<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P930.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رجب - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1319" change="#d3e146">1319</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">14 أكتوبر 1901</date>م
<pb n="n4-p561" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P931.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن مقالات العروة الوثقى الحكيمة</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كم حكمة لله في حب المحمدة الحقة</head> [1]<lb/>
               <lb/>العالم الإنساني كتاب المُعْتَبِر، وسفر المستبصر، وكل قرن من قرونه صفحة<lb/>وكل جيل من الناس سطر فيه أو جملة، ولنا في كل ما خطَّه القلم الإلهي عبرة.<lb/>أول ما يفيدنا النظر فيه وقوفنا على أحوال الشعوب في أطوارها المختلفة،<lb/>وأدوارها المتبدلة، فنرى أممًا علت وسمت وحلَّقت في جو المعالي، وجازت في<lb/>الرفعة مسارح النظر، ثم انحدرت بعد هذا وتدهورت وعفت رسومها، ولم يبق لها<lb/>أثر إلا في الروايات والأحاديث، ومنها أجيال كانت في ثَنْي العدم، ثم اكتست حلية<lb/>الوجود وأخذت من الاجتماع الإنساني مكان الهامة من الجسد، ثم انطوت وأخنت<lb/>عليها أمهات قشعم، ومنها ما نراه إلى اليوم يسحب مطارف العزة، ويشرف على<lb/>العالم بالأمر والنهي من شواهق القوة.<lb/>فمن الناس من تنجلي له هذه الشؤون وتلك الأطوار، كما تعرض عليه<lb/>الصور والتماثيل: ينبسط لبعضها إذا أعجبه، وينقبض للآخر إذا أنكره، وهو في<lb/>غفلة من منشأ ظهورها وعلل انقلابها، فإن سئل عن السبب قال: سبحان الله هكذا<lb/>كان، وهكذا يكون، وما هو إلا بخت يُسعد فيسعد به السعداء، ويُنحس فيتعس به<lb/>الأشقياء.<lb/>ومنهم من تنفذ بصيرته إلى الحقيقة، فيقف على ما هيأه الله من الأسباب التي<lb/>تتبعها أحوال الأمم في صعودها وهبوطها، ويعلم أن ما سيق من الخير لأمة إنما<lb/>كان بأيدي آحاد من أماثلها جدوا وجاهدوا وبما بذلوا من نفائسهم وأنفسهم فازوا<lb/>بتأصيل المجد لشعوبهم وبني جنسهم، ويرى لأولئك الأعلام ذكرًا يرفع، ومكانة<lb/>من القلوب تُحمد، وتميزًا عند الخلف بالكرامة، وهم لم يخالفوا الناس في جسومهم<lb/>ودمائهم؛ وإنما تقدموهم بهممهم، وقد يسوقه الاعتبار إلى الاقتداء بهم رغبة في<lb/>اقتطاف ثمار الثناء وتخليد الذكر، فإذا أخذ مأخذهم، واستقام على طريقهم فلا يكاد<lb/>يخطو بضع خطوات، ومبدأ السير تحت نظره حتى تعثر أقدامه في أياد مقطعة<lb/>ورؤوس مجذوذة، وأشلاء مبدَّدة، وشعور منثورة، وصدور مدقوقة، ويشهد<lb/>الطريق مضرَّسة بقبور الشهداء من طلاب الحق والناهجين في منهاجه، ولا<lb/>محيص له عن سلوكها، وتبدو له غابات وأدغال يرجع إليه منها صدى زئير الآساد<lb/>وزمجرة الضراغم، ولا بد له من اختراقها.<lb/>هكذا تتكشف لطالب المعالي موحشات مدهشات مصاولة المخاطر أدناها،<lb/>والموت الشريف أقصاها وأعلاها، فتارة يخور عزمه، ويضعف همه، فينكص<lb/>على عقبيه، ويرتد إلى أسوأ حاليه، ويرتع في مراتع أمثاله، حتى يروح إلى<lb/>عطنه الأولى به وهو العدم، وتارة يوحي إليه الإلهام الإلهي أن الشخص في<lb/>خاصته والأمم في هيئاتها ونوع الإنسان في مجموعه تطالبها صورة الإبداع بأعمال<lb/>شريفة دونها إجهاد الأنفس في السعي، وحملها على ما لا تهوى ومغالبة الأهوال<lb/>والغوائل، وفيما أودع الله الإنسان من القوى العالية والخواص السامية أكبر مساعد<lb/>على ما تندفع إليه الهمة، وتنبعث له العزيمة.<lb/>إن من أحياه الله بالحياة الإنسانية كلما هاجمته المصاعب لا يزداد إلا حرصًا<lb/>على قهرها، كما أن صاحب الشمم لا يزيده الخصام إلا حدة في الجدال وإصرارًا<lb/>على إقناع المخاصم، وكثير ممن على شكل الإنسان يحيى حياته هذه بروح حيوان<lb/>آخر وهو يعاني فيها من الشقاء أشد مما يعانيه الإنسان في إبراز مزايا الإنسان، إن<lb/>صاعد الجبل ربما يجد شيئًا من التعب ويخشى مفترسه الكواسر؛ ولكن قد ينجو<lb/>منها ويستريح على القنة ويعتصم بمكانة من الرفعة وتقصر عنه يد المتناول، أما<lb/>من أخلد إلى السفل فحظه من الحياة خوف لا ينقطع وإشفاق لا يزول، كل لحظة<lb/>توعده بالسقوط في صيد الصائد والوقوع بين أنياب الغائل، مات من الناس كثير<lb/>في طلب العلا ولم ينالوا، وبلغ كثير من الطالبين غاية ما أملوا؛ ولكن هلك بالفتك<lb/>أضعاف هؤلاء وهؤلاء ممن رئموا الخمول ورضوا بالحياة الحيوانية، هذه أحاديث<lb/>الحق ونفثات الروح الزكية تبعث من أيَّده الله ووهبه نعمة العقل إلى مداومة السير<lb/>واقتفاء أثر الماضين إلى أشرف المقاصد، فإما وصل، وإما مات كما يموت<lb/>الكرام.<lb/>لم تنل أمة من الأمم مزية من المزايا المحمودة عند بني البشر سواء في العلوم<lb/>المعارف، أو الآداب والفضائل، أو القوانين والنواميس العادلة أوالعسكرية وقوة<lb/>الحماية حتى خرج آحاد منها إلى ما تخشاه النفوس وتهابه القلوب، وسلكوا تلك<lb/>المسالك الوعرة، فبلغوا بأممهم أقصى ما بلغت بهم همهم، مع الاعتماد على العناية<lb/>الإلهية في جميع سيرهم.<lb/>ماذا يريد العانون في خدمة الأمم أو النوع الإنساني، والمنفقون لحياتهم في<lb/>أعمال فادحة يعود نفعها على من تجمعه معهم جامعة الأمة أو الملة أو يشاركهم في<lb/>النوع؟ أليس قد جعل الله لكل شيء سببًا؟ أليس من سنة الله في عباده أن لا تتجه<lb/>الإرادة البشرية إلى حركة تصدر عن المريد إلا بعد تصور غاية تعود إلى ذاته،<lb/>وبعد اليقين أو راجح الظن بأنه يستفيد الغاية من العمل؟ فإن كان الأجل يذهب في<lb/>مساورة الآلام الروحية، والعمر ينفد في مناهدة الأوصاب البدنية، فماذا يقصدون<lb/>من أعمالهم؟ إن كان يوجد في أبناء جلدتهم، وذوي ملتهم من يساعد حوادث الكون<lb/>على إيلامهم، ومما نعتهم في مقاصدهم، وصدهم عن السعي فيما يرجع خيره إلى<lb/>أنفس المعارضين، ويثخن فيهم جراح اللوم والتقريع، والشماتة والتشنيع، أو<lb/>يدافعهم بالمكافحة والمنازلة، فما الذي يبتغون من جدهم وكدهم؟ لا لذة تُجتنى، ولا<lb/>ألم يُتقى، فما هذا الباعث القوي الذي غلب الأهواء، ولم يضعفه جهد البلاء؟<lb/>نعم أودع الله في الإنسان ميلاً أقوى من كل ميل، وهو أخص خاصة فيه<lb/>يمتاز بها عن غيره من الأنواع، وهو حب المحمدة الحقة، وحسن الذكر من وجوه<lb/>الحق، أقول هذا تفاديًا من حب المحمدة من أي وجه حقًا كان أو باطلاً، وطلب<lb/>الثناء بالزور والغش والرياء والظهور بمظاهر الأخيار، مع تبطن سرائر الأشرار<lb/>فإن هذا من أسوأ الخِلال؛ وإنما يعرض بعد اعتلال الفطرة وفساد الطبيعة.<lb/>المحمدة هي الغذاء الروحاني، والمقوِّم النفساني، وكلما قرب شخص من<lb/>الكمال الإنساني تهاون بالشهوات، وازدرى اللذائذ الحسية، وقوي فيه الميل إلى<lb/>المحمدة الباقية، وبذل الوسع يما يفيدها من جلائل الأعمال (تأمل) إن الفاضل يرى<lb/>له في هذا العالم أجلين: أقصاهما الأجل المحدود من يوم ولادته إلى نهاية العمر<lb/>المقدَّر والآخر أبعد من هذا نهاية، وبدايته عندما ينجم من عمله الصالح أثر لمنفعة<lb/>تشمل أمته أو تعمَّ النوع الإنساني، وغاية هذا الأجل عندما يمحى أثره من ألواح<lb/>النفوس وصفحات التاريخ، فللروح الفاضلة وجودان: وجود في بدنها الخاص،<lb/>ووجود في جميع الأبدان، وهو ما يكون بحلولها من كل روح محل الكرامة<lb/>والتبجيل، ولا ريب أن هذا الأجل الطويل وهذا الوجود العريض خير من ذلك الأجل<lb/>القصير والوجود الكز [2] ، وحقيق بالإنسان أن يبيع ما هو أدنى بالذي هو خير.<lb/>يطول بي الكلام فأقصر: إن الله الذي وهب كل نوع ما به كماله وضع في<lb/>جبلة البشر ميلاً إلى الحمد وألهمهم تأدية حقه لمستحقه، ألم تر انطلاق الألسن في<lb/>كل أمة بالثناء على من كان سببًا لها في مجد ورفعة، أو نهوض من سقطة، أو<lb/>توحيد كلمة، أو تجديد قوة، أو كمال في فضيلة، أو تقدم في علم أو صنعة،<lb/>ويرسمونه في الألواح ويسجلون مدحته في بطون التاريخ، ويرفعون له الهياكل<lb/>والتماثيل، ويحفظون له ذكرًا حميدًا يتناقله الأبناء عن الآباء حتى ينقرضوا، أو<lb/>ينقرض العالم، إذا جحدت الأمة حق العامل لها، أو قصَّرت في استحسان عمله<lb/>ضعفت الهمم، وقل السعي في المصالح العامة، وانقبضت الأيدي عن تعاطيها<lb/>فهبطت شؤون الأمة فافترقت وماتت.<lb/>إن الله جل شأنه قرن كل حادث بسبب، فإذا استوى لدى الأمة الحسن والقبيح<lb/>والطيب والخبيث، والفضيلة والرذيلة، والمصلحة والمفسدة، وفقد منها التمييز،<lb/>ولم تُقَدِّر أعمال العاملين حق قدرها، ولم تعرف معروفًا، ولم تنكر منكرًا - سلبت<lb/>آحادها الميل إلى المعالي والكمالات، وكان هذا أشد نكاية بها من جور الظالمين،<lb/>وتغلب الغالبين، ظلم الظالمين لا يدوم وسطوة الغالب لا تثبت إذا كان جمهور الأمة<lb/>يقابل الإحسان بالاعتراف والفضل بالحمد؛ فإنه يوجد منها من يشتري هذه المكافأة<lb/>بتخليصها وإنقاذها، أما فقد هذا الإحساس الشريف فهو أشبه علة بالهَرَم لا عقبى له<lb/>إلا الموت والهلاك.<lb/>كيف لا تكون المحمدة الحقة نعمة على النفوس الإنسانية يسعى لها الأعلون<lb/>من بني الإنسان، وقد امتن الله بها على نبيه فيما يقول له: {وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ} (الشرح: 4) وكيف لا تكون حقًّا تطالب به الطبيعة وقد سمح الله لمستحقها<lb/>بالتحدث بنعم الأعمال الصالحات، كما سوَّغ ذلك لنبيه في قوله: {وَأَمَّا بِنِعْمَةِ<lb/>رَبِّكَ فَحَدِّثْ} (الضحى: 11) .<lb/>قلِّب طرفك في تواريخ الأمم أقصاها وأدناها تجد برهانًا قاطعًا على أن الأمة<lb/>متى بخست قيم الأعمال العالية، وازدُري فيها بشأن الفضيلة فقدت ما به قوامها<lb/>وانهدم بناؤها وذهبت كما ذهب أمس، ولا جرم أن الكفران مقرون بزوال النعم.<lb/>يمكنني أن أختم كلامي هذا بكلمة شكر لهذه العصابة الطاهرة التي أقدمت في<lb/>هذه الأوقات النحسة، ووقفت على شفير الخطر، وكتبت على نفسها السعي في<lb/>توحيد المسلمين، ويسرنا أن نرى عددها كل يوم في ازدياد نسأل الله نجاح أعمالها<lb/>وتأييد مقاصدها إنه نعم المولى نعم النصير. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) من مقالات العروة الوثقى الحِكيمة.<lb/>(2) الكزّ: اليابس والمنقبض، وكزّ اليدين: بخيل، والمراد هنا ما لا خير فيه.</note>
            </div>
            <pb n="n4-p567" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P932.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">المحاورة الحادية عشرة بين المصلح والمقلد<lb/>
               <lb/>الأخذ بالدليل ونهي الأئمة عن التقليد<lb/>لما ضم الشاب المصلح والشيخ المقلد المجلس الحادي عشر قال الشيخ<lb/>المقلد: إن صديقي قد سافر وهو في حيرة لا يدري كيف يجمع بين ما أوردته من<lb/>نصوص أئمة الحنفية الصريحة في وجوب اتباع الدليل وعدم الأخذ بكلامهم إلا بعد<lb/>معرفة مأخذه من الكتاب والسنة والقياس الجلي، وبين ما ذكره ابن عابدين في رسم<lb/>المفتي، وفي حاشيته على الدر المختار من تقسيم العلماء إلى ست طبقات، كل طبقة<lb/>تقلد ما فوقها إلى المجتهد المطلق الذي له الحق وحده بأخذ الحكم من الدليل، وقال:<lb/>إننا نرى في الكتب أقوالاً مثل هذه الأقوال الدالة على وجوب اتباع الدليل فنحسبها<lb/>متروكة لأنا مقيدون بكتب مخصوصة، وأقوال علماء مخصوصين، وحجر علينا<lb/>الأخذ بقول غيرهم فضلاً عن اتباع الدليل استقلالاً حتى قالوا: إن أبحاث الكمال بن<lb/>الهمام الذي شهد له كثيرون ببلوغ مرتبة الاجتهاد المطلق، لا يجوز العمل بها إذا<lb/>صادمت المنقول من نصوص المذهب، وإن كانت أبحاثه مدللة وتلك النصوص لا<lb/>دليل عليها، بل هي مصادمة للدليل.<lb/>المصلح: أعجب من هذا القول التصريح بعدم جواز العمل بنصوص الكتاب<lb/>والسنة - وإن كانت صريحة - إذا هي خالفت نص علماء المذهب الذي لا دليل<lb/>عليه، ولكن نيِّر البصيرة لا يحار وإن كان مقلدًا؛ لأنهم إنما أوجبوا عليه تقليد<lb/>مجتهد، والذين قالوا هذه الأقوال مقلدون، والأئمة منهم براء منها، فمن عمل بهذه<lb/>القواعد في مسائل نطق الكتاب أو مضت السنة فيها بخلاف المنقول في المذهب، فقد<lb/>ترك أصل دينه الأصيل وركنه الركين لقول مقلد يتبرأ منه يوم القيامة؛ لأنه يحرم<lb/>تقليد المقلد ويصدق عليه قوله تعالى: {إِذْ تَبَرَّأَ الَّذِينَ اتُّبِعُوا مِنَ الَّذِينَ اتَّبَعُوا وَرَأَوُا<lb/>العَذَابَ وَتَقَطَّعَتْ بِهِمُ الأَسْبَابُ} (البقرة: 166) .<lb/>المقلد: قال صديقي إنه لا حجة لهم في هذا المقام إلا احتمال النسخ وقد<lb/>أعجبه قولك إن هذا الاحتمال يأتي في أقوال الأئمة والفقهاء؛ فإن الأقوال التي<lb/>رجعوا عنها أكثر من الأحاديث المنسوخة، وإن معرفة المنسوخ أيسر من معرفة<lb/>القول المتروك.<lb/>المصلح: الأحاديث التي قالوا بنسخها قليلة جدًّا وحصرها بعضهم في واحد<lb/>وعشرين حديثًا، وقد رأيت في كتاب نقلاً عن حاشية الهداية لابن العز في مسألة<lb/>المحتجم التي ذكرناها في المجلس الماضي أن أبا حنيفة وصاحبه محمدًا يعذران من<lb/>أخذ فيها بالحديث المنسوخ (أفطر الحاجم والمحجوم) خلافًا لأبي يوسف، وإنني<lb/>أحب أن أذكره لك، ذكر عند قول أبي يوسف بلزوم الكفارة وتعليله بقوله: (فإن<lb/>على العامي الاقتداء بالفقهاء لعدم الاهتداء في حقه إلى معرفة الأحاديث) ما نصه:<lb/>(في تعليله نظر، فإن المسألة إذا كانت مسألة نزاع بين العلماء، وقد بلغ<lb/>العامي الحديث الذي احتج به أحد الفريقين كيف يقال في هذا أنه غير معذور؟ فإن<lb/>قيل هو منسوخ فقد تقدم أن المنسوخ ما يعارضه، ومن سمع الحديث فعمل به وهو<lb/>منسوخ فهو معذور إلى أن يبلغه الناسخ، ولا يقال لمن سمع الحديث الصحيح لا<lb/>تعمل به حتى تعرضه على رأي فلان أو فلان؛ وإنما يقال له انظر هل هو منسوخ<lb/>أم لا؟ أما إذا كان الحديث قد اختلف في نسخه كما في هذه المسألة فالعامل به في<lb/>غاية العذر؛ فإن تطرق الاحتمال إلى خطأ المفتي أولى من تطرق الاحتمال إلى<lb/>نسخ ما سمعه من الحديث) ثم ذكر قلة المنسوخ وجمع ابن الجوزي كل ما صح أو<lb/>احتمل نسخ، فإذا هو لا يتجاوز أحد وعشرين حديثًا ثم قال: (فإذا كان العامي<lb/>يسوغ له الأخذ بقول المفتي، بل يجب عليه مع احتمال خطأ المفتي فكيف لا يسوغ<lb/>له الأخذ بالحديث، فلو كانت سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم لا يجوز العمل<lb/>بها بعد صحتها حتى يعمل بها فلان وفلان لكان قولهم شرطًا في العمل، وهذا من<lb/>أبطل الباطل ولذا أقام الله تعالى الحجة برسوله صلى الله تعالى عليه وسلم دون آحاد<lb/>الأمة، ولا يفرض احتمال خطأ لمن عمل بالحديث وأفتى به بعد فهمه إلا وأضعاف<lb/>أضعافه حاصل لمن أفتى بتقليد من لا يعلم خطأه من صوابه ويجوز عليه التناقض<lb/>والاختلاف، ويقول القول ويرجع عنه ويحكي عنه عدة أقوال، وهذا كله فيمن له<lb/>نوع أهلية، وأما إذا لم يكن له ففرضه ما قال الله تعالى: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن<lb/>كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) وإذا جاز اعتماد المستفتي على ما يكتب له<lb/>المفتي من كلامه أو كلام شيخه وإن علا فلأن يجوز اعتماد الرجل على ما كتبه<lb/>الثقات من كلام رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم أولى بالجواز، وإذا قدّر له<lb/>أنه لم يفهم الحديث فكما لم يفهم فتوى المفتي فيسأل من يعرف معناها فكذلك الحديث)<lb/>اهـ.<lb/>المقلد: هذا الكلام موافق لما قلته لي من قبل إلا الاستدلال بالآية على التقليد<lb/>فقد منعته أنت.<lb/>المصلح: هذا كلام حسن جدًّا، وإني وإن كنت بينت أن الآية لا تدل على<lb/>جواز التقليد؛ لأنها في سياق آخر فإني لم أمنع الاهتداء بالعلماء والاستعانة بهم<lb/>على فهم الدين، وقد قلت غير مرة إن الأئمة رضي الله تعالى عنهم لم يستنبطوا<lb/>الأحكام ليصرفوا الناس إليهم عن كتاب ربهم وسنة نبيهم؛ وإنما استنبطوها<lb/>ليعلموهم كيف يفهمون وكيف يستنبطون؛ ولذلك حرَّموا الأخذ بقولهم من غير<lb/>معرفة دليله لئلا يفتتن الناس بهم ويتخذوهم شارعين، ولم ينسب لأحد منهم شذوذ<lb/>في ذلك إلا تلك الكلمة لأبي يوسف، وقد أوَّلها بعضهم كما تقدم وأبطل دليلها بعض<lb/>آخر كما سمعت آنفًا، على أن ابن العز هذا قد نقل عن أبي يوسف مثلما نقل عن<lb/>أبي حنيفة أنه قال: (لا يحل لأحد أن يأخذ بقولنا ما لم يعلم من أين أخذناه) .<lb/>أورد هذا عنه صاحب كتاب (إيقاظ همم أولي الأبصار) ثم أورد عبارة<lb/>أخرى فيها تشديد عظيم، وهي قوله بعد ذكر جواز ترك بعض المسائل في مذهب<lb/>لرؤية أن دليل المذهب الآخر أقوى:<lb/>(فمن يتعصب لواحد معين غير رسول الله صلى الله عليه وسلم ويرى أن<lb/>قوله هو الصواب الذي يجب اتباعه دون الأئمة الآخرين فهو ضال جاهل، بل قد<lb/>يكون كافرًا يُستتاب، فإن تاب وإلا قُتل فإنه متى اعتقد أنه يجب على الناس اتباع<lb/>أحد بعينه من هؤلاء الأئمة رضي الله تعالى عنهم فقد جعله بمنزلة النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم وذلك كفر، بل غاية ما يقال إنه يسوغ أو يجب على العامي أن يقلد<lb/>واحدًا من الأئمة من غير تعيين زيد ولا عمرو، أما من كان محبًّا للأئمة مواليًا لهم<lb/>يقلد كل واحد منهم فيما يظهر له أنه موافق للسنة فهو محسن في ذلك، والصحابة<lb/>والأئمة بعدهم كانوا مؤتلفين متفقين وإن تنازعوا في بعض فروع الشريعة،<lb/>فإجماعهم حجة قاطعة واختلافهم رحمة واسعة، ومن تعصب لواحد بعينه من الأئمة<lb/>دون التابعين فهو بمنزلة من يتعصب لواحد من الصحابة دون الباقين كالرافضي<lb/>والناصبي والخارجي، فهذه طرق أهل البدع والأهواء) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وفيه ذكر أن<lb/>التعصب للمذاهب كان من أسباب دخول الإفرنج إلى بعض بلاد المغرب الإسلامية<lb/>وامتلاكها يعني الأندلس ومن أسباب زحف التتار على بلاد المشرق وتدويخ<lb/>المسلمين فيها وقد ذكرنا هذا من قبل.<lb/>وأعجبني قوله: (يقلد كل واحد منهم فيما يظهر له أنه موافق للسنة فهو<lb/>محسن) وإن كنت أسمي هذا استرشادًا وتعلمًا لا تقليدًا إذ التسمية لا مُشَاحَّةَ فيها؛<lb/>لأن هذا القول موافق لقوله عز وجل: {فَبِشِّرْ عِبَادِ * الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ<lb/>فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ وَأُوْلَئِكَ هُمْ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 17-<lb/>18) ومفهوم الآية أن المقلد الأعمى الذي لا يميز بين الأقوال ولا يعرف من أين<lb/>جاءت ليس ممن هداهم الله، ولا من أولي العقول {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ<lb/>أَمْرِهِ أَن تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ} (النور: 63) وقد أصيب<lb/>المسلمون لهذه المخالفة بفتن كثيرة وأنواع من العذاب ولا تزال الفتن تعبث بهم<lb/>والأجانب تستولي عليهم، وأكثرهم غافلون عن أسبابها وعللها ولا حول ولا قوة إلا<lb/>بالله العلي العظيم.<lb/>المقلد: هل تذكر شيئًا في النهي عن التقليد للإمام مالك بن أنس رضي الله<lb/>عنه.<lb/>المصلح: نعم روى حافظ المغرب ابن عبد البر عن عبد الله بن محمد ابن<lb/>عبد المؤمن قال: حدثني أبو عبد الله محمد بن أحمد القاضي المالكي حدثنا موسى<lb/>ابن إسحاق قال حدثنا إبراهيم بن المنذر قال أخبرنا معن بن عيسى قال سمعت مالك<lb/>ابن أنس يقول: (إنما أنا بشر أخطئ وأصيب فانظروا في رأيي فكل ما وافق<lb/>الكتاب والسنة فخذوه، وكل ما لم يوافق الكتاب والسنة فاتركوه) ورواه غيره أيضًا،<lb/>وروى أيضًا بسنده إلى مطرف قال: سمعت مالكًا يقول: قال لي ابن هرمز: لا<lb/>تمسك على شيء مما سمعته مني من هذا الرأي؛ فإنما افتجرته أنا وربيعة فلا<lb/>تتمسك به.<lb/>المقلد: ما معنى افتجرته فإنني لا أذكر أنني سمعت هذه الكلمة.<lb/>المصلح: يقال افتجر الكلام بالجيم إذا اخترقه من نفسه ولم يسمعه، ويتعلمه<lb/>من أحد، ويقال: افتحر الكلام والرأي بالحاء المهملة إذا اخترعه ولم يتابعه عليه<lb/>أحد، وأجدر بالمفتجر أن يكون مفتحرًا.<lb/>المقلد: إن هذا من محاسن لغتنا؛ ولكنه غير مستعمل.<lb/>المصلح: إن شأننا في اللغة شبيه بشأننا في الدين، ولات حين كلام في ذلك<lb/>فلنمض في طريقنا إلى غايتنا.<lb/>وروي عن مزين وعن عيسى عن ابن القاسم عن مالك رحمه الله تعالى أنه<lb/>قال: ليس كل ما قال رجل قولاً - وإن كان له فضل - يتبع عليه، يقول الله:<lb/>{الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ} (الزمر: 18) وروى سحنون عن ابن<lb/>وهب قال قال له مالك بن أنس وهو ينكر كثرة المسائل: يا عبد الله ما علمته فقل<lb/>به ودل عليه، وما لم تعلم فاسكت عنه وإياك أن تقلد الناس قلادة سوء، وجاءه<lb/>رجل فسأله عن مسألة فقال له قال رسول الله صلى الله عليه وسلم كذا وكذا، فقال<lb/>الرجل أرأيت.. . فقال مالك {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ} (النور: 63)<lb/>الآية، وقال لم يكن من فتيا الناس أن يقال لهم: قلت هذا، كانوا يكتفون بالرواية<lb/>ويرضون بها.<lb/>وهنا التفت المصلح إلى المقلد وقال: ألم أقل لك من قبل: إن عامة أهل العصر<lb/>الأول لم يكونوا مقلدين يأخذون بآراء العلماء؛ وإنما كانوا يأخذون بروايتهم؟ ثم قال:<lb/>وروي عن عبد الله بن مسلمة القعنبي قال: (دخلت على مالك أنا ورجل آخر<lb/>فوجدناه يبكي، فسلمت عليه فردَّ عليَّ، ثم سكت عني يبكي فقلت له يا أبا عبد الله<lb/>ما الذي يبكيك؟ فقال لي: يا ابن قَعْنب أبكي لله على ما فرَّط مني ليتني جُلدت بكل<lb/>كلمة تكلمت بها في هذا الأمر بسوط، ولم يكن فرط مني ما فرط من هذا الرأي<lb/>وهذه المسائل، وقد كان لي سعة فيما سبقت إليه. وفي رواية أخرى: فقلنا له:<lb/>ارجع عن ذلك، فقال: كيف لي بذلك وقد سارت به الركبان وأنا على ما ترى، فلم<lb/>نخرج من عنده حتى أغمضناه) أي فكان هذا ما لقي الله تعالى عليه، ومن المشهور<lb/>عنه رضي الله عنه: كل أحد يؤخذ من كلامه ويرد عليه إلا صاحب هذا القبر،<lb/>ويشير إلى الروضة الشريفة، وفي رواية: كل كلام منه مقبول ومردود إلا كلام<lb/>صاحب هذا القبر، وسنأتي في المجلس الآخر - إن شاء الله تعالى - عن غير ذلك<lb/>مما يؤثر عنه، وعن أكابر أتباعه ثم ما يؤثر عن غيرهم من الأئمة وأكابر العلماء<lb/>حتى يتبين لكم أنكم ما قلدتم إلا من تجزمون بعدم جواز تقليده، والله الموفق<lb/>للصواب، ثم افترقا على موعد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p574" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P933.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات المسيحيين<lb/>وحجج المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>النبذة السابعة<lb/>ذكرنا في النبذة السادسة أن صاحب كتاب الأبحاث أورد سبع آيات من القرآن<lb/>العزيز وحرَّفها عن مواضعها لإثبات كتب اليهود والنصارى، وإلزام المسلمين<lb/>باعتقادها والأخذ بها، وبيَّنّا فيها تحريفه وكون الآيات حجة للمسلمين على اليهود<lb/>والنصارى لا العكس بالكلام على ثبوت آيات منها، وفي هذه النبذة نتكلم على<lb/>باقيها.<lb/>قال: (والرابعة تحكم بضلال المسلم الذي لا يؤمن بالتوراة والإنجيل إيمانه<lb/>بالقرآن) ونقول: إن الآية الرابعة هي قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا آمِنُوا بِاللَّهِ<lb/>وَرَسُولِهِ وَالْكِتَابِ الَّذِي نَزَّلَ عَلَى رَسُولِهِ وَالْكِتَابِ الَّذِي أَنزَلَ مِن قَبْلُ} (النساء: 136) والمسلمون يعتقدون أن نبيهم جاء بالحق وصدَّق المرسلين،<lb/>وأمرنا بأن نؤمن برسل الله وكتبه السابقة؛ ولكن لم يكلفنا بالعمل بتلك الكتب لأنه<lb/>أغنانا عنها بكتاب أهدى منها لا نحار في روايته، ولا نضل في درايته، مشتمل<lb/>على جميع ما فيها من صحيح الاعتقاد، معصوم من التحريف والتبديل، محفوظ<lb/>من الضياع والنسيان، حاوٍ لما لا يوجد فيها من المعارف الإلهية كما سنبينه بعد<lb/>إن شاء الله تعالى، خالٍ من الإضافات التاريخية والآراء البشرية التي ألحقت<lb/>بما بقي من الكتب السماوية.<lb/>على أن هذه الآية قد اختلف المفسرون في المخاطبين بها، فقيل هم المنافقون<lb/>المؤمنون في الظاهر، المرتابون أو الجاحدون في الباطن، كأنه يقول لهم أيها<lb/>المدَّعون الإيمان بالله وكتابه ورسوله وسائر كتبه ورسله بأفواههم وظواهرهم، عليكم<lb/>أن تؤمنوا بقلوبكم وتطابقوا بين ظواهركم وبواطنكم، وقيل: هم مؤمنو أهل الكتاب<lb/>لما روي من أن ابن سلام وأصحابه قالوا: يا رسول الله إنا نؤمن بك وبكتابك<lb/>وبموسى والتوراة وعزير ونكفر بما سواه فنزلت الآية، وقيل: هم المسلمون مطلقًا<lb/>ولا يَعْتَدُّ المسلمون بإيمان مسلم إذا أنكر الإيمان بالأنبياء السابقين أو كذَّب كتبهم؛<lb/>ولكنهم لا يكلفونه بالبحث عنها والعمل بها؛ لأن الله تعالى أغنانا كما قلنا ولأنه قد<lb/>ضاع بعضها ونسي كما قال تعالى: {فَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14)<lb/>وحرّف بعضها كما قال سبحانه: {يُحَرِّفُونَ الكَلِمَ مِنْ بَعْدِ مَوَاضِعِهِ} (المائدة: 41) وكيف نأخذ بكتاب نسي حظ عظيم منه، ربما كان مبينًا ومفسرًا للباقي، أو فيه ما ليس فيه مما لا بد منه فيكون أخذنا به على غير وجهه، أو يكون ديننا ناقصًا ويصدق علينا قوله تعالى في أهل الكتاب: {أَفَتُؤْمِنُونَ<lb/>بِبَعْضِ الكِتَابِ وَتَكْفُرُونَ بِبَعْضٍ} (البقرة: 85) الآية؟ ونكتفي هنا بالاستدلال<lb/>على نسيان أهل الكتاب حظًّا منه بالقرآن الكريم؛ لأن كلامنا مع الخصم في دلالة<lb/>القرآن على صدق الكتب، وسنثبته بعد بشهادة تلك الكتب وأقوال رؤساء<lb/>الديانة النصرانية.<lb/>قال: (والخامسة تبيّن أن أهل مكة كانوا يعرفون التوراة والإنجيل كما كانوا<lb/>يعرفون القرآن) ونقول إن هذه الآية هي قوله تعالى: {وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَن<lb/>نُّؤْمِنَ بِهَذَا القُرْآنِ وَلاَ بِالَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ} (سبأ: 31) ولا دلالة فيها على ما ذكر<lb/>حتى على تقدير أن المراد بالذي بين يديه الكتب المتقدمة؛ لأن سبب رفضهم<lb/>الإيمان هو دعوة القرآن ومن جاء به إلى ذلك الإيمان، أي أنهم قالوا: إننا لا نؤمن<lb/>بالكتاب الذي جئت به يا محمد وقلت إنه من عند الله، ولا نؤمن بالكتب التي قلت<lb/>إنها جاءت قبلك من عند الله، فأين الدليل في هذا على أن أهل مكة كانوا يعرفون<lb/>التوراة والإنجيل بذاتهما ويتدارسونهما وهم أميون لا يوجد فيهم، بل ولا في العرب<lb/>كافة من يكتب إلا أفراد لا يبلغون طرف جمع القلة - قيل إنهم كانوا ستة نفر -<lb/>والوجه الثاني في تفسير قوله تعالى: {وَلاَ بِالَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ} (سبأ: 31) أنه<lb/>يوم القيامة وما يتلوه من الثواب والعقاب وهو الأظهر.<lb/>قال: (والسادسة تبين إقرار محمد بصحة الكتاب ومساواته إياه بالقرآن)<lb/>ونقول إنه أورد الآية السادسة هكذا: (قل فأتوا بكتاب هو أهدى منهما - القرآن<lb/>والإنجيل - أتبعه) فانظروا أيها المنصفون إلى أمانة هؤلاء الناس في النقل، وإلى<lb/>تحريفهم في المعنى وهم يخاطبون المسلمين ويعرفون حرصهم على القرآن العظيم<lb/>وقد أنزل الله تعالى الآية هكذا: {قُلْ فَأْتُوا بِكِتَابٍ مِّنْ عِندِ اللَّهِ هُوَ أَهْدَى مِنْهُمَا<lb/>أَتَّبِعْهُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ} (القصص: 49) أي أهدى من القرآن والتوراة لا<lb/>الإنجيل كما زعم مصنف كتاب الأبحاث، والدليل على ذلك قوله تعالى قبل هذه<lb/>الآية: {وَلَوْلا أَن تُصِيبَهُم مُّصِيبَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ فَيَقُولُوا رَبَّنَا لَوْلا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا<lb/>رَسُولاً فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ وَنَكُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ * فَلَمَّا جَاءَهُمُ الحَقُّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا لَوْلا<lb/>أُوتِيَ مِثْلَ مَا أُوتِيَ مُوسَى أَوَ لَمْ يَكْفُرُوا بِمَا أُوتِيَ مُوسَى مِن قَبْلُ قَالُوا سِحْرَانِ<lb/>تَظَاهَرَا وَقَالُوا إِنَّا بِكُلٍّ كَافِرُونَ} (القصص: 47-48) (وفي قراءة ساحران)<lb/>وحكمة إسناد الكفر بموسى إليهم بيان طبائع الأمم وتشابه أطوار البشر حتى كأن<lb/>الحاضر عين الماضي، ولذلك قال الحكماء: التاريخ يعيد نفسه، والآيات حجة على<lb/>المكابرين وبرهان قاطع لألسنة المعاندين، وليس فيها ما يدل على المساواة بين<lb/>القرآن والتوراة في كل شيء فإن تعجيز المشركين بالإتيان بكتاب من عند الله أهدى<lb/>مما جاء به موسى ومما جاء به محمد لا يقتضي أن ما جاء به أحدهما مساوٍ لما جاء<lb/>به الآخر، أرأيت لو قيل لجاهل بعلم المنطق ينكر على علمائه وكتبه: ألف لي<lb/>كتابًا فيه يكون خيرًا من كتاب إيساغوجي وكتاب (البصائر النصيرية) أتقول: إن<lb/>هذا القول يدل على أن الكتابين متساويين من كل وجه؟<lb/>قال: (والسابعة تبيّن الإقرار الصريح على أن التوراة صحيحة سالمة فيها<lb/>حكم الله، وأن متبعها ليس في حاجة إلى أن يُحكِّم أحدًا سواها) ، ونقول: إن الآية<lb/>السابعة هي قوله تعالى: {وَكَيْفَ يُحَكِّمُونَكَ وَعِندَهُمُ التَّوْرَاةُ فِيهَا حُكْمُ اللَّهِ} (المائدة: 43) هذا ما أورده المصنف منها وتتمتها {ثُمَّ يَتَوَلَّوْنَ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ وَمَا<lb/>أُوْلَئِكَ بِالْمُؤْمِنِينَ} (المائدة: 43) وهي لا تدل على ما قاله لما نبينه هنا تبيينًا.<lb/>الآية واردة في التعجيب من حال اليهود الذين يحكِّمون النبي صلى الله تعالى<lb/>عليه وسلم في بعض أمرهم، وهم غير مؤمنين به كالذين طلبوا حكمه فيمن زنى<lb/>من أشرافهم، وقالوا: إن حكم بالجلد أخذنا بحكمه، وإن حكم بالرجم فلا نأخذ به. مع<lb/>أن حكم الزاني منصوص عندهم في التوراة؛ ولكنهم يريدون اتباع الأسهل والأخف<lb/>ووجه التعجيب أن هؤلاء القوم ليس لهم ثقة بدينهم ولا إذعان لكتابهم، فهم<lb/>يحكِّمون صاحب شريعة غير شريعتهم، وشريعتهم التي يقولون إنها من عند الله<lb/>وفيها حكمه بين أيديهم، ومن العجيب أنهم لا يقبلون حكمه إذا هو وافق ما عندهم،<lb/>وهذا نهاية البعد عن الإيمان الصحيح الخالص بكتابهم، ولذلك قال تعالى بعد<lb/>استفهام التعجب من تحكيمهم {ثُمَّ يَتَوَلَّوْنَ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ وَمَا أُوْلَئِكَ بِالْمُؤْمِنِينَ} (المائدة: 43) أي ليس إيمانهم بكتابهم صحيحًا لأنهم أعرضوا عنه أولاً فتحاكموا<lb/>إليك يا محمد، ثم أعرضوا عن حكمك الموافق له ثانيًا، أو النفي لصفة الإيمان<lb/>عنهم بالإطلاق، فيدخل فيها ما ذكر ويدخل فيها الإيمان بالنبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وما جاء به، أي أنهم فسدت نفوسهم وبطلت ثقتهم بالدين مطلقًا حتى لا يرجى منهم<lb/>أبدًا.<lb/>وظاهر أن القول بوجود حكم لله أو أحكام متعددة في كتاب الله لا يقتضي أن<lb/>يكون ذلك الكتاب كله صحيحًا سالمًا من التحريف، مشتملاً على جميع ما أنزله الله<lb/>تعالى، فإنني أقول إن كتاب السيرة الحلبية مثلاً فيه حكم الله، ولا أعتقد أن كل ما<lb/>فيه من الله تعالى، وأنه سالم من التحريف ولا حاجة لغيره، بل أعتقد مع هذا أن<lb/>فيه أقوالاً اجتهادية وآراء للمؤلف ونقولاً لا تصح، وإننا في حاجة إلى غيره.<lb/>يتصل الكلام<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p578" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P934.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تعليم القراءة والخط والرسم [1]<lb/>
               <lb/>(المكتوب 31) من هيلانة إلى أراسم في 15 مارس سنة 185<lb/>لما يتعلم (أميل) القراءة ولا يكاد يعرف حروف الهجاء وربما كنت أنا<lb/>الملومة على ذلك؛ لأنني لم أحثه على التعلم إلا قليلاً، ذلك أنني لا أنفك أذكر تلك<lb/>الغضاضة والكراهة للتعليم الأول، وما سببه على ما أرى إلا الإكراه عليه وهضم<lb/>ما يجب لطفلة صغيرة مثلي من حق الحرية والاختيار، وأرى أن حملي أميل على<lb/>التعلم؛ لأن غيره يتعلم كما كان يقال لي جناية عليه لأن عاقبة هذه الحجة أن تطبع<lb/>الناشئ على التقليد الأعمى والاقتداء بالناس في جميع عاداتهم من غير تفرقة بين<lb/>الحسن والقبيح، لمَ نختار ركوب الصعب في هذا السبيل ولدينا المركب الذلول،<lb/>وهو حمل الطفل على التعلم بالتشويق والتنويه بما في المطالعة من اللذة، فقد<lb/>يستغني الإنسان عن الأشياء التي يجهل فوائدها ومزاياها.<lb/>أنا جاهدة في تلمس الوسيلة التي تنبه اشتياق أميل إلى الحروف المطبوعة،<lb/>وتبعث فيه الميل إلى معرفتها، وإذا علم أن القصص العجيبة والأساطير الغريبة<lb/>التي أفكِّهه بمُلَحها وأفاكيهها كلها مأخوذة من الكتب، فلم لا يجد به الميل وتحمله<lb/>الرغبة على أن يأخذ تلك الحكايات من مصادرها ويستخرجها من ينابيعها بنفسه في<lb/>يوم من الأيام؟ وإذا تولدت فيه هذه الرغبة يومًا ما فكل ما بعدها يتبعها من نفسه<lb/>وإنني لا أفتأ أنظر تولدها وانبعاثها الحسن فيه وقد طال تأخرها.<lb/>لقد صارت القراءة لنا حاسة سادسة بما رسخت ملكتها فينا، ومع هذا لم نحط<lb/>خبرًا بالعقبات التي تحول دون وصول الطفل إلى معرفة الحروف الهجائية بسهولة<lb/>أنا باحثة عما عساه يكون منشأ لهذه العقبات الثابتة الراسخة ويشق علي الوقوف عليه<lb/>فليت شعري أليس هو ما به الفرق بين علم القراءة والكتابة وبين سائر العلوم؟<lb/>فإننا نرى هذه العلوم يساعد بعضها على معرفة بعض، ويُعِدُّ متعلم أحدها ويؤهله<lb/>لفهم الآخر إذا هو انتقل إليه لما بينها من الصلة واتحاد طرق الدلالة، ونرى علم<lb/>القراءة والكتابة بخلافها نرى أنه لا صلة بين الأشياء وبين هذه الأشكال والرسوم<lb/>الصناعية التي وضعت للدلالة عليها، فإذا انتقل المتعلم من مسميات الأشياء إلى<lb/>أسمائها في الورق ينقطع الاتصال به فجأة، لا يصعب على أميل أن يميز فيما يراه<lb/>من صور الأشخاص المرسومة وجوه أصحابها إذا كان رآها؛ لأن الشكل في<lb/>الصورة والمصوَّر يكاد يكون واحدًا، فأما الاسم المكتوب فإنه لا يمثل له شخص<lb/>المسمى بحال من الأحوال، فهل توجد طريقة لربط هذين النوعين من الأشياء في<lb/>فكره وأعني بهما الرسم والكتابة؟ هذا أمر يُطلب منك.<lb/>أنا أكلم أميل بالفرنسوية، وهو يتكلم مع أهل كورنواي بالإنكليزية، فهو بهذه<lb/>الطريقة يتعلم لغتين من اللغات العصرية بلا مشقة، بل لا حرج علي إذا قلت بلا<lb/>شعور منه بذلك، إلا أنه يغلط فيهما غلطًا غريبًا فيمزج أحيانًا بعضهما ببعض مزجًا<lb/>يكون أشد من الأضاحيك استضحاكًا، مثل لنفسك غلامًا يقول مخبرًا لك بأنه يريد<lb/>الخروج (JE VOUDRAIS TO GO OUT ?) ألست تغرب لهذا الخلط ضحكًا؟ لا غرو فما كان تكوُّن اللغات المختلطة فيما سبق إلا في مثل هذه الحالة<lb/>وهي تجاور جنسين متمايزين واختلاطهما زمنًا في مكان واحد، أنا أعتقد أنني أعلِّم<lb/>أميل، وهو في الحقيقة معلمي؛ لأنه قد فتح عيني وهداني إلى عدة مسائل ذهب<lb/>تعبي في البحث عن حلها في الكتب سدى، وليت شعري هل تصدقني إذا قلت لك<lb/>إنه يعلمني التاريخ.<lb/>يعرف أميل الرسم والتصوير، وإن كان لمَّا يعرف القراءة والكتابة فهل وُلد<lb/>مصورًا ورسامًا؟ لا أنكر أن النظر إلى خرابيشه [2] يضعف هذا الاعتقاد أو يذهب<lb/>به بعيدًا؛ ولكنها على كل حال صور آدميين وحيوانات ومساكن وغير ذلك، ولا<lb/>يكتفي بأن يحاكي بالقلم العادي أو الرصاصي شكل ما يقع عليه بصره بحسب ما<lb/>يتفق له، بل أراه يحاول التعبير عما في نفسه من الوجدانات، وما في فكره من<lb/>الحكايات بما يرسمه على هذه الأوراق من خرابيش الخطوط والصور، انظر كيف<lb/>حاول أن يكتب إليك مكتوبًا، أستغفر الله قد أخطأت في كلمة يكتب وكلمة مكتوب،<lb/>وكان ينبغي أن أقول: يرسم لك خطابًا بربائيًّا [3] وإني لأخشى أن يصعب عليك فهم<lb/>الرسم الذي يرسله إليك، فأرجو أن أكون أنا في هذه الدفعة شامبليون هذا الرسم [4]<lb/>فأقول:<lb/>تربية إحساس الشفقة<lb/>والرحمة وحادثة غرق<lb/>يمثل لك الرسم ريحًا عصوفًا هبت لليلتين من شهر أبريل، وظلت تعصف<lb/>إلى الليلة الثالثة منه، وليس هذا مما يحصل هنا نادرًا، ولله بيوتنا؛ فإنا مبنية<lb/>بالصوان (وهو الحجر الكثير في الضواحي) ولولا ذلك لتداعت، أو لدكت بقوة<lb/>العواصف والأعاصير الشديدة التي تضطرب لها هنا السماء والأرض والماء، على<lb/>أن البحر لم يُرَ منذ سنين بمثل هذا الاضطراب الذي أحدثته هذه العاصفة، ولا يجد<lb/>الواصف لهذه الحالة وصفًا إلا أن يقول: إن حجاب الروع والفزع قد أُسدل على هذا<lb/>الكون الذي لا نهاية له.<lb/>لا يسمع من لغط الناس المشئوم في هذه الحال إلا أخبار الغرق والغرقى تتردد<lb/>من ساحل إلى ساحل، ولم يكن لخفراء السواحل يومئذ هم منذ طلع الصباح إلا<lb/>مراقبة البحر الهائج بمناظيرهم المقرِّبة للبعيد يصوبونها إلى الأفق من على تلك<lb/>الصخور الوعرة المحيطة بالخليج، وكانوا لا يكادون يُرَون في ضوء ذلك الصباح<lb/>الملون بخضرة البحر الحوَّاء (الضاربة إلى سواد) على أن أشعة أبصارهم قد خرقت<lb/>تلك الحجب الجوية، وعلم الناس أنهم ميزوا من وراء تلك الأمواج المتراكبة<lb/>المصطخبة سواد سفينة على بعد قد وقعت في شعب مخيف، فانكسر صاريها<lb/>الأكبر وتحطمت جوانبها، فسقطت تضطرب كحوت أصيب بجروح عظيمة،<lb/>فصار يتقلب على جنبيه، وكان مما يثير ثائر الخوف أن تلك الأمواج التي تهيجها<lb/>العواصف فتعلو فجأة كالجبال، كانت تتلاعب بتلك السفينة فتقذفها آنًا بعد آن بتلك<lb/>الصخور الصم، وصار يتسنى للإنسان في ذلك الجو المطبق المحزن أن يميز في<lb/>ضوئه السنجابي اللون أيدي الناس في السفينة تحرك قطعًا من الشراع.<lb/>لم يكن للناس حينئذ من أمنية إلا نجاة هؤلاء الغرقى على أنهم لم يكونوا<lb/>يجهلون صعوبة إنقاذهم وتعسره، نعم إن أهل كورنواي أولو شجاعة ونجدة؛ ولكنهم<lb/>مع ذلك أصحاب حذر وفطنة، هدأت الريح قليلاً بعد شروق الشمس كامدة شاحبة،<lb/>والبحر ما زال متماديًا في طغيانه، مصرًّا على عدوانه، فكان يخيل لرائيه يتحرك<lb/>بنفسه أنه أخذته حمَّى نافض من القاصف، فأحدثت فيه هذه القوة العجيبة في<lb/>الرعدة والاضطراب، وكان بعض الصيادين المحنكين يرمون بأبصارهم إلى<lb/>الأمواج يتتبعون حركاتها بأعينهم المدرَّبة، ثم يُنغضون رؤوسهم وتعلو وجوههم<lb/>كآبة اليأس، وكان لسان حالهم يقول: لا حول لنا ولا قوة على إنقاذ هؤلاء المساكين.<lb/>أتى على الناس نحو نصف ساعة يتراوحون بين اليأس والرجاء، كان<lb/>كنصف قرن، ذلك أنهم كانوا يرون بعض إخوانهم بين مخلب الموت ونابه، وهم<lb/>يرجون منهم النجدة؛ ولكنهم لا يجدون لإنجادهم سبيلاً، وبينما هم في هذه الحالة<lb/>إذا بزورق النجاة قد أُحضر، فصاح الناس صيحة واحدة كانت منبعثة عن جميع<lb/>الصدور، وهذا الزورق يُعِدُّه الملاحون للدواهي الكبيرة، وقد أُحضر بقوة السواعد<lb/>والخيول، ووُضع في مكان من الساحل يرجى منه الوصول إلى الغرقى، وما عتم<lb/>أن امتلأ بالناس على وهنه وخفته وعظم الخطر في ركوبه، وقد تحمل قوبيدون<lb/>الذي تطوع في هذه الخدمة منذ سنتين أو ثلاث، كل مشقة الذود عن مكانه وحفظ<lb/>مجدافه، وكان الذين ركبوا الزورق يحسدونه على شرف التعرض لمخاتل المحيط<lb/>وفخاخه، وما نجح في ذوده ودفاعه هذا إلا بقوة حقوقه المكتسبة بسابق هذه الخدمة.<lb/>أنزل الزورق في البحر، وانحنى المجدِّفون الجريئون على مقاعد تعلو نصفها<lb/>الأمواج، وأوغلوا في البحر وكان أميل على ما أرى يأسف أنه لم يكن له من السن<lb/>والقوة ما يؤهله لمساهمة رفيقه قوبيدون في هذه السياحة الدالة على جراءة الجنان،<lb/>وشرف الوجدان، وأراه قد اكتسب في هذا المشهد من العبرة بإخلاص المخلصين،<lb/>والأسوة بإحسان المحسنين، ما لا أبيح لنفسي التعبير عنه بالكلام، ومحاولة شرحه<lb/>بفصاحة البيان، لئلا أضعف من قوته، وأشوِّه من صورته؛ فإن حضور المشاهد<lb/>العظيمة، ورؤية الأخطار الكبيرة، تعلِّمنا بغير كلام، وتربينا بدون إلزام.<lb/>غاب الزورق ساعات والناس في قلق مميت، وإذا بصائح يصيح: ها هو ذا<lb/>راجع، وكان يقترب من الشاطئ حقًّا، والناس في ريب من نجاحه، وما كان أشد<lb/>شجاعته في مساورة غضب الأمواج الثائرة! ! أنا لا أشك في أنك تعرف ما تأتي<lb/>به صناعة الملاحة من هذه العجائب وتلك الزوارق المنشأة من الهواء والبلوط التي<lb/>هي في الخفة كالريشة، وفي القوة والمتانة كما يحب الخير ويرضى، كان يخيل<lb/>للرائي في كل لحظة أن الفواعل الجوية المصطخبة ستبلع بقوتها هذه الصدفة<lb/>الخشبية التي تطاولت بجراءتها إلى منازعة البحر في غنيمته؛ ولكنها تطاولت<lb/>فطالت وحاربت فظفرت، فكأن هذا الزورق كان إنسانًا يسبح، وقد أعطته جِنِّية<lb/>طلسمها ليتقي به مفزعات النوء، وما كان أبدع منظر رجاله والماء يتدفق من فوق<lb/>قلانسهم المشمعة وثيابهم المزيَّنة، وهم راجعون أعزاء ظافرين، وإن كان الموج<lb/>نال منهم وترك أجسامهم كأجسام الضفادع ونحوها من حيوان الماء، وقذف بهم<lb/>أحيانًا في مهاوي عميقة كبطون الأودية، وطفر بهم أخرى إلى فتن عالية كشعاف<lb/>الجبال يظهرون بها للأبصار في ضوء الشمس السقيم، ولو أنه نزع مجاديفهم من<lb/>أيديهم لبادروا لاسترجاعها بقوة، كما يأخذ الشجاع سلاحه من عدوه.<lb/>صاح قوم من الملاحين كانوا على صخرة قائلين (نجوا) .<lb/>فلما سمعت هذا الصياح شخصت ببصري إلى الزورق الذي كان يدنو من<lb/>الشاطئ دنوًّا غير محسوس، وأنشأنا نميز بين رجال الزورق: ثلاثة من الغرقى<lb/>شاحبي اللون شحوبًا مفزعًا، وفتاة صغيرة ليس فيها أدنى علامة على الحياة.<lb/>وصل الزورق بمشقة شديدة، ورسا في مرسى من المراسي المحمية بالخليج<lb/>فلم ألبث أن تلقفت بعض التفاصيل عن حادثة الغرقى فعلمت أن إنقاذ الغرقى كان<lb/>عسرًا خطرًا، وأنهم لقوا الألاقي الشديدة، ويُظن أنهم باتوا ليلتين على الطَّوى،<lb/>وقد وُجدوا معشِّشين كالطير البحري حول بقايا أدوات السفينة التي لم يدمرها البحر<lb/>كلها تدميرًا، ولا شك أنهم لما صاروا عرضة لجميع شدائد الجو تسلقوا هذا<lb/>الموضع الحرج عند اغتيال الأمواج سطح المركب، وثبتوا فيه بخوارق الشجاعة<lb/>وقد تعب منقذوهم في تخليص الحبال من أيديهم التي أيبسها البرد، وكانوا عاجزين<lb/>حتى بعد نجاتهم عن مدافعة النعاس الذي اسْرَنْداهم، ودفع النوم الذي أناخ عليهم<lb/>بكلاكله.<lb/>كان الناس يتساءلون: من هم ومن أين أتوا؟ ومما كان يزيد في سوء حالهم<lb/>أنهم ما كانوا يحيرون جوابًا؛ لأنهم لا يفهمون خطابًا، فحسبت أنهم يعرفون غير<lb/>الإنجليزية فخاطبتهم بالفرنسوية وبالألمانية، بل استنفدت جميع ما أعرف من<lb/>اللغات، فلم أر في وجوههم أمارة على فهم شيء منها، وكان في الميناء بعض<lb/>الملاحين الروسيين واليونانيين والزوجيين فلم يكونوا أسعد حظًّا في مخاطبتهم،<lb/>تجلت هذه الحادثة بشكل الأمور الغريبة، فكأن هؤلاء الغرقى في نظر الناس<lb/>أموات بُعثوا ولم يعرفوا لغات الأحياء.<lb/>وأما الفتاة الصغيرة التي يظهر أنها بنت خمس، فكانت نجاتها كمعجزة من<lb/>المعجزات، وكانت أبصار الملاحين قد زاغت دونها، ولم تهتد في الضباب الذي<lb/>أثارته الأمواج إليها؛ ولكن قوبيدون لمح بعينه التي تحاكي عين الفهد شبه كتلة<lb/>معلقة في بقايا أدوات السفينة، وخاطر بنفسه في التسلق لاكتشافها أشد المخاطرة<lb/>فألفاها بنتًا قد لفت في نسيج ولبوس، وعلقت على ارتفاع عشرين قدمًا وسط<lb/>الحبال المتقطعة، وكانت مغمى عليها من البرد والجوع والخوف، فأخذها وألقاها<lb/>في الزورق، فظلت غيبة نعاسها كذلك الطائر البحري الذي يُرى متخدرًا طافيًا على<lb/>سطح المحيط.<lb/>أُدرك هؤلاء الغرقى في الوقت الذي يجب إنقاذهم فيه، إذ لم يمض على ذلك<lb/>بضع ساعات حتى هاج البحر هيجة حطمت بقايا السفينة، وبددت ألواحها تبديدًا،<lb/>وكانت القرائن تدل على أنه لم ينج من ركابها إلا هؤلاء.<lb/>أُخذ الغرقى إلى ملجأ الملاحين ليساعدوا على ضعفهم، وطلبت أن تضم<lb/>البنت إليَّ والفضل كله في هذا البِر لإخلاص قوبيدون، ليت شعري من أي البلاد<lb/>هي؟ إن ملامح وجهها وشعورها الحالكة وجلدها الذهبي تدل على أنها من البلاد<lb/>الجنوبية، هل هي يتيمة؟ وهل غرق أبواها؟ ومن هو صاحب اليد التي علقتها<lb/>في بقايا الصاري، تلك أسرار محجوبة عني، ولكن الظاهر أنها ليست لأحد الذين<lb/>نجوا من الغرقى، ولا بد أن نقف قريبًا على خبر السفينة ومن فيها، وسأكتب إليك<lb/>بما أعلمه من ذلك، وأستودعك الله قائلة: إن من حبك أن أتأثر بمصائب الناس<lb/>وأهتز لها.<lb/>(حاشية)<lb/>عُرف اسم السفينة وهو (أياكوكو) وغرقاها من البورفيين الذين يتكلمون<lb/>بالأسبانية غير الصحيحة، هذا كل ما عُلم إلى الآن عن هذه الحادثة البحرية<lb/>المحزنة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">(1) معرب من كتاب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head> في التربية والتعليم.<lb/>(2) جمع خرباش أو خربوش: وهي الخطوط الفاسدة غير المنتظمة، ويقال خربش الخط.<lb/>(3) البربائي: الخط الذي يوجد على جداران البرابي، وهي هياكل ومعابد معروفة في مصر.<lb/>(4) شامبوليون هو أول من حل الخط البربائي والهروغليفي بقراءة حجر رشيد المشهور.</div>
            </note>
            <pb n="n4-p586" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P935.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ريشة صادق</head>
               <lb/>
               <lb/>نذكر هنا بمناسبة كون هذه الرسالة في موضوع تعليم الخط والرسم ما نوهت به<lb/>الجرائد اليومية من اختراع خليل بك صادق صاحب مكتبة ومطبعة الشعب ريشة<lb/>للكتابة تفضل أمثالها بخصائص، منها أنها تكتب عدة أسطر بغمسة واحدة في الحبر،<lb/>وقد أقبل الناس عليها كثيرًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p587" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P936.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(ديوان حافظ)<lb/>نوَّهنا بهذا الديوان من قبل ونشرنا مقدمته، وقد تم طبعه مشكولاً مفسرًا ما<lb/>يحتاج منه إلى الشرح بقلم جامعه الشاعر الأديب محمد بك هلال، ورأينا في باب<lb/>شكوى الزمان منه صورة مكتوب للناظم كان أرسله من السودان إلى فضيلة مفتي<lb/>الديار المصرية يدل على رسوخ عرقه وطول باعه في الأدب، وكان يومئذ بين<lb/>المدافع والقواضب، ومقارعة الجيوش والكتائب، لا بين الدفاتر والمكاتب، فرأينا<lb/>أن ننشره لما فيه من الإبداع والدلالة على أن الناظم شاعر في منظومه ومنثوره وفقًا<lb/>لمذهبه في المقدمة، قال جامع الديوان:<lb/>(وكتب من السودان الكتاب الآتي إلى واحد العلماء في مصر، وإمام فلاسفة<lb/>هذا العصر، نادرة الفلك ومعجزة الزمان الأستاذ الأكبر فضيلة الشيخ محمد عبده<lb/>مفتي الديار المصرية، وقد أثبتناه هنا وإن لم يكن ثم محل للنثر (كذا) لاشتماله على<lb/>كثير من القريض نضن بضياعه:<lb/>كتابي إلى سيدي وأنا من وعده بين الجنة والسلسبيل، ومن تيهي به فوق<lb/>النثرة والإكليل، وقد تعجلت السرور، وتسلفت الحبور، وقطعت ما بيني وبين<lb/>النوائب:<lb/>وبشرت أهلي بالذي قد سمعته <gap resp="#org_MS"/> فما محنتي إلا ليالٍ قلائل<lb/>وقلت لهم للشيخ فينا مشيئة <gap resp="#org_MS"/> فليس لنا من دهرنا ما ننازل<lb/>وجمعت فيه بين ثقة الزبيدي بالصمصامة [1] والحارث بالنعامة [2] فلم أقل ما<lb/>قال الهزلي [3] لصاحبه حين نسي وعده، وحجب رفده:<lb/>يا دار عاتكة التي أتغزل<lb/>بل أناديه نداء الأخيذة في عمورية، شجاع الدولة العباسية، وأمد صوتي بذكر<lb/>إحسانه، مد المؤذن صوته في أذانه، وأعتمد عليه في البعد والقرب، اعتماد الملاح<lb/>على نجمه القطب.<lb/>وقال أصيحابي وقد هالني النوى <gap resp="#org_MS"/> وهالهم أمري متى أنت قافل<lb/>فقلت إذا شاء الإمام فأوبتي <gap resp="#org_MS"/> قريب وربعي بالسعادة آهل<lb/>وها أنا ذا متماسك حتى تنحسر هذه الغمرة، وينطوي أجل تلك الفترة،<lb/>وينظر إليَّ سيدي نظرة ترفعني من ذات الصدع، إلى ذات الرجع [4] ، وتردني إلى<lb/>وكري الذي فيه درجت ردّ الشمس قطرة المزن إلى أصلها [5] ، ورد الوفي الأمانات<lb/>إلى أهلها:<lb/>فإن شاء فالقرب الذي قد رجوته <gap resp="#org_MS"/> وإن شاء فالعز الذي أنا آمل<lb/>وإلا فإني قاف رؤبة لم أزل <gap resp="#org_MS"/> بقيد النوى حتى تغول الغوائل [6]<lb/>فلقد حللت السودان حلول الكليم في التابوت، والمغاضب في جوف الحوت،<lb/>بين الضيق والشدة، والوحشة والوحدة، لا بل حلول الوزير في تنور العذاب [7] ،<lb/>والكافر في موقف يوم الحساب، بين نارين: نار القيظ ونار الغيظ.<lb/>فناديت باسم الشيخ والقيظ جمره <gap resp="#org_MS"/> يذيب دماغ الضب والعقل ذاهل<lb/>فصرت كأني بين روض ومنهل <gap resp="#org_MS"/> تدب الصبا فيه وتشدو البلابل<lb/>واليوم أكتب إليه وقد قعدت همة النجمين [8] ، وقصرت يد الجديدين، عن<lb/>إزالة ما في نفس ذلك الجبار العنيد، فلقد نما ضب ضِغنه عليّ، وبدرت بوادر<lb/>السوء منه إليّ، فأصبحت كما سر العدو وساء الحميم، وآلامي كأنها جلود أهل<lb/>الجحيم، كلما نضج منها أديم تجدد أديم، وأمسيت ملك آمالي إلى الزوال، أسرع<lb/>من الشهاب في السماء ودولة صبري إلى الاضمحلال، أحث من حباب الماء [9] ،<lb/>فنظرت في وجوه تلك العباد، وإني لفارس العين والفؤاد، فلم تقف فراستي على<lb/>غير بابك.<lb/>وإني أهديك سلامًا لو امتزج بالسحاب، واختلط منه باللعاب، لأصبحت<lb/>تتهادى بقطره الأكاسرة، وأمست تدَّخر منه الرهبان في الأديرة، ولأغنى ذات<lb/>الحجاب، عن الغالية والملاب [10] .<lb/>ولا بدع إذا جاد السيد بالرد [11] فقد يُرى وجه المليك في المرآة، وخيال القمر<lb/>في الأضاة [12] ، وإن حال حائل دون أمنية هذا السائل، فهو لا يذم يومك، ولا<lb/>ييأس من غدك، فأنت خير ما تكون حين لا تظن نفس بنفس خيرًا والسلام) اهـ.<lb/>هذا وليس الديوان على أسلوب واحد؛ فإن فيه ما جاء على طريقة المعري<lb/>فيلسوف الشعراء كبعض الحكم والرثاء والشكوى، وفيه ما يحاكي أسلوب أبي<lb/>نواس كبعض الخمريات، ومن هذا الشعر ما لا يود مثلنا من رجال الدين نشره،<lb/>وإن كان لا يكاد يخلو كتاب من كتب الأدب ودواوين الشعر العربية عن مثله<lb/>كالقصيدة التي نظمها عن لسان الشيخ الصوفي في معشوقه شكيب، وثمن الديوان<lb/>عشرة قروش أميرية، فليبادر إليه مريده؛ فإنه لا يلبث أن ينفد.<lb/>***<lb/>(لغة الجرائد)<lb/>كتب العالم اللغوي المشهور الشيخ إبراهيم اليازجي في مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:27 oclc:1034555409">الضياء</tei:title> مقالات<lb/>في انتقاد لغة الجرائد، بيَّن فيها ما شاع استعماله بين كتَّابها، بل أكثر كتَّاب العصر<lb/>من الأغلاط في مفردات اللغة وتراكيبها، وقد عُني الأديب الفاضل مصطفى أفندي<lb/>توفيق بجمع هذه المقالات وطبعها، وقد زاد على ما كُتب في الضياء كثيرًا من<lb/>الكلمات والجمل المنتقدة، وجعل ثمن المجموعة ثلاثة غروش أميرية، وهو ثمن<lb/>قليل لكتاب نجزم بعظيم فائدته، وإن لم تتيسر لنا مطالعته لما لنا من الثقة بمؤلفه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الزبيدي: هو عمرو بن معد يكرب الشجاع الشهير في الجاهلية والإسلام، والصمصامة: سيفه المشهور.<lb/>(2) الحارث: هو الحارث بن عباد من شيوخ العرب، والنعامة: فرسه، وكان مشهورًا.<lb/>(3) الهزلي: هو نديم الخليفة أبي جعفر المنصور العباسي، وكان لا يكلمه إلا جوابًا هيبة وإجلالاً، واتفق أن وعده بوعد وتثاقل في الوفاء؛ حتى خرج إلى الحج وكان الهزلي في حاشيته فمرا يومًا بدار عاتكة بنت عوف في مكة، فقال الهزلي للمنصور: يا أمير المؤمنين هذه دار عاتكة التي يقول فيها الشاعر: (يا دار عاتكة التي أتغزل) فعجب المنصور كيف بدأه الهزلي بالكلام، وعلم أن في ذلك نكتة فلما عادا إلى بغداد قرأ القصيدة حتى انتهى إلى قوله:<lb/>وأراك تفعل ما تقول وبعضهم <gap resp="#org_MS"/> مذق اللسان يقول ما لا يفعل<lb/>ففطن لإشارته الخفية، وذكر وعده فقام بوفائه لساعته.<lb/>(4) يريد ترفعني من الأرض إلى السماء أخذًا من قوله تعالى: [وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الرَّجْعِ * وَالأَرْضِ ذَاتِ الصَّدْعِ] (الطارق: 11-12) والرجع: المطر سمي به لأن الله تعالى يرجعه وقتًا فوقتًا، أو لأنه يرجع إليها بالتبخر بعد أن ينزل منها، قال البيضاوي وعلى هذا يجوز أن يراد بالسماء السحاب، والصدع: الشق، تنشق الأرض بالنبات وبالعيون تتفجر منها.<lb/>(5) يشير بهذه الجملة إلى التعليل الثاني السابق لتسمية المطر بالرجع.<lb/>(6) رؤبة: هو الراجز العربي الشهير، وكان أكثر أراجيزه على روي القاف الساكنة، فضرب بها المثل في السكون قال المعري:<lb/>ما لي غدوت كقاف رؤبة قيدت <gap resp="#org_MS"/> في الدهر لم يقدر له إجراؤها.<lb/>(7) الوزير: هو محمد بن الزيات وزير مروان الحمار آخر بني أمية، اتخذ الوزير تنور العذاب لتعذيب من يؤمر بإعدامه، فكان هو أول من عُذِّب فيه بأمر مروان وقصته مشهورة.<lb/>(8) النجمان: هما المشترى والزهرة كانوا يعتقدون أن لهما تأثيرًا في التأليف بين القلوب، ذكره شارح الديوان.<lb/>(9) فسر الشارح (أحث) بأسرع، والمعروف في معاجم اللغة أن حثه على الشيء بمعنى حضه<lb/>عليه ولا يصح هنا.<lb/>(10) الغالية: أخلاط من الطيب، والملاب - بالفتح - العطر السائل، فارسي الأصل.<lb/>(11) يريد رد الجواب وإطلاقه بهذا المعنى من عرف المصريين.<lb/>(12) الأضاة - بالفتح - غدير الماء، وضُبط في الأصل بالضم، وجعل على الألف عالمة المد، وهو غلط بالطبع ولم يفسره الشارح.</note>
            </div>
            <pb n="n4-p591" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P937.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رزء عظيم إسلامي<lb/>وفاة أمير الأفغان</head>
               <lb/>
               <lb/>نعت البرقيات العمومية في الأسبوع الماضي الأمير عبد الرحمن صاحب<lb/>أفغانستان أعقل أمراء المسلمين في هذه العصور الأخيرة وأبصرهم بالسياسة، بل<lb/>أعقل أمراء الشرق وملوكه، وأعلاهم حكمة، وأشدهم حزمًا، وأبعدهم رأيًا، ولا<lb/>أستثني ميكادو اليابان الذي ضربت أمته مع الأوربيين بكل سهم، وطاولت دولته<lb/>دول الغرب في كل أمر؛ فإن أمير الأفغان الذي حفظ استقلال بلاده وهي على ما<lb/>نعلم من مشكلاتها الداخلية والخارجية، لا يقاس به ملك كالميكاد يرتقي عند رعيته<lb/>إلى مرتبة الألوهية، ويُخضع له الخضوع الأعمى، وليس مطموعًا في بلاده من<lb/>أقوى دول الأرض كدولتي روسيا وإنكلترا الطامعتين في الأفغان، وقد نوهنا<lb/>بفضل هذا الأمير في أجزاء من المنار وسَنُلمّ بشيء من تاريخه في جزء آخر، وقد<lb/>انتقلت الإمارة لنجله الأمير حبيب الله خان الذي نرجو أن يكون استفاد من تربية<lb/>والده ودهائه ما يجعله خير خلف له، كما نرجو من إخوته وسائر أمراء الأفغان<lb/>ورؤساء قبائلهم أن يكونوا له كما كانوا لأبيه؛ فإن التفرق آلة الدمار، وعامل<lb/>الخسار، ونسأل الله تعالى أن يتغمد هذا الأمير برحمته ويعفو عن زلاته الاستبدادية<lb/>التي كانت نتيجتها خيرًا للرعية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p592" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P938.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سقوط الشيخ أبي الهدى أفندي</head>
               <lb/>
               <lb/>شاع من بضعة أشهر أن مولانا السلطان - أيَّد الله دولته - قد غضب على<lb/>صاحب السماحة الشيخ أبي الهدى أفندي غضبًا لم يغضب عليه مثله، وقد حقق مرور<lb/>الزمن الطويل ذلك، ويؤكد العارفون بأسرار الآستانة أن ثقة السلطان به قد زالت من<lb/>كل وجه؛ حتى أنه لا يفض ختم التقارير التي يرفعها إليه، وإن كُتب على ظرفها<lb/>أنها تتعلق بحياة السلطان التي هي أهم الأشياء وأجدرها بالالتفات والعناية، والتي كان<lb/>الإيهام فيها هو الوسيلة العظمى لقرب أمثال هذا الشيخ من المقربين الذين باعوا<lb/>مصالح الأمة والدولة بالحظوظ التي ينالونها من شغل مولانا السلطان بها، أما سبب<lb/>هذا الغضب المباشر فأقرب ما يقوله الناس فيه إلى التصديق أنه ثبت لمولانا السلطان<lb/>أن الشيخ كَاتَبَ سمو الخديو المعظم، وخضع له في حادثة (شكيب) المشهورة، مع<lb/>أنه كان يحاول دائمًا إقناع السلطان بأن الخديو طامع بالخلافة، أليس هذا الخضوع مع<lb/>هذا الزعم أعظم كفران بنعم مولاه؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p592" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P939.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عودة أحمد عرابي</head>
               <lb/>
               <lb/>عاد إلى مصر من سيلان زعيم الثورة العرابية أحمد عرابي باشا بعفو من<lb/>سمو الخديو المعظم مبني على شفاعة ولي عهد دولة الإنكليز، ومن عموم الجهل<lb/>في القطر المصري أن أكثر أهله لا يزالون في أمر مريج من الاعتقاد بهذا الرجل،<lb/>فمنهم من يعتقد أنه كان يقصد نفع الوطن وخدمته بكل إخلاص، وأن السبب الأكبر<lb/>في فشله وخيبته إعلان السلطان عصيانه وخروجه، ومن هؤلاء أكثر العامة؛<lb/>ولذلك كانوا يتمسحون به تبركًا بعد أن صلى الجمعة في مسجد السيدة زينب رضي<lb/>الله عنها وعندما زار الضريح الحسيني، ومنهم من يعتقد أن سبب فشله هو الجهل<lb/>بما يحتاج إليه هذا العمل العظيم الذي تصدى له، ومنهم من يعتقد أنه كان بينه<lb/>وبين الإنكليز وفاق سري، كان هو السبب في مساعدة قنصل الإنكليز له في كثير<lb/>من مطالبه قبيل الثورة وفي أثنائها، ومنهم من يعتقد أن هذا الوفاق كان بينه وبين<lb/>الخديو السابق توفيق باشا ودولة الإنكليز لأجل استقلال البلاد المصرية وانفصالها<lb/>من الدولة العلية، ويظهر لنا صحة ما قاله البعض من أن أكثر الخواص يمقتونه<lb/>على كل حال؛ لأنه سبب ضياع استقلال بلادهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p593" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P940.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من إدارة المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>نرجو من قراء المنار الأفاضل في تونس أن يرسلوا قيمة الاشتراك حوالة على<lb/>إدارة البريد باسمنا، ونخص بالرجاء من لم يدفع عن السنة الماضية، ونرجو من<lb/>المشتركين في الدقهلية الاعتماد على توقيع الدكتور النطاسي نصر أفندي فريد طبيب<lb/>العيون بالمنصورة والدفع له. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p594" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P941.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الفضلاء</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مفاسد لا موالد</head>
               <lb/>لأحد الفضلاء<lb/>يصف المولد الكبير الأحمدي وبعض ما كان فيه من البدع والمنكرات<lb/>والتقاليد والعادات<lb/>إن صح ما يقوله علماء العمران من أن المعارض معيار تقدم الأمم وارتقائها<lb/>في الحضارة؛ لأنها السوق الذي تعرض فيه بضائعها وما حصلت عليه من علوم،<lb/>وما تحلت به من أخلاق وآداب، والزناد الذي باستيرائه يتجلى كامن القوة، ويتسنى<lb/>الانتفاع بما أودع الله فيه من صنعة الحكيم العليم - كان المولد الأحمدي هو أول<lb/>معيار يعرف به الحكيم الحاذق ما عليه أمتنا المصرية من الارتقاء في سلم المدنية،<lb/>وما أحرزته من مستلزمات الحضارة والسبق في ميدان تنازع البقاء، ويمكنه بعد<lb/>أن يجول في أنحاء طنطا في هذه الأيام جولة صغيرة، أو يجلس في محل مشرف<lb/>على طريق عام برهة من الزمن أن يستجمع من الأدلة والبراهين التي يشاهدها<lb/>بعيني رأسه، ويسمعها بأذنه ما يكفي لاقتناعه بأن يُصْدِر حكمًا قد رسخت قواعده<lb/>على أساس العدل على ما وصلت إليه الأمة في آدابها وأخلاقها، وهل هي من ذلك<lb/>في الدرك الأسفل أو الدرجة العليا، وإذا كان ممن يعرف شيئًا عن حقيقة الدين<lb/>الإسلامي تبين مقدار محافظة الأمة عليه، وقيامها به، واعتبر هذا المولد عظة<lb/>وذكرى لقوم يعقلون.<lb/>ولكن ما الذي يشاهده يا ترى؟ يشاهد طنطا وقد احتشد فيها أنواع الناس من<lb/>كل فج وناحية، وهي تموج بهم موجًا وقد ضاقت بهم أرجاؤها على رحبها، وقد<lb/>تخلل عشرات ألوف هذا الجمع المزدحم آلاف من الباعة لأنواع الألاعيب وملهيات<lb/>الأطفال والمناديل وأنواع الخردوات وسائر المعروضات، التي لو سألت عن<lb/>منشئها، ومن أين جاءت لأجبت لأول وهلة إنها من واردات البلاد الأجنبية، فليس<lb/>بين ما يعرضه الباعة من المصنوعات المصرية إلا النزر اليسير من تافه المبيعات<lb/>كالزمارات المتخذة من القصب الفارسي ونحو ذلك، وما بقي فمعروضات إفرنكية<lb/>في الحقيقة، وقلما تسمح نفس مصري بعرض مصنوع مفيد يكون من ورائه ترقية<lb/>حال الأمة في زراعتها، أو تسهيل الأعمال التي تزاولها من المهن الضرورية،<lb/>على حين نرى فيه الإفرنج يتسابقون إلى مثل هذه الأحوال فهم يعرضون في هذا<lb/>المولد طنبورًا رافعًا للمياه، يذكرون من فوائده أنه يسهل ري الأرض بدرجة لم<lb/>يسبقه بها من الآلات الرافعة إلا ما كانت إدارته بقوة الآلات الكهربائية أو البخار.<lb/>وقد رأيناهم يعرضون في المولد الذي قبل هذا أنواعًا من النوارج ومكينات<lb/>لفرط الذرة، وأخرى لغربلة الحبوب، وثالثة لطحن البن وما شئت من مصنوعات<lb/>تضافرت عليها أفكار وأيدي الإنسان، فكانت خير نتيجة أنتجها الجد وممارسة<lb/>العلوم {وَمَا أُوتِيتُم مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ قَلِيلاً} (الإسراء: 85) .<lb/>إذا صرف العاقل نظره عن التأمل فيما يتبادل الناس بيعه وشراءه، وتأمل في<lb/>هذا الجمع المزدحم رأى أصناف الناس كأنما دعاهم داعي النشور، فقاموا مسرعين<lb/>إلى موقف فصل القضاء، قد اختلط الرجال بالنساء والكبار بالصغار، كل آخذ في<lb/>سبيله منصرف لما يريد، يُرى من بين هذا المزدحم فئات من الشبان قد التفوا حول<lb/>غانية هيفاء، وقد خرجت متبرجة تبرج الجاهلية الأولى، وبذلت أقصى ما تصل<lb/>إليه يد إمكانها من الزينة لتغري هؤلاء الأغرار باتباعها حتى يصلوا بها إلى ملهى<lb/>من الملاهي، ويكون هناك من انتهاك حرمة الآداب ما تقشعر منه الأمم العريقة في<lb/>الهمجية.<lb/>يرى الطبول تقرع وكاسات الفقراء ترن، والرايات الملونة خافقة في الهواء<lb/>وحاملوها يتمايلون كأنما سرت فيهم كهربائية الولاية.<lb/>أنا جالس الآن أشاهد الطريق الذي يمر منه الخليفة، وقد ازدحم الناس على<lb/>جانبي الطريق والإفرنج يشرفون من الكوى والشرفات ليشاهدوا ما يعمله المسلمون<lb/>من شعائر دينهم، ومن تحتهم تمر الخلفاء والنقباء وأرباب الأشائر وأبناء الطرق<lb/>بالأزياء المختلفة، وآحاد الناس قد احتضنوا الأبناء وعلى رؤوسهم الطراطير<lb/>المخروطية الشكل المختلفة الألوان، وهؤلاء الخلفاء - ما عدا خليفة السيد طبعًا -<lb/>يسير الواحد منهم وهو ممتط فرسًا ذلولاً، وقد أمسك بهذا الشيخ من جوانبه الأربع<lb/>فئة من مريديه، وهو يتمايل على أيديهم ذات اليمين وذات الشمال، وإلى الأمام<lb/>وإلى الوراء، وآخران قد أمسكا بزمام فرسه وهو على هذه الحال كأنما أُخذ عن<lb/>حسه واستغرق في مشاهدة الذات الأقدس، والبعض من هؤلاء المشايخ الأقطاب قد<lb/>أسبل على رأسه وجانب من نصفه الأعلى كساء من الصوف الأحمر أو الأصفر أو<lb/>الأخضر أو نحو ذلك، فلا يُرى من بدنه شيء، وبعض قد عرى رأسه وجسده إلى<lb/>ما تحت السرة، وانحسر اللباس عن رجليه إلى ما فوق الركبتين، فلم يستتر من<lb/>جسده غير سوأتيه، وهو في تمايله ذاك يخرج من فيه لعابًا يسيل من أشداقه كأنه<lb/>يتخذ هذه الحال عنوانًا على الرقي إلى حظيرة القدس أو التناهي في مقام القرب،<lb/>وكونه لم يبق بينه وبين مخالطة الملأ الأعلى وعالم الروحانيات شيء، وأمامه<lb/>وخلفه ثلة من الشيب والكهول والشبان بغريب الملابس قد استولى عليهم الجذب،<lb/>وشغل حسهم شهود الخالق في زعمهم، فهم يثبون وثبة القرد أمره سيده بمحاكاة<lb/>البرابرة يرقصون في ملاهيهم فائتمر، والناس يقرأ بعضهم الفواتح والبعض<lb/>يستغيث بهم والنساء تزغرط، وما شئت من هذا الباب واكتلت من هذا الجراب.<lb/>وبعد ذلك مرت الموسيقى وعلى جماعتها مظلة واحدة يبلغ قطرها ثلاثة أمتار<lb/>ونصف تقريبًا، وقد نُقشت بأنواع الأصباغ، فكانت مرمى نظر الجميع، ثم مر<lb/>الطبل التركي وخلفه أرباب الحِرَف وخَدَمَة القهاوي من البلاد المختلفة، وقد امتطوا<lb/>الخيول والبغال والإبل على أنحاء شتى وعلى رؤوسهم الطراطير الموصوفة، ولا<lb/>تسل عن عربات النقل (الكارو) المقلة للنساء والفتيات، وقد لبسن الطراطير،<lb/>وأخذ الحَرُّ مأخذه منهن حتى إن الواحدة ربما لم تجد شيئًا تحرك به النسيم سوى<lb/>نعلها، فتنتزعه من رجلها وتمر به أمام وجهها يمينًا وشمالاً تموِّج به الهواء تنفس<lb/>عن نفسها، وربما فعلت ذلك لتكون أضحوكة.<lb/>ومر بعد ذلك شخص أمامه موسيقى خصوصية، وقد اعتلى فرسًا وجعل على<lb/>رأسه كوفية ملونة ولف عليها عقالاً وضرب بفضل أطراف الكوفية على وجهه،<lb/>فلم يظهر منه سوى عينيه وشد على وسطه زنارًا ملونًا، واحتذى حذاء مما لا<lb/>يلبسه إلا السيدات، وحلَّى ساقه بخلخال لامع من الفضة، فاختلف الناس فيه أهو<lb/>مخنث أو امرأة تخفي أمرها، وبعبارة أخرى (هل هو الرجل الجديد أو المرأة<lb/>الجديدة) ثم مرت شرذمة من العساكر الفرسان بأيديهم السيوف، تتلوها أخرى من<lb/>الرجال بأيديهم البنادق، ثم غوغاء من الناس يذكرون الله لا يتجاوز الذكر حناجرهم<lb/>وقد تلجلج بصرهم ذات اليمين وذات الشمال، ثم سبعة من كناسي المسجد<lb/>الأحمدي بأيديهم سيوف أنحى عليها الصدأ وكر الغداة ومر العشي، وقد لبسوا<lb/>دروعًا وخوذًا أخلقتها الدهور لا قِراع الكتائب، والظاهر أنها كانت ما يُستعمل زمن<lb/>الحروب الصليبية، والناس يزعمون أنها كانت لباس الأسرى الذين احتملهم سيدي<lb/>أحمد البدوي من بلاد الكفار، وأمامهم حاملو البلط والسيوف الخشبية، ثم الخليفة<lb/>وعلى رأسه التاج المنسوب إلى السيد أحمد البدوي، وبجانبه الحراس من فرسان<lb/>العساكر والأهالي خيفة أن يختلس التاج أولاد نوح الذين يزعمون أنهم أولى به،<lb/>ووراءهم أخلاط المشاة والركبان بالأزياء المختلفة والبعض قد ضم إليه طفلاً ألبسه<lb/>خرقة خضراء وطرطورًا رجاء أن يعيش ويطول عمره، تتخللهم زعانف آخرين<lb/>كحملة المزمار والطبل البلدي والتركي، ثم الذين يركبون الإبل، وقد وُضعت بينهم<lb/>مائدة على ظهر بعير يلعبون عليها بالضمن والكوتشينة والنرد، ثم راكب على<lb/>جمل قد لبس حلة من شعر المعز وتاجًا أخضر محلّى بالقصب المخيش وحلة<lb/>خضراء، وأمامه ولد كذلك، وأمام الولد سفط مغشى بالنسيج الأخضر وغبيط<lb/>الجمل كذلك، وبعد ذلك ثلاثة نفر قد صبغوا وجوههم بألوان من الأسفيذاج<lb/>والسليقون واللاذورد وتزيوا بأزياء مختلفة وبيد كل منهم قرص من السرقين يموِّج<lb/>به الهواء ليستنشقه باردًا، وبالجملة لا يكاد يمر بالموكب إلا من غيَّر زيه وشكله<lb/>وخَلْقَه وخُلقَه.<lb/>هذه بعض صفات المولد الأحمدي الذي يعتقد كثير من الناس أنه من<lb/>مستثنيات الشريعة الغراء، وأن المبادرة إليه من أفضل القرب، وأن من زنى فيه<lb/>لا بد أن يتوب الله عليه، وأن موكب الخليفة الموصوف هو مهبط الأسرار الربانية<lb/>وأن ما يقع فيه من الأمور المخالفة للشريعة لا يقع إلا وقد سبقه الغفران، وهكذا<lb/>تلبس المساوي لباس الآداب الدينية وتلتصق الوثنية بدين التوحيد، وتعد المخازي<lb/>الهادمة للآداب والمروءة من دعائم الحنيفية السمحة، تبرأ الإسلام من ذلك وتعالى<lb/>الله عما يقولون علوًّا كبيرًا.<lb/>أكتب هذه السطور وأنا مشرف على موكب الخليفة من جهة يميني، وعلى<lb/>يساري كتاب فيه تاريخ الفراعنة في وثنيتهم الأولى أطالع وصف مواكبهم وأجيل<lb/>طرفي في صورة الموكب، فلم أقرا مثلما يلمح طرفي الآن مما يشوه وجه الآداب،<lb/>أو يناقض سمات الفضيلة، فخيل لي أن تلك الوثنية الأصلية أرقى من جميع<lb/>الوجوه مما لحق بالإسلام والتصق به من هذه الشعائر الوثنية الطارئة.<lb/>مررت على بيت فإذا فيه جماعة قد أخذوا بأيديهم المعازف من الدف والمزمار<lb/>البلدي والأرغول والناي، والجميع يعزفون بالأنغام، ومنهم ضارب على صنجة<lb/>رنانة من الفولاذ، ومعهم جماعة يتمايلون ويوقعون الذكر على هذه الألحان، ففي<lb/>أي دين جاء هذا، وفي أي قرآن شُرِع، وعلى أي رسول نزل؟ هذا القرآن الذي<lb/>جاء به محمد صلى الله عليه وسلم ليس في آياته أمر يذكره تعالى في حال تمايل<lb/>الذاكر كتمايل الثمل أمام إناء بنت الحان فأمالته، ولا أن يكون ذكر الله على توقيع<lb/>ألحان المعازف، ولم يُنقل من أحواله صلى الله عليه وسلم شيء من هذا الذي يأتيه<lb/>أعوان الضلال الذين يتبعون خطوات الشيطان وهم يحسبون أنهم يحسنون صنعًا.<lb/>وهناك قوم آخرون يذكرون الله بأصوات منكرة مزعجة أذكرتني ما أخبرني<lb/>به بعض المدرسين بالجامع الأحمدي وهو أنه شاهد جماعة من هؤلاء في سفره إلى<lb/>الحجاز كانوا معه في قافلة وهم من المصريين، فأناخت القافلة في وادٍ بين جبلين،<lb/>فقام هؤلاء يذكرون (الذكر البيومي) في جوف الليل، فلما علا صوتهم وتردد<lb/>صداه في تلك الصحراء هاجت الجمال، وأخذت في أرجلها أطناب الخيام، وقلَّعت<lb/>الأوتاد، وذعر النيام، وساءت حال القافلة، فقام الأعراب ممتشقين السيوف<lb/>يتساءلون ما هذا الضجيج، فقال لهم ذلك المدرس هذا ذكر الله، فقال له أعرابي<lb/>جلف: ذكر الله به تطمئن القلوب، ولا تهيج منه الجمال.<lb/>هذا بعض ما رأيته في هذا المولد، ولو كنت ممن يغشى مواطن اللهو لذكرت<lb/>كيف تُراق دماء الآداب بإراقة دم بنت العنقود، وكيف تنحدر جداول الدراهم<lb/>والدنانير وتصب في خزائن باعة المسكرات، وكيف يأتون بالبغايا وينصبونهن<lb/>حبائل لاقتناص الوارثين من أبناء الموسرين، وكيف يخرب هؤلاء الأغرار بيوتهم<lb/>بأيديهم وأيدي الخواجات، ومن وراء ذلك سوء المنقلب وبئس المصير.<lb/>وفي الختام أقول إن السيد أحمد البدوي رضي الله عنه لو كان حيًّا يمشي على<lb/>رجلين، وينطق بلسان وشفتين، ودعا أهل القطر المصري لعمل من الأعمال<lb/>الخيرية يعود عليهم بالخير العاجل والثواب في يوم الجزاء، لما لقي منهم إلا<lb/>إعراضًا، بل لو قام رسول الله صلى الله عليه وسلم ودعاهم إلى مثل ذلك لما كانوا<lb/>له إلا كما كان عبد الله بن أبي بن سلول فإلى متى لا نرى من الحكومة إلا المساعدة<lb/>على هذه المنكرات، ولا نبصر من العلماء إلا الإقرار على هذه الموبقات.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. ن <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P942.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>