<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">31</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4128.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1350" change="#d3e146">1350</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1931" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1931م</date>
<pb n="n31-p732" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4129.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الزواج بالمسلمة وراثة<lb/>والكتابية والوثنية تنطق بالشهادتين</head>
               <lb/>
               <lb/>(قدمنا هذا السؤال على غيره مع تأخر وروده لأن موضوعه أهم من غيره)<lb/>(س64) من صاحب الإمضاء في نهر مبالة (أوغندة)<lb/>إلى صاحب الفضيلة الأستاذ رشيد رضا:<lb/>ما قولكم في نساء هذا القطر (الأوغندة) وزواج العرب والهنود لهن فإنه قد<lb/>عمَّ وانتشر، وهل يُعامَلن في زواجهن معاملة الحرائر المحصَنَات المؤمنات، أو<lb/>معاملة الإماء الكافرات؟ .<lb/>وتوضيحًا للمسألة أقول لكم: إن الأهالي هنا ينقسمون إلى ثلاث طوائف:<lb/>(الطائفة الأولى) المسلمون والغالب على نسائهم أنهن لا يعرفن من أمور<lb/>الدين غير الشهادتين مع جهل معناهما وقد يكون أولياؤهن مثلهن في الجهل أحيانًا.<lb/>(الثانية) المسيحيون ولا نعلم من أحوالهم غير الذهاب إلى الكنيسة أيام<lb/>الآحاد.<lb/>(الثالثة) المشيترية وهم الذين بقوا على عوائد أجدادهم.<lb/>والزواج في هاته الطوائف منتشر بكثرة.<lb/>أما المسلمة فيتزوجها بمجرد كونها مسلمة فقط وهي لا تعرف من أمور دينها<lb/>شيئًا وأما المسيحية فيتزوجونها بحجة أنها كتابية ولا يعرفون عن أهل الكتاب شيئًا.<lb/>وأما المشيترية فيكلفونها النطق بالشهادتين قبل العقد بحجة الدخول في الإسلام<lb/>ثم يدخل بها وربما لا تصلي - وهي عنده - يومًا واحدًا. وقد تلد له الأولاد وهي<lb/>على هذه الحالة!<lb/>أفتونا ولكم الأجر، وبينوا لنا حالات الزوجات والمتزوجين ولكم من الله<lb/>الأجر ومن المسلمين هنا مزيد الشكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ابنكم المطيع المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الشريف صالح خمور العلوي الحضرمي<lb/>(ج) ذكرتم صفة الزوجات بالإجمال دون صفة الأزواج، فإذا كان هؤلاء<lb/>الرجال المسلمون لا يعرفون الضروري من دينهم فهم ونساؤهم سواء! وإذا كانوا<lb/>يعرفون عقيدة الإسلام وأركانه وأحكام الحلال والحرام الاجتماعية فكيف لا يلقنون<lb/>نساءهم ذلك ويحملونهن عليه بالعمل؟<lb/>المرأة الوثنية يحكم بدخولها في الإسلام بالنطق بالشهادتين مع العلم بمعناهما،<lb/>ويجب عليها عقب ذلك معرفة الضروري من هذا الدين الذي قبلته إجمالاً، وأوله<lb/>العقيدة فالطهارة والصلاة ثم كل فريضة ووقت وجوبها ولست أعني بالعقيدة أن تلقن<lb/>السنوسية الصغرى أو معاني الجوهرة، فقد يكفيها أن تعلم أن الله تعالى هو الخالق<lb/>لجميع الخلق المدبر لأمورهم، وأنه الواحد الأحد، الفرد الصمد، لا شريك له ولا<lb/>ولد، فهو المعبود الحق الذي لا يُدعَى غيره لكشف الضر وجلب النفع الذي يعجز<lb/>عنه العبد بكسبه، وأنه متصف بكل كمال منزه عن كل نقص {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) وأن علمه محيط بكل شيء وقدرته نافذة في كل شيء وأنه فاعل<lb/>مريد مختار، وهو السميع البصير، العلي الكبير، الحكيم الخبير، الرؤوف الرحيم.<lb/>وأن تؤمن بملائكته وكتبه وباليوم الآخر، وما فيه من الحساب والجزاء على<lb/>الأعمال، إما بدخول الجنة وإما بدخول النار، وأن تؤمن برسله وأن خاتمهم محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم وأن كتابه القرآن كلام الله المعجز للبشر. وأن كل ما جاء به<lb/>حق يجب اتباعه، وتعلم العبادات بالعمل. وأن الله حرم الشرك به والكفر وقتل<lb/>النفس بغير حق والسرقة والزنا وشرب الخمر وكل ما يزيل العقل والكذب والخيانة<lb/>وسائر الفواحش والمنكرات ويصح العقد عليها قبل هذا العلم التفصيلي؛ فإن<lb/>الشهادتين مفتاح الإسلام ومدخله ولكن مع توطين النفس على ما يتبعهما من شرائعه<lb/>فالاقتصار عليهما لا يعد إسلامًا.<lb/>وكذلك المرأة المولودة من أبوين مسلمين إذا لم تفهم معنى الشهادتين وما<lb/>يتبعهما من الإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسله وأركان الإسلام لا يعتد بإسلامها<lb/>الاسمي. والذي يظهر لي بالإجمال أن أكثر أهل هذه البلاد يجهلون حقيقة الإسلام؛<lb/>فإن دعوته لم تبلغهم كما بلغها رسول الله وأصحابه ومن تبعهم، وأن بعضهم<lb/>يعرفون ذلك معرفة ما، والإثم الأكبر على هؤلاء العارفين فيجب عليهم تبليغ<lb/>الدعوة للمسلمين والمسلمات بالوراثة أو بالذات، ثم للوثنيين والوثنيات وأهل<lb/>الكتاب. وإنني مرسل إليك بعض الكتب والرسائل التي تساعدكم على ذلك فإن<lb/>قصرتم كان إثم الجميع عليكم.<lb/>وأما النصرانية فالغالب أنها تعرف الضروري من دينها؛ لأن النصارى في<lb/>هذا العصر أشد من المسلمين عناية بتعليم نسائهم وأولادهم أمور دينهم وتربيتهم<lb/>عليه بالعمل والدليل على ذلك أن النساء يحافظن عندكم على صلاة الأحد التي هي<lb/>أظهر شعائر دينهن في الكنائس، وإن عندكم دعاة منهم إلى دينهم.<lb/>وحكم مَن لم يعلم ما ذكرنا من ضروريات الإسلام في بلادكم حكم مَن لم تبلغهم<lb/>دعوة الإسلام على وجهها الصحيح على ما يظهر لي، فإذا هم عرفوا الإسلام بعد<lb/>هذا التبليغ وبادروا إلى اتباعه فالظاهر أنهم يقرون على نكاحهم السابق والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p734" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4130.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>(65- 70) أسئلة من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة العالم العلامة الأستاذ الجليل السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب مجلة المنار الغراء دام محفوظًا<lb/>سلامًا واحترامًا وبعد:<lb/>فإني أرفع ما يأتي، راجيًا التكرم بالإجابة على صفحات مجلة المنار الأغر<lb/>ليكون النفع عامًّا:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ما رأي فضيلتكم في عقيدة الوهابيين ساكني الحجاز ونجد وغيرهما وهل<lb/>هي موافقة لعقيدة أهل السنة والجماعة أم لا؟ !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هل أعمال بعض أرباب الطرق كالتصفيق والتمايل وضرب الدفوف وأكل<lb/>النار والزجاج وضرب الشيش وغير ذلك مما يحدث في مجتمعاتهم التي يسمونها<lb/>حلقات الذكر شرعية أم بدعة ضلالة يجب الإنكار عليها وإزالتها؟ !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>هل يجوز للمرأة أن تخلو مع طبيب الأسنان وغيره إذا كان عدلاً صالحًا<lb/>لأجل المعالجة، سواء كان ذلك في بيتها أو في محل عيادته من غير أن يكون معها<lb/>أحد من محارمها كأبيها أو أخيها أو عمها أو خالها أو زوجها أم لا؟ !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>هل يجوز تمثيل حياة بعض الصحابة على شكل رواية أدبية خلقية تُظهر<lb/>محاسن ذلك الصحابي الممثل لأجل الاتعاظ بسيرته ومبادئه العالية مع التحفظ<lb/>والتحري لضبط سيرته دون إخلال بها من أي وجهة كانت أم لا؟ !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>هل يجوز مصاحبة المنافقين والزنادقة والملحدين والطبيعيين مع العلم<lb/>بنفاقهم وزندقتهم وغير ذلك أم لا؟ !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>هل يجوز استخدام المسلم عند المسيحي، وغيره من الذين يشتغلون<lb/>بالمحرمات كسباق الخيل والمراسح العمومية ونوادي اللهو والخلاعة مع ملاحظة<lb/>أنه ليس له أي عمل آخر يتعيَّش به مع عائلته سوى ذلك أم لا؟ !<lb/>تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد الرؤوف مفتي<lb/>(ج65) عقيدة الوهابية: هي عقيدة أهل السنة والجماعة التي كان عليها<lb/>سلف الأمة الصالح من الصحابة والتابعين وحُفَّاظ السنة التي كان أكبر المدافعين<lb/>عنها عند ظهور البدع وتأييد الدولة العباسية لها - إمام أئمة السنة أحمد بن حنبل<lb/>رحمه الله تعالى. فإن صح عن أحد منهم خلاف لشيء مما كان عليه أحمد وجمهور<lb/>السلف فإنما يكون ذلك عن جهل منه بالمسألة التي خالف فيها فلا يتخذ دليلاً على<lb/>أنه مذهبه ومذهب قومه كما نرى كثيرًا من أتباع سائر المذاهب في الأصول والفروع<lb/>يخالفون أئمتهم عن جهل في الغالب.<lb/>(ج66) ما ذكرتم من أعمال بعض أهل الطرق كله من البدع المنكرة يجب<lb/>إنكارها وكذا إزالتها باليد على من يقدر على ذلك من غير أن يترتب عليه<lb/>مفسدة أخرى وضرر يفوق ضررها.<lb/>(ج67) لا يجوز للمرأة أن تخلو برجل غير محرم سواء كان طبيبًا أو<lb/>غيره، ويمنع تحقق الخلوة وجود غير المحرم لها من الرجال والنساء الذين يمتنع<lb/>في العرف حصول أي منكر في حضرتهم كما هو مفصَّل في كتب فروع الفقه.<lb/>(ج 68) لا يوجد دليل شرعي يمنع تمثيل حياة بعض الصحابة أو أعمالهم<lb/>الشريفة بالصفة المذكورة في السؤال.<lb/>(ج 69) مصاحبة من ذكر من المنافقين والزنادقة وغيرهم يختلف حكمها<lb/>باختلاف حال مَن يصاحبهم من المؤمنين وحالهم معه، فقد تكون صحبة ومودة<lb/>وإقرار لهم على نفاقهم وكفرهم وهذه غير جائزة، وقد يصاحبهم المؤمن العالم لنصحهم<lb/>وإرشادهم وإنكار ما يظهر من منكراتهم وهذا جائز وقد يكون مندوبًا أو واجبًا إذا<lb/>رجيت الفائدة أو غلب الظن بحصولها، وقد تكون عارضة في سفر أو اجتماع لا<lb/>مندوحة عنه ولا ضرر فيه فتكون مباحة.<lb/>(ج 70) لا يجوز للمسلم اكتساب رزقه من الطرق المحرمة كالحانات<lb/>ومواخير الفسق وأعمال القِمَار المختلفة، ولا حيث يتعذر عليه القيام بالمفروض<lb/>عليه في دينه، والضرورات التي تبيح المحظورات لا تكون عادة إلا عارضة فلا<lb/>نعقل وجود مصر من الأمصار كبيروت لا يجد فيه المسلم وسيلة لرزقه إلا أمثال<lb/>هذه المعاصي. وإنما يتصور أن يتعود ذلك بعض المسلمين الجاهلين المتهاونين<lb/>بدينهم، ومثل هؤلاء قد يصعب على أحدهم إذا أراد التوبة أن يجد رزقًا غير الذي<lb/>ألفه إلا بعد بحث، فأول ما يجب عليه أن يراجع بعض أهل الغيرة من المسلمين<lb/>لكي يسعوا له ويساعدوه على عمل مباح يعيش به. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p736" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4131.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من صاحب الإمضاء في صولو</head>
               <lb/>
               <lb/>(س71 - 75 من صاحب الإمضاء في صولو)<lb/>الحمد لله وحده<lb/>حضرة عزيزي ومولاي صاحب الفضل الأكبر. ومنشئ مجلة المنار الغراء،<lb/>السيد محمد رشيد رضا، كان الله له معينًا ومرشدًا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد:<lb/>فيا صاحب الفضيلة أرجو من جنابكم العالي أن تجيبوا على الأسئلة الآتية بأدلة<lb/>شرعية لتحوزوا الثواب والأجر من الله. وتفضلوا بقبول أوفر تشكُّراتي الجزيلة:<lb/>(1) ما قولكم عزيزي في حديث: (مَن تشبه بقوم فهو منهم) هل ذلك<lb/>حديث صحيح أو موضوع؟<lb/>(2) وما معناه إذا كان حديثًا صحيحًا ليس بموضوع؟<lb/>(3) وهل المسلمون الذين يستعملون (البنطلون) و (الزنار) أي حبل<lb/>الرقبة ويعرف عند الفرنساويين (قرافات) يكفرون بموجب نص ذلك الحديث أم لا؟<lb/>(4) وما معنى الآية {وَلاَ تَرْكَنُوا إِلَى الَّذِينَ ظَلَمُوا} (هود: 113) إلخ؟<lb/>(5) وما قول جنابكم في شخص مسلم يدين بدين الإسلام كما أنه يزعم أنه<lb/>من جهابذة المسلمين الكبار وعلامة بمعنى الكلمة أفتى للفيف من المسلمين بقوله:<lb/>إن الرجل المسلم الذي يرتكب المعاصي المحرمة شرعًا كشرب الخمر والزنا -<lb/>أفضل عند الله من المسلم الذي يستعمل الزنار أي حبل الرقبة، وبالفرنساوية<lb/>(قرافات) وما حكم القائل بهذا الكلام والإفتاء الفظيع الشنيع في الشرع؟ ، وهل<lb/>يحكم عليه العقل بالجنون أو بالإلحاد؟ أفيدونا سيدي على صفحات مجلتكم المنار<lb/>الغراء. والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عيضة بن أحمد البحري الصدفي<lb/>(ج 71) حديث (من تشبه بقوم فهو منهم) رواه أحمد وأبو داود والطبراني<lb/>قال في المقاصد الحسنة: وسنده ضعيف وصححه ابن حبان. أقول: ولكن<lb/>السيوطي أشار في الجامع الصغير إلى حسنه، ففيه ثلاثة أقوال أوسطها أنه حسن<lb/>بين الصحيح والضعيف وليس بموضوع قطعًا. وابن حبان يتساهل في التصحيح<lb/>فيتروى فيما ينفرد بتصحيحه كالحاكم.<lb/>(ج 72) معنى الحديث مَن تكلف أن يكون شبيهًا بقوم في أفعالهم ومراياهم<lb/>فإنه يعد منهم، فالذي يتكلف البذل تشبها بالأسخياء الأجواد يعد سخيًّا جوادًا وقد يصير<lb/>منهم بالفعل فإن التكلف ينتهي غالبًا بأن يصير مَلَكَة كما ورد: (العلم بالتعلم والحلم<lb/>بالتحلم) ومن المعلوم بالبداهة أن الإنسان لا يميل إلى التشبه إلا بمن يراه فوقه<lb/>وأفضل منه، فكل من يترك شيئًا مما هو عليه وقومه من العادات والتقاليد والآداب<lb/>والأعمال ومنها الأزياء ويستبدل بها ما عليه غيره وغير قومه في معناها فإنما يفعل<lb/>ذلك لاحتقار ما تركه وتفضيل ما تكلفه عليه؛ ولذلك كان يكره النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم التشبه بأهل الكتاب في عاداتهم وأعيادهم وغير ذلك وينهى عنه فهو<lb/>في الديانات محرم وفي العادات مكروه، وكان عمر بن الخطاب أميرالمؤمنين ينهى<lb/>جيوشه عن التشبه بالأعاجم الذين يفتحون بلادهم ويحتم عليهم المحافظة على<lb/>مشخصاتهم العربية. وقد فصلنا ذلك مرارًا.<lb/>معنى آية {وَلاَ تَرْكَنُوا إِلَى الَّذِينَ ظَلَمُوا} (هود: 113) :<lb/>(ج73) الركون ميل الثقة والاطمئنان. ومعنى الآية في الجملة (ولا<lb/>تركنوا) أيها المؤمنون (إلى الذين ظلموا) من المشركين وغيرهم فتوالوهم أو<lb/>تعتمدوا على صدقهم في ولايتكم أو تقروهم على ظلمهم أو تساعدوهم عليه<lb/>{ <gap resp="#org_MS"/> فَتَمَسَّكُمُ النَّارُ} (هود: 113) التي هي جزاء الظالمين في الآخرة وهي<lb/>مآلهم ومآل أعوانهم، قد تعاقبون على ذلك في الدنيا والآخرة جميعًا فإن عاقبة<lb/>الظالمين في الدنيا إذا طال العهد على ظلمهم هو الهلاك كما نطقت بذلك الآيات<lb/>الكثيرة ودلت عليه عبر التاريخ {وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِنْ أَوْلِيَاء} (هود:<lb/>113) يتولون أمركم {ثُمَّ لاَ تُنصَرُونَ} (هود: 113) بالركون إليهم فيفوتكم<lb/>ما أملتم من الركون إليهم.<lb/>حكم لبس البنطلون ونحوه:<lb/>(ج74) المسلمون الذين يلبَسون السراويل الضيقة المعروفة بالبنطلون<lb/>ويضعون في رقابهم الزيق المذكور في السؤال لا وجه للقول بكفرهم ولا فسقهم<lb/>بذلك؛ لأن هذا اللباس لا يتضمن تكذيبًا لما جاء به محمد رسول الله وخاتم النبيين<lb/>من أمر الدين ولا خروجًا عنه، بل هو الآن لا يعد تشبهًا بغير المسلمين؛ لأنه<lb/>صار من ملابسهم. وتشبه المسلم بغير المسلم في بعض العادات غير الدينية لا يعد<lb/>كفرًا ولا معصية لله ولرسوله وإنما هو مكروه شرعًا كما هو مكروه سياسةً ووطنيةً.<lb/>أما شرعًا فلما تقدم، وأما وطنية وسياسة فلما ذكرناه من تضمُّنه لاحتقار عادات<lb/>أهل ملته ووطنه، وتفضيل غيرهم عليهم.<lb/>شرع ما لم يأذن به الله:<lb/>(ج75) إن الذي زعم أن من يرتكب كبائر الإثم والفواحش كشرب الخمر<lb/>والربا أفضل عند الله من المسلم الذي يضع في عنقه زيق الرقبة المسمى باللغة<lb/>الفرنسية (بالكرافات) أقل ما يقال فيه إنه جاهل بدين الله يقول على الله ما لا يعلم،<lb/>وقوله هذا أعظم جرمًا وأكبر من العصاة لا من واضع زيق الرقبة على فرض أنه<lb/>إثم؛ لأن العلماء قالوا في الآية الجامعة لأصول الكفر والمعاصي {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ<lb/>رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا<lb/>لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) قالوا: إن<lb/>هذه الكليات ذُكرت بطريق الترقي من المحرم إلى ما هو أشد تحريمًا منه، وإن<lb/>القول على الله بغير علم تشريع ديني وهو حق الله وحده فمن شرع للناس ما لم يأذن<lb/>به الله فقد جعل نفسه شريكًا لله في التشريع، ومن قبل تشريعه فقد اتخذه شريكًا<lb/>لقوله تعالى: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى:<lb/>21) .<lb/>وإنما كان هذا أكبر من اتخاذ شريك لله في العبادة كالدعاء والاستغاثة؛ لأن<lb/>شرك مَن عبد غير الله بدعاء ونحوه قاصر عليه، ومن اتخذ نفسه شارعًا للناس<lb/>فشركه متعدٍّ إلى من يتبعه في تشريعه.<lb/>هذا، إذا كان نقلكم عمن ذكرتم صحيحًا. ويحتمل أن يكون الرجل قال هذا<lb/>في الزنار الذي كان في العصور الأولى شعارًا لأهل الذمة يمتازون من المسلمين<lb/>وصار لابسه يعد منهم، ولكن هذا قد بطل منذ قرون. وزيق الرقبة في هذا العصر<lb/>يتخذه ملايين من المسلمين وغيرهم، ولا يصح على أي حال أن يقال: إن مرتكبي<lb/>كبائر الإثم والفواحش أفضل عند الله ممن يلبَس لبسًا خاصًّا بالنصارى أو غيرهم<lb/>ولا من النصارى أنفسهم، فإن المقام ليس مقام تفاضل مطلقًا.<lb/>وقد اعتاد بعض المتنطعين من لابسي لباس العلماء على المجازفة في التحريم<lb/>والتكفير بغير علم ولا عقل وإنما يغرهم قبول أكثر العامة لأقوالهم، وهذا سلطان<lb/>كان لهم وقد أشرف على الزوال لإساءتهم التصرف فيه.<lb/>ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p739" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4132.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكم وقوف التعظيم<lb/>لشعار الأمة أو الدولة</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 76) من صاحب الإمضاء في (بتاوي - جاوه) تأخر سهوًا.<lb/>فضيلة العلامة الحجة السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة المنار الغراء،<lb/>أدام الله للإسلام نفعه ومتع به، آمين.<lb/>بعد إهداء ما يليق بفضيلتكم من مراسم التحية والاحترام وفائق السلام، ترون<lb/>القصد من هذا المرقوم سؤالاً كنت أود أن أورده على قواعد الأسئلة بإيجاز، ولكن<lb/>استحسنت أن أصحبه بقليل من الشرح لا لأهميته فحسب بل لإفادتكم أيضًا لكي<lb/>توردوا السؤال على الوجه الذي يتناسب مع الجواب.<lb/>كنت قد وجهت هذا السؤال لحضرة العلامة الداعي إلى الله بقوله وفعله السيد<lb/>علي بن عبد الرحمن الحبشي العلوي الحضرمي القاطن الآن بمدينة بتاوي فصادف<lb/>حضوري عند وقت رقمه مسطورًا لفضيلتكم. فأشار عليَّ أن أرقم له السؤال في<lb/>مكتوب ليضمنه المسطور الذي سيرسله للمنار، وأن أنتظر الجواب ريثما يراه على<lb/>صفحات مجلتكم فيطلعني عليه. وذلك لا لعدم المعرفة منه، لا، حاشا وكلا. ولكن<lb/>لعدم حبه للتظاهر بالانحياز لحزب من الأحزاب الأندونساوية بجاوه. وقال: إننا<lb/>عرب مهاجرون يلزم أن نبقى على الحياد تجاه كل حركة أندونسياوية، ولا بد في<lb/>جوابنا ما لا يُرضي أحد الفريقين. ومن ثم أشار علي برقم السؤال هكذا:<lb/>وهو أن في الجزائر الأندونساوية قامت ضجة بين عظيمين من الأحزاب<lb/>الأندونساوية وهما الحزب الوطني والحزب الإسلامي، انتقد هذا الأخير على الأول<lb/>وقوفهم لدى اجتماعاتهم احترامًا للعلم الذي وضعوه شعارهم القومي، ولوقوفهم أيضًا<lb/>عند سماعهم للحن النشيد الموضوع لوطنيتهم مع نوع من الانحناء كما هي العادة<lb/>المتبعة في الشرق والغرب، وكذا عندكم في مصر وغيرها من البلدان الإسلامية<lb/>يقومون بواجب الاحترام والتعظيم لعلمهم ونشيدهم عند رؤيته وسماعه مع نوع<lb/>انحناء.<lb/>فهل عملهم هذا ينافي الدين ويناقض ما أتى به محمد صلى الله عليه وسلم أو<lb/>هو من قبيل العادة فقط؟ . وكيف حكمه في ديننا الحنيف؟ (مع العلم بأن للإسلام<lb/>في أدواره أعلامًا) ونريد البيان أيضًا كيف كان احترام الصحابة للعلم المحمدي إذا<lb/>كان هناك احترام منهم؟<lb/>وقد قال الحزب المنتقِد: إنه يمس بأصول الدين الإسلامي وإن الوقوف لقطعة<lb/>من القِمَاش ضرب من الجنون، فما أحوج البيمارستانات إلى معالجتهم! وإنه<lb/>مروق من الدين بحجة أنهم ينحنون لغير الله، وبرهان واضح على عدم معرفتهم<lb/>بالدين وما يدعوهم إليه، وإنه خدش لجبهة الشريعة الغراء، إلى غير ذلك مما جعل<lb/>حتى غير المسلمين يدلون بدلائهم في المسألة. وقد خبط الحزب المنتقَد عليه في<lb/>الدفاع وإفهام المنتقدين خبطًا مما جعل من واجب كاتب هذه السطور أن ينبه العلماء<lb/>ليبينوا المسألة بيانًا يحسن السكوت عليه.<lb/>فنرجو من غيرتكم على هذا الدين أن تفسحوا في مجلتكم للجواب على<lb/>صفحاتها بما يشفي العليل، ويبرد الغليل ونرجو أن لا نحال على عدد سابق<lb/>لصعوبة التفتيش عليه.<lb/>وإننا للجواب على صفحات المنار - بفارغ الصبر - منتظرون، وفي الختام<lb/>تفضلوا بالتنازل لقبول أسمى سلامنا وفائق احتراماتنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد علي بن عبد الله السقاف العلوي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس بمدرسة عنوان الفلاح بتاوي ويلتفريدن - جاوه<lb/>(ج) الدين كله اتباع، وأمور الدنيا فوضها الشارع إلى علم أهلها بها , بناءً<lb/>عليه نقول: لو كان لتعظيم العلم الذي اتخذ شعارًا قوميًّا بالقيام عند نصبه مثلاً<lb/>صبغة دينية كأعلام أهل الطريق بأن نصب في المسجد، أو كان نصبه مقترنًا<lb/>بالأذكار وتلاوة القرآن بحيث يعد كالمشروع دينًا أو قال متخذوه: إنه مطلوب شرعًا -<lb/>لقلنا: إن عملكم هذا بدعة في الدين، وقولكم هذا افتراء على الله، وإن مجموعهما<lb/>شرع لم يأذن به الله. أما وهم يعدونه من الحاجات لا العبادات، وينظمونه في سلك<lb/>السياسات لا الشرعيات - فحكمه حكم سائر ما يستحدث الناس من أمور الدنيا في<lb/>معايشهم وصحتهم وتنقلاتهم وأسفارهم ونظم التربية والتعليم في مدارسهم، والإدارة<lb/>والسياسة والحرب، الأصل في هذه العادات الإباحة وقد يعرض لها الحظر أو<lb/>الوجوب أو الندب لضررها أو نفعها فلا يحكم بتحريم شيء من ذلك ولا كراهيته<lb/>لذاته شرعًا ما دام لم يخالف نصًّا من كتاب الله تعالى ولا من سنة رسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم أو يشتمل على ضرر عام أو خاص تحرمهما الشريعة بدليل قطعي<lb/>فيكون حرامًا، أو غير قطعي فيكون مكروهًا.<lb/>كذلك إذا اشتمل فعله على منفعة مشروعة وتركه على مضرة ممنوعة فإن<lb/>الحكم يكون بضد ما تقدم، بأن يكون فعله واجبًا أو مندوبًا، وتركه محرمًا أو<lb/>مكروهًا، لما ذُكر لا لذاته، فلا شك في أن جميع مستحدثات أسلحة الحرب الحديثة<lb/>وعتادها ووسائل النقل فيها واجبة في قتال المسلمين لمن يقاتلونهم بها، ومن عجز<lb/>عن الحج ماشيًا أو راكبًا على جمل أو دابة وقدر عليه بركوب البواخر المستحدثة<lb/>وسكك الحديد أو الطيارات وجب عليه الحج على هذه النقالات الحديثة.<lb/>وأما الانحناء لغير الله فإن فعل بقصد القربة والثواب أو عدّه فاعله مطلوبًا<lb/>شرعًا فإنه يكون عبادة محرمة وقد يكون استحلاله كفرًا كما يفعل الذين يطوفون<lb/>بقبور الصالحين ويقبلونها ويلتمسون أركانها من باب التدين وطلب النفع أو رفع<lb/>الضر من المدفونين فيها، وأما الانحناء الذي لا شبهة للتدين فيه فهو من العادات<lb/>المباحة. وقد يتجه القول بكراهته إذا كان بشكل الركوع في الصلاة للاشتباه به في<lb/>الصورة وإن خالفه في النية.<lb/>وأما قول من قال إن تكريم العلم القومي أو الدولي جنون فهو يتضمن الحكم<lb/>بأن أكثر البشر مجانين، فإذا حكموا عليه بمثل حكمه عليهم فأي الحكمين يكون<lb/>أرجح في العالم؟ !<lb/>فيا أيها المسلمون، لا تَغْلُوا في دينكم، ولا تلبسوا الحق بالباطل، فدينكم يسر<lb/>لا حرج فيه، ووسط لا إفراط ولا غلو فيه. ومن أخطأ في اجتهاده ثم ظهر له<lb/>الحق فليرجع إليه، فإن الرجوع إليه فضيلة، والإصرار على الصغيرة يجعلها<lb/>كبيرة.<lb/>هذا، وأما الأعلام ورايات الحرب في عهد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وأصحابه ودول الإسلام فلم يكونوا يقومون لها عند رفعها، ولكنها كانت محترمة لا<lb/>يحملها إلا الأخيار، فكان علي المرتضَى كرم الله وجهه كثيرًا ما يحمل راية النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم وقد حمل رايته يوم فتح مكة سعد بن عبادة سيد الأنصار، فلما<lb/>قال: اليوم يوم الدمدمة، اليوم يوم الملحمة، اليوم تُستحَل الكعبة. وشكي إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أخذ الراية منه وأعطاها لولده لئلا يعد أخذها إهانة له وللأنصار<lb/>رضي الله عنهم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p742" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4133.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عقد النكاح<lb/>وصيغة الطلاق عند أعراب فِلَسْطِين</head>
               <lb/>
               <lb/>(س77 و78) من صاحب الإمضاء.<lb/>صاحب الفضيلة مولانا الحجة السيد محمد رشيد رضا المحترم<lb/>السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته. وبعد:<lb/>فإني أرجو من فضيلتكم الإجابة على ما يأتي، فالحاجة الشرعية ماسّة إلى ذلك<lb/>ولكم منا عظيم الشكر ومن الله تعالى جزيل الأجر والثواب:<lb/>(1) إن طريقة عقد النكاح عند الأعراب في قضاء بئر السبع هي أن<lb/>يخطب الرجل المرأة التي يريدها إلى أهلها، وبعد الاتفاق على السياق يأخذ ولي<lb/>أمر المرأة عودًا ويناوله الخاطب قائلاً له: هاك قصلة فلانة (ويسميها) بسنة الله<lb/>وسنة رسوله، فيأخذ الخاطب العود أو القصلة ويضعه في عقاله أو يحفظه معه،<lb/>فيصير هذا عقدًا صحيحًا في عادتهم ثم يبني عليها وتقيم معه إقامة الأزواج. فهل<lb/>هذه الطريقة عقد صحيح لأن الأصل في العقود الصحة ولأن الأعمال بالنيات كما<lb/>يؤخذ من تحقيق شيخ الإسلام ابن تيمية في الصحة من كتابه القياس في الشرع<lb/>الإسلامي. أم هو عقد فاسد يجب على القاضي الحكم بين هذين الزوجين بالتفرقة؛<lb/>لأنهما لم يأتيا بالألفاظ المذكورة في كتب الفقه لعقد النكاح.<lb/>(2) إذا أراد رجل من الأعراب المذكورين أن يطلق زوجة قال لها: كفيل<lb/>فراقك فلان ويسميه، وهذا عندهم طلاق بائن لا يقوله إلا من قصد عدم البقاء مع<lb/>زوجه؛ ولذلك تتزوج بعد ذلك بمن تشاء فلا يعارضها زوجها الأول. فهل هذا يعد<lb/>طلاقًا لأن قوله لها: كفيل فراقك فلان كناية بمنزلة حبلك على غاربك.. إلخ أم أن<lb/>هذا مجرد وعد بالطلاق ولا تعتبر نيته الفراق بهذه الجملة؟ .<lb/>كتبت هذا والناس عندنا ينتظرون فتواكم الشافية؛ لأن هذه مسائل واقعة بكثرة<lb/>في هذه النواحي والسلام عليكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حافظ البطة<lb/>(ج) العبرة في العقود كلها وفي حل عقود الزواج، والطلاق ما يتعارف<lb/>عليه الناس فيما بينهم، ويعد إيجابًا وقبولاً في عرفهم، لا بألفاظ لا يفهمونها بلغتهم<lb/>ولا عرفهم، والألفاظ التي اعتمدها الفقهاء في صحة العقود أو وقوع الطلاق ليست<lb/>تعبدية وإنما وجد الأئمة أهل اللغة يستعملونها فيها فبنوا أحكامهم عليها، وقد قال في<lb/>القواعد الشرعية التي جعلت مقدمة لمجلة الأحكام العدلية الشرعية: إن العبرة في<lb/>العقود (بالمقاصد والمعاني، لا بالألفاظ والمباني) وهي قاعدة صحيحة، وقد حقق<lb/>الموضوع شيخ الإسلام في قواعده وكتاب القياس الذي ذكرتموه يغنيكم عن إطالتي<lb/>فيه والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p744" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4134.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مراهنة سباق الخيل والتداوي بما خلط بمحرم</head>
               <lb/>
               <lb/>(س79 و80) من حضرة صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل<lb/>السيد محمد رشيد أفندي رضا صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (وبعد) :<lb/>فإني أرفع إلى سيادتكم ما يأتي:<lb/>(1) هل يجوز المراهنة على سباق الخيل وغيرها سواء كانت الشركة<lb/>الضامنة للخيول وغيرها أجنبية أم وطنية. وكيفيتها عندنا أن يشتري المراهن ورقة<lb/>بنمرة حصان أو حصانين فإذا صادف وصول الحصان أو الحصانين إلى الدرجة<lb/>الأولى أو الثانية وغيرها حسب الشرط ربح الراهن وإلا فهو الخاسر، فما قولكم في<lb/>هذا الرهان؟ وهل هو بمثابة القمار المحرم شرعًا أم لا؟<lb/>(2) هل يجوز تعاطي الدواء المخلوط بالمحرمات كالخمر والحشيش<lb/>والكوكايين وغيرها لأجل تسكين الآلام وشفاء الأمراض والأسقام وذلك بأمر الطبيب<lb/>سواء كان الطبيب مسلمًا أو مسيحيًّا أو غيرهما أم لا؟<lb/>تفضلوا بالجواب على صفحات مجلة المنار الأغر ليكون النفع عامًّا ولكم الأجر<lb/>والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عباس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدير مدرسة رأس بيروت العلوي<lb/>(ج) أما الجواب عن الأول فهو أن المراهنة المذكورة في السؤال من القمار<lb/>المحرم لا ريب في ذلك، وإنما المراهنة المشروعة في السباق فهي ما كانت تمرينًا<lb/>عمليًّا على الجهاد ولها شروط مشروحة في كتب الشرع لا حاجة إلى ذكرها، إذ لا<lb/>وجود لها فنذكر حكمها. ولو سألتم أي فقيه أو طالب علم عنها لبيَّنها لكم.<lb/>وأما الدواء المخلوط بشيء من هذه السموم المحرمة فيشترط في جوازه عند<lb/>الحاجة إليه عدم وجود غيره يغني عنه، وللمريض أن يأخذ في ذلك بقول الطبيب<lb/>العدل فإن لم توجد العدالة الشرعية فله أن يأخذ بقول من يثق بعلمه وتجاربه من<lb/>الأطباء، وكذا بتجرِبته هو، واعلم أن أكثر الأدوية مشتملة على شيء من السموم<lb/>المحرمة لضررها، ولكن وضعها بمقادير معينة مع مواد من غيرها يجعلها نافعة<lb/>بإذن الله تعالى، وقد فصلنا هذا في المنار من قبل. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p745" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4135.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مجلة نور الإسلام والأستاذ الدجوي</head>
               <lb/>
               <lb/>أتمت هذه المجلة الأزهرية سنتها الأولى ولولا فتاوى الأستاذ الشيخ يوسف<lb/>الدجوي ومقالاته فيها لكانت جديرة بالتهنئة؛ ففي مكتوباته ما يدعو إلى العجب من<lb/>مخالفة إجماع السلف الصالح في الاتباع، وتأييد الخلف الطالح في الابتداع،<lb/>وإقرار ما أفسد على الخرافيين دينهم وآدابهم وصحتهم من عبادة القبور بالدعاء<lb/>والاستغاثة والتضرع والنذور لها، والطواف بها كالكعبة، واستلام أركانها وتقبيلها<lb/>كالحجر الأسود، وتقريب القرابين لها، وتسييب السوائب لأجلها، وشد الرحال<lb/>إلى موالدها، وتقديم عرائض الشكوى من مصائب الزمان للمدفونين فيها، وتسميته<lb/>ذلك كله توسلاً، وتوجيهه بالتأويلات التي حذقها الأزهريون في توجيه عبارات<lb/>الكتب المنتقدة بالاحتمالات الغريبة.<lb/>وقد كثر انتقاد أهل العلم الصحيح على هذه الفتاوى والمقالات وكان القائمون<lb/>بأمر الوعظ والإرشاد في مصر أشدهم تبرمًا وسخطًا على هذه المجلة أنها قطعت<lb/>عليهم طريق الوعظ والإرشاد بكونها مجلة المعاهد الدينية، لا بكون الكاتب في<lb/>توجيه البدع وعدها من عبادات الإسلام والشيخ يوسف الدجوي أحد كبار العلماء<lb/>الرسميين، فكل واحد من هؤلاء المرشدين الذين نعنيهم قادر على الرد على هذا<lb/>الشيخ وتفنيد تأويلاته الباطلة، ولكن الذي يجبنون عنه هو مقاومة رياسة الأزهر<lb/>والمعاهد الدينية في مجلتها؛ لأنهم موظفون من قِبَلها، ويعتقدون أن إغضابها يقطع<lb/>عليهم عملهم، فيفوتهم ثوابه ورزقهم، لذلك طالبَنَا غيرهم من أهل هذا القطر ومن<lb/>غيره بهذا الرد وأوجبوه علينا وأرسل إلينا بعض أهل العلم من الأزهريين غير<lb/>التابعين لرياسة المعاهد ومن غيرهم رسائل في الرد على الفتاوى والمقالات الدجوية<lb/>لنشرها في المنار، وهو لا يتسع لها، وكل ما يُنشر فيه خير منها، وما فيها من<lb/>الدلائل على نصر السنة ودحض البدعة، وحماية جانب التوحيد الأسمى، قد سبق<lb/>لنا بسطه بأوسع وأقوى مما كتبوه، فقراء المنار يعرفونه ولا يخفى على أحد منهم<lb/>أن يضل بشبهات الأستاذ الدجوي وتأويلاته الضعيفة النحيفة السخيفة، كالاستدلال<lb/>على شرعية دعاء غير الله تعالى من أصحاب القبور والاستغاثة بهم في الشدائد<lb/>والتضرع إليهم بكشف الضر، وجلب النفع، مما عجزوا عنه بأسبابه - بأن لفظ<lb/>الدعاء والاستغاثة قد ورد في اللغة العربية فيما ليس بعبادة.. إلخ. وبأن الصالحين<lb/>الذين يدعونهم يجوز أن ينفعوهم؛ لأنهم أحياء في قبورهم، وقد أثبت وجود<lb/>الأرواح وصلتها بالأحياء كثير من الإفرنج وغيرهم.<lb/>أمثال هذه الشبهات لا تروج عند أحد من عوام قراء المنار فضلاً عن<lb/>خواصهم؛ لأنهم يعلمون جميعًا أن الدين اتباع لا ابتداع، لو كان لما يصنعه عُباد<lb/>القبور ما ذُكر بالإجمال أصل في الإسلام لنقل فعله نقلاً متواترًا عن الصحابة<lb/>والتابعين والأئمة المجتهدين، عند قبر النبي صلى الله عليه وسلم وقبور خلفائه<lb/>وخواص أصحابه رضي الله عنه ولكن لم ينقل عنهم شيء لا متواترًا ولا آحادًا، لا<lb/>بسند صحيح، ولا بسند ضعيف، على أن العبادة لا تثبت إلا بالنص، بل نقل<lb/>عنهم ما يبطل هذه البدع وأمثالها، بل نصوص القرآن القطعية تبطل هذا، وأنَّى<lb/>لنا أن نوصل هذه المعلومات إلى قراء مجلة نور الإسلام وأكثرهم لا يطلعون على<lb/>المنار؟ !<lb/>كنا نظن - كما يظن كثير من الناس - بالأستاذ الشيخ يوسف الدجوي ظنًّا<lb/>حسنًا يرفعه عن طبقة الجامدين على التقاليد الذين تؤثر في علمهم البيئة العامية.<lb/>وأول ما ظهر لنا مخالفًا لحسن ظننا في علمه وفهمه خطاب أرسله إلى عدو<lb/>السلف والمحدثين الشيخ الكوثري التركي الحشوي، فطبعه تلميذ للكوثري ووزعه<lb/>في الأمصار، فلما رأيته عزمت على الرد عليه، ودعوة الشيخ الدجوي إلى<lb/>المناظرة في موضوعه كتابةً، فلم نلبث أن رأينا اسمه في محرري مجلة نور<lb/>الإسلام ومن رأينا أن لا نتعجل بنقدها، ثم لم نلبث أن رأيناه هو مفتيها، وأن رأينا<lb/>في فتاويه ما لو خصصنا جميع صحائف المنار للرد عليه لما وفت به، ولو كانت<lb/>مجلة نور الإسلام تقبل الرد على ما يُنشر فيها كالمنار بما شاءت من الشروط<lb/>العلمية والأدبية لكفتنا وكفت غيرنا مؤنة هذا الواجب، لتمييز الحق من الباطل،<lb/>ولكنها لا تفعل.<lb/>فلم يبق إلا أن تنشر هذه الردود التي كتبها - أو يريد أن يكتبها - الكثيرون<lb/>في بعض الجرائد الإسلامية اليومية بمصر، وأن ترسل خلاصة منها إلى الجرائد<lb/>الإسلامية في سائر الأقطار.<lb/>وقد كان بعض علماء هذه البلاد شرعوا في الرد عليه في جريدة الفلاح<lb/>المصري فحال إبطال الحكومة لها دون المضي في ذلك، ولكن من هؤلاء مَن<lb/>حاول الرد عليه في كل ما رآه مخطئًا فيه من نقل ورأي وحكاية قول غير صحيح،<lb/>وهذا شرحه طويل، فالواجب الرد عليه فيما أخطأ فيه من المسائل الدينية قبل كل<lb/>شيء.<lb/>وإن لديَّ من الشواغل الخاصة في هذا الوقت ما يمنعني من التصدي للرد<lb/>التفصيلي عليه في الجرائد (منها) أنني مشتغل بإتمام طبع الجزء الأول من تاريخ<lb/>الأستاذ الإمام الذي طال العهد على مطالبة الناس لنا به وهو أكبر مما سبقه<lb/>وسيصدر في هذا الصيف إن شاء الله تعالى.<lb/>لو أعطى فضيلة الأستاذ الأكبر - أو مجلس الأزهر الأعلى - هذه المجلة<lb/>حقها من العناية في نظام التحرير وأبواب المسائل لجعل لباب الفتوى لجنة خاصة<lb/>أو لناطها بفضيلة مفتي الديار المصرية وهو يختار لها من العلماء من يرى فيهم<lb/>الكفاية تحت إشرافه؛ فقد علمت أن الأستاذ الشيخ عبد المجيد سليم مفتي هذا<lb/>العصر قد فضل مَن قبله من المفتين بإقامة الدلائل على ما يفتي به في كل موضوع<lb/>بحسبه، وهو على ما علمت من سيرته في الذروة العليا من علماء الأزهر في سعة<lb/>الاطلاع على العلوم الشرعية ومتعلقاتها ولا سيما التفسير والحديث اللذين قصر<lb/>فيهما الأكثرون. ويظهر مما يكتبه الأستاذ الشيخ يوسف الدجوي في نور الإسلام<lb/>أنه من أقلهم بضاعة في هذين العلمين، وهما أساس علوم الشرع ولا سيما الحديث<lb/>- روايته ودرايته - وفي آثار السلف الصالح.<lb/>ولم يقف هذا الأستاذ عند حد الفتوى في الجناية على هذه المجلة العامة التي<lb/>كان من الواجب عليها العناية بجمع كلمة المسلمين والتأليف بينهم حتى وجه عنايته<lb/>للتفريق بين الأزهريين - إن لم أقل المصريين - وبين الوهابيين، بكتابة مقالات<lb/>خاصة في الطعن على عقائد هؤلاء وتجهيلهم، وقذفهم بتكفير مَن عداهم من<lb/>المسلمين، والظاهر أنه تلقى ما يسنده إليهم من المتداوَل على ألسنة الناس من تأثير<lb/>الدعاية العثمانية التركية القديمة التي أذاعها أتباعهم وأنصار سياستهم منذ ظهرت<lb/>نهضتهم الدينية في بلاد العرب، وخشي الترك أن يؤسسوا دولة عربية قوية تزيل<lb/>سلطانهم من البلاد العربية، فحاربتهم الدولة لذلك بالسلاح وبالدسائس والدعاية<lb/>الدينية، واستخدمت في هذا بعض المنافقين والخرافيين من المعممين وغيرهم من<lb/>الكُتَّاب، فزعموا أن لهم مذهبًا جديدًا في الإسلام من قواعده تكفير كل من يخالفهم،<lb/>ومن أشهر من ألف في الرد عليهم كبير ملاحدة العراق المجاهر بالإلحاد جميل<lb/>صدقي أفندي الزهاوي الشاعر المشهور.<lb/>ولولا هذا السبب السياسي لما كانت الدولة تبالي بعقائدهم وافقت السنة أم<lb/>خالفتها فإنها كانت تعد النُّصَيْرية والإسماعيلية والدروز من المسلمين في معاملاتها<lb/>الرسمية كلها! .<lb/>والحق أن هؤلاء الذين سموهم بالوهابية من أتباع إمام السنة الأكبر أحمد بن<lb/>حنبل رضي الله عنه، وإنني اطَّلعت على أكثر كتبهم وفتاويهم فلم أرهم يخالفون<lb/>مذهبه إلا في شيء واحد وهو أنه إذا صح الحديث -بخلاف الصحيح في المذهب-<lb/>وأخذ به الأئمة الثلاثة أو اثنان منهم فإنهم يرجحون العمل به على الصحيح في<lb/>المذهب.<lb/>وأما التكفير فلا يأخذون فيه إلا بما أجمع عليه المسلمون. بهذا صرح المجدد<lb/>الشيخ محمد عبد الوهاب وغيره من أولاده وأحفاده رحمهم الله تعالى.<lb/>وهم يفرقون بين بيان ما هو كفر بالقول والكتابة وبين الحكم به على الشخص<lb/>المعين ومعاملته معاملة المرتدين بالفعل فقد صرحوا بأن الشخص المعين يمكن أن<lb/>يكون متأولاً، وأن يكون في ارتكاب بعض المكفرات معذورًا بالجهل، ولم يبلغنا<lb/>أن حكومتهم قد أقامت حد الردة في الحجاز على أحد ممن ينكرون عليهم بعض<lb/>أقوالهم ويقولون لهم: إنها شرك بالله تعالى. مع العلم بأنهم يقيمون الحدود الشرعية.<lb/>وقد أجمع علماء المسلمين على تكفير من يشرك بالله تعالى أحدًا من خلقه ملكًا<lb/>كان أو نبيًّا أو حيوانًا أو نباتًا أو جمادًا بتوجيه أي عبادة إليه مما يقصد به القربة<lb/>وطلب النفع أو دفع الضر من غير طريق الأسباب ولا سيما الدعاء الذي هو مخ<lb/>العبادة، والتضرع في الشدائد، وتقريب القرابين، فما كان من هذه التعبدات عمليًا<lb/>فهو لا يحتمل التأويل، وما كان منها قوليًّا فمنه ما يحتمل التأويل، وقد يخطئ<lb/>بعض علماء الوهابية كغيرهم في بعض المسائل التي تحتمل ذلك والتي لا تحتمله.<lb/>ولكن لا ينكر أحد عرف حالهم وبلادهم أنهم طهروها مما كان فاشيًا فيها من<lb/>الشرك بعبادة القبور والشجر والحجر، ومن البدع والخرافات التي أجمع المسلمون<lb/>على بدعيتها، فضلاً عن المعاصي المعروفة وترك الفرائض. فهي بهذا تفضل<lb/>هذه البلاد وغيرها من بلاد الإسلام. وإن ما ينكره العالِم المسلم على أهلها مما لا<lb/>يخلو منه قوم من الأقوام فهو دون ما ينكر على غيرهم. فلماذا يخص الأستاذ<lb/>الدجوي هؤلاء بالرد عليهم والطعن في دينهم بغير بصيرة في هذا الوقت الذي وقع<lb/>فيه بين حكومتهم في الحجاز وحكومتنا المصرية من الخلاف والشقاق ما هو معروف<lb/>يشكو منه جميع المسلمين عندنا وعندهم وفي سائر الأقطار ويتمنون زواله؟<lb/>هل يدعي الأستاذ الدجوي أنه يفعل ذلك من باب الأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر وهو يعلم أن في بلادنا من البدع والمنكرات أضعاف ما في بلادهم، وأن<lb/>أهلها أحوج من أهل نجد إلى أمره بالمعروف ونهيه عن المنكر؛ لأن المجلة التي<lb/>يكتب فيها منتشرة هنا غير معروفة في نجد، ولأن كلامه يرجى قبوله عند عوام<lb/>مصر وما يقرب منها من الأمصار، ولا يرجى أن يكون له من التأثير عند مَن<lb/>عساه يطلع عليه من الوهابيين إلا شره وأضره؛ لأنه ليس له من الآثار العلمية<lb/>المؤيدة بالكتاب والسنة وسيرة السلف الصالح ما يحملهم على الثقة به والاعتداد<lb/>بعلمه ودينه إذا هو وصل إليهم، ولم يكن طعنًا فيهم، فكيف وهو طعن يستطيع<lb/>عوامهم الرد عليه؟ !<lb/>وكان اللائق بمكانته من كبار علماء الأزهر وباشتغاله في تحرير مجلة دينية<lb/>منسوبة إلى هذا المعهد الكبير الصيت جديرة بأن يكون من أكبر مقاصدها التأليف<lb/>بين المسلمين - وقد قام عنده باعث ما على الرد عليهم دون غيرهم - أن يقرأ عدة<lb/>من كتبهم المطبوعة المشهورة ويرد على ما يراهم متفقين عليه مما يرى هو أنه<lb/>خطأ أو على من يراه مخطئًا من علمائهم باسمه ولو فعل هذا لرأى أن هذه<lb/>التأويلات والاحتمالات التي يحتج بها على هذه البدع التي يسميها التوسل قد قيلت<lb/>من قبله وفندت تفنيدًا في تلك الكتب.<lb/>ومن أغرب ما يتأوله لعُباد القبور بناء أقوالهم وأفعالهم على أنهم أشعرية<lb/>يعتقدون أن لا فعل لغير الله تعالى ولا تأثير في شيء ما، لا كسب البشر الذي هم<lb/>فيه مجبورون في قوالب مختارين، ولا خواص الأشياء الطبيعية كإحراق النار<lb/>وإرواء الماء، فلو كان هؤلاء الناس يعتقدون هذا لما شد الرحال نساؤهم مع<lb/>رجالهم وأطفالهم إلى القبور، وحملوا إليها الهدايا والنذور، وقربوا عندها القرابين<lb/>لأجل قضاء حوائجهم، ودفع البلاء عنهم ومن العجيب أنهم يعتقدون أن بعضهم لا<lb/>يقبل من القرابين إلا المعز كأُويس القرني الذي ذبح عند قبره من عهد قريب ألوف<lb/>من المعز، وهذا القبر مزور قطعًا، فإن أويسًا لم يأتِ مصر (وأشهر الأقوال أنه<lb/>قُتل في واقعة صِفِّين وكان في جيش علي كرم الله وجهه) وكذلك شيخ آخر اسمه<lb/>أبو سريع لا يقربون له في مولده وغيره إلا المعز.<lb/>ومن استنبأهم واستنبطن أمرهم يعلم أنهم يعتقدون أن هؤلاء الموتى يجيبون<lb/>دعاء مَن يدعوهم وإغاثة من يستغيث بما له من التصرف في العالم فوق الأسباب،<lb/>لا أن الأسباب نفسها صورية يخلق الله الأشياء عندها لا بها كما يقول الأشعرية،<lb/>وإن أبلد الناس يعلم أنهم لو كانوا يؤمنون بأنه لا تأثير لها في نفع ولا كشف ضر لا<lb/>بسببية ولا بسلطة غيبية لما شدوا إليها الرحال، وحملوا الأثقال، وبذلوا الأموال<lb/>وارتكبوا عندها منكرات الأعمال، كترك الصلوات، واتباع الشهوات المغفورة<lb/>بزعمهم بما لهم من الكرامات. وكذلك لو يعلمون أن نذر هذه القرابين لها لا ينفعهم<lb/>شيئًا لما نذروا شيئًا منها. فإلى متى نكابر الحس بالاحتمالات الوهمية ونسمي هذا<lb/>علمًا ودينًا؟ !<lb/>ونزيد هؤلاء الخرافيين الذين لا يعرفون من الدين إلا ما يتلقفه بعضهم عن<lb/>بعض من الجهالات الموروثة التي اتبعوا فيها سنن من قبلهم مصداقًا للحديث<lb/>الصحيح المعروف. وقد أفسد ذلك عليهم دنياهم وصحتهم كما أفسد دينهم وقد صح<lb/>في الأحاديث لعن النبي صلى الله عليه وسلم لمتخذي القبور مساجد ولواضعي<lb/>السرج عليها، ووصفه إياهم بأنهم شرار الخلق عند الله عز وجل؟ آلله - يا شيخ<lb/>يوسف - لو كان الوهابيون الذين يقترفون هذا كله وما قبله، مما حرم هذا لأجله،<lb/>من دون قومك الذين ألفت هذا منهم، وتتأوله لهم تارة بحمل ألفاظهم على المجازات<lb/>اللغوية أو العقلية التي لا يعقلونها وتارة بأنه لا يضر مع العقيدة الأشعرية ماذا<lb/>كنت تقول فيهم؟ ! حاسب نفسك قبل أن يحاسبك ربك وأنصف منها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p751" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4136.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسيح الهند القادياني الدجال</head>
               <lb/>(4)<lb/>
               <lb/>نقلنا في النبذة الثالثة من هذا الرد بعض نصوص القادياني في مسألة نسخ<lb/>الجهاد وما فيها من إطراء الإنكليز بالمدح والحكم بوجوب شكرهم على المسلمين،<lb/>وتحريم جهادهم من كتابه (الهدى والتبصرة لمن يرى) الذي ألفه للرد على<lb/>صاحب المنار.<lb/>وقد أيد هذا في مواضع أخرى من كتبه محتجًّا بأن الجهاد انقطع بطبعه<lb/>بظهور المسيح؛ إذ زالت به غربة الإسلام وضعفه وانتصر أهله على النصارى<lb/>المعبر عنهم عنده بيأجوج ومأجوج، وحصل كل ما ورد أنه يحصل بظهور المهدي<lb/>والمسيح من عزة الإسلام، والقضاء على أعدائه الكافرين. ومن ذلك ما فصله في<lb/>أواخر خطبة له سماها (خطبة إلهامية) وزعم أنها من معجزاته، فإنه بعد أن زعم<lb/>أن الذلة التي أصابت الملة الإسلامية في عصره ما أصابتها من قبل ولن تصيبها<lb/>إلى يوم الدين قال: (فعند ذلك تنزل النصرة من السماء، ومعالم العزة من حضرة<lb/>الكبرياء، من غير سيف ولا سنان ولا محاربين [1] وإليه إشارة في قوله تعالى:<lb/>{وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَجَمَعْنَاهُمْ جَمْعاً} (الكهف: 99) وهو مراد من بعث المسيح<lb/>الموعود يا معشر العاقلين [2] وفي لفظ النزول الذي جاء في الأحاديث إيماء إلى أن<lb/>الأمر والنصر ينزل كله من السماء في أيام المسيح من غير توسل أيدي الإنسان<lb/>ومن غير جهاد المجاهدين.. إلخ. اهـ. بحروفه.<lb/>وكنت أريد أن أبحث في كتبه على نصوص أخرى في هذا الموضوع<lb/>فراجعت بعض ما عندي منها على كثرة شواغلي في هذه السنة فشغلني عن مسألة<lb/>الجهاد ما رأيته فيها من الجهالات السخيفة في الاستدلال على كونه هو المهدي<lb/>المنتظر والمسيح الموعود به، وغرائب تحريفه لآيات القرآن والأحاديث الواردة<lb/>في هذه المسألة. ومنها ما كنت رأيته ونسيت تفصيله، ومنها ما لم أكن قرأته،<lb/>فإن ذا المعرفة الفنية والملكة الذوقية في اللغة العربية يمل ويسأم وتفنى نفسه من<lb/>أسجاعه المتكلَّفة التي حاول بها محاكاة فواصل القرآن، على ما فيها من الأغلاط<lb/>النحوية والصرفية، دعْ قواعد المعاني والبيان.<lb/>وهو لعراقته في الجهل باللغة لا يستحيي من الاستدلال على مسيحيته بسورة<lb/>الفاتحة وبسورة العصر، وبآيات كثيرة من القرآن، ليس فيها أدنى إشارة إلى هذا<lb/>الشأن، كما رأى القارئ فيما نقلناه آنفًا من خطبته الإلهامية وحواشيها الجهلية!<lb/>وكذلك يحمل على شخصه جميع الأحاديث الواردة بشأن عيسى عليه السلام<lb/>ومن أغربها قوله في حاشية ص 91 من التبصرة: (أول بلدة بايعني الناس فيها<lb/>اسمها لدهيانة، وهي أول أرض قامت الأشرار فيها للإهانة، فلما كانت بيعت (كذا)<lb/>المخلصين، حربة لقتل الدجال اللعين، بإشاعات الحق المبين. أشير في الحديث<lb/>أن المسيح يقتل الدجال على باب اللُّدّ بالضربة الواحدة - فاللد ملخص من لفظ<lb/>لدهيانة - كما لا يخفى على ذوي الفطنة) ! اهـ بحروفه. ومعلوم أن (اللد) اسم<lb/>مدينة في فلسطين. فزعم هو أن المراد بها بلدة لدهيانة في الهند وأن معنى لفظ<lb/>الدجال مخالفة أعدائه. وأن الحربة مبايعة المغرورين به له. وكان أتباعه يقبلون<lb/>مثل هذا منه لجهلهم باللغة العربية وأما الآن فقد صار لهم جمعية غنية يعتصمون<lb/>بها لمنافعها. وقد ظهر لمتقني هذه اللغة بعده مقدار جهله وسخفه وهوسه العقلي في<lb/>دعواه فمنهم من ترك ضلالته، ومنهم من اعتدلوا في دعاويهم فيه. وإنما يصر<lb/>عليها الجاهلون، ويؤْثِر الانتفاع الطامعون الجشعون. ولله في خلقه شؤون. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) حاشية له من الأصل: إن عيسى ابن مريم ما قاتل وما أمر بالقتال، فكذلك المسيح الموعود فإنه على نموذجه من الله ذي الجلال، والسر فيه أن الله أراد أن يرسل خاتم خلفاء بني إسرائيل وخاتم خلفاء الإسلام، من غير السنان والحسام؛ ليزيل شبهات نشأت من قبل في طبائع العوام، وليعلم الناس أن إشاعة الدين بأمر من الله لا بضرب الأعناق وقتل الأقوام، ثم لما كان اليهود في وقت عيسى والمسلمون في وقت المسيح الموعود، قد خرج أكثرهم من التقوى وعصوا أحكام الرب الودود، فكان بعيدًا عن الحكمة الإلهية أن يقتل الكافرين لهذه الفاسقين، فتدبر حق التدبر ولا تكن من الغافلين اهـ بنصه وإملائه السخيفين وهو يزعم أنه وحي من الله.<lb/>(2) وكذلك أشير إلى المسيح الموعود في الكتاب الكريم أعني في سورة التحريم وهو قوله تعالى: (وَمَرْيَمَ ابْنَةَ عِمْرَانَ الَتِي أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهِ مِن رُّوحِنَا) (التحريم: 12) ولا شك أن المراد من الروح ههنا عيسى ابن مريم فحاصل الآية أن الله وعد أنه يجعل أخشى الناس من هذه الأمة مسيح ابن مريم وينفخ فيه روحه بطريق البروز فهذه وعد من الله في صورة المثل لأتقى الناس من المسلمين فانظر كيف سمى الله بعض أفراد هذه الأمة عيسى ابن مريم ولا تكن من الجاهلين اهـ بحروفه وإملائه الكثيري الأغلاط أيضًا.</note>
            </note>
            <pb n="n31-p753" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4137.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلحاد في القرآن<lb/>ودين جديد بين الباطنية والإسلام</head>
               <lb/>(2)<lb/>المقالة الثالثة<lb/>ما قدمه من التمهيد لهذا الدين الجديد<lb/>قد مهد هذا الملحد لبيان الحاجة إلى دينه الجديد بهذه الدعاوي الخمس:<lb/>(1) قوله: (إن هؤلاء المسلمين بعدوا عن القرآن ولم يعملوا به، ففريق<lb/>منهم لم يفكر فيه واكتفى منه بالانتساب إليه، والفريق الآخر الذي يظن أنه متمسك<lb/>به بعد عنه من جهة الخطأ في التعاليم) . اهـ.<lb/>(2) قوله: (وقد بلغ الدسّ والحشو في التفاسير أنك لا تجد أصلاً من<lb/>أصول القرآن إلا وتجد بجانبه رواية موضوعة لهدمه وتبديله) . اهـ.<lb/>(3) قوله في أصحاب المذاهب إنهم حكموا أصولهم في القرآن: (حتى<lb/>صار ميدانًا للجدل وأصبح غير صالح للحياة، فهدايته فُقدت بالمجادلات في الألفاظ<lb/>والمذاهب) ومعانيه ومقاصده ضاعت بالروايات الناسخة، والتفسيرات المتحجِّرة<lb/>العقيمة.<lb/>(4) قوله: (وقد تغيرت معاني القرآن أيضًا وتبدلت مقاصده باعتماد<lb/>المفسرين على كتب اللغة التي تفسر الألفاظ بلازمها، وتقصرها على بعض معانيها،<lb/>فتكون بذلك بعيدة عن فقه اللغة فيتغير معناها المراد في القرآن) اهـ.<lb/>(5) زعمه أن القرآن ليس له معانٍ قطعية ثابتة، بل ألفاظ تقبل الآراء<lb/>والأنظار المختلفة المتعارضة في كل زمن وهذا معنى كونه متشابهًا، وإذًا يجب<lb/>تفسيره في كل عصر بما يناسبه. وقد ذكرنا قوله هذا في المقال الماضي وسنعيده<lb/>قريبًا في بيان أصول دينه الجديد.<lb/>خلاصة هذه الدعاوى الخمس أن جميع المسلمين قد بعدوا عن دين الإسلام،<lb/>ولا يكاد يوجد أحد منهم عليه، وأن سبب ذلك هو هدم المفسرين لجميع أصول<lb/>القرآن وتبديلهم لها، وكوْن علماء المذاهب حكموا أصولهم فيه، فزالت هدايته،<lb/>وضاعت معانيه ومقاصده، وأنه لا يمكن الاعتماد في فهمه على كتب اللغة التي<lb/>استمد منها المفسرون؛ لأنها فاسدة بعيدة عن فقه اللغة فتتغير بها المعاني المقصودة<lb/>من القرآن، ولأنه ليس له معانٍ ثابتة يجب التزامها في كل زمان.<lb/>ونتيجة ذلك كله أنه لما كان لا بد للناس من الدين وأنه (لما كان القرآن آخر<lb/>الكتب الإلهية كان واجبًا على الناس أن يرجعوا إليه لمعرفة حقيقة الدين) ولما كان<lb/>لا يمكن أخذ دين القرآن من كتب التفسير ولا من أصول المذاهب وفروعها ولا من<lb/>كتب اللغة وأنه لا بد أن تكون معاني القرآن في هذا العصر موافقة له دون ما قبله<lb/>- ولما كان هو الذي بين هذا في تفسيره - تعين أن يكون ما جاءهم به (هذا الملحد)<lb/>هو دين القرآن الذي لا بد لهم منه، وهذا عين ما كان يقوله دعاة ملاحدة الباطنية<lb/>من أن مراد الله من القرآن لا يمكن العلم به إلا من إمامهم المعصوم كما هو مبين<lb/>في كتب المقالات والتاريخ والمناظرات معهم (راجع أخصرها وهو القسطاس<lb/>المستقيم للغزالي) ، وإننا نشير إلى بطلان مقدماته بالاختصار فنقول:<lb/>أما الدعوى الأولى فهي صادقة في كثير من المسلمين لا في جميعهم، وقد بينا<lb/>هذا في مواضع كثيرة من تفسير المنار ومجلة المنار، ونعبر عن هؤلاء المسلمين<lb/>بالجغرافيين، أي الذين يعدون من المسلمين في إحصاء الحكومات وعلماء<lb/>الجغرافية للأمم والشعوب مع بيان أديانهم الرسمية. وقد سرقها هذا المدعي الكذاب<lb/>إلا أنه جعلها عامة، ومقدمة لنتيجة باطلة. بل عللها بما يجعل حكمه عامًّا يشمل<lb/>مسلمي السلف كلهم.<lb/>وأما الدعوى الثانية فهي باطلة، ليس فيها للحق شية ولا شائبة، فالروايات<lb/>الموضوعة قليلة في أكثر التفاسير، ولا يعتمد عليها في هدم شيء من أصول الدين،<lb/>وأما دينه هو فتهدمه نصوص القرآن القطعية، والسنن القولية والعملية.<lb/>وأما الدعوى الثالثة فمقدمته تصدق في بعض آراء المقلدين المتعصبين<lb/>لمذاهبهم من المفسرين، وهي التي نبين القول الراجح منها في تفسيرنا. والأقيسة<lb/>المؤلفة من مقدمات جزئية، لا تنتج نتيجة كلية، فدعواه أن هداية القرآن فقدت<lb/>بذلك دعوى باطلة.<lb/>وأبطل منها زعمه أن معاني القرآن ومقاصده ضاعت بالروايات الناسخة،<lb/>والتفسيرات المتحجرة العقيمة، أما النسخ الأصولي فالسيوطي حصر آياته في<lb/>عشرين، وحقق بعض الأصوليين كالشوكاني أنها بضع آيات فقط، دع إنكار بعض<lb/>المفسرين للنسخ من أصله، وترجيح آخرين لكثير من نقضه لما قيل فيها.<lb/>ومن العجيب الغريب أن هذا الملحد المغرور يتصدى لنسخ آيات العقائد<lb/>والأخبار الإلهية التي أجمع العلماء على أنها كلها محكمة لا يعرض له النسخ،<lb/>وبنسخ أيضًا كثيرًا من الأحكام القطعية بفهمه الباطل. ثم يزعم أن القرآن قد<lb/>ضاعت معانيه كلها بذهاب المفسرين إلى نسخ بعض الآيات بآيات أخرى خير منها<lb/>للأمة أو مثلها!<lb/>وأعجب من هذا وأغرب أنه يزعم أن القرآن يحتمل جميع الآراء والأفهام،<lb/>وهو ينكر على أعلم الناس به ما فهموه منه!<lb/>وأما التفسيرات التي سماها المتحجرة تقليدًا لأدعياء التجديد الإلحادي من<lb/>المتفرنجين فلا يقبل لمثله قول فيها بعد ما علم من جهله وإلحاده وبراءته مما أجمع<lb/>المسلمون على أنه من محكمات القرآن وأصول الإسلام.<lb/>وأما الدعوى الرابعة فهي ظاهرة البطلان أيضًا فالمحققون من المفسرين<lb/>راسخون في فقه اللغة، وكتب اللغة في جملتها قد حققت المعاني الأصلية للألفاظ،<lb/>ومنها ما فرق بين الحقيقة والمجاز، وعابوا على الفيروزآبادي الخلط بينها،<lb/>وحشر الألفاظ الاصطلاحية فيها. وناهيك بمفردات القرآن للراغب وأساس البلاغة<lb/>للزمخشري دلالة على ذلك، وهذا جهل منه لا يحتاج دحضه إلى التطويل.<lb/>وأما الدعوى الخامسة فنذكر وجه بطلانها في الكلام على الأصل الثاني من<lb/>أصول دينه الجديد، وإنما نقول هنا: إنها مستمدة من إلحاد الباطنية. قال النسفي في<lb/>عقائده: النصوص على ظاهرها والعدول عنها إلى معانٍ يدعيها أهل الباطن إلحاد.<lb/>وقال السعد التفتازاني في شرحه لها: سميت الملاحدة باطنية لادَّعائهم أن<lb/>النصوص ليست على ظاهرها بل لها معانٍ باطنة لا يعرفها إلا المعلم (يعني<lb/>الذي يسمونه الإمام المعصوم) .<lb/>بعد هذا التمهيد نبين أصول دين هذا الملحد الجديد، فنقول:<lb/>الأصل الأول للدين الجديد<lb/>تفسير القرآن بالقرآن دون اللغة والسنة<lb/>هو ما سماه طريقته في تفسير القرآن وهو (كشف معنى الآية وألفاظها بما<lb/>ورد في موضوعها من الآيات والسور، فيكون من ذلك العلم بكل مواضيع القرآن،<lb/>ويكون القرآن هو الذي يفسر نفسه بنفسه كما أخبر الله، ولا يحتاج إلى شيء من<lb/>الخارج غير الواقع الذي ينطبق عليه ويؤيده من سنن الله في الكون ونظامه في<lb/>الاجتماع.<lb/>أقول: هذا الأصل كله جهل وغش، سببه أن مدعيه فاقد لكل ما اشترطه<lb/>العلماء من العلوم التي يتوقف عليها فهم القرآن وتفسيره. وبيانه من وجوه:<lb/>(الوجه الأول) أن مَن لم يكن يفهم القرآن بما أوتي من العلم باللغة الفصحى<lb/>وسيرة الرسول صلى الله عليه وسلم وسنته العملية والقولية لا يمكن أن يفهم كل آية<lb/>بمراجعة ما يناسبها في لفظها ومعناها، وإنما الذي قررناه في تفسير المنار هو أن<lb/>الذي يفهم الآيات المتعددة في موضوع واحد يحتاج إلى استحضارها عند إرادته<lb/>بيان حكم الله تعالى في ذلك الموضوع.<lb/>(الوجه الثاني) أن هذه الطريقة أكبر شاغل عن تدبر القرآن والاهتداء به،<lb/>إذ يأمره عند تلاوة الآية الواحدة بمراجعة آيات كثيرة يدَّعي هو أنها بمعناها. ومن<lb/>المعلوم بالضرورة أنه قد يكون في كل آية منها معانٍ أخرى غير اللفظ أو المعنى<lb/>المراد من المقابلة وحينئذ يضطرب اختلاط هذه المعاني فلا يسلم للقارئ منها شيء.<lb/>(الوجه الثالث) قوله إن الله أخبر بهذا هو كذب وافتراء على الله، فإن الله<lb/>لم يخبر بهذا، ولو أخبر به لبيَّنه بالعمل رسوله الذي أنزل عليه بتلاوة الآية مع كل<lb/>ما نزل بمعناها، ولنقل ذلك بالتواتر ولكنه لم ينقل قط لا تواترًا ولا آحادًا.<lb/>(الوجه الرابع) قوله: ولا يحتاج إلى شيء من الخارج.. إلخ باطل فإن ما<lb/>يحتاج إليه مريد فهم القرآن من الخارج (ولا يصح إسناد الاحتياج إلى القرآن نفسه)<lb/>غير ما ذكره كثير، وأهمه وأوله وأوْلاه بالتقديم معرفة معاني مفرداته وأساليبه في<lb/>اللغة والمعاني والبيان ويليه أو يقرن به معرفة حال الأمة العربية قبل نزول القرآن<lb/>وفي أثناء نزوله ومعرفة سيرة الرسول وسنته. فهذا ما يتوقف عليه فهم عقائد الدين<lb/>الذي جاء به وعبادته وأصول التشريع فيه وهي المقاصد الأساسية للدين وأما معرفة<lb/>سنن الله تعالى في الكون والاجتماع فهي مزيد كمال في هذا الدين.<lb/>ولكن هذا الملحد يريد هدم بعض قواعد هذه العقائد والأصول والأحكام،<lb/>محتجًّا على هدمها بمخالفتها لسنن الكون ونظام الاجتماع، وهو يجهل هذه السنن<lb/>كما يجهل تلك القواعد والأحكام.<lb/>(الوجه الخامس) أن الله قد وكل بيان كتابه إلى رسوله الذي أنزل عليه<lb/>بمثل قوله {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) وقرن<lb/>طاعته بطاعته أمرًا ونهيًا، ووعدًا ووعيدًا، فزعم هذا الملحد أن المسلم لا يحتاج<lb/>في فهم القرآن إلى غير القرآن.. إلخ هو كفر بالقرآن وبمن أنزل عليه القرآن، وبناءً<lb/>على هذا قال صلى الله عليه وسلم للناس: (خذوا عني مناسككم) وقال: (صلوا<lb/>كما رأيتموني أصلي) ولكن هذا الملحد لم يحرم بالحج من الميقات كما أحرم النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم وأصحابه؛ لأنه غير متبع للرسول صلى الله عليه وسلم وقد<lb/>أمر القرآن باتباعه، وناط به حب الله تعالى والفلاح في الآخرة.<lb/>وجملة القول في هذا الأصل الذي انتحله لتفسيره بالباطل أنه يستغني عنه<lb/>المفسر إذا أراد جمع الآيات في كل موضوع بكتاب (فتح الرحمن لطالب آيات<lb/>القرآن) وكتاب (مفتاح كنوز القرآن) وكتاب (نجوم الفرقان) وما في موضوعها،<lb/>بل أرقامه التي وضعها هو للمراجعة ليست عامة لكل الألفاظ ولا لكل المعاني.<lb/>وهي قاصرة على ما يفهمه هو، وفهمه سخيف باطل كما علم من الشاهد الذي<lb/>أوردناه منه في المقال الأول في الإنس والجن.<lb/>وقد وضع الشيخ ثناء الله الهندي المعاصر تفسيرًا سماه (تفسير القرآن بكلام<lb/>الرحمن) وتباع الطبعة الثانية منه في مكتبة المنار. وإنا لنذمه إذا قلنا إنه أصح من<lb/>هذا الملحد فهمًا، وأوسع علمًا. والحافظ ابن كثير يُعنَى في تفسيره بإيراد الآيات<lb/>الكثيرة في معنى الآية التي يفسرها. ونحن أشد عناية في تفسيرنا بإيراد ما يتوقف<lb/>عليه تحقيق المعنى اللغوي أو العلمي من هذه الآيات، وما يصح شاهدًا على بعض<lb/>المعاني المطلوبة يغني عن إطالة القول في بعض آخر.<lb/>***<lb/>الأصل الثاني في الدين الجديد<lb/>المُحْكَم والمُتشابه من القرآن<lb/>وهو زعمه أن أصول الدين المحكمات في القرآن هي الثلاثة الآتية وأن<lb/>القرآن كله متشابه قال: (أي أنه من تعدد المعنى يتشابه ويختلف عن الناظرين ولا<lb/>يضر الناس اختلافهم في المعاني والأفهام ما داموا يرجعون إلى المحكمات من<lb/>الأصول والأمهات، أي يؤمنون بالله واليوم الآخر ويعملون الصالحات) .<lb/>المراد من هذا الأصل أنه ليس في القرآن نصوص قطعية الدلالة في العقائد<lb/>ولا في التشريع يجب على أهله التزامها علمًا وعملاً، بل يكفي كل أحد أن يؤمن<lb/>بأن للعالم إلهًا وباليوم الآخر ويعمل الصالحات بحسب رأيه غير مقيد في ذلك بما<lb/>أجمع المسلمون على نقله من عهد الرسول إلى هذا العهد من قول ولا فعل، وله أن<lb/>يفهم القرآن كما يشاء؛ لأنه قابل بتشابهه لكل فهم وكل رأي (قال) : (وإن آراء<lb/>المفسرين فيه تابعة للبيئة والظروف المحيطة بهم، وهذه تتغير وتتجدد، فالجمود<lb/>على آراء فاتها الزمان مؤخِّر للأمة، وجعل القرآن مقيدًا بهذه الآراء ضار به؛ لأنه<lb/>يجعله غير صالح لكل وقت فيضيق سعته) اهـ.<lb/>خلاصة هذا أنه يمكن أن يكون لكل فرد يدعي اتباع القرآن دين خاص به،<lb/>وقد صرح بهذا فيما سماه الواجب الختامي لمقدمته بقوله: (والواجب أن كل إنسان<lb/>يعمل في خاصة نفسه بما يفهمه ويقتنع به، ولا يكون تابعًا لأحد بدون برهان) .<lb/>وأول ما يخطر في بال من وقف على ما تقدم من مقدماته أنه يريد من<lb/>(فهم كل إنسان) ما يخطر بباله من معاني القرآن؛ لأنها متشابهة لا يمكن القطع<lb/>بشيء منها. وهو لا يبيح لأحد أن يعتمد فيها على كتب اللغة ولا على السنة النبوية<lb/>ولا على إجماع السلف، فضلاً عن مذاهب الأئمة، وهذا هو الذي يجري عليه في<lb/>العمل، فإنني لما أقمت له الحجة على بطلان ما كتبه في مسألة الإماء والتسرِّي أو<lb/>التزوج بهن لم يقبل مني الاحتجاج بنص اللغة ولا بما جرى عليه العمل من عهد<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فهو يزعم أن قوله تعالى: {وَمَن لَّمْ يَسْتَطِعْ مِنكُمْ طَوْلاً<lb/>أَن يَنكِحَ المُحْصَنَاتِ المُؤْمِنَاتِ فَمِن مَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُم مِّن فَتَيَاتِكُمُ المُؤْمِنَاتِ} (النساء:<lb/>25) أن مملوكات اليمين هن الخوادم.. إلخ. وقد قال يومئذ لمَن كان يتكلم معهم<lb/>في هذه المسألة - إن السيد لم يقنعني..!<lb/>والذي قررناه في المنار وفي تفسير المنار فيما يشبه هذه المسألة أن الأحكام<lb/>الثابتة بالنصوص القطعية والسنن العملية المتبعة وإجماع الصحابة يتعين على كل<lb/>مسلم اتباعها.<lb/>وأما المسائل الاجتهادية فيجب على الباحث في الأدلة أن يعمل بما يثبت عنده<lb/>منها في المسائل الشخصية، ومن لم يكن من أهل الاستدلال فيستفتي فيما يعرض<lb/>له من ذلك من يثق بعلمه ودينه، وسائلاً عن حكم الله ورسوله. ولكن هذا الملحد<lb/>جعل الأحكام وكذا العقائد كلها فوضى كما علمت، فهدم بهذا أعظم قاعدة للدين تقي<lb/>أهله من الفوضى في عباداتهم وآدابهم وبه يكونون أمة واحدة متحدة في عقائدها<lb/>وعباداتها.<lb/>وكذلك أهمل وجوب العمل بنصوص الكتاب والسنة في أحكام المعاملات<lb/>المتعلقة بأمور الأمة والدولة فقال - بعد ما تقدم -: (فمرجعها أهل الشورى من<lb/>العلماء فإن الذي يقررونه باجتهادهم وتطبيقهم هو الواجب اتباعه والعمل به، ولا<lb/>يجوز لفريق من الأمة أن يشذ عنه) .<lb/>والذي قررناه في تفسير {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ<lb/>وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) وغيره أن طاعة أولي الأمر وأهل الحل<lb/>والعقد بالشورى بينهم هي في المرتبة الثالثة بعد طاعة الله وطاعة رسوله وخاصة<lb/>بما ليس فيه نص قطعي وهو المسائل الاجتهادية في المصالح العامة والأحكام<lb/>القضائية. ومن أصول دينه الجديد أن كلام الله تعالى ليس فيه نصوص قطعية يجب<lb/>التزامها دائمًا، وأما رسوله صلى الله عليه وسلم فلا تجب طاعته بمقتضى رسالته.<lb/>وكما ترى:<lb/>الأصل الثالث للدين الجديد<lb/>إباحة مخالفة الرسول بمحض الرأي والمشاورة<lb/>وهو ما صرح به في تفسيره لقوله تعالى {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ أَن<lb/>تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ} (النور: 63) ؛ إذ قال كما تقدم في المقام<lb/>الأول ما نصه (يفيدك أن المخالفة المحذورة هي التي تكون للإعراض عن أمره،<lb/>وأما التي تكون للرأي والشورى فلا مانع منها بل هي من حكمة الشورى) اهـ أي<lb/>فهي مرجحة على الطاعة له صلى الله عليه وسلم هذا مع كونه في تفسير آية سورة<lb/>النساء المشار إليها آنفًا {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي<lb/>الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) أوجب طاعة الرسول من حيث هو رئيس حكومة<lb/>شورية، لا من حيث رسالته، فالظاهر أنه كما يخص هذا الوجوب بعصره صلى<lb/>الله عليه وسلم يخصه بما كان تنفيذًا لحكم الشورى.<lb/>نعم، إنه فسر قوله تعالى {صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (الأحزاب: 56)<lb/>بقوله (ص 234) : (أقبلوا عليه بكل ما يُحكم الصلة بينكم وبينه ولا تعارضوا<lb/>في شيء من أحكامه وتعاليمه، انظر النساء في 65) .<lb/>فهو على شذوذه ومخالفته اللغة والاجتماع في هذا التفسير للصلاة والتسليم<lb/>أحال فيه على آية 65 من سورة النساء وهي قوله تعالى {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ<lb/>حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ} (النساء: 65) الآية وقد فسرها بقوله: (يفيدك<lb/>أن مقتضى الإسلام تحكيم دين الله والرضاء بقضاء رسوله، فكل من ينتسب إلى<lb/>الدين ولا يخضع لحكمه لا يكون انتسابه إلا رياءً ونفاقًا) ! اهـ.<lb/>فقد علم بهذا أن مراده بعدم المعارضة في أحكام الرسول وتعاليمه خاص<lb/>بقضائه صلى الله عليه وسلم بحكم الله، لا عام لكل أوامره ونواهيه التشريعية،<lb/>وهو مقتضى قاعدته وجوب طاعة الرسول في عصره لرياسته للحكومة لا لرسالته<lb/>مطلقًا. مع تقييدها بعدم مخالفة الرأي والمصلحة جمعًا بين نصوصه السقيمة على<lb/>ما فيها من التعارض والاختلاف.<lb/>ومن فروع هذا الأصل وما قبله زعمه أن السرقة والزنى لا حدّ على فاعلهما<lb/>إلا إذا تكررا وصارا من العادات له. ولما احتج عليه بعض أهل العلم بإقامة النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم حد الزنا على ماعز والغامدية وقد زنيا مرة واحدة رفض هذا<lb/>الاحتجاج ولم يعتد بفهم النبي صلى الله عليه وسلم للآية ولا بعمله في تنفيذ حكم الله<lb/>تعالى؛ لأنه مخالف لرأيه، وزعمه أنه كان صلى الله عليه وسلم يطاع في عصره<lb/>لرياسته لا لرسالته.<lb/>***<lb/>الأصل الرابع للدين الجديد<lb/>النزعة المادية<lb/>ترى هذا الملحد مقلدًا أتباعه الماديين في إنكار ما وراء المادة المدركة بالحس<lb/>مما ثبت في كل دين وتاريخ كل أمة وأشهر ما يعبر عنه بالملائكة والجن والشياطين<lb/>كما ترى في المعاجم والمعالم العلمية والتواريخ والكتب الدينية فهو يحرف الآيات<lb/>في ذلك تحريفًا مخالفًا لما هو متواتر عن أهل اللغة وعن جميع رسل الله تعالى<lb/>وأتباعهم. وكذلك عرش الرحمن فإنه يفسره بالملك، ومُلك الله (بضم الميم) عبارة<lb/>عن جميع مخلوقاته التي يتصرف فيها ويطلق على التصرف بالتدبير، كما يطلق<lb/>المِلك (بالكسر) على التصرف في الأعيان. ونصوص الكتاب والسنة صريحة في<lb/>أن العرش مخلوق عظيم فوق السموات كلها وأنه كان قبل تكوين السموات والأرض<lb/>على الماء، وأن له حَمَلَة من الملائكة، وأنهم يكونون يوم القيامة ثمانية، وقد شبهنا<lb/>كونه مركز التدبير العام للعالم كله بالبناء الذي تولد فيه الكهرباء لمدينة عظيمة<lb/>تنيرها كلها وتدير جميع آلات الصناعة فيها، وهو يحرف الآيات فيه وأما الأحاديث<lb/>النبوية فلا تدخل في دينه من باب التشريع ولا من باب اللغة والتفسير.<lb/>إن هذا التحريف ليس مما ابتدعه خيال هذا الملحد بل هو مسبوق إليه من<lb/>الباطنية وغيرهم كما قلنا مرارًا. وقد ذكر الدكتور بوست في قاموس الكتاب<lb/>المقدس معنى كلمة شيطان وأشار إلى مواضعها من العهد الجديد وذكر ثلاثة آراء<lb/>لهم في تأويل نصوص الإنجيل في دخول الشياطين الناس والبهائم وإحداثهم فيهم<lb/>أعراض الجنون قال:<lb/>(1) إنه يشير إلى دخول مبدأ الشر فيهم واستيلائه عليهم وإن إخراج<lb/>الشياطين بكلمة الرب يشير إلى غلبته على الشر بتعليمه وسيرته (قال) على أن<lb/>ذلك يخالف النص الصريح.<lb/>(2) إن المجانين لم يكونوا بالحقيقة تحت صولة الشياطين، إلا أنه حيث<lb/>ظن الناس بذلك تكلم ربنا ورسله حسب اعتقاد العالم.. إلخ.<lb/>(3) إن دخول الشياطين كان أمرًا حقيقيًّا ظهر على هيئة أمراض جسدية<lb/>وعقلية (قال) وهذا هو الصواب - إلى أن قال - وأخيرًا لا بد من هذا التفسير لمن<lb/>يعتبر المسيح صادقًا. اهـ. المراد منه، وهكذا يقول كل عاقل في إخبار الرسول<lb/>الذي يؤمن به والكتاب الذي جاء به.<lb/>وأما الملائكة فالإيمان بهم من أصول العقيدة وأركان الإيمان وهو يلي الإيمان<lb/>بالله تعالى، ويليه الإيمان بالرسل (عليهم السلام) ؛ لأن الوحي الذي يكون به<lb/>الرسول رسولاً يكون في الغالب الأكثر بتبليغ الملائكة. وكون الملائكة من عالم<lb/>الغيب المقابل لعالم الشهادة أو المادة معروف في جميع الأديان الإلهية.<lb/>ومن المعروف عندهم أنهم قادرون على التشكل في الصورة الجسمانية، وأنهم<lb/>كانوا يتمثلون للأنبياء عليهم السلام بصور البشر، وهذا ثابت عندنا في نصوص<lb/>القرآن والأخبار النبوية الصحيحة. وأهل الكتاب يصورونهم بأجنحة اتباعًا للمأثور<lb/>عندهم. ولكن تلك الصور خيالية. وأما الأجنحة فهي ثابتة عندنا بقوله تعالى في<lb/>أول سورة فاطر: {الْحَمْدُ لِلَّهِ فَاطِرِ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ جَاعِلِ المَلائِكَةِ رُسُلاً أُوْلِي<lb/>أَجْنِحَةٍ مَّثْنَى وَثُلاثَ وَرُبَاعَ يَزِيدُ فِي الخَلْقِ مَا يَشَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (فاطر: 1) .<lb/>وملاحدة الباطنية يتأولون هذه النصوص وتبعهم ملحد دمنهور، ولكن كلامه<lb/>في الآيات المختلفة في خلقهم وأعمالهم مذبذب ليس له قاعدة ولا نظام كالمعروف<lb/>عن الباطنية، فهو يسميهم في قصة آدم من سورة البقرة رسل النظام وعالم السنن،<lb/>ويقول في قوله تعالى {أُوْلِي أَجْنِحَةٍ} (فاطر: 1) : (يمثل لك السرعة في<lb/>إجراء سننه تعالى في الكون وتنفيذ أمره) يعني أنه ليس هنالك مخلوقات لها أجنحة<lb/>حقيقية، ويقول في قوله تعالى في قصة مريم: {فَأَرْسَلْنَا إِلَيْهَا رُوحَنَا فَتَمَثَّلَ لَهَا<lb/>بَشَراً سَوِيًّا} (مريم: 17) ما نصه: (يُفهمك أنها رؤيا تمثيلية، وبشارة روحية)<lb/>وفي مواضع أخرى يحيل على الآيات المتشابهة كالآيات في ملائكة الموت الذين<lb/>يتوفون الناس فلا يمكن لمتبع دينه السخيف أن يقف بعقيدته في الملائكة على معنى<lb/>جامع معقول، فضلاً عن مخالفته للمنقول، ولأرباب الأديان والعقول.<lb/>***<lb/>الأصل الخامس لهذا الدين الجديد<lb/>جَحْدُ مُبْتَدِعِهِ لآياتِ الله التي جاءت على غير المعهود<lb/>عند الناس كمعجزات الرسل عليهم السلام<lb/>إن أكثر البشر في مشارق الأرض ومغاربها يعتقدون أن هذا العالم علويّه<lb/>وسفليّه - صنع خالق عليم حكيم مريد مختار، وأنه لم يوجد بالمصادفة والاتفاق،<lb/>أو تأثير ضرورات المادة العمياء، وفي كل شيء منه آيات دالة على ذلك. وشذ<lb/>أفراد منهم ظنوا أن سنن النظام العام المطَّردة تنافي أن تكون فعل فاعل مختار،<lb/>يقدر أن يتصرف في الكون كما يشاء، فأقام الله تعالى حجته البالغة على عموم<lb/>قدرته وشمول إرادته، وكونه هو المقدر للسنن (النواميس) والمتصرف فيها<lb/>والحاكم عليها، ولا تتقيد قدرته بها، إذا اقتضت حكمته شيئًا غيرها. فأوجد في<lb/>الكون آيات أخرى مخالفة للمعروف عند البشر، ومنها ما أيد به رسله عليهم السلام<lb/>فأقام بهم الحجة على الذين تقيدت عقولهم بما ألفته حواسهم، وكان ما جاءت به<lb/>الرسل من أخبار عالم الغيب (ومنه الملائكة والجن) وما أيدهم الله تعالى به من<lb/>الآيات أكبر فائدة للشعوب المهتدية بالدين لغيرهم في كشف أسرار الكون الخفية،<lb/>وتوسيع دوائر العلوم والفنون الطبيعية والفلكية، ولو ظلوا مقيدين بمألوفات الحواس<lb/>ونظريات العقول لما بحثوا عن غيرها، ولما وصلوا إلى ما وصلوا إليه في هذا<lb/>الزمان، مما كان يجزم الناس بأنه من محالات العقول وخيالات الأوهام.<lb/>ولكن الماديين أنكروا تلك المعجزات بحجة أنها مخالفة لسنن الكون (نواميس<lb/>الطبيعة) وزعمهم أن مخالفتها محال، وسلك ملاحدة الباطنية هذه السبيل في<lb/>التشكيك في الدين وإفساد عقائد العوام، واتبعهم في هذا على جهل وغباوة ملحد<lb/>دمنهور في دينه الجديد، كما نوهنا بذلك في مقالنا الأول، فهو يتأول تلك الآيات<lb/>كلها فيزعم أنه لم يكن لموسى ولا لعيسى ولا لغيرهما من رسل الله تعالى آية<lb/>على الرسالة إلا الحجة العقلية والسيرة الأدبية، فلا فرق عنده بينهم وبين الأدباء<lb/>والفلاسفة!<lb/>وقد فرق بينهم جميع الأمم فقال المؤمنون بهم: إنهم جاءوا بآيات هي من<lb/>خوارق العادات، دالة بعجز البشر عن مثلها، على أنها من عند الله تعالى<lb/>أيدهم بها، وقال الكافرون بهم: إنها سحر مبين، ونصوص القرآن في هذا عديدة،<lb/>فلو كانت آياتهم هي الحجج القولية، والآداب العملية لما وصفها الكافرون بالسحر،<lb/>ولكان قوله تعالى حكاية عن كفار قريش {لَوْلا يَأْتِينَا بِآيَةٍ مِّن رَّبِّهِ} (طه:<lb/>133) {فَلْيَأْتِنَا بِآيَةٍ كَمَا أُرْسِلَ الأَوَّلُونَ} (الأنبياء: 5) دليلاً على أنه صلى الله<lb/>عليه وسلم لما يأتهم بآية علمية أدبية، وهو هو الذي جاء بأكمل الحجج العقلية<lb/>والعلمية والتعاليم الأدبية وقد وعدنا بذلك كلمة في شأن عيسى وأمه عليهما السلام<lb/>في هذه المقالة فنقول:<lb/>الشواهد على جحده لآيات المسيح وأمه عليهما السلام<lb/>(1) قال في تفسير قوله تعالى {وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آيَةً} (المؤمنون:<lb/>50) ما نصه: (جعلناهما آية بسيرتهما الحسنة وبالنجاة من الصلب الذي كان<lb/>مدبرًا للمسيح فهربت به أمه وهاجر كما يهاجر كل نبي خوفًا من القتل) . اهـ.<lb/>(2) وقال في تفسير قوله تعالى: {هُوَ الَّذِي يُصَوِّرُكُمْ فِي الأَرْحَامِ كَيْفَ<lb/>يَشَاءُ} (آل عمران: 6) ما نصه: (ذكر التصوير في الأرحام هنا مقدمة لذكر<lb/>عيسى وإظهار أن الله صوَّره في الرحم كما صور غيره) .<lb/>(3) قال في تفسير قوله تعالى {فَأَرْسَلْنَا إِلَيْهَا رُوحَنَا فَتَمَثَّلَ لَهَا بَشَراً سَوِيًّا} (مريم: 17) (يفهمك أنها رؤيا تمثيلية) أي رؤيا في المنام.<lb/>ونقول: إن الله تعالى بيَّن في سورتي الأنبياء والتحريم أن هذا الروح (أي<lb/>المَلَك) نفخ فيها كانت سبب حملها بالمسيح عليه السلام، وفي الآية الأولى أسند الله<lb/>النفخ إلى نفسه فقال: {وَالَّتِي أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهَا مِن رُّوحِنَا وَجَعَلْنَاهَا<lb/>وَابْنَهَا آيَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 91) فهل يتبع هذا الملحد عاقل أو مجنون فيقول<lb/>إن المراد من الآية جعلها آية بآدابها؟ وهو لم يتكلم على هاتين الآيتين بل اكتفى<lb/>بالإحالة على هذه الآية وقد أحال فيها على الآيتين 9 و 10 قبلها يعني قوله في<lb/>حمل امرأة زكريا بيحيى عليهما السلام (فآية الله في مجيء الغلام لم تخالف سنته<lb/>في نظام التناسل والزوجية) . اهـ.<lb/>وهذا خطأ مزدوج فإن إزالة عقم المرأة وحملها - ولا سيما في الكبر -<lb/>مخالف للسنن المعهودة في الحمل، وآية على قدرة الله تعالى على خرق العوائد.<lb/>وأما حمل مريم بالمسيح فليس فيه من نظام الزوجية شيء، وهو نص ما قصه الله<lb/>تعالى من قولها للملك المبشِّر لها {قَالَتْ أَنَّى يَكُونُ لِي غُلامٌ وَلَمْ يَمْسَسْنِي بَشَرٌ وَلَمْ<lb/>أَكُ بَغِيًّا} (مريم: 20) وفي معناه آية آل عمران {قَالَتْ رَبِّ أَنَّى يَكُونُ لِي وَلَدٌ<lb/>وَلَمْ يَمْسَسْنِي بَشَرٌ قَالَ كَذَلِكِ اللَّهُ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ إِذَا قَضَى أَمْراً فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن<lb/>فَيَكُونُ} (آل عمران: 47) وهذا الجواب من الله يخلق ما يشاء {إِذَا قَضَى أَمْراً<lb/>فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن فَيَكُونُ} (آل عمران: 47) وهذا الجواب من الله تعالى نص<lb/>في أن هبة هذا الولد لها يكون بمحض إرادة الله المعبّر عنها بكلمة التكوين لا بسنة<lb/>الزوجية المعروفة. ومثله.<lb/>(4) قوله تعالى {إِنَّ مَثَلَ عِيسَى عِندَ اللَّهِ كَمَثَلِ آدَمَ خَلَقَهُ مِن تُرَابٍ ثُمَّ قَالَ<lb/>لَهُ كُن فَيَكُونُ} (آل عمران: 59) وقد كتب عليها هذا الملحد: (أي لم يكن<lb/>عيسى خارجًا عن نظام البشرية حتى يصفوه بما لا ينبغي لها من الصفات الإلهية.<lb/>راجع قصة آدم في أوائل البقرة. اهـ.<lb/>وأقول: إنه قال في قصة آدم: (إنها قصة فيها تمثيل حياة الإنسان وتطوراته)<lb/>فأي مناسبة بين قصة تمثيلية لأطوار البشر وبين خلق عيسى وهو شخص معين.<lb/>(5) إنه حرف المعجزات المنصوصة في الآية (49) من هذه السورة بما<lb/>يأتي: أما النفخ في صورة الطير من الطين فتحل فيها الحياة فتكون طيرًا فقال فيه:<lb/>(يفيدك التمثيل لإخراج الناس من ثقل الجهل وظلماته إلى خفة العلم وروحه) .<lb/>وأما إبراء الأكمه والأبرص فقد قال فيه: (إن الأكمه مَن ليس عنده نظر،<lb/>والأبرص المتلون بما يشوه الفطرة) ثم قال: (فهل عيسى يبرئ هذا بمعنى أنه<lb/>يكمل التكوين الجسماني بالأعمال الطبية أم بمعنى أنه يكمل التكوين الروحي<lb/>والفكري بالهداية الدينية) ؟<lb/>نقول: إنه لا يكمل التكوين الجسدي ولا الروحي إنما يزيل بإذن الله هذه العاهة<lb/>وهذا المرض من الجسد، وأما الهداية الدينية فلم يعط نبي من الأنبياء منها إلا<lb/>الدلالة والتعليم، وأما الهداية بالفعل التي هي إتمام التكوين الروحي فهي لله وحده<lb/>كما قال عز وجل لخاتم النبيين: {لَيْسَ عَلَيْكَ هُدَاهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (البقرة: 272) وقال: {إِنَّكَ لاَ تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (القصص: 56) .<lb/>ثم قال - في تحريف قوله عليه السلام لبني إسرائيل -: {وَأُنَبِّئُكُم بِمَا<lb/>تَأْكُلُونَ وَمَا تَدَّخِرُونَ فِي بُيُوتِكُمْ} (آل عمران: 49) ما نصه (يعلمهم التدبير<lb/>المنزلي) ! !<lb/>يعني أن من مقاصد المسيح إمام الزاهدين أن يعلم اليهود التدبير المنزلي وهم<lb/>عبيد المال وأعلم علماء الأرض بشؤون الكسب والرزق! !<lb/>(6) ثم قال في تفسير الآيات التي في آخر سورة المائدة في هذا المعنى<lb/>وفيها إحياء الموتى ما نصه:<lb/>(ومن هذا تعرف أن عيسى نبي أرسله الله إلى بني إسرائيل ليشفي مرض<lb/>نفوسهم، ويحيي موت قلوبهم، فآيته في دعوته (أي كائنة في دعوته) وسيرته<lb/>وهدايته، عاش ومات كغيره من الأنبياء في بشريته، فلم يكن خارقًا لله في سنته،<lb/>ولا ممتازًا بما يدعو إلى ألوهيته وعبادته) اهـ.<lb/>أما زعمه أنه لم يكن ممتازًا فهذا باطل مخالف لنصوص القرآن ولما عند<lb/>النصارى من نصوص الأناجيل، وأما كون هذا الامتياز لا يدعو إلى ألوهيته<lb/>وعبادته فهذا حق أريد به باطل من هذا الملحد الجاهل.<lb/>***<lb/>(مأخذ هذا التحريف من كلام الباطنية)<lb/>إن من اطلع على ما قاله الباطنية وكذا غلاة الصوفية في تأويل هذه الآيات<lb/>وأمثالها يعلم أن هذا الملحد قد سلك طريقتهم وأخذ هذا الكفر عنهم بنوعه أو عينه<lb/>في بعض العبارات ولم أر له تحريفًا لم أر له نظيرًا إلا تحريف آية الإسراء فقد<lb/>أوَّلها بالهجرة من مكة إلى المدينة وقال: إن المسجد الأقصى هو مسجد النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم فيها. وقد بلغنا هذا الزعم عن بعض اليهود الصهيونيين فإن صح<lb/>هذا النقل كان غير مستقل بهذه السخافة أيضًا.<lb/>سورة الإسراء نزلت قبل الهجرة بسنين. ووصف الله للمسجد الأقصى بقوله<lb/>{الَّذِي بَارَكْنَا حَوْلَهُ} (الإسراء: 1) يدل على أن موقعه بالقرب من مهاجر<lb/>إبراهيم ولوط عليهما السلام إذ قال تعالى {وَنَجَّيْنَاهُ وَلُوطاً إِلَى الأَرْضِ الَتِي بَارَكْنَا<lb/>فِيهَا لِلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 71) وورد في الأحاديث النبوية الصحيحة ذكر المسجد<lb/>الحرام ومسجد الرسول صلى الله عليه وسلم الذي في المدينة والمسجد الأقصى.<lb/>وأن ثواب الصلاة في الثلاثة مضاعَف والتفاضل بينها على الترتيب.<lb/>وجملة القول أن هذا الملحد قد أخذ إلحاده كله عن ملاحدة الباطنية وبعض<lb/>الماديين ولكنه لم يتقن صرف الناس عن دين الله تعالى بعض إتقانهم.<lb/>***<lb/>مثال من تأويل الباطنية لآيات المسيح عليه السلام<lb/>وإنني أذكر شاهدًا واحدًا من تفسير الكاشاني الباطني المنسوب إلى الشيخ<lb/>محيي الدين بن عربي في آيات عيسى عليه السلام المذكورة آنفًا من تفسير آية آل<lb/>عمران. قال في قوله {وَرَسُولاً إِلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ} (آل عمران: 49) .. إلخ<lb/>(ورسولاً) إلى المستعدين الروحانيين من أساطين يعقوب الروح {أَنِّي قَدْ جِئْتُكُم<lb/>بِآيَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ} (آل عمران: 49) تدل على أني آتيكم من عنده {أَنِّي أَخْلُقُ<lb/>لَكُم} (آل عمران: 49) بالتربية والتزكية والحكمة العملية من طين نفوس<lb/>المستعدين الناقصين {كَهَيْئَةِ الطَّيْرِ} (آل عمران: 49) الطائر إلى جناب<lb/>القدس من شدة الشوق {فَأَنفُخُ فِيهِ} (آل عمران: 49) من نفث العلم الإلهي<lb/>ونفس الحياة الحقيقية بتأثير الصحبة والتربية {فَيَكُونُ طَيْراً} (آل عمران:<lb/>49) أي نفسًا حية طائرة بجناح الشوق والهمة إلى جناب الحق {وَأُبْرِئُ الأَكْمَهَ} (آل عمران: 49) المحجوب عن نور الحق الذي لم تتفتح عين بصيرته قط،<lb/>ولم تبصر شمس وجه الحق، ولا نوره، ولم يعرف أهله بكحل نور الهداية<lb/>{وَالأبْرَصَ} (آل عمران: 49) المعيوب نفسه بمرض الرذائل والعقائد الفاسدة،<lb/>ومحبة الدنيا، ولوث الشهوات لطب النفوس {وَأُحْيِي} (آل عمران: 49)<lb/>موتى الجهل بحياة العلم {بِإِذْنِ اللَّهِ وَأُنَبِّئُكُم بِمَا تَأْكُلُونَ} (آل عمران: 49)<lb/>تتناولون من مباشرة الشهوات واللذات {وَمَا تَدَّخِرُونَ فِي بُيُوتِكُمْ} (آل عمران:<lb/>49) أي في بيوت عيوبكم من الدواعي والنيات. اهـ.<lb/>هذا، وإن صاحب هذا الكلام لا يسميه تفسيرًا للقرآن، ولا ينكر التفسير<lb/>الظاهر المأثور والمعقول، بل يقول إن هذا تأويل يشير إلى مقاصد روحية وتهذيبية<lb/>وِفاقًا لما ورد من أن للقرآن ظهرًا وبطنًا. ولكن الباطنية يزعمون أن ظواهر<lb/>القرآن التي يقتصر عليها المفسرون خاصة بالعوام غير المرتقين في معارج العرفان<lb/>وأن المعاني الباطنة هي المقصودة بالذات، التي يستغني مَن ارتقى إليها عما<lb/>يكلفه العوام من الأعمال والعبادات.<lb/>والذي قعد بملحد دمنهور عن شأو كل مَن كتب في التفسير من أهل الشرع<lb/>وأهل الإلحاد، وأهل الظاهر والباطن - هو أنه جاهل بعلوم الجميع، ومستعجل<lb/>لاستغلال القرآن بإيجاد تفسير الملاحدة الماديين المتفرنجين، ظن أنه يجد فيهم<lb/>عصبية له فيكون إمام المجددين، وقد خاب ظنه فيهم، فلم ينتصر له أحد منهم.<lb/>***<lb/>ارتداد مَن يصدق أصول هذا الدين الجديد<lb/>وجملة القول في هذه الحواشي (الهوامش) التي دنس المصحف الشريف<lb/>المعظم بطبعها عليه أنها إلحاد جديد في كتاب الله تعالى هو أعرق في الجهل<lb/>ومحاولة هدم دين الإسلام - من إلحاد الباطنية، فمن صدق تلك الأصول التي<lb/>أجملناها كلها أو بعضها يُحكم بارتداده عن دين الإسلام بإجماع المسلمين، ولا يجوز<lb/>لامرأته المسلمة أن تعاشره معاشرة الأزواج، ولا يرث المسلمين ولا يرثونه،<lb/>ونحن لا نخشى أن يتبعها جماعة تتألف منه ملة جديدة كالبابية والبهائية أو الأزلية،<lb/>ولا فرقة مارقة مع التمسك بأركان الإسلام الخمسة كالمسيحية القاديانية، وإنما<lb/>نخشى أن ينتشر هذا المصحف فيظن بعض الجاهلين بأصول الدين وعقائده أنه<lb/>تفسير لبعض آيات القرآن فيعلق بأذهانهم بعض ما فيها من العقائد الفاسدة أو بعض<lb/>تحريف آيات الأحكام المخالف لإجماع المسلمين. فهذا أهم ما حملنا على كتابة هذه<lb/>ونشرها في الأهرام التي هي الآن أوسع الجرائد انتشارًا. فنحن نجزم بأن بيع هذا<lb/>المصحف حرام، واقتناءه حرام، إلا لعالِم قادر على تفنيد ما فيه من الكفر<lb/>والضلال، ونعتقد أن جميع علماء الإسلام يوافقوننا في هذا.<lb/>هذا، وإنه قد جهر بهذا الفكر في وقت سئم فيه العالم المدني من مفاسد<lb/>الأفكار المادية، وضعف الحياة الروحية الدينية، وتألفت كتب وتأسست جمعيات<lb/>في أوربة وأمريكة لإحياء العقائد الدينية، وسنحت الفرصة لعلماء المسلمين<lb/>الحكماء العارفين بحال هذا الزمن لعرض هداية القرآن الوسط الجامعة بين الحياتين<lb/>الجسدية والروحية على العالم المدني، وإقناعهم بأنها هي التي تخرجهم من هذه<lb/>الفوضى المادية والأدبية، والأخطار الاستعمارية والبلشفية، التي يخشى أن تدُعَّهم<lb/>دعًّا إلى حرب عامة أخرى تدمر هذه الحضارة وتقضي على أهلها.<lb/>وقد فصَّلنا هذا في المنار وتفسيره وجزمنا - تبعًا لأستاذنا الإمام - بأن العالم<lb/>المدني كله سيتبع هداية القرآن {وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ} (ص: 88) .<lb/>وقد ضاق المقال عن بيان جهل هذا الملحد بالسنن العامة والاجتماعية التي<lb/>يتوكأ عليها في هدم الدين، فوجب أن نخصه بمقال آخر هو مما يهتم به جميع<lb/>المتدينين. اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>أرسلنا هذه المقالات إلى جريدة الأهرام التي فتحت باب الخوض في هذه<lb/>المسألة على مصراعيه في وقت عطلت فيه جرائد المسلمين اليومية لأسباب سياسية<lb/>محلية، ولكن الأهرام أبطأت في نشرها، حتى أن المقالة الثالثة الأخيرة قسمت<lb/>متفرقة في زهاء ثلاثة أسابيع، ولم يعتنَ بتصحيحها ولا تصحيح ما قبلها فيكثر فيها<lb/>الغلط والتحريف والسقط.<lb/>وقد علمت أن بعض علماء الأزهر وغيرهم حفظوا نسخ الأهرام التي نشرتها<lb/>ولابد أن يستغنوا عنها بالمنار، ومن لا يقتني المنار ينبغي له أن يصحح ما نشر<lb/>في الأهرام بالمقابلة عليه. وليعلم القراء أن هذا الملحد هو محمد أبو زيد الذي كان<lb/>دخل مدرستنا دار الدعوة والإرشاد وكنت كتمت اسمه حياءً من خزيه وعاره، ولكن<lb/>قال لي الأستاذ الأكبر شيخ الأزهر: وماذا عليك من ذلك وقد ارتد أحد المسلمين<lb/>الأولين ممن كتبوا الوحي عن الإسلام فلم يضر ارتداده الإسلام ولم يشوه المسلمين،<lb/>وقال غيره من إخواننا إن الله تعالى قال في كتابه - وهو الهدى للمتقين -:<lb/>{يُضِلُّ بِهِ كَثِيراً وَيَهْدِي بِهِ كَثِيراً وَمَا يُضِلُّ بِهِ إِلاَّ الفَاسِقِينَ * الَّذِينَ يَنقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ<lb/>مِنْ بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي الأَرْضِ أُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>الخَاسِرُونَ} (البقرة: 26-27) وهذا الرجل المخذول منهم، هداه الله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p770" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4138.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التجديد والتجدُّد والمجدِّدون</head>
               <lb/>
               <lb/>محاضرة ألقاها صاحب هذه المجلة في نادي الجمعية الملكية، باقتراح جمعية<lb/>الرابطة الشرقية في إحدى ليالي رمضان سنة 1348 وقد حضرها الجم الغفير من<lb/>العلماء والأدباء وطلبة العلم بالأزهر ونجباء المدارس العالية، وفضليات النساء.<lb/>وكذا بعض فضلاء المستشرقين من الشعوب الأوربية، وقد سُئلوا بعد الفراغ منها<lb/>عن رأيهم فيها، فشهدوا لها بالاعتدال.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>أيها السادة<lb/>عهدت إليَّ جمعية الرابطة الشرقية بأن ألقي على حضرتكم في هذه الليلة<lb/>محاضرة في موضوع التجديد والتجدد والمجددين، كما تفضل زميلي في عضوية<lb/>إدارتها الدكتور منصور فهمي ببيانه لكم باسمها، فأرجو من حضرتكم الإصغاء<lb/>والإغضاء عن التقصير. وأبدأ بالتمهيد للموضوع بمقدمة في بيان الحاجة إلى<lb/>شرحه وتمحيصه فأقول:<lb/>المقدمة التمهيدية<lb/>في حاجتنا إلى التجديد بأنواعه<lb/>في هذا العصر المضطرب بأنواع الانقلاب الاعتقادية والفكرية والسياسية<lb/>والشيوعية والبلشفية في هذا العصر القلق بالفوضى الدينية والأدبية والاجتماعية،<lb/>في هذا العصر المهدد بالثورة النسائية، ونقض ميثاق الزوجية، وانقطاع سلك<lb/>الأسرة، ووشائج الرحم والقرابة، في هذا العصر الذي نجمت فيه قرون الزندقة،<lb/>والإباحية المطلقة، والهجوم على مقومات الأمة من دين ولغة وأدب، ومشخصاتها<lb/>من عادات وزي وحسب، حتى لا يبقى فيها شيء ثابت يربى عليه النشء وتحترمه<lb/>النابتة.<lb/>في هذا العصر الذي أجملت وصفه - وعندكم تفصيله - كثر اللهج بيننا بلفظ<lb/>الجديد والتجديد والمجددين، ولعمر الحق إننا لفي أشد الحاجة إلى التجديد<lb/>والمجددين، فإنه لم يبق عندنا شيء يحفظ شخصيتنا القومية، ومقوماتنا الملية،<lb/>ويرتقي بنا في معارج الحياة الاجتماعية، إلا وقد سحلت مريرته، وانفصمت<lb/>عروته.<lb/>أما ما كان عندنا من حسب قديم، ودين قويم، وحضارة زاهية وملك عظيم<lb/>فقد أخلقناه وأبليناه، بل هجرناه فنسيناه، وأما ما حاولناه من اقتباس طريف،<lb/>وانتحال حديث، فإنا تشبَّثنا بأهدابه، ولم ننسج شيئًا من أثوابه، فكل ما لدينا من<lb/>القديم والجديد، فهو من قشور قشور التقليد، كقشرة اللوز والجوز الخارجية<lb/>الظاهرة، التي تغشى القشرة الخشبية الباطنة، لا غناء به في نفسه، ولا هو حفاظ<lb/>لشيء من اللباب في داخله.<lb/>فإن كان أزهرنا ومعاهدنا الدينية في حاجة إلى الإصلاح لتجديد هداية الدين،<lb/>فمدارسنا الأميرية والأهلية أحوج إلى الإصلاح لتجديد حضارتنا المدنية، وإعادة<lb/>استقلالنا، وإقامة سائر مصالحنا، فإن ما ظهر من فساد التربية والتعليم فيها شامل<lb/>للقسمين: الإيجابي والسلبي. وأما ما نشكو من خلل المعاهد الدينية فمعظمه سلبي<lb/>محض، وسنبين ضرره بعدُ. ولا يزال أهل الرأي والفهم من الأمة يشكون من كل<lb/>منهما، ويقترحون الإصلاح بعد الإصلاح لهما.<lb/>نحن نحتاج إلى تجديد استقلالي كتجديد اليابان ترتقي به مصالحنا الاقتصادية<lb/>والعسكرية والسياسية، وتنمى به ثروتنا الزراعية والصناعية والتجارية، ونكون<lb/>به أمة عزيزة ودولة قوية، مع حفظ مقومات أمتنا من دين وثقافة وتشريع ولغة،<lb/>وحفظ مشخصاتها القومية من زي وعادات حسنة وأدب.<lb/>لا إلى تجديد تقليدي كتجديد الدولة العثمانية الذي انتهى بتمزيق سلطتها<lb/>(إمبراطوريتها) الواسعة، ثم بزوالها من الوجود، ومحو رسمها من مصوّر العالم<lb/>الجغرافي ولا كتجديد الدولة المصرية الذي بدئ به في عهد مؤسسة محمد علي<lb/>الكبير استقلاليًّا، ثم استحال تقليديًّا، فانتهى بالاحتلال، وفقد الاستقلال، ولو<lb/>استقام على خطته الأولى لصارت به مصر سلطنة عظيمة مؤلفة من شطر إفريقية<lb/>الشرقي، وشطر آسية الغربي، ولأعادت مجد الحضارة العربية، ونِيطَتْ بها<lb/>زعامة الأمة الإسلامية، ولا تزال مستعدة لهذا، وما عليها إلا أن تأخذ له أهبته،<lb/>وتسعى له سعيه، ثم تطلبه في إبانه، وتأخذه بربَّانه وعلى عرشها اليوم ملك يظهر<lb/>من الاستعداد لهذا ما يعلمه الجميع.<lb/>نعم، نحن في حاجة إلى هذا التجديد المجيد، الجامع بين الطريف والتليد،<lb/>وإلى مجددين في العمران كمحمد علي الكبير، وفي العلم والحكمة كمحمد عبده<lb/>وجمال الدين، لا إلى تجديد الإلحاد والإباحة، والتهتك والخلاعة، والدعوة إلى<lb/>الرذيلة باسم الأدب المكشوف، والتنفير من الفضيلة بدعوى الحرية، وتحرير<lb/>المرأة الشرقية، وتقليد الحضارة الغربية، فإن كل هذه المفاسد قديمة لا جديدة، كما<lb/>يعلمه المطلعون على تاريخ أثينة ورومية وغيرهما من عواصم الشعوب القديمة،<lb/>وهي التي أضعفت دولها وذهبت باستقلالها {وَإِذَا أَرَدْنَا أَن نُّهْلِكَ قَرْيَةً أَمَرْنَا مُتْرَفِيهَا<lb/>فَفَسَقُوا فِيهَا فَحَقَّ عَلَيْهَا القَوْلُ فَدَمَّرْنَاهَا تَدْمِيراً} (الإسراء: 16) أي أمرناهم<lb/>بالطاعة والفضيلة، ففسقوا عن أمرنا إلى المعصية والرذيلة، فآثروا شهواتهم<lb/>الخاصة، على النهوض بالمصالح العامة، فحق عليهم قولنا {لَنُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ} (إبراهيم: 13) وقولنا {وَمَا كُنَّا مُهْلِكِي القُرَى إِلاَّ وَأَهْلُهَا ظَالِمُونَ} (القصص:<lb/>59) وقولنا (فهل يهلك إلا القوم الفاسقون) وقولنا {وَمَا كَانَ رَبُّكَ لِيُهْلِكَ القُرَى<lb/>بِظُلْمٍ وَأَهْلُهَا مُصْلِحُونَ} (هود: 117) أي ما كان ليهلكهم بظلم منه لهم وهم<lb/>مصلحون في أعمالهم.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن إصلاح محمد علي الكبير العمراني لم يزل معروفًا، وإن إصلاح الحكيمين<lb/>الديني والسياسي الاجتماعي لم يصر مجهولاً، فجلالة الملك الجالس على عرش<lb/>محمد علي والأمراء والنبلاء من سلالة محمد علي هم أقوى ظهير للأمة وللدولة<lb/>على إعادة تجديده العمراني العسكري سيرته الأولى، مع المحافظة على مقومات<lb/>الأمة ومشخصاتها، إذا طلبته الأمة منهما، فإن عمامة محمد علي العجراء، وجُبته<lb/>القوراء، وأزياء رجال دولته القومية، ورجال بعثاته العلمية، لم تكن عائقة لهم<lb/>عن النهوض بذلك العمران، والاضطلاع بتجديد العلوم وجلائل الأعمال، ولكن<lb/>أمان الله خان خسر ملكه، وسفك دماء قومه، بما حاول من تجديده التقليدي<lb/>ببرنيطته، وتبرج امرأته، وحلق لِحَى رجال دولته! !<lb/>وإن لجمال الدين ومحمد عبده سُلالة علمية عقلية إصلاحية جديرة بالقيام<lb/>بسنتهما، والمضي في إصلاحهما بقدر ما تواتيهم به الأمة في استعدادها. وقد رأت<lb/>من نبوغ أحدهم في الزعامة السياسية [1] ما لم يكن يخطر لأحد ببال قبل استعدادها<lb/>للنهوض معه، وعرفانها بقدره.<lb/>بيد أنه قد تصدى لزعامة التجديد واحتكار لقب المجددين أفراد هدامون غير<lb/>بنائين، يدعون الأمة إلى ترك هداية الدين، والتجرد من لبوس الفضيلة والتشرف<lb/>بلبس البرنيطة، وإباحة ملابسة النساء للرجال في الرقص والسباحة، والخلوة<lb/>والسياحة، ومعاقرة الخمر، وما يتبع ذلك من ضروب الفسق. وينعون على<lb/>المرأة أن يكون جُل همها من الحياة الاستعداد للقيام بما خلقها الله لأجله حق القيام<lb/>وميزها به على الرجل، وهو أن تكون زوجًا صالحة محصنة، وأمًّا رؤومًا مربية،<lb/>ورئيسة منزل مقتصدة منظمة. فيسمون الدار سجنها - وإن كانت كقصور الجِنان -<lb/>ويسمون الزوج سجانًا لها - وإن كانت في نظره كالحور المقصورات في الخيام -<lb/>ويغرونها بالخروج عليه والتفلت منه، وأن تُدخل داره وتدخل هي دار مَن أحبت<lb/>بدون رضاه وإذنه. ويطمعونها في مناصب الحكومة ومقاعد النيابة وعدم المبالاة<lb/>بما يعارض ذلك من وظائف الحمل والولادة، والرضاعة والحضانة. بل يقول<lb/>بعضهم: إنها أهل للحرب والقتال، وقيادة الجيوش البرية والبحرية والأساطيل<lb/>المائية والهوائية، وإن من استبداد الرجال بالنساء وإهانتهم لهن ما عبر عنه بعضهم<lb/>بقوله:<lb/>كُتب القتل والقتال علينا <gap resp="#org_MS"/> وعلى الغانيات جر الذيول<lb/>كذلك يغرون الشبان بالإلحاد، ويزينون لهم اتباع الشهوات، ليتخذوا منهم<lb/>ومن النساء جندًا يطيع قواده منهم طاعة عمياء، لا يقبل فيها وفيهم - بعد المروق<lb/>من الدين - وعظ واعظ، ولا يسمع مع فوضى الآداب وطاعة الهوى نصيحة<lb/>ناصح، وحسبكم من سفه النفس وأفن الرأي، التسليم لهم بأن القديم قبيح يجب<lb/>تركه واحتقاره لأنه قديم، ويحتقر المحافظ عليه بوصفه بالرجعية ونبز صاحبه<lb/>بلقب (الرجعي) .<lb/>نعم، قد حاول انتحال هذا اللقب الشريف (التجديد) في هذا العهد زعنفة من<lb/>الملاحدة في هذا البلد العظيم، ليس لأحد منهم امتياز فيه بالعلم والحكمة، ولا<lb/>بالرشد والفضيلة، ولا يكشف حقيقة كانت مجهولة، ولا يسن سنة نافعة للأمة في<lb/>حفظ حقيقتها، أو تنمية ثروتها، أو إعادة مجدها (أستغفر الله إن إعادة مجد الأمة<lb/>في فتوحها وحضارتها رجعية عندهم يحتقرون من دعا إليه) .<lb/>وإنما كل ما أوتوا أو حملوا من البضاعة في هذه السوق ثرثرة في الكلام،<lb/>وسفسطة في الجدال، وجرأة على تلبيس الحق بالباطل، وسفاهة في الطعن على<lb/>من يخالف أو يرد عليهم، ولكن بالبهتان الصريح، لا بالبرهان الصحيح فالصدق<lb/>لا حرمة له عندهم وبإطراء غلاة الترك الذين نبذوا الإسلام وراء ظهورهم، حتى<lb/>في هدم جميع أركان الحرية: حرية الدين والرأي والخطابة والكتابة والزي والعمل -<lb/>هذه الحرية التي يقدسها من يدَّعون اتِّباعهم من أهل العلم والحضارة العصرية،<lb/>ولولا إفراط الحكومة المصرية فيها لما أمكن لهؤلاء الأدعياء أن يجهروا بهذه<lb/>الدعاية الإلحادية لهدم دينها وآدابها وتقاليدها، وهذا الذي يطرونه من غلو ملاحدة<lb/>الترك ليس بجديد فيهم، بل نجم في الجيل الماضي منهم وكان من ثمراته في هذا<lb/>الجيل زوال السلطنة العثمانية، التي كانت أعظم سلطنة في أوربة وآسية وإفريقية،<lb/>ولم يبق منها إلا إمارة جمهورية صغيرة فقيرة، هي أقل عددًا وثروةً وعلمًا<lb/>وحضارةً من المملكة المصرية، التي كانت إحدى إمارات هذه السلطنة، وهم<lb/>يريدون اليوم أن تقتدي بها في إلحادها ونبذ هداية الدين فقط؛ لئلا تحل محلها فيما<lb/>هي أجدر به من زعامة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0400" change="#d3e146">400</tei:date> مليون من المسلمين.<lb/>ولما خدع أمثالهم من أدعياء التجديد أمان الله خان وحاول تقليد الدولة التركية<lb/>الحاضرة طفقوا يفرغون عليه الحُلي والحُلل من الثناء، أن أكره قومه على لبس<lb/>البرنيطة وتبرج النساء، فكانت عاقبة تجديده الإلحادي إيقاد نيران ثورة في بلاد<lb/>عليه وعلى حكومته، واضطراره إلى الفرار منها وخسارة ملكه، وأما المدارس<lb/>والنظام العسكري والصناعة وغيرها من التجديد الحقيقي فلم يتوجه إليه في بلادة<lb/>الأفغان، وقد بدئ به في القرن الماضي على عهد عبد الرحمن خان.<lb/>وكل ما يحتاج إليه الترك من التجديد الدنيوي الذي يطلبه الملاحدة وغيرهم قد<lb/>شرعوا فيه في القرن الماضي ولم يكن الإسلام مانعًا لهم من شره الذي يحظره،<lb/>فضلاً عن خيره الذي يوجبه، ولكنهم لم يسلكوا فيه طريقة الاستقلال التي سلكها<lb/>اليابان بالمحافظة على مقوماتهم الدينية والقومية بل كانوا مقلدين فاصطدموا<lb/>بالمقلدين من رجال الدين، وكان الواجب عليهم الجمع بين التجديد الديني والدنيوي<lb/>كما فعلت أوربة في النهضة الإصلاحية الدينية.<lb/>وأما مصر فقد سبقت الترك إلى هذا التجديد الدنيوي ولم يعارضها رجال الدين<lb/>كما أنهم لم يساعدوها؛ لأن التجديد كان من جانب واحد، ولو كان من الجانبين لتم<lb/>وكمل في زمن قليل، كما سأبينه بعد.<lb/>وأدعياء التجديد هنا لا ينظرون إلى الواقع وإنما يقلدون ملاحدة أوربة في<lb/>عداوة رجال الدين تقليدًا، فهذا التقليد الأعمى هو الذي يحملهم على الصد عن الدين<lb/>بالتشكيك في عقائده، والطعن في أحكامه وآدابه، والتحقير لرجاله، ودعوى إبطال<lb/>العلم والفلسفة له، واتهام علمائه بأنهم عقبة كئود في طريق ترقي الأمة، فيجب أن<lb/>يماطوا عنه كما يماط الأذى عن الطريق الحسية. ولو كانوا يطلبون باسم التجديد<lb/>إصلاحًا عمليًّا ويجدون أهل الدين مقاومين لهم فيه لكانوا معذورين.<lb/>تجديد الملاحدة المزعوم شقاق جديد للأمة:<lb/>هذا التجديد المزعوم كاد يكون تجديدًا حقيقيًّا لفتنة من فتن التفريق ربما كانت<lb/>شرًّا من فتن التفرق بالعصبيات الجنسية والوطنية، والأحزاب السياسية، كأننا لا<lb/>نستكمل جميع أنواع الشقاق إلا بوجود حزب جديد يعادي الدين ويحتقر أهله - وهم<lb/>السواد الأعظم من الأمة - تقليدًا لملاحدة أوربة وأحرارها فيدعو علماءه وخطباءه<lb/>وكتابه إلى الرد عليه، واستصراخهم الشعب المتدين لعداوته ومقاومته، ويضطر<lb/>زعماؤه وكُبراؤه إلى مطالبة الحكومة بردع المجاهدين من أفراده عن جهرهم بالسوء<lb/>وهذا عين ما وقع بسوء تأثير من جهر في الجامعة المصرية بحقوق للمرأة ما<lb/>أنزل الله بها من سلطان [2] ثم من جهر في الجامعة الأمريكية بوجوب مساواة الناس<lb/>للرجال حتى في الطلاق والميراث، في محاضرة طبعها ونشرها في الناس [3] وقد<lb/>سمعت أمس خطيب الجمعة في المسجد الذي صليت فيه يندب الإسلام ويستصرخ<lb/>المصلين الصائمين للدفاع عن القرآن؛ إذ أهانه بعض أعدائه فرماه بظلم النساء..<lb/>إلخ بعد أن قام بالإنكار الشديد على هذه المحاضرة بعض كبار الأمراء [4] وأجمعت<lb/>الجرائد على انتقاد هذا الهراء.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن مثل هذا الشقاق قد وقع في قرون أوربة الوسطى التي كانت شر القرون<lb/>عليهم، فكانت فتنة كقطع الليل المظلم، سفكت فيها دماء غزيرة في التنازع بين<lb/>حرية العلم والحكم من جهة، وتقاليد الدين وسلطان الكنيسة من الجهة المقابلة،<lb/>ووقع مثله أخيرًا في بلاد الأفغان، وأرى أن حال مصر مخالف لحال أوربة في<lb/>تلك القرون وحال الأفغان في هذا العصر، وأنه يجب علينا درء هذه الفتنة قبل<lb/>انتشارها، وتلافي هذا الشقاق قبل تفاقم خطْبه، وهذا ما أتوخَّاه بهذه المحاضرة،<lb/>وأرى أنه أفضل عمل أقدمه بين يدي جمعية الرابطة الشرقية لمصر العزيزة<lb/>والشرق كله.<lb/>حصر موضوع المناظرة في بضع قضايا:<lb/>وإنني بعد هذا الإجمال التمهيدي أحصر موضوعها في بضع مسائل أو قضايا:<lb/>(1) في معنى التجدد والتجديد، والمقابلة بين القديم والجديد، والتنازع بين<lb/>الطريف والتليد، والمفاضلة بين المتقدمين والمتأخرين، وهو بحث لا يخلو من<lb/>فكاهة وإحماض، في أثناء هذا الموضوع الحريف الحماز [*] .<lb/>(2) في فضل الشيء في ذاته وصفته، ودرجة الانتفاع به، ومزيَّته في<lb/>قدمه أو جدته.<lb/>(3) في الحاجة إلى التجديد الديني والتجديد الدنيوي، وحكم الإسلام فيهما،<lb/>وحثه عليهما.<lb/>(4) في المجددين في الإسلام، والتجديد الذي سنه حكيم الشرق الأفغاني<lb/>والأستاذ الإمام المصري.<lb/>(5) في أنواع الإصلاح الجديد وعدم التعارض فيه مع الدين.<lb/>(6) الأحزاب الثلاثة في المسلمين: الفقهاء المقلدون الجامدون، والماديون<lb/>السياسيون والمصلحون المعتدلون، وما يقابلهم في الغرب من الأحزاب والجمعيات<lb/>الدينية.<lb/>(7) في القاعدة التي ينبني عليها الاتفاق بين الذين يخدمون أمتهم ووطنهم<lb/>بالإخلاص على ما يكون بينهم من اختلاف في العُرف والمشرب، أو الدين<lb/>والمذهب.<lb/>(البقية في العدد القادم)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو سعد باشا زغلول.<lb/>(2) هو الأستاذ محمود عزمي الذي ناظرناه في الجامعة فكان لنا الفلج والظفر بتأييد الجمهور لنا وباعترافه هو أيضًا.<lb/>(3) هو الدكتور فخري فرج ميخائيل القبطي.<lb/>(4) هو سمو الأمير عمر باشا طوسن.<lb/>(*) الحِرّيف بكسر الحاء وتشديد الراء الذي يلذع اللسان بحرافته وهو هنا مجاز ويرادفه الحماز وهو مبالغة حامز، فطعم الحمز قريب من طعم الحرافة.</note>
            </note>
            <pb n="n31-p778" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4139.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة الطبع والنشر<lb/>لرحلة الأمير شكيب الحجازية</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَأَذِّن فِي النَّاسِ بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالاً وَعَلَى كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِن كُلِّ فَجٍّ<lb/>عَمِيقٍ * لِيَشْهَدُوا مَنَافِعَ لَهُمْ وَيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ فِي أَيَّامٍ مَّعْلُومَاتٍ عَلَى مَا رَزَقَهُم<lb/>مِّنْ بَهِيمَةِ الأَنْعَامِ فَكُلُوا مِنْهَا وَأَطْعِمُوا البَائِسَ الفَقِيرَ} (الحج: 27-28) ، {أَفَلَمْ<lb/>يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَا أَوْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى<lb/>الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى القُلُوبُ الَتِي فِي الصُّدُورِ} (الحج: 46) (الآيات من سورة<lb/>الحج) .<lb/>يحج بيت الله الحرام، ويزور مسجد رسوله وروضته عليه أفضل الصلاة<lb/>والسلام - ألوف كثيرة من مسلمي الآفاق، أكثرهم من العوام والفقراء، وبعضهم<lb/>من العلماء والأدباء والكُتاب والشعراء، ويقل في جملتهم مَن يفقه ما يعمل ومَن يعي<lb/>ما يسمع، ومن يعقل ما ينظر، ويقل في هؤلاء من يكتب لإخوانه المسلمين ما<lb/>يفيدهم شيئًا لا يجدونه في كتب الفقه أو التاريخ والرحلات والأدب.<lb/>بل نرى من حجاج إخواننا المصريين مَن يكتبون في كل عام ما يغضب الله<lb/>تعالى ويسوء جيرانه في حرمه، وجيران رسوله صلى الله عليه وسلم في روضته،<lb/>وخدام قاصدي هذين الحرمين من المطوّفين والمزورين، وحكامهما الحافظين<lb/>لأمن السكان، وآمّين البيت الحرام، وأطباءهما المحافظين على صحة أهلهما،<lb/>وصحة من يتشرف بأداء المناسك والزيارة فيهما، بل يكتبون ما ينفر المسلمين عن<lb/>إقامة هذا الركن العظيم من أركان الإسلام، ويصدهم عن إحياء هذه الجامعة العامة<lb/>التي امتاز بها على جميع الأديان، فهذا يشكو من شدة الحر، وذاك يتململ من كثرة<lb/>النفقة، وآخر يتبرم بما يزعم من تقصير المطوفين وطمعهم.<lb/>وأغرب من كل هذا أن منهم مَن ينتقدون منع البدع والخرافات، والطواف<lb/>بالقبور والاستغاثة بالأموات، وأن منهم مَن كتب في هذا الشهر مشنِّعًا على حكومة<lb/>الحجاز التقصير في عمارة مسجد الرسول صلى الله عليه وسلم وتجديد فرشه، وهو<lb/>يعلم أن حكومة الحجاز الحاضرة - على فقرها - قد فعلت ما لم تفعله حكومة قبلها:<lb/>من حفظ الأمن، وتسهيل السبل، وتوفير المياه، والإسعافات الصحية للحاج،<lb/>فإن هذا قد صار متواترًا، ويعلم أيضًا أن حكومته هو قد منعت ما كانت ترسله إلى<lb/>الحرمين وأهلهما من الأموال، والحقوق المقررة لهما التي كانت ترسلها في كل عام،<lb/>وأن هذه الحقوق هي بعض ما وقفه الملوك والأمراء، وأهل البر من الأغنياء<lb/>ويعلم أن وزارة الأوقاف تجبي من أوقاف الحرمين في كل عام مئات الألوف من<lb/>الجنيهات، وتصرفها في غير ما وُقفت عليه، ويعلم أيضًا أن الحكومة التركية قد<lb/>استحالت حكومة لا دينية، وضمت أوقاف الحرمين إلى أملاكها، بل هي تمنع مَن<lb/>يريد الحج من شعبها، وحجتها الظاهرة على هذا المنع أن الترك أحق بأموالهم أن<lb/>تبقى في بلادهم من أن تُصرف في بلاد العرب!!<lb/>وخير من هؤلاء الصادّين عن سبيل الله، والمنفرين عن شعائر الله،<lb/>والمؤذين لجيران الله - من يؤلفون كتبًا في رحلاتهم الحجازية، ينقلون فيها أحكام<lb/>المناسك الفقهية، وبعض الأخبار التاريخية والأدبية، ومن كتبوا في رحلاتهم وفي<lb/>الصحف ما أملاه الحق من وصف أمن الحجاز، وتوفير أسباب الراحة للحاج،<lb/>والثناء على الحكومة السعودية ورجاء الخير العظيم للإسلام فيها.<lb/>بيد أنك قلما ترى فيما كتبوا عبرة جديدة، أو شيئًا من الاقتراحات المفيدة، أو<lb/>ترغيبًا في البذل لعمارة المسجد الحرام، ومسجد الرسول عليه الصلاة والسلام، أو<lb/>لتسهيل السبيل على الحجاج والزائرين، وتوفير المياه لهم وللمقيمين، اقتداءً بما كان<lb/>من فعل السلف الصالحين.<lb/>دعْ ما هو أعلى من ذلك منزعًا، وأروى مشرعًا، وأبعد في الإصلاح غايةً،<lb/>وأقوى في درء الخطر عن الإسلام وقاية،فقد علم الواقفون على سياسة الاستعمار<lb/>الأوربي أن خطره قد أحاط بجزيرة العرب، ونفوذ بعض دوله تغلغل في بعض<lb/>أنحائها، ثم طفق يوغل في أحشائها، ويلغ في دمائها؛ فإن المستعمرين قد استولوا<lb/>على سكة الحديد الحجازية، التي كان الغرض الظاهر القريب من إنشائها تسهيل<lb/>أداء الفريضة، والباطن البعيد حفظ الجزيرة نفسها من الاستعمار الأوربي، ومن<lb/>قتل الإسلام في عقر داره، وإزاحته عن قراره، تمهيدًا لمحوه من الأرض<lb/>كلها.<lb/>كذلك كان شأن المسلمين في حجهم وزيارتهم، وكذلك كان ما دونوا في<lb/>رحلاتهم ومقالاتهم، إلى أن أذن الله تعالى لعبده المجاهد في سبيله بماله ونفسه،<lb/>ولسانه وقلمه، وعلمه وعمله - الأمير شكيب أرسلان، الذي بحق لقبته أمته بأمير<lb/>البيان - أن يستجيب لأذان إبراهيم خليل الرحمن، فيؤدي فريضة الحج، ويمرض<lb/>مرضًا يضطره بعد أداء المناسك إلى الالتجاء إلى الطائف، والتوغل في جبالها<lb/>وذُراها، والتنقل في مزارعها وقراها، والهبوط في أخيافها وأوديتها، فينال الشفاء<lb/>والعافية من مرضه ومن مرض سابق له، بما شم من هواء نقي، وشرب من ماء<lb/>روي، وجنى من ثمر شهي، ويشاهد ما تم من قابلية للعمران، لا يكاد يفضلها<lb/>مكان، في عصر عَمَّ الحجاز فيه العدل والأمان، وأن يصف ذلك بقلمه السيَّال،<lb/>وبيانه السلسال، الذي يجري، فتكبو في غاياته جياد الفرسان، ومَن ذا الذي يطمع<lb/>في لحاق أمير البيان في مثل هذا الميدان؟ ! ، ميدان التاريخ وعلم الاجتماع<lb/>والعمران،وما فيه من عِبَر السياسة في هذا الزمان، ولا سيما سياسة الأمة العربية<lb/>والإسلام.<lb/>أحمد الله تعالى أن وفق أخي شكيبًا لأداء المناسك، وشهود ما قرنه بها القرآن<lb/>من المنافع، وإنما هي منافع أمته، لا منافع شخصه وأسرته، وأن يسَّر له السير<lb/>في تلك الأرض؛ لفقه ما أرشد إليه عقله، وهدى له قلبه، فيعرف بنفسه جبالها<lb/>ووهادها، وأغوارها وأنجادها، وسهوبها وصفاصفها، ومجاهلها ومعارفها، ثم<lb/>يبعث ما دُفن في بطون الكتب من تاريخ عمرانها، وكنوز معادنها، مع بيان أماكنها،<lb/>ووسائل استخراجها من مكامنها، ويجلي للعقول ما فيها من العبر البالغة، ويقرن<lb/>بها وصف حالتها الحاضرة، ويستنبط منهما ما يجب على الأمة العربية وحكوماتها،<lb/>والشعوب الإسلامية وزعمائها، من توجيه أصدق ما أُوتوا من إرادة وعزيمة،<lb/>وأفضل ما أُعطوا من علم وثروة، في سبيل عمران الحجاز، وصيانته من خطر<lb/>الاستعمار، وأن ذلك لا يتم لهم إلا بعمران جزيرة العرب كلها؛ لأن انتقاصها من<lb/>أطرافها، يفضي إلى الإحاطة بسائر أكنافها.<lb/>تلك الغاية البعيدة المرمى هي التي وضع لها الأمير رحلته الحجازية التي<lb/>سماها (الارتسامات اللطاف في خاطر الحاج إلى أقدس مطاف) وقد أقام الدلائل على<lb/>إمكان ما دعا إليه وسهولته، من قابلية في المكان، ومواتاة من الزمان، وأشار إلى<lb/>ما يعترض به على ذلك من شبهات داحضة، وكرّ عليها بما ينقضها من حجج<lb/>ناهضة، بما لم يبق لمعتذر عذرًا مقبولاً، ولمقصر قولاً معقولاً.<lb/>ثم إنه لم يقف في ارتساماته دون هذا المقصد الأسمى، بل ألمَّ فيها بكل ما يهم<lb/>المسلم من حال الحجاز وأهله وحكومته، فأفاض القول في تعظيم شأن المياه فيه،<lb/>وما يُرجى من زيادتها بالوسائل العصرية، ولا سيما الآبار الارتوازية، واستشهد<lb/>التاريخ على ما كان من عناية السلف الصالح بعمرانه، وحبس الأوقاف الواسعة<lb/>عليه، وعناية الخلف الطالح بتخريب ما عمروا، وإضاعة أكثر ما وقفوا، وتمهيد<lb/>حكامهم الفاسقين سبيل ذلك لسالبي ملكهم من المستعمرين. وضرب لذلك الأمثال<lb/>بتاريخ أكبر المعمّرين من الملوك والأمراء والوزراء، وأسهب في بيان أحوال<lb/>المطوفين والمَزُورين وقناعتهم، وما يجب من إصلاح حالهم، ونوه فيها بفضل<lb/>الحكومة السعودية الحاضرة وخدمة ملكها للحجاز، وأعظمها والمقدم منها تعميم<lb/>الأَمَنة في بدو البلاد وحضرها، قريبها وبعيدها، وما يرجى بحكمته من سائر<lb/>أركان الإصلاح فيها.<lb/>وقد مَنَّ عليَّ بأن عهد بنشر هذه الارتسامات إليَّ، بأن أطبعها بمطبعة المنار،<lb/>وأشرف على تصحيحها بنفسي؛ لتعذر إرسال مثل الطبع إليه في أوربة ليتولى<lb/>تصحيحها بنفسه، بل منّ علي بالإذن لي بتعليق بعض الحواشي على بعض<lb/>المواضع التي أرى التعليق عليها مفيدًا لقارئيها؛ ليكون اسمي مقرونًا باسمه في هذا<lb/>الأثر الخالد له في خدمة العرب والإسلام، كما منّ علي قبله بمثله في رسالته التي<lb/>جعل عنوانها (لماذا تأخر المسلمون ولماذا تقدم غيرهم؟ !) وهي هي الرسالة التي:<lb/>سارت بها الركبان تطوي نفنفا <gap resp="#org_MS"/> فنفنفا وسبسبًا فسبسبا<lb/>فاضطربت بها بعض دول الاستعمار وزُلزلت زلزالاً شديدًا، حتى قيل لنا<lb/>إنها أغرت حكومة سورية بمنع نشرها فيها، وهي أحق بها وأهلها، فانفردت بهذه<lb/>العداوة للإسلام دون مَن أغروها بها!<lb/>ولقد كان سماح الأمير حفظه الله لي بهذا وذاك إعلامًا لقارئي الرسالة والرحلة<lb/>بما بيننا من الأخوة الإسلامية الصادقة، والاتفاق في المقاصد الإصلاحية النافعة للأمة<lb/>العربية، والشعوب الإسلامية، التي نفخ روحها في كل منا شيخنا الأستاذ الإمام<lb/>الشيخ محمد عبده بالتبع لأستاذه موقظ الشرق وحكيم الإسلام السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني قدس الله روحهما، وأجزل ثوابهما.<lb/>هذا، وإن الأمير - أمتع الله بعلمه وعمله، ولسانه وقلمه - قد وضع للرحلة<lb/>حواشي كثيرة، عزوتها إليه في مواضعها، وكان يجب أن أشير إلى ذلك في<lb/>ديباجتها، ولكنني ما علمت بها إلا عند أول حاشية منها.<lb/>وقد كان لي وقفة ونظر في اقتراحه على الحكومات المختلفة في الدين والسياسة<lb/>- أن تشدِّد على حجاج بلادها الفقراء، فيما تفرضه من الشروط للسماح لهم بالسفر<lb/>إلى الحجاز، لا لأن هذا الاقتراح منكر في نفسه؛ بل لأن الحكومات الاستعمارية<lb/>التي تكره للمسلمين المرزوئين بسيطرتها عليهم أن يؤدوا هذه الفريضة لم تقصر<lb/>في إرهاقهم بالشروط المالية والصحية، بل أنا أعلم علم اليقين أن جميع الدول<lb/>الاستعمارية تمقت قيام المسلمين بهذه الفريضة، وتتعاون على صدهم عنها بما<lb/>تستطيع من حول وحيلة، ولولا ما لبواخرها وتجارتها من المنافع ومن نقل<lb/>الحجاج لكان تشديدهم في الصد أكبر، ولكن ما وضعوه من العواثير والعقاب في<lb/>سبيل الحج باسم المحافظة على الصحة - قد أنالهم بعض مرادهم منه بقلة من<lb/>يتحمل مشقته من ملوك المسلمين، وأمرائهم المترفين، وأغنيائهم المحسنين،<lb/>وزعمائهم المفكرين.<lb/>وقد كانوا حاولوا أن يقرروا في مؤتمر طبي عقد بمصر في أوائل عهد<lb/>الاحتلال البريطاني أن الحجاز بيئة وبائية بطبعه - يجب جعْله تحت سلطة الحجر<lb/>الدولي دائمًا لذاته! فجاهد المرحوم سالم باشا سالم كبير أطباء مصر (والطبيب<lb/>الخاص لسمو الخديو توفيق باشا وأسرته) يومئذ جهادًا كبيرًا دون ذلك، حتى دحض<lb/>كل شبهة تؤيد هذا الاقتراح، وأثبت بالأدلة الفنية الطبية والتاريخية أن الحجاز ليس<lb/>بوطن لوباء الهيضة الوبائية (الكولرة) ولا لغيرها من الأوبئة السارية المُعْدية.<lb/>ولكنني لم أضع لهذه المسألة حاشية، بل أدعها إلى علم الأمير الواسع،<lb/>ورأيه الناضج؛ لعله يستدرك ما يرى استدراكه ممحّصًا لهذا الرأي [1] .<lb/>وها أنا ذا أزفّ إلى قراء العربية هذه الرحلة النفسية، والارتسامات اللطيفة،<lb/>ولا ريب عندي في أنهم يقدرونها قدرها، ويُعنون معي بنشرها، وبث الدعاية إلى<lb/>العمل بما فيها من النصيحة الثمينة، التي تتوقف عليها حياة هذه الأمة المسكينة،<lb/>التي كانت الناشرة لدعوة الإسلام، والمفيضة لنور هدايته، والمفجرة لأنهار<lb/>حضارته، وبإحيائها وعمران بلادها يُناط بقاؤه، ويعود رواؤه، وينضر إهابه،<lb/>ويتجدد شبابه.<lb/>وأختم هذا التصدير لها بما يؤيد قولي هذا من الأحاديث النبوية في شأن<lb/>الحجاز ومستقبله، وكونه مأرز الإسلام ومعقله، وحصنه ومَوْئله،عندما يشتد على<lb/>المسلمين البغي والعدوان، ويركبون المناكير فيناكرهم الزمان، أو تُستباح بيضتهم<lb/>بما أعرضوا عن هداية القرآن:<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إن الإيمان لَيأرز إلى المدينة كما تأرز<lb/>الحية إلى جحرها) [2] رواه البخاري ومسلم من حديث أبي هريرة.<lb/>وأعم منه وأدل على المراد قوله عليه الصلاة والسلام: (إن الإسلام بدأ<lb/>غريبًا وسيعود غريبًا كما بدأ، وهو يأرز بين المسجدين كما تأرز الحية في جحرها)<lb/>رواه مسلم من حديث ابن عمر.<lb/>وأعم منه وأظهر قوله صلى الله عليه وسلم: (إن الدين ليأرز إلى الحجاز كما<lb/>تأرز الحية إلى جحرها، وليعقلنّ الدين من الحجاز معقل الأُرويّة [3] من رأس<lb/>الجبل، إن الدين بدأ غريبًا ويرجع غريبًا؛ فطوبى للغرباء، الذين يصلحون ما<lb/>أفسد الناس بعدي من سنتي) .<lb/>وأوسع من ذلك كله وأدل على الباعث عليهما - ما رواه أحمد والبخاري<lb/>ومسلم من حديث ابن عباس أن النبي صلى الله عليه وسلم أوصى عند موته بثلاث:<lb/>أولها: (أخرجوا المشركين من جزيرة العرب) وما رواه أحمد ومسلم والترمذي<lb/>عن عمر رضي الله عنه أنه سمع رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (لأُخرجنَّ<lb/>اليهود والنصارى من جزيرة العرب، حتى لا أدَع فيها إلا مسلمًا) وما رواه أحمد<lb/>من حديث عائشة رضي الله عنه قالت: (آخر ما عهد به رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم أن قال: لا يُترك بجزيرة العرب دينان) وروي عن أبي عبيدة عامر<lb/>بن الجراح قال: آخر ما تكلم به رسول الله صلى الله عليه وسلم: أخرجوا يهود<lb/>أهل الحجاز ونصارى نجران من جزيرة العرب، والمراد أنه آخر ما أوصى به عند<lb/>موته، وأما آخر كلمة نطق بها صلى الله عليه وسلم فهي: (اللهم الرفيق الأعلى) .<lb/>وقد بينت في مواضع من جزء التفسير العاشر وغيره حكمة هذه الوصايا<lb/>النبوية، وهي ما أطلع الله تعالى عليه رسوله وأخبر به كما في حديث ثوبان رضي<lb/>الله عنه وغيره: من تداعي الأمم على المسلمين كما تتداعى الأكَلة على قصعتها،<lb/>وسلبهم لملكهم، واضطهادهم لهم في دينهم، إلى أن يضطروا إلى الالتجاء إلى مهد<lb/>الإسلام الأول، ومعقله الأعظم، ومأرزه الآمن، وهو الحجاز وسياجه من جزيرة<lb/>العرب؛ ولذلك أوصى بأن يكون هذا المعقل خاصًّا بالمسلمين لا يشاركهم فيه<lb/>غيرهم، فهذه الوصية من دلائل نبوته صلى الله عليه وسلم قد ظهر سرّها في هذا<lb/>العصر.<lb/>وها نحن أولاء نرى أعداء الإسلام مازالوا يطاردون المسلمين حتى انتهوا بهم<lb/>إلى جزيرة العرب، وطفقوا ينازعونهم فيها، بل وصلوا إلى الحجاز واستولوا<lb/>بمساعدة بعض أمرائه على أعظم موقع من معاقله البرية والبحرية (ما بين العقبة<lb/>ومعان) وصاروا باستيلائهم على سكة الحديد الحجازية على مقربة من المدينة<lb/>المنورة التي خصها الرسول صلى الله عليه وسلم من هذه الوصايا بالذكر، وأنشئوا<lb/>يؤسسون وطنًا لليهود في جوارها من فلسطين التي يدَّعون أنها لهم وحدهم<lb/>وسيطلبون ضم خيبر إليها، بأنها كانت لهم وأخرجهم عمر بن الخطاب منها.<lb/>فإذا لم تتعاون جميع الشعوب الإسلامية على مساعدة حكومة الحجاز بالمال<lb/>والنفوذ الصوري والمعنوي على حفظ الحجاز وعمرانه، بل إلجائها إلى ذلك<lb/>واضطرارها إليه - فستقطَّع قلوبهم أسفًا وندمًا، ويذرفون بدل الدموع دمًا؛ إذ لا<lb/>ذات مندم، ولا متأخر ولا متقدم، ولقد كنت في حيرة لا أهتدي السبيل إلى أقرب<lb/>الوسائل لهذا العمران، حتى وجدته مرسومًا في هذه الارتسامات، داحضة أمامه<lb/>جميع الشبهات، فبادرِوا إليه - أيها المسلمون -.<lb/>{وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ} (آل<lb/>عمران: 105) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكتبه ناشر الارتسامات<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ مجلة المنار<lb/>الإنكليز في جزيرة العرب<lb/>(المنار)<lb/>كتبنا هذه المقدمة لرحلة الأمير شكيب الحجازية في الشهر الماضي وهو شهر<lb/>المحرم عندما تم طبعها ثم أردنا نشرها في هذا الجزء من المنار وهو جزء (صفر) ؛<lb/>لتكون تقريظًا لها، فاتفق أن رأينا في جريدة (الضياء) الغراء مقالاً مترجمًا عن<lb/>اللغة الإنكليزية لرجل من كبار ساسة الإنكليز، كان من أكبر العاملين في سبيل<lb/>استعمارهم لهذه الجزيرة، بيَّن فيها ما وصل إليه نفوذهم فيها وأنواعه وما هم<lb/>مستهدفون له في هذا العصر بيقظة الأمة العربية وسعي المستيقظين منها لإعادة<lb/>مجدهم واستقلال بلادهم؛ لينبه دولته لما ينبغي لها من الحذر والحكمة في هذا<lb/>الطور الجديد لهذه الأمة ذات التاريخ العجيب.<lb/>فرأيت أن أنشرها في هذا الجزء بجانب هذه المقدمة مفصِّلة لما أجملته فيها<lb/>وحجة على صحة رأيي وصدقه في الإنكليز الذي بينته في المنار مرارًا كثيرة؛<lb/>عسى أن يكون نشرها من أسباب انتشار اليقظة العربية التي نسعى لها سعيها منذ<lb/>سنين كثيرة، وإقناع بعض الزعماء والأمراء بما يرمي إليه هذا السياسي الإنكليزي،<lb/>من أن الأمم إذا عرفت نفسها تعذر على غيرها استعبادها أو استعمارها؛ فإن<lb/>أكثر أمراء الجزيرة يجهلون هذه الحقيقة؛ فلذلك خنعوا واستخذوا أمام هذه الدولة<lb/>الطامعة. وهذا نص المقالة:<lb/>بريطانيا ستخرج من جزيرة العرب<lb/>كما خرج الفرس والرومان<lb/>هكذا يقول بريطاني كبير من رجال السياسة [*]<lb/>كانت قد وافتنا التلغرافات بنبذ مقتضبة من مقال نشرته الديلي تلغراف لجناب<lb/>السر هنري دوبس مندوب العراق السامي البريطاني بين سنة 1923-1929.<lb/>ثم جاء بعد ذلك أصل المقال وقد رغب فيه إلى حكومته أن تكون أكثر اهتمامًا<lb/>وأوفر درسًا للحالة الروحية التي عليها بلاد العرب، وقد اقتطفنا من هذا المقال<lb/>الخطير الجزء التالي، قال:<lb/>إن المناقشة الحديثة العهد التي جرت في مجلس اللوردات حول اقتراح اللورد<lb/>ترانشود - الذي يرمي به إلى توحيد زمام السيطرة والسياسة في الشرق الأوسط -<lb/>قد انتهت بالخيبة. وقد كان فحوى جواب اللورد باسفيلد يفيد أن الحكومة البريطانية<lb/>تظل قابضة بيديها على جميع زمام السياسة، وأن تنوع المصالح العديدة في البلدان<lb/>المختلفة، تلك المصالح المتصلة المرجع بعدة من دوائر الحكومة - يقضي بأن تكون<lb/>هذه الدوائر متصلاً بعضها ببعض اتصالاً مستمرًّا بتبادل الرأي والمشاورة، وعلى<lb/>هذا لا تبقى هناك فائدة في إنشاء دائرة واحدة يعهد إليها اسميًّا في إدارة الشؤون<lb/>المتعلقة بالبلدان المذكورة.<lb/>فما هي تلك البلدان ذات المصالح والشأن في هذه القضية، وما هي الأساليب<lb/>التي تجري سياستنا عليها في تلك البلدان؟<lb/>تلك البلدان هي:<lb/>سوريا، وهي تحت الانتداب الفرنسي، وعلاقتها تدار من قِبَل وزارة<lb/>الخارجية عن طريق باريس.<lb/>فلسطين، وهي تحت الانتداب البريطاني الذي سيتطاول أمده إلى حد غير<lb/>معروف (!!!) ، وتدار من قبل وزارة المستعمرات.<lb/>شرقي الأردن، وهي أيضًا تحت انتداب مندرج في صلب معاهدة معقودة مع<lb/>الأمير الحاكم، وتدار تحت إشراف وزارة المستعمرات.<lb/>العراق، ويرجى دخوله عضوًا في عصبة الأمم في السنة المقبلة بصفته<lb/>مملكة مستقلة. وعند حصول هذا يُعتاض عن المندوب السامي - المرتب الآن<lb/>بوزارة المستعمرات - بسفير مرتبط بوزارة الخارجية.<lb/>نجد والحجاز، ومنهما يتألف معظم جزيرة العرب، وهما تحت حكم الملك<lb/>ابن السعود الذي تدار علاقاته من قبل وزارة الخارجية بواسطة وزير مفوض.<lb/>الإمارات المستقلة والمقاطعات الواقعة في الخليج الفارسي، وهذه الإمارات<lb/>والمقاطعات داخلة في نطاق دائرة الشؤون الخارجية في حكومة الهند.<lb/>عدن، وبعضها من الأملاك البريطانية، وبعضها الآخر من البلاد المحمية،<lb/>إدارتها الداخلية مرتبطة بحكومة الهند في بُومْبِي، وتقوم وزارة المستعمرات<lb/>بالإدارة السياسية تجاه القبائل التي في الأراضي المحمية وتجاه سائر جزيرة العرب.<lb/>اليمن، وهي تشمل جانبًا من البحر الأحمر إلى شمالي عدن وهي تحت<lb/>الإمام يحيى المنافس الكبير لابن السعود، والمقيم السياسي في عدن يجري - في<lb/>علاقاته مع الإمام يحيى - على ما يتلقاه من إرشاد من وزارة المستعمرات.<lb/>ففي جميع هذه البلاد اللغة العربية هي السائدة، والإسلام هو الدين الغالب،<lb/>وفي أي قطر من هذه الأقطار سرحت بصرك - ترى الجيل الحديث من أهل<lb/>السياسة من العرب يطوون صدورهم على أحلام وآمال، تتعلق بتكوين بلاد عربية<lb/>مستأنفة الحياة والقوة، بحيث يكون بوسع هذه البلاد المتجددة النشأة القبض على<lb/>المراكز الخطيرة لطرق المواصلات الكبرى في العالم بحرًا وهواءً، وإحراز الثروة<lb/>من التجارة الحديثة العزيزة التي لا بد لها أن تمر في هذه الطرق.<lb/>هذا من ناحية - ومن ناحية أخرى لا يصح أن نعتقد أن أفكار النشء العربي<lb/>الحديث فيما لبلادهم من الخطورة الجغرافية - هي مجرد تصور وخيال، فإن<lb/>تجارة أمريكا جمعاء تخترق الآن البحر الأحمر، وجميع الطرق الهوائية إلى آسيا<lb/>وأستراليا - ما عدا الاتجاه الذي تقوم به روسيا الآن - كل ذلك لا بد له من اجتياز<lb/>العراق. وأنابيب الزيت أوشك يُشرع في إنشائها بين آبار الزيت العراقية والبحر<lb/>المتوسط، بحيث ينتهي خط من هذه الأنابيب في طرابلس لسورية وينتهي خط آخر<lb/>في حيفا بفلسطين. وسكك الحديد ستماشي أنابيب الزيت جنبًا إلى جنب. ومما لا<lb/>يكون عنه مندوحة أن سكك الحديد ستمد شرقًا إلى الهند مخترقة أرجاء إيران.<lb/>وإن الأهمية التاريخية الكبرى التي كانت لهذه البلدان العربية في الزمن<lb/>السابق - باعتبار أنها صاحبة طرق التجارة - وقد زالت هذه الأهمية مؤقتًا<lb/>باكتشاف طريق رأس الرجاء الصالح ستستعاد عما قريب بكاملها، فينجلي من هذا<lb/>أن ضمان سلامة المواصلات هذه في الأقطار مصلحة حيوية للإمبراطورية<lb/>البريطانية.<lb/>وفي جميع هذه البلاد - ما عدا سوريا - لم يبرح النفوذ البريطاني هو<lb/>المسيطر الغالب كل هذا الزمن الحديث، وقد ازداد هذا النفوذ بسطة واتساعًا إلى<lb/>حد كبير بنتائج الحرب الكبرى. فيتعين علينا - والحالة هذه - أن نأخذ بالوسائل<lb/>التي تحفظ هذا النفوذ حتى لا يعتوره تناقض ينشأ عن الجري على خطة مشوشة في<lb/>علاقاتنا مع هذه الأقطار أو عن أي غموض أو ارتباك في إيضاح الغاية والقصد. أو<lb/>عن خرق في السياسة؛ فإنه إذا سارت الحال مصابة بآفة من هذه الآفات؛ فالعرب<lb/>- وجذوة الأمل في إحراز الاستقلال حديثة الاشتعال في صدورهم - سينابذون مثل<lb/>هذه السياسة بقسوة وعنف.<lb/>وأقول بعبارة أخرى: إن سياستنا مع هذه البلاد ينبغي أن لا يفسدها أقل<lb/>افتقار إلى العطف على طموح العرب إلى استعادة ماضيهم وقوتهم.<lb/>وآمال العرب هذه لا يبعد أن يكون مكتوبًا لها التحقق والنجاح. وإن الأقوام<lb/>العربية بعد أن هجعت سنين طوالاً دبت فيها روح اليقظة ثانية وانطلقت فيها<lb/>عوامل الحركة والحياة. وكل أمة تُقْدِمُ على تجاهل ما للعرب من خطورة وعلو شأن -<lb/>لا بد لها من تحمل مرارة النتيجة،فيصيبها مثل ما أصاب المملكتين: الرومانية<lb/>والفارسية من قبل، يوم أقدمتا على مصارحة العرب العداء عند قيام النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم في جزيرة العرب وظهور قوته فيها، فندمتا ولات ساعة مندم.<lb/>وإن عليَّ أن آخذ وأعطي مليًّا مع اللورد باسفيلد؛ فإن الخلاصة الموجزة التي<lb/>شرحتها بصدد أوضاعنا الحالية توضح أن وزارة الهند ووزارة المستعمرات ليستا<lb/>أهلاً لتصريف هذه الشؤون؛ ولا يزيد عملها أن يكون تخبطًا وارتباكًا، في حين<lb/>ينبغي أن نقبض على زمامه في وزارة الخارجية. فإذا لم تبدل الحالة بأحسن منها؛<lb/>فتكون النتيجة فساد الأمر، وفوات الفرصة، وتضارب الغايات والمقاصد.<lb/>فالمقصد الكبير الذي أومئ إليه هو أن سياستنا إزاء القضية العربية الكبرى<lb/>ينبغي أن تتفرغ بحلة متناسقة الشكل، تسود الرجال العاملين فيها روح السخاء<lb/>المشتقة من بعد النظرين، وهذه الروح ينبغي أن تسيطر لا على مديري دفة الأمور<lb/>في المركز، بل يجب أن تشمل أيضًا أولئك الذين يعهد إليهم في تصريف الشؤون<lb/>والإدارة في مواطن الأمور وأماكنها مباشرة. اهـ<lb/>(المنار)<lb/>صرحنا في المنار مرارًا كثيرة جدًّا بأن الدولة الإنكليزية مجدة في تأليف<lb/>إمبراطورية بريطانية من بلاد العرب، وأن أمراء العرب وزعماءهم جاهلون ما<lb/>يحيط بهم، وما يجب عليهم، ودهاة هذه الدولة يسخّرونهم لما يحاولون من سلب<lb/>ملكهم واستعباد أمتهم؛ فينقادون مذعنين، طائعين أو كارهين، محترمين أو<lb/>محتقرين، وغير المسخر منهم للخدمة الإيجابية، يقنعون منه بالخطة السلبية، فلا<lb/>يوجد في البلاد العربية مقاوم لهم في عمل من أعمالهم المنظمة البطيئة لاستعمار<lb/>البلاد العربية وهم لا يتمون عملاً ويُحكمونه إلا ويشرعون في غيره؛ إذ يكونون قد<lb/>مهدوا له.<lb/>وصاحب هذا المقال يحذرهم يقظة الشعب العربي الجديدة؛ لما أثبته التاريخ<lb/>من وثبات العرب القوية عقب النومات الطويلة، وهو ينصح لهم بثلاثة أمور، لا<lb/>يرجى بقاء نفوذهم وامتداده في هذه الأمة بدونها:<lb/>(الأول) توحيد المرجع الذي يتولى السياسة والإدارة الخاصة بالبلاد العربية<lb/>جزيرتها وولايتها وهو وزارة الخارجية.<lb/>(الثاني) عدم الاكتفاء بما يجرون عليه من توطيد السيطرة والنفوذ في مركز<lb/>كل حكومة عربية (أي وإن كانت كلها مركزية لا شريك للحاكم العام في نفوذه فيها)<lb/>- فإن هذا لا يدوم إذا استيقظت الأمة، بل لا بد من استمالة جميع الرجال العاملين<lb/>في كل منها، ممن ظهر وممن سيظهر في كل موطن وكل ناحية.<lb/>(الثالث) أن يكون الرجال - الذين يتولون السياسة العربية والإدارة الخاصة<lb/>بها - قادرين بما أُعطوا من المرونة وروح السخاء على مداراة العواطف الوطنية<lb/>وعدم تنفيرها من الإنكليز.<lb/>(فتدبروا واعقلوا أيها المستيقظون!) . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أرسلنا إلى الأمير مثالاً من هذه المقدمة قبل طبعها؛ فكتب إلينا هذا الاستدراك: (اقتراح تشديد الحكومات على الفقراء بعدم الحج لم يكن مرادي به إلا منع الفقراء المعدَمين الذين لا يستطيعون إلى الحج سبيلاً، والذين إذا جاءوا إلى مكة صاروا وقرًا على أهلها وحكومتها وأما الفقراء الذين لم يبلغ فقرهم هذه الدرجة فليسوا المراد بكلامي وإني أوافق الأستاذ على كوْن دول الاستعمار تشدد الشروط عمدًا على من يريد الحج المستطيع وغير المستطيع، وذلك قطعًا لصلة المسلمين بمكة وعزلاً لهم عن إخوانهم في الدين وإذا سمحت أحيانًا بالحج فيكون على كره منها وتعتاض من ذلك بإكراه الحجاج على ركوب بواخرها، وتفرض عليهم أجرة فاحشة وتحشرهم فيها حشرًا يزيد قهرهم، وفي السنة الفائتة لم تزل فرنسة تتنوع في الشروط وتتعنَّت على الحجاج، حتى لم يقدر على الحج إلا 30 شخصًا من كل جزائر الغرب، مع أن الذين كانوا نووا الحج هم أكثر من ألف وتسعمائة ولا يكثر على الفرنسيس بعد ذلك أن يمنوا بكرة وأصيلاً على مسلمي المغرب بالحرية الدينية التي أمتعوهم بها! ، وأن يملؤوا جرائدهم بما منحوهم منها! ، حتى يخال لمَن لم يطَّلع على الحقيقة أن مسلمي المغرب راتعون في بحابح الحرية الدينية كما يصفها هؤلاء الخطباء والكُتاب! والحقيقة أن أهل المغرب جميعًا في عناء شديد من كل جهة ولا سيما من جهة حرية الاجتماع بسائر المسلمين، بل من جهة حرية اجتماعهم بعضهم مع بعض، ومنذ نحو شهر نادى المنادي في أسواق فاس بأنه ممنوع ذهاب التجار للبيع أو للشراء بين قبائل البربر! وجميع الناس يعلمون أنه لا يقدر أحد من الفقهاء ولا من حملة القرآن ولا من مشايخ الطرق الصوفية أن يدخل قرى البربر، ولا أن يجول في الجبال التي هم فيها إلا بإذن خاص من الحكومة، على حين مئات من الرهبان والراهبات والأقسة والمبشرين يجولون في بلاد البربر كيف يشاءون ويبنون المدارس والكنائس! فهذا هو كُنْه الحرية الدينية التي تمُن بها فرنسة على مسلمي المغارب ومَن كان في شك من كلامنا هذا فليذهبْ إلى تلك البلاد أو فليسألْ الثقات من أهلها) .<lb/>(2) أَرِزَ - كعلم - انضم واجتمع وانكمش (وورد لغة من بابَيْ: ضرب وقعد) ، والمعنى أنه سيعود إلى المدينة والحجاز كله ويأوي إليه، كما تعود الحية إلى جُحرها ولا سيما إذا خافت.<lb/>(3) الأُروِيّة: بضم الهمزة وكسر الواو وتشديد الياء: أنثى الوعول وهي تعتصم في أعالي الجبال والمعنى: أن الإسلام سيضعف ويصير غريبًا ومضطهَدًا في الأقطار؛ فلا يجد له حصنًا ومعقلاً إلا الحجاز، فيعتصم فيه كما يعتصم الأروية في شناخيب الجبال.<lb/>(*) هذا القول غير موجود فيما نشرته (الضياء) ، ولعلها تعده نتيجة له.</note>
            </note>
            <pb n="n31-p793" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4140.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">إشاعة اكتشاف عظيم في وادي يو شفاط<lb/>ببيت المقدس<lb/>(تابوت يسوع بن يوسف)<lb/>
               <lb/>(جاء في جريدة الأهرام الصادرة في 13/4/1931 لمكاتبها في باريس تحت<lb/>هذا العنوان ما نصه) :<lb/>اهتزت المقامات المسيحية لنبأ اكتشاف عظيم الأهمية والتأثير، لا من حيث<lb/>قيمته التاريخية فحسب، بل من حيث علاقته بالدين المسيحي، وهو نبأ اكتشاف<lb/>ناووس كُتبت عليه باللغة الآرامية من الخارج عبارة (يسوع بن يوسف) وذلك في<lb/>وادي يوشفاط بجوار القدس.<lb/>فقد وردت الأنباء بأن الأثري المعروف الدكتور سوكنيك قد عثر على هذا<lb/>التابوت الحجري في سرداب عليه ركام من الخريات جرّ عليها تقادم ذيول النسيان،<lb/>وذلك في جانب من ذلك الوادي الذي ستجري فيه دينونة العالم حينما يعتقد بعض<lb/>المتمسكين بحرفية ما جاء في كتب الدين. ويتساءل الناس الآن، هل ذلك الناووس<lb/>حوى رفات مؤسس المسيحية وهل العبارة المكتوبة عليه كُتبت بيد المسيح نفسه؛<lb/>إذ قد جرت العادة في العهد المسيحي وقبله - كما قد يعلم رجال الآثار - أن يعد<lb/>الناس توابيتهم الصخرية قبل دنوّ الأجل المحتوم ويسطرون أسماءهم عليها بأيديهم<lb/>فتُنقش كما هي.<lb/>ومما هو جدير بالذكر أيضًا أن ذلك الأثري قد عثر في السرداب نفسه على<lb/>نواويس أخرى قد نقشت على ظاهرها أسماء الكثيرين من تلاميذ المسيح وأتباعه<lb/>فعلى أحدها اسم مريم وعلى بواقيها أسماء مرثا واليصابات وسمعان ويعقوب<lb/>ويوحنا ومتى. فإذا ثبت ما يدعيه الدكتور سوكنيك فإنه يؤدي إلى بطلان اعتقادات<lb/>وتقاليد كثيرة بشأن مدفن السيد المسيح وأتباعه، ويكون الملايين من الذين زاروا<lb/>القبر المقدس في سالف الزمن قد سجدوا في غير المكان الذي وُضع فيه جسد<lb/>المسيح بعد أن أُنزل عن الصليب!<lb/>والمفهوم الآن أن الدكتور سوكنيك مكتشف هذه النواويس كان ولا يزال شديد<lb/>التحفظ في إبداء رأيه فيها وعلمنا منه بأهميتها الدينية وبما يترتب على ذلك من<lb/>المسؤولية إذا بدر منه قول عنها قبل التثبت من أمرها. فلما اتصل بصاحب جريدة<lb/>الجورنال خبر اكتشافه أبرق إلى مراسله في برلين يأمره بمقابلة المكتشف وأخذ ما<lb/>لديه من المعلومات مهما كلفه ذلك من العناء والمال، فقابله المراسل إذ كان يجمع<lb/>أمتعته للرجوع إلى فلسطين فأبى الدكتور التلفظ بكلمة واحدة يُفهم منها أنه موقن بأن<lb/>الناووس الذي قرأ عليه اسم يسوع هو تابوت المسيح الحقيقي. وكل ما قاله هو أنه<lb/>قد قرأ الاسم المكتوب بالأرامية على الناووس وأنه لا يزيد على ذلك حرفًا إلا بعد<lb/>أن يصير على بينة من الأمر.<lb/>ولكنه يقول: إنهم عثروا على أمثال هذه النواويس في سالف الأيام في جوار<lb/>أورشليم، وبما أنها كانت خالية لم يهتم لها الناس كثيرًا. ولكن الشيء المهم من<lb/>الوجهة التاريخية والدينية هو الأسماء المنقوشة عليها.<lb/>وقرأ الدكتور سوكنيك على أحد النواويس هذه العبارة (في هذا الناووس<lb/>عظام نكانور الإسكندري الذي بنى الباب) فهو في رأي الدكتور الرجل الذي تبرع<lb/>بباب نكانور في هيكل هيرودس وقد ورد ذكره في أقاصيص التلمود. والناووس<lb/>المنقوش عليه (يسوع بن يوسف) لا يزال على جدّته. ومن رأيه أيضًا أن الاسم<lb/>المنقوش عليه قد كُتب بخط يده. أما ما إذا كان يسوع هذا هو المسيح صاحب<lb/>الديانة المسيحية فالدكتور يأبى الجزم بذلك، فهو يدرك شدة عاصفة الاحتجاج التي<lb/>تهب عليه من العالم المسيحي ولا سيما إذا فهم من قوله أن هذا الناووس قد كان<lb/>محتويًا على بقايا السيد المسيح.<lb/>ووجد الدكتور بإزاء ناووس يسوع ناووس اليصابات أم يوحنا المعمدان<lb/>ونسيبته مريم، وناووس يعقوب وهو من التلاميذ. أما مريم فلا يعلم هل كانت أم<lb/>يسوع أم مريم المجدلية وقد تكون أخت مرثا. وهناك ناووس سالومي التي كانت<lb/>مع الرفاق عند الصليب، أما سمعان فلا يظن أنه سمعان بطرس لأن قبر هذا قد<lb/>تأكد وجوده في رومية. فهو ربما كان سمعان المذكور في الإصحاح العاشر من<lb/>إنجيل مَتَّى.<lb/>أما الاسم (يسوع بن يوسف) المنقوش على الناووس الذي يظن أنه محتوٍ<lb/>على رفات المسيح - فهو بالأرامية لا العبرانية؛ إذ كانت الأرامية في أيام المسيح<lb/>لغة أهل فلسطين. كذلك كانت اللغة الإغريقية كثيرة الاستعمال في ذلك العهد؛<lb/>ولهذا نقش اسم اليصابات على ناووسها بالإغريقية والأرامية.<lb/>ويقول الأثريون بوجود مدينة أخرى منسية تحت أورشليم لم تبد آثارها حتى<lb/>الأعوام الأخيرة، فالذي يزور المدينة المقدسة لا يدري ما استتر تحت سطحها من<lb/>العمران البائد؛ لأن الأرض التي يمشي عليها في شوارع المدينة الضيقة تعلو عن<lb/>الشوارع القديمة من 30 إلى 70 قدمًا ففي تلك المدينة البائدة عثر الأثريون على<lb/>تلك التوابيت الحجرية الموسومة بأسماء معروفة في التوراة واسم يسوع أيضًا.<lb/>ولا يدهشنا إذا سمعنا في الحين القريب أن الأثريين قد أماطوا لثام الدهور عن<lb/>آثار أخرى عظيمة الأهمية في أورشليم السفلى ترجع في تاريخها إلى عهد السيد<lb/>المسيح وإلى ما قبل تبلج فجر المسيحية بقرون عديدة وتكون ذات أهمية تاريخية<lb/>ليس لرجال العلم فقط بل لرجال الدين أيضًا.<lb/>ولعل مكاتبكم الأورشليمي يزيدكم إيضاحًا عن الآثار التي وجدت وعما إذا كان<lb/>ما نقل إلينا عنها حقيقة راهنة أو حديث خرافة فهو أولى من الأجانب بالإشراف<lb/>عليها والتثبت من أمرها، فإن الكثيرين من رجال الدين هنا قد هزؤوا بالحكاية<lb/>وظن البعض منهم أنها تنطوي على قصد سيئ، ومن أجل هذا كتب أحدهم مقالة<lb/>جاء فيها ما يأتي:<lb/>(إذا سلمنا جدلاً بأن المسيح حديث خرافة، وأن المسيحية بجملتها حكاية<lb/>صبيانية فما الذي يربحه المشكك وما الذي يخسره الدين. فإن هذه الحكاية أو هذه<lb/>الخرافة قد كانت أعظم قوة في مدى ألفي سنة أوصلت التمدن إلى الأوج الذي نراه<lb/>فيه اليوم.<lb/>إن هذه النظرية قد بدلت الحياة، وتلك الخرافة المبتدعة قد أعطتنا محبة بدل<lb/>البغضاء، وطهارة بدلاً من الشهوات السافلة، ونقاوة بدلاً من النجاسة، ورجاء بدلاً<lb/>من اليأس، والإخاء بدل العداء. فإذا كانت هذه الميزات نتيجة تلك الخرافة التي<lb/>حملت النفوس على توخي أفضل ما في الحياة فلتحيَ الخرافة!<lb/>إن أكبر العقول في التسعة عشر قرنًا التي انقضت قد اعتقدت بهذه الفكرة،<lb/>الرجال العظام والنساء العاقلات الطاهرات والأولاد البسطاء قد صدقوا بها وكل<lb/>الذين تمسكوا بها كحقيقة وعاشوا بما رسمته قد كانوا أفضل مثال لكل ما هو حسن<lb/>وجميل. فإذا كان كل ذلك حديث خرافة فليكن المسيح خرافة، فإن تعاليمه قد رفعت<lb/>التمدن إلى أسمى الذرى) . اهـ. والظاهر أن كاتب هذا باريسي أو فرنسي.<lb/>تعليق المنار على هذه المقالة<lb/>لئن ثبت وجود رفات المسيح عليه السلام في هذا التابوت ليكون هدمًا لدين<lb/>النصرانية الحاضر من أساسه فإن الأناجيل الأربعة مصرحة بأنه خرج من قبره في<lb/>ليلة الأحد وأن مريم المجدلانية ومريم الأخرى وسالومي اللائي تفقَّدنه في صباح<lb/>ذلك اليوم ولم يجدنه قد وجدن هنالك ملاك الرب فأخبرهن أنه قام من بين<lb/>الأموات.. إلخ.<lb/>ولهذا لم يجد الكاتب ما يدافع به عن هذا الدين على فرض ثبوت ذلك إلا قوله<lb/>إنه دين كان له من الفوائد الأدبية والحضارة العظيمة ما يحملهم على المحافظة عليه<lb/>وإن كان أصله حديث خرافة. ولا شك أن هذا عين ما تفعله الكنائس التي فاقت<lb/>بنظامها الديني ومدارسها وجمعياتها أعلى الدول نظامًا ونفوذًا، وإذا أعوزهم الإنكار<lb/>وعز عليهم التكذيب وأعياهم التأويل، ولن يعجزهم هذا ولا ذاك.<lb/>ولكن ثبوت ما ذكر لا ينقص شيئًا من نصوص القرآن؛ فإنه يقول بعد<lb/>الإخبار بمكر اليهود به: {قَالَ اللَّهُ يَا عِيسَى إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ} (آل<lb/>عمران: 55) فظاهره أنهم لن ينالوا ما يريدون بمكرهم به وأن الله تعالى هو الذي<lb/>يتوفاه فيقبض روحه ويرفعه إليه ويصدق برفع جسده بعد إعادة الحياة إليه وبرفع<lb/>روحه وحدها كما قال في إدريس عليه السلام {وَرَفَعْنَاهُ مَكَاناً عَلِيًّا} (مريم:<lb/>57) ويكون ثبوت وفاته ودفنه في الدنيا قبل رفعه حجة لمَن قال من المفسرين: إن<lb/>الآية على ظاهرها، دون مَن قال بتأويل الوفاة أو بتقديم الرفع على التوفِّي. وجملة<lb/>القول أن ثبوت ما ذُكر يكون حجة للقرآن كما هو حجة على الأناجيل، والقرآن لا<lb/>يمكن أن ينقضه شيء؛ لأنه كلام الله الذي لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من<lb/>خلفه.<lb/>وأما أقوال الأناجيل في قيامه بجسمه من القبر فهي روايات تاريخية عن<lb/>النسوة اللائي ذهبن إلى القبر ليس لها أسانيد متواترة فإن خبر الأربعة المؤلفين لهذه<lb/>الأناجيل لا يثبت به التواتر لو سمعوه من النسوة وهن غير معصومات في خبرهن<lb/>فكيف وهم لم يصرحوا بالسماع منهن.<lb/>والعبرة في هذا كله أن مبشري النصرانية يشككون عوام المسلمين في دينهم<lb/>وفي كلام ربهم المعجز للبشر من وجوه كثيرة منها أنه لا يمكن نقض كلمة منه،<lb/>وهم يتمسكون بدينهم ويدعون إليه ويدافعون عنه حتى على فرض ثبوت ما ينقضه<lb/>من أساسه! ! بحجة أنه كان سببًا لهداية كثيرين من البشر وهذا صحيح ويفوقه<lb/>فيه الدين الإسلامي، وسببًا لوجود الحضارة الحاضرة وهذا باطل وإنما كان الإسلام<lb/>هو الذي أحيا الحضارة القديمة التي ولدت الحضارة الحاضرة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p797" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4141.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الشريف حسين ملك الحجاز السابق<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>كتب كثير من أصحاب الجرائد العربية وغيرهم مقالات في تأبين الشريف<lb/>حسين ونظمت قصائد متعددة في رثائه، وأقيمت حفلات في الأمصار العربية<lb/>لتأبينه فمنهم من أطرى ومن انتقد ومن حاولوا الجواب عما ينتقد، ويقل فيمن كتب<lb/>وأبّن من تحرى الحقيقة لذاتها أو من هو واقف عليها، ومن الظاهر البين أن من<lb/>المؤبِّنين والراثين من كان غرضه الازدلاف إلى أنجاله أصحاب الجلالة والسمو.<lb/>ومن العجيب أن بعض الأفراد - قيل: والجماعات - قد اقترحوا نصب تمثال<lb/>له فتهكَّم الكاتب الإسلامي محب الدين أفندي الخطيب بهم؛ إذ اقترح عليهم أن<lb/>ينصبوا ذلك التمثال تجاه الزاوية التي كان يصلي فيها الجمعة من الحرم المكي<lb/>الشريف، أي فيكون من مناقبه إعادة التماثيل التي أزالها جده النبي الأعظم صلى<lb/>الله عليه وسلم من بيت الله الحرام، والتي قال فيها جده أمير المؤمنين علي عليه<lb/>السلام لعامله أبي الهياج: أبعثك على ما بعثني رسول الله صلى الله عليه وسلم أن<lb/>لا تدع تمثالاً إلا طمستَه، ولا قبرًا مشرفًا إلا سوَّيتَه.<lb/>وقال بعض الذين طرقوا باب المباحث التاريخية في سيرته: إنه قد نهض<lb/>بدعوته وأشعل نار ثورته توسلاً إلى استقلال أمته، وتأسيس سلطنة (إمبراطورية)<lb/>لها لا لنفسه، فخدعه الإنكليز ونكثوا عهده كما خدعوا مَن هو أجدر منه بمعرفة<lb/>كيدهم وخداعهم وهو الدكتور ولسن رئيس جمهورية الولايات المتحدة. وإنه لم يجد<lb/>من ينصح له ويبين له ما يجب من الاحتياط في ذلك، وقال بعضهم إنه إنما أراد إنقاذ<lb/>الحجاز من غائلة الحرب ومجاعتها ولم يُرد إسقاط الدولة العثمانية التي كانت هي<lb/>السياج الأخير للحكم الإسلامي.<lb/>وصرح بعضهم بأن المنقبة الوحيدة له في سياسته سلبية، وهي امتناعه من<lb/>إمضاء الاتفاق الأخير الذي حمله إليه من لندن وكيله ونائبه في ذلك الدكتور ناجي<lb/>الأصيل، ومن مواده اعترافه بالانتداب الذي يتضمن إنشاء الوطن القومي لليهود في<lb/>فلسطين، وزاد امتناعه قبل ذلك من إلحاق منطقة العقبة ومعان بحكومة نجله<lb/>الأمير عبد الله في شرق الأردن؛ إذ طلبه منه الإنكليز لعلمه بأنها حينئذ تكون<lb/>إنكليزية يتصرف الإنكليز بها كما يشاؤون فيكون أول مسلم خان الله ورسوله في<lb/>أرض الحجاز المحرمة بوصية رسول الله صلى الله عليه وسلم في مرض موته<lb/>على غير المسلمين، ولكن ما امتنع منه وعُدَّ هو المنقبة الصحيحة له قد فعله أبناؤه<lb/>في حياته.<lb/>وزعم بعضهم أنه بامتناعه ما ذكر قد ضحى ملكه وسلطانه على الحجاز أو<lb/>حرم نفسه من امتداد ملكه إلى آخر حدود جزيرة العرب بمساعدة الإنكليز والصحيح<lb/>أنه ما كان يتصور زوال ملكه بذلك، ولا الإنكليز يفضلون امتداد ملك ابن سعود<lb/>إلى البحر الأحمر فيقال: إنهم ساعدوه على ذلك.<lb/>وإننا لم نجد أحدًا من الكتاب ولا من الخطباء احتج على شيء من أقواله<lb/>بمستند رسمي مما نشره الملك حسين في جريدته القبلة التي كان كل ما يكتب فيها<lb/>إما بقلمه وإما بإملائه أو إقراره.<lb/>وقد نقلت من هذه الوثائق الرسمية في المنار ما هو حجة على أكثر هؤلاء<lb/>الذين يقولون بغير علم، ومنهم من يقول بلسانه ويكتب بقلمه خلاف ما يعتقد ويعلم<lb/>باختباره.<lb/>ذهبت إلى الحجاز في أثناء ثورته في أول مدة الحرب الكبرى، وتكلمت معه<lb/>في هذه الشؤون سرًّا وجهرًا، وارتجلت في حفلة تهنئته بالعيد الأكبر في مِنى خطبة<lb/>بينت فيها الأسباب الظاهرة لثورته العربية، وأقصى ما يمكن أن يحتج به لجوازها<lb/>من حال الدولة العثمانية، وما ينبغي أن يقصد بها وما تنتهي إليه، فوافقني هو<lb/>على ما قلته، وصرح في ذلك المحفل الحافل بأنه لم يَرَ أحدًا وافق رأيه رأيه من<lb/>كل وجه بلا تواطؤ ولا سبق حديث إلا هذا الخطيب، وأمر أن أكتب الخطبة لتُنشر<lb/>في جريدة القبلة فكتبتها فأمر بنشرها والتعليق عليها بما قاله في المحفل.<lb/>والظاهر أن موافقته كانت في الباطن كالظاهر والراجح عندي أنه اقتنع بما<lb/>قلته لا أن ذلك كان رأيه من قبل، وكان يعتقد يومئذ أنني مخلص في نصحي له<lb/>وكذلك كنت وهو دأبي وخلقي، ولكن جواسيس الإنكليز أرجعوه عن ذلك الرأي<lb/>الذي كان اقتنع به، وقد صرح لي برجوعه عنه مدير مكتبهم العربي في مصر<lb/>(كورنواليس) مستشار الداخلية لحكومة العراق الآن، وكذلك غيَّر قلبه عليَّ أحد<lb/>حاشيته من صنائعهم الذي كان يحلف لي قولاً وكتابةً بأن مكانتي من قلبه فوق كل<lb/>مكانة، بل أحفظ منه كتابًا بخطه أقسم فيه أنه لو اجتمع الخلائق كلهم صفًّا صفًّا..<lb/>وقالوا قولاً وقلت غيره (لجعلت مقالهم دبر أذني ووراء ظهري) فكان هو سبب<lb/>منعه المنار من الحجاز و (من الممالك الهاشمية) كما جاء في بلاغ المنع الرسمي<lb/>من جريدة القبلة! وكان هذا المنع خيرًا لي كما بينته في المنار.<lb/>أنا لم أكن أعرف الشريف حسينًا قبل الحرب معرفة شخصية وإنما عرفت في<lb/>الآستانة نجله الشريف عبد الله معدن الظرف واللطف والتواضع والأدب، وكنا<lb/>نشتغل في ذلك الوقت بتكوين الجامعة العربية فرأيت منه ميلاً إليها ورغبةً في<lb/>تأييدها، وتعارفنا وتواعدنا على ذلك وعقدنا رابطة المودة.<lb/>ثم كان بيني وبينه في مصر ما ذكرته مختصرًا في الجزء الماضي وقد بلغ<lb/>والده ذلك، ومنه ما ذكرته له في الآستانة من شدة استيائي مما كان يكتبه عبيد الله<lb/>أفندي عدو العرب المشهور من الطعن في والده فكان هذا هو السبب الأول لثقته<lb/>بإخلاصي في نصحه. وقد أكده سبب آخر وهو ما بلغه إياه المرحوم محمد شريف<lb/>الفاروقي معتمده في مصر من الثناء والتعاون معه على كل ما فيه نجاح النهضة<lb/>العربية، وقد كان هذا الرجل جامعًا بين الذكاء والإخلاص في خدمته، ولولا أنه<lb/>بلغ الإنكليز رسميًّا بأنه يطلبني لمقابلته في مكة المكرمة لما سمحوا لي بالذهاب ولو<lb/>بقصد الحج، على أن الجنرال كليتون حاول إقناعي بأن لا أذهب إلى الحجاز<lb/>ووعدني وعودًا عظيمة إن بقيت في مصر منها إعادة مساعدة وزارة الأوقاف<lb/>لمدرسة الدعوة والإرشاد! ! لأنه ظن أنني أريد أن أبقى عند الشريف في مكة<lb/>وكان يعتقد أنني إذا كنت بجانبه لا يستطيعون أن يسيِّروه كما يريدون.<lb/>وجملة القول أنني جئت مكة مزودًا بثقة لا مجال للظنة فيها، فأجلَّني وأكرم<lb/>مثواي، وكاشفني بما يبعد أن يكون كاشف به غيري، وهو مَن عرف جميع رجاله<lb/>وأولاده شدة كتمانه وعدم ثقته بالناس، حتى أنه صرح لي بأنه إنما يخاطب معتمده<lb/>في مصر بالبرقيات الرمزية (الشفرة) لئلا يعلم موظفو ديوانه بما يخاطبه به لا<lb/>للتعمية على الإنكليز بمصر فهو لا يرى مانعًا من علمهم بكل ما يخاطبه به.<lb/>(للترجمة بقية) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p800" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4142.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد الحادي والثلاثين</head>
               <lb/>
               <lb/>قد تم بحمد الله وتوفيقه المجلد الحادي والثلاثون من المنار وكان أهم<lb/>الأسباب لتأخير هذا الجزء غير ما أشرت إليه في الجزء الثامن أن الحكومة وضعت<lb/>قانونًا للمطبوعات فرضت فيه على كل صحيفة يومية أن تدفع للحكومة تأمينًا ماليًّا<lb/>قدره ثلاثمائة جنيه وعلى ما دون اليومية من الصحف الأسبوعية والمجلات أن<lb/>تدفع مائة وخمسين جنيهًا، وأن إدارة المنار لعاجزة عن دفع هذا المبلغ في هذه<lb/>العسرة المالية الخانقة التي يئطّ من حمل وزرها الأغنياء أولو الموارد الفياضة<lb/>التي لا تنضب فماذا تفعل مجلة إسلامية إصلاحية كالمنار قد ازداد مشتركوها مطلاً<lb/>على مطلهم بحجة العسرة، وقد انقطعت عنها مطبوعات جلالة ملك الحجاز ونجد بعد<lb/>أن اشتهر بين الناس أنها لا تقبل غيرها لاتصال مددها وخشية تأخيرها، وسوق<lb/>الكتب في كساد إلا كتب المجون والخلاعة والخرافات ومكتبة المنار<lb/>خالية منها، وكتب المدارس وأكثرها محتكَرة أو كالمحتكرة.<lb/>فإذا لم تستثنِ الحكومة المجلات الدينية من هذه الضريبة فإنني أضطر إلى<lb/>ترك إصدار المنار من أول المجلد الثاني والثلاثين أو تحرك الغيرة والنخوة قراءه<lb/>فيؤدوا له من حقوقه ما يمكنني من استمرار نشره، ولعل ما وصل إليَّ منهم في هذه<lb/>السنة لم يفِ بثلث نفقته فما قولهم في سائر نفقاتنا؟ !<lb/>فإن كان يرضيهم هذا ويستمرون على مطلهم بل هضمهم لحقه، ويهون عليهم<lb/>إطفاء نوره بعد إضاءته على العالم الإسلامي مدة ثلث قرن فعليهم وعلى إسلامهم<lb/>السلام، والحمد لله على كل حال.<lb/>أيها الإخوة الكرام:<lb/>إن علينا ديونًا مؤقتة لبعض المصارف والتجار لا يقبل أصحابها تأجيل شيء<lb/>منها شهرًا واحدًا إلا بربح أو ربا يقابله، ومنهم مَن لا يقبل التأجيل مطلقًا. وإن لنا<lb/>ديونًا أكثر منها على مشتركي المنار نرضى أن يؤدوها لنا في هذا الوقت بنقص<lb/>عشرين في المائة وهو أكثر من ضِعفي ما يأخذه دائنونا وإن كان بعض ديوننا<lb/>متأخرة عن استحقاقها عدة سنين لا سنة واحدة.<lb/>وإننا نعدّ إجابتهم طلبنا هذا منة لهم كمنة التبرع لهذه الخدمة الشريفة. بشرط<lb/>أن يكون الأداء في مدة لا تتجاوز أربعة أشهر أو بحيث تصل إلينا قبل انتهاء هذه<lb/>السنة الميلادية؛ لأن علينا في كل شهر من هذه الشهور قسطًا من هذه الديون<lb/>المؤقتة.<lb/>فالبِدَار البدار، يا أولي الوفاء والغيرة والمروءة، حاسبوا أنفسكم وأرسلوا ما<lb/>توقنون من الحق الثابت عليكم، وإدارة المنار تخبركم بما تشكون فيه، وهذه أهم<lb/>تجربة لغيرتكم ومروءتكم، التي هي فوق طهارة ذمتكم، والله يتولى حسن مثوبتكم،<lb/>وصلى الله على محمد خاتم النبيين وسلام على المرسلين والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4143.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>