<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="29" to="29" change="#d2e128">29</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3847.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>شوال - 1346هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1928">أبريل - 1928م</date>
<pb
             n="n29-p81"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3848.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>نظرية النصارى في خطيئة آدم<lb/>الطعن في حديث البخاري<lb/>س 10و 11 لصاحب الإمضاء<lb/>حضرة صاحب الفضيلة والإجلال؛ شيخ الإسلام ومفتي الأنام مولانا الأستاذ<lb/>الإمام السيد رشيد رضا نفع الله المسلمين به.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله (أما بعد) : فإن اعتقادي ومذهبي واعتقاد الكثيرين<lb/>من الذين اطلعوا وقرءوا مؤلفات فضيلتكم في الكتب والصحف: أن فضيلتكم أكبر<lb/>عالم بحقيقة روح الإسلام ومقاصده السامية، وأعلم المدافعين عنه الذابين عن<lb/>بيضته، فنسأل المولى جل ثناؤه أن ينسأ في عمركم، ويمتعكم بالصحة والهناء.<lb/>رحمةً منه تعالى بالمسلمين إنه سميع مجيب. اللهم آمين.<lb/>أحيط علم سيادتكم أنه ضمني وبعض المبشرين مجلس، فتباحثنا في الدين<lb/>ونتج من هذا البحث؛ أن أسأل سيادتكم هذين السؤالين، وأرجو أن تتفضلوا<lb/>وتتكرموا بالجواب عنهما في المنار الأغر المحبوب.<lb/>أولاً - يقول المبشر: إن خطيئة آدم صلى الله عليه وسلم بأكله من الشجرة<lb/>التي نهي عن الأكل منها، صارت عالقة بذريته جميعهم لم يخل منها أحد؛ مهما<lb/>عمل صالحًا وتاب من ذنوبه؛ لذلك جاء المسيح وصلب، وبصلبه كفر عن خطيئة<lb/>من آمن به (أي المسيح) من ذرية آدم، ومن لم يؤمن بالمسيح أنه مات فداء عنه،<lb/>لم يزل خاطئًا بالوراثة من آدم، مهما عبد الله أو تاب من ذنوبه؛ لأنه بدون سفك<lb/>دم (كذا) لم تكفر خطيئته، وأن المسلمين لحد الآن يضحون عن أنفسهم، وأن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ضحى عن نفسه، وقال ما معناه: اللهم اغفر لي ذنوبي،<lb/>واجعل هذه الضحية فداء عني.<lb/>فما هو اعتقاد المسلم في ذلك، وهل حقيقة خطيئة سيدنا آدم عالقة بذريته لا<lb/>يمكن أن تغفر أبدًا أم لا علاقة بين خطيئة آدم صلى الله عليه وسلم وذريته؟ أرجو<lb/>الجواب.<lb/>ثانيًا - تقول العلماء: إن أصح كتب الحديث صحيح البخاري رضي الله<lb/>عنه، ويليه صحيح مسلم رضي الله عنه إلخ، فهل إذا أنكر أحد من المسلمين حديثًا<lb/>في صحيح البخاري يعد طاعنًا في الدين الإسلامي؟ مع العلم أن الأحاديث دونت في<lb/>الكتب بعد زمن المصطفى صلى الله عليه وسلم بمدة مديدة، وأن البخاري رفض<lb/>أكثر من ستمائة ألف حديث، بل قال أحد نقاد الأحاديث: إن في صحيح البخاري<lb/>نفسه أحاديث موضوعة مثل (تعاد الصلاة من قدر الدرهم) يعنى من الدم، ذكر<lb/>في (كتاب اللؤلؤ المرصوع فيما لا أصل له أو بأصله موضوع) .<lb/>أرجو الجواب أثابكم الله تعالى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص المتعاني في حبكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز نصحي عبد المجيد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين مخزن الجمية الزراعية الملكية بأشمون <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(جواب المنار)<lb/>أقول ما ذكر السائل من المبالغة في الثناء والتفضيل، فليس مما يثبت في<lb/>نفسه بما ذكره من دليل، وأما دعاؤه فأسأله تعالى أن ينفعني به ويجزيه عني خيرًا<lb/>وأما السؤالان: فأجيب عنهما بالاختصار؛ لما سبق لنا في موضوعهما من تفصيل.<lb/>***<lb/>عقيدة النصارى في خطيئة آدم وفداء المسيح<lb/>اعلم أولاً أن هؤلاء الدعاة للنصرانية الملقبين بالمبشرين جيش من جيوش<lb/>الدول الغربية؛ لفتح البلاد الشرقية ولاسيما الإسلامية كما قال لورد سالسبوري<lb/>الوزير الإنكليزي الشهير: (إن مدارس المبشرين أول خطوات الاستعمار، فأول<lb/>ما يحدثونه في البلاد التي ينشرونها فيها تفريق الكلمة، وإيقاع الشقاق بين الشعب<lb/>الواحد حتى ينقسم على نفسه، ويكون بعضه لبعض عدوًا) . هذا، وإن الله تعالى<lb/>قد أكمل دينه الذي أرسل به جميع رسله بنبوة محمد صلى الله عليه وسلم، حتى<lb/>لو كان موسى وعيسى وغيرهما من الرسل أحياء، لما وسعهم إلا اتباعه صلى الله<lb/>عليه وسلم، فلا يجوز لمسلم أن يقرأ شيئًا من كتب هؤلاء المبشرين، ولا أن<lb/>يضيع وقته بمجادلتهم؛ لأنهم بجملتهم جند مستأجر؛ للإفساد في الأرض كما علمنا<lb/>بالاختبار، وإن شذ بعض الأفراد.<lb/>ثم اعلم أن عقيدة كون المسيح جاء ليفتدي البشر من خطيئة آدم؛ هي عقيدة<lb/>وثنية قديمة كما هو مفصل في كتاب (العقائد الوثنية في الديانة النصرانية) ،<lb/>ومثلها عقيدة التثليث، وأن مستقلي الفكر من علماء النصارى في أوربة وغيرها،<lb/>لا يعتقدون هذا ولا ذاك، ولا ما يتعلق بهما من البدع كالعشاء الرباني، وتحويل<lb/>الخبز إلى لحم المسيح والخمر إلى دمه حقيقة بمجرد القداس الذي يتلوه الكاهن أو<lb/>بدونه؛ لأن كل ذلك مخالف لبداهة العقل ومدارك الحس جميعًا، ومخل بعظمة الله<lb/>وتنزيهه عن الظلم والحلول في أجساد خلقه، فبعض أحرارهم فند هذه العقائد<lb/>الخرافية بكتب كثيرة، وبعضهم يسكت للجمهور عليها؛ لئلا تكون معرفة العوام<lb/>ببطلانها سببًا لمروقهم من الدين، واستباحتهم لجميع الرذائل والمعاصي المفسدة<lb/>للعمران.<lb/>أذكر أنه كان لهؤلاء المبشرين مدرسة في باب الخلق، فبينما كنت مارًّا من<lb/>أمامها منذ 29 سنة، قال لي رجل منهم: تفضل واسمع كلام الله، فدخلت، فإذا<lb/>بخطيب يقرر لهم عقيدة الصلب والفداء، فلما أتم كلامه قمت بجانبه، وقلت له:<lb/>اسمح لي أن أعيد عليك ما فهمته منك؛ لتعلم هل كان فهمي صحيحًا كما أردت أم<lb/>لا؟ فأذن، فقلت:<lb/>ملخص كلامك: أن الله تعالى وقع في مشكل عظيم بعد خلقه لآدم وعصيان<lb/>آدم له؛ وهو أنه لما كان سبحانه رحيمًا كامل الرحمة، وعادلاً كامل العدل، رأى<lb/>أنه إذا عاقب آدم لا يكون رحيمًا، وإذا عفا عنه لا يكون عادلاً، فظل يتفكر في<lb/>استنباط وسيلة للجمع بين العدل والرحمة، حتى اهتدى إليها بعد ألوف من السنين<lb/>وذلك في السنة التي ولد فيها المسيح، وهذه الوسيلة هي أن يعذب المسيح المعصوم<lb/>من كل ذنب بعذاب الصلب، وقبول اللعن، ودخول الجحيم - المسجلين في الكتاب<lb/>على كل من يصلب - لأجل إنقاذ آدم وذريته من عذاب تلك الخطيئة التي لحقت<lb/>بهم كلهم على دعواكم، وبذلك جمع بين العدل الرحمة.<lb/>ولكنني رأيت أن الظاهر المتبادر من هذه الحكاية؛ أن الرب سبحانه وتعالى<lb/>قد فقد كلاً من العدل والرحمة بتعذيبه للبريء وعفوه عن المذنب بل عن الملايين<lb/>من المذنبين، فضلاً عما يلحقهم من خطيئة آدم على زعمكم.<lb/>ثم إنه مع هذا لم يتم للرب تعالى عما تقولون ما أراد من الرحمة ببني آدم؛<lb/>لأنكم تقولون: إنه لا ينال نعمة النجاة من العذاب بهذا الفداء إلا من صدق، هذه<lb/>الحكاية غير المعقولة وغير اللائقة بجلال الرب وعظمته وتنزهه عن كل نقص،<lb/>ومن المعلوم عندنا بالضرورة أن أكثر بني آدم لم يصدقوها، فإذًا لا بد أن يعذبهم<lb/>الله بذنب آدم، حتى من كان منهم لم يعص الله تعالى قط، فهل تدعوننا لأن ننسب<lb/>كل هذا الجهل والحيرة والفشل إلى الله تعالى الكامل المنزه عن كل نقص؟<lb/>فصاح المسلمون الحاضرون: لا إله إلا الله محمد رسول الله، وقال القس<lb/>المبشر: جوابي أننا غير مأمورين هنا بأن نجادل أحدًا، ولكن لنا مكتبا مفتوحًا؛<lb/>لأجل الجدال، فإذا زرتنا فيه نجيبك عن كل ما ذكرته، قلت: إننى على علم<lb/>برهاني فيما أقول وأعتقد، فلست بمحتاج إلى جوابكم عن شيء. ولكن كيف<lb/>تلقنون الناس ما يفسد عليهم إيمانهم بتنزيه الله وتعظيمه، وتتركونهم في ضلالهم<lb/>يعمهون إن صدقوكم؟<lb/>وإذا أراد السائل الفاضل أن يعرف فساد هذه العقيدة بالأدلة التفصيلية، فليقرأ<lb/>تفسير قوله تعالى: {وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا المَسِيحَ عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ اللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ<lb/>وَمَا صَلَبُوهُ وَلَكِن شُبِّهَ لَهُمْ} (النساء: 157) .. إلخ من أواخر سورة النساء في<lb/>الجزء السادس من تفسيرنا، أو رسالة (عقيدة الصلب والفداء) المستخرجة من هذا<lb/>التفسير وهي مطبوعة على حدتها مع رسالة (نظريتي في قصة الصلب) للمرحوم<lb/>الطبيب محمد توفيق صدقي، ففيهما يجد القارئ ما لا يجده في الأسفار الكبار<lb/>المؤلفة في الرد على النصارى مؤيدة بالحجج من كتبهم وكتب أحرار علماء أوربا.<lb/>وأما سفك الدم في الأضاحي وأمثالها، فلم يشرع في الإسلام لمثل هذه<lb/>الخرافات الوثنية، وإنما شرع شكرًا لنعم الله تعالى علينا بهذه الأنعام بالتمتع بها مع<lb/>حمده وشكره وإطعام المحتاجين منها، وقد قال عز وجل فيها: {لَن يَنَالَ اللَّهَ<lb/>لُحُومُهَا وَلاَ دِمَاؤُهَا وَلَكِن يَنَالُهُ التَّقْوَى مِنكُمْ} (الحج: 37) ، فاقرأ الآية وما قبلها،<lb/>تجده صريحًا في ذلك، وقد فصلناه من قبل.<lb/>وأما ما ذكره المبشر من أن النبي صلى الله عليه وسلم قال عند التضحية كذا<lb/>فهو كذب؛ يريد به إثبات الفداء في الإسلام بالمعنى الوثني الذي يقولون به.<lb/>***<lb/>أحاديث البخاري وحكم من أنكر شيئًا منها<lb/>لا شك في أن أحاديث الجامع الصحيح للبخاري في جملتها أصح في صناعة<lb/>الحديث، وتحري الصحيح من كل ما جمع في الدفاتر من كتب الحديث، ويليه في<lb/>ذلك صحيح مسلم، ومما لا شك فيه أيضًا أنه يوجد في غيرهما من دواوين السنة<lb/>أحاديث أصح من بعض ما فيهما، وما روي من رفض البخاري وغيره لمئات<lb/>الألوف من الأحاديث التي كانت تروى يؤيد ذلك، فإنما نفوا ما نفوا لينتقوا الصحاح<lb/>الثابتة. ودعوى وجود أحاديث موضوعة في أحاديث البخاري المسندة بالمعنى الذي<lb/>عرفوا به الموضوع في علم الرواية ممنوعة، لا يسهل على أحد إثباتها. ولكنه لا<lb/>يخلو من أحاديث قليلة في متونها نظر، قد يصدق عليه بعض ما عدوه من علامة<lb/>الوضع؛ كحديث سحر بعضهم النبي صلى الله عليه وسلم الذي أنكره بعض العلماء<lb/>كالإمام الجصاص من المفسرين المتقدمين، والأستاذ الإمام من المتأخرين؛ لأنه<lb/>معارض بقوله تعالى: {وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ رَجُلاً مَّسْحُوراً * انظُرْ كَيْفَ<lb/>ضَرَبُوا لَكَ الأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلاً} (الفرقان: 8-9) وقد أجاب<lb/>الجمهور عن ذلك بما كانوا يرونه مقبولاً، لا يمس مقام الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم وعصمته. ويغنيكم عن التفصيل في هذا المقام ما فصلنا فيه في باب الفتاوى<lb/>من الجزء الماضي. هذا، وإن في البخاري أحاديث في أمور العادات، والغرائز<lb/>ليست من أصول الدين ولا فروعه، كما بيناه في تلك الفتوى.<lb/>فإذا تأملتم هذا وذاك، علمتم أنه ليست من أصول الإيمان ولا من أركان<lb/>الإسلام؛ أن يؤمن المسلم بكل حديث رواه البخاري مهما يكن موضوعه، بل لم<lb/>يشترط أحد في صحة الإسلام ولا في معرفته التفصيلية الاطلاع على صحيح<lb/>البخاري والإقرار بكل ما فيه، وعلمتم أيضًا أن المسلم لا يمكن أن ينكر حديثًا من<lb/>هذه الأحاديث بعد العلم به إلا بدليل يقوم عنده على عدم صحته متنًا أو سندًا،<lb/>فالعلماء الذين أنكروا صحة بعض تلك الأحاديث، لم ينكروها إلا بأدلة قامت عندهم<lb/>قد يكون بعضها صوابًا وبعضها خطأ، ولا يعد أحدهم طاعنًا في دين الإسلام.<lb/>وأما حديث (تعاد الصلاة من قدر الدرهم) يعني من الدم، فالذي في اللؤلؤ<lb/>المرصوع - نقلاً عن النووي - أن البخاري ذكره في تاريخه لا أنه رواه في<lb/>صحيحه، وما يدريك أنه ذكره في ترجمة أحد الوضاعين، واستشهد به على أنه<lb/>يروي الموضوعات.<lb/>وأما قول السائل: إن البخاري رفض أكثر من ستمائة ألف حديث فهو خطأ،<lb/>أخذه من قوله رحمه الله تعالى: (صنفت الجامع الصحيح من ستمائة ألف حديث<lb/>في ست عشرة سنة، وجعلته حجة فيما بيني وبين الله تعالى) ولم تكن بقية هذه<lb/>الستمائة موضوعات عنده، بل كان منها الصحيح والحسن والضعيف، ولم يكن<lb/>يثبت في الجامع الصحيح كل ما صح عنده، بل كان من عنايته في أحاديثه فيه<lb/>اشتراط العلم باجتماع كل راو بمن روى عنه؛ لأجل الثقة بسماعه منه، ولم يكن<lb/>كل ما ذكره فيه على هذا الشرط بل الأحاديث المسندة بالأسانيد المتصلة، وكان<lb/>الذي يحفظه أكثر من ذلك، قال بعضهم: كان يحفظ ألف ألف حديث، وأحاديث<lb/>الجامع الصحيح المسندة أي غير المعلقات والمتابعات 7397 آلاف مع المكرر،<lb/>وإذا أضيفا إليها بلغت 9083 بالمكرر على ما اعتمده الحافظ ابن حجر في عدها.<lb/>***<lb/>حديث شد الرحال ومخالفة المسلمين له<lb/>(س12، 13) من صاحب الإمضاء في بلد الدية (السودان) .<lb/>سيدي الأستاذ المصلح فخر الإسلام والمسلمين، صاحب مجلة المنار السيد<lb/>محمد رشيد رضا: السلام عليكم ورحمة الله؛ إيفاء لما التزمتم به بالنصح لعامة<lb/>المسلمين، نرجوكم إفادتنا بالآتي:<lb/>
               <hi style="color:red;">1 - </hi>الحديث الذي رواه البخاري في صحيحه قوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لا تشد الرحال إلا إلى ثلاث مساجد: المسجد الحرام ومسجدي هذا والمسجد<lb/>الأقصى) ما معناه؟<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>أرى الناس يسافرون لزيارة أضرحة الصالحين، وكذا أناس يسافرون<lb/>لحفلات تقام في بعض عواصم المدن، وأناسًا يسافرون للخارج لحضور حفلات<lb/>تقام هناك، هل يصح منهم قصر الصلاة؟ أفتونا مأجورين، وابسطوا لنا القول<lb/>جزاكم الله خير الجزاء.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي إسماعيل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناظر محطة الدية سودان<lb/>
               <lb/>(ج) الحديث رواه الجماعة كلهم من حديث أبي هريرة وأبي سعيد الخدري<lb/>وعبد الله بن عمر، ومعناه أن السفر إلى هذه المساجد الثلاثة مشروع وأنه غير<lb/>مشروع إلى غيرها، أما سبب ما أثبته من كونه مشروعًا إليها؛ فلما رود في<lb/>أحاديث أخرى من فضلها ومضاعفة ثواب الصلاة فيها وكذا غيرها من العبادات.<lb/>وأما كونه غير مشروع إلى غيرها؛ فإن العبادات لا تشرع إلا بنص وقد جاء<lb/>النص هنا بالمنع، وأما سببه وحكمته؛ فلأن غير الثلاثة من المساجد متساوية في<lb/>الفضل الديني، فالسفر إلى بعضها عبث، والذين يسافرون إلى أضرحة الصالحين<lb/>سواء أكانت في المساجد أم لا؛ لإقامة الاحتفالات هنالك لهم، وبأسمائهم يعتقدون أن<lb/>أضرحتهم والصلاة لديها أو في المساجد التي بنيت عليها له مزية فضل وثواب،<lb/>وهذا كذب وافتراء على الله، وشرع لم يأذن به الله والحق خلافه، بل يعتقدون أنهم<lb/>ينفعون من يزورها ويدعوهم لديها، ويدفعون عنه المضار، وفي ذلك من الشرك<lb/>والخرافات ما فيه، وقد بينا هذا بالتفصيل والدلائل في أجزاء كثيرة من المنار فلا<lb/>نعيده.<lb/>وأما استباحة رخص السفر من تيمم وقصر للصلاة، فمن اشترط في السفر<lb/>المبيح لها أن لا يكون لسفر معصية كالشافعية، لا يبيحها للمسافرين إلى الموالد<lb/>المعهودة والزيارات غير المشروعة، والمختار عندنا أن ذلك ليس بشرط.<lb/>نعم.. إن من سافر إلى مسجد آخر لسبب فني أو تاريخي أو علمي لا يدخل<lb/>عمله في عموم المنع؛ لأنه من المباحات لا من القربات والعبادات، فالعبادة هي<lb/>التي يشترط فيها ما ذكر، وكذا من يسافر إلى المساجد التي اتخذت مدارس كالأزهر<lb/>وجامع الزيتونة لأجل طلب العلم، فإن طلب العلم في كل المساجد مشروع، والله<lb/>أعلم.<lb/>***<lb/>حقوق الوالدين وحد عقوقهما<lb/>(س15) من صاحب الإمضاء في دنقلة السودان.<lb/>سيدي الفاضل الشيخ رشيد رضا، نفع الله به العباد:<lb/>السلام عليكم يا سيد ورحمة، وبعد: نرجو إفتاءنا بما هو آت:<lb/>إن حقوق الآباء على الأبناء غامضة بحسب نظر الكثيرين، وكثير من الآباء<lb/>يتطلب الدخول في كل شخصيات ابنه بدعوى هذا الحق المبهم، كما أن جل الأبناء<lb/>يريدون الحرية المطلقة في المعاملات والمجاملات، فوافونا في مجلتكم المنار بما<lb/>جبلتم عليه، وأرشدونا لكتاب يشفي العليل مع استقصاء الحد للعقوق وحكمة ذلك،<lb/>وهل للأب أن يأمر ابنه بمقاطعة أحد من المسلمين؛ بدعوى عدائه له؟ والله<lb/>يحفظكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد النجار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بالجامع بدنقلة<lb/>
               <lb/>(ج) هذا موضوع كبير، لا يمكن بسطه إلا في سِفْر كبير، ويمكن لمن<lb/>اطلع على الآيات الواردة فيه في سورتي الإسراء ولقمان، وكان فقيه النفس أن<lb/>يستغني بها في معرفة حقوق الوالدين، فكيف إذا أضاف إليها الأحاديث الصحيحة<lb/>فيها وفي كون العقوق من أكبر الكبائر، وأمثل كتاب بَيَّن الموضوع بيانًا وسطًا<lb/>مفيدًا، هو كتاب (الزواجر عن اقتراف الكبائر) للفقيه ابن حجر، فليراجعه<lb/>السائل في كتاب النفقات من الجزء الثاني منه.<lb/>بدأ الكلام في الكبيرة 302 وهي عقوق الوالدين بالآيات الكريمة الواردة في<lb/>الأمر بالإحسان بالوالدين، مقترنًا بالأمر بعبادة الله وعدم الشرك به، وأمره تعالى<lb/>بالشكر له وللوالدين مقترنين، ثم بالأحاديث في برهما، وجعل عقوقهما من أكبر<lb/>الكبائر، ثم بآثار السلف وأقوال بعض العلماء والأدباء في ذلك، ثم تكلم في حد<lb/>العقوق الذي هو كبيرة، قال: وهو أن يحصل منه لهما أو لأحدهما إيذاء ليس<lb/>بالهين عرفًا، ويحتمل أن العبرة بالمتأذي (أي لا بالعرف) . لكن لو كان في غاية<lb/>الحمق أوسفاهة العقل، فأمر أو نهى ولده بما لا تعد مخالفته فيه في العرف عقوقًا،<lb/>لا يفسق ولده بمخالفته فيه لعذره. وعليه لو كان متزوجًا بمن يحبها، فأمره<lb/>بطلاقها ولو لعدم عفتها فلم يمتثل أمره، فلا إثم عليه) .. إلخ، ثم نقل فتوى من<lb/>شيخ الإسلام السراج البلقيني في الموضوع، وعسر تحديده أي لاختلاف العرف<lb/>والآراء والشعور والمصالح فيه - وذكر له بيانًا تفصيليًّا لدرجات العقوق ناقشه فيه.<lb/>ولعل كل هذا وأمثاله مما ذكره المتقدمون، لا يغني السائل عما فصلناه في<lb/>هذه المسألة في تفسير قوله تعالى: {وَاعْبُدُوا اللَّهَ وَلاَ تُشْرِكُوا بِهِ شَيْئاً وَبِالْوَالِدَيْنِ<lb/>إِحْسَاناً} (النساء: 36) من سورة النساء؛ لأنهم لا يشرحون ما عليه أصناف<lb/>الناس المخاطبين بالأحكام في طباعهم وآدابهم، واختلاف معارفهم وشعورهم<lb/>ومصالحهم، وقد أشار السائل إلى ذلك في سؤاله، فأكثر الوالدين ولا سيما الآباء<lb/>يظنون أنهم بصفة الوالدية أو الأبوة يجب أن يكونوا أعلم وأعقل وأكيس من أولادهم<lb/>، وإن تعلم أولادهم من علوم الدين والدنيا ما لم يقفوا على شيء منه، وكانوا أذكى<lb/>وأكيس منهم في كل شيء، بل يظنون أنه يجب على الولد أن يطيع والده في كل<lb/>شيء، وإن خالف الشرع والعقل والمصلحة العامة والخاصة والوجدان لأنه والد،<lb/>كما أن بعض الأولاد في هذا الزمان من لا يقيمون لبر الوالدين وزنًا، ولا يراعون<lb/>لكرامتهما وشعورهما حرمة، مع أن الله تعالى أوصى حتى بالوالدين المشركين<lb/>الداعيَين إلى الشرك مع عدم طاعتهما، فقال: {وَإِن جَاهَدَاكَ عَلَى أَن تُشْرِكَ بِي<lb/>مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلاَ تُطِعْهُمَا وَصَاحِبْهُمَا فِي الدُّنْيَا مَعْرُوفاً} (لقمان: 15) فمن<lb/>اضطر إلى مخالفة أحد والديه بحق، فينبغي له أن يتلطف ويراعي الذوق والأدب<lb/>ولا يصادمه بالعنف، ومنه يعلم ما ينبغي له إذا أمره بمعاداة من لا يجوز معاداته<lb/>شرعًا أو بغير ذلك من المحرمات، ومن المعلوم من الدين بالضرورة قوله صلى<lb/>الله عليه وسلم: (لا طاعة لأحد في معصية الله، إنما الطاعة في المعروف) رواه<lb/>البخاري ومسلم وأبو داود والنسائي عن علي مرفوعًا، وليراجع السائل عبارتنا في<lb/>التفسير من ص 84 من الجزء الخامس إلى ص 90.<lb/>***<lb/>حكم الثياب الحازقة التي تصف العورة<lb/>(س 14) من صاحب الإمضاء في بيروت.<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة: سيدنا ومولانا العالم العلامة الإمام مفتي<lb/>الأنام ومرجع العلماء الأعلام شيخ الإسلام، الأستاذ الجليل السيد محمد أفندي رشيد<lb/>رضا صاحب مجلة المنار الغراء، حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليك ورحمة الله وبركاته، وبعد: فما قولكم دام نفعكم في البنطلون<lb/>الإفرنجي؛ إذا كان يظهر منه جرم العورة كالقبل والدبر وغيرهما، بحيث يكون<lb/>ضيقًا كثيرًا، فهل ظهور ذلك الجرم حرام؛ لأنه مثار للشهوة أم مكروه أم جائز؟<lb/>أفتونا مأجورين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ببيروت<lb/>
               <lb/>(ج) لبس الثياب الحازقة الضاغطة مكروه طبًا؛ لضرره بالبدن، وشرعًا<lb/>لضررها، ومضايقتها للمصلي، حتى إن بعضها يتعذر السجود على لابسه، فإذا<lb/>أدى لبسها إلى ترك الصلاة حرم قطعًا ولو لبعض الصلوات، وقد ثبت بالتجارب<lb/>أن أكثر من يلبسونها لا يصلون أو إلا قليلاً كالمنافقين، حتى إن منهم من يعتذرون<lb/>عن الصلاة؛ بأنها تحدث في السراويل (البنطلون) تجعدًا يشوه منظره، سمعنا<lb/>هذا بآذاننا من كثيرين؛ فإذا كانت مع هذا تصف السوأتين إحداهما أو كلتيهما، كان<lb/>التغليظ في لبسها أشد، وقد نهى سيدنا عمر رضي الله عنه عن لبس ضرب من<lb/>قباطي مصر الضيقة؛ وعلل ذلك بقوله: فإن لا تشف فإنها تصف، أي فإن لم تكن<lb/>رقيقة تشف عما وراءها من البدن فيرى فإنها بضيقها تحكي العورة وتصف شكلها<lb/>وحجمها. ولكن المفتونين اليوم بهذه الطرز (أو المودات) من الثياب، يقصدون<lb/>هذه العيوب الشرعية والطبية قصدًا لأنهم أسرى الشهوات وعبيد العادات، ولهم من<lb/>دعاة الإلحاد والإباحة من يرغبهم فيها، ويفضلها لهم على غيرهما بأنها من الجديد<lb/>اللائق، بمجددي الفسق والفجور وليست من العتيق البالي المذموم لأنه قديم.<lb/>***<lb/>كلمة: الله ورسوله أعلم<lb/>س 15 من عدن<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>لحضرة الأستاذ الكبير العلامة الشهير، السيد محمد رشيد رضا صاحب<lb/>مجلة المنار الغراء، بعد إنهاء كامل التحية عليكم ورحمة الله وبركاته، فإن أخاكم<lb/>وصديقكم الشيخ أبا بكر بن عبد الله باعشن بارحيم العدني، قد كلفني حين مروري<lb/>عليهم بعدن بسؤال أرفعه لحضرتكم بعد وصولي مصر، ثم إنه ألح علي ثانيًا - وأنا<lb/>هنا أيضًا - بذلك، فالرجاء من منصبكم العالي إتحافه وإيانا بالكلام على ما ذكر<lb/>مفصلاً مقرونًا بالدليل، وإن نشرتموه في مجلتك فهو أولى؛ ليعم النفع به للمسلمين،<lb/>وهذا نص السؤال: ما تقول السادة الفضلاء وبالخصوص منهم السيد رشيد رضا<lb/>رضي الله عنه وأرضاه؛ في قول القائل: الله ورسوله أعلم، هل يجوز إسناد العلم<lb/>شرعًا إلى النبي صلى الله عليه وسلم بعد وفاته في مثل هذه الصيغة، واستعمال<lb/>ذلك مطلقًا أو هو خاص به ما دام حيًا؟ فإن قلتم بالثاني، فما معنى عرض أعمالنا<lb/>عليه صلى الله عليه وسلم في كل أسبوع، أفتونا بالدليل لا زلتم كشافين المشكلات،<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب الإمضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بن سعيد غباش<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السلفي العماني<lb/>
               <lb/>(ج) كان الرسول صلوات الله وسلامه عليه يسأل أصحابه عن شيء لا<lb/>يعلمونه أو لا يعلمون مراده من السؤال، يقولون في جوابه الله ورسوله أعلم كما<lb/>سألهم يوم النحر في منى: (أي يوم هذا) ، فظنوا أن سؤاله تمهيد لتسميته بغير<lb/>اسمه الذي كان في الجاهلية بأمر من الله تعالى، فقالوا: الله ورسوله أعلم، ولم<lb/>يكونوا يقولون هذا لكل سؤال عن أي أمر، وإنما كان المسئول يجيب بما يعلم أو<lb/>يقول: لا أدري أو الله أعلم، ومن المعلوم من الدين بالضرورة أنه لا يعلم أحد كل<lb/>شيء إلا الله خالق كل شيء، فمن قال في جواب كل سؤال: الله أعلم، سواء أجاب<lb/>بما عنده أم لا، كما يختم كثير من العلماء فتاواهم بقولهم الله أعلم، فقد صدق<lb/>وأصاب، ومن قال مثل هذا في النبي صلى الله عليه وسلم كان قائلاً ما لا علم له به،<lb/>ولا يجوز لأحد أن يقول بغير علم، ومتى علم السائل والمسئول عنهم سبب قول<lb/>الصحابة لتلك الكلمة في مواضعها التي بيناها، ظهر لهم أن اتباعهم فيها اليوم في غير<lb/>محله، فتركوه إن شاء الله تعالى.<lb/>وأما حديث عرض الأعمال على النبي صلى الله عليه وسلم الذي تسمعونه من<lb/>بعض خطباء الجمعة (حياتي خير لكم) .. إلخ، فهو مرسل رواه ابن سعد عن<lb/>بكر بن عبد الله وغير صحيح، فلا يحتج به ولا سيما في مسائل تتعلق بعالم الغيب<lb/>وهو من المسائل الاعتقادية، ولو صح اتصاله وسنده لما كان حجة على إسناد كل<lb/>شيء إلى علم النبي (صلى الله عليه وسلم) ، كإسناده إلى علم الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n29-p111"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3849.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>طبيعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>بحث في الطبيعة<lb/>النشأة الأولى </head>[*]<lb/>
               <lb/>إذا أراد الإنسان أن ينظر في نفسه وما حوله؛ ليتأمل في الوجود ونشأته،<lb/>وما في الطبيعة من مخلوفات، يرى نفسه قد خلق من نطفة، وأصله أبونا آدم عليه<lb/>السلام، وقد خلق من تراب، يرى في السماء والأرض وما بينهما مخلوقات كثيرة<lb/>الأنواع سائرة في حياتها بنظام متحد، والبعض منها له مواعيد منتظمة، وكل نوع<lb/>من هذه المخلوقات كالإنسان والحيوان والنبات والجماد إلخ خلقت بشكل منتظم،<lb/>وصنع دقيق؛ يزعم بعض الطبيعيين أن هذه الطبيعة وُجدت من تلقاء نفسها أو من<lb/>لا شيء، ونسائلهم: هل نظامها وجد معها أيضًا في كل نوع من المخلوقات؟ وإذا<lb/>حدث ما يخل بنظام شيء منها، كيف يعاد نظام سيرها؟ لو صح زعمهم لما أمكن<lb/>سير الطبيعة في نظامها سنين طويلة، ولرأينا منها اعوجاجًا واختلافًا كثيرًا من<lb/>حين لآخر؛ إذ أمد من حاد منها عن نظام سيرها لا يهتدي لطريقه، ولضل عنه<lb/>واضطرب في سيره.<lb/>بل الحقيقة أن المخلوقات التي نشاهدها في الطبيعة على اختلاف أنواعها،<lb/>خلقت بدقة ونظام، وهي تحيا حياة منتظمة مما يدل على أن نظامها هذا سائر بقوة<lb/>كبيرة جدًا تديره بعناية تامة ولا تفتر عنه لحظة واحدة، وهذا القدرة العظيمة لا<lb/>تراها العيون، ولا تدركها العقول.<lb/>وإذا رجع الإنسان إلى تاريخ أصله، يجد بالكتب السماوية قصة آدم من وقت<lb/>نشأته، ومنها يعرف أن الذي أنشاه وصوره في أحسن صورة إله عظيم الشأن، هو<lb/>صاحب هذه القوة العظيمة، وهو الخالق لهذا الكون الكبير وما فيه من مخلوقات.<lb/>عاش آدم في الأرض، وعلّم بنيه بما علم، وعرفهم ربهم لعبادته وتكاثر<lb/>النسل جيلاً بعد جيل، حتى صارت الذرية قبائل وشعوبًا في أنحاء الأرض،<lb/>وبعضًا منهم أغواهم الشيطان وأضلهم، فبغوا وطغوا وازدادوا في الأرض فسادًا،<lb/>ولقد اتخذ بعض المضلين منهم آلهة من دون الله، وهم لا يملكون لأنفسهم ضرًّا ولا<lb/>نفعًا، فأنذرهم ربهم وحذرهم بأن أرسل لهم رسلاً مبشرين ومنذرين، يرشدونهم<lb/>للطريق القويم، ويأمرونهم بالإيمان بالله الذي خلقهم وخلق هذه الكائنات، واتباع<lb/>أوامره، ومن عهد آدم للآن أرسل الله تعالى الرسل للناس في أوقات مختلفة،<lb/>وأنذرهم بالإيمان بالله الذي خلقهم ولطاعته، فبعضهم كفروا بالله وأنكروه ولم يؤمنوا<lb/>لهم استكبارًا وعنادًا، ولقد كان في الناس أمم شديدة البأس، ظلموا أنفسهم بما كفروا،<lb/>فأخذهم الله بظلمهم {وَلاَ يَظْلِمُ رَبُّكَ أَحَداً} (الكهف: 49) ، وصاروا عبرةً<lb/>لأمم من بعدهم.<lb/>بعد الذي ذكر ما على الإنسان إلا أن يؤمن بما أنزل الله تعالى من كتب على<lb/>رسله الكرام من عهد آدم للآن، وعليه أن يعلم بما أمره أخيرًا بكتابه المنزل على<lb/>رسوله آخر الأنبياء {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) ، وبذلك يعتبر نفسه مؤمنًا بالله وكتبه ورسله جميعًا.<lb/>إن من يؤمن ببعض ما أنزل الله، ويترك البعض كالذين لا يؤمنون بالقرآن<lb/>لأي سبب كان، يدل على أنه مكابر، وقد ظلم نفسه أو لم يعقل شيئًا في نظام<lb/>الوجود، وليس له عذر بل عليه أن يبحث ويسأل أولي الألباب إذا كان لم يفهم ما<lb/>جاء بالكتب السماوية، ولا ريب أنه تظهر له الحقيقة، أما إذا عاش جاهلاً في<lb/>طريق حليته دون أن يفكر فيها، فقد جازف بنفسه في طريق الضلال دون أن<lb/>يشعر، وربما تمادى في جهله وتبعه بعض الجهلاء؛ لعقيدة حسنت في نظرهم،<lb/>وهو في الحقيقة كسراب اغترت به أنظارهم، وتمشت معها أفكارهم، وصاروا<lb/>حزبًا من الأحزاب له مبدأ العقيدة وبرنامج الطريق.<lb/>ومن هنا، اختلف الناس في عقائدهم في الأزمان الغابرة، فإذا بحثنا في مبدأ<lb/>كل عقيدة على ما جاء بالكتب السماوية، وجدنا أنها أجمعت على أن الله سبحانه<lb/>وتعالى إله واحد لا شريك له في ملكه، ولنترك ما قيل فيها للذين يعقلون، ولنجعل<lb/>بحثنا في الطبيعة ونظام الحياة فيها، فالناس جعلهم الله تعالى قبائل وشعوبًا وولى<lb/>عليهم ملوكًا وحكامًا، وزين للناس حب البنين ليكونوا لهم ورثة من بعدهم، ولا<lb/>يكتفي الإنسان من الذرية بواحد أو اثنين، بل يلتمس المزيد، وكذلك الملوك<lb/>يلتمسون من البنين والحفدة أكثر من واحد حفظًا لملكهم، حتى إذا خلا ملكهم من<lb/>الوراث الأول شغله الثاني وهكذا؛ لكيلا يأخذه ملك غريب، أو يغتصبه قوي رقيب.<lb/>علمنا أن الله تعالى إله واحد ولا شريك له في ملكه، وأنه يحيي ويميت؛<lb/>لأنه على كل شيء قدير، وهو باق لا يموت أبدًا، وكل مخلوق في هذه الحياة<lb/>سيفنى بانحلال عناصر حياته أو بموته، والأرض وما عليها من ميراث ونعيم<lb/>يرثها رب السموات والأرض، ثم بإذنه تعالى تحيا الناس في الآخرة حياة أبدية،<lb/>وفي مبدئها يحاسبهم ربهم على حياتهم الأولى، ويفعل ما يشاء بهم حسبما بشرهم<lb/>وأنذرهم في كتبه السماوية، ومما ذُكر يُعلم أن الله سبحانه وتعالى حقيقة غني عن<lb/>كل شيء، وقادر على كل شيء، وملك ومالك لملكه يفعل به ما يشاء {كُلَّ يَوْمٍ<lb/>هُوَ فِي شَأْنٍ} (الرحمن: 29) ، ولا وارث له إلا هو؛ لأنه باق لا يفنى.<lb/>ومن العقائد القديمة التي سار الناس عليها بالوراثة للآن؛ اعتقاد النصارى<lb/>بأن لله تعالى ولدًا - وحاشا لله أن يكون له ولد لأنه غني عن ذلك - ونسائلهم في<lb/>عقيدتهم هذه: لأي شيء يتخذ لنفسه ولدًا واحدًا؟ ولماذا لم يتخذ أكثر من ذلك وهو<lb/>قادر على كل شيء؟ وكيف يسمح بصلب ولده والتمثيل به؛ فداء للعالم مع أنه<lb/>سبحانه وتعالى فدى إسماعيل بكبش، ولم يرض بتضحيته في سبيل طاعته؟ وهل<lb/>يعز العالم على ولده فيتركه لأعدائه يمثلون به تمثيلا؟ إن ذلك لا يعقل أبدًا؛ إذ لا<lb/>يوجد مخلوق يرضى بتسليم ولده لأعدائه لا سيما إذا كان وحيدًا والله أعز وأرحم<lb/>وأعدل، وحيث إن الله تعالى قادر على كل شيء، فهو قادر على أن يغفر لمن<lb/>يشاء من خلقه خطاياهم بدون حدوث فداء لأحد من العالمين، ولقد خلق في<lb/>السموات ملائكة يسبحون بحمده ويستغفرون لمن في الأرض كما ذكر في القرآن<lb/>الشريف.<lb/>ثم إن حقيقة مسألة الصلب؛ هي أن الذي صلب كان أكبر أعداء المسيح،<lb/>فأراد الله تعالى رفع المسيح إلى السماء، وألقى شبهه في الخلقة على الذي صلب،<lb/>فبحث الأعداء عن المسيح للتنكيل به، فوقع الذي هو شبهه في أيديهم، وعرفهم<lb/>باسمه الحقيقي. ولكنهم لم يصدقوه فأخذوه وصلبوه ودفنوه بعد موته، فإذا قالت<lb/>اليهود والنصارى: إن ما نجادلهم فيه مذكور في الكتب السماوية التي تؤمن بها،<lb/>لقلنا لهم: إن ربنا أرسل كتبه بالحق لا يقول إلا الحق للذين يعقلون، وعليهم أن<lb/>يبحثوا عن حقيقة ما أسند إلى الله تعالى بغير الحق، وأن لا يتبعون إلا ما يجدونه<lb/>أمامه حقًا؛ إذ ربما حصل شيء لم يكن في الحسبان، وخال على قوم كانوا في<lb/>غفلة منه فضلوا الطريق القويم، وضل من تبعهم من الذرية بغير علم.<lb/>ويدهشني أن يعرف بعض الناس الحقيقة ولا يرضى بها؛ إما حياء من<lb/>عشيرته أو اقتناعًا بميراث أبيه من الدين وإن كان على غير هدى، وبذلك يضحي<lb/>بنفسه في سبيل آبائه وأجداده، والله تعالى أحق منهم بذلك؛ إذ خلقه ورباه ووالاه<lb/>جنينا في بطن أمه قبل أن يراه والده ثم طفلاً ورجلاً وكهلاً، وهو الذي أحياه مدى<lb/>عمره ثم يميته ثم يحييه تارة أخرى كما ذكر آنفًا. أفبعد ذلك يقول: أتبع أبي إلا إذا<lb/>كان على غير هدى من ربه؟ وكل إنسان مسئول عن نفسه لا ينفعه أحد إلا إيمانه<lb/>وعمله.<lb/>وفي الختام نسأل الله تعالى أن يوفقنا لما يرضاه، ويحسن لنا العاقبة ولجميع<lb/>المسلمين إنه سميع مجيب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طبيعي <note type="footnote" location="bottom">(*) لصاحب الإمضاء الرمزي، نشرناها لسهولتها وسذاجتها بحيث يفهمها كل عامي.</note>
            </note>
            <pb
             n="n29-p114"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3850.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>دعوة المنار السنوية إلى انتقاده</head>
               <lb/>
               <lb/>فاتنا التصريح في فاتحة الجزء الأول وفي خاتمته بهذه الدعوة؛ لأننا<lb/>اضطررنا إلى إطالة الفاتحة، حتى احتجنا إلى الحذف منها، وإلى إعادة جمعها<lb/>بحرف صغير بعد جمعها بحرف كبير.<lb/>فنقول الآن: إننا نرغب إلى قراء المنار، بل نطالبهم بأن يكتبوا إلينا ببيان ما<lb/>يرونه من الخطأ في مباحثه ولا سيما مسائل الدين ومصالح الأمة العامة؛ بشرط أن<lb/>يقتصروا في بيانهم على موضع الخطأ ووجه الصواب فيه بالدليل من غير مقدمات<lb/>ولا استطرادات، ونعدهم بأننا ننشر لهم ذلك ونقفي عليه: إما بقبوله والرجوع إليه<lb/>إذا ظهر لنا أنه الحق، وإما ببيان ما عندنا من الرد عليه ولو من بعض الوجوه دون<lb/>بعض.<lb/>وبهذه المناسبة، نصرح بأنه جاءنا في العام الماضي كتاب من أحد أعضاء<lb/>الجمعية المؤسسة في برلين - ألمانيا - يؤنبنا فيه على ما كتبناه من استنكار أمرها<lb/>في دعوتها إلى الخلافة وجمع أموال الزكاة من جميع أقطار العالم الإسلامي، وما<lb/>هذا الذي كتبه برد ولا بيان لحقيقة حال الجمعية وإنما هو انتقام من المنتقد بسبه<lb/>وشتمه، فكيف يتصور عاقل أن يُشتَم إنسان ثم يحمله على نشر شتمه في صحيفته؟ <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n29-p115"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3851.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أعداء الإسلام المحاربون له في هذا العهد</head>
               <lb/>
               <lb/>للإسلام أعداء كثيرون من أهله ومن غير أهله، كلهم يحاربونه ويسعون<lb/>لإطفاء نوره، وخضد شوكته، وتمكين أعدائه من مقاتله. منهم من يسعى لهذا<lb/>عالمًا به متعمدًا له، ومنهم الجاهل غير المتعمد، والجاهل الذي يظن أن ينصره<lb/>ويدافع عنه.<lb/>ويمكننا أن نحصر هنا هؤلاء المحاربين للإسلام في تسعة جيوش: ثلاثة من<lb/>الأجانب، وخمسة من المسلمين - وأعني المسلمين الجغرافيين أو الرسميين - أي<lb/>الذين يعدون في الإحصاء العام لأهل كل قطر من المسلمين.<lb/>فأما الأجانب منهم فهم: المستعمرون والمبشرون (دعاة النصرانية)<lb/>والمعلمون منهم لأولانا في مدارسهم ومدارسنا.<lb/>وأما المسلمون الجغرافيون فقسمان: منهم قدماء طال عليه العهد وهم مقلدة<lb/>الكتب الجامدون ومشايخ الطرق المبتدعون , وقسمان منهم حدثوا بعد ذلك وهم:<lb/>المتفرنجون والملحدون , والقسم الثامن دعاة التجديد والثقافة الناسخة لما قبلها، وهو<lb/>آخر جيش تألف لمحاربة الأديان كافة والإسلام خاصة , والقسم التاسع المتفرنجات<lb/>من النساء وهو الآن في طور التكوين، على أن هذه الأقسام يتداخل بعضها في<lb/>بعض.<lb/>من المفروض على المنار أن يكافح جميع أعداء الإسلام المهاجمين له في<lb/>عقائده وتشريعه وآدابه وملكه ولغته، وهو منذ أنشئ قائم بأعباء هذه الفريضة<lb/>على قلة النصير والظهير، وقد بدأنا في السنين الأولى بجهاد أعداء دينهم وأنفسهم<lb/>من المسلمين، فدعوناهم إلى سبيل الله بالحكمة والموعظة الحسنة، وجادلناهم بالتي<lb/>هي أحسن، ثم خضنا معامع مهاجمي الأجانب ولا سيما دعاة النصرانية<lb/>(المبشرين) ، فكان من أبواب المنار المفتوحة في كل جزء باب (شبهات<lb/>النصارى وحجج الإسلام) ، كما كان من أبوابه فيها باب (البدع والخرافات<lb/>والتقاليد والعادات) ، وفي أثناء ذلك كنا نلم المرة بعد المرة بمضار التفرنج<lb/>الصورية والمعنوية والاجتماعية، ثم ظهرت مفاسد الملاحدة من المتفرنجين؛<lb/>بمجاهرتهم بمهاجمة الدين في المحاورات والخطب تلقى في المحافل، والمقالات<lb/>تنشر في الجرائد، فنهد إليهم المنار متتبعا عوارهم مقلمًا أظفارهم، مبينًا مفاسدهم<lb/>ومضارهم.<lb/>وماذا عسى أن يبلي قلم واحد في صحيفة واحدة؛ يناضل هؤلاء المهاجمين<lb/>الكثيرين؟ جهد المقل، وأداء فرض كفاية أو فروض كفايات، تأثم الأمة الإسلامية<lb/>كلها بتركها، وما كان عمل المنار بدافع هذا الإثم عن جميع شعوبها في جميع<lb/>أقطار الأرض التي ظهرت فيها تلك الإغواءات النصرانية والإلحادية والبدعية،<lb/>وإنما كان يغني عنهم ويدفع لو كان منتشرًا كانتشارها، يصل إلى كل من تصل إليه<lb/>منهم بنفسه أو بترجمة ما ينشره، على أن هذه المفاسد تظهر في كل بلد أو قطر؛<lb/>بشكل قد يحتاج في رده وبيان بطلانه إلى عبارات وحجج غير التي يحصل بها<lb/>المراد في قطر آخر.<lb/>نعم.. إن بعض الجرائد الهندية كانت أكثر الجرائد الإسلامية عناية بالترجمة<lb/>عن المنار، وإن بعض أصدقائه قد نهض بمساعدته في تفنيد شبهات المبشرين،<lb/>وإبطال دعوتهم، وتخسير دعايتهم، وفي الرد على ملاحدة المسلمين أيضًا - ألا<lb/>وهو الطبيب محمد توفيق صدقي تغمده الله تعالى برحمته، وكل ما نشر لغيره من<lb/>أصدقاء المنار في مجلداته الثمانية والعشرين، لا يوازي بعض ما نشر له في مجلد<lb/>واحد، إنما الذي يفوقه قدرًا وتأثيرًا؛ ما نشرناه لشيخنا الأستاذ الإمام أجزل الله<lb/>ثوابه، ولا سيما مقالات الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية.<lb/>ولم يكن هذا التقصير من قلة حملة الأقلام من طلاب الإصلاح الإسلامي الذي<lb/>يدعو إليه المنار، فإنه أنشئ ليكون صحيفتهم، وقد كثروا بدعوته - ولله الحمد -<lb/>ولكن أكثرهم يرى خطأ أن اضطلاع منشئه يغنيه عن مظاهرتهم له، وبعضهم<lb/>غافل عن وجوب هذا التعاون.<lb/>هذا ما كان من قبل حرب المدنية الكبرى، ثم كان من عقابيل هذه الحرب أن<lb/>اشتدت وطأة جميع أعداء الإسلام، كل يحاول الإجهاز عليه من جهته، وينصر<lb/>بعض الأجانب منهم بعضًا عليه، فكان من عدوان المستعمرين الظافرين ما كان،<lb/>وشرحناه مرارًا آخرها ما أجملناه في فاتحة هذا المجلد إجمالاً أشد تأثيرًا من<lb/>التفصيل، وكان من جرأة المبشرين عقد المؤتمر في تلو المؤتمر جوار المسجد<lb/>الأقصى؛ لجمع كلمة الشعوب النصرانية، وتنظيم عمل الدعاة للإجهاز على الدين<lb/>الإسلامي، ونشر عبادة المسيح في جزيرة العرب عامةً والحرمين الشريفين خاصةً.<lb/>وأما مكافحو الإسلام من المتفرنجين والزنادقة الملحدين، فقد ابتدعوا دعاية<lb/>شرًا من دعاية المبشرين، وهي دعوة جمهور الأمة إلى التعطيل والإلحاد، وعلى<lb/>ما يترتب عليهما من الزندقة وإباحة الأعراض والأموال، وانتهاك حرمات الفضائل<lb/>والآداب، وحل جميع الروابط التي تتكون بها الأمة من مقومات ومشخصات، لا<lb/>يراعي في شيء من اقتراف هذه المفاسد والمخازي إلا اتقاء عقاب الحكومة على<lb/>مخالفة قوانينها وإنما يراعي هذا من يخاف هذا العقاب لترجيحه اطلاع الحكومة على<lb/>جرمه وإثباته عليه وأكثر المجرمين يرجحون إمكان إخفاء جرائمهم أو تعذر إثباتها<lb/>في المحاكم - فهم يحاولون هدم الدين الإسلامي من جميع جهاته: الاعتقاد والتشريع<lb/>والآداب والفضائل، وكذا هدم سائر مقومات الأمة الإسلامية ولا سيما العربية من:<lb/>اللغة والزي؛ حتى لا يكون للأمة شيء من ماضيها تحافظ عليه بل حتى لا تكون<lb/>أمة؛ فإن الأمم بماضيها وتاريخها ومقوماتها الصورية والمعنوية بل منهم من يدعوها<lb/>جهرًا إلى ترك جنسيتها ووطنيتها والالتحاق بدولة أجنبية قوية كالإنكليز، دع من<lb/>يعملون لذلك سرًّا.<lb/>وحجتهم على هذا الإفساد كله؛ أن كل ما كانت به الأمة أمة في الماضي، قد<lb/>صار قديمًا باليًا ضارًّا، يجب أن يستبدل به غيره من الجديد، يقتبس من النظريات<lb/>والآداب والتقاليد والأزياء الأوربية، فهم يدعون إلى كل جديد، وينفرون من كل<lb/>قديم. متكلين في رواج دعايتهم على النابتة الجديدة من الشبان والشابات الذين<lb/>يتعلقون عادة بكل جديد؛ لطرافته ولذته؛ ولعدم رسوخ عقائدهم وآدابهم واستكمال<lb/>عقولهم، ثم على العوام الذين يتلذذون بكسر قيود الصيانة وإباحة الشهوات،<lb/>وناهيك بمسلمي بلادنا الذين ليس لهم حكومة تغار على عقائدهم وآدابهم وتربي<lb/>أولادهم عليها، وهم على فقدهم للحكومة الإسلامية الموصوفة بما ذكر لا الإسلامية<lb/>الرسمية، فاقدون لطبقة أهل الحل والعقد من السروات الذين يحافظون على مقومات<lb/>أممهم واستقلالها ورفعة قدرها من جهة، ويقومون لها في كل طور وحال بما<lb/>يقتضيه من علم وعمل من جهة أخرى، فأمْر الناس فوضى ليس لديهم قواعد ثابتة<lb/>يلوذون بها عند اشتداد عصف هذه الرياح المتناوحة التي تهب عليهم؛ بما ينشر في<lb/>الصحف الضارة والمصنفات المفسدة، وقلما توجد في البلاد جريدة أو مجلة تتجنب<lb/>ما يضر الجمهور نشره في عقائدهم وآدابهم، وتتحرى ما تعتقد أنه النافع، دع<lb/>اختلاف آراء كتّاب هذه الصحف وأفهامهم وشعورهم في الضار والنافع الذي سببه<lb/>اختلاف التربية والتعليم والمعاشرة. ولكن يوجد جرائد يومية وأسبوعية ومجلات<lb/>تتوخى وتتحرى وتتعمد الدعاية إلى هذا الهدم والتجديد، على تفاوت بينها في<lb/>التصريح أو التعريض والتلويح، وأشهرها جريدة السياسة التي يكفلها الحزب الحر<lb/>الدستوري؛ المؤلف من أصحاب الدولة والمعالي والسعادة الوزارء والكبراء وكبار<lb/>رجال الحكومة.<lb/>ومثلها في ذلك بل أشد مجلة الهلال المشاركة لها في أشهر محرريها، التي<lb/>تدعي أنها لسان حال الشبان العصريين، ففي كل جزء من أجزائها عدة مقالات<lb/>لدعاة تجديد الإلحاد والزندقة والإباحة المطلقة، وقلما تنشر لغيرهم شيئًا يخالفه،<lb/>وحسبك أن سلامة أفندي موسى هو الركن الثابت المتين في تحريرها، وهي لا<lb/>تكتفي بما تنشر له من المقالات في ذلك، بل تطبع له في كل عام كتاب في تأييد<lb/>هذه الدعاية الهادمة للأمة المصرية؛ ولكل أمة شرقية تغتر بفلسفته المادية الإفسادية،<lb/>وترسله هدية إلى قرائها ترغيبًا لهم في قراءته. وقد زاد هذا الرجل على إخوانه<lb/>بأنه يدعو إلى خلع ثوبي الجنسية والوطنية، والانضمام إلى دولة أجنبية. ثم إنها<lb/>تنشر مجلات أسبوعية مصورة، تجرئ قراءها على نبذ كل عفة وصيانة وفضيلة<lb/>سمعنا عنها، وقرأنا في الأخبار من تفنيد لها، وإنه ليعز علينا أن يتنكب زميلنا<lb/>أميل أفندي زيدان منهج والده الفاضل في مراعاة العقائد والفضائل الدينية وسائر<lb/>مقومات الأمة، ولو في مجلة الهلال وحدها، إذا كان يصعب عليه ترك المال<lb/>العظيم الذي يجنيه من مجلاته الأخرى التي تزين للناس اتباع أهوائهم وشهواتهم،<lb/>وإننا كنا منذ سنتين ننوي بيان هذا بعد مجاهرته به حتى جاء أوانه.<lb/>ثم ظهرت منذ سنتين مجلة أخرى أشد جرأة على هدم الدين؛ والجهد بالطعن<lb/>فيه بسخافات من النظريات الفلسفية العصرية، وقد سبق لي تقريظ لها قبل غلوها في<lb/>المجاهرة، وأشرت إلى ما أنكره عليها، ثم ظهر من غرور صاحبها في دعوى<lb/>العلم والفلسفة ومن معرفة الدين أيضًا ما يقضي العاقل منه العجب. وما له بذلك من<lb/>علم ولا فلسفة، هي رأي ومذهب له يقدر أن يثبته ويدافع عنه وكذلك أمثاله، وإنما<lb/>يترجمون من بعض الكتب والصحف الإفرنجية بعض آراء أهلها ونظرياتهم،<lb/>ويأخذونها قضايا مسلمة بغير علم ولا بصيرة، وحسبنا دليلاً على هذا ما يردون<lb/>عليه من أمور الدين، ومنها ما هو افتراء يتبرأ منه الدين.<lb/>وقد اقتفت أثر هذه الصحف فيما ذكر مجلة حديثة أنشئت في حلب، فأنكر<lb/>عليها بعض الناس هنالك ما نشرته من حكاية طعن في الإسلام؛ لأن أكثرهم لا يزال<lb/>غافلاً عما تعنيه بالجديد والحديث والاستغناء به عن القديم، وأن المراد ترك الإسلام<lb/>من أساسه.<lb/>لا نريد في هذا المقال الرد على هؤلاء، وإنما نريد إعلام قراء المنار بحالهم<lb/>وبرواج إفسادهم في البلاد؛ بسبب الجهل بحقيقة الدين وعدم التربية عليه، مع عدم<lb/>التربية الاجتماعية والسياسية أيضًا، وأن نعلمهم مع هذا بأن بعض قراء المنار<lb/>ومحبيه، يقترح عليه أن نزيد فيه بعض الفصول العلمية والأدبية والمباحث الفنية<lb/>العصرية؛ لترغيب القراء من كل الطبقات في قراءته.<lb/>أعود إلى أول سياق المقال فأقول: إنه لولا جمود مقلدة الفقهاء الذين احتكروا<lb/>التعليم الديني في بلاد الإسلام منذ قرون، ولولا بدع أهل الطرق الصوفية<lb/>وخرافاتهم؛ وهم الذين كان سلفهم يعنون بالتربية الدينية؛ ليكون الدين وجدانًا عند<lb/>صاحبه لا يقبل البحث والجدل، فانقلب بعدهم إلى إفساد لا يقبل الإصلاح بحيلة من<lb/>الحيل؛ لولا هؤلاء وأولئك لما كان لهؤلاء المفسدين ولا للمبشرين أدنى تأثير في<lb/>إغواء المسلمين.<lb/>لئن كانت مقلدة المذاهب المعروفة هي بقية الآخذين بظواهر الإسلام، فما هذا<lb/>بمبرئ لهم من تهمة الجناية عليه والتنفير عنه في هذا العصر؛ باحتكارهم لأنفسهم<lb/>الحكم في كل شيء باسم الدين، وإيجابهم على الناس اتباعهم فيه، لتعودهم هذه<lb/>الرياسة منذ قرون؛ وهي رياسة ما أنزل الله بها من سلطان، وكان ضررها في<lb/>الزمن الماضي قليلاً فأصبح عظيمًا؛ إذ كان من أسباب ارتداد من لا يحصى عن<lb/>الدين، إلى أن تجرأت حكومة إسلامية عظيمة الشأن والتاريخ على الارتداد عنه،<lb/>ومحاولة محو أصوله وفروعه وآدابه، وكل ماله صلة به من أمتها، كما محته من<lb/>حكومتها؛ وهي حكومة مصطفى كمال التركية.<lb/>العلوم والفنون والصناعات العصرية لا يمكن لحكومة أن تحفظ استقلالها<lb/>بدونها، ولا يمكن لأمة أن ترتقي في زراعتها وتجارتها بدونها، ومنها ما هو<lb/>قطعي لا يمكن الشك في ثبوته، ولكن هؤلاء الفقهاء الجامدين يتحكمون في الحكم<lb/>على من يعتقد هذه القطعيات بالكفر، وهم الذين كانوا يعارضون الدولة العثمانية<lb/>وغيرها بالانتفاع بهذه العلوم والفنون؛ بدعواهم أنها معارضة للدين مخالفة للقرآن<lb/>حتى إنهم كانوا يحرمون علم الجغرافيا، مع أنه ليس في موضوعه ولا مسائله ما له<lb/>علاقة بالمباحث الدينية إلا أن يكون إثبات كروية الأرض ودورانها، وكان فيهم من<lb/>يقول: بتحريمه ويعارض الدولة في تعليمه إلى عهد غير بعيد، كما يُعلم مما روي<lb/>لنا عن العلامة الشيخ سليم بوحاجب التونسي؛ إذ سأله أحد الوزراء في الآستانة<lb/>عن حكمها، فقال: الوجوب، فكبر ذلك على عالم كان عنده وسأله عن الدليل،<lb/>فقال: أرأيت إذا كانت الدولة في حرب مع العدو، وأمر الخليفة وزيرَ الحربية أن<lb/>يضع بعض الضباط رسمًا لمواقع هذه الحرب وطرق الجيوش فيها، مما يتوقف<lb/>عليه درء خطر العدو ويرجى سبقه إلى المواضع الحصينة، (مثلاً) ، فهل تجب<lb/>طاعته في ذلك أم لا؟ قال: تجب، قال وهل يكن هذا لمن لا يعرف علم الجغرافيا؟<lb/>اهـ، بالمعنى، ويراجع نصه في ترجمته رحمه الله من المنار.<lb/>إن أمثال هؤلاء المتفقهة المحتكرين لعلم الدين والمنتصبين للدفاع عنه بغير<lb/>علم، يزيدون فيها ما ليس منه تقليدًا لبعض المؤلفين الميتين الذين درسوا في كتب<lb/>التفسير والحديث، وشر زياداتهم خرافات زنادقة اليهود والفرس في الخلق<lb/>والتكوين وصفة السموات والأرض والكواكب والرعد والبرق وجبل قاف وقرن<lb/>الثور والحوت وما أشبه ذلك، ثم قاموا يكفرون من يخالفهم في ذلك، فجعلوا هذه<lb/>الخرافات الإسرائيلية من أركان الإيمان الذي يخرج منكره من الملة، على أن الذين<lb/>ابتلوا بذكرها في كتبهم من المتقدمين؛ لغرامهم بكل ما روي لم يرفعوها إلى هذا<lb/>الأفق من أصول الدين ولا من فروعه، فكيف يقل إسلام هؤلاء من أعطاهم الله<lb/>تعالى علمًا يقينيًا بأن تلك خرافات باطلة؟<lb/>إن الأرض صارت معروفة للناس طولاً وعرضًا، مشاهدة بالعينين من أولها<lb/>إلى آخرها، وقد طاف حولها كثير من الناس مرارًا، يخرج أحدهم من مكانه<lb/>متوجهًا إلى الشرق مثلاً، فلا يزال يستقبل شرقًا ويستدبر غربًا حتى يعود إلى<lb/>مكانه من الجانب الآخر، ثم إن مراكز المخاطبات التلغرافية عمت شرقها وغربها<lb/>فكل قطر يعلم ما يتجدد من الأحداث المهمة من غيره كل يوم. أفبعد هذا يقول لهم<lb/>هؤلاء الجهال: يجب أن تدينوا الله بأن الأرض سطح مبسوط غير كروي ثابت<lb/>على رأس ثور.. إلخ.<lb/>إن مسألة شكل الأرض ليست من عقائد الدين ولا من أحكامه ولا من آدابه،<lb/>ولم يوجب الله تعالى على عباده أن يعتقدوا أنها كالرغيف أو لوح الخشب ولا أنها<lb/>كرة، ولا يسأل أحد يوم القيامة عن إيمانه بشكل الأرض، فإذًا لا يضره في دينه<lb/>أن يجهل شكلها، ولا يضره أن يعرفه بطريق من طرق المعرفة ولكن ينفع في<lb/>الدنيا، وإنما يزعم هؤلاء الجاهلون المفتاتون على الناس في دينهم؛ الملحقون به<lb/>ما ليس منه أن قوله تعالى: {وَإِلَى الأَرْضِ كَيْفَ سُطِحَتْ} (الغاشية: 20)<lb/>ظاهر في أنها سطح لا كرة. قال الجلال في الأول وعليه علماء الشرع، وفي<lb/>الثاني أن عليه علماء الهيئة (لكنه قال) : وإن لم ينقض ركنًا من أركان الشرع.<lb/>والصواب أن كثيرًا من كبار علماء الشرع قالوا: إنها كرة، وأن قوله: (سطحت)<lb/>لا ينافي كرويتها؛ لأن للكرة سطحًا كغيرها من الأجسام، وأنه يوجد في القرآن<lb/>ما هو أظهر في الدلالة على الكروية منه على غيرها؛ كقوله تعالى: {يُكَوِّرُ اللَّيْلَ<lb/>عَلَى النَّهَارِ وَيُكَوِّرُ النَّهَارَ عَلَى اللَّيْلِ} (الزمر: 5) ، وإنما التكوير في اللغة اللف<lb/>على الجسم المستدير كما بسطناه في مواضع أخرى. ومع هذا كله يوجد من هؤلاء<lb/>المفتاتين ومن مقلدتهم من يعدون الاعتقاد بكروية الأرض كفرًا بالله ومروقًا من دينه،<lb/>وهم يجهلون أن هذا المسألة أصبحت في هذا العصر من المسائل القطعية، فإن<lb/>الأدلة على كرويتها لا يمكن نقضها ألبتة، فإنكاره باسم الدين جناية على الدين.<lb/>نعم.. إنه يوجد كثير من أدعياء العلم الديني من يفتنون العوام بتكفير القائلين<lb/>بكروية الأرض، سواء كانوا من الفئة التي أوشكت أن تبيد من الأزهريين أو من<lb/>أمثالهم من مقذوفات سائر المدارس الدينية في الشرق والغرب، بل منهم من لا<lb/>يزال يقول: إن الأرض قائمة على قرن ثور، وإن الزلازل تحدث بهز رأس الثور<lb/>أو نقله إياها من قرن إلى قرن، ولكن أكثر المتعلمين في الأزهر على الطريقة<lb/>النظامية، صاروا يعرفون الحقيقة في ذلك.<lb/>وقد بلغني أن عالمًا من أجلّ علماء نجد وأوسعهم اطلاعًا على الكتب المختلفة،<lb/>قال بتكفير من يقول بكروية الأرض. وقد راعني هذا؛ لأن الذي نص عليه<lb/>الشيخ محمد عبد الوهاب إمام النهضة النجدية وغيره من علمائهم؛ أنهم لا يكفرون<lb/>أحدًا إلا بمخالفة الإجماع في المسائل الدينية القطعية، وهذه ليست مسألة دينية ولا<lb/>إجماع عليها. ولأن أكبر أئمة الحنابلة التي استمد الشيخ وخلفاؤه من كتبهم تجديده<lb/>للدين في نجد شيخا الإسلام ابن تيمية وابن القيم، وقد ذكر الثاني في بعض كتبه أن<lb/>الأرض كروية، فهل يكفره هذا العالم إن صح الخبر عنه؟<lb/>هذه مسالة جناية المقلدين الجامدين على الدين، قد فتحنا بابها وتغلغلنا في<lb/>زوايا بيوتها منذ السنة الأولى للمنار سنة 1315، وإنما ذكرناه هنا لإثبات اشتراك<lb/>هؤلاء مع الملاحدة في هدم الإسلام من حيث لا يشعرون كما تقدم في صدر المقال<lb/>فهم يفتنون جميع المتعلمين على الطريقة العصرية الاستقلالية عن الإسلام من<lb/>جانب، ويقطعون الطريق على حكماء الدين الراسخين؛ أن ينشروا حقيقته التي لا<lb/>يمكن المراء فيها من جانب ثان، وأن يدحضوا شبهات الماديين والمبشرين عليه<lb/>من الطريق العلمية التي لا يمكن إقناعهم أو إلزامهم الحجة بدونها من جانب ثالث،<lb/>فماذا يفعل المنار ومن على منهج المنار، في مكافحة أولئك الكفار الفجار، والحال<lb/>ما ذكرنا؟<lb/>إنني أرى كثيرًا من أفضل رجالنا علمًا ودينًا وعقلاً يائسين من الإصلاح هنا<lb/>ولست موافقًا لهم على اليأس التام، وإذا كان هذا رأيي في أعضل أدواء مفاسد هذه<lb/>الأمة، فما دونه من مفاسد المبشرين عندي أهون، إنني أقول بإمكان تلافي الشر<lb/>إذا نهض القادرون عليه نهضة سريعة بنظام محكم، وذلك أن القوة التي تغلب كل<lb/>قوة في هذا العصر هي قوة الرأي العام للأمة، والرأي العام في مصر لا يزال<lb/>متدينًا، سواء في ذلك مسلموه وقبطه وغيرهم من النصارى واليهود , والنصارى<lb/>منهم من جميع الفرق أشد اعتصامًا برابطتهم الدينية الاجتماعية من المسلمين؛ كما<lb/>بيناه من قبل في مقالاتنا (المسلمون والقبط) ، وقد طال هذا المقال فزاد على ما<lb/>قدرت له؛ لذلك أرجئ بيان ما ذكرت من الرجاء في انتصار التدين على الإلحاد،<lb/>والإصلاح على الإفساد، في مقال أفرده له في جزآت فقد آن لنا التصريح وعدم<lb/>تهيب سفهاء الكتاب المضلين، والوزراء والرؤساء المفسدين والله ولي المتقين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n29-p123"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3852.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>الزنكلوني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كلمة الأستاذ الزنكلوني</head>
               <lb/>في تفسير القرآن الحكيم ومجلة المنار<lb/>
               <lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ العظيم السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة<lb/>المنار الإسلامية حفظه الله، وأدام النفع به آمين.<lb/>السلام على سيدي الصديق ورحمة الله، أما بعد: فقد طلع على العالم<lb/>الإسلامي في هذا الأيام الجزء الأول من تفسير القرآن الحكيم، الذي دبجه يراعك،<lb/>وأحكمه تفكيرك ورسوخك في علوم الدين، فقد أودعت فيه من آيات العلم والحكمة<lb/>ما يشهد لك بالنبوغ والتفوق على رغم من حسادك، ولقد كان من دلائل نصر الله<lb/>لك على الدوام أن تزداد ثقة الناس بك واقتناعهم بعظيم فضلك، كما برز لك أثر<lb/>جليل - وآثارك الجليلة لا تنقطع - وأن تشتد حاجتهم إليك وإلى قولك الفصل كلما<lb/>ظهرت فتنة عمياء، تكاد لشدتها تقضي على الكثير من الحق، وتنتقص من أطراف<lb/>النور الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم، وسار عليه الراشدون من أصحابه<lb/>رضوان الله عليهم أجمعين؛ لأنك من وقت إلى آخر تطلع على الناس في منارك بما<lb/>يزيل الجهل ويمحو آثار الظلمة، ولقد عرفك الناس من عهد بعيد، وعرفك المنصفون<lb/>منذ بدء حياتك العلمية على خير ما يعرف العلماء الأفذاذ. ولقد كان إعجاب رجال<lb/>العلم الديني بك شديدًا في جميع بلاد الإسلام؛ منذ ظهرت مجلة المنار الإسلامية التي<lb/>أنشأتها من ثلاثين عامًا، ولا تزال تنشئها بفضل الله إلى اليوم حافلة بالأبحاث العلمية<lb/>القيمة التي لا توجد في أمهات الكتب، ولا يخلو عدد من أعدادها من مشكلة دينة<lb/>يكشفها منارك، وقد خفي أمرها وتعذر حلها على كثير من الرجال المبرزين.<lb/>أما المتقدمون فعذرهم أن أحداث الناس الاجتماعية التي لها صلة بالدين، لم<lb/>يكن قد اتسع نطاقها، ولم تصل في كثرة وجوهها المختلفة إلى ما وصلت إليه اليوم<lb/>وقد كانت أمارات الحوادث الدقيقة التي يحملها كتاب الوجود العام غير واضحة<lb/>للعقول، وليس في إمكان العقل مهما قوي أن يقضي قضاءه الصحيح في حادثة لم<lb/>يكشف لها الوجود وجه الدليل، والعقل الإنساني في فطرته السليمة اليوم أقوى منه<lb/>بالأمس؛ لأن مواد التغذية العقلية الآن بين يديه أدسم وأوفر، وليس التفاضل بين<lb/>المتقدم من القرون والمتأخر منها راجعًا إلى جوهر العقول، واستكمال عناصرها<lb/>الذاتية، فالعقل هو العقل، والقرآن هو القرآن، وشواهد هذا العصر أتم منها في<lb/>كل عصر سابق، وإنما مرجع التفاضل؛ ضعف الإرادة وتأثرها بالأوساط السيئة<lb/>التي لم تكن لها قوة في عصر النبوة ولا في القرون التي تليها. أما العقل من حيث<lb/>ذاته وجوهره فلا دخل له في هذا التفاضل، فالمسألة هنا وهناك مسألة هداية<lb/>وتوفيق.<lb/>وأما المتأخرون، فعذرهم إن صح أن يكون ذلك عذرًا أنهم أضاعوا كل شيء<lb/>وباعدوا بينهم وبين منهل التشريع الإلهي، وما مثلهم في حياتهم العلمية الدينية إلا<lb/>كمثل من استعمل الماء الآسن في حياته للشرب، ينحدر من مستنقع إلى مستنقع،<lb/>وقد انقطع تمام الانقطاع عن مهبط السيل ومجاري الأنهار، لا يحمل غير جراثيم<lb/>الضعف وعوامل الفناء - كذلك رجال الدين في عصورهم المتأخرة، قد انقطعوا<lb/>عن الكتاب والسنة وعن فهمهما على الوجه الصحيح، وهما بلا شك مصدر الحياة<lb/>والقوة، عليهما مدار السعادة التامة - لهذا لا بدع إذا وهبك الله من الذكاء والفهم في<lb/>الدين ما لا عهد للناس به، ومكنك من استعراض الحوادث والحكم عليها بما لاح<lb/>لك من الأمارات والدلائل، وليس ذلك بدعًا في دين الله ولا من الدعاوى العريضة<lb/>كما يظن الجاهلون؛ لأن الإنسانية الكاملة التي لا تسابق ولا تجارى هي إنسانية<lb/>الأنبياء وحدهم لا يشاركهم فيها مشارك؛ لأنها موهبة من الله تعالى خاصة بهم لا<lb/>دخل للكسب فيها و {اللَّهُ أَعْلَمُ حَيْثُ يَجْعَلُ رِسَالَتَهُ} (الأنعام: 124) .<lb/>أما من عداهم من الورثة فلكل نصيبه بقدر اجتهاده، فكتاب الله الذي خاطب<lb/>به العالم على السواء، لم يتغير ولم يتبدل وكذلك سنة رسوله، وفضل اليوم على<lb/>الأمس ما دام الإنسان مرموقًا بالهداية والتوفيق، إن العقل أقوى والدلائل أوضح،<lb/>وإن كان الفضل دائما للمتقدم.<lb/>وليست المسألة أكثر من متشابهات في الدين، يجليها الله على يد من يمنحهم<lb/>فضله، ولا تقوم الساعة إلا والحلال كله بيِّن والحرام كله بيِّن، حيث يرد العقل<lb/>بالدليل كل مشتبه في الماضي إلى فصيلته الحقيقية. وإذا لم يحقق الله بك وبأمثالك<lb/>هذه السنة فيمن يحققها؟ {ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (الحديد: 21) .<lb/>وقد كان من مزيد توفيق الله لك؛ أن خصصت جزءًا عظيمًا من منارك لتفسير<lb/>كتاب الله تعالى على طريقة لم تسبق إليها من كبار رجال التاريخ [1] في عصور<lb/>الإسلام، فقد وجهت كل عنايتك إلى بيان أغراض الكتاب والكشف عن مراميه،<lb/>وأجهدت نفسك في لفت العقل إلى روح التشريع الإلهي وإظهار سره في الوجود،<lb/>ولم يفتك المهم من الأبحاث الإصلاحية التي ألهت جمهور المفسرين عن غرض<lb/>الكتاب الأسمى، وصرفتهم عن الغاية التي من أجلها نزل الكتاب الكريم؛ وهي<lb/>الهداية والسعادة.<lb/>نعم.. لا ننكر نحن ولا أنت أن واضع طريقتك ومحكم أساسها هو أستاذنا<lb/>الإمام؛ الذي جدد الله به عهد الإسلام على رأس القرن الرابع عشر الهجري<lb/>(الشيخ محمد عبده) رحمه الله ورضي عنه. ولكن إحكام البناء إلى التمام على<lb/>الوجه الذي وضع عليه هذا الأساس المتين لشاهد صدق على النبوغ والتفوق. ومن<lb/>الإنصاف أن نجاهر بأن الروح التي جارت في عملها التكميلي روح ذلك المؤسس<lb/>الحكيم؛ لهي الروح الكبيرة التي تستحق مزيد الإكبار والإجلال، والتي لها مع<lb/>استعدادها الفطري القوي بالمؤسس العظيم مزيد صلة وارتباط؛ لأنك في أبحاثك<lb/>القيمة تأتي كل يوم بالجديد المثمر، ولا زلت ترقب عن كثب في تفسيرك وأبحاثك<lb/>الدينية آثار سنن الله في الوجود، وهي نعمة كبرى لن تستطيع شكرها مهما حاولته،<lb/>وسر هذه النعمة فيما أعتقد أنك آمنت، كما آمن الموفقون من قبلك بأن خير ما<lb/>يفسر به كتاب الله فعل الله وسننه في عالم الشهادة، وكثيرًا ما أسمع من أهل العلم<lb/>وعنهم أن سبب انحطاط المسلمين؛ هو عدم العمل بالدين، وهو كلام حق في ذاته<lb/>إن لم يريدوا الدين بحسب تقدير عقولهم. إلا أن وراء هذا القول حلقة مفقودة يجب<lb/>إظهارها للعالم والتصريح بها على الدوام، حيث السعادة موقوفة عليها في نظر<lb/>العقل والدين معًا: هي أن سبب التأخر الحقيقي عدم فهم الكتاب والسنة على الوجه<lb/>الصحيح؛ لأن فهمهما كذلك يولد الإيمان بهما إيمانًا قويًا، والإيمان بهما كذلك لا<lb/>محالة يولد السعادة والقوة والعمل الصالح، رغم الصوارف التي ازدحم بها الوجود،<lb/>فالوجود ملوث بمثل هذه الصوارف منذ بدء الخلقة، والصراع قديم بين الخير<lb/>والشر وبين النور والظلمة.<lb/>ولقد أخذتني الدهشة يا صديقي حينما اطلعت على الجزء الأول من التفسير<lb/>الذي أخرجته في هذه الأيام مستقلاًّ عن مجلة المنار، لأنا كلما تصفحنا منارك وراجعنا<lb/>ما ظهر من التفسير، نظن أن ليس في الإمكان أبدع مما كان، وإذا بالجزء الأول<lb/>يطالعنا بخير ما أخرج للناس في هذا الباب.<lb/>وفي الحق أن هذا السفر آية الآيات ومعجزة المعجزات في التفسير إلى اليوم<lb/>وليس من المبالغة في القول أن أصارحك بأن هذا السفر الجليل منحة إلهية كبرى،<lb/>قدر الله بها أن يكمل فضلك، ويعظم أمرك، وما يدرينا ما يجود به الغيب عليك في<lb/>المستقبل القريب والبعيد.<lb/>لهذا أحمد الله لك، وأرجو أن يديمك سعيدًا آمنًا في سربك، صحيحًا في بدنك؛<lb/>لتكمل التفسير على النحو الذي سرت عليه إلى اليوم، كما أرجو أن يوفقك الله<lb/>قريبًا لإنجاز تفسير متوسط ينتفع به العامة والخاصة، فالخير كل الخير في هدي<lb/>الكتاب.<lb/>ولقد حقق الله لي يا صديقي ما كنت أرجوه من قبل، فقد تمنيت من عهد بعيد<lb/>أن أكتب عنك كلمة الحق التي امتلأت بها نفسي؛ ليسجلها التاريخ لي ولك فيما<lb/>يسجل، وأنا أحوج إليها منك؛ فلك من الآثار الخالدة في خدمة العلم والدين ما لا<lb/>سبيل إلى إنكاره. أما أنا فأقل ما أنتفع به من وراء هذه الكلمة الصادقة أن يقول<lb/>المنصفون: إنها كلمة حق بريئة من الحقد والحسد، فرحم الله قائلها.<lb/>وقد كانت هذه الأمنية اللذيذة تتردد وتقوى في نفسي كلما انتشر فضلك،<lb/>وازدادت عناية الله بك، إلا أن الحياء الشديد قد حال دوني ودون أمنيتي، فقد خشيت<lb/>أن تقصر العبارة عن آداء ما تحمله نفسي لك من الإكبار، فيمقتني منصفوك وعارفو<lb/>فضلك، أو يقول حسادك وهم كثيرون: إن الأمر لا يعدو مدح صديق لصديق؛ أما<lb/>وقد ظهر الجزء الأول من تفسيرك وفيه من الإبداع ما لا عهد لنا به، ومن الزيادات<lb/>ما لم يشافهنا به الأستاذ الإمام في درسه، فها أناذا أتقدم إليك بكلمتي هذه شاكرًا داعيًا<lb/>لأبلغ النفس أمنيتها غير مبال بالتقصير، ولا بما يتحدث به الجاهلون والحاسدون،<lb/>وتفضل يا صديقي بقبول خالص تحياتي والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي سرور الزنكلوني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس التفسير والحديث بالقسم العالي للأزهر<lb/>(المنار)<lb/>الأستاذ الشيخ على سرور الزنكلوني من أشهر علماء الأزهر المستقلي الفكر<lb/>العارفين بحال العصر، وحاجة المسلمين إلى الإصلاح الديني والمدني، وإخوانه<lb/>المشاركون له في هذه المزية قليلون، ولو كانوا كثيرين لما كان الأزهر محتاجًا إلى<lb/>الإصلاح، وحاجته إلى الإصلاح صارت مسألة اجتماعية بين جمهور أهله حتى<lb/>الجامدين منهم وبين سائر طبقات الناس، لا خفية كما كانت في أول عهد الأستاذ<lb/>الإمام , وقد كان الجامدون يضطهدون هؤلاء العلماء المستقلين ولا سيما دعاة<lb/>الاعتصام بالكتاب والسنة. ولكن الزمان يظهر فضلهم وشدة حاجة الأزهر إليهم<lb/>وسيكونون هم المحبين للعلم فيه إذا أذن الله أن يعود إليه مجده كما يحب كل مسلم<lb/>ثم إن الأستاذ الزنكلوني ممتاز فيهم بالصراحة والفصاحة قولاً وكتابة وخطابة<lb/>ومناظرة، يمده في ذلك ما أوتي من عزة النفس والشجاعة الأدبية، فهو يقول ما<lb/>يعتقد ولا يبالي بمخالفه فيه مهما تكن منزلته، ومهما يكن سبب خلافه له، وهذا ما<lb/>أشار إليه بقوله في آخر كلمته: إنه لا يبالي بما يتحدث به الجاهلون والحاسدون.<lb/>لست أقول هذا لأثيبه حمدًا بحمد، وأقارضه ثناء بثناء، فكل منا بعيد الطبع<lb/>والخلق عن هذه التجارة أو المداينة، وإنما قلته لأبين لبعض قراء المنار في<lb/>الأقطار النائية الذين لا يعرفون من مزايا الرجل ما تعرفه مصر، ومن لا يحصى من<lb/>زائريها في هذا العصر، أن قيمة كلمته عندي ليست في إطرائي الذي لا أستحقه بل<lb/>في صدورها عن عقيدة وإخلاص، مع تواضع حمله على الاعتذار، فقد أرسل إليَّ<lb/>معها رقعة قال فيها: (هذه كلمتي أبعث بها إليك؛ عنوان فرح وشكر لله على ظهور<lb/>الجزء الأول من التفسير، أكتبها وأنا متحقق بأنها غير وافيه بالغرض. ولكن شفيعها<lb/>إخلاص صاحبها) فهو كأفراد أجواد العرب الذين كان أحدهم يبذل النوال العظيم<lb/>وربما كان كل ما في يده؛ ثم يعتذر مع هذا لمن يبذله له.<lb/>ما هذه أول منة لصديقي التليد الشيخ علي سرورعلى المنار، بل كان في أيام<lb/>المجاورة يدعو إلى المنار في أيام مسامحات الأزهر، ويطوف على البلاد في<lb/>مديرية الشرقية وغيرها فيحصل قيمة الاشتراك من المشتركين، ثم يوصلها إلينا<lb/>ولا يأخذ على ذلك عمولة ولا جزاءً - وكان هذا قبل شروعه في حضور دروس<lb/>الاستاذ الإمام - فهو عملٌ دعته إليه فطرته الزكية وميله العقلي إلى الإصلاح، فالله<lb/>تعالى يشكر له ذلك ويثيبه عليه والله شاكر عليم. <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: المراد برجال التاريخ من دونت تراجمهم في كتبه العامة أو الخاصة ببعض دون بعض؛ ككتب الجرح والتعديل وكتب الطبقات.</note>
            </note>
            <pb
             n="n29-p128"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3853.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الوقف وأصح ما ورد فيه وأشهر أحكامه</head> [*]<lb/>
               <lb/>روى الجماعة - أحمد والبخاري ومسلم وأصحاب السنن الأربعة من حديث<lb/>عبد الله بن عمر: أن عمر أصاب أرضًا من أرض خيبر، فقال يا رسول الله:<lb/>أصبت أرضًا بخيبر، لم أصب مالاً قط أنفس عندي منه، فما تأمرني به؟ فقال<lb/>صلى الله عليه وسلم: (إن شئت حبست أصلها وتصدقت بها) فتصدق بها عمر<lb/>على أن لا تباع ولا توهب ولا تورث، ولفظ الشيخين أنه لا يباع أصلها - زاد<lb/>مسلم ولا يبتاع - ولا يورث ولا يوهب: في الفقراء وفي القربى وفي الرقاب وفي<lb/>سبيل الله وابن السبيل والضيف؛ لا جناح على من وليها أن يأكل منها بالمعروف<lb/>أو يطعم صديقًا غير متمول، وفي لفظ غير متأثل مالاً، وفي بعض روايات<lb/>الصحيح أن تلك الأرض يقال لها ثمغ وأنها نخل.<lb/>وذكر الحافظ في الفتح الروايات في وصية عمر، أن تكون بنته حفصة أم<lb/>المؤمنين هي التي تتولى أمر هذا الوقف بعده، ثم يكون بعدها إلى الأكابر من آل<lb/>عمر، وذكر من رواية عمر بن أبي شبة أنه اطلع على نسخة صدقة عمر قال:<lb/>أخذتها من كتابه الذي كان عند آل عمر فنسختها حرفًا حرفًا؛ هذا ما كتب عبد الله<lb/>عمر أمير المؤمين في ثمغ؛ أنه إلى حفصة ما عاشت تنفق ثمره حيث أراها الله،<lb/>فإن توفيت فإلى ذوي الرأي من أهلها.<lb/>(قال الحافظ) : فذكر الشرط كله نحو الذي نقده في الحديث المرفوع، ثم<lb/>قال: والمائة وسق الذي أطعمني النبي صلى الله عليه وسلم؛ فإنها مع ثمغ على<lb/>سننه الذي أمرت به، وإن شاء والي ثمغ أن يشتري من ثمره رقيقًا يعملون فيه فعل،<lb/>وكتب معيقيب وشهد عبد الله بن الأرقم.<lb/>(وكذا أخرج أبو داود في روايته نحو هذا، وذكرا جميعًا كتابًا آخر نحو هذا<lb/>الكتاب وفيه من الزيادة: وصرمة بن الأكوع والعبد الذي فيه صدقة كذلك. وهذا<lb/>يقتضي أن عمر إنما كتب كتاب وقفه في خلافته؛ لأن معيقيبًا كان كاتبه في زمن<lb/>خلافته، وقد وصفه فيه بأنه أمير المؤمنين فيحتمل أن يكون وقفه في زمن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم باللفظ، وتولى هو النظر عليه إلى أن حضرته الوصية فكتب<lb/>حينئذ الكتاب. ويحتمل أن يكون أخر وقفيته، ولم يقع منه قبل ذلك إلا استشارته<lb/>في كيفيته، وقد روى الطحاوي وابن عبد البر من طريق مالك عن ابن شهاب قال:<lb/>قال عمر: لولا أني ذكرت صدقتي لرسول الله صلى الله عليه وسلم لرددتها.<lb/>فهذا يشرع بالاحتمال الثاني، وأنه لم تجز الوقف إلا عند وصيته، واستدل الطحاوي<lb/>بقول عمر هذا لأبي حنيفة وزفر في أن إيقاف الأرض لا يمنع من الرجوع فيها،<lb/>وأن الذي منع من الرجوع؛ كونه ذكره للنبي صلى الله عليه وسلم فكره أن يفارقه<lb/>على أمر ثم يخالفه إلى غيره. ولا حجة فيما ذكره من وجهين:<lb/>(أحدهما) أنه منقطع؛ لأن ابن شهاب لم يدرك عمر.<lb/>(ثانيهما) أنه يحتمل ما قدمته، ويحتمل أن يكون عمر كان يرى صحة<lb/>الوقف ولزومه، إلا إن شرط الواقف الرجوع فله أن يرجع. وقد روى الطحاوي<lb/>عن علي مثل ذلك، فلا حجة فيه لمن قال: بأن الوقف غير لازم مع إمكان هذا<lb/>الاحتمال، وإن ثبت هذا الاحتمال كان حجة لمن قال بصحة تعليق الوقف وهوعند<lb/>المالكية، وبه قال ابن سريج وقال: تعود منافعه بعد المدة المعينة إليه ثم إلى ورثته<lb/>فلو كان التعليق مآلاً صح اتفاقًا، كما لو قال: وقفته على زيد سنة ثم على الفقراء.<lb/>(قال الحافظ) : وحديث عمر هذا أصل في مشروعية الوقف: قال أحمد:<lb/>حدثنا حماد - هو ابن خالد - حدثنا عبد الله هو العمري - عن نافع عن ابن عمر<lb/>قال: أول صدقة - أي موقوفة - كانت في الإسلام صدقة عمر، وروى عمر بن<lb/>شبة عن عمرو بن سعد بن معاذ قال: سألنا عن أول حبس في الإسلام، فقال<lb/>المهاجرون: صدقة عمر، وقال الأنصار: صدقة رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>وفي إسناده الواقدي [1] وفي مغازي الواقدي أن أول صدقة موقوفة كانت في الإسلام<lb/>أراضي مخيريق - بالمعجمة مصغر - التي أوصى بها إلى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فوقفها النبي صلى الله عليه وسلم، قال الترمذي: لا نعلم بين الصحابة<lb/>المتقدمين من أهل العلم خلافًا في جواز وقف الأرضين. وجاء عن شريح أنه أنكر<lb/>الحبس ومنهم من تأوله، وقال أبو حنيفة: لا يلزم، وخالفه جميع أصحابه إلا زفر<lb/>ابن الهذيل، فحكى الطحاوي عن عيسى بن أبان قال: كان أبو يوسف يجيز بيع<lb/>الوقف، فبلغه حديث عمر هذا فقال: من سمع هذا من ابن عون؟ فحدثه به ابن<lb/>عُلية فقال: هذا لا يسع أحدًا خلافه، ولو بلغ أبا حنيفة لقال به، فرجع عن بيع<lb/>الوقف حتى صار كأنه لا خلاف فيه بين أحد. ا. هـ، ومع حكاية الطحاوي هذا<lb/>فقد انتصر كعادته، فقال قوله في قصة عمر حبس الأصل وسبل الثمرة لا يستلزم<lb/>التأبيد، بل يحتمل أن يكون أراد مدة اختياره لذلك، ولا يخفى ضعف هذا التأويل<lb/>ولا يفهم من قوله وقفت وحبست إلا التأبيد، حتى يصرح بالشرط عند من ذهب إليه<lb/>وكأنه لم يقف على الرواية التي فيها حبيس ما دامت السموات والأرض.<lb/>(قال القرطبي: رد الوقف مخالف للإجماع فلا يلتفت إليه، وأحسن ما<lb/>يعتذر به عمن رده ما قال أبو يوسف؛ فإنه أعلم بأبي حنيفة من غيرهم وأشار<lb/>الشافعي: إلى أن الوقف من خصائص أهل الإسلام؛ أي وقف الأراضي والعقار،<lb/>قال: ولا نعرف أن ذلك وقع في الجاهلية، وحقيقة الوقف شرعًا ورود صيغة<lb/>تقطع تصرف الواقف في رقبة الموقوف الذي يدوم الانتفاع به، وتثبت صرف<lb/>منفعته في جهة خير.<lb/>وفي حديث الباب من الفوائد؛ جواز ذكر الولد أباه باسمه المجرد من غير<lb/>كنية ولا لقب، وفيه جواز إسناد الوصية والنظر على الوقف للمرأة، وتقديمها على<lb/>من هو من أقرانها من الرجال. وفيه إسناد النظر إلى من لم يسم إذا وصف بصفة<lb/>معينة تميزه، وأن الواقف يلي النظر على وقفه إذا لم يسنده لغيره، قال الشافعي:<lb/>لم يزل العدد الكثير من الصحابة فمن بعدهم يلون أوقافهم، نقل ذلك الألوف عن<lb/>الألوف لا يختلفون فيه، وفيه استشارة أهل العلم والدين والفضل في طرق الخير،<lb/>سواء كانت دينية أو دنيوية، وأن المشير يشير بأحسن ما يظهر له في جميع<lb/>الأمور، وفيه فضيلة ظاهرة لعمر لرغبته في امتثال قوله تعالى: {لَن تَنَالُوا البِرَّ<lb/>حَتَّى تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ} (آل عمران: 92) ، وفيه فضل الصدقة الجارية،<lb/>وصحة شروط الواقف واتباعه فيها [2] وأنه لا يشترط تعيين المصرف لفظًا، وفيه<lb/>أن الوقف لا يكون إلا فيما له أصل يدوم الانتفاع به، فلا يصح وقف ما لا يدوم<lb/>الانتفاع به كالطعام.<lb/>(وفيه أنه لا يكفي في الوقف لفظ الصدقة؛ سواء قال تصدقت بكذا أو جعلته<lb/>صدقة حتى لا يضيف إليها شيئًا آخر؛ لتردد الصدقة بين أن تكون تمليك الرقبة أو<lb/>وقف المنفعة، فإذا أضاف إليهما ما يميز أحد المحتملين صح بخلاف ما لو قال:<lb/>وقفت أو حبست، فإنه صريح في ذلك على الراجح، وقيل الصريح الوقف خاصة<lb/>وفيه نظر؛ لثبوت التحبيس في قصة عمر هذه، نعم.. لو قال: تصدقت بكذا على<lb/>كذا، وذكر جهة عامة صح. وتمسك من أجاز الاكتفاء بقوله: تصدقت بكذا بما<lb/>وقع في حديث الباب من قوله، فتصدق بها عمر ولا حجة في ذلك لما قدمته من أنه<lb/>أضاف إليها لا تباع ولا توهب، ويحتمل أيضًا أن يكون قوله فتصدق بها عمر؛<lb/>راجعًا إلى الثمرة على حذف مضاف أي فتصدق بثمرتها، فليس فيه متعلق لمن<lb/>أثبت الوقف بلفظ الصدقة مجردًا، وبهذا الاحتمال الثاني جزم القرطبي. وفيه<lb/>جواز الوقف على الأغنياء؛ لأن ذوي القربى والضيف لم يقيد بالحاجة وهو الأصح<lb/>عند الشافعية.<lb/>وفيه أن للواقف أن يشترط لنفسه جزءًا من ريع الموقوف؛ لأن عمر<lb/>شرط لمن ولي وقفه أن يأكل منه بالمعروف، ولم يستثن إن كان هو الناظر أو<lb/>غيره، فدل على صحة الشرط، وإذا جاز في المبهم الذي تعينه العادة كان فيما<lb/>يعينه هو أجوز، ويستنبط منه صحة الوقف على النفس، وهو قول ابن أبي ليلى<lb/>وأبي يوسف وأحمد في الأرجح عنه، وقال به من المالكية ابن شعبان وجمهورهم<lb/>على المنع إلا إذا استثنى لنفسه شيئًا يسيرًا بحيث لا يتهم أنه قصد حرمان ورثته،<lb/>ومن الشافعية ابن سريج وطائفة وصنف فيه محمد بن عبد الله الأنصاري شيخ<lb/>البخاري جزءًا ضخمًا، واستدل له بقصة عمر هذه وبقصة راكب البدنة [3] بحديث<lb/>أنس في أنه صلى الله عليه وسلم أعتق صفية، وجعل عتقها صداقها، ووجه<lb/>الاستدلال به أنه أخرجها عن ملكه بالعتق، وردها إليه بالشرط، وسيأتي البحث<lb/>فيه في النكاح، وبقصة عثمان الآتية بعد أبواب. واحتج المانعون بقوله في حديث<lb/>الباب: (سبل الثمرة) وتسبيل تملكيها للغير، والإنسان لا يتمكن من تمليك نفسه<lb/>لنفسه، وتُعُقِّبَ بأن امتناع ذلك غير مستحيل، ومنعه تمليكه لنفسه إنما هو لعدم<lb/>الفائدة، والفائدة في الوقف حاصلة؛ لأن استحقاقه إياه ملكًا غير استحقاقه إياه وقفًا؛<lb/>ولا سيما إذا ذكر له مالاً آخر، فإنه حكم آخر يستفاد من ذلك الوقف، واحتجوا<lb/>أيضًا بأن الذي يدل عليه حديث الباب أن عمر اشترط لناظر وقفه أن يأكل منه<lb/>بقدر عمالته؛ ولذلك منعه أن يتخذ لنفسه منه مالاً، فلو كان يؤخذ منه صحة الوقف<lb/>على النفس لم يمنعه من الاتخاذ، وكأنه اشترط لنفسه أمرًا لو سكت عنه لكان<lb/>يستحقه لقيامه. وهذا على أرجح قولي العلماء: إن الواقف إذا لم يشترط للناظر<lb/>قدر عمله جاز له أن يأخذ بقدر عمله , ولو اشترط الواقف لنفسه النظر<lb/>اشترط أجره، ففي صحة هذا الشرط عند الشافعية خلاف؛ كالهاشمي إذا<lb/>عمل في الزكاة، هل يأخذ سهم العاملين؟ والراجح الجواز ويؤيده حديث عثمان<lb/>الآتي بعد.<lb/>واستدل به على جواز الوقف على الوارث في مرض الموت، فإن زاد<lb/>عن الثلث رد، وإن خرج منه لزمه، وهو إحدى الروايتين عن أحمد؛ لأن عمر<lb/>جعل النظر بعده لحفصة وهي ممن يرثه، وجعل لمن ولي وقفه أن يأكل منه،<lb/>وتُعُقِّبَ بأن وقف عمر صدر منه في حياة النبي صلى الله عليه وسلم، والذي<lb/>أوصى به إنما هو شرط النظر.<lb/>واستدل به على أن الواقف إذا شرط للناظر شيئًا أخذه، وإن لم يشترط له<lb/>لم يجز إلا إن دخل في صفة أهل الوقف؛ كالفقراء والمساكين، فإن كان على<lb/>معينين ورضوا بذلك جاز.<lb/>واستدل به على أن تعليق الوقف لا يصح؛ لأن قوله: حبس الأصل<lb/>يناقض تأقيته، وعن مالك وابن سريج يصح، واستدل بقوله لا تباع على أن<lb/>الوقف لا يناقل به [4] وعن أبي يوسف: إن شرط الواقف أنه إذا تعطلت منافعه بيع<lb/>وصرف ثمنه في غيره، ويوقف فيما سمي في الأول، وكذا إن شرط البيع إذا رأى<lb/>الحظ في نقله إلى موضع آخر، واستدل به على وقف المشاع؛ لأن المائة سهم<lb/>التي كانت لعمر بخيبر لم تكن منقسمة. وفيه أنه لا سراية في الأرض الموقوفة<lb/>بخلاف العتق، ولم ينقل أن الوقف سرى من حصة عمر إلى غيرها من باقي<lb/>الأرض، وحكى بعض المتأخرين عن بعض الشافعية أنه حكم فيه بالسراية وهو<lb/>شاذ منكر، واستدل به على أن خيبر فتحت عنوة، وسيأتي البحث فيه في كتاب<lb/>المغازي إن شاء الله تعالى اهـ، كلام الحافظ وفي بعض كلامه بحث.<lb/>وروى أحمد والشيخان وغيرهم من حديث أنس واللفظ للبخاري قال: لما<lb/>نزلت {لَن تَنَالُوا البِرَّ حَتَّى تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ} (آل عمران: 92) ، جاء أبو<lb/>طلحة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال: يا رسول الله، يقول الله تعالى:<lb/>{لَن تَنَالُوا البِرَّ حَتَّى تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ} (آل عمران: 92) وإن أحب أموالي<lb/>بيرحاء؛ قال: وكانت حديقة كان الرسول (صلى الله عليه وسلم) يدخلها،<lb/>ويستظل فيها ويشرب من مائها، فهي إلى الله وإلى رسوله (صلى الله عليه وسلم،<lb/>أرجو بره وذخره، فضعها أي رسول الله حيث أراك الله، فقال رسول الله: (بخ<lb/>يا أبا طلحة، ذلك مال رابح، قبلناه منك ورددناه عليك، فاجعله في الأقربين)<lb/>فتصدق به أبو طلحة على ذوي رحمه، قال: وكان منهم أُبي وحسان. قال:<lb/>وباع حسان حصته من معاوية. فقيل له تبيع صدقة أبي طلحة، فقال: لا أبيع<lb/>صاعًا من تمر بصاع من دراهم؟ قال: وكانت تلك الحديقة في موضع قصر بني<lb/>جديلة الذي بناه معاوية اهـ.<lb/>قال الحافظ في الفتح عند قوله: وباع حسان حصته.. إلخ: هذا يدل على أن<lb/>أبا طلحة ملكهم الحديقة المذكورة، ولم يقفها عليهم؛ إذ لو وقفها لما ساغ لحسان أن<lb/>يبيعها، فيعكر على من استدل بشيء من قصة أبي طلحة في مسائل الوقف إلا فيما لا<lb/>تخالف فيه الصدقة الوقف ويحتمل أن يقال شرط أبو طلحة عليهم؛ لما وقفها عليهم أن<lb/>من احتاج إلى بيع حصته منهم جاز له بيعها، وقد قال بجواز هذا الشرط بعض<lb/>العلماء كعلي وغيره والله أعلم اهـ.<lb/>وليعلم أن حسان بن ثابت وأبي بن كعب لم يكونا من ورثة أبي طلحة، بل<lb/>كان حسان يجتمع معه في الأب الثالث وأبي يجتمع معه في الأب السادس؛ كما<lb/>بينه البخاري نفسه في سياق نسبه في أول (باب إذا وقف أو أصى لأقاربه ومن<lb/>الأقارب) وذكر الحافظ في شرح هذه الترجمة من الفتح ما نصه:<lb/>قال الماوردي: تجوز الوصية لكل من جاز الوقف عليه من صغير وكبير<lb/>وعاقل ومجنون وموجود ومعدوم؛ إذا لم يكن وارثًا ولا قاتلاً والوقف منع بيع<lb/>الرقبة والتصدق بالمنفعة على وجه مخصوص. وقد اختلف العلماء في الأقارب<lb/>فقال أبوحنيفة: القرابة كل ذي رحم محرم من قبل الأب أو الأم، ولكن يبدأ بقرابة<lb/>الأب قبل الأم: وقال أبو يوسف ومحمد: من جمعهم أب منذ الهجرة من قبل أب أو<lb/>أم من غير تفصيل، زاد زفر وتقدم من قرب منهم وهي رواية عن أبي حنيفة أيضًا.<lb/>وأقل من يدفع إليه ثلاثة، وعند محمد اثنان، وعند أبي يوسف واحد، ولا<lb/>يصرف للأغنياء عندهم إلا أن يشرط ذلك، وقالت الشافعية: القريب من اجتمع في<lb/>النسب، سواء قرب أم بعد، مسلمًا كان أو كافرًا، غنيًا كان أو فقيرًا، ذكرًا كان أو<lb/>أنثى، وارثًا أو غير وارث، محرمًا أو غير محرم. واختلفوا في الأصول والفروع<lb/>على وجهين، وقالوا: إن وجد جمع محصورون أكثر من ثلاثة استوعبوا، وقيل:<lb/>يقتصر على ثلاثة. وإن كانوا غير محصورين، فنقل الطحاوي الاتفاق على<lb/>البطلان وفيه نظر لأن عند الشافعية وجهًا بالجواز، ويصرف لثلاثة منهم ولا يجب<lb/>التسوية، وقال أحمد: في القرابة كالشافعي إلا أنه أخرج الكافر. وفي رواية عنه<lb/>القرابة كل من جمعه والموصي الأب الرابع إلى ما هو أسفل منه، وقال مالك:<lb/>يختص بالوصية سواء كان يرثه أو لا، ويبدأ بفقرائهم حتى يغنوا ثم يعطى الأغنياء،<lb/>وحديث الباب يدل لما قاله الشافعي سوى اشتراط ثلاثة، فظاهره الاكتفاء باثنين<lb/>اهـ.<lb/>***<lb/>شروط الواقف<lb/>المشهور على الألسنة أن شرط الواقف كنص الشارع، يجب العمل به،<lb/>وهذا باطل على إطلاقه كما تقدم في تعليقنا على عبارة الحافظ ابن حجر بحديث<lb/>عائشة المتفق عليه في الولاء، وأقوال الحنابلة في هذه المسألة أقوى مما خالفها،<lb/>فننقل هذا الفصل عن كتاب الفروع منها قال:<lb/>ويرجع إلى شرطه في تقديم وتسوية وجمع وضد ذلك، واعتبار وصف<lb/>وعدمه وعدم إيجاره أو قدر المدة، واختار شيخنا لزوم العمل بشرط مستحب خاصة<lb/>وذكره ظاهر المذهب؛ لأنه لا ينفعه ويعذر غيره، فبذل المال فيه سفه ولا يجوز،<lb/>وأيده الحارثي بنصه الآتي في شرط أجرة للناظر، وقال شيخنا: ومن قدر له<lb/>الواقف شيئًا فله أكثر إن استحقه بموجب الشرع، وقال: الشرط المكروه باطل اتفاقًا،<lb/>وقيل: لا يتعين طائفة وقف عليها مسجد أو مقبرة كالصلاة فيه، وفي الانتصار:<lb/>يحتمل أن عين من يصلي فيه من أهل الحديث أو يدرس العلم اختص إن سلم؛<lb/>فلأنه لا يقع التزاحم بإشاعته، ولو وقع فهو أفضل؛ لأن الجماعة يراد له، وقيل<lb/>يمنع تسوية بين فقهاء كمسابقة. قال شيخنا: قول الفقهاء (نصوصه كنصوص<lb/>الشارع) يعني في الفهم والدلالة لا في وجوب العمل مع أن التحقيق أن لفظه ولفظ<lb/>الموصي والحالف والناذر، وكل عاقد يحمل على عادته في خطابه ولغته التي يتكلم<lb/>بها، وافقت لغة العرب أو لغة الشارع أو لا، قال: ولا خلاف أن من وقف على<lb/>صلاة أو صيام أو قراءة أو جهاد غير شرعي ونحوه لم يصح، والخلاف في المباح<lb/>كما لو وقف على الأغنياء لا يخرج مثله هنا؛ لأنه يفعل لأنه مباح، ولا يجوز<lb/>اعتقاد غير المشروع مشروعًا وقربة وطاعة واتخاذه دينًا، والشروط إنما يلزم<lb/>الوفاء بها إذا لم يفضِ ذلك إلى الإخلال بالمقصود الشرعي، ولا يجوز المحافظة<lb/>على بعضها مع فوات المقصود بها، قال: ومن شرط في القربات أن يقدم فيها<lb/>الصنف المفضول، فقد شرط خلاف شرط الله كشرطه في الإمامة تقديم غير الأعلم،<lb/>فكيف إذا شرط أن يختص بالصنف المفضول.<lb/>والناظر منفذ لما شرطه الواقف، ليس له أن يبتدئ شروطًا، وإن شرط أن<lb/>لا ينزل فاسق وشرير ومتجوه ونحوه عمل به؛ وإلا يوجه أن لا يعتبر في فقهاء<lb/>ونحوهم، وفي إمام ومؤذن الخلاف، وظاهر كلامهم وكلام شيخنا في موضع،<lb/>وقال أيضًا: لا يجوز أن ينزل فاسق في جهة دينية كمدرسة وغيرها مطلقًا؛ لأنه<lb/>يجب الإنكار عليه وعقوبته، فكيف ينزل وإن نزل مستحق تنزيلاً شرعيًّا، لم يجز<lb/>صرفه بلا موجب شرعي وإن حكم حاكم بمحضر الوقف فيه شروط، ثم ظهر<lb/>كتاب وقف غير ثابت وجب ثبوته والعمل به إن أمكن، وإن شرط للناظر إخراج<lb/>من شاء منهم وإدخال من شاء من غيرهم بطل؛ لمنافاته مقتضاه لا قوله: يعطي<lb/>من شاء منهم ويمنع من شاء؛ لتعليقه استحقاقه بصفة ذكره الشيخ [5] وقال الحارثي:<lb/>الفرق لا يتجه، وقال شيخنا كل متصرف بولاية إذا قيل ما شاء يفعل، فإنما هو<lb/>لمصلحة شرعية حتى لو صرح الواقف بفعل ما يهواه وما يراه مطلقًا، فشرط باطل<lb/>لمخالفته الشرع، وغايته أن يكون شرطًا مباحًا، وهو باطل على الصحيح المشهور،<lb/>حتى لو تساوى فعلان عمل بالقرعة، وإذا قيل هنا بالتخيير فله وجه، قال وعلى<lb/>الناظر بيان المصلحة، فيعمل بما ظهر، ومع الاشتباه إن كان عالمًا عادلاً يسوغ له<lb/>اجتهاده، قال: ولا أعلم خلافًا أن من قسَّم شيئًا يلزمه أن يتحرى العدل، ويتبع ما<lb/>هو أرضى لله ورسوله استفاد القسمة بولاية كإمام وحاكم أو بعقد كالناظر والوصي<lb/>ويتعين مصرفه نقله الجماعة، وقيل: إن سبَّل ماء للشرب جاز الوضوء به،<lb/>فيشرب ماء للوضوء يتوجه عليه وأولى اهـ المراد منه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) نكتب هذا الفصل وما يتصل به؛ إجابة لطلب الكثيرين بمناسبة اقتراح بعض أعضاء البرلمان<lb/>المصري إلغاء الوقف الأهلي.<lb/>(1) يعني وهو ضعيف الحديث.<lb/>(2) أي إذا لم يكن مخالفًا لنص شرعي، كما قال (صلى الله عليه وسلم) في الحديث المتفق عليه (ما بال رجال يشترطون شروطًا ليست في كتاب الله؛ ما كان من شرط ليس في كتاب الله؛ فهو باطل وإن كان مائة شرط قضاء الله أحق، وشرط الله أوثق، وإنما الولاء لمن أعتق) .<lb/>(3) الرجل الذين أذن له النبي (صلى الله عليه وسلم) بركب البدنة التي كان يسوقها هديًا إلى الحرم، متأثمًا من ركوبها.<lb/>(4) أي لا يبادل به.<lb/>(5) يعني الموفق ابن قدامة صاحب المغني والمقنع.</note>
            </note>
            <pb
             n="n29-p136"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3854.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد نصيف</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>إبطال الوقف الأهلي</head>
               <lb/>
               <lb/>فتوى للإمام مصلح نجد شيخ الإسلام محمد بن عبد الوهاب رحمه الله تعالى<lb/>في إبطال الوقف على الذرية.<lb/>نقلها صديقنا الأستاذ الشيخ محمد نصيف من كتاب روضة الأفكار والأفهام<lb/>لمرتاد حال الإمام، وتعداد غزوات ذوي الإسلام (وهو تاريخ نجد في زمان الإمام<lb/>محمد بن عبد الوهاب وأمراء نجد آل سعود) المطبوع في بومباي الهند بالمطبعة<lb/>المصطفوية عام 1337، الجزء الأول صفحة 160 وهو كثير الأغلاط والتحريف.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>هذه كلمات جواب عن الشبهة التي احتج بها من أجاز وقف الجَنَف والإثم،<lb/>ونحن نذكر قبل ذلك صورة المسألة، ثم نتكلم على الأدلة؛ وذلك أن السلف اختلفوا<lb/>في الوقف الذي يراد به وجه الله على غير من يرثه مثل: الوقف على الأيتام<lb/>وصوام رمضان أو المساكين أو أبناء السبيل. فقال شريح القاضي وأهل الكوفة:<lb/>لا يصح ذلك الوقف، حكاه عنهم الإمام أحمد، وقال جمهور أهل العلم: هذا وقف<lb/>صحيح؛ واحتجوا بحجج صحيحة صريحة ترد قول أهل الكوفة، فهذه الحجج التي<lb/>ذكرها أهل العلم، يحتجون بها على علماء أهل الكوفة مثل (صدقة جارية) [1]<lb/>ومثل وقف عمر وأوقاف أهل المقدرة من أصحابه على جهات البر التي أمر الله بها<lb/>ورسوله ليس فيها تغيير لحدود الله.<lb/>وأما مسألتنا: فهي إذا أراد الإنسان أن يقسم ماله على هواه، وفر من قسمة<lb/>الله، وتمرد عن دين الله؛ مثل أن يريد أن امرأته لا ترث من هذا النخل ولا تأكل<lb/>منه إلا حياة عينها، أو يريد أن يزيد بعض أولاده على بعض فرارًا من وصية الله<lb/>بالعدل، أو يريد أن يحرم نسل البنات، أو يريد أن يحرم على ورثته بيع هذا<lb/>العقار لئلا يفتقروا بعده، ويفتي له بعض المفتين أن هذه البدعة الملعونة صدقة بر<lb/>تُقَرِّب إلى الله [2] ويوقف على هذا الوجه قاصدًا وجه الله، فهذه مسألتنا. فتأمل هذا<lb/>بشراشر قلبك، ثم تأمل ما نذكره من أوله، فنقول:<lb/>من أعظم المنكرات وأكبر الكبائر تغيير شرع الله ودينه والتحيل على ذلك<lb/>بالتقرب إليه وذلك مثل أوقافنا هذه، إذا أراد أن يحرم من أعطاه الله من امرأته أو<lb/>امرأة ابن أو نسل بنات أو غير ذلك، أو يعطي من حرمه الله أو يزيد عما فرض<lb/>الله أو ينقص من ذلك، ويريد التقرب إلى الله بذلك مع كونه مبعدًا عن الله، فالأدلة<lb/>على بطلان هذا الوقف وعوده طلقًا، وقسمه على قسم الله ورسوله أكثر من أن<lb/>تحصر، ولكن من أوضحها دليل واحد؛ وهو أن يقال لمدعي الصحة: إذا كنت<lb/>تدعي أن هذا مما يحب الله وسوله وفعله أفضل من تركه، وهو داخل فيما حض<lb/>عليه النبي صلى الله عليه وسلم من الصدقة الجارية وغير ذلك، فمعلوم أن الإنسان<lb/>مجبول على حبه لولده وإيثاره على غيره حتى أصحاب رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم، قال الله تعالى: {إِنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلادُكُمْ فِتْنَةٌ} (التغابن: 15) ، فإذا<lb/>شرع الله لهم أن يوقفوا أموالهم على أولادهم ويزيدوا من شاءوا، أو يحرموا النساء<lb/>والعصبة ونسل البنات، فلأي شيء لم يفعل ذلك أصحاب رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم؟ ولأي شيء لم يفعله التابعون؟ ولأي شيء لم يفعله الأئمة الأربعة وغيرهم؟<lb/>أرغبوا عن الأعمال الصالحة، ولم يحبوا أولادهم، وآثروا البعيد عليهم وعلى<lb/>العمل الصالح، ورغب في ذلك أهل القرن الثاني عشر [3] أم تراهم خفي عليهم<lb/>حكم هذه المسألة، ولم يعلموها حتى ظهر هؤلاء فعلموها؟ سبحان الله ما أعظم<lb/>شأنه وأعز سلطانه.<lb/>فإن ادعى أحد أن الصحابة فعلوا هذا الوقف، فهذا عين الكذب والبهتان؛<lb/>والدليل على هذا أن هذا الذي تتبع الكتب وحرض على الأدلة، لم يجد إلا ما ذكره<lb/>ونحن نتكلم على ما ذكره.<lb/>فأما حديث أبي هريرة الذي فيه (صدقة جارية) فهذا حق، وأهل العلم<lb/>استدلوا به على من أنكر الوقف على اليتيم وابن السبيل والمساجد، ونحن أنكرنا<lb/>على من غيَّر حدود الله وتقرب إليه بما لم يشرعه، ولو فهم الصحابة وأهل العلم<lb/>هذا الوقف من هذا الحديث لبادروا إليه.<lb/>وأما حديث عمر أنه تصدق بالأرض على الفقراء والرقاب والضيف وذوي<lb/>القربى وأبناء السبيل، فهذا بعينه من أبين الأدلة على مسألتنا، وذلك أن من احتج<lb/>على الوقف على الأولاد ليس له حجة إلا هذا الحديث؛ لأن عمر قال: لا جناح على<lb/>من وليه أن يأكل بالمعروف، وأن حفصة وليته ثم وليه عبد الله بن عمر،<lb/>فاحتجوا بأكل حفصة وأخيها دون بقية الورثة.<lb/>وهذه الحجة من أبطل الحجج، وقد بينه الشيخ الموفق رحمه الله والشارح [4] وذكر<lb/>أن أكل الولي ليس بزيادة على غيره، وإنما ذلك أجرة عمله كما كان في زماننا هذا،<lb/>يقول صاحب الضحية لوليها الجلد والأكارع، ففي هذا دليل من جهتين:<lb/>(الأول) : أن من وقف من الصحابة مثل عمر وغيره، لم يوقفوا على<lb/>ورثتهم، ولو كان خيرًا لبادروا إليه، وهذا المصحح لم يصحح بقوله: (ثم أدناك<lb/>أدناك) ، فإذا كان وقف عمر على أولاده أفضل من الفقراء وأبناء السبيل، فما باله<lb/>لم يوقف عليهم؛ أتظنه اختار المفضول وترك الفاضل؟ أم تظنه أنه هو ورسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم الذي أمره لم يفهما حكم الله.<lb/>(الثاني) : أن من احتج على صحة الوقف على الأولاد وتفضيل البعض،<lb/>لم يحتج إلا بقوله: (تليه حفصة ثم ذوو الرأي وأنه يأكل بالمعروف) وقد بينا<lb/>معنى ذلك وأنه لم يبر أحدًا، وإنما جعل ذلك للولي عن تعبه في ذلك. فإذا كان<lb/>المستدل لم يجد عن الصحة إلا هذا، تبين لك أن قولهم تصدق أبو بكر بداره على<lb/>ولده وتصدق فلان وفلان، وأن الزبير خص بعض بناته ليس معناه كما فهموا،<lb/>وإنما معناه أنهم تصدقوا بما ذكر صدقة عامة على المحتاجين، فكان أولاده إذا قدموا<lb/>البلد نزلوا تلك الدار؛ لأنهم من أبناء السبيل كما يوقف الإنسان مسقاة ويتوضأ منها<lb/>وينتفع بها هو وأولاده مع الناس، وكما يوقف مسجدًا ويصلي فيه، وعبارة<lb/>البخاري في صحيحه: وتصدق أنس بدار فكان إذا قدم نزلها، وتصدق الزبير<lb/>بدوره واشترط للمردودة من بناته أن تسكن. فتأمل عبارة البخاري يتبين لك أن ما<lb/>ذكره عن الصحابة مثل: من وقف نخلاً على المفطرين من الفقراء في هذا المسجد،<lb/>ويقول إن افتقر أحد من ذريتي فليفطر معهم، فأين هذا من وقف الجَنف والإثم<lb/>على أن هذه العبارة من كلام الحميدي، والحميدي في زمن القاضي أبي يعلى.<lb/>وأجمع أهل العلم على أن مراسيل المتأخرين لا يجوز الاحتجاج بها، فمن<lb/>احتج بهذا فقد خالف الإجماع، هذا لو فرضنا أنه يدل على ذلك، فكيف وقد بينا<lb/>معناه؟ ! ولله الحمد.<lb/>إذا تبين لك أن من أجاز الوقف على الأولاد والتفضيل، لم يجد إلا حديث<lb/>عمر وقوله ليس على من وليه جناح.. إلخ، وأن الموفق وغيره ردوا على من<lb/>احتج به [5] تبين لك أن حديث عمر من أبين الأدلة على بطلان الوقف الجنف<lb/>والإثم.<lb/>وأما قوله: لم يكن من أصحاب رسول الله (صلى الله عليه وسلم) ذو مقدرة<lb/>إلا وقف، فهل هذا يدل على صحة وقف الجَنف والإثم، وما مثله إلا كمن رأى<lb/>رجلاً يصلي في أوقات النهي، فأنكر عليه فقال: {أَرَأَيْتَ الَّذِي يَنْهَى * عَبْداً إِذَا<lb/>صَلَّى} (العلق: 9-10) ، ويقول: إن أصحاب رسول الله (صلى الله عليه<lb/>وسلم) يصلون أو يذكرون فضل الصلاة؛ وكذلك مسألتنا إذا قلنا {يُوصِيكُمُ اللَّهُ فِي<lb/>أَوْلادِكُمْ لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ} (النساء: 11) ، {وَلَهُنَّ الرُّبُعُ مِمَّا تَرَكْتُمْ} (النساء: 12) ، وغير ذلك أو قلنا: (إن الله أعطى كل ذي حق حقه، فلا<lb/>وصية لوارث) ، أو قلنا: إن النبي (صلى الله عليه وسلم) غلَّظ القول فيمن<lb/>تصدق بماله كله، أو قلنا: (اتقوا الله واعدلوا بين أولادكم) [6] وادعوا علينا أن<lb/>الصحابة وقفوا هل أنكرنا الوقف كأهل الكوفة حتى يحتج علينا بذلك؟<lb/>وأما قول أحمد: من رد الوقف فكأنما رد السنة، فهذا حق ومراده وقف<lb/>رسول الله (صلى الله عليه وسلم) وأصحابه كما ذكره أحمد في كلامه. وأما وقف<lb/>الإثم والجنف، فمن رده فقد عمل بالسنة ورد البدعة واتبع القرآن.<lb/>وأما قوله: إن في صدقة رسول الله (صلى الله عليه وسلم) أن يأكل<lb/>بالمعروف، وأن زيدًا وعمر سكنا داريهما التي وُقفتا؛ فيا سبحان الله من أنكر هذا<lb/>وهذا كمن وقف مسجدًا وصلى فيه هو وذريته، أو وقف مسقاة واستقى منها وذريته،<lb/>وقول الخرقي: والظاهر أنه عن شرط فكذلك، وهذا شرط صحيح وعلم صحيح؛<lb/>كمن وقف داره على المسجد أو أبناء السبيل واستثنى سكانها مدة حياته، وكل هذا<lb/>يردون به على أهل الكوفة، فإن هذا ليس من وقف الجنف والإثم.<lb/>وأما قوله (صلى الله عليه وسلم) : (ابدأ بنفسك ثم بمن تعول) ، وقوله:<lb/>(صدقتك على رحمك صدقة وصلة) وقوله: (ثم أدناك أدناك) وأشباه ذلك، فكل<lb/>هذا صحيح لا إشكال فيه، لكن لا يدل على تغيير حدود الله، فإذا قال: {يُوصِيكُمُ<lb/>اللَّهُ فِي أَوْلادِكُمْ لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ} (النساء: 11) ، وقف الإنسان على<lb/>أولاده ثم أخرج نسل الإناث محتجًا بقوله: (ثم أدناك أدناك) أو صلة الرحم،<lb/>فمثله كمثل رجل أراد أن يتزوج خالة أو عمة فقيرة فتزوجها يريد الصلة، واحتج<lb/>بتلك الأحاديث، فإن قال: إن الله حرم نكاح الخالات والعمات، قلنا: وحرم تعدي<lb/>حدود الله التي حدَّ في سورة النساء، قال: {وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ حُدُودَهُ<lb/>يُدْخِلْهُ نَاراً خَالِداً فِيهَا} (النساء: 14) فإذا قال الوقف ليس من هذا، قلنا: هذا<lb/>مثل قوله: (من تزوج خالة إذا تزوجها لفقرها ليس من هذا) فإذا كان عندكم بين<lb/>المسألتين فرق فبينوه.<lb/>وأما قول عمر: إن حدث بي حادث إن ثمغي صدقة هذا يستدلون به على<lb/>تعليق الوقف بالشرط، وبعض العلماء يعطله فاستدلوا به على صحته، وأما القول:<lb/>إن عمر وقفه على الورثة فيا سبحان الله كيف يكابرون المنصوص ووقف عمر<lb/>وشرطه ومصارفه في ثمغ وغيرها معروفة مشهورة، وأما قول عمر: إلا سهمي<lb/>الذي بخيبر أردت أن أتصدق بها فهذا دليل على أهل الكوفة كما قدمناه، فإن هذا<lb/>دليل على صحة هذا الوقف المعلول الذي بطلانه أظهر من بطلان أصحابه<lb/>بكثير [7] .<lb/>وأما وقف حفصة الحلي على آل الخطاب فيا سبحان الله هل وقفت على<lb/>ورثتها أو حرمت أحدًا أعطاه الله أو أعطت أحدًا حرمه الله أو استثنت غلبة مدة حياتها<lb/>فإذا وقف محمد بن سعود نخلاً على الضعيف من آل مقري أو مثل ذلك هل أنكرنا هذا<lb/>وهذا وقف حفصة، فأين هذا مما نحن فيه.<lb/>وأما قولهم: إن عمر وقف على ورثته فإن كان المراد ولاية الوقف فهو<lb/>صحيح وليس مما نحن فيه، فإن كان مراد القائل أنه ظن أنه وقف يدل على صحة<lb/>ما نحن فيه فهذا كذب ظاهر ترده النقول الصحيحة في صفة وقف عمر، وأما كون<lb/>حفصة وقفت على أخ لها يهودي فهو لا يرثها ولا ننكر ذلك، وأما كلام الحميدي<lb/>فتقدم الكلام عنه.<lb/>وسر المسألة أنك تفهم أن أهل الكوفة يبطلون الوقف على المساجد وعلى<lb/>الفقراء والقربات الذين لا يرثونهم فرد عليهم أهل العلم بتلك الأدلة الصحيحة،<lb/>ومسألتنا هي إبطال هذا الوقف الذي يغير حدود الله وأشياء [8] حكم الجاهلية، كل<lb/>هذا ظاهر لا خفاء فيه، ولكن إذا كان الذي كتبه يفهم معناه، وأراد به التلبيس على<lb/>الجهل كما فعل غيره فالتلبيس يضمحل وإن كان هذا قدر فهمه وأنه ما فهم هذا الذي<lb/>تعرفه العوام في الخلفاء والخليفة على الله؟<lb/>وأما ختمه الكلام بقوله: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فانتهوا} (الحشر: 7) فيا لها من كلمة ما أجمعها، ووالله إن مسألتنا هذه من إنكارها وقد أتانا<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم بلزوم حدود الله والعدل بين الأولاد ونهانا عن تغيير<lb/>حدود الله، والتحيل على محارم الله، وإذا قدرنا أن مراد صاحب هذا الوجه وجه<lb/>الله لأجل من أفتاه بذلك فقد نهانا رسول الله صلى الله عليه وسلم عن البدع في دين<lb/>الله ولو صحت نية فاعلها فقال: (من أحدث في أمرنا هذا ما ليس منه فهو رد)<lb/>وفي لفظ: (من عمل عملاً ليس عليه أمرنا فهو رد) [9] هذا نص الذي قال الله فيه:<lb/>{وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فانتهوا} (الحشر: 7) وقال:<lb/>{وَإِن تُطِيعُوهُ تَهْتَدُوا} (النور: 54) وقال: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي<lb/>يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) فمن قَبِلَ ما آتاه الرسول وانتهى عما نهى<lb/>وأطاعه ليهتدي واتبعه ليكون محبوبًا عند الله فليوقف كما أوقف رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم وكما وقف عمر رضي الله عنه وكما وقفت حفصة وغيرهم من الصحابة<lb/>وأهل العلم، وأما هذا الوقف المحدث المعلول المغير لحدود الله، فهذا الذي قال الله<lb/>فيه بعد ما حدَّ المواريث والحقوق للأولاد والزوجات وغيرهم {تِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ وَمَن<lb/>يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَذَلِكَ الفَوْزُ<lb/>العَظِيمُ * وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ حُدُودَهُ يُدْخِلْهُ نَاراً خَالِداً فِيهَا وَلَهُ عَذَابٌ<lb/>مُّهِينٌ} (النساء: 13- 14) ، وقد علمت ما قال الرسول فيمن أعتق ستة العبيد<lb/>وما ردوا أبطل من ذلك فهو شبيه من أوقف ماله كله خالصًا لوجه الله على مسجد أو<lb/>صُوام أو غير ذلك فكيف بما هو أعظم وأطم من هذه الأوقاف؟<lb/>وأما قوله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا ارْكَعُوا وَاسْجُدُوا وَاعْبُدُوا رَبَّكُمْ وَافْعَلُوا الخَيْرَ<lb/>لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (الحج: 77) فوالله الذي لا إله إلا هو إن فعل الخير اتباع ما<lb/>شرع الله وتبطيل من غيَّر حدود الله، والإنكار على من ابتدع في دين الله، هذا هو<lb/>فعل الخير المعلق به الفلاح خصوصًا مع قوله صلى الله عليه وسلم: (وإياكم<lb/>ومحدثات الأمور فإن كل بدعة ضلالة) وقوله لا ترتكبوا ما ارتكب اليهود فتستحلوا<lb/>محارم الله بأدنى الحيل وقوله: (لعن الله اليهود حرمت عليهم الشحوم فجملوها<lb/>فباعوها وأكلوا ثمنها) فليتأمل اللبيب الخالي عن التعصب والهوى الذي يعرف أن<lb/>وراءه جنة ونارًا، الذي يعلم أن الله يطلع على خفيات الضمير هذه النصوص ويفهمها<lb/>فهمًا جيدًا ثم ينزلها على مسألة وقف الجنف والإثم، ثم يتبين له الحق إن شاء الله<lb/>وصلى الله على محمد وآله وسلم. <note type="footnote" location="bottom">(1) أي قوله صلى الله عليه وسلم في حديث أبي هريرة في صحيح مسلم والسنن الثلاث: (إذا مات الإنسان انقطع عمله إلا من ثلاث: صدقة جارية، وعلم ينتفع به أو ولد صالح يدعو له) .<lb/>(2) أوقف يوقف لغة قليلة، ووقف أكثر وأفصح.<lb/>(3) عصر الشيخ رحمه الله.<lb/>(4) الشيخ الموفق هو ابن قدامة صاحب المغني في الفقه الذي هو أجل كتب الإسلام في الفقه وصاحب المقنع، وأما الشارح فهو ابن أخيه شارح المقنع والكتابان يطبعان الآن بمطبعة المنار بأمر الإمام عبد العزيز ملك الحجاز ونجد.<lb/>(5) وقد تقدم فيما نقلنا عن الحافظ ابن حجر من شرح الحديث حكاية هذا الرأي وأنه تعقبه بمثل ما نقله الشيخ هنا عن الشيخ الموفق وغيره.<lb/>(6) رواه الشيخان من حديث النعمان بن بشير مرفوعا.<lb/>(7) كذا في الأصل وفيه بياض بعد كلمة أصحاب، ويجب أن يكون المعنى المراد أن قول عمر - على صحة وقفه- لا الوقف المعلول الذي بطلانه إلخ.<lb/>(8) كذا في الأصل.<lb/>(9) الأول رواه أحمد والشيخان وغيرهما، والثاني رواه أحمد ومسلم، وكلاهما عن عائشة رضي الله عنها.</note>
            </note>
            <pb
             n="n29-p143"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3855.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>من عنيزة إلى قاهرة مصر</head>
               <lb/>في رجب سنة 1346<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>أبعث جزيل التحيات، ووافر السلام والتشكرات، لحضرة الشيخ الفاضل<lb/>السيد محمد رشيد رضا المحترم حرسه الله تعالى من جميع الشرور، ووفقه وسدده<lb/>في كل أحواله آمين، أما بعد السلام عليكم ورحمة الله وبركاته فالداعي لذلك ما<lb/>اقتضاه الحب ودفعه الود المبني على ما لكم من المآثر الطيبة التي تستحقون بها<lb/>الشكر من جميع المسلمين التي من أعظمها تصديكم في مناركم الأغر لنصر الإسلام<lb/>والمسلمين، ودفع باطل الجاهلين والمعاندين، رفع الله قدركم وأعلى مقامكم،<lb/>وزادكم من العلم والإيمان ما تستوجبون خير الدنيا والآخرة، وأنعم عليكم بنعمه<lb/>الظاهرة والباطنية، ثم إننا نقترح على جنابكم أن تجعلوا في مناركم المنير بحثًا<lb/>واسعًا لأمر نراه أهم البحوث التي عليها تعولون وأنفعها لشدة الحاجة بل دعاء<lb/>الضرورة إليه ألا وهو ما وقع فيه كثير من فضلاء المصريين وراج عليهم من<lb/>أصول الملاحدة والزنادقة من أهل وحدة الوجود والفلاسفة بسبب روجان كثير من<lb/>الكتب المتضمنة لهذه الأمور ممن يحسنون بهم الظن ككتب ابن سينا وابن رشد<lb/>وابن عربي ورسائل إخوان الصفا بل وبعض الكتب التي تنسب للغزالي وما أشبهها<lb/>من الكتب المشتملة على الكفر برب العالمين والكفر برسله وكتبه واليوم الآخر،<lb/>وإنكار ما عُلِمَ بالضرورة من دين الإسلام، فبعض هذه الأصول انتشرت في كثير<lb/>من الصحف المصرية بل رأيت تفسيرًا طبع أخيرًا منسوبًا للطنطاوي قد ذكر في<lb/>مواضع كثيرة في تفسير سورة البقرة شيئًا من ذلك ككلامه على استخلاف آدم وعلى<lb/>قصة البقرة والطيور ونحوها بكلام ذكر فيه من أصول وحدة الوجود وأصول<lb/>الفلسفة المبنية على أن الشرائع إنما هي تخييلات وضرب أمثال لا حقيقة لها، وأنه<lb/>يمكن لآحاد الخلق ما يحصل للأنبياء ما يجزم المؤمن البصير أنه مناقض لدين<lb/>الإسلام وتكذيب لله ورسوله، وذهاب إلى معانٍ يُعلم بالضرورة أن الله ما أرادها<lb/>وأن الله بريء منها ورسوله، ثم مع ذلك يحث الناس والمسلمين على تعلمها وفهمها،<lb/>ويلومهم على إهمالها وينسب ما حصل للمسلمين من الوهن والضعف بسبب<lb/>إهمال علمها وعملها.<lb/>وَيْح من قال ذلك، لقد علم كل من عرف الحقائق أن هذه العلوم هي التي<lb/>أوهنت قوى المسلمين وسلطت عليهم الأعداء وأضعفتهم لزنادقة الفرنج وملاحدة<lb/>الفلاسفة، وكذلك يبحث كثير منهم في الملائكة والجن والشياطين ويتأولون ما في<lb/>الكتاب والسنة من ذلك بتأويلات تشبه تأويلات القرامطة الذين يتأولون العقائد<lb/>والشرائع فيزعمون أن الملائكة هي القوى الخيرية التي في الإنسان فعبَّر عنها<lb/>الشرع بالملائكة كما أن الشياطين هي القوى الشريرة التي في الإنسان فعبَّر عنها<lb/>الشرع بذلك، ولا يخفى أن هذا تكذيب لله ولرسله أجمعين، ويتأولون قصة آدم<lb/>وإبراهيم بتأويل حاصله أن ما ذكر الله في كتابه عن آدم وإبراهيم ونحوهما لا حقيقة<lb/>له، وإنما قصد به ضرب الأمثال، وقد ذكر لي بعض أصحابي أن مناركم فيه<lb/>شيء من ذلك وإلى الآن ما تيسر لي مطالعته ولكن الظن بكم أنكم ما تبحثون عن<lb/>مثل هذه الأمور إلا على وجه الرد لها والإبطال كما هي عادتكم في رد ما هو دونها<lb/>بكثير، وهذه الأمور يكفي في ردها في حق المسلم المصدق للقرآن والرسول مجرد<lb/>تصورها، فإنه إذا تصورها كما هي يجزم ببطلانها ومناقضتها للشرع، وأنه لا<lb/>يجتمع التصديق بالقرآن وتصديقها أبدًا، وإن كان غير مصدق للقرآن ولا للرسول<lb/>صار الكلام معه كالكلام مع سائر الكفار في أصل الرسالة وحقيقة القرآن.<lb/>وقد ثبت عندنا أن زنادقة الفلاسفة والملحدين يتأولون جميع الدين الإسلامي:<lb/>التوحيد والرسالة والمعاد والأمر والنهي بتأويل يرجع إلى أن القرآن والسنة كلها<lb/>تخييلات وتمويهات لا حقيقة لها بالكلية ويلبسون على الناس بذلك ويتسترون<lb/>بالإسلام، وهم أبعد الناس عنه كما ثبت أيضًا عندنا أنه يوجد ممن كان يؤمن بالله<lb/>ورسوله واليوم الآخر ويعظم الرسول وينقاد لشرعه وينكر على هؤلاء الفلاسفة<lb/>ويكفرهم في أقوالهم أنه يدخل عليه شيء من هذه التأويلات من غير قصد ولا<lb/>شعور لعدم علمه بما تؤول إليه ولرسوخ كثير من أصول الفلسفة في قلبه، ولتقليد<lb/>من يعظمه وخضوعًا أيضًا، ومراعاة لزنادقة علماء الفرنج الذين يتهكمون بمن لم<lb/>يوافقهم على كثير من أصولهم ويخافون من نسبتهم للبلادة وإنكار ما علم محسوسًا<lb/>بزعمهم فبسبب هذه الأشياء وغيرها دخل عليهم ما دخل، فالأمل قد تعلق بأمثالكم<lb/>لتحقيق هذه الأمور وإبطالها فإنها فشت وانتشرت وعمت المصيبة بها الفضلاء<lb/>فضلاً عمن دونهم، ولكن لن تخلو الأرض من قائم لله بحجة يهتدي به الضالون،<lb/>وتقوم به الحجة على المعاندين، وقد ذكرت لحضرتكم هذه الأشياء على وجه التنبيه<lb/>والإشارة؛ لأن مثلكم يتنبه بأدنى تنبيه، ولعلكم تجعلونه أهم المهمات عندكم؛ لأن<lb/>فيه الخطر العظيم على المسلمين، وإذا لم ير الناس لكم فيه كلامًا كثيرًا وتحقيقًا تامًا<lb/>فمن الذي يعلق به الأمل من علماء الأمصار؟ والرجاء بالله أن يوفقنا وإياكم لما<lb/>يحبه ويرضاه ويجعلنا وإياكم من الهادين المهتدين إنه جواد كريم، وصلى الله على<lb/>محمد وسلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محبكم الداعي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن بن ناصر السعدي<lb/>(المنار)<lb/>إننا لا نألو جهدًا في الرد على كل ما نطلع عليه من البدع المخالفة لكتاب الله<lb/>والصحيح من سنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وفي الدعوة إليهما على الوجه<lb/>الذي كان عليه جمهور السلف الصالح، وفي الرد على خصومهما كما يرى في<lb/>مقالة أعداء الإسلام من هذا الجزء، والذي نعلمه أن بدعة وحدة الوجود وفلسفة<lb/>اليونان في الإلهيات والرسالة التي فتن الناس بها الباطنية وغيرهم في عصرهم قد<lb/>نسخت وزالت في هذا العصر فلم يبق لهم دعاة، وإن كان لها اتباع قليلون وتفسير<lb/>الشيخ طنطاوي جوهري لم نطلع عليه وإنما رأينا جزءًا واحدًا منه عند أحد<lb/>أصدقائنا فتصفحت قليلاً منه في بضع دقائق فرأيت أن همه منه حث المسلمين على<lb/>علوم الكون وشرح الكثير من مسائلها بمناسبة الآيات التي ترشد الناس إلى آياته<lb/>تعالى في خلقه ونعمه على عباده كما جرى عليه في كتب أخرى له، وما نعرفه<lb/>إلا مسلمًا يغار على الإسلام ويحب أن يجمع المسلمون بين الاهتداء به والانتفاع<lb/>بعلوم الكون التي تتوقف عليها قوة الدول وثروة الأمم في هذا العصر، ونحن قد<lb/>سقناه بالدعوة إلى هذا، وبيناه بالدلائل في مواضع كثيرة من تفسيرنا من المنار وإن<lb/>كنا أشرنا إلى الانتقاد على خطة الأستاذ المذكور في تفسيره فيما بيناه من أساليب<lb/>المفسرين في فاتحة الجزء الأول من تفسيره ومراجعة ما كتبه من الآيات التي<lb/>ذكرتموها.<lb/>ويجب عليكم أن تفرقوا بين علوم الكون التي ندعو إليها وبين الفلسفة قديمها<lb/>وحديثها، فالفلسفة آراء ونظريات فكرية، وعلوم الكون عبارة عن العلم بما أودع<lb/>الله تعالى في خلقه من المنافع كمنافع الماء وبخاره والهواء وما تركبا منه ومنافع<lb/>الكهرباء التي منها التلغراف والتليفون وغيرهما بجميع الصناعات العجيبة والآلات<lb/>الحربية من برية وبحرية وهوائية وجميع العقاقير الطبية مأخوذة من هذه العلوم<lb/>فهي حقائق قطعية ثابتة بالحس، فمن يزعم أنها تخالف ما بعث به الله رسله فقد<lb/>طعن في دين الله وصد العلماء بها عنه؛ لأنهم لا يستطيعون أن يكذبوا حواسهم.<lb/>وأما كفر من يكفرون في هذا العصر فأكثره من تأثير فلسفة الإفرنج المخالفة<lb/>لفلسفة اليونانيين ومن جرى على طريقتهم كالعرب، وإن خالفهم في بعض<lb/>النظريات كابن سينا وابن رشد وغيرهما، والرد على هؤلاء بما يرجى أن ينفعهم<lb/>أو يقي كثيرًا من الناظرين في فلسفة العصر من إضلالهم يتوقف أحيانًا على تأويل<lb/>بعض الآيات والأحاديث تأويلاً ينطبق على مدلولات اللغة في مفرداتها وأساليبها<lb/>ويتفق مع العلم والعقل.<lb/>وليعلم أخونا صاحب هذه الرسالة أن الملاحدة والمعطلين في مصر وأمثالها قد<lb/>يصرَّحون بكفرهم ولا يخشون عقابًا ولا إهانة فهم لا يحتاجون إلى التستر بالإسلام<lb/>كزنادقة الباطنية المتقدمين، وقصارى ما يلقونه من النقد إذا صرَّحوا بكفرهم في<lb/>الكتب أو الجرائد أن يرد عليهم بعض المسلمين بالكتابة والناس أحرار فيها، فإذا<lb/>ادعى بعضهم مع نشر الكفر أنه مؤمن وجد من ينصره ويقول: إن ما كتبه لا ينافي<lb/>الإيمان ولا يصادم الإسلام، ولم يصرح أحد من المصريين في هذا العهد بالطعن<lb/>في الإسلام وتكذيب القرآن بمثل ما صرَّح به الدكتور طه حسين المشتغل بالجامعة<lb/>المصرية تدريسًا وتأليفًا ولم يلق أحد من التكفير والتجهيل والطعن على ذلك مثل ما<lb/>لقي من الكُتَّاب والمؤلفين من علماء الدين وعلماء الدنيا حتى اقترح بعض أعضاء<lb/>مجلس النواب عزله من الجامعة فلم تعزله الحكومة؛ لأن أنصاره فيها كانوا أقوى<lb/>من خصومه وكان منهم عدلي باشا رئيس الوزارة وثروت باشا وزير الخارجية<lb/>الذي طرز الدكتور طرة كتاب الطعن باسمه، وعلي باشا الشمسي وزير المعارف<lb/>وأحمد لطفي السيد مدير الجامعة.<lb/>وقد بيَّنا في فاتحة تفسيرنا وفي مواضع أخرى منه مسألة التأويل فذكرنا أننا<lb/>نلم بتأويل بعض الآيات لأجل الدفاع عن القرآن، ورد بعض الشبهات التي يوردها<lb/>الفلاسفة أو غيرهم عليها حتى لا يكون لهم حجة مقبولة عليها مع تصريحنا بأن<lb/>اعتقادنا الذي ندعو إليه ونرجو أن نموت كما نحيا عليه هو اتباع مذهب السلف في<lb/>كل ما يتعلق بعالم الغيب من الإيمان بالله وصفاته وملائكته وجنته وناره.<lb/>والتأويل قد يكون المنقذ الوحيد لبعض الناس من الكفر وتكذيب القرآن؛ إذ<lb/>من المعلوم أن الموقن بصدق القرآن لا يخرج من الملة بفهم بعض آياته فهمًا مخالفًا<lb/>لفهم غيره إذا لم يكن في فهمه هذا جحد لشيء مجمع عليه معلوم من الدين<lb/>بالضرورة، ونرجو أن يقرأ أخونا صاحب هذه الرسالة الجزء الأول من تفسير<lb/>المنار المشتمل على هذا البحث ويكتب إلينا بما يراه فيه، فإنني كنت منذ سنين<lb/>كثيرة أتمنى لو يطلع بعض علماء نجد على المنار ويفتح بيني وبينهم البحث<lb/>والمناظرة العلمية الدينية فيما يرونه منتقدًا لينجلي وجه الصواب فيها، وقد كنت<lb/>كتبت إلى إمامهم بذلك، وإنني سأرسل إليه عشر نسخ من كل جزء ليوزعها على<lb/>أشهرهم، وفعلت ذلك عدة سنين ولكن لم يأتني منه جواب، ثم ترجَّح عندي أن تلك<lb/>النسخ كانت تختزل من البريد البريطاني في سني الحرب وما بعدها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n29-p147"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3856.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خرافات عباد القبور في الصومال</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا من الموحد السني صاحب الإمضاء الرمزي في (مركة - بنادر)<lb/>بالصومال الرسالة الآتية:<lb/>ظهرت بهذا القطر الصومالي الإسلامي البحت فئة تشبه الأَرَضَة التي تأكل<lb/>خشب السفينة، تلك الفئة الضالة المضلة التي تجردت من كل عاطفة بعد أن خلت<lb/>من كل مزية وفضيلة، تلك الفئة التي تظهر في كل زمان ومكان يفتنون المسلمين<lb/>بزيارة المشاهد والقبور والذبح والنذور ويزينون لهم الخرافات بزخرف أقوالهم<lb/>وبظاهر كبر عمائمهم وطول ذقونهم حتى ليخيل للناظر لأول مرة أنهم من أفاضل<lb/>العلماء أو من الرجال والوجهاء على حين لو اطلعت على ما في قلوبهم أو تيسر لك<lb/>الوقوف على أسرارهم وما يفعلونه في الخفاء لوليت منهم فرارًا ولملئت منهم رعبًا.<lb/>فياللأسف وايم الله لقد فشت بهذا القطر الإسلامي البحت المنكرات والخرافات<lb/>بزيارات المشاهد والقبور والذبح لها والطواف بها كطواف الكعبة المشرفة<lb/>وخصوصًا عند مشهد عويس (أويس القرني) بمقدشوه إذ تجتمع بهذه الزيارة الألوف<lb/>المؤلفة وعند الطواف كل طائفة تأمر الأخرى بآية الاستغفار هكذا {اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ<lb/>إِنَّهُ كَانَ غَفَّاراً * يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُم مِّدْرَاراً} (نوح: 10-11) ثم يتوجهون<lb/>نحو البلاد يطوفون طولاً وعرضًا صائحين بأعلى أصواتهم بآية الاستغفار على ما<lb/>تقدم إلى أن تصل كل قبيلة حارتها فينتهي الاحتفال، وبعد غروب الشمس يتوجه نساء<lb/>البلاد نحو المشهد للزيارة ومعهن طبول وعيدان خشب مثقوب يصفقن بها بأيديهن<lb/>حاملات للبخور ويمكثن هناك قدر ساعتين يغنين ويمدحن سيدتنا فاطمة الزهراء،<lb/>وعند القيام يتبركن بصاحب المشهد بأخذ شىء قليل من تراب المحل يأكلن منه لأجل<lb/>الحبل أو للجاه والقبول عند الرجال وغير ذلك.<lb/>وكذلك تأسست من مدة قريبة زيارات جديدة للسيد أحمد الرفاعي بمقدشوه<lb/>وغيرها وهي من أكبر المنكرات، وليلة زيارة السيد المذكور ترخص الدولة جميع<lb/>اللعوبات والملاهي، كاليوم يعمل بها الطبول والمزامير والرقص والطنبرة السودانية<lb/>ولعب الزار ورقص في الخدم وغيرها من أصناف لعب الأرض حول المسجد الذي<lb/>تقام فيه بدع الطريقة الرفاعية مدة أربع ليال، وشيخ الطريقة ومريدوه وأنصاره<lb/>الناشرون للخرافات داخل المسجد يتلون مناقب السيد أحمد الرفاعي، والغوغاء<lb/>والطبول والمزامير حولهم ولا ينكرون عليهم شيئًا سوى أنهم يهنئ بعضهم بعضًا<lb/>بأن هذه السنة للزيارة تحسنت جدًّا، يكثر أصناف الرقص والملاهي أمام المسجد<lb/>والغرض من قولهم: تحسنت الزيارة لديهم، نعم تحسنت جدًّا بحصول الدراهم<lb/>والمال من عامة الجهال، عباد القبور والخيال، حتى إن أحد السادة ادعى أنه رأى<lb/>سيدتنا الزهراء فبنى لها مشهدًا يُزَار كل سنة وتجتمع عنده ناس كثيرون لتلاوة<lb/>المولد النبوي الشريف، وإن المنكبين على هذه الزيارة النساء فقط؛ لأن منهم<lb/>يحصل المقصود.<lb/>وكذلك زيارة الشيخ صوفي المشهور بعلمه وورعه المدفون بمقدشوه له زيارة<lb/>عظيمة تجتمع إليها الخلائق من جميع أنحاء القطر، ويكون بها رخصة لجميع<lb/>الملاهي والرقص مثل ما تقدم ذكره، ولكن قبة الشيخ المذكور خارج المدينة بعيدة<lb/>من محل الراقصات والطبول والمزامير، وعشية ليلة الزيارة تروح إلى القبة جميع<lb/>الطرائق بزفات كمثل زفة الرفاعي والقادري وزفة الصالحية والأحمدية، ويذكرون<lb/>هناك أذكارًا مبدلة وأسماء محرَّفة إلى غروب الشمس فإذا غربت توجهت زفات<lb/>الطرائق نحو المدينة إلى بيت أولاد الشيخ المذكور وهناك يتلون الفاتحة وينتهي<lb/>عملهم، وتلك الليلة تروح نساء المدينة ويمكثن هناك طول الليل إلى قرب الفجر<lb/>وتذبح البقر وبعض الغنم ويستمر الطبخ هناك طول الليل، والبعض إلى ثاني يوم<lb/>إلى وقت الرجوع يدخلن لتقبيل التابوت وأخذ قليل من تراب القبر.<lb/>ومن هذا النوع زيارة الشيخ عثمان بمركة يطوفون بقبته مثل زيارة عويس<lb/>(أويس) القرني المتقدم ذكره، وتلك الزيارة لها فسحة لجميع اللعوبات أصحاب<lb/>الطبول والمزامير وغيرها وتجتمع خلائق من أنحاء القطر الصومالي رجالاً ونساء<lb/>وأغلبية هذه الخلائق تجتمع لأجل الفحشاء والمنكرات، وثاني ليلة تكون زيارة<lb/>النساء الناشئات على الخرافات وسيء العادات فيغتسلن من ماء بركة المسجد<lb/>عاريات؛ لأن الشيخ المدفون كان يغتسل عند هذه البركة في أيام حياته، ومن<lb/>اعتقاداتهم أن من اغتسل من تلك البركة فقد محا الله ما تقدم من ذنوبه، ويقضي الله<lb/>مراده ولا يصيبه داء طول السنة ولا يخلو من اختلاط بعض الشبان معهن، وثالث<lb/>ليلة تجتمع جميع الطرائق، وكل طريقة تأخذ راية من الرايات التي على المسجد<lb/>ويدخلون في البلاد بزفات وحامل الراية أمامهم وعند مرورهم بالأزقة يقرب حامل<lb/>الراية حول شبابيك البيوت قصد التبرك بمسح الراية على وجوه النساء ويربطن<lb/>بالراية بعض نقود لحامل الراية الولي المذكور إلى أن يصل الجميع إلى دار القائم<lb/>بخدمة الولي المذكور فتنتهي الزيارة هكذا.<lb/>ومثله زيارة رجل عالم من علماء مركة وشيخ الطريقة الأحمدية تجتمع لها<lb/>جميع البوادي البرية وأهل بلدان أخرى رجالاً ونساء ويختلط الحابل بالنابل فهي<lb/>أعظم زيارة من نوعها لجمع المال من الجهال العامة ويجري بها حسب ما تقدم من<lb/>الكلام، وأحيانًا يقف أحد أولاد الميت ويخطب في القوم بأن من فاته هذه الزيارة<lb/>كمن فاته الحج بمكة والوقوف بعرفات.<lb/>وكذلك زيارة أحد علماء مقدشوه ورئيس القضاة سابقًا توفي إلى رحمة الله من<lb/>مدة قريبة فبنت الدولة على قبره أحسن قبة وأنشأت له زيارة بكل سنة مثل هذه<lb/>الأمور المتقدمة من عباد القبور الخرافيين، وإنها لخطة طيبة لجمع المال من عامة<lb/>الجهال بدون تعب، ومن هذا القبيل كل من مات له والد أو ولد أو أخ بنى على<lb/>قبره وبعد حلول سنة رتب الزيارة على القبر ونادى في البلاد بحضور زيارة الشيخ<lb/>فلان اليوم فتجتمع خلائق كثيرة: فبعض لأجل الأكل، وبعض للزيارة والتبرك من<lb/>الشيخ المدفون، وبعد تلاوة المولد النبوي الشريف يقف عند الباب أحد أقرباء<lb/>الميت يسأل الناس الخارجين من القبة واحد بعد آخر إيش جبت للشيخ حق الزيارة<lb/>فيتلجلج الزائر فيدفع الذي يتيسر له بجيبه خوف أن يبطش به الشيخ المدفون في<lb/>الليل عند المنام.<lb/>فإذا نصح لهم ناصح كفَّروه وأخرجوه من الدين بسبب أنه أهان معبودهم<lb/>المشهور أو المقبور فلقبوه بعدئذ بالوهابي أو الإرشادي وعندهم أصحاب هذه<lb/>الألقاب أهل بدعة وزندقة وخارجون عن المذاهب الأربعة:<lb/>فهل يجوز لهم أن يتجروا بالأموات؟ وهل يجوز أكل تراب المشهد؟ أو<lb/>تقبيل التابوت أو يحلفوا بهم؟ وهل يجوز الطواف على الصفة المتقدمة؟ وما حكم<lb/>هذه الأمة وهذه حالتها وهذه الزيارات المذكورة وخلافها أغلبها بدعية وشركية؟<lb/>ربنا اهدنا إلى الصراط المستقيم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> غيور<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>أحيي فضيلتكم، وبعد فإن دفاعكم عن الدين الإسلامي يشجعني على سؤالي هذا،<lb/>وأن أرفع طرفي إلى السماء وأبسط أكف الضراعة إلى الله تعالى راجيًَا رد هذا<lb/>الجواب وإفادتي وأهل هذا القطر بنشره في مجلة المنار، نفعنا الله بكم وبالمسلمين<lb/>آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء الحقيقي<lb/>(المنار)<lb/>إن خرافات أهل الطرائق المنسوبة إلى الصوفية قد أفسدت عوام المسلمين في<lb/>المشرق والمغرب، وإن فتنتها في إفريقية أعظم مما في غيرها، ويظهر أن<lb/>إفسادها لدين أهل الصومال أشد من إفسادها لغيرهم؛ لعدم وجود العلماء العارفين<lb/>بالكتاب والسنة ومذاهب الأئمة، وإن هذا الفساد عندكم لم يُبق للتوحيد الإسلامي بقية<lb/>تعصم أصحابها من دعاء غير الله ورجاء النفع وخوف الضرر من الموتى بدون<lb/>الأسباب العادية التي يتساوى فيها البشر.<lb/>فما سألتم عنه من المتاجرة بالأموات وأكل تراب المشهد والقبر وتقبيل<lb/>التوابيت لو لم يكن ناشئًا عن عقيدة وثنية وخرافية شركية لكانت من المعاصي<lb/>العادية، ولكن كل هذه أعمال وثنية صرفة وأصحابها ممن وصفهم الله في كتابه<lb/>بأنهم {اتَّخَذُوا دِينَهُمْ لَعِباً وَلَهْواً وَغَرَّتْهُمُ الحَيَاةُ الدُّنْيَا} (الأنعام: 70) وبقوله:<lb/>{وَمِنَ النَّاسِ مَن يَتَّخِذُ مِن دُونِ اللَّهِ أَندَاداً يُحِبُّونَهُمْ كَحُبِّ اللَّهِ} (البقرة: 165)<lb/>وبقوله: {وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى} (الزمر: 3) الآية، وبقوله: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ<lb/>اللَّهُ} (الشورى: 21) نعم، إن كل هذه الجموع التي وصفتم أعمالها عند هذه<lb/>المشاهد والمقابر يتقربون إلى الله تعالى بما يعملون، وكل ما يتقرب به إلى الله فهو<lb/>عبادة.<lb/>وأجمع المسلمون على أن الله تعالى لا يُعْبَدُ إلا بما شرعه من الدين وبيَّنه عنه<lb/>خاتم رسله صلى الله عليه وسلم، فإن عُبِدَ بما لم يشرعه كانت العباده معصية كما<lb/>قال الفقهاء في صلاة الرغائب وصلاة شعبان قال النووي في المنهاج: (وصلاة<lb/>رجب وشعبان بدعتان قبيحتان مذمومتان) فكيف القول ببدع القبور الوثنية وهي<lb/>عبادة لغير الله، نسأله تعالى أن ينصر إمام السنة عبد العزيز بن سعود ملك الحجاز<lb/>ونجد وقومه ليجعل الحرمين الشريفين مثابة لإعادة دين التوحيد بالعمل كما كان،<lb/>فإن نشره بالعلم وحده صار متعذرًا؛ لعموم الجهل، ولا حول ولا قوة إلا بالله. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n29-p152"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3857.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مختارات من الجرائد</head>
               <lb/>فصل الدين عن السياسية [1]<lb/>من جملة بنود بروغرام الوزارة البلجيكية الجديدة مساعدة المبشرين للدين<lb/>المسيحي على تنصير أهل الكونغو الوطنيين.<lb/>وهذا البروغرام قد قُرئ في المجلس النيابي وجرى قبوله مع أن أكبر حزب<lb/>في بلجيكا هو حزب الاشتراكيين إذا قيس بكل من سائر الأحزاب السياسية في هذه<lb/>البلاد، ومعلوم أن حزب الاشتراكيين غير متدين لكنه لم يعترض.<lb/>ونحن لا يسوءنا أصلاً أن يتنصر أهالي الكونغو ويتخلصوا من الفتيشية ولا<lb/>نخشى أن النزر من المسلمين العرب الذين في تلك البلاد يتحولون عن الإسلام،<lb/>كما أننا نعتقد أن مرمى الحكومة البلجيكية في مشروع الدعاية المسيحية هو<lb/>الفتيشيون الذين هم الأكثرية في الكونغو، لذلك فكلامنا ليس من باب الاعتراض<lb/>على مشروع التنصير الذي قرَّرت الحكومة البلجيكية معاضدته، ولكن مقصودنا من<lb/>هذا الخبر شيء آخر، وهو أن الحكومات المتشبعة بروح المدنية لا تعادي الدين<lb/>كما يقول بعض الملحدين، بل هي تعاونه وتتزلف بنشره إلى شعوبها.<lb/>وعلى كل الأحوال فدولة بلجيكا دولة مدنية تامة الإرادة.<lb/>وعلى كل الأحوال أمة بلجيكا أمة متمدينة راقية لا تنحط عن أمة أخرى<lb/>أوربية في سلم الاجتماع ولا في درجات الثقافة.<lb/>وهي مع ذلك تجعل من أركان بروغرامها نشر الدين المسيحي في مستعمرة<lb/>الكونغو التي هي من أعظم مستعمرات أوربة في أفريقية وأغناها.<lb/>إذن المدنية تجتمع مع الدين<lb/>إذن الحكومة تتصل بالكنيسة.<lb/>إذن اللادينية ليست شرطًا من شروط الحضارة الأوربية.<lb/>إذن بلجيكا أمة مسيحية، لا تزال مسيحية وحكومتها تتقرب إليها بإعلان نشر<lb/>الدين المسيحي.<lb/>إذن هذه الدعاية الدينية لن تضير رقي بلجيكا شيئًا.<lb/>إذن الحكومات الشرقية التي تزعم أنها إنما تقطع صلتها بالدين الإسلامي<lb/>اقتداء بحكومات أوربة التي بزعمها قطعت صلتها بالدين المسيحي إنما هي حكومات<lb/>تضلل أفكار السُّذَّج من رعيتها وتموه عليهم وتقصد حربًا وتوري بغيرها.<lb/>إذن هذه الحكومة كاذبة فيما تزعم، وإذن ناشرو دعايتها في مصر والبلاد<lb/>العربية كاذبون أيضًا.<lb/>إذن على الأمة المصرية وعلى الأمة العربية جمعاء أن يتنبهوا للحقائق.<lb/>بروكسل 16 ديسمبر (ش)<lb/>(المنار)<lb/>من الجلي الواضح أن الكاتب يعني أن الحكومة التركية كانت تقصد حرب<lb/>الدين الإسلامي وتدعي أنها إنما تتبع مدنية أوربة الراقية، وقد برح الخفاء وظهر<lb/>غرضها لكل أحد.<lb/>***<lb/>الإسلام في أميركا<lb/>قسيس مسيحي يسلم<lb/>نشرت إحدى المجلات الأمريكية بحثًا ممتعًا لراهب جزويتي تناول فيه مسألة<lb/>سرعة انتشار الدين الإسلامي في الولايات المتحدة الأمريكية، ومما جاء فيه:<lb/>لقد أخذ الإسلام ينتشر بسرعة مدهشة في جميع أنحاء الديار الأمريكية،<lb/>ويبذل ناشروه جهدًا عظيمًا في هذا السبيل حتى عم القرى والمدن الأمريكية، وكلما<lb/>حل بجهة اتخذ له مقامًا فيها بشكل محفل أو لجنة أو جمعية يرأسها أناس من<lb/>المسلمين.<lb/>وفي أميركا خمسة مراكز إسلامية عالية: أهمها مركز نيويورك وأعضاؤه<lb/>135 شخصًا ثم مركز ديترويت ثم مركز أنديانانوس وأعضاؤه 36 شخصًا. وإمام<lb/>المسجد مسلم من إفريقيا، وفي سنت لويس 75 مسلمًا، ويرجع الفضل في ذلك كله<lb/>إلى قسيس مسيحي أسلم، وقام بمهمة التبليغ بالإسلام بين عامة الشعب وقد كلل<lb/>جهاده بالنجاح.<lb/>وهناك أيضًا سبعين عضوًا من عِلْيَة الأميركيين يقومون بوظيفة تبليغ الدين<lb/>الإسلامي ونشره في الأرجاء الأميركية، ولقد صار مركز المسلمين الأميركيين في<lb/>بلدة (ووتوكارو) وفيها مسجد شامخ.<lb/>وقد كثرت المساجد في أميركا، والصلاة تقام فيها في كل أوقاتها بانتظام<lb/>مستمر، وقد أثرت وأثمرت تعاليم الدين الإسلامي في قلوب الكثير من أبناء أميركا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الجامعة العربية<lb/>***<lb/>النصب الصهيوني<lb/>جامع عمر وهيكل سليمان<lb/>في العام الماضي نشرت جريدة الحرية التي تصدر في ديترويت من الولايات<lb/>المتحدة الأمريكية ما يأتي:<lb/>هل الصهيونية يهودية محضة أم هي أحدث الزحافات التي أخترعتها لندن<lb/>لتدويخ العالم أجمع؛ ولإنهاء أجل التمدن الحالي بالمعامع الكبرى الآتي وقوعها في<lb/>الشرق الأدنى، وستشعلها شرارة الصهيونية حول القبر المقدس وجامع عمر<lb/>ورجمة حجارة يحجها اليهود ويبكون مجد الهيكل الزائل منذ زوال الدولة اليهودية<lb/>على أيام الرومانيين أو بعد المسيح بنحو ستين سنة.<lb/>***<lb/>شيء عن الصهيونية وحكاية الهيكل<lb/>تذيع أخبار البروبغندا اليهودية أن الصهيونيين ساعون في الاستعداد لإقامة<lb/>هيكل سليمان مكانه القديم وعلى أنقاض أقدس جامع لدى العالم الإسلامي بعد مكة<lb/>والمدينة، وقد توسعت البروبغندا المذكورة فقالت: إن اليهود قد أتموا معدات<lb/>الهيكل لكنهم لم يجمعوها بعد، ولكنها معدة من حجارة ورخام وحديد وهلم جرَّا<lb/>وموزعة على مراكز الجمعيات اليهودية في أقطار أوربا وأميركا، وقد اصطنعوها<lb/>على طريقة منظمة كما تصنع أجزاء سيارة فورد في معامل عديدة، ثم متى حان<lb/>تركيبها معًا تجمع في المكان المعد لتأليفها وتركيبها وبقليل من الوقت تخرج من<lb/>المعمل معدة للاستعمال، وهكذا قضية الهيكل السليماني في أخبار الجرائد<lb/>الأميركية، وقد شفعه مذيعوه بالإشارة إلى ما دون ذلك من أهوال الحروب؛ لأن<lb/>العالم الإسلامي بأجمعه يقاوم بالقوة اعتداء كهذا على مقام ديني له أمجد أثر في<lb/>تاريخ التمدن الإسلامي بعد المقامات النبوية في مكة والمدينة ويعترف مخترعو<lb/>هذه الدعوة اليهودية أن مجرد ترويجها خطر على سلام فلسطين فكيف بهم إذا<lb/>حاولوا تنفيذها.<lb/>ويقولون - وليسوا بمكترثين لوخامة العاقبة -: إن أكبر المعامع في تاريخ<lb/>العالم ستجيء في فلسطين، ولكنهم يعتقدون أن مسيحهم المنتظر سيظهر على<lb/>الأرض وينصر الدولة اليهودية الجديدة ويُرجع إليها عز داود ومجد سليمان ويكون<lb/>الهيكل الجديد قصر الملك اليهودي ومقام النبي أو المخلص مسيّا الآتي، وتشف<lb/>البروبغندا التي يذيعونها بهذا الصدد عن كون الجامعات اليهودية قد أعدت مسيّا مع<lb/>معدات الهيكل وأخذت تمهد للهجوم بخيلها ورَجْلها ومالها وآمالها على جامع عمر<lb/>فتهدمه وعلى كنيسة القيامة فتكمل ما فعلته بها الزلازل، ثم بعد أن تكتسح المحمدية<lb/>والمسيحية من أرض الفلسطينيين تعيد إلى العالم اليهودي دولته وتجمع أشتاته من<lb/>أطراف الدنيا، وإذا لم تستطع الصهيونية تحقيق كل هاتيك الأوهام والأحلام تعود<lb/>قانعة بما تستطيعه من جمع أموال التبرعات اليهودية في الولايات المتحدة وسائر<lb/>بلدان العالم.<lb/>(المنار)<lb/>لا شك عندنا أن كلا من اليهود والإنكليز يكيد للآخر ليستعمله في الوصول<lb/>إلى غرضه المنافي لغرض الآخر، ولا شك عندنا في أن الفتنة المنتظرة هي من<lb/>أعظم فتن الأرض أو أعظمها على الإطلاق، وهي محاولة إعادة ملك اليهود المعبر<lb/>عنها في الأحاديث بفتنة المسيح الدجال. <note type="footnote" location="bottom">(1) نقلا عن جريدة الأخبار الصادرة في 28 جمادى الثانية سنة 1346.</note>
            </note>
            <pb
             n="n29-p156"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3858.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الملك فيصل بمصر</head>
               <lb/>
               <lb/>مر الملك فيصل بمصر في الخريف الماضي عائدًا من أوربة إلى العراق<lb/>واتفق لنا التلاقي مع جلالته بسعي الأخ إحسان بك الجابري الذي كان رئيس الأمناء<lb/>له في دمشق إذ كنت فيها؛ لاعتقاده أن تلاقينا قد يفضي إلى ما يفيد الأمة العربية ما<lb/>كنا سعينا له هنالك، ولم يتم أو أكثر منه، ذلك بأنه ذكر لي بعد زيارته له أنه<lb/>جرى ذكري في الحديث معه في اختلاف السوريين المشتغلين هنا بسياسة المسألة<lb/>السورية، وأن جلالته أثنى عليَّ بهذه المناسبة ونوَّه بما كان من احترامه إياي<lb/>وتقديمي والثناء عليَّ، وأنه لم يجر بيننا من التغاير ما يسوغ في نظره ما كان بعد<lb/>ذلك من طعني فيه، وذكر أنه مع ذلك لم يقل فيَّ كلمة سوء وما زال يقول كل خير.<lb/>وسألني إحسان بك هل لدي مانع يصدني عن لقائه بعد هذا العلم بشعوره<lb/>الشريف، وكلامه اللطيف، قلت: إن إخواني من هيئة إدارة جمعية الرابطة<lb/>الشرقية قد كتبوا إليَّ بأنهم قرروا أن يستقبل جلالته وفد منهم ودعوني إلى ذلك فلم<lb/>أذهب؛ لأنني لم أر من الذوق أن أقابله بادئ ذي بدء بعد أن كان ما كان من كلامي<lb/>في سياسته وسياسة والده وإخوته، ولو فعلت لكان ذلك مدعاة للقيل والقال، وسوء<lb/>التأويل.<lb/>قال: وما تقول إذا أبدى جلالته رغبة في هذا التلاقي؟ قلت: أقابل هذه<lb/>الرغبة بمثلها بل بخير منها؛ لأنني أسأت إليه ولم يسئ إليَّ، فهل يصح أن<lb/>يرضى هو وأظل أنا ساخطًا؟ إذًا أكون حكمت على نفسي باللؤم، وحكمت له<lb/>بأعلى مكارم الأخلاق، مهما أكن موقنًا بأنني كنت مصيبًا في انتقادي عليهم وخادمًا<lb/>لأمتي وملتي فيه وأنه كان واجبًا عليَّ.<lb/>ثم جاءني إحسان بك وأخبرني بأنه كلَّم جلالة فيصل في الموضوع فأظهر<lb/>حسن الرغبة في التلاقي، وقال: إنه لم يبق وقت فراغ للقاء الخاص إلا الليلة<lb/>المستقبلة، وكان ذلك مساء يوم الثلاثاء، وأن جلالته سيتعشى مع المندوب السامي<lb/>البريطاني ويعود إلى الفندق في منتصف الساعة الحادية عشرة ويكون مستعدًا<lb/>لمقابلتك، فإن لم يكن لديك مانع أخبرته، قلت: لا مانع وقد عاد جلالته في الموعد<lb/>وكان كل منا قد سبقه بدقائق قليلة فخلونا به في حجرة صغيرة من الحجرات التى<lb/>خصت به ومكثنا معه إلى نهاية الساعة الأولى بعد نصف الليل، وكنت أنا الذي<lb/>استأذنت بالانصراف خلافًا للمعتاد في لقاء الملوك معتذرًا عنه بأنه يريد السفر ظهر<lb/>غد فلا بد من ترك فرصة له للنوم، ولم يحضر مجلسنا أحد غير إحسان بك إلا<lb/>الأمير أمين أرسلان الذي كان حضر بمعيته من الإسكندرية.<lb/>بدأت الكلام معه بعد السلام والمصافحة بذكر وساطة إحسان بك الجابري وأنه<lb/>ذكرنا بعهدنا في التلاقي بدمشق، وذكرت له ما قلته له وقال هو مثل ما نقله لي<lb/>عنه إحسان أيضًا من استغرابه لطعني فيه مع ما كان بيننا من المودة وعدم صدور<lb/>شيء منه يكدرها، وكون اختلافي مع والده لا ينال منه شيء؛ لأنهما لم يكونا<lb/>متفقين في موضوعه، بل كان والده ساخطًا عليه وبقى خمس سنين لا يكتب له.<lb/>لا أستحسن أن أنقل من حديثه في هذا الخلاف إلا قوله: إنه بذل جهده لدى<lb/>والده في أمور منها ما كنا بدأنا بالسعي له في دمشق من الصلح بينه وبين ابن سعود<lb/>قال: إنه كان يعتقد أنه مهما يتساهل والده فيه يكن خيرًا له ولهم وللقضية ولا سيما<lb/>مسألة الحدود بين الحجاز ونجد وبين سبب ذلك بما علمت منه أنه كان يريد به<lb/>حصر ابن السعود مع قومه في دائرة نجد الفقيرة؛ لاعتقاده أنه لا يمكنهم الحياة فيها<lb/>فتذكرت أنني لما اتفقت معه على السعي لإقناع كل من والده وابن السعود بالصلح<lb/>والاتفاق وكتب كل منا كتابًا لابن السعود بذلك وكتب هو وحده لولده جاء في جواب<lb/>ابن السعود لي مع التصريح بالرغبة في الاتفاق بطاقة صغير بأنه هو يرغب في<lb/>ذلك ظاهرًا وباطنًا بخلاف شرفاء مكة الذين تنقض أفعالُهم أقوالَهم، وأما هو فلم<lb/>يستطع أن يحول والده عن رأيه فيه، ولكنه على كل حال والده يجب عليه تقبيل<lb/>يده والمحافظة على كرامته والأدب معه فيما وافق رأيه وفيما خالفه كما قال،<lb/>ووافقته على قوله هذا.<lb/>ولما ذكر جلالته أن موقفي معه كان غير موقفي مع والده وافقته أيضًا مع<lb/>الإشارة بلطف إلى أن سياسة أهل بيتهم في أساسها واحدة، وصرحت بأنني لم<lb/>أكتب شيئًا في ذلك كله إلا وأنا أعتقد أنه حق وواجب عليَّ لمصلحة ملتي وأمتي قال:<lb/>وأنا ووالدي نعتقد مثل ذلك، ولكن كل أحد يخطئ في اجتهاده ويصيب أفلست<lb/>أنت كذلك؟ قلت: بلى، وحاش لله أن أدعي العصمة، ولكني أرجع عن خطئي إذا<lb/>ظهر لي، وإنني قد صرحت في أول مقالة كتبتها في انتقاد سياستهم ونشرت في<lb/>جريدة الأهرام قبل المنار بأنه هو ووالده من قبله وأخوه الأمير عبد الله من قبلهما قد<lb/>عاملوني بمنتهى الاحترام والتكريم والآداب العالية، وإنني لم أنتقد أحدًا وأنا في<lb/>خجل من نفسي مما سبق من حسن لقائه وتكريمه غير أهل هذا البيت، ولكن<lb/>مصلحة الأمة فوق المجاملات الشخصية.<lb/>ثم ذكرت له أنني من عهد قريب ذكرت في المنار ما كان في دمشق من لطف<lb/>احتياله عليَّ لقبول شيء لائق من التكريم المادي منه؛ إذ ألح عليَّ بأن أستأجر دارًا<lb/>لأن طول الإقامة في الفندق غير لائقة بي وقال: عليك الدار وعلينا الفرش والأثاث<lb/>وأنني لما استأجرت الدار لم أخبر جلالته بها، وكتبت إلى نسيبي في طرابلس<lb/>فأحضر لي جميع الأثاث منها (قلت له) : إنني ذكرت هذا في ردي على الذين<lb/>زعموا أنني أخدم الآن ملك الحجاز ونجد لما بذل لي من المال وأنني فعلت ذلك<lb/>معكم من قبل، ليعلموا أنني لم أخدم أحدًا ولا أخدم أحدًا، إنما أخدم أمتي في كل<lb/>وقت بما أعتقد أنه الصواب والمصلحة وإنكم تعلمون ذلك كملك الحجاز ونجد،<lb/>ويعلمه كل من اطلع على كلامي.<lb/>ثم انتقلنا من بحث العتاب إلى البحث الأهم وهو بحث الأمة العربية ومستقبلها<lb/>وما يجب على ولاة أمورها وأهل الرأي والعمل فيها وهو الذي كنت أحاول<lb/>استخلاصه من لقائه لأعلم ما عسى أن يكون بقي من تأثير تلك الأيمان المغلظة<lb/>والعهود الموثقة التي أخذتها عليه جمعيته العربية، بل لأعلم ما يقول في المسألتين<lb/>العربية والإسلامية اللتين بينت له في دمشق القول الفصل فيهما، وقد صار ركنًا<lb/>في تنفيذ ما وافقني عليه يومئذ من ذلك ولا سيما الاتفاق مع عبد العزيز آل سعود<lb/>الذي بدأنا به في دمشق وقد علمت من فحوى الحديث أنه لا مجال لعمل شيء في<lb/>المسألتين على أنه ذكر في حديثه رأيه في ابن السعود وملكه، وليس من الأصول<lb/>أن أذكر ما سمعته ولا استنبطته من كلامه، ولكنني أجيز نشر كلمة صالحة من<lb/>كلامه في خصمه باعترافه الملك عبد العزيز بن سعود ومعاهدته الأخيرة مع<lb/>الإنكليز قال ملخصه: إن عبد العزبز زعيم كبير ذو مزايا نادرة تفتخر به الأمة<lb/>العربية فإنه عمل بكفايته الشخصية عملاً عظيمًا في زمن قصير، إنه وفق في هذه<lb/>المعاهدة توفيقًا عظيمًا، ثم لما ذكر رأيه في قومه وسياسته لهم وتعذر دوامها مع<lb/>فقرهم وصعوبة مراسهم، ذكر مسألة إغارة فيصل الدويش على العراق وقال: إنه<lb/>يعتقد أن هذا الاعتداء بدون إذنه ولا رضاه وأنه لا يبعد أن يسر بتمكن العراق من<lb/>كبح جماحه إن حصل، ثم جاءت الأنباء بما يؤيد هذا بعد وصوله إلى العراق بمدة<lb/>طويلة، لكن لم تلبث المصادر الشبيهة بالرسمية في الحجاز أن بينت أن حكومة<lb/>العراق هي المتحرشة بالنجديين وحكومتهم ببنائها سلسلة حصون على الحصون<lb/>خلافًا للمعاهدة بين الحكومتين المانعة من ذلك. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n29-p160"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3859.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>
               <lb/>(إعجاز القرآن)<lb/>الطبعة الثالثة، وهي الملكية بمطبعة المقتطف، صفحاته 450 تقريبًا.<lb/>سبق لنا أن قرظنا هذا السِّفْر الجليل بمقدمة الطبعة الثانية، ونشرها الأستاذ<lb/>المؤلف في صدر الكتاب وجعلها عرضًا له على الأنظار، ولما نفدت نسخ هذه<lb/>الطبعة رأى صاحب الجلالة الملكية الجالس على عرش مصر أن يعاد طبعه ويعم<lb/>نشره فأصدر أمره الكريم بطبع ألوف كثيرة من نسخه على نفقة الخاصة الملكية<lb/>وأمر -وفقه الله- أن يباع الكتاب للجمهور بخمسة قروش مصرية وهي تكاد تكون<lb/>نصف النفقة المطبعية، وقد أخرجه مؤلفه الفاضل في هذه المرة بثوب قشيب وحلة<lb/>جميلة ازدانت بصورة جلالة مولانا الملك فؤاد الأول مع صور شمسية لأوراق من<lb/>القرآن الكريم المعروف (بمصحف الملك) الذي لم يطبع بعد كذلك تحلى جيد هذا<lb/>الكتاب بتقريظ من أسمى التقاريظ وأبلغها يكفي أن يعرف أن كاتبه الرئيس الجليل<lb/>المرحوم سعد زغلول باشا وأضيف إلى ذلك حكمة للمؤلف كتبها لهذه الطبعة الثالثة<lb/>من خيرة ما خطه يراعه البليغ، والناس تتهافت على شرائه فهو في غنًى عن<lb/>ترغيبهم فيه.<lb/>***<lb/>(تاريخ اليمن)<lb/>المسمى (فرحة الهموم والحزن في حوادث وتاريخ اليمن) تأليف الأستاذ<lb/>العلامة الشيخ عبد الواسع اليماني تناول فيه مؤلفه طرفًا هامًّا من تاريخ اليمن<lb/>وجغرافيتها، وقد انتصر على ذكر الحوادث التى اختارها بعد المائة الثانية عشرة<lb/>للهجرة، وقد طبع على ورق من القطع المتوسط والعادي وثمن الأول اثنى عشر<lb/>قرشًا والثاني عشرة قروش مصرية ويباع في مكتبة المنار.<lb/>***<lb/>(الوجيز في الأدب وتاريخه)<lb/>تأليف الأستاذ عبد السميع أفندي البطل أستاذ الأدب بمدرسة رقي المعارف<lb/>يشمل مقرر الكفاءة والبكالوريا مطبوع على ورق صقيل جيد من القطع المتوسط<lb/>وثمن النسخة عشرة قروشٍ يباع في مكتبة المنار وغيرها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3860.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
