<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2527.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - 1330هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1912م</date>
<pb n="n15-p176" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2528.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد شكري</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوفاق بين الإسلام والنصرانية</head>
               <lb/>
               <lb/>أرسل إلينا صاحب الإمضاء هذه الرسالة من بضعة أشهر فحالت كثرة المواد<lb/>عن نشرها قبل الآن.<lb/>دعاني حب الإنسانية والسلام أن أبذل ما في وسعي للتصافي بين بني الإنسان<lb/>والتآخي بين بني آدم وتطهير قلوبهم من البغضاء والشحناء ونزع التعصب الذميم<lb/>من بينهم ليعيشوا إخوانًا في صفاء ونعيم. ولما كان الإسلام والنصرانية أكثر<lb/>شيوعًا وأعظم عنصرًا في الأرض أبدأ في التآلف بينهما وأرجو القراء أن لا<lb/>يستنكروا كبيرًا على إنسان ولا يستبعدوا مقدورًا على أحد فإن الله يهب الفضل لمن<lb/>يشاء ويؤتي الحكمة من يشاء ويهدي من يشاء، ولا حول لنا ولا قوة إلا بالله.<lb/>ولما قامت النصرانية بالكتاب المقدس وقام الإسلام بالقرآن الشريف أستهدي<lb/>كُلا بكتابه وأستميله بحكمه وألفته إلى محكم آياته فإن الناس عن كتاب الله لاهون،<lb/>وعن العمل بدينهم تائهون، وإنه لا تعصب بين الدينين، ولا كراهية بين الفريقين<lb/>إلا ما ابتدعته سلطة الفرد من التنافر والدين نفسه منه بريء. قرأت التوراة<lb/>والإنجيل والقرآن فلم أجد فيها كرهًا ولا بغضًا بل اتحادًا وارتباطًا (وما أشقى<lb/>الإنسانَ إلا الإنسانُ) فكلنا خلق الله نعبد الله ولا نتخالف إلا من سوء التفاهم بيننا<lb/>فهلموا نعقد الاجتماعات ونتفاهم كتاب الله أولى من المراقص والملاهي. وكل فرد<lb/>منا يمكنه أن يقرأه حتى إذا تدبره لا بد وأن ينزع من نفسه كل تعصب منكر، وإن<lb/>قلمي ليرتعش طربًا وسرورًا وفؤادي ينتعش حنانًا وإشفاقًا لما سأقوله محققًا لكل<lb/>عالم حليم حكيم وهو:<lb/>إن الكتاب المقدس يأمر المسيحي أن يكون نصرانيًّا مسلمًا والقرآن الشريف<lb/>يأمر المحمدي أن يكون مسلمًا نصرانيًا نعم نعم بينهما حب وسلام، وائتلاف ووئام،<lb/>قال تعالى في سورة البقرة: {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا<lb/>وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ شَيْئاً وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (آل عمران: 64) لماذا لا نسمع داعي الله إلى هذا الحق هذا الاتحاد هذه<lb/>الرابطة المتينة؟ أليس لنا قلوب نعقل بها أم على الصدور أقفالها؟ كلا فمنا<lb/>العالمون ومنا المحامون ومنا الحكماء والمهندسون وكلنا أحرار. وإذا لم نرجع إلى<lb/>الحق في عصر النور والحرية ونفك نفوسنا من قيود التقليد فمتى يا تُرى؟ أنتبع<lb/>آباءنا ولو كانوا خاطئين؟ وإذا لم نعدل لنفوسنا في ضمائرنا فإلى من يا ترى؟<lb/>واأسفاه والله واأسفاه. فإننا إذا نظرنا في شيء واتضح لنا الحق ظاهرًا مبينًا<lb/>وكان خلاف ما يتبعه آباؤنا نجد في نفوسنا حرجًا وصلابة وجمودًا لما ألفينا عليه<lb/>آباءنا مهما كان باطلاً. ألا ترى أن من يعبد العجل يعبده بقلبه؛ لأنه وجد أباه له<lb/>عابدًا؟ والمسلم والنصراني يعلمان أنه آثم كافر ويريد كلاهما أن يهديه إلى الحق<lb/>ويود المسيحي أن يكون المسلم نصرانيًّا كما يرغب المحمدي أن يكون النصراني<lb/>مسلمًا ويرى كلاهما أنه على الحق وغيره على الباطل. لماذا لماذا لماذا! لا شك<lb/>أننا لآبائنا مقلدون ولو كانوا في ضلال مبين. عجبًا عجبًا! أين العلوم العصرية؟<lb/>أين النور الساطع؟ أين الذكاء؟ أين الحرية؟ ألم تنقشع غيوم الجهالة؟ أفلا تنمحي<lb/>ظلمة التقليد الأعمى؟ كدنا اليوم نلمس السماوات بالاختراعات فلماذا لا نفكر في<lb/>الاتحاد والسلام؟ لم لا نسير على طريق البحث لنهتدي إلى الحق؟<lb/>أيها القراء إني سرت مستقيمًا فوصلت إلى باب الحقيقة بالبحث والبرهان فمن<lb/>وجدني زائغًا فليقومني بقلم حادّ وله مني مزيد الشكر وله الأجر من الله.<lb/>ورد في الكتاب المقدس في إنجيل متّى إصحاح 5 - (28) سمعتم أنه قيل<lb/>عين بعين وسن بسن (29) وأما أنا فأقول لكم: لا تقاوموا الشر، بل من لطمك<lb/>على خدك الأيمن فحول له الآخر أيضًا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> (43) سمعتم أنه قيل: تحب قريبك<lb/>وتبغض عدوك (44) وأما أنا فأقول لكم: أحبوا أعداءكم باركوا لاعنيكم أحسنوا<lb/>إلى مبغضيكم وصلّوا لأجل الذين يسيئون إليكم ويطردونكم.<lb/>انظر أيها النصراني إلى هذه الوداعة وإلى هذا الاستسلام المنتهي هل تجد في<lb/>ذلك تعصبًا أو كراهية لأخيك المسلم؟ كلا. وإن الله يعلم أن الناس لا يصلحون<lb/>بهذا الاستسلام المتناهي وظهرت عليهم آثار علمه بالمخاصمة والشحناء فأمرهم<lb/>بالحكمة البالغة فقال في القرآن الشريف في سورة الشورى: {وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا<lb/>لِرَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ * وَالَّذِينَ إِذَا<lb/>أَصَابَهُمُ البَغْيُ هُمْ يَنتَصِرُونَ * وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِّثْلُهَا فَمَنْ عَفَا وَأَصْلَحَ فَأَجْرُهُ عَلَى<lb/>اللَّهِ إِنَّهُ لاَ يُحِبُّ الظَّالِمِينَ * وَلَمَنِ انتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُوْلَئِكَ مَا عَلَيْهِم مِّن سَبِيلٍ *<lb/>إِنَّمَا السَّبِيلُ عَلَى الَّذِينَ يَظْلِمُونَ النَّاسَ وَيَبْغُونَ فِي الأَرْضِ بِغَيْرِ الحَقِّ أُوْلَئِكَ لَهُمْ<lb/>عَذَابٌ أَلِيمٌ * وَلَمَن صَبَرَ وَغَفَرَ إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الأُمُورِ} (الشورى: 38-43)<lb/>أمر بالشورى وأمر بالقصاص إذا كان لمصلحة واستحسن الصبر والغفران، أليست<lb/>هذه الآيات القصيرة كافية وحدها لأن تكون توراة وإنجيلاً وقرآنا؟ لو عمل الناس<lb/>بها لعاشوا في هناء وسرور. فيا أيها النصراني أحب عدوك وبالأولى المسلم ابن<lb/>عمك ويا أيها المسلم عليك بالصبر والغفران.<lb/>ورد في الكتاب المقدس في إنجيل يوحنا إصحاح 17 (3 وهذه هي الحياة<lb/>الأبدية أن يعرفوك أنت الإله الحقيقي وحدك ويسوع المسيح الذي أرسلته) فما هو<lb/>السبب الذي يدعوك أيها النصراني أن تخاصم المسلم وهو يؤمن بأن الله واحد وأن<lb/>السيد المسيح عليه الصلاة والسلام رسوله كما ورد في القرآن الشريف {أَنَّمَا إِلَهُكُمْ<lb/>إِلَهٌ وَاحِدٌ} (الكهف: 110) أيها المسلم اقتد بما قاله تعالى: {الم * غُلِبَتِ الرُّومُ<lb/>* فِي أَدْنَى الأَرْضِ وَهُم مِّنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ * فِي بِضْعِ سِنِينَ للهِ الأَمْرُ مِن قَبْلُ<lb/>وَمِنْ بَعْدُ وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ * بِنَصْرِ اللَّهِ يَنصُرُ مَن يَشَاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ<lb/>الرَّحِيمُ} (الروم: 1-5) فافرح بما يكون لأخيك النصراني من النصر المبين<lb/>على الكافرين وكن معه على اتحاد ووفاق. أغير ذلك دلائل على وجوب<lb/>التصافي والتضامن بين الفريقين ونزع البغضاء من الطرفين؟ نعم يوجد أكثر من<lb/>ذلك اقرأ رسالة يوحنا الأولى إصحاح 2 (1 يا أولادي! أكتب إليكم هذا لكي لا<lb/>تخطئوا وإن أخطأ أحد فلنا شفيع عند الآب يسوع المسيح البار 2 وهو كفارة<lb/>لخطايانا. ليس لخطايانا فقط بل لخطايا كل العالم أيضًا) فهو يقول: إن<lb/>المسيح يشفع ليس للنصراني فقط بل للمسلم بل لخطايا كل العالم أيضًا. فعلام أيها<lb/>المسيحي تبغض أخاك المسلم الذي آمن بالتوراة والإنجيل وآمن بالمسيح وأنه كلمة<lb/>الرب. هل لأنه آمن بمحمد عليه الصلاة والسلام، وإنه ليؤمن به بحق كما بشر به<lb/>إبراهيم وموسى وداود وأشعيا وعيسى نفسه في الكتاب المقدس عليهم صلوات الله أجمعين.<lb/>اقرأ الكتاب المقدس بتدبر واعتدال، وإذا وسوس إليك الجمود فاقطعه بسيف<lb/>الحق وحرر نفسك من رق التقليد وإذا أردت الاختصار فإني أورد لك بعض<lb/>البشارات الصريحة. منها ما ورد في التكوين ص 17 (20 وأما إسماعيل فقد<lb/>سمعت لك فيه ها أنا أباركه وأثمره وأكثره كثيرًا جدًّا اثني عشر رئيسًا يلد واجعله<lb/>أمة كبيرة) فمحمد عليه الصلاة والسلام هو ابن قيدار بن إسماعيل بن إبراهيم.<lb/>وورد في التثنية إصحاح 18 (18 أقيم لهم نبيًّا من وسط إخوتهم مثلك<lb/>وأجعل كلامي في فمه فيكلمهم بكل ما أوصيه به 20 وأما النبي الذي يطغى فيتكلم<lb/>باسمي كلامًا لم أوصه أن يتكلم به أو الذي يتكلم باسم آلهة أخرى فيموت ذلك النبي<lb/>21 وإن قلت في قلبك: كيف نعرف الكلام الذي يتكلم به الرب؟ 22 فما تكلم به<lb/>النبي باسم الرب ولم يحدث ولم يصر فهو الكلام الذي لم يتكلم به الرب بل بطغيان<lb/>تكلم به النبي فلا تخف منه) فمحمد هو النبي الذي مثل موسى أتى بكتاب من كل<lb/>الوجوه ولم يقم مثله من بعده غيره. انظر إلى التخصيص في قوله: (بين إخوته)<lb/>أي بني إسماعيل جد محمد وقد دلنا على كيفية التمييز بين النبي الكاذب والصادق<lb/>ونعلم أن محمدًا صدق في كل ما أخبر به من الغيب وقوم الله طريقته وساعده ونشر<lb/>دينه ولم يكذب قط، ولو كان كاذبًا لأهلكه الله. وكما ورد في التثنية ورد في القرآن<lb/>الشريف في هذا المعنى: {وَلَوْ تَقَوَّلَ عَلَيْنَا بَعْضَ الأَقَاوِيلِ * لأَخَذْنَا مِنْهُ بِالْيَمِينِ *<lb/>ثُمَّ لَقَطَعْنَا مِنْهُ الوَتِينَ} (الحاقة: 44-46) .<lb/>واقرأ قول داود مزمور 45 (فآمن قلبي بكلام صالح متكلم أنا بإنشائي للملك،<lb/>لساني قلم كاتب ماهر أنت أبرع جمالاً من بني البشر، انسكبت النعمة على شفتيك،<lb/>لذلك باركك الله إلى الأبد، تقلد سيفك على فخذك أيها الجبار جلالك وبهاؤك)<lb/>وذلك لا ينطبق على عيسى؛ لأنه لم يتقلد سيفًا بل على محمد تمامًا.<lb/>واقرأ أشعياء إصحاح 42 (1 هو ذا عبدي الذي أعضده مختاري الذي سرت<lb/>به نفسي وضعت روحي عليه فيخرج الحق للأمم 2 لا يصيح ولا يرفع ولا يسمع<lb/>في الشارع صوته 3 قصبة مرضوضة لا يقصف وفتيلة خامدة لا يطفئ إلى الأمان<lb/>يخرج الحق 4 لا يكل ولا ينكسر حتى يضع الحق في الأرض وتنتظر الجزائر<lb/>شريعته 5 هكذا يقول الله الرب خالق السماوات وناشرها باسط الأرض ونتائجها<lb/>معطي الشعب عليها نسمة والساكنين فيها روحًا 6 أنا الرب قد دعوتك بالبر فأمسك<lb/>بيدك وأحفظك وأجعلك عهدًا للشعب ونورًا للأمم 7 لتفتح عيون العُمْي فتخرج من<lb/>الحبس المأسورين من بيت السجن المساجين في الظلمة 8 أنا الرب هذا اسمي<lb/>ومجدي لا أعطيه لآخر ولا تسبيحي للمنحوتات 9 هوذا الأوليات قد أتت والحديثات<lb/>أنا مخبر بها قبل أن تنبت أعلنكم بها10 غنوا للرب أغنية جديدة تسبيحة من أقصى<lb/>الأرض أيها المنحدرون في البحر وملؤه الجزائر وسكانها 1 لترفع البرية ومدنها<lb/>صوتها الديار التي سكنها قيدار لتترنم سكان سالع من رءوس الجبال ليهتفوا 12<lb/>ليعطوا الرب مجدًا ويخبروا بتسبيحه في الجزائر<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> 22 لكنه شعب منهوب<lb/>ومسلوب<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>) تظن يا حبيبي النصراني أن كل هذا الإصحاح خاص بعيسى عليه<lb/>السلام بما ورد في إنجيل متى إصحاح 12 (هوذا فتاي) يقول: فتاي ونرجع إلى<lb/>الأصل نجد هوذا عبدي، وعندك أن عيسى ليس عبدًا لله، وأما محمد فهو عبد الله<lb/>لم يكل ولم ينكسر ومات على فراشه محفوفًا بآله وأصحابه، وأما عيسى عليه<lb/>السلام فتعتقد أنه صلب، تذكر ما ورد في إنجيل مرقص إصحاح 15 (25 وكانت<lb/>الساعة الثالثة فصلبوه) أما محمد فقد حفظه الله وكان يوحد الله وكسر الأصنام وهو<lb/>ابن قيدار بن إسماعيل، وأن سالع من بلاد العرب، وتأمل في كيفية الحج فإن<lb/>الناس من كل فج يفدون من الجزائر والبحر وملئه، ومن أقصى الأرض ينحدرون<lb/>إلى جبال عرفات ويغنون بتسبيحة جديدة قائلين: الله أكبر لبيك اللهم لبيك ألوفًا<lb/>ألوفًا وترفع البرية صوتها في البلاد التي سكنها قيدار جد محمد وتترنم سكان سالع.<lb/>فهيئة الحج منطبقة تمام الانطباق على هذا الإصحاح في آيات 8 و9 و11 وآية 22<lb/>تدل على العرب وهم شعب محمد فإنهم كانوا قبله شعبًا منهوبًا ومسلوبًا.<lb/>وإذا لم تكتف يا سيدي بالعهد القديم (التوراة والزبور) فها هو العهد الجديد<lb/>(الإنجيل) أصرح بيانًا وأوضح عبارة وأعظم دلالة على محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>إني ألفتك أولاً إلى أول إنجيل يوحنا من آية 19 إلى آية 25 (فسألوه وقالوا: فما<lb/>بالك تعمد إن كنت لست المسيح ولا إيليا ولا النبي) ثم تذكر ما في ص 6 آية 14<lb/>(وهذا هو بالحقيقة النبي الآتي إلى العالم) ثم تدبر ما في ص 8 آية 40<lb/>(فكثيرون من الجمع لما سمعوا هذا الكلام قالوا: هذا بالحقيقة هو النبي (41)<lb/>آخرون قالوا: هذا هو المسيح (فهذه الآيات تقول لنا بوضوح وبدون أدنى شك ولا<lb/>تأويل: إن الناس كانوا ينتظرون إيليا والمسيح والنبي وحيث إنه من ذلك الحين لم<lb/>يظهر إلا إيليا والمسيح لغاية 600 ميلادية، وكان من الضروري أن يأتي النبي<lb/>المنتظر فلا شك أن يكون هو محمدًا عليه الصلاة والسلام وقد أثبت ذلك الإنجيل<lb/>نفسه. قال لوقا ص 17. (20 ولما سأله الفريسيون متى يأتي ملكوت الله؟<lb/>أجابهم وقال: لا يأتي ملكوت الله بمراقبة <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> (26) وكما كان في أيام نوح كذلك<lb/>يكون في أيام ابن الإنسان (27) كانوا يأكلون ويشربون ويزوجون ويتزوجون إلى<lb/>اليوم الذي فيه دخل نوح الفلك وجاء الطوفان وأهلك الجميع (فملكوت الله هو<lb/>الشريعة أي طريقة النجاة بدليل إنجيل متى ص 21) 43 لذلك أقول لكم: إن<lb/>ملكوت الله ينزع منكم ويعطى لأمة تعمل أثماره) فكأنه قال: إن الشريعة المطهرة<lb/>تنزع منكم وتعطى لأمة غيركم تعمل بها. أما الأمة التي أعطيت ملكوت الله أي<lb/>الشريعة المطهرة وتعمل بها الآن فأترك للأذكياء ذوي العدل (الحكم) بأنها أمة<lb/>محمد أم لا. وأما ما ورد عن المسيح عليه السلام في الآية السابقة وهي قوله: -<lb/>وكما كان في أيام نوح إلى وقت دخوله الفلك كذلك يكون أيضًا في أيام ابن الإنسان<lb/>(المسيح) فإنه يشير إلى أيام شريعته بأنها 600 سنة؛ لأن نوحًا دخل الفلك بعد<lb/>600 سنة كما ورد في التكوين ص 6 (6 ولما كان نوح ابن ست مئة سنة صار<lb/>طوفان الماء على الأرض) . فمتى أثبتنا أن ظهور شريعة محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم كان بعد شريعة المسيح عليه السلام بمقدار 600 سنة كان قول المسيح عيسى<lb/>ابن مريم حقًّا، وذلك لا يحتاج إلى أدنى شك فتطبيق التاريخ الميلادي على التاريخ<lb/>الهجري يتضح أن ابتداء الوحي ونزول الشريعة على محمد كان سنة 610 ميلادية<lb/>وأن ابتداء شريعة المسيح كان بعد 30 سنة من ميلاده كما في إنجيل لوقا ص 3)<lb/>23 ولما ابتدأ يسوع كان له نحو ثلاثين سنة (فتكون المدة بين الشريعتين هي 580<lb/>سنة إفرنكية تساوي 600 سنة قمرية وذلك من أعجب العجب؛ لأن سنين نوح<lb/>كانت قمرية. فيا إلهي رحماك! اللهم رحماك بعبيدك بني الإنسان كافة، واهدهم<lb/>صراطك المستقيم الحق، واجعلنا اللهم مصدقين لما قاله عيسى عليه السلام بأن<lb/>ظهور شريعة محمد يكون بعد ستمائة سنة نعم ستمائة سنة.<lb/>إنك يا ربي هديت بني الإنسان، بعبدك ورسولك محمد عليه الصلاة والسلام<lb/>كما قلت: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 107) فكيف أشكرك يا<lb/>إلهي وكيف أشكرك يا أيها المسيح عيسى على قولك الحق: ستمائة سنة.<lb/>وإذا لم يكفنا هذا الدليل الكتابي فأمامنا الدليل العقلي والتاريخ أيضًا وهو أننا<lb/>جميعًا بني الإنسان على وجه الأرض في زماننا سنة 1911 (مسيحية) كثير منا<lb/>يتصفح التوراة والإنجيل والقرآن وسمعنا بالتواتر عن موسى وعيسى ومحمد<lb/>صلوات الله عليهم أجمعين ولكنا ولكنا ولكنا ما رأينا واحدًا منهم بل سمعنا وقرأنا<lb/>فقط أنهم أتوا بالكتب والمعجزات وكان كل منهم يقول: اعبدوا الله وأطيعوه. فهم<lb/>في نظر الحق سواء ولا يصح بأي وجه أن نصدق بواحد أو اثنين ونكذب الآخر،<lb/>وحيث إننا صدقنا موسى وعيسى بمجرد كتابيهما وما سمعناه عن معجزاتهما فيلزمنا<lb/>حتمًا أن نصدق محمدًا؛ لأنه جاء بكتاب وأظهر معجزات فهو معهما بالحجة سواء.<lb/>هل هذا يكفيك أيها النصراني لأن تمد يدك إلى أخيك المسلم وتصافحه على<lb/>الاتحاد والحب والارتباط بينكما فإذا لم يكفك ذلك فاقرأ الإنجيل المقدس إصحاح 14<lb/>من إنجيل يوحنا (30 لا أتكلم معكم كثيرًا؛ لأن رئيس هذا العالم يأتي وليس له فيّ<lb/>شيء) أليس رئيس هذا العالم هو محمد رسول الله؟ أفلا يثبت ذلك ما ورد في ص<lb/>16 (7 لكني أقول لكم الحق: إنه خير لكم أن أنطلق؛ لأنه إن لم أنطلق لا يأتيكم<lb/>المعزي، ولكن إن ذهبت أرسله إليكم 8 ومتى جاء ذاك يبكت العالم على خطية<lb/>وعلى بر وعلى دينونة 9 وأما على خطية؛ فلأنهم لا يؤمنون بي 10 وأما على بر؛<lb/>فلأني ذاهب إلى أبي ولا ترونني أيضًا 11 وأما على دينونة؛ فلأن رئيس هذا<lb/>العالم قد دين 12 إن لي أمورًا كثيرة أيضًا لأقول لكم ولكن لا تستطيعون أن تحتملوا<lb/>الآن 13 وأما متى جاء ذاك روح الحق هو يرشدكم إلى جميع الحق؛ لأنه لا يتكلم<lb/>من نفسه بل كل ما يسمع يتكلم به ويخبركم بأمور آتية ذاك يمجدني؛ لأنه يأخذ مما<lb/>لي ويخبركم 15 كل ما للآب هو لي لذلك قلت: إنه يأخذ مما لي ويخبركم) .<lb/>إن الرئيس الذي أتى إلى العالم بعد المسيح عليه الصلاة والسلام هو لا شك<lb/>محمد رسول الله وإنه هو المعزي هو روح الحق نعم هو محمد عليه الصلاة والسلام؛<lb/>لأن لفظ المعزي معرَّبة عن اللفظ اليوناني الأصلي (بير كلوطوس) الذي معناه<lb/>محمد أو أحمد وإذا كان اللفظ هو (باركليطوس) على زعم بعضهم فمعناه يكون<lb/>المعزي أو المعين أو الوكيل، وعلى كلا اللفظين فالمعنى ينطبق تمامًا على محمد<lb/>رسول الله وإن روح الحق هذا الاسم العظيم الذي يليق بهذا الرئيس جدير أن يطلق<lb/>على محمد سيد بني آدم، ثم تأمل أنه حقيقة الرئيس فإن المسيح عليه السلام فضله<lb/>على الجميع لعلمه أن الله آتاه الكمال الأعظم ولذلك قال: - لكني أقول لكم الحق،<lb/>إنه خير لكم أن أنطلق؛ لأنه إن لم أنطلق لا يأتيكم المعزي - فيكون بانطلاقه خير<lb/>عظيم ليأتي محمد المعزي الرئيس الأكبر وأكد ذلك بقوله: إن لديه أمورًا كثيرة لا<lb/>يستطيعون أن يحتملوها الآن وأما متى جاء محمد روح الحق ورحمة العالمين فهو<lb/>يرشدهم إلى جميع الحق بأحكام القرآن الشريف وإنه لا ينطق من عنده بل بكل ما<lb/>يسمع كما ورد في القرآن الشريف: {وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ<lb/>يُوحَى} (النجم: 3-4) ويخبركم بالغيب وذلك كثير وإنه بكت العالم الذين لم<lb/>يؤمنوا بالمسيح ولام من عاب أمه مريم، وشهد له بالبر وبكل كمال وعززه ووقره<lb/>ومجده تمجيدًا فنفى عنه القتل والصلب كما قال: - يأخذ مما هو لي ويخبركم وكل<lb/>ذلك في القرآن الشريف في قوله تعالى: {وَبِكُفْرِهِمْ وَقَوْلِهِمْ عَلَى مَرْيَمَ بُهْتَاناً عَظِيماً<lb/>* وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا المَسِيحَ عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ اللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَكِن<lb/>شُبِّهَ لَهُمْ وَإِنَّ الَّذِينَ اخْتَلَفُوا فِيهِ لَفِي شَكٍّ مِّنْهُ مَا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلاَّ اتِّبَاعَ الظَّنِّ وَمَا<lb/>قَتَلُوهُ يَقِيناً * بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزاً حَكِيماً * وَإِن مِّنْ أَهْلِ الكِتَابِ إِلاَّ<lb/>لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ وَيَوْمَ القِيَامَةِ يَكُونُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً} (النساء: 156-159) وإن<lb/>هذا المختصر لبرهان كافٍ ودليل واضح وبيان صحيح على أن محمدًا رسول الله<lb/>وجزى الله يوحنا خيرًا؛ لأنه لم يلبس بمحمد شيئًا وقد أزال عنا الشكوك والأوهام<lb/>بأفصح كلام.<lb/>فيا أيها المسلم اعلم وتحقق أن أقرب الناس حبًّا إليك هو النصراني كما أراك<lb/>الله ذلك بقوله تعالى: {لَتَجِدَنَّ أَشَدَّ النَّاسِ عَدَاوَةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا اليَهُودَ وَالَّذِينَ<lb/>أَشْرَكُوا وَلَتَجِدَنَّ أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى ذَلِكَ بِأَنَّ مِنْهُمْ<lb/>قِسِّيسِينَ وَرُهْبَاناً وَأَنَّهُمْ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ * وَإِذَا سَمِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَى الرَّسُولِ تَرَى أَعْيُنَهُمْ<lb/>تَفِيضُ مِنَ الدَّمْعِ مِمَّا عَرَفُوا مِنَ الحَقِّ يَقُولُونَ رَبَّنَا آمَنَّا فَاكْتُبْنَا مَعَ الشَّاهِدِينَ} (المائدة: 82-83) فأقرب الناس مودة وحبا للمسلمين هم النصارى؛ لأن منهم<lb/>قسيسين ورهبانًا يعلمون من التوراة والإنجيل جميع البشارات التي تدل على محمد<lb/>رسول الله فإذا سمعوا القرآن تفيض أعينهم دمعًا ويخشون إظهار إيمانهم به<lb/>ويقولون في نفوسهم: ربنا آمنا. نعم تفيض أعينهم؛ لأنهم علموا أنه نبي مثل موسى<lb/>نعم تفيض أعينهم؛ لأنهم تأكدوا أنه أبرع جمالاً من بني البشر وانسكبت النعمة على<lb/>شفتيه، نعم تفيض أعينهم من الدمع؛ لأنهم تحققوا أن محمدًا هو عبد الله بن<lb/>قيدار بن إسماعيل بن إبراهيم نعم تفيض أعينهم دمعًا؛ لأنهم كانوا يطلبون من<lb/>الله مجيء شريعته في صلواتهم في كل حين قائلين: (ليأت ملكوتك) نعم أعينهم<lb/>تفيض من الدمع لعلمهم أنه رئيس هذا العالم وأنه المعزي روح الحق وهم<lb/>يريدون الحق.<lb/>فيا أيها المسلم والنصراني تصافحا وتعانقا وانزعا من نفوسكما جهالة التعصب<lb/>الأعمى؛ لأن الدين يأمر بالوفاق والإخاء فتصالحا ولا تفرقا يحبكم الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد شكري <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n15-p183" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2529.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاجتهاد والتقليد</head>
               <lb/>
               <lb/>هذه هي النبذة<lb/>التي وعدنا بها في جزء سابق التي نقلناها من شرح الإحياء<lb/>إن رعاع الفقهاء وضعفة الطلبة يخيل إليهم أن النظر في مسائل الشرع قد<lb/>انسدت طرقه، وعميت مسائله [1] وأن الغاية القصوى عندهم أن يُسأل واحد منهم<lb/>عن مسألة فيقول: فيها وجهان أو قولان: وقال الشافعي في القديم كذا وفي الجديد<lb/>كذا، وقال أبو حنيفة كذا، ومالك كذا، ويرى أنه علم قد أبرزه. وتراهم أبدًا<lb/>يقدحون في المجتهدين، ويجادلون الطالبين، ويحثون على تحصيل الأم للشافعي،<lb/>ولباب المحاملي، أو غير ذلك من الكتب المبسوطة. حتى إذا وقعت واقعة كشف<lb/>الكتاب فإن رأى المسألة مسطورة حكم بها وإن رأى مسألة أخرى فزعم أنها تشابهها<lb/>حكم بحكم تلك المسألة فهم حشوية الفروع كما أن المشبهة حشوية الأصول،<lb/>والعجب أنهم لا يقنعون بقصورهم حتى يضيفوا القصور إلى من سبق من الأئمة<lb/>ويقول بعضهم: ما بقي بعد الشافعي مجتهد ويقول (آخر) : ما بقي بعد ابن شريح<lb/>مجتهد. فانظروا إلى قدح هؤلاء في الأئمة المبرزين، وأنهم كانوا يقدمون على ما<lb/>لا يعلمون، فإن الأئمة ما زالوا في جميع الأقطار يراجعون في الفتاوى، ويفتون<lb/>باجتهادهم مع اختلاف أصنافهم، كالمعروفين بنشر مذهب الشافعي كأبي إسحق<lb/>صاحب المهذب وأشياخه من أئمة العراق كلهم مبرزون مفتون، وكذلك أئمة<lb/>خراسان كإمام الحرمين وأشياخه وتلاميذه كأبي حامد الغزالي والكياء والخوافي<lb/>وكذلك أتباعهم كمحمد بن يحيى ومن كان في درجته من أصحاب الغزالي وكلهم قد<lb/>طبق فتاويهم وجه الأرض مع صريح من فقه الشافعي. ومن تأمل فتاويهم رأى ما<lb/>ذكرناه، وكذلك الأئمة المشهورون في مذهب مالك وأبي حنيفة لم يزالوا يفتون<lb/>ويجتهدون في جميع الأقطار والمناكرة في ذلك مكابرة (ثم قال) :<lb/>(واعلم أنه لا يجوز الكلام في أحكام الله تعالى بمحض الشهوة والرأي بل لا<lb/>بد من طريق نصبها الشارع وللشارع طريقان نصبهما: طريق في حق المجتهد،<lb/>وطريق في حق العامي المقلد، وطريق المجتهد النظر في الأدلة الشرعية<lb/>المنصوصة من قبل الشارع والتوصل بها إلى أحكام الله تعالى كما كان دأب<lb/>الصحابة والتابعين، وطريق العوام هو تقليد أرباب الاجتهاد كما كان في زمن<lb/>الصحابة والتابعين، وهذان متفقان على نصبهما) .<lb/>ثم أطال العبارة وذكر مسائل مهمة لا بد من معرفتها.<lb/>(الأولى) إذا نقلت لكم أقوال الشافعي في الواقعة الواحدة، تعملون بكل قول<lb/>أم بالبعض دون البعض؟ فإن قالوا: نعمل بكل قول سقطت مقالتهم، فإن الفعل<lb/>الواحد كيف يكون حلالاًُ حرامًا في وقت واحد من وجه واحد بالنسبة إلى شخص<lb/>واحد، فهذا مما لا يمكن أن يقال به فإن قالوا: نعمل بالمتأخر دون المتقدم فنقول:<lb/>ما بالكم تنقلون المتقدم، وتقولون في أكثر محاوراتكم: يصح على قول وبيع الغائب<lb/>صحيح على قول الشافعي، وتعتمدون عليه، وهذا لا يجوز أن يفعل على هذا<lb/>الوجه بل ينبغي إذا نقلتموه لمن سألكم أن تقولوا: هو قول مرجوع عنه لا يجوز<lb/>الاعتماد عليه وإنما ذكرناه لفقهه لا لحكمه. فيكونون ملتبسين بهذا الإطلاق مع أني<lb/>رأيت بعضهم إذا أنكر عليه أمر فعله اعتذر بأنه قول الشافعي.<lb/>(الثانية) العمل بالأرجح فالأرجح من الأقوال، فنقول: الترجيح طرف من<lb/>أطراف الاجتهاد فلا حظ لك فيه؛ لأنك اعترفت أنك من جملة العوام المقلدين،<lb/>وترجيح أحد القولين على الآخر إن كنت تنقله عن الشافعي أو من عندك ولا يمكنك<lb/>نقل الترجيح إلى الشافعي، ولعل الإمام تَرَجح عنده القول الآخر بترجيح آخر لم<lb/>تطلع عليه أنت، ولعله لا يدري ما ذكرته مرجحًا، فقد تعذر عليهم تقليد الشافعي<lb/>في مثل هذه المسائل ووجب عليهم الكف عن الحكم فيها، فإنهم ليسوا مجتهدين وقد<lb/>تعذر عليهم التقليد وكذلك الكلام في المسائل ذوات الوجوه المنقولة عن الأصحاب<lb/>وعند ذلك يجب عليهم الكف عن الكلام في معظم مسائل المذهب.<lb/>ثم إن قولهم: (ترجيح أحد القولين على الآخر على الإطلاق) ، خطأ فإن<lb/>الترجيح لا يتصور في المذاهب بوجه من الوجوه، فإن كون هذا حرامًا أو مباحًا<lb/>فما في التحريم نقصان ولا في الإباحة زيادة ولا يتصور الزيادة والنقصان في<lb/>الأحكام بوجه من الوجوه وإنما يكون الترجيح بزيادة في أحد الأمرين لم يوجد في<lb/>الثاني وهذا إنما يتصور في الأدلة بأن يختص أحدهما بزيادة تؤكد الظن الحاصل<lb/>فيه ولم توجد الآخرة، فإن أرادوا هذا المعنى فقد أصابوا في المراد وأخطئوا في<lb/>الإطلاق. وإذا آلَ الأمر إلى الترجيح في الأدلة فلا بد للمرجح من معرفة الدليل<lb/>وشروطه وأوصافه، وبعد هذا يتحقق عنده مقابل الأدلة، وإلا كيف يتصوّر ممن لا<lb/>يعرف الأدلة وشروطها أن يكون بحكم مقابلها ثم يخوض بعد ذلك في ترجيح بعضها<lb/>على بعض. وأنتم قد حكمتم على أنفسكم بالعجز عن استخراج الأدلة وإذا فُقد معرفة<lb/>الأدلة التي هي شرط معرفة الترجيح لزم ضرورة انتفاء الشرط وهي معرفة<lb/>الترجيح.<lb/>ثم إن المسألة إذا كان فيها قولان مختلفان يحرم على العامي العمل بها إذا لم<lb/>يعرف المتقدم من المتأخر وتصير في حقه كأن لم يكن للمنقول فيها عنه قول أصلاًُ،<lb/>وتعين عليه أن يراجع المنقول عنه إن أمكن أو تقليد غيره ممن يجوز الاعتماد<lb/>عليه، والمسائل التي قد نقل فيها قولان عن أبي حنيفة والشافعي كثيرة وربما يكون<lb/>معظم المذهب، وكان يجب عليكم الكف عن الكلام فيها ولو فعلتم ذلك لذهبت<lb/>شهامتكم، واختلت مناصبكم، ونُسبتم إلى قلة العلم.<lb/>فإن قيل: كيف يجوز لكم الفتوى فيما لم ينقل عن مقلدكم فيه حكم وأنتم لستم<lb/>بأهل الاجتهاد باعترافكم قالوا: نقيسها على مسألة مسطورة وربما تحدث فيحدث<lb/>ويقول: أصول الشافعي تقتضي كذا في هذه المسألة. فيقال لهم: أتردّون الحكم إلى<lb/>اجتهادكم أو إلى اجتهاد الشافعي؟ الأوّل لا تعترفون به، وأما الثاني فيقال عليه:<lb/>قد افتريتم على الشافعي فإنه لم يتكلم في هذه المسألة فكيف يحل لكم أن تنسبوا إليه<lb/>ما لم يقل؟ فإن قالوا: نعني بكونها منسوبة إليه أنها مقاسة على ما نص عليه.<lb/>فاعلم أن في هذا الإطلاق تدليسًا فإنه يفهم منه حكم الشافعي وقد علمتم أن سائلكم<lb/>إنما سأل عما ذكره الإمام الشافعي فيحق لكم أن لا تطلقوا النسبة إليه، وأيضًا قولكم<lb/>هذا إن كان عن اجتهاد فلا يمكنكم أو عن تقليد فلا يمكن أيضًا؛ لأنه انطوى بساط<lb/>الاجتهاد بالشافعي أو بابن سريج كما زعمتم فما بعدهما لا يجوز الاعتماد على<lb/>اجتهاده.<lb/>(ثم قال) : اعلم أن الاجتهاد جنس تندرج تحته أنواع متعددة فإن الاجتهاد<lb/>في المسائل القياسية غير الاجتهاد في المسائل التي مستندها ألفاظ الشارع، غير<lb/>الاجتهاد في المسائل التي مستندها أفعال النبي صلى الله عليه وسلم، وكل نوع من<lb/>هذه الأنواع يمكن العلم به مع عدم العلم بغيره فيمكن أن يكون الواحد ماهرًا في<lb/>القياس وشروطه ومراتبه وموارده ولا يكون عالمًا بتفاصيل الأخبار ولا مطلعًا على<lb/>صحيحها وفاسدها والعكس، هذا بالنظر إلى جملة الأنواع وكل نوع مشتمل على<lb/>صور أيضًا فإن القياس يستعمل في مسائل متعددة في البيوع والنكاح والقصاص<lb/>فيمكن أن يكون الواحد منا مطلعًا على مسائل النكاح عالمًا بأقيستها معتنيًا فيها، ولا<lb/>يكون مطلعًا على مسائل البيع فليس الاجتهاد خطة واحدة لا تقدر أنواعه، ولا تتكثر<lb/>مسائله، فعند هذا يمكن أن يكون الواحد مجتهدًا في بعض المسائل مجيبًا على<lb/>البعض ولا يكون عالمًا بالبعض فليس من شرط المجتهد أن يكون مجيبًا عن كل ما<lb/>يُسأل عنه، ولذلك توقف كثير من الأئمة في الجواب عن بعض المسائل فلا يجوز<lb/>لأحد أن يفتي في مسألة من المسائل إلا إذا كان محيطًا بأدلتها وما لا فيمسك عن<lb/>الفُتيا فيها ولا يبقى بعد هذه الحالة إلا تحصيل الأدلة الجزئية في آحاد المسائل من<lb/>نصوص أو أقيسة، فإذا اطلع على دليل مسألة كان من أهل الفتيا في تلك المسألة<lb/>ولا يضر كونه غير مطلع على دليل المسألة الأخرى.<lb/>(ثم قال) : واعلم أن الاجتهاد عبارة عن بذل الجهد في طلب حكم من<lb/>الأحكام الشرعية مما هو عارف سلوك طرقها وله شروط وهي قسمان قسم في<lb/>المنظور فيه وقسم في الناظر، أما المنظور فيه فيشترط فيه أن لا يكون في محل<lb/>القطع، فإن محالَّ القطع لا مجال للاجتهاد فيها كأصل وجوب الصلاة والزكاة<lb/>والحج وغير ذلك مما يحكم فيه بأدلة قطعية لا يسوغ خلافها، وأما الناظر فيشترط<lb/>فيه أمران:<lb/>أحدهما: أن يكون عارفًا بقوانين الأدلة وشروطها وكيفية استخراجها،<lb/>والثاني: أن يكون متمكنًا من استخراج الدليل خاصة في المسألة التي يجتهد<lb/>فيها، ثم أطال الكلام في ذلك اهـ. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعلها مسالكه.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p187" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2530.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جبر ضومط</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اللغة العربية</head> [*]<lb/>
               <lb/>من هم الأصليون في الجزيرة العربية<lb/>القحطانيون [1] أم العاديون [2]<lb/>هذه المسألة على ما يخيل لي من المسائل الصعبة التي لم يتصد لها أحد بعد<lb/>فيما أعلم ليزيح عنها الخفاء أو ليقطع فيها الالتباس وكأني بالشائع المتعارف أن<lb/>العاديين والعمالقة وغيرهن من القبائل العادية هم الأصليون وأن القحطانيين تغلبوا<lb/>عليهم وحلوا محلهم فانقرض هؤلاء وبقي أولئك. والذي أراه أن القحطانيين هم<lb/>قرارة سكان العربية والأصليون في اليمن وجباله وما يليها من المواطن كحضرموت<lb/>ونجد وأرض البحرين وجنوبي الحجاز مما يتصل باليمن. وأن العاديين جاءوا<lb/>إليها متأخرين، ومع الأيام وبالاستيلاء على طريق التجارة تقوَّوا شيئًا فشيئًا إلى أن<lb/>دانت لهم العربية كلها وأخضعوا القحطانية لسلطتهم واستمروا على ذلك زمانًا إلى<lb/>أن أصابت إحدى دولهم جائحة سماوية في الراجح فذلوا وقامت القحطانية تطلب<lb/>الملك والاستيلاء ورفع سلطة العاديين عنها فتم لها ذلك.<lb/>وما زال النزاع بين الفريقين يتجدد من زمن إلى زمن إلى أن قام الفرع<lb/>الحِميري الظِّفاري فتغلب على البلاد واشتدت وطأته على أهل مأرب فارتحلوا في<lb/>البلاد فمنهم من قصد نجران ومنهم من أمّ عمان ومنهم من استمرت به رحلته حتى بلغ<lb/>العراق وهم لخم وغسان، وأذلوا من بقي في البلاد من العاديين وأشياعهم من<lb/>العدنانيين في الحجاز ونجد واليمامة وأرض البحرين ذلاًّ شديدًا فاشتدت بسبب ذلك<lb/>البغضاء بين القحطانيين والعدنانيين حتى ضرب بها المثل واستمر ذلك فيهم إلى أن<lb/>ظهر الإسلام فأخمد ظهوره شيئًا من تلك الثائرة بما كان له من التأثير في نفوسهم<lb/>وبما شغلهم به من المغازي والفتوحات وامتداد السلطة والغلب. على أن تلك العداوة<lb/>لم تلبث أن عادت إلى شدتها في أيام المروانيين من بني أمية وانتقلت مع<lb/>القوم حيث انتقلوا.<lb/>وبلغ من حدتها في الجيل الرابع للهجرة المبلغ الذي وصفه أبو الطيب المتنبي<lb/>في إحدى كافورياته حيث يقول في شبيب الخارجي وكان خرج فيمن<lb/>تبعه من قيس على كافور وحاصر دمشق وكاد يفتحها عنوة.<lb/>برغم شبيب فارق السيف كفه <gap resp="#org_MS"/> وكانا على العلات يصطحبان<lb/>كأن رقاب الناس قالت لسيفه <gap resp="#org_MS"/> رفيقك قيسي وأنت يماني<lb/>
               <lb/>والذي يظهر لي أيضًا أن العدنانيين الذين بقيت فيهم اللغة العربية كانوا من<lb/>العاديين (إلا من انضم إليهم بأخرة من ولد إسماعيل بن إبراهيم الخليل) ولذلك<lb/>أذلتهم القحطانية وناصبتهم العداء من حين ظهرت على العاديين أسلافهم في أوائل<lb/>المسيحية ولم تألُ جَهدًا عن إذلالهم والتحكم فيهم إلى أن عادت لهم الدولة بواسطة<lb/>قريش وبفضل الإسلام.<lb/>فإن لم يكونوا أي العدنانيون من العاديين العمالقة في النسب فلا أقل من أنهم<lb/>كانوا حلفاءهم ينقلون لهم تجارتهم وبقوا على ذلك أحقابًا متطاولة جعلت لسانهم<lb/>وعصبيتهم مع لسان العاديين وعصبيتهم أمرًا واحدًا. أقول هذا وأنا أرجح ما قلته<lb/>أولاً أي: أن العدنانيين (معظمهم إن لم يكن كلهم) عاديون [3] دارًا ولسانًا. وإقامة<lb/>الدليل على ذلك خارج عن موضوعي، ولعلي أعود إليه في فرصة أخرى.<lb/>***<lb/>بيان أن القحطانية أصلية في شبه الجزيرة العربية<lb/>وأن قرارة دارهم اليمن<lb/>قلت: إن المسألة صعبة الحل لما في الأخبار المنقول إلينا من التشويش<lb/>والتضارب وكان يمكنني أن أضرب عنها صفحًا إلا أني لا أرى هيئة من أهل العلم<lb/>والأدب أرقى من الهيئة التي أمامي الآن تستطيع أن تتبعني في هذه المزالق<lb/>التاريخية؛ ولذلك لا أرى بدًّا من الإشارة إلى البراهين التي حملتني على ترجيح ما<lb/>قلت أي أن القحطانيين هم أصليون في جزيرة العرب وقراراتهم منها اليمن وهم<lb/>سابقون فيها على العاديين. وبيانه:<lb/>(أولاً) : إنه لا خلاف أصلاً بين العدنانيين والقحطانيين لا في تاريخ ولا<lb/>في تقليد أن القحطانية هي العريقة بسكنى اليمن، وأنها هي التي بقيت في البلاد بعد<lb/>انقراض الدولة العادية. وقد أجمع المؤرخون عن آخرهم على تسمية العاديين<lb/>بالعرب البائدة بعدما نقلوا عنهم ما نقلوه من الغنى والقوة وضخامة الملك. ولو كانوا<lb/>عريقين في البلاد كالقحطانيين ولهم مثل ما لهم من العدد والتأصل في السكنى لكان<lb/>يستحيل انقراضهم حتى لا يبقى من يشار إليه منهم، فالأقرب إلى المعقول إذن أن<lb/>المعنيّ بانقراضهم انقراض دولتهم , ولما انقرضت دولتهم وزالت السلطة من أيديهم<lb/>ظهر بعدهم بالضرورة سكان البلاد الذين كانوا خضعوا لدولتهم وظهورهم معناه<lb/>خروجهم من ربقة العاديين واسترداد استقلالهم أولاً ثم منازعة العاديين الغلبة والملك<lb/>في ديارهم التي نزلوها إلى أن تم لهم ذلك وذهبوا بالملك والسيادة من أيديهم جملة ,<lb/>وهذا معنى انقراضهم.<lb/>(ثانيًا) كانت عاد في هذا الرمل من الأحقاف بين عمان واليمن إلى<lb/>حضرموت فكيف يُعقل أنهم انقرضوا ولغتهم باقية في هذه البلاد لحد هذه الساعة<lb/>ثم كيف ينقرض أهل اللغة وتبقى اللغة نفسها؟ إن هذا لغريب وأغرب منه أن يكون<lb/>العاديون الذين انقرضوا هم أهل البلاد الأصليون والذين قرضوهم من القحطانيين<lb/>دخلوا عليهم البلاد فاتحين ولهم لغة خاصة بهم ثم بعد أن استمر ملكهم ولغتهم مئات<lb/>سنين عدنا فرأينا في آخرها أن لغة البلاد حينئذ كانت لغة العاديين الذين انقرضوا لا<lb/>القحطانيين الذي بقوا.<lb/>(ثالثًا) يكاد يكون كالمجمع عليه أن اليمن دار القحطانية وإليك ما نقل في<lb/>ذلك:<lb/>قال الإمام العلامة الطبري: وولد لعابر ابنان أحدهما فالغ ومعناه بالعبرية<lb/>قاسم وإنما سمي بذلك؛ لأن الأرض قسمت والألسن تبلبلت في أيامه وسمي الآخر<lb/>قحطان فولد لقحطان يعرب ويقطان ابنا قحطان بن عامر بن شالح فنزلا أرض<lb/>اليمن وكان قحطان أول من ملك اليمن (جزء أول طبع ليبسك وجه 217) وقال<lb/>أيضًا: وجه 222 ولحقت بنو قحطان ابن عامر باليمن فسميت اليمن حيث تيامنوا<lb/>إليها.<lb/>وقال ابن خلدون: فأما عاد فكانت مواطنهم الأولى بأحقاف الرمل بين اليمن<lb/>وعمان إلى حضرموت. ويقال: إنهم انتقلوا إلى جزيرة العرب باديةً مخيمين ثم<lb/>كان لكل فرقة منهم ملوك وآطام وقصور حسبما نذكره إلى أن غلب عليهم بنو<lb/>يعرب بن قحطان. (قال) : وكان أبوهم عاد فيما يقال أول من ملك من العرب<lb/>وطال عمره وكثر ولده - وعاش ألف سنة ومئتي سنة - وذكر المسعودي أن الذي<lb/>ملك من بعد عاد وشداد منهم هو الذي سار في الممالك واستولى على كثير من بلاد<lb/>الشام والهند والعراق (الجزء الثاني طبعة بولاق وجه 19) وقال أيضًا: وجه<lb/>20 ثم ملك لقمان ورهطه من قوم عاد واتصل لهم الملك فيما يقال ألف سنة أو<lb/>يزيد. ولم يزل ملكهم متصلاً إلى أن غلبهم عليه يعرب بن قحطان واعتصموا<lb/>بجبال حضرموت إلى أن انقرضوا.<lb/>وقال أيضًا: (قال ابن سعيد) - فيما نقله عن كتب التواريخ التي اطلع<lb/>عليها في خزانة الكتب بدار الخلافة من بغداد - قال: كانت مواطن العمالقة تهامة<lb/>من أرض الحجاز فنزلوها أيام خروجهم من العراق أمام النماردة من بني حان وجه<lb/>27 وقال أيضًا: وأما (جُرْهم) فقال ابن سعيد: إنهم أمتان أمة على عهد عاد وأمة<lb/>من ولد جرهم بن قحطان ولما ملك يعرب بن قحطان اليمن ملك أخوه جرهم الحجاز<lb/>- وجه 31.<lb/>وظاهر من هذه النقول وغيرها أن القحطانيين أصليون في الجزيرة وقرارتهم<lb/>منها اليمن، وأما العاديون وإخوانهم العمالقة فجاءوا على أثر مضايقة الملوك<lb/>النماردة لهم. فنزل العاديون أحقاف الرمل بين اليمن وعمان إلى حضرموت<lb/>والشحر ونزل بقية إخوانهم من العمالقة وطسم وجديس وجاسم أرض البحرين<lb/>وعمان ونجد والحجاز إلى تيماء. ولم يلبثوا مدة بعد دخولهم حتى صار لهم الغلب<lb/>على كل الجزيرة وشادوا لهم دولة من أعظم وأقوى الدول التي قامت في تلك البلاد<lb/>ومن ثم غزوا [4] الشام ومصر والهند والعراق ومازال الملك فيهم إلى أن ضعفوا<lb/>في أواخر دولتهم الثانية فغلبهم على الملك يعرب بن قحطان وأزال سلطتهم عن<lb/>اليمن.<lb/>***<lb/>نتيجة ما ذكرناه<lb/>إن المتدبّر ما مرّ بنا (أن مهد السامية هو جزيرة العرب وأن القحطانيين هم<lb/>الأصليون في البلاد وقرارتهم اليمن، وأن العاديين قدموا عليهم من أرض بابل)<lb/>يحكم على ما أرجح أن القحطانية الأولى انشعبت إلى فرعين فرع بقي في شبه<lb/>جزيرة العرب وفرع ذهب شمالاً إلى العراق واستعمر بابل وهناك تأثل هذا الفرع<lb/>وما زال أهله حتى زاحمهم النماردة أبناء كوش [5] فخرج من هناك آشور وبني<lb/>نينوى ورحوبوت عير وكالح وراسن بين نينوى وكالح على ما جاء في التاريخ<lb/>المقدس الإصحاح العاشر من سفر التكوين. وخرج أيضًا عاد وعماليق وقبائلهما<lb/>فعادوا إلى العربية بعد زمن طويل ونزلوا بين أظهر القحطانيين وكان قد تحيز<lb/>لسانهم واستقل كما تحيزت قبائلهم واستقلت عن غيرها أيضًا.<lb/>والأرجح أن الذين رحلوا إلى نينوى وكالح كانوا من الحضر أهل المدن<lb/>والقرى بدليل أنهم بنوا المدن حالاً، وأما الذين رحلوا إلى الجنوب فكان أكثرهم<lb/>أهل طعن وخيام وعبارة العلامة ابن خلدون واضحة في ذلك فإنه ذكر أنهم لما<lb/>زاحمهم بنو حام انتقلوا إلى جزيرة العرب وسكنوها بادية مخيمين. ويقوي ذلك ما<lb/>هو متواتر مشهور من سكنى العاديين رمال الأحقاف بين عمان واليمن إلى<lb/>حضرموت والشحر. وسكنى بديل وراحل وغفار من العمالقة بنجد وبنو الأرقم<lb/>منهم بالحجاز إلى تيماء. وكل هذه البلاد من منازل أهل البادية والغالب على أكثر<lb/>أهلها الترحل والانتقال كانوا ولا يزالون لحد هذه الساعة.<lb/>وأرى أني وصلت على غير قصد مني إلى التقليد المشهور الذي يجعل<lb/>السريانية أقدم من العربية؛ لأننا رأينا الدليل التاريخي في جانب أن القحطانية<lb/>متقدمة على العادية وسابقتها في الزمان. والقحطانية كما بينا من نص المؤرخين<lb/>هي السريانية كما أن العادية هي العربية.<lb/>***<lb/>تجريح ما قاله العلامة نولدكي<lb/>لنرجع الآن إلى ما قاله العلامة نولدكي في شأن لغة سبأ. قال هذا العلامة:<lb/>ما يؤخذ منه أن اللغة السبئية هي قسيمة اللغة العربية وأخت لها انشعبتا من الفرع<lb/>الجنوبي ونسبتها إلى العربية كنسبة الحبشة إليها أي إلى العربية. وأنا أقول: إن<lb/>كان يقصد بالسبئية الحميرية فبه لكن تكون السبئية والحبشية شعبتين من القحطانية<lb/>أو السريانية؛ لأن القحطانية والسريانية كما بينا بالنص التاريخي هما لغة واحدة أو<lb/>هما شعبتان من جذم واحد هو القحطانية القديمة. وإن كان يريد أن السبئية هي لغة<lb/>أخرى غير الحميرية الظفارية أي لغة الدولة التي قامت قبل التاريخ المسيحي بقليل<lb/>وتعرف عند القوم الآن بدولة سبأ وريدان وأنها كانت أيضًا لغة بلاد سبأ التي<lb/>عاصمتها مأرب وفيها السد المشهور فالأستاذ نولدكي وَاهِم والتاريخ يعارض رأيه؛<lb/>لأن لغة أهل هذه البلاد أعني أرض سبأ [6] كانت منذ أوائل التاريخ المسيحي ولا<lb/>تزال إلى الآن اللغة العربية العادية العدنانية والتاريخ مؤيد ذلك وإليك البيان:<lb/>جاء في كتاب وصف جزيرة العرب للعلامة الهمداني طبع ليدن وجه 134<lb/>إلى 136 قطعة خصها هذا العلامة بوصف لغات أهل الجزيرة العربية في أيامه<lb/>(فليطالع هذه القطعة في موضعها من أراد) والذي يظهر منها أن الحميرية كانت لا<lb/>تزال لغة حية في كثير من جبال اليمن وإليك ما يقول في لغة بعض تلك البلاد:<lb/>(حقل قتاب فإلى ذمار) الحميرية القحة المتعقدة (وظفار مدينة هذا القسم) . حراز<lb/>والأخروج وشم وماضح والأحبوب والجحادب وشرف أقيان والطرف<lb/>وواضع والمعلل - خليطي من متوسط بين الفصاحة واللكنة وبينها ما هو أدخل في<lb/>الحميرية المتعقدة لا سيما الحضورية من هذه القبائل - نجديّ بلد همدان البون منه<lb/>المشرق والخشب - عربي يخلط حميرية - من ذمار إلى صنعاء متوسط - صنعاء<lb/>في أهلها بقايا من العربية المحضة ونبذ من كلام حِمير - شبام أقيان والمصانع<lb/>وتخلى حميرية محضة.<lb/>والنفيس في هذه القطعة لهذا العلامة أنه فرق بين الحميرية والعربية. وسمى<lb/>البلدان التي كان يُتكلم فيها بالعربية أو بالحميرية إلى أيامه. وأنفس منه أنه بين<lb/>الفرق بين لغات المتكلمين بالعربية فقال في بعضهم: إنهم فصحاء وفي آخرين:<lb/>إنهم أفصح وفي آخرين: إن لغتهم متوسطة أو خليطي كما بين الفرق بين لغات<lb/>المتكلمين بالحميرية فقال عن بعضهم: إنهم غتم وعن آخرين: إن لغتهم حميرية<lb/>محضة وعن آخرين: إنها حميرية متعقدة وعن آخرين: إنها داخلة في الحميرية<lb/>المتعقدة أو فيها عسرة من اللسان الحميري.<lb/>ثم إليك ما قاله في لغات أهل حضرموت وسبأ قال ما نصه بالحرف الواحد:<lb/>حضرموت ليسوا بفصحاء وأفصحهم كندة وهمدان وبعض الصدف. سر<lb/>ومذحج [7] ومأرب وبيحان وحريب (وهي من بلاد سبأ) فصحاء ورديء اللغة<lb/>منهم قليل. سكن الجوف [8] فصحاء إلا من خلطهم من جيرة لهم تهاميين. ثم<lb/>الفصاحة من العرض في وادعة فجنب فيام فزبيد فبني الحارث فما اتصل ببلد شاكر<lb/>من نجران إلى يام فأرض سنحان فأرض نهد اهـ همداني وجه 134 و135<lb/>و35.<lb/>يظهر من شهادة هذا العلامة أن أهل مأرب والجوف ونجران وهي البلاد التي<lb/>كانت فيها الدولتان السبئية والمعينية كانوا في أيامه أفصح من الكنديين قبيلة امرئ<lb/>القيس وقبيلة المتنبي أشهر شاعرين قبل الإسلام وبعده. وكذلك كانوا في صدر<lb/>الإسلام. فإن مذحج وبني مرة وطيء والأشعريين أبناء عريب بن زيد بن كهلان<lb/>بن سبأ والهمدانيين أبناء مالك بن زيد بن كهلان بن سبأ كلهم كانوا من فصحاء أهل<lb/>العربية العدنانية المضرية في صدر الإسلام وقبله ومع أنهم كانوا يدعون أنهم هم<lb/>والحميريين أبناء عم؛ (لأن كهلان بن سبأ وحمير بن سبأ) لم يكن في لسانهم<lb/>شيء من الحميرية بل كانوا في فصاحتهم العربية كفصاحة قبيلة امرئ القيس<lb/>المشهور إن لم يكونوا أفصح منهم. وإذا نظرنا إليهم أي الكهلانيين من ولد سبأ<lb/>وممن كان منهم يسكن مأرب والجوف في الجيل الأول للمسيح أو في بدء الجيل<lb/>الثاني رأيناهم أيضًا عربًا يتكلمون بهذا اللسان العربي. وبيانه أن الأزد من ولد<lb/>كهلان، وكانوا في مأرب فلما اشتدت عليهم وطأة الحميريين ملوك ظفار على<lb/>الأرجح ارتحلوا من ديارهم جماعات كثيرة فمنهم من وصل العراق ومنهم من وصل<lb/>الشام ومنهم من وقف بنجران ومنهم بمكة ومنهم بيثرب وهم الطائيون (وكانوا<lb/>يسكنون الجوف) رحلوا أولاً إلى فيدو سميرا ثم احتلوا الجبلين أجا وسلمى وكل<lb/>هؤلاء كانوا عربًا ومن الفصحاء الذين ترتضى فصاحتهم في العربية لم يسمع ولم<lb/>يعرف أصلاً عن ملوك الحيرة من المناذرة ولا عن ملوك الشام من الغساسنة ولا<lb/>عن الأوس والخزرج من أهل المدينة ولا عن الطائيين في جبليهم (وهؤلاء هم<lb/>الذين ارتحلوا من أرض سبأ قبل سيل العرم أو بعده بقليل) إنهم تكلموا غير هذا<lb/>اللسان العربي المضري. ولو كانت لغتهم الحميرية (أو السبئية) لاستحال أن<lb/>تنقرض فلا يبقى لها أثر في مدى أربعة قرون كما لم تنقرض الحميرية من ظفار<lb/>ولا من بلاد صنعاء في مدى أربعة قرون مع أنهم كانوا في ملكة المضريين ودولتهم<lb/>الغالبة القاهرة بعزها وعز الإسلام، وقد أسلم القوم عن آخرهم منذ بدء الإسلام.<lb/>***<lb/>ماذا نصدق إذًا التاريخ والعقل<lb/>أم الآثار التي وجدها القوم مؤخرًا في مأرب والجوف ونجران<lb/>الجواب: أولى بنا أن نصدق التاريخ والعقل من غير أن نجرح في صدق<lb/>الآثار وذلك بأن نقول: إن دلالة الآثار مغلوط في تأويلها ويمكننا أن نأولها بما<lb/>يوافق التاريخ والعقل - وبيانه أن الآثار التي اكتشفها القوم (العلامة إدوارد غلارز<lb/>ويوسف هاليفي ويوليوس أوتين وتومس أرنو وآخرون) على ما نقله العلامة<lb/>زيدان في كتابه النفيس (العرب قبل الإسلام) هي آثار واقعية لا نشك بها. ولا<lb/>يُشك أيضًا أنها من آثار الدولة الحميرية الظفارية التي استولت على بلاد سبأ في<lb/>الجيل الأول قبل المسيح. نسلم بكل ذلك. ولكنا نقول: إن هذه الدولة كان حكمها<lb/>في بلاد سبأ حكم دولة الأتراك الأخيرة في اليمن فإنا لا نعدم آثارًا ونقوشًا كثيرة في<lb/>صنعاء وغيرها من مدن اليمن مكتوبة باللغة التركية، وكما لا يصدق الاستدلال<lb/>بمثل هذا الآثار على أن لغة اليمن هي اللغة التركية كذلك لا يصدق الاستدلال بهذا<lb/>القدر الذي وجده القوم من النقوش على أن لغة بلاد سبأ أعني بلاد مأرب والجوف<lb/>كانت لغة حميرية. وهذا التلميح يرى منه العارف المتدبر ما يغنيني عن إطالة<lb/>الشرح والإسهاب فإن مقالتي والغرض منها لا يحتملان من إطالة الشرح فوق ما<lb/>أطلته. ولكني أرجح أن المستقبل سيكشف لنا آثارًا غير التي اكتشفت لحد الآن<lb/>وتكون دلالتها وفقًا لما نظنه وفوق كل ذي علم عليم.<lb/>***<lb/>في سبب غنى اللغة العربية واتساع دائرة ألفاظها وعباراتها<lb/>(واقتدارها على التعبيرات الفلسفية والاجتماعية وما إلى ذلك)<lb/>(مما قامت به سائر أخواتها ولا تقل فيه عن أعظم وأشهر لغات العالم سواها)<lb/>إن العلامة نولدكي يعجب باتساع قاموس هذه اللغة الشريفة، ويذهب إلى أن<lb/>ذلك مقتبس عن الآرامية بما كان لأهلها من مخالطتهم الآراميين بالتجارة والجوار.<lb/>والذي حمل العلامة المُومأ إليه على هذا التعليل هو على الراجح ما كان يظنه أن<lb/>اللغة العربية هي لغة القبائل العدنانية في الحجاز ونجد فاستبعد من ثم أن يكون لمثل<lb/>هؤلاء القوم الذين غلبت عليهم البداوة مثل هذه اللغة الواسعة. أما وقد تبين لنا أن<lb/>هذه اللغة كانت لغة الدولة العادية ودولة غلبت على البلاد العربية كلها وامتدت<lb/>سلطتها إلى الشام ومصر وأفريقيا ودامت سيدة التجارة على ما نظن ما يزيد على<lb/>ألف وخمسمائة سنة أولاً تحت اسم الدولة العادية وعلى نحو من ثمانمائة سنة تحت<lb/>اسم الدولة السبئية [9] فلا داعي لمثل تعليل العلامة نولدكي. وما زال العاديون ومن<lb/>خلفهم باسم السبئيين أرباب تجارة وزراعة حتى بعد أن غلب عليهم الغِفاريون<lb/>بمئات من السنين، وسدُّهم شاهد يؤيد ما ذكرنا. إن الأمة التي بنت مثل سد مأرب<lb/>وقصر غمدان وغير هذين من السدود والقصور والمصانع، ووصلت من الغِنى إلى<lb/>الدرجة التي ضُربت بها الأمثال لا يستبعد أن تكون لغتها في الغنى والاتساع كاللغة<lb/>العربية.<lb/>والمرجح عندي أنه لم يقم في سوريا ومصر والعراق دولة أعظم غِنى وتجارة<lb/>من الدولة العادية في عمان وحضرموت واليمن , ولم يقتصر العاديون على<lb/>التجارة - والتجارة لوحدها من أكبر الأسباب لارتقاء لغة الأمة واتساع دائرة<lb/>ألفاظها وتراكيبها - بل كان لهم في الزراعة شأن لم يبلغ البابليون ما هو أعظم<lb/>منه على خصب بلادهم، وإن فيها النهرين العظيمين الفرات والدجلة فإنهم بنوا سد<lb/>مأرب وثمانين سدًّا غيره في يحضب العلو.<lb/>وبالربوة الخضراء من أرض يحضب <gap resp="#org_MS"/> ثمانون سدًّا تقلس الماء سائلاً [10]<lb/>وسد مأرب هو إحدى أعاجيب الدنيا، وكان لهم عن يمينه وشماله الجنتان<lb/>اللتان ما زال صدى ذكرهما يتردد في أودية التاريخ مئات سنين بعد خرابهما.<lb/>ولعلي لا أكون مبالغًا إذا قلت: إن نسبة سد أسوان على ضخامته في عصرنا<lb/>الحاضر إلى سد مأرب هي كنسبة الصبي الصغير إلى الرجل الكبير، وأما<lb/>قصورهم وهياكلهم التي بنوها فمنهما قصر غمدان. وقد بقي هذا القصر والهيكل<lb/>قائمًا إلى خلافة عثمان بن عفان وكان من الفخامة والضخامة على ما يضارع أعظم<lb/>القصور البابلية. وإليكم ما جاء في وصفه نقلاً عن ياقوت الحموي.<lb/>قال ما نصه: - فقال (ليشرح) : ابنوا القصر في هذا المكان فبُني هناك<lb/>على أربعة أوجه وجه أبيض ووجه أحمر ووجه أصفر ووجه أخضر. وبنى في<lb/>داخله قصرًا على سبعة سقوف بين كل سقفين منها أربعون ذراعًا. وكان ظله إذا<lb/>طلعت الشمس يُرى على عينان [11] وبينهما ثلاثة أميال. وجعل في أعلاه مجلسًا بناه<lb/>بالرخام، وجعل سقفه رخامة واحدة وصير على كل ركن من أركانه تمثال أسد من<lb/>شبه كأعظم ما يكون من الأسود. فكانت الريح إذا هبت إلى ناحية تمثال من تلك<lb/>التماثيل دخلت من مؤخره وخرجت من فيه فيسمع له زئير كزئير السباع. وكان<lb/>يأمر بالمصابيح فتُسرج في ذلك البيت ليلاً فكان سائر القصر يلمع من ظاهره كما<lb/>يلمع البرق فإذا أشرف عليه الإنسان من بعض الطرق ظنه برقًا أو مطرًا ولا يعلم<lb/>أن ذلك ضوء المصابيح اهـ.<lb/>وقد نقل ياقوت هذا الوصف عن هشام بن محمد بن السائب الكلبي ولا يبعد<lb/>أن يكون هشام هذا قد أخذ ما نقل عنه من الوصف عمن شاهدوا القصر قبل أن هُدم<lb/>بأمر الخليفة عثمان. ويوافق هذا الوصف المنثور ما جاء منظومًا عن ذي جدَن<lb/>الهمداني قال:<lb/>دعيني لا أبا لك لن تطيقي <gap resp="#org_MS"/> لحاك الله قد أنزفت ريقي<lb/>وهذا المال ينفد كل يوم <gap resp="#org_MS"/> لنزل الضيف أو صلة الحقوق<lb/>وغمدان الذي حدثت عنه <gap resp="#org_MS"/> بناه مشيدًا في رأس نيق<lb/>بمرمرة وأعلاه رخام <gap resp="#org_MS"/> تحامٌ لا يغيب بالشقوق<lb/>مصابيح السليط يلُحن فيه <gap resp="#org_MS"/> إذا يمسي كتوماض البروق<lb/>فأضحى بعد جِِدَّته رمادًا <gap resp="#org_MS"/> وغيَّر حسنه لهب الحريق<lb/>والظاهر مما قاله هذا الشاعر في بيته الأخير أن آثار هذا القصر كانت ظاهرة<lb/>في أيامه، وكان يظهر عليها أثر النار؛ لأنهم استخدموها في هدمه على ما يرجح.<lb/>وقد ذكر الهمداني عدة محافد وقصور في كتابه وصف جزيرة العرب، وإليك<lb/>ما قال: - ونذكر الآن المشهور منها ذكرًا مرسلاً فأولها وأقدمها غمدان ثم تلفم.<lb/>وناعط. وصرواح. وسلحين بمأرب. وظفار وهكر. وضهر. وشبام.<lb/>وغيمان. وبينون وريام وبراقش. ومعين. وروثان. وإرياب. وهند وهنيدة.<lb/>وعمران والنجير بحضرموت اهـ 203.<lb/>والأرجح عندي أن معظم هذه الآثار كان في أيام الدولة العادية والسبئية الأولى<lb/>دون الحميرية، فإن هذه كانت دولة ظلم وبغي أكثر مما كانت دولة تجارة وزراعة<lb/>أو دولة عدل وأمن. فإن في زمانها خرب السد المشهور وأقفرت الجنتان في أرض<lb/>سبأ وفي أيامه كانت ملوك حمير تسطو على الأعراض وتحرق المخالفين في الدين<lb/>وتذل الكهلانيين والعدنانيين وتسومهم كل نوع من الخسف فاضطروا إلى مهاجرة<lb/>أوطانهم مرة وإلى الاستنجاد بالحبشة مرة أخرى ومازال سوء الحال والتدبير وشدة<lb/>الظلم مرافقًا هذه الدولة حتى انقرضت ولم تطل أيامها كثيرًا. ولعل الأحباش كانوا<lb/>خيرًا منها للبلاد. فاتني أن أذكر أن هذه الدولة أعني العادية أولاً والسبئية ثانيًا<lb/>اعتنت بالتعدين كما اعتنت بالتجارة والزراعة والصناعة ولا تزال آثار عشرات من<lb/>معادن الذهب والفضة والنحاس والحديد والرصاص والحجارة الكريمة في اليمن<lb/>ونجد والحجاز وعلى جانب أفريقيا المقابل شاهدة على ما كان لهذه الدولة والأمة من<lb/>الاقتدار والهمة والنشاط. وأرجح أن المستقبل سيرينا من آثارهم التي لا تزال تحت<lb/>الردم والرمال ما يزيد عن آثار إخوانهم الكنعانيين والفينيقيين.<lb/>قلت وأعيد القول: إن أمة كهذه الأمة وشعبًا كهذا الشعب الذي من بقاياه<lb/>العرب العدنانية في نجد والحجاز والكهلانية في أرض سبأ وحضرموت وعمان<lb/>حري بأن يكون له لغة كاللغة العربية سيدة اللغات السامية. ولعلها سيدة اللغات<lb/>القديمة كلها فقد ماتت تلك وبقيت هذه وستبقى بَعْدُ أجيالاً لا يعلمها إلا الله مهما<lb/>عورضت واضطهدت أو صودرت واتهمت.<lb/>أرى أني استوفيت كل ما في وسعكم من الإصغاء فلا يليق بي من ثم أن<lb/>أحملكم فوق ما حملتم فدعوني أختم بذكر خلاصة ما أراني وصلت إليه بالمسلك<lb/>التاريخي الذي سلكته في شأن الأرومة السامية ونسبة اللغات المعروفة منها بعضها<lb/>إلى بعض فأقول:<lb/>(1) إن اللغة السامية كان مهدها في البلاد العربية والأرجح أن قراراتها<lb/>كانت بلاد اليمن وما إليها من السروات.<lb/>(2) انشعب منها فرع إلى بلاد بابل وبقي فرع في قرارته الأولى وهم<lb/>القحطانية الأولى. ثم الفرع الذي اتجه شمالاً إلى العراق انشعب منه شعبتان شعبة<lb/>تسكن المدن وأخرى تسكن البدو.<lb/>(3) مازال هذان الفرعان متجاورين إلى أيام دولة النماردة [*] فضيقت هذه<lb/>الدولة عليهما واضطرَّت كثيرين منهم إلى الجلاء عن البلاد فجلا أهل بابل العظيمة<lb/>وغيرها من مدن العراق إلى أرض الجزيرة وعمَّروا راسن وكالح ونينوى وغيرها<lb/>من المدن الآشورية، وجلا كثيرون آخرون معظمهم من أهل البدو إلى جزيرة<lb/>العرب موطن أسلافهم الأقدمين ونزلوا الحجاز ونجد وأرض سبأ وعمان. وكانت<lb/>لغتهم قد استقلت وتمايزت عن القحطانية التي فارقها أجدادهم الأولون في اليمن ثم<lb/>ما لبثوا أن استولوا على ملك القحطانيين وضيقوا عليهم في يمنهم كما كان النماردة<lb/>قد ضيقوا عليهم في جوار بابل فهاجر جماعة كبيرة منهم إلى الحبشة، وكان هاجر<lb/>قبلها أو أثناءها جماعة أخرى إلى الأمهرة والشطوط المقابلة من أفريقيا فكان منهم<lb/>هناك الأمهرية والحبشية ثم هاجرت جوال أخرى من العمالقة والعاديين إلى الشام<lb/>وشطوط المتوسط إما رأسًا من العراق هربًا من النماردة أو من البلاد العربية بقصد<lb/>التجارة والاستعمار والأرجح أن كان الأمران معًا.<lb/>ومن هؤلاء المهاجرين كان العبرانيون وأمم الشام من الكنعانيين والفينيقيين.<lb/>وعليه تكون العبرانية الفينيقية والعربية شعبتين من الفرع العادي، والحميرية<lb/>والحبشية من الفرع القحطاني.<lb/>هذا ما تدل عليه التقاليد وما وصلنا إليه من شذرات التواريخ، وأظن أن<lb/>الأبحاث الفيلولوجية لا تنافيه إن لم تطابقه. ومعرفتي القليلة بالعبرانية والسريانية<lb/>تسوغ لي بعض التسويغ أن أقول: إن العبرانية أقرب إلى العربية مما هي إلى<lb/>السريانية. ولو لم يكن بينهما من المقاربة إلا أن في كلتيهما أداة للتعريف (ها) في<lb/>العبرانية و (آ) في العربية فوقف عند العرب مع الحروف القمرية على اللام بدلاً<lb/>من المدّ وأدغم أي حرف المد بالحروف الشمسية - لكفى ذلك شبهًا في أن يجعل<lb/>اللغتين صِنوين من فرع واحد. وكذلك أقول: إن الآرامية ويدل فيها على التعريف<lb/>بالوقوف على الألف (أي حرف المد) ينبغي أن تكون صنوًا لتلك التي يدل فيها<lb/>على التعريف بالوقوف على حرف الغنة أي (النون أو الميم) فإن هذين الحرفين<lb/>أعني حرف المد وحرف الغنة يبدل أحدهما بالآخر. وفي العربية ما يدل عليه<lb/>ويسمى تنوين الغنة ومعناه الوقوف على حرف الغنة بدلاً من الوقوف على حرف<lb/>العلة. وأظن أن الحميرية (وهي التي سموها السبئية) هي التي رأوها وفيها هذا<lb/>الضرب من الدلالة على التعريف أعني الوقوف على حرف الغنة (أي النون)<lb/>فالأولى من ثم أن تقرن بالسريانية وتجعل صنوًا لها.<lb/>لكن هنالك من المشابهة بين العربية والعبرانية في الإضافة ما يؤيد المشابهة<lb/>الحاصلة من حرف التعريف ويدعمها فإن طريقة الإضافة في هاتين اللغتين أعني<lb/>العربية والعبرانية واحدة. وكذلك هي في السريانية والحميرية (أو التي سموها<lb/>السبئية) قريبة الشبه جدًّا إن لم تكن واحدةً.<lb/>ومما يزيد المشابهة بين العربية والعبرانية طريق استعمال الفعل فإن الماضي<lb/>والمضارع يوضع أحدهما موضع الآخر كثيرًا في كلتيهما، كما يظهر ذلك لمن تأمل<lb/>وهو عارف باللغتين. ويقل اعتمادها على الصفة وإقامتها مقام الفعل كما هو الشائع<lb/>أو الكثير في السريانية. ومن التهجم أن أقول: إن السريانية في هذا تشابه<lb/>الحميرية نظرًا لقلة ما وقفت عليه من هذه اللغة ولكني أوجه أنظار الباحثين إلى هذا<lb/>الأمر.<lb/>وهناك مشابهات أخرى بين العربية والعبرانية في الضمائر وحروف<lb/>المضارعة مما لو جمعت كلها معًا لرجح بها جانب الكِّفة من الوجهة الفيلولوجية كما<lb/>رجح من الوجهة التاريخية، أي أن العربية والعبرانية صنوان من جذم واحد.<lb/>إن كنت وصلت في طريقة بحثي هذا إلى الحقيقة أو ما يقاربها أو إلى ما يدل<lb/>على الوجهة التي هي فيها فحسبي ذلك. وإلا فيكفيني أني نبهت إلى أهمية مقارنة<lb/>البحث التاريخي بالبحث الفيلولوجي، ولعل الحقيقة أقرب أن تكون في الجانب الذي<lb/>يتفقان فيه أو على الأقل في الجانب الذي لا يعارض فيه أحدهما الآخر أو ينافيه.<lb/>واسمحوا لي أن أختم بتقديم مزيد تشكراتي لرئيسنا الفاضل الدكتور هورد بلس الذي<lb/>دعاني إلى درس هذا الموضوع أولاً ولكم على ما أوليتموني من المجاملة وحسن<lb/>الإصغاء ثانيًا، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته اهـ. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء السابق وهو خطاب للأستاذ جبر أفندي ضومط<lb/>(1) أعني بالقحطانيين هذا الفرع الذي كان يتكلم بالقحطانية السريانية والحميرية التي خلفتها.<lb/>(2) وأعني بالعاديين الذين كانوا يتكلمون بالعربية تسمية بأشهر قبائلهم عاد.<lb/>(3) من أكبر الفروع العدنانية قيس عيلان، وقيل في عيلان هذا: إنه عبد القيس وقيل: فرس له، ولكنني أرجح أن عيلان تحريف عيلام، وعيلام بلاد شرقي رأس خليج فارس وهي خوزستان أو قسم من خوزستان، وخوزستان تركيب فارسي يعني به بلاد خوز، وخوز وكوش أحدهما محرف عن الآخر، وكوش وقيس كذلك في الأرجح، وعليه فقيس عيلان نعني به كوش عيلام أي أضيفوا إلى المكان الذي جاءوا منه وهو ليس ببعيد.<lb/>(4) لا يبعد أن يكون غزوهم الهند غزو تجارة ومهاجرة أكثر منه غزو قهر وتغلب.<lb/>(5) كانت البلاد تسمى باسم الشخص أو الشخص يسمى باسم البلاد وعليه فكوش هذا إما تسمى باسم البلاد كوش أو البلاد تسمت به فيكون أصل النماردة من كوش أو خوز وتعرف اليوم بالأهواز أو خوزستان وهي بلاد عيلام القديمة أيضًا.<lb/>(6) أرض سبأ على ما يظهر من الهمذاني هي بلاد عاد؛ لأنها الفلاة التي يشرع عليها بيحان ومأرب والجوف ونجران والهجيرة همداني وجه 27 وصف جزيرة العرب.<lb/>(7) وفي الصحاح مَذْحِج مثال مسجد أبو قبيلة من العرب وهو مذحج بن مالك بن زيد بن كهلان بن<lb/>سبأ.<lb/>(8) فمن أراد حضرموت من نجران والجوف جوف همدان ومأرب فمخرجه العبر. همداني وجه<lb/>84.<lb/>(9) إذا كان يعتمد على إشارات اللغة البعيدة فأرجح أن اسم سبأ جعل لقبًا لهذه الأمة التاجرة لأن<lb/>معنى (سبأ) تاجر أو تجارة وأن الحبشة ومن جاورهم من البلدان لقبوهم بهذا اللقب وفقًا لما عرفوه<lb/>عنهم. فإن هذا الأصل أي (سبأ) يفيد في اللغة الحبشية معنى التجارة على ما سمعت ولا يزال<lb/>مألوفًا بهذا الاستعمال، أما في لغتنا العربية فقد خرج عن هذا المألوف وبقي فيه ما يدل على سابق<lb/>استعماله في قولهم سبأ الخمر وسباها. وفي السباء بمعني بياع الخمر وفي السبأة بمعني السفر<lb/>البعيد الذي كان تقتضيه تجارة العاديين. وفي السبأ بمعني العود يحمله السيل من بلد إلى بلد. وشاع<lb/>هذا الاستعمال حتى أطلق على بلادهم الأصلية فعرفت به أخيرًا عند الحبشة والقحطانيين من أهل اليمن.<lb/>(10) همداني وجه 101.<lb/>(11) أرجح غيمان على ما في وصف جزيرة العرب.<lb/>(*) النماردة ملوك كوشيون من كوش أو خوز وهي بلاد خوزستان الآن وكانت لغتهم الآرامية كما<lb/>يظهر فإن نمروذ أو نمروذو مصغر نمر في اللغة الآرامية وأرجح أنهم جاءوا من بلاد العرب من اليمن<lb/>عن طريق البحرين عبروا الخليج الفارسي من هناك ثم لما قويت شوكتهم غزوا بابل وطردوا من كان<lb/>سبقهم إلى هناك فذهب بعضهم شمالاً إلى بلاد آشور وذهب آخرون جنوبًا إلى الحجاز ونجد والأحقاف<lb/>وهي بلاد سبأ كما مرت بنا الإشارة إلى ذلك.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p201" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2531.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">السر هنري جونستون</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العالم الإسلامي</head> [1]<lb/>بقلم: السر هنري جونستون<lb/>(مقالة مهمة عنه في العدد الأخير من مجلة القرن التاسع عشر الشهيرة)<lb/>يذكر قراء الأفكار الكرام أن السر جونستون هذا قد كتب مقالات شتى عن<lb/>السياسة الشرقية خصوصًا، وعن الإسلام والمسلمين عمومًا، فكانت كتاباته تقيم<lb/>الدوائر السياسية في أوروبة وتقعدها، ليس لأنه ضليع بالمواضيع الهامة فقط، بل<lb/>لأنه ذو مكانة سامية أيضًا في عالم الأدب والاجتماع والسياسة فضلاً عن سعة<lb/>معارفه الجيوغرافية؛ لأنه قضى نحوًا من عشرين سنة في البلدان الإسلامية يبحث<lb/>وينقب ويراقب.<lb/>والسر جونستون هذا هو أول من جهر بأسرار مقابلة ريفال بين المرحوم<lb/>الملك إدوارد والقيصر نقولا الروسي واتفاقهما على أملاك تركيا في أوروبة حلاًّ<lb/>لمشاكل مقدونيا والآستانة. وهو من كتب في العام الماضي يمتدح من أعمال<lb/>فرنسة وإنكلترة التمدينية في المستعمرات الإسلامية بقارة أفريقيا ويقول بوجوب<lb/>تسليم ألمانيا لفرنسة في إعلان حماية هذه على مراكش حتى يصبح العالم الإسلامي<lb/>كله في أفريقيا تحت رايات الدول الإفرنجية القادرة على ترقيته وتمدينه [2] بعكس<lb/>الحكومات الإسلامية التي لا تتمكن من ذلك لمجرد كونها إسلامية - على قوله -<lb/>وأخيرًا رأيناه يجهر بعبارة صريحة قائلاً: إن العالم كله سوف يعترف بعد مئة سنة<lb/>بحقيقة واضحة وهي أن ظهور النبي محمد كان أعظم ضربة على التمدن في كل<lb/>الممالك التي استولى عليها المسلمون [3] .<lb/>وليس المقام مقام أخذ ورد في هذه المقالة ولا هو مقام انتقاد وتخطئة فإن<lb/>المستشرقين النزيهين من علماء الفرنجة ذواتهم يسفهون هذه الآراء ويقولون: إن<lb/>الأديان كلها كانت في كثير من الأزمنة آلات بيد السياسة الخدّاعة تهدم هياكل<lb/>العمران والرقي بمعاول التعصب الذميم فتترك وراءها الجهل العميم. والجهل أبو<lb/>المصائب كلها وأولها التأخر والانحطاط.<lb/>بَيدَ أن نشر مقالات كهذه بين معاشر الشرقيين تخطها أقلام الباحثين من علماء<lb/>الإفرنج وكبار ساستهم له فوائد جلية لا تخفى على أحد. وطالما رأينا كثيرًا من<lb/>وصيفاتنا الجرائد العربية المعتبرة تنقل عن الأفكار تعريب هذه المقالات الهامة علمًا<lb/>منها بفائدة نشرها بين عموم المشارقة سواء كانوا مسلمين أو مسيحيين وأمامنا اليوم<lb/>العدد الأخير من مجلة القرن التاسع عشر وفيها مقال عنوانه (أوربة والعالم<lb/>الإٍسلامي) بقلم السر جونستون ذاته هذا تعريبه باختصار وتصرف (ليت الجريدة<lb/>لم تتصرف) : -<lb/>إن الحرب الإيطالية العثمانية الحاضرة قد جدَّدت المباحث عن الشرق والغرب<lb/>وعلى الخصوص عن علاقة الدول العظمى بملايين عديدة من البيض والصفر<lb/>والسود يدينون بدين الإسلام , وهؤلاء المسلمون متحدون بعض الاتحاد - وليس<lb/>اتحادًا كاملاً كما يزعم فريق من الكتاب بجهل حقائق الأمور؛ لأنه لم يبرح بلاده<lb/>قط، أي أن هذا الفريق لا يكتب عن تحقيق واختبار - واتحاد المسلمين الجزئي<lb/>هذا مُوَجَّه ضد أوروبة النصرانية وخصوصًا ضد الدول المستعمرة منها.<lb/>وإذا نظرنا إلى عمل إيطالية الأخير في غزوتها طرابلس الغرب نظرة<lb/>عمومية نرى أنها مخطئة خطأ فاحشًا؛ لأنها شهرت الحرب على تركيا فجأة ومن<lb/>دون سابق مفاوضات تجيز لها هذا العمل، فضلاً عن أن جنودها بعد احتلالهم<lb/>طرابلس أجروا من الفظائع البربرية على النساء والأولاد ما ذعر له العالم المسيحي<lb/>قبل العالم المحمدي، ولا عذر للإيطاليين سوى قولهم إن امتلاكهم ولاية طرابلس<lb/>الغرب ضروري لكيانهم كأمة مستقلة , وهذا العذر غير مقبول منطقيًّا، ولا جائز<lb/>شرعًا، أو في عرف الدول , بيد أن الصحافة الطليانية وساسة الإيطاليين الذين<lb/>حادثتهم في هذا الموضوع كانوا يقولون لي: إن النمسا وألمانيا كانتا عاقدتين اتفاقًا<lb/>سريًّا مع تركيا على امتلاك طرابلس الغرب برضاها وإنهما إذا امتلكتا هذه الولاية<lb/>القريبة منا تصبح حياتنا القومية مهددة بالأخطار المميتة ويصير استقلالنا تحت<lb/>رحمة ألمانيا والنمسا , وسواء صح هذا القول أو لم يصح فإن إيطاليا تظل مخطئة<lb/>لدى الشرائع والحقوق الدولية؛ لأنها فاجأت تركيا بهذه الحرب من دون أن تمهلها<lb/>ريثما تُكذب هذه الإشاعة أو تثبتها [4] .<lb/>على أن الطليان ما برحوا يؤكدون مزاعمهم قائلين: (إن الألمان كانوا أشد<lb/>الناس حنقًا علينا وأكثرهم تهجمًا، وليس ذلك حبًّا بسواد عيون الأتراك، بل لأننا<lb/>منعناهم من تحقيق آمالهم ألا وهي بسط نفوذهم السياسي والتجاري من طرابلس<lb/>الغرب شمالاً حتى الكونغو والقمران جنوبًا) .<lb/>وإيطالية غير قادرة على تمدين الغير بعد، فلذلك لم يتجاسر أحد من ساستها<lb/>الذين باحثتهم على القول أمامي بأنهم غزوا طرابلس بقصد تمدينها وترقيتها. فإن<lb/>كثيرًا من السياح الألمان وسائحين من الإنكليز قد كتبوا مرارًا أن إيطالية لم تأتِ<lb/>عملاً تمدينيًّا هامًّا لا في مصوع ولا في مقاطعة إرترية بالحبشة، ليس ذلك فقط،<lb/>بل إن السائح في بلاد الصومال يرى البون شاسعًا بين الصومال الطلياني<lb/>والصومال الفرنسوي مثلاً. فالبلاد الأولى باقية على ما كانت عليه قبل الاحتلال<lb/>الإيطالي من حيث الفقر والجهل والتأخر. أما الصومال الفرنسوي ففيه الخطوط<lb/>الحديدية والمزارع الجميلة وكل آثار الارتقاء والتمدن في العلم. ومثل فرنسة في<lb/>إسعادها مستعمراتها مثل الإنكليز في السودان وألمانيا في زنجبار.<lb/>ولكن تسرع إيطالية الأخير في طرابلس الغرب لا يحوج أوربة أنْ تناوئها<lb/>وتقاومها في أعمالها الاحتلالية هذه، بل بالعكس، يجب على أوربة أن تناصرها<lb/>وتؤيدها بكل قوتها؛ لأن إيطالية إذا عادت خاسرة من هذه الحرب، فالعار لا يلحق<lb/>بها وحدها بل يعم كل الدول الأوربية النصرانية. فالمسلمون إذا نجحوا يصيرون<lb/>يضمرون طرد الإنكليز من مصر والسودان وطرد الفرنسيين من تونس والجزائر<lb/>ومراكش وطرد الروس من أواسط آسيا الإسلامية. وعليه فمن الواجب على<lb/>إيطالية خصوصًا وعلى أوروبة كلها عمومًا أن تبقى ساعية جهدها في الحرب<lb/>الحاضرة كي ترسخ قدم الإفرنج في شمالي إفريقية من دون نظر إلى كميات<lb/>الخسائر الباهظة من المال والرجال في سبيل تحقيق هذه الأمنية [5] .<lb/>يعسر على الباحث الغربي أن يقترب من موضوع المسألة الإسلامية من دون<lb/>حذر زائد. فإن المسلمين يعدون اليوم 230 مليونًا بينهم أقوام من البيض تجمعنا<lb/>وإياهم جامعة الأصل الأبيض الواحد (الأصل الآري) و60 مليونًا منهم هم مثل<lb/>الإفرنج تمامًا من حيث جمال الهيئة وقوة البنية والاستعداد الكامل للارتقاء العقلي ,<lb/>وبعض المسلمين هو من أصل أوروبي بحت؛ لأن كثيرًا من الغوط والإيطاليين<lb/>والأروام والسلاف، والأرناؤط والقوقاسيين اعتنقوا الدين الإسلامي سابقًا بحكم<lb/>أحوال قاهرة وهم الآن في مقدمة أتباع محمد رقيًّا وتهذيبًا لا يقلون عن إخوانهم<lb/>نصارى الإفرنج قوة ونشاطًا وجمالاً وحسن استعداد لقبول التمدن الصحيح وفي<lb/>الهند وحدها 64 مليونًا من المسلمين هم أرقى الشعوب الهندية على الإطلاق.<lb/>ومجرد وجود هذا العدد الكبير من المسلمين في الرعية البريطانية يجعل الحكومة<lb/>الإنكليزية أن تكون أكثر حكومات الأرض اهتمامًا بالحرب الحاضرة.<lb/>فإن إنكلترة إذا رفضت السعي لأجل مصلحة تركية مركز الخلافة الإسلامية<lb/>العظمى تكون قد أحدثت سببًا لإغضاب رعاياها مسلمي الهند الذين تعتمد إنكلترة<lb/>عليهم وحدهم عند الخطوب في تلك البلاد، وإذا هي سعت لمصلحة تركية فتتضرر<lb/>إيطالية وبضرر الإيطَالْيَانِ يزيد المسلمون حركة وهياجًا ضد الإفرنج النصارى<lb/>ويعلق في أذهان زعمائهم سهولة النجاح في محاولتهم التخلص من حكم النصارى<lb/>الإفرنج في تركستان ومصر وتونس والجزائر، وعندي أن إنكلترة وغيرها من<lb/>دول الاستعمار العظمى تفعل حسنًا إذا سعت بضمير صالح في سبيل تعليم المسلمين<lb/>العلوم الطبيعية التي تحارب العلوم الدينية علمًا منا بأن آفة الإسلام العظمى هي<lb/>العلوم الدينية المبنية على القرآن وحده وهذه سدوتها الجمود ولحمتها التقيد بقيود<lb/>الخرافات والأوهام [6] .<lb/>وحالما يتحرر المسلمون من ربقة الاستعباد للعلوم الدينية عندهم يصيرون<lb/>قادرين على إدراك الحقائق السياسية بأكثر جلاء ووضوح أي إنهم يصيرون<lb/>يميزون بين المصالح السياسية والأغراض الدينية كما صارت أوربة تفهم ذلك بعد<lb/>أن تحررت من ربقة الاستعباد للتعاليم الدينية التقليدية التي كانت ضاغطة على<lb/>حرية القول والعمل والفكر. ولما يصل المسلمون إلى هذه الدرجة من الارتقاء<lb/>العلمي فتصير مساعدتنا لهم نافعة للفريقين أي إنهم لا يعودون يمزجون الدين<lb/>بالسياسة وبكل شيء بل يصبحون عالمين أسرار المنافع الاقتصادية والسياسية<lb/>فيصادقون من ينفعهم نصرانيًّا كان أم مسلمًا ويعادون من يضرهم بقطع النظر عن<lb/>دينه ومعتقده.<lb/>***<lb/>كلامه عن الأديان الثلاثة<lb/>والقرآن ليس سوى مجموعة أقوال مقتبسة عن التوراة والإنجيل وبعض تعاليم<lb/>المجوس [7] . ولما كان محمد يكره يهود بلاد العرب كرهًا شديدًا صارت آياته في<lb/>القرآن أشد وطأة عليهم مما هي على النصارى. وتعاليم القرآن فيها بعض المنافع<lb/>مثل النظافة وعدم وأد البنات والامتناع عن المسكر والزكاة والصدق في المعاملات<lb/>ولكن ازدراءه بالنساء وإباحة تعدد الزوجات وغير ذلك من الأمور المتعلقة بالمرأة<lb/>تجعل تلك التعاليم الإسلامية حجر عثرة في سبيل الارتقاء العقلي والاجتماعي كيف<lb/>لا والقرآن يحتقر المرأة والمرأة هي أم الرجل [8] .<lb/>نعم إن الدين اليهودي لم يحسن التصرف تجاه النساء وهن نصف الجنس<lb/>البشري، ولكن التوراة صارت اليوم مرنة بيد الحاخاميين يفسرونها كما يشاءون<lb/>مما يطابق روح العصر ولا يخالف التمدن. وكذا الكنيسة الكاثوليكية في القرون<lb/>الوسطى على الخصوص فإنها كانت تضطهد العلم وتعيق مسير العرفان ولكنها لم<lb/>تمكث على هذا الاضطهاد زمنًا طويلاً بل رأيناها بعد ذلك تبني المراصد الفلكية<lb/>وتنشط نشر العلوم الطبيعية والطبية واللغوية والجيوغرافية وبالاختصار فإن التعاليم<lb/>المسيحية في أي مذهب من المذاهب لا تبقى جامدة بل نراها تتكيف وتتبدل حتى<lb/>تطابق مجرى الأحوال بمرونة وليونة تامة.<lb/>ليس ذلك فقط بل إننا نرى الكنيسة الباباوية كانت ومازالت تؤيد الفنون<lb/>الجميلة كالنقش والتصوير والموسيقى والكنائس البروتستانتية تؤيد الأعمال الخيرية<lb/>الآئلة إلى منفعة بني الإنسان وتخفيف ويلات المصابين وسد عوز المحتاجين وذلك<lb/>في إنشائها الجمعيات الخيرية لبناء المستشفيات والمدارس والملاجئ، والكنيسة<lb/>الأرثوذكسية نراها على أشدها في روسيا والرُّوس رغمًا عن شيوع السكر بينهم<lb/>شيوعًا عامًّا معيبًا وعن تفشي الرشوة والمحسوبية وسائر ضروب الفساد في<lb/>محاكمهم فهم أرقى بكثير من جيرانهم الأتراك علميًّا واجتماعيًّا وأفضل آدابًا وأخلاقًا<lb/>هذا مع علمنا بأن روسيا حديثة العهد نوعًا في العمران.<lb/>وإذا أمعنا النظر جيدًا نرى البون شاسعًا بين الممالك المسيحية والممالك<lb/>الإسلامية من حيث العلوم والصنائع والفنون والاقتصاد والتدابير الصحية والعلاقة<lb/>الزوجية بين الجنسين - أي أننا نرى البلدان المسيحية والبلدان التي هي تحت حكم<lb/>النصارى أرقى بكثير من البلدان الإسلامية [9] ليس ذلك فقط بل إننا إذا نظرنا إلى<lb/>المجر مثلاً نرى أن المجريين والأتراك هم من أصل واحد قدِموا إلى أوروبة من<lb/>أواسط آسيا في بدء القرون الوسطى وكانت لغتهم واحدة وبعد أن حلّ المجر في<lb/>النمسا واعتنقوا الدين المسيحي صاروا على تمادي الأجيال أرقى من إخوانهم<lb/>الأتراك الذين حلوا في مقدونيا وعلى ضفاف البوسفور وبقوا معتنقين مذهبهم<lb/>المحمدي، وترى الفرق كبيرًا اليوم بين المجر والأتراك من حيث الارتقاء والتمدن،<lb/>فالأولون نبغوا في الموسيقى والشعر والنقش والبناء والآداب والاقتصاد بينما<lb/>الأتراك لا يزالون على حالة واضحة من التأخر في كل هذه الفنون.<lb/>ورُب معترض يقول: إن الإسلام أبقى على كثير من العلوم والصنائع التي<lb/>كانت النصرانية تحاربها على زمن الروم والأقباط والسوريين والرومان، فالإسلام<lb/>أبقى آداب الروم والرومان وعلومهم وأنعش العلوم الطبية والفلكية والرياضية وزاد<lb/>في فنون البناء والهندسة وزخرفة القصور والجوامع وكان صلة متينة بين علوم<lb/>الشرق والغرب بل كان الحلقة الوحيدة التي وصلت علوم اليونان والرّومان بالإفرنج<lb/>في القرون الوسطى، ولولا هذه الحلقة لضاعت العلوم الطبية والفلكية وغيرها كثير،<lb/>نعم إنني أعترف بصحة هذا الاعتراض ولكني أجيب عليه قائلاً: إن علماء<lb/>المسلمين الذين عنوا بالعلوم والمعارف ونشطوا الحركة الفكرية والعقلية من القرن<lb/>الثامن إلى القرن الثالث عشر للميلاد لم يكونوا عربًا ولا أتراكًا بل كانوا يهودًا أو<lb/>فرسًا أو قبطًا أو أروامًا جبروا على اعتناق الدين المحمدي [10] وبعضهم بقي على<lb/>دينه؛ لأن أميره أنعم عليه في إمكانية ذلك البقاء منة وكرمًا، (وهنا يسهب السر<lb/>هنري جونستون في وصف البلدان الإسلامية وما هي عليه من التأخر كمصر وتونس<lb/>وطرابلس الغرب والجزائر ومراكش وأواسط أفريقيا وتركيا وبلاد العرب زاعمًا أن<lb/>علة هذا التأخر الوحيدة هي الدين الإسلامي، إلى أن يأتي إلى مسألة طرابلس<lb/>الغرب فيقول: إن سبب انحطاطها هو حكم المسلمين عليها أيضًا؛ لأنها من<lb/>الزمن الذي دخلت به في حوزتهم من القرن الثامن للميلاد حتى الساعة لم ترَ إلا<lb/>عوامل التخريب والتدمير فتركيا لذلك غير محقة بمحافظتها على هذه الولاية من<lb/>النظرة الأدبية كما أن إيطاليا غير محقة في اعتدائها عليها) ثم يستأنف الكلام<lb/>فيقول:<lb/>ويظهر من كل ذلك أن الأديان كلها قاومت التقدم الإنساني زمنًا من الأزمان<lb/>ولكن الدين الإسلامي اشتهر بكونه غير قابل التكيف لما يطابق أحوال الزمان<lb/>والمكان كالدين النصراني والدين اليهودي [11] ولو فقه المسلمون ذلك، وصار<lb/>علماؤهم يبحثون عن طريق لحل تعاليمهم الدينية من قيود الجمود هذه لما تأخروا عن<lb/>اللحاق بإخوانهم المسيحيين في السير نحو الارتقاء والنجاح، أي من عليهم البحث<lb/>في إيجاد طريقة لجعل دينهم مرنًا لينًا يقبل التكيف والتأويل والتفسير لما يطابق<lb/>روح الزمان والمكان.<lb/>أما من حيث قضية طرابلس الغرب فأكرر القول: إن إيطاليا مخطئة في<lb/>اعتدائها عليها من دون مسوغ شرعي أو أدبي قط، ولكن غيرها من دول الاستعمار<lb/>فعل ذات الشيء عينه إنما بهيئة مختلفة، فإطلاقنا القنابل على الإسكندرية سنة<lb/>1882 واحتلالنا وادي النيل وغزو فرنسا مراكش الآن وزحف روسيا على شمالي<lb/>العجم وامتلاك ألمانيا جزءًا من شرقي أفريقيا - كل ذلك يؤيد حجة إيطاليا في قولها<lb/>للدول: إنها فعلت ما فعلته تلك الدول ذاتها، وعندي لو كانت طرابلس الغرب<lb/>سهلت دخول الأجانب إليها واستثمار أموالهم فيها لما أقدمت إيطاليا على غزوتها،<lb/>فإن البرتوغال وأسبانيا أقفلتا باب مستعمراتها الأمركانية في وجه الأجانب وكانت<lb/>النتيجة أن العلمين الإسباني والبرتوغالي اختفيا عن القارة الأمريكية، وأملاك<lb/>البرتوغال الباقية لها في أفريقيا مهددة بالضياع إلا إذا كانت البرتوغال ترعوي<lb/>فتفتح باب الاتجار والاستثمار أمام المتمولين وأصحاب الشركات الأجانب.<lb/>ورغمًا عن كل ذلك فإن الأمم الضعيفة والدول الصغيرة لم تتمكن من<lb/>المحافظة على كيانها أو على أملاكها إلا لأنه يوجد في هذه الدنيا شيء يُدعى<lb/>(الضمير الأدبي) هي وحدها التي منعت فرنسا وألمانيا من تقسيم سويسرا وبلجيكا<lb/>بينهما، وهي التي منعت النمسا من ابتلاع الصرب وإنكلترا من زيادة أملاكها في<lb/>غينيا على حساب فنزويلا، وليس من يريد موت هذه المحكمة الأدبية أو ضعفها<lb/>وخصوصًا نحن المسيحيين الذين نعتقد أن للأديان علاقة مهمة في ارتقاء البشر<lb/>وتمدنهم.<lb/>نعم إن بالدين المسيحي كثيرًا من الخرافات والزوائد المضرة، وبالدين<lb/>المحمدي كثيرًا من الحسنات والفضائل، ولكن البلدان التي تدين بالنصرانية لم<lb/>تضطهد المسلمين وخصوصًا في القرنين الآخرين كما أنها لم تجبرهم على رفض<lb/>طقوسهم وعاداتهم مطلقًا، فالمسلمون لهم تمام الحرية في السفر إلى أية جهة أرادوها<lb/>في أربعة أقطار المسكونة ولهم تمام الحرية في الدخول إلى معابد النصارى واليهود<lb/>في كل مدن الأرض ولكن النصراني لا يقدر حتى هذه الساعة على الدخول إلى مكة<lb/>والمدينة كما أنه لا يقدر على الدخول إلى جوامعهم إلا ويكون معرضًا في أغلب<lb/>الأحيان إلى الإهانة، وماذا نقول عن نوع المعاملة التي يلاقيها النصارى<lb/>الموجودون تحت حكم دولة مسلمة حتى في هذه الأيام، فإن حالة أقباط مصر الآن<lb/>كحالة مسيحية سوريا وأرمينيا ومكدونيا - ليست مما تشرح الصدر وتفرح القلب.<lb/>نعم إنني لا أعتقد بإمكانية صيرورة المحمدي مسيحيًّا وخصوصًّا في هذه الأيام<lb/>كما أنني لا أتوقع من اليهودي في القرن العشرين أن يعود فيعترف بالمسيح حالة<lb/>كون المسيح يهوديًّا من النظرة البشرية بل هو أعظم يهودي على الإطلاق ولكني<lb/>أعتقد أن عقلاء المسلمين وعلماءهم يقدرون على اقتفاء خطوات علماء النصارى<lb/>واليهود في القرون الأخيرة وأعني حذف الزوائد المضرة من دينهم والاستغناء عن<lb/>كثير من تقاليدهم وعاداتهم وخرافاتهم العديدة حتى يجعلوا دينهم أهلاً لكل حالة<lb/>وصالحًا للاتباع في كل زمان ومكان - أي حتى يفكوا عنه قيود الجمود كما فككناها<lb/>نحن عن ديننا من قبلهم فيصير من السهل عليهم السير في سبيل الارتقاء<lb/>والتقدم اهـ. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) منقولة عن جريدة الأفكار العربية التي تصدر في البرازيل.<lb/>(2) قد كاد يمر قرن كامل على الجزائر ولم نر فرنسة مدنت أهلها ولا رقتهم.<lb/>(3) هذه المكابرة دليل على تعصب المصنف فما استولى المسلمون في القرون الأولى على بلاد إلا وصارت خيرًا مما كانت عليه علمًا ومدنية، وهل اقتبس هو وقومه المدنية إلا من مسلمي الأندلس والشرق؟ .<lb/>(4) قد نشرت السفارة العثمانية في لندن تكذيبًا رسميًا لهذه الإشاعة التي راجت لأول مرة في الصحف الإنكليزية ومجرد عدم وجود ألمان ونمسويين في طرابلس الغرب وعدم ذكر ألمانيا اسم طرابلس الغرب أمام الباب العالي في كل السنين الماضية كان لتفنيد مزاعم الإيطاليين في هذه الأفكار الفاسدة.<lb/>(5) ليعتبر المعتبرون بتعصب هؤلاء القوم وخذلهم للحق ونصرهم للباطل فإن الكاتب على اعترافه ببغي إيطاليا وكونها ليس لها عذر ما في الاعتداء على طرابلس يحث أوربة كلها على نصرها وتأييد باطلها؛ لأنها نصرانية تريد الاستيلاء على المسلمين، ولئلا يطمع المسلمون الآخرون بتحرير أنفسهم من رق النصارى! !<lb/>(6) لا يوجد كتاب ديني في الأرض كالقرآن يطهر العقول من الخرافات والأوهام ويكسر قيود التقاليد ويزلزل أركان الجمود وهذا هو السبب الحقيقي في حث هذا الكاتب قومه على مقاومة كل تعليم بني على القرآن لئلا يرتقي المسلمون به فيخرجوا من العبودية التي يريدها لهم كما علم من سابق قوله ولو كان القرآن كما قال لكان هو وأمثاله أشد الناس حثًّا للمسلمين على اتباعه ليدوم ذلهم وقبولهم للعبودية ولكن المسلمين كفوه مؤنة التنفير عن العمل بالقرآن من عدة قرون فهم يحرمونه على أنفسهم؛ لأنهم يسمونه من الاجتهاد الممنوع عند جماهيرهم.<lb/>(7) هذه فرية افتراها الكاتب فليأتنا من تلك الكتب بمثل ما في القرآن من التوحيد الخالص المفصل بالبراهين العقلية والطبيعية، ومن هدم بناء التقليد وفك العقول من رق الرؤساء ليأتنا منها بجعل أمر الأمة شورى بينها وشرعًا بين جماعة أهل الحل والعقد من أفرادها إلخ.<lb/>(8) هذه فرية أخرى وحسبنا في ردها قوله تعالى: [وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ] (البقرة: 228) .<lb/>(9) لم تكن الحبشة النصرانية أرقى من مصر الإسلامية قبل الاحتلال، ولم تكن إنكلترة وفرنسة لتبلغ حذاء الأندلس أيام كانت الأندلس إسلامية، فالحضارة لها سنن اجتماعية بينها القرآن وما عمل بها المسلمون كانوا أرقى البشر ثم تركوها فهبطوا بعد أن أخذتها عنهم أوروبة دون دينهم الذي هداهم إليها.<lb/>(10) كذب مبني على مثله فإن العرب كانوا أئمة هذه العلوم وعنها أخذها إخوتهم الذين تبعوهم في دينهم من الأمم الأخرى والتاريخ شاهد عدل، وعلماؤه المجردون من التعصب الديني والسياسي عدول أيضًا كالدكتور غوستاف لوبون مؤلف (حضارة العرب) فليرجع إليه من شاء، ثم إن العرب لم يجبروا أحدًا على الإسلام كما فعلت أوروبة في الأندلس وغيرها ولا خادعوا كما يخادع غيرهم الآن في كل مكان.<lb/>(11) الدين الإسلامي هو الدين الوحيد الذي يتفق بأصوله مع العلم والمصلحة العامة في كل زمان ومكان من غير حاجة إلى ترك شيء منه ولا تحريفه، وأبعد الأديان عن ذلك المسيحية التي هي نقيض الحضارة والمدنية المبنية على توفير الثروة وإباحة الطيبات والزينة وهي تأمر بالتجرد من الغنى ومن كل زينة ونعمة والحضارة الأوروبية الحاضرة لا تتفق مع تعاليم الإنجيل قط.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p210" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2532.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار العالم الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>(روسيا ومسلمو تركستان)<lb/>نشرت جريدة (نوفي فريميه) الروسية الشهيرة مقالات بإمضاء (يا. ذ.<lb/>ف) عنوانها (سياسة عدم الالتفات) أو سياسة الإغضاء خَطَّأَ فيها التعجيل بتغيير<lb/>الإدارة في تركستان بأخذها من الإدارة العسكرية وتسليمها إلى الإدارة الملكية وبَيَّنَ<lb/>أنه لا يجوز النظر إلى تركستان من حيث إنها سوق تحضر قطنًا للروسية فقط، بل<lb/>يجب أن ينظر إليها من حيث هي بمنزلة القلب للعالم الإسلامي في الشرق الأقصى<lb/>ولها أهمية سياسية كبيرة بالنسبة إلى الروسية، وهو يوجس خيفة من تركها على<lb/>حالها قال:<lb/>يستيقظ الشرق، وليست مسألة اتحاد المسلمين جميعًا على أساس المدنية<lb/>الحديثة الإسلامية - وهي بغي (في الأصل تجاوز) ظهر من جهة الأتراك محبي<lb/>الجامعة الإسلامية - من المسائل التي تمر من غير التفات من الروسية التي يسكن<lb/>فيها قدر ثمانية عشر مليون مسلم. كانت نتيجة عدم الالتفات إلى أحوال التتر<lb/>المعنوية في أطراف فولغا أنهم سقطوا تدريجيًّا في نفوذ الأتراك المستنيرين. مسلمو<lb/>تركستان هم متأخرون في المدنية عن التتر في أطراف نهر فولغا والقريم، ومع<lb/>ذلك أخذوا ينهضون من نومهم الطويل الذي مر عليه قرون كثيرة ونرى مع الأسف<lb/>أن الآخذين في إيقاظهم ما كانوا منا بل من الأغيار وعلى وجه غير مطلوب ألبتة.<lb/>ولا شك أن لذلك أسبابًا: أن مسلمي تركستان كانوا أولاً يخافون الروس جدًّا<lb/>ويعدونهم أصحاب القوة والسطوة، وقد ضعف هذا الاعتقاد فيهم بمرور الأيام،<lb/>وبعد أن غلبنا في حرب اليابان وظهر عدم الانتظام بين المأمورين نقص نفوذ شوكة<lb/>الروس من أنفسهم، وارتقت حالهم من جهة الاقتصاد وغنوا فكان ذلك أيضًا سببًا<lb/>في ضعف شوكة الروس شيئًا فشيئًا. هم لم يتربوا في روسية فقط بل ساحوا في<lb/>الممالك الأجنبية وأخذوا بعد رجوعهم ينتقدون إدارة تركستان التي فيها شيء كثير<lb/>من الخلل حقيقة , ظهر لهم وجه الحاجة إلى المعارف العصرية وعدم إمكان<lb/>تحصيلها في المكاتب والمدارس القديمة، وبهذه الكيفية تولد فيهم الميل إلى المعارف<lb/>المنيرة للأفكار , وإن ذلك الانقلاب المعنوي التدريجي في مسلمي تركستان لم يظهر<lb/>لعمال الحكومة فيها من أول وقته ولكن جمعية الاتحاد والترقي من الأتراك والتتر<lb/>من أهل وطننا قد راقبوا ذلك من زمان ودققوا النظر فيه.<lb/>حقًّا إن تركية الجديدة تدقق النظر من زمان بعيد في آسيا الوسطى , وإن آمال<lb/>الترك فيها كبيرة جدًّا حتى إنهم فتحوا قبل عدة سنين جمعية مخصوصة في الآستانة<lb/>لنشر المعارف في تركستان ومقصدهم الأصلي من ذلك نشر فكرة الاتحاديين<lb/>المسلمين جميعًا. والتتر من أطراف قزان وأورنبورغ أخذوا يشتغلون بنشاط<lb/>وينشرون أدبيات اتحاد الإسلام بين مسلمي تركستان بصفة معلمين في المكاتب<lb/>الجديدة هناك وكذا أصحاب المطابع وتجار الكتب. وعمالنا في تركستان لم يروا<lb/>تلك الحركات إلا في الوقت الذي تعذر فيه عدم الرؤية، وبعدما عرف ذلك الأجانب<lb/>والحال أن ذلك الانقلاب الآخذ في الظهور بين ستة ملايين من مسلمي تركستان مهم<lb/>جدًّا لا يصح عدم الإحاطة به.<lb/>إن الضغط والتضييق على الأفكار الجديدة قد جعل القشر الثخين المحيط<lb/>بالعالم الإسلامي ينشق من بعض جهاته ويرى من وراء شقوقه انقلاب عظيم جدًّا<lb/>بين مسلمي تركستان. وكان المحرك الأول لأولئك المسلمين والسبب في ذلك<lb/>الانقلاب إنما هو نحن معشر الروس: أدهشنا خيال وأفكار أولئك الأهالي بمعجزات<lb/>المدنية الحاضرة مثل السكة الحديدية والتليغراف والكهرباء ولكن لم نقدر على<lb/>التقرب من حياتهم المعنوية ولم نخطر في بالهم بعد التقرب منهم كيف ينبغي أن<lb/>تكون المدنية وجهاتها المعنوية، وكان يجب ذلك علينا عندما كانوا يفركون عيونهم<lb/>من ذلك النوم الذي لبثوا فيه عدة قرون، فبقيت أحوالهم المعنوية في ناحية من<lb/>نظرنا.<lb/>فاتح تركستان (نون قا أوفمان) الذي هو أكثر الولاة نشاطًا وعملاً كان في<lb/>ضلال مؤسف إذ فكر في مكاتب ومدارس المسلمين التي لا تناسب اقتضاء الزمان<lb/>في شيء فجزم بأنها ستفنى وتزول من تلقاء نفسها، وهذا القدر من فكره وحكمه<lb/>معقول صحيح ولكنه ما فكر في أن محلاتها لا تبقى خالية أبدًا. فها هي ذي قد<lb/>أخذت تتجدد ببناء المدارس الجديدة على أنقاض القديمة بقصد معين معلوم وبرنامج<lb/>يمهد السبيل لاتحاد المسلمين عامة تحت نفوذ تركية الفتاة.<lb/>الحكام الروسيون يعلنون للناس أن الأحوال هناك حسنة للغاية والأمن في<lb/>نصابه، ولكن الحقيقة أن الخلاف الآن فيها والجدال مدهش جدًّا بين الروحانيين<lb/>(علماء الدين) وأصحاب الأفكار الجديدة: الروحانيون يحافظون على المكاتب<lb/>والمدارس القديمة الأصول ويحرصون على بقائها وأما الأغنياء والتجار فهم أشياع<lb/>المكاتب الجديدة، ومن المؤسفات أن عمال الحكومة هناك لا يتداخلون في تلك<lb/>المحاولات والاختلافات السياسية المهمة بين المسلمين بل يكتفون بالتفرج عليها من<lb/>بعيد. ما علمَ الحكام الروسيون هناك بوجود مكاتب جديدة قصدها نشر فكرة اتحاد<lb/>الإسلام إلا منذ سنتين فقط. على أنهم ما علموا ذلك بنفسهم مباشرة، بل بالمصادفة<lb/>وقت تفتيش (عراف بالين) والحال أن تلك المكاتب وجدت منذ عشرات من<lb/>السنين.<lb/>مسألة تربية مسلمي تركستان بروح القومية الروسية دون روح الترك<lb/>(الجامعة الإسلامية) مسألة مهمة جدًّا لا يجوز تركها على حالها من غير التفات<lb/>ولا عناية. ولكن يؤسفنا أن كثيرًا من الفرص السياسية المهمة فاتت من غير التفات<lb/>من الحاكمين اهـ , المقالة الأولى من مقالات نوفي فريمية الروسية مترجمة عن<lb/>جريدة وقت، ومنها يعلم مقدار يقظة روسيا وقطعها طريق العلم على المسلمين قبل<lb/>أن يسلكوه ويعرفوا العالم وما فيه وما فتح لها باب الحذر والخوف إلا ما يظهره<lb/>أغرار الاتحاديين من الميل إلى جذب مسلمي تركستان إليهم لتقوية العنصر التركي<lb/>وبهذا يضرون أنفهسم ودولتهم وأولئك المساكين، وعملهم هذا مخالف للجامعة<lb/>الإسلامية ولكن روسية تتهمهم بها وإن أعلنوا في جريدتهم طنين براءتهم منها.<lb/>(حركة الجامعة الإسلامية وسياسة ألمانية)<lb/>تقول جريدة نوفيه فريميه الروسية في مقالتها الأولى (عدد 12840)<lb/>المعنونة بهذا العنوان:<lb/>منذ زمان غير بعيد قبل عاهل ألمانيا رسميًّا مقابلة رئيس المبشرين الكاثوليك<lb/>في مستعمراتها في إفريقية وحاوره طويلاً في حركة الجامعة الإسلامية. وما قاله<lb/>الرئيس للإمبراطور في ذلك، وما في اللائحة التي قدمها إليه غير معلوم لأحد [1]<lb/>أما ما نشرته شركة (فولف) من الخبر الرسمي فهو أن الإمبراطور ويلهلم ما وجد<lb/>من الضروري أن يعدّ الجامعة الإسلامية شيئًا يخاف منه على مستعمرات ألمانية ولا<lb/>أرى حاجة إلى المقاومة الجدية لحركة الجامعة الإسلامية الحربية.<lb/>هذه المذاكرة في حركة الجامعة الإسلامية بين الإمبراطور ويلهلم ورئيس<lb/>المبشرين لم تهتم بها جرائد روسية اهتمامًا يذكر ولكن جرائد ألمانيا كتبت فيها كثيرًا<lb/>وأوفتها حقها.<lb/>فجرائد حرب الكاثوليك اللاتي لهن ولع دائمًا بإثارة شيء من الحركة الصليبية<lb/>اهتممن جدًّا بقبول الإمبراطور لرئيس المبشرين - ذلك الرجل الذي قدم من إفريقية<lb/>خصيصًا لإثارة الأفكار العمومية الألمانية ضد الجامعة الإسلامية. أما جرائد حزب<lb/>المحافظين البروتستان فلا يرين اندفاع ألمانية في مقاومة الجامعة الإسلامية لأفكار<lb/>فرقة (الكاثوليك الحربي) من الرأي السديد. فمن مجموع ذلك بينهم أن سياسة<lb/>ألمانية فيها شيء من التردد في اختيار أي خطة من الخطط التي يجب السير عليها<lb/>بإزاء الإسلام. حقًا إن المسألة فيها نزاع إلى الآن مثاره هذا السؤال: هل يمكن<lb/>للجامعة الإسلامية أن تلعب دورًا مهمًّا في سياسة العالم. أم هي خيال محض طلع<lb/>من رءوس شراذم قليلة من متعصبي المسلمين البعيدين عن حقيقة الأحوال؟ فهذه<lb/>المسألة لم يقطع فيها بعد.<lb/>منذ زمان غير بعيد نشرت في جريدة (الطان) الفرنسية مقالة ذات أساس<lb/>متين [2] لواحد من علماء العرب في مسلك الجامعة الإسلامية وبروجرامها المفصل.<lb/>تلك المقالة تجيب جوابًا قريبًا من الصحة عن كون هذه الجامعة ذا روح أو شبحًا<lb/>من غير روح. ويفهم من تلك المقالة أن الدول اللاتي لهن السلطة على المسلمين<lb/>ومن جملتهن دولة الروسية لا ينبغي لهن ترك الاهتمام بحركة الجامعة الإسلامية.<lb/>وقال صاحب المقالة أيضًا: إن مؤسسها الأول رجل أفغاني ولد سنة 1839 في بلدة<lb/>كابل وباشر الحروب الدموية كلها في الأفغان (يريد السيد جمال الدين) .<lb/>ذلك الرجل ساح في بلاد الهند وإيران وجزيرة العرب وبلاد تركية ومصر<lb/>ونشر فيها فكرة اتحاد الإسلام. كما أنه انتحل مذهب الماسونية في جهة أخرى.<lb/>وذلك يدل على أنه ما نظر إلى الإسلام من جهة الاعتقاد فقط بل اتخذه آلة وتَكِأَة<lb/>للمقاصد السياسية. ولرنان الشهير من محرري فرنسة ثناء مهم جدًّا على الأفغاني.<lb/>وفي آخر عهده جاء الآستانة ولقي فيها احترامًا عظيمًا ثم توفي فيها. وظهر كثير<lb/>من العلماء المروجين لفكر الأفغاني فأسسوا في الآستانة مسلكًا مخصوصًا لنشر فكرة<lb/>الاتحاد الإسلامي وظهرت آثارهم بين المسلمين لا في تركية وحدها بل أخذت تُرى<lb/>في جميع بقاع العالم التي يوجد فيها المسلمون وسهل أمرهم هذا كثيرًا كون لغة<lb/>العرب لسانًا عموميًّا بين المسلمين أجمعين. فبناء على ذلك لا يستغرب وقوع<lb/>الدعوة إلى مؤتمر إسلامي عام من إسماعيل غصبر نسكي محرر (جريدة إسلامية<lb/>تصدر في بلدة باغجة سراي) .<lb/>تنشر مجلات الاتحاد الإسلامي مثل (المقتبس) في نواحي العالم كلها ويقرؤها<lb/>المسلمون في جزيرة العرب وبلاد الهند حتى جزر البحر المحيط الكبير وفي أمريكا.<lb/>وبواسطة أمثال تلك المجلات يعيش مسلمو لاهور الهندية مثلاً ومسلمو تركية وهم<lb/>متعارفون عن كتب وتشتد رابطة الأخوة بينهم.<lb/>ليست حركة الجامعة الإسلامية في طور العدوان الآن بل هي خفية ومقتنعة<lb/>بنشر فكرة الأخوة بين المسلمين جميعًا وليس عليها عيب في الظاهر. ولكن مع<lb/>ذلك لا يمكن للدول اللاتي لهن منافع تمس بالسوء من ناحيتهم غير المقاومة لهم في<lb/>صورة قطعية.<lb/>نعم يظهر بين المسلمين حينًا بعد آخر بعض الآثار الحادة في نشر فكرة<lb/>الاتحاد الإسلامي مثل (أم القرى) ولكن الجامعة الإسلامية ترى الآن وجوب<lb/>الامتناع عن كشف الستار عن خريطتها وتجتهد قبل كل شيء في تحصيل التعاون<lb/>والأخوة بين المسلمين في أطراف شتى. على أن أرباب هذه الجامعة ليسوا جاهلين<lb/>بالسياسة. ومن برنامج سياستهم المدبرة أن ما تسميه أوروبة (خطر الجنس<lb/>الأصفر) ينبغي أن يبقى بمثابة ألعوبة صبيانية. وهم يستفيدون من جميع الفرص<lb/>لإخراج بروغرامهم من القوة إلى الفعل وإثارة أفكار أبناء جنسهم بعد اتحاد الأفكار<lb/>بينهم. وتلك الفرص توجد دائمًا وتزيد عما يحسبه الموظفون والسياسيون<lb/>الأوربيون أضعافًا مضاعفة.<lb/>مثال ذلك في حرب تركية وإيطالية الآن أن الإيطاليين قتلوا بالرصاص كثيرًا<lb/>من عربان طرابلس الذين استولوا عليهم وهم عراة لوجود الأسلحة الممنوعة عندهم،<lb/>والعربي عند الأوروبيين يعد في الدرجة الثانية بالنسبة إلى جزاء الإعدام، وليس<lb/>له كبير أهمية، ولكنه يعد أمرًا كبيرًا وتحقيرًا دينيًّا عند المسلمين، لذلك أثر على<lb/>الطليان هذا تأثيرًا سيئًا جدًّا في العالم الإسلامي فحصل بينهم هياج وغليان في<lb/>الأفكار واستفظعوا عمل إيطالية فوق العادة.<lb/>كان الإمبراطور ويلهم إلى الآن عونًا كبيرًا لحركة الجامعة الإسلامية وكان<lb/>الألمان يظنون أن هذه الحركة تصل إلى درجة توجب الخوف عليهم في الوقت<lb/>القريب وأنها على ذلك تحدث صعوبات جمة للإنكليز في الهند ومصر، وتكون<lb/>عونًا لهم لقرارهم في الأناضول. ذلك كان ظنهم فسياحة الإمبراطور ويلهلم في<lb/>الشرق وذهابه إلى مراكش وإلقاء خطبته في طنجة كل ذلك كان مبنيًّا على ما ذكر<lb/>من الاعتقاد في أمر الجامعة الإسلامية. لكن تبين الآن وجود هوة عميقة لا يسهل<lb/>اقتحامها مع الصداقة للمسلمين والمحافظة على منافعهم الحقيقية، ولذلك ضحت<lb/>ألمانيا بمنافع الملايين من المسلمين في مراكش توصلاً إلى امتلاك قطعة من<lb/>الأرض في الكونغو. فكسرة مطروحة لها في إفريقية كانت كافية لهدم تلك الصداقة.<lb/>ويوجد أيضًا كثير من المسلمين في مستعمرات ألمانية نفسها في إفريقية، فكل<lb/>حركة يراد بها الضرر على إنكلترة من مساعدة الجامعة الإسلامية وإزالة العقوبات<lb/>من سبيلها تكون من غير شك حركة ضد موظفيها ومبشريها في إفريقية. والذي<lb/>قاله الإمبراطور ويلهلم للرئيس المار ذِكره هو عبارة عن تدبير وقتي فقط.<lb/>(وبعد ذلك كله) هل تريد ألمانية أن تسلك في مسلك واحد مع أوربا جمعاء؟<lb/>أم هي تقصد أن تهيج تعصبات المسلمين الدينية وتخلق مشاكل وصعوبات هائلة<lb/>وتلقيها على رأس أوروبة؟ عن قريب تضطر ألمانية إلى الإجابة على واحد من<lb/>هذين الشقين اهـ مترجمًا عن جريدة (وقت) الروسية. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار نقلت البرقيات العمومية أن الإمبراطور صرح بوجوب الضغط على الإسلام ودعاته ثم صححت بصفة رسمية ذلك البلاغ وقالت: إنه وقع فيه غلط.<lb/>(2) قد نشرنا ترجمة هذه المقالة في جزء سابق مع التعليق عليها.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p215" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2533.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين كله من القرآن</head> [*]<lb/>
               <lb/>نكتب هذه الكلمة المختصرة بيانًا للنصارى الذين يطعنون على القرآن<lb/>ويرمونه بالتحريف لعدم وجود ذكر لرجم الزاني المحصن فيه فنقول:<lb/>قد استنبط رسول الله صلى الله عليه وسلم بعض أحكام شرعية قليلة تخفى<lb/>مآخذها لأول وهلة على الناظر في الكتاب العزيز وهذه المسائل مع كونها قليلة جدًّا<lb/>معروفة ومتواترة بين المسلمين وأهم هذه المسائل هي:<lb/>(1) تحريم نكاح المرأة على عمتها أو خالتها.<lb/>(2) رجم الزاني المحصن.<lb/>(3) تحريم استعمال أواني الذهب والفضة.<lb/>(4) تحريم لبس الحرير على الرجال.<lb/>(5) النهي عن أكل الحمر الأهلية (وكان ذلك في واقعة خيبر) .<lb/>(6) منع بيع الأَمَة إذا افترشها سيدها وولدت له.<lb/>أما الأمر بقتل المرتد فهو كما قلنا وقال السيد صاحب المنار: كان خاصًّا<lb/>لظروف خاصة تقتضيها الحالة في ذلك الوقت لمنع تشكيك ضعاف المسلمين في<lb/>دينهم بتلاعب بعض الناس بالدين ودخولهم وخروجهم منه كما قالوا: {آمِنُوا بِالَّذِي<lb/>أُنزِلَ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَجْهَ النَّهَارِ وَاكْفُرُوا آخِرَهُ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ} (آل عمران:<lb/>72) ولمنع إفساد أمرهم وإفشاء أسرارهم وتشتت كلمتهم وإضعافهم بإظهارها أمام<lb/>أعدائهم شاكين منقسمين متفرقين ولمنع عبث المعتدين بهم الذين كانوا يظهرون<lb/>الإسلام إذا تمكن المسلمون منهم ثم يرتدون ويؤذونهم إذا أفلتوا من أيديهم أو قووا<lb/>عليهم. أما في غير هذه الأحوال فلا يجوز للمسلمين قتل أحد لمجرد الارتداد قال<lb/>تعالى: {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الغَيِّ} (البقرة: 256) وقال:<lb/>{وَقُلِ الحَقُّ مِن رَّبِّكُمْ فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ} (الكهف: 29) وأوجب<lb/>تأمين المشرك الذي كان أبيح لهم دمه إذا جاءهم تاركًا الأذى راغبًا النظر في الدين<lb/>وطالبًا البحث فيه لكي لا يدخله مكرهًا كما قال تعالى في سورة التوبة: {وَإِنْ أَحَدٌ<lb/>مِّنَ المُشْرِكِينَ اسْتَجَارَكَ فَأَجِرْهُ حَتَّى يَسْمَعَ كَلامَ اللَّهِ ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ<lb/>يَعْلَمُونَ} (التوبة: 6) أي يجب تركه حتى يسمع القرآن ثم نرده إلى أهله آمنًا<lb/>مطمئنًّا ليتروى فيه ويتدبر فإن شاء آمن بعد ذلك وإن شاء لم يؤمن بشرط أن يَعِد<lb/>ونعرف منه أنه لا يعود لإيذاء المسلمين فإن ذلك كان كل مقصودهم. وأما الإيمان<lb/>والكفر فهما متروكان لحرية الشخص {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لآمَنَ مَن فِي الأَرْضِ كُلُّهُمْ<lb/>جَمِيعاً أَفَأَنْتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّى يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ} (يونس: 99) فهل بعد ذلك يقال:<lb/>إن الإسلام يُكره الناس على الدخول في الدين؟ ؟ ! !<lb/>أما تحريم نكاح المرأة على عمتها وخالتها؛ فذلك لأن العمة أو الخالة تعتبر<lb/>كالأم وتسمى أمًّا كما أن العم والخال يُسمى كل منهما أبًا قال تعالى في يوسف:<lb/>{وَرَفَعَ أَبَوَيْهِ عَلَى العَرْشِ} (يوسف: 100) مع أن أمه كانت ماتت من قبل.<lb/>وورد أيضًا في سفر التكوين تسمية خالته أمًّا له (راجع إصحاح 35: 19<lb/>مع 37: 10) وقال تعالى عن لسان بني يعقوب: {نَعْبُدُ إِلَهَكَ وَإِلَهَ آبَائِكَ<lb/>إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ إِلَهاً وَاحِداً} (البقرة: 133) فسموا إسماعيل عمه<lb/>أبًا له.<lb/>أما رجم الزاني المحصن؛ فهو لأن الزنا مع الإحصان إفساد في الأرض<lb/>وموجب لخلط الأنساب [3] وإضاعة حقوق العباد في المواريث ومؤد لوجود الشحناء<lb/>والبغضاء والاقتتال بين الأشخاص والبيوتات وذلك يُضعف الأمة ويفرق كلمتها.<lb/>والقتل في القرآن لا يباح إلا قصاصًا للقتل وللإفساد في الأرض قال تعالى: {مِنْ<lb/>أَجْلِ ذَلِكَ كَتَبْنَا عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَنَّهُ مَن قَتَلَ نَفْساً بِغَيْرِ نَفْسٍ أَوْ فَسَادٍ فِي الأَرْضِ<lb/>فَكَأَنَّمَا قَتَلَ النَّاسَ جَمِيعاً} (المائدة: 32) وهذا هو حكم لنا أيضًا لقوله تعالى:<lb/>{إِنَّمَا جَزَاءُ الَّذِينَ يُحَارِبُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَسْعَوْنَ فِي الأَرْضِ فَسَاداً أَن يُقَتَّلُوا} (المائدة: 33) الآية ولا شك أن الزنا محاربة لله ولرسوله بالعصيان وسعي في<lb/>الأرض بالفساد. وقوله: {يُقَتَّلُوا} (المائدة: 33) يشعر بأن القتل لا يكون<lb/>دفعة واحدة بل تدريجيًا كما في الرجم والرجم معروف في الشرائع الإلهية القديمة<lb/>كالموسوية كما لا يخفى فلا عيب فيه. فبهاتين الآيتين خصص رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم الحكم العام الوارد في قوله تعالى: {الزَّانِيَةُ وَالزَّانِي فَاجْلِدُوا كُلَّ وَاحِدٍ<lb/>مِّنْهُمَا مِائَةَ جَلْدَةٍ} (النور: 2) الآية أي أن ذلك خاص بغير المحصن ونقل<lb/>المسلمون عنه هذا التخصيص نقلاً متواترًا. أما عدم التصريح في القرآن برجم<lb/>المحصن فهو للإشارة إلى أن الزنا مع الإحصان ومع ما في الإسلام من التسهيل في<lb/>مسائل النكاح من حقه أن لا يكون معروفًا بين المسلمين ولا فاشيًا فيهم، ومن<lb/>الواجب أنه إذا وقع فلا يكون إلا نادرًا جدًّا وعجيبًا غريبًا بينهم فكأنه لا يحتاج<lb/>لتشريع خاص به لشدة ندرته. وكأن لفظ الزاني إذا أطلق لا ينصرف عندهم إلا<lb/>إلى غير المحصن وفي القوانين الوضعية كثيرًا ما يدمجون الأشياء النادرة الوقوع<lb/>في حكم واحد مع غيرها بحيث لا يتيسر إلا للمتضلع فيها استنباط حكمها من النص<lb/>العام فكذلك مسألة رجم الزاني المحصن في الإسلام التي لم يذكرها القرآن للتنزه<lb/>عن إشاعة الفاحشة بين المؤمنين.<lb/>وعليه فالرجم حق مما كتبه الله علينا في شريعته وإن لم يصرح به في القرآن<lb/>لما وضحنا. هذا وفي اللغة العربية كثيرًا ما يراد بلفظ (كتاب) المكتوب أي<lb/>المفروض كما في قوله تعالى: {كِتَابَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ} (النساء: 24) في سورة<lb/>النساء وقوله: {إِنَّ الصَّلاةَ كَانَتْ عَلَى المُؤْمِنِينَ كِتَاباً مَّوْقُوتاً} (النساء: 103)<lb/>أي فرضًا له أوقات معينة وقوله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ<lb/>عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ} (البقرة: 183) الآية. فمن ذلك نشأ خطأ كثير من<lb/>المحدثين والرواة إذا سمعوا رسول الله صلى الله عليه وسلم أو أحد أصحابه يقول<lb/>مثلاً: (إن الرجم من كتاب الله تعالى) أي مما فرضه الله على المسلمين. فظنوا<lb/>حديث: (الشيخ والشيخة إذا زنيا فارجموهما) [4] أنه آية من القرآن وشتان ما<lb/>بين ألفاظ القرآن وتراكيبه العالية وما بين هذا الحديث. وكذلك أخطئوا وخلطوا في<lb/>كثير من الأحاديث الواردة في هذه المسألة كقول عمر ما مثاله: إن الرجم فريضة<lb/>من كتاب الله تعالى ولولا أن يقول الناس: (زاد عمر في كتاب الله لكتبتها فيه) أي<lb/>هذه الفريضة. فلو كان هذا الحكم معروفًا بين المسلمين أنه من القرآن لكتبه عمر فيه<lb/>ولَمَا خشي أحدًا ولَمَا قال الناس: إن عمر زاده. فقوله هذا يدل على أنه ليس من<lb/>القرآن وإنما يريد عمر به المبالغة في أنه فرض كفروض القرآن ولولا أنه ليس منه<lb/>لكتبه فيه يعني أنه حكم كأحكام القرآن لا يجوز الشك فيه لعدم ذكره في القرآن<lb/>(كتاب الله) . فلفظ كتاب الله في هذه العبارة الممثل بها هنا له معنيان (الأول)<lb/>بمعنى: المفروض الواجب (والثاني) بمعنى: القرآن وفي اللغة من مثل هذا<lb/>كثير كقوله تعالى: {يَكَادُ سَنَا بَرْقِهِ يَذْهَبُ بِالأَبْصَارِ * يُقَلِّبُ اللَّهُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ إِنَّ فِي<lb/>ذَلِكَ لَعِبْرَةً لأُوْلِي الأَبْصَارِ} (النور: 43-44) فالأبصار الأولى بمعنى: العيون<lb/>والثانية بمعنى: البصائر والعقول. وقال علي -رضي الله عنه- فيمن جلدها<lb/>ورجمها: (جلدتها بكتاب الله ورجمتها بسنة رسول الله) أي لأن الجلد صريح<lb/>في القرآن والرجم صريح في السنة، وهذا يدل على أن الرجم ما كان معروفًا بين<lb/>المسلمين أن فيه آية صريحة في القرآن وإنما هو يستنبط منه استنباطًا. وجميع<lb/>الأحاديث التي تدل على أنه كان من (كتاب الله) إما أن يكون منشؤها ما ذكرت<lb/>فخلط فيها الرواة وخبطوا لعدم فهمهم المراد منها، وإما أن تكون من الأكاذيب التي<lb/>أدخلها المنافقون على الغافلين من المحدثين افتراء على الله وعلى رسوله وعلى<lb/>أصحابه (وكثير ما هي) وإلا فإن القرآن بإجماع المسلمين نقل متواترًا عن<lb/>رسول الله لفظًا ومعنًى مكتوبًا في السطور ومحفوظًا في الصدور عند جماهير الأمة<lb/>في كل زمان ومكان وكل ما ليس متواترًا فهو ليس بقرآن كما لا يشك في ذلك<lb/>أحد من المسلمين وإنما هو من الأكاذيب والمفتريات لغش المسلمين في دينهم أو<lb/>تشكيكهم فيه أو لتأييد رأي أو مذهب لبعض أهل الأهواء والأغراض أو لبعض<lb/>الفرق الضالة، وقد نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم عن كتابة أي شيء آخر<lb/>عنه سوى القرآن لمنع مثل هذا الخلط وأن يختلط كلامه بكلام الله تعالى.<lb/>وأما تحريم استعمال أواني الذهب والفضة فهو لأن ذلك إسراف وكنز لهما<lb/>مؤدٍّ إلى الحرج على الأمة والعسرة المالية. وكل من الإسراف والكنز مذموم في<lb/>القرآن الشريف. قال تعالى: {وَلاَ تُسْرِفُوا إِنَّهُ لاَ يُحِبُّ المُسْرِفِينَ} (الأنعام:<lb/>141) وقال: {إِنَّ المُبَذِّرِينَ كَانُوا إِخْوَانَ الشَّيَاطِينِ} (الإسراء: 27) وقال:<lb/>{وَالَّذِينَ يَكْنِزُونَ الذَّهَبَ وَالْفِضَّةَ وَلاَ يُنفِقُونَهَا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَبَشِّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ} (التوبة: 34) .<lb/>وأما تحريم استعمال الحرير على الرجال فهو لأنه ينافي الرجولية والشهامة<lb/>ويؤدي إلى الإعجاب بالذات والفخفخة والخيلاء والغرور وإلا كانت محرمة كما في<lb/>الآيات السابقة.<lb/>وأما النهي عن أكل الحمر الأهلية فهو إما أنه كان للحاجة إليها في ذلك الوقت<lb/>أو لمرض فيها يخشى منه على المسلمين إذا أكثروا من الاقتراب منها وتناولها<lb/>بالأيدي (كالسقاوة والسراجة Glanders) أو لأن أكلها مكروه؛ لأنها لم تخلق<lb/>لذلك كما في قوله تعالى: {وَالأَنْعَامَ خَلَقَهَا لَكُمْ فِيهَا دِفْءٌ وَمَنَافِعُ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ} (النحل: 5) إلى قوله: {وَالْخَيْلَ وَالْبِغَالَ وَالْحَمِيرَ لِتَرْكَبُوهَا وَزِينَةً وَيَخْلُقُ مَا لاَ<lb/>تَعْلَمُونَ} (النحل: 8) والخلاصة أن حرمتها لا يمكن أن تكون كحرمة لحم<lb/>الخنزير بالإجماع فهي (إذا سلم أن النهي عنها كان عامًّا) إما أن تكون مكروهة<lb/>وإما أن تكون من الصغائر؛ ولذلك لم يذكرها الله تعالى في آيات تحريم المأكولات<lb/>كقوله: {إِنَّمَا حَرَّمَ عَلَيْكُمُ المَيْتَةَ وَالدَّمَ وَلَحْمَ الخِنزِيرِ} (البقرة: 173) الآية<lb/>وغيرها وهذه الآية واردة في السور المكية والمدنية فلا يأتي فيها قولهم: (إنها<lb/>نسخت) .<lb/>وأما منع بيع الأمة إذا ولدت لسيدها؛ فذلك لأن بيعها تقطيع للأرحام وذلك<lb/>مذموم بقوله تعالى: {فَهَلْ عَسَيْتُمْ إِن تَوَلَّيْتُمْ أَن تُفْسِدُوا فِي الأَرْضِ وَتُقَطِّعُوا<lb/>أَرْحَامَكُمْ * أُوْلَئِكَ الَّذِينَ لَعَنَهُمُ اللَّهُ فَأَصَمَّهُمْ وَأَعْمَى أَبْصَارَهُمْ} (محمد: 22-23)<lb/>فليتأمل في هذه الآية المكثرون من الطلاق! !<lb/>والخلاصة أن الإسلام كله من القرآن وقد تخفى مآخذ بعض شرائعه اللهم إلا<lb/>بعض المسائل العملية القليلة التي توضيحها بالعمل خير من توضيحها بالقول وكانت<lb/>تتكرر بين المسلمين كثيرًا ككيفية الصلاة والحج فلم يأت تفصيلها في القرآن<lb/>الشريف فأين تذهبون أيها النصارى. وبماذا تطعنون في الدين الحنيف؟ ؟ اهـ. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي.<lb/>(1) حاشية: عند كثير من أمم الإفرنج على ما نعرف لا يسمى جماع غير المتزوجات (بالزنا) ويخصون هذا الاسم بوطء المتزوجات فقط؛ لأنه هو الذي يجر إلى خلط الأنساب ونسبة الأبناء لغير أبيهم وفي الإنكليزية اسم الزنا (Adultery) يفيد معنى الخلط فلذا كان في الشريعة الإسلامية عقاب الزاني غير المحصن من الذكور والإناث أخف من عقاب المحصن؛ لأن الأول لا يؤدي إلى الفساد الذي يؤدي إليه الثاني ويلتمس لفاعله بعض العذر، وكذلك في الشرائع المدنية لا يعاقبون الزوج إذا قتل زوجته والزاني بها ولا عقاب عندهم للزاني في غير المتزوجات إذا كان لا يرضاهن وكن رشيدات ويعاقبون قاتله، ولو كان أباها أو أخاها فإن حق العصمة بيد الزوج فقط.<lb/>(2) حاشية هذه العبارة رويت في كثير من كتب الحديث على أنها حديث لا على أنها قرآن كما في الجامع الصغير.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p220" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2534.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(معيار العلم)<lb/>كتاب معيار العلم في المنطق لحجة الإسلام أبي حامد الغزالي سارت بذكره<lb/>الركبان، وكان المشار إليه دون كتب هذا العلم بالبنان، ثم طوت صحفه أيدي<lb/>الحدثان، حتى لم تعد تكتحل برؤيته عينان، إلى أن ظفر به وطبعه في هذا العام<lb/>الشيخ محيى الدين صبري الكردي وشريكاه وهو متن مبسوط تبلغ صفحاته 175<lb/>صفحة كصفحات المنار، وناهيك بعبارة الغزالي في بسطها وسهولتها وانسجامها<lb/>وجلاء أمثلتها وما فيها من إيقاظ العقل، وتحريك الفكر، والحث على العمل بالعلم،<lb/>وترتيب هذا الكتاب مخالف لترتيب الكتب المتداولة في المنطق فهو يقدم<lb/>التصديقات على التصورات، فيبدأ بمقدمات القياس فالقياس، ثم يتكلم على الحد<lb/>والنظر، ويختم الكتاب بأقسام الوجود وهي المقولات العشر.<lb/>لا تكاد تجد أحدًا قرأ المنطق في هذه البلاد يستعمل أقيسته وحدوده أو يراعي<lb/>اصطلاحاته في الاستدلال والمناظرة، أو يشير إليها في مسامرة أو محاضرة، بل<lb/>لك أن تجزم بأنها قلما تخطر في بال أحد منهم في المواطن التي يحتاج إليها فيها.<lb/>وسبب ذلك قراءة تلك المتون الموجزة التي يشتغلون عند قراءتها بحل عباراتها<lb/>وفهم اصطلاحاتها لأجل أداء الامتحان بها، فإذا وصلوا إلى هذه الغاية واقتحموا<lb/>عقبة الامتحان، تم القصد، وقضي الأمر، وليس في تلك الكتب جاذب يجذب<lb/>الفكر إلى الاشتغال بهذا العلم ومراجعته وترقية العقل به كما ترى في مثل هذا<lb/>الكتاب للغزالي.<lb/>مثال ذلك اختصارهم المخل في مادة القياس تراهم يكتبون فيها أسطرًا قليلة<lb/>ويذكرون لكل منها مثالاً واحدًا، وأما الغزالي فقد كتب في (المجربات) زهاء<lb/>صفحتين كصفحات المنار وفي (المشهورات) صحفتين ونصفًا بين فيها خمسة<lb/>أسباب لإثبات الذهن لها ووضح ذلك بالأمثلة المتعددة، ومن مزايا أسلوبه أنه يورد<lb/>المسائل مورد الاستعمال والوقوع تارةً بالخطاب وتارةً بالحكاية عن الغائب أو<lb/>المتكلم، وهذا الأسلوب أوقع في النفس وأقوى في تقرير المعاني فيها من الأسلوب<lb/>المعهود في الشمسية والبصائر وغيرهما وهو تحديد المطالب مجردة من لباس<lb/>الاستعمال.<lb/>وقد صدر هذا الكتاب بترجمة مطولة للمؤلف وهو يطلب من مكتبة المنار<lb/>بشارع عبد العزيز بمصر.<lb/>(جواهر القرآن)<lb/>مصنف للغزالي مشهور طبع من قبل وأعاد طبعه في هذا العام الشيخ محيي<lb/>الدين صبري الكردي كما طبع من قبل صنوه المسمى كتاب الأربعين وهما في<lb/>الحقيقة كتاب واحد ينبغي جمعهما في غلاف واحد وقد سبق لنا تقريظ كتاب<lb/>الأربعين.<lb/>(تاريخ آداب اللغة العربية)<lb/>تاريخ آداب اللغة العربية فن توجهت إليه نفوس المعلمين والمتأدبين حديثًا بعد<lb/>أن رأوا الإفرنج يعنون به ويصنفون فيه، وقد كنا قرظنا في أول المجلد الرابع<lb/>(1318) كتابًا بهذا الاسم الذي جعلناه عنوانًا هنا من تأليف محمد بك دياب.<lb/>وقد ظهر في هذا العام جزء من كتاب آخر بهذا الاسم للكاتب المؤرخ المشهور<lb/>جرجي أفندي زيدان صاحب مجلة الهلال قال: إنه (يحتوي على آداب اللغة<lb/>العربية في عصر الجاهلية وعصر الراشدين والعصر الأموي - أي من أقدم أزمنة<lb/>التاريخ إلى سنة 132 هـ) وسيعززه بجزء آخر أو أجزاء في تاريخها فيما بعد<lb/>ذلك إلى زماننا هذا.<lb/>بدأ المؤلف هذا الجزء بمقدمة في تاريخ التأليف في هذا الموضوع بين فيها أن<lb/>الإفرنج لم يكونوا يعرفون هذا العلم وإنما التفتوا إليه وعنوا به أخيرًا وأن العرب قد<lb/>سبقوا إلى التأليف فيه (مثل سبقهم في غيره من المواضيع) وعد من كتبه (كتاب<lb/>الفهرست) لابن النديم، وكتاب (مفتاح السعادة ومصباح السيادة) المعروف<lb/>بموضوعات العلوم، و (كشف الظنون) و (أبجد العلوم) ولكن هذه الكتب ليست<lb/>على النهج الحديث الذي سبق إلى التأليف فيه المستشرقون من الإفرنج بلغاتهم،<lb/>ورجَّى المؤلف أن يكون هو أول من كتب على هذه الطريقة بالعربية وأول من سماه<lb/>بهذا الاسم.<lb/>ثم بين فيها الغرض من الكتاب وهو:<lb/>(1) بيان منزلة العرب بين سائر الأمم الراقية من حيث الرقي الاجتماعي<lb/>والعقلي.<lb/>(2) تاريخ ما تقلبت عليه عقولهم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(3) تاريخ كل علم من علومهم على اختلاف أدواره <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(4) تراجم رجال العلم والأدب <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(5) وصف الكتب العربية باعتبار مواضيعها وكيف تسلسل بعضها من<lb/>بعض.. (ثم بين تقسيم الموضوع وما يشتمل عليه هذا الجزء وهو الأول منها -<lb/>وهو ما بيناه في أول الكلام.<lb/>ونحن نرى أن هذه الأغراض لا يضطلع بها رجل واحد يريد التحقيق<lb/>والتحرير فإن تاريخ كل علم من هذه العلوم - وهو أحد الأغراض - لا يحرره إلا<lb/>من عرف هذه العلوم كلها، فلا بد من الاستعانة فيه إلا لمن يقنع بمثل ما كتبه ابن<lb/>خلدون في مقدمته أو يزيد عليه قليلاً مما كتبه ابن النديم أو غيره وإن لم يفهم الكاتب<lb/>ذلك حق الفهم لعدم تلقيه لهذه العلوم عن أهلها.<lb/>وجملة القول أن هذا الكتاب مفيد لقراء العربية في ترتيبه وأسلوبه ومسائله<lb/>فنشكر لمؤلفه عنايته ولعلنا نوفق إلى توفيته حقه من التقريظ بعد إتمامه.<lb/>(الحراب، في صدر البهاء والباب)<lb/>كتاب جديد أتمه وطبعه في هذا العام محمد أفندي فاضل بعد مجيء عباس<lb/>أفندي زعيم البابية البهائية إلى القطر المصري ذكر في مقدمته مجيئه وما كتبته<lb/>الجرائد فيه ثم قسمه إلى مناطق في تاريخ البابية وديانتهم وكتبهم وهدم أصولهم ورد<lb/>أباطيلهم وقولهم بألوهية ميرزا حسين الملقب بالبهاء.<lb/>وذكر في المقدمة أنه عرف من دعاة هذه الديانة بمصر أناسًا يحذر المسلمين<lb/>أربعة منهم هم أيديهم وأرجلهم وألسنتهم وهم:<lb/>(1) المرزا حسن الخراساني التاجر بالقاهرة وهو عميدهم في أمورهم<lb/>المدنية.<lb/>(2) المرزا أبو الفضل محمد بن محمد رضى الجرفادقاني الإيراني وهو<lb/>داعيتهم ومؤلفهم.<lb/>(3) فرج الله زكي الكردي صاحب مطبعة كردستان (وهو داعية كبير) .<lb/>(4) حسين أفندي روحي ابن الملا علي التبريزي وهو صاحب مجلة تدعو<lb/>إلى هذا الدين <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> كان يصدرها في القاهرة باسم (لسان الأمم) - إلى أن قال -:<lb/>وهو الآن صاحب مدرسة في القاهرة بخط الحسينية تسمى (المدرسة العباسية)<lb/>نسبة إلى عباس أفندي زعيمهم , ومن الغريب أن يلقي المسلمون أولادهم في هذه<lb/>المدرسة وهي - إذا صح أنها للبابية كما هو الظاهر - فإنها أشد إفسادًا لعقائدهم من<lb/>مدارس دعاة النصرانية؛ لأن جعل المسلم نصرانيًّا عسر جدًّا وأما إفساد عقيدته<lb/>بتأويل القرآن وتحريف كلِمِه عن مواضعه كما تفعل الباطنية والبهائية منهم فهو<lb/>أسهل من كل إفساد ولكن أي غفلات المسلمين ليس بالعجيب؟ ؟<lb/>قبل كتابة هذه أخبرني بعض نبهاء النجديين عن فرج أفندي الكردي أنه حذف<lb/>من بعض فتاوى ابن تيمية التي طبعها حديثًا على نفقة بعض أهل الخير والدين<lb/>فتواه البديعة في بيان كون سيدنا محمد خاتم النبيين والمرسلين، وما كنت أظن أن<lb/>التعصب للبابية يحمله على التصرف في كتب المتقدمين التي يطبعها؛ لأن هذا<lb/>يبطل الثقة بجميع مطبوعاته.<lb/>(بشرى، بترك المحاربات واتفاق الأمم)<lb/>رسالة لفرج زكي أفندي الكردي ادعى أنها (تتضمن البشارات الإلهية،<lb/>والبراهين العقلية، بقرب حصول السلام، بين الأنام) وهي عبارة عن إيهام وإبهام،<lb/>واستمساك بعرى الأوهام، وجمجمة وغمغمة منها ما لم يفهم، ومنها ما يفهم ولا<lb/>يعقل، نشرها يبشر بها المسلمين بالسلام العام، وصواعق المدافع تمزق منهم<lb/>الأجسام، وتدرك المعاقل والآطام، وقد استولى الإفرنج على مملكة الغرب الأقصى<lb/>من ممالكهم، وزحفت جيوشهم إلى بلاد فارس وطرابلس الغرب؛ لأجل القضاء<lb/>على الدولتين الباقيتين لهم، كما صرحت بذلك صحفهم.<lb/>وقد بث كاتب هذه الرسالة روح دعوة البابية البهائية في رسالته، والظاهر<lb/>أنه ما كتبها إلا لأجل هذا، وأظهر بشارته عنهم فيها هو ما نقله عن القس (وليم<lb/>مور) أنه (أخبر بأن الرب ينزل في سنة 1843 ميلادي) كذا (وتبعه) كذا<lb/>(ألوف من الناس) (قال فرج) : (وهذا الكتاب مطبوع في أمريكا فعلى رأي هذا<lb/>القائل يكون قد مضى من ظهوره لهذا العام) أي سنة 1905 (اثنان وستون سنة)<lb/>اهـ يعني بهذا ظهور الباب والبهاء فإن الباب أظهر دعوته الباطلة بالقرب من تلك<lb/>السنة التي ذكر ذلك القس أن الرب ينزل فيها ولعلهم يطبقونها عليها. وتلك السنة<lb/>توافق سنة 1259 للهجرة وهي السنة التي قالوا: إن الباب أراد أن يحج فيها<lb/>ويظهر دعوته بمكة. ولكن الله صرفه فلم يتح له ذلك.<lb/>فيا تعسًا لدين هذه دلائله، والقس وليم ميلر وأمثاله أنبياؤه، ويا شقاء من<lb/>يضيع شيئًا من وقته بقراءة أمثال هذه السخافات إلا من يحذر الأغرار منها، وإلى<lb/>الله المشتكى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n15-p225" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2535.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(سفر صاحب المنار إلى الهند)<lb/>إجابةً لدعوة جمعية ندوة العلماء إياه لحضور احتفالها السنوي<lb/>جمعية ندوة العلماء في لكنوء أشهر من نار على علم وقد سبق لنا التنويه بها<lb/>في المنار والكلام عن احتفالها بتأسيس مدرستها (دار العلوم) فهي جمعية إصلاحية<lb/>من أنفع ما توجهت إليه همم المسلمين في هذا العصر لإحياء العلوم الدينية ووسائلها<lb/>بأخذها من لغتها (العربية) مباشرة والعناية بتعليم هذه اللغة بل جعلها لغة المدرسة<lb/>الرسمية. وبنشر هداية الإسلام والتأليف بين أهله، كل ذلك معروف مشهور،<lb/>وأمراء المسلمين وعقلاؤهم في الهند يؤيدون الندوة ويمدونها بالمال، وحكومة الهند<lb/>نفسها راضية عنها وتعطيها من خزينتها إعانة سنوية.<lb/>كتب إلي صديقي العلامة الشهير الشيخ شبلي النعماني أحد الأساطين التي قام<lb/>عليها بناء هذه الجمعية ومحرر مجلتها (ندوة العلماء) بأن أركانها وأعضاءها<lb/>العاملين قرروا دعوة هذا العاجز إلى حضور احتفال الندوة الذي يكون في أول<lb/>أبريل من هذا العام، والتصدر في محفلها الشريف الذي يحضره العلماء الأعلام،<lb/>والأمراء الكرام، وقال أعزه الله: إنهم يرجون بإجابتي لدعوتهم، مزيد الإقبال من<lb/>عظماء البلاد على ندوتهم، وهذا من المبالغة بحسن ظنهم بهذا العاجز أو المجاملة<lb/>له.<lb/>تعارض في إجابة هذه الدعوة الشريفة المانع والمقتضي بل ثم موانع كثيرة<lb/>أهمها قرب العهد بتأسيس مدرسة (دار الدعوة والإرشاد) وشدة الحاجة إلى أن<lb/>يكون ناظرها ومديرها هو الذي يتولى أمرها بيده، ولكن حق هؤلاء الإخوان<lb/>العظام أركان ندوة العلماء مما لا يمكن التقصير فيه، ولسائر إخواننا مسلمي تلك<lb/>الأقطار حقوق علينا يجب أداؤها وإن لم يطالبوا بها، كما أننا نرجو أن نستفيد في<lb/>مثل هذه الرحلة من علومهم ومعارفهم، ومن مشاهدة اهتمامهم بالعلم والإصلاح ما<lb/>نحن في أشد الحاجة إليه، فإن مسلمي الهند ومسلمي مصر هم الذي يتمتعون<lb/>بالحرية التي يمكنهم أن يخدموا بها دينهم وأنفسهم دون سائر المسلمين.<lb/>شاورت في هذه الدعوة إخواني أعضاء مجلس إدارة جماعة الدعوة والإرشاد<lb/>فأجمعوا على استحسان الإجابة وأن أكون فيها ممثلاً لهم؛ لأن مقصدنا ومقصد<lb/>الندوة واحد وهو إصلاح التعليم الإسلامي وترقية شأن الإسلام والمسلمين. وكذلك<lb/>شاورت غيرهم من الإخوان فكانت كلمة الجميع واحدة فأجبت الدعوة وعزمت،<lb/>وعلى الله توكلت.<lb/>وكان سفرنا من القاهرة إلى بورسعيد قبل ظهر يوم الثلاثاء 23 ربيع الأنور<lb/>وركبنا الباخرة (مولتان) من بواخر الشركة الشرقية الإنكليزية وفيها كتبنا هذه<lb/>السطور، ونسأل الله التوفيق وبلوغ المقصود.<lb/>* * *<lb/>(مدرسة دار الدعوة والإرشاد)<lb/>اخترنا أن يكون فتح دار الدعوة والإرشاد في ليلة تذكار المولد النبوي<lb/>الشريف تفاؤلاً وتيمنًا بأن تكون هذه المدرسة مجيبة لدعوته صلى الله عليه وسلم في<lb/>العالمين، وناشرة لهداية سنته بين أحق الناس بها من المسلمين، وقد وفق الله عز<lb/>وجل وأقبل طلاب القسم الداخلي في تلك الليلة المباركة على المدرسة فباتوا فيها<lb/>وكانت ليلة الجمعة الشريفة. ثم بُدِئَ بإلقاء الدروس فيها للقسمين الداخلي والخارجي<lb/>يوم السبت 13 لربيع الأنور ولله الحمد، ويتذكر القراء أننا نشرنا النظام الأساسي<lb/>لجماعة الدعوة والإرشاد في ليلة المولد النبوي من العام الماضي أيضًا.<lb/>وقد كان من قضاء الله وقدره أن أسافر إلى الهند في هذا الشهر بعد افتتاح<lb/>المدرسة وانتظام الدروس فيها، فاخترت أن ينوب عني في أعمالها الإدارية المؤقتة<lb/>الشيخ أحمد العبد (ابن الشيخ سليمان العبد شيخ الشافعية في الجامع الأزهر) وهو<lb/>مدرس للعربية والفقه وأن يكون ذلك تحت مراقبة لجنة المدرسة، وأن يكون الذي<lb/>يمضي عني والمسئول عن عمل الناظر هو من يعينه مجلس إدارة الجماعة نائبًا<lb/>عني في رياسة اللجنة مدة سفري. وقد عرضت هذا الاختيار على مجلس الإدارة<lb/>فأقره.<lb/>* * *<lb/>(مدرسة علمية في الكويت)<lb/>العرب أعرق الأمم في العلم والمدنية والفضائل تدل على ذلك لغتهم الراقية<lb/>الواسعة. ويشهد لهم به التاريخ، فشريعة حمورابي أقدم الشرائع المعروفة كانت<lb/>عربية والشريعة الإسلامية خاتمة الشرائع ومكملتها عربية، والمدنيتان الآشورية<lb/>والمصرية أصلهما عربي وكل ما بعدهما مقتبس منهما ومبني على أساسهما كالمدنية<lb/>اليونانية والرومانية.<lb/>وللعرب في التاريخ القديم نومات طويلة، تتلوها هبات ووثبات قوية، وكانت<lb/>نومتهم قبل الإسلام أطول نوماتهم زمنًا، وهبتهم بعدها أشرفها وأعلاها أثرًا، وقد<lb/>عادوا إلى النوم بعدها وتاريخهم يصيح بهم من ورائهم، وتلاميذهم في الحضارة<lb/>يهبون من أمامهم: النوم في هذا الزمان سبات، فمن نام مات، ومن مات فات،<lb/>ونحمد الله أن نراهم يستيقظون، وإن أنشئوا يفكرون ويعملون، ولكنهم في عملهم<lb/>متحيرون.<lb/>ومن أكبر المشروعات العلمية التي هي مناط الرجاء وموضع الأمل ما<lb/>توجهت إليه همة الشيخ مبارك آل الصباح صاحب الكويت من إنشاء مدرسة علمية<lb/>دينية في بلده تكون مثابة للتربية القويمة والتعليم النافع الذي يحيي البلاد ويرقي<lb/>أهلها في أنفسهم وفي أعمال معايشهم، ويَسْتَوْري زناد الذكاء العربي الكامن في<lb/>فطرتهم، وإن هذا الشيخ الجليل في عقله وغيرته وسعة تجاربه ومكانه من الندرة<lb/>في الأمة العربية لجدير بأن يأتي هذا العمل من بابه، وينوطه بأربابه.<lb/>اختار أن يكون لهذه المدرسة لجنة تتولى جمع المال لها، وتتعاون على<lb/>إنشائها وإدارتها، ليكون ذلك من تربية الأمة على الأعمال الاجتماعية التي يرجى<lb/>دوامها، ويجعل كثيرًا من الفضلاء يغار عليها، ولو شاء لأنشأها من ماله الخاص<lb/>وما ذلك على كرمه وسخائه ونجدته بكبير، وما اختاره هو الأولى والأنفع إن شاء<lb/>الله تعالى.<lb/>تألفت اللجنة برياسة نجله الكريم الشيخ ناصر مبارك الصباح وجمعت من<lb/>التبرعات لأول وهلة ما يبشر بحسن العاقبة ونجاح العمل. وكان أول من لبى<lb/>الدعوة، وسبق إلى تأييد هذه المبرة، صديقنا المحسن العظيم، الشيخ قاسم بن<lb/>محمد آل إبراهيم، فقد تبرع لها بألفي جنيه وتبرع غيره من آل بيته الكريم بمبالغ<lb/>عظيمة يليه منهم الشيخ عبد الرحمن إبراهيم.<lb/>وقد كتب إليّ هذا الصديق الأبرّ الأوفى من بومباي أن لجنة المدرسة كلفته أن<lb/>يطلب مني وضع برنامج للتعليم في هذه المدرسة وأن أختار لها المعلمين الأكفاء<lb/>فكان هذا الطلب نعمة له ولأعضاء اللجنة أن يمنوها عليّ إذ رأوني أهلاً<lb/>لمشاركتهم في هذه الخدمة الجليلة. وقد كتبت إليه ثم إلى اللجنة أسأل عن وقت<lb/>فتح المدرسة وعدد من يُرجى أن يكون فيها من الطلاب ودرجة معرفتهم، وغير ذلك<lb/>من المسائل التي يتوقف عليها تنفيذ ما شرفوني بطلبه مني. وقد كتبت هذه النبذة<lb/>قبل أن يجيئني الجواب منهم ببيان ما سألت عنه، وكنت أخرت الكتابة انتظارًا<lb/>لجوابهم ليكون الكلام أوسع فائدة.<lb/>واتفق في أثناء ذلك أن جاءتني دعوة جمعية ندوة العلماء الهندية إلى حضور<lb/>احتفالها السنوي في هذا العام، واقتضت الحال أن أجيب الدعوة وأن أزمع السفر<lb/>قبل مجيء الجواب من الكويت في بيان ما سألت عنه، وستكون المذاكرة الأولى<lb/>في ذلك بعد وصولنا إلى بومباي إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>(الحرب في طرابلس الغرب وبنغازي)<lb/>بلغت أخبار انتصار المسلمين على الإيطاليين في طرابلس الغرب وبنغازي<lb/>إلى درجة التواتر لكثرتها وتعدد رواتها بالبرقيات والرسائل ومشافهة مَنْ حضروا<lb/>مِنْ ميادين القتال وهم كثيرون.<lb/>وقد قال لنا غير واحد ممن شهدوا الوقائع بأنفسهم: إنهم لو لم يشاهدوا<lb/>بأعينهم لما صدقوا أن الأمر وصل إلى هذا الحد الذي يكاد يكون من خوارق العادات.<lb/>وقد علمنا منهم أن الموسم في هذه السنة لم ير أهل البلاد مثله من أعوام كثيرة<lb/>وأن الغنائم عظيمة، وأن الإيطاليين قد أسرفوا في إطلاق قذائف مدافعهم من البر<lb/>والبحر من غير حاجة في الغالب حتى إن العرب صاروا يقولون: هلموا بنا<lb/>نضحك عليهم: فينصبون لهم قبل الفجر أشباحًا فإذا رأوها في أول النهار بنظاراتهم<lb/>أمطروا عليها نارًا من مدافعهم قبل أن يتبينوها، وأن الشجاعة التي ظهرت من<lb/>العرب قد أدهشت العالم كله، فنسأل الله تعالى حسن العاقبة.<lb/>* * *<lb/>(في مستقبل إيران [*] )<lb/>كتب مينشيقوف في جريدة (نوفيه فريمه) بمناسبة إرسال الجنود الروسية<lb/>إلى إيران هكذا.<lb/>يجب أن نتبصر ونتأمل جيدًا في فرقنا الجزائية المرسلة إلى إيران حتى لا<lb/>تكون النتيجة جزاء علينا، ربما يستقبل الفدائيون عساكرنا في شمال إيران بعد<lb/>الاتحاد مع أهل الخيام وعامة الإيرانيين ويثورون جميعًا علينا في جهات شتى وهذا<lb/>الشكل من الحرب أصعب من الحروب النظامية الكبيرة لاسيما في بلاد مثل إيران<lb/>التي ليس فيها شيء من السكك الحديدية وأبناؤها لايزالون بين التوحش والتمدن<lb/>وهم مسلحون ببنادق الروس , وإيران الشمالية ليست قوقاسًا ولكنها تشابه القوقاس<lb/>مشابهة تامة من جهة طبائع أبنائها وانتسابها إلى مدنية الإسلام وأحوالها الأخرى.<lb/>حروب فرقنا الجزائية في القوقاس امتدت 50 عامًا وأنفق عليها من الأموال أكثر<lb/>مما أنفق على حرب بروسية في زمن القيصرة يليزاويته ولكن كانت نتيجة تلك<lb/>الحروب أن ملكنا تلك البلاد الواسعة والأراضي الجيدة. لو كان الإنكليز في محلنا<lb/>أو النمساويون لكانوا استفادوا فوائد حتى بنسبة الألف إلى المئة مما أنفقوا من<lb/>الأموال لأجل استيلائهم عليها. أما إيران فأي فائدة يمكننا أن نستفيد منها؟ ومن<lb/>المعلوم أننا لا نحارب حكومة إيران؟ فإذًا كيف نسترد الأموال التي ننفقها هناك؟<lb/>توجد عساكر الروس في إيران منذ ثلاث سنين فإذا لم يكن وجودها فيها من غير<lb/>شغل سببًا في استتباب الأمن بل سببًا في تقوية الحكومة الاحتلالية فلا تكون نتيجة<lb/>سكوت عساكرنا الجدد الآن غير الذي عرفنا من قبل وإن كانوا الآن قد ازدادوا عددًا.<lb/>وأما إذا أظهرت جنودنا شيئًا من الحركة الفعالة فهذا يعد من الحرب.<lb/>أسأل مرة ثانية من أين نسترد أموالنا التي ننفقها في إيران وجرت العادة أن<lb/>يستولي المحاربون على أراضي العدو ضمانًا للنفقات التي ينفقونها على الحرب؟<lb/>فالواجب علينا إذًا إما أن ننفق النفقات الكبيرة لأجل الإيرانيين تبرعًا ونخمد لهم<lb/>الثورات في بلادهم وإما أن نحارب حقيقة ونستولي على مقاطعتي أذربيجان<lb/>وخراسان ولكن إنفاق الذهب وإراقة الدماء لنفع الأجانب عادةً قد قدمت فلا نعلم هل<lb/>ترضى بذلك وكالة الأمة (مجلس الدوما) أم لا ترضى؟<lb/>يظهر أن المقصد من إرسال فرق الجزاء هو استتباب الأمن تمامًا في شمال<lb/>إيران وذلك لا يتم إلا بإقامة عساكر الروس فيها مدةً طويلةً كما هي الحال في مصر<lb/>وولايتي بوسنة وهرسك , ولا يخفى أن إشغال إيران بالجنود على هذه الكيفية يكون<lb/>مقدمة لتقسيمها تمامًا , وأرى أن عمل ما هو المقصود بالذات حالاً من غير تأخير<lb/>أولى وأحسن من التطويل في الأمر من غير فائدة.<lb/>لم يتداخل أحد في ضم اليابان لكوريا، ولا في ضم النمسة لولايتي البوسنة<lb/>والهرسك. وكذلك عملت فرنسة ما أرادت في مملكة فاس - وإن تداخلت بعض<lb/>الدول - وبقيت تركية وحدها (من غير نصير) في تسلط إيطالية من غير حق<lb/>على طرابلس الغرب وهكذا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فينبغي لروسيا إذا كانت تتوقع منافع دولة كبيرة في إيران أن لا تحجم عن أي<lb/>شيء ولا عن إنفاق النقود الكثيرة. لو صادف روسيا في إيران أدنى شيء من عدم<lb/>التوفق وسوء الحظ ولو وقتيًّا يتولد منه ثلاث فتن وهي من جهة تركية والقوقاس<lb/>وتركستان فيجب علينا إنهاء العمل في إيران بسرعة زائدة وبصورة توافق<lb/>مصالحنا.<lb/>حفظنا الله إذا كانت تشبه حركة جنودنا في إيران الآن بحركتها في حرب<lb/>(تكة التركمان) وامتد بها الزمان حينئذ يجب أن نحسب أن قيام الثورات في<lb/>القوقاس وفي تركستان واقع لا محالة. رؤساء الحركة ضد الروس في القوقاس هم<lb/>الأرمن وفي تركستان اليهود. أهالي تركستان أخذوا ينسون الآن تمام النسيان ما<lb/>رأوا من يرمولف وأسقوبلف ويفدو كيموف وشير نايف وما دهاهم من ضربات<lb/>هؤلاء الأبطال.<lb/>ومن الأسف أنه لا يرى في الدور الأخير في تاريخ الروس مثل أولئك<lb/>البواسل , وفي السنين الأخيرة أخذت البغضاء والعداوة بالتيقظ في تركستان لكل<lb/>شيء أتى من جهة الروس , ووقائع أنديجان وبخارى تدلان على وجود النار تحت<lb/>الرماد , ومما يندهش له الإنسان عدم القبض على سليم خان في القوقاس إلى الآن.<lb/>فإذا أصاب عساكر الروس شيء من الهزيمة في إيران فمن المؤكد بدء دور<lb/>جديد لسليم خان يشبه دور الشيخ شامل في السنين الماضية. فيلزم مع إرسال<lb/>العساكر إلى إيران في آن واحد تقوية جنودنا في حدود تركية وفي القوقاس<lb/>وتركستان. وإذا لم نفعل ذلك يمكن ظهور أحوال مؤسفة جدًّا.<lb/>وقال مينشيقوف في آخر مقالته هذه: الإنكليز والروس لا يستعبدون الأقوام<lb/>الذين يستولون على بلادهم بل يخلصونهم تخليصًا وأنا أمين ومطمئن جدًّا أن أهالي<lb/>بولونيا والهند ومصر وكوريا وفاس يستقلون من جديد بعد قرون عديدة وتكون<lb/>كل واحدة من هذه الأمم دولة متمدنة بعد الفوضوية الأولى ويصرن ذوات اقتدار<lb/>على حفظ استقلالهن لعل ذلك يكون أحسن وأمثل طريق لإيران.<lb/>* * *<lb/>(أخبار شتى عن أحوال العالم الإسلامي)<lb/>أخبار بخارى<lb/>يستعدون لإصلاح الطرق ورصف شوارع بخارى، وعدد الشوارع التي يراد<lb/>رصفها بالحجارة ثلاثة وستون شارعًا على ما يسمع. ولكنه بناء على احتمال أن<lb/>بعض العلماء يوهمون الأهالي عدم جواز ذلك في الشريعة استنسبوا الآن إصلاح<lb/>بضعة شوارع فقط. وكذلك ينقلون كراهة بعض العلماء ومعارضتهم لمشروع تدابير<lb/>وتنوير البلد بالكهربائية. ومن العجب أن أرمنيا استأجر قصرًا كبيرًا لمدة عشر<lb/>سنين يريد فتح سينماتوغراف فيها ولم يسمع من أحد كلمة في جواز ذلك أو عدمه.<lb/>* * *<lb/>(بخارى)<lb/>ستة من ضباط أركان الحرب يتنقلون في بلاد بخارى حيث يفتشون الأحوال<lb/>ويأخذون الحساب. كثير من هؤلاء المأمورين اشتهروا بموالاتهم وتحقيقاتهم في<lb/>بخارى ومعهم كثير من الفرسان اهـ عن وقت نمرة 836 أغسطس سنة 912.<lb/>* * *<lb/>(السكة الحديدية الجديدة في بخارى [*] )<lb/>فرقة من أغنياء تركستان رئيسهم اسكوتسكي (روسي) أخذوا الرخصة من<lb/>حكومة بخارى لوصل كثير من بلاد بخارى بالسكك الحديدية القصيرة محطات<lb/>السكك الحديدية في آسيا الوسطى. وكذلك صدق السفير الروسي هذه الرخصة.<lb/>* * *<lb/>(إيركوتسكي)<lb/>قر رأي مجلس بلدية إيركوتسكي على إعطاء 1680 روبل لمدرسة المسلمين<lb/>هناك كل سنة. وصدق الوالي ذلك القرار بشرط افتتاح قسم اللغة الروسية للبنين<lb/>والبنات في المدرسة. والمسلمون الآن هناك يطلبون أن يكون المعلم والمعلمة من<lb/>المسلمين لتعليم اللغة الروسية في تلك المدرسة.<lb/>* * *<lb/>(حول دار المعلمين)<lb/>هي مدرسة روسية خاصة بالتتر تهيئ منهم المعلمين لتعليم اللغة الروسية ,<lb/>كان في بلدة قزان في يومي الثاني والثالث من شهر أغسطس امتحان الدخول في<lb/>دار المعلمين والذين يريدون الدخول فيها في هذه السنة يزيدون على سبعين. ولا<lb/>يقبل منهم إلا خمسة وعشرون تلميذًا. وبينهم كثير من طلبة المدارس الإسلامية<lb/>حتى من الذين أتموا الصنوف العالية فيها واستلموا شهادة التدريس من المشيخة<lb/>الإسلامية في بلدة أوفا. وكانت تلك تحار في أول افتتاحها من جهة عدم وجود<lb/>الطلبة الراغبين بالانتساب إليها.<lb/>* * *<lb/>(مسلمو الصين في منشورية)<lb/>بناء على دعوة إسماعيل أفندي إمام بلدة خاربين في منشوريا ذهبنا إلى بلدة<lb/>(فودزه دن 9 وتفرجنا على مساجد مسلمي الصين ومكاتبهم. الفرق قليل بين<lb/>مساجدهم ومساجدنا. وهذا الفرق هو مثل عدم وجود المنارة وصورة الهلال في<lb/>مساجدهم ووجودها في مساجدنا، ومزين داخل مساجدهم بأنواع البسط وخصوصًا<lb/>بمصابيح الكهرباء (كذا) .<lb/>يرى الداخل قرب الباب من الطرف الأيمن صورة ثعبان كبير من الحجر<lb/>مصبوغ بعدة ألوان وهو شعار دولة الصين، وقد بلغنا أنهم مجبرون على وضعه<lb/>في كل مسجد من مساجدهم , وهم لا يُصلون في مساجدهم غير الجُمع والأعياد ,<lb/>ولا يوجد في الجُمع أكثر من ثمانين شخصًا.<lb/>ورأينا في فناء المسجد بيتًا للمسافرين يوجد فيه في كل وقت مقدار عشرة من<lb/>الغرباء والمسافرين. ويبلغ عددهم في أيام الجمع والأعياد أربعين أو أكثر والخدمة<lb/>في هذا البيت وإطعام الضيوف (المسافرين) فيه مجانًا في يد واحد من أغنيائهم،<lb/>وسائر الحاجات منوطة بأهالي المحلة , ويوجد بقرب دار المسافرين حمام ذو ثمان<lb/>حجرات لاغتسال من يريد. وفيه الماء الفاتر والمناشف والخدمة وهو مفتوح في<lb/>كل وقت، ودخلنا مكتبهم فإذا هو أحط وأدنى من حمامهم , ولكن بنوا في هذه السنة<lb/>مكتبًا بهمة واحد من أغنيائهم ولا بأس به. وعمروا القديم وجعلوه لسكنى الإمام ,<lb/>والطلبة في مكتبهم قليلون جدًّا وكان عددهم في الشتاء عشرة فقط وهم أولاد أئمة<lb/>القرى. أما التجار والزراع فهم لا يفكرون في تعليم أولادهم ولا يشعرون بالحاجة<lb/>إليه فلا يوجد في المكتب تلميذ واحد من هذه البلدة وفيها 300 بيت فيقاس على حال<lb/>تلك البلدة أحوال مسلمي بلاد الصين الأخرى.<lb/>مسلمو هذه البلاد لا يطلبون العلم إلا بقدر ما يوجد إمام بعد موت كل إمام وهم<lb/>مع جهالتهم هذه متعصبون لدينهم غاية التعصب فهم لا يختلطون بالتتر قط؛ لأنهم<lb/>أي (التتر) يأكلون لحم الفرس ويشربون الدخان ومنهم من لا يقصون الشارب<lb/>حتى إنهم يعدونهم من الكافرين , يوجد في محلة التتر عشرة من بيوت مسلمي<lb/>الصين رجال بيتين منهم قد يصلون الجُمع والأعياد في مسجد التتر أما الباقون فهم<lb/>يذهبون إلى مساجدهم في (فودزه دن) وإن بعدت عليهم الشُّقَّة.<lb/>* * *<lb/>(تفتيش كتبخانة شيلاني)<lb/>فى 11 يوليو وقت الظهر تمامًا أجرت شرطة شيلاني تفتيشًا في دار كتب<lb/>(كتب خانة) المسلمين ودام التفتيش ساعة ونصف ساعة وأخذوا الكتب التي تذكر<lb/>أسماؤها بعد للنظر والمطالعة وهي: تفسير الفاتحة، الإسلام والنصرانية، ترجمة<lb/>تاريخ أفغان، فرياد، سياحت الكبرى، وجدان محاكمه سي خيوه، صلاح الدين<lb/>أيوبي، دور عالم، أوكي بالألر (يعني الأيتام) ، يابون محاربه سي، روسيه<lb/>مسلمًا نلرينك احتياجلرى، روسيه أيله تركيه محاربه سي، زندان، ملت قايفوسى،<lb/>مرآت مجله سي، دارونكيكة رديه يعني (الرد على دارونكين 9، حقيقت<lb/>يازغى توياش، الشمس الربيعية، أشعار مير عزيز الأوقماصي، صبح صادق،<lb/>مجلات المنار، العصر الجديد 57 كتابًا أيضًا جلدت بتلك الكتبخانة المار ذكرها.<lb/>وكان التفتيش بسعاية واحد من شبان التتر المستفيد باستعارة بعض الكتب من هذه<lb/>الكتبخانة.<lb/>* * *<lb/>(الإعانات الطبية)<lb/>خصصت الحكومة لصحة المهاجرين في ولايتي أورغال وتورغاي 181000<lb/>روبل وقد لا يصيب جميع مسلمي الولايات الشرقية هذا المقدار من الإعانات الطبية.<lb/>* * *<lb/>(استفادة الناس من الكتبخانة)<lb/>استفاد بمطالعة الكتب في الكتبخانة الإسلامية (نجات) ببلدة طرويسكي من<lb/>أول السنة إلى شهر يوليو (أو أغسطس) أحد عشر ألف شخص وأكثر الاستفادة<lb/>كان في شهري فبراير ومارس ثم يناير وفي يونيو كان 734 شخصًا فقط.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(وفاة عالم مأسوف عليه)<lb/>توفي في أول أغسطس إمام قرية بيوك قارامالي في لواء تتوش التابع لولاية<lb/>(قزان) محمد عالم بن خالد وكان عمره خمسًا وثمانين سنة رحمه الله. ومدة<lb/>إمامته في تلك القرية 55 سنة. كان رحمه الله على ما يروون يشتغل زمن شبابه<lb/>في الصيف على شاطئ نهر فولغا بسبب فقر أبيه أو يعلم أولاد القوزاق ويكسب من<lb/>ذلك شيئًا من النقود ثم يدخل المدرسة ويجتهد في تحصيل العلم. وبعد إمامته كان<lb/>مثالاً حسنًا لقومه باجتهاده وجوده وأعماله المفيدة الأخرى. بنى باجتهاده مدرسة<lb/>لتعليم أولاد المسلمين وعلم كبار القرية علم تربية النحل وتربية الحدائق والأشجار<lb/>المثمرة. وكان لا يطمع بشيء من الناس وفضلاً عن ذلك كان ينفق كثيرًا من أمواله<lb/>في الخيرات مثل تعمير المسجد والمدرسة ومجاري المياه.<lb/>منذ زمان غير بعيد بنى أهالي هذه القرية التي كانت أولاً مشهورة بالفقر<lb/>المدقع مسجدًا كبيرًا ومدرسة جيدة من غير طلب إعانة من الخارج. ويعلمون<lb/>أولادهم فيها على الأصول الجديدة. وكذلك فتحت فيها مدرسة ابتدائية لتعليم اللغة<lb/>الروسية ويوجد الآن فيها كثير من متخرجي المدارس الثانوية الروسية، كل ذلك<lb/>باجتهاد وإرشاد ذلك العالم الفاضل الذي توفي يوم الإثنين أول هذا الشهر.<lb/>وخلف أربع بنات وستة بنين، واحد منهم الآن في مدرسة الصنائع في بلدة<lb/>قزان والثاني في مكتب التجارة والآخرون أئمة مثل أبيهم، وكان رحمه الله حليمًا<lb/>سخيًّا ولم يدع مدة عمره أحدًا جاء بيته من طالبي المعروف من غير أن يسعفه حتى<lb/>إنهم ينقلون عنه أنه دفع عدة مرات ثوبه الأخير للمحتاجين، وكان يشتغل إلى حد<lb/>مرض موته في حديقته وهو محتذ حذاء الفلاحين وكان جيد السمع ويطالع الكتب<lb/>والجرائد من غير عوينات (نظارات) ولم يترك صلاة ولا صيامًا منذ بلوغه جعله<lb/>الله في رحمته الواسعة وألهم أهل بيته الصبر الجميل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> واحد من الحاضرين لجنازته <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) عن وقت أيضًا.<lb/>(**) معربة عن جريدة (وقت) نمرة 895 في 23 ديسمبر الشرقي سنة 911 الموافق 16 محرم<lb/>سنة 1330.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p236" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2536.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد حسين وصفي رضا<lb/>أقوال أهل الفضل فيه<lb/>
               <lb/>وعَدْنا في الجزء الماضي بكتابة نموذج من تعازي سائر البلاد والأقطار<lb/>وإنجازًا للوعد ننشر ما يلي:<lb/>(12)<lb/>وكتب إلينا علم العلم والفضل في العراق العربي العلامة السيد محمود شكري<lb/>أفندي الآلوسي الحسني.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة الإمام الهمام، وقدوة العلماء الأعلام، سيدي السيد محمد رشيد<lb/>رضا، ألهمه الله الصبر والرضا على ما قدر وقضى، أما بعد فقد طَرَقَ سمْعي، ما<lb/>أجرى دمعي، من الخبر الذي نشرته صحف بلاد الشام، وكدرت به قلوب الإسلام،<lb/>من نعي الصنو الكريم، والأخ البر الرحيم، سمي جده الإمام الحسين، ووارثه<lb/>في الفوز بالشهادتين، ووالله لقد تجددت عليّ مصيبة ابن العم فابتليت بمصيبتين<lb/>وفي كل يوم للمنايا رزية <gap resp="#org_MS"/> تكاد لها الأكباد أن تتفطرا<lb/>تهيّج أحزانًا وتبعث زفرة <gap resp="#org_MS"/> وترسل في فقد الأحبة منذرا<lb/>تكدر إخوان الصفا في انبعاثها <gap resp="#org_MS"/> وأي صفاء لامرئ ما تكدرا<lb/>
               <lb/>فأسفا على شبابه، ولهفًا على فضائله وآدابه، ولعن الله قاتله وضاعف عليه مزيد عذابه، ولعمري إنها لمصيبة تتفتت لها القلوب، وتتصدع منها الصخور وتذوب، -ألهمك الله الصبر الجميل، وضاعف لك الأجر الجزيل، وصرف عنك فوادح الضراء، ووقاك محذور الأرزاء، ووفقك فيما أصابك لعزائم العزاء-، وأحق كلمة يقولها المحزون: (إنا لله وإنا إليه راجعون) ، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بغداد في 20 صفر سنة 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> العبد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد محمود شكري<lb/>(13)<lb/>وكتب الفاضل المخلص والعامل في سبيل الإصلاح السيد عوض سعيدان<lb/>الحمد لله<lb/>مولاي الأستاذ الرشيد أدام الله وجوده<lb/>سلام الله عليكم أهل البيت<lb/>قرأت بالجرائد نعي أخينا السيد حسين وصفي شقيقكم الفاضل فأظلمت الدنيا<lb/>في عين محبكم هذا. وقد حصل لنعيه رنة أسف بين أدباء هذه البلاد وستقام صلاة<lb/>الغائب عليه بكها (يوم الجمعة) بالجامع الكبير وقد عُرف السيد هذا بعلو الهمة<lb/>والغيرة الوطنية التي تجلت فيه عند بزوغ شمس الدستور بالبلاد العثمانية وإن مثل<lb/>الفقيد إذا ظهر بذاك المظهر فهو أليق الناس به إذ هو من صميم السادات الأشراف<lb/>الذين لهم على الناس الإشراف، فهم صنائع ربهم، والناس بعدُ صنائع لهم. فأحسن<lb/>الله عزاكم وعظم أجركم وأخلفه علينا وعليكم بخلف صالح. وقد وصلتني كتب<lb/>أعظم تعزية من بعض الإخوان وأحدهم يقول: إن المسلمين بهذه الأطراف يكابدون<lb/>من أنواع الهموم ما الله عالم به وزادهم نعي ثقة الإسلام بفاس وذبول غصن الأدب<lb/>بالشام. (يعني الفقيد) فإنا لله وإنا إليه راجعون. رحمه الله وغفر له آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنغافورة 19 سفر سنة 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محب الفقيد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عوض سعيدان<lb/>(14)<lb/>وكتب العالم العامل السيد عبد الله بن محمد بن صالح الزواوي مدرس التفسير<lb/>في الحرم المكي الشريف الحمد لله وحده.<lb/>حضرة محترم المقام الفاضل الأمجد الأستاذ العلامة السيد محمد رشيد رضا<lb/>أفندي حفظه الله.<lb/>بعد إهداء جزيل السلام عليكم ورحمة الله وبركاته ومغفرته ومرضاته موجبة.<lb/>بعد السؤال عن عزيز الخاطر العاطر إعلامكم بتكدر خاطرنا مما رأيناه في<lb/>جريدة الحضارة بوفاة من قدس الله روحه إلى الجنة أخيكم المرحوم المغفور له السيد<lb/>حسين وصفي رحمه الله رحمة الأبرار، وأسكنه جنات تجري من تحتها الأنهار،<lb/>ولقد ساءني جدًّا هذا النبأ الفاجع عظم الله أجركم وأحسن عزاكم وطرح البركة في<lb/>عمركم وعملكم وفي عمر إخوانكم وتكونون خير خلف لخير سلف.<lb/>ثم إنني واجهت محب الطرفين الشيخ محمد حسين أفندي نصيف وزاد كدري<lb/>ما أخبرني به من أنه رأى في جريدة طرابلس أنه كان وفاة الفقيد المرحوم العزيز<lb/>بيد أثيمة كافأها الله سبحانه بعدله بما تستحقه، وأنال الفقيد المرحوم بها السعادة<lb/>وفاز بها، فلقد كان في حياته مجاهدًا أعز جهاد وعضدًا لفضيلتكم في جهادكم الذي<lb/>أرجو من الله سبحانه وتعالى لكم به زيادة الأجر وحصول النتاج الظاهري الذي<lb/>ترونه وتقر به عينكم مع طول عمركم وحصول البركة في أعمالكم وتنالوا بذلك<lb/>سعادة الدارين ويحصل لكل محبيكم كل ما أمّلوه من النتائج الحسنة، ثم إني أرجو<lb/>إبلاغ جزيل سلامي مع سنة العزاء إخوانكم الكرام وكل من تحبون وأن لا تروا<lb/>علي في عدم المكاتبة فإنكم لا تزالون في خاطري على الدوام وقائم بوظيفة الدعاء<lb/>لكم تجاه بيت الله الحرام ولما ذكر حرر والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من مكة المشرفة 15 ص سنة 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله محمد صالح الزواوي<lb/>(15)<lb/>وكتب العالم المحقق والدراكة المدقق السيد هبة الدين الشهرستاني الحسيني<lb/>صاحب مجلة (العلم) بالنجف. ننشر من كتابه ما يأتي قال:<lb/>بتاريخ 24 شهر صفر 1330 هـ.<lb/>{الَّذِينَ إِذَا أَصَابَتْهُم مُّصِيبَةٌ قَالُوا إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ * أُوْلَئِكَ عَلَيْهِمْ صَلَوَاتٌ<lb/>مِّن رَّبِّهِمْ وَرَحْمَةٌ} (البقرة: 156-157) إلخ. قرآن عظيم. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>حضرة العلامة الكامل أستاذ الأفاضل دام ظله وكثر مثله<lb/>بعد إهداء أسنى سلام وأزكى تحية، إلى تلك الحضرة القدسية، أدامها رب<lb/>البرية، وبث الأشواق الخالصة القلبية، ولا يذهب عن فطنتكم ما أصابنا لما<lb/>أصابكم فأحزن القلب وأجرى الدمع ومن مصيبة ما أعظمها ورزية ما أكبرها<lb/>وأمضّها وقد أثارت في صدورنا الأحزان بها الشرار، وأسدلت الهموم على قلوبنا<lb/>منها الأستار.<lb/>منذ أبلغتنا الصحف نعي سعادة الأخ الفاضل قطب رحى الفضايل وأنه مضى<lb/>شهيدًا بعدما عاش سعيدًا ولا غروَ فإنه من أهل بيت أصبح القتل لهم عادة،<lb/>وكرامتهم من الله الفوز بالشهادة، وقد أخذ الحزن منا مأخذه، وأسفنا عليه أسفًا فايق<lb/>الوصف لولا سلوتنا بمثل سيادتك، ملاذًا للأمة، ومعاذًا من كل غمة، ومقدًا آمال<lb/>الباقين، وجمالاً للإسلام وثمالاً للمسلمين، وقد بلغني هذا النبأ الموحش، وإنا إذ<lb/>ذاك في كاظمية بغداد مهاجرًا إليها مع علماء النجف فذكرت لهم ذلك النبأ المفجع<lb/>ليشتركوا معي في الحزن فعمنا الأسف جميعًا والتفجع على فقيد العلم والدين والأدب<lb/>إلخ.<lb/>(16)<lb/>وكتب العالم المستشرق الفرنسي موسيو لويز ماسنيون وهو من أصدقاء الفقيد<lb/>الخُلَّص ننشر كتابه كما ورد وهو:<lb/>إلى حضرة الشيخ الأفضل، شقيق صديقنا المرحوم وصاحب القلم الصدوق<lb/>السيد رشيد رضا الأفخم سلمه الله تعالى.<lb/>أما بعد السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته فقد وجعنا كثيرًا خبر وفاة<lb/>شقيقكم المرحوم: السيد حسين وصفي رضا؛ لأن له في قلوب أصحابه مقامًا خاصًّا<lb/>من الخواص وكان في رجائي أن ألتقي معه لو شاء الله عن قريب لتتجدد<lb/>بالمخاطبات صداقتنا، كان فتى كامل الفتوة من أشرف الناس همة ومنصبًا، ولما<lb/>كنا بلطف الرب عز وجل نجتمع معه في مصر كنا نفهم أنه فوقنا رتبة عند الله<lb/>تعالى لشجاعته واجتهاده وصفاء نيته رحمه الله تعالى رحمةً واسعةً.<lb/>زكي النفس أزكى الحياة مثله مثل الذين (كانت مطاياهم من مكمد الكظم)<lb/>مضوا ولا عين ولا أثر وراءهم إلا الألم يبقى في قلوبنا تحت توكل عقولنا للخالق<lb/>مثل خمود نار الغبوق تحت الرماد في الليلة بين الأثافي مثل الموت مثل الغروب<lb/>وما أنسى ما قال أبو بكر الشبلي البغدادي في المعنى:<lb/>(إنما تصفرُّ الشمس عند الغروب؛ لأنها عزلت عن مكان التمام فاصفرت<lb/>لخوف المقام وهكذا المؤمن إذا قارب خروجه من الدنيا اصفر لونه فإنه يخاف المقام،<lb/>وإذا طلعت الشمس طلعت مضيئة منيرة كذلك المؤمن إذا خرج من قبره خرج<lb/>ووجهه مشرق مضيء) .<lb/>هذا ولكم منا السلام وكل احترام لكم ولآلكم ولمن يعز عليكم ودمتم سالمين<lb/>مجتهدين مع (مناركم) المنير.<lb/>الفقير إليه سبحانه عبده لويز ماسنيون<lb/>في باريز يوم السبت 10 شباط سنة 1912 21 صفر سنة 1330.<lb/>(للتعازي بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2537.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>