<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="36" to="36" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">36</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P513.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-07-14" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-11-18">14 رجب  1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">18 نوفمبر 1899</date>م
<pb n="n2-p561" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P514.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناشير المهدي السوداني</head>
               <lb/>ظفرنا بالجزء الأول من كتاب اسمه (مناشير سيدنا الإمام المهدي المنتظر<lb/>محمد بن عبد الله عليه السلام) وهو 290 صفحة، ويشتمل على الكتب التي كان<lb/>يكتبها القائم السوداني لأتباعه وخلفائه، ومعظم ما فيها تزهيد في الدنيا ودعوة إلى<lb/>جهاد الترك (أي المصريين) وقد رأينا أن ننشر منها في (<title>المنار</title>) أغرب<lb/>رسائله وكتبه؛ لما فيها من العلم بحقيقة ما كان يدّعيه ذلك الرجل، فإن الظنون<lb/>متضاربة في شأنه، ويعلم كل عاقل يعرف التاريخ أن الاعتقاد بالمهدي المنتظر قد<lb/>جرَّ على المسلمين شقاء طويلاً وأخذهم أخذًا وبيلاً، وسفك منهم دماء غزيرة، وقد<lb/>نوَّهنا بهذا في (<title>المنار</title>) من قبل، وسنفصل القول فيه تفصيلاً في فرصة أخرى.<lb/>ودونكم الآن يا معاشر القرَّاء المنشور الأول من الكتاب وهو بنصه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الوالي الكريم، والصلاة على سيدنا محمد وآله مع التسليم، وبعد،<lb/>فمن العبد المفتقر إلى الله محمد المهدي بن عبد الله إلى أحبابه في الله، المؤمنين بالله<lb/>وبكتابه، لا يخفى على عزيز علمكم فناء الدنيا، وإن من تجرد لله قصدًا، وصدق<lb/>في دينه وامتثل لأمرالله لا يلاحظ جاهًا ولا مالاً، لأن من كان بالله ولله لا ينظر<lb/>إلى ذلك , فإذا نظر إلى ذلك حجب عن الله، وطرد من حضرته، وأوقعه الله في نار<lb/>الهموم والأتعاب، ولعذاب الآخرة أشد، ومن خرج عن الجاه والمال لله عوَّضه الله<lb/>خيرًا منه، وكان مقربًا عند الله، ولذلك قال الله تعالى: {وَلَوْ أَنَّ أَهْلَ الكِتَابِ آمَنُوا<lb/>وَاتَّقَوْا لَكَفَّرْنَا عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلأَدْخَلْنَاهُمْ جَنَّاتِ النَّعِيمِ * وَلَوْ أَنَّهُمْ أَقَامُوا التَّوْرَاةَ<lb/>وَالإِنجِيلَ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْهِم مِّن رَّبِّهِمْ لأَكَلُوا مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِم} (المائدة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">65-66</hi>) المعلوم أن من كان لله كان الله له، وورد عنه صلى الله عليه وسلم أنك<lb/>لن تجد فقد شيء تركته لله أي لم تجد له ألمًا ولا همًّا، وقد فتح الله بالأنبياء باب<lb/>الاقتداء، فسليمان عليه السلام لمَّا شغلته الخيول عن الله أقبل يقطع سوقها ورقابها،<lb/>وتجرد منها لله، فعوَّضه الله الريح غدوّها شهر ورواحها شهر، ونبينا محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم لمَّا خرج من أهله وهاجر دياره، عوَّضه الله ما لا يخفى والصحابة<lb/>كذلك، وهلم جرًا إلى غير ذلك من الأنبياء والصالحين، فيا أيها الأحباب إن هذا<lb/>الزمان معلوم الحال , والطباع يسرق بعضها بعضًا، ولامخلص عنها إلا بالهجرة،<lb/>وفي ذلك ما لا يخفي من الأدلة كتابًا وسنة، وقد أمرني سيد الوجود صلى الله عليه<lb/>وسلم بمكاتبة المسلمين ودعوتهم إلى الهجرة معنا إلى محل يكون فيه قوام الدين،<lb/>وإصلاح أمر الدارين، ومثلكم لازم أن يحث على هذا الأمر، ويكون من أول<lb/>المقومين والتابعين، ومعاذ الله أن أكذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم، وهذا<lb/>الأمر لا شك فيه، فمن صدق به واتبعه كان من المقربين، ومن كذب وصدَّ عنه<lb/>فعليه إثمه وإثم من اتبعه، فإن مات قبل ظهوره فيعاقبه الله على ترك الأمر وصد<lb/>من يهاجر في سبيل الله ورسوله لتقويم السنة النبوية، ومعلوم أن من لم يتبع هذا<lb/>الأمر يخذل في الدارين، وذلك بإشارة أعلمني بها سيد الوجود صلى الله عليه وسلم<lb/>وعلى الحضرات التي أيدني بالمهدية فيها صلى الله عليه وسلم، شهد جمع من<lb/>الفقراء الأتقياء الذين لا يُعبأ بهم، ومقامهم عند الله ورسوله لا يخفى، وهم أغبط<lb/>الأولياء عند الله ورسوله صلى الله عليه وسلم، وأحبهم إلى الله، ولو أقسم أحدهم<lb/>على الله لأبره كما ورد، وكذلك جمع من المشايخ، ومعلوم أن الأمور تجري على<lb/>علم الله، وأن الله ينسخ ما يشاء، وعلم العباد لا يزن في علم الله نقطة بالنسبة إلى<lb/>بحار الدنيا، وله المثل الأعلى كما قال الخضر لموسى عليه السلام، ولا سيما وعلم<lb/>المهدي كعلم الساعة، والنبي صلى الله عليه وسلم لم يوقت ولم يعين، وقال صلى<lb/>الله عليه وسلم: كذب الوقاتون، وفيما ذكره محي الدين بن العربي في تفسيره في<lb/>هذا المعنى كفاية، وقال الشيخ أحمد بن إدريس كذبت في المهدي أربع عشرة نسخة<lb/>من نسخ أهل الله، وقال: سيخرج من جهة لا يعرفونها، وعلى حالة ينكرونها،<lb/>وإنى لا أعلم بهذا الأمر حتى هجم عليّ من الله ورسوله من غير استحقاق لي بذلك،<lb/>فأمره مطاع، وهو يفعل ما يشاء ويختار، وحكم نبيه صلى الله عليه وسلم كحكمه،<lb/>ولما تكاثرت منه الأوامر والبشائر لي في هذا المعنى امتثلت قيامًا بأمر الله، وقد<lb/>كنت قبل ذلك ساعيًا في إحياء الدين وتقويم السنة، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي<lb/>العظيم، وليكن معلوم عندكم أني من نسل رسول الله صلى الله عليه وسلم، فأبي<lb/>حسني من أبيه وأمه، وأمي كذلك من جهة أمها، وأبوها عباسي، ولي نسبة إلى<lb/>الحسين والله أعلم، وقد حصلت لي بشائر من سيد الوجود صلى الله عليه وسلم<lb/>بتأييد الملائكة الكرام العشرة وغيرهم، وبتأييد آلاف من الأولياء، وبضمانة<lb/>أصحابي بعد تغسيلهم من الدرن، وأنهم مائتان وأربعون ألفًا، ومثلكم تكفيه الإشارة<lb/>والتلويح فضلاً عن التصريح، ومعلوم أن المهدي واجبة طاعته على كل مسلم،<lb/>وأشار لي بمكاتبة المسلمين ودعوتهم إلى الهجرة معنا، فهي مطلوبة جدًّا، ومن<lb/>الأوامر التي لا يجوز مخالفتها، ولا يلتفت في ذلك إلى أحد، فإن اتبع الأهل فيها<lb/>وإلا فالصحابة تركوا أهلهم للهجرة مع رسول الله صلى الله عليه وسلم، والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p563" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P515.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">دروس جمعية شمس الإسلام<lb/>(6)<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">(أمالي دينية - الدرس </head>السادس)<lb/>(19) تنزيه الباري: علمنا من الدرسين السابقين أن هذا العالم ممكن، وأن<lb/>الممكن لا وجود له من ذاته؛ لأن معنى كونه ممكنًا أن وجوده وعدمه سيان في نظر<lb/>العقل، ومن ثم احتاج هذا العالم في وجوده إلي من رجح وجوده على عدمه، وأن<lb/>هذا المرجح لا بد أن يكون واجب الوجود , وهذا هو بارئ الكون المسمى بلسان<lb/>الشرع الإسلامي (الله جل جلاله) وحيث كان واجبًا فهو مباين للممكنات لا<lb/>يشبهها، ولا تشبهه في شيء ما، إذ لو شابه شيئًا منها في نحو هيئة أو لون أو<lb/>مقدار أو تحيُّز أو صفة من الصفات لكان ممكنًا مثلها ولم يكن واجبًا، وقد ثبت<lb/>بالبرهان أنه واجب، فتعين أن يكون مباينًا للممكنات بأسرها {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ<lb/>وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الشورى: 11) .<lb/>(20) القِدَم والأزلية: ما ذكرناه آنفًا كافٍ في اعتقاد التنزيه إجمالاً، ولكن<lb/>العلماء لا يكتفون في هذا المقام بالإجمال، ومن التفصيل الذى جروا عليه ذكر القِدَم<lb/>والبقاء، والقيام بالنفس، ومخالفة الحوادث، والوحدانية، ذكر السنوسي هذه<lb/>الأشياء وسمَّاها الصفات السلبية، وتبعه في هذا من جاء بعده، أما مخالفة الحوادث<lb/>فقد بيناها آنفًا، وأما القِدَم بمعنى الأزلية أي عدم ابتداء الوجود، فهو من لوازم<lb/>وجوب الوجود؛ لأن الواجب ما كان وجوده لذاته، وما كان كذلك لا يعقل غير موجود<lb/>ولذلك عرَّفه السنوسي بقوله: (ما لا يتصور في العقل عدمه) فالأزلية داخلة في<lb/>مفهومه، فإذا قيل مع ذلك أنه حادث لم يكن في الأزل، كان هذا القول بمعنى أنه<lb/>(واجب لا واجب) وهو تناقض محال بالضرورة 0<lb/>(21) البقاء والأبدية: إن دخول معنى البقاء الأبديّ - أي عدم الانتهاء -<lb/>فى مفهوم الواجب أظهر من دخول معنى القدم؛ لأنه إذا كان فرض العدم في<lb/>الأزل محالاً ففرض طروئه بعد الجزم بالوجود الواجب محال بالأولى، وتكليف<lb/>العقل أن يتصور عدم ما يجزم بأنه لا يتصور عدمه تكليف بما لا يطاق، كتكليفه بأن<lb/>يتصورأن شيئًا ما موجود ومعدوم في حالة واحدة، وهو محال بالبديهة، بل إن العقل<lb/>ليكاديعجز عن تصوّر طروء العدم على الممكن 0<lb/>(22) القيام بالنفس: فسره السنوسي بعدم الاحتياج إلى المخصص والمكان،<lb/>وهو تفسير باللازم، ومعناه الأصلي الثبوت بالذات، أي وجوب الوجود؛ لأن<lb/>القيام يطلق في اللغة بمعنى التحقق والثبوت، وقد تقدم البرهان على وجود الواجب<lb/>واستغنائه بذاته عن المرجح، وقد سمعتم آنفًا البرهان علي قدمه، ومتى كانت ذاته<lb/>قديمة فجميع ما يجب لها من صفات لا بد أن يكون قديمًا بقدمها لئلا يكون ما لا يقبل<lb/>الانتفاء (وهو الواجب) منتفيًا في وقت ما، وهو محال فثبت بهذا أنه مستغنٍ عن<lb/>المخصص والمرجح في ذاته كما هو مستغنٍ عن ذاته، وأما عدم الاحتياج إلى<lb/>المكان فلأن المكان لا يكون إلا حادثًا، والقديم يستغني بالضرورة عن الحادث، وقد<lb/>ثبت في الحديث: كان الله ولا شيء معه، وهو الآن على ما هو عليه كان. ولأن<lb/>المستقر في مكان يجب أن يكون محدودًا بمقدار مخصوص، وذو المقدار لا يكون<lb/>إلا حادثًا لأن المقادير لا نهاية لها، فيحتاج صاحبها إلى مرجح يرجح له مقداره على<lb/>سائر المقادير الأخرى كما هو ظاهر، وأما الزمان فهو أمر وهمي كما يؤخذ من<lb/>كلام الشيخ الأشعري فلا حاجة لنفيه 0<lb/>(23) الوحدة ونفي التركيب: قلنا: إن واجب الوجود لا يحويه مكان؛ لأن<lb/>التحيز عليه محال، ومن لوازم هذا أن لا يكون مركبًا من أجزاء، والبرهان على<lb/>هذا أنه لو كان له أجزاء لكان كل جزء منها متقدمًا في الوجود علي مجموع الذات؛<lb/>لأن الجزء مقدم على الكل طبعًا، فيلزم أن يكون مجموع الذات حادثًا؛ لأنه مسبوق<lb/>بوجود الأجزاء والمسبوق بالوجود لا يكون إلا حادثًًا، وأيضًا يكون وجوده تابعًا<lb/>لوجود أجزائه، وتقدم أن الواجب ما كان له الوجود لذاته، وأنه لا بد أن يكون قديمًا،<lb/>أما كون الواجب لا يكون إلا واحدًا، فسيأتي برهانه في درس آخر إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p566" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P516.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فائدة الانتقاد</head>
               <lb/>لايخفى على عاقل أن الانتقاد ذريعة الكمال، فإن الإنسان لإفراطه في حب<lb/>نفسه يعمى عن كثير من عيوبها مهما كان معتنيًا بتهذيبها وتكميلها، ولذلك يود<lb/>العقلاء والفضلاء أن يُنتَقدوا من أهل النظر الصحيح ليظهر لهم تقصيرهم فيجتنبوه،<lb/>بل عد بعضهم أن للأعداء فائدة؛ لأنهم يبحثون عن العيوب الخفية فيظهرونها،<lb/>فينزع عنها صاحبها، فقال قائلهم:<lb/>عداتي لهم فضل عليّ ومنة <gap resp="#org_MS"/> فلا أذهب الرحمن عني الأعاديا<lb/>هم بحثوا عن زلتي فاجتنبتها <gap resp="#org_MS"/> وهم نافسوني فاكتسبت المعاليا<lb/>والانتقاد نصيحة وذكرى، وفي الحديث الصحيح: الدين النصيحة. وقال عز<lb/>وجل: {وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنفَعُ المُؤْمِنِينَ} (الذاريات: 55) وليس من<lb/>غرضنا أن نذكر ههنا فوائد الانتقاد والانتفاع بالذكرى تفصيلاً، وإنما نريد أن نجعل<lb/>هذه الكلمات مقدمة للثناء على حضرة الشاب الأديب الشيخ حسين الجمل الأزهري<lb/>حيث أحلَّ انتقادنا على قصيدته محل القبول وانتفع بالذكرى وكتب إلينا في ذلك<lb/>ما نصه:<lb/>حضرة الفاضل صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) الأغر:<lb/>إني أشكر لحضرتكم أن شرفتم قصيدتي بالتنويه عنها في مناركم السَّامي،<lb/>وعنايتكم بذكر اسمي، وإن سقط الاسم في الطبع، كما أشكر لكم انتقادكم على ما فى<lb/>القصيدة من ذكر النساء بالحالة التي يخرجن عليها، فإن انتقادكم أرقى مما تخيله<lb/>فكري من أن السامعين إذا طرق آذانهم وصف حالة النساء حين يخرجن بأنواع الحلي<lb/>والزينة أخذتهم الغيرة من ذلك، وهبوا إلى منعهن عن الخروج، وعلى الأقل عن<lb/>التبرج بالزينة حين الخروج، وفاتني أن التحذير إغراء، وأن ذلك الوصف<lb/>مشوق.<lb/>فأقدم لحضرتكم أجل الشكر حيث جعلتموني موضع العناية بانتقادكم عليّ، فإن<lb/>الانتقاد أصل من أصول الإرشاد، وأرجوكم أن تنشروا عني هذا؛ ليُعلم أن الانتقاد<lb/>إن صادف المحز قبله المنتقد بالارتياح والشكر، فلا زال مناركم الشامخ مشرقًا<lb/>لسطوع أنوار الرشاد من خلال سطور الانتقاد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين محمد الجمل<lb/>وليس الشيخ حسين بأولى من حضرة الشيخ زكي الدين سند رئيس جمعية<lb/>(مكارم الأخلاق) بقبول النصيحة والانتفاع بالذكرى، فعسى أن يكون أقلع عن تلك<lb/>الأوصاف والنعوت التي كان يتمادى فيها بذكر أوصاف الراقصات والمسافحات،<lb/>والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p567" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P517.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
               <lb/>
               <lb/>(التعليم العالي)<lb/>مدارس التعليم العالي في أوروبا وهي المسماة بالمدارس الجامعة تشتمل علي<lb/>خمسة أقسام، في كل منها قسم للتعليم الاختياري، وهذه الأقسام هي: قسم آداب<lb/>اللغة، وقسم العلوم الرياضية والطبيعية، وقسم الطب، وقسم الحقوق، وقسم العلوم<lb/>الإلهية، أما المدرسة الجامعة العثمانية فليس فيها قسم لعلم الطب محتوٍ علي قسم<lb/>آخر للتعليم الاختياري، وذلك لوجود مدرسة طبية وافية بالحاجة التي تطلب من هذا<lb/>الفرع من العلم، إدارتها مستقلة عن المدارس الأخرى، وهي تابعة لنظارة الحربية،<lb/>أما إيجاد مدرسة جامعة للإلهيات وقسم فيها للتعليم الاختياري، فقد حالت دونه<lb/>صعوبات كثيرة، فإنه كان يستلزم بلا شك إنشاء أقسام متعددة فيها بقدر عدد<lb/>الطوائف المختلفي الديانات، الموجودين في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>، وفوق ذلك فإن مثل<lb/>هذه الأقسام يكون إنشاؤها من العبث؛ لأن كل طائفة من هذه الطوائف تقوم من نفسها<lb/>بما يلزم لتعليم دينها تبعًا لدرجة معارفها، إذ أنهم في ذلك لهم الحرية التامة.<lb/>يبقى من الأقسام الخمسة قسم الحقوق، وقسم آداب اللغة، وقسم العلوم<lb/>الرياضية والطبيعية، وهذه الأقسام يقوم مقامها في تركيا مدرسة الحقوق<lb/>ومدرسة الإنشاء واللغة، ومدرسة المهندسين.<lb/>(1) أما مدرسة الحقوق المعبر عنها بمكتب الحقوق، فقد تأسست في عهد<lb/>جلوس جلالة السلطان عبد الحميد علي أريكة الملك، وذلك بجعل دروس الحقوق<lb/>الابتدائية ومبادئ علم الاقتصاد السياسي التي كانت تلقى في كلية سراي غلطة عامة ,<lb/>وفي سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1882" change="#d3e146">1882</date>م جدد ترتيب هذه المدرسة بأكمله ترتيبًا بني على قواعد ثابتة،<lb/>فجعلت مدة الدراسة فيها أربع سنين، ومواد التعليم فيها أصبحت تشتمل علي<lb/>القانون العثماني (المجلة) والفقه والقانون الروماني، أو القانون المدني،<lb/>والنظامات الرومانية من الوجهة التاريخية، وقانون التجارة العثماني، وقانون<lb/>المرافعات في المواد المدنية والتجارية، وقانون العقوبات والمرافعات الجنائية،<lb/>والقانون الإداري، وعلم الاقتصاد السياسي.<lb/>(2) ومدرسة الإنشاء واللغة المسماة (بمكتب الأدبيات العالية)<lb/>يعلم فيها هذه الدروس، وهي: إنشاء اللغات العربية واليونانية واللاتينية،<lb/>والمنطق والحكمة، وعلم الآثار القديمة، والتاريخ العام، وحكمة التاريخ.<lb/>(3) ومدرسة المهندسين المسماة بمكتب طرق المعابر التي كانت<lb/>من قبل ملحقة بكلية سراي غلطة باسم مدرسة المهندسين الملكية (مكتب<lb/>المهندسين الملكي) قد فصلت من هذه الكلية في أول سنة لجلوس جلالة<lb/>السلطان على كرسي الخلافة، وصارت على ما هي عليه الآن، ومدة<lb/>التعليم فيها أربع سنين، كما في بقية الأقسام.<lb/>من المدارس الخصوصية يلزم أن تميز المدارس التي تتعلق بنظارة المعارف،<lb/>وتكون هي والمدرسة الجامعة معاهد للتعليم العالي للحكومة، والمدارس<lb/>الخصوصية في الحقيقة متعلقة بالنظارات المختلفة، فالأولى منها عددها ستة:<lb/>مدرسة الطب الملكية (مكتب الطب الملكي) في إستامبول التي فصلت منذ<lb/>سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1882" change="#d3e146">1882</date>م من مدرسة الطب الشاهانية، وجعلت تابعة لنظارة المعارف العمومية،<lb/>التلامذة الذين يتخرجون من هذه المدرسة حائزين لشهادة دكتور, لهم الحق في نوال<lb/>الرتبة الثالثة، وفي التوظف بوظيفة طبيب في الدوائر البلدية 0<lb/>ثم إذا احتاجت نظارة الحربية والبحرية لأطباء آخرين غير المتخرجين من<lb/>المدارس التابعة لها وجب عليها أن تأخذ من متخرجي هذه المدرسة بالأولوية.<lb/>ثانيًا وثالثًا ورابعًا مدارس المعلمين الثلاث، وهي دار معلمي الصبيان، ومنها<lb/>يخرج معلمو المدارس الابتدائية الدنيا، ودار المعلمين الرشدية، وفيها يتخرج معلمو<lb/>المدارس الابتدائية العليا ودار المعلمات التي يتخرج منها البنات المعدات لوظيفة<lb/>التعليم.<lb/>خامسًا مدارس الألسن التي أسست بإرادة سنية أصدرتها جلالة السلطان عبد<lb/>الحميد في شهر أكتوبر سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1883" change="#d3e146">1883</date>م لتخريج مأموري ومستخدمي الباب العالي<lb/>ونظارة الخارجية الذين لم يتجاوز سنهم الخامسة والعشرين، ومدة التعليم فيها خمس<lb/>سنين يتعلم الطالب فيها نحو اللغة الفرنساوية، وفن التزام طبع الكتب والجرائد<lb/>باللغة الفرنساوية، والترجمة من التركية إلى الفرنساوية، وبالعكس، واللغات<lb/>التركية والعربية والفرنساوية وتعليم هذه الثلاث إجباري، ثم اللغات اليونانية<lb/>والأرمنية والأنكليزية والألمانية والروسية، وتعليمها اختياري.<lb/>مستخدمو مصالح الحكومة والإدارة العمومية هم الذين لهم الحق دون غيرهم<lb/>في دخول هذه المدارس، بل إن للطلبة من الأجانب أن يدخلوها أيضًا إذا دفعوا<lb/>خمسة وعشرين جنيهًا مجيديًّا في السنة، والشهادات التي تعطى من المدرسة<lb/>المذكورة تخول حاملها حق التوظف في مصالح الحكومة المختلفة، وفي أقلام<lb/>الترجمة.<lb/>سادسًا مدرسة الفنون الجميلة التي أسسها جلالة السلطان عبد الحميد في سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1883" change="#d3e146">1883</date>م في كلخانة (إستامبول) بجانب المتحف الملوكي العثماني التابعة لإدارته،<lb/>وهي تحتوي على جملة أقسام أحدها لتعليم فن التصوير اللوني، والثاني لفن<lb/>التصوير المادي، والثالث لفن النقش علي المعادن والأحجار، والرابع لفن العمارة،<lb/>وإدارة هذه المدرسة هي على مثال إدارة مدرسة الفنون الجميلة في باريس من<lb/>الوجهة النظرية علي الأقل.<lb/>قد كانت <placeName>المملكة العثمانية</placeName> فيما سبق تزهو بفنونها، لكنها وإن كانت دائمًا قادرة<lb/>علي مباراة الغرب بآدابها وعلومها التي هي مساوية له فيها إلا أنها ليس حالها كذلك<lb/>الآن من حيث الفنون الجميلة، فقد كانت العمارة والتصوير المادي والتصوير اللوني<lb/>سقطت في هاوية التلاشي، أولئك المعامير المهرة الذين ندين لهم برفعهم القواعد من<lb/>جامع السليمانية وجامع السلطان أحمد والجامع الجديد، وغيرها التي تباهي<lb/>وتفاخر أعظم الأبنية والآثار في أوروبا، وأولئك المصورون الماديون الذين أبدعوا<lb/>بمآحيهم كل الأشكال الغريبة التي كأنها أساور حجرية، وأولئك المصورون بالألوان<lb/>الذين زينوا الأواني الصينية بالصور البديعة، وحلوا السقوف بتلك الأشكال الجميلة<lb/>التي يهتز لها الأجانب عجبًا واستحسانًا، جميعهم ذهبوا في بطون الأرض، ولم<lb/>يتركوا أثرًا من حياتهم فيمن خلفهم، قد ابتدأت تركيا من اليوم الذي رقى فيه جلالة<lb/>السلطان عبد الحميد عرش المملكة أن تتحرك من خمودها الصناعي، وتنفض عن<lb/>نفسها غبار الكسل في تعاطي الفنون، كانت جميع الآثار القديمة التي تكتشف في<lb/>الأرض العثمانية ترسل فيما سبق إلى البلاد الأجنبية لتكون زينة لمتاحف أوروبا،<lb/>وبهذه الواسطة يتحلى الآن متحف برلين بالأثر الجليل المسمى جيجانتوماخيا،<lb/>ويتحلى متحفا لوندره وباريس بآثار مدينة نينوى، أما الآن فقد انكفت أيدي السارقين<lb/>عن الحكومة العثمانية، فلم يبق في وسعهم أن يسرقوا ما هو ملك حلال لها وأصبح<lb/>متحف القسطنطينية جديرًا باسمه يبعث زائريه على الإعجاب بما يحويه من النفائس<lb/>كقبر إسكندر الأكبر الذي اكتشف في <placeName>صيدا</placeName> من خمس سنين، وهو قبر لا مثيل له.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p570" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P518.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">طائفة من الأخبار</head>
               <lb/>شرف بهذا اليوم بالعز والإجلال الساعة أربعة بعد الظهر على الطائر الميمون<lb/>للعاصمة سمو أميرنا العباس عائدًا من بور سعيد باليُمن والإقبال والمهابة والكمال ,<lb/>حيث شرف الاحتفال بإقامة تمثال دولسبس مؤسس القنال، وقد كان الاحتفال بقدومه<lb/>في محطة مصر وسائر المحطات التي مر عليها جنابه السامي بالغًا حد الغاية، ولما<lb/>حل ركابه الكريم في محطة مصر أطلق له واحد وعشرون مدفعًا، ثم سار بين<lb/>صفوف الجند والناس إلى سراي عابدين العامرة، حيث استراح هنيهة وعاد إلى<lb/>سراي القبة العامرة محفوظًا بالهيبة والجلال.<lb/>***<lb/>نهار أمس الواقع 17 نوفمبر سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d3e146">1899</date>م تم الاحتفال ببورسعيد بكشف الستار<lb/>عن تمثال فردينان دولسبس فاتح ترعة السويس برئاسة سمو الخديوي العزيز،<lb/>وحضور آلاف من الناس، ومعظمهم من مدعوي الفرنساويين والإنكليز الذين<lb/>حضروا من أوروبا على باخرة مخصوصة؛ لأجل الاحتفال بذلك التمثال الذي أقامته<lb/>الشركة على ضفاف الترعة ببور سعيد تذكارًا لفاتحها العظيم في أول حياته، الساقط<lb/>من حالق مجده في شيخوخته بسبب إخفاق مسعاه في ترعة بناما، وما أضاع فيها<lb/>من الأموال العظيمة دون وصوله إلى فتحها، كما فتح ترعة السويس التي ساعدته<lb/>فيها أموال مصر ورجالها، وليست أمريكا كمصر، ولا يستوي القوي والضعيف.<lb/>وكان شروعه في حفر هذه الترعة في 25 أبريل <date calendar="#cal_gregorian" when="1859" change="#d3e146">1859</date>م بعد استحصاله على<lb/>امتياز من المرحوم سعيد باشا خديوي مصر يومئذ مؤرخ في 5 يناير سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1856" change="#d3e146">1856</date>م<lb/>وذلك أيضًا بعد تصديق الباب العالي عليه عقب أمور ومخابرات حصلت وقتئذ بين<lb/>الباب العالي وحكومتي فرنسا وإنكلترا وخديوي مصر، وهي أمور يطول شرحها،<lb/>وكفى بأنها أفضت إلى ما كان يحذره يومئذ على مصر كثير من رجال الآستانة العلية<lb/>من احتلال دولة أجنبية في هذا القطر، وقد حصل وسقط بيد الإنكليز الذين كانوا من أشد المقاومين لحفر هذه الترعة المحذرين للدولة عاقبة الأمر، وما تغني النذر.<lb/>وقد نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> الغرَّاء بقلم سعادة صاحبها ملخصًا عن كيفية<lb/>الاحتفال، أحببنا نقله لحضرات القراء وهو:<lb/>بَرَحنا <placeName>القاهرة</placeName> الساعة الحادية عشرة على قطار خاص أعدته شركة القنال<lb/>لمدعويها، فوصلنا هذه المدينة الساعة الخامسة مساءً، وقد شهدنا جميع المحطات<lb/>مزدانة بالرياحين والرايات المصرية احتفالاً بمرور سمو الأمير المحبوب، ولو<lb/>جعلت شركة القنال السفر من مصر الساعة التاسعة، ومن بورسعيد الساعة الحادية<lb/>عشرة غدًا لكان رأيها أصوب، وقد رأينا من النظام في محطة هذا الثغر وفي سائر<lb/>المدينة ما دل على شدة اهتمام سعادة محافظها النشيط الفاضل، أما الجناب الخديوي<lb/>فقد شرف البلدة الساعة الثامنة مساءً أمس، وكان في خدمة سموه من الإسماعيلية<lb/>حضرة المحافظ الذي نال من جنابه العالي كل رعاية، وقد قوبل سموه بمظاهر<lb/>الاحتفال والاحتفاء اللذين لا مزيد عليهما، وكان ينتظر تشريفه جميع أهل المدينة<lb/>وفي مقدمتهم حضرات النظار ورؤساء شركة القنال، وكان حلوله الشريف في يخته<lb/>المحروسة، وفي الساعة التاسعة من صباح هذا اليوم (السابع عشر) حضر<lb/>المدعوون مئات وألوفًا إلى مدخل البوغاز حيث أقيم تمثال المرحوم دي لسبس، وقد<lb/>ذكَّرنا هذا الموقف احتفال صاحب التمثال بفتح البوغاز من ثلاثين سنة في مثل هذا<lb/>اليوم، كما ذكَّرنا الاحتفال الذي دعا إليه إسماعيل باشا ملوك أوربا وقياصرتها<lb/>وأمرائها وعشرات الألوف من الأجانب والوطنيين، أما اليوم فأصحاب الدعوة هم<lb/>أصحاب أسهم القنال المتمولون وأرباب الأموال ملوك هذا العصر، ومما أذكرنا إياه<lb/>هذا اليوم أيضًا ما كانت عليه مصر من استقلال إدارتها وسلامة حقوقها الأهلية حين<lb/>ضافها ملوك أوربا وأمراؤها، وما وصلت إليه الآن حيث لا يضيفها الأجنبي، بل<lb/>يمتلك ناصيتها إدارة وسياسة ومالاً , وقد كان في ساحة الاحتفال نحو خمسة آلاف<lb/>نفس وحواليه مثلها من سكان المدينة، وفي مقدمة المدعوين حضرات مختار باشا<lb/>والأمراء والقناصل، وكبار الموظفين والأعيان، وعند الساعة التاسعة أطلقت<lb/>المدافع تبشيرًا بتشريف سمو الخديوي، فقابله أعضاء شركة القنال، وفي مقدمتهم<lb/>حضرة البرنس دارنبرغ الذي شكر لسموه تنازله لتشريف الحفلة، فصافحه سموه<lb/>وسائر الأعضاء، ثم تلا خطابًا مختصرًا ولكنه آية بالبلاغة، وقال فيه: إن<lb/>صاحب هذا التمثال حقق ماعدَّه غيرُه أحلامًا، ففتح البوغاز، ووصل البحرين<lb/>الأبيض والأحمر، ووسع نطاق الحضارة والتجارة، وقرب بين الشرق والغرب،<lb/>وفتح بابًا رحيبًا للمصالح العامة العظيمة، فاستحق ثناء الإنسانية والمدنية، ثم قال<lb/>أيده الله: وإني أشكر لحضرات رجال الشركة إقامة هذا التمثال، كما أشكر لهم<lb/>دعوتهم إياي لرفع الستار عنه، فصفق الحضور تصفيقًا شديدًا مكررًا ورفع الستار<lb/>بين التهليل وضجيج الاستحسان، فانبرى البرنس دارنبرج رئيس مجلس إدارة<lb/>الترعة، وأثنى على سموه لتنازله وتشريفه الحفلة جريًا بذلك على خطة أجداده<lb/>الكرام، وتكميلاً لما لهم من الأيادي البيضاء على أعظم مشروع قام به الناس في<lb/>سبيل الحضارة والاقتصاد والعلم والمدنية، وقال: إن هذا القنال الحافظ لمصالح<lb/>أوروبا والشرق سيكون أبدًا دوليًّا؛ لكثرة اشتراك المرافق الأوربية فيه، وإن مصر<lb/>هي الحارسة له، وختم خطابه المرتجل بمدح سموه وتكرار الحمد لتشريفه، فقوبل<lb/>كلامه بالتصفيق والاستحسان، وعندما انتهى من هذه الكلمات الموجزة استأنف<lb/>الكلام وألقى في نحو ثلاثة أرباع الساعة خطبة شرح فيها تاريخ المشروع، وأبان ما<lb/>كان للخديويين أجمع من الفضل فيه، وعدد مناقب دي لسبس، فقال: إنه كان ثابتًا<lb/>في رأيه، حازمًا في إنفاذه، مُجِدًّا في تحقيقه، ووصف تغلبه على جميع المصاعب<lb/>التي قامت دونه في إنكلترا وغيرها حتى اضطر إنكلترا أن تكون معضدة للقنال بعد<lb/>إتمامه بقدر ما كانت تعارضه قبل ذلك، وهنا توسع في ذكر الحوادث التي طرأت<lb/>على صاحب التمثال في مسألة بناما، وقال: إن هذا القنال نفسه سيفتتح يومًا،<lb/>وهذا اليوم قريب، فتكون لدلسبس عائدة الفضل في أحداث القنالين، وأثبت أنه لم<lb/>يخطئ بما فعله في بناما، ولكن الحوادث غلبت عزيمته، ثم امتدح شارل دي<lb/>لسبس لاشتراكه مع والده في المشروع، وكان لهذه الخطبة أحسن وقع فصفق له<lb/>كثيرًا، ثم خطب الكونت دي فوكيه العضو في المجمع العلمي والفيلسوف الشهير<lb/>خطابًا فلسفيَّا تاريخيَّا، أظهر به مجد دي لسبس كمؤرخ وجغرافي، وسياسي<lb/>واقتصادي، واستمر في خطابه نصف ساعة يتكلم ببلاغة وفصاحة تشهدان بعلمه<lb/>وبفضله، وكان آخر من تكلم في الجمع حضرة المسيو شارل دي لسبس، فشكر<lb/>سمو الخديوي لحضوره وقال: إن والده لم يكن إلا منفذ إرادة أجداده الذين مرجع<lb/>الفضل إليهم في أعظم مشروع تمّ في القرن التاسع عشر، ثم شكرلأعضاء مجلس<lb/>الشركة قيامهم بهذا الاحتفال، وأثنى على الحضور، ثم نزل عن منبر الخطابة بين<lb/>الاستحسان العام، وعند منتصف الساعة العاشرة انتهت الحفلة، فودع الخديوي<lb/>بالإجلال والتعظيم.<lb/>***<lb/>مساء الخميس الماضي ورد تلغراف من مرسليا يبشر بقيام صاحبة العفة<lb/>والعصمة دولتلو البرنسس نظله هانم كريمة المرحوم مصطفى فاضل باشا قادمة من<lb/>البلاد المغربية، حيث قابلت مولاي عبد العزيز حاكم المغرب الأقصى، ولقيت منه<lb/>كل حفاوة وإكرام لائقين بمقامها العالي.<lb/>وقد توجه بهذا اليوم للإسكندرية عزتلو عثمان بك عبد الحميد العبادي<lb/>وصحبته رجال دائرة البرنسس المشار إليها؛ لأجل استقبال ذاتها الكريمة، ولقد<lb/>علمنا أنه قد كان لتشريف المومأ إليها لبلاد المغرب حسن الوقع عند الحاكم المشار<lb/>إليه ورجال دولته، وعموم سفراء الدول الفخيمة، والحق يقال إنها لأميرة يفتخر<lb/>بها، وهي أول أميرة مسلمة شرقية زارت تلك البلاد، ولقد اتصل بنا أيضًا أن<lb/>دولتها لما وصلت إلى البلاد الأسبانية وعاينت ثمة آثار الأندلس العربية الإسلامية<lb/>تحركت عندها عواطف الأسف على تلك الأمة العظيمة، فلم تتمالك أن استرسلت في<lb/>البكاء، وأنشدت أبياتًا ترثي بها تلك الأطلال وأهليها، متى وقفنا على الأبيات<lb/>نزين بهم صفحات المجلة، إن شاء الله.<lb/>***<lb/>نشرت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">أقدام</title>) التركية الغرَّاء مقالة مسهبة عن أحوال الأفغان بإزاء<lb/>الروسية والإنكليز، وتكلمت عما وصلت إليه هذه الإمارة من القوة والاستعداد لكل<lb/>طارئ يطرأ عليها، أو مهاجم يحاول مس استقلالها، ومما قالته بهذا الصدد: إن<lb/>قوة الأفغان العسكرية قد بلغت أقصى درجات الكمال بحيث إن المعامل التي أنشأها<lb/>الأمير عبد الرحمن لعمل السلاح هناك أصبحت تصنع أجود أنواع السلاح المستعمل<lb/>عند الدول الأوربية، كمدافع كروب، ومكسيم من آخر طرز، وبنادق موزر،<lb/>ومارتين كذلك، وغير ذلك من الآلات النارية المجربة، وإن لدى هذا الأمير جيشًا<lb/>عاملاً على أحسن نظام وترتيب يبلغ عدده 500 ألف مقاتل يمكن أن يزاد وقت<lb/>الحاجة إلى مليون ونصف، وإن ذلك الأمير الجليل دائب في تعزيز المعاقل<lb/>والحصون، وتشييد القلاع على حدود بلاده مما يلي تركستان والهند<lb/>وبينما كنا نقرأ هذه الأسطر في تلك الجريدة إذ جاءنا في برقيات (روتر) أن<lb/>جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e207">التيمس</tei:title>) علمت من أخبار بطرسبرج أن الاستعداد الأخير في روسيا يراد<lb/>به الزحف على (هرات) بحجة القلاقل والفتن التي تتوقع عند وفاة أمير أفغانستان،<lb/>وأن الحكومة الروسية أتمت السكة الحديدية بين مرو وكشك وأقامت الحصون<lb/>والمعاقل المنيعة في كشك وكمبرلي وجعلت هناك عدة فرق من الجيش الروسي<lb/>و15 مدفعًا، وأن في كشك الآن كل ما يلزم لإيصال السكة الحديدية إلى هرات حتى<lb/>العربات اللازمة لنقل المدافع.<lb/>هذا، وظاهر أن روسيا تغتنم فرصة اشتغال إنكلترا بحرب الترنسفال في هذا<lb/>الأمر، فإنها هي تتنازع معها النفوذ في تلك البلاد، بل إن غرض روسيا من<lb/>الزحف على أفغانستان ما وراءها وهوالهند , والبلاد الأفغانية مجنّ أمام وجه الهند<lb/>بالنسبة لروسيا فلا يتسنى لها إصابتها إلا بعد سقوط المجنّ أو كسره، وما سَاسَ<lb/>إمارة أفغانستان أحدٌ كالأمير عبد الرحمن فإنه بدهائه وحزمه أمكنه أن يحفظ استقلال<lb/>بلاده وكرامتها بين روسيا وإنكلترا، وهما أقوى دول الأرض وأدهاها، وإن البلاد<lb/>التي تحفظ برجل قد تذهب بذهابه، ولقد اجتهد الأمير عبد الرحمن بالقوة الحربية<lb/>والسياسية، ولكنه قصر بترقية المعارف، ولم ينظم في بلاده حكومة شوروية تأمن<lb/>بها بعده الثورات والفتن التي هي من سجايا أهل تلك البلاد، ومَن لنا بمَن ينادي<lb/>بصوت جهوريّ بين ظهراني تلك الأمة أن أدنى مظهر من مظاهر الافتراق<lb/>واختلاف الكلمة بعد وفاة أميرها الجليل يؤدي إلى ضعف قوتها القائمة الآن باجتماع<lb/>الكلمة، ومتى ضعفت تلك القوة هان على الروس تدويخ بلاده وسلب استقلالها،<lb/>وربما أدى ذلك إلى اقتسام المملكة الأفغانية بين الدولتين الروسية والانكليزية،<lb/>فنسأل الله تعالى السلامة لهذه المملكة الأفغانية ولسائر الممالك الإسلامية، آمين.<lb/>***<lb/>أنبأتنا جرائد سورية عن وصول وفد علمي من الآستانة العلية إلى دمشق<lb/>مؤلف من تسعة أشخاص من العلماء بقصد إرسالهم إلى لواء الكرك ومعان؛ ليبثوا<lb/>بين العربان الضاربين في تلك الأنحاء مبادئ الدين، ويرشدوهم إلى سبيل السعادة،<lb/>وهي مأثرة جميلة من مآثر مولانا أمير المؤمنين - أيد الله دولته وأبد صولته -<lb/>وحبذا لو أن جلالته أصدر إرادته السنية بانتخاب هؤلاء العلماء ممن يتكلمون<lb/>بالعربية ليتمكنوا من إرشاد هؤلاء الأعراب بلسانهم ولغتهم، إذ إن الفائدة المنتظرة<lb/>من وراء هذا الفكر الجليل لا يمكن الحصول عليها إلا بواسطة أناس يتكلمون باللغة<lb/>العربية، بل ويعرفون ولو قليلاً من أحوال وأخلاق أولئك الأعراب؛ ليطمئنوا إليهم<lb/>ويسترشدوا بنصائحهم، وإنا لنعلم من أخلاق بعضهم النفور الشديد عن الاطمئنان<lb/>إلى أهل الحضر، ولو كانوا من أهل لغتهم، فكيف يكون حالهم مع من هو غريب<lb/>عنها، على أنه قد أدرك هذا الأمر دولة ناظم باشا والي سورية الهمام، ورفع<lb/>ملاحظته بشأنه إلى المرجع الأعلى، كما نقلت إلينا ذلك جريدة <title level="j" change="#d2e191">الثمرات</title> الغراء،<lb/>فعسى أن تحل ملاحظته محل القبول، فلا تذهب الأموال التي ستصرف في هذا<lb/>السبيل أدراج الرياح.<lb/>وأما ما يشيعه بعضهم بشأن هذا الوفد، وأنه أرسل ممن يتكلمون بالتركية<lb/>بإيعاز مخصوص من بعض المقربين الذين جعلوا دأبهم الإيهام والتغرير لزيادة<lb/>التقرب، ونوال الزلفى من مولانا أمير المؤمنين، فلم نقف له على حقيقة، ولم يأتنا<lb/>شيء عنه من مكاتبنا في دار السعادة، وسواء صح هذا الخبر أو لم يصح، فنحن<lb/>نرفع إلى الله أكف الضراعة والابتهال أن يمد مولانا أمير المؤمنين بروح القوة في<lb/>إصلاح حال الأمة، ويسدد أعمال رجاله الكرام، ووزرائه العظام، إنه على ما<lb/>يشاء قدير. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P519.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>