<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="17" to="17" change="#d2e128">17</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2788.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>جمادى الآخر - 1332هـ</head>
            <lb/>مايو - 1914م
<pb
             n="n17-p413"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2789.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تلقين الميت</head>
               <lb/>
               <lb/>(س14) من صاحب الإمضاء في - كلنتن - جاوه.<lb/>حضرة إمام المرشدين وقدوة العلماء المصلحين. من يتلقى سؤال كل سائلٍ<lb/>ملهوف بالقبول والرضا الأستاذ العلامة مرشد الأمة ورشيدها سيدي محمد رشيد<lb/>رضا أبقاه الله للمسلمين يداوي كل مرض كان عارضًا؛ آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته - أرجو من فضلكم إجابة السؤال الآتي على<lb/>صفحات المنار الأغر - ما قول سيدي فيما شاع في ناحيتنا الجاوية من قراءة<lb/>التلقين في حاشية البرماوي على شرح ابن قاسم؛ وهو قوله تعالى: {كُلُّ شَيْءٍ<lb/>هَالِكٌ إِلاَّ وَجْهَهُ} (القصص: 88) <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ بعد تمام الدفن. وهو مشتمل<lb/>على آيات قرآنية على خلاف أسباب نزولها، ومعان غير متناسبة، وبعضهم زاد على ما في البرماوي زيادات كثيرة ومناسبات لا تليق بالحال، ك] قُلْ مَتَاعُ الدُّنْيَا<lb/>قَلِيلٌ [ <gap resp="#org_MS"/> إلخ وهي متعلقة بالأحياء لا بالأموات، فهل هو على هذا النظم<lb/>مأثور أم لا؟ فإن قلتم: نعم إنه مأثور أو إنه مجموع من متفرقات مأثورة، فأرجو<lb/>من سعة علمكم وكريم إنسانيتكم أن تشرحوه لنا شرحًا وافيًا حتى لا تخفى معانيه على<lb/>أمثالنا من القاصرين. وإن قلتم لا، فقد أشكل علينا أن البرماوي يقول: (ويسن<lb/>تلقينه بعد الدفن وتسوية القبر؛ فيجلس عند رأسه إنسان ويقول: بسم الله الرحمن<lb/>الرحيم كل شيء هالك إلا وجهه.. إلخ) ، والبرماوي من علماء المسلمين فيكف<lb/>يسوغ له أن يقول بالسنية ما لم يرد عن النبي صلى الله عليه وسلم، والعلماء هم<lb/>أدلاء الأمة ومرشدوهم إلى سنة نبيهم صلى الله عليه وسلم، فكيف يرشدون بما لم<lb/>يرشدهم نبيهم صلى الله عليه وسلم، ويخترعونه بعقلهم ورأيهم، وكيف يجوز لنا أن<lb/>نلقن موتانا بما لم يرد عن نبينا صلى الله عليه وسلم، ومبنى التلقين على التعبد لا<lb/>مجال للرأي فيه؟ أفيدونا بيانًا شافيًا لأنَّا قليلو الاطلاع، فإنا لم نجد سجعاته في<lb/>الآيات القرآنية ولا في الأحاديث النبوية، والسلام.<lb/>الداعي / الحاج موسى عبد الصمد<lb/>(ج) : ما ذكره البرماوي ليس بسنة، ولم يرد فيه حديث يثبت السنية ولا<lb/>الاستحباب؛ بل لم يرد في التلقين حديث صحيح ولا حسن؛ وإنما ورد فيه حديث<lb/>واحد ضعيف لم يخرجه أصحاب الصحاح ولا السنن؛ بل رواة الضعاف والمناكير<lb/>والموضوعات وغيرها لأجل تدوينها، على أن الاعتماد في مسألة الاحتجاج على<lb/>أسانيدها ومتونها، وقد اختلفت ألفاظهم فيه بعض الاختلاف، وهو حديث أبي أمامة<lb/>رضي الله عنه. رواه ابن عساكر وابن النجار والطبرانى والديلمي، وهاك رواياتهم<lb/>مرموزًا فيها إليهم، من سنن الأقوال، من كنز العمال، وهي ثلاث:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>(إذا مات الرجل فدفنتموه فليقم أحدكم عند رأسه فليقل: يا فلان ابن فلانة!<lb/>فإنه سيسمع، فليقل: يا فلان ابن فلانة! فإنه سيستوي قاعدًا، فليقل: يا فلان ابن<lb/>فلانة! فإنه سيقول له: أرشدني رحمك الله، فليقل: اذكر ما خرجت عليه من الدنيا؛<lb/>شهادة أن لا إله إلا الله وأن محمدًا عبده ورسوله، وأن الساعة آتية لا ريب فيها، وأن<lb/>الله يبعث مَن في القبور. وإن منكرًا ونكيرًا عند ذلك كل واحدٍ يأخذ بيد صاحبه<lb/>ويقول: قم ما تصنع عند رجل لقن حجته؟ فيكون الله حجيجهما دونه) . (كر عن أبي أمامة) .<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>(إذا مات أحد من إخوانكم فنثرتم عليه التراب فليقم رجل منكم عند رأسه<lb/>ثم ليقل: يا فلان ابن فلانة؛ فإنه يسمع ولكن لا يجيب. ثُم ليقل: يا فلان ابن فلانة؛<lb/>فإنه يستوي جالسًا، ثم ليقل: يا فلان ابن فلانة؛ فإنه يقول: أرشدنا رحمك الله،<lb/>ولكن لا تشعرون، ثُم ليقل: اذكر ما خرجت عليه من الدنيا؛ شهادة أن لا إله إلا الله<lb/>وأن محمدًا عبده ورسوله، وأنك رضيت بالله ربًّا وبمحمدٍ نبيًّا وبالإسلام دينًا وبالقرآن<lb/>إمامًا؛ فإنه إذا فعل ذلك أخذ منكر ونكير أحدهما بيد صاحبه؛ ثم يقول له: اخرج<lb/>بِنَا من عند هذا، ما تصنع به فقد لقن حجته؟ ولكن الله عز وجل حجته دونهم، قال<lb/>رجل: يا رسول الله فإن لم أعرف أمه؟ قال: انسبه إلى حوّاء) . (طب. كر<lb/>الديلي. عن أبي أمامة) .<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>(يا أبا أمامة: ألا أدلكم على كلمات هي خير للميت من الدنيا وما فيها<lb/>وما غابت عليه الشمس وطلعت؟ إذا مات أخوكم المؤمن وفرغتم من دفنه فليقم<lb/>أحدكم عنده قبره، ثُم ليقل: يا فلان ابن فلانة؛ والذي نفس محمد بيده إنه ليستوي<lb/>قاعدًا، ثُم ليقولن: يا فلان ابن فلانة؛ فيقول: أرشدني إلى ما عندك يرحمك الله [1]<lb/>فليقل: اذكر ما خرجت عليه من الدنيا؛ شهادة أن لا إلا الله وأن محمدًا رسول الله،<lb/>وقد كنت رضيت بالله ربًّا وبالإسلام دينًا وبمحمد نبيًّا، فيقوم منكر فيأخذ بيد<lb/>نكير فيقول: قم بنا ما يقعدنا عند هذا وقد لقن حجته؟ ويكون الله حجيجهما دونه، قيل: إن كنت لا أحفظ اسم أمه؟ قال فانسبه إلى حواء) . (ابن النجار عن أبي<lb/>أمامة) .<lb/>وأورده في سنن الأفعال معزوًّا إلى ابن عساكر بهذا اللفظ: عن سعيد الأموي<lb/>قال: شهدت أبا أمامة وهو في النزع فقال لي: يا سعيد إذا أنا مِتُّ فافعلوا بي كما<lb/>أمرنا رسول الله صلى الله عليه وسلم قال لنا رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إذا<lb/>مات أحد من إخوانكم فسويتم عليه التراب..) ، إلخ ما تقدم.<lb/>فأنت ترى أنه ليس في شيء من ألفاظ هذا الحديث شيء من تلك الآيات، ولا<lb/>تلك السجعات، ولهذا سكت بعض الفقهاء عن مسألة التلقين وقال بعضهم باستحبابه<lb/>بناءً على تساهلهم في العمل بالحديث الضعيف في فضائل الأعمال، وقد أدخل هذا<lb/>التساهل بدعًا كثيرة في الإسلام، كما حققه الإمام الشاطبي في الاعتصام، وحسبك<lb/>منه ما ننقله عنه في هذه الأيام، من إثبات بدعية الدعاء بعد الصلاة من الجماعة مع<lb/>الإمام؛ حتى الأدعية والأذكار المأثورة عنه عليه الصلاة والسلام؛ فإن ما ثبت<lb/>عمله على الانفراد، لا يجوز فيه التزام الاجتماع، والمدققون من الفقهاء لم يزيدوا<lb/>على ما ورد في حديث أبي أمامة.<lb/>قال النووي: هذا التلقين استحبه جماعات من أصحابنا منهم القاضي حسين<lb/>وصاحب التتمة والشيخ نصر المقدسي في كتابه التهذيب وغيرهم. ونقله القاضي<lb/>حسين عن الأصحاب مطلقًا، والحديث الوارد فيه ضعيف؛ ولكن أحاديث الفضائل<lb/>يتسامح فيها عند أهل العلم من المحدثين وغيرهم. وقد اعتضد هذا الحديث بشواهد<lb/>من الأحاديث الصحيحة كحديث: (اسألوا الله له الثبيت) ووصية عمرو بن<lb/>العاص. اهـ المراد منه.<lb/>أقول: إن حديث الدعاء للميت بالثبيت لا يعضد شرعية التلقين التي يراد بها<lb/>منع السؤال الذي ثبت الدعاء بالتثبيت لأجله ورجاء السداد فيه، ولو كان التلقين<lb/>يحول دون السؤال لكان تلقينه خيرًا من الدعاء له، وكذلك وصية عمرو لا تعضده،<lb/>فإنه أوصى بأن يقيموا عند قبره قدر ما ينحر جزور ويفرّق لحمها؛ لأجل أن<lb/>يستأنس بهم؛ يعني أن روحه تشعر بوجوده فتستأنس بهم في ذلك الوقت الذي هو<lb/>أول العهد بذلك العالم وحيث يمتحن الداخل فيه.<lb/>فمسائل التشريع لا تبنى على مثل هذا. وأنت ترى فيما نقله الشاطبي عن<lb/>الإمام مالك أصلاً راسخًا من أصول الشريعة، وهو أن ما تركه النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم والصحابة رضي الله عنهم أجمعين مع وجود سببه وداعيته؛ فتركهم إياه إجماع<lb/>على أنه غير مشروع ولا جائز في الدين؛ أي في العبادات دون العادات.<lb/>وقد ذهب بعضهم إلى تقوية الحديث بعمل أهل الشام به من العصر الأول في<lb/>زمن مَن يُقتدى به. قال في شرح الإقناع - من كتب الحنابلة - بعد ذكر المتن<lb/>استحباب الأكثر للتلقين، وذكر الحديث وضعفه ما نصه: وقال الأثرم: قلت لأبي عبد<lb/>الله (أي الإمام أحمد) : هذا الذي يصنعون إذا دفن الميت: يقف الرجل ويقول: يا<lb/>فلان ابن فلانة؛ اذكر ما فارقت عليه - شهادة أن لا إله إلا الله - فقال: ما رأيت<lb/>أحدًا نقل هذا إلاّ أهل الشام حين مات أبو المغيرة، جاء إنسان فقال ذاك. وكان أبو<lb/>المغيرة يروي فيه عن أبي بكر بن أبي مريم عن أشياخهم أنهم كانوا يفعلونه.<lb/>اهـ.<lb/>أقول: أبو بكر بن أبي مريم ضعيف وقد اختلط عقله. وأما أبو المغيرة فهو<lb/>عبد القدوس بن الحجاج الحمصي، روى عنه أحمد والبخاري في غير الصحيح،<lb/>وأصحاب السنن؛ وهو ثقة. وقال النسائي: لا بأس به. وقد ذكر التلقين أبو<lb/>عبد الله ابن القيم - في سياق الاستدلال على سماع الموتى بعد الدفن - قال: وقد<lb/>سُئِلَ عنه الإمام أحمد فاستحسنه واحتجّ عليه بالعمل. ويروى فيه حديث ضعيف ذكره<lb/>الطبراني في معجمه من حديث أبي أمامة - فذكر الحديث وقوّاه باتصال العلم به<lb/>في سائر الأمصار والأعصار من غير إنكارٍ؛ ثُم ذكر حكايات مناسبة<lb/>لمعنى التلقين.<lb/>أقول: لو أن ابن القيم - رحمه الله تعالى - أراد تحقيق هذه المسألة في حدّ<lb/>ذاتها لكتب غير هذا؛ ولكنه أوردها في سياق يريد تقويته بسرد الدلائل الكثيرة<lb/>كعادته؛ فجاء كلامه فيه موضعًا للنظر والنقد؛ فأمّا جواب الإمام أحمد عنه للأثرم<lb/>فلا يدل على استحسانه ولا على تقويته بالعمل به؛ إذا لم ينقل العمل به إلاّ عن أهل<lb/>الشام من رواية أبي بكر بن أبي مريم؛ وهو ضعيف، فيدل لفظ الإمام أحمد على أن<lb/>التلقين في عصره من القرن الثالث لم يكن معروفًا إلا عن أهل الشام، فسقط بهذا<lb/>قول ابن القيم باتصال العمل به في سائر الأعصار. والحق أن العمل لا يعد حجة إلا<lb/>إذا كان مستفيضًا عن أهل الصدر الأول من الصحابة والتابعين، فما حدث بعد ذلك<lb/>فلا قيمة لشيوعه وكثرة العمل به، فكم من بدعة عمّت الأقطار والأمصار، يقيم<lb/>الحجج على بطلانها وقبحها مثل ابن القيم وأستاذه ابن تيمية من أنصار السنة.<lb/>وجملة القول أن التلقين لم يثبت بكتاب الله ولا بسنة رسوله، ولا قال أحد<lb/>من المحققين إنه سنة؛ بل قال بعض الفقهاء باستحبابه؛ للتساهل في العمل بالحديث<lb/>الضعيف والاستئناس له بما يناسبه. والبرماوي ليس قدوة، وكم في كتب أمثاله<lb/>وكتب مَن هم أعلم منه من البدع، فلا ينبغي لأحد أن يثق إلا بما يصرّح المحققون<lb/>بثبوت نقله عن النبي - صلى الله عليه وسلم - وجمهور السلف، دون ما يذكر<lb/>غفلاً. <note type="footnote" location="bottom">(1) لم يذكر النداء في هذه الرواية إلا مرتين، ولعل الآفة من النساخ.</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p417"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2790.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد بن عبد العظيم المكي الحنفي ابن المقدسي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>القول السديد<lb/>في بعض مسائل الاجتهاد والتقليد</head>
               <lb/>فصل [*]<lb/>وكذلك مسألة التحرير أيضًا - وهي التي عبّر عنها بعضهم بقوله: (لا تقليد<lb/>بعد العلم) - فيها نظر هو أن هذه العبارة لها معنيان:<lb/>(أحدهما) أنه إذا عمل وصادف الصحة على مذهب إمام ولم يكن عالمًا<lb/>بذلك، والحال أنه على مقتضى مذهبه بطل ذلك العمل، فهل له أن يقول: أخذت<lb/>بمذهب مَن يرى صحة ذلك، أم لا؟ فعلى ما ذكر ليس له ذلك على تقدير تفسير<lb/>العبارة بهذا المعنى<lb/>أقول: وفرع أبو يوسف المنقول في مسألة الفأرة يردّه؛ إذ هو عين التقليد<lb/>بعد انتهاء العمل، وهو الذي أذهب إليه وأقول به؛ بل قد اختار عالم قطر اليمن<lb/>في زمانه؛ الإمام العلامة الفقيه عبد الرحمن بن زياد الشافعي في فتاويه: أن العامي<lb/>إذا وافق فعله مذهب إمام من الأئمة الذين يجوز تقليدهم صحّ وإن لم يقلده؛<lb/>توسعة على العباد، واختلاف الأئمة رحمة. وقال المحقق ابن حجر: لا يكون<lb/>صحيحًا إلا إن قلّد ذلك القائل بالصحة؛ لأن تقليده لإمام من الأئمة المذكورين التزام<lb/>متابعته في الأحكام كلها، فلا يجزئ في خلاف ذلك إلا بتقليد صحيح.<lb/>وقد ذكر بعض أولياء الله تعالى الصالحين أنه كشف له أن الله لا يعذب من<lb/>عمل في المسألة بقول إمامٍ مجتهد من الذين يجوز تقليدهم، وهم الآن الأئمة الأربعة<lb/>المدونة مذاهبهم، والمحررة أصول وفروع مسائلهم، أما المجتهدون السابقون فلا؛<lb/>للجهل بضوابط الأحكام عندهم، لفقد التدوين؛ لتطاول السنين. كذا رأيت ما حكيته<lb/>في بعض المجاميع.<lb/>قلت: وفي تخصيص الأئمة الأربعة كلام لا يسع في هذا المحل بيانه، ثم<lb/>رأيت في البحر الرائق شرح الكنز للعلامة ابن نجيم في باب قضاء الفوائت عند<lb/>قوله: ويسقط بضيق الوقت والنسيان، ما نصه: وإن كان عاميًّا ليس له مذهب<lb/>معين فمذهبه فتوى مفتيه - كما صرّحوا به - فإن أفتاه حنفيّ أعاد العصر والمغرب،<lb/>وإن أفتاه شافعيّ فلا يعدهما ولا عبرة برأيه، وإن لم يستفت أحدًا وصادف الصحة<lb/>على مذهب مجتهد أجزأه، ولا إعادة عليه؛ انتهى. وهذا موافق لما اختاره عالم<lb/>قطر اليمن في زمانه وفقيهه؛ العلامة عبد الرحمن بن زياد الشافعي رحمه الله تعالى.<lb/>والمعنى الثاني: أنه ليس للإنسان إذا عمل في مسألةٍ بمذهبٍ أن يعمل بخلافه<lb/>فيها ثانيًا، وهذا أيضًا مدفوع من وجوه:<lb/>(الأول) : أنه لم يقم عليه دليل إلا لزوم صورة التلاعب، وذلك لا يلزم إلا<lb/>لو قصد به ذلك، أو دلت عليه قرائن أحوال، أو مكلف ضاق به الحال فالتجأ إلى<lb/>الأخذ فيها في المرة الثانية بقول إمامٍ آخر؛ لدفع ضرورةٍ ألجأته إلى ذلك والغرض<lb/>صحيح - فلا ينسب إلى التلاعب، وقد صحّ وثبت عن عمر بن الخطاب - رضي<lb/>الله عنه - أنه رجع عن قوله في مسألةٍ كان حكم فيها بحكم، ثم تكررت فتبدل<lb/>نظره فيها فحكم بخلافه، وقال: تلك على ما قضينا وهذه على ما نقضي.<lb/>فإن قلت: إنه مجتهد، وهذا حال المجتهد: أنه يجب عليه الرجوع إلى ما سنح<lb/>له من الدليل بخلاف المقلّد. قلت: مهلاً يا أخي! فإن المقلِّد لم يظهر له بالدليل<lb/>صحة ما قلّد فيه أولاً كما ظهر للمجتهد، وهنا مجتهد آخر قائل بخلافه فهو<lb/>أحرى بتجويز الانتقال له.<lb/>ثُم ظهر لي بعد مدة مِن تسطيري هذه الأسطر ظهورًا بينًا منكشفًا لا ريب فيه؛<lb/>أن مرادهم من قولهم: لا تقليد بعد العمل؛ أنه إذا عمل مرّة في مسألةٍ بمذهب في<lb/>طلاق أو عتاق أو غيرها، واعتقده وأمضاه، ففارق الزوجة مثلاً، واجتنبها،<lb/>وعاملها معاملة من حرمت عليه، واعتقد البينونة بينه وبينها بما جرى منه من اللفظ<lb/>مثلاً، فليس له أن يرجع عن ذلك، ويبطل ما أمضاه، ويعود إليها بتقليده ثانيًا إمامًا<lb/>غير الإمام الأول الذي قلده فيها، حيث كان الثاني يرى خلاف ما رآه الإمام الأول،<lb/>فهذا معنى قولهم ليس له التقليد بعد العمل، ولا يرجع عما قلد فيه وعمل به، ونحو<lb/>ذلك من العبارات، فأما إذا وقعت تلك الواقعة مرةً ثانية مع امرأة أخرى أو مع<lb/>زواجها بنكاحٍ جديد، فله الأخذ بقول إمامٍ آخر، ولا مانع - كما سيأتي قريبًا؛ على<lb/>أنه قد نقل العلامة ابن أمير الحاج الحلبي الحنفي تلميذ المحقق ابن الهمام عن<lb/>الزركشي من أئمة الشافعية في شرح التحرير أن في كلام بعض الأئمة ما يقتضي<lb/>جريان الخلاف في جواز التقليد بعد العمل أيضًا وأن منعه ليس باتفاق؛ فاعلمه، وقد<lb/>نقل صاحب الفتاوى الصرفية عن الظهيرية والنسفية والنصاب - واللفظ من<lb/>الظهيرية - أنه سئل شيخ الإسلام عطاء بن حمزة السندي، عن الصغيرة إذا زوجها<lb/>أبوها من صغير وقبل أبوه وكبر الصغير وبينهما غيبة منقطعة وقد كان التزويج<lb/>بشهادة الفسقة: فهل يجوز للقاضي أن يبعث إلى شافعي المذهب ليبطل هذا النكاح<lb/>بينهما بهذا السبب؟ قال: نعم، وللحنفي أن يفعل ذلك بنفسه أيضًا أخذًا بمذهب<lb/>الخصم، وإن لم يكن ذلك مذهبه؛ انتهى.<lb/>ثُم أورد في المحيط والظهيرية مسألة أبي يوسف في الفأرة عقبها مستشهدًا؛<lb/>فاعلم ذلك. وكذا مولانا خاتمة المتأخرين العلامة ابن نجيم رحمه الله في البحر<lb/>الرائق في مسألة اليمين المضافة عن البزازية عن أصحابنا: أنه لو استفتى فقيهًا عدلاً<lb/>فأفتى ببطلان اليمين: هل له العمل بفتواه وإمساكها؟ وروى أوسع من هذا، وهو أنه<lb/>لو أفتاه مفتٍ بالحل، ثُم أفتاه آخر بالحرمة بعدما عمل بفتوى الأول فإنه يعمل<lb/>بفتوى الثاني في حق امرأة أخرى لا في حق الأولى، أي في هذه المرأة التي<lb/>مضت - كما نبهتك عليه قريبًا - وانظره فقد صرَّح بجواز العمل بخلاف ما عمل<lb/>للعامّي، وإنما منع من أن يفتي به المفتي لئلا ينسب إلى الغرض والتشهي<lb/>والتلاعب، ولئلا ينسب العلماء إلى التناقض من جهة العوام، فافهم [1] . هذا ما قام<lb/>عندي في وجه ذلك، ورأيت في عبارة بعضهم تعليله (بكيلا يتطرق به إلى هدم<lb/>مذهب أصحابنا) أو نحو ذلك من العبارة، والله أعلم.<lb/>واعلم أن من المسائل ما يقع التصريح بها من بعضًا المتأخرين رحمة الله<lb/>عليهم أجمعين، وخصوصًا في الأصول التي ألفها المتأخرون وليست بمرضية؛ بل<lb/>ربما يقع التصريح بخلافها من المتقدمين، ويوجد من هذا النوع في كتاب التحرير<lb/>الذي ألفه المحقق وجمع فيه من مقالات المتأخرين من فضلاء عصره فمن قبلهم<lb/>بقليل حتى من كلام أرباب المذاهب غير مذهبنا، فلا علينا أن نأخذ بما ظهر لنا<lb/>صواب خلافه [2] إن أنعم الله علينا بحصول ضربٍ من النظر يمكن الوقف به على<lb/>الصواب. وهذا ونحن مع ذلك بحمد الله تعالى لا نخرج عن درجة التقليد لإمامنا<lb/>الأعظم أبي حنيفة رحمة الله عليه، ونحن مقلدون له ولكبار أصحابه ومَن بعدهم مِن<lb/>كبار أئمتنا كشمس الأئمة وأضرابه [3] وأما ما يبحثه ويقرره المتأخرون من أهل<lb/>التاسع والعاشر [4] من فضلاء المذهب فلنا النظر فيه إن أمكن، وعلينا التمسك بما<lb/>هو منقول عن المتقدمين وخصوصًا إذا انتهض متمسكًا لنا فيما نرتضيه. والله<lb/>الموفق إلى الصواب وبه الاعتصام.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>ومما ينشأ من الجهل والتعصب تفويت فرض من فروض الله تعالى مع إمكان<lb/>إقامته على رأي مجتهدٍ جليل؛ بل على رأي جمعٍ من المجتهدين، وذلك أن جهلة<lb/>المتعصبين يمتنعون ويمنعون من جمع الصلاتين في السفر التي ذهب إلى جوازها<lb/>الإمام الشافعي وغيره من صدر الإسلام رحمة الله عليهم، ويؤدي ذلك إلى تفويت<lb/>الغرض رأسًا، وذلك أنهم لما يعزمون على السير عند الزوال مثلاً فيصلون الظهر [5]<lb/>لأول وقتها ويمتنعون من جمع العصر إليها، فيركبون ويسيرون بناءً على أنهم<lb/>ينزلون قبل المغرب آخر وقت العصر فيدركونها، والحال أنهم قد لا يتهيأ لهم<lb/>النزول إلا مع المغرب أو الغروب بحيث لا يتسع الوقت إلى الطهارة والصلاة [6]<lb/>وخصوصًا في حق مَن تتعسر الطهارة عليه فتفوتهم الفرصة، وقد كانوا يمكنهم<lb/>أداؤها في المنزل [7] مجموعة جمع تقديم إلى الظهر على مذهب الإمام الشافعي<lb/>رحمة الله عليه، وعلى مذهب غيره ممن جوّز الجمع لأجل السفر، فيمتنعون عن<lb/>ذلك ويرضون بتفويتها، ولا بفعلها [8] على مذهب مجتهدٍ يجوز لهم أو عليهم يجب<lb/>اتباعه، والحال ما قرّر؛ لأن تحصيل الفرض من وجه مقدم على تفويته من كلّ<lb/>وجه، وما هذا إلا محض التعصب والجهل. وقد ذكر الإمام الأجلّ ظهير الدين<lb/>الكبير المرغيناني عن أستاذه السيد الإمام أبي شجاع رحمه الله تعالى: أنه سئل<lb/>شمس الأئمة الحلواني عن كسالى بخارى أنهم يصلون الفجر والشمس طالعة: فهل<lb/>نمنعهم من ذلك؟ فقال: لا يمنعون؛ لأنهم لو منعوا يتركونها أصلاً ظاهرًا (أي<lb/>مما يظهر من حالهم) ولو صلوها تجوز عند أصحاب الحديث , ولا شك أن الأداء<lb/>الجائز عند البعض أولى [9] من الترك أصلاً. هذا جواب الحلواني، وناهيك به إذ<lb/>هو شيخ المذهب في عصره تخرج به الفحول النظار من أئمتنا كشمس الأئمة<lb/>السرخسي وفخر الإسلام البزدوي صاحب المبسوطين، وأضرابهم من رؤساء<lb/>المذهب الذين هم قدماء الدهر، وعظماء ما وراء النهر.<lb/>هذا مع أن الجاهل المتعصب الغبي يكفيه إيقاعها مجموعة مع الظهر تقليد<lb/>الإمام [10] الشافعي وغيره، ثُم إنْ أراد الاحتياط وأدرك في الوقت فسحة أعادها على<lb/>مذهبه أو قضاها بعد المغرب احتياطًا إنْ لم تطعه نفسه في أدائها مجموعة مع<lb/>الظهر، والله أعلم والموفق لا ربَّ غيره وهو حسبي ونعم الوكيل.<lb/>قال جامعها محمد عبد العظيم المكي الحنفي غفران الله تبارك وتعالى له<lb/>ولوالديه ولسائر المسلمين: ثُم بعد تسطير هذه الأسطر ظفرت في أثناء المطالعة<lb/>بعدةٍ من النقول تؤيد ما ذكرته بهذه الرسالة وتشهد له، لم أنشط لإلحاقها. ثُم رأيت<lb/>كلامًا للإمام الكبير المجتهد في العلوم رأس الفقهاء والمحدثين الشهير بابن تيمية<lb/>الحنبلي رحمه الله تعالى، فأحببت تعليقه في ذيل هذه الرسالة وهو مؤيد لما أشرنا<lb/>إليه مطابق إلى جميع [11] ما أوردته فيها، فالحاصل وإن كان في كلامي زيادة<lb/>إيضاح وبيان فهو لا يخالفه؛ بل يعضده ويؤيده. ولفظ ما رأيته:<lb/>سئل الإمام العلامة شيخ الإسلام تقي الدين أبو العباس أحمد بن عبد الحليم بن<lb/>عبد السلام بن تيمية الحنبلي - رحمه الله تعالى - عن أهل المذاهب الأربعة: هل<lb/>يصح اقتداء بعضهم ببعض في الصلوات المفروضة وغيرها أم لا؟ وهل قال أحد<lb/>من السلف أنه لا يصلي بعض المسلمين خلف بعض إذا اختلفت مذاهبهم أو لا؟<lb/>وهل قائل ذلك مبتدع أم لا؟ وإذا فعل الإمام ما يعتقد أن صلاته صحيحة والمأموم<lb/>يعتقد خلاف ذلك؛ مثل أن يكون الإمام تقايأ أو رعف أو احتجم أو لمس النساء بشهوةٍ<lb/>أو مس ذكره أو قهقه في صلاته أو أكل ما مسته النار أو أكل لحم الإبل وصلى ولم<lb/>يتوضأ، وهو لا يعتقد وجوب الوضوء من ذلك، أو كان الإمام لا يقرأ البسملة أو لم<lb/>يتشهد التشهد الأخير أو لم يسلم من الصلاة والمأموم يعتقد وجوب ذلك؛ فهل تصح<lb/>صلاة المأموم والحالة هذه؟ أفتونا مأجورين ولكم الثواب.<lb/>أجاب رحمه الله تعالى: الحمد لله رب العالمين. نعم تجوز صلاة المسلمين<lb/>بعضهم خلف بعض كما كان الصحابة والتابعون لهم بإحسان ومَن بعدهم من الأئمة<lb/>الأربعة رضوان الله عليهم أجمعين يصلي بعضهم خلف بعض مع تنازعهم في هذه<lb/>المسائل المذكورة وغيرها، ولم يقل أحد من السلف الصالح رحمهم الله تعالى: إنه<lb/>لا يصلي بعضهم خلف بعض. ومَن أنكر ذلك فهو مبتدع ضال مخالف للكتاب<lb/>والسنة وإجماع سلف الأمة وأئمتها، وكان الصحابة والتابعون ومَن بعدهم منهم من<lb/>يقرأ البسملة ومنهم مَن لا يقرأها ومنهم مَن يجهر بها ومنهم مَن لا يجهر بها، وكان<lb/>منهم مَن يقنت في الفجر ومنهم من لا يقنت، ومنهم مَن يتوضأ مِن الحجامة<lb/>والرعاف والقيء ومنهم مَن لا يتوضأ من ذلك، ومنهم مَن يتوضأ من لمس النساء<lb/>بشهوة ومس الذكر، ومنهم مَن لا يتوضأ من جميع ذلك، ومنهم مَن يتوضأ مما مسته<lb/>النار، ومنهم من لا يتوضأ من ذلك، ومنهم مَن يتوضأ من أكل لحوم الإبل ومنهم مَن<lb/>لا يتوضأ من ذلك، ومع هذا كان بعضهم يصلي خلف بعض، مثل ما كان أبو<lb/>حنيفة وأصحابه والشافعي وغيرهم - رضوان الله عليهم أجمعين - يصلون خلف<lb/>الأئمة المرتبة من المالكية وغيرهم وإن كانوا لا يقرؤون البسملة لا سرًّا ولا جهرًا،<lb/>وصلّى الرشيد إمامًا وكان قد احتجم فصلى الإمام أبو يوسف خلفه ولم يعد صلاته،<lb/>وكان أفتاه الإمام مالك بأنه لا وضوء عليه، وكان الإمام أحمد بن حنبل يرى الوضوء<lb/>من الرعاف والحجامة، فقيل له في ذلك: إذا كان الإمام قد خرج منه الدم ولم يتوضأ<lb/>تصلي خلفه؟ فقال: كيف لا أصلي خلف مالك وسعيد بن المسيب [12] .<lb/>وفي الجملة فهذه المسائل لها صورتان:<lb/>(إحداهما) : أن لا يعرف المأموم أن أمامه فعل ما يبطل الصلاة، فهذا<lb/>يصلي خلفه باتفاق السلف والأئمة الأربعة وغيرهم، وليس في هذا خلاف متقدم،<lb/>وإنما خالف بعض المتعصبين من المتأخرين فزعموا أن الصلاة خلف الحنفي لا<lb/>تصح وإن أتى بالواجبات - قال - لأنه أداها وهو لا يعتقد وجوبها. وقائل هذا<lb/>القول - إلى أن يستتاب كما يستتاب أهل البدع - أحوج منه إلى أن يعتد بخلافه [13]<lb/>فإنه مازال المسلمون على عهد النبي - صلى الله عليه وسلم - وعهد خلفائه -<lb/>رضي الله عنهم - يصلي بعضهم ببعض، وأكثر الأئمة لا يميزون بين المسنون<lb/>والمفروض؛ بل يصلون الصلوات الشرعية، ولو كان العلم بهذا واجبًا لبطلت<lb/>صلاة أكثر المسلمين ولم يمكن الاحتياط، فإن كثيرًا من هذا فيه نزاع وأدلة ذلك<lb/>خفية، وأكثر ما يمكن المتقدمين أن يُحتاطَ من الخلاف، وهو لا يجزم بأحد<lb/>القولين؛ وإن كان الجزم بأحدهما واجبًا؛ فأكثر الخلق لا يمكنهم الجزم بذلك،<lb/>وهذا القائل ليس معه إلا تقليد بعض الفقهاء، ولو طولب بأدلة شرعية تدل على<lb/>صحة قول إمامه دون غيره لعجز عن ذلك؛ ولهذا لا يعتد بنقل مثل هذا فإنه ليس<lb/>من أهل الاجتهاد.<lb/>(والصورة الثانية) أن يتيقن المأموم أن الإمام فعل ما لا يسوغ عنده،<lb/>مثل أن يمس ذكره أو يلمس النساء بشهوة، أو يحتجم، أو يتقايأ ثم يصلي بلا<lb/>وضوء، فهذه الصورة فيها نزاع مشهور، فأحد القولين: لا تصح صلاة المأموم؛<lb/>لأنه يعتقد بطلان صلاة إمامه كما قال ذلك جماعة من أصحاب أبي حنيفة والشافعي<lb/>وأحمد رحمهم الله تعالى. والقول الثاني: تصح صلاة المأموم؛ وهو قول جمهور<lb/>السلف، وهو مذهب مالك رحمه الله، وأحد قولي الشافعي وأحمد؛ بل وأبي حنيفة،<lb/>وأكثر نصوص الإمام أحمد على هذا، وهذا هو الصواب، لما ثبت في الصحيح<lb/>وغيره عن النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه قال: (يصلون بكم فإن أصابوا فلكم<lb/>ولهم وإن أخطأوا فلكم وعليهم) . فقد بين - صلى الله عليه وسلم - أن خطأ الإمام<lb/>لا يتعدى إلى المأموم، ولأن المأموم يعتقد أن ما فعله سائغ له، وأنه لا إثم عليه<lb/>فيما فعل فإنه مجتهد، أو مقلد مجتهد، وهو يعلم أن هذا قد غفر الله له خطأه، فهو<lb/>يعتقد صحة صلاته، وأنه لا يأثم إذا لم يعدها؛ بل لو حكم حاكم بمثل هذا لم يجز<lb/>له نقض حكمه؛ بل كان ينفذه، وإذا كان الإمام قد فعل باجتهاده - ولا يكلف الله<lb/>نفسًا إلا وسعها - والمأموم قد فعل ما يجب عليه كانت صلاة كل منهما صحيحة،<lb/>وكان كل منهما قد أدى ما يجب عليه، وقد حصلت موافقة الإمام في الأفعال<lb/>الظاهرة.<lb/>وقول القائل: (إن المأموم يعتقد بطلان صلاة الإمام) ؛ خطأ منه لأن المأموم<lb/>يعتقد أن الإمام قد فعل ما وجب عليه، وأن الله قد غفر له ما أخطأ فيه، وأنه لا<lb/>تبطل صلاته لأجل ذلك، ولو أخطأ الإمام والمأموم فسلَّم الإمام خطأ واعتقد المأموم<lb/>جواز متابعته فسلم كما سلم المسلمون خلف رسول الله - صلى الله عليه وسلم - من<lb/>ركعتين سهوًا مع علمهم بأنه إنما صلى ركعتين، وكما لو صلى خمسًا سهوًا فصلوا<lb/>خلفه سهوًا مع علمهم بأنه صلى خمسًا لاعتقادهم جواز ذلك؛ فإنه تصح صلاة المأموم<lb/>في هذه الحالة، فكيف إذا كان المخطئ هو الإمام وحده؟ وقد اتفقوا كلهم على أن<lb/>الإمام لو سلم خطأ لا تبطل صلاة المأموم إذا لم يتابعه، فدل ذلك على أن ما فعله<lb/>الإمام خطأ لا يلزم فيه بطلان صلاة المأموم؛ والله أعلم.<lb/>انتهى بلفظه فانظره فإنه مطابق ومؤيد لما ذكرته في هذه الرسالة، ولله الحمد<lb/>على موافقة مَن مضى من كبار الأئمة.<lb/>وكثيرًا ما أختار شيئًا إلا فأجد مَن قد سبقني إلى اختياره الفحول من الرجال<lb/>الأئمة [14] أو استشكل شيئًا فأجد استشكاله منقولاً عن كبار المتقدمين، وكذلك إذا<lb/>أبديت قولاً لم يكن وقف من رأى كلامي على نقله فيقع منهم موقع الإنكار ويحملهم<lb/>الجهل والتعصب على رده ثُم أجده منقولاً بعد ذلك بعينه أو بما يوافقه عن السلف<lb/>فمن بعدهم من كبار الأئمة؛ وذلك فضل الله يؤتيه من يشاء؛ بل ربما أفعل أمورًا<lb/>من الأمور العادية فيستغربه الناس ويتعجبون من صدوره مني، وربما عِيبَ عليّ؛<lb/>بل ربما أُنسب به عند بعض الجهال إلى سخافة العقل ثُم أجده أو مثله محكيًّا عن<lb/>بعض الصحابة - رضي الله عنهم - أو عن التابعين أو بعض الخلفاء أو السلاطين<lb/>الكبار المُجمع على إصابة فعلهم وجلالتهم، والحمد لله رب العالمين.<lb/>ثُم لخص لي تلخيصًا شافيًا شافعيُّ زمانه السيد الجليل عمر بن عبد الرحيم<lb/>البصري المكي رحمه الله تعالى، ومِن خَطّه الكريم نقلت ما نصه: (قال الإمام<lb/>الرافعي في [15] إن كانت صلاته صحيحة في اعتقاد الإمام دون المأموم أو بالعكس،<lb/>فإن كان الاختلاف في الفروع كما إذا مس الحنفي فرجه وصلى، أو ترك الاعتدال<lb/>أو قرأ غير الفاتحة: ففي صحة اقتداء الشافعي به وجهان:<lb/>(أحدهما) : يصح؛ وبه قال القفال؛ لأن خطأه غير مقطوع به.<lb/>(والثاني) : وبه قال الشيخ أبو حامد: لا يصح لفسادها عند المأموم؛<lb/>فأشبه ما لو اختلف اجتهاد رجلين في القبلة لا يقتدي أحدهما بالآخر، وهو أظهر<lb/>الأكثرين؛ انتهى.<lb/>قال الإمام الزركشي في الخادم ما حاصله:<lb/>وخلاصة ما رجحه ونقله عن الأكثرين غير مسلم فإنما تعرض له طائفة<lb/>كالبرزنجي والروياني في الحلية والبغوي وصاحب الكافي والغزالي في فتاويه،<lb/>ولم يذكر المسألة طائفة كالماوردي والدارمي والشيخ في المهذب والتنبيه، وكلام<lb/>الشيخ أبي حامد فيها محتمل فإنه قال: لو اقتدى به وهو يحتمل الكراهة وعليها<lb/>جرى الروياني في البحر، ولم يصح عن القاضي أبي الطيب شيء؛ بل حكي عن<lb/>الدارمي الجواز، وعن أبي إسحاق المنع، والقائلون به لم يقفوا للشافعي على نص؛<lb/>بل قالوا: إن قياس مذهبه في المختلفين في القبلة والأواني. وهذا ممنوع نقلاً<lb/>وتوجيهًا. (أما) النقل، فإن المنصوص للشافعي - ما نقله القفال - الصحة،<lb/>ومما يشهد للصحة ما حكاه المحاملي في المجموع قال: قال الشافعي رحمه الله<lb/>تعالى في الأمالي: وإذا دخل الرجل بلدًا فنوى أن يقيم أربعين يومًا، وكان يرى<lb/>جواز القصر حينئذٍ، ومعه رجل يعتقد عدم جوازه فيكره له أن يقدمه ويصلي خلفه؛<lb/>لأنه يعتقد أن صلاته المقصورة لا تجوز، فإن قدمه وصلى خلفه جاز؛ لأنه<lb/>محكوم بصحة صلاته في حقه. هكذا حكاه القاضي أبو الطيب عن الأمالي.<lb/>ولو كانت العبرة باعتقاد المأموم لكان اقتداؤه به باطلاً؛ لأن عند المأموم أن<lb/>نية القصر لا تنعقد معها الصلاة. ومع ذلك صحح الشافعي الاقتداء به اعتبارًا<lb/>باعتقاد الإمام، وهذا النص ذكره الإمام النووي أيضًا في باب صلاة المسافر في<lb/>شرح المهذب، ووقع في بعض نسخ شرح المذهب هكذا: (والمختار والظاهر قول<lb/>القفال) فلم تزل الأئمة المختلفون في الفروع يصلي بعضهم خلف بعض، ويشهد له<lb/>تصحيحهم أن الماء الذي توضأ منه الحنفي وغيره - ممن لا يرى وجوب النية -<lb/>مستعمل وإن لم ينوِ على الأصح، وهذا هو الصواب الذي ينبغي أن تكون الفتوى<lb/>عليه، وقد كان الإمام الشافعي رحمه الله تعالى يصلي خلف أئمة المدينة ومصر<lb/>وكانوا لا يسلمون؛ ولم ينقل عنه الامتناع عن الاقتداء بهم، وصح عن ابن مسعود -<lb/>رضي الله عنه - أنه ائتم بمنىً مع عثمان - رضي الله عنه - مع إنكاره عليه<lb/>ذلك؛ فقيل له في ذلك، فقال: الخلاف شرُّ فتنة.<lb/>وأما توجيه المانعين بقولهم: (إن المأموم يعتقد بطلان صلاة الإمام) فمردود،<lb/>فإنها مسألة اجتهاد واعتقاد، والخطأ فيها لا يسوغ كما في غيرها من المسائل<lb/>الاجتهادية، كالحكم بصحة حكمه وامتناع نقضه بشرطه، وأما قياسهم على<lb/>المجتهدين في القبلة أو في الأواني فيصرف بأن الإمام والمأموم فيهما يعتقدان فساد<lb/>صلاة من صلى بطهارةٍ من إناء نجس، أو صلى إلى غير القبلة، بخلاف المأموم<lb/>في اقتدائه بتارك الفاتحة فإنه لا يعتقد بطلان صلاته مع تركها؛ لأنه مستند لاجتهاد<lb/>من جملة عقيدة المأموم التي يدين بها ربه اعتقاد صحته؛ وبأن المجتهد لو بان له<lb/>في مسألتي الأواني والقبلة أن الأمر على خلاف ظنه يقينًا لزمته الإعادة، بخلاف<lb/>المجتهد في الفروع لو عثر على نصٍّ جليّ مخالف لاجتهاده السابق، لا تلزمه إعادة<lb/>ما صلاّه بالاجتهاد السابق؛ وسر ذلك أن الاجتهاد الأول مستند إلى أمرٍ عادي<lb/>وقرائن تشير [16] الظن اكتفى بها الشارع تخفيفًا على الأمة، فإن تحقق الخطأ فيها<lb/>رجع إلى الأصل وتبين عدم صلاحيتها لمن ظن بها، بخلاف الاجتهاد الثاني، فإنه<lb/>مستند إلى أمر شرعي أوجب الشارع عليه اتباعه، فلم يقع عمله السابق على<lb/>خلاف حكم الله تبارك وتعالى، وإن فرض وصرّح النص الثاني المعثور عليه<lb/>بحيث أفاد اليقين أو ما قاربه من الظن القوي، وأيضًا الاجتهاد الأول يمكن<lb/>التوصل [17] إلى القطع بالخطأ فيه بالخلاف الثاني.<lb/>وممن اختار ذلك من المتأخرين صاحب الذخائر وأفرد المسألة بتصنيف سمّاه<lb/>(بيان المشروع في الاقتداء بالمخالفين في الفروع) ، وقال ابن أبي الدم في باب<lb/>الجنائز من شرح الوسيط: لعل الأصح الصحة مطلقًا، وأقام الدليل على الجواز من<lb/>وجوه، ثُم نبّه على أمرٍ حسن فقال: وهذا الخلاف كله في المجتهدين، وأما عوام<lb/>الناس فليسوا مقصودين في الخلاف فإنهم لا مذهب لهم يعوّلون عليه، وإنما فرضهم<lb/>التقليد عند نزول المنازعة فمن أفتاهم من أهل الفتوى وجب عليهم قبول قوله؛<lb/>وانتسابهم إلى المذاهب عصبية، ومعناه ارتضى أن يعمل في عبادته وكل أحواله<lb/>بقول إمامٍ انتسب إليه، فهؤلاء يصح قدوة كل منهم بأي إمام كان من غير تفصيل.<lb/>ونقل عن الإمام أحمد بن حنبل - رحمه الله تعالى - أنه كان يرى الوضوء<lb/>من الدم الكثير فقيل له: إذا كان الإمام لا يتوضأ من ذلك أتصلي خلفه؟ فقال:<lb/>سبحان الله تعالى! أقول: إنه لا يصلى خلف سعيد بن المسيب ومالك رضي الله<lb/>عنهما؟<lb/>وكان القاضي أبو عصام العامري الحنفي مارًّا في باب مسجد القَفَّال والمؤذن<lb/>يؤذن المغرب فنزل عن دابته ودخل المسجد، فلما رآه القفال أمر المؤذن أن يثني في<lb/>الإقامة، وقدم القاضي أبا عصام فتقدم وصلى وجهر بالبسملة، وأمَّ بشعار الشافعية<lb/>في صلاته، وكان ذلك منهما تهوينًا لأمر الخلاف في الفروع. وقال القاضي الحسن<lb/>في تعليقه: والمختار أن كل مجتهد مصيب، إلا أن أحدهم أصاب الحق عند الله<lb/>والباقون أصابوا الحق عند أنفسهم. وقال ابن السمعاني: قال علماؤنا: مَن أخطأ<lb/>كان مخطئًا للحق عند الله مصيبًا في حق عمل نفسه، حتى إن عمل نفسه يقع<lb/>صحيحًا عند الله شرعًا كأنه أصاب الحق عند الله.<lb/>وقد حكى الإمام الشافعي - رحمة الله عليه - الإجماع على أن كل مجتهد أداه<lb/>اجتهاده إلى أمر فهو حكم الله تعالى في حقّه ولا يشرع له العلم بغيره حينئذٍ، فمَن<lb/>صلَّى بحكم اجتهاده فصلاته صحيحة عنده وعند مَن يخالفه في المسألة لاعتقاده أن<lb/>ذلك حكم الله تعالى عنده، وصلاته صحيحة لإتيانه بها على الوجه المأمور به حينئذٍ،<lb/>فكيف يمنع الاقتداء به مع الحكم بصحة صلاته في نفسه؟ انتهى مع تلخيص<lb/>وتحرير، واقتضى نسخه إلى هنا، انتهى ما رأيته بخط المذكور؛ دامت إفادته. وقد<lb/>أَرْسَلَ به إليّ في ذيل نسخة من هذه الرسالة بعد إمرار نظره السعيد عليها، وهذا<lb/>بحمد الله تعالى أيضًا مؤيد لما أشرت إليه، واعتمدت فيها عليه، والله الموفق إلى<lb/>الصواب.<lb/>قال جامعها ومؤلفها محمد بن عبد العظيم المكي الحنفي بن المقدسي الميروز<lb/>الملاّ فروخ بن عبد المحسن الرومي الموروي حفظه الله تعالى في نفسه وأولاده<lb/>وجميع نعم الله تعالى عليه، وأحياه حياةً طيبة سالمةً من الأسواء فيما وصل ويصل<lb/>من منة الله إليه، بعد أن علم بأنه مرّ عليه مطالعةً وتصحيحًا وتتمةً في يوم الجمعة<lb/>الثانية من شوال سنة اثنتين وخمسين وألف من الهجرة النبوية، والحمد لله على<lb/>ذلك، وصلى الله على نبيه كذلك. <note type="footnote" location="bottom">(*) تابع لما نشر في ص 368 ج 5.<lb/>(1) هذا التعليل ضعيف وأضعف منه ما يذكره بعده عن بعضهم، وله تعليل آخر أقوى منهما وهو أن تقليده الثاني يجب أن يبطل عمله بالتقليد الأول بعد التزامه لأنه تناقض فيحقه ولا يباح لأحد أن يلتزم التناقض ويعمل به ويتحقق إلا في الموضوع الواحد والمسألة الواحدة كالطلاق والعتق الذي أمضاه بالفعل، ومثله المجتهد إذا تغيّر رأيه في المسألة بعد إمضائها لا ينقض اجتهاده الثاني ما أمضاه بالأول.<lb/>(2) يوشك أن يكون قد سقط بعض الكلم من هذا السياق.<lb/>(3) يريد بتقليده العمل بأصولهم والسير على طريقتهم في الفهم والعمل.<lb/>(4) أي أهل القرنين التاسع والعاشر والمصنف من أهل القرن الحادي عشر فهو يعد أهل ذينك القرنين كأهل قرنه لغلبة التقليد المحض عليهم وبعدهم عن الاستقلال والاجتهاد حتى في المذهب.<lb/>(5) كان الظاهر أن يقول: وذلك أنهم عندما يعزمون على السفر بعد الزوال يصلون الظهر <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(6) الصواب: للطهارة والصلاة؛ يقال: اتسع لكذا - لا إلى كذا.<lb/>(7) لعلّ أصله: (في المنزل الأول) ؛ أي من منازل السفر.<lb/>(8) لعل أصله (ولا يرضون بفعلها) إلخ.<lb/>(9) لعل الأصل: (وهو أولى من الترك) .<lb/>(10) لا بد أن يكون الأصل: بتقليد الإمام - أو - تقليدًا للإمام <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(11) الصواب: (لجميع) .<lb/>(12) كأن سقط من هذه العبارة كلمات أو فقرات من نسختنا فأتممناها من أصل فتاوى ابن تيمية، وفي الأصل تقديم سعيد بن المسيب على مالك؛ لأنه أعلم التابعين.<lb/>(13) هذا نص الفتوى، وعبارة نسختنا: (إلى أن يعتقد بطلانها) .<lb/>(14) كلمة (إلا) وكلمة (من) قبل الأئمة زائدتان، أي كثيرًا ما أختار شيئًا فأجد الذين قد سبقوني إلى اختياره هم الفحول من الرجال والأئمة، وسبب موافقة المصنف في كثير من المسائل لهؤلاء عدم التعصب للمذهب وحب الإنصاف، ولو عني بالتفسير والحديث كما عني بالفقه الحنفي مع زيادة إتقانٍ للعربية لكان مجتهد مستقلاً تمام الاستقلال.<lb/>(15) بياض في الأصل والذي سقط اسم الكتاب ولعله (الشرح الكبير) للوجيز ولا يبعد أن يكون مما سقط اسم الباب أو البحث.<lb/>(16) سقط من هنا كلام والمعنى أن الاجتهاد الأول مبني على قرائن ظنية لا هي علم ولا شرع وإنما أجازها الشرع للضرورة.<lb/>(17) لعلّ الأصل (يمكن التوصل به) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p433"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2791.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أبو إسحاق الشاطبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">الابتداع بالتشدد في الدين<lb/>والتزام ما لم يرد وتتبع آثار الصالحين<lb/>فصل من كتاب الاعتصام<lb/>للإمام الشاطبي<lb/>
               <lb/>ثبت بمضمون هذه الفصول المتقدمة آنفًا أن الحرج منفي عن الدين جملةً<lb/>وتفصيلاً - وإن كان قد ثبت أيضًا في الأصول الفقهية على وجهٍ من البرهان أبلغ -<lb/>فلنبن عليه فنقول:<lb/>قد فَهَمَ قوم مِن أصول [1] السلف الصالح وأهل الانقطاع إلى الله ممّن ثبتت<lb/>ولايتهم أنهم كانوا يشددون على أنفسهم، ويلزمون غيرهم الشدة أيضًا، والتزام<lb/>الحرج ديدنًا في سلوك طريق الآخرة. وعدّوا مَن لم يدخل تحت هذا الالتزام<lb/>مقصرًا مطرودًا ومحرومًا، وربما فهموا ذلك من بعض الإطلاقات الشرعية،<lb/>فرشحوا بذلك ما التزموه، فأفضى الأمر بهم إلى الخروج عن السنّة إلى البدعة<lb/>الحقيقية أو الإضافية.<lb/>فمن ذلك أن يكون للمكلف طريقان في سلوكه للآخرة، أحدهما سهل والآخر<lb/>صعب، وكلاهما في التوصل إلى المطلوب على حدّ واحد فيأخذ بعض المتشددين<lb/>بالطريق الأصعب الذي يشق على المكلف مثله، ويترك الطريق الأسهل بناءً على<lb/>التشديد على النفس، كالذي يجد للطهارة ماءين سخن وبارد؛ فيتحرى البارد الشاق<lb/>استعماله، ويترك الآخر. فهذا لم يعط النفس حقها الذي طلبه الشارع منه. وخالف<lb/>دليل رفع الحرج من غير معنى زائد؛ فالشارع لم يرض بشرعية مثله، وقد قال<lb/>تعالى: {وَلاَ تَقْتُلُوا أَنْفُسَكُمْ إِنَّ اللَّهَ كَانَ بِكُمْ رَحِيماً} (النساء: 29) فصار متَّبِعًا<lb/>لهواه، ولا حجة له في قوله عليه السلام: (ألا أدلكم على ما يمحو الله به الخطايا<lb/>ويرفع به الدرجات؟ إسباغ الوضوء عند الكريهات) - الحديث. من حيث كان<lb/>الإسباغ مع كراهية النفس سببًا لمحو الخطايا ورفع الدرجات، ففيه دليل على أن<lb/>للإنسان أن يسعى في تحصيل هذا الأجر بإكراه النفس، ولا يكون إلا بتحري إدخال<lb/>الكراهية عليها؛ لأنّا نقول: لا دليل في الحديث على ما قلتم؛ وإنما فيه أن الإسباغ<lb/>مع وجود الكراهية، ففيه أمر زائد، كالرجل يجد ماءً باردًا في زمان الشتاء ولا<lb/>يجده سخنًا فلا يمنعه شدة برده عن كمال الإسباغ.<lb/>وأما القصد إلى الكراهية فليس في الحديث ما يقتضيه؛ بل في الأدلة المتقدمة<lb/>ما يدل على أنه مرفوع عن العباد، ولو سلم أن الحديث يقتضيه لكانت أدلة رفع<lb/>الحرج تعارضه، وهي قطعية وخبر الواحد ظني، فلا تعارض بينهما للاتفاق على<lb/>تقديم القطعي. ومثل الحديث قول الله تعالى:] ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ لاَ يُصِيبُهُمْ ظَمَأٌ وَلاَ نَصَبٌ<lb/>وَلاَ مَخْمَصَةٌ [ <gap resp="#org_MS"/> الآية (التوبة: 120) .<lb/>ومن ذلك الاقتصار من المأكول على أخشنه وأفظعه لمجرّد التشديد لا لغرضٍ<lb/>سواه، فهو النمط المذكور فوقه؛ لأن الشرع لم يقصد إلى تعذيب النفس في التكليف؛<lb/>وهو أيضًا مخالف لقوله عليه السلام: (إن لنفسك عليك حقًّا) ، وقد كان النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - يأكل الطيب إذا وجده، وكان يحب الحلواء والعسل،<lb/>ويعجبه لحم الذراع، ويستعذب له الماء، فأين التشديد من هذا؟ !<lb/>ولا يدخل الاستعمال المباح في قوله تعالى: {أَذْهَبْتُمْ طَيِّبَاتِكُمْ فِي حَيَاتِكُمُ<lb/>الدُّنْيَا وَاسْتَمْتَعْتُم بِهَا} (الأحقاف: 20) ؛ لأن المراد به الإسراف الخارج عن حد<lb/>المباح، بدليل ما تقدم، فإذًا الاقتصار على البشيع في المأكول من غير عذرٍ تنطع؛<lb/>وقد مر ما فيه في قوله تعالى:] يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تُحَرِّمُوا طَيِّبَاتِ مَا أَحَلَّ<lb/>اللَّهُ لَكُمْ [ <gap resp="#org_MS"/> الآية (المائدة: 87) .<lb/>ومن ذلك: الاقتصار في الملبس على الخشن من غير ضرورة؛ فإنه من قبيل<lb/>التشديد والتنطع المذموم. وفيه أيضًا من قصد الشهرة ما فيه.<lb/>وقد روى عن الربيع بن زياد الحارثي أنه قال لعلي بن أبي طالب رضي الله<lb/>عنه: اغد بي على أخي عاصم، قال: ما باله؟ قال: لبس العباء يريد النسك.<lb/>فقال علي رضي الله عنه: عليَّ به. فأُتيَ به مؤتزرًا بعباءة مرتديًا بالأخرى، شعث<lb/>الرأس واللحية، فعبس في وجهه وقال: ويحك! أما استحييت من أهلك؟ أما<lb/>رحمت ولدك؟ أترى الله أباح لك الطيبات وهو يكره أن تنال منها شيئًا؟ ! بل أنت<lb/>أهون على الله من ذلك، أما سمعت الله يقول في كتابه: {وَالأَرْضَ وَضَعَهَا لِلأَنَامِ} (الرحمن: 10) - إلى قوله - {يَخْرُجُ مِنْهُمَا اللُّؤْلُؤُ وَالْمَرْجَانُ} (الرحمن:<lb/>22) ؟ أفترى الله أباح هذا لعباده إلا ليبتذلوه [2] ويحمدوا الله عليه فيثيبهم عليه؟<lb/>وأن ابتذالك نِعَم الله بالفعل خير منه بالقول. قال عاصم: فما بالك في خشونة<lb/>مأكلك وخشونة ملبسك؟ قال: ويحك! إن الله فرض على أئمة الحق أن يقدروا<lb/>أنفسهم بضعفة الناس.<lb/>فتأملوا كيف لم يطالب الله العباد بترك الملذوذات! وإنما طالبهم بالشكر عليها<lb/>إذا تناولوها، فالمتحري للامتناع من تناول ما أباحه الله من غير موجب شرعي<lb/>مفتات على الشارع [3] وكل ما جاء عن المتقدمين من الامتناع عن بعض المتناولات<lb/>من هذه الجهة وإنما [4] امتنعوا منه لعارضٍ شرعي يشهد الدليل باعتباره، كالامتناع<lb/>من التوسع لضيق الحال في يده، أو لأن المتناول ذريعة إلى ما يكره أو يمنع، أو<lb/>لأن في المتناول وجه شبهة تفطن إليه التارك ولم يفطن إليه غيره ممن علم بامتناعه،<lb/>وقضايا الأحوال لا تعارض الأدلة بمجردها، لاحتمالها في أنفسها. وهذه المسألة<lb/>مذكورة على وجهها في كتاب الموافقات.<lb/>ومن ذلك الاقتصار في الأفعال والأحوال على ما يخالف محبة النفوس، حملها<lb/>على ذلك في كل شيء من غير استثناء، فهو مع قبيل التشديد. ألا ترى أن الشارع<lb/>أباح أشياء مما فيه قضاء نهمة النفس وتمتعها واستلذاذها؟ فلو كانت مخالفتها بِرًّا<lb/>لشرع، ولندب الناس إلى تركه فلم يكن مباحًا؛ بل مندوب الترك أو مكروه الفعل.<lb/>وأيضًا فإن الله تعالى وضع في الأمور المتناولة إيجابًا أو ندبًا أشياء من<lb/>المستلذات الحاملة على تناول تلك الأمور، لتكون تلك اللذات كالحادي إلى القيام<lb/>بتلك الأمور، كما جعل في الأوامر إذا امتثلت، وفي النواهي إذا اجتنبت أجورًا<lb/>منتظرة، ولو شاء لم يفعل؛ وجعل في الأوامر إذا تركت والنواهي إذا ارتكبت<lb/>جزاءً على خلاف الأول؛ ليكون جميع ذلك منهضًا لعزائم المكلفين في الامتثال، حتى<lb/>إنه وضع لأهل الامتثال الثائرين على المبايعة [5] في أنفس التكاليف أنواعًا من<lb/>اللذات العاجلة، والأنوار الشارحة للصدور، ما لا يعدله من لذات الدنيا شيء؛<lb/>حتى يكون سببًا لاستلذاذ الطاعة والفرار إليها وتفضيلها على غيرها، فيخف على<lb/>العامل العمل؛ حتى يتحمل منه ما لم يكن قادرًا قبْلُ على تحمّله إلا بالمشقة المنهي<lb/>عنها؛ فإذا سقطت سقط النهي.<lb/>بل تأملوا كيف وضع للأطعمة على اختلافها لذَّات مختلفات الألوان،<lb/>وللأشربة كذلك، وللوقاع الموضوع سببًا لاكتساب العيال - وهو أشدَّ تعبًا عن<lb/>النفس - لذة أعلى من لذة المطعم والمشرب؛ إلى غير ذلك من الأمور الخارجة عن<lb/>نفس المتناول، كوضع القبول في الأرض وترفيع المنازل، والتقدم على سائر<lb/>الناس في الأمور العظائم؛ وهي أيضًا تقتضي لذات تستصغر في جنبها لذات الدنيا.<lb/>وإذا كان كذلك، فأين هذا الموضع الكريم، من الرب اللطيف الخبير؟ فمن<lb/>يأتي متعبدًا بزعمه بخلاف ما وضع الشارع له من الرفق والتيسير والأسباب<lb/>الموصلة إلى محبته؛ فيأخذ بالأشق والأصعب، ويجعله هو السلم الموصل<lb/>والطريق الأخص: هل هذا كله إلا غاية في الجهالة، وتلف في تيه الضلالة؟<lb/>عافانا الله من ذلك بفضله.<lb/>فإذا سمعتم بحكاية تقتضي تشديدًا على هذا السبيل، أو يظهر منها تنطع أو<lb/>تكلف؛ فإما أن يكون صاحبها ممن يعتبر كالسلف الصالح، أو من غيرهم ممن لا<lb/>يعرف ولا ثبت اعتباره عند أهل الحل والعقد من العلماء، فإن كان الأول فلا بد أن<lb/>يكون على خلاف ما ظهر لبادئ الرأي - كما تقدم - وإن كان الثاني فلا حجة فيه،<lb/>وإنما الحجة في المقتدين برسول الله صلى الله عليه وسلم، فهذه خمسة في التشديد<lb/>في سلوك طريق الآخرة يقاس عليها ما سواها.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قد يكون أصل العلم مشروعًا؛ ولكنه يصير جاريًا مجرى البدعة من باب<lb/>الذرائع، ولكن على غير الوجه الذي فرغنا من ذكره. وبيانه أن العلم يكون مندوبًا<lb/>إليه - مثلاً - فيعمل به العامل في خاصة نفسه على وضعه الأول من الندبية، فلو<lb/>اقتصر العامل على هذا المقدار لم يكن به بأس، ويجري مجراه إذا دام عليه في<lb/>خاصيته غير مظهر له دائمًا؛ بل إذا أظهره لم يظهره على حكم الملتزمات من<lb/>السنن الرواتب والفرائض اللوازم، فهذا صحيح لا إشكال فيه. وأصله ندب رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - لإخفاء النوافل والعمل بها في البيوت، وقوله:<lb/>(أفضل الصلاة صلاتكم في بيوتكم إلا المكتوبة) ؛ فاقتصر في الإظهار على<lb/>المكتوبات كما ترى؛ وإن كان ذلك في مسجده عليه السلام أو في المسجد الحرام أو<lb/>في مسجد بيت المقدس، حتى إن النافلة في البيت أفضل منها في أحد هذه المساجد<lb/>الثلاثة بما اقتضاه ظاهر الحديث. وجرى مجرى الفرائض في الإظهار<lb/>السنن كالعيدين والخسوف والاستسقاء وشبه ذلك؛ فبقي ما سوى ذلك<lb/>حكمه، ومِنْ هنا ثابر السلف الصالح - رضي الله عنهم - على إخفاء الأعمال فيما<lb/>استطاعوا أو خفَّ عليهم اقتداءً بالحديث وبفعله عليه السلام؛ لأنه القدوة والأسوة.<lb/>ومع ذلك فلم يثبت فيها إذا عمل بها في البيوت دائمًا أن يقام جماعة في<lb/>المساجد ألبتة، ما عدا رمضان - حسبما تقدم - ولا في البيوت دائمًا، وإن وقع ذلك<lb/>في الزمان الأول في الفرط [6] كقيام ابن عباس - رضي الله عنهما - مع رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم عندما ما بات عند خالته ميمونة، وما ثبت من قوله عليه<lb/>السلام: (قوموا فلأصلي لكم) .<lb/>وما في الموطأ من صلاة يرفا [7] مع عمر بن الخطاب - رضي الله عنه -<lb/>وقت الضحى، فمن فعله في بيته وقتًا ما فلا حرج، ونص العلماء على جواز ذلك<lb/>بهذا القيد المذكور، وإن كان الجواز قد وقع في المدونة مطلقًا فما ذكره تقييد له،<lb/>وأظن ابن حبيب نقل [8] عن مالك مقيدًا؛ فإذا اجتمع في النافلة أن تلتزم التزام<lb/>السنن الرواتب إما دائمًا وإما في أوقات محدودة وعلى وجه محدود، وأقيمت في<lb/>الجماعة في المساجد التي تقام فيها الفرائض، أو المواضع التي تقام فيها السنن<lb/>الرواتب، فذلك اتباع [9] والدليل عليه أنه لم يأت عن رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - ولا عن أصحابه ولا عن التابعين لهم بإحسان فعل هذا المجموع هكذا<lb/>مجموعًا، وإن أتى مطلقًا من غير تلك التقيدات؛ فالتقييد في المطلقات التي لم يثبت<lb/>بدليل الشرع تقييدها رأي في التشريع؛ فكيف إذا عارضه الدليل، وهو الأمر<lb/>بإخفاء النوافل مثلاً؟<lb/>ووجه دخول الابتداع هنا أن كل ما واظب عليه رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - من النوافل وأظهره في الجماعات فهو سنة؛ فالعمل بالنافلة التي ليست<lb/>بسنة على طريق العلم بالسنة، إخراج للنافلة عن مكانها المخصوص بها شرعًا، ثُم<lb/>يلزم من ذلك اعتقاد ما ليس بسنة والعمل بها على حد العلم بالسنة نحو من تبديل<lb/>الشريعة؛ كما لو اعتقد في الفرض أنه ليس بفرض، أو بما ليس بفرض أنه فرض،<lb/>ثم عمل على وفق اعتقاده فإنه فاسد، فهب العمل في الأصل صحيحًا فإخراجه عن<lb/>بابه اعتقادًا وعملاً من باب إفساد الأحكام الشرعية. ومن هنا ظهر عذر السلف<lb/>الصالح في تركهم سننًا قصدًا لئلا يعتقد الجاهل أنها من الفرائض كالأضحية<lb/>وغيرها كما تقدم ذلك.<lb/>ولأجله أيضًا نهى أكثرهم على اتباع الآثار، كما خرج الطحاوي وابن<lb/>وضاح وغيرهما عن معرور بن سويد الأسدي قال: وافيت الموسم مع أمير<lb/>المؤمنين عمر بن الخطاب رضي الله عنه، فلما انصرفنا إلى المدينة انصرفت معه،<lb/>فلما صلى لنا صلاة الغداة قرأ فيها: {أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ} (الفيل: 1)<lb/>و {لإِيلاَفِ قُرَيْشٍ} (قريش: 1) ثم رأى ناسًا يذهبون مذهبًا، فقال: أين<lb/>يذهب هؤلاء؟ قالوا: يأتون مسجدًا ها هنا صلى فيه رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>فقال: إنما هلك مَن كان قبلكم بهذا؛ يتبعون آثار أنبيائهم فاتخذوها كنائس وبيعًا،<lb/>مَن أدركته الصلاة في شيء من هذه المساجد التي صلى بها رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم فليصل فيها وإلا فلا يتعمدها.<lb/>وقال ابن وضاح: سمعت عيسى بن يونس مفتي أهل طرسوس يقول: أمر<lb/>عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - بقطع الشجرة التي بويع تحتها النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم، فقطعها لأن الناس كانوا يذهبون فيصلون تحتها فخاف عليهم الفتنة.<lb/>قال ابن وضَّاح: وكان مالك بن أنس وغيره من علماء المدينة يكرهون إتيان<lb/>تلك الآثار للنبي - صلى الله عليه وسلم - ما عدا قباء وحده - وقال - وسمعتهم<lb/>يذكرون أن سفيان دخل مسجد بيت المقدس فصلى فيه ولم يتبع تلك الآثار ولا<lb/>الصلاة فيها، وكذلك فعل غيره أيضًا ممَّن يقتدى به؛ وقدم وكيع أيضًا مسجد بيت<lb/>المقدس فلم يعدُ فعل سفيان. قال ابن وضاح فعليكم بالاتباع لأئمة الهدى المعروفين،<lb/>فقد قال بعض من مضى: كم من أمر هو اليوم معروف عند كثير من الناس كان<lb/>منكرًا عند من مضى؟<lb/>وقد كان مالك يكره كل بدعة وإن كانت في خير. وجميع هذا ذريعة لئلا يتخذ<lb/>سنة ما ليس بسنة، أو يعد مشروعًا ما ليس معروفًا.<lb/>وقد كان مالك يكره المجيء إلى بيت المقدس خيفة أن يتخذ ذلك سنة؛ وكان<lb/>يكره مجيء قبور الشهداء، ويكره مجيء قباء خوفًا من ذلك، مع ما جاء في الآثار<lb/>من الترغيب فيه.<lb/>ولكن لما خاف العلماء عاقبة ذلك تركوه.<lb/>وقال ابن كنانة وأشهب: سمعنا مالكًا يقول: لما أتاه سعد بن أبي وقاص قال:<lb/>وددت أن رجلي تكسرت وأني لم أفعل.<lb/>وسئل ابن كنانة عن الآثار التي تركوا بالمدينة فقال: أثبت ما في ذلك عندنا<lb/>قباء، إلا أن مالكًا كان يكره مجيئها خوفًا أن يُتَّخَذَ سنّة.<lb/>وقال سعيد بن حسان: كنت أقرأ على ابن نافع، فلما مررت بحديث التوسعة<lb/>ليلة عاشوراء قال لي: حرق عليه [10] قلت: ولم ذلك يا أبا محمد؟ قال خوفًا من<lb/>أن يُتَّخَذَ سنّة.<lb/>فهذه أمور جائزة أو مندوب إليها، ولكنهم كرهوا فعلها خوفًا من البدعة؛ لأن<lb/>اتخاذها سنة إنما هو بأن يواظب الناس عليها مظهرين لها؛ وهذا شأن السنّة، وإذا<lb/>جرت مجرى السنن صارت من البدع بلا شك.<lb/>فإن قيل: كيف صارت هذه الأشياء من البدع الإضافية؟ والظاهر منها أنها<lb/>بدع حقيقية؛ لأن تلك الأشياء إذا عمل بها على اعتقاد أنها سنة فهي حقيقية؛ إذ لم<lb/>يضعها صاحب السنة رسول الله صلى عليه وسلم؛ على هذا لم توجه [11] فصارت<lb/>مثل ما إذا صلى الظهر على أنها غير واجبة واعتقدها عبادة، فإنها بدعة من غير<lb/>إشكال؛ هذا إذا نظرنا إليها بمالها، وإذا نظرنا إليها أولاً فهي مشروعة من غير<lb/>نسبة إلى بدعة أصلاً.<lb/>فالجواب أن السؤال صحيح، إلا أن لوضعها أولاً نظرين: (أحدهما) من<lb/>حيث هي مشروعة فلا كلام فيها. و (الثاني) من حيث صارت كالسبب الموضوع<lb/>لاعتقاد البدعة، أو للعمل بها على غير السنة، فهي من هذا [12] غير مشروعة؛<lb/>لأن وضع الأسباب للشارع لا للمكلف، والشارع لم يضع الصلاة في مسجد قباء أو<lb/>بيت المقدس - مثلاً - سببًا لأن تتخذ سنة، فوضع المكلف لها كذلك رأي غير<lb/>مستند إلى الشرع، فكان ابتداعًا.<lb/>وهذا معنى كونها بدعة إضافية. أما إذا استقر السبب وظهر مسببه الذي هو<lb/>اعتقاد العمل سنة والعمل على وفقه، فذلك بدعة حقيقة لا إضافية؛ ولهذا الأصل<lb/>أمثلة كثيرة وقعت الإشارة إليها في أثناء الكلام، فلا معنى للتكرار.<lb/>وإذا ثبت في الأمور المشروعة أنها قد تعد بدعًا بالإضافة، فما ظنك بالبدع<lb/>الحقيقية؟ فإنها قد تجتمع فيها أن تكون حقيقية وإضافية معًا، لكن من جهتين، فإذًا<lb/>بدعة (أصبح ولله الحمد) في نداء الصبح ظاهرة. ثُم لمّا عمل بها في المساجد<lb/>والجماعات مواظبًا عليها لا تترك كما لا تترك الواجبات وما أشبهها، كان تشريعًا<lb/>أولاً يلزمه أن يعتقد فيها الوجوب أو السنّية، وهذا ابتداع ثانٍ إضافي؛ ثُم إذا اعتقد<lb/>فيها ثانيًا السنية أو الفرضية صارت بدعة من ثلاثة أوجه. ومثله يلزم في كل بدعة<lb/>أظهرت والتزمت، وأما إذا خفيت واختص بها صاحبها فالأمر عليه أخف؛ فيا لله ويا<lb/>للمسلمين! ماذا يجني المبتدع على نفسه مما لا يكون في حسابه!! وقانا الله<lb/>شرور أنفسنا بفضله.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>من تمام ما قبله<lb/>وذلك أنه وقعت نازلة: إمام مسجد ترك ما عليه الناس بالأندلس من الدعاء<lb/>للناس بآثار الصلوات بالهيئة الاجتماعية على الدوام - وهو أيضًا معهود في أكثر<lb/>البلاد، فإن الإمام إذا سلم من الصلاة يدعو للناس ويؤمن الحاضرون - وزعم<lb/>التارك أن تركه بناء منه على أنه لم يكن من فعل رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>ولا فعل الأئمة بعده، حسبما نقله العلماء في دواوينهم عن السلف والفقهاء. أما إنه<lb/>لم يكن من فعل رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فظاهر؛ لأن حاله عليه السلام<lb/>في أدبار الصلوات مكتوبات أو نوافل - كانت بين أمرين: إما أن يذكر الله تعالى<lb/>ذكرًا هو في العرف غير دعاء، فليس للجماعة منه حظ، إلا أن يقولوا مثل قوله أو<lb/>نحوًا من قوله كما في غير أدبار الصلوات، كما جاء أنه كان يقول في دبر كل<lb/>صلاة: (لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك وله الحمد وهو على كل شيء<lb/>قدير، اللهم لا مانع لما أعطيت، ولا معطي لما منعت، ولا ينفع ذا الجد منك الجد) .<lb/>وقوله: (اللهم أنت السلام ومنك السلام، تباركت وتعاليت يا ذا الجلال<lb/>والإكرام) . وقوله: {سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ العِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ} (الصافات: 180)<lb/>الآية، ونحو ذلك، فإنما كان يقوله في خاصة نفسه كسائر الأذكار، فمن قال مثل<lb/>قوله فحسن؛ ولا يمكن في هذا كله هيئة اجتماع.<lb/>وإن كان دعاء فعامة ما جاء من دعائه عليه السلام بعد الصلاة مما سمع منه<lb/>إنما كان يخص به نفسه دون الحاضرين، كما في الترمذي عن علي بن أبي طالب<lb/>رضي الله عنه، عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه كان إذا قام إلى الصلاة<lb/>المكتوبة رفع يديه - الحديث إلى قوله: ويقول عند انصرافه من الصلاة: (اللهم<lb/>اغفر لي ما قدمت وما أخرت وما أسررت وما أعلنت، أنت إلهي لا إله الا أنت)<lb/>حسن صحيح. وفي رواية أبي داود: كان رسول صلى الله عليه وسلم إذا سلم من<lb/>الصلاة قال: (اللهم اغفر لي ما قدمت وما أخرت وما أسررت وما أعلنت وما<lb/>أسرفت وما أنت أعلم به مني، أنت المقدم وأنت المؤخر لا إله الا أنت) .<lb/>وخرَّج أبو داود: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول دبر كل صلاة:<lb/>(اللهم ربنا ورب كل شيء أنا شهيد أن محمدًا عبدك ورسولك، اللهم ربنا ورب كل<lb/>شيء أنا شهيد أن العباد كلهم إخوة، اللهم ربنا ورب كل شيء اجعلني مخلصًا لك<lb/>وأهلي في كل ساعة في الدنيا والآخرة، يا ذا الجلال والإكرام اسمع واستجب، الله<lb/>أكبر الله أكبر، الله نور السموات والأرض، الله أكبر الله أكبر، حسبي الله ونعم<lb/>الوكيل) .<lb/>ولأبي داود في رواية [13] : (رب أعني ولا تعن علي، وانصرني ولا تنصر<lb/>علي، وأمكن لي ولا تمكن علي، واهدني ويسر هداي إليّ، وانصرني على مَن<lb/>بغى عليّ) - إلى آخر الحديث.<lb/>وفي النسائي أنه عليه السلام كان يقول في دبر الفجر إذا صلى: (اللهم إني<lb/>أسألك علمًا نافعًا، وعملاً متقبلاً، ورزقًا طيبًا) . وعن بعض الأنصار قال:<lb/>سمعت رسول الله - صلى الله عليه وسلم - يقول في دبر الصلاة: (اللهم اغفر لي<lb/>وتب علي إنك أنت التواب الغفور) حتى يبلغ مائة مرة.<lb/>وفي رواية إن هذه الصلاة كانت صلاة الضحى.<lb/>فتأملوا سياق هذه الأدعية كلها مساق تخصيص نفسه بها دون الناس! فيكون<lb/>مثل هذا حجة لفعل الناس اليوم؟ إلا أن يقال: قد جاء الدعاء للناس في مواطن،<lb/>كما في الخطبة التي استسقى فيها، ونحو ذلك. فيقال: نعم، فأين التزام ذلك جهرًا<lb/>للحاضرين في دبر كل صلاة؟<lb/>ثُم نقول: إن العلماء يقولون في مثل الدعاء والذكر الوارد على إثر الصلاة:<lb/>إنه مُستحَب لا سنّة ولا واجب. وهو دليل على أمرين: (أحدهما) أن هذه<lb/>الأدعية لم تكن منه عليه السلام على الدوام. (والثاني) أنه لم يكن يجهر بها دائمًا<lb/>ولا يظهرها للناس في غير مواطن التعليم؛ إذ لو كانت على الدوام وعلى الإظهار<lb/>لكانت سنة، ولم يسع العلماء أن يقولوا فيها بغير السنة؛ إذ خاصيته - حسبما<lb/>ذكروه - الدوام والإظهار في مجامع الناس، ولا يقال: لو كان دعاؤه عليه السلام لم<lb/>يؤخذ عنه؛ لأنّا نقول: مَن كانت عادته الإسرار فلا بد أن يظهر منه، أو يظهر منه<lb/>ولو مرة، أمّا [14] بحكم العادة بقصد التنبيه على التشريع.<lb/>فإن قيل: ظواهر الأحاديث تدل على الدوام بقول الرواة: (كان يفعل) فإنه<lb/>يدل على الدوام كقولهم: (كان حاتم يكرم الضيفان) . قلنا: ليس كذلك؛ بل يطلق<lb/>على الدوام وعلى الكثير والتكرار على الجملة، كما جاء في حديث عائشة - رضي<lb/>الله عنها - أنه عليه السلام كان إذا أراد أن ينام وهو جنب توضأ وضوءه للصلاة.<lb/>وروت أيضًا أنه كان عليه السلام ينام وهو جنب من غير أن يمس ماء؛ بل قد<lb/>يأتي في بعض الأحاديث (كان يفعل فيما لم يفعله إلا مرة واحدة) ؛ نص عليه<lb/>أهل الحديث.<lb/>ولو كان يداوم [15] المداومة التامة للحق بالسنن كالوتر وغيره، ولو سلم:<lb/>فأين هيئة الاجتماع؟<lb/>فقد حصل أن الدعاء بهيئة الاجتماع دائمًا لم يكن من فعل رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم. كما لم يكن من قوله ولا إقراره.<lb/>وروى البخاري من حديث أم سلمة أنه صلى الله عليه وسلم كان يمكث إذا سلم<lb/>يسيرًا. قال ابن شهاب: حتى ينصرف الناس فيما نرى. وفي مسلم عن عائشة<lb/>رضي الله عنها: كان إذا سلم لم يقعد إلا مقدار ما يقول: (اللهم أنت السلام ومنك<lb/>السلام. تباركت يا ذا الجلال والإكرام) .<lb/>وأما فعل الأئمة بعده فقد نقل الفقهاء من حديث أنس في غير كتب الصحيح:<lb/>صليت خلف النبي صلى الله عليه وسلم، فكان إذا سلم يقوم وصليت خلف أبي بكر<lb/>رضي الله عنه فكان إذا سلم وثب كأنه على رضفة (يعني الحجر المحمى) ونقل<lb/>ابن يونس الصقلي عن ابن وهب عن خارجة أنه كان يعيب على الأئمة قعودهم بعد<lb/>السلام، وقال: إنما كانت الأئمة ساعة تسلم تقوم. وقال ابن عمر: جلوسه بدعة.<lb/>وعن ابن مسعود رضي الله عنه قال: لأن يجلس على الرضف خير له من ذلك.<lb/>وقال مالك في المدونة: إذا سلم فليقم ولا يقعد إلا أن يكون في سفر أو في فنائه.<lb/>وعد الفقهاء إسراع القيام ساعة يسلم من فضائل الصلاة، ووجهوا ذلك بأن<lb/>جلوسه هنالك يدخل عليه فيه كبر وترفع على الجماعة، وانفراده بموضع عنهم<lb/>يرى به الداخل أنه إمامهم، وأما انفراده به حال الصلاة فضروري. قال بعض<lb/>شيوخنا الذين استفدنا منهم: وإذا كان هذا في انفراده في الموضع، فيكف بما<lb/>انضاف إليه من تقدمه أمامهم في التوسل به بالدعاء والرغبة وتأمينهم على دعائه<lb/>جهرًا، - قال - ولو كان هذا حسنًا لفعله النبي - صلى الله عليه وسلم - وأصحابه<lb/>رضي الله عنهم، ولم ينقل أحد من العلماء مع تواطئهم على نقل جميع أموره،<lb/>حتى: هل كان ينصرف من الصلاة عن اليمين أو عن الشمال.<lb/>وقد نقل ابن بطال عن علماء السلف إنكار ذلك والتشديد فيه على مَن فعله بما<lb/>فيه كفاية.<lb/>هذا ما نقله الشيخ بعد أن جعل الدعاء بإثر الصلاة بهيئة الاجتماع دائمًا بدعة<lb/>قبيحة، واستدل على عدم ذلك في الزمان الأول؛ بسرعة القيام والانصراف؛ لأنه<lb/>منافٍ للدعاء لهم وتأمينهم على دعائه، بخلاف الذكر ودعاء الإنسان لنفسه، فإن<lb/>الانصراف وذهاب الإنسان لحاجته غير منافٍ لهما. فبلغت الكائنة بعض شيوخ<lb/>العصر، فردي على ذلك الإمام ردًّا أمرع فيه على خلاف ما عليه الراسخون، وبلغ<lb/>من الرد - على زعمه - إلى أقصى غاية ما قدر عليه، واستدل بأمور إذا تأملها<lb/>الفطن عرف ما فيها، كالأمر بالدعاء إثر الصلاة قرآنًا وسنة، وهو كما تقدم لا<lb/>دليل فيه، ثُم ضم إلى ذلك جواز الدعاء بهيئة الاجتماع في الجملة إلا في أدبار<lb/>الصلوات، ولا دليل فيه أيضًا - كما تقدم لاختلاف المتأصلين. وأمّا في التحصيل<lb/>فزعم أنه ما زال معمولاً به في جميع أقطار الأرض أو في جُلِّها من الأئمة في<lb/>مساجد الجماعات من غير نكير إلا نكير أبي عبد الله، ثُم أخذ في ذمه. وهذا النقل<lb/>تهور بلا شك؛ لأنه نقل إجماع يجب على الناظر فيه والمحتج به قبل التزام عهدته<lb/>أن يبحث عنه بحث أصل عن الإجماع؛ لأنه لا بد من النقل عن جميع المجتهدين<lb/>من هذه الأمة من أول زمان الصحابة - رضي الله عنهم - إلى الآن. هذا أمر<lb/>مقطوع به. ولا خلاف أنه لا اعتبار بإجماع العوام وإن ادّعوا الإمامة.<lb/>وقوله: (من غير نكير) تجوز؛ بل ما زال الإنكار عليهم من الأئمة، فقد<lb/>نقل الطرطوشي عن مالك في ذلك أشياء تخدم المسألة، فحصل إنكار مالك لها في<lb/>زمانه، وإنكار الإمام الطرطوشي في زمانه، واتبع هذا أصحابه وهذا أصحابه.<lb/>ثُم القرافي قد عد ذلك من البدع المكروهة على مذهب مالك، وسلمه ولم ينكره<lb/>عليه أهل زمانه - فيما نعلمه - مع زعمه أن من البدع ما هو حسن.<lb/>ثُم الشيوخ الذين كانوا بالأندلس حين دخلتها هذه البدعة - حسبما يذكر بحول<lb/>الله - قد أنكروها، وكان من معتقدهم في ذلك أنه مذهب مالك. وكان الزاهد أبو<lb/>عبد الله بن مجاهد وتلميذه أبو عمران الميرتلي - رحمهما الله - ملتزمين لتركها،<lb/>حتى اتفق للشيخ أبي عبد الله في ذلك ما سنذكره إن شاء الله.<lb/>قال بعض شيوخنا رادًّا على بعض مَن نصر هذا العمل: فإنا قد شاهدنا العمل<lb/>الأئمة [16] الفقهاء الصلحاء المتبعين للسنة المتحفظين بأمور دينهم يفعلون ذلك أئمة<lb/>ومأمومين، ولم نر من ترك ذلك إلا من شذ في أحواله. فقال: وأما احتجاج منكر<lb/>ذلك بأن هذا لم يزل الناس يفعلونه فلم يأت بشيء؛ لأن الناس الذين يقتدى بهم ثبت<lb/>أنهم لم يكونوا يفعلونه. قال: ولما كانت البدع والمخالفات وتواطأ الناس عليها صار<lb/>الجاهل يقول لو كان هذا منكرًا لما فعله الناس. ثُم حكي أثر الموطأ (ما أعرف<lb/>شيئًا مما أدركت عليه الناس إلا النداء بالصلاة) - قال - فإذا كان هذا في عهد<lb/>التابعين يقول: كثرت الإحداثات؛ فكيف بزماننا؟ ثُم هذا الإجماع لو ثبت لزم منه<lb/>محظور؛ لأنه مخالف لما نقل عن الأولين من تركه، فصار نسخ إجماع بإجماع،<lb/>وهذا محال في الأصول.<lb/>وأيضًا فلا تكون مخالفة المتأخرين لإجماع المتقدمين على سنة حجة على تلك<lb/>السنة أبدًا، فما أشبه بهذه المسألة بما حكي عن أبي علي بشاذان [17] بسند يرفعه إلى<lb/>أبي عبد الله بن إسحاق الجعفري، قال: كان عبد الله بن الحسن - يعني ابن<lb/>الحسن بن علي بن أبي طالب رضي الله عنهم - يكثر الجلوس إلى ربيعة، فتذاكروا<lb/>يومًا، فقال رجل كان في المجلس: ليس العمل هذا [18] فقال عبد الله: أرأيت إن<lb/>كَثُرَ الجهال حتى يكونوا هم الحكام، أفهم الحجة على السنة؟ فقال ربيعة: أشهد أن<lb/>هذا كلام أبناء الأنبياء؛ انتهى.<lb/>إلا أني أقول: أرأيت إن كثر المقلدون ثُم أحدثوا بآرائهم فحكموا بها، أفهم<lb/>الحجة على السنة ولا كرامة؟<lb/>ثُم عضد ما ادَّعاه بأشياء من جملتها (قوله) : ومن أمثال الناس (أخطئ مع<lb/>الناس ولا تصب وحدك أي إن خطأهم هو الصواب، وصوابك هو الخطأ.<lb/>قال: ومعنى ما جاء في حديث: (عليك بالجماعة فإنما يأكل القاصية) [19] فجعل<lb/>تارك الدعاء على الكيفية المذكورة مخالفًا للإجماع - كما ترى - وحض على اتباع<lb/>الناس وترك المخالفة لقوله عليه السلام: (لا تختلفوا فتختلف قلوبكم) وكل ذلك<lb/>مبني على الإجماع الذي ذكروا [20] .<lb/>إن الجماعة هم جماعة الناس كيف كانوا. وسيأتي معنى الجماعة المذكورة في<lb/>حديث الفرق، وأنها المتبعة للسنة وإن كانت رجلاً واحدًا في العالم.<lb/>قال بعض الحنابلة: لا تعبأ بما يعرض من المسائل ويدّعى فيها الصحة<lb/>بمجرد التهويل، أو بدعوى أن لا خلاف في ذلك. وقائل ذلك لا يعلم أحدًا قال فيها<lb/>بالصحة فضلاً عن نفي الخلاف فيها، وليس الحكم فيها من الجليات التي لا يقدر<lb/>المخالف [21]- قال - وفي مثل هذه المسائل قال الإمام أحمد بن حنبل: من ادعى<lb/>الإجماع فهو كاذب وإنما هذه دعوى كثير وابن علية يريدون أن يبطلوا السنن بذلك.<lb/>يعني أحمد أن المتكلمين في الفقه على أهل البدع إذا ناظرتهم بالسنن والآثار قالوا:<lb/>هذا خلاف الإجماع. وذلك القول الذي يخالف ذلك الحديث لا يحفظونه إلا عن<lb/>بعض فقهاء المدينة أو فقهاء الكوفة - مثلاً - فيدعون الإجماع من قلة معرفتهم<lb/>بأقاويل العلماء واجترائهم على رد السنن بالآراء، حتى كان بعضهم تسرد عليه<lb/>الأحاديث الصحيحة في خيار المجلس ونحوه من الأحكام فلا يجد لها معتصمًا إلا أن<lb/>يقول: هذا لم يقل به أحد من العلماء، وهو لا يعرف إلا أبا حنيفة أو مالكًا، لم<lb/>يقولوا بذلك، ولو كان له علم لرأى من الصحابة والتابعين وتابعيهم ممن قال بذلك<lb/>خلقًا كثيرًا.<lb/>ففي هذا الكلام إرشاد لمعنى ما نحن فيه، وأنها لا ينبغي أن ينقل حكم شرعي<lb/>عن أحد من أهل العلم إلا بعد تحققه والتثبت؛ لأنه مخبر عن حكم الله فإياكم<lb/>والتساهل؛ فإنه مظنة الخروج عن الطريق الواضح إلى البيّنات.<lb/>ثُم عد من المفاسد في مخالفة الجمهور أنه يرميهم بالتجهيل والتضليل، وهذا<lb/>دعوى من خالفه فيما قال، وعلى تسليمها، فليست بمفسدة على فرض اتباع السنة،<lb/>وقد جاء عن السلف الحض على العمل بالحق، وعدم الاستيحاش من قلة أهله.<lb/>وأيضًا فمَن شنّع على المبتدع بلفظ الابتداع فأطلق العبادة بالنسبة إلى<lb/>المجتمعين يوم عرفة بعد العصر للدعاء في غير عرفة - إلى نظائرها - فتشنيعه<lb/>حق كما يقوله بالنسبة إلى بشر المريسي ومعبد الجهني وفلان وفلان، ولا يدخل<lb/>بذلك - إن شاء الله - في حديث: (من قال: هلك الناس فهو أهلكهم) ؛ لأن<lb/>المراد أن يقول ذلك ترفعًا على الناس واستحقارًا، وأما إن قاله تحزنًا وتحسرًا فلا<lb/>بأس. قال بعضهم: ونحن نرجو أن نعرج على ذلك - إن شاء الله - فالاستدلال<lb/>به ليس على وجهه.<lb/>وعدّ من المفاسد الخوف من فساد نيته بما يدخل عليه من العجب والشهرة<lb/>المنهي عنها، فكأنه يقول: أترك اتباع السنة في زمان الغربة خوف الشهرة ودخول<lb/>العجب. وهذا شديد من القول وهم معارض بمثله؛ فإن انتصابه لا يكون داعيًا<lb/>للناس بإثر صلواتهم دائمًا مظنة لفسادِ نيّته بما يدخل عليه من العجب والشهرة،<lb/>وهو تعليل القرافي، وهو أولى في طريق الاتباع، فصار تركه للدعاء لهم مقرونًا<lb/>بالاقتداء، بخلاف الداعي فإنه في غير طريق مَن تقدم، فهو أقرب إلى فساد النية.<lb/>وعد منها ما يظن به مِن القول برأي أهل البدع القائلين بأن الدعاء غير نافع،<lb/>وهذا كالذي قبله؛ لأنه يقول للناس: اتركوا اتباع النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>في ترك الدعاء بهيئة الاجتماع بعد الصلوات لئلا يظن بك [22] الابتداع. وهذا كما<lb/>ترى.<lb/>قال ابن العربي: ولقد كان شيخنا أبو بكر الفهري يرفع يديه عند الركوع<lb/>وعند رفع الرأس منه، وهو مذهب مالك والشافعي، وتفعله الشيعة. قال: فحضر<lb/>عندي يومًا في محرس أبي الشعراء بالثغر موضع تدريسي عند صلاة الظهر،<lb/>ودخل المسجد من المحرس المذكورة، فتقدم إلى الصف الأول , وأنا في مؤخره على<lb/>طاقات البحر، أتنسم الريح من شدة الحر، ومعي في صف واحد أبو ثمنة رئيس<lb/>البحر وقائده في نفر من أصحابه ينتظر الصلاة، ويتطلع على مراكب المنار، فلما<lb/>رفع الشيخ الفهري يديه في الركوع وفي رفع الرأس منه، قال أبو ثمنة وأصحابه:<lb/>ألا ترى إلى هذا المشرقي كيف دخل مسجدنا، قوموا إليه فاقتلوه وارموا به في<lb/>البحر فلا يراكم أحد. فطار قلبي من بين جوانحي، وقلت: سبحان الله! هذا<lb/>الطرطوشي فقيه الوقت، فقالوا لي: ولم يرفع يديه؟ فقلت: كذلك كان النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - يفعل وهو مذهب مالك في رواية أهل المدنية عنه، وجعلت<lb/>أسكتهم وأسكنهم حتى فرغ من صلاته، وقمت معه إلى المسكن من الحرس، ورأى<lb/>تغير وجهي فأنكره، وسألني فأعلمته فضحك، وقال: مِن أين لي أن أقتل على سنة؟<lb/>فقلت: ويحل لك هذا؟ فإنك بين قوم إن قمت بها قاموا عليك، وربما ذهب دمك<lb/>فقال: دع هذا الكلام وخذ في غيره.<lb/>فتأملوا في هذه القصة ففيها الشفاء؛ إذ لا مفسدة في الدنيا توازي مفسدة إماتة<lb/>النفس، وقد حصلت النسبة إلى البدعة، ولكن الطرطوشي رحمه الله يرى ذلك<lb/>شيئًا [23] فكلامه للاتباع [24] أولى من كلام هذا الراد؛ إذ بينهما في العلم ما بينهما.<lb/>وأيضًا فلو اعتبر ما قال لزام اعتباره بمثله في كل من أنكر الدعاء بهيئة<lb/>الاجتماع يوم عرفة في غير عرفه. ومنهم نافع مولى ابن عمر ومالك والليث<lb/>وعطاء وغيرهم من السلف، ولما كان ذلك غير لازم فمسألتنا كذلك.<lb/>ثُم ختم هذا الاستدلال الإجماعي بقوله: وقد اجتمع أئمة الإسلام في مساجد<lb/>الجماعات في هذه الأعصار في جميع الأقطار على الدعاء أدبار الصلاة، فيشبه أن<lb/>يدخل ذلك مدخل حجة إجماعية عصرية.<lb/>فإن أراد الدعاء على هيئة الاجتماع دائمًا لا يترك كما يفعل بالسنن - وهي<lb/>مسألتنا المفروضة - فقد تقدم ما فيه.<lb/>(انتهى الفصل والبحث طويل)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) كلمة (أصول) لا يظهر لما معنى هنا ولعلها أحوال.<lb/>(2) الابتذال ضد الصون، وما يستعمل يبتذل، فالمراد استعمال النعم والطيبات والانتفاع بها ويستعمل الابتذال في لازمه وهو الامتهان والاحتقار، وليس بمراد هنا.<lb/>(3) يقال: أفتأت على فلان افتئاتًا وافتات افتياتًا إذا تصرف بشيء من شؤونه بدون إذنه ولا رضاه.<lb/>(4) لعل الأصل (فإنما) والجملة خبر قوله: (وكل ما جاء عنه المتقدمين) ويبعد أن يكون خبر المبتدأ قوله: (من الجهة) .<lb/>(5) لعل أصله: السائرين أو المثابرين على المتابعة.<lb/>(6) كذا ولا يظهر لهذه الكلمة هنا معنى، والمثل الذي ذكره ثابت في الصحيح هو أن ابن عباس أراد أن يعرف صلاة النبي - صلى الله عليه وسلم - في الليل فبات عند خالته ميمونة في ليلتها، فلما قام النبي - صلى الله عليه وسلم - من الليل قام معه واقتدى به فصلى إحدى عشرة ركعة فهي قيامه ووتره.<lb/>(7) كذا في الأصل.<lb/>(8) لعله (نقله) أو نقل ذلك.<lb/>(9) كذا وصوابه (ابتداع) ؛ إذ لا تصح تسميته اتباعًا إلا بتمحل بعيد.<lb/>(10) لعلها حوق بالواو، يقال: حوق عليه الكلام، إذا خلطه وأفسده عليه بحيث لا يفهم، أو لا يقرأ إذا كان مكتوبًا وهو من الحواقة أي الكناسة التي يختلط بما يكنس بعضها ببعض يقال حاق الدار بالمحوقة: كنسها ومما حفظته من صبيان المكتب إذ كنا نتعلم الخط (حوق) عليه أي السطر (مثلاً) أي رمجه أو جعل حوله خطًا ليعلم أنه غير مقصود وهو استعمال عربي وأما حرّق عليه بالراء فلا يظهر له معنى هنا إلا إذا كانوا استعملوا التحريق بمعنى برد المعدن بالمبرد في حك الحروف المكتوبة بمبراة القلم ولم أره.<lb/>(11) لعله (على هذا الوجه) .<lb/>(12) لعل الأصل (من هذا القبيل) أو (من هذا الوجه) وكتب في الأصل (فهي من هذه البدعة غير شرعية) ووضع فوق كلمة (البدعة) علامة الترميج.<lb/>(13) حذف لفظ رواية من نسختنا.<lb/>(14) يظهر أن العبارة تحريفا وحذفا ولعل الأصل: (فلا بد أن يظهر منه إما بحكم العادة وأما بقصد التنبيه على التشريع) .<lb/>(15) أي على ما ذكر من الأدعية والأذكار ويوشك أن يكون قد سقط من الناسخ ما يدل على ذلك والمداومة والاجتماع لا تكون إلا لشعائر الدين وإنما تثبت الشعائر بعمل الرسول.<lb/>(16) لعله (من الأئمة) .<lb/>(17) شاذان لقب رجلين من رواة الحديث أحدهما الأسود بن عامر أبو عبد الرحمن الشامي نزيل بغداد مات سنة 208 وثانيهما عبد العزيز بن عثمان بن جبلة مات سنة 221 وظاهر أن في عبارة نسختنا تحريفًا.<lb/>(18) لعل الأصل (ليس العمل على هذا) أي الذي تقولونه.<lb/>(19) لفظ الحديث: (فإنما يأكل الذئب من الغنم القاصية) .<lb/>(20) كذا في نسختنا، والظاهر أن الناسخ قد اسقط كلامًا من هذا الموضع وأقل ما يفهم به الكلام أن يقال: (وإن الجماعة) إلخ.<lb/>(21) كذا في نسختنا، ولعله: لا يعذر المخالف بجهله.<lb/>(22) المناسب لقوله: (اتركوا) أن يقول هنا (بكم) ويعبر عن هذه المعني بعبارة أخرى فيقال ابتدعوا بالفعل لئلا يظن باطلاً أنكم ابتدعتم أو اتركوا السنة بالفعل، لئلا تتهموا بتركها بسوء الظن.<lb/>(23) كذا في نسختنا، والسياق يقتضي النفي أي كان لا يرى ذلك شيئًا - وإلا ظهر أن تكون العبارة: لم ير ذلك شيئًا.<lb/>(24) لعله بالاتباع.</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p455"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2792.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">حظر الشحاذة والسؤال والذل لغير الله<lb/>فصل من فصول<head> كتاب<lb/>(مدارج السالكين بين منازل<lb/>إياك نعبد وإياك نستعين)</head>
               <lb/>
               <lb/>للإمام المحقق ابن القيم ذكره في بحث منزلة الرضاء بالله ومن الله فحرر<lb/>المسألة به تحريرًا كعادته، قال أجزل الله ثوابه:<lb/>(فصل) والمسألة في الأصل حرام؛ وإنما أبيحت للحاجة والضرورة؛ لأنها<lb/>ظلم في حق الربوبية وظلم في حق المسئول، وظلم في حق السائل.<lb/>(أما الأول) فلأنه بذل سؤاله وفقره وذله واستعطاءه لغير الله، وذلك نوع<lb/>عبودية، فوضع المسألة في غير موضعها وأنزلها بغير أهلها، وظلم توحيده<lb/>وخلاصه وفقره إلى الله وتوكله عليه ورضاءه بقسمه، واستغنى بسؤال الناس عن<lb/>مسألة رب الناس، وذلك كله يهضم من التوحيد ويطفئ نوره ويضعف قوته.<lb/>(وأما ظلمه للمسئول) فلأنه سأله ما ليس له عنده، فأوجب له بسؤاله عليه<lb/>حقًّا لم يكن له عليه، وعرضه لمشقة البذل أو لوم المنع، فإن أعطاه أعطاه على<lb/>كراهة، وإن منعه منعه على استحياء وإغماض، هذا إذا سأله ما ليس عليه، وأما<lb/>إذا سأله حقًّا هو عنده لم يدخل في ذلك، ولم يظلمه بسؤاله.<lb/>(وأما ظلمه لنفسه) فإنه أراق ماء وجهه، وذل لغير خالقه، وأنزل نفسه<lb/>أدنى المنزلتين، ورضي لها بأبخس الحالتين، ورضي بإسقاط شرف نفسه وعزة<lb/>تعففه وراحة قناعته، وباع صبره ورضاءه وتوكله وقنعه بما قسم له واستغناءه عن<lb/>الناس بسؤالهم، وهذا عين ظلمه لنفسه؛ إذ وضعها في غير موضعها، وأخمل<lb/>شرفها، ووضع قدرها، وأذهب عزها، وصغرها وحقرها، ورضي أن تكون نفسه<lb/>تحت نفس المسئول، ويده تحت يده، ولولا الضرورة لم يبح ذلك في الشرع. وقد<lb/>ثبت في الصحيحين من حديث عبد الله بن عمر رضي الله عنهما، قال: قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (ما يزال الرجل يسأل الناس حتى يأتي يوم<lb/>القيامة ليس في وجهه مزعة لحم) . وفي صحيح مسلم عن [1] أبي هريرة رضي الله<lb/>عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من سأل الناس أموالهم تكثرًا،<lb/>فإنما يسأل جمرًا فليستقل أو ليستكثر) . وفي الصحيحين عن أبي هريرة - رضي<lb/>الله عنه - أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - قال: (والذي نفسي بيده لأن<lb/>يأخذ أحدكم حبله فيحتطب على ظهره خير له من أن يأتي رجلاً فيسأله، أعطاه أو<lb/>منعه) . وفي صحيح مسلم عنه أيضًا قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لأن يغدو أحدكم فيحطب على ظهره فيتعمق به، ويستغني به عن الناس خير له من<lb/>أن يسأل رجلاً، أعطاه أو منعه ذلك فإن [2] اليد العليا خير [3] من اليد السفلى،<lb/>وابدأ بمن تعول - زاد الإمام أحمد - ولأن يأخذ ترابًا فيجعله في فيه خير له من أن<lb/>يجعل في فيه ما حرم الله عليه) . وفي صحيح البخاري عن الزبير بن العوام -<lb/>رضي الله عنه - عن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (لأن يأخذ أحدكم حبله<lb/>فيأتي بحزمة من الحطب على ظهره فيبيعها فيكف الله بها [4] وجهه خير له من أن<lb/>يسأل الناس أعطوه أو منعوه) . وفي الصحيحين عن أبي سعيد الخدري - رضي<lb/>الله عنه - أن ناسًا من الأنصار سألوا رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فأعطاهم،<lb/>ثُم سألوه فأعطاهم، ثم سألوه فأعطاهم؛ حتى نفد ما عنده، فقال لهم حين أنفق<lb/>كل شيء بيده: (ما يكون عندي من خير فلن أدخره عنكم، ومَن يستعفف [5] يعفه<lb/>الله، ومن يستغن يغنه الله، ومن يتصبر يصبره الله، وما أعطي أحد عطاء خيرًا<lb/>وأوسع من الصبر) . وعن عبد الله بن عمر [6] أن رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - قال وهو على المنبر، وذكر الصدقة والتعفف عن المسألة [7] : (اليد العليا<lb/>خير من اليد السفلى، فاليد العليا هي المنفقة واليد السفلى هي السائلة) . رواه<lb/>البخاري ومسلم.<lb/>وعن حكيم بن حزام - رضي الله عنه - قال: سألت رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - فأعطاني، ثُم سألته فأعطاني ثُم قال: (يا حكيم! إن هذا المال<lb/>خضرة حلوة، فمَن أخذه بسخاوة نفس بورك له فيه، ومن أخذه بإشراف [8] نفس لم<lb/>يبارك له فيه، وكان كالذي يأكل ولا يشبع، واليد العليا خير من اليد السفلى) .<lb/>قال حكيم: فقلت: يا رسول الله والذي بعثك بالحق لا أرزأ أحدًا بعدك شيئًا حتى<lb/>أفارق الدنيا. وكان أبو بكر - رضي الله عنه - يدعو حكيمًا إلى العطاء فيأبى أن<lb/>يقبله منه، ثم إن عمر - رضي الله عنه - دعاه ليعطيه فأبى أن يقبل منه شيئًا،<lb/>فقال عمر: إني أشهدكم يا معشر المسلمين على حكيم أني أعرض عليه حقه من هذا<lb/>الفيء، فيأبى أن يأخذه فلم يرزأ حكيم أحدًا من الناس بعد رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - حتى توفي. متفق على صحته.<lb/>وعن الشعبي قال:حدثي كاتب المغيرة بن شعبة، قال: كتب معاوية إلى المغيرة<lb/>ابن شعبة أن اكتب إليّ شيئًا سمعته من رسول الله صلى الله عليه وسلم، فكتبت إليه:<lb/>سمعت النبي - صلى الله عليه وسلم - يقول: (إن الله كره لكم ثلاثًا؛ قيل وقال،<lb/>وإضاعة المال، وكثرة السؤال) . رواه البخاري ومسلم. وعن معاوية قال: قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا تلحفوا في المسألة فوالله لا يسألني أحد منكم<lb/>شيئًا فتخرج له مسألته مني شيئًا وأنا له كاره فيبارك له فيما أعطيته) - وفي لفظ-<lb/>(إنما أنا خازن فمَن أعطيته عن طيب نفس يبارك له فيه، ومن أعطيته عن<lb/>مسألة وشره كان كالذي يأكل ولا يشبع) . رواه مسلم.<lb/>وعن أبي مسلم الخولاني قال: حدثني الحبيب الأمين - أما هو فحبيب إليّ،<lb/>وأما هو عندي فأمين - عوف بن مالك الأشجعي - رضي الله عنه - قال: كنا عند<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، تسعة أو ثمانية أو سبعة؛ فقال: (ألا تبايعون<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ - وكنا حديثي عهد ببيعة - فقلنا: قد بايعناك يا<lb/>رسول الله، قال: ألا تبايعون رسول الله؟ فقلنا: قد بايعناك يا رسول الله، ثم قال:<lb/>ألا تبايعون رسول الله؟ قال: فبسطنا أيدينا وقلنا: قد بايعناك يا رسول الله فعلام<lb/>نبايعك؟ قال: أن تعبدوا الله ولا تشركوا به شيئاً، والصلوات [9] الخمس وتطيعوا<lb/>الله - وأسر كلمة خفية - ولا تسألوا الناس شيئًا فلقد رأيت بعض أولئك النفر يسقط<lb/>سوط أحدهم فما يسأل أحدًا يناوله إياه) رواه مسلم.<lb/>وعن سمرة بن جندب - رضي الله عنه - قال: قال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (إن المسألة كدٌ يكدّ بها الرجل وجهه إلا أن يسأل الرجل سلطانًا أو في<lb/>أمر لا بد منه) رواه الترمذي وقال حديث حسن صحيح.<lb/>وفي مسند الإمام أحمد عن زيد بن عقبة الفزراي، قال: دخلت على الحجاج بن<lb/>يوسف الثقفي فقلت: أصلح الله الأمير، ألا أحدثك حديثًا سمعته من سمرة بن<lb/>جندب عن رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ قال: بلى، قال: سمعته يقول:<lb/>(المسائل كدٌّ يكد بها الرجل وجهه، فمن شاء أبقى على وجهه ومن شاء ترك، إلا أن<lb/>يسأل رجل ذا سلطان، أو يسأل في أمر لا بد منه) .<lb/>وعن ثوبان قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من يتقبل لي<lb/>بواحدة أتقبل [10] له بالجنة - قلت: أنا - قال: لا تسأل الناس شيئًا) فكان ثوبان يقع<lb/>سوطه وهو راكب فلا يقول لأحد ناولنيه، حتى ينزل هو فيتناوله. رواه الإمام<lb/>أحمد وأهل السنن. وعن ابن مسعود رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (من أصابته فاقة فأنزلها بالناس لم تسد فاقته، ومن أنزلها بالله أوشك<lb/>الله له بالغنى، إما بموت عاجل أو غنى عاجل) رواه أبو داود والترمذي وقال<lb/>حديث حسن صحيح [11] .<lb/>وعن سهل ابن الحنظلية قال: قدم على رسول الله صلى الله عليه وسلم عيينة<lb/>بن حصن والأقرع بن حابس فسألاه فأمر لهما بما سألا، وأمر معاوية فكتب لهم بما<lb/>سألا، فأما الأقرع فأخذ كتابه فلفه في عمامته وانطلق، وأما عيينة فأخذ كتابه فأتى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم بكتابه، فقال: يا محمد أراني حاملاً إلى قومي كتابًا لا<lb/>أدري ما فيه كصحيفة المتلمس، فأخبر معاوية بقوله رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من سأل وعنده [12] ما يغنيه فإنما يستكثر<lb/>من النار - وفي لفظ آخر من جمر جهنم، قالوا: يا رسول الله! وما يغنيه؟ - وفي<lb/>لفظ - وما الغنى الذي لا تنبغي معه المسألة؟ قال: قدر ما يُغَدِّيه ويعشِّيه - وفي لفظ - أن يكون له شبع يوم وليلة) رواه أبو داود والإمام أحمد.<lb/>عن أبي الفراس [13] قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: أسأل يا رسول<lb/>الله؟ قال (لا، وإن كنت سائلاً لا بد فسل [14] الصالحين) رواه النسائي.<lb/>وعن قبيصة بن مخارق الهلالي، قال: تحملت حمالة فأتيت النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - أسأله؛ فقال: (أقم حتى تأتينا الصدقة فنأمر لك بها. قال: ثم قال:<lb/>يا قبيصة إن المسألة لا تحل إلا لأحد ثلاثة: رجل تحمل حمالة فحلت له المسألة<lb/>حتى يصيبها ثم يمسك، ورجل أصابته جائحة اجتاحت ماله فحلت له المسألة حتى<lb/>يصيب قوامًا من عيش، أو قال: سدادًا من عيش، ورجل أصابته فاقة؛ حتى يقول<lb/>ثلاثة من ذوي الحجى من قومه: لقد أصابت فلانًا فاقة فحلت له المسألة حتى<lb/>يصيب قوامًا من عيش - أو قال: سدادا من عيش - فما سواهن من المسألة<lb/>يا قبيصة سحتًا يأكلها صاحبها) رواه مسلم.<lb/>وعن عائذ بن عمرو: (أن رجلاً أتى النبي صلى الله عليه وسلم؛ فسأله<lb/>فأعطاه، فلما وضع رجله على أسكفة الباب قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>لو يعلمون ما في المسألة ما مشى أحد إلى أحد يسأله شيئًا) رواه النسائي.<lb/>وعن مالك بن نضلة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (الأيدي<lb/>ثلاثة - فيد الله العليا، ويد المعطي التي تليها، ويد السائل السفلى - فأعط الفضل<lb/>ولا تعجز عن نفسك) رواه الإمام أحمد وأبو داود.<lb/>وعن ثوبان عن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (من سأل مسألة وهو<lb/>عنها غني كانت شيئًا في وجهه يوم القيامة) رواه الإمام أحمد. وعن عبد الرحمن<lb/>بن عوف - رضي الله عنه - أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - قال:<lb/>(ثلاثٌ والذي نفس محمد بيده إن كنت لحالفًا عليهن: لا ينقص مال من صدقة،<lb/>فتصدقوا، ولا يعفو عبد عن مظلمة يبتغي بها وجه الله إلا رفعه الله بها، ولا يفتح<lb/>عبد باب مسألة إلا فتح الله عليه باب فقر) رواه الإمام أحمد.<lb/>وعن أبي سعيد الخدري - رضي الله عنه - قال: سرحتني أمي إلى رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - أسأله. فأتيته فقعدت؛ قال: فاستقبلني فقال: (من<lb/>استغنى أغناه الله، ومن استعفّ أعفّه الله، ومن استكفى كفاه الله، ومن سأل وله قيمة<lb/>أوقية فلقد ألحف) فقلت: ناقتي هي خير من أوقية، ولم أسأله. رواه الإمام أحمد<lb/>وأبو داود [15] .<lb/>وعن خالد بن عدي الجهني عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من جاءه من<lb/>أخيه معروف من غير إشراف ولا مسألة فليقبله ولا يرده؛ فإنما هو رزق ساقه الله<lb/>إليه) رواه الإمام أحمد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) في الحجازية (عنه أيضًا) وهو الحديث الآتي (لأن يغدو أحدكم <gap resp="#org_MS"/> إلخ) . فحذف منها حديثان.<lb/>(2) في نسختنا والبغدادية (بأن) وفي الحجازية (فإن) .<lb/>(3) في البغدادية (أفضل) .<lb/>(4) حذف من الحجازية اسم الجلالة.<lb/>(5) في غير الحجازية (يستعف) .<lb/>(6) وفي غيرها (ابن عامر) وهو غلط.<lb/>(7) وفي غيرها (والمسألة) .<lb/>(8) في البغدادية (بإسراف) والرواية بالمعجمة. معنى الإشراف التطلع إلى الشيء بحرص.<lb/>(9) في البغدادية (وتقيموا الصلوات) .<lb/>(10) كان نص نسختنا (وأتقبل) .<lb/>(11) حذف من البغدادية - لفظ حسن -<lb/>(12) في البغدادية (وله) بدل (وعنده) .<lb/>(13) في البغدادية (وعند ابن الفراس أن الفراس) والصواب (وعن ابن الفراسي أن الفراسي) وفي الإصابة أن البخاري سمّاه فرسًا. وأطلق عليه غيره لفظ الفراسي. فقيل: هو اسم، وقيل: نسب والاسم مجهول، وعزي الحديث إلى ابن ماجهْ وابن حبان، أقول: وهو في أبي داود أيضًا.<lb/>(14) وفيها (فاسأل) .<lb/>(15) هذا الحديث لم يخرجه أبو داود؛ وإنما أخرج حديثه المتفق عليه في سؤال الأنصار وتقدم في ص 130 وأما هذا الحديث فعزاه الحافظ في الفتح إلى النسائي. ولعل هذا من سهو النساخ لا المصنّف؛ إذ رأيت في هذه الأحاديث أغلاطًا كثيرة صححتها على الأصول.</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p461"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2793.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تشريف أمير البلاد<lb/>مدرسة دار الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>
               <lb/>إن عناية مولانا عزيز مصر العباس (أيده الله تعالى) برفع منار العلم<lb/>والعرفان، مما سارت به الركبان، وعرف فضله فيه الثقلان، وقد أدرك - حفظه<lb/>الله - بنور بصيرته الثاقب؛ أن التعليم الذي شيد لمعاهده أركانها، وأقام من<lb/>مدارسه بنيانها - لا تصلح به حال الأمة إلا إذا قرن بالتربية العملية، وتهذيب<lb/>الأخلاق في المدارس الداخلية، ولما وقف على مشروع مدرسة دار الدعوة الإرشاد،<lb/>ورأى قواعد نظامها قائمة على هذا الأساس، أظهر ميله الشريف إليها،<lb/>واستحسانه لطريقتها، وقد أراد في هذه الأيام أن يظهر للأمة ميله إليها، وعنايته<lb/>السامية بها، تشجيعًا للقائمين بأمر المدرسة على عملهم، وإرشادًا لمحبّي الخير إلى<lb/>شد أزرهم فأظهر لناظر المدرسة عزمه الشريف على زيارتها في ضحوة يوم<lb/>الاثنين (2 جمادى الآخرة) وأنه يحبّ أن يراها كما هي من غير زينة ولا كلفة،<lb/>ولم يأذن لي بدعوة أحد إلى استقباله فيها؛ إلا من حضر من أعضاء جماعتها.<lb/>وكان ذلك اليوم قد ضرب موعدًا لاجتماع مجلس النظار في الساعة العاشرة<lb/>صباحًا، وموعد خروج الأمير من قصر القبة رأس الساعة التاسعة. فكان اجتهاد<lb/>رجال التشريفات أنه يشرف قصر عابدين أولاً ثم يؤم المدرسة منه، وإن مدة مكثه<lb/>في المدرسة تكون من عشر دقائق إلى 15 دقيقة.<lb/>ولما تشرفت يوم السبت الماضي بتهنئته بعيد مولده السعيد في المقابلة العامة<lb/>تفضل بإجلاسي بجانبه وقال لي عند الانصراف إنه سيخرج من قصر القبة على<lb/>رأس الساعة التاسعة ويقصد المدرسة توًّا، فاستبشرت حينئذٍ بأن مدة تشريفه<lb/>ستكون طويلة.<lb/>وفي ضحوة ذلك اليوم الميمون جاء المدرسة صاحب العزة محمد بك فهمي<lb/>التشريفاتي الأول فتعهد المدرسة والطريق الموصل إليها، وكان قد تعهد الطريق<lb/>غيره من رجال المعية السنية وكذا مهندس السيارات، ثم جاءت فصيلة من العسكر<lb/>المصري ووقفت عند طريق المدرسة الخاص لأداء السلام العسكري لسموه.<lb/>ولما كان تمام الساعة التاسعة جاء نبأ المسرة بلسان المِسرَّة (التلفون) من<lb/>قصر القبة بأن الركاب العالي قد تحرك، وكان قد جاء المدرسة لاستقبال سموه<lb/>صاحب الفضيلة السيد عبد الحميد البكري رئيس جماعة الدعوة والإرشاد، وكل من<lb/>الأستاذ الشيخ محمد المهدي المدرس بمدرسة القضاء الشرعي والأستاذ الشيخ عبد<lb/>الوهاب النجار المدرس بمدرسة البوليس، وأصحاب العزة محمود بك سالم ومحمود<lb/>بك صادق ومحمد بك لبيب البتانوني وعبد الله بك فائق والطبيب محمد توفيق<lb/>أفندي صدقي من أعضاء جماعة الدعوة والإرشاد، وشقيقي السيد صالح رضا،<lb/>فخفّ الجميع مع محمد بك فهمي إلى باب حديقة المدرسة، ووقفنا خارجه، وبعد<lb/>ربع ساعة من نبأ المسرة وصل سموه إلى المدرسة في سيارة كهربائية تسابق البرق،<lb/>فصافح المستقبلين كما هو دأبه الشريف، وكان مع سموه رئيس حجاب معيته<lb/>السنية، وجاء أيضًا صاحب السعادة علي باشا ذو الفقار محافظ العاصمة وحده<lb/>ليكون في خدمته مدة زيارته للمدرسة.<lb/>ثم دخل سموه المدرسة فكان أول شيء رآه وتعاهده فيها مسجدها في الطبقة<lb/>الأولى منها. ثم صعد إلى الطبقة الثانية فشرف حجرة الناظر أولاً، ثم حجرة<lb/>المعلمين. فقَدَّمْتُ له المعلمين واحدًا بعد واحد، فكان يسأل كل واحد عن العلم الذي<lb/>يُدرّسه وعن عدد دروسه، ثم دخل حجرة السنة التمهيدية، فبينت لسموه أجناس<lb/>الطلبة بالإشارة إليهم فكان يسأل: أين كانوا قبل الانتساب إلى المدرسة، وعن<lb/>درجة فهم الأعاجم منهم للعربية ونطقهم بها، فاستأذنته بسماع إلقاء طالب هندي<lb/>لبعض محفوظه من الشعر العربي فأذن. فقام الطالب عبد الله خدايا وأنشد بلسانٍ<lb/>فصيح أبيات أبي تمام التي أولها:<lb/>يا صاحِبَيَّ تَقَصَّيا نَظَرَيْكُما <gap resp="#org_MS"/> تَرَيا وجوهَ الرّوض كيف تصوّر<lb/>تريا نهارًا مشمسًا قد شابه زهر الربي فكأنما هو مقمر<lb/>فأعجبه إنشاده وإلقاؤه وفصاحة لسانه. ثم عرضتُ على مسامع سموه أن<lb/>بعض الطلبة قد نظموا - على ضيق الوقت - شيئًا من الشعر ترحيبًا بتشريفه:<lb/>فهل يإذن بإنشاد شيء منها؟ فأذن فأنشدوا ما سيذكر بعد، وهو واقف يسمع، وقد<lb/>جبر قلوب المنشدين بإشارة الرضا والاستحسان. ثم مرّ سمّوه من وسطهم متفرسًا<lb/>فيهم، ودخل حجرة السنة الأولى، فاستأذن الطالب الأول فيها وهو محمد أبو<lb/>زيد وأنشد هذين البيتين:<lb/>شرفت دار المرشدين يا مليـ كًا نورت أضواؤه لمن سلك<lb/>عباسنا في رفع شأن شعبه <gap resp="#org_MS"/> لم يأل جهدًا فهو خير مَن ملك<lb/>وكان بعض الطلبة من هذه الفرقة قد نظموا شيئًا من الشعر أيضًا فلم أر من<lb/>الذوق استئذان سموه بإنشاده.<lb/>ثم إنه - حفظه الله تعالى - سألني عن جميع الدروس التي يتلقونها، وأمر<lb/>أن يسألهم معلم اللغة الإنكليزية أمامه بعض الأسئلة، وأن يطلعه على خطوطهم<lb/>وترجمتهم ففعل، ونطق - حفظه الله تعالى - بكلمات من الحكمة في<lb/>منافع لغات العلم الأوربية وحاجة طلاب هذه المدرسة إليها في هذا العصر.<lb/>ثم عاد إلى حجرة ناظر المدرسة فاستأذنته بإلقاء بعض ما يخالج القلب من<lb/>واجب الشكر والدعاء؛ فأذن فألقيت ما سيذكر بعد، وهو حفظه الله واقف والجميع<lb/>وقوف في خدمته، فتكرم بكلمة القبول المؤذنة بتواضعه المعهود، وأظهر استحسانه<lb/>لكل ما رأى. ووعد بأن يزور المدرسة في كل سنة. ودعا الله تعالى بأن يراها<lb/>تزداد تقدمًا وارتقاءً في كل عام.<lb/>فشكرت له هذا بما يليق بالمقام، وأطلعته على دفاتر ذات جداول وضعناها<lb/>في هذا العام لتكون سجلات لتاريخ الطلبة في تربيتهم وتعليمهم، تحصى فيها<lb/>درجات الامتحانات المختلفة، وأنواع المخالفات والعقاب عليها، وغير ذلك،<lb/>فأظهر استحسانه لها.<lb/>ثم إنه نزل إلى الطبقة الأولى فتفقد حجرات النوم والطعام، والمتوضأ والحمام،<lb/>فأعجبه كل ذلك. وعلم برؤية ذلك أننا جددنا عمارة في المدرسة لم تكن؛ فسأل<lb/>عن ذلك فذكرتُ لسموه ما جددناه فيها. وسأل عن إجارتها وأجرتها وكم بقي لنا من<lb/>مدتها، فأجبته عن ذلك، وقد كرر عبارات استحسان المكان في بنائه وموقعه،<lb/>فذكر ذلك في بدء الدخول وعند إرادة الخروج.<lb/>وبعد أن أتم بحثه وتفتيشه بدقة يعجز عن مثلها أمهر المفتشين خرج مشيعًا<lb/>بالقلوب والأجسام؛ حتى إذا ما بلغ باب حديقة المدرسة ودع المشيعين وودعوه<lb/>بتقبيل يده الكريمة. وأراد أن يمشي في الشمس إلى الشارع العام، فلما رآنا نريد<lb/>المشي في خدمته ركب سيارته، وأمر سعادة محافظ العاصمة بالركوب معه،<lb/>وانصرف والألسنة تلهج بحمده والدعاء له وكانت الساعة بلغت 10و5 دقائق.<lb/>وعلى أثر ذلك تألف وفد من رئيس الجماعة والشيخ محمد المهدي والشيخ عبد<lb/>الوهاب النجار وكاتب هذه السطور (ناظر المدرسة) لأداء واجب الشكر إلى سموّه،<lb/>فجئنا قصر عابدين، فأبلغنا رجال التشريفات أن موعد انعقاد مجلس النظار قد<lb/>حان، فلا وقت لمقابلة سموه الآن. فاكتفينا بكتابة أسمائنا في الدفتر كما هي العادة<lb/>المتبعة.<lb/>ثم إن كاتب هذه السطور أمّ قصر عابدين مرة أخرى في أصيل ذلك اليوم<lb/>فتكرم الجناب العالي بمقابلته مقابلة خاصة، فأديت ما يجب من الشكر بلساني ولسان<lb/>إخواني، وتفضل - أيده الله تعالى - بإبداء سروره من زيارة المدرسة ورضاه عنها،<lb/>وببعض الأوامر الإرشادية المتعلقة بها وبما تبرع به لها، فخرجت حامدًا شاكرًا<lb/>داعيًا. أما ما تبرّع به لها فهو خمسمائة جنيه مصري. وما يرجى من عنايته وبرّه<lb/>فوق ذلك، أدام الله توفيقه وتأييده، آمين.<lb/>***<lb/>كلمة الدعاء والشكر<lb/>التي وجهها إلى سمو أمير البلاد ناظر مدرسة دار الدعوة والإرشاد [1] وهو واقف بين يديه في حجرته من المدرسة<lb/>مولانا العزيز العظيم:<lb/>ليس في طاقتنا ولا في طاقة الأمة أن تقوم بما يجب لك من الإجلال والتكريم،<lb/>بتشريفك هذا المعهد الإسلامي من معاهد التربية والتعليم، ولكن لسان كل منا يردد<lb/>قول البوصيري:<lb/>ما له حيلة سوى حيلة العا <gap resp="#org_MS"/> جز إما توسل أو دعاء<lb/>فنقول: أعز الله بك - أيها العزيز - الإسلام، ورفع بهمتك منار العلم<lb/>والعرفان، وأحيا بهديك السنة، وجدد بعنايتك مجد الأمة.<lb/>نحمد الله تعالت أسماؤه ثم نحمدك، ونشكره جل ثناؤه ثم نشكرك، ولو كبر<lb/>عن الثناء محسن لكبرت يا مولاي عن الحمد، ولو جل عن شكر الصنيعة منعم<lb/>لجلت صنائعك عن الشكر.<lb/>فأنت أنت الذي انفردت - دون أمراء المسلمين - بالجمع بين المدنية<lb/>الصحيحة وإقامة شعائر الدين. ففي أوربا تزاحم بمنكبك مناكب أعاظم الملوك،<lb/>وفي حرم الله ورسوله يزاحمك بمنكبه البدوي والصعلوك.<lb/>وأنت أنت الذي أفضت المال والنظام على معاهد العلم الدينية، ولم تنس من<lb/>فيضك مدارس الفنون الدنيوية، ولم ترض بما رفعت من شأن الأزهر حتى أنشأت<lb/>أزهرًا ثانيًا في مدينة الإسكندرية، كما نفخت روح الثقة في جسم الجامعة المصرية،<lb/>بإعانتك المالية وعنايتك المعنوية.<lb/>وأنت أنت الذي رقيت بعلمك وعملك الزراعة، وجددت في قطرك السعيد<lb/>أعمال الصناعة، ووسعت بهديك دائرة التجارة.<lb/>تفعل كل هذا بحق، بما آتاك الله من الهمة العلية، وتجري فيه على عرق،<lb/>بالوراثة المحمدية العلوية.<lb/>فأنت أنت الذي لله ما فعلا <gap resp="#org_MS"/> وأنت أنت الذي لله ما صنعا<lb/>وأنت أنت الذي لله ما وصلا <gap resp="#org_MS"/> وأنت أنت الذي لله ما قطعا<lb/>ولكن: هل رضيت نفسك الكبيرة بكل هذا ووقفت همتك العلية عنده؟ كلا!<lb/>أنت - أيدك الله بروح منه - قد توجهت إلى ما وراءه من الإصلاح الاجتماعي والسياسي، والإصلاح الديني الروحي.<lb/>أما الأول: فقد أشهدت الشرق والغرب - وكفى بالخافقين شاهدي عدل - على<lb/>أنك تريد أن تشاركك أمتك في سلطتك الذاتية، وتجعل حكومتك حكومة نيابية، ولا<lb/>تزال تمهد لذلك السبيل، وتمزج مع الأمة من كل قبيل، وهذه رحلتك الميمونة<lb/>المباركة التي أزمعتها، آية بينة على إحيائك سنة الراشدين في احترام الأمة<lb/>ومعاشرتها، ومحبتها والتحبب إليها [2] .<lb/>وأما الثاني: فهو عنايتك بأمر هذه المدرسة ورغبتك في نجاحها، على علم<lb/>منك بأنها تقوم في الإسلام بخدمة لا يغني غيرها غناءها، من حيث إنها رباط<lb/>لتربية الأخلاق، والآداب الإسلامية، على ما كان عليه السلف الصالح وقدماء<lb/>الصوفية، ومعهد لتعليم العلوم الدينية، وما يحتاج إليه المرشدون والدعاة من العلوم<lb/>الكونية والعقلية، وإن الغرض منها إحياء دعوة الإسلام والدفاع عنه بحسب ما<lb/>تقتضيه حال العصر، وإرشاد عامة المسلمين إلى ما يصلح به أمر دينهم ودنياهم،<lb/>ويجارون به غيرهم ويعيشون عيشة الوفاق مع من عداهم.<lb/>وإن ارتباط جماعة الدعوة والإرشاد بمشيخة الطرق الصوفية مما يمهد السبيل<lb/>للمرشدين الذين يتخرجون في هذه المدرسة لإصلاح شؤون العامة؛ لأن أكثر العامة<lb/>تنتمي إلى طرق الصوفية، فإذا انبث المرشدون المستعدون بالتأثير بالوعظ<lb/>والخطابة في هؤلاء الناس، وعهدت إليهم المشيخة الصوفية بإرشادهم وتعليمهم.<lb/>فالمرجو بحسب سنة الله تعالى في تأثير الدين في النفوس أن يصلح حالهم في أقرب<lb/>وقت، وبذلك تقل الجرائم والجنايات، والتعديات على الزرع والبهائم والناس، بعد<lb/>أن أعيا الحكومة أمرها، وحارت في الوسائل التي تقللها، فعنايتك يا مولانا بهذه<lb/>المدرسة ستكون عهد إصلاح جديد للأمة والبلاد؛ إن شاء الله تعالى.<lb/>هذا ولولا أن أشق على مولاي بإطالة الوقوف لأطلت القول بحمده وشكره،<lb/>وشرح ما أعتقد من الخير والنفع للأمة بعنايته وبره؛ ولكنني أكتفي بما في القلب،<lb/>وما في القلب كثير.<lb/>***<lb/>القصائد والمقاطيع التي أنشدها الطلاب<lb/>على مسامع مولانا الأمير<lb/>القصيدة الأولي لمحمد أفندي الشريقي اللاذقي من الطلاب المستمعين في القسم<lb/>الخارجي الذين يختلفون إلى المدرسة في هذا العام، وهو حسن الإلقاء والإنشاد،<lb/>وكنت أشرت إليه بعد إنشاد أبيات من الغزل أن يختصر منه، تفاديًا من طول<lb/>وقوف مولانا العزيز على قدميه، فأشار أعزه الله - وإشارته أمر مطاع، وحكم لا<lb/>يقرن إلا بالتنفيذ والاتباع - بأن يتم الطالب إنشاده فأتمه، وهذا نص قصيدته:<lb/>بلابل الروض بالتغريد تطربنا <gap resp="#org_MS"/> وبالنواح حمام الروض يشجينا<lb/>وما أحيلى نسيمات الصبا سحرًا <gap resp="#org_MS"/> رسائل الحب نهديها وتهدينا<lb/>والطل يحنو على الأزهار بلثمها <gap resp="#org_MS"/> حسبته والهًا بالحب مفتونا<lb/>وقفت أرنو إلى الأزهار مبتسما <gap resp="#org_MS"/> لله يا زهر ما أحلى تدانينا<lb/>وقفت والقلب لا يدري محجته <gap resp="#org_MS"/> أيعشق الورد أم يهوى الرياحينا<lb/>حتى إذا ما بدت والغصن قامتها <gap resp="#org_MS"/> مليكة الروض عن بعدٍ تحيّينا<lb/>شعرت أن الهوى قد دبّ في كبدي <gap resp="#org_MS"/> يا وَجْدُ رفقًا بأكباد المحبنيا<lb/>رنت إليّ بطرف زانه حورٌ <gap resp="#org_MS"/> فالوجه يجذبنا والطرف يرمينا<lb/>راقت ورقت فلما جئتها ولهًا <gap resp="#org_MS"/> قطفت من خدها ورداً ونسرينا<lb/>***<lb/>دع الخيال خيال الشعر ما خطرت <gap resp="#org_MS"/> بنت الحقيقة تجلى في مغانينا<lb/>ما ذلك الروض عندي غير مدرسة <gap resp="#org_MS"/> وما أزاهرها إلا المريدينا<lb/>وما مليكة ذاك الروض باسمةً <gap resp="#org_MS"/> إلا مثال حياة العلم تحيينا<lb/>حياة مدرسة نقضي مراحلها <gap resp="#org_MS"/> والدرس رائدنا والجد حادينا<lb/>تنير أذهاننا تعلي مداركنا <gap resp="#org_MS"/> فلا يلذّ لنا إلا تآخينا<lb/>كم قربت بيننا سقيًا لعاملها <gap resp="#org_MS"/> وأشرق النور وانجابت ليالينا<lb/>حياة مدرسة قلبي بها ولِهٌ <gap resp="#org_MS"/> سلوت في حبها الغزلان والعينا<lb/>حياة مدرسة تذكي قرائحنا <gap resp="#org_MS"/> نظل من بعدها غُرًّا ميامينا<lb/>نبغي الحقائق مهما عز مطلبها <gap resp="#org_MS"/> نقدس العقل والوجدان والدينا<lb/>***<lb/>أرى بأفق العلا نورًا يجللنا <gap resp="#org_MS"/> لله نور أضاء اليوم نادينا<lb/>نور الأمير الذي قد عمّ نائله <gap resp="#org_MS"/> وغيث نعمائه أورى مغانينا<lb/>فاسجع حمام الحمى وأطرب بلا ملل <gap resp="#org_MS"/> واهتف لعباسنا واحمد خديوينا<lb/>إني أرى مصر في أيام دولته <gap resp="#org_MS"/> بغدادنا وأرى العباس هارونا<lb/>والنيل يجري فراتًا في كنانته <gap resp="#org_MS"/> وما وردناه إلا راح يروينا<lb/>مولاي إني عشقت العلم من صغر <gap resp="#org_MS"/> ولا أزال بحب العلم مفتونا<lb/>وأنت خير أمير شاد معهده <gap resp="#org_MS"/> وقام للعلم والتحصيل يدعونا<lb/>لذا سكنت فؤادي دون ما عجب <gap resp="#org_MS"/> وكنت أفضل من أحيا أمانينا<lb/>هذا فؤادي بإخلاصٍ أقدمه <gap resp="#org_MS"/> على وفائي إلى مولاي عربونا<lb/>***<lb/>
               <lb/>ثم أنشد الطالب الشيخ أحمد كمال الغزي الطالب الداخلي في القسم التمهيدي<lb/>هذه القصيدة وجعل عنوانها (الترحيب) :<lb/>أهلاً بمن طلعت شموس سعوده <gap resp="#org_MS"/> وفعاله تاج لكل زمان<lb/>أهلاً بمَن نال المعالي والذي <gap resp="#org_MS"/> سهر الدجى لمصالح الأوطان<lb/>أهلاً بمن ملك النفوس وساسها <gap resp="#org_MS"/> بالحزم فانقادت مع الأبدان<lb/>أهلاً بعباس الذي لولاه ما <gap resp="#org_MS"/> نشرت علينا راية العرفان<lb/>فلأنت للإسلام أقوى ساعد <gap resp="#org_MS"/> يسعى إلى الإصلاح والعمران<lb/>وأقمت صرح العلم والأدب الذي <gap resp="#org_MS"/> أخنت عليه نوائب الحدثان<lb/>وأريتنا كيف الصعود إلى العلى <gap resp="#org_MS"/> وعظمت حتى لا يرى لك ثان<lb/>لو تعرف الأبطال فعلك بالوغى <gap resp="#org_MS"/> علموا بأنك فارس الميدان<lb/>أو يشهدونك في المكارم والندى <gap resp="#org_MS"/> شهدوا بأنك نخبة الأزمان<lb/>ولقد نرى ملك البلاد كأنه <gap resp="#org_MS"/> مَلَك بدا في صورة الإنسان<lb/>مولاي إن المسلمين كما ترى <gap resp="#org_MS"/> ما بين مظلومٍ وبين مهان<lb/>والدين أنت نصيره وحفاظه <gap resp="#org_MS"/> فارفع دعائمه على الأديان<lb/>وانهض فدار الرشد تعلي شأنه <gap resp="#org_MS"/> تهدي القلوب بساطع البرهان<lb/>فمنارها للشرق أعظم مصلح <gap resp="#org_MS"/> يحيي النفوس بمحكم القرآن<lb/>فأقم دعائمها وشيد ذكرها <gap resp="#org_MS"/> فهي السبيل إلى هدى الإنسان<lb/>لا زلت عز المسلمين وكفهم <gap resp="#org_MS"/> ما غرد القمري في الأفنان<lb/>***<lb/>ثم أنشد الطالب الداخلي في ذلك القسم الشيخ عبد السميع البطل هذه الأبيات:<lb/>أهذا كوكب أم ضوء صبح <gap resp="#org_MS"/> أم القمر المنير أم الأمير<lb/>وذا ملك كريم أم مليك <gap resp="#org_MS"/> أم العباس يعلوه السرور<lb/>هو العباس مولى كل خير <gap resp="#org_MS"/> وطل عطائه بحر غزير<lb/>مليك القطر إنا قد بسطنا <gap resp="#org_MS"/> إليك يدًا إلى الجدوى تشير<lb/>فنحن غراسكم نحيا إذا ما <gap resp="#org_MS"/> سقاه ماء جودكم النمير<lb/>أترضى أن يكون لكل دين <gap resp="#org_MS"/> دعاة في ممالكنا تسير<lb/>ولا يدعو إلى الإسلام داعٍ <gap resp="#org_MS"/> ولا يبدي حقائقه بشير<lb/>أعباس هداة الناس أموا <gap resp="#org_MS"/> علاك وملء قلبهم سرور<lb/>فأنت المرتجي لسداد أمر <gap resp="#org_MS"/> وأنت لديننا نعم النصير <note type="footnote" location="bottom">(1) نشرت هذا وما قبله في الجرائد اليومية المشهورة عقب تشريف الأمير، ثم نشرته هنا بالنص الذي نشر في الجرائد فلهذا قلت: وجهها ناظر المدرسة، ولم أقل: وجهتها.<lb/>(2) كنت بدأت في صبيحة يوم تشريف الأمير بكتابة كلمة الدعاء والشكر لأجل أن ترسل إلى الصحف بنصها، ولكنني كتبت قليلاً منها، وشغلني استقبال مَن حضر وتعاهد نظام المدرسة عن إتمامها كتابة فأتممتها ارتجالاً، ولما نشرتها في الجرائد قال لي غير واحد ممن كان حاضرًا: إن ما قلته في هذه الرحلة كان أوسع مما كتب وأبلغ عبارةً وأحسن تأثيرًا.</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p472"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2794.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مصاب مصر والشام<lb/>برجال العلم وحملة الأقلام</head>
               <lb/>
               <lb/>أكبر مصائب البلاد موت العلماء والأدباء والكتاب الذين يغذون العقول<lb/>ويزكّون النفوس بالتعليم والتصنيف ونشر العلوم والآداب. وقد رزئت الديار<lb/>المصرية والسورية في هذه الأيام بوفاة أربعة كهول من أشهر رجالهما في علوم<lb/>الدين والدنيا واللغة، يعدون من عوامل التحول والانقلاب الاجتماعي في الأمة<lb/>العربية. وهم أحمد فتحي باشا زغلول المصري والشيخ حسن المدور والشيخ محيي<lb/>الدين الخياط البيروتيان - والشيخ جمال الدين القاسمي الدمشقي.<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>أحمد فتحي باشا زغلول<lb/>في آخر يوم من الشهر الماضي شيعت مصر جنازة نابغة العرب فيها صديقنا<lb/>أحمد فتحي باشا زغلول، وشعر كل ذي بصيرة فيها بأنها فقدت رجلاً لا خلف له<lb/>في مواهبه ومزاياه.<lb/>ولد الفقيد لليلتين أو ثلاث خلت من شهر رمضان 1279 (الموافق أول شهر<lb/>الشتاء الثاني سنة 1241 هجرية شمسية - 22 فبراير 1863م) والده من بيت<lb/>كريم ينتمي إلى بعض قبائل العرب التي استوطنت القطر المصري، ووالدته من<lb/>بيت كريم يسمَّى (بيت بركات) ، وهما من قرية من قرى مديرية الغربية اسمها<lb/>(إبيان) ، وكان والده سمّاه (فتح الله صبري) ثم غير اسمه ناظر المعارف فسماه<lb/>باسمه (أحمد) لما ظهر له من نجابته، ولقبه بفتحي للإشارة إلى اسمه الأول.<lb/>وتلقى التعليم الابتدائي والوسط في مدارس الحكومة بمصر والإسكندرية، واختار<lb/>له ناظر المعارف أن يتلقى التعليم العالي في فرنسا، فكان في مدارس<lb/>التعليم كلها آية الذكاء والاجتهاد. ولما عاد من أوربة دخل في خدمة الحكومة في<lb/>النيابة والقضاء حتى صار رئيسًا لمحكمة مصر الأهلية ثم وكيلاً لنظارة الحقانية،<lb/>ونال ما نال من رتب الحكومة وأوسمتها العالية، وكان العارفون يجزمون بأن ترقيه<lb/>دون استحقاقه واستعداده. فهل هذا هو أحمد فتحي باشا زغلول؟<lb/>تعلم في مدارس مصر وأوربا ألوف، عاش أكثرهم ومات كما يعيش ويموت<lb/>الملايين من الجهلة والمغمولين، وتقلب كثيرون منهم في مناصب الحكومة وأعمالها.<lb/>وما كل واحد منهم يستحق أن يترجم في الصحف ويخلد اسمه في دواوين التاريخ،<lb/>اللهم إلا تواريخ المنافقين الذين يعظمون كل صاحب منصب أو ثروة وإن لم يكن<lb/>له أثر يذكر أو منقبة تؤثر إلا جمع المال واقتناء العقار، والتعالي على الناس ولو<lb/>بالظلم والإفساد.<lb/>أحمد فتحي زغلول ذلك الرجل الذي شهد له كل ذي علم وفهم في مصر بأنه<lb/>بذ الأقران، وكان المجلى من حلبة المدنية في كل ميدان، لم يجمع مالاً، ولم يتأثل<lb/>عقارًا، ولم يترك درهمًا ولا دينارًا؛ وإنما كان هو ذلك الرجل بما آتاه الله من<lb/>الذكاء واللوذعية، والعقل والروية، والهمة العلية، وما تربى عليه من ملكة<lb/>الاستقلال، وما اكتسبه من العلوم وما أحسنه من الأعمال.<lb/>خلق أحمد فتحي زغلول كبير الاستعداد، آتاه الله فؤادًا ذكيًّا، وذهنًا لوذعيًّا،<lb/>والأذكياء في أمتنا العربية كثيرون، فإن كان حظ هذا الرجل من الذكاء عظيمًا فكم<lb/>من عظيم الذكاء أطفأت التربية السوءى والبيئة الفاسدة نور ذكائه، وهدمت ما بنته<lb/>الفطرة من قوة استعداده، وكم من ذكي وجهت القدوة السوءى ذكاءه إلى ما يضره<lb/>أو يضر أمته كلها، وقد اتفق لهذا الذكي اللوذعي أن نبت في بيئة خاصة، مثل<lb/>فيها أمام عينيه من أول العهد بالتمييز إمام الإصلاح في هذا الزمان، ومن حوله من<lb/>المريدين والإخوان، الذين لم يكن لهم سمر ولا حوار، إلا في شؤون التربية<lb/>والإصلاح، فكان يرى منهم منذ عهد التعليم الابتدائي الأستاذ الإمام متجليًا في<lb/>فضائله وحكمته، والشيخ عبد الكريم سلمان متحليًا بآدابه وفطنته، وأخاه (سعدًا)<lb/>معتصمًا باستقلاله وحجته، مع أتراب لهم من مريدي السيد جمال الدين حكيم<lb/>الإسلام، وخليفته الأستاذ الإمام، وكل في فلك العلم والحكمة يسبحون، وحول<lb/>قطب الإصلاح وتجديد حياة الأمة يدورون، فلقح استعداد أحمد فتحي بفكرة العمل<lb/>والسعي لتجديد حياة الأمة، وصحب الأستاذ الإمام بعد عودته من أوربة ودخوله في<lb/>أعمال الحكومة كأخيه الأكبر (سعد باشا) صحبة المريد الصادق للمرشد الكامل،<lb/>فاستفاد من تلك الأفكار السامية، والمقاصد العالية، والفصاحة الخلابة، والبلاغة<lb/>الجذابة، ما شاء الله أن يستفيد. وكان زيته صافيًا يكاد يضيء ولو لم تمسسه نار،<lb/>فاتصل بذلك القبس المتألق فاشتعل نورًا على نور.<lb/>أروي عن فقيدنا النابغة كلمتين في أستاذنا الإمام رحمهما الله تعالى:<lb/>الأولى سمعتها منه في أول مجلس لقيته فيه: زار الفقيد طرابلس الشام<lb/>بصحبة الأستاذ أيام كنت أطلب العلم فيها، فكنت مدة مكثهما في طرابلس ملازمًا<lb/>لهما من الصباح إلى وقت النوم؛ لأنني كنت اطلعت على ما صدر من جريدة<lb/>(العروة الوثقى) فعشقت السيد جمال الدين مدير سياستها، والشيخ محمد عبده رئيس<lb/>تحريرها، وصرت مريدًا لهما بالغيب، وقد جئت الدار التي ناما فيها ليلة قدما فقيل<lb/>لي أنهما ذهبا إلى حمّام عز الدين، جئت الحمام فألفيت بعض العلماء والوجهاء<lb/>قعودًا في خارج الحمام ينتظرون مع الفقيد، والأستاذ في الداخل، فترجمني الشيخ<lb/>خير الدين الميقاتي من علماء طرابلس للفقيد، وكان مما قاله: إنه أكتب الكتاب<lb/>عندنا وهو لا يرى لنفسه أستاذًا في الكتابة إلا الأستاذ الشيخ محمد عبده على أنه لم<lb/>يره، فقال الفقيد: كلنا ليس لنا أستاذ في الكتابة غير الأستاذ.<lb/>وأحسب أنه فسّر ذلك بأن التمايز في الكتابة إنما هو بالأفكار وأساليب<lb/>التصرف في الكلام، وأن كل من يقرأ ما كتبه الشيخ أو يسمع كلامه يجد فيه القدوة<lb/>المثلى والمادة الغزيرة في ذلك. ولم أحفظ من كلامه بنصه وقتئذٍ إلا تلك الكلمة.<lb/>وأما الكلمة الثانية فقد قالها منذ ثلاث سنين؛ إذ كنا نتذاكر في داره ببعض<lb/>المسائل الاجتماعية، فذكرنا كلمة من حكم الأستاذ في ذلك فسرتها الحوادث فقال:<lb/>إن كثيرًا من كلام الشيخ لم يظهر لنا معناه المراد إلا بعد موته. وقد كان يقول<lb/>الكلمة فنظن أننا فهمناها ثم يظهر لنا بعد عدة سنين أننا لم نكن فهمنا بعد غوره فيها،<lb/>حتى كشفه طول البحث وسعة الاختبار. اهـ بالمعنى.<lb/>تلك البيئة الإصلاحية هي التي جعلت استعداد أحمد فتحي زغلول خطيبًا<lb/>مفوهًا، كما جعلته كاتبًا قديرًا، فكان في مصر ثاني الأستاذ الإمام في فصاحة لسانه،<lb/>والتزام الفصيح في أكثر كلامه، أما الأستاذ فقد كتب الشيخ إبراهيم اليازجي في<lb/>ترجمته - وناهيك بنقده ودقته -: إن كلامه الذي كان يلقيه في مجالسه العادية كأبلغ<lb/>ما يكتبه المترسلون المتأنقون. أقول: وناهيك به قدوة صالحة، ومربيًا<lb/>للملكة.<lb/>تلك البيئة الطيبة والقدوة الصالحة هي التي لقحت ذلك الذهن الوقاد بلقاح<lb/>الاستقلال، الذي به تظهر ثمرات العلوم عند القيام بالأعمال، فكان مضطلعًا بالعمل<lb/>بما تعلم، وكان علمه ملكة ثابتة، وصفة راسخة، وشجرة مثمرة، وأكثر بالعمل<lb/>المتعلمين منا مقلدون، يودعون العلم بوداع المدرسة، وما عرفنا رجلاً مثله كانت<lb/>الحكومة تشعر بحاجتها إلى علمه، وترجع إليه حتى في القوانين والأعمال التي لا<lb/>تتعلق بعلمه، فهو واضع اللائحة الإصلاحية للمحاكم الشرعية، وهو واضع قانون<lb/>إصلاح الأزهر، وناهيك بهما، وبما يتوقف عليه وضعهما، وقد اشتهر أنه كان في<lb/>نظارة الحقانية الركن الركين لوضع جميع الأنظمة واللوائح والقوانين. لم تشغل<lb/>الفقيد خدمة الحكومة التي كان يتقنها من كل وجه، عن خدمة الأمة بالعلم والعمل،<lb/>فقد كان عضوًا عاملاً في الجمعية الخيرية الإسلامية، وألف وترجم عدة كتب ينبغي<lb/>بها الإصلاح والنهوض بالأمة، دون الكسب والثروة، وكان أول ما أخرجه للغة<lb/>العربية من نفائس مصنفات الإفرنج (كتاب أصول الشرائع) لبنتام، وهو كتاب<lb/>جليل في فلسفة القوانين وعللها ومداركها، يعجز عن ترجمته من لم يكن راسخًا في<lb/>علوم القوانين والفلسفة، وسعة الاطلاع في علم اللغة، ولو كان العلم في الأمة حيًّا<lb/>لأعيد طبع هذا الكتاب مرارًا.<lb/>وكان آخر كتاب ألفه في القضاء (شرح القانون المدني المصري) شرحه<lb/>شرح العالم المجتهد المستقل، وتصرف في تنسيقه وترتيبه تصرف المصلح المنقح،<lb/>غير في هذه الترجمة كثيرًا من الاصطلاحات القضائية المترجمة عن اللغة<lb/>الفرنسية ترجمة غير صحيحة، فأعجبت الحكومة وجمهور رجال القضاء بهذا<lb/>الشرح، واعترفوا بشدة الحاجة إليه، وكان هو الباعث على احتفالهم بالشارح ذلك<lb/>الاحتفال الذي نوهنا به في وقته.<lb/>وله في هذه المباحث القضائية كتاب حافل سماه (المحاماة) وقد بين في هذه<lb/>الكتاب تاريخ المحاماة عند الأمم القديمة بالإجمال وعند الأمم الغربية بالتفصيل ومنه<lb/>الكلام في نظامها عند هذه الأمم، والمؤتمر الذي عقد لها، ثم أفاض القول في<lb/>المحاماة في مصر، وبيان حال المحاكم المصرية وتاريخها وتأسيس الحكومة<lb/>المصرية ودخولها في سلك النظام الأوربي، وأطال الكلام على القضاء فيها، وبعد<lb/>استيفاء كل ما أراده من الكلام على المحاماة وأهلها من التاريخ والنظام والقوانين<lb/>والآداب، وما يناسب ذلك ختم الكتاب بملحقات في قوانين مصرية سابقة ولوائح<lb/>وأوامر رسمية مصرية متممة للموضوع. فكانت صفحات الكتاب 434؛ وصفحات<lb/>الذيل 210 وله رسالة قضائية في التزوير مفيدة في بابها.<lb/>وله ترجمة كتاب (الإسلام - خواطر وسوانح) للكونت هنرى دي كاستري<lb/>الفرنسي، في رد مفتريات الصليبين وأشباههم على الإسلام، فقد كان هذا الكونت<lb/>واسع الاطلاع في كتب المسلمين، ونقل في هذا الكتاب من مطاعن الإفرنج في<lb/>الإسلام ما لم يخطر على بال مسلم في الدنيا، وردها وأثنى على الإسلام خير الثناء.<lb/>وقد ترجم هذا الكتاب وطبعه في أواخر سنة 1305، وهي التي صدر فيها المنار،<lb/>وقرظناه في العدد الحادي عشر من السنة الأولى، ونشرنا مقدمته للترجمة العربية<lb/>التي نقل الفقيد فيها نبذة من المنار. وكان غرضه من ترجمة هذا الكتاب الدفاع عن<lb/>الإسلام وبيان محاسنه وتنبيه المسلمين إلى ذلك.<lb/>وأما الكتب التي ترجمها لغرض التجدد العلمي والمدني في مصر وسائر<lb/>الأمة العربية فهي كتاب (سر تقدم الإنكليز السكسونيين) في الطريقة المثلى<lb/>للتربية والتعليم، لعالم فرنسي اسمه (أدمون ديمولان) وكتاب (روح الاجتماع)<lb/>وكتاب (تطور الأمم) كلاهما للفيلسوف الفرنسي الكبير (غوستاف لوبون) فكان<lb/>غرضه من هذه الكتب بث فكرة التربية الاستقلالية والتعليم العلمي في الأمة،<lb/>واعتماد الأفراد على أنفسهم لا على حكوماتهم [1] وتنبيهها إلى أسباب التحويل<lb/>والانقلاب في الأمم والشعوب، وكونه لا يحصل إلا بالتدريج البطيء، وتذكيرها<lb/>بالآفات والعلل الكامنة في التطورات الاجتماعية الحديثة في الإفرنج، كالاشتراكية<lb/>والأحزاب والجمعيات السياسية، والاقتصادية وغيرها. ولغوستاف لوبون مذهب<lb/>خاص في هذه المباحث يخالفه في كثير من آرائه بعض علمائهم والناظر المستقل لا<lb/>يقلد أحدًا من المختلفين، وإنما يمحص المسائل ويتبع قوة الحجة والدليل.<lb/>ويقال: إنه كان بدأ بترجمة كتاب مدنية العرب أو حضارة العرب لغوستاف<lb/>لوبون أيضًا، وكان الأستاذ الإمام حضه على ترجمته، وآخر ما أخرجه قلمه للناس<lb/>ترجمة رسالة سياسية في سوء حال الدولة العثمانية وشدة حاجتها إلى تغيير وضعها<lb/>ونظامها، وهي للأمير مصطفى فاضل باشا زعيم الأحرار الأول في الآستانة<lb/>خاطب بها السلطان عبد العزيز، ورسالة أخرى في قواعد وفذلكات اجتماعية<lb/>لغوستاف لوبون جعلها كالمذاكرات والعناوين لما فصله في كتبه الاجتماعية،<lb/>فترجمها الفقيد بالعربية وسماها (جوامع الكلم) .<lb/>وقصارى القول في صفة الرجل الاجتماعية والسياسية أنه حجة على كفاءة<lb/>العربي، وقدرته على العلم والعمل بالنظام الأوربي كأرقى الأوربيين؛ لأنه ركن<lb/>في العمل بذلك.<lb/>وأما صفاته الشخصية فقد كان حسن المعاشرة، حلو المفاكهة، نزيه النفس<lb/>واللسان، يقدر على إرضاء كل جليس بغير دهان، لا يمل جليسه جده، ولا يعبث<lb/>بوقار هزله، وقلما تربى في أوربا شاب مثله في عفته وصيانته، والاعتصام من<lb/>استخفاف حرية الفسق لشرة الصبا وخفته، وكان دقيق النظام في كل شيء متأنقًا جد<lb/>التأنق في زيه ومعيشته بلا تكلف، ولا إضاعة وقت في العبث وأما رأيه في<lb/>الإصلاح والتجدد فهو أن يبني ولا يهدم؛ لأن الأمة إذا وجدت البناء الجديد أصلح<lb/>لها، تركت المباني العتيقة تسقط من تلقاء نفسها، فلم يكن يدعو إلى ترك العادات<lb/>الضارة ويشنع على أنصارها؛ لذلك لم يطعن الناس في رأيه ومذهبه كما طعنوا في<lb/>صديقه قاسم بك أمين؛ بل لم يكن الجمهور يعرفون أن له رأيًا يرمي إليه في<lb/>الانقلاب الاجتماعي. فإن فهم بعض أذكياء الحزب الوطني أن ما شرحه كتاب<lb/>روح الاجتماع من أمر اندفاع الجماعات بغير عقل ولا شعور ينطبق على حزبهم،<lb/>فهل كان يسهل عليهم أن يطعنوا بوطنية مترجم الكتاب ويعدونه خصمًا لهم؟<lb/>هذا وإن الفقيد قد كان ميالاً إلى الإصلاح الديني، معتقدًا أنه شطر أو شرط<lb/>للإصلاح الدين والسياسي، وقد كان أخبرني في أوائل العهد بإنشاء المنار أن<lb/>إبراهيم باشا فؤاد ناظر الحقانية مغتبط بالمنار ويرى وجوب تعميم نشره بين<lb/>المسلمين. وأنه هو قد سرّ بذلك وتواعد مع الناظر باتخاذ وسيلة لذلك يوزع بها<lb/>ألوف من النسخ على طلاب العلم وفقراء القراء بثمن قليل. ثم لم أراجعه ولا كلمت<lb/>إبراهيم باشا في ذلك عندما كنت ألقاه وأسمع منه الثناء على المنار. ولا هما وفقًا<lb/>لشيء مما تحدثا به.<lb/>ولما توفي شيخنا الأستاذ الإمام تذكر أصدقاؤه ومريدوه في عمل شيء يذكر به،<lb/>فاقترحت أن تنشأ باسمه مدرسة كلية يجمع بها بين التربية الدينية الصحيحة<lb/>وتعليم العلوم الدينية والدنيوية على طريقته التي كان يسعى لها سعيها بإصلاح<lb/>الأزهر، فقبلوا الاقتراح بكل ارتياح، وانتخبوا في دار سعد باشا زغلول لجنة<lb/>لوضع نظام المدرسة مؤلفة من حسن باشا عاصم والفقيد وصاحب هذه المجلة،<lb/>فكان الفقيد مهتمًا بهذا، وذاكر به لورد كرومر - كما تقتضي المصلحة - فأظهر<lb/>اللورد له الاستسحان. ووعده بأن يحضر له نظام وبرنامج مدرسة عليكرة<lb/>الإسلامية الهندية للاقتباس منه واستحسن أن يبدأ بالعمل صغيرًا ليكبر بالتدريج.<lb/>ويعلم الذين يقرؤون المنار منذ سنين أن الذي حال دون إنشاء هذه المدرسة هو<lb/>ظهور مشروع مدرسة الجامعة المصرية ونوط أمرها بسعد باشا زغلول وقاسم بك<lb/>أمين. وكان سعد باشا هو الركن الركين لمشروعنا فتركه للجامعة وما كان يمكن أن<lb/>يشتغل به وبمشروع الجامعة معًا.<lb/>ولما عزمت على السفر إلى الآستانة منذ أربع سنين لأجل مشروع الدعوة<lb/>والإرشاد اهتم بذلك الفقيد اهتمامًا عظيمًا، وجاءني ليلة من ليالي رمضان الذي<lb/>سافرت فيه واقترح أن نتكلم في المشروع منفردين، فأقفلنا باب الدار، وظللنا<lb/>نتحدث في المشروع إلى ما بعد نصف الليل، فلما شرحت له وسائله ومقاصده سر<lb/>به وبالغ في استحسانه، ووعد بأن يساعد الجمعية التي تؤسس له هناك بقدر الطاقة،<lb/>وعهد إلي بأن أتعاهده بالكتابة من الآستانة، فكانت الكتابة بيننا متصلة في ذلك،<lb/>ولم أر أحدًا من أصدقائي بمصر اهتم بذلك بعض اهتمامه رحمه الله تعالى.<lb/>كان سبب موته مرض ألم بدماغه، سببه كثر تفكره واشتغاله، ولا غرو فقد<lb/>كانت قوة ذلك الدماغ أعظم من مادته، وعمله فوق استطاعته، وذلك منتهى أكثر<lb/>الرجال الذين همتهم أكبر من قوتهم، تنسى عقولهم حقوق أبدانهم: فيجنون على<lb/>أمتهم بجنايتهم على أنفسهم؛ إذ ينتزعهم القدر منها، أقدر ما كانوا على خدمتها،<lb/>فمنهم من يغتضر في سن الشباب، ومنهم من يلقى مصرعه عند الاكتهال، وبلوغ<lb/>قواه كلها مستوى الكمال، كمن فقدنا اليوم، ومن فقدنا بالأمس، رحمهم الله<lb/>تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) كتبت في منار أول المحرم سنة 1317 مقالة عنوانها: (الاعتماد على النفس) فقال لي وقتئذ: إني استعملت هذه الكلمة في ترجمة كتاب (سر تقدم الإنكليز) الذي طبع الآن وأراك سبقتني إلى استعمالها، ثم كثر استعمال هذه الكلمة بانتشار ذلك الكتاب لا بمقالتي.</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p487"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2795.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>محاربة متعصبي القبط وغيرهم للمنار</head>
               <lb/>
               <lb/>في يوم السبت في 21 جمادى الآخرة دعانا بالمسرّة (التلفون) رئيس النظار<lb/>حسين رشدي باشا إلى داره؛ فوافيناه فيها فإذا هو في سرير النوم لانحراف صحته،<lb/>وإذا بجانبه جريدة مصر القبطية، فأطلعنا عليها، وسألنا عما تنسبه إلى المنار<lb/>من الطعن المعلم عليه بالحبر الأحمر فيها، وملخصه أنه يجعل النصارى كلهم<lb/>وثنيين، وأن طعنه يكاد يضرم نار الثورة في البلاد؟ ؟ فلما قرأت ما فيها قلت<lb/>للرئيس: يا عطوفة الرئيس! أنت قاضٍ قبل كل شيء، وقد اشتهرت في حياتك<lb/>القضائية بالاستقلال، ومن مقتضى ذلك أن تقرأ الطعن الذي تشير إليه جريدة مصر،<lb/>قبل أن تحكم في المسألة بشيء. هذه العبارة التي تشير إليها جريدة مصر أوردها<lb/>المنار كعنوان لموضوع كتاب في سياق تقريظه له. هذا الكتاب اسمه (نشوء فكرة<lb/>الله) مؤلفه إنكليزي، ولخصه بالعربية سلامة أفندي موسى القبطي، وطبعه<lb/>بمطبعة يوسف أفندي الخازن الماروني السوري، محرر جريدة الوطن القبطية،<lb/>وقرظته الجرائد والمجلات السورية القبطية والإسلامية، ولم يعب المترجم والناشر<lb/>أحد منها بأنه عاب النصرانية وكاد يضرم نار الثورة في البلاد! ولكن لما قرظته<lb/>مجلة المنار الإسلامية وذكرت أن ملخصه إثبات كون الديانة النصرانية وثنية<lb/>الأصل - وقيدتها بالحاضرة تبرئة للمسيحية الصحيحة التي كان عليها المسيح عليه<lb/>السلام وحواريه رضي الله عنهم - صار ذلك أكبر الجرائم المحركة للثورات والفتن،<lb/>واستحق صاحب المنار النفي من مصر، واستحقت الحكومة هذا الإنذار من<lb/>جريدة مصر - إذ فيها: أن من أنذر فقد أعذر بعد الاقتراح على الحكومة بأن<lb/>تعاقب صاحب المنار بمثل ما عاقبت به عبد العزيز شاويش عدو القبط من سجن<lb/>ونفي.<lb/>ثم أعطيت للرئيس نسخة المنار فلما قرأ التقريظ فيها ضحك مستغربًا كتابة<lb/>جريدة مصر. ثم ذكرت له أن المنار لما كان هو المجلة الإسلامية الوحيدة التي<lb/>أخذت على نفسها الدفاع عن الإسلام في هذه البلاد الحرة التي ينشر المبشرون فيها<lb/>الصحف والرسائل الكثيرة في الطعن في الإسلام والقرآن والنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وجب علينا شرعًا أن نرد عليها اعتداءها ولو بما هو دونه؛ إذ لا يسمح لنا<lb/>ديننا أن نطعن في سيدنا عيسى ولا في أصل دينه وكتابه. فأنا لا أترك مدافعة<lb/>المبشرين إلا إذا كانت الحكومة تريد منع حرية المسلمين في دينهم وتجعل الحرية<lb/>للنصارى وحدهم. فقال الرئيس: كلا إن الحكومة لا تسلبك حرية الدفاع عن الإسلام<lb/>ولكن توصيك بالاعتدال والتزام خطة الدفاع. قلت: إنني أعني بالدفاع أنهم البادئون<lb/>وأننا نجزيهم بما دون عملهم، وأنهم إذا تركوا الكلام في ديننا تركنا الكلام في دينهم،<lb/>وأنني مستعد لتقديم جدول للحكومة بالشواهد من كتب المبشرين ورسائلهم على ما<lb/>فيها من الطعن الفاحش في الإسلام <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>كان ما أطلعني عليه الرئيس أول ما اطلعت عليه من المطاعن الكثيرة التي<lb/>وجهتها إلى المنار جريدة مصر، وكنت أسمع بها، ولا أحاول الاطلاع على شيء<lb/>منها. ثم جاءني أحد الأصدقاء بعددين منها؛ فإذا في أحدهما ما نصّه تحت عنوان<lb/>(صاحب المنار) :<lb/>(اتصل بنا أن ولاة الأمر قد اهتموا بما كتبناه عن الشيخ صاحب المنار<lb/>وطعنه الطعن الجارح في الدين المسيحي وأهله فاستدعاه عطوفة رئيس النظار إلى<lb/>منزله وحذره من الكتابة في مثل هذه المواضيع المهيجة وأنذره بتعطيل مجلته إن<lb/>عاد إلى تلك الكتابات. فعسى أن يكون هذا الإنذار مانعًا من الوقوع في المصائب<lb/>التي يريد صاحب المنار جلبها على البلاد وأهلها.<lb/>دع كذب جريدة مصر على رئيس الحكومة في هذا العدد وانظر ما كتبت في<lb/>الآخر: كنت كتبت مقالة في الرد على جريدة (دوكير) التي تصدر بمصر باللغة<lb/>الفرنسية؛ إذ نشرت مقالة تنكر فيها على المنار ما كتبه في النصرانية، يظهر أنها<lb/>لأحد السوريين، بينت فيها طريقة المنار في الجمع بين الإسلام والمدنية الصحيحة<lb/>والتأليف بين المسلمين وغيرهم، والصحف الفرنسية التي شهدت له بذلك، وكون<lb/>رده على دعاة النصرانية لا ينافي ذلك. وأرسلت المقالة إلى المؤيد فلم ينشرها إلا<lb/>بعد زهاء شهر من إرسالها إليه. وقد هاج نشرها جريدة مصر فكتبت مقالة في<lb/>اليوم التالي لنشر المقالة في المؤيد (وهو 27 جمادى الآخرة) استفرغت فيها ما<lb/>في قلب صاحبها ومحررها من السباب والشتائم والحقد والضغينة على صاحب<lb/>المنار، فظهر من فحوى ذلك سر من الأسرار، وهو سبب حملة جريدة مصر علينا<lb/>في هذا الشهر، مع أن المنار يرد على المبشرين من بضع عشرة سنة وهاك ما<lb/>فضح السر منها:<lb/>(ولكن هذا الرجل المسكين لم يعد يعطف أحد عليه. فالوطنيون يكرهونه<lb/>لأنه يعاكس مبادئهم، والإنكليز يبغضونه لأنه عدو مدنيتهم وعلماء المسلمين<lb/>يكرهونه لأنه غير واقف على أسرار الدين. وقد أدركت الحكومة سوء طويته،<lb/>وستوقفه عند حده عن قريب.<lb/>(إننا إذا اغتفرنا لهذا الرجل كل سيئاته وتغاضينا عن مدرسته التي لا ندري<lb/>الغرض منها. فإنه لا يرضينا منه تداخله في ما لا يعنيه وشرحه للدين المسيحي<lb/>شرحًا يخالف ما يعتقد به أهله. وطعنه ذاك الطعن الأليم في المدنية الأوربية<lb/>ووضعه القناصل والمبشرين والمومسات والقوادين في مستوًى واحد.<lb/>لذلك كله نرى من واجباتنا الوطنية أن نلاحق هذا الرجل ونعمل جهد<lb/>استطاعتنا لمحاربته كما تحارب الحكومات الأمراض المعدية ولو تسلح برضا بعض<lb/>ولاة الأمر عنه وشدّ جريدة مثل المؤيد لأزره بقولها عنه: (إن صاحب المنار<lb/>مهضوم الجانب وفي حاجة إلى الدفاع عن نفسه ودينه) اهـ. بحروفه.<lb/>(المنار)<lb/>ظهر لنا من هذا التصريح الذي لا يحتمل التأويل أن سبب انفجار<lb/>بركان التعصب على صاحب المنار في جريدة مصر هو تشريف مولانا الأمير<lb/>عزيز مصر مدرسة دار الدعوة والإرشاد، وما تضمنته هذه الزيارة من إعلان ثقته<lb/>بالمدرسة وعطفه السامي على ناظرها صاحب المنار، ولذلك عرضت جريدة مصر<lb/>بذكر المدرسة وقالت إنها تغاضت عنها، على كونها لا تدري الغرض منها! ! كأنه<lb/>يجب على كل مسلم يعمل للإسلام عملاً أن يوقف جريدة مصر على غرضه من<lb/>علمه! !<lb/>تقول جريدة مصر في صاحب المنار: إن المصريين والإنكليز يبغضونه، وإن<lb/>الحكومة قد أدركت سوء طويته وستوقفه عند حده عن قريب. أثبتت جريدة مصر<lb/>كل هذا، فكان ينتظر من مديرها ومحررها أنصار الديانة المسيحية بزعمهم أن يجد<lb/>صاحب المنار من قلوبهم عطفة أو نفحة من الرحمة المسيحية المبني أساسها على<lb/>محبة الأعداء ومباركة اللاعنين! ! ولكنهم لم يزدادوا إلا قسوة وحقدًا عليه، فبعد<lb/>الجزم بجميع ما ذكر قالوا: إن الواجب عليهم أن يعملوا جهد استطاعتهم لمحاربته ولو<lb/>تسلح برضا بعض أولياء الأمور عنه؟ فإذا كان الإنكليز ورجال الحكومة غاضبين<lb/>عليه. فمن تعني ببعض أولياء الأمور المتسلح برضاهم عنه؟ ؟<lb/>ثم ماذا تريد جريدة مصر بالمحاربة الجديدة التي توعدتنا بها، بعدما كان من<lb/>تهييجها المبشرين وغيرهم من رجال النصرانية علينا، وبعد هذه السباب والشتائم<lb/>وبعد إنذار الحكومة بخطر الثورة إذا لم تنكل بصاحب المنار؟ وهل بعد هذا من<lb/>حرب تقدر عليه جريدة؟ نعم بلغني ممن يعاشر بعض محرري جريدة مصر أنهم<lb/>يعنون بهذه المحاربة الاستعانة بنفوذ المبشرين في إنكلترة على إقناع حكومة لندرة<lb/>نفسها بوجوب إلغاء المنار والتنكيل بصاحبه وإقفال مدرسة دار الدعوة والإرشاد، إلى<lb/>هذا الحد وصلت ثقة متعصبي القبط بكيدهم للمسلمين، فاعتبروا يا أولي الأبصار. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2796.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
