<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1921.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1325" change="#d3e146">1325</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1907" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1907م</date>
         <pb n="n10-p583" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1922.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنوسية و<head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامعة الإسلامية</head>
               </head> [*]<lb/>عبد الحميد الزهراوي<lb/>
               <lb/>حقائق نافع بيانها<lb/>لعله ظهر للقارئ من المقالة التي ترجمتها الجريدة من قلم ضابط إنكليزي له<lb/>اطلاع على أحوال إفريقيا الإسلامية أن الأوربيين غير غافلين عن سير المسلمين في<lb/>سائر شؤونهم وجميع أقاليمهم، وتراهم يُظهرون من الاهتمام ببعض الذين لهم زعامة<lb/>دينية، وبكل ما هو مظنة القوة والاجتماع، ما يبيِّن للسامع أن رابطة صغيرة بين<lb/>جماعة قليلة من المسلمين، تُرى في نظر الأوربيين غولاً يخشى اغتياله ويجب أن<lb/>يحال بينه وبين النمو؛ لئلا يكون شره مستطيرًا.<lb/>والأمثلة على ذلك كثيرة، نكتفي منها الآن بما يقوله هذا الكاتب الإنكليزي<lb/>الذي ترجمته (الجريدة) قال:<lb/>(وقلَّ أن ترى في أوربا من يعلم شيئًا كثيرًا عن هذا المذهب، حتى لو سمع<lb/>معظم الأوربيين كلمة (سنوسية) لما فهموا شيئًا، مع أنها لفظة لها في آذان فاهميها<lb/>وقع شديد ومعنى مُرٌّ مَضّ، وما يُعلم عن هذا المذهب وإن قل، ينبئ بانتشار نفوذه<lb/>وقوته، وأنه على مضادته لأوربا، لا يبعد أن يكون السبب في أخطار وأهوال،<lb/>ربما أفضت إلى كسح العنصر الأبيض من أفريقية، كما تنبأ بذلك الدكتور كارل<lb/>بيتر وهو حجة) .<lb/>إن هذا الكاتب قد عظَّم من هول زعامة السنوسي تعظيمًا، جعله يستدبر<lb/>الصواب استدبارًا، ونراه قد عزا لهذه الطائفة كل حركات عروق المسلمين في<lb/>قلوبهم وأحشائهم، ولا يستطيع الواقف على حقيقة الحال إلا أن يغيب في العجب؛<lb/>إذ يراه يقول: إن مصر من جملة البلاد التي يسري فيها نفوذ السنوسي، وأنها<lb/>تحركت بأصابع من هذا النفوذ، فيا للعجب! متى تحركت مصر؟ وكيف تحركت؟<lb/>وما هي حركتها؟ وأين هو سلك الاتصال بين حركتها والكهربائية السونسية؟<lb/>ولكن ليست مصر وحدها في الانجذاب إلى هذه الكهربائية على رأي الكاتب<lb/>بل كل حركات قلوب المسلمين عمومًا وإفريقية المسلمة خصوصًا، فهو يقول:<lb/>(ولا ينكر أحد ما يشمل الأقطار الأفريقية المسلمة وغيرها من السخط العام<lb/>الآن، وإليك شاهدًا على ذلك حرب الصومال، والحركة المصرية، وثورة زولو،<lb/>والقلاقل التي في مستعمرة ألمانيا الجنوبية الغربية، وحوادث شتى بالشاطئ الغربي.<lb/>خطوب صغيرة لكنها تنذر بالخطب الأكبر، والداهية الدهياء. ثم أضف إلى ذلك<lb/>مسألة المغرب الأقصى ومصاعب فرنسا في شمال أفريقيا، والحركة الأثيوبية<lb/>الزنجية في الجنوب) .<lb/>ويقول في مكان آخر: (ويظهر أن الاضطراب الذي جرى بمصر حديثًا؛<lb/>كان سببه دعاة الطريقة السنوسية هناك، وإن كان السنوسيون لم يريدوا ذاك الهياج<lb/>ولم يستحثوه لمجيئه قبل أوانه، ولذلك لم ينهضوا بتغذية الفتنة التي أنتجوها) .<lb/>ويقول في الختام: (وخلاصة القول أن السخط بين أهالي أفريقية عام طام،<lb/>فشرارة واحدة تضرم النيران من أقصى أفريقية إلى أقصاها، وفى زعمي أن<lb/>السنوسيه هي مصدرة الشررة التي لابد أن تصيب لغم السخط المستقر في صدور<lb/>الأهالي) .<lb/>إن أمثال هذه الكتابة تدعونا إلى أن نتفكر ونستقصي بالبحث عن تفاسيرها.<lb/>ولا يظهر لنا من خلال المذاهب المتعددة في تفسير هذا الاهتمام الذي يظهره هؤلاء<lb/>الكتاب إلا أن القوم مضطرون لهذا السهر والتجسس على شؤون البلاد التي ملكوها،<lb/>والتي يطمعون أن يملكوها، فهم قد عرفوا أن القوه بالتضام والاتفاق، ويريدون أن<lb/>يقطعوا من البلاد التي يطمعون بها كل أرومة للتضام، ويحرصون على أن يجتثوا<lb/>كل سنخ للقوة، وقد زعموا أن الطريقة التي عليها السنوسية هي أرومة عظيمة<lb/>لتجمع المسلمين الناقمين على أوروبا، وأن هذه الجماعة التي حوله سيكونون يومًا<lb/>جيشًا جرارًا كالجراد، يلقف في طريقه كل نابتة من الأوربيين.<lb/>إما أن تكون هذه المزاعم مصطنعة؛ لتعظم الحكومات الأوربية في أعين<lb/>شعوبها هول (الخطر الإسلامي) كي تكون تلك الشعوب راضية عن كل فتك بهذه<lb/>الشعوب؛ ليقطعوا دابر كل تحاب بينهم وتعارف وتعاطف، حتى يكونوا أفذاذًا<lb/>مقطعي الأطراف مشرفين على الانقراض من غير رثاة. وإما أن تكون قائمة في<lb/>أذهانهم خطأ أو إسرافًا في سوء الظن، أو تكبر في مخيلاتهم من مظاهر التآخي<lb/>الديني. وخليق بنا على كلا الوجهين؛ أن لا نمر بهذه المسألة متجاهلين هذه<lb/>المزاعم التي عليها يبنون صرحًا من سياسة الإسراف بسوء الظن. والكلام في روح<lb/>هذه المسئلة؛ وهي الرابطة الدينية والجامعة الإسلامية، تدور حوله أغلاط كثيرة<lb/>تقع من باحثينا وباحثيهم؛ والأغلاط منشأ سوء التفاهم ومنشأ التنافر الذي ما برحنا<lb/>نراه يمتد في عهد كنَّا نظنه يتقلص فيه. فلذا رجحنا اليوم أن نخوض غمار هذا<lb/>البحث غير رامين إلا إلى تجلية الحقائق التي نعلمها. وكلامنا إن لم ينفع في دوائر<lb/>السياسة، ينفع في دوائر العلم التي يطوف حولها الشرقي والغربي متصافحين.<lb/>ونرجو أن يأتي يوم تعلو فيه الحقيقة في هذه المسئلة على المزاعم؛ مصطنعة<lb/>كانت أم خطأ.<lb/>***<lb/>(1)<lb/>اللغط في الجامعة الإسلامية<lb/>مركز الدائرة في هذه المسئلة هي الجامعة الإسلامية، وقد شغف كثيرون من<lb/>الباحثين منا ومن الأوربيين ببلوغ الحقيقة في هذه النقطة، فَأَبَت على أكثرهم<lb/>واستعصمت بحجُب من التشابه، فعمي السبيل على الطالبين، وانقسموا فرقًا،<lb/>وسلكوا مذاهب؛ أعقلهم الذين اعترفوا بأنهم لم يروا وجه الحقيقة، ومنهم من<lb/>وصف الذي شبه له زاعمًا أنها هي الحقيقة. والذين اشتهوا الوصف والبيان، ولم<lb/>يطيقوا أن يظهروا العجز من بعد البحث والنظر، قد اختلفت أقوالهم: فمنهم من<lb/>يثبت وجود هذه الجامعة، ومنهم من ينفيه. والمثبتون منهم من يتشاءم به، ومنهم<lb/>من يتيمن، ومنهم من لا يبني عليه أملاً، ومنهم من لا يوجس منه وجلاً.<lb/>لكن يظهر من الفصول والمقالات الكثيرة التي قرأناها لكتاب الأوربيين أن في<lb/>أوربا كلمة واحدة عامة بوجود هذه الجامعة، وأن فيها خطرًا على المستعمرات<lb/>الأوربية، أو قد تكون عائقًا عظيمًا يومًا ما عن بلوغ أوربا أمانيها من ابتلاع كل بلاد<lb/>المسلمين ابتلاعًا تامًّا. ويؤذن هذا بأن من يقول غير هذه الكلمة منهم هو من<lb/>الشاذين.<lb/>والكُتَّاب المسلمون يميل أكثرهم إلى تصديق هذا الحدس الأوربي، وتتغنى<lb/>أقلامهم بأن المسلمين كثيرون، وكلهم في الدين إخوان، وأن مستقبلهم حسن بواسطة<lb/>كثرتهم وجامعتهم الدينية، وعلى شيء من هذا بنى السيد توفيق البكري كتابه<lb/>(مستقبل الإسلام) .<lb/>والغريب في الأمر أن أكثر الباحثين في (الجامعة الإسلامية) يبتون فيها<lb/>الأحكام من غير أن يقولوا لنا: ما حقيقتها وما تاريخها، أذلك لشدة وضوحها أم<lb/>لأنها ليس لها صورة حقيقية واحدة، فهي تصور كما يقوم ظلها في خيال الكاتبين.<lb/>(2)<lb/>حقيقتها<lb/>ما الجامعة الإسلامية إلا اتفاق في كلمة واحدة؛ وهى أن القرآن كتاب الله،<lb/>جاء به محمد رسول الله. ولكن المطلع على تاريخ المتفقين هذا الاتفاق، يعلم أنه لم<lb/>يدفع عنهم الاختلاف الذي لا اتفاق معه بعد، فمنذ اختلف المسلمون ثلمت جامعتهم،<lb/>ولم يتفقوا اتفاقًا سياسيًّا بعد عهد عمر ولا اتفاقا دينيًّا بعد عهد علي، فما هي جامعة<lb/>قوم مختلفين منذ ثلاثة عشر قرنًا؟ اختلافًا سياسيًّا واختلافًا دينيًّا، يقتل بعضهم<lb/>بعضًا، ويستعين بعضهم علي بعض بأهل الملل المخالفة من الأساس. ما هي<lb/>جامعة قوم لم يخل يوم من أيامهم من قتال فئة منهم فئة أخرى، منذ مقتل خليفتهم<lb/>الثاني إلى يومنا هذا؟ ما هي جامعة قوم يُسرُّ ملوكهم المختلفون بذهاب ممالك ملوك<lb/>آخرين منهم؟ ما هي جامعة قوم حدثنا التاريخ من حديثهم أن أجنبيًّا شرقيًّا<lb/>(هولاكو) اكتسح بلادهم وهم في عزهم، فلم تتضام أيديهم علي مقاتلته، وكانت لا<lb/>تزال قويه على قتال بعضها بعضًا. وحدثنا التاريخ من حديثهم أن أجنبيًّا غربيًّا<lb/>(الصليبيين) هاجم بلادهم، فلم يجتمعوا كلهم على طرده، حتى حركت الهمة طائفة<lb/>منهم قويت وحدها على صده.<lb/>الجامعة التي يلغطون بها هذه هي (صوره مكبرة في خيال الأوربيين<lb/>منتزعة من دعوى المسلمين الإخاء الديني. وصورة محبوبة في خيال المسلمين<lb/>منتزعة من مس الحاجة إلى مثلها على رأيهم) ثم قد أصبح لهاتين الصورتين ظل<lb/>في الوجود قام عليه الحساب الحاضر. فالأوربي يقول يجب محو هذا الظل لئلا<lb/>يصير شبحا حقيقيًّا هائلاً ويذهبون في محوه مذاهب كما يبين في كتاباتهم المتنوعة<lb/>المختلفة. والمسلم يقول يجب جعل هذا الظل شبحًا حقيقيًّا يكون بهيبته حاميًا حقوقنا<lb/>أجمعين ولهذا عظم تشبث المسلمين هذه السنين بمسألة هذه الجامعة الإسلامية للدلالة<lb/>على التضام والترابط ولكن لا يصنع هذا شيئا ما دام الاختلاف الديني والسياسي<lb/>قاضيين أن يدوم تقتيل المسلمين بعضهم بعضا ويقعد بعضهم عن نصرة الآخر. ولو<lb/>تدبر الأوربي والمسلم لالتفلتا إلى أمر نافع غير هذا لأن الظل لا يصير شبحًا. لو<lb/>تدبر الأوربي لعرف أن الجامعة الإسلامية قد يخلقها الإسراف في إبادة مُلك المسلمين<lb/>ولعرف المسلم أن هذه الجامعة لا تنفع حتى يقوم العلم الصحيح عندهم مقام التقاليد<lb/>وتكون الجامعة يومئذ جامعة قومية.<lb/>(3)<lb/>السخط العام من الأوربيين<lb/>لو تدبر الأوربيون لعلموا أن السخط العام الحقيقي الذي يرونه ويسمعون به<lb/>ليس ناشئًا من الجامعة الإسلامية، بل هو ناشئ من سوء الإدارة، وهو يجر إلى هياج<lb/>الشعوب نفسها باسم الخلاص من الظلم، لا باسم الدين، ويشهد التاريخ أن شعوبًا<lb/>كثيرة هاجت على حكوماتها نفسها باسم الخلاص من الظلم، لا باسم الدين، فإذا لم<lb/>ينتظر الأوربيون من المسلمين الذين تحت حكمهم هياجًا إلا باسم الدين، فإنهم سوف<lb/>يتعبون من سوء نتائج هذا الخطأ على تمادي الأيام.<lb/>(4)<lb/>خطر الجامعة الإسلامية<lb/>وعندي أنه إن صح أمر الجامعة الإسلامية، لا ينتظر منها الشر الذي ينذر به<lb/>كتاب الأوربيين إلا أن يكون الشر عندهم هو صد المطامع وإيقافها عند حد. ولماذا<lb/>لا ينتظرون إلا الشر من قوم كان لهم دول عظيمة، فلم يسيئوا إلى بني آدم، كما<lb/>ينتظرون منهم الآن.<lb/>(5)<lb/>السنوسية<lb/>أما السنوسية فطائفة في الصحراء بين <placeName>طرابلس</placeName> ومصر، ملتفون حول شيخ<lb/>طريقة، في الأرض كثير من أمثالها وأمثاله. واضع هذه الطريقة هو السيد أحمد<lb/>ابن إدريس وهو رجل من صوفية المغرب وعلمائه، رحل إلى <placeName>اليمن</placeName> وتوفي فيها،<lb/>وهو شيخ الأستاذ المرغني المشهور، وشيخ الشيخ إبراهيم الرشيدي، وشيخ العلامة<lb/>السيد السنوسي (محمد علي) المولود عام 1204 في مستغانم، وقد طلب العلم في<lb/>فاس، ثم رحل إلى <placeName>مكة</placeName> فلقي أحمد بن إدريس، فأخذ عنه التصوف وخلفه في<lb/>الطريقة، وأحب أن يؤسس له مركزًا في <placeName>الحجاز</placeName>، فلم يساعد على ذلك فغادر<lb/>الزاوية التي بناها في جبل أبي قبيس عند <placeName>مكة</placeName>، ورحل إلى <placeName>طرابلس الغرب</placeName> سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1255" change="#d3e146">1255</date>هـ، ونزل في الجبل الأخضر وبني هناك عدة زوايا، ثم رجع إلى الحجاز<lb/>سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1263" change="#d3e146">1263</date> هـ، فأقام ب<placeName>مكة</placeName> سبع سنين يقرأ الحديث فنما ذكره، وزار مصر عائدًا<lb/>من <placeName>الحجاز</placeName> فأجَلَّه عباس باشا الخديوي آنذاك، وهرع الناس لزيارته. ولما كثر<lb/>مريدوه في صحراء ليبيا، أراد أن يعتزل البلاد التي فيها الأمر والنهي لحكومات<lb/>معروفة، فأرشده مريدوه إلى جغبوب لعزلتها ووجود الماء هناك، فبني زواية عام<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1273" change="#d3e146">1273</date>هـ وأقام فيها بين عربان البادية إلى أن توفى عام <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1276" change="#d3e146">1276</date>هـ، فخلفه ابنه<lb/>السيد محمد المهدي السنوسي، وقام مقامه بنشر الطريقة، وازداد عدد المريدين على<lb/>هذا، ودخل في مريديه ملك واداي، فلذلك أصبح مقامه في تلك الجهات كمقام<lb/>الملوك؛ لأن مريديه يجبون له عن طيب نفس المفروض عليهم من زكوات أموالهم<lb/>وهو يصرفها على اللاجئين على تلك الزوايا من الضعفاء والمرابطين وأبناء<lb/>السبيل.<lb/>وكل من عرف السنوسية حق المعرفة يمتدحهم على قيامهم في كبد هذه<lb/>الصحراء بما ينفع بني آدم: من المؤاخاة، وتقليل الشرور بين القبائل، وإيواء ابن<lb/>السبيل، وتعليم الجاهل، وإرشاد الضال. فلماذا لا يترقب كتاب الأوربيين من<lb/>هؤلاء إلا كل شر، وهم قوم قد بعدوا جهد استطاعتهم عن هذه السياسات المبنية<lb/>على ما لا حد له من الطمع. ولا ذنب لهم إلا شبه قوة على الدفاع.<lb/>هذه حقيقة السنوسية، لا ما زعمه الكاتب من أنها جمعية سياسية في لباس<lb/>ديني تتربص بالأوربيين يومًا عبوسًا قمطريرًا، يكون شره من سيوفهم وبنادقهم<lb/>مستطيرًا.<lb/>هذا ولقد حاول جلالة السلطان استدعاء السنوسي إلى الآستانة؛ بإيعاز من<lb/>سياسة أوربية، فلم تنجح هذه الدعوة، ولن تكون نتيجة البعثة التي بعثت لهذه<lb/>المهمة إلا تبادل التحيات والهدايا. فالسنوسية في معزل عن هذه الأمور، ولا نظن<lb/>بالسيد السنوسي شيخ هذه الطائفة اليوم؛ أنه يبغي من وراء هذه العزلة الدخول<lb/>بنفوس خلق الله إلى المذابح البشرية. وأبعد شيء عن الصواب زعم الكاتب وأمثاله<lb/>أن الفروض الدينية هي التي تحمل على إبادة غير المسلم، وهذا منتهى الجهل<lb/>بالتاريخ. وقانا الله سوء نتائج الجهالات.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد الزهراوي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت (الجريدة) : ترجمة مقالة لضابط إنكليزي، تكلم في السنوسية والجامعة الإسلامية كلامًا خياليًّا، فعقب عليه السيد عبد الحميد الزهروي المحرر بالجريدة بهذه المقالة.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p589" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1923.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">رفيق بك العظم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامعة الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب رفيق بك العظم الشهير بمباحثه التاريخية والاجتاعية رسالة في الجامعة<lb/>الإسلامية، أشرنا إليها في الجزء الماضي، ووفاء بالوعد نقتبس منها ما يأتي:<lb/>هل صحيح ما تقوله أوربا عن الجامعة الإسلامية؟<lb/>علمت أيها القارئ من هذا التمهيد أن الاجتماع يستدعي بطبيعته وجود الروابط<lb/>القومية والوطنية <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأن الغرض من هذه الروابط حفظ التوازن بين قوى<lb/>المجتمعات الإنسانية الميالة إلى المغالبة بحكم الأنانية والطمع، وأن أقل هذه<lb/>الروابط تأثيرًا في المجتمعات رابطة الدين، وأن المسلمين لم تجمعهم هذه الجامعة<lb/>يومًا، حتى ولا على التعاون على دفع الكوارث الكبرى التي حلت ببلاد الإسلام من<lb/>هجمات أهل الصليب والتتار، ولو اجتمع المسلمون أمام أمثال هذه الجوامع الكبرى<lb/>سواء في ذلك الوقت أو الآن أو كل زمان؛ لأتوا عملاً تستدعيه طبيعة الوجود لا<lb/>سبة فيه، ولا موآخذة عليه، إلا إذا محيت من صفحات الوجود قوانين الروابط<lb/>الاجتماعية بحكم الأخوة الإنسانية، والمساواة العامة بين أفراد البشر وأقوامهم، ولا<lb/>يكون هذا إلا إذا استبدل البشر بخلق آخرين من جنس الملائكة المطهرين.<lb/>إذا تقرر هذا؛ فاعلم أن دعوى القائلين بخطر الجامعة الإسلامية المتوقع بمعناه<lb/>الذي يريده أولئك القائلون مدفوعة من وجوه:<lb/>الوجه الأول: إن الجوامع الجنسية غالبة عند الأمم؛ وأخصها الأمة الإسلامية<lb/>لهذا نرى المسلمين قد مزقهم الأوربيون، وتشاطر ملكهم الدول المسيحية دون أن<lb/>يمد بعضهم يد المعونة إلى بعض باسم الدين والجامعة الإسلامية؛ لغلبة العصبية<lb/>الدينية ولتخاذلهم المعروف؛ المتأتي عن تحاسد أمرائهم الذين أعماهم الجهل وحب<lb/>الذات والأنانية الباطلة، حتى عن الاعتصام بالجوامع السياسية التي تقضي بها<lb/>أحيانًا المصالح المتحدة بين دول الأرض.<lb/>الوجه الثاني: إن المسلمين ولو اجتمعوا باسم الدين لمناهضة دول أوربا، فلا<lb/>يكون اجتماعهم خطرًا على المدنية كما يذهب إليه سياسيو الغرب، بل يكون وفاء<lb/>بحق القومية ورجوعًا إلى الاعتصام بالرابطة العامة التي يمكنها أن تقابل رابطة<lb/>الدول المسيحية الغربية التي اجتاحت أغلب ممالك الإسلام، وكانت خطرًا كبيرًا على<lb/>حياة المسلمين السياسة. وقد أبنَّا فيما سبق أن قوانين الاجتماع الطبيعية تقضي على<lb/>الشعوب بالذود عن مجتمعها، والذب عن استقلاله، ما لم يصبح البشر كله في حقوق<lb/>الإنسانية والتمتع بثمرات الحياة سواء.<lb/>الوجه الثالث: إن القول بالجامعة الإسلامية واتحاد الإسلام، وغير ذلك من<lb/>الألفاظ الوضعية التي أراد واضعوها إيغار صدور الأمم على المسلمين، إنما هي<lb/>من موضوعات السياسيين في هذا العصر، لم ترد في تاريخ الإسلام، وليس لها في<lb/>الدول الإسلامية شأن غير سياسي أصلاً؛ وهو شأن الدول القائمة والأمم الفاتحة في<lb/>كل عصر، وعلى تقدير أن هناك ما يدعو إلى الظن باتحاد المسلمين في هذا العصر<lb/>فمنشأُوه اتحاد أوربا على اكتساح ممالك الإسلام واستعباد المسلمين. فليسموا اتحاد<lb/>المسلمين بإزاء اتحادهم الاتحاد الديني، أو الجامعة الإسلامية، أو الشرق والغرب،<lb/>أو ما شاءوا من الأسماء. أفليس معنى ذلك كله أن المسلمين يريدون الاعتصام<lb/>بجامعة كبرى، تقابل اجتماع الدول المسيحية على اهتضام حقوق<lb/>الأمم الإسلامية؟<lb/>من العجيب أن الدول الأوربية التي تسوغ لنفسها الحق بالاستيلاء على الممالك<lb/>الشرقية والقضاء على حياة المسلمين السياسية، لا تسوغ للمسلمين الحرص على<lb/>هذه الحياة، بأن يحموا بقوة الاجتماع والتآلف ذمارهم، ويصونوا من عبث العابثين<lb/>استقلالهم، وأن ينادي ساستهم أن في وجود الجامعة الإسلامية خطرًا على أوربا.<lb/>وبعبارة أوضح على سياسة دولها الموجهة إلى تدويخ الممالك الأسيوية والأفريقية،<lb/>ولا يجوز أن يقول المسلمون: إن في وجود الجامعة المسيحية الأوربية خطرًا على<lb/>الممالك الإسلامية، مع تحقق الخطر من قبل هذه، وانتفائه من قبل تلك.<lb/>إن ساسة الغرب يوهمون العالم أن الجامعة الإسلامية خطر على المدنية؛<lb/>لاصطباغها بصبغة دينية، مع أنها خير على المدنية، وأرجى لنفع الإنسانية، لو قام<lb/>بها المسلمون. وإليك البيان.<lb/>الإسلام والجامعة الإسلامية<lb/>من المعلوم بالضرورة أن معنى الدعوة إلى الدين هو ربط أفراد كثيرين وأقوام<lb/>عددين بعقيدة واحدة، فالأمة التي تدين بدين واحد مسوقة بضرورة المشاركة في<lb/>الاعتقاد إلى المشاركة في العواطف، وهذا هو الارتباط الديني، الذي قلنا: إنه كباقي<lb/>الروابط طبيعي بين البشر مادام لهم دين أو أديان، والإسلام من هذه الوجهة كباقي<lb/>الأديان إلا أنه يمتاز بأمرين جديرين بالنظر والاعتبار: وهما تنويهه بشأن الارتباط<lb/>الأخوي بين المسلمين ارتباطاً خاصًّا، ثم الارتباط الإنساني بين الناس كافة ارتباطًا<lb/>عامًّا. ومما جاء في الأمر الأول قوله تعالى في القرآن الكريم: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ<lb/>إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) ، وقوله: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) ، وقوله تعالى: {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى وَلاَ تَعَاوَنُوا<lb/>عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ} (المائدة: 2) ، وفي الحديث النبوي (المسلمون تتكافأ<lb/>دماؤهم، ويسعى بذمتهم أدناهم، وهم يد على من سواهم) وفي الحديث أيضًا<lb/>(المؤمن للمؤمن كالبنيان يشد بعضه بعضًا) ، ولذا كانت رابطة التعاون والإخاء<lb/>عقيدة من عقائد المسلمين وإن تناسوها، ولم يعملوا بها إلا قليلاً.<lb/>ومما جاء في الأمر الثاني في الرابطة الإنسانية، قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ<lb/>إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ<lb/>إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ} (الحجرات: 13) ، وفي الحديث: (لا فضل لعربي على<lb/>عجمي، ولا لأبيض على أسود، إلا بالتقوى) [1] .<lb/>وأنت ترى من هذا أن الإسلام له رابطتان: رابطة العواطف التي يشترك بها<lb/>كل أرباب دين، ورابطة التعاون والإخاء التي يدعو إليها بالفعل، إلا أنه بيَّن معنى<lb/>هذا التعاون في أنه على الخير دون الشر، وعلى البر بالناس دون العدوان عليهم لكي<lb/>يكون ارتباطهم بجامع الإخاء الديني، واجتماعهم عليه غير مقصود به العدوان،<lb/>بل المحاسنة والإحسان، وصريح قوله بالاجتماع وعدم التفرق محمول على ما<lb/>تستدعيه حالة الاجتماع من لزوم حفظ البيضة، وكف الأيدي العادية عن المجتمع،<lb/>وهذا ضروري للمجتمعات كما أشرنا إليه في التمهيد.<lb/>ثم لكي لا تكون جامعة الدين سببًا للعدوان مع الآخرين، بل وسيلة إلى التدرج<lb/>في مدارج الإنسانية في أعم مظاهرها؛ وهي المساواة العامة بين أفراد البشر<lb/>وأقوامهم فيما تقتضيه حقوق الإنسان على الإنسان من الكرامة وحسن الجوار،<lb/>وتبادل المنافع والأعمال التي جعلت الإنسان مدنيًّا بالطبع؛ أي محتاجًا إلى التعاون،<lb/>مفتقراً بعضه إلى بعض، قال الله - تعالى- إرشادًا للمؤمنين إلى ذلك {يَا أَيُّهَا<lb/>النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى} (الحجرات: 13) الآية.<lb/>هذه هي الوحدة الدينية التي يدعو إليها الإسلام. أفلا يرى المنصفون من كل<lb/>قبيل أن الجامعة الإسلامية التي يوهم ساسة الغرب العالم المسيحي بخطرها على<lb/>المدنية إذا اصطبغت بصبغة الدين هي خير للمدنية من أن لا تصبغ بهذه الصبغة [2]<lb/>وأن فوضى العقول عند الطوائف الإسلامية تأتي بما هو شر على المدنية مع<lb/>تنكر نفوس المسلمين لهذا العهد؛ لما تأتي به دول أوربا لمضادتهم ومضادة دولهم<lb/>من أساليب المكر والخديعة؛ توصلاً لامتهان حقوقهم، وسلب استقلالهم، ووطء<lb/>بساط ملكهم حيثما كان.<lb/>اللهم، إن المسلمين ما قذف بهم في لج الحيرة، ووقف بهم عن السير مع<lb/>الأمم الراقية في سبيل المدنية الصحيحة، وكشف ما بينهم وبين الأمم المتمدنة،<lb/>فرموهم بكل نقيصة ونالوهم بكل سوء - إلا انفصامُ عروة وحدتهم الدينية،<lb/>والخروج عن قانونها الجامع الذي يرمي إلى غرض الاجتماع الصحيح والمدنية<lb/>الفاضلة، ويريد الشعوب على توحيد الكلمة؛ لضرورة القيام على شؤون الحياة<lb/>المدنية. وإنما يتحقق معنى الحياة في قوم أعزوا جانبهم، وذادوا عن حوضهم،<lb/>وكانوا يدًا على من ناوأهم، وأقسطوا في المعاملة إلى من عداهم، وهذا ما يريده<lb/>الإسلام.<lb/>من الظلم أن يمثل ساسة الغرب الجامعة الإسلامية بصبغتها الدينية في صورة<lb/>ينكرها الإسلام، ويأباها العدل، ولا تنطبق على نص من نصوص الدين كما<lb/>رأيت. وحسبك من الدين والتاريخ دليلاً على أن الإسلام لا يحض أهله على<lb/>الجامعة إلا ليكونوا يدًا على من ناوأهم، وأن يقسطوا إلى من سواهم وإن افترق عنهم<lb/>في الدين، ما لم يبادئهم بالعدوان ويرد بهم السوء - أن بعض القرشيين من<lb/>المشركين كانوا يزورون بعض المهاجرين من ذوي قرابتهم في المدينة، فلا يقبلون<lb/>عليهم، ولا يحسنون إليهم؛ لما عُرِفت به قريش من الشدة على المسلمين،<lb/>والإصرار على الشرك، فنزلت في تنبيههم إلى أن الدين لا يمنع من الإحسان إلى<lb/>غير أهله، ماداموا غير مناوئين للمسلمين هذه الآية {لاَ يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ<lb/>يُقَاتِلُوكُمْ فِي الدِينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ أَن تَبَرُّوَهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ<lb/>المُقْسِطِينَ} (الممتحنة: 8) .<lb/>وهذا التسامح الذي عرف به الإسلام، ونبه عليه القرآن هو الذي سد كل منفذ<lb/>من منافذ الأغراض السياسية التي تفسد نظام الاجتماع، وتفرق وحدة الإنسانية<lb/>وتلقي العداوة والبغضاء بين بني الإنسان، فلم يستطع زعماء السياسية في الدول<lb/>الإسلامية جمع الشعوب العائشة في البسيط الإسلامي على كلمة الإسلام بقوة الإكراه<lb/>ولم يسعهم أن يعاملوا مخالفيهم في الدين بضروب من العنت، تلجئهم ولو إلى<lb/>الهجرة والجلاء من بلاد بسط عليها الإسلام جناح سلطانه، وآخر من نعهد أنه حاول<lb/>ذلك من ملوك المسلمين السلطان سليمان العثماني، فإنه لما رأى شغب المسيحيين<lb/>في ولاياته الأوربية، وتوالي خروجهم عن الطاعة، وعلم أن بقاءهم على النصرانية<lb/>خطر على تلك الولايات، استفتى علماء عصره في إكراههم على الإسلام فأبوا أن<lb/>يفتوه بذلك، وكان ما توقعه ذلك السلطان من الخطر على تلك البلاد فضلاً عما لاقته<lb/>الدولة العثمانية من النصب والتعب في سياسة أهلها، ولم تزل تلاقيه فيما بقي منها<lb/>في حوزتها إلى الآن.<lb/>إن السياسيين وأهل الأنانية المتوحشة في أوربا الذين يرجفون بخطر الجامعة<lb/>الإسلامية، لا يرون أن من الخطر على المدنية والعبث بنظام الألفة الإنسانية،<lb/>والوحدة البشرية، اضطهاد المسلمين الذين تحت كنفهم وإرهاقهم بضروب من<lb/>الإذلال والإعنات؛ قصد القضاء عليهم واستئصال شأفتهم باسم السياسة، ويرون أن<lb/>من الخطر على المدنية وجود جامعة إسلامية، تعامل باسم الدين مخالفيهم في<lb/>السياسة والدين معاملة الأكفاء في الإنسانية والعشراء في الوطنية كما سبق بيانه،<lb/>أفليس في هذا ما يدعو إلى الحكم على رجوع الإنسانية القهقري، وتقدم المدنية إلى<lb/>الوراء.<lb/>حقًّا إن هذه (السياسة) المطلقة من قيود الإنسانية والوجدان، ومن قيود<lb/>الحق والعدل، تشبه في تشكيلها حكايات الغيلان الواردة في أساطير الأولين وتماثيل<lb/>إله الشر عند اليونانيين. فالسياسيون إذا ساقوا الشعوب إلى الدمار، وقتلوهم<lb/>بالسيف والنار، قالوا: إنها السياسة. وإذا وطئوا بأقدامهم الحقوق، وامتهنوا<lb/>الشرائع، اتهموا السياسة. وإذا أخطأوا خطأ يجلب على بلادهم الدمار وعلى دولتهم<lb/>العار، تدرعوا بالسياسة. وبالجملة حيثما سنحت لهم سانحة شر قدموا أمامهم<lb/>السياسة. فالسياسة عندهم (كالجسم المرن) قابلة للتشكل بأشكال الأهواء التي<lb/>تنبعث في نفوسهم، وتدعوهم إليها أطماعهم. ولهذا لما استباحوا لجامعتهم<lb/>الأوربية المسيحية السياسية اضطهاد الجامعة الإسلامية في ملكها ودينها<lb/>وأهلها، ورأوا أن يأتوا لهذا العهد على البقية الباقية، أخذوا يصيحون بخطر<lb/>الجامعة الإسلامية؛ تمهيدًا لمقاصدهم السيئة، وتكفيرًا عن إجرامهم إلى<lb/>المسلمين أمام العقلاء وأنصار العدل والفضيلة من أهل البلاد الأوربية،<lb/>ولسوف يعلمون أنهم مخطئون اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ويلي هذا فصل في الرسالة عنوانه (أوربا والجامعة الإسلامية) فيه كثير من<lb/>الحقائق التاريخية والعبر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أين هذا مما يعتقده الأوربي من أنه أفضل البشر وأسماهم.<lb/>(2) إن حزب الإصلاح الإسلامي الداعي إلى إصلاح الدين؛ هو الذي يريد مثل هذه الوحدة ويدعو إليها؛ لما فيها من التقارب بين الشعوب.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p595" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1924.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">حجة الإسلام<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>رأيه في التعلم والتعليم<lb/>بيَّنا كيف تعلم أبو حامد الغزالي حتى صار حجة الإسلام وإمام العلماء الأعلام<lb/>وهو أنه اجتنب التقليد، وجرى على طريق الاستقلال، وكيف ربى نفسه<lb/>بالرياضة والعمل، حتى صار شيخ العارفين وصفوة الصديقين، ونقفي على ذلك<lb/>ببيان رأيه في التعلم والتعليم والعلوم، وتربية النفس، والكمال البشري في الدنيا،<lb/>باستخلاص ذلك من كتبه، وتقديمه زبدة نقية لطالب الكمال في العلم والمعرفة<lb/>والعمل والمجاهدة وما يتبع ذلك، حتى كأن المُطَّلع عليه أدرك حجة الإسلام في<lb/>نهايته، وأخذ عنه صفوة حكمته، وما كان ليتيسر لنا هذا لولا أن سبق لنا مطالعة<lb/>هذه الكتب من قبل؛ بقصد الاهتداء بها وأخذ الحقائق منها، وقد كنا ذكرنا في المنار<lb/>أن كتابه إحياء علوم الدين كان أستاذنا الأول، وأننا وفقنا لمطالعته قبل الشروع في<lb/>طلب العلوم الآلية والشرعية، وبإرشاده كان لهذا العاجز طريقة خاصة<lb/>في الطلب مقرونة بالنية الصالحة، كان من أثرها ما عبر عنه شيخنا الشيخ حسين<lb/>الجسر بقوله في ملأ من الناس بدار علي أفندي السمين ب<placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>: إن فلانًا<lb/>ساوى في سنة واحدة من سبق لهم الاشتغال على سبع سنين من أذكياء الطلاب،<lb/>والفضل في هذا بعد عناية الله وهدايته لأبي حامد الغزالي، جزاه الله عنا خير<lb/>الجزاء. وإنما صرحت بهذا؛ ليعلم من يقرأ ترجمة حجة الإسلام في المنار، أنني<lb/>أجري فيها على بينة وخبرة متمكنة، لا كمن يريد أن يكتب عن عالم أو حكيم،<lb/>فينظر عند الكتابة إلى بعض ما قيل فيه، وبعض ما يؤثرعنه، فيختطف من ههنا<lb/>عبارة ومن هناك أثارة، ويجعل ذلك ترجمة. ولترغيب طلاب العلوم لا سيما<lb/>الأزهريين منهم في التأمل والتبصر فيما نكتب عن هذا الإمام، وتحري الاستفادة<lb/>منه، ولعل ذلك يكون مشوقًا لهم إلى مطالعة الإحياء وغيره من كتبه.<lb/>رأي الغزالي فيما يطلب من المتعلم<lb/>نلخص ما يأتي من كتاب العلم من الإحياء مقرونًا بالعبرة، فقد جاء في الباب<lb/>الخامس منه في آداب المتعلم والمعلم ما يأتي: أما المتعلم فآدابه ووظائفه [1] كثيرة<lb/>ولكن ينظم تفاريعها عشر جمل.<lb/>وظائف طالب العلم وآدابه:<lb/>(الوظيفة الأولى) تقديم طهارة النفس عن رذائل الأخلاق، ومذموم<lb/>الأوصاف؛ إذ العلم عبادة القلب، وصلاة السر، وقربة الباطن إلى الله تعالى،<lb/>وكما لا تصح الصلاة التي هي وظيفة الجوارح الظاهرة إلا بتطهير الظاهر عن<lb/>الأحداث والأخباث. فكذلك لا تصح عبادة الباطن وعمارة القلب بالعلم إلا بعد<lb/>طهارته عن خبائث الأخلاق، وأنجاس الأوصاف.<lb/>أقول: ثم أطال في هذا، وقد اشترطه مثله صاحب الذريعة إلى مكارم<lb/>الشريعة لطالب علم الحقائق، فقال: (حق المترشح لتعلم الحقائق أن يراعي ثلاثة<lb/>أمور: الأول - أن يطهر نفسه من رديء الأخلاق تطهير الأرض للبذر من<lb/>خبائث النبات، وقد تقدم أن الطاهر لا يسكن إلا بيتًا طاهرًا، وأن الملائكة لا تدخل<lb/>بيتًا فيه كلب) وقد شرح الغزالي هنا حديث عدم دخول الملائكة بيتًا فيه كلب (وهو<lb/>في الصحيحين) بطريق الإشارة والاعتبار، فقال:<lb/>(واعلم أن القلب المشحون بالغضب، والشَّرَه إلى الدنيا والتكلب عليها،<lb/>والحرص على التمزيق لأعراض الناس - كلب في المعني، وقلب في الصورة،<lb/>فنور البصيرة يلاحظ المعاني لا الصور، والصور في هذا العالم غالبة على<lb/>المعاني باطنة فيها، وفي الآخرة تتبع الصور المعاني وتغلب المعاني؛ فلذلك يحشر<lb/>كل شخص على صورته المعنوية) ، ثم قال:<lb/>(فإن قلت كم من طالب رديء الأخلاق حصل العلوم، فهيهات ما أبعده عن<lb/>العلم الحقيقي النافع في الآخرة الجالب للسعادة، فإن من أوائل ذلك العلم أن يُظهر له<lb/>أن المعاصي سموم قاتلة مهلكة، وهل رأيت من يتناول سمًّا مع علمه بكونه سمًّا<lb/>قاتلاً؟ إنما الذي تسمعه من المترسمين حديث يلقونه بألسنتهم مرة، ويرددونه بقلوبهم<lb/>أخرى، وليس ذلك من العلم في شيء. قال ابن مسعود رضي الله عنه: ليس العلم<lb/>بكثرة الرواية، إنما العلم نور يقذف في القلب. وقال بعضهم: إنما العلم<lb/>الخشية لقوله تعالى {إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ} (فاطر: 28) وكأنه أشار<lb/>إلى أخص ثمرات العلم. ولذلك قال بعض المحققين معنى قولهم: تعلمنا العلم<lb/>لغير الله فَأَبَى العلم أن يكون إلا لله، إن العلم أبى وامتنع علينا، فلم تنكشف لنا<lb/>حقيقته، وإنما حصل لنا حديثه وألفاظه.<lb/>(فإن قلت: إني أرى جماعة من العلماء الفقهاء المحققين برزوا في الفروع<lb/>والأصول، وعدوا من جملة الفحول، وأخلاقهم ذميمة لم يتطهروا منها، فيقال: إذا<lb/>عرفت مراتب العلوم، وعرفت علم الآخرة، استبان لك أن ما اشتغلوا به قليل الغناء<lb/>من حيث كونه علمًا، وإنما غناؤه من حيث كونه عملاً لله - تعالى -، إذا قصد به<lb/>التقرب إلى الله - تعالى -، وقد سبقت إلى هذا إشارة، وسيأتي فيه مزيد بيان<lb/>وإيضاح إن شاء الله - تعالى -) .<lb/>أقول: المراد بهذه الوظيفة ما نعبر عنه بالتربية النفسية، فمن رأيه أنها مقدمة<lb/>على التعليم، وأن من يعلم من لم تتهذب أخلاقه كان كمن يقلد الدر أعناق الخنازير،<lb/>ويعطي السلاح للمجانين، وذلك أن المتعلم الفاسد الأخلاق يستعين بعلمه على<lb/>الشرور والإفساد في الأرض، كما هو مشاهد. ومن رأي كثير من العقلاء أن علة<lb/>سوء حال أهل الأزهر: هي كون أكثرهم ممن لم يتحلوا بتربية ولا تأديب؛ لكونهم<lb/>من بيوت لا تعرف للتربية معنى، ولا للتهذيب سبيلاً، ولا للعلم قيمة. وإنما يقذف<lb/>أهلها بأولادهم في الأزهر؛ لأجل الخلاص من خدمة العسكرية أو لأجل الجراية،<lb/>وأرقاهم من يقصد أن يكون بعد التعليم قاضيًا أو مفتيًا، ولا شيء من ذلك يعد من<lb/>طلب العلم لوجه الله، إذا لم يقصد بالعلم الديني وجه الله بإحياء هدي كتابه، وسنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم؛ لإصلاح حال عباده في نفوسهم وأحوالهم الاجتماعية،<lb/>فأي غناء فيه، وكيف يرجى الخير من صاحبه؟<lb/>بل لا يشك عاقل في كون طلب العلوم الدنيوية، لا يكون مرقيًا لنفس صاحبه<lb/>وحاملاً له على خدمة أمته بالإخلاص النافع، إلا إذا صاحبته تربية النفس،<lb/>وتهذيب الأخلاق، وحسن النية. فمن كان فاسد الأخلاق اتخذ العلم وسيلة لحظوظ<lb/>الدنيا وشهواتها، لا يبالي في سبيلها بأمة ولا ملة. ففساد الأخلاق هو السبب في قلة<lb/>النابغين في علوم الدنيا والدين، وقلة العاملين المخلصين ممن يعدون نابغين. ولو<lb/>كانت نفوس أكثر المتعلمين منا أو الكثير منهم عالية، وأخلاقهم كاملة، لسهل عليهم<lb/>النهوض بهذه الأمة إلى أوج العزة في زمن قصير. ولكن بلاءنا بفقد التربية<lb/>أضعاف بلائنا بنقص التعليم. وإذ قد قرأت بعض كلمات حجة الإسلام في علماء<lb/>الدين في عصره المنير، فماذا تقول فيهم في عصرنا هذا؟ ثم قال:<lb/>(الوظيفة الثانية) : أن يقلل (وفي نسخة يفرغ) علائقه من الاشتغال<lb/>بالدنيا ويبعد عن الأهل والوطن، فإن العلائق شاغلة وصارفة {مَا جَعَلَ اللَّهُ<lb/>لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِه} (الأحزاب: 4) ومهما توزعت الفكرة قصرت عن درك الحقائق، ولذلك قيل: العلم لا يعطيك بعضه حتى تعطيه كلك، فإذا<lb/>أعطيته كلك فأنت من إعطائه إياك بعضه على خطر. (يريد على شك) والفكرة<lb/>المتوزعة على أمور متفرقة كجدول تفرق ماؤه، فنشفت الأرض بعضه واختطف<lb/>الهواء بعضه، فلا يبقي منه ما يجتمع ويبلغ المزارع) .<lb/>أقول: إنه جعل الرحلة ومفارقة الوطن والأهل وتقليل العلائق والشواغل<lb/>وظيفة واحدة؛ لأن الغرض منهما فراغ الفكر وصفاء الذهن، فكأنه هو الوظيفة<lb/>المقصودة، وقد عقد ابن خلدون في مقدمته فصلاً للرحلة في طلب العلم، وكونها<lb/>مزيد كمال في التعليم، ومازال الناس في هذا في الشرق والغرب، حتى أن أهل<lb/>المملكة الواحدة من ممالك أوربا لا يكتفون بالرحلة من بلد من بلادهم إلى آخر لجودة<lb/>التعليم في مدارسه واتساع دائرة العلوم فيها، بل يرحل منهم كثيرون إلى<lb/>مدارس مملكة أخرى؛ كرحلة أهل فرنسا وإنكلترا إلى سويسرا وألمانيا. ثم<lb/>قال:<lb/>(الوظيفة الثالثة) : أن لا يتكبر على العلم، ولا يتأمر على المعلم، بل<lb/>يلقي إليه زمام أمره بالكلية في كل تفصيل، ويذعن لنصيحته إذعان المريض<lb/>الجاهل للطبيب المشفق الحاذق. وينبغي أن يتواضع لعلمه، ويطلب الثواب<lb/>والشرف لخدمته. فلا ينبغي لطالب العلم أن يتكبر على المعلم، ومن تكبره على<lb/>المعلم أن يستنكف عن الاستفادة إلا من المرموقين المشهورين، وهو عين الحماقة.<lb/>ومهما أشار عليه المعلم بطريق في التعلم، فليقلده وليدع رأيه، فإن خطأ مرشده أنفع<lb/>له من صوابه في نفسه؛ إذ التجربة تطلع على دقائق يستغرب سماعها، مع أنه<lb/>يعظم نفعها. وبالجملة كل متعلم استبقى لنفسه رأيًا واختيارًا دون اختيار المعلم،<lb/>فاحكم عليه بالإخفاق والخسران.<lb/>أقول: ذكر في هذه الوظيفة كثيرًا من الآداب. قد يتوقف في تقليد المعلم منها<lb/>ويظن أن هذا مخالف لما ذكرناه عنه من سلوك طريق الاستقلال في العلم، وإنما<lb/>يظن هذا من يغفل عن الفرق بين العلم نفسه وبين طريق التعليم، فتَحَكُّم الطلاب في<lb/>طريقة الأستاذ في التعليم خرق وفساد لا يجوز بحال، ولو جاز هذا لكان مؤديًا إلى<lb/>المحال، عندما يقترح كل طالب طريقة غير التي اقترحها الآخر، وأنى يكون<lb/>للتلميذ في طرائق التعليم، مما لا يعرف الصواب فيها إلا بعض العلماء المجربين،<lb/>وإنما بيَّنت هذا على ظهوره؛ ليعتبر به طلاب العلم في الأزهر، فإن كثيرًا منهم<lb/>يعدون عقبة في طريق إصلاح التعليم؛ بما جروا عليه من العادات في المطالعة<lb/>والفهم بطريق التفكيك، وتتبع المفردات، والإعراض عن الأساليب، والتزام<lb/>الشروح والحواشي والتقارير. وقد كلمت غير واحد من المدرسين في تحسين<lb/>طريقة التعليم بالجري على الأساليب الحديثة، فاعتذروا بأن المجاورين يتركون<lb/>دروسهم إذا هم تركوا المألوف فيها، وإنما يأتي هذا الإفساد من المجاورين الذين<lb/>ألفوا طريقة الأزهر العتيقة بطول الجري عليها، إذ المبتدئ لا رأي له، وكان<lb/>منتظرًا من هؤلاء إذا حكموا في ذلك أن يكونوا وسيلة للإصلاح، لا للبقاء على<lb/>الخطأ القديم. نعم، إن فيهم من يطلب الإصلاح فلا يجده، وهم الأذكياء من تلاميذ<lb/>الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى، وقد وجدوه الآن بمدرسة القضاء الشرعي، وسيظهر<lb/>أثر ذكائهم واستقلالهم بعد زمن قصير. إن شاء الله تعالى.<lb/>على أن التقليد في العلم نفسه ضروري للمبتدئ، حتى يصير أهلاً للنظر<lb/>والاستدلال، فعند ذلك يسلك طريق الاستقلال، ثم قال:<lb/>(الوظيفة الرابعة) أن يحترز الخائض في العلم في مبدأ الأمر عن الإصغاء<lb/>إلى اختلاف الناس، سواء كان ما خاض فيه من علوم الدنيا أو من علوم الآخرة،<lb/>فإن ذلك يدهش عقله، ويحير ذهنه، ويفتر رأيه، ويؤيسه من الإدراك والاطلاع،<lb/>بل ينبغي أن يتقن أولاً الطريقة الحميدة المرضية عند أستاذه، ثم بعد ذلك يصغي<lb/>إلى المذاهب والشبه، وإن لم يكن أستاذه مستقلاًّ باختيار رأي واحد، وإنما عادته نقل<lb/>المذاهب وما قيل فيها فليحذر منه؛ فإن إضلاله أكثر من إرشاده فلا يصلح الأعمى<lb/>لقود العميان وإرشادهم. ومن هذا حاله، فهو يعد في عمى الحيرة وتيه<lb/>الجهل.<lb/>(ومنع المبتدي عن الشبه، يضاهي منع الحديث العهد بالإسلام من مخالطة<lb/>الكفار. وندب القوي إلى النظر في الاختلافات، يضاهي حث القوي على مخالطة<lb/>الكفار. ولهذا يمنع الجبان عن التهجم على صف الكفار، ويندب الشجاع له. ومن<lb/>الغفلة عن هذه الدقيقة ظن بعض الضعفاء أن الاقتداء بالأقوياء فيما ينقل عنهم من<lb/>المساهلات جائزة، ولم يدر أن وظائف الأقوياء تخالف وظائف الضعفاء) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>أقول: وقد جرى هو على ذلك، فإنه أتقن في الفقه مذهب الشافعي، وفي<lb/>الكلام مذهب الأشعري، ثم يظهر في سائر المذاهب والآراء على طريق الاستقلال<lb/>ومن لم يتقن في أول أمره شيئًا، فقلما يستفيد بعد ذلك من الخلاف إلا حيرة<lb/>واضطرابًا وما حذر عنه من الأخذ عن الذين ينقلون المذاهب والأقوال،<lb/>ويعجزون عن تأييد شيء منها، هو من أنفع ما يساق إلى مجاوري الأزهر الذي<lb/>يكثر فيه أمثال هؤلاء المعلمين الذين لا يكادون يجزمون في مسألة خلافية بشيء،<lb/>واشتهر بعض كبرائهم بذلك، حتى صار بعض المجاورين يظن أن سرد الأقوال<lb/>والآراء في المسألة هو الكمال في العلم، وما هو إلا منتهى الجهل الذي يذهب<lb/>بالاستعداد للعلم، حتى إن من طال عهده به لا يمكن أن يكون عالمًا، وحسبك بحجة<lb/>الإسلام مختبرًا وناصحًا. ثم قال:<lb/>(الوظيفة الخامسة) : أن لا يدع طالب العلم فنًّا من العلوم المحمودة ولا<lb/>نوعًا من أنواعه، إلا وينظر فيه نظرًا يطلع به على مقصده وغايته، ثم إن ساعده<lb/>العمر طلب التبحر فيه، وإلا اشتغل بالأهم منه واستوفاه، وتطرف من البقية<lb/>(أي أخذ منها الطرف والنوادر) فإن العلوم متعاونة وبعضها مرتبط ببعض،<lb/>ويستفيد منه في الحال الانفكاك عن عداوة ذلك العلم بسبب جهله، فإن الناس<lb/>أعداء ما جهلوا، قال تعالى: {وَإِذْ لَمْ يَهْتَدُوا بِهِ فَسَيَقُولُونَ هَذَا إِفْكٌ قَدِيمٌ َ} (الأحقاف: 11) وقال الشاعر:<lb/>ومن يك ذا فم مر مريض <gap resp="#org_MS"/> يجد مرًّا به الماء الزلالا<lb/>فالعلوم على درجاتها: إما سالكة بالعبد إلى الله تعالى، أو معينة على السلوك<lb/>نوعًا من الإعانة، ولها منازل مرتبة في القرب والبعد من المقصود. والقوَّام بها<lb/>حفظة كحفاظ الرباطات والثغور، ولكل واحد رتبة، وله بحسب درجته أجر في<lb/>الآخرة، إذا قصد به وجه الله تعالى) اهـ كلامه.<lb/>أقول: وهذا الكلام الأخير مبني على ما قرره في هذا الكتاب؛ من كون<lb/>جميع العلوم النافعة في الدين أو الدنيا مفروضة دينًا، حتى فنون الصناعات التي<lb/>عليها مدار المعيشة، فإنها من فروض الكفايات كفنون اللغة وكصلاة الجنازة، ومتى<lb/>صلحت نية القائم بها وأحسن عمله بالصدق وعدم الغش، كان بتعلمه هذه الفنون<lb/>وبعمله فيها عابدًا لله تعالى، مستحقًّا للثواب في الآخرة.<lb/>وأما ما قرره من طلب الاطلاع على جميع العلوم والفنون المتداولة في العصر<lb/>فهو ما جرى عليه في تربيته لنفسه، وعليه علماء فن التعليم من أهل هذا العصر<lb/>وهو حجة على كثير من شيوخ الدين عندنا، فإنهم لجهلهم بأنفع علوم العصر<lb/>الكونية والعقلية يعادونها، وينفِّرون طلاب العلوم الدينية منها، فيجنون بذلك على<lb/>دين أمتهم ودنياها، ويبعدون الناس عن الدين بزعمهم أن هذه العلوم تنافي الدين، كما<lb/>قاله الإمام الغزالي في أمثالهم من أهل عصره. وسيأتي نقله عنه في فصل الكلام<lb/>عن رأيه في العلوم. ثم قال:<lb/>(الوظيفة السادسة) : أن لا يخوض في فن من فنون العلوم دفعة، بل<lb/>يراعي الترتيب ويبتدئ بالأهم، فإن العمر إذا كان لا يتسع لجميع العلوم غالبًا،<lb/>فالحزم أن يأخذ من كل شيء أحسنه، ويكتفي منه بشمة، ويصرف جمام قوته في<lb/>الميسور من علمه إلى استكمال العلم الذي هو أشرف العلوم؛ وهو علم الآخرة) .<lb/>أقول: إن هذا مسلَّم في جملته عند علماء فن التربية والتعليم من أهل هذا<lb/>العصر، وهو مرتبط بما تقدم في الوظيفة الخامسة، وقد صار الكثيرون من أهل<lb/>الغرب الذين اتسعت عندهم دائرة العلوم وكثرت فروعها، يصرفون جمام قوتهم إلى<lb/>إتقان فرع من فروع العلم الواحد؛ كطب العيون أو طب الآذان أو طب الأمراض<lb/>العصبية من علم الطب مثلاً، وذلك بعد تناول طرف من كل علم وفن كما تقدم.<lb/>وأما كون علم الآخرة هو أشرف العلوم، فسيأتي بيان المراد منه، وقد ذكر فيه هنا ما لم نر من الصواب ذكره، ثم قال:<lb/>(الوظيفة السابعة) : أن لا يخوض في فن حتى يستوفي الفن الذي قبله فإن<lb/>العلوم مرتبة ترتيبًا ضروريًّا، وبعضها طريق إلى بعض، والموفق من راعى ذلك<lb/>الترتيب والتدريج. قال تعالى: {الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الكِتَابَ يَتْلُونَهُ حَقَّ تِلاوَتِهِ} (البقرة:<lb/>121) أي لا يجاوزون فنًّا حتى يُحْكِموه علمًا وعملاً. وليكن قصده في كل علم<lb/>يتحراه الترقي إلى ما فوقه، فينبغي أن لا يحكم على علم بالفساد لوقوع الخلف بين<lb/>أصحابه فيه، ولا بخطأ واحد أو آحاد فيه، ولا بمخالفتهم موجب عملهم بالعلم. فترى<lb/>جماعة تركوا النظر في العقليات والفقهيات؛ متعللين فيها بأنها لو كان لها أصل<lb/>لأدركه أربابها، وقد مضى كشف هذه الشبهة في معيار العلم. وترى طائفة يعتقدون<lb/>بطلان الطب لخطأ شاهدوه من طبيب. وطائفة اعتقدوا صحة النجوم لصواب اتفق<lb/>لواحد. وطائفة اعتقدوا بطلانه لخطأ اتفق لآخر. والكل خطأ بل ينبغي أن يعرف<lb/>الشيء في نفسه، فما كل علم يستقل بالإحاطة به كل شخص، ولذلك قال علي رضي<lb/>الله عنه: (لا تعرف الحق بالرجال، اعرف الحق تعرف أهله) .<lb/>أقول: إن هذه الوظيفة توجد في أكثر النسخ، وسقطت من النسخة التي شرح<lb/>عليها الزبيدي، فالوظائف فيها تسع. وقد ذكر فيها أمرين: أحدهما ترتيب العلوم<lb/>وهو مما لا مجال للخلاف فيه، لاسيما في العلوم المتحدة في النوع كالرياضيات،<lb/>فإن من لا يتقن الحساب لا يفهم الهندسة لتوقفها عليه، والهيئة الفلكية متوقفة عليهما<lb/>جميعًا. ولأهل هذا العصر في ترتيب العلوم بالمدارس النظامية إتقان أي إتقان.<lb/>والأمر الثاني الحكم على العلوم بالوقوف عليها ومعرفة موضوعها وغايتها<lb/>وأهم مسائلها، لا باعتبارات خارجة تؤخذ من حال أهلها، كما ينفر بعض شيوخنا<lb/>عن علوم العصر؛ بشبهة قلة التمسك بالدين من أكثر متعلميها، وما يدريهم أن ذلك<lb/>جاء من سوء التربية، لا من طبيعة العلوم، والحكم على الشيء فرع عن تصوره<lb/>كما يقولون بم قال:<lb/>(الوظيفة الثامنة) : أن يعرف السبب الذي به يدرك أشرف العلوم، وأن<lb/>ذلك يراد به شيئان: أحدهما شرف الثمرة، والثاني وثاقة الدليل وقوته وذلك كعلم<lb/>الدين وعلم الطب. فإن ثمرة أحدهما الحياة الأبدية، وثمرة الآخر الحياة الفانية،<lb/>فيكون علم الدين أشرف. ومثل علم الحساب وعلم النجوم، فإن علم الحساب أشرف<lb/>لوثاقة أدلته وقوتها، وإن نسب الحساب إلى الطب، كان الطب أشرف باعتبار<lb/>ثمرته، والحساب أشرف باعتبار أدلته، وملاحظة الثمرة أولى، ولذلك كان الطب<lb/>أشرف وإن كان أكثره بالتخمين. وبهذا تبين أن أشرف العلوم العلم بالله عز وجل<lb/>وملائكته وكتبه ورسله، والعلم بالطريق <placeName>الموصل</placeName> إلى هذه العلوم، فإياك أن ترغب إلا<lb/>فيه، وأن تحرص إلا عليه) .<lb/>أقول: يعني بالطريق <placeName>الموصل</placeName> طريق الصوفية، الذي وصل هو منه بعد أن<lb/>انقطعت به الطرق الأخرى من الكلام والفلسفة ومذهب الباطنية. وهكذا شأن الدعاة<lb/>يتطرقون إلى مقصدهم من كل ناحية انتحوها، ومن الناس من يقول: إن أبا حامد<lb/>يجذب الناس إلى الآخرة، حتى يوشك أن تكون قراءة الإحياء وما شاكله من كتبه<lb/>من أسباب تعطيل مصالح قارئيه، وإضاعة دنياهم، وهجر سائر العلوم والفنون،<lb/>وليس كذلك كما ترى في الوظيفة الآتية، وإنما هو دعوة إلى الكمال. وسنبين<lb/>تحقيق ذلك بعد، ثم قال:<lb/>(الوظيفة التاسعة) : أن يكون قصد المتعلم في الحال تحلية باطنه،<lb/>وتجميله بالفضيلة، وفي المآل القرب من الله سبحانه، والترقي إلى جوار الملأ<lb/>الأعلى من الملائكة والمقربين، ولا يقصد به الرياسة والمال والجاه، ومماراة<lb/>السفهاء ومباهاة الأقران. وإذا كان هذا مقصده طلب - لا محالة - الأقرب إلى مقصده<lb/>وهو علم الآخرة، ومع هذا فلا ينبغي له أن ينظر بعين الحقارة إلى سائر العلوم؛<lb/>أعني علم الفتاوى (يعني به ما يسمى الفقه) وعلم النحو واللغة المتعلقين بالكتاب<lb/>والسنة، وغير ذلك مما أوردناه في المقدمات والمتممات من ضروب العلوم التي هي<lb/>فرض كفاية (كفنون الصناعات كلها) ولا تفهمن من غلونا في الثناء على علم<lb/>الآخرة، تهجين هذه العلوم، فالمتكفلون بالعلم كالمتكفلين بالثغور والمرابطين بها<lb/>والغزاة المجاهدين في سبيل الله: منهم المقاتل، ومنهم الردء، ومنهم الذي يسقيهم<lb/>الماء، ومنهم الذي يحفظ دوابهم ويتعهدها، ولا ينفك أحد منهم عن أجر إذا كان<lb/>قصده إعلاء كلمة الله تعالى دون حيازة الغنائم، فكذلك العلماء. قال تعالى: {يَرْفَعِ<lb/>اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ دَرَجَات} (المجادلة: 11) ، وقال تعالى:<lb/>{هُمْ دَرَجَاتٌ عِندَ اللَّهِ} (آل عمران: 163) والفضيلة نسبية (أي بينهم)<lb/>واستحقارنا للصيارفة عند قياسهم بالملوك، لا يدل على حقارتهم إذا قيسوا بالكناسين<lb/>فلا تظن أن ما نزل عن الرتبة القصوى ساقط القدر، بل الرتبة العليا للأنبياء، ثم<lb/>الأولياء، ثم العلماء الراسخين في العلم، ثم الصالحين على تفاوت درجاتهم.<lb/>وبالجملة {فَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْراً يَرَهُ * وَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَراًّ يَرَهُ} (الزلزلة: 7-8) ومن قصد الله بالعلم - أي علم - كان نفعه ورفعه لا محالة.<lb/>أقول: يعني رحمه الله تعالى، أنه ينبغي لطالب الكمال أن يطلب بالعلم الذي<lb/>يتوجه لتحصيله وجه الله تعالى؛ أي الوجه الذي يرضيه، وهو الذي فيه إقامة سننه<lb/>في النظام العام، ومنفعة الأنام، وذلك مدعاة لإتقان الأعمال، وحسن النية فيها،<lb/>وانتفاء الغش بها. وهل ثَمَّ من طريق للكمال الإنساني أقرب من هذا؟ ألسنا نشاهد<lb/>فشوّ الغش والطمع والاحتيال والقسوة، وأشباه هذه الرذائل في أهل العلوم والفنون<lb/>والصنائع الذين لا يعرفون الله، ولا يبتغون وجهه؟ ثم قال:<lb/>(الوظيفة العاشرة) : أن يعلم نسبة العلوم إلى المقصد، كما يؤثر الرفيع<lb/>القريب على البعيد، والمهم على غيره؛ ومعنى المهم ما يهمك، ولا يهمك إلا شأنك<lb/>في الدنيا والآخرة، وإذا لم يمكنك الجمع بين ملاذ الدنيا ونعيم الآخرة، كما نطق به<lb/>القرآن، وشهد له من نور البصائر ما يجري له من مجرى العيان، فالأهم ما يبقى<lb/>أبد الآباد، وعند ذلك تصير الدنيا منزلاً، والبدن مركبًا، والأعمال سعيًا إلى<lb/>المقصد ولا مقصد إلا لقاء الله تعالى، ففيه النعيم كله، وإن كان لا يعرف قدره في<lb/>هذا العالم إلا الأقلون) <gap resp="#org_MS"/> إلخ. ما أطال به في هذه المسألة.<lb/>أقول: إذا أخذنا قول أبي حامد الغزالي هنا على ظاهره، نحكم بأنه غلط في<lb/>قوله إن القرآن نطق بأنه لا يمكن الجمع بين ملاذ الدنيا ونعيم الآخرة. فإننا نسمع<lb/>منادي القرآن يتلو علينا في سورة الأعراف، وهي من السور المكية التي بيَّن فيها<lb/>أصول الدين وكلياته {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ<lb/>قُلْ هِيَ لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ كَذَلِكَ نُفَصِّلُ الآيَاتِ لِقَوْمٍ<lb/>يَعْلَمُونَ} (الأعراف: 32) من آثر الحياة الدنيا على الآخرة، وكان لا يعمل إلا<lb/>للذاتها وشهواتها، يفوته حظه من الآخرة كله أو بعضه، وذلك أن حظ الإنسان في<lb/>الآخرة يكون على حسب ارتقاء نفسه في الحق والخير والإخلاص، وغير ذلك من<lb/>ثمرات الإيمان. وإيثار الشهوات يضعف هذه الأشياء، حتى يذهب بها من النفس<lb/>فتبقى حيوانية شيطانية. ومن الآيات المثبتة لهذا التفصيل قوله: {فَمِنَ النَّاسِ مَن<lb/>يَقُولُ رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا وَمَا لَهُ فِي الآخِرَةِ مِنْ خَلاقٍ * وَمِنْهُم مَّن يَقُولُ رَبَّنَا آتِنَا فِي<lb/>الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ * أُوْلَئِكَ لَهُمْ نَصِيبٌ مِّمَّا كَسَبُوا وَاللَّهُ<lb/>سَرِيعُ الحِسَابِ} (البقرة: 200-202) وقوله: {فَأَمَّا مَن طَغَى * وَآثَرَ الحَيَاةَ<lb/>الدُّنْيَا} (النازعات: 37-38) <gap resp="#org_MS"/> إلخ الآيات.<lb/>وإننا نجد في كلام أبي حامد ما يوافق هذا التفصيل في مواضع من الإحياء؛<lb/>ككتاب ذم الدنيا، وكتاب ذم المال والجاه، وغيرها من كتب الإحياء، ولذلك يمكن<lb/>حمل كلامه هنا على أن المراد بكل من ملاذ الدنيا ونعيم الآخرة مرتبة الكمال فيهما<lb/>فإن من كان همه استكمل اللذات البدنية، لا يمكنه أن يستعد لتحصيل كمال<lb/>نعيم الآخرة المعبر عنه بلقاء الله تعالى والفوز برضوانه الأكبر، بل ربما تعذر<lb/>عليه الاستعداد لما دون ذلك، كما يفهم من التفصيل المذكور آنفًا.<lb/>ثم بين أبو حامد بعد وظائف المتعلم، وظائف المعلم المرشد، ويعني بالمرشد:<lb/>المربي للنفس، المهذب للأخلاق، فقال:<lb/>بيان وظائف المعلم المرشد<lb/>(اعلم أن للإنسان في علمه أربعة أحوال؛ كحاله في اقتناء الأموال: إذ<lb/>لصاحب المال حال استفادة فيكون مكتسبًا، وحال ادخار لما اكتسبه فيكون به غنيًّا<lb/>عن السؤال، وحال إنفاق على نفسه فيكون منتفعًا، وحال بذل لغيره فيكون به سخيًّا<lb/>متفضلاً، وهو أشرف أحواله. فكذلك العلم يقتنى كالمال فله حال طلب واكتساب،<lb/>وحال تحصيل يغني عن السؤال، وحال استبصار وهو التفكر في المحصل والتمتع<lb/>به، وحال تبصير وهو أشرف الأحوال. فمن عَلِم وعَمِل وعَلَّم، فهو الذي يدعي<lb/>عظيمًا في ملكوت السموات، فإنه كالشمس تضيء لغيرها وهي مضيئة في نفسها،<lb/>وكالمسك الذي يطيب غيره وهو طيب. والذي يعلم ولا يعمل به كالدفتر الذي يفيد<lb/>غيره وهو خال عن العلم، وكالمَسَن الذي يشحذ غيره ولا يقطع، والإبرة التي<lb/>تكسو غيرها وهي عارية، وذبالة المصباح (فتيلة) تضيء لغيرها وهي تحترق،<lb/>كما قيل:<lb/>ما هي إلا ذبالة وقدت <gap resp="#org_MS"/> تضيء للناس وهي تحترق<lb/>ومهما اشتغل بالتعليم، فقد تقلد أمرًا عظيمًا وخطرًا جسيمًا، فليحفظ آدابه<lb/>ووظائفه:<lb/>(الوظيفة الأولى) : الشفقة على المتعلمين، وأن يجريهم مجرى بنيه. قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إنما أنا لكم مثل الوالد بولده) [2] بأن يقصد<lb/>إنقاذهم من نار الآخرة، وهو أهم من إنقاذ الوالدين ولدهما من نار الدنيا، ولذلك<lb/>صار حق المعلم أعظم من حق الوالدين، فإن الوالد سبب الوجود الحاضر والحياة<lb/>الفانية، والمعلم سبب الحياة الباقية، ولولا المعلم لانساق ما حصل من جهة الأب<lb/>إلى الهلاك الدائم، وإنما المعلم هو المفيد للحياة الأخروية الدائمة؛ أعني معلم علوم<lb/>الآخرة، أو علوم الدنيا على قصد الآخرة، لا على قصد الدنيا فهو هلاك وإهلاك.<lb/>نعوذ بالله منه.<lb/>وكما أن حق أبناء الرجل الواحد أن يتحابوا ويتعاونوا على المقاصد كلها،<lb/>فكذلك حق تلاميذ الرجل الواحد التحاب والتواد ولا يكون إلا كذلك، إذا كان<lb/>مقصدهم الآخرة، ولا يكون إلا التحاسد والتباغض إن كان مقصدهم الدنيا.. إلخ<lb/>أقول: غرض أبي حامد رحمه الله تعالى أن أول شيء يطلب من المعلم<lb/>المربي، هو أن يكون تلاميذه كأولاده في تربيتهم بالشفقة والرحمة، دون الغلظة<lb/>والقسوة، ومن لوازم الرحمة والشفقة حفظ كرامة الناشئ، وتربية ملكة العزة<lb/>والشرف في نفسه، ومن لوازم القسوة إهانته وتحقيره. ولا شيء يفسد الأخلاق<lb/>كالقسوة في التربية، وامتهان المُرَبَّى واحتقاره بالقول أو المعاملة. ولا أعون على<lb/>التربية مع الرحمة والتكريم من السير فيها على هدي الدين من قصد الآخرة،<lb/>والتحذير من الغرور بمفاسد الدنيا وحظوظها الحقيرة، وقد جرى أهل المدارس<lb/>الدنيوية في هذا العصر على طريقة الرحمة والتكريم في التربية. ولكنهم أهملوا أمر<lb/>الدين، فكان أكثر المتخرجين في مدارسهم لا همَّ لهم من حياتهم إلا التمتع<lb/>بالشهوات وطلب المال من غير مبالاة بحرام ولا حلال. ثم قال:<lb/>(الوظيفة الثانية) : أن يقتدي بصاحب الشرع صلوات الله عليه وسلامه،<lb/>فلا يطلب على إفادة العلم أجرًا، ولا يقصد به جزاء ولا شكرًا، بل يعلِّم لوجه الله<lb/>تعالى وطلبًا للتقرب إليه، ولا يرى لنفسه منة عليهم، وإن كانت المنة لازمة عليهم،<lb/>بل يرى الفضل لهم؛ إذ هذبوا قلوبهم لأن تتقرب إلى الله تعالى بزراعة العلوم<lb/>فيها كالذي يعيرك الأرض لتزرع لنفسك فيها زراعة، فمنفعتك بها تزيد على منفعة<lb/>صاحب الأرض، فكيف تقلده منة؟ وثوابك في التعليم أكثر من ثواب المتعلم عند الله<lb/>تعالى، ولولا المتعلم ما نلت هذا الثواب، فلا تطلب الأجر إلا من الله تعالى، كما قال<lb/>عز وجل: {وَيَا قَوْمِ لاَ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مَالاً إِنْ أَجْرِيَ إِلاَّ عَلَى اللَّهِ} (هود: 29) .<lb/>فإن المال وما في الدنيا خادم للبدن، والبدن مركب النفس ومطيتها، والمخدوم هو<lb/>العلم؛ إذ به شرف النفس، فمن طلب العلم بالمال كان كمن مسح أسفل نعله بوجهه<lb/>لينظفه، فجعل المخدوم خادمًا والخادم مخدومًا، وذلك هو الانتكاس على أم الرأس،<lb/>ومثله هو الذي يقوم في العرض الأكبر مع المجرمين ناكسي رؤوسهم عند ربهم،<lb/>وعلى الجملة فالفضل والمنة للعلم.<lb/>(فانظر كيف انتهى أمر الدين إلى قوم يزعمون أن مقصودهم التقرب إلى الله<lb/>تعالى، بما هو فيه من علم الفقه والكلام والتدريس فيهما وفي غيرهما، فإنهم يبذلون<lb/>المال والجاه، ويتحملون أصناف الذل في خدمة السلاطين لاستطلاق الجرايات، ولو<lb/>تركوا ذلك لتركوا، ولم يختلف إليهم) .<lb/>(ثم يتوقع المعلم من المتعلم أن يقوم له في كل نائبة، وينصر وليه ويعادي<lb/>عدوه، وينتهض حمارًا له في حاجاته مسخرًا بين يديه في أوطاره، فإن قصر في حقه<lb/>ثار عليه، وصار من أعدى أعدائه. فأخسس بعالم يرضى لنفسه بهذه المنزلة، ثم<lb/>يفرح بها، ثم لا يستحي من أن يقول: غرضي من التدريس نشر العلم تقربًا إلى الله<lb/>تعالى، ونصرة لدينه. فانظر إلى الأمارات حتى ترى ضروب الاغترارات) .<lb/>أقول: أما أخذ الأجرة على التعليم ففيه بحث، وإن كنا لا نخالف أبا حامد في<lb/>كون ما ذكره هو الكمال اللائق بعلماء الدين، لاسيما إذا كانوا في سعة من العيش.<lb/>ولكن التعليم قد صار صناعة، لا يتقنها إلا من انقطع لها عن الأعمال والمكاسب،<lb/>فمن كانت هذه حاله، لا يمنع إخلاصه في التعليم وابتغاء وجه الله به قبول الأجرة<lb/>عليه، لا سيما إذا كانت الأجرة من المصالح العامة؛ كالأوقاف وخزائن الحكومات،<lb/>وإدارات المدارس التي تنشئها الجمعيات أو الأفراد.<lb/>وأما ما قاله في العلماء الذين جعلوا الدين أحبولة لصيد المال والجاه والتقرب من<lb/>الأمراء والحكام فهو الحق الأبلج. وكذلك كلامه فيمن يحاولون استخدام تلاميذهم<lb/>وتسخيرهم في منافعهم والانتصار لهم، وإذا كان هذا شأن الكثير من الفقهاء<lb/>والمتكلمين في عصره، فماذا كان يقول لو رأى علماء الدين في عصرنا هذا؟<lb/>فليعتبر المعتبرون. ثم قال:<lb/>(الوظيفة الثالثة) : أن لا يدع من نصح المتعلم شيئًا؛ وذلك بأن يمنعه من<lb/>التصدي لرتبة قبل استحقاقها، والتشاغل بعلم خفي قبل الفراغ من الجلي. ثم ينبهه<lb/>على أن الغرض بطلب العلوم القرب من الله، دون الرياسة والمباهاة والمنافسة،<lb/>ويقدم تقبيح ذلك في نفسه بأقصى ما يمكن، فليس ما يصلحه العالم الفاجر بأكثر مما<lb/>يفسده. فإن علم من باطنه أنه لا يطلب العلم إلا للدنيا نظر إلى العلم الذي يطلبه،<lb/>فإن كان هو علم الخلاف في الفقه والجدل في الكلام، والفتاوى في الخصومات<lb/>والأحكام فيمنعه من ذلك، فإن هذه العلوم ليست من علوم الآخرة، ولا من العلوم<lb/>التي قيل فيها: تعلمنا العلم لغير الله فأبى العلم أن يكون إلا لله. وإنما ذلك على<lb/>التفسير وعلم الحديث وما كان الأولون يشتغلون به من علم الآخرة ومعرفة أخلاق<lb/>النفس وكيفية تهذيبها، فإذا تعلمه الطالب وقصده الدنيا فلا بأس أن يتركه، فإنه يتشمر<lb/>له طمعا في الوعظ والاستتباع. ولكن قد يتنبه في أثناء الأمر أو آخره إذ فيه العلوم<lb/>المخوفة من الله تعالى، المحقرة للدنيا المعظمة للآخرة، وذلك يوشك أن يؤدي إلى<lb/>الصواب في الآخرة، حتى يتعظ بما يعظ به غيره، ويجري حب القبول والجاه<lb/>مجرى الحب الذي يُنْثَر حوالى الفخ؛ ليقتنص به الطير، وقد فعل الله ذلك بعباده؛ إذ<lb/>جعل الشهوة ليصل الخلق بها إلى بقاء النسل. وخلق أيضًا حب الجاه ليكون سببًا<lb/>لإحياء العلوم، وهذا متوقع في هذه العلوم.<lb/>(فأما الخلافيات المحضة ومجادلات الكلام ومعرفة التفاريع الغريبة (أي في<lb/>الفقه) فلا يزيد التفرغ لها مع الإعراض عن غيرها إلا قسوة في القلب، وغفلة عن<lb/>الله تعالى، وتماديًا في الضلال، وطلبًا للجاه، إلا من تداركه الله تعالى برحمته<lb/>أو مزج به غيره من العلوم الدينية ولا برهان على هذا كالتجربة والمشاهدة،<lb/>فانظر يا أخي واعتبر واستبصر؛ لتشاهد تحقق ذلك في العباد والبلاد والله<lb/>المستعان) .<lb/>أقول: هذا ما يقوله حجة الإسلام في الفقهاء والمتكلمين أيام كانوا أئمة<lb/>في هذه العلوم، بهم ارتقت واتسعت دوائرها، وكانت محتاجا إليها لوجود الفلاسفة<lb/>والمبتدعة الذين يرد عليهم المتكلمون؛ ولكون جميع الأحكام في بلاد المسلمين<lb/>كانت جارية على أحكام الفقه، وهو مع ذلك يعد علومهم دنيوية، ويقول:<lb/>إنه علم بالتجربة، كما علم بالبرهان أنها لا تزيد القلب إلا قسوة وحبًّا في الدنيا،<lb/>وإعراضًا عن الله تعالى. فماذا نقول في المنقطعين لهذه العلوم اليوم، وهم مقلدون<lb/>لأولئك الذين كانوا في عصره، ولمن دونهم ممن بعدهم، والحاجة إلى علومهم الآن<lb/>ليست كالحاجة إليها في عصره، فإن معظم فقههم لا يحكم به أحد من حكام المسلمين<lb/>اليوم، ومعظم علم الكلام الذي يزاولونه لا حاجة إليه؛ لأنه عبارة عن رد على<lb/>الفلسفة اليونانية التي نسخت بالفلسفة العصرية، وعلى المعتزلة الذين انقرضوا.<lb/>مع هذا نرى شيوخ العصر في الأزهر وأمثاله من المدارس الإسلامية في<lb/>سائر البلاد، يتبجحون بأنهم رجال الدين المحافظون عليه، وهم لا يلتفتون إلى<lb/>علومه الحقيقية التي تهذب النفوس، وتصلح القلوب، وتربي الأرواح من التفسير<lb/>والحديث والأخلاق، وسنن الله في الأنفس والآفاق، وحكمه في المخلوقات كما<lb/>أوضحه حجة الإسلام في الإحياء. وقد تعب الأستاذ الإمام محمد عبده - رحمه الله<lb/>تعالى - واجتهد وقاسى البلاء؛ ليجعل علم الأخلاق، وتاريخ نشأة الإسلام،<lb/>والتفسير الحقيقي مما يدرس في الأزهر، فلم يصادف من القوم إلا إعراضًا. فأما<lb/>تفسير كتاب الله على أنه هدى ورحمة وموعظة وعبرة، فقد أحياه بنفسه، ولذلك<lb/>مات بموته. وأما الأخلاق وآداب الدين وتاريخ الإسلام، فقد تقرر بسعيه تدريسها<lb/>رسميًّا. ولكنها لا تدرس ولا يحفل بها أحد، ومع ذلك كله كانوا يحاربونه بزعم أنه<lb/>شغلهم عن علوم الدين، ويرددون بألسنتهم وأقلام الجرائد المنتصرة لهم كلمة (الأزهر<lb/>مدرسة دينية محضة) ، فليعرضوا هذا القول على ما قرره حجة الإسلام في الإحياء<lb/>في هذا الموضع وغيره، ولينظروا بعد ذلك مكانه من الصدق. ألا إن الأزهر وأمثاله<lb/>مدارس دنيوية محضة بحسب ما قرره أبو حامد، ولا نعرف أحدًا من العلماء نازعه<lb/>فيما قرره، ويشهد لذلك أننا لا نرى المتخرجين فيها يحفلون بأمر الدين وإرشاد<lb/>المسلمين. أين المتصدون لتهذيب النفوس وتربية الأرواح؟ أين حماة العقائد من<lb/>شبهات العلوم العصرية، وأهل الغيرة على دين النابتة الحديثة؟ أين أنصار السنة<lb/>الخاذلون للبدعة؟ أين الدعاة إلى الدين بحسب ما يليق بحال المعاصرين؟ مهما رفعت<lb/>صوتك بالنداء لا تسمع منهم مجيبًا. ثم قال أبو حامد:<lb/>(الوظيفة الرابعة) : وهي من دقائق صناعة التعليم، أن يُزْجَر المتعلم<lb/>عن سوء الأخلاق بطريق التعريض ما أمكن ولا يصرح، وبطريق الرحمة لا<lb/>بطريق التوبيخ. فإن التصريح يهتك حجاب الهيبة، ويورث الجرأة على الهجوم<lb/>بالخلاف، ويهيج الحرص على الإصرار؛ إذ قال صلى الله عليه وسلم وهو مرشد كل<lb/>معلم: (لو منع الناس عن فت البعر لفتوه، وقالوا ما نهينا عنه إلا وفيه شيء) [3] .<lb/>وينبهك على هذا قصة آدم وحواء عليهما السلام وما نهيا عنه، فما ذكرت القصة<lb/>لتكون سمرًا، بل لنتنبه بها على سبيل العبرة. ولأن التعريض أيضًا يميل النفوس<lb/>الفاضلة والأذهان الذاكية إلى استنباط معانيه، فيفيد فرح التفطن لمعناه رغبة في<lb/>العلم به؛ ليعلم أن ذلك مما لا يغيب عن فطنته.<lb/>أقول: رحم الله أبا حامد، ما كان أحرصه على تكريم الطلاب، وتنشئتهم<lb/>على العزة والشرف، فهو يدخل على هذا المعنى من كل باب، ويتوسل إليه بأنواع<lb/>الأسباب، فأين من هذا ما يجري عليه شيوخ مشهورون من الغلظة والسباب ونبذ<lb/>تلاميذهم بأقبح الألقاب، حتى صار الذين يتعلمون في المدارس الدنيوية، يظنون أن<lb/>النزاهة والتكريم للطلاب مما وضعه الإفرنج من الآداب، وهكذا جرَّدنا أنفسنا من<lb/>آداب ديننا، حتى صارت تعزى إلى غيرنا، ثم قال:<lb/>(الوظيفة الخامسة) : أن المتكفل ببعض العلوم ينبغي أن لا يقبِّح في نفس<lb/>المتعلم العلوم التي وراءه؛ كمعلم اللغة: إذ عادته تقبيح علم الفقه. ومعلم الفقه<lb/>عادته تقبيح علم الحديث والتفسير. وأن ذلك نقل محض وسماع، وهو شأن العجائز<lb/>ولا نظر للعقل فيه، ومعلم الكلام ينفر عن الفقه، ويقول: ذلك فروع وهو كلام<lb/>في حيض النسوان، فأين ذلك من الكلام في صفة الرحمن. فهذه أخلاق مذمومة<lb/>للمتعلمين ينبغي أن تجتنب، بل المتكفل بعلم واحد ينبغي أن يوسِّع على المتعلم<lb/>طريق التعلم فى غيره، وإن كان متكفلاً بعلوم ينبغي أن يراعي التدريج في ترقية<lb/>المتعلم من رتبة إلى رتبة.<lb/>أقول: إن السبب في مدح كل متكفل بفن أو علم له، وذم غيره أو تقليل شأنه<lb/>هو ما يسمونه حب الذات، فهو لا يريد بذلك إلا مدح نفسه وتفضيلها على أقرانه<lb/>ومعاصريه، فهو قد يذم العلم الآخر، وإن كان عارفًا بفائدته، فكيف إذا كان جاهلاً<lb/>به. ثم قال:<lb/>(الوظيفة السادسة) : أن يقتصر بالمتعلم على قدر فهمه، فلا يلقي إليه ما لا<lb/>يبلغه عقله، فينفره أو يخبط عليه عقله اقتضاء في ذلك بسيد البشر صلى الله عليه<lb/>وسلم، حيث قال: (نحن معاشر الأنبياء، أُمِرنا أن ننزل الناس منازلهم، ونكلمهم<lb/>على قدر عقولهم) [4] . فليبث إليه الحقيقة إذا علم أنه يستقل بفهمها. قال صلى الله<lb/>عليه وسلم: (ما أحد يحدث قومًا بحديث لا تبلغه عقولهم إلا كان فتنة على بعضهم) [5]<lb/>وقال علي رضي الله عنه، وأشار الى صدره: إن ههنا لعلومًا جمة، لو وجدت لها<lb/>حملة وصدق رضي الله عنه (وفي نسخة الشارح: عليه السلام) في قوله:<lb/>فقلوب الأبرار قبور الأسرار.<lb/>فلا ينبغي أن يفشي العالم كل ما يعلم إلى كل أحد، هذا إذا كان يفهمه المتعلم<lb/>ولم يكن أهلاً للانتفاع به، فكيف فيما لا يفهمه. وقال عيسى عليه السلام: (لا<lb/>تعلقوا الجواهر في أعناق الخنازير) فإن الحكمة خير من الجوهر، ومن كرهها فهو<lb/>شر من الخنازير، ولذلك قيل: كلْ لكل عبد بمعيار عقله. وزن له بميزان فهمه<lb/>حتى تسلم منه وينتفع بك، وإلا وقع الإنكار لتفاوت المعيار. وسئل بعض العلماء عن<lb/>شيء فلم يجب، فقال السائل: أما سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(من كتم علمًا نافعًا جاء يوم القيامة ملجمًا بلجام من النار؟) [6] فقال: اترك اللجام<lb/>واذهب، فإن جاء من يفقه وكتمته فليلجمني، فقد قال الله تعالى: {وَلاَ تُؤْتُوا السُّفَهَاءَ<lb/>أَمْوَالَكُم} (النساء: 5) تنبيهًا على أن حفظ العلم ممن يفسده ويضره أولى،<lb/>وليس الظلم في إعطاء غير المستحق بأقل من الظلم في منع المستحق) اهـ.<lb/>أقول: جعل بعض أهل النظر هذه المسألة - إظهار الحقيقة لكل أحد في كل<lb/>وقت- محل بحث، وللبحث فيها من الجهة النظرية مجال. ولكن من بلا الناس<lb/>وعرف شؤونهم، يحكم في هذه القضية بالسلب حكمًا لا تردد فيه، ولقد كان الأنبياء<lb/>المؤيدون بعناية الله وآيه، يظهرون حقائق الدين بالتدريج، ويستعملون الكلام<lb/>المجمل والكنايات والتجاوزات، والمتشابهات التي يأخذ منها كل ذي عقل وفهم على<lb/>مقدار عقله وعلمه. نعم، لا يجوز لأحد أن يقول قولاً يخالف الحقيقة ليقبله الناس،<lb/>فإن فاعل ذلك من الكاذبين الغاشين، لا من الحكماء الناصحين، وإذا كان هذا ينافي<lb/>الصدق والحكمة، فهو أشد منافاة للنبوة، ومن ثم تعلم أن ما يقوله بعض الباطنية،<lb/>حتى في زماننا هذا من أن الأنبياء عليهم الصلاة والسلام قالوا أشياء تخالف الحقيقة<lb/>مراعاة لأفهام الناس واستعدادهم، هو من الباطل الذي لا يدنو الصواب منه، بل هو<lb/>دليل على أن هؤلاء الباطنية يستحلون الكذب والغش والخداع فلا ثقة بأقوالهم ولا<lb/>بعقائدهم؛ أعني أنه لا يوثق بأنهم يعتقدون ما يقولونه ويَدْعُون إليه، بل هم طلاب<lb/>رياسة من طريق الانتحال في الدين، وتشكيله بشكل وَثَنِي، كما يعلم من تاريخهم<lb/>منذ وجدوا، إلى أن ظهروا باسم البابية والبهائية في هذا الزمن.<lb/>ولهذا الذي قرره أبو حامد في هذه الوظيفة، جعل كتابه هذا مرتبًا على ما<lb/>يشبه ترتيب الفقه، الذي كانت الرغبات كلها أو جلها متوجهة إليه في ذلك العصر؛<lb/>استدراجًا للقلوب إليه في ذلك العصر؛ وحذرًا أن تنفر منه كما صرح بذلك في<lb/>فاتحته، ولأجله جعل أحكام الفقه فيه على مذهب الشافعي إلا قليلاً، على أن رأيه<lb/>في الإصلاح قائم على قاعدة إبطال التقليد. كما سيأتي عنه، فكأنه أراد أن يجعل<lb/>الإحياء مقدمة لما قرره في كتبه التي ألفها بعد ذلك: كالقسطاس المستقيم، والمنقذ<lb/>من الضلال، والمضنون به على غير أهله. ثم قال:<lb/>(الوظيفة السابعة) : إن المتعلم القاصر ينبغي أن يلقى إليه الجلي اللائق به<lb/>ولا يذكر له أن وراء هذا تدقيقًا وهو يدخره عنه، فإن ذلك يفتر رغبته في الجلي<lb/>ويشوش عليه قلبه، ويوهم إليه البخل به عنه؛ إذ يظن كل أحد أنه أهل لكل علم<lb/>دقيق. فما من أحد الا وهو راض عن الله سبحانه في كمال عقله، وأشدهم حماقة<lb/>وأضعفهم عقلاً هو أفرحهم بكمال عقله.<lb/>وبهذا يعلم أن من تقيد من العوام بقيد الشرع، ورسخ في نفسه العقائد المأثورة<lb/>عن السلف، من غير تشبيه ومن غير تأويل، وحسن مع ذلك سيرته، ولم يحتمل<lb/>عقله أكثر من ذلك، فلا ينبغي أن يشوش عليه اعتقاده، بل ينبغي أن يُخَلَّى وحرفته<lb/>فإنه لو ذكر له تأويلات الظاهر انحل عنه قيد العوام، ولم يتيسر قيده بقيد<lb/>الخواص، فيرتفع عنه السد الذي بينه وبين المعاصي، وينقلب شيطانًا مريدًا يهلك<lb/>نفسه وغيره. بل لا ينبغي أن يخاض مع العوام في حقائق العلوم الدقيقة، بل<lb/>يقتصر معهم على تعليم العبادات، وتعليم الأمانة في الصناعات التي هم بصددها،<lb/>ويملأ قلوبهم من الرغبة والرهبة في الجنة والنار، كما نطق به القرآن، ولا يحرك<lb/>عليهم شبهة؛ فإنه ربما تعلقت الشبهة بقلبه ويعسر عليه حلها فيشقى ويهلك.<lb/>وبالجملة لا يفتح على العوام باب البحث، فإنه يعطل عليهم صناعتهم التي بها قوام<lb/>الخلق، ودوام عيش الخواص.<lb/>أقول: أرشد في هذه الوظيفة إلى نوع من أنواع التدريج في تعليم طلاب<lb/>العلوم، وإلى طريق تعليم العامة، ومن هذا يتبين لك أن ما يلح بالدعوة إليه من<lb/>الإعراض عن الدنيا، والرغبة في معرفة الله تعالى والعلوم التي تقرب إليه، إنما<lb/>هو موجه إلى الخواص أصحاب الاستعداد للكمال. كما أشرنا إلى ذلك وسنزيده بيانًا.<lb/>ثم قال:<lb/>(الوظيفة الثامنة) : أن يكون المعلم عاملاً بعلمه، فلا يُكذِّب قوله فعله؛ لأن<lb/>العلم يدرك بالبصائر، والعمل يدرك بالأبصار، وأرباب الأبصار أكثر، فإذا خالف<lb/>العلم العمل منع الرشد، وكل من تناول شيئا وقال للناس: لا تتناولوه فإنه سم مهلك.<lb/>سخر الناس به واتهموه، وزاد حرصهم على ما نهوا عنه، فيقولون: لولا أنه أطيب<lb/>الأشياء وألذها، لما كان يستأثر به. ومثل المعلم المرشد من المسترشدين مثل النقش<lb/>من الطين، والظل من العود. فكيف ينتقش الطين بما لا نقش فيه، ومتى استوى<lb/>الظل والعود أعوج، ولذلك قيل في المعنى:<lb/>لا تنه عن خلق وتأتي مثله <gap resp="#org_MS"/> عار عليك إذا فعلت عظيم.<lb/>وقال تعالى: {أَتَأْمُرُونَ النَّاسَ بِالْبِرِّ وَتَنسَوْنَ أَنْفُسَكُمْ} (البقرة: 44) .<lb/>ولذلك كان وزر العالم في معاصيه أكثر؛ إذ يزل بزلته عالم كثير ويقتدون به<lb/>(ومن سن سنة سيئة، فعليه وزرها ووزر من عمل بها) [7] ، ولذلك قال علي<lb/>رضي الله عنه: قصم ظهري رجلان: عالم متهتك وجاهل متنسك، فالجاهل يغر<lb/>الناس بتنسكه، والعالم يغرهم بتهتكه. والله أعلم اهـ.<lb/>أقول: يجب أن يكون المعلم مربيًا وقوام التربية بالقدرة، فإذا كان المعلم لعلوم<lb/>الدنيا أو الدين سيئ الأخلاق فاسد الآداب، فإنه يُفسِد نفوس تلاميذه بالفعل، وما<lb/>يقوله لهم من النصائح يكون عندهم من الأقوال التي يقصد بها الغش والرياء،<lb/>فالجهل بها خير لهم من معرفتها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هي جمع وظيفة وهو استعمال مولد، وأصل الوظيفة من الشيء ما يقَّدر له في كل يوم من رزق أو طعام أو شراب أو علف للدواب، ذكره في لسان العرب، وقال: وظفه توظيفًا ألزمها إياه (أي الوظيفة) وقد وظفت له توظيفًا: على الصبي كل يوم حفظ آيات من كتاب الله عز وجل اهـ، فإطلاق أهل العصر الوظيفة على أعمال الحكومة له وجه وجيه.<lb/>(2) رواه أبو داود والنسائي وابن ماجه وابن حبان من حديث أبي هريرة، وليس فيه كلمة (للولد) ، ولفظ أبي داود (إنما أنا لكم مثل الوالد أعلمكم) إلخ، وفي سنده من تكلم فيه.<lb/>(3) قال العراقي في الحديث: لم أجده إلا من حديث الحسن مرسلاً، وهو ضعيف، رواه ابن شاهين، قال شارح الإحياء وجدت بخط الداودي ما نصه، ولفظ ابن شاهين (ولو منع الناس فت الشوك، لقالوا فيه الند) وفي معناه حديث آخر.<lb/>(4) هذان حديثان أوردهما في سياق واحد، أما الأول فذكر في الجامع الصغير وفي كنوز الحقائق من حديث عائشة بلفظ (أنزلوا الناس منازلهم) ، معزوًّا في الأول إلى مسلم وأبي داود، وفي الثاني إلى مسلم فقط، وعزوه إلى مسلم سهو من السيوطي والمناوي، فإن مسلمًا لم يخرجه في صحيحه، وإنما ذكره في مقدمته بغير إسناد وغير جزم؛ إذ قال (ويذكر عن عائشة) وأما أبو داود فقد أخرجه في الأدب من سننه، ورواه كثيرون، فمنهم من تكلم في سنده؛ كقول أبي داود إن ميمون بن شبيب لم يدرك عائشة، ومنهم من صححه كالحاكم وابن خزيمة، وقال السخاوي حديث حسن ورواه بعضهم عنها بلفظ (أمرنا رسول صلى الله عليه وسلم أن ننزل الناس منازلهم) وورد بألفاظ أخرى، وأما الثاني: فقد روي في الجزء الثاني من حديث ابن الشخير عن ابن عمر مرفوعًا بلفظ (أمرنا معاشر الأنبياء أن نكلم الناس على قدر عقولهم) كذا قال العراقي في تخريج أحاديث الإحياء والحافظ السخاوي في كتابه الجواهر والدرر، وفي معناه حديث (حدثوا الناس بما يعرفون أتريدون أن يكذب الله ورسوله) رواه الديلمي في مسند الفردوس عن علي مرفوعًا، وهو في البخاري موقوف، ووضع السيوطي في الجامع الصغير بجانبه علامة الحسن.<lb/>(5) ذكر المصنف هذا الحديث في باب قبل هذا الباب بلفظ (ما حدث أحدكم قومًا بحديث لا يفهمونه إلا كان فتنة عليهم) ونقل شارح الكتاب عن الحافظ العراقي أنه قال: أخرجه العقيلي في الضعفاء، وابن السني وابو نعيم في رياضة المتعلمين من حديث ابن عباس بإسناد ضعيف ولمسلم في مقدمة صحيحه موقوفًا على ابن مسعود نحوه اهـ قال الشارح: ولفظ حديث ابن عباس: (ما أنت محدث قومًا حديثًا لا تبلغه عقولهم إلا كان على بعضهم فتنة) .<lb/>(6) قال الحافظ العراقي: أخرجه ابن ماجه من حديث أبي سعيد، ولفظه عند السيوطي في الجامع الكبير (من كتم علمًا مما ينفع الله به الناس في أمور الدين، ألجمه الله يوم القيامة بلجام من نار) اهـ أقول وفي الجامع الصغير من حديث ابن مسعود عند ابن عدي: (من كتم علمًا عن أهله، ألجم يوم القيامة لجامًا من نار) وهو ضعيف.<lb/>(7) العبارة مقتبسة من حديث رواه أحمد ومسلم والترمذي والنسائي وابن ماجه.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p616" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1925.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أثارة من التاريخ</head>
               <lb/>
               <lb/>قطعة من مكتوب شهاب الدين بن مري تلميذ ابن تيمية يعزي إخوانه تلاميذ<lb/>شيخ الإسلام عنه، ويحثهم على جمع مصنفاته.<lb/>أيها الإخوان:<lb/>لا تنسوا تقريرات شيخنا الحاذق الناقد الصادق - قدس الله روحه - لمعاني قوله<lb/>تبارك وتعالى في بيان الحِكَم الأربع التي أودعها الله سبحانه في ضمن انكسار<lb/>عسكر الرسول في يوم أحد، وهي قوله تعالى: {وَلِيُمَحِّصَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>وَيَمْحَقَ الكَافِرِينَ * أَمْ حَسِبْتُمْ أَن تَدْخُلُوا الجَنَّةَ وَلَمَّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جَاهَدُوا مِنكُمْ وَيَعْلَمَ<lb/>الصَّابِرِينَ} (آل عمران: 141-142) ، فلا تهملوا أمر الفكرة الصالحة في هذه<lb/>المعاني الشريفة وغيرها، ولا تجزعوا لما حصل فإن الله حي لا يموت، وهو<lb/>المتكفل سبحانه بنصر الدين وأهله، والمختبر لعباده فيما يبتليهم به، والخبير<lb/>بجملة مصالحهم والرؤوف بهم، والهادي لمن يشاء إلى صراط مستقيم، ولا يهلك<lb/>على الله إلا هالك، والسعيد من قام بما عليه إلى وفاته، ومن أراد عظيم الأجر<lb/>التام ونصيحة الأنام ونشر علم هذا الإمام الذي اختطفه من بيننا محتوم الحمام،<lb/>ويُخْشَى دُرُوسُ كثير من علومه المتفرقة الفائقة مع تكرر مرور الليالي والأيام<lb/>- فالطريق في حقه هو الاجتهاد العظيم على كتابة مؤلفاته الصغار والكبار، على<lb/>جليتها من غير تصرف فيها ولا اختصار، ولو وجد كثيرًا من التكرار، ومقابلتها،<lb/>وتكثير النسخ بها وإشاعتها، وجمع النظائر والأشباه في مكان واحد، واغتنام حياة<lb/>من بقي من أكابر الإخوان، فكأننا جميعًا بكمال الفوت وقد حان، ويكفينا ما عندنا<lb/>على ما فرطنا من عظيم الأسف، فلوجه الله معشر الإخوان لا تعاملوا الوقت<lb/>الحاضر بما عاملتم به الوقت الذي قد سلف، فإن حياته (رحمه الله ورضي عنه)<lb/>كانت مأمولة لاستدراك الفارطات الفائتات، وتكميل الغايات والنهايات، فاغتنموا<lb/>تحصيل كل مهمة في وقتها بلا كسل ولا ملل، ولا تشاغل ولا بخل؛ لأن هذا المهم<lb/>الكبير أحق شيء يبذل في تحصيله المال الكثير، وقد علمتم مضرة التعليل<lb/>والتسويف، وذلك من أكبر القواطع عن مصالح الدنيا والآخرة، فاحتفظوا بالشيخ<lb/>أبي عبد الله [1] أيده الله، وبما عنده من الذخائر والنفائس، وأقيموه لهذا المهم<lb/>الجليل، بأكثر ما تقدرون عليه ولو تألمتم أحيانا من مطالبته؛ لأنه قد بقي في فنه<lb/>فريدًا، ولا يقوم مقامه غيره من سائر الجماعة على الإطلاق. وكل أحوال الوجود<lb/>لابد فيها من العوارض والإنكار، فاحتسبوا مساعدته عند الله -تعالى - وأنهضوا<lb/>بمجموع كلفته، فإن الشدائد تزول والخيرات تغتنم، فاكتبوا ما عنده وليكتب ما<lb/>عندكم، وأنا أستودع الله دينه وما عنده، وأوصيه بالصبر أيضًا، وبمعاملة الله<lb/>سبحانه فيما هو فيه وإن قصَّر الإخوان في حقه، وليطلب نصيبه من الله تعالى متكلاً<lb/>عليه في رزقه المضمون، ومجملاً في الطلب؛ لأن ما قسم لابد أن يكون، وإنما<lb/>أحث هممكم الصالحة عليه تحصيل كراريس الرد على عقائد الفلاسفة؛ لأنه<lb/>ليس في الوجود لهذا المؤلف نسخة كاملة غير النسخة التي بخطي، وكانت في<lb/>الخرستان الشمالي من مدرسة شيخنا، وأخبرني الشيخ شرف الدين - رحمه الله<lb/>تعالى - أنه أودع المجموع في مكان حريز، ولقد شح علي بإنفاذ هذه الكراريس<lb/>وقت الذهاب من <placeName>الشام</placeName>، ولا قوة إلا بالله، والكراس الرابع منها أخذه أبو عبد الله من<lb/>يدي وهو عنده، ونسخة الأصل التي بخط الشيخ هي في القطع في الكبير، وكانت<lb/>هناك أيضًا، وقد بقي من آخر نسختي أقل من ورقة فأوصلوا ذلك إلى أبي عبد الله؛<lb/>ليكمل النسخة إلى عند قوله (فهذا باب وذاك باب والله أعلم بالصواب) وللطولسي<lb/>نسخة بخط كيس وكملوها؛ لأنه مؤلف لا نظير له ولا يكسر الفلاسفة مثله، ومن الله<lb/>نسأل المعونة على جمع شمل هذه المصالح الجليلة بعد شتاتها، ونعوذ به من<lb/>عوارض القواطع وآفاتها؛ لأن الفوت صعب وغائلة التفريط ردية، وانتهاز الفرص<lb/>من أهم الأمور وأجمعها لمصالح الدنيا والآخرة، وما يعقلها إلا العالمون، وسيندم<lb/>المفرطون في استدراك بقايا هذه الأمور الكاملة والمقصرون، كما ندم المتخيلون<lb/>بطول حياة الشيخ والمفترون، وهذه الأمور التي قد أشرت إليها في هذه الأوراق<lb/>الخفيفة هي أعلى أبواب النصيحة وأتمها فيما أعلم؛ لأن الذاهب مضى والوقت سيف<lb/>منتضى، وكل من ذهب بعده من أكابر الإخوان ما عنه عوض. والدهر في إدبار،<lb/>والشرور في زيادة، وإذا جمعت هذه المؤلفات العزيزة الكثيرة، ونقل من المسودات<lb/>ما لم ينقل، وقبل رأي أبي عبد الله في ذلك كله؛ لأنه على بصيرة من أمره، وهو<lb/>أخبر الجماعة بمظان المصالح المفردة التي قد انقطعت مادتها، وقوبل كل ما يكتب مع<lb/>أصلح الجماعة أوعلى نسخة الأصل، وروجع شيخنا الحافظ جمال الدين الذي هو بقية<lb/>الخير؛ لثقته وخبرته وشفقته وتحرقه على ظهور هذه المواد الصالحة في الوجود؛<lb/>ولسعة علمه وإحاطته بكثير من مقاصد شيخنا المؤلف، وروجع الشيخان العالمان<lb/>الفاضلان المحققان (القاضي شرف الدين وشمس الدين بن أبي بكر) فإنهما أحذق<lb/>الجماعة على الإطلاق في المناهج العقلية وغيرها، وأذكرهم للمباحث الأصولية<lb/>فيما يشتبه من المقاصد؛ خوفًا من التصحيف وتغيير بعض المعاني، وروجع<lb/>غيرهم من أكابر الجماعة أيضًا - كان في ذلك خير كثير، واستدراك كبير إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>(والشيخ أبو عبد الله) سلَّمه الله، هو بلا تردد واسطة نظام هذا الأمر<lb/>العظيم، فساعدوه وأزيلوا ضرورته، واجمعوا همته، واغتنموا بقية حياته،<lb/>واقبلوا نصيحتي فيما أتحققه من هذا كله كما كنت أتحقق. إن اغتنام أوقات الشيخ<lb/>وجمعها على التآليف والإتقان والمقابلة خير من صرفها في مجرد المفاكهة<lb/>اللذيذة والمنادمة، والنفوس فرطت كثيرًا في ذلك الحال، والله المسؤول بأن يكفيها<lb/>مضرة كمال الفوت الذي لا عوض عنه بحال، إنه رؤوف رحيم جواد كريم، فإن<lb/>يسر الله تعالى وأعان على هذه الأمور العظيمة، صارت إن شاء الله تعالى مؤلفات<lb/>شيخنا ذخيرة صالحة للإسلام وأهله، وخزانة عظيمة لمن يؤلف منها وينقل<lb/>وينصر الطريقة السلفية على قواعدها، ويستخرج ويختصر إلى آخر الدهر إن شاء<lb/>الله تعالى، قال صلى الله عليه وسلم: (لا يزال الله يغرس في هذا الدين غرسًا،<lb/>يستعملهم فيه بطاعة الله) ، وقال: (لا تزال طائفة من أمتي ظاهرين على الحق، لا<lb/>يضرهم من خذلهم، ولا من خالفهم حتى تقوم الساعة) والله سبحانه وتعالى يقول في<lb/>كتابه: {وَيَخْلُقُ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 8) ، وكما انتفع الشيخ بكلام الأئمة قبله،<lb/>فكذلك ينتفع بكلامه من بعده إن شاء الله تعالى، فاتبعوا أمر الله، واقصدوا رضا الله<lb/>بجمع كل ما تقدرون عليه من أنواع المؤلفات الكبار، وأشتات المسائل الصغار،<lb/>ومعها نسخ الفتاوى المتفرقة، وسائر كلامه الذي قد ملئ - ولله الحمد - من الفوائد<lb/>والفرائد والشوارد، فأيقظوا الهمم، وابذلوا الأموال الكثيرة في تحصيل هذا المطلب<lb/>العظيم الذي لا نصير له، فهذا هو الذي يلزمنا من حيث الأسباب. والتمام على رب<lb/>الأرباب ومسبب الأسباب وفاتح الأبواب الذي يقيم دينه وينصر كتابه وسنة نبيه على<lb/>الدوام، ويثبت من يؤهله لذلك من أنواع الخاص والعام، وكلٌّ مجزي في القيامة<lb/>بعمله {وَمَا رَبُّكُ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ} (فصلت: 46) .<lb/>وقد علم أن الإمام أحمد بن حنبل كان ينهي في حال حياته عن كتابة كلامه؛<lb/>ليجمع القلوب على المادة الأصلية العظمى، ولما توفي استدرك أصحابه ذلك الأمر<lb/>الكبير فنقلوا علمه، وبينوا مقاصده، وشهروا فوائده، فانتصرت طريقته، واقتفيت<lb/>آثاره لأجل ذلك، والوجود هو على هذه الصفة قديمًا وحديثًا، فلا تيأسوا من قبول<lb/>القلوب القريبة والبعيدة لكلام شيخنا، فإنه - ولله الحمد - مقبول طوعًا أو كرهًا،<lb/>وأين غايات قبول القلوب السليمة لكلماته، وتتبع الهمم النافذة لمباحثه وترجيحاته؟<lb/>ووالله - إن شاء الله - ليقيمن الله سبحانه لنصر هذا الكلام ونشره وتدوينه وتفهمه<lb/>واستخراج مقاصده، واستحسان عجائبه وغرائبه رجالا هم إلى الآن في أصلاب<lb/>آبائهم. وهذه هي سنة الله الجارية في عباده وبلاده، والذي وقع من هذه الأمور في<lb/>الكون لا يحصي عدده غير الله تعالى، ومن المعلوم أن البخاري مع جلالة قدره<lb/>أُخرِج طريدًا ثم مات بعد ذلك غريبًا، وعوضه الله سبحانه عن ذلك بما لا خطر في<lb/>باله، ولا مر في خياله من عكوف الهمم على كتابه، وشدة احتفالها به، وترجيحها<lb/>له على جميع كتب السنن؛ وذلك لكمال صحته وعظمة قدره، وحسن ترتيبه<lb/>وجمعه، وجميل نية مؤلفه، وغير ذلك من الأسباب. ونحن نرجو أن يكون<lb/>لمؤلفات شيخنا أبي العباس من هذه الوراثة الصالحة نصيب كثير- إن شاء الله<lb/>تعالى - لأنه كان بنى جملة أمور على الكتاب والسنة ونصوص أئمة سلف الأمة،<lb/>وكان يقصد تحرير الصحة بكل جهده، ويدفع الباطل بكل ما يقدر عليه، لا يهاب<lb/>مخافة أحد من الناس في نصر هذه الطريقة، وتبيين هذه الحقيقة، وقد علم أن<lb/>لكتبه من الخصوصية والنفع والصحة والبسط والتحقيق والإتقان والكمال وتسهيل<lb/>العبارات وجمع أشتات المتفرقات والنطق في مضايق الأبواب بحقائق فصل الخطاب<lb/>ما ليس لأكثر المصنفين في أبواب مسائل أصول الدين وغيرها من مسائل المحققين؛<lb/>لأنه كان يجعل النقل الصحيح أصله وعمدته في جميع ما يبني عليه، ثم يعتضد<lb/>بالعقليات الصريحة التي توافق ذلك وبغيرها، ويجتهد إلى دفع كل ما يعارض ذلك من<lb/>شبه المعقولات، ويلتزم حل كل شبهة كلامية وفلسفية كما تقدمت الإشارة إلى ذلك،<lb/>ويلتزم أيضًا الجمع بين صحيح المنقول وصريح المعقول، ويجزم بأن فرض دليلين<lb/>قطعيين متعارضين من المحال، إن كانا عقليين أو عقليًّا ونقليًّا، قال: لأن الدليل<lb/>هو الذي يجب ثبوت مدلوله. فإما أن لا يكونا قطعيين. وإما أن لا يكون مدلولاهما<lb/>متناقضين، وعلى هذا المقصد الجليل بنى كلامه المتين، وتقاسيمه العجيبة في أول<lb/>قاعدته الكبيرة الباهرة التي ألفها فى دفع تعارض العقل والنقل، فكانت مقاصده<lb/>وتحقيقاته في هذا الباب العظيم عجبًا من عجائب الوجود، وكان يقول: لا يتصور<lb/>أن يتعارض حديثان صحيحان قط؛ إلا أن يكون الثاني ناسخًا للأول. قال: والإمام<lb/>أحمد بن حنبل كان في زمنه يصرح به ويلتزم تحقيقه، وأنا في زمني ألتزم حكم هذه<lb/>القاعدة أيضًا، والنهوض بالجواب عن كل ما يعارضها، وكان رحمه الله ورضي<lb/>عنه يذب عن الشريعة، ويحمي حوزة الدين بكل ما يقدر عليه، وكان كما علم من<lb/>حاله لا يخاف في هذا الباب لومة لائم، ولا ينثني عما يتحقق عنده، ولم يزل على<lb/>ذلك إلى أن قضى نحبه ولقي ربه فقدس الله روحه، ونور ضريحه، ونصر مقاصده،<lb/>وأيَّد قواعده. والله سبحانه يعلم حسن قصده وصحة علومه ورجحان دليله، وهو<lb/>ناصر الحق وأهله ولو بعد حين.<lb/>وجميع ما وقع من هذه الأمور فيه من الدلالة - إن شاء الله -على شمول أمره<lb/>وظهور كلمة هذه العلوم الباهرة أكثر مما فيه من الدلالة على خلاف ذلك (ولا<lb/>قوة إلا بالله) غير أن الأشياء المقدورة تفتقر إلى أسبابها المعلومة، ولهذا كان<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم وهو في العريش يوم بدر، يجتهد على الاستغاثة بالله<lb/>التي كانت أكبر أسباب النصرة في ذلك اليوم، بعد أن عرفه الله تعالى قبل ذلك<lb/>جلية مصارع القوم، ولما التزمه أبو بكر من ورائه قائلاً له: يا رسول الله، أهكذا<lb/>مناشدتك ربك؟ فإنه واف لك بما وعدك. لم يترك استغاثته بربه لعلمه أن الأمور<lb/>المقدورة لا بد أن تقع بأسبابها اللازمة لها المعروفة بها، ومصداق ذلك ما أنزله<lb/>سبحانه في تقرير هذا الأمر وتحقيق هذه القاعدة، وهو قوله تعالى: {إذْ<lb/>تَسْتَغِيثُونَ رَبَّكُمْ فَاسْتَجَابَ لَكُمْ أَنِّي مُمِدُّكُم بِأَلْفٍ مِّنَ المَلائِكَةِ مُرْدِفِينَ * وَمَا جَعَلَهُ اللَّهُ<lb/>إِلاَّ بُشْرَى وَلِتَطْمَئِنَّ بِهِ قُلُوبُكُمْ وَمَا النَّصْرُ إِلاَّ مِنْ عِندِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (الأنفال: 9 -10) لأنه سبحانه بين حكم الأسباب المتقدمة والمتأخرة، ورد الأمر<lb/>إلى حقائق التوحيد بقوله: {وَمَا النَّصْرُ إِلاَّ مِنْ عِندِ اللَّهِ} (الأنفال: 10) ، وهذا<lb/>هو نهاية مطالب هذا الباب، واتباع هذه الأحكام الثابتة على هذه الصفة المؤيدة، هو<lb/>بلا شك أعلى مراتب العبودية، وأنفعها وأرفعها في حق مجموع البرية فأكثروا من<lb/>استعمال هذا الأمر الجليل. وحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>الحمد لله وحده، وصلى الله على خير خلقه محمد وآله وسلام على جميع<lb/>الصالحين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعني ابن القيم أجل تلاميذ شيخ الإسلام اهـ.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p621" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1926.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من إنجيل برنابا</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الفصل السبعون [أ1]<lb/>(1) انصرف يسوع من أورشليم بعد الفصح، ودخل حدود قيصرية<lb/>فيلبس [1] .<lb/>(2) فسأل تلاميذه بعد أن أنذره الملاك جبريل بالشغب الذي نجم بين<lb/>العامة، قائلاً: (ماذا يقول الناس عني؟) .<lb/>(3) أجابوا: (يقول البعض: إنك إيليا، وآخرون إرميا، وآخرون<lb/>أحد الأنبياء) .<lb/>(4) أجاب يسوع: (وما قولكم أنتم في؟) .<lb/>(5) أجاب بطرس: (إنك المسيح ابن الله) .<lb/>(6) فغضب حينئذ يسوع، وانتهره بغضب، قائلاً: (اذهب وانصرف<lb/>عني [2] لأنك أنت الشيطان، وتحاول أن تسيء إلي) .<lb/>(7) ثم هدد الأحد عشر قائلاً: (ويل لكم إذا صدقتم هذا؛ لأني ظفرت<lb/>بلعنة كبيرة من الله على كل من يصدق هذا) .<lb/>(8) وأراد أن يطرد بطرس.<lb/>(9) فتضرع حينئذ الأحد عشر إلى يسوع لأجله، فلم يطرده.<lb/>(10) ولكنه انتهره أيضًا قائلاً: (حذار أن تقول مثل هذا الكلام مرة أخرى؛<lb/>لأن الله يلعنك) .<lb/>(11) فبكى بطرس وقال: (يا سيد، تكلمت بغباوة فاضرع إلى الله أن<lb/>يغفر لي) .<lb/>(12) ثم قال يسوع: (إذا كان إلهنا لم يرد أن يظهر نفسه لموسى<lb/>عبده، ولا لإيليا الذي أحبه كثيرًا، ولا لنبي ما، أتظنون أن الله يظهر نفسه<lb/>لهذا الجيل الفاقد الإيمان؟<lb/>(13) بل، ألا تعلمون أن الله قد خلق بكلمة [أ2] واحدة كل شيء من العدم،<lb/>وأن منشأ البشر جميعهم من كتلة طين؟ .<lb/>(14) فكيف إذًا يكون الله شبيهًا بالإنسان؟<lb/>(15) ويل للذين يدعون الشيطان يخدعهم) .<lb/>(16) ولما قال يسوع هذا ضرع إلى الله لأجل بطرس، والأحد عشر<lb/>وبطرس يبكون ويقولون: (ليكن كذلك، أيها الرب المبارك إلهنا [ب1] ) .<lb/>(17) وانصرف يسوع بعد هذا، وذهب إلى الجليل إخمادًا لهذا الرأي الباطل<lb/>الذي ابتدأ أن يعلق بالعامة في شأنه.<lb/>***<lb/>الفصل الحادي والسبعون [ت1]<lb/>(1) ولما بلغ يسوع بلاده [3] ذاع في جهة الجليل كلها أن يسوع النبي قد<lb/>جاء إلى الناصرة [3أ] .<lb/>(2) فتفقدوا عندئذ المرضى بجد، وأحضروهم إليه متوسلين إليه أن<lb/>يلمسهم بيديه [3ب] .<lb/>(3) وكان الجمع غفيرًا جدًّا حتى أن غنيًّا مصابًا بالشلل لما لم يمكن<lb/>إدخاله في الباب، حُمِل إلى سطح البيت الذي كان فيه يسوع، وأمر القوم برفع<lb/>السقف ودلي على ملاء أمام يسوع.<lb/>(4) فتردد يسوع دقيقة ثم قال: (لا تخف أيها الأخ؛ لأن خطاياك قد غفرت<lb/>لك) .<lb/>(5) فاستاء كل أحد لسماع هذا وقالوا: (من هذا الذي يغفر الخطايا) .<lb/>(6) فقال حينئذ يسوع: (لعمر الله، إني لست بقادر على غفران الخطايا<lb/>ولا أحد آخر. ولكن الله وحده يغفر [أ3] .<lb/>(7) ولكن كخادم لله، أقدر أن أتوسل إليه لأجل خطايا الآخرين.<lb/>(8) لهذا توسلت إليه لأجل هذا المريض، وإني موقن بأن الله قد استجاب<lb/>دعائي.<lb/>(9) ولكي تعلموا الحق، أقول لهذا الإنسان: (باسم إله [ب2] آبائنا إبراهيم<lb/>وأبنائه قم مُعافى) .<lb/>(10) ولما قال يسوع هذا قام المريض معافى، ومجَّد الله.<lb/>(11) حينئذ توسل العامة إلى يسوع ليتوسل إلى الله لأجل المرضى الذين<lb/>كانوا خارجًا.<lb/>(12) فخرج حينئذ يسوع إليهم ثم رفع يديه، وقال:<lb/>(13) (يا أيها الرب إله الجنود، الإله الحي، الإله الحقيقي، الإلة القدوس<lb/>الذي لا يموت [ت2] ألا فارحمهم.<lb/>(14) فأجاب كل أحد (آمين) .<lb/>(15) وبعد أن قيل هذا وضع يسوع يديه على المرضى، فنالوا جميعهم<lb/>صحتهم.<lb/>(16) فحينئذ مجدوا الله قائلين: (لقد افتقدنا الله بنبيه، فإن الله أرسل لنا<lb/>نبيًّا عظيمًا) .<lb/>***<lb/>الفصل الثاني والسبعون [أ4]<lb/>(1) وفي الليل تكلم يسوع سرًّا مع تلاميذه قائلاً:<lb/>(2) الحق أقول لكم، إن الشيطان يريد أن يغربلكم كالحنطة [4] .<lb/>(3) ولكني توسلت إلى الله لأجلكم، فلا يهلك منكم إلا الذي يلقي الحبائل لي.<lb/>(4) وهو إنما قال هذا عن يهوذا؛ لأن الملاك جبريل قال له كيف كانت ليهوذا<lb/>يد مع الكهنة، وأخبرهم بكل ما تكلم به يسوع.<lb/>(5) فاقترب الذي يكتب هذا إلى يسوع بدموع قائلاً: (يا معلم قل لي، من<lb/>هو الذي يسلمك؟) .<lb/>(6) فأجاب يسوع، قائلاً: (يا برنابا، ليست هذه الساعة هي التي تعرفه فيها. ولكن يعلن الشرير نفسه قريبًا؛ لأني سأنصرف عن العالم) .<lb/>(7) فبكى حينئذ الرسل قائلين: (يا معلم، لماذا تتركنا؟ لأن الأحرى بنا أن<lb/>نموت من أن تتركنا) .<lb/>(8) أجاب يسوع: (لا تضطرب قلوبكم ولا تخافوا) [5] .<lb/>(9) لأني لست أنا الذي خلقكم، بل الله الذي خلقكم يحميكم [ب3] .<lb/>(10) أما من خصوصي؛ فإني قد أتيت لأهيئ الطريق لرسول الله [ت3] الذي<lb/>سيأتي بخلاص للعالم.<lb/>(11) ولكن احذروا أن تُغشوا؛ لأنه سيأتي أنبياء كذبة [6] كثيرون، يأخذون<lb/>كلامي وينجسون إنجيلي.<lb/>(12) حينئذ قال اندراوس: (يا معلم اذكر لنا علامة لنعرفه) .<lb/>(13) أجاب يسوع: (إنه لا يأتي في زمنكم، بل يأتي بعدكم بعدة سنين،<lb/>حينما يبطل، ولا يكاد يوجد ثلاثون مؤمنًا.<lb/>(14) في ذلك الوقت يرحم الله العالم فيرسل [أ5] رسوله الذي تستقر على<lb/>رأسه غمامة بيضاء، يعرفه أحد مختاري الله وهو سيظهره للعالم.<lb/>(15) وسيأتي بقوة عظيمة على الفجار، ويبيد عبادة الأصنام من العالم. <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(16) وإني أسر بذلك؛ لأنه بواسطته سيعلن ويمجد الله، ويظهر صدقي.<lb/>(17) وسينتقم من الذين سيقولون أني أكبر من إنسان.<lb/>(18) الحق أقول لكم: إن القمر سيعطيه رقادًا في صباه، ومتى كبر هو<lb/>أخذه [7] بكفيه.<lb/>(19) فليحذر العالم أن ينبذه لأنه سيفتك بعبدة الأصنام.<lb/>(20) فإن موسى عبد الله [ب4] قتل أكثر من ذلك كثيرًا، ولم يبق يوشع<lb/>على المدن التي أحرقوها، وقتلوا الأطفال.<lb/>(21) لأن القرحة المزمنة يستعمل لها الكي.<lb/>(22) وسيجيء بحقٍّ أجلى من سائر الأنبياء، وسيوبخ من لا يحسن<lb/>السلوك في العالم.<lb/>(23) وستحيي طربًا أبراج مدينة آبائنا بعضها بعضًا.<lb/>(24) فمتى شوهد سقوط عبادة الأصنام إلى الأرض، واعترف بأني بشر<lb/>كسائر البشر، فالحق أقول لكم: إن نبي الله [ب] حينئذ يأتي.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>وفي موضع آخر من هذا الإنجيل، بيان سبب تسمية سيدنا عيسى إلهًا وابن الله<lb/>وهو أن الرومانيين الذين كانوا يحكمون اليهود يومئذ، رأوا آياته عليه السلام في<lb/>إبراء البرص وغيرهم من المرضى، فقالوا: هذا إله إسرائيل قد افتقد شعبه،<lb/>كعادتهم في إطلاق اسم الإله على كثير من المخلوقات <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(أ1) سورة اللعنة على النصار.<lb/>(1) قابل هذا بما في مت 16: 13 -20.<lb/>(2) مت 16-23.<lb/>(أ2) خلق الله كل شيء في كلام واحد بلا شيء منه.<lb/>(ب1) يا الله سلطان.<lb/>(ت1) سورة اليغفر.<lb/>(3) مر 2: 1-12.<lb/>(3أ) قال عيسى أقسنت (أقسمت) بالله الحي أنا لا أقدر أن أغفر ذنبا من ذنوب، لا يغفر الذنوب إلا الله منه.<lb/>(ب2) بإذن الله.<lb/>(ت2) سلطان الله حي حق ولي وباق.<lb/>(أ4) سورة العلامة رسول الله.<lb/>(ب3) الله خالق وحافظ.<lb/>(ت3) رسول الله.<lb/>(4) لو 22: 31.<lb/>(5) يو 14: 27.<lb/>(6) مت 24: 11.<lb/>(أ5) الله مرسل.<lb/>(ب4) رسول الله.<lb/>(7) الآية المبهمة في القرآن سورة 54.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p626" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1927.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>حكم من قال: أنا في جاه النبي، وحديث (توسلوا بجاهي)<lb/>(س 48) من أحمد أفندي البدوي في (القناطر الخيرية) .<lb/>ملخص السؤال: إن بعض المجاورين في الأزهر عندهم اتخذ دكانًا كبيرًا لبيع<lb/>الحلاوة، وقد وقف خطيبًا على جمهور من الأفاضل وقال لهم: من قال أنا في<lb/>جاه النبي فقد كفر. فقال له السائل: قال عليه الصلاة والسلام (توسلوا بجاهي فإن<lb/>جاهي عظيم) ، فأجابه بأن هذا حديث مكذوب، هات لي حديثًا من الكتب الستة أو<lb/>آية من القرآن. ويطلب بلسان أهل البلد بيان الحق في ذلك.<lb/>(ج) إن الرجل قد أخطأ في كلمة وأصاب في كلمة: أخطأ في تكفير من قال<lb/>أنا في جاه النبي صلي الله عليه وسلم، وأصاب في قوله: إن عبارة (توسلوا بجاهي)<lb/>إلخ ليست حديثًا مرويًّا عنه صلى الله عليه وسلم، بل هي من الموضوعات كما<lb/>سبق لنا القول في المنار غير مرة.<lb/>أما الكفر بمعني الارتداد عن الإسلام فهو إنما يكون بإنكار شيء مما جاء به<lb/>صلى الله عليه وسلم، عُلِمَ من الدين بالضرورة إجماعًا كالقرآن كله أو بعضه،<lb/>وككون الصلوات المفروضة خمسًا. ولعل الرجل ما قال بالتكفير إلا وهو يظن أن<lb/>من قال تلك الكلمة فهو يعني بها أن النبي صلي الله عليه وسلم ينفع أو يضر من<lb/>دون الله. وهي ليست نصًّا في ذلك، وإذا كان من لوازمها القريبة أو البعيدة، فلازم<lb/>المذهب ليس بمذهب لا سيما في باب الردة وإنني أرى الناس يستعملون هذه الكلمة<lb/>(أنا في جاه النبي) لإنشاء استعظام الأمر أو استفظاعه. يقول قائل: فلان شرير<lb/>يخشى ضره أنا في جاه النبي. ويريد الآخر أن يبالغ في تصديقه فيقولها أيضًا، ولا<lb/>يكاد قائلها يقصد الاستغاثة بالنبي صلى الله عليه وسلم لينقذه من شر الرجل. هذا وإن<lb/>الكلمة لم يرد بها كتاب ولا سنة ولا أثر عن الصحابة أو الأئمة، فتركها أسلم من<lb/>استعمالها وإن لم تكن كفرًا. فلا يليق أن يجعل اسم النبي (صلى الله عليه وسلم)<lb/>عنوانًا على الاستفظاع، كما هو المستعمل، وإن قصد قائلها أنه ينجو من الشر<lb/>والعذاب ويصيب الخير والثواب بجعل نفسه في جاه النبي صلي الله عليه وسلم قولاً<lb/>- فقصده هذا مخالف لهدي النبي وما جاء به من أن النجاة في الآخرة إنما تكون<lb/>بالإيمان والعمل الصالح. وأن أمر الدنيا مبني على الأسباب وسنن الله التي لا تتغير،<lb/>والتي بمراعاتها انتصر المؤمنون معه صلى الله عليه وسلم يوم بدر وهم فئة قليلة،<lb/>وولوا الأدبار يوم حنين وهم كثيرون، وانكسروا كذلك يوم أُحُد.<lb/>***<lb/>صخرة بيت المقدس<lb/>(س 49) من محمد أفندي عبد الكريم بمدرسة الناصرية بمصر.<lb/>ما قولكم في الصخرة المقدسة الموجودة ببيت المقدس ب<placeName>بلاد الشام</placeName>، وفي أي<lb/>زمن قُدِّست؟ ومن أطلق عليها اسم التقديس؟ وهل هي حقيقة متصلة بالجبل،<lb/>ومعلقة بين السماء والأرض؟ وما هي الحقيقة فيها؟ لازلتم كهفًا للواردين،<lb/>وملجأ للقاصدين، ودمتم.<lb/>(ج) لم يرد في كتاب الله ولا في أحاديث رسوله وصف الصخرة بالمقدسة<lb/>وإنما وصفت تلك البلاد كلها بالأرض المقدسة؛ لظهور الأنبياء والمرسلين فيها،<lb/>وبإرشادهم تتقدس نفوس الناس من الشرك والرذائل. وكانت الصخرة ومازالت قبلة<lb/>اليهود، فهي معظمة ومعدودة من الآثار الشريفة؛ لأنها من آثار الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، وليست متصلة بالجبل ولا واقفة في الجو، وإنما هي سقف لمغارة صناعية وقد سبق لنا وصفها، فراجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0266" change="#d3e146">266</date> من المجلد السادس.<lb/>***<lb/>مشكلتان في القضاء الإسلامي<lb/>(أحدهما واردة على حكم القاضي باجتهاده، والثانية على تعدد المذاهب)<lb/>وجه إلينا السؤالين الآتيين بعض كبار علماء القوانين والفقه في ملأ من<lb/>الفضلاء سامرين عنده، ورغب إلينا أن نجيب عنهما في المنار، وقال: إنه سأل<lb/>بهما بعض الفقهاء المشهورين، فلم يحسنوا جوابًا، وقد أجبنا هناك جوابًا مجملاً<lb/>نفصله هنا.<lb/>
               <lb/>(السؤال الأول)<lb/>(س 50) قرر الفقهاء أن يكون القاضي مجتهدًا، ومعناه أنه يحكم بما أداه<lb/>إليه اجتهاده، ويلزم من هذا أن يكون المتحاكمون جاهلين بالأحكام التي يحكم لهم أو<lb/>عليهم بها، وفي ذلك ما فيه، وهو مما يعد على الفقه الإسلامي.<lb/>(ج) إن الدين الإسلامي لم يأت بقوانين وأحكام مفصلة لجميع ما تحتاج إليه<lb/>الأمة في معاملاتها الدنيوية، وإنما جاء ببعض القواعد العامة والأحكام التي احتيج<lb/>إليها في عصر التنزيل، وفوض القرآن الأمر فيما يحتاج إليه من أمور الدنيا:<lb/>السياسية والقضائية والإدارية، إلى أهل الرأي والمعرفة بالمصالح من الأمة بقوله:<lb/>{وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وقوله {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ<lb/>وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) فهذا ما جاء به الإسلام، وهو<lb/>هداية تامة كاملة لا تعمل بها أمة إلا وتكون مستقلة في أمورها مرتقية في سياستها<lb/>وأحكامها، يسير بها أهل الرأي والمعرفة في كل زمان ومكان بحسب المصلحة التي<lb/>يقتضيها الزمان والمكان، ومن ذلك أن يضعوا القوانين وينشروها في الأمة، ويلزموا<lb/>القضاة والحكام باتباعها والحكم بها، ولكن المسلمين لم يهتدوا بذلك على وجه الكمال.<lb/>أما أهل الصدر الأول؛ فقد قاموا بما تقتضيه حال الزمان والمكان بقدر<lb/>الإمكان، لاسيما على عهد أبي بكر وعمر رضي الله عنهما، فقد كان ما هو<lb/>معروف عندهم أتم المعرفة من أحكام القرآن، وأقضية الرسول وسنته في تحري<lb/>العدل والمساواة - وافيًا بمعظم حاجاتهم القليلة بمقتضى السذاجة الفطرية، وشظف<lb/>العيش والتمسك بالدين، ومن لوازمه قلة الاعتداء والاحتيال، فكان يكتفى في<lb/>القاضي أن يكون عالمًا بما ذكر، صاحب بصيرة فيه، وعدالة في نفسه، بحيث إذا<lb/>عرض له قضية لم يرد فيها كتاب ولم تمض بها سنة - ولعل ذلك قليل - أن يعمل<lb/>رأيه تطبيقها على العدل، ويقيسها بما يشبهها مما ورد. ولم يكن الناس في ذلك<lb/>العهد يشعرون بأنهم في حاجة إلي معرفة ما عساه يعرض من أحكام القضايا غير<lb/>المنصوصة ليدون وينشر، بل لم يكن ذلك متيسرًا لغلبة الأمية على المسلمين<lb/>ولتفويضهم أمر الذين يدخلون في ذمتهم إلى حكم أنفسهم بأنفسهم. ونتيجة ذلك أنهم لم<lb/>يكونوا محتاجين إلى وضع القوانين ونشرها، ولذلك صرفوا همتهم إلى الدعوة إلى<lb/>الإسلام، وما يتبع ذلك من الفتوحات.<lb/>ومما يدل على أن ما كانوا عليه كان كافيًا في إقامة العدل وراحة الناس<lb/>وأمانهم، بحيث لا يشعرون بحاجة إلى معرفة ما كانوا يحكمون به - ما رواه ابن سعد<lb/>في الطبقات وابن راهويه عن عطاء قال: كان عمر يأمر عماله أن يوافوه بالموسم،<lb/>فإذا اجتمعوا قال - أي على مسمع الملإ من أهل الموسم الواردين من الجهات -: (يا<lb/>أيها الناس، إني لم أبعث عمالي عليكم؛ ليصيبوا من أبشاركم ولا من أموالكم ولا من<lb/>أعراضكم إنما بعثتهم ليحجزوا بينكم وليقسموا فيئكم بينكم، فمن فعل به غير ذلك<lb/>فليقم) فما قام أحد إلا رجل قام فقال: يا أمير المؤمنين، إن عاملك فلان ضربني مائة<lb/>سوط. قال: فيم ضربته؟ قم فاقتص منه.<lb/>فقام عمرو بن العاص فقال: يا أميرالمؤمنين، إنك إن فعلت هذا يكثر عليك،<lb/>وتكون سنة يأخذ بها من بعدك. قال عمر: أنا لا أقيد وقد رأيت رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم يقيد من نفسه؟ [1] قال عمرو: فدعنا لنرضيه. قال: دونكم فارضوه.<lb/>فافتدى منها بمئتي دينار، عن كل سوط بدينارين. اهـ والشاهد في عدم<lb/>قيام أحد من أهل الموسم يشكو العمال غير هذا الرجل، وقد كتبنا في المجلدين<lb/>الرابع والخامس من المنار مقالات أو نُبذًا في القضاء في الإسلام، ومما كتبناه<lb/>في أول النبذة الرابعة ما نصه (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0166" change="#d3e146">166</date> م 5) .<lb/>(أركان القضاء وأصول الحكم في الإسلام أربعة: الكتاب العزيز والسنة،<lb/>والاجتهاد في الرأي والمشاورة في الأمر. وإنها لأركان عظيمة، وأصول قويمة،<lb/>والأساس الذي بنيت عليه هذه الأركان: (درء المفاسد وجلب المصالح والمنافع)<lb/>ولهذا كان الاجتهاد شرطًا في القاضي؛ لوجوب تطبيق الأحكام على المنفعة في كل<lb/>زمان ومكان بحسبه. وأقول الآن: فقد كان قضاة المسلمين ممن يسمون بلسان<lb/>الأوربيين الآن بقضاة العدل والإنصاف. ثم أوردنا الأحاديث وآثار الصحابة الدالة<lb/>على تلك الأركان، ومما أوردناه في سنتهم في الاستشارة وعدم الاستبداد فيما لا نص<lb/>فيه ما جاء في (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0127" change="#d3e146">127</date> م 5) .<lb/>(روى الدارمي والبيهقي عن ميمون بن مهران قال: كان أبو بكر إذا ورد<lb/>عليه خصم نظر في كتاب الله، فإن وجد فيه ما يقضي به قضى به بينهم، وإن لم<lb/>يجد في كتاب الله نظر هل كانت من النبي صلى الله عليه وسلم فيه سنة، فإن علمها<lb/>قضى بها، فإن لم يعلم خرج فسأل المسلمين فقال:أتاني كذا وكذا، فنظرت<lb/>في كتاب الله وفي سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم، فلم أجد في ذلك شيئًا،<lb/>فهل تعلمون أن النبي (صلى الله عليه وسلم) قضى في ذلك بقضاء؟ فربما قام<lb/>الرهط، فقالوا: نعم، قضى فيه بكذا وكذا، فيأخذ بقضاء رسول الله (صلى الله<lb/>عليه وسلم) ويقول عند ذلك: (الحمد لله الذي جعل فينا من يحفظ عن نبينا) وإن<lb/>أعياه ذلك دعا رؤوس المسلمين وعلماءهم (أي الذين هم أولو الأمر في الآية)<lb/>فاسثشارهم، فإذا اجتمع رأيهم على الأمر قضى به. وإن عمر بن الخطاب كان يفعل<lb/>ذلك، وكان يرجع إلى أقضية أبي بكر <gap resp="#org_MS"/> إلخ. أقول: فأنت ترى أن ما جروا<lb/>عليه في الصدر الأول كان منتهى الكمال الممكن في عصرهم الكافل<lb/>لحاجتهم.<lb/>ولكن حدثت للمسلمين بعد ذلك حاجات أخرى: فقد فتحوا المدائن والأمصار،<lb/>ودخل الناس في دينهم أفواجًا من جميع الأمم والملل، فكثرت حاجات العمران،<lb/>وحدثت للناس أقضية كثيرة لم يكن لها نظير في الصدر الأول، كما قال عمر بن<lb/>عبد العزيز: تحدث للناس أقضية بحسب ما أحدثوا. ثم إن هؤلاء الناس لم يكونوا من فهم الدين والاهتداء به كما كان أهل العصر الأول، ومن ثم احتيج إلى وضع<lb/>قوانين عامة يعرفها الناس ويتقاضون بها، وكان يجب بمقتضى هداية القرآن أن<lb/>يجتمع لذلك أولو الأمر، وهم المعبر عنهم في الأثر المذكور آنفًا برؤوس المسلمين<lb/>وعلمائهم، فيضعوه، وتجري الأحكام عليه، ما لم يروا تحويره وتنقيحه. ولكنهم<lb/>تركوا ذلك للأفراد يكتبون متفرقين ما يظهر لهم أن الأمة محتاجة إليه فكثرت المذاهب<lb/>والآراء، وكان ينصب القاضي من هؤلاء الأفراد المنصرفين إلى وضع الأحكام<lb/>برأيهم واجتهادهم، حتى إذا ما ضعف العلم بفشو تقليد أفراد من المصنفين في<lb/>الأحكام، صار الحكام المستبدون يولون القضاء أفرادًا من متعلمي مذاهبهم، فكان ذلك<lb/>نقصًا في القضاء عند المسلمين؛ سببه عدم الاهتداء بما سبق تقريره من أصول<lb/>الدين، مع ما طرأ عليهم من الأمراض الاجتماعية والفتن السياسية، فتبعة<lb/>التقصيرعلى المسلمين، لا شيء منه يلصق بهداية الإسلام.<lb/>فوض القرآن لجماعة أولي الأمر أن يستنبطوا للأمة ما تحتاج إليه بالشورى فلم<lb/>يفعلوا، ونهاهم عن تقليد الأفراد فقلدوهم، ونهاهم في آيات كثيرة عن التفرق<lb/>والخلاف فتفرقوا واختلفوا، ولو وضع لهم أولو الأمر قانونًا مدونًا لا خلاف فيه،<lb/>بحيث يعرف الحاكم والمحكومون ما به يكون الحكم، لكانوا مهتدين بهدي الإسلام،<lb/>ولم يمنع ذلك من أن يكون القاضي مجتهدًا، كما كان في عهد السلف مع التزام أحكام<lb/>الكتاب والسنة، فإن ما يضعه أولو الأمر لمصلحة الدنيا واجب الاتباع بنص<lb/>القرآن، كما يجب اتباع الله ورسوله. وحينئذ يكون جل اجتهاد القاضي في تطبيق<lb/>أحكام الكتاب والسنة وقانون أولي الأمر على القضايا، وأقله فيما عساه يعرض من<lb/>القضايا التي أغفلها القانون ولا نص فيها، ويشترط في ذلك أن يقرن اجتهاده باجتهاد<lb/>غيره. كما يحصل نظير ذلك في محاكم الاستئناف على الطريقة الأوربية.<lb/>(السؤال الثاني)<lb/>(س 51) إن ما جرى عليه المسلمون من حكم القاضي بأحد المذاهب التي<lb/>قلدها الجمهور (وهو مذهب الحاكم العام في كل مملكة غالبًا أو دائما) يستلزم إذا<lb/>استبدل قاض تابع لمذهب بقاض تابع لآخر، أن يحكم القاضي الجديد بمذهبه بين<lb/>المتعاقدين مع مراعاة مذهب من قبله، وقد تكون الشروط الأولى التي التزموها<lb/>ورضوا بها لموافقتها المصلحة، باطلة عند القاضي الأخير، فتفسد المصلحة على أحد<lb/>المتعاقدين أو كليهما. ومما يدخل في هذا الباب انتقال المتعاقدين أو الشريكين من بلد<lb/>إلى آخر يخالف مذهبه مذهب الأول. ومثل هذا مما صرحت القوانين الأوربية<lb/>بحكمه.<lb/>(ج) هذا مما يرد على المسلمين وفقههم، ولا يرد على أصول الإسلام نفسه.<lb/>وهي التي نلتزم في المنار بيان موافقتها لمصلحة الناس في كل زمان<lb/>ومكان، إذا أقيمت على وجهها دون هذا الفقه. وبيان ذلك يعلم مما تقدم في المسألة<lb/>السابقة من أن القرآن وَكَّلَ ذلك إلى أولي الأمر يستنبطونه بالمشاورة بينهم، لا<lb/>يلتزمون في ذلك إلا الأصول المنصوصة المجمع عليها من إقامة ميزان العدل،<lb/>ودرء المفاسد وحفظ المصالح، وهذا لا يمكن مع التقليد الذي هو التزام الأمة مذهب<lb/>أحد أفراد العلماء السابقين، ولذلك ننحي دائمًا على التقليد، ونقول: إنه والإسلام<lb/>ضدان. والحكم بما يضعه أولو الأمر على ما ذكر ليس تقليدًا، بل هو عين الاجتهاد<lb/>ولا يرد عليه ما يضعه جماعة منهم في مملكة، ويراعيه الناس في عقودهم<lb/>ومعاملتهم، ثم ينتقل بعضهم إلى مملكة أخرى وضع أولو الأمر فيها قوانين أخرى<lb/>على فرض أن الإسلام يجيز وجود مملكتين مختلفتين في الأحكام، ولا ما يقع إذا<lb/>مات واضعو قانون وخلفهم آخرون رأوا تغيير بعض أحكامه، فإن مثل هذا واقع الآن<lb/>في الأمم المرتقية في علم الحقوق، فإن الأمم يخالف بعضها بعضًا، وكل أمة<lb/>تنسخ وتبدل بعض أحكام قوانينها آنًا بعد آن، ويراعون في ذلك مصلحة من تعاملوا<lb/>من قبل هذا النسخ والتبديل. وأي مانع يمنع المسلمين من ذلك غير هذا التقليد الذي<lb/>خالفوا به القرآن والسنة وأقوال جميع الأئمة.<lb/>وجملة القول: إن كل بلايا المسلمين في علم الحقوق عندهم منبعها التقليد.<lb/>وهي كثيرة جدًّا، ولو اتبعوا هدي الكتاب والسنة لا نكشف عنهم كل غمة، فقد<lb/>وسع الله عليهم. ولكنهم ضيقوا على أنفسهم، ولا يمكن إخراجهم من هذه الهوَّة، أو<lb/>إنقاذهم من هذا المضيق، إلا بنزع أغلال التقليد من أعناقهم وكسر قيوده التي في<lb/>أرجلهم. وحينئذ يتسنى لهم في أي مملكة لهم فيها حكم أن يؤلفوا لجنة من أهل<lb/>العلم والرأي والمكانة في الأمة، تضع لهم القوانين والأحكام التي تدرأ هذه المفاسد<lb/>الكثيرة، وتسهل لهم سبل المصالح التي تقتضيها طبيعة زمانهم ومكانهم؛ عملاً<lb/>بهدي القرآن الحكيم. والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم.<lb/>***<lb/>حديث: إن للإسلام صوى ومنارًا<lb/>في طرة المنار<lb/>(س52) من م. ح. ن. ب<placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>المرجو من حضرة الأستاذ الحكيم العالم الرباني سيدي السيد محمد رشيد رضا<lb/>أفندي: أن يفيدني عن هذا الحديث (إن للإسلام صوى ومنارًا كمنار الطريق) في<lb/>أي كتاب من الكتب الحديثية المعتبرة هو؟ وفي أي باب هو؟ فصحيح هو أو<lb/>ضعيف، ويشرح لي معناه. لا زال في مقام كريم على رغم أنف كل حاسد لئيم ,<lb/>أمين.<lb/>وقد رأيت في (الرحمة المهداة لمن يريد الزيادة على حديث المشكاة) لنجل<lb/>المرحوم السيد صديق حسن خان ملك بهوبال في باب السلام، حديثًا يخالف ما هو<lb/>على طرة المنار الأغر (إن للإسلام صوى بينا كمنار الطريق) وهو طويل، ما أعلم<lb/>هل الذي على طرة المنار له زيادة، أم هو كما هو على طرة المنار. أرجو<lb/>الإفادة عنه سيدي.<lb/>(ج) ترون الحديث في الجامع الصغير باللفظ الذي ترونه في المنار، معزو<lb/>إلى الحاكم عن أبي هريرة وبجانبه علامة الصحة، وترون بعده حديثًا آخر (إن<lb/>للإسلام صوى وعلامات كمنار الطريق، ورأسه وجماعه شهادة أن لا إله إلا الله،<lb/>وأن محمدًا عبده ورسوله، وإقام الصلاة وإيتاء الزكاة، وتمامه الوضوء) وهو معزو<lb/>إلى الطبراني عن أبي الدرداء وبجانبه علامة الضعف. أما معناه: فالصُّوة بضم<lb/>الصاد المهملة، كالكوة: حجر يكون علامة في الطريق، يهتدي به المارة.<lb/>والجمع: صوى؛ ككوى، وهو جمع قياسي كغرفة وغرف. قال في لسان العرب:<lb/>وفي حديث أبي هريرة (إن للإسلام صوى ومنارًا كمنار الطريق) . قال أبو عمرو:<lb/>الصوى أعلام من حجارة منصوبة في الفيافي والمفازة المجهولة، يهتدي بها المارة.<lb/>وقال الأصمعي: الصوى: ما غلظ من الأرض وارتفع، ولم يبلغ أن يكون جبلاً.<lb/>قال أبو عبيد: وقول أبي عمرو أعجب إلي، وهو أشبه بمعنى الحديث. اهـ، وقال<lb/>في مادة (نور) : والمنار والمنارة موضع النور. ثم قال أيضًا: والمنار العلم<lb/>يوضع بين الشيئين من الحدود، وفي حديث النبي صلى الله عليه وسلم (لعن الله من<lb/>غَيَّر منار الأرض) أي أعلامها، والمنار علم الطريق، وفي التهذيب: المنار: العلم<lb/>والحد بين الأرضين. والمنار: جمع منارة؛ وهي العلامة تجعل بين الحدين.<lb/>ومنار الحرم أعلامه التي ضربها إبراهيم الخليل على نبينا وعليه الصلاة والسلام<lb/>على أقطار الحرم ونواحيه، وبها تعرف حدود الحرم، إلى أن قال: وفي الحديث<lb/>عن أبي هريرة رضي الله عنه (إن للإسلام صوى ومنارًا) أي علامات وشرائع<lb/>يعرف بها اهـ.<lb/>ومنه يعلم أن تسمية ما يبنى في المواني ويوضع فيه النور لتهتدي به السفن<lb/>ليلاً بالمنار، له وجهان: أحدهما أنه موضع للنور. وثانيهما: أنه علم يهتدى به.<lb/>ولكن الناس يسمونه الفنار وهو لفظ أعجمي، لا يبعد أن يكون محرفًا عن المنار.<lb/>ويصح أن تسمى الأعلام الحديدية التي توضع في السكك الحديدية؛ لهداية الوابورات<lb/>بالمنار أيضًا.<lb/>هذا، وإننا قد اقتبسنا اسم المنار من الحديث الشريف تفاؤلاً بأن يكون مبينًا<lb/>لصوى الإسلام، وناصبًا لأعلامه، وموضعًا لنور الحقيقة التي نحتاج إليها في<lb/>حياتنا الملية والاجتماعية. والله الموفق والمعين.<lb/>***<lb/>الرخصة لأصحاب الأشغال الشاقة بفطر رمضان والفدية<lb/>(س53) من أمين محمد أفندي الشباسي بمصلحة السكة الحديدية بأتبرا<lb/>(السودان) .<lb/>فضيلة الأستاذ المرشد:<lb/>بعد تقديم واجب الاحترام، أرجوكم الجواب على السؤال الآتي: وهو أننا<lb/>عمال في مصلحة السكة الحديد السودانية، نشتغل بإجهاد النفس في ورش جدرانها<lb/>وأسقفها من حديد، ولا يخفى على فضيلتكم أن موقع السودان وشدة الحرارة<lb/>وتأثيرها على تلك الورش شديد جدًّا، كما لا يخفى على فضيلتكم ما لمفعول الأعمال<lb/>البدنية من تنشيط الهضم وسرعته، فهل يرخص الشرع الشريف للمسلم الذي تحيطه<lb/>مثل هذه الظروف بإفطار شهر رمضان أم لا؟ وإذا رخص الشرع الشريف، فما<lb/>الذي يجب على المفطر أداؤه جزاء على هذه الرخصة؟ أفيدونا على صفحات<lb/>مناركم الأغر، ولفضيلتكم الثواب.<lb/>(ج) جاء هذا السؤال قبل طبع الملزمة الأخيرة من هذا الجزء، فبادرنا إلى<lb/>الإجابة عنه من غير مراعاة ترتيب الأسئلة، فنقول: يباح لأصحاب الأعمال الشاقة<lb/>التي عليها مدار معيشتهم - إذا كانوا يتحملون مشقة شديدة بالصيام - أن يفطروا<lb/>ويطعموا عن كل يوم يفطرونه مسكينًا؛ لأن الحرج مرفوع من الدين بنص القرآن.<lb/>وقد ذكر ذلك الفقهاء، كما في شرح المنهاج للرملي (ص339 ج2) ، وبه فسر<lb/>الأستاذ الإمام قوله تعالى: {وَعَلَى الَّذِينَ يُطِيقُونَهُ فِدْيَةٌ طَعَامُ مِسْكِين} (البقرة:<lb/>184) (راجع <date calendar="#cal_gregorian" when="0651" change="#d3e146">651</date> م7) ، وأقل ما يطعمه المسكين مد من الطعام، وقدر<lb/>بملء كفي الرجل المعتدل من القمح. وإذا غداه أو عشاه معه أو أعطاه ما يكفي<lb/>لذلك من الطعام الذي يأكله هو كفى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) القود: القصاص وأقاد من نفسه مكَّنه من القصاص، وأقاد القاتل بالقتيل قتله به.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p635" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1928.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب غريب القرآن للسجستاني)<lb/>كتب علماء الإسلام في غريب القرآن كتبًا كثيرة؛ منها المطول والمختصر،<lb/>ومنها المنثور والمنظوم. ومنها مختصر للشيخ أبي محمد بن عزيز السجستاني سماه<lb/>نزهة القلوب، وهو مرتب على حروف المعجم ترتيبًا خاصًّا. وقد طبعه في هذه<lb/>السنة محمد أفندي الخانجي وشركاؤه طبعًا جميلاً، ضبطت فيه كلمات القرآن في<lb/>الأكثر. فجاء كتابًا لطيفًا بشكل صغير يوضع في الجيب، وهو مفيد يفسر الكلمات<lb/>غالبًا بالمعنى المراد، وتارة يذكر أصل الاشتقاق.<lb/>***<lb/>(غذاء الألباب لشرح منظومة الآداب)<lb/>كتاب للشيخ محمد السفاريني الحنبلي المتوفى سنة 1188 شرح منظومة الشيخ<lb/>أبي عبد الله محمد بن عبد القوي المرداوي الحنبلي المتوفى ب<placeName>الشام</placeName> 699، أحد<lb/>شيوخ تقي الدين ابن تيمية في العربية. وهذا الشرح يدخل في مجلدين، فيهما من<lb/>الأخبار والآثار والفوائد والشوارد ما لا يوجد إلا في الأسفار الكثيرة، فقد كان<lb/>السفاريني واسع الاطلاع، حسن الاختيار في الغالب. وقد طبع كتابه هذا الشيخ<lb/>عبد الفتاح الحجاوي النابلسي بإذن أحفاد المؤلف. وثمن النسخة منه عشرون قرشًا.<lb/>وأجرة البريد في القطر المصري أربعة قروش. وهو يطلب من مكتبة المنار<lb/>وغيرها من المكاتب المشهورة.<lb/>***<lb/>(كتاب الأمالي لأبي عليِّ القالي)<lb/>سبق لنا قول في هذا الكتاب النفيس، وهو جزآن يتلوهما جزء لطيف سماه<lb/>ذيل الأمالي، وجزء آخر ألطف منه سماه النوادر، وقد تم طبع الجميع في مطبعة<lb/>بولاق الأميرية، على نفقة الشيخ إسماعيل بن يوسف صالح بن دياب التونسي<lb/>المقيم بمصر.<lb/>قلنا في الجزء الأخير من السنة الماضية: إن هذا الكتاب من أفضل كتب<lb/>الأدب، وقد عده ابن خلدون أحد أركانها الأربعة التي تعد سائر الكتب فروعًا منها.<lb/>والثلاثة الأخرى: أدب الكاتب لابن قتيبة، والكامل للمبرد، والبيان والتبيين<lb/>للجاحظ. ففي الكتاب من مختار المنظوم والمنثور للعرب، والمخضرمين وكبار<lb/>المولدين. ومن مباحث اللغة والأدب؛ ما هو خير عون على طبع ملكة البلاغة<lb/>في نفس من يزاول قراءته. وأما طبعه، فنعيد القول بأنه لم يطبع بمصر فيما نعلم<lb/>كتاب بعد المخصص مثله؛ في الضبط والإتقان، مع جودة الورق.<lb/>فعسى أن يقبل عليه عشاق الأدب، ولابد أن تبتاع نظارة المعارف طائفة من<lb/>نسخه.<lb/>***<lb/>(سفينة النجاة)<lb/>كتاب في النحو، وضعه للتعليم في مدارس (الفرير) أحد أساتذتها (الأخ<lb/>بلاج) وهو مؤلف من أربعة أجزاء لطيفة، الأول والثاني: ذكرت فيه المسائل<lb/>بأسلوب السؤال والجواب، وضبطت بالشكل التام دون التمرينات الملحقة بها،<lb/>وهما لتعليم المبتدئين في السنة الأولى والثانية، ومسائلها تليق بهم. ووضع للثالث<lb/>والرابع شروح في هوامشهما، وقد أهدانا المؤلف نسخة من طبعة الكتاب<lb/>الرابعة، فإذا هي بمكانة من الجودة والضبط والإتقان. فمتى نجد في الأزهر مثل<lb/>هذه الكتب؛ لتسهيل التعليم التي سبق علماءنا إليها الأجانبُ. ولولا أن نظارة<lb/>المعارف سبقت إلى مثل هذه الكتب وأن هذا المؤلف أخذ عنها وحذا حذوها،<lb/>لساغ لنا أن نقول: إن الأجانب خير منا في خدمة لغتنا.<lb/>***<lb/>(سفينة البلغاء)<lb/>وأهدانا هذا المؤلف أيضًا نسخة من رسالة في علوم البلاغة الثلاثة، سماها<lb/>سفينة البلغاء. وهي نحو ستين صفحة فنشكر له هذا وذاك.<lb/>***<lb/>(التقدم)<lb/>جريدة سياسية يومية أنشأها في تونس البشير الفورتي، وبَيَّنَ أن من مقاصدها<lb/>الدعوة إلى الاعتصام بالدين والدفاع عنه، وخدمة الجامعة الإسلامية في بذل<lb/>النصائح لأهل الوطن في جميع الشؤون، والاعتدال في تنبيه الحكومة إلى ما يجب.<lb/>فنحث القراء والكتُّاب على تعضيدها بالإقبال عليها، وإسعادها على هذه الخدمة<lb/>الجليلة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p637" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1929.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(سياسة إيطاليا بمطامعها في بلاد المسلمين)<lb/>دولة إيطاليا تحاول مجاراة الدول الاستعمارية، ولكنها تجهل الاستعمار فتسلك<lb/>إليه غير طرقه، وتأتيه من غير أبوابه. ومن المعروف المشهور أن لها طمعًا<lb/>قديمًا في ولاية <placeName>طرابلس الغرب</placeName> العثمانية، وقد علمنا في هذه السنة أن أطماعها قد<lb/>تعلقت بولاية <placeName>اليمن</placeName>، وأنها منذ زمن غير قريب تدس الدسائس إلى إمام الزيدية فيها<lb/>لتقوي عزيمته على محاربة الدولة العلية، وتتوهم أنها تدخل <placeName>اليمن</placeName> في ظلمات هذه<lb/>الفتنة، فلا يفطن لها أحد. وإن طمعها في <placeName>اليمن</placeName> لأدل على جهلها بطرق الاستعمار<lb/>من طمعها في <placeName>طرابلس الغرب</placeName>، لا لأن عرب <placeName>اليمن</placeName> أشجع وأمرن على الحرب من<lb/>عرب <placeName>طرابلس</placeName>، ولا لأن الزعيم الديني الذي في <placeName>اليمن</placeName> سياسي حربي بالفعل،<lb/>والزعيم الديني (وهو السنوسي) الذي في صحاري <placeName>طرابلس</placeName> ليس كذلك - بل<lb/>لأن <placeName>اليمن</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName> صنوان، فالدولة التي يستقر سلطانها وقوتها في <placeName>اليمن</placeName> تكون<lb/>خطرا متصلاً ب<placeName>الحجاز</placeName>، فأول من يتألب عليها إذا كانت غير مسلمة عرب الجزيرة،<lb/>ويجب على جميع المسلمين في جميع أقطار الأرض أن يكونوا عونًا لهم بكل ما<lb/>يستطيعون؛ فكأن دولة إيطاليا بطمعها في <placeName>اليمن</placeName> تهدد المسلمين بهدم الكعبة،<lb/>والقضاء على الإسلام في حرم الله تعالى وحرم رسوله (صلى الله عليه وسلم) .<lb/>ومع هذا ترى لبعض خدم هذه الدولة وسائل سياسية تضحك الثكلى؛ يراد<lb/>فيها غش المسلمين وإقناعهم بأن إيطاليا محبة للإسلام والمسلمين: منها تلك الهدية<lb/>التي أرسلتها إلى السنوسي، وما أمكن أن ترسل إليه إلا باسم رجل مسلم من<lb/>مستخدميها، ثم كتب إليه بعد ذلك بأن ملك إيطاليا دفع ثمنها لحبه الشديد في<lb/>الإسلام نفسه وفي المسلمين عامة، والسنوسي خاصة! ! ومنها ما ذكرناه في<lb/>بعض أجزاء منار هذه السنة من استخدام الشيخ عبد الرحمن عليش في بناء مسجد<lb/>وإيقافه ليُصَلَّى فيه على روح (أمبرتو الأول) ملك إيطاليا السابق؛ ليشيعوا<lb/>ذلك بين جهلة مسلمي <placeName>طرابلس</placeName> و<placeName>اليمن</placeName> والصوال، والشيخ عليش يصفه بالإيمان<lb/>ليوهم الناس أنه كان مسلما! !<lb/>ومنها إنشاء مجلة بمصر نصفها عربي ونصفها طلياني، كتب عليها (عربية<lb/>تليانية إسلامية) ويدير أعمالها وسياستها رجل طلياني، ويكتب فيها من الخبط<lb/>والخلط في الدين والتصوف ما يبكي المسلم الصادق، ويضحك المارق والمنافق.<lb/>وأما الحب الذي يضعه مدير سياسة هذا الفخ حوله؛ ليجذب به إليه من يراه من<lb/>أغرار المسلمين الذين يشبهون الطير في غرارتها، فهو مدح الإسلام ودعوى إقناع<lb/>الأوربيين بفضله، وأي فضيحة على المسلمين أشنع من ثقتهم بأن بعض الأجانب<lb/>الذين يخدمون دولة طامعة في بلادهم، هو الذي يبين لأوربا وللمسلمين جميعًا حقيقة<lb/>الإسلام وفضله، وهو لا يعرف أحكامه ولا يستخدم إلا الجاهلين بها؟ ولماذا لم<lb/>يجعل هذه الخدمة للإسلام بلغات الدول التي يقول: إنها أعدي أعدائه كإنكلترا<lb/>وفرنسا، دون لغة أهله العربية ولغة محبيه - بزعمه - الإيطاليون؟<lb/>وقد وقع لبعض جرائد المسلمين تقريظ لهذه الصحيفة الخادعة، ولعله كان قبل<lb/>التأمل فيها والتفطن لما في أحشائها ومطاويها، فعسى أن لا تعود هي ولا غيرها<lb/>إلى ذلك.<lb/>***<lb/>(حزب الأمة)<lb/>انعقدت الجمعية العمومية لشركة (الجريدة) المصرية في 13 شعبان،<lb/>فخطب فيهم حسن باشا عبد الرازق (لاعتذار رئيس الجمعية محمود باشا<lb/>سليمان عن الحضور بسبب صحي) خطبة سياسية اجتماعية، جمعت بين الحكمة<lb/>والبلاغة، قد سمى فيها الجماعة المؤسسة للجريدة بحزب الأمة، وبين مقاصده في<lb/>ست جمل كلية، فوافق من حضر على ما قال بإجماع عقب مناقشة. وقد تلقى<lb/>العقلاء ظهور هذا الحزب بالقبول، وما زال الناس يدخلون فيه فرادى وثبات.<lb/>وفقه الله للخير وأيده بالثبات.<lb/>***<lb/>(رزء عظيم بعظيم من زعماء المسلمين)<lb/>روت الأهرام عن بعض الجرائد الإنكليزية أن الممالك الهندية قد أصيبت<lb/>بوفاة النواب محسن الملك الناظم الاعزازي لمدرسة العلوم الكلية في عليكره.<lb/>فوجلت منا القلوب لهذا النبأ العظيم والرزء الأليم الذي أصاب المسلمين<lb/>عامة في ذلك العقل الحكيم، والقلب الرحيم، والعلم الواسع، والتدبير النافع،<lb/>والقلم الكاتب، والرأي الصائب، وأصاب صاحب هذه المجلة بصديق صادق،<lb/>ومحب مخلص. وإنني أكتب هذه الكلمات لأحشرها في المجلة، وقد تمت<lb/>موادها بعد حذف شيء مما جمع منها، وإن لنا لعودة إلى الكلام عن هذا الرجل<lb/>العظيم.<lb/>وعسى أن يمن علينا الدكتور ضياء الدين أحمد بترجمة حافلة، له رحمه الله.<lb/>***<lb/>(الرد على فريد أفندي وجدي)<lb/>قد علم قراء المنار أننا ما تصدينا للرد على ما يكتبه محمد فريد أفندي وجدي<lb/>إلا لأنه يتكلم في أصول الدين وفروعه بغير علم (إلا ما يقتبسه من المجلات<lb/>والجرائد، وبعض الكتب العربية والفرنسية التي ينظر فيها عند الحاجة) وإنه لما<lb/>رأى ذلك فزع إلى جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title>، فأوسعنا فيها سبًّا وشتمًا وتهديدًا ووعيدًا، ومزج<lb/>ذلك بشيء من المغالطة، جعلها كالرد لما انتقدنا به كلامه في فلسفة التشريع.<lb/>ولكنه رأى أننا رددنا هذه المغالطة ردًّا محكمًا لا يقبل المراء، وأننا لم نبال<lb/>بتهديده ووعيده بأنه سيتتبع سقطات المنار، حتى لا يدعنا نرفع رأسًا! بل أظهرنا<lb/>له السرور بتصديه لنقد المنار (إن كان يقدر على ذلك) لأن النقد علينا ضالتنا<lb/>التي ننشدها دائمًا، فهددنا وتوعدنا في مجلته بأنه قد كتب إلى كثير من علماء<lb/>الدين يطلب منهم الرد علينا، وأنه سيطبع ما يرد عليه من ذلك متى كثر في<lb/>كتاب ويوزعه، كأنه موقن بأن سيجيبونه إلى ما طلب!! وجعل ذلك خاتمة لمقالة<lb/>في السب والشتم والدعوى والتبجح، استغرقت أربع ورقات؛ سماها الدرس الأول،<lb/>وقال: (وإني لن أزال ألقي عليه من هذه الدروس ما دام لم يعرف قدره، حتى<lb/>يفيق من هواه، ويفيء إلى أمر الله) !! ، ويعني بأمر الله - فيما يظهر - ترك<lb/>نصيحته وأمره بالمعروف ونهيه عن المنكر، وإنما أمر الله بالتناصح والتواصي<lb/>بالحق، والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، لا بترك ذلك. وما رأيت أحدًا من<lb/>العقلاء اطلع على كلامه هذا، أو على مقالاته في اللواء، إلا وقال: إنه أهان بها<lb/>نفسه إهانة لا يستطيع أن يبلغها منه الأعداء، وإنها أشد عليه من نقد المنار لكلامه<lb/>وكأن بعض محبيه بيَّن له ذلك، ونصح له بأنه إذا لم يستطع مقابلة المنار إلا بمثل<lb/>هذه الدروس التي هي تبجح وإطراء لنفسه وإزراء بمناظره، فالسكوت أجدر به<lb/>وأحفظ لكرامته ولعله يسكت المنار عنه، فكتب إلينا ما يأتي:<lb/>مصر في 18 - 9<lb/>سنة 1907<lb/>إلى حضر الشيخ رشيد:<lb/>أرجوكم أن لا ترسلوا إليَّ المنار؛ مادمتم تسبوننا فيه، فقد عزمت أن لا أرد<lb/>عليكم، ولا يتم عزمي هذا إلا إذا ابتعدت عن كل ما يثير نفسي! ولو كنت أعلم<lb/>أن فيما تقولون ظلاًّ من الحق والصدق، لقرأته صاغرًا. ولكنكم اتخذتم اليوم خطة<lb/>أنتم أعلم بمصير السالكين فيها. وقد تكلفت كتابة هذا الخطاب إليكم إبقاء على<lb/>مجلتكم من الرد بالبوستة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فريد وجدي<lb/>فلينظر أهل الفهم والعقل إلى هذا الكلام، وليعجبوا من قوله - وكله مواضع<lb/>عجب - (ولو كنت أعلم أن فيما تقولونه) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فهل يستطيع أحد من خلق لله،<lb/>أن يحكم على قول يقال في المستقبل، بأنه ليس فيه ظل من الحق والصدق، إلا<lb/>إذا كان موقنًا بأنه يعلم الغيب، وأنه معصوم في كل ما يقول ويكتب؟<lb/>لقد كان مما قلته: إن موضوع علم الحديث: كل ما يتعلق بالنبي صلى الله<lb/>عليه وسلم من الأقوال والأفعال والصفات <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأنه مخطئ في جعله موضوعه<lb/>الأقوال فقط. ومنه تخطئته في قوله: إنه لم يصح عند البخاري إلا كذا حديثًا، إذ<lb/>نقلت عن البخاري نفسه أنه صح عنده أكثر من ذلك. فإذا كان أعلم بما صح عند<lb/>البخاري من البخاري والحفاظ الذين نقلوا عنه؛ لأنه يعلم الغيب مثلاً، فهل يأتي<lb/>ذلك في الحكاية عن الاصطلاحات؛ كموضوع علم الحديث الذي قال فيه عن<lb/>المحدثين ما هم مجمعون على خلافه؟ نعم، كان مما قلت: إنه غير صادق في قوله:<lb/>إن مشيخة الأزهر قررت كتابه (كنز العلوم واللغة) في الأزهر وملحقاته،<lb/>وإنما اشترت مكتبة الأزهر بعض النسخ منه. ثم تبيَّن لي أن أمين المكتبة الأزهرية<lb/>لم يشتر هو باستحسانه ولا بأمر شيخ الجامع شيئًا من الكتاب، وأن ما وجد في<lb/>المكتبة وظننت أنا أنها ابتاعته منه، فهو مما أرسله إليها ديوان الأوقاف، فإن<lb/>بعض أصحاب فريد أفندي سعى له في الديوان، فاشترى الديوان بعض النسخ<lb/>وأرسلها إلى مكتبة الأزهر وله العادة في ذلك. ووالله، إنه لم يظهر لي أن شيئًا مما<lb/>كتبته مخالف للحق ولو بوجه ما، إلا ذلك الظن بأن مكتبة الأزهر ابتاعت بعض<lb/>نسخ ذلك الكتاب ولكن ظهور الحق في ذلك أشد على فريد أفندي وجدي من<lb/>خفائه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1930.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>