<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2670.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1331" change="#d3e146">1331</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1913" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1913م</date>
         <pb n="n16-p401" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2671.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إشكالان في حديث وآيتين</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س17 و18 من دمياط)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من مصطفى نور الدين إلى المصلح العظيم والرباني الحكيم، السيد محمد<lb/>رشيد رضا، سلام عليك أيها الوارث لهدي النبيين، المجدد لما اندرس من معالم هذا<lb/>الدين، المحيي لما أماته الناس من سنة خير المرسلين، سلام عليك وعلى عترتك<lb/>الطيبين الطاهرين، وبعد، فقد عرض لي مسألتان من مسائل الدين، وأنتم - في<lb/>نظري - أفضل من يوثق به في هذا العصر؛ فلذلك أجدني غير مرتاح إلا لما<lb/>تقولون:<lb/>الأولى: جاء في صحيح البخاري عن أبي سعيد الخدري عن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم قال: (يدخل أهل الجنةِ الجنةَ وأهل النارِ النارَ، ثم يقول الله تعالى:<lb/>أخرجوا من كان في قلبه مثقال حبة من خردل من إيمان فيخرجون منها قد اسودوا)<lb/>الحديث.<lb/>فهل المشركون من المسلمين يشملهم هذا الخروج؛ لأنه يصدق عليهم أن في<lb/>قلوبهم مثقال حبة من خردل من إيمان، وقد جعلهم القرآن مؤمنين وهم مشركون<lb/>فقال: {وَمَا يُؤْمِنُ أَكْثَرُهُم بِاللَّهِ إِلاَّ وَهُم مُّشْرِكُونَ} (يوسف: 106) فإنهم<lb/>مؤمنون بوجود الصانع وبأن الله خلقهم، وخلق السموات والأرض وسخر الشمس<lb/>والقمر: {وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ لَيَقُولُنَّ<lb/>اللَّهُ فَأَنَّى يُؤْفَكُونَ} (العنكبوت: 61) ولكنهم مشركون باتخاذ الشفعاء والتقرب<lb/>إلى الوسائط من المقربين وتسويتهم برب العالمين في التعظيم والتوجه بالدعاء<lb/>والالتجاء؟ أم لا يشملهم هذا الخروج ويكون حكمهم حكم الدهريين الذين ينكرون<lb/>وجود الصانع؟ وإذا كان هذه الخروج يشملهم، فهل يشمل مشركي المسيحيين<lb/>أيضًا؛ لأنهم مؤمنون بوجود الصانع، أو لا يشملهم حيث إن شركهم يختلف عن<lb/>شرك المسلمين فظاعة وشناعة، فإنهم يعتقدون تعدد واجب الوجود؟ أما المشركون<lb/>من المسلمين فلا يعتقدون بتعدد واجب الوجود؛ بل يعتقدون تعدد المستحق للعبادة،<lb/>هذه هي المسألة الأولى، أرجو بيانها بيانًا شافيًا.<lb/>المسألة الثانية: قد نشم رائحة الاختلاف في قوله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ<lb/>مِن دُونِ اللَّهِ عِبَادٌ أَمْثَالُكُمْ فَادْعُوَهُمْ فَلْيَسْتَجِيبُوا لَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ * أَلَهُمْ أَرْجُلٌ<lb/>يَمْشُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ أَيْدٍ يَبْطِشُونَ بِهَا} (الأعراف: 194-195) الآية.<lb/>فإن الصدر يفيد أن المدعوين من دون الله عباد، والعجز يدل على أن<lb/>المدعوين جماد، مع أن القرآن لا ريب فيه من رب العالمين؛ ولذا لا يوجد فيه<lb/>اختلاف {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82)<lb/>بل هو كتاب متشابه أي لا ينافي بعضه بعضًا بل يؤيد بعضه البعض كما قال منزله<lb/>تعالى: {اللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ الحَدِيثِ كِتَاباً مُّتَشَابِهاً مَّثَانِيَ} (الزمر: 23) فالرجاء<lb/>أن تزيلوا هذه الرائحة الكاذبة وتثبتوا له رائحته الطيبة الحقيقية الصادقة.<lb/>وإفادتي عن هاتين المسألتين إما أن تكون على صفحات مجلتكم المنار الشافية<lb/>لما في الصدور وإما أن تكون بخطاب خاص، إن كان هناك مانع من الأول.<lb/>وعنواني يكون هكذا:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> دمياط<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى نور الدين حنطر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حاشية تناسب هذا المقام<lb/>إن بعض المشركين بل الغالب من أفرادهم يزعم أن جميع الآيات التي جاء<lb/>فيها تقبيح الشرك وتوبيخ المشركين خاصة بالأصنام بمعنى الجماد مع أننا لو تتبعنا<lb/>هذه الآيات التي جاءت بشأن الشرك والمشركين لوجدناها مصرحة بأن المشركين<lb/>فريقان: فريق يدعو الأصنام المجعولة تماثيل لعباد الله المقربين. وفريق يدعو<lb/>المقربين غير ناظر إلى التماثيل، فمما جاء في تسفيه أحلام الفريق الأول قوله<lb/>تعالى: {قَالَ أَتَعْبُدُونَ مَا تَنْحِتُونَ} (الصافات: 95) {مَا هَذِهِ التَّمَاثِيلُ الَتِي<lb/>أَنتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ} (الأنبياء: 52) .<lb/>ومما جاء في التشنيع على الفريق الثاني قوله تعالى: {وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّن<lb/>يَدْعُو مِن دُونِ اللَّهِ مَن لاَّ يَسْتَجِيبُ لَهُ إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ وَهُمْ عَن دُعَائِهِمْ غَافِلُونَ * وَإِذَا<lb/>حُشِرَ النَّاسُ كَانُوا لَهُمْ أَعْدَاءً وَكَانُوا بِعِبَادَتِهِمْ كَافِرِينَ} (الأحقاف: 5-6) وقوله:<lb/>{قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن دُونِهِ فَلاَ يَمْلِكُونَ كَشْفَ الضُّرِّ عَنكُمْ وَلاَ تَحْوِيلاً *<lb/>أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ وَيَرْجُونَ رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ<lb/>عَذَابَهُ} (الإسراء: 56-57) وقوله: {وَاتَّخَذُوا مِن دُونِ اللَّهِ آلِهَةً لِّيَكُونُوا لَهُمْ عِزاًّ<lb/>* كَلاَّ سَيَكْفُرُونَ بِعِبَادَتِهِمْ وَيَكُونُونَ عَلَيْهِمْ ضِداًّ} (مريم: 81-82) وقوله:<lb/>{وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ لاَ يَخْلُقُونَ شَيْئاً وَهُمْ يُخْلَقُونَ * أَمْوَاتٌ غَيْرُ أَحْيَاءٍ وَمَا<lb/>يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ} (النحل: 20-21) فهل يعقل أن الأصنام بمعنى الجماد<lb/>تتصف بهذه الصفات التي وُصف بها المدعوون في هذه الآيات التي جاءت بشأن<lb/>الفريق الثاني؛ إذ لا يعقل أن يتصف الجماد بالغفلة أو بضدها أو يتصف بالعداوة<lb/>وضدها أو بالكفر وضده، ولا يتأتى أن تبتغي إلى ربها الوسيلة؛ وأن ترجو رحمته<lb/>وتخاف عذابه، ولا يمكن أن تكون الأصنام بمعنى الجماد ضدًّا على المشركين يوم<lb/>القيامة ولا يتصور أن يوصف الجماد بموت أو حياة أو شعور ببعث، فمن عنده أدنى<lb/>مسكة من عقل يدرك أن جميع هذه الصفات لا تنطبق على الأصنام بمعنى الجماد؛ بل<lb/>لا تنطبق إلا على المقربين من الملائكة أو الأنبياء أو الصالحين الأولياء. اهـ.<lb/>* * *<lb/>جواب المنار<lb/>عن حديث من يخرج من النار، والإيمان المنجي<lb/>قال الله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاءُ} (النساء: 48) وقال تعالى: {وَقَالَ المَسِيحُ يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ اعْبُدُوا اللَّهَ رَبِّي<lb/>وَرَبَّكُمْ إِنَّهُ مَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَقَدْ حَرَّمَ اللَّهُ عَلَيْهِ الجَنَّةَ وَمَأْوَاهُ النَّارُ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ<lb/>أَنصَارٍ} (المائدة: 72) وقال تعالى في سياق محاجّة إبراهيم لقومه في التوحيد<lb/>والشرك {الَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يَلْبِسُوا إِيمَانَهُم بِظُلْمٍ أُوْلَئِكَ لَهُمُ الأَمْنُ وَهُم مُّهْتَدُونَ} (الأنعام: 82) وقد فسر النبي صلى الله عليه وسلم الظلم هنا بالشرك، وهو نكرة<lb/>في سياق النفي يفيد أن الأمن من العذاب المقيم الذي أعده الله للمشركين خاص بمن<lb/>آمنوا إيمانًا لا يشوبه شيء ما من الشرك، وإن كان مثقال حبة من خردل.<lb/>وقد بينا حكمة ذلك في تفسير آيتي {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ} (النساء:<lb/>48) فراجعه في تفسيرهما من مجلد المنار الخامس عشر.<lb/>فعلم أنه لا مندوحة عن حمل حديث البخاري المسئول عنه على ما يتفق مع<lb/>هذه الآيات، وأن يراد بمثقال الخردلة من الإيمان فيه المثال للإيمان الخالص الذي<lb/>لا يشوبه مثقال خردلة من شرك، وهو الذي يعتد به في النجاة وإن لم يترتب عليه<lb/>ما يترتب على الإيمان الكامل من الآثار العملية والنفسية لأسباب منعت من ذلك،<lb/>كأن يموت المرء عقب اهتدائه إلى التوحيد الصحيح فلم يتم في قلبه، ولم يترعرع<lb/>إلى أن يكمل وتصدر عنه آثاره.<lb/>فإن لم يكن هذا هو المراد بالحديث كان معارضًا لهذه الآيات، ولا يمكن<lb/>ترجيحه عليها أو إرجاعها إليه والقول بأن مثقال حبة من خردل من إيمان مشوب<lb/>بالشرك ينجي صاحبه من النار بعد دخولها ويجعله من أهل الجنة، ولم يقل بهذا<lb/>أحد من المسلمين بل أجمعوا على أن الشرك بالله لا يغفر منه شيء، ومن تلوثوا به<lb/>من المسلمين جنسيةً لا يسمونه شركًا بل يسمونه اسمًا آخر، إلا من لم يبالِ بلقب<lb/>الإسلام كالباطنية بعد تكونهم شيعًا ذوات عصبية، ثم إنه لا يمكن جعل ذلك خاصًّا<lb/>بأمة من الأمم، ولا شك أنه يصدق على مشركي العرب في زمن البعثة أنه كان في<lb/>قلوبهم إيمان كحبة الخردل أو أعظم، وإنما المراد بحبة الخردل منتهى القلة؛ فإن<lb/>القرآن شهد لهم بأنهم يؤمنون بأن الله هو الخالق الرازق، وفيهم نزل {وَمَا يُؤْمِنُ<lb/>أَكْثَرُهُم بِاللَّهِ إِلاَّ وَهُم مُّشْرِكُونَ} (يوسف: 106) والآيتان اللتان أوردهما السائل<lb/>في سؤاله بعد هذه الآية، لا في المسلمين الذين يشركون كشركهم، فلو كان الإيمان<lb/>بوجود الله مع اتخاذ شركاء بذلك المعنى منجيًا لكان مشركو العرب في الجاهلية<lb/>ناجين حتمًا.<lb/>أما حقيقة الشرك الذي لا يغفره الله تعالى، والذي حرم الله على صاحبه الجنة<lb/>فهو مبيَّن في القرآن في مواضع كثيرة جدًّا، وينقسم إلى شرك في الألوهية بعبادة<lb/>غير الله تعالى، ومخ العبادة وجوهرها الدعاء أي طلب الخير ودفع الشر في الدنيا<lb/>والآخرة، وشرك في الربوبية باتخاذ بعض الناس شارعين يحلون لهم ويحرمون<lb/>عليهم ويشرعون لهم ما لم يأذن به الله فيتبعونهم، وقد شرحنا ذلك مرارًا كثيرة في<lb/>المنار في التفسير منه وغير التفسير.<lb/>والمعطِّل المنكر لوجود الله تعالى لا يسمى مشركًا، ولكنه شر من المشرك،<lb/>فإذا كان الله لا يغفر لمن يؤمن بأنه الحق الخالق الرازق إذا توجه إلى غيره معه<lb/>ودعاه من دونه، ولو ليقربه إليه زلفى، فهل يغفر لمن جحده مطلقًا؟ ولا نرى<lb/>وجهًا لتفرقة السائل بين الشرك باعتقاد تعدد المستحق للعبادة وتعدد واجب الوجود،<lb/>فإن المسلمين مجمعون على أن المستحق للعبادة هو واجب الوجود، وواجب الوجود<lb/>هو المستحق للعبادة، وهو الله تعالى، لا تصدق العبارتان إلا عليه تعالى، وإن<lb/>اختلفتا في المفهوم، والعبارة الثانية من اصطلاحات المتكلمين تبعًا للفلاسفة، فما<lb/>ذكره من الشرك واحد، والنصارى لا يقولون بتعدد واجب الوجود كما قال، ولكن<lb/>لهم فيه فلسفة لا تعقل؛ وهي التوحيد مع التثليث، أما من يتوهم أن عند الله فرقًا<lb/>بين المشركين باختلاف من أشركوهم معه في الدعاء أو غيره من خصائص<lb/>الألوهية والربوبية فهو - كما يعلم السائل الموحد - جاهل أحمق؛ إذ العبرة بحقيقة<lb/>الشرك لا بأصناف الشركاء، فلا فرق بين من أشرك به ملكًا أو نبيًّا، ومن أشرك<lb/>به كوكبًا أو حجرًا أو شيطانًا، وفي مشركي المسلمين من أشركوا بالله بعض آل<lb/>بيت نبيه بالعبادة والدعاء، ومنهم من أشركهم بالتشريع أيضا كأصناف الباطنية<lb/>وآخرهم البابية، ومن هؤلاء من انسلخ من اسم الإسلام كما انسلخ من معناه، ومنهم<lb/>من حافظ على انتحال اسمه مع لقب مذهب أو طريقة أو طائفة، ولو على سبيل<lb/>التقية، ومنهم من أشرك من دون آل البيت حتى النبات والجماد على نحو ما كان<lb/>عليه مشركو الجاهلية وغيرهم، فأما المحافظون على اسم الإسلام وشرائعه الظاهرة<lb/>فما نزغ به الشيطان بينهم جهل يسهل على العلماء إرجاعهم عنه إذا بينوا لهم<lb/>التوحيد الخالص من غير تأويل، وأما من ليسوا كذلك فقد صاروا أبعد عن الإسلام<lb/>من كثير من الوثنيين الخُلَّص، وكل ذلك معروف.<lb/>الجواب على تسمية الأصنام عبادًا<lb/>لم ير أشهر المتقدمين من المفسرين إشكالاً في إطلاق لفظ عباد على<lb/>الأصنام، فابن جرير الذي هو أشدهم عنايةً بتقرير كل ما كان يعد مشكلاً والجواب<lb/>عنه، لم يورده في الآية وفسر العباد بالأملاك. وأما من بعدهم فقد أوردوا ذلك<lb/>وأجابوا عنه. فالرازيُّ ذكر جوابين:<lb/>أحدهما: أن المشركين لما ادَّعوا أنها تضر وتنفع وجب أن يعتقدوا فيها<lb/>كونها عاقلة فاهمة فلا جرم وردت هذه الألفاظ على وفق معتقداتهم، ولذلك قال:<lb/>{فَادْعُوَهُمْ فَلْيَسْتَجِيبُوا لَكُمْ} (الأعراف: 194) وقال: {إِنَّ الَّذِينَ} (الأعراف:<lb/>194) ولم يقل (التي) .<lb/>ثانيهما: أن هذا لغو، ورد في معرض الاستهزاء بهم، أي قصارى أمرهم أن<lb/>يكونوا أحياء عقلاء، فإذا ثبت ذلك فهم عباد أمثالكم ولا فضل لهم عليكم، فلمَ جعلتم<lb/>أنفسكم عبيدًا وجعلتموهم آلهة وأربابًا؟ ثم أبطل أن يكونوا عبادًا أمثالكم، فقال:<lb/>{أَلَهُمْ أَرْجُلٌ يَمْشُونَ بِهَا} (الأعراف: 195) إلخ. ثم أكد هذا البيان بقوله:<lb/>{فَادْعُوَهُمْ فَلْيَسْتَجِيبُوا لَكُمْ} (الأعراف: 194) ومعنى هذا الدعاء طلب المنافع<lb/>وكشف المضارّ من جهتهم. واللام في قوله: {فَلْيَسْتَجِيبُوا} (الأعراف: 194)<lb/>لام الأمر على معنى التعجيز. والمعنى أنه لمَّا ظهر لكل عاقل أنها لا تقدر على<lb/>الإجابة ظهر أنها لا تصلح للمعبودية. اهـ. المراد منه، وما هو إلا شرح<lb/>لعبارة وجيزة في الكشاف لا تبلغ السطرين.<lb/>وأقول: إن تنزيل الأصنام منزلة العقلاء يؤخذ من إعادة ضمير العقلاء عليها<lb/>إن لم يؤخذ من لفظ (عباد) وأخذها من الضمير أظهر، فإن هذا اللفظ يدل<lb/>في أصل معناه على التسخير والتذليل، ولذلك قالوا: إن العبادة مشتقة من قول<lb/>العرب: طريق معبد وهو الذي سُلِكَ كثيرًا حتى صار سلوكه سهلاً؛ لكونه ممهدًا<lb/>مُذللاً. قال الراغب: والعبادة ضربان: عبادة بالتسخير، وهو كما ذكرناه في<lb/>السجود، وعبادة بالاختيار، وهي لذوي النطق. ثم قال: والناس كلهم عباد<lb/>الله، بل الأشياء كلها كذلك، ولكن بعضها بالتسخير وبعضها بالاختيار. اهـ.<lb/>وقال في مادة سجد: السجود أصله التطأمن والتذلل، وجُعل عبارة عن التذلل<lb/>لله وعبادته وهو عامٌّ في الإنسان والحيوان والجمادات، ثم ذكر أنه ضربان: سجود<lb/>اختيار وسجود تسخير، وأن هذا عام للإنسان والحيوانات والنبات. وذكر الشواهد<lb/>من الآيات، ومنها سجود النجم والشجر وسجود الظلال كأنه جعله تابعًا للشجر.<lb/>فعُلم من هذا أن إطلاق لفظ (عباد) على الأصنام له وجه في اللغة، وعدُّه<lb/>منافيًا لإثبات كونهم جمادًا ليس قويًّا. وإنما يتجه إذا دعم بالسؤال عن نكتة إعادة<lb/>ضمير العاقل عليها، وملخص الجواب أن من سنن البلاغة العربية التي تكثر في<lb/>القرآن تنزيل غير العاقل منزلة العاقل، إذا أسند إليه فعل العاقل أو اعتُقد له أو<lb/>وُصف به، فما هنا من هذا القبيل، فإن الأصنام لم تعبد بالدعاء إلا وقد جعلها<lb/>الداعون ذات علم وإرادة وقدرة، فكان الكلام معهم والاحتجاج عليهم بحسب ذلك.<lb/>ويمكن أن يبنى ذلك على أن التوجه إلى الأصنام ليس لذاتها بل لكونها تمثل<lb/>من وضعت تذكارًا لهم من الصالحين، وأنهم هم الذين كانوا يدعونهم في الحقيقة<lb/>لصلاحهم الذي جعلوهم به واسطة بينهم وبين الله عز وجل، يقربونهم إليه زلفى<lb/>ويشفعون لهم عنده، وقد ورد عن السلف ما يثبت أن الأصنام والتماثيل وضعت<lb/>لذلك، روى البخاري وابن المنذر عن ابن عباس قال: صارت الأصنام والأوثان<lb/>التي كانت في قوم نوح في العرب: أما ود فكانت لكلب في دومة الجندل، وأما<lb/>سواع فكانت لهذيل وأما يغوث فكانت لمراد ثم لبني غطيف عند سبأ، وأما يعوق<lb/>فكانت لهمدان، وأما نسرًا فكانت لحمير لآل ذي الكلاع، وكانوا أسماء رجال<lb/>صالحين من قوم نوح فلما هلكوا (أي ماتوا) أوحى الشيطان إلى قومهم أن انصبوا<lb/>إلى مجالسهم التي كانوا يجلسون أنصابًا وسموها بأسمائهم، ففعلوا فلم تعبد، حتى إذا<lb/>هلك أولئك ونُسخ العلم عُبدت اهـ. وروي في هذا المعنى غير ذلك، ومنها أنهم<lb/>من أولاد نوح أو آدم. ومنه تعلم أن أصل بلية الشرك الغلو في تعظيم الصالحين<lb/>وتعظيم ما يذكِّر بهم أو ينسب إليهم، وقد ينسى المذكر بهم فيعتقد أنه ينفع أو يضر<lb/>بنفسه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p432" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2672.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ما الحكمة في الذبح</head>
<tei:p>؟<lb/>(س19) من صاحب الإمضاء بلوندرة<lb/>سيدي الأستاذ العزيز صاحب المنار:<lb/>طلب إليَّ أحد أصدقائي أن أنقل إليكم السؤال الآتي راجيًا منكم أن تتفضلوا<lb/>بالإجابة عليه في المنار الأغر: ما هي الحكمة من الذبح؟ إذا كان الغرض عدم<lb/>تعذيب الحيوان، فهناك طرق أوفق بكثير من الذبح الذي لا يخلو بلا شك من<lb/>التعذيب حتى باستعمال أَحَدّ سكين، دع عنك أن الذبح يؤدي إلى تصفية أعضاء<lb/>الجسم من الدم الذي هو مادة مفيدة للغذاء ومحتوية على الجزء الأكبر من الحديد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد زكي أبو شادي<lb/>لوندرة قي 13 مايو سنة 1913 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمستشفى سانت جورج<lb/>(ج) ليس الذبح أمرًا ابتدأ الإسلام إيجابه على أهله؛ لحكمة فيها يطلبها أو<lb/>فائدة يكلف الناس الانتفاع بها، وإنما جاء الإسلام والناس على عادات في أكل<lb/>الحيوانات: بعضها لا علاقة له بالدين، وبعضها من تقاليده الخرافية، فمنع<lb/>القسم الأخير ألبتة، وهو الذبح للأصنام ونحوها وعلى النصب تعبدًا وتدينًا.<lb/>وحرم من القسم الأول ما يستخبث عند أصحاب الطباع السليمة ويستقذر، وهو<lb/>على مهانة أكله مظنة الضرر، وهو الميتة والدم المسفوح ولحم الخنزير، كما<lb/>حرم تعذيب الحيوان بالوقذ وغيره، وأمر بالرفق والإحسان به بقدر الطاقة، وحرم<lb/>الموقوذة - التي تضرب بغير مُحدد حتي تنحلّ قواهاة وتموت - فجعلها من الميتة،<lb/>وكذا ما اعتاده بعض فقراء العرب الممتهنين من أكل فرائس السباع والنطائح<lb/>وما يتردى في الوديان والحفر فيوجد ميتًا، إلا ما وقع من ذلك أمام أعينهم<lb/>فأدركوا فيه حياة فأزهقوا روحه بأيديهم، فإن أكله ليس فيه من مهانة النفس<lb/>وضعتها وتعريضها للضرر ما في أكل ما يوجد منه في الفلوات والوديان مترديًا أو<lb/>مفترسًا مثلاً، ثم أباح لهم ما وراء ذلك مما لا مهانة فيه ولا مظنة ضرر وأقرهم<lb/>على ما اعتادوا من أنواع تذكيته وصيده، فكانوا ينحرون الحيوان الكبير في لبته<lb/>كالبعير والثور ويذبحون الصغير إذا قدروا عليه وإلا قتلوه بسهم أو حربة،<lb/>ويأكلون ما صادوه بأيديهم ورماحهم وسهامهم ومَعَاريضهم وما صادته لهم الجوارح<lb/>فجاءتهم به ميتًا، وتجد تفصيل ذلك في باب التفسير من هذا الجزء وما بعده مع<lb/>النص بإحلال الإسلام له كله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p433" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2673.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة<lb/>في كتب العهد الجديد<lb/>وفي عقائد النصرانية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(3)<lb/>تابع ما قبله<lb/>ومما تقدم تعلم أن القول بقيامة المسيح لم يكن - كما يزعم المبشرون الآن-<lb/>الحصن الوحيد الذي وقى المسيحية من السقوط، ولا كان محتمًا لإنقاذ التلاميذ<lb/>من هاوية السقوط والقنوط.<lb/>ومن أكبر ما حدث للنصارى بعد ذلك هو - كما زعموا - اضطهاد نيرون لهم<lb/>سنة 64 ميلادية، وهذا الاضطهاد إذا سلم أنه وقع عليهم فهو بإجماع المؤرخين لم<lb/>يكن سببه إلا سياسيًّا، أي اتهامه لهم بحريق رومية، ولم يكن لعقيدة قيامة المسيح<lb/>أدنى دخل فيه (راجع أيضًا رسالة الصلب صفحة 140 - 142) بل ولا في أيِّ<lb/>اضطهاد من الاضطهادات الرومانية العشرة الشهيرة من سنة (64 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0311" change="#d3e146">311</date> م) وإلا<lb/>فلينبئونا مَن منهم أو مِن رسلهم قُتل فيها من أجل هذه العقيدة؟ فقول المبشرين أنهم<lb/>إنما اضطهدوا لمجاهرتهم بالقول بقيامة المسيح، لا أساس له ألبتة من التاريخ، وإذًا<lb/>فقولهم: إن النصارى إنما صبروا على كل ما أصابهم لوثوقهم من هذه القيامة، قد<lb/>خوى على عروشه واندكت دعائمه كما لا يخفى؛ إذ لو لم يقولوا بها مطلقًا لأصابهم<lb/>ما أصابهم، وهم قائلون بها ما داموا حزبًا ناميًا مخالفين لغيرهم في كثير من<lb/>أفكارهم وآرائهم وشئونهم وسياستهم وأمانيهم وسائر أمورهم؛ ولذلك أصيب اليهود<lb/>في بعض هذه الاضطهادات بما أصيب به النصارى؛ لاختلافهم أيضًا عن<lb/>الرومانيين في مثل ما تقدم؛ فالقول بالقيامة وعدمها سواء بالنسبة لاضطهادهم<lb/>وصبرهم عليه. وكيف نسلم صحة كل حكايات الاضطهاد هذه بعد الذي علمناه عن<lb/>النصارى من المبالغات والتحريف والأكاذيب والزيادات؟ (راجع رسالة الصلب<lb/>ص121 و140 - 142) .<lb/>ومن الذي قال: إن جميع القائلين بعقيدة القيامة هذه كانوا كذابين وأنهم ما<lb/>كانوا معتقدين لها في الواقع ونفس الأمر، وإن كانوا فيها واهمين؟ وما يدرينا أن<lb/>أكثر الاضطهادات التي يحكونها كانت تحصل لهؤلاء المساكين الصادقين في<lb/>عقيدتهم؛ إذ مثل هؤلاء هم الذين يندفعون عادة ويتعرضون للناس ويدعونهم إليها<lb/>من غير أن يحسنوا السياسة معهم، والرؤساء من ورائهم يحرضونهم سرًّا<lb/>ويشجعونهم طمعًا في نجاحهم ونكاية بخصومهم وهم عن الأذى بعيدون؟ وهل<lb/>حصول الاضطهاد لشخص اعتقد شيئًا ما يدل على أن عقيدته صحيحة؟ مع أننا<lb/>نرى كثيرًا من الناس يتوهمون شيئًا ويعتقدونه فينالهم أذى كثير في سبيل ذلك ولا<lb/>يتحولون عنه، وما من دين في العالم أو أي مذهب إلا ونال أتباعه الأولين أذى<lb/>كثير واضطهاد فظيع؛ فهل جميع الأديان والمذاهب صادقة وهي كلها متناقضة؟ !<lb/>ولنرجع إلى أصل موضوعنا فنقول:<lb/>من العجيب أن بولس يذكر كل هؤلاء الأشخاص الذين أريناك حقيقة أمرهم<lb/>ويترك ذكر مريم المجدلية وهي أول من قالت أنها رأت المسيح (يو 20: 18<lb/>ومر15: 9) ولها فضل السبق في الذهاب إلى القبر، وقد ذكرت الأناجيل الأربعة<lb/>اسمها، وهي في الحقيقة البطل الأعظم لهذه الرواية، ومع ذلك لا يذكرها بولس،<lb/>ويذكر أشخاصًا آخرين لم تذكرهم الأناجيل، فما السبب في ذلك يا ترى؟ السبب<lb/>الأكبر في ذلك هو أن بولس - ككل العقلاء الحريصين - يرى أن شهادات النساء في<lb/>مثل هذه الحلة لا قيمة لها وخصوصًا لأنها كانت امرأة مختلة العقل ومصابة<lb/>بالشياطين كما تقول الأناجيل (لو8: 2) ولذلك قال بولس في النساء (1 كو 14:<lb/>34) : (لتصمت نساؤكم في الكنائس؛ لأنه ليس مأذونًا لهن أن يتكلمن بل<lb/>يخضعن كما يقول الناموس أيضًا) وهو صريح في بيان رأيه في قيمة النساء<lb/>عندهم خصوصًا في المسائل الدينية، وكذلك نرى أن شهادتهن ما كان يُعَوَّل عليها<lb/>عند قومه اليهود حتى ما كانوا يقبلونها في محاكمهم، فلهذا ولعدم ضرورة التملق<lb/>لهن لضعفهن وعدم الخوف منهن ترك بولس ذكر شهادة النساء في مسألة القيامة،<lb/>مع أن شهادة مريم هذه عند النصارى هي أول شهادة وأعظمها في هذه المسألة.<lb/>فمما تقدم يظهر لك شدة مبالغة بولس في هذه المسألة التي هي أصل دعواه،<lb/>وأساس دعوته كما قال هو نفسه (1 كو 15: 14) وذكره أشياء فيها - سياسة<lb/>منها كما بيَّنا - لم يذكرها أحد قبله ممن رأوا المسيح وشاهدوا أعماله، وهو مع ذلك<lb/>لم يقل أنه رواها عنهم، بل قال في رسالته إلى أهل غلاطية (1: 17 - 19)<lb/>أنه بعد إيمانه بالمسيح لم يصعد إلى أورشليم إلى الرسل بل ذهب إلى بلاد العرب<lb/>ثم رجع إلى <placeName>دمشق</placeName> وبعد ثلاث سنين ذهب إلى أورشليم، ولم يقابل فيها أحدًا من<lb/>الرسل إلا بطرس ويعقوب وجاء في سفر الأعمال (9: 19 و20) أنه كان في<lb/>دمشق يكرز بالمسيح أي قبل ملاقاة الرسولين، فهل كان إذًا يكرز بقيامته أم لا؟<lb/>فالظاهر أن كرازته هذه وإخباره بمسألة القيامة والرؤية بعدها مبنية على دعواه<lb/>لنفسه الوحي بها لا لسبب آخر، وهيهات أن يثبت ذلك له، ولذلك قال في رسالته<lb/>إلى أهل غلاطية (1: 11 و12) أن إنجيله لم يأخذه عن أي إنسان، بل<lb/>بإعلان يسوع المسيح، فهذه هي قيمة شهادته من الوجهة التاريخية فهو لم يكن<lb/>راويًا شيئًا في هذه المسألة وغيرها عن تلاميذ المسيح باعترافه بنفسه [1] ! !<lb/>فمبالغاته السابقة في رؤيته هو وغيره للمسيح لا يعول عليها، فإن من يدعي<lb/>ويقول لأهل غلاطية (في آسيا الصغرى) إن المسيح صلب بينهم ورأوه بأعينهم<lb/>أمامهم مصلوبًا (غل 3: 1) لا يبعد عليه أن يقول ما شاء وشاء هواه. فإن<lb/>قيل: إن المراد بهذه العبارة التي تشير إليها هو أنهم رأوا رسمه وصورته مصلوبًا [2]<lb/>كما ترجموه في النسخ العربية، أو المراد تصويره لهم وصفًا وتعبيرًا. قلت: وما<lb/>فائدة هذا الكلام إذًا وما قيمته؟ وأي حجة فيه على أهل غلاطية أو غيرهم الذين<lb/>سماهم أغبياء؛ لأنهم خالفوه ولم يذعنوا له؟ وهل مثل هذا التصوير الكلامي أو<lb/>الكتابي يكفي لإقناع الناس بمسألة الصلب أو بصدقه فيما يدعيه؟ {إِنَّ هَذَا لَشَيْءٌ<lb/>عُجَابٌ} (ص: 5) ولماذا أضاعه النصارى إن كان مقنعًا للناس لهذه الدرجة؟<lb/>الحق والحق أقول: إن النصارى في دينهم واهمون، وعن طريق الصواب<lb/>ناكبون، هداهم الله إلى الطريق القويم والصراط المستقيم.<lb/>* * *<lb/>تذييل للفصل السابق<lb/>جاء في إنجيل يوحنا (يو20: 23) أن المسيح حينما قابل تلاميذه بعد قيامته<lb/>من الموت قال لهم: (من غفرتم خطاياه تغفر له، ومن أمسكتم خطاياه أمسكت)<lb/>ومن لم يأت في عبارته هذه بقيد ولا شرط غير ما تراه فيها من تفويض الأمر كله<lb/>للتلاميذ؛ فلنسأل هنا الأسئلة الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>هل إذا غفروا لمذنب لم يتب تغفر ذنوبه أم لا؟ فإن غفرت فأين إذًا<lb/>العدل الإلهي، وقد ساووا الطالح بالصالح بكلمة منهم واحدة؟ وأي فائدة للتوبة<lb/>والاستقامة ما دام الأمر موكولاً لهم يهبونه لمن شاؤوا متى شاؤوا ولو لم يستحقه؟<lb/>وهل لا يحمل قول المسيح هذا - إذا صح - النفوس على ترك كل عمل من أعمال<lb/>البر والتقوى، والسعي فقط فيما يرضي هؤلاء التلاميذ ونوابهم كالملق لهم أو دفع<lb/>مال، أو غير ذلك، وترك ما يرضي الله تعالى ما دام الأمر في يدهم لا في يده<lb/>تعالى؟ فأي إباحة للشرور والمفاسد أعظم من ذلك؟ وهل لا تُعذر النصارى الذين<lb/>عبدوا هؤلاء القديسين من قديم الزمان بعد أن علموا - من نصوص كتبهم - أنهم<lb/>يمكنهم أن يفعلوا بهم ما لم يفعله الله نفسه فيغفروا ذنوبهم ولو كانوا على العصيان<lb/>والشر مقيمين؟ وأي قدرة أكبر من ذلك؟ وإن لم تغفر ذنوب المذنب إلا بالتوبة<lb/>إلى الله والعمل الصالح فلمَ لم يشترط ذلك المسيح في عبارته هذه، وجعلها مطلقة<lb/>كما ترى؟<lb/>وإذا اشترط ذلك فما تكون إذًا فائدة غفران تلاميذه؟ وأي فرق بين وجوده<lb/>وعدمه؟ وما مزيتهم على غيرهم؟ وهل لا تكون هذه العبارة عبثًا ظاهرًا وقدرة<lb/>موهومة أعطاها لتلاميذه؟ وكيف يصل علم هؤلاء التلاميذ إلى أسرار نفوس الناس<lb/>والوقوف على حقيقة أمرهم حتى يعلموا إن كانت توبتهم صادقة صحيحة يستحقون<lb/>لأجلها الغفران أم لا؟ فهل أصبحوا آلهة بكلمة المسيح هذه؟ فغفرانكم أيتها الآلهة،<lb/>غفرانكم للعاصين مثلي، الكافرين بكم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وإذا لم يغفروا لمذنب تاب ورجع إلى الله وحده، فهل يُغفر له أم لا؟ فإن<lb/>غفر الله له فما حاجة الناس إذًا إلى طلب الغفران منهم؟ وكيف قال المسيح: (من<lb/>أمسكتم خطاياه أمسكت) وإن لم يغفر الله له فكيف وعد التائبين (راجع مثلاً: حز<lb/>18: 21 - 24) بالغفران، ولم يشترط شيئًا آخر غير التوبة والصلاح في جميع<lb/>كتب الأنبياء السابقين، أي حتى قبل عمل الكفارة المزعومة بصلب المسيح؟ فهل لم<lb/>يعلم الله في تلك الأزمنة بأولئك الآلهة الذين أشركهم - بزعمهم - المسيح معه فيما<lb/>بعد حتى استقل بالعمل وحده بدون مراعاة رضاهم على التائبين، فماذا يفعل إذا هم<lb/>خالفوه في ذلك يوم القيامة؟ وكيف تكون التوبة قبل هذه الكفارة أسهل منها بعدها،<lb/>فإنها كانت قبلها قاصرة على إرضاء الإله وحده، وأما بعدها فلا بد من إرضاء<lb/>غيره معه وهم كثيرون؟ تعالى الله عما يشركون، وكيف لا يقدر الله الغفور الرحيم<lb/>(مز 86: 5 وخر 34: 6) على الغفران بدون إذنهم حتى تكون مشيئته تابعة<lb/>لمشيئتهم: أما مشيئتهم فنافذة - بمقتضى وعد المسيح هذا - كالسهام بحيث لا تقف<lb/>أمامها إرادة الله نفسه، فهم إذًا أقدر منه تعالى وأولى بالعبادة دونه وأحق، فأي<lb/>باعث على الشرك وعبادة البشر أكبر من ذلك؟ فالآلهة إذًا عندهم ليسوا ثلاثة فقط،<lb/>بل هم كثيرون متعددون، فما معنى توحيدهم، وأي فائدة منه بعد ذلك؟ وأي ذل<lb/>واستعباد للناس أكبر من ذلك؟ وأي مبادئ أشد حضًّا من مبادئهم هذه على استبداد<lb/>رؤسائهم وطغيانهم وتصرفهم فيهم كما يشاؤون؟ وكيف بعد ورود مثل هذه العبارة<lb/>في الأناجيل ينكر مبشرو البروتستنت الآن أن كل ما حصل في أوربا في القرون<lb/>الخالية من مظالم رجال الكهنوت وغيرهم من رؤسائهم (انظر رو 13: 1 و2)<lb/>وأكلهم من أموال الناس بالباطل ومفاسدهم واستبدادهم وسفك الدماء والمذابح العظيمة<lb/>والشقاق الدائم بين فرق النصارى، وغير ذلك إنما هو كله كان من النتائج اللازمة<lb/>لتلك المبادئ التي قررتها كتبهم التي يقدسونها إلى الآن. وكيف يعقل أن عبارة<lb/>المسيح السابقة هي من عند الله؟ أليست هي مما اختلقته الشياطين ونسبوه كذبًا<lb/>لعيسى عليه السلام، وهو منها ومن أمثالها - والله - لبريء [3] ؟ وإلا فكيف تتفق<lb/>هذه العبارة مع قوله عليه السلام لمن سألته أن يجلس ابنيها واحدًا عن اليمنى<lb/>وواحدا عن اليسار في مجده، قوله لها: (وأما الجلوس عن يميني وعن يساري<lb/>فليس لي أن أعطيه إلا الذين أعد لهم من أبي) . (راجع متى 20: 23 ومرقس<lb/>10: 37 - 40) فإذا كان هو نفسه لا يمكنه أن يعطي شيئًا إلا لمن أراده الله<lb/>فكيف إذًا تعطي تلاميذه الغفران لمن شاءوا ويمنعونه عمن شاؤوا؟ إن هذا لأمر<lb/>عجيب!<lb/>وإذا كان النصارى يعتقدون قدرة التلاميذ على التصرف في الكون (مت 16:<lb/>19 و18: 18) وغفران الذنوب ودينونة الخلائق والملائكة يوم القيامة (1<lb/>كو 6: 2 و3) وأن كلمة أحدهم تنقل الجبال ولا يستحيل عليها شيء كما سبق<lb/>(مت 17: 20) فأي شيء أبقوه لله تعالى بعد ذلك كله سوى عمله بحسب مشيئتهم<lb/>وانقياده لأوامرهم ونواهيهم؟ وهل هذا هو التوحيد الذي جاء به عيسى وجميع<lb/>الأنبياء قبله؟ وهل إلى هذا الشرك والوثنية يدعون المسلمين الموحدين ولا يخجلون؟<lb/>فأي عقل أسخف من هذا؟ ومن الذي جن حتى يقبل ذلك منهم؟<lb/>ومما تقدم هنا تعلم حكمة بعثة محمد صلى الله عليه وسلم في ذلك الزمن الذي<lb/>بعث فيه، ومقدار حاجة العالم إليه وقتئذ، وحكمة إكثاره - قبل كل شيء - من<lb/>الدعوة إلى التوحيد الحقيقي والتنزيه بعد أن امتلأ العالم كله بالشرك والوثنية<lb/>والتشبيه والتجسيم، فهو إمام المصلحين وسابق المتأخرين منهم جميعًا الذي أزال<lb/>غياهب الباطل وظلماته، ونشر الحق في الأرض ودعا لعبادة الله تعالى وحده،<lb/>فخلص الناس من الذل والاستبداد والاستعباد وساوى بين عباد الله أجمعين فمحق بذلك<lb/>الظلم ورفع النفوس إلى أعلى ذروة من الكمال البشري وأطلقها من أسر التقليد<lb/>والأوهام والخرافات للعمل النافع، والتعقل والتفكر في الدنيا والآخرة (راجع<lb/>القرآن 2: 219) فانتشر في العالم بسرعة خارقة للعادة: العلم، والحرية<lb/>الصحيحة، والإخاء والمساواة والإيمان بالحق، والمدنية الراقية التي كانت أساسًا<lb/>لمدنية أوربة الحالية [4] فلله دره وما أكبره من مصلح عظيم ونبي كريم، ورسول<lb/>من الله أتى بالخير العميم، عليه أفضل الصلاة والتسليم، فلولا وحي الله إليه لما<lb/>أمكنه الإتيان بعُشر ما أتى به وهو ربيب الجاهلين المشركين الوثنيين، ولم يغب عن<lb/>قومه غيبة تمكنه من تعلم القليل فضلاً عن الكثير، وأيُّ بلاد كان فيها جميع ما<lb/>أتى به الإسلام من الحقائق والعقائد الراقية والمبادئ الصحيحة والأصول القويمة<lb/>للدين الحق الكامل في كل شيء؛ مع أن بعض هذه الأشياء لم تقف عليها أرقى<lb/>علماء الغرب أو لم يجزموا بها إلا في الأعوام الأخيرة.<lb/>وقد كانوا قبل ظهور الإسلام إلى مئات من السنين بعده كالأنعام لا يهتدون إلى<lb/>العلم والحق سبيلاً، يسوم بعضهم بعضًا سوء الظلم والاستبداد والاستعباد<lb/>والاضطهاد حتى أضاء لهم قبس من نور الإسلام في الشرق فكان لهم هاديًا وللرقي<lb/>دليلاً، سنة الله في كل من اتبع مبادئ دينه القويم {فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلاً وَلَن<lb/>تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلاً} (فاطر: 43) ولا يتوهمن القارئ مما ذكرناه هنا أن<lb/>أحدًا من المسلمين يقول: إن جميع ما أتى به الإسلام لم يكن معروفًا عند الأمم<lb/>الأخرى قبل نزول القرآن، كلا فإن هذه الدعوى لم يدعها أحد من المسلمين ولن<lb/>يدعيها، كيف وقد قال القرآن الشريف نفسه: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ<lb/>نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ<lb/>تَتَفَرَّقُوا فِيهِ كَبُرَ عَلَى المُشْرِكِينَ مَا تَدْعُوَهُمْ إِلَيْهِ} (الشورى: 13) الآية، وقال:<lb/>{ثُمَّ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ أَنِ اتَّبِعْ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفاً وَمَا كَانَ مِنَ المُشْرِكِينَ} (النحل:<lb/>123) وقال: {َوَلَمْ تَأْتِهِم بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الأُولَى} (طه: 133) وقال:<lb/>{إِنَّ هَذَا لَفِي الصُّحُفِ الأُولَى * صُحُفِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى} (الأعلى: 18-19)<lb/>وقال: {إِنَّ هَذَا القُرْآنَ يَقُصُّ عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ * وَإِنَّهُ<lb/>لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ} (النمل: 76-77) وغير ذلك كثير، فما في القرآن مما<lb/>يوجد مثله في الأديان الأخرى القديمة نوعان:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>إما أن يكون مما أوحاه الله إليهم وأبقاه الإسلام لما فيه من المصلحة للناس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وإما أنه من الأشياء المستحسنة الصالحة التي وصل إليها الناس بعقولهم؛<lb/>وكانت موافقة لحالتهم ونافعة لهم، فأقرها الإسلام ولو لم تكن في الأصل وحيًا فإنَّ<lb/>الغرض من نزول القرآن وغيره من الكتب الإلهية هو الإصلاح لا محو كل شيء<lb/>موجود من قبل ولو كان صالحًا نافعا، فإن الأنبياء مصلحون لا إعداميون، قال<lb/>تعالى على لسان شعيب: {إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ<lb/>عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ} (هود: 88) ولا شيء أكثر موافقة لحال الناس مما وصلوا إليه<lb/>بأنفسهم ففائدة الوحي إذًا إلى الأنبياء هي:<lb/>أولاً: إرشادهم إلى أصلح الموجود وأنفعه لأممهم ليبقوه وليمحوا الفاسد الضارّ<lb/>من بينهم، ولو اعتمدوا على العقل وحده في هذه العمل لوقعوا في الخطأ والضلال<lb/>من حيث يريدون النفع، ولذلك قال في الآية السابقة:] إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا<lb/>اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ [ (هود: 88) .<lb/>ثانيًا: هي الإتيان بأشياء جديدة لم تكن تعرفها الأمم السابقة وقد بينا بعض ما<lb/>أتى به الإسلام مما لم يسبقه به أحد في بعض كتبنا ورسائلنا فلا حاجة للتكرار هنا.<lb/>فما في القرآن موافقًا لما عند الأمم الأخرى إنما هو لصحة ذلك عن أنبيائهم أو<lb/>لصلاحه ونفعه، وما فيه مخالفًا لها هو لفساده وخطئه وضرره لتحريف كتبهم على<lb/>ممر الأزمان، فإن القرآن جاء ليبين لهم ما كانوا فيه يختلفون.<lb/>ولو كان وجود أشياء في الدين المتأخر مما في الدين المتقدم يدل على كذب<lb/>نبي الدين المتأخر لكان موسى - مثلا - من الكاذبين، فإن بعض شريعته يوجد<lb/>مثله مع اختلاف طفيف جدًّا، في شريعة حمورابي البابلي التي اكتشفت سنة<lb/>1902 وهي أقدم من التوراة بنحو عشرة قرون، ولكان عيسى أيضًا كاذبًا؛ لأن<lb/>جلّ نصائحه وتعاليمه، إن لم نقل كلها، كانت موجودة حرفًا بحرف في كتب اليهود<lb/>من قبل كما بينه كثير من علماء الإفرنج (راجع مثلاً كتاب النصرانية والأساطير<lb/>ص403، 423 وكتاب شهود تاريخ يسوع ص235، 288) بل إن بعض حِكم<lb/>المسيح ونصائحه يوجد مثلها أيضًا في كتب حكماء اليونان والهند والصين<lb/>الأقدمين مثل كونفوشيوس الصيني الذي مات سنة 479 قبل الميلاد، حتى إن<lb/>حكمة عيسى عليه السلام الذهبية التي يفتخرون بها صباح مساء وهي قوله (مت 7:<lb/>12) : (فكل ما تريدون أن يفعل الناس بكم افعلوا هكذا أنتم أيضًا بهم؛ لأن<lb/>هذا هو الناموس والأنبياء) قال مثلها تمامًا كونفوشيوس المذكور، وأرسطو<lb/>أيضًا في منتصف القرن الرابع قبل المسيح وغيرهما كثيرون (راجع كتاب لغز<lb/>العالم، تأليف إرنست هيكل ص124) وجاء في سفر (طوبيت) من أسفار اليهود<lb/>غير القانونية قول كاتبه (4: 16) : ما لا تحب أن يفعله بك أحد لا تفعله بغيرك،<lb/>وفي التلمود قول هيلل Hillel: (ما لا تحبه لا تفعله بقريبك، فإن هذا هو التعليم<lb/>كله) . فإن قيل: إن هذه العبارات اليهودية بصيغة سلبية، وهي لا شك أقل فضيلة<lb/>من عبارة المسيح السابقة الواردة بطريقة إيجابية، قلت: إن عبارة المسيح هذه<lb/>كانت أيضًا بطريقة سلبية في نسخ الأناجيل القديمة، ولكن النصارى حرفوها فيما<lb/>بعد لتكون أكمل وأتم (راجع كتاب شهود تاريخ يسوع ص267) .<lb/>وجاء في سفر اللاويين (19: 34) الأمر بمحبة الغريب النازل وسط<lb/>اليهود كمحبة النفس، وفي سفر الخروج (23: 4 و5) ورد الأمر بمساعدة<lb/>العدو (راجع أيضا أمثال 24: 17 و25: 21 و22 وأيوب 31: 29) وغير<lb/>ذلك كثير، وفي التلمود قوله: أحب من عاقبك، وقوله: (خير لك أن يسيئك<lb/>غيرك من أن تسيء) وقوله: (الأفضل أن تكون من المضطهَدين - بالفتح - لا من<lb/>المضطهِدين) .<lb/>أما قول المسيح (مت 5: 44) : (باركوا لاعِنِيكُم، أحسنوا إلى [5] مُبْغِضيكُم)<lb/>فلا وجود له مطلقًا في أقدم نسخ الأناجيل، كما ذكره العلامة آرثر دروز في كتابه<lb/>عن (شهود تاريخ يسوع) ص 269 وإذًا فهو من مخترعاتهم، على أن قول عيسى:<lb/>(أحبوا أعداءكم) ليس بأحكم مما نقلناه هنا عن كتب اليهود؛ لأنه تكليف بما لا<lb/>تطيقه النفس البشرية، فهو من الغلو الذي لا يمكن لأحد العمل به مطلقًا؛ لأن قلب<lb/>الإنسان لا يمكن إرغامه على مثل ذلك. وهل من العدل والعقل أن يساوي الإنسان<lb/>بين الصديق والعدو فيضعهما في قلبه وينزلهما منزلة واحدة؟ وهل لا يحمل هذا<lb/>بعض الخبثاء الأشرار على الاسترسال في الأذى وعدم الكف عن الطغيان؟ ولماذا<lb/>لا يفعل أحد من النصارى بهذه الأوامر، ولا دولة من دولهم؟<lb/>وهنا نسأل المبشرين: هل أولئك الشارعون الفضلاء، أمثال حمورابي ملك<lb/>بابل وكونفوشيوس حكيم الصين ممن ذكرنا، وصلوا إلى ما وصلوا إليه بالعقل<lb/>أم بالوحي؟ فإن كانوا وصلوا إليه بالعقل لكانوا إذًا أعقل وأرقى من موسى<lb/>وعيسى اللذين ما وصلا إليه إلا بعون الله ووحيه كما يقول المليون؛ وخصوصًا لأن<lb/>شريعة حمورابي أكمل مما في هذه التوراة باعتراف القس روس Rouse<lb/>الإنكليزي وغيره في كتابه في النقد ص64، وإذا كان من مبطلات وحي القرآن<lb/>عندهم وجود أشياء فيه موجودة عند الأمم الأخرى، فلم لا يبطل ذلك أيضا وحي<lb/>التوراة والإنجيل؟ ولم خص الله بني إسرائيل كما يزعمون بالوحي والنبوة وهم<lb/>من أقل الأمم عقلاً ومن أكثرهم ميلاً للضلال والكفر حتى إنهم كثيرًا ما ارتدوا هم<lb/>وبعض أنبيائهم وعبدوا الأصنام مع كثرة المعجزات فيهم وتعدد الأنبياء بينهم لدرجة<lb/>مدهشة؟ وقد انتهى أمرهم أنهم أنكروا المسيح وصلبوه وقتلوه، وبقي اليهود<lb/>مصرين على كفرهم به إلى اليوم؟ فهل من الحكمة والعدل أن تكثر الأنبياء بينهم إلى<lb/>تلك الدرجة المعروفة، ويحرم الله أمم جميع العالمين قاطبة من رسل إليهم منهم أو<lb/>من غير أمة اليهود المعاندين المرتدين الكافرين؟ فكيف يؤاخذ الله تلك الأمم ويلزمهم<lb/>بالإيمان بما لم يؤمن به اليهود أنفسهم الذين كثرت بينهم الآيات والمعجزات<lb/>وتعددت منهم الأنبياء والرسل؟ وكيف تكون جميع نعم الله تعالى على عباده في هذا<lb/>العالم مقسمة بين جميع الأمم على شيء من المساواة التامة أو الناقصة، ويحرم<lb/>بالمرة جميع الناس ما عدا اليهود من أكبر نعمه، وهي نعمة التجلي لهم والقرب<lb/>منهم بالوحي والنبوة والإرشاد الإلهي الأكبر ويعطي ذلك كله لليهود وحدهم؟<lb/>والأغرب من ذلك أن يكون اليهود هم المقصودين أولاً وبالذات من بعثة<lb/>عيسى حتى ما كان يجوز له ولا لرسله دعوة غيرهم من الأمم إلا إذا رفض اليهود<lb/>الدعوة كما سنبينه (انظر مثلا مت 15: 24 وأع 13: 46 و18: 6 ورو 1:<lb/>16) فكأن جميع الأمم عند رب العالمين كلاب، وقد سماهم المسيح نفسه بذلك فقال<lb/>(مت 15: 26) : (ليس حسنًا أن يؤخذ خبز البنين ويطرح للكلاب) وإذا قارنَّا<lb/>اليهود بمن في السموات والأرض من ملائكة وأناسيّ ودواب وشياطين وغير ذلك<lb/>بما فيهم من صالح وطالح ومهتدٍ وضال، وعلمنا - بحسب دين النصارى - أن الله<lb/>لم يهتم بغير اليهود، حتى تجسَّد ونزل إلى الأرض وحُبس في هذا الجسد الإنساني<lb/>إلى الأبد من أجلهم أولاً، فرفضوه وأهانوه وقتلوه - أدركنا كيف أن إلههم قد<lb/>وضع الشيء في غير محله، وأخطأ المرمى مرارًا وظلم غيرهم بعدم اعتنائه بهم<lb/>عنايته باليهود مع احتياج جميع المخلوقات إلى هدايته مثلهم ورعايته وتدبيره لهم،<lb/>ولكنه أهملهم، وبعد ذلك كله لم يعرف كيف يخلص اليهود بل أوقعهم في الهلاك<lb/>الأبدي بصلبهم له وحكم عليهم بالنار الدائمة، فهو إذًا إله جاهل ظالم عاجز قاسٍ حتى<lb/>لم يعمل هو نفسه بما ألزم به الناس - عندهم - من وجوب درء السيئة بالحسنة<lb/>والبغض بالمحبة (مت 5: 39 - 48) فصار منتقمًا حقودًا حتى على<lb/>مختاريه اليهود، فكيف يوجب على الناس بعد ذلك ما لم يقدر عليه هو نفسه؟ وكيف<lb/>جهل كل هذه النتائج ولم يعدل بين مخلوقاته العدل الممكن؟ قارن هذه العقائد<lb/>بقول القرآن الشريف: {وَمَا مِن دَابَّةٍ فِي الأَرْضِ إِلاَّ عَلَى اللَّهِ رِزْقُهَا وَيَعْلَمُ<lb/>مُسْتَقَرَّهَا وَمُسْتَوْدَعَهَا كُلٌّ فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ} (هود: 6) وقوله: {وَمَا مِن دَابَّةٍ فِي<lb/>الأَرْضِ وَلاَ طَائِرٍ يَطِيرُ بِجَنَاحَيْهِ إِلاَّ أُمَمٌ أَمْثَالُكُم مَّا فَرَّطْنَا فِي الكِتَابِ مِن شَيْءٍ ثُمَّ إِلَى<lb/>رَبِّهِمْ يُحْشَرُونَ} (الأنعام: 38) وقوله: {يَسْأَلُهُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ كُلَّ<lb/>يَوْمٍ هُوَ فِي شَأْنٍ} (الرحمن: 29) وقوله: {يُدَبِّرُ الأَمْرَ} (يونس: 3) وقوله:<lb/>{أَلاَ لَهُ الخَلْقُ وَالأَمْرُ تَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ العَالَمِينَ} (الأعراف: 54) وقوله:<lb/>{وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِن دَابَّةٍ وَهُوَ عَلَى جَمْعِهِمْ إِذَا<lb/>يَشَاءُ قَدِيرٌ} (الشورى: 29) [6] وقوله: {اللَّهُ لَطِيفٌ بِعِبَادِهِ} (الشورى: 19)<lb/>وقوله: {وَأَوْحَى فِي كُلِّ سَمَاءٍ أَمْرَهَا} (فصلت: 12) إلخ إلخ، فأين الثريا من<lb/>الثرى؟ وأين السماء من الأرض؟<lb/>فانظر - رعاك الله - إلى هذه الحقائق الدينية العلمية السامية التي جاء بها<lb/>الأمي، وهي ما كانت تخطر على بال واضعي دينهم ومؤلفي كتبهم المقدسة، بل<lb/>إن وجود دواب في السموات كما في الأرض ما كان يعرفه أحد من العالمين<lb/>وخصوصًا مؤلفي كتبهم الذين كانوا يتوهمون أن العالم عبارة عن المملكة الرومانية<lb/>فقط. (راجع ص14 من هذه الرسالة) .<lb/>ولنرجع إلى ما كنا فيه:<lb/>وإن كان وصل أولئك الحكماء إلى ما وصلوا إليه بالوحي الإلهي، فلمَ إذًا أخذ<lb/>المبشرون ينكرون على القرآن مثل قوله: {وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلاَّ خَلا فِيهَا نَذِيرٌ} (فاطر: 24) وقوله: {وَلَقَدْ بَعَثْنَا فِي كُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولاً أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاجْتَنِبُوا<lb/>الطَّاغُوتَ} (النحل: 36) [7] وقوله: {وَرُسُلاً قَدْ قَصَصْنَاهُمْ عَلَيْكَ مِن قَبْلُ<lb/>وَرُسُلاً لَّمْ نَقْصُصْهُمْ عَلَيْكَ} (النساء: 164) .<lb/>أما عدم علمنا بهؤلاء الرسل فذلك لا يطعن فيما قرره القرآن؛ لغموض<lb/>التاريخ القديم ونقصانه واختلاطه كثيرًا بالباطل، كما لا يطعن في صحة قصص<lb/>التوراة وغيرها من وجود بني إسرائيل في مصر، وخروجهم [8] منها وغرق<lb/>المصريين، وآيات موسى بينهم إلخ، لا يطعن في ذلك عدم وجود ما يؤيدها في<lb/>الآثار المصرية القديمة (راجع كتاب صدق المسيحية ص 204 و212 وكتاب<lb/>الأصول البشرية ص88 و89 و92) على أن العلماء المحققين قد أصبحوا الآن<lb/>يشكون في أكثر ما في التاريخ القديم من الحوادث والحكايات؛ لتعذر الوصول إلى<lb/>حقيقته حتى إنهم شكوا [9] في وجود مؤسسي الأديان المعروفة كموسى وعيسى ما<lb/>عدا محمد عليه الصلاة والسلام (راجع مثلا كتاب المسحاء الوثنيين ص 238<lb/>و239 وكتاب شهود تاريخ يسوع ص294 و295) .<lb/>ومما تقدم تعلم فساد، بل هذيان، ما في كتب المبشرين مثل كتاب (مصادر<lb/>الإسلام) وكتاب (علم الأعلام في حقيقة الإسلام) وغيرهما؛ فإن وجود أشياء<lb/>في القرآن مثل الموجودة عند الأمم الأخرى مما يؤيد صحة قوله: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ<lb/>الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى<lb/>أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ} (الشورى: 13) ونحوه مما سبق ذكره؛ فما في<lb/>كتبهم هذه يصح أن يكون حجة للقرآن لا عليه، ليتدبروا في ذلك إن كانوا يعقلون،<lb/>وللحق والهدى يطلبون.<lb/>* * *<lb/>فصل في بعض آيات القرآن في هذه المسألة السابقة<lb/>والمقارنة بينها وبين ما جاء في كتبهم عن المسيح وغيره<lb/>مما تقدم في الكلام عن الإنجيل تعلم الحكمة في كون القرآن الشريف لم يقل<lb/>في موضع ما منه: إن النصارى حرفت الإنجيل، كما قال مثل ذلك في اليهود<lb/>مرارًا؛ لأن النصارى لم يكن عندهم في وقت من الأوقات (إنجيل عيسى)<lb/>فحرفوه كما كان عند اليهود (توراة موسى) فحرفوا بعضها ونسوا البعض الآخر<lb/>منها؛ فلذا قال تعالى في اليهود: {يُحَرِّفُونَ الكَلِمَ عَن مَّوَاضِعِهِ وَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا<lb/>ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 13) أما النصارى فلم يكن عندهم من الإنجيل إلا بعض<lb/>أقوال قليلة كما بين سابقًا، ونسوا كثيره فلذا قال تعالى فيهم: {أَخَذْنَا مِيثَاقَهُمْ<lb/>فَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14) أي: عقب المسيح مباشرة، كما يدل<lb/>عليه العطف بالفاء.<lb/>وهذه الأقوال القليلة التي حفظوها عن المسيح تناقلوها أولاً بالروايات الشفهية<lb/>ثم كتبوها وضمنوها في كتب كانت تراجم لحياة المسيح، وسموها بالأناجيل وضموا<lb/>إليها ما شاءوا من الأقوال والحوادث المخترعة والحقيقية، ونسبوها كلها للمسيح<lb/>عليه السلام حتى اختلط عندهم الحق بالباطل بحيث يتعسر الآن أو يتعذر تمييز<lb/>جميع أقوال المسيح الصحيحة عن الأقوال المنسوبة إليه كذبًا، وقد اعترف يوحنا<lb/>بأنه لم يكتب عن المسيح كل شيء (يو 21 و25) فلم يكن الإنجيل موجودًا<lb/>وحرفوه، بل أضاعوا كثيرًا منه، كما قال تعالى: {فَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14) أي جزءًا عظيمًا منه، وما بقي اختلط بكثير من الآراء المتنوعة<lb/>والمذاهب المختلفة باختلاف الأهواء والأغراض والعقول، فقد توخى كل من كتب<lb/>منهم إنجيلاً في الأزمنة الأولى تأييد غرض أو مذهب مخصوص أدته إليه معلوماته<lb/>أو فلسفته كما سبق.<lb/>لذلك قال تعالى للنصارى: {وَلاَ تَتَّبِعُوا أَهْوَاءَ قَوْمٍ قَدْ ضَلُّوا مِن قَبْلُ وَأَضَلُّوا<lb/>كَثِيراً وَضَلُّوا عَن سَوَاءِ السَّبِيلِ} (المائدة: 77) وقال في أهل الكتاب عمومًا:<lb/>{وَإِنَّ مِنْهُمْ لَفَرِيقاً يَلْوُونَ أَلْسِنَتَهُم بِالْكِتَابِ لِتَحْسَبُوهُ مِنَ الكِتَابِ وَمَا هُوَ مِنَ الكِتَابِ<lb/>وَيَقُولُونَ هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَمَا هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَيَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ وَهُمْ<lb/>يَعْلَمُونَ} (آل عمران: 78) وقال: {فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ يَكْتُبُونَ الكِتَابَ بِأَيْدِيهِمْ ثُمَّ<lb/>يَقُولُونَ هَذَا مِنْ عِندِ اللَّهِ لِيَشْتَرُوا بِهِ ثَمَناًّ قَلِيلاً فَوَيْلٌ لَّهُم مِّمَّا كَتَبَتْ أَيْدِيهِمْ وَوَيْلٌ لَّهُم<lb/>مِّمَّا يَكْسِبُونَ} (البقرة: 79) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد توفيق صدقي<lb/>البقية تأتي<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) حاشية: اعلم أن الذي اضطره إلى هذا التصريح هو أنه وجد أن بعض الناس وخصوصًا اليهود المتنصرين يفضلون الرسل عليه ولا يذعنون له ولا يثقون بتعاليمه إلا إذا سألوا الرسل عنها، وأقروها فأثار ذلك حقده وغضبه حتى لم يقدر أن يكظم غيظه فكتب في رسالته الثانية إلى أهل كورنثوس ما يُظهر به أنه أفضل من هؤلاء الرسل الذين اتخذوهم حجة عليه، وأن أتباعه أكثر وأعماله أعظم (2 كو 11: 22 - 33) ولما وجد أن هذا الكلام لم يُجدِ مع مخالفيه نفعًا وأنهم لم يزالوا يعتبرون الرسل فوقه ويحكمونهم في أقواله وأعماله، اضطر أن يُظهر في رسالته إلى أهل غلاطية أنه لا يبالي بهؤلاء الرسل مهما كانوا (2: 5 و6) وأن كل من خالفه منهم أو من غيرهم وأتى الناس بتعليم آخر غير تعليمه لهم - ولو كان ملكًا من السماء - يكون ملعونًا مطرودًا من رحمة الله (غل 1: 8 و9) وأن تعاليمه لم يأخذها عن أي أحد منهم بل هي كما ذكرنا بوحي يسوع المسيح إليه (1: 11 و12) الذي رآه في السماء الثالثة وفي الفردوس وسمعه وكلمه (2 كو 12: 2-4) منذ سنين، فلا يجوز لهم إذًا أن يحكموهم في أقواله وهو لم يقل: إنه أخذ شيئًا عنهم أو إنه كان تلميذًا لهم، بل قال: إنه تلميذ المسيح بالوحي ورسوله إلى الأمم وأنه أفضل من جميع الرسل (2 كو 11: 23) بعد أن كان يقول في رسالته الأولى إلى أهل كورنثوس: إنه أصغرهم وإنه ليس أهلاً لأن يسمى رسولاً (15: 9) فانظر وتعجب! ! ومما تقدم تعلم أنه لم يكن على وفاق تام مع الرسل ولا مع أتباعهم الحقيقيين، وخصوصًا بعد أن علمت مخالفة يعقوب له في رسالته، وذم يوحنا له في رؤياه كما سبق بيانه، والظاهر من كتبهم القانونية أن بطرس كان مسالمًا له؛ وذاك لخوفه منه وضعف مواهبه عنه، ولكن يقال في خطب إكليميدس الروماني أن بطرس هذا كان أيضًا يتتبعه ويحاربه ويكذبه، وكذلك قيل في رسالة بطرس ليعقوب (راجع كتاب دين الخوارق ص 318 و319) وكان كثير من آباء النصرانية الأقدمين يمقتونه ويرفضون رسائله، وكذلك الأبيونيون كافة، فالسبب الحقيقي في شهرته بين النصارى بعد هو اتباع الأمم غير اليهودية له وسرورهم بتعاليمه لسهولتها عليهم بسبب خلوها من جميع التكاليف الموجودة في غيرها؛ ولموافقة عقيدته في الخلاص بالمسيح لعقيدة الوثنيين في آلهتهم المتجسدة النازلة إلى الأرض لخلاص الناس؛ لذلك تهافتت تلك الأمم الرومانية واليونانية على هذه الديانة فنجح معهم بولس في ذلك نجاحًا كبيرًا، نعم كان بعض خاصة اليونانيين طلاب الحكمة الفلسفة لا يبالون بعقيدته في الخلاص بيسوع ويهزأون بها (1 كو 1: 18 و23) ومن كان منهم يعتقد مثلها في بعض آلهتهم اليونانية كان يسخر من بولس لجعله مخلص العالم رجلاً من قومه اليهود وهم قوم محتقرون عندهم، ولكن عامة اليونانيين وجماهير الأمم الأخرى الوثنية كانت عقائدها تشبه من كل وجه عقيدة بولس في الخلاص بالصلب والموت، وإن كان مخلصوهم غير مخلص بولس (راجع مثلاً كتاب ملخص تاريخ الدين ص 108 وكتاب المسحاء الوثنيين ص206، وكتاب شهود تاريخ يسوع ص 67) فسهل عليهم لذلك قبول أفكاره في يسوع وراجت بين الرومانيين شيئًا فشيئًا حتى عمتهم تقريبًا وانتقلت إلى بعض الخاصة أيضا وما زالت هذه الديانة البولسية تنتشر بين الناس شيئًا فشيئًا لملاءمتها لذلك الوسط الروماني اليوناني الوثني إلى أن صارت هي الديانة الرسمية للدولة الرومانية بعد مضي نحو ثلاثة قرون عليها، ولولا أن مخلصها من اليهود المحتقرين عندهم لكانت أسرع انتشارًا من ذلك بينهم لعدم مباينتها لعقائدهم إلا في أشياء طفيفة قليلة ولاشتمالها على بعض مبادئ اشتراكية (أع 4: 32 وإباحية كو 2: 16) أسهل بكثير مما في بعض الشرائع الأخرى كالموسوية ونحوها التي لا خلاص فيها بالإيمان وحده بل بأعمال شاقة كثيرة معه، ومنذ ذلك الحين صاروا يضطهدون الناس بعد أن كانوا مضطهدين، وكان منهم ما كان مما تتفطر لذكراه قلوب الراحمين، فزادت أيضًا بهذا القهر والإكراه انتشارًا، وإلى الآن تراهم على الضعفاء غالبًا معتدين قاسين، فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>(2) حاشية: إذا صح أن المراد من هذه العبارة صورة المسيح ورسمه، فلماذا إذًا ينكر البروتستانت على الكاثوليك والأرثوذكس وضع الصور في كنائسهم ويدعون أنه لا مسوغ لهم في ذلك في كتبهم.<lb/>(3) يعتقد البروتستنت أن المسيح قال حقيقة هذه العبارة، وأنه هو أيضًا الذي وضع لهم فريضة العشاء الرباني التي قال في أثنائها لهم: (خذا كلوا هذا هو جسدي - مشيرًا إلى الخبز - وأخذ الكأس وأعطاهم قائلاً: اشربوا منها كلكم؛ لأن هذا هو دمي) (مت 26: 26 -28) فبنى النصارى جميعًا من قديم الأزمان على العبارة الأولى وما ماثلها (مت 18: 18) سلطة رجال الدين ووجوب الاعتراف لهم بالذنوب وقدرتهم على غفرانها إلخ، وعلى العبارة الثانية أن الخبز والخمر يستحيلان فعلاً إلى جسد المسيح ودمه، وأنهم إنما يأكلون حقيقة إلههم (يسوع) ويشربون دمه في هذا القربان كما يفعل الوثنيون في آلهتهم، فلذا قست قلوب النصارى على بني البشر، من باب أولى، ما دام دينهم يأمرهم بأكل إلههم وشرب دمه، ولا أدري لماذا غضب على اليهود وعد عملهم به إساءة له مع أنه كان يطلب منهم ويود أن يأكلوا جسده ويشربوا دمه، انظر (يو 6: 52 - 59) وكأن ما فعلوه به أقل مما طلب، ولماذا لا يغضب على أتباعه الذين يفعلون به ذلك مرارًا إلى اليوم؟ أتى البروتستنت في العصور المتأخرة وكذبوا النصارى جميعًا في هذه المسائل وغيرها وأولوها لهم بغير ما عرفوه عن أقدم آباء النصرانية، ولكنا نعجب غاية العجب كيف أن جميع أتباع المسيح حتى أحدثهم به عهدًا لم يفهموا مراده من تلك العبارة، إذا صح أنه هو قائلها، وبقوا على الضلال فيها إلى القرن السادس عشر، فلم يسمع عن أحد منهم ما يقوله البروتستنت فيها الآن، فإذا جاز عند البروتستنت أن يصل ضلال جميع النصارى في دينهم إلى هذه الدرجة وأن لا يفهموا مراد المسيح الحقيقي طول هذه القرون التي كانوا فيها يتخبطون في أعمالهم وعقائدهم، فكيف لا يجوز أنهم ضلوا في غير ذلك وكانوا فيه من الواهمين؟ وكيف إذًا ينكرون حاجتهم إلى بعثة رسول الله، وإلى ما جاء به من الإصلاح الكامل الذي سبق به جميع مصلحيهم حينما كانوا لا يخطر على بالهم أنهم في دينهم واهمون، وفي الضلال هائمون؟ مع أنه لولا أن جاء عليه السلام ما اهتدوا إلى هذا الإصلاح، أو لتأخر رقي العالم في العلم والدين والمدنية إلى زمن أبعد وقرون أكثر، فإنه هو وأمته هم الذين نشروا كل ذلك في العالم القديم أجمع وأيقظوا النصرانية من سباتها العميق الطويل، فلو لم يكن مرسلاً من الله فهل يعقل أنه تعالى الحكيم الرحيم بعباده يتركهم ضالين في أمورهم، حيارى في دينهم، ظالمين مفسدين، أغبياء<lb/>جاهلين، لا يعرف أحد منهم للصواب والحق اليقين والعلم سبيلاً حتى كان أكبر قادتهم بولس يمدح الجهل ويذم الحكمة والحكماء، ويقبل الناس ذلك منه على أنه وحي من الله مقدس. (انظر مثلا<lb/>1 كو: 17 - 25 و27) فتركوا العلم وحرموا أنفسهم من استعمال العقل في كل شيء حتى ضلوا ضلالاً بعيدًا، فلذا جاء القرآن بعكس ذلك وذم في أكثر صفحاته الجهل والجهال والتقليد ومدح العلم والعقل والتفكر، وأوجب ذلك كله على المؤمنين فنهض بالعقل البشري نهضة لم يسبق بها كتاب: (يُؤْتِي الحِكْمَةَ مَن يَشَاءُ وَمَن يُؤْتَ الحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْراً كَثِيراً وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ) (البقرة: 269) .<lb/>(4) يقول بعض العلماء الباحثين: إن الإسلام أوجد قديمًا - حينما كان الناس متمسكين بتعاليمه - أكبر دولة في العالم وأعظمها علمًا ورُقيًّا ومدنية، وأنتج في كل علم ألوفًا من كبار العلماء والفلاسفة والحكماء والمفكرين، وأما تعاليم المسيحية فما زالت تفت في عضد الدولة الرومانية، وهي دولتها الوحيدة إذ ذاك حتى قضت عليها، ولم تنتج في مئات السنين عالمًا واحدًا من كبار المحققين بل كان رجال الدين منهم يمقتون العلم ويضطهدونه اضطهادًا شديدًا، وكلما ظهر بينهم أحد بدا عليه شيء من العلم أو التفكر ثاروا عليه وأخمدوا أنفاسه بأفظع طرق الإعدام بحجة مخالفته للدين ولنصوص كتابهم المقدس، وكل ذلك معروف مشهور فلا حاجة لنقل شواهده هنا، وكيف لا تضطهد ديانتهم هذه العلم والعلماء، وهي في كل عقائدها وتعاليمها مناقضة للعقل الصحيح والفطرة البشرية على خط مستقيم كما لا يخفى، وما ارتقت أوروبا إلا بعد أن تركتها بتاتًا وأخذت بتعاليم أشبه بتعاليم الإسلام من كل شيء آخر وما نبغ بينهم الآن عالم محقق وفيلسوف كبير إلا وهو للمسيحية عدو مبين، أما فلاسفة المسلمين فكانوا في كل زمن أشد الناس حبًّا له، وتمسكًا به، وغيرة عليه، فهل تستوي الظلمات والنور.<lb/>(5) تذكر قول القرآن: (وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ) (الرعد: 22) وقوله: (وَلاَ تَسْتَوِي الحَسَنَةُ وَلاَ السَّيِّئَةُ ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ) (فصلت: 34) ولكن ذلك ليس بمحتم دائمًا لقوله تعالى: (وَلَمَنِ انتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُوْلَئِكَ مَا عَلَيْهِم مِّن سَبِيلٍ) (الشورى: 41-42) إلى قوله: (وَلَمَن صَبَرَ وَغَفَرَ إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الأُمُورِ) (الشورى: 43) .<lb/>(6) كان الأب مراكي Marracci وغيره من علماء النصارى يطعن في القرآن لقوله بتعدد العوالم في هذه الآية وغيرها مثل قوله: (الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العَالَمِينَ) (الفاتحة: 2) وقد أصبحت هذه المسألة حقيقة علمية فلكية لا شك فيها (راجع ترجمة سيل للقرآن هامش 2 لسورة الفاتحة) والدابة تطلق على كل حيوان يدب أي يمشي على الأرض، ولو كان عاقلاً كما يفهم من قوله تعالى: (وَاللَّهُ خَلَقَ كُلَّ دَابَّةٍ مِّن مَّاءٍ فَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَى بَطْنِهِ وَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَى رِجْلَيْنِ) (النور: 45) كالإنسان<lb/>(وَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَى أَرْبَعٍ يَخْلُقُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ) (النور: 45) .<lb/>(7) أما قول القرآن الشريف في إبراهيم: (وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِ النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ) (العنكبوت: 27) فالظاهر منه أن ذريته كثرت وانتشرت في سائر بقاع الأرض مع القبائل الرُّحَل في تلك الأزمنة وامتزجت بجميع الأمم امتزاجًا تامًّا حتى صارت منهم، ومن هذه الذرية كانت جميع الأنبياء الذين أتوا بعد إبراهيم حتى من ظهر منهم في أمريكا فقد كانت متصلة بالعالم القديم في سالف الزمان ولا ننسى أننا لا نعلم تاريخ وجود إبراهيم باليقين، وهذا التفسير يوافق قوله تعالى بعد ذكر بعض أولاده<lb/>الأنبياء: (وَمِنْ آبَائِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ وَإِخْوَانِهِمْ وَاجْتَبَيْنَاهُمْ وَهَدَيْنَاهُمْ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ) (الأنعام: 87) إلى قوله: (أُوْلَئِكَ الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ) (الأنعام: 89) ويوافق أيضًا التوراة الحالية (انظر مثلا تك 22: 17 و18) أما تغلُّب الكفر والوثنية والجهل والشر على تلك الأمم في عصور مختلفة كثيرة، فهو كتغلُّب المرض على الصحة في الأحياء جميعًا حتى يقتلها وكتغلب الضعف والاضمحلال على الدول حتى يذهب بها، سنة الله في خلقه ليكون العالم في حركة دائمة ما بين صعود وهبوط، وأخذ وعطاء، وعلم وجهل، وصحة ومرض، وحياة وموت، وتقدم وتأخر إلى غير ذلك من الصفات الملازمة لكيان هذا العالم واللازمة لإظهار كل نواميس الوجود وإبراز جميع مواهب الإنسان وغيره لميدان العمل، وهي أدلّ دليل على حدوث هذا الكون ووجود خالقه الأزلي تعالى، وكل أمر من ذلك سيستقر {فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا مَا يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأَرْضِ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الأَمْثَالَ} (الرعد: 17) وهذه الآية الشريفة تنطبق على العلوم الطبيعية وغيرها الحديثة القائلة بتنازع البقاء وبقاء الأنسب وسير كل ما في العالم في سبيل الارتقاء والكمال، فإن العالم كالنهر الجاري ترتفع أمواجه وتنخفض؛ ولكن ذلك لا يوقف سيره ولا يمنع تقدمه للأمام، فتبارك الله أحسن الخالقين.<lb/>(8) حاشية: جاء في كتاب (الأصول البشرية) صفحة 88 لمؤلفه لينج أن يوسيفوس المؤرخ اليهودي الشهير نقل عن مانيثو هذه الرواية المصرية القديمة التي ملخصها أن موسى بعد أن هزم فرعون مصر (الذي فر إلى بلاد الحبشة) حكم مصر 13 سنة، وبعد ذلك عاد إليه فرعون هو وابنه ومعهما جيش عظيم فقهروه وأخرجوه منها إلى <placeName>بلاد الشام</placeName>، وجاء في (قاموس الكتاب المقدس لبوست مجلد 1 ص410) أن هيرودوتس المؤرخ اليوناني في القرن الخامس قبل الميلاد قال: إن ابن سيسوسترس ضرب بالعمى مدة عشر سنين لأنه رمى رمحه في النهر وقد ارتفعت أمواجه وقت فيضه بسبب نوء شديد إلى علو غير اعتيادي اهـ، ويقول المؤرخون: إن ابن سيسوسترس هذا وهو منفتاح الثاني هو فرعون الخروج، ويتخذون هذه العبارة إشارة إلى غرقه في زمن موسى، ولكن يرى القارئ منها أنها لو كانت إشارة إلى الغرق لكان الغرق في النيل، ومن الرواية الأولى يعلم أن موسى حكم بعد فرعون 13 سنة في مصر، وهاتان الروايتان هما من أقدم الروايات المصرية وأصحها؛ وربما كانتا الوحيدتين في هذه المسألة، ولعل المصريين استغاثوا بمملكة الحبشة فأرسلت إليهم جيشًا فأوحى الله إلى موسى بالخروج حينئذ من مصر وتركها لأهلها، وعليه يجوز أن المصريين تكتموا خبر غرق ملكهم واستبدلوه بدعوى تقهقره إلى الحبشة، وقالوا: إنه هو الذي عاد بعد ذلك وأخرج موسى بالقوة سترًا لخزيهم وخذلانهم وإرضاء لملوكهم وأسر هؤلاء الملوك وربما أنه لولا عظم هذه الحادثة وشهرتها بينهم لأنكروها بالمرة، ومن ذلك تعلم أن الخروج لم يكن عقب غرق المصريين مباشرة كما يفهم من التوراة، ولم يكن السبب في هذه الحادثة التي غرق فيها فرعون وجيشه بل كان بعد ذلك ببضع سنين ويرى المطلع على القرآن الشريف أن هاتين الروايتين صادقتان في مسألة غرق فرعون في النيل ومسألة حكم موسى في مصر 13 سنة أما الغرق في النيل فيفهم من قول القرآن مثلاً في سورة طه (إِذْ أَوْحَيْنَا إِلَى أُمِّكَ مَا يُوحَى * أَنِ اقْذِفِيهِ فِي التَّابُوتِ فَاقْذِفِيهِ فِي<lb/>اليَمِّ) (طه: 38-39) ثم قوله في آخر هذه القصة: (فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ بِجُنُودِهِ فَغَشِيَهُم مِّنَ اليَمِّ مَا<lb/>غَشِيَهُمْ) (طه: 78) فالمتبادر من ذلك أن فرعون غرق في نفس اليم الذي ألقي فيه موسى وهو النيل، ومثل ذلك أيضًا ما جاء في سورة القصص وهو قوله: (فَإِذَا خِفْتِ عَلَيْهِ فَأَلْقِيهِ فِي اليَمِّ) (القصص: 7) ثم قوله فيها بعد: (فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ فِي اليَمِّ) (القصص: 40) أما مسألة حكم موسى في مصر والتمتع بها هو وقومه مدة من الزمن بعد الغرق فهو أيضًا المتبادر من نحو قوله تعالى: (فَأَرَادَ) أي فرعون (أَن يَسْتَفِزَّهُم مِّنَ الأَرْضِ فَأَغْرَقْنَاهُ وَمَن مَّعَهُ جَمِيعاً) (الإسراء: 103) إلى قوله: (وَقُلْنَا مِنْ بَعْدِهِ لِبَنِي إِسْرَائِيلَ اسْكُنُوا الأَرْضَ) (الإسراء: 104) وقوله:<lb/>(فَأَخْرَجْنَاهُم مِّن جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ * وَكُنُوزٍ وَمَقَامٍ كَرِيمٍ * كَذَلِكَ وَأَوْرَثْنَاهَا بَنِي إِسْرَائِيلَ) (الشعراء: 57- 59) ويجوز أن الشريعة أعطيت لموسى في الطور قبل تركه حكم مصر وفي زمن موسى أعطى الله بني إسرائيل - بدلا عن مصر التي أمرهم بتركها - الممالك التي في شرق الأردن كما في كتبهم، وفي زمن يشوع أعطاهم كل أرض كنعان إلا بعض أجزاء منها (يش 13: 1) وهذه الأرض التي أعطيت لهم هي من أخصب أراضي العالم وأحسنها وهي المسماة عندهم بأرض الموعد؛ لأنهم كانوا وعدوا بها من قبل، فأين لمحمد صلى الله عليه وسلم علم ما بيناه من ذلك التاريخ، وهو أجنبي عنه وعن قومه ومغاير للتوراة ومخالف لما يعتقده جميع اليهود والنصارى من قديم الزمان، ولكنه موافق لأقدم الروايات المصرية وأصحها التي لا يعرفها - حتى الآن - إلا واسعو الاطلاع من محققي المؤرخين؟ أما مانيثو Manetho المذكور هنا الذي وافقت روايته ما جاء في القرآن الشريف، فكان كاهنًا لمعبد من أقدم المعابد وأشهرها، وقد كتب تاريخ مصر بأمر بطليموس فيلادلفوس في القرن الثالث قبل المسيح وكان من أدق مؤرخي القدماء وأصدقهم وقد أخذ بأوثق المصادر وأصحها في كتابة تاريخه، إلا أن هذا التاريخ فُقِدَ مع ما فقد في حريق مكتبة الإسكندرية ولم يبق منه سوى مقتطفات في بعض الكتب القديمة اليونانية وقد أيد أكثر هذه المقتطفات ما اكتشف حديثًا من الآثار المصرية والمكتوبات العتيقة مع أن آباء النصرانية كيوسيبيوس حرفوا كعادتهم كثيرًا مما نقلوه منها لتُطابق نصوص العهد القديم كما ذكره العلامة لينج في كتابه الأصول البشرية ص 11 منه.<lb/>(9) من أكبر أسباب شك علماء أوربا المحققين في حوادث كتب العهد القديم وغيرها هو ما جاء فيها من تعيين الأوقات والسنين والأماكن وعدد الرجال وغير ذلك من التفاصيل التي كلما تعمقوا في البحث فيها وطبقوها على الآثار والمكتوبات القديمة ونحوها رجعوا بالخيبة والفشل فلذا أنكروا هذه القصص بحذافيرها (راجع مثلاً الفصل السادس والسابع من كتاب الأصول البشرية تأليف صمويل لينج) ومن ذلك تعلم الحكمة في ترك القرآن أمثال هذه التفاصيل لأنه إن ذكرها كما هي في كتب أهل الكتاب لكانت خطأً وإن ذكرها على حقيقتها وخالف كتبهم فيها كلها لظنه الناس في تلك الأزمنة الجاهلة مخطئًا خطأً كثيرًا فاحشًا وضحكوا منه وسخروا وشك أكثرهم في صدقه، فكان تركها عين الحكمة؛ ولذلك بقي القرآن إلى الآن بعيدًا عن أكثر مطاعن علماء النقد من هذه الوجهة فيا لله ما أحكمه من كتاب ولولا وحي الله لظن الأمي صحة كل ما في كتب أهل الكتاب، ونقل عنهم شيئًا كثيرًا من هذه التفاصيل المغلوطة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p449" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2674.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ الجهمية والمعتزلة</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>هذا بحث جمع من تاريخ الجهمية والمعتزلة ما يحق أن يأخذ نفسه بتحققه من<lb/>أُنعم عليه بشرف المنزلة، وفُضِّل بالأدب والعلم، والأخذ من الفنون بسهم.<lb/>دعاني إلى العناية به ما رأيت - لما أفضت بنا النوبة في قراءة صحيح<lb/>البخاري إلى كتاب التوحيد والرد على الجهمية - أن كلام الشراح عليه موجز،<lb/>وأن ليس في الأيدي كتاب جمع تاريخهم وأحرز.<lb/>جمعت ما تيسر من شئونهم، ثم أشفعته بطرف من أخبار المعتزلة لتوافق<lb/>الفرقتين في معظم المسائل المعروفة عنهم، وفي تلقيب كلٍّ غالبًا بلقب الأخرى.<lb/>كثر ما يمر بقارئ التفاسير وشروح السنة ومؤلفات أصول الدين والفقه<lb/>ومطولات التاريخ وكتب المقالات، ذكر الجهمية والمعتزلة؛ ذلك لأنهما كانتا أول<lb/>من ظهر من الفرق الإسلامية في صدر حضارة الإسلام بقواعد الأصول، والعمل<lb/>على الجمع بين المنقول والمعقول، وفتح لأولي العلم بابالنظر والتأويلات،<lb/>وانتصب للمجادلات والمناظرات، وزحزح الواقفين عند ظواهر الرواية، إلى<lb/>منازل تأويل الدراية، وأشاع في الخافقين الآراء الغريبة في أصول الدين، وفي<lb/>تأويل آيات الصفات في الكتاب المبين، بله ما اتفق لبعض الجهمية من إخافة<lb/>أمراء زمانهم بالخروج على عمال بني أمية الظالمين، وإنكارهم لأعمالهم<lb/>الجائرة، ونصبهم الحروب معهم الأعوام المتطاولة، رغبة في تحكيم الكتاب<lb/>والسنة والتقرب من الشورى كما سنقصه، ولله أمر التاريخ فإنه {لاَ يُغَادِرُ<lb/>صَغِيرَةً وَلاَ كَبِيرَةً إِلاَّ أَحْصَاهَا} (الكهف: 49) .<lb/>قد يُظن أنا نريد الكلام على الجهمية والمعتزلة من جهة عقائدهم ومحاكمتهم<lb/>فيما لها وعليها، كلا، فقد حكاها أرباب المقالات والمصنفون في الملل والنحل، ما<lb/>بين عادٍّ لها فحسب، وما بين عادٍّ ورادٍّ، وهكذا كبار المتكلمين، وجهابذة السلفيين،<lb/>في مؤلفات لا يبلغها الإحصاء، لا سيما المطولات منها [1] .<lb/>لا يزال الحوار بين هاتين الفرقتين ومن خالفهما غضًّا طريًّا كلما سنحت<lb/>مسائلهم، وما أكثر سنوحها للمفسر والمحدث والمتكلم الأصولي، ذلك بأن مسائلهم<lb/>متشعبة من وجوه ما يراد بالآيات والأخبار المأثورة في أبواب مسائلها، وهي<lb/>مرجع المستدلين كل حين.<lb/>نعم أشرنا إلى جمل من عقائدهم تتميمًا للمقصد من التعريف بأحوالهم، إلا أن<lb/>المقصد هو سرد ما أورده المؤرخون من الحوادث التاريخية والوقائع التي جرت من<lb/>جرَّائِهِم.<lb/>وما عدا ذلك فإنما ذكر تكميلاً إيقاظًا واعتبارًا، ولا غرو فهذا البحث من<lb/>المباحث الضافية الذيول، الواسعة الأنواع.<lb/>وهذا تفصيل ما تضمنته المقالة في دائرة بحثين:<lb/>البحث الأول: في الجهمية<lb/>وفيه مطالب:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>من هي الجهمية؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ذكر الجهم زعيم الجهمية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>خروج الجهم مع الحارث بن سريج على بني أمية، ودعوتهما إلى الكتاب<lb/>والسنة والشورى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>مقتل الجهم بن صفوان والحارث بن سريج.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>مَن وهِم في عام قتل جهم وسببه وتصحيح ذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>فلسفة جهم أو مذهبه في الأصول، وتأثيره في العقول.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>مناظرة الجهم مع بعض السنية وإفحامه إياه، وما علق على هذه<lb/>المناظرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>تلقيب الجهمية بالجبرية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>التنبيه لما وقع من خلل النقل عن الجهمية وغيرهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>تمثل الشعراء بمذهب الجهمية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>بيان أن مذهب الجهم متلقى عن الجعد بن درهم، وشيء من أنباء الجعد<lb/>وقتله.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>نبذة من أخبار خالد بن عبد الله القسري قاتل الجعد أستاذ الجهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>حمل الأثرية على الجهمية والإغراء بهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>رأي الأثرية في الجهمية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>رأي الجهمية في الأثرية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>تفريط الجهمية في السمع وسواهم في العقل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>بيان أن انقسام الناس إلى التجهم، يشبه انقسامهم إلى التشيع، وذلك<lb/>ثلاث درجات.<lb/>البحث الثاني في المعتزلة<lb/>وفيه مطالب<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>التعريف بالمعتزلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>سبب تلقيبهم بالمعتزلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>تلقيب المعتزلة بالجهمية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>انتشار مقالة الجهمية بواسطة كبار المعتزلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>ظهور دولة الجهمية (المعتزلة) في عهد المأمون ودعواه إلى مذهبهم وما<lb/>جرى على أئمة الرواية في مسألة خلق القرآن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>أول من صنف من المعتزلة في محاجة الأثرية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>تلقيب المعتزلة بالقدرية وسبب التسمية بذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>أول من تكلم في القدر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>رجال الجهمية والمعتزلة (القدرية) ممن روى لهما الشيخان البخاري<lb/>ومسلم في صحيحيهما.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>بيان أن الجهمية والمعتزلة لهم ما للمجتهدين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>شبهة الأثرية في اضطهاد الجهمية، والجهمية في اضطهاد الأثرية، لما<lb/>دالت لكلٍّ الدولة، وفيه اعتذار بقلم الجاحظ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>ما نتج من تعصب الجهمية والأثرية، وبيان آفة الغلو في التعصب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>حظر الأئمة المحققين رمي فرق المسلمين بالكفر والفسق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>بيان أنه لا تضليل لمن أصاره اجتهاده إلى التأويل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>ما وصى به الأئمة من إطراح أقوال العلماء بعضهم في بعض، ومن<lb/>التماس الحكمة أينما وجدت.<lb/>هذا ما قدر جمعه على ضيق الوقت في بعض شهور، وراجعت لأجله عدة<lb/>أسفار، واقتبست ألطف ما أُثر عن الكبار، ولم تكن موالاة البحث والتنقيب بأشق<lb/>من العناية بالتنقيح والترتيب، بيد أن التذرع للحقائق يُستسهل دونه كل صعب،<lb/>ولا لذة تضاهي لذة العلم والحكمة واستنارة القلب، والفضل لله سبحانه فيما هدى<lb/>وألهم، فلا نحصي ثناء عليه، نسأله أن يعلمنا ما لم نكن نعلم.<lb/>البحث الأول في الجهمية<lb/>وفيه مطالب<lb/>(1)<lb/>من هي الجهمية؟<lb/>الجهمية: فرقة من فرق المسلمين، انتحلت مذهب الجهم بن صفوان الآتي<lb/>ذكره في مسائله المدونة في كتب المقالات والكلام، ثم توسعت بعد ذلك شأن<lb/>المذاهب كلها التي استفحل أمرها، وكثرت رجالها، وتفرعت مسالكها، وتنوعت<lb/>مصنفاتها، ولم تك قبل على شيء منها، وقد يظن أنها أمست أثرًا بعد عين، مع<lb/>أن المعتزلة فرع منها، وهي في الكثرة تعد بالملايين على ما ستعرف، على أن<lb/>المتكلمين المتأخرين المنسوبين للأشعري يرجع كثير من مسائلهم إلى مذهب<lb/>الجهمية، كما يدريه المتبحر في فن الكلام، والمُوازن بين أقوال هؤلاء وأقوال<lb/>السلف، ولذا قلنا في المقدمة قبلُ: إن الخلاف بين الجهمية وغيرهم لا يزال<lb/>غضًّا طريًّا كلما سنحت مسائلهم، ولعل لقب الجهمية غلب على المعتزلة من<lb/>عهد المأمون كما سنوضحه. والله أعلم.<lb/>(2)<lb/>ذكر زعيم الجهمية وطرف من أنبائه<lb/>الجهم هذا: هو ابن صفوان، من أهل خراسان، ينسب إلى سمرقند وترمذ،<lb/>ومحتده الكوفة. ويكنى أبا محرز. وكان مولى لبني راسب من الأزد، أخذ الكلام<lb/>عن الجعد بن درهم، وكان فصيحًا، اتخذه الحارث بن سريج التميمي أيام قيامه<lb/>بخراسان كاتبًا له كما سنفصله، وكان يقص في بيت الحارث في عسكره وكان<lb/>يخطب بدعوته وسيرته، فيجذب الناس إليه، وكان يحمل السلاح ويقاتل معه،<lb/>وكان صاحب مجادلات ومخاصمات في مسائل الكلام التي يدعو إليها، وكان أكثر<lb/>كلامه في الإلهيات.<lb/>يقول بعض من أرَّخَه: لم يكن لجهم نفاذ في العلم، يعني بالعلم: علم الحديث<lb/>والأثر، فإن الجمهور كان منكبًّا على تحمل الحديث وآثار الصحابة ومروياتهم، إلا<lb/>فئة المتكلمين، وفي مقدمتهم الجهم وإخوانه، فلم يكن لهم عناية برواية الحديث ولا<lb/>تحمُّله، وكانوا يرون العلم ما هم فيه من علم الكلام، ولذا كانوا يلقبون حملة الأثر<lb/>بالحشوية، كما سيأتي.<lb/>أول ظهور مذهب جهم كان بترمذ، فإنه أظهره فيه للملأ وأشاعه وحاور فيه،<lb/>ثم أقام ببلخ، فكان يصلي مع مقاتل بن سليمان في مسجده، ثم نُفي إلى ترمذ، ولما<lb/>اتصل بالحارث بن سريج لم يزل معه إلى أن قُتلا، كما سنفصله.<lb/>هذا ما قاله الأئمة من مجمل حال الجهم بن صفوان كالإمام أحمد في كتاب<lb/>الرد على الجهمية، والبخاري في كتاب خلق الأفعال، والطبري في تاريخه،<lb/>والإمام ابن حزم في الفصل، وابن عساكر وابن الأثير في تاريخهما، وابن<lb/>حجر في الفتح.<lb/>قلت: ومقاتل بن سليمان الذي كان يصلي في مسجده الجهم، هو مقاتل<lb/>البلخي المفسر المشهور، الذي قال فيه الشافعي: (الناس عيال في التفسير على<lb/>مقاتل) . وحكى العباس بن مصعب في تاريخ مرو أن مقاتلاً كان يقص في<lb/>الجامع بمرو، فقدم جهم إلى مقاتل، فوقعت العصبية بينهما، فوضع كل منهما على<lb/>الآخر كتابًا ينقض عليه [3] .<lb/>وعن أبي حنيفة رحمه الله قال: (أفرط جهم في نفي التشبيه، حتى قال:<lb/>إنه تعالى ليس بشيء، وأفرط مقاتل في معنى الإثبات حتى جعله مثل خلقه) نقله<lb/>الحافظ الذهبي في ميزان الاعتدال، وفي حكاية العباس بن مصعب ما يدل على أن<lb/>الجهم كان من المؤلفين في مذهبه.<lb/>(3)<lb/>خروج الجهم مع الحارث بن سريج على أمراء بني أمية<lb/>ودعوتهما إلى الكتاب والسنة والشورى<lb/>يمر بقارئ حوادث المائة الثانية للهجرة النبوية أخبار عن الحارث بن سريج<lb/>عجيبة تدل على حرصه على نشر العدل، وتحرقه من الظلم وأهله، ورغبته في<lb/>العمل بأحكام الكتاب والسنة، وفي القضاء على سلطة الاستبداد وجعل الأمر شورى،<lb/>وإن نصبه الحرب مع بني أمية، واتخاذه الجهم بن صفوان وزيرًا في بث الدعوة<lb/>كتابة وخطابة، إنما كان لهذه المقاصد الحسنة.<lb/>وملخص ما ذكره الطبري وابن الأثير وابن خلدون أن الحارث هذا كان<lb/>عظيم الأزد بخراسان [4] ، وأنه خلع سنة (116) ولبس السواد، ودعا إلى كتاب<lb/>الله وسنة نبيه صلى الله عليه وسلم والبيعة للرضا. وأنكر سيرة هشام بن عبد الملك<lb/>وأعماله، ونزل الفارياب وأتى بلخ، واستولى عليها وأقام بها عاملاً، وسار إلى<lb/>الجوزجان، وغلب عليها وعلى الطالقان ومرو الروذ. ثم أقبل إلى مرو بيضة<lb/>خراسان في ستين ألفًا ومعه فرسان الأزد وتميم ودهاقين بلاد العجم. واقتتلوا مع<lb/>أمير مرو قتالاً شديدًا، حتى انهزم أصحاب الحارث، ولم يبق معه إلا زهاء ثلاثة<lb/>آلاف، ثم عاد الحارث إلى بلاد الترك، وأقام بها اثنتي عشرة سنة، ثم روسل<lb/>بالعود إلى خراسان، فأخذ الأمان وعاد سنة (126) ولما قدم مرو لقيه الناس<lb/>بكشمهين قال لهم: (ما قرت عيني منذ خرجت إلى يومي هذا، وما قرت عيني إلا<lb/>أن يطاع الله) .<lb/>قال ابن جرير الطبري: كان الحارث بن سريج يجلس على برذعة وتثنى له<lb/>وسادة غليظة، ولما لقيه نصر بن سيار وأنزله أجرى عليه كل يوم خمسين درهمًا،<lb/>فكان يقتصر على لون واحد، وطلق أهله وأولاده، وعرض عليه نصر أن يوليه<lb/>ويعطيه مائة ألف دينار، فلم يقبل، وأرسل إلى نصر: (إني لست من هذه الدنيا<lb/>ولا من هذه اللذات ولا مِن تزوُّج عقائل العرب في شيء، وإنما أسأل كتاب الله عز<lb/>وجل والعمل بالسنة واستعمال أهل الخير والفضل، فإن فعلت ساعدتك على عدوك) .<lb/>وقال الحارث لنصر: (خرجت من هذه المدينة - مرو - منذ ثلاث عشرة<lb/>سنة إنكارًا للجور، وأنت تريدني عليه) .<lb/>هذا كلام الحارث في مشربه نفسه، وفي رأيه في سياسة الشعب، وصدعه<lb/>في وجوه إصلاحه، وبه يعلم منزلة عقله، ونبله وفضله، وغيرته وتقواه، رحمه<lb/>الله.<lb/>(البقية تأتي)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) رسالة فضفاضة أتحف بها المنار صديقه عالم <placeName>الشام</placeName> الشيخ جمال الدين القاسمي.<lb/>(1) منها كتاب (تلبيس الجهمية في تأسيس بدعهم الكلامية) ويسمى تخليص التلبيس من كتاب التأسيس للإمام ابن تيمية، ومنها كتاب الصواعق المنزلة على الجهمية والمعطلة للإمام ابن القيم، وكتاب البيان عن أصول الإيمان والكشف عن تمويهات أهل الطغيان، تأليف أبي جعفر السمناني البغدادي المالكي صاحب القاضي أبي بكر الباقلاني، رأيته في مكتبة المدرسة العثمانية بحلب أيام رحلتي إليها عام 1330 وهذا الكتاب مخطوط عام 683 ومعه كتاب (حز الغلاصم في إفحام المخاصم عند جريان النظر في أحكام القدر) وكتاب (تحرير التنزيه وتحرير التشبيه) للإمام أحمد بن محمد الإسكندراني المالكي وكلها في الرد على المعتزلة لكن بقواعد الخلف.<lb/>(3) لو أبقت الأيام لنا كتابيْ مقاتل والجهم لوقفنا على حقائق مذهب الجهم بما تفوق المعنعنات عنه بمراتب، فوا أسفاه على ما طوته الأعصار من مثل هذه الآثار.<lb/>(4) أيام كانت فيالق العرب متغلغلة في أحشاء بلاد فارس والديلم والخزر.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين القاسمي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p457" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2675.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قانون جماعة خدام الكعبة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>تمهيد للمترجم:<lb/>شغلني شاغل عن إتمام ما بدأت به من نقل (قانون جماعة خدام الكعبة) الذي<lb/>أرسلت إليكم من قبل تمهيد المحامي الغيور المستر مشير حسين صاحب القدوائي له،<lb/>وقد كان تأليف هذه الجماعة المباركة في طور التكوين، ثم تمخضت الآراء في<lb/>هذه المدة عن هذا الجنين الميمون فبرز إلى الوجود صارخًا بدعوة أبناء الإسلام إلى<lb/>كفالته والعناية بتربيته؛ ليشب في حجر الغيرة الإسلامية، ويترعرع في حضن<lb/>الحياة الدينية، برز إلى الوجود فكفله رجال اتفق أغلب الناس على إخلاصهم في<lb/>غيرتهم وصدقهم في إخلاصهم، وعلى اقتدارهم ولياقتهم وصبرهم وثباتهم.<lb/>اجتمعوا لأول مرة فتذاكروا وتداولوا ووضعوا مواد القانون الأساسي وقرروا<lb/>إجراءه والعمل به، وقد حلف بعض ذوي الغيرة اليمين ودخل في الجماعة طائفة<lb/>صالحة، وقد نشر هذا القانون في العدد 72 من جريدة همدود اليومية الصادرة من<lb/>دهلي في يوم الجمعة 16 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1913" change="#d3e146">1913</date> مفتتحة بتمهيد صغير لا بأس بنقله وهو<lb/>هذا:<lb/>نزُفُّ في ذيل هذا إلى القراء أغراض ومقاصد وقواعد جماعة خدام<lb/>الكعبة (ونريد أن نبين معه أيضًا أنه لأجل إلباس هذه الفكرة لباس العمل عقدت في<lb/>6 مايو سنة 1913 جلسة في منزل جناب المولوي عبد الباري صاحب اللكهنوي<lb/>وبعد المباحثة والمداولة اتفق الحاضرون على قبول هذه القواعد المنشورة في هذه<lb/>المراسلة، وقبل اختتام الجلسة حلف بعض الأشخاص يمين خدام الكعبة ودخل<lb/>بمساعيهم في الجماعة إلى تلك الساعة عدد جيد.<lb/>من الممكن أن يُعد بعض المحتاطين هذه الفكرة الحسنة بدعة، ولكن الحق هو<lb/>أن هذا المشروع ليس بغرض جديد اخترعه (خدام الكعبة) لأنفسهم، بل هو جزء<lb/>من دين كل نفس.<lb/>إن أقوى وأكثر أسباب غفلة العالم الإسلامي اليوم عن أداء هذا الفرض<lb/>الأولى الأهم هو أن المسلمين من بدء الإسلام وصلوا فاتحين وظلوا حاكمين ليس<lb/>على جزيرة العرب وما جاورها من ممالك آسية فقط، بل على جزء كبير من<lb/>أفريقية وأوربة أيضًا، وفي هذا الزمن المنحوس أيضا كان إخواننا الأتراك الذين<lb/>تركوا آسية حكامًا على قطعة من أوربة، وكانوا متعهدين بخدمة الكعبة مع الاهتمام<lb/>الكافي، ولا يزال جلالة السلطان المعظم يعد القيام بكنس الحرم المطهر من بواعث<lb/>اليمن والسعادة، ولكن لما صرنا نرى السلطنة العثمانية قد زالت عنها تلك اللياقة<lb/>التي كانت تقدر بها على المحافظة على حرم الكعبة بالقوة والضبط كالسابق بسبب<lb/>الصدمات التي تتوارد عليها من سنين - صار من مقتضى غيرتنا الإسلامية ومحبتنا<lb/>الدينية أن نحس بالغرض الذي تركناه خلف أظهرنا وأن ننضم قولاً وفعلاً إلى خدام<lb/>الكعبة.<lb/>فكل من يعطف ويتوجع لهذا المشروع المسعود المبارك من عظماء الأمة،<lb/>وكل من يرغب في الدخول فيه فليراسل خادم الخدام أو معتمديه.<lb/>وأخيرًا نريد أن نزيد أيضًا أن قواعد وضوابط خدام الكعبة عارضة يمكن<lb/>ترميمها ونسخها في المستقبل باتفاق آراء الأعضاء وبالأغلبية، فكل من يوافق على<lb/>ضرورة هذا المشروع وغرضه وغايته يمكنه أن ينضم إلى الجماعة بعد حلف<lb/>اليمين، ويمكنه أن يعدل أو ينسخ كل قاعدة أو مادة لا يوافق عليها تمامًا، إن العمل<lb/>لخدمة الكعبة وحرمتها غير محتاج في نفسه إلى بيان، ولكن العمل الذي يوضع<lb/>فداء لبيت الله يكون نهرًا جاريًا بالفيوض يفيض منه المسلمون على كل مزرعة<lb/>يريدون إرواءها لجعلها خضرة نضرة، إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>لا إله إلا الله محمد رسول الله<lb/>دستور العمل لجماعة خدام الكعبة<lb/>الحاجة إلى الجماعة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>إن الاطمئنان الذي كان لنا من قبل على بقاء حرمة الكعبة وعزتها لم<lb/>يبق الآن؛ فلذلك ولأجل بقاء حرمة الكعبة أسسنا جماعة خاصة بأبناء الإسلام باسم<lb/>جماعة خدام الكعبة.<lb/>الأغراض والمقاصد:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الغرض الأصلي لهذه الجماعة تمكين حرمة الحرم المحترم، والقيام بكل<lb/>خدمة لأول مركز للتوحيد في الدنيا، وهو بيت الله الذي عمره إبراهيم خليل الله،<lb/>وصيانته من أيدي غير المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>لأجل الحصول على هذا الغرض اتخذت (جماعة خدام الكعبة) هذه<lb/>التدابير.<lb/>(أ) يعد حماة التوحيد والبائعون أرواحهم للكعبة جماعة تصمم بقلوب صادقة<lb/>على افتداء الحرم بالأرواح والأموال.<lb/>(ب) يقومون بكل انتظام بتبليغ الإسلام الذي هو الخدمة الصادقة للكعبة،<lb/>وبإرسال الدعاة إلى كل جهة من أقطار الأرض حيثما تدعو الضرورة وتقتضي<lb/>الحال لنشر كلمة التوحيد وتوسيع إشاعتها.<lb/>(ج) يتصدون لتأسيس ملاجئ للأيتام وفتح مدارس ابتدائية لأبناء الإسلام<lb/>في كل موضع ومقام.<lb/>(د) يسعون لتقوية وتكثير العلائق بين المسلمين وبين بيت الله الشريف،<lb/>وبذل المساعي يومًا فيومًا في توسيع وتسهيل وسائل وذرائع الذهاب والإياب من<lb/>الكعبة المعظمة وإليها.<lb/>أعضاء الجماعة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>يمكن لجميع الناطقين بكلمة التوحيد، وكل أهل القبلة رجالاً ونساء أن<lb/>يكونوا أعضاء لهذه الجماعة، ويقال لكل واحد منهم يدخل فيها (خادم الكعبة) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>يجب على كل خادم للكعبة أن يحلف وقت الدخول فيها بكل إخلاص أمام<lb/>المسلمين واضعًا يده على القرآن المطهر ومستقبلاً القبلة يمينًا بالصيغة الآتية:<lb/>أنا فلان ابن فلان أستغفر الله الحاضر لديَّ والناظر إليَّ والمطلع عليَّ وأتوب<lb/>إليه من جميع المعاصي، وأشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن محمدًا عبده ورسوله،<lb/>وأعاهد الله بقلب صادق على أن أسعى بكل إخلاص لأجل إبقاء حرمة هذه القبلة،<lb/>ويشير بأصبعه إليها، وأن لا أبخل بمالي وروحي على الكعبة وقت حمل الأغيار<lb/>عليها، وأن أتبع أحكام وقواعد جماعة خدام الكعبة تمامًا إن شاء الله تعالى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>أما أولئك الخدام الذين يجعلون حياتهم وقفًا على خدمة هذه الجماعة والذين<lb/>يقال لهم (عشاق الكعبة) فيكون تحليفهم بصيغة اليمين الآتية:<lb/>أنا فلان ابن فلان بعد العلم باطلاع الله عليَّ أقسم مستقبلاً القبلة على أني<lb/>أجعل حياتي نذرًا لله على خدمة الحرم المحترم، ومن الآن تكون حياتي وقفًا على<lb/>خدمة الكعبة وبقاء حرمة الكعبة وتكون أحكام جماعة خدام الكعبة لي من أهم<lb/>الفرائض وأشد الضروريات، وأكون مستعدًّا بقلبي وروحي لامتثالها بلا عذر ولا<lb/>تأخير، ومتهيئًا للذهاب من فوري إلى أي قطعة من الأرض يرسلونني إليها لا<lb/>يمنعني مشكل ما، ومع هذا الإقرار والعهد والميثاق أقسم مرة أخرى بديني وربي<lb/>ونبيي وقرآني وشرفي وعزتي وأنضم إلى جماعة (عشاق الكعبة) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>يجوز أن ينضم بعض الأفاضل إلى (عشاق الكعبة) لمدة معينة، وبعد<lb/>القسم باليمين المذكور أعلاه يكون متعهدًا بما تعهد به (عشاق الكعبة) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>نفقات (عشاق الكعبة) ، ونفقات أهلهم وعيالهم ومساكنهم تكون على ذمة<lb/>جماعة خدام الكعبة، وهكذا تتعهد الجماعة بأداء جميع نفقات الخدم التي تفوض<lb/>إليهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>وتعطى هذه الحقوق أيضًا لأولئك العشاق الذين دخلوا في جماعة (عشاق<lb/>الكعبة) لمدة محدودة ما داموا في عدادهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>يجب على جميع الخدام أن يعلقوا في ثيابهم على صدورهم علامة من<lb/>قماش أصفر هلالية الشكل تنقش فيها كلمة خدام الكعبة بحروف سود، ولا بد لكل<lb/>عضو من تعليق هذه العلامة في كل جلسة من جلسات الجماعة التي يحضرها، وفي<lb/>وقت كل خدمة يقول بها لها، إلا أنه يفرض على (عشاق الكعبة) أن تكون<lb/>ملابسهم دائمًا أبدًا خضراء، وأن تكون عليها عدا علامة خدام الكعبة علامة عشاق<lb/>الكعبة أيضًا، وتكون ملابس هؤلاء في بعض الجلسات الخصوصية عباءة خضراء<lb/>معلقة عليها العلامتان.<lb/>نظام الجماعة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 - </hi>نظام جماعة خدام الكعبة يكون بأيدي الحزب الأعلى من الجماعة الذين<lb/>يقال لهم: (جماعة خدام الكعبة الأصليين) والذين تقرر أن يكون مستقرهم الآن<lb/>في دهلي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>تتفرع عن هذا الأصل فروع عليا في كل ولاية من ولايات الهند، وفي<lb/>كل إمارة إسلامية أو وثنية فيها ما تختاره جماعة خدام الكعبة الأصليين، ويسمى<lb/>كل فرع منها باسم جماعة خدام الكعبة العليا لولاية أو إمارة كذا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>وفرع كل ولاية يؤسس في متصرفيات تلك الولاية فروعًا له يطلق<lb/>عليهم اسم جماعة خدام الكعبة لمتصرفية كذا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>فرع كل متصرفية ينشئ فروعًا صغيرة له في المواضع التي يختارها<lb/>من الفضوات والنواحي والقرى التابعة لتلك المتصرفية بعد تقسيمها إلى حلق<lb/>ودوائر وينسب كل فرع منها إلى الحلقة أو الدائرة التي أنشئ فيها ويعبر عنها<lb/>(بجماعة خدام الكعبة لحلقة أو دائرة<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.....</hi>)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>يجب على هذه الفروع الصغيرة أن تنتخب لها منها وكلاء يمثلونها في<lb/>الفروع المتصرفية التابعين لها ويتحتم عليهم الدخول في القسمين من الجماعة<lb/>جماعة خدام الكعبة العام وجماعة عشاق الكعبة الخاص.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>يجوز لفرع خدام الكعبة في كل متصرفية أن يبلغ عدد أعضائه من 15<lb/>إلى 20 عضوًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>يجب على كل فرع كل متصرفية منفردًا أو مجتمعًا مع فروعه أن<lb/>ينتخب عاشقًا يرسله إلى الفرع العالي من الولاية التابعة لها، وتجب عليه الإقامة<lb/>في مركز الفرع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18- </hi>يجب على كل جماعة أن تنتخب علاوة على الوكيل والعاشق مشيرًا من<lb/>عامة الخدام لا يجب عليه القيام في المركز بل يلزمه حضور كل جلسة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>يجوز لكل فرع عالٍ أن يبلغ عدد أعضائه من 15 إلى 20 عضوًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20- </hi>يجب على كل فرع عالٍ أن ينتخب له وكيلاً من قسم (العشاق) يرسله<lb/>إلى جماعة خدام الكعبة الأصليين وتجب عيه الإقامة في مركزها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21- </hi>يجب على كل فرع عالٍ أن ينتخب على الوكيل العاشق (مشيرًا) من<lb/>الخدام أيضا يلزمه حضور جلساتها ولا تلزمه الإقامة في مركزها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">22-</hi>لهؤلاء المشيرين من الحقوق في الجلسات ما لغيرهم من الوكلاء العشاق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">23- </hi>سيكون من الآن في جماعة خدام الكعبة الأصليين وكلاء من الولايات<lb/>المذكورة أدناه وهي:<lb/>أ- الهند الإنكليزية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>بنغال الشرقية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>بنغال الغربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>بهار وأرويسه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>أود.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>ولاية آجرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>بنجاب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>ولاية حدود الهند<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>السند.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>بومباي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>مدراس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>الولاية المتوسطة وبوار.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>راجبو تانه ووسط الهند.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>برما.<lb/>ب - الإمارات الإسلامية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>حيدر آباد الدكن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>بهوبال.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>رامبور.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>جونا كره.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>بهاول بور.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>خبر بور السند.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>تونك.<lb/>ج- إمارات الهند الآخر:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>كشمير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ميسور.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">24- </hi>ينتخب العضو لجميع جماعات (خدام الكعبة) لمدة سنتين فقط، لا<lb/>فرق بين أن يكون من القسم الأعلى أو الأدنى من الجماعة الأصليين، أو من<lb/>جماعات الفروع العليا في الولايات وغيرها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">25- </hi>يفرض على أعضاء جماعات خدام الكعبة الأصلية والفرعية أن ينتخبوا<lb/>منهم رئيسًا يلقب بخادم الخدام، وذلك بعد الانتخاب العام الذي يكون على رأس كل<lb/>سنتين تفوض إليه الإدارة العامة وتسلم له الصدارة العليا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">26- </hi>وتنتخب كل جماعة عضوين منها بصفة وكيلين أو معتمدين لخادم<lb/>الخدام يكونان تابعين له في أداء الخِدم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">27- </hi>الفروع التي في المتصرفيات تكون تابعة لأحكام الفروع العليا في<lb/>الولايات وهذه تكون تابعة لأحكام الجماعة الأصلية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">28- </hi>حكم الجماعة الأصلية يكون قطعيًّا ولا يعلوه حكم، ويُفرض اتباعه على<lb/>كل واحد من الخدام.<lb/>* * *<lb/>بيت المال - مال الجماعة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">29 - </hi>يؤخذ على سبيل الإعانة روبية واحدة في السنة من كل عضو لجماعة<lb/>خدام الكعبة سواء كان غنيًّا أو فقيرًا من عامة الخدام أو من قسم العشاق الخاص<lb/>حتى لا يُرى فرق في المساواة الإسلامية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">30- </hi>إن المبلغ الذي يجتمع من هذه الإعانات يقسم إلى ثلاث حصص<lb/>متساوية وتتبع الطريقة الآتية في صرفها:<lb/>أ- الحصة الأولى منها تعطى لتلك الحكومة الإسلامية المستقلة التي تقوم<lb/>بالمحافظة على الحرم المحترم. ولكن بشرط أن تصرفها في الأمور التي تتعلق<lb/>بخدمة الحرم المحترم فقط التي تؤول إلى بقاء حرمته وعظمته وتثبيت دعائم الحرية<lb/>والأمان في تلك الأرض الطاهرة.<lb/>ب - أما الحصة الثانية فتصرف على إدارات جماعات خدام الكعبة<lb/>وضرورياتها وتنظيم أمورها، وعلى تبليغ الإسلام وإنشاء المدارس الإسلامية<lb/>الابتدائية لأبناء الإسلام والملاجئ الخيرية للأيتام، وعلى ما يماثل ذلك من الأعمال<lb/>الصالحة ويصرف - مهما أمكن - ما يبقى من واردات كل متصرفية أو ولاية بعد<lb/>النفقات الضرورية في ضروريات تلك الولاية أو المتصرفية.<lb/>ج- وأما الحصة الثالثة فتبقى محفوظة لتصرف في المحافظة على الحرم<lb/>المحترم وقت اشتداد الضرورة واقتضاء الحاجة، ويمكن استعمال جزء منها في<lb/>بعض الأعمال التجارية المفيدة الضرورية مما يكون له تعلق بخدمة الكعبة وغيرها<lb/>من الأماكن الدينية، وذلك مثل شراء باخرة تحمل المسلمين إلى أرض الحجاز<lb/>وغيرها من المزارات والمعاهد العالية، وتعود بهم بكل سهولة وراحة واقتصاد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">31 - </hi>قد تقرر الذوات الآتية أسماؤهم أعضاء لجماعة خدام الكعبة الأصليين<lb/>لمدة سنة، ومنحوا إجازة عامة في أن يضيفوا إليهم خدامًا وأن يزيدوا عددهم،<lb/>وفرض عليهم البدء بأعمال خدام الكعبة في جميع البلاد، وأن يؤسسوا في بحر هذه<lb/>السنة (جماعة خدام الكعبة الأصليين) وفروعها العليا وفروع الفروع ثم يقدموا<lb/>استقالتهم وهم:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>مولانا مولوي عبد الباري صاحب في لكهنو، خادم الخدام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الدكتور ناظر الدين حسن المحامي في لكهنو، عضو.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>حكيم عبد الولي صاحب في لكهنو، عضو.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>مستر محمد علي صاحب، منشئ جريدتي (كامريد) الإنكليزية و (همدر)<lb/>الأوردية في دهلي، عضو.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>مستر مشير حسين صاحب قدوائي المحامي في لكهنو معتمد خادم الخدام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>مستر شوكت علي صاحب الحائز لحرفي (ب وأ) في رامبور معتمد خادم<lb/>الحدام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> معتمد خادم الخدام<lb/>عليكده الهند في 13 يونيو <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحق البغدادي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نائب أستاذ العربية في الكلية الإسلامية في عليكده.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نرحب بهذه الجماعة من صميم أفئدتنا، فهي خير ما ينفذ به اقتراحنا الذي<lb/>اقترحناه في ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0192" change="#d3e146">192</date> من المنار. ولما كان قانون هذه الجمعية جائزًا نبادر إلى<lb/>إبداء رأينا في بعض قواعده التي نرى تنقيحها ضروريًّا قبل بدء العمل؛ وأول ذلك<lb/>غرض الجماعة والمقصد منها يجب أن يكون صيانة الحرمين المحترمين معًا: حرم<lb/>الله عز وجل وحرم رسوله صلى الله عليه وسلم، وإعلاء شأنهما بالعلم والعمران،<lb/>وتسهيل سبل زيارتهما للطائفين والعاكفين والركع السجود، وطلاب العلم والدين.<lb/>ومن فروع هذا المقصد أن لا تبني جماعة خدام الكعبة شيئًا من المدارس<lb/>والمكاتب والملاجئ والمستشفيات بمال الجماعة في غير الحرمين الشريفين إلا بعد<lb/>كفاية <placeName>الحجاز</placeName> من هذه الخيرات وأمثالها كحفظ المياه وتوزيعها، وتسهيل سبل الرزق<lb/>على العرب فيه وفي طرقه حتى لا يضطروا إلى الاعتداء على الحجاج.<lb/>فهذا أول ما أطلب تنقيحه من هذا القانون، ويليه وهو مترتب عليه، تقسيم<lb/>مال الجماعة إلى ثلاث حصص متساوية تصرف على الطريقة التي ذكرت في<lb/>القاعدة 35، فالرأي عندي أن لا يخصص للحكومة التي تحافظ على الحرم شيء من<lb/>مال هذه الجماعة، بل يجب أن تصرف الجماعة مالها بنفسها وأن تستعين على كل<lb/>عمل لها بالحكومة فيما يتوقف على مساعدة الحكومة، إن رأت في أثناء العمل،<lb/>وعلى هذا أرى أن تكون الحصة الأولى في الذكر للأعمال المادية التي تتعلق<lb/>بعمران الحرمين وأمنهما وتسهيل سبيل المعاش فيهما، والثانية لما ذكر في القانون<lb/>من الخدمة المعنوية بشرط جعله في الحرمين لا في كل مكان، وأوافق على ادخار<lb/>الثلث لما عساه يطرأ من الضروريات بشرط أن يستغل بطريقة مأمونة، هذا ما<lb/>أسارع به وأرجو أن يصادف قبولاً من مؤسسي هذا العمل الشريف الذي أدعو جميع<lb/>مسلمي الأرض إلى مشاركة إخواننا مسلمي الهند فيه وتأليف اللجان له على القاعدة<lb/>التي بيناها. وسنعود إلى البحث فيه بعد إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحق الأعظمي البغدادي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p465" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2676.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد الإدريسي<lb/>والحكومة العثمانية</head>
<tei:p>
               <lb/>لصاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>ولد السيد محمد الإدريسي في بلدة (صبية) من أعمال العسير واسم والده السيد<lb/>علي وجده السيد محمد وجد والده السيد أحمد الإدريسي رحمهم الله، وهذا هو الذي<lb/>هاجر من المغرب منذ سبعين سنة تقريبًا إلى جهات عسير.<lb/>اشتهر والد السيد الإدريسي وأجداده وجميع أفراد عشيرته بالصلاح والتقوى<lb/>والعفة والاستقامة وخدمة الدين الحنيف والشريعة الغراء فأصبحت هذه الشريعة<lb/>الكريمة موضع إجلال اليمانيين واحترامهم، واتفقت كلمة الناس على حب رجالها<lb/>وسماع نصائحهم والرجوع إليهم في كثير من الشئون المهمة، وهذا من أهم<lb/>الأسباب التي مهدت للسيد محمد سبيل الظهور في هذا المظهر، مظهر السيادة<lb/>والإمارة.<lb/>حفظ السيد محمد القرآن، وأخذ بعض العلوم والفنون على أساتذة يمانيين في<lb/>صبية، وكان والده رحمه الله يمنعه من الاختلاط بالناس. ويقال: إن السيد<lb/>الإدريسي لم يخالط الناس إلا بعد أن جاوزت سنه العشرين.<lb/>ذهب السيد محمد إلى الأزهر في مصر وهو في سن الخامسة والعشرين<lb/>فدرس فيه بقية العلوم والفنون مدة 7-8 سنوات ثم غادر مصر إلى السودان فلبث<lb/>هنالك سنة وأشهرًا، ومنها عاد إلى جهات العسير حيث يقيم الآن. وهو اليوم في<lb/>سن التاسعة والثلاثين، قوي البنية طويل القامة، صحيح الجسم، أسمر اللون،<lb/>وعلائم الدهاء والذكاء والمتانة والرزانة بادية على وجهه.<lb/>لا يخاطب السيد الإدريسي اليمانيين في خطاباته إلا بالآيات القرآنية<lb/>والأحاديث النبوية، ولم يَسْتَمِلْهم إليه ويمتلك قلوبهم ويتسلط على عقولهم إلا بالأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر، وخدمة الدين والشريعة بالفعل، ومنع الغزو وإبطاله،<lb/>وإزالة الشقاق والاختلافات القديمة من بين القبائل والعشائر، وإحقاق الحق<lb/>وتطبيق العدالة والمساواة بين الكبير والصغير والرفيع والوضيع من الأهلين.<lb/>نعم، إن السيد الإدريسي لم يستمل اليمانيين، كما زعم بعض الكاذبين<lb/>المنافقين، باستعمال الفوسفور والكهرباء وغير ذلك من الاختراعات العصرية<lb/>الجديدة التي لم ترها عربان <placeName>اليمن</placeName> بعدُ، قصد إقناعهم بولايته أو نبوته، بل استمالهم<lb/>بالحجة والبرهان والمبادئ القويمة الصحيحة، ولم نسمع ونحن من صميم <placeName>اليمن</placeName> أن<lb/>السيد الإدريسي ادعى هذه الدعوى أي الولاية، وما أشبه.<lb/>اليمانيون يحبون السيد الإدريسي حبًّا كالعبادة، وينقادون له انقيادًا أعمى<lb/>ويطيعونه طاعة زائدة، وينفذون أوامره بكل ارتياح، والسعيد منهم من يتشرف<lb/>بمقابلته ويتبارك بتقبيل يده وركبته، كل ذلك ناشئ من شدة تمسكه بقواعد العدل<lb/>والمساواة وتطبيقها بين جميع الطبقات، واعتبار الجميع واحدًا في القضاء<lb/>والمعاملات.<lb/>قبل أن يعود السيد الإدريسي من مصر إلى عسير كانت الفوضى في هذه<lb/>الأنحاء منتشرة والأمن مفقودًا، والراحة مسلوبة والغزو كثيرًا، واعتداء القوي على<lb/>الضعيف أمرًا مألوفًا، وكان الابن يخاف على نفسه من والده، والوالد لا يأمن على<lb/>حياته من ولده، وكان الإنسان يجلس في الظلام ليلاً خوفًا من أن يراه عدوه إذا أنار<lb/>المصباح فيطلق عليه الرصاص، وكانت الطرقات مسدودة لكثرة اللصوص وقطاع<lb/>الطريق.<lb/>والخلاصة: كانت الأهالي بأشد حالات الضيق من هذه الأحوال التي تسلب<lb/>الراحة، ففرج الله عنهم بقدوم السيد الإدريسي إلى العسير حيث بدأ بنصح وإرشاد<lb/>القبائل وشرع في نشر مبادئه وتعاليمه الدينية والمدنية بينهم، فاستمالهم إليه،<lb/>وامتلك قلوبهم وجمع حوله منهم قوة، ثم أخذ بتطبيق أحكام الشريعة عليهم بدون<lb/>محاباة ولا مراعاة، فأعدم المئين من الرجال الذين ارتكبوا جريمة القتل، وقطع أيدٍ<lb/>كثيرة إقامة لحد السرقة، فاستتب الأمن، وبطل الغزو، وزال الشقاق، وحل محله<lb/>الوفاق بين القبائل، ووقف القوي عند حده، وامتد رواق العدل والمساواة في تلك<lb/>الأصقاع، فارتاحت الأهالي وأمنت على أرواحها وأموالها، وصاروا كلما ذكروا<lb/>عذاب الماضي وقاسوه بنعيم الحاضر يتضاعف حبهم للسيد الإدريسي، وتزداد<lb/>طاعتهم له وانقيادهم لأوامره وتقوى الروابط بينه وبينهم.<lb/>أعدم السيد الإدريسي عددًا كبيرًا من كبار القوم الذين ارتكبوا جريمة قتل<lb/>الأبرياء الضعفاء قصاصًا ولم يلتفت إلى علو كعبهم ورفعة منزلتهم بين قومهم،<lb/>ولا إلى شرفهم وعظمتهم ونفوذهم، فلم يغضب لهذا الأمر إنسان لأنه عدل وحق.<lb/>قاعدة السيد الإدريسي في الحكم والإدارة العدل، وهو عنده فوق كل شيء،<lb/>وهذا مما جعل الرأي العام في جهات جزيرة العرب وفي جهات العسير منها خاصة<lb/>يميل إليه ويحب خطته ويطري مبادئه ويثني على منهجه القويم.<lb/>السيد الإدريسي لم يفاجئ الحكومة العثمانية بالعدوان ولم يعلن عليها الحرب<lb/>في حين من الأحيان، بل كان الأمر بالعكس، فإن الباب العالي كان يصغي<lb/>لأكاذيب ولاة <placeName>اليمن</placeName> وقوادها الجهلة المغرورين الذين كانوا يوسوسون له ويدسون<lb/>الدسائس ضد الإدريسي فيأمر - أي الباب العالي - بتجييش الجيوش وتسيير<lb/>الحملات على السيد فيضطر هذا إلى الدفاع فالهجوم فسحق القوات فحصار المدن<lb/>والثغور فالاستيلاء عليها.<lb/>في واقعة واحدة من الوقائع العديدة العظيمة التي حصلت بين رجال السيد<lb/>وبين الجيش العثماني وهي واقعة جازان المشهورة، قُتل من الجنود العثمانية أكثر من<lb/>أربعة آلاف عسكري، ولم يعرف عدد الجرحى، والتجأ قائد الجيش الميرالاي<lb/>محمد راغب بك إلى السيد خوفًا من فتك الضباط به بسبب الخطأ الذي ارتكبه في<lb/>هذه الواقعة على زعمهم. وبقي هذا القائد التركي عند السيد معززًا مكرمًا مدة سنة<lb/>ونصف ثم فر هاربًا بدون أن يستأذن من السيد مع أن السيد كان تاركًا له الحرية في<lb/>السفر أو البقاء، على باخرة إنكليزية كانت مرت بجازان.<lb/>لما أعلنت إيطالية الحرب على <placeName>الدولة العثمانية</placeName> أخلت هذه في الحال ميناء<lb/>جازان من العسكر ولم يتيسر لها لضيق الوقت ولقلة وسائط النقل أن تنقل إلى<lb/>الحديدة غير الجنود فقط، وتركت السلاح والمؤنة والذخائر والخيام والبغال. تركت<lb/>أشياء كثيرة كانت معدة لحملة عسكرية مؤلفة من خمسة وعشرين تابورًا، فاستولى<lb/>السيد الإدريسي على ما تركوه ودخل جازان، وهي أعظم ميناء على السواحل<lb/>اليمانية بعد الحديدة، ولا تزال في يده كما أنه استولى بعد ذلك على غيرها من<lb/>المواني مثل ميدي وشفيق وحبل وبركة والفوز، وفي ميدي قلعة كبيرة مهمة<lb/>أخذها الإدريسي بما فيها من المدافع والذخائر.<lb/>ولقد تمكن السيد الإدريسي منذ نشبت الحرب بين الحكومة العثمانية وإيطاليا<lb/>إلى الآن من جلب أكثر من مائة ألف بندقية وخمسين مدفعًا ونيف من درجات<lb/>مختلفة أي كبيرة ومتوسطة وصغيرة؛ لأن الطليان كانوا أغرقوا وأسروا بواخر<lb/>خفر السواحل العثمانية كلها فخلا للسيد الجو وانتهز هذه الفرصة الثمينة واستعد<lb/>استعدادًا عظيمًا، ولديه الآن أكثر من عشرين مدفعًا من المدافع الكبيرة التي ترمي<lb/>إلى مسافة 12-15 كيلو متر وهي موضوعة في الحصون التي أنشأها في السواحل<lb/>الثغور التي بيده، وقد تعلمت الجنود العربية استعمال المدافع واستخدامها في<lb/>الحروب، وبرعوا جدًّا في إطلاق القنابل، ولا يزال عند السيد عشرات من أفراد<lb/>الجند وضباط الصف (الجاويشية) العثمانيين الذين أسروا أو التجأوا إليه في<lb/>الحروب ومعظم هؤلاء من صنف المدفعية، وإذا أضفنا عدد المدافع التي أخذها<lb/>السيد من جيوش الدولة في الحروب، والبنادق التي استولى عليها والتي كانت عند<lb/>العربان من قبل إلى الأرقام السالفة الذكر يمكنا بلا مبالغة أن نقول: إن لدى السيد<lb/>الإدريسي الآن أكثر من تسعين مدفعًا ومن مائتي (200) ألف بندقية جديدة من<lb/>أحدث طرز، ومعظم البنادق الجديدة محفوظة مع ذخيرتها الكافية الوافية لوقت<lb/>الحاجة في المخازن التي بنيت بصورة مخصوصة.<lb/>في قبضة السيد الإدريسي الآن عدة مواني أهمها جازان وميدي وشفيق وبركة<lb/>وحبل والفوز، كما ذكرنا آنفا، وفي كل ميناء منهن جمرك له عمال موظفون من<lb/>قبل السيد لاستيفاء الرسوم الجمركية من الواردات والصادرات، والرسوم التي<lb/>يتقاضاها السيد أقل من الرسوم التي كانت تأخذها الدولة.<lb/>والتجارة كثيرة جدًّا بين هذه الثغور وبين عدن ومصوع؛ لأن هذه الثغور<lb/>هي مواني قطعة العسير كلها وبعض جهات <placeName>اليمن</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName>، والسنابك [1] تروح<lb/>وتغدو بينها وبين مصوع وعدن دائمًا، والأمن مستتب، والرشوة ولله الحمد مفقودة،<lb/>والعدل موجود، والظلم معدوم، والتسهيلات متوفرة، والناس كلها ألسن مدح<lb/>وثناء على السيد الإدريسي الذي أحيا هذه القطعة وأصلح شئون أهلها.<lb/>ولقد انتشر نفوذ السيد الإدريسي كثيرًا من الشمال إلى الجنوب ومن الشرق<lb/>إلى الغرب حتى السواحل بقدر ما قل وتناقص نفوذ الإمام يحيى، لأسباب لا محل<lb/>لذكرها هنا. حتى إن كثيرًا من القبائل التي كان عليها معظم المعول عند الإمام<lb/>يحيى أتت لعند السيد الإدريسي وبايعته ووضعت عنده الرهائن من أولاد زعمائها،<lb/>وفي مقدمة هذه القبائل قبيلة حاشد العظيمة التي يقودها الشيخ ناصر بخيت.<lb/>على رأس كل قبيلة من قبائل العسير قاضٍ وأمير من قِبل السيد الإدريسي،<lb/>فالأول ينظر في الشئون القضائية، والثاني ينظر في الشئون الإدارية والحربية،<lb/>ويجمع الزكاة الشرعية للسيد، والمخابرات الرسمية جارية بكمال الدقة والاهتمام<lb/>بين المركز والضواحي.<lb/>عند السيد الإدريسي وكيل اسمه يحيى زكريا وهو بمثابة رئيس الحجاب أو<lb/>الصدر الأعظم، وأمين لبيت المال واسمه محمد يحيى وهو بمثابة ناظر المالية،<lb/>وكثير من القواد وكلهم يحملون السيوف دائمًا ولهم شارات مخصوصة كل بحسب<lb/>رتبته ومقامه.<lb/>أرسل قائمقام لحية إبراهيم بك خليل بتاريخ 10 مارس سنة 1913 كتابًا إلى<lb/>السيد الإدريسي يطلب فيه الإذن بمقابلته فأذن له فجاء وأخبر السيد بأن الوالي<lb/>محمود نديم بك تلقى من الباب العالي أوامر تقضي بمخابرته بأمر الصلح وحسم<lb/>المشاكل وفض الاختلافات التي بينه وبين الدولة، وسأله هل يقبل بفتح المفاوضات،<lb/>فقبل السيد، فقفل القائمقام المذكور راجعًا إلى لحية وأخبر بذلك الوالي برقيًّا،<lb/>فغادر محمود نديم بك ومعه القائد سعيد باشا صنعاء ووصلا إلى لحية في 27 مارس<lb/>سنة 1913، وأرسلا كتابًا إلى السيد يطلبان فيه حضوره لثغر ميدي ليقترب منهما<lb/>فأرسل السيد مِن قِبله هيئة لمخاطبتهما على رأسها أمينه محمد يحيى بخطاب يقول<lb/>فيه: بلغوا كل ما تريدون لهذا الأمين وهو يوصله إليَّ حتى أعلم ما تريدون [2] .<lb/>كانت مطالب السيد الإدريسي قبل ثلاث سنوات - كما ذكرها هو في كتابه<lb/>إلى الإمام بسيطة جدًّا، أما مطالبه اليوم فهي لا تشابه تلك المطالب بوجه من<lb/>الوجوه.<lb/>ففي ذلك الحين لم يكن في يد السيد الإدريسي ثغر من الثغور البحرية وقد<lb/>أصبح اليوم في قبضة يده عدة مواني كما تقدم في كل واحد منهن بضعة مدافع كبيرة<lb/>تحميها. وفي ذلك الحين لم يكن قد وقع بين رجاله وبين الدولة سفك دماء، وكان<lb/>ذلك قبل حرب الطليان وما تلاها من المصائب وحرب البلقان وما أعقبها من<lb/>النوائب، وجملة القول أن كلاً من حالته وحالة الدولة لم تكن مثل ما هي الآن.<lb/>يحق للسيد الإدريسي اليوم أن لا يرضى لما كان رضي به قبل ثلاث سنوات،<lb/>ولم ترضَ به الحكومة العثمانية؛ لأن نفوذه خلال هذه المدة انتشر بين القبائل<lb/>انتشارًا هائلاً، وأحواله انتظمت ورجاله تسلحت، وقبائله استعدت، وعساكره<lb/>تعلمت وتمرنت على إطلاق القنابل واستعمال المدافع الكبيرة والصغيرة، وقد<lb/>علمت من رجل كبير من رجاله أنه سيستمسك بالمطالب الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الاستقلال الإداري التام تحت سيادة الدولة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أن لا تتدخل الدولة في شئون موظفي البلاد التي في قبضة يده والتي<lb/>سيبين حدودها في المعاهدة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أن تكون الراية الهلال والنجم مع كلمة التوحيد لا إله إلا الله من جهة<lb/>ومحمد رسول الله من الجهة الأخرى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>أن تكون الجنود محلية وعددها كافٍ لحماية البلاد في زمن السلم والحرب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>أن تكون الجمارك في الثغور راجعةً إلى الإمارة الإدريسية والمعاهدات<lb/>التجارية مع الدول من حقها أيضًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>أن تكون الأحكام طبق الشريعة الغراء، واللغة الرسمية هي اللغة العربية<lb/>فقط بحيث لا تعرف لغة سواها في التعليم والقضاء والإدارة وفي المخابرات<lb/>الرسمية مع الآستانة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>كل ما ينشأ من المنافع العمومية كالسكك الحديدية والتلغراف والتليفون في<lb/>جهات العسير يجب أن تكون لمنفعة الإمارة وخاصة بها وخاضعة لها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>أن يصدر بهذا الاتفاق فرمان سلطاني قبل أن يجتمع مجلس المبعوثين<lb/>العثماني يؤتى به من الآستانة على يد مندوب عالٍ وعلى سفينة حربية ويقرأ<lb/>باحتفال عام في المكان الذي يختاره الأمير الإدريسي.<lb/>هذه هي أهم المواد الأساسية العمومية التي سيطلبها الإدريسي، وهناك مسائل<lb/>أخرى خصوصية وفرعية لا أهمية لها. ولا نظن أن الصلح يتم بين السيد<lb/>الإدريسي وبين الحكومة العثمانية إذا رفضت هذه مطلبًا واحدًا من هذه المطالب<lb/>الثمانية، ومن قاس هذه المطالب بمطالب السيد الأولى يتبين له الفرق العظيم بين<lb/>هذه وتلك كما يظهر له جليًّا بُعْدُ نظر رجال الحكومة العثمانية وطول باعهم في<lb/>السياسة والإدارة والسلام.<lb/>مصوع 7 مايو 1913 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يماني<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>لم يبق للدولة مع هذه المطالب إلا اسم السيادة فلا يعقل أن تقبلها، فإن كانت<lb/>تعجز عنه الآن فإنها تفضل السكوت على إعطائه فرمانًا تقيد به نفسها، والمعقول<lb/>أن يكون للدولة مع الاستقلال الإداري بعض الحقوق العامة كاشتراط موافقتها على<lb/>العهود التجارية مع الدول وأخذ شيء مما يزيد على نفقات البلاد من دخلها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: السنابك جمع سنبوك في لغتهم وهي نوع من السفن الشراعية، وفي سواحل <placeName>الشام</placeName> يطلقون لفظ السنبك (بضم السين والباء) على نوع من قوارب الصيادين الصغيرة، وجمعه سنابك.<lb/>(2) المنار: أورد الكاتب ههنا نبذة من كتاب الإدريسي إلى الإمام استدل بها على كونه لم يكن يقصد عداوة الدولة بل خدمتها والاتفاق معها، وقد حذفناه لأننا كنا نشرنا ذلك الكتاب برمته في ج 4 ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0300" change="#d3e146">300</date> م 16 من المنار.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">يماني</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p471" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2677.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفريط الاتحاديين بحقوق الدولة<lb/>في خليج فارس و<placeName>العراق</placeName> والطرف الشرقي من جزيرة العرب</head>
<tei:p>
               <lb/>والتزلف بذلك إلى إنكلترة<lb/>
               <lb/>إن خليج فارس وشط العرب وبلاد <placeName>العراق</placeName> وما يتصل بها من البلاد العربية<lb/>خير للدولة العثمانية من الآستانة وما يتصل بها من البلاد الأوربية، ولكن رجال<lb/>الدولة وجمهور المتعلمين منهم في مدارس الآستانة مفتونون بعظمة القسطنطينية<lb/>ومقامها التاريخي وموقعها الجغرافي ويعدون دولتهم ما دامت هنالك دولة أوربية،<lb/>وإن لم يجنوا من هذا الموقع، وهذه النسبة إلا النكال والوبال، والسلاسل<lb/>والأغلال، بل فقد الاستقلال وهم مع كل ما أصابهم من الشقاء والخسار في فتح هذه<lb/>البلاد الأوربية، ثم في ترك معظمها لا يزالون يعدون بقاءهم في قطعة أرض منها<lb/>على شفا من طرف مملكتهم علوًّا وعظمة، وإن كان على حد المثل العامي: علو<lb/>ولو على خازوق.<lb/>ولو عمرت الدولة تلك البلاد لكان لها منها ثروة تغنيها عن أوربة وتجعلها<lb/>دولة آسيوية قوية عزيزة كاليابان بل أهم من اليابان؛ لأنها القلب الذي يصل<lb/>الشرق بالغرب.<lb/>من المعلوم بالضرورة من السياسة الأوربية الحاضرة أن الدول الكبرى انفرقن<lb/>إلى فريقين عظيمين؛ بتنازع إنكلترة وألمانية الأولوية في سيادة العالم، وما أظهر<lb/>هذا التنافس والتنازع بينهما إلا سكة حديد <placeName>بغداد</placeName>: التي منحتها الدولة العثمانية<lb/>للألمانيين، فأقامت بذلك قيامة إنكلترة عليهما وحملتها على موالاة الروسية<lb/>ومواتاتها على ما تريد من العثمانية ومن إيران، على معارضتها في إيصال<lb/>الألمانيين سكتهم إلى شط العرب أو خليج فارس، فهذا الموقع العثماني العظيم الذي<lb/>غير سياسة العالم القديم، وجر على العثمانية والإيرانية الرجز الأليم، لا قيمة له<lb/>في نفس ساسة الآستانة، حتى كان من هوانه عليهم ما عهدت به جمعية الاتحاد<lb/>والترقي إلى مندوبها حقي باشا الذي أعطته إضاعة <placeName>طرابلس الغرب</placeName> مهارة عملية،<lb/>في إضاعة الممالك العربية، وذلك أنها أرسلته إلى أوربة ليستميل إليها الدول بما<lb/>يبذله لهن من المصالح والحقوق في البلاد العربية العثمانية، تحقيقًا لقول من قال<lb/>منهم لبعض أبناء العرب في الآستانة: إنا نبيعكم ونرقي أنفسنا بثمنكم.<lb/>بدأ حقي باشا الماهر بأن بذل لإنكلترة منتهى ما تسعى إليه إنكلترة من زمن<lb/>طويل في شرق البلاد العربية، بذل لها حقوق الدولة في شط العرب وخليج فارس<lb/>وشرقي الجزيرة العربية، وهي تعمل عملها وتمد نفوذها في غربيها وجنوبيها<lb/>لتحيط بها من جميع أطرافها، ووالله إنه لو بذل لها الآستانة وما بقي للدولة في<lb/>أوربة كله واستبقى ما بذل، لما كان إلا باذلاً الذي هو أدنى ومستبقيًا الذي هو خير.<lb/>وإننا قبل بيان ذلك ننشر نبذة لجريدة التيمس من مكاتبها في الآستانة عن مصالح<lb/>إنكلترة في البلاد العربية وهي:<lb/>كلام التيمس في حقوق إنكلترة في بلاد العرب:<lb/>إن اهتمام إنكلترة بما يحدث في البلاد العربية لهو أعظم أهمية مما يتصوره<lb/>الناس، فقد استولينا على عدن ولنا حق الحماية على كثير من الزعماء والقبائل في<lb/>الداخلية فضلاً عن سلطتنا على أمير عظيم الشأن وهو سلطان لحج ولنا فوق ذلك<lb/>نفوذ الحماية على ساحل البلاد العربية الجنوبي إلى عمان ومصالحنا أعظم من<lb/>مصالح سوانا وهي مؤيدة بالمعاهدات.<lb/>ثم إن زعماء العربان في ساحل القرصان على الخليج العجمي هم تحت<lb/>حمايتنا، وتوجد علاقات خاصة بيننا وبين شيخ الكويت وهو عامل عظيم في<lb/>سياسة الأعراب، وبذلك نجد أن نصف السواحل العربية كائن فعلاً ومباشرة تحت<lb/>نفوذ إنكلترة؛ ولذلك قد تكون الأحوال هناك أحيانًا ذات أهمية خاصة لإنكلترة.<lb/>أما عدن بالذات فإنها الآن في شغل داخلي شاغل فقد أدخل فيها مشروع جديد<lb/>للضرائب، والغاية منه سد نفقات تحسين المياه، ومنع ذوي السوابق من الدخول<lb/>إليها.<lb/>هذا المشروع قد أحدث شيئًا من الانقسام والخلاف، وهناك مشروع آخر تحت<lb/>النظر لإنشاء ترام بخاري من تواهي إلى الشيخ عثمان، أما تجارة عدن فلا تتقدم<lb/>والمناظرة شديدة بينها وبين جيبوتي والحديدة ولا يتيسر لعدن الحصول على نصيبها<lb/>من تجارة الداخلية إلا إذا وجدت المواصلات بينها وبين داخلية <placeName>اليمن</placeName>، والأحوال<lb/>هناك ليست على ما يرام، فالقبائل في نزاع دائم إحداها مع الأخرى، وجميعها مع<lb/>الأتراك، والقبائل الموجودة تحت حمايتنا تحارب القبائل الكائنة في آسية تحت<lb/>حماية <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، والجيش العثماني يحارب أتباع إمام صنعاء، وحقيقة الأمر<lb/>أن الأتراك لم يستولوا فعلا على <placeName>اليمن</placeName> ولم يحسنوا الولاية على القسم الذي<lb/>يملكونه.<lb/>أما في الساحل الغربي الجنوبي فإن سلطان مكللا الكائن تحت حماية<lb/>إنكلترة قد حارب أخيرًا في بلاد حضرموت وهو يزحف على خصومه على أنه لا<lb/>يملك إلا ألف مقاتل؛ فلا أهمية لغزواته، والناس لا يعلمون شيئًا عما يحدث في<lb/>داخلية البلاد العربية يوميًّا من الغزو والحروب والخلاف الدائم مع أن البلاد العربية<lb/>أنجبت فيما مضى رجلاً حمل أتباعه السيف والدين فدخلوا القارات الثلاث ومع أنه<lb/>لا ينتظر أن تنجب مثل هذا الرجل فيما بعد؛ فلا يبعد أن تكون عاملاً خطيرًا في<lb/>سياسة العالم.<lb/>وتكلم المكاتب عن الخلاف القائم بين ابن سعود وابن الرشيد وختم مقالته<lb/>بقوله: لئن كان هؤلاء المتحاربون في ظاهر الأمر لا يهمون إنكلترة فربما استطاعوا<lb/>يومًا ما بطرق مختلفة أن يؤثروا في مركزنا في خليج العجم المتصل اتصالاً تامًّا<lb/>بسلطتنا على الهند. اهـ.<lb/>هذا ما كتبته جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:26 oclc:992611467">التيمس</title> لسان حال حكومتها في إثر ما كتبته عن حقوق<lb/>دولتها أو مصالحها في مصر، فهل تجهل حكومتنا العثمانية هذا أم تعرفه وتريد أن<lb/>تحقق آمال إنكلترة وتنيلها مآربها في البلاد العربية في مدة أقصر مما قدره ساستها<lb/>لذلك؟ وما هو حظ الدولة من ذلك؟<lb/>نحن نعلم كما يعلم كل واقف على السياسة وسير الأمم والدول أن الإنكليز قد<lb/>مدوا أعينهم فأصابعهم إلى خليج عمان وخليج فارس وشط العرب و<placeName>العراق</placeName> منذ ثلاثة<lb/>قرون، ولكنهم كانوا ينظرون إلى تلك المعاهد خلسة، ويحركون أصابعهم فيها خفية،<lb/>وما زاد اهتمامهم في الأمر إلا توجه نابليون بونابرت الكبير الهمة الواسع الفكر<lb/>والطمع إلى سلوك طريق الإسكندر المكدوني ووصل الشرق بالغرب، وإنما هو<lb/>طريق <placeName>العراق</placeName> وذلك الخليج، ومنذ قضى دهاة الأرض وأقطاب سياستها على<lb/>نابليون ومطامعه جميعًا طفقوا ينفذون مقاصده لأنفسهم بالتؤدة واغتنام الفرص<lb/>كعادتهم، فاحتلوا مصر بعد إخراجه منها بنحو ثلاثة أرباع القرن.<lb/>ويظهر أن دولتنا سهلت لهم أن يتمموا الأمر كله في مثل هذه المدة، وكان من<lb/>حسن حظهم أن سياسة عبد الحميد الخرقاء مكنت لهم في أرض مصر ثم أرادت أن<lb/>توجد لهم خصما قويًّا في <placeName>العراق</placeName> ومنفذه البحري إلى الهند فأعطت امتياز سكة بغداد<lb/>للألمان وأضرمت نار العداء والتنافس بينهم وبين الإنكليز؛ لمعارضة هؤلاء في<lb/>مدها ومشايعة الفرنسيين لهم؛ وبيد الفريقين معظم ثروة أوربة.<lb/>وكانت <placeName>الدولة العثمانية</placeName> ولا تزال ترى أن حياتها متعلقة بتنازع دول أوربة<lb/>الكبرى على المصالح والمنافع فيها، بل كانت محصورة في تنازع إنكلترة وروسية،<lb/>فأزال هذا التنازع عبد الحميد بسوء سياسته ولكنه استبدل به التنازع بين إنكلترة<lb/>وألمانية، فجاء بعده الاتحاديون فكانوا شرًّا منه وممن قبله وبعده سياسة؛ لأنهم بما<lb/>عقدوه من الاتفاق في هذه الأيام بين مندوبهم حقي باشا والحكومة الإنكليزية قد<lb/>أزالوا هذا التنازع أيضًا، فأزالوا به كل عقبة تحول بين الدول وبين اقتسام بلادهم،<lb/>ويظن أعداء العرب منهم أنهم بذلوا أهم مواقع البلاد العربية وسلمت لهم<lb/>الأناضول التركية، ولكن هيهات هيهات، إن عبد الحميد حفر اللغم تحت بلاد<lb/>الأناضول، والاتحاديون وضعوا فيه البارود وأضرموا فيه النار.<lb/>* * *<lb/>وإننا ننشر الآن مواد الاتفاق بين إنكلترة وتركية ثم الآراء فيه، وهذه<lb/>ترجمته:<lb/>مواد الاتفاق بين إنكلترة وتركية<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تعترف الحكومة الإنكليزية بحقوق <placeName>الدولة العثمانية</placeName> على قضاء الكويت.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>تتنازل الدولة العلية عن إدارة شئون هذا القضاء الداخلية إلى حكومة<lb/>إنكلترة وتعترف بالاتفاق الذي تم مع شيخ الكويت وما له أن لإنكلترة حق التصرف<lb/>في مسائل الكويت الخارجية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>تتنازل الدولة العلية عن جميع حقوقها في جزيرة قطر وتفوض إلى<lb/>إنكلترة إدارتها وإنشاء الفنارات والمحافظة على الأمن في خليج <placeName>البصرة</placeName>.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>تكتفي إنكلترة بمد سكة الحديد إلى <placeName>البصرة</placeName> فقط، وتترك الحق في مدها<lb/>إلى الكويت لإدارة سكة حديد <placeName>بغداد</placeName>، وإنما تطلب تعيين مديرين من الإنكليز في<lb/>إدارة الشركة المذكورة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>يصادق لإنكلترة على امتيازاتها في نهري دجلة والفرات وعلى تأمين<lb/>متاجرها في البلاد العربية، وفي رواية: ضبط الأمن فيه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>تؤلف لجنة مختلطة من العثمانيين والإنكليز لتسيير السفن وتطهير الأنهر<lb/>وإنشاء الفنارات على شط العرب؛ وتكون الهيئتان: الفنية والتفتيشية، من أعضاء<lb/>هذه اللجنة من الإنكليز الاختصاصيين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>تحفظ حقوق أمير المحمرة على المحمرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>تسوى الحدود العثمانية الإيرانية في أقرب آنٍ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>تتنازل الحكومة العثمانية عن حق مراقبتها على القروض المصرية.<lb/>هكذا ذكرت المواد في بعض الجرائد، وزاد بعضها حقوقًا أخرى لإنكلترة<lb/>وأدمج في بعض المواد ما ذكر هنا في غيرها، ومن الزيادة ما هو فيه من قبيل<lb/>الشرح والتفصيل كإدخال جزيرة البحرين أو جميع الجزر هنالك في دائرة نفوذ<lb/>الإنكليز بحيث صارت جميع مغاوص اللؤلؤ في يدهم، وهي التي لم تقدر الدولة أن<lb/>تستفيد منها شيئًا لجهل رجالها واحتقارهم للعرب واتخاذهم أعداء لهم.<lb/>ومن الزايادات التي زادها بعضهم إطالة امتياز شركة بواخر لنش أولنج<lb/>الإنكليزية في شط العرب والدجلة والفرات وبيع البواخر العثمانية لها حتى لا يبقى<lb/>في مياه <placeName>العراق</placeName> للعثمانيين تجارة ولا بريد إلا وهو في قبضة الإنكليز، ومنها إعطاء<lb/>حق استخراج المعادن وزيت البترول في <placeName>العراق</placeName> إلى شركة إنكليزية، ومن اطلع<lb/>على ما جرت عليه إنكلترة حديثًا من استعمال زيت البترول في تسيير سفنها<lb/>الحربيةِ يعلم أن البترول سيرتفع ثمنه وتكون تجارته من أهم تجارات الأرض.<lb/>وجملة القول أن في شط العرب وخليج فارس و<placeName>العراق</placeName> وما جاوره من بلاد<lb/>العرب من ينابيع الثروة ما لا يوجد مثله، ولا ما يقاربه في غيرها من بلاد الدولة،<lb/>ولا بلاد غيرها؛ وناهيك بمكانة المكان الجغرافية والطبيعية والحربية والتجارية،<lb/>فخليج الكويت القاحلة خير من خليج الآستانة، فإن سمي هذا قرن الذهب ولا ذهب<lb/>فيه ولا فضة، فجدير بذلك أن يسمى خليج اللؤلؤ واللؤلؤ أثمن من الذهب.<lb/>وقد وهبت الدولة حقوقها العظيمة في تلك البقاع البرية البحرية النهرية<lb/>للإنكليز في مقابلة وعدها إياها بالمساعدة على زيادة رسوم الجمرك وما تبغيه من<lb/>عقد الفروض وبيع الامتيازات والأراضي في أوربة واشتراء السفن ونحو ذلك،<lb/>أعطت أثمن ما عندها نقدًا رجاء أن تُسَاعد نسيئة على شيء مبهم هو مهما عظم<lb/>أحقر من أحقر ما بذلت! !<lb/>للكلام بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p475" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2678.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>(جمعية <placeName>بيروت</placeName> الإصلاحية وقتل زكريا طباره)<lb/>كان أول عمل عملته الوزارة الشوكية الاتحادية في البلاد العربية عزل أدهم<lb/>بك والي <placeName>بيروت</placeName> وجعل حازم بك مكانه وبدأ هذا عمله بإقفال نادي الإصلاح وحل<lb/>عقد الجمعية الإصلاحية التي تألفت وأنشئ ناديها بإذن رسمي من سلفه الوالي أدهم<lb/>بك الائتلافي، ثم قتل أحد رجال جمعية <placeName>بيروت</placeName> الإصلاحية زكريا أفندي طباره<lb/>اغتيالاً، وأشيع أن قتله كان بإيعاز من الوالي حازم بك فعظم الأمر على الناس،<lb/>ولكن مدير الشحنة (البوليس) ومعاون المدعي العمومي (وكيل النيابة) قد نشر<lb/>كل منهما في الجرائد بلاغًا رسميًّا كذَّبَا فيه ما أشيع من قتل الرجل بسبب سياسي<lb/>أو إداري، وإيعاز خفي.<lb/>أما سبب الإشاعة فهو ما اشتهر من أن هذا الوالي الاتحادي العريق قد<lb/>اصطنع لنفسه زعنفة من الأشقياء الذين يعيثون في البلد فسادًا بالعدوان وتهريب<lb/>السلاح والدخان، وما كان من أعضاء جمعية الإصلاح من حمل جميع أهالي<lb/>بيروت على إقفال محلاتهم التجارية ومعاهدهم العمومية يومًا واحدًا احتجاجًا على<lb/>عمله وإيذانًا له بأن الجمعية الإصلاحية تمثل وطنها حق التمثيل، وما كان من<lb/>إرادته إجبار الناس على فتح البلد بواسطة الضغط على بعض طلاب الإصلاح<lb/>ووقف بعضهم في دار الحكومة ومنهم زكريا أفندي طباره، وبذلك زيد الاعتصاب<lb/>فأقفلت المدينة يومين آخرين، ثم إن الوالي بادر إلى إطلاق من وقفهم من رجال<lb/>الإصلاح بشفاعة كبيري <placeName>بيروت</placeName> محمد أفندي بيهم وألفرد بك سرسق، وعلى إثر<lb/>ذلك قتل زكريا أفندي طباره اغتيالاً في الطريق وهو ذاهب ليلاً إلى داره، فقيل ما<lb/>قيل، ومنه أن الوالي أوعز إلى بعض الأشقياء بأن يقتلوا أحمد مختار أفندي بيهم<lb/>وزكريا أفندي، واستحضروا بإذنه أحدهم - المحكوم عليه بالإعدام - من مرسيلية<lb/>لأجل ذلك ووعده الوالي بعفو السلطان عنه.<lb/>المعروف عند كل الناس أن جمعية الاتحاد والترقي جمعية ثورية وأن لها<lb/>أفرادًا تسميهم الفدائيين أعدتهم لاغتيال خصومها، وقد اتهمت بقتل كثيرين من<lb/>رجال الصحافة في الآستانة وغيرهم كحسن بك فهمي وأحمد بك صميم، وبعد أن<lb/>أعلنت هي رسميًّا أنها تحولت من جمعية ثورية خفية إلى حزب سياسي فعلت فعلتها<lb/>بهجوم بعض أشقياء رجالها على الباب العالي وقتل ناظر الحربية وغيره في دائرة<lb/>الصدارة منه وإسقاط وزارة كامل باشا بذلك وإقامة وزارة محمود شوكت باشا مقامها،<lb/>ثم إن هذه الوزارة الاتحادية لم تحاكم من قتلوا ناظر الحربية ومن قتل معه ولو<lb/>محاكمة صورية، فإذا كان هذا أمرًا يعرفه جميع الناس من كل الأمم فكيف يستغرب<lb/>ما أشيع بين الناس من كون قتل زكريا طباره كان جناية سياسية؟<lb/>إنما نحن ناقلون، لا مثبتون ولا نافون، وغرضنا من النقل العبرة<lb/>والنصيحة فنقول للحكومة الاتحادية الحاضرة: إنك أمرت بمعاملة الجمعية<lb/>الإصلاحية في <placeName>بيروت</placeName> بالشدة والقسوة، فهذه من جملة أعمالك المبنية على ما في<lb/>مخاخ رجالك من النظريات التي نرى نحن أنها باطلة ومؤدية إلى ضد ما تريدين،<lb/>وقد قلنا مثل هذا القول في غير هذا العمل من أعمالك، فصدق قولنا، وسترين<lb/>صدقه في هذه المرة أيضا وفساد تلك النظريات، وأن هذه الشدة تنفع العرب الذين<lb/>تريد الجمعية سحقهم ومحقهم ولا تضرهم، فإن الأمم لا تظهر قوة استعدادها إلا<lb/>بالضغط عليها، فعسى أن تتدبر الحكومة والجمعية هذا القول فتبادر إلى<lb/>الإصلاح بمنتهى السرعة والإخلاص.<lb/>***<lb/>(أحوال مسلمي روسيا)<lb/>افتتان بعض علماء التتار بعبد الحميد<lb/>ورأيهم في سبب خذلان الترك حال شبانهم<lb/>رأينا في مجلة (<title level="j" change="#d2e191">دين ومعيشت</title>) التي تصدر ببلدة أورنبورغ في روسية<lb/>ويتولى تحريرها بعض علماء التتار الجامدين على التقاليد المألوفة رأيًا غريبًا<lb/>نشر فيها بإمضاء (زاري) تحت عنوان (لماذا انهزم الترك؟) فأحببنا أن ننشره لما<lb/>فيه من العبرة، بافتتان الناس بالملوك وتأييدهم بنصوص الدين، وإن كانوا ظالمين،<lb/>وهذه ترجمته:<lb/>انهزم العثمانيون لأنهم استوجبوا غضب الله تعالى فلم ينصرهم؛ ذلك أنهم<lb/>خلعوا سلطانهم الذي خدمهم 33 عامًا خدمة جليلة وحفظهم من ذلك الخذلان بحكمه<lb/>فيهم حكمًا مطابقًا لرضاء الله تعالى! وأنهم لم يعرفوا قدره بل عزلوه عن منصبه<lb/>وأسقطوه من عرشه وفرقوه من تاجه، فإن الله تعالى حرمهم من الأراضي الأوربية<lb/>كلها وتركهم أذلاء في العالم تصديقًا لما قاله نبيه المحبوب صلى الله عليه وسلم<lb/>لأمته وتفهيمًا لعصيان الأتراك إياه.<lb/>روى الإمام الترمذي في باب ما جاء في الخلفاء الحديث الآتي: من أهان<lb/>سلطان الله في الأرض أهانه الله. وهذا الحديث ليس مختصًّا بالسلطان التركي بل<lb/>يشمل كل سلطان، إذا حقر الناس أي سلطان كان، فلا بد أن تهان أنفسهم ويجازوا<lb/>عليه [1] الشبان العثمانيون أهانوا السلطان عبد الحميد، فالله تعالى جازاهم على ذلك،<lb/>وأهان أنفسهم وتركهم في ذلة وشقاء، نعم إن الأتراك شبانهم وشيوخهم سواء في<lb/>إهانة سلطانهم عبد الحميد بل لم يخل، عن هذه الإهانة العالم الإسلامي كله، ولكن<lb/>السبب فيها هم الذين تركوا دين الله وراء ظهورهم، وأبوا الشريعة الإسلامية،<lb/>ولم يخافوا الله تعالى. إن الذين أهانوا السلطان عبد الحميد ظهروا أولاً في سلانيك<lb/>فالله تعالى أخذ سلانيك من أيديهم أولاً وأعطاها للآخرين.<lb/>كان في مقدمة هؤلاء الناس الذين بغوا على السلطان عبد الحميد أنور بك<lb/>ونيازي بك اللذان في قدمهما شؤم، فإن أحدهما جاء إلى بلاد الأرنؤوط بقدمه النحسة<lb/>فذهبت تلك البلاد من أيديهم، وثانيهما قدم <placeName>طرابلس الغرب</placeName> فذهبت إلى الطليان<lb/>بشؤمه، هذا الرجل المشئوم بعد ما رجع من <placeName>طرابلس الغرب</placeName> قدم البلاد الأوربية<lb/>العثمانية فذهبت تلك البقاع إلى الحلفاء البلقانيين، حفظ الله من قدوم هؤلاء الناس<lb/>المشئومين إلى بلاد <placeName>الأناضول</placeName>، فإذا وطئوها فلا شك حينئذ في ذهاب الأناضول<lb/>أيضًا.<lb/>إن العثمانيين مع ظهور جزاء الله تعالى فيهم لا يتفكرون في شؤمهم ولا<lb/>يبحثون عن إصلاح أحوالهم، بل يمشون على أعقاب هؤلاء الناس، ويجعلونهم<lb/>رؤساء فيُعَرِّضُون أنفسهم لغضب الله تعالى وقهره إذا هم لم يفيقوا من غفلاتهم<lb/>ولم يتوبوا من قبائحهم ولم يطلبوا عفو السلطان عبد الحميد مقبِّلين يديه ورجليه<lb/>فليس بعيدًا أن يأخذ الله تعالى منهم الخلافة والسلطنة بل هذا قريب جدًّا، تفكروا،<lb/>أي أمة من الأمم إذا سئمت الشريعة التي بها قوامها وسخرت من طالبي هذه<lb/>الشريعة ولقبتهم بـ (شريعت استرز) [2] وكرهت الشريعة كما يكره الارتداد بل<lb/>ظلمت فوق ذلك أهل الدين منهم ولم تقف عند هذا الحد خوفًا من الله تعالى بل<lb/>خوفًا من أوروبا فقط، فماذا يفعل الله تعالى بهذه الأمة؟ أليس قليلاً، ولو جازاهم بأي<lb/>جزاء؟<lb/>لئن نسي الشبان العثمانيون ما فعلوا بعلماء الدين من الإهانة عند الانقلاب<lb/>وبعده؛ فإن الله تعالى لا ينساه، فإنه يعلم أن قطرة من دماء هؤلاء الفدائيين في<lb/>سبيل الدين لا تقابلها دماء ألوف من الناس المشئومين، وزد على ذلك دم ناظم باشا<lb/>الغازي في سبيل الله في الانقلاب الأخير؛ وهذا يمنعهم أيضًا من التقدم إلى مدة<lb/>طويلة، ودموع السلطان عبد الحميد وأحزانه في حبسه يكفيهم لإطفاء نورهم. وقى<lb/>الله الأمة الإسلامية من شرورهم اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يدخل في عموم قوله المؤمن والكافر والبر والفاجر والعادل والجائر، ولا يقول بهذا عالم ولا عاقل، وحديث الترمذي غريب ورد في الأمير ابن عامر لا في الخليفة وفيه مقال ومراد راويه عدم إهانة الحكام التي تجرئ على الفوضى ولا يصح إطلاق سلطان الله على حاكم إلا إذا كان يقيم ما أنزله من الكتاب والميزان وإلا فهو عدو الله: وسلطان الله حجته وبرهانه، ويطلق على من يقيم ذلك.<lb/>(2) المنار: جملة تركية معناها (نطلب الشريعة) كان يحكيها بعض أحرار الترك بلهجة التهكم بخصومهم من أعضاء الجمعية المحمدية وغيرهم.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p478" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2679.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">مقتطفات أخرى<lb/>من جريدة وقت الروسية الإسلامية<lb/>
               <lb/>(منع الحكومة الروسية الدخول في الإسلام)<lb/>يروون أن غاوريلوف من قرية نيجينكه بولاية أورنبورغ طلب الإذن في أن<lb/>يدخل في الإسلام هو وأهل بيته، ولكن جاء الرد من الوزارة الداخلية بعدم جواز<lb/>الخروج من الأرثوذكسية إلى الإسلام (فلماذا لا تمنع دولة الخلافة الردة عن<lb/>الإسلام؟) .<lb/>(عناية روسية بتنصير المسلمين)<lb/>إن القسيس واستورغف الذي أرسلته نظارة الأمور الروحانية (السينود) أتى<lb/>مدينة طاشقند سعى مدة وجوده فيها في افتتاح مدرسة تبشيرية لتنصير المسلمين<lb/>ومقاومة المذاهب المبتدعة الضالة من النصارى.<lb/>(منع المسلمين من تأسيس مطبعة)<lb/>وصل إلينا أن محرر وناشر مجلة (<title level="j" change="#d2e191">اقتصاد</title>) استأذن والي ولاية سامار في<lb/>افتتاح مطبعة إسلامية في بلدة سامار مركز الولاية ولكن الوالي لم يأذن له بذلك.<lb/>(حرية المسلمين وانتخاب النواب)<lb/>كان أحمد جان أفندي شريف من أعضاء البلدية دعا العلماء وبعض وجهاء<lb/>البلد للضيافة في داره، ولما التأم شمل المدعوين وأراد صاحب الدار تقديم الشاي<lb/>لهم جاء مأمور المركز ومعه عدة من الشرط فخاطب الحاضرين بقوله: قد وصل<lb/>إلينا أنكم تجتمعون هنا لمداولة الأفكار في أمور الانتخابات للدوما، والاجتماع لأمثال<lb/>هذا لا يمكن إلا بعد الحصول على الإذن فيه فأنا أنذركم به. ولما بيَّن له صاحب<lb/>الدار أنه دعاهم للطعام لا لشيء آخر، كتب أسماء الحاضرين ثم راقبهم إلى أن تم<lb/>الأكل، وكذلك كانوا قد وضعوا عدة من الشرط على الأبواب الخارجية وبعد أن تم<lb/>الأكل وانتشر الضيوف ذهب المأمور وأعوانه.<lb/>(مسألة الإعانة للهلال الأحمر)<lb/>كان مسلمو أورنبورغ وقارغالي طلبوا الإذن من الوالي بجمع الإعانة للهلال<lb/>الأحمر وكان الوالي وعد بمراجعة الوزارة الداخلية في ذلك، والآن جاء الجواب من<lb/>بطرسبرج بعدم الإذن؛ لأنه لا يعد شيئًا مشروعًا في المملكة الروسية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (وقت. عدد 1013)<lb/>كان قادر أفندي رحيف وأربعة من رفقائه من التجار طلبوا من وزارة الداخلية<lb/>بالتلغراف منذ 13 يومًا الإذن بجمع الإعانة في أورنبورغ للهلال الأحمر والتزموا<lb/>إنفاقها بواسطة قرينة السفير الروسي في الآستانة، وبعد انتظار الجواب أكثر من<lb/>عشرة أيام من غير جدوى أعادوا طلبهم مرة ثانية وأرسلوا تلغرافًا في ذلك إلى<lb/>بطرسبرج.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (وقت. عدد 1070)<lb/>قزان - نوفمبر 16: فتشت دار أمير خانف لاتهامه بجمع الإعانة<lb/>للهلال الأحمر.<lb/>إيركوتسكي (في سيبريا) : جمع المسلمون هناك (3256) روبلاً للهلال<lb/>الأحمر أرسلوها إلى قرينة طرخان باشا السفير العثماني في بطرسبرج.<lb/>سيواستوبول: بناء على الأمر من بطرسبرج منع متصرف سيواستوبول،<lb/>قنصل الدولة العلية فيها من جمع الإعانة من المسلمين للهلال الأحمر. فلا يمكنه<lb/>بعد الآن أن يجمع الإعانة إلا من تبعة الدولة العلية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (وقت. عدد 1074)<lb/>كنا كتبنا في الجريدة أن مسلمي أورنبورغ طلبوا مرارًا بلسان البرق من<lb/>وزارة الداخلية الإذن لهم بجمع الإعانة لجرحى الأتراك وإنفاقها بواسطة السفارة<lb/>الروسية في الآستانة. وفي الأخير اهتمت ببرقياتهم دائرة الأديان الأجنبية غير<lb/>الأرثوذكس وأخبرت نظارة الداخلية والي أورنبورغ بأنها سترسل الجواب في هذا<lb/>الشأن عن قريب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (وقت. عدد 1075) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>من أخبار بخارى في الأيام الأخيرة أن المسلمين هناك أرادوا جمع إعانة<lb/>للهلال الأحمر، وطلبوا الإذن في ذلك من الحكومة المحلية، فأطلقت حريتهم ولم<lb/>يمنعهم مانع في أول الأمر من جهة نيابة الحكومة الروسية، ولكن جاء النائب بعد<lb/>ذلك وأفهم الحكومة المحلية ضرورة إرسال نصف الإعانة إلى دول البلقان المحاربة<lb/>للدولة فلم يرضَ المسلمون بذلك فتركوا جمع الإعانة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (جريدة وقت. عدد 1076)<lb/>(حرمة شهر رمضان)<lb/>عقد أئمة بلدة أورنبورغ جلسة فيما بينهم تحت رئاسة الإمام زاهد الله كاشيف<lb/>وتباحثوا في المحافظة على حرمة رمضان المبارك أن تهتك بمناسبة مجيئه سنة بعد<lb/>سنة وقت اشتداد الحر، وفي الأيام الطويلة ووجود المفطرين فيه أحيانًا بسبب ذلك،<lb/>وأجمعوا على مراقبة آداب الإسلام في الأسواق والأماكن العمومية، فانتخب للقيام<lb/>بما أجمعوا عليه عدة أشخاص عن كل حي من أحياء البلدة بعد استصدار الإذن به<lb/>من الوالي.<lb/>فإذا وجد في الأماكن العمومية من يسكر أو يأكل ويشرب في نهار رمضان<lb/>يسلم حالاً إلى الإمام بمساعدة البوليس وهو يعظه ثم يسلمه إليه ليحبسه برهة من<lb/>الزمن في مركز البوليس. وكذلك استصدروا أمرًا بإقفال حانات الخمر (المشروبات<lb/>الروحية) ثلاثة أيام العيد.<lb/>(إعطاء أراضي المسلمين لمهاجري الروس)<lb/>وجد لجان المساحة في نظارة الأراضي والزراعة مقدارًا كبيرًا من أراضي<lb/>القزاق ومسلمي تركستان زائدة عن حوائجهم فقررت أخذها للحكومة لأجل إسكان<lb/>مهاجري الروس فيها.<lb/>وهي: 4.950.000 فدان في متصرفية له بسي، و3.872.0000 فدان<lb/>في متصرفية قابال و367.000 فدان في متصرفية جاركند و3.238.000 فدان في<lb/>متصرفية آلماطا وكل هذه في ولاية يدي صو و5.107.000 فدان في ولايتي<lb/>فرغانه وصردريا. (الفدان الروسي: 11 ألف متر مربع تقريبًا) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2680.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>