<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="17" to="17" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">17</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2804.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1332" change="#d3e146">1332</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1914م</date>
         <pb n="n17-p589" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2805.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وجوب تعلم العربية<lb/>على كل مسلم</head>
               <lb/>
               <lb/>(س19) من صاحب الإمضاء بمصر:<lb/>السيد الإمام صاحب المنار<lb/>قرأنا في أعداد سابقة من مجلتكم المنار أدلة وجوب تعلم اللغة العربية على كل<lb/>مسلم، وأشرتم في بعض الأجزاء إلى أن الإمام الشافعي رحمه الله تعالى قال بذلك.<lb/>ثم قرأنا في الجزء السابع من المجلد 17 قول عبيد الله صاحب (قوم جديد)<lb/>باستغناء المسلمين عن تعلم العربية. فنرجو أن تنشروا قول الإمام الشافعي بذلك<lb/>إلجامًا لذلك الدجال واطمئنانًا لقوم يؤمنون.<lb/>مستفيد يقرأ المنار<lb/>(ج) جاء في رسالة الإمام الشافعي التي هي أول رسالة كتبت في أصول<lb/>الفقه برواية الربيع بن سليمان المرادي ما نصه:<lb/>(قال الشافعي) رضي الله عنه: والقرآن يدل على أن ليس في كتاب الله<lb/>شيء إلا بلسان العرب، ووجد قائل هذا القول من قبل ذلك منه تقليدًا له وتركًا<lb/>للمسألة له عن حجته ومسألة غيره ممن خالفه، وبالتقليد أغفل من أغفل منهم والله<lb/>يغفر لنا ولهم. ولعل من قال: إن في القرآن غير لسان العرب، وقبل ذلك منه<lb/>ذهب إلى أن من القرآن خاصًّا يجهل بعضه بعض العرب، ولسان العرب أوسع<lb/>الألسنة مذهبًا وأكثرها ألفاظًا، ولا نعلمه يحيط بجميع علمه إنسان غير نبي؛ ولكنه<lb/>لا يذهب منه شيء على عامتها، حتى لا يكون موجودًا فيها من يعرفه، والعلم به<lb/>عند العرب كالعلم بالسنة عند أهل الفقه، ولا نعلم رجلاً جمع السنن فلم يذهب منها<lb/>عليه شيء، فإذا جمع علم عامة أهل العلم بها أتى على السنن، وإذا فرق علم كل<lb/>واحد منهم ذهب عليه الشيء منها، ثم كان ما ذهب عليه منها موجودًا عند غيره،<lb/>وهم في العلم طبقات، منهم الجامع لأكثره وإن ذهب عليه بعضه، ومنهم الجامع<lb/>لأقل مما جمع غيره، وليس قليل ما ذهب من السنن على من جمع أكثرها دليلاً<lb/>على أن لا يطلب علمه عند غير أهل طبقته من أهل العلم؛ بل يطلب عند نظرائه<lb/>ما ذهب عليه حتى يؤتى على جميع سنن رسول الله صلى الله عليه وسلم، بأبي هو<lb/>وأمي، فينفرد جملة العلماء بجمعها، وهم درجات فيما وعوا منها. وهكذا لسان<lb/>العرب عند خاصتها وعامتها لا يذهب منه شيء عليها، ولا يطلب عند غيرها ولا<lb/>يعلمه إلا من قبله عنها، ولا يشركها فيه إلا من اتبعها في تعلمه منها، ومن قبله<lb/>منها فهو من أهل لسانها، وإنما صار غيرهم من غير أهله بتركه، فإذا صار إليه<lb/>صار من أهله، وعلم أكثر اللسان في أكثر العرب أعم من علم أكثر السنن في أكثر<lb/>العلماء.<lb/>فإن قال قائل: فقد نجد من العجم من ينطق بالشيء من لسان العرب؛ فلذلك<lb/>يحتمل ما وصفت من تعلمه منهم، فإن لم يكن ممن تعلمه منهم فلا يوجد ينطق إلا<lb/>بالقليل منه، ومن نطق بقليل منه فهو تبع للعرب فيه، ولا ينكر إذا كان اللفظ قبل<lb/>تعلمًا أو نطق به موضوعًا أن يوافق لسان العجم أو بعضها قليل من لسان العرب،<lb/>كما ياتفق [1] القليل من ألسنة العجم المتباينة في أكثر كلامها، مع تنائي ديارها<lb/>واختلاف لسانها، وبعد الأواصر [2] بينها وبين من وافقت بعض لسانه منها.<lb/>فإن قال قائل: ما الحجة في أن كتاب الله محض بلسان العرب لا يخلطه فيه<lb/>غيره؟ فالحجة فيه كتاب الله، قال الله تبارك وتعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ<lb/>بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ} (إبراهيم: 4) ، فإن قال قائل: فإن الرسل قبل محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم كانوا يرسلون إلى قومهم خاصة وأن محمدًا صلى الله تعالى عليه<lb/>وسلم بعث إلى الناس كافة، قيل: فقد يحتمل أن يكون بعث بلسان قومه خاصة،<lb/>ويكون على الناس كافة أن يتعلموا لسانه أو ما أطاقوه منه، ويحتمل أن يكون بعث<lb/>بألسنتهم، فإن قال قائل: فهل من دليل على أنه بعث بلسان قومه خاصة دون ألسنة<lb/>العجم؟<lb/>(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: فالدلالة على ذلك بينة في كتاب الله عز<lb/>وجل في غير موضع: فإذا كانت الألسنة مختلفة بما لا يفهمه بعضهم عن بعض فلا<lb/>بد أن يكون بعضهم تبعًا لبعض، وأن يكون الفضل في اللسان المتبع على التابع.<lb/>وأولى الناس بالفضل في اللسان من لسانه لسان النبي صلى الله تعالى عليه وسلم،<lb/>ولا يجوز - والله تعالى أعلم - أن يكون أهل لسانه أتباعًا لأهل لسان غير لسانه في<lb/>حرف واحد؛ بل كل لسان تبع للسانه، وكل أهل دين قبله فعليهم اتباع دينه. وقد<lb/>بيّن الله تعالى ذلك في غير آية من كتابه. قال الله عز ذكره: {وَإِنَّهُ لَتَنزِيلُ رَبِّ<lb/>العَالَمِينَ * نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ * عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ المُنذِرِينَ * بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ<lb/>مُّبِينٍ} (الشعراء: 192-195) ، وقال: {وَكَذَلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْماً عَرَبِيًّا} (الرعد: 37) ، وقال: {وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ قُرْآناً عَرَبِياًّ لِّتُنذِرُ أُمَّ القُرَى وَمَنْ<lb/>حَوْلَهَا} (الشورى: 7) ، وقال تعالى: {حم * وَالْكِتَابِ المُبِينِ * إِنَّا جَعَلْنَاهُ<lb/>قُرْآناً عَرَبِياًّ لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ} (الزخرف: 1-3) .<lb/>(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: فأقام حجته بأن كتابه عربي في كل آية<lb/>ذكرناها. ثم أكد ذلك بأن نفى عنه جل وعز كل لسان غير لسان العرب في آيتين<lb/>من كتابه فقال تبارك وتعالى: {وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّهُمْ يَقُولُونَ إِنَّمَا يُعَلِّمُهُ بَشَرٌ لِّسَانُ الَّذِي<lb/>يُلْحِدُونَ إِلَيْهِ أَعْجَمِيٌّ وَهَذَا لِسَانٌ عَرَبِيٌّ مُّبِينٌ} (النحل: 103) وقال: {وَلَوْ<lb/>جَعَلْنَاهُ قُرْآناً أَعْجَمِيًّا لَّقَالُوا لَوْلا فُصِّلَتْ آيَاتُهُ أَأَعْجَمِيٌّ} (فصلت: 44) .<lb/>(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: وعرفنا قدر نعمه بما خصنا به من مكانة<lb/>فقال تعالى: {لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِّنْ أَنفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ} (التوبة: 128)<lb/>الآية - وقال: {هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً} (الجمعة: 2) الآية، وكان<lb/>مما عرف الله تعالى نبيه عليه السلام من إنعامه عليه ان قال: {وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ<lb/>وَلِقَوْمِكَ} (الزخرف: 44) ، فخص قومه بالذكر معه بكتابه وقال: {وَأَنذِرْ<lb/>عَشِيرَتَكَ الأَقْرَبِينَ} (الشعراء: 214) ، وقال {وَلِتُنذِرَ أُمَّ القُرَى وَمَنْ حَوْلَهَا} (الأنعام: 92) ، وأم القرى مكة، وهي بلده وبلد قومه، فجعلهم في كتابه خاصة<lb/>وأدخلهم مع المنذرين عامة، وقضى أن ينذروا بلسانهم العربي لسان قومه منهم<lb/>خاصة. فعلى كل مسلم أن يتعلم من لسان العرب ما بلغه جهده حتى يشهد به أن لا<lb/>إله إلا الله وحده لا شريك له وأن محمدًا عبده رسوله، ويتلو به كتاب الله تعالى<lb/>وينطق بالذكر فيما افترضه عليه من التكبير وأمر به من التسبيح والتشهد وغير ذلك.<lb/>وما ازداد من العلم باللسان الذي جعله الله لسان مَن ختم به نبوته وأنزل به آخر<lb/>كتبه كان خيرًا له، كما عليه أن يتعلم الصلاة والذكر فيها، ويأتي البيت وما أمر<lb/>بإتيانه. ويتوجه لما وجه له ويكون تبعًا فيما افترض عليه وندب إليه لا متبوعًا.<lb/>(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: وإنما بدأت بما وصفت من أن القرآن<lb/>نزل بلسان العرب دون غيرهم لأنه لا يعلم من إيضاح جمل علم الكتاب أحد جهل<lb/>سعة لسان العرب وكثرة وجوهه وجماع معانيه وتفرقها، ومن علمها انتفت عنه<lb/>الشبه التي دخلت على من جهل لسانها، فكان تنبيه العامة على أن القرآن نزل<lb/>بلسان العرب خاصة نصيحة للمسلمين، والنصيحة لهم فرض لا ينبغي تركه، أو<lb/>إدراك نافلة خير لا يدعها إلا من سَفِهَ نفسه وترك موضع حظه، فكان يجمع بين<lb/>النصيحة لهم قيامًا بإيضاح حق، وكان القيام بالحق ونصيحة المسلمين طاعةً لله.<lb/>وطاعة الله جامعة للخير.<lb/>(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: أخبرنا سفيان بن عيينة عن زياد بن<lb/>علاقة قال: سمعت جرير بن عبد الله يقول: بايعت النبي صلى الله عليه وسلم على<lb/>النصح لكل مسلم. وأخبرنا سفيان بن عيينة عن سهيل بن أبي صالح عن عطاء<lb/>بن يزيد الليثي عن تميم الداري أن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم قال: (الدين<lb/>النصيحة، الدين النصيحة، الدين النصيحة. قالوا: لمن يا رسول الله؟ قال: لله<lb/>ولكتابه ولنبيه ولأئمة المسلمين وعامتهم) . اهـ المراد منه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قوله (ياتفق) هو مضارع بمعنى يتفق لكن لم تدغم فيه فاء الافتعال؛ بل قلبت حرفًا لينًا من جنس الحركة قبلها وهي لغة أهل الحجاز يقولون: ايتفق ياتفق فهو موتفق ولغة غيرهم الإدغام.<lb/>(2) الأواصر: جمع آصرة، وهي الرحم والقرابة.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p593" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2806.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو إسحاق الشاطبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">فصل [*]<lb/>
               <lb/>إذا ثبت هذا انتقلنا منه إلى معنى آخر:<lb/>وهو أن المحرم ينقسم في الشرع إلى ما هو صغير وإلى ما هو كبير - حسبما<lb/>تبين في علم الأصول الدينية - فكذلك يقال في البدع المحرمة إنها تنقسم إلى<lb/>الصغيرة والكبيرة اعتبارًا بتفاوت درجاتها - كما تقدم - وهذا على القول بأن<lb/>المعاصي تنقسم إلى الصغيرة والكبيرة. ولقد اختلفوا في الفرق بينهما على أوجه،<lb/>وجميع ما قالوه لعله لا يوفي بذلك المقصود على الكمال. فلنترك التفريع عليه.<lb/>وأقرب وجه يلتمس لهذا المطلب ما تقرر في كتاب الموافقات أن الكبائر<lb/>منحصرة في الإخلال بالضروريات المعتبرة في كل ملة، وهي الدين والنفس<lb/>والنسل والعقل المال. وكل ما نص عليه راجع إليها، وما لم ينص عليه جرى في<lb/>الاعتبار والنظر مجراها، وهو الذي يجمع أشتات ما ذكره العلماء وما لم يذكروه<lb/>مما هو في معناه.<lb/>فكذلك نقول في كبائر البدع: ما أخل منها بأصل من هذه الضروريات فهو<lb/>كبيرة، وما لا فهي صغيرة. وقد تقدمت لذلك أمثلة أول الباب. فكما انحصرت<lb/>كبائر المعاصي أحسن انحصار - حسبما أشير إليه في ذلك الكتاب - كذلك تنحصر<lb/>كبائر البدع أيضًا، وعند ذلك يعترض في المسألة إشكال عظيم على أهل البدع<lb/>يعسر التخلص عنه في إثبات الصغائر فيها. وذلك أن جميع البدع راجعة إلى<lb/>الإخلال بالدين إما أصلاً وإما فرعًا؛ لأنها إنما أحدثت لتلحق بالمشروع زيادة فيه أو<lb/>نقصانًا منه أو تغييرًا لقوافيه، أو ما يرجع إلى ذلك؛ وليس ذلك بمختص بالعبادات<lb/>دون العادات، إن قلنا بدخولها في العادات؛ بل تعم الجميع.<lb/>وإذا كانت بكليتها إخلالاً بالدين فهي إذًا إخلال بأول الضروريات وهو الدين، وقد<lb/>أثبت الحديث الصحيح أن كل بدعة ضلالة، وقال في الفِرَق: (كلها في النار إلا<lb/>واحدة) وهذا وعيد أيضًا للجميع على التفصيل.<lb/>هذا وإن تفاوتت مراتبها في الإخلال بالدين فليس ذلك بمخرج لها عن أن<lb/>تكون كبائر، كما أن القواعد الخمس أركان الدين وهي متفاوتة في الترتيب، فليس<lb/>الإخلال بالشهادتين كالإخلال بالصلاة، ولا الإخلال بالصلاة كالإخلال بالزكاة، ولا<lb/>الإخلال بالزكاة كالإخلال برمضان، وكذلك سائرها مع الإخلال؛ فكل منها كبيرة.<lb/>وفقد النظر إلى أن كل بدعة كبيرة.<lb/>ويجاب عنه بأن هذا النظر يدل على ما ذكره، ففي النظر ما يدل من جهة<lb/>أخرى على إثبات الصغيرة من أوجه:<lb/>(أحدها) أنَّا نقول: الإخلال بضرورة النفس كبيرة بلا إشكال؛ ولكنها على<lb/>مراتب؛ أدناها لا يسمى كبيرة، فالقتل كبيرة وقطع الأعضاء من غير إجهاز كبيرة<lb/>دونها، وقطع عضو واحد كبيرة دونها، وهلم جرّا إلى أن تنتهي إلى اللطمة؛ ثم<lb/>إلى أقل خدش يتصور، فلا يصح أن يقال في مثله كبيرة، كما قال العلماء في<lb/>السرقة: إنها كبيرة؛ لأنها إخلال بضرورة المال. فإن كانت السرقة في لقمة أو<lb/>تطفيف بحبة فقد عدُّوه من الصغائر. وهذا في ضرورة الدين أيضًا.<lb/>(فقد جاء في بعض الأحاديث عن حذيفة رضي الله عنه قال: أول ما<lb/>تفقدون من دينكم الأمانة، وآخر ما تفقدون الصلاة، ولتنقضن عرى الإيمان عروة<lb/>عروة، وليصلين نساء وهن حيض - ثم قال - حتى تبقى فرقتان من فرق كثيرة<lb/>تقول إحداهما: ما بال الصلوات الخمس؟ لقد ضل مَن كان قبلنا، إنما قال الله<lb/>{وَأَقِمِ الصَّلاةَ طَرَفَيِ النَّهَارِ وَزُلَفاً مِّنَ اللَّيْلِ} (هود: 114) لا تصلُّنَّ إلا ثلاثًا.<lb/>وتقول أخرى: إنا لنؤمن بالله إيمان الملائكة، ما فينا كافر. حق على الله أن<lb/>يحشرهما مع الدجال) وهذا الأثر - وإن لم تلتزم عهدة صحته - مثال من أمثلة<lb/>المسألة.<lb/>فقد نبّه على أن في آخر الزمان مَن يرى أن الصلوات المفروضة ثلاث لا<lb/>خمس، وبيّن أن من النساء من يصلين وهن حيض، كأنه يعني بسبب التعمق<lb/>وطلب الاحتياط بالوساوس الخارج عن السنة. فهذه مرتبة دون الأولى.<lb/>وحكى ابن حزم أن بعض الناس زعم أن الظهر خمس ركعات لا أربع ركعات.<lb/>ثم وقع في العتبية: قال ابن القاسم: وسمعت مالكًا يقول: أول من أحدث<lb/>الاعتماد في الصلاة حتى لا يحرك رجليه رجل قد عرف وسمي إلا أني لا أحب أن<lb/>أذكره، وقد كان مُساءً (أي يساء الثناء عليه) ، قال: قد عيب ذلك عليه، وهذا<lb/>مكروه من الفعل. قالوا: (ومساء) أي يساء الثناء عليه. قال ابن رشد: جائز عند<lb/>مالك أن يروّح الرجل قدميه في الصلاة، قاله في المدونة. وإنما كره أن يقرنهما<lb/>حتى لا يعتمد على أحدها دون الأخرى؛ لأن ذلك ليس من حدود الصلاة؛ إذ لم<lb/>يأت ذلك عن النبي صلى الله عليه وسلم ولا عن أحد من السلف والصحابة<lb/>المرضيين، وهو من محدثات الأمور. انتهى.<lb/>فمثل هذا - إن كان يعده فاعله من محاسن الصلاة وإن لم يأت به أثر - فيقال<lb/>في مثله: إنه من كبائر البدع. كما يقال ذلك في الركعة الخامسة في الظهر ونحوها؛<lb/>بل إنما يعد مثله من صغائر البدع إن سلمنا أن لفظ الكراهية فيه ما يراد به<lb/>التنزيه، وإذا ثبت ذلك في بعض الأمثلة في قاعدة الدين، فمثله يتصور في سائر<lb/>البدع المختلفة المراتب، فالصغائر في البدع ثابتة كما أنها في المعاصي ثابتة.<lb/>(والثاني) : أن البدع تنقسم إلى ما هي كلية في الشريعة وإلى جزئية،<lb/>ومعنى ذلك أن يكون الخلل الواقع بسبب البدعة كليًّا في الشريعة، كبدعة التحسين<lb/>والتقبيح العقليين، وبدعة إنكار الأخبار السُّنِّية اقتصارًا على القرآن، وبدعة<lb/>الخوارج في قولهم: لا حكم إلا الله. وما أشبه ذلك من البدع التي لا تختص فرعًا<lb/>من فروع الشريعة دون فرع؛ بل تجدها تنتظم ما لا ينحصر من الفروع الجزئية،<lb/>أو يكون الخلل الواقع جزئيًّا إنما يأتي في بعض الفروع دون بعض، كبدعة<lb/>التثويب بالصلاة - الذي قال فيه مالك: التثويب ضلال. - وبدعة الأذان والإقامة<lb/>في العيدين، وبدعة الاعتماد في الصلاة على إحدى الرجلين، وما أشبه ذلك. فهذا<lb/>القسم لا تتعدى فيه البدعة محلها، ولا تنتظم تحتها غيرها حتى تكون أصلاً لها.<lb/>فالقسم الأول إذا عد من الكبائر اتضح مغزاه وأمكن ان يكون منحصرًا داخلاً<lb/>تحت عموم الثنتين والسبعين فرقة، ويكون الوعيد الآتي في الكتاب والسنة<lb/>مخصوصًا به لا عامًّا فيه وفي غيره، ويكون ما عدا ذلك من قبيل اللمم المرجو فيه<lb/>العفو، الذي لا ينحصر إلى ذلك العدد، فلا قطع على أن جميعها من قبيل واحد،<lb/>وقد ظهر وجه انقسامها.<lb/>(والثالث) : أن المعاصي قد ثبت انقسامها إلى الصغائر والكبائر، ولا شك<lb/>أن البدع من جملة المعاصي - على مقتضى الأدلة المتقدمة - ونوع من أنواعها،<lb/>فاقتضى إطلاق التقسيم أن البدع تنقسم أيضًا، ولا يخصص وجوهًا (؟) بتعميم<lb/>الدخول في الكبائر؛ لأن ذلك تخصيص من غير مخصص، ولو كان ذلك معتبرًا<lb/>لاستثنى من تقدم من العلماء القائلين بالتقسيم قسم البدع، فكانوا ينصون على أن<lb/>المعاصي ما عدا البدع تنقسم إلى الصغائر والكبائر، إلا أنهم لم يلتفتوا إلى الاستثناء<lb/>وأطلقوا القول بالانقسام، فظهر أنه شامل لجميع أنواعها.<lb/>فإن قيل: إن ذلك التفاوت لا دليل فيه على إثبات الصغيرة مطلقًا؛ وإنما يدل<lb/>ذلك على أنها تتفاضل، فمنها ثقيل وأثقل، ومنها خفيف وأخف؛ والخفة هل تنتهي<lb/>إلى حد تعد البدعة فيه من قبيل اللمم؟ هذا فيه نظر، وقد ظهر معنى الكبيرة<lb/>والصغيرة في المعاصي غير البدع:<lb/>وأما في البدع فثبت لها أمران: أحدهما: أنها مضادة للشارع ومراغمة له،<lb/>حيث نصب المبتدع نفسه نصب المستدرك على الشريعة، لا نصب المكتفي بما حدّ<lb/>له.<lb/>والثاني: أن كل بدعة - وإن قلت - تشريع زائد أو ناقص، أو تغيير للأصل<lb/>الصحيح؛ وكل ذلك قد يكون على الانفراد، وقد يكون ملحقًا بما هو مشروع،<lb/>فيكون قادحًا في المشروع. ولو فعل أحد مثل هذا في نفس الشريعة عامدًا لكفر؛ إذ<lb/>الزيادة والنقصان فيها أو التغيير قل أو كثر كفر، فلا فرق بين ما قل منه وما كثر.<lb/>فمن فعل مثل ذلك بتأويل فاسد أو برأي غالط رآه أو ألحقه بالمشروع، إذا لم<lb/>نكفره لم يكن في حكمه فرق بين ما قل منه وما كثر؛ لأن الجميع جناية لا تحملها<lb/>الشريعة بقليل ولا بكثير.<lb/>ويعضد هذا النظر عموم الأدلة في ذم البدع من غير استثناء، فالفرق بين<lb/>بدعة جزئية وبدعة كلية، وقد حصل الجواب عن السؤال الأول والثاني.<lb/>وأما الثالث فلا حجة فيه لأن قوله عليه السلام: (كل بدعة ضلالة) وما تقدم من كلام<lb/>السلف يدل على عموم الذم فيها. وظهر أنها مع المعاصي لا تنقسم ذلك الانقسام؛ بل<lb/>إنما ينقسم ما سواها من المعاصي. واعتبر بما تقدم ذكره في الباب<lb/>الثاني يتبين لك عدم الفرق فيها. وأقرب منها عبارة تناسب هذا التقرير؛ أن يقال:<lb/>كل بدعة كبيرة عظيمة بالإضافة إلى مجاوزة حدود الله بالتشريع، إلا أنها وإن<lb/>عظمت لما ذكرناه، فإذا نسب بعضها إلى بعض تفاوتت رتبتها فيكون منها صغار<lb/>وكبار؛ إما باعتبار أن بعضها أشد عقابًا من بعض، فالأشد عقابًا أكبر مما دونه،<lb/>وإما باعتبار فوت المطلوب في المفسدة، فكما انقسمت الطاعة باتباع السنة إلى<lb/>الفاضل والأفضل، لانقسام مصالحها إلى الكامل والأكمل، انقسمت البدع لانقسام<lb/>مفاسدها إلى الرذل والأرذل، والصغر والكبر، من باب النسب والإضافات؛ فقد<lb/>يكون لا شيء كبيرًا في نفسه لكنه صغير بالنسبة إلى ما هو أكبر منه.<lb/>وهذه العبارة قد سبق إليها إمام الحرمين لكن في انقسام المعاصي إلى الكبائر<lb/>والصغائر فقال: المرضي عندنا أن كل ذنب كبيرة وعظيم بالإضافة إلى مخالفة الله،<lb/>ولذلك يقال: معصية الله أكبر من معصية العباد قولاً مطلقًا، إلا أنها وإن عظمت<lb/>لما ذكرناه، فإذا نسب بعضها إلى بعض تفاوتت رتبها. ثم ذكر معنى ما تقدم؛ ولم<lb/>يوافقه غيره على ما قال، وإن كان له وجه في النظر وقعت الإشارة إليه في كتاب<lb/>الموافقات. ولكن الظاهر يأبى ذلك - حسبما ذكره غيره من العلماء - والظواهر في<lb/>البدع لا تأبى كلام الإمام إذا نزل عليها - حسبما تقدم - فصار اعتقاد الصغائر فيها<lb/>يكاد يكون من المتشابهات، كما صار اعتقاد نفي الكراهية التنزيه عنها من<lb/>الواضحات.<lb/>فليتأمل هذا الموضع أشد التأمل ويعط من الإنصاف حقه، ولا ينظر إلى خفة<lb/>الأمر في البدعة بالنسبة إلى صورتها وإن دقت؛ بل ينظر إلى مصادمتها للشريعة<lb/>ورميها لها بالنقص والاستدراك، وأنها لم تكمل بعد حتى يوضع فيها، بخلاف<lb/>سائر المعاصي فإنها لا تعود على الشريعة بتنقيص ولا غض من جانبها؛ بل<lb/>صاحب المعصية متنصل منها مقر لله بمخالفته لحكمها.<lb/>وحاصل المعصية أنها مخالفة في فعل المكلف لما يعتقد صحته من الشريعة؛<lb/>والبدعة حاصلها مخالفة في اعتقاد كمال الشريعة، ولذلك قال مالك بن أنس: من<lb/>أحدث في هذه الأمة شيئًا لم يكن عليه سلفها فقد زعم أن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم خان الرسالة؛ لأن الله يقول: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) إلى<lb/>آخر الحكاية. وقد تقدمت.<lb/>ومثلها جوابه لمن أراد أن يُحْرِم من المدينة وقال: أي فتنة فيها؟ إنما هي<lb/>أميال أزيدها. فقال: وأي فتنة أعظم من أن تظن أنك فعلت فعلاً قصر عنه رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم؟ ! إلى آخر الحكاية، وقد تقدمت أيضًا. فإذًا يصح أن<lb/>يكون في البدع ما هو صغيرة.<lb/>فالجواب أن ذلك يصح بطريقة يظهر إن شاء الله أنها تحقيق في تشقيق هذه<lb/>المسألة.<lb/>وذلك أن صاحب البدعة يتصور أن يكون عالمًا بكونها بدعة وأن يكون غير<lb/>عالم بذلك. وغير العالم بكونها بدعة على ضربين: وهما المجتهد في استنباطها<lb/>وتشريعها والمقلد له فيها. وعلى كل تقدير فالتأويل يصاحبه فيها ولا يفارقه إذا<lb/>حكمنا له بحكم أهل الإسلام؛ لأنه مصادم للشارع مراغم للشرع بالزيادة فيه أو<lb/>النقصان منه أو التحريف له؛ فلا بد له من تأويل كقوله: (هي بدعة ولكنها<lb/>مستحسنة) ، أو يقول: (إنها بدعة ولكني رأيت فلانًا الفاضل يعمل بها) ، أو يقر<lb/>بها ولكنه يفعلها لحظ عاجل، كفاعل الذنب لقضاء حظه العاجل خوفًا على حظه،<lb/>أو فرارًا من خوف على حظه، أو فرارًا من الاعتراض عليه في اتباع السنة، كما<lb/>هو الشأن اليوم في كثير ممن يشار إليه، وما أشبه ذلك.<lb/>وأما غير العالم وهو الواضع لها، فإنه لا يمكن أن يعتقدها بدعة؛ بل هي<lb/>عنده ما يلحق بالمشروعات، كقول من جعل يوم الإثنين يصام؛ لأنه يوم مولد<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، وجعل الثاني عشر من ربيع الأول ملحقًا بأيام الأعياد؛<lb/>لأنه عليه السلام ولد فيه، وكمن عد السماع والغناء مما يتقرب به إلى الله بناء على<lb/>أنه يجلب الأحوال السنية، أو رغب في الدعاء بهيئة الاجتماع في أدبار الصلوات<lb/>دائمًا بناءً على ما جاء في ذلك حالة الوحدة، أو زاد في الشريعة أحاديث مكذوبة<lb/>لينصر في زعمه سنة محمد صلى الله عليه وسلم. فلما قيل له: إنك تكذب عليه.<lb/>وقد قال: (من كذب علي متعمدًا فليتبوأ مقعده من النار) ، قال: لم أكذب عليه<lb/>وإنما كذبت له. أو نقص منها تأويلاً عليها لقوله تعالى في ذم الكفار: {إِن يَتَّبِعُونَ<lb/>إلا الظَّنَّ وَإِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئاً} (النجم: 28) ، فأسقط اعتبار<lb/>الأحاديث المنقولة بالآحاد لذلك ولما أشبه؛ لأن خبر الواحد ظني؛ فهذا كله من<lb/>قبيل التأويل.<lb/>وأما المقلد: فكذلك أيضًا؛ لأنه يقول: فلان المقتدى به يعمل بهذا العمل<lb/>ويتني (؟) كاتخاذ الغناء جزءًا من أجزاء طريقة التصوف بناء منهم على أن<lb/>شيوخ التصوف قد سمعوه وتواجدوا عليه، ومنهم من مات بسببه، وكتمزيق الثياب<lb/>عند التواجد بالرقص وسواه؛ لأنهم قد فعلوه، وأكثر ما يقع مثل هذا في هؤلاء<lb/>المنتمين إلى التصوف.<lb/>وربما احتجوا على بدعهم بالجنيد والبسطامي والشبلي وغيرهم فيما صح<lb/>عندهم أو لم يصح، ويتركون أن يحتجوا بسنة الله ورسوله وهي التي لا شائبة فيها<lb/>إذا نقلها العدول وفسرها أهلها المكبون على فهمها وتعلمها. ولكنهم مع ذلك لا<lb/>يقرون بالخلاف للسنة بحتًا؛ بل يدخلون تحت أذيال التأويل؛ إذ لا يرضى منتم<lb/>إلى الإسلام بإبداء صفحة الخلاف للسنة أصلاً.<lb/>وإذا كان كذلك فقول مالك: (من أحدث في هذه الأمة شيئًا لم يكن عليه سلفها<lb/>فقد زعم أن النبي صلى الله عليه وسلم خان الرسالة) . وقوله لمن أراد أن يحرم من<lb/>المدينة: (أي فتنة أعظم من أن تظن أنك سبقت إلى فضيلة قصر عنها رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم؟) إلى آخر الحكاية - أنها إلزام للخصم على عادة أهل النظر،<lb/>كأنه يقول: يلزمك في هذا القول كذا، لا أنه يقول قصدت إليه قصدًا؛ لأنه لا<lb/>يقصد إلى ذلك مسلم، ولازم المذهب: هل هو مذهب أم لا؟ هي مسألة مختلف<lb/>فيها بين أهل الأصول، والذي كان يقول به شيوخنا البجائيون والمغربيون ويرون<lb/>أنه رأي المحققين أيضًا: أن لازم المذهب ليس بمذهب، فلذلك إذا قرر على<lb/>الخصم أنكره غاية الإنكار [1] فإذًا اعتبار ذلك المعنى على التحقيق لا ينهض، وعند<lb/>ذلك تستوي البدعة مع المعصية صغائر وكبائر، فكذلك البدع.<lb/>ثُمَّ إن البدع على ضربين: كلية وجزئية، فأما الكلية فهي السارية فيما لا<lb/>ينحصر من فروع الشريعة، ومثالها بدع الفِرَق الثلاث والسبعين فإنها مختصة<lb/>بالكليات منها دون الجزئيات، حسبما يتعين [2] بعد إن شاء الله.<lb/>وأما الجزئية فهي الواقعة في الفروع الجزئية؛ ولا يتحقق دخول هذا الضرب<lb/>من البدع تحت الوعيد بالنار، وإن دخلت تحت الوصف بالضلال، كما لا يتحقق<lb/>ذلك في سرقة لقمة أو التطفيف بحبة، وإن كان داخلاً تحت وصف السرقة؛ بل<lb/>المتحقق دخول عظائمها وكلياتها كالنصاب في السرقة؛ فلا تكون تلك الأدلة<lb/>واضحة الشمول لها، ألا ترى أن خواص البدع غير ظاهرة في أهل البدع الجزئية<lb/>غالبًا كالفرقة والخروج عن الجماعة؟ وإنما تقع الجزئيات في الغالب كالزلة<lb/>والفلتة، ولذلك لا يكون اتباع الهوى فيها مع حصول التأويل في فرد من أفراد<lb/>الفروع، ولا المفسدة الحاصلة بالجزئية كالمفسدة الحاصلة بالكلية؛ فعلى هذا: إذا<lb/>اجتمع في البدعة وصفان - كونها جزئية وكونها بالتأويل - صح أن تكون صغيرة،<lb/>والله أعلم.<lb/>ومثاله مسألة من نذر أن يصوم قائمًا لا يجلس، وضاحيًا لا يستظل، ومن<lb/>حرم على نفسه شيئًا ممّا أحل الله من النوم أو لذيذ الطعام، أو النساء أو الأكل<lb/>بالنهار، وما أشبه ذلك ما تقدم ذكره أو يأتي، غير أن الكلية والجزئية قد تكون<lb/>ظاهرة وقد تكون خفية، كما أن التأويل قد يقرب مأخذه وقد يبعد، فيقع الإشكال في<lb/>كثير من أمثلة هذا الفصل، فيعد كبيرة ما هو من الصغائر وبالعكس، فيوكل النظر<lb/>فيه إلى الاجتهاد، اهـ.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>وإذا قلنا: إن من البدع ما يكون صغيرة. فذلك بشروط، (أحدها) : أن لا<lb/>يداوم عليها، فإن الصغيرة من المعاصي لمن داوم عليها تكبر بالنسبة إليه؛ لأن<lb/>ذلك ناشئ عن الإصرار عليها، والإصرار على الصغيرة يُصَيِّرُهَا كبيرة، ولذلك<lb/>قالوا: لا صغيرة مع إصرار، ولا كبيرة مع استغفار. فكذلك البدعة من غير فرق؛<lb/>إلا أن المعاصي من شأنها في الواقع أنها قد يصر عليها. وقد لا يصر عليها،<lb/>وعلى ذلك ينبني طرح الشهادة وسخطة الشاهد بها أوعدمه، بخلاف البدعة فإن<lb/>شأنها في الواقع المداومة والحرص على أن لا تزال من موضعها، وأن تقوم على<lb/>تاركها القيامة، وتنطلق عليه ألسنة الملامة، ويرمى بالتسفيه والتجهيل، وينبز<lb/>بالتبديع والتضليل، ضد ما كان عليه سلف هذه الأمة، والمقتدى بهم من الأئمة،<lb/>والدليل على ذلك الاعتبار والنقل، فإن أهل البدع كان من شأنهم القيام بالنكير على<lb/>أهل السنة إن كان لهم عصبة، أو لصقوا بسلطان تجري أحكامه في الناس وتنفذ<lb/>أوامره في الأقطار. ومن طالع سير المتقدمين وجد من ذلك ما لا يخفى.<lb/>وأما النقل فما ذكره السلف من أن البدعة إذا أحدثت لا تزيد إلا مضيًّا،<lb/>وليست كذلك المعاصي، فقد يتوب صاحبها وينيب إلى الله؛ بل قد جاء ما يشد ذلك<lb/>في حديث الفرق، حيث جاء في بعض الروايات: (تتجارى بهم تلك الأهواء كما<lb/>يتجارى الكَلَب بصاحبه) ومن هنا جزم السلف بأن المبتدع لا توبة له منها -<lb/>حسبما تقدم.<lb/>(والشرط الثاني) أن لا يدعو إليها، فإن البدعة قد تكون صغيرة بالإضافة،<lb/>ثم يدعو مبتدعها إلى القول بها والعمل على مقتضاها فيكون إثم ذلك كله عليه،<lb/>فإنه الذي أثارها، وسبب كثرة وقوعها والعمل بها، فإن الحديث الصحيح قد أثبت<lb/>أن كل من سن سنة سيئة كان عليه وزرها ووزر من عمل بها لا ينقص ذلك من<lb/>أوزارهم شيئًا؛ والصغيرة مع الكبيرة إنما تفاوتها بحسب كثرة الإثم وقلته، فربما<lb/>تساوي الصغيرة من هذا الوجه الكبيرة أو تربي عليها.<lb/>فمن حق المبتدع إذا ابتلي بالبدعة أن يقتصر على نفسه، ولا يحمل مع وزره<lb/>وزر غيره، وفي هذا الوجه قد يتعذر الخروج، فإن المعصية فيما بين العبد وربه<lb/>يرجو فيها من التوبة والغفران وما يتعذر عليه مع الدعاء إليها، وقد مر في باب ذم<lb/>البدع. وباقي الكلام في المسألة سيأتي إن شاء الله.<lb/>(والشرط الثالث) : أن لا تفعل في المواضع التي هي مجتمعات الناس، أو<lb/>المواضع التي تقام فيها السنن، وتظهر فيها أعلام الشريعة. فأما إظهارها في<lb/>المجتمعات ممن يقتدى به أو ممن به [3] الظن فذلك من أضر الأشياء على سنة<lb/>الإسلام، فإنها لا تعدو أمرين: إما أن يقتدى بصاحبها فيها، فإن العوام أتباع كل<lb/>ناعق، لاسيّما البدع التي وكل الشيطان بتحسينها للناس، والتي للنفوس في<lb/>تحسينها هوى، وإذا اقتدي بصاحب البدعة الصغيرة كبرت بالنسبة إليه؛ لأن كل<lb/>من دعا إلى ضلالة كان عليه وزرها ووزر من عمل بها، فعلى حسب كثرة الأتباع<lb/>يعظم عليه الوزر.<lb/>وهذا بعينه موجود في صغائر المعاصي، فإن العالم مثلاً إذا أظهر المعصية -<lb/>وإن صغرت - سهل على الناس ارتكابها، فإن الجاهل يقول: لو كان هذا الفعل كما<lb/>قال من أنه ذنب لم يرتكبه، وإنما ارتكبه لأمر علمه دوننا. فكذلك البدعة إذا<lb/>أظهرها العالم المقتدى فيها لا محالة، فإنها في مظنة التقرب في ظن الجاهل؛ لأن<lb/>العالم يفعلها على ذلك الوجه؛ بل البدعة أشد في هذا المعنى، إذ الذنب قد لا يتبع<lb/>عليه، بخلاف البدعة فلا يتحاشى أحد عن أتباعه إلا من كان عالمًا بأنها بدعة<lb/>مذمومة، فحينئذٍ يصير في درجة الذنب، فإذا كانت كذلك صارت كبيرة بلا شك،<lb/>فإن كان داعيًا إليها فهو أشد، وإن كان الإظهار باعثًا على اتباع، فبالدعاء يصير<lb/>أدعى إليه.<lb/>وقد روي عن الحسن أن رجلاً من بني إسرائيل ابتدع بدعة فدعا الناس إليها<lb/>فاتُّبع، وأنه لما عرف ذنبه عمد إلى ترقوته فنقبها فأدخل فيها حلقة ثم جعل فيها<lb/>سلسلة ثم أوثقها في شجرة فجعل يبكي ويعج إلى ربه، فأوحى الله إلى نبي تلك<lb/>الأمة أن لا توبة له قد غفر له الذي أصاب. فكيف بمن ضل فصار من أهل النار؟<lb/>وأما اتخاذها في المواضع التي تقام فيها السنن فهو كالدعاء إليها بالتصريح؛<lb/>لأن عمل إظهار الشرائع الإسلامية [4] توهم أن كل ما أظهر فيها فهو من الشعائر،<lb/>فكأن المظهر لها يقول: هذه سنة فاتبعوها.<lb/>قال أبو مصعب: قدم علينا ابن مهدي فصلى ووضع رداءه بين يدي الصف،<lb/>فلما سلم الإمام رمقه الناس بأبصارهم ورمقوا مالكًا - وكان قد صلّى خلف الإمام -<lb/>فلما سلم قال: من هاهنا من الحرس؟ فجاءه نفسان. فقال: خذا صاحب هذا<lb/>الثوب فاحبساه. فحبس، فقيل له: إنه ابن مهدي، فوجه إليه وقال له: ما خفت<lb/>الله واتقيته أن وضعت ثوبك بين يديك في الصف، وشغلت المصلين بالنظر إليه،<lb/>وأحدثت في مسجدنا شيئًا ما كنا نعرفه؟ وقد قال النبي صلى الله عليه وسلم: (من<lb/>أحدث في مسجدنا حدثًا فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين) فبكى ابن مهدي<lb/>وآلى على نفسه أن لا يفعل ذلك أبدًا في مسجد النبي صلى الله عليه وسلم ولا في<lb/>غيره. وفي رواية عن ابن مهدي قال: فقلت للحرسيين: تذهبان بي إلى أبي<lb/>عبد الله؟ قالا: إن شئت؛ فذهبنا إليه. فقال: يا عبد الرحمن تصلي مستلبًا؟ فقلت<lb/>يا أبا عبد الله إنه كان يومًا حارًّا - كما رأيت - فثقل ردائي عليَّ. فقال: الله ما<lb/>أردت بذلك الطعن على من مضى والخلاف عليه، قلت: الله [5] . قال:<lb/>خلياه.<lb/>وحكى ابن وضاح قال: ثوَّب المؤذن بالمدينة في زمان مالك، فأرسل إليه مالك<lb/>فجاءه، فقال له مالك: ما هذا الذي تفعل؟ فقال: أردت أن يعرف الناس طلوع<lb/>الفجر فيقوموا. فقال له مالك: لا تفعل، لا تحدث في بلدنا شيئًا لم يكن فيه، قد<lb/>كان رسول الله صلى الله عليه وسلم بهذا البلد عشر سنين وأبو بكر وعمر<lb/>وعثمان فلم يفعلوا هذا، فلا تحدث في بلدنا ما لم يكن فيه؛ فكف المؤذن عن ذلك<lb/>وأقام زمانًا، ثم إنه تنحنح في المنارة عند طلوع الفجر، فأرسل إليه مالك فقال له:<lb/>ما الذي تفعل؟ قال: أردت أن يعرف الناس طلوع الفجر. فقال له: ألم أنهك أن<lb/>لا تحدث عندنا ما لم يكن؟ فقال: إنما نهيتني عن التثويب. فقال له لا تفعل،<lb/>فكفَّ زمانًا. ثم جعل يضرب الأبواب، فأرسل إليه مالك فقال: ما هذا الذي تفعل؟<lb/>فقال: أردت أن يعرف الناس طلوع الفجر. فقال له مالك: لا تفعل، لا تحدث<lb/>في بلدنا ما لم يكن فيه.<lb/>قال ابن وضَّاح: وكان مالك يكره التثويب - قال - وإنما أحدث هذا بالعراق.<lb/>قيل لابن وضّاح: فهل كان يعمل به بمكة أو المدينة أو مصر أو غيرها من<lb/>الأمصار؟ فقال: ما سمعت إلا عند بعض الكوفيين والأباضيين.<lb/>فتأمل كيف منع مالك من إحداث أمر يخف شأنه عند الناظر فيه ببادي الرأي<lb/>وجعله أمرًا محدثًا، وقد قال في التثويب: إنه ضلال. وهو بين؛ لأن كل محدثة<lb/>بدعة وكل بدعة ضلالة، ولم يسامح للمؤذن في التنحنح ولا في ضرب الأبواب؛<lb/>لأن ذلك جدير بأن يتخذ سنة، كما منع من وضع رداء عبد الرحمن بن مهدي<lb/>خوف أن يكون حدثًا أحدثه.<lb/>وقد أحدث بالمغرب المتسمي بالمهدي تثويبًا عند طلوع الفجر؛ وهو قولهم:<lb/>(أصبح ولله الحمد) إشعارًا بأن الفجر قد طلع، لإلزام الطاعة، ولحضور الجماعة،<lb/>وللغدو لكل ما يؤمرون به فيخصه هؤلاء المتأخرون تثويبًا بالصلاة كالأذان. ونقل<lb/>أيضًا إلى أهل المغرب الحزب المحدث بالإسكندرية، وهو المعتاد في جوامع<lb/>الأندلس وغيرها، فصار ذلك كله سنة في المساجد إلى الآن، فإنا لله وإنا إليه<lb/>راجعون.<lb/>وقد فسّر التثويب الذي أشار إليه مالك بأن المؤذن كان إذا أذن فأبطأ الناس<lb/>قال بين الأذان والإقامة: قد قامت الصلاة، حي على الصلاة، حي على الفلاح.<lb/>وهذا نظير قولهم عندنا: الصلاة - رحمكم الله.<lb/>وروي عن ابن عمر رضي الله عنهما: أنه دخل مسجدًا أراد أن يصلي فيه،<lb/>فثوب المؤذن، فخرج عبد الله بن عمر من المسجد، وقال: اخرج بنا [6] من عند<lb/>هذا المبتدع. ولم يصل فيه. قال ابن رشد: وهذا نحو مما كان يفعل عندنا بجامع<lb/>قرطبة من أن يفرد المؤذن بعد أذانه قبل الفجر النداء عند الفجر بقوله: حي على<lb/>الصلاة. ثم ترك - قال - وقيل: إنما عنى بذلك قول المؤذن في أذانه: حي على<lb/>خير العمل. لأنها كلمة زادها في الأذان من خالف السنة من الشيعة. ووقع في<lb/>المجموعة أن من سمع التثويب وهو في المسجد خرج عنه كفعل ابن عمر رضي<lb/>الله عنهما.<lb/>وفي المسألة كلام المقصود منه التثويب المكروه الذي قال فيه مالك: إنه<lb/>ضلال. والكلام يدل على التشديد في الأمور المحدثة أن تكون في مواضع الجماعة أو<lb/>في المواطن التي تقام فيها السنن، والمحافظة على المشروعات أشد المحافظة؛ لأنها<lb/>إذا أقيمت هنالك أخذها الناس وعملوا بها، فكان وزر ذلك عائدًا على الفاعل أولاً،<lb/>فيكثر وزره ويعظم خطر بدعته.<lb/>(والشرط الرابع) : أن لا يستصغرها ولا يستحقرها - وإن فرضناها<lb/>صغيرة - فإن ذلك استهانة بها، والاستهانة بالذنب أعظم من الذنب: فكان ذلك سببًا<lb/>لعظم ما هو صغير. وذلك أن الذنب له نظران:<lb/>(نظر) من جهة رتبته في الشرط، ونظر من جهة مخالفة الرب العظيم به.<lb/>فأما النظر الأول فمن ذلك الوجه يعد صغيرًا إذا فهمنا من الشرع أنه صغير؛ لأنّا<lb/>نضعه حيث وضعه الشرع؛ وأما الآخر فهو راجع إلى اعتقادنا في العمل به بحيث<lb/>نستحرم جهة الرب سبحانه بالمخالفة، والذي كان يجب في حقنا أن نستعظم ذلك<lb/>جدًّا؛ إذ لا فرق في التحقيق بين المواجهتين - المواجهة بالكبيرة والمواجهة<lb/>بالصغيرة.<lb/>والمعصية من حيث هي معصية لا يفارقها النظران في الواقع أصلاً؛ لأن<lb/>تصورها موقوف عليهما، فالاستعظام لوقوعها مع كونها يعتقد فيها أنها صغيرة لا<lb/>يتنافيان؛ لأنهما اعتباران من جهتين: فالعاصي وإن تعمد المعصية لم يقصد بتعمده<lb/>الاستهانة بالجانب العلي الرباني؛ وإنما قصد اتباع شهوته مثلاً فيما جعله الشارع<lb/>صغيرًا أو كبيرًا، فيقع الإثم على حسبه، كما أن البدعة لم يقصد بها صاحبها<lb/>منازعة الشارع ولا التهاون بالشرع، وإنما قصد الجري على مقتضاه، لكن بتأويل<lb/>زاده ورجحه على غيره، بخلاف ما إذا تهاون بصغرها في الشرع، فإنه إنما<lb/>تهاون بمخالفة الملك الحق؛ لأن النهي حاصل ومخالفته حاصلة، والتهاون بها<lb/>عظيم، ولذلك يقال: لا تنظر إلى صغر الخطيئة وانظر إلى عظمة من واجهته بها.<lb/>وفي الصحيح أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال في حجة الوداع: (أي<lb/>يوم هذا؟ قالوا: يوم الحج الأكبر. قال: فإن دماءكم وأموالكم وأعراضكم بينكم<lb/>حرام كحرمة يومكم هذا في بلدكم هذا، لا يجني جان إلا على نفسه، ألا لا يجني<lb/>جان على ولده ولا مولود على والده، ألا وإن الشيطان قد يئس ألا يعبد في بلدكم<lb/>هذا أبدًا، ولا تكون له طاعة فيما يحتقرون من أعمالكم فسيرضى به) [7] فقوله<lb/>عليه السلام (فسيرضى به) دليل على عظم الخطب فيما يستحقر.<lb/>وهذا الشرط مما اعتبره الغزالي في هذا المقام، فإنه ذكر في الإحياء أن مما<lb/>تعظم به الصغيرة أن يستصغرها - قال - فإن الذنب كلما استعظمه العبد من نفسه<lb/>صغر عند الله، وكلما استصغره كبر عند الله. ثم بين ذلك وبسطه.<lb/>فإذا تحصلت هذه الشروط، فإذ ذاك يرجى أن تكون صغيرتها صغيرة، فإن<lb/>تخلف بشرط منها أو أكثر صارت كبيرة، أو خيف أن تصير كبيرة، كما أن<lb/>المعاصي كذلك، والله أعلم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نقل من كتاب الاعتصام للإمام الشاطبي.<lb/>(1) ما كل لازم للمذهب ينكره صاحبه لو عرض عليه؛ ولذلك جعل بعضهم الإنكار شرطًا لكون لازم المذهب ليس بمذهب وهذا التفصيل هو التحقيق.<lb/>(2) لعله يتبين.<lb/>(3) لعل الأصل (بمن يحسن به الظن) .<lb/>(4) هذا قسم حذفت أداته، لقنه القسم فحلف على ما لقنه فكأنه قال له: قل والله ما أردت بهذا الطعن، إلخ، فقال: والله، أي ما أردت ذلك.<lb/>(5) كذا ولعل فيها تحريفًا وسقطًا، والمراد ظاهر من القرينة.<lb/>(6) يظهر أنه كان معه صاحب قال له ذلك، وهل كان في كلام المصنف تصريح بذلك سقط من الناسخين أم لا؟ الله أعلم.<lb/>(7) كذا في نسخة الكتاب ولا أذكر لأحد روايته بهذا اللفظ، وفي حديث عمر بن الأحوص عند أصحاب السنن ما عدا أبا داود: (ألا إن الشيطان قد أيس أن يعبد في بلدكم هذا أبدًا، ولكن سيكون له طاعة في بعض ما تحقرون من أعمالكم فيرضى بها) .</note>
            </note>
            <pb n="n17-p611" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2807.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن أحمد بن عمر أقيت</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة الإمام الشاطبي</head>
               <lb/>من كتاب نيل الابتهاج بتطريز الديباج [1]<lb/>
               <lb/>هو إبراهيم بن موسى بن محمد اللخمي الغرناطي أبو إسحاق الشهير<lb/>بالشاطبي، الإمام العلامة، المحقق القدوة، الحافظ الجليل المجتهد، كان أصوليًا<lb/>مفسرًا، فقيهًا محدثًا، لغويًّا بيانيًّا، نظارًا ثَبْتًا، وَرِعًا صالحًا، زاهدًا سُنّيًّا، إمامًا<lb/>مطلقًا، بحّاثًا مدققًِّا، جدليًّا بارعًا في العلوم، من أفراد العلماء المحققين الأثبات،<lb/>وأكابر الأئمة المتفننين الثقات، له القَدَمُ الرّاسخ والإمامة العظمى في الفنون - فقهًا<lb/>وأصولاً، وتفسيرًا وحديثًا، وعربية وغيرها - مع التحرّي والتحقيق، له<lb/>استنباطات جليلة، ودقائق منيفة، وفوائد لطيفة، وأبحاث شريفة، وقواعد محررة<lb/>محققة، على قدم راسخ من الصلاح والعفة والتحري والورع، حريصًا على اتباع<lb/>السنة، مجانبًا للبدع والشبهة، ساعيًا في ذلك مع تثبت تام، منحرفًا عن كل ما<lb/>ينحو للبدع وأهلها، وقع له في ذلك أمور مع جماعة من شيوخه وغيرهم في مسائل.<lb/>وله تآليف جليلة، مشتملة على أبحاث نفيسة، وانتقادات وتحقيقات شريفة.<lb/>قال الإمام الحفيد ابن مرزوق في حقه: إنه الشيخ الأستاذ الفقيه الإمام المحقق<lb/>العلامة الصالح أبو إسحاق انتهى. وناهيك بهذه التحلية من مثل هذا الإمام،<lb/>وإنما يعرف الفضل لأهله أهله.<lb/>أخذ العربية وغيرها عن أئمة، منهم الإمام المفتوح عليه في فنها ما لا مطمع<lb/>فيه لسواه، بحثًا، وحفظًا، وتوجيهًا، وابن الفخار الألبيري؛ لازمه إلى أن مات،<lb/>والإمام الشريف رئيس العلوم اللسانية، أبو القاسم السبتي، شارح مقصورة حازم،<lb/>والإمام المحقق أعلم أهل وقته الشريف أبو عبد الله التلمساني، والإمام علامة<lb/>وقته بإجماع أبو عبد الله المقري، وقطب الدائرة، شيخ الجلة، الأمير الشهير،<lb/>أبو سعيد ابن لبّ، والإمام الجليل، الرحلة الخطيب، ابن مرزوق الجد، والعلامة<lb/>المحقق المدرس الأصولي أبو علي منصور بن محمد الزواوي، والعلامة المفسر<lb/>المؤلف أبو عبد الله البلنسي، والحاج العلامة الرحلة الخطيب أبو جعفر الشقوري.<lb/>وممن اجتمع معه، واستفاد منه، العالم الحافظ الفقيه أبو العباس القبَّاب، والمفتي<lb/>المحدث أبو عبد الله الحفار، وغيرهم.<lb/>اجتهد وبرع، وفاق الأكابر، والتحق بكبار الأئمة في العلوم، وبالغ في<lb/>التحقيق، وتكلم مع كثير من الأئمة في مشكلات المسائل من شيوخه وغيرهم،<lb/>كالقبَّاب، وقاضي الجماعة الفشتالي، والإمام ابن عرفة، والولي الكبير أبى عبد<lb/>الله بن عباد. وجرى له معهم أبحاث ومراجعات، أجلت عن ظهوره فيها، وقوة<lb/>عارضته وإمامته، منها مسألة مراعاة الخلاف في المذهب [2] فيها له بحث عظيم،<lb/>مع الإمامين القبَّاب وابن عرفة. وله أبحاث جليلة في التصوف وغيره. وبالجملة<lb/>فقدره في العلوم فوق ما يذكر، وتحليته في التحقيق فوق ما يشهر.<lb/>ألّف تواليف نفيسة، اشتملت على تحريرات للقواعد، وتحقيقات لمهمات<lb/>الفوائد. منها شرحه الجليل على الخلاصة في النحو، في أسفار أربعة كبار، لم<lb/>يؤلف عليها مثله بحثًا وتحقيقًا فيما أعلم. وكتاب (الموافقات) في أصول الفقه<lb/>سماه: (عنوان التعريف بأصول التكاليف) كتاب جليل القدر جدًّا لا نظير له،<lb/>يدل على إمامته، وبعد شأوه في العلوم، سيّما علم الأصول، قال الإمام الحفيد بن<lb/>مرزوق: كتاب الموافقات المذكور، من أنبل الكتب، وهو في سفرين. وتأليف<lb/>كبير نفيس في الحوادث والبدع في سفر في غاية الإجادة، سماه (الاعتصام)<lb/>وكتاب (المجالس) شرح فيه كتاب البيوع من صحيح البخاري. فيه من الفوائد<lb/>والتحقيقات، ما لا يعلمه إلا الله. وكتاب (الإفادات والإنشادات) في كراسين، فيه<lb/>طرف وتحف، وملح أدبيات وإنشادات. وله أيضًا كتاب (عنوان الاتفاق، في علم<lb/>الاشتقاق) ، وكتاب (أصول النحو) ، وقد ذكرهما معًا في شرح الألفية. ورأيت<lb/>في موضع آخر أنه أتلف الأول في حياته وأن الثاني أتلف أيضًا. وله غيرها،<lb/>وفتاوى كثيرة.<lb/>ومن شعره لما ابتلي بالبدع:<lb/>بليت يا قوم والبلوى منوّعة <gap resp="#org_MS"/> بمن أداريه حتى كاد يرديني<lb/>دفع المضرة لا جلبًا لمصلحة <gap resp="#org_MS"/> فحسبي الله في عقلي وفي ديني<lb/>أنشدهما تلميذه الإمام أبو يحيى ابن عاصم له مشافهة.<lb/>أخذ عنه جماعة من الأئمة كالإمامين العلامتين، أبي يحيى بن عاصم الشهير،<lb/>وأخيه القاضي المؤلف أبي بكر بن عاصم، والشيخ أبي عبد الله البياني،<lb/>وغيرهم. وتوفي يوم الثلاثاء ثامن شعبان سنة تسعين وسبعمائة ولم أقف على<lb/>مولده رحمه الله.<lb/>(فائدة) وكان صاحب الترجمة ممن يرى جواز ضرب الخراج على الناس<lb/>عند ضعفهم وحاجتهم؛ لضعف بيت المال عن القيام بمصالح الناس، كما وقع<lb/>للشيخ المالقي في كتاب الورع. قال: توظيف الخراج على المسلمين من المصالح<lb/>المرسلة، ولا شك عندنا في جوازه، وظهور مصلحته في بلاد الأندلس في زماننا<lb/>الآن. لكثرة الحاجة لما يأخذه العدو من المسلمين، سوى ما يحتاج إليه الناس،<lb/>وضعف بيت المال الآن عنه، فهذا يقطع بجوازه الآن في الأندلس، وإنما النظر<lb/>في القدر المحتاج إليه من ذلك، وذلك موكول إلى الإمام، ثم قال أثناء كلامه:<lb/>ولعلك تقول كما قال القائل لمن أجاز شرب العصير بعد كثرة طبخه وصار رُبًّا:<lb/>أحللتها والله يا عمر. يعني هذا القائل أحللت الخمر بالاستجرار إلى نقص الطبخ،<lb/>حتى تحل الخمر بمقالك، فإني أقول - كما قال عمر رضي الله عنه: والله لا أحل<lb/>شيئًا حرّمه الله، ولا أحرّم شيئًا أحلّه، وأن الحق أحق أن يتبع، (ومن يتعد حدود<lb/>الله فقد ظلم نفسه) .<lb/>وكان خراج بناء السور في بعض مواضع الأندلس في زمانه موظفًا على أهل<lb/>الموضع، فسئل عنه إمام الوقت في الفُتْيَا بالأندلس الأستاذ الشهير أبو سعيد ابن لب،<lb/>فأفتى أنه لا يجوز ولا يسوغ، وأفتى صاحب الترجمة بسوغه، مستندًا فيه إلى<lb/>المصلحة المرسلة، معتمدًا في ذلك إلى قيام المصلحة التي إن لم يقم بها الناس<lb/>فيعطونها من عندهم ضاعت. وقد تكلم على المسألة الإمام الغزالي في كتابه،<lb/>فاستوفى. ووقع لابن الفراء في ذلك مع سلطان وقته وفقهائه كلام مشهور، لا نطيل<lb/>فيه.<lb/>وكتب جوابًا لبعض أصحابه في دفع الوسواس العارض في الطهارة وغيرها:<lb/>(وصلني جوابكم فيما تدفعون به الوسواس، فهذا أمر عظيم في نفسه، وأنفع شيء<lb/>فيه المشافهة، وأقرب ما أجد الآن، أن تنظروا من إخوانكم من تدلون عليه<lb/>وترضون دينه، ويعمل بصلب الفقه، ولا يكون فيه وسوسة، فتجعلونه إمامكم<lb/>على شرط أن لا تخالفوه، وإن اعتقدتم أن الفقه عندكم بخلافه، فإذا فعلتموه رجوت<lb/>لكم النفع، وأن تواظبوا على قول: (اللهم اجعل لي نفسًا مطمئنة توقن بلقائك،<lb/>وتقتنع بعطائك، وترضى بقضائك، وتخشاك حق خشيتك، ولا حول ولا قوة إلا<lb/>بالله العلي العظيم) فإنه نافع للوسواس، كما رأيته في بعض المنقولات.<lb/>وكان يقول: لا يحصل الوثوق والتحقيق بشأن الرواية في الأكيال المنقولة<lb/>بالأسانيد، واختبرت ذلك فوجدت الأكيال مختلفة، متباينة الاختلاف، وهي ذوات<lb/>روايات، فالكيل الشرعي تقريبًا منقول عن شيوخ المذهب، يدركه كل أحد، حفنة<lb/>من البر أو غيره بكلتا اليدين مجتمعين، من ذوي يدين متوسطتين بين الصغرى<lb/>والكبرى، فالصاع منها أربع حفنات، جربته فوجدته صحيحًا. فهذا الذي ينبغي أن<lb/>يعوّل عليه؛ لأنه مبني على أصل التقريب الشرعي، والتدقيقات في الأمور غير<lb/>مطلوبة شرعًا؛ لأنها تنطُّع وتكلُّف، فهذا ما عندي.<lb/>ومن كلامه: أما من تعسف وطلب المحتملات، والغلبة بالمشكلات،<lb/>وأعرض عن الواضحات، فيخاف عليه التشبه بمن ذمه الله في قوله: {َأَمَّا الَّذِينَ<lb/>فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ} (آل عمران: 7) .<lb/>وكان لا يأخذ الفقه إلا من كتب الأقدمين، ولا يرى لأحد أن ينظر في هذه<lb/>الكتب المتأخرة، كما قرره في مقدمة كتابه الموافقات، وترد عليه الكتب في ذلك<lb/>من بعض أصحابه، فيوقع له: وأما ما ذكرتم من عدم اعتمادي على التآليف<lb/>المتأخرة، فليس ذلك مني محض رأي، ولكن اعتمدته بحسب الخبرة عند النظر في<lb/>كتب المتقدمين مع المتأخرين كابن بشير، وابن شاس، وابن الحاجب، ومن<lb/>بعدهم، ولأن بعض من لقيته من العلماء بالفقه، أوصاني التحامي عن كتب<lb/>المتأخرين، وأتى بعبارة خشنة ولكنها محض النصيحة، والتساهل في النقل عن<lb/>كل كتاب جاء لا يحتمله دين الله. ومثله ما إذا عمل الناس بقول ضعيف، ونقل<lb/>عن بعض الأصحاب، لا تجوز مخالفته، وذلك مشعر بالتساهل جدًّا، ونص ذلك<lb/>القول لا يوجد لأحد من العلماء فيما أعلم.<lb/>والعبارة الخشنة التي أشار إليها، كان ينقلها عن صاحبه أبي العباس القبَّاب<lb/>أنه كان يقول في ابن بشير وابن شاس: أفسدوا الفقه. وكان يقول: شأني عدم<lb/>الاعتماد على التقاييد المتأخرة. إما للجهل بمؤلفيها أو لتأخر أزمنتهم جدًّا، فلذلك<lb/>لا أعرف كثيرًا منها ولا أقتنيته، وعمدتي كتب الأقدمين المشاهير.<lb/>ولنقتصر على هذا القدر من بعض فوائده.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تأليف أحمد بن أحمد بن عمر أقيت المعروف ببابا التكروري ثم التنبكي المولود سنة 963 والمتوفى سنة 1032.<lb/>(2) أشار إلى هذه المسألة في المقدمة الثالثة عشرة من كتاب الموافقة.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p615" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2808.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجنسيات في المملكة العثمانية</head>
               <lb/>(2)<lb/>بيَّنَّا في المقالة الأولى من هذا البحث أن الحكومة العثمانية الاتحادية تركت في<lb/>طورها الأخير عقاب من يلهج بالعرب والعربية من أصحاب الجرائد العربية<lb/>وغيرهم، وأن العرب لم يغلوا في إحياء الجنسية العربية كما غلت الجمعيات<lb/>والجرائد التركية، التي جاهرت بالدعوة إلى كل شيء في الدولة تركيا، بالقول<lb/>والفعل، وهجر اسم (العثمانية) ولم نسمع لأحد من كتاب الترك صوتًا في إنكار<lb/>هذا الغلو والانتصار للجامعتين الإسلامية والعثمانية على التركية إلا لعلي بك كمال،<lb/>فقد كتب في جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">بيام</tei:title>) ردًّا على أولئك الغلاة بيّن فيه أن الحياة التركية، لا<lb/>تقوم إلا بالجامعة العثمانية السياسية، وأن المجاهرة بحصر كل شيء في الترك<lb/>والتركية يبعث العرب والكرد وغيرهم من العناصر العثمانية إلى مثل هذه الدعوة<lb/>فلا يبقى للترك شيء. واشتدت المناظرة بينه وبين (أقجورا) وغيره من غلاة<lb/>الجنسية التركية حتى انتهت إلى السباب والشتم.<lb/>وكان مما كتبه (أقجورا) في (تورك يوردي) بالآستانة في أوائل ربيع<lb/>الآخر من هذا العام ما ترجمته بالاختصار والإجمال:<lb/>يجب أن نعمد إلى الحقائق فنقررها. ما العثمانية؟ ولماذا لا نقول التركية؟<lb/>أليست العثمانية نسبة إلى عثمان التركي؟ إن الحقيقة تغلب الخيال، ومن المحال<lb/>العقلي أن تظل هذه العناصر المتباينة مرتبطًا بعضها ببعض وراء ستار وهمي،<lb/>وتحت اسم خَلِق بالٍ.<lb/>يجب علينا ما دام في استطاعتنا الحياة أن نعمد إلى الجيش والأسطول والعلوم<lb/>والآداب والشرائع والقوانين وكل شيء فنصبغه بالصبغة التركية المحضة: (ليت<lb/>شعري هل تدخل الشريعة الإسلامية في هذه الشرائع التي عناها أم هم في غنى<lb/>عنها؛ لأن الله تعالى يقول: {وَكَذَلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْماً عَرَبِياًّ} (الرعد: 37) ؟) .<lb/>يجب أن نعلم أنَّا من أمة ظهر فيها قواد أعظم من نابليون. وعظماء أشهر من<lb/>يوليوس قيصر، وشعراء أكبر من هيغو. وأن في استطاعتنا أن نفعل ما يفعله<lb/>الجرمان أو السكسونيون لحياة قومهم، فلا ينبغي أن نظل مقيدين بالأوهام<lb/>والخرافات الماضية.<lb/>وقد انهزم علي كمال بك أمام حملات الغلاة واضطر إلى مجاراتهم. وإننا<lb/>لنرى أشد كتّاب العرب لهجًا بالعربية لا يعدون غلاة بالنسبة إلى الكتاب المعتدلين<lb/>من الترك؛ بل يعدون مقصرين، وإن جماعة حزب اللامركزية لم يجعلوا مسألة<lb/>الجنسية العربية من موضوع حزبهم؛ إلا إذا كانت المحافظة على اللغة العربية بين<lb/>أهلها يعد دعوة إلى الجنسية العربية، ولهذا أنكرنا على ذلك الكاتب العربي رميهم<lb/>بالعصبة الجنسية التي ذمها ذمًّا إسلاميًّا، وجعلها هادمة للإسلام كأن الإسلام الذي<lb/>دخل فيه يموت بحياة لغته العربية، ويحيا باللغة التركية.<lb/>استدللنا بتخصيص الحزب بهذا الذم وبسكوته عن غلاة العصبية التركية،<lb/>على أنه لم يكتب ما كتب إلا تزلفًا ونفاقًا، وجعل اسم الدين الإسلامي شبكة لصيد<lb/>المال والجاه. ولو أنكر على أولئك الغلاة والمعتدلين في العصبية الجنسية، واتبع<lb/>هواه بإضافة اللامركزيين إليهم، وإشراكه معهم، لما اعتقدنا فيه كل هذا الاعتقاد.<lb/>سلكت الجماعات العربية كلها مسلك الاعتدال فيما تطلبه لأمتها من الدولة<lb/>وفيما تنصح به للأمة، إلا ما عرض لجماعة البصرة، فقد كان في بعض كلامها<lb/>شيء من الشدة، ثم كان زعيمها السيد طالب بك النقيب ساعد الحكومة وعضدها في<lb/>عقد الوفاق بينها وبين الأمير عبد العزيز بن سعود أمير نجد، وفي غير ذلك مما<lb/>عهدته إليه من خدمتها في تلك البلاد، وقد تبرع هو ووجهاء البصرة للأسطول<lb/>وغير الأسطول بمبالغ قلّما رأت مثلها الدولة من بلد آخر. على أنها لم تجبهم إلى<lb/>شيء مما طلبوه من الإصلاح. فكان ذلك دليلاً على أن أشد العرب في ولايات<lb/>الدولة شكيمة، وأقواهم عصبية، لا يني ولا يقصر في خدمتها، إذا هي أظهرت<lb/>الثقة به، وعهدت إليه بعمل يعمله.<lb/>***<lb/>الجنسية اللبنانية<lb/>نعم إن بعض الجرائد والجمعيات اللبنانية قد غلت في الدعوة إلى الانسلاخ من<lb/>كل صفة عثمانية، والاستقلال بجنسية لبنانية لا عربية. فلبنان يتمتع باستقلال<lb/>داخلي لا يشاركه في مثله جبل من الجبال، ولا سهل من السهول، ولا ولاية ولا<lb/>مملكة في الأرض، حتى قال الدكتور يعقوب صروف - وهو من يفتخر لبنان<lb/>بمكانه في العلم والفلسفة ومعرفة شؤون العالم -: إن كل تغيير يطرأ على نظام<lb/>لبنان يكون شرًّا؛ إذ لا خير مما هو عليه. ولكن كثيرًا من اللبنانيين لا ينظرون<lb/>إلى هذه النعمة بالعين التي ينظر بها هذا العالم الخبير، فترى صراخ شكواهم قد<lb/>ملأ فضاء أمريكا الشمالية والجنوبية ومصر، ونقلت الجرائد صداه إلى كل قطر<lb/>يوجد فيه لبنانيون أو سوريون. فمنهم من يدعو إلى الاستقلال التام، ومنهم من<lb/>يدعو إلى احتلال فرنسا للبلاد. ولهم عدة جمعيات سياسية يشترك فيها ألوف منهم<lb/>في الوطن وفي ديار الهجرة من مصر إلى أوربة وأمريكا وغيرها من الممالك.<lb/>وقد قرأنا كثيرًا من مقالاتهم وقصائدهم وأناشيدهم الاستقلالية فرأيناهم يفخرون<lb/>فيها بعراقة هذا الجبل في الاستقلال، وامتناعه على الفاتحين من جميع الأمم<lb/>والأجيال، أي فهم لا يطلبون الآن، إلا الاستقلال الذي كانوا متمتعين به في كل<lb/>زمان. وقد جددوا لأنفسهم علمًا وطوابع بريد، ومنهم من يختار الاستقلال تحت<lb/>حماية فرنسة والاستظلال بعلمها. وقد عرف أهل الخافقين ما كان من مبالغة أهل<lb/>الجبل في الحفاوة بضباط الأسطول الفرنسي والمظاهرات الولائية لهم عندما زاروا<lb/>بطرك الموارنة وبعض البلاد منذ أشهر؛ إذ كان الأسطول في مياه بيروت. ويلي<lb/>ذلك ما كان لمسيو جورج بيكو قنصل فرنسة عندما زار لبنان مصاحبًا لمسيو<lb/>مورسي بارس أحد أعضاء مجلس النواب الفرنسي. وهذا النوع من الاحتفالات<lb/>والمظاهرات قد تكرر، وتكررت الوعود من فرنسة بإنالة الجبل ما يريد.<lb/>لسنا نريد الاستقصاء التاريخي في هذا المسائل فنفصل القول فيه، ولا<lb/>الانتقاد على الغلو والشذوذ الذي كان يتخلل ذلك مما لا يعهد له نظير للأجانب في<lb/>مملكة من الممالك، فنتتبع من ذلك ما قيل وما كتب، وما انتقده بعض المسلمين في<lb/>جرائد بيروت على ذلك وما رد به اللبنانيون على هؤلاء. وإنما نريد أن نبين<lb/>بالإجمال أن اللبنانيين منهم المعتدلون فيما ينقمون من الدولة وما يطلبون لبلادهم،<lb/>ومنهم الغلاة. وأن ذلك الكاتب العربي المدافع عن الجامعة العثمانية أو الجامعة<lb/>الإسلامية، المعادي للجنسية العربية والموضعية (كاللبنانية) لم يكتب كلمة في<lb/>انتقاد هؤلاء الغلاة من أبناء وطنه، وأين منهم مؤسسو حزب اللامركزية، الذين لم<lb/>يدخلوا حزبهم في باب مباحث المسألة الجنسية.<lb/>وإننا نثبت ما قلناه عن اللبنانيين أولاً بنشر ما جاء في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الهدى</tei:title> التي<lb/>تصدر في نيويورك من مطالب جمعية النهضة اللبنانية التي يرأسها مدير تلك<lb/>الجريدة، وهذا نصه:<lb/>من مبادئ النهضة اللبنانية ومنازعها<lb/>(لكل امرئ من دهره ما تعودا) ، وما تعودناه أن نصون الوعد فلا نخلفه،<lb/>والعهد فلا نخفره، وإن نكث الناكثون، وعبث العابثون، مستأثرين بأيام، نرجو<lb/>أن تنقضي على سلام، فلا يلؤم فيها أحد، بما يجيئه من الفيش والفند.<lb/>أرسلنا في (الأغراض من سياحتنا) كلمة، ونرسل الآن في بعض مبادئ<lb/>النهضة اللبنانية أخرى؛ نحن دون أحد من الناس المسئولون عنها.<lb/>كنا في رحلتنا نبشر بهذه المبادئ بلساننا، ونحن الآن نبشر بها بقلمنا، إلى<lb/>أن تعود الخطابة، فتنوب عن الكتابة.<lb/>اللبنانيون مظلومون وظالمون - مظلومون لأن السلطة ضعيفة ضاغطة<lb/>وجائرة، وظالمون لأنهم وهم تحت الضغط والجور يتنابذون ويتطاحنون مؤثرين<lb/>الخصوصيات على العموميات. فيجب على خدمتهم - ونحن منهم - التجرد في<lb/>النصح لهم، والدعوة إلى ما فيه صلاحهم ونجاحهم، ووضع مبادئ يقوم عليها<lb/>حزبهم السياسي الأكبر المدعو (النهضة اللبنانية) .<lb/>قد يقوم من اللبنانيين أنفسهم من يناكر ويصادر، ويشاكس ويعاكس، ولكن<lb/>لبنانية المناوئين هؤلاء غير صحيحة، لقيامها على التعصب والتحزب والنكاية<lb/>والغواية. والحق ظافر، والإخلاص ظاهر.<lb/>فمن مبادئ النهضة اللبنانية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>جمع اللبنانيين بدين الوطنية الشامل الكامل الفاضل (وتمزيق الأناجيل<lb/>الطائفية ليسلم إنجيل المسيح) وما يقال عن الإنجيل يقال عن القرآن والتلمود وكل<lb/>كتاب مقدّس عند أهله. إلا أن ذلك لا يعني الكفر ولا التعطيل، فليعبد الناس إلههم<lb/>في كنيستهم وكنيسهم وجامعهم وخلوتهم وتحت أفياء الشجر وظلال الصخور إذا<lb/>شاؤوا وإنما فليجتمعوا (؟) بدين الوطنية الواحد وهم المفلحون.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>استقلال المهاجرين (بنهضتهم اللبنانية) ما زال الإصلاح لا يتم إلا عن<lb/>طريق المهاجرة وعلى همم المهاجرين. إلا أن هذا الاستقلال لا يعني الانفصال؛<lb/>بل توحيد قوة المهاجرين ما بين القطبين وجعلهم قوة واحدة تسعى للإصلاح سعيًا<lb/>مجردًا صادقًا، إلى أن ينفلت المتخلفون من قيود الوظائف، ويكشفوا عنهم غيوم<lb/>السفاسف التي لا يزال حتى في المهجر أثر مجلوب (؟)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>طلب أمير أجنبي من دول أوربا الست الضامنة استقلال لبنان تكون<lb/>غايته غايتنا ومصلحته مصلحتنا، ولغتنا لغته ولغة أولاده، فلا يكون دخيلاً لا<lb/>يشعر بشعورنا، ولا يهمه - وهو المرجع الأكبر في الجبل - أن يتعلم لغة الناس<lb/>فيه ليكون حكمه معقولاً وقضاؤه مقبولاً - أمير أجنبي يكون لنا ما كان مثله لرومانيا<lb/>وبلغاريا واليونان وألبانيا ولا تعود تهمه (المدة) تنقضي وينقضي الاهتمام بعد<lb/>الابتداء بها بأيام - الشعب الخامل الغافل يرضى بحاكمه وقاضيه دخيلاً أعجميًّا لا<lb/>يشعر معه ولا يفهم لغته ليقضي بالعدل، ولا يهمه إلا تناول المرتب وربما<lb/>الرشوة (؟) مباشرة وبواسطة، وتفريق الناس لاتخاذ الأحزاب منهم. وقد يكون<lb/>وضيعًا قبل أن يصير حاكمًا بلقب كبير ومرتب كبير وتغطرس كبير وعمل<lb/>صغير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>إرجاع لواء لبنان إليه فإن لكل شعب على شيء من الاستقلال راية أو<lb/>علمًا أو لواء إلا لبنان الذي كان منذ بدء التاريخ على كثير من الاستقلال حتى وقوع<lb/>حوادثه الأخيرة التي زعم أنه نال بعدها حكمًا ذاتيًّا لا نرى له أثرًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>(تمديد لبنان بعد تقلصه) أي إعادة حدوده الأولى والطبيعية إليه ما بين<lb/>نهري القاسمية والعاصي. ومعنى ذلك أن تكون حدوده كما كانت على عهد أمرائه<lb/>الأصلاء من القاسمية إلى جبل الشيخ إلى لبنان الشرقي إلى حمص فالنهر الكبير<lb/>وهي حدود تتناول بيروت وطرابلس وصيدا والسهول المحيطة به - اللبنانيون لا<lb/>يطلبون التوسع بهذه المطالب؛ بل إعادة الحدود التي انتزعها المنتزعون إليهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>إعادة الجمارك والبريد والبرق إلى لبنان؛ لأن الدولة (ضمنتها من لبنان<lb/>ضمانًا) ولكنها لم تتقيد بشروط الضمان ولم تدفع إلى لبنان ما هو من حقوقه ولكل<lb/>صاحب ملك حق باستعادة ملكه الذي لا يدفع الضامن ضمانه أو المستأجر أجرته،<lb/>فضلاً عن أن اللبنانيين لم يطلبوا المرافئ لتكون بغير جمارك، ولا البريد ليظل<lb/>عمال الأتراك عابثين ومتلاعبين به وبأقدس أسراره وغير حافلين بغير سرقة<lb/>الحوالات المالية حتى من الكتب المضمونة وبمصادرة الصحافة الحرة لئلا يستفيق<lb/>الشعب من غفلته.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>جعل كل قدم تتكسر عليها أمواج البحر المتوسط من شواطىء لبنان مرفأ<lb/>له إذا شاء اللبنانيون عدم الاكتفاء بجونة النبي يونس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>إطلاق حرية الفكر والخطابة والكتابة وإنشاء الجمعيات إذ لا يوجد في<lb/>نظام لبنان مما يحول دون ذلك (لولا انتصاب التماثيل الشمعية المحركة بزنابرك<lb/>(؟) المآرب والمفاسد في مجلس إدارة لبنان) إن مجلس إدارة لبنان هو المجلس<lb/>المشترع في الأصل ويجب أن يكون الأكفاء دون سواهم فيه لا أن يجاز القمار،<lb/>الذي هو على كل شعب متمدن عار، لمجرد أن أعضاء مجلس الإدارة مقمرون -<lb/>إن حرية الصحافة ضرورية للبنان إلا إذا رضي مجلس الإدارة بأن يكون خائنًا<lb/>متلاعبًا؛ خوفًا من الانتقاد وعملاً بالاستبداد، ولكن كم يطول هذا الوقت؟ - يجب أن<lb/>يكون لبنان في الشرق مثل سويسرا في أوربا، فهل تتحرك (التماثيل) لإبقاء آثار<lb/>وطنية لا آثار عار وأقذار! ! !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>إقامة مندوب في أوربا يمثل اللبنانيين ويطالب بحقوقهم ولا يكون له<lb/>اهتمام بغير مفاوضة الدول الضامنة استقلال لبنان ومفاوضة وزاراتها الخارجية بكل<lb/>ما يحتاج إليه الجبل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>إقامة (رقيب) على الحكومة اللبنانية في نفس لبنان يناصر الأكفاء<lb/>المخلصين للوطن ويصادر الأدنياء الخونة فيه وينشئ الفروع للنهضة في كل<lb/>قضاء ومديرية وبلدة ويكون الحزب من ورائه يشد أزره وأزر كل مندوب أمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>ما زالت أكثرية المهاجرين من اللبنانيين فيجب (؟) أن يكون القناصل<lb/>في كل مهجر من المهاجر من اللبنانيين أو يستغنى عنهم وتفاوض قناصل الدول<lb/>الضامنة في أمر حماية اللبنانيين ومصالحهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>إنشاء مدارس عمومية في لبنان تعلم فيها لغة البلاد قبل سائر اللغات<lb/>وتنصرف فيها الهمم إلى تعليم الصناعة والتجارة والزراعة والتعدين وغير ذلك مما<lb/>يحتاج إليه اللبنانيون، ويجب أن يوضع للبنان تاريخ صادق وخريطة صحيحة<lb/>لمدارسه العمومية. والهدى الذي يقترح هذا الاقتراح يقوم بنفقات الطبع فلا نظل<lb/>نتعلم تواريخ الأمم الغربية وحدودها ونجهل تاريخنا وحدود بلادنا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>وضع قانون عام للنهضة اللبنانية لا يجوز لأي فرع منها الزيادة عليه<lb/>أو الحذف منه إلا في الترتيبات المحلية التي لا علاقة لها بالمبادئ، ويجب أن يكون<lb/>المركز الرئيسي للولايات المتحدة وكندا والمكسيك وجزائر الهند الغربية وبعض<lb/>الجمهوريات اللاتينية واحدًا في نيويورك، أما في سائر المهاجر فيجب أن يكون<lb/>النظام واحدًا باستقلال كل بلاد بنهضتها وفروعها بشرط التقيد (النظام الواحد)<lb/>والاشتراك في العمل الواحد على حد ما هي الولايات من (مركز الاتحاد) أو<lb/>المقاطعات من العاصمة (؟ ؟) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>إصدار كتاب كل عام من أقلام أدباء النهضة اللبنانية في كل بقعة من<lb/>العالم تكون مواضيعه الإصلاح والتربية والسياسة والاجتماع والتعليم بفروعه وغير<lb/>ذلك مما تدعو إليه الحاجة، ويجب أن تكون أسماء الأعضاء وبيان الدخل والخرج في<lb/>آخر هذا الكتاب مع قانون النهضة المعدل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>تعديل قانون النهضة اللبنانية عند التئام كل مؤتمر تعقده يكون مؤلفًا من<lb/>نواب كل فرع مستقل أو مرتبط في مدينة متوسطة وموافقة للجميع وقبل انتهاء مدة<lb/>المتصرف بسنة (؟ ؟) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>من حق كل مشترك في النهضة اللبنانية التصويت لمرشحي المركز<lb/>الرئيسي مباشرة لمن كان غير منضم إلى فرع أو بوساطة الفرع الذي يكون منه<lb/>ويعلن الترشيح مقدمًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>للمرأة الحقوق الوطنية بالانضمام إلى النهضة اللبنانية وبإنشاء الفروع<lb/>لها أو بالانتخابات عمومًا (؟) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18- </hi>السعي مع المتمولين لإنشاء الشركات على اختلافها لا تكون النهضة<lb/>فيها إلا منشطة (؟) وتكون كل شركة مستقلة بإدارتها ونظامها - الشعب الذي لا<lb/>يتَّحِد في الشركات لا يستطيع الاتحاد في غيرها، وبكل أسف نقول إنه لا يكون<lb/>ارتقى كثيرًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>العدول عن التبرعات للمشاريع المدعوة في الوطن عمومية وهي<lb/>خصوصية لم يتم منها حتى الآن مشروع واحد على ما نعلم بعد جمع عشرات ألوف<lb/>الدولارات، ولا سيّما أن (؟) فضل المهاجرين غير معترف به وإذا كان من اعتراف<lb/>فبتفوق عليهم (؟) وبذكر واجب لا ندري مصدره قبل الاعتراف المخلص<lb/>بالمساواة (؟) - المهاجرون ساعدوا كل مشروع وهمي في الوطن منذ ثلاثة عقود<lb/>من السنين ولم يساعدهم المتخلفون بشيء حتى في إصلاح البلاد، فمن العدل أن<lb/>يعدلوا عن الاستئثار إلى الخدمة الوطنية المتساوية، وأمام المهاجرين واجبات كثيرة<lb/>من الضروري القيام بها - يجب العدول عن التبرعات إلى أن يتم المشروع الوطني<lb/>على الأقل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20- </hi>تكافل المهاجرين والمتخلفين في كل ما يعود على الوطن بالإصلاح<lb/>والرقي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21- </hi>الاهتمام بالجندية اللبنانية اهتمامًا تنظر فيه النهضة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">22- </hi>بذل العناية التامة لإنجاح قلم المهاجرة وصون أموال وأعراض<lb/>المهاجرين الجدد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">23- </hi>إذا كان المهاجرون مطالبين بالأموال الأميرية وسائر الضرائب فمن<lb/>الواجب أن يكون لهم رأي في حكومتهم وأعمالها وانتخاباتها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">24- </hi>عضو مجلس الإدارة (شيخ مشترع) أو (سناتور) فمن العار على<lb/>البلاد أن يكون غير متعلم ولا متهذب إن لم يكن متشرعًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">25- </hi>ترمي النهضة اللبنانية إلى إنشاء مدرسة داخلية في أمريكا الشمالية<lb/>لإحياء اللغة العربية وبهاء الوطنية، ولتنشئة الصغار على المبادئ القويمة، وأهم ما<lb/>ترمي إليه حمل مدارس الوطن على تعديل أنظمتها فلا ينفق التلميذ ربع عمره قاتلاً<lb/>ويخرج بعد هذه الخسارة غافلاً.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">26- </hi>جعل لبنان مصيفًا جميلاً ونقيًّا بالآداب والأخلاق مثله بالمناظر والماء<lb/>والهواء (؟)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">27- </hi>تحويل أفكار المهاجرين عن إقامة الدور والقصور- إلا ما كان<lb/>ضروريًّا - إلى إنشاء المعامل والعناية بالزراعة والصناعة واستثارة دفائن كنوز<lb/>لبنان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">28- </hi>تعليم الاقتصاد على أنواعه وترويج المصنوعات والمستغلات الوطنية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">29- </hi>حؤول أعضاء النهضة اللبنانية دون الخلافات الطائفية والقومية والبلدية<lb/>والفصل بين المختلفين منهم في محاكم النهضة الخصوصية إلا إذا عز التوفيق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">30- </hi>إنشاء جريدة رسمية مساهمة في كل بلاد فيها مركز رئيسي للنهضة<lb/>وإنشاء مجلة نسائية عند الحاجة والمقدرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">31- </hi>الاهتمام بالغرف التجارية الضرورية للمهاجرين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">32- </hi>السعي لإقامة رؤساء أساقفة في المهاجر للطوائف النائلة امتيازات في<lb/>الوطن لصون الشرف ومنع الاستئثار أسوة بالطوائف الممتازة في أوروبا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">33- </hi>مساعدة نوابغ أعضاء النهضة أو نوابغ أبنائهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">34- </hi>عدم مساعدة الكنائس إلا إذا كان لها مدارس في الوطن والمهجر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">35- </hi>التفاهم مع رؤساء الأديان لخدمة الشعب وإفادته بتنفيذ غاية الواقفين من<lb/>الأوقاف دون تعرض لأي حق راهن لهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">36- </hi>يجب إقامة وكلاء للنهضة حيث لا يوجد فروع أو حيث يكون إنشاء<lb/>الفروع مبددًا لا موحدًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">37- </hi>مرتب الدخول دولار واحد في السنة يجب إيصاله إلى المركز الرئيسي<lb/>من كل عضو في النهضة إلا إذا شاء العضو التبرع. أما الفروع فلها أن تتفاهم مع<lb/>الأعضاء على طرائق القيام بالنفقات المحلية (؟)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">38- </hi>ينتخب نائب الرئيس وأمناء الصندوق والمديرون من التجار، أما<lb/>الرئيس فيجب أن يكون غير تاجر صونًا لحقوق مصالح سائر التجار.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">39- </hi>لا يقبل الأمي - الذي لا يحسن القراءة - عضوًا إلا في السنين الخمس<lb/>بعد إعداد القانون الأساسي ولا يقبل غير المستقيم على الإطلاق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">40- </hi>يجب ترغيب الشبان في تعليم الصناعات والفنون استعدادًا لخدمة الوطن<lb/>بما يكونون تعلموه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">41- </hi>يعتبر مفشي أسرار الجمعية (خائنًا) ويطرد بعد المحاكمة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">42- </hi>لا يقبل عضو في النهضة كل (؟) من يكون منتظمًا في سلك جمعية<lb/>في مبادئها ما يخالف مبادئ النهضة اللبنانية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">43- </hi>للجمعية شارة وكلمة تعارف وقوانين تعرف من النظام العمومي بعد<lb/>طبعه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">44- </hi>تسعى النهضة اللبنانية لإحياء ذكر النوابغ في العلم والوطنية من رجال<lb/>ونساء بطبع نتاج قرائحهم وإقامة تماثيل للعظماء منهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">45 - </hi>من مساعي النهضة اللبنانية إنشاء المتاحف الوطنية وصون كنوز<lb/>الحفريات والعادات وحفظ كل ما يهتم القوم الراقي (؟) بحفظه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">46- </hi>يجب أن يكون لنا (جمعية علماء) تبذل منتهى العناية بإحياء اللغة<lb/>والفنون الجميلة ومنها تتفرع فروع العلوم والتاريخ والجغرافيا وغير ذلك.<lb/>هذا أهم ما مرّ في خاطرنا من المبادئ والمنازع التي تقبل المسؤولية عليها<lb/>دون أحد من الناس، ولنا في أكثر هذه البنود كلام نتبسط فيه ونرجو أن يكون عند<lb/>صادقي الوطنية مقبولاً.<lb/>إلا أننا لا ندّعي بأن ما جئنا به يجب أن يعتبر فصل الخطاب؛ وإنما أردنا أن<lb/>نوقف الشعب على الأهم من مرامي هذا الحزب الأكبر المدعو نهضة لبنانية، وهو<lb/>حزب لم يظهر مثله حتى يومنا هذا في العالم العربي ولا انضوى تحت لواء أي<lb/>جمعية عربية العدد المنضوي تحت لوائه.<lb/>في كل مصر وقطر أنصار لهذا الحزب لا نعلن أسماء جميعهم لحوائل سياسية،<lb/>ونؤكد للبنانيين أننا بعد سنة واحدة نصبح 25 ألفًا في المهاجر وحدها فمن كان<lb/>مؤمنًا بكتاب اللبنانية الشريف فليحمل لواءه بالإخلاص خفَّاقًا، وينشر تعاليمه<lb/>بالوطنية نطاقًا، والفوز للمجاهدين، اهـ.<lb/>(المنار) :<lb/>نشرنا هذه المقالة بحروفها ووضعنا بجانب بعض المفردات<lb/>والجمل علامة (؟) للإشارة إلى ما فيها من خطأ أو ضعف لفظي أو معنوي<lb/>(ولولا أن استحسنا إنشاء الكاتب لما أشرنا إلى ذلك) . ويظهر منها أن هذه الجمعية<lb/>سياسية علمية اقتصادية أدبية خيرية سرية جهرية. وفي هذه المواد المنشورة<lb/>تعارض وتهافت، يمني بعضها بمملكة مستقلة، كما بني بعضها على تابعية مبهمة.<lb/>ولعل رئيس النهضة البارع يصححها ويرتبها بعد إعادة النظر فيها. ولا نسأله<lb/>عن القوة التي يؤسس المهاجرون بها هذا الملك العظيم.<lb/>ولنرد ما تقدم بيانًا بنقل النبذة التالية من جريدة أبي الهول التي تصدر في<lb/>البرازيل وهي:<lb/>أنا لبناني<lb/>ليقرأها اللبنانيون بتمعن! !<lb/>لا تصبح الأمة أمة حقيقية ولا يستتب لها كيان إلا متى نمت في صدور<lb/>أغلبيتها عاطفة حب الوطن، وكان هذا الحب مؤسسًا على معرفة تاريخها، وما<lb/>التاريخ إلا قطعة من قلب الأمة، وما أبناء هذا الجيل إلا أحفاد أجيال إذا تناسيناها<lb/>مسخنا نفوسنا وأنكرنا الأصول التي إنما نحن لها فروع.<lb/>ولقد أثبت المدققون أن قوة الشعوب الحقيقية قائمة في إيمانها الوطني،<lb/>وعرف العالم بأجمعه أن العثماني قد غلب في الحرب البلقانية لأنه فاقد هذا الإيمان،<lb/>وإن الأمم البلقانية لم تنتصر ذلك الانتصار الباهر إلا لامتلاكها القوة الأدبية علاوة<lb/>على قواها الحربية.<lb/>ومن الثابت أن السرب مثلاً قد انتصروا لأنهم بأجمعهم - من القائد الكبير إلى<lb/>الجندي الصغير - كانوا قد رسموا في قلوبهم وأدمغتهم تذكارات تاريخهم القديم الذي<lb/>طمست به سنوات الحكم العثماني عليهم.<lb/>وفي سنة 1907 تشكلت لجنة نيابية سربية لفحص حالة استعداد الجيش<lb/>العامة، وأرادت اللجنة أن تعلم مقدار معرفة الجنود تاريخ بلادهم فوقعت القرعة<lb/>على فرقة من الفرق المقيمة في أقصى أرجاء سربيا فألقيت على كل من الجنود<lb/>الأسئلة العشرة التالية:<lb/>ماذا تعرف عن كراليفتش ماركو؟ وعن ميلوش أو بليتش؟ عن الأمير لازار؟<lb/>وعن الإمبراطور دوشان؟ عن موقعة قوصوه؟ وعن كاراجورجس؟ عن الأمير<lb/>ميلوش وما هو اسم الملك الحالي؟ واسم ولي العهد وهل يوجد سربيون خارج<lb/>سربيا؟<lb/>فأيدت الأجوبة أن مائة في المائة من الجنود يعرفون أن (كراليفتش ماركو)<lb/>ملك سربيا وبطل التاريخ الوطني كان آخر حماة استقلال سربيا ضد الأتراك.<lb/>ومائة في المائة يعرفون أن السربي (ميلوش أوبليتش) قتل السلطان مراد<lb/>في موقعة قوصوه سنة 1389.<lb/>ومائة في المائة يعرفون أن الأمير (لازار) قاد الجيش السربي في معركة<lb/>قوصوه وقتل فيها.<lb/>وثمانون في المائة يعرفون أن الإمبراطور (دوشان) المتوفى سنة 1355<lb/>كان أعظم ملوك سربيا القديمة.<lb/>ومائة في المائة يعرفون أن الإمبراطورية السربية قد سقطت في موقعة<lb/>قوصوه.<lb/>واثنان وستون في المائة يعرفون أن (كراجورجس) كان زعيم الثورة الأولى<lb/>السربية ضد الأتراك سنة 1804 - 1813.<lb/>وتسعة وخمسون في المائة يعرفون أن الأمير (ميلوش) قاد الثورة الثانية<lb/>التي ولدت منها سربيا الحالية سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1815" change="#d3e146">1815</tei:date>م.<lb/>واثنان وأربعون في المائة يعرفون اسم الملك الحالي.<lb/>وثلاثة وعشرون في المائة يعرفون اسم ولي العهد.<lb/>وثمانية وتسعون في المائة أجابوا أنه يوجد سربيون كثيرون خارج سربيا.<lb/>فهذه النتائج تثبت بوضوح أن الشعب السربي بأجمعه كان - ساعة شهر<lb/>الحرب على تركيا - متشربًا تذكارات تاريخه الوطني البعيدة والقريبة ومعتقدًا بأن<lb/>أمنية سربيا الحالية قائمة بتوسيع حدودها لامتلاك الأراضي المغتصبة، وجعل<lb/>سربيا كافية لضم جميع السربيين.<lb/>في هذه التذكارات كمنت قوة سربيا الحقيقية. وبهذه التذكارات انتقمت للتاريخ<lb/>وانتصرت على تركيا.<lb/>لم أرو كل هذه المقدمات لأحدث القراء عن سربيا والسربيين. ولكنها أمثولة<lb/>للأمم التي تريد أن تتكون وتحيا!<lb/>نحن معاشر اللبنانيين لا نحلم بمحاربة تركيا أو الثورة عليها. ولكن الأوان قد<lb/>آن لنسعى في تعزيز جامعتنا القومية وتأليف أمة يعرفها العالم المتمدن (بالأمة<lb/>اللبنانية) . ومن أجل ذلك يجب أن نبدأ باعتناق الإيمان الوطني وأن نؤسس هذا<lb/>الإيمان على تذكارات تاريخنا البعيدة والقريبة.<lb/>لقد أنهكت مذابح الستين قوانا الوطنية؛ ولكن نصف جيل خلا كاف لتجديد<lb/>الدم اللبناني.<lb/>لو ألفت اليوم لجنة لبنانية واختارت بضعة قرى من قرى لبنان وأخذت تطرح<lb/>على أبنائها الأسئلة التالية:<lb/>من هم أجداد اللبنانية؟ هل فقد لبنان يومًا استقلاله؟ من هم أعظم أمير<lb/>لبناني؟ من أخرج محمد علي من سوريا؟ ما هي حدود لبنان الأصلية؟ ما<lb/>هي المسألة اللبنانية؟ ما رأيك بمذابح الستين؟ ما الفرق بين المسيحي والدرزي؟<lb/>من هو أحسن متصرف وأسوأ متصرف حكم لبنان؟ بماذا يجب أن يحلم<lb/>اللبناني اليوم؟<lb/>لو ألفت هذه اللجنة وسالت هذه الأسئلة وأجاب مائة في المائة أن أجداد<lb/>اللبنانيين هم الفينيقيون غزاة البحر وتجّاره، وأساتذة اليونان، وممدنو قسم من<lb/>إفريقيا الشمالية وإيطاليا وفرنسا وإسبانيا.<lb/>ومائة في المائة: إن لبنان لم يخضع يومًا لدولة من الدول التي اجتاحت<lb/>سوريا خضوعًا تامًّا، وأنه لا يستطيع الحياة إلا مستقلاً.<lb/>وثمانون في المائة بأن أعظم أمير لبناني هو الأمير فخر الدين المعني الثاني<lb/>الذي أوصل حدود لبنان في الجيل السابع عشر من أطراف حلب إلى أوائل فلسطين<lb/>ولقبه سلطان تركيا (بسلطان البر) - يليه الأمير الشهابي الكبير الذي نريد نقل<lb/>رفاته من الآستانة إلى لبنان إحياء للروح الوطنية.<lb/>ومائة في المائة بأن سيوف اللبنانيين كانت العامل الأول في إخراج محمد<lb/>على باشا المصري وإعادة سوريا إلى تركيا في أوائل الجيل الأخير.<lb/>ومائة في المائة أيضًا بأن حدود لبنان الأصلية التي اغتصبتها الدولة تمتد من<lb/>أعالي طرابلس إلى صيدا ومن ساحل البحر المتوسط وفيه بيروت إلى أطراف الشام<lb/>وفيها سهل البقاع وجبل انتيلبنان المعروف بجبل حرمون أو جبل الشيخ.<lb/>ومائة في المائة بأن المسألة اللبنانية مشكلة بين الدولة ولبنان لا تحل إلا<lb/>باستعادة لبنان حدوده المغتصبة وحقوقه في الكمرك والبريد - وأن هذه المسألة<lb/>يجب أن يطرحها المجلس الإداري أمام محكمة أوربا التي تحمينا، ولنا بها علاقة<lb/>منذ بضعة أجيال بتقديم دعوى الديون التي لنا في ذمة الدولة.<lb/>وثمانون في المائة بأن مذابح الستين التي كان لمأموري الدولة اليد الأولى في<lb/>إثارتها وصمة على جبين لبنان يجب أن يمحوها بنزع التعصب الديني وإبداله<lb/>بالتعصب الوطني.<lb/>ومائة في المائة بأن الدرزي أخ للمسيحي في الوطنية، للأول ما للثاني وعليه<lb/>ما عليه.<lb/>وإن أحسن متصرف جاء قبل المتصرف الحالي هو داود باشا الأرمني الذي<lb/>سعى في تحسين شؤون الجبل وتوسيع أراضيه، وأسوأ متصرف هم كل<lb/>المتصرفين الذين سبقوا متصرفنا الحالي.<lb/>وإن على اللبناني أن يحلم اليوم باستعادة الإمارة اللبنانية، ويساعد جمعيات<lb/>المجاهدين المخلصة ليعود المهاجرون إلى بلادهم، وتعود إلى لبنان حياته ومعها<lb/>العز والفخار <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> في ذلك اليوم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> في ذلك اليوم يصبح اللبنانيون أمة حقيقة<lb/>ويستطيع اللبناني أن يسمي بلده وطنًا، وأن ينادي على رؤوس الملأ بكل مباهاة<lb/>وافتخار: (أنا لبناني!) (أنا لبناني! ! !) .<lb/>(المنار) :<lb/>لولا هذه النقط التي أبهم بها الكاتب النتيجة، لقال القارئ إن النتيجة جاءت<lb/>أصغر من المقدمات، لا متبعة أخس المقدمات كما يقول علماء المنطق. والمجال<lb/>واسع أمام من يريد انتقاد ما كتب الكاتب، وأهم ما يهم دعاة النهضة العربية من<lb/>ذلك جعل البلاد السورية أوطانًا متعددة، ومن فروع ذلك جعل هذا الكاتب اللبنانيين<lb/>كلهم فينيقيين - على مذهب عبيد الله التركي الذي زعم أن نصارى سورية ليسوا<lb/>عربًا - وهذا خطأ مبين، فإن كثيرًا من سكان الجبل يعرفون أنهم من سلالة العرب،<lb/>ومنهم أمراؤه كبني معن وبني شهاب الذين يفخر الكتاب بكبيريهما الأمير فخر<lb/>الدين والأمير بشير، وبني رسلان وغيرهم من الدروز. والباقون من سلائل<lb/>العرب والفينيقيين وغيرهم. ولكنهم صاروا كلهم عربًا بتوحيد لغتهم؛ وإنما<lb/>الجنسية باللغة فكثير من الأسبانيين من سلالة العرب ولكنهم لا يعدون الآن عربًا.<lb/>يظهر مما نشرنا ومما لم ننشر مما يكتبه غلاة الدعوة اللبنانية أنهم يمنون<lb/>أنفسهم بما ليس في طاقتهم، يمنون أنفسهم بأن يكونوا دولة قوية مستقلة تمام<lb/>الاستقلال، منفصلة عن جدتهم الأمة العربية وأمهم سورية نفسها، لا عن الدولة<lb/>العثمانية فقط. ولا يكون مثل هذا إلا لشعب حربي قوي، ولذلك يكثر أصحاب<lb/>دعوة هذا الاستقلال من ذكر قوة الجبل وامتناعه عن الفاتحين، وانتصاره على<lb/>المصريين، وإخراجهم جيش محمد علي الكبير من سورية وردها إلى الدولة!<lb/>والاسترسال في المبالغات التي ليس من موضوعنا البحث فيها. ولنسلم لهم حديثهم<lb/>عن ماضيهم؛ فإنه لا يمنعنا من الجزم بأنهم لا يستطيعون أن يأخذوا بقوتهم شبرًا<lb/>من أرض الدولة ولا درهمًا من خزينتها؛ وإنما مسألتهم أوربية مفتاحها بيد الدول<lb/>الكبرى، فإذا هن اتفقن على إعطاء الجبل شيئًا فهو الذي يرجى أن يأخذوه، وإذا لم<lb/>يتفقن ففرنسة وحدها لا تستطيع أن تعمل للجبل شيئًا. وإذا استطاعت الدولة أن<lb/>ترضي الدول بإلغاء امتياز لبنان فإنها تلغيه، وخلاف فرنسة وحدها لا يحول دون<lb/>ذلك. فمن يعرف هذه الحقائق يجزم بأن مؤسسي جمعية (الاتحاد اللبناني) في<lb/>مصر أرسخ قدمًا في السياسة من سائر اللبنانيين. وأن وراء ذلك كله سياسة مثلى<lb/>لو قدروها قدرها، ولم تحجبهم آمالهم بفرنسة وغيرها عنها! !<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n17-p628" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2809.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصاب مصر والشام<lb/>برجال العلم وحملة الأقلام</head>
               <lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الشيخ محمد جمال الدين القاسمي<lb/>(تتمة ترجمته)<lb/>تصانيفه ورسائله:<lb/>كان أثابه الله سيّال القلم سيّال القريحة، سريع الذاكرة سريع المراجعة، وقد<lb/>كتب كثيرًا من الكتب والرسائل تصنيفًا وشرحًا واختصارًا لبعض المطولات،<lb/>وأحصاها لنا بعض تلاميذه فزادت على السبعين، وهو العقد الذي تعبر به العرب<lb/>من الكثرة. وهذه أسماؤها مرتبة على حروف المعجم:<lb/>(1) الاستئناس في تصحيح أنكحة الناس. طبع في دمشق سنة 1332.<lb/>(2) الأنوار القدسية على متن الشمسية في المنطق، كتب عليها إلى آخر<lb/>قسم التصورات.<lb/>(3) إيضاح الفطرة في أهل الفترة.<lb/>(4) الارتفاق، بمسائل الطلاق.<lb/>(5) إزالة الأوهام بما يستشكل من ترك سيدنا عمر لكتابة الكتاب الذي<lb/>همَّ به عليه الصلاة والسلام.<lb/>(6) إفادة مَن صحا في تفسير سورة " والضحى ".<lb/>(7) إعلام الجاحد عن قتل الجماعة المتمالئة بالواحد.<lb/>(8) الأقوال المروية في من حلف بالطلاق الثلاث في قضية.<lb/>(9) الأوراد المأثورة - مطبوع في دمشق.<lb/>(10) الأجوبة المرضية مطبوع في دمشق سنة 1326.<lb/>(11) إصلاح المساجد من البدع والعوائد.<lb/>(12) بذل الهمم لموعظة أهل وادي العجم.<lb/>(13) بديع المكنون في أهم مسائل الفنون.<lb/>(14) بيت القصيد في ديوان الإمام الوالد السعيد.<lb/>(15) بحث في جمع القراءات المتعارف.<lb/>(16) تعطير المشمامّ، في مآثر دمشق الشام.<lb/>(17) تعليقات على حصول المأمول لصديق حسن خان.<lb/>(18) تنوير اللب في معرفة القلب.<lb/>(19) تاريخ الجهمية والمعتزلة. نشر في مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title> وطبع في مطبعتها<lb/>سنة 1331.<lb/>(20) تنبيه الطالب إلى معرفة الفرض والواجب - طبع في مصر سنة<lb/>1326.<lb/>(21) ثمرة التسارع إلى الجب في الله وعدم التقاطع.<lb/>(22) الجواب السني عن سؤال السيد أحمد السني.<lb/>(23) الجوهر الصاف في نقابة الأشراف.<lb/>(24) جواب المسألة الحورانية.<lb/>(25) جوامع الآداب في أخلاق الأنجاب.<lb/>(26) جدول في مخارج الحروف وصفاتها.<lb/>(27) جواب الشيخ السناني في مسألة العقل والنقل، نشر في مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title>.<lb/>(28) حسن السبك في الرحلة لوعظ قضاء البنك.<lb/>(29) حياة البخاري. طبع في صيدا سنة 1330.<lb/>(30) حاشية على الروضة الندية.<lb/>(31) درء الموهوم من دعوى جواز المرور بين يدي المأموم.<lb/>(32) دلائل التوحيد. مطبوع في دمشق سنة 1326.<lb/>(33) ديوان خطب مطبوع في دمشق سنة 1325.<lb/>(34) رفع المناقضات، بين ما يزيد في العمر وبين المقدرات.<lb/>(35) رسالة في الشاي والقهوة والدخان. مطبوعة في بيروت سنة 1323<lb/>(36) رسالة في أوامر من مشايخ الإسلام بالحكم بغير المذهب الحنفي.<lb/>مطبوعة بعد نشرها في مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title> سنة 1331.<lb/>(37) رسالة في المسح على الجوربين. مطبوعة في بيروت سنة 1332.<lb/>(38) رسالة في المسح على الرجلين.<lb/>(39) زوال الغشاء عن وقت العشاء.<lb/>(40) زبدة الأخبارعن أولاد الكفار.<lb/>(41) السطوات في الرد على منع العشاء قبل الصلوات.<lb/>(42) شمس الجمال على منتخب كنز العمال.<lb/>(43) الشذرة البهية في حل ألفاظ نحوية. مطبوعة في دمشق سنة 1322.<lb/>(44) شذرة من السيرة المحمدية. مطبوعة بمطبعة المنار في مصر سنة<lb/>1331.<lb/>(45) شرح لقطة العجلان. مطبوعة في مصر سنة 1326.<lb/>(46) شرح مجموعة أربع رسائل في الأصول. مطبوعة في بيروت سنة<lb/>1324.<lb/>(47) شرح مجموعة أربع رسائل في الأصول أيضًا. مطبوعة في دمشق<lb/>سنة 1323.<lb/>(48) شرح مجموعة ثلاث رسائل في أصول التفسير وأصول الفقه<lb/>مطبوعة في دمشق سنة 1332.<lb/>(49) شرح مختصر المستصفى لابن رشيق.<lb/>(50) الطائر الميمون في حل لغز الكنز المدفون. مطبوع مرتين سنة<lb/>1316 وسنة 22.<lb/>(51) طراز الخلعة فيما نقل من قول الرملي: وأقسام الاسم تسعة.<lb/>(52) الطالع المسعود على تفسير أبي السعود (لم يتم) .<lb/>(53) الطالع السعيد في مهمات الأسانيد.<lb/>(54) العقود النظيمة في ذكرى مولد النبي صلى الله عليه وسلم وأخلاقه<lb/>العظيمة، ومحاسن شريعته القويمة.<lb/>(55) غنيمة الهمة على كشف الغمة.<lb/>(56) فصل الكلام في حقيقة عود الروح إلى الميت حين الكلام.<lb/>(57) الفضل المبين على عقد الجوهر الثمين، ويعرف بشرح الأربعين<lb/>العجلونية.<lb/>(58) فتاوى الأشراف في العمل بالتلغراف. مطبوع في دمشق<lb/>سنة 1329.<lb/>(59) قواعد التحديث من فن مصطلح الحديث.<lb/>(60) الكواكب السيارة في مدح الفوارة.<lb/>(61) كتاب الفتوى في الإسلام. مطبوع في دمشق في سنة 1329.<lb/>(62) كتاب إرشاد الخلق إلى العمل بخبر البرق. طبع بدمشق سنة<lb/>1329.<lb/>(63) كتاب الإسراء والمعراج. طبع دمشق سنة 1331.<lb/>(64) كتاب شرف الأسباط. طبع بدمشق.<lb/>(65) كتاب (شرح العقائد) وهو كتاب كبير كتب الفقيد منه نحوًا من<lb/>مائتي صفحة ولم يتم.<lb/>(66) اللف والنشر في طبقات المدرسين تحت قبة النسر.<lb/>(67) لزوم المراتب في الأدب مع الإمام الراتب.<lb/>(68) المسند الأحمد على مسند الإمام أحمد.<lb/>(69) منتخب التوسلات. مطبوع في دمشق سنة 13.<lb/>(70) مذاهب الأعراب وفلاسفة الإسلام في الجن. طبع بدمشق سنة 328.<lb/>(71) ميزان الجرح والتعديل، طبع في مصر سنة 1330.<lb/>(72) موعظة المؤمنين من أحياء علوم الدين. طبع بمصر سنة 133.<lb/>(73) (محاسن التأويل) وهو التفسير العظيم الذي يقع في اثني عشر<lb/>مجلدًا مع مقدمته التي كتبت في مجلد حافل.<lb/>(74) النفحة الرحمانية على متن الميدانية. مطبوعة في دمشق سنة<lb/>1323.<lb/>(75) نقد النصائح الكافية. طبع بدمشق سنة 1328.<lb/>(76) هداية الألباب لتفسير آية: {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ} (المائدة: 5) .<lb/>(77) الوعظ المطلوب من (قوت القلوب) .<lb/>(78) وفاء الحبيب وحده، في إيضاح جهة الوحدة (المسوقة في الفناري) .<lb/>(79) ينابيع العرفان في مسائل الأرواح بعد مفارقة الأبدان.<lb/>أقول: إن بعض ما ذكرنا رسائل صغيرة مؤلفة من كراسة أو كراستين أو<lb/>كراسات قليلة، له أو لغيره، وبعض ما ذكرنا من الشروح عبارة عن تعليقات لا<lb/>يصح أن تسمى شرحًا، وقد كتب إليّ في العام الماضي أنه له كتابًا في العبادات<lb/>مقتبسًا من كتب المذاهب مع بيان حكمة التشريع. كان أخذه منه الشيخ أحمد طباره<lb/>ليطبعه في مطبعته ببيروت ولم يعده إليه، وعلمت ممّا كتب إليّ أنه من أهم كتبه،<lb/>وكنت وعدت بتأليف كتاب في ذلك فسبقني رحمه الله إليه، فتمنيت لو يطبع<lb/>لأستغني به. ولعل هذا الكتاب وتفسيره الحافل هما أكبر مظاهر علمه وإصلاحه،<lb/>على أن له رسائل مختصرات لا تغني عنها المطولات.<lb/>سيقول كثير من الناس: إنك عددت القاسمي من رجال الإصلاح، وإن أسماء<lb/>كثير من هذه الكتب التي صنفها أو شرحها تدل على أنها ليست من الإصلاح في<lb/>ورد ولا صدر، ولا تشتمل على عين منه ولا أثر؛ فكيف يضيع العالم المصلح<lb/>وقته في شرح لغز، أو ما يعد أبعد عن الإصلاح من اللغز؟<lb/>ويمكنني أن أقول: إن الرجل كان من خيار مصلحي المسلمين في هذا العصر،<lb/>وإن لم يدخل كل ما كتبه في باب الإصلاح الذي يفهمه قراء المنار، فمسمى<lb/>الإصلاح ومفهومه واسع، وهو يختلف باختلاف الزمان والمكان، والسن والعشراء<lb/>والأقران، والتلاميذ والمريدين، وغيرهم من المخاطبين، والمصلح لا يخلق<lb/>مصلحًا بالفعل؛ بل يخلق كغيره لا يعلم شيئًا، ويكون الاستعداد للإصلاح فيه كامنًا،<lb/>ثُمَّ تظهره التربية والتعليم، وما يتجدد المرة بعد المرة له من العبرة والتأثير. فهل<lb/>يطلب ممن عاش خمسين، ترك فيها من هذه الكتب والرسائل نحوًا من سبعين، أن<lb/>يكون جميع ما كتبه أو شرحه إصلاحًا في الدنيا والدين، مرضيًا عند الكهول<lb/>المجربين، والشيوخ المحنكين؟<lb/>طريقته في الإصلاح:<lb/>حسب من نشأ وتعلم وتربى في أرض التعصب للتقليد، والجمود على العادات<lb/>والخرافات، تحت سماء الاستبداد، والحجر على الألسنة والأقلام، - ولم تكن هذه<lb/>المفاسد في الآستانة أشد منها في الشام - أن يكون بسلامة فطرته، وعناية الله به،<lb/>مثل الشيخ جمال الدين القاسمي في استقلاله، ونزاهته واعتداله، ونظافة عقله<lb/>وقلمه ولسانه، وجرأته على مجاهدة الجمود والتقليد، والجمع في إحياء علوم اللغة،<lb/>والدين بين الطريف والتليد.<lb/>أما طريقته في الإصلاح وغايته منه فلم يكن فيها ما على خطة مقررة من أول<lb/>النشأة، وإنما كونتهما الحاجة بقدر استعداد البيئة: فتح الرجل عينيه فرأى أطلال<lb/>العلم في بلده دارسة، وأعلامه طامسة، وقد كانت مهاجرًا يرحل الطلاب إليها،<lb/>فأصبحت مهجورة يرحل عنها. فكان الإصلاح الضروري فيها إيجاد نشء جديد<lb/>من طلبة العلم يعلمون تعليمًا صالحًا يرجى أن يحيا به وبهم العلم، وقد كان سبب<lb/>اختيار الشيخ لقراءة بعض الكتاب ولكتابة بعض الشروح والتعليق على بعضها،<lb/>هو الضرورة أو الحاجة إلى تدريسها، لا كونها صالحة في نفسها، أو محاولته<lb/>إصلاح التعليم بها. مثال ذلك ما كتبه على شرح الفناري ومتن الشمسية في المنطق،<lb/>كان ما لا بد منه؛ لأن طلبة العلم كانوا يمتحنون بهما لأجل إعفائهم من الخدمة<lb/>العسكرية. ونقيس ما لم نعرف عذره فيه - كقراءة كتاب جمع الجوامع وشرح<lb/>بعض المتون - على ما عرفنا عذره فيه كمتن الشمسية وشرح الفناري، وكلاهما لا<lb/>يصلحان للتدريس في رأي العارفين بطرق إصلاح التعليم. ولو كان الشيخ في<lb/>مصر لقلنا إن عذره في قراءة جمع الجوامع اعتماد الجامع الأزهر عليه في<lb/>الامتحان ونيل شهادة العالمية.<lb/>لعلنا لو اطلعنا على جميع ما كتبه لظهر لنا من عذره ما لا يظهر لنا الآن، أو<lb/>ننتقد منها ما لا نظن الآن أنه منتقد، وحسب الرجل أن يكون مصلحًا في سيرته<lb/>ومجموع أعماله.<lb/>قد اطلعنا على كتاب دلائل التوحيد وبعض الرسائل من مؤلفاته المطبوعة،<lb/>وقرظنا بعضها في المنار وبينا مزيتها فيه. ويمكنا أن نستنبط منها ومن مذاكراتنا<lb/>القصيرة له ما نعده للقارئين من مزاياه ومزاياها:<lb/>(1) إن القاسمي درس فنون اللغة العربية والعلوم الشرعية على الطريقة<lb/>المألوفة في مدارس المسلمين منذ قرون، وتلقى تلك الكتب التي اختارها المتأخرون<lb/>للتدريس، ورأى حاجة أهل البلاد إلى بعض تلك الكتب لأجل امتحان الإعفاء من<lb/>العسكرية، وأن المشتغلين بالعلم منهم يظنون أن العالم لا يكون عالمًا حقيقة إلا<lb/>بتحصيل كذا وكذا منها (كجمع الجوامع وكتب السعد التفتازاني) فكانت هذه الأمور<lb/>الثلاثة أسبابًا لمحافظته على بعض ذلك التليد.<lb/>(2) أنه كان يرى أن ما يثبت بالدليل النقلي في النقليات والعقلي في<lb/>العقليات وبالتجربة في المجربات لا تتلقاه بالقبول هذه الأمة التي جمدت على التقليد،<lb/>وبعد عهد جمهورها بالحجة والدليل، إلا إذا أيد بنقل عن بعض العلماء السابقين،<lb/>ولا سيّما إذا كان من المشهورين، فكان يرى هذا ركنًا من أركان الإصلاح في<lb/>التدريس والتأليف لأجل إقناع المستدلين والمقلدين معًا، ونحن نجري على هذا في<lb/>المنار والتفسير أحيانًا.<lb/>(3) أنه كان يتحرى مذهب السلف في الدين وينصره في دروسه<lb/>ومصنفاته، وما مذهب السلف إلا العمل بالكتاب والسنة، بلا زيادة ولا نقصان، على<lb/>الوجه الذي كانوا يفهمونه في الصدر الأول. وقد اتهم - كما اتهم غيره من<lb/>المستقلين - بأنه أحدث مذهبًا جديدًا في الإسلام، ولما كانت حادثة السعاية التي<lb/>أشرنا إليها، وذكرنا أنه حبس فيها، لغط حساده بهذه المسألة فقال يرد عليهم:<lb/>زعم الناس بأني <gap resp="#org_MS"/> مذهبي يدعى الجمالي<lb/>وإليه حينما أف <gap resp="#org_MS"/> تي الورى أعزو مقالي<lb/>لا وعمر الحق إني <gap resp="#org_MS"/> سلفيّ الانتحال<lb/>مذهبي ما في كتا <gap resp="#org_MS"/> ب الله ربي المتعالي<lb/>ثم ما صح من الأخـ <gap resp="#org_MS"/> بار لا قيل وقال<lb/>أقتفي الحق ولا أر <gap resp="#org_MS"/> ضى بآراء الرجال<lb/>وأرى التقليد جهلاً <gap resp="#org_MS"/> وعمى في كل حال<lb/>وقال أيضًا في هذا المعنى:<lb/>أقول كما قال الأئمة قبلنا <gap resp="#org_MS"/> صحيح حديث المصطفى هو مذهبي<lb/>أألبس ثوب القيل والقال باليًا <gap resp="#org_MS"/> ولا أتحلى بالرداء المذهب<lb/>(4) كان يتحرى في المسائل الخلافية الاعتدال والإنصاف، واتباع ما يقوم<lb/>عليه الدليل من غير تشنيع على المخالف ولا تحامل. وكان لحرصه على الوفاق<lb/>وجمع كلمة المسلمين يجتهد في استبانة حجة كل فريق من أصحاب المذاهب،<lb/>وتقريب أحدهما من الآخر، بإظهار حجته أو شبهته، وحكاية ما يعارض الخصم<lb/>به. ومن كانت هذه طريقته فكثيرًا ما يغضب الخصمين معًا. فيتهمه كل منهما<lb/>بالتشيع للآخر. ثم إذا كان أحدهما مصيبًا والآخر مخطئًا يتعذر على محب الاعتدال<lb/>في الحكم بينهما أن يرضى باستحداث مذهب ثالث يجعله وسطًا بينهما؛ إذ ليس بين<lb/>الحق والباطل وسط، وإنما يكون الحق وسطًا بين باطلين، أو أباطيل ترجع كثرتها<lb/>إلى نوعين - الزيادة على الحق أو النقص منه. وقد اتهم الفقيد بعض السلفيين بأنه<lb/>خالف مذهب السلف في رسالته (تاريخ الجهمية والمعتزلة) التي نشرناها في<lb/>المنار، على شدة حرصه عليه وتحريه إياه؛ وانتقدها بعض الشيعة كما يأتي.<lb/>واتهمه بعض المستقلين بعثرة أخرى في رسالته (نقد النصائح الكافية) وهي أن<lb/>حب الاعتدال وتقريب أحد الخصمين من الآخر أخرجه عن الاعتدال في بعض<lb/>المسائل؛ ولكن بقصد الإصلاح.<lb/>وههنا مسألتان:<lb/>(إحداهما) أن المستقل في علمه وحكمه حق الاستقلال يتحرى ما يظهر له<lb/>أنه الحق فيقوله ويحكم به، وإن أغضب جميع الناس عليه. وقصارى ما يستبيحه<lb/>من إرضاء الناس أو استمالتهم التلطف في القول، وتزيين الحق الذي ثبت عنده<lb/>بحلي البيان وحلله، دون إبرازه لهم عاري الجسد عاطل الجيد.<lb/>(الثانية) أن الإصلاح بين الرجلين أو القبيلين من الناس فضيلة حث عليها<lb/>الشرع وعرف حسنها العقل، وقد أبيح فيها الكذب عند الرواة عملاً بقاعدة<lb/>(ارتكاب أخف الضررين) فبالأولى يباح فيها التماس العذر لكل خصم فيما خالف فيه<lb/>الآخر، وتوجيه ما قام عنده من الحجة أو شبه الحجة. وهذه الطريقة في الإصلاح<lb/>أقرب الطرق لإرضاء المعتدلين من أهل المذاهب المختلفة، وأما الغلاة في<lb/>التعصب لمذاهبهم فلا يرضيهم إلا موافقتهم واتباعهم.<lb/>أما العمل بهاتين المسألتين وإعطاء كل واحدة منهما حقها فهو عسر جدًّا، فإن<lb/>المستقل جد الاستقلال إذا تصدى للتوفيق بين الخصمين المتعصبين يغضبهما جميعًا،<lb/>وإنما يمكن أن يرضي المستقل من كل فريق أو المستعد للاستقلال إذا أوتي<lb/>الحكمة وفصل الخطاب.<lb/>ومن الآيات على ذلك أن رسالة (تاريخ الجهمية والمعتزلة) لم يكتب أحد في<lb/>هذا العصر كتابة أعدل منها في التأليف بين فرق المسلمين الكبرى - وهم أهل السنة<lb/>الأثرية والأشاعرة والمعتزلة والشيعة والخوارج - وقد كتب بعض علماء الشيعة<lb/>ردًّا عليها قبل إتمام نشرها، وهل يرضى شيعي بتعديل بعض الخوارج والرواية<lb/>في الصحيحين عنهما؟ وأنكر بعض أهل السنة الأثريين بعض المسائل فيها كما<lb/>تقدم. فأين هذه من تلك الرسالة التي كتبها أحد علماء الشيعة للتوفيق بين الأمة<lb/>بزعمه أو دعواه الظاهرة فكانت عبارة عن دعوة أهل السنة إلى التشيع بتخطئتهم<lb/>وتصويب الشيعة في جميع مسائل الخلاف! !<lb/>أخلاقه وشمائله:<lb/>كان من أكمل ما رأيت في أخلاقه وآدابه وشمائله: كان أبيض اللون نحيف<lb/>الجسم ربعة القد، أقرب إلى القصر منه إلى الطول، غضيض الطرف، كثير<lb/>الإطراق، خافض الصوت، ثقيل السمع، خفيف الروح، دائم التبسم.<lb/>وكان تقيًّا ناسكًا، واسع الحلم، سليم القلب، نزيه النفس واللسان والقلم، برًّا<lb/>بالأهل، وفيًّا للإخوان، يأخذ ما صفا ويدع ما كدر، عائلاً عفيفًا قانعًا.<lb/>لا يطبيه طمع مدنس <gap resp="#org_MS"/> إذا استمال طمع أو أطبى<lb/>وقد بينا ما كان لأخلاقة الكريمة من حسن الأثر، والوقاية من كيد الجاهدين<lb/>والحاسدين، والإعانة على الإصلاح.<lb/>ومن حسن وفائه أنه لم يقطع مراسلتنا ولا مراسلة الأستاذ الإمام في إبان ثقل<lb/>وطأة الاستبداد الحميدي؛ إذ كانت مراسلتنا تعد من الجنايات السياسية التي تعاقب<lb/>الحكومة صاحبها أشد العقاب، ولكنه ترك التصريح بنقل شيء عنا كما يعلم من<lb/>كتابه (دلائل التوحيد) وصرّح لنا بذلك.<lb/>وقد عبرنا عن بعض ما وجدناه من الحزن لفقده بكتاب وجهناه إلى أهله،<lb/>وكان من يعرف ما بيننا من الإخاء يعزينا عنه كما يعزي الإخوة في النسب. وما<lb/>بيننا من أخوة النسب الروحي أعلى من النسب الجسدي، على أن نسب أمه<lb/>يتصل بنسبنا أيضًا.<lb/>وحسبي أن أدون من تلك التعازي ما كتبه إليَّ صديقي وصديقه علامة العراق<lb/>ورحلة أهل الآفاق، السيد محمود شكري الألوسي الشهير. وقد كتبت إليه مثل الذي<lb/>كتبه إليّ بباعث القلب، ولكنه سبق كدأبه في السبق إلى كل فضل. وهذا ما كتبه<lb/>بعد الألقاب، وفاتحة الخطاب:<lb/>(أما بعد؛ فقد نعت إلينا صحف البلاد الشامية وفاة العلامة السيد جمال الدين<lb/>القاسمي قدّس الله روحه الزكية، فأمضّ ذلك الخبر قلبي وأفض لبّي، وجرح فؤادي<lb/>وطرد رقادي. وأحدث لي حزنًا ملازمًا، وألمًا دائمًا، وأورثني قلقًا واخزًا.<lb/>وانزعاجًا حافزًا. وحيث كان المشار إليه من أعزة أحبابكم، وخُلّص أصفيائكم،<lb/>مع ما كان عليه من الفضل الوافر، والأدب الباهر، والورع الظاهر، والنسب<lb/>الطاهر، والذب عن الشرع المبين، وقوة الإيمان واليقين، ومناضلة الحائدين<lb/>والملحدين، وأنه حسبما اعترف له الموافق والمخالف:<lb/>أحيا به الله الشريعة والهدى وأقام فيه شعائر الإسلام<lb/>حكم على أهل العقول يبثها <gap resp="#org_MS"/> منعوتة الأوضاع والأحكام<lb/>ويريك في ألفاظه وكلامه <gap resp="#org_MS"/> سحر العقول وحيرة الأفهام<lb/>فإني أعزيك على فقده، وتوسده للحده، ومفارقته لهذه الدنيا الغدارة الخائنة<lb/>المكارة، فإن نعيمها زائل، وكوكب سعدها آفل، فلا أوجع الله لك قلبًا، ولا كدر<lb/>لك خاطرًا ولا لبًّا، وللإسلام من طلعتكم الغراء سلوان عمن مضى من الفضلاء،<lb/>وإنما يجل الرزء إذا قل العوض، ويكبر المصاب إذا عدم الخلف. فأما إذا كنت<lb/>الباقي، وغيرك الماضي، وصرت الموجود، وسواك المفقود، فالفادحة خفيفة<lb/>الوقع، مرؤبة الصدع، ويد الدهر فيما نال قصيرة، ومنته فيما ترك كبيرة.<lb/>هذا مع أسفي عليه كل الأسف، وتصاعد أنفاسي بمزيد اللهف، وقد جرت<lb/>عليه من العيون عيون، فإنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>نسأله تعالى أن يديمكم ركنًا للإسلام، ومرجعًا للخاص والعام، ويصونكم من<lb/>طوارق الليالي والأيام، تذكرة للسلف الأعلام) . اهـ.<lb/>وأقول: إن مما يعزيني ويعزي هذا الأخ الكريم والمصلح العظيم، الذي لا<lb/>أستحق بعض ثنائه، ولا ينسيني نقصي كمال إطرائه، أن أخانا الفقيد قد ربّى وعلّم<lb/>أفرادًا من إخوته وغيرهم يرجى أن يقفوا أثره، ويتلوا تلوه، وإن كان نسيج وحده<lb/>فتبقى بهم ديار الشام، آهلة إن شاء الله بالعلماء والأعلام، على مدى السنين والأيام.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>جرجي بك زيدان<lb/>قضى الله - ولا راد لقضائه - أن لا نفرغ من رثاء وترجمة رجال العلم الذين<lb/>فجعت بهم الأمة العربية في هذه السنة في مصر والشام، إلا وقد رزئ القُطران<lb/>بفجيعة أخرى، فقد فاجأت المنية في التاسعة والعشرين من هذا الشهر جرجي بك<lb/>زيدان صاحب مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:10">الهلال</tei:title>، وأحد أركان النهضة العربية الحديثة، فاجأته كهلاً قد<lb/>بلغ أشده واستوى، حسن الصحة تام القوى - وقد أتم في هذه الليلة تصحيح آخر<lb/>كراسة من آخر جزء من أجزاء السنة الثانية والعشرين للهلال، آخر كراسة من<lb/>كتاب تاريخ العرب. وتنفس الصعداء من تعب ليلة شعر بأنه ألقى عن عاتقه في<lb/>أولها تعب عشرة أشهر، ثم ألقى نفسه على سريره ليبدأ فيها باستراحة شهرين<lb/>كاملين، فغاضت نفسه، فإذا هو قد ألقى عنها تعب ربع قرن في الجهاد العقلي كان<lb/>هو القاضي على مادة ذلك الدماغ الذي يشبه معملاً من معامل الكهرباء، في السرعة<lb/>والنور والحرارة والضياء، والمقوض لدعائم تلك الحياة الحميدة، حياة الجد والعمل<lb/>والعفة والاستقامة. فإذا كان الجهاد العقلي قد صرع أحمد فتحي باشا زغلول<lb/>والأستاذ القاسمي بعد مرض طويل أو قصير، فقد صرع جرجي بك زيدان من غير<lb/>مرض ولا شكوى.<lb/>فقدت الأمة العربية بهذا الرجل ركنًا من أركان نهضتها الحديثة في العلم<lb/>والأدب، بعد أن نضج علمه، واتسعت معارفه، وكملت تجاربه، وصار أقدر على<lb/>إتقان خدمتها، ومساعدة نهضتها.<lb/>نشأ الرجل عصاميًّا، فقد ولد في أواخر سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1861" change="#d3e146">1861</tei:date>م من أبوين فقيرين أميين،<lb/>ولكن يظهر أنه كان له في الأرومة العربية عرق راسخ، فقد بحث عن أصل<lb/>بينهم - وكان يسمى بيت مطر - فانتهى به البحث إلى ترجيح كونه من عرب<lb/>حوران، وكان يظن أنه كأكثر الروم الأرثوذكس في سوريا من بني غسان.<lb/>تلقى مبادئ القراءة والكتابة في بعض مكاتب بيروت الابتدائية. وكان<lb/>يشتغل مع والده في مهنته لأجل المعاش؛ ولكن استعداده للعلم وعشقه للمدارس كان<lb/>قويًّا جدًّا، فكان يختلف إلى بعض المدارس الليلية، يتعلم فيها اللغة الإنكليزية.<lb/>ويبحث عن رجال العلم والأدب ويتقرب إليهم، وانتظم مع طائفة من خيارهم في<lb/>سلك جمعية شمس البر الأدبية، فازداد حبًّا للعلم ورغبة في طلبه، وكان بعض من<lb/>آنس فيه الاستعداد من أهل العلم يقرأ له دروسًا خاصة يستعد بها لدخول القسم<lb/>الطبي من المدرسة الكلية الأمريكانية الشهيرة ببيروت، وبعد تحصيل قليل أدى<lb/>الامتحان ودخل المدرسة فكان يتعلم فنون الصيدلة ويؤدي بعض الخدمة لأجل<lb/>المعاش؛ ولكنه ترك المدرسة في أثناء السنة الثانية لما كان عرض فيها من<lb/>الاختلال الداخلي المعروف. وقصد بعد ذلك الديار المصرية ليتم دروسه في مدرسة<lb/>القصر العيني فلم يتح له ذلك؛ بل دخل في طور العمل والكسب.<lb/>إن كثيرًا من النابغين لم يقيموا في المدارس زمنًا طويلاً، ومن الثابت<lb/>بالاختبار أن طول الإقامة في المدارس تضعف ملكة الاستقلال، فيخرج الطالب<lb/>بعده مقلدًا جامدًا على ما أطال درسه ومزاولته. فإن كانت سعة العلم لا تحصل إلا<lb/>في الوقت الواسع، فالواجب أن يكون أطول زمن التحصيل خارج المدرسة لا<lb/>داخلها، وفي أثناء العمل بالعلم، لا في أثناء تلقي نظرياته ومصطلحاته. ورُبَّ<lb/>ذكي أو مجتهد يحصّل من مسائل العلم في سنة ما لا يحصله غيره في سنين كثيرة<lb/>وما تحصيل المدرسة إلا دلالة على طريق العمل بالعلم، فمن يطلب العلم فيها لأجل<lb/>الاستعانة به على العمل بعد الخروج منها، فربما يكفيه القليل من العلم، فيجعله<lb/>أهلاً للعمل الذي لا يكمل العلم إلا به. وأما من يطلب العلم لأجل نيل شهادة مدرسية<lb/>يتوسل بها إلى رزق لا يتوقف على دوام الاشتغال به والارتقاء فيه، فهجرته إلى ما<lb/>هاجر إليه، فهو يحصل ورقة الشهادة، ولكنه قلّما يكون عالمًا عاملاً بعلمه مرتقيًا<lb/>فيه. وناهيك إذا كان طلبه للعلم بإرادة ولي أمره، لا بإرادته الذاتية ورغبته.<lb/>أما فقيدنا اليوم فقد كانت نفسه العصامية هي الحافزة لهمته والباعثة له على<lb/>طلب العلم، وكان يقصد من العلم أن يعمل به فيفيد مالاً وجاهًا يكون به في مقدمة<lb/>أمته لا في ساقتها. ولذلك حصل بجده وقوة إرادته في الزمن القليل ما مكنه من<lb/>العمل الذي عجز عن مثله مَن هم أكثر منه تحصيلاً، وأوسع في العلوم والفنون<lb/>عرفانًا. وأمّا إذا اتفق لمثل صاحب هذه الهمة والإرادة تحصيل المقدمات تامة من<lb/>أول النشأة، فإن عمله يكون أقوم، وسيره فيه يكون أسرع وأتم.<lb/>اشتغل الفقيد عقب هجرته إلى مصر بالتحرير في جريدة يومية اسمها الزمان<lb/>نحوًا من سنة، ثم سافر مع الحملة النيلية الإنكليزية إلى السودان مترجمًا في قلم<lb/>المخابرات، وشهد بعض وقائع الحرب في السودان، ومكث هنالك عشرة أشهر،<lb/>ثم عاد وسافر إلى سورية فاشتغل فيها مدة بدراسة اللغتين العبرانية والسريانية، ثم<lb/>إلى بلاد الإنكليز، ثم عاد إلى مصر فندبه أصحاب المقتطف إلى مساعدتهم في<lb/>إدراته فتولاها سنة وأشهرًا، ثم استقال منها وانصرف بكل همته إلى التأليف فألف<lb/>تاريخ الماسونية ومختصر التاريخ العام وتاريخ مصر الحديث. ثم تولى إدارة<lb/>التعليم بالمدرسة العبيدية سنتين.<lb/>وفي أواخر سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1892" change="#d3e146">1892</tei:date> ميلادية أنشأ مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:10">الهلال</tei:title>، وجعل جل عنايته فيها<lb/>بالتاريخ والأخبار العلمية، وجعل لها ذيلاً من القصص (الروايات) الغرامية<lb/>الممزوجة بتاريخ الإسلام، فظهر من خطته فيما ينشئ وينقل أنه من أقدر من<lb/>اشتغل بالصحف العربية والتأليف في هذا العصر، أو أقدرهم على جذب جمهور<lb/>القراء إلى ما يكتب، بمحاولة جعل ما يكتبه لذيذًا سهل الفهم، كالطعام اللذيذ سهل<lb/>الهضم، وكان يختار في كل وقت ما يناسبه، وفي كل حال ما يلائمه، فإذا ألمّت<lb/>ملمة، أو حدثت حادثة مهمة- كالحروب ومشاكل الدول وموت الملوك والكبراء -<lb/>بادر إلى كتابة ما يتعلق بذلك من مباحث التاريخ القديم والحديث، مزينًا له بما<lb/>يتعلق به من الصور والرسوم.<lb/>وكان سلمًا نزيه القلم، يتقي كل ما يثير غضب أصحاب المذاهب الدينية،<lb/>والأحزاب السياسية، ولكنه لم يسلم مع ذلك من اتهام بعض سيئي الظن من<lb/>المسلمين والنصارى، فقد اتهمه بعض الأولين بتعمد الطعن في الإسلام بفرية<lb/>يفتريها، أو دسيسة يدسها، وكانوا يستدلون على ذلك ببعض الأغلاط التي وقع فيها،<lb/>أو تصوير بعض المسائل بغير الصورة التي يعرفونها، لفهمها بغير الصفة التي<lb/>يفهمونها، ورد عليه بعض هؤلاء في المؤيد. وطالما رددت على بعضهم مبرئًا له<lb/>من سوء القصد، لما لي فيه من حسن الظن. وأشرت إلى ذلك في المنار غير مرة.<lb/>وقد حدثني أن بعض سيئي الظن من النصارى قد اتهمه بضد ما يتهمه به<lb/>بعض المسلمين: اتهموه بمصانعة المسلمين ومحاباتهم، ومدح الإسلام والمسلمين<lb/>تقربًا إليهم لأجل الكسب منهم. ولا يسلم من ألسنة الناس أحد، كيف وقد كفروا<lb/>بالواحد الأحد، الفرد الصمد، سبحانه وتعالى.<lb/>نعم إنه قد ظهر منه بعد الانقلاب العثماني نزعة جديدة، تقدمتها نزغة عدت<lb/>إحياء لمذهب الشعوبية: ذلك بأنه زار الآستانة ولقي فيها بعض زعماء جمعية<lb/>الاتحاد والترقي، ثم عاد متشبعًا بالنهضة التركية، مستنكرًا مجاراة العرب<lb/>لإخوانهم الترك بالقيام بنهضة عربية، مستصوبًا خطة الاتحاديين الأولى من تتريك<lb/>العناصر وإدغام العرب في الترك. وقد كتب في الهلال ما يشعر بهذه النزعة،<lb/>فهاج ما كتبه جماعات فتيان العرب في الآستانة وسورية، وكادوا يحملون عليه في<lb/>الصحف ردًّا واحتجاجًا؛ ولكن حالت دون ذلك معارضة مسموعة مقبولة.<lb/>وأما النزغة التي سبقت هذه النزعة، فهي مطاعن للفقيد في العرب أودعها<lb/>في تاريخ التمدن الإسلامي فطن لها أخيرًا من لم يكن يحفل بها. وزادهم التفاتًا إليها<lb/>ترجمة جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">إقدام</tei:title>) التركية لتاريخ التمدن الإسلامي ونشره فيها بالتتابع.<lb/>فتشاور كثير من الشبان المتعلمين في الرد على هذا التاريخ ولم يظهر منهم شيء.<lb/>ثم اتفق أن انبرى للرد عليه في هذه المسألة الأستاذ الشهير الشيخ شبلي النعماني من<lb/>أشهر علماء الهند وأوسعهم اطلاعًا في التاريخ. وكتب إلينا هذا الأستاذ الكبير وهو<lb/>صديقنا وصديق فقيدنا المردود عليه يخبرنا بما شرع فيه من الرد، ويقترح علينا<lb/>أن ننشر رده في المنار، ولما كنا نعهد من الفقيد تلقي الانتقاد عليه بسعة الصدر؛<lb/>بل عهدنا منه مطالبة الكتاب بهذا الانتقاد - ونعلم أن الأستاذ الشيخ شبلي النعماني<lb/>صديقه - ونرى أن تمحيص هذه المسألة أصبح ضروريًّا - بادرنا إلى نشر الرد من<lb/>غير أن نقرأه؛ بل نشر في أثناء رحلتنا الهندية، ثم قرأناه بعد عودتنا من الهند<lb/>وعمان والعراق وسورية، فرأيناه فوق ما كنا نظن من شدة الرد، ورمي الفقيد بسوء<lb/>القصد. وكنا علمنا من المنتقد عند لقائه في الهند أنه كان يرى بعض الغلط في<lb/>تاريخ التمدن الإسلامي وغيره من مؤلفات صاحبه فيحمله على الخطأ أو سوء الفهم،<lb/>ولكنه لما قرأ مجموع طعنه في العرب جزم بأنه صادر عن سوء قصد. فهذا<lb/>سبب شدة حملته عليه، على ما كان من مودته له. وقد كتبنا مقدمة لانتقاد الشيخ<lb/>شبلي إذ طبع على حدته بينا فيها ذلك، وإننا لو اطلعنا على ما فيه من الشدة قبل<lb/>نشره، لراجعنا الكاتب فيه واستأذناه بحذف الطعن الشخصي منه، وقد نشرنا تلك<lb/>المقدمة في المنار تعزيزًا لدفاعنا السابق بالقلم واللسان، عن رجل عددناه صديقًا لنا،<lb/>وعضوًا نافعًا في أمتنا، على أننا لم نسلم مع ذلك من سوء ظنّه فينا:<lb/>ثقلت وطأة رد الشيخ شبلي النعماني على الفقيد لشدته؛ ولأنه كان يعده من<lb/>أصدقائه، وأثنى عليه غير مرة في هلاله، فلم يصدق أولاً أنه هو المنتقد، واتهمنا<lb/>بذلك، وكتب إلى الشيخ شبلي كتابًا ذكر فيه ذلك، راجيًا أن يكتب إليه متنصلاً منه<lb/>ليبين ذلك في الهلال، ويظهر أن النقد لصاحب المنار! ! وقد أطلعني الأستاذ<lb/>الشيخ شبلي على كتابه ذاك في (لكهنؤ) أيام كنت فيها، ورأيته متعجبًا منه، فكان<lb/>عجبي أشد من عجبه. وقد ذكرت للفقيد ذلك معاتبًا، فكان حقي عليه في سوء ظنه<lb/>بي، أكبر من حقه علي في نشر النقد - وقد نشر في غيبتي.<lb/>وقد اتفق لي مثل هذا مع كاتب سوري آخر، كانت حقوق الصحبة بيني<lb/>وبينه أقوى منها بيني وبين جرجي بك زيدان، وكنت أثني عليه للأستاذ الإمام<lb/>وأستميله لمساعدته، فكتب إلى الأستاذ كتابًا يطعن بي فيه، ويتهمني بتنفير الأستاذ<lb/>عنه، والطعن فيه عنده، فتعجب الأستاذ من أمري وأمره! !<lb/>أما مؤلفاته فهي مطبوعة مشهورة وهاك أسماؤها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>التاريخ العام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>تاريخ مصر الحديث، جزآن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>تاريخ التمدن الإسلامي، خمسة أجزاء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>تاريخ العرب قبل الإسلام، جزء واحد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>تاريخ الماسونية العام، جزء واحد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>تاريخ اليونان والرومان، جزء واحد صغير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>تاريخ إنكلترا والرومان، لم نره.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>تاريخ اللغة العربية، لم نره.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>تاريخ آداب اللغة العربية (4) أجزاء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>الفلسفة اللغوية، جزء صغير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>أنساب العرب القدماء، جزء صغير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>علم الفراسة الحديث، جزء صغير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>طبقات الأمم، جزء صغير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>عجائب الخلق.<lb/>(15- 36 قصص (روايات) منها (18) قصة تتعلق بتاريخ الإسلام<lb/>وثلاث تتعلق بتاريخ مصر، وواحدة غرامية محضة.<lb/>وأما أخلاقه وشمائله فقد كان أديب النفس، نزيه اللسان والقلم، بشوش الوجه<lb/>معتصمًا بحبوة الجد، متنزهًا عن اللغو والعبث، محبًّا للنظام، حفيًّا بالأهل،<lb/>وصولاً للرحم، محبًّا للقريب.<lb/>ورأيي فيه أن عقله كان أكبر من عمله، ومن فضل عقله على علمه حسن<lb/>اختيار ما كان يكتب، وحسن ترتيبه وتبويبه، فقد كان في هذا - وهو من ثمرات<lb/>العقل - أبرع منه في تحرير المباحث وتنقيحها، وتمحيص الحقائق بالقول الفصل<lb/>فيها. وسبب ما انتقد وما ينتقد من الغلط على كتبه بحق، هو أنه كان يقدم على<lb/>الكتابة في مباحث لم تسبق له دراستها، معتمدًا على مراجعتها من مظانها عند<lb/>الحاجة إليها، ومن كان يكتب المقالة في يوم أو أيام أو ساعة أو ساعات؛ لأجل أن<lb/>تنشر في مجلة شهرية، ويؤلف الكتاب في عدة أشهر؛ لأنه وعد بنشره في وقت<lb/>معين من السنة، قلما يستطيع أن يجمع بين المواد وتنسيقها وترتيبها، وبين<lb/>تمحيص الحقائق فيها وتحريرها. ولعمر الإنصاف أنه ليقل من يستطيع كتابة تلك<lb/>الكتب في مثل الزمن الذي كتبها فيها مصنفها، وهل وجد في أمتنا كثير من أمثال<lb/>من فقدته اليوم؟<lb/>وقد ترك للأمة ما يعزيها عنه - تلك المصنفات الجامعة بين الفائدة واللذة،<lb/>ونجله النجيب أميل زيدان الذي أحسن تعليمه وتربيته. وقد رأى قراء الهلال من<lb/>آثار قلمه فيه، ما يبشر باستمرار بزوغه عليهم ما داموا مقبلين عليه موازرين له،<lb/>(ولا غَرْو أن يحذو الفتى حذو والده) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2810.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>