<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="34" to="34" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">34</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4406.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1353" change="#d3e146">1353</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1935م</date>
         <pb n="n34-p590" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4407.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>في الجن</head>
               <lb/>
               <lb/>(من 23 - 26) حضرة صاحب الفضيلة أستاذنا الجليل السيد محمد رشيد<lb/>رضا<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فكلما حزبنا أمر من أمور ديننا<lb/>الحنيف لم نر سواك ملجأ نلجأ إليه، وكلما نزلت بنا نازلة تلفتنا فهدانا (منارك)<lb/>إليك، وكشف لنا عن موضعك، وقال بلسان الحال هذا هو إمام العصر، وارث<lb/>علم الإمام، ورافع لواء السنة، وهادم بناء البدعة، فلا نجد عندئذ بدًّا من التوجه<lb/>إليك في مهماتنا الدينية، أبقاك الله للإسلام ذخرًا ولسانًا، وحفظ عليك نعمة الألمعية<lb/>ونعمة العافية.<lb/>مولاي الأستاذ: جرى الحديث بيني وبين أحد إخواني العلماء في جمع من<lb/>أهل المعرفة فيما يدعيه بعض الدجاجلة من القدرة على استخدام الأرواح، وتسخير<lb/>الجن في قضاء الحاجات، وشفاء الأمراض، وقطع المسافات البعيدة في المدة<lb/>الوجيزة، وغير ذلك، فأنكرت عليه قدرة الإنسان على شيء من ذلك، كما أنكرت<lb/>أن يكون لهذه الأرواح سلطان على البشر إلا ما توسوس به إليه، فاستظهر علي<lb/>بالآية الكريمة {الَّذِينَ يَأْكُلُونَ الرِّبَا لاَ يَقُومُونَ إِلاَّ كَمَا يَقُومُ الَّذِي يَتَخَبَّطُهُ الشَّيْطَانُ<lb/>مِنَ المَسِّ} (البقرة: 275) وحاول أن يتخذ منها دليلاً على تسلط الشيطان على<lb/>الإنسان - فاحتكمت وإياه إلى الجزء الثالث من تفسير المنار، وبمراجعته وجدناكم<lb/>قد اختصرتم القول في هذا الموضوع اختصارًا لا يشفي غلة المتطلع، فآثرت أن<lb/>أتوجه بالسؤال لفضيلتكم علكم تبسطون القول في (مناركم) الأغر في موضوعنا<lb/>هذا بما يشفي ويكفي، مع التفضل بالإجابة على ما يأتي.<lb/>(س23) هل الآية قاطعة في وجود هذا النوع من التسلط كما يقتضيه ظاهر<lb/>التشبيه، وهل هناك دليل قاطع سواها؟<lb/>(س 24) هل جاء في السنة الصحيحة ما يدل على شيء من ذلك؟ وهل<lb/>يصح الاستلال بحديث (إن الشيطان يجري من أحدكم مجرى الدم) على فرض<lb/>صحته أم يحمل ذلك على المجاز والمراد الوسوسة؟<lb/>(س25) هل من الممكن أن يخالط الشيطان الإنسان أو يمسه؟ وهل<lb/>صحيح ما يحكى من تزوج الآدميين بزوجات من نساء الجن؟<lb/>(س26) هل يظهر الجن لبني آدم أم أن مادة الاجتنان تحكم بعدم ظهوره<lb/>للعيان، أفيدونا من واسع علمكم بما يثلج صدورنا، وتطمئن إليه نفوسنا،<lb/>ولفضيلتكم الأجر العظيم، والشكر الجزيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ح. المحامي الشرعي<lb/>* * *<lb/>تسخير الناس للجن وسلطان الجن على الناس<lb/>
               <lb/>(جواب المنار)<lb/>إن كنت قد اختصرت في الكلام على الجن والشياطين في تفسير آية آكلي<lb/>الربا من الجزء الثالث، فقد أطلت في ذلك في تفسير آيات من سورة الأنعام<lb/>والأعراف وغيرها، وفي مواضع من المنار، ولذلك أوجز هنا في الجواب فأقول:<lb/>لو كان الجن مسلطون على الإنس بما يشاؤون من نفع وضر، وكان دجاجلة<lb/>يسخرونهم في هذا كما يشاؤون لتحكم هؤلاء الدجالون في أموال الناس وأنفسهم،<lb/>ولتنافس الملوك والأغنياء في اصطناعهم؛ ولكنا نراهم أحقر الناس وأفقرهم إلا من<lb/>استطاع بدهائه أن يخدع بعض الأغبياء الجاهلين والنساء فيسلب أموالهم بالحيل،<lb/>كما ظهر في مصر في هذين العامين، وفي غيرهما عندما رفعت القضايا على<lb/>بعض من اشتهروا باستخدام ملوك الجن، على أن كثيرًا من الناس حتى المتعلمين<lb/>والأذكياء يخدعون بحوادث يخفى عليهم الدجل فيها، وإن لقوى نفس الإنسان تأثيرًا<lb/>في كثير من الأمور بما يخالف المألوف المعروف، وهي شاذة لا تتخذ سننًا عامة.<lb/>(23) تخبط الشيطان من المس:<lb/>إن آية تشبيه قيام آكلي الربا بقيام الذي يتخبطه الشيطان من المس، لا تفيد<lb/>دلالة قطعية على تسلط الجن والشياطين على الناس بما شاؤوا من نفع وضر، فإن<lb/>كان التشبيه مبنيًّا على ما كان معهودًا عن العرب وغيرهم، ولا سيما النصارى من<lb/>اعتقادهم أن بعض الجنون يكون بملابسة الشيطان للمجنون من غير أن يكون إقرارًا<lb/>لهم عليه كما قال البيضاوي وغيره من المفسرين فالأمر ظاهر، وإن كان يتضمن<lb/>إقرارهم عليه كما يقول آخرون، فهذه الملابسة غيبية لا تُعْرَف حقيقتها ولا سببها،<lb/>ولا تدل الآية دلالة قطعية على أنها تكون بسلطة للشيطان عامة، أو خاصة هو<lb/>مختار فيها، وربما كان الأقرب إلى العقل فيها أن الإنسان إذا عرض له ضعف في<lb/>أعصابه واختل إدراكه ومزاجه، تحدث لنفسه مناسبة قوية بروح الشيطان الذي<lb/>وظيفته الوسوسة، فيقوى تأثيره فيها بهذا النوع من الجنون، كما تقوى المناسبة<lb/>بين جسد الإنسان وبعض ميكروبات الأمراض باختلال مزاج الجسم، فتلابسه بما<lb/>لا تستطيعه في حالة قوة الجسم وسلامته، ولهذا جُرِّبَ شفاء هذا النوع من الجنون<lb/>بالعلاج الروحاني الذي هو عبارة على توجه روح بشرية قوية طاهرة إلى روح<lb/>المجنون، بما يقويها ويطرد روح الشيطان منها، ومن وسائل هذا العلاج الدعاء<lb/>والرقية، وهو المروي عن المسيح عليه السلام، وعمن دونه من الروحانيين،<lb/>ووقع لنا شيء منه ذكرناه في مثل هذا البحث من المنار وتفسيره.<lb/>(24) حديث (إن الشيطان يجري من ابن آدم مجرى الدم من العروق) متفق عليه:<lb/>هذا الحديث لا يدل على أن الشياطين مسلطون على الناس بما يشاؤون من<lb/>ضر ونفع، غير ما هو ثابت في القرآن من الوسوسة لهم؛ وإنما هو تشبيه لتغلغل<lb/>وسوستهم في النفس، وعدم شعور الناس بها إلا من راقب خواطره وأفكاره وحاسب<lb/>نفسه على مثاراتها فهو كقول الشاعر:<lb/>* جرى حبها مجرى دمي في مفاصلي *<lb/>
               <lb/>(25و 26) إمكان مخالطة الشيطان للإنسان وظهوره له:<lb/>الإمكان العقلي لا نزاع فيه، وما كل ممكن يقع، وأما الشرع فلا يكلفنا<lb/>تصديق ما يحكيه الناس من ذلك، وظاهر قوله تعالى: {إِنَّهُ يَرَاكُمْ هُوَ وَقَبِيلُهُ مِنْ<lb/>حَيْثُ لاَ تَرَوْنَهُمْ} (الأعراف: 27) أن الإنسان غير مستعد لرؤية الجن<lb/>والشياطين كما خلقهم الله؛ ولكنهم قد يتشكلون بصور مادية لطيفة أو كثيفة ترى<lb/>بالعينين، فراجع تفسير هذه الآية (في 359- 372) من جزء التفسير الثامن، ففيه<lb/>مباحث كثيرة في الموضوع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p607" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4408.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاضرتي في جمعية الشبان المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>أيها الإخوان:<lb/>كنت عازمًا على أن أسمع في اجتماع هذا العام ولا أتكلم، حتى إذا ما فرغ<lb/>الخطيب الأول صديقي الأستاذ المؤرخ الشيخ عبد الوهاب النجار من خطبته، بدا<lb/>لي أن أتعقبه أو أقفي عليه متطوعًا بكلمة تكون مقابلة لكلامه من ناحية غير الناحية<lb/>التي سلكها وهي لا مندوحة عنها فأقول:<lb/>مضت سنة الأمم أن يسلك مرشدوها في الكوارث التي تنزل بها طريقتين<lb/>(إحداهما) تهوين الخطب، وتصغير الكارثة، وتقوية الرجاء بزوالها وانكشافها عن<lb/>قريب؛ إشفاقًا عليها من اليأس، وقد سلك هذه الطريقة الأستاذ فصوَّر كارثة<lb/>اليهودية الصهيونية بسحابة صيف تنذر فلسطين بطوفان عظيم، ثم لا تلبث أن<lb/>تنقشع وتزول؛ ولكنه توقع أن يكون خذلان اليهود فيها، والقضاء على ملك<lb/>إسرائيل الذي يحاولون تأسيسه في مهد ملك داود وسليمان بظهور مسيحهم الدجال<lb/>الذي حذر منه الأنبياء عليهم السلام، وآخرها خاتمهم محمد رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم الذي أمر أمته أن تستعيذ بالله من فتنته في الدعاء المأثور بعد التشهد<lb/>الأخير من الصلاة.<lb/>فإن كان المصاب بعدوان اليهود على فلسطين لا ينكشف إلا بظهور مسيحهم<lb/>الدجال فياللهول، وياللرزية، إنه لبلاء لا ينكشف إلا في آخر عمر الدنيا، ولا<lb/>تلبث بعده أن تقوم الساعة.<lb/>وقد أشار الأستاذ الخطيب إلى ما ورد في الأحاديث النبوية الصحيحة من<lb/>القتال بين اليهود والمسلمين، والبشارة بأن المسلمين يظهرون عليهم فيه، وذهب<lb/>علماؤنا إلى أن هذا سوف يقع في عهد المسيح الدجال.<lb/>وأما الطريقة التي أريد سلوكها في بيان ما يجب على الأمة العربية والشعوب<lb/>الإسلامية، من العبرة بالنكبة اليهودية الصهيونية، فهي طريقة الأسباب الدنيوية،<lb/>والسنن الاجتماعية، التي يسير عليها أهل البصيرة والعلم قبل وقوع ما أنبأ به<lb/>الأنبياء عليهم السلام من مقدمات خراب العالم وقيام الساعة، ومنها ظهور المسيح<lb/>الدجال الذي رجحت في تفسير المنار أن اليهود سيهيئون أسبابه ومعجزاته بالعلوم<lb/>الكونية.<lb/>وإنني - مع هذا - أعتقد أن العدوان الصهيوني الحالّ بمساعدة الإنكليز على<lb/>فلسطين لا ينتهي إلا بقتال بينهم وبين العرب، لا أقول هذا تحريضًا لكم أيها<lb/>الحاضرون عليه، فإنني لا أظن أن أحدًا منكم أهلاً ولا مستعدًّا له؛ وإنما هذه عاقبة<lb/>طبيعية لما هو واقع هنالك، فقد ثبت في الأخبار المتواترة أن اليهود في فلسطين<lb/>يقتنون السلاح ويستزيدون منه بالتهريب من أوربة، وقد عثرت الحكومة على<lb/>باخرة تحمل شيئًا ليس بالقليل منه لليهود من أيام قليلة، وأن أمة غنية تريد إخراج<lb/>قوم من ديارهم لجعلها ملكًا لها لا بد لها من الاستعداد للقتال، فاليهود يجلبون السلاح<lb/>العصري من أوربة، والدولة الإنكليزية قد نزعت سلاح عرب فلسطين من أيديهم،<lb/>وهي تريد نزع سلاح إخوانهم في شرقي الأردن عند سنوح الفرصة بمساعدة خونة<lb/>العرب وسواعدهم، ومتى تم هذا يسمح لليهود بنزع أرض شرقي الأردن، كما<lb/>ينزعون أرض فلسطين، هذا رأي لي قديم في عاقبة الحكومة المؤقتة في شرقي<lb/>الأردن طالما صرحت به لمن لقيت من أهل البلاد، وقل من كان يعقله؛ ولكنهم<lb/>سيرونه بأعينهم.<lb/>هذه مقدمة سنحت قبل الكلمة المقصودة من وقفتي هذه، وهاؤم اسمعوها<lb/>بالاختصار: إن خطر ما يسمونه (المسألة اليهودية الصهيونية) كبير هائل جدًّا،<lb/>هو أكبر من كل ما قيل وما كتب في تكبيره وتهويله، ولو ظل اليهود على اعتقادهم<lb/>القديم وانتظار المسيح الذي بُشِّروا به، وفسروه بملك دنيوي يعيد لهم ما فقدوا من<lb/>ملك سليمان عليه السلام بتأييد الله تعالى له بالآيات والمعجزات، لما كان خطب<lb/>الصهيونية هو الخطر الذي أعنيه، بل لما وجدت هذه الصهيونية التي نخشاها<lb/>وننذر الأمة خطرها.<lb/>تلك عقيدة دينية مرت القرون، ولم يستعد اليهود لظهورها وإظهارها بقوة<lb/>اجتماع ولا سلاح ولا مال، ولا عمل من الأعمال، بل كانت مانعة لهم من<lb/>الاستعداد لإعادة ملكهم من طريق الأسباب؛ لاعتقادهم أنه سيكون بآيات إلهية هي<lb/>فوق الأسباب، فمثلهم فيه كمثل جماهير المسلمين - ولاسيما الشيعة - في عقيدة<lb/>المهدي المنتظر بظهوره بعد أن تملأ الأرض ظلمًا وجورًا، فيملؤها عدلاً.<lb/>كانت هذه العقيدة من أسباب خنوع المسلمين وسكونهم وسكوتهم على ما<lb/>أصابهم من جور الظالمين المخربين منهم، ثم من سلب الإفرنج لأكثر ملكهم: كلما<lb/>ظهر فيهم عاقل يدعوهم إلى الدفاع عن أنفسهم يصدونه بقولهم: إن الأرض ملئت<lb/>جورًا وظلمًا، وقد قرب زمن ظهور المهدي، ولن ينقذها غيره، ولم يخطر في بال<lb/>أحد من زعمائهم أن يدعوهم إلى الاستعداد لظهوره ليكونوا معه كما كان المهاجرون<lb/>والأنصار مع النبي صلى الله عليه وسلم؛ لاعتقادهم أن ظهوره وعمله وسيكون<lb/>بالكرامات وخوارق العادات؛ ولذلك خُدِعَ ألوف منهم بظهور الدجالين المدعين لهذه<lb/>المهدوية، ولما هو فوقها ومتمم لها من ظهور المسيح، كما فعل الباب والبهاء<lb/>وغلام أحمد القادياني، فكانت عقيدة المهدي المنتظر، والمسيح المنتظر مثار فتن<lb/>وحروب مبيرة، سُفِكَتْ فيها دماء غزيرة.<lb/>رأى بعض اليهود - الذين درسوا العلوم الكونية والاجتماعية والتاريخ في<lb/>أروبة - أن قومهم يعللون أنفسهم بأمنية ظهور مسيح يجدد لهم ملكهم، وأن القرون<lb/>تتلو القرون على هذا الاعتقاد، وهم لا يزدادون إلا تفرقًا وذلاً بفقد الملك، ورأوا<lb/>من عبر التاريخ أن أفرادًا من أصحاب الهمة والعزيمة قد أسسوا ممالك قوية،<lb/>فتوجهت عزائمهم إلى تأسيس ملك لقومهم بالأسباب الاجتماعية دون الاعتماد على<lb/>الأوهام الاعتقادية النافية لسنن الاجتماع، فأسسوا هذه الدعوة الصهيونية على قواعد<lb/>العلم والمال، وتوحيد قوة الأمة وجمع كلمتها.<lb/>وضعوا لعملهم رأس مال كبير فكان بنكًا للصهيونية، وضعوا له دائرة<lb/>معارف يهودية صهيونية، ووضعوا نظامًا اجتماعيًّا لجمع كلمة الأمة يعقدون له<lb/>المؤتمرات تلو المؤتمرات، في أمصار أوربة وأمريكة، ولقد كان اليهود -<lb/>المتكلون على ظهور (مسيا) مؤيدًا بالعجائب والخوارق السماوية - ينفرون من<lb/>هذا النظام ويعدونه كفرًا وإلحادًا، أو هرطقة وزندقة؛ ولكن الحقائق العلمية<lb/>والمساعي العملية، ما زالت تدحض الآراء الوهمية، حتى صار يهود العالم كلهم<lb/>أنصارًا للجمعية الصهيونية، حتى إن فقراء يهود <placeName>اليمن</placeName> والمغرب الجاهلين<lb/>يهاجرون إلى فلسطين؛ ليشهدوا تأسيس ملك إسرائيل.<lb/>ما ينبغي لنا ولا لعاقل أن يستصغر عمل هؤلاء القوم، أو يستكبر نهوضهم به<lb/>مهما يكن كبيرًا في نفسه، فاليهود شعب قوي العزيمة، شديد الشكيمة، عظيم الكيد<lb/>والحيلة، قد أحدثوا أعظم انقلاب في الدول والأمم، وكان آخر ما أحدثوا انقلاب<lb/>دولة الخلافة التركية الحميدية، ودولة القيصرية الروسية، ثم كانوا هم السبب في<lb/>انكسار الدولة الألمانية <placeName>القاهرة</placeName> في حرب المدنية العامة، وإن دولة بريطانية العظمى<lb/>لترى نفسها مسخرة لهم في مساعدتهم على تأسيس ما سمته (الوطن القومي في<lb/>فلسطين) بمقتضى وعدها لهم بما يسمى (عهد بلفور) وهو الذي اجتمعنا<lb/>للاحتجاج عليه اليوم كما نفعل في كل عام، وقد سبقونا هم للاحتفال بهذه الذكرى<lb/>في مصر وفي كل قطر، وشتان بين اجتماعنا واجتماعهم، نحن نجتمع للندب<lb/>والاحتجاج بالكلام، وهم يجتمعون للتهاني والتعاون بالأموال والأعمال.<lb/>فالذي أبغيه بكلمتي هو أن نعتبر بأعمالهم ونقتدي بهم فيها، بل نقتدي بما<lb/>أمرنا به كتاب ربنا من المحافظة على ملتنا وأمتنا بالجهاد في سبيله بأموالنا<lb/>وأنفسنا.<lb/>إن عدد اليهود في العام كله بضعة عشر مليونًا على أكثر تقدير - 15 أو 17<lb/>مليونًا - وإن عدد المسلمين ليبلغ أربعمائة مليون، وإن عدد العرب الذين يريدون<lb/>نزع فلسطين من أيديهم لا يقل عن مائة مليون، وإن اليهود خصوم للمسلمين<lb/>والنصارى منهم على سواء، إنهم خصوم لهم في وطنهم المشترك ومعاهدهم<lb/>المقدسة فيه، بل خصوم لهم في دينهم أي في دين الإسلام ودين النصرانية - كيف<lb/>هذا؟<lb/>إن عقيدة اليهود في إعادة ملك إسرائيل بالمسيح المنتظر تكذيب لدين الإسلام<lb/>وتكذيب أصرح للمسيح عيسى ابن مريم عليه الصلاة والسلام؛ فإنه هو المسيح الذي<lb/>بشرهم به أنبياؤهم فكذبوه، وهو الذي أنذرهم خراب هيكلهم السليماني حتى لا يبقى<lb/>فيه حجر على حجر، وهم يريدون إعادته إتمامًا لتكذيبه، ومن عجائب همتهم<lb/>وكيدهم أنهم يسخرون الدول المسيحية كلها لمساعدتهم الأدبية، وسخروا بريطانية<lb/>المسيحية لتأسيس هذا الملك لهم بقوتها السياسة والعسكرية، ومخالفة تقاليدها<lb/>النصرانية والأدبية، فانظروا إلى مبلغ كيدهم وقوتهم.<lb/>وماذا عسى أن يفعل العرب في إيقاف الدول البريطانية عند هذا الحد الذي<lb/>بلغته من تسخيرهم لها وليس عندهم إلا الكلام؟<lb/>إن في بلاد الإنكليز خصومًا لليهود كخصومهم في سائر بلاد أوربة؛ ولكنهم<lb/>أعظم نفوذًا في هذه الدولة من خصومهم من أهلها، فماذا عسى أن يبلغ تأثيرنا فيها؟<lb/>إن نفوذهم قائم على أساس المال والصحف السياسية؛ لأنهم يملكون القسم العظيم<lb/>من سهام شركاتها.<lb/>وإن للعرب لقوة أعظم من قوتهم بكثرة عددهم، وسعة بلادهم ونفوذهم<lb/>المعنوي الديني في الهند وغيرها من الإمبراطورية البريطانية؛ ولكنهم يجهلون<lb/>وسائل الانتفاع بهذا النفوذ في جمع المال، وفي تهديد الدولة الإنكليزية وإلجائها إلى<lb/>ترجيح مصلحتهم على مصلحة اليهود الصهيونيين.<lb/>وقد قلت لكم في هذا المكان من قبل: إن الانتفاع بهذه القوة العربية، من<lb/>إسلامية ومسيحية، وبالقوة الإسلامية التي تؤيدها، يتوقف على نظام لا يجوز<lb/>شرحه في هذه المحافل، وإني أعيد هذه النصيحة وأكرر التذكير بها عملاً بقوله<lb/>تعالى: {فَذَكِّرْ إِن نَّفَعَتِ الذِّكْرَى * سَيَذَّكَّرُ مَن يَخْشَى} (الأعلى: 9-10)<lb/>انتهت المحاضرة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p612" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4409.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتوى واقتراح على قارئي هذا الإنذار</head>
               <lb/>
               <lb/>إن من يبيع شيئًا من أرض فلسطين وما حولها لليهود أو للإنكليز فهو كمن<lb/>يبيعهم المسجد الأقصى، وكمن يبيع الوطن كله؛ لأن ما يشترونه وسيلة إلى جعل<lb/>الحجاز على خطر، فرقبة الأرض في هذه البلاد هي كرقبة الإنسان من جسده،<lb/>وهي بهذا تعد شرعًا من المنافع الإسلامية العامة، لا من الأملاك الشخصية الخاصة،<lb/>وتمليك الحربي لدار الإسلام باطل، وخيانة لله ولرسوله ولأمانة الإسلام، لا أذكر<lb/>هنا كل ما يستحقه مرتكب هذه الخيانة، وإنما أقترح على كل من يؤمن بالله،<lb/>وبكتابه، وبرسوله خاتم النبيين أن يبث هذا الحكم الشرعي في البلاد مع الدعوة إلى<lb/>مقاطعة هؤلاء الخونة الذين يصرون على خيانتهم، في كل شيء من المعاشرة<lb/>والمعاملة والزواج والكلام حتى رد السلام.<lb/>ورد في صحيح مسلم أن الله تعالى وعد رسوله صلى الله عليه وسلم لأمته (أن<lb/>لا يسلط عليهم عدوًّا من سوى أنفسهم، فيستبيح بيضتهم ولو اجتمع عليهم مَنْ<lb/>بأقطارها) <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما معناه حتى يكونوا هم الذين يفعلون بأنفسهم ذلك، وقد بينت<lb/>في شرحه من جزء التفسير السابع (ص 495 و 496 طبعة ثانية) أنه ما زال مُلْك<lb/>الإسلام عن قطر إلا بخيانة من المسلمين فتوبوا إلى الله أيها الخائنون.<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَخُونُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ وَتَخُونُوا أَمَانَاتِكُمْ وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ *<lb/>وَاعْلَمُوا أَنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلادُكُمْ فِتْنَةٌ وَأَنَّ اللَّهَ عِندَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ} (الأنفال: 27- 28) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p613" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4410.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين القاسمي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قواعد التحديث من فنون مصطلح الحديث</head>
               <lb/>تأليف الشيخ محمد جمال الدين القاسمي الدمشقي<lb/>المتوفى سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1332" change="#d3e146">1332</date>م - <date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d3e146">1914</date> م<lb/>
               <lb/>نُعي إلينا القاسمي في شهر رجب من سنة 1332، فكتبت له ترجمة نشرتها<lb/>في هذا الشهر والذي بعده من مجلد المنار السابع عشر، وصفته في أولها بقولي<lb/>(ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0558" change="#d3e146">558</date> منه)<lb/>(هو علامة <placeName>الشام</placeName>، ونادرة الأيام، والمجدد لعلوم الإسلام، محيي السنة بالعلم<lb/>والعمل والتعليم، والتهذيب والتأليف، وأحد حلقات الاتصال بين هدي السلف،<lb/>والارتقاء المدني الذي يقتضيه الزمن، الفقيه الأصولي، المفسر المحدث، الأديب<lb/>المتفنن، التقي الأواب، الحليم الأواه، العفيف النزيه، صاحب التصانيف الممتعة،<lb/>والأبحاث المقنعة، صديقنا الصفي، وخلنا الوفي، وأخونا الروحي، قدس الله<lb/>روحه، ونور ضريحه، وأحسن عزاءنا عنه)<lb/>ثم ذكرت تصانيفه ورسائله (في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0628" change="#d3e146">628</date> منه) مرتبة على الحروف،<lb/>فبلغت 79، ومنها هذا الكتاب (قواعد التحديث) الذي عُني بطبعه نجله الكريم<lb/>السيد ظافر القاسمي، فتم في هذا الشهر (شوال سنة 1353) وكان يرسل إلي ما<lb/>يتم طبعه منه متفرقًا لأنظر فيه، وأكتب للقراء تعريفًا به، على علم تفصيلي<lb/>بمباحثه وأسلوبه، وتقسيمه وترتيبه، فأقول:<lb/>ليتني كنت أملك من وقتي الحاشك بالضروريات، الحاشد بالواجبات، فرصة<lb/>واسعة، أو نهزًا متفرقة في شهر أو شهرين أقرأ فيه هذا السفر النفيس كله، فأتذكر<lb/>به من هذا العلم ما لعلي نسيت، وأتعلم مما جمعه المؤلف فيه ما جهلت، فهو<lb/>الحقيق بأن يُقرَأ ما كتب، ويُحصَى ما جمع، لتحريه النفع، وحسن اختياره في<lb/>الجمع، وسلامة ذوقه في التعبير والتقسيم والترتيب والوضع، وقد بلغ في مصنفه<lb/>هذا سدرة المنتهى من هذا العلم الاصطلاحي المحض، الذي يوعى بكد الحافظة،<lb/>ويستنبط بقوة الذاكرة، فلا يستلذه الفكر الغواص على حقائق المعقولات، ولا<lb/>الخيال الجوال في جواء الشعريات، ولا الروح المرفرف في رياض الأدب أو<lb/>المحلق في سماء الإلهيات؛ إذ جعله كأنه مجموعة علوم وفنون وأدب وتاريخ وتهذيب<lb/>وتصوف، مصطفاة كلها من علم حديث المصطفى صلوات الله عليه وعلى آله،<lb/>ومن كتب طبقات العلماء المهتدين به، كأنه قرص من أقراص أبكار النحل جنته<lb/>من طرائف الأزهار العطرية، ومجّت فيه عسلها المشتار من طوائف الثمار الشهية،<lb/>فلعل الظمآن لهذا العلم لا يجد فيه كتابًا تطيب له مطالعته كله، فينهله ويعله ولا<lb/>يمله، كأنه أقصوصة حب أو ديوان شعر، اللهم إلا هذا الكتاب.<lb/>أقول هذا بعد أن طفت بجميع أبوابه، وكثير من مباحثه وفصوله، طوافًا<lb/>سريعًا كأشواط الرمل في طواف النسك، ثم قرأت فيه بعض ما اختلف العلماء في<lb/>تحقيقه، وبعض ما لم يسبق لي الاطلاع عليه من مختارات نقوله، فصح لي أن<lb/>أصفه وصفًا صحيحًا مجملاً يهدي إلى تفصيل.<lb/>صفة الكتاب وما فيه:<lb/>فأما تقسميه وترتيب أبوابه وفصوله ومباحثه ووضع عناوينها، فهو غاية في<lb/>الحسن، وتسهيل المطالعة والمراجعة بكثرتها، وجعلها عامة شاملة لوسائلها<lb/>كمقاصدها، وفروعها كأصولها، وزادها حسنًا مراعاته في الطبع، بجعلها على<lb/>أحدث وضع: من ترك بياض واسع بين سوادها، شامل للمعدود بالأرقام من<lb/>مباحثها، مع إفراط فيه بترك بعض الصفحات بعد ختام للفصل أو البحث خالية<lb/>كلها؛ ولكن إذا اشتد البياض صار برصًا.<lb/>ومن آيات إخلاص المؤلف وحسن اختيار الناشر أن طبعه في هذا العهد الذي<lb/>توجهت فيه همم الكثيرين من أهل الدين وطلاب العلم إلى الاشتغال بما كان متروكًا<lb/>من علم الحديث، والاهتداء بالسنن الصحيحة في هذه الأقطار العربية، واجتناب<lb/>الروايات الموضوعة والمنكرة والواهية، واشتدت حاجتهم إلى معرفة الشذوذ والعلل<lb/>والتعارض والترجيح فيها، وبيان ذلك في كتاب سهل العبارة، جامع لأهم ما<lb/>يحتاجون إليه من المصطلحات في الرواية والدراية، ووصف دواوين السنة من<lb/>المسانيد والصحاح والسنن، وكل ما يرشد إلى الاحتجاج والعمل، وأحسن أقوال<lb/>الحفاظ ورجال الجرح والتعديل وعلماء أصول الفقه في ذلك، وإنهم ليجدون كل<lb/>هذه المطالب في هذا الكتاب دانية القطوف، مع زيادة يندر فيها المكر ويكثر<lb/>المعروف.<lb/>وأما طريقة المؤلف في تدوينه فهو أنه طالع كثيرًا من مصنفات المُحَدِّثين<lb/>والأصوليين والفقهاء، والصوفية والمتكلمين والأدباء من المتقدمين والمتأخرين،<lb/>وكتب مذكرات فيما اختار منها في هذا الفن، وما يتصل به من العلم، ثم جمعها<lb/>ورتبها كما وصفناها، وقد وفى بعض المسائل حقها، ببيان كل ما تمس إليه حاجة<lb/>طلابها، وأوجز في بعضها واختصر، إما ليمحصه في فرصة أخرى، وإما<lb/>ليفوض أمره إلى أهل البحث والنظر، ولا غضاضة عليه في هذا، فإمام المحدثين<lb/>محمد بن إسماعيل البخاري قد سبقه في بعض أبواب جامعه الصحيح إلى مثله.<lb/>وقد فتح فيه بعد الخطبة المقدسة تسعة أبواب لمباحث الحديث من فضله<lb/>وعلومه ومصطلحاته ورواته وكتبه ومصنفيها ودرجاته وما يحتج به، وما لا يحتج<lb/>به، وحكم العلم به، وغير ذلك من المسائل في نوعي الرواية والدارية، فاستغرق<lb/>ذلك 254 صفحة، وفتح الباب العاشر لفقه الحديث ومكانه من أصول الدين<lb/>والمذاهب فيه، وما روي وأُلِّف في الاهتداء والعمل به، فبلغت صفحاته بهذه<lb/>المباحث 383 يليها الخاتمة، وهي في فوائد متفرقة يضطر إليها الأثري.<lb/>الكتب التي استمد منها هذا الكتاب:<lb/>وأما المصنفات التي استمد منها مباحث الكتاب ومسائله فأكثرها لأشهر علماء<lb/>الإسلام، من الأئمة المستقلين أو المنتسبين إلى المذاهب المتبعة في الأمصار<lb/>المعتمدة عند أهلها، وأقلها للمشهورين عند عوام القراء ومقلدة العمائم بالعلم<lb/>والعرفان، أو بالولاية والكشف والإلهام، لهذا تجد فيه كل فئة من القراء ما تنتقد<lb/>عليه نقله، من حيث تجد فيه كل فئة ما تعتمد ممن تقبل علمه ورأيه.<lb/>وأما المؤلف فغرضه من هذا وذاك أن تنتفع بكتابه كل فئة من هذه الفئات،<lb/>فأهل البصيرة والاستدلال يزدادون علمًا ونورًا بما اختاره لهم من كتب الأئمة<lb/>وعلماء الاستقلال، ولا يضرهم ما لا يوثق به من أقوال المقلدين ومدعي الكشف<lb/>والإلهام؛ ولكن الذين يقدسون هؤلاء يجدون من أقوالهم ونقولهم وكشفهم أنهم يتفقون<lb/>مع الآخرين على أن أصل هذا الدين الإسلام الأساسي المقدس المعصوم الذي لا<lb/>يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه، هو كتاب الله وكلامه (القرآن العظيم)<lb/>ويليه ما بيَّنه للناس بأمره من سنة رسوله خاتم النبيين، التي تواترت أو اشتهرت<lb/>عنه بعمل الصحابة والتابعيين وأئمة الأمصار، ويليها ما صح عند هؤلاء الأئمة من<lb/>حديثه صلى الله عليه وسلم المروي بنقل الثقات، وما دون هذا من الأخبار والآثار<lb/>التي اختلف الحفاظ في أسانيدها، أو استشكل فقهاؤهم متونها، فهو محل<lb/>اجتهاد.<lb/>ويجد قارئ هذا الكتاب من أقوال أصناف العلماء فيه ما لعله لا يجده مجموعًا<lb/>في غيره، وإنني أورد نموذجًا من مباحثه وطريقته في نقوله.<lb/>المذاهب في الضعيف والمرسل والموقوف:<lb/>من أهم هذه المباحث أقوال المحدثين في معنى الحديث الضعيف الذي وقع<lb/>الاختلاف في العمل به، فاستحبه بعضهم في فضائل الأعمال، والأخذ به في<lb/>المناقب، ومن فروع هذا الاختلاف أن الضعيف في جامع الترمذي دون الضعيف<lb/>في مسند أحمد، فيقبل من ضعاف المسند ما لا يقبل من ضعاف الترمذي؛ لأنها<lb/>تساوي الحسان فيه.<lb/>ومنها الاحتجاج بالحديث المرسل واختلاف المذاهب فيه، واستنثاء الجمهور<lb/>مراسيل الصحابة، وحجتهم وحجة مخالفيهم، والأقوال في الموقوف على الصحابي<lb/>الذي له حكم المرفوع، والذي يعد رأيًا له، والأقوال في عدالة جميع الصحابة في<lb/>الرواية عند جمهور أهل السنة وحجة مخالفيهم فيها، وغير ذلك من المسائل التي لا<lb/>يستغني عن معرفتها الذين هداهم الله في هذا العهد إلى الاهتداء بهدي محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم على صراط الله الذي استقام عليه السلف الصالح وهي كثيرة.<lb/>وقد بين المؤلف رحمه الله تعالى رأيه وفهمه في بعضها دون بعض، وما كان<lb/>لمن يعنى بكثرة النقل، وعرض وجوه الاختلاف في العلم أن يمحص المسائل كلها<lb/>فيه، ويكون له حكم الترجيح بينها، على أن رأي كل مؤلف في مسائل الخلاف ينتظم<lb/>في سلك سائر الآراء، والواجب على المطلع عليه من أهل العلم أن ينظر في دليله<lb/>كدلائل غيره، ويعتمد ما يظهر له رجحانه كما فعل المؤلف في بحث الجلال الدواني<lb/>في الحديث الضعيف وأبدى رأيه في الاختلاف فيه إذ قال:<lb/>(35) بحث الدواني في الضعيف:<lb/>(قال المحقق الجلال الدواني في رسالته أنموذج العلوم: اتفقوا على أن<lb/>الحديث الضعيف لا تثبت به الأحكام الشرعية، ثم ذكروا أنه يجوز بل يستحب<lb/>العمل بالأحاديث الضعيفة في فضائل الأعمال، وممن صرح به النووي في كتبه،<lb/>لا سيما كتاب الأذكار، وفيه إشكال؛ لأن جواز العمل واستحبابه كلاهما من الأحكام<lb/>الشرعية الخمسة، فإذا استحب العمل بمقتضى الحديث الضعيف كان ثبوته بالحديث<lb/>الضعيف، وذلك ينافي ما تقرر من عدم ثبوت الأحكام بالأحاديث الضعيفة) .<lb/>ثم نقل عن الدواني أن بعضهم حاول التفصي من هذا الإشكال، وتصحيح<lb/>كلام النووي بما أورده وناقش فيه، ثم نقل عن الشهاب الخفاجي مناقشته للدواني في<lb/>المسألة من شرحه للشفاء، ورد عليه ردًّا شديدًا فوق المعهود من لين الأستاذ<lb/>القاسمي بأن حكم على كل مناقشات الخفاجي بأنها عادة استحكمت في مصنفاته لا<lb/>يحظى واقف عليها بطائل، وأنه سود وجه القرطاس هنا، وأن كلام الجلال لا<lb/>غبار عليه، وأن مؤاخذته بمطلق الفضائل افتراء أو مشاغبة، وختم الرد بقوله:<lb/>(فتأمل لعلك تجد القوس في يد الجلال، كما رآها الجمال) . اهـ.<lb/>وأقول: نعم إنها قد تحلت وتجلت بحلة الجلال والجمال، ولو أن الثاني حوَّل<lb/>نظره عن كتب هذه الطبقة الوسطى من العلماء المستدلين كالدواني والنووي<lb/>والمناقشة العلمية فيها، إلى كتب المناقب والفضائل لجامعي كل ما روي من<lb/>المحدثين، وكتب الأوراد والتصوف التي لفقها مَنْ دونهم من المؤلفين، لوجد فيها<lb/>من الغلو في الإطراء المنهي عنه والتشريع الذي لم يأذن به الله، ومن الاحتجاج<lb/>بأقوال الصوفية ومقلدة الفقهاء وعباداتهم المبتدعة، ما فيه جناية على عقائد الإسلام<lb/>القطعية، ومخالفة لنصوص القرآن والأحاديث الصحيحة، ولوجدهم يحتجون عليها<lb/>بقول من قالوا: إنه يجوز الأخذ والعمل بالأحاديث الضعيفة، وهم لا يميزون بين<lb/>الضعاف التي ألحقوها بالحسن، والمنكرة الواهية التي لم يقل بالأخذ بها أحد،<lb/>والتي نقل لنا القاسمي عن الإمام مسلم في مقدمة صحيحه وعن غيره من الإنكار<lb/>عليها ما نقل، ولعقد لهذا البحث فصلاً خاصًّا به.<lb/>الموضوعات والأحاديث غير المُخَرَّجَة:<lb/>عقد المؤلف المقصد 48 من الباب الرابع للكلام على الحديث الموضوع بعد<lb/>أن تكلم على الحديث الضعيف بما نقلنا لبعضه عنه آنفًا، وأورد في هذا المقصد<lb/>14 مسألة، الخامسة منها فتوى الشيخ أحمد بن حجر الفقيه الشافعي في خطيب لا<lb/>يبين مخرِّجي الأحاديث نقلها من كتابه (الفتاوى الحديثية) ملخصة، فلم يذكر فيها<lb/>اعتماده على ما نقله عن الحافظ ابن حجر في منع ولي الأمر لهذا الخطيب من<lb/>الخطبة إذا لم يكن مُحَدِّثًا يروي الحديث بنفسه، فعلم بهذا أن ما اشترطه على نفسه<lb/>من التزام نقل الأقوال بحروفها أغلب لا مطرد، ثم قال:<lb/>(36) ما جاء في نهج البلاغة من وجوه اختلاف الخبر وأحاديث البدع:<lb/>(سئل أمير المؤمنين علي بن أبي طالب كرم الله وجهه عما في أيدي الناس<lb/>من أحاديث البدع واختلاف الخبر، فقال: (إن في أيدي الناس حقًّا وباطلاً،<lb/>وصدقًا وكذبًا، وناسخًا ومنسوخًا، وعامًّا وخاصًّا، ومحكمًا ومتشابهًا، وحفظًا<lb/>ووهمًا، ولقد كُذِبَ على رسول الله صلى الله عليه وسلم على عهده حتى قام خطيبًا<lb/>فقال: (من كذب عليّ متعمدًا فليتبوا مقعد من النار) .<lb/>وإنما أتاك بالحديث أربعة رجال ليس لهم خامس: (رجل منافق مُظهر<lb/>للإيمان، متصنع بالإسلام، ولا يتأثم ولا يتحرج، يكذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم متعمدًا) <gap resp="#org_MS"/> وقد أخبرك الله عن المنافقين بما أخبرك <gap resp="#org_MS"/> ، ثم بقوا<lb/>بعده عليه السلام، فقتربوا إلى الأئمة بعده [1] صلى الله عليه وسلم فولوهم الأعمال،<lb/>وأكلوا بهم الدنيا، وإنما الناس مع الملوك والدنيا إلا من عصم الله) .<lb/>(ورجل سمع من رسول الله شيئًا لم يحفظه فوهم فيه) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>(ورجل ثالث سمع من رسول الله صلى الله عليه وسلم شيئًا يأمر به، ثم<lb/>نهى عنه وهو لا يعلم، فحفظ المنسوخ ولم يحفظ الناسخ، فلو علم أنه منسوخ<lb/>لرفضه، ولو علم المسلمون أنه منسوخ لرفضوه)<lb/>(وآخر رابع لم يكذب على الله ولا على رسوله) ووصفه بجودة الحفظ<lb/>ومعرفة الناسخ والمنسوخ، والخاص والعام، والمتشابه ومحكمه، ما عني به رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم من كل ذلك) ثم قال: (وقد كان يكون من رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم الكلام له وجهان: فكلام خاص وكلام عام، فيسمعه من لا يعرف ما<lb/>عنى الله به، ولا ما عنى به رسوله صلى الله عليه وسلم، فيحمله السامع،<lb/>ويوجهه على غير معرفة بمعناه وما قصد به، وما خرج من أجله، وليس كل<lb/>أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم من كان يسأله ويستفهمه، حتى إن كانوا<lb/>ليحبون أن يجيء الأعرابي الطارئ فيسأله عليه السلام حتى يسمعوا، وكان لا يمر<lb/>بي من ذلك شيء إلا سألت عنه وحفظته، فهذه وجوه ما عليه الناس في اختلافهم<lb/>وعللهم في رواياتهم) اهـ (من ص 45 و 136) .<lb/>(أقول) نقل المصنف عفا الله عنا وعنه هذا وسكت عنه، وقصاراه أنه لا<lb/>يصح أن يقبل من أحاديث الصحابة المسندة المرفوعة إلا بعض أفراد القسم الرابع<lb/>منهم، وظاهره أنه لم يوجد منه إلا فرد واحد هو صاحب الكلام، وكأنه شهد لنفسه<lb/>- إن صح إسناده إليه - ولمن عسى أن يكون مثله فيما أثبته لها بعد النفي، ووجود<lb/>مثله مشكوك فيه، ولو صح معناه لكان هادمًا لكل ما نقله المصنف من قبول<lb/>مراسيل الصحابة وموقوفاتهم التي قيل: إن حكمها حكم المرفوع إلى النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، وإن المرفوع من الوحي، بل مبطلاً لكل رواياتهم المرفوعة إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، أو مشككًا في أكثرها ومبطلاً لأقلها، ولما نقله بعد ذلك في<lb/>الباب الخامس الذي فتحه لمباحث الجرح والتعديل من قول جمهور أهل السنة<lb/>بعدالتهم كلهم، بل هو عند واضعيه هادمًا لكتب الحديث كلها صحيحها وسننها<lb/>ومسانيدها، ولكل ما وضع لرواتها ورواياتها من كتب التاريخ والجرح والتعديل<lb/>والمصطلح والأصول، ولما استنبط منها من القواعد والآداب وأحكام الفروع،<lb/>فيكف ينقله ويسكت عنه؟ لعله لو طُبع الكتاب في حياته لحذفه منه أو لرد عليه.<lb/>رواية نهج البلاغة موضوعة ومن قال كله موضوع:<lb/>إنني على مخالفتي لمن قال من الحفاظ: إن نهج البلاغة موضوع بجملته على<lb/>أمير المؤمنين علي عليه السلام، وإن واضعه هو الشريف المرتضى أو الرضي،<lb/>وعلى ما عندي من النظر في مذهب من أطلقوا القول في الاحتجاج بمراسيل<lb/>الصحابة، والقول بأن ما وقفه الصحابي مما لا مجال للرأي فيه له حكم المرفوع،<lb/>وإطلاق القول بأن جميع الصحابة رضي الله عنهم عدول مع تعريفهم الصحابي بأنه<lb/>من رأى النبي صلى الله عليه وسلم وهو مسلم، وما سبق لي من التحقيق في هذه<lb/>المسائل بمجلتي (<title>المنار</title>) إنني على هذا كله أجزم بأن الجملة التي نقلها الجمال<lb/>القاسمي هنا عن نهج البلاغة موضوعة على علي كرم الله وجهه؛ ولكني لا أقول<lb/>إن الشريف هو الواضع لها فالله أعلم بواضعها.<lb/>إن حفاظ الحديث لا يعتدون برواية لخبر نبوي ولا لأثر صحابي ولا لقول<lb/>محدث ولا فقيه إلا إذا كان له سند متصل رجاله معرفون يكون الحكم بقبوله أو رده<lb/>تبعًا لحال رجال هذا السند في ميزان الجرح والتعديل، وجامع نهج البلاغة لم يرو<lb/>شيئًا منه بالأسانيد المعروفة ولا المجهولة التي وجودها كعدمها عندهم، فلهذا كان<lb/>حكمه حكم الموضوع في أن رواياته لا يحتج بها على رأي المعزوة إليه، وإن كان<lb/>هذا لا يمنع أن يكون لبعضها أصل كما قالوا في الموضوعات والأحاديث المنكرة<lb/>والواهية؛ ولكن العمدة فيما يحتج به في الدين والعلم أن يكون له سند صحيح<lb/>متصل بقائله لا شذوذ فيه ولا علة، فلا يرد عليهم ما قاله المنكرون لحكمهم على<lb/>نهج البلاغة بالوضع من أن عدم السند المتصل له على طريقتهم لا يقتضي أن<lb/>يكون المروي كله أو جله كذبًا مفترى، وأن يكون ناقله هو المفتري له، ومن أن<lb/>بعض ما في النهج مذكور في كتب أخرى مؤلفة قبل جمع الشريف له؛ فإن<lb/>المحدثين يقولون في روايات تلك الكتب ما قالوه فيه.<lb/>ثم إن لعلماء فقه الحديث من وراء نقد أسانيد الأخبار والآثار نقدًا آخر لمتونها<lb/>من نواحي معانيها ولغتها وحكم العقل والشرع فيها وتعارضها مع غيرها،<lb/>ويشاركهم في هذا النوع من النقد رجال الفلسفة والأدب والتاريخ ويسمونه في<lb/>عصرنا النقد التحليلي، ومن ثم استشكلوا كثيرًا من الأحاديث حتى الصحيحة<lb/>الأسانيد تكلموا عليها في شروحها، وصنف بعضهم فيها كتبًا خاصة بها أشهرها<lb/>كتاب مشكل الآثار للطحاوي، وكلمة نهج البلاغة التي نحن بصدد البحث فيها لا<lb/>تثبت أمام هذا النوع من النقد، بل يكون مثلها فيه {كَمَثَلِ صَفْوَانٍ عَلَيْهِ تُرَابٌ<lb/>فَأَصَابَهُ وَابِلٌ فَتَرَكَهُ صَلْداً} (البقرة: 264) ، أو {كَرَمَادٍ اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ فِي<lb/>يَوْمٍ عَاصِفٍ} (إبراهيم: 18) لا تذر منه ذرة، لهذا نحكم بأنها موضوعة على<lb/>إمام الأمة الأعظم علي كرم الله وجهه، وإنني أشير في هذا التقريظ إلى المهم من<lb/>مستندات وضعها، فإن سهل المراء في بعضها لم يسهل في جملتها، فأقول:<lb/>مستندات وضع رواية نهج البلاغة:<lb/>(أولها) أنه لم يكن في عهد أمير المؤمنين علي كرم الله وجهه أحاديث في<lb/>البدع ولا في غيرها تتداولها أيدي الناس فتقبل دعوى سؤاله عنها؛ فإن الصحابة<lb/>رضي الله عنهم لم يدونوا الأحاديث ويلقوها إلى الناس، بل لم يصح عنهم أنهم<lb/>كتبوا عنها إلا قليلاً لم تتداوله الأيدي، أصحه صحيفته كرم الله وجهه التي كان<lb/>علقها بسيفه، فقد قال: (ما كتبنا عن رسول الله صلى الله عليه وسلم إلا القرآن<lb/>وما في هذه الصحيفة) رواه الشيخان وأصحاب السنن الأربعة، وكان فيها تحريم<lb/>المدينة كمكة وأحكام العقل أي الدية وفكاك الأسير ولا يُقْتَل مسلم بكافر - كما في<lb/>روايات البخاري، وفي مسلم إن فيها (لعن الله من ذبح لغير الله) وزاد النسائي<lb/>وأحمد على ذلك.<lb/>وروى البخاري والترمذي عن أبي هريرة أنه قال: ما من أصحاب النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم أحد أكثر مني حديثًا إلا ما كان من عبد الله بن عمرو؛ فإنه كان<lb/>يكتب ولا أكتب، والمحدثون لا يعدون ما يوجد في صحيفة محدث أو عالم رواية<lb/>صحيحة عنه، إلا إن حدث أنه سمعها من صاحبها، ويسمونها الوِجادة بالكسر،<lb/>واختلافهم في الاحتجاج بها معروف، ومن المشهور عندهم الاختلاف في رواية<lb/>عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده وهو محمد بن عبد الله بن عمرو بن العاص،<lb/>قالوا: كانت عنده صحيفة فأنكروا عليه ما لم يصرح بسماعه من أبيه عن جده<lb/>وحملوه على النقل من تلك الصحيفة مع احتمال أن يكون ما فيها هو ما كتبه جده<lb/>عبد الله بن عمرو مما سمعه من النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>(ثانيها) أن تقسيم الأخبار إلى ما ذكر، ولا سيما الناسخ والمنسوخ، والعام<lb/>والخاص، والمحكم والمتشابه، والحفظ والوهم وعلل الحديث تقسيم فني حدث بعد<lb/>الصحابة والتابعين مما اصطلح عليه المصنفون في أصول الفقه بعد الشروع في<lb/>تدوين الأحاديث، ولم يكن مما يدور على ألسنتهم، ولا مما يروونه عن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم، وما ورد في القرآن من هذه الألفاظ لم يرد كله بهذه المعاني<lb/>الاصطلاحية التي حددوها حتى قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا} (البقرة:<lb/>106) الآية كما حققناه في تفسيرها، وكذلك المحكم والمتشابه، وما روي من<lb/>أثر القاضي الذي سأله علي عن معرفة الناسخ والمنسوخ بهذا اللفظ فقال: لا، قال:<lb/>هلكت وأهلكت، ما أراه يصح، فإنه لم يرو عن علي أنه كان يسأل قضاته عن ذلك،<lb/>ولا أنه كان يعلمهم إياه، وروي مثل هذا الأثر عن ابن عباس، وقد ورد في<lb/>النسخ آثار أخرى تدل على أن معناه عندهم أعم من معناه الاصطلاحي، وكانوا<lb/>يقضون بالقرآن، ثم بالسنة العملية التي قضى بها النبي صلى الله عليه وسلم أو<lb/>الخلفاء من بعده، ولم يكن في أيديهم أحاديث قولية من موضوع بحثنا يقضون بها،<lb/>ويطلب منهم معرفة ناسخها من منسوخها مثلاً، وجملة القول في هذا النقد أن ذلك<lb/>الكلام في جملته مما يستبعد أن يجعله علي رضي الله عنه تفصيلاً لأنواع الأحاديث<lb/>التي قيل إنه سئل عنها، وإن كان معناه غير الاصطلاحي مما لا يعزب عن علمه<lb/>الواسع.<lb/>(ثالثها) أن حديث (من كذب علي متعمدًا) <gap resp="#org_MS"/> إلخ لم يكن سببه كذب<lb/>المنافقين عليه صلى الله عليه وسلم، ولا كان المنافقون يبالون بهذا الوعيد، وفي<lb/>القرآن ما هو أشد عليهم، وإنما هو للتحذير من جريمة الكذب عليه صلى الله عليه<lb/>وسلم، وأنه ليس كالكذب على غيره ليحتاط كل مؤمن فيه.<lb/>(رابعها) أن المنافقين الأقحاح الذين كانوا يستحلون الكذب عليه صلى الله<lb/>عليه وسلم كانوا كلهم من أهل المدينة وما حولها، ولم يكن في المهاجرين أحد منهم،<lb/>وأكثر كذبهم كان للدفاع عن أنفسهم، لا في رواية الأحكام الشرعية لغش المؤمنين<lb/>بها؛ فإن هذه الأحكام لم تكن تعنيهم، وكانوا يتربصون بهم الدوائر ظانين أن<lb/>الإسلام يزول بوفاة النبي صلى الله عليه وسلم، أو بظهور المشركين أو الروم<lb/>عليهم، وقلما بقي إلى خلافة علي أحد منهم، فقد آمن أكثرهم قبلها بظهور أمر<lb/>الإسلام على الروم والفرس كما وعد الله ورسوله صلى الله عليه وسلم، فإن وجد<lb/>شيء من رواياتهم فهو قليل فيما لا شأن له؛ خلافًا لما تتقوله الرافضة على الصحابة<lb/>حتى كبار المهاجرين منهم، ويحتجون بعبارة نهج البلاغة الموضوعة على رفض<lb/>أحاديثهم.<lb/>(خامسها) أن تهمة تقرب المنافقين إلى الأئمة الذين قبله رضي الله عنه<lb/>وعنهم وتوليتهم إياهم الأعمال وأكلهم الدنيا بهم، فيها نظر من وجوه، نعم إن من<lb/>المعلوم بالضرورة من تاريخه وسيرته كرم الله وجهه أنه لم يكن يثق بدين معاوية<lb/>وعمرو بن العاص اللذين توليا مصر و<placeName>الشام</placeName> في إمامة عمر، وأنه كان يعتقد بحق<lb/>أنهما من طلاب الدنيا والملك؛ ولكنهما لم يكونا من رواة الأحاديث التي قيل إنها في<lb/>أيدي الناس في عهده، وليس فيما روي عنهما في الصحاح من بعده ما هو محل<lb/>تهمة وهو قليل، ليس لمعاوية في صحيح البخاري إلا ثمانية أحاديث، ولا لعمرو<lb/>إلا ثلاثة أحاديث، ولم يكونوا من المهاجرين الأولين فإن عَمرًا أسلم بين الحديبية<lb/>وخيبر أو في صفر سنة ثمانٍ ومعاوية أظهر إسلامه عام الفتح، وروى الواقدي أنه<lb/>كان أسلم بعد الحديبية وكتم إسلامه، والواقدي لا يحتج بروايته، وعلى كل فهما<lb/>ليسا من المهاجرين السابقين؛ ولكن الطعن في سياستهما بحق، لا يقتضي الطعن<lb/>في روايتهما بدون شبهة، بله الطعن في إيمانهما، ولقد كانت سيرة عمرو في مصر<lb/>حميدة ولا تزال محل إعجاب مؤرخي الإفرنج وغيرهم، فهل كان هذا إلا من هداية<lb/>الإسلام؟<lb/>(سادسها) أن الرجل الثاني من رواة الصحابة الصادقين الذي وهم في<lb/>حديثه ولم يكذب، والثالث الذي عرف الناسخ ولم يعرف المنسوخ، هما مما يحكم<lb/>العقل بإمكان وجودهما، وإن تعذر معرفة أشخاصهما، ونقاد الأحاديث من الحفاظ<lb/>والفقهاء هم الذين قاموا بما يجب من التمييز بين الروايات عن الجميع، ومن معرفة<lb/>سيرة الرراة كلهم ووزنها بميزان الجرح والتعديل؛ فلذلك لا يقبلون حديثًا ولا أثرًا<lb/>ليس له سند معروف كهذا الأثر وأمثاله من آثار نهج البلاغة.<lb/>(سابعها) قال في آخر الكلام عن القسم الرابع من رواة الصحابة وهو الفرد<lb/>الكامل في الصدق والضبط والعلم والفهم: (وليس كل أصحاب رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم من كان يسأله ويستفهمه، حتى إن كانوا ليحبون أن يجيء الأعرابي<lb/>الطارئ فيسأله عليه السلام حتى يسمعوا) وهذا القول فيه نظر وبحث من وجوه<lb/>(منها) أنهم كانوا يسألونه ويستفهمونه عن كل ما يشكل عليهم حتى النساء لا تمنعهن<lb/>مهابته صلى الله عليه وسلم عن الواجب لاقترانها بلطفه وتواضعه، ومن استحيا من<lb/>سؤال كلف غيره أن يسأله عنه كما أمر علي المقداد بسؤاله عن حكم المذي إذ كان<lb/>كرم الله وجهه مذاء، وقد أغضبوه مرة لكثرة سؤالهم وهو على المنبر حتى سأله<lb/>بعضهم من أبي لشكه فيه فقال: (أبوك حذافة) رواه الشيخان، ومنها أنهم لم<lb/>يكونوا يسألونه صلى الله عليه وسلم عما نهاهم الله ورسوله عنه من السؤال، وقد<lb/>فصلناه في تفسير {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101) من جزء التفسير السابع ص 125، ومنها أن سبب نهيهم عن<lb/>كثرة السؤال الثابت في الصحاح أنه يقتضي كثرة أحكام التكليف، والله ورسوله<lb/>يريدان التخفيف عن هذه الأمة، ومنها أن الأعراب لم يكونوا يعلمون هذا النهي<lb/>فكان أحدهم يسأل عن كل ما يخطر بباله ويرى أنه محتاج إليه، وكانوا كلهم يحبون<lb/>الزيادة من العلم فيعجبهم سؤال الأعرابي الطارئ، ولا فرق بينه كرم الله وجهه<lb/>وبين سائر علمائهم في شيء من ذلك، إلا أنه كان في الذروة منهم، وفي الآيات<lb/>والأحاديث الصحيحة ما يدل على ما قلنا، وهذه الأربعة تضم إلى ما قبلها وما<lb/>بعدها.<lb/>(وثامنها) أن هذا الكلام في جملته قد وضع بالاصطلاح الجدلي ليكون<lb/>أساسًا لمذهب الشيعة الإمامية في الطعن على الخلفاء الثلاثة وعلى (جمهور)<lb/>الصحابة من المهاجرين والأنصار الذين نزل القرآن مصرحًا برضا الله عنهم<lb/>ورضاهم عنه، وبعدم الاحتجاج بالأحاديث المروية في الصحاح والسنن،<lb/>ويعارضه ما هو مخالف له من المروي عن علي رضي الله عنه بأسانيد الثقات في<lb/>اعتقاده وعلمه وعمله وتأييده وولايته للأئمة الذين قبله، وفي قضائه والأحاديث<lb/>المروية عنه، وفي أسلوب كلامه أيضًا، وله نظائر في نهج البلاغة وغيره مما<lb/>انفردوا بحكايته عنه وعن آله عليهم السلام من غرائب بأسلوب يشبه نظريات<lb/>المتكلمين وتكلفات المولدين.<lb/>كلام ابن أبي الحديد في شرح كلمة النهج:<lb/>هذا وإنني قد راجعت بعد كتابة ما تقدم شرح ابن أبي الحديد لنهج البلاغة،<lb/>فرأيته يستشكل هذا الكلام، ويتكلف تصحيح معانيه؛ لأن شرحه للنهج مبني على<lb/>التسليم لروايته، ففرض بقاء بعض المنافقين بعد النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>ومخالطة حديثه صلى الله عليه وسلم كذب كثير منهم بقصد الإضلال على ما بينه<lb/>من اشتغالهم بالحروب والفتح والغنائم عما كانوا ينقمونه من أمور الإسلام وتصريحه<lb/>بأنه قد صح إيمان بعضهم.<lb/>والحق أن أكثر الموضوعات في هذا الباب كان من مبتدعة الرافضة<lb/>والخوارج وغيرهم، وقد قال (ابن أبي الحديد بعد ذكر هذا من ص 15 مجلد 3) ما<lb/>نصه:<lb/>(وقد قيل: إنه افتعل في أيام معاوية خاصة حديث كثير على هذا الوجه، ولم<lb/>يسكت المحدثون الراسخون في علم الحديث عن هذا، بل ذكروا كثيرًا من هذه<lb/>الأحاديث الموضوعة، وبينوا وضعها وأن رواتها غير موثوق بهم، إلا أن<lb/>المحدثين إنما يطعنون فيما دون طبقة الصحابة، ولا يتجاسرون في الطعن على أحد<lb/>من الصحابة؛ لأن عليه لفظ الصحبة، على أنهم طعنوا في قوم لهم صحبة كَبُسْر<lb/>بن أرطأة وغيره.<lb/>(فإن قلت: من هم أئمة الضلالة الذين يتقرب إليهم المنافقون الذين رأوا<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم وصحبوه للزور والبهتان؟ هل هذا إلا تصريح بما<lb/>تذكره الإمامية وتعتقده؟ قلت ليس الأمر كما ظننت وظنوا، وإنما يعني معاوية<lb/>وعمرو بن العاص ومن شايعهما على الضلال كالخبر الذي رواه من رواه في حق<lb/>معاوية)<lb/>(وذكر بعض أحاديث الفضائل وقول الباقر فيها ثم قال (في ص 17) :<lb/>(واعلم أن أصل الأكاذيب في أحاديث الفضائل كان من جهة الشيعة؛ فإنهم<lb/>وضعوا في مبدأ الأمر أحاديث مختلفة في صاحبهم حملهم على وضعها عداوة<lb/>خصومهم (وأشار إلى بعضها ثم قال) فلما رأت البكرية ما صنعت الشيعة<lb/>وضعت لصاحبها أحاديث في مقابلة هذه الأحاديث) (وأشار إلى بعضها برأيه)<lb/>والمحدثون بينوا كل ذلك، ولم يكن فيهم طائفة تسمى البكرية.<lb/>ثم أقول: كإن هذا التقسيم الذي قاله صحيح في جملته واستدلاله، وإن<lb/>أسلوبه الكلامي والمنطقي قوي؛ ولكن علمه بالروايات ضعيف، فالرجل معتزلي<lb/>متكلم ومتشيع غير محدث، والأحاديث الموضوعة في العقائد وأصول الأحكام<lb/>والتفسير لم يضع أحد من الصحابة شيئًا منها، لا مؤمنوهم الصادقون وهم السواد<lb/>الأعظم ولا منافقوهم القليلون الذين ربما كانوا قد انقرضوا عند وضعها؛ وإنما<lb/>وضعها الزنادقة من مسلمة اليهود والمجوس وملاحدة الشيعة الباطنية لا الإمامية.<lb/>ولكن الإمامية خُدعوا بالكثير منها لظنهم أن أولئك الملاحدة منهم، وأن أكثر<lb/>الصحابة كانوا أعداء لعلي وأهل بيته فلا يوثق بروايتهم، مع قلة علمهم بنقد<lb/>الروايات، وقد اشتهر الشيعة بالكذب عند المحدثين والمؤرخين حتى الإفرنج، وأهم<lb/>أسبابه ما أشرت إليه، وحسبي هذا الاستطراد الضروري في تقريظ كتاب (قواعد<lb/>التحديث) وأعود إلى بيان أهم فوائده فأقول:<lb/>أهم فوائد الكتاب المقصودة منه بالذات:<lb/>الجمال القاسمي رحمه الله تعالى من المصلحين المجددين في هذا القرن<lb/>(الرابع عشر للهجرة) وغرضه الأول من هذا الكتاب بث هداية الكتاب والسنة في<lb/>الأمة على منهاج السلف الصالح وتسهيل سبيلها، وما أهلك المسلمين في دينهم<lb/>ودنياهم إلا الإعراض عن هذه الهداية التي شرع الله الدين لأجلها.<lb/>ولهذا الإعراض سببان أهونهما الجهل البسيط وهو عدم العلم بما خاطب الله<lb/>الناس في كتابه، وبما بيته لهم ورسوله صلى الله عليه وسلم منه بسنته وهديه،<lb/>وبما كان عليه أهل العصر الأول عصر النور من الاهتداء بالكتاب والسنة علمًا<lb/>وعملاً وخلقًا وجهادًا وفتحًا وحكمًا بين الناس، وأعسرهما وأضرهما الجهل المركب<lb/>وهو التعليم التقليدي لكتب المتأخرين من المتكلمين والفقهاء والصوفية، والاستغناء<lb/>بها عما كان عليه السلف، ومنهم أئمة الأمصار من المحدثين والفقهاء بشبهة<lb/>شيطانية، هي أن فهم الكتاب والسنة خاص بالمجتهدين، وأن المتأخرين من العلماء<lb/>أعلم بما فهمه المصنفون المقلدون للأئمة في القرون الوسطى، وأولئك أعلم بما<lb/>فهمه الأئمة المجتهدون منهما مباشرة، وأن العلماء على طبقات في تقليد بعضهم<lb/>عدها بعض متأخري الفقهاء خمسًا، وعدها الشعراني من متأخري الصوفية ستًّا،<lb/>كل طبقة تحجب أهل عصرها عما قبله، حتى تجرأ بعض من يؤلفون ويكتبون في<lb/>المجلات ممن أعطوا (لقب كبار علماء الأزهر) - وهم الطبقة العاشرة على<lb/>حساب الشعراني - على التصريح في عصرنا هذا بأن من يؤمن بآيات القرآن في<lb/>بعض صفات الله تعالى على ظاهرها يكون كافرًا (! ! !) وتجرأ بعض من قبله<lb/>منهم على التصريح في مجلس إدارة الأزهر بأن من يقول إنه يعمل بما صح من<lb/>الأحاديث على خلاف فقهاء المذهب فهو زنديق - كما بيناه في المنار وفي تاريخ<lb/>الأستاذ الإمام - وهؤلاء يكرهون علم الحديث وأهله، وقد صرح الحفاظ الأولون بأن<lb/>الوقيعة في أهل الأثر من دأب أهل البدع كما نقله المؤلف (في ص 31) .<lb/>نقوله ودروسه وغرضه الإصلاحي فيهما:<lb/>نقل لنا الجمال القاسمي - بحسن اختياره وجماله وقسامته في إرشاده -<lb/>نصوصًا من كتب أشهر الأئمة من علماء الملة المستقلين، وكتب المنتسبين إلى<lb/>مذاهب الكلام والفقه والتصوف المقلدين، صريحة في اتفاق الجميع على وجوب<lb/>الاهتداء والعمل بكتاب الله وسنة رسوله واتباع سلف الملة في الدين، وعلى خطأ<lb/>من يخالفهم في هذا بما يقطع ألسنة الذين يصدون عن سبيل الله من عميان الجهل<lb/>المركب: الذين لا يعلمون ولا يعلمون أنهم لا يعلمون، وهم الذين وصفهم أبو<lb/>حامد الغزالي بقوله: (وأولئك هم العميان المنكوسون، وعماهم في كلتا العينين) ،<lb/>فهذه حكمة نقله عن كل طبقة من العلماء المشهورين حتى المعاصرين له، ولنا من<lb/>المصنفين ومحرري المجلات العلمية ومنها المنار ومما نقله عنه ما ترى في ص<lb/>250؛ ولكنه لم يصرح باسمه ولا باسم صاحبه خوفًا من الحكومة.<lb/>وصفتُ الأستاذ القاسمي في ترجمة المنار له بالإصلاح، ورددت على من<lb/>ينكر على هذا الوصف بما بينت به طريقته فيه، واستنبطت مما اطلعت عليه من<lb/>كتبه ومن حديثي معه أربعًا من مزاياه في الاستقامة على هذه الطريقة:<lb/>(أولاهن) سبب تدريسه لبعض الكتب المتداولة كجمع الجوامع وكتب السعد<lb/>التفتازاني وما هي كتب إصلاح، بل فنون اصطلاح أشبه بالألغاز.<lb/>(الثانية) الاستعانة بنقول بعض المشهورين على إقناع المقلدين والمستدلين<lb/>جميعًا من المعاصرين بما يقوم عليه الدليل.<lb/>(الثالثة) أنه كان يتحرى مذهب السلف في الدين وينصره في دروسه<lb/>ومصنفاته، وما مذهب السلف إلا العمل بالكتاب والسنة بلا زيادة ولا نقصان.<lb/>وذكرت شاهدين من شعره على مذهبه هذا.<lb/>(الرابعة) أنه كان يتحرى في المسائل الخلافية الاعتدال والإنصاف،<lb/>واتباع ما يقوم عليه الدليل من غير تشنيع على المخالف ولا تحامل.<lb/>وقد أطلت في هذه بما لم أطل فيما قبلها، وذكرت ما أنكره عليه بعض متبعي<lb/>السلف من أنه خالفهم في كتابه (تاريخ الجهمية والمعتزلة) وكتابه (نقد النصائح<lb/>الكافية) وبينت ما توخاه من التأليف بين فرق المسلمين الكبرى فيهما، بما لا محل<lb/>لإعادته هنا، وإنما ذكرت هذا الموضوع لأذكر به من يستنكر مثله في هذا الكتاب،<lb/>وقد نقل فيه عن داعية السلف المحقق العلامة ابن القيم سبقه إلى مثله وتصريحه<lb/>بأن في كلام كل فرقة ومذهب حقًّا وباطلاً.<lb/>كذلك: وقد ألف الأستاذ الشيخ طاهر الجزائري رحمه الله بعده كتاب (توجيه<lb/>النظر إلى أصول أهل الأثر) وهو في موضوع (كتاب قواعد التحديث)<lb/>والعلامتان الجزائري والقاسمي كانا سيين في سعة الاطلاع، وحسن الاختيار، إلا<lb/>أن الجزائري أكثر اطلاعًا على الكتب، وولوعًا بالاستقصاء والبحث، والقاسمي<lb/>أشد تحريًا للإصلاح، وعناية بما ينفع جماهير الناس، فمن ثم كان كتاب الجزائري<lb/>وهو أطول قاصرًا على المسائل الخاصة بمصطلح الحديث وكتب المحدثين التي<lb/>قلما ينتفع بها إلا المشتغلون بهذا العلم، فقد وفى بعض مسائلها حقه من الاستقصاء<lb/>بما لم يفعله القاسمي؛ ولكنه أطال كل الإطالة بتلخيص (كتاب علوم الحديث)<lb/>للحاكم النيسابوري وهي اثنان وخمسون نوعًا، ثم بما لخصه من (كتاب علل<lb/>الحديث) لابن أبي حاتم الرازي، ثم بما استطرد من الكلام في مبحث كتابة<lb/>الحديث إلى الكلام في (الخط العربي) وتدرجه بالترقي إلى وصوله للكمال الذي<lb/>عليه الآن، وما يحتاج إليه بعد هذا الكمال من علائم الوقف والابتداء، وهو على<lb/>إطالته في هذا الفن لم يراعه في العمل، فكتابه كأكثر الكتب القديمة، وكتاب<lb/>القاسمي كما علمت في تقسيمه وتفصيل عناوينه، والبياض بينها لتسهيل المطالعة<lb/>والمراجعة، فهو في هذا وفي طبعه على أحسن ما انتهت إليه الكتب الحديثة، كما<lb/>أنه أكثر جمعًا، وأعم نفعًا، وخلاصة القول في تقريظ هذا الكتاب أننا لا نعرف<lb/>مثله في موضوعه وسيلة ومقصدًا، ومبدأ وغاية، فنسأل الله تعالى أن يحسن جزاء<lb/>مؤلفه وطابعه، وأن يوفق الأمة للانتفاع به. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في نسخة من النهج: إلى أئمة الضلالة والدعاة إلى النار بالزور والبهتان.</note>
            </div>
            <pb n="n34-p629" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4411.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">يحيى بن محمد حميد الدين</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الإمام ورأيه في تفسير المنار</head>
               <lb/>وفي مؤلفات صاحبه عامة وكتاب المنار والأزهر خاصة<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(من أمير المؤمنين، المتوكل على الله رب العالمين، يحيى بن محمد حميد<lb/>الدين)<lb/>حضرة العلامة الهمام، والأستاذ الفاضل عز الإسلام، السيد محمد رشيد رضا<lb/>الحسيني، مد الله عمره في طاعته، وأدام حميد سعيه وإفادته، وشريف السلام<lb/>عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>تناولنا كتابكم المؤرخ 11 رمضان الكريم، وقد وصل ما أرسلتموه من أجزاء<lb/>تفسيركم الكبير، وذلك أحد عشر جزءًا وشكرنا اهتمامكم بإرسالها، وهو تفسير<lb/>حري بكل اعتبار وتقدير، وما نظرنا مؤلفاتكم إلا بعين الإكبار والاستحسان، لما<lb/>تحويه من جليل المقاصد، وجزيل الفوائد، وتشبعها بروح الإنصاف، وصبها في<lb/>قالب ذلك النفس النفيس المعبر عن المقصود بغير تكلف، والقيام من نصرة الإسلام<lb/>بما يشفي العليل بلا تكلف ولا تعسف، ووصل أيضًا (المنار والأزهر) وساءنا<lb/>بلوغ الأمر إلى تلك العبارات في وقت يجب أن نكون فيه جنبًا إلى جنب لنصرة<lb/>الإسلام، فتداركوا الأمر بكل ممكن من الحكمة عافاكم الله تعالى.<lb/>وإنا نحثكم على إكمال التفسير المبارك، فإكماله ينبغي أن يكون من أجل ما<lb/>يتوجه إليه اهتمامكم وعنايتكم، والمثوبة على ذلك من الله جزيلة، ومنفعة المسلمين<lb/>به جليلة، ونسأل الله تيسير ما أشرتم إليه من أسباب الكمال في إدارة البريد وسواها،<lb/>وقد أمرنا الولد عبد الله الوزير - عافاه الله - بإيصال مائة جنيه بواسطة بعض<lb/>المصارف بعد الوقوف على إمكان وصولها بهذه الطريقة، ولعل هذه السطور لا<lb/>تصل إليكم إلا بعد وصولها.<lb/>وتفضلوا بإرسال أحسن المصنفات في الرد على شبه النصارى الحديثة التي<lb/>ينسبونها إلى الإسلام، والدعاء مستمد، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وحرر في 2 شوال سنة 1353<lb/>جواب المنار العام<lb/>بعد جواب صاحبه الخاص<lb/>هذا نص كتاب جلالة الإمام، أيد الله بعلمه وحكمه العرب والإسلام، فأما<lb/>مجموعة تفسير المنار فقد أُرسلت إلى مقامه العالي بأمره، وكان قد وصل إليه<lb/>بعضها متفرقًا، وسنقر عين مقام الإمامة بزيادة العناية بإكمال التفسير المطول،<lb/>وبما شرعنا فيه من كتابة التفسير المختصر المفيد.<lb/>وأما كتاب (المنار والأزهر) فقد أرسلناه معها؛ لأنه صدر في وقت شحنها<lb/>وما ساء مولانا الإمام من بلوغ الأمر في مسألة شيخ الأزهر إلى الحد الذي أشار إليه،<lb/>جدير بأن يسوء كل مسلم فكيف بمثله في مقام إمامة العلم والحكم والغيرة على<lb/>الإسلام ومصالحه، وقد بذل هذا العبد الضعيف كل وسعه في تدارك الخطب قبل<lb/>تفاقمه، وعجز مثله عن درء مفاسده، بتكرار النصيحة للأستاذ الأكبر الشيخ محمد<lb/>الظواهري، امتثالاً للأمر النبوي المطاع (الدين النصيحة <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ، وبمواتاة العلامة<lb/>الشيخ عبد المجيد سليم مفتي الديار المصرية في سعيه الحميد إلى الصلح، فحال<lb/>اختلاف الظواهر والبواطن من الشيخ دون نجاح السعي.<lb/>ثم أرجأت إصدار (كتاب المنار والأزهر) أكثر من سنة ونصف لعله يتذكر<lb/>أو يخشى، ويكفينا أمره بما هو أليق بمنصبه وأولى، فكان ما جناه عليه اجتهاده أن<lb/>أسخط جماعة الأزهر والمعاهد الدينية كافة من سيرته، وصار علماؤهم وطلابهم<lb/>كلهم إلبًا عليه، يشكون منه ويهتفون بإسقاطه في أزهرهم ومعاهدهم، يطعنون عليه<lb/>في الجرائد والمساجد والشوارع، وتظاهرهم عليه سائر طبقات الأمة خاصيها<lb/>وعاميها حتى أعيان الحكومة تدارك أمره معهم، وكان المخرج له من ذلك استقالته<lb/>من رياسته عليهم؛ ولكنه ما زال يرجح جميع ضروب الإهانة، على ما هو دونها<lb/>من ذل الاستقالة، ولو كان أمرعزله منوطًا بالحكومة وحدها لعزلته، وأراحت<lb/>نفسها والأمة منه، فرئيسها ووزير الأوقاف فيها أعلم الناس بمساويه، ولا سيما<lb/>الرسمي منها، وقد أظهر التحقيق عليه بعض ما يجهله الجمهور منها، وقد كانت<lb/>نازلته من النوازل المحلية، فصارت من الفتن العامة الإسلامية، فنسأل الله عز<lb/>وجل أن يقي العلماء وسائر المسلمين شرها، ويجزي من تولى كبرها بقدرته<lb/>القاهرة، وحكمته البالغة في الظالمين، ورحمته الخاصة بالمتقين المحسنين،<lb/>آمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4412.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>