<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="45" to="45" change="#d2e128">45</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P251.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>
            <date calendar="#cal_islamic">16 رمضان  1316</date>هـ</head>
            <lb/>فبراير - 1899م
<pb
             n="n1-p866"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P252.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>رفيق بك العظم</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مَن المسئول الحكومة أم الشعب؟! </head>[*]<lb/>لحضرة الكاتب الفاضل عزتلو رفيق بك عظم زاده من أمراء الشام<lb/>
               <lb/>إن من لوازم العمران ومقتضى الحضارة ترقي قوة العلم بالاختصاص بمزايا<lb/>الاجتماع القائم على دعائم التعاون بين الشعوب، وكلما نمت هذه القوة في قوم كانوا<lb/>آخَذ بنواصي المدنية، وأقرب لتسنم ذرى الحضارة، لما يترتب على وجود سنن<lb/>الاختصاص بين الشعوب من تحديد المقاصد وتوزيع الأعمال على قانون مخصوص<lb/>تشعر به كل نفس بطبيعة الترقي والعلم بما يفرض عليها عمله، ويسوغ لها تركه<lb/>في عالم الاجتماع. وهذا ما نريده من معنى الاختصاص بمزايا الاجتماع المدني،<lb/>أو هو بعبارة أصرح: معرفة كل فرد ما أنيط به من العمل في مجتمعه على حدود<lb/>وأحكام تمنع اختلاط المقاصد وتغالب النفوس المؤديين إلى تشويش نظام الاجتماع<lb/>وفقد توازن القوى العاملة بين الأفراد البشرية في أي قبيل كان.<lb/>فإذا فقد التوازن رجح القوي على الضعيف، وأكل الغني الفقير، فينشأ عن<lb/>ذلك فوضى الأعمال التي بها تتهافت النفوس على حب الأثرة، ويتغالب الناس على<lb/>مناط الحاجات، فيستهلك فريق كبير من الشعب في سبيل تحصيل القوت وتنتهك<lb/>القوى المتضافرة، فتخمد النفوس السامية، ويختل نظام الحياة القومية، وتنفصم<lb/>عرى التعاون والاختصاص بين أفراد الشعب، ومن ثم يأخذون بالهبوط إلى دركات<lb/>الضعة، فينتهون إلى حيث يبدأ غيرهم بالعصور من الشعوب {سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ<lb/>خَلَوْا مِن قَبْلُ} (الأحزاب: 38) .<lb/>ومن المقرر أن أس الاجتماع في هذا الوجود البشري، ومناط الرجاء في<lb/>انضمام الأيدي العاملة هي الحكومة، التي اختصت بالهيمنة على نظام الهيئة<lb/>المحكومة، والقيام بإجراء قوانين الاجتماع الطبيعية والوضعية، ونريد بالأولى:<lb/>العوائد والأخلاق التي تتدرج في مهد الأمة وتترقى بترقي الزمان، فالحكومة مكلفة<lb/>بمراعاة جانب هذه القوانين والمحافظة عليها من عبث العابثين، تفاديًا من تطرق<lb/>العوارض الفاسدة، والعلل المضرة على أخلاق الأمة ومألوفات النفوس. وبالثانية:<lb/>قوانين التشريع الكافلة لاستمرار سير نظام المعاملات الدنيوية على وتيرة العدل،<lb/>القاضي بحياة المجتمعات وعمران الممالك في كل زمان ومكان، فالحكومة مكلفة<lb/>بتنفيذ أحكام هذه القوانين على وجه يبيح لكل فرد من أفراد الشعب التمتع بثمرات<lb/>عمله دون مغالبة عليها من سواه أو مزاحمة ممن عداه.<lb/>فمتى فرطت الحكومة بشيء من خصوصيات الهيمنة العادلة على القوانين<lb/>المذكورة، أو عبثت بتلك السنن الطبيعية، فقد بدأت بتشويش نظام الاختصاص<lb/>ومهدت للشعب سبيل التغلب وطريق الفوضى في الأعمال والتباين في المقاصد،<lb/>فأودت به إلى الهلاك وبحياتها إلى خطر الارتباك.<lb/>لهذا كان لا بد لإنماء قوى العلم بالاختصاص بمزايا التعاون من سلامة سنته<lb/>الناجحة وقوانينه النافعة، وإنما تكون سلامتها بالمسيطر عليها، وهو الحكومة،<lb/>فالحكومة بهذه المثابة مربية الشعوب، فإذا ربت شعبًا على مبادئ احترام القوانين<lb/>الاجتماعية نشأ كل فرد من أفراده على معرفة الواجب والعلم بما له وعليه، وهذا<lb/>غاية ما يطلب من أسباب الترقي للمتجمعات البشرية، والعكس بالعكس، ولا يحتاج<lb/>إثبات هذه القضية لأكثر من النظر إلى حكومات المغرب المتمدنة التي احترمت<lb/>عندها قوانين الاجتماع، فأنمت في شعوبها قوة الإحساس والشعور بمزايا التعاون<lb/>والاختصاص، فعرفوا طرق الواجب التي تؤدي إلى خير المجتمعات فسلكوها غير<lb/>متلكئين، وأدركوا من الحضارة شأوًا أعجز الأولين.<lb/>والأمر في المشرق بخلاف هذا؛ فإنك ترى الحكومات الآن فيه بالغة منتهى<lb/>الضلال في تربية الشعوب على نبذ قوانين الترقي والاجتماع، وهتك حرمة<lb/>الاختصاص، حتى أدى ذلك إلى اختلال نظام المجتمع الشرقي، وانحلال عرى<lb/>دوله العظيمة، ذلك من جراء استرسال الأهواء وتغالب النفوس التي ضلت عنها<lb/>المقاصد، فكلَّتْ دونها الهمم وخمدت العواطف، ففقد الشعور بحاجات العمران<lb/>ومقتضيات الزمان. هذا كله وقد بلغ الأمر بتلك الحكومات إلى أنها لا تزال تهدم<lb/>بيدها أهم القواعد في قوانين الاجتماع وسنن الطبيعة وهي كثيرة، ومنها: ما تذكره<lb/>مثالاً يؤيده ما ذهبنا إليه في هذه المقالة، ويبرهن على منتهى ما بلغت إليه في هذا<lb/>العصر حكومات المشرق - وأخصها الإسلامية - من سوء التدبير في سياسة الأمم<lb/>وإليك المثال.<lb/>قضت سنن الوجود الطبيعية أن يكون العقل في الإنسان رائد العلم الضروري<lb/>لحياة البشر، وتدبير أصول المعيشة، فلا يزال هذا العقل دائبًا في تتبع هذه الغاية،<lb/>حتى يبلغ مبلغ الكمال الاكتسابي الذي يؤهل الإنسان لبسط يد السلطة على العلم<lb/>بمقتضيات الحياة الأدبية، ويرفعه إلى ذرى الحضارة والتمدن، وهذا معنى قولهم:<lb/>الإنسان مدني بالطبع.<lb/>فإذا كانت طبيعة الوجود البشري نفسها تقضي بتسريح العقل في مناحي العلم<lb/>لاكتساب معرفة مواد الحياة المدنية، فأي خرق في الرأي وإفساد في سنن الطبيعة<lb/>أعظم من حيلولة الحكومة بين الشعب وبين مناحي عقول أفراده التي تؤهله لأن<lb/>يكون مدنيًا عارفًا بواجبات الإنسان القاضية بتفضيله على سائر الحيوان.<lb/>هذا الخرق في الرأي والإفساد في سنن الطبيعة هو ما تفعله الآن حكومات<lb/>الإسلام في المشرق، وذلك باتخاذها الوسائل القاضية بإضعاف قوة النزوع إلى<lb/>العلوم في سائر أفراد الشعب لأسباب * وظنون تضحك الثكلى.<lb/>نعم نرى أن بعض تلك الحكومات لا تحصر العقول في دائرة ضيقة من العلم<lb/>الذي لا يتعدى الضروري من أمر الدين، كما يفعله البعض الآخر، بل هي تبيح<lb/>تلقي العقول لعلوم الدنيا، وتؤسس لها المدارس، ولكن تغفل عما وراء ذلك من<lb/>لزوم تنشيط النفوس على العمل، بل تحظره ألبتة تفاديا من ترقي العقول إلى متناول<lb/>المعرفة بالحقوق والواجبات التي تلزم كل فرد من أفراد الشعب بالنسبة إلى الحكومة<lb/>والوطن، فهي تحظر الاجتماعات العلمية وتحجر على الجرائد وتختم على الأفواه<lb/>وتغل الأيدي وتبعد النوابغ وتدني الجهلاء، إلى آخر ما يدعوا لمنع الفوائد التي<lb/>يترقبها الشعب من تلك المدارس، ويرجو الحصول عليها من تلك العلوم. إذن فلا<lb/>تفاوت في الوجهة بين سائر حكومات المشرق في سوء التدبير الذي انتهى إلى ما<lb/>أصبحنا فيه معاشر الشرقيين عمومًا والمسلمين خصوصًا من الفوضى في الأعمال<lb/>والتباين في المقاصد والضعف في النفوس والانحلال في العزائم والفتور في الهمم،<lb/>وغير ذلك من بواعث التقهقر الذي مزق الأحشاء، وأدمى القلوب، وأودى بحياة<lb/>الأمة، وقضى على الشرق قضاء لا مرد له إلا بتنبه حكوماته من سنة الغرور<lb/>وإطراحهم لعجرفة الأيام الغابرة، والعمل مع الشعوب بما يدفع هذه الرزايا،<lb/>ويصرف هذه المحن، وإلا فتالله إن تلك الحكومات لمسؤولة أمام الله وإمام الإنسانية<lb/>وأمام العدل عن تلك الحرمات المهتوكة، والدماء المسفوكة، والربوع المستباحة<lb/>لسلب السالبين ونهب الناهبين، والممالك الممزقة، والشعوب المفرقة، وما لا يعلم<lb/>بنهايته إلا الله، والله بكل شيء عليم اهـ.<lb/>(رأي المنار في الجواب)<lb/>ما ذهب إليه حضرة الكاتب الفاضل من أن المسئول بإسعاد البلاد وترقي الأمة<lb/>حكامها، هو المذهب المتبع عند الشعوب الشرقية كافة، وسببه استعباد حكام الشرق<lb/>وملوكه لتك الشعوب، واستبدادهم فيها بحيث صار هذا الفعل والانفعال راسخين في<lb/>النفوس بالوراثة، وقد جاء الإسلام بالتعليم الديمقراطي المعتدل، وقيد سلطة الملوك<lb/>والأمراء والرؤساء بشرعه الذي جعل الناس فيه شرعا (بالتحريك أي: سواء) ولكن<lb/>مُحِيَ هذا التعليم بعد الخلفاء الراشدين كما شرحناه في مقالات (الخلافة<lb/>والخلفاء) وغيرها، وصار ملوك المسلمين وحكامهم بتمادي الزمان أشد استبدادًا<lb/>ممن عداهم. ولما سرى روح هذا التعليم في أوروبا بسبب انتشار العلوم والمعارف<lb/>فيها - وإنما كان مبدأ فيضانه من الإسلام - تَرَبَّتْ بحسن تربيتهم ملوكهم وحكامهم،<lb/>وقيدوا السلطة، حتى انتهوا إلى الجمهورية، فارتقوا بذلك ارتقاء لم يعهد في تاريخ<lb/>الإنسان، حتى كاد يتم لهم الاستيلاء على العالم كله. فخذل الجاهل أمام العالم،<lb/>ودحر الظالم تجاه العادل، وأوشك تنازع البقاء أن يقضي بمحو السلطة الشرقية أو<lb/>الإسلامية خاصة من لوح الوجود بما ظهر من عجز مقاواة السلطة الاستبدادية<lb/>للسلطة الدستورية الشوروية، وأحست الشعوب الشرقية أو الإسلامية بالخطر الذي<lb/>يتهددها وهو العدم والفناء القومي والملي، لكن الجهل بحقيقة الداء والدواء تركها في<lb/>أمر مريج، تنظر إلى ملوكها وحكامها فتشاهد البلاء ينصب عليها من قِبلهم، فتقع<lb/>في هوة اليأس وتهوي إلى وهدة القنوط. وكيف لا ييأس من يشاهد الطبيب يقتل<lb/>المرضى بما يجرعهم من السموم؟ وكيف لا يقنط من يرى البلاء والشقاء ينصب<lb/>عليه من ميازيب السعادة والنعماء؟<lb/>اليائس لا عمل له، اليائس لا يرجى منه خير، اليائس في عداد الموتى، فمن<lb/>أراد أن يخدم أمة يئست من الحياة العزيزة القومية بيأسها من حكامها، فليقنعها قبل<lb/>كل شيء بأن قوة الشعب فوق كل قوة؛ لأنها مظهر القوة الإلهية، وأن الأمم إذا<lb/>تربت وتعلمت تربية وتعليمًا صحيحين تعتز وتسعد بقسميها الحاكمين والمحكومين،<lb/>وأن الأمة في استطاعتها أن تقوم بهذه التربية وهذا التعليم من دون الحكومة بهمة<lb/>علمائها العقلاء وأغنيائها الفضلاء، وبهذا نهضت أوروبا التي بهرت مدنيتها<lb/>أبصارهم وحيرت ألبابهم. وهذا الموضوع الشريف هو أهم المقاصد التي أنشأنا<lb/>لأجلها جريدتنا (المنار) ، فقد قلنا في مقدمة العدد الأول:<lb/>فعليك بالعلم والعمل، رُض بهما نفسك، ورَبِّ عليهما ولدك، فلقد حل من<lb/>لساني عقدة الاعتقال والسكوت، وأطلق قلمي من عقال الدعة والسكون، استغراق<lb/>بعض إخوتي وإخوتك في النوم، وغرق بعضهم في بحار الوهم، وجهل المريض<lb/>منهم بدائه، ويأس العالم بمرضه من شفائه، فأنشأت هذه الجريدة إجابة لرغبة من<lb/>تنبهت نفوسهم لإصلاح الخلل، ومشايعة للساعين في مداواة العلل، الذين أرشدتهم<lb/>التعاليم الدينية، وهداهم النظر في الآيات الكونية، إلى أن اليأس من روح الله،<lb/>والقنوط من رحمته جل علاه، هو عين الكفر والضلال، وآية الخزي والنكال،<lb/>فأحبوا أن يعملوا لأمتهم، ويقوموا بخدمة لملتهم، إلخ.<lb/>ثم قلنا في بيان مقاصد الجريدة من المقدمة أيضا: (وغرضها الأول: الحث<lb/>على تربية البنات والبنين، لا الحط على الأمراء والسلاطين، والترغيب في<lb/>تحصيل العلوم والفنون، لا الاعتراض على القضاة والقانون، وإصلاح كتب العلم<lb/>وطريقة التعليم، والتنشيط على مجاراة الأمم المتمدنة في الأعمال النافعة وطروق<lb/>أبواب الكسب والاقتصاد) .<lb/>ومنها أيضًا: (وتُنبه - أي الجريدة - العثمانيين على أن الشركات المالية هي<lb/>مصدر العمران، وينبوع العرفان، وأن عليهما مدار تقدم أوروبا في الفنون<lb/>والصنائع لا على الملوك والأمراء، فهي التي تنشئ المكاتب والمدارس، وتشيد<lb/>المعامل والمصانع، وتسير المراكب والبواخر، ونموذج ذلك بين أيديهم وتحت<lb/>مواقع أبصارهم) .<lb/>وكتبنا في العدد الثاني محاورة في سعادة الأمة، أوردنا فيها أسئلة كثيرة تتعلق<lb/>بتحصيل هذه السعادة، وفندنا في الكلام عن أجوبتها جواب مَن حَصَرَ السعادة في<lb/>الحكام، فقلنا بعد إيراد الأسئلة:<lb/>فلما فرغت المسائل وسكت السائل، وطلب ما عند القوم من الجواب، ابتدر<lb/>أحدهم فقال: لا شك أن الأمراء والحكام هم الذين يكونون بِنى (جمع بنية) الأمم،<lb/>وينفخون فيها روح الوحدة. وينشقونها نسيم الحياة الوطنية. ويمدون فيها جداول<lb/>الثروة، بما يمهدون من طرق الكسب ويحفرون من الترع ويبنون من المعامل<lb/>والمصانع، ويهيئون من الآلات والأدوات إلخ ما أشرتم إليه من أسباب السعادة.<lb/>فرد عليه السائل قائلاً: إذا فرضنا أن الحكومة غنية مع فقر الأمة وأمكنها أن<lb/>تعمل كل هذه الأعمال، فهل في استطاعة الحاكم أن يقتلع من نفوس الأمة جراثيم<lb/>الأخلاق الذميمة، وينقي منها بذور العادات الرديئة التي تنجم عنها الأفعال المضرة،<lb/>ويغرس فيها أشجار الأخلاق الفاضلة والسجايا الجميلة التي تثمر الأعمال النافعة؟<lb/>كلا إن من يلقي التبعة كلها على الحكام مخطئ في حكمه، وإنني رأيت أكثر الأمم<lb/>الشرقية لا يرون لأنفسهم وجودًا إلا بالحكام، ويرون أن صلاح الأمة وفسادها وغيها<lb/>ورشادها وصحتها ومرضها وغناها وفقرها، بل ومحياها ومماتها، كل ذلك بيد الحاكم<lb/>حتى كأن الحاكم بيده ملكوت كل شيء وهو يجير لا يجار عليه، وكأن هذا الوهم<lb/>متسلسل فيهم بالإرث من عهد من قال {أَنَا أُحْيِي وَأُمِيتُ} (البقرة: 258) وعهد<lb/>من قال {أَنَا رَبُّكُمُ الأَعْلَى} (النازعات: 24) وجهلوا أن الحاكم ليس إلا رجلاً من<lb/>الأمة، وأن الحاكمية مازادت في فضائله، ولا منحته قوة فوق القوى البشرية، بل<lb/>ربما أفسدت أخلاقه وأسقمت مداركه (كما شوهد في البعض) والصواب أن إصلاح<lb/>الأمة لا يكون من الحاكم، نعم إن الحاكم إذا ساعده يكون أسرع سيراً وأقرب نجاحًا.<lb/>اهـ.<lb/>والحاصل أن ما قاله الكاتب الفاضل صحيح، ونحن معه إلا في حصر<lb/>المسئولية بالحكام، والحق أن الحاكم مسئول والشعب مسئول، فإذا قصر الأول لا<lb/>ينبغي أن يقصر الثاني، وبالله التوفيق. <note type="footnote" location="bottom">(*) فاتحة العدد 45 المؤرخ في 16 رمضان سنة 1316 28 يناير (17ك) 1899.</note>
            </note>
            <pb
             n="n1-p872"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P253.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الجزية والإسلام</head>
               <lb/>(تتمة ما سبق)<lb/>الثالث: أن الشريعة الإسلامية وإن لم تكن شأنها شأن الملكية والسلطنة، بل<lb/>الغاية التي توخاها الشرع ليست إلا تكميل النفس وتطهير الأخلاق والحث على<lb/>الخير والردع عن الإثم، ولكن لما كانت هذه الأمور يتوقف حصولها على نوع من<lb/>السياسة الملكية، لم تكن الشريعة لتغفل عنها كليًّا فاختارت جملة من الوضائع تكون<lb/>مع سذاجتها كافلة لانتظام أمر الناس وإصلاح ارتفاقاتهم.<lb/>ومن ذلك: الجهاد والقتال المقصود بهما الذب عن حِمى الإسلام والدفع عن<lb/>بيضة المُلك وإزاحة الشر وبسط الأمن واستتباب الراحة، فجعل الجهاد فرضًا<lb/>محتومًا على كل أحد ممن دخل في الإسلام، إما كفاية، وهذه إذا لم يكن النفير عامًّا<lb/>وعينًا إذا هاجم العدو البلد وعم النفير.<lb/>قال في الهداية: الجهاد فرض على الكفاية إذا قام به فريق من الناس سقط عن<lb/>الباقين، فإن لم يقم به أحد أثم جميع الناس بتركه، إلا أن يكون النفير عامًّا فحينئذ<lb/>يصير من فروض الأعيان.<lb/>فالمسلم لا يخلو من إحدى الخطتين: إما مرتزق، وهو من دخل في العسكر<lb/>ونصب نفسه للقتال. أو متطوع، وهو مَن لم يأخذ نصيبه من الجهاد، ولكن إذا<lb/>جاءت الطامة ووقع النفير لا يمكنه الاعتزال عن القتال والتنحي عنه، بل عليه أن<lb/>يدخل فيما دخل المسلمون طوعًا أو كرهًا، وإذا كان من المسلَّم الثابت أن المرتزق<lb/>والمتطوع سيان في الحقوق الكلية التي تمنح للعسكر، كان من الحق الواضح أن<lb/>يعفى المسلمون كلهم عن ضريبة الجزية، أما أهل الذمة فما كان يحق للإسلام أن<lb/>يجبرهم على مباشرتهم القتال في حال من الأحوال، بل الأمر بيدهم إن رضوا<lb/>بالقتال عن أنفسهم وأموالهم عُفُوا عن الجزية، وإن أبوا أن يخاطروا بالنفس فلا أقل<lb/>من أن يسامِحوا بشيء من المال وهي الجزية، ولعلك تطالبني بإثبات بعض القضايا<lb/>المنطوية في هذا البيان، أي إثبات أن الجزية ما كانت تؤخذ من الذميين إلا للقيام<lb/>بحمايتهم والمدافعة عنهم، وأن الذميين لو أدخلوا في الجند أو تكفلوا أمر الدفاع لعُفُوا<lb/>عن الجزية، فإن صدق ظني فأصغِ إلى الروايات التي تعطيك الثلج في هذا الباب<lb/>وتحسم مادة القيل والقال.<lb/>(فمنها) : ما كتب خالد بن الوليد لصلوبا بن نسطونا حينما دخل الفرات<lb/>وأوغل فيها، وهذا نصه: (هذا كتاب من خالد بن الوليد لصلوبا بن نسطونا وقومه،<lb/>إني عاهدتكم على الجزية والمَنعة، فلكم الذمة والمنعة، وما منعناكم (أي حميناكم)<lb/>فلنا الجزية وإلا فلا. كتب سنة اثنتي عشرة في صفر) .<lb/>(ومنها) : ما كتب نواب العراق لأهل الذمة وهاك نصه: (براءة لمن كان<lb/>من كذا وكذا من الجزية التي صالحهم عليها خالد والمسلمون. لكم يد على من بدل<lb/>صلح خالد ما أقررتم بالجزية وكنتم. أمانكم أمان وصلحكم صلح، ونحن لكم على<lb/>الوفاء) .<lb/>(ومنها) : ما كتب أهل ذمة العراق لأمراء المسلمين وهذا نصه: (إنا قد<lb/>أدينا الجزية التي عاهدَنا عليها خالد على أن يمنعونا وأميرهم البغي من المسلمين<lb/>وغيرهم) .<lb/>(ومنها) : المقاولة التي كانت بين المسلمين وبين يزدجرد ملك فارس،<lb/>حينما وفدوا على يزدجرد وعرضوا عليه الإسلام، وكان هذا في سنة أربع عشرة<lb/>في عهد عمر بن الخطاب وكان من جملة كلام نعمان الذي كان رئيس الوفد: (وإن<lb/>اتقيتمونا بالجزاء قبلنا ومنعناكم وإلا قاتلناكم) .<lb/>(ومنها) : المقاولة التي كانت بين حذيفة بن محصن وبين رستم قائد الفرس،<lb/>وحذيفة هو الذي أرسله سعد بن أبي وقاص وافدًا على رستم في سنة أربع عشرة<lb/>في عهد عمر بن الخطاب، وكان في جملة كلامه: (أو الجزاء ونمنعكم إن احتجتم<lb/>إلى ذلك) .<lb/>فانظر إلى هذه الروايات الموثوق بها كيف قرنوا بها بين الجزية والمنعة،<lb/>وكيف صرح خالد في كتابه بأن لا نأخذ منكم الجزية إلا إذا منعناكم ودفعنا عنكم،<lb/>وإن عجزنا عن ذلك فلا يجوز لنا أخذها.<lb/>وهذه المقاولات والكتب مما ارتضاها عمر وجل الصحابة، فكان سبيلها سبيل<lb/>المسائل المجمع عليها. قال الإمام الشعبي، وهو أحد الأئمة الكبار: أخذ (أي سواد<lb/>العراق) عَنوة، وكذلك كل أرض إلا الحصون، فجلا أهلها فدَعوا إلى الصلح<lb/>والذمة، فأجابوا وتراجعوا فصاروا ذمة، وعليهم الجزاء ولهم المنعة، وذلك هو<lb/>السُّنة، كذلك منع رسول الله صلى الله عليه وسلم بدومة.<lb/>ولا تظننَّ أن شرط المنعة في الجزية إنما كان يقصد به تطييب نفوس أهل<lb/>الذمة وإسكان غيظهم، ولم يقع به العمل قط، فإن من أمر النظر في سير<lb/>الصحابة واطلع على مجاري أحوالهم عرف من غير شك أنهم لم يكتبوا عهدًا ولا<lb/>ذكروا شرطًا إلا وقد عضوا عليها بالنواجذ، وأفرغوا الجهد في الوفاء بها، وكذلك<lb/>فعلهم في الجزية التي يدور رحى الكلام عليها، فقد روى القاضي أبو يوسف في<lb/>كتاب الخراج عن مكحول أنه لما رأى أهل الذمة وفاء المسلمين لهم وحسن السيرة<lb/>فيهم صاروا أعداء على عدو المسلمين وعيونًا للمسلمين على أعدائهم، فبعث أهل<lb/>كل مدينة رسلهم يخبرونهم بأن الروم قد جمعوا جمعًا لم يُر مثله، فأتى رؤساء أهل<lb/>كل مدينة الأمير الذي خلَّفه أبو عبيدة يخبره بذلك، وتتابعت الأخبار على أبي عبيدة،<lb/>فاشتد ذلك عليه وعلى المسلمين، فكتب أبو عبيده إلى كل والٍ ممن خلَّفه في المدن<lb/>التي صالح أهلها يأمرهم أن يردوا عليهم ما جُبي منهم من الجزية والخراج، وكتب<lb/>إليهم أن يقولوا لهم: إنما رددنا عليكم أموالكم لأنه قد بلغنا ما جُمع لنا من الجموع<lb/>وإنكم قد اشترطتم علينا أن نمنعكم وإنا لا نقدر على ذلك، وقد رددنا عليكم ما أخذنا<lb/>منكم، ونحن لكم على الشرط وما كان بيننا وبينكم إن نصرنا الله عليهم. فلما قالوا<lb/>ذلك لهم وردوا عليهم الأموال التي جبوها منهم قالوا: (ردكم الله علينا ونصركم<lb/>عليهم، فلو كانوا هم لم يردوا علينا شيئًا وأخذوا كل شيء بقي حتى لا يدعوا شيئًا) .<lb/>وقال العلامة البلاذري في كتابه (فتوح البلدان) : حدثني أبو جعفر الدمشقي<lb/>قال: حدثنا سعيد بن عبد العزيز قال: بلغني أنه لما جمع هرقل للمسلمين الجموع،<lb/>وبلغ المسلمين إقبالهم إليهم لوقعة اليرموك ردوا على أهل حمص ما كانوا أخذوا<lb/>منهم من الخراج، وقالوا: (قد شغلنا عن نصرتكم والدفع عنكم، فأنتم على أمركم)<lb/>فقال أهل حمص: لَولايتكم وعدلكم أحب إلينا مما كنا فيه من الظلم والغشم،<lb/>ولندفعن جند هرقل عن المدينة مع عاملكم. ونهض اليهود فقالوا: والتوراة لا يدخل<lb/>عامل هرقل مدينة حمص إلا أن نغلب ونجهد، فأغلقوا الأبواب وحرسوها، وكذلك<lb/>فعل أهل المدن التي صولحت من النصارى واليهود، وقالوا: إن ظهر الروم<lb/>وأتباعهم على المسلمين صرنا على ما كنا عليه، وإلا فإنا على أمرنا ما بقي للمسلمين<lb/>عدد.<lb/>وقال العلامة الأزدي في كتابه (فتوح الشام) يذكر إقبال الروم على المسلمين<lb/>ومسير أبي عيبدة من حمص: (فلما أراد أن يشخص دعا حبيب بن مسلمة فقال:<lb/>اردد على القوم الذين كنا صالحناهم من أهل البلد ما كنا أخذنا منهم، فإنه لا ينبغي<lb/>لنا إذ لا نمنعهم أن نأخذ منهم شيئًا، وقل لهم: نحن على ما كنا عليه فيما بيننا<lb/>وبينكم من الصلح، ولا نرجع عنه إلا أن ترجعوا عنه، وإنما رددنا عليكم أموالكم؛<lb/>لأنَّا كرهنا أن نأخذ أموالكم ولا نمنع بلادكم) فلما أصبح أمر الناس أن يرتحلوا إلى<lb/>دمشق، ودعا حبيب بن مسلمة القوم الذين كانوا أخذوا منهم المال، فأخذ يرد عليهم<lb/>وأخبرهم بما قال أبو عبيدة، وأخذ أهل البلد يقولون: ردكم الله إلينا ولعن الله<lb/>الذين كانوا يملكوننا من الروم، ولكن والله لو كانوا هم ما ردوا إلينا بل غصبونا<lb/>وأخذوا مع هذا ما قدروا عليه من أموالنا.<lb/>وقال أيضًا - يذكر دخول أبي عبيدة دمشق-: (فأقام أبو عبيدة بدمشق يومين<lb/>وأمر سويد بن كلثوم القرشي أن يرد على أهل دمشق ما كان اجتبى منهم الذين<lb/>كانوا أمنوا وصالحوا، فرد عليهم ما كان أخذ منهم وقال لهم المسلمون: نحن على<lb/>العهد الذي كان بيننا، ونحن معيدون لكم أمانًا) .<lb/>أما ما ادعينا من أن أهل الذمة إذا لم يشترطوا علينا المنعة أو شاركونا في<lb/>الذب عن حريم الملك لا يطالبون بالجزية أصلاً، فعمدتنا في ذلك أيضًا صنيع<lb/>الصحابة وطريق عملهم، فإنهم أولى الناس بالتنبه لغرض الشارع وأحقهم بإدراك<lb/>سر الشريعة، والروايات في ذلك وإن كانت جمة ولكن نكتفي هنا بقدر يسير يغني عن<lb/>كثير.<lb/>(فمنها) : كتاب العهد الذي كتبه سويد بن مقرن أحد قواد عمر بن الخطاب<lb/>لرزبان وأهل دهستان وهاك نصه بعينه: هذا كتاب من سويد بن مقرن لرزبان صول<lb/>بن رزبان وأهل دهستان وسائر أهل جرجان، إن لكم الذمة وعلينا المنعة، على أن<lb/>عليكم من الجزاء في كل سنة على قدر طاقتكم على كل حالم، ومن استعنا به منكم فله<lb/>جزاؤه في معونته عوضًا عن جزائه، ولهم الأمان على أنفسهم وأموالهم ومللهم<lb/>وشرائعهم، ولا يغير شيء من ذلك، شهد سواد بن قطبة وهند بن عمر وسماك بن<lb/>محرمة وعتيبة بن النهاس، وكتب في سنة 108. اهـ. (طبري) ص 2658.<lb/>(ومنها) : الكتاب الذي كتبه عتبة بن فرقد أحد عمال عمر بن الخطاب وهذا<lb/>نصه:<lb/>(هذا ما أعطى عتبة بن فرقد عامل عمر بن الخطاب أمير المؤمنين أهل<lb/>أذربيجان سهلها وجبلها وحواشيها وشفارها وأهل مللها كلهم، الأمان على أنفسهم<lb/>وأموالهم ومِللهم وشرائعهم، على أن يؤدوا الجزية على قدر طاقتهم، ومن حشر منهم<lb/>في سنة وضع عنه جزاء تلك السنة، ومن أقام فله مثل ما لمن أقام من ذلك.<lb/>اهـ. طبري صحيفة 2262) .<lb/>(ومنها) : العهد الذي كان بين سراقة عامل عمر بن الخطاب وبين<lb/>شهربراز، كتب به سراقة إلى عمر فأجازه وحسنه وهاك نصه:<lb/>(هذا ما أعطى سراقة بن عمرو عامل أمير المؤمنين عمر بن الخطاب<lb/>شهربراز وسكان أرمينية والأرمن من الأمان، أعطاهم أمانًا لأنفسهم وأموالهم وملتهم<lb/>أن لا يضاروا ولا ينقضوا، وعلى أرمينية والأبواب الطرّاء منهم والتّناء [1] ، ومن<lb/>حولهم فدخل معهم أن ينفروا لكل غارة وينفذوا لكل أمر ناب أو لم ينب رآه الوالي<lb/>صلاحًا، على أن توضع الجزاء عمن أجاب إلى ذلك، ومن استغنى عنه منهم وقعد<lb/>فعليه مثل ما على أهل أذربيجان من الجزاء، فإن حشروا وضع ذلك عنهم، شهد عبد<lb/>الرحمن بن ربيعة وسلمان بن ربيعة وبكير بن عبد الله، وكتب مرضي بن مقرن<lb/>وشهد اهـ) (طبري صحيفة 2665و2666) .<lb/>(ومنها) : ما كان من أمر الجراجمة، وقد أتى العلامة البلاذري على جملة<lb/>من تفاصيل أحوالهم فقال: حدثني مشايخ من أهل أنطاكية أن الجراجمة من مدينة<lb/>على جبل لكام عند معدن الزاج فيما بين بياس وبوقا يقال لها: الجرجومة، وأن<lb/>أمرهم كان في استيلاء الروم على الشام وأنطاكية إلى بطريق أنطاكية وواليها، فلما<lb/>قدم أبو عبيدة أنطاكية وفتحها لزموا مدينتهم، وهموا باللحاق بالروم، إذ خافوا على<lb/>أنفسهم، فلم يتنبه المسلمون لهم ولم ينبهوا عليهم، ثم إن أهل أنطاكية نقضوا<lb/>وغدروا، فوجه إليهم أبو عبيدة من فتحها ثانية وولاها بعد فتحها حبيب بن مسلم<lb/>الفهري، فغزا الجرجومة فلم يقاتله أهلها ولكنهم بادروا بطلب الأمان والصلح،<lb/>فصالحوه على أن يكونوا أعوانًا للمسلمين وعيونًا ومسالح في جبل اللكام، وأن لا<lb/>يؤخذوا بالجزية، ثم إن الجراجمة مع أنهم لم يوفوا ونقضوا العهد غير مرة لم<lb/>يؤخذوا بالجزية قط، حتى أن بعض العمال في عهد الواثق بالله العباسي ألزمهم<lb/>جزية رءوسهم، فرفعوا ذلك إلى الواثق فأمر بإسقاطها عنهم.<lb/>ولما بلغت من التعمق في البحث والإمعان في الفحص إلى هذا الحد حان لي أن<lb/>أقول: أطفئ المصباح، فإنه قد طلع الصباح، وماذا بعد الحق إلا الضلال، وبالله<lb/>ثقتي وعليه اعتمادي، وهو العلي الكبير المتعال. <note type="footnote" location="bottom">(1) الطرَّاء: الغرباء الذين يطرأون، جمع طارئ، والتُّناء: المقيمون.</note>
            </note>
            <pb
             n="n1-p877"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P254.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>مولوي عبد الرحمن</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>اسطقس الحق</head>
               <lb/>رسالة للعلامة الفهامة مولوي عبد الرحمن<lb/>صاحب سيستاني الهندي أحد تلامذة بحر العلوم مولانا محمد لطف الرحمن صاحب بروداني<lb/>
               <lb/>حرر بها مؤلفها القول في (حرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة من<lb/>الرضاعة) وبيَّن غلط الفقهاء فيها، وقد أرسلها لنا العلامة محمد لطف الرحمن،<lb/>وعهد إلينا بنشرها في المنار (كي تشتهر في الأمصار اشتهار الشمس في رابعة<lb/>النهار) فإجابة لطلبه ننشرها كما هي، وهي:<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>نحمده ونصلي على رسوله الكريم.<lb/>اعلم أنه قد مضت الدهور وانقضت الشهور، وطالت المناظرة وشاعت<lb/>المكابرة وظهرت المشافهة وزهرت المسافهة، وحبطت الأعمال وخبطت الأقوال في<lb/>حرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة من الرضاعة، وهما شر البضاعة، فنحن<lb/>نبين دليلاً كافيًا، وبرهانًا شافيًا، بلطف الرحمن، وفضل المنان.<lb/>فاعلم أن الأصل في باب الحرمة الرضاعية قول النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(يحرم من الرضاع ما يحرم من النسب) معناه: أن الأفراد التي تحرم من النسب<lb/>تلك الأفراد بعينها من الرضاعة أيضًا، ولا يخفى عليك أن ما يحرم من النسب هو ما<lb/>تعلق به خطاب التحريم بقوله تعالى {حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ وَبَنَاتُكُمْ وَأَخَوَاتُكُمْ<lb/>وَعَمَّاتُكُمْ وَخَالاتُكُمْ وَبَنَاتُ الأَخِ وَبَنَاتُ الأُخْتِ} (النساء: 23) فلو فرضنا أن زيدًا<lb/>مثلاً ارتضع من هندة، وولد هندة المرضعة لم يرتضع من امرأة، فتحرم من رضاع<lb/>زيد - بحكم الحديث - الأمهات والبنات والأخوات والعمات والخالات وبنات الأخ<lb/>وبنات الأخت، فتكون المرضعة وما فوقها مصداق الأمهات للرضيع، وفروعه<lb/>مصداق البنات للمرضعة وزوجها، وبناتها وأخواتها وأخوات زوجها وبنات أبنائها<lb/>وبنات بناتها يكن مصاديق الأخوات والخالات والعمات، وبنات الأخ وبنات الأخت<lb/>له.<lb/>فهذه المجموعات السبع تحرم من رضاع زيد الرضيع، كما تحرم تلك<lb/>المجموعات بعينها في النسب. وأما حرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة فغير<lb/>ثابتة من الحديث. فإن قلت: معنى الحديث أن كل من يحرم من النسب يحرم من<lb/>الرضاع، ومما يحرم من النسب هو بنت الأخ، ولا شك أن بنت الرضيع بنت الأخ<lb/>لولد المرضعة فتحرم عليه. قلت: ويحك هذا الذي أوقعك في ورطة الظلماء، إذ<lb/>هذا المعنى باطل من وجهين:<lb/>أما أولاً: فلأنه يلزم من هذا ثبوت حرمة مجموع الأفراد السبع من رضاع<lb/>الرضيع وزيادة حرمة فرد، وهي حرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة، وهو<lb/>باطل إذ النص الشريف أعني قوله {حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ} (النساء: 23) الآية، ينادي<lb/>بأعلى نداء أنه من نسب كل واحد ثبتت حرمة هذه المحرمات السبع بلا زيادة،<lb/>وكذلك في الرضاع بمقتضى الحديث، وأيضًا الصورة المزعومة غير متحققة في<lb/>النسب الذي قيس الرضاع عليه، فلم يكن القياس صحيحًا وبطل مقتضى الحديث<lb/>وهو محال.<lb/>أما ثانيًا: فلأنه ماذا أراد بقوله هذا؟ إما أراد أن تحرم في النسب بنات الأخ<lb/>فقط، فكذا في الرضاع، أو أراد أنه تحرم فيه العمات والخالات وبنات الأخ<lb/>وغيرهن، فتحرم بنات الأخ في الرضاع. والأول باطل؛ إذ يستحيل في النسب أن<lb/>تحرم بنات الأخ وفقط، كما لا يخفى، وسيجيء بيانه إن شاء الله تعالى.<lb/>والثاني أيضًا باطل من وجهين:<lb/>أما الأول: فلأنه كما تحرم في النسب بنات الأخ كذلك تحريم فيه العمات<lb/>والخالات أيضًا، فيلزم أن تحرم على ولد المرضعة العمات والخالات من الرضاع.<lb/>وأما الثاني: فلانه مستحيل بهذه المقدمات المسلمات:<lb/>(الأولى) : أن الله بين الآية الكريمة، أعني قوله {حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ<lb/>وَبَنَاتُكُمْ} (النساء: 23) الآية بالواو العاطفة وهي للجمع، فإن قلت: يجوز أن<lb/>تكون الواو بمعنى (أو) التي هي أداة الانفصال. قلت: أف لك، هذا الاحتمال مع<lb/>كونه ههنا من المحالات يقطع دابر القوم الذين ظلموا بقولهم من حرمة بنت الرضيع<lb/>فقط على ولد المرضعة إذ لفظة (أو) وضعت لأحد الأمرين في أصل<lb/>الوضع، فمقتضاها: ثبوت حرمة إحدى المحرمات، لا على التعيين لكل واحد<lb/>واحد، فمع كونه صريح الاستحالة يقدح ما يرومه الرائمون بقولهم من جهة مجموع<lb/>الأفراد السبع من رضاع الرضيع مع زيادة حرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة،<lb/>إذ بنوته محال من النص، سواء كانت الواو بمعناها أو بمعنى لفظة (أو) .<lb/>(والثانية) : أن العلة المحرمة في المحرمات السبع واحدة تامة.<lb/>(والثالثة) : أنه لو كانت لعدة معلولات علة واحدة تامة للزم أنه إذا وجدت<lb/>إحدى المعلولات وجدت العلة التامة ووجدت المعلولات الأخر ألبتة.<lb/>(الرابعة) : أن الآية الكريمة موجبة لحرمة مجموع الأفراد السبع باقتضاء<lb/>تلك الواو العاطفة التي تقدم ذكرها في المقدمة الأولى.<lb/>(الخامسة) : أن حرمة بنت الأخ في النسب ثابتة بقوله تعالى {حُرِّمَتْ<lb/>عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ} (النساء: 23) الآية، فمن كان محكومًا عليه فيه بحرمة بنات<lb/>الأخ يجب دخوله تحت خطاب قوله: (وبنات الأخ) في قوله: {حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ<lb/>أُمَّهَاتُكُمْ} (النساء: 23) الآية، وإلا لم يكن ثبوتها من الله، وهو كما ترى.<lb/>(السادسة) : أنه لو دخل أحد في النسب تحت خطاب قوله {وَبَنَاتُ الأَخِ} (النساء: 23) لاستحال أن لا تتحقق المحرمات الباقية (أي: الأمهات والعمات<lb/>والخالات وغيرهن) وجودًا أو صلوحًا بحكم المقدمة الرابعة، وأيضا من المقدمة<lb/>الثانية والثالثة.<lb/>(السابعة) : أنه من كان داخلاً تحت خطاب قوله: {وَبَنَاتُ الأَخِ} (النساء: 23) في النسب يستلزم دخوله فيه تحقق المحرمات الباقية وجودًا أو<lb/>صلوحًا بحكم المقدمة السادسة.<lb/>(الثامنة) : أن قوله صلى الله تعالى عليه وسلم: (إن الله حرم من الرضاعة<lb/>ما حرم من الولادة) يبين ببيان شافٍ أن وزان الرضاع وزان النسب بعينه، وأن<lb/>المحرمات من الرضاع محرمات من الله قطعًا.<lb/>(التاسعة) : أن العلة المحرمة في المحرمات السبع من الرضاع أيضًا واحدة<lb/>تامة.<lb/>(العاشرة) : أنه من كان محكومًا عليه بحرمة بنات الأخ من الرضاع وجب<lb/>دخوله تحت خطاب قوله: {وَبَنَاتُ الأَخِ} (النساء: 23) بحكم المقدمة الثامنة،<lb/>وأيضًا منها ومن الخامسة.<lb/>(الحادية عشرة) : أنه من كان داخلاً تحت خطاب قوله: {وَبَنَاتُ الأَخِ} (النساء: 23) في الرضاع يستلزم دخوله فيه تحقق المحرمات الباقية وجودًا أو<lb/>صلوحًا بحكم المقدمة الثامنة، وأيضًا منها ومن السابعة بانضمام التاسعة.<lb/>فإذا تمهدت هذه المقدمات المسلَّمات نقول: إنه لو حرمت بنت الرضيع على<lb/>ولد المرضعة من الرضاع يجب دخوله تحت خطاب قوله تعالى: {وَبَنَاتُ الأَخِ} (النساء: 23) بحكم المقدمة العاشرة، ودخوله فيه يستلزم تحقيق الحرمات الباقية<lb/>أي العمات والخالات وغيرهن من الرضاع بحكم المقدمة الحادية عشرة، وهو محال،<lb/>إذ حينئذ مصداق العمات والخالات الرضاعية لولد المرضعة، إما العمات<lb/>والخالات النسبية للرضيع أو لغيره، والأول ظاهر لاتحاد العلة المحرمة فيهن،<lb/>وهو باطل إذ لم تثبت من الدليل الشرعي حرمتهن على ولد المرضعة، وكونهن<lb/>عماته وخالاته، فحرمتهن محال. والثاني أيضًا باطل من وجهين:<lb/>أما أولاً: فلأنه يماثل قول ذي جنة: إذ استلزم حرمة بنت خالد مثلاً لحرمة<lb/>عمات بكر وخالاته محال جدًّا لعدم القدر المشترك بينهن.<lb/>وأما ثانيًا: فلأن العمات والخالات الرضاعية ليست بثابتة له وجودًا أو<lb/>صلوحًا فيما نحن فيه، أي فيما إذا صدر فعل الرضاع من الرضيع، ولم يتحقق<lb/>الرضاع من ولد المرضعة فحرمتهن محال.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n1-p880"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P255.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مصاب مصر بالسودان</head>
               <lb/>
               <lb/>إن الفجيعة الأخيرة بالسودان قد جرحت قلوب المصريين جرحًا لا يندمل،<lb/>وجميع عقلائهم متفقون على أن ترك السودان لإنكلترا خالصًا لها من دون مصر كان<lb/>أولى من هذه الشركة الاسمية التي عقدت بين إنكلترا ومصر في (وفاق 19 يناير)<lb/>بل منهم من يقول: إن التصريح بحماية الإنكليز لمصر والسودان معًا هو أهون<lb/>مصابًا من هذا الوفاق الجائر، ويرون بالإجماع أن كل من رضي بهذه القسمة<lb/>الضيزى من حاكم ومحكوم فهو خائن لأمته ووطنه، بائع بلاده بيعًا مقلوبًا شرط فيه<lb/>أن يكون الثمن على البائع يؤديه للمشتري. ذلك أن الإنكليز قد بلغت ضرائبهم على<lb/>مصر بهذه الشركة 1141286 جنيهًا مصريًّا في السنة، منها 84825 نفقات جيش<lb/>الاحتلال والباقي للحربية العمومية وللإدارة والعسكرية في السودان (كما بينه المؤيد<lb/>الأغر في عدد يوم الاثنين الماضي) ويدخل في هذا البيع أو الوفاق أو الشركة أن<lb/>للإنكليزالحق في أن يفتحوا ما شاءوا من بلاد إفريقيا برجال مصر وأموالها من غير<lb/>رضاء أمير ولا سلطان، ولا لوم على الإنكليز في إخلاف الوعود ونقض العهود، فإن<lb/>هذا كله حرب وجهاد، و (الحرب خدعة) باتفاق العباد، وإنما اللوم والتثريب<lb/>بل اللعن من الله وملائكته والناس أجمعين على من يفضل الموت فما دونه على تسليم<lb/>بلاده ووطنه لأعدائه المحاربين، والله عليم بالظالمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P256.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
