<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="30" to="30" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">30</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4038.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1348" change="#d3e146">1348</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1930" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1930م</date>
         <pb n="n30-p771" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4039.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة البحث في حقيقة ربا القرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>نموذج من أقوال الفقهاء المحققين<lb/>موضوع علم الفقه أحكام الفروع العملية، فمن الفقهاء من يذكرها مقرونة<lb/>بأدلتها المعتمدة في مذهبه، ومنهم من لا يُعنى بذكر الدليل مطلقًا، ومنهم من يذكر<lb/>دليل ترجيح بعض أقوال علمائه على بعض؛ ولكنهم يعنون بذكر الأدلة في كتب<lb/>الخلاف العام أو الخاص ببعض المذاهب دون بعض، ككتب الحنفية التي تعنى<lb/>بترجيح مذهبهم على مذهب الشافعي وحده لما كان بين علماء المذهبين من التنازع<lb/>على المناصب في الدولة، وليس من مسائل هذه المذاهب تحقيق مسألة ربا القرآن<lb/>وَحَدِّه، والتمييز بينه وبين الربا الوارد في الأحاديث أو المستنبط بأقيسة الفقه؛<lb/>وإنما يأتي ذلك في كلام بعضهم دون بعض، ولا سيما المحققين منهم فننقل شيئًا مما<lb/>ذكروه في مسألتنا.<lb/>ما قاله بعض الحنفية:<lb/>أما الحنفية فقد نقلنا في فصل كلام المفسرين والمحدثين ما قاله الإمام<lb/>الجصاص في بيان ربا القرآن من تفسيره - وما قاله الإمام الطحاوي في ذلك،<lb/>وهما من أئمة فقهائهم أهل الدليل، وأما فقهاؤهم الأقحاح فكلامنا كله في الرد عليهم.<lb/>ما قاله بعض المالكية:<lb/>وأما المالكية فقد تكلم بعضهم في المسألة في كتب الفقه فنذكر أهم ما اطلعنا<lb/>عليه منه:<lb/>قال الإمام قاضي الجماعة أبو الوليد ابن رشد المتوفى سنة 595 في كتابه<lb/>(المقدمات الممهدات، لما اقتضته رسوم المدونة من الأحكام الشرعيات) يعني مدونة<lb/>الإمام مالك رحمه الله وذلك بعد (فصل ما جاء في تحريم الربا) قال ما نصه:<lb/>وأصل الربا: الزيادة والإنافة، يقال: ربا الشيء يربو: إذا زاد وعظم،<lb/>وأربى فلان على فلان - إذا زاد عليه - يربي إرباء، وكان ربا الجاهلية في الديون<lb/>أن يكون للرجل على الرجل الدين، فإذا حلَّ قال له أتقضي أم تربي؟ فإن قضاه أخذه<lb/>وإلا زاد في الحق وزاده في الأجل، فأنزل الله في ذلك ما أنزل، فقيل للمربي مربٍ<lb/>للزيادة التي يستزيدها في دينه لتأخيره إلى أجل، فمن استحل الربا فهو كافر حلال<lb/>الدم، يُستتاب فإن تاب وإلا قُتل. قال الله عز وجل: {وَمَنْ عَادَ فَأُوْلَئِكَ أَصْحَابُ<lb/>النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ} (البقرة: 275) وقال: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ} (البقرة: 278) إلى قوله {فَأْذَنُوا بِحَرْبٍ مِّنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ} (البقرة: 279) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ.<lb/>ثم عقد فصلاً للخلاف الأصولي في لفظ الربا في القرآن، هل هو عام أو<lb/>مجمل، واستدل بحديث عمر في عدم تفسير النبي صلى الله عليه وسلم له على أنه<lb/>مجمل. وهذا الاستدلال مردود بالبداهة؛ لأنه لا يجوز أن يترك النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم هذا المجمل بغير بيان مع الحاجة إليه؛ وإنما اختلف علماء الأصول في<lb/>تأخير البيان لا في تركه، فإن الله تعالى قال: {ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ} (القيامة:<lb/>19) وقال لرسوله: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل:<lb/>44) على أننا إن قلنا بجوازه وتركه للاجتهاد صارت المسألة اجتهادية ولم تكن مما<lb/>ثبت بالنص، وما اعتمده أخونا المفتي الهندي من كون حديث عبادة في بيع<lb/>الأصناف الستة بيانًا له فقد بيَّنا بطلانه بالإجمال وما نحن فيه من التفصيل.<lb/>ثم ذكر هذه المسألة في كتابه (بداية المجتهد) فقال في الباب الثاني من كتاب<lb/>البيوع (ص106) ما نصه:<lb/>واتفق العلماء على أن الربا يوجد في شيئين: في البيع، وفيما تقرر في الذمة<lb/>من بيع أو سلف أو غير ذلك، فأما الربا فيما تقرر في الذمة فهو صنفان: صنف<lb/>متفق عيه وهو ربا الجاهلية الذي نُهي عنه؛ وذلك أنهم كانوا يسلفون بالزيادة<lb/>وينظرون (أي يؤخرون) فكانوا يقولون: أنظرني أزدك، وهذا هو الذي عناه<lb/>عليه الصلاة والسلام بقوله في حجة الوداع: (ألا وإن ربا الجاهلية موضوع،<lb/>وأول ربا أضعه ربا العباس بن عبد المطلب) والثاني (ضع وتعجل) وهو<lb/>مختلف فيه وسنذكره بعد [1] .<lb/>(قال) وأما الربا في البيع فإن العلماء أجمعوا على أنه صنفان: نسيئة<lb/>وتفاضل إلا ما روي عن ابن عباس من إنكاره الربا في التفاضل لما رواه عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أنه قال: (لا ربا إلا في النسيئة) وإنما صار جمهور الفقهاء<lb/>إلى أن الربا في هذين النوعين لثبوت ذلك عنه صلى الله عليه وسلم اهـ.<lb/>فهو قد صرَّح بأن ربا الجاهلية خاص بتأخير ما ثبت في الذمة - مهما يكن<lb/>سببه - إلى أجل بزيادة في المال، وأنه هو الذي وضعه النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>في حجة الوداع لنهي الله تعالى عنه، وأن ربا التفاضل الذي أثبته جمهور الفقهاء إنما<lb/>ثبت بحديث رسول الله صلى الله عليه وسلم، أي لا بنص القرآن.<lb/>ونقفي على هذا بكلمة أخرى لبعض محققي المالكية، وهو الإمام الحافظ<lb/>الأصولي الفقيه أبو اسحاق إبراهيم الشاطبي المتوفى سنة 790 صاحب كتاب<lb/>(الموافقات) في أصول الدين ومقاصده و (كتاب الاعتصام) وهما الكتابان اللذان لم<lb/>يسبقه بمثلهما سابق، ولم يلحق غباره فيهما لاحق، وقد ساعده على الاستقلال فيه<lb/>وفي غيره أنه لم يكن ينظر في كلام الفقهاء المعاصرين، بل يعتمد على كتب<lb/>المتقدمين، وقد ذكر هذه المسألة في الشواهد التي جاء بها في مبحث الأصول الكلية<lb/>من الموافقات، وهي التي تدور عليها أحكام القرآن في جلب المصالح ودفع المفاسد<lb/>من الضروريات والحاجيات والتحسينيات، وكون كل ما في السنة يرجع إلى<lb/>القرآن وبيان له في الضروريات الخمس الكلية، وهي حفظ الدين والنفس والمال<lb/>والعقل والعرض، وأورد الأمثلة على ذلك في كل منها فقال في أصل المال ما نصه<lb/>(ص20 ج 4 طبعة تونس) :<lb/>(أحدها أن الله عز وجل حرم الربا، وربا الجاهلية الذي نزل فيه {إِنَّمَا<lb/>البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة: 275) هو فسخ الدين في الدين، يقول الطالب: إما<lb/>أن تقضي وإما أن تربي، وهو الذي دل عليه قوله تعالى: {وَإِن تُبْتُمْ فَلَكُمْ رُءُوسُ<lb/>أَمْوَالِكُمْ لاَ تَظْلِمُونَ وَلاَ تُظْلَمُونَ} (البقرة: 279) فقال عليه السلام: (وربا<lb/>الجاهلية موضوع، وأول ربا أضعه ربا العباس بن عبد المطلب فإنه موضوع كله)<lb/>وإذا كان كذلك، وكان المنع فيه إنما هو من أجل كونه زيادة على غير عوض،<lb/>ألحقت السنة به كل ما فيه زيادة بذلك المعنى فقال عليه السلام: (الذهب بالذهب)<lb/>إلخ.<lb/>فهو قد أثبت أن الربا المحرَّم بنص القرآن هو ربا الجاهلية فقط، وأن السنة<lb/>ألحقت به ربا الفضل بالقياس عليه على قاعدته التي قدمها.<lb/>وأصرح منه ومما قبله قول القرطبي من كبار فقهائهم وقد تقدم.<lb/>ما قاله بعض الشافعية:<lb/>قال الإمام الحافظ الفقيه أبو زكريا محيي الدين النووي محرر فقه الشافعية<lb/>المتوفى سنة 676 في شرح المهذب، وهو أجمع كتب الفقه والخلاف ما نصه<lb/>(ص 391ج 9) .<lb/>قال الماوردي: اختلف أصحابنا فيما جاء به القرآن من تحريم الربا على<lb/>وجهين (أحدهما) أنه مجمل فسَّرته السنة، وكل ما جاءت به السنة من أحكام الربا<lb/>فهو بيان لمجمل القرآن نقدًا كان أو نسيئة (والثاني) أن التحريم الذي في القرآن<lb/>إنما تناول ما كان معهودًا للجاهلية من ربا النسأ وطلب الزيادة في المال بزيادة<lb/>الأجل، وكان أحدهم إذا حل أجل دينه ولم يوفه الغريم أضعف له المال وأضعف<lb/>الأجل، ثم يفعل كذلك عند الأجل الآخر، وهو معنى قوله تعالى: {لاَ تَأْكُلُوا<lb/>الرِّبَا أَضْعَافاً مُّضَاعَفَةً} (آل عمران: 130) .<lb/>قال ثم وردت السنة بزيادة الربا في النقد مضافًا إلى ما جاء به القرآن، قال<lb/>وهذا قول أبي حامد المروذي اهـ، وأقره النووي على هذا النقل.<lb/>أقول: إن القول الأول احتمال أخذه القائلون به من الشافعية من عبارة الشافعي<lb/>في الأم في آية {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) وقد ذكرنا<lb/>عبارته في الأم وأن المعتمد عنده رضي الله عنه العموم لا الإجمال في الآية، وقد<lb/>ذكر الشمس الرملي ذلك في شرح المنهاج، وأن المعتمد عندهم عدم الإجمال وهو<lb/>الذي حققه الكيا الهراسي من فقهائهم.<lb/>وقد أطال في أول كتاب البيع من شرح المهذب في كلام الشافعية في الآية من<lb/>جهة العموم والإجمال، وذكر لهم فيها أربعة أقوال، فيراجعها من شاء.<lb/>وقال العلامة فقيه الشافعية في عصره أحمد بن حجر المتوفى سنة 973 في<lb/>الكلام على كبيرة الربا من كتابه (الزواجر عن اقتراف الكبائر) بعد افتتاح الكلام<lb/>بآيات سورة البقرة، وذكر أنواع الربا عند الفقهاء وهي أربعة ما نصه (ص 124<lb/>ج 1 طبعة سنة 1292) وربا النسيئة هو الذي كان مشهورًا في الجاهلية؛ لأن<lb/>الواحد منهم كان يدفع ماله لغيره إلى أجل على أن يأخذ منه كل شهر قدرًا معينًا<lb/>ورأس المال باقٍ بحاله، فإذا حل طالبه برأس ماله فإن تعذر عليه الأداء زاد في<lb/>الحق والأجل، وتسمية هذا نسيئة مع أنه يصدق عليه ربا الفضل أيضًا (أي لغة<lb/>لأن النسيئة هي المقصودة فيه بالذات، وهذا النوع مشهور الآن بين الناس وواقع<lb/>كثيرًا، وكان ابن عباس رضي الله عنه لا يحرِّم إلا ربا النسيئة محتجًّا بأنه هو<lb/>المتعارف بينهم فينصرف النص إليه؛ لكن صحت الأحاديث بتحريم الأنواع<lb/>الأربعة السابقة من غير مطعن ولا نزاع لأحد فيها، ومن ثم أجمعوا على خلاف<lb/>قول ابن عباس على أنه رجع عنه <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فهو قد بيَّن أن ربا الجاهلية هو المحرَّم بنص القرآن، وأن ما عداه قد حُرِّم<lb/>بما ورد من الأحاديث فيه كما تقدم عن غيره.<lb/>ما قاله بعض علماء الحنابلة:<lb/>قال العلامة المحقق المفسر المحدِّث الأصولي الفقيه الحنبلي صاحب<lb/>التصانيف المتفق على جلالتها أبو عبد الله محمد شمس الدين بن قيم الجوزية<lb/>المتوفى 751 في كتابه أعلام الموقعين عن رب العالمين ما نصه:<lb/>الربا نوعان: جلي وخفي (فالجلي) حُرِّم لما فيه من الضرر العظيم<lb/>(والخفي) حُرِّم لأنه ذريعة إلى الجلي، فتحريم الأول قصدًا، وتحريم الثاني وسيلة،<lb/>فأما الجلي فربا النسيئة، وهو الذي كانوا يفعلونه في الجاهلية مثل أن يؤخر دينه<lb/>ويزيده في المال، وكلما أخَّره زاد في المال حتى تصير المائة عنده آلافًا مؤلفة،<lb/>وفي الغالب لا يفعل ذلك إلا معدم محتاج، فإذا رأى أن المستحق يؤخر مطالبته<lb/>ويصبر عليه بزيادة يبذلها له تكلف بذلها ليفتدي من أسر المطالبة والحبس ويدافع<lb/>من وقت إلى وقت، فيشتد ضرره وتعظم مصيبته، ويعلوه الدَّين حتى يستغرق<lb/>جميع موجوده، فيربو المال على المحتاج من غير نفع يحصل له، ويزيد مال<lb/>المرابي مع غير نفع يحصل منه لأخيه، فيأكل مال أخيه بالباطل ويحصل أخوه<lb/>على غاية الضرر، فمن رحمة أرحم الراحمين وحكمته وإحسانه إلى خلقه أن حرَّم<lb/>الربا، ولعن آكله ومؤكله وكاتبه وشاهديه، وآذن من لم يدعه بحربه وحرب رسوله،<lb/>ولم يجئ مثل هذا الوعيد في كبيرة غيره ولهذا كان من أكبر الكبائر.<lb/>وسئل الإمام أحمد عن الربا الذي لا شك فيه، فقال: هو أن يكون له دين فيقول<lb/>له أتقضي أم تربي؟ فإن لم يقضه زاده في المال، وزاده هذا في الأجل، وقد جعل<lb/>الله سبحانه الربا ضد الصدقة، فالمرابي ضد المتصدق قال الله تعالى: {يَمْحَقُ<lb/>اللَّهُ الرِّبَا وَيُرْبِي الصَّدَقَاتِ} (البقرة: 276) وقال: {وَمَا آتَيْتُم مِّن رِّبًا لِّيَرْبُوَ<lb/>فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلاَ يَرْبُو عِندَ اللَّهِ وَمَا آتَيْتُم مِّن زَكَاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>المُضْعِفُونَ} (الروم: 39) وقال: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا أَضْعَافاً<lb/>مُّضَاعَفَةً وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ * وَاتَّقُوا النَّارَ الَتِي أُعِدَّتْ لِلْكَافِرِينَ} (آل<lb/>عمران: 130-131) ثم ذكر الجنة التي أُعدت للمتقين الذين ينفقون في السراء<lb/>والضراء، وهؤلاء ضد المرابين فنهى سبحانه عن الربا الذي هو ظلم للناس وأمر<lb/>بالصدقة التي هي إحسان إليهم.<lb/>وفي الصحيحين من حديث ابن عباس عن أسامة بن زيد أن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (إنما الربا في النسيئة) ومثل هذا يُراد به حصر الكمال، وأن<lb/>الربا الكامل إنما هو في النسيئة كما قال تعالى: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ<lb/>وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَاناً وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ} (الأنفال:<lb/>2) إلى قوله: {أُوْلَئِكَ هُمُ المُؤْمِنُونَ حَقاًّ} (الأنفال: 4) وكقول ابن مسعود:<lb/>(إنما العالم الذي يخشى الله) .<lb/>(فصل) وأما ربا الفضل فتحريمه من باب سد الذرائع كما صرَّح به في<lb/>حديث أبي سعيد الخدري رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم: (لا<lb/>تبيعوا الدرهم بالدرهمين فإني أخاف عليكم الرماء) والرماء هو الربا، فمنعهم من<lb/>ربا الفضل لما يخافه عليهم من ربا النسيئة، وذلك أنهم إذا باعوا درهمًا بدرهمين،<lb/>ولا يفعل هذا إلا للتفاوت الذي بين النوعين إما في الجودة، وإما في السكة، وإما<lb/>في الثقل والخفة وغير ذلك، تدرجوا بالربح المعجل فيها إلى الربح المؤخر وهو<lb/>عين ربا النسيئة، وهذه ذريعة قريبة جدًّا فمن حكمة الشارع أن سَدَّ عليهم هذه<lb/>الذريعة، ومنعهم من بيع درهم بدرهمين نقدًا ونسيئة، فهذه حكمة معقولة وهي تسد<lb/>عليهم باب المفسدة، فإذا تبين هذا فنقول:<lb/>الشارع نص على تحريم ربا الفضل في ستة أعيان، وهي الذهب والفضة<lb/>والبر والشعير والتمر والبلح، فاتفق الناس على تحريم التفاضل فيها مع اتحاد<lb/>الجنس وتنازعوا فيما عداها، فطائفة قصرت التحريم عليها، وأقدم من يروى هذا<lb/>عنه قتادة وهو مذهب أهل الظاهر، واختيار ابن عقيل في آخر مصنفاته مع قوله<lb/>بالقياس، قال لأن علل القياسيين في مسألة الربا علل ضعيفة، وإذا لم تظهر فيه<lb/>علة امتنع القياس اهـ المراد منه ههنا.<lb/>(وسنذكر في الجزء الأول من المجلد الحادي والثلاثين نتيجة هذه النقول<lb/>وتحقيق الربا المنصوص القطعي بنص القرآن، والربا الوارد في الحديث - وربا<lb/>الفقهاء، مع تحقيق الحق في ذلك كله والانتقال منه إلى المعاملات الربوية وغيرها<lb/>في هذا العصر) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المعتمد أنه ليس بربا؛ لأنه نقص مما في الذمة لتعجيل الدفع والربا زيادة فيه.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p777" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4040.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة في مساواة المرأة للرجل في الحقوق والواجبات</head>
               <lb/>
               <lb/>المحاكم الشرعية الأهلية وعلاقة كل منهما بالدين<lb/>- 11 -<lb/>كان الحكم في البلاد الإسلامية كلها بالشريعة الغرَّاء؛ لأنها كاملة كافلة لجميع<lb/>مصالح البشر على أساس العدل والمساواة بين الناس، لا فرق فيهما بين مؤمن<lb/>وكافر، وبر وفاجر، ولا بين غني وفقير، أو ملك وسوقة، كما يرى الناس من<lb/>نصوصها إذ يدخلون المحاكم حتى الأهلية في الألواح المعلقة فوق رؤوس القضاة<lb/>من نص قوله تعالى: {وَإِذَا حَكَمْتُم بَيْنَ النَّاسِ أَن تَحْكُمُوا بِالْعَدْلِ} (النساء:<lb/>58) وهو معطوف على قوله قبله: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) .<lb/>وفي القرآن الحكيم آيات أخرى في إيجاب العدل والمساواة، كقوله تعالى في<lb/>أهل الكتاب: {فَإِن جَاءُوكَ فَاحْكُم بَيْنَهُمْ أَوْ أَعْرِضْ عَنْهُمْ} (المائدة: 42) إلى<lb/>قوله: {وَإِنْ حَكَمْتَ فَاحْكُم بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (المائدة:<lb/>42) وقوله عز وجل: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ بِالْقِسْطِ شُهَدَاءَ لِلَّهِ وَلَوْ<lb/>عَلَى أَنفُسِكُمْ أَوِ الوَالِدَيْنِ وَالأَقْرَبِينَ إِن يَكُنْ غَنِياًّ أَوْ فَقِيراً فَاللَّهُ أَوْلَى بِهِمَا فَلاَ تَتَّبِعُوا<lb/>الهَوَى أَن تَعْدِلُوا وَإِن تَلْوُوا أَوْ تُعْرِضُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً} (النساء:<lb/>135) فهذه الآية تأمر المؤمنين بالمبالغة في القيام بالقسط، أي العدل في الحكم<lb/>والشهادة التي يستند إليها الحكم بالمساواة كما تقدم، وفي معناها قوله جل شأنه:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ لِلَّهِ شُهَدَاءَ بِالْقِسْطِ وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ<lb/>تَعْدِلُوا اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (المائدة:<lb/>8) تعبدنا الله بالعدل في الحكم والشهادة حتى بيننا وبين الأعداء والمبغضين بقوله:<lb/>{وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ تَعْدِلُوا} (المائدة: 8) أي ولا يحملنكم عداوة<lb/>قوم وبغضهم على عدم العدل فيهم، فإن العدل حق الله أوجبه لجميع الناس فصار<lb/>حقًّا لهم بحكمه وإحقاقه تعالى.<lb/>ولما كان بعض القضايا يتعلق بأحكام الأديان في الحلال والحرام التعبديين بلغ<lb/>من حرية الإسلام ومراعاته للوجدان أن سمح للداخلين في حكمه من غير أهله أن<lb/>يتحاكموا إلى علماء دينهم في ذلك، وكل من هذا السماح وذلك العدل بالسواء مما<lb/>امتاز به الإسلام على جميع الشرائع والأديان، ولما كان المسلمون ينفذونه كما أمر<lb/>الله تعالى دخل أهل الملل التي فتحوا بلادها في دين الله أفواجًا باختيارهم واقتناعهم،<lb/>ومن بقي منهم مطمئنًا بدينه كانوا يفضلون أحكام المسلمين على أحكام أهل دينهم<lb/>في الغالب.<lb/>ولما صار الملك والحكم في المسلمين إلى الجاهلين بهذه الشريعة العادلة وغير<lb/>المتربين على التدين باتباع الحق والعدل كالأولين، ولما صار الوقوف على أحكام<lb/>الشريعة عسرًا وعر المسلك بسوء تأليف الكتب كتعقيد عباراتها وكثرة الخلاف في<lb/>أحكامها، ولما جمد فقهاؤها على الأقوال التي اختارها للحكم بعض من قبلهم من<lb/>علماء الترجيح والتصحيح، وحرموا الاستقلال في الفهم والاستنباط في الأقضية<lb/>التي تتجدد بأطوار الأزمنة والأمكنة، واختلاف العرف والمصالح المرسلة - لما<lb/>كان ما ذكر كله كما ذكر صار بعض حكام المسلمين يضعون لبلادهم قوانين عرفية<lb/>للأمور المدنية والسياسة التي لا تمس الوجدان الديني فيما أحل الله وما حرَّمه من<lb/>أحكام الزوجية والإرث والوقف، بل تركوا ذلك كله للشريعة وقضاتها وخصوا به<lb/>المحاكم الشرعية دون غيرها.<lb/>ثم بلغ من ضعف المسلمين وسيطرة الإفرنج على بعض حكوماتهم، ونفوذهم<lb/>السياسي والأدبي في بلادهم، وتوليهم أمر التعليم والتربية في مدارسهم، وما كان<lb/>وراء ذلك من زلزلة العقائد، وزعزعة قواعد العبادات والفضائل، أن طمع<lb/>الطامعون من الأجانب وأعوانهم في إلغاء المحاكم الشرعية، وهدم هذه البقية الماثلة<lb/>من التشريع الإسلامي، وحدث من الشكوى من اختلال هذه المحاكم ما حمل وزارة<lb/>الحقانية بمصر على اقتراح وسيلة للإصلاح استنكرتها العقول لغرابتها، وهي أن<lb/>يُعيَّن مستشاران من محكمة الاستئناف الأهلية عضوين في المحكمة الشرعية العليا،<lb/>فهاج المسلمون لهذا الحدث هيجة عامة، وحملوا على الحكومة في الجرائد حملة<lb/>منكرة، واجتمع علماء الأزهر لأول مرة في هذا العصر للإنكار على الحكومة<lb/>فاضطرت إلى الإحجام عن تنفيذه.<lb/>يومئذ سألت الأستاذ الإمام رحمه الله عن واضع هذا المشروع وعن سببه،<lb/>وكنت دُهشت لصدوره عن وزارة الحقانية في عهد ذلك الوزير الفقيه المسلم<lb/>(إبراهيم باشا المناسترلي) ! فقال الأستاذ: إن الواضع له غير مسلم (وهو بطرس<lb/>باشا) وإن الغرض منه التمهيد لإلغاء المحاكم الشرعية، وجعل الحكم في الأمور<lb/>الشخصية من خصائص المحاكم الأهلية؛ لأن طلبة الحقوق يتعلمون الفقه الإسلامي،<lb/>فهو يريد أن يتعود المسلمون بالتدريج حكم لابسي الطرابيش في القضايا الشرعية<lb/>حتى لا يبقى لهم في الحكومة المصرية شيء من المشخصات الملية، هذا ما قاله<lb/>الأستاذ الإمام يومئذ، وعلمت أنه قاوم المشروع سرًّا بالوسائل المؤثرة.<lb/>ولا يزال خصوم الشرع الإسلامي والكارهون للصبغة الإسلامية في هذه البلاد<lb/>التي يدين سوادها الأعظم بالإسلام يجددون الحملات الظاهرة والدسائس الباطنة<lb/>لمحو كل ما هو إسلامي فيها، ولعل غرضهم من هذه المناظرات والمحاضرات<lb/>الآن التمهيد لمطالبة البرلمان بإلغاء المحاكم الشرعية باسم (توحيد القضاء) فبدا<lb/>لهم من الشعب الإسلامي عامة وشبانه العصريين خاصة ما رأوا أثره في الحكومة<lb/>وفي البرلمان أيضًا، وأما نحن علماء الإسلام فنجيبهم عما سألونا عنه وتحدونا به<lb/>في هذا الموضوع، وظنوا أنهم أقاموا به علينا الحجة - وقد تقدم نصهم فيه - في<lb/>المقالة التي قبل هذه فنقول:<lb/>الفروق بين الأحكام الشخصية والمدنية:<lb/>(أولاً) إن بين حكم المحاكم الأهلية في الدماء والأموال، وبين الأحكام<lb/>الشخصية في المسائل الزوجية من ثبوت عقد نكاح وطلاق وفسخ وعدة ونفقة وفي<lb/>المواريث - فرقًا، بل فروقًا يكفي واحد منها لبطلان قياس أحدهما على الآخر<lb/>(أهمها) أن أكثر أحكام العقوبات والأموال في الإسلام اجتهادية لا نصوص قطعية<lb/>ثابتة في كتاب الله أو سنة رسوله القطعية الرواية والدلالة التي يجب أن يلتزمها كل<lb/>مسلم علم بها في نفسه وفي حكمه إن كان حاكمًا كما تقدم شرحه بخلاف حكم الميراث<lb/>فإنه قطعي بالنص كما تقدم أيضًا، فلا يقاس أحدهما على الآخر.<lb/>(ثانيًا) إن الحدود القطعية المنصوصة قال بعض الفقهاء: إنها منوطة بالإمام<lb/>الأعظم (الخليفة) أو نائبه، والحكمة في شدتها الإرهاب المانع من الجرأة على<lb/>إزهاق الأرواح وانتهاك الأعراض بالفاحشة الكبرى، وابتزاز الأموال والإخلال<lb/>بالأمن العام وهي تُدرأ بالشبهات، ولو كانت الحكومة المصرية تقيم هذه الحدود كما<lb/>أمر الله تعالى ورسوله لما نشأ في هذه البلاد ما يشكو منه جميع الناس من اختلال<lb/>الأمن وكثرة القتل وفشو الفحش وأمراضه، كما هو الشأن في نجد وفي بلاد الحجاز<lb/>الآن، وكذا غيرهما من بلاد العرب، وإن لم يبلغ شأوهما في عموم الأمن،<lb/>ولصارت السنون تمر ولا يثبت على أحد إقامة حد.<lb/>حُكي لنا أن والي عدن الإنكليزي سأل مرة سلطان لحج: هل تقطعون يد<lb/>السارق حقيقة كما يقال؟ قال: نعم، قال الوالي: أليست هذه قسوة فظيعة؟ قال<lb/>السلطان: إنها قسوة عادلة ترهب الجناة، فتمر السنون ولا يسرق أحد في بلادنا<lb/>شيئًا، وأما أنتم فإن سجونكم مكتظة باللصوص والمجرمين.<lb/>وإني لأعجب من تقليد الناس بعضهم لبعض في استهجان قطع السارق<lb/>المجرم واختصاصهم إياه بالرحمة والرأفة والرقة واللطافة (والنزاكة والجنتلمانية<lb/>أيضًا) دون القاتل، مع أن قطع اليد من الكوع إلى الكرسوع أهون عند المجرمين<lb/>من قطع الرقبة، ومن عساه يخشى الفضيحة الدائمة برؤية يده مقطوعة لبقية من<lb/>شعور الشرف في نفسه - يكفيه هذا وازعًا يزجره عن الإقدام على السرقة، على أن<lb/>كثيرًا من هؤلاء المجرمين يقطعون أيدي النساء وأرجلهن لسلب أسورتهن<lb/>وخلاخيلهن إذا تعذر أو تعسر عليهم نزعها بدون قطع، فما معنى هذه الرأفة والرقة<lb/>المدنية في مجازاة هؤلاء القساة الوحشيين بوضعهم في سجون هي خير لهم من<lb/>بيوتهم؟ وقد اشتهر عن بعض المجرمين في مصر أنهم يرتكبون الجرائم أحيانًا<lb/>لأجل أن يُسجنوا فيتمتعوا بمعيشة السجن، وإن سرق ذو مروءة مرة واستحق الحد<lb/>فلا يعجزه أن يجد شبهة تدرأه عنه، وللقاضي العادل الرحيم أن يتساهل في قبولها<lb/>منه، وقد قال بعض الفقهاء: إن السارق إذا ادعى أن المسروق ملك له وقد استرده<lb/>بالسرقة كانت هذه الدعوى شبهة دارئة لحد القطع، فإن لم يثبت دعواه حكم عليه<lb/>بالتعزير الذي يراه القاضي لا بقطع اليد.<lb/>(ثالثًا) إن ما تحكم به المحاكم الأهلية من قتل أو مال مخالفًا لنصوص<lb/>الشرع القطعية، أو لما يعتقده القاضي من أحكامه الظنية - فإنما إثمه عليه دون أفراد<lb/>الأمة الذين لا يملكون منعه من هذا الحكم، وليس هذا كأحكام النكاح والطلاق<lb/>والميراث متعلقًا بوجدان الدين للأفراد الذين يحكم لهم أو عليهم، فإذا أعطت<lb/>الحكومة للمرأة حق الطلاق تستقل به وطلقت زوجها؛ فإن طلاقها هذا يكون باطلاً<lb/>في عقيدته وعقيدتها إن كانا مسلمين كما هو المفروض، وعصمة الزوجية بينهما<lb/>باقية، فلا يباح لها أن تتزوج بغيره، فإن تزوجت كانت زانية، وإن استباحت ذلك<lb/>كانت مرتدة عن الإسلام، ويقال مثل هذا فيما تعطيها الحكومة من الميراث مخالفًا<lb/>لحكم الله تعالى، لا يحل لها أخذه والتصرف فيه. لهذا قلنا: إن دعوة المسلمين إلى<lb/>هذا النوع من المساواة دعوة لهم إلى ترك دينهم؛ لأن من يستجيز ذلك يكون كافرًا<lb/>مرتدًّا عن الإسلام.<lb/>(رابعًا) إن الذين يدعون المسلمين إلى هذا يبنون دعوتهم على أنه هو<lb/>العدل والحق والصواب، وأن حكم الله باطل وظلم وخطأ، ومن اعتقد هذا كان<lb/>مرتدًّا عن الإسلام أيضًا وإن لم يعمل به {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا<lb/>شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (النساء:<lb/>65) قال هذا في المنافقين الذين يرغبون عما أنزل الله إلى حكم الطاغوت (راجع<lb/>تفسير الآيات 59 - 65 من سورة النساء) .<lb/>(خامسًا) إن الحكومة المصرية لما قررت العمل بقوانين فرنسة المقتبس<lb/>أكثرها من الشريعة الإسلامية ولا سيما مذهب المالكية - لم يكن للأمة المصرية التي<lb/>يدين سوادها الأعظم بالإسلام قول ولا رأي في شؤون الحكومة، وكان من أسبابه<lb/>تقصير علماء الأزهر في القيام بما يجب عليهم من إغنائها بأحكام الشريعة الغراء<lb/>عن سواها، ومن المشهور أن إسماعيل باشا طلب منهم ذلك فلم يستجيبوا له.<lb/>حدثني علي باشا رفاعة قال: حدثني والدي أن إسماعيل باشا الخديو استحضره<lb/>وقال له: يا رفاعة بك إنك أزهري تعلمت وتربيت في الأزهر، فأنت أعلم الناس<lb/>بعلماء الأزهر، وأقدرهم على إقناعهم بما ندبتك له: إن الإفرنج قد صار لهم حقوق<lb/>ومعاملات كثيرة في هذه البلاد، وتحدُث قضايا بينهم وبين الأهالي، وهم يشكون<lb/>إليَّ أنهم لا يعلمون بماذا يُحكم لهم أو عليهم في هذه القضايا ليراعوه ويدافعوا به عن<lb/>أنفسهم؛ لأن كتب الفقه التي يحكم بها علماؤنا معقدة وكثيرة الخلاف، فاطلب من<lb/>علماء الأزهر أن يضعوا كتابًا في الأحكام المدنية الشرعية مثل كتب القوانين في<lb/>تفصيل موادها وعدم وجود خلاف فيها يترتب عليه اختلاف القضاة في أحكامهم،<lb/>فإن لم يفعلوا فإنني أضطر إلى العمل بقانون نابليون الفرنسي - أو ما هذا مؤاده.<lb/>قال علي باشا رفاعة: فأجابه والدي بقوله: يا أفندينا إنني سافرت إلى أوربة<lb/>وتعلمت فيها، وخدمت الحكومة وترجمت كثيرًا من الكتب الفرنسية باللغة العربية،<lb/>وقد شخت ووصلت إلى هذه السن ولم يطعن أحد في ديني، فإذا أنا اقترحت الآن<lb/>هذا الاقتراح على علماء الأزهر بأمر أفندينا فإنني أخشى أن يقولوا إن الشيخ رفاعة<lb/>قد ارتد عن الإسلام في آخر عمره برضاه بتغيير كتب الشريعة وجعلها كالقوانين<lb/>الوضعية، فأرجو أن يعفيني أفندينا من تعريض نفسي لهذا قبل موتي لئلا يقال إنه<lb/>مات كافرًا اهـ. فلما يئس الخديو منهم أمر بالعمل بالقوانين الفرنسية وتأسيس<lb/>المحاكم الأهلية، ولم يبال بالعلماء ولا بغيرهم.<lb/>أما وقد صارت الحكومة المصرية دستورية نيابية، وقد دخل كثير من علماء<lb/>الأزهر والمعاهد الدينية في طور جديد من استقلال الفكر ومعرفة حال العصر، وقد<lb/>قرب زوال السيطرة الأجنبية التي كانت السبب الأول في ترك التشريع الإسلامي<lb/>في الأحكام المدنية والعقوبات - فقد تمهدت الأسباب الأصلية لإعادته سيرته الأولى،<lb/>وإظهار عدالته العليا، وما على العلماء المجددين إلا أن يقوموا بما اقترحناه مرارًا<lb/>من تصنيف كتب شرعية في الأحكام المدنية والتأديبية موافقة للمصالح العامة في<lb/>هذا العصر، وكافلة للعدل والمساواة بين جميع الناس، وانتظار الفرص لتقرير<lb/>البرلمان المصري لها، بما يظهر له من وجوه تفضيلها على غيرها.<lb/>وليس في القوانين الحاضرة ما يخالف المجمع عليه بين علماء المسلمين من<lb/>الأحكام الثابتة بالنصوص القطعية، إلا أحكام قليلة كإباحة الفاحشة والخمر والربا<lb/>الذي قال الإمام أحمد وغيره أنه لا شك فيه، لا كل ما يسميه الفقهاء ربا بالقياس<lb/>غير الجلي (وهو ما حققناه من قبل في تفسير آيات الربا من الجزء الثالث والرابع<lb/>ونعيد تحقيقه في هذه الأيام) .<lb/>ولو وُجدت حكومة إسلامية تقيم الشريعة السمحة الرحيمة العادلة كما أنزلها<lb/>الله تعالى، حتى منع الربا المخرِّب للبيوت الذي يجعل المال الكثير دولة بين<lb/>الأغنياء الذي كان سببًا لحدوث هذه المذاهب البلشفية التي تدفع الفاسد بالفاسد، لو<lb/>وجدت حكومة إسلامية بهذا المعنى لكانت قدوة للعالم المدني الذي يئن ويتوجع من<lb/>مفاسد المدنية المادية (الرأسمالية) من جهة، ومن إسراف البلشفية في معارضتها<lb/>من جهة أخرى.<lb/>دع مفاسد الإسراف في الشهوات البدنية، وخروج النساء من حظيرة الزوجية<lb/>والأمومة إلى الإباحة المطلقة أو ما يقرب منها، وفي الشريعة الإسلامية علاج<lb/>لجميع هذه المفاسد إذا وُجدت حكومة غنية قوية تقيمها بالقسطاس المستقيم الذي<lb/>شرعه الله تعالى.<lb/>نعم إن هذا يتعذر الآن على مصر - وهي على ما نعلم - ولهذا يتحدانا<lb/>الدكتور فخري وملاحدته بأن نطلب العمل بجميع أحكام الشريعة، وإننا نطلبه غير<lb/>هيابين ونقول إنه ممكن، فإن تعذر على مصر اليوم فلا يتعذر على حكومة إسلامية<lb/>أخرى تسبقها إليه، ومتى وُجدت القدوة وظهر أثرها المنتظر في العالم المدني تيسر<lb/>لحكومة مصر أن تخطو خطواتها الواسعة اللائقة بمكانتها العلمية وما ذلك على الله<lb/>بعزيز.<lb/>(للمقالات بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p784" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4041.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد تيمور باشا<lb/>وفاته وملخص ترجمته<lb/>
               <lb/>في صبيحة 27 من شهر ذي القعدة الماضي انتهت حياة رجل لا كالرجال،<lb/>وفرد لا كالأفراد - إلا أن يراد بالأفراد نحو مما يريده الصوفية - ألا وهو صديقنا<lb/>وأخونا في الله عز وجل الأستاذ العالم المؤرخ الأديب السلفي أحمد تيمور باشا<lb/>المشهور بأخلاقه العالية وعلمه وأدبه؛ ولكنه على شهرته يكاد يكون مجهولاً عند<lb/>الأكثرين بخصوصيته، فهو من شهداء الله وحججه على خلقه في دينه وفضائله،<lb/>ونادرة من نوادر الزمان - هذا الزمان - في مجموعة مزاياه، رحمه الله تعالى وأكرم<lb/>مثواه، وقد خسرت الأمة العربية بفقده ركنًا من أركان علماء لغتها الخادمين لها بما<lb/>تقتضيه حال العصر، وخسرت الأمة الإسلامية مسلمًا مخلصًا لدينه وأمته مدافعًا<lb/>عنهما غيورًا عليهما.<lb/>ذُكر في بعض الصحف أنه ولد في 22 شعبان 1278، وأنه لما دخل في سن<lb/>التمييز اختار له والده إسماعيل باشا تيمور رئيس الديوان الخديوي من المعلمين من<lb/>يلقنه مبادئ القراءة والكتابة في داره، وأنه تلقى التعليم الابتدائي العصري في<lb/>مدرسة مارسيل الفرنسية، وأن نفسه جنحت بعد ذلك لدراسة الفنون العربية والعلوم<lb/>الدينية، فأخذ أولاً عن الشيخ رضوان محمد المخللاتي، ثم عن الشيخ حسن<lb/>الطويل الشهير الذي كان جامعًا بين العلوم الشرعية والعقلية والتصوف، وأنه كان<lb/>يتردد على الشيخ محمد محمود التركزي الشنقيطي الكبير، فيتلقى منه ما شاء من<lb/>اللغة العربية وآدابها.<lb/>ثم أقول: إن الفقيد - رحمه الله تعالى - قد اشترك في صحيفة المنار من أول<lb/>العهد بإنشائها، ثم عرفته معرفة شخصية منذ شهر رمضان سنة 1316، إذ كان<lb/>يحضر كل يوم درسي الذي كنت ألقيه في المسجد الحسيني في عقائد الدين وأصوله<lb/>الإصلاحية العالية بأسلوب خطابي اهتزت له مصر، وكاد يحدث فيها ثورة دينية بما<lb/>شرعت أفنده فيه من البدع والخرافات التي شوهت تعاليم الإسلام الصحيحة؛ حتى<lb/>كنت كثيرًا من الأيام ألقاه عند خروجي من المسجد، فنمشي في خان الخليلي، ثم في<lb/>السكة الجديدة نتحدث في موضوع الدرس، وحال المسلمين في هذا العصر، فوجدته<lb/>موافقًا لي في كل ما كنت أنكره من تغلغل نزغات الشرك في القلوب وانتشار البدع<lb/>والخرافات في الأعمال، وفيما يجب من الإصلاح الإسلامي، وجدته موحدًا فحلاً، لا<lb/>مخنثًا بين فحولة التنزيه وأنوثة التشبيه، يتفصى من النصوص بخلابة التأويل.<lb/>ثم كان يحضر معنا دروس الأستاذ الإمام في الأزهر، وفي أثناء ذلك اقترحت<lb/>على الأستاذ أن يعقد مجلسًا خاصًّا لبعض إخواننا المستعدين لتلقي حكمة الإسلام<lb/>العليا من خريجي دار العلوم وأساتذة المدارس الأميرية وغيرهم يتخولنا بها في<lb/>بعض أوقات الفراغ، فقبل الاقتراح، واخترنا دار أحمد بك تيمور في درب سعادة<lb/>لهذه الدروس العالية إذ كان هو أحد الراغبين فيها، فاجتمعنا فيها مرارًا، وكنا<lb/>نذهب في بعض الأيام إلى (عين شمس) فنتلقى الدرس أو المحاضرة في دار<lb/>الأستاذ الإمام نفسه هنالك، ثم ابتاع فقيدنا اليوم دارًا في عين شمس بقرب دار<lb/>الإمام فأقام فيها.<lb/>تسنَّى لي في تلك المدة معاشرة أحمد تيمور وكثرة مجالسته، فرأيت منه شابًّا<lb/>غنيًّا تُوفيت زوجته عن أولاد صغار فأبى أن يتزوج على كثرة البيوتات التي<lb/>تتنافس في صهر مثله في كرامة بيته وسعة ثروته وحسن سيرته، وإنما أبى خوفًا<lb/>من كراهة الزوج الجديدة لأولاده ومضايقتها له في تربيتهم، فاختار العزوبة مع<lb/>العفة والصيانة التامة لأجلهم، على حين نرى أمثاله من الأغنياء لا تحصنهم الزوج<lb/>الواحدة ولا الزوجان ولا الثلاث، ولا يبالون في طاعة شهواتهم ما يكون من سوء<lb/>تأثيرها في الأولاد، وأما الآخرة فلا تكاد تخطر لأكثرهم في بال.<lb/>وكانت لذته من الدنيا أو في الدنيا جمع الكتب العربية النفيسة، ولا سيما<lb/>المخطوطات القديمة النادرة، وجرى في هذا على عرق وراثة، وجد في دارهم<lb/>مكتبة صغيرة، فما زال يزيد عليها حتى أسس خزانة لها احتوت عشرين ألفًا من<lb/>الأسفار في جميع العلوم والفنون، منها ما لا يوجد أو لا يوجد مثله في غيرها حتى<lb/>دار الكتب المصرية العامة، ولم يكن حظه منها مجرد الجمع والتلذذ بالاحتواء<lb/>والملك كما يُعرف عن بعض عشاق الكتب الذين ينظرون إليها نظرهم إلى غيرها<lb/>من أعلاق العاديات والآثار التاريخية، بل كان يقضي جل أوقاته في المطالعة<lb/>والمراجعة، وبعضها في كتابة المقالات والرسائل وتصنيف الكتب، وكان يتروى<lb/>فيما يخطه ويكثر التأمل والمراجعة حتى يكون محررًا منقحًا كما يحب، وأكثر ما<lb/>يعنى به التاريخ واللغة.<lb/>وله مصنفات مفيدة منقحة لعل نجليه الكريمين يطبعانها كلها إحياء لذكره<lb/>الحميد، فلا سبيل لهما إلى بره مثل هذه السبيل، فمما علمنا من أسماء مصنفاته:<lb/>(1) كتاب معجم اللغة العامية: استقصى فيه ما علمه بالبحث الطويل من<lb/>الألفاظ العامية، وبيَّن ما له أصل عربي، وما ورد في معنى ما ليس له أصل،<lb/>وغرضه من هذا دحض شبهة بعض ملاحدة أدعياء التجديد، الذين يدعون إلى جعل<lb/>اللغة العامية لغة العلم والتعليم، ويدَّعون أنها أصلح وأوفى بحاجة العصر من<lb/>العربية الصحيحة، وكان يمقت هؤلاء المتفرنجين ويحتقر دعواهم للتجديد.<lb/>(2) ذيل لهذا المعجم في الأمثال العامية.<lb/>(3) كتاب معجم الفوائد: وهو كتاب كان يجمع فيه ما يعثر عليه من<lb/>الفوائد المهمة في الفنون العربية، والتعبيرات البليغة، والمسائل الشرعية،<lb/>وغيرها مما حققه بعض العلماء ويحتاج إليه أهل العلم، وقلَّما يهتدون إليه<lb/>بالمراجعة لخفاء مظانه، فكان يرتب ذلك على حروف المعجم لتعبيد طريقها لمن<lb/>يريدها، ومن المعلوم بالبداهة أن هذا الكتاب لم يتم؛ ولكن الموجود منه لا يتوقف<lb/>على غيره؛ لأنه فوائد متفرقة، لا أبواب علمية متسقة، فالانتفاع بها ليس<lb/>مرهونًا باستيفاء مباحثها.<lb/>(4) ترجمة أبي العلاء المعري: والمرجو أن يكون فيها فصل الخطاب في<lb/>كل ما اختلف فيه الناس من أمره ولا سيما عقيدته؛ لأن فقيدنا رحمه الله قد اطلع<lb/>على ما لم يطَّلع عليه غيره من أقوال المعاصرين والغابرين فيه.<lb/>(5) كتاب وفيات القرنين الثالث عشر والرابع عشر للهجرة: وقد استعان<lb/>عليه بمكاتبة من عرفهم من أهل العلم في الأقطار المختلفة، ولم يقتصر على ما<lb/>اطلع عليه في الكتب الكثيرة، وكان هذا التصنيف دينًا على علماء التاريخ العربي<lb/>قام به من هو أجدر به، والظاهر أنه كان يتوقع فيه المزيد من العلم كمعجم الفوائد،<lb/>وإنه لذلك لم يبيضهما.<lb/>(6) مفتاح الخزانة: وهو 13 فهرسًا لخزانة الأدب الكبرى للبغدادي لا<lb/>تتم الاستفادة من هذا الكتاب النفيس الجامع في آداب اللغة وتاريخها وتراجم رجالها<lb/>بدونها، لمن يريد مراجعة المسائل والتراجم عند الحاجة إليها.<lb/>(7) نظرة تاريخية في حدوث المذاهب الأربعة في فقه أهل السنة<lb/>وانتشارها في الأقطار، وأين يكثر كل مذهب منها.<lb/>(8) تاريخ اليزيدية، وأجدر به أن يكتب حقيقة تاريخهم.<lb/>(9) رسالة في العَلَم العثماني - أي علم الدولة العثمانية - بيَّن فيها أصله<lb/>ومأخذه وتاريخه، وأخذ العَلَم المصري منه وهي مطبوعة.<lb/>(10) رسالة في قبر الحافظ السيوطي وهي مطبوعة.<lb/>(11 و 12) رسالتان في تنقيح لسان العرب والقاموس المحيط، وهما<lb/>مطبوعتان.<lb/>وله مقالات في بعض المجلات آخرها ما كانت تنشره مجلة <title level="j" change="#d2e191">الهداية</title> الإسلامية<lb/>في (الآثار النبوية) والمراد بالآثار هنا ما يسميه بعضهم المحفوظات وبعضهم<lb/>(المخلفات النبوية) كشعره صلى الله عليه وسلم وبردته، وغير ذلك، وكذا ما يُذكر<lb/>من الأحجار التي فيها أثر الكف أو القدم، وقد نشر في الهداية بضع مقالات من ذلك<lb/>يظهر أن لها تتمة، ومع هذا يمكن طبعها مستقلة.<lb/>وقد جعل خزانة كتبه وقفًا وبنى لها دارًا في ضاحية (الزمالك) من ضواحي<lb/>القاهرة ووقف عليها أرضًا (أطيانًا) يكفي ريعها لنفقاتها والزيادة فيها؛ ولكن<lb/>وجودها هنالك يحول دون الانتفاع العام بها.<lb/>ولم أر له ميلاً في صباه إلى شيء من اللهو المباح، فضلاً عن المحظور أو<lb/>المكروه، إلا أنه كان يرتاح إلى شيء من سماع الأقوال الشاذة المستغربة من رأي<lb/>أو خبر، وكان هذا من أسباب ارتياحه إلى مجالسة الأستاذ الشيخ طاهر الجزائري<lb/>رحمهما الله تعالى، فقد كان لديه من ذلك الجم الكثير، وأما أول أسباب عشرته<lb/>وحبه له فهو كونه من علماء الدين الميالين إلى الإصلاح العارفين بحال العصر،<lb/>وما له من الاطلاع الواسع على نفائس الكتب العربية في خزائنها المشهورة في<lb/>الشرق والغرب مع العلم بقيمتها العلمية والتاريخية، وهو الذي دله على الكثير منها،<lb/>وكان الشيخ طاهر جمع كثيرًا من هذه الكتب المخطوطة النادرة، وقد اضطر إلى<lb/>بيع بعضها عند الحاجة إلى الدراهم في مدة إقامته بمصر، فاشترى صاحب<lb/>الترجمة كثيرًا منها فيما بلغني، ولو كان الشيخ طاهر يقبل من أحد مواساة مالية<lb/>لكان له من صديقه الوفي المخلص أحمد تيمور ما يكفيه وفوق ما يكفيه مع الإخفاء<lb/>والكتمان؛ ولكن كان له من عزة النفس بالعلم وشرف البيت، ومن العفة والقناعة<lb/>بآداب الدين ما يربأ به عن ذلك، رحمه الله تعالى.<lb/>ومما عرفناه وشاهدناه من ترويح فقيدنا الكريم نفسه بسماع الآراء الشاذة أنه<lb/>كان يختلف إليه في داره بدرب سعادة شيخ كبير السن سبق له اشتغال بطلب العلم،<lb/>ثم صار له خواطر في التصوف والمهدي المنتظر، بل كان يعتقد أنه هو، فكان<lb/>الفقيد يُكْرِمه ويسمع له ما ينطلق به لسانه من الخواطر الغريبة والأفكار الشاذة<lb/>ويضحك كثيرًا، وربما فتح له هو أو من حضر من أصدقائه أبواب الحديث.<lb/>ومما سمعناه منه مرارًا في تلك الدار الانتقاد على الأستاذ الإمام بإغراء<lb/>المجلس أن إسماعيل باشا صبري قال له مرة: إن الشيخ محمد عبده المفتي يضع<lb/>الشال الكشمير أحيانًا على ذراعه كما يفعل الإفرنج بوضع أرديتهم ومعاطفهم على<lb/>أذرعتهم، وقال له مرة: إن المفتي يدخن بالسجاير الإفرنجية دون السجاير<lb/>الإسلامية، فكان يرفع عقيرته في الإنكار والاستعاذة بالله تعالى من هذا الزمان الذي<lb/>صار فيه مفتي الإسلام يفعل فعل النصارى ويستعمل سجاير النصارى، وتارة يستبعد<lb/>تصديق ذلك، ويقول لإسماعيل باشا أو لتيمور بك: بالله العظيم يا باشا، بالله العظيم<lb/>يا بك، مفتي الإسلام يشرب سجاير نصرانية؟ فيقولان: نعم نحن رأيناه بأعيننا،<lb/>فيقول: أعوذ بالله، لا حول ولا قوة إلا بالله، فسد الزمان <gap resp="#org_MS"/> وكنا كلنا نضحك من<lb/>هذه السذاجة والغفلة، وتصديق الرجل بأنه يوجد سجاير إسلامية وسجاير<lb/>نصرانية!!<lb/>كان الفقيد يرتاح إلى هذا ولكنه كان يُفهم ذلك الشيخ المجذوب بعد ذلك<lb/>حقيقة المسألة، وأنها ممازحة، وما كان يقبل من أحد دون ذلك طعنًا في الأستاذ<lb/>الإمام، وقد زعم بعض الذين كانوا يدينون بافتراء الكذب عليه أنه لا يصلي فردَّ<lb/>عليهم بلطف وهم في داره، وقال ما يعلمه من قوة دين الإمام وعبادته، ولم يلبثوا<lb/>أن دخل عليهم خادم كان يتردد عليه للخدمة مدة وعلى علي باشا رفاعة أخرى<lb/>بالتناوب لخدمة خاصة، فلما دخل عليه في غير موعده سأله عما جاء به، فأجاب<lb/>بما حاصله أنه جاء الباشا ضيف اسمه الشيخ محمد عبده فوكلني بخدمته، فإذا هو<lb/>يقوم بعد نصف الليل بقليل فيتوضأ ولا يزال يصلي إلى قرب طلوع الفجر ولا ينام<lb/>إلا قليلاً بعد صلاتها، وأنا مضطر لانتظار خدمته ما دام مستيقظًا فلم أطق صبرًا<lb/>على ذلك، ففررت من هذا الضيف الثقيل، فقال الفقيد لمن حضر: الحمد لله الذي<lb/>أظهر لكم الحق بما لا شبهة فيه لأحد، فوالله إنني لم أر هذا الخادم منذ كذا من<lb/>الأيام.<lb/>وأقول: إن الإمام رحمه الله كان يتردد أحيانًا على صديقه علي رفاعة باشا<lb/>في داره بمهمشة بالقرب من إدارة السكة الحديدية للمطالعة والمراجعة في كتب والده<lb/>المرحوم الشيخ رفاعة، وأما قيام الليل فلم يكن يتركه في إقامة لا سفر.<lb/>ذكرت هذا لأبيِّن لقراء المنار أنني ما عهدت من هذا الرجل في شبابه شيئًا<lb/>من اللهو والهزل للتسلية غير هذا، وقد تركه كما أظن في كهولته، وقلما يوجد في<lb/>الدنيا شاب غني وجيه يترك جميع لذات الدنيا وشهواتها المباحة غير المعتاد من<lb/>الطعام اللائق ببيته، ويصرف جميع أوقاته في الدراسة والمطالعة والكتابة، ثم إنه<lb/>في السنين الأخيرة توجه إلى بعض الأعمال النافعة للأمة، وأهمها مساعدة<lb/>الجمعيات الإسلامية كجمعية مكارم الأخلاق، وجمعية الشبان المسلمين، وجمعية<lb/>الهداية الإسلامية، وهو صاحب الفضل الأول في تأسيس الجمعية الأخيرة، وفي<lb/>إنشاء مجلتها وجريدة <title level="j" change="#d2e191">الفتح</title> بماله وبنفسه وبقلمه.<lb/>وجملة القول فيه إنه كان موحدًا سلفي العقيدة، مهذب الأخلاق، عالي الآداب،<lb/>محبًّا للإصلاح، ومبغضًا للتفرنج والإلحاد، وقد تجدد له أمل في نهضة الإسلام<lb/>بالدولة السعودية، وما عزته إليه بعض الصحف من ارتيابه في حقيقة الوهابية،<lb/>وقوله في شيخي الإسلام ابن تيمية وابن القيم أنهما كانا عالمين لا زعيمين - ينافيه<lb/>علمه الواسع بالتاريخ، فهو افتراء عليه أو سوء فهم من الناقل عنه.<lb/>وذكر لي بعض أصدقائي وأصدقائه أن له صدقات سرية كان يتحرى فيها أن<lb/>لا تعلم شماله ما أنفقت يمينه، وحسبه من الصدقة الجارية وقف كتبه الثمينة وما<lb/>وقف للنفقة عليها، قد يقال إنه لو كان يظهر زكاة ماله للاقتداء به لكان أفضل من<lb/>إخفائها؛ ولكنه كان أعلم بحال نفسه وحال وقته وما هو أفضل له.<lb/>توفي رحمه الله تعالى فجأة بسكتة قلبية، وكان عرض له ضعف القلب من<lb/>سنين مع مرض الصدر، واشتدت عليه وطأته بمصابه بنجله الكبير محمد بك، ثم<lb/>إنه ترك التدخين فحسنت حاله الصحية بعد أن انقطع عن العمل زمنًا طويلاً فعاد<lb/>إليه بنشاط.<lb/>وأذكر أنه كان يشكو الضعف وسوء الهضم من أوائل عهدي بمعرفته أي منذ<lb/>ثلث قرن وكانت سنه دون الثلاثين، وأن الأطباء كانوا يقولون له إنه ليس مصابًا<lb/>بمرض يُخشى منه، وأذكر أنني قلت له مرة إن هذا الضعف لا سبب له إلا الإفراط<lb/>في الراحة والترف، وإنه لا علاج له بالأدوية وإنما علاجه في شيء واحد وهو أن<lb/>تُحْدِث لنفسك ما يحملها على التعب الجسدي بالرياضة البدنية العنيفة، وعلى التعب<lb/>النفسي والعقلي أيضًا في وقت آخر، وجميع الأطباء يوافقون على هذا الرأي<lb/>ويقولون به؛ ولكن الذي يعمل به باختياره من غير باعث نفسي اضطراري أو<lb/>متكلف بحيث يكون كالاضطراري قليل من الموسرين.<lb/>وجملة القول إن هذا الرجل كان في مجموعة فضائله ومزاياه وجده وغيرته<lb/>على الدين وعلمه وعمله ونأيه عن الهزل واللهو أمة واحدة، فهو من نوادر هذا<lb/>العصر، وشهداء الله وحججه على الخلق، ولا سيما الأغنياء والمتفرنجين في<lb/>مصر، فإن أكثر أغنياء مصر، وكذا غيرهم من مسلمي هذا العصر شر من أغنياء<lb/>سائر الأمم في جهلهم وبخلهم، مع إسراف أكثرهم في شهواتهم، وأكثر المتفرنجين<lb/>مصيبة على بلادهم، يزعمون أن التهذيب العصري لا يتفق مع الدين، فليأتونا<lb/>بمثل أحمد تيمور من كبراء ملاحدتهم إن كانوا صادقين؟<lb/>كان له ثلاثة أبناء نجباء عُني بتعليمهم وتربيتهم، فاحتسب أكبرهم في حياته<lb/>لآخرته، وترك اثنان يحيا بهما ذكره من بعده: إسماعيل بك من رجال التشريف<lb/>في خدمة جلالة ملك مصر كما كان جده وسميه إسماعيل باشا وجد أبيه من قبله في<lb/>خدمة أبي جلالته وجده، ومحمود بك الذي فاق أدباء العصر في إنشاء القصص<lb/>التمثيلية وغير التمثيلية، فنعزيهما بل نعزي الأمة الإسلامية عنه، وندعو له<lb/>بالرحمة والرضوان، ولهما بطول البقاء مع طاعة الله، وللأمة بأن يعوضها عنه<lb/>بالرجال العاملين المخلصين، وستقيم له جمعية الهداية حفلة تأبين حافلة، وأول من<lb/>رثاه بالشعر صديقنا وصديقه الأستاذ عبد الله بك الأنصاري، وكنا جعلنا مرثيته<lb/>خاتمة لهذه الترجمة، ثم اضطررنا إلى تأخيرها إلى الجزء الآتي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n30-p791" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4042.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقاريظ للجزء التاسع من التفسير</head>
               <lb/>(تأخر نشرها)<lb/>
               <lb/>(الأول لصاحب الفضيلة الأستاذ الكبير الشيخ مصطفى نجا مفتي <placeName>بيروت</placeName>)<lb/>حضرة العلامة الجليل المفضال السيد محمد رشيد رضا المكرَّم زاد الله تعالى<lb/>فضله.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته، وبعد فقد وصلتني هديتك أيها<lb/>الأستاذ الكريم وتلقيتها شاكرًا لك مثنيًا على فضلك، وهي الجزء التاسع من تفسير<lb/>القرآن الحكيم الشهير بتفسير المنار، ولمَّا تصفحت هذا الجزء المبارك وتأملت في<lb/>مباحثه ومسائله الجليلة، وما حواه من فرائد الفوائد الجزيلة، لم أجد له نظيرًا في<lb/>سهولته وبلاغته وطلاوته، وإتقان أسلوبه وترتيبه وحسن إرشاده، فهو من أفضل<lb/>كتب التفسير التي أُلِّفت في هذا العصر لحفظ الدين وتأييده، ولبيان ما ترشدنا إليه<lb/>الآيات القرآنية من العقائد والعبادات والآداب ومكارم الأخلاق والعمل للدين والدنيا،<lb/>والتعاون على البر والتقوى، وما فاز السلف الصالح وساد إلا بإقامة الدين، واتباع<lb/>سبيل المؤمنين، فعلى المسلمين أن يقتفوا أثر هذا السلف إن أرادوا ارتقاء صحيحًا<lb/>وتقدمًا لا تأخر بعده. وبالجملة فإن تفسير (منارك) يا ذا الفضل فيه للأمة نفع عظيم<lb/>وإرشاد إلى طريق الإصلاح القويم، فعلى أهل العلم والمعلمين وغيرهم أن يقتنوه<lb/>ويعتنوا بمطالعته لينتفعوا به وينفعوا، ويصلحوا به ما اختل من أحوال المسلمين<lb/>بسبب تقليد أكثرهم للأغيار وتهاونهم بالدين، وبالختام أسأله سبحانه وتعالى أن<lb/>يجزيكم عن المسلمين خير الجزاء، ويوفقنا جميعًا لما يحبه ويرضاه بمنه وكرمه.<lb/>27 رمضان سنة 1347 <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أخوكم المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى نجا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي بيروت<lb/>(الثاني لصاحب الفضيلة والسيادة الأستاذ الكبير السيد عبد الفتاح الزعبي<lb/>الجيلاني نقيب السادة الأشراف بطرابلس الشام والخطيب المدرس بجامعها الكبير<lb/>المنصوري) .<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه<lb/>أجمعين، من الفقير إليه سبحانه وتعالى عبد الفتاح الزعبي الجيلاني إلى السيد<lb/>الشريف، والإمام الغطريف، السيد محمد رشيد آل رضا، حفظه الله من سوء<lb/>القضا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإنه وصلني ما تكرمتم به من الجزء<lb/>التاسع من تفسيركم المفيد، فإذا هو مُظْهِر لقوله تعالى: {ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ} (القيامة: 19) وقد غدوت شاكرًا فضلكم وممنونًا، وقد نذرت لله تعالى متى<lb/>شفا الباري عيني أقرأه درسًا وندعو لكم وللمسلمين بخير، أدامك الله مرشدًا ومجددًا<lb/>كما أشار إلى ذلك المرحوم الأستاذ الإمام في آخر أيامه، والسلام عليكم ورحمة<lb/>الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> نقيب أشراف طرابلس<lb/>في 8 شعبان سنة 1348 <gap resp="#org_MS"/> السيد عبد الفتاح الزعبي الجيلاني<lb/>(الثالث لجريدة أم القرى الغرَّاء بمكة المكرمة في 8 شوال سنة 1347)<lb/>
               <lb/>تفسير القرآن الحكيم<lb/>نجز الجزء التاسع من تفسير القرآن الحكيم للعلامة الجليل السيد محمد رشيد<lb/>رضا صاحب المنار، من أول (قال الملأ) في الأعراف إلى قوله تعالى:<lb/>{وَاعْلَمُوا أَنَّمَا غَنِمْتُم} (الأنفال: 41) وهو ذلك التفسير الجليل الغني عن التعريف<lb/>الذي تقصر العبارة عن وصفه، غير أننا نشير إلى بعض ما امتاز به عن سائر<lb/>التفاسير على كثرتها.<lb/>فأول ما امتاز به ذلك التفسير أنه راعى الزمان ونبه فيه على ما أغفله<lb/>المفسرون من تطبيق الآيات القرآنية على الآيات الكونية (ثانيها) اتباع طريقة<lb/>القرآن في الوعظ والإرشاد؛ فإن الأستاذ بعد أن يفرغ من تفسير المفردات وبيان<lb/>الأساليب يرشد المسلمين إلى ما في الآيات من العِبر، ويريهم مواضع الضعف،<lb/>ويقفهم على أسباب المرض ويرشدهم إلى العلاج (ثالثها) الرد على الملحدين<lb/>والمبتدعين (رابعها) رد الخرافات التي راجت على كثير من المفسرين والحكايات<lb/>الإسرائيلية ونقد الأحاديث (خامسها) حل مشكلات كثيرة وتحقيق مسائل لم يسبق<lb/>إليها كبيان الحكومة في الإسلام وكون القرآن صالحًا لكل زمان ومكان (سادسها)<lb/>التزام طريق السلف في آيات الصفات، وإشباع كل موضوع بما يليق به من البيان،<lb/>هذا إلى تحقيق في مفردات اللغة وأساليبها وتناسب الآيات والسور، وإجمال ما ورد<lb/>فيها بعد تفصليها مما لم تكد تجده في تفسير آخر.<lb/>وبالجملة فهذا التفسير لا يستغني عنه مسلم في هذا العصر، وحسبك بصاحبه<lb/>صاحب المنار وحيد دهره، ونسيج وحده، الذي ينم تفسيره ومناره عن غزارة علمه<lb/>وعلو كعبه، ومن قرأ تصانيفه ولا سيما هذا التفسير عرف عجز واصفيه، وكان<lb/>حسبه تعريفًا ما يراه فيه، وإنا نسأل الله تعالى أن يبارك في عمره حتى يتمه، وينفع<lb/>الأمة به. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p793" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4043.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب الآداب الشرعية والمنح المرعية)<lb/>طالما كنت أتمنى العثور على كتاب في الآداب الشرعية والأخلاق الدينية،<lb/>حافل الريّ بالمسائل النفسية واللسانية والاجتماعية والصحية، حاوٍ للصحيح من<lb/>الأخبار النبوية، والآثار السلفية، خالٍ من البدع والخرافات، وحكاية غرائب<lb/>الإسرائيليات، ومن المجون والخلاعة، والفحش والرقاعة، ينتفع بقراءته الرجال<lb/>والنساء، ولا تخجل من الاطلاع عليه ذوات الخفر والحياء، فيكون جامعًا لفوائد<lb/>العلم الصحيح، والقدوة بأهل الكمال، من أهل العلم والصلاح، ما زلت أتمنى هذا<lb/>وأرقب العثور عليه حتى ظفرت بهذا الكتاب (الآداب الشرعية والمنح المرعية)<lb/>تصنيف العلامة الفقيه المحدِّث الواسع الاطلاع الشيخ محمد بن مفلح المقدسي<lb/>الحنبلي المتوفى بصالحية دمشق سنة 885، فإذا هو الضالة المنشودة، قد جمع<lb/>مؤلفه فيه خلاصة مصنفات عديدة، وزاد عليها زيادات مفيدة، إلا أنه أطال في<lb/>المباحث الطبية وما يتعلق بها، ومنه أمور الوقاع مما كنا نود أن يجعله كتابًا مستقلاًّ.<lb/>أرسله إليَّ الإمام العادل محيي السنة وناشر علوم الملة، ومقيم شريعة الإسلام<lb/>بالحكم والعلم والعمل، عبد العزيز آل سعود ملك الحجاز ونجد، ليكون مما أطبعه<lb/>له من الكتب النافعة التي يوزعها في الحجاز ونجد ابتغاء وجه الله تعالى، ولما كان<lb/>من المحال أن تصل صدقات الإمام إلى جميع بلاد الإسلام، زدت على ما طبعته<lb/>لجلالته نسخًا أخرى لمكتبة المنار، تبيعها بثمن معتدل لتعميم نفعه في الأقطار،<lb/>ويكون له حظ عظيم من الثواب.<lb/>ويتألف الكتاب من ثلاثة أجزاء تم طبع الجزء الأول منها، وهو يدخل في<lb/>511 صفحة أصلية، وجعلنا ثمنه خمسة عشر قرشًا مصريًّا يُضاف إليها أجرة<lb/>البريد والتجليد لمن أراد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p794" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4044.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أهم حوادث الشرق في هذا العام</head>
               <lb/>
               <lb/>(ثورة الهند)<lb/>من حسن حظ الهند أنه يوجد فيها عدة زعماء في كل من طوائف الهندوس<lb/>والمسلمين، وأنه نبغ فيهم زعيم كبير أذعنوا له بالقداسة الدينية والسياسة<lb/>العصرية، تدين له شعوب الهند كلها بالزعامة العامة، وهذا من النوادر التي حُرم<lb/>منها الأمم منذ قرون كثيرة، ألا وهو (مهاتما غاندي) الذي يقدسه الوثنيون، ويجله<lb/>المسلمون؛ لأنه لم يوجد في الوثنيين من ينصفهم ويعترف لهم بحق المساواة في<lb/>المصالح الوطنية مثله، وقد كان رضي من الدولة البريطانية بأن تمنح<lb/>الإمبراطورية الهندية نظام الممتلكات المستقلة، وكانت وزارة العمال الحاضرة<lb/>وعدت بذلك؛ ولكنها لمعارضة سائر الأحزاب لها ولا سيما المحافظين غلاة<lb/>الاستعمار وعشاق الاستعباد البشري اضطرت إلى المراوغة والتسويف وتعليل<lb/>البلاد بدرس اللجان لحالها، ووعدها بتأليف مؤتمر في لندن ينظر في شأنها، ولم<lb/>تعتبر بامتناع بلاد الهند من الاحتفال بولي عهد الإمبراطورية عند زيارته لها، حتى<lb/>شاهد مدنها العظيمة كالمقابر خالية من الزائرين غيره، وغير من معه من قومه،<lb/>ولقد أنذرها الزعيم الأكبر غاندي ثورة العصيان المدني عليها، والبدء فيها بعصيان<lb/>قانون احتكار الملح الذي يألم من حيفه كل فرد من أفراد الأمة، وضرب لهذا<lb/>العصيان أجلاً، وجعل له موعدًا، فتمارى رجالها في الهند وفي لندن بإنذاره،<lb/>واستكبروا عن الاستجابة له، لعدهم ذلك مخلاًّ بالعظمة البريطانية، التي لا تقل<lb/>كثيرًا عن دعوى الربوبية، وخيل لها احتقارها للبشر عجزه عن تنفيذ تلك النذر؛<lb/>ولكنه شرع في التنفيذ وشرعت هي في المقاومة، فكان فوزها جزئيًّا موضعيًّا،<lb/>وفوزه عامًّا كليًّا، فقد امتدت الثورة وانتشرت، واستشرت وتفاقمت، وهي تدنو<lb/>من العصيان العام، والامتناع من دفع الضرائب الزراعية والعقارية، أعني أنها<lb/>تدنو من الثورة الدموية العامة بتدريج منتظم ثابت، بدءًا بمقاطعة البضائع<lb/>الإنكليزية والمواد الكحولية، وسحب الأموال الوطنية من المصارف الإنكليزية، ثم<lb/>بمقاومة رجال البوليس بالقوة، ثم بتهييج القبائل على الحدود الأفغانية، حتى<lb/>شعرت كبرياء الحكومة البريطانية بالخطر، ولا تزال في حيرة من تلافي الخطب<lb/>المنتظر، وسنرى ما يخبئ لها القدر.<lb/>***<lb/>(المفاوضة المصرية البريطانية)<lb/>نوَّهنا في الجزء الماضي بخبر هذه المفاوضة، وما اعترض في سبيلها من<lb/>عقبة مسألة السودان، وإصرار الحكومة البريطانية على اعتراف الوفد المصري<lb/>المفاوض لها بإقرار الحالة الحاضرة فيه، أي امتلاكها للسودان كله امتلاكًا شرعيًّا<lb/>بإقرار الحكومة المصرية والأمة المصرية، ورضاهما بأن تكون حياة مصر<lb/>الاقتصادية والزراعية، بل حياته الحقيقية التي يقابلها الموت والخراب في قبضة<lb/>الحكومة البريطانية القهارة الجبارة <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وقد امتنع الوفد المصري من قبول ذلك<lb/>بالطبع، فانقطعت المفاوضة مع الاتفاق بين الفريقين على بقاء بابها مفتوحًا، وعدّ<lb/>كل ما تقرر فيها مقبولاً، إلى أن يرجع أحدهما إلى رأي الآخر في مسألة السودان.<lb/>وكان الجمهور يخشى أن تنقطع المفاوضة على جفاء ومشاكسة، فيعود<lb/>الإنكليز إلى العبث بالحكومة وإلغاء الدستور ثانية؛ ولكن كان من علم مصطفى<lb/>باشا النحاس وحلمه، وكياسته وفهمه، ودهاء أعضاء وفده، ما مكَّنهم من تمكين<lb/>المودة بينهم وبين الحكومة الإنكليزية، بحيث لا يخشى أن تتدخل في أمور هذه<lb/>الحكومة النيابية، وهي براعة لم تتح لوفد من الوفود السابقة؛ ولذلك أكبرت البلاد<lb/>أمر وفدها، وازدادت استمساكًا بعروته، وثقة بخدمته، وقد انصرفت همة الحكومة<lb/>الوفدية الآن إلى النهوض بالمصالح الوطنية الداخلية بلا معارض ولا منازع.<lb/>***<lb/>(الوفد الفلسطيني)<lb/>سافر الوفد إلى لندن برياسة شيخ الشعب صاحب السعادة السيد موسى كاظم<lb/>باشا الحسيني، وكان من أركان أعضائه في هذه المرة روح النهضة الفلسطينية<lb/>صاحب السماحة السيد محمد أمين الحسيني مفتي القدس ورئيس المجلس الشرعي<lb/>الإسلامي الفلسطيني الأعلى، وكان قد سبق الوفد إلى لندن رائده الشاب الذكي<lb/>البارع السيد جمال الدين الحسيني، فمهَّد له السبيل بما ألقاه من الخطب في المحافل<lb/>المختلفة، ومن المقالات في الجرائد الكبرى، ومن الأحاديث مع كبار الرجال في<lb/>المسألة الفلسطينية، فكان ذلك موضع الإعجاب والتقدير، ولولا أن نفوذ اليهود في<lb/>بلاد الإنكليز لا يعلوه نفوذ آخر لنجح الوفد في سعيه إلى تأليف حكومة نيابية في<lb/>البلاد، فإنه مطلب يقتضيه النظام المسمى بالانتداب، ولم يوجد أحد من الإنكليز<lb/>حتى أعوان اليهود منهم يصف العرب الفلسطينيين بما يصفون به الوطنيين من<lb/>الهنود والمصريين والعراقيين من التطرف أو عداوة الحكومة البريطانية.<lb/>وقد ثبت للفلسطينيين الآن بعد خيبة الوفد أنهم كانوا مخطئين في نوط أملهم<lb/>بالحكومة الإنكليزية وغرورهم بكلام بعض المنصفين من الإنكليز الذين يكرهون<lb/>اليهود، وأن خصمهم الحقيقي في وطنهم هو الدولة الإنكليزية، وأن اليهود ليسوا<lb/>إلا جندًا من جنودها تستعين بهم على نزع أرض هذه البلاد منهم حتى لا يكون لهم<lb/>حق في حكومتها من بعد، وأن من مقاصدها أن تقطع أوصال الأمة العربية فتفصل<lb/>بين مصر والعراق بشعب أجنبي تخرج به البلاد عن كونها عربية وإسلامية،<lb/>فالواجب يحتم عليهم أن يوجهوا كل قواهم إلى مقاومة الاستعمار الإنكليزية في<lb/>بلادهم بالاتحاد مع جيرانها العرب - من أهل شرق الأردن وسورية والعراق وكذا<lb/>نجد والحجاز - على استقلال هذه البلاد كلها وتأليف الوحدة العربية التي وطَّن<lb/>الأنفس عليها جميع المفكرين من العرب، وعليهم مع ذلك أن يستعينوا على خطتهم<lb/>بمسلمي سائر الأقطار كما يفعل اليهود، ولا سيما مسلمي الهند الذين لم يقصِّروا في<lb/>إظهار العطف عليهم، ومخاطبة الحكومة الإنكليزية في وجوب إجابة مطالبهم؛ لأنه<lb/>يعز على كل مسلم في الأرض أن يستولي اليهود على بيت المقدس ويجعلوا المسجد<lb/>الأقصى ثالث الحرمين هيكلاً يهوديًّا، وهم يحفظون ما ورد في أخبار مسيح اليهود<lb/>الدجال، ومحاربة اليهود للمسلمين تحت رايته، وما وعدهم رسول الله وخاتم<lb/>النبيين من نصرهم عليهم.<lb/>***<lb/>(مؤتمر شرق الأردن)<lb/>لا حاجة بنا إلى وصف ما كان من نبأ ذلك المؤتمر الشريف وهو الثالث، ولا<lb/>إلى نشر مقرراته بالتفصيل، وقد نشرتها جرائد مصر وسورية وفلسطين، وحسبنا<lb/>منها تقريره تأليف حكومة نيابية مستقلة، وعدم اعترافه بشيء مما قررته حكومته<lb/>الحاضرة مع الإنكليز وقصاراه جعل البلاد منطقة بريطانية عسكرية محضة!! وإنما<lb/>نقول: إن عرب شرق الأردن أقدر من غيرهم من أهل فلسطين وسورية على تنفيذ ما<lb/>يقررونه، وإلزام حكومتهم العمل به إذا جدوا وعرفوا قيمة قوتهم بالوحدة وبالسلاح،<lb/>وعرفوا ما ينذرهم من الخطر إذا طال العهد على البركان الذي عليه البلاد، فهم لابد<lb/>أن يجرَّدوا من القوتين في يوم الأيام إذا لم يظفروا في هذه الفرصة بجعل حكومتهم<lb/>نيابية شعبية، خالية من قوة الاحتلال الأجنبية، بل الخطر على كل بلاد العرب حتى<lb/>الحجاز كامن في بلادهم، فليستيقظوا من رقادهم.<lb/>***<lb/>(القانون الأساسي لسورية)<lb/>وضع موسيو بونسو العميد الفرنسي لسورية قانونًا أساسيًّا لسورية سماها به<lb/>جمهورية نيابية، وحصرها في مضيق عدة حكومات أو دويلات من ملحقاتها<lb/>مستقلة بالاسم كاستقلالها وهي لبنان الكبير وجبل الدروز والعلويين أو اللاذقية<lb/>وأنطاكية والصحراء أو البادية <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وقيَّدها بكل ما تصرف به سلفه المندوبون<lb/>السامون من المظالم قبله، وبكل ما تفرضه عليهم فرنسة باسم الانتداب في الحال<lb/>والاستقبال، وخلاصة هذا القانون الذي يفرضه على سورية أن يبقى الاستبداد<lb/>الفرنسي فيها كما كان، إلا أن رئيس هذه الحكومة السورية التي لا تتجاوز دمشق<lb/>وحمص وحماه وحلب يُسمى رئيس جمهورية، ويكون لها مجلس نيابي لا يستقل<lb/>بشيء من التشريع إلا ما تريده فرنسة في جزيرة العرب والعراق.<lb/>خمدت نيران الفتن في جزيرة العرب وظفر إماماها يحيى وعبد العزيز<lb/>بإخضاع العصاة لهما في بلادهما، وانتهى موسم الحج في هذا العام بصحة وأمن<lb/>وسلام، وقد اعترفت دولة بولونية بمملكة ابن السعود بما نبينه في الجزء الآتي إن<lb/>شاء الله.<lb/>ومن أكبر الحوادث فيه اجتماع ملك نجد والحجاز بملك العراق، ووضع<lb/>أساس للاتفاق بين حكومتيهما وقد كان ذلك في أواخر رمضان، ولما يظهر لذلك<lb/>أثر فعلي في تنفيذ مواد الاتفاق.<lb/>***<lb/>(مملكة الأفغان)<lb/>وأكبر الحوادث التي فرح بها المؤمنون، واغتم بها الملحدون، استواء الشاه<lb/>محمد نادر خان على عرش الأفغان، وإقامته للأحكام والإصلاح على قواعد الإسلام،<lb/>وجعل التجديد الإلحادي الذي ابتدعه أمان الله خان مما دخل في خبر كان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p798" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4045.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد الثلاثين</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله وبحمده نختتم المجلد الثلاثين من المنار كما بدأناه، وقد تمكَّنا بحول<lb/>الله وقوته من إصداره في سنة كاملة، إذ جعلنا شهري الراحة فيها متفرقين لا<lb/>متصلين كعادتنا، واستدار الزمان فعدنا إلى جعل صدور المجلة في السنين الهجرية<lb/>القمرية كما كان من قبل، فلا محل لشكوى أحد من قرائه بتأخير صدور بعض<lb/>أجزائه، وعسى أن لا ينسى المقصرون منهم في أداء حقه ما يجب عليهم منه،<lb/>وأن يتقوا الله فيه، وأن يفكروا فيما نبذله من حياتنا وصحتنا ومالنا في سبيل هذه<lb/>الخدمة، وأن لا يرضى المفكر في ذلك أن يكون هو الهاضم لحق العامل، المعرقل<lb/>للعمل بالباطل، ولا أن يكون غيره من القراء المؤدين لما وجب عليهم خيرًا منه <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>وقد بدا لنا في أواخر هذه السنة أن نجيب الملحين علينا بوجوب الإسراع في<lb/>إنجاز تفسير المنار إلى اقتراحهم، فأكثرنا منه في الأجزاء الأخيرة حتى كان أكثر<lb/>من ستة أعشار هذا الجزء منه، فإن كان قد نُشر نصف الجزء العاشر من التفسير<lb/>في سنتين ونيف، فالمرجو أن يتم النصف الثاني منه في هذا العام وحده الذي<lb/>يصدر فيه المجلد 31، وقد سبق لنا الوعد للمقترحين بعزمنا على اختصار التفسير<lb/>من أول الجزء الحادي عشر، ونرجو حينئذ أن يوفقنا الله تعالى إلى كتابة تفسير<lb/>جزءين في كل عام.<lb/>وسيكون أهم مواد المجلد الآتي بعد التفسير إتمام تحرير مسألة الربا التي<lb/>كانت وما زالت أعقد مسائل الأحكام المدنية في الإسلام، وقد عمَّ الحرج والبلوى<lb/>بها جميع المسلمين في جميع الأمصار، ولدينا كثير من المسائل المهمة في باب<lb/>الفتوى أرجأنا الإفتاء فيها على إلحاح مرسليها بها، وسنجيب عنها إن شاء الله<lb/>تعالى ونقدم أهمها فأهمها.<lb/>ولدينا بعد إتمام مقالات (المساواة بين النساء والرجال) التي من فروعها<lb/>مسألة السفور والحجاب - محاضرتنا التي ألقيناها في شهر رمضان في مسألة<lb/>(التجديد والمجددين) وهي مهمة جدًّا ألقمنا فيها أدعياء التجديد الإلحادي الحجر،<lb/>وكان لمجددي الإصلاح الإسلامي بها الظفر، وقد حضرها بعض علماء أوربة من<lb/>المستشرقين فاستحسنوها، وشهدوا لنا بالاعتدال فيها.<lb/>وسيرى القراء فيه ردًّا على بعض الجامدين على التأويل والتقليد من الشيوخ<lb/>المعاصرين، إذ تصدى منهم شيخ تركي شايعه آخر مصري لتشويه مذهب السلف<lb/>والطعن في بعض كبار حفاظ السنة، وفي المهتدين بها في هذا العصر؛ لأن هذا<lb/>أضر على الإسلام من طعن المبشرين والملحدين فيه.<lb/>وقد اضطررنا هذا في هذا العام إلى الرد على كتاب آخر جديد من كتب شيعة<lb/>سورية ولبنان بما حرَّف فيه من آي القرآن، للطعن الفظيع في جميع من رضي<lb/>الله عنهم من المهاجرين والأنصار، ورميهم بالجبن وخذلان الرسول ونكث ما<lb/>عاهدوا الله عليه، والغلو في علي كرَّم الله وجهه، بجعل المنة له وحده في حياة<lb/>الرسول الأعظم صلى الله عليه وسلم وبقاء الإسلام، إذ أقسم أغلظ الأيمان بأنه<lb/>لولاه لقُتل النبي صلى الله عليه وسلم في حنين، ولذهب الإسلام وأطفئ نوره<lb/>بالرغم من وعد الله تعالى بإتمام نوره، وإظهاره على الدين كله، ونصر رسوله <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ.<lb/>وقد اطلعنا في مجلة <title level="j" change="#d2e191">العرفان</title> على رد علينا للسيد عبد الحسين صاحب هذا<lb/>الكتاب وهذه اليمين، أخلف فيه ما كنا نظنه فيه من النزاهة وحسن الآداب في الرد<lb/>وامتيازه فيه على خصمنا القديم السيد محمد محسن، فإذا هما سيان في المراوغة<lb/>والمراء والمجادلة في الحق بعدما تبين، وفي القذع والسباب، والنبز بالألقاب،<lb/>ولو رأينا في ردودهما شيئًا من الاعتراف ولو ببعض الحق، والتزام الصدق،<lb/>لدخلنا معهما في المناظرة وحكَّمْنَا لجنة من أهل العلم واستقلال الرأي فيها، وإنما<lb/>نقول مع الأسف والحزن: إنهما ليسا أهلاً لذلك؛ لأن المقلد المتعصب الذي تربى<lb/>على الجدل والتأويل لا يطلب الحق في شيء من جدله، والله إنه ليعز علينا أن<lb/>يكونا كذلك، وإن الشاب الشيعي الأستاذ مصطفى جواد أحد محرري مجلة لغة<lb/>العرب، لأدنى منهما إلى مراعاة قوانين العلم والأدب على تعصبه للمذهب، وقد<lb/>انتقد الجزء التاسع من التفسير في تلك المجلة بما سنراجعه وننصفه فيه عند سنوح<lb/>أول فرصة إن شاء الله تعالى، فإننا إنما لمحناه في أثناء مرضنا لمحًا.<lb/>أنا لا أجادل فيما أنكر السيد محسن على السيد الآلوسي في مسألة فتاوى<lb/>المهدي المنتظر، ولا في المتعة الدورية التي هي أقبح فضائح البشر؛ ولكنني<lb/>أتحداه وأتحدى مجلة <title level="j" change="#d2e191">العرفان</title> بأن ينشرا فيها صورة الكتاب الذي يزعمان أن السيد<lb/>محمود شكري الآلوسي قرَّظ فيه كتاب السيد محمد بن عقيل (النصائح الكافية) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>بعد أخذها عن الأصل (بالزنكوغراف) فإننا نعرف خط السيد محمود، ونعلم أنه<lb/>كان لا يداهن ولا يتكلم إلا بالحق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4046.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>