<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e232" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P118.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-03-28" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-08-16">28 ربيع الأول 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1898م</date>
         <pb n="n1-p404" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P119.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="404"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سلطة مشيخة الطريق الروحية</head>
<tei:p> [*]<lb/>لقد أتى على الإنسان في طور اجتماعه أدوار، ومرت عليه أجيال وأعصار،<lb/>وهو مغلول الإرادة ومقيد الجوارح بسلطتين عظيمتين قويتين، للقائمين عليهما<lb/>النفوذ التام في أفراده، والتصرف المطلق في آحاده، وهما: سلطة الدين وسلطة<lb/>السياسة، أو كما يقول أهل العصر: السلطة الروحية والسلطة الزمنية.<lb/>سلطتان لا يتم نظام الاجتماع بدونهما، ولا تحصل السعادة إلا بهما، بل لا تتكون<lb/>الأمم والشعوب إلا بإحداهما أو كلتيهما؛ لأن معنى الشعب: المجتمع أو الأمة<lb/>المتمدنة، أفراد من صنف واحد، وأصناف متعددة تجمعها وتضمها رابطة توحد<lb/>المتعدد بوحدة الاعتقاد والعمل، أو وحدة الحكم والنظام، ولا معنى للسلطتين<lb/>المتحدَّث عنهما إلا بما به قوام هاتين الوحدتين من القوانين الاعتقادية والأدبية،<lb/>والشرائع العملية والقضائية، ولما كانت سعادة الأمم بالوحدة القائمة بالسلطة كان<lb/>شقاؤها بانفصام عرى الوحدة الناشئ عن نقص القوانين والشرائع عن حاجة الأمة<lb/>وعن نكوب القائمين بتعليمها وتنفيذها عن جادة الحق فيها، وهكذا ينزل البلاء من<lb/>جهة النعماء، ويأتي الضعف من جانب القوة؛ لأن النسبة بين السعادة والشقاء<lb/>ونحوهما، كالنسبة بين البصر والعمى، فإذا تُصُور العمى فإنما يُتصَور حيث يكون<lb/>البصر؛ لأنه فقدُه وعدمُه، وكذلك يقال في سائر ما يسمون المقابلة فيه مقابلة العدم<lb/>والملكة أو النقيضين وما بمعناهما، كالسعادة والشقاء، والقوة والضعف، والغنى<lb/>والفقر، والعزة والذلة، وما أشبه هاتا.<lb/>إذا فوض أمر السلطة الزمنية أو الروحية في الأمة لرجل واحد، طاعته<lb/>واجبة، ومشيئته نافذة، لا راد لأمره ولا معقب لحكمه، فسعادة تلك الأمة وشقاؤها<lb/>وعلمها وجهلها وغناها وفقرها، إنما يكون ذلك كله وأمثاله تابعًا لحال ذي السلطة،<lb/>فإذا كان خيِّرًا فاضلاً حكيمًا خبيرًا أحوذيًّا (هو المشمر للأمور، القاهر لها الذي<lb/>لا يشذ عليه شيء) شمّريًا (بتثليث المعجمة وتشديد الميم: المجرب الماضي في<lb/>الأمور) نهض بالأمة ورقاها في معارج الفلاح، وصعد بها إلى قمة السعادة، وإذا<lb/>كان شريرًا جاهلاً أخرق أو إمعاء (بكسر الهمزة وتشديد الميم: الذي لا رأي له ولا<lb/>عزم، يتابع كل أحد على رأيه في الدين وغيره) أو غِملاجًا (بكسر المعجمة:<lb/>وهو الذي لا يثبت على حالة، يكون تارة حسن الخلق، وتارة سيِّئَه، فمرة ظالمًا،<lb/>ومرة عادلاً، وآنًا محسنًا وآخر مسيئًا) انحط بالأمة إلى درك الشقاء، ويضرب عليها<lb/>الذلة والمسكنة، وينتهي بها إلى شر مصير.<lb/>وبالجملة: إن أمة هذا شأنها تكون دائمًا متقلقلة كقدح الراكب، لا تثبت على<lb/>حال ولا تستقر على شأن، وجميع ما انتاب الأمم من رفعة وضعة، وعلم وجهل،<lb/>وسعادة وشقاء، فقد كان مرجعه لتصرف الأمراء والحاكمين والرؤساء الروحيين<lb/>ولقد كان الشر أغلب على الأمم من الخير، والضلال أكثر استحواذًا عليها من<lb/>الهدى، والشقاء أشمل لها من السعادة؛ لأن الرئيس الفاضل الحكيم لا يأمن من<lb/>العثار، وإذا عثر عثرت معه الأمة وهوت، وقد يهدم الرئيس الجاهل الغوي في مدة<lb/>قليلة ما بنته الحكماء في الأجيال الطويلة.<lb/>لهذا كانت سعادة البشر موقوفة في نوالها أو كمالها على تحديد القوانين<lb/>والشرائع الروحية والزمنية، وجعل الناس فيها شَرَعًا - بالتحريك، أي: سواءً -<lb/>لا مزية لرئيس على مرءوس إلا بما يمتاز به المرءوسون بعضهم على بعض، وبما<lb/>لا تقوم الرياسة بدونه، كوجوب الطاعة للسلطان، ولا طاعة لأحد على أحد فيما وراء<lb/>الشريعة والقانون، ولكن لم تأت شريعة سماوية ولم يوضع قانون بشري لهذا<lb/>التحديد والمساواة، حتى جاءت الديانة الإسلامية فحددت الشريعتين (الزمنية<lb/>والروحية) معًا، وجعلت الناس فيهما سواء، لا فضل لأحد على أحد إلا بالعلم<lb/>والعمل، واقتلعت جذور الطاعة العمياء، وبينت أن الدعوة إلى الحق لا تكون إلا<lb/>بالحجة والبرهان بمثل قوله تعالى: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا<lb/>وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) فسر العلماء (البصيرة) بالحجة الواضحة، وقوله<lb/>تعالى: {قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ} (البقرة: 111) .<lb/>وبناءً على هذا كان الصحابة يراجعون النبي صلى الله عليه وسلم الرأي قائلين:<lb/>هل هذا شيء قلتَه من عندك يا رسول الله أو نزل به وحي؟ فإن قال: هو من<lb/>عندي جاءوا بما عندهم من الرأي بما يُرجع النبي إلى رأيهم، كما جرى في بعض<lb/>الغزوات، وأوقف أمير المؤمنين عمر بن الخطاب الإمام عليًّا مع رجل من آحاد<lb/>يهود للمحاكمة، وعاتبه عليٌّ بعدَ المحاكمة بأنه لم يساوِ بينه وبين خصمه؛ لأنه كناه<lb/>وسمى خصمه، وفي التكنية تعظيم، وتعظيم أحد المتخاصمين ولو بمثل هذا منافٍ<lb/>للعدالة والمساواة، وراجعت امرأة عمر وهو على المنبر في مسألة تحديد المهر<lb/>محتجة عليه بآية: {وَآتَيْتُمْ إِحْدَاهُنَّ قِنطَاراً فَلاَ تَأْخُذُوا مِنْهُ شَيْئاً} (النساء: 20)<lb/>فقال: (أصابت امرأة وأخطأ عمر) . وأبلغ من هذا كله أن النبي عليه الصلاة<lb/>والسلام طعن سواد بن غزية بقدح (سهم لا نصل له ولا ريش) في بطنه وهو<lb/>مكشوف ليستوي في الصف يوم بدر، فقال: قد أوجعتني فأقدني، فكشف له عن<lb/>بطنه ليقتص منه، فطفق يتمسح به، وكان ذلك منه توسلاً للتوصل إلى هذا الشرف<lb/>العظيم.<lb/>وآذن صلى الله عليه وسلم الناس قبل موته بأن مَن له حق عنده فليطلبه، وإذا<lb/>كان نحو ضرب فليقتص منه، وأذن لرجل أن يضربه حين ادعى أنه ضربه يومًا،<lb/>فقال الرجل: إنني كنت عاري الكتف أو الظهر، فألقى له الرداء عن عاتقه الشريف،<lb/>وكان شأنه في ذلك شأن سواد بن غزية.<lb/>والنتيجة أن الإسلام قرر العبودية لله وحده، والحرية في ضمن دائرة الشريعة،<lb/>والمساواة بين الناس في الحقوق والواجبات، وإطلاق الإرادة والفكر من سلطة كل<lb/>زعيم، وسيطرة كل رئيس روحي، ومقتضى ذلك أن يكون المسلم عبدًا كاملاً لله،<lb/>حرًّا كاملاً بالنسبة لما سواه.<lb/>لقد ولينا وجهنا في هذه المقالة شطر السلطة الروحية، وأما الشطر الآخر،<lb/>فالتاريخ يشرح ما كان من شأن حكام المسلمين وأمرائهم بإزاء تحديد الشريعة وتقييد<lb/>السلطة الذي جاءت به الديانة الإسلامية، وكتب الفقه تشرح حقوق ووظائف الإمام<lb/>الأعظم والقضاة والحكام، فليرجع إليهما.<lb/>ونعني بالسلطة الروحية: سلطة العلماء والوعاظ والمتصدين للإرشاد وتهذيب<lb/>الأخلاق، وتقويم الملكات، مضى الصدر الأول من سلف الأمة والمسلمون كما قال<lb/>الله تعالى إخوة، وعلوم الدين مبذولة لهم على السواء، يتناول كل أحد من الكتاب<lb/>والسنة ما وصل إليه فهمه، فإن عرضت واقعة لأحد ولم يهتدِ للحكم فيها راجع<lb/>غيره من إخوانه، فإن وجد عند مَن راجعه نصًّا أخذ به وإلا رجع إلى اجتهاده إن<lb/>كان من أهل الاجتهاد، أو قلد من تثق به نفسه ممن يعتقد بهم العلم على تفصيل في<lb/>ذلك ليس هذا محله، وما كان عالم يترفع على جاهل، ولا مرشد يترأس على<lb/>مسترشد، ولم يدَّعِ فرد من الأفراد أو صنف من الأصناف الامتياز في الدين لذاته أو<lb/>الوساطة بين الله وبين سائر الناس في عرض أعمالهم عليه، والتوسل إليه في قبولها<lb/>أو إيصال الخير منه سبحانه إليهم، ولم يكن هناك إلا العلم والتعليم من غير<lb/>حجر ولا استئثار، بل كان أعلم الناس بدين الله وأشدهم تمسكًا به أبعدهم عن دعوى<lb/>الامتياز، وأكثرهم خوفًا من ربه أن يأخذه بذنبه وعمله السيئ، ولا يقبل منه عمله<lb/>الصالح لاتهام نفسه بالرياء وعدم الإخلاص، فضلاً عن دعوى الوساطة بين العباد<lb/>وربهم.<lb/>كان الأمر على ذلك حتى ظهرت في الأمة فرقة الصوفية العظيمة، وتصدى<lb/>شيوخها للإرشاد والتربية العملية ونعمَّا هي. ساروا في هذه التربية على منهاج<lb/>الكتاب والسنة، وأظهروا ما فيهما من دقائق الآداب والتهذيب علمًا وعملاً وتخلقًا<lb/>وتحققًا، فصلحت بذلك سرائر، واستضاءت بصائر، وظهر لمن يعرف التاريخ<lb/>الفرق بين التهذيب العقلي المحض - كتهذيب فلاسفة اليونان المشوب بالرذائل،<lb/>الملطخ بحمأة المقاذر - وبين التهذيب الديني العقلي الصافي من الأكدار، الراقي<lb/>بذويه إلى مصاف الملائكة الأخيار (سننشئ مقالات في تراجم الفريقين للمقابلة<lb/>بينهما إن شاء الله تعالى) لكن لما كانت التربية العملية تدور على قطب التأسي<lb/>والاقتداء، ولا تسكن النفس المميزة للاقتداء إلا بمَن تعتقد به الكمال - بالغ القوم في<lb/>التسليم لشيوخهم والأدب معهم، والاعتقاد بكمالهم إلى درجة ألزموا فيها المريد<lb/>بالطاعة العمياء لأستاذه، واعتقاد أن جميع ما يصدر عنه من قول وعمل هو فضيلة<lb/>وكمال، وأوجبوا عليه أن يؤول له ما يتراءى له أنه ذنب أو نقيصة، وغالوا في ذلك<lb/>حتى قال بعضهم: إذا رأى المريد شيخه يشرب خمرًا فينبغي أن يعتقد أن الخمر<lb/>استحالت ماء أو عسلاً قبل أن تدخل إلى فمه المبارك كرامة له. وحتموا عليه أن<lb/>يعتقد بأنه لا يصل إلى مقام المعرفة بالله تعالى، ولا ينال الزلفى والرضوان من لدنه<lb/>إلا بهذا الاعتقاد، والطاعة من غير إنكار في الظاهر ولا في الباطن، وإن خالف في<lb/>ذلك أو ترك الشيخ لغيره أو مطلقًا فهو على خطر حتى على أصل إيمانه ودينه.<lb/>قلنا: إن السلطة المطلقة، والطاعة العمياء تكون فيها سعادة المرءوس منوطة<lb/>بحال الرئيس، وكذلك كان الشأن في طريقة الصوفية، فلقد قام فيهم أئمة عارفون<lb/>يهدون بالحق وبه يعدلون، سلكوا سبيل السلف الصالح في التواضع والتبرؤ من<lb/>دعوى الامتياز والترفع على الناس، والتنصل من الشطحات والطامات التي لا يشهد<lb/>لها الشرع، وحصروا الإرشاد بالعلم النافع والعمل الصالح، والتخلق<lb/>بالأخلاق الفاضلة، واهتدى بهم خلائق لا تحصى، وكيف لا يهتدي من يقتدي<lb/>بالعالم العامل، ويطيع الآمر بالمعروف الناهي عن المنكر.<lb/>نعم، قد اهتدى بالسلطة الروحية المطلقة والطاعة العمياء لشيوخ الطريق<lb/>أقوام، ولكن الذين ضلوا أكثر من الذين اهتدوا، وفاقًا لما قررناه آنفًا، فقد قام بعد<lb/>أولئك الشيوخ العارفين شيوخ جهال، ألقوا بذور الضلال في نفوس أتباعهم فنبتت<lb/>وأثمرت ثمرًا خبيثًا، تجني الأمة منه حنظلاً، وتطعم زقومًا. لقنوا الناس الجبر<lb/>بعنوان التوحيد واسم القضاء والقدر، وعلقوا نفوسهم بالشيوخ أحياء وأمواتًا،<lb/>وعلموهم الاستعانة بهم في مصالحهم بحجة أنهم أصحاب كرامات، وشفعاء عند الله،<lb/>يتوسطون بينه وبين عباده في حاجهم وإن كانوا رممًا في قبورهم، حتى قال<lb/>بعضهم: لا فرق في طلبنا الحاجة من الحي وطلبنا إياها من الميت؛ لأن كلاًّ منهما<lb/>لا فعل له ولا تأثير في الإيجاد، وكلاًّ منهما قد يكون واسطة - الحي واسطة جسدية<lb/>والميت واسطة روحية - وكسلوهم عن الأعمال النافعة والمصالح العمومية باسم<lb/>الزهد والتسليم للقدر، وغير ذلك مما لا سعة في هذه المقالة لشرحه.<lb/>ولم تقف مضرات جهلهم عند هذه الوساوس الدينية، بل استعملوا نفوذهم<lb/>لخدمة سياسة الأجانب وتمكينها من الاستيلاء على أمتهم، وإننا نروي لك بعض<lb/>شأنهم في ذلك فاعتبر بما يروى.<lb/>(البقية للآتي) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد الثاني والعشرين، الصادر في 28 ربيع الأول سنة 1316.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p410" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P120.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="410"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>]<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> وَاللَّهُ يَقُولُ الْحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ </head>[[*]<lb/>ألممنا في المقالة السابقة ببعض تعاليم الجهلاء من شيوخ الطريق، وذكرنا أن<lb/>منها تعليق النفوس وإناطة الآمال بالشيوخ أحياءً وأمواتًا، وتعليم الناس الاستعانة<lb/>بهم على قضاء الحاج، بحجة أنهم أصحاب كرامات وشفعاء يتوسطون بين الله<lb/>تعالى وبين عباده في درء المفاسد والمضار، وجلب المنافع والمصالح، ولما كان<lb/>هذا من الاعتقادات المضرة التي هدمها الإسلام كما ألمعنا في المقالة المتقدمة، وكان<lb/>ما كتبناه سابقًا في منكرات الموالد لم يكفِ لإقناع جميع الآخذين به - لإيجازه<lb/>وإجماله - أحببنا أن نزيده إيضاحًا ليتميز الحق من الباطل، فنقول:<lb/>الذاهبون إلى أن من الدين الاستغاثة بمَن يعتقد فيهم الولاية أحياءً وأمواتًا،<lb/>والوقوف على الأجداث والقبور لطلب المصالح التي عز طلابها، والحاج التي<lb/>جُهلت أسبابها وأُغلقت أبوابها - ينقسمون إلى قسمين: عامة وخاصة.<lb/>أما العامة: فمنهم من يعتقد أن صاحب القبر حي في قبره، يخرج لقضاء<lb/>الحاج فيقضيها بنفسه مهما كانت، ولا يفتكر في تدقيق الأشاعرة في الفرق بين<lb/>الجبر والكسب وخلق الفعل، وحجة هؤلاء على اعتقادهم الحكايات التي يتناقلونها عن<lb/>كرامات صاحب القبر، وإن هي إلا أكاذيب اخترعتها الخيالات والأوهام، فإذا سئل<lb/>هؤلاء عن التأثير وعدمه تحير أكثرهم، وإذا لقنوا أية عقيدة في ذلك ممن يظنون به<lb/>خيرًا أخذوها بالقبول، وهؤلاء هم الأكثرون فيما يظهر للمختبر، ومنهم من له بعض<lb/>إلمام بما يقول الخاصة.<lb/>وأما الخاصة: فيحتجون بالشبهتين اللتين أشرنا إليهما وهما: الكرامات<lb/>والشفاعة، وإننا نستعين بالله تعالى وحده في بيان فساد الاحتجاج بهما على وجه<lb/>مختصر مفيد فنقول:<lb/>أما جواز وقوع الكرامة فلا يقتضي أن من قواعد الإسلام وأحكامه أن يستعين<lb/>الناس على حوائجهم بمن يجوز أن تصدر منه، وذلك لوجوه:<lb/>(1) أن الله تعالى أقام هذا الكون على سنن حكيمة، ونواميس ثابتة، وأمر<lb/>الناس بالعمل بحسب القوى التي منحهم إياها - كما يعرفون ذلك بالوجدان - مراعين<lb/>سنن الله تعالى ونواميس خليقته، وأن يعتقدوا أن لا متصرف في الوجود سواه، ولا<lb/>قدرة غيبية إلا له، وأمرهم أن يخصوه بالاستعانة على ما لا يبلغه كسبهم، كما<lb/>يخصونه بالعبادة، حيث قال في السبع المثاني التي يثنونها في صلاتهم كل يوم:<lb/>{إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) نعم أمر الناس بالتعاون في الأمور<lb/>الكسبية بقوله {وَتَعَاوَنُوا عَلَى الْبِرِّ وَالتَّقْوَى} (المائدة: 2) ، والناس في ذلك<lb/>سواء، وفي الحديث الصحيح: (إذا سألت فاسأل الله، وإذا استعنت فاستعن بالله)<lb/>والكتاب والسنة طافحان بأمثال هذه النصوص.<lb/>(2) أن ذلك لم يُعهد في الصدر الأول من سلف الأمة الذين يقتدى بهم، فلم<lb/>يُنقل أن الصحابة كانوا يأتون قبر النبي صلى الله عليه وسلم ويطلبون منه رد<lb/>ضوالهم، وشفاء مرضاهم ودفع الجوائح عن زرعهم ونحو ذلك، مما يطلبه العوام<lb/>من الأولياء عند قبورهم في هذه العصور المظلمة، وقد جاء في حديث الموطأ<lb/>وغيره (لا تتخذوا قبري وثنًا) وهو مما أوصى به صلى الله عليه وسلم عند موته،<lb/>بل ما كانوا يعتمدون على الخوارق في زمن حياته، وهو زمن المعجزات القطعية<lb/>لا الخوارق المشكوك بها، وإنما يعتمدون على عملهم وكسبهم، فإن أعانهم الله تعالى<lb/>بخارقة شكروا وإلا عملوا وصبروا.<lb/>(3) صرح العلماء بأن الخوارق أمور نادرة، مجهول أمرها، فلا يُبنى<lb/>عليها حكم.<lb/>(4) صرح السبكي وغيره بأن الولي لا يجوز له إظهار الكرامة إلا<lb/>لضرورة، وعدوا هذا من الفرق بينها وبين المعجزة الواجب إظهارها، وليس من<lb/>الضرورة حاجة الناس إليها في دنياهم مثلاً، وقد التمس السبكي في الطبقات الكبرى<lb/>أسبابًا ضرورية، لما نقل عن بعض السلف من الخوارق، وقد قال سيدي أحمد<lb/>الرفاعي الكبير قُدس سره: (إن الولي يستتر من الكرامة كما تستتر المرأة من دم<lb/>الحيض) فإذا كان هذا حال الكرامة عندهم، فكيف نرخي للعامة العنان في<lb/>الاعتماد عليها.<lb/>(5) صرح الشيخ الأكبر - قُدس سره - بأن الكرامة لا تتكرر؛ لأنها أمر<lb/>خارق للعادة، وإذا تكررت كانت معتادة، فلا تكون خارقة، وظاهر أن ما يطلبه<lb/>العامة من ذلك يشبه بعضه بعضًا، ويزعمون أنه وقع مثله من كل ولي يطلبون منه،<lb/>فتكرار الطلب عبث وغرور.<lb/>(6) قسم بعض المتأخرين الخارقة إلى أقسام، من مقتضاها أنها تظهر على<lb/>يد كل صنف من أصناف الناس، لا فرق بين بر وفاجر، وتختلف أسماؤها<lb/>باختلاف من ظهرت على يده، فإن ظهرت على يد فاسق أو كافر سميت: استدراجًا<lb/>فإذا أضفنا إلى هذا عدم التفرقة بين الحي والميت في اعتقاد أن الفعل لله تعالى وأن<lb/>الخارقة سبب لنيل الحاجة، فلا بأس بأن يذهب الناس لقبور الفساق والكفار،<lb/>ويطلبوا منها حاجتهم، بناء على جواز أن يحصل ذلك لهم استدراجًا لأمثال الأموات،<lb/>وإن شئت فرضت ذلك مع الأحياء من المذكورين.<lb/>(7) إن الاعتماد على الأمر النادر الغير موثوق به كالكرامة، كالاعتماد<lb/>على ما يسمونه فلتات الطبيعة، أو على الكنوز - وهو من الجهل والغرور الذي<lb/>ينبغي إنكاره وعدم تقرير فاعله عليه.<lb/>وأما طلب قضاء الحاج وتقويم الاعوجاج من الأضرحة والقبور بناء على أن<lb/>أصحابها شفعاء يتوسطون إلى الله تعالى فيها، فهذا بعيد عن دين الإسلام ومخالف<lb/>لعقائده وآدابه أيضًا؛ لأن الذين أثبتوا الشفاعة من المسلمين - وهم أهل السنة - قالوا:<lb/>إنها إكرام من الله تعالى لنبيه أو له ولمن شاء الله من المصطفين في الآخرة لا في<lb/>الدنيا، والشفاعة المتفق عليها عند المسلمين هي التي ترجع الأخبار فيها إلى حديث<lb/>معناه: أن لكل نبي دعوة مُجابة على سبيل القطع، وكل نبي قد دعا بها في الدنيا<lb/>فاستُجيبت له، ونبينا صلى الله عليه وسلم قد ادخرها للشفاعة في الآخرة، ولا محل<lb/>هنا لإيراد الخلاف في الشفاعة، وما لكل فريق من مثبتها ونافيها من الأدلة القرآنية<lb/>على ذلك، ويكفي فيما نحن فيه أنها مختصة بالآخرة، وأنها لا يقطع بها (ولا في<lb/>الآخرة) لأحد من هؤلاء الأولياء والصالحين الذين يطلب الناس منهم حاجاتهم<lb/>المتعسرة عليهم، ويحملنا محسنو الظن على التأويل لهم بأنهم يعتقدون فيهم الشفاعة<lb/>والتوسط بينهم وبين الله تعالى، لا الإيجاد والتأثير، كأن الإنكار لا يكون إلا على<lb/>الشرك المحض والكفر الصريح.<lb/>إن عباد الأوثان والأصنام والبشر، منهم من كان يعبدها لأنها شافعة لا لأنها<lb/>خالقة وموجدة، وقد أنكر القرآن عليهم بآيات منها قوله تعالى حكاية عنهم في<lb/>معرض الإنكار {مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى} (الزمر: 3) الآية<lb/>وقوله تعالى {وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي<lb/>السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ} (يونس: 18) الآية وهي ترشدنا إلى أنه لا يجوز لنا<lb/>أن نفتات عليه سبحانه باتخاذ شفعاء لم يأذن لنا باتخاذهم، وإعلامه بما لا يعلم فيما<lb/>إذا لم يكونوا ممن ارتضاهم للشفاعة.<lb/>وإن فيما تقدم في بحث الكرامة، وفي الآيات والأخبار الكثيرة التي تأمرنا<lb/>بالالتجاء إلى الله وحده؛ لأنه أقرب إلينا من حبل الوريد، في العقيدة المقطوع بها<lb/>عند جميع فرق المسلمين من أن الله تعالى لم يجعل واسطة بينه وبين خلقه في الإعدام<lb/>والإيجاد، وإنما جعل الواسطة للتعليم والإرشاد، وهم الأنبياء (ومن جرى على<lb/>آثارهم فهو كالنائب عنهم) وقد انقطعت هذه الوساطة بخاتم الأنبياء الذي هو آخر<lb/>وسيط، وفي الحديث الشريف الذي أشرنا إليه من أن الله تعالى منح كل نبي دعوة<lb/>واحدة مستجابة فما يدعو به وغيرها موكول لفضل الله تعالى غير مقطوع بإجابته،<lb/>وفي الأحاديث الكثيرة التي بينت أن الرخصة في زيارة القبور بعد النهي عنها<lb/>إنما هي لأجل الاعتبار بالموت وتذكر الآخرة، لا لأجل الانتفاع بالميت، ولذلك يزار<lb/>قبر الكافر والفاسق، وفيما ورد في الأحاديث من أن الميت تحت رحمة الله تعالى<lb/>كالغريق المتغوث (طالب الغوث) وأنه يستحب الدعاء له، وفيما شاهدنا من فساد<lb/>عقائد العامة بإقرارهم على ما يصدر منهم عند زيارة الصالحين (وهو ما فصلناه<lb/>سابقًا) الذي انتهى ببعضهم إلى اعتقاد التأثير لهم، وإلى تسييب السوائب، كالعجول<lb/>ونحوها باسمهم، كما كان المشركون يسيبونها للأصنام، ونهى عنها القرآن،<lb/>وإلى المفاضلة بينهم وبين الأنبياء، وإلى الحلف بالله باطلاً والتحرج والتأثم من<lb/>الحلف بالولي كاذبًا، وإلى ترك الأسباب في المصالح الكلية اعتمادًا على الأولياء،<lb/>كما جرى في بخارى عند زحف الروسيا عليها، حيث أجاب العامة وكثير من الخاصة<lb/>من أمرهم بالتأهب والاستعداد للمدافعة عن البلاد بقولهم: إن شاه نقشبند رضي الله<lb/>تعالى عنه هو حامي بخارى وهو الذي يرد الأعداء عنها، وفيما ورد في الكتاب<lb/>والسنة من أن آباء بعض الأنبياء وأبناءهم كانوا كفارًا، وأبناء كثير من الأولياء كانوا<lb/>فساقًا أشقياء، ولو كان الأمر في يدهم فعلاً أو شفاعة لما كانوا كذلك.<lb/>في ذلك كله وفي غيره من الآيات والعبر ما يوجب على العلماء أن يبينوا<lb/>للناس قولاً وكتابة أن لا يعتقدوا بقدرة غيبية إلا لله تعالى، وأن يسيروا في<lb/>مصالحهم الدنيوية على السنن والنواميس التي طبع الله الكون عليها، ودلتهم<lb/>المشاهدة على صدق الكتاب في عدم تبديلها وتحويلها، وأن لا يعتمدوا على الخوارق<lb/>الموهومة، ولا على الشفاعات التي هي في الدنيا معدومة، وفي الآخرة غير<lb/>معلومة، بمعنى: أنه لا يعلم لولي بخصوصه شفاعة في الآخرة، على أنهم {وَلاَ<lb/>يَشْفَعُونَ إِلاَّ لِمَنِ ارْتَضَى وَهُم مِّنْ خَشْيَتِهِ مُشْفِقُونَ} (الأنبياء: 28) وإن سيد<lb/>الشفعاء عليه السلام كان يقول لأهله وعشيرته الأقربين (اعملوا، لا أغني عنكم من<lb/>الله شيئًا) وأمثال هذه الإرشادات التي فيها سعادة الدنيا والآخرة، لا أن نسكت للعوام<lb/>على منكراتهم المشاهدة هي ومضراتها بناء على حسن الظن المبني على أمور<lb/>مشكوك في حصولها، وهل مع مشاهدة المنكر مجال لحسن الظن؟! والقاعدة أن<lb/>اليقين لا يزول بالشك.<lb/>نعم إن لزيارة العلماء والصالحين أحياءً وأمواتًا فائدة معقولة، لم يرد بها<lb/>الشرع فيما نعلم، وهي تأثر الزائر بتذكر ما أوتيه المزور من الفضيلة والكمال،<lb/>وانفعال روحه بما ينهض الهمة ويبعث على التشبه والاقتداء إذا كان الزائر ذا<lb/>بصيرة صافية تتمثل لها شمس الكمال، فيفيض عليها من أنوار الهمة والعزيمة ما<lb/>يبعث على احتذاء ذلك المثال، والنسج على ذلك المنوال، ولعل هذا ما يعنيه السادة<lb/>الصوفية بقولهم: (التبرك بالزيارة واستمداد الهمة من مزور) {وَتِلْكَ الأَمْثَالُ<lb/>نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ وَمَا يَعْقِلُهَا إِلاَّ الْعَالِمُونَ} (العنكبوت: 43) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الأحزاب: 4) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p416" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P121.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="416"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر العصري</head>
<tei:p>
               <lb/>من نظم صاحب الفضيلة أستاذنا الشيخ حسين أفندي الجسر الطرابلسي الشهير.<lb/>بالجد يبلغ ذو الآمال ما طلبا <gap resp="#org_MS"/> وبالوفاق ينال المرء ما رغبا<lb/>يا عصبة الملة الغراء أنشدكم <gap resp="#org_MS"/> ربًّا بعزة علياه قد احتجبا<lb/>ما السر في أن أسلافًا لنا سلفوا <gap resp="#org_MS"/> سادوا البرية فيما أورث العجبا<lb/>يا جاهلاً قدْر علياهم وما اكتسبوا <gap resp="#org_MS"/> سل الأناسي أو سل عنهم الكتبا<lb/>تخبرك أنهم سادوا الأنام علا <gap resp="#org_MS"/> ودوخوا الكون حتى السبعة الشهبا<lb/>يجيء إليهم خراج الأرض قاطبة <gap resp="#org_MS"/> بذاك خاطب هارون الهدى السحبا<lb/>هل كان ذاك بغير الجد حالَفَه <gap resp="#org_MS"/> حُسن الوفاق وإلا فاذكروا سببا<lb/>لله در علوم بينهم برزت <gap resp="#org_MS"/> من كل فن عن الأفكار قد حجبا<lb/>أصول فقه وتوحيد وفلسفة <gap resp="#org_MS"/> وهيئة وسياسات غدت نخبا<lb/>جغرافة وتواريخ مهذبة <gap resp="#org_MS"/> وفن حرب وما نكفي به النوبا<lb/>صنائع وفلاحات ونافعة <gap resp="#org_MS"/> وجملة من علوم أصبحت أدبا<lb/>نحوًا وصرفًا وإنشاء وقافية <gap resp="#org_MS"/> وقرض شعر ونظمًا يبعث الطربا<lb/>بلاغة وبيانًا والبديع وما <gap resp="#org_MS"/> قد يعجز الحاسب المطري إذا حسبا<lb/>ما في الطبيعة علم فات مقصدهم <gap resp="#org_MS"/> ولا الرياضة فن عنهم احتجبا<lb/>أكان تدوينهم هذي العلوم لأن <gap resp="#org_MS"/> ينال منها سوانا كل ما رغبا<lb/>أم أنهم وضعوا تلك الصنائع كي <gap resp="#org_MS"/> تكون في سلب أموال لنا سببا<lb/>أم أنهم رتبوا فن الفلاحة كي <gap resp="#org_MS"/> يعود ربع سوانا عامرًا خصبا<lb/>أم (الشفاء) تقول الشيخ ألفه <gap resp="#org_MS"/> لغيرنا فاستفادوا منه ما وجبا<lb/>ودونوا كتبًا منه وقد نسبوا <gap resp="#org_MS"/> إبداعها للذي في دارهم نجبا<lb/>أم (الحريري) أبدى من بلاغته <gap resp="#org_MS"/> تلك المقامات كي تغدو لهم أدبا<lb/>لو شام ناظره بين الأنام لها <gap resp="#org_MS"/> تلك التقاليد أنَّ الدهرُ وانتحبا<lb/>كلا وربك ما راموا بما سمحوا <gap resp="#org_MS"/> إلا لنكسب منه خير ما اكتسبا<lb/>فلا يليق بأن الغير وارثه <gap resp="#org_MS"/> ونحن فيه كمن عن إرثه حجبا<lb/>وإن ترى من ديار الغير لامعة <gap resp="#org_MS"/> بروقه ونراه منهم انسكبا<lb/>فنغدو كالبحر تنهل السحاب به <gap resp="#org_MS"/> من مائه وترى ذا البحر قد نضبا<lb/>هذا وقد أذعنت قهرًا لسطوتهم <gap resp="#org_MS"/> كل الطوائف ممن شط أو قربا<lb/>لو رمت تعداد ما نالوه من عظم <gap resp="#org_MS"/> على البرايا غدوت اليوم منغلبا<lb/>لكن عليك بأخبار الصحابة إذ <gap resp="#org_MS"/> فيه شفاء , ومن في نهجهم سربا<lb/>مثل الذي أنضج الآلاف صارمة <gap resp="#org_MS"/> من قبل ما أنضجت شمس الضحى العنبا<lb/>أو المقيم على أرباض خرشنة <gap resp="#org_MS"/> أشقى العدا بجيوش أسعدت حلبا<lb/>أو الذي بفتوحات له اتصلت <gap resp="#org_MS"/> غدا له فاتح بين الورى لقبا<lb/>فيا عصابة دين الله حيهلا <gap resp="#org_MS"/> على الذي فيه حقًّا نبلغ الأربا<lb/>واسترجعوا ذكر أسلاف لكم تركوا <gap resp="#org_MS"/> مفاخرًا لم ينلها غيرهم حسبا<lb/>وجانبوا الحسد المذموم مسلكه <gap resp="#org_MS"/> وجردوا سيف عزم يقصم الهضبا<lb/>كونوا بجمع قلوب عند سعيكم <gap resp="#org_MS"/> إلى المعالي تنالوا كل ما طلبا<lb/>إن القداح إذا ما جمعت عجزت <gap resp="#org_MS"/> عنها الأكف وإذا ما فرقت فهبا<lb/>هذا الخليفة قد أبدى لنا طرقًا <gap resp="#org_MS"/> من الهدى وإلى ساحاتها ندبا<lb/>أنشا مدارس تعليم وزينها <gap resp="#org_MS"/> بكل فن علينا قبلُ قد صعُبا<lb/>ولم يدع سببًا يفضي لثروتنا <gap resp="#org_MS"/> إلا بهمته قد سهل السببا<lb/>فما عليه من الإحسان أرسله <gap resp="#org_MS"/> فما علينا سوى أن نهجر اللعبا<lb/>إن لم نكن بهداه نهتدي فلنا <gap resp="#org_MS"/> يقال ما في ثمود قد أتانا نبا<lb/>يا صاحبي لا يكون المرء مفتخرًا <gap resp="#org_MS"/> إلا إذا عزمه مع رأيه اصطحبا<lb/>رأي يريك الدجى صبحًا يصاحبه <gap resp="#org_MS"/> عزم يقد الصخور الصم والقضبا<lb/>فلا يفيدك تصقيل الشعور إذا <gap resp="#org_MS"/> لم يغد عقلك مصقولاً بما كسبا<lb/>ولا يصونك " بسطون " بحربته <gap resp="#org_MS"/> إن لم يكن منك عزم يشطر الحربا<lb/>يا سعد عرج على ربع العلوم فقد <gap resp="#org_MS"/> أقوى لعلك تحييه لمن طلبا<lb/>ويا كواكب ذي الفيحا وجيرتها <gap resp="#org_MS"/> كونوا طوالع سعد عندها ارتقبا<lb/>واستسلموا لهدي المولى خليفتنا <gap resp="#org_MS"/> فلن يفوز امرؤ عن هديه انقلبا<lb/>إذ جل مقصده أنَّا بنعمته <gap resp="#org_MS"/> بين البرايا نفوق العجم والعربا<lb/>أدامه الله شمسًا تهتدي أبدًا <gap resp="#org_MS"/> ألبابنا بسناها ثم لا غربا<lb/>ما نال بالجد والآمال ما طلبا <gap resp="#org_MS"/> وبالوفاق حوى ذو الجد ما رغبا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:3606">حسينافنديالجسر</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p419" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P122.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="419"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقتطفات من الجرائد</head>
<tei:p>
               <lb/>(التسلح في العثمانية)<lb/>نشرت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الستندرد</title>) منذ أيام رسالة وردتها من فيينا موسومة بهذا العنوان،<lb/>معربها كما يأتي:<lb/>الظاهر أن الحكومة العثمانية تروم أن تسالم جيرانها بالإصلاحات العسكرية،<lb/>فهي ليست فقط باذلة جهدها وعنايتها في تحسين أحوال جيشها، بل قد ورد أخيرًا<lb/>من الآستانة أن المساعي مبذولة فيها لزيادة هذا التحسين والمبالغة في ذلك التنظيم.<lb/>وقد ظهر تقدم جدير بالذكر في جميع أنواع السلاح التي لديها، ولا سيما<lb/>المدافع، فقد كانت مدافعها في الحرب الأخيرة من طرز كروب الحديث، ولكن منذ<lb/>زمن وجيز بدئ في الطوبخانة بإنشاء معمل لصنع مدافع سهلية من طرز هويتزر<lb/>فأصبحت كياتر بذلك تسابق معامل ألمانيا وأوستريا في صنع هذه المدافع،<lb/>وستجهز مدفعية السهل بمدافع من ذوات الطلق السريع، ويقال: إن الحكومة تخابر<lb/>الآن معمل كروب بشأن إرسال هذه المدافع، ولا يمضي زمن طويل حتى تصبح<lb/>جميع العساكر مسلحة ببنادق موزر، وهي قد أنشأت منذ مدة معملاً لصنع البارود<lb/>الذي بلا دخان في موضع يدعى زيتون برنو قرب الآستانة، ولكن البارود الذي<lb/>يصنع فيه ليس وافيًا بالمراد، فلذلك أرسلت وزارة الحربية توصي معامل ألمانيا<lb/>على صنع مقدار منه برسمها، وعمل مائة مليون من قراطيس البارود<lb/>(الخرطوش) .<lb/>ثم إن مسألة القلاع والحصون شاغلة أفكار رضا باشا وزير الحرب، ويقال إن<lb/>المعاقل التي حول أدرنة ومعاقل دجوماجا الواقعة على الحدود البلغارية ستعزز<lb/>بأسلحة جديدة، ويكمل تسليح استحكامات كرك كيليس (لعله يريد قرق كليسا)<lb/>الواقعة بين أدرنة والبحر الأسود.<lb/>أما فيما يتعلق بتنظيم الجيش، فقد تقرر منذ بضعة أيام إنشاء 170 أورطة<lb/>جديدة من الجنود الاحتياطية التي لا تخدم خدمة منتظمة، والتي تتمرن على الفنون<lb/>العسكرية في أوطانها في أيام الأعياد والعطلة، وقد صدرت الأوامر الآن إلى حكام<lb/>الإقليمين المجاورين للجبل الأسود وصربيا وبلغاريا بتشكيل ذلك العدد من الأورط<lb/>من أهاليها، فتستدعى في زمن السلم مدة شهر أو شهرين، وتقدر نفقاتها بثلاثة<lb/>ملايين فرنك في السنة، ثم إن الخيالة المعروفة بالحميدية المؤلفة الآن من 61 فرقة<lb/>سيغير نظامها ويشكل منها ستة ألوية من الفرسان، وينفذ المشروع القديم القاضي<lb/>بإضافة كوكبة أو نصف كوكبة من سائر الفرسان إلى كل فرقة من الفرق الحميدية،<lb/>ومما يذكر في هذا السياق أن جماعة من الضباط الأتراك قد اشتروا أخيرًا عددًا كبيرًا<lb/>من الخيول من هنغاريا الشرقية برسم الخيالة العثمانية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الأهرام)<lb/>***<lb/>(ترقي الصنائع في ألمانيا)<lb/>نشر مؤخرًا في برلين إحصاء جدير بالاعتبار، تفهم منه درجة ارتقاء الصنائع<lb/>في ألمانيا، فقد كان عدد المشتغلين في معاملها عام 1882 غربية 5831622<lb/>من الرجال و150<date calendar="#cal_gregorian" when="9167" change="#d3e146">9167</date> من النساء، وفي سنة 1895 بلغ عدد الصناع<lb/>7921942 رجلاً و2339325 امرأة، وكان عدد الأنوال التي يشتغل بها من<lb/>العامل الواحد إلى الخمسة عام 1882 نحو 2882718 نولاً، وعدد عملتها<lb/>4435882، وفي سنة 1895 بلغ عدد هذه الأنوال الصغيرة 2924732 نولاً،<lb/>ومقدار عملتها 47765 شخصًا، والأنوال المتوسطة التي تستخدم من الستة صناع<lb/>إلى خمسين صانعًا كان عددها سنة 1882 نحو 112715 نولاً، وعدد عملتها<lb/>1391720 عاملاً، وعام 1895 بلغ عدد الأنوال 191299، وعدد العملة<lb/>2454257 عاملاً، وسنة 1882 كان عدد المعامل الكبيرة التي تستخدم من الواحد<lb/>وخمسين عاملاً إلى ألف عامل <date calendar="#cal_gregorian" when="9974" change="#d3e146">9974</date> معملاً، وعدد عملتها 1613247 عاملاً،<lb/>وفي عام 1895 بلغ عدد هذه المعامل 1<date calendar="#cal_gregorian" when="8955" change="#d3e146">8955</date> معملاً وعدد عملتها 3404343<lb/>عاملاً، وما زال عدد المستخدمين والمستخدمات في هذه المعامل يزداد آنًا فآنًا،<lb/>حتى كان عدد المستخدمين عام 1882 نحو 20<date calendar="#cal_gregorian" when="5061" change="#d3e146">5061</date> مستخدمًا فبلغوا عام 95 نحو<lb/>44<date calendar="#cal_gregorian" when="8134" change="#d3e146">8134</date> مستخدمًا.<lb/>أما عدد الذين لم يبلغوا السادسة عشرة من العمر المشتغلين في هذه المعامل فهم<lb/>عبارة عن 464424 ولدًا و138736 بنتًا، وعدد الذين جاوزوا هذه السن هم كناية<lb/>عن 6871504، وقد بلغت قيمة مصنوعات هاته المعامل عام 1882 زهاء<lb/>127990<date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</date> مارك (المارك فرنك وربع) وبلغ مقدار ما صدر منها<lb/>17200009 طن (الطن أربع قناطير شامية) وقد بلغت صادرات عام 92 نحو<lb/>2380000000، وقيمة الصادرات 342400<date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</date> مارك، فهذه الزيادة المهمة<lb/>تدل على ما وصلت إليه البلاد الألمانية في خلال السنين الأخيرة من الترقي الخارق<lb/>للعادة، فلله ما يفعل الإقدام والثبات.<lb/>***<lb/>(نبات يُضحك بالعَهُ!)<lb/>قالت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">آهنك</title>) الأزميرية: إنه قد اكتشفت في بلاد العرب شجيرة<lb/>خضراء الأوراق لامعتها، لها ثمر يشبه الفاصولية، يحتوي على حبتين أو ثلاث<lb/>سوداء اللون، وهذه الحبات ذات رائحة تميل للأفيون حلوة الطعم، فإذا سحقت<lb/>سحقًا جيدًا وبلع منها الإنسان مقدارًا، يستغرق حالاً في الضحك الطويل بصفة لا<lb/>تقاوم، ويزداد ضحكه بالتدريج، فيطفق يقفز ويلعب ويتغنى ويتحرك فيه هذا الهوس<lb/>مدة ساعة ثم يسكن، وعندها يستولي النعاس عليه فينام ملء جفونه ساعات طوال،<lb/>ومتى أفاق من غفلته يصبح ما اعتراه نسيًا منسيًّا، فإذا ضاق ذرع المرء أو بكى بكاءً<lb/>مرًّا، وبلع من هاته الحبات يعتريه ذلك الحال، على أنه إذا أدمن على ابتلاعها<lb/>يعرض نفسه لمرض الأعصاب، وقد أوصى الأطباء كل عبوس قمطرير أن يبتلع من<lb/>هذا النبات على نحو ما قررناه، فيزول ما به من الكآبة. هذا كلام الجريدة ترجمناه<lb/>على سبيل الفكاهة، والله أعلم بحقيقة الشجيرات وثمراتها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (<placeName>الشام</placeName>)<lb/>***<lb/>من أخبار الآستانة العلية أن مولانا السلطان الأعظم أنعم على قواد الأساطيل<lb/>الأجنبية في كريت بوسامات مختلفة باختلاف درجاتهم العسكرية؛ جزاء حسن<lb/>خدمتهم في الجزيرة، وصدرت الإرادة السنية بإنشاء مأوى للأرامل اليونانيات في<lb/>سلانيك، فما هذا الإنعام الشامل والحنان الكامل؟<lb/>ومنها: أن رائف أفندي أحد الحذاق من رجال المدفعية قد اخترع طربوشًا<lb/>يصنع من النبات والكلأ بدلاً من الصوف، وهو اختراع مفيد جدًّا، لا سيما للعسكر،<lb/>وهو يسعى الآن في أخذ براءة الامتياز به، فعسى أن ينالها مع الجزاء الحسن.<lb/>ومنها: أطلق 5 آلاف جندي انتهت مدة خدمتهم فانصرفوا حاملين رتب<lb/>الشرف العسكري، داعين لمولانا السلطان بالنصر والتأييد والعمر المديد.<lb/>ومنها: يهتم الباب العالي بتجهيز وتعبئة 170 كتيبة (طابور) من العسكر في<lb/>جهات أدرنة ومناستير، ويقال: إن وزير الحربية يسعى بإلغاء إعفاء أهل الآستانة<lb/>من الخدمة العسكرية الذي هو نظام السلطان محمود، وقد أظهر أن ذلك يزيد في<lb/>الجنود 20 ألفًا من مسلمي الآستانة ما عدا البدلات المالية التي تؤخذ من سائر الملل.<lb/>ومنها: أعلنت السفارة الألمانية رسميًّا أن الإمبراطور والإمبراطورة يصلان<lb/>إلى الآستانة في 17 أكتوبر (أيلول) القادم.<lb/>ومنها: صدرت الإرادة السنية بالإصلاح في مدينة <placeName>القدس الشريف</placeName>، فشرع في<lb/>توسيع شارع باب الخليل <placeName>الموصل</placeName> للحرم الشريف، وفي إقامة الأبنية الجميلة على<lb/>جانبيه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P123.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>