<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="24" to="24" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">24</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3384.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1341" change="#d3e146">1341</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1923" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1923م</date>
         <pb n="n24-p419" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3385.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحلف بالطلاق - وأنواط النقود</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س19و20) [*] من الأستاذ السيد طلحة المدرس في الكلية المشرقية في<lb/>لاهور بنجاب (الهند) :<lb/>إلى حضرة الفاضل الجليل منشئ المنار الأغر متع الله المسلمين بطول حياته<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته: أما بعد فإن صيت علمكم رحمكم الله وخدماتكم<lb/>الدينية حملنا على أن نكلفكم بالإفتاء في حادثة ونرجو من فضلكم أن تمنوا علينا<lb/>بجواب هذا المكتوب:<lb/>صورة المسألة:<lb/>استحلف زيد عمرًا بأنك لا تقاطعني ولا تهاجرني طول حياتك ولا تؤثر أحدًا<lb/>عليَّ وقل: لو فعلت ذلك فكلما تزوجت امرأة فهي طالق - فحلف عمرو ثم حنث.<lb/>لعل جنابكم تستدلون بحديث الترمذي رحمه الله: (لا طلاق فيما لا يملك) إلخ.<lb/>فالحديث حسن ليس بصحيح، ومع هذا فإن ابن الهمام نقل في فتح القدير أن<lb/>الشعبي وسالمًا والزهري قالوا: إن معنى الحديث في التنجيز لا في التعليق. وبعض<lb/>الروايات التي تدل على التعليق فكلها مجروحة كروايات الدارقطني في الباب، ونقل<lb/>الترمذي قول البخاري: إن الحديث المذكور أصح شيء في هذا الباب.<lb/>فإن المبتلى بهذه المسألة في غاية الضيق والشدة، فالمرجو من جنابكم أن تمنوا<lb/>علينا بجواب شافٍ كافٍ بالأحاديث الصحاح. فإن كتب الحديث في الهند قليلة ليس<lb/>يوجد إلا الكتب المتداولة. وفي مصر لم تزل كتب الحديث كثيرة منذ زمن قديم.<lb/>والمسألة الثانية مسألة النوط Note هل تكلم فيه أستاذكم الإمام؟ أو أحد من<lb/>العلماء الأفاضل؟ أو سنح لكم شيء فيه؟ والسلام.<lb/>
               <lb/>الجواب عن مسألة الحلف بالطلاق:<lb/>إن أمهات كتب الحديث موجودة في الهند، ومنها ما طبع فيها ولم يطبع في<lb/>مصر، وقلما يوجد في غير الأمهات وشروحها ما يثبت به حكم بالنص، وقد ورد<lb/>في هذه المسألة عدة أحاديث وآثار في الكتب المشهورة لمجموعها من القوة ما ليس<lb/>لآحادها مع ضعف القياس المعارض بها، فأما حديث الترمذي الذي ذكره السائل فقد<lb/>رواه أحمد وسائر أصحاب السنن والبزار والبيهقي من حديث عمرو بن شعيب<lb/>عن أبيه عن جده مرفوعًا بلفظ: (لا نذر لابن آدم فيما لا يملك ولا عتق له فيما لا<lb/>يملك ولا طلاق له فيما لا يملك) وقال البيهقي كالبخاري: هو أصح شيء في هذا<lb/>الباب وأشهر. ولا يخفى على السائل أن سبب إسقاطهم لحديث عمرو بن شعيب<lb/>عن أبيه عن جده عن مرتبة الصحة أن جُلَّ حديثه عنه كتاب لا سماع، قال ابن<lb/>معين: ومن هنا جاء ضعفه. وتضعيفهم لما روي كتابة من المسائل الفنية التي لا<lb/>تؤخذ على إطلاقها. فمن وثق بالمكتوب ولم يكن عنده فيه شبهة فله أن يفضله على<lb/>المسموع؛ لأنه يأمن فيه من الخطأ. والتحقيق فيه ما قاله الحافظ ابن حجر وقد ضعَّفه<lb/>ناس مطلقًا ووثَّقه الجمهور، وضعَّف بعضهم روايته عن أبيه عن جده، ومن ضعَّفَه<lb/>مطلقًا فمحمول على روايته عن أبيه عن جده، فأما روايته عن أبيه فربما دلَّس ما في<lb/>الصحيفة بلفظ (عن) فإذا قال: (حدثني أبي) فلا ريب في صحتها كما يقتضيه<lb/>كلام أبي زرعة إلخ، وقد قال الترمذي في مضمون هذا الحديث: إنه قول أكثر أهل<lb/>العلم من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم وغيرهم. وقال الخطابي: وأسعد الناس<lb/>بهذا الحديث من قال بظاهره وأجراه على عمومه اهـ. أي في التنجيز والتعليق.<lb/>وروى ابن ماجه عن المسور بن مخرمة مرفوعًا: (لا طلاق قبل نكاح ولا عتق قبل<lb/>ملك) وقد حسَّنه الحافظ ابن حجر في تلخيص الحبير، ورواية الزهري إياه عن<lb/>عروة عن المسور وعنه عن عائشة ليس من العلل التي تقتضي رده. وروى الحاكم<lb/>في المستدرك عن جابر مرفوعًا: (لا طلاق إلا بعد نكاح ولا عتق إلا بعد ملك)<lb/>صحَّحه وقال: وأنا متعجب من الشيخين كيف أهملاه، وقد صح على شرطهما من<lb/>حديث ابن عمر وعائشة وعبد الله بن عباس وجابر. اهـ.<lb/>وقد نقل القاضي الشوكاني ما قيل في علل هذه الروايات ثم قال: (ولا<lb/>يخفى عليك أن مثل هذه الروايات التي سقناها في الباب من طريق أولئك الجماعة<lb/>من الصحابة مما لا يشك مُنْصِف أنها صالحة بمجموعها للاحتجاج، وقد وقع الإجماع<lb/>على أنه لا يقع الطلاق الناجز على الأجنبية، وأما التعليق نحو أن يقول: إن<lb/>تزوجت فلانة فهي طالق: فذهب جمهور الصحابة والتابعين ومن بعدهم إلى أنه لا<lb/>يقع، وحكي عن أبي حنيفة وأصحابه والمؤيد بالله في أحد قوليه أنه يصح التعليق<lb/>مطلقًا، وذهب مالك في المشهور عنه وربيعة والثوري والليث والأوزاعي وابن أبي<lb/>ليلى إلى التفصيل وهو أنه إن جاء بحاصر نحو أن يقول: كل امرأة أتزوجها من بني<lb/>فلان أو بلد كذا فهي طالق - صح الطلاق ووقع، وإن عمم لم يقع شيء. وهذا<lb/>التفصيل لا وجه له إلا مجرد الاستحسان كما أنه لا وجه للقول بإطلاق الصحة.<lb/>والحق أنه لا يصح الطلاق قبل النكاح مطلقًا للأحاديث المذكورة في الباب. وكذا<lb/>العتق قبل الملك، والنذر بغير الملك اهـ.<lb/>فتبين بهذا أن جمهور علماء الصحابة وغيرهم من السلف على القول بأن<lb/>الطلاق لا يقع تنجيزًا ولا تعليقًا إلا على زوجة يملك المطلق عصمتها ويختار أن<lb/>يحل هذه العصمة لترجيحه الفراق عليها، ولو لم يكن للجمهور ما ذكروه من<lb/>الأحاديث التي يحتجون بمجموعها ويحتج بعض الأئمة بما دونها مما لا يعارضه<lb/>أقوى منه - لكفى أن يأخذ بها السائل المتحير وأمثاله ولا سيما إذا علم أن سبب فشو<lb/>القول بإيقاع الطلاق المعلق في مثل النازلة المسئول عنها هو ما جرى عليه الخلفاء<lb/>في أيمان البيعة لهم فقد كانوا لا يولون القضاء والإفتاء لمن لا يجيز تلك الأيمان<lb/>وإذا كان أقل علماء السلف من قال بوقوع الطلاق المعلق قبل الزواج في غير<lb/>اليمين، وأنه ضعيف لا وجه له من النقل ولا من القياس كما قال الشوكاني -<lb/>فالخلاف في وقوع ذلك في اليمين أقوى والقول بالوقوع فيه أضعف.<lb/>ذلك بأن الذي يحلف بالطلاق على فعل شيء أو تركه تنجيزًا أو تعليقًا لا<lb/>يقصد بحلفه إلا الامتناع مما حلف عليه كما إذا حلف بالله تعالى أو علَّق بالكفر أو<lb/>البراءة من دين الإسلام وهو لا يقصد أنه إن فعل ذلك يرتد عن الإسلام فيكون مُعطلاً<lb/>أو وثنيًّا أو يهوديًّا مثلاً، وإنما يقصد تأكيد الامتناع عن ذلك الشيء الذي حلف عليه.<lb/>فإن فعل ما علقه بالكفر - وهو يكره الكفر ولا يريده - لا يكفر، ومثله الحلف<lb/>بالطلاق من غير فارق.<lb/>وقد فرض الله للمؤمنين تحلة أيمانهم بالكفارة فقال: {قَدْ فَرَضَ اللَّهُ لَكُمْ<lb/>تَحِلَّةَ أَيْمَانِكُمْ} (التحريم: 2) وقال: {لاَ يُؤَاخِذُكُمُ اللَّهُ بِاللَّغْوِ فِي أَيْمَانِكُمْ وَلَكِن<lb/>يُؤَاخِذُكُم بِمَا عَقَّدتُّمُ الأَيْمَانَ فَكَفَّارَتُهُ إِطْعَامُ عَشَرَةِ مَسَاكِينَ} (المائدة: 89) الآية.<lb/>وقد أطلق اليمين فدخل فيه كل ما يحلف به الإنسان مما يصح به الحلف، وأما ما لا<lb/>يصح به الحلف شرعًا كالحلف بالمخلوقات فلا ينعقد ولا يجب به شيء. وقد روى<lb/>أحمد ومسلم والترمذي من حديث أبي هريرة مرفوعًا: (من حلف على يمين فرأى<lb/>غيرها خيرًا منها فليأت الذي هو خير وليكفر عن يمينه) .<lb/>وللعلماء المجتهدين في أيمان الطلاق والعتق والنذر والكفر ثلاثة أقوال:<lb/>(أحدها) أنه إذا حدث لزمه ما حلف به. وهذا الذي غلب واشتهر عند<lb/>المقلدين بسبب حكم الحكام به إرضاء للخلفاء في أيمان البيعة.<lb/>(ثانيها) لا يلزمه شيء؛ لأنه لم يقصد الإيقاع، وإنما قصد الامتناع،<lb/>واليمين صورية لا حقيقية.<lb/>(ثالثها) أنه يجب عليه كفارة يمين؛ لأنه يدخل في عموم الأيمان الواردة في<lb/>إطلاق القرآن، وهذا أرجح الأقوال دليلاً، وأقومها قيلاً، وأهداها سبيلاً، لدلالة ما<lb/>تقدم من الأحاديث عليها، وأخذ جمهور السلف بها، وقد أيده شيخ الإسلام ابن<lb/>تيمية وتلميذه المحقق ابن القيم بتفصيل بينا فيه دلائله واختلاف الأقوال فيه عن<lb/>السلف وفي المذاهب الأربعة وبيان أنه مقتضى القياس الصحيح، ولابن<lb/>تيمية فيه مصنفات مخصوصة وفتاوى متعددة وقواعد ممهدة وفي أول المجلد<lb/>الثالث من مجموع الفتاوى المطبوعة بمصر وفي آخره بعض ذلك فليراجعه السائل<lb/>فلعله يجد فيه ما يطمئن له قلبه، ولعلنا نفصل المسألة في مقال مستقل بعدُ.<lb/>الجواب عن مسألة الأنواط:<lb/>سبق لنا عدة فتاوى في مسألة الأنواط كوجوب الزكاة وجريان الربا فيها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) الفتوى الأولى من الجزء السابق (الخامس) مشتملة على سبع مسائل وقد عدت واحدة سهوًا فإنما العدد للمسائل ومجموع ما سبق منها 18.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p423" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3386.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ليلة نصف شعبان والاكتساب بالقرآن</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(21 - 24) من الأستاذ صاحب الإمضاء:<lb/>حضرة صاحب الفضيلة ملجأ الحيران الأستاذ الفاضل السيد محمد رشيد رضا<lb/>السلام عليكم ورحمة الله. وبعد فأرجو من فضيلتكم إبداء رأيكم (من جهة الدين)<lb/>في ليلة نصف شعبان وفي قراءة القرآن في رمضان وغيره على الأموات<lb/>والأحياء وأخذ الأجرة على ذلك وفي استعماله تمائم (وحجب) وغير ذلك مما لا<lb/>يخفى على فضيلتكم، وما رأي حضرتكم في حديث (أحق ما أخذتم عليه أجرًا كتاب<lb/>الله) أرجوك يا سيدي وأنت ملجئي وملجأ كل حيران في هذا الزمان الذي اختلطت<lb/>فيه العادات (بالدين) إجابتي وعدم إحالتي على أعداد المنار السابقة؛ لأني حديث<lb/>عهد بالاشتراك في مجلتكم الغراء (<title>المنار</title>) ولا توجد جميع أعدادها عندي وتقبل يا<lb/>سيدي فائق احترامي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> توفيق عبد الجليل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناظر مدرسة العرابة المدفونة بالبلينا<lb/>الجواب عن مسألة ليلة نصف شعبان:<lb/>وضع الوضاعون عدة أحاديث في فضائل ليلة نصف شعبان والعبادة فيها<lb/>وصيام نهارها مهدت للملوك والأمراء المبتدعين للمواسم الدينية سبيل جعلها موسمًا<lb/>من هذه المواسم كالموالد، ووافقهم عليه علماء السوء كما وافقوهم على أمثاله. وقد<lb/>بيَّنا في المجلد الثالث من المنار بدع هذه الليلة ومنكراتها وهي 16 بدعة، منها<lb/>الدعاء المعروف، ثم سُئلنا: هل ورد فيها أحاديث صحيحة يُعمل بها؟ فأجبنا عن<lb/>ذلك في المجلد السادس جوابًا مختصرًا لا يزيد على صفحتين قلنا فيه: إن أمثل ما<lb/>ورد فيها حديث ابن ماجه عن علي كرم الله وجهه مرفوعًا: (إذا كانت ليلة<lb/>النصف من شعبان فقوموا ليلها وصوموا نهارها فإن الله ينزل فيها لغروب الشمس<lb/>إلى سماء الدنيا فيقول: ألا من مستغفر فأغفر له؟ ألا من مسترزق فأرزقه؟<lb/>حتى يطلع الفجر) ورواه عبد الرزاق في مصنفه، وقد قالوا: إنه ضعيف. واكتفينا<lb/>بنقل ذلك عنهم في المنار وقتئذ، والصواب أنه موضوع؛ فإن في إسناده أبا بكر<lb/>عبد الله بن محمد المعروف بابن أبي بسرة، قال فيه الإمام أحمد ويحيى بن معين أنه<lb/>كان يضع الحديث. وللترمذي وابن ماجه في نزول الرب في هذه الليلة حديث آخر<lb/>عن عائشة ضعفه البخاري والبيهقي ولابن ماجه حديث آخر عن أبي موسى لفظه:<lb/>(إن الله ليطلع من ليلة النصف من شعبان فيغفر لجميع خلقه إلا لمشرك أو مشاحن)<lb/>وهو من رواية الوليد بن مسلم المدلس عن ابن لهيعة وهو ضعيف، والتابعي فيه<lb/>عبد الرحمن بن عزرب وهو لم يلق أبا موسى.<lb/>الجواب عن مسألة الاكتساب بالقرآن:<lb/>من المسائل المُجْمَع عليها في دين الله على ألسنة جميع رسله أن العبادة لا<lb/>تكون عبادة إلا بالإخلاص فيها لله تعالى لقوله تعالى: {وَمَا أُمِرُوا إِلاَّ لِيَعْبُدُوا اللَّهَ<lb/>مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ حُنَفَاءَ} (البينة: 5) وأن العبادة المحضة لا تصح بالأجرة،<lb/>ولا يجوز أخذ الأجرة عليها من الناس. ومن قرأ القرآن بالأجرة ليجعل ثواب<lb/>قراءته للموتى فلا ثواب له، بل هو آثم، فأي شيء ينال الموتى من قراءته التي<lb/>هي معصية؟ هذا إذا صح أن الإنسان يمكنه أن يجعل ثواب عبادته لغيره كما قال<lb/>بعض العلماء، وقد بيَّنا ضعفه في آخر تفسير سورة الأنعام بالإسهاب وكشف<lb/>شبهات القائلين به، إلا ما صح من انتفاع الوالدين بعمل أولادهم لأنهم ملحقون<lb/>بهم، فيراجع هنالك، ونحن مضطرون إلى الإجمال فيما نُسأل عنه مما سبق فيه<lb/>التفصيل كالمسألة السابقة على أنا نزيد على ما سبق بعض الفوائد مما تيسر لنا<lb/>لإفادة من قرءوا ما سبق شيئًا جديدًا.<lb/>روى أحمد وأبو داود من حديث جابر رضي الله عنه مرفوعًا: (اقرءوا<lb/>القرآن وابتغوا به الله تعالى من قبل أن يأتي قوم يقيمونه إقامة القدح يتعجلونه ولا<lb/>يتأجلونه) وله ألفاظ أخرى، ومعناه أنهم يقيمون ألفاظه ويضيعون أحكامه،<lb/>ويتعجلون أجره في الدنيا ولا يدخرون ثوابه الآجل عند الله في الآخرة. والقدح<lb/>- بالكسر - عود السهم قبل أن يُرَاش ويُرَكَّب فيه النصل. وفي معناه حديث عمران<lb/>ابن حصين رضي الله عنه عند الترمذي وحسنه: (من قرأ القرآن فليسأل الله به فإنه<lb/>سيجيء أقوام يقرءون القرآن يسألون به الناس) رواه أحمد أيضًا وأقوى منه ما رواه<lb/>أحمد بسند رجاله ثقات من حديث عبد الرحمن بن شبل مرفوعًا: (اقرءوا القرآن ولا<lb/>تغلوا فيه ولا تجفوا عنه، ولا تأكلوا به ولا تستكثروا به) .<lb/>وفي معنى ذلك أحاديث أخرى بعضها في وقائع ونوازل حدثت، وفي أسانيد<lb/>كل ما روي في هذا الباب بعض العلل ولكن بعضها يقوي بعضًا وهي واردة في<lb/>أصل صحيح. وقد ورد في مقابلها ما يدل على جواز الانتفاع بالقرآن في مصالح<lb/>الدنيا كحديث الصحيحين فيمن زوجه النبي صلى الله عليه وسلم امرأة على أن<lb/>يعلمها ما معه من القرآن بدل المهر. وفي رواية لأبي داود: علمها عشرين آية<lb/>وهي امرأتك.<lb/>الجواب عن الحديث:<lb/>ومنها الحديث الوارد في السؤال، وسببه أن نفرًا من الصحابة رضي الله<lb/>عنهم مروا بحي من أحياء العرب فاستضافوهم فأبوا أن يضيفوهم، فلُدغ سيد الحي<lb/>فسعوا له بكل ما علموا فلم ينفعه فسألوا أولئك النفر هل عندهم من شيء؟ فقال<lb/>أحدهم: إنه يرقي وطلب الجُعْل على الرقية؛ لأنهم لم يضيفوهم فجعلوا له قطيعًا من<lb/>الغنم فرقاه بفاتحة الكتاب فشفي فأعطوهم القطيع فذكروا ذلك للنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فأقرهم عليه وقال: (إن أحق ما أخذتم عليه أجرًا كتاب الله) روى البخاري هذا<lb/>اللفظ للحديث المرفوع عن ابن عباس وروى الجماعة إلا النسائي القصة من حديث<lb/>أبي سعيد الخدري وفيه أنه صلى الله عليه وسلم قال: (وما يدريك أنها رقية) أي<lb/>الفاتحة ثم قال: (اقتسموا واضربوا لي معكم سهمًا) أي قاله تطييبًا لقلوبهم؛ لأنهم<lb/>شكوا في جواز أكلها كما قيل.<lb/>وقد استدل بعض العلماء بهذه الأحاديث على جواز أخذ الأجرة على تعليم<lb/>القرآن دون التعبد بتلاوته، ومنع ذلك آخرون وأجابوا عن الحديثين بأجوبة أظهرها:<lb/>أن ما وردت فيه أخص من المُدَّعَى. وحديث الرقية يدل على جوازها وجواز أخذ<lb/>الأجرة عليها إذا لم يكن فيها شيء من الباطل كما ورد في حديث راقٍ آخر بالفاتحة<lb/>قال له النبي صلى الله عليه وسلم حين سأله عما أعطي عليها: (خذها فلعمري من<lb/>أكل برقية باطل فقد أكلت برقية حق) رواه أحمد وأبو داود عن خارجة بن الصلت<lb/>عن عمه ورجاله رجال الصحيح إلا خارجة وقد وثقه ابن حبان وقال الحافظ في<lb/>التقريب: مقبول من الثالثة، والرقية بالقرآن لا يقصد بها التعبد به لأجل الثواب<lb/>والقربة وإنما يقصد بها تقوية روحانية الراقي؛ لأجل أن تؤثر روحه وإرادته في<lb/>نفس المُرْقَى تأثيرًا يغلب أثر الألم فلا يقاس عليها التعبد به لأجل الثواب، ثم إهداء<lb/>الثواب إلى مَن لم يقرأ لينتفع بعبادة غيره.<lb/>(فإن قيل) : قد ثبت في حديث الذين يدخلون الجنة بغير حساب في<lb/>الصحيح أنهم (الذين لا يرقون ولا يسترقون <gap resp="#org_MS"/> ) . فالجواب أن الرقية ليست دواء<lb/>يشفي من الألم أو المرض باطِّرَادٍ، بل الغالب فيها تأثير الاعتقاد أو تأثير نفس ذات<lb/>إرادة قوية روحانية في نفس أخرى بحسب سنة الله في البشر لذلك كانت تنافي<lb/>التوكل الذي هو الأخذ بسنن الله الثابتة في الأسباب والمسببات الصحيحة وتفويض<lb/>الأمر إلى الله وحده فيما لا يُعْرَف له سبب صحيح. وقد فصَّلنا هذه المسألة من قبل<lb/>في المنار (ص390-<date calendar="#cal_gregorian" when="0393" change="#d3e146">393</date> من المجلد السابع) وفيه أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>لُدِغَ مرة فغشي عليه فرقاه ناس فلما أفاق قال: (إن الله شفاني وليس برقيتكم)<lb/>رواه البخاري في التاريخ وابن سعد والبغوي والطبراني والدارقطني وغيرهم،<lb/>وذلك أن النفس لا تؤثر إلا في نفس أضعف منها وروحه صلى الله عليه وسلم أقوى<lb/>من جميع الأرواح، وهذا المدرك يؤيد القول ببطلان ما ورد من أنه صلى الله عليه<lb/>وسلم سُحِرَ، وأثَّرَ السحر فيه كما بيَّنَه الأستاذ الإمام، وسبقه إليه أبو بكر<lb/>الجصاص من أئمة الحنفية في كتابه أحكام القرآن.<lb/>وفي ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0855" change="#d3e146">855</date> من ذلك المجلد (السابع) سؤال عن أخذ الأجرة على القرآن<lb/>استشكالاً على عَدِّ الأستاذ الإمام إياه من أكل أموال الناس بالباطل ويعني به ما بيَّناه<lb/>في تفسير {وَلاَ تَأْكُلُوا أَمْوَالَكُم بَيْنَكُم بِالْبَاطِلِ} (البقرة: 188) والاحتجاج عليه<lb/>بحديث الرقية مع الجواب عنه.<lb/>الجواب عن مسألة التمائم ونحوها:<lb/>ورد في حظر التمائم وما في معناها أحاديث مرفوعة، منها: (من علق تميمة<lb/>فقد أشرك) رواه أحمد والحاكم عن عقبة بن عامر ومنها: (إن الرقى والتمائم<lb/>والتولة شرك) رواه أحمد وأبو داود وابن ماجه. ومنها: (ثلاث من السحر:<lb/>الرقى والتولة والتمائم) رواه الحاكم. والمراد بها رقى الطلسمات الخرافية.<lb/>وإذا أراد السائل مزيد بيان لهذه المسألة فليراجع ما ذكرناه من المواضع في<lb/>المجلد السابع، وكذا ما نقلناه عن الدر النضيد في (ص 584) من المجلد الثاني<lb/>والعشرين من الأحاديث في النهي عن تعليق التمائم والودع والعظام ووضع الخيط<lb/>في اليد للحمى وقلادة الوتر في عنق البعير لأجل وقايته. وكل هذا داخل في<lb/>مفهوم كلمة (الجبت) ففي حديث قطن بن قبيصة مرفوعًا عند أبي داود<lb/>(العيافة والطيرة والطرق من الجبت) وفسر العيافة بالخط وهو ضرب الرمل، وهو<lb/>من تفسير العام ببعض أفراده فالجبت يشمل كل الخرافات كالطرق وهو الضرب<lb/>بالحصى والودع أو حب الفول لمعرفة البخت وغيره من أمر الغيب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p428" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3387.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المعاهدة البريطانية الحجازية<lb/>وخدعة الوحدة العربية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بلغنا منذ بضعة أشهر أن الدكتور ناجي الأصيل الموصلي ذهب إلى <placeName>مكة</placeName> وأخذ<lb/>تفويضًا من ملك <placeName>الحجاز</placeName> بالسعي لدى أرباب الأموال من الإنجليز بعقد امتيازات في<lb/>الحجاز باستخراج المعادن وبغير ذلك، ثم سافر منها إلى (لندن) مارًّا بمصر، ثم<lb/>شاع أن الدكتور وكيل سياسي لملك <placeName>الحجاز</placeName>، ثم جاءتنا أخبار أوروبة العامة<lb/>والخاصة بأنه ذهب إلى لوازن لحضور مؤتمر الصلح فيها بالوكالة عن ملك <placeName>الحجاز</placeName>،<lb/>وأنه كان هنالك مع جعفر باشا العسكري البغدادي مندوب الملك فيصل ملحقين أو<lb/>تابعين للوفد البريطاني، ولنا من أخبارهما التفصيلية الفاضحة هنالك ما ليس من<lb/>موضوع هذا المقال.<lb/>ثم إن برقيات روتر الإنجليزية وجرائد لندن أذاعت في العالم كله نبأ عقد<lb/>مؤتمر عربي يمثل الشعوب العربية كلها؛ لأجل حل المسألة العربية ووضع أساس<lb/>الاتحاد العربي، ثم علمنا أن أعضاء هذا المؤتمر خمسة نفر من صنائع أمراء<lb/>الحجاز ووسائلهم لدى الإنجليز وهم جعفر باشا العسكري وناجي بك السويدي<lb/>والدكتور ناجي الأصيل وأمين بك التميمي وإحسان بك الجابر. فتذكرنا بذلك ما<lb/>كانت البرقيات والجرائد الإنجليزية بلغتنا إياه عند إعلان (اتفاق سايكس بيكو)<lb/>على قسمة البلاد العراقية والسورية بين إنجلترة وفرنسة، إذ زعمت أن الأمة<lb/>العربية قد اشتركت في الاحتفال بإعلان هذا الاتفاق في لندن بحضور ممثليها فيه،<lb/>ثم علمنا أن المراد بهؤلاء الممثلين تاجر سوري مسيحي مقيم بلندن ومتجنس<lb/>بالجنسية الإنجليزية وأسير مسلم من عكا اسمه إسماعيل.<lb/>وهذا شأن الأجانب في العبث واللعب بالشعوب والأمم والكذب والتزوير:<lb/>رجلان مجهولان يمثلان أمة بدون علمها ولا إذنها، ويقرران إبسال بلادهم<lb/>واستعبادها، أو ينسب ذلك إليهم، وخمسة نفر يعقدون مؤتمرًا باسم الأمة العربية<lb/>بدون توكيل ولا إذن ولا علم منها، وذلك أنهم يعملون بأمر الأجنبي في بلده.<lb/>وأما المؤتمر السوري الفلسطيني الذي عقد في جنيف ممثلاً للأحزاب<lb/>الاستقلالية في الوطن والمهاجر، والمؤتمر السوري العام المنتخب من جميع المناطق<lb/>السورية. والمؤتمرات الفلسطينية العامة المنتخب أعضاؤها من جميع بلاد<lb/>فلسطين - فهي لا تمثل من تتكلم باسمهم في عرف الأجانب المغتصبين للبلاد.<lb/>ثم أذاعت البرقيات والجرائد الإنجليزية في أقطار العالم أن ناجي الأصيل قد<lb/>اتفق مع الحكومة البريطانية على عقد معاهدة بريطانية عربية تقرر فيها اتحاد<lb/>الممالك العربية واستقلالها، فكانت الجرائد العربية تُعنى بنقل هذه الأخبار والتعليق<lb/>عليها في مصر وفلسطين وسائر سورية وفي مهاجر السوريين، واغتر بذلك كثير من<lb/>الناس وصدقوها، واتسع مجال الإيهام والتغرير لجرائد الدعاية (البوبغندة)<lb/>الحجازية في سورية وفلسطين بها فصورت للبسطاء تأليف سلطنة (إمبراطورية)<lb/>عربية مؤلفة من جزيرة العرب برمتها ومن ممالك فلسطين وشرق الأردن والعراق<lb/>والدويلات السورية، وصدق أحداث السياسة والعوام في سورية أن بلادهم داخلة<lb/>في هذه الإمبراطورية الجديدة. وروَّج هذه الخدعة الخيالية فيهم ما نقلته إليهم<lb/>الجرائد من تودد الأمير عبد الله الحجازي لفرنسة فحسن عندهم هذا لتحقيقه الغاية<lb/>التي أذاعوها منذ حلول ركابه في شرق الأردن، وهي أنه ما جاء إلا لإنقاذ سورية<lb/>من فرنسة، ومن البديهي أن إنقاذه إياها بالدهاء السياسي أولى وأسلم من إنقاذها<lb/>بالحرب. وكل ذلك غش وخداع لم يتقن هؤلاء الأمراء الحجازيون من أمور<lb/>السياسة العصرية غيره، وهو إنما يقوم بالبذل.<lb/>كان بعض الإخوان يسألونني عن رأيي في هذه الأخبار كلما حملت الجوائب<lb/>شيئًا منها فأقول: إنني أتمنى لو يكون فيها خير ولكنني أعتقد أنها خداع وتضليل<lb/>فلو كان الإنجليز يريدون للعرب الاستقلال والاتحاد لما احتاجوا إلى الدكتور ناجي<lb/>الأصيل في وضع الخطط لذلك، وإنما يريدون من وكيل الملك حسين الاتفاق على<lb/>خدعة ينالون بها ما يريدون منه، وهو موافقته الرسمية على ما قرروه ونفذوه في<lb/>البلاد العربية، وقد سألني بعض هؤلاء الإخوان أن أكتب رأيي في ذلك وأنشره في<lb/>الجرائد لكشف الغش والتلبيس للأمة العربية فكنت أقول: أرى أن نصبر إلى أن<lb/>تظهر نتيجة هذه الأخدوعة الجديدة فنكون على بينة فيما نقول، ولا نرمي من<lb/>أعوان الخادعين باتباع الهوى أو الفضول، وإنني على سوء ظني المبني على<lb/>طول التجربة والاختبار أتمنى أن أكون مخطئًا في هذه المرة، وإذًا أكون في طليعة<lb/>أنصار ما يأتي من كل مشروع أو عمل لاستقلال العرب واتحادهم.<lb/>صبرت إلى أن انكشف الستر، وظهر ما بُولِغَ في إخفاءه من الأمر، وتركت<lb/>السبق لغيري في إنكار ذلك فكان أول المنكرين له من كانوا أول المحسنين للظن<lb/>بالملك حسين والأمير عبد الله وهم أهل فلسطين. ولما زالت ثقتهم بالثاني ظلوا<lb/>واثقين بالأول، حتى كانوا يكابرون أنفسهم، ويكذبون الأخبار الرسمية البريطانية<lb/>الجلية، اغترارًا ببرقيات <placeName>الحجاز</placeName> المبهمة الموهمة.<lb/>ألم تر أن ناجي الأصيل عاد من لندن إلى مصر فسبقه إليها كل من الشيخ عبد<lb/>القادر المظفر وأمين بك التميمي من دعاة ملك <placeName>الحجاز</placeName> في فلسطين فاستقبلاه في<lb/>الإسكندرية فاستنطقاه ليسبقا بالبشائر إلى قومهما فلم يفهما منه شيئًا جليًّا، ألم تر أنه<lb/>سافر إلى <placeName>الحجاز</placeName> في بارجة بريطانية فسابقه إليها الشيخ عبد القادر المظفر ثم سبقه<lb/>بالعودة إلى مصر مبشرًا بتأويل حلم الاتحاد العربي، وبأن عهد بلفور قد ألغي،<lb/>أخبرني بذلك فلم أصدق، ولكنني قلت له: إنني أصبر فإن صح هذا كنت أول<lb/>مؤيد له ومُنَوِّه به، وإن كوفئت على ذلك بالإيذاء وإعراض هؤلاء الزعماء، وقد<lb/>استنبط الشيخ بشائره من فرح الملك بهذه المعاهدة واحتفاله بالدكتور ناجي الأصيل<lb/>كاحتفال الأمم بالقواد الفاتحين، ولم يطلعه أحد على شيء من مواد المعاهدة كدأب<lb/>الملك حسين في الكتمان وعدم استشارة أحد في شيء من أمور الأمة، ولكنه روى<lb/>لنا عن فؤاد الخطيب وكيل الخارجية عن الملك الجزم بإلغاء وعد بلفور، فجزمت<lb/>بعدم صحة متن هذه الرواية جزمًا لا تردد فيه وتركت الكلام في سندها، ثم أيدت<lb/>الحوادث كذب المتن بما لا يعد طعنًا في سنده، إذ علم أن الملك فهم ذلك من<lb/>المعاهدة وهي نص في ضده، كما ثبت في النصوص الرسمية الآتية. بناء على هذا<lb/>الفهم الملكي أعلن المعاهدة ب<placeName>مكة</placeName> يوم عيد الفطر باحتفال رسمي حافل، وتضمن<lb/>الإعلان الملكي الأمر بجعل هذا اليوم عيدًا. وهاك نص الإعلان منقولاً عن العدد<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0688" change="#d3e146">688</date> من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> الرسمية المؤرخ في 5 شوال الحال بعد ذكر الاحتفال بعيد<lb/>الفطر:<lb/>عيد على عيد<lb/>إعلان استقلال العرب ووحدتهم في جميع الجزيرة العربية<lb/>ولما استقر بجلالة المنقذ المقام في بهو الاستقبال العام مثُل بين يدي جلالته<lb/>الأشراف والسادة العلماء والأعيان والوجهاء وأماثل الأمة على اختلاف طبقاتها<lb/>حاضرها وباديها، وحينذاك تفضل جلالته ففاه بخطاب ملوكي سامٍ، حمد الله فيه<lb/>وأثنى عليه ثم أشار إلى أن هذا العيد المبارك لا شك في تضاعف يمنه حيث صادف<lb/>قبول المراجع الإيجابية [1] لجميع المطالب العربية فلا ريب في أنه يوم اجتمع فيه<lb/>عيدان: عيد الفطر السعيد، وعيد الاعتراف باستقلال العرب ووحدتهم، وعليه<lb/>فجلالته يعلن ذلك للأمة العربية حاضرها وباديها.<lb/>وعلى إثر ذلك أمر جلالته صاحب الإقبال رئيس الديوان العالي أن يلقي في ذلك<lb/>المحفل الجليل الخطاب الملوكي الهاشمي الآتي، وهذا نصه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(نصرح في هذا العيد المبارك بمآل المعاهدة العربية البريطانية المؤسسة<lb/>على مقرراتنا السياسية والتي يعترف بها صاحب الجلالة البريطانية لنا باستقلال<lb/>العرب بجزيرتهم وسائر بلادهم، ويتعهد لنا حشمته الملوكية بالمعاضدة الفعلية<lb/>لتأسيس الوحدة العامة الشاملة لكل هذه البلاد بما فيها <placeName>العراق</placeName> وفلسطين وشرق الأردن<lb/>وسائر البلاد العربية في جزيرة العرب (ما خلا عدن) فنأمر أن يعتبر هذا اليوم<lb/>المبارك عيد الاعتراف باستقلال الأمة العربية، والله ولي التوفيق. انتهى.<lb/>وعقبه خطاب مندوب الحكومة بلندن، وهذا نصه أخذناه منه بخط يده:<lb/>مولاي:<lb/>(أحمده تعالى وأشكره على هذه الوقفة الفريدة التي مننتم يا مولاي عليَّ بها<lb/>لأقف بين يدي جلالتكم في هذا اليوم العظيم لأقول كلمتي عن المعاهدة العربية<lb/>البريطانية التي انتهت - والحمد لله - باعتراف بريطانيا باستقلال العرب في<lb/>جزيرتهم وسائر بلادهم، وبتعهدها لجلالتكم بالمعاضدة الفعلية لتأسيس الوحدة<lb/>العربية العامة.<lb/>إن بداية هذا الانقلاب الكبير في تاريخ الأمة العربية ظهر يوم نادى جلالتكم<lb/>بأمته مستصرخًا إياها بالنهوض وفك القيود لإعادة حريتها القديمة واستقلالها<lb/>المغصوب، فيا لها من نهضة مباركة قامت فحطمت سلاسل الذل والاستعباد،<lb/>وجاءت اليوم بالاستقلال والاتحاد لأمة عرفها التاريخ بفتوحاتها العظيمة ومجدها<lb/>المشيد. فالأمة العربية مديونة لكم (يا مولاي) في نهضتها، مديونة لكم في العهود<lb/>التي قطعتموها لحفظها وصيانتها من مصائب الحرب ونتائجها، مديونة لكم في هذا<lb/>الاعتراف باستقلالها ووحدتها، فكما أني ما قمت إلا بواجبي الوطني يوم لَبَّيْتُ الدعوة<lb/>فتركت الجيش التركي والتحقت بجيوش جلالتكم لأشترك بالدفاع عن استقلال بلادي<lb/>العربية في تلك المعركة الكبرى، أيضًا يا مولاي بذهابي إلى لوزان حسب تنسيب<lb/>جلالتكم للدفاع عن القضية العربية أمام المؤتمر وثم إلى عاصمة بريطانيا لمطالبتها<lb/>بإيفاء العهود - لم أقم إلا بنفس ذلك الواجب السامي الذي يفديه كل عربي صميم<lb/>بروحه وماله وما تملك يداه) (أسأله تعالى أن يؤيد جلالة مولاي المنقذ الأكبر ويبقيه<lb/>ذخرًا للأمة العربية، وأن يجعل هذا اليوم بدء كل خير لصالح الأمة العربية) انتهى.<lb/>وقد جاء في رسالة أرسلت من جدة إلى الأهرام نبأ الاحتفال بالمعاهدة فيها<lb/>بالنص الذي أرسله الملك إلى حاكمها الإداري (قائمقام جدة) وأن هذا قال بعد تلاوة<lb/>أمر الملك في الحفلة: (وقريبًا سنتفق مع فرنسة على سورية اتفاقًا مرضيًا) . ولقب<lb/>ملك <placeName>الحجاز</placeName> بملك البلاد العربية ومؤسسها.<lb/>مضمون الإعلان الملكي وما ترتب عليه:<lb/>دل هذا الاحتفال وما قيل فيه دلالة قولية فعلية على الأمور التالية:<lb/>(1) أن المعاهدة التي حملها الدكتور ناجي الأصيل من لندن قد اشتملت<lb/>على اعتراف صاحب الجلالة البريطانية باستقلال العرب في جزيرتهم وجميع<lb/>بلادهم.<lb/>(2) أنها مبنية على المقررات السابقة، وهي التي عرضها أمير مكة<lb/>حسين بن علي على الدولة البريطانية في بيان شروط قيامه بالثورة العربية فقبلتها<lb/>مع تحفظات مبينة في كتب السر هنري مكماهون له وقد نشرنا ذلك كله في الجزء<lb/>الثامن من مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> م23 الذي صدر في سلخ صفر من هذا العام (الموافق 20<lb/>أكتوبر سنة 1922) .<lb/>ولعل القراء يتذكرون أن المادة الأولى من تلك المقررات: أن الحكومة<lb/>البريطانية تتعهد بتشكيل حكومة عربية مستقلة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأن المادة الثانية نص<lb/>صريح في محافظة الدولة البريطانية وصيانتها لهذه الحكومة بأي صورة كانت في<lb/>داخليتها وسلامة حدودها البرية والبحرية من أي تعدٍّ في أي شكل يكون، حتى<lb/>الدسائس والفتن الداخلية، وأن المادة الثالثة تصرح بأن هذه الحكومة العربية حكمها<lb/>حكم القاصر في حضن الدولة البريطانية.<lb/>وبناء على هذا يكون الاستقلال المعترف به نوعًا من أنواع استقلال بعض<lb/>المستعمرات البريطانية لا الاستقلال المطلق من كل قيد.<lb/>(3) أن الملك قد فهم أن فلسطين داخلة في مملكته الجديدة ومن لوازمه أن<lb/>عهد بلفور بإنشاء وطن قومي لليهود قد ألغي كما لقن الشيخ عبد القادر المظفر قبل<lb/>الاحتفال بإعلان المعاهدة عند سفره من <placeName>الحجاز</placeName>، وكان من لوازم هذا الفهم أن<lb/>(ملك البلاد العربية ومؤسسها) أرسل برقية إلى كاظم باشا الحسيني رئيس الوفد<lb/>الفلسطيني - وهو في <placeName>القدس</placeName> - بلغه فيها خبر المعاهدة وأمره لرعيته أهل فلسطين<lb/>بالتزام الهدوء والسكينة، أي إلى أن تتسلم جلالته إدارة البلاد بالفعل، حتى إنه قال<lb/>له في البرقية: (وأنتم المسئولون عن كل ما يحدث) وظاهر هذا أنه يرى أن<lb/>حكومة فلسطين البريطانية الصهيونية تلغى بمجرد وصول برقيته.<lb/>لهذا بادرت هذه الحكومة إلى نشر بلاغ رسمي صرحت فيه بأن المعاهدة<lb/>الجديدة لا تتضمن أدنى تغيير في حكومة فلسطين، فهاج ذلك أهل فلسطين وبلغوا<lb/>الملك حسينًا خبره فكذب بلاغ الحكومة الفلسطينية؛ إذ صرح بأنه مخالف لنص<lb/>المعاهدة الواردة من وزارة الخارجية البريطانية. فنشرت هذه الحكومة خلاصة<lb/>نص المعاهدة ومنها التصريح بأن فلسطين غير داخلة في البلاد التي اعترفت<lb/>الحكومة البريطانية باستقلالها؛ إذ سبق بيان ما تقرر بشأنها، وتضمن هذا بقاء<lb/>عهد بلفور وأنه لم يُلْغَ ولم يُعَدَّل كما سيأتي.<lb/>لا يتوهمن أحد أننا سررنا بخطأ الملك حسين في فهمه وبخيبة أمله، والله إننا<lb/>نتمنى لو تستقل فلسطين استقلالاً صحيحًا ولو بسعيه لدخولها في حدود ملكه، فإن<lb/>لم يكن أهلاً لإدارتها فما هو بخالد فيها، على أننا نعلم أنه لا يستطيع أن يستبد فيها<lb/>كما يستبد في <placeName>مكة</placeName> وجدة، وإنما نحن ندون أهم أحداث تاريخنا الحديث بما فيه<lb/>العبرة لأهل العصر ولمن بعدهم.<lb/>وأهم ما نُذَكِّر به من العِبرة في هذه المسألة: التفكير في سبب خطأ الملك في<lb/>فهم الذي كان سببًا لأقبح الخزي المُحْزِن، ونحن نرى أن الذنب في هذا على<lb/>الدكتور ناجي الأصيل وفؤاد أفندي الخطيب وزير خارجية الملك الذي اشترك مع<lb/>الدكتور في ترجمة المعاهدة.<lb/>ذلك بأن صيغة المعاهدة قد وضعت باللغة الإنجليزية قطعًا ومن دأب الملك<lb/>حسين عدم إطلاع أحد على شيء من أسرار سياسته إلا من يضطر إلى استخدامه<lb/>فيها، ولا نرى منجاة للدكتور ناجي الأصيل ولفؤاد أفندي الخطيب من تبعة غش<lb/>الملك في الترجمة إلا إذا كانت الترجمة صحيحة، وألقيت إلى الملك مكتوبة فلم<lb/>يفهمها ولم يجعلها هو والمترجمون لها موضع البحث، بل بلَّغ فلسطين ما بلَّغها قبل<lb/>أن يبحث مع وكيله ووزير خارجيته فيها، ولكن هذا بعيد وخلاف الظاهر- وإن<lb/>كان الملك لا يفهم اللغة العربية العصرية ولا القديمة فهمًا صحيحًا بدليل أن كتابته<lb/>كثيرة الغلط والعسلطة فلا تُفْهَم إلا بالقرائن- فإن ناجي الأصيل حضر إعلان<lb/>الاستقلال ووافق عليه ببيان منه بخطه، فإن قيل: إنه تعذر عليه أن يصحح خطأ<lb/>الملك عقب إلقاء خطابه فكيف لم يتنبه له بعد ذلك وتركه على غلطه حتى تجرأ<lb/>على تخطئة حكومة فلسطين الإنجليزية في فهمها للمعاهدة وعلى مخاطبته<lb/>للفلسطينيين بعد مراجعتهم إياه في المسألة بما يدل على أنه لا يزال على فهمه الأول،<lb/>وكذا رده على الجرائد المصرية فإنه يدل على ذلك أيضًا.<lb/>وأما احتمال عدم فهم ناجي الأصيل للنص الإنجليزي الذي لم يوضع إلا بعد<lb/>طول البحث مع وزارتي الخارجية والمستعمرات الإنجليزيتين فيه - فغير معقول،<lb/>وقد جرى له حديث مع مكاتب الأهرام في الإسكندرية إثر وصوله إليها عائدًا من<lb/>لندن يدل على أنه واقف على دقائق المعاهدة، وعلى أن المناقشة في مسألة فلسطين<lb/>معه كانت شديدة، وقد علم أن فؤاد الخطيب قد ساعده على ترجمة المعاهدة، فهل<lb/>يتفقان على الخطأ في جعل المنفي مثبتًا.<lb/>على أن البلية في عدم فهمهما للمعاهدة حينئذ أعظم من البلية في غشهما للملك،<lb/>فما أعظم مصاب العرب فيمن يقيِّدونهم بمعاهدات لا يفهمون معناها مع دولة<lb/>يحتاج من يعقد معها أي معاهدة أو اتفاق أن يكون من أدق الناس فهمًا وأقدرهم على<lb/>تحديد المعاني بحيث لا تحتمل التأويل بضرب من ضروب الاشتراك أو المجاز أو<lb/>الكناية؛ لأن رجالها أبرع الناس في التفصي من المعاهدات بالتأويل كما قال<lb/>البرنس بسمارك.<lb/>وما طرقت باب هذا المبحث إلا لأنني قد عزَّ عليَّ أن أوافق من يظنون أن<lb/>الملك حسينًا قد خدع الفلسطينيين ليؤيدوه فيما رضيه للبلاد كلها من الوصاية<lb/>البريطانية ولفلسطين معها من عهد بلفور إلى أن ينفذ السهم، وإنما أوافقهم بسهولة<lb/>إذا جعلته الحكومة البريطانية هو القوس الذي ترمي سهمها عنه. على أنه خدع<lb/>الأمة العربية منذ بدء الثورة فإنه اتفق مع حلفائه على استقلالها ولا يزال يدعي ذلك<lb/>بعد علم الناس بمقررات النهضة، ومع أخذ البلاد باسم الانتداب الذي وافقهم عليه<lb/>في هذه المعاهدة.<lb/>سوء تأثير هذه المعاهدة:<lb/>احتفل الملك حسين بهذه المعاهدة احتفالاً رسميًّا في <placeName>مكة المكرمة</placeName> وغيرها من<lb/>بلاد <placeName>الحجاز</placeName> وجعل يوم هذا الاحتفال عيدًا وطنيًّا دائمًا كما تقدم، وقدم له أركان<lb/>حكومته وكبار الدولة التهاني على هذه النعمة التي أصابت الأمة العربية بسعيه،<lb/>واحتفل مثل هذا الاحتفال في شرق الأردن عاصمة إحدى أركان هذه الدول العربية<lb/>المستقلة المتحدة (؟!) ولُقِّب الملك حسين في هذه الاحتفالات بـ (ملك البلاد العربية<lb/>ومؤسسها) و (بأمير المؤمنين) ومُدِحَ هو ونجله الأمير عبد الله بالخطب والقصائد،<lb/>ورجعت صدى ذلك كله الجرائد، وأظهرت المستأجرة والمغرورة منها غاية الحبور<lb/>والابتهاج.<lb/>في أثناء هذا نشرت حكومة فلسطين خلاصة المعاهدة مترجمة باللغة العربية<lb/>ففهم منها جميع الناس في كل مكان أنها أعظم نكبة على الأمة العربية والإسلام،<lb/>واجتمع المؤتمر الفلسطيني العام للنظر فيها فقرر رفضها والاحتجاج عليها، وقامت<lb/>قيامة الصحف المصرية وانبرت جميعها للرد والاحتجاج والتشنيع على ملك <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>وستفعل ذلك سائر جرائد العالم الإسلامي، وهذه ترجمة خلاصة المعاهدة.<lb/>خلاصة المعاهدة البريطانية العربية<lb/>نشرت حكومة فلسطين بلاغًا رسميًّا قالت فيه:<lb/>فيما يلي خلاصة المعاهدة التي جرت المفاوضة بشأنها بين حكومة جلالة ملك<lb/>بريطانيا وجلالة ملك <placeName>الحجاز</placeName>، أما المعاهدة فلم تبرم نهائيًّا حتى الآن وقد اقترح<lb/>جلالة الملك حسين تعديلات صغيرة لم تعرف تفاصيلها تمامًا والبحث جارٍ فيها.<lb/>المادة 1 تنص على وجود سِلم بين الحكومتين، وعلى منع استعمال بلاد<lb/>الحكومة الواحدة قاعدة لأعمال موجهة ضد الحكومة الأخرى.<lb/>وهذا نص المادة الثانية:<lb/>يتعهد جلالة ملك بريطانيا بأن يعترف باستقلال العرب في <placeName>العراق</placeName> وشرقي<lb/>الأردن والدول العربية في شبه جزيرة العرب ما خلا عدن وأن يعضد هذا الاستقلال.<lb/>وأما فيما يتعلق بفلسطين فقد تعهد صاحب الجلالة البريطانية بأن لا يجري شيء<lb/>في هذه البلاد مما يمكن أن يجحف بحقوق الأهالي العرب المدنية أو الدينية. وأما<lb/>إذا أبدت إحدى هاته الحكومات أو كلها رغبة في الاشتراك في الجمارك أو خلاف<lb/>ذلك بقصد إيجاد حلف في ما بعد - فإن صاحب الجلالة البريطانية يسعى لترويج<lb/>رغبتهم إذا طلب إليه ذلك المتعاقدون ذوو الشأن.<lb/>ويعترف صاحب الجلالة الهاشمية بالمركز الخاص الذي لجلالته البريطانية<lb/>في <placeName>العراق</placeName> وشرقي الأردن وفلسطين ويتعهد بأن يبذل غاية جهده في التعاون مع<lb/>جلالته البريطانية على القيام بتعهداته في المسائل التي تقع ضمن نفوذ جلالته<lb/>الهاشمية بشأن هذه البلاد.<lb/>في المادة الثالثة يتعهد جلالة ملك <placeName>الحجاز</placeName> بالمحافظة على العلاقات الودية التي<lb/>وجدت قبل الحرب بين جلالته وبين حاكم العسير وحاكم نجد.<lb/>في المادة الرابعة يتعهد صاحب الجلالة الهاشمية بأن يسعى في تسوية<lb/>المنازعات بشأن الحدود بين بلاده وبلاد حاكمي العسير ونجد بمخابرات ودية ويتعهد<lb/>صاحب الجلالة البريطانية بأن يسعى في المساعدة بتسوية منازعات كهذه عندما<lb/>يُرْغَب في ذلك.<lb/>وفي المادة الخامسة يتعهد صاحب الجلالة البريطانية بأن يصد بجميع<lb/>الوسائل السلمية والممكنة أي اعتداء يقع على بلاد جلالته الهاشمية ضمن الحدود<lb/>التي قد تقرر نهائيًّا.<lb/>المادة 6 تنص على تعيين وكيل من قِبَل جلالته الهاشمية في لندن، وعلى<lb/>تعيين وكيل من قبل جلالته البريطانية في جدة أو أي مدينة ساحلية أخرى. ويجوز<lb/>لجلالته الهاشمية أن يعين أيضًا قناصل من قبله في إنكلترا والهند وكذلك يحق<lb/>لجلالته البريطانية أن يعين قناصل في جدة وغيرها من المدن الساحلية كما يرى<lb/>جلالته موافقًا ويتمتع هؤلاء الوكلاء والقناصل بالامتيازات السياسية والقنصلية<lb/>العادية.<lb/>في المادة السابعة يعترف صاحب الجلالة الهاشمية بالترتيبات الصحية<lb/>(الكورنتينات) الموضوعة مؤقتاً من قِبَل صاحب الجلالة البريطانية في (قمران)<lb/>قيامًا بنصوص الاتفاق الصحي الدولي الموضوع في سنة 1912.<lb/>ويتعهد صاحب الجلالة البريطانية بأن يعترف بالتدابير المتممة التي قد تتخذ<lb/>في جدة أو غيرها من المرافئ الواقعة في بلاد جلالته الهاشمية وفقًا لأنظمة<lb/>يصدرها صاحب الجلالة الهاشمية.<lb/>في المادة الثامنة يتعهد صاحب الجلالة البريطانية بأن لا يتدخل في التدابير<lb/>التي يتخذها صاحب الجلالة الهاشمية للاعتناء بالحجاج ويتعهد صاحب الجلالة<lb/>الهاشمية أن يعضد المساعي التي يبذلها الرعايا البريطانيون المسلمون لمساعدة<lb/>الحجاج في <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>المادة التاسعة تنص على تعيين مبلغ محدود كي يدفعه كل حاج، وعلى نشر<lb/>المبلغ المعين سنويًّا.<lb/>وتنص المادة العاشرة أيضًا على الاعتراف بالصفة الهاشمية التي لرعايا<lb/>جلالته الهاشمية في بلاد جلالته البريطانية وكذلك تنص على الاعتراف من قِبَل<lb/>جلالته الهاشمية بالصفة البريطانية التي لرعايا جلالته البريطانية في بلاد جلالته<lb/>الهاشمية.<lb/>المادة11 تنص على تسليم أموال الرعايا البريطانيين ممن يموتون في<lb/>بلاد جلالته الهاشمية إلى المعتمدين البريطانيين في تلك البلاد، ويصير التصرف<lb/>بأموال كهذه وفقًا للقانون الساري على ظروف كهذه.<lb/>المادة12 تنص على حضور قنصل بريطاني في محاكم جلالته الهاشمية<lb/>عندما تنظر هذه المحاكم في قضية يكون فيها أحد الرعايا البريطانيين مدعيًا أو<lb/>مُدَّعًى عليه وعلى تأجيل أي حكم إذا رغب المعتمد البريطاني في إجراء المخابرات<lb/>طلبًا للعدالة.<lb/>ولا تسري نصوص هذه المادة في حالة الرعايا البريطانيين أو الأشخاص<lb/>الذين يتمتعون بحماية جلالته البريطانية القاطنين في بلاد جلالته الهاشمية بصورة<lb/>دائمة.<lb/>المادة13 تنص على تسليم صاحب الجلالة الهاشمية الرعايا البريطانيين<lb/>الذين يلقى عليهم القبض من قبل السلطات الهاشمية إلى البريطانيين بشرط أن<lb/>يعطي هؤلاء ضمانًا لإحضارهم عند الاقتضاء.<lb/>ولا تسري نصوص هذه المادة على الرعايا المقيمين بصورة دائمة في بلاد<lb/>الحكومة الهاشمية خارج جدة وغيرها من المرافئ التي قد يعين لصاحب الجلالة<lb/>البريطانية قناصل فيها.<lb/>المادة14 تنص على رؤية دعاوي الرعايا البريطانيين التي لا تمس فيها<lb/>مصالح رعايا الحكومة الهاشمية من قبل القناصل البريطانيين.<lb/>المادة15 تنص على التنازل من قِبَل جلالته البريطانية عن جميع الامتيازات<lb/>والاستثناءات خلاف المنصوص عليها في هذه المعاهدة التي كان يتمتع بها الرعايا<lb/>البريطانيون بمقتضى الامتيازات بين بريطانيا العظمى وتركيا.<lb/>المادة 16 تنص على إعلام جلالته الهاشمية المعتمد البريطاني عند ما<lb/>يرغب جلالته في إبعاد أحد الرعايا البريطانيين.<lb/>المادة 17 تعالج الشروط التي بموجبها يعترف صاحب الجلالة البريطانية<lb/>بعَلَم جلالته الهاشمية.<lb/>المادة 18 تصرح بأنه لا يجوز لأي الفريقين المتعاقدين الساميين أن يعقد أية<lb/>معاهدة أو اتفاق مع فريق ثالث ضد مصالح الفريق المتعاقد السامي الآخر.<lb/>المادة 19 تنص على أن لا شيء في هذه المعاهدة يبطل أي تعهد قد تعهد به<lb/>أو قد يتعهد به في المستقبل أحد الفريقين المتعاقدين الساميين بمقتضى عهد جمعية<lb/>الأمم.<lb/>المادة20 تنص على تصديق هذه المعاهدة وأنها نافذة الفعل لمدة 7 سنوات<lb/>من اليوم الذي توضع فيه موضع العمل.<lb/>هذه خلاصة المعاهدة التي نشرتها حكومة فلسطين البريطانية. فهم الناس منها في<lb/>فلسطين ومصر وفي كل مكان أنها تستثني فلسطين من البلاد العربية التي<lb/>يعترف ملك الإنجليز لها بالاستقلال- على ما فيه- معللة ذلك بأنه قد سبق للحكومة<lb/>البريطانية تقرير أمرها، وأنها تضمن للعرب في حكمها إياها حريتهم المدنية والدينية<lb/>أي لا يمنعون من البيع والشراء ورفع القضايا إلى حكامهم من الإنجليز واليهود،<lb/>ولا يمنعون من الصلاة والصيام - مثلاً - وجميع الناس يعلمون أن المراد بذلك هو ما<lb/>يسمونه الانتداب المتضمن لعهد بلفور بالوطن القومي لليهود، وهذه العبارة الضمانية<lb/>مأخوذة من صك الانتداب المذكور، هذا ما فهمه الناس كافة، وهو خلاف ما فهمه<lb/>الملك حسين أو أراد أن يُفهمه للناس في فلسطين وغيرها.<lb/>ولهذا قامت قيامة المسلمين في مصر وشايعتهم الجرائد كلها على الطعن في<lb/>هذه المعاهدة باسم الإسلام، فعسى أن يكون في هذا وفي رفض أهل فلسطين لها ما<lb/>يحمل الملك حسينًا على ترك عناده وإصراره على عقدها، أو يحمل الحكومة<lb/>الإنجليزية. وسنشرح مواد خلاصة المعاهدة في الجزء التالي، ونعجل في هذا<lb/>الجزء بإعلام الشعب البريطاني الحكيم بشعور العالم الإسلامي وشعور الأمة<lb/>العربية بهذه المعاهدة لعله يتدارك الأمر ويحول دون عقدها، ويتلافى شر ما نكرهه<lb/>من جعل العداء بين الإنجليز والإسلام أمرًا واقعًا نهائيًّا لا مفر منه. فإننا نعلم ما في<lb/>تفاقم هذا العداء من الضرر والفساد، وما في استبدال الصداقة به - إن أمكن - من<lb/>الخير الخاص العام. ولهذا القصد ننشر الخطاب التالي، على أن نُقَفِّيَ عليه بخطاب<lb/>آخر يبين للشعب الإنجليزي الطريقة المثلى لصداقة الإسلام والعرب كما بيناها<lb/>لحكومته من قبل:<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذه الكلمة من الاصطلاحات التركية، وهي بمعنى أولي الأمر، والمراد هنا الحكومة الإنجليزية لأنها في عرف ملك <placeName>الحجاز</placeName> ولية أمر العرب والوصية عليهم كما سيأتي.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p441" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3388.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطاب مفتوح من روح الإسلام والجامعة العربية<lb/>إلى الشعب الإنجليزي والحكومة البريطانية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>فعلتم ما فعلتم في الدولتين العثمانية والإيرانية، وكدتم ما كدتم للشعوب<lb/>العربية، فاتركوا لنا قبلة صلاتنا، ومشاعر حجنا، وأمهات مساجدنا، وقبر نبينا،<lb/>ولا تحسبوا أن الفرصة قد سنحت لكم للقضاء على ديننا، كما حسبتم حين أردتم<lb/>القضاء على دولنا، اغترارًا بقوتكم وضعفنا، واجتماعكم وتفرقنا، فرب قوة أحالها<lb/>الغرور ضعفًا، ورب ضعف أعطاه اليأس قوة وبأسًا.<lb/>أردتم استعباد الشعب الأفغاني بفرصة زوال المعارضة الروسية، فحررتموه<lb/>وأنتم كارهون، وأردتم استعمار بلاد الشعب الفارسي بفرصة الحرب العظمى<lb/>فغادرتموه وأنتم عاجزون، وأردتم إماتة الشعب التركي بفرصة انكسار دولته<lb/>فأحييتموه وأنتم مرغمون، وخدعتم أكثر رؤساء الشعب العربي بالأموال، والتغرير<lb/>بالوعود والآمال، فسترون سوء العاقبة والمآل، وأنتم الغارمون الراغمون، إلا أن<lb/>ترجعوا عن سياستكم فيهم، قبل أن يخرج الأمر من يدكم، وأنتم بذلك جديرون.<lb/>اغتر العرب بوعودكم، ووثقوا بعهودكم، ووالاكم بعضهم على أهل دينهم،<lb/>وساعدوكم على احتلال أخصب بلادهم، فكان جزاؤهم منكم شرًّا من جزاء من<lb/>قاتلوكم بسيوفهم ومدافعهم، ولم تقفوا عند حد في النكاية بهم واتخاذ الوسائل<lb/>للاستيلاء على جزيرتهم بعقد المعاهدات السياسية والامتيازات في بلادهم، وإلقاء<lb/>العداوة والشحناء بين الشافعية والزيدية في <placeName>اليمن</placeName>، وبين السنية والشيعة في<lb/>العراق ونجد، وبتجديد شعوب آشورية وكلدانية في <placeName>العراق</placeName> لعدم نجاح إلقاء<lb/>الشقاق بين العرب والأكراد، وبإيجاد شعب يهودي في فلسطين، يعادي أهلها في<lb/>أمري الدنيا والدين، وأنتم مع هذا تمنون على العرب بتحريرهم من الرق،<lb/>وإنقاذهم من الترك، وتطالبونهم بالحمد والشكر، لأنهم في نظركم قوم لا يعقلون<lb/>{كَلاَّ سَوْفَ تَعْلَمُونَ * ثُمَّ كَلاَّ سَوْفَ تَعْلَمُونَ} (التكاثر: 3-4) .<lb/>ولم أر ظلمًا مثل هضم ينالنا <gap resp="#org_MS"/> يساء إلينا ثم نؤمر بالشكر<lb/>لقد جئت أيتها الحكومة البريطانية في فلسطين بمثار شرور لم يأت بمثله<lb/>أحد من الظالمين، ألا وهو محاولة انتزاع شعب من وطنه أو وطن من أهله،<lb/>وإحلال شعب آخر في محله، وإيقاد نار العصبية الدينية بين اليهود والعرب وسائر<lb/>الأمة الإسلامية ومن يشايعها من الشعوب المسيحية، فإن غرض اليهود من تجديد<lb/>ملكهم في هذه البلاد لا يتم إلا بالاستيلاء على المسجد الأقصى لإعادة هيكل<lb/>سليمان، وإذا تمت لهم القوة لا يأمن المسلمون أن ينسفوه نسفًا، فيذروا أرضه قاعًا<lb/>صفصفًا لا ترى فيها عوجًا ولا أمتًا، ثم يبنوا بأنقاضه هيكلهم، ويذبحوا لدى<lb/>صخرته قرابينهم، فإذا عجز أهل فلسطين عنهم بنصركم إياهم وحمايتكم لهم،<lb/>فماذا يفعل سائر العرب والعالم الإسلامي بقوله تعالى: {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ<lb/>لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ الأَقْصَى} (الإسراء: 1) ثم ماذا يفعلون بما<lb/>ورد في الأحاديث النبوية التي لا أذكرها لكم، لئلا تدَّعوا أنني أريد بها الإغراء<lb/>الذي تطرق سياستكم أبوابه، وتمهد له أسبابه، على أنها مشهورة في كتب السنة<lb/>التي يتداولها جميع علماء الملة.<lb/>أما يكفيكم رفع علمكم وعلم اليهود حيث ثالث الحرمين وأولى القبلتين،<lb/>حتى عمدتم إلى جعل الحرمين الشريفين تحت سيادتكم، ومهانين بالعدول عن<lb/>تأمين الله لهما إلى تأمينكم وحمايتكم.<lb/>أما ترحمون هذا الشيخ الكبير المستبد برأيه، المغرور بنفسه، المحتقر لقومه<lb/>وأهل ملته بالافتيات عليهم، بالتصرف بمهد دينهم وقبلة صلاتهم بدون إذنهم، الذي<lb/>ضحى نفسه في سبيلكم، غرورًا بوعودكم وعهودكم، فأصبح عدوًّا لأمراء الجزيرة،<lb/>ومضغة في أفواه مسلمي المعمورة، تنبذه أفواههم وأقلامهم بالألقاب، ويكيدون له<lb/>الذم والتثريب بغير حساب، بما والاكم ونصركم، وتعهده ببذل ما جعلتم له من<lb/>النفوذ الصوري على تأييد نفوذكم في الحرم الثالث (الأقصى) وفي <placeName>العراق</placeName>، حيث<lb/>مشاهد آل بيت الرسول عليه وعليهم السلام، وإقراركم على الوفاء لأحلافكم<lb/>الفرنسيس في استعمار سورية؟ وهل يكفيه من جزائكم على ذلك اعترافكم له<lb/>بتسميته لنفسه بملك العرب، وقد جعلتموه به عدوًّا لمسلمي العرب والعجم؟ وهل<lb/>العرب من رعاياكم، حتى تولوا عليهم من شئتم من صنائعكم؟<lb/>أيها الشعب الإنجليزي الحكيم! اعلم أن حكومتك الحاضرة، إنما تضع الألغام<lb/>لنسف ما شيدته لك حكوماتك الغابرة، اعلم أنها تصطنع ثلاثة رجال تعادي بهم<lb/>ثلاثمائة مليون، اعلم أن نصبها حسين بن علي ملكًا على <placeName>الحجاز</placeName> لا يعطيه من<lb/>السلطة الشرعية المطلقة ما يجعل له أدنى حق أو ذامتياز فيه، اعلم أن سيد العرب<lb/>والعجم، وخاتم رسل الله إلى جميع الأمم، لم يجعل لنفسه حقًّا بأن يحتجر مكانًا<lb/>صغيرًا في (منى) من أرض الحرم، يتخذ فيه مظلة تقيه حر الشمس، ولما سئل<lb/>ذلك قال: (منى مناخ من سبق) ومقتضاه أنه إذا جاء نفر من حجاج الصين<lb/>وسبقوا إلى النزول في المكان الذي ينصب فيه أمير <placeName>مكة</placeName> - أو ملك <placeName>الحجاز</placeName>- خيامه<lb/>فليس له أن يُخْرِجَهم منه، أفيملك أن يجعل لغير المسلمين حق حمايته أو أدنى<lb/>امتياز فيه؟ كلا إن كل ما تعقدونه معه في ذلك سيكون قصاصة ورق، لا يملك<lb/>تنفيذه أحد.<lb/>بل اعلم أيها الشعب الحكيم، وأعْلِم حكومتك بما لا يمكن أن تعلمه حق العلم<lb/>إلا منك؛ لأنها تحتقر جميع البشر من دونك. لا أقول: أعلمها بأنه لا يوجد مسلم<lb/>قوي الإسلام - ولا ضعيفه - يرضى بأن يكون لأي دولة أدنى سلطة أو نفوذ أو<lb/>امتياز في <placeName>الحجاز</placeName>، أو يجيز لمن نصبتموه ملكًا عليه أن يعقد معكم أي عهد أو اتفاق<lb/>على شيء من تلك البلاد، أو يسكت له على ذلك أو على فرض الضرائب على<lb/>الحجاج، أو على جعل حكومته دولة حربية تعادي من تشاء وتوالي من تشاء.<lb/>لا أقول لك أيها الشعب الحكيم: أعلمها بذلك، فإنها تعلمه، ولكنها لا تبالي<lb/>بعاقبته. بل أقول لك: اعلم وأعلم حكومتك بالحقيقة التي لعلها لم تعلمها، ولم<lb/>تسمع بها قبل هذا الخطاب.<lb/>أقول لك: اعلم وأعلم حكومتك أن العالم الإسلامي لا يرضى لمهد دينه<lb/>وموضع إقامة شعائره إلا أحد أمرين لا ثالث لهما (أولهما) أن تكون <placeName>الحجاز</placeName> في<lb/>كفالة خليفة المسلمين عندما تتجدد الخلافة الإسلامية على وجهها الشرعي ويبايع<lb/>الخليفة أهل الحل والعقد من أمراء المسلمين الحاكمين وزعماء بلادهم في جزيرة<lb/>العرب وغيرها من البلاد الإسلامية الحرة على السمع والطاعة بشروطها الشرعية،<lb/>ويكون له دولة قوية تستطيع حماية <placeName>الحجاز</placeName> وغيره بقوتها الذاتية، وهذا ما يجب<lb/>على المسلمين السعي إليه وقد شرعوا فيه، ولا يعلم غير الله متى يدركونه، وإنما<lb/>نعلم كما تعلم الحكومة البريطانية أنه لن يرضى شعب من الشعوب الإسلامية أن<lb/>يكون حسين بن علي بن عون خليفة للمسلمين، وإن لقَّبَه ابنه عبد الله أو جميع<lb/>أولاده وصنائعهم (بأمير المؤمنين) .<lb/>(الثاني) أن تكون <placeName>الحجاز</placeName> قطرًا سلميًّا على الحياد باعتراف جميع الدول<lb/>الإسلامية وغير الإسلامية: لا يعتدي ولا يُعْتَدَى عليه، ولا يُقَاتِل ولا يُقَاتَل، ولا<lb/>يكون لفرد من الأفراد ولا لشعب من الشعوب ولا لدولة من الدول امتياز فيه، وأن<lb/>تكون له حكومة إسلامية شورية لحفظ الأمن وإقامة العدل، وتسهيل سبل الحج،<lb/>وتعمير البلاد، وتنفيذ مضمون قوله تعالى: {سَوَاءً العَاكِفُ فِيهِ وَالْبَادِ} (الحج:<lb/>25) . وأن يكون لهذه الحكومة مجلس شورى مُؤَلَّف من أشراف <placeName>الحجاز</placeName> وعلمائها<lb/>بالانتخاب، ومن أعضاء مختارين من علماء جميع الشعوب والأقطار التي تحج<lb/>بيت الله الحرام، وتزور حرم رسوله عليه وآله الصلاة والسلام - كاليمن<lb/>وعسير ونجد وسورية و<placeName>العراق</placeName> ومصر وسائر أقطار إفريقية والترك والفرس<lb/>والأفغان والهند وجاوه والصين - وأن يكون لهذه الحكومة حرس مؤلف من<lb/>الحجازيين ومن جند الحكومات الإسلامية المستقلة، التي لا سيطرة فعلية عليها<lb/>لدولة أجنبية، كحكومات جزيرة العرب والترك والفرس والأفغان ومصر (التي<lb/>سيتم استقلالها في هذا العام بمشيئة الله)<lb/>وهذا هو الممكن الآن الذي يجب على العالم الإسلامي أن يبادر إلى السعي<lb/>إليه، ووضع النظام له والسعي لتنفيذه، وهو فاعل إن شاء الله تعالى، وحينئذ تعلم<lb/>الدولة البريطانية إن لم تعلم اليوم أن سمسارًا اسمه (ناجي الأصيل) لا يستطيع أن<lb/>يضع معاهدة بين حسين بن علي موكله وبين وزارتي المستعمرات<lb/>والخارجية البريطانيتين في شأن <placeName>الحجاز</placeName> وبلاد العرب بحيث تنفذ على الأمة العربية<lb/>والشعوب الإسلامية كلها، وتذل رقاب <date calendar="#cal_gregorian" when="0300" change="#d3e146">300</date> مليون من المسلمين لها.<lb/>لقد أسرفت الحكومة البريطانية في احتقار العالم الإسلامي؛ إذ ظنت أن<lb/>خضوع هذا الرجل وأولاده لها يجعلها قيمة ووصية على البلاد الحجازية، وسيدة<lb/>للأمة العربية، وستعلم وتعلمون أن هذا الاحتقار، وما يُبْنَى عليه من الأعمال، لن<lb/>يفيدها إلا إسراف العالم الإسلامي كله في عداوتها، ويضل سعيها في حمل ناجي<lb/>الأصيل على بوارجها الحربية وغير الحربية، في سبيل استخدامها إياه بين لندن<lb/>و<placeName>مكة</placeName>.<lb/>سيعقد مؤتمر إسلامي حر يقرر أمر <placeName>الحجاز</placeName> وحكومته وحرسه على القاعدة<lb/>التي أشرنا إليها؛ إذ لا سبيل إلى إنقاذه وحريته بدونها، وسيبلغ قراره لحكومة<lb/>الحجاز الحاضرة ولجميع الدول ولا سيما ذوات الرعايا من المسلمين، ولا يسع<lb/>الدولة البريطانية حينئذ إلا أحد أمرين: إما نصر صنيعتها حسين بن علي عون،<lb/>الذي تعهدت بحماية <placeName>الحجاز</placeName> له لتكون لها السيادة على الحرمين الشريفين، إن لم<lb/>يكن بإبرام المعاهدة الجديدة، فبما يسميه هو مقررات النهضة المعروفة [1]- وإما<lb/>النزول على إرادة العالم الإسلامي وانتظار حكمه، تفاديًا من إظهار عداوتها له<lb/>ولدينه. أفليس الخير لها أن تنفض يدها من هذه المعاهدة وأمثالها اختيارًا، قبل أن<lb/>تضطر إلى إقرار إحدى الخطتين اضطرارًا؟<lb/>ثم اعلم أيها الشعب الإنجليزي الحكيم أن كل ما تنفقه حكومتك الحاضرة من<lb/>أموالك لأجل السيطرة على بلاد العرب واحتكار خيراتها ستضيع كما ضاعت<lb/>الأموال التي بذلتها في سبيل <placeName>الحجاز</placeName>، فإياكم أن تتبعوها فتبذلوا أموالكم في تأليف<lb/>الشركات، لما عقدته أو تعقده لكم في جزيرة العرب من الامتيازات، فإنكم لن<lb/>تنالوا من هذه الامتيازات - والحالة هذه - إلا الخسار.<lb/>أيها الشعب الإنجليزي العاقل! إن حكومتك تعلم أن صاحب هذا الخطاب<lb/>صدوق لا يكذب، وصريح لا يخدع ولا يختل، فإنه بيَّنَ لرجالها خطأهم في<lb/>المسألتين العربية والإسلامية قولاً وكتابة، وظهر لها صدق أقواله، وصواب آرائه،<lb/>ولكن لم تعمل بها، لمخالفتها لأهوائها ومطامعها، فإذا رأت تأثير هذا الخطاب في<lb/>شعبها، فستقول له: إنه خطاب عدو لها، وما هو بعدو لأحد، ولكنه صديق لأمته<lb/>وملته، ويرى أن من الممكن أن يكون الشعب الإنجليزي (ودولته من ورائه)<lb/>صديقًا لهما أيضًا، ويرغب كغيره من عقلاء الأمة في ذلك، ويعلم أن رجال هذه<lb/>الدولة يعرفون الوسيلة المثلى لتحقيق هذه الصداقة ولا يبتغونها، وإن كانوا يدعونها؛<lb/>لأنهم ألِفوا سياسة قديمة لا يتركونها، ولكن الشعب الإنجليزي إذا عرفها فلا يعز<lb/>عليه أن يوجدها؛ لأن من عادته أن يساير طبيعة الاجتماع لا أن يعاندها، وسأبينها<lb/>له في خطاب آخر كما بينتها لحكومته من قبل في مذكرات آخرها (مذكرة في بيان<lb/>رغائب العرب والمسلمين السياسية) أرسلتها إلى الوزير لويد جورج في يونيو سنة<lb/>1919 وحملها إليه رجل من كبار الإنجليز. وسأذكر خلاصتها لكم، فإما أن نجد<lb/>فيكم من يقدر أن يجمع بين مصلحتنا ومصلحتكم، وإما نيأس منكم كما يئسنا من<lb/>حكومتكم، واليأس إحدى الراحتين، والعاقبة للمتقين، ولا عدوان إلا على الظالمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب المنار الإسلامي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن من مواد قرارات النهضة التي بنى عليها أمير <placeName>مكة</placeName> ثورته أن تكون البلاد العربية وفي مقدمتها <placeName>الحجاز</placeName> بمنزلة القاصر في حجر الدولة البريطانية، وأن على هذه الدولة حمايتها في الداخل والخارج حتى في قمع الفتن والثورات الداخلية والأهلية.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p448" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3389.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعوة عامة<lb/>من المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى في فلسطين<lb/>لعمارة الحرم القدسي الشريف</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ الأَقْصَى الَّذِي<lb/>بَارَكْنَا حَوْلَهُ لِنُرِيَهُ مِنْ آيَاتِنَا إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الإسراء: 1) .<lb/>إلى إخواننا المسلمين في أقطار الأرض عامة نقدم هذه الدعوة الشاملة لنلفت<lb/>أنظاركم إلى أولى القبلتين، وثالث الحرمين الشريفين: المسجد الأقصى الذي بارك<lb/>الله تعالى حوله وجعله آية من آياته الكبرى.<lb/>وبعدُ؛ فإن الحرم الشريف المشتمل على مسجدي الأقصى المبارك،<lb/>والصخرة الشريفة، وما يحتويان من المباني البديعة، والكنوز الفنية القيمة النادرة<lb/>المثال - هو عُرْضَة لكارثة عظمى قد تأتي عليه اليوم أو غدًا لا يبقى منه إلا أثره (لا<lb/>سمح الله) وذلك أن بنيانه المتين قد تصدع في بعض أقسامه المهمة كقبة الأقصى<lb/>التي لم يخلق مثلها في البلاد نفاسة وبهاء وإتقانًا، فإنها آيلة للسقوط من جَرَّاءِ تأثير<lb/>العوامل الطبيعية عليها كالمطر والشمس والثلج والأعاصير الشديدة التي نقبت ما<lb/>يكنها من صفائح الرصاص، ونخرت ما قامت عليه من الأخشاب منذ زمن بعيد.<lb/>وكذا قبة الصخرة الشريفة وأعمدتها وما يستر جوانبها من القيشاني الفاخر. وما<lb/>يزينها من الفصوص المذهبة المنقطعة النظير، إلى غير ذلك مما يوشك أن ينهار من<lb/>هذين المعبدين الجليلين اللذين تشد إليهما الرحال من أقصى المعمورة واستنزال<lb/>روحانية الله تعالى ونبيه الكريم [1] صلى الله عليه وسلم في ظلهما {فِي بُيُوتٍ أَذِنَ<lb/>اللَّهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ يُسَبِّحُ لَهُ فِيهَا بِالْغُدُوِّ وَالآصَالِ * رِجَالٌ لاَّ تُلْهِيهِمْ<lb/>تِجَارَةٌ وَلاَ بَيْعٌ عَن ذِكْرِ اللَّهِ} (النور: 36-37) .<lb/>أما قيمته الفنية فحدِّث عنها ولا حرج، ويكفيك في بيان عظمتها تقاطر الناس<lb/>لمشاهدتها من كل فج عميق فترى المشارقة والمغاربة والمسلمين وغير المسلمين<lb/>يؤمونها زرافات ووحدانًا للتمتع برؤية أبدع ما وصل إليه السلف الصالح من<lb/>الفنانين المسلمين في هندسة المباني وقدره حق قدره.<lb/>ولقد أحس القائمون على الحرم الشريف بتصدع مبانيه قبيل الحرب الكبرى<lb/>فقدر الخبيرون من المهندسين لترميمه بعد الكشف عليه نحو خمسة وثلاثين ألف<lb/>جنيه، فحالت الظروف السيئة دون الشروع بذلك، وازداد التصدع إبان الحرب فقدر<lb/>ما يلزم لعمارته إذ ذاك بنحو خمسة وسبعين ألف جنيه. ولما وضعت الحرب<lb/>أوزارها وتألف المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى كشف على البناء ثالثة؛ فإذا به<lb/>يحتاج لنحو مائة وخمسين ألف جنيه على أقل تعديل. فصرف المجلس همته<lb/>للشروع في الترميم حالاً خوفاً من اتساع الخرق وتفاقم الخطر، ودعا لذلك<lb/>الغرض أكبر رجال الفن لدرس الموضوع والمباشرة في العمارة فألف هيئة تحت<lb/>رئاسة الأستاذ المعماري القدير كمال الدين بك الذي استدعي حالاً من دار الخلافة<lb/>للقيام بهذا العمل الخطير، فلبى الطلب وشرع مع أعضاء هيئته بوضع الخطط<lb/>اللازمة وطفق المجلس الإسلامي الأعلى يمده بما تصل إليه يده من فضلة أموال<lb/>الأوقاف المحلية، غير أن مال الأوقاف في فلسطين قليل لا يكاد يكفي لعشر معشار ما<lb/>يقتضيه مثل هذه العمارة العظيمة، فرأى المجلس الإسلامي أن يستصرخ جميع الأمم<lb/>الإسلامية جماعات وأفرادًا لمد يد المعونة والاشتراك في حفظ هذا المكان المقدس<lb/>الذي يعطف عليه ثلاثمائة مليون من البشر كلهم متساوون في احترامه وتقديسه<lb/>والغيرة عليه من أن تصل إليه يد البلى والاندثار.<lb/>فالبِدَار البِدَار معاشر إخواننا المسلمين إلى هذا العمل الصالح والمأثرة الحسنة،<lb/>ولتجُد كل نفس بما تقدر عليه عاجلاً؛ إذ خير البر عاجله، واذكروا قوله تعالى:<lb/>{إِنَّمَا يَعْمُرُ مَسَاجِدَ اللَّهِ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (التوبة: 18) وفقنا الله<lb/>وإياكم جميعًا لعمل الخير وخير العمل، إنه سميع مجيب.<lb/>الفقير إليه تعالى <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي الديار المقدسة ورئيس المجلس الإسلامي الأعلى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أمين الحسيني<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>) المسجد الأقصى الذي شرَّفه الله بذكره في كتابه كما شرفه بجعله<lb/>البيت الثاني من بيوت عبادته التي سخر لوضعها ورفع قواعدها لأول مرة رسله<lb/>الكرام، وجعلها إرثًا باقيًا لإقامة الإسلام، وقد بذل ملوك المسلمين في بنائه وتشييده<lb/>ألوف الألوف من الدنانير، وأهرقوا في سبيل حفظه وحمايته دماء مئات الألوف من<lb/>مجاهديهم، وقد أمسى الآن عُرْضَة للخراب فالذهاب من أيديهم، إذا لم يتداركوا<lb/>أمره بالتعاون بينهم، ولا يخفى أن كل مساعد علي تجديد بنائه وحفظه يكون شريكًا<lb/>في الأجر لمن سبقهم في ذلك من رسل الله تعالى والمجاهدين في سبيله من المؤمنين،<lb/>وجديرًا بحسن الذكر بالحق في الآخرين، وأولى الناس بالسبق إلى ذلك أمراء<lb/>المسلمين وملوكهم وكبار زعمائهم، وقد سبق ملك مصر إلى العطف على هذا العمل<lb/>ووعد بمساعدته ومساعدة حكومته له، ولا غرو فمصر أولى بالسبق لما لهذا<lb/>المسجد الشريف عليها من حق الجوار، ولما لها فيه من تالد الآثار، وكيف وهذا<lb/>الأثر العظيم الذي تفتخر به المدنية العربية الإسلامية قد بني بمال مصر، إذ أُرصد<lb/>له خراجها سبع سنين كما هو مُبَيَّن في الخلاصة التاريخية التالية، وستؤلف في<lb/>مصر لجنة لجمع الإعانة تحت رعاية الملك. ومن بلغته هذه الدعوى في أي قطر<lb/>من الأقطار ووفقه الله تعالى لإجابتها، فليرسل ما تجود به نفسه حوالة على إحدى<lb/>المصارف المشهورة في <placeName>القدس الشريف</placeName> (فلسطين) أو في لندن باسم رئيس<lb/>المجلس الإسلامي الأعلى في <placeName>القدس</placeName> محمد أمين الحسيني. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: هذه العبارة منتقدة لفظًا ومعنى، ولعله وقع فيها تحريف كما وقع في الآية التي افتتح بها الكلام وصححناه، فالروحانية لا تضاف إلى الله تعالى ولعل أصلها لاستنزال رحمة الله تعالى وروحانية نبيه بمعنى دعاء الله بإنزال رحمته وإمداد الداعي بروح الحق النبوية، والظاهر أن المفتي الفاضل كتب الأصل، ولم يصححه عند الطبع.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد أمين الحسيني</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p451" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3390.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفة المسجد الأقصى الشريف<lb/>وخلاصة تاريخية له </head>
<tei:p>[1]<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>جمال الحرم وجلال مبانيه الفنية:<lb/>للمباني التي يتألف منها الحرم الشريف جمال وجلال يشعر بهما حالاً كل من<lb/>يُتَاح له التمتع بمشاهدته أيًّا كان سواء في ذلك العالم والجاهل، الكبير والصغير،<lb/>المسلم وغير المسلم، فإذا سرح الطرف متأملاً في عجائب صنعتها ازداد تأثره،<lb/>واتسع شعوره وحلَّق وجدانه مرتقيًا من الحسن إلى الأحسن ومن السامي إلى الأسمى،<lb/>فيخشع قلبه وتحل عليه روحانية لطيفة تسمو بنفسه إلى إدراك حقائق الدين<lb/>ودقائق معانيه ونبيل مقاصده، إلى غير ذلك مما يدل على بلوغ فناني العرب<lb/>والمسلمين الغاية القصوى في الإتقان والإبداع.<lb/>فالداخل إلى الحرم المكرم من أي باب من أبوابه المباركة تأخذه روعة المقام<lb/>الشريف؛ إذ ينبسط أمامه مشهد من مشاهد السعة والصفاء: رحب فسيح ينشرح له<lb/>الصدر، وينجلي بمرآه الذهن فلا يلبث النظر أن يرسل رائده إلى ما حوله من<lb/>المباني الفخمة المتنوعة بتناسب تام من مربع إلى مسدس إلى مثمن إلى مستطيل<lb/>إلى كروي إلى أسطواني <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> على أشكال وأوضاع متلائمة آخذ بعضها برقاب بعض<lb/>تسر الناظرين، وتسبح بحمد رب العالمين.<lb/>وترى أروقة ممتدة على جوانب الساحة يتخللها النور والهواء فتنزل على<lb/>النفس السكينة والهناء، وقببًا عظيمة تحنو على ما تحتها من المعابد ولا حنو الأم<lb/>على فطيمها، وأساطين شاهقة ترفع ما فوقها بقوة ومتانة، وأعمدة هيفاء مختلفة<lb/>الأشكال والألوان، قامت صفوفًا متزاوجة توحي إلى القلوب الاحترام وحب النظام،<lb/>ومآذن تخترق الفضاء، وتمعن في العلاء، لتكون رسولاً بين الأرض والسماء،<lb/>ومنادياً ينادي الناس كل يوم خمس مرات (بحي على الصلاة، حي على الفلاح)<lb/>ومقاصير وفساقي، وأدراجًا ومراقي، ومنابر خاشعة، تتلى عليها المواعظ الحسنة<lb/>ومحاريب ساكنة يستقبل فيها المصلون وجه ربك ذي الجلال والإكرام، ويذكرون<lb/>فيها اسمه تبارك وتعالى في الغدو والآصال.<lb/>وكل ذلك قد أحكم بناؤه من حجر منقوش، أو مرمر مسنون، أو خزف<lb/>مصقول، أو خشب منجور، أو صفر مطلي بالفضة أو مكسو بالتبر، أو فص<lb/>مُذَهَّب يعلوه التزيين والتلوين، والتشجير والتزهير، والتذهيب والترصيع،<lb/>والوشي والزخرفة والتنميق <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فإذا أشرقت الشمس وامتزج نورها بتلك التراكيب<lb/>الهندسية البديعة رأيت لها لألاء يأخذ الأبصار ويملأ الجوانح وينقل النفوس إلى نعيم<lb/>قدسي لا يُدْرَك كنهُهُ، ولا يُعْرَف سره.<lb/>فتبارك الله أحسن الخالقين.<lb/>المساحة - السور - الأبواب<lb/>يقع الحرم القدسي الشريف على مساحة مربعة طول الجهة الغربية منها<lb/>(490) مترًا، والشرقية (474) مترًا، والشمالية (321) مترًا والجنوبية<lb/>(283) مترًا، يحيط بها سور يتراوح ارتفاعه بين (30) مترًا (عند الزاوية<lb/>الشمالية الشرقية) و (40) مترًا (في الجنوب الشرقي) ويبلغ بعض الحجارة فيه<lb/>نحو 5 أمتار طولاً في أربعة أمتار عرضًا وحول السور من جهة الغرب والشمال<lb/>أروقة فسيحة معقودة يتخللها بعض أبواب الحرم وهي 14 بابًا المشروع منها أحد<lb/>عشر وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>في الجهة الشمالية: باب الأسباط، وباب حطة، وباب شرف الأنبياء أو<lb/>الدويدار (العتم) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>في الجهة الغربية: باب الغوانمة (وكان يسمى قديمًا بباب ميكائيل)<lb/>وباب الحديد، وباب القطانين، وباب المتوضأ، وبابا السلسلة والسكينة (وهما<lb/>متلاصقان) وكان باب السلسلة يعرف قديمًا بباب داود، وباب المغاربة (وكان<lb/>يسمى بباب النبي) .<lb/>ومن الأبواب غير المشروعة بابا الرحمة والتوبة المعروفان بباب الذهب،<lb/>وهما في السور الشرقي للحرم الشريف، وباب آخر في السور القبلي.<lb/>
               <lb/>قبة الصخرة<lb/>شيد جامع الصخرة الشريفة على صحن مربع مفروش بالبلاط المصقول طوله<lb/>من القبلة إلى الشمال أكثر من عرضه من المشرق إلى المغرب وارتفاعه 3 أمتار<lb/>يُصعد إليه بأدراج من الجهات الأربع: اثنان منها في الجهة الشمالية، وواحد في<lb/>الجهة الشرقية، واثنان آخران في الجهة الجنوبية، وثلاثة في الجهة الغربية، وقد<lb/>عقد على كل درج من أعلاه قناطر هيفاء، محمولة على أعمدة من رخام وأركان<lb/>من البناء، فكأن كل قنطرة منها إطار يبدو منه للرائي عن كثب منظر جامع للقبة<lb/>وبدائعها الرائعة.<lb/>والقبة قائمة على بناء فخم مثمن الشكل ذرع كل تثمينة منه (29) ذراعًا<lb/>وثلث ذراع أو 20 مترًا و 40 سنتيمترًا، وقد كسي القسم السفلي من ظاهره<lb/>بالرخام الأبيض المشجر والقيشاني البديع الذي يترقرق فيه ماء الألوان المتزاوجة<lb/>من لازوردي صاف، وأخضر قاتم، وأبيض ناصع، يعلو ذلك شبه أفريز رسمت<lb/>عليه آي القرآن الكريم بخط جميل، وقد صنع هذا القيشاني العجيب في أيام<lb/>السلطان سليمان القانوني سنة 969 للهجرة.<lb/>وللقبة سقفان من خشب (التنوب) أحدهما فوق الآخر بينهما خلاء متسع،<lb/>فأما الخارجي منهما فمكسو بشقائق الرصاص من الخارج، وأما الداخلي فمدهون<lb/>مذهب، وسيأتي وصف ذلك.<lb/>وتحتوي كل تثمينة من البناء على سبع طاقات للتي لا باب فيها، وعلى ست<lb/>للتي لها باب، والطاقات المحاذية لأطراف التثمينات مسدودة كلها، والأخرى<lb/>مركب عليها الزجاج والشبابيك الحديد، وشكلها الحاضر يدل على أنها جددت في<lb/>القرن العاشر الهجري (أي في القرن السادس عشر للميلاد) .<lb/>ولجامع الصخرة أربعة أبواب مزدوجة داخلا وخارجًا مربعة الشكل بعقود<lb/>مقوسة وهي:<lb/>باب الجنة في الشمال، وباب النساء في الغرب، وباب داود أو باب السلسلة<lb/>في الشرق، وباب القبلة في الجنوب، وأمام هذا الباب الأخير من الخارج رواق<lb/>مفروش بالرخام عليه سقف مكسو بالقيشاني في وسطه قنطرة معقودة والسقف<lb/>محمول على ثمانية أعمدة من الرخام مختلفات في النوع واللون، وللباب المذكور<lb/>مِصْرَاعَان ملبسان بالنحاس الأصفر المنقوش. عليها أقفال نفيسة متقنة الصنع،<lb/>وأما الأبواب الثلاثة الأخرى فيرجح أنها كانت مثل الباب القبلي، وهي الآن لا<lb/>أروقة لها.<lb/>ويبلغ دور البناء من الداخل 53 مترًا، وهو مقسم إلى ثلاث دوائر يفصل<lb/>بعضها عن بعض صفان مستديران من الأعمدة والأركان يتألف الأول منهما من<lb/>ثماني سواري مسدسة الأضلاع و 16 عمودًا منها (أبيض وأزرق) عشرة،<lb/>و (أخضر مرسيني) ثلاثة، و (شحم ولحم) [2] ثلاثة، والصف الثاني مؤلف<lb/>من أربع سوارٍ مربعة الأضلاع، واثني عشر عمودًا، منها سبعة (أخضر<lb/>مرسيني) وخمسة (شحم ولحم) .<lb/>والسواري ملبسة بالرخام المشجر والملون البديع، والأعمدة قديمة جدًّا وأكثر<lb/>تيجانها تدل على أنها من الطراز الروماني أو البيزنطي القديم، ويربط أعمدة<lb/>الصف الأول بعضها ببعض وبالسواري (بساتل) [3] ملبسة بالنحاس الأصفر<lb/>المنقوش المذهب. وتحمل هذه الأعمدة مع جدار الجامع سقفًا مائلاً بعض الميل<lb/>مدهونًا بأنواع الدهان قائمًا على قناطر مرصعة بالفص المُذَهَّب متصلاً طرفه<lb/>الأعلى بكرسي القبة.<lb/>ويزين باطن القبة مجموعة لا نظير لها من الفصوص الملونة تمثل 64 شكلاً<lb/>من الزخارف على نحو ما كان يصنعه فنانو البيزنطيين وهي مركبة على سطح<lb/>موشى بالذهب يأخذ ببصر الناظر ولبه. وفي كرسي القبة ست عشرة طاقة زجاج<lb/>مذهبة يعلو كل منها طبقة من الجبس مقسمة عيونًا مغطاة بقطع الزجاج المختلفة<lb/>الألوان والأشكال تنفذ منها أشعة الشمس صافية ملطفة بفضل ألواح الزجاج<lb/>الخارجية والمشبكات المصنوعة من القيشاني. وعلى هذه الطاقات نقوش تدل على<lb/>أنها صنعت في زمن السلطان سليمان سنة 945 هجرية كما أن المرمر الذي<lb/>يكسوها إنما ركب في زمن (السلطان) صلاح الدين وجدد في أيام السلطان سليمان<lb/>المذكور.<lb/>والصخرة الشريفة واقعة داخل درابزين [4] من خشب منقوش مدهون بأنواع<lb/>الدهان طولها 17.70 مترًا وعرضها 13.50 مترًا وارتفاعها عن الأرض يبلغ<lb/>نحو 1.25 متر إلى مترين وينزل إلى المغارة التي تحتها بإحدى عشرة درجة من<lb/>جهة القبلة، وعند باب المغارة قنطرة معقودة بالرخام العجيب على عمودين<lb/>وبباطنها محرابان كل محراب على عمودي رخام لطيفين، وأمام المحراب الأيمن<lb/>صفة تسمى مقام الخضر يواجها عمود رخام قائم للسقف وآخر راقد، وفي الركن<lb/>الشمالي منها صفة تسمى مقام الخليل.<lb/>وجميع باطن أرض الصخرة والمغارة مفروش بالرخام وفي وسط المغارة<lb/>بلاطة مستديرة ينبعث عنها إذا نقر عليها رنين تتجاوب أصداؤه، وهذا يدل على<lb/>خلو ما تحتها. وحول الدرابزين الخشبي مصلى النساء، وهو مُحَاط بالقضب<lb/>الحديدية من جميع جهاته وله أبواب أربعة لا يفتح منها عادة إلا الباب الغربي<lb/>الموازي لباب النساء، وهو من عمل الصليبيين إبان احتلالهم بيت المقدس.<lb/>صفة المسجد الأقصى<lb/>يقع المسجد الأقصى جنوبي جامع الصخرة وطوله 80 مترًا وعرضه 55<lb/>مترًا ما عدا ما أضيف من الأبنية.<lb/>وأول ما يقابلك من المسجد الأقصى عند الدخول إليه من الجهة الشمالية رواق<lb/>كبير أنشأه الملك المعظم عيسى بن أبي بكر بن أيوب صاحب <placeName>دمشق</placeName> سنة 634<lb/>هجرية وجُدد مِن بعده، وهو مؤلف من سبع قناطر عقدت على ممشى ينتهي إلى<lb/>سبعة أبواب كل باب يؤدي إلى (كور) من (أكوار) المسجد السبعة، وللمسجد<lb/>عدا هذه الأبواب باب في جهة الشرق، وآخر في جهة الغرب، ومدخل إلى المكان<lb/>المعروف بجامع النساء، فيكون مجموع ما للمسجد من الأبواب عشرة والبناء قائم<lb/>على خمسة وأربعين عمودًا، منها ثلاثة وثلاثون من الرخام واثنا عشر مبنية<lb/>بالأحجار وهي تحت (الجملون) [5] والعمود الأخير مبني بالحجارة أيضًا وموضعه<lb/>عند الباب الشرقي تجاه محراب زكريا، وهذه الأعمدة قديمة نقلت في الغالب من<lb/>أنقاض أبنية متنوعة أقدم عهدًا من الحرم، وفوق الأعمدة قناطر عريضة حديثة<lb/>العهد يربط بعضها ببعض أخشاب ضخمة مستطيلة وفوق القناطر صفان من<lb/>الطاقات، العلوية منها تفتح على الخارج والسفلية على (الأكوار) داخل المسجد<lb/>وباطن السقف مكون من عوارض كلها من الخشب.<lb/>وعدة ما في المسجد من السواري أربعون وهي ضخمة مربعة الشكل مبنية<lb/>بالحجارة.<lb/>وبأقصى البناء من جهة الجنوب قبة مرتفعة مزينة بالفصوص الملونة المذهبة،<lb/>وهي مما رمَّمه صلاح الدين الأيوبي، وذلك في سنة 584 هجرية كما أنه رمم<lb/>أكبر جناحي المسجد، والقبة والجناح على الغالب إنما صنعا في خلافة المهدي بعد<lb/>تهدم المسجد بفعل الزلازل. وهي كقبة الصخرة من خشب مكسوة بصفائح<lb/>الرصاص من ظاهرها وبالفص المُذَهَّب من باطنها. ومجدد هذه التزيينات هو<lb/>الملك الناصر محمد بن قلاوون سنة 728 للهجرة كما يفهم ذلك من الكتابة التي<lb/>عليها وهناك آيات قرآنية كتبت بخط كوفي على جانبي المحراب. والمحراب قائم<lb/>على أعمدة لطاف من المرمر وبجانبه المنبر وهو من الخشب المرصع بالعاج<lb/>والآبنوس أمر بصنعه خصيصًا لبيت المقدس الملك العادل نور الدين الشهيد وهو<lb/>بحلب سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0564" change="#d3e146">564</date> هـ فلما فتح بيت المقدس على يد صلاح الدين أمر بإحضاره<lb/>ونصبه في المكان الموجود به حالاً.<lb/>ويقابل المنبر دكة المؤذنين وهي على عمد من رخام في غاية الحسن وبداخل<lb/>المسجد من جهة الغرب جامع النساء أو جامع الأبيض وهو عبارة عن عشر قناطر<lb/>على تسع سوارٍ في غاية الإحكام بناه الفاطميون. ومن جهة الشرق جامع عمر وهو<lb/>معقود بالحجر والجير سمي بذلك لأنه بقية من الجامع الذي بناه عمر رضي الله عنه<lb/>حين الفتح. وإلى جانب هذا البناء إيوان كبير معقود يسمى مقام عزيز وبه باب<lb/>يتوصل منه إلى جامع عمر، وبجوار هذا الإيوان من جهة الشمال إيوان لطيف به<lb/>يسمى محراب زكريا عليه السلام وهو بجوار الباب الشرقي.<lb/>وفي صحن المسجد الأقصى شمالاً بركة مستديرة من رخام سورت بالقضب<lb/>الحديدية يقال لها الكاس يأتيها الماء بأنابيب خاصة من عيون جارية بالقرب من<lb/>برك المرجيع المسماة ببرك سليمان أهمها عين عطاب ووادي الآبار وغيرهما.<lb/>ومنها يتوضأ المصلون.<lb/>ومن الآثار المهمة في الحرم الشريف: البناء السفلي المعقود بالحجر والجير<lb/>المعروف عند الإفرنج بإسطبل سليمان عليه السلام وهو عبارة عن مهد عيسى<lb/>ومحراب مريم والعقود الواسعة التي يقوم عليها المسجد الأقصى. وكذا البراق<lb/>الشريف وهو في السور الغربي وجامع المغاربة، والمدرسة النحوية (المعظمية)<lb/>وفيها اليوم دار كتب المسجد الأقصى وهي من أبنية الملك المعظم (سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0304" change="#d3e146">304</date>هـ)<lb/>ومنبر القاضي برهان الدين بن جماعة ومحرابه وقبة السلسلة وهي شرقي قبة<lb/>الصخرة وعلى شكلها. صنعت في أيام عبد الملك بن مروان. وقبة المعراج (سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0597" change="#d3e146">597</date>هـ) وسبيل قايتباي (سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0887" change="#d3e146">887</date>هـ) وما يحيط بالحرم الشريف من المدارس<lb/>القديمة كالمدرسة التنكزية وفيها اليوم المحكمة الشرعية والمدرسة المنجكية وفيها<lb/>المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى والرباط المنصوري في باب علاء الدين وغير<lb/>ذلك من الآثار الإسلامية والأماكن التاريخية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (للكلام بقية) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) من الرسالة التي نشرها المجلس الإسلامي الأعلى مع الدعوة.<lb/>(2) المنار: المراد بالشحم واللحم ما كان حجرها ذا بقع بيض وحمر على هيئة الشحم مع اللحم.<lb/>(3) جمع (بستلة) وهي عارضة من حديد تصل ما بين الأعمدة ولعلها فارسية، وقد وردت في كتاب (مسالك الأبصار في الممالك والأمصار) لابن فضل الله العمري.<lb/>(4) الدرابزين كلمة أعجمية يمكن أن يجعل محلها كلمة (كفاف) بالكسر.<lb/>(5) الجملون من أوضاع العامة، وهي تعني السقف المحدب.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن الرسالة التي نشرها المجلس الإسلامي الأعلى مع الدعوة</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p459" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3391.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة كتاب الخلافة<lb/>أو الإمامة العظمى</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَإِذِ ابْتَلَى إِبْرَاهِيمَ رَبُّهُ بِكَلِمَاتٍ فَأَتَمَّهُنَّ قَالَ إِنِّي جَاعِلُكَ لِلنَّاسِ إِمَاماً قَالَ وَمِن<lb/>ذُرِّيَّتِي قَالَ لاَ يَنَالُ عَهْدِي الظَّالِمِينَ} (البقرة: 124) .? {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ<lb/>لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي<lb/>شَيْئاً وَمَن كَفَرَ بَعْدَ ذَلِكَ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (النور: 55) .<lb/>{وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ الأَرْضِ وَرَفَعَ بَعْضَكُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِّيَبْلُوَكُمْ فِي مَا آتَاكُمْ إِنَّ رَبَّكَ سَرِيعُ العِقَابِ وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ} (الأنعام: 165) .<lb/>هدانا الكتاب الحق، والنظر في تاريخ الخلق إلى الاعتبار بخلافة الشعوب<lb/>بعضها لبعض، وما فيها من حق مشروع وتراث مغصوب، وإلى ما للرب تعالى<lb/>في ذلك من الحِكَم والسنن الاجتماعية، والأحكام والسنن الشرعية، ومن العهد<lb/>بالإمامة العامة لبعض المرسلين، والوعد بالاستخلاف وإرث الأرض لعباده<lb/>الصالحين.<lb/>ومن تلك السنن العامة: ابتلاء بعض الشعوب ببعض، ليظهر أيها أقوم<lb/>وأقرب إلى العدل والحق، فيكون حجة له على الخلق؛ ولينتقم من الظالمين، تارة<lb/>بأمثالهم من المفسدين، وتارة بأضدادهم من المصلحين وتكون عاقبة التنازع<lb/>للمتقين، فالمتقون هم الذين يتقون باب الخيبة والفشل، ويسيرون على سنن الله<lb/>الشرعية والكونية في العمل، والصالحون هم الذين يجتنبون الفساد، ويسلكون<lb/>سبيل الرشاد، ويقَوِّمُون ما اعوَج من أمر العباد.<lb/>عهد الله تعالى بالإمامة العامة لنبيه وخليله إبراهيم، وللعادلين من ذريته غير<lb/>الظالمين [1] ، فوعد بها قوم موسى من بني إسرائيل، وقوم محمد من بني إسماعيل،<lb/>قال تعالى في الوعد الأول {وَنُرِيدُ أَن نَّمُنَّ عَلَى الَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا فِي الأَرْضِ<lb/>وَنَجْعَلَهُمْ أَئِمَّةً وَنَجْعَلَهُمُ الوَارِثِينَ} (القصص: 5) وقال في الوفاء به: {وَأَوْرَثْنَا<lb/>القَوْمَ الَّذِينَ كَانُوا يُسْتَضْعَفُونَ مَشَارِقَ الأَرْضِ وَمَغَارِبَهَا الَتِي بَارَكْنَا فِيهَا وَتَمَّتْ كَلِمَتُ<lb/>رَبِّكَ الحُسْنَى عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ بِمَا صَبَرُوا} (الأعراف: 137) الآية، وقال<lb/>في الوعد الثاني: {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي<lb/>الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ} (النور:<lb/>55) إلخ، وقد صدق الله هذه الأمة وعده ووفى لها، كما وفى لمن قبلها، ثم<lb/>سلبها جل ما أعطاها، كما عاقب بذلك سواها، إذ نقضت عهدها كما نقضوا،<lb/>وفسقت عن أمر ربها كما فسقوا، واغترت بنسبها وبكتابها كما اغتروا، وإنما ناط<lb/>تعالى إرث الأرض بإقامة الحق والعدل، وبالصلاح والإصلاح لأمور الخلق،<lb/>واستثنى من نيل عهده الظالمين، وتوعد بسلبه من الفاسقين، وكان الواجب عليها<lb/>أن تعتبر بذلك فتثوب إلى رشدها، وتتوب إلى ربها، عسى أن يرحمها ويتم<lb/>لآخرها ما أنجز من عهده لأولها، ولكنها لما تفعل، وعسى أن تفعل.<lb/>إن المريض الجاهل بمرضه لا يصيب نجاحًا، وإن داء المسلمين ودواءه<lb/>مُبَيَّن في كتابهم المُنَزَّل، ولكنهم حرموا على أنفسهم العلم والعمل به، استغناء<lb/>عنهما بفقه المقلدين وكتبهم، ويمكن العلم بهما مما أرشدهم إليه الكتاب من السير في<lb/>الأرض للنظر في أمور الأمم والاعتبار بسنن الله في الخلق، ولكنهم قلما كانوا<lb/>يسيرون، وإذا ساروا فقلما ينظرون ويعتبرون.<lb/>الإسلام هداية روحية وسياسة اجتماعية مدنية، أكمل الله به دين الأنبياء وما أقام<lb/>عليه نظام الاجتماع البشري من سنن الارتقاء.<lb/>فأما الهداية الدينية المحضة فقد جاء بها تامة أصلاً وفرعًا، وفرضًا ونفلاً،<lb/>ولما طرأ الضعف على المسلمين جهلوا هذا الأصل، فغلا بعضهم في الدين، فزاد<lb/>في أحكام العبادات والمحرمات الدينية والمواسم، والأحزاب والأوراد الصوفية، ما<lb/>ألفت فيه المجلدات، ويستغرق العمل به جميع الأوقات، ويستلزم جعله من الدين<lb/>نقصان دين الصحابة والتابعين إذ لم يكن لديهم شيء منه، ولو اشتغلوا بمثله لما<lb/>وجدوا وقتًا لفتح البلاد وإصلاح أمور العباد.<lb/>وأما السياسة الاجتماعية المدنية فقد وضع الإسلام أساسها وقواعدها، وشرع<lb/>للأمة الرأي والاجتهاد فيها؛ لأنها تختلف باختلاف الزمان والمكان، وترتقي<lb/>بارتقاء العمران وفنون العرفان، ومن قواعده فيها أن سلطة الأمة لها وأمرها<lb/>شورى بينها، وأن حكومتها ضرب من الجمهورية، وخليفة الرسول فيها لا يمتاز<lb/>في أحكامها على أضعف أفراد الرعية، وإنما هو منفذ لحكم الشرع ورأي الأمة،<lb/>وأنها حافظة للدين ومصالح الدنيا، وجامعة بين الفضائل الأدبية والمنافع المادية،<lb/>وممهدة لتعميم الأخوة الإنسانية، بتوحيد مقومات الأمم الصورية والمعنوية، ولما<lb/>طرأ الضعف على المسلمين قصروا في إقامة القواعد والعمل بالأصول، ولو<lb/>أقاموها لوضعوا لكل عصر ما يليق به من النظم والفروع.<lb/>ظهرت مدنية الإسلام مشرقة من أفق هداية القرآن، مبنية على أساس البدء<lb/>بإصلاح الإنسان، ليكون هو المصلح لأمور الكون وشئون الاجتماع، فكان جل<lb/>إصلاح الخلفاء الراشدين إقامة الحق والعدل، والمساواة بين الناس في القسط،<lb/>ونشر الفضائل، وقمع الرذائل، وإبطال ما أرهق البشر من استبداد الملوك<lb/>والأمراء، وسيطرة الكهنة ورؤساء الدين على العقول والأرواح، فبلغوا بذلك حدًّا<lb/>من الكمال، لم يعرف له نظير في تاريخ الأمم والأجيال، واستتبع ذلك مدنية<lb/>سريعة السير، جامعة بين الدين والفضيلة، وبين التمتع بالطيبات والزينة، ارتقت<lb/>فيها العلوم والفنون بسرعة غريبة، حتى قال الفيلسوف المؤرخ موسيو غوستاف<lb/>لوبون في كتابه (تطور الأمم) : إن ملكة الفنون لم تستحكم لأمة من الأمم فيما دون<lb/>الثلاثة الأجيال الطبيعية إلا للعرب. ويعني بالثلاثة الأجيال: الجيل المقلد، والجيل<lb/>المخضرم، والجيل المستقل.<lb/>لقد أتى على الناس حينٌ من الدهر وهم يظنون أن المدنية الإسلامية قد ماتت<lb/>وبليت فلا رجاء في بعثها، وأن المدنية الإفرنجية قد كسبت صفة الخلود فلا مطمع في<lb/>موتها، ثم استدار الزمان، وظهر خطأ الحسبان، وكثر في حكماء أوروبة وعلمائها<lb/>من يرتقب اقتراب أجل مدنيتها، بما يفتك بها من أوبئة الأفكار المادية والروح<lb/>الحربية، والمطامع الأشعبية، والإسراف في الشهوات الحيوانية، وقد كان من<lb/>أساطين أهل هذا الرأي شيخ فلاسفة العصر هربرت سبنسر الإنجليزي مؤسس علم<lb/>الاجتماع، وكثر أهله بعد الحرب الكبرى؛ لما ترتب عليها من المفاسد التي لا<lb/>تُحْصَى، فقد أرَّثت الأحقاد والأضغان بين الشعوب الأوروبية، وضاعفت المفاسد<lb/>والمشاكل المالية والسياسية، ولكنها قد هزت العالم الإسلامي والشرق كله هزة عنيفة،<lb/>وأحدثت في شعوبه ثورات لم تكن مألوفة، فسنحت له فرصة للعمل، هي مناط<lb/>الرجاء وقوة الأمل.<lb/>إن أعظم مظاهر هذه الفرصة نهضة الشعب التركي من كبوته التي قضت<lb/>على السلطنة العثمانية، وتوثيقه عرى الإخاء بين الدولتين الإيرانية والأفغانية،<lb/>وبثه دعوة الاعتصام مع سائر الشعوب الإسلامية الأعجمية، ونجاحه في إلغاء<lb/>الامتيازات الأجنبية، والنقص من سائر القيود والأغلال السياسية والمالية،<lb/>فرجاؤها فيه أن يشد أواخيّ الإخاء مع الأمة العربية، ويتعاون معها على إحياء<lb/>المدنية الإسلامية، بتجديد حكومة الخلافة على القواعد المقرَّرة في الكتب الكلامية<lb/>والفقهية، وأن لا يرضى بما دون ذلك من المظاهر الدنيوية، ولا يغتر بتحبيذ عوام<lb/>المسلمين لما قرره في أمر الخلافة الروحية، فما أضاع على المسلمين دنياهم ودينهم،<lb/>إلا تحبيذ دهمائهم لكل ما تفعله حكوماتهم ودولهم، وناهيك بشعور المسلمين<lb/>الذين يئطون من أثقال حكم المستعمرين. إنه شعور شريف، وإنما يعوزه الرأي<lb/>الحصيف، فقد كان السواد الأعظم من هؤلاء الملايين يرمي من يخالف أهواء<lb/>السلطان عبد الحميد بالخيانة أو المروق من الدين، وهو السلطان الذي أقنع جمهور<lb/>ساسة الترك بإسقاط سلطة السلاطين، الذي تحمده اليوم هذه الملايين، وما لهم بهذا<lb/>ولا ذاك من علم ولا سلطان مبين.<lb/>أيها الشعب التركي الحي: إن الإسلام أعظم قوة معنوية في الأرض، وإنه هو<lb/>الذي يمكن أن يحيي مدنية الشرق وينقذ مدنية الغرب، فإن المدنية لا تبقى إلا<lb/>بالفضيلة، والفضيلة لا تتحقق إلا بالدين، ولا يوجد دين يتفق مع العلم والمدنية إلا<lb/>الإسلام، وإنما عاشت المدنية الغربية هذه القرون بما كان فيها من التوازن بين بقايا<lb/>الفضائل المسيحية، مع التنازع بين العلم الاستقلالي والتعاليم الكنسية، فإن الأمم لا<lb/>تنسل من فضائل دينها بمجرد طروء الشك في عقائده على أذهان الأفراد والجماعات<lb/>منها، وإنما يكون ذلك بالتدريج في عدة أجيال، وقد انتهى التنازع بفقد ذلك التوازن،<lb/>وأصبح الدين والحضارة على خطر الزوال، واشتدت حاجة البشر إلى إصلاح<lb/>روحي مدني ثابت الأركان، يزول به استعباد الأقوياء للضعفاء، واستذلال الأغنياء<lb/>للفقراء وخطر البلشفية على الأغنياء، ويبطل به امتياز الأجناس، لتتحقق الأخوة<lb/>العامة بين الناس، ولن يكون ذلك إلا بحكومة الإسلام التي بيناها بالإجمال في هذا<lb/>الكتاب، ونحن مستعدون للمساعدة على تفصيلها، إذا وفق الله للعمل بها.<lb/>أيها الشعب التركي الباسل: إنك اليوم أقدر الشعوب الإسلامية، على أن<lb/>تحقق للبشر هذه الأمنية، فاغتنم هذه الفرصة لتأسيس مجد إنساني خالد، لا يذكر<lb/>معه مجدك الحربي التالد، ولا يجرمنك المتفرنجون على تقليد الإفرنج في سيرتهم،<lb/>وأنت أهل لأن تكون إمامًا لهم بمدنية خير من مدنيتهم، وما ثم إلا المدنية الإسلامية،<lb/>الثابتة قواعدها المعقولة على أساس العقيدة الدينية، فلا تزلزلها النظريات التي<lb/>تعبث بالعمران، وتفسد نظم الحياة الاجتماعية على الناس.<lb/>أيها الشعب التركي المتروي: انهض بتجديد حكومة الخلافة الإسلامية،<lb/>بقصد الجمع بين هداية الدين والحضارة لخدمة الإنسانية، لا لتأسيس عصبية<lb/>إسلامية تهدد الدول الغربية، فإن فعلت ذلك وأثبت إخلاصك وصحة نيتك فيه،<lb/>فإنك تجد من علماء الإفرنج وفضلاء أحرارهم من يشد أزرك ويرفع ذكرك،<lb/>ويدفع عنك تهم الساسة المفترين، وإغراء الطامعين المغررين.<lb/>أيها الشعب التركي العاقل: إنني أهدي إليك هذه المباحث التي كتبتها في بيان<lb/>حقيقة الخلافة وأحكامها، وشيء من تاريخها وعلو مكانتها، وبيان حاجة جميع<lb/>البشر إليها، وجناية المسلمين على أنفسهم بسوء التصرف فيها، والخروج بها عن<lb/>موضوعها، وما يعترض الآن في سبيل إحيائها، مع بيان المَخْرَج منها بما أشرع<lb/>السبيل وأنار الدليل، بمقال وسط بين الإجمال والتفصيل، جامع لآراء العارفين<lb/>بمصالح الدنيا وحقيقة الدين، فخذ ما آتيتك وكن من الشاكرين، وإنما الشكر لها<lb/>بالعمل بها: {وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ لَئِن شَكَرْتُمْ لأَزِيدَنَّكُمْ وَلَئِن كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ} (إبراهيم: 7) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ذكر أبو بكر الجصاص من أئمة الحنفية في القرن الرابع في كتابه (أحكام القرآن) أن في قوله تعالى لإبراهيم: [لاَ يَنَالُ عَهْدِي الظَّالِمِينَ] (البقرة: 124) إجابة لسؤاله أن يجعل من ذريته أئمة وتعريفًا له بذلك، وبأن الظالمين منهم لا يكونون أئمة ثم قال: فلا يجوز أن يكون الظالم نبيًّا ولا خليفة لنبي ولا قاضيًا ولا من يلزم الناس قبول قوله في أمور الدين من مُفْتٍ أو شاهد أو مخبر عن النبي صلى الله عليه وسلم خبرًا. فقد أفادت الآية أن شرط جميع من كان في محل الاتهام به في أمر الدين: العدالة والصلاح إلخ وذكر القاضي البيضاوي أن الجملة تفيد إجابة إبراهيم إلى مُلْتَمَسِهِ وأن الظالمين من ذريته لا ينالون الإمامة؛ لأنها أمانة من الله وعهد وإن الفاسق لا يصلح للإمامة اهـ. ملخصًا، والمراد أن إمامة غير العدل لا تصح فلا يكون إمامًا شرعيًّا؛ لأنها لا تقع، وقد نقل الجصاص وغيره عن ابن عباس رضي الله عنه أنه قال: لا يلزم الوفاء بعهد الظالم فإن عقد عليك في ظلم فانْقُضْهُ.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p466" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3392.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذكرى رينان في الجامعة المصرية</head>
<tei:p>
               <lb/>محاضرة الشيخ مصطفى عبد الرازق في رينان والأفغاني<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>كلمة المنار في المحاضرة<lb/>(الشاهد السادس)<lb/>(من العدد السابع من العروة الوثقى المؤرخ في أول مايو سنة 1884) .<lb/>موضوع المقالة الاجتماعية لهذا العدد (عقيدة القضاء والقدر) ذكر فيها أنها<lb/>من أصول عقائد الدين الإسلامي التي ارتقى بها المسلمون، وكانوا من أعظم<lb/>الفاتحين، وأنه لولا ما طرأ عليها من الالتباس ببدعة الجبر لَما حل بالمسلمين من<lb/>الضعف والفقر ما حل بهم، وزعم من زعموا أنها هي التي كانت سبب ضعفهم<lb/>وتقهقرهم. وهاك بعض عباراتها في ذلك:<lb/>(أما ما زعموه في المسلمين من الانحطاط والتأخر فليس منشؤه هذه العقيدة<lb/>ولا غيرها من العقائد الإسلامية، ونِسبته إليها كنسبة النقيض إلى نقيضه؛ بل أشبه<lb/>ما يكون بنسبة الحرارة إلى الثلج والبرودة إلى النار. نعم حدث للمسلمين بعد<lb/>نشأتهم نشوة من الظفر، وثمل من العز والغلب، وفاجأهم وهُم على تلك الحال<lb/>صدمتان قويتان: صدمة من طرف الشرق وهي غارة التتر من جنكيز خان وأحفاده،<lb/>وصدمة من جهة الغرب وهي زحف الأمم الأوروبية بأسرها على ديارهم. وإن<lb/>الصدمة في حال النشوة تذهب بالرأي وتوجب الدهشة والسبات بحكم الطبيعة،<lb/>وبعد ذلك تداولتهم حكومات متنوعة، ووسد الأمر فيهم إلى غير أهله، وولي على<lb/>أمورهم مَن لا يحسن سياستها، فكان حكامهم وأمراؤهم من جراثيم الفساد في<lb/>أخلاقهم وطباعهم، وكانوا مجلبة لشقائهم وبلائهم، فتمكن الضعف من نفوسهم<lb/>وقصرت أنظار الكثير منهم على ملاحظة الجزئيات التي لا تتجاوز لذته الآنية،<lb/>وأخذ كل منهم بناصية الآخر يطلب له الضرر ويلتمس له السوء من كل باب، لا<lb/>لعلة صحيحة ولا داع قوي، وجعلوا هذه ثمرة الحياة فآل الأمر بهم إلى الضعف<lb/>والقنوط، وأدى إلى ما صاروا إليه) .<lb/>(ولكني أقول وحق ما أقول: إن هذه الملة لن تموت ما دامت هذه العقائد<lb/>الشريفة آخذة مأخذها من قلوبهم، ورسومها تلوح في أذهانهم، وحقائقها متداولة بين<lb/>العلماء الراسخين منهم. وكل ما عرض عليهم من الأمراض النفسية والاعتلال<lb/>العقلي فلا بد أن تدفعه قوة العقائد الحقة ويعود الأمر كما بدأ، وينشطوا من عقالهم،<lb/>ويذهبوا مذاهب الحكمة والتبصر في إنقاذ بلادهم، وإرهاب الأمم الطامعة إليهم<lb/>وإيقافها عند حدها) . اهـ.<lb/>(الشاهد السابع)<lb/>(من العدد الثامن المؤرخ في 22 مايو سنة 1884) .<lb/>موضوع المقالة الاجتماعية في هذا العدد المقابلة بين ماضي المسلمين<lb/>وحاضرهم في العلم والعرفان، والسيادة والسلطان، والقوة الحربية البرية<lb/>والبحرية، وبيان سبب ما كان من الارتقاء الماضي، وتنازعهم الذي فرق الكلمة،<lb/>حتى شغلوا بأنفسهم عن أعدائهم ثم صاروا ينصرون أعداءهم على أنفسهم، استعانة<lb/>بهم على استبقاء سلطانهم والتفوق على أقرانهم من إخوانهم.<lb/>قال في هذا السياق: (أما وعزة الحق وسر العدل، لو ترك المسلمون وأنفسهم<lb/>بما هم عليه من العقائد مع رعاية العلماء العاملين منهم، لتعارفت أرواحهم،<lb/>وائتلفت آحادهم، ولكن واأسفاه، تخللهم أولئك المفسدون الذين يرون كل السعادة<lb/>في لقب أمير أو ملك، ولو على قرية لا أمر له فيها ولا نهي) .<lb/>(هؤلاء هم الذين حولوا أوجه المسلمين عما ولاهم الله وخرجوا على ملوكهم<lb/>وخلفائهم، حتى تناكرت الوجوه واختلفت الرغائب) .<lb/>ثم قال في الخاتمة: (إن القرآن حي لا يموت، ومن أصابه نصيب من حمده<lb/>فهو محمود، ومن أصيب بسهم من مقته فهو ممقوت، كتاب الله لم ينسخ فارجعوا<lb/>إليه وحكموه في أحوالكم وطباعكم، وما الله بغافل عما تعملون. ولعل أمراء<lb/>المسلمين قد وعظوا بسوء مغبة أعمال السالفين، وهموا بملافاة أمرهم قبل أن<lb/>يقضى عليهم، بما رزئ به المفرطون من قبلهم) إلخ.<lb/>(الشاهد الثامن)<lb/>(من العدد التاسع المؤرخ في 5 يونيه 1884) .<lb/>موضوع المقالة الاجتماعية لهذا العدد، ما يجب من التعاون على طلب السيادة<lb/>والغلب واتقاء سوء المنقلب، ومما جاء فيها:<lb/>(إن الميل للوحدة والتطلع للسيادة، وصدق الرغبة في حفظ حَوْزَة الإسلام،<lb/>كل هذه صفات كامنة في نفوس المسلمين قاطبة، ولكن دهاهم ما أشرنا إليه في<lb/>أعداد ماضية. فألهاهم عما يوحي به الدين في قلوبهم) إلخ.<lb/>(الشاهد التاسع)<lb/>(من العدد العاشر المؤرخ في 19 يونيه سنة 1884)<lb/>موضوع المقالة الاجتماعية لهذا العدد: الأمل الذي يبعث على العمل، وطلب<lb/>المجد المؤثل، واليأس المميت للهمم، والقاتل للأمم، وفيها الحجج من آيات القرآن<lb/>ومن العقل والوجدان، على أن اليأس لا يجتمع مع الإيمان في قلب إنسان، وحث<lb/>المسلمين عامة والعلماء خاصة على الرجوع إلى هداية الكتاب والعمل بها وهي<lb/>الضامنة لهم إعادة ملكهم، واسترجاع مجدهم.<lb/>وفيها مقال آخر عنوانه: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَتَّخِذُوا بِطَانَةً مِّن دُونِكُمْ} (آل عمران: 118) ولا يخلو من شاهد ولكننا نود الاختصار.<lb/>(الشاهد العاشر)<lb/>(من العدد الخامس عشر المؤرخ في 11 سبتمبر سنة 1884)<lb/>في هذا العدد عدة مقالات اجتماعية إصلاحية إسلامية في كل منها شواهد<lb/>على ما نحن بصدد بيانه من حصر السيد جمال الدين كل ما يبغيه المسلمون من عز<lb/>ومجد وحضارة وسيادة في هداية دينهم، نكتفي منها بالكلمة الآتية التي نجعلها خاتمة<lb/>الشواهد وهي:<lb/>(لو تدبرنا آيات القرآن واعتبرنا بالحوادث التي ألمت بالممالك الإسلامية<lb/>لعلمنا أن فينا من حاد عن أوامر الله وضل عن هديه، ومنا من مال عن الصراط<lb/>المستقيم الذي ضربه الله لنا وأرشدنا إليه، وبيننا من اتبع أهواء الأنفس وخطوات<lb/>الشيطان {ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ لَمْ يَكُ مُغَيِّراً نِّعْمَةً أَنْعَمَهَا عَلَى قَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ<lb/>وَأَنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ} (الأنفال: 53) فعلى العلماء الراسخين وهم روح الأمة وفؤاد<lb/>الملة المحمدية أن يهتموا بتنبيه الغافلين عما أوجب الله، وإيقاظ النائمة قلوبهم عما<lb/>فرض الدين، ويُعلّموا الجاهل، ويزعجوا نفس الذاهل، ويذكِّروا الجميع بما أنعم الله<lb/>به على آبائهم، ويستلفتوهم إلى ما أعد الله لهم لو استقاموا، ويحذروهم سوء العاقبة<lb/>لو لم يتداركوا أمرهم بالرجوع إلى ما كان عليه النبي وأصحابه، ورفض كل بدعة،<lb/>والخروج من كل عادة سيئة لا تنطبق على نصوص الكتاب العزيز، ويقصوا<lb/>عليهم أحوال الأمم الماضية وما نزل بها من قضاء الله عندما حادت عن شرائعه<lb/>ونبذت أوامره {فَأَذَاقَهُمُ اللَّهُ الخِزْيَ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَلَعَذَابُ الآخِرَةِ أَكْبَرُ لَوْ كَانُوا<lb/>يَعْلَمُونَ} (الزمر: 26) .<lb/>(على العلماء أن يزيلوا اليأس بتذكير وعد الله - ووعده الحق - في قوله:<lb/>{وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ<lb/>الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً} (النور: 55) هذه وظيفة العلماء الراسخين وما هم بقليل بين المسلمين ولا نظنهم<lb/>يتهاونون فيما فوَّض الله إليهم ووكَّل إلى ذمتهم، وهم أمناء الدين وحملة الشرع<lb/>ورافعو لواء الإسلام وأوصياء الله على المؤمنين، أعانهم الله على خير أعمالهم،<lb/>ونفع المؤمنين بإرشادهم) .<lb/>***<lb/>(خلاصة الكلام في السيد جمال الدين)<lb/>قد علم من هذه الشواهد صحة ما حقَّقْنَاه من أن السيد جمال الدين الأفغاني كان<lb/>يعتقد اعتقادًا راسخًا أن الإسلام هو الذي أحيا الأمة العربية الأمية التي كانت بعيدة<lb/>عن الحضارة وجعلها بإرشاد القرآن المنزل، وهدى النبي المرسل، وسيرة السلف<lb/>الأول، أرقى أمم الأرض علمًا وحكمة وحضارة، وأن كل ما يذمها به رينان اليوم<lb/>فسببه محصور في تركها لتلك الهداية، لا من العمل بها، ولا غرو فإن بقاء الشيء<lb/>ببقاء سببه وعلته، وإن الأمة العربية هي التي أحيت كثيرًا من الشعوب الأعجمية<lb/>وأنقذتهم من الذل والمهانة التي كانوا يُسامونها من ملوكهم وكهنتهم، وأن هؤلاء<lb/>الأعاجم هم الذين تغلبوا على الحضارة العربية بالقوة الوحشية حتى هدموها، وأنه<lb/>لا يمكن أن يعود للمسلمين مجدهم وحضارتهم وعلمهم وحكمتهم إلا برجوعهم إلى<lb/>هداية دينهم.<lb/>فسقط بهذا كل ما قاله رينان وعلم به خطأ استنتاج الأستاذ الشيخ مصطفى عبد<lb/>الرازق مما فهمه من كلام السيد أنه تطور بعد زيارته لباريس في أواخر سنة<lb/>1883 وتغير رأيه في الإسلام فصار يعتقد أنه مناف للعلم والحضارة.<lb/>***<lb/>الرد على رينان<lb/>بعد هذا نلخص ما أورده الشيخ مصطفى من طعن رينان في الإسلام نفسه<lb/>ونُبين بطلانه بغاية الإيجاز، من غير خروج عن الموضوع ولا استطراد فنقول:<lb/>(1) (بدأ رينان محاضرته بالنظر فيما عليه المسلمون في هذا العصر من<lb/>الانحطاط في العلم والمدنية وملاحظة اتصال ذلك بالدين) كما قال صاحب<lb/>المحاضرة، ثم نقل عنه أنه زعم أن هذه الدول الإسلامية المنحطة في هذا العصر<lb/>لا تستقي معارفها وآدابها من غير الدين، وأن الذين زاروا الشرق استرعى نظرهم<lb/>ما يجعل المؤمن الصادق الإيمان لا ينجو من ضيق العقل، وأن الطفل الذكي النبيه<lb/>إذا لُقِّن دينه في سن العاشرة أو الثانية عشرة انقلب متعصبًا يملؤه زهو طائش بما<lb/>يزعم أنه الحقيقة المطلقة.<lb/>والجواب عن هذا أننا لا ننكر أنه يغلب على المسلمين الجهل وضيق العقل<lb/>في هذا العصر، وإنما ننكر أن سبب هذا ما لُقنوه من أصول دينهم وآدابه، بل<lb/>سببه الحق عدم تلقين عامتهم إياه ولا تربيتهم على ذلك وحمل طلاب العلم منهم على<lb/>التقليد الذي أجمع أئمة دينهم على أنه ينافي العلم، وعبروا عنه بالجهل، واختلفوا<lb/>في إيمان المقلد فبعضهم قال: إنه لا يُعْتَدُّ به، وهم أكثر المتقدمين، وقال بعض<lb/>آخر: إنه يصح إذا اتفق أنه لقن الحق وجزم به، واحتج مَن لا يقول بصحة إيمان<lb/>المقلد ولا يعتد بدينه بما شنع القرآن على التقليد والمقلدين وجعل التقليد منافيًا للعلم<lb/>والعقل بمثل قوله:<lb/>{وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ اتبعوا مَا أَنزَلَ اللَّهُ قَالُوا بَلْ نَتَّبِعُ مَا أَلْفَيْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَا أَوَ لَوْ<lb/>كَانَ آبَاؤُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ شَيْئاً وَلاَ يَهْتَدُونَ} (البقرة: 170) .<lb/>{وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا إِلَى مَا أَنزَلَ اللَّهُ وَإِلَى الرَّسُولِ قَالُوا حَسْبُنَا مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ<lb/>آبَاءَنَا أَوَ لَوْ كَانَ آبَاؤُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ شَيْئاً وَلاَ يَهْتَدُونَ} (المائدة: 104) .<lb/>دع الآيات الكثيرة الناطقة بالمطالبة بالبرهان وبالعلم وبعدم الاعتداد بالظن في<lb/>الحق.<lb/>وسواء كان إيمان المقلد صحيحًا أو غير صحيح، فإن الجاهلين من رؤساء<lb/>المسلمين لم يجنوا عليهم جناية أضر عليهم في دينهم ودنياهم من نسخ ما شرعه الله<lb/>وفرضه من العلم بالبرهان، واستبدالهم إياه التقليد الأعمى الذي ألزمهم قبول كل<lb/>قول ينتسب صاحبه إلى المذهب الذي ينتمي إليه قوم الناشئ أو عشيرته؛ إذ أدى<lb/>ذلك إلى أخذ السواد الأعظم من المسلمين وهم الأميون بالرغم من بعثة رسولهم<lb/>لإبطال الأمية بقول آبائهم وأمهاتهم وما هم عليه من الجهل والخرافات بل غلب عليهم<lb/>التقليد في علوم الدنيا وفنونها وصنائعها حتى صاروا عالة على غيرهم في كل شيء.<lb/>إن فلسفة رينان، وعلمه النزر بالتاريخ وتعاليم الأديان، وجهله المطلق<lb/>بالقرآن، تحول دون فهمه لهذه الحقيقة - حتى بعد تنبيه السيد جمال الدين إياه لها -<lb/>كما فهمها غوستاف لوبون وسديو من علماء قومه وكثير من علماء الشعوب الغربية<lb/>الأخرى.<lb/>(2) شتمه للمسلمين ونبزهم بألقاب الزهو والطيش والحمق والغرور<lb/>والتعصب لاعتقادهم أن دينهم هو (الحقيقة المطلقة) (قال) : هذا الغرور الأحمق<lb/>هو أكبر عيوب المسلم وما يلوح من بساطة دينه يلهمه احتقارًا لسائر الأديان غير<lb/>وجيه.<lb/>وجوابنا عن هذا: هل جهل الفيلسوف أن كل ذي دين يعتقد أن دينه هو<lb/>الحقيقة؟ أم بلغ من عقله وفلسفته أن يظن أن المؤمنين بالأديان ينظرون إليها<lb/>بالعين التي ينظره بها أمثاله من المعطلة فيرون أنها كالعادات القومية تحترم كلها<lb/>مجاملة، ويستهجن منها كلها ما يستهجن فلسفة؟ وإذن يجب أن يكون الناس كلهم<lb/>فلاسفة مثله! ولكن من يرى هذا فأجدر به أن يكون جاهلاً غبيًّا لا فيلسوفًا.<lb/>هذا وإن المسلمين أعلى أهل الملل كلها آدابًا في مخاطبة المخالفين لهم في<lb/>الدين، ومراعاة لشعورهم في التعبير عن دينهم، وأصدقهم في النقل عنهم، فإن<lb/>كابرنا في هذا أحد فليأتنا بأنكر ما ينكرونه على علمائنا في الرد على المخالفين لهم<lb/>عامة، وعلى النصارى منهم خاصة، ونحن نأتيه بأمثلة مما كتب أعظم رجال<lb/>الدين ورجال الدنيا من الأوروبيين في الكذب والبهتان على الإسلام والإيذاء لأهله<lb/>بأشنع المطاعن البذيئة، يعلم بها الفرق.<lb/>لقد بلغ من علو آدابنا الدينية وتنزهنا عن التعصب المذموم- دون المحمود -<lb/>أن أفتى بعض فقهائنا بتحريم مخاطبة الذمي والمعاهد بلقب الكافر إذا كان يتأذى به؛<lb/>لأن الله تعالى حرم إيذاءهم؛ ولأن وصف القرآن إياهم بالكافرين لم يكن سبًّا ولا<lb/>شتمًا بل بيان لعدم إيمانهم بما شرعه من تصديق رسوله صلى الله عليه وسلم بأنزه<lb/>الألفاظ في اللغة وهو لفظ الكفر المرادف للتغطية والستر، كما سمى الزراع كفارًا<lb/>في قوله تعالى: {كَمَثَلِ غَيْثٍ أَعْجَبَ الكُفَّارَ نَبَاتُهُ} (الحديد: 20) لأنهم يَكفرون<lb/>الحب الذي يزرعونه بالتراب، ويطلق لفظ الكافر في لغتنا على الليل وعلى البحر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى عبد الرازق</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p473" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3393.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المراسلة والمناظرة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(تهورات أدعياء العلم في <placeName>الموصل</placeName>)<lb/>لأحد العلماء الأعلام<lb/>ولو أني بُلِيتُ بهاشمي <gap resp="#org_MS"/> خؤولته بنو عبد المدان<lb/>لهان عليَّ ما ألقى ولكن <gap resp="#org_MS"/> تعالوا فانظروا بمن ابتلاني<lb/>ما أكثر الأدعياء، أدعياء العلم والأدب في هذا العالم، وما أعظم إفسادهم لسنن<lb/>الكون وتكديرهم صفو الحياة!<lb/>كل يوم تقرع صفا أسماعنا أخبار الغوائل والبوائق التي تصدر منهم والشرور<lb/>التي يأتونها، والمخازي التي يرتكبونها، والمحارم التي يستحلونها. وهم دائبون<lb/>في ذلك آناء الليل وأطراف النهار لا يردعهم رادع من ديانتهم، ولا يزعهم وازع<lb/>من أنفسهم.<lb/>أولئك الذين لا هَمَّ لهم في حياتهم إلا اصطياد طائر الرزق من منصب<lb/>يجلسون على منصته ويطلبون به الجاه والدنيا. ووظيفة ينالون بها مطامع أنفسهم<lb/>الخبيثة المطبوعة على الطبَع والدنس وارتكاب الرذائل والدنايا.<lb/>وليس لهم هم بغير رئاسة <gap resp="#org_MS"/> وما همهم إلا صدور المناصب<lb/>طرق سمعنا قبل أيام نبأ حادثة صدرت من بعض الأدعياء المتقمصين بثياب<lb/>أهل العلم، والمتردين بأردية أهل الزهد من أهل <placeName>الموصل</placeName>. فلم نثق به ولم نؤمن<lb/>لأنه نبأ لو تعلمون عظيم، ذلك النبأ هو تكفير أعظم علماء الإسلام وأجلهم قدرًا<lb/>وأرفعهم ذكرًا. ألا وهو المجدد العظيم والمصلح الكبير محيي الدين وفيلسوف<lb/>الإسلام الإمام تقي الدين أبو العباس أحمد بن تيمية رضي الله عنه! والأمر بإحراق<lb/>بعض كتبه ومؤلفاته التي تمزق حُجب الأوهام والشكوك، وتبدد سحب الضلالة<lb/>المتلبدة في سماء الأفكار، وتنقي العقائد من الشوائب، وتهدي للتي هي أقوم، حتى<lb/>ورد كتاب من ثقة في <placeName>الموصل</placeName> إلى أديب موصلي يذكر فيه تلك الحاثة وتلك العثرة<lb/>التي لا يقال لصاحبها: لعا، ومما جاء فيه:<lb/>من عشرين يومًا وردت إلى أحد العلماء مجموعة في فلسفة الدين من تأليف<lb/>الإمام ابن تيمية مطبوعة في المنار على نفقة أحد التجار الأخيار وقفًا لله تعالى،<lb/>وقد حصل في <placeName>الموصل</placeName> لتوزيعها تأثير شديد خاصة على من لم يوافقهم نبذ<lb/>الخرافات حتى آل الأمر إلى اجتماع بعض من يدعي العلم بذلك الفاضل الذي<lb/>وردت إليه الرسائل (في دار النقيب) والكلام معه بجمعها وإحراقها وتكفير<lb/>صاحبها ولعنه على المنابر. وبعد القرار قصروا عن جمعها وإحراقها خوفًا من<lb/>الفتن والقلاقل؛ لأن بعض الأهالي المهذبين، والشبان المتنورين كانوا مناصرين<lb/>لنشرها ومعارضة من يمد يده إليها بسوء إلخ. فانظر رعاك الله إلى هذه الفعلة<lb/>الهمجية هل رأيت أو سمعت عن البربر بإتيان مثلها بل بارتكاب أمر أقل منها<lb/>خطرًا؟<lb/>متى كانت كتب الدين وفلسفته التي تأمر باتباع الكتاب والسنة وتنهى عن<lb/>البدع والمنكرات تحرق ويلعن أصحابها فوق المنابر؟ ولا سيما مثل كتب المجدد<lb/>الأعظم إمام الأئمة تقي الدين أحمد بن تيمية الذي أحيا الدين ونشر أعلامه على<lb/>ربوع الإسلام، وتلقت أقواله الناس بالقبول وأخذت بها ورجعت إليها في كل عصر<lb/>ومصر. وأكبر دليل على ذلك وأعظم برهان هو إقبال الناس على طبع كتبه في<lb/>مصر والهند و<placeName>العراق</placeName> وسورية وقازان وغيرها. وأهل قازان اليوم يتبعونه بدلاً<lb/>من اتباع الإمامين الأشعري والماتريدي كما يعلم من الكتاب الذي ألفه أحد علمائهم<lb/>الأعلام بلغة (الجاغتائي) وقد سماه بابن تيمية حتى إن بعضها نفد وأعيد طبعه،<lb/>ومنها هذه الرسائل التي يأمر الأدعياء بحرقها، طبعها بعض كرام المصريين<lb/>وأفاضلهم فنفدت بمدة وجيزة، فازداد اشتياق المهذبين الذين هداهم الله إلى نبذ<lb/>التقاليد القديمة التي وجدوا عليها آباءهم وتمسكوا بالعروة الوثقى التي لا انفصام لها،<lb/>فطبعها بعض التجار الأبرار مع رسائل أخرى في التوحيد والإصلاح وقفًا لله<lb/>تعالى بأشهر مطبعة إسلامية ألا وهي مطبعة المنار، لأعظم رجل مصلح ألا وهو<lb/>العلامة رحلة أهل الآفاق السيد محمد رشيد رضا، في أعظم بلدة إسلامية وفي منبع<lb/>العلوم والعرفان ومحط الأجلة الأعلام وفطاحل الإسلام، ألا وهي مصر.<lb/>ولم نر أحدًا رأى فيها ما يضر بالدين أو قام بمعارضتها، والرد عليها وحكم<lb/>بكفر صاحبها، ولعنه على المنابر، ولو كان فيها شيء من ذلك لكان الأستاذ السيد<lb/>محمد رشيد رضا صاحب المنار الإسلامي أولى بالمعارضة والرد، وهو الذي وقف<lb/>محياه ومماته لله رب العالمين، في سبيل إصلاح المسلمين، والذب عن الإسلام<lb/>ورد أباطيل المفترين على الدين المبين.<lb/>عجيب وأيم الحق! يرتضيها الأئمة الأعلام وجهابذة الإسلام ويتقبلونها<lb/>قبولاً حسنًا، ويأخذون بها ويرجعون إليها في كل عصر ومصر، وتتذمر منها<lb/>شرذمة جاهلة تدعي العلم، وليست منه ولا قلامة ظفر، فتقوم لها وتقعد، وتبرق<lb/>وترعد، وتهذي وتعوي، وتصرخ وتهرج.<lb/>غيرة عظيمة منكم أيها الأدعياء على الدين: تتذمرون من كتب التوحيد<lb/>والإصلاح وتنهون عن مطالعتها، وتأمرون بحرقها، وتكفرون أصحابها على<lb/>المنابر، والمبشرون اليوم أخذوا ينشرون الرسائل بين ظهرانيكم ويدعون شبانكم<lb/>إلى دين النصرانية، ويبثون الدعوة إلى دين التثليث، ونشروا منها ما نشروا في<lb/>المدارس الابتدائية والكتاتيب قبل بضعة أيام، وأنتم غاضون راضون صم بكم عمي<lb/>لا تتكلمون، ولا نرى أحدًا منكم ينبس ببنت شفة أمامهم ويرد مطاعنهم ويذب عن<lb/>الدين الحنيف وينتصر له.<lb/>وهم يشهدون الطعن في دين أحمد <gap resp="#org_MS"/> وما منهم من غاضب أو معاتب<lb/>وتنظرهم ما بين كاسٍ وطاعمٍ <gap resp="#org_MS"/> وتشهدهم ما بين لاه ولاعب<lb/>فمن كان منهم غائبًا مثل حاضر <gap resp="#org_MS"/> ومن كان منهم حاضرًا مثل غائب<lb/>وليس لهم هم بغير رئاسة <gap resp="#org_MS"/> وما همهم إلا صدور المناصب<lb/>إذا كنتم أيها الأدعياء تزعمون أنكم من خيل حلبة الفضل، وكماة ميدان العلم<lb/>والإصلاح، فاكتبوا ردًّا عليها وادعموه بما عندكم من الدلائل - ولا أراكم قادرين -<lb/>فإنا نجيبكم إن شاء الله تعالى على كل ما ترونه في نظركم القاصر مضرًّا ونبين لكم<lb/>خطأكم وجهلكم بالدليل والبرهان، فأي حاجة بعد إلى الصراخ والعواء، والإرعاد<lb/>والإبراق والسب والشتم، ومجاوزة الحد في سوء الأدب وتوسيع الدائرة في لعن<lb/>العلماء الذين أحيوا الدين وجددوه، وتحريق كتبهم الهادية إلى سواء السبيل؟<lb/>فهل يعمد إلى السب والشتم واللغو والهذر إلا عاجز جاهل عيي أو صاحب<lb/>هوًى يريد أن يفرق كلمة المسلمين ويشتت شملهم ويضعف قواهم في هذا اليوم؟<lb/>اليوم نحن في حاجة كبيرة فيه إلى جمع الكلمة والتأليف بين المسلمين الذين<lb/>فرَّقهم أهل الأهواء والمطامع، وعبدة الدينار والدرهم، وعباد الملوك والسلاطين<lb/>الجائرين: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ<lb/>كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً} (آل عمران: 103) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بغدادي<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن محاولة بعض الموصوفين بالعلم جمع بعض الكتب التي لا ترضيهم من<lb/>أيدي أهلها وإحراقها ولعن مؤلفيها - فضيحة من أقبح فضائح الجهل والغباوة<lb/>والعصبية العمياء، وأمثال هؤلاء هم حجة رينان وأمثاله على الإسلام والمسلمين،<lb/>وهم الفتنة التي كانت سبب ارتداد كثير من المتعلمين عن الدين، ومن لطائف<lb/>المصادفات أن اضطررنا إلى تأخير نشر هذه الرسالة حتى اتفق وضعها في إثر الرد<lb/>على الفيلسوف رينان، ومِن شبهاته ما لم يبين تحقيق الحق ومفاسد التلبيس فيه أحد<lb/>من أئمة المسلمين كما بيَّنها شيخ الإسلام ابن تيمية كمسألة القدر التكويني والتشريعي<lb/>وما يجب الرضا به من الأول وما يجب كرهه ومقاومته (وسيأتي في الجزء الآتي)<lb/>فنحن لا نقول لهؤلاء الذين كادوا يجعلون اسم <placeName>الموصل</placeName> سبة في التاريخ لو نفذ رأيهم<lb/>الأفين: إنكم أخطأتم لأن هذه الكتب من الكتب النافعة، بل نقول لهم: إنكم في بلاد<lb/>فيها أديان ومذاهب مختلفة وآراء متباينة، فإذا ساغ لكل من أهلها أن يحرق ما يخالف<lb/>اعتقاده أو رأيه من كتبها لم يبق فيها كتاب ديني ولا علمي ولا أدبي ولا تاريخي! وإذا<lb/>ساغ لكم هذا وحدكم فمن أنتم؟ وبأي سلطان استبدادي تحكمون، وحكومتكم أباحت<lb/>الطعن في دينكم وكتابكم ونبيكم وأنتم راضون ساكتون؟ إن ما حاولتم لا يتم إلا<lb/>لحكومة شخصية مستبدة كحكومة أسبانية في القرون الوسطى وحكومة <placeName>الحجاز</placeName> في<lb/>هذا العصر، فإنها هي التي تمنع أمثال هذه الكتب النافعة، وأما بلادكم فلا يفوز فيها<lb/>بعد اليوم إلا ذو العلم الصحيح فتعلموا، وإلا ضاع دينكم ودنياكم.<lb/>***<lb/>(تظاهر العقل والشرع)<lb/>اعلم أن العقل لن يهتدي إلا بالشرع والشرع لن يتبين إلا بالعقل والعقل كالأس،<lb/>والشرع كالبناء، ولم يثبت بناء ما لم يكن أس ولم يغن أس ما لم يكن بناء،<lb/>وأيضًا العقل كالبصر والشرع كالشعاع ولن ينفع البصر ما لم يكن شعاع من خارج<lb/>ولن يغني الشعاع ما لم يكن بصر. فلهذا قال الله تعالى: {قَدْ جَاءَكُمْ رَسُولُنَا يُبَيِّنُ<lb/>لَكُمْ كَثِيراً مِّمَّا كُنتُمْ تُخْفُونَ مِنَ الكِتَابِ وَيَعْفُو عَن كَثِيرٍ قَدْ جَاءَكُم مِّنَ اللَّهِ نُورٌ وَكِتَابٌ<lb/>مُّبِينٌ * يَهْدِي بِهِ اللَّهُ مَنِ اتَّبَعَ رِضْوَانَهُ سُبُلَ السَّلامِ وَيُخْرِجُهُم مِّنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ<lb/>بِإِذْنِهِ} (المائدة: 15-16) وأيضًا فالعقل كالسراج والشرع كالزيت الذي يمده،<lb/>فما لم يكن زيت لم يشعل السراج، وما لم يكن سراج لم يضئ الزيت، وعلى هذا<lb/>نبه بقوله تعالى: {اللَّهُ نُورُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ مَثَلُ نُورِهِ} (النور: 35) إلى<lb/>قوله: {نُّورٌ عَلَى نُورٍ} (النور: 35) وأيضًا فالشرع عقل من خارج، والعقل<lb/>شرع من داخل وهما يتعاضدان بل يتحدان ولكون الشرع عقلاً من خارج سلب الله<lb/>اسم العقل من الكافر في غير موضع من القرآن نحو: {صُمٌّ بُكْمٌ عُمْيٌ فَهُمْ لاَ<lb/>يَعْقِلُونَ} (البقرة: 171) ولكون العقل شرعًا من داخل قال تعالى في صفة العقل:<lb/>{فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذَلِكَ<lb/>الدِّينُ القَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (الروم: 30) فسمي العقل دينًا ولكونهما<lb/>متحدين قال: {نُّورٌ عَلَى نُورٍ} (النور: 35) أي نور العقل ونور الشرع ثم<lb/>قال: {يَهْدِي اللَّهُ لِنُورِهِ مَن يَشَاءُ} (النور: 35) فجعلهما نورًا واحدًا، فالعقل<lb/>إذا فقد الشرع عجز عن أكثر الأمور كما تعجز العين عند فقد النور.<lb/>واعلم أن العقل بنفسه قليل الغناء لا يكاد يتوصل إلى معرفة كليات الشيء<lb/>دون جزئياته نحو أنه يعلم جملة حسن اعتقاد العقل (؟) وقول الصدق وتعاطي<lb/>الجميل وحسن استعمال المعدلة وملازمة العفة، ونحو ذلك من غير أن يعرف ذلك<lb/>في شيء شيء، والشرع يعرف كليات الشيء وجزئياته ويبين ما الذي يجب أن<lb/>يعتقد في شيء شيء، وما الذي هو معدلة في شيء شيء، ولا يعرف العقل مثلاً أن<lb/>لحم الخنزير والخمر محرمان وأنه يجب أن يتحاشى من تناول الطعام في وقت<lb/>معلوم، وأن لا ينكح ذوات المحارم، وأنه لا يجامع المرأة في حال الحيض، فإن<lb/>أشباه ذلك لا سبيل إليها إلا بالشرع، فالشرع نظام الاعتقادات الصحيحة، والأفعال<lb/>المستقيمة والدال على مصالح الدنيا والآخرة مَن عدَل عنه فقد ضل سواء السبيل؛<lb/>ولأجل أن لا سبيل للعقل إلى معرفة ذلك قال تعالى: {وَمَا كُنَّا مُعَذِّبِينَ حَتَّى نَبْعَثَ<lb/>رَسُولاً} (الإسراء: 15) وقال: {وَلَوْ أَنَّا أَهْلَكْنَاهُم بِعَذَابٍ مِّن قَبْلِهِ لَقَالُوا رَبَّنَا<lb/>لَوْلا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولاً فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ مِن قَبْلِ أَن نَّذِلَّ وَنَخْزَى} (طه: 134)<lb/>وإلى العقل والشرع أشار بالفضل والرحمة بقوله: {وَلَوْلا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ<lb/>وَرَحْمَتُهُ لاتَّبَعْتُمُ الشَّيْطَانَ إِلاَّ قَلِيلاً} (النساء: 83) وعني بالقليل المصطفين<lb/>الأخيار ويصدقه ما روى عنه الإمام عليه أفضل السلام: العقل عقلان: مطبوع<lb/>ومسموع، ولا ينفع المسموع ما لم يكن مطبوع كما لا ينفع نور الشمس ونور العين<lb/>ممنوع، وقد ظهر مما ذكر أن أصحاب العقل قليل جدًّا، وأن مَن لم يهتد لنور<lb/>الشرع ولم يطابقه عقله فليس من ذوي العقول في شيء، وأن العقل فضل من الله<lb/>ونور كما أن الشرع رحمة من الله وهدًى، وأن الفضل بيد الله يؤتيه من يشاء<lb/>ويهدي الله لنوره من يشاء {وَمَن لَّمْ يَجْعَلِ اللَّهُ لَهُ نُوراً فَمَا لَهُ مِن نُّورٍ} (النور:<lb/>40) ، {وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> النجف (عبد المولى آل طريح قدس سره) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد المولى آل طريح ـ بغدادي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p478" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3394.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(مختصر شُعب الإيمان)<lb/>كتاب شُعب الإيمان للحافظ أبي بكر أحمد البيهقي المتوفى سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0458" change="#d3e146">458</date> من<lb/>أجلّ كتب السنة قدرًا، وأشهرها ذكرًا، وهو كبير يتألف من ستة مجلدات، ولكن<lb/>شعب الإيمان التي صح الحديث بأنها بضع وسبعون متفرقة في ذلك الكتاب الكبير،<lb/>غير مجموعة في مكان منه محصية بالعدد؛ ليتمكن من حفظها أو الإحاطة بها كل<lb/>أحد من غير تكلف ولا بذل جهد، فاستخرجها منه الشيخ أبو جعفر عمر القزويني<lb/>المتوفى سنة 699 وجمعها في كتاب وجيز معدودة عدًّا، مكتفيًا بالاستدلال أو<lb/>الاستشهاد على كل منها بآية من كتاب الله، أو بحديث من أصح ما روي فيه على<lb/>الأقل، وربما زاد في بعض الشعب آية أو آيات، أو حديثًا أو كلمات، أو حكاية أو<lb/>حكايات، أو بيتًا أو أبيات كما قال. وسماه مختصر شعب الإيمان.<lb/>طبع هذا المختصر بمطبعة السعادة على ورق جيد بقطع المنار مع تعليق عليه<lb/>لأخينا السلفي الشهير الشيخ محمد منير أحد علماء الأزهر الشريف فبلغت صفحاته<lb/>91 صفحة، وهو يطلب منه ومن مكتبة المنار وثمن النسخة منه ستة قروش<lb/>صحيحة فنحث كل قارئ على اقتنائه ومطالعته.<lb/>***<lb/>(تلبيس إبليس)<lb/>كتاب جليل القدر كبير الفائدة للحافظ أبي الفرج عبد الرحمن بن الجوزي<lb/>في الإرشاد إلى التزام هداية الشرع باتباع أهل السنة والجماعة، والتنفير عن البدعة<lb/>والضلالة. وبيان مناشئ الباطل والضلال، بما يلبس به الشيطان على الناس،<lb/>حتى يوهم كل فريق منهم بأنهم على الحق، أو بأن الخير والنفع لهم فيما هم عليه<lb/>دون غيره. ومباحثه تدخل في 13 بابًا:<lb/>(1) في الأمر بلزوم السنة والجماعة.<lb/>(2) في ذم البدع والمبتدعين.<lb/>(3) في التحذير من فتن إبليس ومكايده.<lb/>(4) في معنى التلبيس والغرور.<lb/>(5) في تلبيسه في العقائد والديانات، وفيه الكلام على الملل والنِّحَل<lb/>والمذاهب والفرق.<lb/>(6) في تلبيسه على العلماء في فنون العلم ويدخل في العلماء المحدثون<lb/>والمتكلمون والفقهاء والوعاظ والأدباء وغيرهم.<lb/>(7) في تلبيسه على الولاة والسلاطين.<lb/>(8) في تلبيسه على العباد في فنون العبادات.<lb/>(9) في تلبيسه على الزهاد.<lb/>(10) في تلبيسه على الصوفية.<lb/>(11) في تلبيسه على المتدينين بما يشبه الكرامات.<lb/>(12) في تلبيسه على العوام.<lb/>(13) في تلبيسه على جميع الناس بطول الأمل.<lb/>طبع الكتاب في مطبعة السعادة بقطع المنار ونوع حروفه فبلغت صفحاته<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0440" change="#d3e146">440</date> مع الفهرس وجعل الاسم الأول له (نقد العلم والعلماء) وعني بتصحيحه<lb/>أخونا الشيخ محمد منير الدمشقي السلفي من علماء الأزهر، وهو يُطلب منه ومن<lb/>مكتبة المنار وغيرها وثمن النسخة منه 16 قرشًا صحيحًا فننصح لكل قارئ<lb/>بمطالعته.<lb/>***<lb/>(هدي الرسول)<lb/>مختصر وجيز لكتاب (زاد المعاد في هدي خير العباد) الذي هو أشهر كتب<lb/>المحقق ابن القيم الممتازة بين كتب أكبر علماء الإسلام في بيان ما صح في السنة،<lb/>ومع حكمته وموافقته لمصالح البشر. وهو مجلدان كبيران في السيرة النبوية<lb/>وحكمها وأحكامها وهدي الرسول صلى الله عليه وسلم في العبادات والمعاملات<lb/>والآداب ينبغي لكل مسلم ولكل من يحب أن يعرف الإسلام أن يقرأه كله، وهو مطبوع<lb/>في مصر وفي الهند، فأحب السيخ محمد أبو زيد أن يختصره لرغبة أكثر الناس في<lb/>هذا العصر عن قراءة المطولات من كتب الدين ولا سيما إذا كان طبعها غير حسن<lb/>وورقها غير جيد فاختصره اختصارًا موجزًا في مائتي صفحة ونيف من قطع<lb/>المنار مع تعليقه بعض الحواشي المناسبة لحال العصر في مواضع منه، وافتتحه<lb/>بخطبة بيَّن فيها مكانة الأصل ووجه الحاجة إلى اختصاره والحث على إيثاره على<lb/>كتب الفقه المتداولة وذم هذه الكتب وطرق تعليمها أو تعلمها في الأزهر، وما<lb/>يتبعه من معاهد التعليم الديني، وبالغ في ذلك بما انتقدنا عليه بعضه وبعض تعليقه<lb/>- وإن كان متبعًا فيه للمنار لا مبتدئًا - بأنه لم يراع فيه الحكمة والموعظة<lb/>الحسنة في الكلام مع علماء هذه المعاهد، وهو يطلب منهم تدريس مختصره<lb/>فيها، فهل هو يرجو منهم إجابة طلبه بهذه الصفة، أم لا يقصد به إلا إقامة<lb/>الحجة عليهم، على أن في كلامه إنكار ما ليس بمنكر كتقسيم الفقهاء ألفاظ<lb/>الطلاق إلى صريح وكناية فقد جعله مما لا يكلف الله أحدًا من الناس اتباعه. فهل<lb/>ينكر أن في اللفظ صريحًا وكناية أم يقول: إن حكمهما واحد؟ فإذا قال الرجل<lb/>لامرأته: أنتِ طالق، أو قال: امرأتي طالق، أيفتي بوقوع الطلاق عليه أم لا؟ وإذا<lb/>كان قاضيًا وثبت ذلك عنده بالإقرار أو البينة في دعوى رفعتها المرأة أيحكم بالطلاق<lb/>أم يقبل قول الزوج إنه لم ينوِ به طلاقًا؟ وإذا قال الرجل لامرأته: الحقي بأهلك<lb/>- أو: اذهبي إلى بيت أهلك - وقال لم أنوِ به الطلاق بل نويت إرسالها للزيارة أو<lb/>لتكون هنالك مدة إعساري أو سفري مثلاً - أيفتي ويحكم بوقوع الطلاق عليه والحالة<lb/>هذه؟ أم لا يفتي ولا يحكم بذلك، وإن قال: نويت به الطلاق؟ الصواب أن هذا<lb/>التقسيم مما يتوقف عليه العمل بأحكام الطلاق الثابتة في الكتاب والسنة والاجتهاد في<lb/>بعض مسائله من قبيل الاجتهاد في معرفة القبلة.<lb/>وقد عني جماعة من العلماء بطبع الكتاب في مطبعة المنار طبعًا حسنًا على<lb/>ورق حسن، فنحُثُّ القراء على مطالعته وعسى أن يبعث ذلك هممهم على مطالعة<lb/>أصله، وهو يُطْلَب من مكتبة المنار بمصر، وثمن النسخة منه 10 قروش. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3395.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>