<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="34" to="34" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">34</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4391.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1353" change="#d3e146">1353</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1934" change="#d2e141" xml:lang="ar">ديسمبر - 1934م</date>
         <pb n="n34-p401" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4392.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>المرأة البرزة وخطابتها على الرجال مكشوفة الوجه<lb/>(س 23) من حضرة صاحب الإمضاء في (مجالغكا - جاوة)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة مولاي قدوة العلماء الأستاذ المصلح الكبير السيد محمد رشيد رضا<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> - نفعني الله والمسلمين بوجوده العزيز - آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته<lb/>وبعد، فما دام قولكم في النساء المتبرزات كالخطبة أمام الرجال مكشوفة<lb/>الوجه، فإن جوزتم، فما مراد قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ} (الأحزاب: 28) الآية، وقوله تعالى:] وَقُل لِّلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ [<lb/>إلى {تُفْلِحُونَ} (النور: 31) أفتونا يا سيدي بيانًا شافيًا فلكم الشكر منا، ومن الله<lb/>الأجر والثواب. والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محبكم المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحليم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس هيئة المركزية لشركة العلماء <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(23) المرأة البرزة تخطب الرجال سافرة:<lb/>(ج) قوله في السؤال المتبرزات غلط أو محرف أصله البرزات، فالتبرز<lb/>الخروج إلى البراز (بالفتح) وهو الفضاء الواسع، وغلب استعماله في قضاء<lb/>الحاجة، والبرزة (كضخمة) معناها المرأة البارزة المحاسن، وغلب استعماله عند<lb/>العرب والمولدين بما نقله أصحاب المعاجم عن رواة اللغة كقول صاحب لسان<lb/>العرب: قال ابن الأعرابي: قال الزبيري: البرزة من النساء التي ليست بالمتزايلة<lb/>التي تزايلك بوجهها تستره عنك وتنكب إلى الأرض، والمخرمقة التي لا تتكلم إن<lb/>كُلِّمت، وقيل: امرأة برزة متجالة تبرز للقوم يجلسون إليها ويتحدثون عنها، وفي<lb/>حديث أم معبد: وكانت امرأة برزة تختبئ بفناء قبتها، أبو عبيد: البرزة من النساء<lb/>الجليلة التي تظهر للناس ويجلس إليها القوم، وامرأة برزة موثوق برأيها وعفافها،<lb/>ويقال: امرأة برزة إذا كانت كهلة لا تحتجب احتجاب الشواب، وهي مع ذلك عفيفة<lb/>عاقلة تجلس إلى الناس وتحدثهم، من البروز وهو الظهور والخروج اهـ.<lb/>وأم معبد التي ذكرها هي الخزاعية الصحابية التي مر بها النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، وصاحبه الصدِّيق رضي الله عنه في حديث الهجرة في طريقهما من<lb/>مكة إلى المدينة ومعهما خادمهما عامر بن فهيرة مولى أبي بكر، ودليلهما عبد الله<lb/>بن أريقط - وكان مشركًا ثم أسلم - فسألوها عن لحم وتمر ليشتروا منها، فاعتذرت<lb/>بالقحط وتمنت لو كان عندها قراء تضيفهما به، وكان بجانب خيمتها شاة عجفاء لا<lb/>تستطيع الخروج إلى المرعى، فاستأذنها النبي صلى الله عليه وسلم بحلبها فقالت له:<lb/>احلبها إن وجدت فيها حلبًا، فمسح ضرعها، ودعا الله تعالى، وحلبها فدرت فسقى<lb/>أم معبد، ثم من معه، ثم شرب على سنته إذ قال: (ساقي القوم آخرهم شربًا) [1]<lb/>ثم حلب وأبقى عندها اللبن لتسقي منه أبا معبد عند عودته، وقصتها معروفة في<lb/>كتب الحديث والسير، واسمها (عاتكة بنت خالد الخزاعي) قيل: كانت مسلمة<lb/>قبل مرور النبي صلى الله عليه وسلم بها، وقيل: أسلمت بعد ذلك، وعاشت إلى<lb/>عام الرمادة في خلافة عمر رضي الله عنه.<lb/>فإن كان مراد السائل من النساء البرزات، فلا حرج في خطبتهن سافرات فقد<lb/>كان كثير من نساء الصحابة ومن بعدهم برزات يحضرن صلاة الجماعة ومجالس<lb/>العلم، ويخطبن الرجال، ويروين الحديث، وإن كان مراده بروز النساء للرجال<lb/>كيفما كانت حالتهن وصفاتهن ومخالطتهن لهم، فالحكم يختلف باختلاف ذلك كما هو<lb/>معروف، وإننا لنرى من بعض نساء مصر في بروزهن ما يتبرأ منه الإسلام،<lb/>وكل دين وأدب وشرف.<lb/>لم يرد في كتاب الله تعالى، ولا في سنة رسوله صلى الله عليه وسلم نص في<lb/>تحريم ما ذكرنا، ولا في سيرة نساء السلف الصالح شيء من منع المرأة أن تقف<lb/>مكشوفة الوجه تخطب على الرجال فيما هو حق ومصلحة، وقد بيَّنا في كتابنا<lb/>(نداء الجنس اللطيف في حقوق النساء في الإسلام) تحت عنوان (آداب المرأة<lb/>وفضائلها) جملة ما ورد في ستر النساء وملابسهن ومخالطتهن للرجال ومسألة<lb/>حجب نساء الأمصار، وفسرنا فيه الآيتين الكريمتين اللتين ذُكِرَتا في السؤال<lb/>وغيرهما بما يعلم منه جوابه مفصلاً، فليراجعها الرئيس الفاضل في المسائل<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">54 - 57 </hi>من صفحة 106 إلى <date calendar="#cal_gregorian" when="0113" change="#d3e146">113</date> منه إن لم يكن قرأها بعد إرسال سؤاله إلينا،<lb/>فإن بقي له بعد ذلك في الموضوع ما يبغي بيانه، فليتفضل بالسؤال عنه.<lb/>* * *<lb/>أسئلة عن أحكام القصاص في القتل والصيال والقمار<lb/>(س24 - 27) من صاحب الإمضاء من صولو بجاوة.<lb/>الحمد لله وحده.<lb/>إلى حضرة صاحب الفضيلة مفتي الديار المصرية، وخادم الإسلام، عزيزي<lb/>الأستاذ السيد محمد رشيد رضا محرر مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء بمصر <placeName>القاهرة</placeName>، دام إجلاله.<lb/>بعد السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أما بعد، فأرجو من فضيلتكم أن تفتونا على صفحات مجلتكم المنار الغراء عن<lb/>ما يلي لتكتسب الثواب في الدنيا والآخرة، وتهدوننا إلى سواء الصراط، آجركم الله<lb/>وجازاكم بالخير الجزيل في الأولى والآخرة آمين.<lb/>(1) كيفية حكم القصاص في الشريعة المحمدية السمحة، ولا سيما في<lb/>القتل الشائع ما بين المسلمين البيِّن؟ !<lb/>(2) ما حكم الشريعة المحمدية في شخص يدين بدين الإسلام تَعَرَّض مسلمًا<lb/>آخر ماشيًا في سبيله، وسفك دمه بغير حق؟<lb/>(3) هل تحكم الشريعة المحمدية بالإعدام على المعتدي السافك لدم أخيه<lb/>المسلم أم لا؟<lb/>(4) من دافع عن ماله وروحه، وحان القضاء والقدر وسفك دم المسلم<lb/>المعتدي عليه هل تحكم الشريعة المحمدية عليه بالإعدام أم تبرئه لأنه غير قاصد<lb/>الشر، بل قَصَدَهُ المجرمُ بالشر؟ وكيفية إجراء الحكم الشرعي على المجرم، هل<lb/>يجازيه ربه في الآخرة بخير أم بشر؟<lb/>(5) ما قولكم في اليانصيب (اللتري) الشائع في جميع العالم: هل هو حرام<lb/>أم مكروه أم جائز؛ فإننا نرى كثيرًا من إخواننا المسلمين يشترون تذكرة اليانصيب<lb/>بثمن 11 ربية تقريبًا آملين أن يحصلوا مائة وخمسين ألف ربية، فمنهم من يحصل<lb/>ذلك المبلغ، ومنهم من يتأسف على مبلغه الذي يهديه لمصلحة اليانصيب بلا فائدة<lb/>تعود عليه، أفيدونا مأجورين، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أفندي البحري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بصولو جاوة<lb/>(ج) أقول قبل الجواب: إن السائل أعطاني لقبين أولهما غير صحيح؛ وإنما<lb/>هو لقب ثابت لموظف رسمي من قبل الحكومة المصرية، وصاحبه في هذا العهد<lb/>الأستاذ العلامة الشيخ عبد المجيد سليم فهو مفتي الديار المصرية، ولعل السائل<lb/>يظن أن كل من يفتي في مصر يصح أن يوصف بهذا اللقب.<lb/>ثم إن الأسئلة الثلاثة الأولى يصح أن تجعل سؤالين مقترنين، وهو حكم<lb/>قصاص القتل وتنفيذه فنلخصها كما فهمناه من عبارته، وإن لم نعرف سبب السؤال<lb/>ونجيب عنه.<lb/>***<lb/>(24 و25) حكم قتل المسلم لأخيه عمدًا وكيفية تنفيذ القصاص:<lb/>أما حكم قتل العمد بغير حق، فهو القود بأن يقتل القاتل قصاصًا إلا أن يعفو<lb/>عنه أولياء الدم أو بعضهم؛ وإنما يقتل بحكم ولي الأمر، وكيفية القتل التي كانت<lb/>معهودة في عصر التشريع الديني هي قطع الرأس بالسيف، ومن مباحث الاجتهاد<lb/>فيها هل هي واجبة دينًا يمتنع أن يستبدل بها ما يكون أسهل منها وأقل تعذيبًا وإيلامًا<lb/>للمقتول كالشنق والقتل بالكهرباء؛ عملاً بقوله صلى الله عليه وسلم: (إن الله كتب<lb/>الإحسان على كل شيء، فإذا قتلتم فأحسنوا القِتلة، وإذا ذبحتم فأحسنوا الذِّبْحَة)<lb/>الحديث، فالقتلة والذبحة في الحديث بكسر أولهما اسم لكيفية القتل أو الذبح، وهو<lb/>يدل على وجوب ترجيح أحسن الكيفيات، والحديث رواه مسلم وأصحاب السنن عن<lb/>شداد بن أوس.<lb/>(26) حكم الصِّيال إذا قتل الصائل:<lb/>إن دفاع المرء عن نفسه وماله وزوجه وأولاده إذا اعتدى عليه معتدٍ مشروعٌ،<lb/>ويسمى هذا الاعتداء الصيال، وأحكامه مبسوطة في كتب الفقه، والأصل فيه أن<lb/>يدافع الصائل بالأخف فالأخف، فلا ينتقل من وسيلة لدفعه إلى وسيلة أشد منها إلا<lb/>إذا كانت غير كافية، فإن أفضى بهذه الصفة إلى قتله كان دمه مهدرًا لا قصاص فيه<lb/>ولا دية ولا كفارة كما نص عليه في مذهب الشافعية الذي عليه أهل جاوة، والأصل<lb/>فيه حديث النسائي عن مخارق قال: جاء رجل إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>فقال: الرجل يأتيني فيأخذ مالي، قال: (ذَكِّره بالله) قال: فإن لم يذكر؟ قال:<lb/>(فاستعن عليه من حولك من المسلمين) قال: فإن لم يكن حولي أحد من المسلمين؟<lb/>قال: (فاستعن عليه بالسلطان) قال: فإن نأى السلطان عني؟ قال: (قاتل دون<lb/>مالك حتى تكون من شهداء الآخرة أو تمنع مالك) .<lb/>وروى أصحاب السنن الثلاثة من حديث سعيد بن زيد أن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (من قتل دون دينه فهو شهيد، ومن قتل دون دمه فهو شهيد،<lb/>ومن قتل دون ماله فهو شهيد، ومن قتل دون أهله فهو شهيد) والمراد بدون ما ذكر<lb/>الدفاع عنه.<lb/>وفي صحيح مسلم أن رجلاً جاء النبي صلى الله عليه وسلم فقال: يا رسول الله<lb/>أرأيت إن جاء رجل يريد أخذ مالي؟ ، قال: (فلا تعطه مالك) ، قال: أرأيت إن<lb/>قاتلني؟ قال: (قاتله) ، قال: أرأيت إن قتلني؟ قال: (فأنت شهيد) ، قال:<lb/>أرأيت إن قتلته؟ قال: (هو في النار) .<lb/>(27) حكم اليانصيب:<lb/>اليانصيب نوع من أنواع الميسر بيناه في تفسير قوله تعالى: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ<lb/>الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ} (البقرة: 219) الآية في الطبعة الثانية من الجزء الثاني من<lb/>تفسير المنار (ص 329 و <date calendar="#cal_gregorian" when="0330" change="#d3e146">330</date> منه) بعد بيان ميسر العرب، وقلنا: إنه لا يظهر<lb/>فيه كل ما وُصِفَ به ميسر العرب مع الخمر في آيات سورة المائدة وهذا نصه:<lb/>(اليانصيب) هو عبارة عن مال كثير تجمعه بعض الحكومات أو الجمعيات<lb/>أو الشركات من ألوف من الناس كمائة ألف دينار (جنيه) مثلاً، تجعل جزءًا<lb/>كبيرًا كعشرة آلاف منه لعدد قليل من دافعي المال كمائة مثلاً، يُقَسَّم بينهم بطريقة<lb/>الميسر وتأخذ هي الباقي، ذلك بأن تطبع أوراقًا صغيرة كأنواط المصارف المالية<lb/>(بنك نوت) تسمى أوراق (اليانصيب) تجعل ثمن كل واحدة منها دينارًا واحدًا مثلاً<lb/>يطبع عليها، وتجعل العشرة الآلاف التي تعطى ربحًا لمشتريي هذه الأوراق مائة<lb/>سهم أو نصيب تُعْرَف بالأرقام العددية، وتسمى النمر (جمع نمرة) ويطبع على<lb/>الورقة المشتراة عددها، وما تربحه كل واحدة من العشر الأوائل منها، وتجعل<lb/>باقيها للتسعين الباقية من المائة بالتساوي بترتيب كترتيب أزلام الميسر يسمونه<lb/>السحب، ذلك بأنهم يتخذون قطعًا صغيرة من المعدن يُنْقَش في كل واحدة منها عدد<lb/>من أرقام الحساب يسمونه نمرة من واحد إلى مائة ألف، إذا كان المبيع من الأوراق<lb/>مائة ألف، ويضعونها في وعاء من المعدن كري الشكل كخريطة الأزلام (القداح)<lb/>التي بيناها آنفًا، فيها ثقبة كلما أديرت مرة خرج منها نمرة من تلك النمر، فإذا كان<lb/>يوم السحب أديرت بعدد الأرقام الرابحة فما خرج منها أولاً سمي النمرة الأولى مهما<lb/>يكن عددها هي التي يعطى حاملها النصيب الأكبر من الربح كالقدح المعلى عند<lb/>العرب، وما خرج منها ثانيًا سمي النمرة الثانية، ويعطى حاملها النصيب الذي يلي<lb/>الأول، حتى إذا ما انتهى عدد النمر الرابحة وقف السحب عنده، وكان الباقي<lb/>خاسرًا.<lb/>وأما كون هذا النوع لا يظهر فيه ما في سائر الأنواع من ضرر العداوة<lb/>والبغضاء، والصد عن ذكر الله وعن الصلاة؛ فلأن دافعي المال فيه لا يجتمعون<lb/>عند السحب، وقد يكونون في بلاد أو أقطار بعيدة عن موضعه، ولا يعملون له<lb/>عملاً آخر، فيشغلهم عن الصلاة، أو ذكر الله تعالى كقمار الموائد المشهورة، ولا<lb/>يعرف الخاسر منهم فردًا أو أفراد أكلوا ماله؛ فيبغضهم ويعاديهم كميسر العرب<lb/>وقمار الموائد ونحوه، وكثيرًا ما يجعل (اليانصيب) لمصلحة عامة كإنشاء<lb/>المستشفيات والمدارس الخيرية وإعانة الفقراء، أو مصلحة دولية ولا سيما الإعانات<lb/>الحربية، والحكومات التي تحرم القمار تبيح (اليانصيب) الخاص بالأعمال<lb/>الخيرية العامة أو الدولية، ولكن فيه مضار القمار الأخرى وأظهرها أنه طريق<lb/>لأكل أموال الناس بالباطل، أي بغير عوض حقيقي من عين أو منفعة، وهذا محرم<lb/>بنص القرآن كما تقدم في محله، وقد يقال: إن المال الذي يبنى به مستشفى لمعالجة<lb/>المرضى، أو مدرسة لتعليم أولاد الفقراء، أو ملجأ لتربية اللقطاء لا يظهر فيه<lb/>معنى أكل أموال الناس بالباطل، إلا في آخذي ربح النمر الرابحة دون آخذي بقية<lb/>المال من جمعية أو حكومة، وهو على كل حال ليس فيه عداوة ولا بغضاء لأحد<lb/>معين كالذي كان يغرم ثمن الجزور عند العرب، وليس فيه صد عن ذكر الله وعن<lb/>الصلاة.<lb/>ومن مضرات الميسر ما نبه إليه الأستاذ الإمام ولم يسبقه إليه أحد من<lb/>المفسرين، وهو إفساد التربية بتعويد النفس الكسل، وانتظار الرزق من الأسباب<lb/>الوهمية، وإضعاف القوة العقلية، بترك الأعمال المفيدة في طرق الكسب الطبيعية،<lb/>وإهمال الياسرين (المقامرين) للزراعة والصناعة والتجارة التي هي أركان<lb/>العمران.<lb/>ومنها وهو أشهرها تخريب البيوت فجأة بالانتقال من الغنى إلى الفقر في<lb/>ساعة واحدة، فكم من عشيرة كبيرة نشأت في الغنى والعز، وانحصرت ثروتها في<lb/>رجل أضاعها في ليلة واحدة، فأصبحت غنية وأمست فقيرة لا قدرة لها على أن<lb/>تعيش على ما تعودت من السعة ولا ما دون ذلك اهـ.<lb/>فإذا ثبت أن هذا النوع لا يدخل في عموم الميسر المحرم في القرآن فلا يعد<lb/>من الحرام القطعي بالنص، ويظهر هذا إن فعلته حكومة أو جمعية خيرية لا تأكل<lb/>من ربحه شيئًا؛ ولكن شراءه قد يكون ذريعة لغيره، فينهى عنه من هذا الباب.<lb/>* * *<lb/>اليانصيب وتربية الوحوش وغيرها في الأقفاص<lb/>(س28و29) من صاحب الإمضاء في سميس برنيو (جاوة)<lb/>مولاي الأستاذ العلامة الجليل، والمصلح الكبير، صاحب المنار المنير<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>(أما بعد) فأرجو من فضلكم الجواب عن الأسئلة الآتية وهي:<lb/>(1) إن حكومتنا الهولاندية قد تعمل بعض الأعمال الكبيرة كبناء<lb/>المستشفيات والملاجئ أو إعانة المنكوبين بما يسمونه لوتراي (يانصيب) ، وقومته<lb/>بنحو مائة ألف روبية، وجعلتها عشرة آلاف سهم (لوت) وتبيع كل سهم<lb/>منها بعشر روبيات وتأخذ من ثمن هذه الأسهم خمسين ألفًا مثلاً لبناء<lb/>المستشفيات والملاجئ أو إعانة المنكوبين، ثم تقسم الخمسين إلى نحو عشرين<lb/>قسمًا تُدْفَع للذين اشتروا هذه الأسهم بطريق القرعة بينهم فمن خرجت له فله نصيب<lb/>منها.<lb/>فهل يجوز شراء هذا السهم (اللوت) وأخذ ربحه أم لا؟ وهل يجوز لنا طلب<lb/>شيء من الخمسين التي أخذتها الحكومة تنفقه على مدرسة إسلامية أو غيرها من<lb/>مصالح المسلمين؟ وهل يجوز أن نعمل مثل هذا العمل (لوتري) بإذن الحكومة<lb/>لضعف المسلمين وإعراضهم عن البذل في سبيل الخير العام؟ أم يعد هذا العمل من<lb/>القمار الذي حرمه الله بنص القرآن؟<lb/>(2) هل يجوز تربية الطير أو غيرها من الوحوش في الأقفاص فردًا أو<lb/>زوجًا مع ما يكفيها من الأكل والشرب وغيرهما، وذلك للائتناس بصورتها أو<lb/>صوتها؟ وهل يعد ذلك ظلمًا لها أم لا؟ وقد أفتى من أفتى بأن حبس الطير في<lb/>القفص ظلم لها وإن لم يقصر في أكلها وشربها.<lb/>هذا وتفضلوا بالجواب، ولكم مني الشكر ومن الله الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>(28) اليانصيب أيضًا:<lb/>قد بينا حكم هذه المسالة بالتفصيل في الفتوى 27 آنفًا، أما شبهة جعله للمنافع<lb/>العامة فقد بيَّنا ما فيها في جواب سؤال من بلادكم نشر في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0670" change="#d3e146">670</date> من مجلد المنار<lb/>33، وأما إذا فعلت حكومتكم ذلك وأعطتكم منه شيئًا للمنافع العامة؛ فإن لكم أخذه<lb/>لذلك بغير شبهة.<lb/>(28) حكم حبس الوحوش والحيوان والطير في الأقفاص:<lb/>قال بعض الفقهاء: إن حبس الحيوان والطير ظلم فهو حرام، ويظهر وجه هذا<lb/>القول إذا كان حبسها لأجل تعذيبها، والمعهود المعروف عندنا في حدائق الحيوانات<lb/>بمصر وأمثالها في الأمصار الكبيرة في الشرق والغرب أن هذه الحيوانات يعتنى<lb/>بغذائها وتناسلها، وجعل الجو الذي توضع فيه كأجواء الأقطار التي تجلب منها،<lb/>وإن الغرض منها انتفاع العلماء بدرس طباعها وسنن الله فيها، وتمتع العامة<lb/>برؤيتها، وقد خلق الله هذه الأرض وما فيها لمنافع الناس المختلفة فلا وجه مع هذا<lb/>لتحريمها قال تعالى: {هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً} (البقرة: 29) .<lb/>* * *<lb/>شبهات على تحريم اليانصيب الخاص ربحه بالمنافع العامة<lb/>(30) من صاحب الإمضاء في قوص<lb/>حضرة صاحب الفضيلة العالم العلامة السيد محمد رشيد رضا<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد , فإني - والحق أقول - قلَّ أن أجد<lb/>كفئًا واسع الاطلاع يرتاح إلى إجابته ضمير السائل غير شخصكم المحبوب.<lb/>لهذا أرسل إلى فضيلتكم كلمتي الآتية كشبهة في مجموعها حول تحريم<lb/>اليانصيب أرجو بيانها، وإرسال شعاع من نور علمكم الفياض يكشف لي الحق<lb/>وينير طريقه - وهي ليست شبهات متعنت أو مجادل ليس إلا، وإنما هو طلب<lb/>الوقوف على الحقيقة التي لا يصل إليها علمي القاصر، والله أسأل أن يطيل في<lb/>حياتكم وينفع بكم الإسلام والمسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن النجار أحمد مدرس إلزامي<lb/>شبهاتي حول تحريم اليانصيب<lb/>يقول الأصوليون: إن المآلات معتبرة شرعًا، واعتبارها لازم في كل حكم.<lb/>(أولاً) فقد يكون العمل في الأصل مشروعًا؛ ولكن ينهى عنه نظرًا<lb/>لما يئول إليه من المفسدة: مثال ذلك امتناع الرسول صلى الله عليه وسلم عن قتل<lb/>من ظهر نفاقه معللاً ذلك بقوله: (أخاف أن يتحدث الناس أن محمدًا يقتل أصحابه) .<lb/>(ثانيًا) النهي عن سب مَنْ يدعو المشركون من دون الله معللاً ذلك في<lb/>قوله تعالى: {وَلاَ تَسُبُّوا الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ فَيَسُبُّوا اللَّهَ عَدْواً بِغَيْرِ عِلْمٍ} (الأنعام: 108) .<lb/>(ثالثًا) النهي عن التشدد في العبادة خوف الانقطاع عنها.<lb/>فالأصل في كل هذه الأمثلة وما ماثلها على المشروعية؛ ولكن نهي عنه نظرًا<lb/>لأن مآله غير مشروع بضرره، والمفسدة المؤدية إليه، والشرع إنما مبناه على<lb/>جلب المصالح ودرء المفاسد، وقد يكون العمل أيضًا في الأصل ممنوعًا؛ ولكن<lb/>يترك النهي عنه نظرًا إلى ما يؤول إليه من المصلحة.<lb/>ومثاله: تحريم قتل النفس، ثم إباحتها عند القصاص نظرًا لمآله الذي عبر<lb/>القرآن الكريم عنه بقوله: {وَلَكُمْ فِي القِصَاصِ حَيَاةٌ} (البقرة: 179) .<lb/>ومثاله إباحة الكذب عند قصد الصلح مثلاً - وإباحة الغيبة وذكر عيوب الناس<lb/>لغرض شريف مشروع كالاستعانة على تحسين حاله أو الانتصاف منه <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ومثاله إباحة كشف العورة عند التداوي، وإباحة أكل الميتة للمضطر، ومثاله<lb/>ما جاء في حديث البائل في المسجد حيث أمر الرسول بتركه حتى يتم بوله نظرًا<lb/>لأن الضرر المترتب على تركه أقل من الضرر المترتب على قطعه بوله، فلم لا<lb/>تطبق هذه القاعدة في اليانصيب والغاية منه شريفة ومفيدة كالاستعانة بما يجمع منه<lb/>على إزالة الأمية، ورفع الجهل عن كاهل الأمة - أو كالاستعانة به في بناء<lb/>مستشفى لتخفيف آلام المرضى من الفقراء والمساكين كما هو الحال في يانصيب<lb/>جمعية المؤاساة الإسلامية بالإسكندرية.<lb/>أرجو إجابتي على هذه الشبهات بما أفهم فيكم من دقة البحث وسعة الاطلاع<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن النجار أحمد<lb/>(3) لم لا يباح قمار اليانصيب لجعل ربحه في المنافع العامة؟<lb/>(ج) لا ريب أن جميع أحكام الشريعة السمحة في المعاملات مبنية على<lb/>أساس المنافع والمصالح العامة واجتناب المفاسد ودرئها، ومعللة بها، والحكم يدور<lb/>مع العلة وجودًا وعدمًا كما قالوا؛ ولكن ما ثبت منها بنص الشارع القطعي الرواية<lb/>والدلالة لا مجال للاجتهاد في أصله، ومنه تحريم الميسر فيجب اتباعه وإن لم<lb/>تظهر لنا علته في بعض أنواعه مع الجزم بأنه لا بد أن تكون له علة صحيحة، ولا<lb/>تجوز مخالفته إلا بدليل نص مثله كدليل إباحة الضرورات للمحظورات كما سيأتي،<lb/>وقد بين الكتاب العزيز أن في الخمر والميسر إثمًا كبيرًا ومنافع للناس وأن إثمهما<lb/>أكبر من نفعهما، وقد حرمهما الله تعالى مع ذلك مبينًا علة تحريمهما في آيات سورة<lb/>المائدة، فإن كان ما يسمى (اليانصيب) من هذا الميسر فلا يقال لِمَ لم يبح هذا<lb/>النوع منه لما فيه من المنفعة الزائدة على ما كان من منافع الميسر الذي كان عند<lb/>العرب عند نزول الآية؛ لأننا نقول: إن النص يجب اطراده، وإن لم تظهر العلة<lb/>في جميع أفراده كما هو الأصل في جميع قواعد التشريع العامة: الدينية والقانونية.<lb/>بيد أن هنا شبهة على تحريم اليانصيب الخيري المحض الذي تفعله الحكومات<lb/>والجمعيات الخيرية بيناها في الفتوى 27 آنفًا، وهي أن يقال: إن هذا اليانصيب<lb/>ليس مما يدخل في عموم ميسر العرب بالأزلام، ولا تظهر فيه علة تحريمه<lb/>المشتركة بينه وبين الخمر وهي قوله تعالى: {إِنَّمَا يُرِيدُ الشَّيْطَانُ أَن يُوقِعَ بَيْنَكُمُ<lb/>العَدَاوَةَ وَالْبَغْضَاءَ فِي الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ وَيَصُدَّكُمْ عَن ذِكْرِ اللَّهِ وَعَنِ الصَّلاةِ فَهَلْ أَنتُم<lb/>مُّنتَهُونَ} (المائدة: 91) وإذا كان فيه إثم وضرر مما ذكرناه في تفسير آية البقرة<lb/>فلا ريب في أن نفعه أكبر من إثمه وضرره، فلا يظهر وجه لتحريمه في هذا النوع<lb/>خاصة بخلاف غيره والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه الترمذي وابن ماجه وغيرهما بهذا اللفظ، وبدون كلمة (شُربًا) أحمد والبخاري في التاريخ وأبو داود.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p451" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4393.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تصدير طبع كتاب المنار والأزهر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>{إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ} (فاطر: 28) ، {يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا مِنكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ دَرَجَاتٍ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ} (المجادلة: 11) ،<lb/>{أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ وَأَضَلَّهُ اللَّهُ عَلَى عِلْمٍ وَخَتَمَ عَلَى سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ<lb/>عَلَى بَصَرِهِ غِشَاوَةً فَمَن يَهْدِيهِ مِنْ بَعْدِ اللَّهِ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ} (الجاثية: 23) ، {هَذَا<lb/>كِتَابُنَا يَنطِقُ عَلَيْكُم بِالْحَقِّ إِنَّا كُنَّا نَسْتَنسِخُ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ} (الجاثية: 29) .<lb/>صدق الله العظيم<lb/>ما للأزهر وما عليه من الحق:<lb/>الحق أقول: إنه لا يوجد في العالم الإسلامي بيئة (أو ما يعبر عنه في<lb/>العرف المدني بالشخصية المعنوية) أجدر من هذا الأزهر بالكرامة في نفسه،<lb/>وبالتكريم من الأمة وحكومتها؛ ولكنه ظُلِمَ وهُضِمَ حقه، بل حقوقه منذ تفرنجت<lb/>حكومته، ولم تعد تشعر بالحاجة إلى علم الدين وأهله، فازدرتهم وحرمتهم من<lb/>مناصب الدولة، وقد قبل علماؤهم هذا وذاك بلا دفاع أو بلا شعور، فصار من<lb/>التقاليد المتبعة والعرف العام الذي يراعى في القوانين ويشبه الشرع الإلهي المُنَزَّل،<lb/>وما ظلمهم الله ولكن ظلموا أنفسهم، فظلمتهم حكومتهم، وخذلتهم أمتهم؛ حتى قيض<lb/>الله تعالى لهم عالمًا أفغانيًّا، سيدًا حسينيًّا، فأيقظهم من سباتهم، ونبههم من غفلتهم<lb/>عن أنفسهم، وذكَّرهم بحقوقهم في الدولة وبحقوق الأمة عليهم، وأهاب بهم ليأطروا<lb/>الظالم على الحق أطرًا، ويقسروه على العدل قسرًا، كما هداهم نبيهم صلوات الله<lb/>وسلامه عليه وعلى آله، وإلا أهلكهم الله تعالى بخضوعهم للظلم، وتنكيس رؤوسهم<lb/>للذل، وليستعدوا لذلك بإحياء العلم الذي تحيا به الأمم، وتقوم به الدول.<lb/>ثم خلفه من مريديه عالم من بني جلدتهم، ونبتة باسقة من تربة أزهرهم،<lb/>جهر بدعوته هذه معه وبعده، إذ قال في بيانه لها في سياق ما دعا إليه من الإصلاح<lb/>العلمي والعملي:<lb/>(جهرنا بهذا والظلم في عنفوانه، والاستبداد قابض على صولجانه، ويد<lb/>الظالم من حديد، والناس كلهم عبيد له أي عبيد،) فماذا جرى؟<lb/>نفى الظلم الداعي الأول من القطر، ونفى الثاني أولاً من <placeName>القاهرة</placeName> إلى بلده<lb/>محلة نصر، ثم إلى خارج وطنه: ثم كان ماذا؟ أو ماذا كان؟ عاد إلى مصر<lb/>عزيزًا كريمًا، وجدد الدعوة إلى إصلاح الأزهر، وإصلاح مصر والأمة الإسلامية<lb/>به، فسالمه الظلم آنًا، ثم ناوأه آونة، واستعان على صده عن الأزهر ببعض أهل<lb/>الأزهر، وقد كان من أعوان الظلم عليه وعلى الإصلاح بعد أن كان معه الشيخ<lb/>محمد الأحمدي الظواهري شيخ الأزهر اليوم الذي عمل في إفساد إصلاحه، وإذلال<lb/>الأزهر، وظلم أهله ما لم يعمله أحد منهم، ولا من غيرهم.<lb/>الأساس الإداري لإصلاح الإمام للأزهر الاستقلال:<lb/>أتكلم في هذا التصدير عن إصلاح الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده قدَّس الله<lb/>وجهه من وجهة إعلائه لشأن الأزهر واستقلال أهله به، وكف يد كل من الحكومة<lb/>والأمير عن الاستبداد فيه، وهي الوجهة التي عُني الشيخ الظواهري بإفسادها،<lb/>وظهر لكل أهل الأزهر ولغيرهم سعيه وسعايته لهدم الأساس الذي وضعه الإمام لها،<lb/>وقد تكلمت في صلب الكتاب عن كيده للإصلاح العلمي الديني بالإفساد البدعي<lb/>الخرافي.<lb/>كان الأساس الذي وضعه الإمام محمد عبده لإدارة الأزهر أن يكون علماؤه<lb/>مستقلين فيه بنظام وقانون لا سلطان للحكومة ولا للأمير على العبث به، كما بينت<lb/>ذلك بالتفصيل في المنار، ثم في الجزء الأول من تاريخه (أي تاريخ الأستاذ الإمام) .<lb/>وذكرت من جملة الشواهد على ذلك من وقائعه أن سمو الأمير أرسل إلى شيخ<lb/>الأزهر رجلاً من أكبر رجالات مصر المكرمين (هو الشيخ محمد توفيق البكري)<lb/>يبلغه فيه أمر سموه بتوجيه كسوة تشريف من الدرجة الأولى لغير المستحق لها من<lb/>العلماء، فلما عرض توجيه الكسوة المنحلة في مجلس إدارة الأزهر لم يتسن لشيخ<lb/>الأزهر أن يوجهها إلى غير مستحقها والشيخ محمد عبده في الجلسة، بل وجهت<lb/>إلى مستحقها بمقتضى القانون.<lb/>حتى إذا ما اجتمع كبار العلماء في حضرة الأمير في أول مقابلة له في قصر<lb/>عابدين، صب سموه سوط التثريب على شيخ الأزهر قائلاً له: ألم أكن أمرت بكذا؟<lb/>فحصر لسان فضيلة الشيخ عن الجواب، وفرك إحدى كفيه بالأخرى، فبادر<lb/>الشيخ محمد عبده إلى إنقاذه قائلاً: إن الذي قرره مجلس الإدارة في الكسوة المذكورة<lb/>هو التنفيذ لأمر أفندينا؛ لأنه مقتضى القانون الموقع بإمضاء سموه، والمجلس لا<lb/>يعرف له آمرًا غيره، ولا يمكنه العمل بالأوامر الشفوية المخالفة له، فإذا شاء<lb/>أفندينا أن توجه (كساوى التشريف) إلى من يشاء من العلماء فليلغ القانون بدكريتو<lb/>(مرسوم) يقول فيه: إن كساوى التشريف توجه بإرادة سنية منا! ! فلما سمع<lb/>الأمير هذا تبيغ دمًا، وتفصد عرقًا، وانتصب واقفًا لينصرف العلماء فانصرفوا.<lb/>هدم الظواهري لاستقلال الأزهر بنفوذ مستخدمي البلاط:<lb/>وأما الشيخ الظواهري فهو يخالف قانون الأزهر وما هو فوقه من هداية كتاب<lb/>الله وسنة رسوله بكلمة من القصر غير صادرة له عن لسان جلالة الملك المطاع،<lb/>بل من تلفون الإبراشي باشا أو من دونه من حاشية البلاط، لا لحفظ استقلال<lb/>الأزهر وكرامة أهله، بل للتمتع بمنافع السلطان الاستبدادي فيه؛ فالشيخ لذته في<lb/>التمتع بلذة الرياسة في ظل استبداد السياسة، حتى روي أنه يبذل أكثر راتبه<lb/>لشريكه في تبادل المنفعة [1] ، ولذة هذا الشريك في جمع المال لنفسه، وجل منافع<lb/>الشيخ المادية ما يناله ولده وأهل بيته وبعض أعوانه من الوظائف بجاهه، هذا ما<lb/>يقوله ويكتبه المنقبون في سيرته، ومثل هذا قد فعل غيره؛ ولكن الذي لم يفعله أحد<lb/>من مشايخ الأزهر هو هذا الإسفاف والتدلي في إهانة علم الدين وأهله بجعل رئيسهم<lb/>يذل ويخزى بخنوعه لموظف إداري أو كتابي ليس له عليه أدنى سيطرة ولا سلطان،<lb/>وكل ما يخشاه ويرجوه من وجوده في القصر الملكي أن يكتم عن جلالة الملك<lb/>ظلمه واستذلاله للعلماء، أو يتأوله بأن فيه خدمة دينية لجلالته، أي أنه يرجو منهم<lb/>أن يغشوا ولي الأمر به، وتسمية هذا خدمة للدين أو اتباعًا لما أوجبه الله تعالى من<lb/>طاعة أولي الأمر، من تلبيس إبليس ولبس الدين مقلوبًا كالفرو، كما قال أمير<lb/>المؤمنين علي كرم الله وجهه.<lb/>وقد بينت في خاتمة هذا الكتاب أقوال أشهر المفسرين في الظلم والركون إلى<lb/>الظالمين، وإلى من تدنس بشيء من الظلم وإن قل وكونه سببًا لدخول النار معهم،<lb/>وما يجب من طاعة الأمراء والسلاطين بالمعروف، ومن نهيهم عن المنكر، ومن<lb/>كون السلطة العليا عليهم للأمة ينفذها أهل الحل والعقد من زعمائها.<lb/>وقد قال حجة الإسلام الغزالي في (كتاب الحلال والحرام) من الإحياء:<lb/>(الباب السادس فيما يحل من مخالطة السلاطين الظلمة ويحرم، وحكم غشيان<lb/>مجالسهم والدخول عليهم والإكرام لهم) (اعلم أن لك مع الأمراء والعمال الظلمة<lb/>ثلاثة أحوال: الحالة الأولى وهي شرها أن تدخل عليهم، والثانية وهي دونها أن<lb/>يدخلوا عليك، والثالثة وهي الأسلم أن تعتزل عنهم فلا تراهم ولا يرونك) .<lb/>ثم شرح كل حالة من هذه الثلاث وهو يخاطب بهذا كل مسلم، فما قولك<lb/>بعلماء الدين المتصدرين للإمامة والقدوة فيه؟ ثم ما قولك فيهم إذا كانت حالتهم معهم<lb/>دون الحالة التي قال أنها شر الأحوال بأن يكون العالم الكبير أمام أحدهم كالأجير<lb/>الصغير، بل رئيس العلماء الأكبر كالمرؤوس الحقير، إن الإمام الغزالي لم يكن<lb/>على سعة عقله واختباره لأهل زمانه يتصور أن يضع أحد من العلماء نفسه في هذا<lb/>الدرك الأسفل وهو الذي كتب ما كتب في علماء السوء وازدلافهم للسلاطين،<lb/>وتذكيرهم بعزة علماء الدين، ووعظهم للخلفاء العباسيين، وهو الذي زاره الخليفة<lb/>في بيته واقترح عليه أن يؤلف كتابًا في إبطال شبهات الباطنية، وتفنيد دعوتهم<lb/>المفسدة للدين والدولة، فمن كان هذا شأنه في مقام العلم الكريم، لا يخطر في باله<lb/>أن يكون رئيس العلماء الأكبر في مصر إسلامي كما نرى في مصرنا هذا.<lb/>كان عندنا في الأزهر ذلك الإمام الكامل الذي كان يهابه أميره، بله بطانته<lb/>وأعوانه، وكانت مزاياه ترى من الهند في الشرق، وتونس والجزائر في الغرب،<lb/>وأوربة في الشمال، من حيث لا يراه الأزهر الذي يجاهد فيه لرفع ذكره،<lb/>وإعلاء قدره، فاضطره الاستبداد إلى الخروج منه والاستقالة من خدمته، ليوجه<lb/>جهاده إلى ميدان آخر، فلم يشعر الأزهر يومئذ بهذه الصدمة التي قرع بها، وقد<lb/>شعر بقارعتها وشكا منها الشرق والغرب كما شرحنا ذلك في المنار ثم في (تاريخ<lb/>الأستاذ الإمام) .<lb/>يومئذ خدعوا الأزهر بأنهم يريدون إرجاعه إلى ما وجد لأجله بزعمهم، وهو<lb/>(العبادة وعلوم الدين لا غير، ومنع كل ما سواها من علوم العصر، وقصر كل ما<lb/>يسمونه الإصلاح على صحة الطلبة وغذائهم، وخدعوا الرجل الطيب علامة مصره<lb/>الشيخ عبد الرحمن الشربيني (رحمه الله) بهذا فاتخذوه آلة لتنفيذه، وقبول مشيخة<lb/>الأزهر لأجله، بعد التمهيد له بخطاب مفتوح رفعه الشيخ محمد الأحمدي الظواهري<lb/>إلى سمو الخديو قال فيه: وأرجو ويرجو المسلمون من سموكم أن تشملوا هذه<lb/>المدارس (يعني الأزهر والمعاهد الدينية) بعنايتكم، وأن تقطعوا منها جراثيم<lb/>الفساد والانحطاط) .<lb/>ثم أرسلوا صاحب الجوانب المصرية الأديب السوري المعروف إلى الأستاذ<lb/>الشيخ الشربيني لأخذ حديث منه ينشر فيها، فتنقله جريدة <title level="j" change="#d2e191">المؤيد</title> فيخفى على الناس<lb/>أنه مكر مدبر كما ظنوا، فكان أول ما سأل الشيخ عنه:<lb/>(ماذا يرى مولانا فيما قام يلتمسه اليوم الشيخ الظواهري من الجناب<lb/>الخديو؟)<lb/>أجاب الأستاذ: الظواهري إنما ينطق بلسان كل محب لخير الأزهر عالم<lb/>بالغرض الذي أسس له والخدمة التي أداها للدين. ثم بين في جواب سؤال آخر أن<lb/>هذه الخدمة عبادة الله، وطلب شرعه كما تركه لنا الأئمة الأربعة رضي الله عنهم لا<lb/>غير (وما سوى ذلك من أمور الدنيا وعلوم الأعصر فلا علاقة للأزهر به، ولا<lb/>يرجى له) <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما فصلناه في تاريخ الأستاذ الإمام، فكيف قبل الظواهري في<lb/>رياسته للأزهر اليوم ما طالب الخديو بقطع جراثيمه بالأمس، بل جعل لعلوم<lb/>العصر ومدرسيها السلطان الأعلى على الأزهر وعلماء الدين فيه؟<lb/>ماذا فعل العلامة الشربيني الذي لم يدر ما أريد به، كما أنه لم يكن يدري لماذا<lb/>أنشئ الأزهر ولا ما فعله الأزهر؟ ثم ماذا فعل من بعده من مشايخ الأزهر منذ<lb/>تركه الأستاذ الإمام سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1323" change="#d3e146">1323</date>هـ و (<date calendar="#cal_gregorian" when="1905" change="#d3e146">1905</date>م) إلى هذه السنة 1353؟<lb/>لم يفعل أحد منهم شيئًا، وإنما تركوا أمرهم للخديو، ثم تركه الخديو للحكومة<lb/>فسنت له قانونًا بعد قانون، ولم يكن لأحد منهم رأي في عبث الحكومة بالأزهر،<lb/>ولا تأثير علمي ولا ديني فيما تقلب فيه الأزهر من التنقل في الأطوار، ولا فهمها<lb/>أحد منهم إلى أن ولي رياسته الشيخ محمد مصطفى المراغي فكان هو الرجل الذي<lb/>عرف ما تجدد في الأزهر من أطوار، وما يضطرب فيه من موج ويصطخب من<lb/>تيار، فوضع له القانون الذي يمكن أن يجري فيه فلك الإصلاح آمنًا من الأخطار،<lb/>فنُوزِعَ في بعض مواده التي يتعذر بدونها حمل تبعة العمل واستقلال فيه فاستقال منه،<lb/>فظهر من مزاياه وخلائقه العليا بهذه الاستقالة ما لم يكن يعرف كنهه أعرف الناس<lb/>بإدارته وسيرته في مدته القصيرة في رياسة الأزهر، ولا فيما قبلها من رياسة<lb/>المحكمة الشرعية، ولا فيما قبلها من رياسة القضاء الشرعي في السودان.<lb/>وأما أهل الأزهر فكان يعرفه بعض أذكيائهم المستقلين في العلم والرأي، ولم<lb/>يعرفه علماؤهم وطلابهم كلهم إلا بعد أن جربوا رياسة خلفه المضاد له في جميع<lb/>مزاياه، وبضدها تتميز الأشياء، بل عرفه الآن جميع الناس حتى العوام في القاهرة<lb/>والإسكندرية وبقية الأمصار التي هي مقر المعاهد الدينية والمدارس العليا إذا<lb/>صخت أسماعهم أصوات الألوف المتظاهرة على الشيخ الظواهري من الأزهريين<lb/>وطلاب المدارس العليا صائحة في الشوارع بإسقاطه، نابزة له بألقاب الخيانة<lb/>ونعوت الإهانة، وملحة في مطالبة الوزارة التوفيقية الحرة بإعادته إلى مشيخة<lb/>الأزهر ورياسة المعاهد الدينية.<lb/>ثم عرف هذا كله سائر الأمصار والقرى في هذا القطر، وفي غيره بنشر<lb/>الجرائد له في العالم مؤيدًا بمقالات كثير من علماء الأزهر وغيرهم من حملة الأقلام،<lb/>فكان أقوم شهادة لما يسمى في هذا العصر بالرأي العام.<lb/>طور الأزهر الجديد ومن يصلح لرياسته:<lb/>إن الأزهر قد دخل في طور انقلاب عصري جديد فيه خطر كبير على الدين<lb/>والدولة، وفيه رجاء عظيم لهما، فلا يصلح لإدارته فيه إلا عالم كبير العقل،<lb/>عزيز النفس، عالي الهمة، قوي الإرادة، حكيم الإدارة، صادق اللسان، راسخ<lb/>الخلق، عزوف عن السفاسف والدنايا والمطامع، يشرف الرياسة فيزداد بها شرفًا،<lb/>ويضطر كل من يتصل به أن يجله، سواء أوافقه في الرأي أم خالفه؟<lb/>مثل هذا الرجل يندر وجوده في صنف العلماء وغيرهم من الطبقات الراقية<lb/>كرجال المدارس العالية والقضاة والمحاماة والوزراء والأمراء لا في مصرنا هذه<lb/>التي تشكو من فقر الأخلاق المدقع فيها، بل في أمصار الشرق والغرب أيضًا،<lb/>ولكن يكثر في طبقاتنا العراة المجردون من حللها كلها أو أكثرها، وأكبر المصائب<lb/>على الأمة أن تُقَلَد المناصب، وتُنَاط المصالح بهؤلاء العراة البادية سوآتهم، أو<lb/>ببعض المستورين بالأسمال والأخلاق البالية لأجل تجربتهم؛ ولكن أهل الأزهر<lb/>أكلوا من شجرة أبيهم آدم عليهم السلام فبدت لهم سوآت بيئتهم، ورأوا بعين<lb/>بصيرتهم العريان من جلل تلك المزايا والفضائل والعاطل من حليها، فهم يرغبون<lb/>فيه، ويرون من زينه الله بأجمل زينتهما فهم يرغبون فيه، وإنهم لعلى هدى في<lb/>الأمرين، وإن ما تطلبه المصلحة بلسان الحال، أقرب مما تطلبه الرغبة بلسان<lb/>المقال {فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا مَا يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأَرْضِ كَذَلِكَ<lb/>يَضْرِبُ اللَّهُ الأَمْثَالَ} (الرعد: 17) .<lb/>بيد أن الثورة قد تزين للشبان طلب ما لا ترضاه الحكمة، من حيث لا يدرون<lb/>أن مثل هذا الطلب قد يكون مانعًا لا مقتضيًا؛ لأن الحكومات تأبى أن تكون منفذة<lb/>لرغبات طلاب المعاهد والمدارس لذاتها، بل يخشى أن يكون التظاهر سبب تأخير<lb/>ما اقتضته المصلحة العامة منها، إلا إذا كانت الحكومة كوزارة محمد توفيق باشا<lb/>في إيثار المصلحة على كل شيء، وهذا الوزير المستقل في رأيه وإرادته أعلم من<lb/>كل هؤلاء المتظاهرين ومن غيرهم بمزايا الشيخ المراغي في نفسه، وبمكانته في<lb/>قلوب أمته، وأعلم بحالة الأزهر ومشيخته الحاضرة، وزادته هذه المظاهر الحرة<lb/>التي لولاه لم تكن علمًا، ولا يخفى عليه أن ما قيل وما كتب وما فعل من قبل ومن<lb/>بعد في إهانة الظواهري، وإظهار الأزهر لاحتقاره كافٍ لإبعاده عنه لو كان مبالغًا<lb/>فيه، فكيف وقد ظهر عجزه عن إدارته، وإن في بقائه في المشيخة إهانة للإسلام<lb/>والمسلمين في اعتقادهم إن لم نقل في الواقع؟ وإنني لأقول هذا عن عقيدة ورأي،<lb/>ولا يخالف فيه ذو حجر، والأمور مرهونة بأوقاتها، ونسأل الله التوفيق لأولياء<lb/>أمورنا.<lb/>نصيحة لطلاب الأزهر والمعاهد الدينية:<lb/>إخواني: إنكم ستنالون ما ترضون من تولي من تمقتون عنكم، وتولية من<lb/>تحبون عليكم، لا بقوة مظاهرتكم لزيد وتظاهركم على عمرو؛ بل لأنه الحق<lb/>والخير والمصلحة؛ ولأن الأمة الإسلامية كلها معكم فيه؛ ولأنكم في عهد وزارة<lb/>تقدر هذه القوى الأربع قدرها، وجديرة بأن ترضي الله تعالى بإرضائها، وإن هذا<lb/>لهو خير لكم من إجابتكم إلى ما طلبتم خضوعًا لقوة اجتماعكم لذاتها، نعم إن<lb/>الاجتماع قوة؛ ولكن قوة الحكومة أشد من قوة الطلبة، بيد أنها دون قوة الأمة التي<lb/>تطلب الحق بوسائل العقل والحكمة، وقد قال حكيمنا السيد الحسيني الأفغاني:<lb/>العاقل لا يظلم فكيف إذا كان أمة؟<lb/>إخواني: إنني قلت في مقدمة هذا الكتاب التي كتبتها منذ سنة ونصف سنة: إنه<lb/>ليؤلمني ألذع الألم أن تضطر الأمة الإسلامية وصحفها إلى هذا التشهير بسيرة<lb/>الرئيس لأكبر مصلحة إسلامية في مصر <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ثم بينت السبب الطبيعي لهذا في<lb/>القسم الأخير منه في الكلام على العبرة بهذه العاقبة السوءى للمسيء بمقتضى سنة<lb/>الله تعالى في الاجتماع المدني.<lb/>وأقول هنا: إن صراخكم في الشوارع بإسقاط شيخ الأزهر مع نبزه بالألقاب<lb/>والهجوم على مكتبه وتحطيم ما فيه لجريمة ثورية ذات شعب من الضرر، ثالثها<lb/>إهانة المرؤوسين لمنصب الرياسة بما يخشى أن يكون سنة سيئة لا يبقى معها<lb/>للنظام ولا للمنصب حرمة، فتعقب هذه السنة أن يجتنب هذه الرياسة أهلها الكرام،<lb/>ويتكالب عليها الطامعون اللئام، الذين يخنعون للإهانة، فيكونوا حربًا للأمة،<lb/>وتكون حربًا لهم، واعتبِروا في الفريقين حكمة النبوة في الحديث الذي رواه مسلم<lb/>في صحيحه عن عوف بن مالك مرفوعًا: (خيار أئمتكم الذين تحبونهم ويحبونكم،<lb/>وتصلون عليهم ويصلون عليكم، وشرار أئمتكم الذين تبغضونهم ويبغضونكم،<lb/>وتلعنونهم ويلعنونكم) اهـ والصلاة في الحديث: الدعاء المتضمن للعطف، فالخير<lb/>داعية الخير، والشر داعية الشر، والمخرج من هذه العاقبة ما ترونه في الكلام<lb/>على الأمراء والسلاطين في خاتمة هذا الكتاب.<lb/>إخواني: إن التعليم الديني لن يكون وسيلة لسعة الرزق للألوف من<lb/>المتخرجين في هذه المعاهد، ولا ينبغي أن يكون كذلك؛ وإنما يجب أن يقصد به<lb/>إعادة مجد الإسلام من حيث هو دين هداية وسيادة وسياسة وتشريع عام لجميع<lb/>البشر، ولن يكون وسيلة إلى بلوغ رجاله هذه الغاية، إلا إذا كان أهله مستقلين -<lb/>دون الحكام - في إدارته ونظمه ومناهجه ورزقه ودرجاته العلمية بقانون يكفل لهم<lb/>ذلك، فإلى هذه الغاية يجب أن تتوجه قوة المعاهد الدينية، فإن لم تفعل كانت عاقبة<lb/>الدين في مصر كعاقبته في حكومة الترك، فلا أزهر ولا مدارس دينية، ولا محاكم<lb/>شرعية، ولا أوقاف إسلامية، وإن فعلت رجي أن تعم هداية الإسلام الشرق<lb/>والغرب، ويتم بها وعد الله باستخلاف أهله في الأرض، وإظهاره على الدين كله،<lb/>فيكون علماؤه من الأئمة الوارثين، وهي فاعلة إن شاء الله تعالى وبه التوفيق اهـ.<lb/>***<lb/>كلمة جديدة في الكتاب والشيخ الظواهري<lb/>إن ما أعلمه حق العلم من تاريخ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري وأخلاقه<lb/>وآرائه وأعماله من قبل توليته رياسة الأزهر والمعاهد الدينية قد بدت في سيرته<lb/>وأعماله في هذه الرياسة، بل تكشف هو بها فظهر بصورة لا أستبيح لقلمي وصفها،<lb/>ولولا غيرتي الدينية على هذا المعهد الإسلامي؛ واعتقادي أن رياسته له في هذا<lb/>الطور الجديد، وفي ظل النظام الاستبدادي المدبر كان خطرًا على الأزهر، وعلى<lb/>الإسلام لما كتبت ما كتبت فيه، ولقد نصحت له من قبل أن أكتب شيئًا، ثم أنذرته<lb/>راجيًا أن يكفيني أمر الاضطرار إلى الكتابة والنشر؛ ولكن خلقه وغروره بالمنصب<lb/>أبيا عليه قبول النصيحة والاعتبار بالإنذار.<lb/>جئته أول مرة أو زرته بمكتبه في إدارة المعاهد لما رأيته شرع في الانتقام من<lb/>بعض العلماء المهتدين بنور الكتاب والسنة بالنقل من الأزهر إلى بعض المعاهد،<lb/>واتهامهم بما أمر بالتحقيق فيه، فتلقاني بالحفاوة والترحيب كدأبه، وأظهر لي<lb/>الرغبة في التعاون معه على خدمة الإسلام، مصرحًا بقوله: نحن إخوة إن كنا نختلف<lb/>في بعض الآراء فلا يمنعنا هذا عن التعاون على خدمة الإسلام العامة، ولعله كان<lb/>رأى في المنار ما أسميه القاعدة الذهبية للاتفاق بين أتباع المذاهب والطوائف وهو<lb/>قولي: (نتعاون على ما نتفق عليه، ويعذر بعضنا بعضًا فيما نختلف فيه) وكان<lb/>فضيلة الأستاذ مفتي الديار المصرية المحب للإصلاح المعتصم بالإخلاص حاضرًا،<lb/>فَسُرَّ بكلمة الشيخ الأكبر، وتكلم فيما يراه من وجوب التعاون بيننا؛ ولكنني لم أكن<lb/>أعتقد أن الشيخ مخلص في قوله كالمفتي، فكانت أول تجربة له أن ألقيت إليه<lb/>النصيحة التي زرته لأجلها، فقلت له: إن العرب كانت تقول: إن آلة الرياسة أو<lb/>شرطها الحلم وسعة الصدر، ولم أذكر له الشرط الثاني لهم في بيت الشعر المشهور<lb/>الذي يذكر في شواهد النحو:<lb/>ببذل وحلم ساد في قومه الفتى <gap resp="#org_MS"/> وكونك إياه عليك يسير<lb/>قلت: وإذ كانت فضيلتكم ترى أن الاختلاف في بعض المسائل لا ينافي الأخوة<lb/>والتعاون على المتفق عليه، فأرى أن يتسع صدركم لما تنكرونه على فلان وفلان<lb/>من العلماء ولا تفتحوا على أنفسكم باب الانتقام، ولا تجعلوا لكم خصومًا من<lb/>مرؤوسيكم <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فوعد وعدًا حسنًا في ظاهره، يومئ إلى مكر في باطنه، ثم<lb/>ظهر هذا المكر في أقبح صوره بعزل من أوصيته بهم من التدريس في الأزهر،<lb/>وهم الذين يكره منهم ما عرف عنهم من إنكار للبدع، واتباع للسنن على مذهب<lb/>السلف واستقلال في العلم، وعزل آخرين معهم من كبار السن بالشبهة التي<lb/>اشتهرت وعلم جميع أهل الأزهر وغيرهم من العارفين بطلانها.<lb/>ثم إنه لما أغرى سفيهه من محرري مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشيخة</title> (نور الإسلام) بنشر تلك<lb/>المقالات المعروفة في تأييد البدع والخرافات والطعن على الوهابية ورجال الحديث،<lb/>ثم على المنار بعد أن نصحت لها بسلوك الطريقة المثلى اللائقة بأول مجلة دينية<lb/>رسمية تصدرها مشيخة الأزهر، ورأيتني مضطرًا إلى الرد على ما افترته علي،<lb/>كاشفت الشيخ بأنه يجب علي شرعًا أن أرد على ما افترته علي مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشيخة</title>، فإن<lb/>أذن بنشر الرد فيها اقتصرت به على بيان خطأ المفتري بأبرد النصوص الصحيحة<lb/>المبينة للحقيقة من المنار بدون زيادة، وإلا رددت عليها بما أنشره في المنار، وفي<lb/>بعض الجرائد اليومية بما يسوءه من إظهار جهلها وافترائها، فأظهر قبول الاقتراح<lb/>الأول وكان ما كان من محاولة خداعي بالصلح والاتفاق كما بينته في المنار، ونشر<lb/>في بعض الجرائد، وجمع في هذا الكتاب.<lb/>ثم طبعت هذه المقالات مستقلة، ورأيت أن أضيف إليها بعض الشواهد من<lb/>مجلدات المنار على ما قمت به من خدمة الأزهر والدعوة إلى إصلاح التعليم<lb/>والتربية فيه، والمقترحات الإسلامية التي توجبها حاجة العصر على علمائه، وإن<lb/>أقدم على هذا خلاصة لترجمتي العلمية، وتربيتي الدينية التي جعلت كل همي من<lb/>حياتي الدعوة إلى الإصلاح الإسلامي، وهاجرت إلى مصر للقيام بها، وأنشأت<lb/>المنار لها.<lb/>وكان الغرض الأول من كتابة هذه الترجمة أن تدل قارئها على أن الباعث<lb/>النفسي على الرد على مجلة <title level="j" change="#d2e191">الأزهر</title> هو ما نشأتُ عليه تربية وتعليمًا وعلمًا وعملاً،<lb/>ولم يكن غرضًا عارضًا، ولا جزاء محضًا للظواهري ولسان حاله الدجوي بطعنهما<lb/>علي عملاً بما أباحه كتاب الله من جزاء السيئة بمثلها؛ فإن خلقي يأبى عليّ هذا، ولو<lb/>أردته لعجزت عن كتابة مثل تلك الرسالة الهجائية (صواعق من نار في الرد على<lb/>صاحب المنار) التي استقاءها الثاني واستساغها الأول، وكانت توزع في الجامع<lb/>الأزهر بالمجان، ووعد الشيخ الأكبر بمنع توزيعها فأخلف الميعاد كعادته، وإنما<lb/>كتبت لتطهير الأزهر الشريف مما لطخاه به من العار، وصد ما استهدف له من<lb/>الأخطار، ودفاعًا عن حق المنار.<lb/>وقد بدا لي بعد الشروع فيها أن أبيح لقلمي فيها حرية قد ينتقدها بعض قارئيها<lb/>من شانئ شائن يعدها من تزكية النفس المذمومة، ومن صديق مُزَكٍّ يود أن أجب<lb/>عن نفسي الغيبة، وهو ذكر بعض ما وقع لي من الأمور الروحية غير العادية في<lb/>أثناء الاشتغال بالرياضة الصوفية وكثرة الذكر، مما يعده الجمهور من كرامات<lb/>الأولياء، وقد اشتهرت بالإنكار على المغرورين بها، والتأويل لأشهر ما يعدونه أو<lb/>يدعونه منها، حتى إن بعض أعداء الإصلاح من الخرافيين الذين اتخذوا دعوى<lb/>الكرامات والمنامات حرفة يأكلون بها أموال العوام بالباطل، ويستهوونهم لاعتقاد<lb/>ولايتهم، واتباع بدعهم والبذل لهم، ما زالوا يصدون هؤلاء العوام الجاهلين عن<lb/>الإصلاح الذي يدعوهم إليه المنار بأن منشئه من منكري الكرامات ومبغضي<lb/>الأولياء.<lb/>ولقد وقع إذ نشرت هذه الترجمة في المنار ما كنت أتوقع من نقد بعض<lb/>المحبين وحمد آخرين؛ ولكن كان من البواعث لي على نشره في الكتاب لا الموانع<lb/>دونه، وإنني أشير هنا إلى جملة هذه البواعث ولولا حدوث ما اقتضى تعجيل<lb/>إصدار الكتاب لنشرتها فيه وهي:<lb/>إن أكثر المسلمين أو الشرقيين الذين عرفنا أحوالهم بالمشاهدة والمحادثة<lb/>والمكاتبة في البلاد التي نشأنا فيها والبلاد التي سافرنا إليها من عربية وتركية<lb/>وهندية ينقسمون في الأمور الروحية فريقين كبيرين، وفريق ثالث صغير، أو قليل.<lb/>الفريق الأول: يصدقون كل ما يقرؤون وما يسمعون من الأخبار المخالفة<lb/>للعادات المألوفة عن المتقدمين الذين يسمونهم الأولياء، ويسمون أعمالهم بسمة<lb/>الكرامات، وعن المعاصرين من مشايخ الطريق ومدعي استخدام الجن،<lb/>ويخضعون للمنتحلين لها، ويرجون نفعهم ويخافون ضرهم، ويبذلون لهم أموالهم،<lb/>وربما ائتمنوهم على أعراضهم ونسائهم، وفي ذلك من الخرافات والمعاصي المفسدة<lb/>لأمور الدين والدنيا ما تفاقم شره، واستشرى فساده وعظم وزره، وما هو شرك<lb/>صريح بالله تعالى.<lb/>والفريق الثاني: ماديون يكذبون جميع هاته الأخبار، وينكرون وجود ما ليس<lb/>له سبب طبيعي منها أو إمكانها، ويعدونها مفتريات مختلقة لخداع الجاهلين الغافلين<lb/>وسلب أموالهم، ومنهم الذين يكذِّبون الأديان كلها لاتفاقها على أخبار معجزات<lb/>الأنبياء، وكرامات القديسين والأولياء، ويحتجون على ذلك بأنها في هذا الأصل<lb/>الديني سواء، مع اختلافها فيما هو أهم منه من أصول الدين، وبأن العلم والتاريخ<lb/>قد كشفا كثيرًا من خفايا أهلها ودجلهم وحيلهم وكذبهم ويقاس غيره عليه.<lb/>والفريق الثالث: يعتقدون أن لها أصلاً ثابتًا؛ ولكن فيها دجلاً وأباطيل يتعذر<lb/>التمييز بنيها، ومن هؤلاء من لا يصدق منها إلا ما أثبته الإفرنج المشتغلون بالأمور<lb/>الروحية، وما يسمونه استحضار الأرواح، وهم في حيرة من تعارض أخبارهم مع<lb/>عقائد الأديان، وكثيرًا ما ينقلون ما يرونه في الصحف الإفرنجية من أحداثها،<lb/>ويعدونه كغيره من الغرائب المادية التي تهدي إليها التجارب في نور العلم.<lb/>ومن موضوع المنار البحث في هذه المسائل، والتصدي لهداية أهلها للحق<lb/>فيها، لهذا رأيت من المفيد أن أذكر في ترجمة حياتي ما وقع لي مما يؤهلني لذلك،<lb/>ويبين لقارئه أنني أتكلم فيه على بصيرة فيما أنتقده، وفيما أقره وما أتأوله، كما<lb/>أتكلم في إصلاح التربية والتعليم في الأزهر وغيره، وأنه ليس لي فيه هوى ولا<lb/>منفعة، ولا أخشى به فتنة أحد، بل مقاومة الجهل والدجل، أحمد الله عز وجل أن<lb/>حفظني ببركة الإخلاص من هذه الفتنة في الزمن الذي فُتِنَ في مثله الكثيرون في<lb/>كل عصر، فقد ألهمني أن كنت أهون أمر تلك الأمور الروحانية على من يرونها<lb/>بأعينهم (كشفاء المصروعين والمرضى) ويسمعونها بآذانهم (كالمكاشفات) من<lb/>حيث أرى أهل الدعوى والتلبيس والدجل قد فتنوا كثيرًا من الناس بأنفسهم، وسلبوا<lb/>الكثير من أموالهم، وأسال الله تعالى أن يتم النعمة، ويحسن الخاتمة بفضله وكرمه.<lb/>وإني لأستغرب أن يقصدني بعض علماء أوربة الباحثين في الأمور الروحية<lb/>للبحث معي فيها، وأن يعدوني من بعض أعضاء جمعياتهم من حيث لا أرى أحدًا<lb/>من قومي يُعنى بذلك ولا يسأل عنه، وقد اتسعت دائرة المباحث والتجارب الروحية<lb/>في أوربة في هذه السنين، وكثرت أخبار غرائبها، وإن جرائدنا تنقل منها ما تظن<lb/>أنه ظريف، ونحن نعلم أنه تليد، وإن ما كتبنا منه كثير.<lb/>وإن إظهار العالم لعلمه عندما يرى الحاجة إليه ليُسْأَل عنه - مطلوب شرعًا مع<lb/>الإخلاص، ومجاهدة هوى النفس، والمأثور في هذا عن أئمتنا في العلم والعرفان<lb/>معروف، والذين كتبوا وقائعهم وتاريخهم منهم كثيرون، ومن علماء الغرب أكثر،<lb/>وما شرع شيخنا الأستاذ الإمام في كتابة ترجمة حياته إلا بإلحاح بعض هؤلاء<lb/>الغربيين عليه فيه، ومن سوء حظنا أنه لم يتمه، ونحمد الله أن وفقنا لتدوين ما<lb/>علمناه منه.<lb/>لعله وضح بهذا ما خفي على بعض إخواننا وغيرهم من نيتنا في كتابة هذه<lb/>الترجمة قبل أن ينقرض من أهل وطننا من يعرف أكثرها، ووضح أيضًا أنني لم<lb/>أقصد بكتابة هذا الكتاب وبيان مساوئ الشيخ الظواهري فيه إلا ما كان يقصده أئمتنا<lb/>من علماء الجرح والتعديل بتراجم رواة الحديث الضعفاء والوضاعين، وعلماء<lb/>الحديث المدافعين عن السنة بالرد على المبتدعين، فجهادي به موجه إلى المسيء<lb/>إلى الإسلام بمنصبه، دون المجاهر بالإساءة إلي بحسده وراتبه، فما هذا إلا سيئة<lb/>من سيئات ذاك، وما كنت أعبأ بجهله علي وعلى السنة وأئمتها من أهل الحديث<lb/>ومتبعي السلف قبل جعله إياه ناطقًا باسم مشيخة الأزهر في مجلتها.<lb/>وما ندمت على شيء كتبته فيه إلا ما نقلته من خبر بذله جل راتبه هدايا إلى<lb/>وليه وناصره؛ لأن ظاهر عبارته أنه من المساوئ الشخصية على أنني قصدت به<lb/>إزالة عجب الناس من إبقائه في منصبه بعد ظهور مساويه تنزيهًا لولي الأمر عن<lb/>علمه بها وإقراره عليها.<lb/>ولقد أرجأت تصديره ثمانية عشر شهرًا؛ لأنني أعلم أنه يقرب أن يتقرب به<lb/>إلى أوليائه في الحكومة تلك المستبدة الظالمة فيزداد استمساكهم به: {وَإِنَّ الظَّالِمِينَ<lb/>بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ} (الجاثية: 19) وما كادت تسقط وتخلفها الوزارة الحرة<lb/>المرجوة، إلا وصراخ الأزهر وعويله من ظلمه قد طبق الآفاق، واخترق السبع<lb/>الطباق، وأطبق عليه الطلاب والعلماء، وأجمع عليه الكتاب والشعراء والخطباء،<lb/>فتعذر أن يتهم به فرد من الأفراد أو جمع قليل متواطئون عليه، فنشرت الكتاب<lb/>موقنًا بقرب عزله إن لم يعتزل، وإقالته من منصبه لا من عثره إن لم يستقل؛ لأن<lb/>الاستعجال بهذا أهون الشرين عليه من الإملاء له فيه؛ فإن الأزهر لن يطيق الصبر<lb/>بعد على احتمال الذل والهوان ببقاء رياسته؛ ولكنه هو يحتمل شرًّا من ذلك<lb/>بالإصرار عليها، وتمني قهر مرؤوسيه بحماية حرس من الحكومة له في بيته<lb/>وفي طريقه وفي الأزهر يمنعه أن ينكلوا أو يمثلوا به، وما كانت شدة الحرص<lb/>على الرياسة لتأتي بخير، وإنما خير أهلها من ترغب فيهم ويرغبون عنها،<lb/>ويرونها عبئًا ثقيلاً لا يقبل إلا لأجل المصلحة العامة، لهذا قال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(إنكم ستحرصون على الإمارة، وستكون ندامة يوم القيامة، فنعمت المرضعة،<lb/>وبئست الفاطمة) رواه البخاري والنسائي عن أبي هريرة، وروى البخاري<lb/>ومسلم وأبو داود والنسائي عن أبي موسى الأشعري أنه قال: (دخلت على النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أنا ورجلان من بني عمي، فقال أحدهما: يا رسول الله أَمِّرْنَا<lb/>على بعض ما ولاك الله، وقال الآخر مثل ذلك، فقال صلى الله عليه وسلم: (إنا<lb/>والله لا نولي هذا العمل أحدًا سأله أو أحدًا حرص عليه) ولقد رأينا في عصرنا<lb/>رجلاً واحدًا حرص على رياسة الأزهر أشد الحرص وأذله وأسخفه، ورجلاً واحدًا<lb/>زهد فيها أشد الزهد وأعزه وأشرفه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إذا كان هذا الخبر حقًّا لا مبالغة فيه كما يقولون، فلعله يكون بهدايا بعض الجواهر الغالية؛ فإن راتب الشيخ كبير.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p465" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4394.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مباحث الربا والأحكام المالية</head>
<tei:p>
               <lb/>(تابع لما قبله)<lb/>
               <lb/>الأصول والقواعد العامة<lb/>للحلال والحرام في المعاملات المالية<lb/>مقدمة في تلخيص إجمالي لما تقدم:<lb/>قد بيَّنا حقيقة الربا المحرم بنص القرآن القطعي، وهو ربا النسيئة أي ما<lb/>يأخذه الدائن من المديون المعسر عند استحقاق الدين المؤجل عليه وعجزه عن<lb/>قضائه لأجل تأخيره إلى أجل آخر، وهو زيادة لا مقابل لها، فهي ظلم قد يتضاعف<lb/>إذا عجز المديون عن القضاء كلما حل أجل جديد، فيكون أفحش أنواع الظلم<lb/>والقسوة، وبيَّنا حقيقة ما سمي ربا الفضل، وهو ما نهى عنه النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم من بيع أحد النقدين أو أصول الأقوات التي عليها مدار معيشة الأمة بمثله من<lb/>جنسه مع زيادة أو تأخير، وبيَّنا أن حكمة النهي عنه سد ذريعة الربا القطعي<lb/>المحرم بنص كتاب الله تعالى، وبيَّنا أن الفقهاء توسعوا باجتهادهم في أحكام<lb/>المعاملات المالية حتى أدخلوا في معنى الربا كثيرًا من صور البيوع والقروض<lb/>والشركات التي لا تدخل في ربا القرآن الأصلي (النسيئة) ولا في ربا الحديث<lb/>الاحتياطي من باب ولا منفذ، إلا بالتأويلات المستنبطة من التعاريف والأقيسة<lb/>والضوابط المذهبية والاجتهادية، وأن جمهور المسلمين يظنون أن كل ما حظره<lb/>الاجتهاد المذهبي وعدَّه من الربا فهو محرم، كالذي حرَّمه الله بالنص القطعي وتوعد<lb/>عليه بأعظم الوعيد لشدة ضرره، وظلم الأخ لأخيه فيه، والذي نهى عنه رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم احتياطًا لسد ذريعة الظلم الذي حرَّمه الله تعالى على عباده كما<lb/>حرَّمه على نفسه.<lb/>ومن أجل هذا الفهم الباطل ضاعت عليهم سبل المعاملات، ووقعوا في مآزق<lb/>العسر والحرج الممنوع من شريعة الحنيفية السمحة بنص كتابها العزيز، واضطروا<lb/>إلى طرق أبواب الحيل لاستحلال ما حرَّمه الله لا ما حرَّمه هؤلاء الفقهاء برأيهم<lb/>فقط، ولم يضع لهم هؤلاء الفقهاء حدودًا وضوابط للاضطرار أو الحاجة إلى<lb/>المحظور في قاعدتهم: الضرورات تبيح المحظورات، وفي قولهم: إن المحرَّم لذاته<lb/>يباح للمضطر إليه، وإن المحرَّم لسد الذريعة يباح للحاجة إليه ورجحانها على<lb/>المفسدة.<lb/>إن هؤلاء المقلدين حرَّموا على أنفسهم وعلى عباد الله ما لم يحرِّمه عليهم ربهم،<lb/>فمنهم من حرَّم على نفسه منافع أحلها الله له، ومنهم من أقدم على ارتكاب ما<lb/>يعتقد أن الله تعالى حرَّمه عليه إما بحيلة يعلم أنها لا تخفى على الله ولا ترضيه،<lb/>وإما بغير حيلة، ودخل أدعياء الفقه منهم في عموم من قال الله تعالى فيهم: {أَمْ<lb/>لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ} (الشورى: 21) ومن قال فيهم:<lb/>{اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً} (التوبة: 31) ، وقد فسره النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم بأنهم هم الذين كانوا يحلون لهم ويحرمون عليهم فيتبعونهم.<lb/>وآل أمر أكثر المسلمين إلى أن تغلب الإفرنج على أكثر بلادهم بالفتح<lb/>السياسي أو الحرب، أو بالنفوذ الاقتصادي والإداري، وصارت جميع أحكامها<lb/>المالية بالقوانين التي تبيح ما حرَّموا من الربا وغيره من ضروب الكسب، فصاروا<lb/>يؤكلونهم الربا ولا يأكلون منهم، ويكسبونهم أموالهم ولا يكسبون منهم، حتى إن<lb/>المسلم الغني يودع ماله في مصارفهم (بنوكهم) بدون فائدة له فيستغلونها لأنفسهم،<lb/>والمسلم المحتاج يستدين منهم بالربا، فازدادوا بهذا عسرًا وفقرًا، وفرت ثروة<lb/>بلادهم من أيديهم إلى أيدي مستعبديهم، وصار أكثرهم أجراء بل عبيدًا للإفرنج فيها،<lb/>وتبع ضياع الثروة والنفوذ ضياع العلم الديني والدنيوي، وبدأ يتبع ذلك ضياع<lb/>الدين التقليدي، ولا يمكن أن يجدوا مخرجًا من هذه المآزق إلا بمسابقة الإفرنج إلى<lb/>الثورة وتنظيمها وبذلها في المنافع والمصالح الملية، فمنهم من يلتمس هذا بترك<lb/>الإسلام نفسه سرًّا أو جهرًا، ومنهم من يوطن نفسه على ذلك طوعًا أو كرهًا،<lb/>وأكثرهم كالناقة العشواء، تخبط في الظلماء، أو كالذي يتخبطه الشيطان من<lb/>المس.<lb/>هذه المسألة من أظهر المسائل التي يعبرون عنها بقولهم (عمت بها البلوى)<lb/>وعموم البلوى في الأمر والعامة مما يبيح المحظور للأمة، كما أن الضرورة<lb/>الشخصية تبيح المحظور للأفراد، وبناء عليها قال الإمام الغزالي في كتاب الحلال<lb/>والحرام من الإحياء: إن المال إذا حُرِّم كله حل كله فيستأنف فيه التعامل بالأحكام<lb/>الشرعية على أنه حلال.<lb/>إن جمهور المسلمين لفي حرج شديد في هذه المعاملات المالية العصرية،<lb/>وكلهم يتمنون لو يجدون لهم مخرجًا منه مع المحافظة على دينهم، وأنى يجدونه<lb/>وهم يطلبونه من أدعياء الفقه الديني الذين وصفهم شيخنا الأستاذ الإمام بحملة العمائم،<lb/>وسكنة الأثواب العباعب، وهم حماة التقاليد الفقهية التي أدخلتهم في جحر الضب<lb/>اتباعًا لسنن من قبلهم من أهل الكتاب، لكن بعد أن خرج هؤلاء منه، وهم الذين<lb/>قال فيهم قبيل وفاته:<lb/>ولكنه دين أردت صلاحه <gap resp="#org_MS"/> أحاذر أن تقضي عليه العمائم<lb/>ذلك بأنهم هم أئمة الذين قال فيهم رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لتتبعن<lb/>سنن من قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع حتى لو دخلوا جحر ضب لدخلتموه)<lb/>(رواه البخاري ومسلم) وبأنهم أجهل ممن قال فيهم أمير المؤمنين علي كرم الله<lb/>وجهه: (لبسوا الدين كما يلبس الفرو مقلوبًا) ، وإذ كانوا هم حماة التقاليد التي<lb/>حصرت الأمة في جحر الضب (أي الضيق) فوظيفتهم أن يقذفوا كل مصلح<lb/>يحاول إخراجها منه إلى فضاء الحنيفية السمحة بأنه خارج من الدين أو عليه<lb/>بمخالفته لأئمة المذاهب الواجب اتباع واحد منهم على كل واحد من المسلمين بنص<lb/>عقيدة جوهرة التوحيد للقاني:<lb/>ومالك وسائر الأئمة <gap resp="#org_MS"/> كذا أبو القاسم هداة الأمة<lb/>فواجب تقليد حبر منهم <gap resp="#org_MS"/> كذا حكى القوم بلفظ يفهم<lb/>ويعنون بوجوب تقليد حبر من هؤلاء الأئمة الفقهاء - وأبو القاسم: الجنيد من<lb/>أئمة الصوفية - تقليد ما في هذه الكتب الكثيرة المؤلفة فيما يسمونه مذاهبهم وفي<lb/>طرائق الصوفية، ولا عذر عندهم لمن يخالفهم فيها إلى كتاب الله وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم، ولا إلى أدلة هؤلاء الأئمة ونصوص كتبهم المروية عنهم<lb/>أيضًا، فالأخذ عن الأئمة والعمل بنصوصهم ممنوع عندهم أيضًا، وكذا اتباع<lb/>الطبقة العليا من أصحابهم كأبي يوسف ومحمد بن الحسن صاحبي أبي حنيفة،<lb/>وكذا من يليهم من طبقات مجتهدي المذهب وأصحاب التخريج والترجيح بين<lb/>الأقوال المختلفة والتصحيح فيه مباشرة؛ وإنما الواجب شرعًا في رأيهم العمل بما<lb/>يعتمده متأخرو المؤلفين من أقوال من قبلهم من المصححين، كما قال علامتهم ابن<lb/>عابدين في (رسم المفتي) وهم الذين سماهم أسرى النقل المحض من كتب<lb/>مخصوصة للمقلدين.<lb/>وإنني بعد أن حاربت هذه التقاليد بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>مع اتباع هدي الأئمة من السلف الصالح كالذين ذكرهم اللقاني لا تقليدهم، أقدم بيان<lb/>ما أرى فيه المخرج للأمة من الجحر الضيق المظلم، إلى الفضاء المشرق بنور الله<lb/>تعالى مبتدئًا بالأصول الآتية:<lb/>الأول أصل الأصول<lb/>في منافع الكون الدنيوية: الإباحة<lb/>بمقتضى فطرة الله ودينه المكمل لها<lb/>الأصل في جميع منافع الكون الإباحة للخلق بدليل هداية الفطرة ودينها، وقد<lb/>بيَّن ذلك الكتاب العزيز بمثل قوله تعالى: {هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً} (البقرة: 29) ، وقوله: {هُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأَرْضَ ذَلُولاً فَامْشُوا فِي مَنَاكِبِهَا<lb/>وَكُلُوا مِن رِّزْقِهِ} (الملك: 15) ، وقوله: {وَسَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي<lb/>الأَرْضِ جَمِيعاً مِّنْهُ} (الجاثية: 13) فهم يعرفون منافعها بالتجارب ويترقون فيها<lb/>بالتعاون حتى تكون معارفهم علومًا مدونة، وفنونًا متوارثة، وهداية الحواس<lb/>والعقل كافية في ذلك بهدي الرسول صلى الله عليه وسلم في قوله: (أنتم أعلم<lb/>بأمور دنياكم) وما في معناه رواه مسلم.<lb/>ثم إن الله شرع الدين لعباده ليعلمهم ما لا تستقل عقولهم بمعرفته بالدلائل<lb/>والتجارب وهو معرفته تعالى الصحيحة وعبادته التي ترضيه، وما يهذب أخلاقهم<lb/>ويزكي أنفسهم من الفضائل، ليعيشوا بالتعاون والتحاب والعدل والإحسان، ويجتنبوا<lb/>الرذائل الضارة بأفرادهم وجماعاتهم الكبيرة والصغيرة كالظلم والعدوان، وبمجموع<lb/>هذين الأمرين يكونون أهلاً لاجتناء ثمرة الدين في حياتهم الدنيا بقدر استعدادهم<lb/>المشوب بالشوائب الكثيرة، وأهلاً للسعادة الكاملة في الآخرة.<lb/>والدليل على ذلك أن الله تعالى قص علينا في كتابه دعوة أشهر رسله لأقوامهم<lb/>فلم نجد فيها ما يدل على أن مما بعثوا له تعليم أقوامهم الزراعة والتجارة والصناعة؛<lb/>وإنما وجدناها متفقة على عبادة الله وحده، والنهي عن الشرك والظلم والفساد في<lb/>الأرض، وعلى الامتنان على الناس بنعم الأرض واستعمارهم فيها، وكون الدين<lb/>يزيدهم فيها قوة ونعمًا، ووجدنا في قصة شعيب أنه نهى قومه عن نقص المكيال<lb/>والميزان، وعن بخس الناس أشياءهم، والفساد في الأرض؛ لأن هذه الرذائل قد<lb/>فشت فيهم.<lb/>ووجدنا في أخبار بني إسرائيل أن الله تعالى حرم على اليهود طيبات كانت<lb/>أحلت لهم بسبب ظلمهم؛ تربية لهم، وأن نبيه عيسى عليه السلام أحل لهم - بإذن<lb/>الله - بعض ما حُرِّم عليهم، ثم جاء محمد رسول الله وخاتم النبيين صلى الله عليه<lb/>وسلم فوضع عنهم إصرهم والأغلال التي كانت عليهم كلها، فعلمنا أن ذلك كان<lb/>تحريمًا عارضًا في شعب واحد معروف إلى أجل معلوم، وأن شريعة خاتم النبيين<lb/>السمحة هي الدائمة.<lb/>
               <lb/>(الأصل الثاني)<lb/>ما أكمله الله من الدين فلا يقبل زيادة فيه<lb/>أكمل الله تعالى ببعثة محمد صلى الله عليه وسلم دينه لجميع الشعوب والقبائل<lb/>في جميع أقطار الأرض إلى آخر الزمان، فحدد لهم في كتابه وما بيَّنه من سنة<lb/>رسوله خاتم النبيين جميعَ ما يحتاجون إليه من أصول التشريع الديني العام الدائم،<lb/>وفوض إليهم ما وراء تلك الحدود، ووعدهم باستخلافهم في الأرض وتمكين دينهم<lb/>وسيادتهم وقوتهم فيها، وإظهار دينهم على الدين كله، وختم بذلك النبوة والتشريع<lb/>الديني، فليس لأحد بعد كتاب الله القرآن وبيان السنة المحمدية له أن يفرض على<lb/>البشر عقيدة، ولا عبادة، ولا تحريمًا دينيًّا لشيء من الأشياء، ولا لعمل من<lb/>الأعمال، فالدين قد كمل فلا يقبل زيادة ورد من الأوراد ولا العبادات ولا تحريم<lb/>شيء، وأسعد أتباعه من يقتدي فيه برسول الله صلى الله عليه وسلم وأصحابه من<lb/>بعده.<lb/>(الأصل الثالث)<lb/>ما فوضه الله إلى عباده من أحكام الدنيا<lb/>وأما مصالح الدنيا ومعاملاتها المدنية والاقتصادية والسياسية، فقد ترك الشرع<lb/>ما لم يبينه منها إلى اجتهاد هذه الأمة الكبيرة؛ لأنها لا يمكن حصرها، وهي<lb/>تختلف باختلاف الأزمنة والأمكنة، فما أدى إليه اجتهاد أحد من الأفراد عمل به ولا<lb/>يكون دينًا لغيره، وما أدى إليه اجتهاد أولي الأمر من المصالح العامة من سياسة<lb/>وقضاء عملوا به على أنه ضبط للمعاملات للفصل في الخصومات، وإقامة العدل؛<lb/>ولكن ليس لأحد منهم أن يجعل شيئًا منه دينًا يكلف الناس أن يدينوا الله تعالى به،<lb/>فكل ما لم يكن في عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم دينًا لا يكون بعده دينًا كما<lb/>قال الإمام مالك بن أنس رحمه الله تعالى، وقد كان مما يوصي به النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم أمراء الجيش أو السرايا قوله: (إذا حاصرت أهل حصن وأرادوك أن<lb/>تنزلهم على حكم الله، فلا تنزلهم على حكم الله، ولكن أنزلهم على حكمك؛ فإنك لا<lb/>تدري أتصيب فيهم حكم الله أم لا) رواه مسلم وأبو داود والنسائي من حديث بريدة<lb/>رضي الله عنه، وهو من الدلائل على تفويض مصالح الأمة إلى أولي الأمر منها<lb/>كما فصلناه في تفسير قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا<lb/>الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59)<lb/>(الأصل الرابع)<lb/>اجتهاد الفقهاء لا يشرِّع عقيدة ولا فريضة ولا تحريمًا<lb/>والغرض من هذا أن آراء الفقهاء، وأحكام الأمراء والقضاة في المسائل<lb/>الاجتهادية ليس من أحكام الله تعالى في عباده، ولا حلال ولا حرام، فأما في<lb/>العبادات فقد بيَّنا حكمه، وأما في المعاملات المالية ونحوها فاجتهاد الأفراد لهم<lb/>وعليهم، واجتهاد أولي الأمر بشرطه تجب طاعتهم فيه إذا حكموا به ولم يكن مخالفًا<lb/>لكتاب الله أو سنة نبيه صلى الله عليه وسلم؛ وإنما تجب لأجل منع الفوضى وحفظ<lb/>الحقوق ومنع العدوان، وإقامة النظام؛ ولكن لا يجوز لهم أن يسموه حكم الله تعالى،<lb/>ويدَّعوا أن الله تعبد عباده به؛ وإن المخالف له عاصٍ لله تعالى فاسق عن أمره،<lb/>خارج عن هداية دينه، يستحق عذابه في الآخرة، فضلاً عن كونه يخرج من الملة<lb/>بإنكاره أو استحلال مخالفته، كما يتوهم أكثر المسلمين في مخالفة اجتهاد الفقهاء،<lb/>ومنها ما نحن فيه من الكلام في أحكام الربا الاجتهادية يتوهمون أن كل من خالف<lb/>الصحيح المعتمد في المذهب الذي ينسب إليه في مسألة منه - ككون كل نفع<lb/>للمقرض من المقترض ربا - أنه واقع في الوعيد الشديد في آيات سورة البقرة بأنه<lb/>محارب لله ولرسوله في الدنيا، وأنه يقوم من قبره يوم القيامة كما يقوم الذي<lb/>يتخبطه الشيطان من المس، وأنه حقت عليه لعنة الله في حديث (لعن الله آكل<lb/>الربا وموكله وشاهديه وكاتبه هم فيه سواء) رواه أحمد ومسلم بهذا اللفظ من حديث<lb/>جابر وأحمد وأصحاب السنن عن غيره.<lb/>بل أقول: إن أصول علم الحديث تمنع أن يدخل في عموم هذا الوعيد الإلهي<lb/>الخاص بالكبائر من يأكل ربا الفضل - الذي جعله بعض الحنفية كمفتي الهند الذي<lb/>رددنا عليه في كتابنا هذا بيانًا لربا القرآن - في مثل صرف ريال مصري بأربعة<lb/>أرباع الريال المعروفة مع تأخير في القبض أو اختلاف في المجلس مثلاً، كما أن<lb/>الوعيد على الزنا لا يعم ما سمي باسمه من ذرائعه كالنظر واللمس ولو بشهوة.<lb/>وما قررته في هذه المسألة موافق لأصول الأئمة المجتهدين كما أنه هو<lb/>المتبادر من النصوص؛ ولكن أكثر المسلمين يجهلونه، وفي بعض كتب الفقه ولا<lb/>سيما كتب الحنفية نصوص فقهية في تكفير من يقول أو يفعل ما يدل على عدم<lb/>إذعانه واحترامه لهذه الكتب وما فيها من الفتاوى، أو الطعن على مؤلفيها أو غيرهم<lb/>من الفقهاء، بشبهة أن ذلك يستلزم الطعن في شرع الله ودينه، ثم في الله عز وجل<lb/>ورسوله صلوات الله وسلامه عليه، ولو جاز لأحد التكفير بمثل هذه اللوازم لكان<lb/>من يكفر أحدًا من المسلمين بهذه الآراء أولى بأن يحكم بكفره، بل يمكن الاستدلال<lb/>على كفره ابتداء بأنه افترى على الله وشرَّع لعباده ما لم يأذن به.<lb/>بل أقول: إن جميع هؤلاء الأئمة مجمعون على أن آراءهم الاجتهادية ليست<lb/>شرعًا دينيًّا يجب اتباعهم فيه، وأنهم ليسوا إلا باحثين فيما شرعه الله تعالى لعباده<lb/>مبينين لما يفهمونه منه، وأنه لا يجوز لأحد العمل به إلا من ظهر له صحة دليله<lb/>واقتنع به، وقد فصلنا هذا بدلائله وبالنقل عنهم رضي الله عنهم في مواضع من<lb/>مجلة المنار، ومنها ما جمع في كتاب (الوحدة الإسلامية) وكتاب (يسر الإسلام،<lb/>وأصول التشريع العام) .<lb/>أطلت في هذه المسألة على ما سبق في معناها لفشو الجهل بها على عظم<lb/>شأنها، وأنتقل منها إلى بيان ما جاء في الكتاب العزيز في مسألة التحريم والتحليل<lb/>والحرام والحلال في المعاملات المالية، ثم إلى مجمل ما ورد في الأحاديث النبوية<lb/>الصحيحة من النهي عن بعض المعاملات المالية، وحكم هذه المناهي ومذاهب<lb/>الفقهاء فيها، ثم أقفي على ذلك بما عليه أهل هذا العصر في الأقطار الإسلامية التي<lb/>تعامل شعوب الحضارة ودولها من المعاملات التجارية والشركات المالية، وما هو<lb/>محرم منها في دين الإسلام، وما هو غير محرم، وأستغني بهذا عن إفتاء من<lb/>يستفتونني في هذه المسائل من الشرق والغرب، وأبدأ ببيان الدلائل على أن<lb/>التحريم الديني حق الله تعالى فأقول:<lb/>نصوص القرآن في التحريم الديني<lb/>(وكونه لله تعالى وحده)<lb/>إن التحريم الديني هو حق الله تعالى على عباده، فليس لأحد من خلقه حق أن<lb/>يحرم عليهم شيئًا إلا بإذنه في وحي منه، فكل ما قاله ويقوله الفقهاء في التحريم<lb/>الديني باجتهادهم غير مستند إلى نص صريح من الشارع فهو باطل كالقول في<lb/>أصول العقائد والعبادات، دون صفة الأداء كالقبلة، ومن أدلة هذه القاعدة ما يأتي:<lb/>(1) قوله تعالى: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21) .<lb/>(2) قوله تعالى:] وَلاَ تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ الكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا<lb/>حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ [الآية (النحل: 116) .<lb/>(3) قوله تعالى: {قُلْ أَرَأَيْتُم مَّا أَنزَلَ اللَّهُ لَكُم مِّن رِّزْقٍ فَجَعَلْتُم مِّنْهُ حَرَاماً<lb/>وَحَلالاً قُلْ آللَّهُ أَذِنَ لَكُمْ أَمْ عَلَى اللَّهِ تَفْتَرُونَ} (يونس: 59) ويدخل في هذا ما<lb/>أنكره على المشركين، وذمهم عليه من تحريم بعض الحرث والأنعام عامًّا أو خاصًّا<lb/>في آيات معروفة.<lb/>(4) قوله تعالى: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ<lb/>الرِّزْقِ} (الأعراف: 32) وفي تحريم الطيبات وتحريم الأطعمة آيات أخرى<lb/>ليس هذا محلها.<lb/>وقد اشترط أئمة العلم من السلف كالحنفية أن التحريم لا يثبت إلا بنص قطعي<lb/>من الشارع، بل قال بعضهم من القرآن دون الدليل الظني وسيأتي بيانه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p473" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4395.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شهر رمضان<lb/>موسم العبادة الروحية البدنية الاجتماعية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في السنين الخالية، ونشرنا في مجلدات المنار الخالدة، مقالات كثيرة<lb/>في أحكام الصيام وحكمه وفوائده الصحية المتفق عليها عند الأطباء، والاجتماعية<lb/>التي تتفق فيها العادات في مواعيد الطعام والدعوات عليها بين الأقران، والصدقات<lb/>على الفقراء، والاجتماع على بعض العبادات الخاصة بهذا الشهر كصلاة التراويح<lb/>ومجالس الوعظ وتلاوة القرآن، ولكل من هذه العبادات والعادات الإسلامية تأثير<lb/>في النفس وشعور روحي خاص يزيد المؤمنين إيمانًا بربهم، ومودة بينهم، وقوة<lb/>في رابطتهم، والذين لا يصومون محرومون من حلاوة هذا الشعور الشريف، وإن<lb/>شاركوا المؤمنين في بعض ظواهره.<lb/>وشر هؤلاء المفطرين من لا يشعر بألم حرمانه من هذه الحلاوة الروحية<lb/>والعاطفة الملية، كأنهم من الحيوانات أو الحشرات ذات الحياة الفردية، فإني أظن<lb/>أن ما يعيش عيشة الاجتماع منها كالنمل والنحل تشعر أفراده بلذة خاصة في تعاونها<lb/>الاجتماعي فوق اللذة بتوفية أبدانها ما فيه قوام حياتها الشخصية والنوعية، وأعتقد<lb/>أن جميع البهائم خير لأنفسها من فساق البشر المجرمين، وأن الصيام خير مانع<lb/>للفسق وجناية الإنسان على نفسه وعلى غيره، لا في أثناء صيامه فقط بل في كل<lb/>آن إذا كان صيامه عبادة لا عادة، والفرق بين الصيامين أن من يترك الشهوات<lb/>البدنية في النهار مجاراة لأهل ملته في أيام معدودات، هي أيام شهر رمضان لا<lb/>يعدو عمله أن يكون تغيير عادة من العادات بتحويل ما كان يفعله في النهار إلى<lb/>الليل، وهو لا يخلو من الفوائد البدنية والاجتماعية، وإنما صيام العبادة بالنية<lb/>والاحتساب؛ أي: رجاء ثواب الله ومرضاته، وآيته؛ أي: علامته الظاهرة زيادة<lb/>الطاعة ولا سيما الصلاة واجتناب الآثام كصيانة اللسان من فحش القول والغيبة<lb/>والنميمة والكذب، ولا شيء أدل على صيام العادة كترك الصلاة، وكذا تأخيرها عن<lb/>وقتها، كالذين يسهرون ثلثي الليل في اللغو المنهي عنه ليؤدوا سنة السحور في الثلث<lb/>الأخير ثلث التهجد والاستغفار في الأسحار، فيتسحرون وينامون، وأكبر ما<lb/>يخسرونه جماعة صلاة الفجر التي يشهدها ملائكة الليل وملائكة النهار ويشهدون<lb/>لصاحبها عند الله تعالى كما ورد في تفسير {إِنَّ قُرْآنَ الفَجْرِ كَانَ مَشْهُوداً} (الإسراء: 78) .<lb/>وقد ورد في الحديث عند الإمام أحمد وغيره (الصوم في الشتاء الغنيمة<lb/>الباردة) أي كالغنيمة التي ينالها الجيش من الأعداء بدون حرب ولا قتال، من<lb/>حيث إنه لا يجوع الصائم فيه ولا يعطش في الغالب؛ لقصر النهار وعدم الحر،<lb/>ويفسره حديث (الشتاء ربيع المؤمن) رواه أحمد وأبو يعلى من حديث أبي سعيد<lb/>الخدري رضي الله عنهم بسند حسن ورواه البيهقي بزيادة (قَصُرَ نهاره فصام،<lb/>وطال ليله فقام) أي قام فيه لتهجده بغير مشقة كصيامه، وهو بهذه الزيادة ضعيف<lb/>السند، قوي المتن؛ لأنه مفسر للمراد منه فكل منهما يقوي الآخر.<lb/>وإن أهم ما أبغي في هذه الذكرى أن من يستحل الإفطار في نهار رمضان كله<lb/>بغير عذر شرعي من مرض أو سفر يكون كافرًا مرتدًّا عن الإسلام، فيبطل عقد<lb/>زواجه إن كان متزوجًا، ويحرم على زوجه أن تعامله معاملة زوجية، وإذا مات<lb/>في هذه الحالة أي قبل أن يموت لا يصلى عليه، ولا يدفن في مقابر المسلمين،<lb/>وهو كذلك لا يرث ولا يورث، وحكم هذه الردة مجمع عليه لا خلاف فيه بين<lb/>المذاهب الإسلامية، ولكن من الناس من لا يعرف معنى الاستحلال المخرج<lb/>لصاحبه من دين الإسلام في هذه المسألة وغيرها كاستحلال ترك الصلاة والزكاة<lb/>وفعل الزنا والسرقة والسكر وغير ذلك مما هو معلوم من الدين بالضرورة، فيظن<lb/>أن معناه أن يعتقد أن ذلك حلال وهو غلط؛ فإن اعتقاد حله ينافي كونه معلومًا من<lb/>الدين بالضرورة؛ وإنما استحلال ذلك عدم الإذعان لحكم الشرع فيه، وعده بالعمل<lb/>كالمباحات من الشرب والأكل في نهار رمضان أو في لياليه، أو عد شرب الخمر<lb/>كشرب الماء والاستمتاع بالأجنبية كالاستمتاع بالزوجة، لا شعور معه بحرمة<lb/>الأوامر والنواهي الإلهية ولا موجب للتوبة والاستغفار.<lb/>فمن أجل هذا لا يعقل أن يقع من مؤمن بالله ورسله وشرعه بخلاف من يشتد<lb/>عليه الجوع أم العطش، فتغلبه شهوته على الأكل والشرب وهو يشعر بذنبه<lb/>واستغفار ربه فهذا عاص لا كافر؛ لأنه غير مستحل، وقلما يقع لمسلم في صيام مثل<lb/>هذه الأيام من فصل الشتاء الذي سماه النبي صلى الله عليه وسلم الغنيمة الباردة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p475" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4396.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرزيئة القومية الوطنية<lb/>بالشيخ محمد الجسر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>قبيل فجر يوم الأحد ثالث شهر شعبان (11 نوفمبر - تشرين الثاني) من هذا<lb/>العام (<date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1353" change="#d3e146">1353</date> هـ - <date calendar="#cal_gregorian" when="1934" change="#d3e146">1934</date>م) رزئت الأمة العربية والوطن السوري اللبناني بوفاة<lb/>رجل لا كالرجال، وفرد لا كالأفراد، بل علم لا تطاوله الأعلام: رزئنا بأخينا<lb/>الشيخ محمد الجسر أبرع نابغة سياسي وطني، ابن أستاذنا ومربينا الشيخ حسين<lb/>الجسر أنفع عالم ديني عصري، ابن الشيخ محمد الجسر أورع صالح صوفي،<lb/>ثالث ثلاثة أنبتتهم لهذه الأمة رياض مدينتنا <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>، فكان رزؤه مصابًا<lb/>كبيرًا عامًّا لجميع أهل هذا الوطن على اختلاف أديانهم ومذاهبهم السياسية المتباينة<lb/>التي لم تجمعها على غيره جامعة؛ وإنما كان إجماع طوائفهم على إكبار المصاب به<lb/>فرعًا لإجماعها على الإعجاب بعلمه بزمنه، وأدبه في معاشرته، وعدله في حكمه،<lb/>وبراعته في سياسته، مزايا لم تتفق في هذا الوطن لغيره، بل أقول: إن إجماع<lb/>طوائف هذا الوطن على الاعتراف بها لرجل من أهلها معجزة من معجزات النبوغ<lb/>العقلي، والتوفيق العملي.<lb/>فحق لطرابلس أن تفخر به على الأمصار، وحق لهذا البيت الإسلامي أن<lb/>يباهي به البيوتات من جميع الأديان، وحق لهذا الوطن أن يفيض حزنًا ويذوب<lb/>أسفًا على هذا النابغة الذي فقده في أشد أوقات الحاجة إليه، وقد كملت حُنكته،<lb/>وتمت خبرته، وعمت الثقة به في بلاد تأبى عليها ذلك تربيتها الدينية وتقاليدها<lb/>الطائفية، وتعاليمها المدرسية التي لا نظير لها في وطن من أوطان أمة من أمم<lb/>الأرض.<lb/>وأغرب مدارك هذا الإعجاز في ثقة نصارى لبنان بالشيخ محمد الجسر العالم<lb/>المسلم المعمم ابن الشيخ حسين الجسر الذي انتهت إليه رياسة علماء الإسلام، حفيد<lb/>الشيخ محمد الجسر أشهر صلحاء صوفية المسلمين بالولاية والكرامات، أن ينال<lb/>هذه الثقة في عهد سيطرة الدولة الفرنسية على لبنان واعتزاز نصارى لبنان بها،<lb/>وهي التي تعد شنئان الإسلام ومجاهدة أهله من أسس تقاليدها السياسية والصليبية<lb/>الثابتة التي لا تتغير ولا تتبدل ولا تتحول.<lb/>كان الشيخ محمد الجسر أحد الأفراد الذين شذوا دون طائفتهم بإظهار الميل إلى<lb/>الاحتلال الفرنسي فسخطت عليه وكان مسلمو بلده (<placeName>طرابلس</placeName>) أشدهم سخطًا لخيبة<lb/>رجائهم فيه أن يكون أول حامل للواء الوطنية فيهم؛ لأنه أجدرهم بمعرفة خطر هذه<lb/>السيطرة عليهم في دينهم ودنياهم، ولم يكن يختلج في خاطر أحد منهم أن يكون<lb/>أقدر رجل فيهم، بل في بلادهم كلها على خدمة هذا الوطن الذي دهي بأقتل الدواهي<lb/>القاصمة، والفواقر المفقرة، فيكون البدر الطالع في غاسق الظلم إذا وقب،<lb/>والطبيب الآسي لشر سحرة السياسة النفاثات في العقد.<lb/>كان أول منصب ظهر فيه للطوائف كلها فضله منصب القضاء الأهلي برياسة<lb/>محكمة الجنايات للجمهورية، فشهد له جميع المتقاضين وجميع العارفين بضعف<lb/>القضاء في البلاد بأنه أعطى العدل والمساواة جميع حقوقها، حتى حكي عن بعض<lb/>من كانوا أظهروا له العداء من إحدى الطوائف النصرانية أنهم وقعوا بين يديه في<lb/>قضية يخفى مسلك الحق والعدل فيها، ويتسنى للقاضي الجائر أن يتصرف كيف<lb/>شاء في الحكم لمن يميل له أو عليه من خصومها، وظنوا أنه آن له أن ينتقم منهم،<lb/>ولم يلبثوا أن رأوا من عدله وإنصافه المالك عليه زمام أمره ما بدل خوفهم أمنًا،<lb/>وبغضهم له حبًّا.<lb/>ليس كثيرًا على شيخ مسلم سليل بيت الفقه والتصوف، وقد تولى رياسة<lb/>محكمة الجنايات واؤتمن على الدماء، أن يكون عدلاً في القضاء، فهذا فرض<lb/>يوجبه عليه دينه عقيدة وعلمًا وتربية، فنص القرآن يوجب المساواة في العدل بين<lb/>جميع الناس كبيرهم وصغيرهم، غنيهم وفقيرهم، وقويهم وضعيفهم، برهم<lb/>وفاجرهم، مؤمنهم وكافرهم، وإنما بزغ نبوغ ابن الجسر كالشمس في توليه رياسة<lb/>مجلس النواب اللبناني ست سنين، كان يديره فيها كما يدير خاتمه في خنصره، فلا<lb/>يتعاصى شيء على إرادته، فأعجب بسياسته وكياسته الوطنيون والأجانب على<lb/>سواء.<lb/>حتى إذا ما انتهت المدة القانونية لرئيس الجمهورية اللبنانية، وأريد انتخاب<lb/>الرئيس الذي يخلفه علم موسيو بونسو مندوب فرنسة السامي ورجاله كغيرهم أن<lb/>السواد الأعظم من جميع الطوائف منتخبون للشيخ محمد الجسر لا محالة، حتى<lb/>نواب الموارنة الذين يعدون لبنان بتأييد فرنسة لهم وطنًا نصرانيًّا مورانيًّا كما صرح<lb/>بذلك بطركهم فكبر على غبطته أن يكون الشيخ رئيس جمهوريته، ورأى أن<lb/>المندوب السامي الفرنسي قد أظهر ارتياحه لانتخابه، ورضاه برياسته، فلجأت إلى<lb/>حكومة باريس العليا حتى أصدرت أمرها إلى مندوبها بوجوب منع هذه الكارثة،<lb/>فماذا يفعل وقد تجلى له أنه عاجز عن منع انتخابه، وأن جلاء فرنسة عن لبنان<lb/>وسورية أيسر خطبًا من جعل رئيس جمهورية لبنان شيخًا مسلمًا معممًا؟ لم ير حيلة<lb/>للتفصي من هذه المعضلة إلا إقناع الشيخ بترك ترشيح نفسه لها، فبذل المستطاع<lb/>من دهائه وأمانيه له، فأبت قناة الشيخ أن تلين لغمزته، وحية دهائه أن تستجيب<lb/>لرقيته، فلما أيقن أن الانتخاب مفض إلى جلوسه بعمامته البيضاء على كرسي<lb/>رياسة الجمهورية لم يجد مناصًا من هذه النتيجة إلا إصدار أمره الدكتاتوري بإلغاء<lb/>دستور لبنان من أساسه.<lb/>أكتب هذا مؤبنًا، لا مؤرخًا له مدونًا لسيرته، فإنني أرجئها إلى الجزء التالي<lb/>وأقتصر هنا على بيان أكبر ما أحاط بإعجابي من مزايا نبوغه الذي انفرد به، فكان<lb/>جديرًا بحزني وحزن وطنه وأمته عليه، وشعورهم بعظم الخطب بفقده بعد اكتمال<lb/>حنكته واستعداده لما يرجى من الرجال العظام الأفذاذ، الذين لا يظفر تاريخ الأمم<lb/>بأمثالهم إلا في بعض الأجيال، عسى أن يكون في هذا التنويه عبرة للمنافقين الذين<lb/>يظنون أن العظمة في نيل المناصب والرواتب، ولو بخيانة الأمة والوطن<lb/>والإخلاص في العبودية للأجانب، وأنى للمنافقين في صغار أنفسهم أن يعقلوا معنى<lb/>العظمة الصحيحة، أو ما دونها من مراتب الفضيلة؟<lb/>لا شيء يعزينا عن فقيدنا العزيز إلا ما روي لنا من تحقق ما كنا نتمناه من<lb/>كتابة مذاكرات حرة دَوَّنَ فيها ما علمه وخبره في أثناء معالجته للأمور العامة<lb/>ومعاشرته للعاملين من الوطنيين والأجانب، فهذه المذاكرات كنز نفيس هي خير<lb/>عوض تفيد الأمة أنفع ما كانت ترجو أن تتلقاه منه؛ ولكن الذي لا عوض عنه هو<lb/>ما كانت ترجوه من عمله عندما تتاح الفرصة للعمل، بعد التمهيد له بالثقة وجمع<lb/>الكلمة الذي لا ينهض بدونه وطن، فالمرجو من نجله الكبير وصنوه الكريم أن<lb/>يعجلا بنشر كل ما يمكن نشره منها، ونسأل الله تعالى أن يحسن عزاءهما، ويطيل<lb/>بقاءهما، وينفع الأمة بهما، وأن يديم ذكر هذا البيت فخرًا وذخرًا لهذا الوطن<lb/>المسكين، ويفرغ عليهما وعليه الصبر في هذا المصاب، والله مع الصابرين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p478" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4397.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غاية مصطفى كمال من مراحله</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>لما علمت أن مصطفى كمال باشا صرح بأن له غاية يجري إليها في مراحل<lb/>مقدرة، ورأيته قطع ثلاث مراحل منها، أيقنت بالحدس المنطقي أن غايته أن<lb/>يؤسس بالجمهورية التركية اللادينية دولة جديدة وقد فعل، وأمة جديدة تسمى تركية<lb/>إلى أن يتم تكوينها، ثم تسمى باسمه فهو يقبل دخول كل عنصر فيها إذا قبل<lb/>مقوماتها ومشخصاتها التي يقترحها وينفذها بالقوة ولغة جديدة غير اللغة التركية<lb/>المعروفة في تركستان وفي <placeName>الأناضول</placeName>؛ ولكنها مركبة منهما ومن اللغات اللاتينية،<lb/>ولا سيما الفرنسية، وتكتب بحروفها حتى إذا نشأ عليها وحدها جيل جديد بعد الجيل<lb/>الأول المخضرم نسبت إليه، وتنقطع الصلة بين هذه اللغة وجميع لغات الشرق<lb/>الإسلامية، ولا سيما العربية التي سبقه ملاحدة الاتحاديين إلى مناوأتها، وأقدم هو<lb/>وحده على الإجهاز عليها وقطع دابرها من الشعب التركي في مراحل خاصة بها،<lb/>وهو يعتقد أنه لا يتم له الإجهاز على الدين الإسلامي ومحو جميع آثاره من هذا<lb/>الشعب إلا بذلك، ويظن أنه متفق مع زعماء البلاشفة على الانتهاء إلى الإلحاد<lb/>والتعطيل بيد أنه يلوح لي أنه إن طال عمره وبلغ آخر هذه المرحلة؛ فإنه يضع<lb/>لهذا الشعب الذي سينسب إليه دينًا جديدًا مستمدًّا من الديانة الطبيعية التي وضعها<lb/>لأوربة بعض فلاسفتها، فاستحسنها جميع شعوبها وعدوها موافقة للعقل والحضارة<lb/>والسياسة؛ ولكن لم يتدين بها أحد؛ لأن مصدر الدين الموافق للفطرة لا بد أن يكون<lb/>سلطانه غيبيًّا فوق سلطان العقل البشري؛ لأنه هو ملجؤها في كل ما تعجز عنه<lb/>عقول البشر في الدنيا، وهو وجهتها الروحانية إلى ما تجنح له وترتقي إليه من<lb/>عالم الغيب.<lb/>يظن المعطلة الماديون أن الأنبياء المرسلين هم الذين وضعوا الأديان التي<lb/>دعوا إليها، فيزين لبعضهم غرور القوة إمكان محوها، ولبعض آخر أن يخضعوا<lb/>أقوامهم الضعفاء إخضاعًا تعبديًّا كما يخضعونهم إخضاعًا سياسيًّا واجتماعيًّا، ولا<lb/>تزال أكثر شعوب البشر ضعيفة قابلة لتجارب عجيبة كتجارب البولشفيك في<lb/>الروس، ومصطفى كمال في الترك، ولكل بداية غاية، وكل شيء بلغ الحد انتهى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p479" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4398.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب السنن والمبتدعات المتعلقة بالأذكار والصلوات)<lb/>تأليف الداعي إلى السنة، والصاد عن البدعة، الشيخ محمد عبد السلام خضر<lb/>الشقيري الحوامدي مؤسس الجمعية السلفية بالحوامدية (جيزة) قال في طرته: (قد<lb/>ذكرنا فيه 700 حديث ما بين صحيح وحسن وقليل من الضعيف المقبول الوارد في<lb/>الترغيب والترهيب، و690 بدعة أو أكثر في الصلوات والأذكار والصيام الحج<lb/>وغير ذلك، و<date calendar="#cal_gregorian" when="0130" change="#d3e146">130</date> من الأحاديث الموضوعة والخرافات الفاشية بين المسلمين) .<lb/>كثرت الجمعيات الدينية في هذه البلاد، وإن لبعضها مجلات، وأكثرها تعقد<lb/>الاجتماعات لإلقاء الخطب والمحاضرات، وإن من مؤسسي بعضها لعلماء رسميين<lb/>من خريجي الأزهر وغيره من المعاهد الدينية، وآخرين من خريجي مدرسة دار<lb/>العلوم وغيرها من المدارس الأميرية، وأما الجمعية السلفية الحوامدية فهي تمتاز<lb/>باشتغال رئيسها بكتب الحديث والدعوة إلى الاهتداء بها، والأمر بالمعروف والنهي<lb/>عن المنكر بأدلة كتب السنة، فأعضاؤها يتناهون عن جميع البدع والمنكرات في<lb/>الدين، وينكرون على كل من يزعم أن البدعة الدينية تنقسم إلى حسنة وسيئة، ولا<lb/>يقبلون قول أحد من الأحياء ولا الميتين في تحسين بدعة ولا تأويل سنة مما<lb/>اهتدى به السلف الصالح، وهم لم يتخذوا جماعتهم عصبية ولا كتب مؤسسها مذهبًا<lb/>يتعصبون له كالسبكية، بل يقبلون نصيحة كل من ينصح لهم بعلم ويقبلونها.<lb/>وقد جربت مرشدهم وداعيتهم بالنصيحة فألفيته يقبلها مغتبطًا مسرورًا داعيًا<lb/>لي، ولما رأيته في أول رسالة له ينقل الأحاديث النبوية من غير عزوها إلى<lb/>مخرجيها، وبيان ما قالوه في تصحيحها أو تضعيفها كما يفعل أكثر المؤلفين<lb/>المعاصرين ومحرري المجلات حتى مجلة <title level="j" change="#d2e191">الأزهر</title> منها، وأنكرت عليه ونصحت له<lb/>بالمراجعة وتخريج الأحاديث، فقبل النصيحة ونوه بها في هذا الكتاب.<lb/>ومن فوائد هذا الكتاب بيان البدع والخرافات الفاشية في هذه البلاد، وإنكاره<lb/>على العلماء الرسميين إقرار العامة عليها، وتأويل بعضهم لها بما يضلهم ويخدعهم<lb/>بأنها مشروعة، وصفحاته 320، وثمن النسخة منه 7 قروش، ما عدا أجرة البريد.<lb/>***<lb/>(الثورة العربية الكبرى)<lb/>للأستاذ أمين سعيد المحرر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> عنايةٌ بدرس أطوار الشعوب<lb/>الشرقية عامة، والأمة العربية خاصة، فهو يجمع ما يُنْشَر في الصحف والمصنفات<lb/>الجديدة من أخبارها وأحداثها، ويفصلها فصولاً، ويجعل لها أبوابًا وفهارس لتسهيل<lb/>الرجوع إليها، وقد ألف عدة كتب أبسطها وأمتعها كتاب (الثورة العربية الكبرى)<lb/>عرَّف موضوعه بقوله: (تاريخ مفصل جامع للقضية العربية في ربع قرن) الذي<lb/>أصدرته هذا العام مطبعة (عيسى البابي الحلبي وشركائه بمصر) في ثلاثة أجزاء<lb/>أو مجلدات موضوع الأول (النضال بين العرب والترك) وهو الحلقة الأولى من<lb/>هذا التاريخ وفي مقدمته الكلام على <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وتاريخها القديم والحديث مع<lb/>العرب والجمعيات العربية التي أفضت إلى الثورة، وموضوع الثاني (النضال بين<lb/>العرب والفرنسويين والإنكليز) وهو يشتمل على الحلقة الثانية منه وهو تاريخ<lb/>الحكومة الفيصلية من قيامها حتى سقوطها مع تاريخ القضية العراقية من ابتداء<lb/>الحرب العظمى حتى إنشاء الدولة الجديدة في <placeName>بغداد</placeName> سنة 1921، وموضوع الثالث<lb/>(إمارة شرق الأردن وقضية فلسطين وسقوط الدولة الهاشمية وثورة <placeName>الشام</placeName>) وهو<lb/>أكبر الأجزاء تبلغ صفحاته 652، فهو يزيد على حجم اللذين قبله، وصفحات<lb/>أولهما 130، وثانيهما 336.<lb/>لقد كان هذا الكتاب حاجة في نفس الأمة العربية مهدها لها كاتب من أبنائها،<lb/>فجمع لها ما لم يجمعه غيره من مواد تاريخها الحديث، فاستحق شكرها بالقول<lb/>والعمل، فشكر القول الثناء عليه، والتنويه به باللسان والقلم، ومنه نقده ببيان ما<lb/>قد فات المؤلف من الوثائق، وما نقصه من الحقائق، وتمحيص ما لم يمحصه من<lb/>المسائل، وشكر العمل قراءة الكتاب ونشره الذي يساعد المؤلف على المزيد من<lb/>إتقانه وتكميله في طبعة أخرى، وتصنيف غيره من الكتب النافعة، وأرجو أن<lb/>يكون لي عودة إليه بعد أن يتاح لي مطالعة الكثير منه، وإن فيما نشرته في<lb/>مجلدات المنار من قبل، وما لا أزال أنشره من سيرة الملك فيصل رحمه الله تعالى<lb/>لحقائق عظيمة الشأن بعيدة الغور في تاريخ أمتنا الحديث والوحدة العربية التي كنت<lb/>في طليعة من كتب فيها ومن دعا إليها، ولله الحمد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4399.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>