<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="30" to="30" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">30</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3996.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - 1348هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1929" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1929م</date>
<pb n="n30-p361" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3997.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بقية الكلام في أحاديث انشقاق القمر</head>
               <lb/>تتمة إشكال عدم رؤية أهل الآفاق له<lb/>وأما قولهم: إنه لم يُنقل إلينا من أهل الأرض أنهم رصدوا القمر في تلك الليلة<lb/>فلم يروه انشق - ففيه أن رؤية انشقاقه لا تتوقف على رصده لأن من شأنه أن يراه<lb/>كل ناظر إليه، وأن الذين ينظرون إليه في ليالي تمه كثيرون.<lb/>وأما قولهم (إن الحجة فيمن أثبت لا فيمن يوجد عنه صريح النفي حتى إن<lb/>من وُجد منه صريح النفي يقدم عليه من وجد منه صريح الإثبات) ففيه أنه ليس<lb/>في موضع النزاع؛ لأن الواقع أنه وُجد مثبت فقط؛ ولكنه يدعي شيئًا لو صح لرآه<lb/>من لا يحصى من أهل الأقطار المختلفة، ولنقل عنهم بالتواتر، وإذا لم يحصل هذا<lb/>فيكون خبره غير مقبول كما تقدم تقريره من كلام علماء الأصول والمنطق في الخبر<lb/>الذي يقطع بعدم صحته (دع كونه معارضًا بآيات القرآن المحكمة كما يأتي قريبًا) .<lb/>وقد بالغ القاضي عياض في الاعتماد على هذا الجواب أو الدفع، فجعل نقل<lb/>النفي للشيء بالخبر المتواتر المفيد للعلم للقطعي مرجوحًا يرد ما يعارضه من إثباته<lb/>بخبر الواحد الذي لا يفيد الظن عندهم إلا بشروط منها أن لا يكون مخالفًا لسنة الله<lb/>في الوجود ونظام العالم، وأن لا يكون مما تتوفر الدواعي على نقله بالتواتر، وأن<lb/>لا يكون معارضًا بنص قطعي كآيات القرآن الصريحة في عدم إعطاء الله رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم آية باقتراح الكفار (وسيأتي تقرير هذا في الإشكال<lb/>الأصولي (و)) .<lb/>وهذا نص عبارة القاضي: (ولو نُقل إلينا عمن لا يجوز تمالؤهم - لكثرتهم -<lb/>على الكذب لما كان علينا به حجة) يعني أننا نصدقهم بأنهم رصدوه طول الليل ولم<lb/>يروه انشق، ولا يكون حجة علينا مع قطعنا بصدقهم، وعلل هذا بقوله (إذ ليس<lb/>القمر في حد واحد لجميع أهل الأرض، فقد يطلع على قوم قبل أن يطلع على<lb/>الآخرين، وقد يكون من قوم بضد ما هو من مقابليهم من أقطار الأرض، أو يحول<lb/>بين قوم وبينه سحاب وجبال، ولهذا نجد الكسوفات في بعض البلاد دون بعض) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ ما سبقه إليه الخطابي وغيره وتقدم.<lb/>وفيه أن التعليل الذي ذكره يصح في بعض الأقطار دون جميعها، ولكن لا<lb/>يجوز عقلاً أن ينشق ولا يرى في شيء منها، وتقدم الجواب عن اختلاف المطالع<lb/>والخسوف والكسوف.<lb/>على أن الحافظ المزي نقل عن شيخ الإسلام ابن تيمية أن بعض المسافرين<lb/>ذكر أنه رأى في بلاد الهند بناء قديمًا مكتوبًا عليه أنه بني ليلة انشق القمر، وأذكر<lb/>أنني رأيت في بعض الكتب أو الصحف أن هذا رؤي في بلاد الصين، ولكن مثل<lb/>هذا الخبر الغريب عن مسافر مجهول لا يعده أحد من أهل العلم حجة في مسألة<lb/>علمية ولو لم تكن كمسألتنا، لعدم الثقة بعدالته؛ ولأنه يروي ما لو صح لوقف عليه<lb/>المسلمون الفاتحون للهند، ولجعلوا لذلك البناء شأنًا يُشتهر به ويُزار، ولدُوِّن خبره<lb/>في كتب التاريخ، ولم يوجد شيء من ذلك، على أنه لو وجد بهذا الإبهام والإجمال<lb/>لما كان حجة في موضوعنا لجواز أن يكون سببه أسطورة أو إشاعة حدثت عند<lb/>الذين بنوه وربما كانوا من الوثنيين، وقد نقل الحافظ في سياق هذا المبحث أن<lb/>العلامة الحليمي المشهور قال - كما نقل عنه البيهقي في البعث والنشور - ما نصه:<lb/>(أن من الناس من قال: إن المراد بقوله تعالى: {وَانشَقَّ القَمَرُ} (القمر: 1) أي سينشق [قال الحليمي] فإن كان كذلك فقد وقع في عصرنا،<lb/>فشاهدت الهلال ببخارى في الليلة الثالثة منشقًّا نصفين عرض كل واحد منهما كعرض<lb/>القمر ليلة أربع أو خمس، ثم اتصلا فصار في شكل أترجة إلى أن غاب، وأخبرني<lb/>من أثق به أنه شاهد ذلك في ليلة أخرى اهـ. وقد صرَّح الحافظ ابن حجر بتعجبه من<lb/>إقرار البيهقي لهذا مع حديث ابن مسعود، ونحن نصدِّق ما ذكره الحليمي عن نفسه<lb/>وعمن يثق به ونجزم أنهما تخيلا فخالا، أو عرض لبصرهما ما صوَّر لهما ذلك،<lb/>ومن العلل العارضة للبصر أو الدائمة ما يصور لها الواحد اثنين، وهذا معروف<lb/>مشهور.<lb/>(هـ) الإشكال الفلكي:<lb/>استشكل بعض الناس خبر انشقاق القمر بما هو مقرر في أصول علم الفلك<lb/>(القديم) كذا قال الحافظ (وإنهم احتجوا بأن الآيات العلوية لا يتهيأ فيها الخرق<lb/>والالتئام) وعزاه إلى الفلاسفة ونقل عن الزَّجَّاج عزوه إلى (المبتدعة الموافقين<lb/>لمخالفي الملة) وأجاب عنه بأن القمر مخلوق لله يفعل فيه ما يشاء.<lb/>أقول: وهذا حق لا ينكره مؤمن بالله، ومسألة عدم قبول الأفلاك للخرق<lb/>والالتئام، من أوهام فلاسفة اليونان، وقد كشفها وأبطلها علم الهيئة الحديثة؛ ولكن لا<lb/>يشك عاقل من المؤمنين وغيرهم أن خلقه تعالى للسموات وأجرامها في غاية الإبداع<lb/>والنظام لا تفاوت فيه ولا خلل، وأن سننه تعالى في الخلق لا تتبدل ولا تتحول، فلا<lb/>يصدق خبر وقوع تغير فيها إلا بخبر قطعي ثابت مثل ثبوتها وثباتها، كآيات الرسل<lb/>التي أخبر الله تعالى بها، ومن دونها آيات أرضية لا يتضمن وقوعها ما يتضمنه<lb/>انشقاق القمر ورجوع الشمس بعد غروبها من مخالفة الكون العام، ومعارضة قول الله<lb/>تعالى: {الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ بِحُسْبَانٍ} (الرحمن: 5) ، وقول رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (إن الشمس والقمر آيتان من آيات الله لا ينكسفان لموت أحد ولا حياته) متفق<lb/>عليه، وذلك كنبع الماء من بين أصابعه صلى الله عليه وسلم فمثل هذا يقبل في خبره<lb/>ما صح وإن لم يتواتر ويصير قطعيًا، ونحن إنما نذكر مثل هذه الدقائق لغرض<lb/>شرعي صحيح سنذكره بعد.<lb/>(و) الإشكال الأصولي الأعظم:<lb/>قد ثبت بآيات القرآن المحكمة الكثيرة القطعية الدلالة أن آية الله تعالى وحجته<lb/>على صحة نبوة خاتم رسله محمد صلى الله عليه وسلم التي تحدى بها الكفار ولم<lb/>يحتج عليهم بغيرها، هي كتاب الله المعجز للبشر ولغيرهم من الخلق، وثبت<lb/>بالحديث الصحيح الصريح أيضًا فقد قال صلى الله عليه وسلم: (ما من الأنبياء<lb/>نبي إلا أعطي ما مثله آمن عليه البشر؛ وإنما كان الذي أوتيته وحيًا أوحاه الله إلي،<lb/>فأرجو أن أكون أكثرهم تابعًا يوم القيامة) رواه الشيخان والنسائي فقوله صلى<lb/>الله عليه وسلم (وإنما كان) من شرح تفيد الحصر، وقد تأولوه بأنه لما كان القرآن<lb/>أعظم معجزاته وأدومها كان غيرها منها كأنه غير موجود، ولا حاجة إلى هذا<lb/>التأويل إذا اشترط في المعجزة التحدي؛ فإنه صلى الله عليه وسلم لم يتحدَّ العرب<lb/>ولا غيرهم إلا بالقرآن، وقد بيَّن العلماء حكمة ذلك بما هو معلوم مشهور بناءً على<lb/>أنه هو أصل العقيدة القطعي الذي لا نزاع فيه، وثبت بالآيات المحكمة الكثيرة<lb/>القطعية الدلالة أن الكفار طالبوا النبي صلى الله عليه وسلم بآية من الآيات الكونية<lb/>التي أوتي مثلها الرسل على الإبهام، وأنهم اقترحوا عليه آيات معينة أيضًا فلم<lb/>يجابوا إلى طلبهم، وفي بعض هذه الآيات ما يدل على أنه صلى الله عليه وسلم كان<lb/>يحب هو وأصحابه أن يؤيده الله بآية مما اقترحوه لعلهم يؤمنون، وأن الله تعالى لم<lb/>يؤته ذلك بل بيَّن له في بعض تلك الأحوال أن طلبهم الآيات إنما يقصدون به<lb/>التعجيز، وأنهم لو أعطوها لا يؤمنون، وأن سنته قد مضت بأن ينزل عذاب<lb/>الاستئصال بكل قوم اقترحوا آية على رسولهم ولم يؤمنوا بإجابتهم إلى ذلك، وأمره<lb/>في أحوال أخرى بأن يخبرهم بأن الآيات عند الله وبيده وحده، وأنه هو بشر لا<lb/>يستطيع شيئًا مما لا يستطيعه البشر، إلا أن الله تعالى أوحى إليه ما أمره أن يبلغه<lb/>الناس من البينات: الهدى والإيمان، وصرَّح في بعضها بأن آيته الكتاب العزيز<lb/>المشتمل على آيات كثيرة في آية الله الكبرى، وصرَّح في بعض آخر ببعض تلك<lb/>الآيات فيه.<lb/>ففي سورة يونس {وَيَقُولُونَ لَوْلا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ فَقُلْ إِنَّمَا الغَيْبُ لِلَّهِ<lb/>فَانتَظِرُوا إِنِّي مَعَكُم مِّنَ المُنتَظِرِينَ} (يونس: 20) وفي سورة الرعد {وَيَقُولُ<lb/>الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ إِنَّمَا أَنْتَ مُنذِرٌ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ} (الرعد: 7)<lb/>وفيها {وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ قُلْ إِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَاءُ<lb/>وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ} (الرعد: 27) .<lb/>وفي سورة طه {وَقَالُوا لَوْلا يَأْتِينَا بِآيَةٍ مِّن رَّبِّهِ أَوَلَمْ تَأْتِهِم بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ<lb/>الأُولَى} (طه: 133) أي أخبار كتب الأنبياء في القرآن وهي إحدى معجزاته.<lb/>وفي سورة العنكبوت {وَقَالُوا لَوْلا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَاتٌ مِّن رَّبِّهِ قُلْ إِنَّمَا الآيَاتُ<lb/>عِندَ اللَّهِ وَإِنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُّبِينٌ * أَوَ لَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الكِتَابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ إِنَّ فِي<lb/>ذَلِكَ لَرَحْمَةً وَذِكْرَى لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ} (العنكبوت: 50-51) .<lb/>وفي سورة الأنعام {وَقَالُوا لَوْلا أُنزِلَ عَلَيْهِ مَلَكٌ وَلَوْ أَنزَلْنَا مَلَكاً لَّقُضِيَ الأَمْرُ ثُمَّ<lb/>لاَ يُنظَرُونَ} (الأنعام: 8) أي لقُضي الأمر بهلاكهم واستئصالهم، ثم لا ينظرون،<lb/>أي: لا يؤخَّرون ولا يُمهلون بعد نزوله.<lb/>وقال في سورة الإسراء {وَمَا مَنَعَنَا أَن نُّرْسِلَ بِالآيَاتِ إِلاَّ أَن كَذَّبَ بِهَا الأَوَّلُونَ<lb/>وَآتَيْنَا ثَمُودَ النَّاقَةَ مُبْصِرَةً فَظَلَمُوا بِهَا وَمَا نُرْسِلُ بِالآيَاتِ إِلاَّ تَخْوِيفاً} (الإسراء:<lb/>59) .<lb/>وقال في سورة الأنعام لرسوله صلى الله عليه وسلم مسليًا إياه عن إعراضهم<lb/>ومؤيسًا إياه من إعطاء الآية الكونية المقترحة {وَإِن كَانَ كَبُرَ عَلَيْكَ إِعْرَاضُهُمْ فَإِنِ<lb/>اسْتَطَعْتَ أَن تَبْتَغِيَ نَفَقاً فِي الأَرْضِ أَوْ سُلَّماً فِي السَّمَاءِ فَتَأْتِيَهُم بِآيَةٍ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ<lb/>لَجَمَعَهُمْ عَلَى الهُدَى فَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ الجَاهِلِينَ * إِنَّمَا يَسْتَجِيبُ الَّذِينَ يَسْمَعُونَ وَالْمَوْتَى<lb/>يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ ثُمَّ إِلَيْهِ يُرْجَعُونَ * وَقَالُوا لَوْلا نُزِّلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ قُلْ إِنَّ اللَّهَ قَادِرٌ عَلَى<lb/>أَن يُنَزِّلَ آيَةً وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ} (الأنعام: 35-37) .<lb/>ثم قال فيها مؤيسًا لأصحابه صلى الله عليه وسلم من إيمانهم إذا أوتوا آية<lb/>{وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِن جَاءَتْهُمْ آيَةٌ لَّيُؤْمِنُنَّ بِهَا قُلْ إِنَّمَا الآيَاتُ عِندَ اللَّهِ وَمَا<lb/>يُشْعِرُكُمْ أَنَّهَا إِذَا جَاءَتْ لاَ يُؤْمِنُونَ * وَنُقَلِّبُ أَفْئِدَتَهُمْ وَأَبْصَارَهُمْ كَمَا لَمْ يُؤْمِنُوا بِهِ أَوَّلَ<lb/>مَرَّةٍ وَنَذَرُهُمْ فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ * وَلَوْ أَنَّنَا نَزَّلْنَا إِلَيْهِمُ المَلائِكَةَ وَكَلَّمَهُمُ المَوْتَى<lb/>وَحَشَرْنَا عَلَيْهِمْ كُلَّ شَيْءٍ قُبُلاً مَّا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا إِلاَّ أَن يَشَاءَ اللَّهُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ يَجْهَلُونَ} (الأنعام: 109-111) وليراجع من شاء تفسير كل ما ذكرنا من هذه الآيات التي في<lb/>سورة الأنعام في الجزء السابع وأول الثامن من تفسيرنا هذا وفي غيره.<lb/>بعد التذكير بهذه الآيات المحكمة القطعية كيف يمكننا أخذ رواية أنس بن مالك<lb/>رضي الله عنه في الصحيحين بالقبول؟ فنصدق أن المشركين طلبوا من النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم آية فأراهم انشقاق القمر، ولم يدَّع غيره من رواة الحديث في<lb/>الصحيحين هذه الدعوى، مع العلم بأن روايته له مرسلة لأنه أنصاري كان عند هجرة<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ابن عشر سنين، وعند انشقاق القمر ابن خمس سنين في<lb/>المدينة، ولا يعلم أحد إلا الله ممن سمع هذا الخبر، واحتمال سماعه له من ابن<lb/>مسعود بعيد؛ لأنه لم يأت في شيء من الروايات الصحيحة عن ابن مسعود أن<lb/>المشركين اقترحوا على النبي صلى الله عليه وسلم آية فأراهم القمر شقتين حتى<lb/>رأوا حراء بينهما، وفي رواية عنه (مرتين) وهي غلط من الرواة كما بيَّنه ابن القيم<lb/>وابن حجر ويُراد بها الشقين، ولم يصح ذلك عن أحد ممن رووا عنه هذا الحديث؛<lb/>وإنما روى نحوه أبو نعيم في الحلية ببعض أسانيده الواهية عن ابن عباس رضي<lb/>الله عنه، وروى عنه ما يعارضه وهو أن الذين طلبوا من النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أن يريهم آية ليؤمنوا فأراهم انشقاق القمر هم بعض اليهود، وهي رواية شاذة<lb/>على شدة ضعفها لم يقبلها أحد من العلماء الذين يقبلون الأحاديث الضعيفة في<lb/>الفضائل والدلائل لمعارضتها للأولى؛ ولأن مكة لم يكن فيها اليهود، وسورة القمر<lb/>مكية بالإجماع.<lb/>قال الحافظ في شرح حديثه في (باب انشقاق القمر) من البخاري: ولم أر<lb/>في شيء من طرقه أن ذلك كان عقب سؤال المشركين إلا في حديث أنس فلعله<lb/>سمعه من النبي صلى الله عليه وسلم، ثم وجدت في بعض طرق حديث ابن عباس<lb/>صورة السؤال، وهو وإن كان لم يدرك القصة لكن في بعض طرقه ما يشعر بأنه<lb/>حمل الحديث عن ابن مسعود كما سأذكره، فأخرج أبو نعيم في الدلائل من وجه<lb/>ضعيف عن ابن عباس قال: اجتمع المشركون إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>منهم الوليد بن المغيرة وأبو جهل بن هشام والعاص بن وائل والأسود بن المطلب<lb/>والنضر بن الحارث ونظراؤهم فقالوا للنبي صلى الله عليه وسلم: إن كنت صادقًا<lb/>فشق لنا القمر فرقتين، فسأل ربه فانشق اهـ. والحافظ حجة في النقل ضعيف في<lb/>إيراد الاحتمالات وتوجيهها في الغالب ولا سيما الاحتمالات المؤيدة لما يراه صحيحًا<lb/>أو حسنًا في نفسه كالفضائل والمناقب، وما يُعد من دلائل النبوة منها أولى.<lb/>وأول ما يخطر في بال مستقل الفكر أن الذين رووا الحديث عن ابن مسعود<lb/>نفسه عند الشيخين وغيرهما لم ينقل أحد عنه أن انشقاق القمر كان إجابة لطلب<lb/>الكفار بآية من النبي صلى الله عليه وسلم، وذلك معارض لنصوص القرآن فكيف<lb/>نلصق به احتمال تحديث ابن عباس بذلك في رواية لم تصح عن ابن عباس، مع<lb/>أن رواية ابن عباس في الصحيحين مرسلة يُحتمل أن يكون سمعها من بعض<lb/>التابعين حتى كعب الأحبار الذي ثبت أنه روى عنه بعض إسرائيلياته في التفسير<lb/>وغيره.<lb/>هذا مجمل ما يُقال في رواية كون انشقاق القمر كان آية مقترحة من الكفار<lb/>خلافًا لما يقتضيه ما ذكرنا من آيات القرآن وما لم نذكر منها، ولم نر أحدًا من<lb/>العلماء عُني ببيان الإشكال والجواب عنه، إلا أن الخطابي قرر في مسألة انشقاق<lb/>القمر حكمة عدم بلوغ شيء من المعجزات المحمدية مبلغ التواتر الذي لا نزاع فيه<lb/>إلا القرآن بما حاصله كما تقدم عن الحافظ ابن حجر (أن معجزة كل نبي كانت إذا<lb/>وقعت عامة أعقبت هلاك من كذَّب به من قومه للاشتراك في إدراكها بالحس،<lb/>والنبي صلى الله عليه وسلم بُعث رحمة، فكانت معجزته التي تحدى بها عقلية) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ ما تقدم - هو تلخيص الحافظ لكلامه أو لما فهم أو أراد منه، على أنه لم يرض<lb/>منه إلا تعليله لمناسبة إيتاء كل نبي ما يناسب حال أمته من الآيات كما تقدم، ولكن<lb/>الشيخ عليًّا القاري نقل عبارته نفسها في شرحه للشفا وهي:<lb/>(قال الخطابي: الحكمة في وقوعها ليلاً أن من طلبها من الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم بعض من قريش فوقع لهم ذلك ليلاً، ولو أراد الله تعالى أن تكون هذه<lb/>المعجزة نهارًا لكانت داخلة تحت الحس قائمة للعيان، بحيث يشترك فيها الخاصة<lb/>والعامة - لَفَعَلَ ذلك؛ ولكن الله تعالى بلطفه أجرى سنته بالهلاك في كل أمة أتاها نبيها<lb/>بآية عامة يدركها الحس فلم يؤمنوا، وخص هذه الأمة بالرحمة فجعل آية نبيها<lb/>عقلية، وذلك لما أوتوه من فضل الفهم بالنسبة إلى سائر الأمم، والله سبحانه وتعالى<lb/>أعلم) اهـ.<lb/>وهذه العبارة تفيد ما لم يفده تلخيص الحافظ لها؛ وإنما يلخص كل إنسان من<lb/>كلام غيره ما يفهمه مما يتعلق بغرضه، وما كل إنسان يفهم كل مراد غيره من<lb/>كلامه، وما كل ملخص يؤدي كل ما فهمه كما فهمه، وكل من العبارتين قاصر عن<lb/>تحقيق الحق في الموضوع، وقد بيناه في مواضع من تفسيرنا، ومنه أن الله تعالى<lb/>جعل آيته على صدق رسالة خاتم النبيين عقلية علمية دائمة لا تنقطع؛ لتكون حجة<lb/>قائمة على العقلاء ببقاء أمة الدعوة وأمة الإجابة أي إلى يوم القيامة؛ فإن الآيات<lb/>الكونية لا بقاء لها، ويحصل المراء في نقلها وفي دلالتها.<lb/>ومنه أنه مضت سنة الله تعالى بأن الأمة التي تقترح على رسولها آية، ثم<lb/>تكفر به بعد تأييد الله إياه بها؛ فإن الله تعالى يُنزل بها عذاب الاستئصال العام<lb/>عاجلاً لا عذاب المكذبين وحدهم، ولما كان خاتم النبيين قد أُرسل رحمة للعالمين<lb/>كان تعذيب قومه بعذاب الاستئصال منافيًا لهذه الرحمة ومستأصلاً لجميع البشر أو<lb/>لقومه في الجنسية النسبية وهم العرب عامة، لا من رآها منهم وكذَّبها خاصة، ولو<lb/>استأصل العرب، لما آمن بالقرآن شعوب العجم {وَلَوْ نَزَّلْنَاهُ عَلَى بَعْضِ<lb/>الأَعْجَمِينَ * فَقَرَأَهُ عَلَيْهِم مَّا كَانُوا بِهِ مُؤْمِنِينَ} (الشعراء: 198-199) وإنما<lb/>أعد الله لفهمه وفقه العرب، وقدَّر أن يكونوا هم الدعاة والهداة للعجم، بما يرون من<lb/>تأثير هدايته فيهم بالسيادة والعدل في الأمم، كما بيناه في فاتحة التفسير، فعبارة<lb/>الخطابي قاصرة، ومن الغريب أنه يزعم أن وقوع انشقاق القمر ليلاً يخرجه عن<lb/>كونه آية حسية، ليدفع به استشكاله بعدم نزول العذاب بهم لعدم إيمانهم بها، وهو<lb/>ما اشترطه هو دون غيره لعذاب الأمة إذا لم تؤمن عقب رؤية الآية، وهو زعم<lb/>مخالف للحس.<lb/>وجملة القول: إنه لو صح أن قريشًا سألوا النبي صلى الله عليه وسلم آية تدل<lb/>على صدق نبوته، وأن الله تعالى أجابهم إلى طلبهم فجعل انشقاق القمر آية كما هو<lb/>نص حديث أنس في الصحيحين وغيره في غيرهما - لعذب الله أمته أو قومه<lb/>باستئصالهم على حسب القاعدة الصحيحة الثابتة بالنص القطعي، أو لعذب من<lb/>رأوها وكذَّبوا بها على رأي الخطابي ومن وافقه؛ ولكن لم يُنقل أن الله تعالى عذَّب<lb/>أحدًا منهم عقب ذلك التكذيب، بل نُقل خلافه، وأن منهم من مات بعد ذلك، ومنهم<lb/>من قُتل ببدر بعد بضع سنين، ومنهم من آمن بعد إصراره على التكذيب بعد رؤيتها<lb/>بضع عشرة سنة كالنضر بن الحارث من مسلمة الفتح الذين شهدوا حنينًا وأعطاه<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم مائة بعير تأليفًا له، وقيل إنه أخ له اسمه نضير<lb/>بالتصغير، وراجع الاسمين في الإصابة.<lb/>ومن غريب الذهول أن الحافظ ابن كثير لم يعرض لهذه المسألة في تفسير<lb/>أول سورة القمر، بل أورد حديث أنس وسكت عليه؛ ولكنه أشار إليها في تفسير<lb/>بعض الآيات الصريحة في عدم إجابة الكفار إلى ما كانوا يقترحونه على النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم من المجيء بآية آية أو بآية معينة، قال في تفسير آية يونس<lb/>{وَيَقُولُونَ لَوْلا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ} (يونس: 20) بعد أن أورد بعض الآيات<lb/>في معناها ما نصه:<lb/>يقول تعالى: إن سنتي في خلقي أني إذا آتيتهم ما سألوا فإن آمنوا وإلا عاجلتهم<lb/>بالعقوبة، ولهذا لما خُيِّر رسول الله صلى الله عليه وسلم بين إعطائهم ما سألوا فإن<lb/>آمنوا وإلا عذبوا، وبين إنظارهم - اختار إنظارهم كما حلم عنهم غير مرة رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم، ولهذا قال تعالى إراشادًا لنبيه صلى الله عليه وسلم إلى<lb/>الجواب عما سألوا {فَقُلْ إِنَّمَا الغَيْبُ لِلَّهِ} (يونس: 20) أي أن الأمر كله لله<lb/>وهو يعلم العواقب في الأمور {فَانتَظِرُوا إِنِّي مَعَكُم مِّنَ المُنتَظِرِينَ} (يونس:<lb/>20) أي إن كنتم لا تؤمنون حتى تشاهدوا ما سألتم فانتظروا حكم الله في وفيكم،<lb/>هذا مع أنهم قد شاهدوا من آياته صلى الله عليه وسلم أعظم مما سألوا حين أشار<lb/>بحضرتهم إلى القمر ليلة إبداره فانشق اثنتين: فرقة من وراء الجبل وفرقة من دونه،<lb/>وهذا أعظم من سائر الآيات الأرضية مما سألوا ومما لم يسألوا اهـ. المراد منه<lb/>وقد أورد بعده بعض الآيات الناطقة بأنهم سألوا ذلك عنادًا وتعنتًا، وأنهم لا يؤمنون<lb/>إذا أجيبوا إلى ما طلبوا، وإلى ما هو أعظم منه، وظاهر عبارته هنا في مسألة<lb/>انشقاق القمر أنه لم يكن عن طلب واقتراح منهم، وإلا كان مناقضًا لما قبله ولما<lb/>بعده من الآيات هنا، ولما قاله كغيره في تفسيرها في مواضع أخرى من التفسير.<lb/>وما ذكره (ابن كثير) من تخيير الله تعالى لنبيه صلى الله عليه وسلم هو<lb/>المروي فيما ذكر من اقتراحاتهم في سورة الإسراء (90 - 93) وقال في تفسير<lb/>قوله تعالى: {وَمَا مَنَعَنَا أَن نُّرْسِلَ بِالآيَاتِ إِلاَّ أَن كَذَّبَ بِهَا الأَوَّلُونَ} (الإسراء:<lb/>59) أي نبعث بالآيات ونأتي بها على ما سأل قومك منك؛ فإنه سهل علينا، يسير<lb/>لدينا، إلا أنه كذَّب بها الأولون بعدما سألوها، وقد جرت سنتنا فيهم وفي أمثالهم أنهم<lb/>لا يؤخرون إن كذَّبوا بها بعد نزولها <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وقال البغوي في هذه الآية: {وَمَا مَنَعَنَا أَن نُّرْسِلَ بِالآيَاتِ} (الإسراء:<lb/>59) التي سألها كفار قريش {إِلاَّ أَن كَذَّبَ بِهَا الأَوَّلُونَ} (الإسراء: 59)<lb/>فأهلكناهم، فإن لم يؤمن قومك بعد إرسال الآيات أهلكناهم؛ لأن من شأننا في الأمم<lb/>إذا سألوا الآيات، ثم لم يؤمنوا بعد إتيانها أن نهلكهم ولا نمهلهم، وقد حكمنا بإمهال<lb/>هذه الأمة في العذاب فقال تعالى: {بَلِ السَّاعَةُ مَوْعِدُهُمْ وَالسَّاعَةُ أَدْهَى وَأَمَرُّ} (القمر: 46) اهـ. وتكررت أقوال المفسرين بهذا المعنى في تفسير الآيات الكثيرة<lb/>التي ذكرنا بعضها في أول بيان هذا الإشكال.<lb/>فهذه أدلة قطعية إجماعية على بطلان متن حديث أنس رضي الله عنه المرسل<lb/>الصحيح السند الذي لم يجد الحافظ ما يقويه به على سعة اطلاعه إلا حديث ابن<lb/>عباس عند أبي نعيم الذي اعترف بضعفه، وأقول إن في سنده عنده بكر بن سهل<lb/>وكان يروي الموضوعات وهو من طريق الضحاك عن ابن عباس، واتفقوا على<lb/>أنه لم يره فهو منقطع، وضعفه بعضهم، وطريق ابن جريج عن عطاء عنه وابن<lb/>جريج مشهور بالتدليس، فلا تقبل عنعنته بالاتفاق، دع ما تقدم من إرساله وبطلان<lb/>متنه.<lb/>وإذا بطل كون الانشقاق كان آية طلبها كفار قريش فأُعطوها زال السبب الذي<lb/>جعل أكثر العلماء الذين تكلموا في المسألة شديدي الحرص على تصحيح الحديث؛<lb/>حتى تجرأ بعضهم على ادعاء تواتره والإجماع عليه، ورد الأكثرون هاتين<lb/>الدعويين، ولله الحمد أن أكرمهم بعدم قبول مثلهما، وقد كان من حرص بعضهم<lb/>على تصحيحه - مع الغفلة عن معارضة القرآن لكونه آية مقترحة - أن طعنوا في<lb/>دين من أنكر صحته وأبى تفسير الآية الكريمة به وعدوهم من المبتدعين، وإن كان<lb/>لهم سلف من أكبر علماء التابعين، كعادتهم في نبز كل من خالف المشهور أو<lb/>الجمهور في كل زمن بلقب الابتداع، ولو تذكروا آيات القرآن الكثيرة المعارضة له<lb/>لما حرصوا كل هذا الحرص على تصحيح ما يخالفها، بل لما استحلوه، وإلا كانوا<lb/>أحق بلقب الابتداع ممن رموهم به، أو بما هو شر منه، وإن كان إكبارًا لآية<lb/>انشقاق القمر التي تصغر وتتضاءل دون كل آية من آياته، فإن نوره أقوى وأوضح<lb/>من نور الشمس التي يستمد القمر نوره منها، على أنهم لم يجدوا بدًّا من تصغير<lb/>هذا الانشقاق في سبيل دفع الاعتراضات عليه، حتى قال بعضهم: إنه وقع في آخر<lb/>الليل في لحظة من الزمان؛ ولذلك لم يره إلا من كان مع النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>في تلك اللحظة، وأي برهان على النبوة في مثل هذه اللحظة من آخر الليل أو أوله<lb/>أو وسطه؟ وكل إنسان يتهم نظره في مثلها، وإن لم يكن ثمة تهمة في أنها من<lb/>تخييل السحر، وقد وقع مثلها للحليمي وغيره كالثقة الذي حدثه بمثل ما رأى؟<lb/>وأما معارضة جملة هذه الروايات بما استشكله العلماء ونقلناه عنهم مع<lb/>أجوبتهم والبحث فيها، فالذي نقرره فيها أن من قبل تلك الروايات في أن القمر قد<lb/>انشق ومن لم يقبلها لعدم اقتناعه بتلك الأجوبة عن تلك الإشكالات، سواء في كون كل<lb/>منهما لم يرد به شيئًا من كتاب الله ولا من سنة رسوله ولا مما صح من حديثه.<lb/>(فإن قيل) إننا رأيناك ذكرت كل الروايات عن أولئك الصحابة الكرام في<lb/>حديث انشقاق القمر إلا حديث علي رضي الله عنه فلم تذكر لنا لفظه ولا سنده لنعلم<lb/>درجته ودلالته فما سبب ذلك؟ (قلت) إنهم ذكروا اسمه كرَّم الله وجهه في رواته؛<lb/>ولكننا لم نر أحدًا منهم ولا من غيرهم ذكر لفظه ولا ذكر من خرَّجه لنراجعه في كتابه<lb/>إن كان من الكتب المشهورة المتداولة؛ ولكننا رأينا في شرح الشفاء لملا علي القاري<lb/>عند ذكر المتن لعلي في رواته ما نصه: قال الدلجي: لا يعرف مخرِّجه اهـ.<lb/>(ز) الخلاصة الأصولية لأحاديث انشقاق القمر:<lb/>خلاصة القول في أحاديث انشقاق القمر (1) أنها أحادية لا متواترة (2)<lb/>وأنها متعارضة مختلفة، لا متفقة مؤتلفة (3) وأنه ليس فيها حديث مرفوع إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم كالأحاديث الناطقة بخصائصه (4) وأنه ليس في<lb/>الصحيحين منها إلا حديث واحد مسند إلى من صرح بأنه رأى ذلك، وفيه من<lb/>الاختلاف ما أشرنا إليه في محله؛ ولكن ليس فيه أن انشقاقه كان بطلب من كفار<lb/>مكة (5) وأن حديث أنس الذي صرَّح فيه بذلك مرسل، والأصل في المرسل أنه<lb/>من المردود غير المقبول، على ما فيه من التفصيل المشهور، ورواياته عندهما<lb/>كلها عن قتادة بالعنعنة، إلا لفظ للبخاري (عن قتادة عن أنس أنه حدثهم أن أهل<lb/>مكة سألوا رسول الله أن يريهم آية فأراهم انشقاق القمر) وقتادة كان على فضله<lb/>وسعة حفظه مدلسًا، فيحتمل أن يكون سمع هذا الخبر عن أنس ممن لا يوثق به،<lb/>وكلمة (حدَّثهم) ليست في قوة (حدَّثنا وحدَّثني وسمعته) وما في معناهن، وكما<lb/>يحتمل أن يكون قتادة رواه عن أنس بواسطة يحتمل أن يكون أنس سمعه ممن لا يوثق<lb/>به من التابعين أيضًا كما تقدم (6) وأنه على ذلك معارض بنص القرآن وسنة الله في<lb/>الرسل وأقوامهم، والحديث المرفوع المتفق عليه في حصر آية نبوته صلى الله عليه<lb/>وسلم في القرآن كما تقدم.<lb/>وغرضنا من هذا أن ما دلت عليه الدلائل القطعية من الآيات الكثيرة والحديث<lb/>المتفق عليه في حصر آية نبوته في الوحي الذي أوحاه الله تعالى إليه وهو القرآن لا<lb/>تقتضي الطعن في صدق أنس ولا في صدق قتادة لما ذكرنا من الاحتمال، وهي<lb/>مقدمة على مضمون حديثهما على كل حال، بل لو وجد فيها حديث صحيح السند<lb/>مرفوع إلى النبي صلى الله عليه وسلم لكانت مقدمة عليه عند عدم إمكان الجمع بينها<lb/>وبينه، وكان هذا دليلاً على أنه موضوع في الواقع، وإن عدَّلوا رجال سنده في<lb/>الظاهر.<lb/>وإذا لم يصح هذا الحديث الذي انفرد به أنس في مراسيله على تقدير سماع<lb/>قتادة منه فسواء عندنا أصحَّ غيره مما رووه في انشقاق القمر أم لا، فإن غرضنا<lb/>الأول من هذا البحث كله أنه لا يوجد فيها حديث صحيح مخالف للقرآن، لا لأجل<lb/>المحاماة عن القرآن؛ فإن القرآن فوق كل شيء، وكل ما خلافه فهو باطل قطعًا،<lb/>وإنما غرضنا الدفاع عن أنس فقتادة ثم عمن روى عنهما ما ذكر وسكت عليه، ولا<lb/>يهمنا بعد هذا أمر من قبل الرواية واحتج بها وجعلها من دلائل النبوة، لغفلتهم عن<lb/>هذه الحقائق القطعية.<lb/>(ح) تفسير الآية:<lb/>إن لعناية المفسرين وغيرهم بتصحيح الروايات في انشقاق القمر سببين<lb/>(أحدهما) تكثير دلائل النبوة بالمعجزات الكونية كما تقدم (وثانيهما) تفسير<lb/>{اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانشَقَّ القَمَرُ} (القمر: 1) بها، وأن أكثرهم ليتجرد من كل فهم<lb/>ورأي وعلم باللغة وغيرها أمام ما دون هذه الرواية في تعدد طرقها، وجلالة رواتها،<lb/>كما ترى في تفسير محيي السنة البغوي فمن دونه في العلم بالرواية خضوعًا<lb/>وتسليمًا لكثير من الروايات الإسرائيلية الواهية والموضوعة.<lb/>فإذا أنت رجعت إلى لغة القرآن في معاجمها لتفهم الآية منها دون هذه<lb/>الروايات وجدت في لسان العرب ما نصه: والشق: الصبح، وشق الصبح يشق<lb/>شقًّا: إذا طلع، وفي الحديث (فلما شق الفجران أمرنا بإقامة الصلاة) يقال شق الفجر<lb/>وانشق: إذا طلع، كأنه شق موضع طلوعه وخرج منه [1] وانشق البرق وتشقق:<lb/>انفلق، وشقيقة البرق: عقيقته وهو ما استطار منه في الأفق وانتشر اهـ. فعلى هذا<lb/>يقال: انشق القمر بمعنى طلع وانتشر نوره، ويكون في الآية بمعنى ظهر الحق<lb/>ووضح كالقمر يشق الظلام بطلوعه ليلة البدر، وقال الراغب في مفردات القرآن:<lb/>(وانشق القمر) قيل: انشقاقه في زمن النبي عليه السلام، وقيل: هو انشقاق<lb/>يعرض فيه حين تقرب القيامة، وقيل: معناه: وضح الأمر اهـ. ونقله عنه صاحب<lb/>التاج، وهذا الأخير هو المتبادر من الآية بنص اللغة ومعونة السياق؛ لأن صيرورة<lb/>القمر شقتين منفصلين لا دخل لها في إنذار المشركين الذي هو موضوع السورة، ولم<lb/>يسبق أن عد من آيات الساعة كانشقاق السماء وانفطار الكواكب، فلم يبق إلا أنه<lb/>بمعنى ظهور الحق ووضوحه بآيات القرآن.<lb/>والقول بأن معناه أنه سينشق عند قيام الساعة مروي عن الحسن البصري<lb/>وعن عطاء من التابعين، والتعبير عن المستقبل بصيغة الماضي في القرآن كثير<lb/>جدًّا في أخبار الساعة والآخرة وغيرهما، وأخرج الطبراني وابن مردويه من<lb/>طريق عكرمة عن ابن عباس قال: كسف القمر على عهد رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم فقالوا: سُحر القمر، فنزلت {اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانشَقَّ القَمَرُ} (القمر: 1)<lb/>إلى قوله (مستمر) فهذه رواية ثالثة حملها بعضهم على انشقاق القمر وهو بعيد.<lb/>وقد رد الآلوسي هذه الوجوه اللغوية أو بعضها بقوله: وزعم بعضهم أن<lb/>انشقاق القمر عبارة عن انشقاق الظلمة عند طلوعه، وهذا كما يسمى الصبح فلقًا<lb/>عند انفلاق الظلمة عنه، وقد يعبر عن الانفلاق بالانشقاق كما في قول النابغة:<lb/>فلما أدبروا ولهم دوي <gap resp="#org_MS"/> دعانا عند شق الصبح داعي<lb/>وزعم آخر أن معنى انشق القمر: وضح الأمر وظهر، وكلا الزعمين مما لا<lb/>يُعَوَّل عليه ولا يُلتفت إليه، ولا أظن الداعي إليهما عند من يقر بالساعة التي هي<lb/>أعظم من الانشقاق، ويعترف بالعقائد الإسلامية التي وقع عليها الاتفاق - سوى عدم<lb/>ثبوت الأخبار في وقوع ذلك على عهده عليه الصلاة والسلام عنده، ومنشأ ذلك<lb/>القصور التام، والتمسك بشبه هي على طرف الثمام. ومع هذا لا يكفر المنكر بناء<lb/>على عدم الاتفاق على تواتر ذلك، وعدم كون الآية نصًّا فيه، والإخراج من الدين أمر<lb/>عظيم فيحتاط فيه ما لا يحتاط في غيره والله تعالى الموفق اهـ.<lb/>وقد فاته قول أهل اللغة: انشق البرق وانشق الصبح بمعنى طلع القمر،<lb/>وبمعنى استطار نوره وانتشر في الأفق، ومثله القمر في ذلك، فما أنكره وسماه<lb/>مزاعم هو من نصوص اللغة، وما صَرَفَه هو عنها إلا اغتراره بالروايات في كون<lb/>الانشقاق كان آية معجزة اقترحها الكفار فأجيبوا إليها، ومنشأ ذلك غفلته عن كون<lb/>الحديث في ذلك مرسلاً شاذًّا عن مدلس، وكونه مع هذا معارَضًا بنصوص القرآن<lb/>القطعية وما يؤيدها من الأحاديث المسندة المرفوعة إلى النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>في كون آيته التي جعلها الله تعالى حجة نبوته وأمره بالتحدي بها في جملتها تارة،<lb/>وبعشر سور مثله وبسورة من مثله، وبالاحتجاج ببعض ما اشتملت عليه تارات<lb/>أخرى - هي القرآن وحده، وما كان صلى الله عليه وسلم يرجو بهذا أن يكون أكثر<lb/>الأنبياء تابعًا يوم القيامة، إلا لأن هذه الآية أعظم وأظهر وأبهر وأقهر من كل آيات<lb/>الأنبياء إجمالاً وتفصيلاً، وقد فهم هذا المعنى وأدرك هذه الحجة بعض حكماء<lb/>الإفرنج، فصرَّح بأن قراءة النبي صلى الله عليه وسلم للقرآن كانت أقوى من كل<lb/>معجزات الأنبياء جذبًا إلى الإيمان.<lb/>وقد زعم الآلوسي وغيره أن قوله تعالى: {وَإِن يَرَوْا آيَةً يُعْرِضُوا وَيَقُولُوا<lb/>سِحْرٌ مُّسْتَمِرٌّ} (القمر: 2) حجة على أن المرد بالآية انشقاق القمر، ولو كان<lb/>كذلك لقال: فأعرضوا وقالوا: سحر مستمر، وأما الشرط فللاستقبال أو لبيان الشأن،<lb/>ولا علاقة بين انشقاق القمر ودعوى النبوة، فيكون آية عليها، ولفظ الآية يُطلق في<lb/>القرآن على كل ما يدل على وجود الله ووحدانيته في ربوبيته وألوهيته وقدرته<lb/>ورحمته وحكمته، وعلى ما يؤيد به رسله، وأكثر ما يذكر فيه الإعراض عن<lb/>الآيات في القرآن يُراد به هذه الدلائل أو آيات القرآن، كقوله تعالى في النوع الأول:<lb/>{وَكَأَيِّن مِّنْ آيَةٍ فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ يَمُرُّونَ عَلَيْهَا وَهُمْ عَنْهَا مُعْرِضُونَ} (يوسف: 105) وقوله في النوع الثاني: {وَمَا تَأْتِيهِم مِّنْ آيَةٍ مِّنْ آيَاتِ رَبِّهِمْ إِلاَّ<lb/>كَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ} (الأنعام: 4) وأما قولهم {سِحْرٌ مُّسْتَمِرٌّ} (القمر: 2)<lb/>فأول ما قالوه في القرآن وهو ما حكاه عنهم في سورة المدثر {إِنْ هَذَا إِلاَّ سِحْرٌ<lb/>يُؤْثَرُ} (المدثر: 24) وهي ثالث سورة نزلت بمكة أو الرابعة على القول بأن<lb/>الفاتحة أول ما نزل، وفي معناها آية سبأ: {وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُمْ<lb/>إِنْ هَذَا إِلاَّ سِحْرٌ مُّبِينٌ} (سبأ: 43) وآية الزخرف: {وَلَمَّا جَاءَهُمُ الحَقُّ قَالُوا<lb/>هَذَا سِحْرٌ وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ} (الزخرف: 30)<lb/>وإنك لترى أوائل سورة الأنبياء بمعنى أوائل سورة القمر وهي: {اقْتَرَبَ<lb/>لِلنَّاسِ حِسَابُهُمْ وَهُمْ فِي غَفْلَةٍ مُّعْرِضُونَ * مَا يَأْتِيهِم مِّن ذِكْرٍ مِّن رَّبِّهِم مُّحْدَثٍ إِلاَّ<lb/>اسْتَمَعُوهُ وَهُمْ يَلْعَبُونَ * لاهِيَةً قُلُوبُهُمْ وَأَسَرُّوا النَّجْوَى الَّذِينَ ظَلَمُوا هَلْ هَذَا إِلاَّ بَشَرٌ<lb/>مِّثْلُكُمْ أَفَتَأْتُونَ السِّحْرَ وَأَنْتُمْ تُبْصِرُونَ} (الأنبياء: 1-3) .<lb/>(ط) تأييد الإسلام في هذه المسألة وأمثالها:<lb/>إننا نختم هذا البحث بتنبيه قراء المنار لأمر عظيم الخطر والشأن، وهو أن<lb/>العلماء الذين تساهلوا بقبول روايات انشقاق القمر وجعلها آية كونية حسية جعلت<lb/>حجة على كفار مكة عندما اقترحوها، وتمحلوا في الأجوبة عن الاعتراضات<lb/>العقلية الأصولية عليها، فجاءوا بما لا يقبله العاقل المستقل - إنما حملهم على ذلك<lb/>حب تكثير المعجزات النبوية كما تقدم وتفنيد منكريها؛ لأن العوام يفهمون من<lb/>إعجازها ما لا يفهمون من إعجاز القرآن، وقد تغيرت الحال في هذا الزمان الذي<lb/>كثر فيه استقلال الفكر ورفض التقليد في أكثر المتعلمين، فصارت هذه الروايات<lb/>تعد طعنًا في علم المسلمين وعلمائهم، ويخشى أن تعد طعنًا في الإسلام نفسه،<lb/>والحق أنها ليست من أصول الإسلام ولا من فروعه، فأصول العقائد الإسلامية لا<lb/>تثبت إلا بدليل قطعي، وهذا أمر مجمع عليه بين المسلمين، والدليل القطعي إما<lb/>عقلي وإما نقلي، والنقلي هو النص القطعي الدلالة عن الله ورسوله، والآية ليست<lb/>قطعية الدلالة على كون الانشقاق هو صيروة القمر فلقتين منفصلة إحداهما عن<lb/>الأخرى، كما اعترف بذلك الذين فسروها بذلك وآخرهم الآلوسي، وقد بيَّنا نحن أن<lb/>دلالتها على ما ذكر مرجوحة، فما كانت لتخطر على بال أحد لولا تلك الرواية<lb/>المنقوضة بنص القرآن والحديث المرفوع المتفق عليه، وسائر الروايات ليس فيها<lb/>شيء يصلح لتفسير الآية به إلا من وجه بعيد لا يعد نصًّا ولا ظاهرًا فيه، وهو عد<lb/>انشقاق القمر من علامات قرب الساعة بالتبع للآيات في انشقاق السماء وانفطار<lb/>الكواكب أو الدخول في عموم الثاني، إذ لم يذكر القمر في آيات الساعة إلا في قوله<lb/>تعالى: {فَإِذَا بَرِقَ البَصَرُ * وَخَسَفَ القَمَرُ * وَجُمِعَ الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ} (القيامة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7-9</hi>) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ومن الدفاع عن الإسلام وعلماء المسلمين بحق أن يقال لهؤلاء المستقلين في<lb/>الفكر أن الإسلام لا يكلفكم أن تؤمنوا برواية انفرد بها قتادة المدلس عن أنس في<lb/>خبر قد علم باليقين أنه لم يُحدِّث فيه عن رؤية ومشاهدة، بل عن سماع من مجهول<lb/>يجوز أن يكون كاذبًا، ولا يكلفكم الإسلام أن تؤمنوا بأن الأصل في مرسل<lb/>الصحابي أن يكون مقبولاً؛ لأن هذا إنما يكون عند قائليه فيما لا اعتراض ولا علة<lb/>في متنه ولا شذوذ، وحديث أنس خالف جميع الروايات عن غيره، بل الإسلام<lb/>ينهاكم أن تقبلوا حديث أي إنسان عن صحابي وغيره يخالف نص القرآن، وسنن<lb/>الله في الأكوان.<lb/>ومن اطمأنت نفسه من المسلمين بقبول سائر تلك الروايات على علاتها وكان<lb/>ممن يرى مخالفة النقل القطعي والعقل، أهون من مخالفة زيد وعمرو، وصدق<lb/>عقله أن تقع هذه الآية ولا يحدث أحد من الخلفاء الراشدين ولا غيرهم من قدماء<lb/>الصحابة برؤيتها والاحتجاج بها فضلاً عن تواترها - فليس له أن يجعلها من عقائد<lb/>الإسلام، وينفِّر مستقلي الفكر ومتبعي الدليل من المسلمين وغير المسلمين منه.<lb/>(ي) ذيل في مسألة الثقة بالروايات:<lb/>قد يحيك في صدور بعض الناس - بعدما تقدم - مسألة الثقة بالروايات وعدم<lb/>الثقة بها، يقول بعض الناس: إذا بطلت الثقة بهذه الروايات في هذه المسألة على<lb/>كثرتها، بطلت الثقة بسائر روايات كتب السنة في غيرها.<lb/>ونقول لهذا القائل (أولاً) إن تحقيق الحق بالدليل هو مقدَّم في الإسلام على<lb/>توثيق الرواة وتقليد العلماء (وثانيًا) إن كثرة هذه الروايات إلى قلة بعدما علمت<lb/>من اضطراب أسانيدها ومتونها وعللها، ورب حديث واحد مروي من طريق واحد<lb/>أقوى دلالة منها، كحديث (إنما الأعمال بالنيات) مثلاً، فجملة القول: إن عدم الثقة<lb/>بها لا يقتضي عدم الثقة بغيرها؛ وإنما يقتضي أن في كل ما عدا القرآن من الكتب<lb/>مسائل تحتاج إلى التمحيص مصداقًا لقوله تعالى: {أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القُرْآنَ وَلَوْ كَانَ<lb/>مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) (ثالثًا) إن جملة<lb/>الروايات إنما تدل على أن بعض الصحابة وبعض الكفار رأوا القمر قد انشق فصار<lb/>فرقتين في لحظة من الزمان، ولا ضرر في تصديق ذلك مهما يكن سببه؛ وإنما<lb/>الضرر أن يجلوه آية مقترحة جعلها الله حجة على صحة نبوة رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم، وأنه يجب على كل مسلم أو كافر يريد الإسلام أن يؤمن بذلك {وَاللَّهُ يَقُولُ<lb/>الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نقل صاحب اللسان هذه العبارة في تفسير الحديث عن النهاية في شرح غريب الحديث.</note>
            </note>
            <pb n="n30-p377" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3998.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة جديدة للقرآن الكريم</head>
               <lb/>رسالة للأمير شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>من المستشرقين الكبار الذين يليق ذكرهم ويصح الاستشهاد بأقوالهم الأستاذ<lb/>إدوار مونته Montet Edouard مدرس الألسن الشرقية في جامعة جنيف، وهو<lb/>مشهور بين الاوربيين من جميع الأجناس، فتجد مؤلفيهم يستشهدون بكلامه في<lb/>المسائل الشرقية والإسلامية ويقدرون آراءه قدرها.<lb/>والأستاذ مونته هو من القسم المنصف بين المستشرقين لا يتحامل على<lb/>الإسلام، ولا يقصد في مباحثه إظهار عورات ومثالب للإسلام كما يفعل غيره، بل<lb/>يحاكم عقيدة الإسلام وتاريخ الإسلام، وكل شيء عائد للإسلام محاكمة من ينظر إلى<lb/>الأشياء كما هي لا كما يخيلها الوهم، أو كما يصورها الضلع، مما هو دأب كثير<lb/>من الأوربيين الذين يخوضون في هذه المباحث وصدورهم ملأى بالضغن وسوء<lb/>النية، وليس المسيو إدوار مونته مع ذلك بمسلم ليقال إنه في أحكامه وآرائه هذه<lb/>متأثر بالتربية الدينية الإسلامية، أو إنه اقتنع بالإسلام فاتخذه دينًا، وأصبح لا يجد<lb/>فيه عيبًا ولا يقبل عليه مطعنًا، لا إن المسيو مونته لم يتخذ الإسلام دينًا، وربما<lb/>كان غير معتقد بكل ما في النصرانية أيضًا، فهو يقول فيهما آراءه بكل صراحة،<lb/>ويحسِّن منهما ما يراه بحسب نظره هو حسنًا وينتقد ما يراه خليقًا بالانتقاد، وقد<lb/>بدرت منه انتقادات ومؤاخذات في كلامه على تاريخ الإسلام تدل على كونه غير<lb/>دائن بدين محمد صلى الله عليه وسلم؛ لكنها تدل أيضًا على أنه غير مضمر سوءًا<lb/>ولا متعمد ثلبًا، ولهذا آثرنا أن ننقل بعض كلامه لأنه لا يمكن أن يؤتى من قبل<lb/>تعصب للإسلام، ولا أن يقال عنه: إنه مسلم يدافع عن عقيدته.<lb/>وقد نضطر إلى تصحيح بعض معلومات ناقصة جاءت في كلام الأستاذ<lb/>المذكور أو إلى بيان رأينا في المسائل التي تختلف وجهتنا عن وجهته فيها.<lb/>فمن الكتب التي صنفها الأستاذ إدوار مونته كتاب جليل اسمه الإسلام<lb/>Lislam أخرجه سنة 1923، وطالعناه وأشرنا على مواضع كثيرة منه لنقلها إلى<lb/>اللسان العربي، وكانت تعوقنا عن ذلك كثرة الأشغال. وكتاب آخر أخرجه في<lb/>السنة الماضية يحتوي على ترجمة القرآن المجيد بتمامه إلى اللغة الفرنسية طالعنا<lb/>جانبًا منه، وقابلنا الترجمة بالأصل فوجدنا الترجمة حَرِيَّة بأن توضع في الطبقة<lb/>الأولى من تراجم القرآن الكثيرة، وقد صدَّر الأستاذ مونته هذه الترجمة القيمة<lb/>بمقدمة نفيسة سننقل إلى قراء المنار عدة أنموذجات منها، وها أنذا أنشر الترجمة<lb/>الحرفية لديباجة مقدمته لها كما يلي:<lb/>(القرآن في الحقيقة هو ذو قيمة خارقة للعادة، فهو بين الكتب الدينية من<lb/>أعظمها شأنًا، وهو يشتمل على الحياة الروحية لقسم من النوع الإنساني يقدَّر<lb/>بمائتين وخمسين مليونًا على الأقل، ومن أهم ما في القرآن استقاؤه من المنابع<lb/>اليهودية والمسيحية: التوراة العبرانية والتقاليد اليهودية من جهة، والإنجيل<lb/>والتقاليد النصرانية من أخرى [1] .<lb/>فالعقيدة القرآنية إذًا هي ذات علاقة وثيقة مع العقيدة اليهودية والعقيدة<lb/>المسيحية، والآثار التاريخية اليهودية المتعلقة بالأنبياء والآباء، وكذلك الآثار<lb/>النصرانية المتعلقة بالمسيح هي موضوع صفحات عديدة من القرآن، فهذا التشابه<lb/>في الفكرة الدينية بين الإسلام والنصرانية هو واصل إلى الحد الذي لا يفهم معه<lb/>الإنسان لماذا وُجد المسيحيون والمسلمون أعداء إلى هذه الدرجة [2] مدة هذه الأعصر<lb/>الطويلة، وقام بعضهم على بعض بمصارعات هي في الواقع مصارعات إخوان<lb/>لإخوان؛ لكنها صبغت القرون الغابرة بالدم الغزير.<lb/>على أنه لا ينبغي أن يفهم من هذا الاتحاد في أصليْ الإسلام والنصرانية أن<lb/>الإسلام القرآني فاقد للاستقلال، وأنه ليس ذا صفة خاصة أصلية، فالأمر بالعكس<lb/>والإسلام دين لا يمكن خلطه مع دين آخر من الأديان السامية، فهو دين سامي تحت<lb/>صورة عربية خاصة تتجلى فيه روح اللغة العربية.<lb/>ولا ينبغي لقارئ القرآن أن يُعجب من التكرار الذي يجده فيه؛ فإن مثل هذا<lb/>التكرار معهود في أعظم الكتب الدينية مثل التوراة ومثل كتاب الاقتداء بالمسيح<lb/>الذي هو الغذاء الروحي للنفوس المسيحية [3] والقارئ يجد في القرآن صفحات في<lb/>غاية الإبداع سواء من جهة الفكر، أو جهة القالب الذي وُضع فيه الفكر، وكذلك<lb/>يجد فيه لآلئ فريدة في علم الروح معروضة في آيات هي أعلى ما يمكن من<lb/>الأسلوب الشعري [4] ، وهو فيه أسلوب قائم بذاته، وفي القرآن منازع دينية ذات<lb/>سعة مدهشة لا سيما بالنسبة إلى العصر الذي عاش فيه ذلك المصلح العربي،<lb/>فالإبداع يتلألأ في هاتيك القطع الباهرة تلألؤ الكواكب الكبرى، ولا غرو أن ينظر<lb/>إليها القارئ كمثال أعلى للأسلوب الشعري الشرقي.<lb/>ومما يجعل للقرآن هذه الأهمية أنه الكتاب الديني للأمم الإسلامية التي تمثل<lb/>في شرقي أوربة، وفي العالم الآسيوي وفي ماليزيا وفي أفريقية دورًا ليس مهمًّا<lb/>وحسب، بل دورًا ذا صلة شديدة بالأمم الغربية المسيحية.<lb/>وتظهر عظمة هذا الدور بزيادة في المستعمرات الأوربية التي هي في مختلف<lb/>أقسام العالم الشرقي والأفريقي، وفي البلدان التي تحت الحماية الأوربية والبلدان<lb/>التي تحت الانتداب المتولد من الحرب الكبرى.<lb/>فأوربة مكافلة في وجودها اليومي للأمم الإسلامية التي هي تحت حكومتها،<lb/>أو هي ذات علاقة شديدة معها، ولقد ثبت هذا الأمر ثبوتًا كل أحد يعلم مقداره في<lb/>الحرب العالمية من 1914 إلى 1918.<lb/>وأخيرًا نقول: إن الذي يجعل للقرآن هذه الأهمية الخاصة التي نشير إليها هو<lb/>المستقبل المدَّخَر للشعوب الإسلامية، إذ لا ينكر أن مستقبلاً فخمًا ينتظر هذه<lb/>الشعوب على مقدار ما يقتبسون من الحضارة الأوربية.<lb/>فتركيا وسورية وبلاد العرب وفارس وأفغانستان وشعوب شمالي إفريقية،<lb/>والثمانون مليون مسلم الذين في الهند الإنكليزية، والثلاثون مليون مسلم الذين في<lb/>الصين، والشعوب الإسلامية التي لا تكاد تحصى في ماليزيا (جاوى، سومطره <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ) هي كلها على مراحل متفاوتة من قبول الحياة الاقتصادية والصناعية والفكرية<lb/>التي عليها أوربة.<lb/>وإن هذه النتيجة قد تكون غير منتظرة عند من يجهل هذه الأمم، أو من لم<lb/>يقدر أن يفهمهما حق الفهم، أو لم يُوفق لفهم عقيدتها التوحيدية التي هي أعلى<lb/>صورة روحية وُجدت في دين بشري سواء عند الأمم السامية أو الآرية) انتهى.<lb/>ولا بد لنا أن نعقب على هذه الديباجة ببعض ملاحظات، منها أن المؤلف قال<lb/>عن عدد المسلمين أنه 250 مليونًا على الأقل، ولقد أصاب جدًّا في قوله (على<lb/>الأقل) لأن المسلمين على التحقيق يزيدون على 300 مليون نسمة، وربما كانوا<lb/>330 مليونًا، وأما قوله (إن للمسلمين مستقبلاً عظيمًا على قدر ما يقتبسون من<lb/>الحضارة الأوربية) فليس معناه ما تذهب إليه ملاحدة تركيا وما يقلدهم فيه هذا النفر<lb/>القليل الملحد المتفرنج في مصر والعراق وسورية من أنه يجب عليهم نبذ التعليم<lb/>الديني الإسلامي، وأن يستبدلوا به تعليمًا لا دينيًّا مارقًا من كل صبغة دينية إسلامية،<lb/>لا، هذا لم يخطر ببال الأستاذ العلامة مونته، ولا هو من أبحاثه في كثير ولا قليل،<lb/>ولو كان هذا مقصده لما كان معجبًا إلى ذلك الحد بأكثر مبادئ الإسلام وأصوله،<lb/>ولما كان ألف فيه هذه التآليف الممتعة، ولما قال (إنه أعلى صورة روحية وجدت<lb/>في دين بشري سواء عند الأمم السامية أو الأم الآرية) (أي الأوربية) .<lb/>وإنما كان مقصد الأستاذ مونته العلوم الاقتصادية والصناعات التي تفوقت بها<lb/>أوربة اليوم، والأساليب الصحيحة التي تسير عليها في حضارتها، وهذه يندب<lb/>شرعًا الاطلاع عليها والتحقق بها، حتى لا يفوت المسلمين شيء من أسباب القوة<lb/>والمنعة، وحتى لا يكونوا مقصرين فيها عن شأو أعدائهم أو أندادهم، وهي لعمري<lb/>مما يقترن بالتعليم الديني الإسلامي، بل مما تزداد الرغبة فيه بقوة هذا التعليم<lb/>وتأثيره، كما أن الأمم الأوربية واليابانية قد بلغت هذه المبالغ القاصية من هذه<lb/>العلوم الحديثة والصناعات الناشئة عنها، ولم تزل متمسكة بأديانها وعقائدها، ولم<lb/>يبرح التعليم الديني عندها سائرًا جنبًا إلى جنب مع التعليم الطبيعي، والروح فيها<lb/>متآخية مع المادة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزان 9 أكتوبر 1929 <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إن جميع المسلمين يخالفون المترجم في هذا الرأي، ويؤمنون بأن جميع ما في القرآن من عقائد اليهود والنصارى وأحوالهم وتاريخهم هو وحي من الله تعالى وافق ما عندهم من الحق، وأبطل ما ابتدعوا من الباطل، وأن النبي صلى الله عليه وسلم كان أميًّا هو وقومه كما قال تعالى:<lb/>[تِلْكَ مِنْ أَنْبَاءِ الغَيْبِ نُوحِيهَا إِلَيْكَ مَا كُنتَ تَعْلَمُهَا أَنْتَ وَلاَ قَوْمُكَ مِن قَبْلِ هَذَا] (هود: 49) .<lb/>(2) سبب هذا نزعة الحرب الصليبية التي أشعلت نارها الكنيسة الكاثوليكية، ولا تزال تراعى في التربية العامة في مدارس أوربة وبيوتها كما صرح به الدكتور غوستاف لوبون الحكيم الفرنسي<lb/>الشهير، وقد وجد الساسة الاستعماريون أن في مصلحتهم بقاء هذه النار مستعرة.<lb/>(3) المنار: لا ترسخ العقائد ولا الآراء العامة في الأنفس إلا بتكرار ورودها عليها والتكرار في القرآن من أساليب بلاغته المعجزة للبشر كما هو مبين في محله.<lb/>(4) المنار: يريد الكاتب بالأسلوب الشعري التعبير المؤثر في النفس من التشبيه والتمثيل والاستعارات الجميلة والكنايات اللطيفة لا صناعة نظم الشعر التي نزَّه الله القرآنَ والنبي عنها.</note>
            </note>
            <pb n="n30-p381" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3999.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">زكي كرام العربي الدمشقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قواعد الصحة في الإسلام منذ 1348 سنة</head>
               <lb/>وقواعد الصحة في أوربا بعد 1348 سنة<lb/>بقلم الدكتور زكي كرام العربي الدمشقي في برلين<lb/>وتصحيح المجلة<lb/>
               <lb/>ذهب بعض أدعياء العلم إلى أن العلة الوحيدة التي حرَّم الإسلام من أجلها أكل<lb/>لحم الخنزير هي عدم وجود مجاهر (آلات مكبرة للأجرام) لفحص جرثومة<lb/>الخنزير المسماة باللاتينية (تريخينا سبيرالي) (Spirali Trechina) وتسميها<lb/>العوام على الإطلاق تريخين، معناه بالعربية (الدود الشعري) وقد ادعت تلك الفئة<lb/>المضللة، التي هي لكل حرام - بل لكل مضر - محلِّلَة أنه لو وُلد عليه الصلاة<lb/>والسلام في الممالك الباردة لما منع شرب الخمور! وبهذه الأضاليل والترهات<lb/>يريدون أن يضلوا عباد الله، بتجرئتهم على ما حرَّم الله.<lb/>وقبل أن نخوض في البحث العلمي نقول: إذا كانت حكمة الإسلام في تحريم<lb/>لحم الخنزير هي عدم وجود مجهر لفحص اللحم والتريخين من الخنزير، فهذا لعمري<lb/>من قول الحق [1] الذي يؤيد رسالة هذا النبي العظيم، وبأنه لا ينطق عن الهوى؛<lb/>وإنما هو وحي يوحى.<lb/>إنني ممن يؤيد تلك القواعد والأوامر والنواهي السامية لانطباقها على العلم<lb/>والمنطق، وعليه أقول مع ذلك: إنه لو كان لدى الرسول صلى الله عليه وسلم مجهر<lb/>أو لو كان لهذه الدودة القتالة علائم تظهر على الحيوان الموجودة فيه، فيتجنبه<lb/>الناس لما كان ذلك كافيًا لإباحة أكل لحم الخنزير حتى الخالي من تلك الدودة، فثم<lb/>أسباب صحية أخرى لتحريمه، فقد أثبت علماء هذا الفن من أطباء العصر أن<lb/>المنهمكين المواظبين على أكل لحم الخنزير يصابون بتشحم القلب والكبد، وبالتشحم<lb/>العام أيضًا، ومرض التشحم القلبي والكبدي والتشحم العام ومضراته معلومة لدى<lb/>الجميع، فنضرب عن بيانه صفحًا ونكتفي بما دلت عليه الإحصاءات الأمريكية<lb/>والاستقراءات الطبية بألمانيا من توقف حفظ الصحة على الكف عن أكل لحم<lb/>الخنزير؛ لأن ذلك التشحم هو السبب لموت الكثيرين في عنفوان الحياة، وسن<lb/>الرجولية الحقيقية من 40-50.<lb/>وإليك أيها القارئ نسبة الوفيات التي تثبت هذا المُدَّعى:<lb/>قرر البروفسور غرافه في مستوصفه الخاص، وكذا الإحصاءات الأميركية<lb/>أننا لو قسمنا الذين في سن الأربعين إلى سمين ونحيف لوجدنا أنه لا يصل إلى سن<lb/>الستين من السمان أكثر من ستين في المائة، ومن النحفاء أقل من تسعين، وأما الذين<lb/>في الخمسين فلا يصل من السمان منهم إلى الستين أكثر من 30 في المائة، ويقابل<lb/>ذلك 50 في المائة من النحفاء، وإذا انتقلنا في هذه النسبة إلى سن الثمانين نرى أنه لا<lb/>يصل إليها إلا 10 في المائة من السمان، يقابلهم 30 في المائة من النحفاء، فلهذا<lb/>ينصح الأطباءُ العقلاءَ بالكف عن أكل لحم الخنزير الذي هو أعظم الأسباب لعلة<lb/>التشحم.<lb/>الخمور<lb/>وأما الخمور فقد كنت كتبت منذ بضع سنين شيئًا في مضارها، وبما أني<lb/>رأيت أن الوقت بحاجة إلى مواصلة البحث والتنقيب فسأنتهز إن شاء الله كل فرصة<lb/>أغتنمها من وقتي الضيق لبيان مضرات هذه الآفة، وأرى من الضروري الآن أن<lb/>أكتب كلمة في الموضوع الذي أنا بصدده، فأقول:<lb/>مضرات الخمر ثبتت للعالم الفني العلمي الذي يتوسل بكل ما لديه لإفهام<lb/>الشعوب مضراتها ليستريح البشر مما يعانيه من تلك الآفة، إن كثيرًا من التجار<lb/>الفجار، ومن الجواسيس المناحيس، ومن اللصوص الأفاكين، ومن الجناة<lb/>المحتالين، لا يفتكون بحياة صيدهم أو عدوهم وهو (الفكر الصحيح) ولا يأخذون<lb/>منه بحق أو باطل إلا بالخمر، فالحرارة التي يحدثها الكحول المؤثر في الخمر لا<lb/>تدوم إلا ثواني أو دقائق يعقبها برودة لا يتحملها الجسم، فيتطلب الحرارة مرة<lb/>أخرى بالشرب، ولا يلبث أن يعقبه رد الفعل، وهكذا تكون الحرارة بين طلوع<lb/>ونزول إلى أن يغمى على المدمن، ولا يعرف أين هو وما تجني يداه من الآثام،<lb/>وكثيرًا ما يصفون الكحول للمصابين بالحمى، فيشعر المريض بعد بضع ثواني من<lb/>تعاطيه بسقوط الحرارة؛ ولكن هذا الشعور ليس ناشئًا عن سقوط درجة الحرارة<lb/>سقوطًا حقيقيًّا، بل هو شعور كاذب يُحْدِثه الكحول.<lb/>وأما النشوة التي يتلذذ بها المدمن فسببها طروء خلل على وظائف الخلايا،<lb/>ونتيجة الاستدامة على تعاطي تلك الآفة هي الجنون أو ما دونه من اختلال العقل،<lb/>وكثيرًا ما تحدث أمراضًا تحار الأطباء في تشخيصها، ولذا نرى أوربة اليوم<lb/>تحاول اتخاذ وسائل تدريجية لإنقاذ الشعب من هذه الآفة، كما أن الإسلام حرَّم<lb/>الخمر تحريمًا تدريجيًّا بقوله تعالى: {لاَ تَقْرَبُوا الصَّلاةَ وَأَنْتُمْ سُكَارَى} (النساء:<lb/>43) وقوله فيها وفي القمار: {وَإِثْمُهُمَا أَكْبَرُ مِن نَّفْعِهِمَا} (البقرة: 219) ولما<lb/>اعتاد بعض المسلمين تركها في بعض الأوقات، وبعضهم تركها ألبتة، بعد ذلك<lb/>نزلت آية التحريم القطعي {فَاجْتَنِبُوهُ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (المائدة: 90) وأوربا<lb/>بدأت اليوم بمنع الخمر منعًا تدريجيًّا (أي بعد أن منعتها الولايات المتحدة الأمريكية<lb/>منعًا عامًّا قطعيًّا) وبصورة اختيارية مبنية على حفظ الصحة.<lb/>وإليك أيها القارئ نشرات صحية تصدرها جميعات الألعاب الرياضية بأوربا:<lb/>جاء في مقدمة نشرة جمعية السباحة المسماة (ويكينجربوته) ما نصه: يجب<lb/>على الذي يريد أن يشترك في السباق، ويكون من أبطاله أن يعتني قبل كل شيء<lb/>بصحته، ويكون صحيح الجسم، ولأجل أن يكون صحيح الجسم (والعقل) يجب<lb/>أن يتبع النصائح الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>يجب الانقطاع عن تعاطي جميع المشروبات الكحولية أيًّا كان جنسها<lb/>(يعني الامتناع عن البيرا أيضًا) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>يجب الاهتمام بترك التدخين تمامًا أيًّا كان نوعه، وجميع المواد<lb/>الناركوتيكية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>التباعد عن الزنا بكل ما يدخل في الإمكان (هذا بمعنى قوله تعالى {وَلاَ<lb/>تَقْرَبُوا الزِّنَى} (الإسراء: 32) الآية) .<lb/>ويقول في السطر 51 و 52 من تلك النشرة الصحية (أحسن شيء يروي<lb/>العطش وينفع الجسم هو الماء الزلال الصافي البرَّاق غير المغلي) وفي سطر 62<lb/>(يجب على كل منتسب إلى الجمعية أن يكون مثال الأخلاق الحسنة بتحاميه كل<lb/>شيء فيه ضرر للجسم) .<lb/>وإنني اطلعت على التقارير التي تنشرها البعثات للبلاد الباردة، وأخصها<lb/>بعثات القطب الشمالي أن أكثر الذين يموتون من تأثير البرد هم الذين يدمنون الخمر،<lb/>وأما الذين لا يدمنون الخمر فهم أكثر صحة ومقاومة للبرد.<lb/>فهل بعد ذلك للملحدين الذين يتوسلون بالحجج الداحضة والأقوال الفارغة<lb/>لتحليل ما حرَّم الله أن يقولوا: إنه لو بُعث سيد الخلق في البلاد الباردة لما حرَّم<lb/>الخمر؟ (وإنما الذي حرَّم الخمر هو الله الذي خلق البلاد الباردة والحارة) .<lb/>أم عندكم أيها الملحدون ما به تحيلون النور ظلامًا والظلام نورًا؟ أم تريدون<lb/>فوق كل ذلك جعل الفضيلة رذيلة والرذيلة فضيلة؟<lb/>إنما التجدد أيها الإخوان بنقل العلوم والفنون التي هي غذاء الأبدان والأرواح<lb/>لا بتسميم الجسم والعقل والتجريد من الفضائل.<lb/>(حاشية) سنأتي إن شاء الله قريبًا بنبذة على التريخين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> زكي كرام<lb/>(المنار)<lb/>إن قول هذه الجمعيات: إن أفضل ما يُشرب هو الماء النقي، ذكرني ما لا أنساه<lb/>من قول المقتطف لمن سأله عما يقال في الجعة (البيرا) من تغذية وتحليل: إن لقمة<lb/>من الخبز أكثر تغذية من كوب من البيرا، وإن جرعة أو كوبًا من الماء أحسن أو أشد<lb/>تحليلاً من قدح من البيرا، وأما شربها للذة فذلك شيء آخر. أي فلماذا يكذب عبد<lb/>الشهوة على نفسه وعلى الناس، كما يفعل الآن دعاة التجديد الإلحادي في الترغيب في<lb/>لبس البرنيطة، وتهتك النساء، وغير ذلك باختلاق منافع للرذائل أو لمحاربة<lb/>المشخصات القومية والملية التي يراد بها جعل الأمم الشرقية غذاء سهل الهضم على<lb/>معدة الدولة المستعمرة. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: الحق أن علة تحريم أكل الخنزير ضرره لا عدم وجود الآلة التي يرى بها الدود الذي يتولد منه معظم الضرر الخاص به؛ فإن هذه الآلة قد وجدت في هذا العصر في بعض بلاد الحضارة الآلية؛ ولكن أكثر بلاد الدنيا خالية منها والتشريع العام يجب أن يكون موافقًا لمصالح جميع البشر في كل مكان وكل حال ولا يجوز تقييده بحال بعض البلاد، ولا أن تتفاوت فيه الجماعات ولا الأفراد، والله تعالى هو المحرِّم للخنزير في التوراة والقرآن، لا موسى ولا محمد عليهما الصلاة والسلام.</note>
            </note>
            <pb n="n30-p385" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4000.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ثورة فلسطين - أسبابها ونتائجها</head>
               <lb/>حقائق في بيان حال اليهود والإنكليز والعرب<lb/>والرأي في مستقبل العرب والشرق<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>حقيقة حال اليهود<lb/>(1) من الحقائق التي أثبتها التاريخ أن الشعب الإسرائيلي أو اليهودي من<lb/>أشد شعوب الأرض شكيمة، وأقواها عزيمة، وأثبتها وحدة، وأعمها تكافلاً، ومن<lb/>ثم كان أشدها أثرة وعصبية، وكانت جامعته النَّسبية الملية المزدوجة غير قابلة<lb/>للذوبان ولا للاندغام في أية جامعة أخرى من الروابط البشرية كالوطنية واللغوية<lb/>وغيرها، فهم يشاركون كل قوم في أوطانهم ويزاحمونهم على منافعها المادية<lb/>والمعنوية، ويظلون مع ذلك يهودًا، كما أن جامعتهم لا تقبل شعبًا آخر أن يندغم<lb/>فيها، ومن المعروف من تاريخهم أنهم لما احتلوا بلاد فلسطين ظلوا يقاتلون أهلها<lb/>حتى غلبوهم عليها، وصار لهم ملك فيها، ثم كانوا يقاتلون جيرانهم من حولها،<lb/>ومن قواعد شريعتهم (التوراة) أن يستأصلوا القوم الذين يغلبونهم على أمرهم<lb/>(حتى لا يستبقوا منهم نسمة ما) ومن أثرتهم أنهم لا يعترفون لغيرهم بمثل الحق<lb/>الذي انتزعوا به فلسطين من أهلها، بل يدَّعون أنها صارت ملكًا لهم إلى الأبد.<lb/>(2) من الحقائق التي أثبتها الوحي مع التاريخ أن الله تعالى بعث فيهم<lb/>أنبياء وربانيين، وأئمة يهدون بالحق وبه يعدلون، وعبادًا صالحين، وأن الله<lb/>أراهم من آياته وآتاهم من نعمه ما لم يؤت أحدًا من العالمين؛ ولكنهم كانوا<lb/>يتمردون على موسى كليمه ويؤذونه في حياته، وقتلوا بعض أنبيائهم من بعده،<lb/>وفسقوا عن أمرهم وأمره، وعثوا في الأرض مفسدين حتى إنهم عبدوا الأوثان<lb/>مرارًا، وتركوا الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، واستحلوا ظلم غيرهم وأكل<lb/>أموالهم بالربا وغيره، فسلب الله ملكهم ومزَّقهم في الأرض كل ممزق، وسلط<lb/>عليهم الأمم تضطهدهم وتستذلهم، قال الله تعالى فيهم: {ضُرِبَتْ عَلَيْهِمُ الذِّلَّةُ أَيْنَ<lb/>مَا ثُقِفُوا إِلاَّ بِحَبْلٍ مِّنَ اللَّهِ وَحَبْلٍ مِّنَ النَّاسِ} (آل عمران: 112) فالذلة فقد الملك<lb/>والسلطان، وحبل الله ما حباهم به شرعه من حقوق العدل بدخولهم في ذمة الإسلام،<lb/>وحبل الناس ما لقوه من حماية المسلمين من قبل، وما يلقونه من حماية بعض<lb/>الدول الآن.<lb/>اليهود والإسلام والمسلمون<lb/>(3) من الحقائق الثابتة المعروفة في السيرة النبوية والتاريخ الخاص والعام<lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم لمَّا هاجر من مكة إلى المدينة أقرَّ من كان في أرضها<lb/>من قبائل اليهود على دينهم، وآمنهم على أنفسهم وأموالهم، على أن لا يوالوا ولا<lb/>ينصروا عليه مشركي مكة وغيرهم من قومه، وكتب بينه وبينهم كتابًا في ذلك<lb/>كانوا به أهل عهد وميثاق؛ ولكنهم كانوا (ينقضون عهدهم في كل مرة)<lb/>وينصرون المشركين عليه في القتال، والمساعدة بالمال، حتى اضطر إلى قتالهم<lb/>وإخراجهم من جواره؛ ولكن أصحابه ومن بعدهم من قومه لما فتحوا البلاد<lb/>وسادوا العباد، أنقذوا اليهود من الاضطهاد وما كانت تسومهم الدول والأمم من<lb/>الظلم والاستعباد، فلم يذوقوا من طعم العدل في القرون الماضية بعض ما ذاقوا في<lb/>ظل الحكومات العربية وغيرها من الدول الإسلامية، فقد كانوا مساوين للمسلمين<lb/>في الحقوق وكانوا يتلقون ما يشاءون من العلوم في المدارس والمساجد ببغداد<lb/>والأندلس في صفوف المسلمين وحلق دروسهم كأنهم منهم.<lb/>اليهود وسلطان الكنيسة<lb/>(4) من الحقائق الثابتة المعروفة في تاريخ القرون الأخيرة أن اليهود الذين<lb/>تلقوا العلوم في الأندلس، ولا سيما تلاميذ الفيلسوف ابن رشد كانوا من حملتها إلى<lb/>أوربة ومن أسباب انتشارها فيها، وأنهم استطاعوا بتكافلهم وكيدهم أن يثأروا<lb/>لأنفسهم ولأساتذتهم العرب من سلطان الكنيسة الكاثوليكية التي اضطهدتهم هم<lb/>والعرب في الأندلس بالتقتيل والتشريد والإكراه على النصرانية، وذلك بما ألفوه من<lb/>العصبية للعلوم وحرية الفكر التي ناصبت الكنيسة العداء في أوربة، وأثارت عليها<lb/>القتال حتى ثلت عرشها وقوضت سلطانها السياسي من العالم.<lb/>اليهود والماسونية والمال<lb/>(5) من الحقائق الثابتة الخفية أن الجمعية الماسونية التي ثلت عروش<lb/>الحكومات الدينية من أمم أوربة والترك والروس هي من كيد اليهود، وهم أصحاب<lb/>السلطان الأعظم فيها، وإن كان ذلك يخفى على كثير من أهلها أو أكثر المنتمين<lb/>إليها، ومن غرائب كيد اليهود وقدرتهم التي فاقوا بها جميع شعوب البشر أن<lb/>الغرض السياسي النهائي لهم من هذه الجمعية هو تأسيس دولة يهودية دينية في مهد<lb/>الدولة الإسرائيلية التي أسسها داود وأتمها سليمان باني هيكل الدين اليهودي في<lb/>أورشليم على جبل صهيون، ولهذا سموها جمعية البنائين الأحرار، ويريدون بهم<lb/>الذين بنوا هيكل سليمان، وأكثر أفراد هذه الجمعية يجهلون السبب الصحيح لهذه<lb/>التسمية، فهل وجد في العالم أعجب وأغرب من قوم يهدمون ما عند غيرهم من<lb/>سلطان ديني لأجل بناء مثله لأنفسهم، ويسخِّرون أولئك الأغيار بمكرهم في الأجيال<lb/>الكثيرة والقرون العديدة لما لا يعلمون ولا يعقلون؟<lb/>(6) من الحقائق الاجتماعية التاريخية أن اليهود هم الذين وضعوا النظام<lb/>المالي الذي هو قطب رحى المدنية الغربية الحاضرة في العالمين القديم والجديد،<lb/>وأن لهم به النفوذ الأعلى في جميع الدول والأمم (الرأسمالية) كما يقال في عرف<lb/>هذا العصر، ومن عجائب كيدهم واقتدارهم أن أخفوا أنفسهم بصفتهم المالية أن<lb/>تظهر في مملكة المال ظهورًا يمكن به لغيرهم أن يسلبوا ثروتهم، أو يغلبوا عليها<lb/>بعصبية دينية أو وطنية، كما أمكنهم إخفاء شخصيتهم الملية في الجمعية الماسونية<lb/>السياسية السابقة، وكذا الرمزية اللاحقة.<lb/>الجزويت والماسونية<lb/>(7) من الحقائق الثابتة التاريخية أيضًا أنه لم يوجد جماعة من جماعات<lb/>البشر الدينية والسياسية عرفت كنه كيد اليهود ومكرهم في الأمم ومقاصد الماسونية<lb/>وأهلها وتصدت لمقاومتهم وإسقاط نفوذهم - إلا جمعية الجزويت الكاثوليكية، وذلك<lb/>أن الكاثوليك يدينون بوجوب الخضوع الديني والسياسي لأحبار رومية رؤساء<lb/>الكنيسة المعصومين عندهم، ويعلمون أن اليهود هم الذين ثلوا عرشها بنفوذ الجمعية<lb/>الماسونية التي انتظم في سلكها الملايين من النصارى ومن غيرهم وأكثرهم لا<lb/>يشعرون، لذلك بذلوا جهدهم في السعي لكشف الأستار عن أسرارها، وجاهدوا<lb/>بأموالهم وأنفسهم لصد تيارها، بتتبع عوارها، وتقليم أظفارها، وتحريم الدخول فيها<lb/>على من يدينون دينهم الكاثوليكي ويقلدونهم في فهمهم وعملهم به، وقد توسلوا إلى<lb/>معرفة أسرارها بعقيدة الاعتراف الديني الذي استباح به كثير من الكاثوليك الحنث<lb/>بالأيمان المغلظة، ونقض العهود الموثقة بترجيح العقيدة الدينية، على ما عاهدوا عليه<lb/>الجمعية، ولا سيما وقت الاحتضار، حيث يغلب خوف النار على ذلك العار.<lb/>من خفي عليه نفوذ اليهود في أحرار أوربة الغربية والوسطى وملاحدتهم وما<lb/>كان من حربهم للكنيسة الكاثوليكية في القرون الوسطى، فلا أراه يخفى عليه ما كان<lb/>من نفوذهم في ملاحدة الروس الذين أضعفوا سلطة الكنيسة الأرثوذكسية بمجلس<lb/>الدوما، ثم أسقطوها بثل عرش القياصرة - دعاتها وحماتها - وتأسيس حكم البلشفية<lb/>في تلك الممالك الواسعة، وما كان من نفوذهم في ملاحدة الترك بإسقاط نفوذ الخلافة<lb/>التركية العثمانية، ثم بهدم الشريعة الإسلامية من المملكة التركية، وجعل حكومتها<lb/>إلحادية تسعى لمحو الإسلام من الشعب التركي ومن الشعوب الأعجمية الإسلامية<lb/>التي كانت تابعة لها كالألبان والبوشناق وغيرها كالإيرانيين والأفغانيين.<lb/>وهم - أعني اليهود - لا يزالون يدينون الله تعالى بتأسيس ملك ديني مدني<lb/>في فلسطين، يكون ملكهم فيه المسيح الذي ينتظرونه منذ ألوف السنين، كما ينتظر<lb/>جماعة النصارى والمسلمين المسيح الحق عيسى بن مريم عليه السلام، الذي ورد<lb/>في الأحاديث أنه سيقتل مسيح اليهود الدجال - أي الذي ينصبونه في فلسطين -<lb/>فعقائد الملل الثلاث في هذه المسألة متعارضة؛ ولكن المسلمين والنصارى فيها<lb/>متفقان على تكفير اليهود بجحود المسيح الحق - وهو عيسى بن مريم البتول عليه<lb/>وعليها السلام - والطعن فيهما، وكل منهم يؤمن به، على الاختلاف المعروف بينهما<lb/>في صفته، وإنما نقول هذا لبيان الواقع المعروف لا لتحريض الفريقين عليهم، على<lb/>أنهم استخدموا دول النصارى فظاهرتهم على المسلمين.<lb/>(8) كان اليهود متكلين على ما في كتب أنبيائهم من الإنباء بمجيء مسيح<lb/>(مسيا) يعيد مُلك إسرائيل سيرته الأولى ويجمع أشتات أسباطهم <gap resp="#org_MS"/> ويعتقدون أن<lb/>مجيئه سيكون بقوة إلهية فوق قوى البشر، كما يعتقد أكثر المسلمين في المسيح<lb/>والمهدي المنتظر، فلهذا لم يكونوا يستعدون لاستعادة الملك بسعي الشعب، فلما<lb/>طال عليهم الأمد، وكثر فيهم أحرار الفكر الذين لا يؤمنون بهذا الوعد كما انتشر<lb/>واستقر، أسسو الجمعية الصهيونية للسعي إلى ذلك بقوة الشعب اليهودي المالية<lb/>والمعنوية، وبجعل الاعتقاد التقليدي حاديًا لهم في هذا السعي وقوة روحية تؤيد<lb/>سائر القوى الكسبية، وهذا ما نبهنا له المسلمين في أمر المهدي في كتابنا (الحكمة<lb/>الشرعية) ثم في المنار، وأين المسلمون من علم اليهود وحزمهم وتكافلهم؟<lb/>تأسيس الصهيونية ومؤسسها<lb/>إن المؤسس للصهيونية كاتب من يهود بلاد المجر كان من علماء القانون<lb/>(اسمه تيودور هرتزل) أنشأ في سنة 1896 صحيفة باسم (دولة يهودية) للدعوة<lb/>إلى تأسيس هذه الدولة في فلسطين، فتقبلها الكثيرون من اليهود في أقطار العالم<lb/>بالبهجة والأمل، وارتاب كثيرون منهم في نجاح هذا العمل، وتأسست الجمعية<lb/>الرسمية لها في العام التالي لإنشاء الصحيفة، وطفقوا يجمعون لها الأموال<lb/>ويؤسسون الفروع ويعقدون المؤتمرات، حتى إنهم أسسوا لها مصرفًا ماليًّا خاصًّا<lb/>وصنفوا لها (دائرة معارف) خاصة، وقد قرر المجمع أو المؤتمر الصهيوني<lb/>الأول ما وضعه (هرزل) من غرضها وغايتها وعبر عنه بأنه إنشاء وطن شرعي<lb/>للشعب اليهودي في فلسطين تعترف به الدول، فيكونون فيه كالإنكليز في الجزائر<lb/>البريطانية، والفرنسيين في فرنسة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فيؤسسون الدولة اليهودية (استعدادًا<lb/>لمجيء مسيا المنتظر، الذي تخضع له شعوب البشر) وقرر الوسائل لذلك، وهي<lb/>البدء باستعمار فلسطين (1) بامتلاك الأرض وعمارتها بالزراعة والصناعة وسائر<lb/>الأعمال الاقتصادية والمهن الحرة، و (2) بجمع كلمة الشعوب اليهودية في<lb/>الشرق والغرب واتحادهم للتعاون على هذا العمل لتلك الغاية، بإنشاء الجمعيات في<lb/>كل قطر بما لا يخالف قوانين حكومته، و (3) بإحياء الشعور الإسرائيلي الملي<lb/>وتقوية آماله في مآله، و (4) بالسعي لدى الدول لنيل عطفها على الصهيونية<lb/>ومساعدتها على تحقيق أمنيتها.<lb/>وقد افترص الصهيونيون انفجار براكين الحرب العامة في العالم، فكان من<lb/>دسائسهم فيها ما بيناه من قبل من خدمة الدولة البريطانية وحملها مع حلفائها على<lb/>مكافأتهم على ذلك بالتأييد الرسمي لمقصدها ففعلت، وهذه ترجمة الوثيقة الرسمية<lb/>بذلك المعروفة (بوعد بلفور) مثير الفتن، وموقد نار الثورة، وموقظ الأمة العربية<lb/>والشعوب الإسلامية من رقادها، كما بلّغه لزعيم اليهود المالي الأكبر:<lb/>عهد بلفور الجائر<lb/>نظارة الخارجية في 2 تشرين الثاني 1917<lb/>عزيزي اللورد روتشيلد:<lb/>إني بملء المسرة أنقل إليكم بالنيابة عن حكومة جلالة الملك التصريح التالي<lb/>المفعم بالشعور مع مطامح اليهود الصهيونية، والذي طُرح على هيئة الوزارة<lb/>وصدق عليه<lb/>أن حكومة جلالة الملك تنظر بعين الرضا إلى تأسيس وطن قومي للشعب<lb/>اليهودي في فلسطين، وهي ستبذل الجهد لتسهيل السبل الموصلة إلى تلك الغاية<lb/>على شرط أن لا يحدث ثم شيء يؤدي إلى الإجحاف بحقوق بقية السكان غير اليهود<lb/>دينيًّا ومدنيًّا، أو يعبث بالحقوق والسنن السياسية التي يتمتع بها اليهود في أية بلاد<lb/>أخرى<lb/>وأكون في غاية الامتنان إذا تفضلتم بإطلاع الاتحاد الصهيوني على هذا<lb/>التصريح.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لكم بإخلاص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أرثور جيمس بلفور<lb/>
               <lb/>اليهود والهيكل في حكم النصارى فالإسلام<lb/>(9) كانت الحكومات المسيحية قد طردت اليهود من مدينة المسيح الحق،<lb/>واضطهدتهم أشد الاضطهاد، وجعلت مكان الهيكل الذي دمره طيطس أخيرًا مزبلة<lb/>حتى غمرت الصخرة المقدسة في أعلاه بالأقذار، فلما جاء الإسلام المكمل لدين الله<lb/>الذي شرعه على ألسنة أنبيائه وآخرهم موسى وداود وسليمان والمسيح برسالة محمد<lb/>خاتم النبيين عليهم الصلاة والسلام - أعاد المسلمون تشريف ذلك المكان الذي سماه<lb/>الله تعالى في كتابه بالمسجد الأقصى، وأسرى بعبده ورسوله إليه في أوائل بعثته،<lb/>وقبل ظهور أمره، فنظفوه من الأقذار، وبنى أمير المؤمنين عمر بن الخطاب<lb/>رضي الله عنه مسجده هنالك، ثم كان ما كان من أمر تشييد بني أمية للمسجد الكبير<lb/>ولقبة الصخرة، وأنفقوا عليه خراج مصر كله بضع سنين، فكان ذانك البناءان<lb/>من أعظم مفاخر الصناعة والهندسة في الأرض، وكان المسجد الأقصى أول<lb/>القبلتين وثالث الحرمين، وسيبقى كذلك ما دام الإسلام والعرب في الأرض.<lb/>وكان من عدل المسلمين ورحمتهم أن رفعوا الاضطهاد عن رؤوس اليهود<lb/>وعاملوهم بالعدل والرحمة، حتى إنهم صاروا يأذنون لبعضهم بالإقامة في بيت<lb/>المقدس مع تحديد العدد القليل، وكذا بزيارة الجانب الغربي من سور المسجد<lb/>الأقصى (البراق) بطلبهم، وكانوا لا يستحلون تجاوزه بمقتضى تقاليدهم، إلى أن<lb/>يجيء المسيح الذي ينتظرونه لإعادة الهيكل كله إليهم، وإقامة الشعائر والقرابين<lb/>الموسوية فيه بإعادة ملك سليمان لهم، بالرغم من أنوف جميع المسلمين والنصارى<lb/>في العالم؛ وإنما كانوا يأذنون لأفراد قلائل منهم بما يتخذون لذلك من الوسائل حتى<lb/>المالية، فيقفون أمام ذلك الجدار للذكرى وإحياء الشعور الملي مع البكاء والندب <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فقوي أملهم بالتكاثر والتملك في المدينة المقدسة وفي سائر بقاع فلسطين، تمهيدًا<lb/>لامتلاكها، واستعدادًا لظهور المسيح مجددًا ملك اسرائيل فيها؛ ولكنهم استعجلوا<lb/>الشيء قبل أوانه، فعوقبوا بحرمانه.<lb/>الصهيونية والعرب<lb/>(10) ما زال هذا الأمل يقوى ويضعف، ويطفو ويرسب، حتى طمعوا<lb/>في عهد السلطان عبد الحميد بإباحة الهجرة والامتلاك بلا شرط ولا قيد، ثم طمعوا<lb/>على عهد دولة جمعية الاتحاد والترقي (التي أسقطت هذا السلطان وملكت على من<lb/>بعده الأمر بمساعدتهم) في شراء فلسطين من الجمعية ببضعة ملايين من الجنيهات،<lb/>ولما علمنا بهذه المساعي توخيت أن ألقى معتمد الجمعية الصهيونية بمصر<lb/>فأستعرف له وأعترفه الحقيقة وأُعرِّفه برأي الجمعيات العربية في الأمر، واهتديت<lb/>إلى ذلك بسعي بعض معارفي من اليهود. وكان مما كاشفت به المعتمد الصهيوني<lb/>أن عزم جمعيتهم على شراء فلسطين من إخوانهم في الماسونية زعماء جمعية<lb/>الاتحاد والترقي قد بلغ زعماء العرب المشتغلين بالسياسة وترقية الأمة العربية،<lb/>وقرروا فيما بينهم أنه إذا تحقق هذا النبأ ووقع بأي شكل من الأشكال فلا وسيلة<lb/>عندهم لمقاومته إلا تأليف العصابات المسلحة من البدو وغيرهم لمقاومة هذا الاعتداء<lb/>على بلادهم بكل ما يمكن من وسائل المقاومة المعهودة عند الشعوب الأخرى في<lb/>أوربة بإغراء دولها الكبرى وإرشادها، وأنه خير لليهود إذا كانوا يريدون أن يكثروا<lb/>في البلاد العربية (فلسطين وغيرها) ويكونوا فيها أحرارًا آمنين متمتعين بما يتمتع<lb/>به سائر أهلها من الحقوق المدنية والشخصية أن يتفقوا مع زعماء العرب أنفسهم<lb/>على ذلك من وسائل ومقاصد، وأرى أن ذلك ممكن <gap resp="#org_MS"/> ولما فصلت له هذا الرأي<lb/>أعجبه وبلَّغه لجمعيتهم وظهر له أثر في مؤتمر (بال) الصهيوني إذ صرح بعض<lb/>أعضائه بالخطر الوحيد الذي يستقبلهم من قبائل العرب البدوية.<lb/>ثم ذاكرت في هذا الموضع زعيم الصهيونية الكبير الدكتور (وايزمن) بعد<lb/>الحرب العالمية والشروع في تنفيذ عهد بلفور في إثر مذكرات أخرى مع بعض<lb/>رجال الجمعية في مصر والقدس وقف هو على تفاصيلها كلها، وكان يريد المجيء<lb/>إلى مصر قبل الحرب للبحث فيه معي، ومما قاله لي أن رأيي في اتفاق العرب مع<lb/>أبناء عمهم العبرانيين ممكن غير خيالي بشرط أن يرضى به أمراء العرب وحكامهم<lb/>المستقلون <gap resp="#org_MS"/> ثم انقطعت المذاكرة في هذه المسألة لاعتماد الصهيونيين على قوة<lb/>الإنكليز في إعادة مُلك إسرائيل لهم، وكل منهما يمكر بالآخر.<lb/>خلاصة القول في قوة اليهود وضعفهم<lb/>خلاصة القول في اليهود أنهم شعب من أعظم شعوب البشر يمتازون<lb/>بخصائص في العلم والعمل والاقتصاد والاتحاد والتكافل والتعاون والحزم والعزم<lb/>ونظام خاص في عمل البر والمعروف والمكر والدهاء والصبر والثبات واحتمال<lb/>المكاره وعدم اليأس من مقصدهم الأسمى - وهو المُلك - وإن تعذرت أسبابه وعظمت<lb/>صعابه، وإذا كانوا لم ييأسوا في أشد العصور إذلالاً لهم، وأعتى الأعاصير في<lb/>تمزيق شملهم، فكيف ييأسون في هذا العصر وهم سدنة هيكل المعبود الأكبر للأمم<lb/>والدول العظمى وهو المال، وهم الذين استعبدوهم له، وما لهم بهذا المال في العالم<lb/>المدني من النفوذ والصحف والقدرة على الدعاية التي تقلب الحقائق، وتلبس الحق<lb/>بالباطل؟<lb/>ولكنهم على كل ما أوتوا من هذه القوى المعنوية، ليسوا بأولي قوة حربية؛<lb/>لأنهم كما قال الله تعالى فيهم: {أَحْرَصَ النَّاسِ عَلَى حَيَاةٍ} (البقرة: 96) وقد<lb/>فقدوا ملكات الملك والاستقلال، وليس لهم من البراعة في الزراعة واستغلال<lb/>الأرضين عشر معشار ما لهم من استغلال النفوذ، فهم يعتمدون فيما يرومون من<lb/>الاستقلال في الوطن القومي في فلسطين على قوة الإنكليز تحميهم، وعلى استغلال<lb/>أهلها العرب في تعمير ما يسلبونهم من رقبتها بجعلهم أجراء فيها، ولا يهولن أحدًا<lb/>طلب عشرة آلاف من شبانهم الأمريكيين إذن حكومتهم لهم أن يذهبوا إلى فلسطين<lb/>لقتال العرب؛ لأن الذي جرَّأهم على هذا هو ظل الدولة البريطانية، لا ظل الدولة<lb/>اليهودية والراية الصهيونية، ولا شك أن الأمة العربية الحربية بالطبع أقوى منهم<lb/>مهما يكن جمعهم وهجرتهم، وقد جمع اليهود وعدوانهم أشتات الشعوب العربية في<lb/>أوطانها ومهاجرها، فاتفقوا على الدفاع عن عرب فلسطين وحفظ وطنهم لهم،<lb/>واجتمعت كلمة العالم الإسلامي كله على تأييدهم، بل الأمر أعظم من ذلك، ولا قبل<lb/>للدولة البريطانية بعداوة العرب والمسلمين، وإن كانت لا تزال مصرة على ظلمها<lb/>في فلسطين.<lb/>(12) لقد كان الخطر الصهيوني على هذه البلاد عظيمًا لو جروا فيه على<lb/>النهج الذي أشرنا إليه من أعمالهم في الأمم، من دس السم في الدسم، والصبر<lb/>الطويل، مع إخفاء القصد البعيد، بنصب الحبائل الاقتصادية لابتياع الأرض<lb/>بالتدريج، وجعل الهجرة إليها بالسير البطيء، ولكنهم استعجلوا، وقد يكون مع<lb/>المستجعل الزلل، واغتروا باستخدام القوة الإنكليزية وضمها إلى قوتهم، وقد يحبط<lb/>الغرورُ العملَ، وناهيك بغرور الماديين منهم بالمال، وغرور المتدينين منهم<lb/>ببشارات الأنبياء، وغرور السياسيين منهم بما أوتوا من المكر والدهاء، ثم ناهيك<lb/>بتأييد الدولة البريطانية لهذه القوى كلها بقوتها العظمى قوة التصرف في الأمم،<lb/>والنفوذ في الدول، إذ أعطتهم بها وطنًا من أوطان الأمة العربية التي تعدها من<lb/>ميراثها، وعند هذه الأمة من بشارة نبيها في الظهور على اليهود ما هو أصرح من<lb/>بشارات أنبياء اليهود المبهمة، كما صرَّحنا به في العام الماضي وسنعود إليه<lb/>بالتفصيل.<lb/>(وسنبين في الفصل الثاني من هذا المقال كنه حال الإنكليز وسياستهم مع<lb/>العرب واليهود) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n30-p394" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4001.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الفتنة في نجد - أسبابها ونتائجها</head>
               <lb/>
               <lb/>قد صار من المعروف عند جماهير الواقفين على شؤون الأقطار العربية<lb/>وأهلها أن عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود قد عمل في جزيرة العرب<lb/>عملاً لم يسبق له نظير إلا في صدر الإسلام من تحويل الأعراب من عصبية<lb/>جاهلية ووثنية وأمية إلى التوحيد والعلم والحضارة بالتدريج، جدد بذلك ما كان قد<lb/>رث واخلولق من الإصلاح الديني والنهضة العلمية التي قام بها الشيخ محمد عبد<lb/>الوهاب، وأعاد بناء ما كان قد تهدم من دولة أجداده بعداوة الدولة العثمانية لهم<lb/>ومجاهدتهم إياهم بالسيف والنار، ثم بالدعاية المنفرة عن إمارتهم بدعوى كونها<lb/>ناصرة لمذهب مبتدع جديد مخالف للسنة، خوفًا من تجديدها لملك الأمة العربية،<lb/>وانتزاعها منها ما تدعيه من منصب الخلافة الإسلامية، بل وسع تلك الدولة حتى<lb/>استقام له الأمر في معظم الجزيرة العربية، فأقام فيها الدين، وأحيا سنة الخلفاء<lb/>الراشدين، بما نصب من قسطاس العدل المستقيم، ومد من ظل الأمان الوارف<lb/>الظليل، فأغنى الحاج عن الحرس والبذرقة [1] وهيَّأ لهم وسائل الصحة والراحة.<lb/>وكان مما حاوله ولما يدرك فيه كل ما أمَّله، إبطال البداوة من نجد وملحقاتها،<lb/>وإزالة جهالاتها ومنكراتها، فبنى لهم المهاجر، وهيَّأ لهم فيها أسباب الزراعة<lb/>والعمران، بقدر ما في الإمكان، ولقد كان كل ما في الإمكان قليلاً، لم ينتزع من<lb/>قلوبهم ما رسخ فيها من جفوة البداوة، ولم يثقف من طباعهم ما ورثته من حمية<lb/>الجاهلية؛ وإنما صبغها التعليم الناقص بصبغة دينية، فصار ما ألفوه من الغزو لأجل<lb/>السلب والنهب، واستباحة سفك الدماء لأخذ الثأر، أو شفاء حفائظ الصدر، مشوبًا<lb/>بقصد نشر التوحيد وإزالة الشرك، ولا يتم هذا إلا بمعرفة ما يتوقف عليه من أحكام<lb/>الشرع.<lb/>وهم لم يعرفوا كلهم من تلك الأحكام وجوب طاعة الإمام في المنشط والمكره،<lb/>وتحريم الأثرة عليها والاستبداد دونه في الجهاد والأمان، وإقامة الحدود وتقرير<lb/>العقوبات، فظل الراسخون في البداوة الجاهلية، والعصبية العمية، يخضع كلٌّ<lb/>لرئيس قبيلته، ويقاتل تحت رايته، ويطيع الإمام صاحب البيعة بطاعته، لا بأمر<lb/>الله واتباع شريعته، وهذا عين العصبية التي نهى عنها النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>وتبرأ من فاعلها بقوله: (ليس منا من دعا إلى عصبية، وليس منا من قاتل على<lb/>عصبية، وليس منا من مات على عصبية) رواه أبو داود من حديث جبير بن<lb/>مطعم رضي الله عنه، ولم يعلموا أيضًا بحظر الغلو في الدين، ولا أنهم كانوا من<lb/>الغالين بتكفير من لم يثبت كفره، أو عقاب من لم تشرع عقوبته، ولا أن حق إقامة<lb/>الحدود وعقوبات التعزير للإمام أو نائبه، وكذلك إزالة المنكر والنهي عنه إذا لم<lb/>يكن من المجمع عليه، وأما أهل الحضر منهم فيعلمون أكثر هذه الأحكام.<lb/>وقد علم قراء المنار ما كان من أمر فيصل الدويش وقومه في غزو أطراف<lb/>العراق والكويت بدون أمر الإمام، ومن إصرارهم على ذلك بعد نهيه اياهم عنه،<lb/>ومن عقده مؤتمر الشورى العام في الرياض عاصمة نجد في العام الماضي،<lb/>واقتراحه عليهم أن يبايعوا غيره إذا لم يكونوا راضين بحكمه، وحثهم على انتقاد<lb/>كل ما يرونه من أعماله مخالفًا لشرع الله أو لمصالحهم، وما كان من مصارحة<lb/>بعضهم إياه بما أنكروه من أخذه ببعض مستحدثات الصناعة المدنية كالسيارات<lb/>والتلفون لجهلهم بحقيقتهما، ومن اقتناعهم بعدم حظر ذلك وأمثاله كما أفتى بذلك<lb/>علماؤهم، ومن إجماعهم على إنكار ما فعلته حكومة العراق من إقامة الحصون في<lb/>مراعي نجد ودون مياهها، وتفويضهم الأمر إليه في السعي لإزالة هذه الحصون<lb/>بكل وسيلة ممكنة حتى القتال، وما تلا ذلك من تجديد مبايعته، وإيجاب طاعته،<lb/>وشذ عن ذلك غلاة المعتدين بإغواء زعيمين من شيوخهم هما فيصل الدويش<lb/>وسلطان بن بجاد، وأذاعوا أن الإمام عبد العزيز بن سعود أبطل فريضة الجهاد<lb/>وقتال المشركين فوجب عصيانه، حتى اضطر إلى قتالهم وإخضاعهم في العام<lb/>الماضي بالقوة؛ ولكن فيصل الدويش هذا فر واختفى حتى ظن أنه قُتل.<lb/>ولما عاد الإمام إلى الحجاز بعد هدوء الحال في نجد عاد هذا الخارجي<lb/>المتعصب إلى بث الدعوة لعصيانه، وثبت عند حكومة نجد والعارفين من أهلها أن<lb/>أعداء ملكهم افترصوا هذه الفتنة فأرسلوا دعاتهم من العراق والكويت إلى نجد<lb/>يحملون الألوف الكثيرة من الريالات والروبيات لمساعدة العصاة وتعميم الدعاية إلى<lb/>الخروج عليه، فانتشرت في القبائل والهجر أو المهاجر التي لا تزال تغلب على<lb/>أهلها أخلاق البداوة وعاداتها، ولكن باسم الدين ودعوى مخالفة الإمام عبد العزيز<lb/>لأحكامه بموالاة المشركين من أهل العراق والإنكليز حماتهم، ومنع المسلمين من<lb/>مجاهدتهم (ويعنون بالمسلمين أنفسهم) وكذا إقراره مشركي الحجاز وغيرهم من<lb/>أهل الأمصار على ما هم عليه، وسماحه لهم بالحج من غير أن يستتيبهم من<lb/>الشرك، ويلقنهم التوحيد الخالص <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وحاولوا نشر هذه الدعاية في بدو الحجاز كما<lb/>نوَّه بذلك ناشرها في مصر، وبنوا على ذلك الدعوة إلى ترك الحج في هذا العام.<lb/>وللمسلمين في هذه الفتنة عدة عبر:<lb/>(1) أن سيئي النية من النجديين في هذه الفتنة هم أفراد من الزعماء<lb/>كفيصل الدويش، هذا الذي منعه الإمام ابن السعود من استغلال قوته في السلب<lb/>والنهب، والتلذذ بما ألفوا من الغزو، وقد ذكر الملك في كتاب أرسله إلي في العام<lb/>الماضي أنهم اثنان فقط (يعنى الدويش وابن بجاد) ولعلهم زادوا في هذا العام فكان<lb/>منهم بعض شيوخ عتيبة والعجمان وغيرهم ممن أظهروا الخروج على الإمام،<lb/>وهذا من الأدلة على ما هو مقرر في الشرع وجميع قوانين الأمم من وجوب توحيد<lb/>السلطة، وحظر وجود زعماء في المملكة، يمكنهم الانفراد بالحرب أو أي عمل من<lb/>أمور الدولة، بدون أمر الممثل للسلطة العليا من إمام أو ملك أو رئيس.<lb/>(2) أن العلم الناقص المعبَّر عنه بالجهل المركب قد يجني على الأفراد<lb/>والأمة ما لا يجني عليها الجهل البسيط؛ فإن عوام القبائل النجدية التي خُدعت<lb/>بدعاية رؤسائها الطامعين، وأعدائها الدساسين، لا تعلم أن الإسلام الذي تحبه<lb/>وتتفانى في الدفاع عنه يحرِّم عليها الخروج على الإمام، وتفريق كلمة الأمة وإن لم<lb/>يفض إلى القتال، فكيف إذا جُعل وسيلة لسفك الدماء، وقتل المسلمين الموحدين<lb/>بعضهم لبعض؟ كما فعل الدويش وأمثاله في نجد، فالدويش يدَّعي أن الامام ابن<lb/>سعود أخطأ وعصى الله تعالى في منعهم من قتال أهل العراق والكويت، وأن علماء<lb/>نجد شايعوه على ضلاله وعصيانه، ولو كان لخواص قومه - ولا أقول لكل قومه -<lb/>علم بشريعة الإسلام، لعرفوا أنه هو المخطئ لا الإمام، وأنه لا يمكن أن يكون<lb/>أعلم من علماء نجد الموافقين للإمام بالشريعة، ولعرفوا أن مذهب أهل السنة أنه لا<lb/>يجوز الخروج على الإمام بمثل هذا الخطأ إن صح أنه خطأ.<lb/>ولو كان لهم عقل ورأي لعلموا أنه ليس من الدين ولا من العقل ولا من<lb/>مصلحة أمتهم وبلادهم أن يقتتلوا لخلاف وقع بين إمامهم وشيخ قبيلتهم؛ لأن هذا<lb/>يفضي إلى ضعف أهل التوحيد كلهم، وتمكين الكفار من إزالة ملكهم أو إضعافه.<lb/>(3) أنما منع الملك عبد العزيز آل سعود هؤلاء الغزاة من أهل بلاده أن<lb/>يغزوا العراق والكويت وشرق الأردن حبًّا في السلم وحرصًا على الوحدة العربية<lb/>والجامعة الاسلامية، فكان جزاؤه من رؤوس هذه البلاد أن يغروا هؤلاء الغزاة<lb/>أنفسهم بقتاله، ويساعدوهم على إيقاع الاختلال في بلاده، أملاً في ثل عرشه،<lb/>وعودة الحجاز إلى عشاق المُلك من بيت حسين بن علي بمساعدة الإنكليز الذين<lb/>ولُّوهم مُلك العراق وشرق الأردن، ويرجون أن يفوا بوعدهم إياهم بسائر البلاد<lb/>العربية، وقد تناقل المشتغلون بالقضية العربية عن بعض أفراد هذا البيت وأشدهم<lb/>صراحة في عداوة ابن السعود أنه قال جهرًا عندما تجددت فتنة نجد في الصيف<lb/>الماضي وقبل علم الجمهور بها: إن عبد العزيز بن سعود لن يعيش أكثر من شهر<lb/>بعد هذا اليوم، فعُلم من ذلك أنه كان من جملة الدسائس السعي لاغتياله.<lb/>وتناقلوا أيضًا أن عليًّا ملك جدة الغابر، وعبد الله ملك شرق الأردن الحاضر،<lb/>لم يزورا والدهما حسينًا ملك العرب أو الحجاز السابق، إلا لإقناعه بالانتقال إلى<lb/>العراق حيث فيصل ملكها اللاحق، أو معان التي سلخها نجلاه من المملكة الحجازية،<lb/>ووضعاها تحت تصرف الجلالة البريطانية إلا ليتولى إدارة هذه الفتنة، وأنهما<lb/>سعيا لدى الإنكليز للإذن بهذه النقلة.<lb/>وتناقلوا أيضًا أن سفر الأمير عبد الله من شرق الأردن إلى بغداد لعقد المؤتمر<lb/>السري مع أخويه الملكين علي وفيصل في وقت اشتعال فتنة فلسطين وتهيج عرب<lb/>شرق الأردن لمساعدة إخوانهم في القدس على اليهود - إنما كان لأجل التدبير الذي<lb/>يجب التعاون عليه في مسألة نجد، ولا شك عندنا في براءة حكومة العراق وزعماء<lb/>العراق من هذه الأعمال والدسائس، وفي كراهتهم لها؛ لأنهم من أخلص زعماء<lb/>العرب لأمتهم، وأكبر رجائها في تأسيس وحدتهم.<lb/>وقد صرَّح داعية هؤلاء الحجازيين في مصر أمام بعض من كلمه فيما يذيعه<lb/>من تكبير أمر هذه الفتنة بأنهم متفقون مع فيصل الدويش فيها.<lb/>وأما شيخ الكويت الغني (المصحَّف) فهو يحمل غلاًّ وإحنة على ملك الحجاز<lb/>ونجد؛ لأنه أمر بتحويل تجارة نجد عن ثغر الكويت إلى ثغور بلاده في الحسا هربًا<lb/>من المكس (الجمرك) الذي تأخذه حكومته عليها، وهو حق شرعي قانوني لا<lb/>يختلف فيه اثنان، وهذا منتهى شوطه في الانتقام، إلا أن يريد الإنكليز تضحيته<lb/>في هذا الميدان، كما ضحوا بكثير من الملوك والأمراء في الشرق والغرب كانوا<lb/>أقوى منه وأغنى، وأعلم بالسياسة وأدرى.<lb/>(4) لم تكتف الدعاية الشريفية الحجازية، بما ذُكر من الأعمال السياسية،<lb/>لاستعادة ملك الحجاز إلى الإمبراطورية البريطانية، بل نشط عمالها لإعادة الدعوة<lb/>إلى ترك الحج التي كانوا بدءوا بها في السنة الأولى لاستيلاء ملك نجد على الحجاز،<lb/>وقد بثوا هذه الدعوة في جميع الأقطار التي لهم أعوان وعمال فيها، ولو وصلت<lb/>فتنتهم إلى الحجاز، وأمكنهم إثارة بعض بدوها للقتال والاعتداء، لراجت دعوتهم<lb/>بدعوى الخطر على الحجاج، وأما احتجاجهم السابق عليها بالطعن في مذهب أهل<lb/>نجد وملكهم فلم يعد له أدنى تأثير عند أحد من المسلمين، بعدما تواتر بنقل مئات<lb/>الألوف من حجاج جميع الأقطار في هذه السنين أن الحجاز في عصر ابن السعود<lb/>خير مما كان في عصور الدول السابقة من الأمويين والعباسيين إلى الترك<lb/>العثمانيين، أمانًا وراحة وصحة وحرية شرعية لجميع المذاهب الإسلامية، بل لا<lb/>يُسئل هنالك أحد عن مذهبه.<lb/>الآراء في هذه الفتنة<lb/>إن الناس قد اضطربوا في أخبار هذه الفتنة لتعارض أخبارها باختلاف<lb/>مصادرها، فأهل الغيرة على الإسلام، ودعاة الوحدة العربية، ومحبو الرابطة<lb/>الشرقية، وأعداء السياسة الاستعمارية، وخصوم الدولة البريطانية منهم خاصة -<lb/>كلهم يتمنون النجاح لابن السعود في القضاء على هذه الفتنة بمنتهى السرعة؛ لأن<lb/>كل فريق منهم يعلم حق العلم أنه الركن الركين لمصلحتهم وسياستهم، وما قرأت<lb/>لأحد ولا سمعت من أحد ولا عن أحد منهم غير ذلك، إلا عن شيخ واحد من أكبر<lb/>سدنة القبور المعبودة أظهر التمني لانتصار الخارجي على إمامه الشرعي، جاهلاً<lb/>أن ذنب إمامه عنده أنه منعه هو وغلاة أتباعه من قتال القبوريين، وأنه يسمح لهم<lb/>بالحج والعمرة، وجاهلاً بما يخشاه أولئك المسلمون من عرب وعجم، والعرب من<lb/>مسلمين ونصارى، من أن تكون الدسائس الإنكليزية هي المحركة أو المغذية<lb/>للخوارج على ابن السعود بعد فشلها في محاولة الإيقاع بينه وبين عرب العراق<lb/>وشرق الأردن، وبعد أن أظهر العطف على عرب فلسطين، وأعلن رسميًّا أنه<lb/>يسره ما يسرهم، ويسوءه ما يسوءهم، وساعدهم بالمال، وخشي أن يساعدهم<lb/>بالرجال، وإنني أرى المتمرسين بالسياسة والملمين بها في بلدنا هذا لا يشكُّون في<lb/>هذا، ويعدون من آياته ما ذاع من سعي بعض الإنكليز لنصب الأمير عبد الله ملكًا<lb/>على فلسطين في ظل الانتداب البريطاني، المقيد بالوطن القومي اليهودي<lb/>الصهيوني، ولم يغتر أحد من الذين يعرفون كنه هذا الأمير وأسرته بما أنذر به<lb/>السلطة الإنكليزية في القدس من عاقبة هيجان عرب شرق الأردن على اليهود،<lb/>ورغبتهم في الزحف لمساعدة إخوانهم في فلسطين بالسلاح - وبدوهم لا يزالون<lb/>مسلحين - وغرضه من هذه السلطة التي هو موظف تحت سيادتها، إما التعجيل<lb/>بإطفاء نار الفتنة، وإما إرسال جيش إنكليزي إلى شرق الأردن لصد قبائله المسلحة<lb/>عن الزحف إلى فلسطين لقتال اليهود، فإن من المعلوم بالبداهة عند العارفين أن<lb/>الباعث على هذا الإنذار والاقتراح هو خوف الأمير عبد الله المذكور على إمارته<lb/>وعلى نفسه إذا استمرت الثورة، وعجز عن الاستمرار على صد هذه القبائل عن<lb/>الزحف كما فعل أول مرة.<lb/>وقد كثر سؤال الناس إياي عن رأيي في الفتنتين، وعاقبة الثورتين، حتى<lb/>أنه جاءني في ذلك بعض الكتب من الشرق الأدنى والمغرب الأقصى.<lb/>فأما ثورة فلسطين فقد فضحت أسرار اليهود ومكرهم، وشوَّهت دسائس<lb/>الإنكليز وظلمهم، وأيقظت شعور الجامعة الإسلامية، وأحيت عصبية الأمة العربية،<lb/>فاتحد المسلمون والنصارى لأول مرة في جميع البلاد التي يقيمون فيها من أوطانهم<lb/>ومهاجرهم، وأما اليهود فلم يتفقوا على تأييد الأوهام الصهيونية، بل كثر المنكرون<lb/>عليها، إرضاء لأوطانهم التي يتمتعون بالنعيم فيها، وقد شرعنا في كتابة مقال طويل<lb/>في المسألة نشرنا الفصل الأول منه في هذا الجزء وسيأتي الرأي الناضج فيما بعده.<lb/>وأما ثورة نجد فقوة الثائرين فيها لا تُذكر تجاه قوة حكومة البلاد ونفوذ ملكها<lb/>الديني والشخصي، الذي عرف العالم من أمره في حادثة المحمل المصري ما كان<lb/>مثار عجب وإعجاب ومدعاة ثناء بإطناب، إذ خرج عبد العزيز آل سعود ليلاً مع<lb/>بعض آل بيته، فصاح بالنجديين وهم ثمانون ألفًا أو يزيدون، وقد ثاروا للانتقام<lb/>من حرس المحمل الذي أطلق النار عليهم برعونة من أميره، فردهم بكلمة منه عما<lb/>كان يتوقع من قطع دابر ذلك الحرس الضعيف، بقوة ذلك الحشد النجدي الكثيف،<lb/>وطالما انتصر قليلهم على الجيش العثماني القوي الكثير.<lb/>نعم إن هذه الثورة كانت عليه نفسه، لأجل زلزال هذه السلطة الروحية له،<lb/>أو إزلتها من قومه، وأنها تغلغلت في أحشاء البلاد لما تقدم وكما تقدم في صدر هذا<lb/>المقال؛ ولكنه قضى على ما كان منها في داخل البلاد، ولم يبق إلا اللاجئون إلى<lb/>الكويت يعتصمون بحماية الإنكليز لها، ويستمدون الميرة والسلاح والكراع منها،<lb/>لولا عجزهم وخوفهم لما آووا إليها، لعلمهم بأنه مقيد في المعاهدة بينه وبين الدولة<lb/>البريطانية بعدم الاعتداء عليها، على أنهما مقيدان معًا بأن لا يقع في البلاد<lb/>الخاضعة لنفوذ كل منهما أي دعاية أو عمل عدائي للآخر، ولهذا يجب التفاوض<lb/>بين الحكومتين في هذه المسألة قبل تحكيم السلاح فيها.<lb/>وأنا لا أظن كما يظن الكثيرون أن الإنكليز ينقضون عهدهم مع ملك الحجاز<lb/>ونجد بما اعتادوا من تأويل العهود، ونقض العقود، وإخلاف الوعود، عندما يرون<lb/>ذلك من مصلحتهم، إذ لا اظن أن هذا من مصلحتهم الآن، وأما الدسائس الخفية<lb/>التي اشتهروا بها، فلا أستطيع أن أنفيها ولا أن أثبتها، ومقتضاها القضاء على<lb/>سلطان ابن السعود قبل استكمال قوته وتجديد وحدة العرب بحكمته، فإن لم يقدروا<lb/>لم يكن لهم مندوحة عن استبقاء مودته، والاكتفاء من الطمع في البلاد العربية<lb/>بالمنافع الاقتصادية والأدبية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) البذرقة: الجماعة تتقدم القافلة للحراسة، معربة أو مولدة، وبالمعجمة أو المهملة أو بهما معًا، أقوال كما في المصباح.</note>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4002.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>