<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="34" to="34" change="#d2e128">34</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4361.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ربيع الأول - 1353هـ</head>
            <lb/>يوليو - 1934م
<pb
             n="n34-p192"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4362.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>(س11 - 13) أسئلة من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>(قال بعد الدبياجة) :<lb/>(1و 2) هل هذان الحديثان الآتيان صحيحان معتمدان غير منسوخين يجوز<lb/>العمل بهما أم لا؟ وما معناهما؟ وهما:<lb/>(1) (من غشنا فليس منا) وفي رواية أخرى (من غش فليس منا) .<lb/>(2) (دعاء المرء المسلم مستجاب لأخيه بظهر الغيب) وهل هذا الحديث الأخير<lb/>يؤخذ منه وصول إهداء ثواب قراءة القرآن الكريم إلى الأموات باعتبار أن قراءة<lb/>القرآن الكريم عبادة ودعاء أم لا؟<lb/>(3) هل يجوز للرجال والنساء أن يذهبوا إلى المسارح العمومية، أو غيرها<lb/>لأجل أن يسمعوا ويروا الصور المتحركة (السينما) الناطقة، أو غيرها، وهي لا<lb/>تخلو من الصور العارية والغناء والرقص والتقبيل والضم وغيره أم لا؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عدنان البربير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناظر مدرسة عثمان ذي النورين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لجمعية المقاصد الخيرية الإسلامية في بيروت<lb/>(جواب المنار)<lb/>(11) حديث (من غشنا فليس منا) و (من غش فليس منا) صحيح رواه<lb/>مسلم في صحيحه من حديث أبي هريرة مرفوعًا، وفيه زيادة، وله ألفاظ أخرى<lb/>عنده وعند غيره، ومعناه ظاهر، والغش بأنواعه المادية والمعنوية من المحرمات<lb/>التي لا تقبل النسخ.<lb/>(12) حديث (دعوة المرء المسلم لأخيه بظهر الغيب مستجابة) صحيح<lb/>رواه أحمد، ومسلم، وابن ماجه عن أبي الدرداء رضي الله عنهم، وله تتمة (عند<lb/>رأسه مَلَك موكل به كلما دعا لأخيه بخير، قال الملك: آمين، ولك بمثل ذلك)<lb/>وهذا خبر عن أمر غيبي، والأخبار لا تنسخ، وهو لا يدل على أن إهداء ثواب<lb/>قراءة القرآن إلى الأموات أو غيرهم مشروعة، ولا أنها تصل إليهم، وإنما ثواب<lb/>القراءة للقارئ إذا كان مخلصًا، وكذا الدعاء، ولكن الدعاء للغير مشروع ونافع،<lb/>وإن كان ثوابه للداعي كما بيَّناه من قبل في التفسير، وفي الفتاوى.<lb/>(13) لا يجوز للمؤمن أن يتعمد مشاهدة المنكرات الشرعية ولا سماعها في<lb/>المسارح ولا في غيرها، ورؤية الصور العارية غير محرمة لذاتها كرؤية الناس<lb/>العراة؛ ولكن تصوير الشخوص والأعمال التي تمثل المعاصي، وتجرئ عليها<lb/>منكر، ورؤيتها منكرة كرؤية العورات، والخلوة بالأجنبيات من باب سد ذرائع<lb/>الفساد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p193"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4363.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>معاهدة الطائف<lb/>بين<lb/>المملكة العربية السعودية والمملكة اليمانية </head>[*]<lb/>
               <lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>الحمد لله وحده، والصلاة والسلام على من لا نبي بعده<lb/>نحن عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود ملك المملكة العربية<lb/>السعودية:<lb/>بما أنه قد عُقِدَتْ بيننا وبين حضرة صاحب الجلالة الملك الإمام يحيى بن<lb/>محمد حميد الدين ملك المملكة اليمانية معاهدة صداقة إسلامية، وأخوة عربية لإنهاء<lb/>حالة الحرب الواقعة لسوء الحظ بيننا وبين جلالته، ولتأسيس علاقات الصداقة<lb/>الإسلامية بين بلادنا، ووقعها مندوب مفوض من قبلنا ومندوب مفوض من قبل<lb/>جلالته، وكلاهما حائزان للصلاحية التامة المتقابلة، وذلك في مدينة جدة في اليوم<lb/>السادس من شهر صفر سنة ثلاث وخمسين بعد الثلاثمائة والألف، وهي مدرجة مع<lb/>عهد التحكيم والكتب الملحقة بها فيما يلي: -<lb/>معاهدة صداقة إسلامية وأخوة عربية<lb/>بين المملكة العربية السعودية<lb/>وبين المملكة اليمانية<lb/>حضرة صاحب الجلالة الإمام عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود<lb/>ملك المملكة العربية السعودية من جهة.<lb/>وحضرة صاحب الجلالة الإمام يحيى بن حميد الدين ملك اليمن من جهة<lb/>أخرى.<lb/>رغبة منهما في إنهاء حالة الحرب التي كانت قائمة لسوء الحظ فيما بينهما<lb/>وبين حكومتيهما وشعبيهما، ورغبة في جمع كلمة الأمة الإسلامية العربية، ورفع<lb/>شأنها، وحفظ كرامتها واستقلالها.<lb/>ونظرًا لضرورة تأسيس علاقات عهدية ثابتة بينهما وبين حكومتيهما وبلاديهما<lb/>على أساس المنافع المشتركة والمصالح المتبادلة.<lb/>وحبًّا في تثبيت الحدود بين بلاديهما، وإنشاء علاقات حسن الجوار وروابط<lb/>الصداقة الإسلامية فيما بينهما، وتقوية دعائم السلم والسكينة بين بلاديهما وشعبيهما.<lb/>ورغبة في أن يكونا عضدًا واحدًا أمام الملمات المفاجئة، وبنيانًا متراصًّا<lb/>للمحافظة على سلامة الجزيرة العربية قررا عقد معاهدة صداقة إسلامية، وأخوة<lb/>عربية فيما بينهما، وانتدبا لذلك الغرض مندوبين مفوضين عنهما وهما:<lb/>عن حضرة صاحب الجلالة ملك المملكة العربية السعودية حضرة صاحب<lb/>السمو الملكي الأمير خالد بن عبد العزيز نجل جلالته، ونائب رئيس مجلس الوكلاء.<lb/>وعن حضرة صاحب الجلالة ملك اليمن حضرة صاحب السيادة السيد عبد الله<lb/>ابن أحمد الوزير.<lb/>وقد منح جلالة الملكين لمندوبيهما الآنفي الذكر الصلاحية التامة والتفويض<lb/>المطلق، وبعد أن اطلع المندوبان المذكوران على أوراق التفويض التي بيد كل<lb/>منهما؛ فوجداها موافقة للأصول قررا باسم ملكيهما الاتفاق على المواد الآتية:<lb/>(المادة الأولى)<lb/>تنتهي حالة الحرب القائمة بين المملكة العربية السعودية ومملكة اليمن بمجرد<lb/>التوقيع على هذه المعاهدة، وتنشأ فورًا بين جلالة الملكين وبلاديهما وشعبيهما حالة<lb/>سلم دائم، وصداقة وطيدة، وأخوة إسلامية عربية دائمة، لا يمكن الإخلال بها<lb/>جميعها أو بعضها، ويتعهد الفريقان الساميان المتعاقدان بأن يحلا بروح الود<lb/>والصداقة جميع المنازعات والاختلافات التي قد تقع بينهما، وبأن يسود علاقتهما<lb/>روح الإخاء الإسلامي العربي في سائر المواقف والحالات، ويشهدان الله على<lb/>حسن نواياهما، ورغبتهما الصادقة في الوفاق والاتفاق سرًّا وعلنًا، ويرجوان منه<lb/>سبحانه وتعالى أن يوفقهما وخلفاءهما، وورثاءهما وحكومتيهما إلى السير على هذه<lb/>الخطة القويمة، التي فيها رضاء الخالق، وعز قومهما ودينهما.<lb/>(المادة الثانية)<lb/>يعترف كل من الفريقين الساميين المتعاقدين للآخر باستقلال كل من المملكتين<lb/>استقلالاً تامًّا مطلقًا، وبملكيته عليها، فيعترف حضرة صاحب الجلالة الإمام<lb/>عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود ملك المملكة العربية السعودية لحضرة<lb/>صاحب الجلالة الإمام يحيى، ولخلفائه الشرعيين باستقلال مملكة اليمن استقلالاً تامًّا<lb/>مطلقًا وبالملكية على مملكة اليمن، ويعترف حضرة صاحب الجلالة الإمام يحيى بن<lb/>محمد حميد الدين ملك اليمن لحضرة صاحب الجلالة الإمام عبد العزيز، ولخلفائه<lb/>الشرعيين باستقلال المملكة العربية السعودية استقلالاً تامًّا مطلقًا وبالملكية على<lb/>المملكة العربية السعودية، ويسقط كل منهما أي حق يدعيه في قسم أو أقسام من بلاد<lb/>الآخر خارج الحدود القطعية المبينة في صلب هذه المعاهدة.<lb/>إن جلالة الإمام الملك عبد العزيز يتنازل بهذه المعاهدة عن أي حق يدعيه من<lb/>حماية أو احتلال أو غيرهما في البلاد التي هي بموجب هذه المعاهدة تابعة لليمن من<lb/>البلاد التي كانت بيد الأدارسة وغيرها، كما أن جلالة الإمام الملك يحيى يتنازل<lb/>بهذه المعاهدة عن أي حق يدعيه باسم الوحدة اليمانية أو غيرها في البلاد التي هي<lb/>بموجب هذه المعاهدة تابعة للمملكة العربية السعودية من البلاد التي كانت بيد<lb/>الأدارسة أو آل عائض أو في نجران وبلاد يام.<lb/>(المادة الثالثة)<lb/>يتفق الفريقان الساميان المتعاقدان على الطريقة التي تكون بها الصلات<lb/>والمراجعات، بما فيه حفظ مصالح الطرفين، وبما لا ضرر فيه على أيهما على أن<lb/>لا يكون ما يمنحه أحد الفريقين الساميين المتعاقدين للآخر أقل مما يمنحه لفريق<lb/>ثالث، ولا يوجب هذا على الفريقين أن يمنح الآخر أكثر مما يقابله بمثله.<lb/>(المادة الرابعة)<lb/>خط الحدود الذي يفصل بين بلاد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين موضح<lb/>بالتفصيل الكافي فيما يلي، ويعتبر هذا الخط حدًّا فاصلاً قطعيًّا بين البلاد التي<lb/>تخضع لكل منهما:<lb/>يبدأ خط الحدود بين المملكتين اعتبارًا من النقطة الفاصلة بين ميدي والموسم<lb/>على ساحل البحر الأحمر إلى جبال تهامة في الجهة الشرقية، ثم يرجع شمالاً إلى<lb/>أن ينتهي إلى الحدود الغربية الشمالية التي بين بني جماعة، ومن يقابلهم من جهة<lb/>الغرب والشمال، ثم ينحرف إلى جهة الشرق إلى أن ينتهي إلى ما بين حدود نقعة<lb/>ووعار التابعتين لقبيلة وائلة وبين حدود يام، ثم ينحرف إلى أن يبلغ مضيق<lb/>مروان وعقبة رفادة، ثم ينحرف إلى جهة الشرق حتى ينتهي من جهة الشرق إلى<lb/>أطراف الحدود بين من عدايام من همدان بن زيد وائلي وغيره وبين يام: فكل ما<lb/>عن يمين الخط المذكور الصاعد من النقطة المذكورة التي على ساحل البحر إلى<lb/>منتهى الحدود في جميع جهات الجبال المذكورة فهو من المملكة اليمانية، وكل ما<lb/>هو عن يسار الخط المذكور فهو من المملكة العربية السعودية، فما هو في جهة<lb/>اليمين المذكورة هي ميدي وحرض وبعض قبيلة الحرث والمير وجبال الظاهر وشذا<lb/>والضيعة وبعض العبادل وجميع بلاد وجبال رازح ومنبه مع عرو آل أمشيخ<lb/>وجميع بلاد وجبال بني جماعة وسحار الشام يباد وما يليها ومحل مريصغة من<lb/>سحار الشام وعموم سحار ونقعة ووعار وعموم وائلة وكذا الفرع مع عقبة نهوقة<lb/>وعموم من عدايام ووادعة ظهران من همدان بن زيد، هؤلاء المذكورون وبلادهم<lb/>بحدودها المعلومة وكل ما هو بين الجهات المذكورة وما يليها مما لم يذكر اسمه مما<lb/>كان مرتبطًا ارتباطًا فعليًّا أو تحت ثبوت يد المملكة اليمانية قبل سنة 1352، كل<lb/>ذلك هو في جهة اليمين فهو من المملكة اليمانية، وما هو في جهة اليسار المذكورة<lb/>وهو الموسم ووعلان وأكثر الحرث والخوبة والجابري وأكثر العبادل وجميع فيفا<lb/>وبني مالك وبني حريص وآل تليد وقحطان وظهران وادعة وجميع وادعة<lb/>ظهران مع مضيق مروان رفادة وما خلفهما من جهة الشرق والشمال من يام<lb/>ونجران والحضن وزور وادعة وسائر من هو في نجران من وائلة وكل ما هو<lb/>تحت عقبة نهوقة إلى أطراف نجران ويام من جهة الشرق هؤلاء المذكورون<lb/>وبلادهم بحدودها المعلومة، وكل ما هو بين الجهات المذكورة، وما يليها مما لم<lb/>يذكر اسمه مما كان مرتبطًا ارتباطًا فعليًّا، أو تحت ثبوت يد المملكة العربية<lb/>السعودية قبل سنة 1352 كل ذلك هو في جهة يسار الخط المذكور، فهو من<lb/>المملكة العربية السعودية، وما ذكر من يام ونجران والحضن وزور وادعة وسائر<lb/>من هو في نجران من وائلة، فهو بناء على ما كان من تحكيم جلالة الإمام يحيى<lb/>لجلالة الملك عبد العزيز في يام، والحكم من جلالة الملك عبد العزيز بأن جميعها<lb/>تتبع المملكة العربية السعودية، وحيث إن الحضن وزور وادعة ومن هو من وائلة<lb/>في نجران من وائلة، ولم يكن دخولهم في المملكة العربية السعودية إلا لما ذكر<lb/>فذلك لا يمنعهم ولا يمنع إخوانهم وائلة من التمتع بالصلات والمواصلات والتعاون<lb/>المعتاد والمتعارف به، ثم يمتد هذا الخط من نهاية الحدود المذكورة آنفًا بين أطراف<lb/>قبائل المملكة العربية السعودية، وأطراف من عدايام من همدان بن زيد وسائر<lb/>قبائل اليمن، فللمملكة اليمانية كل الأطراف والبلاد اليمانية إلى منتهى حدود اليمن<lb/>من جميع الجهات، وللملكة العربية السعودية كل الأطراف والبلاد إلى منتهى<lb/>حدودها من جميع الجهات، وكل ما ذكر في هذه المادة من نقط شمال وجنوب<lb/>وشرق وغرب فهو باعتبار كثرة اتجاه ميل خط الحدود في اتجاه الجهات المذكورة،<lb/>وكثيرًا ما يميل لتداخل ما إلى كل من المملكتين، أما تعيين وتثبيت الخط المذكور،<lb/>وتمييز القبائل، وتحديد ديارها على أكمل الوجوه، فيكون إجراؤه بواسطة هيئة<lb/>مؤلفة من عدد متساوٍ من الفريقين بصورة ودية أخوية بدون حيف بحسب العرف<lb/>والعادة الثابتة عند القبائل.<lb/>(المادة الخامسة)<lb/>نظرًا لرغبة كل من الفريقين الساميين المتعاقدين في دوام السلم والطمأنينة<lb/>والسكون، وعدم إيجاد أي شيء يشوش الأفكار بين المملكتين؛ فإنهما يتعهدان<lb/>تعهدًا متقابلاً بعدم إحداث أي بناء محصن في مسافة خمسة كيلو مترات في كل<lb/>جانب من جانبي الحدود في كل المواقع والجهات على طول الحدود.<lb/>(المادة السادسة)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين بسحب جنده فورًا عن البلاد التي<lb/>أصبحت بموجب هذه المعاهدة تابعة للفريق الآخر، مع صون الأهلين والجند عن<lb/>كل ضرر.<lb/>(المادة السابعة)<lb/>يتعهد الفريقان الساميان المتعاقدان بأن يمنع كل منهما أهالي مملكته عن كل<lb/>ضرر وعدوان على أهالي المملكة الأخرى في كل جهة وطريق، وبأن يمنع الغزو<lb/>بين أهل البوادي من الطرفين، وبرد كل ما ثبت أخذه بالتحقيق الشرعي من بعد<lb/>إبرام هذه المعاهدة، وضمان ما تلف وبما يلزم بالشرع فيما وقع من جناية قتل أو<lb/>جرح وبالعقوبة الحاسمة على من ثبت منهم العدوان، ويظل العمل بهذه المادة ساريًا<lb/>إلى أن يوضع بين الفريقين اتفاق آخر لكيفية التحقيق وتقدير الضرر والخسائر.<lb/>(المادة الثامنة)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين تعهدًا متقابلاً بأن يمتنعا عن<lb/>الرجوع للقوة لحل المشكلات بينهما، وبأن يعملا جهدهما لحل ما يمكن أن ينشأ<lb/>بينهما من الاختلاف، سواء كان سببه ومنشؤه هذه المعاهدة، أو تفسير كل أو<lb/>بعض موادها، أم كان ناشئًا عن أي سبب آخر بالمراجعات الودية، وفي حالة عدم<lb/>إمكان التوفيق بهذه الطريقة يتعهد كل منهما بأن يلجأ إلى التحكيم الذي توضح<lb/>شروطه وكيفية طلبه وحصوله في ملحق مرفق بهذه المعاهدة، ولهذا الملحق نفس<lb/>القوة والنفوذ اللذين لهذه المعاهدة، ويحسب جزءًا منها، وبعضًا متممًا للكل فيها.<lb/>(المادة التاسعة)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين بأن يمنع بكل ما لديه من الوسائل<lb/>المادية والمعنوية استعمال بلاده قاعدة ومركزًا لأي عمل عدواني أو شروع فيه أو<lb/>استعداد له ضد بلاد الفريق الآخر، كما أنه يتعهد باتخاذ التدابير الآتية بمجرد<lb/>وصول طلب خطي من حكومة الفريق الآخر وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>إن كان الساعي في عمل الفساد من رعايا الحكومة المطلوب منها اتخاذ<lb/>التدابير، فبعد التحقيق الشرعي وثبوت ذلك يؤدب فورًا من قبل حكومته بالأدب<lb/>الرادع الذي يقضي على فعله ويمنع وقوع أمثاله.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>وإن كان الساعي في عمل الفساد من رعايا الحكومة الطالبة اتخاذ التدابير؛<lb/>فإنه يلقى القبض عليه فورًا من قبل الحكومة المطلوب منها، ويسلم إلى حكومته<lb/>الطالبة، وليس للحكومة المطلوب منها التسليم عذر عن إنفاذ الطلب، وعليها اتخاذ<lb/>كافة الإجراءات لمنع فرار الشخص المطلوب، أو تمكينه من الهرب، وفي<lb/>الأحوال التي يتمكن فيها الشخص المطلوب من الفرار؛ فإن الحكومة التي فر من<lb/>أراضيها تتعهد بعدم السماح له بالعودة إلى أراضيها مرة أخرى، وإن تمكن من<lb/>العودة إليها يلقى القبض عليه ويسلم إلى حكومته.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>وإن كان الساعي في عمل الفساد من رعايا حكومة ثالثة؛ فإن الحكومة<lb/>المطلوب منها والتي يوجد الشخص على أراضيها تقوم فورًا وبمجرد تلقيها الطلب<lb/>من الحكومة الأخرى بطرده من بلادها، وعده شخصًا غير مرغوب فيه، ويُمنع<lb/>من العودة إليها في المستقبل.<lb/>(المادة العاشرة)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين بعدم قبول من يفر عن طاعة دولته<lb/>كبيرًا كان أم صغيرًا، موظفًا كان أم غير موظف، فردًا كان أم جماعة، ويتخذ كل<lb/>من الفريقين الساميين المتعاقدين كافة التدابير الفعالة من إدارية وعسكرية وغيرها<lb/>لمنع دخول هؤلاء الفارين إلى حدود بلاده، فإن تمكن أحدهم أو كلهم من اجتياز<lb/>خط الحدود بالدخول في أراضيه، فيكون عليه واجب نزع السلاح من الملتجئ<lb/>وإلقاء القبض عليه، وتسليمه إلى حكومة بلاده الفار منها، وفي حالة عدم إمكان<lb/>القبض عليه تتخذ كافة الوسائل لطرده من البلاد التي لجأ إلى بلاد الحكومة التي<lb/>يتبعها.<lb/>(المادة الحادية عشرة)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين بمنع الأمراء والعمال والموظفين<lb/>التابعين له من المداخلة بأي وجه كان مع رعايا الفريق الآخر بالذات أو بالواسطة،<lb/>ويتعهد باتخاذ كامل التدابير التي تمنع حدوث القلق أو تُوقِع سوء التفاهم بسبب<lb/>الأعمال المذكورة.<lb/>(المادة الثانية عشرة)<lb/>يعترف كل من الفريقين الساميين المتعاقدين بأن أهل كل جهة من الجهات<lb/>الصائرة إلى الفريق الآخر بموجب هذه المعاهدة رعية لذلك الفريق.<lb/>ويتعهد كل منهما بعدم قبول أي شخص أو أشخاص من رعايا الفريق الآخر<lb/>رعية له إلا بموافقة ذلك الفريق، وبأن تكون معاملة رعايا كل من الفريقين في بلاد<lb/>الفريق الآخر طبقًا للأحكام الشرعية المحلية.<lb/>(المادة الثالثة عشرة)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين بإعلان العفو الشامل الكامل عن<lb/>سائر الأجرام والأعمال العدائية التي يكون قد ارتكبها فرد، أو أفراد من رعايا<lb/>الفريق الآخر المقيمين في بلاده (أي: في بلاد الفريق الذي منه إصدار العفو) ، كما<lb/>أنه يتعهد بإصدار عفو عام شامل كامل عن أفراد رعاياه الذين لجؤوا أو انحازوا أو<lb/>بأي شكل من الأشكال انضموا إلى الفريق الآخر عن كل جناية ومال أخذوا منذ<lb/>لجؤوا إلى الفريق بالآخر إلى عودهم كائنًا ما كان، وبالغًا ما بلغ، وبعدم السماح<lb/>بإجراء أي نوع من الإيذاء أو التعقيب، أو التضييق بسبب ذلك الالتجاء أو الانحياز<lb/>أو الشكل الذي انضموا بموجبه، وإذا حصل ريب عند أي الفريقين بوقوع شيء<lb/>مخالف لهذا العهد، كان لمن حصل عنده الريب أو الشك من الفريقين مراجعة<lb/>الفريق الآخر لأجل اجتماع المندوبين الموقعين على هذه المعاهدة، وإن تعذر على<lb/>أحدهما الحضور فينيب عنه آخر له كامل الصلاحية والاطلاع على تلك النواحي<lb/>ممن له كامل الرغبة والعناية بصلاح ذات البين والوفاء بحقوق الطرفين بالحضور<lb/>لتحقيق الأمر حتى لا يحصل أي حيف ولا نزاع وما يقرره المندوبان يكون نافذًا.<lb/>(المادة الرابعة عشرة)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين برد وتسليم أملاك رعاياه الذين<lb/>يعفى عنهم إليهم، أو إلى ورثتهم عند رجوعهم إلى وطنهم خاضعين لأحكام مملكتهم،<lb/>وكذلك يتعهد الفريقان الساميان المتعاقدان بعدم حجز أي شيء من الحقوق<lb/>والأملاك التي تكون لرعايا الفريق الآخر في بلاده، ولا يعرقل استثمارها، أو أي<lb/>نوع من أنواع التصرفات الشرعية فيها.<lb/>(المادة الخامسة عشرة)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين بعدم المداخلة مع فريق ثالث سواء<lb/>كان فردًا أم هيئة أم حكومة، أو الاتفاق معه على أي أمر يخل بمصلحة الفريق<lb/>الآخر، أو يضر ببلاده، أو يكون من ورائه إحداث المشكلات والصعوبات له، أو<lb/>يعرض منافعها ومصالحها وكيانها للأخطار.<lb/>(المادة السادسة عشرة)<lb/>يعلن الفريقان الساميان المتعاقدان اللذان تجمعهما روابط الأخوة الإسلامية<lb/>والعنصرية العربية أن أمتهما أمة واحدة، وأنهما لا يريدان بأحد شرًّا، وأنهما<lb/>يعملان جهدهما لأجل ترقية شؤون أمتهما في ظل الطمأنينة والسكون، وأن يبذلا<lb/>وسعهما في سائر المواقف لما فيه الخير لبلاديهما وأمتهما غير قاصدين بهذا أي<lb/>عدوان على أية أمة.<lb/>(المادة السابعة عشرة)<lb/>في حالة حصول اعتداء خارجي على بلاد أحد الفريقين الساميين المتعاقدين<lb/>يتحتم على الفريق الآخر أن ينفذ التعهدات الآتية:<lb/>أولاً: الوقوف على الحياد التام سرًّا وعلنًا.<lb/>ثانيًا: المعاونة الأدبية والمعنوية الممكنة.<lb/>ثالثًا: الشروع في المذاكرة مع الفريق الآخر لمعرفة أنجح الطرق لضمان<lb/>سلامة بلاد ذلك الفريق، ومنع الضرر عنها، والوقوف في موقف لا يمكن تأويله<lb/>بأنه تعضيد للمعتدي الخارجي.<lb/>(المادة الثامنة عشرة)<lb/>في حالة حصول فتن أو اعتداءات داخلية في بلاد أحد الفريقين الساميين<lb/>المتعاقدين يتعهد كل منهما تعهدًا متقابلاً بما يأتي:<lb/>(أولاً) اتخاذ التدابير الفعالة اللازمة لعدم تمكين المعتدين أو الثائرين من<lb/>الاستفادة من أراضيه.<lb/>(ثانيًا) منع التجاء اللاجئين إلى بلاده، وتسليمهم أو طردهم إذا لجؤوا إليها،<lb/>كما هو موضح في المادة (التاسعة والعاشرة) أعلاه.<lb/>(ثالثًا) منع رعاياه من الاشتراك من المعتدين أو الثائرين وعدم تشجيعهم<lb/>أو تموينهم.<lb/>(رابعًا) منع الإمدادات والأرزاق والمؤن والذخائر عن المعتدين أو الثائرين.<lb/>(المادة التاسعة عشرة)<lb/>يعلن الفريقان الساميان المتعاقدان رغبتهما في عمل كل ممكن لتسهيل<lb/>المواصلات البريدية والبرقية وتزييد الاتصال بين بلاديهما، وتسهيل تبادل السلع<lb/>والحاصلات الزراعية والتجارية بينهما، وفي إجراء مفاوضات تفصيلية من أجل<lb/>عقد اتفاق جمركي يصون مصالح بلاديهما الاقتصادية بتوحيد الرسوم الجمركية في<lb/>عموم البلدين، أو بنظام خاص بصورة كافلة لمصالح الطرفين، وليس في هذه<lb/>المادة ما يقيد حرية أحد الفريقين الساميين المتعاقدين في أي شيء، حتى يتم عقد<lb/>الاتفاق المشار إليه.<lb/>(المادة العشرون)<lb/>يعلن كل من الفريقين الساميين المتعاقدين استعداده لأن يأذن لممثليه ومندوبيه<lb/>في الخارج إن وجدوا بالنيابة عن الفريق الآخر متى أراد الفريق الآخر ذلك في أي<lb/>شيء وفي أي وقت، ومن المفهوم أنه حينما يوجد في ذلك العمل شخص من كل<lb/>من الفريقين في مكان واحد؛ فإنهما يتراجعان فيما بينهما لتوحيد خطتهما للعمل<lb/>العائد لمصلحة البلدين التي هي كأمة واحدة، ومن المفهوم أن هذه المادة لا تقيد<lb/>حرية أحد الجانبين بأي صورة كانت في أي حق له، كما أنه لا يمكن أن تفسر<lb/>بحجز حرية أحدهما أو اضطراره لسلوك هذه الطريقة.<lb/>(المادة الحادية والعشرون)<lb/>يلغى ما تضمنته الاتفاقية الموقع عليها في 5 شعبان 1350 على كل حال<lb/>اعتبارًا من تاريخ إبرام هذه المعاهدة.<lb/>(المادة الثانية والعشرون)<lb/>تبرم هذه المعاهدة وتصدق من قبل حضرة صاحبي الجلالة الملكين في أقرب<lb/>مدة ممكنة نظرًا لمصلحة الطرفين في ذلك، وتصبح نافذة المفعول من تاريخ تبادل<lb/>قرارات إبرامها، مع استثناء ما نص عليه في المادة الأولى من إنهاء حالة الحرب<lb/>بمجرد التوقيع، وتظل سارية المفعول مدة عشرين سنة قمرية تامة، ويمكن<lb/>تجديدها، أو تعديلها خلال الستة الأشهر التي تسبق تاريخ انتهاء مفعولها، فإن لم<lb/>تُجدد أو تُعدل في ذلك التاريخ تظل سارية المفعول إلى ما بعد ستة أشهر من إعلان<lb/>أحد الفريقين المتعاقدين للفريق الآخر رغبته في التعديل.<lb/>(المادة الثالثة والعشرون)<lb/>تسمى هذه المعاهدة بمعاهدة الطائف، وقد حررت من نسختين باللغة العربية<lb/>الشريفة بيد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين نسخة وإشهادًا بالواقع وضع كل من<lb/>المندوبين المفوضين توقيعه.<lb/>وكُتب في مدينة جدة في اليوم السادس من شهر صفر سنة ثلاث وخمسين بعد<lb/>الثلاثمائة والألف.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع) خالد بن عبد العزيز السعود<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع) عبد الله بن أحمد الوزير<lb/>
               <lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) ننشر هذه المعاهدة العظيمة الشأن بنصها، وننشر في هذا الجزء مقالاً خاصًّا في عظمة شأنها في هذا العهد، وفيما يأتي بعده من تاريخ الإسلام والعرب.</note>
            </note>
            <pb
             n="n34-p204"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4364.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الإصلاح والتجديد الإسلامي<lb/>في المعاهدة الإسلامية العربية بين الدولتين<lb/>السعودية واليمانية </head>وإقرار الإفرنج بفضل العرب عليهم<lb/>] الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الحَزَنَ إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ [[*]<lb/>لقد كنا في خوف ووجل في بداية هذه الحرب أن تفتح بابًا للتدخل الأجنبي في<lb/>جزيرة العرب فمنّ الله علينا ووقانا هذا الشر، ولقد كنا في خوف ووجل من نهايتها<lb/>أن تضرم سعير الأضغان المذهبية، وتؤرث أحقاد الآثار العربية، فيتغلغل الفساد،<lb/>ويتسلسل البغي والعدوان، فمنّ الله علينا وبدلنا بالخوف أمنًا، وأعاضنا من الحرب<lb/>سلمًا، ومن العداوة ودًّا، ومن الاختلاف ائتلافًا، ومن التقاطع والتدابر، أفضل<lb/>وسائل التواصل والتناصر، والتعاون على البر والتقوى، فقد عقد الإمامان المؤمنان<lb/>المسلمان العربيان العاقلان الحكيمان معاهدة أخوة إسلامية وصداقة عربية، ترضي<lb/>الله عز وجل من فوق عرشه، وتسر روح رسوله المصطفى صلى الله عليه وسلم<lb/>في الرفيق الأعلى من جوار ربه، وتغتبط بها أمته في مشارق الأرض ومغاربها،<lb/>وتفاخر بها دولتا قومه العرب الدول الغربية وأمم الحضارة كلها، فيما تزعم من<lb/>تفوقها في آداب دينها وحكمتها، وعلومها وسياستها.<lb/>نعم إن قوم محمد، وأمة محمد صلى الله عليه وسلم لتفاخر بهذه المعاهدة<lb/>السعودية اليمانية دول الأرض وأممها، فتفخرهن وتفضلهن وتبزهن وتعلوهن علوًّا<lb/>كبيرًا، فقد أراهن إماما المسلمين من أخوة الإسلام وآدابه وأخلاقه وفضائله<lb/>وفواضله ما أنطق أفصح صحفهن المتكلمة بألسنة أرقى شعوبهن، وقائدًا عسكريًّا<lb/>من أكبر قوادهن، بهذا الفضل الكبير لهداية الإسلام في أشد شعوبه اعتصامًا بحبله،<lb/>وأقوم دوله بإقامة شرعه، وأصدق ملوكه في تنفيذ حكمه، من قوم نبيه ورسوله،<lb/>في مهد ظهوره، ومشرق نوره، على الدول المسيحية، وشعوب المدنية، على بعد<lb/>التفاوت بين الفريقين (فريق المسلم العربي، وفريق المدني الغربي، وكذا الشرقي<lb/>كاليابان والصين) في الوسائل المادية وفنون الحضارة، وسعة الثروة، وحقائق<lb/>العلوم، ودقائق الفلسفة.<lb/>(رأي جريدة التيمس، بل الأمة الإنكليزية في المعاهدة)<lb/>عقدت جريدة التيمس فصلاً افتتاحيًّا بمناسبة عقد الصلح في بلاد العرب قالت<lb/>فيه: إن على إمام اليمن أن يشرح لأفراد أسرته الذين أكثروا من انتقاده، ولرعاياه<lb/>الذين تملكهم السخط والغضب الأسباب التي دعت إلى انكساره، على أن الإمام كان<lb/>سعيد الحظ من وجهة واحدة هي أن خصمه عقد معه صلحًا ينطوي على السخاء<lb/>والكرم، فلم يضم إلى ملكه بلادًا تستطيع اليمن أن تدعي فيها حقًّا صحيحًا، ولم<lb/>يفرض عليه تعويضًا حربيًّا كما يفعل الغالب مع عدوه المغلوب، وإنما قيده كما قيد<lb/>نفسه بعهود تتضمن صداقة الجوار.<lb/>(إن في معاهدة الصلح لَمثلاً، بل عدة أمثال، تشهد بالتعقل والاعتدال، أما<lb/>ما تضمنته من رابطة الإخاء المشتركة بين جميع العرب، وهي الرابطة التي<lb/>ستكون من الآن فصاعدًا هي العامل الوحيد في ضبط العلاقات بين المملكتين، فعلى<lb/>أعظم جانب من الأهمية وخطر الشأن، فالوهابيون يُعدَّون دائمًا من الطوائف<lb/>المتعصبة، كما أن المعروف عن الزيود أنهم ليسوا أكثر منهم تسامحًا، ولكن هذه<lb/>الاختلافات الدينية لم تمنع الغالب والمغلوب من توقيع معاهدة صداقة إسلامية ترمي<lb/>إلى تعزيز روابط الاتحاد، وإعلاء هيبة الأمة العربية المستقلة وصيانة كرامتها<lb/>واستقلالها، والواقع أن مواد المعاهدة تدل بصفة قاطعة على أن هذه الكلمات لها<lb/>أهمية أخرى تفوق أهميتها الرسمية.<lb/>بيد أن هذا التقدم في سبيل الوحدة العربية لا يمكن أن تهمله الدول الأوربية<lb/>ولا سيما بريطانية التي عقدت أخيرًا معاهدتها مع إمام اليمن) .<lb/>وقد نُشِرَت معاهدة الصلح في مكة، والقاهرة، ودمشق، وصنعاء في وقت<lb/>واحد ولهذا الأمر مغزى يستحق اهتمام المتطرفين من الصهيونيين الذين لا<lb/>يستطيعون أو لا يريدون أن يدركوا أن فلسطين لا تزال بلادًا عربية تحيط بها<lb/>أرض عربية.<lb/>وأما روح المعاهدة فيجدر برجال السياسة من المسيحيين أن يقارنوا بينها<lb/>وبين معاهدات الصلح الأوربية الأخيرة) . اهـ. ما لخصته البرقيات من مقالة<lb/>التيمس.<lb/>(كلمة لجنرال إنكليزي في عظمة الاتفاق الإسلامي العربي)<lb/>ونشرت الجرائد المصرية خلاصة خطاب (للجنرال هاملتون) الإنكليزي<lb/>ألقاه في مأدبة أدبت له في سيلان (الهند) تكلم فيه عن الحرب في جزيرة العرب،<lb/>وما أُطْفِئَت به نارُها قبل أن يشتد أوارها بالصلح الشريف، وأثنى به أحسن الثناء<lb/>على الملكين في تسامحهما وسرعة تصافيهما، وكون الغالب لم يجهز على المغلوب،<lb/>بل لم يحاول إرهاقه ولا إضعافه ولا النيل من كرامته وشرف مكانته بأدنى انتقام<lb/>يورثه وقومه حقدًا، أو يحملهم ضغنًا، بل أمضيا كلاهما اتفاقًا عسكريًّا عادلاً نشراه<lb/>على العالم الإسلامي في صورة معاهدة وصداقة إسلامية عربية شريفة بين أخوين<lb/>متساويين في جميع الحقوق، وثقت الروابط الودية القوية بين المملكتين ليقفا معًا<lb/>متعاونين تجاه كل عدوان خارجي يهدد جزيرة العرب.<lb/>وشبه هذا الاتفاق الذي احتقر فيه الانتقام الشرس السيئ العاقبة بما فعل<lb/>ولنجتون الإنكليزي مع فرنسة في خاتمة حروب نابليون (نقول: ولكن بعد ما كان<lb/>من أشد الانتقام) وبما فعل كتشنر في الاتفاق مع البوير (نقول: ولكن بعد ما كان<lb/>من التنكيل والتدمير) ثم قال الجنرال ما ترجمته: (إنني أقول هذا أيها السادة:<lb/>لأنني أرى الدول المسيحية في احتراب دائم، ونضال هائل، تجرد به حسامًا ثقيلاً<lb/>رهيبًا، ثم تعلقه بعد فتكه الذريع فوق رأس أوربة بخيط واهٍ (كخيط العنكبوت)<lb/>هذه حال الدول المسيحية الآن، وهي من سوء الخطر بالقدر الذي تبصرون) .<lb/>هاتان شهادتان من شهادات كثيرة من مصدرين من أعلى مصادر إنكلترة<lb/>السياسية والعسكرية التي لم تكن تعترف للإسلام ولا للعرب وللشرق بفضل كبير،<lb/>مثل هذا لولا الدهشة والروعة التي فجأتهما، وإرادة التنبيه لما تعقبه هذه المعاهدة<lb/>من حياة إسلامية عربية جديدة يجب أن يحسب لها أوربة كلها وإنكلترة وصهيونيتها<lb/>كل حساب.<lb/>فالحق الذي عرفته أوربة وعرفه العالم كله أن هذين الملكين العربيين،<lb/>والإمامين المسلمين، قد ضربا للعالم ما يُعبَّر عنه في لغة هذا العصر بالمثل الأعلى<lb/>للأخلاق الإسلامية، ولن تستطيع دول أوربة أن تقتدي بهما فيها، فالمسلمون بهداية<lb/>الإسلام أرقى الأمم أخلاقًا وعدلاً وإنصافًا، وإنما تنقصهم الفنون التي تنهض<lb/>بعمران بلادهم، وتجديد قوتهم في ظل هذين الإمامين العظيمين، وبهذا يعترف<lb/>العالم كله بفضل الإسلام وتوقف الكمال المدني على هدايته كما بيناه في كتاب<lb/>الوحي المحمدي.<lb/>وخلاصته أن جميع ما بلغته تلك الشعوب من العلم والفلسفة والعقل والحكمة<lb/>وفنون الحضارة، وغرائب الصناعة لا يغنيها عن هداية الإسلام فيما هو أعلى منه<lb/>من تزكية النفس البشرية، وتطهيرها من أرجاس الرذائل الشيطانية، كعبادة الهوى<lb/>والمال والشهوات والطمع والحسد والمكر والكذب والخداع، والظلم والبغي<lb/>والعدوان وتحليتها بأضدادها من الفضائل السامية بالإيمان بالقرآن، واتباع ملة<lb/>محمد عليه أفضل الصلاة والسلام.<lb/>وقد وقع بين دولتين نصرانيتين أمريكيتين مدنيتين (هما بوليفيا) وبارغواي<lb/>على بقعة من الأرض لا تساوي واديًا من أودية جبال عسير الخصبة، ولا جبلاً من<lb/>جباله المنيعة، فاستحرَّ القتال بينهما منذ سنتين، وعجزت جميع الدول والأمم<lb/>المشاركة لهما في الدين وغيره من الإصلاح بينهما، ووقعت قبل ذلك أرقى دول<lb/>أوربة في الحرب الكبرى، وجذبوا إليها دولة أمريكة العظمى، وكثيرًا من الدول<lb/>الصغرى، فكان من سفك الدماء، وتقويض دعائم العمران، بمنتهى ما وصل إليه<lb/>العلم والفنون المادية من وسائل التخريب والتدمير، ما لم يعهد له التاريخ نظيرًا ولا<lb/>خطر على قلب بشر أن يحدث مثله، حتى إذا عجز أحد الفريقين المتقاتلين عن<lb/>استمرار الحرب، وجنح إلى ما دعا إليه أقربهم إلى الإنسانية وفضيلة الدين<lb/>المسيحي من السلم، وهو الدكتور (ولسن) مصدقًا ما وضعه من شرائط الصلح،<lb/>وألقى هذا الفريق سلاحه، قلب له هذا الفريق المنتصر ظهر المجن، وأكرهوه<lb/>على إمضاء شر معاهدة وضعها الغالب لإرهاق المغلوب وإذلاله، كانت سببًا لما<lb/>تشكو شعوب أوربة كلها من سوء عاقبته، وهي ما نهى عنه الله تعالى بقوله:<lb/>{وَلاَ تَتَّخِذُوا أَيْمَانَكُمْ دَخَلاً بَيْنَكُمْ} (النحل: 94) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>(الإصلاح الديني والسياسي في المعاهدة)<lb/>لقد جاء الإسلام بكل ما يحتاج إليه البشر من الإصلاح الديني والدنيوي،<lb/>ولولا ما نُفث فيه من سموم الشقاق السياسي الذي فرق الكلمة، وشق العصا، لساد<lb/>العالم كله، مغربه وشماله بعد شرقه وجنوبه، وقد وُضِعَ في هذه المعاهدة كلمتان<lb/>خفيفتان على اللسان، ثقيلتان في الميزان، لو رصعتا باللؤلؤ والمرجان في لوح من<lb/>خالص العقيان، لما وفى بقيمتهما، وما يجب من حق قدرهما، هما: الأخوة<lb/>الإسلامية والصداقة العربية، فإن وضعهما في معاهدة سياسية رسمية وقعها الملكان<lb/>العربيان، والإمامان الدينيان للفرقتين العظيمتين أهل السنة والجماعة من جهة،<lb/>والشيعة المعتدلة من الجهة الثانية لهو أكبر رجاءً وخير أملاً من كل ما كتب حكماء<lb/>المسلمين المصلحين في الدعوة إلى جمع كلمة المسلمين والتأليف بينهم، وإعادة مجد<lb/>الإسلام وهدايته من المقالات والرسائل المتفرقة في الرسائل الخاصة والصحف<lb/>العامة منذ خمسين سنة، وأجمعها ما بثثناه في مجلدات المنار من أولها إلى هذا،<lb/>وهو الرابع والثلاثون منها، وقد نشرت في سبع وثلاثين سنة.<lb/>وإنه لهو أكبر رجاءً وخير أملاً (أيضًا) من كل ما كتب المشتغلون بالسياسة<lb/>العربية، والمؤلفون لجمعياتها السياسية من الدعوة إلى وحدة هذه الأمة، وإحياء<lb/>حضارتها، وتجديد مجدها، وإعادة استقلالها، ومن أحكمها جمعية الجامعة العربية<lb/>التي كان صاحب المنار يراسل باسمها، ثم باسمه هذين الإمامين وغيرهما بالدعوة<lb/>إلى الحلف والاتفاق منذ سنة 1330 إلى هذه السنة التي وصل فيها الخوف من<lb/>الخيبة إلى أقصى حده، ولم يلبث أن زال وحل محله الرجاء بفضل الله وحمده،<lb/>وإنما كان ما فعله الإمامان أكبر من كل ما ذكر؛ لأنه تنفيذ عملي له.<lb/>إن جريدة التيمس قد صرحت بذكر ما كان يعد أكبر مانع من هذا الاتفاق من<lb/>حيث غفل عنه، أو جهله أكثر محرري الجرائد العربية، وهو التعصب الديني<lb/>المذهبي الذي اشتهر به أهل نجد وسكان جبال اليمن؛ فإن الأخصائيين من كتاب<lb/>الإنكليز في الأمور الإسلامية يعلمون من التعصب بين السنيين والشيعة في العراق<lb/>والهند ما لا يعلمه أحد في مصر التي لا يخطر لأهلها التعصب الديني ببال.<lb/>وأما صاحب المنار فقد درس هذا من جميع أنحائه، وأحاط في مطاويه<lb/>وأحنائه، وطالما دعا إلى تقويم أوده، وسعى لعلاج أدوائه، وكان من تمهيده الخفي<lb/>لهذا الاتفاق الإسلامي الجلي ما تراه في الرسالة الثالثة من رسائل كتاب (الهدية<lb/>السنية، والتحفة الوهابية النجدية) من رأي علماء الوهابية الأعلام في الزيدية<lb/>والشيعة، وما علقته عليه وهو ما قاله العلامة الشيخ عبد الله ابن الإمام المجدد<lb/>الشيخ محمد عبد الوهاب في مكة المكرمة مبينًا لأهلها خطتهم ورأيهم في المذاهب<lb/>وهو:<lb/>(ونحن أيضًا في الفروع على مذهب الإمام أحمد بن حنبل، ولا ننكر على<lb/>من قلد أحد الأئمة الأربعة دون غيرهم لعدم ضبط مذاهب الغير كالرافضة والزيدية<lb/>والإمامية (1) ونحوهم لا نقرهم ظاهرًا على شيء من مذاهبهم الفاسدة (2) بل<lb/>نجبرهم على تقليد أحد الأئمة الأربعة) . اهـ. (ص 44 طبعة أولى) .<lb/>وظاهر هذه العبارة أنهم لا يأذنون لأصحاب هذه المذاهب بالإقامة في الحجاز<lb/>إلا إذا تركوها، واتبعوا أحد مذاهب أهل السنة، وهذا من أشد التعصب الذي كانوا<lb/>يوصفون به، وهو يزيد الشقاق بين المسلمين، فالتمست لها تخريجًا مهدت به<lb/>للاتفاق بأن علقت على كلمته الأولى في حاشيتهما بما نصه:<lb/>(1) إن كلمة الرافضة التي وُضعت لغلاة الشيعة تشمل الباطنية وآخرين<lb/>دون الزيدية ومعتدلي الإمامية، والظاهر أن صاحب هذه الرسالة ووالده لم يَطَّلِعوا<lb/>على كتب الزيدية في الفقه، ولو اطلعوا عليها لعلموا أن فقههم مدون، وكذلك<lb/>الإمامية، وأن الفرق بينه وبين فقه الأربعة قليل قلما قال أحد مجتهديه قولاً انفرد به،<lb/>وخالف الإجماع قبله، وكيف وهم يحتجون بالإجماع وبعمل السلف؟ وكذا<lb/>بأحاديث دواوين السنة المشهورة كالكتب الستة، وقد كان مشايخنا يقولون كما قال<lb/>مشايخ نجد: إن سبب حصر التقليد في فقه الأربعة دون سائر مجتهدي الأمة هو<lb/>تدوين مذاهبهم دون غيرها، وهذا غلط سببه عدم الاطلاع.<lb/>وعلقت على الثانية بما نصه:<lb/>(2) أي لا نقر - بصفتنا حكام البلاد - أصحاب المذاهب غير المضبوطة<lb/>أن يظهروا شيئًا من مذاهبهم الفاسدة، كأقوال الباطنية بأن لأحكام العبادات معاني<lb/>غير الظاهر الذي عليه العمل، وبوجود إمام معصوم في كل عصر يجب اتباعه في<lb/>كل ما يقول، وكسبّ غلاة الرافضة للشيخين رضي الله عنهما، وبراءة الخوارج<lb/>من الصهرين رضي الله عنهما، ومقابل قوله (ظاهرًا) أنهم لا يحاسبون أحدًا على<lb/>ما يخفيه من أمثال هذه المسائل. اهـ.<lb/>وكنت جريئًا أي جريء في هذا التعليق، وفي حواشٍ أخرى من مطبوعات<lb/>جلالته للمصلحة الإسلامية، وأنا أعلم أنني لا أسلم من سخط علي قد يتبعه ضرر،<lb/>وقد حصل، وقد ظهر الآن صحة قولي وسداده في هذه القضية، وسيظهر غيره في<lb/>غيرها، ولكل أجل كتاب، على أن علماء نجد لم ينكروا عليّ هذه التعليقة.<lb/>وقد نشرنا ستة عشر ألف نسخة من هذا الكتاب مجانًا في الأقطار، فكان بعد<lb/>نشره وإقرار علماء نجد له من تعصب بعض علماء الشيعة في سورية والعراق أن<lb/>ألفوا الكتب والرسائل في تجديد الخصام، ومنها سفر كبير حاول ملفقه وهو من<lb/>سادة علماء جبل عامل، وسكان الشام، إخراج الوهابية من حظيرة الإسلام، ثم<lb/>كان ما أظهرته الشيعة في مؤتمر النجف طعنًا فيهم، وتكفيرًا لهم، وتحريضًا عليهم،<lb/>ثم ما حدث بعد ذلك في العراق من التنازع الوطني بين أهل المذهبين ما كاد<lb/>يفضي إلى حرب أهلية لولا الثورة الأشورية، كما قال لنا الملك فيصل رحمه الله<lb/>تعالى.<lb/>لقد كان هذا الشقاق من أول عهده شر الدواهي والمصائب التي أضعفت<lb/>الإسلام دينًا ودولة، ومنها أنه كان من أقوى الوسائل لإخضاع الإنكليز لممالك<lb/>الإسلام في الهند، حتى إنهم كانوا يلقبون بعض جيوشهم بألقاب سنية، وبعضها<lb/>بألقاب شيعية جعفرية، وكانوا يرجون أن ينالوا مآربهم من جزيرة العرب بمثل ذلك<lb/>الشقاق بين اليمن ونجد، فخيب هذا الاتفاق أملهم، وراعهم منها ما راعهم من اتفاق<lb/>شاهي الترك وإيران، وما يقال (ويا ليته يصح) من احتمال إشراك العراق فيه<lb/>والأفغان، ولولا سبق إمامي جزيرة العرب إلى هذا الاتفاق، لقيل: إن الجامع بين<lb/>الشاهين إنما هو نبذهما لعقائد الإسلام؛ لأنه هو المفرق بزعمهم. والحق أنه دين<lb/>التوحيد والتأليف، إنما فرقت بين أهله السياسة، فقد كان سببه التنازع في الإمامة<lb/>فمرق طوائف الشيعة الباطنية من الإسلام، ووقف الاثنى عشرية بها عند المهدي<lb/>المنتظر، قل فانتظروا إنا منتظرون، ولنتفق الآن فخير للإسلام أن يظهر ونحن<lb/>متفقون، على أن يكون كل أحد حرًّا في مذهبه ولا يتعرض لمذهب غيره بما<lb/>يسوءه وينفره ويشعره بأنه عدو له، من قول أو فعل، كتقسيمهم إلى أقلية وأكثرية،<lb/>وطلب جعل أعمال الدول مذهبية.<lb/>كان الترك يقاتلون إمام اليمن كما قاتلوا الفرس من قبله لاختلاف المذهب في<lb/>الظاهر، والمطمع السياسي في الباطن، ولما حل الملك السعودي في الحجاز محلهم<lb/>كان أول شيء هو الاتفاق مع الإمام الزيدي، وعقد الحلف معه، وما زال يخطب<lb/>وده ويطلب عهده بوسائل الرسائل وإرسال الوفود، حتى تم له ذلك في هذا العام،<lb/>فمن عاد بعد اليوم إلى إثارة النزاع والخصام فهو عدو الله ورسوله ودينه الإسلام،<lb/>فينتقم الله منه والله عزيز ذو انتقام؛ لأنه إنما يبغي منفعة نفسه، والجر لقرصه،<lb/>وإن كان فيه الشقاء لأهل دينه وجنسه.<lb/>(التمهيد بالمعاهدة للوحدة العربية)<lb/>لقد وُضع بهذه المعاهدة أساس الوحدة العربية التي ينشدها العرب في كل مكان،<lb/>ولم يبق لإكمالها من هذا الجانب الدولي إلا إتمام ما بدأ به الملك فيصل (رحمه<lb/>الله تعالى) من الاتفاق مع الدولة العربية السعودية، وما نظن بجلالة نجله ووارث<lb/>سياسته الملك غازي ورجال دولته من رجال الدعوة العربية وثورتها إلا أنهم<lb/>متممون له، وإنا نكتفي من هذه المسألة الآن بنقل برقيتي التهنئة بين الملك غازي<lb/>والملك عبد العزيز أعزهما الله تعالى.<lb/>البرقية الأولى<lb/>جلالة الأخ الملك عبد العزيز آل سعود<lb/>لقد استبشرنا كثيرًا بمعاهدة الصداقة الإسلامية والأخوة العربية بين جلالتكم<lb/>وجلالة الإمام يحيى والتي نرجو أن تكون خطوة جديدة لتوثيق الأخوة والاتحاد بين<lb/>الأقطار العربية الشقيقة، وفقكم الله لما فيه خير الأمة العربية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (غازي)<lb/>
               <lb/>البرقية الثانية<lb/>جلالة الأخ الملك غازي<lb/>نشكر جلالتكم على ما تفضلتم به من السرور والاستبشار بمناسبة معاهدة<lb/>الصداقة الإسلامية والأخوة العربية التي عُقِدَت بيننا وبين أخي الجميع الملك الإمام<lb/>يحيى، وإن الأخوة الإسلامية والعربية التي حققتها تلك المعاهدة بيننا وبين أخينا<lb/>الإمام يحيى هي التي سعينا ونسعى إليها على الدوام مع العرب جميعًا، لجمع كلمة<lb/>العرب والتآخي بينهم لما فيه صلاح لهم في دينهم وعز لهم في دنياهم، وسترونني<lb/>على الدوام إن شاء الله عاملاً على كل ما يجمع الله به شمل المسلمين عامة،<lb/>والعرب خاصة، وثقتي بالله، ثم بجلالتكم، وبسائر رؤوساء العرب أن تتكاتف<lb/>جهودنا لجمع كلمتنا لما فيه حفظ كياننا، وسلامة أوطاننا، وعز شعبنا العربي،<lb/>ونسأل الله أن يوفقنا جميعًا للعمل لما فيه حياة الأمة الإسلامية، وتوطيد الأخوة<lb/>العربية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عبد العزيز)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) (فاطر: 34) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n34-p212"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4365.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمود أبو رية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كلمة خالصة لوجه الله</head>
               <lb/>نشرها في المقطم الأستاذ العالم الإصلاحي المستقل، والكاتب العصري المستدل السيد الشيخ محمود أبو رية<lb/>
               <lb/>كنت أتمنى من زمان بعيد أن أظفر بتفسير المنار، ظلت هذه الأمنية تعتلج<lb/>في نفسي حتى قيض الله لي في هذه الأيام أن أحصل على أجزائه التي صدرت منه،<lb/>وما إن قرأت بعض هذه الأجزاء حتى ألفيتني تلقاء شيء لا عهد لي به من قبل<lb/>في كل ما قرأته من التفاسير، واستبان لي أن هذا التفسير نسيج وحده فريد في<lb/>موضوعه.<lb/>لقد قرأت كثيرًا من التفاسير التي وُضعت لكتاب الله، ووقفت على طريقة كل<lb/>مفسر ممن قرأت، وعلى أنهم رضي الله عنهم قد أتوا بما استطاعوا أن يأتوا به مما<lb/>تَأَتَّوْا إليه بعلومهم وأزمانهم وأمكنتهم؛ فإنهم لم يصلوا في كثير مما فسروا إلى حقيقة<lb/>دين الله، وإظهار أحكامه وشرائعه كما أوصى الله بها، وإنك لتراهم في سيرهم،<lb/>كأنهم مقيدون بسلاسل من أقوال غيرهم، فلا يفسرون كتاب الله بما ينبعث من نوره،<lb/>وما يُستنبط من آياته، وبما تبينه سنة الله في عباده؛ ولكنهم يشحنون تفاسيرهم<lb/>بقبائل مختلفة من آراء من سبقهم من غير أن يمحصوا هذه الآراء ليعرفوا صحيحها<lb/>من باطلها، أو يحملوا أنفسهم على نصب البحث ليزنوا مقدار من قالها، وظل<lb/>كتاب الله - كما قال حكيم الإسلام السيد جمال الدين - بكرًا لم يُفسَّر.<lb/>أما تفسير المنار الذي أخرجه في هذا العصر حجة الإسلام الإمام الثقة الحافظ<lb/>السيد محمد رشيد رضا ليكون هداية المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها فإنه<lb/>يمتاز عن كل التفاسير التي سبقته بمزايا جليلة لو ذهبنا لنستقصيها لطال بنا سبيل<lb/>القول، ولاحتاج ذلك إلى مقالات مستفاضة، ذلك بأن هذه المزايا متعددة المناحي،<lb/>كثيرة النواحي، وبحسبنا اليوم أن نقول في صراحة وإخلاص بغير أن يتوهم أحد<lb/>أن نجنح إلى المغالاة: إن هذا التفسير خير ما وضع لبيان مقاصد كتاب الله،<lb/>وشرح أحكام دينه في عقائده وعباداته وفضائله وآدابه وحلاله وحرامه كما أراد الله<lb/>أن تكون، لا كما أراد الناس بآرائهم وأهوائهم، وإنه فيض إلهي أفاضه الله على<lb/>قلب وارث النبوة السيد محمد رشيد، فخرَّج آيات تكشف عن نور القرآن الكريم؛<lb/>ليبدو في هذا العصر كما بدا في زمن البعثة النبوية والصدر الأول زاهرًا باهرًا.<lb/>وإني يخيل لي وأنا أتلو هذا التفسير الجامع كأن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم هو الذي يملي على مفسرنا الإمام معاني آيات الكتاب العزيز، ويبين للمسلمين<lb/>أصول العقائد الإسلامية والمقاصد الدينية، كما أراد أن يبلغها عن ربه بريئة من<lb/>شوائب الشرك، وغواشي الوثنية.<lb/>ومما راعني في هذا التفسير ما آنسته متجليًا في كل مسألة من العلم الغَزِيرِ<lb/>بالمعقول والمنقول، والإحاطة الشاملة بالسنة المحمدية، والتمييز بين صحيحها<lb/>وضعيفها، وما ثبت منها وما لم يثبت، وسعة الإدراك للعلوم الشرعية، والاطلاع<lb/>على العلوم الاجتماعية والنفسية، ومناقشة الرواة والعلماء ورجال الجرح والتعديل<lb/>في بعض رواياتهم وآرائهم وأحكامهم، حتى يتبين الصالح منها والصحيح، دع ما<lb/>أوتيه إمامنا من بلاغة العبارة، ودقة الذوق البياني الذي ينفذ إلى أسرار الإعجاز؛<lb/>فيجليها في أحسن معرض.<lb/>أما المسائل العويصة، والأمور المستغلقة التي اختلف فيها المفسرون، فلم<lb/>يكشفوا عن وجه الصواب منها، ولم يهتدوا إلى مقطع الحق فيها، فإنك تجد مفسرنا<lb/>الإمام بعد أن يسوق كل ما قيل فيها من أقوال من سبقوه يتولاهم بالعلم والحكمة،<lb/>ويريغها [1] بنور البصيرة، وثاقب الذهن، ولا يزال بها حتى يخرجها نيرة كفلق<lb/>الصبح.<lb/>ويأبى عليه إنصافه وعلمه إلا أن يتقبل من آراء غيره ما يجد فيه الصواب،<lb/>ولا يدع من أصاب في رأيه من غير أن يزجي له الثناء والحمد.<lb/>وأما الآراء الفاسدة والتأويلات الباطلة فلا يني في دفعها والقضاء عليها، وله<lb/>حملات شديدة على الخرافيين، وعُبَّاد القبور فيضربهم بالحجج البالغة، ويخزهم<lb/>بسنان الحق وخزات موجعة، وذلك لكي يطهر العقيدة الإسلامية الصحيحة مما<lb/>أصابها من نزغات الشرك، وينفي عنها هذا الخبث الذي نالها من المتنطعين الذين<lb/>يحسبهم الناس من رجال الدين، وما هم منه في شيء.<lb/>وتراه لقوة حجته، ومتانة أدلته، ومبالغته في التحقيق والتمحيص لا يدع<lb/>لأحد مهما رسخت قدمه في العلم أن يتصفح [2] عليه، أو ينقض مما قاله كلمة، أو<lb/>رأيًا.<lb/>لقد كنا نرجو أن ينهض علماء عصرنا إلى كتاب الله العزيز؛ فيدرسوه<lb/>ويتدبروا آياته؛ لكي يثبتوا لأهل هذا العصر أن كتابهم صالح لكل زمان ومكان،<lb/>هادٍ لكل رقي وعمران، على أن يكون عملهم هذا بعيدًا عن (مباحث الإعراب<lb/>وقواعد النحو، ونكات المعاني ومصطلحات البيان، وجدل المتكلمين، وتخريجات<lb/>الأصوليين، واستنباطات الفقهاء المقلدين، وتأويلات المتصوفين، وتعصب الفرق<lb/>والمذاهب، وكثرة الروايات، مجانبًا ما سرى إلى أكثر التفاسير من زنادقة اليهود<lb/>والفرس، ومسلمة أهل الكتاب) .<lb/>كما نرجو منهم ذلك؛ ولكننا رأيناهم قد أخلدوا إلى مهاد الدعة، واكتفوا بأن<lb/>يقلدوا في دينهم مَن سبقهم من شيوخهم، أما هذا الكتاب الذي جاء به محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم؛ ليكون هدى للناس ورحمة، فلا بأس من أن يحبس للتبرك به،<lb/>وأن يتلى في الطرق وعلى الموتى وفي الراديو، ثم لا ضير من أن نعيش مع<lb/>الناس بأجسامنا في هذا العصر، وندع عقولنا تحيا مع أهل القرون المظلمة.<lb/>وكان في النفس حسرة، وفي القلب لوعة من هذه الحال التي وصل إليها<lb/>المسلمون في هذا العصر المتحرك العامل؛ ولكن الله سبحانه الذي وعد بحفظ<lb/>(الذكر) الذي أنزله - وحفظه بالعمل به، ولا يأتي العمل به إلا بتبيينه، ولا يبينه<lb/>إلا وارث للنبوة - قيض له في هذا العصر الإمام الكبير الحافظ السيد محمد رشيد<lb/>رضا، ذلك الذي ورث علم الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده، فأنشأ يفسره على<lb/>طريقته القويمة التي لا يفسر الكتاب العزيز بغيرها، والتي ما جاء الدين الإسلامي<lb/>إلا بها، ولا عمل الرسول صلى الله عليه وسلم إلا عليها، تلك هي فهم الكتاب<lb/>العزيز من حيث هو (دين يرشد الناس إلى ما فيه سعادتهم في حياتهم الدنيا<lb/>والآخرة) .<lb/>وإذا كانت الأصول الدينية قد جاء بها الكتاب وبينتها السنة الصحيحة؛ فإن<lb/>تفسير المنار الذي هو منار التفاسير قد أوفى على الغاية من بيان ذلك، ولا غرو<lb/>فهو التفسير الوحيد الجامع بين صحيح المأثور وصريح المعقول، الذي بين حكمة<lb/>التشريع، وسنن الله في الاجتماع البشري، وكون القرآن هداية عامة للبشر في كل<lb/>زمان ومكان، وحجة الله وآيته المعجزة) .<lb/>فتفسير هذه صفته وذلك أمره، يجب على كل مسلم يريد أن يعرف دين الله،<lb/>دين السلف الصالح، دين الفرقة الناجية أن يعكف عليه ويتدبره؛ ليصبح من<lb/>الناجين.<lb/>هذه كلمة خالصة أملاها عليّ وجداني، وأنا أستمتع بكنوز هذا التفسير،<lb/>أرسلها صادقة إلى جميع إخواني المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها، وآمل<lb/>منهم أن يضرعوا إلى الله معي أن يطيل في حياة هذا الإمام حتى يتم رسالته بإتمام<lb/>تفسير كتاب الله، وأن يزيده من فضله، ويبقيه ذخرًا للإسلام والمسلمين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (محمود أبو رية)<lb/>(المنار)<lb/>نشكر للأستاذ كاتب هذا التقريظ إخلاصه في ثنائه وإطرائه، وحسن بيانه<lb/>لما اعتقده وفاض من وجدانه، فقد صدر المقطم الذي نشر له في مساء الحادي عشر<lb/>من ربيع الأول، فقرأه في الليل جماعة من العلماء والأدباء الأزهريين وغيرهم كانوا<lb/>يسمرون عندنا بدار المنار في ليلة ذكرى المولد النبوي الشريف؛ فاتفقوا على أنه<lb/>كلام عالم معتقد مخلص كتبه لوجه الله تعالى كما قال، فأما ما قاله في غرضي<lb/>وقصدي من هذا التفسير وطريقتي فيه فهو كما قال، ولله الفضل والشكر، وأما ما<lb/>أطراني به من سعة العلم والحفظ فهو مبالغة منحني بها ما هو أكثر مما عندي؛<lb/>فإن حفظي قليل ولا أقبل من كلام العلماء إلا ما أعتقد، وإنما بضاعتي التي أرجو<lb/>نفعها للناس وقبولها عند الله عز وجل فهي الإخلاص في تحري الحق الذي أنزل<lb/>الله به وله القرآن، وبيانه بما يفهمه أصناف القراء، ويرجى أنه يؤثر في قلوبهم<lb/>بقدر استعدادهم وحسن الإمكان وحال الزمان، ولا أزال طالبًا للعلم، آسفًا لضيق<lb/>الوقت عن تحصيل كل ما أحب من الاستزادة منه. <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: هي من الإراغة، أي: يعالجها، ويحاول الظفر بها محاولة المراوغ.<lb/>(2) المنار: تصفح الشيء أو الكتاب تأمله ونظر في صفحاته باحثًا، ولعله عداه بعلى لتضمينه معنى الاستدارك.</note>
            </note>
            <pb
             n="n34-p216"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4366.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كشف بقية شبهات العَالِم النجدي<lb/>في كلمات من كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>
               <lb/>(2)<lb/>انتقاده قولنا: إن حرب النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>كانت دفاعًا والجواب عنه<lb/>قال: إن (معنى ذلك أن حرب الكفار وقتال المسلمين إياهم لا يجوز، إلا إذا<lb/>قاتلونا، والكلام عليه من وجوه) وذكر سبعة وجوه.<lb/>أقول: إن هذا المعنى الذي فسر به المسألة غير صحيح، لا يدل عليه قولنا<lb/>باللفظ ولا بالفحوى، بل فيه ما يبطله، فقولنا: إن قتال النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>للكفار كان دفاعًا وكانوا هم المعتدين فيه، قضية شخصية في واقعة حال فعلية، لا<lb/>تدل على القضية السالبة الكلية التي استنبطها منها، وكان له أن يأخذها من النهي<lb/>في الآية فحسب؛ ولكنه جمع بين الأمرين، وإنني أقول كلمة وجيزة في كل وجه<lb/>من الوجوه السبعة التي سردها أبطله بها، ثم أقول كلمة في أصل المسألة:<lb/>(الوجه الأول) :<lb/>قوله: (إن قتال المسلمين للكفار الذين لم يقاتلوهم لا يكون اعتداء؛ لأنه لا<lb/>يكون إلا بحق) لما علله به. ولو صح لا يكون ناقضًا أو معارضًا لكون حرب النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم كانت دفاعًا؛ لأن الكفار كانوا هم المعتدين البادئين بها كلها كما<lb/>هو ثابت بالواقع ولقوله تعالى: {أَلاَ تُقَاتِلُونَ قَوْماً نَّكَثُوا أَيْمَانَهُمْ وَهَمُّوا بِإِخْرَاجِ<lb/>الرَّسُولِ وَهُم بَدَءُوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ} (التوبة: 13) ولكنه غير صحيح؛ فإن المسلمين<lb/>غير معصومين في جميع حروبهم من اتباع الهوى، ولا يكون مقاتلاً في سبيل الله<lb/>إلا من قاتل لتكون كلمة الله هي العليا، واتبع أحكامه تعالى فيها، ومنها أن لا يكون<lb/>ناقضًا لعهد مع الكفار كما هو معلوم بالإجماع.<lb/>وتفسيره الاعتداء بما فسره به مخالف لما جرى عليه المفسرون، فقد فسروا<lb/>النهي عن الاعتداء بعدم بدئهم بالقتال، اقتصر عليه بعضهم كالجلال وزاد عليه<lb/>بعضهم كالبيضاوي احتمال كونه نهيًا عن قتال المعاهدين، وهو بمعناه أي نهي عن<lb/>بدئهم بالقتال، لا بمعنى ما فسره به المعترض من زعمه أن قتال المسلمين لا يكون<lb/>اعتداء؛ لأنه يقصد به إنقاذهم من نار الجحيم، والمعاهدون منهم.<lb/>وهذا التعليل يشبه ما تأول به السير (إدوارد غراي) الوزير البريطاني ما<lb/>كانت قررته دولته وأحلافها في أول الحرب العالمية من وجوب حرية جميع<lb/>الشعوب، ومنع ضم الدول الغالبة لشيء منها إلى أملاكها، فلما كان الفوز لهؤلاء<lb/>الحلفاء، قال الوزير البريطاني: إنما يمتنع ضم الشعوب الضعيفة إلى الدولة<lb/>الظافرة، إذا كان يقصد به الظلم والكبرياء، وأما إذا كان يقصد به فائدتها والإحسان<lb/>إليها بالعدل والحضارة فهو جائز، وربما قال: إنه واجب. يريد أن دولته تستولي<lb/>على البلاد لخير أهلها، لا لمنفعة نفسها.<lb/>(الوجه الثاني) :<lb/>قوله: (غاية ما تدل عليه هذه الآية الأمر بقتال من قاتلنا منطوقًا، والكف<lb/>عمن لم يقاتل مفهومًا، والمفهوم ليس بحجة عند أكثر العلماء <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ، وهو<lb/>ممنوع، بل باطل، والحق أن الآية تدل على قتال من قاتلنا، وعدم قتال من لا<lb/>يقاتلنا بالمنطوق في كل منهما من أول وهلة، فقوله: غاية ما تدل عليه كذا خطأ،<lb/>وتعبيره بالكف في الثاني خطأ ثانٍ؛ فإن الكف إنما يعبر به عما كان بعد الشروع<lb/>في الشيء، وقوله بأن الدلالة على الكف بمفهوم المخالفة خطأ ثالث، وقوله بأن<lb/>هذا المفهوم معارض للمنطوق الصريح خطأ رابع، وقوله المفهوم ليس بحجة عند<lb/>أكثر العلماء، إذا لم يُخَالَف غير صحيح على إطلاقه؛ وإنما فيه تفصيل لا محل<lb/>لذكره هنا.<lb/>(الوجه الثالث) :<lb/>قوله: إن آية كذا وكذا، وحديث كذا وما في معناه: (كل ذلك عام شامل لمن<lb/>قاتل، ومن لم يقاتل) غير صحيح على إطلاقه، ولو صح لما كان واردًا علينا، أما<lb/>الأول فلأنه لو كان صحيحًا على إطلاقه لكان شاملاً لقتال المعاهدين، وهو باطل<lb/>بالإجماع، وأما الثاني فلأن عموم ما ذكر لا يدل على أن شيئًا من حرب النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم كان ابتداءً، لا دفاعًا.<lb/>ونزيد ذلك تفصيلاً بأدنى ما يحتمله بحث كهذا البحث هنا، فنقول: إن قوله<lb/>تعالى: {وَقَاتِلُوَهُمْ حَتَّى لاَ تَكُونَ فِتْنَةٌ} (البقرة: 193) نزل بعد قوله:<lb/>{وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ} (البقرة: 190) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فهو لبيان غاية<lb/>القتال لا لبدئه، ومعناه: وقاتلوهم إلى أن يزول هذا النوع من اعتدائهم الموجب<lb/>الأول لقتالهم وهو فتنة الناس عن دينهم بصدهم عن الإسلام، وإيذاء من يدخل فيه<lb/>بضروب الإيذاء، وقد بينا هذا في تفسير الآية من سورة البقرة، ثم في تفسير<lb/>أختها من سورة الأنفال (ص 556 ج 9 تفسير)<lb/>وأما قوله تعالى: {قَاتِلُوا الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَلاَ بِالْيَوْمِ الآخِرِ} (التوبة:<lb/>29) فهو آية الجزية التي نزلت في بيان انتهاء قتال الموصوفين فيها من أهل<lb/>الكتاب بإعطاء الجزية لا في بدء القتال وعمومه؛ فإن القتال كان مشروعًا قبل<lb/>نزولها، وقد بينا ذلك بالتفصيل في تفسيرها من الجزء العاشر (ص280)<lb/>وكذلك حديث (أمرت أن أقاتل الناس حتى يقولوا لا إله إلا الله) فهو في بيان<lb/>انتهاء قتال المشركين إذا نطقوا بهذه الكلمة التي هي عنوان ترك الشرك، وقبول<lb/>الإسلام، لا في بيان شرعية قتال كل أحد حتى يقولها؛ فإن اليهود كانوا يقولونها.<lb/>على أننا إن فهمنا كل ما ذكر كما فهمه لا نراه ناقضًا لقولنا: إن حرب النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم كانت دفاعًا، فهذا بيان للواقع، وذاك بحث في أصل التشريع<lb/>ولا تنافي بينهما، هذا لون، وهذا لون، كما يقول ابن القيم في تعبيره عن الفروق.<lb/>(الوجه الرابع) :<lb/>قوله: إن وصف القتال والجهاد المشروع في الكتاب والحديث بأنه ما كان في<lb/>سبيل الله، لا يفهم منه الدفاع فحسب، وهذا لا محل له في بحثنا؛ وإنما هو تلذذ أو<lb/>إدلال بتكثير الوجوه، ذلك بأن موضوعه القصد والنية، وحاصله أن القتال والجهاد<lb/>لا يكون قربة إلا بالنية المذكورة في الحديث، وأن ما كان بنية إظهار الشجاعة<lb/>والحمية ومراءاة الناس فليس منه في شيء، فهو في وجوب الإخلاص في الجهاد<lb/>ككل عبادة لله تعالى، لا في عموم قتال الناس، وقد ورد في حديث الثلاثة الذين<lb/>يكونون أول من تسعر بهم النار يوم القيامة: الشهيد، والمتصدق والقارئ، ما هو<lb/>نص في قولنا، وهو في صحيح مسلم؛ ولكن هذه الأحاديث حجة على المعترض<lb/>في قوله الأسبق: إن قتال المسلمين لغيرهم لا يمكن، أن يكون اعتداء؛ لأنه كله<lb/>لأجل هدايتهم وإنقاذهم من النار.<lb/>(الوجه الخامس) :<lb/>لا يستحق أن يُبْحَث فيه بعد العلم بما تقدم وبما يأتي.<lb/>(الوجه السادس) :<lb/>ونصه دعوى باطلة بالبداهة، وهي أن قد عُلم بالاضطرار عند المسلمين<lb/>وغيرهم (أنه لم يثبت أن كل من قاتلهم النبي والخلفاء الأربعة وغيرهم من أئمة<lb/>المسلمين قاتلوا قبل أن يقاتلوا، وأن مقام المسلمين معهم كان مقام دفاع عن النفس)<lb/>وهذا خطأ من وجوه كالتعبير بالعلم الاضطراري في موضوع سلبي، وجعله عامًّا<lb/>للمسلمين وغيرهم، فمتى كانت هذه القضية السليبة من القضايا الاضطرارية عند<lb/>المسلين وغيرهم؟ إن هذا إلا غفلة عن معنى الاضطرار.<lb/>ندع الخطأ في التعبير، ونحصر الكلام في الموضوع فنقول: إنه قد أدخل فيه<lb/>ما ليس منه، وهو حرب الخلفاء الثلاثة وغيرهم، وإنه لم يفهم مرادنا من حرب<lb/>الدفاع، فظن أنها عبارة عن كون الكفار هم الذين يبتدئون القتال في كل معركة،<lb/>وهذا مخالف للواقع في كل زمان ومكان من القرون الماضية إلى زماننا هذا،<lb/>ورأيت كثيرًا من الناس حتى المشتغلين بعلم الفقه وقراءة السير غافلين عن الحقيقة<lb/>في هذا الموضوع.<lb/>إنما المعتدي المبتدئ بالقتال هو الفريق الذي أوجد حالة الحرب بالفعل أو<lb/>بالقول، وإن لم يكن هو البادئ، بعد وجودها في كل هجوم، والمدافع هو المقابل<lb/>له في الاعتداء والقتال، ولا يخلو من ابتداء بعض المعارك والإغارات ففرنسة<lb/>وأحلافها يقولون: إن ألمانية كانت هي البادئة المعتدية في الحرب الدولية الأخيرة،<lb/>وإنهم كانوا هم المدافعين، ولم يقولوا هم ولا غيرهم إنها كانت هي البادئة في كل<lb/>معركة وكل تعدٍ.<lb/>ومن المعلوم بنصوص القرآن القطعية وبالإجماع أن المشركين كانوا هم<lb/>المعتدين على المؤمنين بالقتل وغيره مما تقتضيه حالة الحرب التي أوجدوها، وأن<lb/>هذه الحالة قد استمرت إلى أواخر سنة ست من الهجرة؛ إذ عقدت معاهدة صلح<lb/>الحديبية، وتساهل النبي صلى الله عليه وسلم فيها معهم حرصًا على إبطال الحرب<lb/>وتقرير حرية الدين، ومنع فتنة المشركين للمؤمنين، ثم إن المشركين نقضوا هذه<lb/>المعاهدة، فعادت حالة الحرب بطبيعتها؛ إذ لا تُبْطَل إلا بمعاهدة ملتزمة، فكان هذا<lb/>سبب فتح النبي صلى الله عليه وسلم لمكة وما وليها من حرب الطائف وحنين، فلا<lb/>فرق بين هذه الحرب التي بدأ بها النبي والمؤمنون بالزحف، وبين غزوة بدر وأحد<lb/>والأحزاب التي بدأ بها المشركون.<lb/>وأول الشواهد على هذا من نصوص القرآن قوله تعالى: {أُذِنَ لِلَّذِينَ يُقَاتَلُونَ<lb/>بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا} (الحج: 39) إلى قوله: {وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ} (الحج: 40) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأوسطها قوله تعالى: {لاَ يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ<lb/>فِي الدِينِ} (الممتحنة: 8) إلى آخر الآيتين.<lb/>وآخرها قوله عز وجل: {أَلاَ تُقَاتِلُونَ قَوْماً نَّكَثُوا أَيْمَانَهُمْ وَهَمُّوا بِإِخْرَاجِ<lb/>الرَّسُولِ وَهُم بَدَءُوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ} (التوبة: 13) .<lb/>أفتغفلون أيها الفقهاء والمؤرخون عن القرآن، وعن حقيقة الواقع بالفعل،<lb/>وتأتون بقضايا مخترعة تدعون أنها معلومة بالاضطرار عند المسلمين، وعند جميع<lb/>الناس؟<lb/>(الوجه السابع) :<lb/>ما ذكره في سنته صلى الله عليه وسلم في السرايا والجيوش، ولم تبق حاجة<lb/>إلى الكلام في أنه ليس من محل النزاع، فإنه كان يبعثهم لقتال أولئك المعتدين<lb/>المشركين ويعلمهم أحكام القتال وآدابه من النهي عن الغلول والغدر والتمثيل وقتل<lb/>الأولاد، والأمر بدعوتهم أولاً إلى الإسلام، وما يتبعه من الهجرة فإلى الجزية،<lb/>وكذلك ما ذكره بعد هذا من الإشارة إلى الآيات ليس من موضوع النزاع، وفيه<lb/>أخطاء لا حاجة إلى بسطها والرد عليها.<lb/>وجملة القول: إن كل ما أورده في الرد على قولنا لا يَرَد علينا منه شيء،<lb/>فجميع قتال النبي صلى الله عليه وسلم للمشركين وأهل الكتاب كان دفاعًا لا ابتداءً<lb/>حتى غزوة تبوك، وأما حكم الجهاد في نفسه، ومتى يكون واجبًا عينيًّا، ومتى يكون<lb/>واجبًا كفائيًّا، فقد بينته في تفسير سورة التوبة بالتفصيل، وبينت علله وأسبابه،<lb/>وأهمها بعد كف اعتداء المعتدين، ومنع الفتنة والاضطهاد في الدين، وجعله حرًّا<lb/>خالصًا لله رب العالمين، حماية الدعوة إلى الإسلام. ومن كان عارفًا بتاريخ الأمم<lb/>والأقوام يعلم أن العرف العام بينها كان كعرف العرب، وهو أن كل قومين ليس بينهما<lb/>عهد فهما في حال حرب؛ وإنما تقع الحرب بالفعل عند توفر أسبابها، ولا يزال كذلك<lb/>إلى يومنا هذا؛ فإن دول الإفرنج يستبيحون الاعتداء على كل شعب أو حكومة ليس<lb/>بينهم وبينها عهد، ويفعلونه عند الحاجة إلى أن يمنعهم منه العجز أو التنازع فيما<lb/>بينهم.<lb/>* * *<lb/>(3)<lb/>انتقاده إعفاء المرأة حق اشتراط عصمتها<lb/>والجواب عنه<lb/>إنني أشرت في عبارة الطبعة الثانية من كتاب الوحي إلى دليل من قال بهذه<lb/>المسألة، وهذه عبارتي فيها (من ص 268) : بل تجيز؛ أي: الشريعة للمرأة أن<lb/>تشترط في عقد نكاحها جعل عصمتها بيدها لتطلق نفسها إذا شاءت بناءً على ما<lb/>ذهب إليه بعض أئمة الفقه من صحة كل شرط غير مخالف لنص قطعي من الكتاب<lb/>والسنة، ولا سيما شروط الزوجية عملاً بحديث (أحق الشروط أن توفوا به ما<lb/>استحللتم به الفروج) رواه البخاري في مواضع من صحيحه، وأصحاب السنن.<lb/>اهـ.<lb/>وقد كان ينبغي للأستاذ المنتقد أن يقتصر على السطرين الأولين من انتقاده،<lb/>ولا يزيد عليه ما لا محل له هنا من إنكاره على أبي حنيفة هذه المسألة وغيرها من<lb/>اجتهاده، ومطالبتي بالدليل على ما ينكره عليه، ولا غير ذلك من الإسراف في<lb/>الإنكار، والإدلال بما عنده من العلم أو الرأي في أدلة الكتاب والسنة وطباع المرأة،<lb/>ووصفها بما وصفها به من العبارات الشعرية التي لا تدخل في باب الحجة.<lb/>لأجل هذا أزيده بيانًا لصحة هذا الحكم في ذاته، بصرف النظر عن مقام قائله<lb/>(وهو الإمام أبو حنيفة) وكون الإجماع لا ينعقد عند فقهاء السنة في عصره مع<lb/>خلافه، وبيانًا لإسرافه فيما صور به المسألة من مخالفة الكتاب والسنة، وجعلها من<lb/>باب ولاية المرأة على الرجل في الأمور العامة، كإمارة المؤمنين من جهة، ومن<lb/>مفاسد الاجتماع البشري في نظام البيوت والأسر من جهة ثانية، ملتزمًا الإشارة<lb/>الوجيزة فأقول:<lb/>(1) إن الأصل في العقود هو قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَوْفُوا<lb/>بِالْعُقُودِ} (المائدة: 1) فهذا نص عام في القرآن، وهو صريح في أن الأصل في<lb/>العقود الصحة حتى يقوم دليل مثله في القوة يخصصه فيؤخذ به في مورد تخصيصه،<lb/>والنساء كالرجال في صحة التعاقد معهن فيما لا يخالف نصًّا في الشريعة.<lb/>(2) إن الأصل في الشروط العامة حديث (المسلمون على شروطهم) رواه<lb/>أبو داود، والحاكم مرفوعًا من حديث أبي هريرة بسند صحيح، وهو مقيد بحديث<lb/>(المؤمنون عند شروطهم ما وافق الحق من ذلك) رواه الحاكم عن أنس، وعائشة<lb/>وهو صحيح أيضًا، وذكر الحافظ في معناه حديث (المسلمون عند شروطهم، إلا<lb/>شرطًا أحل حرامًا، أو حرم حلالاً) ولم يعزه ولا تلك فيه.<lb/>ويفسر هذا حديث (ما بال رجال يشترطون شروطًا ليست في كتاب الله، ما<lb/>كان من شرط ليس في كتاب الله فهو باطل، وإن كان مائة شرط، قضاء الله أحق،<lb/>وشرط الله أوثق، وإنما الولاء لمن أعتق) وهو حديث مشهور ومتفق عليه سببه<lb/>اشتراط بائعي بريرة أن يكون لهم الولاء، وحكم الله أن الولاء لمن أعتق، والمراد<lb/>مما ليس في كتاب الله ما خالف حكم كتابه كما قال المحققون.<lb/>(3) الأصل في شروط النكاح خاصة الحديث الذي أوردته في الطبعة<lb/>الثانية من كتاب الوحي، وذكرته آنفًا، وفي مذاهب الفقهاء في هذه الشروط أقوال<lb/>فصلها الحافظ ابن حجر في شرحه للبخاري، منها التفرقة بين ما هو من مقتضى<lb/>العقد، وما ليس منه، وهو مذهب الشافعي، وقال منها قول أحمد وجماعة: يجب<lb/>الوفاء بالشروط مطلقًا. اهـ. فمذهب إمام المعترض أوسع في هذه المسألة من<lb/>مذهب أبي حنيفة.<lb/>(4) إن فقهاء الحنابلة وغيرهم قد أجازوا توكيل الرجل المرأة بأن تطلق<lb/>نفسها، وهي بمعنى اشتراطها بأن تطلق بنفسها، فيُرَّد عليه ما ذكره فيه.<lb/>(5) إن هذا الاشتراط والتوكيل ليس فيه شيء من ولاية المرأة على الرجل؛<lb/>وإنما هما نزول من الرجل للمرأة عن اختصاصه بالطلاق باختياره، وهي لا<lb/>تشترط هذا إلا إذا كانت تخاف أن يظلمها الرجل ظلمًا لا ترى لها مخرجًا منه إلا<lb/>بطلاقه وهو نادر، فهي تهدده به لتمنعه من الظلم لها في نفسها ومالها، فإن وقع<lb/>أوقعته، وكم من امرأة اشترطته ولم تنفذه، ومنهم الأميرة المصرية الشهيرة<lb/>(نازلي هانم) .<lb/>فمن يريد تحقيق مسألة كهذه ينبغي له أن ينظر في جميع ما ذكرناه، لا أن<lb/>يلقي تلك الكلمة المجملة على عواهنها.<lb/>* * *<lb/>(4)<lb/>انتقاد مسألة كلام الله تعالى وصفاته والرد عليه<lb/>قال: إن تعريفنا لكلام الله تعالى لا يُعْرَف لأحد من علماء السنة ورواة الآثار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأقول: إنني لم أدع أنه رواية؛ فيضرني أنه لا يعرف هو ولا غيره لها<lb/>راويًا ممن ذكر، ولا من غيرهم، وأسأله: هل يعرف أن أحدًا من هؤلاء العلماء<lb/>والرواة قال أو روى عن النبي صلى الله عليه وسلم أو عن علماء أصحبه أنه لا<lb/>يجوز لأحد أن يفسر أسماء الله تعالى، ولا صفة من صفاته، ولا فعلاً من أفعاله إلا<lb/>بحديث مرفوع أو أثر عن الصحابة، أو قول من أقوال مالك أو أحمد أو السفيانين<lb/>وأضرابهم؟ بل أسأله: هل التزم أحد من المفسرين للقرآن أو شراح الأحاديث هذا؟<lb/>وإذ لم يشترط أحد منهم فيه الرواية التي يحتج بها في العقائد، وهي القطعية ولا ما<lb/>يحتج به في الأحكام العملية من الآحاد الصحيحة، فعدم اشتراط نقله عمن لا يحتج<lb/>بأقوالهم في ذلك كالذين ذكر أسماءهم أولى، ولو كان المعترض يروي لنا ما يدل<lb/>على بطلان هذا التعريف لكان حقيقًا بأن ينظر فيه<lb/>على أن قولي: إن كلام الله تعالى صفة من صفاته؛ مروي ومجمع عليه عند<lb/>أهل السنة سلفهم وخلفهم، وأما زيادة: شأن من شؤونه، وذكر متعلقه فلعله لو فهم<lb/>مرادي منها لحمده ورضيه؛ فإنما هو عبارة عن إيثار مذهب السلف على مذهب<lb/>المتكلمين الذين قالوا: إن كلام الله صفة قديمة أزلية قائمة بذاته تعالى لو كشف عنا<lb/>الحجاب لرأيناها، وإنه واحد ليس فيه تقديم ولا تأخير ولا تجديد خطاب لمن شاء<lb/>تعالى بما شاء متى شاء، وأما وحيه إلى رسله فهو من الكلام اللفظي المحدث الدال<lb/>على كلامه النفسي الأزلي، فهو قد خاطب موسى في الأزل، وأطلعه في الطور<lb/>وغير الطور على ذلك الخطاب الأزلي بكشف الحجاب عنه، وأما السلف فيقولون:<lb/>إنه تعالى يخاطب من شاء بما شاء متى شاء، وإن خطابه لموسى في مصر في<lb/>شأن فرعون كان بعد خطابه له في الطور، فهذا مرادي من قولي: إنه شأن من<lb/>شؤونه تعالى الخاصة به، التي لا تُعلم إلا بوحي منه، أخذًا من قوله تعالى: {كُلَّ<lb/>يَوْمٍ هُوَ فِي شَأْنٍ} (الرحمن: 29)<lb/>جملة ما قاله المتكلمون على اختلاف مذاهبهم في كلام الله تعالى من نفسي<lb/>ولفظي وحقيقي ومجازي وقديم وحادث ومخلوق نظريات فلسفية مبتدعة مخالفة<lb/>لظواهر القرآن، ولما ثبت في الأحاديث الصحاح، وجرى عليه جمهور السلف من<lb/>الصحابة والتابعين والأئمة المجتهدين، كما فصلته في المنار وتفسيره وأجملته في<lb/>كتاب الوحي بعبارة وجيزة؛ لأنه كتاب لا يجوز فيه بسط هذه المباحث الجدلية،<lb/>وقد كُتِبَ للدعوة إلى الإسلام، وبيان حقائقه التي لا تضطرب فيها الأفهام، ولا<lb/>يحول دونها شيء كفلسفة علم الكلام، ولكن أخانا الناقد فهم منها خلاف ما أردناه<lb/>بل ضده، وإننا نشايع فيه المتكلمين، ولذلك رتب عليه الأسئلة التي رأيت.<lb/>على أنني بينت مرادي من تخطئة المتكلمين، وبيان الحق في معنى كلام الله<lb/>تعالى وتكليمه لرسله في الفصل الأول الذي زدته في أول الطبعة الثانية من كتاب<lb/>الوحي (ص 22 25) ونشر في المنار، وفيه التصريح بأن موسى عليه السلام<lb/>سمع نداء الله تعالى له من وراء الشجرة، وإثبات الكلام والتكليم والنداء لله تعالى،<lb/>وأما كون الغاية من هذا كشف ما شاء الله تعالى من علمه لمن شاء من رسله فهو<lb/>بيان لمتعلق الكلام، وغاية التكليم الذي يفهمه الرسول من الخطاب، وليس معناه أن<lb/>الكلام أو التكليم هو العلم، وهذا بديهي في نفسه؛ ولكنه اشتبه على المنتقد فتوهم<lb/>أنني أعني من كشف العلم ما يعنيه المتكلمون من قولهم في صفة الله تعالى: لو<lb/>كشف عنا الحجاب لرأيناها، فهذه عبارة مبتدعة لا يدل عليها نقل ولا عقل، وإنما<lb/>أخذوها من قاعدتهم: كل موجود يجوز أن يُرى.<lb/>وإنني بعد أن بينت في ذلك الفصل أن تلك النظريات في الكلام الإلهي مبتدعة<lb/>لم يرد بها كتاب ولا سنة، وأنها مثار للوسواس الشيطاني، صرحت بوجوب إثبات<lb/>كل ما ثبت في كلام الله وكلام رسوله من إثبات ونفي، من غير زيادة ولا نقص،<lb/>بلا تعطيل ولا تمثيل ولا تأويل، ثم قلت: وليس عليك ولا لك أن تحكم عقلك ولا<lb/>رأيك في كنه ذاته ولا صفاته، ولا في كيفية مناداته وتكليمه لرسله، ولا في كنه ما<lb/>هو قائم به، وما يصدر عنه، على هذا كان أصحاب الرسول، وعلماء التابعين،<lb/>وأئمة الحديث والفقه قبل ظهور بدعة المتكلمين. اهـ.<lb/>وقد نُشِرَ هذا الفصل في المنار عند البدء بإعادة طبع كتاب الوحي المحمدي<lb/>الذي جاءنا انتقاد أخينا الأستاذ النجدي عند إتمامه، وما أراه إلا قد قرأه قبله، ولكن<lb/>إخواننا النجديين مصابون بنوع من الوسوسة على مذهب السلف، فإذا رأوا كلمة<lb/>واحدة في كلام أحد يحتمل أن تفسر بما يخالفه قامت قيامتهم على قائلها وإن لم<lb/>يفهموها، وإن كان له مع ذلك مئات من الجمل الواضحة التي تثبت أنه مثلهم أو<lb/>أعلم منهم بمذهب السلف، وأقدر على بيانه ونصره بالعبارات الفصيحة المختلفة<lb/>غير متقيد بألفاظ بعض المؤلفين السابقين تقيد المتعبد بها.<lb/>* * *<lb/>(5)<lb/>إنكاره قولي: حررت هذه المقدمة<lb/>في ليلة المولد والرد عليه<lb/>بنى إنكاره هذا على أنه لا يرجو أن يقال مثل هذا القول إلا إذا وجد حديث<lb/>صحيح يعين ليلة المولد، وأن المحققين قرروا أنها لا تُعْرَف، وأن فيها أقوالاً<lb/>متعارضة ليس بعضها أولى بالبطلان من بعض، وأرد على هذا من وجوه:<lb/>(1) أن هذه المسألة تاريخية لا من مسائل الاعتقاد، ولا من مسائل الأحكام<lb/>الشرعية فجواز حكايتها لا يتوقف على حديث صحيح ولا حسن ولا ضعيف، وقد<lb/>تساهل جمهور العلماء في المناقب والفضائل، فقبلوا فيها الأحاديث والآثار الضعيفة<lb/>والمنكرة غافلين عما يترتب عليها من وصفه صلى الله عليه وسلم بما لا يصح أن<lb/>يوصف به إلا بنقل صحيح، وغير ذلك مما بيناه في موضوعه، ومسألة تاريخ<lb/>ولادته صلى الله عليه وسلم وزواجه، وموت أولاده، وسفره إلى الشام تكلم فيها<lb/>العلماء، ولم يقل أحد منهم: إنه لا يجوز حكاية شيء من ذلك إلا بحديث صحيح؛<lb/>لأن هذا قول بغير علم بل اختلفوا فيما هو أهم من ذلك وهو تواريخ بعض حوادث<lb/>السيرة النبوية كتاريخ بدء الوحي، وفترته، والإسراء، وفرضيه الصلاة، ولم<lb/>يشترط أحد منهم في حكايتها مثل هذه الشروط.<lb/>(2) قوله: (إن المحققين من العلماء قرروا أنها لا تعرف) غير معروف<lb/>عندنا فمن هؤلاء المحققون؟ وما دليلهم على ما قالوا؟ وهل يجب على من لم<lb/>يظهر له دليلهم أن يتبعهم؟ هذا زعم لا يقول به مسلم ولا عاقل، وحكم لم يقل به<lb/>عالم ولم يقض به عادل.<lb/>(3) قوله: إن فيها أقوالاً متعارضة ليس بعضها أولى بالبطلان من بعض،<lb/>يعني أنها متساوية فيه، مردود لأنه مخالف لنقل علماء الحديث والتاريخ وترجيح<lb/>بعضها على بعض.<lb/>فقد نقل صاحب السيرة الحلبية الأقوال فيه، وأولها أشهرها وهو أنه كان<lb/>بمضي ثنتي عشرة ليلة من ربيع الأول (قال) وحكي الإجماع عليه، وعليه العمل<lb/>الآن من الأمصار خصوصًا أهل مكة <gap resp="#org_MS"/> إلخ قال: وقيل: لعشر مضت من ربيع<lb/>وصحح. اهـ. (قال) أي: صححه الحافظ الدمياطي، وذكر طعن بعضهم في<lb/>الأول بأن ابن إسحاق ذكره مقطوعًا دون إسناد، وأنه لو أسنده لم يقبل لتجريح أهل<lb/>العلم له، وذكر أقوال بعضهم فيه؛ ولكن التحقيق عند بعضهم أنه ثقة إمام في<lb/>السِّيَر، وأما في الحديث فهو صدوق مدلس فلا تقبل عنعنته ومسألة المولد من<lb/>السيرة لا من السنة.<lb/>ثم قال: وقيل: لثمانٍ مضت منه، قال ابن دحية: وهو الذي لا يصح غيره،<lb/>وعليه أجمع أهل التاريخ، وقال القطب القسطلاني: هو اختيار أهل الحديث؛ أي:<lb/>كالحميدي وشيخه وابن حزم. اهـ.<lb/>وقال ملا علي القارئ في شرح الشمائل عند ذكر ترجيح وفاته صلى الله عليه<lb/>وسلم في يوم الإثنين الثاني عشر من ربيع الأول: هذا وقد اتفقوا على أنه ولد يوم<lb/>الإثنين في شهر ربيع الأول؛ لكن اختلفوا فيه هل هو ثاني الشهر، أم ثامنه، أم<lb/>عاشره بعد قدوم الفيل بشهر، أو أربعين يومًا، قال بعضهم: ولم يختلف أهل<lb/>السير في أنه عليه السلام توفي في شهر ربيع الأول، ولا أنه كان يوم الإثنين،<lb/>وإنما اختلفوا في أي يوم كان من الشهر (وذكر من رجحه من أهل السير<lb/>والمحدثين، ومنهم ابن سعد وابن حبان وابن الصلاح والنووي والذهبي) ،<lb/>أقول: وصرح به محمد مختار باشا 56 الفلكي في التوفيقات الإلهامية الذي وضعه<lb/>للتوفيق بين الحساب الهجري من أول سنة منها، والحسابين الإفرنجي والقبطي<lb/>الشمسيين، وقد يستأنس باتفاق حساب المولد والوفاة لتقوية كل منهما بالآخر من<lb/>حيث كمال السنين المناسب لكماله صلى الله عليه وسلم في كل شيء، وكنت أحفظ<lb/>أن الراجح عند المحدثين أنه صلى الله عليه وسلم ولد في صبيحة اليوم التاسع منه،<lb/>ولا أذكر الآن من نقله، ولعل عبارة علي القارئ في ثامن الشهر أصلها تاسعه.<lb/>وجملة القول: إنه لا يصح أن يقال فيما رجحه بعض حفاظ الحديث أنه كغيره<lb/>باطل، وأن مثل هذه المسألة التاريخية يكتفى في الخلاف فيها ترجيح هؤلاء، ومن<lb/>دونهم من العلماء لبعض الأقوال على بعض، ومن الغريب أن يشترط أستاذ حنبلي<lb/>فيها أنها لا تثبت إلا بحديث صحيح، وإمامه بل إمام السنة أحمد بن حنبل يقبل ما<lb/>دون الحديث الصحيح في الأحكام الشرعية.<lb/>هذا وإنني لم أطل هذه الإطالة في تفنيد انتقاد ضعيف كانتقاد صديقي الأستاذ<lb/>الفاضل الشيخ عبد الله بن يابس إلا حبًّا فيه وفي قومه، وحرصًا على أن يكون<lb/>باعثًا له على التدقيق والتحقيق في الاستدلال، وما يقتضيه الخروج من مضيق<lb/>التقليد إلى فضاء الاستقلال، وما اقترحت عليه كتابة هذا الانتقاد كله، والاستدلال<lb/>عليه إلا لأجل هذا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p227"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4367.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تفنيد اعتراض كاتب جزويتي في مجلة المشرق<lb/>على كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>(تابع ما قبله)<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>- 4 -<lb/>صد الكنيسة أو الكنائس عن الإسلام<lb/>ألمَّ الكاتب بما بيناه في مقدمة الكتاب من الحجب الثلاثة التي حجبت حقيقة<lb/>الإسلام عن أوربة إلمامًا وجيزًا، وأجاب عن صد الكنيسة عنه وبغيه عوجًا بأنه<lb/>يترفع عن إعادته، وأن آداب المناظرة تحول بينه وبين (الرمي بقذائف الكلام) .<lb/>ونرد عليه بأننا نحن لم نقذف الكنيسة أو الكنائس في ذلك بتهمة من عند<lb/>أنفسنا، ولا نقلنا شيئًا من أقوالها وأعمالها عن أحد من علمائنا، وإنما أشرنا إشارة<lb/>وجيزة إلى بعض ما دونه بعض علماء الإفرنج في ذلك، ولا سيما أحرار الفرنسيس،<lb/>وأهل النصفة النسبية منهم كالكونت دي كاستري صاحب كتاب (الإسلام:<lb/>خواطر وسوانح) وغيره من الكتب الكثيرة التي توجد كلها أو جلها في خزانة كتب<lb/>الكلية اليسوعية، فمن الميسور لحضرة الكاتب الأديب أن يظل معتصمًا بما ادعاه<lb/>من الترفع وآداب المناظرة، ويكتفي من الدفاع عن الكنيسة بأن يقول: إن كل ما<lb/>أسنده إليها أولئك الكتاب الفرنسيون الكاثوليكيو النشأة والتربية، وآخرهم موسيو<lb/>درمنغام الفرنسي الكاثوليكي صاحب كتاب (حياة محمد) أكاذيب مفتراة على أولئك<lb/>الذين أسندوه إليهم من رجال الكنيسة وغيرهم.<lb/>ثم نقل كلمتي (الحق أن الإسلام هو صديق المسيحية المتمم لهدايتها <hi style="color:red;">…</hi>.)<lb/>ووصفها بالبساطة الصبيانية، ولو قلت: إن الإسلام صديق الكنيسة لكنت حقيقًا بهذه<lb/>البساطة؛ ولكن المسيحية في عقيدتي التي هي عقيدة الإسلام الثابتة بالبرهان هي<lb/>غير الكنيسة المسيحية هداية توحيد وفضائل متممة لهداية التوراة الإسرائيلية وفاقًا<lb/>لما ينقلونه عن المسيح عليه السلام أنه قال: ما جئت لأنقض الناموس؛ وإنما جئت<lb/>لأتمم. والكنيسة نقضت الناموس من أول أساس له وهو التوحيد المجرد، وإبطال<lb/>اتخاذ التماثيل والصور إلى سائر ما فيها من العبادات والطقوس والتشريع المدني.<lb/>والإسلام هداية متممة للمسيحية؛ لأنه لم يوجد بعد المسيح عليه السلام من<lb/>يصدق عليه قوله: (يعلمك كل شيء) أي: مما لا يستطيع أن يقوله لهم غير نبيه<lb/>وهو الفارقليط روح الحق كما بيناه في كتاب الوحي وغيره.<lb/>ومما نقصده بقولنا: إن الإسلام متمم ومكمل للمسيحية - الحق التقريب<lb/>والتأليف بين الطوائف في بلادنا، وهو خلاف سياسة الكنيسة، بل طالما تمنينا لو<lb/>نتعاون مع رجال الكنيسة على محاربة كفر التعطيل المادي أيضًا، ووجد من أصدقائنا<lb/>من عرض هذا الرأي على الفاتيكان، وبلغنا أنه قُبِل وسيظهر له أثره، ولكن خاب<lb/>الأمل.<lb/>- 5 -<lb/>عدوان السياسة الاستعمارية على الإسلام<lb/>قال الكاتب: إنني نسبت إلى رجال السياسة الأوربية (صفات مستقبحة) ،<lb/>وسألني ماذا أقول (لمن يصف رجالات الفتوح الإسلامية العظام كخالد بن الوليد،<lb/>وعمرو بن العاص وغيرهم) وصفي لرجال الاستعمار المحدثين؟<lb/>وأجيبه عن هذا السؤال: إنه لا يستطيع مؤرخ صادق منصف أن يقول الحق<lb/>في رجالات الإسلام إلا ويكون أكبر حجة لنا، فإن قال الباطل وافترى فإننا نرد<lb/>عليه بأقوال كتاب أحرار الإفرنج من المؤرخين المنصفين كغوستاف لوبون الفرنسي<lb/>في كتابه (حضارة العرب) وغيره وحسبنا قوله (ما عرف التاريخ فاتحًا أعدل ولا<lb/>أرحم من العرب) ، وكذا الأستاذ سيديو الفرنسي في كتابه خلاصة تاريخ العرب.<lb/>ومثلهما الأستاذ المؤرخ الكبير جيون الإنكليزي فإنه أطنب في فضائل العرب<lb/>في فتوحهم وحضارتهم وإحيائهم للعلوم، والدكتور ألفرد. ج. بتلر الإنكليزي<lb/>صاحب كتاب (فتح العرب لمصر) ؛ فإنه على تحمسه في نصرانيته وشدة<lb/>امتعاضه من حكاية انتصار الإسلام على النصرانية، وفتح العرب به لبلادها قد<lb/>شهد بأن سبب هذا النجاح والفلاح للعرب هو إقامة العدل واتباع الحق، وشهد<lb/>لعمرو بن العاص بالقدح المعلى في هذا حتى فضله في بعض المواضع على مثال<lb/>العدل المطلق في التاريخ عمر بن الخطاب رضي الله عنه مع أن عمرًا لم يكن في<lb/>الذروة العليا من فضلاء الصحابة رضي الله عنهم، بل كان من محبي الدنيا والملك<lb/>فيهم.<lb/>وههنا نقول: إن ما كان من بعض فاتحي العرب من بعض الهفوات التي لا<lb/>يسلم منها البشر لم تكن بتعاليم الإسلام، ولا من خطة الخلفاء؛ وإنما كانت هفوات<lb/>شخصية، وأما خطة المستعمرين فهي سلب أموال البلاد، واستذلال العباد، وإفساد<lb/>الأخلاق، ومنع الحرية الدينية والاجتماعية والكتابة والخطابة، وإطلاق حرية<lb/>الفسق والفجور وحدها، وما عسى أن يوجد في بعض رجالهم في المستعمرات من<lb/>شجنة رحمة أو مسكة عفة؛ فإنما هو شخصي، ولا يجهل الكاتب ولا غيره ما<lb/>يجري في إفريقية الشمالية في هذه الأيام.<lb/>-6-<lb/>تأويله لعبارة تاريخية في هضم أوربة للنساء<lb/>ذكر الكاتب الحجاب الثالث على الإسلام في مقدمة الوحي، وهو فساد<lb/>الحكومات والشعوب الإسلامية، واستحواذ الجهل عليها، وأنكر علينا قولنا: إن<lb/>سبب ذلك جهل هداية القرآن. وأشار إلى ما شرحناه في الكتاب من مقاصد القرآن<lb/>العشر في الإصلاح لأركان الدين الثلاث التي حرفها أهل الكتاب، وبيان حقيقة النبوة<lb/>التي جهلوها، وسائر أنواع الإصلاح السياسي والدولي والمالي والحربي والنسائي،<lb/>والفرق بين عجائب المسيح ومحمد عليهما السلام، وقال: (إن البعض من أقواله لا<lb/>يثبت لنقد) ولكنه اقتصر على نقد كلمة واحدة عرضية نقلناها من كتابنا (نداء للجنس<lb/>اللطيف) وهي أن مجمعًا مسيحيًّا وضع موضع الشك: هل للنساء نفوس بشرية أم<lb/>لا؟ ورد عليه بأن هذا الشك إنما هو مشكل لغوي حاصله أن كلمة إنسان باللاتينية<lb/>(Homo) تطلق على الرجل والمرأة معًا أم لا؟<lb/>إنني أشكر له قوله: إن بعض كلامي لا يثبت على النقد، فهو حق مجمل بين<lb/>أباطيل مفصلة، لا ينكره إلا من يدعي لنفسه العصمة؛ لأن بعض الشيء يصدق<lb/>بواحد منه، وأي إنسان لا يمكن انتقاد بعض كلامه ولو مسألة واحدة؟ ثم أحمد الله<lb/>أنه نظر في أصول كلامي في النساء الذي فضلت به تعاليم الإسلام على جميع ما<lb/>نقل عن الأنبياء والحكماء والساسة والأدباء في إنصاف النساء، وإعطائهن حقوقهن<lb/>الدينية والزوجية والاجتماعية والسياسية والمالية <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فلم يجد فيه إلا كلمة<lb/>واحدة مما نقلناه من الشواهد التاريخية، وهو هضم المجمع لحقوق النساء، وإلا ما<lb/>سماه متناقضًا في مسألة أخرى وهو:<lb/>-7-<lb/>زعمه أن ما وصفت به الإسلام من الحرية والإخاء متناقض<lb/>قال: إنه لا حاجة به إلى تبيان ما في مقاصد الشيخ رضا من التناقض في<lb/>قوله: إن الإسلام هو دين الحرية والتآخي، وأنه يضمن للناس أجمعين حقوقهم،<lb/>وقوله بعد ذلك: إن الإصلاح الاجتماعي والسياسي لا يتم إلا بوحدة الأمة والجنس<lb/>والدين والتشريع، والأخوة الروحية، والمساواة في التبعة، والجنسية السياسية،<lb/>والقضاء واللغة (قال) (أي بأن يصبح العالم كله مسلمًا عربيًّا، فتصور) !<lb/>أقول: من قرأ هذا البحث الطويل الذي أشار إليه المنتقد في كتاب (الوحي<lb/>المحمدي) وكان يعرف علم المنطق، وما اشترط فيه لصحة التناقض بين<lb/>القضيتين من تحقق الوحدات الثمان، لم ير فيه ما رآه كاتب المشرق، الذي يجهل<lb/>أو يتجاهل المنطق، وأكتفي في رد قوله بمثل الإشارة الوجيزة التي اكتفى هو بها،<lb/>بدون أن أنقل شيئًا من نصوص الكتاب غير ما قاله هو فأقول:<lb/>قلت: إن الإسلام دين الحرية بمعنى أنه منع الإكراه على الدين بنص كتابه<lb/>العزيز، حتى إن فقهاءنا صرحوا بأن إسلام المكره لا يصح، ولا يعتد به، ولا<lb/>تزال بعض دول النصرانية تُكْرِه الناس على دينها، وتغتصب أموال أوقاف<lb/>المسلمين فتنفقها في سبيل تنصيرهم، وأهل شمال أفريقية قد ملؤوا الدنيا صياحًا من<lb/>هذا الإكراه - في هذه السنين - المستمر إلى هذا اليوم.<lb/>وقلت: إن الإسلام دين التآخي بمعنى أنه يرشد الناس إليه، لا أنه يُكْرِهُهم<lb/>عليه، فإذا كان لا يُكْرِه الناس على الأصل، فلا يعقل أن يُكْرِهَهم على الفرع. وقد<lb/>ثبت في القرآن ما يسمى بالأخوة القومية في تسميته الأنبياء عليهم السلام إخوة<lb/>لأقوامهم المشركين، كما ثبت فيه ما هو أرقى منها، وهو الأخوة الدينية،<lb/>وهذا شيء طبيعي؛ فإن الاتحاد في الاعتقاد الذي تناط به سعادة الدارين أقوى من<lb/>كل اتحاد، فأخوته أكمل من كل أخوة.<lb/>وقلت: إنه الإسلام يعطي كل ذي حق حقه، وأعني به الحق الذي قرره وأثبته<lb/>له في محيطه الخاص به، لا ما يدعي كل أحد من الحق لنفسه، فهو في القضاء<lb/>والشهادة يساوي بين الخاضعين لشريعته في أحكامها، لا يميز بين مؤمن وكافر،<lb/>ولا بر وفاجر، ولا قوي وضعيف، ولا ملك وسوقة، ولا غني وفقير، ولا قريب<lb/>وبعيد، ولا محب وبغيض، وفيه من وراء ذلك حقوق لأولي القربى والأرحام،<lb/>وحقوق للأصدقاء والجيران، وحقوق لأخوة الإسلام، وحقوق للإنسانية العامة، ولا<lb/>تعارض فيه ولا تناقض بين هذه الأنواع.<lb/>مثال ذلك أن الصدقة بالعامة في الإسلام مشروعة لكل هذه الأنواع، فتجب<lb/>على المسلم لغير المسلم المضطر غير الحربي، وتُسْتَحب للمحتاج غير المضطر<lb/>أيضًا، وللمسلم منها نوع خاص وهو الذي عينه القرآن للأصناف الثمانية من<lb/>نصاب الزكاة، وللأقربين نوع خاص كالنفقة الواجبة للمحتاجين من أصول الإنسان<lb/>وفروعه، ولغيرهم كالإخوة والأخوات عند السعة، وتقديمهم على الغرباء، فهل<lb/>يعد هذا من التناقض؟ ؟<lb/>وأما معنى قولنا: إن الإصلاح الإنساني الكامل لا يتم إلا بالوحدات الكثيرة،<lb/>فهذه قضية معقولة في نفسها، سواء قررها الإسلام أم لم يقررها،، حتى لو لم يكن<lb/>في العالم أمة عربية ولا شريعة إسلامية؛ ولكن الثابت في الواقع أن هذا الكمال<lb/>الإنساني لم يبين إلا في الإسلام، وصحة الإسلام لا تتوقف على اتفاق البشر عليه،<lb/>فالبشر لا يتفقون على شيء، والكمال هو الغاية في الدعوة فلا تناقض! !<lb/>(للرد بقية موضوعها طعنه في إعجاز القرآن)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p231"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4368.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>جوامع كلم في شؤون الدول والأمم</head>
               <lb/>
               <lb/>أعقد مشكلات هذا العصر مشكلة وطن اليهود القومي في فلسطين، وسياسة<lb/>الإنكليز في إيجاد شعب قوي غني في قلب البلاد العربية مُعَادٍ للشعب العربي؛<lb/>فتُخْضِع كلاًّ منهما بالآخر؛ ولكنها عاجزة عن حفظ الموازنة بينهما، فاليهود أقوى<lb/>منها اليوم، وسيكون العرب أقوى منهم غدًا بكثرتهم، وعصبيتهم، والجمع بين<lb/>الضب والنون محال. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p232"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4369.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>وفد الصلح والسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>إننا وقد وَفَّيْنَا حادث الحرب والسلم في جزيرة العرب حقه، وبيَّنا ما لنا فيه<lb/>من موعظة وعبرة، وشكرنا لكل من الإمامين عبد العزيز ويحيى فضله، فلا يفوتنا<lb/>أن نختم حديثه بشكر وفد السلام، وجهاده في سبيل الله بخدمة العرب والإسلام،<lb/>فهو الذي انْتُدِب لهذه الخدمة بالفعل من غير دعوى ولا إعلان في الصحف، ولا<lb/>تبجح بنشر المقالات وإلقاء الخطب، ولا دعوة إلى جمع المال كما فعل الذين<lb/>يقولون ما لا يفعلون، ويُسِرُّون غير ما يعلنون، بل قال وفعل، وجاهد بماله<lb/>ونفسه ولم يطلب مساعدة أحد.<lb/>أول من دعا إلى هذا زعيم فلسطين الأكبر ومفتيها ورئيس مجلسها الإسلامي<lb/>الأعلى، ومؤسس المؤتمر الإسلامي العام فيها: السيد محمد أمين الحسيني، دعا<lb/>نفرًا من أشهر رجالات الأقطار العربية الإسلامية ذات الجوار والصلة بجزيرة<lb/>العرب: سورية، والعراق، ومصر، فاستجاب له من سورية زعيمها السياسي<lb/>الأكبر هاشم بك الأتاسي رئيس الكتلة الوطنية الممثلة لسورية كلها، واعتذر زعيم<lb/>العراق الأكبر ياسين باشا الهاشمي بمرض عرض له.<lb/>واستجاب له من مصر محمد علي باشا علوبة من وزرائها ونوابها السابقين،<lb/>ووكيل المؤتمر الإسلامي العام، وهو الذي سبق جميع الزعماء المصريين إلى<lb/>العناية بأمر المؤتمر الإسلامي، وسافر مع رئيسه إلى الأقطار الإسلامية لجمع<lb/>الإعانات له، وعني بخدمة المسألة العربية العامة عناية خاصة.<lb/>واستجاب له من أوربة أكبر كتاب الأمة العربية، وأمير البيان فيها، الداعي<lb/>إلى وحدتها، المحامي عن حقيقتها، المدافع عن ملتها، ورئيس الوفد السوري<lb/>الفلسطيني في جنيف مثابة سياسة الأمم كلها، الأمير شكيب أرسلان، ووافى<lb/>إخوانه الثلاثة طائرًا من أوربة إلى مصر، على ما في طيرانه من زيادة النفقة في<lb/>هذه العسرة المرهقة، وعلى ما قاساه من عنت الحكومة المصرية وإرهاقها إياه<lb/>العسر السياسي، الذي هو أشد على الأحرار من العسر المالي، في مروره بأرضها<lb/>من الإسكندرية إلى السويس، وقد رأيت هذا العنت بعيني، وذقت مرارته بنفسي،<lb/>إذ سافرت من القاهرة إلى بنها للقائه والذهاب معه إلى السويس، فلم يأذن لنا<lb/>الجلاوزة المسيطرون عليه من قبل حكومتنا المصرية - وهم من الإنكليز - بسلام<lb/>ولا كلام، ثم كان المصريون منهم أشد من هؤلاء الإنكليز وطأة في القطار بعد<lb/>القطار، ثم في السويس، ولم نر أحدًا فهم لهذا العنت معنى.<lb/>ركبت أنا ومحمد علي باشا علوبة في قطار بورسعيد والسويس الذي يخرج<lb/>من محطة مصر في نهاية الساعة السادسة مساء، وهو يلتقي في محطة بنها بالقطار<lb/>الجائي من الإسكندرية إلى مصر، وهنالك نزل الأمير شكيب من قطار الإسكندرية<lb/>وركب هو والجلاوزة المحافظون عليه في قطارنا، وأدخلوه في المخدع المجاور لنا،<lb/>وأردت أن أسلم عليه وهو يعلم أنه ممنوع من السلام علي وعلى غيري فحالوا بيننا.<lb/>ولما نزلنا في الإسماعيلية، ونزل فيها السيد أمين الحسيني وهاشم بك الأتاسي<lb/>القادمين من فلسطين، وانتقلنا جميعًا إلى القطار الذي يحملنا إلى السويس فرَّق<lb/>جلاوزة الأمن المصريون بين الأمير شكيب والجائين من فلسطين والجائين من<lb/>مصر جميعًا، فلم يسمحوا لأحد منهم في المحطة ولا في القطار أن يكلم الفريق<lb/>الآخر، ولا أن يسلم عليه، فكان هذا الحجر أبعد عن العقل والفهم والشرع والعرف<lb/>والقوانين من كل ما سبقه، إلا ما يكون من الحجر الصحي في أوقات الأوبئة،<lb/>والعسكري في وقت الحرب؛ وإنما يكون الأول لوقاية الأصحاء من المصابين<lb/>بالوباء، والثاني لحماية الوطن وأهله من فتك الأعداء، وكلنا أصحاء أصدقاء ولله<lb/>الحمد، جنسنا واحد، وديننا واحد وحكومتنا المصرية، موادة لحكومتي فلسطين<lb/>وسورية، والدولتين المسيطرتين عليهما، ولأجلهما تحجر على الأمير شكيب<lb/>وتُعَنِّته، ولا نعرف لنا وللآخرين ذنبًا.<lb/>بيد أننا لما وصلنا إلى السويس نزلنا كلنا في فندق واحد، فارتفع الحَجْر عن<lb/>كل منا إلا الأمير شكيب؛ فإن الحكومة أمرت بنقله إلى فندق آخر، حالت فيه بينه<lb/>وبين كل أحد منا ومن غيرنا، إلا السيد محمد أمين الحسيني فقد أذنوا له أن يكلمه<lb/>في مسألة السفر بأول باخرة أو بطيارة، ولما اجتمعا اتفقا على الإلحاح علي بالسفر<lb/>مع الوفد، فأدليت بما لدي من الموانع المالية وغيرها فقبلوا عذري، وكاشفتهم بما<lb/>عندي من رأي ورواية في موضوع الحرب والصلح، وحملتهم كتبًا إلى جلالة ملك<lb/>العرب السعودي وبعض رجال بطانته أظهرت فيه ما بيني وبينهم من التكافل والثقة<lb/>بهم، وعذري في التخلف عنهم، وكان في 27 ذي الحجة سنة 1352.<lb/>سافروا باسم الله إلى الحجاز فكان لهم عند جلالة الملك ما يليق بمكانتهم<lb/>الشخصية والقومية، وبسفارة وفدهم الإسلامية العربية، من حسن الضيافة وكرم<lb/>الوفادة، وقلما اجتمع في مجلسه وفد كوفدهم في سعة معارفهم، ودقة خبرتهم،<lb/>وصفاء نيتهم، واتفاق رأيهم، وحسن بيانهم، فبسطوا له خلاصة ما يعلمونه من<lb/>آراء العالم الإسلامي والشعور العربية في بلادهم وغيرها في مسألة الجزيرة العربية<lb/>المقدسة، وما يخشونه من المطامع الأجنبية، وما وقفوا عليه في بيئاتهم الأربع من<lb/>دسائسها ومطامعها، وطالت المحاورات والمسامرات بينه وبينهم فيها، فَسُرَّ بما<lb/>وقف عليه من معارفهم، وحسن بيانهم وشدة غيرتهم، وأعجبوا بما وقفوا عليه من<lb/>استقلال عقله، وبعد رأيه، وحسن نيته، وكمال صراحته، وحزمه وشجاعته،<lb/>وعدم مبالاته بدسائس المفسدين، وسعاية المفسدين المحالين.<lb/>وكان من توفيق الله أن نجحت المفاوضات البرقية بين جلالته وجلالة الإمام<lb/>يحيى حميد الدين بما يوافق رأيهم، فقبل الثاني ما اقترحه الأول لإعلان الهدنة<lb/>ووقف رحى الحرب، ووضع معاهدة الصلح، وتلاه إرسال مندوبه الزعيم الكبير،<lb/>والسياسي النحرير، الأستاذ العلامة السيد عبد الله بن الوزير، مفوضًا من مقام<lb/>الإمامة المتوكلية بذلك، فوجد الوفد الإسلامي من معارف سيادته، ودقة سياسته،<lb/>وصفاء طويته، وصدق صراحته، ما كان موضع العجب والإعجاب، والثقة بما<lb/>يرجون ويرجو العالم الإسلامي والعربي من الاتفاق والاتحاد.<lb/>ولما وُضعت المعاهدة الإسلامية العربية العظيمة الشأن بالاتفاق السري العلني<lb/>من الجانبين، التي كانت موضع إعجاب أهل الخافقين، وحضر أعضاء الوفد<lb/>توقيعها في الحجاز، ودعوا جلالة الملك الإمام عبد العزيز، وسافروا مع مندوب<lb/>جلالة الملك الإمام يحيى حميد الدين إلى صنعاء اليمن ليشهدوا توقيعها في صنعاء<lb/>ثم يحضروا مبادئ تنفيذها، وقد اعتذر محمد علي علوبة باشا العضو المصري عن<lb/>السفر مع إخوانه إلى اليمن لكثرة ما ينتظره من الشواغل في مصر، وقد تم الصلح<lb/>ولله الحمد، وحَمَّلَهم كتابًا إلى جلالة الإمام يعتذر به عما كان يرجوه من الشرف<lb/>بالمثول في حضرته.<lb/>سافر الوفد من جدة إلى الحُدَيْدَة فاستقبلهما فيها صاحب السمو الملكي الأمير<lb/>فيصل السعودي بالحفاوة والتكريم، وكان أبهج ما سرهم فيها ما رأوه من حسن<lb/>التلاقي بين سموه وسيادة عبد الله بن الوزير، فقد كان كتلاقي أخوين شقيقين طال<lb/>عليهما البعاد، فطفقا يُطْفِئان لوعته بالتقبيل والعناق، ثم ما رأوه من جيوش كل من<lb/>الإمامين على الحدود من منطقة تهامة المحتلة من قبل الدولة السعودية، ومنطقة<lb/>الجبال التي ترابط بها الجيوش المتوكلية، وكيف كان تلاقي جماعتهما تلاقي<lb/>الإخوان، ثم ما هو أعلى من ذلك وهو لقاء جلالة الإمام الهمام، وحفاوته بضيوفه<lb/>الكرام، وما سمعوه بآذانهم من ثنائه على أخيه الإمام الملك عبد العزيز كما كان هذا<lb/>يثني عليه، ويشهد كل منهم للآخر بحسن النية، ثم ما شاهدوه في الحُدَيْدَة من تنفيذ<lb/>المعاهدة بجلاء الجيوش السعودية عنها، وتبادل تسليم الرايات وتسلمها فيها بما<lb/>عليه اتفقا من التكريم العظيم العسكري والود الأخوي.<lb/>ثم سافروا من الحُدَيْدَة إلى مصوع وسافر منها إلى السويس السيد أمين<lb/>الحسيني، وهاشم بك الأتاسي فوصلا إليها في السابع من هذا الشهر الميمون<lb/>(ربيع الأول) واستقبلناهما فيها مع جماهير المستقبلين مهنئين داعين، وتخلف<lb/>الأمير شكيب ليسافر منها إلى أوربة.<lb/>كنا قد وقفنا على أطوار الحرب والصلح من أنبائها الرسمية وغير الرسمية،<lb/>العامة منها والخاصة بنا، وبقي علينا أن نعلم من الوفد ما كان للصلح والمعاهدة من<lb/>التأثير النفسي في قلوب الفريقين، مما لا يُعْلَم إلا من رؤية الوجوه المستبشرة أو<lb/>الباسرة، ومن سماع جرس الأصوات في الحديث والتفرقة بين نغماتها السارة<lb/>والقارة والحارة، ولا يعلم هذا وذاك إلا ممن رأى بعينيه، وسمع بأذنيه، وشعر<lb/>بقلبه، وأخبرنا بما روينا عنه.<lb/>هذا وإنه قد بلغنا قبل إصدار هذا الجزء أن جلالة الملك عبد العزيز، وجلالة<lb/>الإمام يحيى قد أبرقا إلى جلالة ملك الإنكليز يرجوانه بأن يوصي حكومته بالإذن<lb/>للأمير شكيب بدخول فلسطين للقاء والدته الجليلة فيها؛ إذ طالت غيبته عنها،<lb/>فتقبل شفاعتهما فيه، وأبرق إليه المندوب السامي من فلسطين بالإذن له بذلك فنهنئه<lb/>ونهنئ السيدة الفاضلة بهذا اللقاء الميمون، فبارك الله لهما وعليهما.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p236"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4370.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>
               <lb/>(المسوَّى من أحاديث الموطَّأ)<lb/>(طُبع الجزء الأول منه بالمطبعة السلفية بمكة سنة 1351 على نفقة ناشريه<lb/>الشيخ عبد الوهاب الدهلوي، والشيخ محمد صالح نصيف الحجازي، ونُشِرَ في<lb/>سنة 1352) .<lb/>هذا الكتاب من مصنفات الشيخ أحمد ولي الله الدهلوي الهندي وطنًا، العمري<lb/>الفاروقي نسبًا، مجدد القرن الثاني عشر للهجرة في الهند بدعوته وإرشاده وتربيته<lb/>وتدريسه ومصنفاته، وبمن ترك من العلماء الأعلام من أبنائه وتلاميذه ومريديه،<lb/>فقد كان جامعًا بين العلوم النقلية والعقلية والفلسفة والتصوف كما يُعْلَم من كتابه<lb/>المشهور (حجة الله البالغة) الذي وضعه لبيان مقاصد الشريعة، وحكمها وأسرارها،<lb/>وإن أشهر علماء الهند من بعده إلى يومنا هذا يتصلون بسلسلته، ويجرون على<lb/>طريقته رحمه الله. سمعت هذا منهم في مدرسة ديوبند.<lb/>والمشهور أن كتابه (المسوَّى) هذا شرح لموطأ الإمام مالك بن أنس رحمه<lb/>الله، فهو بهذا يوصف ويعرف، وليس الأمر كذلك، فهو ليس بشرح للموطأ،<lb/>واسمه لا يدل على أنه شرح له، وإنما هو نوع جديد من أنواع الإصلاح والتجديد<lb/>لم ينسج بعده أحد على غراره، ولا قفَّى تلاميذه بمثله على آثاره، بل لم يفهموا<lb/>مراده منه لإجماله واختصاره، وقد وصفه هو بقوله في مقدمته:<lb/>(وقد شرح الله صدري - والحمد لله - أن أرتب أحاديثه ترتيبًا يسهل تناوله،<lb/>وأترجم على كل حديث بما استنبط منه جماهير العلماء، وأضم إلى ذلك من القرآن<lb/>العظيم ما لا بد للفقيه من حفظه، ومن تفسيره ما لا بد له من معرفته، وأذكر في<lb/>كل باب مذهب الشافعية والحنفية؛ إذ هم الفئتان العظيمتان اليوم، وهم أكثر الأمة،<lb/>وهم المصنفون في أكثر الفنون الدينية وهم القادة الأئمة) .<lb/>ثم قال: وفهمي الحق أن في ذلك فتحًا لأبواب الخير، وجمعًا لشمل الأمة<lb/>المرحومة، وهزًّا لطبائع جامدة طالما ركدت، وإرشادًا إلى طرق من العلم طالما<lb/>تُرِكَتْ.<lb/>وأرجو من فضل الله ورحمته أن يكون هذا الكتاب جامعًا لخمسة أنواع [1] من<lb/>الأحكام هي العمدة لمن أراد أن ينتهج مناهج الكرام: ما أُخِذَ من نصوص الكتاب،<lb/>وما أثبتته الأحاديث المستفيضة أو القوية المروية في الأصول في كل باب، وما<lb/>اتفق عليه جمهور الصحابة والتابعين، وما استنبطه مالك وتابعه جماعات من<lb/>الفقهاء والمحدثين. اهـ.<lb/>(أقول) فكتاب (المسوَّى) ترتيب جديد لكتاب الموطأ بتصرف زيادة<lb/>ونقصان مع تعليق وجيز على مسائله، وذكر مذهب الشافعية فيها منقولاً بالاختصار<lb/>من شرح الجلال المحلي على منهاج النووي، ومذهب الحنفية منقولاً عن الفتاوى<lb/>العالمكيرية بالاختصار أيضًا، وهو يعزو إليهما في الغالب، وقد يذكر المذهبين<lb/>بغير عزو، وقد يعزو إلى غيرهما، وأما آيات القرآن التي زادها في بعض<lb/>الأبواب فمنها ما يفسرها تفسيرًا وجيزًا ولو ببيان معنى مفرداتها، ومنها ما يسكت<lb/>عنها، وهو يذكر أولاً رواية مالك للحديث أو الأثر، ويقفي عليه بقوله (قلت كذا)<lb/>يشير به إلى الوفاق والخلاف وما عسى أن يكون فيه من معارضة أو تعقب بحديث<lb/>آخر، ويقول في الاتفاق: وعليه أهل العلم، وأما الاختلاف فهو ما يحكيه عن<lb/>الحنفية والشافعية.<lb/>وليس فيما رأيته منه شرح لعبارات الروايات، ولا بحث في أسانيدها ولا في<lb/>متونها غير ما ذكرت، فالمسوَّى لا يصح أن يسمى شرحًا، وأما الشرح الحقيقي<lb/>للموطأ، فهو ما كتبه المصنف باللغة الفارسية، وقد طُبع في الهند، وقد أحسن<lb/>متولي طبع (المسوَّى) بترجمة مقدمته بالعربية، ونشرها هنا قبل الشروع في<lb/>طبع المسوَّى، وقد عُلِمَ منها أن مراده رحمه الله تعالى بذلك الشرح هداية السبيل<lb/>للخروج من ظلمات التقليد والاختلاف في الدين إلى نور الاستقلال والفهم الاجتهادي<lb/>المطلق الذي أجمعت الأمة على وجوبه في كل عصر؛ لتقوم به حجة الله على أهله<lb/>بما يقتضيه ما يتجدد لهم من العلم والشبهات والقضاء، وليس في كتاب المسوَّى<lb/>شيء من الإعداد لسلوك هذا السبيل، وإنما هو لطبقة دون هذه الطبقة في علم الدين<lb/>هي طبقة العامة، وتلك طبقة الخاصة.<lb/>فإذا أردنا أن تكون عامة المسلمين اليوم على منهاج عامة السلف الصالحين<lb/>في الاستنارة بكتاب الله تعالى، وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وما كان عليه<lb/>جمهور الصحابة والتابعين فحسبهم أن يقرأ لهم هذا الكتاب، الذي هو الأساس الأول<lb/>لكتب الصحاح والسنن والينبوع الأول لكتب الفقه، لا يكادون يحتاجون إلى غيره،<lb/>فعسى أن يكون طبعه سببًا لما نعتقد أنه أُلِّف لأجله.<lb/>وهذه التعليقات للإمام الدهلوي عليه تُعَلِّمهُم بالجملة ما اتفق عليه جمهور أهل<lb/>الصدر الأول مما لا يسعهم مخالفتهم فيه، وما اختلف أشهر المجتهدين فيه، ولهم<lb/>السعة في تقليد أيهم شاؤوا من غير حجر ولا جرح، ولا التزام ولا تعصب، ولا<lb/>خلاف ولا شقاق في الدين، كالذي لا نزال نراه بين المسلمين بجهلهم وتعصبهم<lb/>لأهوائهم، وأشده في بلاد الهند، فقد حدث منذ أشهر شقاق بين أهل مسجد في<lb/>(بمباي) بتعيين إمام حنبلي له، ولولا تدخل شرطة الحكومة الإنكليزية وشحنتها بين<lb/>الفريقين المتعصبين له، والمتعصبين عليه لوقع في المسجد الجامع من سفك لدماء<lb/>المسلمين، ما لا يجوز أن يقع بين أهل القبلة المصلين، ووقع مثل ذلك في بنارس<lb/>زارها سائح مسلم؛ فأنزله إمام مسجد للحنفية فيه، فبلغ الأهالي أن هذا السائح<lb/>مالكي المذهب؛ فهجموا عليه لقتله فسافر منها ليلاً هاربًا بدمه المالكي من استباحة<lb/>أخيه الحنفي له، والله تعالى يقول في المشركين: {فَإِن تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا<lb/>الزَّكَاةَ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ} (التوبة: 11) .<lb/>إن الله تعالى ورسوله صلى الله عليه وسلم وأئمة المذاهب كلهم رضي الله عنهم<lb/>بُرَآء من هؤلاء المسلمين الجاهلين، فكلهم متفقون على عدم تكفير أحد من أهل<lb/>القبلة، وعلى جواز الصلاة مع الفاسق والمبتدع غير الكافر، وإن إمحاء هذه<lb/>المذاهب التي يدعونها خير لهم من بقائها مع هذا الشقاق، ولو كانوا يلقنون في<lb/>مدارسهم ومساجدهم مثل كتاب المسوى، لعلموا أنه لا ينفرد مذهب من مذاهبهم<lb/>برأي اجتهادي هو واجب على أحد من المسلمين؛ فإن جميع الآراء تسقط حيث<lb/>يوجد نص للشارع في المسألة، وتتساوى بالنسبة إلى العامي العاجز عن الترجيح<lb/>بينها، فهل يجوز أن يتعادوا ويتقاتلوا لأجلها؟ والتعادي والتقاتل في هذا محرم<lb/>بالإجماع؟ وكذا ما دون ذلك من السباب والهجر:<lb/>ماذا التقاطع في الإسلام بينكم <gap resp="#org_MS"/> وأنتم يا عباد الله إخوان <note type="footnote" location="bottom">(1) وعد بخمسة، وذكر أربعة فينظر أين الخامس.</note>
            </note>
            <pb
             n="n34-p239"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4371.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أحمد زكي باشا شيخ العروبة</head>
               <lb/>رحمه الله تعالى<lb/>
               <lb/>في يوم الجمعة لثلاث خلون من هذا الشهر (ربيع الأول) لبى دعوة ربه<lb/>صديقنا (أحمد زكي باشا) الكاتب المؤرخ المصنف الخطيب الأديب الطائر<lb/>الصيت، في إثر (ضربة هواء) كما يقول العوام أحدثت التهابًا شديدًا في رئته<lb/>أعيا علاجه أصدقاءه من نطس الأطباء، لم تمهله إلا أسبوعًا أو بعض أسبوع،<lb/>اختطفته المنية من حجر أمه مصر وهو ابنها البار، ومن ميدان أمته العربية وهو<lb/>فارسها المغوار، وشيخ العروبة الذي فاق في شيخوخته وناصع شيبته جميع الشبان<lb/>قوة وفتوة، ونضارة وبهجة، وهمة وسعيًا وحركة، وأملاً في طول الحياة، فلو<lb/>كانت الأعمار بقوة البنية وشدة العضل ومرونة العصب ويسر المعيشة وقلة الهموم<lb/>وكثرة السرور، لكان أحمد زكي باشا جديرًا بأن يبقى بعد المعمر التركي زارو أغا<lb/>الذي توفي بعده في هذا الشهر عن 135 سنة، حتى يبلغ سنه أو يزيد عليها، وما<lb/>أراه زاد على نصفها إلا قليلاً، ولعله لم يفته من أسبابها إلا عيشة القصد والاعتدال،<lb/>فقد كان في بلهنية من الترف دان له بها الأهيفان، وسبحان مقدر الآجال.<lb/>نَعَتْهُ الصحف التي كان يشغل أكثر المشهور منها بمقالاته ومناظراته التاريخية<lb/>والجغرافية والأدبية، فراع نعيه الفجائي العلماء العصريين من الشرقيين والغربيين<lb/>واختلفوا أفرادًا وجماعات على منزله (دار العروبة) في جيزة الفسطاط للتعزية<lb/>عنه، كما كانوا يختلفون إليها آنًا بعد آن لحضور المآدب والاحتفالات التي يدعوهم<lb/>إليها لتكريم من يفد على القاهرة من العلماء والأدباء والزعماء الشرقيين والغربيين.<lb/>وشُيعت جنازته منها، يحف بها الجم الغفير منهم، وقد أممت المصلين عليها<lb/>في أحد مساجد الجيزة فكان هذا آخر العهد بمودتنا الطويلة التي لم تشبها شائبة جفوة،<lb/>ولا فترة اختلاف ولا فرقة، ثم حُمِلَتْ إلى القبر المعد لها تحت منارة مسجده الفني<lb/>الصغير الذي بناؤه كان شغله الشاغل في سنيه الأخيرة، وأَبَّنَهُ هنالك المؤبنون،<lb/>وانصرفوا بعد دفنه فيه مسترجعين مسترحمين.<lb/>ومما انفرد به أنه كان كلف الفقيد رحمه الله الشيخ عبد الله الشيبي بمكة المكرمة<lb/>أن يأتيه بكناسة غار حراء سرًّا ففعل، فجاء بها ووضعها في القبر الذي أعده لنفسه<lb/>ولزوجه في هذا المسجد، وهو بدعة تدل على إيمان كإيمان العجائز، وتعارض ما<lb/>كان من فلتات اللسان في دعابته تسيء ظن بعض سامعيها في عقيدته، ويروي<lb/>بعضهم عنه ما يدل على تأوله فيه، والدعابة في الحوار كالنكتة في الشعر، لا<lb/>تترك، لا تصدر عن إيمان، ولا عن كفر.<lb/>رأيت أحمد زكي بك أول مرة في مكتب إبراهيم باشا نجيب وكيل الداخلية<lb/>رحمه الله، وكان ذلك في سنة 1316 ثم قوي التعارف بيننا، وكنا نجتمع في أكثر<lb/>ليالي رمضان مع طائفة من الأدباء والمحبين للمباحث الدينية، والتوفيق بينها وبين<lb/>المعقولات والمعارف العصرية، منهم أحمد زكي بك مدير الأموال المقررة،<lb/>وعبد الله بك فائق (باشا بعد) ، ومحمود بك أنيس رحمهم الله وآخرون لم يبق أحد<lb/>منهم حيًّا إلا حمزة بك فهمي، وكان من رجال القصر الخديوي، وكانت تلك<lb/>المباحث جل ما يدور في سمرنا، وأكثر ما تبدأ به مشكلات تلقى على صاحب<lb/>المنار يُطلب منه حلها.<lb/>من أجل هذا استفتاني فقيدنا اليوم في عشرة أسئلة ألقاها عليه بعض علماء<lb/>الحقوق والشرائع في باريس في صيف 1904 ليترجمها لهم بلغتهم الفرنسية<lb/>(ليعلموا أن في السويداء رجالاً , وأن الشرق لا يزال عامرًا بأصحاب العقول<lb/>الكبار) ، وموضوع هذه المسائل الاجتهاد، ومعنى إقفال بابه عند العامة وعند<lb/>أهل التحقيق، ومعنى القانون بوجه التدقيق العلمي، والفرق بينه وبين الشرع<lb/>وسلطة الحاكم وحدودها <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وقد نشرت كتابه ومسائله مع أجوبتها في المجلد السابع من المنار في جمادى<lb/>الأولى سنة 1322 ويوليو سنة 1904، واستمرت المودة بيننا؛ ولكنه لم ينشر<lb/>شيئًا من مباحثه في المنار، وكان يعلل ذلك أو يعتذر عنه باستغناء المنار عنها.<lb/>كان المرحوم أحمد زكي منذ نشأته الأولى من عشاق العلم، وهذا العشق هو<lb/>الذي كان يحمله على إنفاق كل ما زاد عن حاجته من المال في اقتناء الكتب النفيسة<lb/>ولا سيما الخطية النادرة، وقد جمع خزانة منها ذات قيمة كبيرة وقفها على طلاب<lb/>العلوم وأمرها مشهور.<lb/>وعني في السنين الأخيرة من عمره بالسياسة العربية، ولقب نفسه بشيخ<lb/>العروبة فاشتهر به، بعد أن كنت أسميه في السنين الأولى: حلقة الاتصال بين<lb/>الشرق والغرب، وهو فلسطيني الأصل، وأول من جاء مصر جده الأدنى كما<lb/>صرح بذلك لبعض الأدباء السوريين، ويقل من يعلم هذا، فنسأل الله تعالى أن<lb/>يتغمدنا وإياه برحمته، ويعفو عنا وعنه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n34-p159"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4372.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تحسين الأغاني والأناشيد العربية<lb/>لترقية الشعور القومي والخلقي</head>
               <lb/>
               <lb/>دعت جمعية الشبان المسلمين من اختارت من (الشعراء والمطربين<lb/>والملحنين) في مصر، وطائفة أخرى من أهل العلم والأدب إلى حفلة شاي نصبت<lb/>موائدها لهم في مساء الجمعة 12 صفر (25 مايو) فلبى أكثرهم الدعوة، وبعد<lb/>شرب الشاي، وتناول ما يتصل فيه من الحلوى والفاكهة وقف صاحب السعادة<lb/>عثمان باشا مرتضى فرحب بالحاضرين، وشرح لهم ما تقترحه عليهم الجمعية من<lb/>تعاون الشعراء والمطربين (المغنين) والملحنين على خدمة الوطن المصري<lb/>والأدب العربي بما سمته (تحسين الأغاني والأناشيد) <gap resp="#org_MS"/> إلخ (ووضع الخطة<lb/>العملية لتنفيذ هذه الفكرة في أقرب وقت) كما رأوا في رقاع الدعوة، فشكروا<lb/>للجمعية هذا المشروع، وتلقوه بالقبول، وتبارى خطباؤهم في بيان فوائده في ترقي<lb/>الأقوام، وضربوا لذلك الأمثال، فذكروا الإفرنج والعرب في جاهليتها وإسلامها<lb/>وحضارتها الزاهرة، وخطتها في هذه القرون الأخيرة التي هبطت فيها الآداب<lb/>والأخلاق إلى الدرك الأسفل، وانحصرت فيها الأغاني القومية المصرية في<lb/>الخلاعة والمجون، ولا سيما أغاني النساء فكانت من مفسدات الأخلاق والآداب.<lb/>وأبى أحد الخطباء إلا أن يعرض في شواهده لكتاب الله تعالى وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم، فذكر في فضل الأناشيد وشرعيتها احتفال الأنصار بقدوم<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم عليهم يوم الهجرة بقولهم:<lb/>طلع البدر علينا <gap resp="#org_MS"/> من ثنيات الوداع <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>وقوله صلى الله عليه وسلم وهو الذي حماه الله من الشعر حين جرحت إصبعه<lb/>أو دميت من حجر في إحدى الغزوات:<lb/>هل أنت إلا إصبع دميت <gap resp="#org_MS"/> وفي سبيل الله ما لقيت<lb/>فهذا البيت من الرجز أبلغ ما يقال في موضوعه وأعمقه تأثيرًا، وهو يصلح<lb/>أن يبنى عليه نشيد في التحريض على الجهاد، واستصغار الآلام في سبيل عظائم<lb/>الأعمال.<lb/>قال كلامًا في هذا المعني، ثم صعد مرتقيًا إلى ما هو فوق هذا، فذكر أن<lb/>القرآن نظم ذو فواصل كقوافي الشعر، قابل للتلحين والتغني لم يكن له ذلك التأثير<lb/>العظيم في قلوب العرب والانقلاب العظيم فيهم إلا بتلاوته بالتلحين الخاص به.<lb/>نقلت هذا الكلام بفحواه لا بلفظه، فأما البيت فقد نقل ابن هشام أنه للوليد بن<lb/>المغيرة، وصحح الحافظ ابن الجوزي أنه لعبد الله بن رواحة، وقد تمثل به صلى<lb/>الله عليه وسلم قولاً لا إنشادًا فسكن تاء قافيته، وأما القرآن فقد كان كلام الخطيب<lb/>أدنى إلى تشبيهه بالشعر مما صورته به آنفًا، والواجب في التفرقة بينهما أن يكون<lb/>أبعد شأوًا، وأسمى مرتقى مما قلت، وقد بينت معنى قابلية القرآن للترتيل الغنائي<lb/>في كتاب الوحي المحمدي بما لو رآه الخطيب الأديب لبين هذا المعنى مُنَزِّهًا للقرآن،<lb/>بما هو أدق مما نقلته عنه هنا، وكان خطر في بالي في الجلسة أن أتعقبه فأمسكت<lb/>لئلا أنطلق في الكلام بما يفسره هو بلازمه غير البيِّن، فيظن أنني أريد لمزه،<lb/>والنيل منه.<lb/>هذا وإنني أسررت إلى الأستاذ يحيى الدرديري أن يقترح على الشعراء أن<lb/>يبدؤوا بوضع أغاني وأناشيد لحفلات الأعراس وغيرها يضمنونها تعظيم أمر العفة،<lb/>وعزة النفس، والشرف، وكرامة الأمة، ويلقونها إلى الملحنين فيلقنونها إلى<lb/>المغنين، فينسخون بها تلك الأغاني (والطقاطيق) المجونية، فقال: الأولى أن<lb/>تقترح أنت هذا. فاعتذرت، فألقاها إلى رئيس الجلسة وانصرفت، وقد سبق لي مثل<lb/>هذا الاقتراح على عبده أفندي الحمولي أشهر مطربي عصره في مصر منذ 35 سنة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4373.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
