<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="2"
                                 to="2"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="23"
                                 to="23"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">23</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P431.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1317-04-12"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1899-08-20">12 ربيع الثاني 1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">19 أغسطس 1899</date>م
<pb n="n2-p353"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P432.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين والدولة<lb/>أو الخلافة والسلطنة</head>
               <lb/>
               <lb/>ارتأى بعض من كتب في (الجامعة الإسلامية) أن هذه الجامعة تتوقف على<lb/>الفصل بين الدين والدولة، وبين الخلافة والسلطنة، بأن يكون الخليفة رئيسًا روحيًّا،<lb/>والسلطان رئيسًا سياسيًّا لا علاقة له بالدين، واقترح أصحاب هذا الرأي من كتاب<lb/>النصارى على كتاب المسلمين أن يكتبوا مبينين رأيهم فيه، وها نحن أولاء قد<lb/>لبَّينا طلبهم، ونبدأ ببيان معاني هذه الألفاظ، فنقول:<lb/>(الدين)<lb/>عرَّفه علماء المسلمين بأنه وضع إلهي، سائق لذوي العقول<lb/>باختيارهم إلى الصلاح في الحال والفلاح في المآل، وإن شئت قلت: إلى سعادتهم<lb/>الدنيوية والأخروية. وقواعده عندهم ثلاث: تصحيح العقائد، وتهذيب الأخلاق،<lb/>وإحسان الأعمال، والأعمال قسمان: عبادات، ومعاملات، ومن الثاني: الأحكام<lb/>بأنواعها، قضائية ومدنية، وسياسية وحربية، ومن الناس من جعل الأحكام قسمًا<lb/>مستقلاًّ بنفسه، ولا مشاحة في الاصطلاح، والدين عند النصارى هو - كما في<lb/>دائرة المعارف - عبارة عن مجموع النواميس الضابطة لنسبة الإنسان إلى الله، أو<lb/>يبين صفات لتك النسبة، وهو كما ترى لا علاقة له بالأمور الدنيوية، ولا بالأحكام<lb/>والسلطة، ومن المشهور أن الديانة النصرانية مبنية على الخضوع لأية سلطة<lb/>حكمت أصحابها، لِما في الإنجيل من أن سلطة الملوك إنما هي على الأجسام الفانية،<lb/>وأن سلطة الدين على الأرواح فقط، فيجب على كل متبع لهذا الدين أن يدين لكل<lb/>سلطة، ويذعن لكل شريعة حكمته، بخلاف الدين الإسلامي؛ فإنه مبني على<lb/>السلطة والغلب، وأن يحكم العالم كله بشريعته، وإن لم يدينوا كلهم به، إذ لا سبيل<lb/>إلى اتحاد النوع الإنساني وجعله أمة واحدة إلا بإحدى الوحدتين: وحدة الاعتقاد،<lb/>ووحدة الحكم العادل الذي يساوي بين الجميع، وقد بيَّنا هذا في العدد الأسبق فلا<lb/>نعيده، فيجب على المسلمين أن لا يدينوا إلا لمن كان على دينهم، وإذا حاول أجنبي<lb/>العبث باستقلالهم، ودخل فاتح إلى بلادهم يتعين عليهم أن ينفروا خفافًا وثقالاً،<lb/>ويقاتلوا نساءً ورجالاً حتى يدفعوا العدو، أو يفنوا عن آخرهم، بل يجب عليهم أن<lb/>يسعوا في نشر دينهم، ورفع لواء سلطتهم حتى تزول الفتنة والشرك من الأرض،<lb/>ويكون الناس أمة واحدة، تجمعها رابطة الاعتقاد الحق والحكم العادل، أوالثاني فقط<lb/>كما قدمنا، وبهذا الأخير كان الإسلام لا إكراه فيه، ولا تنافي سلطته تقدم غير<lb/>متبعيه، فضلاً عن إيذائهم وهضم حقوقهم {لاَ يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ<lb/>فِي الدِينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ أَن تَبَرُّوَهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ<lb/>المُقْسِطِينَ} (الممتحنة: 8) .<lb/>(الدولة)<lb/>لهذه الكلمة إطلاقان، فتطلق على سلسلة من الملوك تجمعهم أسرة واحدة أو<lb/>جنس واحد، يحكمون مملكة من الممالك، يقال: دولة الأمويين، ودولة العباسيين<lb/>والعثمانيين، كما يقال: دولة الفرس، ودولة الرومانيين، وتطلق على الحكومة<lb/>والسلطة، فيقال: الدولة الفرنساوية، ويعني به حكومتها الحاضرة في مجموع<lb/>بلادها، والحكومة في أصل اللغة: مصدر حَكَمَ، واسمٌ مِن تَحَكَّم بمعنى فصل<lb/>الخصومة، وفي العرف عبارة عن السلطة ورجالها القائمين عليها.<lb/>(الخلافة)<lb/>هي في الشرع الإسلامي النيابة عن النبي صلى الله عليه وسلم في حراسة<lb/>الدين وسياسة الدنيا، فهي جامعة للرئاستين معًا، ويجب تفويض الأمور العامة إلى<lb/>الخليفة، ولا تصح الأحكام في السعة إلا إذا كانت صادرة عنه مباشرة، أو بواسطة<lb/>نوابه، قال في الأحكام السلطانية: والذي يلزمه من الأمور العامة عشرة أشياء:<lb/>(أحدها) حفظ الدين على أصوله المستقرة وما أجمع عليه سلف الأمة؛ فإن نجم<lb/>مبتدع أو زاغ ذو شبهة عنه أوضح له الحجة، وبين له الصواب، وأخذه بما<lb/>يلزم من الحقوق والحدود؛ ليكون الدين محروسًا من خلل، والأمة ممنوعة من زلل.<lb/>(الثاني) تنفيذ الأحكام بين المتشاجرين، وقطع الخصام بين المتنازعين حتى تعم<lb/>النصفة، فلا يتعدى ظالم ولا يضعف مظلوم. (الثالث) حماية البيضة والذب<lb/>عن الحريم؛ ليتصرف الناس في المعايش، وينتشروا في الأسفار آمنين من تغرير<lb/>بنفس أو مال، و (الرابع) إقامة الحدود لتصان محارم الله تعالى عن الانتهاك،<lb/>وتحفظ حقوق عباده من إتلاف واستهلاك.<lb/>و (الخامس) تحصين الثغور بالعُدَّة المانعة والقوة الدافعة، حتى لا تظهر<lb/>الأعداء بغرة ينتهكون فيها محرمًا أو يسفكون فيها لمسلم أو معاهد دمًا، و (السادس)<lb/>جهاد من عاند الإسلام بعد الدعوة حتى يُسلم، أو يدخل في الذمة؛ ليقام بحق الله تعالى<lb/>في إظهاره على الدين كله، و (السابع) جباية الفيء والصدقات على ما أوجبه<lb/>الشرع نصًّا واجتهادًا من غير خوف ولا عسف، و (الثامن) تقدير العطايا،<lb/>وما يستحق في بيت المال من غير سرف ولا تقتير، ودفعه في وقت لا تقديم فيه ولا<lb/>تأخير، و (التاسع) استكفاء الأمناء، وتقليد النصحاء فيما يفوضه إليهم من<lb/>الأعمال، ويكله إليهم من الأموال لتكون الأعمال بالكفاءة مضبوطة، والأموال<lb/>بالأمناء محفوظة، و (العاشر) أن يباشر بنفسه مشارفة الأمور وتصفح الأحوال؛<lb/>لينهض بسياسة الأمة وحراسة الملة، ولا يعوّل على التفويض تشاغلاً بلذة أو<lb/>عبادة، فقد يخون الأمين ويغش الناصح، وقد قال الله تعالى: {يَا دَاوُودُ إِنَّا<lb/>جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الأَرْضِ فَاحْكُم بَيْنَ النَّاسِ بِالْحَقِّ وَلاَ تَتَّبِعِ الهَوَى فَيُضِلَّكَ عَن سَبِيلِ<lb/>اللَّهِ} (ص: 26) فلم يقتصر الله سبحانه على التفويض دون المباشرة، ولا عَذَره في اتباع الهوى، حتى وصفه بالضلال، وهذا وإن كان مستحقًّا عليه<lb/>بحكم الدين ومنصب الخلافة، فهو من حقوق السياسة لكل مسترعٍ (لعله مسترعى)<lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم: (كلكم راعٍ وكلكم مسئول عن رعيته) . اهـ،<lb/>فهذه وظائف الخلافة بالإجمال.<lb/>(السلطنة)<lb/>كلمة أخذها المولدون من لفظ (سلطان) ويعنون بها الدولة أو الحكومة،<lb/>يسمى حاكمها الأكبر سلطانًا، ولم يطلق لقب السلطان على أحد من خلفاء الأمويين<lb/>والفاطميين والعباسيين، وإنما حدث هذا اللقب في طور ضعف الخلافة<lb/>العباسية الذي كان من أثره افتئات العمال في الأقاليم على الخلفاء، واستبدادهم<lb/>بالأمر من دونهم، واختراع الألقاب الضخمة وتحليهم بها، ثم جعل الخلافة اسمًا<lb/>مهملاً، ليس لأربابها من الأمر شيء، إلا نحو ذكر أسمائهم في الخطب، وما هو<lb/>بالأمر المهم في الدين ولا في الدنيا، وكان من تلك الألقاب الضخمة التي تلقب بها<lb/>العمال والأمراء الذين استبدوا على الخلفاء لقب (سلطان) وأول من تلقب به<lb/>الأمراء المستقلين في عهد الخلافة العباسية محمود بن سبكتكين الغزنوي الفاتح<lb/>الشهير في القرن الرابع للهجرة الشريفة.<lb/>مَن تدبر ما شرحناه من معاني هذه الكلمات الأربع يتجلى له أن الدين<lb/>الإسلامي جامع لمصالح المعاش والمعاد، ومبني على أساس السلطتين الزمنية<lb/>والروحية، وأن الديانة النصرانية على خلاف ذلك، وأن الخليفة هو رئيس<lb/>المسلمين القائم على مصالحهم الدينية والدنيوية، وأن كل حكومة تخرج عن طاعته<lb/>الشرعية فهي منحرفة عن صراط الإسلام، وأن القول بفصل الحكومة والدولة عن<lb/>الدين هو قول بوجوب محو السلطة الإسلامية من الكون، ونسخ الشريعة الإسلامية<lb/>من الوجود، وخضوع المسلمين إلى من ليس على صراط دينهم ممن يسمونهم<lb/>فاسقين وظالمين وكافرين؛ فإن القرآن العزيز الذي هو أساس الدين يقرع دائمًا<lb/>آذانهم، بل يناديهم من أعماق قلوبهم قائلاً بلسان عربي مبين {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا<lb/>أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الكَافِرُونَ} (المائدة: 44) {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ<lb/>هُمُ الظَّالِمُونَ} (المائدة: 45) {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (المائدة: 47) .<lb/>إذا تمهد هذا، فنقول للذين يدعوننا إلى فصل الدين عن الدولة، والتفريق بين<lb/>السلطة والخلافة لأجل تأييد (الجامعة الإسلامية) إن كنتم تدعوننا هذه الدعوة<lb/>جاهلين بمعنى هذه الألفاظ عندنا، فها نحن أولاء قد بيناها لكم فارجعوا عن دعوتكم،<lb/>فقد علمتم أن قياس الإسلام على النصرانية قياس مع الفارق؛ فإن فصل السلطة<lb/>الروحية عن السلطة الزمنية هو أصل النصرانية، وقد كان رؤساء الدين تعدوا<lb/>الحدود، وتسلقوا عروش السلاطين والملوك، مخالفين لصاحب الدين الذي:<lb/>قد جاء لا سيف ولا رمح ولا <gap resp="#org_MS"/> فرس ولا شيء يباع بدرهم<lb/>يأوي المغارة مثل راعي الضأن لا <gap resp="#org_MS"/> راعي الممالك في السرير الأعظم<lb/>فلا بدع إذا ترقّى الدين بانصراف رؤسائه إلى خدمته، وتركهم الاشتغال بما<lb/>ليس منه في شيء.<lb/>ونحن والنصارى في هذا الأمر على طرفي نقيض؛ فإننا إذا تَلَوْنَا تِلْوَهُم فيه<lb/>نكون قد تركنا نصف ديننا الذي هو السياج الحافظ للنصف الباقي، كلا إن الدين كله<lb/>يكون بهذا العمل عرضة للاضمحلال، ومهددًا بالزوال، لا جرم أن ما تدعوننا<lb/>إليه هو أقرب طريق لإعدام (الجامعة الإسلامية) فكيف جعلتموه طريق إيجادها<lb/>وهو أقوى علل شقائها، فأني يقنعوننا بأنه علة إسعادها؟<lb/>وإن كنتم تدعوننا إليه عن بينة وعلم، ووقوف على حقيقة الحكم، خدمة لمن<lb/>فُتِنْتم بمدنيتهم، واتصلتم بهم بجاذبية تعليمهم وتربيتهم - فاعلموا أن العلة لم تهبط بنا<lb/>إلى هذا الحضيض الذي يقال فيه: (حال الجريض دون القريض) وأن الجهالة ما<lb/>امتلخت أحلامنا وأزاغت أبصارنا، ولا رمتنا بالأفن وضيق العطن، بحيث<lb/>صِرنا نختبل بهذه الوساوس، ونختلب بتلك الهواجس، أو ننخدع لذي (خواطر<lb/>خواطر) ونغتر بكلام مارق غادريصف نفسه بأنه (مسلم حر الأفكار) وما<lb/>جاءت حريته إلا من رق الكفار، فإن كان اتخذ لقب المسلم ذريعة لهدم منار الشريعة<lb/>فكأين من منتسب مثله للإسلام ينتهك حرماته بالفعل لا بالكلام، ويساعد الأجانب<lb/>على نقض أساسه وإطفاء نبراسه متبجحًا، بأنه من الأحرار المتمدنين، البرآء من<lb/>لوث التعصب للدين.<lb/>ربما كان الحامل لبعض الكتاب المسيحيين على اقتراح ما ذُكِرَ هو اعتقادهم<lb/>بأن زوال السلطة الشرعية الإسلامية هو الذي يساوي بين طائفتهم وبين المسلمين،<lb/>ويخمد نيران الغلو في التعصب، فيتفقون على إعلاء شأن الوطن، ويخدم كل دينه<lb/>من الوجهة الروحية التي لا مثار فيها للتنافر ولا مبعث للتنافس والتفاخر. ويسهل<lb/>علينا أن نبين لهم خطأهم في اعتقادهم هذا فنقول:<lb/>(1) إن بناء الشريعة الإسلامية قام على قاعدة العدالة والمساواة بين<lb/>المسلمين وغيرهم في الأحكام والحقوق المعبر عنها بهذه الجملة التي يتناقلها الإسلام<lb/>خلفًا عن سلف، وهي (لهم ما لنا وعليهم ما علينا) وقد دلنا التاريخ على أن<lb/>الحكومات الإسلامية كانت تراعي هذه القاعدة بحسب تمسكها بالدين قوة وضعفًا<lb/>ومن قابل بين مساواة أمير المؤمنين عمر بن الخطاب الإمام عليًّا صهر النبي وربيبه،<lb/>وابن عمه، برجل من آحاد اليهود في المحاكمة، وانتقاد علي عليه بقوله له: (يا<lb/>أبا الحسن) وعده التكنية إخلالاً بالمساواة لما فيها من التعظيم، وبين ما هو جارٍ<lb/>اليوم في فرنسا من التحامل على دريفوس وهو من أكابر عظماء اليهود، حتى إنهم<lb/>حاولوا قتل وكيله الذي يحامي عنه، وهم أصحاب العلم الذي ينطق بالحرية والعدالة<lb/>والمساواة - يظهر له الفرق بين المسلمين في بدايتهم والأوروبيين في نهاية مدنيتهم.<lb/>فالشريعة في نفسها عادلة، ولا يضر المسيحيين أن مواطنيهم المسلمين يعتقدون أنها<lb/>سماوية، بل هو ينفعهم كما يأتي، وهم لا فرق عندهم بين الشرائع، إذ دينهم<lb/>يوجب عليهم اتباع أي شريعة حكموا بها.<lb/>(2) إن الترقي الديني والمدني الذي نقصده من إحياء (الجامعة الإسلامية)<lb/>يتوقف على التهذيب وقيام الأفراد بما عليهم من الحقوق والواجبات لمن يعيشون<lb/>معهم، وهذا القول لا يخالف فيه أحد، ومعلوم أن المسلمين لا يعتقدون بحق ولا<lb/>واجب إلا إذا كان مبينًا في شريعتهم ومأخوذًا من أصول دينهم، فإذا فصل بين<lb/>الدين والدولة كان جميع ما تكلفهم به الدولة من الحقوق والواجبات غير واجب<lb/>الاتباع في اعتقادهم، فإذا أخذوا به في العلانية لا يأخذون به في السر، ولا يتم<lb/>تهذيب الأمة ما لم يكن الوازع لها عن الشر والحامل لها على الخير ثابتًا في نفسها<lb/>مقررًا في اعتقادها، فخير للمسيحيين أن يحكم المسلمون بشريعة ودولة توجب<lb/>عليهم احترامهم، والقيام بحقوقهم سرًا وجهرًا، وبدون هذا يتضرر المسيحيون،<lb/>ولا يرتقي المسلمون، بل يتدلون ويهبطون كما علم بالاختبار والمشاهدة، فقد أنبأ<lb/>التاريخ أن مبدأ الخلل والضعف الذي ألمّ بنا كان إهمال وظائف الخلافة والخروج<lb/>بها عن معناها الذي هو حراسة الدين وسياسة الدنيا، ولما ضعف الخلفاء عن القيام<lb/>بالوظيفتين لجهلهم وانغماسهم في الترف والرفاهية استبد العمال بسياسة الدنيا،<lb/>فكانوا ملوكًا وسلاطين، وأهملت حراسة الدين فلم يكن لها زعيم يقيم السنن ويميت<lb/>البدع، غير ما كان يأتيه بعض صلحاء الملوك أحيانًا، فتمزق بهذا نسيج الوحدة،<lb/>وتفرق شمل (الجامعة الإسلامية) حتى وصلت إلى ما نحن فيه الآن، وكان هذا<lb/>أمرًا اقتضته طبيعة العمران، ولن يعود للإسلام مجده إلا بإحياء منصب الخلافة<lb/>واتفاق المسلمين على إمام واحد يعتقدون وجوب الخضوع له سرًّا وجهرًا، ولا إمام<lb/>اليوم للمسلمين بهذا المعنى إلا القرآن الكريم، فيجب على من يهمه ترقية شؤونهم<lb/>أن يدعوهم به إلى العلم والعمل، ونفض غبار الجهل والكسل، والقيام بمصالح<lb/>المعاش والمعاد على ما تقتضيه سنن الترقي والإسعاد، فهو إمام كل إمام، وكما كان<lb/>المبدأ في ترقيهم كذلك يكون الختام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p360"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P433.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عمر خيري أفندي زغلول</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كان يا ما كان</head>
               <lb/>(6)<lb/>ثم هبطت السيارة السادسة، وكانت كانسة آنسة، فنادت: يأيها الناس<lb/>المتجرعون كؤوس الكدر والابتئاس، إلام تصبرون على هذه الحياة المرة، هلموا<lb/>أبعكم (الصفاء والمسرة) فأقبلوا إليها يزفون، كأنهم إلى نصب يوفضون،<lb/>عازمون على انتهاب ما لديها، واغتصاب ما في يديها، شفاءً لغيظهم من صواحبها<lb/>اللائي كن شبيهات بها، وقد كُن يعرضن بضاعتهن على من لا يشتريها، ويمنعنها<lb/>من الراغبين فيها، وما بعُد العهد ببائعة الشرف والجاه، وأسباب المفاخرة والمباهاة،<lb/>وارتأوا أن يُغروا بها الصبيان والمجانين ليختلسوا متاعها الثمين، فاجتذبوا منها<lb/>الصندوق، وهم ممن لا يطالب بهضم الحقوق، فوقع بين أيديهم فانكسر، وتفرقت<lb/>البضاعة شذر مذر، فطفقوا يتلقطونها، وحالوا بين الناس وبينها، فأخذوها إسرارفًا<lb/>وبدارًا , ولم يتركوا لسائر الناس إلا أسارًا، ومن ذلك الآن صار الصفاء والسرور<lb/>من نصيب المجانين والولدان، وأما تلك البقية فقد تفرقت في جميع البرية،<lb/>فأصاب كل عروسين منها وشل يتمتعان به في شهر العسل، ثم تعود إليهم الأكدار؛<lb/>فيتجرعون كؤوسها إلى منتهى الأعمار , ولا يصيب غير هؤلاء من السرور إلا<lb/>فلتات، ولا يصفو لهم العيش إلا في لمحات، وأما عامة الأوقات فهي أكدار<lb/>وحسرات، وأهنأهم عيشًا مَن يمر عليه معظم الزمان مِن غير سرور ولا أحزان،<lb/>ولا يغرنك ما تشاهده في كثير من المعاهد من غناء وعزف ورقص وقصف،<lb/>وضحك وغناء، وتصدية ومكاء، فالغم أكثر حروف النغم، والطير يرقص مذبوحًا<lb/>من الألم، والسبب في هذه المظاهر التي تخدع الناظر أن ما يجلب المسرة والصفاء<lb/>أمسى مجهولاً عند الدهماء، إذ لم يؤخذ هذا الشيء من معدنه، ولم يشتر بثمنه،<lb/>ولما بصروا بالولدان والمجانين فرحين في الأغلب ومسرورين، ظنوا أن العقول<lb/>والأفكار، التي هي تجلب الأحزان والأكدار، فأنشأوا يطفئون نور العقل والفكر،<lb/>بما يريقونه من أكواب الخمر، ويتغلبون على قوة الأفكار، بتلاحين الغناء ونغمات<lb/>الأوتار، وما يتبع ذلك مما هنالك، وهيهات أن يظفروا بالمسرة الحقيقية، إلا<lb/>بتنظيم حال الهيئة الاجتماعية؛ فإن الحالة العامة تؤثر في الأفراد، وهيهات أن<lb/>يوجد في الأمة الشقية عاقل يهنأ بالإسعاد. ولو سئلت السيارة عن الثمن، لما تعدى<lb/>طلبها هذا الأمر الحسن.<lb/>ولما كان ما كان، من أمر المجانين والصبيان، فرت وهم مشغولون بالانتهاب<lb/>راضية من الغيمة بالإياب، فلقيت في طريقها السيارة السابعة، التي جاءت لبيع<lb/>الثروة الواسعة، فسألت كل منهما الأخرى عن رحلتها، وبيان نتيجة تجارتها، فكان<lb/>مما قالت السابعة: إنني جئت هذه العاصمة الواسعة، وما كدت أذكر اسم بضاعتي<lb/>الثمينة، حتى أقبل علىّ كل من سمع الخبر في المدينة - يعدون سراعًا، فُرادى<lb/>وأوزاعًا - يتساءلون: ما هي ثروة هذه الغنية؟ وهل هي ذهبية أم فضية؟ وهل<lb/>تهبها أم تقرضها لطالبها؟ أم جاءت لتدينها وتربيها؟ فقلت لهم: أيها الناس، عداكم<lb/>الشك والالتباس، إن الهبة تفنى، والرباء يُفني، والقرض بالمماثلة لا يثمر ولا<lb/>يغني، وإنما جئت لأبيعكم الثروة الحقيقية، بالدلالة على منابعها الأصلية، وتلقينكم<lb/>علم الاقتصاد الذي هو أساس الإسعاد، ومن لم يعمل بمسائل هذا العلم النافعة، لا<lb/>يكون صاحب ثروة واسعة؛ لأن الإسراف والتبذير، يُذهب المال الكثير في الزمن<lb/>القصير، فقالوا: إننا لا نفقه كثيرًا مما تقول، ويوشك أن يكون عقلها مخبول، ولو<lb/>أنها علمتنا حل الرموز لفتح الكنوز وأسرار الأرصاد والطلسمات، لاستخراج<lb/>الخبايا العاديات، لأنالتنا المُنى، وحبتنا بالثروة والغنى، ولو أطلعتنا من علم<lb/>الكيمياء على حقيقة الإكسير، لتحويل المعادن إلى الذهب النضير، لكانت الفائدة أتم<lb/>والسعادة أعم، فقلت لهم: إن هذا هذيان مبين، وخرافات من أساطير الأولين،<lb/>فقالوا: إنها تسفه أحلامنا، وتحقر أسلافنا، فهلموا بنا نوقع بها، ونعاقبها على سوء<lb/>أدبها، فخِفْتُ أن يبطشوا بي طعنًا وضربًا فوليت منهم فرارًا وملئت منهم<lb/>رعبًا، ولولا المبادرة بالفرار، لتأخرت عنك يا أختي في التسيار.<lb/>ثم إنهما صعدتا إلى السماوات، واجتمعتا بسائر السيارات، وذهبن جميعًا إلى<lb/>جوبيتبر رئيس الآلهة الكبير - بحسب ما كان يعتقد في ذلك الزمان من خرافات<lb/>اليونان - فقصصن عليه ما لقينه من البشر، من إعراضهن عن النفع واختيارهن<lb/>الضرر، بسبب الجهالة الغالبة، والتقاليد الباطلة الكاذبة، فتولاه الغضب الشديد،<lb/>حيث لم يتم له ما يريد، وشمت به نبتون وبلوطون، وقالوا له: ألم نقل لك إن<lb/>هذا لا يكون؟ فسكت واجمًا، وانثنى كاظمًا، ولا غرو فإن نوع الإنسان، لا<lb/>يسعد إلا بالعلم المؤيد بالبرهان، الذي يشهد له الحس، ولا يكذبه الامتحان.<lb/>
               <lb/>(تمت الأسطورة الحكمية)<lb/>أقول: إنني عندما كتبت النبذة الأولى منها مستندًا إلى الأصل التركي، كنت<lb/>لم أقرأ الأسطورة كلها، وبعد ما قرأتها وجدت أكثر كلامها لغوًا، فأنشأتها خلقًا<lb/>جديدًا، فقد كانت عشر صفحات، حذفنا الكثير منها لأنه هذيان، وجعلناها في<lb/>قالب مقبول، تنتشي به العقول، ومَن عَلِم أن صاحب الأصل كتب في السيارة التي<lb/>تبيع الشرف والجاه نحو خمسة أسطر فقط، وفي السيارة التي تبيع الغنى والثروة<lb/>مثل ذلك، وملخص ما كتبه: إن الناس نهبوا من السيارتين الوسامات وملابس<lb/>التشريفات والنقود والثروة، مَن عَلِم هذا يتجلى له معنى التصرف الذي ذكرناه أولاً،<lb/>وأرجو أن لا يكون هذا الأسلوب حجابًا على وجه النصائح التي تضمنتها<lb/>الأسطورة {وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p363"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P434.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الكتاب من سوريا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة رسالة<lb/>استنهاض همم</head>
               <lb/>
               <lb/>هذا هو حديثنا بالأمس، جلوناه على منصة (المنار) الأغر، وضممناه إلى<lb/>ما يكتب فيه من قلم منشئه، صديقنا الفاضل، ورَفَعْنَا صوتنا على ذروته مع<lb/>أصوات أولئك الكتبة الأكارم الذين يلقون إليه بمنشآتهم، ويتخذونه منبرًا لإبلاغ<lb/>خطبهم وعظاتهم، ولا أكتم القراء أني لم أقتصر فيما كتبته على مجرد الحديث الذي<lb/>دار بيننا، بل أضفت إليه ما كان يسنح في الخاطر، ويهجس في النفس أثناء كتابته،<lb/>وزدت فيه بعض أمور يتطلبها المقام، وشيئًا من الشواهد التي توضح خفايا الكلام،<lb/>وقد أتيت على ذكر معظم الأخطار التي تحدق بالشعوب الإسلامية، والمهاوي التي<lb/>يُخشى أن يواقعوها، ولم آلُ جهدًا في التحذير، وإمحاض النصح، واستنهاض<lb/>الهمم؛ لملاقاة الخلل والفساد الذي لصق بنفوسنا، ولابَسَ أعمالنا، صرحت بذلك<lb/>في بعض المواطن، وفضلت التلميح والتعريض في مواطن أخر.<lb/>وليس من رأينا ما يراه البعض من وجوب كتم مساوي الأمة، وإخفاء عللها<lb/>وأمراضها، صونًا لحرمتها عن الابتذال، وكرامتها من الامتهان، وذهابًا إلى أن<lb/>في الإشادة (رفع صوت والإعلان) بالتشنيع عليها، وتشهير عوراتها، واللهج<lb/>بسوء حالتها، ووخامة عاقبة توانيها - توهينًا لعزائم آحادها، وتثبيطًا لهممهم، مع ما<lb/>في ذلك من اطلاع العدو على ضعفها، والإشراف به على تراخي شؤونها، فيحدث<lb/>له طمع فيها، ويتوسل بذلك للتسجيل عليها بالانحطاط الأدبي والتأخر المدني،<lb/>وأن الطريقة المثلى في خدمة الأمة إنما هي التمويه والتأويل، والتخييل والتعليل،<lb/>وإرخاء الحبال على الغوارب، ليقضي الله أمرًا كان مفعولاً.<lb/>كذا يزعم البعض، ولا أراه إلا خطأ وغبانة (أي ضعفًا في الرأي) من<lb/>يقول: إن الجهل المركب خير من الجهل البسيط؟ إن كان يقوله أحد فزعم الزاعم<lb/>صحيح. من يقول: الأحسن في حق المريض الجاهل بفن (الهيجين) أن لا يخبر<lb/>بمرضه ولا يعرَّف بدرجاته وتطوراته، ولا يحذر من عاقبة إهماله؟ إن كان يقول<lb/>أحد فزعم الزاعم صحيح. من يقول: إن تربِيت [1] الغلام والبشاشة في وجهه<lb/>عندما يقترف ذنبًا ويأتي منكرًا، هو الأفضل في تربيته وأقرب طريق لتقويم<lb/>طباعه؟ إن كان يقوله أحد فزعم الزاعم صحيح. لا يقول بشيء من ذلك أحد فزعم<lb/>الزاعم باطل.<lb/>إن اهتمام عقلاء الأمة ونبهائها في إصلاح شؤون أمتهم، وتشخيص أمراضها،<lb/>وتحديد درجات المرض، وتحذيرها مغبة التفريط في تناول العلاج، والاعتراف<lb/>بأن هناك خللاً تجب مداركته، وصدعًا ينبغي شعبه، والإقرار بأن البدع التي<lb/>خالطت تعاليم الأمة وعقائدها، والفساد الذي سرى في عادها وسائر شؤونها يؤدي<lb/>إلى اضمحلالها، ويودي بحياتها والنعي على أفرادها انحطاط هممهم، وصغر<lb/>نفوسهم، والتسجيل عليهم بالحرمان من مزايا الأمم الحية إن لم ينشطوا للعمل،<lb/>ويقوموا بما وجب عليهم، كل ذلك مما تقوى به في الاحتجاج على أوروبا وينهض<lb/>دليلاً على أن في الأمة رمقًا يتموج، وأنفاسًا من الحياة تترقرق [2] ولا تلبث إن<lb/>أُمهلت حتى يقوى ذلك الرمق، وتنتعش تلك الحياة، فتنهض بالأمة إلى ذرى المجد<lb/>والعزة، وتعرج بها في معارج السعادة.<lb/>مسافر أمامه طريق ذات تضاريس وأشواك، وفيها عواثير وهُوًى، وعلى<lb/>جنابتيها أضباس [3] تزأر فيها الأسود، وأدغال وأجم تدب تحتها الهوام والأفاعي<lb/>وعدوه يترصده في معاطف تلك الطريق ومخارمها، ويعترض سيره مجاهل وقفار<lb/>لا يجد فيها حسوة ماء، ولا لماظة قوت، وذلك المسافر مضطر لسلوك تلك الطريق<lb/>وبلوغ الغاية التي ينتحيها وهو خالى الذهن مما يوشك أن يشارفه على غفلة من<lb/>وعورة الطريق وأخطارها، هل من وفاء الذمم ترك نصيحته؟ هل من سداد الرأي<lb/>ونفاذ البصيرة ترك تحذيره وتخويفه؟ أليس إخباره بما سيلاقيه يكون أدْعَى لأخذ<lb/>أهبته، وإيقاظ نفسه، وإثارة عزيمته؟ لا جرم أنه حينئذ يبذل من الاهتمام والتأهب،<lb/>ويستنزف من الحذر والتيقظ على قدر ما يعلم من مخاطر تلك الطريق، وما يصل<lb/>إلى سمعه من أهوالها ومخاوفها، ويوفر من وسائل الدفاع وأدوات الصيال، ومواد<lb/>الغذاء ومرافق المعيشة ما يأمن معه على حفظ حياته وبلوغ غايته، بل يبلغ به<lb/>الحزم وأصالة الرأي أن يستصرخ إخوانه، وكل من يؤم وجهته ويستفز هممهم<lb/>للمشايعة في العمل، والمرافقة في السير؛ كي يقووا جميعًا على مدافعة الصائل،<lb/>ومقاومة الغوائل؟ والله الهادي إلى سواء السبيل، وهو حسبنا ونعم الوكيل.<lb/>(انتهى) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التربيت: الضرب اللطيف، على نحو الكتف تحببًا.<lb/>(2) ترقرق: تحرك، وجاء وذهب، والشيء لمع، والدمع دار في الحملاق.<lb/>(3) جمع ضبس، وهو الأشجار الملتفة.</note>
            </div>
            <pb n="n2-p365"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P435.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تنبيه</head>
               <lb/>
               <lb/>كثر في هذه الأثناء خوض الجرائد الأسبوعية الحديثة النشأة في المسائل<lb/>الدينية من غير علم ولا بصيرة، وماذا نقول وجهل الكاتبين مركب، وقد تركت<lb/>الحكومة أمر الصحافة والطباعة فوضى، ولكننا ننبه هؤلاء الكاتبين إلى أمر لا<lb/>يرفضه مسلم، وهو أن لا يكتب أحد منهم حديثًا ينسبه للنبي صلى الله عليه وسلم إلا<lb/>بعد العلم بتخريجه، ومعرفة أنه غير موضوع ولا منكر، وإذا أرادوا الاحتجاج به<lb/>فيجب أن يعلموا بأنه مما يحتج به، وإلا دخلوا في عموم قوله صلى الله عليه وسلم<lb/>في الحديث المتواتر (مَنْ كَذَبَ عَلَيَّ مُتَعَمِّدًا فَلْيَتَبَوَّأْ مَقْعَدَهُ مِنَ النَّارِ) وبعض<lb/>الروايات لم يُذكر فيها (متعمدًا) فالخطر فيها أعظم.<lb/>وأمر آخر مما ينبغي التنبيه عليه، والعناية به، وهو كثرة ذكر الآيات<lb/>القرآنية في هذه النشرات التي هي عرضة للابتذال والامتهان، وإننا كنا نجد في<lb/>النفس حرجًا من ذكر الآيات في أعداد السنة الأولى من (المنار) مع علمنا بأن<lb/>معظم القراء يحفظونها لأجل تجليدها، بحيث كانوا يطلبون منا ما يفقدونه من<lb/>الأعداد، ولكن شكل الجريدة كان مظنة للابتذال، وهذا هو السبب الأول في جعلنا<lb/>(المنار) بشكل الكتب، ولا نشك في أن رصفاءنا الأفاضل يعتنون بهذه النصيحة<lb/>بقدر قوة دينهم وصحة يقينهم، والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p365"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P436.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دم أضاعه أهله</head>
               <lb/>
               <lb/>يشكو المصريون من المدارس الأميرية، ويرون أن سعادة البلاد إنما تكون<lb/>بمدارس الجمعيات الخيرية الوطنية، وأنّى تفي الجمعيات بالغرض إذا لم يكن<lb/>القائمون بها والنظار عليها من الأطباء العارفين بمرض الأمة، المندفعين بطبيعتهم<lb/>إلى إصلاحها؟<lb/>نوَّهنَا بمدرسة زعزوع بك مع أن بنيّانها أُسِّسَ على شفا جُرُفٍ هارٍ، حيث<lb/>جعلت السيطرة عليها للحكومة، ورجونا بذلك أن يرغب غيره بمثل عمله،<lb/>ويأتي سالمًا من علله، وقد رأينا في هذه الأيام إعلانًا من جانب جمعية (العروة<lb/>الوثقى) الإسلامية في الإسكندرية كاد يذهب ببقايا أملنا بالمدارس الأهلية، إعلانًا<lb/>يطلب فيه أستاذ للغة الفرنسوية براتب شهري قدره 600 غرش، ومثله للإنكليزية،<lb/>وأستاذان للغة العربية براتب شهري قدره 200 غرش لكل منهما، واشترط في<lb/>أستاذي الفرنسوية والإنكليزية المعرفة التامة، ولم يشترط ذلك في أستاذي العربية،<lb/>وكيف يشترط ذلك، ولا يمكن أن يوجد معلم ماهر بهذا الراتب القليل؟ أليست هذه<lb/>الجمعيات هي التي تحيي اللغات الأجنبية، وتميت لغة الأمة والدين؟ ! بلى، إنها<lb/>تفعل ما لا تفعله الحكومة في مدارسها؛ فإن في المدارس الأميرية من معلمي العربية<lb/>كثيرًا من نخبة النابغين يأخذون الرواتب الكافية، ويعلمون أحسن التعليم، فعسى أن<lb/>تتنبه جمعية (العروة الوثقى) لملاحظتنا هذه، فتتلافى الأمر، وتنتقي لتعليم العربية<lb/>في كل مدرسة من مدارسها أفضل المهرة من المعلمين، مهما بلغت أجورهم، لتكون<lb/>محل ثقة الأمة، وموضع رجائها، ولا تكون مجهزة على الأمة فيقال فيها: (د م<lb/>أضاعه أهله) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p366"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P437.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عناصر النمسا</head>
               <lb/>جاء في نبذة سياسية في جريدة (الشام) الغرّاء أن في مملكة النمسا<lb/>10690000 نفس من العنصر الألماني، و 777<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</tei:date> من العنصر البوهيمي،<lb/>و750<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="8000" change="#d3e146">8000</tei:date> من العنصر المجري، و487<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="9000" change="#d3e146">9000</tei:date>من العنصر الكرواتي والصربي<lb/>و390<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</tei:date>من العنصر البولوني، و366<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="8000" change="#d3e146">8000</tei:date> من العنصر الروتيني،<lb/>و294<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</tei:date> من العنصر الروماني، و 132<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="5000" change="#d3e146">5000</tei:date> من العنصر السلوفاني،<lb/>و72<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="9000" change="#d3e146">9000</tei:date> من العنصر الإيطالي، و 192<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</tei:date> من اليهود، وكل من هذه<lb/>العناصر ينزع إلى الاستقلال، ولا سيما العنصر البوهيمي صاحب المجد القديم؛ فإن<lb/>رجاله أبدًا دائبون وراء إحراز الغاية من الإصلاح، ونشر لغتهم ومباديهم، ويسألون<lb/>لبلادهم الامتيازات التي نالتا المجر. اهـ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p367"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P438.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد السلطان عبد الحميد الثاني<lb/>
               <lb/>(تابع مالية الدولة)<lb/>قد قررت غرامة الحرب الروسية التركية في اتفاق 11 مايو سنة 1882<lb/>المبرم بين الحكومة العثمانية وحكومة روسيا وأخذت الحكومة العثمانية تسدد هذه<lb/>الدين الذي قدره 802500000 فرنك أو 35000000 جنيه مجيدي بدفعة سنوية<lb/>قدرها 350000 جنيه مجيدي ومدة استهلاكه مائة سنة، ومما خص لتسديده رسوم<lb/>الأغنام والأعشار التي تجيء من ولايات حلب وقونيه وقسطموني واطنه وسيواس<lb/>وهي إيرادات كان مجموعها يبلغ إلى سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1882" change="#d3e146">1882</tei:date> مبلغ 427500 جنيه مجيدي لكن<lb/>بسبب القحط الذي أكل آسيا الصغرى وتركية آسيا كما أكل المزروعات القليلة<lb/>واستمر عدة سنين، قد قلَّت تلك الإيرادات عما كان مقدرًا لها وتسبب عن ذلك زيادة<lb/>دين الغرامة فبلغ في سنة 1888 إلى 600000 جنيه مجيدي. وقد أُبرم اتفاق جديد<lb/>بين الحكومتين المختصتين بتصفية هذه المتأخرات من أقساط الغرامة أعطيت روسيا<lb/>بمقتضاه أجزاء الخراج المتحصلة من ولاية حلب مع بقاء هذه حرة، وأعشار ولاية<lb/>معمورة العزيز وبقيت الروسيا تقبض في الدفعة السنوية مبلغ 450000 جنيه<lb/>مجيدي عوضًا عن الدفعة الأصلية التي قدرها 350000 جنيه مجيدي وذلك مدة<lb/>ست سنوات. أما التعويض الذي اشترط دفعه للتجار الروسيين الذين كانوا يقيمون في<lb/>تركيا وحصلت لهم خسائر من الحرب التي حصلت في سنة 1877 فقد حددته اللجنة<lb/>التي شُكِّلَتْ للبحث في مطالب أولئك التجار البالغ مجموعها 19000000 فرنك<lb/>بمبلغ 6000000 فرنك، وفي ديسمبر سنة 1884 دفع أول قسط من هذا الدين<lb/>وقدره 50000 جنيه مجيدي للدائنين ذوي الشأن. قد نشر جرنال<lb/>المجلس التجاري بالقسطنطينية في 7 أبريل سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1892" change="#d3e146">1892</tei:date> مقالة عظيمة الشأن في<lb/>الإيرادات المتنازل عنها لمصلحة الدين العمومي هاك ترجمتها: (إنا نحفظ لأنفسنا<lb/>الحق في أن ننشر في أقرب وقت كالعادة تقريرا مفصلاً لمجلس الإدارة خاصًّا<lb/>بالإيرادات المتنازل عنها لمصلحة الدين العثماني عن أعماله في سنة 1309 هجرية<lb/>الموافقة لسنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1893" change="#d3e146">1893</tei:date> مسيحية المتداخلة في سنة 1894، إلا إنّا قبل ذلك<lb/>نقدم للقراء بعض الأرقام الدالة على الحالة العمومية للدين في آخر السنة التي نهايتها<lb/>28 فبراير سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1894" change="#d3e146">1894</tei:date> مقارنة بها في سنة 1892 المتداخلة في سنة 1893<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1893-1894 <gap resp="#org_MS"/> 1892-1893<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> جنيه مجيدي<lb/>إيرادات مجملة من كل المصادر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 2542735 2508760<lb/>مصاريف الإدارة ومصاريف أخرى <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 350271 119939<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> ــــــ <gap resp="#org_MS"/> ــــــ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 2192464 2188821<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> ======== <gap resp="#org_MS"/> ========<lb/>إيرادات صافية<lb/>مبلغ ما يوجد في المصلحة المركزية <gap resp="#org_MS"/> 2186405 2184545<lb/>باقي المبالغ المخصص للاستهلاك <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 21555 2321<lb/>في السنة الماضية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ــــــ <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 2210960 <gap resp="#org_MS"/> 2187866 <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>باقي حساب يستنزل مما قبله <gap resp="#org_MS"/> 108715 104826<lb/>مبلغ احتياطي لزيادة الربح يضاف إلى <gap resp="#org_MS"/> ــــــ <gap resp="#org_MS"/> ــــــ<lb/>ما قبله وهو ربح <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 2102245 <gap resp="#org_MS"/> 2083040<lb/>صافٍ للسهام المستهلكة خالص لمصلحة الدين 85895 <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 71307<lb/>ــــــ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">يستنزل من ذلك <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> سنة <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> سنة <gap resp="#org_MS"/>
                     <lb/>
                     <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 1892-1894 <gap resp="#org_MS"/> 1892-1893<lb/>إيراد القروض الممتازة <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 430500 <gap resp="#org_MS"/> 430500<lb/>إيراد القروض التي ربحها <gap resp="#org_MS"/>
                     <lb/>واحد في المائة المتنازل لأربابها <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/>
                     <lb/>عن الإيرادات المشار إليها <gap resp="#org_MS"/> 1161351 <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 1161351 <gap resp="#org_MS"/>
                     <lb/>بحروف (1) و (ب) و (ت) و (ث) 9459 <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 9459<lb/>والسندات التركية <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> ــــــ <gap resp="#org_MS"/> ــــــ<lb/>إيرادات مصلحة القروض <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 1601310 <gap resp="#org_MS"/> 1601310<lb/>التي حصلت في سني<lb/>1863و 64و65-73<lb/>باقي يستعمل في الاستهلاك <gap resp="#org_MS"/> 
                     <gap resp="#org_MS"/> 586830 <gap resp="#org_MS"/> 553037<lb/>
                     <lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
                  </note>
               </note>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P439.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
