<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="26" to="26" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">26</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3561.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1925" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1925م</date>
         <pb n="n26-p416" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3562.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>(س6-36) من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الإمام مفتي<lb/>الأنام الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title> الغراء حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته، وبعد: فإني أرفع لفضيلتكم الأسئلة<lb/>الآتية راجيًا التكرم بالإجابة عليها، ولسيادتكم من الله تعالى جزيل الأجر، ومني<lb/>عظيم الشكر.<lb/>(1) هل رفع الحجاب عن وجوه المسلمات الحرائر، وإظهار أكفهن ظهرًا<lb/>وبطنًا إلى الكوعين [*] خارج الصلاة في الطرقات والأسواق والمجتمعات العامة،<lb/>جائز في الشريعة الإسلامية أم لا؟<lb/>(2) وهل صوت المرأة الأجنبية المسلمة الحرة عورة، يحرم على الرجال<lb/>سماعه أم لا؟<lb/>(3-6) وهل التزيي بلبس القبعة (ما يسمونها بالبرنيطة) للرجل المسلم<lb/>حرام أو مكروه أم لا؟ فإذا قلتم: حرام أو مكروه. فما الدليل على الحرمة<lb/>أو الكراهة؟ وهل يجوز للرجل المسلم أن يتزيا بلبس البدلة الإفرنجية (ما يسمونها<lb/>بالسترة والبنطلون) أم لا؟ وهل تجوز صلاة الرجل المسلم وهو متزيٍّ بلبسها بلا<lb/>حرمة ولا كراهة، سواء كان إمامًا أو مأمومًا، أو منفردًا أو خطيبًا للجمعة<lb/>والعيدين أم لا؟ وهل للمسلمين من الرجال والنساء زي مخصوص يلبسونه أم لا؟<lb/>فإذا قلتم: إن لهم زيًّا مخصوصًا يلبسونه فما هو شكله وكيفيته؟ أرجو التفضل<lb/>ببيان ذلك.<lb/>(7-8) وهل السكروتة (ما يسمونها بالستكروزة) من الدودة أم من النبات؟<lb/>وهل يحرم لبسها كالحرير للرجال أم لا؟ وهل حرمة التحلي بلبس الحرير<lb/>للرجال من الكبائر أم من الصغائر؟<lb/>(9-13) وما هي الحرمة الكبيرة والصغيرة؟ وما كيفية عذابهما؟ وهل<lb/>يتفاوتان في العذاب أم لا؟ وهل عذاب القبر للروح والجسد معا أم هو للروح فقط ,<lb/>وهل يكون العذاب مستمرًا دائمًا أم منقطعًا؛ أي: يرتفع ويعود وهكذا أم لا؟<lb/>(14-16) وما قولكم دام فضلكم في رجل مسلم مؤمن بالغ عاقل حر قتل<lb/>نفسًا مسلمة مؤمنة بالغة عاقلة حرة عمدًا بغير حق، ولم يقاصص في الحياة الدنيا لا<lb/>بدفع الدية ولا بغيرها مطلقًا وعليه أيضًا ديون ومظالم وخيانات وسرقات وكذب<lb/>وغش لأناس ولم تسامحه أربابها في الحياة الدنيا. ما حكمه في ذلك كله يوم القيامة؟<lb/>هل يعذب في قبره بسبب ذلك كله أم عذابه في الآخرة فقط؟ وهل إذا تاب إلى الله<lb/>تعالى في الحياة الدنيا من ذلك كله تقبل منه التوبة ولا يعذبه في قبره ولا في الآخرة<lb/>أم لا؟<lb/>(17) وهل هذان الحديثان الآتيان صحيحان معتمدان غير منسوخين أم لا -<lb/>وما معناهما - وهما: (لو لم تذنبوا لذهب الله بكم، ولجاء بقوم يذنبون<lb/>ويستغفرون الله فيغفر لهم) - رواه الإمام مسلم. (كل شيء يقدر حتى العجز<lb/>والكيس) ، رواه الإمامان مسلم وأحمد. أرجوكم أن لا تحيلونا على فتاوى سبقت<lb/>لكم في مجلدات مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title> بهذا الخصوص، حيث إنه لم توجد لدينا مجلدات مجلة<lb/>المنار مطلقًا. تفضلوا بالجواب، ولكم الأجر والثواب.<lb/>(المنار)<lb/>إننا نجيب عن هذه المسائل بشيء من الإجمال لبعض مباحثها، ومن التكرار<lb/>لبعض معانيها، ولما سبق لنا من تفصيل القول في أكثرها.<lb/>***<lb/>كشف وجه الحرة وكفيها<lb/>نقل الحافظ ابن عبد البر وغيره أن المسلمين قد أجمعوا على أن على المرأة<lb/>أن تكشف وجهها في الصلاة والإحرام، ومن المعلوم أن مدة الإحرام طويلة تبتدئ<lb/>من الميقات المعين، وتنتهي بأداء النسك من حج أو عمرة، وأن النساء كن ولا<lb/>يزلن يشاركن الرجال في أعمال فرائض النسك وواجباته، وأنهن كن يصلين مع<lb/>الرجال، ويتوضأن حيث يتوضؤون في باقي الأوقات والأحوال، فالستر الذي<lb/>فرض عليهن في أثناء الصلاة والنسك هو أكمل الستر وأتمه؛ لأنه يكون في أفضل<lb/>المجامع الدينية المشتركة بينهن وبين الرجال، ولا ينافي ذلك كونهن يصلين صلاة<lb/>الجماعة خلف الرجال، وأنهن قد يفرد لهن المطاف فيطفن وحدهن؛ إذ من المعلوم<lb/>بالضرورة أنهن يقبلن على المساجد في الحالة التي يصلين فيها أو يطفن، فيراهن<lb/>الرجال، وأنهن يتنقلن مع الرجال من مواقيت الإحرام إلى مكة، ومنها إلى عرفات<lb/>والمزدلفة ومنى.<lb/>ولا بأس بأن ننقل هنا ملخص مذاهب علماء الأمصار في المسألة في الصلاة<lb/>وخارجها عن كتاب المفتي للشيخ الموفق الحنبلي، فإنه كتاب في فقه الإسلام لا في<lb/>فقه الحنابلة وحدهم، قال (ص641ج1) :<lb/>لا يختلف المذهب في أنه يجوز للمرأة كشف وجهها في الصلاة، وأنه ليس<lb/>لها كشف ما عدا وجهها وكفيها، وفي الكفين روايتان، واختلف أهل العلم، فأجمع<lb/>أكثرهم على أن لها أن تصلي مكشوفة الوجه، وأجمع أهل العلم على أن للمرأة<lb/>الحرة أن تخمر رأسها إذا صلت، وعلى أنها إذا صلت وجميع رأسها مكشوف أن<lb/>عليها الإعادة، وقال أبو حنيفة: القدمان ليسا من العورة؛ لأنهما يظهران غالبًا فهما<lb/>كالوجه، وإن انكشف من المرأة أقل من ربع شعرها أو ربع فخذها أو ربع بطنها لم<lb/>تبطل صلاتها. وقال مالك والأوزاعي والشافعي: جميع المرأة عورة إلا وجهها<lb/>وكفيها، وما سوى ذلك يجب ستره في الصلاة؛ لأن ابن عباس قال في قوله تعالى:<lb/>{وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا} (النور: 31) : الوجه والكفين. ولأن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - نهى المحرمة (أي بالحج أو العمرة) عن لبس<lb/>القفازين والنقاب. ولو كان الوجه والكفان عورة لما حرم سترهما، ولأن الحاجة<lb/>تدعو إلى كشف الوجه للبيع والشراء، والكفين للأخذ والإعطاء، وقال بعض<lb/>أصحابنا: المرأة كلها عورة؛ لأنه قد روي في حديث عن النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم -: (المرأة كلها عورة) ، رواه الترمذي، وقال: حديث حسن صحيح.<lb/>لكن رخص لها في كشف وجهها وكفيها لما في تغطيته من المشقة، وأبيح النظر<lb/>إليه لأجل الخطبة؛ لأنه مجمع المحاسن اهـ، ومثله في الشرح الكبير (ص<lb/>462ج1) .<lb/>وذكر الإمام الشوكاني في نيل الأوطار خلاف هذه المذاهب وغيرها، فقال:<lb/>(وقد اختلف في مقدار عورة الحرة، فقيل: جميع بدنها ما عدا الوجه<lb/>والكفين، وإلى ذلك ذهب الهادي والقاسم في أحد قوليه، والشافعي في أحد أقواله،<lb/>وأبو حنيفة في إحدى الروايتين عنه، ومالك. وقيل: والقدمين وموضع الخلخال:<lb/>(أي: كالوجه والكفين) ، وإلى ذلك ذهب القاسم في قول وأبو حنيفة في رواية عنه،<lb/>والثوري وأبو العباس، وقيل: بل جميعها إلا الوجه، وإليه ذهب أحمد بن حنبل<lb/>وداود , وقيل: جميعها بدون استثناء، وإليه ذهب بعض أصحاب الشافعي،<lb/>وروى عن أحمد. وسبب اختلاف هذه الأقوال ما وقع من المفسرين من اختلاف في<lb/>تفسير قوله تعالى: {إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا} (النور: 31) اهـ.<lb/>أقول: بل هنالك أسباب أخرى كما تقدم عن المغني، وأقواها ما كان معروفًا<lb/>في الصدر الأول من معاملة النساء للرجال في البيع والشراء والشهادة، وخدمتهن<lb/>لجرحى الحرب، وإنما ورد النهي عن خلوة الرجل بالمرأة الأجنبية وعن متابعة<lb/>نظر الشهوة. وفي حديث ابن عباس من صحيح البخاري وغيره أن النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - أردف الفضل بن العباس خلفه في سفر حجة الوداع، فعرضت له<lb/>صلى الله عليه وسلم امرأة خثعمية جميلة تسأله، فطفق الفضل ينظر إليها، فأخذ<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - بذقن الفضل يحول وجهه عن النظر إليها. وفي<lb/>رواية الترمذي للقصة أن العباس قال للنبي - صلى الله عليه وسلم -: لويت عنق<lb/>ابن عمك؟ فقال: (رأيت شابًّا وشابة فلم آمن عليهما الفتنة) فالنبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - لم يأمر المرأة بستر وجهها، ولم يأمرها ولا أمر الفضل بعدم نظر كل<lb/>منهما إلى الآخر، إلا أنه حول وجه الفضل عنها؛ لما رآه يتعمد إطالة النظر إليها<lb/>فعلم أنه عن شهوة. ولذلك ورد أن النظرة الأولى للمرء والثانية عليه، وهذا بعد<lb/>نزول آية الحجاب بخمس سنين، وقد استدل به من السنة العملية، على أن<lb/>الحجاب المنصوص في سورة الأحزاب خاص بنساء النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - كما هو صريح الآيات، ولا سيما قوله تعالى في أولها: {يَا نِسَاءَ النَّبِيِّ<lb/>لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ النِّسَاءِ} (الأحزاب: 32) إلخ.<lb/>وتعليلهم المتقدم لكون الوجه والكفين لا يجب سترهما بالحاجة إلى كشفهما<lb/>للبيع والشراء والأخذ والإعطاء، وبما في التغطية من المشقة؛ صريح في عدم<lb/>قصر كشفهما على حال الصلاة. ومن حرم كشف الوجه والكفين من الفقهاء<lb/>- كالنووي من الشافعية - عللوه بخوف الفتنة، وهو أمر عارض لا أصل ولا غالب<lb/>في النظر، فهو يراعى في الأحوال التي هي مظنة الفتنة، وليست دائمة ولا غالبة،<lb/>فإن البر والفاجر من جماهير الناس يرون أبرع النساء جمالاً في شوارع الأمصار<lb/>العامة، ولا يكاد يفتتن أحد منهم برؤيتهن، على أن الكثيرات منهن يخرجن<lb/>متبرجات بكل ما أباحته حرية الفسق من زينة وتهتك وإغراء، وإنما يفتتن بعض<lb/>الفجار الذين يبحثون عن الفواجر، فمن يريد التحري لدينه من رجل وامرأة فلا<lb/>يخفى عليه، ما كان مظنة الفتنة الواجب عليه اجتنابها والبعد عن مواقف الشبهة<lb/>ومواضع الريبة. ولم يكن الأمر بالستر في عصر التشريع إلا لأجل هذا، وقد أبيح<lb/>للإماء كشف رؤوسهن مع وجوههن، ومن العلماء من قال: إن عورة الأمة كعورة<lb/>الرجل، ما بين السرة والركبة، وربما كانت الفتنة فيهن أشد؛ لأن الوصول إليهن<lb/>أيسر، والعفة فيهن أقل وأضعف، ويجب عليهن ما يجب على الحرائر من صيانة<lb/>أعراضهن، ويحرم عليهن من الفجور ووسائله ما يحرم عليهن، ولا يقول فقيه<lb/>بإباحة تعرضهن للفتنة، فإذا وجدن في مكان يتعرض فيه الفجار لهن فعليهن أن<lb/>يسترن رؤوسهن ووجوههن أيضًا وإلا فلا.<lb/>وإنا لنعلم أن المتفرنجين من المسلمين يبغون برفع أدب الحجاب عن<lb/>المسلمات التوسل إلى مثل إباحة نساء الإفرنج كما فعل الترك، فليحذر المسلمون<lb/>الحريصون على دينهم وأعراضهم وأنسابهم ذلك، فإن الخوف من هذه العاقبة هو<lb/>الذي يحمل أهل الدين - من صنف العلماء وغيرهم - على إطلاق القول: بوجوب<lb/>كذا من الحجاب، وتحريم كذا من السفور مثلاً. والتحريم والتحليل الدينيان حق الرب<lb/>وحده على عباده فهو يتوقف على النص، والنص عام وخاص، ومطلق ومقيد،<lb/>وتطبيق النصوص على الوقائع والنوازل أعسر مسلكًا من معرفة النصوص وفهم<lb/>معانيها، ولذلك ورد في الحديث (استفت قلبك وإن أفتاك الناس وأفتوك) رواه<lb/>أحمد والدارمي وأبو يعلى من حديث وابصة مرفوعًا.<lb/>وأما صوت المرأة فليس بعورة فما زال النساء يكالمن الرجل في إفادة العلم<lb/>واستفادته، حتى نساء النبي - صلى الله عليه وسلم - وفي المحاكمات والشهادات<lb/>والمبايعات وغير ذلك من المعاملات: كخطبة النكاح، وكذا الخطب السياسية بغير<lb/>نكير. وقال الله لنساء نبيه في آيات الحجاب: {فَلاَ تَخْضَعْنَ بِالْقَوْلِ فَيَطْمَعَ الَّذِي<lb/>فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ وَقُلْنَ قَوْلاً مَّعْروفاً} (الأحزاب: 32) .<lb/>***<lb/>مسائل اللباس والزي<lb/>قد حققنا هذه المسألة في كتابنا (الحكمة الشرعية) الذي هو أول مؤلفاتنا، ثم<lb/>عدنا إليه في المنار مرارًا، وصفوة القول فيه: إن الدين الإسلامي لم يفرض ولم<lb/>يحرم على المسلمين زيًّا مخصوصًا، بل ترك هذا وأمثاله من العادات إلى اختيار<lb/>الناس، والإسلام دين عام فرضه الله تعالى على جميع الناس كما تراه مفصلاً في<lb/>تفسير هذا الجزء، وما يصلح لهم من اللباس في بعض الأقطار لا يصلح في غيرها،<lb/>ولكن شرعه حرم عليهم الضرر والضرار، فليس لمسلم أن يرتكب ما يضر نفسه<lb/>ولا ما يضر غيره، فاجتناب الضرر والضرار قيد تقيد به جميع المباحات لذاتها<lb/>من أكل وشرب ولباس وصناعة وزراعة وغير ذلك، فمن علم بالتجربة أو بقول<lb/>الطبيب الصادق أن أكل الخبز أو شرب الماء يضره لمرض مثلاً حرم عليه،<lb/>ويقاس على هذا غيره، وما يضر الناس أفرادًا وجماعات أولى بالتحريم مما يضر<lb/>النفس، فليس لمسلم أن يضر أحدًا بعبادته فضلاً عن عادته.<lb/>فمن عرف هذا الأصل علم أن لبس السراويل المسمى بالبنطلون أو القلنسوة<lb/>المسماة بالبرنيطة ليس محرمًا لذاته بل مباحًا، فإن كان هذا اللباس بصفة تصده<lb/>عن الصلاة أو تحمله على تأخيرها عن وقتها لتعذر أدائها أو تعسره في حال لبسه،<lb/>ككون السراويل حازقًا؛ أي: ضاغطًا على البدن يمنع لشدة ضيقه من السجود،<lb/>وككون القلنسوة تمنع منه كذلك بشكلها.. . فإن ذلك يكون ضررًا دينيًّا مقتضيًا<lb/>للتحريم ما دام مانعًا، وكذلك إذا كان لبس الحاذق يضر البدن كما قالوه في المشد<lb/>الذي تشد النساء به خصورهن. وقد قال الدكتور سنوك المستشرق الهولاندي<lb/>المشهور الذي دخل في الإسلام، وجاور في مكة بضع سنين، وكان صديقنا السيد<lb/>عبد الله الزواوي مفتي مكة من شيوخه يعتقد صحة إسلامه- قال: إنه ثبت التجربة<lb/>الدقيقة في البلاد المختلفة أن المسلمين الذين يتركون زيهم ويلبسون الزي الإفرنجي<lb/>يترك أكثرهم الصلاة أو المحافظة عليها، مع العلم بأن أكثرهم يجعلها واسعة لا<lb/>يتعذر السجود ولا يتعسر في حال لبسها.<lb/>ونحن نزيد على هذا أننا رأينا بالاختبار في مصر أن الذين تركوا الزي<lb/>الوطني: الجبة والقباء (القفطان أو الغنباز) ، والعمامة حتى من غير المنسوبين<lb/>إلى طبقة رجال العلم والتعليم، واستبدلوا به الزي الإفرنجي، صار أكثرهم<lb/>يجلسون في الحانات، ويعاقرون الخمور على قارعة الطريق، ويختلفون إلى<lb/>معاهد الرقص والخلاعة ومواخير الزنا جهرًا، ومنهم من غير زيه؛ لأجل هذا<lb/>فكان عاصيًا لله تعالى به وسيلة ومقصدًا. وما كل من يلبسه كذلك ولا سيما الذين<lb/>اعتادوه من الصغر.<lb/>ثم إن هذا الزي قد صار - إذا استثنينا (البرنيطة) - من جملة الأزياء<lb/>الوطنية بمصر وبلاد أخرى، يلتزمه جميع رجال الحكومة ما عدا رجال الشرع<lb/>عنهم، فإذا أضيفت إليه البرنيطة التي لا تزال خاصة بالإفرنج ومقلديهم من الشعوب<lb/>غير الإسلامية، ولا يلبسها من المسلمين إلا الأفراد الذين يسافرون إلى بلاد الإفرنج؛<lb/>لأجل التنكر وإيهام أهل البلاد أنهم منهم، ويعتذرون عن هذا بأنهم إذا دخلوا البلاد<lb/>بزيهم الوطني يكونون مطمح أنظار الساخرين والمستهزئين، وقد يؤذون منهم.<lb/>وهذا اعتذار باطل كما جربنا بنفسنا، فقد زرنا أوربة بزينا الوطني الذي يعد زي<lb/>علماء الدين في بلادنا، ولم نلق أذًى من أحد باحتقار ولا غيره، نعم كانت تتوجه إلينا<lb/>الأنظار، وتلتفت نحونا الأعناق، ولا سيما إذا صلينا في بعض المتنزهات العامة،<lb/>ولكن كان يكون ذلك مع الأدب التام، بل كنا قد نحترم عند الذين يعرفوننا أكثر من<lb/>غيرنا.<lb/>وقد لبس النبي - صلى الله عليه وسلم - الجبة الرومية والطيالسة الكسروية<lb/>لبيان الجواز، ولكنه أمر أمته بمخالفة الكفار في عادتهم وأزيائهم لا في أمورهم<lb/>الدينية فقط، ولما كان هو بمكة كان يخالف المشركين وإن وافق أهل الكتاب، فلما<lb/>صار في المدينة كان يأمر بمخالفة أهل الكتاب لمجاورته لهم فيها، كما أمر بصبغ<lb/>الشيب؛ لأنهم لم يكونوا يصبغون، وروى أحمد وابن ماجه والطبراني عن أبي أمامة<lb/>(رضي الله عنه) قال: قلنا يا رسول الله: إن أهل الكتاب يتسرولون ولا يأتزرون،<lb/>فقال صلى الله عليه وسلم: (تسرولوا وائتزروا، وخالفوا أهل الكتاب) أي فأمر<lb/>بمخالفتهم بالجمع بين الأمرين، ولم يأمر بترك السراويل ألبتة لمخالفتهم؛ إذ الغرض<lb/>أن يكون للمسلمين مشخصات من العادات خاصة بهم، ولا يكونوا تابعين<lb/>لغيرهم؛ لأن الاستقلال في العادات وغيرها، مما يعد من مشخصات الأمم التي<lb/>تعرف بها، يزيد استقلال الأمة في مقوماتها الملية: كالدين واللغة والآداب، وما<lb/>يسمونه الثقافة القومية قوة ورسوخًا.<lb/>لهذه العلة أجاب عمر (رضي الله عنه) معاوية وغيره ممن طلبوا منه أن<lb/>يتجمل أمام أهل بلاد الشام؛ لأنهم اعتادوا أن يروا حكامهم من الروم في مظاهر<lb/>عظيمة من الزي وغيره - فقال ما معناه: جئنا لنعلمهم كيف نحكم لا لنتعلم منهم،<lb/>ولهذا الغرض نفسه كان يوصي قواده الفاتحين لبلاد الأعاجم وعماله فيها<lb/>بالمحافظة على عادات العرب وزيها، وينهاهم عن التشبه بالأعاجم.<lb/>روى مسلم في صحيحه عن أبي عثمان النهدي قال: كتب إلينا عمر ونحن<lb/>في أذربيجان: يا عتبة بن فرقد إنه ليس من كدك ولا من كد أبيك ولا من كد أمك،<lb/>فأشبع المسلمين في رحالهم مما تشبع منه في رحلك، وإياكم والتنعم وزي أهل<lb/>الشرك ولبوس الحرير، فإن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - نهى عن لبوس<lb/>الحرير إلا هكذا.. . ورفع لنا رسول الله - صلى الله عليه وسلم - أصبعيه<lb/>الوسطى والسبابة وضمهما اهـ. وعتبة هذا كان قائد جيش عمر هنالك. قال النووي<lb/>في شرح مسلم: ومقصود عمر (رضي الله عنه) حثهم على خشونة العيش<lb/>وصلابتهم في ذلك، ومحافظتهم على طريقة العرب في ذلك، وقد جاء في هذا<lb/>الحديث زيادة في مسند أبي عوانة الإسفراييني وغيره بإسناد صحيح قال: أما بعد<lb/>فائتزروا، وارتدوا، وألقوا الخفاف والسراويلات، وعليكم بلباس أبيكم إسماعيل،<lb/>وإياكم والتنعم وزي الأعاجم، وعليكم بالشمس فإنها حمام العرب، وتمعددوا،<lb/>واخشوشنوا، واقطعوا الركب، وابرزوا وارموا الأغراض اهـ.<lb/>فقد أمرهم بإلقاء الخفاف والسراويلات، وكانوا يلبسونها في عهد النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - بإذنه كما أمرهم بغير ذلك من لبوس العرب وعاداتهم،<lb/>ليحافظوا على مشخصاتهم فلا يندغموا في الأعاجم، ولولا ذلك لاندغموا في<lb/>الأعاجم بدلاً من تعريبهم لهم، والتمعدد التشبه بمعد بن عدنان، وكان شديد القوة<lb/>والبأس، يؤثر الخشونة في العيش على الترف والرخاوة , وقوله: واقطعوا الركب<lb/>هو بضمتين جمع ركاب - ككتاب وكتب - أي: اقطعوا ركب شروجكم، فهذه<lb/>الأوامر والنواهي ليست دينية مفروضة على كل مسلم، بل هي من سياسة الإسلام<lb/>التي تطلب من جمهور الأمة في مثل هذه الأحوال، ولحكامهم أن يلزموهم إياها<lb/>شرعًا، وعليهم طاعتهم فيها إن كانت لتقوية بناء الأمة ورفعة شأن الملة.<lb/>وقد التزم هذه السياسة العربية الإسلامية في هذا العصر الشعب الإنكليزي،<lb/>ولا سيما في مستعمراته، فهو يتحرى أن يكون ممتازًا أو متبوعًا؛ ولذلك كان<lb/>أعز الشعوب نفسًا وأعلاهم همة وقدرًا. وقد رأيت السيد عليًّا ملاحظ أو وكيل<lb/>الشحنة (البوليس) في آغره من الهند يلبس قلنسوة (برنيطة) بريطانية،<lb/>فكلمته في لبسها وما فيه، وسألته: هل هو شرط رسمي في عمله؟ فقال: إن<lb/>الإنكليز يمنعون أهل الهند رسميًّا من لبس هذه البرانيط؛ لئلا يتشبهوا بهم فلا<lb/>يلبسها أحد إلا بإذن خاص، ولا يعطى هذا الإذن لكل أحد، وقد أعطيته بعد<lb/>أن طلبته؛ لأن التجوال في الشمس عامة النهار يؤذي رأسي.<lb/>(للبحث بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: المراد بالكوعين الكوع والكرسوع على التغليب، فالكوع طرف عظم الساعد أو الزند<lb/>من جهة إبهام اليد، والكرسوع الطرف الآخر الذي يلي الخنصر، وما بينهما يسمى الرسغ بالضم.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p424" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3563.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مواد المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>تتزاحم المواد على المنار بتزاحم الأحداث والجوائب في العالم الإسلامي،<lb/>فتضيق صحائفه بها وبمواده الثابتة، فنضطر إلى ترك بعض ما بدأنا قبل إتمامه أو<lb/>تأخيره، كنا شرعنا في كتابة بحث طويل في مسألة ترجمة القرآن المجيد؛ لإقدام<lb/>الحكومة التركية على تنفيذ ما اقترحه بعض ملاحدتهم اللادينيين في أواخر عهد<lb/>الدولة العثمانية التي قضوا عليها، فما عتم أن فاجأنا اللادينيون في مصر بكتاب<lb/>(الإسلام وأصول الحكم) ، فصرفنا فضل وقتنا إلى السعي؛ لدمغ باطله، وإبطال<lb/>ضلالته، وإظهار ما انطوى عليه من الكفر الخفي والجلي، وتأليب علماء المسلمين<lb/>وعامتهم عليه، فكتبنا في ذلك عدة مقالات ضاق عنها المنار؛ فنشر بعضها في<lb/>جريدة اللواء وبعضها لما ينشر، كما عقدنا مجالس لذلك حضرها بعض علماء<lb/>الأزهر، وأساتذة المدارس العليا وغيرهم، ونشرنا صورة حكم هيئة كبار العلماء<lb/>على مؤلفه بطرده من علماء الأزهر، وما ترتب عليه من حكم الحكومة بطرده من<lb/>المحاكم الشرعية، وسنعود إلى ما تركنا بحسب الحاجة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p425" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3564.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أسرار البلاغة أو فلسفة البيان<lb/>(تابع لما نشر في الجزء الخامس)<lb/>
               <lb/>وإذا ثبت هذا الأصل وهو أن تصوير الشبه بين المختلفين في الجنس مما<lb/>يحرك قوي الاستحسان، ويثير الكامن من الاستظراف، فإن التمثيل أخص شيء<lb/>بهذا الشان، وأسبق جار في هذا الرهان، وهذا الصنيع صناعته التي هو الإمام<lb/>فيها، والبادئ لها والهادي إلى كيفيتها، وأمره في ذلك أنك إذا قصدت ذكر ظرائفه<lb/>وعد محاسنه في هذا المعنى، والبدع التي يخترعها بحذقه، والتأليفات التي يصل<lb/>إليها برفقه، ازدحمت عليك، وغمرت جانبيك، فلم تدر أيها تذكر، ولا عن أيها<lb/>تعبر، كما قال:<lb/>إذا أتاها طالب يستامها <gap resp="#org_MS"/> تكاثرت في عينه كرامها<lb/>وهل تشك في أنه يعمل عمل السحر في تأليف المتباينين حتى يختصر بعد ما<lb/>بين المشرق والمغرب، ويجمع ما بين المشئم والمعرق [1] ، وهو يريك للمعاني<lb/>الممثلة بالأوهام شبهًا في الأشخاص الماثلة، والأشباح القائمة، وينطق لك الأخرس،<lb/>ويعطيك البيان من الأعجم، ويريك الحياة في الجماد، ويريك التئام عين الأضداد،<lb/>فيأتيك بالحياة والموت مجموعين، والماء والنار مجتمعين، كما يقال في الممدوح:<lb/>هو حياة لأوليائه، موت لأعدائه، ويجعل الشيء من جهة ماءً ومن أخرى نارًا<lb/>كما قال:<lb/>أنا نار في مرتقى نظر الحا <gap resp="#org_MS"/> سد ماء جارٍ مع الإخوان<lb/>وكما يجعل الشيء حلوًا مرًّا، وصابًا عسلاً، وقبيحًا حسنًا، كما قال:<lb/>حسن في عيون أعدائه أقـ <gap resp="#org_MS"/> ـبح من ضيفه رأته السوام [2]<lb/>ويجعل الشيء أسود أبيض في حال كنحو قوله:<lb/>له منظر في العين أبيض ناصع <gap resp="#org_MS"/> ولكنه في القلب أسود أسفع [3]<lb/>ويجعل الشيء كالمقلوب إلى حقيقة ضده كما قال:<lb/>غرة بهمة ألا إنما كنـ <gap resp="#org_MS"/> ت أغرًّا أيام كنت بهيمًا [4]<lb/>ويجعل الشيء قريبًا بعيدًا معًا كقوله:<lb/>دانٍ على أيدي العفاة وشاسع<lb/>وحاضرًا وغائبًا كما قال:<lb/>أيا غائبًا حاضرًا في الفؤاد <gap resp="#org_MS"/> سلام على الحاضر الغائب<lb/>ومشرقًا مغربًا كقوله:<lb/>له إليكم نفس مشرقة <gap resp="#org_MS"/> إن غاب عنكم مغربًا بدنه<lb/>وسائرًا مقيمًا كما يجيء في وصف الشعر الحسن الذي يتداوله الرواة،<lb/>وتتهاداه الألسن، كما قال القاضي أبو الحسن:<lb/>وجوابة الأفق موقوفة <gap resp="#org_MS"/> تسير ولم تبرح الحضرة<lb/>وهل يخفى تقريبه المتباعدين، وتوفيقه بين المختلفين، وأنت تجد إصابة<lb/>الرجل في الحجة وحسن تخليصه للكلام، وقد مُثلت تارة بالهناء ومعالجة الإبل<lb/>الجربى به [5] , وأخرى بحز القصاب اللحم، وإعماله السكين في تقطيعه وتفريقه في<lb/>قولهم: (يضع الهناء مواضع النُقب (وهو الجرب) ، ويطبق المفصل) [6] ،<lb/>فانظر هل ترى مزيدًا في التناكر والتنافر على ما بين طلاء القطران، وجنس<lb/>القول والبيان، ثم كرر النظر، وتأمل كيف حصل الائتلاف، وكيف جاء من جمع<lb/>أحدهما إلى الآخر ما يأنس إليه العقل ويحمده الطبع، حتى إنك لربما وجدت لهذا<lb/>المثل إذا أورد عليك [7] في أثناء الفصول، وحين تبين الفاضل في البيان من<lb/>المفضول، قبولاً، ولا ما تجد عند فوح المسك ونشر الغالية [8] ، وقد وقع ذكر الحز<lb/>والتطبيق منك موقع ما ينفي الحزازات عن القلب، ويزيل أطباق الوحشة عن<lb/>النفس، وتكلف القول في أن للتمثيل في هذا المعنى المدى الذي لا يجارى إليه،<lb/>والباع الذي لا يطاول فيه، كالاحتجاج للضرورات، وكفى دليلاً على تصرفه فيه<lb/>باليد الصناع، وإيفائه على غايات الابتداع، أنه يريك العدم وجودًا والوجود عدمًا،<lb/>والميت حيًّا والحي ميتًا، أعني: جعلهم الرجل إذا بقي له ذكر جميل وثناء حسن بعد<lb/>موته كأنه لم يمت، وجعل الذكر حياة له كما قال: (ذكرة [9] الفتى عمره الثاني) ،<lb/>وحكمهم على الخامل الساقط القدر الجاهل الدنيء بالموت، وتصييرهم إياه - حين<lb/>لم يكن ما يؤثر عنه، ويعرف به - كأنه خارج عن الوجود إلى العدم، أو كأنه لم<lb/>يدخل في الوجود.<lb/>ولطيفة أخرى له في هذا المعنى هي - إذا نظرت - أعجب، والتعجب بها أحق<lb/>ومنها أوجب، وذلك جعل الموت نفسه حياة مستأنفة، حتى يقال: إنه بالموت<lb/>استكمل الحياة في قولهم: (فلان عاش حين مات) يراد: الرجل تحمله<lb/>النفس الأبية وكرم النفس والأنفة من العار على أن يسخو بنفسه في الجود والبأس،<lb/>ففعل ما فعل كعب بن مامة [10] في الإتيان على نفسه، أو ما يفعله الشجاع<lb/>المذكور من القتال دون حريمه، والصبر في مواطن الإباء، والتصميم في قتال<lb/>الأعداء، حتى يكون له يوم لا يزال يذكر، وحديث يعاد على مر الدهور ويُشهر،<lb/>كما قال ابن نباتة:<lb/>بأبي وأمي كل ذي <gap resp="#org_MS"/> نفس تعاف الضيم حرهْ<lb/>يرضى بأن يرد الردى <gap resp="#org_MS"/> فيميتها ويعيش ذكره<lb/>وإنه ليأتيك من الشيء الواحد بأشباه عدة، ويشتق من الأصل الواحد أغصانًا<lb/>في كل غصن ثمر على حدة، نحو أن الزند بإيرائه [11] يعطيك شبه الجواد،<lb/>والذكي الفطن وشبه النجح في الأمور والظفر بالمراد وبإصلاده [12] شبه البخيل<lb/>الذي لا يعطيك شيئًا، والبليد الذي لا يكون له خاطر ينتج فائدة ويخرج معنى،<lb/>وشبه من يخيب سعيه ونحو ذلك. ويعطيك [13] من القمر الشهرة في<lb/>الرجل والنباهة والعز والرفعة، ويعطيك الكمال عن النقصان والنقصان بعد<lb/>الكمال، كقولهم: (هلال نما فعاد بدرًا) يراد بلوغ النجل الكريم المبلغ الذي<lb/>يشبه أصله من الفضل والعقل وسائر معاني الشرف كما قال أبو تمام:<lb/>لهفي على تلك الشواهد منهما <gap resp="#org_MS"/> لو أمهلت حتى تصير شمائلا<lb/>لغدا سكونهما حجًى وصباهما <gap resp="#org_MS"/> كرمًا وتلك الأريحية نائلا [14]<lb/>إن الهلال إذا رأيت نموه <gap resp="#org_MS"/> أيقنت أن سيصير بدرًا كاملا<lb/>وعلى هذا المثل بعينه يضرب مثلاً في ارتفاع الرجل في الشرف والعز من<lb/>طبقة إلى أعلى منها كما قال البحتري:<lb/>شرف تزيَّد بالعراق إلى الذي <gap resp="#org_MS"/> عهدوه بالبيضاء أو ببلنجرا [15]<lb/>مثل الهلال بدا فلم يبرح به <gap resp="#org_MS"/> صوغ الليالي فيه حتى أقمرا<lb/>ويعطيك شبه الإنسان في نشأته ونمائه إلى أن يبلغ حد التمام، ثم تراجعه إذا<lb/>انقضت مدة الشباب، كما قال:<lb/>المرء مثل هلال حين تبصره <gap resp="#org_MS"/> يبدو ضئيلاً ضعيفًا ثم يتسق [16]<lb/>يزداد حتى إذا ما تم أعقبه <gap resp="#org_MS"/> كر الجديدين نقصًا ثم ينمحق<lb/>وكذلك يتفرع من حالتي تمامه ونقصانه فروع لطيفة، فمن ذلك قول ابن بابك:<lb/>وأعرت شطر الملك شطر كماله <gap resp="#org_MS"/> والبدر في شطر المسافة يكمل [17]<lb/>قاله في الأستاذ أبي علي، وقد استوزره فخر الدولة بعد وفاة الصاحب وأبا<lb/>العباس الضبي، وخلع عليهما [18] . وقول أبي بكر الخوارزمي:<lb/>أراك إذا أيسرت خيمت عندنا <gap resp="#org_MS"/> مقيمًا وإن عسرت زرت لماما [19]<lb/>فما أنت إلا البدر إن قل ضوءه <gap resp="#org_MS"/> أغب وإن زاد الضياء أقاما<lb/>المعنى لطيف، وإن كانت العبارة لم تساعده على الوجه الذي يحب، فإن<lb/>الإغباب أن يتخلل وقتي الحضور وقت يخلو منه، وإنما يصلح لأن يراد أن القمر<lb/>إذا نقص نوره لم يوالِ الطلوع كل ليلة، بل يظهر في بعض الليالي ويمتنع من<lb/>الظهور في بعض، وليس الأمر كذلك؛ لأنه على نقصانه يظهر كل ليلة حتى يكون<lb/>السرار. وقال ابن بابك في نحوه:<lb/>كذا البدر يسفر في تمه <gap resp="#org_MS"/> فإن خاف نقص المحاق انتقب<lb/>وهكذا ينظر إلى مقابلته الشمس واستمداده من نورها، وإلى كون ذلك سبب<lb/>زيادته ونقصه وامتلائه من النور والائتلاف، وحصوله في المحاق، وتفاوت حاله<lb/>في ذلك، فيصاغ منه أمثال ويبين أشباه ومقاييس، فمن لطيف ذلك قول ابن نباتة:<lb/>قد سمعنا بالغر من آل ساسا <gap resp="#org_MS"/> ن ويونان في العصور الخوالي<lb/>والملوك الأولى إذا ضاع ذكر <gap resp="#org_MS"/> وُجدوا في سوائر الأمثال<lb/>مكرمات إذا البليغ تعاطى <gap resp="#org_MS"/> وصفها لم يجده في الأقوال<lb/>وإذا نحن لم نضفها إلى مد <gap resp="#org_MS"/> حك كانت نهاية في الكمال<lb/>إن جمعناهما أضر بها الجمـ <gap resp="#org_MS"/> ـع وضاعت فيه ضياع المحال<lb/>فهو [19] كالشمس بُعدها يملأ البـ <gap resp="#org_MS"/> ـدر وفي قربها محاق الهلال<lb/>
               <lb/>وغير ذلك من أحواله كنحو ما خرج من الشبه من بعده وارتفاعه [20] ،<lb/>وقرب ضوئه وشعاعه، في نحو ما مضى من قول البحتري: (دان على أيدي<lb/>العفاة) البيتين. ومن ظهوره بكل مكان، ورؤيته في كل موضع كقوله:<lb/>كالبدر من حيث التفت رأيته <gap resp="#org_MS"/> يهدي إلى عينيك نورًا ساطعا<lb/>في أمثال كذلك تكثر، ولم أعرض لما يشبه به من حيث المنظر، وما تدركه<lb/>العين نحو تشبيه الشيء بتقويس الهلال ودقته، والوجه بنوره وبهجته، فأنا في<lb/>ذكر ما كان تمثيلاً، وكان الشبه فيه منويًّا.<lb/>***<lb/>فصل آخر<lb/>وإن كان مما مضى إلا أن الأسلوب غيره، وهو أن المعنى إذا أتاك ممثلاً فهو<lb/>في الأكثر ينجلي لك بعد أن يحوجك إلى طلبه بالفكرة، وتحريك الخاطر له والهمة<lb/>في طلبه، وما كان منه ألطف، كان امتناعه عليك أكثر، وإباؤه أظهر، واحتجابه<lb/>أشد.<lb/>ومن المركوز في الطبع أن الشيء إذا نيل بعد الطلب له أو الاشتياق إليه،<lb/>ومعاناة الحنين نحوه، كان نيله أحلى، وبالميزة أولى، فكان موقعه من النفس أجل<lb/>وألطف، وكانت به أضن وأشغف، وكذلك ضرب المثل لكل ما لطف موقعه ببرد<lb/>الماء على الظمأ كما قال:<lb/>وهن ينبذن [21] من قول يصبن به <gap resp="#org_MS"/> مواقع الماء من ذي الغلة الصادي<lb/>وأشباه ذلك مما ينال بعد مكابدة الحاجة إليه، وتقدم المطالبة من النفس به،<lb/>فإن قلت: فيجب على هذا أن يكون التعقيد والتعمية، وتعمد ما يكسب المعنى<lb/>غموضًا مشرفًا له وزائدًا في فضله، وهذا خلاف ما عليه الناس، ألا تراهم قالوا:<lb/>إن خير الكلام ما كان معناه إلى قلبك، أسبق من لفظه إلى سمعك، فالجواب: إني لم<lb/>أرد هذا الحد من الفكر والتعب، وإنما أردت القدر الذي يحتاج إليه في قوله:<lb/>فإن المسك بعض دم الغزال <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وقوله:<lb/>وما التأنيث لاسم الشمس عيب <gap resp="#org_MS"/> ولا التذكير فخر للهلال<lb/>وقوله:<lb/>رأيتك في الذين أرى ملوكًا <gap resp="#org_MS"/> كأنك مستقيم في محال<lb/>وقول النابغة:<lb/>فإنك كالليل الذي هو مدركي <gap resp="#org_MS"/> وإن خلت أن المنتأى عنك واسع<lb/>وقوله: [22]<lb/>فإنك شمس والملوك كواكب <gap resp="#org_MS"/> إذا طلعت لم يبد منهن كوكب<lb/>وقول البحتري:<lb/>ضحوك إلى الأبطال وهو يروعهم <gap resp="#org_MS"/> وللسيف حد حين يسطو ورونق<lb/>وقول امرئ القيس:<lb/>بمنجرد قيد الأوابد هيكل [23] <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وقوله:<lb/>ثم انصرفت وقد أصبت ولم أصب <gap resp="#org_MS"/> جذع البصيرة قارح الأقدام [24]<lb/>فإنك تعلم على كل حال أن هذا الضرب من المعاني كالجوهر في الصدف لا<lb/>يبرز لك إلا أن تشقه عنه، وكالعزيز المحتجب لا يريك وجهه حتى تستأذن عليه؛<lb/>ثم ما كل فكر يهتدي إلى وجه الكشف عما اشتمل عليه، ولا كل خاطر يؤذن له في<lb/>الوصول إليه، فما كل أحد يفلح في شق الصدفة، ويكون في ذلك من أهل المعرفة،<lb/>كما ليس كل من دنا من أبواب الملوك فتحت له وكان:<lb/>من النفر البيض الذين إذا اعتزوا <gap resp="#org_MS"/> وهاب رجال حلقة الباب قعقعوا [25]<lb/>أو كما قال:<lb/>تفتح أبواب الملوك لوجهه <gap resp="#org_MS"/> بغير حجاب دونه أو تملق<lb/>وأما التعقيد فإنما كان مذمومًا؛ لأجل أن اللفظ لم يرتب الترتيب الذي بمثله<lb/>تحصل الدلالة على الغرض، حتى احتاج السامع أن يطلب المعنى بالحيلة،<lb/>ويسعى إليه من غير الطريق كقوله:<lb/>وكذا اسم أغطية العيون جفونها <gap resp="#org_MS"/> من أنها عمل السيوف عوامل<lb/>وإنما ذم هذا الجنس؛ لأنه أحوجك إلى فكر زائد على المقدار الذي يجب في<lb/>مثله [26] وكدك بسوء الدلالة، وأودع المعنى لك في قالب غير مستو ولا مملس،<lb/>بل خشن مضرس، حتى إذا رمت إخراجه منك عسر عليك، وإذا خرج خرج<lb/>مشوه الصورة ناقص الحسن.<lb/>هذا , وإنما يزيد الطلب فرحًا بالمعنى وأنسًا به وسرورًا بالوقوف عليه إذا<lb/>كان لذلك أهلاً، فأما إذا كنت معه كالغائص في البحر يحتمل المشقة العظيمة،<lb/>ويخاطر بالروح، ثم يخرج الخرز، فالأمر بالضد مما بدأت به؛ ولذلك كان أحق<lb/>أصناف التعقيد بالذم ما يتعبك ثم لا يجدي عليك، ويؤرقك ثم لا يروق لك، وما<lb/>سبيله إلا سبيل البخيل الذي يدعوه لؤم في نفسه، وفساد في حسه، إلى أن لا<lb/>يرضى بضعته في بخله، وحرمان فضله، حتى يأبى التواضع ولين القول؛ فيتيه<lb/>ويشمخ بأنفه، ويسوم المتعرض له بابًا ثانيًا من الاحتمال تناهيًا في سخفه، أو<lb/>كالذي لا يؤيسك من خيره في أول الأمر فتستريح إلى اليأس، ولكنه يطمعك<lb/>ويسحب على المواعيد الكاذبة، حتى إذا طال العناء، وكثر الجهد تكشف عن غير<lb/>طائل، وحصلت منه على ندم لتعبك في غير حاصل، وذلك مثل ما تجده لأبي تمام<lb/>من تعسفه في اللفظ، وذهابه به في نحو من التركيب لا يهتدي النحو إلى إصلاحه،<lb/>وإغراب في الترتيب يعمى الإعراب في طريقه، ويضل في تعريفه.<lb/>كقوله:<lb/>ثانيه في كبد السماء ولم يكن <gap resp="#org_MS"/> لاثنين ثانٍ إذ هما في الغار [27]<lb/>وقوله:<lb/>يدي لمن شاء رهن من يذق جرعًا <gap resp="#org_MS"/> من راحتيك درى ما الصاب والعسل [28]<lb/>ولو كان الجنس الذي يوصف من المعاني باللطافة، ويعد في وسائط<lb/>العقود [29] لا يحوجك إلى الفكر، ولا يحرك من حرصك على طلبه بمنع جانبه،<lb/>وببعض الإدلال عليك، وإعطائك الوصل بعد الصد، والقرب بعد البعد، لكان<lb/>(باقلَّى حارّ) ، وبيت معنى هو عين القلادة وواسطة العقد، واحدًا [30] ،<lb/>ولسقط تفاضل السامعين في الفهم والتصور والتبيين، وكان كل من روى الشعر<lb/>عالمًا به، وكل من حفظه - إذا كان يعرف اللغة على الجملة - ناقدًا في تمييز جيده<lb/>من رديئه، وكان قول من قال:<lb/>زوامل للأشعار لا علم عندهم <gap resp="#org_MS"/> يجيدها إلا كعلم الأباعر<lb/>وكقول ابن الرومي:<lb/>قلت لمن قال لي عرضت على الأخـ <gap resp="#org_MS"/> ـفش ما قلته فما حمده [31]<lb/>قصرت بالشعر حين تعرضه <gap resp="#org_MS"/> على مبين العمى إذا انتقده<lb/>ما قال شعرًا ولا رواه فلا <gap resp="#org_MS"/> ثعلبه كان لا ولا أسده<lb/>فإن يقل إنني رويت فكالدفـ <gap resp="#org_MS"/> ـتر جهلاً بكل ما اعتقده<lb/>
               <lb/>وما أشبه ذلك دعوى [32] غير مسموعة ولا مؤهلة للقبول، فإنما أراد بقولهم:<lb/>(ما كان معناه إلى قلبك، أسبق من لفظه إلى سمعك) أن يجتهد المتكلم في<lb/>ترتيب اللفظ وتهذيبه وصيانته من كل ما أخل بالدلالة، وعاق دون الإبانة، ولم<lb/>يريدوا أن خير الكلام ما كان غفلاً مثل ما يتراجعه الصبيان، ويتكلم به العامة في<lb/>السوق.<lb/>هذا , وليس إذا كان الكلام في غاية البيان وعلى أبلغ ما يكون من الوضوح<lb/>أغناك ذاك عن الفكرة إذا كان المعنى لطيفًا، فإن المعاني الشريفة اللطيفة لا بد فيها<lb/>من بناء ثانٍ على أول، ورد تالٍ إلى سابق. أفلست تحتاج في الوقوف على<lb/>الغرض من قوله: (كالبدر أفرط في العلو) إلى أن تعرف البيت الأول، فتتصور<lb/>حقيقة المراد منه ووجه المجاز في كونه دانيًا شاسعًا، وترقم ذلك في قلبك، ثم تعود<lb/>إلى ما يعرض البيت الثاني عليك من حال البدر، ثم تقابل إحدى الصورتين<lb/>بالأخرى، وترد البصر من هذه إلى تلك، وتنظر إليه كيف شرط في العلو الإفراط؛<lb/>ليشاكل قوله: (شاسع) ؛ لأن الشسوع هو الشديد من البعد، ثم قابله بما لا<lb/>يشاكله من مراعاة التناهي في القرب، فقال: (جد قريب) . فهذا هو الذي أردت<lb/>بالحاجة إلى الفكر، وبأن المعنى لا يحصل لك إلا بعد انبعاث منك في طلبه<lb/>واجتهاد في نيله.<lb/>هذا , وإن توقفت في حاجتك أيها السامع للمعنى إلى الفكر في تحصيله، فهل<lb/>تشك في أن الشاعر الذي أداه إليك، ونشر بزه لديك، قد تحمل فيه المشقة<lb/>الشديدة، وقطع إليه الشقة البعيدة، وأنه لم يصل إلى دره حتى غاص، وأنه لم ينل<lb/>المطلوب حتى كابد منه الامتناع والاعتياص؟ ومعلوم أن الشيء إذا علم أنه لم ينل<lb/>في أصله إلا بعد التعب، ولم يدرك إلا باحتمال النصب، كان للعلم بذلك من أمره<lb/>من الدعاء إلى تعظيمه، وأخذ الناس بتفخيمه، ما يكون لمباشرة الجهد فيه،<lb/>وملاقاة الكرب دونه، وإذا عثرت بالهوينا على كنز من الذهب لم تخرجك سهولة<lb/>وجوده إلى أن تنسى جملة أنه الذي كد الطالب، وحمل المتاعب، حتى إن لم تكن<lb/>فيك طبيعة من الجود تتحكم عليك، ومحبة للثناء تستخرج النفيس من يديك، كان<lb/>من أقوى حجج الضن الذي يخامر الإنسان أن تقول: (إن لم يكدني فقد كد<lb/>غيري) ، كما يقول الوارث للمال المجموع عفوًا إذا ليم على بخله به، وفرط<lb/>شحه عليه: إن لم يكن كسبي وكدي، فهو كسب والدي وجدي، ولئن لم ألق فيه<lb/>عناء لقد عانى سلفي فيه الشدائد، ولقوا في جمعه الأمرين [33] أفأضيع ما ثمروه،<lb/>وأفرق ما جمعوه، وأكون كالهادم لما أنفقت الأعمار في بنائه، والمبيد لما قصرت<lb/>الهمم على إنمائه.<lb/>وإنك لا تكاد تجد شاعرًا يعطيك في المعاني الدقيقة من التسهيل والتقريب،<lb/>ورد البعيد الغريب إلى المألوف القريب - ما يعطي البحتري ويبلغ في هذا مبلغه.<lb/>فإنه ليروض لك المهر الأرن رياضة الماهر [34] حتى يعنق من تحتك إعناق القارح<lb/>المذلل [35] ، وينزع من شماس الصعب الجامح، حتى يلين لك لين المنقاد المطيع،<lb/>ثم لا يمكن ادعاء أن جميع شعره في قلة الحاجة إلى الفكر، والغنى عن فضل<lb/>النظر، كقوله:<lb/>فؤادي منك ملآن <gap resp="#org_MS"/> وسري فيك إعلان<lb/>وقوله:<lb/>عن أي ثغر تبتسم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وهل ثقل على المتوكل قصائده الجياد حتى قل نشاطه لها واعتناؤه بها؛ إلا<lb/>لأنه لم يفهم معانيها كما فهم معاني النوع النازل الذي انحط له إليه؟ أتراك تستجيز<lb/>أن تقول: إن قوله: منى النفس في أسماء لو تستطيعها [36] من جنس المعقد<lb/>الذي لا يحمد، وإن هذه الضعيفة الأسر [37] الواصلة إلى القلوب من غير فكر،<lb/>أولى بالحمد وأحق بالفضل.<lb/>هذا، والمعقد من الشعر والكلام لم يذم؛ لأنه مما تقع حاجة فيه إلى الفكر<lb/>على الجملة، بل لأن صاحبه يعثر فكرك في متصرفه [38] ، ويشيك طريقك إلى<lb/>المعنى [39] ، ويوعر مذهبك نحوه، بل ربما قسم فكرك، وشعب ظنك [40] حتى لا<lb/>تدري من أين تتوصل وكيف تطلب.<lb/>وأما الملخص فيفتح لفكرتك الطريق المستوي ويمهده، وإن كان فيه تعاطف<lb/>أقام عليه المنار، وأوقد فيه الأنوار، حتى تسلكه سلوك المتبين لوجهته، وتقطعه<lb/>قطع الواثق بالنجح في طيته [41] ، فترد الشريعة [42] زرقاء، والروضة غناء [43]<lb/>فتنال الري، وتقطف الزهر الجني، [44] وهل شيء أحلى من الفكرة إذا استمرت<lb/>وصادفت نهجًا مستقيمًا، ومذهبًا قويًّا، وطريقة تنقاد، وتبينت لها الغاية [45] فيما<lb/>ترتاد، فقد قيل: قرة العين وسعة الصدر، وروح القلب وطيب النفس، من أربعة<lb/>أمور: الاستبانة للحجة، والأنس بالأحبة، والثقة بالعدة، والمعاينة للغاية. وقال<lb/>الجاحظ في أثناء فصل يذكر فيه ما في الفكر والنظر من الفضيلة: (وأين تقع لذة<lb/>البهيمة بالعلوفة [46] ، ولذة السبع بلطع الدم [47] ، وأكل اللحم؛ من سرور الظفر<lb/>بالأعداء، ومن انفتاح باب العلم بعد إدمان قرعه، وبعد فإذا أعدت الحلبات [48] ؛<lb/>لجري الجياد، ونصبت الأهداف ليعرف فضل الرماة في الأبعاد والسداد، فرهان<lb/>العقول التي تستبق، ونضالها الذي تمتحن قواها في تعاطيه هو الفكر والروية<lb/>والقياس والاستنباط) .<lb/>ولن يبعد المدى في ذلك، ولا يدق المرمى إلا بما تقدم من تقرير الشبه بين<lb/>الأشياء المختلفة، فإن الأشياء المشتركة في الجنس، المتفقة في النوع، تستغني<lb/>بثبوت الشبه بينها، وقيام الاتفاق فيها عن تعمل وتأمل في إيجاب ذلك لها وتثبيته<lb/>فيها، وإنها لصنعة تستدعي، جودة القريحة والحذق، الذي يلطف ويدق، في أن<lb/>يجمع أعناق المتنافرات المتباينات في ربقة [49] ، ويعقد بين الأجنبيات معاقد نسب<lb/>وشبكة [50] ، وما شرفت صنعة ولا ذكر بالفضيلة عمل إلا لأنهما يحتاجان من دقة<lb/>الفكر ولطف النظر ونفاذ الخاطر إلى ما لا يحتاج إليه غيرهما، ويحتكمان على من<lb/>زاولهما والطالب لهما في هذا المعنى [51] ما لا يحتكم ما عداهما، ولا يقتضيان ذلك<lb/>إلا من جهة إيجاد الائتلاف في المختلفات، وذلك بين لك فيما تراه من الصناعات<lb/>وسائر الأعمال التي تنسب إلى الدقة، فإنك تجد الصورة المعمولة فيها كلما كانت<lb/>أجزاؤها أشد اختلافًا في الشكل والهيئة، ثم كان التلاؤم بينها مع ذلك أتم،<lb/>والائتلاف أبين، كان شأنها أعجب، والحذق لمصورها أوجب.<lb/>(للبحث بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المشئم: من أتى الشام، والمعرق: من أتى العراق.<lb/>(2) وفي نسختنا: وجوه أعدائه، ولكن قال شيخنا: إن الرواية الصحيحة عيون أعدائه، وإن<lb/>قوله حسن؛ خبر لمحذوف هو الممدوح، وفي (عيون) صفة لأقبح الذي هو خبر ثان، والسوام: الماشية.<lb/>(3) الأسفع: الأسود المشرب بحمرة، والاسم: السفعة بالضم.<lb/>(4) يصف الشيب بأنه غرة شديدة، وإنما كان أغر في الوقت الذي كان فيه بهيمًا؛ أي: أسود الشعر، وفي رواية أبي هلال: مرة بدل بهمة. هذا ما كتبته على البيت في حاشية الطبعة الأولى، وأجازه شيخنا، إلا أنه علق على نسخة الدرس بإزاء قوله: غرة بهمة: أراد من الشدة أنها صعبة الاحتمال<lb/>اهـ؛ ولم يظهر لي الآن وجه تفسير البهمة بالشديدة، ومن المعلوم أن الغرة في الأصل البياض في جبهة الفرس فوق قدر الدرهم، ومنه: فرس أغر , والبهمة كالظلمة وزنًا ومعنى، والبهيم: الذي لا شية فيه من غير لونه، ومنه ليل بهيم لا ضوء فيه، ويطلق الأغر على الحسن والأبيض من كل شيء، وعلى السيد الكريم، فإذا كان يصف شيبه فهو يقول: إنه - وإن لمته - غرة كالظلمة في قبحها وكراهته هو أو كراهة الحسان لها، وإنه إنما كان رجلاً أغر في الوقت الذي كان شعره أسود بهيمًا.<lb/>(5) الهناء بالكسر: القطران والنقب , كصرد الجرب قال عبد الباقي:<lb/>وما الهنا منكم بمشف نقبًا <gap resp="#org_MS"/> وطالما أشفى الهناء النقبا.<lb/>(6) يقال: طبق السيف إذا أصاب المفصل، قال الشاعر في وصف سيف:<lb/>يصمم أحيانًا وحينًا يطبق <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>ويقال للبليغ: قد طبق المفصل ويقال أيضًا:<lb/>يضع الهناء مواضع النقب <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>يعنون أنه ماهر مصيب.<lb/>(7) وفي نسخة: إذا ورد عليك.<lb/>(8) النشر: الرائحة الطيبة، والغالية: طيب معروف.<lb/>(9) الذكرة بالضم: الصيت.<lb/>(10) الظاهر أن يقال: فيفعل كما فعل كعب بن مامة، قال شيخنا: هو الإيادي المشهور، آثر رفيقه السعدي بالماء حتى مات عطشًا، ونجا السعدي وله يقول حبيب:<lb/>يجود بالنفس إذ ضن البخيل بها <gap resp="#org_MS"/> والجود بالنفس أقصى غاية الجود<lb/>وقال له ولحاتم الطائي:<lb/>كعب وحاتم اللذان تقسما خطط العلى من طارف وتليد<lb/>هذا الذي خلف السحاب ومات ذا <gap resp="#org_MS"/> في الجهد ميتة خضرم صنديد<lb/>إلا يكن فيها الشهيد فقومه لا يسمحون له بألف شهيد.<lb/>(11) يقال: ورى الزند (كوعد) وأورى: إذا أخرج ناره، ويقال: أصلد: إذا صوت ولم تخرج منه النار.<lb/>(12) عطف على قوله: يأتيك من الشيء الواحد إلخ.<lb/>(13) يروى حلمًا بدل كرمًا، وقبل البيت الأخير<lb/>ولا عقب النجم المرذ بديمة <gap resp="#org_MS"/> ولعاد ذاك الطل جودًا وابلا<lb/>والرثاء لولدين لعبد الله بن طاهر ماتا في يوم أحدهما هوى من سطح، والآخر تردى في بئر.<lb/>(14) في كتاب المسالك:<lb/>عهدوه في خمليج أو ببلنجرا <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>وخمليج وبلنجر والبيضاء: مدن الخزز اهـ , وقوله: تزيد بالعراق؛ أي: ابتدأت زيادته فيه، ثم لا زال يمتد إلى أن وصل إلى الذي عهدوه إلخ، والبيتان من قصيدة قالها في مدح إسحاق بن كنداج<lb/>الخزري القائد الكبير عندما توج وقلد السيفين.<lb/>(15) اتسق الأمر: انتظم، والقمر كمل وتم نوره.<lb/>(16) يروى: ثوب كماله.<lb/>(17) وأبا العباس الضبي عطف على ضمير (استوزره) وهو أحمد بن إبراهيم الضبي ولاه الوزارة فخر الدولة أولاً ولقب بالرئيس، ثم ولى بعده الأستاذ أبا علي الجليل، وهجاهما أحد الشعراء من بيت المنجم فقال:<lb/>والله والله لا أفلحتم أبدًا <gap resp="#org_MS"/> بعد الوزير ابن عباد ابن عباس<lb/>إن جاء منكم جليل فاجلبوا أجلي <gap resp="#org_MS"/> أو جاء منكم رئيس فاقطعوا رأسى<lb/>(18) لمامًا بالكسر , أي: غبا.<lb/>(19) قوله فهو: أي (مدحك) ، والخطاب للممدوح.<lb/>(20) أي: القمر.<lb/>(21) النبذ: الطرح وإلقاء الشيء، وفعله من باب ضرب.<lb/>(22) أي: الشاعر المجهول , لا النابغة.<lb/>(23) المنجرد من الخيل: الأجرد، وهو قصير شعر الجلد، وذلك ممدوح فيها، والأوابد: جمع آبدة للوحوش والطيور التي تقيم في مكان واحد لا تظعن صيفًا ولا شتاء، ويستعار لفظ (قيد الأوابد) للفرس الجواد كأنه لسرعة عدوه وإدراكه لها قيد يمنعها الفرار حتى كأنها مقيدة به.<lb/>(24) الجذع بالتحريك: الحدث , والشاب الذي استكمل قوته، وأصله في الأنعام والدواب، وتختلف السن فيها، وجمعه: جذاع , وجذعان بضم الجيم وكسرها، والقارح من ذي الحافر كالبازل من الإبل ما قرح نابه: أي طلع، وهو الذي بلغ نهاية السن التي ليس بعدها سن تسمى، ويكون في التاسعة وما بعدها، وإذا استعمل اللفظان في الناس يراد بالجذع: الحدث النشيط , وبالقارح: العاقل المجرب قال الحريري:<lb/>وبرز فيها الجذع على القارح <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>(25) قعقعوا: أي حركوا الحلقة التي هابها غيرهم؛ ليسمع صوت قعقعتها، فيفتح لهم كدأبهم وعادتهم.<lb/>(26) مثله بغير تعقيد قول عبد الحميد بك الرافعي الطرابلسي:<lb/>بين السيوف وعينيها مناسبة بياض من أجلها قيل للأغماد أجفان. <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>(27) البيت من قصيدة في مدح المعتصم، وقيل: المأمون، وفي رواية: (لاثنين ثاني) ، ورواية أخرى: (ثانيًا) بالنصب مع تسهيل همزة (إذ) ، والرواية الرابعة: (لاثنين ثالثًا) ، وقبل البيت قوله: واعلم بأنك إنما تلقيهم <gap resp="#org_MS"/> في بعض ما حفروا من الآبار<lb/>ولو لم يكد للسامري قبيله <gap resp="#org_MS"/> ما خار عجلهم بغير خوار<lb/>وثمود لو لم يدهنوا في ربهم <gap resp="#org_MS"/> لم ترم ناقته بسهم قدار<lb/>ولقد شفا الأحشاء من برحائها <gap resp="#org_MS"/> أن صار بابك جار مازيار<lb/>وبعده البيت، والبرحاء: شدة الأذى، وبابك ومازيار: علمان لرجلين.<lb/>(28) البيت من قصيدة يمدح بها المعتصم أيضًا، وقبل البيت:<lb/>كان أمواله والبذل يمحقها <gap resp="#org_MS"/> نهب تعسفه التبذير والنفل<lb/>شرست بل لنت بل قانيت ذاك بذا <gap resp="#org_MS"/> فأنت لا شك فيه السهل والجبل<lb/>وفي الديوان المطبوع: (تقسمه التبذير أو نفل) ، والنفل بالتحريك: الغنيمة , والهبة والزيادة، وفيه أيضًا: (فيك السهل والجبل) بكاف الخطاب.<lb/>(29) الوسائط: جمع واسطة ما كان من الجوهر في وسط العقد , وهو أجوده.<lb/>(30) الباقلى بتشديد اللام والقصر ويمد الفول , أي: لكان نداء بائع الفول السخن بهذه الكلمة (باقلي حار) ، وبيت شعر هو بحيث وصفه من الحسن متساويين لا تفاضل بينهما.<lb/>(31) يريد علي بن سليم الأخفش , والأبيات من قصيدة طويلة مطلعها:<lb/>رقاب أهل الحلوم معتمدة <gap resp="#org_MS"/> مقصودة بالهوان معتمدة.<lb/>(32) كلمة دعوى: خبر قوله: وكان قول من قال إلخ.<lb/>(33) لقي منه الأمرين , ونزل به الأمران: مثل يضرب في لقاء الشر وعظائم الأمور، والأمران: الهرم والمرض أو الفقر والهرم.<lb/>(34) الأرن: البطر المرح معنًى ووزنًا وفعلاً.<lb/>(35) أعنق الفرس: أسرع وسار العنق وهو بالتحريك سير فسيح واسع للإبل والدواب، والقارح: ما قرح نابه , أي: طلع.<lb/>(36) مطلع قصيدة من غرر قصائده في مدح المتوكل قال:<lb/>منى النفس في أسماء لو تستطيعها <gap resp="#org_MS"/> بها وجدها من غادة وولوعها<lb/>وقد راعني منها الصدود وإنما <gap resp="#org_MS"/> تصد لشيب في عذاري يروعها<lb/>ومنها في المدح:<lb/>ولما رعى سرب الرعية ذادها <gap resp="#org_MS"/> عن الجدب مخضرّ التلاع مريعها<lb/>علمت يقينًا مذ توكل جعفر <gap resp="#org_MS"/> على الله فيها أنه لا يضيعها<lb/>التلاع بالكسر: جمع كلمة تلعة بالفتح، وهي مسيل الماء، وما اتسع من فوهة الوادي والقطعة المرتفعة من الصحراء، والمريع كالخصيب وزنًا ومعنى، ومنها فيه:<lb/>وفرسان هيجاء تجيش صدورها <gap resp="#org_MS"/> بأحقادها حتى تضيق دروعها<lb/>تقتل من وتر أعز نفوسها <gap resp="#org_MS"/> عليها بأيد ما تكاد تطيعها<lb/>إذا احتربت يومًا ففاضت دماؤها <gap resp="#org_MS"/> تذكرت القربى ففاضت دموعها<lb/>شواجر أرماح تقطع بينهم <gap resp="#org_MS"/> شواجر أرحام ملوم قطوعها<lb/>فلولا أمير المؤمنين وطوله <gap resp="#org_MS"/> لعادت جيوب والدماء دروعها<lb/>والقصيدة كلها محاسن ولكن ينقل عن المتوكل أنه قال: مازال يقول: (عها عها) حتى كدنا نقيء، وهذا هو مراد المصنف بقوله: لأنه لم يفهم معانيها إلخ.<lb/>(37) الأسر: إحكام الخلقة ومنه: [نَحْنُ خَلَقْنَاهُمْ وَشَدَدْنَا أَسْرَهُمْ] (الإِنسان: 28) .<lb/>(38) عثّره بالتشديد , وأعثره: جعله يعثر.<lb/>(39) أشاك الطريق: أدخل الشوك فيه.<lb/>(40) من شعب الشيء: إذا فرقه.<lb/>(41) الطية بالكسر: اسم هيئة من طوى الأرض في سفره، قال شيخنا في طيته: فيما طوى قصده عليه، أقول وفي الأساس: مضى لطيته , وأين طيتك وأمتك (بالفتح أي ما نؤمه ونقصده) ، وبعدت عنا طيته، وهي الجهة التي إليها يطوي البلاد.<lb/>(42) الشريعة: مورد الشاربة من النهر.<lb/>(43) الغنَّاء بالتشديد: كثيرة الشجر، يقال: غنَّ الوادي يغَنُّ بفتح الغين: إذا كثر شجره.<lb/>(44) هو ما جني من ساعته فهو غض ليس بذابل.<lb/>(45) الغاية: فاعل تبينت.<lb/>(46) العلوفة بالفتح: ما تأكله الدابة، وجمعه علف بضمتين , والعليفة والعلوفة: الناقة تعلفها ولا ترسلها إلى المرعى (ش) وفي المصباح: العلوفة وزان حلوبة وركوبة: ما يعلف من الغنم وغيرها، يطلق بلفظ واحد على الواحدة والجمع، وهو من علف الدابة علفًا، من باب ضرب، واسم المعلوف علف بفتحتين , وجمعه: علاف كجبل وجبال.<lb/>(47) لطع الدم من باب فتح: شربه أو لحسه.<lb/>(48) الحلبات: جمع حلبة بالفتح وهي مجال الخيل للسباق، ويقال للخيل التي تأتي من كل أوب حلبة (أساس) .<lb/>(49) الربق بالكسر: وزان حمل، حبل فيه عدة عرى تشد به إليهم، وكل عروة من العرا التي فيه تسمى ربقةً، ويجمع أيضًا على رباق. وربقت الشاة (من باب قتل) ، أدخلت عنقها في الربقة فهي ربيقة ومربوقة ومن المجاز، ربقته في الأمر. وفي الحديث (خلع ربقة الإسلام من عنقه) .<lb/>(50) الشبكة بالضم: نسب القرابة ولحمتها.<lb/>(51) أي: دقة الفكر ولطف النظر.</note>
            </note>
            <pb n="n26-p442" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3565.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمة<lb/>في فوائد كتابي المغني والشرح الكبير</head>
               <lb/>(تابع ما قبله)<lb/>
               <lb/>بعد هذا التمهيد أقول: إن للمسلمين في هذين الكتابين (المغني والشرح<lb/>الكبير للمقنع) بضع فوائد:<lb/>(إحداها) : أنهم باطلاعهم على أدلة الأحكام يكونون على حظ من البصيرة<lb/>في دينهم، كما وصف الله تعالى رسوله وأتباعه بقوله: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى<lb/>اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) .<lb/>(ثانيتها) : أن المتلقي لأحكام دينه من فقه أي مذهب من المذاهب المدونة<lb/>يخرج باطلاعه على أدلتها في الكتابين من ربقة الجمود على التقليد المحض المذموم<lb/>في القرآن، إلى الاتباع المقرون بالبصيرة الذي اشترطه الأئمة فيمن يتلقى العلم<lb/>عنهم كما تقدم.<lb/>(ثالثتها) : أن من اطلع على أقوال أئمة السلف وعلماء الأمصار أصحاب<lb/>المذاهب المختلفة وأدلتهم عليها، بالطريقة التي جرى عليها صاحب المغني وتلميذه<lb/>صاحب الشرح الكبير من احترام الجميع، وتقديم الأقدم في التاريخ على غيره في<lb/>الذكر غالبًا يكون جديرًا باحترام جميع العلماء وجميع المذاهب، وعدم جعل المسائل<lb/>الخلافية سببًا للتفرق أو التعادي بين المسلمين، ولا للتفاضل المفضي إلى ذلك،<lb/>فإن المقلد لأي واحد منهم ينبغي أن يقتدي به في سيرته وهديه.<lb/>(رابعتها) أن يعلم أن من أدلتهم ومداركهم ما هو مستند إلى نصوص<lb/>الكتاب والسنة القطعية أو الظنية، وما مستنده القياس أو الاستنباط من القواعد<lb/>العامة أو الخاصة بمذهب دون مذهب: كالمصالح عند المالكية وغيرهم،<lb/>والاستحسان عند الحنفية، وبهذا يعلم غلط من زعم أن المسلمين استمدوا أحكام<lb/>المعاملات من القوانين الرومانية، ومن زعم أن جميع ما يذكر في كتب الفقه هو<lb/>من شرع الله المنزل على رسوله - صلى الله عليه وسلم - حتى رتب عليه بعضهم<lb/>أن من أنكر شيئًا منه أو اعترض عليه يكون مرتدًّا عن الإسلام، وفي بعض هذه<lb/>الكتب أن من عمل عملاً يعد في العرف إهانة لشيء من هذه الكتب أو لورقة فتوى<lb/>عالم يحكم بردته، ويقتل إذا لم يتب، ولا يُصَلَّى عليه، ولا يدفن في مقابر<lb/>المسلمين ولا يرثه أولاده؛ لأنه أهان شرع الله، ويلزم منه كذا وكذا! ! بل قال:<lb/>إن إهانة العالم كفر؛ لأنها إهانة للشرع إلخ، فهذه تشديدات ردها المحققون.<lb/>والحق أن أكثر ما في كتب الفقه مسائل اجتهادية، وآراء ظنية مستنبط بعضها<lb/>من أقوال فقهائهم، أو من علل دقيقة من علل القياس ينكر مثلها أكثر علماء السلف<lb/>الصالح، فهي تحترم كما يحترم ما يخالفها في المذاهب الأخر على سواء، من باب<lb/>احترام العلم واستقلال الرأي، وعدم جعل الخلاف ذريعة للعداوة والبغضاء في<lb/>الأمة الواحدة المأمورة بالاتفاق والاعتصام. ولكن لا يتخذ شيء منها من قواعد<lb/>الإيمان، ولا يعد مخالفه كافرًا ولا عاصيًا لله تعالى، سواء كان مستدلاًّ أو مقلدًا<lb/>لغيره في مخالفتها، ولا يجعل ضعف شيء منها مطعنًا في أصل الشريعة، كما<lb/>يفعل ذلك بعض أعداء الإسلام، بل يستعان بمجموعها على التيسير على الناس.<lb/>كان كبار علماء الصحابة والتابعين وغيرهم من مجتهدي السلف يتحامون أن<lb/>يسموا ظنونهم الاجتهادية حكم الله وشرع الله، بل كان أعظمهم قدرًا وأوسعهم علمًا<lb/>يقول: هذا مبلغ علمي واجتهادي، فإن كان صوابًا فمن الله وله الفضل، وإن كان<lb/>خطأً فمني ومن الشيطان، وكان مما يوصي به النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>أمير الجيش أو السرية قوله: (وإذا حاصرت حصنًا فأرادوك أن تنزلهم على حكم<lb/>الله فلا تنزلهم على حكم الله، ولكن أنزلهم على حكمك؛ فإنك لا تدري أتصيب حكم<lb/>الله فيهم أم لا) رواه أحمد ومسلم والترمذي وابن ماجه، وقال ابن القيم في أعلام<lb/>الموقعين: لا يجوز للمفتي والحاكم أن يقول: هذا حكم الله أو أحل الله أو حرم الله؛<lb/>لما يجده في كتابه الذي تلقاه عمن قلده , وذكر أن شيخ الإسلام ابن تيمية حضر<lb/>مجلسًا ذكرت فيه قضية، وقيل: حكم فيها بحكم الله، فقال: بل حكم فيها برأي<lb/>زفر بن الهذيل. هذا في عصور التقليد المحض، ولقد صرنا إلى عصر كثر فيه<lb/>استقلال الفهم والرأي مع قلة الإلمام بعلوم الدين، فصارت دعوى كون كل ما في<lb/>تلك الكتب الفقهية من دين الله وأحكامه التي خاطب بها عباده , منفرة عن دين الله<lb/>تعالى، وسببًا للارتداد والإلحاد، فينبغي أن يقال: إنها مستندة إلى الشرع؛<lb/>باشتمالها على نصوصه، وجعلها هي الأصل، وببناء الاجتهاد فيها على أصول ثبتت<lb/>فيه، ولكن كل اجتهاد يحتمل الخطأ كما يحتمل الصواب.<lb/>(خامستها) أن الذي يقرأ الكتابين أو يراجع المسائل فيهما يقف على<lb/>مسائل الإجماع، وهي الواجبة قطعًا على جميع المسلمين، فلا يسع أحدًا منهم ترك<lb/>شيء منها إلا بعذر شرعي، والواجب أن تراعى في فريضة الأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر بين المسلمين كافة على الإطلاق، وأما المسائل الخلافية فإنما<lb/>يؤمر بالواجب أو المندوب، وينهى عن المحرم أو المكروه منها، من يعلم أن<lb/>المأمور أو المنهي موافق له في اعتقاده، سواء كانت الموافقة عن دليل أو عن اتباع<lb/>مذهب من المذاهب، أو كان يرجو قبول قوله فيه أو دليله عليه، وقد صرحوا بأنه<lb/>ليس للشافعي أن يأمر الحنفي بالوضوء من لمس المرأة، أو أن ينكر عليه الصلاة<lb/>إذا لم يتوضأ منه، وما أشبه ذلك , ومنها وهو المراد مما قبله أنها هي الجامعة بين<lb/>المسلمين، والمناط للاتفاق والوحدة التي تقتضيها أخوة الإيمان، وهو أهم ما نقصد<lb/>إليه من كتابتنا هذه.<lb/>(سادستها) أنه يعلم من أدلة المذاهب أن جل الأحاديث التي يحتج بها<lb/>أهل الحديث على أهل الرأي وعلى القياسيين من علماء الرواية هي من أحاديث<lb/>الآحاد، التي لم تكن مستفيضة في العصر الأول أو نقل عن الصحابة والتابعين<lb/>خلاف في موضوعها، فعلم بذلك أنها ليست من التشريع العام الذي جرى عليه<lb/>عمل النبي وأصحابه، وليست مما أمر النبي - صلى الله عليه وسلم - أن يبلغ<lb/>الشاهد فيه الغائب، بل كانت مما يرد كثيرًا في استفتاء مستفتٍ عرضت له المسألة<lb/>فسأل عنها فأجيب، ولعله لو لم يسأل لكان في سعة من العمل باجتهاده فيها، ولكان<lb/>خيرًا له وللناس، إذ لو كانت من مهمات الدين التي أراد الله تكليف عباده إياها<lb/>لبينها لهم من غير سؤال، فإنه تعالى أعلم بما هو خير لهم، وقد كان النبي -<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم - يكره كثرة السؤال ونهى عنها؛ لئلا تكون سببًا لكثرة<lb/>التكاليف؛ فتعجز الأمة عن القيام بها، ولذلك قال صلى الله عليه وسلم: (دعوني<lb/>ما تركتكم، إنما أهلك من كان قبلكم كثرة مسائلهم، واختلافهم على أنبيائهم، فإذا<lb/>نهيتكم عن شيء فاجتنبوه، وإذا أمرتكم بأمر فأتوا منه ما استطعتم) رواه الشيخان<lb/>من حديث أبي هريرة، ورواه الدارقطني من وجه آخر، وقال: فنزل قوله تعالى:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101)<lb/>الآية. وقال صلى الله عليه وسلم: (إن الله فرض فرائض فلا تعتدوها، وحد<lb/>حدودًا فلا تقربوها، وحرم أشياء فلا تنتهكوها، وسكت عن أشياء رحمة بكم من<lb/>غير نسيان فلا تبحثوا عنها) رواه الدارقطني عن أبي ثعلبة الخشني مرفوعًا حسنه<lb/>الحافظ أبو بكر السمعاني في أماليه والنووي في الأربعين، وله شواهد في مسند<lb/>البزار ومستدرك الحاكم وصححه وغيرهما.<lb/>وفوق كل هذا قول الله تعالى: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي<lb/>وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) ، ومن الجهل الفاضح والجناية على<lb/>الدين أن نهدم هذه القواعد والأصول القطعية بأقيسة من ظنون الرأي والقياس، وقد<lb/>ثبت أن النبي - صلى الله عليه وسلم - كان يجيب كل مستفت بما يناسب حاله،<lb/>وأن بعض فتاواه كانت رخصًا خاصة أو عامة، ومن ذلك أنه رخص لعقبة بن<lb/>عامر ولأبي بردة بن نيار بأن يضحي بالجذع (أو العتود) من المعز، وهو ما<lb/>رعى وقوي وأتى عليه حول، وقال الجوهري: وخيره ما بلغ سنة. والحديث<lb/>متفق عليه والجمهور، ومنهم الأئمة الأربعة، يمنعون التضحية بالجذع من المعز،<lb/>ومنه على قول حديث طلق بن علي: إنه سأل النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>الرجل يمس ذكره أعليه وضوء؟ فقال صلى الله عليه وسلم له: (إنما هو بضعة<lb/>منك) رواه أحمد، وأصحاب السنن الأربعة، والدارقطني، وصححه بعضهم،<lb/>واختلفوا في التصحيح والترجيح بينه وبين حديث بسرة عند الخمسة أيضًا (من<lb/>مس ذكره فلا يصلي حتى يتوضأ) ، والمحققون من أهل الحديث على ترجيح<lb/>حديث بسرة، وأما العمل فقد روي الخلاف فيه عن بعض كبار الصحابة والتابعين<lb/>وأهل البيت وعلماء الأمصار.<lb/>وحمل الشيخ عبد الوهاب الشعراني الحديثين في ميزانه على مرتبتي التخفيف<lb/>والتشديد: أي العزيمة والرخصة كما فعل في جميع مسائل الخلاف، وعلل ذلك<lb/>بعلل بعضها معقول، وبعضها لا يعرف مثله إلا عن جماعته الصوفية: ككون سؤر<lb/>الكلب يقسي قلب من شربه، أو شرب من الإناء الذي ولغ فيه قبل غسله سبع<lb/>مرات إحداهن بالتراب، وقد وافقه علماء عصره في مصر على قاعدته في إرجاع<lb/>جميع مسائل الخلاف إلى المرتبتين، وكون أصلها كلها مستمدة من عين الشريعة<lb/>على ما في توجيه الكثير منها من البعد، ولعله لرضاهم عن بناء ذلك على<lb/>الاعتراف بأن جميع الأئمة المجتهدين على هدى من ربهم؛ وهذا حق من حيث إن<lb/>المجتهد إذا أصاب كان له أجران، وإذا أخطأ كان له أجر واحد كما ورد في<lb/>الحديث الصحيح، ولكن لا يمكن أن يكون كل اجتهاد صوابًا وهدى، وكل قول قاله<lb/>مجتهد حقًّا، وأما العزائم والرخص في الشريعة فحق لا ريب فيه، وفي الحديث<lb/>المرفوع (إن الله يحب أن تؤتى رخصه كما يكره أن تؤتى معصيته) رواه أحمد<lb/>وابن حبان والبيهقي وصححوه، وهو عام، وليست العزائم للخواص والرخص<lb/>للعوام، إلا من حيث الخلق والطبع، لا الشرع، وأظهر المسائل في قاعدة<lb/>الشعراني ما يدخل في أبواب الطهارة، فإن القطعي منها في القرآن أن الماء مطهر<lb/>وطهور، وأن الله يحب المتطهرين، وأن طهارتي الوضوء والغسل فرضان<lb/>وشرطان للصلاة، وقوله تعالى: {وَثِيَابَكَ فَطَهِّرْ} (المدثر: 4) ، وقوله في<lb/>القرآن {لاَ يَمَسُّهُ إِلاَّ المُطَهَّرُونَ} (الواقعة: 79) ، وأن التيمم واجب عند تعذر<lb/>استعمال الماء لفقده أو للمرض.<lb/>وأما السنة فلم يرد فيها تفصيل قطعي لأعيان النجاسات وأنواع المطهرات،<lb/>وكان الأعرابي يجيء من البادية؛ فيسلم، فيعلمه النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>بنفسه أو يأمر أصحابه بتعليمه ما أوجب الله عليه من الوضوء والغسل والتيمم<lb/>وأركان الإسلام، وحديث الأعرابي الذي هو عمدة الفقهاء في تحديد أركان الإسلام<lb/>مشهور.<lb/>ولو كان هنالك نجاسات حكمية تطهيرها تعبدي تتوقف معرفتها على نصوص<lb/>تفصيلية خاصة؛ لنقل عن النبي - صلى الله عليه وسلم - وأصحابه تلقينها للأعرابي<lb/>وأمثاله، كسائر قواعد العبادة التي كان يتعلمها كل من أسلم، ويبلغه الشاهد الغائب،<lb/>كما كانوا يعلمونهم الوضوء والغسل والصلاة مثلاً، ولم تترك النصوص المجملة<lb/>الواردة في الطهارة وطلب النظافة بغير بيان تفصيلي، والذي يفهمه أهل لغة<lb/>الشرع من ذلك الإطلاق هو طلب التنزه عن جميع الأقذار، والتطهر مما يصيب<lb/>البدن أو الثوب أو المكان منها؛ ليكون المؤمن نظيف الظاهر بقدر ما يتيسر له<lb/>حسب حاله واجتهاده، كما يجعله الإيمان نظيف الباطن - فالنجس في اللغة هو<lb/>المستقذر الذي تنفر منه الطباع، ولفظ النجس لم يرد في القرآن إلا في قوله<lb/>تعالى: {إِنَّمَا المُشْرِكُونَ نَجَسٌ فَلاَ يَقْرَبُوا المَسْجِدَ الحَرَامَ} (التوبة: 28) ،<lb/>الآية والمراد به: النجاسة المعنوية لا الحسية، إلا في قول للشيعة، وورد لفظ<lb/>الرجس في تسع آيات أكثرها قطعي في الرجس المعنوي، واحتمال الحسي في<lb/>موضعين: أحدهما قوي وهو قوله تعالى: {قُلْ لاَّ أَجِدُ فِي مَا أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً<lb/>عَلَى طَاعِمٍ يَطْعَمُهُ إِلاَّ أَن يَكُونَ مَيْتَةً أَوْ دَماً مَّسْفُوحاً أَوْ لَحْمَ خِنزِيرٍ فَإِنَّهُ رِجْسٌ} (الأنعام: 145) : أي الخنزير أو كل ما ذكر. وثانيهما ضعيف جدًّا وهو قوله<lb/>تعالى: {إِنَّمَا الخَمْرُ وَالمَيْسِرُ وَالأَنصَابُ وَالأَزْلامُ رِجْسٌ مِّنْ عَمَلِ الشَّيْطَانِ} (المائدة: 90) ، أما قوة الأول في الخنزير؛ فلأنه كثير التتبع لأكل الأقذار<lb/>دائمًا، فهو تعليل لتحريم أكله دائمًا كتحريم الجلالة ما دامت تأكل القذر لا دائمًا،<lb/>وأما ضعف الثاني فلأن لفظ رجس خبر عن الخمر وما عطف عليها، وهو لا<lb/>يوصف بالنجاسة قطعًا، ولتفسيره في الآية بأنه من عمل الشيطان يوقع به العداوة<lb/>والبغضاء، ويصد عن ذكر الله وعن الصلاة، ولأن الخمر غير مستقذرة عند<lb/>العرب ولا غيرهم.<lb/>وأما أخبار النبي - صلى الله عليه وسلم - فقد ورد فيها هذان اللفظان في<lb/>الاستعاذة، وفي لحم الحمر الأهلية، وفي وصف الروث بأنه رجس، وفي رواية<lb/>ركس وهو تعليل لكونه لا يصلح للاستنجاء به، وورد أن المسلم لا ينجس حيًّا ولا<lb/>ميتًا، وأن الماء طهور لا ينجسه شيء. صححه أحمد، وقيده الجمهور بعدم التغير<lb/>بالنجاسة، وبعضهم بحديث (إذا بلغ قلتين لم يحمل الخبث) وسئل صلى الله عليه<lb/>وسلم عن دم الحيض فأمر بحته وقرصه ونضحه أو رشه بالماء، وهذا حديث متفق<lb/>عليه، وفي حديث آخر غسل الثوب منه بماء وسدر، وورد أن طهور النعلين من<lb/>الخبث دلكهما بالأرض، وأن طهور كل أديم (جلد) دباغه، وقال صلى الله عليه<lb/>وسلم في الميتة: (إنما حرم أكلها) رواه الجماعة عن ابن عباس مرفوعًا إلا ابن<lb/>ماجه، واستدل به من لا يقول بنجاستها، وورد غسل الثوب من المني الرطب،<lb/>وتنحيته بإذخرة أو غيرها، وفركه إذا جف، واستدل بهما من قال بطهارته. وفي<lb/>حديث أم سلمة: إني امرأة أطيل ذيلي، وأمشي في المكان القذر، فقال لها صلى<lb/>الله عليه وسلم: (يطهره ما بعده) رواه الأربعة، وصح الاستنجاء من البول<lb/>والغائط بالحجارة وما في معناها، وهي لا تزيل العين كلها ولا الأثر، والأمر<lb/>بغسل العضو من المذي لمن سأل عنه، وينضح الثوب بالماء من بول الغلام الذي<lb/>لم يأكل الطعام.<lb/>ولما لم يجد العلماء نصوصًا قطعية في أعيان النجاسات والمطهرات غير<lb/>أمثال هذه الأخبار الآحادية، اختلف اجتهادهم في فهمها بما نلخص أهمه بالإجمال.<lb/>***<lb/>المذاهب في النجاسات والمطهرات<lb/>قال الإمام ابن رشد الحفيد الأندلسي في (بداية المجتهد) ما نصه:<lb/>وأما أنواع النجاسات فإن العلماء اتفقوا من أعيانها على أربعة: ميتة الحيوان<lb/>ذي الدم (السائل) الذي ليس بمائي، وعلى لحم الخنزير بأي سبب اتفق أن تذهب<lb/>حياته , وعلى الدم نفسه من الحيوان الذي ليس بمائي انفصل من الحي أو الميت،<lb/>إذا كان مسفوحًا أعني: كثيرًا، وعلى بول ابن آدم ورجيعه وأكثرهم على نجاسة<lb/>الخمر، وفي ذلك خلاف عن بعض المحدثين [1] ، واختلفوا في غير ذلك اهـ؛<lb/>وقد حصر الإمام الشوكاني النجاسات في الروضة الندية بقوله:<lb/>(والنجاسات هي غائط الإنسان مطلقًا وبوله - إلا الذكر الرضيع - ولعاب<lb/>كلب، وروث، ودم حيض، ولحم خنزير، وفيما عدا ذلك خلاف، والأصل<lb/>الطهارة، فلا ينقل عنها إلا ناقل صحيح لم يعارضه ما يساويه أو يقدم عليه) اهـ؛<lb/>وقد علم منه الخلاف في الميتة والدم المسفوح وفي بعض ما ذكره هو خلاف<lb/>أيضًا: كلعاب الكلب، وممن قال بطهارته عكرمة ومالك.<lb/>واختلف المجتهدون في المطهرات أيضًا فمنهم من يحصر التطهير في الماء<lb/>المطلق كالشافعية والحنابلة إلا ما ورد من الاستنجاء بالحجارة ونحوها، وطهارة<lb/>جلود الميتة بالدباغ، وطهارة الخمر بتخللها بنفسها، والماء المقيد كماء الورد لا<lb/>يطهر عندهم، ويجب عندهم في التطهير إزالة عين النجاسة وصفاتها إلا ما عسر<lb/>من لون وريح، وشرطه أن يكون الماء واردًا على المتنجس لا مورودًا إذا كان<lb/>قليلاً: أي دون القلتين، وهم أشد الفقهاء توسعًا في النجاسات، ومن مذهبهم أن من<lb/>خرج من بين أسنانه دم ولم يطهره بالماء المطلق بقي فمه نجسًا، وكانت صلاته<lb/>وصومه باطلين، وإن طال الزمن، مع القطع بزوال النجاسة وأثرها، ولو كان<lb/>الصحابة يتطهرون من الدم لتواتر عنهم إذ كانوا في حروب متصلة ولم يكن<lb/>لأكثرهم إلا ثوب واحد، وقال الشافعية بالعفو عن النجاسة التي لا يدركها الطرف<lb/>كأثر رجل الذبابة، فقالت الحنابلة: بل لا بد من غسل ما تقع عليه وإن لم ير أثره.<lb/>وذهب الحنفية إلى أن كل ما يزيل النجاسة من المائعات مطهر، وكذا صقل<lb/>الجسم الصقيل: كالسيف والزجاج، وكذا الشمس والهواء والنار، وما يسمونه<lb/>انقلاب العين: كالصابون من الزيت النجس - على خلاف في بعض الفروع -<lb/>وهؤلاء نظروا إلى مراد الشارع من الطهارة وهو يحصل بذلك، قال في بداية<lb/>المجتهد: إن المسلمين اتفقوا على أن الماء الطهور يزيل النجاسة وعلى الاستنجاء<lb/>بالحجارة (واختلفوا فيما سوى ذلك من المائعات والجامدات التي تزيلها، فذهب قوم<lb/>إلى أن ما كان طاهرًا (فهو) يزيل عين النجاسة مائعًا كان أو جامدًا في أي موضع<lb/>كانت، وبه قال أبو حنيفة وأصحابه،) ، ثم ذكر ما وقع من الجدال بين الحنفية<lb/>والشافعية في المسألة، وكون إزالة النجاسة تعبديًّا أو معقول المعنى، واضطرار<lb/>الشافعية إلى القول: بأن في الماء قوة شرعية في رفع أحكام النجاسات ليست في<lb/>غيره وإن استوى مع سائر الأشياء في إزالة العين، وأن المقصود إنما هو إزالة<lb/>ذلك الحكم الذي اختص به الماء لا ذهاب عين النجاسة، بل قد تذهب العين ويبقى<lb/>الحكم، (قال) : (فباعدوا المقصد، وقد كانوا اتفقوا مع الحنفيين على أن طهارة<lb/>النجاسة ليست حكمية؛ أعني: شرعية؛ ولذلك لم تحتج إلى نية - إلى أن قال في<lb/>هذا المعنى - وإنما يلجأ الفقيه إلى أن يقول: عبادة. إذا ضاق عليه المسلك مع<lb/>الخصم فتأمل ذلك، فإنه بين من أمرهم في أكثر المواضع. اهـ؛ أقول: ومن<lb/>الغريب أن الذين قالوا: بأن أحكام النجاسة وإزالتها تعبدية أدخلوا فيها القياس<lb/>كقياسهم بدن الكلب وشعره على لعابه، وقياس الخنزير على الكلب في كونه يغسل<lb/>مما أصابه سبع مرات إحداهن بالتراب.<lb/>وكان الحامل لهم على هذا التشديد في أمر النجاسة القول بوجوب إزالتها،<lb/>وجعله شرطًا لصحة الصلاة، وهذا محل خلاف أيضًا. (قال) في بداية المجتهد:<lb/>وأما الطهارة من النجاسة فمن قال: إنها سنة مؤكدة فيبعد أن يقول: إنها فرض في<lb/>الصلاة، ويجوز أن لا يقول ذلك، وحكى عبد الوهاب عن المذهب (أي: مذهب<lb/>مالك) قولين: أحدهما: أن إزالة النجاسة شرط في صحة الصلاة في حال القدرة<lb/>والذكر، والقول الآخر: أنها ليست شرطًا، والذي حكاه من أنها شرط لا يتخرج<lb/>على مشهور المذهب من أن غسل النجاسة سنة مؤكدة إلخ.<lb/>وقد استقصى الشوكاني في نيل الأوطار كل ما استدلوا به على اشتراط<lb/>الطهارة من النجاسة في صحة الصلاة وبين أنه ليس فيه شيء يدل على الشرطية،<lb/>ولكن قد يدل بعضها على وجوب إزالتها، قال: وكون الأمر بالشيء نهيًا عن ضده<lb/>مذهب ضعيف، وبين مطلق الوجوب والشرطية بون بعيد. اهـ.<lb/>وجملة القول: إن القطعي المجمع عليه هو أن الطهارة مطلوبة شرعًا، وأن<lb/>المفروض منها هو الوضوء، والغسل من الجنابة والحيض والنفاس بالماء والتيمم<lb/>عنهما عند فقد الماء أو التضرر باستعماله، وأن مراد الشارع منها النظافة مع<lb/>مراعاة اليسر، وعدم الحرج كما قال تعالى بعد آية المائدة {مَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ<lb/>عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَكِن يُرِيدُ لِيُطَهِّرَكُمْ} (المائدة: 6) ، وإزالة النجاسة أولى<lb/>بهذا؛ ولذلك ترك تفصيل أمرها لاجتهاد الأمة، فاختلف اجتهاد علمائها بما ذكرنا<lb/>المهم منه مجملاً. فنظر بعضهم إلى أكمل ما يحصل به مراد الشارع: كالشافعية،<lb/>والحنابلة، وبالغوا فيه، ونظر بعضهم إلى أدنى ما كلفته الأمة، وأيسر ما يطلب<lb/>من بدوها وحضرها وغنيها وفقيرها؛ كالمالكية وتوسط بعضهم فشددوا في بعض<lb/>الفروع وتساهلوا في بعض: كالحنفية.<lb/>وقد تقدم أن الأئمة لم يكونوا يعدون اجتهادهم تشريعًا عامًا تكلفه الأمة كما تكلف<lb/>العمل بنصوص الكتاب والسنة القطعية الرواية والدلالة، ولا سببًا للتفرق في<lb/>الدين، وأن بعض مقلدتهم شددوا، وعسروا، وجعلوا اختلافهم نقمة لا رحمة؛ حتى<lb/>قال بعض متفقهة هذا العصر: بنجاسة كل ما دخلت فيه مادة الغول - (الكحول أو<lb/>السبرتو) - من أعطار، وطيوب، وأدهان، وأدوية، وهي كثيرة جدًّا عمت بها<lb/>البلوى في الصيدليات، والطب، والصناعات، وشبهتهم أن هذه المادة هي المؤثرة<lb/>في الخمور المحرمة، وفاتهم أنها هي المؤثرة في كل المختمرات المحللة بالإجماع<lb/>كخميرة العجين أيضًا، على أن هذه المادة أقوى من الماء في التطهير<lb/>وإزالة عين النجاسة وصفاتها كما شرحناه في مواضع من المنار.<lb/>وإنما غرضنا هنا أن نبين أن يسر الشريعة وحكمة التشريع وكون الاجتهاد<lb/>رحمة للأمة إنما يعرف من مجموع كلام المجتهدين، ويفوت من قصر نظره على<lb/>مذهب واحد من مذاهبهم، وأن طلاب الإصلاح للأمة الإسلامية ما زالوا يقترحون<lb/>تأليف جمعية من علماء المذاهب المتبعة كلها، تضع للأمة كتبًا في العبادات<lb/>والمعاملات، تؤخذ من نصوص الكتاب والسنة، ومن اجتهاد جميع المجتهدين،<lb/>يراعى فيها اليسر، ورفع الحرج، ودرء المفاسد، ومراعاة المصالح، ومراعاة<lb/>العرف، وغير ذلك من القواعد العامة، وهذان الكتابان من أعظم الوسائل لذلك فهو<lb/>الفائدة السابعة لما تقدم من فوائدهما، وما وضعناه عليهما من التعليقات فبهذه النية،<lb/>ونسأله تعالى أن يعيد لهذه الأمة وحدتها وهدايتها وعزتها، ولن يصلح آخرها إلا ما<lb/>صلح به أولها، والحمد لله أولاً وآخرًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي: والفقهاء، ومنهم الإمام ربيعة شيخ مالك، والإمام داود، ومن المتأخرين الإمام الشوكاني.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p454" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3566.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطر على الحجاز وعلى الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>(1)<lb/>في أوائل هذا الصيف ألمَّ بالقاهرة رجل سوري كان يشغل عملاً مهمًّا في<lb/>حكومة الشريف علي بجدة، فشرح لنا ما وصلت الحال هنالك من القلة والعسرة<lb/>واليأس من كل شيء إلا من الإنكليز، وقال: إنه علم أن الشريف علي بن الحسين<lb/>استغاث بالمعتمد الإنكليزي، وعرض عليه أن يطلب من دولته مساعدته على<lb/>سلطان نجد، على أن يكون الحجاز كله تحت الحماية الإنكليزية.. . وأن المعتمد<lb/>وعده بالكتابة إلى حكومته بذلك، وكتب بالفعل، قال الراوي: وقد سافرت قبل<lb/>مجيء الجواب، فإن جاء بعدم القبول فلا شك عندي في أن الملك عليًّا يفر من جدة<lb/>مبحرًا إلى حيث يعلم الله تعالى، وتسقط في أيدي الوهابيين، وإن جاء بالقبول<lb/>تدخل المسألة في طور جديد لا يعلم عاقبته إلا الله تعالى.<lb/>وأقول: قد سبق للشريف علي مثل هذا العرض كما علمنا من الوفد الهندي<lb/>الذي كان عنده في جدة في العام الماضي، ولكن المعتمد قال له يومئذ: إن حكومته<lb/>على الحياد.<lb/>ثم حدثني رجل آخر من الثقات أنه سمع من لسان الشيخ عبد الملك الخطيب<lb/>في الإسكندرية يوم أَلمَّ بها الملك فيصل، أن وزارة الداخلية المصرية بلغته أنها<lb/>قررت إلغاء الحجز على الذخائر الحربية الهاشمية المحجوزة في السويس، وأن<lb/>الحجز عليها كان بإيعاز من الإنكليز لوزير الداخلية إسماعيل صدقي باشا (كان) ،<lb/>فعلمت أن هذه الحكومة الماكرة عادت إلى التدخل في أمر الحجاز بمساعدة صنائعها<lb/>وملوكها حسين بن علي وأولاده على سلطان نجد، بل على الشعب العربي والأمة<lb/>الإسلامية.<lb/>وأما السبب في هذا فليس رضا الشريف علي بجعل الحجاز تحت الحماية<lb/>الإنكليزية على قواعد والده حسين التي سماها (مقررات النهضة) فقط، بل<lb/>السبب الأول المباشر هو بيعه للإنكليز أهم منطقة حجازية حربية، وهي منطقة<lb/>العقبة ومعان المجاورة للمدينة المنورة مع اليأس من سلطان نجد أن يسمح بأن<lb/>يكون لهم أدنى نفوذ في الحجاز أو غيره من بلاد العرب، وهذا أمر قد أصبح قطعيًّا؛<lb/>إذ صرح به السلطان عبد العزيز آل سعود في منشوراته الرسمية، ومنها المنشور<lb/>الذي صدر بمكة المكرمة في آخر ذي الحجة الحرام الماضي، ونشر في جريدة أم<lb/>القرى، ونقلته عنها أكثر الجرائد المصرية، وناهيك بتصريحه فيه وفيما سبقه بأن<lb/>حكومة الحجاز تدار بالنظام الشرعي الذي يقرره المؤتمر الإسلامي العام، الذي<lb/>اقترحه هو منذ تصديه لإنقاذ الحجاز من سلطة حسين الشخصية التي عرف فسادها<lb/>العالم كله، حتى إن ولي عهده الشريف عليًّا وأنصاره القليلين الذين بايعوه تقربوا<lb/>إلى العالم الإسلامي بزعمهم (أنهم خلعوا حسينًا ونصبوا عليًّا ملكًا دستوريًّا على<lb/>الحجاز) . وهم كاذبون ومخادعون في دعوى الخلع وفي دعوى الحكومة الدستورية.<lb/>لم يكتف الإنكليز بالعود إلى مساعدة هذا البيت المسخر لهم بالمال والسلاح<lb/>كما بدؤوا في زمن الحرب الكبرى، بل أنشؤوا يساعدونه على الدعاية الإفسادية في<lb/>العالم الإسلامي؛ لتنفيره من الوهابية، وعطفه على البيت الحجازي الذي استولوا<lb/>بمساعدته على القدس الشريف والعراق، وأنشبوا براثنهم في قلب الجزيرة العربية،<lb/>وبدؤوا يلتهمون الحجاز لقمة بعد لقمة.<lb/>أعلن ابن السعود بأنه أرسل جيشًا إلى المدينة المنورة؛ لإخراج الحامية<lb/>الهاشمية التي فيها بالحصر دون القتال، ولما كان يعلم أن خصومه يتهمون جيشه<lb/>بأنهم إذا استولوا على المدينة المنورة يهدمون الروضة المشرفة وقبة الحرم المعظم،<lb/>سبق إلى نفي هذه التهمة والتبرؤ منها، فقال في آخر منشوره الرسمي الذي نشره،<lb/>عند إرسال الجيش المذكور ما نصه:<lb/>(إن أعداءنا يشيعون أننا إذا استولينا على المدينة نهدم روضة الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم، وحاشا أن تحدث نفس مسلم بذلك، إنني أفتديها بنفسي<lb/>وولدي ومالي ورجالي) إلخ.<lb/>ولكن هذا الاحتياط لا يزيد خصومه إلا جرأة على الكذب والاختلاق، فكما<lb/>أنهم اخترعوا للنجديين عقائد يتبرؤون منها، كذلك يختلقون لهم أعمالاً يتبرؤون منها،<lb/>ولذلك قلت في تعليقي على هذا المنشور في منار آخر شهر المحرم: وأصدر هذا<lb/>المنشور؛ ليعلم العالم الإسلامي بغرضه الشريف، وليحتاط لبهتان دعاية الشريف<lb/>علي، ويتقي اتهامه بضرب المدينة أو حرمها المنيع لو دخلها فاتحًا، وقد يكون هذا<lb/>الاحتياط مغريًا لا مانعًا من التهمة، بل يستحل علي وقواده فعل ذلك؛ ليتهموا<lb/>الوهابيين به كما فعل والده (حسين) ؛ إذ أمر بضرب الكعبة المشرفة بالنار، واتهم<lb/>بذلك الترك اهـ.<lb/>إنني لست أريد بهذا المقال الانتصار لسلطان نجد على الشريف علي ولا<lb/>الطعن بهذا والدفاع عن ذاك، بل أريد تنبيه العالم الإسلامي إلى الخطر الأكبر وهو<lb/>استيلاء الأجنبي على مهد دينهم وقبلته ومشاعره وحرم الله ورسوله، واستعانته<lb/>على ذلك بعوام المسلمين وبعض خواصهم الدنيويين المسخرين لخدمته، والذين<lb/>لولا أمثالهم لم يستول على الهند، ولا على مصر، ولا على القدس والشام<lb/>والعراق. وإني لأعرِّض نفسي بهذا التنبيه والتذكير لبلاء عظيم على ضعف أملي<lb/>باستفادة جماهير المسلمين من نصحي وتذكيري كما يجب، فالعامة قتلها الجهل،<lb/>والخرافات كعبادة القبور، ومعظم خاصة أهل الدنيا قتلهم جهل شر من جهل العامة،<lb/>وفساد شر من فسادها، فأصبحوا آلات بأيدي الأجانب يسخرونهم؛ لهدم مجد<lb/>دينهم ودنياهم، كما سخروا أمراء الهند وملوكهم في فتحها لهم، ثم سخروا بعض<lb/>كبراء المصريين في احتلال مصر وشركتها في السودان، وفي استمرار هذا<lb/>الاحتلال والاستئثار بالسودان، ثم سخروا الملك حسينًا والملك فيصلاً والملك عليًّا<lb/>والأمير عبد الله، ولا يزالون يسخرونهم في سبيل امتلاكهم للبلاد العربية، وكما<lb/>تسخر فرنسة سلطان مراكش اليوم في هدم قوة أبناء جلدته ووطنه ودينه الريفيين،<lb/>وهي ما فتحت سلطنته إلا بمسلمي الجزائر، وما فتحت الجزائر من قبل إلا<lb/>بمساعدة سلفه الصالحين من سلاطين مراكش.<lb/>إن لدى سلطان نجد جندًا يفوق جند الريف المغربي أضعافًا مضاعفة في العدد،<lb/>ولا يقل عنه في الشجاعة والصبر عن القتال، بل ربما يفوقه فيهما أيضًا، وإنما<lb/>ينقصه النظام الحديث والأسلحة العصرية، وما هما عن متناوله ببعيد لو فطن<lb/>سلطانه لذلك وأقدم عليه، وهذا هو الذي يخشاه الإنكليز الطامعون في امتلاك<lb/>جزيرة العرب بعد استيلائهم على ما جاورها من البلاد العربية الخصبة؛ ليقتلوا<lb/>الإسلام وقوم محمد - عليه الصلاة والسلام - في عقر دارهم ومهد دينهم، وقد<lb/>أعياهم استخدام سلطان نجد وإمام اليمن في هذه السبيل، كما استخدموا الشريف<lb/>حسينًا وأولاده، فهم يكيدون لهما المكايد.<lb/>وقد كان آخر خدمة عملية خدمهم بها البيت الهاشمي جعله هذه المنطقة<lb/>الحربية من أرض الحجاز (العقبة ومعان) تابعة لما يسمونه الانتداب البريطاني،<lb/>وآخر دعوة لهم إلى التدخل في أمر الحجاز ما كتبه الشريف حسين من قبرص إلى<lb/>الحكومة الإنكليزية يطالبها بالتدخل الفعلي في أمر الحجاز وإخراج النجديين منه وفاءً<lb/>بوعدها له - كما لخصته جريدة كوكب الشرق في هذا الأسبوع عن بعض الصحف<lb/>الإنكليزية - فأي مسلم يؤمن بالله ورسوله، ويغار على قبلته وشعائر دينه يرضى<lb/>أن يكون لأحد من أهل هذا البيت أدنى سلطة في الحجاز؟<lb/>قلت: إن الإنكليز عادوا إلى مساعدة البيت الهاشمي حتى في نشر الدعاية<lb/>لخداع العالم الإسلامي. وقد بدئت هذه الدعاية بفرية نشرها وكيل الشريف علي<lb/>بمصر في المقطم، وهي أن الوهابيين قد جعلوا قبة الحرم النبوي الشريف<lb/>والروضة الطاهرة هدفًا للرصاص، ولم تقل هذه الدعاية على ما نعهد من إسرافها<lb/>في الكذب: إنهم رموها بالمدافع ولا أنهم أصابوها بسوء.<lb/>وقد ثبت رسميًّا أنه ليس معهم مدافع، ومن المعقول ما قاله لنا ضابط مغربي<lb/>كان في مدفعية الجيش الهاشمي بالمدينة وهو أن رصاص بنادق الوهابية يستحيل<lb/>أن يصل إلى قبة الحرم الشريف؛ لأنهم يعسكرون في مكان بعيد عن العمران؛ لئلا<lb/>تصيبهم مدافع حصون المدينة، على أنهم مأمورون رسميًّا بعدم إطلاق النار على<lb/>شيء منها، ويعلمون أن رميها يضرهم ولا ينفعهم.<lb/>ولكن شركة روتر البريطانية نشرت هذه الفرية في العالم الإسلامي كله<lb/>وكبرتها تكبيرًا، وكان سماسرة الإنكليز في كل قطر يشرحونها ويثيرون بها الفتن،<lb/>فيصدقهم كثير من المسلمين الغافلين الجاهلين، فأوهموهم أن الوهابيين يريدون<lb/>تدمير الحرم النبوي بمدافعهم، بل أذاعوا في بعض الأقطار البعيدة كإيران أنهم<lb/>دمروه بالفعل.<lb/>فقد علمنا مما جاء من أخبار الهند العامة في جرائدها، والخاصة بنا وببعض<lb/>معارفنا أن وفد الشريف علي الذي كان أرسله؛ لبث الدعاية في الهند قد اتفق مع<lb/>جماعة أغاخان رئيس الإسماعيلية وغيرهم من الشيعة الباطنية والظاهرية كالخوجة<lb/>والبهرة.. . على إثارة الفتنة في المساجد، واستخدموا بالدراهم بعض المعدين<lb/>لذلك في كل مكان، فأعدوا لها الخطب والأدعية والاستغاثات، وساعدهم بعض<lb/>الوجهاء المناوئين لجمعية الخلافة كأمين صندوقها السابق الذي أكل مئات الألوف<lb/>من أموالها، وصار بعد ذلك عدوًّا لها، وتربص بها الدوائر؛ للطعن في رئيسها<lb/>وأعضائها، وتشويه سمعتهم كما شوهوا سمعته بخيانته لها.<lb/>فقد كتب إلينا أديب سائح من (بمباي) أنه تعجب من وجود هؤلاء الباطنية<lb/>في المسجد، ومشاركتهم للمسلمين في الصلاة والدعاء على الوهابية، مع أنهم لا<lb/>يصلون صلاتنا، ولا يتوجهون إلى قبلتنا، ولا يحجون، ولا يزورون قبر الرسول-<lb/>صلى الله عليه وسلم - مع عبادتهم لمن يزعمون عصمتهم وألوهيتهم من آل بيته؛<lb/>ولكن لا عجب فإذا كان معبود هؤلاء (آغاخان) عبدًا للإنكليز قضى حياته في<lb/>خدمتهم، فكيف يكون عبيد العبد؟!<lb/>ومما يدل على أن الفتنة إنكليزية ما نشره أحد دعاة الشريف علي في المقطم<lb/>عن تأثير الدعاية في عدن وما حولها من تهامة اليمن، واحتجاج السلاطين<lb/>البريطانيين هنالك، فقد قال الكاتب في أول رسالته: إن الأخبار التي وصلت عن<lb/>أحوال بلدة نبينا - صلى الله عليه وسلم - قد تركت إخواننا في عدن اليمن، وفي<lb/>هياج عظيم، فقد احتج عظمة سلطان لحج (؟) ، والشيخ فضل بن عبد الله<lb/>سلطان العقارب (؟) ، وسلطان الحواشب (؟) ، وسلاطين يافع والعوالق (؟) -<lb/>ما أكثر أسماء السلاطين عند الإنكليز! - وجميع أمراء العرب على الفعل الشنيع<lb/>الذي ارتكبه رجال ابن سعود في حصارهم المدينة المنورة، ولا عبرة بتكذيب<lb/>وكيل ابن سعود، بل إن هذه عقيدتهم إلخ.<lb/>نقول: أين كان هؤلاء السلاطين البريطانيون العظام والملوك الفخام عندما<lb/>انتهك الشريف حسين حرمة حرم الله - عز وجل - وقاتل الترك في بطن بكة مع<lb/>قول الرسول الأعظم - صلى الله عليه وسلم - يوم فتح مكة (إنها أحلت له ساعة<lb/>من نهار ولن تحل لأحد من بعده) أظن أن خدمته الإنكليز بذلك نسخت هذا<lb/>الحديث عندهم.<lb/>وأين كان هؤلاء السلاطين البريطانيون العظام عندما حاصر الشريف حسين<lb/>وأولاده المدينة المنورة والترك فيها، كما يحاصرها الوهابيون اليوم؟ أيحلون له<lb/>ذلك؛ لأنه كان يحارب الترك بأمر الإنكليز وسلاحهم ومالهم؟ ويحرمونه على ابن<lb/>السعود؛ لأنه يريد أن تكون هي وسائر الحجاز بمنجاة من النفوذ الإنكليزي تحت<lb/>رعاية العالم الإسلامي؟<lb/>وأين كان هؤلاء السلاطين البريطانيون العظام عندما هدد الشريف علي كل<lb/>من يقصد أداء فريضة الحج في الموسم الأخير بالقتل، وزعم أن أساطيله بالمرصاد<lb/>لكل سفينة تحمل الحجاج إلى ثغور الحجاز الخاضعة للوهابيين: القنفذة والليث<lb/>ورابغ؟!<lb/>فهل كان المنع من أداء فريضة الحج وإقامة ركن الإسلام مباحًا في دينهم، فلم<lb/>يحتجوا على منعه أم مرضاة الإنكليز الذين سعوا لمنع الحج، مرجحة عندهم على<lb/>مرضاة الله تعالى؟<lb/>وأين كان هؤلاء السلاطين البريطانيون العظام عندما أصدر الشريف علي<lb/>(إرادته السنية) من عهد قريب بجعل أعظم منطقة حربية من الحجاز تحت<lb/>الانتداب الإنكليزي؟ لماذا لم يحتجوا على هذا ولا ذاك؟ أم يريد هؤلاء السلاطين<lb/>العظام أن تكون المدينة المنورة ومكة المكرمة تحت الحماية الإنكليزية مثلهم؟<lb/>وإذا كان الأمر كذلك فما لهم وللإسلام ولاسم الإسلام؟<lb/>إنهم يدعون اتباع مذهب الشافعي رضي الله عنه، فما لهم لا يهتمون من أمر<lb/>الحجاز إلا بهدم بعض القبور المشيدة المشرفة التي تعبد من دون الله تعالى، وتؤتى<lb/>عندها المعاصي المجمع عليها؟ وقد ذكر الإمام الشافعي في كتابه الأم ما نقله عنه<lb/>عمدة الشافعية الإمام النووي في شرح صحيح مسلم أن أئمة مكة كانوا يهدمون في<lb/>عصره ما رفع من القبور عملاً بحديث علي - كرم الله وجهه - (أن لا تدع تمثالاً<lb/>إلا طمسته ولا قبرًا مشرفًا إلا سويته) أي: بالتراب، فهل كان الشافعي وأولئك<lb/>الأئمة من الوهابية؟ أم الوهابية هم المقتدون بهم، والمعتصمون بسنة الرسول<lb/>مثلهم، وأنتم وسادتكم من أمراء مكة الذين يتقربون إليكم بتعظيم القبور، وما<lb/>يقترف حولها من أعمال الوثنية أعداء السنة والمخالفون لجميع الأئمة؟<lb/>لو لم يكن من فتنة جهال المسلمين بقبور الصالحين التي اتبعوا فيها سنن من<lb/>قبلهم الذين لعنهم رسول الله - صلى الله عليه وسلم - على اتخاذ قبور أنبيائهم<lb/>وصلحائهم مساجد، وعلى اتخاذ السرج والمساجد عليها إلا جعلهم اتباع السلف<lb/>الصالح بهدم بعضها أهم من منع فريضة الحج، وبيع أرض الحجاز للإنكليز؛ لكفى<lb/>ذلك موجبًا لهدمها؛ لإزالة هذا الاعتقاد الفاسد، فقد كان علماء الصحابة يتركون<lb/>بعض السنن المتفق عليها؛ لئلا يظن العوام بالتزامهم إياها وجوبها، كما روي عن<lb/>ابن عباس (رضي الله عنه) في ترك التضحية في عيد النحر، على كونه كان<lb/>يذبح الذبائح كل يوم لإطعام الناس، ولذلك نظائر فصل القول فيها الإمام الشاطبي<lb/>في كتابه (الاعتصام) فما القول: في بدعة مخالفة للسنة الصحيحة ترتب عليها<lb/>من الضلالات والمعاصي والشرك ما هو معروف: كتشيد القبور وتشريفها، وبناء<lb/>المساجد وإيقاد السرج عليها، وقد صح لعن النبي - صلى الله عليه وسلم - لمن<lb/>فعل ذلك قبل حدوث افتتان الناس بالطواف بها، ودعاء أصحابها من دون الله تعالى؛<lb/>لكشف الضر وقضاء الحاجات ورفع المصائب، ونذر النذور لهم، وذبح القرابين<lb/>بأسمائهم، والحلف بهم- إلى غير ذلك من أنواع العبادة - وقد بلغ من شركهم أن<lb/>صاروا يصلون لهم لا إلى قبورهم فقط، كما حدثني الشريف محمد شرف عدنان<lb/>باشا قال: رأيت رجلاً توجه إلى قبر ابن عباس (رضي الله عنه) في الطائف،<lb/>وشرع في الصلاة، فظننت أنه أعمى، فأردت تحويله إلى القبلة فامتنع، ورأيت أنه<lb/>بصير، وأنه يتعمد الصلاة إلى القبر مستقبلاً له دون القبلة؛ لأنه يصلي لابن<lb/>عباس لا لله تعالى، فقلت للخدم: أخرجوا هذا المشرك من هنا بالقوة؛ ففعلوا.<lb/>صرح بعض فقهاء الحنابلة وغيرهم من أهل السنة بوجوب هدم القبور<lb/>المشرفة التي لعن النبي - صلى الله عليه وسلم - من شيدوها وعظموها، وذلك<lb/>قبل وجود الوهابية بعدة قرون، كما كان يفعل الأئمة بمكة في زمن الإمام الشافعي،<lb/>وقد أمر عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) بقلع الشجرة التي بايع النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - أصحابه تحتها؛ لأنه علم أن بعض الناس يزورونها، فقلعت<lb/>وعفي أثرها، وذلك قبل أن تصل فتنة المسلمين بمثل هذه الآثار إلى عشر معشار<lb/>ما وصلت إليه الآن، فهل كان عمر رضي الله عنه وهابيًّا؟<lb/>وقد فصلنا القول في هذه البدع من قبل، وليس من غرضنا إعادته الآن، بل<lb/>غرضنا أهم من ذلك وهو بيان الخطر على الحجاز من الإنكليز، الذين سعوا لمنع<lb/>إدخال السلاح إلى بلاد العرب كلها؛ تمهيدًا للاستيلاء عليها، وأكبر أعوانهم على<lb/>ذلك بيت الشريف حسين بن علي، فهو الذي قرر جعل الحجاز وسائر البلاد<lb/>العربية تحت الحماية البريطانية، وجرى هو وأولاده على هذا بالفعل، وآخر<lb/>جناياتهم إعطاء أعظم منطقة حربية من أرض الحجاز للإنكليز وهي منطقة<lb/>(العقبة - معان) التي تمكنهم من الاستيلاء على بقية الحجاز، أو جعله بحيث لا<lb/>يقدر أهله أن يعيشوا فيه إلا تابعين للإنكليز؛ لإحاطتهم بهم من البر والبحر،<lb/>وسنبين في الفصل التالي من هذا المقال حال الحجاز بين سلطان نجد والشريف<lb/>علي، وما يجب على المسلمين من درء الخطر عن مهد دينهم ومشاعره العظام؛<lb/>وكون بقاء سلطة بيت الشريف حسين على الحجاز مفضيًا إلى جعله تابعًا<lb/>للإمبراطورية البريطانية حتمًا، وكل من يسعى إلى بقاء سلطتهم فيه فهو يخدم<lb/>الإنكليز ويحارب الله ورسوله والمسلمين قصد ذلك أم لا، وقد أعذر من أنذر.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>الموازنة بين سلطان نجد والبيت الهاشمي<lb/>لما زحف جيش ابن السعود؛ لإنقاذ الحجاز من سلطة الشريف حسين كان<lb/>ضلع الرأي الإسلامي العام معه، فلم ينتدب شعب من شعوبه، ولا جماعة من<lb/>جماعاته، ولا فرد من كبار رجاله للدفاع عنه، بل صرح المعروفون من رجاله<lb/>بظلمه وفساد سياسته، وزعموا أنهم خلعوه خلعًا، وكذلك فعلت الجرائد التي كانت<lb/>تمدحه وتدافع عنه كالمقطم، واتخذوا ذلك وسيلة لإقناع سلطان نجد بإمكان الاتفاق<lb/>بينه وبين ولده الشريف علي الذي سموه ملكًا دستوريًّا، ولو أن سلطان نجد بادر<lb/>في ذلك الوقت إلى الاستيلاء على جدة والمدينة المنورة لغنم كنوز الملك حسين<lb/>واستعان بها على إصلاح الحجاز، ولعقد المؤتمر الإسلامي، وتقرر فيه نظام الحكم<lb/>في الحجاز بما يرضي جميع المسلمين، ولكنه قاس الحجاز على إمارة ابن الرشيد<lb/>التي استولى عليها بالحصار الطويل دون المناجزة اختيارًا لخسارة المال على<lb/>خسارة الأنفس، فأعطى البيت الحسيني فرصة طويلة للاستعداد الحربي وللدعاية<lb/>الإفسادية، ولما هو شر من ذلك وهو العود إلى إقناع الإنكليز بأنه قادر على تمكينهم<lb/>من سائر بلاد العرب، فعادوا إلى مساعدته بالمال والدعاية كما تقدم في الفصل<lb/>الأول من هذا المقال، فطفقوا يهيجون العالم الإسلامي على الوهابية وسلطانهم،<lb/>فوجب أن نقيم الوزن بالقسط بين الفريقين.<lb/>***<lb/>سيئات جند ابن السعود في الحجاز<lb/>إن ما نسب إلى جند ابن السعود من السيئات في الحجاز كان ينحصر في<lb/>أمرين:<lb/>(أحدهما) : أنهم قتلوا في الطائف بعض الأهالي غير المقاتلين.<lb/>(ثانيهما) : أنهم هدموا بعض المباني الأثرية التي يتبرك بها الناس؛ فكل<lb/>الدعاية الهاشمية في الطعن فيهم لا تعدو هذين إلا إلى ما يذكر في هذه الأيام من ذم<lb/>الإدارة في الحجاز، ولم يثبت من ذلك إلا منع شرب الدخان: كمنع الخمر<lb/>والحشيش وأمثال ذلك مما كان يلوث به الحرم الشريف، ولا نبحث في هذا فإنه لا<lb/>يتعلق بما نقصد من السياسة العامة ومستقبل الحجاز والإسلام.<lb/>فأما الأول فيقع مثله في كل حرب، وفي الغالب يكون خطأ وقد يكون بعضه<lb/>لضغائن وأسباب شخصية، فإذا كان قد وقع من الوهابية، فقد وقع قبلهم من خير<lb/>جنود البرية، وهم الصحابة رضي الله عنهم، فقد روى البخاري في صحيحه<lb/>وغيره عن عبد الله بن عمر (رضي الله عنه) أن النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>بعث خالد بن الوليد إلى بني خذيمة (داعيًّا لا مقاتلاً) ، فدعاهم إلى الإسلام فلم<lb/>يحسنوا أن يقولوا: أسلمنا، فجعلوا يقولون: صبأنا صبأنا فجعل خالد يقتل منهم<lb/>ويأسر، ودفع إلى كل رجل منا أسيره حتى إذا كان يوم أمر خالد أن يقتل كل منا<lb/>أسيره، فقلت: والله لا أقتل أسيري ولا يقتل رجل من أصحابي أسيره، حتى قدمنا<lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم فذكرناه له فرفع النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>يديه وقال: (اللهم إني أبرأ إليك مما صنع خالد) - مرتين.<lb/>وهذا ذنب مضى لا يضر البلاد ولا الأمة وإثمه على من فعله لا نبرئهم منه،<lb/>وأما الثاني: فإذا عقد المؤتمر الإسلامي الذي يدعو إليه السلطان ابن السعود، وقرر<lb/>أنه خطأ أمكن إعادة تلك المباني أو الأثري منها، بشرط مراعاة أحكام الشرع في<lb/>اجتناب كل منكر يتعلق بها، والمنع منه بالقوة المنفذة للشرع.<lb/>***<lb/>سيئات البيت الهاشمي<lb/>وأما سيئات الشريف حسين وأولاده فلا تُعَدُّ وقد ألفنا كتابًا في ذكر بعض<lb/>سيئات الأول، جعلناه خطابًا للعالم الإسلامي، وفيه شيء من ظلم ولي عهده،<lb/>والشريف علي بالمدينة، ولكننا لا نذكر هنا إلا ما هو خطر على الحجاز وحصنه<lb/>من جزيرة العرب وهو:<lb/>(1) وضع الشريف حسين عند شروعه في الثورة بإغواء الإنكليز صورة<lb/>اتفاق معهم سماها (مقررات النهضة) ، صرح فيها بأنهم الذين هم يؤسسون<lb/>الحكومة العربية، وتكون البلاد تحت حمايتهم في داخلها وخارجها، وأعطاهم فيها<lb/>حق إشغال ولاية البصرة إلخ، ويؤكد إصراره على ذلك أنه رفع استقالته من الملك<lb/>مكررة إلى الحكومة البريطانية في لندن، ونشر ذلك في جريدته التي كانت تسمى<lb/>(القبلة) ، وقد عاد الآن إلى مخاطبة الحكومة الإنكليزية بإنجاز وعدها له، وإخراج<lb/>ابن السعود من الحجاز، كما أشرنا إليه في الفصل الأول.<lb/>(2) لا يزال ولده الشريف فيصل يمهد لهم سبيل امتلاك العراق بالصور<lb/>والأساليب التي يأمرونه بها، وكان قد اتفق مع فرنسة على وصايتها الانتدابية على<lb/>سورية وعجز عن تنفيذ ذلك.<lb/>(3) مهد لهم ولده الشريف عبد الله سبيل امتلاك شرق الأردن، وإخضاع<lb/>قبائله وعشائره وما جاورها، فأسسوا فيها حظيرة للطيارات الحربية، وجعلوها<lb/>برضاه تابعة لفلسطين في الانتداب، وكانت مستقلة، وأعطاهم وثيقة رسمية بحق<lb/>إدارة سكة الحديد الحجازية التي تمر منها، وباسمه وسعيه أخذوا المنطقة الحجازية،<lb/>يريدون أخذ منطقة الجوف النجدية باسمه أيضًا، وهم إذا شاؤوا إخراجه في أي<lb/>وقت، فإنهم يخرجونه كما أخرجوا والده طوعًا أو كرهًا.<lb/>(4) الشريف علي هو الذي أعطاهم المنطقة الحربية الأخيرة من أرض<lb/>الحجاز بمحض إرادته (التي يصفها بالسنية تقليدًا لسلاطين آل عثمان) كما تقدم.<lb/>ومن المعلوم بالضرورة أن أهل هذا البيت متضامنون في خدمة الإنكليز،<lb/>وممالكهم الصورية يعدونها منحة من الإنكليز، ويعلمون أن الشعب الحجازي يمقتهم،<lb/>وأنه لا سبيل إلى تمتعهم بعظمة الإمارة والملك إلا بحماية الإنكليز بل في ظلمهم،<lb/>فإذا ظلوا متمتعين، بها فلا تمضي إلا سنين قليلة، ويستولي الإنكليز بالفعل على<lb/>بلاد العرب وفي مقدمتها الحجاز.<lb/>وقد علم من أعمالهم الرسمية أنه لا يردعهم عن ارتكاب أعظم الجنايات<lb/>الموبقة - ولا سيما خدمة الإنكليز -خوف من الله ولا حياء من قومهم ولا من أهل<lb/>الدين الذي ينتسبون إليه، حتى إن الذي سمى نفسه ملكًا دستوريًّا - وهو علي -<lb/>يعطي بعض أرض الحجاز المقدسة للإنكليز بمقتضى (إرادته السنية) ، فأين<lb/>الحكومة الدستورية التي ادعاها؟ وأين الحزب الوطني الذي بايعه عليها بعد<lb/>ادعاء خلع الملك حسين لاستبداده.. .؟<lb/>***<lb/>الدعاية الهاشمية<lb/>ليس هنالك أحزاب حجازية، ولا مبايعة شعبية دستورية، ولا خلع لمن<lb/>ادعى الخلافة الإسلامية، وسمى نفسه ملك البلاد العربية، وإنما هنالك أفراد رباهم<lb/>حسين لنفسه قاموا ولا يزالون يقومون بهذه الدعاية التي يعتمد عليها حسين وأولاده،<lb/>كما يعتمدون على الإنكليز، ولا يقيمون لغيرهما من العلم والعمل ولا من الناس<lb/>وزنًا، منهم عبد الرؤوف أفندي الصبان الملقب بمندوب الحزب الوطني الحجازي<lb/>بمصر، وحسين أفندي الصبان مدير جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">القبلة</tei:title>، وكل ما ينشر في مصر من<lb/>الدعاية فهو منهما، ومن الشيخ عبد الملك الخطيب الملقب بوكيل الحكومة العربية.<lb/>ومنهم الوفد الذي أرسل إلى الهند فأحدث فيها فتنة لا يستهان بها، وزعيماه<lb/>محمد طاهر الدباغ والطيب الساسي، وهما من المغاربة المقيمين بالحجاز،<lb/>وثانيهما كان مستخدمًا في إدارة جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">القبلة</tei:title> الحسينية.<lb/>ونرى هؤلاء الدعاة ينفقون الأموال بألوف الجنيهات على الجرائد وغيرها من<lb/>حيث تواترت الأخبار بعجز ملكهم الشريف علي عن أداء رواتب الجنود التي<lb/>استأجرها من فلسطين وسورية وغيرهما؛ لإقامة ملكه حتى انفض أكثرها من حوله،<lb/>وعادت إلى بلادها، ومن أخبار الهند الخاصة أن وفد الهند بذل للشيخ أبي الكلام<lb/>أحمد الزعيم الشهير عشرة آلاف جنيه؛ ليبث دعوتهم، ويلقي خطبة في الطعن في<lb/>الوهابية، فكان ذلك دليلاً عنده على كذبهم.. . وما هو ممن يعبد المال مثلهم،<lb/>فلذلك رد طلبهم، وقد أنشأ هذا الوفد جريدة أسبوعية في بمبي هي أسفه من جريدة<lb/>القبلة قليلاً، وأضل سبيلاً، فاغتر بهذه الدعاية كثيرون، وأخذ الزعماء العارفون<lb/>بالحقائق على غرة، فتريثوا في الرد على هذه الدعاية حتى خاطبوا ابن السعود في<lb/>الأمر بلسان البرق كما فعل ملك مصر، ولما وقفوا على الحقيقة، وأن جيش الإخوان<lb/>لم يضرب قبة المسجد النبوي بقنبلة ولا رصاصة، حملوا حملة عظيمة على<lb/>دعاية وفد الشريف علي حتى اضطر إلى مغادرة الهند.<lb/>***<lb/>افتراض الإنكليز للفتنة<lb/>في أثناء هذه الضجة أمر الإنكليز حكومة العراق بمطالبة سلطان نجد بإعادة<lb/>عقد المؤتمر الذي كان قد اجتمع في الكويت؛ لوضع الحدود بين العراق ونجد<lb/>وشرق الأردن والحجاز، وأرسلوا هم من قبلهم وفدًا إلى الحجاز لمفاوضة سلطان<lb/>نجد في هذه المسألة، وجل ما يبغونه منه أن يعترف لهم بالحدود الجديدة لمنطقة<lb/>شرق الأردن بعد أن ضموا إليها من بلاد الحجاز ما علمنا، وأن يضموا إليها<lb/>(الجوف) الذي كان تابعًا لإمارة ابن الرشيد، وصار بعد ذلك جزءًا من سلطنة<lb/>نجد.<lb/>وإنهم يتوسلون إلى إقناعه بما يخوفونه الآن من تأليب العالم الإسلامي عليه،<lb/>وإغراء مصر وإيران وغيرهما من الأقطار الإسلامية به، حتى الهند التي كانت<lb/>مشايعة له، فأصبح كثير من أهلها عليه كالإسماعيلية وفرق الشيعة، وبعض عوام<lb/>أهل السنة، بحيث إذا عقد المؤتمر الإسلامي الذي يطلبه يسعون بنفوذهم السياسي<lb/>والمالي، وخداعهم إلى جعل الأكثرية الساحقة فيه عليه لا له، ومؤيدين لخصمه<lb/>الشريف علي عليه. وذلك أن أكثر مسلمي الأرض خاضعون لسلطانهم وسلطان<lb/>حليفتهم فرنسة بالفعل، بل يوهمونه أنه يسهل عليهم خداع سائر الشعوب الإسلامية<lb/>بموافقة مندوبي هؤلاء، بدليل أنهم هيجوا بعضها بالفعل كالشعب الإيراني، ولكنهم<lb/>لا يصرحون بهذه الإيهامات.<lb/>فإن هو خاف من ذلك، واعترف لهم بهذه الحدود يكون كمن شحذ مديته<lb/>وبخع بها نفسه بيده، ويكون كل هؤلاء المسلمين الذين هاجوا عليه، وطفقت<lb/>جرائدهم تطعن في جنده، شركاء له في هذه الجناية على الحجاز وعلى الإسلام،<lb/>نعم إن الإنكليز ربما يكافئونه على اعترافهم له بهذه الحدود مكافأة سلبية خادعة، وهي<lb/>ما لا يزالون يدعونه من التزامهم موقف الحياد في التنازع بينه وبين الشريف علي،<lb/>وماذا يفعل بعد ذلك وهو محاط به من البر والبحر، ولا سيما بعد مد الإنكليز لسكة<lb/>الحديد الحربية من فلسطين إلى العراق مارة بأرض الحجاز ونجد؟<lb/>الواجب على السلطان عبد العزيز شرعًا وعقلاً وسياسة أن لا يخاف من تهديد<lb/>الجنرال كليتن وخداعه، ولا يبالي بوعده ولا بوعيده، فإن دولته المرسلة له لا<lb/>تقدر الآن على إيذاء نجد وغيرها من بلاد العرب بأكثر مما فعلت من الدسائس،<lb/>ومن مساعدة الحجازيين بما أجملناه في هذا المقال، أعني: إنها لا يمكن أن تسوق<lb/>عليه جيوشًا بريطانية تقاتله بها، فإن فرضنا أنها يمكنها أن تحمل دولة إسلامية<lb/>على قتاله؛ لإخراجه من الحجاز - وما ذلك بالأمر السهل - فعاقبة ذلك خير له من<lb/>السماح للإنكليز بشبر من أرض الحجاز أو من أرض نجد، يأخذونها باختياره ثم لا<lb/>تكون عاقبة أمرها إلا القضاء على كل من الحجاز ونجد بعد زمن قليل، ولأن<lb/>يضيع الحجاز بيد غيره أشرف له وأسلم من خزي الدنيا والآخرة من أن يضيع بيده.<lb/>إذا أحدث الإنكليزي فتنة حربية في الحجاز بأيدي دولة إسلامية فلا ينتظر من<lb/>ابن السعود إلا أن يترك الحجاز لهذه الدولة الإسلامية، ويحملها تبعة حفظه أمام الله<lb/>والمسلمين، ويزحف بكل قوته على شرق الأردن وفلسطين والعراق، فهو إن فعل<lb/>ذلك يجد الترك قد انتهزوا هذه الفرصة وزحفوا على الموصل، وإذا أنقذ العراق<lb/>وقلب جزيرة العرب من الإنكليز ذهب تسعة أعشار الخوف على الحجاز ونجد،<lb/>ولن ترضى الأمة البريطانية من حكومتها الماكرة أن تحملها أعباء حرب جديدة في<lb/>بلاد العرب تضحي فيها مئات الألوف من الإنكليز، وتغتال مئات الملايين من<lb/>ذهبهم، بعد أن كادت الديون وبطالة العمال وكساد التجارة تقضي على ثروتهم.<lb/>ولئن كانت الحكومة الهندية تظن أنها يمكنها الاعتماد على مسلمي الهند في<lb/>إيقاد نيران الحرب في الحجاز؛ بإيهام عوامهم أنها تنقذ بذلك القبور والقباب من<lb/>الوهابية، فهي لا تأمن لهم ولا للهندوس في إيقاد نيران الحرب في بلاد العرب<lb/>لقتال العرب والترك دفاعًا عن تاج فيصل وعقال أخيه عبد الله، بل هي لا تأمن<lb/>عاقبة إرسالهم إلى الحجاز أيضًا؛ لأن العارفين بكيدها للحجاز من ضباطهم وجندهم<lb/>كثيرون.<lb/>إن الدولة البريطانية لا تثير حربًا جديدةً قط، وما لديها إلا الخداع، فلا<lb/>يكونن سلطان نجد من المخدوعين.<lb/>لا يتوهمن أحد من ذكرنا لزحف الترك على الموصل أننا نعتقد أن لهم الحق<lb/>في ذلك، أو أننا نفضل جعل هذه الولاية تركية على جعلها عربية، كلا، وإنما<lb/>نعتقد أن طمع الترك قد يقف عند حد الموصل من بلاد العرب، وأما طمع الإنكليز<lb/>فلا يقف عند حد، وهم عازمون قطعًا على امتلاك جميع البلاد العربية، وإزالة<lb/>سلطان الإسلام وشريعته من الأرض، فإذا ظفروا بقوة ابن سعود وهي أكبر قوة<lb/>عربية في الجزيرة فقل: على العرب وعلى الإسلام السلام، ونعتقد أن ابن سعود إذا<lb/>زحف لإنقاذ العراق لأهله يقوم معه معظم العرب، وإقناع العراقيين بذلك سهل.<lb/>***<lb/>(3)<lb/>دسيسة الصلح بين الحجاز ونجد<lb/>نحن من المصدقين بأن سلطان نجد كان ولا يزال قادرًا على أخذ جدة والمدينة<lb/>المنورة عنوة كما حكي عنه، ثم صرّح به هو رسميًّا. ومن المصدقين بأنه اختار<lb/>الحصر بالمطاولة على المناجزة، كراهة لسفك الدماء، وتخريب العمران، ويعتقد<lb/>مع هذا أن هذا الاجتهاد كان خطأً، ضرره على سياسة السلطان وعلى الحجاز أكبر<lb/>من نفعه، فلو أنه بعد أن علم بما كان من تحصين جدة أعد للهجوم عليه عدته،<lb/>وأخذها عنوة لانتهت المسألة الحجازية، وأقبل الحجاج على مكة من جميع الآفاق؛<lb/>فاتسع الرزق على أهل الحجاز، وشاهد وفود مسلمي الأرض كلها الفرق العظيم<lb/>بين عدل ابن السعود، وتأمينه للبلاد، ومنعه للظلم والإلحاد، وتعففه عن أموال<lb/>الحجاج، وإقامته لأحكام الشريعة، وبين بظلم حسين بن علي وإلحاده في حرم الله،<lb/>ولعقد المؤتمر الإسلامي العام، وقرر شكل حكومة الحجاز وما يجب من الإصلاح<lb/>الديني والعمراني فيه (كما تقدم آنفًا) ، واستراح المسلمون عامة والعرب خاصة،<lb/>واطمأنوا بذلك على حرمهم وقبلتهم ومشاعر دينهم، وروضة نبيهم صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم، وأمنوا نفوذ الأجنبي أن يفسد عليهم أمر دينهم، ويذلهم حيث أعزهم<lb/>الله تعالى.<lb/>لقد آن للسلطان الذكي العاقل أن يدرك الفرق العظيم بين حصره لابن الرشيد<lb/>في جبل شمر، وبين حصره للشريف علي صنيعة الإنكليز وابن صنيعتهم في ثغر<lb/>بحري، يتصل فيه بهم وبمن شاؤوا وشاء من العالم، وقد علم بعض ما في ذلك من<lb/>الضرر، ومنه أن رجال العرب وكثيرًا من زعماء الإسلام الأعاجم؛ وكثيرًا من<lb/>الأجانب كانوا يقدرون قوته الحربية قدرها، وينتظرون أن تتضاعف هذه القوة<lb/>بإدخال النظام العصري فيها، وتسليحها بالأسلحة الجديدة التي كانت فاقدة لها،<lb/>وكانوا ينتظرون أن تتجدد بذلك دولة عربية قوية، تحفظ بالاتحاد مع قوة الإمام<lb/>يحيى مهد الإسلام وجزيرة العرب من النفوذ الأجنبي، وتجدد شباب هذه الأمة.<lb/>فلما مرت سنة كاملة، بل قبل أن تنتهي هذه السنة على حصار جدة التي<lb/>يحميها أوشاب من متطوعة بلاد كثيرة، استؤجروا للدفاع عنها بحشو بطونهم من<lb/>لماج العيش (اللماج بالفتح أدنى ما يؤكل) ، ظن الأكثرون أن هذه قوة يدوية لا<lb/>غناء فيها ولا استعداد، ولا قابلية فيه لمناجزة أضعف الجنود المنظمة، مهما يكن<lb/>نظامها ناقصًا وضعيفًا، وذهبت بهذا الظن هيبة الوهابيين من أنفس أولئك الظانين،<lb/>وانقطع حبل الرجاء بكثير من أولئك الراجين، وزالت مهابة الخوف من كثير من<lb/>الخائفين، وصار لطلاب الصلح بين المتحاربين أنصار كثيرون حتى من العارفين<lb/>بفساد بيت حسين وظلمهم وكونهم صنيعة الإنكليز، وشبهتهم على هذا، أن القوتين<lb/>متكافئتان، لا يرجى حقن الدماء وأمن البلاد وحرية الحج إلا بالصلح بينهما.<lb/>ولم يكن ينطق بكلمة الصلح بينهم وبين سلطان نجد قبل هذه الأيام إلا<lb/>صنائعهم ودعاة فتنتهم، ولم تردد هذه الكلمة إلا الصحف القليلة التي تنشر دعايتهم<lb/>وفي مقدمتها المقطم، فهي التي ما زالت تنشر هذه الدعوة إلى الصلح حكاية عن<lb/>بعض دعاة الشريف علي وباسم بعض محرري المقطم، وزعمت أن الوفد المصري<lb/>الذي سافر إلى جدة فمكة بأمر جلالة ملك مصر المعظم برئاسة الأستاذ الكبير الشيخ<lb/>محمد مصطفى المراغي رئيس المحكمة الشرعية العليا لم يذهب إلا للوساطة بعقد<lb/>الصلح بين الشريف علي وسلطان نجد؛ لما كان من استغاثة الشريف علي بجلالة<lb/>الملك في البرقية المشهورة التي نشرت في الصحف المصرية، ونشرناها نحن في<lb/>الجزء الخامس من المنار، وإنما يقول المقطم هذا رأيًا لا رواية، ونحن نخالفه في<lb/>هذا الرأي، ونرجح أن الوفد أرسل لاختبار حالة الفريقين لا للتدخل في شؤونهما<lb/>بالفعل، إذ لا يعقل إقدام هذا المقام الجليل على مثل هذا التدخل إلا بعد العلم<lb/>باستعداد الفريقين لقبول وساطته، والعلم بأن الصلح بينهما على قاعدة بقاء الحكم<lb/>في الحجاز للشريف علي موافق للمصلحة الإسلامية العامة، وأي مصلحة للإسلام<lb/>في توطيد السلطة في الحجاز لمن يدعون أن البلاد ملك لهم، وأنه يباح لهم<lb/>التصرف فيها حتى ببيع ما شاؤوا منها للأجانب كما وقع بالفعل؟ ولهذا نعتقد أن<lb/>دعاة الفتنة الذين يحرضون الدولة المصرية على قتال الوهابيين، وفتك هذه البقية<lb/>الضعيفة من قوى المسلمين بعضها ببعض، لا تثمر لهم دعوتهم إلا الخزي في<lb/>الدنيا والآخرة.<lb/>إننا نعتقد بما لنا من الاختبار الواسع أن عقد الصلح بين الشريف علي<lb/>وسلطان نجد على قاعدة جعل الأول ملكًا في الحجاز يفضي إلى المفاسد الآتية:<lb/>(1) عودة الشريف حسين إلى مكة مدعيًا للخلافة الإسلامية تحت حماية<lb/>الإنكليز عملاً بمقررات النهضة، فقد علمنا علم اليقين أن أولاده الملوك<lb/>البريطانيون على العراق وشرق الأردن والحجاز لا يزالون متمسكين بخلافته، وقد<lb/>صرح ولي عهده الشريف علي في (الإرادة السنية) التي أصدرها بجعل منطقة<lb/>العقبة وشرق الأردن الحجازية تابعة لشرق الأردن تحت الانتداب البريطاني<lb/>بالتعبير عن والده بالخليقة الأعظم، وإذا هو عاد إلى مكة يعود إليها الظلم والإلحاد<lb/>والإفساد والشقاق بين الحجاز وسائر حكومات الجزيرة، ولا سيما نجد، إذ يعود<lb/>هو إلى مطالبة سلطنة نجد وإمام اليمن بوجوب اتباعه من حيث هو خليفة الرسول<lb/>وأمير المؤمنين، وإلى التصدي لتنفيذ ما وضعه من النظام لوحدة البلاد العربية التي<lb/>يسميها (الممالك الهاشمية) ، ومنها أن تكون كلها تابعة له في السياسة والحرب<lb/>والإدارة العامة، وحينئذ يسمح لأمرائها بالاستقلال الإداري بشرط رد إمارة ابن<lb/>الرشيد وإمارة أولاد عايض اللتين استولى عليها سلطان نجد! ! (راجع: خطاب<lb/>عام إلى العالم الإسلامي) فأي إصلاح وخير يرجو الداعون إلى صلح هذه أولى<lb/>نتائجه؟<lb/>(2) إن الشريف حسينًا صرح بالقول والكتابة والنشر بكفر الوهابية، وأنه<lb/>يجب على ولي أمر المسلمين إقامة شرع الله فيهم؛ أي: بقتالهم إلى أن يعودوا إلى<lb/>الإسلام الذي يدعيه هو كما يفهمه أو ينقرضوا، وقد اتهم هو الوهابية بمثل هذه<lb/>التهمة بالتبع لاتهام سلفه الشريف غالب لسلفهم عند مبدأ ظهورهم، وثبت أنه كاذب<lb/>كسلفه وخلفه، فقد استولوا على بلاد الحسا التي كانت سلطة الدولة العثمانية، ولم<lb/>يعاملوا الشيعة من أهلها معاملة الكفار في شيء، مع أن الخلاف بين الوهابية<lb/>المتعصبين للسنة وبين الشيعة شديد جدًّا، ولذلك نجد شيعة إيران والهند والعراق<lb/>وسورية أشد الناس تحاملاً عليهم، حتى إن صديقنا السيد هبة الدين الشهرستاني<lb/>الذي كنا نعده من دعاة الجامعة الإسلامية ومن المعتدلين في التشيع ألف رسالة في<lb/>صد المسلمين عن الحج، مع وجود الوهابية في الحجاز، وأما أهل الحجاز فقد<lb/>اجتمع علماؤهم بعلماء نجد عقب احتلال ابن السعود لها، وقرروا بعد المذاكرة أنه<lb/>لا خلاف بينهم في العقيدة، وأنهم كلهم على السنة، كما جرى مثل ذلك عند احتلال<lb/>الأمير سعود لمكة المكرمة منذ قرن وسنين حذو القذة بالقذة، فأي مصلحة في عقد<lb/>صلح يفضي إلى إعادة تكفير من يدعي الخلافة لأقوى شعوب الجزيرة دينًا ونجدة<lb/>وقتاله لهم إن قدر، ولو بمساعدة الإنكليز؛ لأجل إكراههم على ترك السنة وعبادة<lb/>القبور؟<lb/>(3) إن الشريف حسينًا وأولاده ليس لهم قوة ولا عصبية في بلاد الحجاز<lb/>ولا في غيرها من بلاد العرب كما كنا نقول، وثبت قولنا بالفعل بما علمه القاصي<lb/>والداني من كون جميع قبائل الحجاز القوية مشايعة لسلطان نجد عليهم، ولولا ذلك<lb/>لم يستطع الوهابيون البقاء في الحجاز، ومن كون الجند الذي يدافع عن جدة قد جمعه<lb/>الشريف علي وأعوانه من فقراء اليمن وفلسطين وسورية المحتاجين إلى القوت<lb/>الضروري؛ ولأجل هذا بنى الشريف حسين ثورته وما سماه (مقررات النهضة)<lb/>العربية على تأسيس الإنكليز للمملكة العربية وحمايتها لها من الداخل والخارج،<lb/>وكان أول من نشر هذه المقررات الأمير فيصل في سورية، ومن المعلوم<lb/>بالضرورة أن الشريف حسينًا وأولاده متكافلون متعاونون في سياستهم، وأن الحجاز<lb/>لا يستغني عن مساعدة حكومتي شرق الأردن والعراق، مع عداوته الراسخة لنجد،<lb/>وطمعه في إخضاعها هي واليمن وتهامة كما تقدم، ومن المعلوم بالضرورة أن<lb/>هاتين الحكومتين بريطانيتان، فلن تكون حينئذ الحجاز غير بريطانية.<lb/>***<lb/>غرض الإنكليز حماية الحجاز<lb/>وجملة القول وخلاصته أن الدولة البريطانية طامعة في ضم جزيرة العرب<lb/>إلى الإمبراطورية البريطانية المرنة، وفي القضاء على الإسلام، وعلى سلطان<lb/>المسلمين فيها كغيرها من أقطار الأرض، وقد كانت طريقتها في الفتح والاستعمار<lb/>خفية، فأصبحت ظاهرة جلية، فهي تصطنع الزعماء ورؤساء الأمم بالمال<lb/>والإغواء والإغراء، وتضرب بعضهم ببعض كالسيل يقذف جلمودًا بجلمود، بل<lb/>مثلها كمثل جنة الأدواء (الميكروبات) في إفساد الأجسام، وجنة [1] الشياطين في<lb/>إفساد الأرواح، من حيث لا يشعر أولئك ولا هؤلاء، وإنما العالمون بأمر تلك<lb/>الجنة أطباء الأجساد النطاسيون، وبأمر هذه الجنة أطباء الاجتماع السياسيون،<lb/>وأكثر المسلمين لا يزالون يعتمدون على أطباء الخرافات الدجالين.<lb/>وهي لم تحدث هذه الجلبة والضوضاء في تخويف الشيعة وجهلاء المنتسبين<lb/>إلى السنة من قوة الوهابيين، التي هي مع قوة إمام اليمن حصنان منيعان في وجه<lb/>طمعها في جزيرة العرب إلا لتهون على العالم الإسلامي ما تبغي من التصريح<lb/>بحماية الحجاز، فالشيعة يساعدونها على حد المثل (لا حبًّا في علي، ولكن بغضًا<lb/>في معاوية) ، وجهلاء المبتدعة من المنتسبين إلى السنة يوافقونها لاعتقادهم أنها<lb/>تحمي لهم القبور والآثار التي صارت معبودات لهم، وهنالك آخرون مستذلون<lb/>تحت حمايتها يوافقونها على كل شيء جبنًا وجهلاً ونفاقًا، ووالله أنها لشر على<lb/>الجميع وخطر على دينهم ودنياهم كلهم، ووالله إن قضاءها على قوة العرب في<lb/>جزيرتهم، وجعل مهد دينهم وقبلته وشعائره تحت حمايتها لقضاء على الإسلام كله<lb/>مؤذن بزواله وإذلال جميع أهله، ووالله إنه لا يرجى بعد ذلك أن يبقى لإيران ولا<lb/>لمصر ولا لغيرهما استقلال، وقد عرف المصريون عاقبة حماية عرش أميرهم من<lb/>العرابيين كيف كانت.<lb/>إن من الممكن السهل التناول إنشاء قوة عسكرية في جزيرة العرب؛ تحفظ<lb/>استقلالها ومجد الإسلام فيها، والإنكليز يحاولون التعجيل بالاستيلاء على الجزيرة<lb/>كلها قبل أن يعقل العالم الإسلامي هذا الأمر ويسعى لمساعدة ابن السعود وإمام اليمن<lb/>عليه، ولذلك حملت ربيبتها جمعية الأمم على تقرير منع السلاح عنها، فإن تم لهم<lb/>ذلك وصار البحر الأحمر إنكليزيًّا محضًا، وصار للإنكليز قوة برية في فلسطين<lb/>ممتدة إلى العراق لا تجاورها قوة تحسب لها أدنى حساب، فأي مصري أو إيراني<lb/>يسفه نفسه ويخلع عقله، فيزعم أن بلاده يمكن أن تستقل وقد أحاط بها الإنكليز من<lb/>البر والبحر؟<lb/>وقد ظهر كالشمس في رابعة النهار أن الشريف حسينًا وأولاده هم أكبر أنصار<lb/>الإنكليز على الاستيلاء على بلاد العرب ما تم منه وما لم يتم، ولما كان المصريون<lb/>يعلمون من هذه الحقيقة ما لا يعلم شيعة إيران والهند لم تؤثر فيهم الدعاية الهاشمية<lb/>البريطانية الأخيرة، حتى صرحت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">التيمس</tei:title> بالتعجب من ذلك (!) ، وقد آن<lb/>للإيرانيين أن يفقهوا هذا، ويتركوا التعصب الضار الذي لم يعد له عذر في هذا<lb/>العصر، وقد عرف عقلاء الشيعة في العراق كنه الملك فيصل البريطاني،<lb/>وليرجعوا إلى منشآت السيد جمال الدين موقظ مصر وإيران والشرق، ويتدبروا ما<lb/>كتبه في الإنكليز.<lb/>***<lb/>علاوة مؤيدة لما تقدم<lb/>كنت بدأت بكتابة هذا المقال لجزء المنار الخامس الذي صدر بتاريخ سلخ<lb/>صفر، فلما لم يتسع له أرجأت إتمامه، وقد جاءني بعد نشر بعضه في الجرائد<lb/>والمنار وقبل ختامه كتاب من قلب الهند، أكد عندي كل ما رأيته وكتبته من<lb/>الأراجيف التي ذاعت في الهند بسعي وفد طاهر الدباغ ودسائس الإنكليز، ومما<lb/>جاء فيه (فتأثر كثير من الناس بهذه الأراجيف، وأخذوا يشتمون ابن سعود، بل<lb/>بعض من أصحاب الأغراض أخذ يقول: يجب أن تتدخل الدولة البريطانية في<lb/>الأمر؛ فتخرج ابن سعود بقوتها العسكرية) ، تأملوا تأملوا، هذا بيت القصيد،<lb/>وهو أعظم خيانة صدرت من أحد يدعي الإسلام.<lb/>وجاء فيه أيضًا أن الشيخ عبد الباري الفرنج محلي اللكهنوي (وهو نصير<lb/>الإنكليز والبيت الهاشمي والمبايع الوحيد من علماء الهند الغافلين لحسين بن علي<lb/>بالخلافة) ، ومجتهدي الشيعة وحزب الحكومة الإنكليزية قد أجمعوا أمرهم وعقدوا<lb/>في لكهنو مجلسًا كبيرًا؛ لكيد النجديين، فعارضهم في مبادئهم اثنان من أفاضل أهل<lb/>السنة العارفين بدسائس الحكومة ومقاصدها السيئة في الحجاز، وجادلاهم بالحجة<lb/>فلم يكن لهم عليهم من سلطان إلا السب والضرب، وإخراجهما جرًّا على الأرض،<lb/>وقد ذكر ذلك في أكثر الجرائد الهندية.<lb/>(ثم بشرنا الكاتب بانتشار الحركة الإصلاحية بعد هذه الدعاية بسرعة (قال) :<lb/>حتى إن عباد القبور والقبب يرجعون إلى التوحيد الخالص بمئات الألوف) ،<lb/>ورأينا جرائد المسلمين الكبرى في الهند تنشر الأحاديث الصحيحة وأقوال العلماء<lb/>في بدع القبور ووجوب هدم المشيدة المعظمة منها.<lb/>نقول: يا حسرة على المسلمين لا يزال يوجد فيهم ألوف وملايين يتصرف<lb/>فيهم أعداؤهم، ويسخرونهم كالأنعام، ويخربون بيوتهم بأيديهم وأيدي خصومهم كما<lb/>وصف الله أهل الكتاب في عصر التنزيل، ومنهم بعض المعممين الجامدين النفعيين<lb/>(كالشيخ عبد الباري) ، يسير هؤلاء العلماء في الطريق التي يسوقهم فيها أعداء<lb/>دينهم ودنياهم، وهم لا يشعرون بخطره وسوء عاقبته.<lb/>***<lb/>ما يجب على المسلمين للحجاز<lb/>فالواجب على أهل الغيرة والإخلاص والوقوف على الحقائق من المسلمين أن<lb/>يتداركوا هذه الفتنة الإنكليزية، ويحولوا بينها وبين حرم الله وحرم رسوله،<lb/>وسياجهما من جزيرة العرب، مادامت قوة سلطان نجد مائلة مانعة للنفوذ الإنكليزي<lb/>أن يستحوذ عليها. وليتذكروا وصية الرسول - صلى الله عليه وآله وسلم - في<lb/>مرض موته بأن لا يبقى في جزيرة العرب دينان، وقوله: (إن الإسلام بدأ غريبًا<lb/>وسيعود كما بدأ، ويأرز بين المسجدين كما تأرز الحية في جحرها) رواه مسلم عن<lb/>ابن عمر، وللترمذي من حديث عمرو بن عوف المزني مرفوعًا (إن الدين ليأرز<lb/>إلى الحجاز كما تأرز الحية إلى حجرها وليعقلن الدين من الحجاز معقل الأروية [2]<lb/>من رأس الجبل، إن الدين بدأ غريبًا ويرجع غريبًا، فطوبى للغرباء الذين<lb/>يصلحون ما أفسد الناس بعدي من سنتي) ، فليعقل المسلمون كافة وأهل السنة<lb/>خاصة هذه الأحاديث، وليفقهوا حكمتها، ويعملوا بمراد نبيهم - صلى الله عليه<lb/>وسلم - منها، ويتعاونوا على إبعاد الإنكليز عن الحجاز تنفيذًا لهذه الوصية،<lb/>وليعلموا أن كل من يقربهم من الحجاز فهو عدو لله ورسوله والمسلمين، وفي مقدمة<lb/>هؤلاء الأعداء حسين بن علي وأولاده وأنصارهم أجمعون أكتعون أبتعون أبصعون.<lb/>يجب على المسلمين المخلصين المعتصمين بكتاب الله وسنة رسوله - صلى<lb/>الله عليه وسلم - أن يبادروا إلى عقد المؤتمر الذي دعا إليه سلطان نجد، ويقرروا<lb/>إبعاد الإنكليز عن الحجاز وانتزاع منطقة العقبة - معان وسكة الحجاز منهم ومن<lb/>فرنسة، ووضع نظام لحكومة الحجاز من قواعده أن لا يكون لغير المسلين أدنى<lb/>نفوذ فيه ولا وجود بأي اسم من الأسماء، وليعلموا أنه لا يتم لهم عقد المؤتمر إلا<lb/>بقوة سلطان نجد الذي أقام الحجة عليهم بتفويض أمر حكم الحجاز وحفظه إليهم،<lb/>فلم يبق لأحد منهم عذر لا للشيعة ولا لمبتدعة القبور ولا لغيرهم، فمهما يكن أمر<lb/>هذا السلطان في نفسه وأمر قومه في أنفسهم فهو يعلن رسميًّا أن الحرمين الشريفين<lb/>ليسا له ولا لحسين بن علي وأولاده، بل يجب تفويض أمرهما إلى زعماء المسلمين<lb/>كافة، فمن يرغب عن هذه الخطة إلى جعلها مملكة موروثة في بيت الشريف حسين<lb/>يتصرفون فيه كما شاؤوا، حتى يجعلها تحت حماية أعداء الإسلام والطامعين فيه،<lb/>ويبيعون ما شاؤوا من أرضهما، فهم أعدى أعداء الإسلام، ويجب أن يظهر نفاقهم<lb/>لجميع المسلمين.<lb/>ونقترح على سلطان نجد أن يجدد الدعوة إلى عقد المؤتمر لذلك بصفة رسمية؛<lb/>بالكتابة إلى ملوك المسلمين ورؤساء حكوماتهم المستقلة ومنها دولة إيران، وإلى<lb/>جماعات الشعوب الإسلامية المعروفة بخدمتها للإسلام، وأن يذكر في كتاب الدعوة<lb/>الموضوع الذي يبحث فيه المؤتمر بالتفصيل، وأهمه أن لا يكون لأجنبي مُلك ولا<lb/>نفوذ ولا مقام في الحجاز، وأن تكون حكومته حكومة شورى شرعية، ولا يتسع<lb/>هذا المقال لبيان رأينا التفصيلي فيه، وسنشرحه عند الحاجة إليه إن شاء الله.<lb/>أيها المسلمون، الأمر جدٌّ، والخطب إدٌّ، وليس بعد اليوم كوفة، فإذا استولى<lb/>الأجنبي الطامع على مهد دينكم، واستعبد قوم رسولكم، وهم أعرق شعوب الأرض<lb/>في الحرية والاستقلال، فماذا يبقى لكم؟ وإذا لم تظهروا الغيرة على حرم ربكم<lb/>وحرم رسوله - صلى الله عليه وسلم - فأي شعور يحترم الطامع لكم؟ وأي مقاومة<lb/>يخشى منكم؟<lb/>لا تسمعوا كلمة لدعاة حسين وعلي وعبد الله وفيصل، فقد ثبتت خيانتهم<lb/>للإسلام وللعرب بالفعل، ولم يتجرأ أحد منهم على تكذيبنا في جعل ملكهم على<lb/>منطقة عظيمة من الحجاز تحت الانتداب الإنكليزي؛ لأن جريدة شرق الأردن<lb/>الرسمية نشرت الخبر كما نشرته صحف سورية والعراق.<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَخُونُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ وَتَخُونُوا أَمَانَاتِكُمْ وَأَنْتُمْ<lb/>تَعْلَمُونَ *} (الأنفال: 27-28) .<lb/>{وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ قَالُوا سَمِعْنَا وَهُمْ لاَ يَسْمَعُونَ} (الأنفال: 21) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الجنة (بكسر الجيم) : النسم الخفية.<lb/>(2) الأروية (بضم الهمزة وتشديد الياء) كالأثفية: الوعل.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p475" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3567.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أحوال العالم الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>ابن سعود وإنكلترة<lb/>(تأخر نشرها)<lb/>ترجمت جريدة ألف با الدمشقية عن جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">لاسيري</tei:title>) الإفرنسية أن السلطان<lb/>ابن سعود كتب إلى إنكلترة طالبًا التصديق على المطالب الآتية:<lb/>(أ) أن تترك إنكلترة ابن السعود ينهي أمره بأسرع ما يمكن مع الملك علي<lb/>وجدة.<lb/>(ب) أن تعترف بصورة رسمية بسيادته على الحجاز واستقلال نجد<lb/>استقلالاً تامًّا، ذاك الاستقلال الذي حذف بعض مواده في الاتفاق الذي عقده مع<lb/>إنكلترة عام 1915.<lb/>(ج) أن تقبل إنكلترة بوضع الحجاز تحت سلطته بعد انتصاره التام على<lb/>الملك علي، ويتعهد لقاء ذلك أن يشكل بصورة دائمة في مكة حكومة وطنية<lb/>تعترف إنكلترة باستقلالها التام، ويكون لابن السعود السلطة التامة في تعيين من يشاء<lb/>لمكة، أما فيما يتعلق بدستور الحجاز الإداري والديني فإنه يترك أمر تقريره إلى<lb/>ممثلي الدول الإسلامية، الذين ينتخبون لجنة يعهد إليها أمر تطبيق الدستور المذكور.<lb/>(د) أن تترك إنكلترة له حق تعيين ممثلي حكومة لوندرة في العراق<lb/>وشرقي الأردن وفلسطين والبصرة والكويت.<lb/>(هـ) أن تعترف له بإطلاق لقب الجلالة عليه نظير اعترافها بلقب أمير<lb/>الأفغان والملك فيصل.<lb/>(و) أن تضع حدًّا لنشر الدعاية ضده في الهند والعراق والبلاد الأخرى<lb/>الواقعة تحت النفوذ الإنكليزي، والتي تمثل الوهابيين كزنادقة.<lb/>فردت عليه إنكلترة مقدمة له المطالب التالية: -<lb/>(أ) بقاء الحالة على ما هي عليه في شبه جزيرة العرب وتبذل جهودها في<lb/>الحصول عليه خلا ما يتعلق بالحجاز طبعًا، ويتعهد ابن السعود أن لا يقسم شبه<lb/>جزيرة العرب إلى منطقتي نفوذ، يختص المنطقة الشمالية بنفسه والمنطقة الثانية<lb/>بصديقه الإمام يحيى إمام اليمن، وأن لا يعقد مع الإمام يحيى محالفة ما، بل يجب<lb/>عليه بالعكس أن يعقد محالفة مع خصم الإمام يحيى؛ أي: مع سعيد بن علي<lb/>الإدريسي إمام العسير، وأن يدعمه عند الحاجة.<lb/>(ب) أن يعدها ابن سعود بأن لا يهاجم شرق الأردن ولا معان والعقبة<lb/>وتبوك، وهي الأراضي التي انضمت مؤخرًا إلى شرقي الأردن؛ أي: أن يحترم<lb/>البلاد الواقعة تحت الانتداب الإنكليزي.<lb/>(ج) أن يحترم وأن يحمي السكة الحديدية التي تصل شرقي الأردن بالمدينة<lb/>ليؤمن طريق الحج.<lb/>(د) أن لا يقوم بأي حركة عدائية على حدود العراق الجنوبية.<lb/>(هـ) أن لا يهتم مطلقًا بالمسائل المتعلقة بإمارات خليج فارس، وبنوع<lb/>خاص إمارتي الكويت والبحرين.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>نقل هذا الخبر بعض الصحف السورية والمصرية بما فيه من تحريف وغلط،<lb/>فالتحريف كالتعبير عن الكويت بالكوفة، والغلط كالتعبير عن الإدريسي وإمارته<lb/>بسعيد ابن علي إمام العسير، والصواب السيد علي بن محمد علي أمير تهامة اليمن،<lb/>فإن منطقة عسير تابعة لسلطنة نجد بمقتضى اتفاق سابق مع المرحوم السيد محمد<lb/>علي الإدريسي وسلطان نجد، ومنها مطالب حرف (د) والظاهر أن المراد منه أن<lb/>يكون لنجد ممثلون في تلك البلاد.<lb/>وقد ارتابت بعض الجرائد في صحة هذا الخبر، ولكن المطالب المعزوة إلى<lb/>الفريقين هي التي تتبادر إلى الأذهان، وإن أعلن سلطان نجد لا يبغي ضم الحجاز<lb/>إلى بلاده، فالظاهر أن الكاتب الفرنسي صورها بما ذكر إذا لم يكن للخبر أصل،<lb/>وقد بينا في مقال آخر ما يبغي الإنكليز من سلطان نجد، ونزيد على ذلك موافقة<lb/>الكاتب على أنهم يودون لو يعادي إمام اليمن؛ لتتمكن إنكلترة من تهديد كل منهما<lb/>بالآخر أو حملهما على القتال لتفني هذه القوة الباقية في جزيرة العرب بأيدي أهلها،<lb/>وقد قيل: إن دسائسهم فعلت هذه المرة فعلتها في إمام اليمن، فأغرته بالتحرش<lb/>بسلطان نجد، بعد أن عجزت عن إغراء هذا به، وإنه تصدى هذا بدسائسها<lb/>للتدخل في مسألة الحجاز وفاقًا لما كان يزعم المقطم من قبل، فإن صح هذا ولا<lb/>نخاله صحيحًا يكون الإمام يحيى قد فقد أكبر فضيلة له عند العالم الإسلامي، وهي<lb/>عجز إنكلترة عن خداعه، وجعله آلة لمطامعها في جزيرة العرب، وطالما صرح<lb/>المقطم بأنه صارح سلطان نجد بالعداء، وأنه سيرسل جنوده لمساعدة الشريف علي<lb/>على إخراج الوهابيين من الحجاز، وكنا وما زلنا نسخر من هذه الدعاية لما عندنا من<lb/>الأدلة على كذبها، وكونها ليست من مصلحة الإمام في شيء، فإن من أُسس سياسة<lb/>الملك حسين جعل اليمن تابعة له كما صرح به في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">القبلة</tei:title>، وسلطان نجد لا<lb/>يطلب الحجاز ولا اليمن نفسه، وهو أقدر على مهاجمة اليمن من جهة عسير وجهة<lb/>الطائف من مهاجمة الإمام له في الحجاز التي لا فائدة له من تركها له، وأما<lb/>مشاركة الإمام لغيره من حكام المسلمين وزعمائهم في تقرير أمر الحجاز وفاقًا لما<lb/>دعا إليه سلطان نجد فمعقول، ولا بد للإمام من إرسال وفد؛ لحضور مؤتمر مكة،<lb/>وقد كان كتب إلينا بعزمه على ذلك، فهذا أمر يقيني عندنا لا نصدق غيره عنه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p478" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3568.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">زيارة زعماء الهند لمصر</head>
               <lb/>
               <lb/>ابتهجت مصر في صيف هذا العام بزيارة بعض أكابر زعماء الهند لها، كما<lb/>ابتهجت في الشتاء الماضي بإلمام وفد الهند الحجازي بها، وأسفت لعدم تمكنه من<lb/>إطالة المقام فيها، وكان لصاحب هذه المجلة الحظ الأوفر من تلك الإلمامة، تمتع<lb/>فيها بلقاء صديقه العلامة السيد سليمان الندوي ورفيقيه الكريمين مولانا الشيخ عبد<lb/>الماجد العبدايوني والشيخ عبد القادر القصور.<lb/>وأما ضيوفها في هذا الصيف فهم الحكيم محمد أجمل خان الدهلوي الملقب<lb/>بمسيح الملك، والنواب أمير الدين حاكم ولاية لاري المستقلة في إدارتها،<lb/>والدكتور أحمد مختار الأنصاري، وكانوا قد سافروا من الهند إلى أوربة، ثم<lb/>افترقوا فيها؛ فجاء الحكيم محمد أجمل خان والنواب أمير الدين بمصر فأقاما فيها<lb/>أيامًا، ثم سافر النواب إلى الهند، والحكيم إلى سورية الجنوبية (فلسطين) ،<lb/>فالشمالية، فأقام فيها مدة متنقلاً بين مدنها وفي بعض قرى جبل لبنان ذات الهواء<lb/>النقي والماء العذب الصافي، وأما الدكتور أحمد مختار الأنصاري فذهب من أوربة<lb/>إلى بلاد الترك، ومنها إلى سورية، فمصر، فالهند، وبعد سفره من مصر عاد<lb/>إليها الحكيم محمد أجمل خان، فأقام فيها بضعة أيام ثم عاد إلى الهند.<lb/>وقد رحبت مصر بهؤلاء الضيوف الكرام، والزعماء الأعلام، ولا سيما<lb/>الجماعات والأحزاب التي تخدم الشرق والإسلام، وفي مقدمة المرحبين المرجبين<lb/>مولانا الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر ورئيس المعاهد الدينية ومجلس إدارة<lb/>مؤتمر الخلافة العام، ومولانا الأستاذ العلامة مفتي الديار المصرية، والأستاذ<lb/>العلامة الشيخ حسين والي السكرتير العام للأزهر والمعاهد الدينية ولمؤتمر الخلافة،<lb/>وغيرهم من كبار العلماء الأعلام، ويلي جماعة العلماء جمعية الرابطة الشرقية،<lb/>فقد قام رئيسها صاحب السماحة السيد عبد الحميد البكري الصديقي (شيخ مشايخ<lb/>الصوفية) ، ووكيلها صاحب السعادة أحمد شفيق باشا بما يجب من الحفاوة والإكرام،<lb/>ومن الأحزاب السياسية الحزب الوطني، وهو الحزب المصري الذي يعنى بشؤون<lb/>العالم الإسلامي، ولا سيما مسلمي الهند دون غيره من الأحزاب المصرية.<lb/>كل جماعة من هذه الجماعات قد رحبت بالزعماء الكرام، وأقام كبراؤها لهم<lb/>المآدب الحافلة، ودارت بينهم المحاورات في شؤون الإسلام والمسلمين، ومسألة<lb/>الخلافة، وغير ذلك من المسائل الدينية والسياسية والاجتماعية، وكذلك كان<lb/>شأن هؤلاء الزعماء المخلصين في سائر البلاد الإسلامية التي زاروها في هذه<lb/>الرحلة المباركة: أي البحث مع العقلاء من رجال الدين والمتمرسين بالسياسة في حاضر الإسلام ومستقبله.<lb/>وأهم المسائل التي كانت موضوع أبحاث الزعماء مسألة استقلال جزيرة<lb/>العرب، وحفظها من كل نفوذ أجنبي ولا سيما الحجاز، ومسألة الخلافة، ومسألة<lb/>فشو الإلحاد بين النابتة الإسلامية المتفرنجة، ومسألة تغلب العصبية الجنسية على<lb/>الوحدة الإسلامية.<lb/>وقد كان لكاتب هذه السطور شرف تعريف العلماء وغيرهم بمكانتهم، وحظ<lb/>خاص من لقائهم، والبحث معهم والتكريم لهم لأسباب:<lb/>(أحدها) : العلاقة القديمة الراسخة بينه وبين مسلمي الهند عامة، والصداقة<lb/>الشخصية بينه وبين بعض الزعماء (ولا سيما الحكيم محمد أجمل خان) ، تلك<lb/>العلاقة التي كانت سبب دعوة جمعية ندوة العلماء إيانا سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0132" change="#d3e146">132</tei:date> هـ <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d3e146">1912</tei:date>م،<lb/>إلى تولي الصدارة والرياسة لمؤتمر الندوة العام.<lb/>(وثانيها) : أنه منذ بضع وعشرين سنة يبحث في هذه المسائل التي اشتد<lb/>اهتمام زعماء مسلمي الهند بها في هذه الأيام، وله فيها المقالات والمباحث الكثيرة<lb/>في 16 مجلدًا من المنار، وكان لهذه المباحث شأن عند الزعماء وجمهور المفكرين<lb/>في الهند نشكره لهم، وله مؤلف مستقل، في مسألة الخلافة قد وعى كل ما يحتاج<lb/>المسلمون إليه في أمرها وكل ما يتعلق به.<lb/>(وثالثها) : أنه في مصر عضو عامل في الجماعات التي تشتغل بهذه<lb/>المباحث الإسلامية: كمؤتمر الخلافة، وجمعية الرابطة الشرقية وغيرهما، أقول:<lb/>فلهذه الأسباب كان حظي من لقاء الزعماء مما أشكره لهما أمام قراء المنار في العالم<lb/>كله، وإن كنت مع هذا قد عاتبتهم بإدلال المحبة على قلة حظي منهم، وأقنعتهم<lb/>بمقتضى المصلحة بالحاجة إلى زمن أوسع لتفصيل بعض المسائل لهم وتمحيصها<lb/>معهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p480" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3569.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام في جاوه</head>!!<lb/>
               <lb/>نقلت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الوفاق</tei:title> العربية عن جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">هندياباروا</tei:title>) التي تصدر في (بتاوي)<lb/>عاصمة جاوه الهولندية بلغة البلاد نبأً غريبًا مغزاه: أن الحكومة الهولندية قد بلغ<lb/>من اضطهادها للمسلمين أن تراقبهم في صلاتهم، وتجعلها متوقفة على إذنها، ذلك<lb/>أن (ألاسستين رصدين) حاكم مدينة جكجه، دعا إليه الزعيم المسلم الحاج فخر<lb/>الدين رئيس الجمعية المحمدية وبعض أعضائها، وناقشهم الحساب على إقامتهم<lb/>لصلاة العيد وخطبته في زكاة الفطر، وقال لهم: إنه كان يجب عليهم أن يطلبوا<lb/>رخصة من الحكومة بالاجتماع للصلاة وإلقاء الخطبة، وقد ذكرت الجريدة المحاورة<lb/>التي دارت بين الحاكم ورئيس الجمعية بالتفصيل، ثم علقت عليها تعليقًا قالت فيه:<lb/>لماذا لا تعارض الحكومة المبشرين المنتشرين في البلاد والشوارع، وهم يعنون<lb/>بدعوة التبشير؛ لتنصير المسلمين، ويخطبون حيث شاؤوا، وطالما أغووا العامة،<lb/>وأدخلوا المئات من المسلمين في النصرانية.<lb/>ثم قالت (الوفاق) : إيه أيها الإخوان إنني أشاطركم الحزن بصفتي مسلم،<lb/>{فَصَبْرٌ جَمِيلٌ وَاللَّهُ المُسْتَعَانُ عَلَى مَا تَصِفُونَ} (يوسف: 18) ، ولا أظن أن مثل<lb/>هذه الحادثة جرت في عموم الأقطار الإسلامية حتى في أوربا، بل لا تستطيع<lb/>الدول الغربية منع المسلمين الصلاة، أو تشترط عليهم طلب الرخصة بها، لما<lb/>يترتب على ذلك من غليان شعور المسلمين والتأثر بعاطفة الدين، ومقابلة<lb/>الدول الحرة الإسلامية ذلك بالمثل، والتداخل في أمور دينهم بالقوة.. . إلخ.<lb/>وأما (المنار) فيقول: إن دول أوربا لا تحسب للدول الإسلامية حسابًا، ولا<lb/>تخاف لصلاة أحد من المسلمين في البلاد الأوربية عاقبة ولا مآبًا، فإن أصحاب<lb/>المستعمرات الإسلامية منهن متواطئات على السعي لإرجاع المسلمين عن الإسلام<lb/>بالتبشير والتعليم، وبالظلم والاضطهاد، ومن رفع رأسه وشكا من سوء معاملتهم<lb/>فليس له جزاء إلا السيف والنار، وخراب الديار، ولكن بعضهم يختار في ذلك<lb/>سياسة التحذير والخداع، فهل يعتبر المسلمون بذلك، ويتداركوا الخطر بالعلم<lb/>والعمل والتعارف والاتحاد، قبل أن يخرج من أيديهم كل ما بقي فيها إلى الآن؟! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3570.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>