<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1191.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة المحرم - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1321" change="#d3e146">1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1903-03-30">30 مارس 1903</date>م
<pb n="n6-p1" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1192.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة السنة السادسة</head>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين والعاقبة للمتقين، والصلاة والسلام على خاتم النبيين،<lb/>وإمام الهداة والمصلحين، وعلى آله وصحبه الراشدين المهديين، وعلى من تبعهم<lb/>بهديهم إلى يوم الدين.<lb/>وبعد:<lb/>فقد بلغ المنار - بفضل الله وتوفيقه - السنة السادسة وهذا أول جزء منها،<lb/>ولله مزيد الشكر والثناء أن أعطانا فوق ما تعلق به الأمل والرجاء، وزادنا على ما<lb/>كنا نتوقع من زيادة القراء والمشتركين، عددًا صالحًا يدخل في عقود المِئِين، من<lb/>غير دعاة مندوبين، ولا وكلاء مُسْتَخْدَمين؛ إلا ترغيب أهل الغيرة الملية، وتنبيه<lb/>ذوي الأريحية الإسلامية، صادفًا من قلوب إخواننا المسلمين شعورًا ينمو، ووجدانًا<lb/>يسمو، وعلمًا بالحاجة الشديدة إلى توثيق الرابطة الدينية، وإحكام عقدة العقائد<lb/>الإسلامية، والجمع بين مجاورة الأمم المعاصرة، وحفظ ما فيه حياة الدار الآخرة،<lb/>من العقائد الصحيحة، والأخلاق الفاضلة، والأعمال النافعة، وهذا ما أنشئ المنار<lb/>للدعوة إليه، وهو عين ما يدعو إليه الإسلام، ما زدنا فيه ولا نقصنا منه، وإنما<lb/>نتوخى بيانه، ونقيم برهانه، بما يناسب حال الزمان، وما انتهى إليه رُقِيُّ<lb/>الإنسان.<lb/>لقد أتى على المسلمين حِينٌ من الدهر وهم في مرض اجتماعي يشبه داء<lb/>السكتة، تعيث في جامعتهم جراثيم المرض وهم لا يشعرون، وتهددهم بالفناء<lb/>والزوال ولا يعلمون، حتى إذا فار التنور، وجاء القدر المقدور، تخرق حجاب<lb/>الغرور، وطفق يدب دبيب الشعور؛ ولكنه شعور يظهر أنه زاد الأمة مرضًا،<lb/>حتى كادت تكون حَرَضًا، شعور هبط ببعض ذويه في مهاوي الإياس، وطوح<lb/>ببعضهم إلى موامي الوسواس؛ فكان انتقالاً من طور الخدر والسبات، إلى طور<lb/>الحيرة والشتات، ولَحيرةٌ في الفكر وشتات في الأمر خير من خدر الحواس،<lb/>وفقد الإحساس؛ لأن هذا من أمارات العدم والزوال، وذاك من علامات الحياة على<lb/>كل حال.<lb/>ذهب أقوام في هذه الحيرة إلى أن وقاية المسلمين من الخطر إنما تكون<lb/>بالاعتماد على الأمراء والسلاطين، والاستماتة في الخضوع لهم وتقديس سلطتهم؛<lb/>ولأن الخطر إنما ينذرنا من الجانب الغربي جانب القوة <placeName>القاهرة</placeName>، والمدنية الساحرة<lb/>وملوكنا - وإن جاروا - هم القابضون على بقايا ما عندنا من القوة التي نكافح بها<lb/>تلك القوى، فلا بد من تعزيزهم وتعزيرهم، وإجلالهم وتوقيرهم؛ بل لا بد لنا من<lb/>تنزيههم وتقديسهم بكرة وأصيلاً!<lb/>وذهب آخرون إلى أن الملوك والأمراء قد استبدوا بسياسة الأمة بدون<lb/>مشاورتها قرونًا طويلة فما كان منهم إلا أن أوقعوها في هذا الضعف والهوان،<lb/>والفقر والخذلان، والجهل بأمر الدنيا والدين؛ لأجل الخضوع الأعمى لهم وإن<lb/>كانوا ظالمين، وإذا كانوا هم مصدر الشرور والفتن , ومثار البلايا والمحن، فأول<lb/>واجب على الأمة مقاومة استبدادهم، ومقاومة استعبادهم، وإلزامهم بالمشاورة في<lb/>الأمر، وتقييد السلطة في الحكم، وإعلامهم بأنهم أجراء الرعية، كما قال أبو العلاء<lb/>حكيم الشعراء:<lb/>ظلموا الرعية واستجازوا كيدها <gap resp="#org_MS"/> فعدَوْا مصالحها وهم أُجراؤها<lb/>وبذلك يصلح الحال، وتتحقق الآمال، ونثق من حسن الاستقبال، وأما دوام<lb/>الاستماتة في الخضوع للمستبدين فإنه يردينا في أسفل سافلين، فهم الذين يُجْهِزُونَ<lb/>على ما أبقى أسلافهم من قوى الأمة الحسية والمعنوية، وهم الذين يسلمون بقية<lb/>بلادها للدول الأجنبية، إلا أن الفريق الأول أكثر عددًا، وأغزر مددًا، والفريق<lb/>الثاني أكثر علمًا، وأبعد فهمًا، ولكل منهما صحف منشَّرة، وجرائد محررة؛ ولكن<lb/>جرائد حزب القوة أعز أنصارًا، وأكثر دينارًا والنجاح من حجج القوة على الضعف<lb/>وما كل ناجح محق، وما كل خائب مظلوم.<lb/>وقد فات حزب المحافظين أنهم يطلبون بناءَ ما كان على ما كان. فإذا طلب<lb/>أحدهم إصلاحًا فإنما يطلبه في فرع من الفروع، ولا إصلاح إلا بصلاح الأصول.<lb/>(متى يستقيم الظل والعود أعوج؟ !) .<lb/>وفات حزب المعارضين أنهم لا يدرون من يطالبون، ولو دروا لعلموا أنهم<lb/>يلغون ويعبثون، فإنه لا يقوِّم الحكام إلا الأمة المتعلمة المهذبة، فالسعي في تكوين<lb/>أمة عالمة مهذبة هو الواجب الأول على الذين شعروا بمُصَاب المسلمين وأبصروا<lb/>من وراء الحجاب ما كمن لهم من الغوائل والرزايا.<lb/>ولا طريق لهذا التكوين إلا التربية الملية الصحيحة والتعليم العام، ولا يكمل<lb/>هذا إلا في المدارس الكلية كما سبق لنا القول.<lb/>هذا رأي لا يختلف فيه أهل البصيرة من عقلاء المسلمين؛ ولكن هؤلاء لم<lb/>يبلغوا أن تكون لهم صحف تنشر، وجرائد تدعو - على أن كل الصحف عون لهم -<lb/>حتى إذا ما أنشئ المنار كان هو صحيفتهم؛ لأنه لم ينشأ لمقاومة سلطة ولا<lb/>حكومة ولا لمدح سلطان أو أمير ولا لذمهما وإنما أنشئ لمساعدة العقلاء على السعي<lb/>في (تكوين الأمة) من طريق التربية الملية والتعليم النافع؛ ولذلك قلنا في مقدمة<lb/>العدد الأول: إن الغرض الأول من المنار الحث على التربية والتعليم، لا الحط على<lb/>الأمراء والسلاطين.. إلخ. وقلنا في أواخر مقالة نشرت في العدد 16 من السنة<lb/>الأولى عنوانها (إلى تربية وتعليم نحن أحوج) - بعد كلام في تعلم الفنون<lb/>العصرية بصبغة أوربية - ما نصه:<lb/>(فيجب على العلماء والكُتاب الشرقيين أن يوجهوا عنايتهم الكبرى إلى هذا<lb/>الأمر - تكوين الأمة -، ويجتهدوا فيه قولاً وعملاً، ويجب على مؤسسي المكاتب<lb/>والمدارس الوطنية ومعلميها وأساتذتها أن يجعلوه نصب أعينهم وأهم ما تدور عليه<lb/>تعاليمهم بحيث يغرسون في قلب كل تلميذ أن حياته كلها لأمته وبلاده وأن علمه<lb/>وعمله لا شرف له فيهما إلا إذا صرفهما لمنفعة الأمة والبلاد..) إلخ.<lb/>في طريق هذه التربية وهذا التعليم عقبة في طريق المسلمين يتعسر اقتحامها<lb/>وهي سوء فهم الدين وتقليد الجاهلين بعضهم بعضًا فيه، لهذا كان الذي جمع بين<lb/>مصالح الدارين. وليس المراد من جعْل المنار دينيًا إلا بيان ما هو الدين على وجهه<lb/>الحق والتفرقة بينه وبين ما ليس من الدين في شيء وكيفية الجمع بين مصالح<lb/>الروح والجسد، وكل هذا مما يتقبله جميع المسلمين بالإجمال، وفي التفصيل مزلة<lb/>الأقدام، ومضلة الأقوام.<lb/>ومن مقدمات الإصلاح إحياء اللغة؛ إذ لا أمة بدون لغة حية ومنها إزالة<lb/>حجب الغرور عن حقائق الأمور، ومن هذا القبيل ما ينشر أحيانًا من النبذ الأدبية<lb/>والتاريخية ومن جوائب الأخبار، التي تتضمن العظة والاعتبار.<lb/>هذا هو موضوع المنار نشير إليه على رأس كل سنة، لا ينازع حزبًا من<lb/>الأحزاب في مشربه ولذلك سالمه أصحاب الجرائد السياسية، من وقف نفسه منهم<lb/>على مدح الأمراء والسلاطين ومن وقفها على ذمهم، ومن رضي بنفوذ الحكومات<lb/>الأجنبية في البلاد التي يسكنها ومن سخط عليها. وسالمه أيضًا أصحاب المجلات<lb/>العلمية والدينية وسالمهم، إلا مَن استهواه الغرور فطعن في أصول الإسلام<lb/>الاعتقادية أو الأدبية أو العلمية فردَّ المنار طعنه، وأخرج ضغنه.<lb/>وجملة القول: إن المنار قد جاء بمشرب جديد استعذبه الأقلون، ومجّه<lb/>الأكثرون، استعذبه من ذاقه فعرفه، ومجّه من جهله فما أنصفه، أولئك أسرى<lb/>التقليد، ينفرون من كل جديد إلا أن يكون بدعة دينية، ويفرون من كل داعٍ إلا أن<lb/>يدعو إلى لذة بهيمية يألمون مما هم فيه، ويتنكبون طريق تلافيه، يطلبون النجاة<lb/>من الشقاء ويصرون على أسباب البلاء؛ يهرب مدعي العلم فيهم من المناظرة،<lb/>وينبري المعترف بالجهل منهم إلى المماراة والمهاترة، يتبرأ زعيمهم من الدليل<lb/>المعقول والمنقول ويحاول أن يقلّد في كل ما يقول، حجتهم استبداد الأمراء،<lb/>واعتقاد الدهماء، وقد سحل مرير هذا الاعتقاد وانتكث فتل ذلك الاستبداد؛ وتقلص<lb/>ظل ذلك الزمان؛ الذي كان يحتكر فيه الدين والإيمان، وخلّى بين العقول<lb/>والاستقلال، وبين الإرادة والأفعال، فساء صباح المقلدين، وأذن مؤذن بينهم<lb/>{هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ} (البقرة: 111) ، فخذل الجاهلون {أُوْلَئِكَ<lb/>حِزْبُ الشَّيْطَانِ أَلاَ إِنَّ حِزْبَ الشَّيْطَانِ هُمُ الخَاسِرُونَ} (المجادلة: 19) .<lb/>هذا ما كان في كثير من بلاد المسلمين، وهذا ما سيكون في باقيها بعد حين،<lb/>ولحرّيةٌ تبيح بعض المنكر ولا تمنع شيئًا من المعروف أهون من عبودية تنهى<lb/>عن المعروف وتأمر بالمنكر، فالعبوية تطفئ نور الفطرة البشرية، والحرية تظهر<lb/>مبلغ استعداد القوى الإنسانية.<lb/>فيا حسرة على سلطة تهدم بمعاول الاستبداد والاستعباد، ويا ضيعة لحرية<lb/>يفسدها سوء الاختيار وضعف الاستعداد، ويا طوبى لمن اغتنم فرص الزمان؛<lb/>فعمل في نفسه لنفسه، وعمل في أمته لأمته، {وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ<lb/>وَرَسُولُهُ وَالْمُؤْمِنُونَ وَسَتُرَدُّونَ إِلَى عَالِمِ الغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ} (التوبة: 105) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n6-p12" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1193.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكرامات والخوارق</head>
               <lb/>المقالة الثامنة في<lb/>(منفعة الاعتقاد بها ومضرته)<lb/>
               <lb/>يذهب كثير من الناس إلى أن جميع الأديان وثنية وسماوية قائمة على قواعد<lb/>الخوارق فإذا تزلزلت هذه القواعد في دين انقضّ الجدار وخر السقف وذهب بناء<lb/>الدين حتى لا يبقى له أثر.<lb/>قول يقوله الملاحدة، ويوافقهم عليه رجال كل دين على حدة، فهو حجة الدين<lb/>عند أهله، وهو الحجة عليه عند أعدائه، وتلك عضلة العقد، ومحك المنتقد، يقول<lb/>كل ذي دين: إن الخوارق التي نعتقد بها قد ثبتت عندنا بالمشاهَدة بالنسبة إلى قوم،<lb/>وبالنقل عن الثقات بالنسبة إلى آخرين وقد بلغ عدد الناقلين في بعضها مبلغ التواتر<lb/>الحقيقي وفي بعضها الآخر مبلغ التواتر المعنوي أو الاستفاضة أو الشهرة بين<lb/>الآحاد الثقات على الأقل.<lb/>وأما ما يدعيه أهل الملل الأخرى فهو كذب وافتراء، أو شعوذة وسيمياء،<lb/>ويقول الملحد - لا سيّما إذا دُعي إلى الدين -: إنه ليس من العدل، ولا من<lb/>مقتضى العقل أن ينظر طالب الحقيقة في قول أحد المدعين، ويغفل أقوال الآخرين؛<lb/>بل الصواب أن ينظر في جملتها ليتسنى له الترجيح، وقد فعلنا ذلك فألفينا أن<lb/>الآية الكبرى في كل دين هي دعوى الخوارق لزعماء الدين. وإننا لنعلم أن كل دين<lb/>من هذه الأديان يحرم الكذب، ونعلم أن من أهل كل منها الأخيار والأشرار فلا وجه<lb/>لترجيح أحدها على الآخر فلم يبق إلا تصديق الجميع أو تكذيب الجميع!<lb/>والتصديق يستلزم التكذيب؛ إذ لو قلت: كل واحد من هؤلاء صادق لدخل في<lb/>تصديق كل واحد تكذيب الآخرين؛ لأنه يدعيه وهو صادق فتكون النتيجة أن كل<lb/>واحد صادق كاذب في حال واحد وهو محال فتعين إذن تكذيب الجميع.<lb/>ثم إن هؤلاء المنكرين يقولون أيضًا: إن من ينشأ في دين يجوِّز وقوع<lb/>الخوارق آنًا بعد آن من كبار المتمسكين يكون عقله دائمًا متقلقلاً أسير الأوهام<lb/>والخرافات؛ بل يكون ألعوبة في أيدي الدجالين والمشعوذين، الذين يلبَسون ثياب<lb/>الصالحين، أو الذين يتخذون الدين حرفة يعيشون بها في سوق الغرور والغفلة.<lb/>ولذلك نرى هذه الخوارق التي يدعونها تكثر ويكثر مدعوها في البلاد التي<lb/>خيَّمت فيها الجهالة، وعُرِفَ أهلُها بالغباوة والبلادة، وإننا نعرف كثيرًا من البلاد<lb/>الأوربية كان أهلها يدعون كثيرًا من هذه العجائب ويزعمون أنهم يروون ما يرون<lb/>بأعينهم ويسمعون بآذانهم ويحسون في أنفسهم، ومن ذلك زعمهم أن القديسين<lb/>والشهداء يخرجون من قبورهم في صورة نورانية فيطوفون في الأرض ويأتون<lb/>بعض الأعمال، ثم لما تقشعت عنها سُحُب الجهل، وأشرقت عليها شمس العلم<lb/>بطلت هذه الدعاوى، وانتقضت هاته القضايا، وطاحت تلك الإشارات، وذهبت<lb/>هاتيك العبارات، ومحيت آيات الليل بآية النهار، وصار النور بدلاً من الظلام<lb/>شرطًا في الإبصار.<lb/>ويقولون أيضًا: إن العلم قد كشف الستار عن أكثر هذه الخوارق للعادات،<lb/>وعرف علة ما أدركه من هذه العجائب والكرامات، وقد حاكى العلماء بعض ما<lb/>رأوه من مدهشات سحرة إفريقيَّة وكهنة الهنود وعرفوا علة بعض وإن لم يحاكوه<lb/>فمنهم من توصل إلى الجلوس في الهواء بحيلة صناعية ومنهم من أظهر للملأ أنه<lb/>أطاح رأس إنسان عن بدنه، ثم أعاده إليه.<lb/>فتبين من استقراء هذه الأمور والبحث فيها أن منها ما له أسباب علمية<lb/>صحيحة كان يعرفها بعض الناس فيكتمها عن الآخرين لما يكون له بها من<lb/>السلطان عليهم. ومنها ما هو حيل وشعوذة يخيل المتمرنون عليها إلى الناس أنهم<lb/>يوجدون أشياء وما هم بموجديها ولكنهم قوم يخدعون.<lb/>وقد رأى هؤلاء الناس ما كتب كثير من القسيسين في إنكار نبوة نبينا - عليه<lb/>الصلاة والسلام - واحتجاجهم بأنه لم يكن يحتج على نبوته إلا بما جاء به من العلم<lb/>والهدى في الكتاب وهو أمي لم يقرأ ولم يكتب وزعمهم أن هذا لا يكفي في إثبات<lb/>النبوة، وأنه لا بد من إظهار الخوارق الكونية، فضحكوا من احتجاجهم وزعمهم<lb/>وقالوا: إن صح ما ذكرتموه فهو أقوى البراهين على صدقه وبراءته من الغش<lb/>والتمويه الذي كان يتيسر له لو أراده لعلو فكره وقوة ذهنه. وقال بعض فلاسفة<lb/>فرنسا منهم: إن محمدًا - صلى الله عليه وسلم - لم يكن محتاجًا إلى عمل العجائب<lb/>لمثل ما كان يحتاجها الأنبياء من جذب النفوس إلى الإيمان به فإنه كان يقرأ<lb/>القرآن باسم الله في حال وَجْد ووَلَه روحاني ينتقل تأثيره من نفسه إلى نفوس من<lb/>يسمعه فيكون ذلك جاذبًا لهم إلى الإيمان بجاذبَيْ الإذعان والوجدان إيمانًا يملك على<lb/>النفس أمرها حتى لا يمكنها الانسلال منه، وإن قاست في سبيله من الأهوال ما<lb/>يشيب النواصي، ويدك الصَّيَاصِي، فأين هذا الإيمان من إيمان قوم رأوا أعجوبة لا<lb/>يدركون سرها فخضعوا لصاحبها وسلموا بما يقول، وإن لم تدرك فائدته العقول،<lb/>حتى إذا ما غاب عنهم برهة من الزمان عبدوا ما يصوغون من الأوثان، فإذا كانت<lb/>فائدة المعجزات جذب النفوس إلى الإيمان فلا شك أن هذه الفائدة أظهر في القرآن منها<lb/>في سائر المعجزات؛ لذلك كان إيمان المسلمين أشد من إيمان جميع أتباع الأنبياء<lb/>الآخرين.<lb/>وقال أحد القسيسين العلماء: إننا نفضل الإنجيل بما فيه من كثرة الخوارق<lb/>والعجائب المنسوبة إلى صاحبه على أن القرآن لم يسند إلى من جاء به عجيبة واحدة<lb/>وإنما ذكرت فيه العجائب حكاية عن السابقين ويقول في جواب الذين طالبوا محمدًا<lb/>بالآيات: {أَوَ لَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الكِتَابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ} (العنكبوت: 51) ،<lb/>(قال) : ولكننا صرنا إلى عصر تعد فيه الخوارق من العقبات في طريق الإيمان،<lb/>ويفضل فيها القرآن على الإنجيل بذلك!<lb/>هذا مجمل اعتقاد خواص الناس في الأقطار الغربية في الخوارق والعجائب<lb/>وهو اعتقاد أكثر الذين يتعلمون على طريقهم في البلاد المشرقية، وهذا الصنف<lb/>المتعلم هو صاحب السلطة على غير المتعلم وإنَّا لنراه لا يوجد في بلاد إلا وينمو نموًّا<lb/>مستمرًّا بطيئًا كان أو سريعًا ونرى أهله يتسللون من الدين لِوَاذًا ويمرقون<lb/>منه زُرافات وأفذاذًا؛ ولهذا رسخ في أكثر الأذهان أن العلم والدين ضدان، وصار<lb/>المستمسكون بالدين ينفرون من العلم؛ ولكن أهله يسودون عليهم تارة بالحرب<lb/>وتارة بالسلم، ولهذا يظن الناظرون في سير الإنسان أن العلم يفتأ يفتك بالدين،<lb/>حتى يمحوه من لوح الوجود ولو بعد حين، وما لهؤلاء الظانين من علم بأن في<lb/>العالم دينًا حل جميع المشكلات، وأزال جميع الشبهات وهو دين العلم والعرفان<lb/>إلى آخر الزمان.<lb/>فعُلم - مما شرحناه - أن أهل الأديان يرون للخوارق التي تجري على أيدي<lb/>رجال الدين فائدة عظيمة وهي تأييد الدين بها في أثنائه، كما قام بها في أول ظهوره؛<lb/>ولذلك قال بعض علمائنا: إن كرامات الأولياء شعبة من معجزات الأنبياء فيخشى<lb/>على منكر الفرع أن ينكر الأصل , وقد شرحنا هذا أتم شرح في المقالة الأولى<lb/>فلتراجع في المجلد الثاني، ويذكرون لها فائدة أخرى وهي انتفاع الناس بالكرامة فإنها<lb/>إما أن تكون جلب منفعة لإنسان، أو دفع مضرة عنه، أو إيقاع سوء بمنكر أو فاسق<lb/>ليرتدع غيره.<lb/>وعُلِم أن من غوائل الاعتقاد بالخوارق ومضراتها تنفير خواصِّ أهل الدنيا من<lb/>الدين وهذه غائلة تتبعها غوائل أشرنا إليها آنفًا وهي تتطرق إلى معجزات الأنبياء<lb/>كما تقدم، ولم يكن ذلك من موضوعنا هنا وقد سبق لنا القول في إثبات آيات الأنبياء<lb/>فليراجع في الأمالي الدينية من المجلد الرابع. ونزيد الآن أنها كانت في أزمنة<lb/>تحقق فيها أن البشر كانوا في أشد الحاجة إليها، وثبت أنهم انتفعوا بها في عقولهم<lb/>ونفوسهم وفي أعمالهم ومعايشهم؛ ذلك لأنهم كانوا لم يرتقوا إلى معرفة العقائد<lb/>ببراهينها وكانوا ألاعيب في أيدي السحرة والدجالين يتصرفون في عقولهم ونفوسهم<lb/>وأموالهم فأنقذهم الأنبياء بإذن الله تعالى وتأييده من ذلك كله، وعلموهم أن أولئك<lb/>السحرة قوم مبطلون وأنه ليس لهم من الأمر - الذي يزعمونه - شيء وأن<lb/>التصرف فيما وراء الأسباب التي يقدر على الوصول إليها الناس خاص بالله تعالى<lb/>وحده وأن تلك الأعمال التي يظهر بادي الرأي أنها عن اقتدار إنما هي {كَيْدُ<lb/>سَاحِرٍ وَلاَ يُفْلِحُ السَّاحِرُ حَيْثُ أَتَى} (طه: 69) ، ولولا أن جاء كل نبي<lb/>بمعجزة أو أكثر لما تسنَّى له جذب أولئك القوم الغلف القلوب، الغلاظ الرقاب،<lb/>الضعاف الاستعداد.<lb/>والدليل على أن المراد من بعثة الرسل - عليهم الصلاة والسلام - تطهير<lb/>العقول من لوث الخرافات والأوهام وعتقها من أسر السحرة والدجالين وأن الآيات<lb/>الكونية كانت هي الآلات الجاذبة لهم إلى الإيمان بالتوحيد الذي هو المطهر الأكبر<lb/>للعقول، وأنه لو أمكن جذبهم بالآيات العلمية الأدبية لما خرق الله على أيديهم شيئًا من<lb/>الأمور العادية هو بناء نبوة خاتم النبيين على الآية العلمية الكبرى. والهداية الأدبية<lb/>العظمى وهي القرآن الحكيم، المنزل على النبي الأمي اليتيم، الذي علَّم به<lb/>الأميين الكتابَ والحكمةَ وإن كانوا من قبل لفي ضلال مبين. ومكَّن به لهم في<lb/>الأرض وجعلهم أئمة وارثين، وبلّغ رسالة ربه الأممَ المجاورةَ وأَمرَ بأن يبلغ<lb/>الشاهدُ الغائبَ.<lb/>ومن أصول دينه أن زمن الوحي والمعجزات قد انتهى به فلن يعود، وأن لله<lb/>في الخلق سننًا لن تتغير ولن تتبدل، وأن الأمور تُطلب بأسبابها، وأنه ليس وراء<lb/>الأسباب شيء إلا معونة الله تعالى وتوفيقه، فليس لمؤمن أن ييئس إذا تقطَّعت به<lb/>الأسباب من خير يتطلبه أو النجاة من سوء يترقَّبه، فثبت بهذا أن الدين القيم الذي<lb/>يمكن أن يتفق مع العلم في كل زمان هو هذا الدين الذي يحكم بأن زمن المعجزات<lb/>قد مضى ولا يُكَلَّف الآخذ به بأن يعتقد بخارقة على يد أحد الناس بعد الأنبياء - عليهم<lb/>الصلاة والسلام -.<lb/>أما البحث في آيات الأنبياء كيف وجدت وهل كانت كلها بمحض قدرة الله<lb/>تعالى التي قامت بها السماوات والأرض أم كانت لها سنن روحانية خفية عن<lb/>الجمهور خصَّهم الله تعالى بها كما خصهم بالوحي الذي هو علم خفي عن الجمهور؟<lb/>فكل ذلك مما لا يفيد البحث فيه بل ربما كان ضارًّا. ومبلغ العلم فيها أنها كما قال<lb/>ابن رشد: قد وجدت ونقلت نقلاً متواترًا اعترف به المؤمنون بهم والكافرون الذين<lb/>سموها سحرًا لجهلهم بالتفرقة بينها وبين تلك الشعوذات والحيل الباطلة، وفي شرح<lb/>المواقف أن (المعجزة كل ما يراد به إثبات النبوة وإن لم يكن من الخوارق) .<lb/>فعلم بهذا أن آيات الأنبياء - عليهم السلام - مصونة من إنكار<lb/>المنكرين، واعتراض الواهمين، وأنها قد انتهت فلا يُخشى أن يضر الاعتقاد بها في<lb/>الزمن الحاضر وما بعده، كما أنه لم يكن ضارًّا في الماضي، وإنما كان نافعًا.<lb/>وبقي القول في كرامات الأولياء ومقتضى ما تقدم أن الاعتقاد بها يضر كما<lb/>يضر الاعتقاد بالخوارق عند كهنة الوثنيين وقدّيسي المسيحيين. والمنفعة التي<lb/>تدعيها كل الطوائف من الاحتجاج بهذه الخوارق على صحة الدين أو الاستعانة بها<lb/>على تمكين اعتقاد المؤمنين، ممنوعة بأنها من المشترك الإلزام كما تقدم في الجزء<lb/>الماضي.<lb/>فإذا دعوت إنسانًا إلى دينك بحجة أن من قومك من يعمل العجائب وتظهر<lb/>على يديه الخوارق يلزمك بأن في قومه أيضًا مَن له مثل ذلك أو ينازعك في<lb/>دعوته داعٍ آخر يحتج بمثل هذا الاحتجاج.<lb/>ووجه آخر للدفع وهو أن أهل العلم والبحث يرون دعوى الخوارق من الأدلة<lb/>على بطلان الدين كما سبق آنفًا، وأما العوام فإنهم أسرى التقليد ولذلك يصدقون ما<lb/>يسمعون من قومهم من الأخبار ويكذبون ما تدعيه لقومك، هذا وإن دعوة الإسلام قد<lb/>انتشرت في الأرض انتشارًا لم يعرف ما يقاربه في دين آخر، وما ذاك إلا أن<lb/>الدعاة إليه ما كانوا يعتمدون في الدعوة إلا على كون ما يدعون إليه صوابًا، عقائده<lb/>معقولة، وأحكامه مقبولة، ولم يُعْرَف أنه كان للإسلام دعاة قد استحوذوا على<lb/>النفوس بما أدهشوها بالكرامات والخوارق كما هو المنقول عن دعاة النصارى<lb/>وغيرهم، نعم، إنه قد نقل عن بعض الأولياء من الكرامات أضعاف ما نقل عن<lb/>المسيح وتلامذته وعن جميع الأنبياء والمرسلين؛ ولكن أولئك الأولياء لم يعرف في<lb/>التاريخ الصحيح أنهم كانوا دعاة وأن الناس آمنوا بكراماتهم، اللهم إلا بعض الحكايات<lb/>التي توجد في بعض كتب المناقب وقلما يوثق بشيء من رواياتها لا سيما إذا<lb/>انفردت بها.<lb/>ووجه آخر للدفع: وهو أن أمر الخوارق صار عند العامة من جميع الأمم<lb/>كالصناعة المحترمة لشدة الحاجة إليها ولا ينظر فيها إلى الدلالة على صحة دين مَن<lb/>ظهرت على يديه لا سيما بعد موته؛ ولذلك ترى كثيرًا من عامة النصارى يقصدون<lb/>من اشتهر من أولياء المسلمين لقضاء الحاجات ببركاتهم وهم على نصرانيتهم. ولقد<lb/>كان عم والدي (السيد الشيخ أحمد رحمه الله تعالى) مشهورًا بالصلاح والبركة<lb/>فكان يرد عليه وفود الناس من المسلمين والنصارى يلتمسون بركته بالرُّقَى والتمائم<lb/>ويأخذون منه البشارات.<lb/>وقد كدت أكون خليفة له رغم أنفي لأمور اتفقت لي في سن الحداثة، من ذلك<lb/>أن بعض الأعراب أخذوا مني ورقة فعلقوها على كبش في غنم موبوءة فزعموا<lb/>أن الموت أدبر والصحة أقبلت منذ عُلِّقت الورقة على الكبش! ومن ذلك أن<lb/>إنسانًا كان يُصْرع ويرى نفرًا من الجن يضربونه فدُعِيت إليه فأبيت مؤكدًا لهم<lb/>أنه لا فائدة من زيارتي له ألبتَّة فألحوا وتوسلوا بالوالدة فعدت مريضهم فشفي.<lb/>واتفق لي أمثال هذه الوقائع من كثير من المسلمين والنصارى فانتشر خبرها<lb/>وكدت أكون مقصودًا بها كعم الوالد الذي كنت أنكر عليه (رحمه الله تعالى) لولا<lb/>أن بادرت إلى محاربة هذه الاعتقادات وعدم إجابة القاصدين إلى ما يطلبون.<lb/>وكذلك نرى كثيرًا من المسلمات والمسلمين يقصدون بعض الأديار وقبور<lb/>القديسين بالزيارة، ويحملون إليها النذور كما يحملونها إلى قبور الأولياء متوسلين<lb/>بهؤلاء وأولئك وطالبين منهم قضاء الحاجات! ومن ذلك دير مَار جرجس في<lb/>مصر العتيقة، والمير تادرس بكنيسة القبط بحارة الروم، وغير ذلك مما لا يُحصَى.<lb/>وكذلك يقصد بعض المسلمين والمسلمات بعض القسيسين الذين يشتهرون في<lb/>قومهم بالعجائب وقضاء الحاجات. ولا يكاد يعتقد أحد من هؤلاء وأولئك بصحة<lb/>دين غير دينه الذي نشأ عليه. وذلك أن الخوارق صارت عندهم من قبيل الصناعة<lb/>والدين صار من قبيل الجنسية.<lb/>وقد طال بنا المقال أكثر مما كنا نتوقع فنرجئ إتمام المبحث على الجزء الآتي<lb/>وفيه نبين وجود التأويل ومناشئ القال والقيل. وما ينبغي اعتقاده في الكرامات التي<lb/>أثبتناها في المقالات الأولى وقد سئلنا عن الثابت من معجزات نبينا غير القرآن<lb/>وسنجيب عنها في الجزء الآتي أيضًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n6-p20" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1194.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وفد بني تميم</head>
               <lb/>
               <lb/>عن جابر قال: جاءت بنو تميم بشاعرهم وخطيبهم إلى النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم -، فنادوه: يا محمد، اخرج إلينا؛ فإن مدحنا زَيْن، وإن سبنا شَيْن. فسمعهم<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فخرج عليهم وهو يقول: إنما ذلكم الله عز وجل فما<lb/>تريدون؟ قالوا: نحن ناس من بني تميم جئناك بشاعرنا وخطيبنا لنشاعرك<lb/>ونفاخرك. فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ما بالشعر بُعثنا ولا بالفخار أُمرنا<lb/>ولكن هاتوا. فقال الأقرع بن حابس لشاب من شبابهم: قم فاذكر فضلك وفضل<lb/>قومك. فقال: الحمد لله الذي جعلنا خير خلقه، وآتانا أموالاً نفعل فيها ما نشاء،<lb/>فنحن من خير أهل الأرض وأكثرهم عددًا وأكثرهم سلاحًا، فمَن أنكر قولنا فليأتِ<lb/>بقول هو أحسن من قولنا وبفَعَال (كرمٍ) هو أفضل من فعالنا.<lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم لثابت بن قيس بن شماس الأنصاري -<lb/>وكان خطيبه -: (قم فأجبْه) فقام ثابت فقال: الحمد لله أحمده وأستعينه، وأؤمن به<lb/>وأتوكل عليه، وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له وأشهد أن محمدًا عبده<lb/>ورسوله، دعا المهاجرين من بني نمر أحسن الناس وجوهًا وأعظم الناس أحلامًا<lb/>فأجابوه، الحمد لله الذي جعلنا أنصاره ووزراء رسوله وعزًّا لدينه، فنحن نقاتل الناس<lb/>حتى يشهدوا أن لا إله إلا الله فمَن قالها منع منا ماله ونفسه ومن أباها قاتلناه وكان<lb/>رغمه في الله علينا هينًا، أقول قولي هذا وأستغفر الله للمؤمنين والمؤمنات.<lb/>قال الزبرقان بن بدر لرجل منهم: يا فلان قم واذكر أبياتًا تذكر فيها فضلك<lb/>وفضل قومك، فقال:<lb/>نحن الكرام فلا حي يعادلنا <gap resp="#org_MS"/> نحن الرؤوس وفينا يقسم الربع<lb/>ونطعم الناس عند المحل كلهم <gap resp="#org_MS"/> من السديف إذا لم يؤنس الفزع [1]<lb/>إذا أبينا فلا يأبى لنا أحد <gap resp="#org_MS"/> إنَّا كذلك عند الفخر نرتفع<lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: عليَّ بحسان بن ثابت. فذهب إليه<lb/>الرسول فقال: وما يريد مني رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ وإنما كنت عنده آنفًا.<lb/>قال: جاءت بنو تميم بشاعرهم وخطيبهم، فتكلم خطيبهم فأمر رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم ثابت بن قيس، فأجابه , وتكلم شاعرهم فأرسل رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم إليك لتجيبه. فقال حسان: قد آن لكم أن تبعثوا إلى هذا العود (والعود<lb/>الجمل الكبير) . فلما أن جاء قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: يا حسان، قم<lb/>فأجبه. فقال: يا رسول الله مُره فليُسمعْنِي ما قال. قال: أسمعْه ما قلت. فأسمعه،<lb/>فقال حسان:<lb/>نصرنا رسول الله والدين عنوة <gap resp="#org_MS"/> على رغم باد من معدٍّ وحاضر<lb/>بضرب كإيزاع المخاض مشاشه <gap resp="#org_MS"/> وطعن كأفواه اللقاح الصوادر [2]<lb/>وسلْ أُحدًا يوم استقلت شعابه <gap resp="#org_MS"/> بضرب لنا مثل الليوث الخوادر [3]<lb/>ألسنا نخوض الموت في حومة الوغى <gap resp="#org_MS"/> إذا طاب ورد الموت بين العساكر؟ !<lb/>ونضرب هام الدارعين وننتمي إلى حسب من جِذم غسان قاهر [4]<lb/>فأحياؤنا من خير مَن وطئ الحصى وأمواتنا من خير أهل المقابر<lb/>فلولا حياء الله قلنا تكرُّمًا على الناس بالخيفين هل من منافر؟ [5]<lb/>فقام الأقرع بن حابس فقال: إني - والله - يا محمد لقد جئت لأمر ما جاء له<lb/>هؤلاء، إني قد قلت شعرًا فاسمعْه. قال: هاتِ. فقال:<lb/>أتيناك كيما يعرف الناس فضلنا <gap resp="#org_MS"/> إذا اختلفوا عند اذِّكار المكارم<lb/>وأنَّا رؤوس الناس من كل معشر <gap resp="#org_MS"/> وأن ليس في أرض <placeName>الحجاز</placeName> كدارم<lb/>وأن لنا المرباع في كل غارة <gap resp="#org_MS"/> تكون بنجد أو بأرض التهايم<lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: قم يا حسّان فأجبه. فقام وقال:<lb/>بني دارم لا تفخروا إن فخركم <gap resp="#org_MS"/> يعود وبالاً بعد ذكر المكارم<lb/>هُبلتُم علينا تفخرون وأنتم <gap resp="#org_MS"/> لنا خَوَلٌ ما بين قِنٍّ وخادم<lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " لقد كنت غنيًّا يا أخا بني دارم أن<lb/>نذكر منك ما قد كنت ترى أن الناس قد نسوه منك "، فكان قول رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم أشد عليه من قول حسان ثم رجع حسان إلى قوله:<lb/>وأفضل ما نلتم من الفضل أنكم <gap resp="#org_MS"/> ردافتنا من بعد ذكر المكارم<lb/>فإن كنتم جئتم لحقن دمائكم <gap resp="#org_MS"/> وأموالكم أن تقسموا في المقاسم<lb/>فلا تجعلوا لله ندًّا وأسلموا <gap resp="#org_MS"/> ولا تفخروا عند النبي بدارم<lb/>وإلا - ورب البيت - مالت أكفّنا <gap resp="#org_MS"/> على رأسكم بالمراهفات الصوارم<lb/>فقام الأقرع بن حابس فقال: يا هؤلاء ما أدري ما هذا الأمر؟ ! تكلم<lb/>خطيبنا؛ فكان خطيبهم أرفع صوتًا وأحسن قولاً، وتكلم شاعرنا فكان شاعرهم أرفع<lb/>صوتًا وأحسن قولاً، ثم دنا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم: أشهد أن لا إله إلا<lb/>الله وأنك رسول الله. فقال النبي صلى الله عليه وسلم: (لا يضرك ما كان قبل هذا) ا. هـ رواه الروياني وابن منده وأبو نعيم وابن عساكر. وقد طعنوا بالمعلى<lb/>بن عبد الرحمن بن الحكيم الواسطي راويه، حتى رماه الدارقطني بالكذب، ولا<lb/>يستلزم هذا أن يكون الحديث بطوله غير واقع فإن احتمل أن فيه زيادة أدرجها<lb/>المعلى فذلك لا يمنع أن يستفاد من الحديث ما فيه من الأدب والعبرة، وإنما يمنع<lb/>الاحتجاج به في إثبات الأحكام ورُوي في السير بألفاظ أخرى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) السديف: شحم السنام.<lb/>(2) قال - في التاج عند قول القاموس -: والتوزيع القسم والتفريق كالإيزاع، وبه يروى شعر حسان رضي الله عنه * بضرب كإيزاع المخاض مشاشه * جعل الإيزاع موضع التوزيع، وهو التفريق، وأراد بالمشاش هنا البول، وقيل: هو بالغين المعجمة وهو بمعناه اهـ.<lb/>(3) الليث الخادر: المقيم في خدره، وهو أشد بأسًا منه خارج العرين لمكان الحماية ومنع الأشبال.<lb/>(4) جذم غسان: أصله وهو بكسر الجيم ويُفتح.<lb/>(5) نافره منافرة: حاكمه في الحسب والنسب، وقيل: فاخره مطلقًا.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n6-p23" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1195.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ورع أبي بكر رضي الله عنه</head>
               <lb/>
               <lb/>عن زيد بن أرقم قال: كان لأبي بكر مملوك يغلّ عليه فأتاه ليلة فتناول منه<lb/>لقمة، فقال له المملوك: ما لك كنت تسألني كل ليلة ولم تسألني الليلة؟ قال:<lb/>حملني على ذلك الجوع من أين جئت بهذا؟ قال: مررت بقوم في الجاهلية فرقيت<lb/>لهم فوعدوني فلما أن كان اليوم مررت فإذا عرس لهم فأعطوني. قال: أفٍّ لك<lb/>كدت أن تهلكني. فأدخل بيده في حلقه فجعل يتقيأ وجعلتْ لا تخرج فقيل له: إن<lb/>هذا لا يخرج إلا بالماء. فدعا بعسّ [1] من ماء فجعل يشرب ويتقيأ حتى رمى بها.<lb/>فقيل له: يرحمك الله، كل هذا من أجل هذه اللقمة؟ قال: لو لم تخرج إلا مع نفسي<lb/>لأخرجتها؛ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (كل جسد نبت من<lb/>سُحت فالنار أولى به) فخشيت أن ينبت شيء من جسدي من هذه اللقمة. رواه<lb/>الحسن بن سفيان وأبو نعيم في الحِلية والدِّينوري في المجالسة بهذا السياق.<lb/>وروى أحمد في الزهد من طريق ابن سيرين والبيهقي عن زيد بن أرقم ما يؤيد<lb/>الواقعة.<lb/>وعن أبي بكر حفص بن عمر قال: جاءت عائشة إلى أبي بكر وهو ما يعالج<lb/>الميت ونفسه في صدره فتمثلت هذا البيت:<lb/>لعمرك ما يغني الثراء عن الفتى <gap resp="#org_MS"/> إذا حشرجت يومًا وضاق بها الصدر<lb/>فنظر إليها كالغضبان ثم قال: ليس كذلك يا أم المؤمنين (وفي رواية: ليس<lb/>كما قلت يا بنية) ؛ ولكن: {وَجَاءَتْ سَكْرَةُ المَوْتِ بِالْحَقِّ ذَلِكَ مَا كَنتَ مِنْهُ تَحِيدُ} (ق: 19) ، إني كنت قد نحلتك حائطًا وإن في نفسي منه شيئًا فرُدِّيه على<lb/>الميراث قالت: نعم. فَرَدَّتْهُ، أما إنَّا منذ وُلِّينا أمر المسلمين لم نأكل دينارًا ولا<lb/>درهمًا ولكن قد أكلنا من جريش طعامهم [2] في بطوننا، ولبِسنا من خشن ثيابهم على<lb/>ظهورنا، وليس عندنا من فيء المسلمين قليل ولا كثير إلا هذا العبد الحبشي وهذا<lb/>البعير الناضح وجرد هذه القطيفة [3] فإذا متّ فابعثي بها إلى عمر وأبرئيني منهن.<lb/>ففعلت فلما جاء الرسولُ عمرَ بكى حتى جعلت دموعه تسيل على الأرض وجعل<lb/>يقول: رحم الله أبا بكر لقد أتعب مَن بعده , يا غلام، ارفعْهن. فقال عبد الرحمن<lb/>بن عوف: سبحان الله تسلب عيال أبي بكر عبدًا حبشيًّا وبعيرًا ناضحًا وجرد<lb/>قطيفة ثمنه خمسة دراهم؟ ! قال: فماذا تأمر؟ قال: تردهن على عياله. قال:<lb/>لا والذي بعث محمدًا بالحق لا يكون هذا في ولايتي أبدًا ولا يخرج أبو بكر منهن<lb/>عند الموت وأردهن أنا على عياله. الموت أقرب من ذلك، رواه ابن سعد.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>هكذا تكون خلافة رسول الله صلى الله عليه وسلم وهذه هي السيرة التي كان<lb/>يجب على المسلمين أن يُلزموا بها ملوك بني مروان وبني العباس الذين سموا<lb/>أنفسهم خلفاء، وكذلك غيرهم من الملوك. والله ما نكل بالإسلام وأوقع المسلمين في<lb/>هذا الهوان إلا استبداد أولئك الملوك بالسلطة وجعلهم الرعية وأموالها ملكًا لهم<lb/>يتوارثونها ويتصرفون فيها بما شاؤوا، حتى إذا ظهر فيهم عادل يحاول وضع<lb/>الحق موضعه - كمعاوية الأصغر وعمر بن عبد العزيز والمأمون - ألزموه بقوة<lb/>العصبية على أن يجري في طريقهم أو يخلع من الملك. ولقد تعب عمر بن عبد<lb/>العزيز فيما قدر عليه من العدل تعبًا عظيمًا.<lb/>نعم، إن هذه السُّنَّة التي سنَّها أبو بكر متعبة لا يقدر عليها إلا مثل عمر<lb/>ويظهر أنه كان يعتقد أن ما فرض له من الانتفاع من بيت المال (كما ذكرنا في<lb/>السنة الماضية) يجب أن يكون مشروطًا بمدة عمله للمسلمين، وأنه إذا بقي منه بقية<lb/>يجب أن ترد إلى بيت المال ولا يجوز لورثته التمتع بها؛ لأنهم لا يعملون للمسلمين<lb/>ما كان يعمله.<lb/>وإنَّا لنتمنى اليوم أن يأخذ أمراؤنا وملوكنا أضعاف كفايتهم، وأن يورث عنهم ما<lb/>بقي عن نفقاتهم بشرط أن يكفوا عن تبذير ما في خزائن الأمة من الأموال والتحف<lb/>والإفضاء بها إلى أوليائهم بمجرد شهواتهم وأهوائهم، وقد سبق لنا القول في السنة<lb/>الرابعة بأن في خزائن الدولة العلية من الذخائر والجواهر ما يكفي بعضه للقيام<lb/>بإنشاء الأساطيل البحرية وترقية القوة الحربية، بحيث تقاوم بها أعظم الدول القوية،<lb/>وهذه الذخائر كغيرها تحت تصرف شخص السلطان، ولا يكاد يسمح بشيء منها<lb/>إلا لقيصري الروس والألمان. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العُسّ: بالضم: القدح الكبير.<lb/>(2) الجريش: الدقيق الغليظ، معروف والمِلح لم يطيب.<lb/>(3) القطيفة: دثار مخمل أي: له زغب وجرد قطيفة: يريدون به خلق قطيفة، وأصله شيء جرد أي خَلِق.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n6-p25" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1196.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ديوان الرافعي</head>
               <lb/>مصطفى أفندي صادق الرافعي يعرف شعره قراء المنار؛ فلا حاجة لتعريفهم<lb/>به، وقد جمع منظوماته في ديوان يطبع الآن، وإننا ننشر كلمة له فيه تنويهًا به<lb/>وترغيبًا فيه وهي:<lb/>كلمة الناظم<lb/>أول الشعر اجتماع أسبابه، وإنما يرجع في ذلك إلى طبع صقلته الحكمة،<lb/>وفكر جلا صفحة البيان، فما الشعر إلا لسان القلب إذا خاطب القلب، وسفير<lb/>النفس إذا ناجت النفس، ولا خير في لسان غير مبين، ولا في سفير غير حكيم.<lb/>ولو كان طيرًا يتغرد لكان الطبع لسانه، والرأس عُشه، والقلب روضته،<lb/>ولكان غناؤه ما تسمعه من أفواه المجيدين من الشعراء، وحسبك بكلام تنصرف إليه<lb/>كل جارحة، ويجني من كل شيء حتى لتحسب الشعراء من النحل تأكل من كل<lb/>الثمرات، فيخرج من بطونها شراب مختلف ألوانه، فيه شفاء للناس.<lb/>وكأنما هو بقية من منطق الإنسان اختبأت في زاوية من النفس، فما زالت بها<lb/>الحواس حتى وزنتها على ضربات القلب، وأخرجتها بعد ذلك ألحانًا بغير إيقاع،<lb/>ألا تراها ساعة النظم كيف تتفرغ كلها، ثم تتعاون كأنما تبحث بنور العقل عن<lb/>شيء غاب عنها في تفنن الشعراء، حتى لكأن الحُطيئة يعوي في أثر القوافي في<lb/>عواء الفصيل في أثر أمه.<lb/>وترى المجيد من أهل الغناء إذا رفع عقيرته يتغنى ذهب في التحرك<lb/>مذاهب، حتى كأنما ينتزع كل نغمة من موضع في نفسه، فيتألف من ذلك صوت<lb/>إذا أجال حلقه فيه وقعت كل قطعة منه في مثل موضعها من كل مَن يسمع فلا يلبث<lb/>أن يستفزه طربه، كأنما انجذب قلبه، وتصبو نفسه كأنما أخذ حسّه، لا فرق في<lb/>ذلك بين أعجمي وعربي، ومن أجل هذا ترى أحسن الأصوات يغلب على كل طبع،<lb/>وإنما الشاعر والمغني في جذب القلوب سواء، وفي سحر النفوس أكْفَاء، إلا أن<lb/>هذا يوحى إلى القلب، وذاك ينطق عنه، وأحدهما يفيض عليه، والثاني يأخذ منه،<lb/>والويل لكليهما إذا لم يطرب هذا، ولم يعجب ذاك.<lb/>والشعر موجود في كل نفس من ذكر وأنثى، فإنك لتسمع الفتاة في خدرها،<lb/>والمرأة في كِسر بيتها، والرجل وقد جلس في قومه، والصبي بين إخوته يقصون<lb/>عليك أضغاث أحلام، فتجد في أثناء كلامهم من عبق الشعر ما لو نسمته لفغمك،<lb/>وحسبك أن تكسر وسادك تتحدث إليهم؛ فتراه طائرًا بين أمثالهم وفي فلتات ألسنتهم،<lb/>وهو كأنما قد ضل أعشاشه، ولقد نبغ فيه من نساء هذه الأمة شموس سطعن في<lb/>سماء البيان، وطلعن في أفق البلاغة، ولا يزال الناس إلى اليوم يروون للخنساء<lb/>وجنوب وعلية وعنان ونزهون وولاّدة وغيرهم وبحسبك قول النواسي: ما قلت<lb/>الشعر حتى رويت لستين امرأة منهن الخنساء وليلى.<lb/>ولو كان الشعر هذه الألفاظ الموزونة المقفَّاة لعددناه ضربًا من قواعد الإعراب،<lb/>لا يعرفها إلا مَن تعلمها؛ ولكنه يتنزل من النفس منزلة الكلام، فكل إنسان ينطق<lb/>به، ولا يقيمه كل إنسان، وأما ما يعرض له بعد ذلك من الوزن والتقفية، فكما<lb/>يعرض للكلام من استقامة التركيب والإعراب، وإنك إنما تمدح الكلام بإعرابه،<lb/>ولا تمدح الإعراب بالكلام.<lb/>ولم أقرأ أجمع فيه من قول حكيم العصر وإمام الإفتاء في مصر: (لو سألوا<lb/>الحقيقة أن تختار لها مكانًا تُشرف منه على الكون لما اختارت غير بيت من<lb/>الشعر) ، ولا فيما قالوه في الشعراء أجمع من قول كعب الأحبار: (الشعراء<lb/>أناجيلهم في صدورهم، تنطق ألسنتهم بالحكمة) .<lb/>ولم يكن لأوائل العرب من الشعراء إلا الأبيات يقولها الرجل في الحاجة<lb/>تعرض له، كقول دويد بن زيد، حين حضره الموت، وهو من قديم الشعر<lb/>العربي:<lb/>اليوم يبنى لدويد بيته <gap resp="#org_MS"/> ولو كان للدهر بلى أبليته<lb/>أو كان قرني واحدًا كفيته<lb/>وإنما قُصِدَت القصائد على عهد عبد المطلب أو هاشم بن عبد مناف، وهناك<lb/>رفع امرؤ القيس ذلك اللواء، وأضاء تلك السماء التي ما طاولتها سماء، وهو لم<lb/>يتقدم غيره إلا بما سبق إليه مما اتبعه فيه مَن جاء بعده، فهو أول مَن استوقف على<lb/>الطلول ووصف النساء بالظباء والمهى والبيض، وشبه الخيل بالعقبان والعِصي،<lb/>وفرق بين النسيب وما سواه من القصيدة، وقرب مآخذ الكلام وقيد أوابده وأجاد<lb/>الاستعارة والتشبيه، ولقد بلغ منه أنه كان يتعنت على كل شاعر بشعره.<lb/>ثم تتابع القارضون من بعده، فمنهم من أسهب فأجاد، ومنه من أكب كما<lb/>يكبو الجواد، وبعضهم كان كلامه وحي الملاحظ، وفريق كان مثل سهيل في<lb/>النجوم يعارضها، ولا يجري معها، ولقد حدوا في ذلك حتى إن منهم مَن كان يظن<lb/>أن لسانه لو وضع على الشعر لحلقه، أو الصخر لفلقه.<lb/>ذلك أيام كان للقول غرر في أوجه ومواسم؛ بل أيام كان من قدر الشعراء أن<lb/>تغلب عليهم ألقابهم بشعرهم، حتى لا يعرفون إلا بها كالمرقش والمهلهل والشريد<lb/>والممزق والمتلمس والنابغة وغيرهم، ومن قدر الشعراء كانت القبيلة إذا نبغ<lb/>فيها شاعر أتت القبائل فهنأتها بذلك، وصنعت الأطعمة واجتمع النساء يلعبن<lb/>بالمزاهر كما يصنعن في الأعراس، وأيام كانوا لا يهنئون إلا بغلام يولد أو شاعر<lb/>ينبغ أو فرس تنتج، وكانت البنات ينفقن بعد الكساد إذا شبَّب بهن الشعراء.<lb/>ولم يترك العرب شيئًا مما وقعت عليه أعينهم أو وقع إلى آذانهم أو اعتقدوه<lb/>في أنفسهم إلا نظموه في سَمْط من الشعر، وادخروه في سفط من البيان؛ حتى إنك<lb/>لترى مجموع أشعارهم ديوانًا فيه من عوائدهم وأخلاقهم وآدابهم وأيامهم وما<lb/>يستحسنون ويستهجنون حتى من دوابهم، وكان القائل منهم يستمد عفو هاجسه<lb/>وربما لفظ الكلمة تحسبها من الوحي وما هي من الوحي ولم يكن يفاضل بينهم إلا<lb/>أخلاقهم الغالبة على أنفسهم، فزهير أشعرهم إذا رغب، والنابغة إذا رهب،<lb/>والأعشى إذا طرب، وعنترة إذا كلب، وجرير إذا غضب، وهلم جرًّا.<lb/>ولكل زمن شعر وشعراء ولكل شاعر مرآة من أيامه؛ فقد انفرد امرؤ القيس<lb/>بما علمت واختص زهير بالحوليات واشتهر النابغة بالاعتذارات وارتفع الكميت<lb/>بالهاشميات وشمخ الحطيئة بأهاجيه، وساق جرير قلائصه وبرز عدي في صفات<lb/>المطية وطفيل في الخيل والشماخ في الحمير، ولقد أنشد الوليد بن عبد الملك<lb/>شيئًا من شعره فيها فقال: ما أوصفه لها، إني لأحسب أن أحد أبويه كان حمارًا!<lb/>وحسبك من ذي الرمة رئيس المشبهين الإسلاميين أنه كان يقول: (إذا قلت<lb/>(كأن) ولم أجد مخلصًا منها، فقطع الله لساني) ! ! وقد فتن الناسُ ابنُ المعتز<lb/>بتشبيهاته، وأسكرهم أبو نواس بخمرياته، ورقت قلوبهم على زهديات أبي العتاهية<lb/>وجرت دموعهم لمراثي أبي تمام، وابتهجت أنفسهم بمدائح البحتري،<lb/>وروضيات الصنوبري ولطائف كشاجم.<lb/>فمن رجع بصره في ذلك وسلك في الشعر ببصيرة المعري، وكانت له أداة<lb/>ابن الرومي، وفيه غزل ابن ربيعة وصبابة ابن الأحنف وطبع ابن برد وله اقتدار<lb/>مسلم، وأجنحة ديك الجن ورقة ابن الجهم وفخر أبي فراس وحنين ابن زيدون وأنفة<lb/>الرضي وخطرات ابن هانئ، وفي نفسه من فكاهة أبي دلامة ولعينه بصر ابن خفاجة<lb/>بمحاسن الطبيعة وبين جنبيه قلب أبي الطيب، فقد استحق أن يكون شاعر دهره،<lb/>وصناجة عصره.<lb/>ولا يهولنّك ذلك إذا لم تستطع عد الشعراء الذين انتحلوا هذا الاسم ظلمًا،<lb/>وألحقوه بأنفسهم إلحاق الواو بعمرو، فكلهم أموات غير أحياء وما يشعرون.<lb/>وأبرع الشعراء مَن كان خاطره هدفًا لكل نادرة، فربما عرضت للشاعر<lb/>أحوال مما لا يعني غيره، فإذا علق بها فكره تمخضت عن بدائع من الشعر؛<lb/>فجاءت بها كالمعجزات وهي ليست من الإعجاز في شيء، ولا فضل للشاعر فيها<lb/>إلا أنه تنبه لها، ومَن شدَّ يده على هذا جاء بالنادر، من حيث لا يتيسر لغيره، ولا<lb/>يقدر هو عليه في كل حين.<lb/>وليس بشاعر من إذا أنشدك لم تحسب أن سمعه مخبوء في فؤادك، وأن عينك<lb/>تنظر في شغافه، فإذا تغزل أضحكك إن شاء وأبكاك إن شاء، وإذا تحمس فزعت<lb/>لمساقط رأسك، وإذا وصف لك شيئًا هممت بلمسه، حتى إذا جئته لم تجده شيئًا.<lb/>وإذا عتب عليك جعل الذنب لك ألزم من ظلك، وإذا نثل كنانته رأيت مَن<lb/>يرميه صريعًا، لا أثر فيه لقذيفة ولا مدية، وإنما هي كلمة فتحت عليها عينه، أو<lb/>ولجت إلى قلبه من أذنه، فاستقرت في نفسه، وكأنما استقر على جمر.<lb/>وإذا مدح حسبت الدنيا تجاوبه، وإذا رثى خفت على شعره أن يجري دموعًا،<lb/>وإذا وعظ استوقفت الناس كلمته وزادتهم خشوعًا، وإذا فخر اشتم من لحيته<lb/>رائحة الملك؛ فحسبت إنما حفت به الأملاك والمواكب.<lb/>وجماع القول في براعة الشاعر أن يكون كلامه من قلبه؛ فإن الكلمة إذا<lb/>خرجت من القلب وقعت في القلب، وإذا خرجت من اللسان لم تتجاوز الآذان.<lb/>ولقد رأينا في الناس مَن تكلف الشعر على غير طبع فيه، فكان كالأعمى<lb/>يتناول الأشياء ليقرها في مواضعها، وربما وضع الشيء الواحد في موضعين أو<lb/>مواضع وهو لا يدري!<lb/>وأبصرنا فيهم كذلك مَن يجىء باللفظ المونق والوشي والنضر، فإذا نثرت<lb/>أوراقه لم تجد فيها إلا ثمرات فجة.<lb/>ورأينا في المطبوعين مَن أثقل شعره بأنواع من المعاني، فكان كالحسناء<lb/>تزيدت من الزينة، حتى سمجت فصرفت عنها العيون بما أرادت أن تلفتها به!<lb/>على أن أحسن الشعر ما كانت زينته منه وكل ثوب لبِسته الغانية فهو معرضها.<lb/>وهو عندي أربعة أبيات: بيت يُستحسن، وبيت يسير، وبيت يندر، وبيت<lb/>يجن به جنونًا، وما عدا ذلك فكالشجرة التي نقض ثمرها، وجني زهرها، لا<lb/>يرغب فيها إلا محتطب.<lb/>أما مذاهبه التي أبانوها من الغزل والنسيب والمدح والهجاء والوصف والرثاء<lb/>وغيرها - فهي شعوب منه، وما انتهى المرء من مذهب فيه إلا إلى مذهب، ولا<lb/>خرج من طريق إلا إلى طريق {أَلَمْ تَرَ أَنَّهُمْ فِي كُلِّ وَادٍ يَهِيمُونَ} (الشعراء:<lb/>225) وما دامت الأعمار تتقلب بالناس فالشعر أطوار، آونة تخطر فيه نسمات<lb/>الصبا ما بين أفنان الوصف إلى أزهار الغزل، ويتسبسب فيه ماء الشباب من نهر<lb/>الحياة إلى مشرعة الأمل، وطورًا تراه جم النشاط تكاد تصقل بمائه السيوف،<lb/>وتفرق بحده الصفوف، وحينًا تجده وقد ألبسه المشيب ثوب الاعتبار، وجمَّله<lb/>بمسحة من الوقار، وهو في كل ذلك يروي عن الأيام وتروي عنه، وما أكثر فنون<lb/>الشعر إذا رويت عن أفانين الأيام.<lb/>وأما ميزانه فاعمد إلى ما تريد نقده فرده إلى النثر، فإن استطعت حذف شيء<lb/>منه لا ينقص من معناه أو كان في نثره أكمل منه منظومًا؛ فذلك الهذر بعينه أو<lb/>نوع منه، ولن يكون الشعر شعرًا حتى تجد الكلمة من مطلعها لمقطعها مفرغة في<lb/>قالب واحد من الإجادة، وتلك مقلدات الشعراء، إليك مثلاً قول ابن الرومي -<lb/>يصف منهزمًا -:<lb/>لا يعرف القرن وجهه ويرى <gap resp="#org_MS"/> قفاه من فرسخ فيعرفه<lb/>فقلِّبْ نظرك بين ألفاظه وأجِلْه في نفسك، ثم ارجع إلى قول ذلك الخارجي،<lb/>وقد قال له المنصور: أخبرني أي أصحابي كان أشد إقدامًا في مبارزتك؟ فقال: ما<lb/>أعرف وجوههم ولكن أعرف أقفاءهم، فقل لهم: يديروا أعرفك، ألست ترى في ذلك<lb/>النظم من كمال المعنى وحلاوة الألفاظ ما لا تراه في هذا النثر.<lb/>ولقد بقي أن قومًا لم يهتدوا إلى الفرق بين منثور القول ومنظومه، والذي أراه<lb/>أن النظم لو مد جناحيه وحلق في جو هذه اللغة ثم ضمهما لما وقع إلا في عش النثر<lb/>وعلى أعواده، ولن تجد لمنثور القول بهجة إلا إذا صدح فيه هذا الطائر الغرد، بل<lb/>لو كان النثر ملِكًا لكان الشعر تاجه، ولو استضاء لما كان غيره سراجه.<lb/>ومازال الشعراء يأتون بجمل منه كأنها قطع الروض إذا تورَّد بها خد الربيع،<lb/>وهذا ابن العباس وكتبه، وابن المعتز وفصوله والمعري ورسائله، وانظر إلى قول<lb/>بشار وقد مدح المهدي فلم يعطه شيئًا، فقيل له: لم تجد في مدحه، فقال: (والله<lb/>لقد مدحته بشعر لو قلت مثله في الدهر لما حتف صرفه على حر، ولكني أكذب في<lb/>العمل فأكذب في الأمل) ، وبشار هو ذلك الغواص على المعاني الذي يزعم ابن<lb/>الرومي أنه أشعر مَن تقدم وتأخر، وهو القائل في شعره مفتخرًا:<lb/>إذا ما غضبنا غضبة مُضرية <gap resp="#org_MS"/> هتكنا حجاب الشمس أو قطرت دما<lb/>إذا ما أعرنا سيدًا من قبيلة <gap resp="#org_MS"/> ذرى منبر صلى علينا وسلما<lb/>والأمثلة على ذلك أكثر من أن تُعد، وأوسع من أن تُحد.<lb/>ولا تجد الناظم وقد أصبح لا يحسن هذا الطراز إلا إذا كان جافي الطبع، كدر<lb/>الحس غير ذكي الفؤاد، لم تجتمع له آلة الشعر وهو إذا كان هناك وجاء من<lb/>صنعته بشيء، فإنما هو نظام وليس بشاعر.<lb/>أما الفرق بين المترسلين والشعراء، فإن كان كما يقول الصابي: (إن<lb/>الشعراء إنما أغراضهم التي يرتمون إليها وصف الديار والآثار، والحنين إلى<lb/>الأهواء والأوطار، والتشبيب بالنساء والطلب والاجتداء، والمديح والهجاء، وأما<lb/>المترسلون فإنما يترسلون في أمر سداد ثغر، وإصلاح فساد، أو تحريض على<lb/>جهاد، أو احتجاج على فئة، أو مجادلة لمسألة، أو دعاء إلى ألفة، أو نهي عن<lb/>فرقة، أو تهنئة بعطية، أو تعزية برزية، أو ما شاكل ذلك، فذلك زمن قد درج<lb/>فيه أهله، وبساط طوي بما عليه، ولم يعد أحد يحذر مؤاخاة الشاعر؛ لأنه يمدحه<lb/>بثمن ويهجوه مجانًا، وإنما الفرق بين الفريقين أن مسلك الشاعر أوعر ومركبه<lb/>أصعب وأسلوبه أدق، وكلامه مع ذلك أوقع في النفس وعلى قدر إجادته يكون<lb/>تأثيره، فالمجيد من الشعراء أفضل من غيره في صناعة الكلام، وإنك إنما تزين<lb/>النثر بالشعر، ولا تزين الشعر بالنثر.<lb/>وفي الحديث الشريف: (إنا قد سمعنا كلام الخطباء وكلام أبي سُلمى، فما<lb/>سمعنا مثل كلامه من أحد) ، وقال الشافعي - في كتاب (الأم) -: (الشعر كلام<lb/>كالكلام، فحَسَنه كحسنه، وقبيحه كقبيحه، وفضله على سائر الكلام أنه سائر في<lb/>الناس يبقى على الزمان، فينظر فيه) .<lb/>هذا، وإن من الشعر حكمة: {وَمَن يُؤْتَ الحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْرًا كَثِيرًا وَمَا<lb/>يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n6-p31" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1197.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة تقريظ<lb/>(أحسن الكلام)</head>
               <lb/>أورد المصنف - بعد مقدمته تلك - حديث أبي هريرة الصحيح في النهي عن<lb/>الكلام وقت خطبة الجمعة وهو (إذا قلتَ لصاحبك يوم الجمعة: أنصتْ. والإمام<lb/>يخطب فقد لغوتَ) ، وقال: إنه قد أخرجه الستة، ونقول: إن ابن ماجه لم يخرجه.<lb/>وأورد بعده احتجاج أبي حنيفة بأقوال الصحابة على منع الكلام من وقت<lb/>خروج الإمام، وأن صاحبيه خالفاه؛ لأنهما لا يحتجّان برأي الصحابي؛ لأن<lb/>المجتهد لا يقلد مجتهدًا، واستنتج من ذلك أن الترقية المتعارفة في زماننا جائزة عند<lb/>الصاحبين ما لم تشتمل على تغنٍّ وتلحين مخل، قال: (وإلا فهي مكروهة اتفاقًا) ،<lb/>ثم قال: إنه لا وجه للإنكار على الترقية مع هذا الخلاف بين المجتهدين، (وإنما<lb/>يجب الإنكار فيما اتفق الكل، وأجمعوا على عدم جوازه) .<lb/>ونقول: الظاهر أن مصنف الرسالة هو الذي استنبط هذا الجواز من قواعد<lb/>الصاحبين، فإن كان يدعي أن بدعة الترقية كانت في عهدهما، وأنهما نصَّا على<lb/>جوازها فليدلنا على النص، وإذا كان هو المستنبط للجواز فلنا في استنباطه<lb/>إشكالات:<lb/>أحدها: إنه ليس لمثله أن يستنبط ولا أن يرجح، وإنما هو من الطبقة التي لا<lb/>يُقبل منها إلا نقل نصوص المذهب كابن عابدين، ولا يدعي أنه فوق طبقة ابن<lb/>عابدين الذي صرح بأنه لا يُقبل منه إلا النقل لنصوص المذهب المرجحة، بل قالوا:<lb/>إن أبحاث الكمال بن الهمام لا يعمل بها إذا خالفت نصوص المذهب.<lb/>ثانيها: إذا فرضنا أنه ادّعى أنه فوق الكمال في الفقه، وأن له أن يستنبط من<lb/>نصوص أئمته فلماذا لا يستعمل هذه الموهبة في وظيفة ويزحزح عن المحكمة<lb/>بعض قيود الفقهاء الذين ضيقوا مذهب الحنفية؟! وأكثرهم من الذين لم يبلغوا هذه<lb/>الدرجة - درجة الاستنباط من أصول المذهب - وإذا كان المؤلف وصل إليها فلا<lb/>يجوز له التقيد بأقوال مَن هم دونه من الفقهاء، وأي نعمة على المحاكم الشرعية في<lb/>مصر؛ بل على مذهب الحنفية من وجود مجتهد فيه ينقحه، ويسهل وعورته،<lb/>فيصلح به حال هذه المحاكم التي يحتج قضاتها بأنهم ممنوعون عن الإصلاح بقيود<lb/>الفقهاء التي كُلفوا بالجمود عليها، وعدم التصرف فيها كأنما ألفاظها قرآن تعبّدوا به<lb/>تعبدًا.<lb/>ثالثها: أن ما يُنقل عن الصحابة عليهم الرضوان إن كان من قبل الرأي فهو<lb/>الذي لا يكلف المجتهد باتباعهم فيه إلا إذا وافق دليله دليلهم، وأما إذا كان مما لا<lb/>مجال للرأي فيه كالعبادات، فله حكم المرفوع إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم،<lb/>والأقرب أن مسألتنا من هذا القسم، فإن لم يسلم بأنه الأقرب فلا أراه ينكر أنه<lb/>الأحوط.<lb/>رابعها: أن الكلام الذي أجازوه في المسجد في غير وقت الخطبة ليس فيه<lb/>شبهة التعبد به، واتخاذه شعارًا لازمًا، كما هو الشأن في الترقية المعروفة في هذه<lb/>الأزمنة، فقياس الترقية على الكلام قياس مع الفارق، على أن ما كان من قبيل<lb/>الشعائر الدينية والتعبد لا يجوز القياس فيه، كما تقدم في النبذة الماضية؛ لأنه مما<lb/>يجب فيه الوقف عند نص الشارع؛ فثبت بهذا أن الترقية بدعة منكرة لا وجه<lb/>لجوازها في مذهب من المذاهب.<lb/>خامسها: أن الترقية المسؤول عنها مشتملة على التغني والتلحين المخل،<lb/>فهي منكرة حتى في رأي المصنف؛ ولكن إيراد قياسه على تقدير خلوها من ذلك<lb/>والحكم بأنه لا وجه لإنكارها يوهم من يطلع على الرسالة من غير أهل التدقيق أنه<lb/>بذلك القياس يجيز ما عليه الناس، وهو إنما أجاز صورة من صور الترقية غير<lb/>موجودة، وخلاصة القول إن هذه الرسالة لا تبيح الترقية المعهودة الآن، وإنما تبيح<lb/>ترقية مشروطة بشرط غير موجود بناءً على قياس في غير محله.<lb/>ثم تكلم المصنف في حكم قراءة سورة الكهف، فقال: (إنها جائزة اتفاقًا،<lb/>ولا وجه للقول بمنعها) ، ثم ذكر أنها عبادة لم يرد النهي عنها بخصوصها، (ولم<lb/>يدخل ذلك تحت نهي عام، واستثنى من ذلك القراءة وقت الخطبة، أو عند خروج<lb/>الإمام على الخلاف المار) ، ثم صرح بأن قراءتها برفع الصوت في المسجد لا<lb/>تمنع، وأورد حديث: (لا يجهر بعضكم على بعض بالقرآن) ، وقال: إنه على<lb/>فرض صحته لا يصلح حجة للمنع وكذلك حديث: (لا ضرر ولا ضرار) قال:<lb/>(وعلى فرض وجود مصلٍّ لنحو تحية مسجد وقت قراءتها فلا يحصل من ذلك<lb/>تشويش عليه) ، ثم قال: (إنه ورد أحاديث كثيرة بطلب قراءتها) ، وأورد منها<lb/>حديثين، ثم نفى أن يكون الاجتماع الخاص في المسجد لسماعها بدعة لدخوله في<lb/>عموم الترغيب في الاجتماع للذكر.<lb/>نقول: إن في هذا الاستدلال نظرًا ظاهرًا، لا سيما على قواعد الحنفية الذين<lb/>يقلدهم المصنف، فإنهم نصوا في كتبهم على أن قراءة (الم.. السجدة)<lb/>و (الإنسان) في فجر الجمعة مكروهة، مع أن الأحاديث فيها صحيحة ليست<lb/>كأحاديث قراءة سورة الكهف، وعللوا الكراهة بأن فيها هجرًا لباقي القرآن، بل<lb/>قالوا باتجاه التحريم في ذلك، فإن قيل: إنهم قالوا بذلك لأن النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - لم يلتزم قراءة (الم.. السجدة) و (الإنسان) في فجر الجمعة؛ بل<lb/>ورد أنه قرأ غيرهما أيضًا، فقالوا بكراهة المواظبة عليهما، نقول: إن ما ورد<lb/>فيهما أصح مما ورد في غيرهما، ويدل على التكرار، ولم يرد حديث صحيح في<lb/>قراءة سورة الكهف يوم الجمعة، والناس يواظبون عليها مع الاجتماع والتوقيت،<lb/>حتى كأنها من شعائر الإسلام المنصوصة، مع أنها معارَضة بأحاديث منها ما رواه<lb/>الطبراني في الأوسط عن ابن عباس مرفوعًا: (مَن قرأ السورة التي يُذكر فيها آل<lb/>عمران يوم الجمعة صلى الله عليه وملائكته، حتى تحجب الشمس) ، ومنها ما<lb/>رواه ابن مردويه عن كعب مرفوعًا بسند صحيح: (اقرؤوا سورة هود يوم<lb/>الجمعة) ، نعم، إنه مرسل، ولكن الحنفية يحتجون بالمرسل، وإن لم يحتج به<lb/>مصنف الرسالة في منع الكلام عند خروج الإمام إلى الجمعة، ومنها حديث<lb/>الطبراني في الكبير عن أبي أمامة: (مَن قرأ حم.. الدخان في ليلة الجمعة أو يوم<lb/>الجمعة بنى الله له بيتًا في الجنة) ، ومنها أحاديث في قراءة سورة في ليلة الجمعة.<lb/>وأما الأحاديث التي اختارها مما ورد في قراءة سورة الكهف فهي كما ذكرها<lb/>بالنص، قال: منها ما أخرجه ابن مردويه عن ابن عمر مرفوعًا: (مَن قرأ<lb/>سورة الكهف في يوم الجمعة سطع له نور من تحت قدمه إلى عَنان السماء، يضيء<lb/>له إلى يوم القيامة، وغُفر له ما بين الجمعتين) . وما رواه غير واحد عن أبي<lb/>سعيد الخدري: (من قرأ سورة الكهف في يوم الجمعة أضاء له من النور ما بينه<lb/>وبين البيت العتيق) .<lb/>أقول: قد طعن في سند كل منهما، بل قال الحافظ ابن حجر في تخريج<lb/>أحاديث الأذكار: إن أقوى ما ورد في قراءة سورة الكهف حديث أبي سعيد عند الحاكم<lb/>في التفسير والبيهقي في السنن: (مَن قرأ سورة الكهف في يوم الجمعة أضاء له<lb/>من النور ما بين الجمعتين) ، وقد أورده الحاكم من طريق نعيم بن حماد عن هشيم<lb/>عن أبي هاشم وصححه؛ ولكن قال الذهبي في الميزان: بل نعيم بن حماد ذو<lb/>مناكير، وقد ورد في قراءة آيات مخصوصة من الكهف بدون ذكر الجمعة روايات<lb/>قوية، وبعضها في صحيح مسلم.<lb/>وأما تشويش هؤلاء القراء في المساجد على المصلين فهو مما لا شك فيه،<lb/>وما فرضه صاحب الرسالة من وجود المصلين وقت قراءة سورة الكهف في المسجد<lb/>أمر واقع مشاهَد؛ ولكن هؤلاء الفقهاء يتكلمون بالفروض كأنهم في كون مفروض<lb/>غير موجود.<lb/>وكون التشويش على المصلين غير جائز مما لا ينبغي أن يشك فيه، والصلاة<lb/>هي المقصودة من المساجد بالذات؛ ولذلك صرح الفقهاء بمنع الجهر بالتلاوة في<lb/>المسجد إذا كان فيه مَن يصلي. وقد أوَّل المصنف حديث: (لا يجهر بعضكم على<lb/>بعض بالقراءة) ورواه (بالقرآن) بأن معناه الظاهر: (لا يذم أحد أحدًا بالقرآن،<lb/>أو لا يشتم بعضكم بالقرآن انتصارًا على البعض الآخر) ، ولم يعلم أنه عُلل بإيذاء<lb/>المصلي، رواه الخطيب عن جابر.<lb/>وروى أبو داود عن أبي سعيد الخدري: (اعتكف رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم في المسجد، فسمعهم يجهرون بالقراءة فكشف الستر، وقال: ألا إن كلكم<lb/>مناجٍ لربه، فلا يؤذِ بعضكم بعضًا، ولا يرفعْ بعضكم على بعض في القراءة) ؛<lb/>ولكن أكثر المشتغلين بالفقه لا يطلعون على كتب السنة إلا قليلاً. ولا يخفى أن<lb/>إيذاء من يجهر لمَن يسر بالصلاة أو القراءة أشد من إيذائه لمن يجهر مثله؛ لأن<lb/>الجهر يُدفع بالجهر. فسقط جميع استدلال المصنف، وثبت أن قراءة سورة الكهف<lb/>في المسجد يوم الجمعة - في الوقت الذي يجتمع الناس فيه للصلاة - بدعة<lb/>محظورة، لا سُنة مطلوبة.<lb/>(للتقريظ بقية) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n6-p34" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1198.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقاريظ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(كتاب إصابة السهام فؤادَ مَن حاد عن سنة خير الأنام)<lb/>أهدانا الشيخ محمود محمد أحمد خطاب السبكي أحد علماء الأزهر نسخة من<lb/>كتاب له جديد سمّاه بهذا الاسم، وهو في بيان البدع والمنكرات الفاشية بين أهل<lb/>العلم والدين، وفي المساجد وحلقات الدروس وغير ذلك، ولم تتيسر لنا مطالعته،<lb/>وإنما أخذناه الآن في يدنا، وقرأنا جملة من فهرسه، فإذا فيها:<lb/>(مطلب تحريم القراءة إذا لزم عليها تشويش خلافًا لمن قال بالكراهة) ، فراجعنا<lb/>هذا المطلب، وأحببنا أن ننقل منه تأييدًا لما ذكرنا آنفًا في الانتقاد على رسالة الشيخ<lb/>بخيت ما يأتي، قال المصنف - في سياق الكلام على المنكرات الفاشية في الجامع<lb/>الأزهر ومنها التشويش على المصلين برفع الصوت بالنية - ما نصه:<lb/>(قال ابن العماد: لو توسوس المأموم من تكبيرة الإحرام على وجه يشوش<lb/>على غيره من المأمومين حرم عليه ذلك، كمن قعد يتكلم بجوار المصلي، وكذا<lb/>تحرم عليه القراءة جهرًا على وجه يشوش على المصلي بجواره) . اهـ<lb/>وقوله: (من المأمومين) : يعني مثلاً، وكذا قوله: (على المصلي) ، وإلا<lb/>فالتشويش حرام، ولو على النائم، وأما قول ابن حجر بكراهة القراءة عند التشويش،<lb/>وردّه قول ابن العماد بالحرمة فهو المردود، وكيف لا، وقد أضر بقراءته المتعبدين،<lb/>ورسوله صلى الله عليه وسلم قال: (لا ضرر ولا ضرار) . اهـ<lb/>ثم رأيت فيه مبحث قراءة سورة الكهف في المساجد فأحببت نقله أيضًا، وهو:<lb/>ومنها - أعني البدع التي اخترعوها في الجامع الأزهر ونحوه - قراءة سورة<lb/>الكهف يوم الجمعة بصوت مرتفع وترجيع، والمسجد ممتلئ من الناس ما بين راكع<lb/>وساجد وذاكر وقارئ ومتفكّر إلى غير ذلك، ومع ذلك يرتبون للقارئ لها أجرة من<lb/>الوقف، وذلك ممنوع من وجوه:<lb/>(الأول) كونه مخالفًا لما كان في زمان النبي صلى الله عليه وسلم وزمن<lb/>أصحابه والسلف، والخير كله في الاتباع، والشر كله في الابتداع والأحاديث في<lb/>ذلك معلومة.<lb/>(الثاني) أن فيه تشويشًا على مَن بالمسجد متلبّسًا بعبادة، وقد تقدم غير مرة<lb/>أن التشويش ممنوع بالإجماع؛ لقول النبي صلى الله عليه وسلم: (ملعون مَن<lb/>ضارَّ مؤمنًا) .<lb/>(الثالث) فيه صرف المال في غير مصرف شرعي؛ بل هو منكر، وهو<lb/>ممنوع، ولا سيّما من مال الوقف.<lb/>(الرابع) أن ذلك كان سببًا في اعتقاد العوام أن قراءة السورة المذكورة بهذه<lb/>الصفة من معالم الدين، فأدخلوا في الدين ما ليس منه، وتقدّم أنه ممنوع بنص<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>(الخامس) فيه رفع الأصوات في المسجد لغير ضرورة شرعية، وقد ورد<lb/>النهي عن ذلك، قال صلى الله عليه وسلم: (لا يجهر بعضكم على بعض في<lb/>القراءة) ، وقال عليه الصلاة والسلام: (يا عليُّ، لا تجهر بقراءتك ولا بدعائك<lb/>حيث يصلي الناس؛ فإن ذلك يفسد عليهم صلاتهم) .<lb/>وقال في الدر المختار للسادة الحنفية: (يحرم رفع الصوت في المسجد بذكر<lb/>إلا للمتفقهة) . اهـ.<lb/>ولعل موضوعه فيما إذا كان في تشويش، وقال ابن العماد الشافعي: (تحرم<lb/>القراءة جهرًا على وجه يشوش على نحو مصلٍّ) اهـ ومر.<lb/>ويأتي النص على أن أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم كانوا يكرهون<lb/>رفع الصوت بالذكر والقرآن، ولا سيّما في المساجد، فإذًا عند التشويش لا يشك<lb/>في التحريم، نعم، ورد النص على فضل قراءة هذه السورة ليلة الجمعة ويومها،<lb/>ولكن ليس كما اعتاده هؤلاء الناس، بل يقرأ لنفسه في بيته مطلقًا، أو في المسجد<lb/>بدون رفع صوت؛ حذرًا من التشويش، وعبارة (قرة العين) مع شرحها (فتح<lb/>المعين) للعلامة زين الدين المليباري الشافعي نصها: (وسُن قراءة سورة الكهف<lb/>يوم الجمعة وليلتها لأحاديث فيها، وقراءتها نهارًا أوكد، وأولاها بعد الصبح<lb/>مسارعة للخير، وأن يكثر منها ومن سائر القرآن فيهما، ويكره الجهر بقراءة<lb/>الكهف وغيرها إن حصل به تأذٍّ لمصلٍّ أو نائم، كما صرّح به النووي في كتبه)<lb/>وقال شيخنا في شرح الباب: (ينبغي حرمة الجهر بالقراءة في المسجد، وحمل<lb/>كلام النووي بالكراهة على ما إذا خِيفَ التأذي، وعلى كون القراءة في غير المسجد)<lb/>اهـ.<lb/>قال محشيّه السيد علوي قوله: (.. لأحاديث) فقد صح أن من قرأها<lb/>ليلتها أضاء له من النور ما بينه وبين البيت العتيق. اهـ<lb/>وفي فتاوى قاضي خان: (رجل يقرأ وبجنبه رجل يكتب الفقه لا يمكنه أن<lb/>يستمع كان الإثم على القارئ؛ لأنه قرأ في موضع يشتغل الناس بأعمالهم، ولا<lb/>شيء على الكاتب) . اهـ<lb/>فما بالك بمَن كان مشغولاً بنحو صلاة، ويشوش القارئ عليه كالحاصل<lb/>بقراءة سورة الكهف يوم الجمعة، ونحوه في الفتح عن الخلاصة قال: (وعلى هذا<lb/>لو قرأ على السطح والناس نيام يأثم) . اهـ، قال ابن عابدين: (أي لأنه يكون<lb/>سببًا لإعراضهم عن استماعه، أو لأنه يؤذيهم بإيقاظهم) ، ثم قال: (يجب على<lb/>القارئ احترام القرآن بأن لا يقرأه في الأسواق ومواضع الاشتغال، فإذا قرأ فيها<lb/>كان هو المضيع لحرمته، فيكون الإثم عليه دون أهل الاشتغال دفعًا للحرج)<lb/>اهـ<lb/>(وكذا في مذهب السادة الحنبلية وغيرهم، فتحصل أن قراءة السورة<lb/>المذكورة بهذه الكيفية التي اعتادها كثير من الناس ممنوعة بإجماع المسلمين،<lb/>وكيف لا وهي من الحدث في الدين لمخالفتها لما كان عليه رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم وآله وأصحابه وصالح السلف، ومعلوم أن كل ما خالف ذلك فهو في<lb/>شَرَك الوبال والتلف) . اهـ.<lb/>هذا ما رأينا نقله الآن من كتاب السبكي من غير بحث فيه، وسنعود إلى<lb/>النقل عن هذا الكتاب الذي نودّ أن يطلع عليه جميع المسلمين، ونشكر لمؤلفه<lb/>عنايته بخدمة الدين.<lb/>***<lb/>(تقويم المؤيد)<lb/>صدر تقويم المؤيد للسنة الهجرية الجديدة، وفيه من الفوائد والمباحث العلمية<lb/>والتاريخية والسياسية والأدبية ما جمع - على اختصاره - بين الفائدة واللذة، وقد<lb/>توسع فيه بالكلام عن مصر والسودان، حتى إنه يُغني عن كتاب (دليل مصر)<lb/>لما فيه من بيان أحوال البريد والسكك الحديد <gap resp="#org_MS"/> وذكر في باب وفيات الأعيان<lb/>ملخص تراجم كبار الرجال الذين ماتوا في العام الماضي، ومنهم باي تونس والسيد<lb/>الكواكبي، وذكر في باب القضاء أهم المسائل التي يحتاج إلى معرفتها المتخاصمون<lb/>في المحاكم المصرية مرتبة على حروف المعجم، وفي باب الإحصاء طلبة العلم<lb/>والعلماء بمساجد مصر، البريد المصري، سكك الحديد في العالم، الأمم المدمنة<lb/>السكر، نسبة المتعلمين في الأمم، العائلات وضعف التناسل، الجرائد في العالم،<lb/>سكان الأرض، السفن، اللغات، الزنا في فرنسا، النساء في الولايات المتحدة،<lb/>أعمار النساء، وغير ذلك.<lb/>وجملة القول في هذا التقويم: إنه نديم المقيم، ورفيق المسافر، وقاموس العلم،<lb/>ومكتبة الحبيب، وهو يُطلب من مؤلفه <persName>محمد أفندي مسعود</persName> المحرر بالمؤيد، ومن<lb/>المكاتب الشهيرة، وثمنه خمسة قروش.<lb/>***<lb/>(النخبة الأزهرية في تخطيط الكرة الأرضية)<lb/>كتاب حافل في تقويم البلدان يدخل في أربعة أجزاء:<lb/>الجزء الأول: عموميات على الدنيا، الجزء الثاني: مصر والحكومة<lb/>السودانية، الجزء الثالث: إفريقيا وأوربا، الجزء الرابع: آسيا وأمريكا<lb/>والأقيانوسية والأقاليم القطبية، وفيه 47 خريطة ملونة و66 صورة وشكلاً، ومؤلفه<lb/>إسماعيل أفندي علي الموظف بنيابة الاستئناف الأهلية، ومدرس علم تقويم<lb/>البلدان بالجامع الأزهر الشريف.<lb/>هذا ملخص التعريف بالكتاب، ونقول إن قُراء العربية في أشد الحاجة إلى<lb/>كتب مطولة في هذا الفن ومن العجيب أن وُجدت كتب مطولة في أكثر العلوم<lb/>العصرية دون هذا العلم الذي يجب أن يكون عامًّا، ومن الفضائح أن يجهله ذكر أو<lb/>أنثى، فمن نعم الله تعالى على قراء العربية أن سخر لهم رجلاً من أوسعهم اطلاعًا<lb/>وتدقيقًا فيه، فوضع لهم هذا الكتاب، وهو مؤلفه إسماعيل أفندي علي الذي زاول<lb/>تعليمه في المدارس الأميرية أعوامًا طويلة، ثم لا يزال يعلّمه في الأزهر إلى<lb/>اليوم.<lb/>ومن شكر النعم أن يبادورا إلى اقتناء الكتاب والاستفادة منه؛ لأن الشكر إنما<lb/>يكون بوضع النعمة في موضعها الذي وجدت لأجله، ومن آيات الجهل الفاضحة أن<lb/>يحبس هذا الكتاب الجليل في مكاتب الباعة زمنًا طويلاً، ومن الإساءة أن ينفق هذا<lb/>المؤلف زمنًا طويلاً من وقته في التعريب والتأليف ووضع الخرائط بالعربية، ثم<lb/>يصرف مبلغًا كبيرًا من ماله في نفقات طبع الكتاب، ولا تكون أقل مكافأة له من<lb/>الأمة سرعة الإقبال على كتابه.<lb/>أما صفحات الكتاب فهي <date calendar="#cal_gregorian" when="0640" change="#d3e146">640</date> من الشكل الكبير جدًّا، وثمنه أربعون قرشًا<lb/>صحيحًا، ومَن لاحظ الصعوبة في طبع الخرائط الملونة بالألوان الكثيرة، وصعوبة<lb/>وضعها يعلم أن ثمن الكتاب رخيص بصرف النظر عن فائدته.<lb/>إننا تصفحنا بعض الكتاب بالإجمال، وإنما نثق به لثقتنا بسعة اطلاع مؤلفه<lb/>على كتب الإفرنج الحديثة، وله العذر إذا وقع فيه شيء من الخطأ في إحصاء<lb/>أهالي بلاد كالبلاد العثمانية، لا يتيسر له الوقوف على كتب حديثة فيها كما يتيسر<lb/>له في غيرها، وقد كان أول مَن انتقد ذلك في الكتاب هو أول المعجبين به صديقنا<lb/>رفيق بك العظم، قال: (إنه اعتمد على الإحصاءات القديمة) ، كقوله - عن<lb/>سكان <placeName>دمشق</placeName> - إن عددهم 60 ألفًا، مع أن الإحصاء الجديد الوارد ذكره في سلنامة<lb/>الولاية الرسمية هو 143321، وفي الحقيقة إنه يزيد عن هذا العدد أيضًا؛ إذ يقدر<lb/>العارفون سكان <placeName>دمشق</placeName> بمائة وستين ألفًا، وعلى هذا يقاس ما ذكره عن عدد نفوس<lb/>بقية البلدان الكبيرة في الزيادة والنقصان كحلب و<placeName>بيروت</placeName> وحماة وغيرها، ولو<lb/>اعتمد في النقل على سلنامات الدولة الرسمية لكانت خدمته العظيمة أتم، ووضعه<lb/>الجميل أكمل، وانتقد عليه أيضًا عدم تعيينه درجات العرض للبلدان الكبيرة<lb/>بالتفصيل، أو الأقطار بالإجمال، ولو فعل لأغنى المطالع عن مراجعة الخرائط<lb/>الموجودة في الكتاب لمعرفة عرض كل بلد أو قطر، كما فعل غيره في كتب أصغر<lb/>من كتابه، وانتقد أيضًا اختصار الكلام في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>، وهو يرجو - كما<lb/>نرجو - أن يضع لها كتابًا مخصوصًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n6-p38" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1199.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدولة العلية ومكدونية</head>
               <lb/>
               <lb/>نجم من عدة أشهر ناجم من الثورة في بلاد مكدونية فشخصت له أوربا<lb/>وأسرعت روسيا والنمسا إلى الدولة العلية بالنصيحة والحث على تلافي الأمر<lb/>والمسارعة إلى إصلاح البلاد ووضعتا للإصلاح (لائحة) عرَّفتا بها سائر الدول ثم<lb/>قدمتاها إلى الدولة ملحّتين في المبادرة إلى قبولها فلم تلبث الدولة أن قبلتها على<lb/>عِلاَّتها خلافًا لعادتها في التريث والليِّ.<lb/>ومن موضوع اللائحة وجوب استعمال الأوربيين في الإصلاح؛ لأنه لا ثقة<lb/>لأوربا برجال الدولة وقد ساء هذا معشر الألبانيين ولم يقع موقعه من نفوس معاشر<lb/>المسيحيين؛ لأن نفوسهم طمعت بالاستقلال، فكل ما دونه يعد عندهم من ألاعيب<lb/>الأطفال.<lb/>كان في أثر ذلك أو معه حركة في البلغار وهزة في (السرب) ، وطاف في<lb/>الأذهان أن هذه الفتنة ستعم بلاد البلقان، وظهرت من بعض الدول العظام أمارات<lb/>الاتفاق مع روسيا والنمسا، ومن بعضهن علائم السكوت وعدم المعارضة،<lb/>واختلفت الظنون في نية روسيا فجنح بعضٌ إلى ترجيح كفة السلم من جانبها؛ بدليل<lb/>نصائحها المتتابعة للبلغاريين وغيرهم من شعوب البلقان بأن يخلدوا إلى السكينة<lb/>ويتفيّؤوا ظلال الهدوء والمسالمة، ومال بعض إلى ترجيح كفة الحرب بدليل التقاليد<lb/>القديمة التي وضعها بطرس الأكبر في وصيته (التي نشرناها في الجزء الماضي)<lb/>وما يصدق ذلك من أخبار استعدادها الحربي في هذه الأيام.<lb/>الحق أن لكل من الرأيين وجهًا وجيهًا، وأن سياسة روسيا أصبحت دقيقة<lb/>المسالك مشتبهة الأعلام فبينا ترى قيصرها ينادي بوجوب تعميم الأمن والسلام،<lb/>ومد ظلاله على رؤوس جميع الأنام، تراه يستعد للكفاح استعدادًا صوريًّا ومعنويًّا.<lb/>فأما الصوري فبإنشاء الأساطيل وتكثير الأسلحة وإتقان العلوم العسكرية، وأما<lb/>المعنوي: فبمحالفة بعض الدول القوية ومسالمة بعض. ولقد كان الإنكليز عون الدولة<lb/>العثمانية على روسيا فحال لوْن السياسة الجامعة بينهما وتغير شكلها وتبدل السلطان<lb/>عاهل الألمان بالإنكليز، وهو ملك يَطْعَمُ ولا يُطْعِمُ شديد الجشع، قوي الطمع إذا رأى<lb/>روسيا وقد جدَّ جدها يكتفي منها بلقمة كبيرة يلتهمها ويتركها بعد ذلك وشأنها، ولا<lb/>يطوف في خاطر عاقل أنه يسمح بجندي ألماني واحد لصديقه السلطان إذا نزل مع<lb/>الروس في ميدان الطعان!<lb/>كانت قلوب المسلمين في العيدين محوّمة فوق بلاد مراكش تؤلمها فتنة الخارج،<lb/>كما تسوءها سيرة المالك، وقد دخلت عليها السنة الجديدة فاستقبلها همّ أكبر من<lb/>هم مراكش، همّ الدولة المسلمة الكبرى (وقاها الله تعالى) ولا خوف عليها إلا من<lb/>روسيا. فإذا كانت لا تريد سوءًا فدع البلقان يضطرم بنيران الثورة اضطرامًا ولا<lb/>تخش مغبته فالدولة قادرة على تأديبه. وأسوأ عاقبة تنتظر حينئذ استقلال مكدونية<lb/>أو وضعها تحت حماية الدول الكبرى على المذهب الجديد في سير أوربا بالمسألة<lb/>الشرقية مذهب التفكيك وتحليل العناصر، وهذا المذهب خير لدول أوربا وأسهل<lb/>طريقًا من حرب الدولة لأجل الفتوح والتغلب؛ لأن هذا يعوزه الاتفاق على ما<lb/>يتعسر الاتفاق عليه ويقتضي بذل أموال غزيرة، وسفك دماء عزيزة هو خير<lb/>للشرقيين أو المسلمين، وأسهل عليهم أيضًا؛ لأن كل عنصر ينحل من عناصر بلادهم<lb/>وكل قطعة تنتقص من أرضهم تفيدهم عبرة كبرى وتعلمهم كيف يحفظ الباقي فإذا لم<lb/>يتعلموا بتكرار النُّذر وأنواع العبر، وكانوا يُفتنون في كل عام مرة أو مرتين ثم لا<lb/>يتوبون ولا هم يذَّكَّرون، فهم أموات غير أحياء وما يشعرون أيَّان يبعثون!<lb/>مسألة مكدونية مسألة عشواء والحكم فيها غامض لما تقدم؛ ولأن النصارى فيها<lb/>وفي جميع ما بقي تحت حكم العثمانيين من بلاد أوربا وما يدانيها كبلاد الأرمن قد<lb/>توجهت نفوسهم إلى الاستقلال واعتقدوا أن أوربا نصيرة لهم وأن الذريعة الوحيدة<lb/>لإثارة نعرتها عليهم وتصدِّيها لفصلهم من جسم الدولة الثورات التي تضطر<lb/>الأتراك إلى سفك قطرات من دمائهم تأديبًا لهم ولعل أوربا في مجموعها وروسيا<lb/>حاضنة جراثيم فكر الاستقلال في البلقان في خاصتها تعجز عن ضبط حركة هذه<lb/>الثورة التي تولدت وتأصلت ورسخت واندفعت عن بصيرة أو غير بصيرة.<lb/>هذا ما يُخشى على تقدير إرادة روسيا إطفاء الثورة والاكتفاء بما طلبت من<lb/>الإصلاح فكيف إذا كانت تريد شيئًا آخر؟ !<lb/>وماذا يجب على الدولة أن تفعله في هذه الفتنة وماذا يجب عليها أن تفعله في<lb/>نفسها لأجل مستقبلها؟<lb/>أما الأول: فالظاهر أن الذي تعمله الآن من إجابة طلب روسيا والنمسا إلى<lb/>الإصلاح الذي طلبتاه بدون تحوير ولا تأخير ومن اختيار الموظفين الأوربيين<lb/>للإصلاح من الأمم الأوربية الضعيفة ومن الاستعداد للكفاح إذا طرأ ما هو أعظم من<lb/>ذلك هو الواجب الذي لا يمكن غيره.<lb/>وأما الثاني: فإن الجواب عنه لا يفهم ويقبل إلا بعد العلم بأمور كثيرة أهمها<lb/>(مالية الدولة) وإن لدينا رسالة مطولة أو كتابًا صغيرًا في ذلك لأحد الكُتاب<lb/>العثمانيين مستقًى من الينابيع الرسمية وإننا ننشره تِبَاعًا في أجزاء المنار ليصح<lb/>للقارئين معرفة الدولة وما يجب أن تعمله لتنجو من الخطر.<lb/>وإن فهم حقيقة الدولة مما لا بد منه للمشتغلين بمسألة الإصلاح الإسلامي لما<lb/>لهذه الدولة من المكانة في الوجود ومن المكانة في نفوس المسلمين في جميع أقطار<lb/>الأرض. ولهذا أخذنا على أنفسنا أن نكتب في كل جزء من منار هذه السنة شيئًا<lb/>عن الدولة العلية من بيان حقيقة وجودية ورأي معقول نرجو الانتفاع به. ونتجنب<lb/>في ذلك المدح والذم للأشخاص المعينين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n6-p40" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1200.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سلطان زنجبار والأمير العربي</head>
               <lb/>
               <lb/>نحمد الله تعالى أن حفظ البلاد المقدسة في هذه السنة من الوباء والأمراض، وقد<lb/>كتب إلينا من <placeName>مكة المكرمة</placeName> بأن صديقنا الأمير العربي الكريم محمد باشا عبد الوهاب<lb/>شيخ دارين قد كان له من الحفاوة والاحترام عن سيادة الشريف ودولة والي <placeName>الحجاز</placeName> ما<lb/>يليق بمقامه، وأنه قد وُفِّقَ إلى توزيع ألف وخمسمائة جنيه على علماء الحرم الشريف<lb/>وخدمته وغمر بصدقاته الفقراء والمعوزين، وأنه تبرع بمئة جنيه وعشرة جنيهات<lb/>إعانة لسكة حديد <placeName>الحجاز</placeName> وأن سلطان زنجبار تبرع لهذه السكة أيضًا بمئة جنيه وخمسة<lb/>جنيهات ووزع على المجاورين والمستخدمين في الحرم الشريف ست مئة ريال<lb/>(بوم) .<lb/>(تنبيه)<lb/>كل مَن قبل هذا الجزء من المنار فهو مشترك إلى آخر السنة ويجب عليه دفع<lb/>القيمة المعينة على غلاف المجلة. ونستثني عمال البريد خاصة، فنقبل منهم نصف<lb/>القيمة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1201.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>