<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2157.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1327" change="#d3e146">1327</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1909م</date>
         <pb n="n12-p410" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2158.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="410"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهجرة وحكم مسلمي البوسنة فيها</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س25) من صاحب الإمضاء في البوسنة [1] بعد السلام عليكم يا فضيلة<lb/>الأستاذ الأكبر، والعلامة الفهامة الهمام الأوحد، حجة الإسلام، وإمام أهل الحق<lb/>وفخر الأنام، العالم العامل، الفاضل الكامل المحقق، والبحر النحرير الفيلسوف<lb/>الحكيم المدقق، الأديب اللبيب، وفريد العصر، ووحيد الدهر، سيدنا ومولانا<lb/>ومرشدنا الشيخ: محمد رشيد رضا، عمره الله وحياه بأحسن الحياة.<lb/>أقول: بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد لله ذي العظمة والكبرياء، والصلاة<lb/>والسلام على سيدنا ومولانا وقرة أعيننا رسوله الداعي إلى سبيل الهدى سيدنا محمد،<lb/>وعلى آله وأصحابه الطيبين الطاهرين المهتدين بهداه، والذين اتبعوهم بإحسان<lb/>إلى يوم الحشر والجزاء.<lb/>أما بعد: فقد أخبرني بعض المصاحبين بأن واحدًا من علماء الآستانة قد اتفق<lb/>أن ألقى وعظًا في جامع بمدينة عندنا، فمن جملته أن قال فيه بوجوب الهجرة<lb/>علينا، وعدم صحة النكاح ونحوه؛ بعدما ألحقت النمسا وضمت (ولاية البوسنة<lb/>والهرسك) إلى أملاكها وملكها، وشدد أيضًا فقال بعدم صحة أركان الإسلام<lb/>تحت حكومتها مطلق الصلاة، فالجمعة داخلة في ذلك، ونحو الصيام والحج والزكاة،<lb/>فاضطرب منه أكثر من سمع ما قال اضطرابًا شديدًا؛ ظنًّا منهم بأن حقيقة الأمر<lb/>كما قال.<lb/>فيا سيدي ومولاي وقرة عيني، ويا ناصر الحق والسنة، ويا قامع البدع<lb/>الدينية الذليلة الشنيعة، ويا كاشف الغمة عن هذه الأمة المرحومة، ويا مقتدى الأمة،<lb/>وقدوة الأئمة، ويا رحمة الله لهذه الأمة الحنيفية، أرجو من حضرتكم أن تتفضلوا<lb/>بالجواب الواضح الشافي عن قول ذلك العالم، على نحو ما اهتديتم بالكتاب والسنة<lb/>السنية، مع البراهين والأدلة الشرعية المرضية القوية، كما هو دأب جنابكم على<lb/>صفحات المنار المنير، أدام الله ضياءه إلى يوم الحشر والقرار، وبارك في عمر<lb/>سعادة صاحبه، وعامله نحو ما عامل المقربين من عباده المتقين، وجزاه نحو ما<lb/>يجزي المحسنين من عباده المخلصين، إنه على ما يشاء قدير وبالإجابة جدير،<lb/>الداعي والمستدعي.<lb/>قارئ المنار المنير، وصديقكم المطيع الخالص، وصديق أصدقاء المنار<lb/>المنير وصاحبه ومحبهم، وعدو عدوهم ومبغضهم، العبد الضعيف النحيف الحقير<lb/>الفقير إلى رحمة ربه العلي القدير، تراب أقدام أنصار الحق محمد ز. هـ. د.<lb/>تارابار من طلبة المدرسة الفيضية بمدينة تراونيك (بوسنة) .<lb/>(ج) لا شك أن ذلك التركي قد أخطأ في جملة ما قاله، والصواب أنه لا<lb/>تجب الهجرة وجوبًا عينيًّا على من كان متمكنًا من إقامة دينه، آمنًا من الفتنة فيه،<lb/>وهي الإكراه على تركه، أو المنع من إقامة شعائره والعمل به، وهو نحو مما قالته<lb/>عائشة، ففي البخاري أنها سئلت عن الهجرة فقالت: لا هجرة اليوم، كان المؤمن<lb/>يفر بدينه الى الله ورسوله؛ مخافة أن يفتن، فأما اليوم فقد أظهر الله الإسلام،<lb/>والمؤمن يعبد ربه حيث شاء. والأصل في المسألة آية {إِنَّ الَّذِينَ تَوَفَّاهُمُ المَلائِكَةُ} (النساء: 97) وستأتي، وفيها أحاديث وآراء للعلماء نذكر أهمها: فأصح ما ورد<lb/>فيها حديث ابن عباس عند أحمد والشيخين وأصحاب السنن الثلاثة عن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم أنه قال: (لا هجرة بعد الفتح، ولكن جهاد ونية، وإذا استنفرتم<lb/>فانفروا) ، وروي مثله عن عائشة في الصحيحين، وروى أحمد والنسائي وابن<lb/>ماجه والطبراني وغيرهم عن عبد الله بن السعدي أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(لا تنقطع الهجرة ما قوتل العدو) ، وهو يوافق حديث ابن عباس في وجوب<lb/>النفر على من استُنْفِرَ للجهاد الشرعي وترك وطنه لأجل ذلك، وهذا لا وجود له<lb/>الآن.<lb/>وأما حديث جرير بن عبد الله عند أبي داود والترمذي: (أنا بريء من كل<lb/>مسلم يقيم بين أظهر المشركين) وتعليله ذلك بقوله: (لا تتراءى ناراهما) ، فقد<lb/>صحح البخاري وأبو حاتم -مخرجاه- وغيرهم إرساله إلى قيس بن أبي حازم، وفي<lb/>الاحتجاج بالمراسيل الخلاف المعروف في الأصول، ورواه الطبراني موصولاً<lb/>وهو لا ينطبق على أهل (بوسنة) ؛ لأنهم ليسوا بين أظهر المشركين، وقد كان<lb/>للإسلام سياسة خاصة في مشركي العرب، وفي الباب حديث عن معاوية رواه أحمد<lb/>وأبو داود والنسائي وقد أشرنا إليه في الجزء الماضي؛ وهو أنه قال: سمعت<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (لا تنقطع الهجرة حتى تنقطع التوبة، ولا<lb/>تنقطع التوبة حتى تطلع الشمس من مغربها) وهذا الحديث قال الخطابي: (إسناده<lb/>فيه مقال) .<lb/>أما أقوال العلماء في أحكام هذه الأحاديث، فنذكر منها ما أورده الشوكاني في<lb/>شرح المنتقى في الجمع بينها قال: وقد اختلف في الجمع بين أحاديث الباب، فقال<lb/>الخطابي وغيره: كانت الهجرة فرضًا في أول الإسلام على من أسلم؛ لقلة<lb/>المسلمين بالمدينة وحاجتهم إلى الاجتماع، فلما فتح الله <placeName>مكة</placeName> دخل الناس في دين<lb/>أفواجًا، فسقط فرض الهجرة إلى المدينة، وبقي فرض الجهاد والنية على من قام به<lb/>أو نزل به عدو. انتهى قال الحافظ (ابن حجر) : وكانت الحكمة في وجوب<lb/>الهجرة على من أسلم؛ ليسلم من أذى من يؤذيه من الكفار، فإنهم كانوا يعذبون من<lb/>أسلم منهم إلى أن يرجع عن دينه، وفيهم نزلت {إِنَّ الَّذِينَ تَوَفَّاهُمُ المَلائِكَةُ ظَالِمِي<lb/>أَنفُسِهِمْ قَالُوا فِيمَ كُنتُمْ قَالُوا كُنَّا مُسْتَضْعَفِينَ فِي الأَرْضِ قَالُوا أَلَمْ تَكُنْ أَرْضُ اللَّهِ<lb/>وَاسِعَةً فَتُهَاجِرُوا فِيهَا} (النساء: 97) الآية. وهذه الآية باقية الحكم في حق من<lb/>أسلم في دار الكفر وقدر على الخروج منها، وقال الماوردي: إذا قدر على إظهار<lb/>الدين في بلد من بلاد الكفر، فقد صارت البلد به دار إسلام، فالإقامة فيها أفضل<lb/>من الرحلة عنها؛ لما يترجى من دخول غيره في الإسلام. ولا يخفى ما في هذا<lb/>الرأي من المصادمة لأحاديث الباب القاضية بتحريم الإقامة في دار الكفر، وقال<lb/>الخطابي أيضًا: إن الهجرة افترضت لما هاجر النبي صلى الله عليه وآله وسلم إلى<lb/>المدينة إلى حضرته؛ للقتال معه وتعلم شرائع الدين، وقد أكد الله ذلك في عدة آيات،<lb/>حتى قطع الموالاة بين من هاجر ومن لم يهاجر، فقال: {وَالَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ<lb/>يُهَاجِرُوا مَا لَكُم مِّن وَلايَتِهِم مِّن شَيْءٍ حَتَّى يُهَاجِرُوا} (الأنفال: 72) فلما فتحت<lb/>مكة، ودخل الناس في الإسلام من جميع القبائل، انقطعت الهجرة الواجبة وبقى<lb/>الاستحباب. وقال البغوي في شرح السنة: يحتمل الجمع بطريق أخرى، فقوله:<lb/>(لا هجرة بعد الفتح) أي من <placeName>مكة</placeName> إلى المدينة، وقوله: (لا تنقطع) أي: من دار<lb/>الكفر في حق من أسلم إلى دار الإسلام، قال: ويحتمل وجهًا آخر؛ وهو أن قوله:<lb/>(لا هجرة) أي: إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم حيث كان بنية عدم الرجوع<lb/>إلى الوطن المهاجر منه إلا بإذن، فقوله: (لا تنقطع) أي: هجرة من هاجر على<lb/>غير هذا الوصف من الأعراب ونحوهم، وقد أفصح ابن عمر بالمراد فيما أخرجه<lb/>الإسماعيلي بلفظ انقطعت الهجرة بعد الفتح إلى رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم،<lb/>ولا تنقطع الهجرة ما قوتل الكفار؛ أي: ما دام في الدنيا دار كفر، فالهجرة واجبة<lb/>منها على من أسلم وخشي أن يفتن على دينه، ومفهومه أنه لو قدر أن لا يبقى في<lb/>الدنيا دار كفر أن الهجرة تنقطع لانقطاع موجبها، وأطلق ابن التين أن الهجرة من<lb/>مكة إلى المدينة كانت واجبة، وأن من أقام ب<placeName>مكة</placeName> بعد هجرة النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم إلى المدينة بغيرعذر كان كافرًا، قال الحافظ: وهو وإطلاق مردود. وقال<lb/>ابن العربي: الهجرة هي الخروج من دار الحرب إلى دار الإسلام، وكانت فرضًا<lb/>في عهد النبي صلى الله عليه وسلم، واستمرت بعده لمن خاف على نفسه، والتي<lb/>انقطعت أصلاً هي القصد إلى حيث كان. وقد حكى في البحر أن الهجرة عن دار<lb/>الكفر واجبة إجماعًا حيث حمل على معصية فعل أو ترك أو طلبها الإمام بقوته<lb/>لسلطانه، وقد ذهب جعفر بن مبشر وبعض الهادية إلى وجوب الهجرة عن دار<lb/>الفسق؛ قياسًا على دار الكفر، وهو قياس مع الفارق، والحق عدم وجوبها من دار<lb/>الفسق؛ لأنها دار إسلام، وإلحاق دار الإسلام بدار الكفر بمجرد وقوع المعاصي<lb/>فيها على وجه الظهور ليس بمناسب لعلم الرواية ولا لعلم الدراية، وللفقهاء في<lb/>تفاصيل الدور والأعذار المسوغة لترك الهجرة مباحث، ليس هذا محل بسطها.<lb/>اهـ. ما أورده الشوكاني وهو زبدة ما قيل في شرح الأحاديث من علمائه.<lb/>أقول: إنك تجدهم قد اختلفوا في كل وجه من وجوه المسألة إلا اثنين:<lb/>أحدهما: عدم التمكن من إقامة الدين بالفتنة؛ وهي حمل المسلم على الكفر أو<lb/>مخالفة دينه في فعل أو ترك أو بالجهل.<lb/>وثانيهما: الجهاد الديني؛ أي: المتعلق بحماية دعوة الإسلام وأمن أهله على<lb/>دينهم وحقيقتهم. ففي هاتين الحالتين تجب الهجرة بلا خلاف؛ أي: على من<lb/>عجز عن إقامة دينه، سواء كان واحدًا أو جمعًا، وعلى من احتيج إلى جهاده،<lb/>وكان نفره مما يعزز المسلمين ويفيدهم في الدفاع المطلوب شرعًا، فأما هذا الوجه<lb/>فمن البين الظاهر أنه لا يتحقق في أهل بوسنة الآن كما تقدم، وما أظن أن<lb/>الوجه الأول متحقق فيهم أيضًا، وهم أعلم بأنفسهم.<lb/>ويدخل في باب الوجه الأول الهجرة إلى طلب العلم الواجب عند الحاجة إلى<lb/>ذلك، فإن لم يهاجر من يتعلم ويعود ليعلم أثم جميع المسلمين الذين فقدوا هذا العلم في<lb/>وطنهم، وكذلك الهجرة من المكان الذي فشا فيه الفسق والمجاهرة بالمنكرات،<lb/>وصارت التربية على التقوى والصلاح متعذرة فيه، وقد روى ابن وهب عن مالك أنه<lb/>قال: تهجر الأرض التي يصنع فيها المنكر جهارًا ولا يستقر فيها. واحتج بصنيع<lb/>أبي الدرداء في خروجه من أرض معاوية حين أعلن بالربا، فأجاز بيع سقاية<lb/>الذهب بأكثر من وزنها، رواه أهل الصحيح، وقال مالك في موضع آخر: إذا ظهر<lb/>الباطل على الحق، كان الفساد في الأرض. وقال: لا تنبغي الإقامة في أرض يكون<lb/>العمل فيها بغير الحق. اهـ<lb/>أقول: وإنما يكون هذا من الأفراد الذين يتعذر عليهم إزالة المنكر، فإن وجد<lb/>جمع يقدر على إزالة المنكر، وجب عليه دون الهجرة.<lb/>ومن قال: إنه لا يظهر له دخول هذا في الوجه الأول، قلنا: لك أن تعدّه<lb/>وجهًا آخر وهو ظاهر. ولا حاجة إلى قياس الفسق على الكفر؛ ليصح ما ذكرمن<lb/>الهجرة من حيث يفشو الفسق ويتعذر الصلاح أو يتعسر إلى حيث الصلاح والخير.<lb/>وجملة القول أن المسلم يجب عليه أن يقوم بالحق والخير كما يرشده دينه،<lb/>فإن عجز عن ذلك في بلاد، وجب أن يهاجر منها إلى حيث يقدر عليه، وإلا كان<lb/>ظالمًا لنفسه، وقيل له يوم الحساب إذا اعتذر باستضعاف الكفار أو الفساق له ومنعه<lb/>من العمل بدينه: ألم تكن أرض الله واسعة فتهاجر فيها؟<lb/>أما ما زعمه ذلك الواعظ التركي؛ من عدم صحة النكاح وأركان الإسلام في<lb/>بوسنة بعد إلحاقها بالنمسا، فهو باطل، لا يصدر مثله إلا من جاهل، ولولا إباحة<lb/>ما حرم الله على المسلمين من التقليد لما كان لهذا الجاهل من سبيل لتشكيك أولئك<lb/>المسلمين الذين سمعوا وعظه في عبادتهم وعقود زوجتهم؛ إذ الوعظ ببيان كتاب الله<lb/>وسنة رسوله لا يأتي فيه شيء من هذه المزاعم والأباطيل، فمتى تستنير بصائر<lb/>جماهير المسلمين ويعتصمون بحبل الله، حتى إذا حاول أن يعبث بدينهم عابث<lb/>طالبوه بما عنده من كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، فإذا جاءهم<lb/>بهديهما قبلوه، وإلا ردوا ما جاء به ورفضوه.<lb/>لا فرق في العبادة والنكاح بين المسلم في دار الكفر والمسلم في دار الإسلام،<lb/>وإنما هنالك أحكام تتعلق بالمعاملات السياسية والمدنية والحربية، وأدخل بعضهم<lb/>في السياسية صلاة الجمعة , ومن البديهي أن الهجرة لم تكن حتمًا لازمًا في زمن<lb/>كزمن الرسول صلى الله عليه وآله وسلم لنصره والأخذ عنه، ولما كان من اشتداد<lb/>المشركين في إيذاء المسلمين قبل فتح <placeName>مكة</placeName>، ومع ذلك لم يرد في السنة من التشديد<lb/>على من لم يهاجر شيء مما زعم هذا الجاهل، فقد روى أحمد ومسلم وأصحاب<lb/>السنن وغيرهم من حديث بريدة أنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إذا<lb/>لقيت عدوك من المشركين فادعهم إلى ثلاث خصال - أو خلال - فأيتهن ما أجابوك<lb/>فاقبل منهم وكف عنهم: ادعهم إلى الإسلام، فإن أجابوك فاقبل منهم وكف عنهم، ثم<lb/>ادعهم إلى التحول من دارهم إلى دار المهاجرين، وأخبرهم أنهم إن فعلوا فلهم ما<lb/>للمهاجرين، وعليهم ما على المهاجرين، فإن أبوا أن يتحولوا منها، فأخبرهم أنهم<lb/>يكونوا كأعراب المسلمين يجري عليهم حكم الله الذي يجري على المؤمنين، ولا<lb/>يكون لهم في الغنيمة والفيء شيء، إلا أن يجاهدوا مع المسلمين، فإن هم أبوا فسلهم<lb/>الجزية، فإن هم أجابوك فاقبل منهم وكف عنهم) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وأما ما قالوه في دار الكفر ودار الإسلام فلا حاجة إلى بسطه هنا، وقد سبق<lb/>لنا بحث فيه من قبل، فليراجعه من شاء. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن السائل من المغالين في حب المنار وصاحبه، فهو يطرينا بالألقاب والنعوت التي نخجل من ذكرها؛ وإنما ننشرها عملاً بما جرينا عليه أخيرًا من نشر الأسئلة بنصوصها كما جرى عليه علماؤنا من قبل، إلا من أذن لنا بتصحيح بعض أغلاطه اللفظية.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p416" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2159.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="416"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة جمعة في سوء حال المسلمين في هذا الزمان</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س26) من م. ا. ص في سنغافورة<lb/>سنغافورة في 7 جماد الأول 327<lb/>حضرة العلامة الفاضل السيد: محمد رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> المنيرة<lb/>بمصر، قد أتى على المسلمين بهذه الأصقاع حين من الدهر وهم لا يسمعون<lb/>الخطبة في مساجدهم غير خطب ابن نباتة أو نحوها، فتعودوا سماع فضائل<lb/>الشهور، وبيان قرب الساعة والحث على ترك الدنيا إلى غير ذلك، ولما كان<lb/>الزمان في تقلب دائم، حصلت الفرصة في الجمعة الماضية للغيور الأديب الشاب<lb/>المحبوب عباس بن محمد طه فأنشأ خطبةً تناسب الأحوال الحاضرة بهذه الجهات<lb/>تمام المناسبة، ثم رقى المنبر بالجامع الكبير المسمى: (مسجد سلطان) فخطب<lb/>خطبة تؤثر في نفوس الغيورين، وإن خطيب المسجد لم يخطب في ذلك اليوم؛<lb/>نظرًا لما كان عليه من العذر، ثم طفق الجامدون بعد فراغ الصلاة يشيعون أن<lb/>الخطبة لا تليق أن تكون خطبة للجمعة؛ لأن فيها تكفير المسلمين وذمهم ومدح<lb/>الكفار، مع أن خطبة الجمعة دينية محضة، وما في هذه الخطبة من أمور الدنيا<lb/>وتقبيح أحوال المسلمين ورفع شأن الكافرين مُخل لنظر الدين؛ ولذلك قال هؤلاء:<lb/>إنهم لا يريدون أن يصلوا الجمعة في هذا الجامع إذا أعيدت تلك الخطبة، حتى بالغ<lb/>بعض الناس في سب ذلك الخطيب، وسمعت ذلك أنا والشيخ عبد القادر وغيره،<lb/>فعلمنا أن كره المغفلين هذه الخطبة قد بلغ الغاية، وإننا قد اطلعنا على الخطبة عند<lb/>بعض معارفنا، فنقلت منها عدة نسخ، نسخة منها لتقديمها إلى مجلتكم المنيرة،<lb/>وهذه هي الخطبة:<lb/>(الحمد لله الذي جعل الجمعة من أسباب الاجتماع. تُقرأ فيه المواعظ لتمزق<lb/>غشاء الأسماع، فتتأثر منها القلوب والطباع، وتفتح بذلك أبواب الخير والانتفاع،<lb/>أحمده سبحانه وتعالى على جزيل الفضل والإحسان، وأشهد أن لا إله إلا الله وحده<lb/>لا شريك له المنان، وأشهد أن سيدنا محمدًا عبده ورسوله المبعوث بالبيان، اللهم<lb/>صلِّ وسلم على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه في كل وقت وأوان، أما بعد، فيا<lb/>عباد الله: إن ما حل بنا من ضعف وهوان , وفساد في الأعمال وخسران , من<lb/>سوء تربية في الصغر تولد منه في الكبر فساد وطغيان , وتهاون بالصلاة وتجاهر<lb/>بالعصيان، وموت شعورعند سماع أوامر ونواهي القرآن , وكثرت الخرافات<lb/>والأوهام. أدخلها الجاهلون وصبغوها بصبغة دين الإسلام , ومعظم أهل زماننا هذا<lb/>هم للكفر يومئذ أقرب منهم للإيمان , والمصيبة في الأعمال والأديان , أعظم منها<lb/>في الأموال والأبدان , ونحن نعلم كل ذلك علم اليقين , وأهملنا شعائر الدين , فوقعنا<lb/>في شدائد متراكمة , ونظرت إلينا الأجانب نظر تحقير وملامة , وإن التباعد عن<lb/>الاهتداء بهدى الشرع الكريم وعدم التمسك بعروة الدين القويم، قد أدى بنا ذلك إلى<lb/>الإهمال، والانحطاط وشر المآل، وديننا يأمر بالتعاون والاتفاق، ونحن نسعى إلى<lb/>التنافر والافتراق، حتى ذهبت أعمالنا أدراج الرياح، وضاعت أوقاتنا بين الجد<lb/>والمزاح، ولا نقدر على القيام بمهام الأعمال، ولا على مثابرة الأشغال، فآلت أمورنا<lb/>إلى أسوء الحال، وخابت الآمال، وإننا لو اتحدت كلماتنا، وصرنا حزبًا متعاونًا<lb/>ساعيًا في مصالح أمورنا، في ديننا ودنيانا، لكان أكبر الأعمال هينًا، ونجح نجاحًا<lb/>مبينًا، وإذا نظرنا إلى حال الأمة الغربية، ذات السعادة والرفاهية، وجدنا أنها<lb/>تدرجت على أصول الإسلام، وبذلت الجهد في التعاون والاتحاد والالتئام؛ كان<lb/>أكبر المشروعات عندها من أسهل الممكنات، وإن كان عندنا يعد الناس نجاحه من<lb/>المستحيلات، وهم يعقدون الشركات وينشئون الجمعيات؛ ليعود ذلك على أبناء<lb/>ملتهم بالنفع والفضائل، ونحن ننشئ الجمعيات للتلوث بأدران الخمول والرذائل،<lb/>ويعود ذلك علينا بضعف الديانة، وتضييع الصيانة، كانت المواعظ عندهم داعية<lb/>إلى التقدم السريع، وعندنا قد صارت سلمًا إلى تأخرنا الشنيع، فيا ذوي الأبصار؟<lb/>أين التبصر والاعتبار؟! وما هذه الغفلة والاغترار؟! فليت شعري ما اعتذاركم بعد<lb/>الإنذار، أما علمتم أن الله لم يخلق الدنيا عبثًا؛ بل جعلها دار سعي واختبار، يعقبها<lb/>بدار جزاء وقرار، وجعل لنا العقول؛ لنميز بها النفع والأضرار، وأمرنا بفعل<lb/>الخيرات ونهانا عن الأوزار، ومن أطاعه أدخله الجنة ومن عصاه أدخله النار،<lb/>وليس لنا عليه بعد ذلك حجة ولا أعذار.<lb/>عباد الله، تعاونوا واتفقوا , واعتصموا بحبل اللَّه جميعًا ولا تفرقوا (الحديث)<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (اعمل لدنياك كأنك تعيش أبدًا، واعمل لأخراك كأنك<lb/>تموت غدًا) . إلى آخر الخطبة.<lb/>وما دعاني إلى إفادتكم بهذه الواقعة إلا لنصرة الحق وحضرتكم أهل لذلك.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>وجاءنا سؤال آخر عن خطبة هناك الظاهر أنها هذه بعينها، وهذا نصه:<lb/>سنغافورا 13 جماد الأول (؟) سنة 1327.<lb/>
               <lb/>(س27) من س. ح. س.<lb/>حضرة العلامة الفاضل السيد: محمد رشيد رضا صاحب المنار بمصر، لا<lb/>يخفى أن من طبيعة الإنسان حب الفخر والشهرة، ويوجه كل قوته إلى الوصول<lb/>إليه بأي وجه كان، ولا يجول بخاطره أنه أمام الملأ من الأكابر كالذبابة، لولا ذلك<lb/>لما تجرأ بعض الناس على تلاعب بعض أمور العبادة، فقلب الخطبة على غير<lb/>وجهتها التي شرعت لأجلها، فخطب على منبر أكبر الجوامع هنا خطبة تقشعر من<lb/>سماعها الأبدان؛ يكفر فيها المسلمين ويقبح أعمالهم، ويستحسن أعمال الكافرين،<lb/>وذلك بمسمع من العباد والعلماء؛ ظنًّا منه أن ذلك مما يوجب فخره، ولا يدري أن<lb/>الأمر بالعكس، وقد أفتى العلماء بمنع أن تخطب خطبة الجمعة مثل تلك الخطبة؛<lb/>ولذلك جئتكم بهذه الرقعة سائلاً عن رأيكم الصائب في ذلك.<lb/>(ج) إن المصريين ليعجبون من استنكار بعض مسلمي سنغافورة لهذه<lb/>الخطبة؛ التي يسمعون كل جمعة في مساجدهم ما هو أشد منها إنكارًا لحال<lb/>المسلمين وتركهم لهداية دينهم، وإضاعتهم لمصالح دنياهم، وتقدم سائر الأمم عليهم،<lb/>ومن ذلك عبارة يكررها في الخطبة الثانية الشيخ (خالد النقشبندي) خطيب مسجد<lb/>(الست الشامية) المشهور بالصلاح وحسن الخطبة، وهي (اتقوا الله، فقد تقدم<lb/>الأجانب وتأخرنا. اتقوا الله، فقد نشطوا وكسلنا) .. إلخ، وهو نحو مما قاله<lb/>خطيب سنغافورة، فلماذا استنكر هناك ولم يستنكر هنا؟ لا سبب لذلك إلا أن<lb/>العلماء والعوام هنا أعلم ممن هناك بالإسلام والمسلمين وما يحتاجون إليه، وهذه<lb/>هي الخطب التي يسمونها الخطب العصرية، ويرجون فائدتها ونفعها، وينتقدون<lb/>الخطب القديمة التي معظمها: مدح للشهور، والمواسم بالباطل، وذم للدنيا وتزهيد<lb/>فيها، على أن تلك الخطب القديمة المشهورة في جميع البلاد الإسلامية لا تخلو من<lb/>وصف المسلمين بترك الإسلام، وإضاعة الكتاب والسنة، والضراوة بالمعاصي<lb/>والمنكرات، وناهيك بتلك العبارة المشهورة التي حفظناها من الخطباء لأول عهدنا<lb/>بالصلاة في صغرنا وهي: (لم يبق من الإسلام إلا اسمه، ولا من القرآن إلا رسمه)<lb/>ومهما أكثر المكثرون من الإنكار على المسلمين، ووصفهم بإضاعة الدين، فهم لا<lb/>يأتون بأبلغ من هذه العبارة، ولا يكونون إلا شارحين لها.<lb/>ماذا ينتظر السائلون عن هذه الخطبة من المنار وهو نبه منذ سنته الأولى إلى<lb/>وجوب إصلاح الخطابة في المساجد الجامعة، وترك تلك الخطب المحشوة<lb/>بالأباطيل المميتة للهمم، وقد كتبت قبل إنشاء المنار فصلاً طويلاً في الخطابة<lb/>أودعته كتابي (الحكمة الشرعية) فهل ينتظرون مني أن أجيز تلك الخطب السخيفة<lb/>المألوفة، وما فيها من الأحاديث الموضوعة، وأنكر ما يجيء به أذكياء الخطباء من<lb/>المنبهات التي تزلزل ذلك الجمود القديم.<lb/>يظهر أن أنكر ما استنكروه من هذه الخطبة هو اقتباس الخطيب قوله تعالى<lb/>{هُمْ لِلْكُفْرِ يَوْمَئِذٍ أَقْرَبُ مِنْهُمْ لِلإِيمَانِ} (آل عمران: 167) يريد أن الذين<lb/>تلبسوا بتلك المنكرات التي نهى عنها هم يوم إذ أدخلت عليهم الخرافات والأوهام<lb/>وتلبسوا بها أقرب إلى الكفر منهم إلى الإيمان، وليس هذا تكفيرًا صريحًا، ولا هو<lb/>في قوم معينين بذواتهم، وإنما هو في قوم يأتون ما نهى عنه الإسلام ويتركون ما<lb/>أمر به، فماذا يريدون أن يقول الواعظ فيهم؟!<lb/>أخرج ابن أبى شيبة في المصنف عن عبد العزيز بن أبي داود وابن أبي<lb/>حاتم عن مقاتل، أن الصحابة أخذوا في شيء من المزاح، فأنزل الله فيهم: {أَلَمْ<lb/>يَأْنِ لِلَّذِينَ آمَنُوا أَن تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِكْرِ اللَّهِ وَمَا نَزَلَ مِنَ الحَقِّ وَلاَ يَكُونُوا كَالَّذِينَ<lb/>أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ الأَمَدُ فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ فَاسِقُونَ} (الحديد: 16) ومن المعروف عند أهل القرآن أن الفسق والظلم والكفر كثيرًا ما<lb/>ترد فيه على مورد واحد، كما بيناه في تفسير {وَالْكَافِرُونَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (البقرة: 254) وروى مسلم والنسائي وابن ماجه وغيرهم عن ابن مسعود قال:<lb/>ما كان بين إسلامنا وبين إن عاتبنا الله بهذه الآية {أَلَمْ يَأْنِ} (الحديد: 16) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>إلا أربع سنين، وعنه قال: لما نزلت هذه الآية، أقبل بعضنا على بعض: أيُّ شيء<lb/>أحدثنا، أيّ شيء أضعنا؟ فإذا كان رب العزة يعظ أفضل المؤمنين من السابقين<lb/>الأولين بمثل هذه الآية، فهل يستنكر في مسلمي زماننا مثل تلك الخطبة؟ ما هذا<lb/>الغرور الذي أصابنا؟! نسيء ونطلب الشكر على إساءتنا! وليراجع السائلون<lb/>تفسير {أَمْ حَسِبْتُمْ أَن تَدْخُلُوا الجَنَّةَ} (البقرة: 214) في الجزء الثاني من<lb/>تفسير القرآن الحكيم (311 ص- 311) ولينظروا ما هي النسبة بين أولئك<lb/>المخاطبين بالآية عند نزولها، وبين أهل عصرنا هذا وهم مخاطبون بها أيضًا،<lb/>ومثلها كثير ننبه دائمًا في التفسير عليه، ونحث مسلمي زماننا على وزن أنفسهم<lb/>بميزان القرآن، ثم سيرة نبينا صلى الله عليه وآله وسلم، وسيرة أصحابه عليهم<lb/>الرضوان، ولو شئنا أن نعزز ذلك بالأحاديث والآثار لفعلنا، ولكن المنصف<lb/>يكتفي بما ذكرناه، والمغرور أو صاحب الهوى لا يقنعه شيء يخالف هواه. أما إذا<lb/>كان السائل الثاني يعني بما ذكره خطبة غير التي أرسلها السائل الأول منهما، وفيها<lb/>تكفير للمسلمين صريح، وتحسين لأعمال الكفار التي هي من كفرهم، فلا مندوحة<lb/>لنا عن إنكار ذلك بشدة، أما الأعمال التي ليست من كفرهم فمنها الحسن والقبيح،<lb/>قال تعالى في اليهود: {مِّنْهُمْ أُمَّةٌ مُّقْتَصِدَةٌ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ سَاءَ مَا يَعْمَلُونَ} (المائدة:<lb/>66) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p420" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2160.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="420"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أم كلثوم<lb/>بنت النبي صلى الله عليه وسلم</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س28) من خليل رشدي أفندى ملحس التلميذ بمكتب <placeName>نابلس</placeName> الإعدادي.<lb/>الحمد لله وحده:<lb/>حضرة الفيلسوف العظيم، والأستاذ الحكيم، الإمام العلامة بحر فهامة سيدي<lb/>المرشد السيد: محمد رشيد رضا منشئ مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) الإسلامي، نوَّر الله قلبه،<lb/>وأدام مجده على مدى الدوران آمين.<lb/>بعد إهداء ما يليق بحضرتكم من التحيات الذاكية، أعرض لجنابكم بأن<lb/>تتكرموا على هذا العاجز بنشر سؤالي الآتي على صفحات مجلتكم (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) الأغر،<lb/>وسرد جوابه بما يتراءى لكم، ولحضرة فضيلتكم الشكر والمنة سلفًا:<lb/>لا يخفى على جنابكم أحوال تلامذة المدارس من جهة المباحثة مع بعضهم<lb/>البعض، فيوم من الأيام اجتمعت أنا وبعض رفقائي للمباحثة، وسرنا نتباحث إلى<lb/>أن وصل بحثنا عن السؤال الآتي:<lb/>(1) ما هو أصل اسم بنت النبي صلى الله عليه وسلم الملقبة به<lb/>(أم كلثوم) ؟<lb/>(2) لأي سبب لقبت به (أم كلثوم) ؟<lb/>وطال بنا الجدال في هذا الموضوع، وانقسمت أفكارنا إلى آراء كثيرة،<lb/>وحيث إنه لم نوفق لمعرفة السؤالين المرقمين أعلاه، قر بنا القرار بالتفسير من<lb/>فضيلتكم، وأخذ رأيكم في هذا الموضوع، فكلفوا هذا العاجز بالسؤال من جنابكم.<lb/>ولأجل ذلك حررت لفضيلتكم هذا التحرير؛ راجيًا إرشادنا في هذا البحث،<lb/>والله الملهم إلى الحق والصواب، ولكم الأجر والثواب، والسلام على من اتبع<lb/>الهدى ودين الحق ودمتم.<lb/>(ج) لا أدري، كيف وجدتم ذلك المجال الواسع للخلاف وانقسام الأفكار في<lb/>هذه المسألة، وهي لا تحتمل عندنا خلافًا، فالعرب كانت تسمي أيمن وأم أيمن،<lb/>وسلمة وأم سلمة، والمعروف أن بنت النبي صلى الله عليه وسلم سميت أم كلثوم<lb/>ابتداءً ولم يكن كنية كنيت بها بعد أن سميت باسم آخر، وفي الصحابيات كثيرات<lb/>سمين بهذا الاسم، وكلثوم من الكلثمة وهي استدارة الوجه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p421" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2161.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="421"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عهدٌ موضوعٌ<lb/>زعموا أنه من النبي صلى الله عليه وسلم للنصارى</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س29) من أحد العلماء في حمص.<lb/>إن مجلة (<title level="j" change="#d2e191">روضة المعارف</title>) التي تصدر في <placeName>بيروت</placeName>، أدرجت في عددها<lb/>الثالث عشر من هذه السنة صورة عهد للنبي صلى الله عليه وسلم، تزعم أنه أملاه<lb/>على سيدنا معاوية رضي الله عنه لأهل الذمة، ولدى البحث في كتب الحديث<lb/>والسير والتاريخ ما وجدت هذا العهد بهذا اللفظ الطويل الذي نقلته هذه المجلة،<lb/>ونقلته عنها جريدة لسان الحال، فأرجوك أيها الفاضل أن تفيدني عن درجة هذا<lb/>العهد من الصحة والحسن، وعمن خرجه منه المحدثين، وفي أي كتاب هو، وهل<lb/>هذا اللفظ المنقول كله مروي محفوظ عن أئمة هذا الشأن الموثوق بهم الذين يعول<lb/>على نقلهم، فيكون حجة في العمل، لقد رأيت في هذا طولاً كبيرًا وألفاظًا لا تشبه<lb/>ألفاظ صاحب الرسالة في عهوده، ورأيت بعض الصحابة المدرجة أسماؤهم بصفة<lb/>شهود كان قد مات قبل هذا التاريخ، وبعضهم لم يكن أسلم، فأرجو إيضاح الجواب<lb/>على كل جملة؛ ليكون الإنسان على بصيرة، لا زلت مرجعًا لحل الإشكالات<lb/>وتحقيق المسائل، وليكن الجواب على صفحات مجلتكم؛ ليطلع عليه القراء الكرام.<lb/>(ج) قد اطلعنا في مجلة روضة المعارف على هذا العهد الملفق الموضوع،<lb/>فساءنا اندفاع قومنا في تيار المجاملة إلى هذا الحد الذي يتهجم فيه على نشر هذه<lb/>الأكاذيب الموضوعة على النبي صلى الله عليه وسلم، على حين نحن في غنى<lb/>عنها بما عندنا من الآيات الكريمة والأحاديث الصحيحة وسيرة السلف المعروفة.<lb/>إن هذا العهد المكذوب لم يروه أحد من المحدثين، ولا يحتاج من له أدنى شمة<lb/>من علوم الدين إلى اطلاع واسع ليعرف أنه مصنوع موضوع، فذلك واضح من:<lb/>عبارته في أغلاطها، وأسلوبه في ركاكته، وما فيه من الاصطلاحات الحادثة ومن<lb/>المبالغة والتكرار، ومن مسائله التي توهم أن الإسلام وجد في الأرض؛ لأجل<lb/>تعزيز النصرانية، وخدمة أهلها والدفاع عنهم، والخضوع والذل لهم، وإعانتهم<lb/>على المعاصي والجنايات إذا ارتكبوها، فإن مما جاء فيه: (وان جر أحد من<lb/>النصارى جريرة أو جنى جناية، فعلى المسلمين نصره ومنعه - أي حمايته -<lb/>والذب عنه، والغرم عن جريرته) فهل يعقل من شم رائحة الإسلام أن النبي الذي<lb/>يقول كما في صحيح البخاري: (لو أن فاطمة بنت محمد سرقت لقطعت يدها) يأخذ<lb/>العهد على أمته بأن ينصروا مرتكبي الجرائم والجنايات من النصارى، ويحموهم<lb/>ويدفعوا عنهم؟! وهل يتفق هذا مع قوله تعالى في الآية التي أذن فيها للمسلمين<lb/>بالجهاد والدفاع عن أنفسهم: {الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا<lb/>الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ} (الحج: 41) .<lb/>وفي هذا العهد كثير من أمثال هذه المسائل الباطلة بالإجماع التي لا يبيحها<lb/>الإسلام لأحد، بل يعد استباحتها كفرًا وردة عن الإسلام.<lb/>أما ما يدل على كذب هذا العهد مما يتوقف العلم به على الإلمام بالتاريخ،<lb/>فربما يعذر ناشروه بجهلهم له، ولكنهم لا يعذرون بجهل المسائل المعلومة من الدين<lb/>بالضرورة ثم إن هنا مسألة تاريخية تكاد تكون معروفة عند العامة وقد جهلها ناشرو<lb/>هذا العهد؛ وهي مسألة التأريخ بالهجرة ففيه: (كتبه معاوية بن أبي سفيان بإملاء<lb/>رسول الله يوم الإثنين في ختام أربعة أشهر من السنة الرابعة من الهجرة بالمدينة)<lb/>فمن المشهور أن هذا التأريخ قد حدث في خلافة عمر بن الخطاب بمشاورة الصحابة<lb/>- رضي الله عنهم - ولم يفعله النبي صلى الله عليه وآله وسلم، ولا أبو بكر<lb/>رضي الله عنه. وما ذكر مختلق العهد هذا التاريخ إلا ليُظهر كذبه علمُ التاريخ،<lb/>فالمروي في صحيح البخاري: أن معاوية أسلم في عام الفتح، أي: في السنة التاسعة<lb/>للهجرة، فكيف كان يكتب للنبي في السنة الرابعة؟! ثم إن ختام الشهر الرابع للهجرة<lb/>وهو شهر جمادى الآخرة، لم يكن يوم الإثنين وإنما كان يوم الجمعة؛ وذلك أن الهجرة<lb/>كانت في شهر ربيع الأول، ولما أراد الصحابة في عهد عمر التأريخ بالهجرة جعلوه<lb/>من أول السنة القمرية التي حدثت فيها، فكان في ذلك زيادة شهرين كما هو مشهور،<lb/>ثم إنه أكثر من الشهود؛ ليظهر كذبه أيضًا، وهاك البيان بالإيجاز.<lb/>في ذكر هؤلاء الشهود أربعة أنواع من الغلط: أحدها وأهونها: الأسماء<lb/>المحرفة والمصحفة: كالفضيل بن العباس صوابه الفضل، وحسن بن ثابت صوابه حسان، وأبو درداء صوابه الدرداء، ويزيد بن ثابت صوابه زيد.<lb/>والثاني: من لم يكن أسلم كمعاوية.<lb/>والثالث: من كان قد مات أو استشهد كحمزة.<lb/>والرابع: من لا وجود لهم في الصحابة كداود بن جبير، والعاصي أبو حنيفة،<lb/>وإساف بن يزيد وكعب بن كعب، ولو استقصينا كل ما في هذا العهد المكذوب من<lb/>الخطأ، لأفضى بنا ذلك إلى تطويل نحن في غنى عنه بهذا القول الوجيز. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p423" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2162.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="423"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسم المصحف</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س28) من صاحب الإمضاء في قزان<lb/>(روسيا) في 6 جمادى الآخرة:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل السيد رشيد رضا حفظه الله، ومتعنا وسائر<lb/>المسلمين بعلومه الشريفة، أما بعد: فإن من المسائل التي تدور بيننا الآن مسألة<lb/>رسم المصاحف المطبوعة في بلدة قزان، حيث إن العلماء صرحوا بأن<lb/>رسم المصاحف يجب فيه الاتباع لرسم المصاحف التي كتبت بأمر سيدنا عثمان<lb/>رضي الله عنه، وفي رسم المصاحف القزانية مخالفة كثيرة لرسم تلك المصاحف،<lb/>فتشكلت بقزان لجنة من العلماء والقراء؛ لتفتيش رسم هذه المصاحف ونصوص<lb/>العلماء فيه، وتكلموا في وجوب الاتباع وعدمه، فذهب كثير منهم إلى أنه ينبغي<lb/>اتباع رسم المصاحف العثمانية، وأن الرسم سنة متبعة على ما نص عليه أبو عمرو<lb/>الداني والشاطبي والجزري والسيوطي والزمخشري وغيرهم، وبعضهم قالوا: إنه<lb/>لا يجب اتباع الرسم؛ محتجين بقول شيخ الإسلام العز بن عبد السلام حيث قال:<lb/>(أما الآن فلا يجوز كتابة المصاحف على المرسوم الأول؛ خشية الالتباس ولئلا<lb/>يوقع في تغيير من الجهال) ويجيب الفريق الأول عن هذا: بأن المواضع التي يتوهم<lb/>فيها الالتباس يمكن التخلص منها بالنقط والإشكال، ثم فتشوا المصاحف المطبوعة في<lb/>الديار الإسلامية من الآستانة ومصر والهند وغيرها، فوجدوا فيها أيضًا مخالفة كثيرة<lb/>لرسم المصاحف العثمانية، فما ندري ما سبب عدم اعتنائهم في هذا الباب؟ أأهملوا<lb/>في رسم كتابنا المقدس، أم لا يقولون بلزوم الاتباع. وإذا كان الاتباع واجبًا كما يقول<lb/>به أكثر الأئمة، فما ينبغي أن نصنع لنقرأ برواية حفص المعروفة في بلادنا في مثل<lb/>كلمة (آتان) في سورة النمل آية 36، فإنه كتب في مصاحف سيدنا عثمان رضي<lb/>الله عنه كلها بغير ياء بعد النون، والحال أن حفصًا يقرأه آتاني بياء مفتوحة بعد<lb/>النون، فكيف يكون زيادة ياء بعد النون في مثل هذه المواضع؛ تخلصًا من الالتباس<lb/>والتلفيق في القراءة. وهل يجوز مخالفة الرسم لأجل الضرورة في مثل تلك<lb/>الضرورة، وما نصنع في الكلمات التي حذفت فيها الألفات في بعض المصاحف<lb/>المطبوعة والمكتوبة القديمة مثل: كلمة الأعلام والأحلام والأقلام والأزلام والأولاد،<lb/>وتلك الكلمات كتبت في بعض المصاحف (الأعلم والأحلم والأقلم) بحذف الألف<lb/>بعد اللام، والحال أن قاعدة الخط العربي تقتضي إثبات الألف في مثلها، وليس فيها<lb/>نص صريح من علماء الرسم في حق الحذف أو الإثبات، هل ينبغي فيها اتباع قاعدة<lb/>رسم الخط العربي وإثبات الألفات، أم نقول: إنهم كانوا يعتبرون الظهور وعدم<lb/>الالتباس؛ ولهذا كانوا يحذفون الآلفات فيما ظهر المراد منه مثل الكلمات المذكورة،<lb/>فنحذف الألفات فيهن. ورسم المصاحف المطبوعة هنا ليس على نسق واحد، في<lb/>بعضها تلك الكلمات مكتوبة بألفات بعد اللام، وفي بعضها بحذف الألفات، وإن<lb/>المصحف الذي يحفظ في بلدة بترسبورغ عاصمة الروسية في المكتبة الإمبراطورية،<lb/>ويظن كونه واحدًا من مصاحف سيدنا عثمان رضي الله عنه، قد حذف فيه الألفات في<lb/>مثل هذه المواضع، والعلامة شهاب الدين المرجاني القزاني الذي أفنى عمره في خدمة<lb/>العلم وصنف كتابًا مفيدًا في رسم المصحف، وكان مأمورًا بتصحيح المصاحف<lb/>المطبوعة من جهة الحكومة، قد حذف الألفات قصدًا في مثل هذه الكلمات، ولزيادة<lb/>الاطمئنان ولكون المسألة عامة مهمة ومتعلقة بعموم أهل الإسلام اتفقنا على المراجعة<lb/>إلى (؟) جنابكم المحترم بالاستفسار في تلك المسألة؛ رجاء أن تتفضلوا بإبداء<lb/>ملاحظاتكم العالية في صفحات المنار، والسلام والإكرام.<lb/>رئيس اللجنة المتشكلة لتفتيش رسم المصاحف المطبوعة ببلدة قزان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ملاّ صادق الإيمانقولي القزاني<lb/>(ج) إن ديننا يمتاز على جميع الأديان بحفظ أصله منذ الصدر الأول،<lb/>فالذين تلقوا القرآن عمن جاء به من عند الله صلى الله عليه وسلم حفظوه وكتبوه،<lb/>وتلقاه عنهم الألوف من المؤمنين، وتسلسل ذلك جيلاً بعد جيل، وقد أحسن التابعون<lb/>وتابعوهم وأئمة العلم في اتباع الصحابة في رسم المصحف وعدم تجويز كتابته بما<lb/>استحدث الناس من فن الرسم، وإن كان أرقى مما كان عليه الصحابة رضوان<lb/>عليهم؛ لأنه صنعة ترتقي بارتقاء المدنية؛ إذ لو فعلوا لجاز أن يحدث اشتباه في<lb/>بعض الكلمات باختلاف رسمها وجهل أصلها، فالاتباع في رسم المصحف يفيد<lb/>مزيد ثقة واطمئنان في حفظه كما هو وبعد الشبهات أن تحوِّم حوله، وفيه فائدة<lb/>أخرى وهي حفظ شيء من تاريخ الملة وسلف الأمة كما هو.<lb/>نعم إن تغير الرسم واختلاف الإملاء يجعل قراءة المصحف على وجه الصواب<lb/>خاصة بمن يتلقاه عن القراء، ولذلك أحدثوا فيه النقط والشكل وهي زيادة لا تمنع<lb/>معرفة الأصل على ما كان عليه في عهد الصحابة. ثم إنه يجعل تعليم الصغار<lb/>عسرًا؛ ولذلك أفتى الإمام مالك بجواز كتابة الألواح ومصاحف التعليم بالرسم<lb/>المعتاد كما نقل.<lb/>قال علم الدين السخاوي في شرحه لعقيلة الشاطبي: قال أشهب رحمه الله:<lb/>سئل مالك رضي الله عنه: أرأيت من استكتبته مصحفًا، أترى أن يكتب على ما<lb/>أحدث الناس من الهجاء اليوم؟ فقال: لا أرى ذلك، ولكن يكتب على الكتْبة الأولى.<lb/>قال مالك: ولا يزال الإنسان يسألني عن نقط القرآن فأقول له: أما الإمام من<lb/>المصاحف فلا أرى أن ينقط، ولا يزاد في المصاحف ما لم يكن فيها , وأما<lb/>المصاحف الصغار التي يتعلم فيها الصبيان وألواحهم فلا أرى بذلك بأسًا. ثم قال:<lb/>(أشهب) والذي ذهب إليه مالك هو الحق؛ إذ فيه بقاء الحال الأولى إلى أن يعلمها<lb/>الآخر، وفي خلاف ذلك تجهيل الناس بأوليتهم. وقال أبو عمر الداني في كتابه<lb/>المسمى (المحكم في النقط) عقيب قول مالك: هذا، ولا مخالف لمالك في ذلك من<lb/>علماء الأمة. اهـ.<lb/>فالذي أراه هو الصواب أن تطبع المصاحف التي تتخذ لأجل التلاوة برسم<lb/>المصحف الإمام الذي كتبه الصحابة عليهم الرضوان؛ حفظًا لهذا الأثر التاريخي<lb/>العظيم الذي هو أصل ديننا كما هو، لكن مع النقط والشكل للضبط. ولو كان لمثل<lb/>الأمة الإنكليزية هذا الأثر، لما استبدلت به ملك كسرى وقيصر ولا أسطول الألمان<lb/>الجديد الذي هو شغلها الشاغل اليوم. وأما الألواح والأجزاء وكذا المصاحف التي<lb/>تطبع لأجل تعليم الصغار بها في الكتاتيب، فلتطبع بالرسم المصطلح عليه اليوم من<lb/>كل وجه؛ تسهيلاً للتعليم، ومتى كبر الصغير وكان متعلمًا للقرآن بالرسم المشهور،<lb/>لا يغلط إذا هو قرأ في المصاحف المطبوعة برسم الصحابة مع زيادة النقط<lb/>والشكل، وكذلك يكتب القرآن في أثناء كتب التفسير وغيرها بالرسم الاصطلاحي؛<lb/>ليقرأه كل أحد على وجه الصواب. وبهذا نجمع بين حفظ أهم شيء في تاريخ ديننا،<lb/>وبين تسهيل التعليم وعدم اشتباه القارئين.<lb/>أما ما احتج به العز بن عبد السلام على رأيه فليس بشيء؛ لأن الاتباع إذا لم<lb/>يكن واجبًا من الأصل، فلا فرق بين الآن الذي قال فيه ما قال وبين ما قبله وما<lb/>بعده، بل يكتب الناس القرآن في كل زمن بما يتعارفون عليه من الرسم، وإذا كان<lb/>واجبًا في الأصل وهو ما لا ينكره، فترك الناس له لا يجعله حرامًا أو غير جائز<lb/>لما ذكره من الالتباس، بل يزال هذا الالتباس على أنه لا يسلم له.<lb/>وأما ما طبعه المسلمون من المصاحف في الآستانة وقزان ومصر وغيرها من<lb/>البلاد، غير متبعين فيه رسم المصحف الإمام في كل الكلمات؛ فسببه التهاون والجهل<lb/>والاعتماد على بعض المصاحف الخطية التي كتبت قبل عهد الطباعة، فرسم فيها<lb/>بالرسم المعتاد الكلمات التي يظن أنه يقع الاشتباه فيها، إذا هم كتبوها كما كتبها<lb/>الصحابة: كلفظ (الكتاب) بالألف بعد التاء، وهو في المصحف الإمام بغير ألف؛<lb/>ليوافق في بعض الآيات قراءة الجمع فكتبوه بالألف , ولم أر مصحفًا كتب أو طبع<lb/>كله بالرسم المعتاد.<lb/>ونحمد الله تعالى أن وفق بعض الناس إلى طبع ألوف من المصاحف برسم<lb/>الصحابة المتبع، وأحسن المصاحف التي طبعت في أيامنا هذه ضبطًا وموافقة<lb/>للمصحف الإمام المتبع هو المصحف المطبوع في مطبعة محمد أبي زيد بمصر<lb/>سنة 1308؛ إذ وقف على تصحيحه وضبطه الشيخ رضوان بن محمد المخللاتي،<lb/>أحد علماء هذا الشأن، وصاحب المصنفات فيه، وقد وضع له مقدمة بين فيها<lb/>ما يحتاج إليه في ذلك، فالذي أراه أنه ينبغي للجنة القزانية أن تراجع هذا المصحف،<lb/>فإنها تجد فيه حل عقد المشكلات كلها - إن شاء الله تعالى - ككلمة الأقلام وأمثالها<lb/>وهي بغير ألف، وكلمته (ءاتاني) التي رسمت في المصحف الإمام (اتن) ،<lb/>فيرون أن هذا المصحف وضع فوق النون ياء صغيرة مفتوحة هي من قبيل الشكل؛<lb/>لتوافق قراءة حفص، فهي فيه هكذا (ءاتنىَ) .<lb/>وجملة القول: إننا نرى أن الصواب الذي ينبغي أن يتبع ولا يعدل عنه هو أن<lb/>تطبع الأجزاء والمصاحف التي يعلم فيها المبتدئون بالرسم الاصطلاحي؛ لتسهيل<lb/>التعليم، وهو ما جرت عليه الجمعية الخيرية الإسلامية هنا بإذن الأستاذ الإمام رحمه<lb/>الله تعالى، فهي تطبع أجزاء القرآن كل جزء على حدته بالرسم الاصطلاحي<lb/>وتوزعها على التلاميذ في مدارسها. وأما سائر المصاحف فيتبع في طبعها رسم<lb/>المصحف الإمام، كالمصحف الذي ذكرناه آنفًا، وإذا جرى المسلمون<lb/>على هذا في الآستانة ومصر وقزان والقريم وسائر البلاد الإسلامية، فلا يمضي<lb/>جيل أو جيلان إلا وتنقرض المصاحف التي طبع بعض كلماتها بالرسم الاصطلاحي<lb/>وبعضها برسم الصحابة. ولا ضرر من وجودها الآن؛ إذ هي مضبوطة بالشكل<lb/>كغيرها، فالاشتباه والخطأ مأمونان في جميع المصاحف ولله الحمد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p428" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2163.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="428"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث في خطبة العقيلة المصرية</head>
<tei:p>
               <lb/>(باحثة بالبادية)<lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء الخامس هذه الخطبة، ووعدنا بأن نبين رأينا فيها في هذا<lb/>الجزء، وكنا نريد أن نطيل القول فيه، فكثرت علينا المواد العارضة فسامتنا<lb/>الاختصار فكان ما لابد منه.<lb/>إن الخطيبة تساهم بعبارتها وأفكارها كتاب الطبقة الثانية من الرجال بمصر،<lb/>ولكني رأيت عبارة مقالاتها النسائيات في الجريدة أصح من عبارة الخطبة، فيظهر<lb/>أنها لم تعن بتحرير الخطبة عنايتها بتحرير المقالات، كما يفعل الذين يكتبون<lb/>الخطب قبل إلقائها، ولابد لذلك من سبب ينهض عذرًا.<lb/>أودع في الخطبة من الحكم ما هو جدير بأن يحفظ ويضرب به المثل، ولا<lb/>تخلو من الملح والأفاكيه التي تستملح في الخطب؛ لما فيها من تجديد النشاط وذود<lb/>الملل، ولم أر فيها على طولها شيئًا تمنيت لو لم يكتب- وإن نطق به - إلا كلمة<lb/>واحدة في نساء الإفرنج. ورأيت مسائلها المستمدة من الصحف، أكثر من مسائلها<lb/>المستمدة من الكتب، فليت نساءنا يكثرن من قراءة الصحف، فإنها دروس تكرر<lb/>فتثبت مباحثها في الذهن.<lb/>ينتقد بعض الناس من الخطبة كثرة المباحث النظرية والمسائل البديهية،<lb/>ككون الزوجين الذكر والأنثى خلقا للموادة لا للمباغضة، وكون العالم لا يعمر<lb/>بدونهما، وكونهما سواء في القوة والاستعداد أو متفاوتين، وغير ذلك من المسائل<lb/>الفلسفية والاجتماعية، كمسألة تعليم أحد الصنفين كل ما يتعلمه الآخر أو عدم تعليم<lb/>البنات، ومسألة خلق النساء للبيوت والعمل فيها والرجال لكسب المعاش، ومسألة<lb/>الحجاب، ويرى هؤلاء المنتقدون أن القسم الأول من الخطبة لو كان كالقسم الثاني؛<lb/>في الأمور العملية الواقعة من العادات والمعاملات بين الرجال والنساء، لكان خيرًا<lb/>وأنفع.<lb/>ونقول: إن ما ذكرته الخطيبة من هذه المباحث نافع ولابد منه، وإن كان<lb/>بعضه خطأ في نظرنا وبعضه يعلو أفهام كثيرات من حاضرات الخطبة، وإنما نفعه<lb/>أنه يحرك أذهانهن وينبه أفكارهن، فتخرج به عقول بعضهن من مضيق ليس فيه<lb/>إلا صور الزينة والأثاث والرياش إلى فضاء واسع فيه كل شيء، ومتى فكرت<lb/>الواحدة منهن في مسألة من تلك المسائل، يكون لها فيها رأي خاص قد يخالف رأي<lb/>الخطيبة وقد يوافقه، وذلك ضرب من ضروب ترقية الفكر التي يطلبها المحبون<lb/>لإصلاح الأمة.<lb/>نعم <gap resp="#org_MS"/> إن القسم الآخر الذي يبحث فيه عن العادات والأخلاق والآداب التي<lb/>هي مناط السعادة بين الصنفين هو أنفع وأولى بالعناية، وقد أجادت الخطيبة وأفادت<lb/>بما ألقته على المستمعات لها من النصائح والمباحث، وذكرتهن بما يغفل عنه<lb/>أكثرهن من أمر الصلة بينهن وبين الرجال، وما يجب أن تكون عليه، ولكنه قلما<lb/>يفيد الرجال فائدة جديدة؛ لأنهم يعرفونه في الغالب لما سبق لكتابهم من الخوض فيه،<lb/>وهم ينتظرون أن يستفيدوا من كتابة المرأة في النساء أكثر مما يستفيدون من كتابة<lb/>الرجال عنهن، وعسى أن تكثر الفوائد لكل منهما فيما تجود به الخطيبة من الخطب<lb/>والمقالات من بعد، فإن أول الغيث قطر، وقليلها لا يقال له قليل.<lb/>لقد قربت الخطيبة مسافة التفاوت بين الرجال والنساء في العقل والفهم، كما<lb/>قربت مسافة التفاوت بين المرأة المصرية والمرأة الغربية، وما قالته أشبه بكلام<lb/>السياسيين الذين يراعون المصلحة فقط منه بكلام الفلاسفة الذين يتحرون الحقيقة<lb/>فقط.<lb/>أرادت أن ترفع من شأن صنفها في أنفسهن وأنفس الرجال، وأن ترغب<lb/>رجال وطنها في الوطنيات وتنفرهن عن الأجنبيات، فجاءت من الخطابيات في هذا<lb/>المقام بما يناسبه.<lb/>ونرجو أن تعيد الكرة فتبحث في مسألة التفاوت بين الرجال والنساء فيما<lb/>يتعلق بالبيوت والخطبة والزواج والحياة الزوجية بحث المؤرخ الحكيم، والاجتماعي<lb/>الخبير، وأن تكون مستقلة في ذلك غير مقلدة لمن كتب من الرجال في هذه المسائل،<lb/>ولا مستمدة منهم شيئًا، بل من البحث في العادات والاختبار للأحوال لعلها تستطيع أن<lb/>ترشدهن إلى ما يرقق حجاب جهلهن، فيجعله كبراقع وجوههن، فيبصرن ما بين<lb/>الرجال وبينهن، مما يحول دون ما يجب من الألفة والود بينهم وبينهن، إذا كانت<lb/>المشاكلة في الأخلاق والعادات، والمساهمة في الأهواء والرغبات معيارًا<lb/>للمساواة بين النساء والرجال، فلا مندوحة لنا عن القول معها بأن السواد الأعظم<lb/>من أهل هذه البلاد لا يزال ذكرانهم وإناثهم في مستوى واحد؛ ولذلك يرضى جماهير<lb/>الرجال بما يفتحره نساؤهم كل يوم من بدع التبرج والتهتك، فقد مسن الرجال وفنكت<lb/>النساء، فصار جمهور الفريقين في المجانة سواء؛ ولذلك نرى الزواج لا يزال<lb/>كثيرًا.<lb/>وإذا نظرنا في المسألة من وجه آخر؛ نرى أن الرجال مهما فسدت أخلاقهم<lb/>أرقى من النساء عقولاً وأفكارًا، وأن المتعلمين والمهذبين منهم أكثر، وأنه يوجد<lb/>عدد كثير ينمو عامًا بعد عام قد تغير رأيهم ووجدانهم في الزواج، فهم يطلبون فيه<lb/>حياة إنسانية عالية، لا تحصل بمجرد دواعي النسل ومقدماته ولا بالنسل نفسه؛<lb/>وهو الغاية الطبيعية الشرعية له، وإنما هي عبارة عن حاسة زائدة على الحواس<lb/>الخمس، يدرك بها كل من الزوجين من الأُنس وسكون النفس وشعور الود والرحمة<lb/>والإخلاص ما لم يكن يدرك حقيقته قبل الزواج، وإنما يشعر كل أحد باضطراب في<lb/>نفسه يصاحبه علم ضروري بأنه لا يزول إلا بالسكون الذي يكون بالزواج بعد<lb/>إحكام عقد الزوجية (كما بينا ذلك في مقالات الحياة الزوجية من المجلد الثامن) .<lb/>ولكن المرتقين يعرفون من أركان ذلك وشروطه ومن قيمته مالا يعرفه من دونهم.<lb/>يعلم هؤلاء المرتقون في مراتب الإنسانية أن تلك الحياة التي تتلمسها فطرتهم<lb/>لا تنال إلا إذا اقترنوا بمن هن على مقربة منهم في الفهم والخلق ومعرفة قيمة الحياة<lb/>الزوجية، فهل يوجد كثيرات من هذا الطراز في نسائنا؟<lb/>إن الشاب من هؤلاء ليبحث السنين الطوال عن فتاة مهذبة الأخلاق، ذكية<lb/>الفؤاد، وإن لم تكن ذات جمال بارع ولا رزق واسع، بل منهم من يشترط عدم ذلك،<lb/>ثم هو لا يظفر بمطلبه، على أن المعرَّضات (أي للخطبة والزواج) كثيرات في<lb/>البيوت وفي الشوارع والأسواق، وقد تعرف الفتاة هي وأهلها الخاطب فيرضون<lb/>مقامه وعيشته ودينه وأخلاقه، ثم يصدهم عن قبول خطبته عادة من أسخف العادات،<lb/>وإن كانوا يظنون أنهم لا يكادون لا يجدون صهرًا مثله، ومنهم من يرد خطبته لأن<lb/>الفتاة لا يعجبها زي ثيابه.<lb/>ومن هؤلاء من تزوج بعد التحري الطويل في السنين الطوال، فلم يكن في<lb/>زواجه إلا شقيًا. أعرف شابًّا من هؤلاء رغب عن الزواج زمنًا طويلاً، عرّض له<lb/>فيه بعض رؤسائه الأغنياء في الحكومة برغبتهم في مصاهرته، فتجاهل ذلك وسعى<lb/>في الخروج من دائرة رياستهم؛ لخجله من العمل فيها مع رد رغبتهم، ثم تعاونت<lb/>عليه الفطرة والعفة، فلم ير بدًّا من طاعتهما في طلب الزوجة، فكان من رأيه أن<lb/>يقترن بفتاة متعلمة تكون دونه جمالاً، ومثله أو دونه مالاً؛ حتى لا يحجبها الإدلال<lb/>عليه بجمالها ومالها عن معرفة قيمته، والغبطة بالاقتران به، وماذا كان بعد الظفر<lb/>بهذا القران؟ كان أن تلك الدميمة عاملته بالصلف والزهو، وحاولت استعباده<lb/>لهواها، وألحت في ذلك إلحاحًا، ولجت في عتو ونفور، حتى عيل صبره، ولم<lb/>ينجح فيها وعظه ولا هجره، ولم يلق من أهلها إلا ناصرًا لها عليه، ومغريًا لها بسوء<lb/>معاملته، والتهكم بصلاته وديانته، فأنشأ يستشيرني في طلاقها، وأنا أقول له:<lb/>اتق الله وأمسك عليك زوجك {فَإِن كَرِهْتُمُوهُنَّ فَعَسَى أَن تَكْرَهُوا شَيْئاً وَيَجْعَلَ اللَّهُ فِيهِ<lb/>خَيْراً كَثِيراً} (النساء: 19) ثم طلقها، ولو شاء أن لا يعطيها شيئًا لفعل؛<lb/>فإنها رضيت بأن تبرئه من حقها، ولكنه أعطى الحق وزيادة.<lb/>لست أحكم على المرأة وأهلها بقول أحد الخصمين، فإنني كنت واقفًا على<lb/>جميع وقائع القضية؛ إذ كان الرجل يستشيرني في كل شيء، فآمره بالحلم والصبر<lb/>وحسن الخلق مع الثبات على مطالبه الشرعية، كستر الرأس والصدر والساعدين<lb/>والعضدين في حضرة غير المحارم من الأقارب الذين اعتادوا زيارتهم؛ امتثالاً<lb/>للشرع لا اتباعًا للظنة , ولو شئت لذكرت غير هذه الوقعة من أمثالها.<lb/>أليس عجيبًا أن يجهل قدر أمثال هؤلاء الرجال مع حرص زوجاتهم على<lb/>تحبيب أنفسهن إليهم، والاستعانة على ذلك بالعزائم والطلسمات والبخور والتناجيس<lb/>والتولات؟ وهم يقولون لهن: غير هذا أولى لكن، وأدنى إلى حظوتكن، تبذلن<lb/>بعض عنايتكن، في تدبير أمر بيوتكن؛ لتكون العيشة فيها راضية والحياة معكن<lb/>هنيئة، واعلمن أن الخرافات التي يعبر عنها بالروحانيات، لا سلطان لها على<lb/>نفوس العقلاء، فاستمالتنا بها كاستمالتنا بالإسراف في الزينة مما تمجه أذواقنا،<lb/>وتشمئز منه نفوسنا، وأنَّى لهن بفهم هذا الكلام وتصديقه؟ إنهن لا يفهمن منه<lb/>إلا أنه احتقار لهن، وميل عنهن إلى غيرهن.<lb/>ليس الغرض من هذا إثبات كون الرجال كلهم مظلومين مع النساء، كلا..<lb/>إن منهن من لا ترى بعلها إلا محمولاً في السحر من حانات الأزبكية ومواخيرها إلى<lb/>بيتها، فيلقى فيه كأنه ميت لا يعي ولا يتحرك، إلا أن يقول هجرًا أو يأتي نكرًا،<lb/>وإنما الغرض منه بيان أن المهذبين لا يكادون يجدون مهذبات يعرفن قيمتهم، وإن<lb/>خير النساء عفة وأدبًا ليفضلن في الغالب المجان الفاسقين من الرجال؛ لتصيبهم<lb/>إياهن بالتطرز والتطرس والتورن [1] على أن حظهن منهم بعد الزواج يكون في<lb/>الأكثر دون حظ فواجر الأجنبيات والوطنيات؛ لأنهم في الغالب من الذواقين.<lb/>ليس بين الرجال والنساء عندنا الآن خلاف كبير في مسألة توسعهن في العلوم،<lb/>ولا في مسألة مزاحمتهن لهم في الأعمال، فما ذكرته الخطيبة في ذلك جاء قبل<lb/>أوانه، وإنما أكبر الخلاف في كون جمهور عظيم من المتعلمين يطلبون حياة جديدة<lb/>في البيوت فلا يجدونها؛ لذلك قل التزوج في هذا الصنف، وأكثر المتزوجون من<lb/>أفراده الأغنياء من استخدام الأوربيات؛ ولذلك يتزوج بعض المتفرنجين بهن حتى<lb/>صار في مصر احتلالان أجنبيان - كما قالت الخطيبة - أحدهما في المواقع<lb/>العسكرية، وثانيهما وهو أشأمهما في البيوت.<lb/>قالت: إن الرجال يخطئون في إناطة فساد النساء بالتعليم، وحقهم أن ينيطوه<lb/>بالتربية. وقالت: إنه لا صلة بين التعليم والتربية إلا في تعلم الدين.<lb/>قد أحسنت في جعلها أمر التربية أهم من أمر التعليم، ولكنها افتأتت علينا بما<lb/>نسبته إلينا؛ فإننا نشكو من فساد التربية أكثر مما نشكو من فساد التعليم وقلته، وليس<lb/>الانفصال بين التربية والتعليم بالمقدار الذي ادعته، فإن التعليم الصالح يمد التربية<lb/>الصالحة ويغذيها، وهي الأصل في الصلاح، فيمكن أن يكون الأمي صالحًا بحسن<lb/>التربية، ولكنه لا يبلغ مرتبة من ربي وتعلم. وأما من تعلم ولم يترب على الأعمال<lb/>الصالحة فيكون شرًّا من الجاهل الذي لم يؤخذ بالتربية؛ لأنه يكون أعلم بوجوه الشر<lb/>وأجرأ على العمل بها.<lb/>إذًا لابد من تربية البنات وتعليمهن؛ ليحسنَّ إدارة بيوتهن، ويكنَّ قرة عين<lb/>لأزواجهن في أنفسهن وأولادهن {رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ<lb/>وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تطرز الرجل وتطرس: تنوَّق في اللباس فلم يلبس إلا فاخرًا، ويقال أيضًا: تطرس في الطعام: إذا تنوق فيه، وتورن: أكثر من التدهن والتنعم.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p433" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2164.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="433"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجزية وتجنيد أهل الذمة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>جرى الصحابة في فتوحاتهم على جعل الجزية التي يفرضونها على أهل الذمة<lb/>جزاء على حمايتهم والدفاع عنهم وعدم تكليفهم منع أنفسهم وبلادهم - أي حمايتها-<lb/>والدفاع عنها؛ ولذلك كانوا يفرضونها على من هم أهل للدفاع دون غيرهم،<lb/>كالشيوخ والنساء، فكان ذلك منهم تفسيرًا وبيانًا لمراد الكتاب العزيز منها، وكأن<lb/>العثمانيين سموها لأجل ذلك بدل عسكرية.<lb/>ولما كان من مقتضى الدستور العثماني تجنيد جميع العثمانيين، وتكليفهم تَعَلُّم<lb/>الفنون العسكرية وأعمالها؛ لأجل الاشتراك مع المسلمين في الدفاع عن أنفسهم<lb/>وبلادهم التي هي بلاد جميع العثمانيين، كان من لوازم ذلك وضع الجزية أو بدل<lb/>العسكرية عنهم.<lb/>وههنا مسألتان يظن الجاهل بحقيقة الشريعة الإسلامية وأصولها أن الدستور<lb/>مخالف لها فيها: إحداهما أنه لا يجوز تكليف أهل الذمة الدفاع عن أنفسهم ولا عن<lb/>البلاد التي يقيمون فيها؛ ما دام للمسلمين ولاية عليها. والثانية أن الجزية فرض<lb/>لازم، لا يجوز وضعه بحال.<lb/>فأما المسألة الأولى: فيصح أن يقال فيها: إننا لا نسلم أنه لا يجوز تجنيد<lb/>أهل الذمة إذا اقتضت المصلحة العامة ذلك برأي أهل الشورى، فإن المصلحة<lb/>العامة هي الأصل والأساس للحكومة لا تترك لغيرها، وإنما يترك غيرها لها، وقد<lb/>سبق لنا تقرير هذا الأصل وإثباته غير مرة، على أننا إذا سلمنا جدلاً أنه لا يجوز<lb/>إكراههم على مساعدتنا على الدفاع عن أنفسنا وأنفسهم، وبلادنا وبلادهم، فلنا أن<lb/>نقول: إن أمر التجنيد لا ينفذ إلا بعد أن يقرره مجلس النواب العام الذي اشتركنا<lb/>نحن وإياهم في انتخاب أعضائه، وجعلناهم وكلاء عنا؛ ليقرروا ويضعوا القوانين<lb/>التي تقوم بها مصلحة الجميع، وهذا ينافي كون التجنيد بالإكراه، وإن كره بعض<lb/>رؤساء الدين المتعصبين منهم، فإن هؤلاء الرؤساء ليسوا نوابًا عن أهل دينهم في<lb/>وضع القوانين.<lb/>وأما المسألة الثانية: فيدلك على الحق فيها هذه النصوص التي ننقلها عن<lb/>رسالة الشيخ (شبلي النعماني) العالم الشهير، نشرت في أواخر السنة الأولى<lb/>من المنار، حقق فيها ما ذكرناه من كون الجزية جزاء الحماية والدفاع وأورد في<lb/>الاستدلال على ذلك هذه النصوص المروية، فقال:<lb/>ولعلك تطالبني بإثبات بعض القضايا المنطوية في هذا البيان؛ أي: إثبات أن<lb/>الجزية ما كانت تؤخذ من الذميين إلا للقيام بحمايتهم والمدافعة عنهم، وأن الذميين<lb/>لو أدخلوا في الجند أو تكفلوا أمر الدفاع لعفوا عن الجزية، فإن صدق ظني فأصغ<lb/>إلى الروايات التي تعطيك الثلج في هذا الباب، وتحسم مادة القيل والقال.<lb/>(فمنها) ما كتب خالد بن الوليد لصلوبا بن نسطونا حينما دخل الفرات<lb/>وأوغل فيها، وهذا نصه: (هذا كتاب من خالد بن الوليد لصلوبا بن نسطونا وقومه:<lb/>إني عاهدتكم على الجزية والمنعة فلك الذمة والمنعة، وما منعناكم (أي حميناكم)<lb/>فلنا الجزية، وإلا فلا، كتب سنة اثنتي عشرة في صفر) (ومنها) ما كتب نواب<lb/>العراق لأهل الذمة وهاك نصه: (براءة لمن كان من كذا وكذا من الجزية التي<lb/>صالحهم عليه خالد والمسلمون، لكم يد على من بدل صلح خالد ما أقررتم بالجزية<lb/>وكنتم. أمانكم أمان وصلحكم صلح، ونحن لكم على الوفاء) .<lb/>(ومنها) ما كتب أهل ذمة <placeName>العراق</placeName> لأمراء المسلمين وهذا نصه: (إنا قد<lb/>أدينا الجزية التي عاهدنا عليها خالد، على أن يمنعونا وأميرهم البغي من المسلمين<lb/>وغيرهم) .<lb/>(ومنها) المقاولة التي كانت بين المسلمين وبين يزدجرد ملك فارس حينما<lb/>وفدوا على يزدجرد وعرضوا عليه الإسلام، وكان هذا في سنة أربع عشرة<lb/>في عهد عمر بن الخطاب، وكان من جملة كلام نعمان الذي كان رئيس الوفد:<lb/>(وإن اتقيتمونا بالجزاء قبلنا ومنعناكم، وإلا قاتلناكم) .<lb/>(ومنها) المقاولة التي كانت بين حذيفة بن محصن وبين رستم قائد الفرس،<lb/>وحذيفة هو الذي أرسله سعد بن أبي وقاص وافدًا على رستم في سنة أربع عشرة في<lb/>عهد عمر بن الخطاب، وكان في جملة كلامه: (أو الجزاء ونمنعكم إن احتجتم إلى<lb/>ذلك) .<lb/>فانظر إلى هذه الروايات الموثوق بها، كيف قارنوا بها بين الجزية والمنعة،<lb/>وكيف صرح خالد في كتابه بأنا لا نأخذ منكم الجزية إلا إذا منعناكم ودفعنا عنكم، وإن<lb/>عجزنا عن ذلك فلا يجوز لنا أخذها.<lb/>وهذه المقاولات والكتب مما ارتضاها عمر وجُلُّ الصحابة فكان سبيلها سبيل<lb/>المسائل المجمع عليها. قال الإمام الشعبي وهو أحد الأئمة الكبار: أُخذ (أي سواد<lb/>العراق) عنوة وكذلك كل أرض، إلا الحصون فجلا أهلها، فدعوا إلى الصلح والذمة<lb/>فأجابوا وتراجعوا، فصاروا ذمة وعليهم الجزاء ولهم المنعة، وذلك هو السنة،<lb/>كذلك منع رسول الله صلى الله عليه وسلم بدومة) .<lb/>ولا تظن أن شرط المنعة في الجزية إنما كان يقصد به مجرد تطيب نفوس<lb/>أهل الذمة وإسكان غيظهم، ولم يقع به العمل قط، فإن من أمر النظر في سير<lb/>الصحابة واطلع على مجاري أحوالهم، عرف من غير شك أنهم لم يكتبوا عهدًا ولا<lb/>ذكروا شرطًا إلا وقد عضوا عليها بالنواجذ، وأفرغوا الجهد في الوفاء بها، وكذلك<lb/>فعلهم في الجزية التي يدور رحى الكلام عليها، فقد روى القاضي أبو يوسف في<lb/>كتاب الخراج عن المكحول، أنه لما رأى أهل الذمة وفاء المسلمين لهم وحسن السيرة<lb/>فيهم، صاروا أشداء على عدو المسلمين، وعيونًا للمسلمين على أعدائهم. فبعث أهل<lb/>كل مدينة رسلهم يخبرونهم بأن الروم قد جمعوا جمعًا لم ير مثله، فأتى رؤساء أهل<lb/>كل مدينة الأمير الذي خلفه أبو عبيدة عليهم فأخبروه بذلك، فكتب والي كل مدينة<lb/>ممن خلفه أبو عبيدة إلى أبي عبيدة يخبره بذلك، وتتابعت الأخبار على أبي عبيدة<lb/>فاشتد ذلك عليه وعلى المسلمين، فكتب أبوعبيدة إلى كل وال ممن خلفه في المدن التي<lb/>صالح أهلها؛ يأمرهم أن يردوا عليهم ماجبي منهم من الجزية والخراج، وكتب إليهم<lb/>أن يقولوا لهم: إنما رددنا عليكم أموالكم؛ لأنه قد بلغنا ما جمع لنا من الجموع، وإنكم<lb/>قد اشترطتم علينا أن نمنعكم، وإنا لا نقدر على ذلك، وقد رددنا عليكم ما أخذنا منكم،<lb/>ونحن لكم على الشرط وما كان بيننا وبينكم إن نصرنا الله عليهم، فلما قالوا ذلك لهم<lb/>وردوا عليهم الأموال التي جبوها منهم، قالوا: (ردكم الله علينا ونصركم عليهم، فلو<lb/>كانوا هم لم يردوا علينا شيئًا، وأخذوا كل شيء بقي حتى لا يدعوا شيئًا) .<lb/>وقال العلامة البلاذري في كتابه (فتوح البلدان) : حدثني أبو جعفر الدمشقي<lb/>قال: حدثنا سعيد بن عبد العزيز قال: بلغني أنه لما جمع هرقل للمسلمين الجموع،<lb/>وبلغ المسلمين إقبالهم إليهم لوقعة اليرموك ردوا على أهل حمص ما كانوا أخذوا<lb/>منهم من الخراج، وقالوا: (قد شُغلنا عن نصرتكم والدفع عنكم فأنتم على أمركم) ،<lb/>فقال أهل حمص: (لَولايتكم وعدلكم أحب إلينا مما كنا فيه من الظلم والغشم،<lb/>ولندفعن جند هرقل عن المدينة مع عاملكم. ونهض اليهود فقالوا: والتوارة لا يدخل<lb/>عامل هرقل مدينة حمص إلا أن نغلب ونجهد، فأغلقوا الأبواب وحرسوها. وكذلك<lb/>فعل أهل المدن التي صُولِحت من النصارى واليهود، قالوا: إن ظهر الروم<lb/>وأتباعهم على المسلمين صرنا على ما كنا عليه، وإلا فإنا على أمرنا ما بقي<lb/>للمسلمين عدد.<lb/>وقال العلامة البلاذري في كتابه (فتوح <placeName>الشام</placeName>) يذكر إقبال الروم على المسلمين<lb/>ومسير أبي عبيدة من حمص: (فلما أراد أن يشخص دعا حبيب بن مسلمة، فقال:<lb/>اردد على القوم الذين كنا صالحناهم من أهل البلد ما كنا أخذنا منهم؛ فإنه لا ينبغي<lb/>لنا إذ لا نمنعهم أن نأخذ منهم شيئًا، وقل لهم: نحن ما كنا عليه فيما بيننا وبينكم من<lb/>الصلح ولا نرجع عنه إلا أن ترجعوا عنه، وإنما رددنا عليكم أموالكم؛ لأنا<lb/>كرهنا أن نأخذ أموالكم ولا نمنع بلادكم) فلما أصبحَ أَمَرَ الناسَ أن يرتحلوا إلى<lb/>دمشق، ودعا حبيب بن مسلمة القوم الذين كانوا أخذوا منهم المال، فأخذ يرد عليهم،<lb/>وأخبرهم بما قال أبو عبيدة، وأخذ أهل البلد يقولون: (ردكم الله إلينا، ولعن الله<lb/>الذين كانوا يملكوننا من الروم، ولكن والله لو كانوا هم ما ردوا إلينا، بل غصبونا<lb/>وأخذوا مع هذا ما قدروا عليه من أموالنا) ، وقال أيضًا يذكر دخول أبي عبيدة<lb/>دمشق: (فأقام أبو عبيدة ب<placeName>دمشق</placeName> يومين، وأمر سويد بن كلثوم القرشي أن يرد على<lb/>أهل <placeName>دمشق</placeName> ما كان اجتبى منهم الذين كانوا أمنوا وصالحوا، فرد عليهم ما كان أخذ<lb/>منهم، وقال لهم المسلمون: نحن على العهد الذي كان بيننا وبينكم، ونحن معيدون لكم<lb/>أمانًا) .<lb/>أما ما ادعينا من أن أهل الذمة إذا لم يشترطوا علينا المنعة أو شاركونا في الذب<lb/>عن حريم الملك، لا يطالبون الجزية أصلاً. فعمدتنا في ذلك أيضًا صنيع الصحابة<lb/>وطريق عملهم، فإنهم أولى الناس بالتنبه لغرض الشارع، وأحقهم بإدراك سر<lb/>الشريعة، والروايات في ذلك وإن كانت جمة، ولكن نكتفي هنا بقدر يسير يغني عن<lb/>كثير:<lb/>(فمنها) : كتاب العهد الذي كتبه سويد بن مقرن أحد قواد عمر بن الخطاب<lb/>لرزبان وأهل دهستان، وهاك نصه بعينه: (هذا كتاب من سويد بن مقرن لرزبان<lb/>صول بن رزبان وأهل دهستان وسائر أهل جرجان، أن لكم الذمة وعلينا المنعة،<lb/>على أن عليكم من الجزاء في كل سنة على قدر طاقتكم على كل حالم، ومن استعنا<lb/>به منكم فله جزاؤه في معونته عوضًا عن جزائه، ولهم الأمان على أنفسهم وأموالهم<lb/>ومللهم وشرائعهم، ولا يغير شيء من ذلك، شهد سواد بن قطبة، وهند بن عمر،<lb/>وسماك بن محرمة، وعتيبة بن النهاس، وكتب في سنة 108) اهـ (طبري ص<lb/>2658) .<lb/>(ومنها) الكتاب الذي كتبه عتبة بن فرقد أحد عمال عمر بن الخطاب، وهذا<lb/>نصه:<lb/>(هذا ما أعطى عتبة بن فرقد عامل عمر بن الخطاب أمير المؤمنين أهل<lb/>أذربيجان، سهلها وجبلها، وحواشيها وشفارها، وأهل مللها كلهم؛ الأمان على أنفسهم<lb/>وأموالهم ومللهم وشرائعهم، على أن يؤدوا الجزية على قدر طاقتهم، ومن حشر<lb/>منهم في سنة وضع عنه جزاء تلك السنة، ومن أقام فله مثل ما لمن أقام من ذلك)<lb/>اهـ (طبري صحيفة 2262) .<lb/>(ومنها) العهد الذي كان بين سراقة عامل عمر بن الخطاب وبين شهربراز،<lb/>كتب به سراقة إلى عمر فأجازه وحسنه، وهاك نصه:<lb/>(هذا ما أعطى سراقة بن عمرو عامل أمير المؤمنين عمر بن الخطاب<lb/>شهربراز وسكان أرمينية والأرمن - من الأمان، أعطاهم أمانًا لأنفسهم وأموالهم<lb/>وملتهم، أن لا يضاروا ولا ينقضوا، وعلى أرمينية والأبواب الطرّاء منهم والتّناء [1]<lb/>ومن حولهم فدخل معهم أن ينفروا لكل غارة، وينفذوا لكل أمر ناب أو لم ينب رآه<lb/>الوالي صلاحًا، على أن توضع الجزاء عمن أجاب إلى ذلك، ومن استغنى عنه<lb/>منهم وقعد فعليه مثل ما على أهل أذربيجان من الجزاء، فإن حشروا وضع ذلك<lb/>عنهم. شهد عبد الرحمن بن ربيعة، وسلمان بن ربيعة، وبكير بن عبد الله، وكتب<lb/>مرضي بن مقرن وشهد) . اهـ (طبري صحيفة 2665 و2666) .<lb/>(ومنها) ما كان من أمر الجراجمة، وقد أتى العلامة البلاذري على جملة من<lb/>تفاصيل أحوالهم، فقال: حدثني مشايخ من أهل أنطاكية: أن الجراجمة من مدينة<lb/>على جبل لكام عند معدن الزاج، فيما بين بياس وبوقا يقال لها الجرجومة، وأن<lb/>أمرهم كان في استيلاء الروم على <placeName>الشام</placeName> وأنطاكية إلى بطريق أنطاكية وواليها، فلما<lb/>قدم أبو عبيده أنطاكية وفتحها لزموا مدينتهم وهموا باللحاق بالروم؛ إذ خافوا على<lb/>أنفسهم، فلم يتنبه المسلمون لهم ولم ينبهوا عليهم، ثم إن أهل أنطاكية نقضوا<lb/>وغدروا، فوجه إليهم أبو عبيده من فتحها ثانية، وولاها بعد فتحها حبيب بن مسلم<lb/>الفهري فغزا الجرجومة، فلم يقاتله أهلها، ولكنهم بدروا بطلب الأمان والصلح،<lb/>فصالحوه على أن يكونوا أعوانًا للمسلمين وعيونًا ومسالح في جبل اللكام، وأن لا<lb/>يؤخذوا بالجزية، ثم إن الجراجمة مع أنهم لم يوفوا ونقضوا العهد غير مرة، لم<lb/>يؤخذوا بالجزية قط، حتى إن بعض العمال في عهد الواثق بالله العباسي ألزمهم جزية<lb/>رؤوسهم، فرفعوا ذلك إلى الواثق فأمر بإسقاطها عنهم. اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>لفظ المنع في هذه الكتب والعهود معناه: الحماية، كما أشرنا إلى ذلك في رواية<lb/>منها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الطراء الغرباء الذين يطرؤون جمع طارئ، والتناء المقيمون.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p438" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2165.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="438"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعصب الديني في أوربا</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>تتهم أوربا أهل الشرق عامةً والمسلمين خاصةً بالغلو في التعصب الديني،<lb/>الذي يفضي إلى إيذاء المخالف في الدين أو المذهب، وغمط حقوقه. وقد كتبنا<lb/>في المجلد الأول من المنار مقالات بينا فيها أن مهد التعصب هو أوربا، وأن<lb/>الشرقيين عامة والمسلمين خاصة لا يبلغون مُدّ أوربا ولا صاعها، ولا يردها ولا<lb/>مترها في التعصب. وحسبك أنها أكرهت جميع من كان فيها من الوثنيين ثم من<lb/>المسلمين على النصرانية، إلا من هاجر وترك أرضه وماله. من حيث بقيت جميع<lb/>الأديان في الشرق لا سيما الممالك الإسلامية منه. ثم إنها سفكت من الدماء الغزيرة؛<lb/>لأجل الخلاف في المذاهب النصرانية نفسها، ما لم يعرف له نظير في الشرق.<lb/>وقد انقلبت فيها طبيعة الاجتماع بالعلوم والأعمال الدنيوية وكثر الملحدون، وأعطت<lb/>أكثر الحكومات الأوربية الحرية حقها في كل شيء، ولم يقو ذلك كله على التعصب<lb/>الديني، لا من مثل روسية التي لا تزال حكومتها نفسها متعصبة فقط، بل من مثل<lb/>إنكلترا العريقة في الحرية. وقد نقل إلينا البرق والبريد في هذا العام أن الحكومة<lb/>الإنكليزية لم تمكن الكاثوليك من القيام بتقاليدهم الدينية في عيد الفصح. وجاء البرق<lb/>في هذه الأيام بأن تلاميذ المدارس البروتستانت والكاثوليك في ليفربول، قد<lb/>تشاجروا فيها تشاجرًا أدى إلى إقفال الحكومة خمسين مدرسة منها، وأن أمهاتهم<lb/>شاركنهم في هذا الجهاد الديني، وقد نشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبارأحد</title> الكتاب مقالة في<lb/>ذلك فكهة، هذا نصها:<lb/>التعصب الديني الإنكليزي<lb/>هل الصغار غير الكبار<lb/>جاء في نبأ برقي من لندن أنه أقفلت خمسون مدرسة في ليفربول؛ لوقوع<lb/>مشاجرات بين أولاد البروتستانت والكاثوليك، اشتركت أمهاتهم فيها.<lb/>فإذا فرضنا أن في كل مدرسة من هذه المدارس 100 تلميذ نصفهم متساهلون<lb/>والنصف متعصبون، فيكون عدد الذين اشتركوا في هذه المعركة على أقل تقدير:<lb/>ألفي تلميذ من صميم الناشئة الأنكلوساكسونية. أما أسلحتهم، فأولها: (البوكس)<lb/>الإنكليزي. وثانيهما: (الرفس) بالجزم الإنكليزية. وثالثها: (المضاربة) بأدوات<lb/>المدارس، من ألواح الإردواز والبراجل والمقاشط والمساطر، وغيرها مما لا تخلو<lb/>منها جعبة تلميذ.<lb/>ولا بد أن حضرات الأمهات المتدينات المتعبدات المتقيات من طائفة<lb/>البروتستانت حملن معهن إلى هذه المعركة ما وجدنه أمامهن من أحذية قديمة،<lb/>وأرجل كراسي، ومقشات، وزجاجات فارغة، كما حملت بعض الكاثوليكيات<lb/>الأيقونات والصلبان تبركًا وذخيرة لهذه الحرب الدينية المقدسة.<lb/>ومع أن النبأ البرقي لم يأتنا بتفصيل واف عن أسباب هذه الحركة الصبيانية<lb/>الملّية التعصبية، فإنه لا شبهة في أنها نشأت إما عن نفار مذهبي، أو عن جدال<lb/>ديني احتدم بين هؤلاء الصغار، فازدرى به المدرسون؛ لما هو مشهور عن<lb/>أكثرهم من التباعد عن التداخل في كل أمر غير الفرض المدرسي.<lb/>أما الأمهات المصونات؛ فالراجح أنهن أتين لمساعدة أولادهن وإنقاذهن من<lb/>خطر الملاكمة، ثم رأين الحاجة داعية إلى المداخلة الفعلية فتضاربن.<lb/>ولو لم يكن الخطب جللاً لما أقفلت 50 مدرسة دفعة واحدة، حتى لا يعود<lb/>التلاميذ إلى المخاصمة فالمقاتلة، وربما كانت العودة داعية إلى اشتعال نيران الحقد<lb/>الديني بين غيرهم من تلاميذ المدارس التجهيزية، فالجامعة الذي يبلغ عدد طلبتها<lb/>790 طالبًا؛ لأن الكل منقسمون إلى: بروتستانت وكاثوليك، وما أثر في التلاميذ<lb/>الصغار يؤثر فيهم، وبذلك يعيد الإنكليز أيام الحروب الدينية، ويبرهنون لنا على<lb/>أن ذاك الرقي المدني الهائل، وحفظ أشعار شكسبير، وامتلاك المستعمرات التي لا<lb/>تغيب عنها شمس، لم ينفع في تربية الأخلاق. وأن دعوى اللورد كرومر بأن بلاد<lb/>الشرق عامة ومصر خاصة مهبط التعصب الديني دعوى يكذبها اليوم فعل أبناء<lb/>ليفربول الذين تجمعهم الجامعة الوطنية، وتضمهم مدرسة واحدة، ولم يحضر منهم<lb/>أحد إلى مصر؛ ليتلقى دروس التعصب من المسلمين والأقباط.<lb/>وإذا كان صغار الأمة عنوان كبارها وصورة لأخلاقهم، فلا مراء في أن<lb/>هؤلاء الإنكليز يحملون لبعضهم من الأحقاد الدينية أثقالاً مثقلة؛ لأن تربيتهم البيتية<lb/>والمدرسية متشابهة، وما يتعلمونه مع شاي ليبتون ووسكي بوكانان هنا وهناك مساو<lb/>تمامًا لما يتلقنه صغار ليفربول الذين لم يكادوا يشبون عن الطوق، حتى عرفوا<lb/>كيف يتعصب فريق منهم للوثير، وفريق للقديس بطرس، والفضل في ذلك راجع<lb/>إلى السيدات المهذبات اللائي لا يكتفين بحقوقهن، بل يطالبن بأن يكن مساويات<lb/>للرجال في حق الانتخابات السياسية.<lb/>ولا يقتصر التعصب على هؤلاء الإنكليز من الأمم التي نظنها أرقى منا طبائع،<lb/>وأفضل أخلاقًا، بل يشترك فيها الفرنسوي والإيطالي والألماني والروسي - بنوع<lb/>أخص - فإذا درست أخلاق أحدهم، تجده يقطر تعصبًا دينيًّا جنسيًّا، وإن لم يكن<lb/>متدينًا؛ وذلك بحكم المعاشرة والروابط الاجتماعية والبيتية.<lb/>فالتعصب صفة من صفات الإنسانية، لم يقو العلم ولا التربية على استئصال<lb/>شأفتها من النفوس. وربما متنا ومات أبناؤنا وأحفادنا قبل أن نصل إلى درجة ننسى<lb/>فيها التعصب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحد المتعصبين <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p441" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2166.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="441"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد الشبهات على النسخ وكون السنة من الدين</head>
<tei:p>
               <lb/>لليافعي<lb/>5<lb/>بقية بحث أحاديث الآحاد وكونها من أصول الدين<lb/>قال في الاعتراض الثالث من هذه الكلمة: فكأنهم يثبتون صحة الروايات<lb/>بعدالة الرجال، ثم يثبتون عدالة الرجال بالروايات، مما لا يخفى على أحد فساد<lb/>ذلك. إلى قوله: وربما أدَّانا ذلك إلى التسلسل أو الدور في البرهان.<lb/>وأقول: إن هذه مغالطة من الفاضل أيضًا؛ إذ لا يلزم ذلك، اللهم إلا إذا كان<lb/>المعدِّل والجارح لغيره هو المعدل لنفسه. أما إذا كان المعدل والجارح قد عرفت<lb/>عدالته بالإجماع، ونقل هذا الإجماع بالإجماع أو بما يقاربه كالتواتر، بل لو نقلت<lb/>عدالته بأسانيد أخر - فلا فساد، ولا يلزم شيء مما ذكر الفاضل.<lb/>وقوله: إن أكثر هذه الروايات مقتضية إلى آخره. فجوابه أنهم (رحمهم الله)<lb/>يروون ما تلقوه على نحو ما يسمعون، فما كان له سبب ذكروه وهو كثير، إنما قد<lb/>يترك بعضهم ذلك لسبب ومناسبة؛ حيث لم ير لذلك ضرورة؛ ولذلك تراه في<lb/>موضع آخر يذكر السبب والمناسبة، وقل أن يهملوا ذلك. وأما ما كان يلقيه عليهم<lb/>صلى الله عليه وسلم بما يشبه التعليم والتشريع العام، فلا يلزم أن يطلب له سبب،<lb/>وأكثر الأحاديث وآيات الأحكام كذلك فلا محذور.<lb/>أما قوله: وقد أيدنا فيه الأستاذ الكبير العلامة المحقق صاحب المنار الأغر فنقول<lb/>فيه: إن كان يعني ما كتبه شيخ الإسلام المذكورعلى إثر ما كتبه أخونا العلامة خاتمة<lb/>المحققين: رفيق بك العظم - حفظهما الله - فنحن قد رأينا ذلك، ولم نر فيه تأييدًا<lb/>لحضرة الدكتور الفاضل، وغايته أن يكون رجح أن ما كتبه المجيبون لم يدفع<lb/>الشبهة تمامًا على أن حضرة العلامة المحقق رفيق بك العظم - حفظه الله - إنما ذكر<lb/>تاريخ الكتابة عند العرب، وبين بعض حالاتها في الإسلام وذلك في خطبة ألقاها،<lb/>والخطب لا تحتمل الاستقصاء في الاستدلال أو أن يغاص فيها وراء عويصات<lb/>المسائل.<lb/>ونقول أيضًا: قد عرفت مما كتبناه سابقًا وما قدمناه حال الصحابة - رضي<lb/>الله عنهم - في الرواية عن رسول الله صلى الله عليه وسلم؛ وأنهم كيف يروون عنه<lb/>صلى الله عليه وسلم، وعرفت أنه كيف كان يبين لهم، وعرفت أن حفظهم لما<lb/>روينا عنهم ليس بالمستبعد، وأن المكثرين منهم وغير المكثرين قد كتبوا في حياته<lb/>أو استكتبوا، وهم لم يزالوا يكتبون بعد وفاته ما فات بعضهم عن البعض الآخر،<lb/>والفاضل الدكتور هو إن قدر أنْ يثبت كراهية بعضهم، فهو لا يستطيع يبين علة<lb/>منصوصة لذلك غير ما ذكرناها عنهم في رسالتنا السابقة. وقلنا: إن من كره ذلك؛<lb/>فإنما كره أن يكتب رأيه. أما أحاديث النبي صلى الله عليه وسلم فقد كتبها كثير<lb/>منهم بمرأى ومسمع منه صلى الله عليه وسلم، ومنهم - رضي الله عنهم - فلم<lb/>ينكر صلى الله عليه وسلم ذلك ولا هم أنكروا ذلك، ولم يتلف بعضهم ما<lb/>عند البعض الآخر بالإحراق، وغايته أن بعضهم أتلف مكتوبات نفسه ورأيه، وهذا<lb/>بخلاف فعلهم بالقرآن الذي كان عند بعضهم غير ما أجمعوا عليه. وبذلك يظهر<lb/>ظهورًا لا غبار عليه أن كتابة الحديث لم تكن في معتقدهم مكروهة مطلقًا وحاشاهم من<lb/>ذلك. فقد كان الخلفاء الأربعة - رضي الله عنهم - وغيرهم من كبار الصحابة؛<lb/>- رضي الله عنهم - إذا وقعت واقعة ووجدوا فيها حديثًا عن رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم لا يعدلون به سواه؛ بل يحكمون بمقتضاه ويحفظونه ويكتبونه في<lb/>رسائلهم إلى عمالهم، فكتابة الحديث بالصفة التي ذكرناها كانت من عملهم ومما<lb/>أجمعوا عليه: فعلاً وتقديرًا.<lb/>وغاية ما يثبت عن بعضهم أنه كره كتابته في كتاب واحد لا يرجع إلى سواه،<lb/>ويكون مرتبًا كما كتب القرآن، يعمل به الناس ويتركوا ما لم يكن فيه، على أنهم<lb/>قد عزموا على ذلك، وكان ميل أكثرهم إلى الفعل، ومن كره ذلك؛ فإنما كرهه<lb/>رجوعًا بعد الموافقة على الكتابة، ومع ذلك هو لم يكرهها ويتركها لأجل أن الحديث<lb/>شريعة مؤقتة، ولم يستدل على الترك بما يدل على أنه فهم أن الأحاديث شرعية<lb/>موقتة - كما بينا ذلك في رسالتنا السابقة - وهم صرحوا بأنهم لم يتركوا كتابة<lb/>الحديث بالصفة المذكورة؛ إلا خوف الالتباس بالمصحف، وبعضهم لم يقل: إلا<lb/>جردوا القرآن.<lb/>فالأصل الذي بنى عليه الفاضل الدكتور مذهبه إنما هو احتمال من عنده وظن<lb/>توهمه، لم يسبقه إلى تخيله أحد من أتباع محمد صلى الله عليه وسلم، بل قولهم<lb/>وعملهم وأمرهم يناقضه مناقضة النقيض لنقيضه، وما هذا حاله لا يصح فرضه -<lb/>على أنه لو لم يوجد عنهم ما يناقضه فلا يصح أن يجعل مثل ما هذا حاله أصلاً؛<lb/>لمخالفته نصوص القرآن - بل لو لم يوجد في القرآن ما يناقضه، فلا يصح كذلك<lb/>لمخالفته ما يوجبه العقل للرسل صلوات الله وسلامه عليهم، ولو تغاضينا عن ذلك<lb/>كله، فغايته أن يكون احتمالاً من جملة احتمالات قاله غير معصوم وخالف إجماع<lb/>المسلمين، والله جل شأنه قد ذم من يتبع غير سبيلهم وتهدده، فما رأيك باحتمالٍ هذا<lb/>حاله، كيف يعول عليه، أم كيف يسوغ للمنصفين الاعتماد عليه والمفاضلة دونه<lb/>وهو على كلِّ تقدير ومهما فرض فاسد مدفوع. فهذا بعض ما نقوله في شبهة<lb/>الفاضل في عدم كتابة الحديث، وقد ذكرنا بعض أدلته في رسالتنا السابقة والمقام<lb/>جدير بالإطالة، ولكن فيما ذكرناه كفاية لمن يريد الله له الهداية.<lb/>أما من بعد الصحابة من رجال الأسانيد والأئمة المحدثين الذين رووا عن<lb/>الصحابة - رضي الله عنهم - وروى عنهم من بعدهم من الأئمة كذلك، فهم الذين<lb/>كتبوا الأحاديث وأجمعوا على كتابتها، وكانوا كلهم رحمهم الله يكتبون، وكان<lb/>المحدثون - رحمهم الله - يكتبون كل مروياتهم عن الشيخ حين الدرس، يكتب ذلك<lb/>الطلبة كلهم، ويقابلون ويصححون على الشيخ أو من كتابه، كل ذلك يكون بغاية<lb/>الاحتياط مع كمال الفحص والتنقيب عن كل ما يحدث به.<lb/>فإن قيل: إذا كان الأمر كذلك، لِمَ لَمْ تكن جميع الأحاديث بنقل الجموع<lb/>والتواتر، قلنا: إن الأحاديث الصحاح هي هكذا في نفس الأمر ودليله تلقيهم ذلك<lb/>بالقبول، وسبب كونها آحادًا إنما هو لأن أهل الكتب المعتبرة لا يثبتون إلا ما<lb/>يرويه الأثبات الضابطون ومن سواهم لا يروون عنه؛ لئلاّ يغتر به من لم يعرف<lb/>حاله تقليدًا لمن روى عنه؛ ولأنهم يختارون الاختصار، فلذا وذاك يختارون في<lb/>مصنفاتهم الأمثل من الأسانيد ويتركون ما سواه، ونحن قد قلنا: إنهم لو اختاروا<lb/>طريقة التواترية لكان كل حديث أو أكثر الأحاديث متواترة في أكثر الطبقات،<lb/>فليتأمل الناظر. وإن أراد مصداق ما ذكرنا، فليفرض أي حديث مما اتفقوا على<lb/>صحته، ثم ليتتبع طرقه في كتبهم، فلا نشك أنه حينئذ يوافقنا على ما قلناه على أنه<lb/>إن وجد في أثناء سنده تفرد راوٍ، فذلك الراوي لا بد وأن يكون ممن أجمع على<lb/>حفظه واعتباره وكماله وضبطه بالكتابة، ورُبَّ رجل يعدل رجالاً<lb/>فتَفَكَّرْ.<lb/>قال حضرة الفاضل في الكلمة الخامسة ما مؤداه: إن المسلمين خالفوا<lb/>القرآن بإيجابهم العمل بالأحاديث إلى آخره، واستدل ببعض آيات في ذم الظن الذي<lb/>أجبنا عنها في رسالتنا السابقة، وزيادة على ذلك نقول: قد قدمنا في هذه الجملة<lb/>المختصرة الأدلة القطعية على أن أخبار الآحاد ليست مما تفيد الظن فقط؛ بل هي تفيد<lb/>اليقين أيضًا، فلا بد للفاضل أن ينقض ذلك أولاً بأدلة أصح مما سقناها، ثم لا بد<lb/>له من أدلة جديدة تدل على أن جميع أحاديث الآحاد الثقات الضابطين الذين تنطبق<lb/>عليهم شرائط أهل الحديث لا تفيد العلم، ولو لبعض الناس. ثم لا بد له من دليل<lb/>يدل على أن المراد بالظن في هذه الآيات ما يرى أنه الظن الراجح، وبدون ذلك لا<lb/>يصح ولا يتم له الاستدلال بهذه الآيات على رد العمل بالأحاديث، نحن لا نرى أن<lb/>هذه الآيات مما تدل على ذم العمل بالأحاديث، ومن أراد ذلك منها فقد حمَّلها ما لا<lb/>تحمله؛ لأن من تفكر في هذه الآيات وأمعن النظر فيما اشتملت عليه مما سماه الله ظنًّا<lb/>فيها يراه لا محالة، إنما هو مما يسميه الناس في زماننا هذا بالشك.<lb/>فالقرآن إنما يذم ما يكون بمرتبة الشك، بل بمرتبة الوهم والخرص فقوله<lb/>تعالى: {سَيَقُولُ الَّذِينَ أَشْرَكُوا لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ حَرَّمْنَا مِن<lb/>شَيْءٍ} (الأنعام: 148) هو استدلال منهم بالمشيئة والقضاء والقدر الذي لم يعرفوا<lb/>سره ولا ما هو، ولا آمنوا به على رد وإنكار دين الله وشرعه، وعلى تكذيب رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم، فكأنهم يقولون: إن كل ما فعلناه هو حَسَن ودين مقبول عند<lb/>الله، حتى الغصب والسرقة وقتل النفس التي حرم الله إلى غير ذلك مما يقوله إخوانهم<lb/>الجبرية اليوم، فهل يصح هذا الاستدلال؟ وهل هو ظن راجح؟ وما المرجح؟ وهل<lb/>أخبار الثقات الضابطين مثل ما ذمه الله عن المشركين في هذه الآيات؟ وما لم تتحد<lb/>العلة ويُعلم انتفاء المانع لا يصح القياس.<lb/>والفاضل - حفظه الله - كثيرًا ما يستدل بهذه الآية ونحوها على رد وذم<lb/>العمل بالأحاديث الصحاح في زعمه. وقد سبقه إلى الاستدلال بها على ذلك<lb/>الخوارج، واستدل بها بعض العلماء على رد القياس المساوي والأولوي، وبعضهم<lb/>على رد وجوب الأخذ بالعمومات القرآنية مطلقًا، أو الذي قد وقع فيها تخصيص أو<lb/>احتمال، وعلى رد الأخذ بالاستصحاب، وعلى رد الاجتهاد بترجيح أحد<lb/>الاحتمالين الراجح. واستدلالهم على ذلك أظهر من استدلال الفاضل على ما نحن<lb/>بصدده، فليسلم بما هو أولى من استدلاله، فإن سلم لزمه القول بأن ما سوى<lb/>المنصوص في القرآن ليس من الدين مطلقًا، ولا يجوز العمل به، وعليه فلا ندري<lb/>ماذا يقول في الوقائع التي لم ينص عليها القرآن. إنه مهما يريد أن يقول فيها؛<lb/>فالحديث أولى من قوله ورأيه، وأقرب إلى العلم واليقين منه، وإلا لزمه أن الدين<lb/>ناقص غير كاف لفصل كل ما وقع.<lb/>ونقول: إن ما استدل به هؤلاء المشركون قد سماه الله ظنًّا وذمهم عليه، وإذا<lb/>كان الظن يطلق على الراجح من الاحتمالين، وعلى المتردد بينهما على السواء<lb/>وهو الشك، وعلى ما هو دون ذلك؛ كالوَهْم والحزر والخرص ونحوه، فهو<lb/>مشترك لفظي؛ إنما يدل على ما يراد منه بقرينة على الراجح، ولما كانت هذه<lb/>المعاني متفاوتة ومختلفة الحقائق فلا يصح أن يقاس هذا منها على ذاك، إلا إذا<lb/>استكملت شروط القياس؛ كاتحاد العلة، وأن لا يكون في المقيس أو المقيس عليه<lb/>وصف يصلح أن يناط به حكم غير الحكم الذي يراد أن يطرد فيها مع عدم المانع<lb/>كذلك. ومن صحح النظر فيما ذمته هذه الآية؛ يرى أنه لا يصح قياس الأحاديث<lb/>الصحيحة عليه بوجه من الوجوه مطلقًا، وكذلك العمومات والقياس والاستصحاب<lb/>ونحوه، كل ذلك لا تدل الآية على ذمه. وهذه لا تتعارض بل هي مرتبة، وأعلاها<lb/>نص القرآن ثم نص الحديث. وهذا الثاني مقدم على العموم مطلقًا، وقيل على<lb/>العموم الذي قد تطرقه الاحتمال، وليس شيء من هذه الأشياء من الظن المذموم،<lb/>حتى عند من يجعل كل ذلك من الظن؛ لأن كل ما ذمه الله - تعالى - من الظن في<lb/>غير هذه الآية من كتابه؛ فإنما هو شقيق ما ذمه في هذه الآية؛ ولئلا يدخل في ذلك<lb/>الظن الراجح، كالقياس، وما ذكرناه بعده ونحو ذلك أيضًا قوله تعالى: {إِنَّ<lb/>بَعْضَ الظَّنِّ إِثْمٌ} (الحجرات: 12) أي: بعض الظن الذي هو بمثابة ظن<lb/>المشركين غير المستند إلى حجة تُرجّحه فهو إثم؛ لأنه من ظن ضعفاء العقول<lb/>الذين ليس لديهم علم وبصيرة، وإنما هم يخرصون بالحرز والوهم الكاذب،<lb/>ومفهوم الآية أن البعض الآخر أي: كالظن الراجح ونحوه ليس كذلك، وحينئذ نقول:<lb/>إما أن يجعل الظن مراتب لا يتناول حكم إحداها الأخرى. وذلك مثل ما قلنا سابقًا،<lb/>أو يجعل كالمتواطئ في إفراده، وهذا مع ضعفه، فالظن الراجح مستثنى كما<lb/>عرفت أيضًا. وإما أن نجعل كل ما هو نظير ومثيل ما ذمهم عليه هو الظن، وكل<lb/>ما كان مدركه أقوى مما ذكره الله عن المشركين وذمهم عليه هو من العلم، وعلى<lb/>كل تقدير فاستدلال الفاضل الدكتور بهذه الآية ونحوها على ذم العمل بالأحاديث<lb/>الصحاح فاسد، فما ذمه الله عن المشركين في وادٍ والأحاديث في وادٍ آخر. وبما<lb/>ذكرناه تنحل عقدة الإشكال التي كثيرًا ما تورد مثل هذه المسائل، فتأمل ذلك،<lb/>واشكر الله على أفضاله.<lb/>قال أخونا الفاضل: وقد أقر الأستاذ الفاضل الشيخ اليافعي بأن الظن إنما يذم<lb/>إذا عارضنا به الأمر القطعي. ثم رد عليّ بأني ومَن على مذهبي كثيرًا ما أعارض<lb/>نصوص القرآن الشريف الصريحة وأخالفها؛ لأجل الأحاديث الآحاد، إلى قوله:<lb/>وإليك بعض الأمثلة على ذلك.<lb/>وأقول في الجواب: قد قدمنا الكلام على آية الوصية للوالدين والأقربين<lb/>الوارثين، وهنا نقول للأخ المكرم حفظه الله: إن تجويز معارضة نص القرآن<lb/>بالحديث الصحيح لم يقل أحد من المسلمين به فيما أعلم، والحقير لا يقول به أيضًا،<lb/>هذا فصل.<lb/>(الثاني) إن من جَوّز نسخ القرآن بالسنة متواترة كانت أو مشهورة أو<lb/>آحادية، لا يلزمه أن يقول بوقوع ذلك فعلاً.<lb/>(الثالث) إن من يُجوّز نسخ القرآن بالحديث الصحيح هو لم يعارض به<lb/>نص القرآن، وإنما إذا صح حديث عن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - متأخر<lb/>عن نزول آية ولم يمكن التوفيق بينهما، فالمعارضة إنما هي بين الحديث واستمرار<lb/>الحكم أي: بقائه أو عمومه وإطلاقه، وقد اختلف في الأول كبار العلماء -<lb/>رحمهم الله -، وقد قدمنا بعض الكلام على ذلك. أما الثاني والثالث فقد<lb/>قال بجوازه ووقوعه الجمهور. لكن قال شيخنا: ابن القيم - رحمه الله - مع<lb/>تجويزه النسخ بجميع أقسامه ما معناه؛ أن كل ما يظنه الناس معارضة بين السنة<lb/>والقرآن فليس الأمر كما يظنون، بل لا بد أن تكون السنة مبينة لآية من القرآن، هي<lb/>في الحقيقة ناسخة أو مخصصة لما يظن منه أن السنة خصصته أو قيدته، وعلى كل<lb/>تقدير فأهل العلم كلهم متفقون هؤلاء وهؤلاء على أنه لا يجوز إهمال وإلغاء شيء<lb/>مما صح عن النبي صلى الله عليه وسلم، سيَّان مَنْ جَوَّز وقوع المعارضة ومن التمس<lb/>لها موافقة من آيات الكتاب العزيز، لأن المرمى والمحط واحد.<lb/>قال الأخ الفاضل: حرموا أكل الحمر الأهلية للحديث مع أن الله يقول:<lb/>{قُل لاَّ أَجِدُ فِي مَا أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً عَلَى طَاعِمٍ يَطْعَمُهُ إِلاَّ أَن يَكُونَ مَيْتَةً} (الأنعام: 145) الآية، ويقول: {إِنَّمَا حَرَّمَ عَلَيْكُمُ المَيْتَةَ وَالدَّمَ} (البقرة: 173)<lb/>الآية إلخ، وأقول: إن الحصر في هاتين الآيتين قد عارضته آيات أخرى في<lb/>القرآن نفسه [1] وإذا أخذ المطعوم المحرم أعم من لحم الحيوان فالمعارض أكثر.<lb/>وحينئذ إما أن يقال الحصر منسوخ أو مخصوص بوقت نزولها، وكلا التقديرين<lb/>مخالف لمذهب الفاضل؛ لعدم تجويزه النسخ أي: وقوعه، ولقوله: إن الخصوص<lb/>بوقت دون وقت لا يكون في القرآن، وإنما يكون في الحديث؛ لأنه - أي الحديث -<lb/>شريعة مؤقتة بزعمه، وهو هنا لا محيص له من التزام أحد الاحتمالين رضي أم أبى.<lb/>ثم نقول: إذا كان الحصر منسوخًا أو مقيدًا بحين النزول، فلا يكون الحديث<lb/>المذكور معارضًا لنص القرآن المحكم بلا خلاف، وإنما هو من باب الزيادة على ما<lb/>في القرآن أو ما سكت عنه، ومَن لا يجوّز ذلك فقوله غير مؤيد بحجة ولا بشبه<lb/>حجة، على أنا نقول: إن الله حرم الخبائث والخبيث في القرآن كما حرم الإنفاق<lb/>منه، فلِمَ لا يجوز أن يكون لحم الحمر الأهلية من ذلك، والحديث مبين لما أجملت<lb/>تلك الآيات، وبذلك يندفع الاعتراض من أصله.<lb/>قال الفاضل: قالوا بحرمة الذهب والفضة والحرير للأحاديث التي رووها،<lb/>والقرآن يقول:] قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ [<lb/>الآية (الأعراف: 32) ، قلت: وليس الأمر كما أطلق، وأهل الحق - رحمهم<lb/>الله - لم يحرموا إلا الأكل والشرب في آنية الذهب والفضة، وعلى الرجال لبس<lb/>الذهب في غير السلاح، والحرير الخالص لغير الضرورة، والآية ليست نصًّا في<lb/>تحليل ذلك، بل لم يذكر فيها شيء من ذلك بخصوصه، وكان سبب نزولها في<lb/>زينة مخصوصة حرمها المشركون؛ وهي ستر العورة، فكانوا لا يجيزون، بل<lb/>يحرمون سترها عند الطواف، وكانوا يحرمون بعض الرزق الطيب فأمر الله عباده<lb/>المؤمنين؛ أن يأخذوا زينتهم عند كل مسجد، وأن يأكلوا ويشربوا من الطبيات من<lb/>الرزق، ونهاهم عن الإسراف في الأمرين أي: اللباس والأكل والشرب، ورد<lb/>على المشركين بأن قال لنبيه صلى الله عليه وسلم: قل لهم أي: اسئلهم من حرم زينة<lb/>الله التي أخرج لعباده والطبيات من الرزق الآية، فالآية لا يعارضها الحديث؛ لما<lb/>عرفت أن ما أحل لنا من ذلك هو مقيد بعدم الإسراف، وأيضًا قوله: {مَنْ حَرَّمَ<lb/>زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ} (الأعراف: 32) المراد بالزينة فيه: الزينة التي<lb/>أمرهم بأخذها عند كل مسجد، وتلك معلومة لدى المخاطبين - رضي الله عنهم -،<lb/>لم تكن هي ذهبًا وفضة ولا حريرًا، على أن سوى الأكل والشرب في آنية النقدين<lb/>من كل استعمال لما ذكره جائز للنساء، وهن ممن يدخل في الخطاب، وأيضًا كل<lb/>ما يطلق عليه لفظ الزينة، لا يمكن الدكتور أن يجوزه لكل أحد بلا تقييد، ولا نظنه<lb/>يجوز للرجال لبس النساء ولا العكس مطلقًا، وإذا كان الأمر كذلك، فكان الأولى به<lb/>أن لا يعترض علينا بهذه الآية في الأحاديث، لا سيما وقد عرفت أن آخر الآية إنما<lb/>هو مبني على ما ذكره في أولها.<lb/>إن من يعارض الأحاديث، ويحلل كل ما يطلق عليه لفظ الزينة بهذه الآية،<lb/>قوله أشبه شيء بقول من يجوز أكل وشرب وتناول واستعمال كل ما على الأرض<lb/>وكل ما يخرج منها، بقوله تعالى: {هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعا} (البقرة: 29) الآية، فكما أن هذا لا يصح، فتحليل استعمال كل زينة بكل<lb/>صفة لا يجوز مثله، والآية لا تدل عليه.<lb/>قال: حرموا أن تنكح المرأة على عمتها وخالفوا قوله تعالى: {وَأُحِلَّ لَكُم مَّا<lb/>وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء: 24) إلى قوله بعد أن ذكر سائر المحرمات، وليس من<lb/>بينهن المرأة على عمتها أو خالتها. وأقول: هذه الآية قد دندن حولها الخوارج<lb/>وأطالوا بما لا طائل تحته، وقد خالفوا إجماع مَن تقدَّم عليهم علمًا وفضلاً، ً<lb/>وخالفوا نصوص الرسول صلى الله عليه وسلم، والنبي صلى الله عليه وسلم قد حذر<lb/>منهم وذمهم وقال: إنهم يمرقون من الدين، استدلوا بعموم قوله تعالى: {وَأُحِلَّ لَكُم<lb/>مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء: 24) وهو غير مراد على إطلاقه لوجود نصوص<lb/>القرآن بتحريم محرمات لم تذكر في هذه الآية؛ كالمشركة وزواج الأَمة لمن يقدر<lb/>على زواج الحرة والزانية، والملاعنة، والمطلقة ثلاثًا حتى تنكح زوجًا غيره،<lb/>والعقد بالربيبة قبل أن يطلق أمها ويدخل بها على خلاف في ذلك بين العلماء، كما<lb/>اختلفوا في المشار إليه في قوله: {مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء: 24) وقد اختلفت<lb/>طرق أهل العلم في الرد عليهم، ونحن إذا ناقشناهم الحساب قلنا لهم: إن الله ذكر<lb/>ما ذكر من المحرمات منبهًا بها على ما لم يذكره مما اتحدت فيه علة التحريم،<lb/>وليس المراد الحصر بالعدِّ ولا إقامته مقام الرسم والحد؛ وبناء على ذلك نقول: إن<lb/>الله لم يذكر الجدات، ولا بنات الأولاد، ولا أم المرضعة، ولا بنات الأخت والأخ<lb/>من الرضاعة، ولا سائر من يحرمن من الرضاعة، فكما أنه لم يصرح بذكر مَن<lb/>ذكرناهن وهن محرمات غير داخلات في قوله: {وَأُحِلَّ لَكُم مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء:<lb/>24) فكذلك تحريم أن تنكح المرأة على عمتها أو خالتها من كل امرأة، لو<lb/>فرضت ذكرًا حرمت على الأخرى - لا يحل أن تنكح عليها - فقوله: {وَأَن<lb/>تَجْمَعُواْ بَيْنَ الأُخْتَيْنِ} (النساء: 23) لا يأبى دخول الجمع بين إحداهما وبنت<lb/>أختها وأخيها في المنع والنهي، بل دخولهما ظاهر لأهل العلم بالقرآن، لا سيما وقد<lb/>دل الحديث الصحيح أو المتواتر عند بعضهم على ذلك.<lb/>ولو سلمنا بالمعارضة فهي ليست لنص الآية. وإنما هي بين عمومها أو<lb/>استمرار الحكم وتأبيده وهو ظني كما تقدم، والحديث أقل حالاته أن يكون أرجح،<lb/>وإذا وقعت المعارضة فالجمع بين الدليلين هو الواجب إذا أمكن، وإلا لزم إهمال<lb/>أحدهما بلا موجب، وهو لا يجوز. هذا على قول مَن يقول إن الأحاديث الصحاح<lb/>إنما تفيد الظن، أما على ما اعتمدناه من أنها قد تفيدنا العلم، فالأمر واضح ظاهر<lb/>ولا قباحة فيه.<lb/>قال الفاضل حفظه الله: أوجبوا القتل مطلقًا على من ارتد عن الإسلام<lb/>للحديث، والقرآن يقول:] لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ [ {فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن وَمَن شَاءَ<lb/>فَلْيَكْفُرْ (الكهف: 29) } (البقرة: 256) وأقول: قوله أوجبوا القتل مطلقًا<lb/>ليس بصحيح على إطلاقه، بل لو منع الإمام عن قتل المرتد لمصلحة؛ كمهادنة<lb/>ومعاهدة ومأمنة بشروط ألجئ إليها، لا يجوز قتله، فقتل المرتد قد يختلف حكمه<lb/>باختلاف الحالات، وهذا الاختلاف الذي قد يرى أنه تسهيل في بعض الأوقات<lb/>والأحوال، إنما يستفاد من الأحاديث والسنن لا من القرآن , ومن تفكر فيما اشتمل<lb/>عليه صلح الحديبية من الأحكام عرف ذلك، فلنكتف بالإشارة إليه.<lb/>أما ما ذكره حضرة الفاضل فهو ليس في حكم المرتد، وإنما الآية الأولى في<lb/>شأن الكفار من أهل الكتاب، هل يجبرون على الإسلام أم لا؟ وأما الآية الثانية<lb/>فليس فيها تجويز الكفر لهم، ولا حكم الإكراه لهم منا، بل هو مسكوت عنه كله،<lb/>إنما هو في الكافر الأصلي؛ فالإيراد ليس في محله.<lb/>ونحن نسأل حضرة الفاضل: هل يقول بإقامة الحدود والتعزيزات على فعل<lb/>بعض الواجبات والفرائض الذي أجمع عليه المسلمون، ودل عليه الكتاب والسنة<lb/>كما قال تعالى: {فَإِن تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَخَلُّوا سَبِيلَهُمْ} (التوبة: 5) إلى غير ذلك مما يدل على أن المسلم يجبر على التدين والخضوع<lb/>لأحكام الدين. أم هو يقول بعدم جواز إقامة الحدود ونحوها. فإن قال بالأول وهو<lb/>ظننا به، فقد وافقنا ونقض اعتراضه بنفسه، وإلا كان مخالفًا وواقعًا في أقبح مما<lb/>ظن، وزعم أنَّ غيره واقع فيه.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: ليته بين المعارضة بالشواهد كما تعودنا من إسهابه (رحمه الله) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p450" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2167.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="450"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانقلاب العثماني الميمون</head>
<tei:p>
               <lb/>ورأي صاحب جريدة وطن الهندية فيه وفي عبد الحميد خان<lb/>
               <lb/>أرسل إلينا صديقنا الغيور مولوي محمد إنشاء الله صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وطن</title>)<lb/>الهندية ما يأتي، فننشره مع تصحيح قليل لبعض الألفاظ من جهة اللغة والنحو ونجيبه عنه وهو:<lb/>حضرة الصديق الفاضل:<lb/>استلمت كتابكم الخصوصي مع العدد الرابع من مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>، وشكرت<lb/>فضلكم وقد وصلني في نفس ذلك البريد أعداد من جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> أيضًا خلاف المعهود<lb/>وقد نشرت هذه الجريدة كتابي في أحد أعدادها، وردَّت عليه في العدد الآخر<lb/>حسب ما رأت، فأشكره على لطفه أيضًا.<lb/>وجنابكم تعلمون أني أظن حضرتكم محبًّا مخلصًا للإسلام والمسلمين؛ فلذلك<lb/>أكلفكم في بعض الأحيان تكليفًا ما، وأطالع مقالاتكم وكل ما تسطرون في أمر<lb/>الإسلام والمسلمين بمزيد العناية والتبجيل؛ بل وأسعى في إشاعته جهد طاقتي<lb/>وحسب استطاعتي؛ ليستفيد العالم الإسلامي الهندي من آرائكم الحكيمة، وكذلك لا<lb/>أشك في كون حضرة علي فهمي كامل بك أيضًا محبًّا غيورًا للملة والوطن. ولكن<lb/>اعذروني يا سيدي بأني لا أرى بدًّا من أن أقول لكم كلمة صادقة؛ وهي أنني كنت<lb/>دائمًا لا أرى رأيكم صحيحًا في أمر السلطان المخلوع، وإن ما كتبتم في العدد<lb/>الأخير من مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> فقد قرأته بكمال الأسف والحيرة، وليكن في علم حضرتكم<lb/>أني لا أظن عبد الحميد ملكًا معصومًا؛ بل أرى فيه من حيث هو إنسان من<lb/>التقصيرات ومواقع الضعف البشري ما يجب أن يؤخذ عليها، ولا يخفى عليكم<lb/>وعلى الذين طالعوا كتابنا تاريخ مشروع السكة الحجازية، بأنني أول مَن كتب<lb/>بالصراحة التامة في ذم عمال عبد الحميد وعدم كفايتهم؛ حين لم تكن في استطاعة<lb/>أي جريدة من جرائد مصر وسوريا أن تكتب في هذا الباب بمثل تلك الصراحة؛<lb/>لأني كتبت ذلك في شهر يناير سنة 1908، وأظنكم غير ناسين مجريات مشروع<lb/>السكة الحجازية، فإنه لما شاع اقتراحي هذا أول مرة خالفه السلطان عبد الحميد أشد<lb/>الخلاف، وكتبت جريدته الرسمية (المعلومات) : أن هذا المشروع يكون أشد ضررًا<lb/>للدولة العلية، ولكن يغفر الله للمشيرين المرحومين شاكر باشا وعثمان باشا غازي؛<lb/>فإنهما بعد أن تأثرا من مكتوباتي المتوالية أيّدا المشروع حق تأييده، وكانت نتيجته<lb/>ما كان.<lb/>إن حضرتكم وحضرة محرر جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> تقولان: إن مخلصكم هذا (محرر<lb/>جريدة وطن) ومسلمي الهند لا يعلمون من الحالات الأصلية للدولة شيئًا، فأقول<lb/>بكل الأدب: إن قياسكما هذا ليس بصحيح، فإن سوء إدارة ولاية <placeName>الحجاز</placeName> والحالة<lb/>السقيمة التي كانت لاحقة للجيش العثماني المرابط في الولايات البعيدة، والمظالم<lb/>التي كانت تجلبها يد الجاسوسية على البلاد والعباد، كانت حديث كل ناد من أندية<lb/>القوم في الهند والسند وأفغانستان، ولم يكن الفرق غير أننا خبيرين بذلك، والعثمانيون<lb/>هم واقعون تحت نير هذا الاستبداد عملاً يذوق بعضهم من طعمها المر<lb/>ويتأوه من شدائد هذه المظالم والآلام، وتعلمون حضرتكم حق العلم أن مسلمي الهند<lb/>لم يكونوا بوجه ما منعمًا عليهم من السلطان المخلوع، ولا مرهونين بهمة من الأمة<lb/>التركية. إن الأتراك أو الخليفة لم تُعْطِ ولا درهمًا واحدًا في إعانة مسلمي الهند حين<lb/>ما ابتلوا ببلاء أو انتابتهم نائبة، مع أن مسلمي الهند لم يقصروا قط في مدِّ يد<lb/>الإعانة للعثمانيين، حتى إن محرر جريدة وطن غير كونه مقترحًا لمشروع السكة<lb/>الحجازية والبغدادية، جمع لها من أموال الإعانة زهاء مليون قرش، وأرسلها إلى<lb/>اللجنة العليا في الآستانة، ولم تستطع جريدة من جرائد العالم الإسلامي أن ترسل<lb/>مثل هذا المال لإعانة ذلك المشروع العظيم من الاكتتاب العام، وكذلك أرسلت في<lb/>إعانة منكوبي جزيرة أقريطش آلافًا من الروبيات - احتسابًا وخالصًا لوجه الله - ما<lb/>أردت أن أمن بها على أحد، ولما تشفع لي دولتلو ذهني باشا في حضرة السلطان<lb/>بعطاء امتياز منذ سنتين، وصدرت الإرادة بإعطائي الوسام العثماني من الدرجة<lb/>الرابعة، كتبت إلى حضرة الباشا المشار إليه؛ إنني لم أر من المناسب أن أرد<lb/>عطاءكم، مع أنني لا أحسبه شيئًا بمقابلة الأجر الذي يحصل لي من الله الكريم؛<lb/>لأن تلك الصلة الدنيوية لا يمكن أن تفيدني فائدة ما، ولا يفوتكم أن هذا الامتياز لم<lb/>يكن ليعتد به؛ لأن الذين زاروا الآستانة العلية من الأجانب من أي صنف وطبقة<lb/>كانوا تَحَصَّلوا على امتيازات أجلَّ وأفضل من ذلك الامتياز، وغير ذلك فإني لم أكن<lb/>أخدم هذا المشروع رغبة في صلة.<lb/>يظنون بأن السلطان عبد الحميد هو الباني والمحرك لفكرة اتحاد الإسلام.<lb/>ولكني أعلم حق العلم أنه لم يَسْعَ قط لإشاعة هذه الفكرة في مسلمي الهند ولا أحد من<lb/>أعوانه، ولو كان كذلك، لكان لا بد أن أكون أول من يعلم به، وكيف كان من<lb/>الممكن السعي في نشر أفكار اتحاد الإسلام بين مسلمي الهند؛ حينما لم يكن قنصل<lb/>الدولة العلية في ثغر بمبي عالمًا بأسماء الجرائد الإسلامية التي كانت مشغولة في<lb/>جمع الإعانات للسكة الحجازية أيضًا، وإني أعلم وأكثر مسلمي الهند مثلي في العلم:<lb/>بأن الوسائل الأصلية لترقية <placeName>المملكة العثمانية</placeName> لم توجد في عهد عبد الحميد إلى حد<lb/>يجب أن نفتخر به، حتى قلت بنفسي في تأليفي كتاب (تاريخ خاندان عثمانية)<lb/>الصادر في سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1897" change="#d3e146">1897</date> ما مفهومه: (لعلي أرى بجنب الجامع الحميدي وحميدية<lb/>خسته خانه، وأمثال ذلك من المشروعات ترعة أو سكة حديدية أيضًا يفتخر بها<lb/>العصر الحميدي إلى الأبد. ولعلكم تتعجبون من سماع هذا الأمر: إن جريدتي<lb/>(وطن) كانت ممنوعة الدخول في الآستانة وبعض الممالك المحروسة كجريدة<lb/>(وطن) المصرية، وإن كانت جريدتي لا يكون فيها غير مدح عبد الحميد وتأييد<lb/>الخلافة العثمانية شيئاً، بل هي مخصوصة لذلك الأمر.<lb/>ولكن مع ذلك كله، أعتقد أنا وجميع مسلمي الهند بوثوق تام أن تركيا الفتاة<lb/>أو الأمة العثمانية قد ارتكبت خطأ جسيمًا في عزل عبد الحميد، بل كفرت نعمة الله<lb/>تعالى، وقد علمتم من صاحبزاده عبد القيوم عظيم الأفغان؛ أن الصدمة التي<lb/>أحَسَّ بها مسلمو أفغانستان والهند من عزل عبد الحميد، كيف كانت شديدة عليهم،<lb/>وكل يوم يرد عليَّ من الكتب من أقطار الهند ما لا أستطيع نشره في الجريدة، وفيها<lb/>ما فيها من إظهار التألم والتأثر في النفس، وأخاف لو نشرت أفكار المنار واللواء<lb/>في جريدتي أن تأتي غالبًا بما هو عكس المقصود، واسمحوا لي أن أقول لكم بكل<lb/>الأسف: إن ما كتبتم حضرتكم تعلقيًا على مقالتي أو في مكان آخر من مجلتكم هو<lb/>خارج عن حد الاعتدال يشف عن ميلكم إلى الاتحاديين؛ ولذلك ترموني وجميع<lb/>مسلمي الهند بالجهل بأحوال الدولة العلية، إن حضرتكم أو حزب تركيا الفتاة أو<lb/>الرجعيين من العثمانيين الذين يرومون عود عصر الاستبداد، كلكم من المناظرين<lb/>أو فريق من المتخاصمين، لا تستطيعون أن تبدوا أو تقيموا رأيًا صحيحًا. وأما<lb/>نحن معاشر المسلمين في الهند ففي وسعنا أن نقيم الرأي الصحيح؛ لأننا لسنا من<lb/>فريق، ولا واسطة لنا بهم غير الأخوة الإسلامية والتعلق الأدبي الذي هو روح<lb/>الإسلام، وإنكم مثل الجندي الذي يكافح ويناطح الأعداء في ميدان القتال، لا يرى<lb/>غير ما يكون حواليه، ولا يكون همه إلا قتل مبارزيه. ونحن كالمتفرجين من بعيد،<lb/>نرى كل ما يجري بين الفريقين المتحاربين، وإنكم من الذين آذاهم العصر<lb/>الحميدي حتى اضطروا لترك الأهل والوطن، فلا بد أنكم تسرون بزوال السبب<lb/>الذي جر عليكم هذه البلاد، وإن يكن هو السبب البعيد والقريب غيره، وإلا فلم<lb/>يكن يليق بحضرتكم أن تصوبوا سهام آيات الإنذار من القرآن الكريم إلى عبد<lb/>الحميد الذي لم يبق له (شيء من) الحول ولا الطول، وهو الآن تحت رحمة<lb/>أعدائه الذين لا تُشفى غلتهم إلا بشرب دمه.<lb/>إن ما فعلوا بعبد الحميد هو ليس غير عزله من سرير السلطنة. ولكن ترون<lb/>مئات من الملوك والخلفاء والقواد العظام الذين دالت دولتهم، قد صار مصيرهم<lb/>أسوأ من عبد الحميد: إيش مضى على نابليون؟ وما جرى على مدحت باشا؟ قد<lb/>قتل السلطان عبد العزيز وعزل السلطان مراد. بل الفاروق (رضي الله عنه)<lb/>وذو النورين (رضي الله عنه) والإمام علي (رضي الله عنه) ، كلهم فازوا<lb/>بالشهادة وإن لم ينزلوا من دست الخلافة، وأراد القاتل اغتيال معاوية (رضي<lb/>الله عنه) وقتل الحسين (رضي الله عنه) مع رفقائه رضوان الله عليهم في أشد<lb/>المصيبة، ولقد نجد التاريخ مملؤًا من أمثال هذه الحوادث الجسام، فما لنا أن نخص<lb/>مفهوم الآيات القرآنية بعبد الحميد وحده، بل يجب علينا أن نحترز من مثل ذلك<lb/>الخطأ.<lb/>واعلموا أن ظنكم وظن جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title>؛ بأن الإنكليزفي الهند يسعون في إلقاء<lb/>بذور الشقاق بين مسلمي تلك الأقطار والعثمانيين؛ للقضاء على الاتحاد الإسلامي<lb/>والخلافة، فأقول لكم بكل الاحترام: إن ظنكم هذا ليس في محله بل أسأتم حيث<lb/>ظننتم هذا؛ لأن الأمة الإنكليزية أمة حرة عادلة عاقلة، لا تتداخل أبدًا في مثل تلك<lb/>الأمور.<lb/>إن مسلمي الهند كانوا يجلون عبد الحميد؛ لكونه سلطان المملكة العثمانية<lb/>وأحبوه؛ لأنه في رأيهم كان حافظ هذه السلطنة من المخاطرات الجسيمة لا غير.<lb/>فكان تبجيلهم له ومحبتهم منه لأجل خدماته الجليلة التي خدم بها السلطنة والخلافة<lb/>الإسلامية، وإن كان عطل الحكومة الدستورية السابقة فلأنه يحسبها مضرة أشد<lb/>الضرر في حق الدولة والملة.<lb/>إن المسلمين الهنديين يعلمون بأنه ليس من أحد في هذه الدنيا غير فان وباق<lb/>غير الله الواحد القهار، إن الحجز على بسمارك ما صار سببًا لخراب ألمانيا،<lb/>وعزل عمر بن الخطاب خالدًا - رضي الله عنه - عن القيادة العامة لجند<lb/>المجاهدين؛ لئلا يحسبه المسلمون سببًا للفتوحات، ويتركوا الاتكال على الله<lb/>تعالى وعلى شجاعتهم، وقد هلك آلاف من الصحابة الكرام بطاعون عمواس<lb/>وفازوا بالشهادة في ميدان القتال، ومع ذلك لم تقطع سلسلة الفتح الإسلامي،<lb/>كذلك عبد الحميد أيضًا لم يكن ليعمر إلى الأبد إن كان يموت فكان لا بد من مشي<lb/>الأمور كما كانت تمشي قبل أيامه وفي عصره. ولكن مع كل هذه المُسلِّمات<lb/>لن نتصور نحن المسلمين الهنديين عزله طاعة كبرى للدولة؛ لأن في آرائنا أن<lb/>الدولة العلية فقدت بهذا الأمر إحدى يديها وعينيها، وصارت ذات يد واحدة وعين<lb/>واحدة فقط بعد أن كانت ذات يدين وعنينين.<lb/>نحن نقول: إن عبد الحميد لما أخذ كل أمور المملكة في قبضة يده قد أحسن<lb/>نظرًا إلى الحالة الطارئة على البلاد في تلك الأيام؛ لأنه لو كان القوم كلهم أو جزء<lb/>قويٌّ من أجزائهم يرى مثل رأي مدحت باشا، لكان من المحال سقوط ذاك الرجل<lb/>المصلح، ولا يذهب من خاطركم ما فعله القواد العثمانيون العظام في حرب الروسية<lb/>الأخيرة من أخذ الرشوة، وكيف كان حال العمال في ذلك العهد، فكان كل تبعة<lb/>الجور والاستبداد على الوزراء والولاة.<lb/>هذا هو حلمي باشا الصدر الأعظم الحالي لما كان واليًا في <placeName>اليمن</placeName>، أي شيء<lb/>فعل في تلك البلاد التعسة؟ لذلك رأى السلطان عبد الحميد أن العافية في أن يأخذ<lb/>كل أمور المملكة في يده، ويقبض عليها بيد من حديد، ومن الظاهر أن ترقية القوم<lb/>الذين قد خيم الإدبار بجرانهم، لا يكون ممكنًا إلا بالحكم المطلق.<lb/>كان حكم النبي صلى الله عليه وآله وسلم مطلقًا، وكان حكم الصديق<lb/>(رضي الله عنه) والفاروق (رضي الله عنه) أيضًا كذلك.<lb/>لا ننكر أن اجتماع الاختيارات في يد رجل واحد أعني عبد الحميد، قد صار<lb/>في آخر الأمر موجبًا للخراب أيضًا؛ لأن الرجل الواحد لا يستطيع أبدًا أن يحكم<lb/>على بلاد واسعة الأرجاء مترامية الأطراف، وقد اندكت قواه بكثرة الأشغال فظهر<lb/>عليه ضعف الكهولة والشيخوخة، حتى صارت أكثر الأمور في يد رجال المابين،<lb/>وهم يبرمون كما يشاؤون. ولكن نية عبد الحميد لم تكن سيئة قط؛ لذلك لما رأى أن<lb/>جزءًا كبيرًا من القوم صار أهلاً للحكم الدستوري، أعاده عليه وأعطاه حقه،<lb/>والظاهر أن هيئة الإدارة التي تشكلت في سنة 1908 هي من أحسن ما يكون.<lb/>ولا يسعكم إنكار أن المتعلمين المتنورين الآن في بلاد العثمانية قليلون جدًّا،<lb/>والجزء الأعظم من تركية آسيا مملوءٌ من المسلمين الذين يميلون إلى بقاء القديم<lb/>على قِدمه أكثر من الذين يرون الدستور حياة البلاد ومخلص العباد من شرك الظلم<lb/>والفساد، ومحبو القديم هم يقدرون اقتدار جلالة السلطان حق قدره، ولا يبغون أن<lb/>يكون السلطان مسلوب الاختيار، فإن بقاء السلطان عبد الحميد على سرير الملك،<lb/>وقيام مجلس (المبعوثان) على العمل بإصلاح الحكومة والبلاد هما الأمران اللذان<lb/>كانا يبعثان الطمأنينة في نفوس الفريقين، وبهذه الطريقة كان من الممكن أن يأخذ<lb/>الدستور مجراه الطبيعي على سبيل التدريج والترقي، ولا تقع السلطنة في أخطار<lb/>الحرب الأهلية والفتن الداخلية. ومن الجانب الآخر لا يكون بوسع الأعداء<lb/>الخارجية أن يتلاعبوا مع الدولة العلية؛ لخوفهم من سياسة عبد الحميد ودهائه<lb/>المشهور والمعلوم. ولكن الانقلاب الأخير (المشأوم) قد فتح الدور الجديد قبل<lb/>أوانه، وزلزلت أركان حالة البلاد زلزالاً شديدًا.<lb/>إن محمود شوكت باشا قد يستطيع أن يعدم كل جهال الآستانة وصوفتائها.<lb/>ولكنه لا يستطيع أبدًا أن يمحو من الوجود الملايين من المسلمين القاطنين في بلاد<lb/>العراق وكردستان وجزيرة العرب و<placeName>الأناضول</placeName> وغيرها الذين هم من محبي الحالة<lb/>القديمة والحكم المطلق، لا شك في أنهم ساكتون وصامتون الآن، وسيسكتون<lb/>إلى بقاء الإدارة العرفية والسيادة العسكرية، ولكن متى وجدوا انفراجًا من هذا<lb/>الضغط ولو قليلاً، فلا بد من انفجار المادة المشتعلة الكامنة الآن تحت هذا الضغط<lb/>الشديد (لا قدر الله) .<lb/>إنكم تقولون: إن الخليفة والسلطان هو موجود وجالس على عرش السلطنة.<lb/>ولكن حجتكم هذه غير نافعة؛ لأن جلالة السلطان محمد الخامس هو كآلة صماء في<lb/>يد فريق ليس له وجاهة خصوصية وقوة ذاتية. ونقول بعبارة أخرى: إن يدًا وعينًا<lb/>واحدة من يدي وعيني الدولة تعملان الآن، واليد والعين الأخريين معطلتان، بل<lb/>تريد اليد العاملة والعين المستعملة في ذلك الوقت قطع اليد الأخرى وقلع العين<lb/>الثانية من جسم الدولة، وصلاح الدولة منوط باتحادهما في العمل؛ أعني: كان من<lb/>الواجب أن يكون الفريقان من أنصار عهد القديم والدور الجديد متحدين في ترقية<lb/>شأن الدولة وصلاح المملكة مثل اليدين والعينين، ويكون الصدر أو الرأس عبد<lb/>الحميد، فيعملان حسب إشارته وينجحان في أعمالهما.<lb/>إنكم تقولون: إن الحركة الجديدة في <placeName>الدولة العثمانية</placeName> هي: عين التوحيد<lb/>والإسلام. ولكن التاريخ يقضي بخلاف ذلك. إن الفتيان من الأتراك (تركيا الفتاة)<lb/>يتبعون أثر أقدام فرنسا؛ التي أسقطت الملك أولاً والعلماء الروحانيين ثانيًا،<lb/>وقطعت علاقة العبد بالله تعالى أخيرًا، فصاروا بذلك من الماديين الدهريين. إن<lb/>صبغة تعاليم الإسلام لتجدون في إنكلترا ألبتة (كذا) ولعل تركيا الفتاة إن لم يكن<lb/>بوسعها أن تتقلد الخلفاء الراشدين، فكان اللازم عليها قراءة تاريخ إنكلترا، لا ريب<lb/>أنه قبل قرون من هذا العهد، قد فعل كرامول في إنكلترا كما فعل شوكت الآن في<lb/>الآستانة، ولكن أيش صارت نتيجة ذلك الفعل القبيح غير إراقة الدماء أعوامًا متواليةً،<lb/>وأخيرًا قد حلت الملكية محلها، وثبت أن محوها محال.<lb/>تقولون: إن عبد الحميد كان منبع جميع الشرور والمظالم. ولكن ما تقولون<lb/>في أمر تركيا الفتاة والمشير شوكت باشا، فإنهم أنفسهم من الذين رباهم العهد<lb/>الحميدي الزاهر، هل تسبونه على تهيئة مثل تلك النابتة النابغة؟<lb/>نقلتم أقوالاً للغازي مختار باشا في ذم عبد الحميد، وكأنكم ليس لكم علم بأن<lb/>عبد الحميد كان واقفًا من مدة على سوء نية الرجل وأمياله العدائية نحوه. ولكن لم<lb/>يتعرض قط لشأنه بل كان ينعم عليه ويكرمه، كما كان يسعى في جلب الفتيان<lb/>الثائرين عليه من أوربا بالشفقة الأبوية والعفو السلطاني، أليس هذا سماحًا وكرمًا<lb/>منه لا يوجد له نظير الآن.<lb/>إن جمعية الاتحاد والقائد شوكت باشا يستطيع أن يأسر عبد الحميد ورجال<lb/>الدور السابق، ويعدم من يشاء من معانديه، أفلم يكن يستطيع عبد الحميد أن يذلل<lb/>المختار في زمان اقتداره؟ ولكن التاريخ يشهد له بأجلى بيان؛ أنه لم ينتقم من أحد<lb/>لنفسه قط، بل كان يشدد ويلقي القبض على الذين يعدُّهم أعداء الدولة والملة. إن<lb/>مراد بك وغيرهم من رفقائه يساقون الآن إلى السجن المؤبد أو المشانق، ومن الذي<lb/>لا يعلم أنهم كانوا من أشد أعداء عبد الحميد، فعفا عنهم وطلبهم إلى الآستانة وأنعم<lb/>عليهم، وعلى كل حال إن المسلمين الهنديين متألمون ومتأسفون جدًّا من جراء هذا<lb/>الانقلاب؛ لظنهم أنه يضر بالدولة والملة العثمانية ضررًا بليغًا. ولكنهم إذا وجدوه<lb/>مفيدًا بحقها، وثبت لهم ذلك من كر الليالي والأيام فلا بد من أن ينعم به بالهم، وتقر<lb/>به أعينهم، ويقولون (الخير فيما وقع) وإلا فقد أفتى العالم الخارجي كله بأن (لا<lb/>خير فيما وقع) .<lb/>إنكم تنسبون تألم المسلمين الهنديين إلى دسائس الأجانب، وأكثر العقلاء يرون<lb/>أن تركيا الفتاة مغرورة من جهة الأغيار في ارتكاب ذلك الخطأ الجسيم.<lb/>إن عبد الحميد لم يكن قط بانيًا لتحريك اتحاد الإسلام. ولكن قد وجدت هذه<lb/>بالحركة في عصره بين المسلمين بناموس الارتقاء البشري، وأيقنت أوربا مثل يقينه<lb/>بعدم تناهي كنوز يلدز، وإن الثلاثمائة مليون من المسلمين كلهم في قبضة عبد<lb/>الحميد، وكان ذلك اليقين كظن ثروة عبد الحميد الغير متناهية (بزعمها) مباركًا<lb/>في حق الدولة، والأسف كل الأسف على ضياع هذا الاعتقاد بعزل عبد الحميد<lb/>وتحريات ثروته! ! !<lb/>إن اتهام عبد الحميد بالجبن كالبصق على السماء، ينزل على وجه الرجل<lb/>نفسه، لقد قال له الوزراء حين قدوم جنود الروسية في سان استفانوس أنْ يهرب<lb/>إلى بروصه. لكنه لم يتزعزع من مكانه ولم يرض بترك دار الخلافة، ولما طلب<lb/>الروس الأسطول، قال عبد الحميد: إنني أركب في السفائن وأدمرهم بيدي وأغرق<lb/>معها. ولكن لا أقبل أن أسلمها للعدو أبدًا. هل يمكن طمس الحقيقة التاريخية التي<lb/>تظهر بذكر ثبات عبد الحميد وقوة جأشه عند وقوع الزلزلة في القصر، وفرقعة<lb/>الديناميت على بضعة أقدام من مركبته، حيث لم يكترث ذلك الطود العظيم بهذه<lb/>الحوادث أبداً! ! ! وأكبر من ذلك أن يتهمه فاضل مثلكم بعقر الخمور (أستغفر الله)<lb/>لأن وجود الخمر في قصره من لوازم ضيافات الأورباويين الذين كثيرًا ما كانوا<lb/>يدعون كل يوم على مائدته؛ ولأجل ذلك لم يكن يشترك عبد الحميد قط في الطعام<lb/>معهم. وتقول جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title>: (إن أنصار العهد القديم والرجعيين يمدون الجرائد<lb/>الخارجية بالمال ويأخذونها وسيلة لنشر أفكارهم) يمكن أن يكون في مصر جريدة<lb/>ما مثل ما قالته - ولكن لا يوجد في الهند عثماني واحد يحض جرائدها ببذل المال<lb/>على تنقيص تركيا الفتاة والحكومة الدستورية، ومع ذلك فرصيفتنا اللواء تقول<lb/>كذلك، وتظهر خطأها القياسي كالواقعة الحقيقية، فيمكن لنا أن نستدل ببقية بياناتها<lb/>بأنها قياسات لا أصل لها.<lb/>إن جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> وغيرها من الجرائد التركية قد تجاوزا حد الآداب في ذم عبد<lb/>الحميد، لم تكن تفعل واحدة منهم هكذا في عصره، ومن العجب أن أكثر جرائد<lb/>العرب و<placeName>الشام</placeName> وغيرها ينقلون مقالات المقطم في أشهر صحفهن، وهن يعلمن أن<lb/>آراء هذه الجرائد كانت دائمًا مخالفة للحقوق التركية والمصرية في معاملة مصر؛<lb/>وفرحها وسرورها بعزل عبد الحميد يكشف الغطاء عن نيتها، ويظهر لنا جليًّا أنها<lb/>ترى هذا العزل حسب مرادها.<lb/>إن كان عبد الحميد ليس له عون ولا نصير، فلمَ يعدمون الآلآف المؤلفة من<lb/>النفوس في الآستانة وسائر الجهات؟ لاشك في أنه فضل حقن الدماء، ولم يرض<lb/>أن يكون مثل شاه العجم. إنه كان محبًا للملة، وخادمًا مخلصًا للوطن لا طالب الجاه،<lb/>وكان يحب الحياة لكن لا للتنعم والالتذاذ بنعمات الدنيا الفانية، بل لخدمة الوطن<lb/>والملة وظنه أن حياته رحمة إلهية لصالح العباد والبلاد.<lb/>إن خير ما كتب في ذلك الشأن هو قول رصيفتنا اللواء: (إن عزل عبد الحميد<lb/>عن عرش الخلافة ليس قتله بل إحياءه؛ لأنه خلص من متاعب الحكومة) ولكن<lb/>أقول: إن عزله وإن يكن في حقه إحياء فلا يكون في حق الدولة إلا موتاً ونكالاً،<lb/>لا يوجد رجل في جميع المملكة محنكاً مثله بل وأقل منه أيضاً في السياسة الخارجية؛<lb/>لذلك أرى من الواجب على الأمة أن تكرم مقامه، وتستشيره في الأمور المتعلقة<lb/>بالسياسة الخارجية، ويكون العمل منوطاً بالأكثرية لا على إشارته.<lb/>ولقد طال المقال رغم إرادتي الاختصار؛ لذلك أختم رسالتي بتقديمي فائق<lb/>الاحترام لحضرتكم، وأرجو منكم نشرها كما ترون مناسبًا والرد عليها سالكين<lb/>مسلك الإنصاف والحق وترك المجادلة بالباطل، والسلام.<lb/>وقد أرسلت نقولاً من ذلك إلى بعض جرائد أخرى أيضًا؛ عسى أن يتكرموا<lb/>بنشره.<lb/>في 12 يونيو سنة 1909.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه المخلص محمد إنشاء الله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محرر ومدير جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وطن</title>)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لاهور (بنجاب) الهند<lb/>(جواب المنار)<lb/>مقدمات ومسائل حول المقصد<lb/>(1) كان لنا ألا ننشر رسالة صديقنا هذه؛ لأنه لم ينشر مقالتنا في الرد<lb/>على رسالته الأولى؛ لأن الفائدة في نشر أمثال هذه المناظرات في الصحف هي<lb/>بيان جميع ما يجب بيانه لقرائها في المسائل المتناظَر فيها؛ لأجل أن يكون حكم<lb/>أولئك القراء صحيحًا لبنائه على العلم بالمقدمات التي يبنى عليها الحكم. ولكن<lb/>صديقنا خشي من نشر ردنا عليه؛ أن يأتي بضد ما يراد منه كما قال، فكأن قراء<lb/>جريدته لا يرضون منها إلا أن تكتب لهم ما يوافق ميلهم وهو يوافقهم على ذلك،<lb/>وهي خطة فيها من النقد ما لا محل لشرحه هنا.<lb/>أما نحن فإننا ننشر ما هو مخالف لرأينا ولمشرب جمهور قراء المنار؛ لأنه<lb/>إن كان حقًّا قبلناه، وإن كان باطلاً دحضناه، وفي اعتقادنا أن الحق يدمغ الباطل<lb/>فإذا هو زاهق.<lb/>(2) لا نسلِّم لرصيفنا وصديقنا المناظر لنا ما يدعيه من أن رأيه في عبد<lb/>الحميد والدولة هو رأي جميع مسلمي الهند، فإنه يتعذر عليه أن يعرف آراء أولئك<lb/>الملايين، وهو لا يعرف أكثرهم ولا هم يعرفونه. وإنما قصارى ما يمكن أن يظن<lb/>هو؛ أن جمهور قراء جريدته موافقون له في رأيه وميله، وما هم إلا عدد قليل في<lb/>أولئك الملايين. وقد اعتاد مثل هذه الدعوى بعض الجرائد المصرية وما زلنا<lb/>ننكرها عليها، وإننا نرى بعض جرائد إخواننا مسلمي الهند تنشر من الرأي ضد ما<lb/>ينشر صاحب (وطن) ، بل ترد عليه فيما يكتبه كجريدة (وكيل) التي تصدر في<lb/>(أمرتسر) ، وبلغنا عن مسلمي عليكره أنهم مسرورون راضون عن هذا الانقلاب<lb/>العثماني، وناهيك بمن هنالك، إنهم أنور مسلمي الهند عقولاً، وأرجاهم لخدمة<lb/>العلم والملة.<lb/>(3) إن صديقنا المناظر احتج برأي عبد القيوم عظيم الأفغان، وإن هذا<lb/>الرجل العاقل المنصف لم يفارقنا إلا وهو مقتنع بأن تشاؤم الكثيرين من مسلمي الهند<lb/>والأفغان وخوفهم من عاقبة هذا الانقلاب؛ إنما سببه الجهل بالحقائق، وإن لبعض<lb/>الجرائد تأثيراً سيئًا في ذلك، وإنه يجب السعي في إزالة هذا الجهل، حتى إنه<lb/>اقترح إرسال وفد تركي يجوب البلاد الهندية والأفغانية؛ لإزالة سوء الفهم والجهل<lb/>بالحقيقة. وقد كان هذا من المعقول في أول العهد بالانقلاب. أَمَا وقد طال العهد<lb/>ونشرت الحقائق في الجرائد، فقد رأينا المنصفين من إخواننا مسلمي الهند مقتنعين<lb/>بما ظهر لهم من الحق؛ ولذلك كان إصرار صديقنا صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وطن</title>) على<lb/>ما كان عليه غريبًا عندنا يصعب تأويله.<lb/>(4) قرأنا رسالته هذه قبل نشرها على بعض أهل الرأي والاستقلال من<lb/>مسلمين وغير مسلمين فعجبوا واستغربوا، وقالوا ما نذكره مع إنكاره على إطلاقه<lb/>وإجلال صديقنا وتبرئته من سوء النية: إنه لا يعقل أن تكون هذه كتابة عارف<lb/>مخلص.. وليس في هؤلاء من هو من جمعية الاتحاد والترقي، ولا من المنتصرين<lb/>لها، بل هم ممن يعرفون لها وينكرون عليها.<lb/>حقًّا إنه يصعب على العقل المجرد من الهوى؛ أن يتصور أن إنسانًا يعرف<lb/>حقيقة حال <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وحقيقة ما فعله عبد الحميد من الأفاعيل الضارة بها<lb/>وبالأمة، ثم يكتب كلمة في مدحه والدفاع عنه، ويكون مخلصًا محبًّا للمصلحة<lb/>العامة؛ ولذلك بنينا ردنا السابق على قاعدة جهل جرائد مسلمي الهند بمفاسد عبد<lb/>الحميد ومضار حكمه؛ إذ لا وجه يتضح لاتهامهم بسوء النية وعدم الإخلاص.<lb/>ولكن صديقنا ومناظرنا ينكر ذلك في رسالته هذه، ويدعي أنه هو وغيره من<lb/>مسلمي الهند واقفون على جميع سيئات الحكم الحميدي، وإنهم أعلم بها وأقدر على<lb/>الحكم فيها من العثمانيين الذين ذاقوها وتقلبوا فيها. ويبني دفاعه عن عبد الحميد<lb/>ومدحه على ادعاء حسنات له لا دليل عليها، ولا يستطيع أن يزيد فيها على<lb/>الدعاوي والمدائح الشعرية، كما بينا ذلك في ردنا الأول عليه، وزاده بيانًا صديقنًا<lb/>رفيق بك العظم في مقالته التي نشرها في الجزء الماضي، ونزيده نحن بيانًا في<lb/>هذا الجزء.<lb/>(5) إن كتابة صديقنا لهذه الرسالة بعد اطلاعه على ما اطَّلع عليه من<lb/>كلامنا وكلام غيرنا في الانقلاب، لم نجد لها من تأويل مع ما نظن من إخلاصه إلا<lb/>أن جريانه على مدح عبد الحميد سنين طويلة، جعل حسن اعتقاده فيه أمرًا وجدانيًّا<lb/>كدين العجائز، لا يقبل بحثًا ولا استدلالاً يخالفه، أرجو منه العفو والسماح عن<lb/>إبداء رأيي هذا، فإننا لم نر وجهًا آخر نفهم معنى إصراره وتناقضه وتهافته فيما<lb/>يكتبه أولاً وآخرًا.<lb/>(6) إننا لا نعتقد صدق ما يظنه بعض الناس هنا من أن الإنكليز هم الذين<lb/>أحدثوا في الهند فكرة سوء الظن ب<placeName>الدولة العثمانية</placeName> في طورها الدستوري، وإن كنا<lb/>نعتقد أنهم يحبون أن تنتشر هذه الفكرة؛ ليضعف تعلق المسلمين الديني بهذه الدولة<lb/>وأن كل من يبطل ثقة المسلمين بالدولة العلية في البلاد التي للإنكليز فيها نفوذ يكون<lb/>خادمًا لهم في الواقع، ونفس الأمر، وإن لم يكلفوه ذلك ويغروه به.<lb/>(7) إننا لا نعتقد أيضًا أن السلطان عبد الحميد هو الذي سعى في بث<lb/>نفوذ الدولة الديني في مسلمي الأقطار أو في دعوتهم إلى التآخي والاتحاد مع سائر<lb/>المسلمين. هو أقل وأصغر من ذلك، فمثله لا يسعى في عمل كبير كهذا. وإنني<lb/>موافق لصديقي المناظر في كون هذه الفكرة المنبثة في المسلمين من روح التعارف<lb/>والوحدة المعنوية ليست إلا أثرًا من آثار سنة الترقي في البشر. وقد كان شيخنا<lb/>الأستاذ الإمام يقول: إن الحرب الروسية العثمانية هي مبدأ هذه الحركة، والصوت<lb/>المحدث لهذه اليقظة الإسلامية العامة. وقد كان هو وشيخه السيد جمال الدين يكتبان<lb/>في أثناء تلك الحرب المقالات المنبهة والموقظة. وقد رَأَيَا قبل ذلك أن إنكلترا<lb/>حاربت الأفغان، فلم يكن أحد من المسلمين في مصر والآستانة وغيرهما يحفل بذلك.<lb/>(8) إنني لا أتعجب من منع جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وطن</title>) الهندية من دخول البلاد<lb/>العثمانية في عهد عبد الحميد، وإن كان لا يخشى أن ينتشر بدخولها من الأفكار ما لا<lb/>يحبه لجهل العثمانيين بلغتها، ولا مَنَعَ جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وطن</title>) المصرية - إن صح أنها<lb/>أرسلت ومنعت على كونها قبطية لا يطمع صاحبها بنشرها في غير مصر - لأن<lb/>العاقل إنما يعجب مما جاء على خلاف المعهود، ومثل هذا المنع هو المعهود في<lb/>أيام عبد الحميد؛ لأن سياسته كلها وما يتعلق منها بمنع الصحف والكتب خاصة<lb/>هي سياسة جنون، وهل يتعجب العاقل من المجنون إذا آذى من يحسن إليه؟ .<lb/>(9) إن ما ذكره من سيئات عبد الحميد يناقض من وجود ما ذكره في<lb/>الرسالة الماضية التي نشرناها في الجزء الرابع التي ادعى فيها أنه أصلح مالية<lb/>الدولة ورقى عسكريتها ومعارفها وعمَّر داخليتها، بل يناقض بعض ما جزم به في<lb/>رسالته هذه كما سيأتي.<lb/>(10) إننا بينا له خطأه فيما أطرى به عبد الحميد من الأعمال التي نسبها<lb/>إليه وكان يعمل ضدها، فلم يستطع أن ينفي شيئًا مما أثبتناه، وهو مع ذلك<lb/>يصر على إطرائه بعبارات شعرية، ودعوى ظَهَرَ بطلانُها لكل أحد كدعواه أنه منع<lb/>الدستور لاعتقاده أن الأمة لم تكن أهلاً له، ثم أهلها له ومنحها إياه.<lb/>(11) لا نسلّم له أنه أول من كتب بالصراحة في ذم عمال عبد الحميد،<lb/>فإن جرائد المشرق والمغرب قد فاضت بذم عماله وبذمه هو أيضًا قبل سنة 1908<lb/>التي كتب صديقنا فيها، ولم يشذ عنه ذلك إلا الجرائد التي كانت تحت سيطرة<lb/>ظلمه وجبروته أو المستأجرة بماله لمدحه، أو الجاهلة بحال <placeName>الدولة العثمانية</placeName> أو التي لا<lb/>يهمهما شأنها كبغض جرائد أمريكا وأسبانيا مثلاً، (وعسى أن لا يعود صاحبنا إلى<lb/>دعوى مثل هذه الأولية التي يسخر العقلاء من انتحال بعض الجرائد المصرية<lb/>مثلها) .<lb/>(12) إن ما ذكره عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">معلومات</title>) غير صحيح، فهي لم تكن<lb/>جريدة رسمية، ولم يكتب ما كتب فيها عن مشروع سكة الحديد الذي كان اقترحه<lb/>الكاتب بأمر خفي أو ظاهر من السلطان عبد الحميد، وإنما ذاك رأي محررها في<lb/>ذلك الوقت وهو صديقنا السيد عبد الحميد أفندي الزهراوي الشهير، وهو الذي حدثنا<lb/>بذلك عن نفسه. وإنما ذكرنا هذا الأمر مع كونه ليس من موضوعنا الخاص<lb/>لغرضين: أحدهما: كونه مثالاً لعدم الثقة بمعلومات صديقنا صاحب (وطن) عن<lb/>الدولة العلية. وثانيهما: معارضته في قوله: إن خطأ اللواء في بعض ما ذكره عن<lb/>الهنود، يقتضي عدم الثقة بكل ما يكتبه.<lb/>(13) دعواه أننا نحن السياسيين والمؤرخين العثمانيين لا نستطيع أن نحكم<lb/>في قضية الانقلاب العثماني حكمًا صحيحًا؛ لأننا من قبيل الخصم يحكم كل لنفسه،<lb/>وأن مسلمي الهند هم الذين يستطيعون ذلك. هي دعوى غير مسلمة؛ لأن التشبيه<lb/>في غير محله، وإلا قلنا: إنه لا ثقة بما كتب مؤرخون فرنسا وساستها عن ثورتهم<lb/>وحكومتهم؛ ولأن إخواننا مسلمي الهند غير واقفين على حقائق الأحوال، فيكون<lb/>حكمهم فيها أجدر بالصحة.<lb/>(14) إننا نعتقد إخلاص مسلمي الهند في حبهم للدولة، ونعد صديقنا<lb/>ومناظرنا من أشدهم غيرة وإخلاصًا، بل نقول: إن خطأه جاء من شدة غيرته.<lb/>المقصد وفيه مسائل<lb/>(1) اعترف صاحبنا (بأن الوسائل الأصلية لترقية <placeName>المملكة العثمانية</placeName> لم<lb/>توجد في عهد عبد الحميد) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، واعترف بأن أخذ أزمة المملكة بيده (صار<lb/>في آخر الأمر موجبًا للخراب) وهذا مناقض لرسالته الأولى بِرُمَّتِها ولبعض مسائل<lb/>رسالته هذه، كما أشرنا إلى ذلك في التمهيد والمقدمات.<lb/>(2) ادعى مع ذلك الاعتراف بأن عبد الحميد كان محسنًا في إبطال<lb/>الدستور الأول واستبداده بالحكم المطلق، واستدل على ذلك بدليلين: أحدهما<lb/>سوء حال الدولة وعدم استعدادها للحكم الدستوري؛ بدليل ما حصل مِن سقوط<lb/>مدحت باشا المصلح، ومِن أََخْذ القواد العثمانيين الرشوة في الحرب الروسية،<lb/>وسوء حال العمل في ذلك العهد، وعجز حلمي باشا عن إصلاح <placeName>اليمن</placeName>. وثانيهما:<lb/>كون حكم الإسلام هو الحكم المطلق.<lb/>نجيب عن دليله الأول من وجهين: أحدهما إنما يصح كونه محسنًا في ذلك لو<lb/>كان عدل في حكمه المطلق وأصلح، وهو لم يكن إلا ظلومًا مفسدًا زادت الرشوة في<lb/>زمنه أضعافًا مضاعفة. وثانيهما: أنه كان يمكنه أن ينفذ الدستور مع الرجال<lb/>المستعدين لذلك، الذين وضعوه كمدحت باشا وإخوانه كما فعل ميكادو اليابان<lb/>فيكون في أول الأمر دستورًا في الصورة وحكمًا بين المطلق والشورى في الحقيقة،<lb/>وبذلك يقوى استعداد الأمة بسرعة. هذا ما نقوله مؤخرًا في الدليل نفسه؛ لأننا لا<lb/>ننكر كون الأمة العثمانية لم تكن في عهد مدحت باشا مستعدة للدستور بنفسها؛ بل<lb/>صرحنا بذلك مرارًا في خطبنا ومقالاتنا المنشورة في المنار. أما الجزئيات التي أيد<lb/>بها ذلك فهي مجال للبحث، فإن عبد الحميد اغتال مدحت باشا بالحيلة الخفية بعد ما<lb/>نقله من ولاية إلى ولاية، والأمة لم تفطن لكيده. وإن حسين حلمي باشا عجز عن<lb/>إصلاح <placeName>اليمن</placeName>؛ لأن كل إصلاح مع استبداد عبد الحميد وخرقه كان محالاً، على أن<lb/>حلمي باشا كان حسن الإدارة في <placeName>اليمن</placeName>، لا ينكر أهلها ولا غيرهم ذلك.<lb/>ونجيب عن دليله الثاني بمنع زعمه أن حكومة الإسلام حكومة فردية مطلقة وقد<lb/>أساء جدًّا في قوله: إن حكم النبي صلى الله عليه وآله وسلم، وحكم الصِّدّيق<lb/>والفاروق - رضي الله عنهما - كان حكمًا مطلقًا - بَرَّأهُمْ الله مما قال - وإنما ذلك<lb/>هو حكم الشورى الكامل، وحكم التقييد بالشرع في الظاهر والباطن، وقد بينا ذلك في<lb/>المنار غير مرة مؤيدًا ببراهين الكتاب والسنة وسيرة الخلفاء الأربعة. فليراجع<lb/>صاحبنا تفسير {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) من المجلد الحادي<lb/>عشر، ومباحث الحكومة الإسلامية في المجلد الرابع، وغيرهما من المجلدات،<lb/>وليستغفر الله تعالى مما قال.<lb/>(3) أذكر بعد زعمه أن حكومة الإسلام التي قام بها النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - والخلفاء الراشدون كانت حكومة مطلقة، زعمه أنني قلت: إن الحركة الجديدة<lb/>في الدولة العلية هي عين التوحيد والإسلام، ورده ذلك بزعمه أن فتيان الترك<lb/>القائمين بهذه الحركة يتبعون خطوات فرنسا بإسقاط الملك فعلماء الدين، ثم بقطع<lb/>العلاقة بين الناس وربهم، واختيار مذهب الدهريين.<lb/>ونقول في جوابه: إن زعمه هذا من سوء الظن المتعلق بمنكوبات الصدور<lb/>ومخبآت الغيب للمستقبل. وإذا كان صاحبنا ومناظرنا لا يعرف حقيقة الدولة<lb/>الحاضرة وحال القائمين بها، فكيف يعرف ما خُبِّئ لها في الغيب؛ بل كيف يمكنه<lb/>أن يدعي الاستدلال بالحاضر على الغائب. إن الأحرار الذين بأيديهم حديث الحركة<lb/>هم النابغون من العثمانيين العرب: (كالقواد محمود باشا وهادي باشا وعلي رضا<lb/>باشا) ، والترك: (كأنور بك من الضباط وغيره) والألبان (كنيازي بك من<lb/>الضباط وغيره) ولم يعرف عن أحد منهم الكفر وانتحال مذهب الماديين. وكذلك<lb/>النابغون من المبعوثين والأعيان؛ لم يعرف عنهم ذلك إلا ما نقل عن رضا نور<lb/>مبعوث أدرنه من ذلك القول الذي اعتذر عنه، وهو لم ينقل على وجهه. ولم يعرف<lb/>عنهم أنهم يفضلون الحكومة الجمهورية على الملكية.<lb/>نعم.. إنني لا أنكر أنه يوجد في متفرنجي الترك - وكذا غيرهم من<lb/>العثمانيين - كثير من الملاحدة؛ لفساد التربية في البلاد والتعليم في مدارس الحكومة،<lb/>ولا يبعد أن يوجد منهم أفراد في مجلس (المبعوثان) وفي لجان جمعية الاتحاد<lb/>والترقي. ولكن يوجد في هؤلاء الملاحدة من هم أحرص على جعل الدولة إسلامية<lb/>من جميع المتنطعين في التدين؛ لأنهم يعرفون من فائدة ذلك ما لا يعرفه المتنطعون.<lb/>فالملحد الغالي الذي يخشى من غلوه على شكل الحكومة الإسلامي قليل. واختلاف<lb/>الآراء والأهواء في الحكومة طبيعي في كل أمة، فقد كان في عصر الإسلام الأول من<lb/>يَميل إلى جعْل الحكومة حكومة أشراف؛ كشيعة عليّ كرم الله وجهه، ومن قال منا<lb/>أمير ومنكم أمير، ومن يميل إلى الديمقراطية المعتدلة وهم الأكثر , ووجد في ذلك<lb/>العصر الخوارج وناهيك بمذاهبهم في الحكومة.<lb/>ونقول من وجه آخر: إذا كان ما ذكره عن فتيان الترك أو العثمانيين ونابتتهم<lb/>المتعلمة صحيحًا، وكانوا هم المعدين لإدارة المملكة بمقتضى طبيعة الحال. ألا<lb/>يكون من سوء إدارة عبد الحميد أنه لم يرب في ثلث قرن من يصلح لإدارة دولة<lb/>إسلامية كدولته؟<lb/>إن مناظرنا الصديق يحتج علينا تارة: بأن عبد الحميد رقّى التربية والتعليم<lb/>في الدولة حتى صارت أهلاً للدستور، فتكرم وتفضل بالإنعام عليها به مختارًا<lb/>مسرورًا، وتارة يحتج علينا بأن هؤلاء المتعلمين ملاحدة، لا ينتظر منهم إلا الإلحاد<lb/>والإفساد. وليت شعري! ماذا يفيد بقاء عبد الحميد في الملك مع التعليم والتربية<lb/>التي تنتج مثل هذه النتيجة؟ أكانت كل رغبة مناظرنا وغرامه من التمتع بالحكم<lb/>الإسلامي الحميدي هو أن يبقى لعبد الحميد استبداده إلى أن يموت على فراشه؟ أليس<lb/>ما ظهر من عدل الله فيه مما يزيد الذين آمنوا إيمانًا؟<lb/>أما ما أشار إليه الصديق المناظر من استحسان الاعتبار بحال الإنكليز،<lb/>والاقتباس من سيرتهم وتاريخهم، وكونهم أقرب إلى الحكومة الإسلامية الصحيحة<lb/>من غيرهم، فهو مقارب لرأي أخيه ومحبه، هذا وقد نبهت إلى هذا في خُطَبٍ<lb/>وأقوال كثيرة، وكتبته في المنار أيضًا في بعض المقالات ولعل الصديق رآه،<lb/>وسنعود إليه بالبيان الكافي إن شاء الله تعالى.<lb/>(4) يقول صديقنا: إن المشير أحمد مختار باشا الغازي سيئ النية وعدو<lb/>للسلطان عبد الحميد أي فلا يحتج بقوله فيه. ويقول لي: (كأنكم ليس لكم علم بأن<lb/>عبد الحميد؛ كان واقفًا من مدة على سوء نية الرجل وأمياله العدائية نحوه) .<lb/>وأقول: أولاً - كيف كان يعلم وهو في الهند من العلاقة بين مختار وعبد<lb/>الحميد ما لا أعلمه وأنا في مصر أسهر الليالي الطوال مع مختار باشا، ونتحدث في<lb/>أحوال الدولة بالحرية التامة، ويذكر لي كثيرًا من الأسرار؛ وهو يعلم أني أمين<lb/>عليها، ومنها رأيه في السلطان ورأي السلطان فيه. وثانيًا - لماذا يكون مثل أحمد<lb/>باشا سيء النية لعبد الحميد وشديد العداوة له، مع ما ذكر صديقنا المناظر من إنعامه<lb/>عليه وإكرامه له؟ هل يعقل أن يكون لذلك سبب إلا اعتقاد هذا المشير الذي بذل في<lb/>سبيل الدولة دمه غير مرة أن عبد الحميد جان عليها ومخرَّب لها، وهو الذنب<lb/>الذي لا يغفره عند هذا الرجل العظيم الإنعام، ولا الإكرام الشخصي. وثالثًا -<lb/>ليراجع صديقنا (ص 6و7) من منار هذه السنة، يجد فيها أن السلطان عبد الحميد<lb/>كان يتهم مختار باشا بأنه يساعد جريدتي المنار والقانون الأساسي؛ لأنهما أنشئتا<lb/>لمقاومته نفسه. ولو شئت لذكرت له كثيرًا من أمثال هذه الوقائع والحوادث<lb/>والمكاتبات الرسمية السرية؛ ليعلم أنني إذا قلت فيه إنه لا يعرف حقيقة ما كان عليه<lb/>عبد الحميد في دولته ورجالها، فإنما أقول عن علم واختبار لا يمكن لمثله أن يصل<lb/>إلى ذرة منهما؛ لأن قصارى ما يصل إليه نتف متعارضة في الجرائد.<lb/>وما قيل في أحمد مختار باشا يقال في محمود شوكت باشا وأمثاله من<lb/>المشيرين وقواد الجيش وغيرهم من العقلاء الذين لم يصب أشخاصهم شر عبد<lb/>الحميد وبغيه. فإذا كان مثلي في غيرته على الدولة والملة متهمًا عند الصديق<lb/>(سامحه الله) ؛ لأن بغي عبد الحميد وحكومته أصابنا في أنفسنا وأموالنا وأهلينا،<lb/>فبماذا يتهم هؤلاء؟ على أنه لو فكّر قليلاً لعدّ اضطهاد الحكومة الحميدية لمثلي من<lb/>أسباب التعديل، لا من أسباب الجرح؛ إذ لولا الصدق والإخلاص لسهل عليّ أن<lb/>أكون مطوقًا بذهب عبد الحميد دون سلاسل غضبه، ولا يعقل أن يكون بين أمثالنا<lb/>وبينه عداوات شخصية.<lb/>(5) نرى آخر ما استقر عليه رأي صديقنا؛ إنه كان يجب إبقاء عبد<lb/>الحميد على عرشه ومشاركة جماعة الدستور له واستعانتهم بتجاربه على إقامة<lb/>الحكومة الجديدة. ولكنهم لم يفعلوا ذلك؛ إيثارًا للانتقام منه.<lb/>ونقول: إن أكثر العقلاء من الأجانب والعثمانيين العارفين بالتاريخ يرون أنه<lb/>كان يجب قتله عند الانقلاب الأول وإراحة الأمة من شره، وإن جمعية الاتحاد<lb/>والترقي التي كانت تدير القوة غلّبت العفو والسماح والرحمة على الشدة والانتقام،<lb/>وظنت أنها تستطيع أن تنسخ سنة من سنن الاجتماع البشري، فتحدث انقلابًا في الحكم<lb/>غير ملطخ بالدم، وقد كنت أنا ممن حذر من التعدي على شخص السلطان، ودعا إلى<lb/>الاستفادة من تجاربه في الأمور الخارجية في أول مقالة كتبتها بعد إعلان الدستور.<lb/>ولكن أبى الله ذلك فأبى عبد الحميد أن يعيش مع حكومة الشورى والدستور:<lb/>(يرضى القتيل وليس يرضى القاتل) فأخذ يكيد لها كما كاد لسابقتها، فوقع في البئر<lb/>التي حفرها. أما آن لك أيها العاشق لعبد الحميد أن تعرف الحقيقة التي عرفتها<lb/>الأرض والسماء، ولم يبق منفذ للشك فيها.<lb/>(6) يقول: إن محبي الحكم المطلق من مسلمي <placeName>العراق</placeName> وكردستان وجزيرة<lb/>العرب والأناطول، سَيَهُبُّون إلى مقاومة الدستور بعد انقضاء مدة الأحكام العرفية.<lb/>يعنى أن مِن خَطَرِ الحكومة الدستورية على الدولة أنها مضادة لما عليه السواد<lb/>الأعظم من المسلمين، وستكون سببًا للثورات والفتن الداخلية.<lb/>ونقول: إن البلاد التي ذكرها إن كانت جديرة بعدم فهم منافع الدستور؛ لعموم<lb/>الجهل فيها كما بينا ذلك في الكلام على تفاوت البلاد العثمانية في الاستعداد والعلم،<lb/>فهي أيضًا لا تعشق الحكم المطلق تفضيلاً له على المقيد بحجة دينية أو عقلية،<lb/>وإنما يخشى من الفتن فيها؛ لأن الزعماء الذين كانوا يتحكمون فيها بالدماء<lb/>والأعراض والأموال؛ شعروا بأن أيديهم ستغل وسلطتهم ستزول، فهم لأجل هذا<lb/>أحبوا ويحبون مقاومة الحكومة الدستورية كلما وجدوا إلى ذلك سبيلاً. ولكن<lb/>الحكومة ستطهر البلاد من شرهم في مدة أقصر من المدة التي دنسها بهم عبد الحميد<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>(7) يقول: إذا لم يكن لعبد الحميد أنصار محبون، فمن هؤلاء الذين<lb/>تشنقهم الحكومة العرفية كل يوم.<lb/>ونقول: إن أعوان عبد الحميد على تخريبهم المملكة لتعمير بيوتهم وإذلال أهلها<lb/>لأجل تنفجهم وتعاظمهم لا يعقل أن يكونوا غير محبين له وللتمتع بنعيم سلطته، فهم<lb/>كأولئك الزعماء الذين ذكرناهم في المسألة السادسة.<lb/>(8) أنني لا أقول شيئًا في طعنه بمولانا السلطان محمد الخامس إلا دعوته<lb/>إلى التوبة والاستغفار من هذه المعصية، فإن لم يُجب الآن، فإنه سيجيب بعد زمن<lb/>بعيد أو قريب يعلم فيه أن محمداً الخامس في بني عثمان كعمر بن عبد العزيز في بني<lb/>أمية، كما أن عبد الحميد شر من يزيد، فسلطاننا الآن ليس آلة في يد أحد، كما أن<lb/>الشرع والدستور ليسا آلة في يده يستعملها بهواه، كذلك المسلَّط بالبغي الذي أدال الله<lb/>لنا منه.<lb/>ومن التناقض أن يطلب صاحبنا الجمع بين الدستور واستبداد السلطان،<lb/>وأعجب من ذا أن يعد هذا من الإسلام.<lb/>(9) قال: إن المقطم تجاوز الحد في ذم عبد الحميد، وإن جرائد بيروت<lb/>تنقل عنه <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ونقول: إن المقطم كان دائمًا يطعن في عبد الحميد وحكمه. ولكن يتحامى<lb/>الطعن الشخصي الصريح الذي يخشى أن يعاقب عليه القانون المصري الذي يعد<lb/>السلطان سلطانًا له، وبعد سقوطه زال هذا المانع. أما كونه كان (مخالفًا للحقوق<lb/>التركية والمصرية) وسيئ النية، فنطلب من صديقنا المناظر الجمع بينه وبين ما<lb/>مدح هو به الإنكليز من العدل وحسن النية وإرادة الخير، فإنه لا يختلف اثنان في<lb/>كون المقطم كان ولا يزال مؤيدًا لسياسة الاحتلال؛ لأن مذهبه في حسن نية الإنكليز<lb/>كمذهب صاحبنا. وأما كون جرائد سورية لم تكن تذم عبد الحميد في عهده فهذا من<lb/>البديهيات التي لا حاجة إلى الكلام فيها. على أن أكثر هذه الجرائد السورية جديدة<lb/>حدثت بعد الدستور.<lb/>(10) قال: إنني اتهمت عبد الحميد بشرب الخمر واستغفَر هو الله من هذه<lb/>التهمة بالنيابة عني، وقال: إن وجود الخمر في قصره كان لأجل ضيوفه<lb/>الأوروبيين (الذين كثيرًا ما كانوا يُدعون كل يوم على المائدة) يريد أن يبرئ كل<lb/>من كان في القصر من الشرب.<lb/>وأقول لصديقي ومناظري الفاضل: إنني أعجب لقلبه الشريف الذي يملأه<lb/>الحب، حتى لا يدع فيه مجالاً لشيء يزاحمه، وأتمنى لو أفوز بدوام حبه وصداقته<lb/>ثم أؤكد له القول بأنني لم أستدل على شرب عبد الحميد للخمر بما نقلت الجرائد<lb/>من وجود طائفة من الخمور في يلدز كما فعل اللواء، فإنني أعلم منذ سنين أنه<lb/>يشرب الخمر، وإن أكثر من في يلدز كان يشربها بلا نكير، وأنها هناك من<lb/>المؤونة الضرورية؛ أعرف هذا من الثقات الذين أكلوا فيها وخالطوا أهلها. وكثيرًا<lb/>ما كان يذكر في البرقيات العمومية والجرائد شرب عبد الحميد للخمر في سياق<lb/>الكلام عن صحته ومرضه، ومنها أنه في أوائل العهد بالانقلاب كان يتغذى بالروم<lb/>المعتق.<lb/>(11) قال: إن عبد الحميد لم ينتقم لنفسه من مختار باشا وأمثاله من أحرار<lb/>الترك؛ لإيثاره الحلم والعفو.<lb/>وأقول: إنه لم يكن قادرًا على أن يعامل مختار باشا بأكثر مما عامله به،<lb/>وصديقنا لا يعرف من معاملته له شيئًا قط ولا حاجة إلى إعلامه به. وأما انتقامه<lb/>من الأحرار فلم يدخر فيه وسعًا؛ فقد قتل رئيسهم مدحت باشا وكثيرين غيره،<lb/>وسجن ونفى خلقًا كثيرًا. وعوالم المدنية كلها تعرف ذلك، حتى إن الإفرنج يلقبونه<lb/>بالسفاح وبالسلطان الأحمر. ولا أحب أن أناقشه فيما ذكره من مدح أخلاقه؛ فإنها<lb/>شعريات لا يؤبه لها، وما أحببت له ذلك التشبيه الذي ذكره عند الكلام في شجاعته؛<lb/>لأن أدبه في نفسي أعلى من ذلك. والذي عليه المحققون؛ أن جمود عبد الحميد في<lb/>موضعه يوم الزلزلة؛ قد كان من شدة الخوف واضطراب الأعصاب. وما قاله في<lb/>مسألة الأسطول كلام في الهواء، لا عمل يستدل به. وليكن عبد الحميد شجاعًا<lb/>فماذا جنينا من شجاعته التي لم نر أحدًا قال بها إلا صاحب الوطن، أو جبنه الذي<lb/>يضرب به المثل غير الحنظل والزقوم.<lb/>(12) أعاد صاحبنا صدى قول المؤيد: إن من ضرر الانقلاب الأخير<lb/>إظهار كنوز (يلدز) ومخبآتها؛ إذ عَلِمَ من ذلك أنها ليست كما يظن الأوروبيون،<lb/>وكان توهمهم أن فيها ما لا يحصى من الملايين قوة خفية للدولة تخيفهم من الإقدام<lb/>على مناوئها، فهي كتوهمهم تعلق جميع المسلمين به.<lb/>ونقول: إن هذا القول لا يصدر عن سياسي عارف إلا إذا أراد به<lb/>الخلابة والمخادعة لفساده من وجوه (منها) : أن الوهم البين الواضح هو ما تخيله<lb/>صاحبا (المؤيد ووطن) من أنه يمكن أن يوجد عشرات من الملايين من النقد<lb/>الذهبي لا يعرف مكانه الأوربيون الذين يديرون ثروة العالم. ومن الشواهد الصغيرة<lb/>على ذلك ما ذكرته جرائد الآستانة من أن مدير البنك العثماني فيها لاحظ أن عددًا يؤبه<lb/>له من قراطيسه لا يعود إليه في دورة التعامل، فجزم بأنه في (يلدز) وهو<lb/>ما وجد فيها. (ومنها) : أنهم يعرفون موارد الدولة أكثر مما كانت تعرفها<lb/>نظارة ماليتها. (ومنها) : أنهم كانوا يعلمون أن عبد الحميد يودع في كل سنة ما<lb/>يزيد على نفقاته والمال الاحتياطي لها في بيوتهم المالية (البنوك) ، وهم يعرفون<lb/>مقدار ما أودعه في تلك البيوت. (ومنها) : أن الاعتماد على الوهم في صيانة<lb/>الدولة وحفظها مما لا يجنح إليه عاقل؛ لأنه عرض زائل، فإنْ أفاد عبد الحميد مدة<lb/>وجوده فهو لا يفيدها بعد موته. (ومنها) : أننا ما رأينا آية ولا علامة لخوف<lb/>دولة من الدول من ثروة عبد الحميد وخلافته عند حدوث الحوادث، ونزول الكوارث<lb/>وإنما كانوا يطلبون منه الأمر الشائن المذل له ولدولته، فإذا راوغ وهددوه أجاب<lb/>صاغرًا، وخنع متضائلاً، ولم ينس أحد تهديد فرنسا له في مسألة الأرصفة،<lb/>وإنكلترا في مسألة العقبة، وإيطاليا في مسألة البريد. وما كان يساورنا من الذل<lb/>والمهانة من سياسته معهم. ثم إنهم انتزعوا في أيامه معظم الولايات الأوروبية من<lb/>الدولة، حتى إنه لو بقي سلطانًا سنة أخرى، لذهبت الولايات المكدونية التي هي<lb/>سياج العاصمة بلا نكير. فاتقوا الله أيها المنتصرون لذلك المدمر المخرّب، فقد<lb/>وضح الحق في ذلك لكل أحد.<lb/>(13) بقي ما انتقده الصديق عليّ من إيراد آيات الإنذار من القرآن في<lb/>المقالة التي كتبتها للعبرة بالانقلاب الأخير. قال: إنه لم يكن يليق بي أن أصوّب<lb/>سهام آيات الإنذار من القرآن الكريم إلى عبد الحميد الذي لم يبق له شيء من الحول<lb/>والطول، وإن ما جرى له ليس أمرًا كبيرًا بالنسبة إلى ما جرى لغيره من الخلفاء<lb/>والملوك والكبراء، وذكر بعض من قتل وعزل من المتقدمين والمتأخرين.<lb/>وأقول: إن الصديق - نفعنا الله بمودته - قد حفظ شيئًا وغابت عنه أشياء؛<lb/>أهمها أن الكلام في تلك المقالة ليس من باب إظهار الشجاعة بمقاومة عبد الحميد،<lb/>بعد أن صار مثلي ليس له سلطة. ولا خطر في بالي أن عبد الحميد يقرأها أو يعلم<lb/>بها. وإنما هي تذكير لقراء المنار بعواقب الظلم والإفساد والبغي والغرور بالقوة<lb/>والغنى والملك والسلطان، ومحاولة الفرد إذلال الأمة وقهرها؛ ليهنأ له التمتع بلذة<lb/>السيادة ولوازمها فيها: ولو قتل عبد الحميد غيلة كما قتل عمر بن الخطاب - رضي<lb/>الله عنه - لم تكن العبرة التي شرحناها تامةً في شأنه.<lb/>إن صديقنا نظر في المسألة من الجهة الشخصية، فعد سقوط سلطة عبد<lb/>الحميد كقتل عمر وعثمان والحسين - رضي الله عنهم - وأسر نابليون وعزل<lb/>بسمارك وقتل مدحت باشا. وما أبعد الفرق بين هذه الحوادث، وأشد اختلاف وجوه<lb/>العبرة فيها. لو صح ما رمى إليه لَمَا كان لنا فائدة فيما ذكره الله تعالى من العبر في<lb/>هلاك المفسدين والظالمين؛ كفِرْعَون وآله، ومن عينهم، ومن أَبْهَمَ قصصهم من<lb/>السابقين؛ بل لكان ذكرها في كتاب الله تعالى من اللغو الذي يتنزه كلام الله عنه.<lb/>قَتْلُ عمر لم يكن إلا كموته، فما خاب به سعيه، ولا حبط عمله، بل لا يزال<lb/>يضرب المثل بعدله. وفي قتل عثمان من وجوه العبرة ما ليس في قتل عمر؛ لأن<lb/>لينه لبني أمية الطامعين أوجد في الأمة مقدمات الاستبداد، وولّد فيها جراثيم الفساد،<lb/>فأنتج ذلك من الشر ما أنتج. وفي قتل الحسين عبرة أخرى مِن حيث إنه لم يعدّ<lb/>للظالمين العدة الكافية بحسب سنن الله تعالى، ولم يكن تأثير ظلمهم قد بلغ الحد الذي<lb/>يوجب سقوط دولتهم. وأما نابليون فلم يكن إلا مفسدًا في الأرض مغرى بسفك الدماء،<lb/>فالعبرة في خذلانه يعد من باب العبرة في خذلان عبد الحميد.<lb/>والحاصل أننا نذّكر صاحبنا بأن العبرة بالحوادث العامة غير مسألة الشماتة<lb/>بقتل الأفراد أو عزلهم، وذلك مما لا يخفى عن علمه. فوهمه لولا أنه متألم مما<lb/>جرى لعبد الحميد تألمًا ملأ جوانحه؛ لحسن اعتقاده بسياسته، وهو مخطئ معذور<lb/>في ذلك، فعسى أن يكون قد استبان له الحق فصار من أنصاره، كما يليق بفضله<lb/>وإخلاصه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p472" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2168.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="472"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة المحجوب</head>
<tei:p>
               <lb/>(من باب الانتقاد على المنار)<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>وقد ادعى المحجوب أن الأحاديث التي تدل على جواز دعاء غير الله تعالى<lb/>- كما يفعله العوام - كثيرة مشاريعها، مفعمة تضيق المهارق عن استقصائها، ولم<lb/>يأت منها بشيء قط، فإن أثر الاستسقاء ليس حديثًا مرفوعاً، وطلب الدعاء من أويس<lb/>ليس محلاًّ للنزاع، فإن الدعاء يطلب من الأعلى للأدنى؛ إذ لا خلاف في فضل<lb/>عمر على أويس، وكل ما ورد في الشفاعة خاص بالدار الآخرة، والوهابية<lb/>يعترفون به كله ويفرقون بينه وبين الشفاعة التي أنكرها الله تعالى على المشركين،<lb/>كما فرق ابن تيمية بينهما في كتبه المتداولة، وفد بينا ذلك في التفسير وغيره مرات.<lb/>قال المحجوب: (وأما ما جنحت إليه من هدم ما يبنى على مشاهد الأولياء<lb/>من القباب، من غير تفرقة بين العامر والخراب، فهي الداهية الدهيا، والبلية<lb/>العظمى، من الظلم الذي أضلك الله فيه على علم) ثم إنه بعد سرد جمل وأسجاع من<lb/>هذا السباب أوَّلَ الأحاديث الواردة في النهي عن البناء على المقابر بقوله: (إن محل<lb/>ذلك الزجر، ومطلع ذلك الفجر، في البناء على مقابر المسلمين المعدة لدفن عامتهم لا<lb/>على التعيين؛ لما فيه من الحجر على بقية المستحقين، ونبش عظام السابقين) ثم<lb/>جعل محل الإباحة كون البناء في ملك الباني وأنه لا حرج فيه، ثم ذكر أن المسألة<lb/>محل خلاف بين النظار، وأن هذا المنكر ليس متفقًا عليه! !<lb/>أقول: ما أفسد الدين في أمة من الأمم إلا مثل هذا التحريف للنصوص ممن<lb/>يلبسون على الجهل لباس العلماء، فتتبعهم العامة على تحريفهم فتضل عن دينها،<lb/>ولمثل هذه الغاية الرديئة منعوا العلم بالكتاب والسنة زاعمين بجهلهم أنه لا يفهمهما أحد<lb/>بعد قرن كذا. ألا يكفي لمن له أدنى إلمام بالعربية وإن كان عاميًّا أن يضرب بتأويل<lb/>المحجوب وتحريفه عرض الحائط، إذا سمع الأحاديث الشريفة الواردة في ذلك، وقد<lb/>ذكرناها ونشير هنا إلى بعضها.<lb/>فمنها حديث أنس في الصحيحين وغيرهما، وحديث عائشة وابن عباس عند<lb/>أحمد والشيخين وغيرهم، وحديث أسامة عند أحمد في لعن أهل الكتاب؛ لأنهم<lb/>اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد، قالت عائشة: (يُحذِّر ما صنعوا) أي: يحذر النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أمته من مثل ذلك، وفي رواية لأحمد والشيخين والنسائي أنه<lb/>صلى الله عليه وسلم قال: (أولئك إذا كان فيهم الرجل الصالح فمات بنوا على قبره<lb/>مسجدًا) الحديث.<lb/>وفي رواية لابن سعد: (ألا إن من كان قبلكم كانوا يتخذون قبور أنبيائهم<lb/>وصالحيهم مساجد، فلا تتخذوا القبور مساجد. فإني أنهاكم عن ذلك) والروايات في<lb/>ذلك كثيرة، وهي تدل في جملتها وتفصيلها على أن مدار النهي والحظر تعظيم<lb/>قبور الصالحين وجعلها في مواضع العبادة؛ كراهة أن يحدث ما حدث فينا حيث اتبع<lb/>الجماهير منا سنن أولئك الذين لعنهم الرسول صلى الله عليه وسلم شبرًا بشبر وذراعًا<lb/>بذراع. فعظموا أصحاب القبور تعظيمًا وصل إلى حد العبادة، إذ صاروا يخشعون<lb/>ويضرعون إليهم بالدعاء وطلب الحاجات.<lb/>أما إن العلماء لو كانوا يعظون الأمة بهذه الأحاديث لما بنت على قبور<lb/>الصالحين القباب والمساجد وتعرضت للعنة الله ورسوله , ولكن قصَّرالكثيرون من<lb/>المطلعين على هذه الأحاديث، ثم خلف من بعدهم خلف لا يعرفون الحديث ولا<lb/>يفهمونه، فصاروا يحرفون ما يسمعون، ويؤولون للعوام والخواص ما يعملون،<lb/>حتى وصلنا إلى ما وصلنا إليه مع وجود الأحاديث بنصوصها وتفسير المحققين لها.<lb/>أورد ابن حجر الفقيه جملة من هذه الأحاديث في بيان الكبيرة الـ (93 -98)<lb/>من كتابه (الزواجر) وهي: (اتخاذ القبور مساجد، وإيقاد السرج عليها، واتخاذها<lb/>أوثانًا، والطواف بها، واستلامها، والصلاة إليها) ثم قال:<lb/>(عَدُّ هذه الستة من الكبائر وقع في كلام بعض الشافعية، وكأنه أخذ ذلك مما<lb/>ذكرته من هذه الأحاديث. ووجه أخذ اتخاذ القبر مسجدًا منها واضح؛ لأنه لعن من<lb/>فعل ذلك بقبور أنبيائه، وجعل من فعل ذلك بقبور صلحائه شر الخلق عند الله يوم<lb/>القيامة، ففيه تحذير لنا كما في رواية (يحذر ما صنعوا) أي: يحذر أمته بقوله<lb/>لهم ذلك من أن يصنعوا كصنع أولئك فيلعنوا كما لعنوا. واتخاذ القبر مسجدًا معناه:<lb/>الصلاة عليه أو إليه، وحينئذ فقوله - أي: قول ذلك الإمام الذي نقل ابن حجر قوله<lb/>في كون هذه الأمور الستة من الكبائر - مكرر، إلا أن يراد باتخاذها مساجد الصلاة<lb/>عليها فقط، نعم.. إنما يتجه هذا الأخذ إذا كان القبر قبر معظم من نبي أو ولي كما<lb/>أشارت إليه رواية (إذا كان فيهم الرجل الصالح) ومن ثم قال أصحابنا: تحرم<lb/>الصلاة إلى قبور الأنبياء والأولياء تبركًا وإعظامًا، فاشترطوا شيئين أن يكون قبر<lb/>معظم، وأن يقصد بالصلاة إليه ومثلها الصلاة عليه التبرك والإعظام، وكون هذا<lb/>الفعل كبيرة ظاهر من الأحاديث المذكورة لما علمت، وكأنه قاس على ذلك كل<lb/>تعظيم للقبر؛ كإيقاد السرج عليه تعظيمًا له وتبركًا به، والطواف به كذلك، وهو<lb/>أخذ غير بعيد، سيما وقد صرح في الحديث المذكور آنفًا بلعن من اتخذ على القبر<lb/>سرجًا، فيحمل قول أصحابنا بكراهية ذلك على ماذا لم يقصد به تعظيمًا أو تبركًا<lb/>بذي القبر [1] .<lb/>(قال) وأما اتخاذها أوثانًا، فجاء النهي عنه بقوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لا تتخذوا قبري وثنًا يعبد بعدي) أي: لا تعظموه تعظيم غيركم لأوثانهم بالسجود<lb/>أو نحوه [2] ، فإن أراد ذلك الإمام بقوله: (واتخاذها أوثانا) هذا المعنى، اتجه ما<lb/>قاله من أن ذلك كبيرة بل كفر بشرطه، وإن أراد أن مطلق التعظيم الذي لم يؤذن<lb/>فيه كبيرة ففيه بعد. نعم.. قال بعض الحنابلة: قصْد الرجل الصلاة عند القبر<lb/>تبركًا بها عين المحادة لله ورسوله وإبداع دين لم يأذن به الله؛ للنهي عنها ثم إجماعًا،<lb/>فإن أعظم المحرمات وأسباب الشرك الصلاة عندها واتخاذها مساجد أو بناؤها<lb/>عليها، والقول بالكراهية محمول على غير ذلك؛ إذ لا يظن ظان بالعلماء تجويز<lb/>فعل تواتر عن النبي صلى الله عليه وسلم لعن صاحبه، وتجب المبادرة لهدمها<lb/>وهدم القباب التي على القبور؛ إذ هي أضر من مسجد الضرار؛ لأنها أسست على<lb/>معصية رسول الله صلى الله عليه وسلم؛ لأنه نهى عن ذلك وأمر صلى الله عليه<lb/>وسلم بهدم القبور المشرفة، وتجب إزالة كل قنديل أو سراج على قبر، ولا يصح<lb/>وقفه ونذره) . انتهى.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ذكرنا هنا ما قاله ابن حجر نقلاً وتفقهًا لا لأن ما جاء به أظهر من<lb/>الأحاديث الشريفة، بل ليعلم من لم يطلع عليه وعلى أمثاله من أقوال العلماء<lb/>المدققين أن التحريف الذي جاء به ذلك المحجوب تنبو عنه النصوص النبوية<lb/>الشريفة، ويخالفه كلام العلماء المحققين في شرحها، وأن خصمه ما ضل في هذه<lb/>المسألة - كما زعم - على علم. ولكنه هو ضل على تحريف وجهل، وهكذا كل<lb/>كلامه منبئ بجهله أو تعمده التحريف. ولعل من طبع هذه الرسالة لو استشار كبار<lb/>علماء تونس كالشيخ سالم أبي حاجب لأشاروا عليه بعدم طبعها؛ لأنهم يرون من<lb/>العار نسبتها إلى واحد منهم.<lb/>ثم ذكر المحجوب مسألة زيارة القبور، فجاء فيها بما هو مشهور على ألسنة<lb/>العامة، وخصمه لا ينكر الرخصة في زيارة القبور , ولكنه ينكر أن تزار لغير ما<lb/>صرح به في الحديث من سبب الزيارة، وهو العبرة وتذكر الآخرة، وما غلط به<lb/>الغزالي من مسألة الاستمداد لا يقوم حجة عليه؛ لأنه لا يدخل في مفهوم الحديث بل<lb/>يخالفه، على أن الغزالي لا يبيح تعظيم القبور ودعاء من دفن فيها، وغير ذلك مما<lb/>نهى عنه النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>وكذلك حرَّف حديث (لا تشد الرحال) فألحق به قيد (نذر الصلاة فيها) ولو<lb/>جاز لنا أن نقيد الآيات والأحاديث بما لا تدل عليه عبارتها لما سلم لنا من ديننا<lb/>شيء، ومن جهله بالحديث أنه جعل غاية الاحتجاج وعمدة البراهين على زيارة قبر<lb/>النبي الأعظم صلى الله عليه وسلم حديث: (من زار قبري وجبت له شفاعتي)<lb/>(كما في ص 11) وأهون ما قال المحدثون في هذا الحديث: إنه ضعيف، كما ترى<lb/>في الجامع الصغير للسيوطي، وكأن المحجوب قد حجب والعياذ بالله تعالى عن<lb/>جميع كتب السنة حتى مثل الجامع الصغير.<lb/>ثم احتج (في ص 12) ببناء سليمان لقبر الخليل عليهما السلام، وببعض<lb/>روايات حديث المعراج: أن جبريل أمر النبي صلى الله عليه وسلم أن ينزل عند<lb/>قبر جده إبراهيم صلى الله عليه وسلم فيصلي ركعتين ففعل. وزعم أن هذا حديث<lb/>صححه المحدثون الثقات وهو كاذب في ذلك، بل قال شيخ الإسلام في تفسير سورة<lb/>الإخلاص: إنه موضوع، ولم يكن لإبراهيم صلى الله عليه وآله وسلم قبر مبني<lb/>قبل الإسلام ولا في العصر الأول له. على أنه إذا صح لا يكون حجة على<lb/>خلاف ما قلناه؛ لأنه لا يعارض الأحاديث الصحيحة التي أشرنا إليها؛ إذ لا يدل<lb/>على أن القبر كان عليه مسجد، ولا على أنه صلى الله عليه وسلم صلى إليه أو<lb/>عليه معظمًا له، بل به تصدق كلمة (عنده) بالصلاة في مكان هناك، وإن بعد عن<lb/>القبر.<lb/>فإن فرضنا أنه هذا الحديث يعارضها والجمع بينه وبينها متعذر، وجب القول<lb/>بنسخه دونها؛ لأن أحاديث المعراج كانت في أول الإسلام وأحاديث النهي عن<lb/>القبور كانت قبيل وفاة النبي صلى الله عليه وآله وسلم، حتى إنه كان يقولها قبل<lb/>الموت بخمس ليال ويقول: (اللهم إني بلغت) ثلاث مرات، ثم قال: (اللهم<lb/>اشهد) 3 مرات كما في حديث كعب بن مالك عند الطبراني , وأنى للمحجوب أن<lb/>يطلع على هذا؟<lb/>وحرَّف أيضًا النهي عن وضع السرج على القبور، فقال (في ص 13) بحمله<lb/>على تقدير صحته على فعل ذلك للتعظيم المجرد عن انتفاع الزائرين، قال:<lb/>(وأما إذا كان القصد به انتفاع اللائذين والمقيمين، فهو جائز بلا مَيْن) وهذا من<lb/>التحكم في حديث الرسول صلى الله عليه وآله وسلم بالهوى، وقد علم مما مر عن ابن<lb/>حجر فساد تحريفه. وبناؤه التحريف على فرض صحة الحديث من دلائل جهله<lb/>بالرواية.<lb/>وحرف أيضًا وأوَّل النذور والذبائح لأصحاب القبور، وزعم أن تلك النذور لا<lb/>تفعل على أنها من باب الديانات. وبطلان هذا بديهي لكل مختبر، إلا أنه يجوز أن<lb/>يكون لم يطلع على ما اطلع عليه من تلك البدع، فأطلق النفي كعادة أمثاله من الذين<lb/>يكيلون جزافًا.<lb/>وحرف أيضًا الأحاديث الواردة بطمس القبور وتسويتها؛ زاعمًا أن المراد<lb/>طمس ما كان من ذلك للجاهلية، وأنه لا بأس باتباع المسلمين لسننهم، بل زعم أن<lb/>المسلمين إنما يحفرون القبور تحت البناء وهذا لا دليل على منعه، والجاهلية يبنون<lb/>على القبور (انظر: ص 15) ، وهذه سخافة لا يكاد يرضاها لنفسه عاقل، فإذا<lb/>كانت الأحاديث صريحة في منع تعظيم القبور بالبناء عليها، فهل يعقل أن يكون<lb/>هناك فرق بين تقدم بناء المسجد على لا قبر أو تأخره عنه؟ ؟ على أن المسلمين<lb/>يفعلون الأمرين معًا كما هو مشاهد في مصر وغيرها.<lb/>أما صاحب الذيل لتلك الرسالة (أحمد جمال الدين) فهو أجهل من المحجوب<lb/>وأكثف حجابًا، فلا يستحق أن يقام له وزن فيرد عليه، وبماذا يخاطب من يرمي<lb/>شيخ الإسلام ابن تيمية بالانحراف عن السنة وتحقير السلف، وهو الذي امتاز على<lb/>جميع علماء الإسلام بنصر السنة وخذل البدعة والدعوة إلى اتباع السلف، وإظهار<lb/>خطأ من خالفهم من المتكلمين والصوفية والفقهاء بالحجج والبينات النقلية والعقلية،<lb/>ولولا هذا لما تكلم فيه أحد كما علم مما نشرناه من ترجمته في المجلد الماضي، وإن<lb/>له رحمه الله كتابًا في المسألة التي يعبرون عنها بالتوسل، جمع فأوعى، سيطبع<lb/>وينشر فنرى ما يقول عباد القبور فيه.<lb/>أرسل إلينا هذا الكتاب لأجل طبعه، ونحن نكتب هذا الرد على المحجوب<lb/>فاختصرنا فيه؛ لأن البيان المطول في مسألة التوسل التي هي أم هذه المسائل<lb/>سيظهر في هذا الكتاب عن قريب، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي إن وضع السراج والقنديل على القبر له حالان: حال كراهة إذا كان القبر غير معظم، ولم يوضع السراج عليه بقصد تعظيم، وحال حرمة من الكبائر إذا كان قبر معظم كقبور الأولياء.<lb/>(2) أي كالدعاء عنده والطواف به وتقبيله والتمسح به، وهو ما يفعل بقبور الصالحين في المساجد والزوايا والقباب كل يوم.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p478" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2169.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="478"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بعيد الدستور العثماني</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>قرر مجلس الأمة العثمانية المؤلف من المبعوثين والأعيان أن يكون مثل اليوم<lb/>الذي أعلن فيه الدستور من كل عام عيدًا وطنيًّا للعثمانيين، تحتفل فيه<lb/>الحكومة رسميًّا، وصدرت إرادة السلطان الدستوري الأول مولانا محمد الخامس<lb/>بذلك، وقد علم من صحف عاصمة السلطنة أن الاحتفال الأول فيها سيكون ذا بهجة<lb/>وفخامة لم يعهد لهما نظير، يشترك فيه الأهالي مع الحكومة بمحض أريحيتهم<lb/>واختيارهم راضين مسرورين، لا كاحتفالات عيد الجلوس الحميدي التي كان عبد<lb/>الحميد ينفق على الرسمي منها وغير الرسمي، حتى إنه كان يرسل مقدار الزينة<lb/>من يلدز إلى دور الكبراء؛ لعلمه أنه لا يكاد يوجد فيهم من ترتاح نفسه إلى إنفاق<lb/>شيء مما ملكته يده على ذلك، وإن كان مما نهبه بجاه عبد الحميد من مال الأمة، أو<lb/>ما باعه للأجانب من مصالحها.<lb/>سبق لنا بحث في فلسفة هذه الاحتفالات في المجلد الرابع من المنار في مقالة<lb/>عنوانها (الشعور والوجدان، وشعائر الأمم والأديان) (في ص 641) وفي<lb/>استدراك عليها (في ص 675) ، وقد بينا هنالك أن الأعياد من الشعائر التي تحيي<lb/>شعور الأمم بالمعنى الذي وضع العيد لأجله، سواء كان دينيًّا أو اجتماعيًّا، ومما<lb/>قلناه في المقالة:<lb/>(إن أهل الغرب اتخذوا لملوكهم أعيادًا لإحياء الشعور الوطني الذي<lb/>يمثله رئيس الدولة في الملكية، وللدول الجمهورية منهم أعياد باسم الحكومة التي<lb/>يعتزون بها ويعززونها. وقد قلدهم الشرقيون في الاحتفال بأعياد ملوكهم وأمرائهم<lb/>لإرضائهم، إذ كانوا لا وطن لهم ولا وطنية، ولا دول عزيزة بحكومتها قوية، ولا<lb/>شك أن هذه الأعياد شعائر تبعث الشعور بحب السلطان أو الأمير في نفوس الذين<lb/>يعتقدون النفع فيه للدولة والأمة، فينتفع بهذا المستبدون، ويغتر به المغترون،<lb/>حتى يأتيهم العذاب من حيث لا يشعرون.<lb/>وقد مزجنا في هذا بين ما هو مقصود من هذه الاحتفالات بأعياد الملوك<lb/>والأمراء إلفًا، وما كان ينبغي أن يقصد، ثم استدركنا على ذلك في الجزء الذي<lb/>نشرت فيه المقالة بعد ذكر الاحتفال بقدوم الأمير من أوروبا، فبينا أن الشرقيين لم<lb/>يتبعوا الغربيين في ذلك، وإنما يحتفلون بالملوك والأمراء لذواتهم لا لمعنى وطني<lb/>عام، قلنا: (الصواب أن الشرقيين أشد الناس تعظيمًا لملوكهم منذ القدم، وحسبك<lb/>أنهم عبدوهم من دون الله، وأنهم لا يزالون يقدسونهم بقدر ما لهم من السلطة<lb/>والاستبداد. وأما مسألة إحياء الشعور، فنرى بعض الجرائد تنوه بضدها ذاهبة إلى<lb/>أن هذه الاحتفالات منبعثة عن الشعور بعظمة من احتفل لأجله وحبه، وربما يصح<lb/>هذا من بعض المحتفلين الذين لهم فيه منافع تولد هذا الشعور، وإنما الظلم في<lb/>إسناده إلى الأمة مع أن القائمين به أفراد معدودون معروفون) . اهـ. المراد منه<lb/>هنا.<lb/>وأقول الآن: إن الاحتفال لذكرى جلوس السلطان عبد الحميد قد كانت من<lb/>أسباب انتشار الشعور بعظمته في نفوس من لم يذوقوا ظلمه، ونفوس من ذاقوه من<lb/>حيث لا يعلمون أنه منه، وكذا من عرفوا. ولكن شعورهم هؤلاء بعظمته في أمتهم<lb/>كان يزيدهم شعورًا بمقته وبغضه، ولم يحل دون ذلك الشعور كله كون النفقة على<lb/>الاحتفال الرسمي منه كانت من مال الحكومة، وعلى غير الرسمي من أموال<lb/>المرائين في الغالب.<lb/>إن تقوية الشعور بعظمة الأمراء والسلاطين في نفوس الأمة، يضعف فيها<lb/>الشعور باستحقاقها للسلطة وأهليتها للحكم الدستوري فتبقى ذليلة مهينة، ويقابل هذا<lb/>كون الاحتفال بعيد الدستور يقوي في الأمة الشعور بكرامتها واستحقاقها<lb/>للحكم الذاتي، وإذا كان سلطانها راضيًا لها بذلك مشتركًا معها فيه - كما هو<lb/>شأن سلطاننا محمد الخامس أيده الله تعالى - كان ذلك مما يحببه إليها ويرفع<lb/>مكانته في نفوسها، مع العلم بأن عزته بعزتها وعظمته بعظمتها دون العكس.<lb/>لهذا المعنى وضع عيد الدستور للأمة العثمانية، وتعلقت به الإرادة السلطانية<lb/>ولهذا المعنى يحتفل العثمانيون بهذا العيد الوطني حيثما كانوا، وأينما حلُّوا،<lb/>وستكون عنايتهم بذلك على قدر فهمهم لقيمة الدستور، وشعورهم بفائدته.<lb/>ألفنا نحن العثمانيين المقيمين بمصر لجنة لجمع المال، والقيام بما يحسن من<lb/>الاحتفال، وشاركنا في ذلك إخواننا المصريون، وما هم إلا مثلنا عثمانيون (وإذا<lb/>قوبل الخاص بالعام، يراد بالعام ما وراء الخاص) وسيكون احتفالنا في حديقة<lb/>الأزبكية بكيفية لم يعهد لها نظير في الأعياد القومية ولا الرسمية، تتجلى فيها<lb/>الحديقة متلالئة بالأنوار الكهربائية، وأبدعها ما يمثل منها الشارات العثمانية،<lb/>وتأتلف فيها أصوات أشهر المطربين بنغمات أحسن آلات الموسيقيين، وتعرض<lb/>فيها الصور المتحركة البديعة، ولا سيما صور حوادث الآستانة الأخيرة، وغير<lb/>ذلك من أسباب الأنس التي تتوخى في هذه المراسم.<lb/>وقد ألف أهل الإسكندرية لجنة لإقامة احتفال عمومي أيضًا، وسيكون هنا<lb/>وهناك زينات خاصة يقيمها الأفراد على بيوتهم أو أمكنة أعمالهم، فتتجلى بهذه<lb/>الاحتفالات عثمانية المصريين وإخلاصهم للدولة العلية، كما يتجلى فيها حبهم<lb/>للدستور ومعرفتهم لقيمته.<lb/>يذهب بعض رجال الدين إلى أن هذه الأعياد الوطنية والسياسية محظورة في<lb/>الإسلام؛ لأنه لم يأت إلا بعيدين فقط هما: عيد الفطر وعيد النحر، فالزيادة عليهما<lb/>بدعة. وقد سمعنا هذا القول من أحد العلماء فقلنا له: إن البدعة الدينية إنما هي فيما<lb/>يعمل على أنه من الدين، فقولك هذا إنما يصدق على الموالد التي صبغت بصبغة<lb/>الدين، دون هذه المواسم المشتركة بين أهل الأديان المختلفة التي لا صبغة للدين<lb/>فيها. نعم.. يتجه أن يقال: إن الدين يحظر من المواسم الدنيوية ما وضع منها<lb/>لمقصد ضار؛ كتعظيم الملوك الظالمين وتقوية سلطتهم دون ما وضع لمقصد نافع؛<lb/>كتعزيز الأمة ورفعة شأنها.<lb/>***<lb/>المشتركون الماطلون<lb/>بعض الماطلين في القطر المصري معذور بما أصابه من العسرة المالية،<lb/>وبعضهم يعتذر بها بغير حق، ولكن ما بال أهل سنغافورة وجاوة وروسيا الذين كنا<lb/>نعدهم أحسن المسلمين وفاء، كادوا يكونون كأهل تونس مطلاً وهضمًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2170.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>