<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="12"
                                 to="12"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="12"
                                 to="12"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2212.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1327"
                      change="#d3e146">1327</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1910"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">يناير - 1910م</date>
         <pb n="n12-p900"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2213.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>مدة حمل النساء شرعًا وطبًّا<lb/>(س 38) من صاحب الإمضاء في قفصه (بتونس)<lb/>الحمد لله وحده<lb/>مشكلة واقعية<lb/>حضرة العلامة فيلسوف الإسلام سيدى السيد محمد رشيد رضا الحسيني<lb/>منشئ مجلة المنار، دامت سعادته، وتوالت مسراته.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. وبعد، فمن المعلوم أن أقل مدة الحمل ستة<lb/>أشهر، أقصاها خمس سنين عند مالك، وأربعة عند الشافعي، وسنتان عند أبي<lb/>حنيفة؛ القائلين بجواز رقاد الجنين في بطن أمه ثم يفيق في خلال هذه المدة<lb/>المحدودة، ويلحق بأبيه بعد إتمام الموجبات الشرعية.<lb/>وروى مالك في الموطأ أن امرأة هلك عنها زوجها، فاعتدت أربعة أشهر<lb/>وعشرا، ثم تزوجت حين حلّت، فمكثت عند زوجها أربعة أشهر ونصف شهر ثم<lb/>ولدت ولدًا تامًّا، فجاء زوجها إلى عمر بن الخطاب فذكر له ذلك، فدعا عمر نسوة<lb/>من نساء الجاهلية قدماء، فسألهن عن ذلك، فقالت امرأة منهن: أنا أخبرك عن<lb/>هذه المرأة، هلك عنها زوجها حين حملت، فأهريقت عليه الدماء، فحشر ولدها<lb/>في بطنها، فلما أصابها زوجها الذي نكحها وأصاب الولد الماء، تحرك الولد في<lb/>بطنها وكبر.<lb/>فصدقها عمر بن الخطاب وفَرَّقَ بينهما. وقال عمر: أما إنه لم يبلغني عنكما<lb/>إلا خير، وألحق الولد بالأول اهـ، وقال ابن سينا في الشفاء: بلغني من جهة من<lb/>أثق به كل الثقة؛ أن امرأة وضعت بعد الرابع من سني الحمل ولدًا نبتت أسنانه<lb/>اهـ.<lb/>وعلى هذا جرى عمل الفقهاء والمفسرين في مشارق الأرض ومغاربها قديمًا<lb/>وحديثًا، إلى أن ارتقى علم الطب والتشريح، وأجلاه للعيان علم الطبيعة الذي انتفع<lb/>بمواهبه وأسراره بنو الإنسان، ورأوا ما كان جوازه مستحيلاً واقعًا لا غبار عليه.<lb/>فقام من بين أطباء الإفرنج عندنا جماعة حكموا بمنع رقاد الجنين في بطن أمه،<lb/>ونسبوا إلى من ادعت رقادها زناها، واعتذروا لما عليه علماء الإسلام في هذا<lb/>الشأن؛ بأن علم الطب لم تنكشف أسراره في الأزمنة الغابرة انكشافها في زمننا<lb/>الحاضر.<lb/>وها هي (ذي) واقعة حال صورتها: أن امرأة فارقها زوجها منذ أربعة أعوام<lb/>بريئه الرحم، والآن ظهر به حمل نسبته لمفارقها الذي ناكرها فيه، وزعمت رقاده<lb/>في هذه الأعوام، واعترفت بعدم مسيس مفارقها لها بعد الطلاق، ونشرت معه<lb/>النازلة لدى المحكمة الشرعية من حيث لحوق الولد أو نفيه، كما نشر معها النازلة<lb/>لدى المحكمة العدلية من حيث رميها بالحمل من زنا، وإن أدري أيحكم لها أم عليها<lb/>في المحكمتين؟ بيد أن النفوس على حيرتها تتطلع إلى معرفة هذه الحقيقة الشرعية<lb/>الطبية، ولما كانت لمقامكم العلمي قدم راسخة في العلوم الشرعية، ولصديقكم<lb/>النطاسي سيدي محمد توفيق صدقي معرفة عالية في علم الطب؛ جئتكم بهذا السؤال<lb/>ألتمس إدراجه قريبًا على صفحات المنار مع الجواب عنه بما يقنع النفوس، ويرفع<lb/>الالتباس، ويزيح الإشكال، وربما كان أنموذجًا راجحًا عند تعارض الأدلة. لازلتم<lb/>ملجأ للسائلين، وقدوة للمسترشدين، والسلام من معظم حضرتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حموده بوتيتي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس مجلس عدلية قفصه (تونس)<lb/>(ج) إذا قلنا: إن مسألة مدة الحمل دينية، يجب العمل فيها بما جاء في<lb/>الدين من غير زيادة ولا نقصان، فالواجب حينئذ أن نعمل بقوله تعالى في سورة<lb/>الأحقاف عن الإنسان: {وَحَمْلُهُ وَفِصَالُهُ ثَلاثُونَ شَهْراً} (الأحقاف: 15) فإذا<lb/>كانت مدة الحمل والفصال ثلاثين شهرًا وهي سنتان ونصف، فكيف نجعل مدة<lb/>الحمل وحده عدة سنين من سنتين إلى خمس، ونقول: ذلك هو حكم شرعنا في<lb/>المسألة؟ فإذا كان المعلوم لكل الناس أن مدة الحمل تسعة أشهر، فمدة الرضاعة<lb/>التي يكون الفصال بانتهائها 21 شهرًا، هذا هو أقلها الذي لابد منه شرعًا وأكثرها<lb/>سنتان كما في آية <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0233" change="#d3e146">233</tei:date> من سورة البقرة، ولذلك قال فيها: {وَالْوَالِدَاتُ يُرْضِعْنَ<lb/>أَوْلادَهُنَّ حَوْلَيْنِ كَامِلَيْنِ لِمَنْ أَرَادَ أَن يُتِمَّ الرَّضَاعَةَ} (البقرة: 233) وقد ذكرنا<lb/>في تفسيرها قول بعض المفسرين: إنه يستنبط من مجموع الآيتين أن أقل مدة<lb/>الحمل ستة أشهر؛ لأنها هي التي تبقى بعد طرح 24 شهرًا مدة الرضاعة التامة من<lb/>30 شهرًا مدة الحمل والفصال (راجع ص 408 ج 2 تفسير) ، فإذا عاش الولد<lb/>الذي تلقيه أمه بعد تمام ستة أشهر من حمله كالشهر السابع أو الثامن، فينبغي أن<lb/>يكون حظه من الرضاع أكثر من حظ من يولد لتسعة أشهر؛ ليكون غذاؤه من اللبن<lb/>عوضًا عما فاته من التغذي بالدم في رحم أمه، فلا تقل مدة الحمل والفصال عن<lb/>ثلاثين شهرًا وهي حكمة ظاهرة، فإن زادت ثلاثة أشهر كان ذلك من تمام العناية<lb/>بالولد. وإذا جرينا على ذلك في جميع الأحكام الشرعية المتعلقة بالحمل، نكون<lb/>موافقين لأقوال أطباء هذا العصر واستقرائهم واختبارهم؛ لأن تحديد القرآن الحكيم<lb/>لمدة الحمل والرضاعة لم ينقصه من أقوالهم شيء، بل لا يزداد القرآن بازدياد علوم<lb/>البشر إلا قوة وظهورًا.<lb/>وإذا قلنا: إن هذه مسألة دنيوية، وما يتعلق منها بالمعاملات الشرعية لا<lb/>يكتفى فيه بظواهر الكتاب أو السنة، وما يتبادر من معنى النصوص، بل يجب أن<lb/>يضم إلى ذلك اختبار الناس، وما يصلون إليه من معرفة الواقع بطريق الاستقراء<lb/>والبحث، قلنا حينئذ: إن ما قاله العلماء الذين بحثوا في المسألة من قبل كالأئمة<lb/>الثلاثة الذين ذكرت أقوالهم في السؤال، ليس نصًّا دينيًّا يجب التعبد به وعدم اعتبار<lb/>بحث غيرهم واستقرائه، بل يعمل أهل كل عصر بما يصل إليه علمهم واستقراؤهم،<lb/>وقد وقفنا على طريقة بحث الأوائل في مثل هذه المسألة؛ وهو أنهم كانوا يسألون<lb/>العجائز ويصدقونهن، كما سأل عمر - رضي الله عنه - العجائز الجاهليات في<lb/>واقعة المرأة التي نقلت في السؤال عن الموطأ، وكما كان الشافعي - رحمه الله<lb/>يسأل العجائز عن مدة الحيض والطهر، ومن الجائز أن يكذب بعضهن، ويجيب<lb/>بعضهن عن جهل.<lb/>وثقة بعض أئمة الفقه بما سمعه من عجائز زمانه لا يوجب أن يكون ذلك<lb/>دينًا متبعًا لكل من يعمل بفقهه، وإن ظهر له استقراء أتم وعلم أصح.<lb/>نعم.. إن ما قاله الفقهاء غير محال عقلاً ولا طبعًا، فإذا فرضنا أن ما نقل<lb/>إليهم من مكث الجنين في الرحم أربع سنين أو خمسًا قد وقع شذوذًا، كما نقل مثل<lb/>ذلك إلى ابن سينا، فهل يصح أن يجعل قاعدة مطردة تبنى عليها الأحكام الكثيرة<lb/>لمجرد احتمال تعدد ذلك الشذوذ الذي يسميه أهل هذا العصر فلتة طبيعة؛ كولادة<lb/>حيوان أو إنسان برأسين؟ أم القواعد تبنى على الغالب المألوف. وما جاء على<lb/>خلاف الأصل وخلاف الغالب لا يقاس عليه.<lb/>إذا نحن بنينا أحكام الحمل على ما صدقه بعض أولئك الفقهاء من أقوال النساء،<lb/>نكون قد خالفنا إطلاق القرآن، وقيدناه بقيد لا ثقة لأحد من المتعلمين به في هذا<lb/>العصر، وخالفنا الثابت المطرد في مدة حمل المرأة؛ وهي أنها لا تكاد تبلغ سنة<lb/>واحدة فضلاً عن عدة سنين، وخالفنا القياس الفقهي على تقدير صدق أولئك العجائز<lb/>فيما أخبرن به الأئمة من أن ذلك قد وقع شذوذًا، فكيف إذا لم نصدقهن، وخالفنا ما<lb/>قرره أطباء هذا العصر من جميع الملل والنحل على سعة علمهم بالطب والتشريح،<lb/>وعلم وظائف الأعضاء (PHYSIOLOGIE) ، واستعانتهم في بحثهم<lb/>واختبارهم بالآلات، والمجسات، والمسابير، والأشعة التي تخترق الجلد واللحم<lb/>فتجعل البدن شفافًا يظهر ما في داخله يرى بالعينين، وعلى بناء علمهم على<lb/>التجربة والاستقراء، واستعانة بعضهم في ذلك ببعض على اختلاف الأقطار<lb/>بسهولة المواصلة البريدية والبرقية، وعلى كثرة النساء اللواتي على حرية القول<lb/>وعدم الخجل من إظهار ما لم يكن يظهره أمثالهن في بلادهن أو غيرها من قبل،<lb/>وما لا يظهره غيرهن من سائر البلاد التي لا حرية فيها كحرية بلادهن.<lb/>ثم إننا نكون مع هذه المخالفات، اللواتي نحملها لتصديق أولئك النساء<lb/>المتهمات، قد تعرضنا لمفاسد كثيرة:<lb/>منها طعن الأجانب في شريعتنا طعنًا مبنيًّا على العلم والاختبار لا على<lb/>التحامل والتعصب، وذلك منفر عن الدخول في ديننا، ومانع من ظهور حقيته لمن<lb/>لا يعرف منشأ هذه الأقوال عندنا.<lb/>ومنها تشكيك الكثير من المسلمين في حقية شريعتنا وكونها إلهية، وأعني<lb/>بالكثير جميع الذين يتعلمون الطب، والذين يقفون على أقوال أطباء وعلماء هذا<lb/>العصر، وتطمئن قلوبهم بأقوالهم في مدة الحمل مع مخالفته لما يظنون أنه هو<lb/>الشريعة المقررة الثابتة بالكتاب أو السنة.<lb/>ومنها إلحاق الأولاد بغير آبائهم؛ وهي مفسدة يترتب عليها مفاسد كثيرة في<lb/>الإرث، والنكاح، وغير ذلك.<lb/>ومنها أنه يجرئ المرأة الفاجرة إذا طلقها زوجها أو مات عنها أن تدعي أنها<lb/>حامل منه، وأن الولد راقد في بطنها، ويكون لديها وقت واسع تستبضع فيه ولدًا<lb/>من غيره بالزنا، ثم تلحقه وتستولي على جميع ماله إن لم يكن له وارث آخر أو<lb/>على أكثره.<lb/>ومنها أن تصدق من يغيب زوجها عنها من سنة إلى خمس سنين فيما تأتي<lb/>به من ولد في هذه المدة أنه منه، وللفقهاء في أمثال هذه المسألة كلام لا محل هنا<lb/>لذكره ولا للإشارة إليه باحتراز أو غيره، فمنهم من يقول: إن هذه المرأة تصدق<lb/>في إلحاق ما تأتي به من ولد بزوجها الغائب، وإن كانت غيبته أطول من أكثر مدة<lb/>الحمل، مهما كانت المسافة بعيدة؛ كأن تكون هي في تونس وهو في داخل بلاد<lb/>الصين التي ليس فيها سكك حديدية، وذلك الاحتمال أن تطوى له الأرض كرامة،<lb/>فيجيء من الصين إلى تونس فيغشاها، ويعود إلى مكانه في ليلة واحدة! ! . أكثر<lb/>مثل هذا بعض الحنفية الذين قال بعضهم: بأن مدعي طي المسافة يكفر!<lb/>وإذا نحن بينا أحكام الحمل على الظاهر من إطلاق القرآن الحكيم المطابق<lb/>للواقع المعروف عند كل الناس، ولما يقرره الأطباء، وقلنا: إذا ثبت غير ذلك في<lb/>حق بعض النساء، يكون من الشاذ النادر الذي لا يبنى عليه حكم، فإننا نسلم من<lb/>كل تلك المخالفات والمفاسد، ولا نكون قد خرجنا عن هدي أئمتنا، فإنهم إنما كانوا<lb/>يتبعون الدليل القوي إذا ظهر لهم، ولكن المقلدين المنسوبين إليهم يفضلون العمل<lb/>بما في هذه الكتب التي بين أيديهم مهما ترتب على ذلك، فلا فائدة من مخاطبتهم<lb/>بالدليل، والله يقول الحق وهو يهدي السبيل.<lb/>***<lb/>أسئلة من جاوه<lb/>(س 39) من (وطني) في تلو سماوي جنوب آسية (سمترا)<lb/>مولاي الأستاذ الحكيم<lb/>نرى أمراء وأغنياء هذه البلاد الوطنيين منهم، يتهافتون تهافت الفراش على<lb/>إدخال أولادهم مدارس الحكومة؛ لتعليمهم لغة أوربا. ولم يفكروا يومًا أن تعليم<lb/>اللغة العربية من الأمور المطلوبة شرعًا؛ لأنها لغة القرآن. وأنَّ من المصلحين من<lb/>يرى أن لا رجوع للإسلام إلى مركزه الأول إلا بعد تعميم هذه اللغة الشريفة بين<lb/>أتباعه. وإذا جئت تقول لهم: إن الواجب الأهم على المسلمين القادرين إقامة<lb/>مدارس عربية؛ لتعليم أولادهم وأولاد الفقهاء العاجزين لغة القرآن قبل تعلم أي لغة<lb/>كانت. قالوا: ليس المطلوب شرعًا هذا، وإنما المطلوب هو تعلم الأولاد ما يجب<lb/>عليهم من مبادي الدين فقط! ! .<lb/>واستشهد بعضهم بدولة الخلافة الجديدة؛ من أنها لم تجعل لهذه اللغة مقامًا في<lb/>بروجرام مدارسها، واشتهر أنها جعلت التركية إلزامية، ثم بعض لغات أوربا<lb/>كالإنكليزية والفرنسية. ولو كانت دولة الخلافة مع وجود كثير من رجال الإصلاح<lb/>الإسلامي في مجلسها؛ ترى بعض ما يراه رجال الإصلاح من ضرورة تعميم هذه<lb/>اللغة بين المسلمين، لكانت دولة الإسلام الكبرى هي القدوة للمسلمين في المعمورة<lb/>فماذا تقول أيها الأستاذ في هؤلاء؟ وهل توجد طريقة لإقناعهم ? وهل عندكم علم<lb/>بما قررته الدولة العثمانية تجاه هذه اللغة الشريفة؟ وهل صحيح من أن الدولة<lb/>قررت جعل لغة محاكم بلاد سورية والعرب تركية، وألزمت المترافعين بذلك؟<lb/>فأدركونا بالخبر اليقين، متع الله بوجودكم المسلمين. فنحن على أحر من الجمر،<lb/>والسلام.<lb/>(ج) إنني أعتقد منذ سنين كثيرة بعد طول البحث في حال المسلمين أنهم<lb/>لا حياة لهم إلا بالاهتداء بالقرآن الحكيم، سواء منهم من يؤثر الاستقلال في فهم<lb/>الإسلام، ومن يؤثر تقليد بعض الأئمة والعلماء. ذلك بأن هداية القرآن التي أنزل<lb/>لأجلها، ليست محصورة في الأحكام العملية التي أباح جمهور المسلمين من الخلف<lb/>التقليد فيها، بل هذه الأحكام أقلها أدناها مرتبة، فإن فوقها آيات العقائد، وصفات<lb/>الله تعالى، وسننه في خلقه، وأسرار دينه، والعبر بسيرة رسله في أممهم،<lb/>والآداب العالية، والأخلاق الفاضلة، وأصول الاجتماع البشري، والسياسة،<lb/>والترغيب في رضوان الله تعالى في الدار الآخرة، والترهيب من عقابه، وغير<lb/>ذلك من الحكم المؤثرة في النفوس المصلحة للقلوب، ولا يمكن أن يستغني المسلم<lb/>عن القرآن بغيره في ذلك، بل أقول: إن تفسيره وترجمته لا يغنيان في ذلك عن<lb/>تلاوته وتدبره؛ لأن لأسلوبه من التأثير في النفوس ما حير البلغاء والعقلاء من<lb/>المسلمين وغير المسلمين من المتقدمين والمتأخرين، حتى قال فيه بعض المشركين<lb/>في زمن التنزيل: {إِنْ هَذَا إِلاَّ سِحْرٌ يُؤْثَرُ} (المدثر: 24) ، وقال بعض فلاسفة<lb/>فرنسا المتأخرين: إن محمدًا - صلى الله عليه وسلم - كان يقرأ القرآن في حال<lb/>مؤثرة من الوله والخشوع، فيجذب قلوب السامعين إلى الإيمان به جذبًا خارقًا للعادة،<lb/>أغناه عن جذبهم بالخوارق والآيات الكونية التي بأمثالها آمن الناس بالأنبياء من<lb/>قبله.<lb/>يجب على كل مسلم أن يأخذ عقيدته من القرآن، وأن تكون عقيدته مطابقة<lb/>للقرآن، ومن قال من المتكلمين: إن مسائل الاعتقاد المتعلقة بالإلهيات مقدمة على<lb/>مسائل الإيمان بالوحي والرسل وما أنزل إليهم من ربهم، فإنما يراد بهذا الترتيب ما<lb/>يحتج به على غير المتدين، فمن كان لا يؤمن بوجود الله عز وجل، لا يدعى أولاً<lb/>إلى تطبيق عقيدته على القرآن أو أخذها منه؛ فإنه ليس له عقيدة، وإنما يبدأ في<lb/>دعوته بإثبات وجود الله وصفاته بالدلائل التي جاء بها القرآن، والتي هدي إليها من<lb/>حيث هي براهين لا من حيث هي وحي، ويثني بالوحي مطلقًا، ويثلث بالرسول<lb/>والقرآن، ولا يراعى هذا الترتيب فيمن ينشأ على الإسلام، بل يؤخذ بعقيدة القرآن<lb/>من أول وهلة.<lb/>وقد ذهب جماهير المحققين من العلماء إلى وجوب معرفة الدليل على العقيدة<lb/>وامتناع التقليد فيها، والإيمان بالقرآن من أصول العقيدة، وإنكار شيء منه كفر<lb/>بإجماع المسلمين، فكيف يتسغني مسلم منهم عن معرفته، ويعد نفسه من أهل<lb/>الدليل في اعتقاده؟ ومن المعلوم في كتب العقائد أن إيمان المقلد مختلف في<lb/>صحته، بل نقل السنوسي في الكبرى وغيره الإجماع على عدم الاعتداد بإيمانه أي:<lb/>على كفره، وبعضهم قال بصحة إيمانه إذا كان مطابقًا للحق، وكان هو جازمًا به،<lb/>ومن أكبر هؤلاء أبو حامد الغزالي، وهو قد صرح في كتاب إلجام العوام عن علم<lb/>الكلام؛ بوجوب الإيمان بصفات الله تعالى كما جاءت في القرآن، وأنه لا يجوز<lb/>ترجمتها؛ لأن الترجمة لا يمكن أن تؤدي معنى الأصل تمامًا، وفي الانحراف عن الأصل خطر الكفر لا خطأ المعصية فقط.<lb/>إننا قد أفتينا في المنار من قبل بوجوب تعلم اللغة العربية على كل مسلم ?<lb/>وقول الغزالي هذا يؤيد فتوانا، بل قال لنا أحد علماء الشافعية المدرسين في الأزهر:<lb/>إنه رأى نصًّا للإمام الشافعي في ذلك، وما جرى عليه الخلفاء الراشدون وعمالهم<lb/>ومن بعهدهم من الفاتحين الأمويين والعباسيين يدل على ذلك فإنهم نشروا لغة الدين في<lb/>جميع البلاد التي فتحوها مع بعدهم عن العصبية الجنسية، وعدم التفاتهم إليها في<lb/>معاملاتهم الاجتماعية والدولية , وجميع المجتهدين والقائلين بوجوب الاجتهاد في<lb/>الدين، يجزمون بوجوب معرفة اللغة العربية؛ لأن الاجتهاد يتوقف على ذلك، كما<lb/>هو مصرح به في كتب الأصول , وإننا نذكر مسلمي جاوة بالبينات الآتية على<lb/>وجوب تعليم العربية:<lb/>(1) إن القرآن هو آية الله الكبرى على صدق نبيه محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم في دعوى النبوة والرسالة، وطريق العلم الصحيح بكونه آية معجزة هو فهمه<lb/>الذي يعرف به وجه إعجازه، وكونه آية تشتمل على آيات كثيرة. وإن جماهير<lb/>علماء العقائد قد قرروا أن أقوى وجوه الإعجاز فيه هي بلاغته وأسلوبه، وهل<lb/>يعرف هذا إلا من يتقن العربية إتقانًا؟<lb/>(2) إن الله قد أنزل القرآن؛ هدى للمتقين ورحمة لقوم يؤمنون، ولا<lb/>يهتدي به إلا من يفهمه كما هو بديهي، ولا يفهمه من لا يعرف العربية.<lb/>(3) إن الله تعالى قد حث على تدبر القرآن في آيات كثيرة {أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ<lb/>القُرْآنَ أَمْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا} (محمد: 24) - {إِنَّ الَّذِينَ ارْتَدُّوا عَلَى أَدْبَارِهِم<lb/>مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الهُدَى الشَّيْطَانُ سَوَّلَ لَهُمْ وَأَمْلَى لَهُمْ} (محمد: 25) - {أَفَلَمْ<lb/>يَدَّبَّرُوا القَوْلَ أَمْ جَاءَهُم مَّا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ الأَوَّلِينَ} (المؤمنون: 68) - {أَمْ لَمْ<lb/>يَعْرِفُوا رَسُوَلَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنكِرُونَ} (المؤمنون: 69) ولا يمكن تدبره إلا بفهم لغته.<lb/>(4) إن الله قد أوعد من يعرض عن القرآن بترك تدبره والاهتداء به أشد<lb/>الوعيد، كقوله: {وَمَنْ أَعْرَضَ عَن ذِكْرِي فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنكاً وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ<lb/>القِيَامَةِ أَعْمَى} (طه: 124) <gap resp="#org_MS"/> إلخ الآيات، ومن البديهي أن ترك تدبره<lb/>والاهتداء به هو عين الإعراض عنه والهجر له، الذي يخشى أن يدخل صاحبه في<lb/>زمرة من اشتكى منهم الرسول صلى الله عليه وسلم إلى ربه عز وجل، كما قال<lb/>تعالى في سورة الفرقان: {وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا القُرْآنَ<lb/>مَهْجُوراً} (الفرقان: 30) وقد بالغ بعض علماء الحنفية في التوقي من الدخول<lb/>في زمرة هؤلاء، حتى قالوا: إنه يكره أن يواظب المرء على قراءة سورتي الم<lb/>السجدة والإنسان في صلاة فجر الجمعة؛ لما في ذلك من هجر غيرهما من القرآن.<lb/>فإذا قالوا في قراءة سورتين وردت قراءتهما في السنة، فماذا يقولون فيمن لاحظ له<lb/>من فهم شيء من القرآن؛ لعدم معرفة لغته! ؟<lb/>(5) ما تقدم شرحه في وجوب أخذ العقيدة من القرآن أو مطابقتها له على<lb/>الأقل.<lb/>(6) إن الصلاة - وهي عماد الدين - المفروضة على كل مسلم ومسلمة، لا<lb/>تصح إلا بقراءة شيء من القرآن فيها وبأركان أخرى؛ كالتكبير والتشهد كلها عربية<lb/>والمقصود منها فهمها؛ لأن فهمها هو الذي يؤثر في النفس، ويذكرها بعظمة الله<lb/>تعالى ومراقبته، فتكون جديرة بأن تنهاه عن الفحشاء والمنكر كما وصفها الذي<lb/>فرضها بقوله: {إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ} (العنكبوت: 45)<lb/>وبأن تكون عونًا للعبد على مقاومة المصائب والنوائب، كما قال تعالى:<lb/>{وَاسْتَعِينُوا بِالصَّبْرِ وَالصَّلاةِ} (البقرة: 45) وبأن تحول بينه وبين الهلع، كما<lb/>جاء في سورة المعارج، ومن لا يعرف العربية لا يستفيد من صلاته ذلك، ومن لم<lb/>تنهه صلاته عن الفحشاء والمنكر لم يزدد من الله إلا بعدًا كما ورد.<lb/>(7) إن الخطب المشروعة في الإسلام من مفروضة ومسنونة؛ كخطبة<lb/>الجمعة والعيدين وعرفة كلها تؤدى باللغة العربية لغة الدين، فمن لا يعرف العربية<lb/>من المسلمين لا يستفيد منها، بل تكون هذه العبادة كسائر عباداته العربية رسومًا<lb/>وتقاليد صورية، والإسلام أجل وأكبر من ذلك.<lb/>(8) إن الإسلام قد جاء بدعوة جميع البشر إلى ترك الشقاق والعداوات<lb/>الجنسية والدخول في السلم كافة؛ ليكونوا أمة واحدة، ويتآخوا في هذا الإصلاح،<lb/>فلا يتعصب أحد لجنس على جنس، كما ثبت في آيات وأحاديث كثيرة، ولا يتم<lb/>هذا الارتباط والتآخي بين الداخلين في هذا السلم إلا إذا كان لهم لغة واحدة يتعارفون<lb/>بها. وهل توجد لغة لهذا الجمع الكبير من الإخوة يتعارفون بها غير لغة الدين الذي<lb/>يتعرفون به إلى ربهم عز وجل، ويرجون رحمته ويخشون عذابه؟ ؟<lb/>هذا ما اتسع له الوقت القصير من البينات على وجوب تعلم المسلمين لغة<lb/>دينهم، كتبته في أحد الأندية العامة في القسطنطينية على عجل، وقد قرب الوقت<lb/>الذي أودعه فيه بالبريد، فأكتفي به لأشير إلى شبهة ترد عليه وهي:<lb/>ينكر علينا ما تقدم بعض المتفرنجين من المسلمين، الذين غلبت في نفوسهم<lb/>نزعة الجنسية الجاهلية على نزعة الدين، فهم يحاولون مقاومة ما يجدونه في العالم<lb/>الإسلامي؛ من الشعور بخطر التفريق والميل إلى التعارف وإحياء ما اندرس من<lb/>معالم الإسلام، فيقول هؤلاء المنكرون: إن الإسلام ليس له لغة، فيمكن لكل جنس<lb/>من الأجناس التي دخلت في الإسلام أن يترجم القرآن والأحاديث إلى لغته،<lb/>ويستغني بها عن الأصل العربي، وقد بينا في المنار من قبل أن ترجمة القرآن<lb/>ترجمة تقوم مقام الأصل متعذرة، فإن القرآن معجزة تشتمل على معجزات كثيرة،<lb/>ولا يمكن أن تكون الترجمة كذلك. وإن القرآن مؤثر بأسلوبه في القلوب، ولا<lb/>تكون الترجمة كذلك، كما بينا ذلك بالإيجاز في أول هذه الفتوى، وسنزيد ذلك بيانًا<lb/>في وقت آخر.<lb/>وأما زعم أولئك الجاويين أن دولة الخلافة الجديدة؛ لم تجعل لهذه اللغة مقامًا<lb/>في بروجرام مدارسها <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما قالوه، فهو زعم باطل، وكدنا نغتر بمثله إذ أطلعنا<lb/>بعض الناس هنا على آخر بروجرام المدارس الإعدادية، فرأينا فيه عدد الدروس<lb/>العربية مساويًا في بعض السنين للغة الأرمن ولغة البلغارالاختياريتين، وقد أشرنا<lb/>إلى هذا في مقالنا (<head change="#d2e141" xml:lang="ar">العرب والترك</head>) ، الذي كتبناه ونشرناه في بعض جرائد<lb/>العاصمة نصيحة لأولي الأمر، ثم راجعنا البروجرام كله فوجدنا أن دروس العربية<lb/>في النحو الصرف، وحفظ بعض المنثور والمنظوم، قد قررت فيه تقريرًا نعم..<lb/>إن ما هو مقرر غير كاف، وإن هذه البروجرامات والقوانين لا تنفذ كما يجب،<lb/>ولكم كان هذا من طبيعة الخلل الذي جرت عليه الدولة في دور الاستبداد الطويل<lb/>العريض، ونرجو أن يصلح الحال في دور الدستور، وإن كان يوجد في بعض<lb/>رجال الحكومة الآن أفراد كثيرون متعصبون للجنسية التركية تعصبًا ضارًّا وهؤلاء<lb/>هم الذين حاولوا جعل المرافعات في محاكم البلاد العربية بالتركية، وترون بيان<lb/>ذلك مفصلاً في مقال العرب والترك من هذا الجزء، ونحن ساعون في تدارك ذلك،<lb/>والله الموفق.<lb/>***<lb/>الزكاة في القراطيس المالية<lb/>(س 40) من صاحب التوقيع الرمزي في (سمبس برنيو) :<lb/>حكيم الإسلام والمسلمين، سعد الملة والدين، حضرة سيدي الأستاذ السيد<lb/>محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر، متعني الله بعزيز وجوده، آمين.<lb/>بعد إهدائكم عظيم تحيتي واحترامي، جزاكم الله عنا جزاء موفورًا، وجعل<lb/>سعيكم سعيًا مشكورًا؛ على فتياكم في حكم القراطيس المالية بوجوب الزكاة فيها ,<lb/>وهي التي نعتمد عليها، ونتمسك بها غير أني أرجو من فضيلة سيدي الجواب عما<lb/>سألت عنه، وهو: من أي طريق عدت هذه القراطيس من النقود الذهبية؟<lb/>واستمهلت حتى أرفعه إلى حضرة سيدي، فوضحوه لي أشكركم.<lb/>أرجو أيضًا سيدي أن تنظروا إلى أقوال القائلين في هذه القراطيس؛ منهم من<lb/>قال: إنها لا تجب فيها الزكاة إلا زكاة التجارة، وإنها كفلوس النحاس في عدم<lb/>وجوب زكاة العين فيها، ومنهم من قال: إنها في حكم السندات تجب فيها الزكاة<lb/>على قدر الدراهم التي بها من فضة أو ذهب اهـ.<lb/>فهل هذان القولان لهما وجه صحيح أم لا؟ تفضلوا سيدي بزيادة الإيضاح في<lb/>هذه المسألة، حتى لا أعيد ذكرها بعد. ولكم من الله جزيل الأجر، ومني جميل<lb/>الحمد والشكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ملتمس الدعاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ب.<lb/>(ج) إن هذه القراطيس لا يفرق بينها وبين نقد الذهب أحد من الماليين، كما<lb/>هو معروف للمتعاملين بها، وهناك أوراق أخرى تسمى سندات مالية، تؤخذ في<lb/>مقابلة حصة معينة بالسهام من شركة مالية، وهي أشبه بعروض التجارة؛ لأن<lb/>ثمنها يزيد في السوق وينقص، وتباع كذلك وتشترى، ولكنها لا قيمة لها في ذاتها.<lb/>وقد يفتي بعض الفقهاء في المسائل المالية المستحدثة في هذا الزمن، وهو<lb/>على غير بينة من أنواعها وعرف الناس فيها، ومن كان عارفًا منهم بذلك يقيس<lb/>عرف الحادث على ما يراه أشبه به في عرف سابق مما تكلم عنه الفقهاء، فبعضهم<lb/>يرجح في ذلك جانب المعنى أو المقصد، ومنهم من يرجح جانب اللفظ أو الصورة<lb/>فمن قال: إن القراطيس المالية التي تدعى (بنك نوت) ، ويطلق عليها بعض<lb/>العرب لفظ (الأنواط) ، هي من عروض التجارة، وجعل التعامل بها كبيع<lb/>العرض بمثله أو بالنقد، فقد بالغ في الوقوف عند ظاهر الصورة، فالعروض قيمتها<lb/>ذاتية وهذه لا قيمة لها في ذاتها، ومن قال: إنها في حكم السندات والسفاتج راعى<lb/>الصورة أيضًا من جهة والمعنى من أخرى، ووجه قوله: إنها أوراق تؤخذ في مقابلة<lb/>نقد، ويسترجع مثل ذلك النقد بإعادتها، وغفل عن الفرق الكبير بينها وبين<lb/>السندات بالمعنى الفقهي، وهو أن السند يكون بدين على شخص معين، وهذه<lb/>القراطيس تروج في الأسواق المالية، فيشترى بها من كل أحد كالنقدين بلا فرق.<lb/>هذان القولان يتفقان مع قولنا في غايته من حيث الزكاة، إلا عند من يقول:<lb/>إن الدين لا زكاة فيه قبل قبضه، ويترتب على الخلاف من المسائل المهمة أن جعل<lb/>القراطيس المالية كالنقدين، يقتضي وقوع الربا فيها وهو ما نجزم به، ومن قال:<lb/>إنها عروض تجارة منع الربا فيها، وحينئذ يسهل على كل أحد أن يأكل الربا<lb/>أضعافًا مضاعفة بهذه الأوراق، التي لا فرق بينها وبين الذهب عند أحد من الماليين<lb/>وكذلك القول بأنها في حكم السندات، قد يكون موصلاً لأكل الربا ولمنع الزكاة،<lb/>ولا حاجة إلى تفصيل، فمن نظر إلى حقيقة المسألة في الواقع واحتاط لدينه، أخذ<lb/>بما قلناه، والسلام.<lb/>***<lb/>الأحاديث الموضوعة في كتاب الإحياء وروايتها<lb/>(س 41) ومنه أيضًا:<lb/>حضرة العلامة المفضال سيدي الأستاذ السيد: محمد رشيد رضا صاحب مجلة<lb/>المنار الغراء، متعني الله بعزيز وجوده آمين.<lb/>بعد إهداء أزكى السلام والتحيات العظام: تعجب بعض الأفاضل مما ذكر في<lb/>كتاب أسنى المطالب، ونصه: (اعلم أن كتاب الإحياء لسيدنا الغزالي، مع جلالة<lb/>قدره، وعلو مرتبته، ورسوخ قدمه في العلم، لا يعتمد عليه في الحديث؛ لذكره<lb/>في كتابه المذكور جملة من الأحاديث الموضوعة) اهـ (ص 268) فهل يتصور<lb/>أن حجة الإسلام شحن كتابه الجليل بالموضوعات؟ خصوصًا وقد زينت مجلة<lb/>المنار بترجمة صاحب ذلك الكتاب، وقد قلتم: وإنما صرحت بهذا ليعلم من يقرأ<lb/>ترجمة حجة الإسلام في المنار - إلى قولكم - ولعل ذلك يكون مشوقًا لهم (أي:<lb/>طلاب العلوم والأزهريين) إلى مطالعة الإحياء وغيره من كتبه (851-10 ص<lb/>595) .<lb/>وعليه، فهل يجوز لمن لا يتميز له الصحيح من الضعيف أو نحوه، رواية<lb/>أو قراءة ما فيه من الأحاديث احتياطًا أم لا؟ تفضلوا سيدي ببيان الحق؛ لئلا نكون<lb/>في ريب مما أتى به حجة الإسلام من أحاديث سيد الأنام، لازلتم في إجلال وإكرام.<lb/>(ج) إن ما قاله صاحب كتاب أسنى المطالب حق، وسنذكر ذلك في<lb/>ترجمته التي ننشرها في المنار، فإن لها بقية صالحة، وإن أبا حامد الغزالي رحمه<lb/>الله تعالى - لم يعن في أول أمره برواية الحديث وحفظه، كذلك كان الكثيرون من<lb/>الفقهاء والمتكلمين والصوفية، ولا سيما في عصره وبعد عصره، وإنما عني<lb/>بالحديث في آخر عمره. وقد جمع التاج السبكي في ترجمته هذه الأحاديث المطعون<lb/>في روايتها في عدة صحائف من طبقات الشافعية الكبرى، ووضع الحافظ العراقي<lb/>كتابًا خاصًّا في تخريج أحاديث الإحياء، وهو الذي اعتمد عليه الزبيدي في شرحه<lb/>للإحياء، وزاد عليه مباحث وفوائد، وإذا كان الأمر كذلك فلا يجوز لغير العارف<lb/>بالحديث، المطلع على تخريج تلك الأحاديث أن يعتمد عليها في الاستدلال، أو<lb/>يجزم برفعها إلى النبي صلى الله عليه وسلم إلا ما أسنده الغزالي إلى الصحيحين<lb/>وغيرهما من كتب الحديث المعتبرة، وهو يفعل ذلك كثيرًا في مقام الاحتجاج<lb/>والاستدلال بعزو الحديث إلى الصحيحين أو كتب السنن. وأكثر ما فيه من<lb/>الأحاديث الضعيفة والموضوعة، قد ذكر في مقام الترغيب في العبادات والفضائل<lb/>(كصلاة الرغائب في رجب وصلاة شعبان) ، أو الترهيب والتنفير عن المعاصي<lb/>والرذائل، وهم يتساهلون في مثل هذا المقام بتأييد كلامهم بالروايات الضعيفة،<lb/>على ما في ذلك من الخلاف والتفصيل في شروط جوازه عند من أجازه. وحاش<lb/>للغزالي من تعمد إيراد الموضوعات، وإنما نقل ما نقله منها من الكتب التي أحسن<lb/>الظن بمؤلفيها؛ كقوت القلوب لأبي طالب المكي، فمعظم الأخبار والآثار الضعيفة<lb/>والمنكرة والموضوعة في كتاب الأحياء منقولة من ذلك الكتاب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p913"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2214.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العرب والترك</head> [*]<lb/>] وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا [[**]<lb/>
               <lb/>(4)<lb/>قد انشق ليل الاستبداد عن صبح الدستور، والعثمانيون الذين في بلادهم نيام<lb/>يَغُطّون: بعضهم يرى أحلامًا مخيفة، وبعضهم يرى أحلامًا سخيفة. والذين في<lb/>بلاد الحرية قيام يرقبون: بعضهم يتعلل بالآمال القوية، وبعضهم يلهو بالأماني<lb/>الضعيفة، فاستيقظ بصوت مؤذنه النائمون، وحمد غِبّ سُراهم المجدون، وعاود<lb/>الرجاء نفوس اليائسين، وغادر العداء قلوب المتدابرين، وأقبل المسلم بوجهه على<lb/>النصراني، والتركي على الأرمني، وعانق الشيوخ القسوس، وصافحت الشعوب<lb/>الشعوب، وأذن مؤذن بينهم {عَفَا اللَّهُ عَمَّا سَلَفَ وَمَنْ عَادَ فَيَنتَقِمُ اللَّهُ مِنْهُ وَاللَّهُ<lb/>عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ} (المائدة: 95) .<lb/>هكذا كان العثمانيون في نشوة من السرور العام، الذي كاد يكون من أضغاث<lb/>الأحلام، أو من خوارق العادات، بعد انقضاء زمن المعجزات، لتأليف الدستور<lb/>بين الشعوب الكثيرة المختلفة في الأديان والمذاهب والمشارب والعادات واللغات<lb/>والبقاع والتربية والتعليم، وهي ضروب من الاختلاف لم تعهد في أمة ولا مملكة،<lb/>وبعضها كاف لاستمرار الاختلاف والافتراق، ومنع الاتحاد والاتفاق، وإنهم لكذلك<lb/>وإذا بنبأة من بعض الترك بمصر، ونبئات من كتابهم بالآستانة، قد أجفلت الوادعين<lb/>الساكنين، وروعت الآمنين المستبشرين.<lb/>كتب أحد شبان الترك المقيمين في القطر المصري مقالات في جريدة الأهرام<lb/>يفاخر فيها العرب بقومه وجنسه معبرًا عنهم بالملة المالكة، متبجحًا بزعمه أنهم هم<lb/>وحدهم الذين أزالوا الحكومة الاستبدادية، وأدالوا منها الدستور والحرية، وأنهم هم<lb/>وحدهم الذين لهم الحق بالتمتع بثمرات الدستور الكاملة، وليس للعرب ولا لغيرهم<lb/>من الأجناس أن يطمعوا في مساواتهم في مناصب الدولة وأعمالها؛ لأن ولاياتهم<lb/>مستعمرات أو مستملكات للترك! فيجب أن يكون قصارى حظ العرب من الدستور<lb/>أن يستريحوا من أعباء الظلم، ويتذوقوا طعم العدل، فيكونوا من الترك كأهل<lb/>الجزائر من فرنسا، أو أهل الهند من إنكلترا.<lb/>هذه المعاني العالية كانت تصخ مسامع العرب أحيانًا في عصر الاستبداد،<lb/>وقلما كانت تكتب، ولا سيما في مثل مصر التي هي أرقى من جميع الولايات<lb/>التركية علمًا وعملاً وثروة وحرية، وفيها الأقلام المرهفة والألسنة الذلقة، والقلوب<lb/>الجريئة، نعم.. كانت كتبت منذ بضع سنين في جريدة (ترك) التي كانت تصدر<lb/>في القاهرة، محررة بأقلام نفر من أذكياء الترك؛ كعلي كمال بك وجلال الدين بك<lb/>عارف أسرفت تلك الجريد في الفخر بجنس الترك معبرة عنهم بالملة المالكة،<lb/>وحقرت العرب في سياق الكلام عن مراكش، ونصبت الميزان للترجيح بين الترك<lb/>والعرب والخلافة العربية، فجعلت العرب كلهم بمنزلة قبائل المغرب الأقصى،<lb/>وفاخرتهم بالترك في مدارسهم ودواوينهم وقصورهم وجيوشهم، وملأت مواضعها<lb/>بالفخر والتبجح، ناسية ما يكتب فيها وفي غيرها من الجرائد العثمانية في البلاد<lb/>الحرة في وصف مظالم خليفتهم عبد الحميد خان وإفساده للمملكة، وتخريبه للولايات<lb/>التركية والعربية والكردية والألبانية والرومية، ومنعه للعلم، وعيثه حتى في<lb/>الجيش، وفرار كتاب جريدة: (ترك) وغيرهم من ظلمه إلى مصر العربية.<lb/>ولا أقول: إن كاتب تلك التبجحات الغثة الباردة، نسي عدل الخلفاء الراشدين<lb/>وعلوم العباسيين في الشرق، والأمويين في الغرب، بل أقول: إنه عمي عن<lb/>البلاد التي أوى إليها، والمدينة التي يطبع جريدته فيها، وهو يرى العرب فيها<lb/>أرقى من قومه علمًا وثروة ومدنية، ولكنني ذكرت تلك الجريدة يومئذ بخطئها:<lb/>في تحريك العصبية الجنسية التي أماتها الإسلام، وبوجوب اتحاد العرب<lb/>والترك وضرر تفرقهم باختلاف الجنس، وبأن العرب إذا فاخروا أي جنس<lb/>بجنسهم فإنهم يفخرونه ويبذونه:<lb/>هم الأولى إن فاخروا قال العلا <gap resp="#org_MS"/> بفي امرئ فاخركم عفر الثرى<lb/>هم الأولى جوهرهم إذا اعتزوا <gap resp="#org_MS"/> من جوهر منه النبي المصطفى<lb/>وإنما كتبت ذلك الرد في المنار على جريدة ترك؛ لئلا يغريها السكوت عنها<lb/>بالتمادي في ذلك التبجح، الذي يولد الأضغان، ويؤرّث الأحقاد، وينفر المصريين<lb/>وغيرهم من الدولة العلية، ويفتح في المسلمين باب الشقاق باختلاف الجنسية،<lb/>ولكن كتاب تلك الجريدة صاحوا بعد ردي صيحة أخرى، ثم خفت صوتهم لأنني لم<lb/>أشأ أنْ تستمر المناظرة في ذلك.<lb/>ثم قام أحدهم جلال الدين بك عارف يوم احتفالنا بإعلان الدستور خطيبًا،<lb/>فقال: إننا اليوم قد تنازلنا عن كلمة (ترك) وهي محبوبة لنا، فكلنا عثمانيون لا<lb/>فرق عندنا بين الترك والعرب والروم والأرمن وغيرهم، فصفقت الجماهير المختلفة<lb/>لقوله هذا تصفيقًا، وكذلك قال غيره من سائر الخطباء العثمانيين، ونادى لسان<lb/>الحال والمقال؛ الدستور يجبُّ ما قبله كما ورد في الحديث الشريف: (الإسلام يجبُّ<lb/>ما قبله) .<lb/>فلما انبرى ذلك الكاتب التركي بعد ذلك لكتابة ما ذكرنا، تذكر الناس ما كان<lb/>كتب من قبل وما كان يقال، وأقبل العثمانيون بعضهم على بعض يتساءلون: قال<lb/>أكثر من واحد منهم: إن القوم لا يتركون ما يألفون، وإنهم سيستبدون مجتمعين كما<lb/>استبد آحادهم (كعبد الحميد) منفردين، وربما كان استبداد الجماعة أشد وأبقى من<lb/>استبداد الواحد. وقال الأكثرون: إن هذا إلا شاب مغرور، لا يزال جذعًا في<lb/>السياسة، وإن القرّح والبزَّل من ساسة الترك المحنكين لا يقولون بقوله، ولا<lb/>يدينون برأيه، ولكن لم يلبثوا أن سمعوا تلك النبئات الأخرى من جرائد العاصمة<lb/>(الآستانة) ورأوا أعمالاً من الحكومة الجديدة، استدلوا بها على التحامل على<lb/>العرب، وهضم حق العربية، فنفرت القلوب، وساءت الظنون.<lb/>قامت بعض جرائد الآستانة تضرب على نغمة التغاير بين الترك والعرب،<lb/>وتلغط بتلك الكلمات المنفرة (ملة مالكة، مستملكات، استقلال العرب، الخلافة<lb/>العربية، بُغْض العرب للترك، فَضْل الترك على العرب، عَجْز العرب عن تدوين<lb/>لغتهم، ونشر الإسلام خارج جزيرتهم) إلى غير ذلك من الكلم الدال على الجهل<lb/>بالتاريخ، أو تعمد العبث به فيما يضر ولا ينفع.<lb/>وكان من أشهر هذه المباحث التي حركت التغاير، وأحدثت التنافر، ما نشر في<lb/>جريدة (إقدام) من اقتراح تنقية اللغة التركية من الألفاظ العربية، وما أودعه<lb/>بعض الكتاب في مقالات نشرت فيها عن السنوسية، ومنها طعن بعض الجرائد في<lb/>المصريين وفي الدمشقيين خاصة، أهل هذين المصرين هم أعظم العرب حضارة،<lb/>وأوسعهم مدنية وفيهما السراة والأباة والعلماء والكتاب.<lb/>رب قول يصدر عن حسن نية، ويكون جديرًا بأن يحترم وإن كان خطأ،<lb/>يحدث من الأثر السيء ما لم يكن يراد به، ويتفاقم ذلك بمقتضى الحال وطبيعة<lb/>الزمان، وطريقة الأداء والتعبير، وكذلك كان حظ اقتراح صاحب (إقدام) بدعواه<lb/>في تنقية التركية من الألفاظ العربية - يقول هو: إنَّ هذا بحث فني محض، وإن<lb/>الغرض منه الاستغناء عن الألفاظ العربية التي يوجد في التركية ما يقوم مقامها.<lb/>ولكن لماذا طلب هذا المصلح اللغوي تطهير لغته من العربية دون الفارسية والفرنسية،<lb/>ونقول: إن هذه الفلسفة مبتسرة، كان يجب عدم الخوض فيها الآن، وإن الكلام<lb/>عندما ينقل من لغة إلى أخرى، ويتحدث به الخاص والعام، يعرض له التحريف<lb/>والتبديل، ويفسر بحسب الحال الغالبة، فقد شاع في بلاد سورية ومصر وغيرهما<lb/>من البلاد أن بعض كتاب الترك يدعون قومهم إلى الابتعاد عن العرب، حتى في<lb/>ترك الألفاظ العربية المستعملة في لغتهم، وإنهم يعبرون عن ذلك بلفظ التطهير،<lb/>كأنهم يرون اللغة العربية نجسة، قد تدنست بها التركية! ! وانتقل بعض الناس من<lb/>الملزوم إلى اللازم، فقالوا: إن هذا الكلام يعد طعنًا في كتاب الله عز وجل<lb/>وأحاديث رسوله صلى الله عليه وسلم، وإن هذه الدعوى قد تكون مقدمة لدعوة<lb/>أخرى تترتب عليها، إذا أجيبت وعمل بها، وهي الدعوة إلى الارتداد عن دين<lb/>الإسلام؛ لأن أصله وأساسه من الكتاب العزيز والسنة السُّنِّيَّة، وإنما هما باللغة<lb/>العربية، والرسول الذي جاء به عربي صلى الله عليه وسلم.<lb/>إلى هذا الحد البعيد وصل سوء تأثير ذلك الاقتراح الفني؛ لنشره في هذا<lb/>الوقت النحيف (أو النازك كما تقول الترك) الذي يجرحه مر النسيم، ويدميه لمس<lb/>الحرير، وقد ردت بعض الجرائد العربية على هذا الرأي، فعرفه الناس وعدوه<lb/>ذنبًا للترك، ولم يعلم السواد الأعظم منهم أن من كتاب الترك أنفسهم من رد على<lb/>مقترحه، بأوسع مما رد به كتاب العرب.<lb/>وقد سمع أيضًا من جريدة طنين كلام في غمط العرب، لم يكن كطنين الذباب<lb/>فيناسب اسم الجريدة، بل كان كدوي المدافع وقصف الرعود؛ لاشتهار هذه الجريدة<lb/>بأنها لسان جمعية الاتحاد والترقي ومظهر سياستها، ومكان الجمعية من سياسة<lb/>الدولة معروف، ولا سيما في أوائل العهد بالانقلاب، فهذا من الأسباب القولية في<lb/>سوء التفاهم والتنافر بين الترك والعرب، الذي نجم قرنه بعد الدستور، فزلزل<lb/>الآمال الجميلة، وأساء تعبير الأحلام اللذيذة، وقد سمع شيء منها من بعض رجال<lb/>الحكومة الدستورية؛ كطعن سليمان بك نظيف والي البصرة في الحزب الوطني<lb/>المصري، وهو في مصر أثناء مروره بها في سفره إلى البصرة، وقد اشتهر هذا<lb/>لرد جريدة الواء عليه، ولكنه قال قولاً آخر شرًّا منه وأسوأ تأويلاً؛ قال في سياق<lb/>الكلام على الفتن التي تحدث في جزيرة العرب ما مآله: إن الدولة مستعدة لسحق<lb/>أولئك العرب بالقوة القاهرة، فإن عندها سبعة فيالق من الأبطال! ! ! فهل يصح أن<lb/>يقال مثل هذا القول بمصر أو بغير مصر؟ وهل تدرب الدولة الجند من أبناء الأمة<lb/>لأجل سحقها وتدميرها! ؟ أم لأجل حمايتها وتعزيزها؟ أما كان ينبغي له أن يقول:<lb/>إن أولئك العربان وغيرهم كانوا مرهقين بالظلم وسوء الإدارة، وسنريهم العدل<lb/>والنظام، فنجعلهم بذلك يتفانون في حب الدولة وطاعة الحكومة.<lb/>ومن أسباب سوء التفاهم أن كثيرًا من أحرار العرب الذين جاهدوا في سبيل<lb/>الدستور حق الجهاد؛ (ومنهم من هو معروف الاسم أو الشخص عند أكثر أحرار<lb/>الترك) وكثيرًا من الفضلاء والكتاب الذين أظهروا الاحتفال بالدستور بخطبهم<lb/>ومقالاتهم، جاءوا الآستانة زائرين ومختبرين، وأكثرهم كانوا ممنوعين منها<lb/>ومحرومين، فلم يعبأ بهم أحرار الترك، ولا رأوا منهم عواطف الإخاء، كما رأى<lb/>الأرمن مثلاً!<lb/>وأما الأسباب المتعلقة بحكومة العاصمة؛ فمنها إسرافها في عزل أبناء العرب<lb/>من وظائفهم، حتى إنها عزلت في وقت قصير زهاء بضعة عشر متصرفًا منهم،<lb/>ومنها بخلها بالوظائف على طلابها منهم، وجودها بها على غيرهم من العناصر<lb/>الأخرى، ومنها تعجلها بأمور تشعر بتعمد إضعاف اللغة العربية؛ كجعل المرافعات<lb/>في محاكم الولايات العربية باللغة التركية، مع علمها بأن الناس يجهلونها في الغالب،<lb/>حتى وكلاء الدعاوي (المحامين) ، وكجعل الكشوف (البياننامه) التي يقدمها<lb/>التجار من أبناء العرب في بلادهم إلى إدارة المكس (الجمرك) باللغة التركية أو<lb/>الفرنسية، مع تعسر ذلك أو تعذره عليهم، واقتضائه نفقات كانوا في غنى عن بذلها؛<lb/>وكعدم قبول عرائض الشكوى بالعربية، حتى في مجلس الأمة مع أن المشتكين<lb/>من الأمة، وهي ذات لغات متعددة، للعربية منها مكانة خاصة من حيث هي لغة<lb/>الدين الرسمي الذي يكفله مقام الخلافة، كما سنبين ذلك بعد.<lb/>ومنها ما يتعلق بنظارة المعارف خاصة؛ كإلغاء الدروس العربية من المكتب<lb/>الملكي في العام الماضي (ولكنهم أعادوها في هذا العام) ، وكجعل العربية في<lb/>المدارس الإعدادية اختيارية كاللغة الأرمنية واللغة الرومية، وعدد دروسها كعدد<lb/>دروسهما، مع كون العربية أصلاً من أصول اللغة الرسمية، يحتاج إليها في إتقانها<lb/>أكثر مما يحتاج إلى اللغة اللاتينية لإتقان الفرنسية، وكونها ينطق بها أكثر العناصر<lb/>العثمانية عددًا وأقلهم لها معرفة، وكونها لغة الدين الإسلامي الذي هو الدين الرسمي<lb/>للدولة؛ وكإرسال النظارة خمسة وسبعين تلميذًا من مكاتبها إلى أوربا؛ لتحصيل<lb/>العلوم العالية، ليس فيهم غير اثنين من أبناء العرب، وكإرسالها معلمين من الترك<lb/>إلى مدارس البلاد العربية؛ لأجل تعليم العربية نفسها وهم يجهلونها، وكتعصب<lb/>بعض المعلمين في المكاتب العالية على أبناء العرب بسماعهم ما يجرح عواطفهم،<lb/>حتى في الدروس.<lb/>ومنها ما يتعلق بنظارة الحربية، كاستحضارها الضباط ولا سيما أركان<lb/>الحرب منهم من الولايات العربية إلى سلانيك والآستانة، ثم تفريقهم في البلاد<lb/>التركية، وكإخراجها بعض التلاميذ العرب من المكتب الحربي حتى بصورة إدارية<lb/>كما أشيع في مصر وغيرها.<lb/>ولعل الشبهة أو الشبه المتعلقة بنظارة الحربية أضعف من الشبه المتعلقة<lb/>بغيرها، ولا أرى شيطان التفريق بين العنصرين يقبل وسواسه فيها؛ فالحربية في<lb/>دولتنا هي أرقى ما فيها. فنسأل الله تعالى لها ولسائر النظارات أكمل التوفيق وأتم<lb/>النظام.<lb/>ومنها ما يتعلق بمجلس الأعيان، فقد كان ينتظر أن يكون فيه أعضاء من<lb/>العرب، ولو بعدد ولاياتهم إن لم نقل بحسب عدد نفوسهم، ولكن ذلك لم يكن.<lb/>ومنها ما يتعلق بمجلس المبعوثين، وهو المظهر الأكمل للمساواة والإخاء،<lb/>ولكن أخباره في السنة الماضية لم تكن تدل على ما تحب من توثيق الرابطة بين<lb/>العرب والترك كسائر العناصر، بل وجد العرب أمورًا منتقدة، ووجوهًا متجهمة،<lb/>وسمعوا من بعض إخوانهم كلامًا لا نحب أن يكتب ويطبع، ونرجو أن يكون هذا<lb/>العام خيرًا من سابقه، وأن يكون مجلسنا وسائر أمورنا العامة في ارتقاء دائم<lb/>بالإخاء الصحيح والمساواة مع الإخلاص بسعي الفضلاء؛ محبي الوفاق من<lb/>العنصرين وسائر العناصر.<lb/>تلك كليات من أسباب ما سميناه سوء التفاهم بين الترك والعرب، وفي ضمن<lb/>تلك الكليات جزئيات كثيرة.<lb/>لا أقول: إن كل ما روي من ذلك صحيح المتن والسند، ولا أقول: إن ما<lb/>صح منها كان بسوء النية وتعمد هضم حقوق العرب، ولكنني لا أستطيع أن أنكر<lb/>قول من يقول: إنها في مجموعها تفيد التواتر المعنوي، الدال على أنه يوجد في<lb/>رجال الدولة ورجال الصحافة التركية أناس يسيئون الظن بالعرب، ولا يعطونهم<lb/>حقوقهم، ولا يعرفون قيمة اتحادهم بالترك واتحاد الترك بهم، وإنه تتوقف عليه<lb/>حياة الدولة العثمانية وبقاؤها، وإنَّ هذا الاتحاد تقتضيه طبيعة العنصرين الاجتماعية<lb/>وإن دار الخلافة والسلطنة هي الآلة التي يكون بها التركيب والتحليل، وإن<lb/>الكيماويين الاجتماعيين الذين يحركون هذه الآله هم رجال الحكومة ورجال الصحافة<lb/>وإنه يجب في هذا الدور؛ دور الانقلاب والتحول من الاستبداد إلى الدستور؛ أن<lb/>يؤخذ على أيدي المحللين بسوء القصد أو بسوء الفهم، حتى لا ينقل عن العاصمة<lb/>إلا ما يدل على إرادة المزج والتركيب والاعتصام والتأليف.<lb/>ولكن وجود هؤلاء الجاهلين بهذه الحقائق، والمسيئين إلى العرب بأقوالهم<lb/>وأفعالهم، لا ينافي كون العنصر التركي أخًا للعنصر العربي ومحبًّا له كما يحبه<lb/>هو، ولذلك قلنا فيما سبق من نُبذ مقالنا هذا: إن التغاير والتنافر محصور بين<lb/>المتزاحمين على أعمال الدولة ومناصبها وبين رجال الصحافة وحملة الأقلام،<lb/>وسأبين طريقة تداركه مع حفظ حرية الصحافة، وتنفيذ قوانين الحكومة، ولو<lb/>بترجيح الترك في المناصب ترجيحًا مقرونًا بالحكمة والذوق.<lb/>إن ما أشرت إليه من أسباب سوء التفاهم، قد سرى في أكثر البلاد العربية،<lb/>ولا سيما أرقاها وهي المصرية والسورية بسرعة الكهرباء، وكثر حديث الناس فيه<lb/>وخاضت فيه الجرائد ولها العذر، وتبارت فيه أقلام الكتاب والشعراء، فيجب<lb/>تداركه قبل أن يعم نشره، فيصل إلى سائر البلاد والبوادي، وقبل أن تضعف حجة<lb/>أمثالنا من محبي الوفاق والساعين في الاتحاد، الذين اجتهدوا ولا يزالون يجتهدون<lb/>في الاعتذار عن الحكومة، وما كل عذر يقبل، ولا سبيل إلى إيصال الأعذار إلى<lb/>الملايين.<lb/>إذا قلنا: إن الحكومة عزلت الجم الغفير من عمالها العرب؛ لأنها تظن أنهم<lb/>من صنائع أبي الهدى وعزت العابد، يقال لنا: ولماذا لم تعزل جميع رجال الدور<lb/>السابق وهم صنائع عبد الحميد، وبقية رجاله من الترك، وقد ثبت بالعيان<lb/>والبرهان أنهم خربوا المملكة؛ لأن العمل كان في أيديهم! ؟ وكم سألنا وسأل غيرنا<lb/>من الناس: ماذا ثبت على أبي الهدى وعزت العابد على الخيانات والأعمال<lb/>المخربة للدولة؟ أما أنا فلا أعرف لهما ذنبًا خاصًّا وراء ثقة عبد الحميد بهما، وما<lb/>نالا بها من مال وجاه؛ إلا أن الأول آذاني وآذى أهل بيتي بسعيه أو سعايته.<lb/>والثاني: إذا كان لم يوافق على ذلك، فإنه لم يعارض فيه، فأنا على عدم حمدي<lb/>لأحد منهما، وعدم دفاعي عنهما، لا أرى من العدل عزل كل من نال عملاً في<lb/>الحكومة بجاههما، وأعلم أن كثيرًا ممن عزل من العرب، لم يكن له صلة بأحد<lb/>منهما، وأنَّ بعض المنتمين إليهما لا يزالون في أعمالهم. وإنما أعذر الحكومة<lb/>بعض العذر بأن إكثارها من عزل العرب وغيرهم؛ كان من بعض الاضطراب،<lb/>الذي جاءت به طبيعة الانقلاب، وقد آن أن أبين شيئًا من ضرر التنافر، وطريقة<lb/>إزالة سوء التفاهم، وقطع عروق التقاطع والتدابر، وهو موضوع النبذتين<lb/>التاليتين.<lb/>***<lb/>(5)<lb/>ما كاد ليل الاستبداد ينجلي بصبح الدستور، وتنقضي أيام الاحتفال بعيده في<lb/>فرح وسرور، إلا وبادر كاتب هذا المقال إلى زيارة القطر السوري زائرًا ومختبرًا<lb/>للبلاد التي نشأ فيها، وحجبه الظلم الحميدي عنها إحدى عشرة سنة، فطفت المعاهد،<lb/>وبلوت الأفكار والسرائر، فما رأيت فيما رأيت للنزعة الجنسية العربية حركة،<lb/>ولا سمعت فيما سمعت لها دعوة، اللهم إلا نئيمًا لداعية الجمعية العربية العثمانية،<lb/>منعكسًا عن الآستانة العلية، لم يفهم منه معنى التفرقة، ولم تشتد من الجمهور فيه<lb/>الرغبة، وكنت مع هذا أنفر الناس عن هذه الجمعية، وأتشاءم من تسميتها بالعربية<lb/>لئلا يفهم منها إخواننا الترك معنى العصبية الجنسية، بل أقول طالبًا السماح والعفو<lb/>من مؤسسيها: إنني لم أكن أحسن الظن فيهم، ولا أبرئهم من الأغراض الشخصية -<lb/>دون الجنسية - في عملهم.<lb/>وكنت أقول في خطبي ودروسي في البلاد: إنه يجب على كل بلد أو ولاية<lb/>عثمانية أنْ تعنى بترقية نفسها بالعلم والثروة؛ لتكون عضوًا قويًّا عاملاً في بنية<lb/>الأمة، ومددًا عظيمًا لتعزيز الدولة، ولأجل انفراد أهلها بنفسهم، أو اعتصامهم<lb/>بأبناء جنسهم، (أي الجنسية اللغوية لا السياسية) فإن الأمم المستقلة في أحكامها<lb/>المختلفة في لغاتها ومذاهبها ومواقعها، يتحد بعضها ببعض ليقوى الجميع بالمحالفة<lb/>فكيف تضعف الشعوب العثمانية نفسها وهي أمة واحدة - بالتفرق والمخالفة؟ نعم،<lb/>إن على العرب أن يحبوا لغتهم، وأن يطالبوا الدولة بمساعدتهم؛ لأن لغتهم في<lb/>الدرجة العليا من الارتقاء، ولها في العلوم والآداب أفضل تراث، وهي لغة الإسلام<lb/>التي يتدارسها المسلمون من جميع الشعوب والأقوام، فهي رابطة الإخاء والمودة<lb/>المعنوية، بين الملايين المذعنين للديانة والخلافة الإسلامية، فترقية هذه اللغة خدمة<lb/>للدولة العلية وترقية لها؛ فكنت أرى الجماهير يتقبلون كلامي بقبول حسن، وما<lb/>كنت أرى أحدًا يعارضني بتوهم الفصل بين الترك والعرب.<lb/>هذا ما كانت عليه البلاد في العام الماضي، وكانت قد نجمت قرون الخلاف<lb/>ولكن لم يشعر بها الجمهور، فلما كثرت وكبرت كما بينا في النبذة الرابعة، تنكر<lb/>الناس في سورية ومصر، وخاضت في المسألة الجرائد العربية حتى في أمريكا،<lb/>وتبارت فيها قرائح الشعراء وتجاوبت فيها الأصوات، حتى عمت البلاد والجهات،<lb/>فاهتزت بذلك النعرة العربية اهتزازًا شديدًا، وصبغها بعضهم بصبغة الدين فكان<lb/>تأثيرها عظيمًا، ومن المعاني التي نظمها الشعراء وخطب بها الخطباء ونشرت في<lb/>الجرائد المصرية؛ أن الترك جاروا على لغة القرآن وعدوها من النجاسات! !<lb/>فانفطرت القلوب، وفاضت العيون، وضج البيت والحرم، وكاد الركن يتحطم،<lb/>وشكا القبر المعظم، وغضب الرب عز وجل.<lb/>فهل تظن حكوماتنا العليا وأصحاب الجرائد التركية في عاصمتنا أن هذه<lb/>الغارة الشعواء هين أمرها، خفيف وزرها، مأمون عواقبها، إذا ألقي حبلها على<lb/>غاربها؟ ؟ كلا، إن من عرف حقيقتها، وتفكر في عواقبها، يعلم أن الأمر إدّ،<lb/>والخطب جد، وأنه يجب أخذه بربَّانه، وتداركه في إبانه، قبل أن يستقر في نفوس<lb/>العامة، وتقتنع به الحاضرة والبادية.<lb/>إن لهذا العاجز على ضعفه صوتًا مسموعًا في البلاد العربية، وفي غيرها من<lb/>البلاد الإسلامية، وقد دافع بقدر طاقته عن الدستور والقائمين به، حتى أزال كثيرًا<lb/>من شبهات المشتبهين، ومكن الثقة في نفوس الجماهير من المتزلزلين، وهو على<lb/>ذلك وعلى حرصه على الاتحاد والاعتصام بين جميع العناصر العثمانية، لم يستطع<lb/>أن يقف في مجرى التيار الذي حركته تلك الأقوال والأفعال التي أشرنا إليها في<lb/>نفوس العرب، كما وقف في مجرى التيار الذي حركه خلع عبد الحميد في بلاد<lb/>الهند وفي غيرها من البلاد، بل رأيت أن هذا التيار قد تدفق من الدردنيل، فلابد<lb/>من السعي إلى قطعه من هناك، فكان أحد باعثين بعثاني على ترك عملي بمصر<lb/>في مثل هذا الوقت، وتيممي عاصمة الملك كما سبق القول، (وأما الباعث الآخر،<lb/>فسأبينه في مقال آخر أنشره في بعض الصحف التركية إن شاء الله تعالى) .<lb/>أحمد الله أن كانت هذه الحركة محصورة في دائرة الغيرة على اللغة العربية<lb/>والمزاحمة في الوظائف والمناصب، وصفوف المدارس والمكاتب، وأنها لم تتعد<lb/>إلى مقام الخلافة، ولا إلى أساس الحكم والسلطة، ولم يجر على لسان منتقد، ولا<lb/>خطيب، ولا من قلم كاتب، ولا شاعر دعوة إلى الانفصال من الترك، أو<lb/>الاستقلال في الحكم، ولهذا كان التدارك سهلاً، وحسن التفاهم ميسورًا.<lb/>ما رأيت خطأ بعيدًا عن السياسة المثلى خارجًا عن قواعد علم الاجتماع؛ مثل<lb/>خطأ رجال السياسة في الآستانة، الذين يلغطون في الجرائد بذكر (استقلال العرب<lb/>والدولة العربية، والخلافة العربية) يتهمون العرب بطلب ذلك، ويعدونه جهلاً<lb/>منهم؛ لأنه محال لتوقفه على المحال، وهو اتفاق زعماء جزيرة العرب وشرفائها<lb/>من جهة، وعلى مساعدة أوروبا من جهة أخرى، وما كان خطأ الحكومة في<lb/>الإصغاء إلى الواشي، والتحقيق في مسألة الشام في هذا العام، إلا كخطأ الجرائد<lb/>أو أشد.<lb/>ذلك بأن هذه الأقوال والأعمال هي التي تشغل الأفكار بما كانت خالية منه،<lb/>ويخشى أن توجه النفوس إلى ما كانت غافلة عنه، وتعدها لما لم تكن مستعدة له،<lb/>ألم تر أن علماء التربية يحرمون ذكر الألفاظ التي تدل على الرذائل، وتثير كوامن<lb/>الشهوات؛ لئلا يدعو التفكر فيها إلى الإقدام عليها، حتى إن بعض الأوربيين<lb/>حذفوا من معاجم اللغة ولا سيما التي يراجع فيها التلاميذ مثل؛ لفظ الخيانة والسرقة<lb/>كما أجمعوا على حذف ألفاظ الرَّفث، وعلى هذه القاعدة جرى عبد الحميد في منع<lb/>الجرائد من كثير من الألفاظ التي توجه النفوس إلى ما يراه مخالفًا لسياسته، ولا<lb/>نجيز للحكومة الدستورية أن تحذو وحذوه، ولكن يجب عليها أن لا تكون هي<lb/>المثيرة لتلك الأفكار الضارة، كما يجب مثل ذلك على الجرائد من غير أن يمنعها<lb/>منه القانون؛ فهذا هو مدرك قولي في النبذة الأولى من هذا المقال: إنني لم أذكر<lb/>مسألة اقتراح شيخ لحج على أمراء العرب في المنار، ولا في غيره من الصحف<lb/>(لاعتقادي أنه لا ضرر فيها، وإنما الضرر في نشرها، وخوض العامة بذكرها؛<lb/>لما سأبينه بعد) وهذا بيانه:<lb/>إن عظمة الدولة العثمانية وعزتها وسائر ما يرجى لها في مستقبلها الدستوري<lb/>يتوقف على العنصر العربي؛ ما لا يتوقف على عنصر آخر من العناصر التي<lb/>نطلب اتحادها كلها حتى التركي منها، فإن البلاد العربية المحضة أوسع من البلاد<lb/>التركية المحضة مساحة، وأغزر ثروة، وأحسن موقعًا، وأشرف بقعة؛ من حيث<lb/>هي مهبط الوحي، ومثابة الأمم الإسلامية والنصرانية تهوي إلى زيارتها من كل فج<lb/>عميق.<lb/>وأهلها أقدر على الزراعة والصناعة والتجارة، فمن تجارهم في الصين<lb/>والهند وجاوة وأستراليا وأمريكا من يملكون الملايين. وأما ذكاؤهم واستعدادهم<lb/>للعلم فهو أشهر من أن يوصف، وأما القوة الحربية فيمكن للدولة أن تجند منهم<lb/>مليونًا أو أكثر من أشجع خلق الله، وأصبرهم على القتال. ناهيك بفرسان العرب<lb/>وخيولهم إذا تدربوا على الفنون العسكرية الحديثة، وهل تكون الدولة بمأمن من<lb/>مطامع أوربا في العراق إذا أصلحت أرض الجزيرة (بين النهرين) إلا بتجنيد<lb/>أولئك الأسود، الذين يهابهم الموت ولا يهابونه. ولا تحتاج الدولة إلى نفقة كبيرة<lb/>في تجهيزهم عند الحاجة.<lb/>إن قوام الدول وعظمتها في هذا العصر على مقدار ثروتها، وإنما ثروتها<lb/>مستمدة من الأمة، وإن أرجى عناصر الأمة العثمانية لثروتها هو العنصر العربي،<lb/>وإن ما بين النهرين (دجلة والفرات) من بلاده هو أخصب البقاع تربة، أوفرها<lb/>غلة، حتى قال هيرودتس شيخ المؤرخين: إنها كانت تؤتي غلاتها مضاعفة من<lb/>مائة ضعف إلى مائتي ضعف، ثم كانت بعده هي ينبوع ثروة الدولة العباسية، ولا<lb/>يكون اشتغالها وحفظها للدولة في هذا العصر إلا بالعرب، وإن شاركهم غيرهم في<lb/>إصلاحها وثمرتها.<lb/>مركز الدولة في أوربا محفوف بالمشاكل والقلاقل، مضطرب بالمطامع<lb/>والفتن، ومركزها في الأناضول عرضة للفتن أيضًا، فليس في ولاياتها أهدأ من<lb/>الولايات العربية الحضرية؛ كبيروت وفلسطين والشام وحلب , وأما ما كان<lb/>يجري في الولايات التي تغلب عليها البداوة كاليمن؛ فسببه سوء الإدارة، وفساد<lb/>السياسة التي كانت عليها الدولة إلى آخر يوم من أيام الاستبداد ولما تصلح الحكومة<lb/>الدستورية من ذلك الفساد شيئًا، بل لم تتق أسباب سوء التفاهم الذي ننشر أسبابه<lb/>في ظل الحرية بسرعة البرق، فعليها أن تتدبر، وتعلم علم اليقين أنه لم يجر إلى<lb/>هذا اليوم شيء من السعي، ولا من التدبير لانفصال العرب من الترك، ولم يمل<lb/>إلى ذلك أحد من المشتغلين بالسياسة العامة من العرب، وأنه لا يوجد سبب من<lb/>الأسباب يوجههم إلى هذا إلا هضم إخوانهم في العاصمة لحقوقهم وأهمها التعالي<lb/>عليهم بالجنسية التركية، والتقصير في حفظ لغتهم العربية.<lb/>سوء التفاهم محصور الآن في هذين الأمرين: تعالي التركي على العربي<lb/>بجنسه، وإيثار نفسه عليه بأعمال الدولة ومكاتبها، والتقصير في نشر اللغة العربية<lb/>فأما الأول فإنني أعذر الترك فيه من جهة، وأعذل المتعصبين منهم على غيرهم من<lb/>جهة أخرى: أعذرهم من حيث إن المتعلمين منهم قد جروا على اتخاذ أعمال<lb/>الحكومة معاشًا وموردًا للرزق، وهم قلما يحسنون عملاً آخر، كما جروا على<lb/>حسبان ذلك حقًا خالصًا لهم من دون سائر العثمانيين، الذين إذا نالوا منه شيئًا<lb/>فإنما يكون من إيثار الترك لهم على أنفسهم؛ درءًا لمفسدة أو جلبًا لمصلحة، فإن<lb/>كان الدستور قد ساوى بينهم وبين سائر العناصر في كل شيء، فلا ننسى أن<lb/>تطبيق الدستور على الأمة يجب أن تراعى فيه الحكمة، ومنها أن يكون بالتدريج<lb/>ولا سيما فيما يتعلق بتغيير العرف والمعاملات المتبعة والعادات المألوفة، ومن هذا<lb/>الباب نلوم الحكومة في بعض المعاملات المخالفة للعرف، التي يمكن تطبيقها على<lb/>القانون إذا أسرعت فيها قبل إعداد الأمة لها.<lb/>فإذا نحن طالبنا الحكومة أن تجعل أعمال الحكومة مشتركة بين العناصر<lb/>العثمانية، على نسبة عدد كل عنصر منها، نكون قد طلبنا الطفرة في التغيير،<lb/>وقطعنا على متعلمي الترك أوسع أبواب الرزق التي ألفوا الدخول فيها،<lb/>وجعلناهم دون سائر الشعوب العثمانية، بعد أن كانوا فوقها من هذه الجهة التي<lb/>هي أشرف الجهات في نظرهم، فهل من الحكمة أن يكون أول حظهم من الدستور<lb/>خسران أعظم شيء عندهم؟ كلا، إنني أرى جميع عقلاء العرب يفهمون هذا<lb/>ويقدرونه قدره، وإنما ينكره ويتألم منه من هم مثل الترك في قصر همهم على<lb/>خدمة الحكومة، واتخاذ ذلك وسيلة للمعيشة، وهذه هي الجهة التي أعذل الحكومة<lb/>على عدم مراعاتها، وأطالبها بأن تعدل في هؤلاء المنتظمين في سلكها،<lb/>والمرشحين أنفسهم لذلك. وأنْ لا تشعر أحدًا منهم بأن جنسه علة للتحامل عليه؛<lb/>رفقًا بهم، وإقناعًا لهم ولغيرهم بأنها تنفذ الدستور بالعدل والمساواة بقدر الاستطاعة؛<lb/>وتفاديًا من سوء التفاهم في هذا الدور الخطر دور التحول والانقلاب.<lb/>وليعلم الفريقان أن الحكومة الدستورية، لا تكون موردًا واسعًا للرزق، ولا<lb/>ينبغي أن تطلب وظائفها لأجل المعيشة؛ لأن المرتبات الكبيرة فيها قليلة جدًّا، وما<lb/>عداها لا يكاد يصل إلى درجة الكفاف، ولا سيما مع نفقات الأسفار في هذه المملكة<lb/>البعيدة الأرجاء إذا بطلت الرشوة، كما هو المنتظر من الإصلاح في عهد الدستور،<lb/>وإنما كانت الحكومة بابًا من أبواب الثروة؛ أيام كان الحاكم مستبدًّا نهابًا مستبيحًا<lb/>لجميع ما تصل إليه يده من أموال الأمة، لا يخاف في ذلك دركًا ولا يخشى.<lb/>وإنني لأشفق على إخواننا من الترك، وأخشى أن يكونوا في عهد الدستور<lb/>وراء الروم والأرمن المزاحمين لهم في عقر دارهم وفي عاصمة الملك، إذا لم<lb/>ينزعوا من أذهان نبتتهم فكرة الارتزاق من الحكومة، وقد كان المتعلمون من<lb/>المصريين على رأي المتعلمين من الترك في أيام الاستبداد المحض والظلم،<lb/>وفي أوائل العهد بالحرية والعدل، ثم لما عمرت البلاد، صرنا نرى بعض<lb/>عمال الحكومة الذين يأخذون في كل شهر عدة ألوف من القروش راتبًا معينًا، لا<lb/>يتخلف قبضه عن اليوم الأول من الشهر، يستقيلون راغبين عن خدمة الحكومة إلى<lb/>الأعمال الحرة التي هي أوفر كسبًا، وأوسع بابًا لتحصيل الثروة، ونرى الذي<lb/>يتقاضى من الحكومة في كل شهر ثمانية آلاف وعشرة آلاف قرش يعد فقيرًا؛<lb/>إذا لم يكن له مورد آخر من الزراعة مثلاً.<lb/>وأما التقصير في نشر اللغة العربية، فلا أرى للحكومة فيه عذرًا معقولاً، فإن<lb/>قيل: إن اللغة التركية هي اللغة الرسمية، فما عداها من اللغات تجب فيه المساواة،<lb/>فإذا رجحت الحكومة اللغة العربية على غيرها، قام سائر العناصر يطالبونها<lb/>بمساواة لغتهم لها، ويعدونها مقصرة معهم غير عادلة فيهم! فالجواب عنه، يعلم<lb/>مما أشرنا إلى بعضه قبل من مزايا العربية وخصائصها التي يمكن للحكومة أن<lb/>تحتج بها على أي عنصر، يطلب مساواة لغته بها في المكاتب الرسمية ونزيده<lb/>إيضاحًا بالتفصيل بخمسة أمور:<lb/>(1) إن العربية هي لغة القرآن الكريم والسنة النبوية الشريفة، وهما أصل<lb/>الدين الإسلامي الذي هو الدين الرسمي للملكة، الذي يجب على خليفة المسلمين أن<lb/>ينشره ويحميه.<lb/>(2) إن السواد الأعظم من أهل المملكة مسلمون، يحتاجون إلى العربية في<lb/>فهم دينهم، وطاعة ربهم فيما حث عليه من تدبر القرآن، وليس لهم جمعيات دينية<lb/>تنشئ لهم المدارس كالنصارى، فالحكومة الوارثة لهم هي المطالبة بتعليمهم.<lb/>(3) إن الشريعة الإسلامية هي الينبوع الذي تستمد منه الأحكام التي يحكم<lb/>بها في الأحوال الشخصية والمدنية، وتطبق عليها القوانين، ومعظم كتبها التي<lb/>عليها الاعتماد في ذلك، والتي يرجع إليها عند المشكلات هي باللغة العربية،<lb/>فالدولة محتاجة في ذلك إلى تعليم هذه اللغة.<lb/>(4) إن العنصر العثماني العربي هو أكبر العناصر، وأبعدها عن معرفة<lb/>اللغة الرسمية للدولة، ولا يتيسر تعميم هذه اللغة فيهم إلا بعد اتساع مالية الدولة<lb/>بعشرات من السنين. فإذا لم تعلم الحكومة اللغة العربية لمن تعدهم في مكاتبها<lb/>للوظائف، كان نتيجة ذلك أن أكثر عمال الدولة في أوسع ولاياتها، لا يعرفون لغة<lb/>الأهالي فيتعذر عليهم إقامة العدل والنظام.<lb/>ولا يقال: إنهم يستعينون على ذلك بالمترجمين؛ لأنها لا تجد الذين يحسنون<lb/>الترجمة في كل مكان، وإن وجدتهم كانت في حاجة إلى نفقات كثيرة لهم، لا تحتاج<lb/>إلى أكثر منها لتعليم العربية ولا مندوحة عن أحد هذين الأمرين إلا بإبقاء الحكومة،<lb/>كما كانت في شر أيام الاستبداد جمعيات نهب وسلب لا يهمها إلا ملء الجيوب،<lb/>وأما الروم والأرمن وغيرهما من العناصر فاللغة الرسمية منتشرة بينهم، لا تحتاج<lb/>الحكومة إلى المترجمين إلا في القليل من بلادهم، وما ذلك بالأمر الشاق ولا<lb/>المتوقف على النفقات الكثيرة.<lb/>(5) إن اللغة العربية أصل من أصول اللغة التركية الرسمية، يقرب أن<lb/>يكون ثلث مفرداتها أو نصفها مستمدًّا منها، ولا سيما المفردات في علوم الطب<lb/>والتشريح والنبات والحيوان، فتعليم العربية في مكاتب الدولة يقوي تعليم اللغة<lb/>الرسمية ويمدها، فالتركية أحوج إلى العربية من اللغة الفرنسية إلى اللغة اللاتينية،<lb/>وإننا نرى الإفرنج يعلمون اللغة اللاتينية التي لا يوجد عندهم شعب يتكلم بها؛ لأنها<lb/>من أصول لغاتهم، فإعراض الترك عن تعليم العربية على كونهم أحوج إليها من<lb/>هذه الجهة، وعلى ما لهم فيها من الفوائد الدينية والمدنية، لا يظهر تعليله إلا بتعمد<lb/>إضعاف العربية، وهذا شيء لا يرضى به جمهورهم، وإن نزع إليه بعض<lb/>المتفرنجين المتعصبين، الذين ليس لهم رأي ولا دين.<lb/>***<lb/>(6)<lb/>زبدة المقال وخاتمته<lb/>(1) إن الجواذب التي تجذب الترك إلى العرب والعرب إلى الترك وتمزج<lb/>أحدهما بالآخر، فيكونان عنصرًا واحدًا قويًّا نافعًا؛ كالماء والهواء في كونه علة<lb/>للحياة والبقاء هي قوية جدًّا؛ لأنها جامعة بين الأخوة الدينية والمصالح المدنية<lb/>والسياسية التي لا قوام للدولة بدونها.<lb/>(2) إن الحوادث السابقة واللاحقة أعدت المشتغلين بالسياسة والبحث في<lb/>الأمور العامة، والمتزاحمين في المكاتب والمناصب، إلى شيء من سوء الفهم<lb/>والارتياب والظنة، قواها في نفوس بعض الترك شبهات أوهمتهم أن العرب<lb/>يريدون الانفصال من الدولة العثمانية والاستقلال بأنفسهم، وقواها في نفوس بعض<lb/>العرب أقوال منكرة، قالها وكتبها بعض المشهورين من الترك، وأعمال مستنكرة<lb/>من الحكومة لا يصح أن تعد أصلاً راسخًا في الدولة؛ لأنها حدثت في عهد الانقلاب<lb/>والفتن التي اضطرت الدولة إلى الأحكام العرفية، مع تبدل الوزارات وعدم انتظام<lb/>الأحزاب في مجلس المبعوثين الذي يرجع إليه الأمر كله.<lb/>(3) إنه يمكن أن تنهض حجة قيمة على التباغض بين الترك والعرب، إذا<lb/>وقع الشقاق بين المبعوثين في مسألة تعليم اللغة العربية أو مسألة المساواة بين<lb/>العنصرين المحتمة في القانون الأساسي، ولكن هذا الشقاق ما وقع ولن يقع إن شاء<lb/>الله تعالى.<lb/>وقد حضرت مذاكرة بين فاضلين من المبعوثين أحدهما عربي والآخر تركي،<lb/>فقال هذا: إنني أحب العرب أكثر من الترك؛ لأن الذي يحبب إلى الترك هو<lb/>النزعة الجنسية الدنيوية، وأما الذي يحبب إلى العرب فهو ديني، الذي عليه مدار<lb/>سعادتي الأبدية، أو ما هذا مؤداه.<lb/>(4) إن الذين قد بدت البغضاء من أفواههم للعرب في معاهد السياسة<lb/>والحكومة ومكاتب التعليم، هم على قلتهم ليسوا من العنصر التركي باليقين، وإنما<lb/>أكثرهم أوشاب وأوزاع من عناصر شتى، قد تتركوا وأسلموا من زمن بعيد أو<lb/>قريب؛ لأجل مناصب الدولة، فهم لا حظ لهم من الحياة إلا فيها، فلا عجب إذا<lb/>أبغضوا كل من يزاحمهم عليها.<lb/>(5) يجب على العقلاء السعي في إزالة سوء التفاهم وسد منافذه، مهما كان<lb/>سببه؛ لئلا يتمكن في نفوس العامة فيتعذر نزعه، وتسوء مغبته.<lb/>***<lb/>ما به يكون التأليف بين العنصرين<lb/>يجب أن يتعاون على هذا التأليف الذي تتوقف عليه حياة الدولة كل من عقلاء<lb/>الأمة وعقلاء الحكومة، ويجب أن تكون العاصمة هي البادئة بذلك، صحافتها<lb/>وحكومتها العليا.<lb/>فأما الصحافة فيجب عليها أن تترك الخوض في مسألة الجنسية النسبية<lb/>واللغوية إلى الجنسية السياسية المعبر عنها بالعثمانية، فتجعل هذه هِجّيرها بكرة<lb/>وعشيا، وتجعل تلك نسيا منسيا، ولا تذكر لفظ الترك والعرب، ولا اسم غيرهما<lb/>من العناصر الأُخَر بكلمة تشعر بالترجيح أو التفضيل، أو عصبية العنصر والقبيل،<lb/>ولعمري، إن أولئك الرجال الذين تبدلوا كلمة العثمانية (بكلمة تركية) ، فصاروا<lb/>يقولون ويكتبون (لغة عثمانية ولايات عثمانية) لهم أعلى في السياسة رأيًا،<lb/>وأصح في علم الاجتماع حكمًا، من هؤلاء الذين يقرعون الأسماع كل يوم بكلمة<lb/>(تركلر تركلر) [1] ، متوهمين أنه يمكن تحويل العناصر العثمانية إلى التركية،<lb/>أو أنهم يمكن أن يتحدوا بشعوب التتار الروسية، وتركستان الصينية، ومن<lb/>الذين يريدون إزالة الألفاظ العربية من هذه اللغة الرسمية، قال كمال بك<lb/>زعيم النهضة الحديثة: إننا اخترنا أحاسن الكلم من أرقى اللغات الشرقية،<lb/>وهي العربية والفارسية والتركية فألفنا منها لغتنا العثمانية، فهذه اللغة هي لغة<lb/>العثمانيين المشتركة، ليس للترك حق الاختصاص بها والأثرة، كما أن العربية<lb/>هي اللغة الإسلامية المشتركة بين العرب وبين الترك والفرس وأهل الهند والصين<lb/>والملاو وغيرهم من المسلمين، فنحن العثمانيين لا نسمح لأحد أن يعبث بلغتنا<lb/>العثمانية، ومن شاء أن يتعلم لغة تركستان فليتعلمها، وهي غير لغتنا الرسمية،<lb/>والأمة كلها تطالب مبعوثيها بصيانتها وحفظها؛ لسهولة نشرها، وكون أكثر كتبنا<lb/>ودفاترنا بها.<lb/>ومما يجب التنبيه عليه في هذا المقام؛ اتقاء عزو ذنب بعض الأفراد إلى<lb/>الشعب أو العنصر على الإطلاق، فإذا رأينا بعض الترك أو العرب أو الأرمن مثلاً<lb/>يعيب عنصرًا آخر، أو يدعو إلى استقلال قومه، فعلى الجرائد أن تنسب الذنب<lb/>إليه لا إلى جميع قومه وعلى هذه الطريقة جرينا في مقالنا هذا، فقد برأنا العنصر<lb/>التركي الإسلامي من بغض العرب والتحامل عليهم، وحصرنا ذلك في فئة من<lb/>الترك المشتركين في الغالب لا الخلّص.<lb/>كذلك يجب على الجرائد أن تتخول قراءها بالمقالات الداعية إلى اتحاد<lb/>العناصر العثمانية، مع بيان فوائدها للجميع. وإذا اهتدت جرائد الآستانة إلى هذا<lb/>الصراط المستقيم، تبعتها الجرائد السورية والمصرية، وكان تأثير ذلك عظيمًا،<lb/>وأحكم على العكس بحكم الطرد، وينبغى لأصحاب الجرائد التركية أن يعنوا<lb/>بالاطلاع على الجرائد العربية المنتشرة، ويترجموا المهم من مقالاتها في سياسة<lb/>الدولة العلية وإدارتها، ويعلقون عليها ما يرون فيه المصلحة للتأليف، وكذلك المهم<lb/>من أخبارها، فمن العار على جرائد العاصمة أن لا يذكر فيها شيء عن الولايات<lb/>العربية، إلا ما يكون من صُبابة الشركات البرقية، أو الأخبار الرسمية، وكل من<lb/>هذا وذاك رموز لا تعرف حقائق الأحوال، ولا تبنى على مثلها الأحكام، ولو قامت<lb/>هذه الجرائد بوظيفتها حق القيام، لجعلت لها مراسلين في تلك الولايات، فوق تتبع<lb/>الجرائد العربية وترجمة أخبارها.<lb/>وأما ما يجب على الحكومة فأهونه وأقربه أن تنصف الواقفين على أبوابها من<lb/>العرب طلاب الوظائف - وقليل ما هم - فتساوي بينهم وبين إخوانهم الكثيرين من<lb/>الترك، وترقي بعضهم من رتبة القائمقام إلى رتبة المتصرف، ومن هذه إلى رتبة<lb/>الولاية، وأنْ تزيد أعضاءهم في مجلس الأعيان. وأهمه وأعظمه ينحصر في أمور:<lb/>(أحدها) قطع عروق العصبية الجنسية من مكاتب الحكومة واستئصال<lb/>جذورها، فإنني أسمع كل يوم من أخبار هذه المكاتب ما يشعر بأن فيها كيماويين<lb/>معنويين، يحللون عناصر الوحدة العثمانية، ويفرقون بعضها من بعض، حتى بلغ<lb/>ببعض المعلمين الجهل أو سوء القصد أن قال بعضهم في الدرس: إن العرب كانوا<lb/>يجهلون علم الفلك، وإن الترك هم الذين علموهم ذلك، وهم الذين بنوا لهم المراصد!<lb/>وقال بعضهم: إنهم كانوا يجهلون فن الإحصاء، حتى علمهم الترك إياه في زمن<lb/>المأمون! وقال بعضهم: إنهم كانوا يجهلون الفلسفة، وجل ما كتب بالعربية في<lb/>الفلسفة فهو من الترك، فصار بعض الطلاب من العرب يترحمون على فيلسوفهم<lb/>المعري، ويتناشدون لاميته المشهورة بل سمعت عن معلمي بعض المكاتب ما هو<lb/>شر من ذلك وأضر، وأدهى وأمر، فيجب على نظارة المعارف أن تختار لمكاتبها<lb/>من المفتشين المنصفين المهذبين، من يكشف لها الحقيقة في ذلك، وأن تعنى أشد<lb/>العناية بتطهير معاهد العلم من هذه المفسدة، التي لا أرى شيئًا أضر على الدولة<lb/>منها.<lb/>إنه يسهل تقرير كل حقيقة فيها فضيلة لفرد أو أفراد من عنصر من العناصر،<lb/>مع تحامي إهانة غيره، لا سيما إذا كانت تلك العناصر قد وحدت بينها جنسية<lb/>أخرى أوسع من جنسية النسب واللغة، كما جمع الإسلام العرب والفرس والترك<lb/>وغيرهم فجعلهم أمة واحدة. فهل جهل أولئك المعلمون المفرقون المحللون أنهم<lb/>يجنون بتلك النزعات على دولتهم المؤلفة من عدة أجناس أكبرها وأعظمها عنصر<lb/>العرب والترك، فإذا هما انحلا تنحل والعياذ بالله، ويجنون أيضًا على ملتهم<lb/>الإسلامية، أم هم يرمون إلى ذلك؟ وكذلك يجب أن تتيقظ سائر النظارات لمثل<lb/>ذلك، فقلما يخلو شيء منها من أفراد متعصبين إلا باب المشيخة الإسلامية.<lb/>(ثانيها) العناية بتعليم اللغة العربية في مكاتبها وفي المدارس الدينية في<lb/>العاصمة وغيرها، فإن هذا يرضي العرب عامة، ويسر جميع المسلمين، ولا<lb/>يضر الترك ولا يضعف جنسيتهم، كما أنه لم يضر الفرس ولم يضعف جنسيتهم<lb/>وهم أكثر عناية من الترك بهذه اللغة من حيث إنها لغة الدين، وليسوا بمحتاجين<lb/>إليها لأجل الإدارة والسياسة؛ إذ ليس في مملكتهم ولايات عربية.<lb/>ألا إن من المحال في هذا العصر تحويل عنصر إلى عنصر أصغر منه أو<lb/>أكبر، فالحريص على جنسيته النسبية أو اللغوية في هذه الأمة العثمانية، يجب أن<lb/>يكون أمينًا مطمئنًّا عليها، والطامع من الترك في تحويل أضعف عنصر من<lb/>العثمانيين إلى العنصر التركي وإدغامه فيها، إنما هو طامع في المحال.<lb/>والمتوسل إلى مطمعه بتعظيم قومه وتحقير غيرهم، والتعصب لهم على<lb/>سواهم، إنما يطلب الشيء من ضده أو من نقيضه. ولولا أن كلاًّ من أمتنا ودولتنا<lb/>لا يقوى على مثل هذه التجارب الاجتماعية، لما كنت شديد الخوف من هذه<lb/>النزعة الجنسية فيها، فإن من يكون له ولد عزيز هو محل رجائه في إرث مجده<lb/>وماله، لا يسمح باختياره أن تجرب في جسمه الأدوية التي تجهل عاقبتها، بَلْهَ<lb/>الأدوية التي يترجح خطرها، وسوف يعلم المجربون أنهم هم الخاسرون، إذا ظلوا<lb/>في طريقهم يهرعون وأخشى أن لا يظهر خطأهم إلا حيث يعز تلافيه وتداركه.<lb/>(ثالثها) العناية بنشر العلوم والمعارف وأسباب العمران في الولايات<lb/>العربية، كغيرها من الولايات من غير أدنى فرق يمكن أن يفسر بالتعصب الجنسي<lb/>وأرى أن تكثر الدولة من المدارس الصناعية والزراعية، وتكتفي من المدارس التي<lb/>يتخرج فيها عمال الحكومة بقدر الحاجة.<lb/>(رابعها) الإخلاص التام في تنفيذ القانون الأساسي. والقيام بهذا يجمع كل<lb/>ما يراد من إعطاء كل عنصر حقه، فإن لم تفعل الحكومة هذا، فإنها تهيج عصبية<lb/>جميع العناصر عليها، حتى العرب الذين هم أشد ارتباطًا بالترك وإخلاصًا لهم ممن<lb/>سواهم، وذلك هو البلاء المبين.<lb/>قد استخف الدستور أهل البلاد العربية، فقاموا يطرون الترك، ويحثون<lb/>الناس على تعظيم شأنهم، والاتحاد بهم، وتهافتوا على جمعية الاتحاد والترقي في<lb/>كل مكان، حتى إن أهل لبنان أخذوا يتحدثون بالسعي إلى إلغاء امتيازهم، بل كتب<lb/>أدباؤهم كثيرًا من المقالات في وجوب اتحادهم بسائر العثمانيين ومشاركتهم في<lb/>مجلس المبعوثين، على أن بعض الاتحاديين قد شوهوا بعض تلك الاحتفالات بعيد<lb/>الدستور؛ إذ نفثوا فيها بشيء من سموم التعصب، كذلك الضابط الذي خطب في<lb/>حلب خطبة حقر بها العرب تحقيرًا، وشهر بهم تشهيرًا، ولكن أكثر الناس لم<lb/>يفهمها حق الفهم، ولو ألقاها في بيروت أو الشام لكان ما لا خير فيه.<lb/>ظهرت أريحية العرب بسورية ومصر وغيرتهم في مقاطعة النمسا في<lb/>تجارتها وفي الاحتفالات بالدستور، وقد ألفنا بمصر لجنة لأجل جمع الإعانات<lb/>الكبيرة للأسطول العثماني، وضعت لذلك قانونًا ليكون جمع المال عامًّا، ولكن تلك<lb/>النبئات التعصبية التي سمعت من دار السلطنة أضعفت الهمم. فإذا طال العهد على<lb/>هذا التنافر، فإن خسارته المالية والمعنوية تكون أول بوادر شؤمه، ونعوذ بالله من<lb/>أواخره.<lb/>ويسرني أن أبشر العرب بأنني رأيت من كبراء العاصمة ارتياحًا إلى حسن<lb/>التفاهم، وإزالة أسباب التنافر، ولا سيما من الصدر الأعظم حسين حلمي باشا<lb/>والعلماء الأعلام، فأنصح لهم أن يكونوا عونًا لإخوانهم على هذا الزمان كما<lb/>نصحت للآخرين {إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ<lb/>تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ} (هود: 88) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في (818 ج 11) من هذا المجلد.<lb/>(**) (آل عمران: 103) .<lb/>(1) كتب بعضهم في هذه الأيام مقالة في جريدة صباح بهذا العنوان يحرك بها النعرة الجنسية.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p933"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2215.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">رفيق بك العظم</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسباب سقوط الدولة الأموية</head> [*]<lb/>
               <lb/>سادتي:<lb/>وعدتكم يوم الخطبة الغراء التي خطبها فينا الأستاذ الخضري في ترجمة أبي<lb/>مسلم الخراساني؛ أن أقول كلمة ألمُّ فيها بشيء من الأسباب التي دعت إلى ضعف<lb/>الدولة الأموية، وتيسر قيام الدعوة العباسية، وانتشارها في المملكة الأموية بواسطة<lb/>أبي مسلم وأضرابه من رجال الدعوة، ثم نجاحهم في الأمر، وقلبهم الدولة الأموية،<lb/>وثل عرشها، وقيام الدولة العباسية مقامها.<lb/>ولما هممت بتتبع التاريخ من أجل هذه الغاية، عذرت الأستاذ الخضري<lb/>لاكتفائه بإيراد سيرة أبي مسلم، وما كان من انتشار الدعوة العباسية؛ لأنه لو أراد<lb/>أن يطرق هذا البحث، ويتبسط في مناحيه لاحتاج إلى الوقوف أمامكم ساعات،<lb/>وأنا بعده كذلك، ومع هذا فلا نكون وَفَّيْنَا هذا البحث حقه من البيان؛ لذا ألتمس من<lb/>حضراتكم المعذرة فيما سأتلوه عليكم مختصرًا في هذا الباب، ولو أضعت وقتًا ما<lb/>في تمهيد الكلام ببحث في الخلافة؛ لارتباط هذا البحث بسقوط بني أمية وقيام دولة<lb/>العباسيين.<lb/>تمهيد<lb/>تعلمون أيها السادة أن السلف اختلفوا في: هل الخلافة واجبة شرعاً أو عقلاً؟<lb/>والذين قالوا: إنها واجبة عقلاً، قالوا: إنها وجبت بالعقل؛ لما في طباع العقلاء<lb/>من التسليم لزعيم يمنعهم من التظالم، ويفصل بينهم في التنازع والتخاصم، إلى<lb/>آخر ما قالوه.<lb/>وتعلمون أن ما وجب بالعقل وجب تحكيم العقل فيه، ولما كان تعريف الخلافة<lb/>أنها حمل الكافة على الشرع، وإنما تحمل الكافة على الشرع بمن تتوفر فيه شروط<lb/>اللياقة لتولي أمور الأمة أيًّا كان من المسلمين، فقد ترك الشارع صلى الله عليه<lb/>وسلم أمر الخلافة لرأي الأمة، تحكم فيه ضمائرها وعقولها دون أن ينص على<lb/>شخص بعينه.<lb/>ومما يدلنا على أنه ليس هناك نص ديني من قبل الشارع على تخصيص<lb/>الخلافة بعلي أو العباس وآلهما أو غيرهم من المسلمين؛ أن أبا بكر لما احتج على<lb/>الأنصار يوم السقيفة، لم يحتج عليهم بخبر عن الرسول، بل بالكفاءة والاستحقاق<lb/>ورضا الأمة فيمن تختاره أميرًا عليها، حيث قال:<lb/>(يا معشر الأنصار: إنكم لا تذكرون فضلاً إلا وأنتم له أهل، وإن العرب<lb/>لا تعرف هذا الأمر إلا لقريش؛ هم أوسط العرب دارًا ونسبًا، قد رضيت لكم أحد<lb/>هذين الرجلين) وأخذ بيدي عمر بن الخطاب وأبي عبيدة بن الجراح , فكثر اللغط<lb/>بين الأنصار حتى بادر عمر بن الخطاب وقال: ابسط يدك أبايعك , فبسط<lb/>يده، فسبقه بشير بن سعد من الأنصار فبايعه، وبايعه سائر الناس.<lb/>ولو كان هناك نص على علي، لما فات أبا بكر وسائر الناس، ولما قال<lb/>الأنصار منا أمير ومنكم أمير، وهم أول من نصر رسول الله في حياته، فلا<lb/>يعدلون عما أمر به بعد وفاته، وعلي نفسه اعترف بصحة خلافة أبي بكر، ولم<lb/>ينازعه عليها باسم الدين؛ إذ خطب مرة فقال:<lb/>(لقد أمر النبي أبا بكر أن يصلي بالناس، وإني شاهد وما أنا بغائب، وما<lb/>بي مرض، فرضينا لدنيانا ما رضي به النبي لديننا) .<lb/>توفي أبو بكر، فولي الخلافة بعهد منه عمر بن الخطاب ثم توفي عمر،<lb/>فصرفتها الشورى إلى عثمان، وعلي معروف المكانة من الدين والقرابة من رسول<lb/>الله، فلم يقل فريق منهم بصرفها إليه باسم الدين، وكل ما قيل وكتب بعد ذلك من<lb/>المغامز التي غمزت بها الشورى، أو غمزت بها ولاية أبي بكر وعمر ليست<lb/>بصحيحة، وما جاء من أخبار الخلاف على الخلافة بين الصحابة، لا يحمل على<lb/>غير ما يقع عادة من النزاع بين المتنافسين على الإمارة في كل أمة وجيل، لكن<lb/>صَوَّرَهُ الإمامية بعدُ بالصورة التي توافق مذاهبهم السياسية والدينية، حتى تمكنوا<lb/>من صبغه بصبغة الدين، والقول بوجوب الإمامة شرعًا لعلي وآله، وسوقها بعد<lb/>ذلك في بنيه أو بني عمه العباس باسم الدين.<lb/>علمتم أيها السادة من هذه المقدمة؛ أن الخلافة صارت إلى أبي بكر ثم إلى<lb/>عمر ثم إلى عثمان رضي الله عنهم، ولم يقم بين العرب من أجلها أدنى نزاع باسم<lb/>الدين، بل كان العقل هو المحكم والمصلحة رائد جمهور العقلاء من الأمة بقطع<lb/>النظر عما إذا كان علي (رضي الله عنه) حقيقًا بالخلافة، فإنه حقيق بلا شك ولا<lb/>ريب، وإنما كانت هناك ظروف وأحوال، إذا وصل إلينا خبر بعضها، فإنا نجهل<lb/>بعضها الآخر بتاتًا، وقد راعى جمهور الصحابة تلك الظروف والأحوال مماشاة<lb/>لسنة الطبيعة والعقل، فقدموا عليه الثلاثة الكرام، ولو كان للدين حكم باستخلاف<lb/>علي لما عدلوا عنه إلى العقل، ومكانتهم من الدين سامية، شهد لهم بها القرآن<lb/>الكريم والنبي العظيم.<lb/>إذًا فمن أين دخلت السياسة في الدين، فجعلت الخلافة حقًّا شرعيًّا من حقوق<lb/>آل البيت، ومتى ظهر النزاع عليها باسم الدين، وظهرت مقالة الإمامية التي<lb/>تلتها بدع كانت آفة المجتمع الإسلامي، ومنها مسألة المهدوية التي عانى<lb/>ويعاني المسلمون مضضها إلى اليوم؟ الجواب عن هذا يعرفه كل مطلع على<lb/>التاريخ وكلكم مطلع عليه: دخلت السياسة في الدين، وظهرت مقالة الإمامية<lb/>لما دخل الأعاجم في الإسلام، وظهر هذا الدين وأهله على الأمم، وذلك بعد<lb/>مضي صدر خلافة عثمان.<lb/>وأول من قام بهذه الدعوة عبد الله بن سبأ وإخوانه من الموالي وأبناء الملل<lb/>الأخرى الذين دخلوا في الإسلام، وابن سبأ هذا هو من الذين أحرقهم علي (رضي<lb/>الله عنه) لغلوهم فيه.<lb/>تلك البذرة الصغيرة التي بذرها ابن سبأ وإخوانه من جمعية الدعوة العلوية،<lb/>أنبتت ذلك النبات العظيم الذي قوي فيما بعد على ما حوله، فأكل دولة الأمويين في<lb/>المشرق أكلاً بعد أن دخلها الضعف من جهات أخرى، وهذا موضوع البحث، وها<lb/>أنا ذا متكلم فيه.<lb/>الموضوع<lb/>تولى عثمان (رضي الله عنه) الخلافة بانتخاب أهل الشورى، وعمل فيها<lb/>ست سنين لا ينقم المسلمون منه شيئًا، وإنما اضطرب أمره في السنين الست التالية<lb/>من خلافته، حيث اتسعت دائرة الفتح، وكثر الموالي اللاجئون إلى المدينة من<lb/>الأطراف، ودخل في الإسلام أو تحت سلطته أقوام لم يكن لهم ما للعرب يومئذ من<lb/>العصبية والقوة والأخلاق الحربية العالية، فخضعوا لجيوش العرب طوعًا أو كرهًا،<lb/>وكان استغراقهم في الحضارة، جعل فارقًا عظيمًا بينهم وبين العرب الذين كانوا<lb/>على جانب عظيم من سلامة الفطرة والأخلاق الثابتة المستقيمة، فكان ذلك من<lb/>الوسائل التي جعلت أولئك الأقوام يأتون العرب من جهة العقائد تارة والسياسة<lb/>أخرى، فألقوا بينهم أول بذرة من بِذار التفريق في الدين والسياسة بواسطة الدعاة<lb/>منهم؛ كعبد الله بن سبأ المذكور وحمران بن سودان، والأول لم يترك مصرًا من<lb/>الأمصار الكبيرة كالشام ومصر والبصرة والمدينة إلا دخله؛ لأجل بث الدعوة،<lb/>وزرع هذه البذار الجديدة في النفوس.<lb/>والأرض البكر الصالحة سريعة الإنبات بالضرورة، ولا سيما أن العرب<lb/>محبون بطبعهم للتحزب ميلاً مع العصبيات التي كانت تتنازعهم في عصر الجاهلية<lb/>فتقبلوا الدعوة إلى نصرة عليّ، وأنه أحق بالخلافة دينًا بشيء من القبول، وأخذت<lb/>تتمكن من نفوس بعضهم هذه المقالة الجديدة، حتى أفضت إلى انقسامهم إلى حزبين<lb/>ينتصر أحدهما لعلي والأخر لعثمان.<lb/>قامت الفتنة من ثم على الوجه الذي عرفناه في التاريخ، وانتهت بقتل عثمان<lb/>(رضي الله عنه) ، وقيام علي ومعاوية يتنازعان إمارة المؤمنين، وانقسم يومئذ<lb/>هذان الحزبان إلى أحزاب أخرى سياسية ودينية، كانت الغلبة فيها للقسم الذي شايع<lb/>معاوية باسم القوة والعصبية لا باسم الدين والشريعة؛ لأن الشريعة نفسها تحتاج في<lb/>تنفيذها واستمرارها إلى القوة كما تعلمون.<lb/>لما تطاحن العرب من أجل النزاع على الخلافة، بتلك الروح الدينية التي بثها<lb/>بينهم دعاة الفتنة، ورأى فريق منهم أن عاقبة هذه الحرب الآكلة، ربما أتت على<lb/>العرب ودينهم وملكهم من أجل الإمارة , أجمعوا رأيهم على الخروج عن جماعة<lb/>المتقاتلين، وألفوا لأنفسهم حزبًا سياسيًّا برئاسة عبد الله بن وهب الراسبي، غايته<lb/>نسف الخلافة وطلابها من قريش نسفًا، وأن يقام الإمام من غير قريش على شرط<lb/>أن يحكم برأيهم، وعلى ما يشيرون به أو ينتهجون له من طرائق العدل وإلا عزل<lb/>ونصب غيره، وإلا فلا لزوم لإمام أصلاً. ومعناه أن تكون الحكومة جمهورية<lb/>بالضرورة، وإليكم ما قاله عن هذا الحزب صاحب الملل والنحل قال:<lb/>(إنهم جوزوا أن تكون الإمارة في غير قريش، وكل من ينصبونه برأيهم،<lb/>وعاشر الناس على ما مثلوا له من العدل واجتناب الجور كان إمامًا، ومن خرج<lb/>عليه يجب نصب القتال معه، وإن غير السيرة وعدل عن الحق وجب عزله أو قتله،<lb/>وهم أشد الناس قولاً بالقياس، وجوزوا أن لا يكون في العالم أمام أصلاً، وإن<lb/>احتيج إليه فيجوز أن يكون عبدًا أو حرًّا أو نبطيًّا أو قرشيًّا) .<lb/>هذا رأيهم الذي أورده صاحب الملل والنحل، ومنه تعلمون أن مبدأهم<lb/>جمهوري بحت لا سيما في التشريع، يظهر لنا ذلك كل الظهور من قوله: من<lb/>ينصبونه برأيهم، وعاشر الناس على ما مثلوا له أي: على ما سنوا وشرعوا له<lb/>بالضرورة.<lb/>وقوله: وكانوا أشد الناس قولاً بالقياس. وكلكم يعلم ما هو القياس بالنسبة<lb/>لمن يريد التوسع في الأحكام بما يدور مع الزمان والحاجة؛ ولذا فقد جاز لنا أن<lb/>نسمي هذا الحزب؛ أول حزب جمهوري في مباديه ومراميه ظهر في الإسلام، ولو<lb/>لم يعجل باستعمال السلاح لتأييد مباديه، وحمل الأمة عليه بالقوة، وانتظر<lb/>ريثما تسأم جماعة معاوية الحرب القائمة من أجل الخلافة كما سئمتها جماعة علي،<lb/>لكانت مباديه هي السائدة إلى ما شاء الله في الأمة الأمية، ولا نقطع النزاع على<lb/>الخلافة منذ ذلك الحين.<lb/>ولكن من الأسف، أن ذلك الحزب لما عجل باستعمال القوة بعد مؤتمرهم الذي<lb/>عقدوه في حروراء خارج الكوفة، ودعوا من أجله بالحرورية، اضطر أمير<lb/>المؤمنين علي لقتالهم، وقاتلهم في النهروان، وكانوا نحو عشرة آلاف فقتلهم<lb/>جميعا إلا عشرة منهم أفلتوا من القتل، وتفرقوا في البلاد، وأخذوا يبثون دعوتهم<lb/>سرًّا فكان من ذلك ماذا؟<lb/>كان من ذلك أن انقلبوا إلى جمعية سرية، أقرت على الفتك بعلي ومعاوية<lb/>وعمرو بن العاص قائلة: فلنرح البلاد منهم، كما ذكر ذلك المؤرخون؛ لتبقى<lb/>إمارة المؤمنين شاغرة للأمة من المتنازعين عليها من قريش، وتختار الأمة أميرًا<lb/>عليها من شاءت من عامة المسلمين أو خاصتهم، كما هو من مقتضى مباديهم<lb/>التي مر ذكرها.<lb/>انتدب لهذا الغرض ثلاثة منهم هم عبد الرحمن بن ملجم المرادي للفتك بعلي،<lb/>وعمرو بن بكر التميمي لعمرو بن العاص، والبرك بن عبد الله الصريمي لمعاوية،<lb/>واتعدوا لسبع عشرة من رمضان، فقتل ابن ملجم عليًّا، ولم يتمكن الاثنان<lb/>الآخران من معاوية وعمرو، كما هو معروف في التاريخ.<lb/>وكانت هذه الجمعية السرية ثانية جمعية تألفت في الإسلام بعد الجمعية السبئية<lb/>التي تأسست في خلافة عثمان؛ للدعوة إلى علي كما تقدم في صدر البحث،<lb/>ومباديهما متباينة بل متضادة كما تعلمون.<lb/>بعد ذلك استصفى معاوية الخلافة لنفسه، وأدالها عن آل علي باستنزال<lb/>الحسن (رضي الله عنه) عنها، وأن يترك منازعته عليها، فتم له الأمر بهذا<lb/>وجمع كلمة العرب عليه واستمالهم إليه، فكانت له منهم عصبية كبيرة احتمى عنها<lb/>بها، وضرب ضعيفها بقويها، وقبض على زمام الخلافة بيد من حديد، وحماها<lb/>بلسان من سكر، واستمال بدهائه بني هاشم والمهاجرين وأبناء المهاجرين وجلة<lb/>الصحابة، تارة بالترغيب وتارة بالترهيب، حتى ملك ألسنتهم وقلوبهم، فانفرط<lb/>عقد الناس إلا عن بني أمية، واجتمعت كلمتهم على تأييد هذه الدولة أيما تأييد.<lb/>لكن هل زالت تلك الروح التي بثها دعاة الإمامية من الوجود، وهل أمكن<lb/>لمعاوية ومن خلفه أن يقتلعوا ذلك الغرس الذي غرسه خصومهم بالأمس؟<lb/>كلا، إن تلك الروح باقية، وذلك الغرس كان ينمو ليثمر ويأكل منه غارسوه<lb/>من غير العرب، ولو بعد قرن، وما القرن من أعمال الدول والأمم إلا كيوم مما<lb/>تعدون.<lb/>اغتصب الأمويون الخلافة اغتصابًا، والغاصب خائف كما يقولون، وهم إذا<lb/>تدرعوا بالقوة والعصبية، فخصومهم من بني هاشم متدرعون بالدين والمكانة الأدبية<lb/>التي لهم بين المسلمين، والعواطف الدينية إذا تكونت ونمت واندفعت بأهلها تدك<lb/>العروش وتزلزل قوات الدول، فاضطر الأمويون بعد معاوية إلى مطاردة بني هاشم،<lb/>والتنكر لهم، وفعل يزيد فعلته الشنعاء بأبناء فاطمة، فكان ذلك داعيًا إلى حذر<lb/>بني هاشم وسكوتهم إلى حين، وتستر شيعتهم وعملهم في الخفاء، إلى أن قامت<lb/>دولة بني مروان وآلت الخلافة إلى عبد الملك، فتولاها والفتنة مستعرة في<lb/>الأطراف، فالخوارج يريدون محو الخلافة، وشيعة المختار بن أبي عبيد الثقفي<lb/>يطالبون بدم الحسين، وعبد الله بن الزبير ينازع الأمويين على الخلافة، وعمرو<lb/>ابن سعيد الأشدق يريدها لنفسه , فماذا يصنع خليفة يستقبل مثل هذه العواطف؟<lb/>وبماذا تعيش دولة قامت في بحر من الدم؟<lb/>لا جرم أنها تلجأ إلى أقصى ما عندها من القوة، وتستعمل منتهى القسوة،<lb/>والقسوة تملأ الصدور حفيظة، وتلجئ الخصم إلى استعمال أساليب الختل، والتحيل<lb/>على أخذ الخصم على غرة منه.<lb/>ذلك ما دعا عبد الملك إلى استعمال منتهى القسوة في إخماد هذه الفتن، وألجأ<lb/>أخلافه إلا قليلاً منهم إلى انتهاج منهجه في معاملة الخارجين عليهم، واستعمال مثل<lb/>الحجاج بن يوسف في الأمصار النائية، واشتداد هؤلاء العمال على الناس، حتى<lb/>كان ذلك من جملة الأسباب التي أوغرت على الأمويين الصدور، ومهدت للدعوة<lb/>الهاشمية سبيل الانتشار في الخفاء، وعجلت على دولة بني أمية بالدمار.<lb/>بلغ من قسوة عبد الملك وإظهاره الشدة في تهديد من يناوئه؛ أن خطب بعد<lb/>قتل الزبير عام خمس وسبعين خطبة، قال فيها:<lb/>(أما بعد، فلست الخليفة المستضعف (يعني عثمان) ، ولا الخليفة المداهن<lb/>(يعني معاوية) ، ولا الخليفة المأفون (يعني يزيد) ، ألا وإن من كان قبلي من<lb/>الخلفاء كانوا يأكلون ويطعمون من هذه الأموال.<lb/>ألا وإني لا أداوي أدواء هذه الأمة إلا بالسيف، حتى تستقيم لي قناتكم.<lb/>تكلفوننا أعمال المهاجرين ولا تعملون مثل أعمالهم. فلن تزدادوا إلا عقوبة،<lb/>حتى يحكم السيف بيننا وبينكم! هذا عمرو بن سعيد قرابته قرابته وموضعه موضعه، قال برأسه هكذا فقلنا بأسيافنا هكذا.<lb/>ألا وإنا نحمل منكم كل شيء إلا وثوبًا على أمير، أو نصب رأيه. ألا<lb/>وإن الجامعة (أي القيد) التي جعلتها في عنق عمرو بن سعيد عندي، والله لا<lb/>يفعل أحد فعله إلا جعلتها في عنقه، والله لا يأمرني أحد بتقوى الله بعد مقامي<lb/>هذا إلا ضربت عنقه، ثم نزل) .<lb/>نعم.. إن السيوطي أوهن سند هذه الخطبة بقوله: في إسنادها الكريمي وهو<lb/>متهم بالكذب، لكن من درس أخلاق عبد الملك بن مروان لا يستبعد عليه النطق<lb/>بهذه الخطبة، اللهم إلا الفقرة الأخيرة، فربما كانت مدسوسة عليه، ومن أجلها<lb/>شكك السيوطي في صحة الخطبة، وإلا فإن قساوة الطبع التي عرف بها عبد الملك<lb/>لا يحتاج إثباتها إلى كثير إمعان، فإن تطبعه بالقساوة أكسبه خلق الثبات والجلد،<lb/>حتى ما يعبأ بالمصائب إذا توالت عليه.<lb/>ففي رواية لابن عساكر عن إبراهيم بن عدي قال: رأيت عبد الملك بن<lb/>مروان وقد أتته أمور أربعة في ليلة، فما تنكر ولا تغير: قتل عبيد الله بن زياد،<lb/>وقتل حبيش بن دلجة بالحجاز وانتقاض ما كان بينه وبين ملك الروم، وخروج<lb/>عمرو بن سعيد إلى دمشق، يعني مشاقًّا.<lb/>ولكي ينهج ابنه الوليد في الشدة منهجه، ولا تأخذه هوادة في أمر الملك أو<lb/>الخلافة، أوصاه قبل وفاته بوصية فيها:<lb/>يا وليد اتق الله فيمن أخلفك فيه - إلى أن قال: وانظر الحجاج فأكرمه، فإنه<lb/>هو الذي وطأ لكم المنابر، وهو سيفك يا وليد على من نأوءك، فلا تسمعن فيه قول<lb/>أحد، وأنت إليه أحوج منه إليك، وادع الناس إذا مت إلى البيعة، فمن قال برأسه<lb/>هكذا، فقل بسيفك هكذا) .<lb/>على أن الوليد مع استعماله منتهى اليقظة في ولايته، لم يسلك في الشدة مسلك<lb/>أبيه، بل عدل عنها إلى الفتح والإحسان إلى الناس، وشغل المسلمين بالفتوح<lb/>والعمران، فشيد المصانع والمستشفيات والمساجد الكبيرة؛ كمسجد دمشق والمسجد<lb/>الأقصى، وكتب إلى البلاد بإصلاح الطرق، وجعل لكل أعمى قائدًا، ولكل زمن<lb/>خادمًا، وأقام الفنادق فيما بين البلدان تسهيلاً على أبناء السبيل، وأمر بحفر الآبار<lb/>في الحجاز، إلى غير ذلك من الأعمال النافعة.<lb/>وبالجملة فقد كان عُمْرَانيًّا محبًّا لرقي البلاد، حتى كان الناس على عهده لا<lb/>يتكلمون بغير العمران، ووجَّه همه إلى انتقاء العمال، فولى خالد بن عبد الله<lb/>القسري مكة، وعمر بن عبد العزيز المدينة، وموسى بن نصير بلاد المغرب،<lb/>ففتح الأندلس كما هو معروف، وكثر الفتح في زمنه، ففتح قتيبة بن مسلم ما وراء<lb/>النهر إلى بخارى وسمرقند؛ أي: التركستان، وتجاوزها إلى بلاد التبت ففتح<lb/>عاصمتها كاشغر، وأوغل مسلمة بن عبد الملك من جهة أرمينيا في جبال القفقاس.<lb/>وهكذا انتهت مدة خلافة الوليد على أحسن حال رآها الأمويون؛ إذ استفحل<lb/>ملكهم، وعلا شأنهم وشأن دولتهم، وأحبهم العرب، حتى إذا ولي الخلافة سليمان<lb/>بن عبد الملك أراد قتيبة بن مسلم أن يخلع طاعته لأسباب لا محل لذكرها، فلم<lb/>يوافقه على ذلك جند خراسان، ووقع بينه وبينهم خصام أفضى إلى قتله، فخسرت<lb/>الدولة فاتحًا من أكبر الفاتحين في الإسلام، وسار سليمان في الناس سيرة حسنة<lb/>أيضًا، لم تجعل للناقمين من دولته سبيلاً إليها، وختم أعماله بأحسن عمل له وهو<lb/>عهده بالخلافة إلى عمر بن عبد العزيز، وكلكم يعرف من هو عمر بن عبد العزيز.<lb/>إلا أن سليمان غرس بيده غرس الدولة العباسية، وقد سبقني الأستاذ<lb/>الخضري، فذكر لكم في خطبته الماضية كيفية تسميم أبي هاشم عبد الله بن محمد<lb/>بن الحنفية الذي كان الشيعة يدعون إليه، وعهده بالأمر بعده إلى محمد بن علي بن<lb/>عبد الله بن عباس، فلا لزوم للإعادة هنا.<lb/>كان الأمويون شديدة الحذر من آل علي كما ذكرنا، وكان هؤلاء بعد نكبتهم<lb/>في خلافة يزيد قليلي الجرأة على الظهور؛ لشدة العمال عليهم، ومراقبتهم لحركاتهم<lb/>وسكناتهم، ولأن الخلفاء من بني أمية كانوا مع شدة حذرهم منهم يراعون مكانتهم،<lb/>ويحسنون إليهم، فلم ينزع أحد منهم إلى الخروج عليهم لضعفهم إلا زيد بن علي،<lb/>فقد خرج في خلافة هشام، فقتل في الكوفة وقتل ابنه يحيى في خراسان، أما تسميم<lb/>أبي هاشم فقد كان بأمر سليمان بن عبد الملك؛ لأنه خاف جانبه لما رأى فيه من<lb/>النجابة والذكاء.<lb/>وربما كان هناك سبب آخر لضعف آل علي من بني فاطمة؛ وهو أن الذين<lb/>بقوا منهم أحياء بعد نكبتهم في كربلاء أطفالاً، لا يصلحون لقيادة الناس، فالتف<lb/>الشيعة حول محمد بن علي المعروف بابن الحنفية من غير ولد فاطمة، وهكذا<lb/>ساقوا الإمامة في بنيه من بعده، كما ساقها غيرهم إلى بني فاطمة أيضًا، وانتقلت<lb/>من ثمَّ إلى أبي هاشم إلى بني العباس.<lb/>لا جرم أن سليمان بن عبد الملك جنى على دولته بقتل أبي هاشم؛ لأن آل<lb/>علي كانوا لشدة ما عانوا من المراقبة والاضطهاد شديدي الحذر، بطيئي الخُطى في<lb/>الوثوب على الخلافة الأموية، والظهور لمنازعة الأمويين عليها، فتلقى العهد بها<lb/>آل العباس وهم بعيدون عن سوء الظن والمراقبة، لم يعانوا مشاق الدعوة، ولم<lb/>يذوقوا طعم الاضطهاد فيخافوا الوقوع فيه. ولذا ما لبث أن عهد إلى محمد بن علي<lb/>بالأمر، حتى نهضوا بأعباء الدعوة بجرأة عظيمة، وكان لإبراهيم بعد موت أخيه<lb/>محمد ما كان مع أبي مسلم بتفويض أمر الزعامة إليه، وقيام هذا ببث الدعوة أحسن<lb/>قيام، حتى استفحل أمرها، وظهرت على خصومها.<lb/>أحس الأمويون بهذا الخطر السريع، فبادروا إبراهيم الإمام بالقتل، فنهض<lb/>أبو العباس السفاح بعد قتل أخيه إبراهيم، وعاجل الأمويين بالوثوب عليهم قبل أن<lb/>يدب الفشل في أهله وشيعته، منتهزًا فرصة وقوع الشقاق بين الإخوة وأبناء الأعمام<lb/>من آل مروان، وتلظي المملكة الأموية بنار الفتن، وظفر بما أراد وقضى على<lb/>دولة الأمويين في المشرق، فذهب كأن لم تكن بالأمس.<lb/>على أن ظفر العباسيين على هذا الوجه وبهذه السرعة، له بواعث وأسباب<lb/>أخرى؛ كاختلال نظام الدولة وغيره، أرى أن أُلمَّ بها على قدر ما يمكنني من<lb/>الاختصار.<lb/>تعلمون أن الدولة تموت برجل وتحيا بآخر، وأن الرجال في الدول قليل،<lb/>والدولة الأموية لما فقدت رجالها، فقدت جانبًا عظيمًا من قوتها، وأعني بأولئك<lb/>الرجال الرجال المخلصين الذين يخدمون الدولة بمنتهى الصداقة، بقطع النظر عما<lb/>ينسب إلى أفراد منهم من القسوة، فيتهمونهم من أجل ذلك بالظلم؛ إذ الرجال<lb/>يصطبغون بصبغة الدولة، ويتشكلون بشكلها، والدولة الأموية لما كانت دولة مطلقة،<lb/>لزم أن يسير عمالها على سننها.<lb/>من رجال الدولة الأموية المخلصين: موسى بن نصير والحجاج بن يوسف<lb/>وخالد بن عبد الله القسري ويزيد بن المهلب، وقتيبة بن مسلم وأضرابهم، ومن<lb/>خطأ الخلفاء الأمويين أنهم لم ينصفوا أمثال هؤلاء الرجال، فأحرجوا مَنْ أحرجوه<lb/>منهم، حتى أخرجوه فقتلوه؛ كخالد بن عبد الله، وقتيبة بن مسلم، ويزيد بن المهلب،<lb/>الذين ذهبوا ضحايا سوء الظن أو سوء التفاهم، وموسى بن نصير الذي زج به<lb/>في السجن في نظير فتحه الأندلس ومات أقبح ميتة، ففقدت الدولة بفقد هؤلاء<lb/>الرجال وأمثالهم جانبًا لا يقدر من قوتها، وأخذت تنحط من ثم هيبتها.<lb/>أما الحجاج فموته في الحقيقة مبدأ أفول نجم الدولة؛ لأنه كان يدها التي بها<lb/>تضرب، وعينها التي بها تبصر، فإنه بعد أن أخمد لهم فتنة ابن الزبير كان واليًا<lb/>على الكوفة وإليه ولاية خراسان، وكلا المكانين عش الفتنة، ومنبع الدعوة<lb/>الإمامية، ومع هذا فقد ضبط البلاد، وأرهب ببطشه المنازعين للدولة، والنازعين<lb/>إلى الشغب. وأحسن في انتقاء العمال والقواد، فامتد ملك الأمويين على عهده إلى<lb/>كابل من بلاد الأفغان شرقًا، والتركستان الصينية شمالاً، ولو وجد بعد من<lb/>يخلص من الولاة للدولة إخلاصه، ويكون في مثل حزمه وعزمه لطال عمر<lb/>الدولة الأموية بلا ريب.<lb/>ولعل نوابغ الرجال يكثرون في مبدأ نشوء الدولة، وإن كانت هذه النظرية<lb/>تحتاج إلى تمحيص.<lb/>ومما ساعد أيضًا على اختلال نظام الدولة الأموية تباعد أطراف المملكة، بما<lb/>صار إليهم من الفتح إلى عهد هشام بن عبد الملك، إذا اتسعت دائرة ملكهم إلى ما لم<lb/>تبلغه قبلهم غير دولة الرومان.<lb/>فما بين النهرين المعروف بالجزيرة وإيران، وقسم من الأفغان والتركستان<lb/>والتبت والقوقاس وأرمينيا وشبه جزيرة العرب وسورية ومصر، والمغرب<lb/>والأندلس، كل هذه الممالك دخلت في حوزتهم، وأصبحت خاضعة لسلطانهم.<lb/>وضبط مثل هذا الملك المترامي الأطراف مع صعوبة المسالك والمواصلات لذلك<lb/>العهد متعذر جدًّا، ولا سيما على أمة حديثة في عهد سياسة الأمم , ولذا فقد كانت<lb/>تكون الفتنة في طرف من أطراف المملكة بين الجنود والأمراء المتنازعين على<lb/>الولاية، وتنتهي بقتل وال وقيام غيره وربما انتهت بغلبة المشاغب أو النازع وضم<lb/>البلاد إلى حوزته، واستقلاله بالولاية عليها دونه، وفصلها عن جسم الدولة،<lb/>والخليفة لا يعلم ذلك، أو لا تصل قدرته إلى إخماد نار الفتنة في تلك البلاد النائية.<lb/>مثاله ما وقع في المغرب في خلافة الوليد بن يزيد سنة سبع وعشرين ومائة،<lb/>إذ تنازع عبد الرحمن بن حبيب من ولد عقبة بن نافع الفهري فاتح أفريقية مع<lb/>حنظلة بن صفوان والي أفريقية، فكانت الغلبة للأول، واستأثر بالسلطة على البلاد<lb/>وبقيت أفريقية مستقلة عن الخلافة الأموية حتى قيام الدولة العباسية.<lb/>ومثل هذا وقع في الأندلس، وفي بعض الأطراف السحيقة، ولا يخفى ما في<lb/>هذا من الوهن والخطر على المملكة.<lb/>ثم إن من الأمور الثابتة في الاجتماع أن الدول الحربية الفاتحة، لا تزال في<lb/>أفق مجدها مادامت على الخشونة، ومادام الراعي والرعية مترفعين عن الانغماس<lb/>في الترف والاستغراق في ملاذ الحضارة، قد عرفنا هذا في كثير من الدول البائدة<lb/>كدولة اليونان، وخلفاء دارا، والإسكندر (أي البطالسة) والرومان، حتى لقد قال<lb/>مونتسيكو في تاريخه أسباب صعود الرومان وهبوطهم: (إن دخول الرومانيين إلى<lb/>الشام كان مبدأ ضعفهم؛ بسبب ما كان متسلطًا على أهلها وملوكها من الرخاوة<lb/>والترف) .<lb/>والدولة الأموية إنما هلكت في نفس تلك البيئة التي هلك بها الرومان من قبل<lb/>وبعد أن حافظت على خشونتها الأولى إلى خلافة هشام، بدأت في خلافة الوليد بن<lb/>يزيد المعروف بالتهتك، تنحط عن خشونتها التي عرفت بها، وأخذ الخلفاء من ثم<lb/>يميلون إلى الترف والراحة والاستغراق في الملاذ تبعًا لأحوال البيئة التي نشأوا فيها،<lb/>وهذا بالضرورة كان من الأسباب التي عجلت على دولتهم يضاف إليه انقسام<lb/>العرب في خراسان التي هي منبع الدعوة العلوية والعباسية إلى مضرية ويمانية،<lb/>وتنازع رؤسائهم على الولاية في إبان استفحال الدعوة.<lb/>مثاله ما وقع بين الحارث بن سريج والكرماني، وبين هذا وقحطبة، وبينهما<lb/>وبين نصر بن سيار، حتى ملت نفوس العرب هذه الحال، وسئمت ممارسة<lb/>الحرب، ورأوا أنفسهم تباع ضحايا لقحطان وعدنان، وتزهق في سبيل المتنازعين<lb/>على الخلافة من قريش، حتى قال قائلهم:<lb/>تولت قريش لذة العيش واتقت <gap resp="#org_MS"/> بنا كل فج من خراسان أغبرا<lb/>فليت قريشًا أصبحوا ذات ليلة <gap resp="#org_MS"/> يعومون في لج من البحرأخضرا<lb/>لا جرم أن الذي بث روح الشقاق بين العرب في خراسان، إنما هم أهل<lb/>الدعوة الهاشمية من علويين وعباسيين، والذي أنجح قصد أبي مسلم في نشر الدعوة<lb/>العباسية وقلب الدعوة الأموية، تواطؤ سكان البلاد الأصليين على قهر الأمويين<lb/>وفل عصبيتهم العربية، وقد عرف إبراهيم الإمام منازع الفرس وعلم أن دولته تقوم<lb/>بغير العرب من الناقمين منهم، وأنَّ العرب شديدوالعصبة للأمويين؛ لاصطباغهم<lb/>بالصبغة العربية الخالصة، فكتب فيما كتب إلى أبي مسلم أن لا يبقى في خراسان<lb/>إن استطاع، فجعل رجال الدعوة يضربون العرب بعضهم ببعض؛ لأن قسمًا كبيرًا<lb/>منهم ممن نقم من الأمويين كما تقدم في صدر الكلام قبل الدعوة، وصار من<lb/>القائمين بها العاملين على تشييد دعائمها تعبدًا واعتقادًا.<lb/>هكذا أثمر الغرس الديني الذي غرسه قبل ذلك بقرن ابن سبأ وأضرابه من<lb/>الموالي الناقمين من الدولة السائدة، واستحال على العرب في المشرق استبقاء<lb/>السلطة خالصة لهم من دون الأمم الأخرى المحكومة منهم، وقد جرت سنة الوجود<lb/>هذا المجرى في كثير من الأمم من قبل.<lb/>قال مونتسكيو: اقتضت الحكمة الإلهية أن يكون للممالك حدود طبيعية،<lb/>تمسك بأعنة الملوك عن تجاوز هذه الحدود وتعدي بعضهم على بعض، ولما تجاوز<lb/>هذه الحدود الرومانيون، أهلكهم البرث؛ أي: قدماء الفرس، وبددوا شملهم<lb/>ولما تجاوزها البرث أنفسهم، اضطروا لأول أمرهم للرجوع إلى أراضيهم.<lb/>وأقول: إن العرب أصيبوا بما أصيب به الرومان والبرث، وطبائع الاجتماع<lb/>تعذر أولئك الأقوام على ما فعلوه مع العرب، وحسب العرب أن نشروا بينهم دين<lb/>الإسلام، فلا مؤاخذة ولا ملام، ولا سيما أن الإسلام يرمي بطبيعته إلى محو الحدود<lb/>والسياسة الجنسية بين الشعوب، كما ترمي إلى مثل هذا مبادي جماعات<lb/>السوسيالست أو الاشتراكيين أو الاجتماعيين لهذا العهد.<lb/>ورب قائل يقول: إن هذا الانقلاب؛ أي: انقلاب الدولة الأموية إلى عباسية،<lb/>لم تكن نتيجته كلها كما يريد أولئك الأقوام المغلوبون للعرب؛ إذ دولة الأمويين<lb/>عربية قرشية ودولة العباسيين كذلك.<lb/>الجواب عن هذا يأتي من وجهين: الوجه الأول أن أمم المشرق لذلك العهد<lb/>قلما كانت تقدر قيمة الحرية الكاملة، لفنائها في وجود زعماء الاجتماع الشرقي، أو<lb/>كما قال مونتسكيو: إن أمم آسيا لم يكن ميلهم إلى الحرية كميل أمم أوربا إليها<lb/>اليوم؛ أي: لعهده - ليحملهم على الخروج من الأسر والاستعباد، وإنما كان ميلهم<lb/>إلى تغيير الملك، ولا صبر لهم على بقائه طويلاً) .<lb/>وسواء صحت هذه النظرية أو لم تصح، فإنه يجوز لنا تطبيقها على الأمم<lb/>التي دخلت تحت حكم العرب لذلك العهد، باعتبار أن الإسلام جمع بينهم جميعًا،<lb/>فلا فرق عند الفرس وغيرهم أن يكون الخليفة أو الملك عربيًّا أو غير عربي، مادام<lb/>الملك آثلًا إلى غير الدولة التي نقموا منها، ومادام مصير أكثر السلطة إليهم، بعد<lb/>فل حد العصبية العربية التي كانت قائمة في دولة الأمويين، متسلطة بقوتها على<lb/>كل شيء.<lb/>وقد كان ما أرادوه بقيام الدولة العباسية التي لم يكن لها من العربية إلا الاسم،<lb/>وهي مصطبغة بالصبغة الأعجمية، مشتبكة مع العناصر الأخرى بالنسب والصهر،<lb/>مشاركة لهم بمصالح الدولة كما تعلمون.<lb/>هذا الوجه الأول، أما الوجه الثاني: فانتظار النتيجة الطبيعية لمثل هذا<lb/>الانقلاب، ولو في المستقبل البعيد، وتلك النتيجة هي أن اصطباغ الدولة أو الأمة<lb/>السائدة بصبغة أهل البلاد، يحيلها مع الزمن إلى عنصر هذه الصبغة، والعكس<lb/>بالعكس، إذ من الشعوب من اصطبغوا بصبغة العرب بعد الفتح، فاندمجوا فيهم،<lb/>ومن الشعوب من اصطبغ العرب بصبغتهم، فاندمج هؤلاء فيهم، وهذا ما وقع<lb/>لسكان آسيا الوسطى بعد قيام الدولة العباسية ثم سقوطها، وقيام غيرها من<lb/>الحكومات الوطنية على أنقاضها، وهكذا رأينا دولة الفرس وغيرها من الدول<lb/>الإسلامية دينًا المختلفة جنسًا قد عادت إلى أصلها، وهي قائمة إلى الآن، وستبقى<lb/>قائمة عزيزة الجانب، منيعة الجناب إلى الأبد، إن شاء الله.<lb/>وهكذا نرى الخلافة الإسلامية التي سالت من أجلها أو باسمها تلك الدماء<lb/>الغزيرة، صارت إلى غير العرب اليوم، وفي دولة هي أعز دول الإسلام مكانًا،<lb/>وأجدرها بحفظ بيضة الخلافة، ولم يمنع الدين أن تكون إليها الخلافة، كما لم يمنع<lb/>أن تكون فيمن يقع عليه اختيار الأمة ورضاها في عهد الصحابة الكرام، ولو من<lb/>غير بني هاشم، والتاريخ يعيد نفسه.<lb/>هذا ما أمكنني إيراده من أسباب انحطاط الدولة الأموية ثم انقراضها، تلوته<lb/>عليكم أيها السادة بوجه الاختصار؛ لأن الاستقصاء والتتبع وبسط كل الأسباب<lb/>والنتائج، لا تقوم به خطبة؛ لأنه تاريخ دولة بأكملها.<lb/>أما ما يقوله بعض المؤرخين: من ظلم الدولة الأموية، ويعزي إليه دمارها<lb/>فمبالغ فيه، وما كان منه صحيحًا فهو في نظري ثانوي، بالنسبة للأسباب التي<lb/>ذكرتها وتكاد تكون نتائجها طبيعية، وليس من دولة في الأرض قائمة بالعدل<lb/>المحض، حتى الدول المقيدة ناهيك بالمطلقة.<lb/>ومن قال: إن دولة الأمويين كانت ظالمةً، وإن ظلمها هو الذي جر عليها<lb/>الدمار، فجاهل بأحوال الاجتماع أو متعصب لدولة أخرى، ولو طولب بالدليل على<lb/>أن الدول التي قامت دولة الأمويين على أنقاضها كالفرس والروم والغوط وغيرهم،<lb/>كانت أعدل منها لما استطاع إليه سبيلاً.<lb/>والحقيقة أن الخلفاء الأمويين كانوا أشداء على خصومهم دون سائر الناس،<lb/>وكانوا في منزلة من العناية بالرعية، والاهتمام بالعدل بين الناس فوق منزلة كثير<lb/>من الحكومات المطلقة، وحسبك أن أشدهم قسوة وهو عبد الملك بن مروان استهل<lb/>وصيته لابنه الوليد حين الاحتضار بقوله: يا وليد اتق الله فيمن أخلفك فيهم،<lb/>والشواهد على مثل هذا كثيرة لا يسعها المقام، وحسب تلك الدولة فضلاً فتوحها<lb/>العظيمة، التي سودت دين العرب ولسانهم على أحسن أجزاء المعمور إلى اليوم،<lb/>وتلك الأيام نداولها بين الناس.<lb/>وبعد، فإني لست في مقام الجرح أو التعديل، وإنما أنا باحث في التاريخ،<lb/>أقول ما تبادر إلى فهمي وما بلغ إليه علمي من غير أن أقصد التحيز إلى فئة دون<lb/>أخرى، أو شخص دون آخر، وكل ما بسطته لديكم لم أرد به غير الوجهة<lb/>التاريخية. فأرجوكم الصفح عما إذا كان زل لساني بخطأ سمعتموه؛ إذ الإنسان محل<lb/>الخطأ والنسيان، والسلام عليكم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) خطبة لرفيق بك العظم المؤرخ المشهور، ألقاها على أعضاء نادي دار العلوم بمصر.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p948"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2216.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>كانت كثرة مواد أجزاء المنار في هذا العام، تحول دون ذكر المطبوعات التي<lb/>أهديت إليه، وإن سنة المنار في هذا الشأن عسى لا تتفق مع سنة الصحف الأخرى،<lb/>فالمنار لا يبدي رأيه في المطبوعات إلا بعد تلاوتها، وإذا لم يتسن له ذلك، أشار<lb/>إلى موضوعاتها بالجملة.<lb/>ونحن اتباعًا لهذه السنة، وجريًا على هذا السَّنَن، نذكر الكتب المهداة<lb/>بالاختصار، والرجاء أننا نوفق لقراءة ما يستحق العناية والاعتبار، فنكتب عنه في<lb/>العام القابل للمنار.<lb/>الكتب<lb/>
               <lb/>(بلاغة الغرب)<lb/>يكاد يكون هذا الكتاب جديدًا في موضوعه، فلقد عمد محمد كامل أفندي حجاج<lb/>من موظفي المحكمة المختلطة بمصر، إلى اختيار قطع وفقرات من أحاسن كلام<lb/>مشهوري رجال القلم في فرنسا كهوجو (Hugo) ولامارتين (Lamartine)<lb/>وراسين (Racine) وأضرابهم، وترجمها بالعربية ترجمة ممتازة بالأسلوب<lb/>البليغ مع المحافظة على الأصل جهد الطاقة، فجاء ذلك كتابًا شعريًّا في مائتي<lb/>صفحة، مطبوعًا طبعًا متقنًا على ورق جيد، وهو يطلب من مؤلفه، ومن<lb/>المكتبات المشهورة في مصر.<lb/>(تاريخ الفنون الجميلة عند قدماء المصريين)<lb/>هذا الكتاب فريد في بابه، فريد في طبعه والعناية به، جميل بصوره<lb/>ورسومه، جمع فيه مؤلفه شكري أفندي صادق ناموس نادي الفنون الجميلة<lb/>المصرية، ما وعاه التاريخ لقدماء المصريين من العناية بالنقش والحفر والموسيقى،<lb/>وأثبت فيه رسوم كثير من الآثار التي لم تقو عوادي الأيام على محوها، فجدير<lb/>بعشاق الفنون الجميلة اقتناء هذا الكتاب، والتوفر على مطالعته، وهو يباع بمكتبة<lb/>المعارف بالفجالة وثمنه 15 قرشا.<lb/>(روح الاجتماع)<lb/>مؤلفه الدكتور جوستاف لوبون من مشهوري علماء فرنسا وقد عني بترجمته<lb/>بالعربية أحمد فتحي باشا زغلول وكيل نظارة الحقانية المشهور بتأليفاته النافعة،<lb/>وحسن اختياره لترجمة الكتب المفيدة، وهذا الكتاب يعد منها، ومثل هذا الكتاب<lb/>جدير بأن يفرد له فصل خاص، وهذا ما سنقوم به في أحد أجزاء السنة القابلة<lb/>للمنار.<lb/>وما رأيت فيما رأيت من المطبوعات العربية كتابًا أتقن منه طبعًا أو أجود<lb/>ورقًا، فكان بذلك طابعه خليل بك صادق صاحب مسامرات الشعب خليقًا بالشكر<lb/>والثناء , ويباع بمكتبة الشعب وإدارة المنار وثمنه عشرون قرشًا وأجرة البريد<lb/>قرشان.<lb/>(فك التقليد)<lb/>كتاب في علم الصرف، يقع في نيف ومائتي صفحة، مطبوع طبعًا نظيفًا،<lb/>مضبوط كلمه بالشكل، وهو تأليف صديقينا جبر أفندي ضومط وبولس أفندي<lb/>الخولي من أساتذة كلية الأمريكان في بيروت، المشهورين بخدمتهما للغة العربية.<lb/>والأول منهما معروف عند قراء المنار بما ذكر له فيه من التأليفات المفيدة،<lb/>وقد تصفحنا صفحات من هذا الكتاب فوجدناه من أحكم كتب هذا الفن وضعًا،<lb/>وأجمعها مادة، وأسهلها أسلوبًا، ونتمنى أن يتاح لنا قراءته، فنكتب فيه كلمة نقد،<lb/>كما رغب إلينا مؤلفاه الفاضلان.<lb/>(كتاب الفوائد)<lb/>هذا الكتاب (المشوق إلى علوم القرآن وعلم البيان) من تأليفات الإمام ابن<lb/>قيم الجوزية، وكفى بذلك تعريفًا بمكانة الكتاب ودلالة على نفعه، وقد طبعه محمد<lb/>أفندي الخانجي الكتبي، وهو يطلب منه بشارع الحلوجي بمصر.<lb/>(الإسعافات الطبية)<lb/>كتاب يقع في 270 صفحة بالقطع الصغير، يصف فيه مؤلفه الأدوية اللازمة<lb/>للأدواء الطارئة بأسلوب سهل، ورسوم كثيرة تعين على الفهم، وقد استهله بكلام<lb/>في وظائف الأعضاء (PHYSIOLOGIE) والتشريح، وهو من خيرة<lb/>الكتب في هذا الموضوع، بل إنه لا نظير له في بابه، وهذا النوع من<lb/>الكتب من الضروريات لكل منزل، فنثني على مؤلفه الدكتور محمد بك رشدي<lb/>رئيس حكماء محافظة مصر أطيب الثناء، ونحث قراء المنار على اقتنائه.<lb/>
               <lb/>(زهرة الصبا)<lb/>مجموع مقالات وقصائد لعبد العزيز أفندي صبري من شبان مصر الأذكياء،<lb/>أكثرها في الوصف وبيان بعض وظائف الأعضاء، وما ينتابها من الأعراض،<lb/>والإلمام بذكر أسباب ذلك، وصفحات الكتاب 221 بالقطع الصغير، وهو يباع<lb/>بخمسة قروش في سائر المكتبات.<lb/>(أثر حسن)<lb/>هو مجموع تأبين ورثاء في الدكتور سليمان الخوري الحمصي المتوفى من<lb/>بضع سنين، مع ترجمة حفيلة له، وإثبات شهادات رجال الطب والحكومة بحذقه<lb/>ومكانته من الأطباء، لجامعه رزق الله أفندي نعمة الله عبود أحد أساتذة المدرسة<lb/>الأرثوذكسية بحمص، وهذا العمل من أسطع دلائل البر، وأحسن الوسائل لتخليد<lb/>الذكر.<lb/>***<lb/>الدواوين الشعرية<lb/>والقصص والرسائل<lb/>
               <lb/>(خمسة دواوين العرب)<lb/>عنيت المكتبة الأهلية في بيروت بطبع المأثور من شعر النابغة الذبياني<lb/>وعروة بن الورد والفرزدق وحاتم الطائي وعلقمة الفحل، وجمعت شعرهم في<lb/>كتاب واحد سمته خمسة دواوين العرب.<lb/>وكل واحد من هؤلاء غني بشهرته عن التقريظ، ولا سيما بعد أن طفحت<lb/>كتب الأدب - منذ اشتغل مؤلفو العرب بوضعها - بذكرهم، وتخليد مقدرتهم في<lb/>شعرهم، ومنهم مثل النابغة الذي فضل شعره كثير من أئمة الأدب على كل شعر<lb/>قيل، في كل زمن وجيل، وهو زعيم سوق عكاظ الذي كان يجلس فيه من الشعراء<lb/>مجلس الرئيس المقدم والعليم المحكم، ومنهم مثل الفرزدق وهو من فحول الشعراء<lb/>الإسلاميين الذي قيل فيه (لولا شعره لذهب ثلث لغة العرب) .<lb/>وديوان النابغة أثبت في طبعه شرح البطليوسي المشهور فزاد ذلك في حسنه،<lb/>وكذلك ديوان عروة قد طبع بشرح ابن السكيت، وكلا الشارحين من أئمة الأدب،<lb/>ويباع الكتاب بثمانية قروش صحيحة بإدارة المنار وبالمكتبة الأهلية في بيروت،<lb/>وأجرة البريد قرش ونصف، وثمن كل ديوان على حدة قرشان إلا ديوان الفرزدق<lb/>والنابغة، فثمن كل واحد منهما ثلاثة.<lb/>(بدائع الشعر في الحماسة والفخر)<lb/>كتاب يقع في 254 صفحة بالقطع الصغير لجامعه بشير أفندي رمضان من<lb/>مشهوري أدباء بيروت، وهو مجموع القصائد التي وقع عليها اختياره مما قبل في<lb/>الحماسة والفخر من الشعراء الجاهليين والإسلاميين والمحدثين، وقد علق عليه<lb/>الشيخ عبد الرحمن سلام حواشي حل بها غريبه وأوضح مبهمه، فجاء كتابًا جديرًا<lb/>بالإقبال عليه من الأدباء، دالاًّ على ذوق جامعه في الشعر، وحسن اختياره للحماسة<lb/>والفخر، والمرء يعرف باختياره، كما يعرف بنظيمه ونثاره، كما قال الشاعر:<lb/>قد عرفناك باختيارك إذ كا <gap resp="#org_MS"/> ن دليلاً على اللبيب اختياره<lb/>وثمنه ثمانية قروش صحيحة، ويطلب من جميع المكتبات المشهورة.<lb/>(مناجاة الحبيب في الغزل والنسيب)<lb/>هذا الكتاب هو صِنْو (بدائع الشعر) في حجمه وعدد صفحاته، وكون جامع<lb/>ذاك هو جامع هذا، إلا أن هذا خاص بالنسيب والغزل، وإذا كان ذاك ممتازًا<lb/>بالبلاغة والجزالة، فإن هذا ممتاز بالرقة والسلاسة، ومن دلائل الإقبال عليه أنه<lb/>صار مطبوعًا خمس مرات، وهو يباع بخمسة قروش بسائر المكتبات.<lb/>(ديوان عبد الرحمن شكري)<lb/>طبع عبد الرحمن شكري شعره في كتيب، بلغت صفحاته الثمانين بالقطع<lb/>الصغير، وهو في أغراض مختلفة أكثرها في الغزل والوصف، وقد قال فيه حافظ<lb/>أفندي إبراهيم مقرظًا:<lb/>شهدت بأن شعرك لا يجارى <gap resp="#org_MS"/> وزكيت الشهادة باعترافي!<lb/>(كشف الغمة في مدح خير الأمة)<lb/>كان المرحوم محمود سامي باشا البارودي أمير الشعراء في هذا العصر غير<lb/>منازع، وأقدرهم على التفنن في مناحي الشعر غير مدافع، ولقد كان الأدباء ومازالوا<lb/>آسفين لحرمانهم من مأثور ومنظومه وبدائع آياته، متمنين أن يمثل ديوانه للطبع؛<lb/>لتعم به الفائدة والنفع، ولقد طبع له في هذا العام قصيدته الميمية المشهورة) راجع<lb/>(ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0289" change="#d3e146">289</tei:date> م7) من المنار، وهي تتضمن سيرة النبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>أخذًا عن سيرة ابن هشام وإنها لمن الشعر الذي لا يطاول بلاغة وجزالة، ولا<lb/>يتحدى أسلوبًا ومنحى، وقد عني بتصحيحها وحل غريبها الشيخ ياقوت المرسي<lb/>(كاتب يد الناظم في سنيه الأخيرة) والقصيدة تطلب من إدارة الجريدة بمصر<lb/>وصفحاتها 48.<lb/>
               <lb/>(مقالات النديم)<lb/>انتخب ابن منتصر بضع مقالات من مجلة (الأستاذ) ، التي كان يكتبها فقيد<lb/>الصحافة المرحوم عبد الله النديم، وطبعها في كتيب صغير، والمقالات في<lb/>أغراض شتى سياسية واجتماعية، ولابد أن يقبل على هذه المقالات عشاق أدب<lb/>النديم.<lb/>(كلمة حول الشورى)<lb/>رسالة ضمت بضع مقالات وقصيدتين للدكتور أيوب ثابت كان نشرها في<lb/>جريدتي (الوطن) و (الثبات) البيروتيتين، وقد جمعها منهما صديقه نجيب<lb/>أفتدي شوشاني. والدكتور صاحب هذه المقالات معروف بتحري النفع والإفاضة<lb/>فيما يكتب.<lb/>(برنامج جمعية الأعمال الخيرية الإسلامية في بيروت)<lb/>أصدرت هذه الجمعية النافعة برنامجا أودعته مقاصدها ونظامها وأعمالها،<lb/>وذكر رئيسها وأعضائها والمتبرعين لها، وقد بلغ مجموع نفقات ما قامت به من<lb/>الأعمال الخيرية 12545 قرشا و35 بارةً في تسعة أشهر، وهذا المبلغ أنفق على<lb/>تطبيب المرضى، ودفن الموتى، وإطعام المعدمين، وتسفير المنقطعين، وغير<lb/>ذلك من صنائع البر والخير، فنشكر لرئيسها صديقنا الشيخ محيي الدين الخياط<lb/>ولأعضائها الكرام تمحضهم لهذه الخدمة العظيمة، جزاهم الله أفضل ما يجازي به<lb/>المحسنين.<lb/>***<lb/>الجرائد<lb/>(لسان الشرق)<lb/>جريدة يومية أصدرها في مدينة حماه الشيخ أحمد أفندي الصابوني، وهي<lb/>من الجرائد المثليات في سورية، ولها عناية خاصة بالإلفات إلى تاريخ الشرق<lb/>المجيد، والحث على التربية والتعليم، وقيمة اشتراكها أربعة ريالات في حماه،<lb/>وليرة عثمانية في الخارج، فنتمنى لها النجاح والفلاح.<lb/>
               <lb/>(الإصلاح)<lb/>جريدة أسبوعية لمنشئها الشيخ كرامة يلدرم في سنغافورة ولم تصدر قبلها<lb/>جريدة عربية هنالك فيما نعلم ولذلك جعلها الأدباء ميدانًا تتسابق فيه قرائحهم، ولقد<lb/>سررنا سرورًا عظيمًا بصدور هذه الجريدة العربية في تلك الأصقاع، فعسى أن<lb/>يكثر مشتركوها وينمي قارئوها.<lb/>(الحرية)<lb/>جريدة أسبوعية أنشأها في بيروت صديقنا داود أفندي مجاعص، وقد دلت<lb/>أعدادها التي صدرت منها على أنها حرية باسمها، وما أقل الحريات بين<lb/>الرصيفات! ونحن نقول: إننا عرفنا داود أفندي حرًّا من صميم الأحرار في الزمن<lb/>الذي كان كثير من أحرار اليوم يتجسسون علينا أو يفرون منا! فلا غرو إذا أقبل<lb/>على الكتابة فيها الأدباء، وتهافت على طلابها القراء، وقيمة اشتراكها ثمانية<lb/>فرنكات في الخارج.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين وصفي رضا<lb/>***<lb/>(جمع النفائس)<lb/>لم يتسع هذا الجزء لإبداء رأينا في هذه الرسالة وموعدنا (ج 1م13) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p953"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2217.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التفرق والخلاف بين المسلمين في سنغافورة</head>
               <lb/>
               <lb/>الحمد لله، إلى حضرة أخي العلامة السيد رشيد رضا المحترم<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، قد قرأت بمناركم الأغر في العدد الأخير<lb/>المحرر آخر شعبان رسالةً مصطنعةً من بتاوى يقول كاتبها في أثنائها: إنها نبغت<lb/>في هذه السنين رجال يدعون إلى الكتاب، إلى أن قال: وقد غاظ أمرهم هذا أناسًا<lb/>عاشوا بترويج الرابطة والتوجه، وآخرين جمدوا على ما قاله بعض مصنفي<lb/>المتأخرين كابن حجر المكي، فاتخذوهم أربابًا من دون الله إلى آخره.<lb/>فيا أيها السيد رشيد، إني سأخبرك بالحق. والواقع أن ذلك الكلام لا وجود له<lb/>مطلقًا بهذه الديار، والناس في جهل لا يعرفون معنى التقليد ولا الاجتهاد، وإنما<lb/>ظهر واحد جاهل مبتدع فجعل يتذرع بذكر الكتاب والسنة كذبًا وما ذلك إلا ليطعن<lb/>على المصلحين. إني لا أعرف أحدًا بهذه الديار يعرف الشيخ ابن تيمية، وأولئك<lb/>الذين يدعون بفضل ابن تيمية هم أول من يرمون بقوله عرض الحائط فيما إذا لم<lb/>يوافق هواهم، وإني شارع في جمع رسالة اعتمدت فيها على ما يقوله ابن تيمية مما<lb/>هم مجاهرون بأقوال لا يرضى ابن تيمية بها، وها هنا المحك، فإن أذعنوا<lb/>واعترفوا وسلموا لأقوال ابن تيمية وحفظه ونقله عرفنا أن ضالتهم المنشودة الحق،<lb/>وإلا فإليك ما يقولونه واستمع به.<lb/>تأمل أيها الأخ، أولئك الذين يدعون أنهم يذبون عن ابن تيمية، ونحن نعترف<lb/>بجلالة ابن تيمية، والذي أعتقده أنهم جعلوا ذبهم عن ابن تيمية ذريعة للطعن على<lb/>من يذب عن معاوية، وكل منهما جدير بأن يذب عنه، ومعاوية بن أبي سفيان<lb/>- رضي الله عنه - أولى بالذب إن كانوا عبيدًا للحق، ونحن لا نرضى لهم أن<lb/>يلبسوا على صاحب المنار، فإن السائل أسير المسئول (؟) .<lb/>ليس هنا شيء مما يزعمونه إلا الطعن على معاوية وجواز لعنه وسبه بل كفره،<lb/>ولم يعرضوا بالشيخ ابن حجر إلا لأجل كتابيه: تطهير الجنان والصواعق المحرقة.<lb/>هذا هو الحق الذي ندين الله به ونرفعه إلى صاحب المنار؛ لينشره على<lb/>صفحات المنار إعلاء للحق، وإن لم يكن ما أقوله فليتفضلوا وليبينوا ما هي<lb/>المسائل التي اتخذنا فيها ابن حجر ربًّا - سبحانك هذا بهتان عظيم -<lb/>وأنه لا يجوز التلاعب بالدين والتغرير بالمسلمين؛ ليطعنوا على ابن حجر،<lb/>ولا ابن تيمية ولا غيرهم والكل ليسوا بمعصومين من الخطأ، ولو عرف<lb/>حقيقة مغزى ذلك الكاتب أخونا السيد محمد رشيد لما أجابه مطلقًا، وأنى له أن<lb/>يعرف ذلك، وها أنا أشرح باسمي أسفل ما أكتبه لمعرفتي ببضاعتي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن بن علوي بن شهاب<lb/>(المنار)<lb/>جاءنا من هذا الكاتب رسالة أخرى في هذا الموضوع أيضًا، أسهب فيها بما<lb/>لا يخرج عن معنى رسالته هذه، فاخترنا المختصرة. ومما صرح به في الأخرى<lb/>أنه لا غرض لمن كتبوا إلينا ما كتبوا إلا الاحتجاج بقول المنار على عدم الاعتماد<lb/>على كلام ابن حجر؛ لأجل كتابيه اللذين ذكرهما لا لأجل الانتصار للكتاب والسنة،<lb/>قال: (وقد أطال صاحب المنار في الرد ظنًّا بأن الحرب قائمة على قدم وساق في<lb/>المباحث العلمية العملية النافعة المفيدة، وأضاعوا عليه وقته، وإن كان كلامه لا<lb/>يخلو من فائدة) ثم قال: (إن تطويله وتعريفه في محله، ولكن أولئك يتخذونه<lb/>حجة على لعن معاوية وسبه فقط، فلا علم ولا بحث، ولا خالد ولا بكر إلا معاوية<lb/>فقط) وطلب أن يبينوا مسألة غلط فيها ابن حجر فخالف الكتاب أو السنة وقلدوه<lb/>فيها.<lb/>فظهر أنه من الذين يعرضون فيهم، وطلب منا فصل النزاع في ذلك، وذكر<lb/>أن الذي قوى الخوض في هذه المسألة: كتاب النصائح الكافية لمن يتولى معاوية،<lb/>الذي ألفه ونشره صديقه وصديقنا السيد محمد بن عقيل.<lb/>أما ما كتبناه في منار شعبان، فلا وجه فيه للاحتجاج على لعن معاوية، وهو<lb/>يعلم أنهم كانوا استفتونا في لعن معاوية، فلم نفت بالجواز، ولم ترض تلك الفتوى<lb/>السيد محمد بن عقيل، وربما كانت من أسباب تأليفه لذلك الكتاب الذي لم نفرغ<lb/>لقراءته لكثرة الأعمال والأسفار، ونحن من أولياء علي - عليه السلام والرضوان -<lb/>لا من أولياء معاوية وفئته الباغية عليهم من الله ما يستحقون.<lb/>ولكننا لسنا بسبابين ولا لعانين كما ورد في وصف المؤمن، وقد ذكرت في<lb/>ترجمة الوالد - رحمه الله تعالى - من المجلد الثامن أنه كان يقول: (لا نحب<lb/>معاوية ولا نسبه) وكيف نحب من بغى على جدنا وخرج عليه، وكان سببًا في<lb/>تلك الفتن التي كانت نكتة سوداء في تاريخ عصر النور، وهو القرن الأول لنور<lb/>الإسلام.<lb/>وبه تحول شكل الحكومة الإسلامية عن القاعدة التي وضعها لها الله - تعالى -<lb/>في كتابه بقوله في المؤمنين: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) إلى<lb/>حكومة شخصية استبدادية، جعلت مصالح الأمة كالمال يرثه الأقرب فالأقرب إلى<lb/>المالك، وإن كرهت الأمة كلها. فكان هذا أصل جميع مصائب الأمة الإسلامية<lb/>في دينها ودنياها.<lb/>وأما الذي أنصح به الآن لإخواني المسلمين في سنغافورة وجاوة<lb/>وحضرموت، كما أنصح به لسائر الناس: فهو أن لا يتفرقوا ولا يتعادوا لأجل<lb/>الاختلاف في هذه المسألة، ولا في غيرها، وأن يتأدب بعضهم مع بعض في<lb/>الخطاب والكتاب، وأن يعلموا أن التفرق والتعادي أشد ضررًا في الدين والدنيا من<lb/>الخطأ الذي يتفرقون ويتعادون لأجله، وأنَّ المخلص في بحثه عن الحق وبيانه له،<lb/>لا يعادي إخوانه الذين لم يظهر لهم ما ظهر له، بل يعذرهم ويرفق بهم، وإنما<lb/>يؤذي ويعادي صاحب الهوى، وقد كان النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - يكره<lb/>التفرق والخلاف أشد من كراهته لسائر المعاصي، حتى إنه كان يريد أن يرشد<lb/>أصحابه إلى شيء فيتركه إذا رآهم تماروا واختلفوا، كما فعل يوم خرج ليعين لهم<lb/>ليلة القدر، ويوم أراد أن يكتب لهم كتابًا لا يضلون بعده، والحديثان في صحيح البخاري.<lb/>وإني لا أخشى أن تزيد الرسالة التي يؤلفها أخونا السيد حسن بن شهاب هذا<lb/>الخلاف والشقاق؛ لأن الغرض منها هو الإفحام والإلزام.<lb/>وقد ذكر السيد حسن في هامش رسالته السيد عثمان بن عقيل، وأثنى عليه<lb/>بالدين والتقوى وحسن النية على كونه من المقلدين.<lb/>وهذا ما أشرنا إليه في جزء شعبان، فإننا شممنا رائحة الإخلاص مما رأيناه من<lb/>رسائله، فرجحنا حسن الظن فيه على ما كتب إلينا مرارًا منذ سنين؛ من الطعن فيه<lb/>بكونه آلة في يد الحكومة أو حسامًا تقابل به المسلمين من طريق الإسلام نفسه؛ ولذلك<lb/>لم ننشر شيئًا من تلك المطاعن الكثيرة , ولكن لا يجوز لنا السكوت عنه إذا هو قاوم<lb/>دعوة الإصلاح، ونفر المسلمين من المنار ومن كتب ابن تيمية على الإطلاق، ولو<lb/>كان يخطئنا أو يخطئ ابن تيمية في مسألة أو مسائل معينة؛ بأن يطلع على المسألة<lb/>في كلامنا أو كلامه وعلى دليلها، ثم يقرع الدليل بالدليل، لاحترمنا قوله مطلقًا،<lb/>فإن رأيناه صوابًا أذعنا له، وإن رأيناه خطأ بينا ذلك بالدليل مع الأدب والثناء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p956"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2218.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة هذا العام إلى القسطنطينية<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>رحلت في العام الماضي - وهو العام الأول للدستور - إلى الديار السورية؛<lb/>لصلة الرحم التي قطعها الاستبداد عليّ إحدى عشرة سنة، ولاختبار حال البلاد،<lb/>بعدما عاثت به فيها حكومة الاستبداد، وللوعظ والإرشاد، والحث على الاتفاق<lb/>والاتحاد، وبيان مزايا الدستور وفوائده، وما يجب على الأمة من العمل للتقدم في<lb/>عهده، وقد نشرت في المنار ملخص تلك الخطب والدروس فعرفها قراؤه.<lb/>ورحلت في هذا العام - وهو العام الثاني للدستور إلى القسطنطينية عاصمة<lb/>الدولة، لأسعى في أمرين عظيمين: أحدهما: وهو أجلهما خدمة للدين الإسلامي<lb/>ولجميع المسلمين، وثانيهما: خدمة للدولة العلية من حيث هي حكومة الدستور<lb/>القائم على أساس العدل والمساواة ولعنصري الأمة العثمانية الكبيرين.<lb/>أما الأول: فهو إنشاء معهد ديني علمي في العاصمة للتربية الإسلامية<lb/>الصحيحة الكاملة؛ بالتزام آداب الإسلام العالية، وأخلاقه الفاضلة، وعبادته<lb/>المطهرة للأرواح من الفرائض والنوافل كالقيام والصيام، وكثرة ذكر الله - عز وجل - والجمع بين هذه التربية والتعليم الإسلامي الذي يكون وسيلة لسعادة الدنيا<lb/>والآخرة، كالتفسير والحديث، والتوحيد وحكمة التشريع، والأخلاق والسيرة النبوية<lb/>الشريفة وتاريخ الإسلام وأصول الفقه وفروعه، ووسائل ذلك من اللغة وفنونها؛<lb/>وكالفنون الرياضية والطبيعية والصحية والاقتصادية التي هي وسائل عمران الدنيا،<lb/>وتقوية الملة والدولة.<lb/>من منافع المعهد الإسلامي تعزيز دولة الخلافة وتأييدها؛ بجعل عاصمتها<lb/>ينبوعًا للإسلام، وكعبة معنوية لطلاب علومه وآدابه. ومنها تخريج العلماء الذين<lb/>يقدرون على الدفاع عن الدين على النحو الذي كان يدافع به الأستاذ الإمام (الشيخ<lb/>محمد عبده رحمه الله) مثل (رنان) و (هانوتو) ، وما أشد الحاجة إلى مثل هذا<lb/>الدفاع في عهد الحرية والدستور، ومنها تخريج الدعاة إلى الخير والمرشدين للأمة<lb/>الذين يقومون بما فرضه الله تعالى على المسلمين من الدعوة والإرشاد، وحرمه<lb/>عليهم من التفرق في مثل قوله عز وجل: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ<lb/>وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ * وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ<lb/>تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">104-105</hi>) وأقرب فوائد المرشدين إرسالهم إلى البلاد التي فشا فيها الجهل<lb/>وكثرت المشاغب (كاليمن والعراق والأناضول) ؛ للوعظ والإرشاد الذي ينفر<lb/>عن الشرور والفتن، والفواحش ما ظهر منها وما بطن، ويرغب في البر والتعاون<lb/>بين جميع أهل الوطن، والإخلاص للدولة العلية في السر والعلن، وتعليم أحكام<lb/>الدين بأسلوب يكون في منتهى السهولة، مع مبادئ حفظ الصحة والثروة، فهؤلاء<lb/>الوعاظ الذين يمكن تخريج طائفة منهم في مدة أربع سنين أو خمس سنين، هم<lb/>الذين يطهرون البلاد بتأثير الدين من الثورات والقلاقل، ويؤلفون بين جميع<lb/>الطوائف والعناصر، ويفعلون بالتصرف في القلوب والسرائر، ما يعجز عن<lb/>بعضه من لا تأثير لهم إلا في الظواهر، كأصحاب الجرائد والحكام والعساكر.<lb/>ليس الغرض الذي أسعى إليه أن تكون الحكومة العثمانية؛ هي التي تنشئ<lb/>هذا المعهد الإسلامي، فإن الحكومات تعجز عن مثل هذه الأعمال، وان كانت قادرة<lb/>على بذل المال واستخدام الرجال؛ لأن الحكام رسميون فأعمالهم كلها رسوم، لا<lb/>يمس شيء منها سواد القلوب. ولأن ما تقوم به الحكومة تدخل فيه السياسة.<lb/>والسياسة ما دخلت في شيء إلا أفسدته كما قال الأستاذ الإمام، وإنما الغرض<lb/>أن تقوم بهذا العمل جمعية من محبي الإصلاح العلماء الصلحاء، وأن تساعدهم<lb/>الحكومة بما يمكن من الأوقاف الخيرية، وبغير ذلك كاستثناء طلاب العلم من<lb/>الخدمة العسكرية، واتخاذ الوعاظ منهم بالمرتبات الشهرية.<lb/>عرضت هذا المشروع على رئيس حكومتنا الصدر الأعظم حسين حلمي باشا،<lb/>وعلى بعض أعضاء وزارته، وعلى بعض الكبراء والعلماء هنا ومنهم محمود شوكت<lb/>باشا، وعلى بعض أعضاء مجلس الأمة العمومي من الأعيان والمبعوثين، وعلى أشهر رجال جمعية الاتحاد والترقي، فكلهم أظهروا الإعجاب والاعتراف بفوائده<lb/>ومنافعه وشدة الحاجة إليه، وقال بعضهم: إنه فكر في مثله من قبل، وكذلك قال من<lb/>ذاكرتهم فيه بمصر وسورية، وقد وعدت بالمساعدة الممكنة من كثيرين، وسأبين<lb/>ذلك في وقته، إن شاء الله تعالى.<lb/>وأما الأمر الثاني الذي سعيت إليه: فهو إزالة ما وقع أخيرًا من سوء التفاهم<lb/>بين عنصري الدولة الأكبرين- العرب والترك - وقد شرحت هذا في مقال مطول<lb/>مؤلف من ست نبذ أو فصول، نشرت في جريدة (إقدام) مترجمة بالتركية،<lb/>فصادفت استحساناً عند فضلاء الترك، وسيراه قراء المنار مجموعًا في الجزأين<lb/>الأخيرين 11 و12.<lb/>المشهور عندنا عن ساسة الترك أنهم يخافون، ويحذرون من قيام العرب<lb/>بتكوين دولة عربية أو خلافة عربية في جزيرتهم، وأنَّ هذا الخوف قديم فيهم.<lb/>ولكن، أليس قد مرت القرون ولم تظهر من زعمائهم الدعوة إلى ذلك، حتى في<lb/>الأزمنة الأخيرة التي كاد اليأس من الدولة يستولي فيها عليهم؟ بلى! فأي حجة لهم<lb/>على استمرار هذا الخوف والحذر، وبناء الأعمال عليه، وكثرة الكلام فيه؟<lb/>يقول بعضهم: إن هذا غير ممكن ولذلك لم يتشبثوا به، ولم يحاولوا تنفيذه،<lb/>ونرد عليهم بأن العرب إذا كانوا يعلمون أن هذا غير ممكن، فكيف يريدونه<lb/>والإرادة لا تتعلق بالمحال كما هو معلوم، وإذا كانوا لا يعلمونه، فلماذا لم يسعوا<lb/>إليه سعيه؟<lb/>هذه وساوس وأوهام يجب أن لا تذكر، ولا يبنى عليها قول ولا عمل في هذا<lb/>العصر؛ لئلا يصير الوهم حقيقة، وإن جميع من أعرف من عقلاء العرب متفقون<lb/>معي على وجوب تدارك ما قوي الآن من سوء التفاهم، ولما جئت الآستانة رأيت<lb/>كثيرًا من عقلاء الترك يميلون إلى هذا، ولكن العقلاء من الفريقين يرتابون في<lb/>سياسة بعض الزعماء في العاصمة.<lb/>بلغ من سوء ظن بعض ساسة الترك بالعرب ما أشرنا إلى بعضه في المقالات<lb/>التي نشرناها هنا مترجمة بالتركية، ولا سيما مسألة الشام. وهناك أمور كثيرة لم<lb/>نكتب فيها شيئًا؛ كاهتمام الكثيرين بحج الخديوي، وبما يتعجب المصريون من<lb/>إدخاله في باب السياسة؛ كحضور عزت العابد دعوة الشيخ علي يوسف اليوم<lb/>الأربعين لابنته الجديدة، وبلغ من سوء ظن العرب بالترك أن قال لي أكثر من<lb/>واحد من أذكيائهم وأهل الرأي فيهم بمصر والآستانة: إن وزراء الدولة ورجال جمعية<lb/>الاتحاد والترقي لا يقدرون مشروعيك الاصطلاحيين حق قدرهما، ولا يعرفون لك<lb/>قيمة إخلاصك وغيرتك فيهما؛ لأنك عربي.. فلما رأيت من عناية بعض الوزراء<lb/>ولا سيما رئيسهم الصدر الأعظم، وعناية كبراء رجال الجمعية ما رأيت وسمعت<lb/>من الوعود المؤكدة منهم ما سمعت، ذكرت ذلك لبعض الظانين ظن السوء فقالوا:<lb/>إن الأعمال بالخواتيم، وسترى هل أنت المخطئ أم نحن المصيبون، وإني لأرجو<lb/>أن تطيش هذه الأوهام بما أنتظر من محاسن الأعمال، وعلى الله الاتكال في<lb/>تصديق الآمال.<lb/>***<lb/>صاحب جريدة وطن الهندية وتفسير القرآن<lb/>جرى ذكر صاحبنا (مولوي محمد إنشاء الله) صاحب جريدة (وطن) الهندية<lb/>في بعض المجالس، فرأيت القوم يسيئون به الظن، فذكرت لهم ما أعرف من<lb/>فضله وغيرته على الإسلام ودولته وأهله، حتى إنني ذكرت للصدر الأعظم<lb/>ولبعض الكبراء وأصحاب الجرائد أنه لم يدفعه إلى جمع تلك الأموال الكثيرة للسكة<lb/>الحجازية إلا غيرته، وأنَّ من دلائل غيرته الدينية أنه كتب إليَّ قبل الدستور كتابًا<lb/>قال فيه: إن هذا التفسير الذي تنشرونه في المنار هو أنفع ما كتب للمسلمين، وإنه<lb/>لا شيء يرشدهم إلى ما يحييهم مثله، فأقترح عليكم أنْ تتركوا كل عمل، وتصرفوا<lb/>همتكم إلى إتمامه، وأنا أرتب على نفسي مساعدة مالية أقدمها لكم في كل شهر إلى<lb/>أنْ يتم التفسير.<lb/>هذا معنى ما كتبه، فأجبته بأنني لا أقبل على خدمة الدين مالاً من أحد، وإنني<lb/>أجتهد في إتمام التفسير ما استطعت. فكتب إلي ثانيًا يشكر لي ذلك، ويطلب<lb/>الاشتراك بمائة نسخة من كل جزء يصدر من التفسير، يجلد ويوزع على المساجد<lb/>في البلاد العربية؛ لأجل أنْ يرشد الخطباء والمدرسون الأمة به، ويطلب أيضًا أنْ<lb/>يرسل إليه عدة نسخ من كل جزء؛ لأجل أنْ ينشرها في الهند ويبيعها لنا.<lb/>وقد أرسل عدة حوالات مالية من ثمن النسخ التي اشترك فيها.<lb/>ذكرت هذا للصدر الأعظم ولغيره فأعجبوا بفضل الرجل وغيرته، وترجح<lb/>عندهم صدق قولي في إخلاصه فيما كتبه بشأن الانقلاب العثماني، وستريهم الأيام<lb/>أكثر من ذلك متى ظهر للناس كلهم إصلاح الحكومة الدستورية للدولة العلية، مع<lb/>محافظتها على الدين الذي يكفله مقام الخلافة الإسلامية على ما قرره القانون<lb/>الأساسي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n12-p960"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2219.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة الثانية عشرة</head>
               <lb/>
               <lb/>قد تمت السنة الثانية عشرة للمنار بتوفيق الله - تعالى - وعنايته، فله<lb/>الحمد والشكر والثناء الحسن أولاً وآخرًا وظاهرًا وباطنًا، ونسأله - تعالى - أن<lb/>يوفقنا دائمًا لإتمام عملنا؛ ويلهمنا الحكمة والسداد فيه.<lb/>كان من قضاء الله وقدره أن كتبت الأجزاء الأوائل والأواخر من منار هذا<lb/>العام في السفر، ففي أوله كنا في سورية، ويرى القارئ في جزئي المحرم وصفر<lb/>شيئًا يتعلق بأهلها وحكومتها، وفي آخره صرنا إلى القسطنطينية، ويرى القارئ<lb/>في جزئي ذي القعدة وذي الحجة كلامًا في سياستها وحكومتها، والكلام في سياسة<lb/>الدولة وشؤونها كثير في سائر الأجزاء؛ لما تقتضيه من النصيحة طبيعة الانقلاب.<lb/>(المشتركون) لا يزال المئون من المشتركين يلوون ويمطلون كما تعودوا،<lb/>وقد بينا درجاتهم في المطل والوفاء من قبل، فلا يزال جمهور أهل القطر التونسي<lb/>أشد مطلاً من غيرهم، بل زادهم تماديًا فيه عدم وجود وكيل يتقاضاهم، على أننا<lb/>ما وكلنا وكيلاً منهم ووفانا الحساب، حتى الوكيل الأخير على مكانته في الآداب،<lb/>ومنهم أفراد هم خير الناس وفاءً، وأحسنهم أداءً (كالأفاضل عبد الجليل الرَّاوش<lb/>ومحمد بن الخوجه في الحاضرة ومحمد المزيو في سفاقس وحموده بوتيتي في<lb/>قفصه) .<lb/>ولا يزال العرب في جزيرتهم وفي جاوة وسنغافورة والجزائر والمغرب<lb/>الأقصى في الذروة العليا من الوفاء، فالماطل منهم قليل، ولكن مسلمي روسيا قد<lb/>نزلوا إلى الدرجة الثانية فكثر فهم الماطلون , وأما أهل البلاد السورية فكان أحسنهم<lb/>وفاءً في هاتين السنتين أهل حمص، فأهل دمشق وللوكلاء الكمبلة الفضل الأول<lb/>في ذلك، وسنبين درجات سائر البلاد في ذلك بعد.<lb/>(الانتقاد على المنار)<lb/>نشرنا ما انتقده بعض القراء على المنار، ومنه ما كان الانتقاد موجها إلينا،<lb/>كانتقاد أحمد بدوي أفندي، ومنه ما كان موجهًا إلى كلام نشرناه لغيرنا، كانتقاد<lb/>الأستاذ اليافعي على الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي. وبقي منه شيء لم ننشره<lb/>فقد بعثت إلينا إدارة المجلة بانتقاد لبعض أصدقائنا من علماء تونس، على ما كتبناه<lb/>في تفسير الآية الأولى من سورة النساء في أبوة آدم عليه السلام، وبانتقاد لبعض<lb/>أصدقائنا في مكة المكرمة على ما كتبناه منذ بضع سنين في مسألة المتعة.<lb/>فأما هذا الانتقاد فقد أودع في رسالة طويلة جدًّا، والمسألة لا تحتمل ذلك كله، نجزم بذلك وإن لم نجد وقتًا لقراءتها؛ لكثرة شغلنا في الآستانة، ونحن<lb/>قد أشرنا إلى ما ينتقد به على هذه المسألة في هامش الصفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0128" change="#d3e146">128</tei:date> من الكتاب الذي طبعنا فيه تلك المحاورات، وسنريد ذلك بيانًا في تفسير {فَمَا<lb/>اسْتَمْتَعْتُم بِهِ مِنْهُنَّ} (النساء: 24) الآية، وقد قرب مجيئها في التفسير، فإن لم<lb/>يكتف المنتقد بذلك فليختصر رسالته ويجعلها صفحة واحدة إن أمكن وإلا فصفحتين<lb/>من صفحات المنار بأن لا يزيد على دليل تحريم المتعة شيئًا , ولا سيما إذا كانت<lb/>تلك الزيادة في بعض كلام المقلد مطلقًا أو كلام المصلح في موضع آخر.<lb/>وأما رسالة الانتقاد على مسألة أبوة آدم فقد بحثت عنها فيما عندي من الأوراق<lb/>أكثر من مرة فلم أجدها حتى ظننت أنها فقدت ثم تذكرت اليوم أنني كنت أطلعت<lb/>عليها صديقي الشيخ محمد مكي بن عزوز في اليوم الثاني من أيام التشريق،<lb/>وظننت أنها بقيت معه ولم أره بعد ذلك، ولا هو أعادها إلي، ثم وجدتها بعد<lb/>كتابة هذه الخاتمة , وقرب سفر البريد بها , وسننشرها مع الجواب عنها إن شاء<lb/>الله - تعالى - في الجزء الأول من سنة 1328 وإننا نشكر للمنتقدين فضلهم عسى<lb/>أن يكون الشكر مدعاة المزيد , وأن يكون صاحب المنار وقراؤه أسوة حسنة للناس في<lb/>انتقاد بعضهم على بعض من غير مراء ولا تحامل بل مع ازدياد المحبة<lb/>والاعتصام برابطة الأخوة.<lb/>ونسأل الله - تعالى - أن يوفقنا في المستقبل إلى خير ما وفقنا لمثله في<lb/>الماضي وسلام على المرسلين والحمد لله رب العالمين.<lb/>وكتب في القسطنطينية في 25 ذي الحجة سنة 1327 <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2220.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
