<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1181.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1320-12-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1903-03-16">16 ذو الحجة 1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">14 مارس 1903</date>م
<pb n="n5-p921" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1182.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأيٌ في إصلاح المسلمين<lb/>أو رأيان</head>
               <lb/>كتب إلينا وكيل للمنار في بعض الأقطار رأيه في طريقة إصلاح المسلمين في<lb/>خاتمة جواب يتعلق بأمر الاشتراك والمشتركين؛ فأحببنا أن يطلع عليه القراء لِمَا<lb/>فيه من دقة النظر، وبُعْد الغَوْر، قال حياه الله:<lb/>(رأيك بالعناية في إصلاح النفوس والعقول والأفكار والأخلاق لا أظن أنه<lb/>يوجد من يخالفك فيه على شرط أن تجمع من أيدي الناس كتب التصوّف النظري،<lb/>وكتب العقائد التي أُلِّفت على طريقة أرسطو (لا كتب أرسطو نفسها) والتفاسير<lb/>التي ألبسها أصحابها لِبَاس الفلسفة اليونانية، وكذا الكتب الفقهية التي كتبها الأعاجم<lb/>ومَنْ احتذى حَذْوهم، لا الكتب التي كتبت بطريق الرواية كالموطأ وغيره، وطرح<lb/>القواعد التي دوّنها الأصوليون، وجعلوها من أصول تعاليم الدين، وتحويل تَكَايا<lb/>الطرق إلى مدارس تُعلَّم فيها العلوم الكونية بأسرها، على شرط أن تكون إدارتها<lb/>بيد أُناسيّ من علماء أمم أوربية صغيرة كسويسرة والبلجيك ويعزل الشباب<lb/>المتعلمون عن الأمة حتى يمتنع سريان عدوى الأخلاق التي أَرْزَأَت أمم الإسلام من<lb/>الأسلاف إلى الأخلاف، وبعد أن تندرس هذه الرمم التي صارت مع طول الزمن<lb/>رُكام أقذار مُفسِد للتمدن؛ يتسنّى للمصلحين أن يشيدوا على أنقاضها معاقل<lb/>إصلاح.<lb/>وهيهات هيهات أن يفوز المصلحون بتلك المطالب العسيرة التي أعيت هممًا،<lb/>وبيضت لِمَمًا، وأشفت أمما، ظهر كونفوشيوس قبل عصرنا هذا بإحدى وعشرين<lb/>قرنًا لمعاناة إصلاح مذهب سكياموني، وتجديد ما تداعى من بنيانه العتيق الذي<lb/>كرت عليه الدهور الدهارير، وبالرغم من مساعيه الكبيرة وهمته القَعْساء، وعزمه<lb/>الصارم بقيت آراء سكياموني كما هي محتكرة في الهياكل لكهنة الشعب، ولم يزدها<lb/>ذلك المصلح بقارعته العظمى إلا ثباتًا وتمكينًا، وهذا المسيح قام ليعدل سلطة<lb/>أكليروس اليهود وليجدّد ما اخلولق من مذهب التوراة فلم يقبل له رأيا إلا من خذله<lb/>في أداء الشهادة وقت المحاكمة.<lb/>وما عسى أن أقول ونبينا الكريم عليه السلام قد أرسله الله مهيمنا على الكتب،<lb/>ومجددًا لشرائع الكون التي اقتضت سنة العمران تجديدها بتجدد المقتضيات فلم<lb/>يقبل دعواه من أرباب تلك الأديان إلا مَن نكَّب عن فئته، وانحاز لغير بيئته، وهكذا<lb/>شأن كل مصلح يفلت من أسر العادة وينسلت من قيود المصطلحات، وتؤثر في<lb/>نفسه الحقائق، وتشعل بصيرته المشاهدات الصحيحة يستنكر ما يستحسنه الناس<lb/>ويستحسن ما استنكروه فيسفه أحلامهم، ويبين أوهامهم، إلى أن يثوبوا إلى رجعة<lb/>الهدى، أو يكوِّن نَشْأ جديدًا، ودون ذلك خَرْط القَتاد على فرض سلطة الظروف<lb/>المحيطة.<lb/>على أن هناك مَهْيَعًا آخر أقرب إلى السلامة، وأضمن للنتيجة، وهو سبيل<lb/>رجالات أوربا الكبار، ودهاقنها العظام، وبيانه أن يشتغل المصلح بعد ترقية نفسه،<lb/>وترتيب منزله، وتنظيم معيشته، وتدبير مأكله، بتنمية ثروته بالطرق القانونية<lb/>ويختار له منها الطريق الأضمن على شرط أن يحتذي مذهب الصدق ويتقيل نمط<lb/>الأمانة، ولا يعتمد إلا على نفسه فلا يمر عليه غير زمن قليل حتى يكون من أكبر<lb/>المُثْرين في العالم مثل مرجان وسيسل رود وغيرهم، فلا يصعب عليه بعد تكوين<lb/>الثروة تأسيس المشروعات، وعقد الشركات وإنشاء المدارس، وفتح المعامل،<lb/>وإرسال الفُلْك تمخر عُباب اليمّ تجمع له كنوز المخلوقات.<lb/>وأما طريقة إصلاح الأمم أو النفوس بإلقاء الخطب، وكتابة المقالات، فلا<lb/>تفيد المسلمين في شيء، اللهم إلا من كان له هَوَس منهم فيهما؛ لأن العالم والصانع<lb/>والزارع والصراف والتاجر في البلاد المربلة [1] لا يُصِيخُون الأسماع للخطب، ولا<lb/>يعيرون الأبصار للمقالات إلا في أوقات الفراغ من الأعمال فهي عندهم بمثابة<lb/>المسليات والمنبهات، والذي يُصيخ وينظر في بلادنا القاحلة هو المِكْسال المتقاعس<lb/>عن حير نفسه ونفع جنسه؛ وإذا تنبه لبُّه واستنارت بصيرته فلا يكون منه غير<lb/>التأوه على الإسلام، والبكاء على المسلمين، ولهذا اتفقت كلمة العمرانيين على أن<lb/>ترقي الأمم لا يفيد إلا إذا كان ماديًّا بحتًا، مطهيًا على أثافي الصناعة والزراعة<lb/>والتجارة، وطهاته الإقدام والحزم والعزم والنشاط والثبات، وحققوا أنه لا يتوقف<lb/>على دين، ولا يحتاج إلى بعثة رسول، وإنما تدعو إليه الحاجة، ويبعث إليه<lb/>اختلاط العناصر المختلفة ببعضها) .<lb/>يدين سكان الجابون بدين وثني، أخمد نفوس أهله آلاف السنين، وأبقاهم<lb/>خاملين تحت سُجُف طقوسه الواهنة، حتى ذاق أفراد منهم عُسَيْلة الإثراء؛ فانبرت<lb/>نفوسهم ساعية وراء التأسيسات النافعة، وما فتئوا يفكرون حتى تنبه لهم الأقران؛<lb/>فتلاحقوا بهم ثُبى، وما كادت تتنبه لهم الحكومة حتى اضطرها تفاقم المساعي إلى<lb/>التنازل عن كثير من حقوقها المكللة بطيلسان الكهنوتية المقدس، وأتاحت لهم بغير<lb/>عناد حكومة مقيدة باحتساب الأمة عليها، وقد صارت الآن تضارع أعظم الأمم<lb/>شوكة واقتدارا، وما دين المسيحية بأصفى منهلاً من المنبع البوذيّ، وهذا مبتدع<lb/>وذاك مخترع، والمنزع القديم في الغالب مقتبس ومتبع (كذا) ومع ما هو عليه من<lb/>التشويش والتشويه والتبلس بتلك الحجب التي حاكتها يد المجامع المقدسة لم يزل<lb/>دينًا للأمم الراقية ذات الطول والحَوْل والمَنَعَة والعزة رغمًا عن النهضة العلمية<lb/>والأخلاقية.<lb/>لا أحاول الجدال، ولا أريد الحوار، وإنما غايتي أن أطلعك على فكري<lb/>الخاص في إصلاح الأمة الإسلامية بالوسائل الصحيحة التي لا تستلزم زمنًا طويلاً<lb/>ولا تكلف تعبًا كبيرًا، وهي أن نترك القادري يَعْمُه في قادريّته، والرفاعيّ يعشو<lb/>في رفاعيته، كما تركنا النصراني يتخبط في ظلام نصرانيته والوثني يهرف في<lb/>وثنيته، ونسعى مع الجميع متكاتفين لنحصل فرنكًا واحدًا عن كل شخص من<lb/>المسلمين، ذاك لروح شيخه، وهذا باسم وَلِيّه، وذا في سبيل النهضة، وهذا باسم<lb/>الوطنية، إلى أن نتمكن من جمع مال كثير؛ فنؤسس به مشروعًا يكون جزيل<lb/>الفائدة، كبير العائدة، وما علينا والصراخ في الهواء، والنداء في الأجواء،<lb/>والاحتراس من السياسة، والتوقي من الرياسة، فذاك في مذهبي شيء لا يجدي<lb/>والسلام) .<lb/>***<lb/>رأي المنار في الموضوع<lb/>لقد أحسن الكاتب النبيل القصد في قوله ولكن فيه إجمالاً يحتاج إلى بيان<lb/>ونظرٍ في بعض الجزئيات، وما كان الإجمال منه إلا لأنه كتبه لمن يغنيه الإجمال<lb/>عن التفصيل، وفرق بين ما كُتِب ليُطْوَى وما كتب لينشر، ولقد سرَّنا توارد<lb/>الخواطر وتلاقي الأفكار بيننا وبين الكاتب النبيل، والوكيل الأصيل، في وجوب<lb/>عزل المتعلمين عن الأمة؛ لأن قِوام التربية بالقدوة والمحاكاة المتولدتين من<lb/>المعاشرة والمخالطة، وقد بدأ الله تعالى تربية نبيه الأكرم (صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم) بعزله عن الناس فحبب إليه الوحدة، وألهمه الانزواء والعزلة، ثم علمه<lb/>بالوحي ما شاء أن يعلّمه، ولقد قال: (أدبني ربي فأحسن تأديبي) فعلينا أن نستفيد<lb/>من هذه الحكمة، مع من منحه الله العصمة، وموافقة أخرى في الرأي وهي<lb/>الاستعانة على تعليم الفنون والعلوم الكونية، بأساتذة من أصغر الشعوب الأوربية،<lb/>لأن هؤلاء أبعد عن السياسة التي تفسد كل صلاح، وتحول دون كل نجاح.<lb/>الذي لاح لي من كلام الكاتب في إخفاق رجال الإصلاح المعنوي هو أن<lb/>غرضه منه تحويل وجوه المتعلمين عنه؛ ليتولوا شطر الإصلاح المادي الذي يراه،<lb/>وإلا فإن كل واحد من المصلحين الذين ذكرهم قد كان له تأثير كبير في أنواع<lb/>الانقلاب الذي حدث في العالم المرة بعد المرة، وليس من شرط النجاح في<lb/>المشروع أن يأخذ به كل أحد، ولا أن يكمل فيه كل من أخذ به.<lb/>فإذا كان الإصلاح المعنوي لم يعم أفراد الأمم التي ظهر فيها فكذلك الإصلاح<lb/>المادي، والسبب في هذا وذاك أن الاستعداد في البشر متفاوت تفاوتًا كبيرًا وكل<lb/>يعمل بحسب استعداده؛ ففي أوربا من يملك ألوف الألوف وفيها من يموت جوعًا<lb/>وكأيَّنْ من عالم يطلب الثروة، وتعوزه الكِسْرة والحُسْوَة، وليس هذا مقام بيان تأثير<lb/>أولئك المصلحين العظام في الأمم، والكاتب يعرفه ولكن غرضه ما ذكرنا.<lb/>والقول في تأثير الخطب والمقالات يتصل بالقول في تأثير رجال الإصلاح<lb/>المعنوي؛ لأن الخطباء والكتّاب الداعين إلى الإصلاح هم ورثة الأنبياء والشارعين<lb/>وهم أركان الإصلاح الاجتماعي والسياسي، ومَنْ ينكر أن لِلُوثر وأشياعه وميرانو<lb/>وأضرابه تأثيرًا عظيمًا في تحويل أوربا عما كانت عليه، ونقلها إلى ما انتهت إليه،<lb/>ومن ينكر تأثير تلك المقالات والرسائل التي كانت تنشر في فرنسا قبل الثورة<lb/>الكبرى، وأن ذلك التأثير هو الذي ثلّ عرش الملك، وسلط الصعاليك على الأمراء<lb/>والنبلاء؟ فالإصلاح في جميع الأمم إنما جرى على أيدي الفقراء والمتوسطين؛<lb/>بباعث معنوي، ولم يوجد إصلاح في الأرض بدأ به الأغنياء؛ بتأسيس<lb/>المشروعات المادية النافعة، وإن شئت فقل إنه لم يوجد إصلاح ماديّ بحت، ولكن<lb/>كل إصلاح يُرَقِّي البشر ينتج العمران، والعمران المادي إنما يكون في النهاية لا في<lb/>البداية.<lb/>كل هذا يعرفه الكاتب الفاضل، ولكن الرأي الذي أبداه؛ إنما هو في اختيار<lb/>أقرب الطرق، ولَعَمْري إنه لطريق أُمم، لولا أن فيه من العقبات الكؤود ما يتعذر<lb/>معها سلوكه على الضعفاء المحتاجين إلى الإصلاح كالمسلمين.<lb/>فيا دارها بالخيف إن مزارها <gap resp="#org_MS"/> قريب ولكن دون ذلك أهوال<lb/>يقول: إن الواجب على مريدي إصلاح المسلمين أن يسلكوا سبيل (سسل<lb/>روس) بعد إصلاح شؤون منازلهم وتنظيم طرق معيشتهم. مَنْ هم هؤلاء المريدون<lb/>للإصلاح، وما هي طبيعة بلادهم التي يعيشون فيها؟ هم نفر من وسط الناس سلمت<lb/>فطرتهم، وصَفَتْ فكرتهم، وحسنت في الجملة وبالمصادفة تربيتهم، وامتازوا<lb/>بالميل إلى البحث في الأمور العامة والاهتمام بأمر الأمة والملة، ولم يكن لهم<lb/>شيء من هذه الخصائص بواسطة تعليم وتربية أُودِعَا في نفوسهم؛ إذ لا يوجد<lb/>للمسلمين مدرسة في قُطْر من الأقطار تذكر فيها مصلحة الأمة، أو توجه نفوس<lb/>تلامذتها في تعليم كل علم وفن إلى أن المراد به الإصلاح وإنقاذ الأمة مما هي فيه،<lb/>وإنما هو الاستعداد الفطري مع مساعدة التوفيق الذي يعبرون عنه بالظروف<lb/>والمصادفات، ولو أن هؤلاء اشتغلوا بغير البحث في الأمور العامة، وطرق<lb/>الإصلاح؛ لضعف استعدادهم فيه؛ لأنه لم يتربَّوْا عليه، ولم يتعلموا طرقه<lb/>تعلمًا فيكون همّهم بعد المدرسة السعي في اتخاذ الوسائل لما وَجّههم إليه<lb/>المربون والمعلمون.<lb/>وأما طبيعة بلادهم فهي كما يعلم الكاتب ليس فيها موارد قريبة للثروة الواسعة<lb/>من الطرق القانونية كالثروة التي جمعها سسل رود. والأعمال الكبيرة التي يتوقف<lb/>عليها إيجاد الموارد لا تكون إلا مِنْ قوم تعلَّموا طرقها وفنونها، وتربَّوْا تربية<lb/>صاروا بها محلاَّ للثقة في إناطة الأعمال بهم، وأنَّى لبلاد المسلمين بهؤلاء العاملين<lb/>العالمين! !<lb/>وجملة القول أن الذين يفكرون في الإصلاح من المسلمين ليس عندهم استعداد<lb/>لجمع الثروة الكبيرة، وأن بلادهم ليس فيها الآن منابع لهذه الثروة مفجَّرة<lb/>يسهل عليهم ورودها وأن الأُمة التي يعيشون فيها ليس لها استعداد لتفجير ينابيع<lb/>الثروة الطبيعة التي خصّ الله بلادهم بها؛ لجهلهم وفساد تربيتهم، ونسكت عن حال<lb/>حكوماتها وما يُنْتظر أن يلاقيه منهم مريد الإصلاح إذا حاول سلوك الطريق<lb/>المشروعة الشريفة لجمع المال.<lb/>إن العمران المادي كان نتيجة للإصلاح المعنوي وكذلك يكون.<lb/>أما الجابون (اليابان) فلم يكن السائق لهم إلى الإصلاح طلب الثروة، ولم<lb/>يكن تقدُّمهم ماديًّا بحتا لا شائبة فيه للدين، بل كان السائق إليه هو صاحب السلطة<lb/>الدينية المقدسة والسلطة المدنية القائمة على أساس الدين، وهو عاهلهم ومليكهم<lb/>(الميكادو) فهذا العاهل العظيم هو الذي قيد سلطة نفسه بعد أن كانت حكومته<lb/>استبدادية مقدسة، وهو الذي دعَّ أمته إلى العلوم والفنون دعًّا، ولا نقول إنه دعاها<lb/>دعاء، ولقد كانت التقاليد الدينية مساعدة للسلطة الدينية في عمران اليابان الحاضر<lb/>كما يعلم من المقالات التي نشرت في المقتطف الأغرّ معرَّبة عن أصل<lb/>إنكليزي لبعض كبار الكُتَّاب السياسيين، ويذكر العارفون بالتاريخ أن أول عاهل<lb/>(إمبراطور) اشتغل بالإصلاح في أوربا هو (شارْلمان) كان مندفعًا بدافع<lb/>معنوي مَشُوبٍ بالاعتقاد الديني، ولولا الإصلاح الديني الذي قام به زعماء<lb/>البروستنت لحبط عمله وكان هباءً منثورًا.<lb/>والقول الفصل في الإصلاح الإسلامي هو أن الواجب على العقلاء الذين<lb/>يتألمون من ضعف الأمة وهوانها أن يسعوا في إصلاح العقول والنفوس بتعليم<lb/>الصغار وتربيتهم بالمدرسة، ووعظ الكبار وتنبيههم بالخطابة والكتابة ليكثر بذلك<lb/>حزبهم ولا بد لهم في سلوك هذه السبيل من مُسَالَمَة القوة، سواء كانت أهلية أو<lb/>أجنبية.<lb/>فعُلِمَ من هذا أن أول واجب على من يشعر بالحاجة إلى الإصلاح في بلد من<lb/>البلاد الإسلامية أن يشتغل بالدعوة إلى ما يعتقده في ذلك؛ ليكوّن له حزبًا والدعوة<lb/>خطابة وكتابة؛ فإذا صار له حزب فالواجب عليه وعليهم السعي في التربية المِليَّة<lb/>والتعليم الذي يعد الناشئين لأعمال العمران والاستعانة على ذلك بالأساتذة المَهَرة<lb/>الذين ليس بيننا وبينهم مطامع سياسية، وهذا يختلف باختلاف البلاد الإسلامية،<lb/>وأَتمُّها استعدادًا الآن بلاد الهند وبلاد مصر وقد بدأ مسلمو الهند يسعون في التعليم<lb/>الأهلي، وشعروا بأنه لا يكون تامًّا نافعًا إلا بإنشاء المدارس الكلية، فاقترح مؤتمر<lb/>التربية الإسلامي في هذا العام جمع ألف ألف روبية لإنشاء مدرسة كلية، والمرجو<lb/>أن يتم لهم ذلك في وقت قريب، وأن تكون التربية في هذه المدرسة مِليّة إسلامية،<lb/>كما وافق على ذلك كبراء الإنكليز هناك، ولا بد لمسلمي مصر أن يتلوا تلوّ مسلمي<lb/>الهند في ذلك عن قريب إن شاء الله تعالى، وسيكون للخطب والمقالات تأثير عظيم<lb/>في جمع المال اللازم لذلك، فإن الجرائد كالحُدَاة ولا حُدَاء إلا أن يكون مسيرٌ كما، قلنا<lb/>في العدد الثاني من منار السنة الأولى ولا يرجى من الذين اتخذوا من دون الله<lb/>أولياء، وربطوا قلوبهم بقبور الأموات وقيدوا عقولهم بخرافات الأحياء، أن<lb/>يساعدوا على إنشاء مدارس للعلوم الكونية، وهم يشعرون بأنها القاضية على<lb/>تقاليدهم الوهمية.<lb/>هذه هي الطريقة المثلى للإصلاح ولا يجد المصلحون من الأمة غيرها، أما<lb/>الملوك والأمراء فإن لهم إذا أرادوا الإصلاح عملاً آخر وهو أن يبدؤوا بالقوة<lb/>العسكرية؛ فيعززوها ما استطاعوا لتكون الدولة آمنة من اعتداء الأعداء الذين<lb/>يشغلونها عن الإصلاح الداخلي متى آنسوا منها الضعف ثم يوجهون الأمة إلى تعميم<lb/>التربية والتعليم، وتنمية الثروة بالزراعة، والتجارة، والصناعة، ويقيمون حكومة<lb/>الشورى، ويجتهدون في توثيق الصلات بينهم وبين أمثالهم من الأمراء والسلاطين،<lb/>ولكل حكومة إسلامية ضرب من السير في الإصلاح يختصّ بها، ولا تبلغ الغاية<lb/>بدونه. وقد أخطأ سلطان مراكش ما يليق بحاله من السير في طريق الإصلاح<lb/>فزلّت قدمه، وكان الواجب عليه قبل كل شيء إصلاح الجندية - كما سبق لنا القول<lb/>في غير هذا الجزء - ليأمن العدوان الداخلي والخارجي، ثم يشرع في تعليم الأمة<lb/>وتربيتها مستعينًا في أول الأمر بالمسلمين، كالمصريين الموافقين لأهل بلاده في<lb/>اللغة، ثم بالأجانب الذين لا طمع لهم في بلاده عندما تستعد بلاده لذلك فلا تأنف<lb/>منه.<lb/>على أن أملنا في جميع حكام المسلمين ضعيف، بل نحن أقرب إلى اليأس<lb/>منهم منا إلى الرجاء فيهم. وهكذا شأن الملوك الذين أَلِفُوا الاستبداد، وما كان عمل<lb/>عاهل اليابان؛ إلا فلتة من فلتات الزمان، والظاهر لنا أن كل ما هو مخبوء في<lb/>الغيب من الخير لهذه الأُمة؛ فإنما يكون بسعي بعض العقلاء من أفرادها دون<lb/>الملوك والأمراء، ولله في غيبه شؤون، والله يعلم وأنتم لا تعلمون. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يقال رَبَلَ الناس إذا كثروا ونموا ولا أعرف له رباعيًّا، وأَرْبلَتْ الأرض أنبتت الربل، وهو شجر لا معنى لهذا هنا.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p930" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1183.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">مدنية العرب<lb/>النبذة السادسة<lb/>تابعة لما نشر في الجزء 23 من المجلد الثالث<lb/>
               <lb/>ينبغي للإنسان أن يجتنب الوعد ما استطاع، وأن يجتنب تحديد الوعد بزمان<lb/>أو مكان، إذا هو وعد إلا إذا اضطر إلى ذلك اضطرارًا، وقلما يأتي الاضطرار<lb/>في الأمور العامة، كُنَّا شرعنا في السنة الثالثة للمنار بكتابة مقالات في<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> مدنية<lb/>العرب </head>أو مدنية الإسلام في عهد الدول العربية، فكتبنا خمس نُبَذ في منشأ تلك<lb/>المدنية، وكونها قامت على أساس الدين وتولدت من تعاليمه، ثم في اشتغال العرب<lb/>بالعلوم الكونية، وما اكتشفوه واخترعوه في علم الفلك وسائر العلوم الرياضية<lb/>كالحساب والجبر والهندسة، ووعدْنا بأن نتم هذا المبحث في السنة الرابعة، فمرت<lb/>السنة الرابعة ولم يتح لنا فيها الوفاء بالوعد، ولكننا استأنفنا وعدًا آخر في آخرها<lb/>بأننا نتم ذلك في هذه السنة، وقد مرت السنة حتى لم يبق منها إلا هذا الجزء ولم<lb/>نتمكن من إنجاز الوعد لأن المقالات المتسلسلة زادت في هذه السنة عما قبلها بنشر<lb/>مقالات جمعية أم القرى ومقالات (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) التي كان<lb/>فيها شيء إجمالي من موضوع مدنية العرب، وقد رأينا أن نختم هذا الجزء بنبذة<lb/>سادسة وفاءً بالوعد بقدر الإمكان فنقول:<lb/>***<lb/>الجغرافيا الرياضية<lb/>وتقويم البُلْدان<lb/>أشهر كتب الجغرافيا اليونانية كتاب بطلميوس وأَزْياجه وقد كانت آراء<lb/>بطليموس تؤخذ على عِلاتها؛ لأن العلم صار تقليديًّا حتى تناوله اجتهاد العرب؛<lb/>فطَفِقوا من عهد المأمون يصححون أغلاط اليونان في الفلك وسائر الرياضيات -<lb/>كما تقدم -، ومن ذلك أنهم صححوا أرصاد المجسطي بالزِّيج الجديد، وأعادوا<lb/>تحديد أطوال الأرض فكان أتمها تصحيحًا تحديد بلاد العرب والخليج الفارسي<lb/>والجزيرة وبلاد فارس والبحر المتوسط، ولما اشتغل الأوربيون بهذا العلم ظلوا<lb/>زمنًا طويلاً مغرورين بكتاب بطليموس حتى ظفروا بكتب العرب وتصحيحهم<lb/>لأغلاط بطليموس.<lb/>بدأ العرب بتصحيح أَزْياج بطليموس في أول القرن الثالث على عهد المأمون،<lb/>ولكن ذلك التصحيح لم يكن تامًّا، فإن البيروني في أول القرن السابع هو الذي<lb/>صحح الغلط في حساب أطوال بلاد الروم، وما وراء النهر، والسند، وألف قانونًا<lb/>جغرافيًّا، كان قدوة للمشتغلين بالقسموغرافية من بعده.<lb/>وأتم عمر الخيّام حساب جداول التقويم السنوية (الروانامه) في سنة<lb/>469 و 470 وحدد مدة السنة الفلكية أصح تحديد وصنع الشريف الإدريسي في<lb/>أوائل القرن السادس خريطة جغرافية من الفضة لملك صقلية حفر فيها باللغة<lb/>العربية صور جميع الممالك المعروفة في ذلك العهد، وألَّف كتابًا في الجغرافية<lb/>بَيَّن فيه أول نقطة تماس بين جغرافية اللاتينيين وجغرافية المدارس الإسلامية،<lb/>وقد عكف رسامو الخرائط الجغرافية في أوربا على مُؤَلَّفِهِ ثلاثة قرون ونصف،<lb/>يتقلدونه كما هو لا يزيدون فيه ولا ينقصون منه، وكان من علماء هذا الفن في<lb/>المغرب أبوالحسن علي المراكشي في أول المئة السابعة للهجرة الشريفة، وقد قال<lb/>سيديو: إن كتابه كان أجلّ الآثار العلمية فيما عليه العرب من علم الجغرافية،<lb/>وكان لعلم الجغرافية خرائط بحرية أيضًا عثر الأوربيون على بعضها في أول<lb/>المئة التاسعة للهجرة، ووجدوا خريطة بحرية أخرى من رسم عمر العربي سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1684" change="#d3e146">1684</date>م أي سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1058" change="#d3e146">1058</date> هـ.<lb/>أما الجغرافية الوصفية أو التخطيطية فقد عرفها العرب قبل الجغرافية<lb/>الرياضية، واتسعت معرفتهم بها باتساع فتوحاتهم وتجارتهم، قال سيديو: إنهم<lb/>حين امتدّت مملكتهم من المحيط الأطلانطيقي إلى تُخُوم مملكة الصين أنشؤوا<lb/>بالتدريج أربع طرق عظيمة تجارية توصل بين مدينتي قادس وطَنجة إلى أقصى<lb/>آسيا.<lb/>(إحداها) تخترق أسبانيا وأوربا وبلاد سلاوونة إلى بحر جرجان ومدينة<lb/>بَلْخ وبلاد تجزجز.<lb/>(والثانية) تخترق بلاد المغرب ووادي النيل و<placeName>دمشق</placeName> والكوفة و<placeName>بغداد</placeName> والبصرة<lb/>والأهواز وكرمان والسند والهند.<lb/>(والثالثة والرابعة) تعبران البحر الأبيض المتوسط وتتجه إحداهما من الشام<lb/>والخليج الفارسي والأخرى من الإسكندرية والبحر الأحمر للتوصل إلى بحر الهند،<lb/>فكثرت بهذه الطرق السياحات ونقل السياحون إلى أقصى البلاد ما عند العرب من<lb/>الأفكار والتمدن واستفاضت الأخبار الجليلة الفوائد؛ فنورت أذهان الملاحين<lb/>وعرفتهم الأخطار التي يخشى عليهم الوقوع فيها؛ إذا سافروا في ولايات غير<lb/>مكتشفة تمام الاكتشاف، واشتملت الأزياج التي حررها البتاني بالرَّقَّة سنة تسعمائة<lb/>(<date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0287" change="#d3e146">287</date>هـ) وابن يونس في <placeName>القاهرة</placeName> سنة ألف (<date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0390" change="#d3e146">390</date>هـ) على كتاب رَسْم<lb/>الأرض بلا تغيير كبير، وأما ابن حوقل والإصطخري والمسعودي المشهورون في<lb/>نصف القرن العاشر من الميلاد فوصفوا في كتبهم صورة الاكتشاف الجديد،<lb/>وحسب العلامة الكومي سنة 1067 الأطوال من ابتداء الطرف الشرقي من الأرض<lb/>القارة.<lb/>وزعم بعض الفرنج أن العرب كانوا متَّبعين في أول عصر بني العباس<lb/>الرواياتِ الهندية مع أن كتاب مبادئ الفلك المسمى (بسند هند) إن صح نقله إلى<lb/>المنصورة سنة 775 (158) لم يكن له عظيم اعتبار عند العرب؛ فإنهم ظفروا<lb/>عما قليل برسالات يونانية وتركوه لا يتفوّهون باسمه إلا ليبينوا ما فيه من الغلط،<lb/>ولم يعولوا في شيء من الجغرافية على كتب توضح أن شبه جزيرة هندستان في<lb/>مركز العالم وأن خط نصف النهار الذي يبين نقطة وسطها يخترق مدينة أوجين<lb/>وجزيرة سيلان، وبحث العرب في كتبهم عن خط نصف نهار القبة الأرضية، وهي<lb/>فيه عرين للتنصيص على الأطوال، فظن بعض الفرنج أن المراد من (عرين)<lb/>مدينة أوجين وهو خطأ فادح، فإن القبة المنسوبة إلى عرين هي نقطة تقاطع<lb/>الدرجة التسعينية من حساب بطلميموس مع خط الاعتدال على بعد متساوٍ من<lb/>الجهات الأربع الأصلية، وليست هي قبة أوجين فإن العرب كانوا يعرفون حق<lb/>المعرفة محل أوجين الجغرافي وأما (عرين) فكلمة اصطلاحية أرادوا بها جزيرة<lb/>موهومة بين هندستان وبلاد الحبشة سماها المؤرخ ديودور الصقلي جزيرة<lb/>أورانوس، وبدل العرب خط نصف نهار عرين أو قبة الأرض بخط نصف النهار<lb/>المار بالجزائر الخالدات فاتُّبِعَ ذلك من ابتداء القرن الحادي عشر إلى الثالث<lb/>عشر. اهـ<lb/>وقد ألف العرب كتبًا مخصوصة في مسالك البلدان حتى صار علمًا مستقلاً<lb/>وفي أسماء البلاد والأماكن ككتاب مراصد الاطلاع على أسماء الأمكنة والبقاع<lb/>ومعجم ياقوت والمشترك، وتقويم البلدان للملك المؤيد صاحب حُمَاه وتقويم البلدان<lb/>للبلخي كتاب (أوضح المسالك إلى معرفة البلدان والممالك) (وهذا أُلِفَ في عهد<lb/>الدولة العثمانية وأهداه مؤلفه محمد بن علي الشهير بسباهي إلى السلطان مراد<lb/>الثالث 980 ثم اختصره بالتركية.<lb/>***<lb/>العلوم الطبيعية<lb/>الكيمياء والصيدلة:<lb/>قد ارتقت العلوم الطبيعية عند العرب، واتسعت مذاهبها، وكثر الاكتشاف<lb/>والاختراع فيها، على أن حظها كان دون حظ العلوم الرياضية؛ لأن العمدة في<lb/>العلم الرياضي العقل والعمل مؤيد له، والعمدة في العلم الطبيعي العمل والعقل<lb/>مساعد له، وما يتوقف الارتقاء فيه على العمل لا يرتقي إلا بالزمن الطويل،<lb/>كانت العلوم الطبيعية من عهد أستاذها الأول أرسطاليس ضئيلة ضاوية، ثم ماتت<lb/>بضعفها، ولمَّا أحياها العرب بإحياء الإسلام لهم تنكبوا طريق النظر المحض فيها،<lb/>واعتمدوا على التجربة؛ فحولوا الكيمياء الوهمية إلى حقيقية واشتقوا منها فن<lb/>الصيدلة (تركيب الأدوية) ، وانتقلوا إلى التاريخ الطبيعي فاكتشفوا بذلك خواص<lb/>نبات بلادهم وصموغها البلسمية، وأفادوا بها الطب والصناعة فوائد جليلة، قال<lb/>سيديو: إن البحث عن الجواهر الطبية الذي مدحه ديوسقوريدس لأهل مدرسة<lb/>الإسكندرية كان من مخترعات العرب، فإنهم هم المنشئون للصيدليات<lb/>(الأجزخانات) الكيماوية والموروث عنهم ما يسمى الآن بقواعد تحضير الأدوية<lb/>الذي انتشر بَعْدُ من مدرسة سالرنة في الممالك التي في جنوب أوربا:<lb/>ومن مخترعات العرب في الكيمياء، الكحول أو الغُول، الذي صار قِوَام<lb/>الأعمال الكيمياوية والصيدلية، وتركيب حمض الكبريت، والماء الملكي، والماء<lb/>المعشر، والجلاب، وغير ذلك من الأدوية والمعاجين والمربيات والهلامات.<lb/>قال في دائرة المعارف: (وهم أول من اخترع السواغات لإذابة الأصول<lb/>الفعالة للأدوية سواء كانت معدنية أو نباتية أو حيوانية، واخترعوا الأنبيق والتقطير<lb/>والتسامي ووضعوا في أيام الخلفاء قانونًا أقرباذينيا، كانت جميع التراكيب<lb/>الأقراباذينية المذكورة فيه مثبتة من طرف الحكومة لا يجهز خلافها) أي أنهم هم<lb/>الذين جعلوا عمل الصيدلة رسميًّا بمعرفة الحكومة.<lb/>وأشهر العلماء المخترعين في الكيمياء والأقراباذين (الصيدلة) أبو بكر<lb/>الرازي صاحب كتاب (الترتيب) فيها، والكتب الكثيرة في الطب والفلسفة (توفي<lb/>سنة<date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0311" change="#d3e146">311</date>هـ) وهو المخترع للمسهلات اللطيفة، ولاستعمال كثير من النبات في<lb/>الطب، والرئيس أبو علي بن سينا فيلسوف الشرق وأكبر أطبائه، وابن رشد<lb/>فيلسوف الغرب، وأكبر أطبائه، وقد ترجم الأوربيون أكثر كتب هذين الفيلسوفين،<lb/>وانتفعوا بها كما انتفعوا بكتب الشيخ أبي بكر الرازي ويشهدون للجميع بالتبريز في<lb/>العلوم.<lb/>***<lb/>الطب:<lb/>لا يعرف التاريخ أُمة أقدم عهدًا في صناعة الطب من المصريين فهم<lb/>أساتذة اليونانيين وأئمتهم، ولكن طبهم كان ممزوجًا بالأوهام والتقاليد الخرافية<lb/>كاعتقادهم أن الصرع يكون بدخول عفريت من الجن في جسم الإنسان، وكانوا<lb/>يعالجونه بالرُّقى والعزائم، وإنما برعوا في فرع واحد من فروع الطب، وهو<lb/>التحنيط، وكان التشريح مذمومًا عندهم، والأطباء من غير الكهنة محتقرين يعاقبون<lb/>إذا مات من يعالجون، ثم لمَّا دالت دولة العلم إلى اليونان بعد انحلال المصريين<lb/>عنوا بالطب، فكان علمًا محترمًا، ثم قضى الرومانيون على علم اليونان، كما<lb/>قضوا على دولتهم، وكانت عنايتهم في المعالجة مقصورة على الرُّقَى والطلاسم<lb/>ومجربات العامة التي يتناقلونها، ثم أحوجتهم الحضارة إليه فأجلوا الأطباء بعد<lb/>احتقارهم، ولكن الرومان أنفسهم لم ينبغوا في الطب وفنونه، بل احتقروه في أول<lb/>دولتهم واحترموه في عنفوانها، ثم عفا وانحلّ بانحلال دولتهم حتى إذا نهض<lb/>الإسلام بالعرب لم تكن لهذه العلوم سوق نافقة في الأرض فأحيوها بعد موتها.<lb/>دائرة المعارف: ولما كانت فتوحات العرب، وضربوا في طول البلاد<lb/>وعرضها كان الطب كسائر العلوم في أسفل دَرْك الهوان والخمول؛ فنهضوا به<lb/>نهضة جديدة، والتقطوا مسائله من كتب اليونان وغيرهم وأودعوه كتبهم مع زيادة مما<lb/>توسعوا فيه بالبحث والتحري، وأجادوا بتعريفه ووصفه وتقسيمه:<lb/>(ثم قال) : ولم يكد يفرغ الخلفاء ومَن وَلِيهم من بني أمية من بسط جناح<lb/>الإسلام حتى أخذ الخلفاء يلِجون باب العلم كما ولجوا باب الفتوحات فكان للطب علم<lb/>وافر، واستعانوا بعلماء اليهود والنصارى عملاً بالحديث القائل (استعينوا على كل<lb/>صنعة بصالح أهلها) فكانت للأمويين من ذلك بعض الآثار، ولكن الآثار المشيدة<lb/>والمساعي الحميدة، إنما كانت للعباسيين في <placeName>بغداد</placeName> ومن ثم للأندلسيين فاتخذ السفَّاح<lb/>العباسي أطباء ماهرين أقام بختيشوع النسطوري رئيسًا عليهم وطبيبًا خاصًّا له كما<lb/>كان جويه اليهودي عند عمر بن عبد العزيز الأموي:<lb/>ثم ذكر بعض كبار أطباء العرب ومؤلفاتهم واكتشافاتهم، وقال:<lb/>(وعلى هذا كانت دولة العرب عُرْوَة الوصل بين طب المتقدمين وطب<lb/>المتأخرين، ولولاهم لانتثر العقد، وعفا الكثير من معالم العلم والعرفان، فإن معظم<lb/>ما تناوله الإفرنج من علم الأقدمين قبل فتح القسطنطينية إنما كان عند العرب،<lb/>وظل اشتغال العرب مدة مديدة منحصرًا في النقل والتقليد لا يأخذون إلا بما ينقلون<lb/>ويذهبون مذهب الأقدمين، فبينما تراهم عالمين بالأمزجة والأغذية وباحثين في<lb/>الداء والدواء؛ وإذا بهم يقولون بالتنجيم والعزائم، والرُّقى والطلاسم، وكان هذا<lb/>شأنهم إلى أن نبغ منهم علماء حكماء، فاستجلوا كثيرًا من الحقائق العلمية وأبقوا<lb/>للخَلَف من مبتكراتهم وتوسعاتهم مباحث واكتشافات، فهم أول من دقق البحث في<lb/>الحُميات النفاطية كالجُدري والحصبة والحمى القرمزية، وحسبنا من ذلك رسالة<lb/>الرازي وهم الذين لطفوا المسهّلات، وأشاروا باستعمال المن، والسنا،<lb/>والتمرهندي، والراوند، والكافور، وغير ذلك. وإن كانوا عرفوا منافع أكثر تلك<lb/>المواد بما ترتب لهم من العلائق التجارية مع الصين والهند فليس في ذلك ما يخفض<lb/>من قدرهم ويقلل من فضلهم، وهم الذين حسنوا صناعة التقطير والتخمير وتشكيل<lb/>الأواني المعدنية، وكانت لهم اليد الطُّولى في فن الصيدلة فوضعوا أسسه ووطدوا<lb/>أركانه فأفادوا العالم فائدة خلدها لهم التاريخ.<lb/>ثم قال الكاتب: وفوق اشتغالهم بطب البشر عنوا بعض العناء (كذا)<lb/>بالبيطرة، وهي طب الخيل والزردقة، وهي طب الطيور، وسائر العلوم التي لها<lb/>علاقة صريحة أو غير صريحة بالطب كالبزدرة، وهي صناعة الغرس والطبيعيات:<lb/>(إلى أن قال) : ولهذا قبضوا على ناصية الطب كما استقلوا بأزِمَّة العلم من فلك،<lb/>وهندسة، ونبات، وكيمياء، ومنطق، وطبيعيات وما وراء الطبيعيات، ولبثوا<lb/>أربعة قرون متوالية مستودع المعرفة وملجأ الحكمة أي منذ تولي الرشيد في <placeName>بغداد</placeName> أو<lb/>قبيل توليه إلى موت ابن رشد، ولا عبرة بالفترة التي حصلت بعد وفاة ابن سينا<lb/>فإن العلم لم يمت في خلالها.<lb/>(قال) : والعجب كل العجب أنه قامت بعد ذلك للمسلمين دول شتى ذات<lb/>قوة وشأن عظيم فكان منها العرب، والعجم، والترك، والتتر، ولم تفلح دولة منها<lb/>هذا الفلاح، وإن لذلك بلا ريب أسبابًا نضرب عنها صفحًا لخروجها عن دائرة<lb/>بحثنا. اهـ<lb/>نقول: إن المدة التي ذكرها هي التي كان فيها العلم العربي في عنفوان شبابه،<lb/>وقد ولد قبلها ومات بعدها بزمن، وابن رشد مات في <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0595" change="#d3e146">595</date>هـ، ولم يكن بعد<lb/>ذلك للعرب دولة قوية بروح الدين وحياة الخلافة الإسلامية، وإن كان لدولة الترك<lb/>من القوة الحربية، ما لم تصل إليه دولة سواها، ولم تكن حياة العلم في دول<lb/>العرب بالقوة الحربية وإنما كانت بالقوة الأدبية التي جاءتهم من الإسلام، ولم يُقم<lb/>الإسلام غيرهم كما يجب أن يقام، وقد ظهرت الدولة العلية بعد موت ابن رشد<lb/>بنحو مائة سنة فإن انقراض الدولة السلجوقية كان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0699" change="#d3e146">699</date>هـ وعلى أنقاضها بنى<lb/>السلطان عثمان الأول بناء سلطنته خلدها الله تعالى بتوفيق القائمين على سريرها<lb/>للعدل والإصلاح. آمين<lb/>(للمقالات بقية) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p938" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1184.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكرامات والخوارق</head>
               <lb/>المقالة السابعة<lb/>تابعة كما في العدد 41 من المجلد الثاني<lb/>نشرنا في منار السنة الثانية مقالات في كرامات الأولياء ذكرنا في مقدمة<lb/>المقالة الأولى منها (2: 26) أن النظر في هذه المسألة من وجوه حقيقتها،<lb/>والحكمة فيها. حجج القائلين بجوازها ووقوعها. حجج المنكرين لها، ادعاء جميع<lb/>الأمم لها، منفعة الاعتقاد بها ومضرّته، تمحيص الحقيقة فيما نقل من الكرامات،<lb/>وقد بَيَّنا هذه الوجوه والمباحث إلا مبحث منفعة الاعتقاد بالخوارق ومضرته فقد كنا<lb/>عازمين على أن نرجئه إلى أن ننقل طائفة من الخوارق التي تُؤْثَر عن كهنة<lb/>الوثنيين والكتابيين؛ إيضاحًا لما جاء في عرض القول من أن جميع الأمم تدعي<lb/>لرؤساء دينها الخوارق والكرامات، ولما كان هذا يتوقف على مراجعة كتب الدين<lb/>لتلك الملل، وذلك لا يتيسر إلا في وقت الفراغ ظللنا نتربص هذا الوقت فمرت<lb/>السنة الثالثة ولم نُصِبْه فيما بعدها؛ فوعدنا في آخرها بأن سنتم في الرابعة مبحث<lb/>الخوارق، ومبحث مدنية العرب، ومرت الرابعة مختومة بوعد آخر لم نر بدًّا من<lb/>الوفاء به مع الإيجاز كما بدأنا الوفاء بمبحث مدنية العرب، ونسأل الله تعالى أن<lb/>يتوب علينا من الوعود المحدودة؛ وإن كانت آجالها ممدودة.<lb/>اضطررنا إلى الوفاء بهذا الوعد (إكمال مبحث الكرامات) الذي ضاق عنه<lb/>حولان كاملان في أضيق الأوقات علينا وأكثرها شواغل - في جزء آخر سنة تقدمه<lb/>عيد لا عمل فيه، وانحراف في المزاج من النزلة الوافدة (الإنفلونزا) وزاحمه مع<lb/>الأعمال الإدارية والحسابية الاشتغال بالانتقال من المنزل الذي نحن فيه إلى منزل<lb/>آخر مجاور له والاشتغال بتأسيس مطبعة المنار، وهذه عاقبة من عواقب التسويف<lb/>السيئة ذكرناها تأديبًا لنفسنا ولغيرنا ولتكون لنا في الاختصار والإيجاز في موضوع<lb/>كنا نود التطويل فيه؛ لأن للاعتقاد بالخوارق تأثيرًا في الأخلاق والآداب والعادات<lb/>وشئون المعيشة والكسب، وإن شئت فقل: إن لها التأثير العظيم في سير الأمم،<lb/>فرسوخ هذا الاعتقاد في قوم وزِلْزاله أو زواله من نفوس قوم هو من علل ما عليه<lb/>الأقوام من التقدم والتأخر في السيادة والثروة وضدهما.<lb/>***<lb/>(الخوارق عند الوثنيين)<lb/>كانت الأديان الوثنية كلها قائمة بخوارق العادات، وكان لقدماء المصريين<lb/>منها النصيب الأوفر ولا يزال وَثَنِيُّو الهند إلى اليوم يأتون بخوارق مدهشة، ومن<lb/>أغرب خوارق البراهمة الجلوس في الهواء، ولكن الأوربيين تمكنوا بصناعتهم من<lb/>محاكاة هذه الخارقة، ومن خوارقهم أنهم يضعون النار في أفواههم، فلا تضرهم<lb/>على أنهم يلفظونها غير مطفأة، ومنها أنهم يظهرون أشياء من العدم، ومنها أنهم<lb/>يستنبتون الشجر من البِزْرة في مدة قليلة خارقة للعادة، ومنها أنهم يذبحون الإنسان<lb/>ثم يحيونه، ومنها أنهم يخبرون عن المغيّبات فيصيبون، ومن أحقرها ملاعبة<lb/>الأفاعي والثعابين والتعرض للسعها.<lb/>وقد نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> من مدة قريبة بعض العجائب والخوارق التي تظهر<lb/>على أيدي هؤلاء الهنود، والهنود معروفون بهذه الخوارق من قديم الزمان، وقد<lb/>اعترف لهم بعض المتصوفة بشيء مما وصل إليهم، وعللوا ذلك بأنه أثر<lb/>الرياضات الشديدة التي تكون منهم (راجع كتاب الجواهر والدرر للشَّعْرَانيّ وغيره)<lb/>ومن هذا التعليل يعلم أن أصحاب تلك الخوارق لم يكونوا كلهم من الأشرار، أو<lb/>الذين يتعرضون لإيذاء الناس فتأتي التفرقة التي يُفرق بها بعض المتكلمين بين<lb/>المعجزة والسحر، بل الكثيرون منهم عباد زهّاد نُسّاك متسمكون بدينهم أتم<lb/>الاستمساك، أما التفرقة الحقيقية بين السحر وآيات الأنبياء فقد تقدمت في بحث<lb/>الآيات من الأمالي الدينية.<lb/>***<lb/>(الخوارق عند النصارى)<lb/>كل ما ذكره الذين ألفوا الكتب منا في مناقب الصالحين، وكل ما يتناقله الناس<lb/>فيما بينهم من كرامات، أولئك الصالحين أحياءً وأمواتا؛ يوجد مثله في كتب<lb/>النصارى، وفي رواياتهم اللسانية التي يدعون أنها عن مشاهدة أو ترتقي إلى<lb/>المشاهدة، ومن ذلك ظهور المسيح ووالدته عليهما السلام للعباد في اليقظة والمنام،<lb/>وظهور غيرهما من القديسين.<lb/>ومنه استجابة الدعاء، والإخبار بالمغيبات الذي يسميه المسلمون كَشْفًا،<lb/>ويسمونه نبوّة، ومنه طيّ الأرض، وتقريب المسافات البعيدة، ومنه إشراق<lb/>الوجوه بالأنوار وقت العبادة، ومنه نزول المصائب والرزايا بمن يؤذي القديس،<lb/>ومنه قضاء الحاجات، والفوز بالخيرات لمن يتوسل بأحد القديسين والرهبان<lb/>المتوحدين ويتخذه شفيعًا عند الله، ومنه شفاء المرضى والمجانين ببركات القديس<lb/>الحي إذا لمس المريض أو صلى له (أي دعا) . والقديس الميت إذا زار المصاب<lb/>قبره، ومنه حَبَل النساء العواقر بالبركة والزيارة، ومنه إخراج الشياطين من<lb/>المصروعين، ومنه ظهور الملائكة للقديسين ومصاحبتهم ومساعدتهم إياهم في<lb/>بعض الشئون، ومنه الصبر عن الأكل والشرب زمنًا طويلاً، ولكن الذي ينقل عن<lb/>الهنود من هذه الخارقة لم ينقل مثله عن غيرهم؛ فإن أحدهم يدفن في الأرض نحو<lb/>شهر أو أكثر ثم يخرج منها حيًّا، وينقلون من كرامات القديسين ما هو أعظم مما<lb/>ذكر، ويدّعون في بعضها التواتر، فقد جاء في كتاب (العيشة الهنية في الحياة<lb/>النسكية) أن من عجائب القديس أغناطيوس التي تزيد على مائة عجيبة ما هو ثابت<lb/>بشهادة ستمائة وسبعين رجلاً.<lb/>هذا تواتر حقيقي، والتواتر حجة عقلية باتفاق علماء المسلمين وغيرهم،<lb/>والذين يدعون هذه الدعوى للقديس أغناطيوس يسهل عليهم أن يسردوا أسماء أولئك<lb/>الشاهدين ومَنْ نََقَل عنهم، فلا يبقى للمنكر عليهم إلا أن يلجأ إلى تأويل تلك<lb/>الخوارق، وإثبات أنها خوارق وَهْمية لا حقيقية، وهنا يَحْكُم العقل السليم من<lb/>شوائب التحيز والتعصب، الذي ينظر إلى الأمم نظرًا واحدًا لا يريد منه إلا<lb/>استجلاء الحقائق بأن التأويل إذا جاز فيما ينقل عن قديسي النصارى وكهنة البراهمة<lb/>جاز ينقل عن شيوخ المسلمين، فإذا كانت طرق النقل عند جميع الأمم واحدة؛ فإما<lb/>أن نصدق الجميع، وإما أن نكذب الجميع، وإما أنْ نُؤَوِّل الجميع ولا رابع لهذه<lb/>الوجوه، ومن قال من هذه الفِرَق: إنني أثق بنقل قومي دون غيرهم لأنني عالم<lb/>بحسن سيرتهم، يقال له: وغيرك كذلك فليس لك أن تحتج بأن ما ينقل عن صالحي<lb/>ملتك دليل على صحتها لأن هذا الدليل هو الذي يسميه علماء النظر مشترك الإلزام.<lb/>وإذ ذكرنا القديس أغناطيوس - وهولويولا مؤسس (طُغْمة الجزويت) التي<lb/>يستغيث من طمعها سائر فرق النصرانية - فإننا نشير إلى بعض عجائبه أو خوارقه<lb/>على سبيل النموذج، قال القَسُّ أفرام في ترجمته عند ذكر رياضته الأولى بعد تركه<lb/>الجندية ودخوله في الإكلركية: (وقد اتفق له مرة أنه نهض لممارسة رياضته هذه<lb/>الاعتيادية فتقدم إلى أيقونة والدة الله (تعالى الله عن الوالدة والولد) وجثا أمامها<lb/>بأقوى ما يكون من العبادة، وقدم نفسه للسيد المسيح بواسطتها وخصص حياته<lb/>لخدمة الابن ووالدته المجيدة، واعدًا إياهما بكل نشاط نفسه أنه يخدمهما خدمة دائمة،<lb/>وفي انتهاء صلاته هذه سمع صوتًا عظيمًا، وتزلزل المكان الذي كان فيه وانكسر<lb/>كل زجاج النوافذ حتى إن حائط المكان انشق أيضًا، وأظهر الله تعالى بذلك سروره<lb/>بتقدمة عبده نفسه لخدمته عز وجل) اهـ.<lb/>وكأني بإخواني المسلمين وقد ضحكوا من هذه الأعجوبة ونظموها في سِمْط<lb/>الخوارق التي سماها المتكلمون خذلانًا، وتلوا قوله عز وجل: {تَكَادُ السَّمَوَاتُ<lb/>يَتَفَطَّرْنَ مِنْهُ وَتَنْشَقًّ الأَرْضُ وَتَخِرُّ الْجِبَالُ هَدًّا أَنْ دَعَوْا لِلرَّحْمَنِ وَلَداً وَمَا يَنْبَغِي<lb/>لِلرَّحْمَنِ أَنْ يَتَّخِذَ وَلَداً} (مريم:90-92) ولكني أذكر لهم مالا يمكن أن يعدوه<lb/>خذلانا.<lb/>قال القَسُّ أفرام:<lb/>(وقد شاء ابن الرجل الذي كان أغناطيوس مقيمًا بمنزله، أن يعرف كيف يقضي<lb/>الليل فرآه مرة ساجدًا متأملا بوجه ملتهب مبتلّ بالدموع ومرة أخرى أبصره مرتفعًا<lb/>من على وجه الأرض ولامعًا بالنور كالشمس متنهدًا وقائلاً مرارًا كثيرة: (يا إلهي<lb/>يا حبيب قلبي وسرور نفسي، ليت الجميع يعرفونك حتى لا يجسر أحد منهم أن<lb/>يغيظك، فيا ما أعظم جودك ورحمتك لأنك تحتمل خاطئًا مثلي) وكأني بهم يقولون:<lb/>إن هذه رواية آحاد أو وِلْدان لا يعتد بها في هذا المقام وإن صحت: وإنني أرضى<lb/>بهذا القول بشرط أن لا يقبل قائله مثل هذه الروايات الآحادية عن صالحي قومه لأن<lb/>ما جاء على خلاف سنن الكون لا يُقْبل إلا بالدليل القاطع الذي لا يقبل النقض<lb/>كمعجزات الأنبياء عليهم السلام.<lb/>ومن قبيل هذه الأعجوبة قول القَسّ المذكورِ عنه أنه حينما كان يومًا يتلو<lb/>صلوات الكنيسة لإكرام مريم العذراء الجليلة رأى بغتة صورة ربه الثالوث الأقدس<lb/>وهذه الرؤيا نوّرته وعزته جدا حتى إنه لم يقدر في ذلك النهار كله أن يكف عن<lb/>ذرف الدموع، ولم يتكلم إلا عن الثالوث الأقدس بنوع جلي سام بحيث كان يذهل<lb/>بخطابه عقول أجلّ علماء اللاهوت مع أنه كان لا يعرف حينئذ إلا القراءة والكتابة،<lb/>ومرة أخرى رأى في القداس حقيقة وجود جسد المسيح ودمه في القربان المقدس)<lb/>اهـ. ولهم أن يقولوا في الكلام اللاهوتي الذي قاله من غير تعلم إنه ليس من<lb/>الخوارق؛ لأن الأذكياء إذا توجهوا إلى شيء واعتنوا به، فلا يبعد أن يقولوا فيه<lb/>قولاً غير منتظر ممن في درجتهم العلمية، وليس في درجتهم العقلية، ثم إننا لا<lb/>نعرف ما هو ذلك القول لنحكم أنه محل للإعجاب في الجملة فكيف نحكم بأنه علم<lb/>لَدُنيّ إلهي جاء بغير تعلم، وربما كان في الواقع خطأ، نعم إن أهل العلم والعقل من<lb/>المسلمين يقولون هذا، ولكن فينا كثيرًا من المدعين للولاية ليس لهم كرامة إلا الأقوال<lb/>التي يسمونها علومًا لدنية، وما هي إلا من اللغو والجهالة، ومنهم دجال الزقازيق<lb/>الذي يدعي أنه يفسر القرآن بالإلهام، ويعتقد صدقه الجمّ الغفير فيقصدونه من كل<lb/>جانب بالهدايا والنذور ومثله كثير.<lb/>وأما رؤية جسد المسيح ودمه في القربان، فهي دعوى بغير برهان، ومثل<lb/>ذلك دعوى ظهور الشيطان له بزي ملك النور وحثه على الرياضات والعبادة ليصرفه<lb/>عن العلم عندما قلل العبادة واشتغل بالعلم (قالوا) : ولكنه عرفه ولم ينخدع. ولكن<lb/>عندنا مثل هذه أيضاً فقد ذكروا أن الشيطان ظهر للشيخ عبد القادر الجيلي بصورة<lb/>نورانية وقال له إنه رفع عنه التكاليف فعرفه عبد القادر وقال: اخسأ يا ملعون. فعند<lb/>ذلك تحول إلى ظلمة، وقال له نجوت مني بعلمك يا عبد القادر وإنني قد فتنت بهذه<lb/>الحيلة كذا من العباد وذكر عددًا كثيرًا.<lb/>ومن عجائب أغناطيوس وخوارقه التي دونوها، أنه عندما رجع من القدس<lb/>إلى أوربا طلب من ربان سفينة (الربان رئيس الملاحين) أن يحمله إلى إيطاليا<lb/>حبًّا في الله؛ فأبى وحمله ربان آخر فانكسرت سفينة الذي أبى؛ ونجت سفينة الذي<lb/>حمله، ومثل هذه أنه رأى مرة جماعة يلعبون (فطلب منهم الصدقة؛ فنظر إليه<lb/>واحد من الجمهور وهتف قائلاً نحو القديس: ليحرقني الله حيًّا إن كان هذا الرجل<lb/>لا يستحق أن يحرق حيّا، وفي ذلك النهار عينه حضر فرجة دنيوية مبهجة، وكان<lb/>واقفًا على برميل ممتلئ بارودًا؛ وإذا بشرارة ملتهبة وقعت على ذلك البرميل<lb/>فاشتعل البارود حالاً وأحرق الرجل حيًّا) . وعجيبة أخرى من هذا القَبِيل وهي أنه<lb/>لما جمع (ينسي) بأمره الرهبان في مكان ليقرأ عليهم قوانينه التي وضعها لهم بعد<lb/>الخروج من المائدة، واجتمعوا انهدم الرواق الذي كانوا يتذاكرون فيه بعد الأكل<lb/>ولولا هذا لانهدم عليهم الرواق، وههنا يقول القارئ: إن هذه الوقائع هي التي نقلها<lb/>الكثيرون وعَدّوها عجيبة متواترة وما هي بعجيبة وإنما هي وقائع حدثت بأسبابها<lb/>وكان حدوثها بعد ما ذكر من باب المصادفة والاتفاق لا أن سر القديس كان سببًا في<lb/>حدوثها، ومثل ذلك يتفق لكل أحد ولكن الناس لا يلتفتون إلى هذه المصادفات إلا إذا<lb/>كان هناك من يعتقدون صلاحه، وهذا القول صحيح وهو ما يصدق فيما ينقله قومنا<lb/>من مثل ذلك عن معتقديهم من الأحياء والأموات.<lb/>ألم يقل كثير من الناس: إن الشيخ محمد عبده اتُّهِمَ في هذه المسألة العُرابية<lb/>وحبس وهو بريء، لأن الشيخ عليشًا غاضبًا عنه؛ فكان ذلك كرامة للشيخ عليش،<lb/>ولم يلتفتوا أن الشيخ عليشًا قبض عليه وحبس أيضًا، ولم يقولوا إن ذلك<lb/>كرامة للشيخ محمد عبده؛ لأن الشيخ عليشاً سمع فيه وشاية وحاول إيذاءه.<lb/>وذلك أن الشيخ محمد عبده كان متهمًا بالعقل والحكمة لأنه أول من قرأ في الأزهر<lb/>كتاب العقائد النسفية وبعض كتب المنطق والحكمة، التي لم تكن تقرأ لذلك العهد ثم<lb/>صارت تقرأ بعد ذلك بلا نكير، ألم يقل بعض الناس إن ابن الشيخ الظواهري أخذ<lb/>شهادة التدريس لأن والده يخدم ضريح السيد البدوي فتلك كرامة للسيد؟ وقد أخذ<lb/>مثل هذه الشهادة كثيرون ولم يعد ذلك كرامة لأحد، بل قال بعض الحمقى في هذه<lb/>الأيام إن الشيخ عليًّا البيلاوي صار شيخًا للأزهر بسر سيدنا الحسين (عليه الرضى<lb/>والسلام) لأنه كان خادمًا للمسجد الذي فيه الضريح المنسوب له! وقد خدم هذا<lb/>المسجد غيره ولم يكافئهم سيدنا الحسين بهذه المكافأة ونال مشيخة الأزهر كثيرون لم<lb/>يخدموا المسجد الحسيني فلمْ يعدَّ ذلك من الكرامات وخوارق العادات! ! !<lb/>ذكرنا هذه الشواهد المتعلقة برجال معروفين من أهل الطبقة العليا في<lb/>المسلمين، ويعرف كل واحد من الناس مالا يحصى من أمثال هذه الشواهد التي<lb/>يلهج بها الناس في كل مكان وهي عندهم أقوى من كل برهان، بل أقوى من الحس<lb/>والعيان والإحساس والوجدان، بل هي ركن الإسلام والإيمان، ويخشى بعض<lb/>الخواص من تشكيكهم فيها أن يمرقوا من الدين وينفلتوا من جماعة المسلمين، وقد<lb/>نقلنا هذا الرأي فيما سبق عن بعض كبار الشيوخ، وهو أنه يجب التأني في بيان<lb/>الحق في مسألة الاعتقاد بالأولياء، والتِمَاس المنافع، ودفع المضار من أصحاب<lb/>القبور، وجَعْل ذلك تدريجيًّا؛ لئلا نفسد اعتقاد العامة الذين لا يعرفون من دلائل<lb/>الدين غير ذلك، وقد تقدم في مقالات البحث في إثبات الكرامة، وسنذكر في الجزء<lb/>الآتي الحق الصريح الذي ينبغي تلقينه للناس في المسألة، وبيان منافع هذا الاعتقاد<lb/>ومضارّه، ووجوه تأويل ما ينقل عن جميع الأمم من الخوارق، فلا يعجلَنَّ القارئ<lb/>المغرم بهذه المسائل بالحكم حتى يقرأ المقالة الآتية مفصلة تفصيلاً.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p945" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1185.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>المَلَكانِ ومسائل عبد الله بن سلام<lb/>(س 1) ا. ز. ع بالسويس: سأل عبد الله بن سلام النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قبل إسلامه وكان اسمه أشماويل ألفًا وأربعمائة مسألة وأربع مسائل من<lb/>غوامض التوراة، أذكر منها سؤالاً نصه: (أخبرْني أين مقعد الملكين من العبد وما<lb/>قلمهما وما لوحهما ومدادهما؟ فقال صلى الله عليه وسلم: مقعدهما بين كتفيه،<lb/>وقلمهما لسانه، ودواتهما ريقه، ولوحهما فؤاده، يكتبان أعماله إلى مماته. فقال<lb/>صدقت يا محمد) إلخ.<lb/>وقرأت حديثًا في مجلة مكارم الأخلاق الإسلامية أُتِيَ به لسؤال عنوانه<lb/>(القضاء والقدر) وهذا معناه: (كل يوم ينزل على العبد مَلَكان مع كل منهما<lb/>صحيفتان إحداهما بيضاء والأخرى مكتوب فيها أعمال العبد من حسنات وسيئات،<lb/>فيكتبان في الصحيفتين البيضاويتين ما عمله طول يومه، حتى إذا انتهى النهار طالع<lb/>الملكان الصحيفتين اللتين كتباهما على الأُخْرَيَيْنِ فيجدانهما مثل بعضهما حرفًا<lb/>بحرف) إلخ، فهذان الحديثان ينافي أحدهما الآخر ففي الأول أن لوحهما فؤاد العبد<lb/>وفي الثاني أنه صحيفتان ينزلان بهما فالرجاء الإفادة هُديتم للهدى.<lb/>(ج) كل من الحديثين غير صحيح، ولا يجوز لكم أن تأخذوا بحديث<lb/>ترونه في كتاب أو مجلة أو جريدة، إلا إذا كان موصولاً بذكر من خرجه من أئمة<lb/>الحديث، حتى تسهل مراجعته، ومعرفة صحته من عدمها إن لم يذكر مخرجه ذلك<lb/>ولم يكن في الصحيحين، وهذه القصة المؤلفة في مسائل عبد الله بن سلام المذكورة<lb/>في جريدة <title level="j" change="#d2e191">العجائب</title> - جعبة الكذب - قصة موضوعة الذي في صحيح البخاري أن<lb/>عبد الله بن سلام سأل النبي صلى الله عليه وسلم عن ثلاث، عن أول الساعة،<lb/>وعن الولد ينزع لأبيه وأمه، والرواية هكذا في غير البخاري، وفي كتب<lb/>السير، قالوا وكان اسم ابن سلام الحصين فلما أسلم سمّاه رسول الله صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم (عبد الله) .<lb/>***<lb/>ما رُؤِيَ في الإسراء<lb/>مستقر الأرواح. عذاب القبر<lb/>(س2) منصور أفندي رفعت بمصر، ماذا رأى نبينا محمد في ليلة<lb/>الإسراء؟<lb/>(ج) {لَقَدْ رَأَى مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الكُبْرَى} (النجم: 18) .<lb/>***<lb/>(س3) ومنه: أين تستقر أرواحنا بعد الممات؟<lb/>(ج) لم يرد في هذا نص صريح قطعي، والعلماء مختلفون فيه، والراجح<lb/>عندنا اتباع طريقة السلف في تفويض الأمر لله تعالى في الأمور الغيبية، وعدم<lb/>البحث فيها. وحَسْبنا أن ما ورد جائز عقلاً وقد أخبر به المعصوم.<lb/>***<lb/>(س4) ومنه: ما هو عذاب القبر المنصوص عليه وهل هو عذاب<lb/>مستمر أو وقتي وهل يقع على الروح فقط أو الجسم فقط أو هما الاثنين؟<lb/>(ج) الإحساس بالألم أو اللذة من شأن الأحياء، والجسد لا حياة له إلا<lb/>بالروح، فإذا كانت الروح في الجسد وصل إليها الألم بواسطته، يصح أن يقال إن<lb/>هذا الألم ألمَّ بالروح والجسد، وإن كان الشعور للروح وحدها، وإذا كان الروح<lb/>خلقًا مستقلاً مدركًا كما نعتقد، فلا شك أنه يجوز أن يدركه الألم في حال تجرده،<lb/>كما كان يدركه في حال تقيده بالجسد؛ فعلم بهذا أن قول العلماء: إن عذاب القبر -<lb/>أي الألم الذي ينزل بالإنسان بعد الموت وإن لم يقبر- يكون على الروح والجسد:<lb/>يتضمن القول بأنه يبقى للروح بعد الموت علاقة، واتصال بمادة الجسد الذي كانت<lb/>فيه وإن تفرقت هذه المادة وانحلت إلى أجسام كثيفة وغازات لطيفة، ويستلزم هذا<lb/>القول أحد أمرين: إما عدم فناء مادة الجسم، وإما انقطاع العذاب بفنائها،<lb/>والمشهور عن المتكلمين الأشاعرة أن الجسم ينعدم على الراجح كما قال اللقاني:<lb/>وقلْ يعاد الجسم بالتحقيق <gap resp="#org_MS"/> عن عَدَم وقِيلَ عن تفريق<lb/>والقول بالتفريق - أي بعدم تلاشي مادة الجسم - هو الراجح عند متكلمي<lb/>المعتزلة وبعض الأشاعرة، وهو الموافق لرأي الفلاسفة القائلين باستحالة العدم،<lb/>والراجح عندنا ما قلناه في جواب السؤال السابق من تفويض أمر عالم الغيب إلى<lb/>عالم الغيب سبحانه وتعالى.<lb/>***<lb/>تأثير العين<lb/>(س5) أحمد أفندي كمال الكاتب بمحكمة شبين الكوم.<lb/>جاء في القرآن الكريم وغيره من كتب الشرائع والديانات وكذا الأمثال قديمة<lb/>وحديثة ما أثبت وبرهن على وجود العين الحاسدة، وتأثيرها في المحسود فأرجو<lb/>بيان حقيقة تلك المؤثرات التي تخرج من العينين أو القلب، وكيفية تأثيرها في<lb/>المحسود من جماد ونبات وإنسان بطريقة شرعية.<lb/>(ج) ليس في القرآن الكريم ما يثبت العين، ولكن ذكر المفسرون مسألة<lb/>العين وجهًا في تفسير قوله تعالى {وَإِن يَكَادُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَيُزْلِقُونَكَ بِأَبْصَارِهِمْ لَمَّا<lb/>سَمِعُوا الذِّكْرَ وَيَقُولُونَ إِنَّهُ لَمَجْنُونٌ} (القلم: 51) والمعنى المتبادر أنهم كانوا<lb/>ينظرون إليه نظر الغيظ والحنق، وفي آية أخرى في المنافقين {يَنظُرُونَ إِلَيْكَ<lb/>نَظَرَ المَغْشِيِّ عَلَيْهِ مِنَ المَوْتِ} (محمد: 20) .<lb/>قد ورد في حديث الشيخين وغيرهما (العين حق) أي أمر ثابت عند الناس وواقع فيهم، ولم يرد في بيان كيفية تأثير العين شيء في الشرع، وإنما ورد ما يدل<lb/>على أنها تؤثر ولا حاجة في فهم هذا التأثير إلى أكثر من المعرف المشهور، فإن<lb/>لبعض الناس استعدادًا نفسيًّا قويًّا في التأثير. ولبعضهم مثله في التأثُّر، ومن ذلك<lb/>صناعة التنويم المغناطيسي المعروفة عند الغربيين، وانتقال مطلق التأثير من<lb/>نفس إلى نفس معهود في جميع الناس أو أكثرهم فقلَّ مَنْ ينظر صاحب تأثُّر شديد<lb/>بحزن أو خوف إلا ويجد في نفسه أثرًا من ذلك.<lb/>***<lb/>المسألة المأمونية<lb/>(س6) شيخ العرب إبراهيم جلبي بالسعدين: نرجو من سيادتكم أن تفيدونا<lb/>عن المسألة المأمونية التي سأل الخليفة المأمون يحيى بن أكثم عنها حين ولاه<lb/>القضاء ما هي وما جوابها.<lb/>(ج) المسألة المأمونية مسألة في الفرائض، وهي: أبوان وابنتان لم تقسم<lb/>التركة حتى ماتت إحدى البنتين، وتركت من في المسألة، وقد سأل المأمون عنها<lb/>يحيى عندما وُصف له، وأراد توليته القضاء فقال: يا أمير المؤمنين الميت الأول<lb/>رجل أم امرأة؟<lb/>فعلم المأمون من هذا السؤال أنه قد فهم المسألة؛ لأن الإشكال فيها كان إبهام<lb/>الميت الأول الذي مات عن أبوين وبنتين، وبيان الجواب: أن الميت الأول إذا<lb/>كان رجلاً تصح المسألتان من أربعة وخمسين، وإن كانت امرأة لم يرث الجَدّ في<lb/>الثانية فتصح المسألتان من ثمانية عشر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p947" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1186.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وصية بطرس الأكبر قيصر روسيا</head>
               <lb/>
               <lb/>(ننشر هذه الوصية تمهيدًا لمقال سنكتبه في فتنة مكدونيا وحال الدولة العلية<lb/>وروسيا وأوربا) .<lb/>المادة الأولى - من اللازم أن تقاد العساكر دائمًا إلى الحرب، وينبغي<lb/>للأمة الروسية أن تكون متمادية على حالة الكفاح لتكون أليفة الوغى، وترْك وقت<lb/>لراحة العساكر، أو لأجل إصلاح المالية وتوفيرها، وإن كان ضروريًّا يلزم معه أن<lb/>يكون تنظيم المعسكرات متعاقبًا وتكون مراقَبَة الوقت الموافق للهجوم متصلة. وعلى<lb/>هذه الصورة ينبغي لروسيا أن تتخذ زمن الصلح والأمان وسيلة قوية للحرب،<lb/>وهكذا من الحرب للصلح وذلك لأجل زيادة قوتها وتوسيع دائرة منافعها.<lb/>المادة الثانية - في وقت الحرب ينبغي اتخاذ جميع الوسائل الممكنة<lb/>لاستجلاب ضباط للجنود من بين الملل والأقوام الذين هم أكثر علمًا منا في أوربا،<lb/>وكذلك في زمن الصلح يتعين استجلاب أرباب العلم والمعارف منهم أيضًا ويلزم<lb/>الاعتناء بما يجعل الأمة الروسية تستفيد من منافع سائر الممالك ومحسناتها بحيث<lb/>لا تضيع فرصة للسعي في تحصيل المحسنات المخصوصة بمملكتها.<lb/>المادة الثالثة - عند سُنوح الفرصة ينبغي وضع اليد والمداخلة في جميع<lb/>الأمور والمصالح الجارية في أوربا وفي اختلافاتها ومنازعاتها، وعلى<lb/>الخصوص في شئون ممالك ألمانيا الممكن الاستفادة منها بلا واسطة بسبب<lb/>شدة قربها.<lb/>المادة الرابعة - ينبغي استعمال ضروب من الرشوة لأجل إلقاء الفساد<lb/>والبغضاء والحسد دائمًا في داخلية ممالكهم وتفريق كلمتهم واستمالة أعيان<lb/>الأمة ببذل المال واكتساب النفوذ في مجلس الحكومة حتى نتمكن من المداخلة في<lb/>انتخاب الملك، وبعد الحصول على انتخاب مَن هو مِن حزب روسيا من تلك الأمة<lb/>ينبغي حينئذ دخول عساكر روسيا في البلاد لأجل حمايتهم والتعصب لهم<lb/>باحتلال العساكر المذكورة مدة مديدة هناك إلى أن تحصل الفرصة لاتخاذ وسيلة<lb/>تمكننا من الإقامة، وعندما تظهر مخالفة في ذلك من طرف الدول المجاورة<lb/>فلأجل إخماد نار الفتنة مؤقتًا ينبغي أن نقاسم المخالفين في ممالكهم، ثم<lb/>نترقب الفرص لاسترجاع الحصص التي تكون قد أُعطيتْ لهم.<lb/>المادة الخامسة - ينبغي الاستيلاء على بعض الجهات من ممالك أسوج<lb/>بقدر الإمكان ثم نسعى في اغتنام وسيلة لاستكمال الباقي منها ولا نتوصل إلى ذلك<lb/>إلا بوجه تضطرب فيه تلك الدولة إلى أن تعلن الحرب على دولة روسيا وتهاجمها.<lb/>والذي يلزم أولاً هو أن نصرف المساعي والهمَّة لإلقاء الفساد والنُّفرة دائمًا بين<lb/>أسوج والدانمرق بحيث يكون الاختلاف والمراقبة بينهم دائمَيْنِ باقيين.<lb/>المادة السادسة - يجب على الأسرة الإمبراطورية الروسية أن يتزوجوا<lb/>دائمًا من بنات العائلة الملوكية الألمانية وذلك لتكبير روابط الزوجية والاتحاد<lb/>بينهم ومشاركتهم في المنافع بهذه الصورة يمكن إجراء نفوذهم في داخل ألمانيا<lb/>ويربطون أيضًا الممالك المذكورة لجهة منافعنا ومصلحتنا.<lb/>المادة السابعة - أن دولة إنجلترا هي الدولة الأكثر احتياجًا إلينا في<lb/>أمورها البحرية، ولهذه الدولة فائدة عظيمة جدًا أيضًا في أمر زيادة قوتنا البحرية؛<lb/>فلذلك كان من الواجب ترجيح الاتفاق معها في أمر التجارة على سائر الدول<lb/>وبيع حاصلات ممالكنا كالأخشاب وسائر الأشياء إلى إنجلترا وجلب الذهب من<lb/>عندهم إلى ممالكنا واستكمال أسباب الروابط والصلات الدائمة بين تجار وملاحي<lb/>الطرفين فيتوسع بهذه الوسيلة أمر التجارة وسير السفن في ممالكنا.<lb/>المادة الثامنة - على الروسيين أن ينتشروا يومًا فيومًا شمالاً في سواحل<lb/>بحر البلطيق وجنوبًا في سواحل البحر الأسود.<lb/>المادة التاسعة - ينبغي التقرب بقدر الإمكان من إستانبول والهند وإن<lb/>من القضايا المسلَّمة أن من يحكم على إستانبول يمكنه أن يحكم على الدنيا بأسرها<lb/>من اللازم إحداث المحاربات المتتابعة تارة مع <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وتارة مع<lb/>الدولة الرومانية وينبغي الاستيلاء على بحر البلطيق أيضًا؛ لأنه خير موقع<lb/>لحصول المقصود والتعجيل بإضعاف بل ومَحْو دولة إيران لنتمكن من الوصول<lb/>إلى خليج <placeName>البصرة</placeName> وربما نتمكن من إعادة تجارة الممالك الشرقية القديمة إلى<lb/>بلاد <placeName>الشام</placeName> والوصول منها إلى بلاد الهند التي هي بمثابة مخزن للدنيا، وبهذه<lb/>الوسيلة نستغني عن ذهب إنجلترا.<lb/>المادة العاشرة - ينبغي الاهتمام بالحصول على الاتفاق والاتحاد مع<lb/>دولة أوستريا والمحافظة على ذلك، ومن اللازم التظاهر بترويج أفكار الدولة المشار<lb/>إليها من جهة ما نبتغي إجراءه من النفوذ في المستقبل في بلاد ألمانيا، وأما<lb/>الباطن فينبغي لنا فيه أن نسعى في تحريك عروق حسد وعداوة سائر حكام<lb/>ألمانيا لها وتحريك كل منهم لطلب الاستعانة والاستعداد من دولة روسيا، ومن<lb/>اللازم إجراء نوع حماية للدول المذكورة بصورة يتسنَّى لنا فيها الحكم على تلك<lb/>الدول في المستقبل.<lb/>المادة الحادية عشرة - ينبغي تحريض العائلة المالكة في أوستريا على<lb/>طرد الأتراك وتبعيدهم من قطعة الروملي، وحينما نستولي على إستانبول يجب علينا<lb/>أن نسلط دول أوربا القديمة على دولة أوستريا لتأخذها حربًا أو نُسكن حسدها<lb/>ومراقبتها لنا بإعطائها حصة صغيرة من الأماكن التي نكون قد أخذناها من قبل،<lb/>وبعد ذلك نسعى بنزع هذه الحصة من يدها.<lb/>المادة الثانية عشرة - ينبغي أن نستعمل جميع المسيحيين الذين هم من<lb/>مذهب الروم المنكرين رياسة البابا الروحية والمنتشرين في بلاد المجر والممالك<lb/>العثمانية وفي جنوبي ممالك (له) ونلجئهم إلى أن يتخذوا دولة روسيا مرجعًا<lb/>ومعينًا لهم، ومن اللازم قبل كل شيء إحداث رياسة مذهبية حتى نتمكن من<lb/>إيجاد نوع من الحكومة الرهبانية عليهم فنسعى بهذه الواسطة لاكتساب أصدقاء<lb/>كثيرين ذوي غيرة نستعين بهم في كل ولاية من ولايات أعدائنا.<lb/>المادة الثالثة عشرة - حينما يصبح الأسوجيون مشتتين والإيرانيون<lb/>مغلوبين واللاهوتيين محكومين والممالك العثمانية مضبوطة لنا أيضًا تجتمع<lb/>معسكراتنا في محل واحد مع المحافظة على البحر الأسود وبحر البلطيق بقواتنا<lb/>البحرية، وعلى ذلك نظهر أولاً لدولة فرنسا كيفية مقاسمة حكومات الدنيا بأسرها<lb/>بيننا لدولة أوستريا وبعرض ذلك على كل من الدولتين المشار إليهما كل منهما على<lb/>حِدَة بصورة خفية جدًا لقبول ذلك، وإذ كان لا بد من أن إحداهما تقبل هذه الصورة<lb/>فعند ذلك ينبغي مداراة واحترام كل منهما، ونجعل من كانت منهما قابلة بما عرضناه<lb/>عليهما واسطة لتشكيل الأخرى. وإذ تكون دولة روسيا حينئذ قد استولت على<lb/>جميع الممالك الشرقية، ويكون مثل ذلك أَعْظَم قطع أوربا حديثة الدخول في يد<lb/>تصرفها فعنده يسهل عليها أن تقهر وتُنكِّل فيما بعد أية دولة بقيت في الميدان<lb/>من الدولتين المذكورتين.<lb/>المادة الرابعة عشرة - على فرض المُحَال أن كلا من الدولتين المشار إليهما<lb/>لم تقبل بما عرضته عليهما روسيا، فينبغي حينئذ لروسيا أن تصرف الأفكار<lb/>لمراقبة ما يحدث من النزاع والخلاف بينهما، فإذا وقع ذلك فلا بد أن أحد الفريقين<lb/>يشتبك مع الآخر ويضعف كل منهما، وفي ذلك الوقت يجب على روسيا أن<lb/>تنتظر الفرصة العظيمة وتسوق حالاً معسكراتها المجتمعة أولاً بأول على ألمانيا<lb/>فتهجم على تلك الجهات، ثم تُخْرِج قسمين كبيرين من السفن أحدهما من بحر<lb/>أزق المملوء بالعساكر الوافرة المجتمعة من أقوام <placeName>الأناضول</placeName> المتنوعة، والثاني<lb/>من ليمان أرخازكل في البحر المتجمد الشمالي فتسير هذه السفن وتمر في<lb/>البحر الأبيض والبحر المحيط الشمالي مع الأسطول المقيم في البحر الأسود وبحر<lb/>البلطيق وتهجم كالسيل على سواحل فرنسا، وأما ألمانيا فإنها تكون إذ ذاك مشغولة<lb/>بحالها، وبما ذكرناه تصبح المملكتان الواسعتان المذكورتان مغلوبتين على هذه<lb/>الصورة، فالقطعة التي تبقى من أوربا تدخل بالطبع تحت الانقياد بسهولة وبدون<lb/>محاربة وتصير جميع قطعة أوربا قابلة للفتح والتسخير. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p951" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1187.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>(أحسن الكلام فيما يتعلق بالسنة والبدعة من الأحكام)<lb/>سمعنا بأن أحد أعضاء المحكمة الشرعية العليا بمصر ألف كتابًا أو رسالة،<lb/>وأنها توزع في جميع المحاكم الشرعية، وعلى جميع مأذوني الشرع بالثمن،<lb/>فتشوَّفت نفوسنا للاطلاع عليها ظانين أنها في إصلاح هذه المحاكم التي يشكو الناس<lb/>من سوء سيرها، وقد استحضرنا نسخة منها، وهي كراسة للسيد محمد بخيت<lb/>المشهور في مسائل اختلف الناس فيها هل هي بدعة ينبغي تركها أم لا؟ وقد مهد<lb/>المؤلف لها بكلام في السُنة والبدعة، أما المسائل المقصودة بها فهي الترقية التي<lb/>اعتادها المسلمون في المساجد يوم الجمعة، وكذلك قراءة سورة الكهف في المسجد<lb/>الجامع عند اجتماع الناس لصلاة الجمعة والاجتماع لقراءة قصة المعراج والمولد،<lb/>وفضائل ليلة النصف من شعبان، ورفع أصوات المشيعين للجنازة بنحو ذكر وغير<lb/>ذلك، وقد كان شيخ الجامع الأزهر السابق الشيخ سليم البشري سئل عن الترقية وما<lb/>في معناها فأفتى بأنها بدعة تجتنب، ولكن ديوان الأوقاف صاحب السلطة على<lb/>المساجد لم يعمل بهذه الفتوى؛ لأن السلطة الإدارية لا تنفذ كل ما يُفتي به رجال<lb/>الدين، وإن كانت رياستهم الرسمية من قبل رئيسها، وفي الكراسة على صغرها<lb/>فوائد كثيرة منها ما يُسلَّم، ومنها ما هو منتقد، ولما كان المؤلف من كبار علماء<lb/>الأزهر الذي يُعتنى بكلامهم وجب علينا الاعتناء بكلامه والبحث فيه فنقول: ذكر<lb/>المصنف بعد سرد الأسئلة التي كتب رسالته جوابًا عنها أن الأصل في الأحكام<lb/>الشرعية الكتاب والسُّنة والإجماع والقياس الصحيح وأن كل ما استند إلى أصل من<lb/>هذه الأصول فهو حكم الله وشرعه، وأن كل ما لم يكن مأخوذًا من واحد منها فهو<lb/>بدعة وضلالة وإحداث ما ليس من الدين فيه، قال: وليس كل ما يفعل في عهده<lb/>صلى الله عليه وسلم بدعة شرعية مذمومة، بل إذا حدث فعله بعد زمنه عليه<lb/>الصلاة والسلام كان بدعة لغوية وحينئذ تعتريها الأحكام الخمسة.<lb/>ونقول: إن ما ذكره هو المعروف عن العلماء وذكره ابن حجر في فتاواه<lb/>الحديثية، وسبقه الحافظ في الفتح، وفيه إجمال يحتاج إلى بيان، وهو أن ما حدث<lb/>بعد زمن التشريع إن كان داخلاً فيما لا قياس ولا اجتهاد فيه كالأمور الاعتقادية<lb/>والتعبدية فهو بدعة وضلالة قطعًا لا سميا إذا اتخذ شعارًا دينيًا، وإلا لجاز لنا أن<lb/>نزيد في الدين عبادات وشعائر كثيرة يُعْرف بها المسلمون وهي مما لم يعرف عن<lb/>الله ورسوله، وإنما نخترع لها أقيسة نسميها بها بدعًا مستحسنة، فيلحفظ القارئ<lb/>هذا.<lb/>وكما انتقدنا الإجمال في هذا الموضع ننتقد فيه التمثيل فقد مثل للبدعة<lb/>الشرعية المخالفة للأدلة القطعية بالقول بفرضية المَسْح على الرِّجْلين دون غسلهما<lb/>وعلله بالمخالفة (لنص الكتاب) ، وما جاء في الكتاب ليس نصًا فيما قال لا يحتمل<lb/>سواه، بل إن قوله تعالى: {وَامْسَحُوا بِرُءُوسِكُمْ وَأَرْجُلَكُمْ إِلَى الكَعْبَيْنِ} (المائدة: 6) على قراءة الجر (وهي قراءة ابن كثير وحمزة وأبي عمرو<lb/>وعاصم أي: أكثر السبعة) ، ظاهر في وجوب المسح، ولذلك أوله العلماء القائلون<lb/>بعدم الاكتفاء بالمسح بأن الجر في الرِّجْلين للمجاورة، وقد ردَّه القائلون بالمسح بأنه<lb/>قد عُدّ لحنًا؛ لأنه لم يرد إلا شاذًّا في الشعر الذي يغتفر فيه ما لا يغتفر في غيره<lb/>لمكان الوزن وبأنه على شذوذه لم يرد بالعطف كما في الآية وبأنه يشترط فيه الأمن<lb/>من الالتباس ولا أمن هنا. وكلام الله المعجز ببلاغته ينزه عن الشذوذ والالتباس.<lb/>وتأويل قراءة النصب بالعطف على المحل أقرب من هذا التأويل، نعم: إن الغسل<lb/>مسح وزيادة وإنه ثبت في السنة الصحيحة وعليه الجماهير إلا الشيعة وإنه أحوط،<lb/>ولكن هذا كله لا يصحح تعليل المؤلف، بأن القول بفرضية المسح بدعة لمخالفة<lb/>نص الكتاب.<lb/>ثم ذكر البدعة المكروهة وعدَّ منها زخرفة المساجد بغير الذهب والفضة،<lb/>وقال كما قال ابن حجر (وإلا كانت من القسم الأول) أي المحرم، ثم ذكر البدعة<lb/>الواجبة فقال: (وتارة يكون بدعة واجبة كنصب الأدلة للرّد على أهل الفِرق<lb/>الضالة وتعليم العلوم التي يتوقف عليه فَهْم الكتاب والسنة) ولا أدري كيف ساغ لهم<lb/>عدّ نصب الأدلة للرد على الفرق الضالة من البدع والقرآن الكريم طافح بهذه الأدلة،<lb/>نعم، إن المتكلمين سلكوا فيها غير مسلك القرآن بعنايتهم في الأدلة النظرية<lb/>المحضة وأكثر أدلة القرآن مستندة إلى المحسوسات ولكن الإتيان بأدلة جديدة لا<lb/>يقتضي أن يكون أصل نصب الأدلة بدعة، فإن البدعة في اللغة ما كان على غير<lb/>مثال سبق.<lb/>ثم طفق يستدل على أن البدعة تنقسم إلى الأقسام المذكورة فذكر أمورًا منتقدة<lb/>أولها إخراج الصحابة اليهود والنصارى من جزيرة العرب، وثانيها قتالهم غير<lb/>العرب من الكفار، والثاني منصوص في الكتاب والأول جاءت به السنة أخرج<lb/>أحمد ومسلم وأبو داود والترمذي والنسائي وابن حبان والحاكم من حديث عمر<lb/>(إن عشت لأُخرجَنَّ اليهود والنصارى من جزيرة العرب حتى لا أترك فيها إلا<lb/>مسلمًا) وأخرج الترمذي والحاكم من حديثه أيضًا (لئن عشت، إن شاء الله<lb/>لأخرجن اليهود والنصارى من جزيرة العرب) وأخرج أحمد وأبو يعلى في مسنده<lb/>والحاكم في الكنى وغيرهم عن أبي عبيدة قال: آخر ما تكلم به رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم قال (أخرجوا يهود <placeName>الحجاز</placeName> وأهل نجران من جزيرة العرب، واعلموا<lb/>أن شر الناس الذين اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) ، وأخرج أحمد من حديث عائشة<lb/>(لا يبقى في جزيرة العرب دينان) وبقيت أحاديث بمعنى ما ذكر.<lb/>وقد أحسن المؤلف في قوله: (نَعَمْ ما تركه النبي صلى الله عليه وسلم مع<lb/>وجود مقتضٍ لفعله كان تركه سُنّة وفعله بدعة مذمومة، ولذلك كره أصحابه عليه<lb/>الصلاة والسلام استلام الركنين الشاميين، والصلاة عقب السعي بين الصفا والمروة<lb/>إرضاء للنبي صلى الله عليه وسلم لذلك مع أنه كان يعلِّم المناسك للناس) نقول:<lb/>وكذلك يقال في جميع العبادات والشعائر الدينية؛ لأنها مبنية على الاتباع المحض<lb/>ولا مجال لاجتهاد الناس فيه؛ لأنها ليست مما يختلف باختلاف الزمان والمكان، وتقدم<lb/>إيضاح هذه المسألة في غير هذا الجزء من المنار هذا ما نقوله في تمهيد هذه<lb/>الرسالة، ولنا قول آخر في المسائل المقصودة منها بالذات نرجئه للجزء الآتي.<lb/>***<lb/>(الإسلام في عصر العلم)<lb/>صدر الجزء الثاني من هذا الكتاب، وهو مؤلَّف من أربع كراسات [كل<lb/>كراسة 16 صفحة صغيرة] الأولى في الفصل الأول من الباب الأول من مبحث<lb/>الإنسان، وهو في معرفة الإنسان نفسه، والثانية في تمهيد للبحث في حياة النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، والثالثة في البحث عما وراء المادة وعظيم شأنه عند علماء<lb/>أوربا المشتغلين بمسألة استحضار الأرواح، والرابعة في ملحق الكتاب الموضوع<lb/>للبحث في داء الأمة ودوائها، وقد اختار المؤلف أن يصدر في كل جزء كراسة من<lb/>كل باب من أبواب الكتاب لئلا يطول على القراء الكلام في المقدمات فيملُّوا.<lb/>وهاهنا نذكر رأيًا رآه غير واحد، وهو أن المؤلف الذي عُني أشد العناية<lb/>بتتبع أقوال الباحثين في استحضار الأرواح ويرى أنها الذريعة الوحيدة لإثبات الدين<lb/>ينبغي له أن لا يكتفي بالاطلاع على أقوال المثبتين لهذه المسألة وتعريبها، بل الذي<lb/>ينبغي له هو أن يشتغل بالمسألة عملاً ويثبتها بالتجربة والاختبار طريق العلم في هذا<lb/>العصر، وعسى أن تنهض به الهمة إلى السفر إلى أوربا والاجتهاد بتحقيق هذه<lb/>الأمنية، وههنا نعيد الترغيب في الإقبال على كتابه مساعدة له على هذه الخدمة.<lb/>***<lb/>(مذهب تولستوي)<lb/>كتاب باللغة الروسية عرَّبه سليم أفندي قبعين وهو (يحتوي على مختصر<lb/>ترجمة الفيلسوف تولستوي وآدابه وفلسفته وآرائه الدينية، وحرم المجمع المقدس<lb/>له واعتراضه واحتجاج زوجته على مضمون الحرم، ثم ردود رجال الدين الروسي<lb/>على آرائه الدينية (مزيّنا برسمه) وقد طبع الكتاب على نفقة إبراهيم أفندي فارس<lb/>صاحب المكتبة الشرقية بمصر وأهدانا نسخة منه، ولما نتمكن من مطالعته، ويعلم<lb/>القراء أن للفيلسوف تولستوي يدًا في الحركة العلمية في بلاد روسيا، ولذلك كان<lb/>هذا الكتاب جديرًا بأن يُقرأ، وهو يطلب من المكتبة الشرقية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p954" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1188.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(فكاهة بدوية في أخبار البلاد العربية)<lb/>تفكه القراء بنص كتاب أرسله بدوي نجدي إلى مثله من النجديين الذين<lb/>يختلفون إلى هذه الديار للتجارة ونصه:<lb/>(ورد علينا جواب من بمباي ويذكر فيه بأن ابن سعود كان على ابن سبهان<lb/>وابن جراد على النبقي، ومعهم سبعة أسلاف من شَمَّرَ وحروب وقحاطين<lb/>وصليلات، وقطعهم قطعًا ومعهم جميع ذخرة ابن رشيد وجيشه، والذي سلم منهم<lb/>زَبَنَ بريدة وابن رشيد نازل على الحفر، ويوم جاءه الخبر شدّ وشمّل. ويذكر صالح<lb/>الحسن وأهل القصيم معهم قيمة 200 ذلول نازل البطان وجابر ابن صباح وقومهم<lb/>على الصبيحة، هذا الذي ورد علينا والكون في 28 شوال) .<lb/>***<lb/>(تفسير الغريب)<lb/>ابن سبهان وابن جراد قائدان من قواد ابن رشيد، والنبقي واد في أرض<lb/>القصيم، والأسلاف الطلائع الذين يتقدمون الجيش، وله أصل في الفصيح، قال<lb/>في الأساس: وسَلَف القوم تقدموا سُلوفًا، وهم سَلَف لمن وراءهم وهم سُلاف<lb/>العسكر: وحروب يريد به طوائف من بين حرب، وعلى هذا النحو جمع قحطان<lb/>وصليلة. والذُّخرة مؤنث الذُّخر بمعنى الذخيرة. وقوله: (زَبَنَ بريدة) أي لجأ<lb/>إليها وهي قرية من قرى القصيم الكبيرة، والزبن في اللغة الدفع ومنه سُمي<lb/>الشرطة وأعوان النار زبانية؛ لأنهم يدفعون الناس ويدعُّونهم، وجاء في كلامهم<lb/>(تحته جمل يزبن المطيّ بمنكبيه) أي يسبقها. كأن البدوي هنا يريد أنهم لجؤوا<lb/>إلى بريدة مدفعوعين بقوة أعدائهم.<lb/>والحفر بين <placeName>البصرة</placeName> وبلاد نجد كما يقولون. وشمّل سار إلى جهة الشمال.<lb/>وفي الفصيح: شمل به: أخذ ذات الشمال، والبطان - وقال لنا من أرسل إليه<lb/>الكتاب: الصواب البطانيات - مياه ينزلون عليها في جهة الدهناء، والذَّلول الناقة<lb/>المذللة عربية فصيحة. والصبيحة بالقرب من الكويت، وهي منسوبة إلى ابن<lb/>صُباح، وجابر هذا هو ابن مبارك الصُّباح شيخ الكويت. (والكون) يريد به<lb/>الغزو الذي ذكره.<lb/>***<lb/>(مشيخة الجامع الأزهر ونقابة الأشراف)<lb/>قضت إدارة الأمير بعزل الشيخ سليم البشري من مشيخة الأزهر، وقد<lb/>استشار نظاره هذه المرة فيمن يولي بدلاً منه، فكان لهم في كل واحد من كبار<lb/>الشيوخ المرشحين من سموه لهذا المنصب علة تحول دون توليته إياه حتى إذا رشح<lb/>السيد الشيخ علي الببلاوي نقيب الأشراف اتفقوا عليه فأصدر العزيز أمره بتوليته<lb/>فنهنئه بهذه الثقة، ونسأل الله تعالى أن يجعل أيامه أيام إصلاح يتقدم فيها الأزهر<lb/>تقدمًا مبينًا، وإن لنا مع هذا الدعاء رجاء فإننا نعهد بالسيد الرفق وهو عنوان الخير،<lb/>والله يحب الرفق في الأمر كله كما في حديث عائشة عند أحمد والشيخين<lb/>والنسائي وابن ماجه. وقال صلى الله عليه وآله وسلم (ما كان الرفق في شيء إلا<lb/>زانه، ولا نزع من شيء إلا شَانَهُ) رواه عبد بن حميد والضياء عن أنس، وأما<lb/>الخُرْق (ضد الرفق) فإن صاحبه يشغله الغرور عن الإحساس بالحاجة إلى<lb/>الإصلاح. وإن لنا لَعودة إلى الكلام في الأزهر إن شاء الله تعالى.<lb/>ثم قضت إرادة الأمير بأن يعيد منصب نقابة الأشراف إلى نصابه الأول،<lb/>وهو بيت البكري الشهير فأمر بإعادة النقابة إلى صاحب السماحة السيد محمد توفيق<lb/>أفندي البكري شيخ مشايخ الطرق، وكانت تحولت عنه من بضع سنين، وعهد إلى<lb/>ديوان الأوقاف العمومية بالنظر في أوقاف الأشراف وإدارتها وكان النقيب هو الذي<lb/>يديرها.<lb/>***<lb/>(مدرسة ماهر)<lb/>كنا استبشرنا عندما علمنا بأن المرحوم عثمان باشا ماهر أوقف أرضًا واسعة<lb/>على إنشاء مدرسة إسلامية، ونوهنا بذلك تنويهًا حسنًا، ولكن قد خاب أملنا في هذه<lb/>المدرسة منذ علمنا أنه عُيِّنَ في الوقفية لكل معلم يعلِّم فيها راتب لا يزيد على أربع<lb/>مائة قرش في الشهر، وما كان لأحد يحسن التعليم أن يرضى بهذا الراتب في<lb/>مصر وإنما فائدة المدرسة بالمعلمين، ولقد كان الذي أشار بهذا التعيين هو الذي<lb/>أحبط عمل الواقف بما جعله صورة بغير معنى، وإن هذا لَمِنَ البراهين المثبتة<lb/>لرَأْينا بأن نجاح الأمة لا يُعْوزه المال وإنما يُعْوزه الرجال، فالمال كثير والرجال<lb/>قليل، وحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>***<lb/>(إصلاح حروف المطابع العربية)<lb/>للحروف العربية شكل في الإفراد وشكل في تركيب الكلمات، بل أشكالٌ<lb/>فائدتها الاختصار فإن الكلام إذا كتب بالحروف المفردة يشغل من مساحة الورق<lb/>أكثر مما يشغله إذا كتب بهذا التركيب المعروف، وبهذا يَفْضُل خطنا خطوط اللغات<lb/>الإفرنجية ولكن له سيئة في الطباعة وهي كثرة أشكال الحروف التي تتألف منها<lb/>الكلم وقد زاد هذه السيئة سوءاً واضعو أشكال حروف الطبع، فإنهم جعلوا أشكالها<lb/>بضع مئين؛ لأنهم جعلوا للحرف الواحد أشكالاً مفردة وأشكالاً مركبة مثنى وثُلاث<lb/>ورُباع فبلغت أشكال الحروف في مطبعة بولاق الأميرية تسعمائة شكل وهي في<lb/>غيرها من مطابع أوربا والأستانة و<placeName>الشام</placeName> أقل من ذلك ويزعمون أن كثرة الأشكال<lb/>لحفظ جمال الخط العربي، ولكننا نرى أن أكثر هذه المطابع أشكالاً أقلُّها جمالاً.<lb/>وقد ارتقت الطباعة العربية في <placeName>الأستانة</placeName> و<placeName>الشام</placeName> وقلت أشكال الحروف<lb/>الإستامبولية ووجدت هذه الحروف في مصر فحسنت بها الطباعة وصار طبع<lb/>المطبعة الأميرية - وهي أشهر المطابع العربية في الدنيا - أقبح الطبع، وإن كانت<lb/>لا تزال ممتازة بالتصحيح لذلك توجهت عناية نِظَارة المالية إلى إصلاح هذه<lb/>المطبعة فألفت لجنة للبحث في طرق الإصلاح رئيسها إبراهيم باشا نجيب وكيل<lb/>الداخلية وأعضاؤها الشيخ حمزة فتح الله مفتش في نظارة المعارف وشيلو بك ناظر<lb/>المطبعة الأهلية والجرائد الرسمية وأمين سامي بك ناظر مدرسة الناصرية وأحمد<lb/>زكي بك الكاتب الثاني لأسرار مجلس النظَّار، وكان عمل هذا النظر في اختصار<lb/>صندوق الطباعة وتسهيل جمع الحروف فاختبر حال المطابع العربية في الآستانة<lb/>وأوربا فوجد أن أقل المطابع حروفًا مطبعة أكسفورد في إنكلترا، فأشكال حروفها<lb/>282 شكلا، وبعد البحث والتدقيق اهتدى إلى جعل هذه الحروف 112 يضاف إليها<lb/>بعض الحروف الأعجمية المستعملة في اللغات الشرقية التركية والفارسية والهندية<lb/>والجاوية والماليزية، وبعض المركبات والأرقام والعلامات التي لا بد منها فتكون<lb/>178 وَفاتَهُ أن يضيف علامات العلوم الرياضية أيضًا.<lb/>وذكر أن فوائد هذه الطريقة تقليل أدوات الطباعة والاقتصاد في المال والوقت<lb/>والعمال، والتناسق الهندسي في السطور، وقد كتب مذكرة في رأيه فقبلتها اللجنة<lb/>وسمحت نظارة المالية بثمانية آلاف جنيه ونيف لتنفيذ الإصلاح.<lb/>وأهل الصناعة يتنازعون في بعض الفوائد ولكنهم لا ينكرونها من أصلها وقد<lb/>أضافوا إلى زعمهم أن هذا الاختصار يذهب ببعض جمال الخط الذي يحفظ الطبع<lb/>صورته بسبب حذف بعض الأشكال واستبدال المفضول بالأفضل ولو اتَّخذت<lb/>المطبعة الأميرية صندوقًا أو أكثر من الأشكال التي قضي بحذفها وخصتها بكتابة<lb/>العناوين ورقاع الزيارة والدعوة ونحو ذلك لأحسنت عملاً. الاقتصاد في الوقت<lb/>يظهر بادئ الرأي ولعله لا يتم تجربة لأن العامل يمد يده إلى الصندوق الذي كل<lb/>حروفه مفردة بعدد حروف الكلمة وإلى ما فيه حروف مركبة أقل من ذلك. ومن<lb/>الجلي أنه لا اقتصاد في ثمن الحروف لأن قلة الأشكال لا يقتضي قلة عدد الحروف.<lb/>ولكن قلة الحروف مسهلة لتعليم جمع الحروف وسرعة التمرن بل هي مسهلة لتعليم<lb/>القراءة والكتابة أيضًا.<lb/>***<lb/>(تنبيه للمشتركين)<lb/>يرى القراء من الخاتمة الآتية أننا سنزيد المنار إتقانًا، ولكننا لم نزد ثمنه<lb/>إلا قليلا بالنسبة إلى خارج البلاد المصرية، فكل مَنْ قَبِلَ العدد الأول من السنة<lb/>السادسة في القطر المصري فهو يعد مشتركًا إلى نهاية السنة ويلزم بدفع خمسين<lb/>قرشًا صحيحًا، وقيمة الاشتراك في خارج القطر 18 فرنكا وفي الهند 10 روبيات<lb/>وفي روسيا 7 ريالات (روبل) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p957" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1189.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة الخامسة للمنار</head>
               <lb/>قد تمت بهذا الجزء سَنَة المنار الخامسة وكان انتشاره فيها فوق ما كنا نرجو<lb/>ونتوقع فقد زاد عدد المشتركين عما كنا نقدر بالقياس على السنين السابقة زيادة<lb/>صالحة تجاوزت عدد جميع المشتركين في النسة الأولى والثانية. ثم إن نموّه<lb/>المعنوي قد زاد أيضًا وتضاءل حزب الشيطان المعارض تضاؤلاً أو انحل انحلالاً<lb/>وتنبه المسلمون إلى أن لهم مجلة دينية تخدم ملتهم بحق كما أن لسائر الأمم مجلات<lb/>وجرائد دينية تخدم مللهم ونحلهم المتفرقة، نعم صار المنار موضع ثقة العلماء<lb/>والفضلاء والعامة في بلاد العرب والعجم، وقد سبق القول بأنه صار يخطب به<lb/>على المنابر، ويحتج به في المحاكم ويعتمد عليه في رد شبهات المعترضين على<lb/>الدين، وإقامة حججه للمسترشدين.<lb/>أشرنا فيما سبق إلى شهادات بعض أعلام المسلمين العارفين بالمصالح العامة<lb/>كوزير مصر الأكبر رياض باشا وكمحسن عبد الملك بهادر وسيد مهدي علي خان<lb/>ناظم مدرسة العلوم في عليكيده (الهند) وبعض المجتهدين والعلماء في إيران،<lb/>ونقول الآن: إن المنار ظفر برضاء كبار شيوخ الطريقة أصحاب النفوذ ونذكر<lb/>كلمة لأشهرهم في بلاد مصر والسودان وهو الشيخ علي الميرغني زعيم الطائفة<lb/>الميرغنية الكبيرة فقد كتب إلينا في 29 ذي القعدة الماضي كتابًا يقول فيه:<lb/>(ويسرنا أن نبلغكم مزيد سرورنا وارتياحنا لهذه المجلة القائمة بالخدمات الصادقة<lb/>الجليلة للإسلام والمسلمين ونسأل الباري أن يكلل عملكم المفيد بالنجاح والفلاح.<lb/>ولا شك عندنا في أن هذا أثر الإخلاص وحسن النية في العمل فهذه هي<lb/>بضاعتنا التي لا ربح لنا في سواها والتي نرجو أن تكون مكفِّرة لجميع سيئات<lb/>ضعفنا في العلم والتحرير وما يلزم عنهما من الخطأ والتقصير فإننا نتبرأ من حَوْلِنا<lb/>وقوتنا إلى حول الله وقوته وهو نعم المولى ونعم النصير.<lb/>كما نذكر تقريظ الفضلاء عملنا تحدثًا بنعم الله وشكرًا له ولعباده الأخيارالذين<lb/>ينوهون بالمنار ويرغِّبون الأمة فيه نذكر انتقاد أهل الفضل مع الثناء والشكر أيضًا<lb/>لأن حاجتنا إلى الأمرين واحدة إذ الفائدة واحدة وهي زيادة البصيرة في العمل، فإذا<lb/>كان رياض باشا يثني على المنار في غيبتنا على مسمع الملأ ويقول في محفله<lb/>الحافل: ينبغي لكل ذي إحساس ديني أن يقرأ المنار ويساعده فهو يذكر لنا إذا خَلَوْنَا<lb/>به كل ما يراه منتقدًا وقد انتقد مما نشر في هذه السنة أمرين أحدهما الكلام في محمد<lb/>علي باشا الكبير والثاني لاحقة سجلّ جمعية أم القرى التي فيها ما فيها من مساوئ<lb/>الدولة العلية (أيدها الله) وقال: إن ذلك ليس من موضوع المنار ولا ينبغي له.<lb/>وإذا كان الشيخ محمد محمود الشنقيطي ينوه بالمنار كثيرًا وسبق له تقريظه<lb/>بقصيدة فهو يذكر لنا ما يراه أحيانًا منتقدًا وقد كنا ذكرنا انتقاده كلمة (الاستلفات)<lb/>وتعدية التعزية بالباء داخلة على المعزَّى عنه، ونذكر الآن أنه انتقد ما ورد في تفسير<lb/>قوله تعالى: {وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلائِكَةِ اسْجُدُوا لِآدَمَ} (البقرة: 34) من حكاية قول للعلماء<lb/>في أن الملائكة الموكلين بالعوالم الحية هم مِنْ قبيل القوى أو أرواح يكون بها نظام<lb/>حياة تلك الأحياء ومن ذلك خواطر الخير في الإنسان، كما أن خواطر الشر من<lb/>أرواح خبيثة تسمَّى الشياطين، نقلنا هذا القول من تفسير الأستاذ الإمام، وذكرنا في<lb/>الهامش كلمة في المسألة للإمام الغزالي في كتاب شرح عجائب القادر، وقد سمى<lb/>الأستاذ الإمام هذا الرأي في هذا النوع من الملائكة تأويلاً، بل ذكر ما يقتضي أنه من<lb/>باب الإشارة إذ قال: (فيه إيماء إلى الخاصَّة) إلخ، ولم يجعله العمدة في تفسير<lb/>الملائكة، وقد اشتبه هذا القول على كثيرين وتعلَّقوا به وغفلوا عن تصريح الأستاذ<lb/>الإمام، بأن الواجب اعتقاده أن الملائكة خلق غيبي مستقل وأنهم فرق كما دلّ<lb/>عليه قوله تعالى: {وَإِنَّا لَنَحْنُ الصَّافُّونَ * وَإِنَّا لَنَحْنُ المُسَبِّحُونَ} (الصافات:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">165-166</hi>) وأول سورة الصافات والمرسلات والنازعات، ونرى أن سبب انتقاد<lb/>الشنقيطي نقل ذلك القول - وإن كان من الإشارة إلى الخواصّ (وهو منهم) - هو<lb/>أنه مثار لأوهام العوام وهو مصيب في ذلك.<lb/>وانتقد مما نشر في هذه السنة أيضًا تشبيه النساء المهذبات بالملائكة الذي ورد<lb/>في نصيحة للنساء (ج15 - 5) وقد سرى هذا التشبيه إلينا من كتاب العصر الذي<lb/>يكثرون منه، وهو تشبيه قديم كما يدل قوله تعالى: {مَا هَذَا بَشَراً إِنْ هَذَا إِلاَّ مَلَكٌ<lb/>كَرِيمٌ} (يوسف: 31) وإنما ينكره الأستاذ في الكوافر.<lb/>وانتقد منه أيضًا افتتاح مقالة في الرد على كاتب نصراني بقوله تعالى:<lb/>{يُحَرِّفُونَ الكَلِمَ عَن مَّوَاضِعِهِ} (المائدة: 13) إلخ، والآية نزلت في اليهود<lb/>باتفاق، وإنما قُصِدَ بها الاقتباس لا التفسير.<lb/>وقد فاتنا أن نذكر من قبل انتقاده ما جاء في بعض مقالات المحاورة بين<lb/>المصلح والمقلد التي نشرت في المجلدين الثالث والرابع من ترجيح أحد المتناظرين<lb/>حِلّ المتعة وقد رغب إلينا الأستاذ بأن ننشر احتجاج القاضي يحيى بن أَكْثَم على<lb/>المأمون عندما أباحها ورجوع المأمون عن ذلك وسنفعل إن شاء الله تعالى، وعسى<lb/>أن يتحفنا الأستاذ دائمًا بما يراه منتقدًا في المنار ونعده بأننا نتقبل ذلك بقبول حسن<lb/>ونشكره أفضل الشكر.<lb/>وههنا ننبه جميع العلماء إلى القيام بفريضة الأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر التي كاد يضيع الدين بإهمالها ولا ترجى حياته إلا بالقيام بها، وندعو من<lb/>يطلع على المنار منهم إلى تنبيهنا على ما يرونه خطأ بالقول أو الكتابة، ومَنْ أحب<lb/>منهم أن ينشر انتقاده معزوًّا إليه؛ فإننا ننشره له مقرونًا برأينا فيه مع الأدب والشكر<lb/>وليس من شأن أهل الدين أن ينكر الإنسان عمل أخيه في غيبته، ويكتمه عنه،<lb/>وإننا نسمع عن بعض الذين يطروننا ويطرون المنار أمامنا كلامًا لا يُرضي، هذه<lb/>شَنْشَنْة المنافقين وشرّ الناس يوم القيامة عند الله ذو اللسانين الذي يأتي هؤلاء بوجه<lb/>وهؤلاء بوجه كما في حديث أحمد والشيخين.<lb/>من الناس مَنْ يعتذر عن نفسه في ترك الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر<lb/>بأن الناس لا يقبلون أو بأنهم يؤذون من يأمرهم وينهاهم بالقول أوالفعل، وها نحن<lb/>أُولاء نقول على رؤوس الأشهاد: (إن أمنّ الناس علينا وأحقَّهم بالشكر منا من يدلنا<lb/>على ما يراه خطأ في المنار فمن يدعي أن في المنار خطأ في المسائل الدينية أو<lb/>غيرها، ولم يذكره لنا قولاً أو كتابة فهو فاسق بتركه فريضة النهي عن المنكر من<lb/>غير عذر وعلى الناس أن يستدلُّوا من قوله على أنه فاسق أو منافق ومن كان كذلك<lb/>لا يقبل له قول في العلم والدين) .<lb/>روى ابن عدي والحاكم عن أنس وغيرهما عن غيره أن النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم قال: (إن هذا العمل دين فانظروا عمن تأخذون دينكم) ، وقال تعالى:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا أَن تُصِيبُوا قَوْماً بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُوا<lb/>عَلَى مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ} (الحجرات: 6) .<lb/>لا نلحّ هذا الإلحاح في حمل الناس على انتقاد المنار إعجابًا به وتوهمًا أنه<lb/>يعلو عن الانتقاد، ولكن حرصًا على بيان الحق الذي نطلبه واستعانة عليه بأنصاره،<lb/>والراغبين في إعلاء مناره، ونقول هنا ما قاله الأستاذ الإمام: (إنه ما من أحد<lb/>بأصغر من أن يُعِين ولا أكبر من أن يُعان) .<lb/>ونَعِد القراء بأن سنزيد المنار إتقانًا في السنة السادسة فنجعل ورقه أجود من<lb/>هذا الورق ونتحرى المباحث التي نراها أكبر فائدة وأكثر نفعًا. وفي النية العَوْد إلى<lb/>التوسع في باب العقائد وباب (آثار السلف عبرة للخلف) وفي مباحث آداب اللغة<lb/>مع الاستمرار على نشر التفسير المقتبس من مفتي الديار المصرية والعود إلى باب<lb/>(البدع والخرافات والتقاليد والعادات) وربما نجعل البحث في شئون النساء، وما<lb/>يتعلق بهن من أمر الزواج والبيوت بابًا يطرق في أكثر الأجزاء.<lb/>وإن أجلَّ تحفة نتحفهم بها في السنة الجديدة تلك المقالة أو المقالات التي وعد<lb/>بها ذلك الإمام الحكيم صاحب مقالات (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) التي<lb/>يبين فيها كيف تكون البدع التي رجعت بالمسلمين القهقرى هي السبب في حياتهم<lb/>الملية المستقبلة.<lb/>ونختتم المجلد الخامس بحمد الله، والصلاة والسلام على خاتم رسل الله، وآله<lb/>وصحبه ومَنْ والاه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1190.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>