<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="28" to="28" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">28</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P759.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-08-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-12-09">16 شعبان  1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 ديسمبر 1900</date>م
<pb n="n3-p665" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P760.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحاورات بين المصلح والمقلد</head>
               <lb/>
               <lb/>المحاورة الأولى<lb/>في حالة المسلمين العامة<lb/>السلف والخلف في الإسلام. أيّ سيرتيهما تختار للإصلاح. الإنسان المدني<lb/>والإنسان المنطقي. شقاء المسلمين في دنياهم. الدليل على ذلك. الثقة بكتب تقويم<lb/>البلدان والجرائد. رواية الكافر. التواتر. قرب قيام الساعة وفساد الزمان. الريب<lb/>فيما يروونه في أشراط الساعة. سبب مرض الأمة ترك الشريعة. استحالة إصلاح<lb/>المسلمين إلا بالمهدي. متى تقوم الساعة. إنكار المهدي. الإصلاح بإبطال<lb/>المذاهب.<lb/>نقص على القراء حديث محاورات بين شاب من مريدي الإصلاح الذاهبين<lb/>إلى وجوب خروج الأمة مما هي فيه من التقاليد الحادثة في الملة , والرجوع بالدين<lb/>إلى بساطته الأولى حيث كان يتناوله رعاء الشاء من كثب بالاقتصار على هدي<lb/>الكتاب وصحيح السنة وسيرة السلف , وحذف كل ما زاده الخلف من الغلو في الدين<lb/>وتكثير التكاليف , وإبرازها بصور تعتاص على الأذهان , وبين شيخ من<lb/>المحافظين على التقاليد التي عليها الأمة من قرون طويلة المعتقدين أن الأخذ<lb/>بالكتاب والسنة مخصوص بالمجتهدين , وأنهم قد انقرضوا، ويستحيل وجود<lb/>غيرهم , وأن كتب المتأخرين من أموات العلماء خير من كتب المتقدمين وأجمع،<lb/>وأفيد في التحصيل وأنفع، ونكتفي بما يرد في المحاورات من بحث الاجتهاد<lb/>والتقليد عن الكتابة فيه استقلالاً فنقول:<lb/>اجتمع أحد الشيوخ المتفقهين، وأكابر الوعَّاظ المدرسين، بشاب من الناشئة<lb/>الجديدة الذين جمعوا بين العلوم العصرية والدينية كما جمعوا بين المال والجاه<lb/>بجدهم وكدهم , ولولا ذلك لم يتنازل الشيخ لمحاورته.<lb/>نظر الشيخ إلى الشاب فألفاه ضجرًا متبرمًا تلوح عليه مخايل الحزن كأنما<lb/>أصابته مصيبة في نفسه أو أهله وماله , فقال له (الشيخ) : ما بالك [1] فإنني أراك<lb/>على غير ما أعهد , وإنني أعجب أن أرى مثلك يهتم لشيء من الأشياء , فالحمد لله<lb/>خير كثير وصحة جيدة , والله قد وفقك للبر والتقوى والصدقات والمبرات , والكريم<lb/>لا يضام.<lb/>(المصلح) : مهلاً أيُّها الأستاذ فإنني إنسان ومعنى (إنسان) خلق اجتماعي<lb/>يشعر بأنه عضو من أمة يسعد بسعادتها ويشقى بشقائها , وإنني أرى أمتي أشقى<lb/>الأمم وأتعسها , فكيف أكون أنا سعيدًا ناعم البال في أمة هذا شأنها من الخذلان<lb/>والنكال.<lb/>(المقلد) : ما هذا الذي أسمع منك؟ فإنك قد أخطأت خطأً منطقيًّا , وخطأً<lb/>دينيًا. أما الخطأ المنطقي فإنك قد عرفت الإنسان بغير تعريفه الذي أجمع عليه<lb/>علماء المنطق وهو: (حيوان ناطق) , وأما الخطأ الديني فهو أنك اغتبت<lb/>المسلمين جميعًا , وجعلت أمة النبي صلى الله عليه وسلم شقية , بل جعلتها أشقى<lb/>الأمم وخالفت الكلمة المجمع عليها بين المسلمين وهي: (أمة محمد على خير) .<lb/>(المصلح) : إننا لسنا بصدد تحديد ماهيات الأنواع والأجناس فنذكر تعريف<lb/>المنطقيِّ للإنسان وإنما نريد الكلام في موضوع اجتماعي فإذا لم يصح ما قلته في<lb/>الإنسان عند المنطقي فهو صحيح عند أهل علم الاجتماع , وأما الغيبة فلا تظهر هنا؛<lb/>لأنني لم أحتقر إنسانًا بخصوصه. وأما كون الأمة الإسلامية أشقى الأمم في هذا<lb/>العصر فلا يشك فيه إلا من لا يعرف من أحوال العالم شيئًا , ولا يعرف بلاد<lb/>المسلمين ومن يحكمهم , وما هم عليه من الجهل والفقر والذل , وكيف يسامون سوء<lb/>العذاب في جميع الأقطار وهم وادعون ساكنون. غارُّون آمنون. كأنهم عجماوات<lb/>لا يعقلون , أو جمادات لا يحسون ولا يشعرون فهل من العقل وصحة الفكر التي<lb/>استفدناها من المنطق أن نكذب المحسوسات اليقينية لكلمات كاذبة سميناها<lb/>إجماعية؟<lb/>(المقلد) : أنت لم تشاهد أحوال جميع المسلمين فيصح حكمك عليهم , ولم<lb/>لا يجوز أن يكون في البلاد البعيدة عنا من له منهم دولة قوية وعز وسؤدد؟ . هذا<lb/>إذا سلمنا لك جدلاً أن المسلمين في هذه البلاد أقل من غيرهم من أهل الملل الأخرى<lb/>علمًا ومالاً. وكيف نسلم بهذا وإننا نرى المسلمين أغنى من القبط , وأما العلم فليس<lb/>عند غير المسلمين علم مطلقًا.<lb/>(المصلح) : إن علم تقويم البلدان والجرائد السيارة قد مثلت لنا ما لم<lb/>نشاهده من بلاد المسلمين وغيرها حتى كأننا نشاهده دائمًا لا يغيب عنا منه شيء ,<lb/>ولكنني أراك غير محيط بعلم ما بين يديك من حال ثروة المسلمين هنا وعلمهم , ولا<lb/>أناقشك فيه الآن , فإن غرضي أن تقتنع بأن المسلمين في شقاء؛ ليكون هذا أساسًا<lb/>وقاعدة للكلام بيني وبينك.<lb/>(المقلد) : كيف أقتنع بكلام لا حجة لك عليه إلا كتب تقويم البلدان وكلام<lb/>الجرائد , وكلاهما كذب لا يوثق به فإن مصادره كلها كفرية , والكافر لا تقبل<lb/>روايته.<lb/>(المصلح) : إن الكافر لا تقبل روايته في موضوع كفره وما يتعلق بإثباته<lb/>وإبطال ما يخالفه. وأما ما ليس له غرض في الكذب فيه , وإنما غرضه ومنفعته<lb/>في الصدق به؛ لأن فيه فائدته وفائدة قومه فإن العقل يقضي بأنه يتحرى الصدق<lb/>فيه لئلا يغش نفسه وأمته , ومن هذا النحو: علم تقويم البلدان , وثم وجه آخر<lb/>يجلي لنا تحريهم الصدق في مثل هذا الموضوع , وهو أن كل كاتب يعلم أن<lb/>كتابته تنتشر بالطبع , ويطلع عليها أهل العلم بموضوعها فيسلقونه بألسنة الانتقاد<lb/>الحداد , والأقوى من هذين الوجهين أن معظم المسائل التي أستند عليها في حكمي<lb/>على المسلمين من المتواتر الذي يفيد اليقين , فإن معظم مسائل علم تقويم البلدان<lb/>وأخبار الجرائد الشهيرة متفق عليه بين الشركات البرقية والمراسلات البريدية في<lb/>جميع بلاد المدنية , ولا يخفاكم أن التواتر لا يشترط في رواته الدين , وإنما آيته<lb/>حصول العلم اليقيني به لمن بلغه كما في كتب الأصول.<lb/>(المقلد) : يشترط في التواتر أن يؤمن تواطؤ الرواة على الكذب , ولا<lb/>يتحقق هذا الشرط إلا إذا لم يكن لأولئك الرواة غرض وهوًى فيما يروونه , فإذا<lb/>تحقق هذا الشرط بالنسبة لمسائل علم تقويم البلدان على ما قلت فلا يتحقق في أخبار<lb/>الجرائد البرقية ولا البريدية؛ لأن لرواتها ومذيعيها أهواءً وأغراضًا سياسية.<lb/>(المصلح) : أنا لا أقول: إن كل ما يروونه حق وصدق , ولا أبرئُهم من<lb/>الهوى والغرض مطلقًا , ولكن لا تتوهم أن أهواءهم تخفي الحقيقة , وإنما قصاراها<lb/>أن تتصرف فيها بعض التصرف. كالاعتذار والتلطف. كما نرى في برقيات<lb/>شركة روتر الإنكليزية في هذه الحرب الترانسفالية , فقد كانت تخبرنا بجميع<lb/>انكسارات قومها الإنكليز , وهذا هو الشأن في الاعتماد على رواة شركة واحدة فيما<lb/>تتهم فيه فما بالك بما ترويه رواة شركات مختلفة الأهواء والأغراض , وتتفق فيه<lb/>مع رواة البُرُد الذين يراسلون الجرائد المختلفة المشارب والمذاهب؟<lb/>(المقلد) : إنني بصرف النظر عن صدق الجرائد وغيرها أسلم لك بأن<lb/>المسلمين في حال سيئة على الجملة , فإن هذا آخر الزمان , وكل هذه الأحوال من<lb/>علامات قيام الساعة , وهي كائنة لابد منها , وستزداد يومًا بعد يوم حتى لا يبقى إلا<lb/>لكع بن لكع , وعليهم تقوم الساعة , فلا ينبغي أن نهتم بهذا الأمر ولا أن نحزن له<lb/>لأنه مصداق إخبار النبي صلى الله عليه وسلم ويستحيل زواله.<lb/>(المصلح) : هذا بعض ما أريد مذاكرتك به , فإن عندي ريبًا في كثير مما<lb/>يروونه في الكتب من علامات الساعة , وما سيكون قبلها أقوى من ريبك في أخبار<lb/>الجرائد وعلم تقويم البلدان , ولا يسعنا في هذا المجلس أن نبحث في متونها<lb/>وأسانيدها , ونبين ما يقبل منها وما لا يقبل , ولكننا لا ننكر على أي حال أن لكل<lb/>شيء وقعنا فيه سببًا , وأن لكل مرض علاجًا , فإن الهيئة الاجتماعية كالهيئة<lb/>الشخصية تمرض بسبب , وما دام فيها رمق من الحياة لا يأس من شفائها , فما<lb/>رأيك أيها الأستاذ في أسباب مرض الأمة الإسلامية العام وما رأيك في علاجه؟<lb/>(المقلد) : أما سببه فهو ترك الشريعة عملاً وحكمًا , وليس له علاج؛ لأن<lb/>قيام الساعة قريب , وهي لا تقوم إلا على شرار الخلق كما قلت لك إلا أن الملوك<lb/>والحكام الذين أفسدوا الدين والدنيا إذا حكموا بالشريعة , وألزموا الناس بالعمل بها؛<lb/>يندمل جرحهم وينشعب صدعهم ويصلح شأنهم , وما هم بفاعلين حتى يظهر المهدي<lb/>وقد بشرني بعض الصالحين بأنه يظهر في هذا القرن , والساعة تقوم في أول<lb/>القرن الخامس عشر واستدل على هذا بقوله تعالى: {لاَ تَأْتِيكُمْ إِلاَّ بَغْتَةً} (الأعراف: 187) فإن حروف بغتة تبلغ بحساب الجمل 1407 وبحديث: (إن<lb/>أساءت أمتي فلها يوم , وإن أحسنت فلها يوم ونصف) واليوم عند الله ألف سنة ,<lb/>وقد أحسنت ولله الحمد , ولذلك جاوزت الألف , وفي أواخر النصف تقوم الساعة.<lb/>(المصلح) : أما قولك: إن ترك العمل بالدين والحكم بالشريعة هو سبب<lb/>ضعف المسلمين فهو مسلّم عندي , ولكن لي فيه فهمًا ربما كان غير ما تريد. وأما<lb/>قولك: إن رجوعهم إلى الشريعة لا يكون إلا بقوة المهدي المنتظر فأنا لا أعتقد<lb/>بصحة هذا بل أقول: إن هذا الاعتقاد من أدوأ أدواء المسلمين وأقتل أمراضهم ,<lb/>وإن كان فيما قالوه عنه كلمة إصلاح وهي إبطال المذاهب وجعل المسلمين على<lb/>طريقة واحدة كما هو أصل الإسلام , وأغرب من هذا استدلالك على قيام الساعة<lb/>بالآية فإن هذه الطريقة من الاستدلال ليست معروفة في الأصول , وكذلك الحديث<lb/>لا أراه يصح , ثم انصرفا على أن يعودا للكلام بعد أيام.<lb/>للكلام بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تتحامى في مراجعة القول ما اعتيد من ألقاب التعظيم كحضرتكم وفضيلتكم.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p675" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P761.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أمالي دينية<lb/>(الدرس السابع عشر)<lb/>
               <lb/>] لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ [[*]<lb/>(47) السمع والبصر<lb/>قام البرهان على أن واجب الوجود الذي استمد منه وجوده كل موجود، لا<lb/>يعزب عن علمه مثقال ذرة في السموات ولا في الأرض. وأنه يعلم خائنة الأعين<lb/>وما تخفي الصدور. ومن المعلومات ما يسمّى العلم به سمعًا , ومنها ما يسمى العلم<lb/>به بصرًا , ولهذا سمّى الله نفسه سميعًا بصيرًا كما سمى نفسه عالمًا وعلامًا وعليمًا ,<lb/>ولا يمكن أن يكتنه العقل كيفية علم الله تعالى بالمسموعات والمبصرات كما<lb/>يستحيل أن يكتنه كيفية علمه بسائر الأشياء إليه. بل الإنسان عاجز عن اكتناه علمه<lb/>وسمعه وبصره وعقله , وهي أقرب الأشياء وبها يدرك ويحكم , ويقول الفلاسفة:<lb/>إنه عاجز عن اكتناه أيّ شيء من الأشياء كما قررناه من قبل. ولكن الذين ساروا<lb/>في تقرير العقائد على طريق قياس الغائب على الشاهد , والقديم على الحادث قالوا<lb/>في صفتي السمع والبصر نحو ما تقدم في صفة (العلم) أي أنهم لاحظوا أن لفظي<lb/>السميع والبصير يطلقان على من يسمع ويبصر بالفعل , وعلى من له قوة بها يدرك<lb/>المسموعات وهي ما يسمى السمع , وقوة يدرك بها المبصرات وهي ما يسمَّى<lb/>البصر , فقالوا: إن لله تعالى صفتين قائمتين بذاته تعالى يدرك بهما المسموعات<lb/>والمبصرات وهما: السمع والبصر.<lb/>ثم اضطروا إلى التفرقة بين الحادث والقديم فقالوا: إن سمع الله تعالى بغير<lb/>أذنين , وبصره بغير عينين , ولا يشترط فيهما ما يشترط في الصفتين الحادثتين ,<lb/>وإن ما ورد في الكتاب من إضافة العين والأعين إليه تعالى في قوله: {وَلِتُصْنَعَ<lb/>عَلَى عَيْنِي} (طه: 39) وقوله: {وَاصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ فَإِنَّكَ بِأَعْيُنِنَا} (الطور:<lb/>48) فهو من المتشابه , وفيه المذهبان المعروفان. وبالغ بعضهم في التحكم<lb/>بالتفرقة فقال: إن سمع الله تعالى وبصره يتعلقان بجميع الموجودات , بمعنى أنه<lb/>تعالى يسمع الأجسام نفسها وجميع أعراضها من لون ومقدار وطعم وريح , كما<lb/>يسمع الأصوات ويبصر الأصوات كما يبصر سائر الموجودات , وجرى أكثر<lb/>المؤلفين بعد صاحب هذا القول على تقرير قوله , وجعلوه من أصول العقائد وأسس<lb/>الدين. ثم غلوا في هذه الفلسفة , وزاد بعضهم صفة أخرى سموها (الإدراك) ,<lb/>وطفقوا يدققون في الإيرادات وأجوبتها , والذي استقر رأيهم عليه أن الله تعالى يعلم<lb/>الشيء الواحد على ما هو عليه بعدة صفات , وأن علمه به بواسطة كل صفة منها<lb/>غير علمه به بواسطة الأخريات. مثال ذلك أن الله تعالى يعلم صوتي بصفة العلم<lb/>وبصفة السمع وبصفة البصر وبصفة الإدراك عند من يقول بها منهم , وأن أنواع<lb/>العلم وطرقه مختلفة والمعلوم واحد.<lb/>أوجبوا على الناس أن يعتقدوا بهذه الفلسفة الدينية والتحكم النظري. وإن كان<lb/>لم يشهد لهما كتاب ولا سنة ولا لغة , ولم يقل بهما أحد من سلف الأمة مع اعتراف<lb/>هؤلاء كلهم بأن صفتي السمع والبصر من الصفات السمعية التي لا وظيفة للعقل<lb/>فيها إلا حملها على معنى غير محال أن يوصف به واجب الوجود. على أن اللغة<lb/>تنافيها. والعقل لا يقتضيها، إذ لو كانت من أصول الإيمان لما سكتت عنها السنة<lb/>والقرآن. الذي نعتقد أنه لم يفرط فيه من شيء يتعلق بأصل الدين. لا سيما ما<lb/>يجب لرب العالمين.<lb/>(48) الواجب اعتقاده<lb/>هو الوقوف عند ما جاء في الكتاب والسنة وما كان عليه سلف الأمة وهو أن<lb/>الله تبارك وتعالى سميع لأقوال العباد بصير بأعمالهم وأحوالهم من غير بحث في<lb/>كنه هذا السمع وهذا البصر , وكيف يحصلان , وهل هما بصفتين زائدتين على<lb/>الذات أو داخلتين في مفهومها أو غير ذلك , ومن غير مقارنة بينهما وبين العلم ,<lb/>ولا بحث في النسبة بين الأمرين فإن الله تعالى عندما أخبرنا بسمعه وبصره ابتدأ<lb/>بتنزيهه عن مشابهة أيّ شيء من الأشياء , فقال عز من قائل: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ<lb/>وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الشورى: 11) , وهذا الاعتقاد يسهل فهمه وقبوله على<lb/>الجهول والعليم والعاميّ البليد والفيلسوف الحكيم. وأما تلك التحليلات والتعمقات<lb/>فإنها تتعاصى على أفهام العامة. وتكون مثار الشبهات عند الخاصة. ولا يليق هذا<lb/>بدين الفطرة والحنيفية السمحة.<lb/>(49) الاعتبار<lb/>من أراد أن يطيل الكلام في مثل هذا المقام؛ فالأولى له أن يستعين بهذا<lb/>الاعتقاد على إنذار الغافلين من العباد. فيستثير العبرة من أعماق القلوب , ويستزل<lb/>العبرة من سماء العيون , وينبه النفوس إلى الحياء من الله تعالى أن يراها حيث<lb/>نهاها فيكون عندها أهون الناظرين , وأن يسمع منها ما لا يرضاه , فإنه لا يحب<lb/>الجهر بالسوء من القول. ذلك ما كان يفهمه العرب من إطلاق هذه الصفات القدسية ,<lb/>وهذا هو التأثير الذي كان يودعه في قلوبهم , وهذا الذي يليق بحكمة الله تعالى<lb/>وجلاله , ويجعل دينه مصلحًا للنفوس ومثقفا للعقول. بتذكيرها بمراقبته , وحملها<lb/>على خشيته. ولم يكن بناء دينه على نظريات أرسطو وأفلاطون. والله يعلم وأنتم<lb/>لا تعلمون.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الشورى: 11) .</note>
            </note>
            <pb n="n3-p678" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P762.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الطاعون والفأر</head>
               <lb/>لا نلمس هذا الموضوع من حيث علاقته بفن الطب , ولا نبحث فيه من حيث<lb/>إصابة قطرنا المصري بذلك الداء إصابة المحموم بالحمى المتقطعة ولا من حيث<lb/>تحيّفه الألوف من سكان الهند , ولا من حيث وسائل الوقاية والعلاج منه , فإن ذلك<lb/>خصيص بالمجلات الطبية البحتة. وإنما نبحث فيه من وجهة الحوادث الملازمة له<lb/>كظنون بعض الناس فيه وغير هذا مما هو أليق بصحيفة أدبية أن تنشره على<lb/>قرائها استتمامًا للفوائد وتقييدًا لبعض الأوابد.<lb/>شاع على أثر انفضاض معرض باريس أن الطاعون لا بد من انتشاره في<lb/>أوربا كما انتشرت فيها الإنفلونزا أي الحمى الوافدة عقب انتهاء معرض عام 1889 ,<lb/>وهو قول لا يؤخذ به , ولا يعول عليه؛ لأننا إذا جعلناه قاعدة يقاس عليها لزم أن<lb/>يكون الداءُ الذي يخشى من تفشيه بعد المعرض الأخير الإنفلونزا لا الطاعون , ثم<lb/>على فرض صحة ذلك القول , ووجوب الأخذ به فليس ثمت ما يدعو إلى قلق<lb/>الخواطر واضطراب الأفكار لأن جرثومة الطاعون اكتشفها الأطباء فاستنبطوا<lb/>الطرق العلاجية له , وقرروا القواعد الصحية الواقية منه بحيث صار دخوله إلى<lb/>أوربا متعسرًا جدًّا. ولقد حاول أن يلتمس طريقًا إليها من الإسكندرية وفيينا<lb/>وأوبورتو (في أسبانيا) وجلاسكو (في إنكلترا) فأرتجت دونه الأبواب , وسيلبث<lb/>كذلك ما دامت القواعد الصحية مرعية والوسائل الواقية مأخوذًا بها.<lb/>ورب معترض يقول: إن الطرق التي استنبطها الأطباء لعلاج الطاعون أو<lb/>الوقاية منه غير وافية بالمرام كشأنها في كل داءٍ عضال كالسل الرئوي والدفتيريا ,<lb/>ويرد هذا الاعتراض بما ساقه الأستاذ كيتوزاتو الياباني الذي شاطر الدكتور يرسين<lb/>الفرنسوي الفضل في اكتشاف جرثومة الطاعون من الأدلة على تأثير الوسائل<lb/>الواقية في حصر هذا الداء ومنع سريانه في اليابان في أخريات العام الغابر حيث<lb/>قال: (في أكتوبر سنة 1899 دخل الطاعون في كوبه وأوزاكا من بلاد اليابان<lb/>متطرقًا إليهما من جزيرة فرموزة وعدد سكان المدينة الأولى 200000 نسمة<lb/>والثانية 750000 فلم يصب منهم فيهما سوى 69 نفسًا شفي أغلبهم) , ولا ريب<lb/>في أن أضعاف هذا العدد من أهالي باريس مثلاً يصابون بالحمى التيفوسية أو<lb/>غيرها من الأمراض العادية.<lb/>وقد تمهدت للأستاذ كيتوزاتو من دخول الطاعون في اليابان فرصة للبحث عن<lb/>تأثير الفيران في انتشاره فرأى في 16 إصابة من الإصابات التي حدثت بمدينة كوبه<lb/>بمنازل المصابين أو بجوارهم فيرانًا ميتة بذلك الداء , ثم وجدت فيران ميتة<lb/>بالطاعون في جمرك المدينة , فحدث بعد هذا الاكتشاف باثني عشر يومًا أن طفلاً<lb/>أصيب بالطاعون , وتوفي به , وكان منزل أهله لا يبعد عن مركز الجمرك<lb/>بخمسمائة متر , واتضح من توالي البحث وجود فيران كثيرة ميتة بالطاعون بين<lb/>منزل الطفل والديوان.<lb/>عندئذ قرر المجلس البلدي في مدينة كوبه واقتدى به مجلس مدينة أوزاكا<lb/>مكافأة من يأتي اليهما بفأر حي أو ميت بما يوازي من النقود المصرية أربعة مليمات ,<lb/>فبلغ ما قتله الناس من الفيران في المدينة الأولى 15000 , وفي المدينة الثانية<lb/>20000 وذلك في أثناء شهر دسمبر 1899 فقط. وبان من البحث أن نسبة<lb/>المطعون من الفيران في كوبه كنسبة واحد إلى خمسة , وفي أوزاكا كنسبة واحد إلى<lb/>عشرة , وأن أغلبها أخذ من الجهات التي لم يظهر فيها الطاعون في تلك الجهات<lb/>وفتك بالكثيرين من أهليها.<lb/>ومن الأمور المقررة عند الأطباء , ويخشى الناس بأسها ضرر البصاق على<lb/>الأرض , حتى إنك لترى في مركبات السكك الحديدية والترمواى والأمنيبوس ,<lb/>وفي كل مزدحم للناس في أوربا إعلانات رجاء بأن لا يبصقوا خشية الإضرار<lb/>بغيرهم , ونحن لا نخالف آراء أولئك الأطباء فيما قرروه من أذى البصاق وضرره ,<lb/>ولكن ألم تكن العطسة أو السعال أكثر ضررًا من البصاق بالمجاور للعاطس أو<lb/>الذي تأخذه الحدة في الكلام ويسبق لسانه جنانه في التعبير بحيث يتناثر البصاق من<lb/>فيه رذاذًا فيصيب أفواه سامعيه؟ لا ريب في أن العاطس أو المتكلم أو الخطيب<lb/>الذي هذا شأنه أولى بأن يتجنبهم مجاوروهم من الباصق الذي لا يضر بصاقه إلا<lb/>بعد الجفاف , فالبصاق كما ترى أخف ضررًا من العطسة أو السعال أو من الأحوال<lb/>الملازمة للمتكلم بسرعة.<lb/>ولا حاجة إلى إقامة الدليل على ما تقدم فقد أثبته تجارب العلماء إلا أن الأستاذ<lb/>كنيجر لم يكتف بها , ولذا أخذ على نفسه أن يحدد مدة وجود الذرات التي تخرج من<lb/>الأفواه في الهواء قبل سقوطها على الأرض ويعين الاتجاه الذي تتبعه لدى خروجها ,<lb/>والمسافة التي تجتازها فرأى بعد تجارب قضى فيها زمنًا طويلاً أنه إذا كان هواء<lb/>القاعة ساكنًا لا تلبث تلك الذرات معلقة في الفضاء أقل من نصف ساعة , وأما إذا<lb/>كان متحركًا فلا يلزم لها أقل من ساعة ونصف ليرسو على الأرض , وأن العاطس<lb/>تنبعث ذرات عطسته إلى مسافة تختلف من خمسة أمتار إلى ستة متجهة إلى الأمام ,<lb/>ولكن منها ما يرجع إلى جانبيه أو خلفه بحيث تكنفه من جميع الجهات.<lb/>ويختلف عدد الذرات أو الجراثيم التي تخرج من الفم باختلاف كيفية الكلام من<lb/>وضوح أو إبهام في النطق , وارتفاع أو انخفاض في مقام الصوت , فالجهوري<lb/>الصوت مثلاً تكون الذرات أو الجراثيم المتناثرة من فيه كثيرة وموجبة للقلق<lb/>والخوف. والأغرب من هذا أن للحروف المتحركة والساكنة تأثيرًا في قلة الجراثيم<lb/>الخارجة من الفم أو كثرتها عند النطق بها , وللحروف الشفوية والتي مصدرها<lb/>اللسان والأسنان امتياز على باقي الحروف في كثرة الذرات المصاحبة للنطق بها<lb/>وعلى الخصوص حروف التاء والراء والكاف والباء والزاي والفاء <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م م <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p681" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P763.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(الواسطة بين الخلق والحق ورفع الملام عن الأئمة الأعلام)<lb/>رسالتان جليلتان نافعتان من تأليف شيخ الإسلام وعلم الأعلام الإمام الحافظ<lb/>أبي العباس أحمد بن تيمية طبعا معًا في مطبعة الآداب والمؤيد , وسنبسط الكلام<lb/>عليهما في القسم الديني , ونكتفي الآن بأن نقول: ينبغي لكل مسلم بل ولكل محب<lb/>للعلم أن يطلع عليهما , وثمن النسخة الواحدة أربعة قروش , وتطلب من إدارة<lb/>المؤيد بمصر.<lb/>***<lb/>(دفاع بلفنا)<lb/>التاريخ كله عبر وفوائد , وأحقه بالدراسة وأجدره بالعناية ما يمثل لك حال<lb/>أمتك التي تنسب إليها , ودولتك التي تستظل برايتها. وأجدر أقسام التاريخ بالذكر.<lb/>وأحراها بالمجد والفخر القسم الحربي الذي تظهر به براعة الدولة في ميادين القتال<lb/>ومواطن النزال. ولقد كانت دولتنا العلية - ولا تزال - في مقدمة دول العالم<lb/>بالمهارة في فنون الحرب , والثبات في مواقع الطعن والضرب. وإنما كانت<lb/>حروبها الهائلة التي شابت لها النواصي. ودكت لها الحصون والصياصي. مع<lb/>الدولة الروسية. التي تهابها جميع الدول القوية. وأشهر وقائع حربهما الأخيرة<lb/>واقعة (بلفنا) الشهيرة , فلقد أفردت بالتأليف في لغات شتى إلا اللغة العربية. التي<lb/>كانت أولى وأحق بهذه الآثار النافعة. وقد لاحظ هذا صديقنا الهمام سليل الأمراء<lb/>الكرام حقي بك العظم أحد المدرسين في مدرستي التوفيقية والنصرية , فوضع كتابًا<lb/>في هذه الواقعة سماه (دفاع بلفنا) استمد مسائله من الكتب التركية والفرنسوية مع<lb/>التحري والتدقيق , وطبع الكتاب وألحق به خريطة البلاد التي فيها الدفاع , وطبعه<lb/>في مطبعة الترقي على ورق جيد ناعم , وجعل ثمن النسخة ستة قروش أميرية ,<lb/>وهو ثمن بخس أريد به تسهيل اقتناء الكتاب على كل أحد , وعسى أن هذا الكتاب<lb/>يروج جدًّا في هذه البلاد المحب أهلها للدولة العلية وفي سائر البلاد العربية.<lb/>***<lb/>(القوة الكهربائية)<lb/>كتاب بهذا الاسم صنفه صاحبنا الفاضل محمد زكي أفندي العريشي وكيل<lb/>تلغراف أَصوان. وجعله ستة فصول - الأول كلام عام على الكهربائية والاكتشاف<lb/>فيها , والثاني في البطاريات الكهربائية , والثالث في المغناطيسية , والرابع في<lb/>السيال الكهربائي وآلات التلغراف , والخامس في التليفون والمكروفون والفبراتور<lb/>والأجراس الكهربائية , والسادس في الموازين الكهربائية.<lb/>أما منهاج الكتاب فبيان الأعمال المقصودة من العلم والعمليات موضحة<lb/>بالرسوم في جميع الفصول. وأما عبارته فسهلة واضحة , وقد وقف صاحب هذه<lb/>المجلة على تصحيحه قبل الطبع , وقد روعي ذلك التصحيح لدى الطبع في الجملة ,<lb/>وربما لم يعدل عن شيء منه عمدًا إلا ما قصد به الوقوف عند الاصطلاحات<lb/>المشهورة مراعاة لسهولة الفهم. وأما طبعه فحسبنا أن نقول: إنه في مطبعة الترقي<lb/>وعلى أجود الورق فيها. وثمن النسخة منه عشرون قرشًا , فنحث محبي العلم على<lb/>قراءته , والاعتبار بهذه القوة التي ظهرت بها الخوارق , ودخل العالم في طور<lb/>جديد ولو مثلت للأمم الهمجية لوصفوها بالربوبية؛ لأنها أعظم ما في الأرض من<lb/>المظاهر الإلهية فسبحان الخلاق العليم.<lb/>***<lb/>(شقاء الأمهات)<lb/>أسطورة عذبة العبارة حسنة الموضوع كانت تنشر علاوة لمجلة أنيس الجليس<lb/>معربة بقلم صاحبة المجلة رصيفتنا الفاضلة ألكسندرة أفرينوه وناهيك باختيار عقائل<lb/>السيدات للقصص المتعلقة بالأمهات. والقصة مطبوعة على ورق جيد كورق مجلة<lb/>أنيس الجليس وثمن النسخة منها عشرة قروش فنحث الأدباء والأديبات بوجه أخص<lb/>على مطالعتها.<lb/>***<lb/>(زهرة الحب)<lb/>ثلاث رسائل غرامية من عاشق فرنساوي اسمه (سان بروه) إلى معشوقته<lb/>جوليا وثلاث رقاع من جوليا له أجاب عن ثنتين منها , ولا تبلغ رقعة، أو جواب<lb/>منها ثلاثة أسطر , وقد سمى المجموع (رواية) , والكاتب لها في الأصل جان<lb/>جاك روسو الشهير , وقد عربها الأديب اللبيب أحمد أفندي نجيب وطبعت من عهد<lb/>قريب.<lb/>***<lb/>(تحفة حميدية)<lb/>احتفل بالعيد الفضي لمولانا السلطان الأعظم في كثير من بلاد الهند العظيمة ,<lb/>ونظم الأدباء القصائد في مدحه وتهنئته , وقد جمع بعض أهل الغيرة كثيرًا من هذه<lb/>القصائد والخطب باللغات العربية والأوردية والإنكليزية ناسبًا كل قول إلى جماعة<lb/>المسلمين القائمين بالاحتفال في البلد المرسل منه القول , فنشكر لإخواننا مسلمي<lb/>الهند تعلقهم بالدولة العلية , ونسأل الله تعالى أن يوفق الفريقين للانتفاع من هذه<lb/>السلطة المعنوية والرابطة الدينية.<lb/>***<lb/>(المناظر)<lb/>لم ينس القراء أن هذا اسم لجريدة عربية سورية في البرازيل وهي أدبية<lb/>المنهج معتدلة السير، وتصدر في كل سنة مجلة في 6 سمبتر (أيلول) تذكارًا<lb/>لصدور الفرمان السلطاني بما يسمونه (استثناء لبنان) وتسميه هي (استقلال لبنان)<lb/>تودعه القصائد الرنانة في الموضوع , وكثيرًا من الفوائد الأدبية والتهذيبية , وإننا<lb/>نعترف بأن هذه الجريدة نافعة لقارئيها , ونشكر لها ولرفيقاتها العناية بإحياء اللغة<lb/>العربية الشريفة في تلك البلاد , ونثني على أصحابها أطيب الثناء.<lb/>بيتان في بيتين <gap resp="#org_MS"/> وثالث لثالث الصفيين<lb/>اغتالت التقاريظ صفحات كنا أعددناها للنبذ الأدبية , وأنَّى لنا بقليل يغني عن<lb/>كثير؟ تفكرت في هذا فتذكرت بيتين لو وزنتهما بشعر العرب كله لرجحا في<lb/>نظري لواقعة لهما مخصوصة. وأثارة في الأدب منصوصة. وردا فيها مورد<lb/>التمثيل. من عالم جليل.<lb/>ذلك أن إمام اللغة والأدب ومفخر العجم والعرب. الأستاذ الشيخ محمد محمود<lb/>الشنقيطي تفضل بزيارتي في 28 من شهر ربيع الثاني سنة 1317 , وأنشدني<lb/>البيتين الآتيين لأعرابية عشقت فتى في مكة , وحدثني أنه أنشدهما للشريف الأمير<lb/>عبد الله باشا عون عندما عاتبه في مكة على عدم زيارته فقال له الأستاذ: بيتكم<lb/>عندي هو البيت الثاني كما قالت الأعرابية:<lb/>للناس بيت يديمون الطواف به <gap resp="#org_MS"/> ولي بمكة لو يدرون بيتان<lb/>فواحد منهما لله أعظمه <gap resp="#org_MS"/> وآخر لي به شغل بإنسان<lb/>وقال لي الأستاذ بعد ذلك: وبيتك عندي هو البيت الثاني في مصر والبيت<lb/>الأول هو بيت الأستاذ الشيخ محمد عبده.<lb/>فحسبي هذه الكلمة فخرًا أنها من رجل هو بقية السلف في الصدق والبعد عن<lb/>التملق والنفاق. وأرجو أن يسمح لي القراء بهذين السطرين اللذين كتبتهما عن<lb/>نفسي فلي سطران أو أسطر ولهم المجلة كلها , ولا غبن ولا تغرير إن شاء الله<lb/>تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p685" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P764.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>الباب الثاني (الولد) من كتاب<lb/>(23) من هيلانة إلى أراسم في 14 يناير سنة - 185<lb/>قد لاحظت أن (أميل) كلما صحبني إلى دار السيدة وارنجتون , ووجد هناك<lb/>نسوة من المدينة اصطفى لمعرفته منهن عادة أحسنهن خلقًا , وربما دل ذلك على أن<lb/>للجمال تأثيرًا في نفوس الأطفال.<lb/>وقد بدا لي منه أيضًا أنه يحب الشيوخ , ولعل السبب فيه احتياج الأطفال إلى<lb/>كثرة التعلم. وميل الشيوخ إلى الإكثار من التكلم.<lb/>لكن لا يدعونك هذا إلى أن تتصور فيه أنه مثال لأترابه على أنني لا أريد أن<lb/>أفتات عليك بالحكم في هذا الأمر فأدعه لك تحكم فيه بنفسك.<lb/>أنا ألوم نفسي وأبكتها على استمتاعها دونك بما تجده في منتآي من السكينة<lb/>والدعة , وقد عزمت من أجل هذا أن أبذل نفسي لك كما بذلت من نفسك ,<lb/>فاستأجرت مخدعًا في سفينة ستقلع من بنزانس إلى <gap resp="#org_MS"/> فعليك إذن أن ترتقب لقانا.<lb/>اهـ<lb/>(24) من أراسم إلى هيلانة في 20 منه<lb/>ترددت حينًا في الكتابة إليك لأني لم أجد في نفسي من الإقدام ما يبعثني على<lb/>إخبارك بآخر بلاء أصابني , وإني على ما أعلمه الآن من أنك قد تطالعين خبر هذا<lb/>البلاء في الصحف أفضل أن أنبئك به على كل حال ذلك أنه قد صدر من حيث لا<lb/>أدري أمر بنقلي إلى<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>ليس شأني كما تعلمين شأن المقضيّ عليه بعقاب , فهو يذوق عذابه لأن هذا<lb/>في قبضة القانون , وأما أنا ففي قبضة القوة تصرفني كيفما شاءت , فلست أدري<lb/>من ذا الذي قضى عليّ , وأمر اتهامي سرٌّ يعلمه الله , وأنا سألت: ماذا يراد بي؟<lb/>ومتى وأين ينتهي عقابي؟ وهل هذا النقل الحديث آخر مرحلة من مراحل سفري<lb/>الأليم الممض , فلا أجد جوابًا لواحد من هذه الأسئلة.<lb/>على أنه لا ينبغي أن ترتاعي لهذه المحنة الجديدة , فإن البحار تعرفني وأنا<lb/>أعرفها , وقد عشت في أقاليم مختلفة فأصبح في استطاعتي احتمال حرارة الشمس<lb/>ورطوبة السواحل.<lb/>وعليك الآن أن تكفي عن التمسك بأمل اللقاء , فإن بيننا بحرًا كالصحراء<lb/>وأرضين وبيئة , وأن تبذلي نفسك في سبيل تربية ولدنا , وعلينا جميعًا أن ندأب<lb/>في عملنا , وأن نتلقى كل ما يعترضنا من العقبات بعزيمة صادقة وقصد ثابت.<lb/>أرجو موافاتي بأخبار (أميل) متى تيسر لك ذلك.<lb/>إن فيما انطوت عليه أحشائي أمرين لو اجتمعت قوى البشر على أن تسلبني<lb/>إياهما لردت بالخيبة والخسار , ألا وهما: فكري وحبُّكِ فيكفيني ما لدي من البراهين<lb/>اليقينية على أني محق في تقويتي على احتمال ما ابتليت به من الاضطهاد والظلم ,<lb/>اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p687" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P765.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعليم في مدارس الحكومة</head>
               <lb/>
               <lb/>التعليم في هذه المدارس أمثل تعليم في القطر لا يقاس به تعليم الأزهر , ولا<lb/>تعليم المدارس الأهلية , والارتقاء فيه ظاهر من نتائج الامتحانات السنوية , ولكننا<lb/>منذ جئنا هذا القطر نسمع الناس يشكون من نظارة المعارف , ويقولون: إن التعليم<lb/>في مدارسها سيفضي إلى اضمحلال الدين واللغة العربية رويدًا رويدًا. ومما كان<lb/>يلوح في الذهن أن سوء ظن الناس بنظارة المعارف وكل أعمال الحكومة إنما تولد<lb/>من اعتقادهم أنها في أيدي المحتلين يديرونها كما يريدون , وأن هؤلاء لا يعملون<lb/>إلا لمصلحتهم , ومصلحتهم إنما هي في إعدام مقومات الجنس الذي يتسلطون عليه<lb/>ووضع مقومات جنسيتهم موضعها وإحلالها محلها. وهو رأي قريب , ولكنه من<lb/>النظريات التي يمكن النزاع فيها. وقد سألنا بعض كبار الموظفين في المعارف عن<lb/>سير تعليم الدين وفنون العربية في المدارس فأكد لنا القول المؤيد بالأوراق الرسمية<lb/>بأن ما يجري على الألسنة غير صحيح , وأن الأوقات المخصصة لتعليم الدين في<lb/>المدارس بحسب البروجرام لا يمكن أن يقرأ فيها شيء آخر؛ لأن المفتشين لا<lb/>يلبثون أن يطلعوا على ذلك فينال العقوبة من يشغلها بغير وظيفتها من المعلمين.<lb/>ويؤكد لنا الجماهير من الناس أن المعلم الذي يشغل وقت تعليم الدين بتعليم آخر<lb/>يكون مقربًا , ويرجى له الترقي , وأن هذا الأمر مقرر عند سائر المعلمين , وأن<lb/>ضعاف الدين موتى القلوب منهم يشغلون هذا الوقت بتمرينات نحوية وغير ذلك.<lb/>وأنت ترى أن هذا الكلام كله من النظريات إلا هذا القول الأخير إذا ثبت وتحقق.<lb/>لا يقوى على الدلائل النظرية إلا البرهان الوجودي الواقع عملاً , ويذكر<lb/>المنتقدون على ديوان المعارف مسائل واقعة كثيرة. منها أن تعليم الدين والعربية لا<lb/>وجود لهما مطلقًا في المدارس العالية كالمهندسخانة والطب والزراعة والصنائع ,<lb/>ولا وجود للدين في المدارس التجهيزية مطلقًا , وكل هذا حصل بعد الاحتلال.<lb/>ومنها أن الفاضل حسن أفندي صبري عندما جعل ناظرًا لمدرسة (محمد علي)<lb/>وخالف سنة النظار باختياره تعليم الدين دون اللغة الإنكليزية التي يختار تعليمها<lb/>سائر النظار؛ ليكون إقبال التلامذة عليها أكثر - اضطهد حتى اضطر إلى الاستقالة<lb/>وخسرت به المعارف خير كفؤ حسن الإدارة والتعليم. ومنها أنهم يجعلون ترتيب<lb/>الدروس بحيث لا يمكن التلامذة من أداء الصلاة في المدرسة , وأن من ذنب حسن<lb/>أفندي صبري أنه طلب من الديوان أن يقرَّ ترتيبًا جديدًا وضعه هو يمكن التلامذة<lb/>من صلاة العصر جماعة كصلاة الظهر. ويقال: إن طلبه هذا هو الطلب الوحيد<lb/>الذي بقي في الديوان من غير جواب لأن في السلب خشونة , وفي الإيجاب<lb/>إغضاب المحتلين. ومنها عدم الرضى عن ناظرة المدرسة السنية السابقة؛ لأنها<lb/>ساعدت التلميذات على القيام بفرائض الدين وألزمت الديوان بأن يوزع عليهن<lb/>الأقنعة لستر رءوسهن إلى غير ذلك من فضائلها , واستبدلوا بها ناظرة إنكليزية<lb/>أخرى كان من سيرتها أن اضطر الأستاذان الفاضلان الشيخ حسن منصور والشيخ<lb/>محمد عز العرب إلى الاستقالة , وقد كانا من حسن التعليم والتهذيب بحيث يستحقان<lb/>المكافأة ورفع الدرجة كما شهد بذلك الأستاذ الكبير الشيخ حمزة فتح الله المفتش<lb/>الأول للتعليم العربي , والأستاذ الفاضل الشيخ محمد شريف ويقال: إن المستر<lb/>دنلوب استاء من طلبهما المكافأة لهما وارتاب , فأرسل حضرة الفاضل عاطف<lb/>أفندي للتفتيش فشهد لهما بالبراعة كسابقيه , ويروى أنه قال: إنه لم ير في المدارس<lb/>مثل التعليم في المدرسة السنية , وإنه رأى فوق ما كان يظن. وهذه الشهادات ,<lb/>وطلب المكافأة أو الترقي مسجلة في الديوان.<lb/>استقال هذان الأستاذان البارعان , وما كان سبب استقالتهما إلا أن راتب كل<lb/>منهما أربعة جنيهات , فلو اضطر أن يسكن بعيدًا عن المدرسة , ويركب إليها<lb/>العربية غدوًّا ورواحًا لكان مغبونًا , وقد حسبا أوّلاً أن ارتقاءهما يكون سريعًا بإتقان<lb/>عملهما والتبريز فيه , وبعد اليأس من هذا بما ذكرناه آنفًا حاولا أن يلتمسا شيئًا من<lb/>الرزق بطريقة لا تعارض التعليم في المدرسة السنية فشعرت بهذا الناظرة الإنكليزية<lb/>فغيرت ترتيب التعليم في المدرسة تغييرًا قطع عليهما هذا الطريق فالتمسا منها أن<lb/>لا تمضي هذا الترتيب (البروجرام) وأعلماها بحقيقة الأمر فكبر عليها أن يراجع<lb/>مصريٌ إنكليزية , وأنذراها بالاستقالة فأصرت , فاستقالا في تفصيل لا<lb/>حاجة لذكره.<lb/>هذا مثال المعاملات التي يستدل بها الطاعنون على ديوان المعارف، ويقولون<lb/>إن مثارها المستر دنلوب الذي لا يعلو أمرَهُ أمرٌ. وإذا رجعنا إلى منشورات<lb/>الديوان لا سيما الأخير منها , وقابلناها بالعمل؛ يظهر لنا أن أمانة التعليم الديني<lb/>واللغة العربية مقصودة بالذات.<lb/>ذلك أن للوظيفة فيها ثلاثة أدوار الأول يسمى (ظهورات) ومدته سنتان ,<lb/>ولكن معلمي العربية يلزمون بثلاث سنين. الثاني يسمى (صفة مؤقتة) ومدته في<lb/>حكم القانون المالي سنة واحدة , ولكن المعلم العربي يجبر فيه على سنتين. الثالث<lb/>التوظف الحقيقي بصفة دائمة , وحينئذ يدخل في حكم المنشور , ويصلح للترقي<lb/>ويكون معاش المعلم العربي فيه أربعة جنيهات , يختزل منها في السنتين الأوليين<lb/>عشرها فيكون الراتب في الشهر نحو 360 قرشًا , وبعد عشر سنين يقضيها في<lb/>هذا الدور - أي خمس عشرة سنة من ابتداء تدريسه - يرتقي إلى ستة جنيهات ,<lb/>وهي أقل ما يعطى لمعلمي اللغات الأجنبية عند خروجهم من المدرسة إلى دور<lb/>الظهورات. ثم إنهم يشترطون في الارتقاء من درجة إلى أخرى أن يعمل الموظف<lb/>عملاً نفلاً يكلفه به الديوان فيحسنه , ولكنهم لا يطلبون من معلمي العربية عمل<lb/>شيء.<lb/>وأما معلمو اللغات الأجنبية فيعطون في دون الظهورات ستة جنيهات , وفي<lb/>دور التأقيت ثمانية , ومتى دخلوا في الدور الدائمي الحقيقي يرتقون حتى يكونوا<lb/>نظارًا , وأقل راتب للناظر 12 جنيهًا , وأعلى ناظر وطني يأخذ الآن ستين جنيهًا<lb/>ً في الشهر , ومن النظار الأجانب من يأخذ ألف جنيه في السنة , ولا يمكن<lb/>أن يكون معلم العربية ناظرًا! ! !<lb/>هذا إجمال من القول الذي يتراجعه الخواص في أنديتهم وسمَّارهم , ولم نورده<lb/>بقصد الغميزة بالنظارة تشفيًا منها أو مرضاة لبعض الناس , وإنما هو بحث في أهم<lb/>المصالح وأعظمها في الإصلاح. وإننا مستعدون لنشر ما نعلمه في الموضوع<lb/>بشرط أن يكون بحثًا في الحقائق الثابتة الصحيحة سواء كان للنظارة أو عليها.<lb/>ومن رأينا أن الأولى للإنكليز أن يساعدوا المسلمين على الإصلاح الحقيقي بالتعليم<lb/>الذي يحيي لغتهم. والتربية التي توافق ملتهم. وبذلك تخطب إنكلترا مودتهم.<lb/>وتكون في المدنية هي وجهتهم. ولا يخشى أن ينتقضوا عليها إذا استرجعوا قوتهم.<lb/>فإن قوة يستغنون فيها عن موالاة أية دولة أجنبية مرام بعيد لا يصلون إليه إلا بعد<lb/>قرون , وماداموا محتاجين إلى موالاة دولة قوية غنية فإنهم يرجحون من يحسن<lb/>معاملتهم منذ الآن , وربما نزيد هذا المقام وضوحًا بعد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p691" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P766.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(احتفال الجمعية الخيرية الإسلامية)<lb/>المواسم على ضربين دينية ووضعية فالدينية يجب أن يوقف بها عند حدود<lb/>الدين فمن زاد موسمًا في الدين , وجعله شعيرة من شعائره فقد زاد في الدين ,<lb/>والزيادة فيه كالنقص منه جناية عليه لا يقدم عليها عامدًا من يعتقد أن الدين من الله<lb/>تعالى المحيط علمه بكل شيء وكل مصلحة لا سيما إذا كان كتاب ذلك الدين ينادي<lb/>بلسان عربي مبين {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ<lb/>الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) .<lb/>وأما الوضعية فللبشر أن يضعوا من ذلك ما يرونه نافعًا لهم في دنياهم بقدر<lb/>الحاجة بشرط أن لا يجعلوا لها صبغة دينية لئلا تكون مصالحهم الدنيوية جانية على<lb/>دينهم , ولهذا نعجب من كثرة المواسم الدينية التي زادها المسلمون في دينهم (راجع<lb/>باب البدع) وعدم المواسم الوضعية التي تمس حاجتهم إليها , وقد أحسنت الجمعية<lb/>الإسلامية بإقامة احتفال سنوي في حديقة الأزبكية صار كموسم وضعي مدني لأهل<lb/>القاهرة يحضره الجماهير من جميع الطبقات من الأسرة المالكة إلى آحاد السوقة<lb/>والصنّاع , بل إن الجناب العالي الخديوي أعزه الله تعالى يشرفه بحضوره. فيا له<lb/>من موسم يجمع مظاهر السرور والابتهاج , ويجليها للناس في مقابل قليل من المال<lb/>يبذله الناس بطيب نفس لأن لهم فيه لذتين لذة حسية ولذة معنوية , وهي معرفتهم<lb/>بأن هذا المال يصرف في أفضل ما يجب صرف المال له , وهو إعانة فقراء المسلمين<lb/>وتربية أولادهم وأيتامهم , وتعليمهم ما يستعينون به على صلاح دينهم ودنياهم.<lb/>وسيكون احتفال هذه السنة في آخر ليلة من شعبان فنحث الجميع على الإقبال<lb/>عليه إعانة لهذه الجمعية الشريفة.<lb/>***<lb/>(أهم أخبار جزيرة العرب)<lb/>إن الأمير عبد الرحمن الفيصل اغتنم فرصة كون الأمير عبد العزيز الرشيد بن<lb/>متعب اغتصب إمارة نجد بقتله الأمير عبد الله الرشيد أميرها السابق منذ نحو سنتين<lb/>وغير مرضيّ عنه , فتحالف مع أمير الكويت وأخيه أمير البحرين وأمراء عنزه ,<lb/>وطي على استرجاع إمارة نجد التي غصبها آل الرشيد من آل فيصل فاجتمع من<lb/>هؤلاء نحو أربعين ألفًا ما بين فارس وهجان , وزحفوا على بلاد نجد , فتثاقل<lb/>الأمير عبد العزيز عن ملاقاتهم لعلمه بأن قومه ناقمون عليه , وتحصن في بلدة حائل<lb/>التي هي قاعدة الإمارة، وجمع نحو ثلاثين ألفًا معتمدًا على جودة أسلحته فإن عنده<lb/>بطاريتين من المدافع كان أهداهما إلى الأمير محمد الرشيد السلطان عبد العزيز<lb/>وكثيرًا من بنادق مرتين. وقد علمنا أن الزاحفين أوغلوا في البلاد فقطعوا نحو<lb/>ثلاث عشرة مرحلة لم يلقوا فيها إلا يسيرًا من المناوشات , واستولوا على مدينة<lb/>الرياض التي كانت قاعدة الإمارة على عهد آل فيصل , ويرجح العارفون بأحوال<lb/>البلاد وأهلها أن الأمر ينتهي بسقوط إمارة آل الرشيد ورجوع الإمارة إلى آل فيصل.<lb/>ويرون أن هذا أصلح للبلاد أيضًا لأن الأمير عبد الرحمن فيصل هذا من أعلم<lb/>أمراء الجزيرة , فهو واقف على عقيدته على مذهب السلف , عارف بالمذهب<lb/>الحنبلي , مطلع في الحديث والأدب , بصير بأحوال الزمان , خبير بالسياسة فإنه<lb/>سبقت له سياحات طويلة في العراق والأستانة العلية والهند , وكانت إقامته منذ<lb/>بضع سنين في البصرة تارة وفي الكويت أخرى , وكان له راتب من الحضرة<lb/>السلطانية قدره 65 ليرة عثمانية في الشهر , ومقدار من الأرز والتمر يعطى من<lb/>ريع الأراضي السنية في ولاية البصرة كما أن لإمارة نجد مرتبًا من الأرز والتمر<lb/>يصرف لها في كل سنة.<lb/>أما أهالي إمارة نجد فمجموعهم يبلغ نحو المليونين التابع منهم لابن الرشيد<lb/>نحو مليون ونصف , والباقي تابع للإمارات المحاربة من آل فيصل وآل صباح ,<lb/>ومن فضائل أهل نجد أنه لا يوجد فيهم أحد جاهل بدينه. ولهم مشاركة في الآداب<lb/>حتى إن الراعي والأجير يحفظ نصف ديوان المتنبي على الأقل. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p694" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P767.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">قسم <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الموالد والمواسم</head>
               <lb/>
               <lb/>مولد الإمام الشافعي رضي الله عنه<lb/>لما اخترع المسلمون مولد النبي صلى الله عليه وسلم وصاروا يحتفلون له كبر<lb/>ذلك على بعض العلماء الذين كانوا على طريقة السلف وعدُّوه ابتداعًا في الدين<lb/>وشرعًا لم يأذن به الله ذاهبين إلى أن الله تعالى لو أراد أن يكرم نبيه بذلك لشرعه<lb/>لنا , ولو أن لأحد أن يشرع مثل هذه الزيادة في الدين لفعلها الصحابة والتابعون<lb/>والأئمة المجتهدون عليهم الرضوان لأنهم أعلم بمقام النبوة وما ينبغي له , فما بال<lb/>هذه العناية بتعظيمه لم تظهر إلا بعد ضعف الدين , وما بال أكثر المحتفلين بها من<lb/>أهل البدع والمعاصي المسرفين لأنهم لم يجدوا شيئًًا من هزئهم ولعبهم يخدعون به<lb/>أنفسهم ويسولون لها أنها على شيء من الدين إلا هذا , وممن أقام النكير على هذه<lb/>البدعة صاحب كتاب المدخل رحمه الله تعالى.<lb/>وأضر البدع وأشدها إغواءً وضررًا ما يحضره صنف علماء لأن هذا يكون<lb/>غشًّا للناس يجعلهم يعتقدون بأن البدعة شعيرة دينية , ولهذا ضربنا صفحًا عن<lb/>الموالد الكثيرة التي عملت بعد المولد الحسيني كالبيومي والرفاعي والعفيفي والسيدة<lb/>زينب ونبهنا بهذه الكلمات على مولد الشافعي لأن هذه الموالد يحضرها بعض<lb/>العلماء , وأما مولد الإمام فهم الذين يحتفلون به , فيحتج الجهلاء بهم على إماتة<lb/>السنة وإحياء البدعة , وهذا أسوأ ما كان يسيء الإمام في دار الدنيا لأنه رضي الله<lb/>عنه لم يكن له من عمل إلا إحياء السنة , فما بالك ولقد لقي الحق وأمسى في جواره<lb/>ونحمد الله أن كثيرًا من سائر الأصناف تنبهوا لفساد هذه الأعمال , وربما كانوا<lb/>هم الذين يقوّمون العلماء.<lb/>***<lb/>ليلة نصف شعبان<lb/>احتفل بليلة المعراج , ولم نكتب فيه شيئًا اكتفاءً بما كتبناه في عام مضى ,<lb/>وسيصدر هذا الجزء من المنار في إثر الاحتفال بليلة النصف من شعبان , وهو من<lb/>مواسم البدعة التي ينسبونها إلى الشرع وليست منه كما قال العلامة ابن الحاج في<lb/>ابتداء القرن الثامن. وقد فصل هذا المرشد الجليل ما يكون من البدع والمحرمات<lb/>في الاحتفال بهذه الليلة وليلة المعراج وليلة الرغائب فنلخص من كلامه ما يأتي:<lb/>(1) تكلف النفقات الباهظة وهو إسراف يعملونه باسم الدين وهو بريء<lb/>منه.<lb/>(2) (الحلاوات المحتوية على الصور المحرمة شرعًا) , وأطال في هذه<lb/>البدعة وهي في مصر مخصوصة بالموالد.<lb/>(3) (زيادة وقود القناديل وغيرها , وفي زيادة وقودها إضاعة المال لا<lb/>سيما إذا كان الزيت من الوقف , فيكون ذلك جرحًا في حق الناظر لا سيما إذا كان<lb/>الواقف لا يذكره , وإن ذكره لم يعتبر شرعًا. وزيادة الوقود مع ما فيه من إضاعة<lb/>المال ما تقدم سبب لاجتماع من لا خير فيه , ومن حضر من أرباب المناصب<lb/>الدينية عالمًا بذلك فهو جرحة في حقه إلا أن يتوب , أما إن حضر ليغير وهو قادر<lb/>بشرطه فياحبذا) اهـ بحروفه.<lb/>(4) حضور النساء وما فيه من المفاسد<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.............</hi> ..<lb/>(5) إتيانهم الجامع الأعظم واجتماعهم فيه , وذلك عبادة غير مشروعة.<lb/>(6) ما يفرشونه من البسط والسجادات وغيرها.<lb/>(7) أطباق النحاس فيها الكيزان والأباريق وغيرهما كأن بيت الله تعالى<lb/>بيتهم , والجامع إنما جعل للعبادة لا للفراش والرقاد والأكل والشرب.<lb/>(8) ومنها السقاءون وفي ذلك من المفاسد جملة. وعد منها البيع والشراء<lb/>لأنهم يأخذون الدراهم , وضرب الطاسات وسماها نواقيس , ورفع الصوت<lb/>في المسجد وتلويثه , وتخطي رقاب الناس وكلها منكرات.<lb/>(9) اجتماعهم حلقات كل حلقة لها كبير يقتدون به في الذكر والقراءة ,<lb/>وليت ذلك لو كان ذكرًا أو قراءةً لكنهم يلعبون في دين الله تعالى , فالذاكر منهم في<lb/>الغالب لا يقول: لا اله إلا الله , بل يقول: لايْلاَهِ يلَّلَّهْ (فيجعلون عوض الهمزة<lb/>ياء , وهي ألف قطع جعلوها وصلاً. وإذا قالوا: سبحان الله يمططونها ويرجعونها<lb/>حتى لا تكاد تفهم. والقارئ يقرأ القرآن فيزيد فيه ما ليس منه , وينقص منه ما هو<lb/>فيه بحسب تلك النغمات والترجيعات التي تشبه الغناء والهنوك التي اصطلحوا عليها<lb/>على ما قد علم من أحوالهم الذميمة. هذا ما قاله وهو منكر يحتف به عدة منكرات.<lb/>(10) قال: ثم فيها من الأمر العظيم أن القارىء يبتدىء بقراءة القرآن ,<lb/>والآخر ينشد الشعر أو يريد أن ينشده , فيسكتون القارىء أو يهمون بذلك أو<lb/>يتركون هذا في شعره وهذا في قراءته لأجل تشوف بعضهم لسماع الشعر , وتلك<lb/>النغمات الموضوعة أكثر. فهذه الأحوال من اللعب في الدين أن لو كانت خارج<lb/>المسجد منعت فكيف بها في المسجد سيما في هذه الليلة الشريفة , فإنا لله وإنا إليه<lb/>راجعون.<lb/>(11) حضور الولدان الصغار وما يتبع ذلك من لغطهم وتنجيسهم المسجد.<lb/>(12) إهانة الأموات بفعل المنكرات بجانب قبورهم. وذكرها في خروج<lb/>النساء إلى القبور.<lb/>(13) اللغو في المسجد وكثرة الكلام بالباطل , وهو منكر شديد.<lb/>(14) جعل المسجد كأنه دار شرطة لمجيء الوالي والمقدمين والأعوان<lb/>وفرش البسط ونصب الكرسي للوالي ليجلس عليه في مكان معلوم , وتوقد بين يديه<lb/>المشاعل الكثيرة في صحن الجامع , ويقع منها بعض الرماد فيه , وربما وقع<lb/>الضرب بالعصا والبطح لمن يشتكي في الجامع , أو تأتيه الخصوم من خارج وهو<lb/>فيه - هذا كله في ليلة النصف من شعبان.<lb/>(15) إهانة الليلة الشريفة التي يستحب قيامها وصيام نهارها , وإنما القيام<lb/>بالعبادة الصحيحة.<lb/>هذا ما لخصناه من هذا الكتاب الجليل , وكل هذه البدع كانت في زمنه , وقد<lb/>زادت في زمننا هذا أمور منها الطبول والدفوف والرقص في الذكر , ومنها الدعاء<lb/>المعروف الذي يطلب فيه من الله تعالى أن يمحو من أم الكتاب شقاوة من كتبه شقيًّا<lb/>إلخ , ولا ندري من وضع هذا الدعاء , ومنها الاجتماع لقراءته بالطريقة<lb/>المعروفة وجعل ذلك شعيرة من شعائر الدين وغير ذلك. إلا أن الوالي لا يجلس<lb/>على كرسي في كل البلاد , وقد ساعدت المدنية الأوربية على الاستغناء عن المشاعل<lb/>بالأنوار الكهربائية والغازية زيادة على الشموع. وقد شبه رحمه الله كثرة الأضواء<lb/>بعبادة المجوس فقال: (وقد تقدم التعليل الذي لأجله كره العلماء رحمهم الله تعالى<lb/>التمسح بالمصحف والمنبر والجدران إلى غير ذلك أن ذلك كان السبب في ابتداء<lb/>عبادة الأصنام , وزيادة الوقود فيه تشبه بعبدة النار في الظاهر , وإن لم يعتقدوا<lb/>ذلك إلخ) ما أطال به جزاه الله عن الدين خيرًا ووفق علماءنا وأمراءنا لإماتة<lb/>البدعة وإحياء السنة عسى أن تبعث من مرقدها هذه الأمة التي أماتتها هذه البدع<lb/>وتحيا حياة طيبة وما ذلك على الله بعزيز. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p698" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P768.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحاديث الموضوعة</head>
               <lb/>في العلم والعلماء<lb/>(تابع)<lb/>
               <lb/>ومنها حديث: (من أراد أن يؤتيه الله علمًا بغير تعلم وهدى بغير هداية<lb/>فليزهد في الدنيا) . قال في المختصر: لم يوجد , ونقول: إنه مناقض للواقع<lb/>وللحديث المعقول وهو (العلم بالتعلّم والحلم بالتحلم) .<lb/>ومنها حديث: (الصلاة خلف العالم بأربعة آلاف وأربعمائة وأربعين صلاة) .<lb/>قالوا: وهو حديث باطل. ونقول: كأن واضعه كان يصلي إمامًا وأحب أن<lb/>يجذب إليه الناس لأنه يلبس لباس العلماء فويل لمثله من المصلين.<lb/>ومنها حديث: (إن لم يكن العلماء أولياء فليس لي وليٌّ) . قال في المقاصد:<lb/>لا أعرفه حديثًا , وروي بلفظ: (إن لم يكن الفقهاء أولياء الله في الآخرة فما لله<lb/>ولي) . نقول كما قلنا من قبل: إن لفظ ولي وأولياء بالمعنى الذي يفهمه الناس من<lb/>هذا القول لم يكن مستعملاً في عصر النبي صلى الله عليه وسلم , وإنما كان اللفظ<lb/>يستعمل في معناه اللغوي وهو الناصر والمُوالي , ونزيد الآن أنه لما حدث في<lb/>المسلمين الاعتقاد بأن في الناس صنفًا يسمّون الأولياء لهم شئون غيبية , ووظائف<lb/>في الدولة الروحانية , وتصرفات في العوالم العلوية والسفلية , وكان من علامتهم<lb/>عندهم إظهار التقشف والزهد في الدنيا وزيادة عبادات في الدين وغير ذلك - كبر<lb/>هذا الاعتقاد على العلماء , فمنهم من قاومه بالطرق العلمية كما يليق بالعلماء ,<lb/>ومنهم من حسد الصوفية والمتصوفة الذين تخصهم العامة بهذا الاعتقاد , فآذوا<lb/>الصادق منهم والكاذب والصالح والمنافق , ثم حاولوا إقناع الناس بأنهم هم الأولياء<lb/>فوضعوا لهم مثل هذا الحديث الآتي. ولا شك أن العلماء العاملين هم أولياء الله<lb/>وأنصار دينه.<lb/>ومنها حديث: (حضور مجلس عالم أفضل من صلاة ألف عابد) . ذكره<lb/>ابن الجوزي في الموضوعات. وفي معناه أحاديث كثيرة اعتنوا بها وأكثروا من<lb/>تناقلها فكثرت رواتها حتى اغتر بعض المحدثين فقال: إنها ضعيفة غير موضوعة.<lb/>منها حديث: (ما عند الله شيء أفضل من فقه في دين , وفقيه واحد أشد على<lb/>الشيطان من ألف عابد , ولكل شيء عماد , وعماد هذا الدين الفقه) . ولا تغتر<lb/>بقول المختصر أو المقاصد: إن أسانيد الحديث ضعيفة فحسبك عبارته دليلاً على<lb/>أن وضعه كان بعدما تنوعت العلوم الدينية في الملة , وصارت العناية منصرفة إلى<lb/>ما سموه (علم الفقه) , وهو علم الأحكام الظاهرية التي تنافسوا فيها وأكثروا من<lb/>التأليف ابتغاء المناصب والتقرب إلى الأمراء والسلاطين كما أوضحه الإمام حجة<lb/>الإسلام الغزالي رحمه الله تعالى. وينقل عنه أنه بعدما تصوف وانتهى إلى مقام<lb/>الكمال أراد أن يحرق جميع كتبه التي ألفها في الفقه , ولكنها كانت انتشرت في<lb/>الناس وقال: إننا ألفناها لغير الله , ويحكى أن بعضهم قال له: (فأبقها لله) , وقد<lb/>أوضحنا غير مرة أن الفقه بهذا المعنى هو أقل ما في الدين ولذلك لم يحتفل به<lb/>القرآن , ولم يرد منه في السنة الصحيحة أيضًا إلا القليل ولكنهم اعتنوا بجمعه فكثر.<lb/>وإنما عماد الدين وقوامه هو الاعتقاد الصحيح وتطهير العقول من لوث الخرافات<lb/>والأوهام وتزكية النفوس من أدران الرذائل والآثام لتكون أهلاً للقرب من الله تعالى<lb/>ومجاورة الروحانيين في الملكوت الأعلى ومقام القدس الأسمى. وما وضعت<lb/>الشريعة القواعد العامة لأحكام التشريع التي يسمّونها فقهًا إلا لتكون كاملة لا يحتاج<lb/>الآخذون بها في مدنيتهم التي يمنحها إياهم دينهم إلى قوانين الأمم الأخرى , ولا<lb/>يقاسون العناء في تعريبها وتطبيقها على مصالحهم , ولتكون أحكام القوانين<lb/>باستنادها على أصول الدين مسلطة على الضمائر. وحاكمة على السرائر. لا على<lb/>مجرد الظواهر. فيكون صلاح حال الناس بها أكمل , ومراعاتهم لها أتم. ولولا<lb/>ذلك لَمَا بَعُدَ أن يبيح النبي للمسلمين أن يأخذوا بأي قانون في أمور الدنيا لأن<lb/>المقصود الأهم من الدين وراء هذه الظواهر , ألا ترى أن من أصول الشريعة<lb/>تحكيم العُرف، واعتبرْ بحديث البخاري: (أنتم أعلم بأمور دنياكم) وقد سبح بنا<lb/>القلم في موضوع كان يجب أن يكتب فيه بالاستقلال.<lb/>ومنها حديث: (إذا مات العالم ثلم في الإسلام ثلمة لا يسدّها شيء إلى يوم<lb/>القيامة) . لم يثبت وقيل: إنه من كلام علي كرم الله وجهه , ولا أراه صحيح<lb/>النسب إليه إذ معناه غير صحيح , لأن موت العالم ثلمة يسدها وجود عالم آخر مثله<lb/>أو خير منه والإسلام إسلام.<lb/>ومنها حديث: (النظر إلى وجه العالم عبادة) . رواه الديلمي بلا سند وهو<lb/>كما ترى.<lb/>ومنها حديث: (مداد العلماء أفضل من دام الشهداء) . قال في المقاصد:<lb/>هو من قول الحسن البصري. ورواه ابن عبد البر عن أبي الدرداء مرفوعًا بلفظ:<lb/>(يوزن يوم القيامة مداد العلماء ودم الشهداء) وروى الخطيب عن ابن عمر:<lb/>(وزن حبر العلماء بدم الشهداء فرجح عليهم) , وفي إسناده متهم بالوضع وروى<lb/>لفظه من رواه: (دواة عالم أحب إلى الله من عرق مائة ثوب شهيد) قال في الذيل:<lb/>موضوع. والاعتبار فيه كما في حديث الأولياء.<lb/>ومنها حديث: (صرير الأقلام عند الأحاديث يعدل عند الله التكبير <gap resp="#org_MS"/> )<lb/>إلخ قال في الميزان: هذا باطل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p701" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P769.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد مسيح الهند على الطاعنين</head>
               <lb/>
               <lb/>نورد بعض ما كتبه في رد المطاعن التي سبقت في الجزء الماضي للاعتبار ,<lb/>ولأن بعض كلامه حق وبعض ما نقله عن العلماء الطاعنين به غير معروف عند<lb/>علماء المسلمين , قال في حمامة البشرى ما ملخصه مع حفظ عبارته:<lb/>(وما قولهم: إن المسيح كان خالق الطيور , وكان خلقه كخلق الله تعالى<lb/>بعينه, وكان إحياؤه كإحياء الله تعالى بعينه بلا تفاوت [1] , وكان معصومًا تامًّا<lb/>ومحفوظًا من مس الشيطان. وليس كمثله في هذه العصمة نبينا صلى الله عليه<lb/>وسلم [2] فهذا عندي ظلم وزور {كَبُرَتْ كَلِمَةً تَخْرُجُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ} (الكهف: 5) ,<lb/>وإنهم في هذه الكلمات من الكاذبين (ثم رد عليهم ما نسبوه إليه من إنكار الملائكة<lb/>وقال: نعم إني قلت وأقول: إن عيسى ابن مريم عليه السلام قد توفي كما أخبرنا<lb/>القرآن العظيم والرسول الكريم فكيف نرتاب في قول الله ورسوله , وكيف نؤثر<lb/>عليه أقوالاً أخرى أأختار الضلالة بعدما هداني الله تعالى والقرآن حكم عدل بيني<lb/>وبين المخالفين؟ - وبأي حديث بعد الله وآياته يؤمنون ألم يكف لهم ما قال رب<lb/>العالمين - ولكنهم ما يقبلون شهادة القرآن ويتكئون على أقاويل أخرى التي لا<lb/>يدرون حقيقتها , فليت شعري إلى أيّ أمر يدعونني , أيدعونني إلى الجهل والعمى<lb/>بعدما كنت من المتبصرين , والله إني على بصيرة من ربي , وعندي شهادات من<lb/>الله وكتابه وإلهامه وكشفه) إلى أن قال: (وإني أرى أنهم لا يعتقدون بأن القرآن<lb/>كلام حيٌّ , وإمام صادق ومهيمن ومعيار كامل , بل يحقرونه ويضعونه تحت أقدام<lb/>الأحاديث [3] ويجعلون الأحاديث قاضية عليه من قبل أن يفتشوا الآثار حق تفتيشها ,<lb/>ويثبتوا موازنة القطعيات بالقطعيات , بل هم يأمرون تحكمًا ويقولون ظلمًا: إن<lb/>الأحاديث بجميع صورها الظنية والشكية أحق قبولاً من القرآن وحاكمة عليه [4] ,<lb/>وإن هو إلا ظلم وزور تكاد السموات يتفطرن منه , ولا يوجد في القرآن وحديث<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم إيماض إلى ذلك , ولا إيماء إلى هذه البهتانات , بل<lb/>الصحابة كانوا يقدمون القرآن في كل حال ولا يتركونه لأثر من الآحاد) ثم أشار<lb/>إلى ما ثبت في الصحيح من تقديم عائشة القرآن على الحديث وكذلك الصحابة<lb/>رضي الله عنهم. ثم ذكر الإلهامات من الله بأنه المسيح عيسى ابن مريم بمثل ما<lb/>تقدم في الجزء الماضي , وردّ على العلماء المنكرين وقال: (ولو كانوا عاقلين<lb/>منصفين طالبين للحق مفتشين للحقيقة لتفكروا في قول قد كتب من قبل وطبع<lb/>وأشيع في زمان ما كان أثر هذه الدعاوى فيه , ولتفكروا في سوانح عمري , وقد<lb/>لبثت فيهم عمرًا من قبل , ولتفكروا في رأس المائة وضرورة المجدد بما وعد الله<lb/>ورسوله [5] , ولتفكروا في مفاسد الزمان وبدعاتها (كذا) ونسل النصارى من كل<lb/>حدب , فيا حسرةً عليهم إنهم ظنوا ظن السوء بغير فكر وتحقيق وإمعان , وما كان<lb/>لهم أن يتكلموا في المؤمن إلا بحسن الظن) إلى أن قال:<lb/>(وأما ما قلت في وفاة المسيح فما كان لي أن أقول من عند نفسي بل اتبعت<lb/>قول الله تعالى , وآمنت بما قال الله عز وجل: {إِذْ قَالَ اللَّهُ يَا عِيسَى إِنِّي مُتَوَفِّيكَ<lb/>وَرَافِعُكَ إِلَيَّ وَمُطَهِّرُكَ مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا وَجَاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى<lb/>يَوْمِ القِيَامَةِ} (آل عمران: 55) فانظر كيف شهد الله على وفاته في كتابه المبين،<lb/>ومعلوم أن الرفع وتطهير ذيل المسيح من إلزامات اليهود وبهتاناتهم , وغلبة أهل<lb/>الحق وضرب الذلة على اليهود , وجعلهم مغلوبين مقهورين تحت النصارى<lb/>والمسلمين. لقد وقعت هذه الأنباء والمواعيد كلها , وتمت وظهرت, وما وقعت إلا<lb/>على صورتها وترتيبها , وقد انقضت مدة طويلة على ظهورها ووقوعها , فكيف<lb/>يعتقد عاقل بالغ ذو عقل سليم وفهم مستقيم بأن خبر التوفي الذي قدم على هذه<lb/>الأخبار في ترتيب الآية الموصوفة هو غير واقع إلى وقتنا هذا , وما مات عيسى<lb/>ابن مريم إلى هذا الزمان الذي فسد بضلالات أمته بل يموت بعد نزوله في وقت<lb/>غير معلوم ولا يخفى سخافة هذا الرأي على المتفكرين) .<lb/>(والقائلون بحياة المسيح لما رأوا أن الآية الموصوفة تبين وفاته بتصريح لا<lb/>يمكن إخفاؤه جعلوا يئولونها بتأويلات ركيكة واهية , وقالوا: إن لفظ التوفي في آية<lb/>{يَا عِيسَى إِنِّي مُتَوَفِّيكَ} (آل عمران: 55) كان مؤخرًا في الحقيقة من كل هذه<lb/>الواقعات , يعني من رفع عيسى وتطهيره من البهتانات ببعث النبي المصدق ,<lb/>وغلبة المسلمين على اليهود , وجعل اليهود من السافلين - ولكن قدم لفظ (المتوفي)<lb/>على لفظ (رافعك) وعلى لفظ (مطهرك) وغيرها مع حذف بعض الفقرات<lb/>الضرورية رعاية لصفاء نظم الكلام كالمضطرين - وكان اللفظ المذكور يعني إني<lb/>متوفيك في آخر ألفاظ الآية فوضعه الله في أولها اضطرارًا لرعاية النظم المحكم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>والآية بزعمهم كانت في الأصل على هذه الصورة يا عيسى إني رافعك إليّ<lb/>ومطهرك من الذين كفروا وجاعل الذين اتبعوك فوق الذين كفروا إلى يوم القيامة ,<lb/>ثم منزلك من السماء , ثم متوفيك , فانظر كيف يبدلون كلام الله ويحرفون الكلم عن<lb/>مواضعه , وليس عندهم برهان على هذا , إن يتبعون إلا أهواءَهم , وما كان لهم أن<lb/>يتكلموا في القرآن إلا خائفين - وأنت تعلم أن الله منزه عن هذه الاضطرارات ,<lb/>وكلامه كله مرتب كالجواهرات (كذا) , والتكلم في شأنه بمثل ذلك جهالة عظيمة<lb/>وسفاهة شنيعة , وما يقع في هذه الوساوس إلا الذي نسي قدرة الله تعالى وحوله <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وما قدره حق قدره , وما عرف شأن كلامه , بل اجترأ وألحق كلام الحق بكلام<lb/>الشاعرين) .<lb/>له بقية <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لا يقول مسلم بهذا فإما أن يكون قد زاد هذه القيود ليتمكن من الرد على المنكرين عليه بأنهم جعلوا مثلاً لمن (ليس كمثله شيء) , وإما أن يكون المنكرون عليه من الجهلاء.<lb/>(2) لا شك أن عصمة الأنبياء في مرتبة واحدة , وأما المعنى المعبر عنه بمس الشيطان فهو شيء آخر.<lb/>(3) في هذه العبارة من سوء الأدب ما إثمه على قائله.<lb/>(4) لم يقل أحد من المسلمين بهذا القول , نعم إن منهم من سلم بالأحاديث , وإن خالفت القرآن , ولكن بضرب من التأويل والتحريف , وإنما الذنب بتأويل القرآن وإرجاعه للحديث دون العكس.<lb/>(5) إن الله لم يعد بهذا ولا رسوله إلا الحديث المشهور على الألسنة وفي الكتب , وهو ضعيف ولم يحصل مضمونه إذ لم يقم مجدد في الأمة من عدة قرون وما كان أحوجها إليه.</note>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P770.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>