<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1774.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة جمادة الأول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">23 يونيو 1906</date>م
<pb n="n9-p357" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1775.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حال المسلمين في العالمين<lb/>ودعوة العلماء إلى نصيحة الأمراء والسلاطين</head>
               <lb/>
               <lb/>الشمس مشرقة تطوق بأشعتها الأرض كل يوم، والأبصار محدقة تحيط بما<lb/>يتنزل فيها من كل أمر، يكاد كل إنسان يعرف من أخبار الأرض ما تعرفه الشمس<lb/>إن كانت ترى الأشياء كما تريها للناس؛ لأنه جعلها بتصرفه في قوى الطبيعة<lb/>كالمدينة الواحدة يسهل على من يشاهد أمرًا في رجًا منها أن يفضي به إلى من في<lb/>سائر الأرجاء , فالبرق الخافق ما بين الخافقين، يفضي إلى المغربين بأخبار<lb/>المشرقين، وينبئ المشرقين بأعمال المغربين، فطرق العبرة معبّدة، ورواحل<lb/>الهجرة مذللة، وجني العلوم والعرفان دان، تتناوله الأيدي من كل مكان.<lb/>هذا التواصل في المكان، والتقارب في الزمان، لم يدعا عذرًا لشعب أو<lb/>جنس من الناس، إذا لم يجار ويبار سائر الشعوب والأجناس، فقد عهدنا من طبيعة<lb/>أطفال هذا النوع أن يقلدوا كباره الذين ينشئون بينهم في كل ما يرونهم عليه حتى<lb/>يكونوا رجالاً مثلهم في أعوام معدودة، وعهدنا من طبيعة رجاله أن يستقلوا دون من<lb/>تربوا معهم بأمور تكون لهم مزايا مشهودة، فالتقليد والاستقلال في الأعمال الكسبية،<lb/>كالتوارث والتباين في النواميس الطبيعية بهما يحفظ الإنسان أحسن ما وجد،<lb/>وبهما يبتدع ما لم يجد، فهما الجناحان اللذان يطير بهما البشر في جواء العلوم<lb/>والأعمال، حتى يصلوا إلى ما استعدوا له من الكمال.<lb/>ارجع الطرف إلى ما رأيت من أحوال شعوب هذا العصر، وأصخ الأذن إلى<lb/>ما تسمع من أخبارهم في كل يوم؛ تعلم أن جميع الشعوب والأجناس قد سارت على<lb/>طريق الفطرة البشرية التي أومأنا إليها آنفًا ما عدا المسلمين فإنهم كادوا يكونون في<lb/>هذا العصر من طبيعة غير طبيعة البشر , لكنها دونها بعد أن كانوا قد فاقوا سائر<lb/>البشر، وسادوهم فكانوا فوقهم أجمعين.<lb/>إن أرقى المسلمين في هذا العصر مسلمو تركيا ومصر والهند فهل تستطيع<lb/>أن تقول: إن أحدًا منهم ساوى شعبًا من شعوب الملل المجاورة لهم؟<lb/>قد انقدّ من جسم الدولة العثمانية عدة شعوب نصرانية ما منهم شعب إلا وهو<lb/>الآن أرقى من مسلمي هذه الدولة تركها وعربها وكردها - أرقى منهم في الحكومة<lb/>والمدنية، أرقى منهم في العلوم والفنون، أرقى منهم في الصنائع والأعمال، أرقى<lb/>منهم في الآداب والاجتماع، ولك أن تستغني عن ذلك كله بأن تقول: إنهم أرقى<lb/>منهم في جميع شئون الحياة. وإن تعجب فأعجب من هذا أن يكون النصارى الذين<lb/>لا يزالون تحت سلطة هذه الدولة أرقى من مسلميها في جميع شئون الحياة على أنهم<lb/>أقل منهم عددًا ومالاً وحقوقًا في مناصب الدولة , فماذا تقول إذا قابلت بين مسلمي<lb/>تركيا ونصارى فرنسا وألمانيا وإنكلترا وسائر دول أوربا اللواتي أصبحن<lb/>مسيطرات على تركيا حتى في كثير من شئونها الداخلية , وقد كن منذ قرنين أو<lb/>ثلاث قرون يرتعدن من مهابتها والخوف منها.<lb/>ماذا فعل مسلمو مصر بعد الاشتغال بالتربية والتعليم على الطريقة الأوربية<lb/>قرنًا كاملاً؟ إنه لم يوجد فيهم فلاسفة ولا مخترعون ولا مكتشفون ولا محررون<lb/>لشيء من العلوم، بل لم تَسْمُ هممهم إلى إنشاء مدرسة كلية , بل لا يكاد يوجد في<lb/>عشرة آلاف ألف منهم عشرة رجال مستقلين في الرأي والإرادة لا يهابون في الحق<lb/>حاكمًا , ولا يخافون فيه لائمًا، قد خرج حكم بلادهم من أيديهم , وهذه رقبتها تكاد<lb/>تخرج أيضًا بما يمتلك أفراد الأجانب وشركاتهم من أطيانها في كل عام، وما<lb/>يبتزون من أموالها في كل يوم , ولا نطيل في وصف حالهم فجرائدهم اليومية تغنينا<lb/>عن ذلك بما تسهب فيه آنًا بعد آن، فكيف يكون حكمنا عليهم إذا قسناهم بنصارى<lb/>أوربا أو وثنيي اليابان؟ .<lb/>وهؤلاء مسلمو الهند يعيشون بين أمم من الوثنيين البوذيين والبراهمة ومن<lb/>المجوس والإفرنج , وكانت لهم في تلك البلاد السيادة العليا في العلم والحكم قد<lb/>أمسوا وراء هذه الشعوب كلها في العلم والعمل والتربية والثروة فلم تَسْمُ هممهم<lb/>لمسابقة من هم أكثر منهم عددًا كالهندوس، ولم يخجلوا أن يسبقهم من هم أقل منهم<lb/>كالمجوس.<lb/>حدثني سائح مسلم جال في بلاد الهند جولان مختبر قال: رأيت المجوس<lb/>أرقى شعوب الهند علمًا وعملاً وأخلاقًا وآدابًا وأكثرهم برًّا وإحسانًا لأنفسهم ولجميع<lb/>من يعيش معهم. رأيتهم في بعض البلاد قد زادت مدارسهم عن حاجتهم فكانوا<lb/>يبنون المدارس لتعليم سائر الطوائف من المسلمين والوثنيين. سمعت خطيبًا منهم<lb/>يخطب في محفل حافل فأدهشني بسمو أفكاره، وسعة عرفانه، فقارنت بينه وبين<lb/>شيخ مسلم سمعته يخطب في مجتمع عام في بومباي يشبه ميدان الأزبكية في مصر<lb/>وقد أحدق به الناس، من جميع الملل والأجناس، فرأيت الفرق بين المسلم<lb/>والمجوسي عظيمًا. سمعت المسلم يذكر في خطابه من مكانة الشيخ عبد القادر<lb/>الجيلاني عند الله تعالى أنه إذا اختطف غراب عظمًا من عظام الذبائح التي تذبح في<lb/>مولد الشيخ عبد القادر فوقعت منه في مقبرة للكفار فإن الله تعالى يغفر لجميع من<lb/>دفن فيها كرامة للشيخ. وسمعته يذكر تلك الكرامة التي ذكرت في بعض كتب<lb/>مناقبه , وملخصها أن مريدًا له مات , فحمل أهله الشيخ على إحيائه فطار في الجو<lb/>ليدرك ملك الموت فيستعيد منه روح المريد فامتنع عليه ملك الموت قائلاً: لا يمكن<lb/>أن أعيد روحًا قبضتها بإذن الله إلا بإذن من الله , فغضب الشيخ واجتذب الوعاء<lb/>الذي أودع ملك الموت فيه الأرواح التي قبضها في ذلك اليوم فوقعت وانكبت<lb/>الأرواح منها فطارت كل روح إلى جسدها فحيي جميع من مات في ذلك اليوم<lb/>كرامة للشيخ ولا نجرؤ على ذكر ما قيل في شكوى ملك لربه وما أجيب به.<lb/>السواد الأعظم من مسلمي الهند يسلمون بمثل هذه الأقوال , ومن ينكرها منهم<lb/>في نفسه لا ينكرها بلسانه، وإنما ينكر الأكثرون كل دعوة إلى الإصلاح بالعلم<lb/>الصحيح والتربية القويمة كما هاج أرباب العمائم في بمباي على خطيب المسجد ذي<lb/>المنارات أن قال في خطبته: (إخواننا الشيعة) وكادت تكون فتنة لولا عناية<lb/>بعض العقلاء , وإنهم ليبذلون في مولد الشيخ من النفقات ما لو بذلوه في تعميم<lb/>التعليم لوفى به.<lb/>في الهند حركة إسلامية جديدة يرجى خيرها , ولكنها ضعيفة المنة بطيئة<lb/>السير لا يقارب أصحابها أحدًا من أهل الملل الأخرى في سعيهم وجدهم، فماذا<lb/>جرى للمسلمين، وما الذي دفع بهم من عليين إلى أسفل سافلين؟ .<lb/>بينا غير مرة أن بلاء المسلمين قد جاءهم من ناحية دينهم فمثاره غرورهم<lb/>بدينهم , أو ابتداعهم في دينهم , أو جهلهم بدينهم , أو لبسهم لدينهم كما يلبس الفرو<lb/>مقلوبًا , قبلوا كل داهية عرضها عليهم رؤساؤهم المفسدون بشكل ديني وإن كانت<lb/>ناكسةً له على رأسه، أو ناسفةً له من أساسه، وأعرضوا عن كل علم وعمل وخير<lb/>ونعمة وفائدة لم يلونها لهم رؤساؤهم الجاهلون بلون ديني , وإن كانت من لباب<lb/>الدين وصميم الدين أو من سياج الدين الذي يتوقف عليه حفظ الدين أو بقاء الدين.<lb/>ولكن هؤلاء الذين قبلوا كل شر باسم الدين، وقد يرفضون كل خير بشبهة الدين قد<lb/>خويت قلوبهم من الدين حتى لا تجد في الألوف منهم واحدًا يُحَكِّمُ ما يعتقد من الدين<lb/>في أهوائه وعاداته , فالعادات والتقاليد المتبعة هي المُحَكَّمَة دون ما يعتقد بالبرهان،<lb/>أو يعترف به؛ لأنه منصوص في القرآن.<lb/>لا نطيل في شرح هذه المسألة , ولا ندع التمثيل لها بما فعل المسلمون<lb/>بأساسيها الديني والدنيوي أو الروحاني والجسماني - أساس الإسلام الروحاني توحيد<lb/>الله تعالى , وإسلام الوجه إليه وحده , فجميع العبادات إنما شرعت للتذكير بهذا<lb/>الأصل والإمداد له والمحافظة عليه , ومن معناه أن لا يلتمس الإنسان شيئًا ما إلا<lb/>من الله تعالى، أي: من السنن العامة التي ربط بها الأسباب بالمسببات , ومن<lb/>الشرك بالله أن يطلب الإنسان شيئًا ما من غير سببه العام، المبذول من مقام الرحمة<lb/>والإحسان لجميع الأنام، فإن جهل السبب أو تعذر عليه توجه إلى الله وحده لعله<lb/>يهديه إلى سبب آخر أو يسهل له الحَزَنَ ويذلل له الصعب. ولكنك ترى جماهير<lb/>المسلمين قد صاروا أبعد الأمم عن استعراف سنن الله تعالى في خلقه والاعتماد<lb/>عليها دون الأسباب الوهمية، وما نحلوه لبعض الناس من السلطة الإلهية الغيبية،<lb/>وبهذا صار غيرهم أقرب من جماهيرهم إلى حقيقة التوحيد الخالص في الاعتقاد<lb/>والعمل، وإن كانوا هم أصحاب القول والدعوى.<lb/>وأساس الإسلام الدنيوي جعل أمر المسلمين في حكومتهم شورى بينهم لا<lb/>يستبد بها الآحاد منهم كما يستبد الملوك والأمراء في الحكم عادةً , ومن ثم أجمع<lb/>الصحابة على أن الإسلام لا ملك فيه ولا سلطان لغير الله تعالى على أهله , وأن<lb/>أحكامه شورى بين أولي الأمر وهم أهل العلم بالمصلحة العامة والرأي الذين<lb/>تحترمهم الأمة وتثق بهم , وكان النبي صلى الله تعالى عليه وسلم يرجع إلى رأيهم<lb/>في زمنه في الشؤون الدنيوية تربيةً للمسلمين بالعمل على ما أرشد إليه الكتاب<lb/>العزيز , وكان خلفاؤه من بعده يعملون برأيهم أيضًا , فهذا الأساس في القسم<lb/>الدنيوي من الإسلام كالتوحيد في القسم الديني الروحاني منه , فكما شرعت العبادات<lb/>لتدعم التوحيد وتحفظه شرعت الأحكام المدنية والقضائية , وفوض غير المنصوص<lb/>منها إلى جماعة أولي الأمر لتدعم الشورى التي هي أساس الحكم الإسلامي , ولكن<lb/>المسلمين قد فعلوا بهذا الأساس شرًّا مما فعلوا بالأساس الأول؛ لأن نزعات الوثنية<lb/>التي زلزلت التوحيد لم تكن عامةً لجميع المسلمين , ولكن الرضى بحكم الأفراد<lb/>الاستبدادي , وهدم ما بناه القرآن وأجمع عليه الصحابة من حكم الشورى قد رضي<lb/>به جميع المسلمين في بلاد لهم فيها سلطة إلا ما لا يخلو عنه الزمان من أفراد<lb/>ينكرون هذه السلطة بألسنتهم دون أن يؤلفوا جمعيات تقوضها. على أن الإنكار<lb/>باللسان، لم يتيسر لهم في كل زمان، ولذلك اكتفوا بإنكار القلب الذي سماه الرسول<lb/>أضعف الإيمان.<lb/>للإسلام أصول وفروع فمن حفظ الأصول وقصر في الفروع لا يقطع رجاؤه<lb/>من مغفرة الله تعالى , ومن ترك الأصول كان تاركًا للدين بالمرة غير معدود من<lb/>أهله ولا رجاء له مع تركها , وأهم أصول الإسلام ما ذكرنا من التوحيد في القسم<lb/>الروحاني , وحكم الشورى في القسم الجسماني , فمتى يرجو النجاة في دينه من<lb/>ترك الأصل الأول فجهل سنن الله تعالى , وعلق قلبه ببعض عبيده الذين لا يملكون<lb/>لأنفسهم نفعًا ولا ضرًّا كما قال القرآن في شأن خير الخلق من النبيين والمرسلين.<lb/>وكيف يرجو النجاة في دنياه من رضي بحكم الأفراد الاستبدادي , وجعل لنفسه<lb/>رئيسًا من البشر مقدسًا غير مسئول، أي: إن له في ملكه ما أثبت الله تعالى لنفسه<lb/>خاصةً بقوله: {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ} (الأنبياء: 23) بل كيف<lb/>ينجو في آخرته من خالف نص القرآن وإجماع المسلمين في الصدر الأول , وهو<lb/>يسلم بقول الفقهاء عامةً أن من ترك أو رضي بترك نص القرآن ومخالفة الإجماع<lb/>المعلوم من الدين بالضرورة فهو كافر خالد في النار كعباد الأصنام.<lb/>طال الزمان على إهمال القرآن وترك الإجماع حتى صار أكثر المسلمين<lb/>يجهلون حقيقة السلطة في الإسلام , بل صار الكثيرون من عامتهم يعتقدون أن<lb/>للسلطان أن يفعل ما يشاء ويحكم ما يريد بتفويض من الشرع كأن الشرع جعل له<lb/>سلطانًا على الشرع ينسخ منه ما يشاء , ويحكم ما يشاء , وينفذ من أحكامه ما يشاء ,<lb/>ويلغي منها ما يشاء فله من التصرف فيه ما لم يكن لمن جاء به؛ إذ قال صلى الله<lb/>عليه وسلم: (لو أن فاطمة بنت محمد سرقت لقطعت يدها) رواه البخاري , بل<lb/>منهم من يعتقد أنه غير مساو لسائر المسلمين في الأحكام الشرعية , ومما امتاز به<lb/>عند بعضهم أنه إذا نظر إلى امرأة متزوجة واشتهاها فإنها تحرم على زوجها وتحل<lb/>له! ! وهذا كفر صريح.<lb/>وحدثني محمود باشا داماد أن الفلاحين في الأناطول يعتقدون أن السلطان<lb/>مخالف للبشر في صورته , ومن ذلك أن شعر لحيته أخضر.<lb/>أما أهل العلم والفهم فهم يَدَّعُونَ أنهم أُخِذُوا بالقهر وغلبوا على أمرهم فإذا<lb/>نطقوا بالحق عمل سيف الباطل عمله في رقابهم، فلم يبق لهم إلا الرضى بأضعف<lb/>الإيمان وهو الإنكار بقلوبهم. هل يصدق بهذه الدعوى - دعوى أضعف الإيمان -<lb/>من يمدح المستبدين ويدهن لهم ويدافع عنهم؟ هل يصدق بها من يعمل لهم ويقبل<lb/>وظائفهم ورتبهم وشارات الشرف التي ابتدعوها لأعوانهم؟<lb/>هل يصدق بها من لم يبذل جهده في دعوة أمثاله إلى الاجتماع سرًّا، لتأليف<lb/>جمعية تطالبهم بحكم الشورى جهرًا، وتقسرهم عليه بقوة الأمة قسرًا، فإن الله<lb/>تعالى ما فرض القيام بالدعوة والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر على أمة، أي<lb/>جمعية تكوّن من الأمة إلا لتكون بمأمن من المستبدين، مسيطرة عليهم باسم الدين،<lb/>فماذا فعل هؤلاء العلماء بقوله تعالى: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ<lb/>بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) وبقوله<lb/>عليه الصلاة والسلام: (من رأى منكم منكرًا فليغيره بيده , فإن لم يستطع فبلسانه ,<lb/>فإن لم يستطع فبقلبه وذلك أضعف الإيمان) .<lb/>إذا ادعى هؤلاء العجز عن ذلك , فماذا يقول العلماء الذين لا يمنعهم مانع من<lb/>الاستبداد ولا من غيره عن دعوة الخير والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر للحكام<lb/>في غير بلادهم , إذا كان علماء كل بلاد يخافون بأس حكامهم فماذا يمنعهم أن<lb/>يطالبوا حكام سائر بلاد المسلمين بإقامة العدل على أساسه الذي وضعه القرآن<lb/>{وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) ؟ إذا كتب علماء الأزهر أو علماء الهند<lb/>بذلك إلى سلطاني الترك والفرس وسلطان المغرب وأعلنوا نصيحتهم في الجرائد<lb/>فهل يخشون أن يقتلوا أو يصلبوا أو ينفوا من الأرض؟ أيحسبون أن كتابتهم لا تفيد<lb/>ولا تنفع؟ كيف وهم يعلمون أن بعض السلاطين يهتم لكلمة يقولها في ذلك أحد<lb/>أصحاب الطرابيش الذين لا قيمة لأقوالهم عند السواد الأعظم من المسلمين؟ ادعوه<lb/>فأرضوه، أو خذوه فغلوه.<lb/>لا شك عندنا أن كتابه علماء مصر وعلماء الهند إلى السلطان العثمانى بطلب<lb/>الإصلاح تفعل في هذه الدولة - التي يتمنى الجميع صلاح حالها - ما لا تفعله<lb/>الثورات التي تجرى فيها أنهار الدماء طلبًا للإصلاح وإزالة الاستبداد في سائر<lb/>الممالك.<lb/>علماء مصر أبعد عن فهم السياسة والوقوف على المسائل العامة من علماء<lb/>الهند , ولم يتعودوا من الاجتماع للمشاورة في مصالح المسلمين ما تعوده علماء الهند<lb/>الذين أسسوا جمعية (ندوة العلماء) وغيرهم , فعلماء الهند أولى بأن يبدؤوا بهذه<lb/>النصيحة , وعليهم أن يعجلوا بها فإن نذر الدول الأوربية تنذر الدولة العثمانية<lb/>بجعل سائر ولاياتها تحت مراقبة دول أوربا الكبرى على الطريقة التي جرين عليها<lb/>في كريت ومكدونية، وإذا تحقق ذلك - والعياذ بالله - فقد زالت سلطة المسلمين إذ<lb/>لا يعقل أن يقضين على تركيا ويبقين على إيران , ومراكش كادت تكون مذ الآن<lb/>في خبر كان.<lb/>إذا كانت آفة المسلمين من جهة دينهم قد جاءت من رؤسائهم , وكان إفساد<lb/>رؤساء الدنيا لم يتم إلا بمساعدة بعض رؤساء الدين وسكوت الآخرين , وكان طول<lb/>الأمد على هذا الإفساد قد أضعف في نفوس المسلمين الاستعداد للاستقلال الذاتي ,<lb/>وكانت عزة الأمم في هذا العصر رهينة بهذا الاستقلال , وكانت الملوك لا تترك<lb/>استبدادها مختارة , وكانت الشعوب الإسلامية لم تسم للنهوض بإكراه حكامهم على<lb/>العدل والشورى كما نهضت الشعوب المسيحية واحدًا بعد آخر كما أنبأنا تاريخ من<lb/>فازوا في الماضي وكما نشاهد اليوم فيمن يستقبلون الفوز في روسيا , وكان الذي<lb/>مكن لحكام المسلمين سلطان الاستبداد هو اعتقاد رعاياهم أن الدين يوجب طاعتهم<lb/>على الإطلاق , وكان الحق المجمع عليه أنه لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق ,<lb/>إذا كان ما ذكر كما ذكر فالواجب على العلماء الأحرار في مثل الهند ومصر أن<lb/>يبينوا لملوك المسلمين وعامتهم الحق في ذلك ما دام في القوس منزع , أن يطالبوا<lb/>الملوك بالعدل والإصلاح في الأرض بحكم الشورى , فإن لم يستجيبوا لهم<lb/>فليستعينوا عليهم بالعامة والجرائد بعد أن يبينوا للعامة في الجرائد حكم الله في<lb/>حكومة الإسلام , والفرق بين الخليفة أو السلطان أو الأمير المقيد بالشريعة<lb/>والشورى المسئول لدى الأمة في الدنيا وعند الله في الآخرة وبين الإله الذي يفعل ما<lb/>يشاء ويحكم ما يريد الذي لا يسأل عما يفعل وهم يسألون.<lb/>لعل علماء الهند لا يعرفون كنه الخطر القريب الذي تتهافت عليه الدولة<lb/>العثمانية؛ لأن أكثر جرائدهم كجرائد مسلمي مصر تكتم عنهم ما تعرف من مساويها-<lb/>على أنها لا تعرف إلا النزر اليسير - وتحليها بالفضائل والفواضل المنتحلة التي<lb/>ترى أنها تشد أواخي الآمال بها وتمثل عدوان أوربا عليها بأقبح المثل وأشنع<lb/>الصور؛ فتخلق لها من ذلك كهيئة الأعذار عن إصلاح أمورها الداخلية، وتجذب<lb/>به إليها قلوب الشعوب الإسلامية، وهي تظن أنها لا تفعل بذلك إلا خيرًا.<lb/>والحق الذي عرفناه بعد البحث الدقيق والنظر الطويل أن ضرر هذه الخطة<lb/>يرجح بجميع حسنات الجرائد , وإذا كان أكثر الناس يجهل هذا الضرر فإن بعض<lb/>أصحاب الجرائد المصرية يعرفه ولا يتسع هذا المقال لبيانه , ولكننا نلفت الأفكار<lb/>إلى البحث في مسألتين منه (إحداهما خارجية) وهي أن دعوة المسلمين في البلاد<lb/>التي وقعت تحت نفوذ أوربا إلى الاعتصام بعروة الدولة العلية هي التي كادت تجمع<lb/>كلمة الدول العظمى على الإيقاع بها والقضاء عليها من غير فائدة لها ولا لهم , وهذا<lb/>ما أعني بالخطر القريب , وقد رأينا بوادره ونعوذ بالله من أواخره (والثانية -<lb/>داخلية) وهي مناصبة الدولة للعلم والتعليم والكتب والاجتماع والتعاون لا سيما في<lb/>سوريا وفلسطين وكثرة المكوس والضرائب والمظالم مع قلة وسائل العمران ,<lb/>فلينظر المحب المنصف في عاقبة أمة تعد حكومتها اقتناء أحسن كتب العلم الدينية<lb/>والدنيوية من أكبر الجرائم والجنايات , وتشدد في العقوبة عليها ما لا تشدد على<lb/>إزهاق الأرواح وسلب الأموال حتى صار الناس يحرقون كتبهم الموروثة! !<lb/>إذا سلمنا ما يقوله بعض أصحاب الجرائد وما يعتقده بعض المخلصين من<lb/>مسلمي مصر وغيرهم أن انتقاد جرائد المسلمين لإدارة الدولة ومطالبتها بالإصلاح<lb/>تشهير ضار؛ فهل يمكن أن يسلم عاقل لجاهل يقول بلا فهم: إن نصيحة يكتب بها<lb/>علماء المسلمين للسلطان قيامًا بما أوجبه الله تعالى تُعَدُّ تشهيرًا ضارًّا؟ ما أظن أن<lb/>الجاهل الغبي الذي يخطر له مثل هذا قد خُلِقَ , ولئن كان مثله مخلوقًا فهو من<lb/>الديدان التي لا صوت لها.<lb/>أيها العلماء الأعلام , إذا كان الدين عندكم كل شيء فلن تقيموه حتى تعملوا<lb/>بقول من جاءكم به (عليه الصلاة والسلام) : (الدين النصيحة لله ولرسوله ولكتابه<lb/>ولأئمة المسلمين وعامتهم) (رواه مسلم) فإلى لجنة (ندوة العلماء) نوجه هذا<lb/>التذكير , ثم ندعو من يقرأه من سائر العلماء أن يذكر به إخوانه , ومن أحب منهم<lb/>أن يراجعنا في موضوع النصيحة بالتفصيل وفي كيفية الاجتماع لها وطريق أدائها<lb/>فإننا مستعدون لبيان ما نسأل عنه ونضرع إلى الله تعالى أن يجعل إنقاذ هذه الأمة<lb/>على أيدي علمائها , وأن يصلح الراعي والرعية بإرشادهم , والسلام على من أجاب<lb/>داعي الله في كل مكان وزمان.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p365" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1776.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دفاع الشيخ محمد بخيت عن رسالتيه<lb/>والرد عليه</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب الشيخ محمد بخيت رسالةً سماها (إزاحة الوهم والاشتباه عن رسالتي<lb/>الفونوغراف والسوكورتاه) أورد فيها ما انتقدناه عليه في الجزء الثاني من المنار<lb/>ورد عليه , وقد اطلعنا على الرد فكنا كما قرأنا جملةً من أوائله ورأينا ما فيها من<lb/>المكابرة والتناقض والتهافت. نقول في نفسنا: إن الرجل ما كتب هذا إلا ليغالط<lb/>الناس لاعتقاده بأنهم لا يفهمون ما يقال، وإنما يأخذون من جملة الأقوال؛ إنه قد دافع<lb/>عن نفسه وَفنَّدَ كلام المعترض عليه، ولما أوغلنا في القراءة ترجح عندنا أنه هو<lb/>نفسه لم يفهم ما كتب؛ إذ لو فهمه لكرَّم نفسه أن ينسب ذلك إليها، وكنا اعتقدنا فيه<lb/>مثل هذا الاعتقاد عندما نشر رده الأول في بعض الجرائد الساقطة منسوبًا إليها،<lb/>وإننا نبين بعض تهافته بما فيها العبرة للقارئين.<lb/>أدب الشيخ بخيت في رده<lb/>قال الشيخ في أواخر (ص29) من رسالتيه: (وإنما نقلنا عبارة المعترض<lb/>بطولها ليعلم الناظر فيها مقدار ما عليه من الأدب والأخلاق، ويُلبِسه المطلع عليها<lb/>برودًا من نسيج خيوطها) ، اهـ بنصه البليغ.<lb/>أقول: إنني أعترف بأن في عبارة نقد المنار لرسالتيه يبوسة وأشرت إلى<lb/>السبب العام لذلك. ذلك أنني كتبت تلك العبارة وأنا متألم الروح لقوله بجواز كون<lb/>إمام المسلمين كافرًا، واستدلاله على ذلك بحديث لا يصح الاحتجاج به مع عدم<lb/>الحاجة إلى ذلك في موضوع الرسالة. وقد تلمست له عذرًا في نشر هذه المسألة في<lb/>رسالة طبعها في وقت اشتد فيه الخلاف بين الدولة العثمانية ودولة غير مسلمة<lb/>فأعوزني العذر، ولم أجد في قاله ولا حاله منفذًا لنور الإخلاص فكتبت (تحت<lb/>عامل التأثير) كما تقول الإفرنج، فجاءت العبارة شديدة اللهجة كما يقول كتابنا،<lb/>ولكنها - بحمد الله - سالمة من مثل ما في كلام الشيخ من النبز بالألقاب، ومجاوزة<lb/>حدود الآداب، والتشدق بالفخر والإعجاب، وإليك نموذج ذلك من كلامه:<lb/>قال - بعد أن ذكر أن مستفيدًا كتب يسأله عن عبارات أشكلت عليه في<lb/>الرسالة -: (وقد رأينا أيضًا بعض الناس قد اعترض على الرسالتين معًا ونشر<lb/>اعتراضه في إحدى المجلات التي تطبع في مصر فوجدناه كلامًا عليه صبغة الحقد<lb/>(1) والحسد (2) وملؤه نفثات النفثات (كذا) في العُقَد (3) نستعيذ منه برب<lb/>الفلق (4) كما نستعيذ برب الفلق من شر ما خلق (5) ولا نجارى هذا المعترض<lb/>على مثل هذا القول! ! بل نستعين عليه بذي القوة والحول، ونفوض أمرنا إليه،<lb/>ونتوكل في جميع شؤوننا عليه، فإنه سبحانه وحده هو الذى يهب لمن يشاء من<lb/>عباده من العلم والحلم ما يشاء، ويمنعهما أو يسلبهما عمن يشاء (6) ويبتليه<lb/>ببغض العلم والعلماء (7) فيختلق ما شاء أن يختلق عليهم (8) وينسب كذبًا ما<lb/>شاء أن ينسب إليهم (9) وإن لم يكن منهم في شيء (10) ولا شخص له فيهم<lb/>ولا فيء (11) فرأيت من الحكمة والصواب أن أجيب عما جاء في الخطاب،<lb/>وعما اعترض به ذلك السباب (12) اهـ بنصه النزيه.<lb/>فأنت ترى أنه لم يخلُ سطر من هذه الأسطر من السب والشتم والنبز واللمز<lb/>والعُجْب والفخر وأنه ليس فيها وراء الشتائم والسباب التي دخلت في جمع الكثرة<lb/>غير دعوى العلم والحلم والتوكل على الله وعلو الآداب، والترفع عن مجاراة<lb/>المعترض عليه بالسباب (هذا وما فكيف لو) .<lb/>ووصف المعترض عند ابتداء الرد عليه في (ص25) بالمتعنت العنيد وقال<lb/>في (ص26) إنه عاب الكلام؛ لأنه لم يفهمه وتمثل بيت (وكم من عائب..)<lb/>إلخ ونقص منه لفظ (صحيحًا) و (السقيم) نزاهةً وتفننًا في البديع ولا يتنزه عما<lb/>رأيت وسترى من ألقابه في سبابه , وقال في (ص29) : جرت عادة المعترض<lb/>وأمثاله ممن كادوا يتميزون من الغيظ حسدًا على أن يخترعوا علينا الأباطيل، ثم<lb/>ادعى أنه في رفعة مقامه لا يخطر أحد من هؤلاء الحاسدين على جنانه، ولا يجرى<lb/>ذكره على لسانه، قال: ولكن الحسد يعمي ويصم , وقال في (ص52) عند قول<lb/>المعترض: إن الأعراب هم المقيمون في البادية، فهي مسألة خلافية بين الله تعالى<lb/>وبين هذا المعترض! ونحن ممن يقول بقول الله تعالى، ولا نقول بقول هذا<lb/>المعترض المخالف لكتاب الله، فانظر إلى أدب هذا الأستاذ مع الله تعالى ويعني<lb/>بمخالفة كتاب الله أن كتاب الله ذكر أن من الأعراب المؤمن والكافر والمنافق،<lb/>واستنبط هو باجتهاده الجديد أن هذا التقسيم ينافي كون الأعراب هم سكان البادية<lb/>ويا ليته راجع كتب اللغة وكتب التفسير قبل كتابة ما كتب لعله يعلم أن المعترض<lb/>عليه لم يقل إلا بما به قال اللغويون والمفسرون أجمعون، ولكنه إذا علم ذلك ولم<lb/>يعلم أنه لا ينافي التقسيم المبين في كتاب الله فإنه لا يستفيد ما يمنعه من القول بأن<lb/>المسألة خلافية بين <gap resp="#org_MS"/> (تعالى عما قال هذا الشيخ علوًّا كبيرًا) .<lb/>وقال عن قول المعترض (إن حديث جابر منكر أو موضوع) إنه جرأة على<lb/>الأحاديث لا فرق بينها وبين الكذب على الرسول صلى الله عليه وسلم، وستعلم<lb/>مكان علمه بهذا كما علمت مكان أدبه فيه , وقد دعا على المعترض في آخر (57)<lb/>ونسبه إلى الاختلاق والافتراء في أول (58) وعَرَّضَ بعد ذلك بما عَرَّضَ به ,<lb/>وقال في أوائل ص (60) : وأما قول المعترض: إن المرأة والأعرابي المقيم<lb/>بالبادية وراء أنعامه ليسا مظنة (الخلافة) إلخ فهو قول من لم يؤتِهِ الله فهمًا، ولم<lb/>يذُق للكلام طعمًا، ولك كثير من مثل هذا التعبير الذي يعد في الذروة العليا من<lb/>النزاهة والأدب فلا نستقصيه , وقال في أواخر الرسالة ما قال من قبل في اتقاد<lb/>المعترض وأمثاله حسدًا له وتمثل بقول الشاعر:<lb/>إن يحسدوني فإني غير لائمهم <gap resp="#org_MS"/> قبلي من الناس أهل الفضل قد حُسدوا<lb/>فدام لي ولهم ما بي وما بهم <gap resp="#org_MS"/> مات أكثرهم غيظًا بما يجد<lb/>أنا الذي يجدوني في صدورهم <gap resp="#org_MS"/> لا أرتقي صدرًا منها ولا أرد<lb/>وقال بعد ذلك في خاتمة الرسالة: (وأما ما قاله المعترض من سوء الأدب في<lb/>العبارة فإننا نسامحه فيه، ونرجو الله أن يسامحه حيث كان من نفسه الأمَّارة، ومع<lb/>ذلك إن عادت عدنا لها مع عدم مجاراته في السوء الذي هو غاية ما يبغيه، ونقف<lb/>عند رد ما يبديه من الشبهات بالحجج والبراهين، وإن لم يكن من فرسان ميدان<lb/>المناظرة) .<lb/>فيا ليت شعري لو لم تكن أريحية الحلم والكرم والنزاهة والأدب هزت الأستاذ<lb/>الفاضل للعفو والسماح عن المعترض ماذا كان يقول فيه، ولو لم يلُذْ بالتواضع<lb/>والخشوع والاعتصام والتوكل ماذا كان يقول عن نفسه؟ !<lb/>هذا نموذج حلمه وأدبه وتواضعه وهضم نفسه وسيرِدُ على القارئين نموذج<lb/>علمه واجتهاده في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p368" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1777.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاختلاف في عد آي القرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب من مدينة بانجهانبور الهند في 27-5-1906 بالإنكليزية ما ترجمته:<lb/>سيدي العزيز:<lb/>أكتب إليك أسطرًا قليلة راجيًا أن تعيرها التفاتك وأن تتكرم بالكلام أو<lb/>بإحاطتي علمًا برأيك فيما يأتي:<lb/>إني أرى اختلافًا عظيمًا في عدد آيات القرآن الأقدس وأنه عند مراجعة<lb/>مواضيع هذا الكتاب الكريم قد تنالنا مشقة عظيمة وقد يكون الأمر شاقًّا عليكم أيضًا<lb/>وقد اختلف قراء الكوفة و<placeName>البصرة</placeName> و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>مكة</placeName> والمدينة اختلافًا مماثلاً لذلك في<lb/>(راكواز) [*] فإنهم يختلفون اختلافًا عظيمًا في عدد الآيات التى تشتمل عليها.<lb/>أليس من الممكن عقد اجتماع سري يحضره مسلمون من مصر وتركيا<lb/>ومراكش وبلاد العرب والهند لأجل تمحيص المسألة.<lb/>وأرى أن يكون مكان الاجتماع <placeName>مكة</placeName> أو المدينة في أيام الحج، ومع أن هذا<lb/>الاختلاف لا يترتب عليه شيء في الكتاب الأقدس نفسه إلا أنه مما يوجب الأسف<lb/>أن لا يتفق المسلمون في الآيات والسور لكتاب صغير الحجم!<lb/>وإني لآسف على أني لا أتحصل على مناركم كما أني آسف على عدم قدرتي<lb/>على توضيح أفكاري باللغة العربية حتى أستطيع أن أكتب في جريدتكم ولكنني<lb/>أرجو أن توفق لخدمة نافعة بواسطة جريدتكم الدينية كما أرجو أن تكون ممتَّعًا<lb/>بالصحة والعافية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صديقك المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. كريم بكلش<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>من آيات الحياة في الأمة أن يوجد فيها أفراد يهتمون بالكماليات والتحسينيات<lb/>من كل شيء تتلاقى فيها أفكارهم على بُعد ديارهم فَبَيْنَا كان أخونا الهندي يفكر في<lb/>مسألة ضبط عدد الآي كان أخونا أحمد أفندي أمين الديك المصري يكتب فيها<lb/>رسالته (البرهان القويم) التي تراها في الأوراق التالية وقد جاءنا بها قبل مجيء<lb/>رسالة الاقتراح من الهند فرأينا أن ننشرها برمتها ثم نعقب عليها بجملة وجيزة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) يقول مترجم الكتاب إنه لم يجد في المعجمات الإنكليزية معنى لهذه الكلمة.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p389" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1778.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اشتراط القبول في الوقف عقب الإيجاب<lb/>وعدم جواز بيعه</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 26) أرسل إلينا أحد العلماء في بمباي (الهند) ما يأتي<lb/>الحمد لله وحده.<lb/>سيدي متع الله الأنام بطول بقائكم.<lb/>وقعت عندنا مسألة يظهر لفضيلتكم أهميتها من سياق عبارة السؤال الآتي الذي<lb/>نقدمه إلى حضرتكم راجين من فضلكم أن تبينوا فيه الحكم على مذهب الإمام<lb/>الشافعي والله يديمكم ويتولاكم:<lb/>رجل وقف وقفًا مؤبدًا على أولاده وهم أبناؤه الثلاثة وبنته وزوجته وأخته بأنه<lb/>لا يُباع ولا يُرهن ولا يُوهب ولا يُتصرف فيه تصرف الملكية، وشرط لهذا الوقف<lb/>شروطًا: منها أن يكون النظر لنفسه ما دام حيًّا، ثم بعد موته يكون النظر لولده فلان<lb/>ثم لأكبر أولاد بنيه، وهلم جرَّا فإن لم يوجد من شرط له النظر أو وجد ولكن فقد<lb/>فيه الرشد فالنظر لمن شرط له بعده، فإن لم يبق أحد من المشروط لهم النظر<lb/>فالنظر لناظر مسجد فلان (أي: وإن كان ابن الواقف الذي لم يشرط له النظر<lb/>موجودًا مثلاً) , ومنها أن يأخذ الناظر الواقف من غلة الوقف كل شهر قدرًا معينًا<lb/>في مقابلة نظره ما دام حيًّا , ومنها أن يصرف من غلة الوقف على ما لا بد منه<lb/>لمصلحة الوقف الحالية وأن يحفظ كل شهر قدرًا معلومًا لما يحتاج إليه صرفه<lb/>لمصلحة الوقف في المستقبل كالبناء وغيره ثم يقسم باقي الغلة على الموقوف عليهم<lb/>المذكورين {لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ} (النساء: 11) .<lb/>ومنها أنه إذا ماتت أخت الواقف أو زوجته فسهم كل منهما يرجع إلى أصل الغلة<lb/>وكذا ما يأخذه الواقف في مقابلة نظره يرجع إلى الغلة بعد موته , ومنها أن هذا<lb/>الوقف يبقى دائمًا وأبدًا في أبناء أولاده ما تناسلوا {لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ} (النساء<lb/>: 11) وليس لأولاد البنات شيء في هذا الوقف وأن سهم كل بنت بعد موتها يرجع<lb/>إلى إخوتها {لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ} (النساء: 11) , ومنها أنه إذا كان ولد<lb/>الابنة في درجة لا يرث من قبل جده وفق فرائض الله ليس له سهم في الوقف وإنما<lb/>يتبرع له الناظر بنزر يسير ومقدار معين قليل لا يزاد عليه.<lb/>ومنها أنه إذا مات أحد الموقوف عليهم، ولم يترك ولدًا صلبيًّا فإنه ينتقل سهمه<lb/>إلى إخوته {لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ} (النساء: 11) فإن لم تكن له إخوة فإلى<lb/>أقرب عصباته وهلم جرَّا حتى إذا انقرضوا عن آخرهم تصرف الغلة في جهة البر وقد<lb/>بينها، وحينئذ يكون النظر لناظر ومتولي مسجد فلان.<lb/>وشرط أيضًا شروطًا أخر: منها أن تقسم الغلة في آخر الشهر الثالث , ومنها<lb/>أنه إذا أراد أحد الموقوف عليهم السكنى في بيت معتد للسكنى من بيوت الوقف فإنه<lb/>يسلم الكرى كل شهر قدر ما يعين عليه الناظر، وأن للناظر أن يقطع قدر الكرى<lb/>من سهم من يسكن في هذا البيت قبل أن يسلم له سهمه، فإن لم يستوف الكرى من<lb/>سهمه يطالبه به، وأن للناظر أن يأمر كل من أراد ممن سكن في هذا البيت بتخليته<lb/>ولو من غير تقصير منه , ومنها أن ليس لأحد من الموقوف عليهم أن يطالب<lb/>الناظر في حساب ما حصل من الغلة بل يقبل كلما يقدمه له الناظر.<lb/>ومن أمثالها شروط كثيرة مما لا حاجة إلى ذكرها إلا شرطًا واحدًا هو أن رقبة<lb/>الوقف إذا جرى عليها شيء سماوي من الحرق والانهدام ولم يُستطع بناؤه ثانيًا فللناظر<lb/>أن يقترض لأجل البناء، فإن لم يقرض بضمانه فليبعْ رقبة الوقف وليشترِ بثمنها<lb/>عوضًا عنها.<lb/>فلما بلغ الخبر إلى الموقوف عليهم الذين هم البطن الأول ردوه ولم يقبلوه إلا<lb/>أن الولد الذي شرط له النظر بعد الواقف قبله ثم أكره الذين لم يقبلوه على إمضائهم<lb/>في ورقة التسليم ليستلموا ما يستحقونه من الوقف، فقال أحد الرادين: إن هذا<lb/>الوقف بعد ردنا إياه صار منقطع الأول وبطُل؛ لما في المنهاج وشروحه وغيرها من<lb/>كتب الشافعية حيث صرحوا بما معناه أن الوقف يرتد برد الموقوف عليهم المعينين،<lb/>فإن كانوا البطن الأول يبطل بردهم، ومن قبل بعد الرد لم يعد له فعلى هذا إبقاء<lb/>هذا الوقف على الوقفية وإجراؤه بحسب شروطه لا يعيده وقفًا، وإكراهنا على<lb/>الإمضاء مما لا فائدة فيه , فلم يسمع قول هذا القائل , وجرى الناظر الواقف<lb/>بشروط الوقف، وجعل يسلم سهم الموقوف عليهم بعد كل ثلاثة أشهر، ويأخذ منهم<lb/>إمضاءهم على ورقة التسليم، وجعل الكرى على من سكنوا في البيت المعتد للسكنى،<lb/>وجعل يقطع من سهامهم قدر الكرى عند تسليم سهمهم إليهم واستمر هذا الحال مدةً،<lb/>وفي خلالها توفي أحد أبناء الواقف، وكان من الذين لم يقبلوا الوقف، ثم توفيت<lb/>أخت الواقف فجعل يعطي سهم الأول لإخوته الموجودين {لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ} (النساء: 11) وجعل سهم الأخت في أصل الغلة ثم توفي الواقف وانتقل النظر<lb/>بحسب شرطه لولده فلان المذكور فجعل يحذو حذو والده في إجراء هذا الوقف<lb/>فسأله باقي الموقوف عليهم أن يسلم لهم من عين هذا الوقف قدر سهمهم ليتصرفوا<lb/>فيه مطلقًا لكون الوقف قد بطل بردهم كما علم، فأبى هذا الناظر، وامتنع عن<lb/>تسليم ما طلبوه من سهمهم في عين هذا الوقف إليهم، وقال: الوقف لازم على<lb/>الموقوف عليهم كلهم وليس لأحد في عين الموقوف حق ما.<lb/>فأقام بعض الموقوف عليهم للدعوى على الناظر الموجود عند حاكم البلد الذي<lb/>يرى إبطال مثل هذا الوقف مطلقًا بحسب قوانينه الجارية، والحكم منتظر وباقي<lb/>الموقوف عليهم كذلك تبعوا الأول في الدعوى على الناظر المذكور.<lb/>ثم إن هذا الناظر احتج في جوابه دفعًا للدعوى عليه (حسب ما يقتضيه قانون<lb/>المحكمة، وذلك أن المدعي يقدم دعواه مكتوبةً في ورقة ويحلف أن ما كتبه فيها هو<lb/>دعواه، ثم يجيب المدعَى عليه كذلك بتقديم ورقة مكتوبة ويرد الدعوى عليه ويحلف<lb/>أن ما كتبه فيها هو جواب الدعوى) أن الموقوف عليهم قد أبطلوا حقهم في عين<lb/>هذا الوقف لكونهم كتبوا إمضاءهم في ورقة التقسيم.<lb/>هذه هي الحالة والمسئول من فضيلتكم أن تبينوا حكم المسألة على مذهب<lb/>الإمام الشافعي:<lb/>أولاً - هل يلزم هذا الوقف الموقوف عليهم المعينين الذين ردوه عندما علموا<lb/>به من غير تراخٍ؟<lb/>ثانيًّا - هل يكفي في القبول إمضاء الرادين في ورقة التقسيم من غير أن<lb/>يتلفظوا بالقبول مع أن التلفظ بالصيغة شرط في العقد؟<lb/>ثالثًا - هل يؤثر القبول بعد الرد إن قلتم بكفاية الإمضاء في ورقة التقسيم؟<lb/>رابعًا - إن قلتم ببطلان الوقف بالرد فهل يبطل كله أو بعضه فإن قلتم بالثاني<lb/>فماذا يبقى وقفًا؟<lb/>خامسًا - ماذا حكم الذي بطل هل هو ملك للوقف على ما كان قبل الوقف أم<lb/>ملك للموقوف عليهم نظرًا إلى أن الواقف أخرج الملك عن نفسه وكان يملكهم<lb/>للمنفعة مدة حياته أم لا يملكه أحد، وعلى هذا فما معنى بطلان الوقف بالرد المستفاد<lb/>من صريح عباراتهم؟<lb/>سادسًا - هل يأثم الذي أقام الدعوى ومن تبعه عند من يرى بالقانون بطلان<lb/>كل وقف على المعينين فيحكم ببطلان هذا الوقف بأسره، ويجعله من تركة الواقف<lb/>وتقسيمه بين الورثة الموجودين وفق فرائض الله أم لا إثم عليهم؛ لأن الناظر<lb/>الموجود أبى أن يسلم لهم حقهم الذي طلبوا منه من عين هذا الوقف؛ ولأنه لم يقم<lb/>الدعوى من أقامها إلا بدليل أن الوقف قد بطل في حقه حينما رده؛ إذ دخول عين أو<lb/>منفعة في ملكه قهرًا بغير الإرث بعيد كما هو ظاهر، وذكره الرملي في نهاية<lb/>المحتاج بشرح المنهاج، أفتونا مأجورين.<lb/>(ج) هذا الوقف باطل عند الشافعية لاشتماله على بعض الشروط الفاسدة<lb/>وهو تفويض بيع الموقوف إلى الناظر على الوجه المذكور في السؤال قال في<lb/>المنهاج وشرحه لشمس الرملي ما نصه: (ولو وقف) شيئًا (بشرط الخيار) له<lb/>في الرجوع عنه أو في بيعه أو في تغير شيء منه بوصف أو زيادة أو نقص أو<lb/>نحو ذلك (بطل) الوقف (على الصحيح) اهـ , ولا فرق بين تفويض البيع إليه<lb/>متى شاء وبين تفويضه إليه بشرط كالمذكور في السؤال، إذ لا يُجَوِّزُ ذلك بَيْعَهُ<lb/>بحال , وإذا كان الوقف باطلاً من أصله سقطت تلك الأسئلة إلا أننا نجيب عنها<lb/>بالإيجاز.<lb/>أما جواب السؤال الأول: فهو أن الوقف على معين يشترط فيه قبوله كما<lb/>صرح به في المنهاج، وصرح الرملي في شرحه باشتراط القبول عقب الإيجاب أو<lb/>بلوغ الخبر، أي: فإن تأخر بطل في حقه.<lb/>وأما جواب الثاني: فالظاهر أنه يصح مع النية إذا لم يترتب عليه التراخي كأن<lb/>يعرض عليه كتاب الوقف قبل العلم به، فيكتب عليه فورًا أنه قبله، وأما الإمضاء<lb/>على أوراق تقسيم الغلة فهو ليس من القبول على الفور، وإن استلزم الرضا بالوقف<lb/>مع القرينة.<lb/>وأما جواب الثالث: فهو أن القبول بعد الرد لا تأثير له قال في نهاية المحتاج:<lb/>(فإن رد الأول بطل الوقف، ولو رجع بعد الرد لم يعد له) ، وقال ابن حجر في<lb/>شرحه للمنهاج (التحفة) : إنه لا تأثير للرد بعد القبول كعكسه فلو رجع الراد وقبل<lb/>لم يستحق شيئًا ولكنه قيده بحكم الحاكم على وجه، وتعقبه ابن القاسم في حاشيته،<lb/>وذكر عبارته في شرح الروض وهي: فلو رجع بعد الرد لم يَعُدْ لَهُ، وقول الروياني:<lb/>يعود له إن رجع قبل حكم الحاكم به لغيره - مردود كما بينه الأذرعي اهـ.<lb/>وأما جواب الرابع فهو أنه إذا رد بعض الموقوف عليهم بطل حقهم منه خاصةً<lb/>دون سائرهم كما صرحوا به، وفي حاشية الشبراملسي على النهاية: (فلو وقف<lb/>على جمع فقبل بعضهم دون البعض بطل فيما يخص من لم يقبل عملاً بتفريق<lb/>الصفقة) أقول: وفي القول بتفريق الصفقة مقال سيأتي على أن الأصل فيه أن<lb/>يكون في البيع أو ما هو بمعناه كالصلح، والوقف ليس كذلك؛ إذ لا معارضة فيه ,<lb/>ويترتب على تفريق الصفقة هنا أن يرث مَنْ قَبِلَ الوقفَ من الباقي فيكون حظه من<lb/>تركة المورث أكثر , فإذا قيل ببطلان الوقف كله برد من رده فهو أقرب للمذهب<lb/>والعدل معًا.<lb/>وأما جواب الخامس فهو أن ما بطل وقفه يكون ملكًا للواقف بل هو لم يخرج<lb/>عن ملكه كالوصية التي لم تقبل.<lb/>وأما الجواب عن السادس فهو أن من أقام الدعوى لإبطال الوقف لاعتقاده أنه<lb/>باطل في نفسه لاشتماله على الشرط الفاسد فلا إثم عليه؛ لأنه توسل بذلك إلى<lb/>إعطاء كل ذي حق حقه، وكذلك إذا اعتقد بطلانه برد البعض ترجيحًا للقول الثاني<lb/>في تفريق الصفقة، فالأصل في المذهب أن صحة الوقف تتوقف على الإيجاب<lb/>والقبول على الفور، وأن رد جميع الموقوف عليهم يبطله؛ لأنه يكون منقطع الأول<lb/>ورد بعضهم يأتى فيه تفريق الصفقة عندهم، والذي جروا عليه القول بجوازه وقال<lb/>في المنهاج: إنه الأظهر، أي: من قولي الشافعي ولكن قال الرملي في شرحه:<lb/>(ومقابل الأظهر البطلان في الجميع تغليبًا للحرام على الحلال) قال الربيع: وإليه<lb/>رجع الشافعي آخرًا، ثم رد الرملي قول الربيع باحتمال كون الرجوع في الذكر لا<lb/>في الفتوى، وهو الذي جروا عليه، وهو احتمال بعيد، فمن لم يطمئن له واعتقد<lb/>أن الحق في تفريق الصفقة البطلان في الجميع، فلا حرج عليه إذا سعى في إبطال<lb/>الباطل.<lb/>وأما من اعتقد أن هذا الوقف صحيح في حق بعض الموقوف عليهم دون<lb/>بعض، وأن هذه الأعيان التي وقفت بعضها ملك للورثة، وبعضها وقف على من<lb/>قَبِل- ففي الإقدام على دعوى تبطل الوقف منها وتجعلها كلها ملكًا نظر, وترجيح أحد<lb/>الأمرين فيه دقيق، فقد يقال: إن لصاحب الملك أن يطلب ملكه، وإن أدى ذلك إلى<lb/>إبطال حق غيره من الوقف، وإبطال ما يؤول إليه من جهة البر الدائمة؛ لأن هذا<lb/>غير مقصود له، وإنما يجيء بالتبع وهو الأقيس , وقد يقال: ليس له ترجيح نفسه<lb/>وإبطال جهة البر الدائمة لأجل منفعته العاجلة وهو الأورع , والمسألة دينية يُستفتى<lb/>فيها القلب، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p394" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1779.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(الوقاية من السل الرئوي وطرق علاجه)<lb/>السل الرئوي أقتل الأدواء للبشر حتى قال أهل الإحصاء: إنه يغتال في كل<lb/>عام نحو ستة آلاف ألف (6ملايين) منهم، وهو بإجماع الأطباء ينتقل بالعدوى،<lb/>ولا أعون لِعَدْوَاه وفتكه بالمصابين به من الجهل بحقيقته وطرق انتقاله وكيفية توقّيه<lb/>ومعالجته، وقد ألف الدكتور خليل بك سعادة كتابًا حافلاً فيما يجب أن يعرفه<lb/>الجمهور من ذلك سماه (الوقاية من السل) .. إلخ بدأه بمقدمة في خطر هذا الداء،<lb/>وتاريخ طبه، ثم جاء بفصول في حدّه وأسباب حدوثه وطرق العدوى والوقاية<lb/>وأعراض المصاب به وتشخيصه ودرجاته وأنواعه، وكيفيات معالجته بالهواء<lb/>والرياضة والعقاقير والأدوية، وختمه بالكلام في زواج المسلولين , وعندي أنه<lb/>ينبغي لكل قارئ وقارئة الاطلاع على هذا الكتاب، وهو سهل العبارة فصيحها يستفيد<lb/>منه كل قارئ وقد طبع طبعًا متقنًا بمطبعة المعارف، ويطلب من مكتبتها بالفجالة<lb/>ومن مكتبة المنار، وثمنه 10 قروش، وأجرة البريد 15 مِليمًا.<lb/>***<lb/>(أسرار الثورة الروسية)<lb/>ذكَّرَنا كتابُ السُّلِّ بهذه القصة لمؤلفه، وهي قصة تاريخية عصرية تمثل<lb/>للقارئ كيف يقوم الظلم الفاحش مع الدهاء والنظام، وكيف يقاوم من الجمعيات<lb/>السرية بالدهاء والنظام، فإن في القصة من غرائب القسوة في الظلم من الحكومة<lb/>الروسية، وغرائب الكيد لها من جمعية النهلست السرية ما يرغب كل قارئ في<lb/>الاطلاع عليه، ولكن لا يعتبر به إلا الأحياء الفضلاء، ولا حياة لأمة مظلومة ليس<lb/>فيها جمعيات سرية لمقاومة الظلم والتنكيل بزعمائه المستبدين، فجمعية النهلست<lb/>هي التي دبرت أمر الثورة الروسية التي ستكون منشأ سعادة الأمة، وارتقاء الدولة<lb/>كما تراه مفصلاً في هذه القصة , وعبارة القصة فصيحة، وثمنها خمسة قروش<lb/>صحيحة.<lb/>***<lb/>(وقاية الأسنان)<lb/>لو علم الناس أن الأسنان يمكن أن تبقى سليمة إلى سن الشيخوخة إذا وقيت<lb/>من أسباب التلف والفساد- لبذلوا جهدهم في وقايتها؛ لأنها ركن من أركان الصحة<lb/>وركن من أركان اللذة، وركن من أركان الجمال، وهذه الثلاثة أهم ما يهم الناس<lb/>في هذه الحياة، ولكن أكثرهم لا يعلمون أنه يمكن وقايتها فهل للقارئين منهم أن<lb/>يقرأوا كتاب (وقاية الأسنان) للدكتور علي بك البقلي ويعملوا بنصيحته.<lb/>***<lb/>(نيل المراد في تشطير الهمزية والبردة وبانت سعاد)<lb/>هذه القصائد أشهر ما مدح به النبي صلى الله عليه وسلم، وقد شطرها الشيخ<lb/>عبد القادر سعيد الرافعي الطرابلسي فصار شريكًا لناظميها في المدح وبيان السيرة<lb/>النبوية، والشمائل القدسية، وهو جدير بذلك في مكانه من بيت العلم والأدب، وقد<lb/>طبعها مع تفسير ما قد يخفى من كلماتها، وهى تطلب من مكتبة نجله الشيخ محمد<lb/>سعيد بالسكة الجديدة.<lb/>***<lb/>(المجلة العثمانية)<lb/>مجلة أدبية علمية يصدرها في <placeName>القاهرة</placeName> فتحي أفندي عزمي كل شهر مرتين،<lb/>والعدد منها مؤلف من 16 صفحة، وقيمة الاشتراك فيها 50 قرشًا في القطر<lb/>المصرى، و65 في سائر الأقطار , وقد صدر منها بضعة أعداد.<lb/>***<lb/>(الأقلام)<lb/>مجلة شهرية عمومية تبحث في كل فن ومطلب، أنشأها في <placeName>القاهرة</placeName> جورج<lb/>أفندي طنوس أحد المحررين لجريدة الوطن، ومحمود أفندي أبو حسين , وكتب<lb/>عليها: (ويشترك في تحريرها خيرة الشعراء والمنشئين) ، والعدد مؤلف من 48<lb/>صفحة، وقيمة الاشتراك فيها40 قرشًا في القطر المصري و15 فرنكًا في غيره<lb/>تدفع عند الاشتراك , وقد ظهر الجزء الأول حافلًا بالمقالات الأدبية والقصائد<lb/>العصرية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p396" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1780.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(نادي المدارس العليا - مثال لطفولية الأمة)<lb/>نبهنا القراء في بعض السنين السالفة إلى أمثلة من طفولية الأمة في حياتها<lb/>الاجتماعية التي ولدت فيها الأمة ولادة جديدة، بعد أن أماتها الاستبداد قرونًا عديدةً،<lb/>وهي لا تزال في طور الطفولية، بما تقلد فيه الشوابّ والكهول من الأمم الحية،<lb/>ومما تلحزت له <placeName>القاهرة</placeName> من لذائذ التقليد إنشاء الأندية، أنشأ قوم ناديًا فما قام إلا<lb/>وسقط، ثم قويت الرغبة فكتب في ذلك الكاتبون، وأظهر الرغبة فيه الراغبون،<lb/>حتى كان منذ سنين أن جمعت أموال ووضعت قوانين، ولكن أعيد المال إلى أربابه،<lb/>قبل أن يخرج الأمر من إهابه، وقد أعيدت الكرَّة في العام الماضي فكان الاستعداد<lb/>أتم، والداعون أنهض بالعمل وأعلم، وما الداعون إلا بعض المتخرجين في<lb/>المدارس العالية بمصر وأوربا وما المدعوون إلا أمثالهم بالفعل أو القوة.<lb/>تمخضت الدعوة فولدت (نادي المدارس العليا) وخصوا العليا بالطب<lb/>والحقوق والهندسة وقسم المعلمين العالي، أي الإفرنجي، وأخرجوا منها قسم<lb/>المعلمين العربي (دار العلوم) والأزهر , وقد دارت المناظرة في هذا الإخراج بين<lb/>الباحثين، وَفُهِمَ مما سُمِعَ وكُتِبَ في الجرائد أن المؤسسين يرون المتخرجين في هاتين<lb/>المدرستين دون المتخرجين في تلك المدارس الأربع وأدنى منهم! !<lb/>قرأنا وسمعنا كثيرًا من المقالات التي كتبت، والمباحثات التي دارت في الدعوة<lb/>إلى تأسيس النادي وما يتصل بالدعوة ككونه خاصًّا بالمسلمين؛ لأن لكل الطوائف<lb/>الأخرى أندية في مصر خاصةً بهم حتى القبط ونصارى سوريا أو عامًّا لكل أهل<lb/>الملل فرارًا من التعصب، وكحظر الخوض في المباحث الدينية والمسائل السياسية<lb/>على أهل النادي ما كانوا في النادي، قرأنا وسمعنا ولكننا لم نكتب في ذلك كلمةً<lb/>واحدةً؛ لأننا رأينا التيار مندفعًا إلى قرارة لا بد أن يصل إليها وكذلك كان.<lb/>كان مما سرنا من مواد قانون النادي حظر الخمر والميسر على أهله فيه وإن<lb/>قرن ذلك بحظر المباحثات الدينية والسياسية , ولكننا لم نلبث أن رأينا أن مجلس<lb/>إدارة النادي قد نسخ حظر المنكر وهو الخمر، فأباحه وأحكم حظر المعروف وهو<lb/>المباحث الدينية والسياسية وأصر على تحريمه فساءنا ذلك وأحزننا إذ صار النادي<lb/>شرًّا من بيوت اللهو المعروفة بالقهاوي والبير (البِيَر كعلل والبارات مواضع شرب<lb/>البيرا وغيرها من الخمور) ؛ لأن هذه البيوت لا يحظر فيها المعروف من المباحث<lb/>الدينية والسياسية التي هي أرقى المباحث وأعلاها , ومما زاد في أسفنا وغمنا<lb/>تعليلهم إباحة الخمر بكون أكثر المشتركين لا يصبرون عنها وما نتوقعه من إفساد<lb/>التلاميذ المشتركين في النادي بسوء القدوة فإنهم إذا رأوا من يعدونهم أرقى الأمة<lb/>علمًا وأدبًا يأتون في ناديهم المنكر فإنهم يقتدون بهم في ذلك طبعًا فما كان أغنى<lb/>التلاميذ عن هذا النادي لو تبصر أولياؤهم.<lb/>بَيْنَا نحن في ألم خيبة الأمل في النادي وإذا بمجلة المجلات العربية قد وافتنا<lb/>باثنتين وعشرين صفحة عن النادي فيها من الإغراق في الإطراء ما كان حاملاً لنا<lb/>على كتابة هذا الفصل، وإنه لقول فصل وما هو بالهزل.<lb/>قالت مجلة <title level="j" change="#d2e191">المجلات</title> في فاتحة كلامها: (إذا ذكرنا الأعوام الأخيرة فإننا<lb/>نذكرها بَهِجِينَ جَذْلاَنيِنَ؛ لأننا شاهدنا فيها قبسًا ما عتم أن بات أخيرًا نار هدى<lb/>ونعني بذلك هذه النهضة العلمية الأدبية التي بدت مطالعها منذ أعوام، وظهرت<lb/>اليوم في كبد سماء المجد بدرًا كاملاً يرسل ضياءه اللامع إلى جميع الأنحاء فتسر به<lb/>النواظر، وتقر له الخواطر، وإننا لا نريد أن نشرح للقارئين تفاصيل هذه النهضة<lb/>السامية فليس هنا مقامها الآن، ولكننا بدأنا بها تمهيدًا لما سنورده من الكلام عن<lb/>الناشئة العصرية التي يتألف منها شبان اليوم وزهرة مصر في هذا العصر.<lb/>(لقد قام شبان اليوم بأعمال جمّة دلت على ذكائهم واقتدارهم، أعمال يؤخذ من<lb/>مجموعها أن في سويداء وادي النيل رجالاً أَكْفَاء لكل عمل مجيد، وأن سماء مصر<lb/>يستظل بها كثيرون من الذين نبغوا في العلم والفضل والذكاء) .<lb/>ثم ذكر مسألة إنشاء الأندية، وقال: إنها (إحدى كبريات المسائل) وذكر<lb/>ناديًا أنشئ، وكان عمره قصيرًا، وما كان من حركة الفكر في ذلك بعد وقال:<lb/>(وقد أيدت الناشئة العصرية هذا الأمر الطبيعي ونفت من الأذهان ذلك<lb/>الاعتقاد الذي يعده الكثيرون حجةً لا جدال فيها، وهي أن المصريين شعب مِكسال<lb/>لا حياة أدبية له، وأنهم قوم صدق فيهم قول القائلين: (قد اتفقوا على أن لا يتفقوا<lb/>واتحدوا على أن لا يتحدوا) ، ولكننا نحمد الله لأن شبابنا قد ضربوا ذلك الاعتقاد<lb/>ضربةً جعلته هباءً منثورًا وأثرًا بعد عين.<lb/>ولقد يتساءل الناس عن العمل الذي قام به شبابنا حتى صح أن يقال فيهم ما<lb/>قلناه اليوم؟ سؤال لا نرى جوابًا عليه أبلغ من القول: ليقصد كل امرئ نادي<lb/>المدارس العليا ليشاهد بعينه اتحاد الكلمة وقوة الاتحاد والزهرة اليانعة التي تملأ<lb/>القلوب غبطةً وسرورًا , ذلك النادي الكائن في أعظم أحياء العاصمة بجوار فندق<lb/>(سافوا) والذي يحق اليوم لكل واحد من المصريين أن يفاخر به ويترنم بذكره،<lb/>ذلك النادي الذي خصصنا للكتابة عنه غالب صفحات هذا العدد، ولا بدع في ذلك<lb/>لأنه غرس أيدي شبان في مقتبل العمر في حين أنه كان المنظور أن لا يقوم به إلا<lb/>الكبراء وسراة الأغنياء، ولكن ناشئتنا برهنت على أنها قوة عظمى تحطم في سبيل<lb/>إرادتها كل عقبة كؤود، وتدوس بقدمها الشوك الذي يعترض وصولها إلى زاهي<lb/>الورود) .<lb/>ثم أفاض في الكلام عن كيفية تأسيس النادي وفوائده وذكر ما كان من مساعدة<lb/>الحكومة وكبار المحتلين له ومن ارتياح الأمير له؛ إذ جعل ولي عهده مشتركًا فيه<lb/>ونشر قانونه برمته وقال في خاتمة الفصل:<lb/>(ومسك الختام لهذه الجملة المطولة اليوم هو الاستبشار بظهور هذا النادي<lb/>إلى عالم الوجود؛ لأن ظهوره جاء حجةً دامغةً، ودليلاً قاطعًا على أن المصريين<lb/>ليسوا بذلك الشعب المِكسال كما يصفهم البعض من الناس، بل إننا أمة حية لا<lb/>ينقصنا للقيام بكبير الأعمال إلا الإدارة، وطرح الضعف جانبًا فمتى اعتمدنا على<lb/>عزيمتنا تمَكَّنَّا من الوصول إلى كل غاية نطلبها، بَلَّغَنَا اللهُ ما نشتهيه من طيب<lb/>الآمال بمنّه وكرمه) اهـ.<lb/>الله أكبر , ما هذا النادي الذي كَبَّرَتْهُ مجلة <title level="j" change="#d2e191">المجلات</title> هذا التكبير، وفخمته هذا<lb/>التفخيم، وجعلته البرهان القاطع، والدليل الساطع على قوة كبرى، وهمة عليا،<lb/>قد ذللت بهما نابتتنا كل صعب، واستهانت بكل خطب، وانتشلت الأمة من أسفل<lb/>السافلين، فعرجت بها إلى أعلى عليين، حتى سَامَتْ الأممَ العزيزةَ أو سَمَتْهَا، فإن<lb/>لم تكن سمتها فقد ساوتها، أكان هذا النادي فتحًا مبينًا، أم كان استقلالاً للبلاد عزيزًا،<lb/>أم رأى صاحب المجلة أن النادي أصبح مهجورًا، وخشي أن يأتي عليه حين من<lb/>الدهر لم يكن شيئًا مذكورًا؟ ! فأراد أن يجذب إليه الهاجرين له بإعلاء ذكره،<lb/>وتعظيم قدرهم بقدره، إذ لا يجهل مثله أنه نادٍ قد خلت من قبله الأندية فما ملأ<lb/>منشئوها مواضعهم فخرًا، ولا ادعوا أنهم تجاوزوا السماكين عزًّا وقدرًا، ولعل هذا<lb/>هو الأقرب فإننا لم نكد نتم قراءة ما كتبه في مجلته حتى وافانا المؤيد الصادر في<lb/>26 ربيع الآخر وفيه ما يأتي مؤيد لما سمعنا من بعض المشتركين:<lb/>(إلى صفوة الشبيبة المصرية)<lb/>جاءنا هذا الكتاب يوجه كاتبه الفاضل فيه الخطاب إلى حضرات أعضاء نادي<lb/>المدارس العليا وهو بعد الديباجة:<lb/>قامت قيامة الصحف والكُتاب وغيرهم قبل إنشاء نادي المدارس العليا، وقد<lb/>أنشئ بعد اكتتاب المكتتبين واشتراك المشتركين لكن يظهر أن القوم لم يألفوا<lb/>الاجتماع بعد , فهم مشتتون على القهاوي والبارات، ولا يعرج على النادي من<lb/>المتخرجين ما يزيد عددهم على أصابع اليد الواحدة، ومن الطلبة ما يزيد على<lb/>أصابع اليدين، ويحتج بعضهم ببُعد المكان عن وسط البلدة، والبعض بحرارته ,<lb/>والبعض الآخر بوجود أصحاب معهم لا يسمح قانونه بوجودهم فيه.<lb/>وقد قال بعضهم: إن الاشتراك السنوي كبير , وبما أن فوائد الاجتماع عديدة<lb/>حيث أستلفت أنظار حضرات القائمين بإدارة النادي لتلافي ذلك على قدر الإمكان<lb/>خصوصًا فيما يتعلق ببعد الشُّقَّة، وقيمة الاشتراك، وأرجو من سعادتكم نشر هذا<lb/>بالجريدة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (دكتور. ر)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصر في 16 يونيو سنة 1906<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>علم مما تقدم أنا ننتقد من هذا النادي عدة أمور:<lb/>(1) وجود التلاميذ فيه، ولا يسع هذا الفصل بيان ذلك بدلائله.<lb/>(2) أنهم لم يعتبروا مدرسة المعلمين العربية (دار العلوم) كمدرسة<lb/>المعلمين الإفرنجية، ولم يدْعوا المتخرجين فيها إلى الاشتراك في النادي، فإن هذا<lb/>غمص للعلوم العربية، وما من متخرج في مدرسة من المدارس العليا إلا هو تلميذ<lb/>للأساتذة المتخرجين في دار العلوم، وإن قومًا يغمصون لغتهم وأساتذتها لا يرجى<lb/>للأمة خير في اجتماعهم، بل أقول: إنه كان ينبغي لهم دعوة علماء الأزهر إلى<lb/>هذا النادي؛ لأن أكبر فوائد الاجتماع في الأندية تقريب طبقات الأمة بعضها من<lb/>بعض، لا سيما الطبقات العالية المحترمة وعلماء الأزهر في مقدمتهم، ولا محل<lb/>هنا لشرح ذلك، ولا شك أن علماء الأزهر وأساتذة دار العلوم أبعد في مجموعهم<lb/>عن المنكر، وأقرب من الاستقامة والأدب من مجموع المتخرجين في المدارس<lb/>العليا؛ فوجودهم في النادي مزيد كمال في آدابه.<lb/>(3) منع المباحث الدينية والسياسية من النادي، وكان ينبغي منع البحث<lb/>في الطعن بالأديان وكل ما يلقي العداوة بين أهلها والبحث في مسألة الاحتلال أو<lb/>مقاومة المحتلين أو الحكومة وإباحة البحث في فلسفة الدين وآدابه وفي فلسفة<lb/>السياسة ومسائلها العامة والخاصة بغير مقاومة الحكومة المحلية.<lb/>(4) إباحة الخمر بعد منعها، وهذا أكبر عار على النادي من وجهين<lb/>ظاهرين.<lb/>(5) سرعة ملل المشتركين من الاجتماع فيه وتفرقهم في القهاوي والبارات<lb/>المؤذن بقلة الثبات , فهذه الأمور كلها من دلائل طفوليتنا في الحياة الاجتماعية، ولا<lb/>ينافي هذا أن في النادي أفرادًا تُحْتَرَمُ مزاياهم الفاضلة ويُرْجَى ثباتهم، ومن هؤلاء<lb/>نرجو تلافي كل خلل، والاستعانة على ذلك بنقد الناقدين، وإطراء المادحين، وإننا<lb/>لا نريد بهذا إلا النصح والإصلاح، والله الموفق والمعين.<lb/>* * *<lb/>(خطبة الأمير على العلماء في الإسكندرية)<lb/>ظفرنا بنص هذه الخطبة التي نوهت بها الجرائد في وقتها، وقد ضاق هذا<lb/>الجزء عن نشرها مع فوائد أخرى منها مقالة من أميل القرن التاسع عشر، وقصيدة<lb/>أبي طالب مشروحة، ونبذة في الثورة الروسية، وتقاريظ متعددة , وموعدنا الجزء<lb/>السادس. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p369" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1781.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البرهان القويم<lb/>في الحاجة إلى عد آي القرآن الكريم</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين والصلاة والسلام على أشرف المرسلين سيدنا<lb/>محمد وآله وصحبه والتابعين وجميع المرسلين (وبعد) :<lb/>فإن لنا معشر المسلمين كتابًا كريمًا أرغمت لفصاحته أنوف الفصحاء<lb/>وخرت لمعانيه سُجدًا أرباب المعاني، وذلك الكتاب هو القرآن الكريم الذي<lb/>حاولت أساطين العلم ومصابيح الهدى علماء الأمة الإسلامية في كل عصر أن<lb/>تلبَس بخدمته تاج الشرف فأمضوا في ذلك أعوامًا في آجالهم وأنضوا في<lb/>تحرير أعمالهم مرهفات أقلامهم حتى أشرفت على التمام، ثم اختفت تلك<lb/>الأشباح وعليها ذلك التاج الفاخر وبقيت تلك الكنوز الثمينة تذكِّرنا بلسان حالها<lb/>قولهم:<lb/>تلك آثارنا تدل علينا <gap resp="#org_MS"/> فانظروا بعدنا إلى الآثار<lb/>من أهم ما قام به ذلك السلف الصالح خدمة القرآن الكريم بتفسيره وجمع<lb/>أوجه قراءاته وعد آياته وحصرها وعمل المعجمات المتنوعة للاهتداء به. ثم<lb/>تلاهم في الوجود ذلك الخَلَف فبرهن بجملته على امتزاجه بنوع من الوهن<lb/>والضعف عن انتهاج مسالك الآباء وتغذية النفوس بما تغذت به أرواحهم فقلَّت<lb/>قيمة ما ورثوه في أنظارهم ومقتوا المذاكرة في شأنه مقتًا إلا بقية لا تزيد على<lb/>عدّ الأصابع في هذا المجمع الحافل أردت أن أمد يدي مع أيديهم وأحشر نفسي<lb/>في زمرتهم بعمل خدمة للقرآن الكريم وهي (دليل للاهتداء به) فأعددت للعمل<lb/>عدتي وشمرت عن ساعد الجد فسرت بالعمل شوطًا بعيدًا قاربت معه الوصول<lb/>إلى ما ارتضيته من الغاية، ثم وقفت مفكرًا في طريق تعميم النفع بتلك الخدمة<lb/>فوجدته عَدَّ آيات السور بتلك المصاحف والتفاسير التي تتبادلها الأيدي عدًّا<lb/>خاليًا من المباينة والخلاف، ولأجل تنبيه فكرة إخواني من المسلمين وأهل العلم<lb/>لتلك النقطة أخذت أشتغل لها بنفسي مع تحقيق وتدقيق حتى وصلت بها إلى ما<lb/>شاء الله أن أصل من الثقة بالنتيجة، وعلى أثر الفراغ من ذلك دعتني عوامل<lb/>الإخلاص إلى وضع هذه الأسطر اليسيرة أبدي بها لأصحاب الرأي من رجال<lb/>الدين وأولياء الحل والعقد وأرباب الأقلام نموذجًا من عملي في تحقيق عد<lb/>الآيات، وبيان ما هو الأولى بالاختيار لتعميم العد بموجبه مؤملاً من حضراتهم<lb/>تقدير الفكرة حق قدرها، والمناقشة في الموضوع ونقده وتنقيحه بما تمس<lb/>الحاجة إليه، ثم المساعدة في تنفيذ المقترح بالإشارة إلى وجوب عد آيات<lb/>المصاحف والتفاسير بالعد الذي يقر عليه الرأي ويشار إليه بالاختيار طلبًا<lb/>لتوحيده ومنعًا من تعدد العدود؛ رغبة في إفراد طريقة الاستهداء بآيات كتاب<lb/>الله الكريم في مشارق الأرض ومغاربها، والله الهادي إلى سواء السبيل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>القرآن الكريم 114 سورة: الأولى منها سورة الفاتحة والثانية<lb/>سورة البقرة والأخيرة سورة الناس، والسورة عبارة عن عدد محدود من الآيات<lb/>والآية عبارة عن مقدار معين من الكلمات الشريفة كان النبي عليه الصلاة<lb/>والسلام يوقف الحفظة والصحابة عليه عند التبليغ، ويسمي أول كلمة في الآية<lb/>رأس الآية وآخر كلمة فيها بالفاصلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>كانت الحفظة من الصحابة تجيد مع حفظ القرآن معرفة عدد آياته،<lb/>وعدد آيات كل سورة من سوره، وعدد كل آية من سورتها، وبذلك كان إذا قرأ<lb/>القارئ منهم بعضًا من سورة قدّر ما قرأه بما فيه من الآيات. وكان إذا أراد<lb/>أحد أن يستفيد منهم ما نزل من القرآن في قوم أو حادثة عينوا له السورة التي<lb/>ذكرت الحادثة ومقدار الآيات الخاصة بذلك، وأشاروا إلى أول تلك الآيات<lb/>بعددها الخاص بها وإلى الأخيرة منها كذلك ومما يشهد لهم بهذا أولاً ما جاء<lb/>في الكتاب السابع والستين من صحيح البخاري (كتاب المغازي) بالباب<lb/>السادس والسبعين من أبوابه (باب قدوم الأشعريين) وهو حديث عن علقمة<lb/>قال فيه: (كنا جلوسًا مع ابن مسعود فجاء خباب فقال يا أبا عبد الرحمن<lb/>أيستطيع هؤلاء الشبان أن يقرؤوا كما تقرأ؟ قال: أما إنك لو شئت أمرت<lb/>بعضهم فقرأ عليك قال أجل، قال اقرأ يا علقمة. قال زيد بن حدير أخو زياد<lb/>بن حدير أتأمر علقمة وليس بأقرئنا أما إنك إن شئت أخبرتك بما قال النبي في<lb/>قومك وقومه فقرأت خمسين آية من سورة مريم، فقال عبد الله كيف ترى قال قد<lb/>أحسن..) إلخ والشاهد فيه تقدير علقمة ما قرأه من السورة بما فيه من<lb/>الآيات. وثانيًا ما جاء في الكتاب الثامن والسبعين من صحيح البخاري أيضًا<lb/>(كتاب التفسير) بالباب السابع والخمسين من أبوابه باب {رَبَّنَا إِنَّنَا سَمِعْنَا مُنَادِياً<lb/>يُنَادِي لِلإِيمَانِ..} (آل عمران: 193) .. إلخ) وهو حديث ابن عباس رضي<lb/>الله عنهما عن مبيت النبي صلى الله عليه وسلم عند خالته ميمونة، وقد كرره<lb/>الإمام مؤلف الصحيح في كثير من المواضع، وجاء في هذا الموضع زيادة<lb/>قوله: (ثم قرأ العشر آيات الخواتم من سورة آل عمران ثم قام إلى شن.. إلخ)<lb/>وفيه الإشارة إلى عدد الآيات الخاصة بحالة معينة مع تعيين السورة التي<lb/>اشتملت عليها وعدد أول آية فيها وكذلك الأخيرة.<lb/>ومن قَبِيلِهِ ما ينقله المفسرون في أسباب نزول أوائل آل عمران عن الربيع<lb/>بن أنس من قوله: (نزلت أوائل السورة إلى نيف وثمانين آية في وفد نجران..<lb/>إلخ) وكذلك ما ذكره صاحب لُباب النقول في أسباب النزول عن المسور بن<lb/>مخرمة من قوله (قلت لعبد الرحمن بن عوف أخبرني عن قصتكم يوم أُحُد فقال:<lb/>اقرأ بعد العشرين ومائة من سورة آل عمران تجد قصتنا يوم أحد: {وَإِذْ<lb/>غَدَوْتَ مِنْ أَهْلِكَ..} (آل عمران: 121) .. إلخ) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>جاء بعد ذلك الزمن الذي رأيت فيه من عناية الصحابة بالقرآن ما<lb/>أسمعناك به زمن بدت فيه ظواهر قضت على الخليفة الثالث عثمان بن عفان<lb/>رضي الله عنه بنسخ المصاحف وإرسالها إلى الأمصار الإسلامية المشهورة<lb/>اتقاء الخلاف في ذلك الكتاب الفريد، وعلى أثر ذلك قام حفاظ كل مصر من<lb/>الصحابة والتابعين تبث معارفها عن آياته بتقدير آيات كل سورة من سوره<lb/>وتعيين حدود كل آية صيانة للتوقيف الذي لقنه النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>لأصحابه ولما جاء عصر تدوين العلوم جمع ما قيل عن ذلك في كل مصر<lb/>وإذا به ستة أقوال دونت جملةً وتفصيلاً في مؤلفات جعل اسم موضوعها علم<lb/>فواصل الآي، وبواسطة هذا العلم تتبين أن اثنين من تلك الأقوال الستة نُقِلا عن<lb/>أهل المدينة عن الإمامين الجليلين أبي جعفر يزيد بن القعقاع وشيبة بن نصاح<lb/>ويعرف أولهما بالمدني الأول، وجملة الآيات فيه <date calendar="#cal_gregorian" when="6210" change="#d3e146">6210</date> مع خلاف فيه بين<lb/>الإمامين في ستة مواضع، ويعرف الثاني بالمدني الأخير، وجملة الآيات فيه<lb/>6214 بلا خلاف فيه بينهما رحمهما الله ورضي عنهما.<lb/>والقول الثالث من الستة منقول عن أهل <placeName>مكة</placeName> ويعرف بالمكي، وفيه روايتان<lb/>إحداهما عن أُبي بن كعب وجملة الآيات فيها 6210 والثانية عن غير أُبي بلا<lb/>تعيين، وجملة الآيات فيها 6219 والقول الرابع منقول عن أهل <placeName>الشام</placeName> عن أبي<lb/>الدرداء وقيل عن عثمان بن عفان ويعرف بالشامي، وجملة الآيات فيه<lb/>6226، وفى رواية 6225 والأولى أرجح والخامس منقول عن أهل<lb/>الكوفة عن علي كرم الله وجهه ويعرف بالكوفي، وجملة الآيات فيه 6236<lb/>والسادس منقول عن أهل <placeName>البصرة</placeName> عن عطاء بن يسار وعاصم الجحدري ويعرف<lb/>بالبصري، وجملة الآيات فيه 6204 وإليك بيانها ملخصًا:<lb/>اسم القول <gap resp="#org_MS"/> عدد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ملحوظات<lb/>المدني الأول 6210 وفيه خلاف بين قائليه في ستة مواضع<lb/>المدني الأخير 6214 ولا خلاف فيه<lb/>المكي <gap resp="#org_MS"/> 6210 قول أُبَيّ في ذلك 6219 قول غير أبيّ ممن عد <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الآيات ب<placeName>مكة</placeName> ولم يعين من هو<lb/>الشامي <gap resp="#org_MS"/> 6226 الرواية الراجحة<lb/>الكوفي <gap resp="#org_MS"/> 6236 لا خلاف فيها<lb/>البصري <gap resp="#org_MS"/> 6204 لا خلاف فيها<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>مضت أجيال وأعوام، وتلك المؤلفات في زوايا الإهمال كما أهملت<lb/>أساليب السلف من الصحابة والتابعين في استهدائهم من الكتاب الكريم بالإشارة<lb/>إلى آياته بعددها كما بَيَّنا منه شطرًا فيما تقدم برقم (2) وأخيرًا قامت من<lb/>احتياجات المفكرين داعية الرجوع إلى الاستهداء من الكتاب العزيز بما يشبه<lb/>أساليب السلف في ذلك فعدّت آيات السور أواخر القرن الثالث عشر من الهجرة<lb/>الموافق للقرن التاسع عشر من الميلاد في مصحفين أحدهما طبع في الأستانة<lb/>سنة 1298 هجرية، ويعرف بالمصحف العثماني والثاني عده بأوربا مستشرق<lb/>ألماني اسمه (فلوجل) وطبع بألمانيا، وعمل عليه فلوجل نفسه مُؤَلَّفًا سماه<lb/>(نجوم الفرقان في أطراف القرآن) جمع فيه ألفاظ الكتاب العزيز كلمة كلمة<lb/>وأشار إلى جميع مواضع كل كلمة في جميع السور بالأرقام التي وضعها على<lb/>رؤوس الآي في المصحف المذكور، وبذلك استفاد من قرآننا الكريم مهرة<lb/>الغربيين في البحث والتنقيب عن المعارف العربية ما لم يحصل عليه أكثر<lb/>المتعلمين من أبناء اللغة العربية وأتباع ذلك الكتاب العزيز!<lb/>وبالتأمل في عد المُصْحَفين المذكورين وجدتهما يتفقان في عد 34 سورة<lb/>ويختلفان في عد الباقي وبإحصاء الآيات في كل منهما تبينت أن جملة آيات<lb/>المصحف العثماني 6344 وجملة آيات المصحف الألماني 6238 ولم يطابق<lb/>أحد العددين المذكورين واحدًا من الأعداد المنقولة عن السلف ولأجل<lb/>استكشاف ما به نتج هذا الخلاف أخذت أتحقق أولاً من صحة كل قول مما نقل<lb/>عن السلف في جملة آيات القرآن، وجملة آيات كل سورة من سوره وبعد<lb/>الفراغ من ذلك راجعت ما وثقته به على كل من المصحفين فوجدت أغلاطًا<lb/>لكل منهما فأحصيتها مشيرًا بالصواب أمام كل غلطة مؤملاً نجاحي في<lb/>تصحيحها وفى توحيد عدد آيات المصاحف والتفاسير لتقريب وتوحيد وسيلة<lb/>الاستهداء من ذلك الكتاب، والله المعين، وإليك بيان النتائج التي وصلت إليها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>جاء اختلاف عد السلف لجملة آيات القرآن من نقطة واحدة وهي أن<lb/>بعضهم اعتمد في عده من الفواصل ما لم يعتمده الآخر فواصل في عده، وعلى<lb/>هذا يكون من بين فواصل الكتاب الكريم ما لم يختلف فيه أحد من السلف ومنها<lb/>ما وقع فيها اختلافهم، وتسمى الفواصل التي من الصنف الأول بالفواصل المتفق<lb/>عليها والتي من الصنف الثاني بالفواصل الخلافية، وهذه الفواصل الخلافية<lb/>نوعان: نوع لم يرد عده إلا في قول واحد من الستة والثاني جاء عده في<lb/>قولين فأكثر، وأسمي فواصل النوع الأول بالفواصل الإفرادية وفواصل النوع<lb/>الثاني بالفواصل المشتركة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>في القرآن الكريم من الفواصل المتفق عليها 6101 ومن الفواصل<lb/>الخلافية <date calendar="#cal_gregorian" when="0248" change="#d3e146">248</date> منها 81 فاصلة إفرادية وإليك جدولاً في تقسيم السور إلى<lb/>طوائف بحسب ما فيها من الفواصل الخلافية، وجملة ما في كل طائفة من<lb/>الفواصل المتفق عليها والمختلف فيها:<lb/>جملة المتفق جملة المختلف عدد السور نمرة <gap resp="#org_MS"/> جنس الطائفة من السور<lb/>عليه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فيه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مسلسلة للطوائف<lb/>عدد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عدد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عدد<lb/>1176 <gap resp="#org_MS"/> . . <gap resp="#org_MS"/> 39 <gap resp="#org_MS"/> 1 سور لا خلاف في فواصلها بين العادّين<lb/>818 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 22 <gap resp="#org_MS"/> 22 <gap resp="#org_MS"/> 2 " الخلاف في فواصل كل منها في موضع<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> واحد<lb/>1137 <gap resp="#org_MS"/> 40 <gap resp="#org_MS"/> 20 <gap resp="#org_MS"/> 3 " " " " " " " " " " " " " موضعين<lb/>849 <gap resp="#org_MS"/> 36 <gap resp="#org_MS"/> 12 4 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " " ثلاثة مواضع<lb/>574 <gap resp="#org_MS"/> 28 <gap resp="#org_MS"/> 7 5 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " " أربعة مواضع<lb/>394 <gap resp="#org_MS"/> 20 <gap resp="#org_MS"/> 4 6 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " "خمسة مواضع<lb/>475 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 35 <gap resp="#org_MS"/> 5 7 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " " سبعة مواضع<lb/>080 <gap resp="#org_MS"/> 09 <gap resp="#org_MS"/> 1 8 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " " تسعة مواضع<lb/>101 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 11 <gap resp="#org_MS"/> 1 9 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " " أحد عشر موضعًا<lb/>281 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 12 <gap resp="#org_MS"/> 1 10 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " " اثني عشر "<lb/>90 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 14 <gap resp="#org_MS"/> 1 11 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " " أربعة عشر "<lb/>126 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 21 <gap resp="#org_MS"/> 1 12 <gap resp="#org_MS"/> " " " " " " " " " " " " " أحد وعشرين "<lb/>--- <gap resp="#org_MS"/> --- <gap resp="#org_MS"/> ---<lb/>6101 <gap resp="#org_MS"/> 248 114<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>ولأجل معرفة جملة الآيات في كل قول من أقوال السلف ينبغي فرز<lb/>الفواصل الخلافية التي جاء عدها في كل قول من تلك الأقوال على حدتها<lb/>وإضافة المفروز منها إلى الفواصل المتفق عليها فتحصل جملة الآيات في ذلك<lb/>القول. وبإجراء الفرز والحصر بالفعل ينتج البيان الآتي:<lb/>وبالتأمل في هذا البيان نجد خلافًا بين ما حققناه وما جاءت به النقول عن<lb/>المدني الأول والمكي، ومنشأ ذلك وجود خلاف للمدني الأول في ستة مواضع<lb/>ورود اضطراب من مواضع محصورة من فواصله الخلافية لم نعتمد إسقاطها<lb/>وأما في المكي فلسبب ورود روايتين في جملة الآيات فيه؛ ولإهمال الراوين<lb/>نسبة الاضطراب في المواضع المضطربة إلى إحدى الروايتين (انظر إلى<lb/>قول الثالث من رقم 3) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>توصلنا إلى البيان الإجمالي المذكور في رقم 7 بعمل تفصيلي مثله<lb/>لكل سورة من السور التي جاء خلاف في فواصلها؛ وذلك بإرشاد الكتب المؤلفة<lb/>في الفواصل وبعض التفاسير، ولنأتِ هنا بمثال لسورة يوضح ذلك وليكن<lb/>لسورة آل عمران فنقول:<lb/>جاء في الكتب المؤلفة أن سورة آل عمران مدنية وآياتها مائتان باتفاق<lb/>في الإجمال (أي في جملة الآيات) وخلافها سبعة مواضع (أي فواصلها<lb/>الخلافية سبع) وقد بينت كل ما يختص بكل موضع خلافي نحو قولها: (الم)<lb/>عده الكوفي (الإنجيل) الأولى عدها ما عدا الشامي.. إلخ) ثم سردت<lb/>الفواصل المتفق عليها. فلما فهمنا منها ذلك قمنا بإحصاء المواضع المتفق<lb/>عليها أولاً، وإذا بها في هذه السورة <date calendar="#cal_gregorian" when="0197" change="#d3e146">197</date> موضعًا ثم عملنا جدولاً على<lb/>الصورة الآتية للمواضع الخلافية:<lb/>جدول (أ)<lb/>نمرة مسلسلة أسماء المواضع مدني أول مدني أخير مكي شامي كوفي بصري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الخلافية<lb/>1 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. .. 01..<lb/>2 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإنجيل الأولى 01 <gap resp="#org_MS"/> 01 <gap resp="#org_MS"/> 01 01 00 01<lb/>3 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الفرقان <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 01 <gap resp="#org_MS"/> 01 <gap resp="#org_MS"/> 01 00 01 00<lb/>4 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإنجيل الثانية <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. 01..<lb/>5 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسرائيل <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. .. 01<lb/>6 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مما تحبون <gap resp="#org_MS"/> 01 <gap resp="#org_MS"/> 01 <gap resp="#org_MS"/> 01 01.. ..<lb/>7 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مقام إبراهيم <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> 01.. ..<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 3 <gap resp="#org_MS"/> 3 <gap resp="#org_MS"/> 3 <gap resp="#org_MS"/> 3 3 3<lb/>وبه تتبين أن كل قول من أقوال السلف عد من الفواصل الخلافية ثلاثة<lb/>مواضع بلغت معها جملة الآيات في كل منها مائتي آية، وعلى إثر مطابقة ما<lb/>يعطيه هذا البيان من جملة الآيات المذكورة عن جملة آيات السورة في كتب<lb/>الفواصل نضع للسورة الجدول الآتي مجملاً:<lb/>جدول (ب)<lb/>نمرة السورة <gap resp="#org_MS"/> اسم السورة <gap resp="#org_MS"/> الفواصل المتفق عليها مواضع الخلاف<lb/>في المصحف <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>3 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> آل عمران <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 197 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 7 <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ما عُدّ مواضع الخلاف في كل قول<lb/>مدني أول <gap resp="#org_MS"/> مدني أخير <gap resp="#org_MS"/> مكي شامي <gap resp="#org_MS"/> كوفي بصري<lb/>3 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 3 <gap resp="#org_MS"/> 3 <gap resp="#org_MS"/> 3 <gap resp="#org_MS"/> 3 <gap resp="#org_MS"/> 3<lb/>وذلك لأجل أن يعرف منه جملة آيات السور في أي قول بضم المعدود<lb/>فيه من الفواصل الخلافية إلى الفواصل المتفق عليها. وبعد الفراغ من العمل<lb/>على هذا النمط للثقة بالمنقول عن السلف في كتب الفواصل أخذت في مراجعة<lb/>ما تحققت فيه المطابقة وتمت به الثقة على عدّ المصحف العثماني والمصحف<lb/>الذي عده (فلوجل) فكانت النتيجة ما سأذكره والله المعين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>قد علمنا مما ذكره برقم 6 أن جملة الفواصل المتفق عليها بين السلف<lb/>6101 وبالتأمل في المصحف العثماني وجدناه أهمل منها سبعة ووافقهم في<lb/>عد 6094 فاصلة ثم وجدناه عد من مواضع الخلاف البالغة 248 (راجع رقم<lb/>6) <date calendar="#cal_gregorian" when="0145" change="#d3e146">145</date> موضعاً وانفرد بعدّ خمسة مواضع لم يقل بكونها فواصل أحد من<lb/>السلف وبمراجعة دقيقة مثل هذه المراجعة في المصحف الذي عده (فلوجل)<lb/>وجدناه أهمل من الفواصل المتفق عليها 89 موضعاً ووافقهم في الباقي<lb/>ومقداره <date calendar="#cal_gregorian" when="6012" change="#d3e146">6012</date> موضعاً ورأيناه عد من الفواصل الخلافية <date calendar="#cal_gregorian" when="0108" change="#d3e146">108</date> مواضع وعد<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0118" change="#d3e146">118</date> موضعاً لم يقل بكونها فواصل أحد من السلف وبذلك بلغت جملة الآيات<lb/>في الأول 6244 وفى الثاني 6238.<lb/>وإليك بيان إجمالي لذلك في الجدول الآتي جدول (1)<lb/>المصحف المصحف<lb/>العثماني عد فلوجل<lb/>----- ----- <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>عدد <gap resp="#org_MS"/> عدد<lb/>--- <gap resp="#org_MS"/> ---<lb/>6101 6101 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الفواصل المتفق عليها بين السلف<lb/>7 <gap resp="#org_MS"/> 89 ما أهمله كل منهما من الفواصل المتفق عليها عند العد<lb/>-- <gap resp="#org_MS"/> --- <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>6094 6012 الباقي الذي عد في كل منهما من الفواصل المتفق عليها<lb/>145 <gap resp="#org_MS"/> 108 <gap resp="#org_MS"/> ما عده كل منهما من الفواصل الخلافية<lb/>5 <gap resp="#org_MS"/> 
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0118" change="#d3e146">118</date> ما انفرد بعدّه كلاهما ولم يكن من الفواصل بل عد خطأ<lb/>-- <gap resp="#org_MS"/> --<lb/>6244 <gap resp="#org_MS"/> 6238 <gap resp="#org_MS"/> جملة آيات القرآن في كل منهما<lb/>
               <lb/>والنتائج المذكورة إنما حصلت من عمل تفصيلي لكل سورة مما فيها<lb/>خلاف على النسق الآتي وليكن التمثيل على سورة آل عمران أيضاً.<lb/>جدول ب (3) سورة آل عمران (أي السورة الثالثة من سور القرآن)<lb/>المصحف المصحف<lb/>العثماني عد فلوجل<lb/>----- ----- <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>عدد <gap resp="#org_MS"/> عدد<lb/>--- <gap resp="#org_MS"/> ---<lb/>197 197 <gap resp="#org_MS"/> الفواصل المتفق عليها بين السلف في السورة<lb/>1 <gap resp="#org_MS"/> 12 ما أهمله كل منهما من تلك الفواصل عند العد خطأ<lb/>-- <gap resp="#org_MS"/> --- <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>196 185 الباقي الذي عده كل منهما من الفواصل المتفق عليها<lb/>3 <gap resp="#org_MS"/> 1 <gap resp="#org_MS"/> ما عده كل منهما من الفواصل المختلف فيها<lb/>1 <gap resp="#org_MS"/> 14 <gap resp="#org_MS"/> ما انفرد كل منهما بعدّه ولم يكن من الفواصل بل عده خطأ<lb/>-- --<lb/>200 200 <gap resp="#org_MS"/> جملة آيات االسورة في كل منهما<lb/>
               <lb/>تفصيل لهذا الإجمال<lb/>أما المصحف العثماني فالفاصلة التي أهملها من الفواصل المتفق عليها<lb/>هي فاصلة (ليعلم المؤمنين) ضمن الآية رقم 166 وأما ما عده من مواضع<lb/>الخلاف فثلاث ألم * الفرقان * الإنجيل * -الثانية - أواخر الآيات 1و3و48<lb/>وأما ما انفرد بعده خطأ فهو آخر آية 166 ولفظة (للإيمان) .<lb/>وأما المصحف الذي عده فلوجل فالمواضع الاثنا عشر التي أهملها من<lb/>الفواصل المتفق عليها هي: السماء. المصير. رحيم. العالمين. العليم.<lb/>الدعاء. وأطيعون. الحكيم. الكافرين. الكافرين (الثانية) . المؤمنين.<lb/>البلاد* وهي على الترتيب في الآيات الموضوع على رؤوسها الأرقام الآتية<lb/>وهي 18و33و68و91و98و145 و160و173 و 175 و 179 و 190<lb/>و193 و 194 و 198 وألفاظها على الترتيب * ومن اتبعني. المحراب.<lb/>قائماً. سبيلاً. إخوانًا. مما تحبون. للإيمان. الطيب. شر لهم. النار. فآمنا.<lb/>من بعض. الأنهار. قليلاً.<lb/>فانظر أعانني الله وإياك وراجع هذا التحري إن استطعت وسمحت لك<lb/>الفرص ونبهني على ما تتبينه موجبًا للتنبيه بداعية الإخلاص الأخوي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>رأيتني أيها القارئ الكريم أقترح في فاتحة هذه الأسطر وجوب عد<lb/>آيات القرآن في المصاحف والتفاسير عدًّا موحدًا خالياً من الخلاف والخطأ.<lb/>ووجدتني بينت لك فيما تقدم (برقم3) أن للسلف ستة أقوال في حصر جملة<lb/>آيات الكتاب العزيز ولكنها غير متطابقة وكأني بك الآن تطالبني بما أجيب به<lb/>إذا سئلت عن تعيين ذلك العد وتحديده ولذلك أراني ملزمًا بمكاشفة القارئ<lb/>الكريم عن رأيي في ذلك وعرضه على محك النظر لاختباره والحكم عليه بما<lb/>يؤدي إليه النقد فأقول: قد جعلت أول الفكرة اختيار عدّ من عدود السلف الستة<lb/>للغرض الذي نتكلم في شأنه ولأجل فرزه من بينها استخرجت من مجموع<lb/>الصفات التي تبينت لي في تلك الأقوال الستة خمس مرجحات قلت: إذا توافرت<lb/>كلها أو أكثرها في واحد منها وقع الاختيار عليه أو صار ذلك القول أحق<lb/>بالاختيار من غيره، وتلك المرجحات الخمس هي ما يأتي:<lb/>الأول: ترجيح الأقوال المنقولة عن أهل الأماكن التي نزل الوحي بها<lb/>على غيرها لصيانة التوقيف فيها بكثرة الحفاظ والملقنين منهم في غيرها من<lb/>البقاع.<lb/>الثاني: ترجيح ما لم تضطرب الروايات في عد مواضعه على غيره؛ لأن<lb/>الاضطراب في موضع يؤدي إلى الشك فيه (والاضطراب شك يقع من<lb/>الراوي بسبب النسيان أو ضعف الذاكرة أو ما شاكل ذلك) .<lb/>الثالث: ترجيح ما قلت فيه المعدودات الإفرادية من الفواصل الخلافية<lb/>على غيره؛ لأن الموضع الذي يأتي عده في قولين فأكثر أقرب إلى الثقة بعده<lb/>مما لم يجئ عده إلا في قول واحد.<lb/>الرابع: ترجيح العد الذي يجزم في جملة آياته وتفصيلها برواية واحدة<lb/>مقطوع بها على غيره مما ليس ذلك وسببه بيّن.<lb/>الخامس: ترجيح ما انعدمت منه مواضع الخلف على غيره؛ لأن الخلف<lb/>في موضع موجب للشك فيه كالاضطراب بل أكثر، والخلف في موضع معين<lb/>من قول معين هو انقسام عادّي ذلك القول في عد ذلك الموضع إلى قسمين<lb/>أحدهما يقول بِعَدِّه والآخر لا يقول به (الخلف يقع من العادّين أنفسهم وأما<lb/>الاضطراب فإنه يقع من الرواة فتأمل) .<lb/>وبعرض هذه المرجحات الخمس على كل قول من أقوال السلف الستة<lb/>وجدت المدني الأخير قد فاز منها بحظ لم يكمل مثله لغيره كما تتبينه من<lb/>الجدول الآتي، ولذلك وقع عليه اختياري فهذا ما أجيب به، ولك أيها<lb/>القارئ الكريم الشأن فيما تتبين فيه الأولوية والأرجحية؛ لأني ما قلت إلا ما وصل<lb/>إليه مبلغ علمي والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم.<lb/>وهاهو الجدول الذي أشرت إليك بالنظر فيه قريبًا<lb/>اسم البقعة <gap resp="#org_MS"/> عدد المواضع معدوداته جلس مواضع أعداد اسم القول<lb/>التي نقل القول المضطربة الإفرادية الرواية الخلف مسلسلة<lb/>عن أهلها<lb/>المدينة المنورة <gap resp="#org_MS"/> 1 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 3 <gap resp="#org_MS"/> 1مجزوم بها 6 1 المدني الأول<lb/>" <gap resp="#org_MS"/> " <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 4 <gap resp="#org_MS"/> 1 " " <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> 2 " الأخير<lb/>مكة المكرمة <gap resp="#org_MS"/> 4 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 5 <gap resp="#org_MS"/> 2 لم يجزم لم تحدد 3 المكي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بواحدة منها<lb/>بلاد <placeName>الشام</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 18 2مجزوم بكلتيهما 1 4 الشامي<lb/>الكوفة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 43 1 مجزوم بها.. 5 الكوفي<lb/>البصرة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> .. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 08 2 مجزوم بكلتيهما 1 6 البصري<lb/>
               <lb/>ولست تجد في هذا الجدول عدًّا أُجري في بقعة نزل الوحي بها مع خلوّه<lb/>من المواضع المضطربة وقلة المعدودات الإفرادية عن غيره مع التثبت في<lb/>روايته والخلو من الخلف إلا المدني الأخير كما ذكرت لك فيما تقدم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>(بيان الحاجة إلى عدّ القرآن الكريم بالأرقام ومَن ألَّف في ذلك)<lb/>مَن يقف على أن آيات القرآن غير معدودة في المصاحف والتفاسير<lb/>بالأرقام، وأن طلاب العلم بمعاني ذلك الكتاب المحكم من المسلمين غير قليلين. وإن<lb/>كان عددهم بالنسبة إلى المجموع أقل من الواجب بكثير وأن أكثرهم ممن<lb/>لا يحفظون القرآن - يعرف الأسباب التي دعت أرباب الفكر إلى تأليف (دليل<lb/>الحيران في الكشف عن آيات القرآن) [1] و (نجوم الفرقان في أطراف القرآن) [2]<lb/>و (مفتاح كنوز القرآن) [3] و (مرآة القرآن) [4] و (تحليل القرآن) [5] ومن<lb/>ينظر في هذه المؤلفات وفى طريقة الانتفاع بها يتضح له في كل منها تقصي<lb/>عما يجب من جهة ويتبين فوق ذلك أسبابًا خارجية تمنع من تعميم الانتفاع بها<lb/>ولبيان ذلك في كل منها أقول:<lb/>(1) دليل الحيران:<lb/>هذا المؤلف أعده مؤلفه للبحث عن مواضع الآيات في سور القرآن<lb/>متى علمت أوائلها ويشير إلى الآية بعددها من السورة التي هي منها،<lb/>ويمنع من تعميم الانتفاع به أنَّ من لم يعرف أول الآية لا يمكنه الكشف<lb/>بواسطته وأن المصاحف والتفاسير المتداولة لم تكن معدودة الآيات وما<lb/>كان منها معدودًا فأرقامه لا تتفق مع أرقامها.<lb/>(2) نجوم الفرقان:<lb/>يشير هذا المؤلف إلى مواضع كل كلمة من كلمات القرآن في جميع آياته<lb/>بوضع أرقام إفرنكية كبيرة لترتيب السور في المصحف وأرقام إفرنكية صغيرة<lb/>لترتيب الآيات في السور، وعوائق تعميم الانتفاع به هي أن أرقامه إفرنكية<lb/>وجمهور المسلمين لا يعرفون تلك الأرقام لوجود أرقام خاصة لهم وأن أرقامه<lb/>لا تتفق إلا مع المصحف الذي عده (فلوجل) المطبوع بألمانيا، وأغلب<lb/>مصاحف المسلمين غير معدودة والمعدود منها لا تتفق أرقامه مع أرقامها، وإن<lb/>سرد مواضع الكلمة الواحدة من كلمات القرآن بالأرقام جملة واحدة لا يسمح<lb/>لطالب الكشف بالعثور على مطلوبه دفعة واحدة وهو سبب ربما يقضي بإهمال<lb/>المؤلف.<lb/>(3) مفتاح كنوز القرآن:<lb/>وضع هذا المؤلف على شكل منتزع إما من نجوم الفرقان مع نوع من<lb/>التحسين وإما على مثال (مرآة القرآن) الآتي وصفها فيما يلي فتكفل بذكر<lb/>مواضع كل كلمة من كلمات القرآن فيه بحيث يذكر الكلمة بين ما يسبقها وما<lb/>يلحقها من الألفاظ القرآنية، وهو شكل يتم به تمييز الموضع المراد البحث عنه<lb/>غير أنه لا يحدد الموضع تمامًا ولكنه يحصره في عشر آيات فقوله مثلاً (62 -<lb/>البقرة - الله لا إله إلا هو (الحي) القيوم (معناه أن كلمة (الحي) التي يسبقها<lb/>(الله لا إله إلا هو) ويلحقها (القيوم) توجد في العشرة السادسة العشرين<lb/>من آيات البقرة أي بين الآية رقم 251 والآية رقم 260 وبما أن المصاحف<lb/>والتفاسير غير معدودة بالعشرات ولا بغيرها صار من العسر تعميم الانتفاع بهذا<lb/>المؤلف في الكشف بواسطته.<lb/>تنبيه:<lb/>إذا عدّت آيات المصاحف والتفاسير بِعَدٍّ موحد بالأرقام يكون مفتاح كنوز<lb/>القرآن المثال الصالح لأدلة الكشف. لكن تستبدل الأرقام الدالة على عدد<lb/>الآيات بنفس أرقام العشرات ويهذب وضع الألفاظ على ترتيبها الطبيعي ويزاد<lb/>فيه قسم الحروف التي من قبيل إنْ الشرطية وما ولا.. إلخ.<lb/>(4) مرآة القرآن:<lb/>يشير هذا المؤلف إلى موضع الكلمة من السورة بعدد ترتيب أحزاب<lb/>القرآن بعد أن يحصرها بين ما يسبقها وما يلحقها من الكلمات الشريفة ويقرب<lb/>مكان الموضع من الحزب باستعماله حرف (الألف) بالإشارة إلى آخره وبما<lb/>أن تقسيم القرآن إلى أحزاب غير مألوف كلن قصور تعميم الانتفاع به للكشف<lb/>واضحًا.<lb/>(5) تحليل الآيات القرآنية:<lb/>أعد هذا المؤلف لجمع الآيات بحسب المعاني ففيه مثلاً آيات الميراث<lb/>مجموعة تحت عنوان الميراث، والآيات التي تذكر أخبار سيدنا موسى عليه<lb/>السلام تحت عنوان موسى عليه السلام، ولكون هذا المؤلف ترجمة للآيات<lb/>بالفرنسية تعبر عن معاني القرآن بقدر الإمكان وأكثر المسلمين لا يعرفون هذه<lb/>اللغة فمنفعته إذن خاصة بمن يعرفها وأرقام آياته تتفق مع المصحف عدّ<lb/>(فلوجل) المطبوع بألمانيا وهو في وضعه لم يكن دقيقًا، وإنما يوجب الثناء على<lb/>واضعه الأجنبي عن العربية وأهلها.<lb/>تنبيه:<lb/>فما رأيناه في مؤلفات العرب من قبيل تحليل الآيات القرآنية كتاب (حجج<lb/>القرآن) وهو قاصر على سرد الأدلة القرآنية التي يستدل بها كل فريق من<lb/>الفرق الإسلامية على مذهبه، وبما أن أغلب المستنيرين من المسلمين لا<lb/>يحفظون القرآن كما قلنا في أول هذا الفصل فهم إذًا في حاجة إلى دليل يعين<lb/>على الكشف في المصاحف والتفاسير بمجرد معرفة لفظ معين من الآية<lb/>المطلوبة معرفة موضعها وإلى مصنف يضم الآيات بحسب المعاني وإلى<lb/>معجم لغوي ينقسم إلى قسمين يذكر في الأول منهما الألفاظ اللغوية بحسب<lb/>ترتيبها في السور وفي الثاني تلك الألفاظ مرتبة بحسب أوائلها وبما أننا تحققنا<lb/>في المؤلفات التي وضعت لهذه الأغراض قبل زماننا هذا تقصيرًا يمنع تعميم<lb/>الانتفاع بها بسهولة كما بيّنا فيما تقدم وتيقنا بما ذكرناه آنفًًًًًًًًًًًًًًًا أن أساس ذلك<lb/>التقصير إهمال اختيار عدّ موحد تعد به الآيات في المصحف والتفاسير التي<lb/>تتبادلها الأيدي أصبحنا من غير الشك في حاجة إلى تعميم عد الآيات في<lb/>المصاحف والتفاسير قبل عمل كل شيء.<lb/>وبما أن السلف الصالح عد آيات القرآن قبلنا ونقل عنهم في ذلك ستة<lb/>أقوال ذكرناهم برقم (3) أصبح من الضروري اختيار واحد منها.<lb/>هذا ما أوقفني عن تهذيب دليلي لتبييضه ودعاني إلى عرض هذا الفكر<lb/>على السادة العلماء والإخوان الكرام أرباب الآراء الصائبة والأفكار الثاقبة<lb/>ليروا فيه رأيهم، وفي الختام أقدم شكري لكل من يأتي إلى هذا الموضع<lb/>بالمطالعة من القراء الكرام ويشاركني في الاهتمام بهذا الغرض الثاني فيمن<lb/>فيه نظره ويشرح فيه فكرته ويدقق في تأمله ثم يعرض بعد ذلك على الإخوان<lb/>المسلمين ما عنّ له ويشير بما يتراءى له قاصدًا في ذلك وجه الله الكريم الذي<lb/>لا يضيع أجر المحسنين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (أحمد أمين الديك)<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن علماء السلف قد عدُّوا آي القرآن وكلماته وحروفه وكتبوا في ذلك<lb/>المصنفات ونظموا فيه المنظومات، كما بيّنوا مواضع الوقف في أثناء الآيات،<lb/>وفي الأحاديث والآثار كثير من ذكر الآيات بعددها، وقد أشار إلى ذلك أحمد<lb/>أفندي وتقدم في التفسير من هذا الجزء شاهد منه. وفى الإتقان أن سبب<lb/>اختلاف السلف في عَدّ الآي أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يقف على<lb/>رؤوس الآي للتوقيف، فإذا علم محلها وصل للتمام فيحسب السامع أنها حينئذ<lb/>ليست فاصلة والخلاف مع هذا قليل وليس بضارنا شيئًا. وأي عدد من الأعداد<lb/>اعتمدنا وضبطناه بالأرقام حصل المقصود الذي نحتاج إليه في هذا العصر<lb/>لسهولة المراجعة، ولم يكن علماء السلف يحسون لهذه الحاجة لحسن حفظهم<lb/>للقرآن واستحضارهم للآي عند إرادتها، وإني لأراجع الآية بـ (مفتاح كنوز)<lb/>القرآن في دقيقة واحدة أو فيما هو أقل من دقيقة فأستخرجها من المصحف المبين<lb/>عدد آياته بالأرقام. والسبب في عناية أحمد أفندي أمين بتحرير الخلاف في<lb/>العدد والعمل بما يظهر أنه أقرب للصواب هو استعداده الفطري للأمور<lb/>التحسينية وإن كان في أمة لم تتقن الأمور الضرورية والحاجية. ولذلك<lb/>رأيناه أول من ألّف في عصرنا في الموسيقى العربية والإفرنجية، وأول من<lb/>اجتهد في مراجعة عد الآي وضبطها وعدّ أحاديث البخاري وعمل<lb/>جدول لأبوابه ولا غرو فقد كان والده ميالاً لمثل ذلك؛ إذ كان هو الساعي<lb/>بطبع (لسان العرب) فكان خير خلف له فلا زال مُوَفَّقًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تأليف الحاج صالح ناظم وطبع بمطبعة التمدن في مصر.<lb/>(2) تأليف (جوستافوس فلوجل) وطبع بألمانيا.<lb/>(3) تأليف كاظم بك طبع أولاً بمدينة بترسبورج من روسيا على الحجر ثم بالحروف في مصر.<lb/>(4) تأليف عاكف أفندي تشريفاتي وهو خط بالكتبخانة الخديوية المصرية.<lb/>(5) تأليف الموسيو (لابوم) وطبع ب باريس من فرنسا.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p384" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1782.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد جان بن محمد رحيم المصطفوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المدرسة المحمدية بقزان<lb/>(روسيا)</head>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>روسيا 14 ربيع الآخر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date>هـ<lb/>من أحمد جان بن محمد رحيم المصطفوي المدرس الثاني بالمدرسة المحمدية<lb/>بقزان<lb/>إلى صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> حضرة الأستاذ السيد رشيد رضا أرشده الله إلى ما<lb/>يرضى<lb/>سيدي.. أبدي إليك العذر لعدم مكاتبتي بعد مفارقتكم مع مرور سبع سنين من<lb/>تشرفي بمجالسكم لعذر يطول بيانه والعذر عند كرام الناس مقبول.<lb/>أما بعد: فيا سيدي إنا قرأنا في العدد الثالث من المنار رسالة مكتوبة من قزان<lb/>مشحونة بالكذب والافتراء على المدرسة المحمدية التي خرج منها من طلبتها من<lb/>غير إخراج انتصارًا على من أخرج منها من سيئي الخلق، وهم أربعة، وترجمة<lb/>الكتاب المفتوح كذلك. فاضطررنا إلى أن نرسل إليكم بروجرام المدرسة المحمدية<lb/>المتبع إليه في التدريس بها لتعرفوا بالمقايسة إليه كذبهم وافتراءهم.<lb/>المدرسة المحمدية أقسام: الابتدائية والرشدية والإعدادية والعالية.<lb/>ومدة التحصيل في الابتدائية ثلاث سنوات، وفى الرشدية أربع، وفى<lb/>الإعدادية أربع أيضًا، وفى العالية ثلاث سنوات أيضًا.<lb/>فالملتزم في القسم الابتدائي من النصوص: القراءة والكتابة على لسان<lb/>الأمهات مطابقًا على قواعد اللسان - وصحيح الإملاء - وحسن الخط - وقراءة<lb/>القرآن الشريف مع التطبيق على قواعد التجويد - والضروريات الدينية من<lb/>الاعتقاديات والعبادات والمعاملات والأخلاق - وتوسيع الفكر بالمعلومات المختلفة<lb/>من أحوال الطبيعيات والأمثال الحكمية، ومن الحساب قواعد الجمع والطرح<lb/>والضرب والتقسيم، وحفظ الأذكار الصلاتية وبعض السور القرآنية التي لا بد منها<lb/>للصلاة وشيء قليل من التاريخ.<lb/>ويلتزم في القسم الرشدي: القراءة العربية مع التطبيق على قواعد الصرف<lb/>والنحو والمطالعة الصحيحة مهما أمكن وتقرير ما فهم باللغة العربية وصحيح<lb/>الإملاء والإنشاء، وقراءة القرآن في الأسبوع مرة أو مرتين، وبقية قواعد لسان<lb/>الأمهات من صرفها ونحوها، وتمرين القراءة التركية العثمانية، ومن الحساب<lb/>تمرين القواعد (الأربع) بعملياتها، وشيء من الجغرافيا العمومية والوطنية،<lb/>وشيء من تاريخ الإسلام والملة، واللغة الفارسية بقراءتها وقواعدها وتقريرها<lb/>وتوسيع الأفكار بالمعلومات المختلفة أيضًا. وتحسين الخط. وتخطيط الأشكال<lb/>الهندسية لتعليم الرسم. وكتاب من (الفقه) الحنفية، وكتاب من الحديث.<lb/>ويلتزم في القسم الإعدادي المنطق (الرسالة الشمسية) ، والمعاني والبيان<lb/>والبديع، والعَروض، وأصول الفقه، وسيرة النبي (نور اليقين) والمسائل<lb/>الاعتقادية حسبما اكتفى به السلف (عقائد الطحاوي) ، والأخلاق النظري والعملي<lb/>(الطريقة المحمدية) ، والأدبيات العربية والجغرافيا. والجغرافيا العمومية،<lb/>والتاريخ العمومي، والتفسير (للجلالين) والحديث (للإمام البخاري) ، والهداية<lb/>(في الفقه الحنفي) ، ومن الطبيعيات الكيمياء. ومسائل الحساب كالكسور الأربعة<lb/>المتناسبة والفائض وغيرها ويلتزم في القسم العالي: التفسير - والحديث - وفقه<lb/>أبي حنيفة - والأدبيات العربية والعقائد المدونة مطابقًا لحالة الأمة الحاضرة (كذا)<lb/>والتاريخ مع النقيد، والجغرافيا مع تاريخها، والطبيعيات، والبيداجوجيا (لحضرة<lb/>الشيخ حسن توفيق المرحوم) .<lb/>هذا، وليحكم أهل الإنصاف بما يحصل لهم في تطبيق أقوال السفهاء لهذا<lb/>البروجرام من الصحة والفساد والصدق والكذب والحق والاختلاق. أعني هل يصح<lb/>بعد هذا قولهم: إن مدارسنا لا يدرس فيها إلا ما بقي من خيالات اليونان والتفتازاني.<lb/>وقولهم: ولا يدرس فيها غير ما ذكر لا من التفسير ولا من الحديث وغيره.<lb/>وقولهم فأخرج من مدرسة عالمجان اثنان وثمانون طالبًا من ذوي النهى وأبقوا (أو<lb/>بقي) مَن لا يهتم بشيء من الإصلاح (والمترعرعين الذين خرجوا من المدرسة<lb/>جلهم من الصنف الرشدي وغيرهم من طلبة السنة الأولى للصنف الإعدادي، وهل<lb/>يمكن لهم أن يكونوا من أهل النهى دون الباقين مع أن طريق التعليم فيها وخيم<lb/>(كما قالوا) . وهل يصح أيضًا قولهم: والعلوم التي نحصلها في مدارسنا لا تكفي<lb/>للإمامة والخطابة أيضًا. وقولهم: ولا يعلموننا فيها من الأخلاق والتربية. وقولهم:<lb/>نحن لا نكون بما تعلمنا فيها إلا مصيبة للعوام وعلماء السوء. وقولهم: أما<lb/>أساتذتنا فيملؤون أدمغتنا بالخرافات والإسرائيليات، ويشوشون عقائدنا باليونانيات<lb/>والتفتازانيات، ويسوموننا حفظ الحواشي والتعليقات. وقولهم وقولهم..<lb/>فنرجو من جنابكم أن تنشروا هذا البروجرام في المنار وأن لا تدنسوا وجه<lb/>المنار بمثل هذه الأقوال السافلة والمختلَقات الباطلة.<lb/>ثم يسألنا قراء المنار: فما سبب انتصار هؤلاء الرعاع على الباطل؟ ! .<lb/>والجواب: أن ناسًا من الذين يعلمون ظاهرًا من الحياة الدنيا وإن لم يقروا<lb/>بألسنتهم يظنون أن التدين والعلوم الدينية مانع من الترقي والتمدن الحقيقي (كما<lb/>يظنه أمثالهم من أهل الغرب) ويرون جُل المسلمين في روسيا متمسكين على الدين<lb/>ومعتمدين على أهله والمدارس الدينية. ويستخرجون من هذا وذاك أن تمدن<lb/>المسلمين في روسيا (بل وفى غيرها) موقوف على حل هذه العقدة أعنى تفرق<lb/>المسلمين من العلماء والمدارس الدينية، ولوصول هذا المقصود طريق واحد وهى<lb/>(كذا) إلقاء العداوة والبغضاء فيما بين العوام والعلماء وتشتيت المدارس الحاضرة<lb/>أيدي سبأ ثم جمعها على الأساس الصحيح كمدارس أوروبا.<lb/>فصاروا يتخذون لهذا الإلقاء والتشتيت واسطة كل ما يتيسر لهم من الأقوال<lb/>والأفعال. منهم إغواء الطلبة وأن حالهم ليست حالة مرضية لا من جهة الدروس ولا<lb/>من جهة المدرسة ولا من جهة المدرسين ولا من جهة الإدارة والقوانين المدرسية ولا<lb/>من جهة المعيشة ولا من جهة الحال ولا من جهة المال. وليدرس في المدارس الدينية<lb/>الفنون العصرية واللغة الروسية وما يتعلق بها أصلاً والعلوم الدينية تبعًا، وليحول<lb/>المدارس الدينية مدارس دنيوية وهكذا؛ لأنهم لا يحسون الاحتياج إلى المدارس<lb/>الدينية كأكثر أهل فرنسا ويقولون: إن هذه المدارس مهما تكمل يلزم أن تندرس وتفنى<lb/>بنفسها بعد ما تأسس المدارس الدنيوية بين الأمة، فيلزم عليكم أن تعجلوا الأمر ولو<lb/>بسنة.<lb/>ونحن نقول: لا تمسوا مدارسنا الحاضرة ولنصلحها بالتدريج، لئلا يكون<lb/>حالنا كحال حنين، وابنوا أنتم وأسسوا المدارس المحتاج إليها الأمة بجميع أنواعها<lb/>من متوسطها وعاليها وليندرس المدارس بعدها بنفسها (على ما تزعمون) ، ونحن<lb/>لا ننكر احتياج الأمة لمثل تلك المدارس وإلى تعلم اللغة الروسية والعلوم الرسمية،<lb/>بل نحن نحس هذا الاحتياج كإحساسكم بل أشد، وندعو الناس إليها ومع ذلك نحس<lb/>الاحتياج إلى المدارس الدينية ولا نرضى انقراضها ولا نخيل كما تخيلون وسنُدخل<lb/>اللغة الروسية إلى المدارس الدينية أيضًا بشرط أن يتخذ العلوم الدينية أساسًا لما<lb/>يتعلم فيها ولكن هذا يقتضي شيئًا من التأني ولا يستقيم بالعجلة ولا نصدق انقراض<lb/>الدينية عند انتشار المعارف، ويؤيد هذا قيام المدارس الدينية في الممالك الغربية<lb/>والأمريكية مع ارتقاء المعارف فيها غايته، ثم بعد برهة من الزمان وضعنا قبح هذه<lb/>الحركة على علم الطلبة من الصنوف العالية فانتبه المتبصرون منهم ولم يساعدوهم<lb/>بعده في حركاتهم فتفرقوا فرقتين فصاروا يسبّون الطلبة الذين لا يتحركون بتحريكهم<lb/>فعجزوا!<lb/>ثم أخذوا طريقًا آخر يُخْفون فيها مرادهم من تحريكهم. وصاروا يدّعون أن<lb/>مرادهم من التحريك إصلاح هذه المدارس مدارس دينية وهم أيضًا يهتمون للعلوم<lb/>الدينية كما نهتم بل أشد، ولكن العلوم الدينية ليس ما نسميها علومًا دينية بل غيرها<lb/>وهكذا. اهـ بنصه وفيه غلط قليل أشرنا إلى بعضه ولعله لم يراجعه.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشرنا رسالة هذا الأستاذ برمتها؛ لأن الوقوف على حال مسلمي روسيا في<lb/>التعليم والتربية يهمنا جدًا طالما فيهم من الرجاء وحسن الظن وصاحبنا الأستاذ كاتب<lb/>الرسالة أدرى بتلك الحال. وما ذكره من ترتيب التعليم في المدرسة المحمدية لا<lb/>ينطبق على ما كتب إلينا بعض التلاميذ ولا يخلو على إجماله من انتقاد وحاجة إلى<lb/>الإصلاح، ويا ليته يتفضل ويرسل لنا نسخة من البروغرام لنبدي رأينا في ذلك على<lb/>بصيرة تامة، وقد اطلعنا على ما كتب رياض أفندي الشهير في إصلاح التعليم في<lb/>المدرسة الحسينية في أورنبورغ وودنا نشر خلاصته في هذا الجزء وإلقاء دلونا مع<lb/>دلوه لولا أن جاءت هذه الرسالة فحالت دون ذلك وفتحنا بابًا جديدًا من التروي في<lb/>الحكم على تعليم مسلمي روسيا.<lb/>علمنا من هذه الرسالة أنهم يتعلمون لغة الأمهات ويظهر لنا أنها اللغة التترية<lb/>ويتعلمون اللغة العثمانية والفارسية واللغة العربية وهم في أشد الحاجة إلى اللغة<lb/>الروسية ولا يستغني أهل التعليم العالي عن لغة أوروبية عامة كالفرنسية أو الإنكليزية<lb/>وهذا عبء ثقيل فلعل صديقي كاتب الرسالة يعرّفني وجه الحاجة إلى تعلم لغة<lb/>الأمهات في المدارس وليست لغة علم ولا دين ووجه الحاجة إلى اللغة الفارسية<lb/>والتركية أي جعل تعلم ذلك إلزاميًّا عامًّا. وعلمنا أنهم يقرأون معاملات الفقه في كل<lb/>قسم من الابتدائي إلى العالي ولم يذكر مصطلح الحديث. وذكر من المنطق<lb/>(الشمسية) فقط وكل ذلك منتقد كما سنبينه بعد، وأما ما ذكره في سبب انتقاد<lb/>المدارس الإسلامية فإلصاقه ببعض المبتدئين من المدرسة المحمدية محل نظر<lb/>واعتبار، ويهمنا أن نعرف مثار هذه الأفكار، وكيف السبيل إلى تلافيها، وما يجب<lb/>على العلماء فيها وسنعود إلى البحث في ذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1783.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>