<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">31</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4111.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1349" change="#d3e146">1349</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1931" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1931م</date>
         <pb n="n31-p593" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4112.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="593"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة في حقيقة الصيام</head>
<tei:p>
               <lb/>وما يفطِّر الصائم بالنص والإجماع<lb/>وما أُلحق به من الرأي والاجتهاد<lb/>(تتمة ما سبق في الجزء السابع)<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>فصل<lb/>وأما الكحل والحقنة وما يقطر في إحليله، ومداواة المأمومة والجائفة، فهذا ما<lb/>تنازع فيه أهل العلم، فمنهم مَن لم يفطر بشيء من ذلك، ومنهم من فطر بالجميع<lb/>لا بالكحول، ومنهم من فطر بالجميع لا بالتقطير، ومنهم من لا يفطر بالكحول ولا<lb/>بالتقطير ويفطر بما سوى ذلك.<lb/>والأظهر أنه لا يفطر بشيء من ذلك. فإن الصيام من دين المسلمين الذي<lb/>يحتاج إلى معرفته الخاص والعام، فلو كانت هذه الأمور مما حرمها الله ورسوله في<lb/>الصيام، ويفسد الصوم بها لكان هذا مما يجب على الرسول بيانه، ولو ذكر ذلك<lb/>لعلمه الصحابة وبلغوه الأمة كما بلغوا سائر شرعه. فلما لم ينقل أحد من أهل العلم<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم في ذلك لا حديثًا صحيحًا ولا ضعيفًا ولا مسندًا -<lb/>علم أنه لم يذكر شيئًا من ذلك. والحديث المروي في الكحل ضعيف، رواه أبو داود<lb/>في السنن ولم يروه غيره، ولا هو في مسند أحمد ولا سائر الكتب المعتمدة.<lb/>قال أبو داود: حدثنا النفيلي ثنا علي بن ثابت حدثني عبد الرحمن بن النعمان<lb/>ثنا معبد بن هودة عن أبيه عن جده عن النبي صلى الله عليه وسلم: (أنه أمر<lb/>بالإثمد المروح عند النوم، وقال: ليتقه الصائم) قال أبو داود: قال يحيى بن معين:<lb/>هذا حديث منكر. قال المنذري وعبد الرحمن: قال يحيى بن معين: ضعيف،<lb/>وقال أبو حاتم الرازي: وهو صدوق، لكن من الذي يعرف أباه وعدالته وحفظه؟ !<lb/>وكذلك حديث معبد قد عورض بحديث ضعيف، وهو ما رواه الترمذي بسنده<lb/>عن أنس بن مالك قال: جاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: اشتكيت<lb/>عيني أفأكتحل وأنا صائم؟ قال (نعم) قال الترمذي: ليس بالقوي، ولا يصح عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم في هذا الباب شيء. وفيه أبو عاتكة. قال البخاري:<lb/>منكر الحديث.<lb/>والذين قالوا: إن هذه الأمور تفطر كالحقنة ومداواة المأمومة والجائفة لم يكن<lb/>معهم حجة عن النبي صلى الله عليه وسلم، وإنما ذكروا ذلك بما رأوه من القياس،<lb/>وأقوى ما احتجوا به قوله: (وبالِغْ في الاستنشاق إلا تكون صائمًا) قالوا: فدل<lb/>ذلك على أن ما وصل إلى الدماغ يفطر الصائم إذا كان يفعله، وعلى القياس كل ما<lb/>وصل إلى جوفه بفعله من حقنة وغيرها، سواء كان ذلك في موضع الطعام والغذاء<lb/>أو غيره من حشو جوفه، والذين استثنوا التقطير قالوا: التقطير لا ينزل إلى جوفه،<lb/>وإنما يرشح رشحًا في الداخل إلى إحليله كالداخل إلى فمه وأنفه.<lb/>والذين استثنوا الكحل قالوا: العين ليست كالقبل والدبر، ولكن هي تشرب<lb/>الكحل كما يشرب الجسم الدهن والماء.<lb/>والذين قالوا: الكحل يفطر - قالوا: إنه ينفذ إلى داخله حتى يتنخَّمه الصائم؛<lb/>لأن في داخل العين منفذًا إلى داخل الحلق.<lb/>وإذا كان عمدتهم هذه الأقيسة ونحوها لم يجز إفساد الصوم بمثل هذه الأقيسة<lb/>لوجوه:<lb/>(أحدها) القياس وإن كان حجة إذا اعتبرت شروط صحته، فقد قلنا في<lb/>الأصول: إن الأحكام الشرعية بيَّنتها النصوص أيضًا، وإن دل القياس الصحيح على<lb/>مثل ما دل عليه النص دلالة خفية، فإذا علمنا بأن الرسول لم يحرم الشيء ولم<lb/>يوجبه، علمنا أنه ليس بحرام ولا واجب وأن القياس المثبت لوجوبه وتحريمه فاسد،<lb/>ونحن نعلم أنه ليس في الكتاب والسنة ما يدل على الإفطار بهذه الأشياء فعلمنا<lb/>أنها ليست مفطرة.<lb/>(الثاني) أن الأحكام التي تحتاج الأمة إلى معرفتها لا بد أن يبينها الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم بيانًا عامًّا، ولا بد أن تنقلها الأمة، فإذا انتفى هذا علم أن هذا<lb/>ليس من دينه، وهذا كما يعلم أنه لم يفرض صيام شهر غير رمضان، ولا حج بيت<lb/>غير البيت الحرام، ولا صلاة مكتوبة غير الخمس، ولم يُجِبْ الغسل في مباشرة<lb/>المرأة بلا إنزال، ولا أوجب الوضوء من الفزع العظيم، وإن كان في مظنة خروج<lb/>الخارج، ولا سن الركعتين بعد الطواف بين الصفا والمروة كما سن الركعتين بعد<lb/>الطواف بالبيت، وبهذا يعلم أن المني ليس بنجس؛ لأنه لم ينقل من أحد بإسناد<lb/>يحتج به أنه أمر المسلمين بغسل أبدانهم وثيابهم من المني مع عموم البلوى بذلك بل<lb/>أمر الحائض أن تغسل قميصها من دم الحيض مع قلة الحاجة إلى ذلك، ولم يأمر<lb/>المسلمين بغسل أبدانهم وثيابهم من المني.<lb/>والحديث الذي يرويه بعض الفقهاء: (يغسل الثوب من البول والغائط والمني<lb/>والمذي والدم) ليس من كلام النبي صلى الله عليه وسلم، وليس في شيء من كتب<lb/>الحديث التي يعتمد عليها ولا رواه أحد من أهل العلم بالحديث بإسناد يحتج به.<lb/>وروي عن عمار وعائشة من قولهما.<lb/>وغسل عائشة للمني من ثوبه وفركها إياه لا يدل على وجوب ذلك، فإن<lb/>الثياب تغسل من الوسخ والمخاط والبصاق، والوجوب إنما يكون بأمره، لا سيما<lb/>ولم يأمر هو سائر المسلمين بغسل ثيابه من ذلك، ولا نقول: إنه أمر عائشة بذلك،<lb/>بل أقرها على ذلك، فدل على جوازه أو حسنه واستحبابه.<lb/>وأما الوجوب فلا بد له من دليل.<lb/>وبهذه الطرق يعلم أيضًا أنه لم يوجب الوضوء من لمس النساء ولا من<lb/>النجاسات الخارجة من غير السبيلين، فإنه لم ينقل أحد عنه بإسناد يثبت مثله أنه أمر<lb/>بذلك، مع العلم بأن الناس كانوا لا يزالون يحتجمون ويتقيئون ويجرحون في الجهاد.<lb/>وغير ذلك، وقد قطع عرق بعض أصحابه ليخرج منه الدم وهو الفصاد، ولم ينقل<lb/>عنه مسلم أنه أمر أصحابه بالتوضؤ من ذلك.<lb/>وكذلك الناس لا يزال أحدهم يلمس امرأته بشهوة وغير شهوة ولم ينقل عنه<lb/>مسلم أنه أمر الناس بالتوضؤ من ذلك، والقرآن لا يدل على ذلك، بل المراد<lb/>بالملامسة الجماع كما بسط في موضعه. وأمره بالوضوء بمس الذكر إنما هو<lb/>باستحباب إما مطلقًا وإما إذا حرك الشهوة. وكذلك من تفكر فتحركت شهوته فانتشر،<lb/>وكذلك من مس الأمرد أو غيره فانتشر.<lb/>فالتوضؤ عند تحرك الشهوة من جنس التوضؤ عند الغضب، وهذا مستحب<lb/>لما في السنن عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إن الغضب من الشيطان،<lb/>وإن الشيطان من النار، وإنما تطفأ النار بالماء، فإذا غضب أحدكم فليتوضأ) وكذلك<lb/>الشهوة الغالبة هي من الشيطان والنار، والوضوء يطفئها فهو يطفئ حرارة الغضب.<lb/>والوضوء من هذا مستحب. وكذلك أمره بالوضوء مما مسته النار أمر استحباب؛<lb/>لأن ما مسته النار يخالط البدن. فليتوضأ فإن النار تطفئ بالماء. وليس في<lb/>النصوص ما يدل على أنه منسوخ، بل النصوص تدل على أنه ليس بواجب،<lb/>واستحباب الوضوء من أعدل الأقوال من قول من يوجبه وقول من يراه منسوخًا.<lb/>وهذا أحد القولين في مذهب أحمد وغيره.<lb/>وكذلك بهذه الطريق يعلم أن بول ما يأكل لحمه وروثه ليس بنجس، فإن هذا<lb/>مما تعم به البلوى، والقوم كانوا أصحاب إبل وغنم، يقعدون ويصلون في أمكنتها<lb/>وهي مملوءة من أبعارها، فلو كانت بمنزلة المراحيض كانت تكون حشوشًا. وكان<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم يأمرهم باجتنابها، وأن لا يلوثوا أبدانهم وثيابهم بها ولا<lb/>يصلون فيها. فكيف وقد ثبتت الأحاديث بأن النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه<lb/>كانوا يصلون في مرابض الغنم، وأمر بالصلاة في مرابض الغنم، ونهى عن<lb/>الصلاة في معاطن الإبل فعلم أن ذلك ليس لنجاسة الأبعار، بل كما أمر بالتوضؤ<lb/>من لحوم الإبل، وقال في الغنم: إن شئت فتوضأ وإن شئت فلا تتوضأ، وقال:<lb/>(إن الإبل خُلقت من جن، وإن على ذروة كل بعير شيطانًا) وقال: (الفخر<lb/>والخيلاء في الفدادين أصحاب الإبل، والسكينة في أهل الغنم) .<lb/>فلما كانت الإبل فيها من الشيطنة ما لا يحبه الله ورسوله أمر بالتوضؤ من<lb/>لحمها فإن ذلك يطفئ تلك الشيطنة، ونهى عن الصلاة في أعطانها؛ لأنها مأوى<lb/>الشياطين، كما نهى عن الصلاة في الحمام؛ لأنها مأوى الشياطين، فإن مأوى<lb/>الأرواح الخبيثة أحق بأن تُجتنَب الصلاة فيه وفي موضع الأجسام الخبيثة، بل<lb/>الأرواح الخبيثة تحب الأجسام الخبيثة؛ ولهذا كانت الحشوش محتضرة تحضرها<lb/>الشياطين، والصلاة فيها أولى بالنهي من الصلاة في الحمام ومعاطن الإبل، والصلاة<lb/>على الأرض النجسة، ولم يرد في الحشوش نص خاص؛ لأن الأمر فيها كان<lb/>أظهر عند المسلمين أن يحتاج إلى بيان. ولهذا لم يكن أحد من المسلمين يقعد في<lb/>الحشوش ولا يصلي فيها، وكانوا ينتابون البَرِّية لقضاء حوائجهم قبل أن تتخذ<lb/>الكنف في بيوتهم.<lb/>وإذا سمعوا نهيه عن الصلاة في الحمام أو أعطان الإبل علموا أن النهي عن<lb/>الصلاة في الحشوش أولى وأحرى، مع أنه قد روى الحديث الذي فيه النهي عن<lb/>الصلاة في المقبرة والمجزرة والمزبلة والحشوش وقارعة الطريق ومعاطن الإبل،<lb/>وظهر بيت الله الحرام.<lb/>وأصحاب الحديث متنازعون فيه وأصحاب أحمد فيه على قولين: منهم من<lb/>يرى هذه من مواضع النهي ومنهم من يقول: لم يصح هذا الحديث، ولم أجد في كلام<lb/>أحمد في ذلك إذنًا ولا منعًا، مع أنه قد كره الصلاة في مواضع العذاب. نقله عنه<lb/>ابنه عبد الله للحديث المسند في ذلك عن علي الذي رواه أبو داود، وإنما نص علي<lb/>الحشوش وأعطان الإبل والحمام، وهذه الثلاثة هي التي ذكرها الخرقي وغيره.<lb/>والحكم في ذلك عند من يقول به قد يثبته بالقياس على موارد النص وقد يثبته<lb/>بالحديث، ومن فرق يحتاج إلى الطعن في الحديث وبيان الفارق، وأيضًا المنع قد<lb/>يكون منع كراهة، وقد يكون منع تحريم.<lb/>فإذا كانت الأحكام التي تعم بها البلوى لا بد أن يبينها الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم بيانًا عامًّا ولا بد أن تنقل الأمة ذلك، فمعلوم أن الكحل ونحوه مما تعم به<lb/>البلوى كما تعم بالدهن والاغتسال والبخور والطيب. فلو كان هذا مما يفطر لبيَّنه<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم كما بيَّن الإفطار بغيره، فلما لم يبين ذلك علم أنه من<lb/>جنس الطيب والبخور والدهن، والبخور قد يتصاعد إلى الأنف ويدخل في الدماغ<lb/>وينعقد أجسامًا، والدهن يشربه البدن ويدخل إلى داخله ويتقوى به الإنسان، وكذلك<lb/>يتقوى بالطيب قوة جيدة، فلما لم ينه الصائم عن ذلك دل على جواز تطييبه<lb/>وتبخيره وادِّهانه، وكذلك اكتحاله. وقد كان المسلمون في عهده صلى الله عليه<lb/>وسلم يجرح أحدهم إما في الجهاد وإما في غيره مأمومة وجائفة، فلو كان هذا يفطر<lb/>لبين لهم ذلك، فلما لم ينه الصائم عن ذلك علم أنه لم يجعله مفطرًا.<lb/>(الوجه الثالث) إثبات التقطير بالقياس يحتاج إلى أن يكون القياس صحيحًا،<lb/>وذلك إما قياس على بابه الجامع، وإما بإلغاء الفارق، فإما أن يدل دليل على العلة<lb/>في الأصل معدى لها إلى الفرع، وإما أن يعلم أن لا فارق بينهما من الأوصاف<lb/>المعتبرة في الشرع، وهذا القياس هنا منتفٍ.<lb/>وذلك أنه ليس في الأدلة ما يقتضي أن المفطر الذي جعله الله ورسوله مفطرًا<lb/>هو ما كان واصلاً إلى دماغ أو بدن، أو ما كان داخلاً من منفذ أو واصلاً إلى<lb/>الجوف، ونحو ذلك من المعاني التي يجعلها أصحاب هذه الأقاويل هي مناط الحكم<lb/>عند الله ورسوله، ويقولون: إن الله ورسوله إنما جعل الطعام والشراب مفطرًا لهذا<lb/>المعنى المشترك من الطعام والشراب، ومما يصل إلى الدماغ والجوف من دواء<lb/>المأمومة والجائفة وما يصل إلى الجوف من الكحل ومن الحقنة والتقطير في الإحليل<lb/>ونحو ذلك.<lb/>وإذا لم يكن على تعليق الله ورسوله للحكم بهذا الوصف دليل كان قول القائل:<lb/>إن الله ورسوله إنما جعلا هذا مفطرًا لهذا - قولاً بلا علم، وكان قوله: (إن الله<lb/>حرم على الصائم أن يفعل هذا) قولاً بأن هذا حلال وهذا حرام، بلا علم، وذلك<lb/>يتضمن القول على الله بما لا يعلم، وهذا لا يجوز.<lb/>ومن اعتقد من العلماء أن هذا المشترك مناط الحكم فهو بمنزلة من اعتقد<lb/>صحة مذهب لم يكن صحيحًا، أو دلالة لفظ على معنى لم يرده الرسول، وهذا<lb/>اجتهاد يثابون عليه، ولا يلزم أن يكون قولاً بحجة شرعية يجب على المسلم اتباعها.<lb/>(الوجه الرابع) أن القياس إنما يصح إذا لم يدل كلام الشارع على علة<lb/>الحكم [1] إذا سبرنا أوصاف الأصل، فلم يكن فيها ما يصلح للعلة إلا الوصف المعين،<lb/>وحيث أثبتنا علة الأصل بالمناسبة أو الدوران أو الشبه المطرد عند من يقول به،<lb/>فلا بد من السبر، فإذا كان في الأصل وصفان مناسبان لم يجز أن يقول الحكم بهذا<lb/>دون هذا.<lb/>ومعلوم أن النص والإجماع أثبتا الفطر بالأكل والشرب والجماع والحيض<lb/>والنبي صلى الله عليه وسلم قد نهى المتوضئ عن المبالغة في الاستنشاق إذا كان<lb/>صائمًا، وقياسهم على الاستنشاق أقوى حججهم كما تقدم، وهو قياس ضعيف،<lb/>وذلك لأن (من) نشق الماء بمِنْخريه ينزل الماء إلى حلقه وإلى جوفه، فحصل له<lb/>بذلك ما يحصل للشارب بفمه ويغذي بدنه من ذلك الماء، ويزول العطش ويطبخ<lb/>الطعام في معدته كما يحصل بشرب الماء، فلو لم يرد النص بذلك لعلم بالعقل أن<lb/>هذا من جنس الشرب، فإنهما لا يفترقان إلا في دخول الماء من الفم، وذلك غير<lb/>معتبر، بل دخول الماء إلى الفم وحده لا يفطر، فليس هو مفطرًا ولا جزءًا من<lb/>المفطر لعدم تأثيره، بل هو طريق إلى الفطر، وليس كذلك الكحل والحقنة ومداواة<lb/>الجائفة والمأمومة. فإن الكحل لا يغذي ألبتة، ولا يدخل أحد كحلاً إلى جوفه لا من<lb/>أنفه ولا فمه، وكذلك الحقنة لا تغذي بل تستفرغ ما في البدن، كما لو شم شيئًا من<lb/>المسهلات، أو فزع فزعًا أوجب استطلاق جوفه وهي لا تصل إلى المعدة [2] .<lb/>والدواء الذي يصل إلى المعدة في مداواة الجائفة والمأمومة لا يشبه ما يصل<lb/>إليها من غذائه [3] والله سبحانه قال: {كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِن<lb/>قَبْلِكُمْ} (البقرة: 183) وقال صلى الله عليه وسلم: (الصوم جُنة) وقال: (إن<lb/>الشيطان يجري من ابن آدم مجرى الدم فضيقوا مجاريه بالجوع بالصوم) [4] .<lb/>فالصائم نُهي عن الأكل والشرب؛ لأن ذلك سبب التقوى. فترك الأكل<lb/>والشرب الذي يولد الدم الكثير الذي يجري فيه الشيطان، إنما يتولد من الغذاء لا<lb/>عن حقنة ولا كحل، ولا ما يقطر في الذكر، ولا ما يداوى به المأمومة والجائفة،<lb/>وهو متولد عما استنشق من الماء؛ لأن الماء مما يتولد من الدم، فكان المنع منه<lb/>من تمام الصوم.<lb/>فإذا كانت هذه المعاني وغيرها موجودة في الأصل الثابت بالنص والإجماع<lb/>فدعواهم أن الشارع علق الحكم بما ذكروه من الأوصاف معارَض بهذه الأوصاف.<lb/>والمعارضة تبطل كل نوع من الأقيسة إن لم يتبين أن الوصف الذي ادعوه هو العلم<lb/>دون هذا.<lb/>(الوجه الخامس) أنه ثبت بالنص والإجماع منع الصائم من الأكل والشرب<lb/>والجماع، وقد ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إن الشيطان يجري من<lb/>ابن آدم مجرى الدم) ولا ريب أن الدم يتولد من الطعام والشراب، وإذا أكل أو<lb/>شرب اتسعت مجاري الشياطين [5] وإذا صام ضاقت وانبعثت القلوب إلى فعل<lb/>الخيرات التي بها تفتح أبواب الجنة، وإلى ترك المنكرات التي بها تفتح أبواب<lb/>النار، وصفدت الشياطين فضعفت قوتهم وعملهم بتصفيدهم فلم يستطيعوا أن يفعلوا<lb/>في شهر رمضان ما كانوا يفعلونه في غيره، ولم يقل: إنهم قتلوا ولا ماتوا، بل قال:<lb/>(صفدوا) والمصفد من الشياطين قد يؤذي، لكن هذا أقل وأضعف مما يكون في<lb/>غير رمضان، فهو بحسب كمال الصوم ونقصه، فمن كان صومه كاملاً دفع<lb/>الشيطان دفعًا لا يدفعه الصوم الناقص، فهذه المناسبة ظاهرة فيمنع الصائم من<lb/>الأكل والشرب، والحكم ثابت على وفقه، وكلام الشارع قد دل على اعتبار هذا<lb/>الوصف وتأثيره، وهذا المنع منتفٍ في الحقنة والكحل وغير ذلك.<lb/>فإن قيل: بل الكحل قد ينزل إلى الجوف ويستحيل دمًا. (قيل) هذا كما قد<lb/>يقال في البخار الذي يصعد من الأنف إلى الدماغ فيستحيل دمًا، وكالدهن الذي<lb/>يشربه الجسم. والممنوع منه إنما هو ما يصل إلى المعدة فيستحيل دمًا ويتوزع<lb/>على البدن جميعه.<lb/>ونجعل هذا وجهًا خامسًا، فنقيس الكحل والحقنة ونحو ذلك على البخور والدهن<lb/>ونحو ذلك، لجامع ما يشتركان فيه من أن ذلك ليس مما يتغذى به البدن ويستحيل<lb/>في المعدة دمًا، وهذا الوصف هو الذي أوجب أن لا تكون هذه الأمور مفطرة،<lb/>وهذا موجود في محل النزاع. والفرع قد يتجاذبه أصلان فيلحق كلاًّ منهما بما يشبهه<lb/>من الصفات.<lb/>(فإن قيل) هذا تطبخه المعدة ويستحيل دمًا ينمو عنه البدن لكنه غذاء ناقص<lb/>فهو كما لو أكل سمًّا أو نحوه مما يضره، وهو بمنزلة من أكل أكلاً كثيرًا أورثه تخمةً<lb/>ومرضًا. فكان منعه في الصوم عن هذا أوكد؛ لأنه ممنوع عنه في الإفطار وبقي<lb/>الصوم أوكد، وهذا كمنعه من الزنى فإنه إذا منع من الوطء المباح فالمحظور أولى.<lb/>(فإن قيل) فالجماع مفطر وهذه العلة منتفية فيه.<lb/>(قيل) تلك أحكام ثابتة بالنص والإجماع فلا يحتاج إثباتها إلى القياس، بل<lb/>يجوز أن تكون العلل مختلفة فيكون تحريم الطعام والشراب والنظر بذلك لحكمة،<lb/>وتحريم الجماع والفطر بالحيض لحكمة، فإن الحيض لا يقال فيه أنه يحرم هذا؛<lb/>لأن المفطرات بالنص والإجماع لما انقسمت إلى أمور اختيارية تحرم على العبد<lb/>كالأكل والجماع، وإلى أمور لا اختيار له فيها كدم الحيض، كذلك تنقسم عللها.<lb/>(فنقول) أما الجماع فإنه باعتبار أنه سبب إنزال المني يجري مجرى<lb/>الاستقاءة والحيض والاحتجام؛ كما سنبينه إن شاء الله تعالى، فإنه من نوع<lb/>الاستفراغ لا الامتلاء كالأكل والشرب، ومن جهة أنه إحدى الشهوتين فجرى<lb/>مجرى الأكل والشرب، وقد قال النبي صلى الله عليه وسلم في الحديث الصحيح عن<lb/>الله تعالى: (الصوم لي وأنا أجزي به، يدع شهوته وطعامه من أجلي) فترك<lb/>الإنسان ما يشتهيه لله هو عبادة مقصودة يثاب عليها كما يثاب المُحرِم على ترك ما<lb/>اعتاده من اللباس والطيب ونحو ذلك من نعيم البدن، والجماع من أعظم نعيم البدن<lb/>وسرور النفس وانبساطها، وهو يحرك الشهوة والدم والبدن أكثر من الأكل، فإذا<lb/>كان الشيطان يجري من ابن آدم مجرى الدم. والغذاء يبسط الدم الذي هو مجاريه،<lb/>فإذا أكل أو شرب انبسطت نفسه إلى الشهوات، وضعفت إرادتها ومحبتها للعبادات،<lb/>فهذا المعنى في الجماع أبلغ، فإنه يبسط إرادة النفس للشهوات، ويضعف إرادتها<lb/>عن العبادات أعظم، بل الجماع هو غاية الشهوات، وشهوته أعظم من شهوة الطعام<lb/>والشراب، ولهذا أوجب على المجامع كفارة الظهار، فوجب عليه العتق أو ما يقوم<lb/>مقامه بالسنة والإجماع؛ لأن هذا أغلظ، وداعيه أقوى، والمفسدة به أشد. فهذا<lb/>أعظم الحكمتين في تحريم الجماع.<lb/>وأما كونه يضعف البدن كالاستفراغ، فذاك حكمة أخرى، فصار فيهما كالأكل<lb/>والحيض وهو في ذلك أبلغ منهما فكان إفساده الصوم أعظم من إفساد الأكل<lb/>والحيض.<lb/>فنذكر حكمة الحيض وجريان ذلك على وفق القياس، فنقول: إن الشرع جاء<lb/>بالعدل في كل شيء. والإسراف في العبادات من الجور الذي نهى عنه الشارع وأمر<lb/>بالاقتصاد في العبادات، ولهذا أمر بتعجيل الفطر وتأخير السحور ونهى عن<lb/>الوصال، وقال: (أفضل الصيام وأعدل الصيام صيام داود عليه السلام، وكان<lb/>يصوم يومًا ويفطر يومًا ولا يفر إذا لاقى) فالعدل في العبادات من أكبر مقاصد<lb/>الشارع ولهذا قال تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تُحَرِّمُوا طَيِّبَاتِ مَا أَحَلَّ اللَّهُ لَكُمْ<lb/>} (المائدة: 87) الآية. فجعل تحريم الحلال من الاعتداء المخالف للعدل<lb/>وقال تعالى: {فَبِظُلْمٍ مِّنَ الَّذِينَ هَادُوا حَرَّمْنَا عَلَيْهِمْ طَيِّبَاتٍ أُحِلَّتْ لَهُمْ وَبِصَدِّهِمْ عَن<lb/>سَبِيلِ اللَّهِ كَثِيراً * وَأَخْذِهِمُ الرِّبَا وَقَدْ نُهُوا عَنْهُ} (النساء: 160- 161)<lb/>فلما كانوا ظالمين عوقبوا بأن حرمت عليهم الطيبات، بخلاف الأمة الوسط العدل<lb/>فإنه أحل لهم الطيبات وحرم عليهم الخبائث.<lb/>وإذا كان كذلك فالصائم قد نهي عن أخذ ما يقويه ويغذيه من الطعام والشراب<lb/>فيُنهى عن إخراج ما يضعفه ويخرج مادته التي بها يتغذى، وإلا فإذا مكن من هذا<lb/>ضره وكان متعديًا في عبادته لا عادلاً.<lb/>فالخارجات نوعان: نوع يخرج لا يقدر على الاحتراز منه أو على وجه لا<lb/>يضره، فهذا لا يمنع منه كالأخبثين، فإن خروجهما لا يضره ولا يمكنه الاحتراز منه<lb/>أيضًا، ولو استدعى خروجهما فإن خروجهما لا يضره بل ينفعه. وكذلك إذا ذرعه<lb/>القيء لا يمكنه الاحتراز منه، وكذلك الاحتلام في المنام لا يمكنه الاحتراز منه.<lb/>وأما إذا استقاء فالقيء يُخرج ما يتغذى به الطعام والشراب والمستحيل في<lb/>المعدة، وكذلك الاستمناء مع ما فيه من الشهوة فهو يخرج المني الذي هو مستحيل<lb/>في المعدة عن الدم فهو يخرج الدم الذي يتغذى به، ولهذا كان خروج المني إذا<lb/>أفرط فيه يضر الإنسان ويخرج أحمر.<lb/>والدم الذي يخرج بالحيض فيه خروج الدم، والحائض يمكنها أن تصوم في<lb/>غير أوقات الدم في حال لا يخرج فيها دمها، فكان صومها في تلك الحال صومًا<lb/>معتدلاً لا يخرج فيه الدم الذي يقوي البدن الذي هو مادته، وصومها في الحيض<lb/>يوجب أن يخرج فيه دمها، ويوجب نقصان بدنها وضعفها وخروج صومها عن<lb/>الاعتدال، فأُمرت أن تصوم في غير أوقات الحيض.<lb/>بخلاف المستحاضة فإن الاستحاضة تعم الزمان، وليس لها وقت تؤمر فيه<lb/>بالصوم، وكان ذلك لا يمكن الاحتراز منه كذرع القيء وخروج الدم بالجراح<lb/>والدمامل والاحتلام ونحو ذلك مما ليس له وقت محدد يمكن الاحتراز منه. فلم<lb/>يجعل هذا منافيًا للصوم كدم الحيض.<lb/>وطرد هذا إخراج الدم بالحجامة والفصاد ونحو ذلك، فإن العلماء متنازعون في<lb/>الحجامة هل تفطر الصائم أم لا؟ والأحاديث الواردة عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>في قوله: (أفطر الحاجم والمحجوم) كثيرة قد بيَّنها الأئمة الحفاظ.<lb/>وقد كره غير واحد من الصحابة الحجامة للصائم، وكان منهم من لا يحتجم إلا<lb/>بالليل. وكان أهل <placeName>البصرة</placeName> إذا دخل شهر رمضان أغلقوا حوانيت الحجامين. والقول<lb/>بأن الحجامة تفطر مذهب أكثر فقهاء الحديث كأحمد بن حنبل وإسحاق بن راهويه<lb/>وابن خزيمة وابن المنذر وغيرهم.<lb/>وأهل الحديث الفقهاء فيه العاملون به أخص الناس باتباع محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم، والذين لم يروا إفطار المحجوم بما ثبت في الصحيح (أن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم احتجم وهو صائم محرم) وأحمد وغيره طعنوا في هذه الزيادة وهي<lb/>قوله (وهو صائم) وقالوا: الثابت أنه احتجم وهو محرم. قال أحمد: قال يحيى بن<lb/>سعيد: لم يسمع الحكم حديث مقسم في الحجامة للصائم، يعني حديث شعبة عن الحكم<lb/>عن مقسم عن ابن عباس أن النبي صلى الله عليه وسلم احتجم وهو صائم محرم.<lb/>قال مهنا: سألت أحمد عن حديث حبيب بن الشهيد عن ميمون بن مهران عن<lb/>ابن عباس أن النبي صلى الله عليه وسلم احتجم وهو صائم محرم. فقال: ليس<lb/>بصحيح، وقد أنكره يحيى بن سعيد الأنصاري، قال الأثرم: سمعت أبا عبد الله رد<lb/>هذا الحديث فضعفه، وقال: كانت كتب الأنصاري ذهبت في أيام المنتصر فكان بعدُ<lb/>يحدث من كتب غلامه، وكان هذا من تلك.<lb/>وقال مهنا: سألت أحمد عن حديث قبيصة عن سفيان عن حماد عن سعيد بن<lb/>جبير عن ابن عباس.. إلخ فقال: هو خطأ من قبل قبيصة. وسألت يحيى عن<lb/>قبيصة فقال: رجل صدق، والحديث الذي يحدث به عن سفيان عن سعيد خطأ من<lb/>قبله.<lb/>قال مهنا: سألت أحمد عن حديث ابن عباس أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>احتجم وهو محرم صائم فقال: ليس فيه (صائم) إنما هو (محرم) ذكره سفيان عن<lb/>عمرو بن دينار عن طاوس عن ابن عباس، وعن عبد الرزَّاق عن معمر عن ابن<lb/>خثيم عن سعيد بن جبير عن ابن عباس مثله، وهؤلاء أصحاب ابن عباس لا<lb/>يذكرون صائمًا.<lb/>(قلت) : وهذا الذي ذكره الإمام أحمد، هو الذي اتفق عليه الشيخان<lb/>البخاري ومسلم؛ ولهذا أعرض مسلم عن الحديث الذي ذكر حجامة الصائم ولم يثبتا<lb/>إلا حجامة المحرم. وتأولوا أحاديث الحجامة بتأويلات ضعيفة كقولهم: كانا يغتابان<lb/>وقولهم: أفطرا لسبب آخر. وأجود ما قيل ما ذكره الشافعي وغيره: أن هذا منسوخ،<lb/>فإن هذا القول كان في رمضان واحتجامه وهو محرم كان بعد ذلك؛ لأن الإحرام<lb/>بعد رمضان. وهذا أيضًا ضعيف بل هو صلوات الله عليه أحرم عام الحديبية<lb/>بعمرة في ذي القعدة، وأحرم من العام الثالث سنة الفتح من الجعرانة في ذي<lb/>القعدة، وأحرم سنة عشر بحجة الوداع في ذي القعدة، فاحتجامه وهو محرم صائم لم<lb/>يبين في أي الإحرامات كان، والذي يقوي أن إحرامه الذي احتجم فيه كان قبل<lb/>فتح <placeName>مكة</placeName>، وقوله (أفطر الحاجم والمحجوم) فإنه كان عام الفتح بلا ريب هكذا<lb/>في أجود الأحاديث.<lb/>قال أحمد: أنبأنا إسماعيل عن خالد الحذاء عن أبي قلابة عن الأشعث عن<lb/>شداد بن أوس أنه مر مع النبي صلى الله عليه وسلم زمن الفتح على رجل محتجم<lb/>بالبقيع لثمان عشرة ليلة خلت من رمضان فقال: (أفطر الحاجم والمحجوم) . وقال<lb/>الترمذي: سألت البخاري فقال: ليس في هذا الباب أصح من حديث شداد بن أوس<lb/>وحديث ثوبان. فقلت: وما فيه من الاضطراب؟ فقال: كلاهما عندي صحيح؛ لأن<lb/>يحيى بن سعيد روى عن أبي قلابة عن أبي أسماء عن ثوبان عن أبي الأشعث عن<lb/>شداد الحديثين جميعًا.<lb/>(قلت) وهذا الذي ذكره البخاري من أظهر الأدلة على صحة كلا الحديثين<lb/>اللذين رواهما أبو قلابة؛ إلى أن قال: ومما يقوي أن الناسخ هو الفطر بالحجامة<lb/>أن ذلك رواه عنه خواص أصحابه الذين كانوا يباشرونه حضرًا وسفرًا، ويطلعون<lb/>على باطن أمره مثل بلال وعائشة، ومثل أسامة وثوبان مولياه، ورواه عنه<lb/>الأنصار الذين هم بطانته مثل رافع بن خديج وشداد بن أوس.<lb/>وفي مسند أحمد عن رافع بن خديج عن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(أفطر الحاجم والمحجوم) قال أحمد: أصح شيء في هذا الباب حديث رافع، وذكر<lb/>أحاديث (أفطر الحاجم والمحجوم) إلى أن قال: ثم اختلفوا على أقوال:<lb/>(أحدها) يفطر المحجوم دون الحاجم، ذكره الخرقي، لكن النصوص عن<lb/>أحمد وجمهور أصحابه: الإفطار بالأمرين، والنص دالّ على ذلك فلا سبيل إلى<lb/>تركه.<lb/>(والثاني) أنه يفطر المحجوم الذي يحتجم ويخرج منه الدم، ولا يفطر<lb/>بالافتصاد ونحوه؛ لأنه لا يسمى احتجامًا، وهذا قول القاضي وأصحابه، فالتشريط<lb/>في الآذان هل هو داخل في مسمى الحجامة؟ تنازع فيه المتأخرون فبعضهم يقول<lb/>التشريط كالحجامة؛ كما يقول شيخنا أبو محمد المقدسي، وعليه يدل كلام العلماء<lb/>قاطبة، فليس منهم من خص التشريط بذكر، ولو كان عندهم لا يدخل في الحجامة<lb/>لذكروه كما ذكروا الفصاد، فعلم أن التشريط عندهم من نوع الحجامة، وقال شيخنا<lb/>أبو محمد: هذا هو الصواب<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> إلى أن قال:<lb/>(والرابع) وهو الصواب واختاره أبو المظفر بن هبيرة الوزير العالِم العادل<lb/>وغيره: أنه يفطر بالحجامة والفصاد ونحوهما؛ وذلك لأن المعنى الموجود في<lb/>الحجامة موجود في الفصاد شرعًا وطبعًا، وحيث حض النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>على الحجامة وأمر بها فهو حض على ما في معناها من الفصاد وغيره، ولكن<lb/>الأرض الحارة تجتذب الحرارة فيها دم البدن فيصعد إلى سطح الجلد فيخرج<lb/>بالحجامة، والأرض الباردة يغور الدم فيها إلى العروق هربًا من البرد، فإن شبه<lb/>الشيء منجذب إليه كما تسخن الأجواف في الشتاء وتبرد في الصيف، فأهل البلاد<lb/>الباردة لهم الفصاد وقطع العروق كما للبلاد الحارة الحجامة، لا فرق بينهما في<lb/>شرع ولا عقل.<lb/>وقد بينا أن الفطر بالحجامة على وفق الأصول والقياس، وأنه من جنس<lb/>الفطر بدم الحيض والاستقاءة وبالاستمناء. وإذا كان كذلك فبأي وجه أراد إخراج<lb/>الدم أفطر، كما أنه بأي وجه أخرج القيء أفطر سواء جذب القيء بإدخال يده أو<lb/>بشم ما يقيئه أو وضع يده تحت بطنه واستخرج القيء، فتلك طرق لإخراج القيء<lb/>وهذه طرق لإخراج الدم؛ ولهذا كان خروج الدم بهذا وهذا سواء في باب الطهارة،<lb/>فبيَّن بذلك كمال الشرع واعتداله وتناسبه، وأن ما ورد من النصوص ومعانيها، فإن<lb/>بعضه يصدق بعضًا ويوافقه {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) .<lb/>وأما الحاجم فإنه يجتذب الهواء الذي في القارورة بامتصاصه، والهواء<lb/>يجتذب ما فيها من الدم فربما صعد مع الهواء شيء من الدم ودخل في حلقه وهو لا<lb/>يشعر والحكمة إذا كانت خفية أو مستترة علق الحكم بالمظنة، كما أن النائم الذي<lb/>يخرج منه الريح ولا يدري؛ يؤمر بالوضوء، فكذلك الحاجم يدخل شيء من الدم مع<lb/>ريقه إلى بطنه وهو لا يدري.<lb/>والدم من أعظم المفطرات فإنه حرام في نفسه لما فيه من طغيان الشهوة،<lb/>والخروج عن العدل، والصائم أمر بحسم مادته. فالدم يزيد الدم فهو من جنس<lb/>المحظور. فينظر الحاجم لهذا كما ينقض وضوء النائم وإن لم يستيقن خروج الريح<lb/>منه؛ لأنه يخرج ولا يدري. وكذلك الحاجم قد يدخل الدم في حلقه وهو لا يدري.<lb/>وأما الشارط فليس بحاجم، وهذا المعنى منتفٍ فيه فلا يفطر الشارط. وكذلك<lb/>لو قدر حاجم لا يمص القارورة بل يمتص غيره، أو يأخذ الدم بطريق أخرى لم يفطر.<lb/>والنبي صلى الله عليه وسلم كلامه خرج على الحاجم المعروف المعتاد، وإذا<lb/>كان اللفظ عامًّا وإن كان قصده شخصًا بعينه فيشترك في الحكم سائر النوع للعادة<lb/>الشرعية من أن ما ثبت في حق الواحد من الأمة ثبت في حق الجميع. فهذا أبلغ،<lb/>فلا يثبت بلفظه ما يظهر لفظًا ومعنى أنه لم يدخل فيه مع بُعده عن الشرع والعقل.<lb/>والله أعلم. والحمد لله رب العالمين، وصلى الله على نبينا محمد وآله وصحبه<lb/>وسلم تسليمًا كثيرًا. آمين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعني أن القياس إنما يصح في حالة عدم دلالة نص الشارع على علة الحكم بالشرط الآتي.<lb/>(2) قال في المصباح: وحقنت المريض إذا أوصلت الدواء إلى باطنه من مخرجه بالمحقنة بالكسر، واحتقن هو، والاسم الحقنة مثل الفرقة من الافتراق ثم أطلقت على ما يتداوى به، والجمع حقن مثل غرفة وغرف اهـ فهذه هي الحقنة التي يقول شيخ الإسلام: إنها لا تفطر الصائم، وقوله حق، ولكن يوجد في هذا الزمان حقن آخر وهو إيصال بعض المواد المغذية إلى الأمعاء يقصد بها تغذية بعض المرضى والأمعاء من الجهاز الهضمي كالمعدة وقد تغني عنها، فهذا النوع من الحقنة يفطر الصائم، فهو لا يباح له إلا في المرض المبيح للفطر.<lb/>(3) الجائفة: الجراحة التي تصل إلى الجوف. والمأمومة: الشجة في الرأس تصل إلى أم الدماغ، ومداوتهما ليس فيه تغذية في الصيام.<lb/>(4) الحديث الأول رواه النسائي عن معاذ بهذا اللفظ وروي بزيادة وبلفظ: الصيام، والثاني متفق عليه من حديث أنس وصفية بدون (فضيقوا مجاريه بالجوع) وقد ذكره الغزالي في الإحياء بها ولم يذكر الحافظ العراقي لها أصلاً، ولم يذكرها الشيخ عندما أعاد الحديث وزيادة.<lb/>(5) وهي الشهوات.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p608" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4113.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="608"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نسخ الشريعة المحمدية لما قبلها<lb/>وبعثة محمد خاتم النبيين للناس أجمعين </head>
<tei:p>[*]<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله وخاتم النبيين، محمد صلى الله<lb/>عليه وعلى آله وصحبه.<lb/>أيها السادة<lb/>إن موضوع الليلة هو بيان نسخ الشريعة المحمدية لما قبلها من الشرائع،<lb/>وبعبارة أصح: بيان عموم بعثة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، وأن الله تعالى<lb/>أرسله للناس أجمعين، سواء أصحاب الأديان السماوية وغيرهم.<lb/>وقبل الكلام على هذا الموضوع لا بد لنا من تمهيد ندخل به إليه، وهو وإن<lb/>كان تمهيدًا فيما يبدو، إلا أن له اتصالاً قويًّا بهذا الموضوع في الحقيقة، حتى كأنه<lb/>أحد أجزائه.<lb/>(التمهيد)<lb/>من المعلوم عندنا من الدين بالضرورة أن الله تعالى لم يبعث الرسل إلا<lb/>لإصلاح العالم بمعرفته وعبادته وحده واجتناب عبادة الطاغوت، وإيضاح الطريق<lb/>إليه؛ لإتمام المجازاة بين العباد يوم الرجوع إليه، كما كانت البداية منه. يوافقنا<lb/>على هذا أصحاب الأديان الذين يؤمنون بالله واليوم الآخر، ولقد آزر أصحاب<lb/>الأديان في ذلك العقل الإنساني المجرد عن أهواء النفس وميلها الشهواني، والعقل<lb/>في كل عصور التاريخ من اليوم الذي ترعرع فيه وقوي على الكفاح والنضال - لم<lb/>يختلف مع أصحاب الأديان في أصل الفكرة؛ إذ العقل مهما تعرجت به السبل لا<lb/>يستطيع أن ينكر حاجة البشر إلى الإصلاح والمصلحين، كما أنه قد وقف خاضعًا<lb/>مبهوتًا أمام معجزات الأنبياء في عصورهم، وبعد انقراض عصورهم. بل العقل<lb/>البشري في عصور الفلسفة الأولى وهي منعزلة عن الأديان تمام الانعزال وغير<lb/>متأثرة بها - قد عرف واجب الوجود، وخطا خطوة واسعة في الشعور باليوم الآخر<lb/>وهو من الغيب المحض، فرأى أن الحكمة تأبى على مبدع هذا الوجود وقد تفاوت<lb/>فيه أفراد الإنسان: سعادة وشقاوة، ولذة وألمًا، وظالمية ومظلومية - أن ينتهي<lb/>العالم بعد ذلك التفاوت البليغ إلى العدم المحض، وقرر أنه لا بد من حياة وراء هذه<lb/>الحياة تتجلى فيها مظاهر العدل والحكمة بين أفراد الإنسان.<lb/>أيها السادة<lb/>إن هذا النوع الإنساني الذي أرسل الله له الرسل مبشرين ومنذرين لا بد له من<lb/>بداية، ولا بد أن تكون هذه البداية فردًا، وقد أجمع أصحاب الأديان السماوية على<lb/>أن الفرد الذي تناسل منه هذا النوع الإنساني هو آدم عليه السلام ثم زوجه حواء.<lb/>ولا يهم بحثنا أن تكون حواء مخلوقة من طينة آدم على قانون تخليقه، أو من جزء<lb/>من أجزائه بعد انتقاله إلى الطور الإنساني، كما لا يهم العقل أيضًا هذا البحث؛<lb/>لأن بداية العالم من الغيب المحض، فلا سبيل إلى الوصول إلى الغيب من طريق<lb/>المشاهدة والتجارب المادية، ولا من طريق البحث والاستنتاج؛ لأن الغيب المحض<lb/>لا يكون الاستنتاج فيه أكثر من حدس وتخمين، وإذًا لا يمكن الوصول إلى معرفة<lb/>الإنسان الأول خلقًا وتعليمًا إلا من طريق الحق، طريق الوحي المنزل على الأنبياء<lb/>المؤيدين بالمعجزات، ولقد أعلمنا الله تعالى على لسانهم رحمة منه بنا؛ حيث لم<lb/>يتركنا حيارى فيما يمسنا، ونعجز عن الوصول إليه بعقولنا، أن آدم عليه السلام<lb/>أبو البشر، وأنه خلقه من طين ومن صلصال من حمأ مسنون. ولا بدع في ذلك<lb/>فإنسان اليوم يتخلق من الطين بوسائط، وبعض العلق (الدود الصغير) يتخلق منه<lb/>بلا واسطة.<lb/>ومن هذا تعلمون قيمة القول بأن القرد هو أصل الإنسان! على أن هذا<lb/>القول لا يزال في دور البحث العلمي عند أصحابه، وهم أنفسهم يقولون: إن هناك<lb/>حلقة مفقودة لا يتم لهم هذا البحث إلا إذا عثروا عليها، ونحن نقول لهم: لا نؤمن بما<lb/>تقولون؛ وإن عثرتم عليها؛ لأن بحثكم على فرض تمامه مبني على القياس<lb/>والاستنتاج لا على المشاهدة واليقين. وقد قال الله تعالى وقوله الحق الذي يذعن له<lb/>العقل {مَّا أَشْهَدتُّهُمْ خَلْقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَلاَ خَلْقَ أَنفُسِهِمْ وَمَا كُنتُ مُتَّخِذَ<lb/>المُضِلِّينَ عَضُداً} (الكهف: 51) فأي عاقل بعد هذا يستبيح لنفسه أن يترك<lb/>يقينيات الأديان إلى ظنون الباحثين، وإذا أباح العقل للباحث أن يتأثر بنتائج بحثه،<lb/>وعذره فيه لأنه منتهى علمه؛ لأنه يبحث بعيدًا عن كل دين، فأي عقل يبيح لغير<lb/>الباحث من أصحاب الأديان أن يقلده فيه ويتغنى بما يخالف جميع الأديان؟ وأي<lb/>سقوط وراء من يقلد عن جهل من لا ضمان له، ويترك عظمة الأديان، وفيها<lb/>الضمان كل الضمان بالمعجزات وشهادة التاريخ.<lb/>أيها السادة<lb/>إن الدعِي الذي ينتسب لغير أبيه حقير في ذاته، ممقوت عند الناس، وإن<lb/>انتسب إلى مَن هو أكرم من أبيه، فكيف إذا انتمى إلى من هو دون أبيه بمراحل؟!<lb/>أيها السادة<lb/>لست الآن بصدد البحث عن إثبات مبدأ الخليقة، ولاعن إثبات إرسال الرسل<lb/>لحكمة إرسالهم، وإنما جر إلى ذكر ذلك التمهيد لا غير؛ لأن موضوع الليلة خاص<lb/>بأصحاب الأديان، وكلهم يؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر، وليست<lb/>المسألة أكثر من موضوع يطرح أمام العقل ليبحثه، وينصف من نفسه.<lb/>وإني لم أعتمد في هذا البحث إلا على أدلة العقل المستندة إلى نظام الوجود<lb/>الثابت؛ لئلا يقال: (كل فتاة بأبيها معجبة) ومن واجب أصحاب الأديان أن يبحثوا<lb/>عن الحق حيثما كان، ويطلبوا السعادة أينما وجدت، ولا يليق بهم أن<lb/>يجعلوا الأديان من أعراض الحياة الدنيا وأسباب تنازع البقاء فيها؛ لأن الأديان ما<lb/>نزلت إلا للسعادة الشاملة ودوام البقاء في الآخرة. وقد انحرف أصحاب<lb/>الأديان جميعًا عن هذه الغاية السامية، فتعصب كلٌّ لتراثه الموروث أيًّا كان مركزه<lb/>من الحق، كي لا يضيع شيء من مظاهر الدنيا وتقاليدها، ولم يقف الأمر عند<lb/>التنازع في ذات الأديان بل انتقل إلى تنازع أصحاب المذاهب المختلفة من دين واحد<lb/>لهذه الغاية الكاذبة، مع أن الدين يجب أن يكون كله لله، وأن يبحث فيه دائمًا<lb/>عن أقوم الطرق الموصلة إلى الله.<lb/>وقد اخترت هذا الموضوع؛ لأنه يمس حياة العالم الدينية والعقلية ويتصل<lb/>بسعادتهم الأبدية كل الاتصال.<lb/>وها أنا ذا الآن بتوفيق الله تعالى داخل على أصل الموضوع:<lb/>أيها السادة<lb/>إن الإنسان في طوره الأول بسيط وساذج، وهو في حياته الأولى أشبه<lb/>بالطفل بعد ولادته، وقد قال الله تعالى: {وَاللَّهُ أَخْرَجَكُم مِّنْ بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ لاَ<lb/>تَعْلَمُونَ شَيْئاً} (النحل: 78) وإذا كان الطفل في حياته الأولى لا علم له بشيء<lb/>أصلاً بشهادة الدين والحس، وقد تولد من إنسان عاقل مرت به أحقاب طوال في<lb/>الإنسانية المعبدة المهذبة، فكيف يكون حال الإنسان الأول، وقد انفصل عن الطينة<lb/>الصماء وعن ظلام الوجود (؟) وقد تعلمون أن استعداد المنفصل عن إنسان أقوى<lb/>من استعداد المنفصل عن جماد أو حيوان. لهذا يجب علينا أن نبحث بحثًا هادئًا في<lb/>هذا الإنسان الذي وصل أبناؤه إلى ما نرى ونسمع من العلم والعمل والرقي في<lb/>أساليب الحياة المتشعبة الأصول والفروع فنقول:<lb/>إذا كان من الجائز عقلاً أن نحيل أمر حياته المادية ونظام معيشته على<lb/>الغرائز الحيوانية كما هو الشأن في بقية الحيوانات؛ لأن دواعي النفس كلها مركزة<lb/>في الغريزة الحيوانية ومشتهياتها على ظهر الأرض - فليس من الجائز عقلاً أن<lb/>نحيل أمر تنظيم جزئه الإنساني على قانون الغرائز الحيوانية؛ لأنها لا تعدو المادة<lb/>ولا تتجاوز وظائف حياته الحيوانية، والنفس الناطقة، وغريزتها العقلية فوق<lb/>الحيوانية: هذه سماوية وتلك أرضية، هذه نورية وتلك ظلمانية، وعالم النور غير<lb/>عالم الظلمة. ومن غير المعقول أن يستمد عنصر السماء من عنصر الأرض، ولو<lb/>أن في الأرض عالمًا آخر أرقى من الإنسان في بداية نشأته لجاز أن نحيل عليه أمر<lb/>تنظيم حياته العقلية والأدبية وتلقي مبادئ العلوم المختلفة. وقد علمتم أن الفطرة<lb/>الحيوانية لا تهدي إلا إلى سبيلها الحيواني، وإلا لارتقى الحيوان الأعجم إلى<lb/>مستوى الإنسان، بل لو جاز أن يكون قانون الفطرة وحده هو الذي وضع لآدم نظام<lb/>حياته الأولى وهو الذي أرشده إلى الحق والباطل وإلى الخير والشر لكانت آثار<lb/>العقل من الطهارة وحب الخير والسلام العام مثلاً متمشية في الرقي جنبًا لجنب مع<lb/>الرقي المادي، مع أن دليل الحس قائم على الرقي المادي، واضطراب الرقي<lb/>الروحي الذي لا يتم بدونه كمال الإنسان، بل لا أبالغ إذا قلت: إن الرقي المادي قد<lb/>طغى على العقل طغيانًا كبيرًا حتى أفقده آثاره الروحية التي تظهر في طهارة النفس،<lb/>ومتانة الأخلاق.<lb/>على أنَّا لو تساهلنا وقلنا: إن الإنسان الأول قد هدته فطرته إلى وضع المبادئ<lb/>الأولى لنظام حياته العقلية لما كان لنا مندوحة عن القول بأن الفطرة يجب أن تسبق<lb/>بنموذج تقيس عليه، ونِبراس تسير على ضوئه. وليس ثمة مَن يهديها من العوالم،<lb/>والجاهل لا يستمد علمه من نفسه، فمَن كان يا تُرَى مصدر ذلك المقياس، ومطلع<lb/>هذا النبراس؟ !<lb/>مهما قلَّب العقل طرفه يمنة ويسرة في صفحات الوجود لا يمكنه أن يهتدي إلى<lb/>المعلم الأول للإنسان الأول من عالم المادة. ولابد أن يرجع أخيرًا إلى ما جاء به<lb/>الأنبياء ونطق به القرآن الكريم حيث قال: {وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلائِكَةِ إِنِّي جَاعِلٌ فِي<lb/>الأَرْضِ خَلِيفَةً قَالُوا أَتَجْعَلُ فِيهَا مَن يُفْسِدُ فِيهَا وَيَسْفِكُ الدِّمَاءَ وَنَحْنُ نُسَبِّحُ بِحَمْدِكَ<lb/>وَنُقَدِّسُ لَكَ قَالَ إِنِّي أَعْلَمُ مَا لاَ تَعْلَمُونَ * وَعَلَّمَ آدَمَ الأَسْمَاءَ كُلَّهَا ثُمَّ عَرَضَهُمْ عَلَى<lb/>المَلائِكَةِ فَقَالَ أَنْبِئُونِي بِأَسْمَاءِ هَؤُلاءِ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ * قَالُوا سُبْحَانَكَ لاَ عِلْمَ لَنَا إِلاَّ<lb/>مَا عَلَّمْتَنَا إِنَّكَ أَنْتَ العَلِيمُ الحَكِيمُ * قَالَ يَا آدَمُ أَنْبِئْهُم بِأَسْمَائِهِمْ فَلَمَّا أَنْبَأَهُم بِأَسْمَائِهِمْ<lb/>قَالَ أَلَمْ أَقُل لَّكُمْ إِنِّي أَعْلَمُ غَيْبَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَأَعْلَمُ مَا تُبْدُونَ وَمَا كُنْتُمْ تَكْتُمُونَ} (البقرة: 30-33) .<lb/>ثم إن مبادئ التعليم الأولي للإنسان الأول لا تعدو شعوره بنفسه، وشعوره<lb/>بخالقه، وشعوره بالمسؤولية أمام خالقه. وهذه الأمور الثلاثة تكاد تكون أساسًا<lb/>مضطردًا في كل تشريع إلهي، وأن آخر تشريع لم يزد في جوهر هذه الأسس عن<lb/>أول تشريع؛ ولذلك كانت هذه الأسس عماد التشريع الإلهي وعناصره القوية التي<lb/>لا يعدو عليها تطاول الأزمان، فأصول الشرائع الإلهية منحصرة في تصحيح<lb/>الاعتقاد وفي حفظ النظام. ومعرفة أقرب الطرق إلى الله وأوضحها للسير فيه،<lb/>وهذا هو ما يشير الله إليه بقوله: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي<lb/>أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ<lb/>كَبُرَ عَلَى المُشْرِكِينَ مَا تَدْعُوَهُمْ إِلَيْهِ اللَّهُ يَجْتَبِي إِلَيْهِ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَن يُنِيبُ} (الشورى: 13) .<lb/>إلا أن هذه الأصول لم يخاطَب بها العقل ولم يكلف بتنفيذها الإنسان في<lb/>أطواره المختلفة بنسبة واحدة. فالعقل في بداية حياته غير العقل في نضوجه، وغيره<lb/>فيما بينهما من الأطوار، والحكمة قاضية بأن يكون لكل طور حاجات خاصة به،<lb/>ولبيانها له أسلوب خاص في الخطاب وطرق الاستدلال للإقناع، كذلك الإنسان في<lb/>حياته المعاشية الحيوانية ومحيطه المادي له أطوار كثيرة تختلف بحسبها حاجاته<lb/>وطرق علمه بها، والغرض من الشرائع الإلهية إصلاح النفس وتهذيبها وكبح جماح<lb/>قوتيها السبعية والشهوية، ومعلوم أن عوامل قوى النفس كامنة فيها يثيرها ما يحيط<lb/>بها من زخرف ومتاع، ولا ينكشف خلق سبعي أو شهوي في إنسان إلا إذا أثاره<lb/>محيطه المادي، ودواعي الشهوات المادية لم تتوفر للعالم في عصر واحد.<lb/>وإذا تبين أن التشريع الإلهي مرتبط بما ذكرنا من الأطوار المختلفة باختلاف<lb/>الأعصار. تبين أن اختلاف التشريع باختلاف العصور المتطاولة ضروري<lb/>لإصلاح البشر، وأن التشريع المتقدم لا يصلح في تفصيله للزمان المتأخر؛ لأن<lb/>التشريع إذا لم يكن وفق الاستعداد وطبق الحاجات ضاع وضاعت معه حكمته، ولو<lb/>أن أصحاب الأديان جميعًا تجردوا عن الشهوات والتنافس في الدنيا، وبحثوا عن<lb/>طريق الله الواضحة وعن الحق؛ ليصلوا إلى الله على الوجه الذي دعاهم به، لو أنهم<lb/>فعلوا ذلك لاهتدوا إلى قانون نظام النشوء والارتقاء في الأديان السماوية، كما<lb/>اهتدى إليه الماديون في القوة والعناصر المادية، ولأصبح من المسلَّمات في عقول<lb/>البشر ومتعارف حياتهم أن شريعة نوح لا تصلح لقوم إبراهيم، وأن شريعة موسى<lb/>وعيسى لا تصلح لزمان محمد، وأن أوضح دليل على ذلك أن اليهود والنصارى<lb/>لا يسيرون على المسيحية ولا على اليهودية لا من قرب ولا من بعد، وأن أصحاب<lb/>هاتين الديانتين في العالم انقلبوا ماديين أكثر من الطبيعيين.<lb/>إن علم وحدانية الخالق وكماله، وأن المبدأ منه والمنتهى إليه الذي هو تصحيح<lb/>الاعتقاد - إنما يعتمد على أدلة الوجود وعلى مقدار ما في العقل من يقظة وانتباه.<lb/>وقد كان العقل وأدلة الوجود في أزمنة الأنبياء السابقين، دون ما ارتقت إليه<lb/>في زمان البعثة المحمدية قوةً واستعدادًا؛ إذ كان الإنسان بطول الكفاح العقلي قد تم<lb/>أو قارب التمام. كذلك إرشاد العالم إلى الطريق <placeName>الموصل</placeName> إلى الله وإلى كيفية السير<lb/>فيه، وهذا النوع من الإرشاد يعبَّر عنه بكلمتين: تنظيم صلة العبد بالله، وتنظيم<lb/>صلة العباد بعضهم ببعض، ومجال القول فيهما واسع المسافة بعيد الغور، مترامي<lb/>الأطراف. خصوصًا ما يتعلق بالناس في مصالحهم ومتاجرهم وأنفسهم وأموالهم<lb/>وأعراضهم وآدابهم وأخلاقهم، فكما أن أسلوب الاستدلال على الله والخوف منه<lb/>والرجاء فيه تابع لدرجة انتباه العقل ويقظته، ومرتبة الارتقاء الإنساني، كذلك<lb/>صور العبادات، إذ حكمة مشروعية العبادة تنمية معرفة النفس بخالقها ومالكها،<lb/>وتقوية ملاحظتها لما يجب من الشكر له، وانتباهها لبواعث الخوف منه والرجاء<lb/>فيه، ومراتب العقل ودرجات استعداد النفس متفاوتة تفاوتًا عظيمًا في العصور<lb/>المتباينة، فلكل استعداد أسلوب خاص وتأثير خاص. ومن هنا كانت صور<lb/>العبادات وأشكالها متفاوتة وتفاوتها ضروري، وإن اتحدت في الغرض، فَرُبَّ<lb/>عصرٍ يتأثر بصورة أو شكل لا يتأثر به عصر آخر، ورُبَّ إنسان يطمئن قلبه<lb/>لحال وتخضع عندها نفسه ولا تتحرك من حال آخر.<lb/>ثم لننتقل من التشريع الخاص بالخالق إلى التشريع المتصل بأفراد الإنسان<lb/>وجماعاته وشعوبه. وما يجب على الجميع من مراعاة الحقوق والمرافق في الأنفس<lb/>والأموال والأعراض، وما يجب أن يفعل عند المخالفة ليتم السلام العام من جهة<lb/>ولتتعبد طريق الله من جهة أخرى. وهذا النوع أدق أنواع التشريع وأخطرها في<lb/>حياة البشر. بل هو المحور الذي كان يدور عليه وحده نظام التغيير والتبديل فلعُتوّ<lb/>الزمان وتمرده وتغلب القوة السبعية فيه أحكام تناسبه، وللأمم التي بالغت في حب<lb/>الدنيا وتغلغلت فيها آثار الشهوة البهيمية والوحشية عقوبات تناسبها؛ ولذلك كانت<lb/>عقوبة الله للأمم المتمردة المحق والخسف وعذاب الاستئصال، ولم تكن عبادتهم<lb/>أكثر من رموز بسيطة وملاحظات؛ لأن العبادة في صورتها التامة على الحقيقة لباس<lb/>إلهي يخلعه الله تعالى على من جاوز حدود الحيوانية الهوجاء، ووقف في<lb/>مصاف الإنسان.<lb/>ولهذا لو قارنَّا بين روح التشريع في بني إسرائيل وروح التشريع في عصر<lb/>المسيحية لوجدنا الفرق واضحًا؛ لأن حياة بني إسرائيل في عصر موسى عليه<lb/>السلام كانت حياة مشادة في خبث وتمرد، وحياة المسيحية حياة انكسار وتواضع،<lb/>ولهذا كانت تكاليف بني إسرائيل أشق، وعقوباتهم أشد، والعقوبات دائمًا تتبع<lb/>الجرائم، والتكاليف الشرعية تتبع حالة النفوس. فأي مؤرخ طبيعي وأي عقل<lb/>إنساني يستطيع أن يقول: إن العالم في عصر محمد هو العالم في عصر موسى<lb/>وعيسى خلقًا واستعدادًا؟ فالعرب كانوا في سذاجة وبساطة وجهالة تامة بالشرائع،<lb/>وقد بلغ منهم التنافر وتنازع البقاء أقصى حدوده، ولكنهم مع ذلك كانوا أصحاب<lb/>فصاحة لسان، وذكاء جَنان، وفطرة سليمة، وحرية تامة، واليهود كانوا على<lb/>العكس من أمر العرب، والنصارى ورثوا من اليهود الشيء الكثير، واليهودية<lb/>والمسيحية بتطاول الزمان والحروب المستعرة، والحرص على متاع الدنيا لعبت<lb/>بهما أيدي الرؤساء والحكام.<lb/>وقد بعث محمد صلى الله عليه وسلم للعرب ولغير العرب، ودعا الناس كافة،<lb/>فاستجاب له العرب وغير العرب. فأي دين من الأديان السابقة يصلح نظامًا، ويحقق<lb/>حياة سعيدة لهذه التشكيلة العجيبة التي كانت عناصرها متباينة متنافرة؟ تفضل الله<lb/>على نبينا محمد فجمعها برباط واحد قوي، ومكن له دينه في الأرض رغم تألب<lb/>العالم عليه {وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم<lb/>بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً وَكُنتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ مِّنَ النَّارِ فَأَنقَذَكُم مِّنْهَا كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ<lb/>لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ} (آل عمران: 103) .<lb/>وبعد هذه الأدلة الواضحة والبيانات الصارخة هل يبقى شك في عموم بعثة<lb/>نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، وأن شريعته ناسخة لما قبلها من الشرائع لمقتضيات<lb/>الزمان وتجديد الإصلاح؟<lb/>فإن قال قائل: إذا كان الأمر على ما بينت، وقد تطاول العهد بين العصر<lb/>المحمدي وهذا العصر، فمن الواجب تجديد التشريع.<lb/>(فالجواب) إنا نتكلم الآن عن التشريع الإلهي النازل على الأنبياء المؤيَّدين<lb/>بالمعجزات، فلو علم الله أن التشريع المحمدي أصبح غير صالح لحياة العالم لرحم<lb/>العباد برسول جديد وتشريع جديد.<lb/>أما إن العالم يترك شرائع الأنبياء إلى شرائع البشر المضطربة المختلة التي<lb/>لا تتفق في الأمم ولا تستقر على حال واحد - فأمر لا يمكن أن يصلح به حال<lb/>البشر. على أن الشريعة المحمدية قد وضعت من الأسس في الكتاب والسنة ما فيه<lb/>الكفاية. أما ما ترونه غير صالح من أحكام الفقهاء والعلماء فليس مرجعه ضعف<lb/>الأساس، ولا رخاوة الأصل، وإنما مرجعه جهالة الباحثين، وشهوات المسيطرين.<lb/>ولقد نبتت طائفة في هذا الزمان - وكثيرًا ما ينبت مثلها في عصور الانتقال-<lb/>تنادي بوجوب سير الشريعة الإسلامية بجانب نظام المجتمع المادي الحاضر.<lb/>وهذه الطائفة سامحها الله إن لم تكن خبيثة فأقل ما يقال فيها: إنها جاهلة<lb/>بالإسلام، فمن واجب الباحث الجاد غير المتشهي أن يكون عالمًا تمام العلم بطرفي<lb/>ما يبحث فيه وبأساليب الاستدلال عليه على طريقة البحث العلمي في مثله، وإلا كان<lb/>صاحب شهوة، وصاحب الشهوة لا يُلتفت إليه.<lb/>إن حياة العالم الآن حياة مادية تنحدر بسرعة في طريق الأهواء والشهوات،<lb/>فلو جارى الإسلام انحدار الأمم فأباح الزنا للأعزب ومَن لا كسب له ولجيوش<lb/>الحروب، وأباح الرقص لمتاع النفس، وأباح الربا لاستكمال مشتهيات الحياة، أو<lb/>لمزاحمة الأجانب، وفي مكنة المسلمين أن يزاحموهم ويقفوا مثل وقفتهم بثروتهم<lb/>الطبيعية والاقتصاد الديني، وهكذا وهكذا، لو اتسع الإسلام لذلك كله لكان دين مادة<lb/>لا دين خلق، وأصبح من أوضاع البشر لا من شرائع الله، ومع ذلك ما هو<lb/>الأساس الإسلامي الذي جُرب في الأمم الإسلامية وغيرها ثم فشل وتبين خطؤه؟<lb/>ومن ذا الذي وازن بعقله السليم المنصف بين حكم إسلامي ونظيره في تشريع<lb/>وضعي، ثم أقام البرهان الصحيح على ضعف التشريع الإسلامي وخذلانه؟ ثم ما هو<lb/>الأمر الجوهري الذي طعن به أعداء الإسلام عليه مع تألبهم الشديد وعداوتهم<lb/>المستحكمة من أول أمره إلى اليوم على كثرتهم وقوتهم، ووفرة أساليب حروبهم،<lb/>وضعف المسلمين وتخاذلهم، ثم أثبت العقل في وضوح أنهم محقون والإسلام مبطل؟<lb/>إنهم - والحمد لله - مع هذا كله لم ينالوا من دين الله ومن مبادئه الثابتة ما<lb/>يشفي غلتهم، ويبلغهم غايتهم، وإن نالوا من المسلمين بحكم نشاطهم المادي الشيء<lb/>الكثير.<lb/>وقد كان فضل الله على محمد صلى الله عليه وسلم عظيمًا أن لم يجعل<lb/>معجزته الدائمة من جنس معجزات الأنبياء، بل هي كتاب خالد يصارع العقل في<lb/>كل زمان، فيصرعه بالحجة والبرهان {لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ<lb/>تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 42) .<lb/>إن العالم المادي لا يزن الإسلام إلا بحالة المسلمين، مع أن الإسلام دين<lb/>وخلق ومبادئ، ومثلها يجب أن يوزن بميزان العلم والعقل، لا بميزان أهلها<lb/>المضيعين لها، على أنَّا لو وازنَّا بين المسلمين وغير المسلمين أو بين الماديين<lb/>وغير الماديين لوجدنا ضعف المسلمين أجدى على الإنسانية من نشاط المادة،<lb/>فليست المادة إلا آلات ظلم وفساد وتخريب، وإنها في رقيها لأشبه بمخالب<lb/>الحيوانات المفترسة وأظفارها، وأنياب الكلاب الكلبة، وإن من الجهل الفاضح أن<lb/>يتحدث ضعفاء العالم وضعفاء العقول بأن أوروبا تخدم الإنسانية - كلمة واهية كاذبة،<lb/>ومن العدل أن يقال: إن أوروبا المسيحية واليهودية - أو بعبارة أصح: أوروبا<lb/>اللادينية - إنما تخدم القوتين السبعية والشهوية، إن الإنسانية سلام وإخاء<lb/>وتعاطف في الخير لا في جوانب المادة، تناصر في الحق لا تغلب على الضعيف؛<lb/>بل الحيوان الضعيف أجدى على الإنسانية من الحيوان الشرير.<lb/>لهذا أرجو المسلمين الذين يسيرون وراء كل ناعق مادي أن يخلصوا لعقولهم<lb/>ويفرقوا بين الرقي الإنساني والرقي المادي لتحقيق الأهواء والشهوات؛ لأن ميزة<lb/>الإنسان في حسن تقديره، وقوة تفكيره، وسبره غور الحقائق.<lb/>وإني قبل أن أبرح مكاني هذا أرجو الشبان المسلمين أن لا ينخدعوا في دينهم<lb/>باتباع المذبذبين الذين لا علم لهم بالمادة ولا بالدين، وأن لا يفروا من دينهم بغضًا<lb/>في قوم ادعوا معرفتهم به وحمايتهم له ورعايتهم لحقوقه زورًا وبهتانًا، فالحلال بين<lb/>والحرام بين، ولا يخلو قطر إسلامي من علماء صادقين مخلصين، كما أرجو أن<lb/>أوفَّق في محاضرة أخرى لبيان عظمة القرآن وشخصية محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>وإني أشكر جمعية الشبان المسلمين على هذه النهضة المباركة، وأسأل الله لها<lb/>السداد والتوفيق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي سرور الزنكلوني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بالأزهر<lb/>(تعليق المنار)<lb/>إن أسس التشريع الإسلامي قد قيدت البشر بقواعد من الحق والعدل والرحمة<lb/>والفضل، وحقوق الروح والجسد الصالحة لكل عصر تكفل لهم كمال الإنسانية<lb/>وسعادة الحياة ما أقاموها، وأباحت لهم التشريع الاجتهادي فيما يتجدد لهم من<lb/>الأقضية والمصالح التي تختلف الأزمنة والأمكنة مع المحافظة عليها، وبهذا لم<lb/>يكونوا محتاجين إلى تشريع سماوي جديد بعدها. وقد كان من عدم تقيدهم بها هذه<lb/>الفوضى السياسية والأدبية والاجتماعية والثورات الحكومية التي تهدد العالم المدني<lb/>بحرب شر من حربها الأخيرة تدك معالم العمران دكًّا، وإلحاد {تَكَادُ السَّمَوَاتُ<lb/>يَتَفَطَّرْنَ مِنْهُ وَتَنشَقُّ الأَرْضُ وَتَخِرُّ الجِبَالُ هَداًّ} (مريم: 90) ؛ فقد وردت<lb/>الأنباء بأن دولة البلشفية الروسية تعد سبعة عشر مليونًا من الجند لغزو أوروبة<lb/>الرأسمالية على ما بين دول أوروبة من الأحقاد والضغائن واستعداد بعضها لتدمير<lb/>بعض، وانهماك أممها في الفسق والفجور، والإباحة والشرور، وتلك القواعد<lb/>الإسلامية قد بيناها في المنار وتفسيره، وفي رسائلنا المقتبسة منهما خلاصات من<lb/>ذلك وهي:<lb/>(1) خلاصة السيرة المحمدية وكليات الدين الإسلامي وحكمه.<lb/>(2) الخلافة الإسلامية.<lb/>(3) يسر الإسلام والتشريع العام.<lb/>ولو أن دول أوروبا تدين الله تعالى بما شرعه الله تعالى في كتابه القرآن من<lb/>وجوب حفظ العهود والمواثيق، واجتناب جعلها دخلاً باطنها ينقض ظاهرها لنجاهم<lb/>ذلك من كل ما بينهم الآن من التنازع والتخاصم في معاهدة الحرب الكبرى وفروعها،<lb/>وهاك بضع آيات من سورة واحدة كافية لصلاح البشر إذا دانوا الله بها وهي:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُ بِالْعَدْلِ وَالإِحْسَانِ وَإِيتَاءِ ذِي القُرْبَى وَيَنْهَى عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ وَالْبَغْيِ<lb/>يَعِظُكُمْ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ * وَأَوْفُوا بِعَهْدِ اللَّهِ إِذَا عَاهَدتُّمْ وَلاَ تَنقُضُوا الأَيْمَانَ بَعْدَ تَوْكِيدِهَا<lb/>وَقَدْ جَعَلْتُمُ اللَّهَ عَلَيْكُمْ كَفِيلاً إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ * وَلاَ تَكُونُوا كَالَّتِي نَقَضَتْ غَزْلَهَا<lb/>مِنْ بَعْدِ قُوَّةٍ أَنكَاثاً تَتَّخِذُونَ أَيْمَانَكُمْ دَخَلاً بَيْنَكُمْ أَن تَكُونَ أُمَّةٌ هِيَ أَرْبَى مِنْ أُمَّةٍ إِنَّمَا<lb/>يَبْلُوكُمُ اللَّهُ بِهِ وَلَيُبَيِّنَنَّ لَكُمْ يَوْمَ القِيَامَةِ مَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ} (النحل: 90-<lb/>92) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) محاضرة لفضيلة الأستاذ الشيخ علي سرور الزنكلوني في جمعية الشبان المسلمين.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">علي سرور الزنكلوني</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p619" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4114.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="619"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان بشأن المجالس الحسبية<lb/>حادث تنصير البربر يتكرر في مصر </head>
<tei:p>[*]<lb/>المجالس الحسبية من المؤسسات الشرعية الإسلامية في هذا القطر، فهي<lb/>أصلاً من اختصاص القاضي الشرعي وحده، ولظروف لا تريد بالإسلام والمسلمين<lb/>خيرًا - ضُم إليه فيها عضو إدارة وعضو أعيان، مع بقاء كل مظاهر الاختصاص<lb/>فيها للقاضي الشرعي، فكانت رسومها ترد إلى المحاكم الشرعية، وكان القاضي<lb/>الشرعي يحضرها ومعه كاتبه ومضبطته؛ ليضبط كل القرارات التي تصدر متوَّجة<lb/>باسمه، محالة عليه من رئيس محكمته، فألغيت كل هذه المظاهر الشرعية شيئًا<lb/>فشيئًا، ولم تفاجَأ بها هذه الأمة الإسلامية حتى لا تحس بما يبيَّت لشريعتها، وقد<lb/>كان أحمد باشا خشبة رأى ما في هذه المجالس من حال غير قارَّة، ومظاهر غير<lb/>سارة - فاستشار فيها القضاة جميعًا، فكان أغلب الرأي في غير صالح وجودها<lb/>على تلك الحال، ووفقًا لغالبية الرأي ألغى الإدارة الحسبية وضمها للإدارة الشرعية،<lb/>وبذلك نجت ميزانية الدولة من عبء باهظ.<lb/>وقد اتفق رأي إلغائها مع إسلامية البلد وزعامتها في مظاهر الإسلام، وأن<lb/>إهانة القاضي الشرعي بجعله مرءوسًا دائمًا في عمل هو من اختصاصه دون سواه<lb/>شيء يمجه تقليد البلد، وأدبه مع علماء دينها وقضاته، فضلاً عن أنه ليس عدلاً،<lb/>بل ينطوي على مقدار ظاهر من العصبية ضد قضاة المسلمين، وزيادة على ما تقدم<lb/>فإن غيرة المسلمين على أحكام دينهم لم يخف عليها أن القاضي الشرعي إنما أحيط<lb/>بعضوين في هذه الهيئة لا صلة لهما بالشريعة الإسلامية لأجل شل أحكامها في هذه<lb/>المجالس، وإن ذلك إنما يراد به أن يألف الشعب الزراية بالإسلام وعلمائه وقضاته،<lb/>ويألف القنوع من الشريعة بعضو مشلول مغلول لا يملك لحكمه تنفيذًا حتى تحين<lb/>غفلة من الشعب الإسلامي فيبتر هذا العضو نهائيًّا بعد أن تكون هذه المجالس قد<lb/>امتصت كل اختصاص المحاكم الشرعية، وكل ذلك تمهيد لإلغاء هذه المحاكم نفسها،<lb/>وهو اليوم الذي يتم فيه انهزام الإسلام في داره على يد أبنائه والعياذ بالله.<lb/>واتفق رأي إلغاء هذه المجالس أيضًا مع الأمور الآتية:<lb/>(1) أن أمور الأوصياء والقامة والوكلاء والمحجورين من الأحوال<lb/>الشخصية، والمحاكم الشرعية على أسوأ تقدير محاكم الأحوال الشخصية للمسلمين<lb/>في مصر، ولو وجد الإسلام نصيرًا لكانت محاكم المسلمين في كل أمورهم.<lb/>(2) أن هذا الباب من المعاملات وردت فيه أحكام شرعية يجب اتباعها<lb/>وتحرم مخالفتها، ولم تكن من مشتملات القانون الأهلي.<lb/>(3) أنه رغم كثرة الشكوى من مجالسنا واختلالها بسبب تنافر تأليفها<lb/>وفساده، وتناقضه من علم وجهل، ودين ولا دين، ونظام وفوضى، وقضاء<lb/>وإدارة، حتى صارت أسوأ حالاً من محاكم الاختلاط التي خنقتها العدالة، ولكن هذه<lb/>المجالس لا يمد في وجودها إلا أنها قائمة لنقض أحكام الإسلام، ورغم كل ذلك<lb/>يدعون أنها عنوان الرقي في مصر، وأن البلاد الإسلامية الأخرى التي تتولى أمور<lb/>المجالس الحسبية فيها المحاكم الشرعية، ولا يوجد بسبب ذلك أي شكوى متأخرة؛<lb/>لأنها لم تبتدع مفسدة كالمجالس الحسبية تثل بها في بلادها عرش شرع الإسلام،<lb/>وينتج من ذلك أن مصر وحدها هي التي تتهم قاضيها الشرعي وتهينه عصبية<lb/>للقضاء الأهلي، وأنه أحط تربيةً وتحقيقًا من كل القضاة الشرعية في كل باقي بلاد<lb/>الإسلام.<lb/>(4) أن المحاكم الشرعية تتولى تطبيق الأحكام الشرعية في بعض المسائل<lb/>كالأوقاف والمواريث، ثم تتولى المحاكم الأهلية الجانب التنفيذي المدني فيها،<lb/>فيجب أن تكون المجالس الحسبية كذلك.<lb/>فهذا ملخص الأستاذ خشبة باشا، ثم قفَّاه الغرابلي باشا، فجعل لهذه المصلحة<lb/>وكيلاً من القضاة الشرعيين، وهذا معنى كبير، ولكن عهده لم يطُلْ.<lb/>وأما معالي الوزير الحالي فمع أنه كان يُنتظر منه أكثر من ذلك؛ لأن معاليه<lb/>يتحرى أكثر رضاء جلالة مولانا الملك - والأمور الشرعية الإسلامية لدى جلالته<lb/>بالمكان الأول - طرد وكلاء الإدارات الشرعيين، ووسع وجود هذه المجالس<lb/>اللادينية وبعُد بها عن الشريعة كثيرًا، ورغم ما فيها من مظاهر الإهانة لحرمات<lb/>البلد:<lb/>(1) لتسلط الإدارة على القضاء الشرعي فيها؛ لأن المدير ووكيله والمحافظ<lb/>ووكيله والمأمور يرأسون القاضي الشرعي للغاية التي بيناها.<lb/>(2) وتحكيم قاضٍ في قاضٍ، وهو عمل لا يسيغه أي ذوق؛ فضلاً عن أنه<lb/>إفساد ما بين طائفتين من الزملاء، وهذه عيوب قضائية لا يحتملها أي نظام، ورغم<lb/>كل هذا فإن معاليه لم يعمل لتدارك هذا الفساد بالإصلاح، بل بنى عليه، فأنشأ<lb/>مجالس حسبية استئنافية تزيد في البلد ثورة الفوضى والفساد وتزيد عبء الميزانية<lb/>التي على وشك الرزوح والإعياء.<lb/>ولا ندري إذا ظفرنا بقاض شرعي استوعب التعليم الديني واللاديني والتهذيب<lb/>الوضعي والفلسفي في حيز معاهد القضاء، ودرس في خمسة عشر عامًا الشريعة<lb/>التي يحكم بها حتى تفقهت فيها نفسه، ثم تدرب وجرب وغمر هذا الاستعداد<lb/>الراقي سائر المحاكم الشرعية قضاةً وكُتابًا، ولم يبق في المحاكم بعد هذه الحركات<lb/>العنيفة من يقال فيه: لو؛ ولا ليت. إذا كان الأمر كذلك فمتى ننصف قاضينا<lb/>الشرعي بين قضاة العالم؟ ! ومتى يقضي على العصبية ضده لزميله المطربش، فإن<lb/>هذا غير جميل من ناس تخرجوا من القضاء، والعصبية ضده إنما هي<lb/>العصبية ضد الإسلام!<lb/>والخطأ الشائع أن بعض المسلمين يقيسون الإسلام على المسيحية، مع أن<lb/>هذه ديانة أخروية روحية محضة لم تجئ بحكم واحد، لكن الديانة الإسلامية ديانة<lb/>ختامية كاملة شاملة، فهي نظام كامل لدولة إسلامية وأمة إسلامية وتاريخ إسلامي.<lb/>فالمصحف كما يوجد في المسجد يوجد في مقاصير البيوت وزوايا الأكواخ، ويوجد<lb/>على سُرُر الملك ومِنصات الأحكام ومعترك الأسواق وميادين الحروب ونوادي<lb/>السياسة. وبالإجمال فحيث تقعد أو تمشي أو تقف أو تنام يطل عليك المصحف<lb/>بأحكامه وآدابه، فإن عصيته لم تكن به مؤمنًا ولا بارًّا.<lb/>وأما ما يتشدق به المفتون منا من أن الأحكام الشرعية أمور مدنية لا يضر<lb/>الدين في شيء أن تتولاها المحاكم الأهلية بقوانينها فليس بعيدًا من الذي يقول: إن<lb/>الديانة الإسلامية أو سواها من الديانات ليست إلا دعوى إلى خير وفضيلة،<lb/>فتتساوى فيها جميع الأديان والمذاهب الأخلاقية والمبادئ القائمة عليها جمعيات<lb/>الخير، فيمكن أن يُستغنَى عن الإسلام مثلاً بالماسونية وكفى الله المؤمنين القتال،<lb/>وبعد: فإما إسلام صريح أو لا إسلام، فإن الأمم لا تنهض بهذا الارتياب.<lb/>وما كنا ننتظر أن يشكو لمعالي الوزير ثلاثمائة عالم إسلامي من هذه المجالس<lb/>باسم الانتصار لأحكام الإسلام وكرامة قضاته ثم لا ينصفون.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>جاءتنا هذه الرسالة في البريد فأهمنا أصل الموضوع فيها جدًّا على إنكارنا<lb/>على الكاتب بعض التشنيع الشرعي، الذي لا ينبغي لمن يطالب بمثل هذا الحق<lb/>الشرعي، ونرى أنه يجب على رياسة المعاهد العلمية الدينية في مصر أن تتولى<lb/>مطالبة الحكومة بجعل هذه المجالس الحسبية شرعية تابعة للمحاكم الشرعية يتولى<lb/>رياستها قضاة الشرع بما هو مقرر في الشرع، وأن ينكروا عليها أي تشريع يتعلق<lb/>بحقوق الشرع ومحاكمه بدون موافقة رجال الشرع عليه وإقرارهم له، ويجب على<lb/>مجلتهم (نور الإسلام) بسْط ذلك.<lb/>إذا صح ما ذكره صاحب هذه الرسالة من أن ثلاثمائة عالم من علماء الإسلام<lb/>شكوا إلى وزير الحقانية مسلك وزارته أو عمله في هذه المجالس الحسبية بما يعد<lb/>اعتداءً على حقوق المحاكم الشرعية، وما يلزمه من الاعتداء على الشريعة نفسها -<lb/>ولا تخاله صحيحًا - فكيف تسكت رياسة المعاهد الدينية ومجلتها على هذا؟ وأي<lb/>خدمة للشرع تُرجى منهما إذا أضاع رجالهما هذا الحق، ورضوا بهذا الهضم لحقوق<lb/>الشرع؟ ما أرى لهما عذرًا إلا عدم العلم بما بينه هذا القاضي الشرعي في رسالته<lb/>هذه، إذا كانت الحكومة المصرية تحرم على علماء الإسلام التعرض لسياستها<lb/>الخارجية وإدارتها الداخلية، فهل تستطيع أن تحرم عليهم التصدي لحماية ما بقي<lb/>من الأحكام الشرعية، وتُكرههم على الرضا بمثل ما بينته هذه الرسالة في شأن<lb/>المجالس الحسبية؟ ! كلا، إن على فضيلة الأستاذ الأكبر رئيس المعاهد الدينية<lb/>أن يكتب إلى الحكومة بوجوب جعل المجالس الحسبية شرعية خالصة، فإن لم<lb/>تستجب له فعليه أن يرفع الأمر إلى جلالة الملك صاحب النفوذ الأعلى، وكلمة من<lb/>جلالته تعيد الحق إلى أهله، وتحله في محله. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) لأحد قضاة الشرع الشريف.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد قضاة الشرع</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p623" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4115.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="623"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار وتفسيره</head>
<tei:p>
               <lb/>مولاي الأستاذ السيد العلامة حفظه الله<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته<lb/>قرأت في العدد السابع من المجلد 31 من المنار الزاهر في تفسير قوله تعالى:<lb/>{وَمِنْ أَهْلِ المَدِينَةِ مَرَدُوا عَلَى النِّفَاقِ} (التوبة: 101) ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0509" change="#d3e146">509</date> ما نصه:<lb/>(وفي مسند أحمد عن ابن مسعود: خطبنا رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>فحمد الله وأثنى عليه ثم قال: إن منكم منافقين فمَن سميته فليقم، ثم قال: قم يا<lb/>فلان حتى سمى ستّ وثلاثين) وروى غير هذا في معناه.<lb/>ولما كنت أعمل - كما تعلمون - في وضع فهارس دقيقة مفصلة لمسند الإمام<lb/>أحمد فقد استغربت أن يكون فيه هذا الحديث، ثم رجعت إلى فهارس المسند التي<lb/>عملتها، فأيقنت أنه لم يروِهِ أحمد أصلاً من حديث ابن مسعود؛ فإنه لم يروِ من<lb/>حديثه فيما يتعلق بالمنافقين إلا خمسة أحاديث هي:<lb/>حديث المواظبة على إجابة النداء بالصلاة وفيه: (ولقد رأيتني وما يتخلف<lb/>عنها إلا منافق معلوم نفاقه) رواه مرتين في صفحة 382 و 414 ج1.<lb/>وحديث: (إن الفاجر يرى ذنوبه كذباب وقع على أنفه) .. إلخ وهو ليس<lb/>نصًّا في وصف المنافقين. ورواه ثلاث مرات في ص 383، ج1.<lb/>ولم يروِ من حديث ابن مسعود في خطب النبي صلى الله عليه وسلم إلا أربعة<lb/>أحاديث هي أحاديث خطبة الحاجة رواه بأربعة أسانيد في ص392 و393 و432<lb/>ج1.<lb/>وروى في التفسير من حديث ابن مسعود 36 حديثًا ليس منها هذا الحديث<lb/>على اليقين، ولولا خوف الإطالة لذكرتُها بصحتها.<lb/>وقد رجعت إلى الدر المنثور للسيوطي فوجدته روى قريبًا من هذا المعنى من<lb/>حديث ابن عباس ونسبه لابن جرير وابن أبي حاتم والطبراني في الأوسط<lb/>وأبي الشيخ وابن مردويه، وهو في تفسير ابن جرير الطبري كما قال السيوطي<lb/>ولفظه: (قام رسول الله صلى الله عليه وسلم خطيبًا يوم الجمعة فقال: اخرج يا<lb/>فلان فإنك منافق، اخرج يا فلان فإنك منافق، فأخرج من المسجد ناسًا منهم<lb/>ففضحهم..) إلخ ونسبه صاحب كتاب جمع الفوائد للطبراني في الأوسط وقال:<lb/>(يُضَعَّف) . وحقيقة أن في إسناده عند ابن جرير ضعفًا. وكذلك نقله ابن كثير عن<lb/>السدي عن أبي مالك عن ابن عباس ولم يذكر مَن أخرجه، وظاهر أنه أخذه من<lb/>تفسير ابن جرير.<lb/>وذكر السيوطي في الدر المنثور حديثًا آخر لابن مردويه عن أبي مسعود<lb/>الأنصاري قال: لقد خطبنا النبي صلى الله عليه وسلم خطبة ما شهدت مثلها قط،<lb/>فقال: (أيها الناس إن منكم منافقين فمن سميته فليقم، قم يا فلان، قم يا فلان،<lb/>حتى قام ستة وثلاثون رجلاً) وذكر باقي الحديث ولم يتكلم على إسناده من الصحة<lb/>والضعف فلا ندري ما هو. وليس انفراد ابن مردويه بحديث مما يطمئن معه القلب<lb/>إلى صحته.<lb/>وأظن أن هذا الأخير هو الأقرب إلى رواية المنار الزاهر ولكنه من حديث<lb/>أبي مسعود البدري الأنصاري لا من حديث عبد الله بن مسعود، ومن رواية ابن<lb/>مردويه لا من رواية الإمام أحمد بن حنبل في المسند.<lb/>هذا ما بدا لي في استخراج هذا الحديث، أرجو من أستاذي الجليل أن يتفضل<lb/>بنشره في المنار، وأن يمن على تلميذه بذكر مصدر الرواية إن كانت منسوبة للمسند<lb/>من حديث ابن مسعود حقيقةً استدراكًا لفائدة نفيسة كهذه حتى نقيدها عندنا على<lb/>نسختنا من مسند أحمد، لا زلتم أهلاً للفضل ومنارًا للعلماء والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تلميذكم المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد محمد شاكر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القاضي الشرعي<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>أشكر لأخينا الكريم خادم السنة بحثه العلمي عن الحديث المذكور، وإيذاننا<lb/>بنتيجته، وأخبره بأنني نقلته من كتاب (فتح البيان في مقاصد القرآن) وإنني اطَّلعت<lb/>على ما ذكر في معناه في تفسير الطبري والدر المنثور وابن كثير وغيرهما<lb/>فاقتصرت عليه لاختصاره، بعد أن كنت نقلت غيره، ولم أنشره لأنني أعتقد أنه لا<lb/>يصح شيء في فضيحة أولئك المنافقين في المسجد بالتصريح بكفرهم بأعيانهم؛ لما<lb/>صرحت به من تعليل ذلك عقب نقله، ولولا هذا لما ذكرت هذا الحديث أيضًا.<lb/>وإنني قد استغربت سكوت السيوطي عن هذا الحديث في الدر المنثور، ولكنني<lb/>أعلم أنه لم يستقصِ كل ما ورد، وقد راجعت جدول الخطأ والصواب من فتح البيان<lb/>لعلي أرى فيه تصحيحًا لخطأ وقع في عزو الحديث إلى المسند أو إلى ابن مسعود<lb/>فلم أره فيه، وأنا أعلم أن مؤلفه رحمه الله كان يتحرى في نقل الأحاديث. ويقال:<lb/>إنه كان يستعين في تأليف تفسيره هذا بلجنة من علماء الحديث وغيرهم، ومن الكتب<lb/>التي كان يعتمد عليها تفسير الشوكاني، فإن وجد الحديث في هذا التفسير يكون<lb/>ناقلاً له عنه، وإن لم يوجد فيحتمل أن يكون وجده في نسخة للمسند خطية في<lb/>خزانة كتبه الحافلة، ويحتمل أن يكون عزوه إلى مسند ابن مسعود عند الإمام أحمد<lb/>خطأ، ويرجحه عدم نقل السيوطي إياها عنه في الدر المنثور، على أنني قد حذفت<lb/>هذه الرواية مما طبعته على حدته وكذا من مختصره الذي شرعت فيه بل قلما أذكر<lb/>فيه شيئًا من الروايات الصحيحة بألفاظها وتخريجها، وأختم هذا التعليق بإعادة ما بدأت به من شكر أخينا الأستاذ. جعله الله تعالى خير عون على العلم وتحرير كتبه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد محمد شاكر</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p625" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4116.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="625"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اقتراح<lb/>مناظرة في الخلاف بين أهل السنة والشيعة</head>
<tei:p>
               <lb/>(جاءنا الكتاب الآتي من حضرة صاحب الإمضاء، أحد علماء الشيعة<lb/>الإمامية الأعلام ننشره بنصه وحروفه وننشر بعده جوابنا له وقد سبق هو إلى<lb/>نشرها في بعض الصحف)<lb/>بسم الله تعالى<lb/>بأزكى التحية وأفضل السلام أحيي مقام ذلك الإمام السيد الرشيد آل رضا،<lb/>ألهمه الله قول السداد، وسلك به سبيل الهدى والرشاد، أما بعد:<lb/>فإني أحمد إليك الله سبحانه الذي عرَّفنا أولياءه وأهل محبته، وهدانا إلى ما<lb/>سنَّه من شريعته {وَمَا كُنَّا لِنَهْتَدِيَ لَوْلا أَنْ هَدَانَا اللَّهُ} (الأعراف: 43) وأسأله<lb/>أن يوفقنا جميعًا لنصرة الحق وإرشاد الضال، وإحياء السنة وإماتة البدعة، فإنه<lb/>ولي ذلك والقادر عليه. ثم إني رأيتك قد أرهفت يراعتك ونثلت كنانتك منتصبًا في<lb/>وجه الشيعة زاعمًا أنهم قد نشطوا في هذه الأيام لدعاية الرفض والبدع، والصد عن<lb/>السنة وأعلامها، فإن يكن ذلك منك حمية للحق وغيرة على الإسلام (والسرائر لا<lb/>يعلمها غيره سبحانه) فحَقِّقْ دَعْواك - إن رأيت - بأن تفتح لنا بابًا في مجلتك<lb/>الغراء نذكر فيه المسائل الهامة التي وقع الخلاف فيها بين الطائفتين، ونحقق الحق<lb/>في ذلك متبعين البرهان، غير متحيزين إلى فئة، ملتزمين آداب المناظرة، وايم<lb/>الحق، لئن فعلت ذلك إنها لأعظم حماية للدين، وأعْوَد نفعًا على المسلمين، وأكون<lb/>لك بلسان أهل الحق من الشاكرين، فأرجوك؛ وظني بك ستحقق رجائي، ولك عهد<lb/>الله سبحانه أن لا أذكر في مناظرتي كلمة أقصد بها جرح عاطفتك، والغض من<lb/>كرامتك، وأحتمل لك كل قول، وبذلك يظهر فساد ما ليس من الدين مما يعتقد<lb/>صحته الكثير من الطائفتين، وتنال لقب المصلح، ويكون لمجلتك شأن، وإنني<lb/>بانتظار الجواب وإلا فسندرج صورته في مجلة <title level="j" change="#d2e191">العرفان</title> الغراء وغيرها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب الكلمات<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحسين نور الدين<lb/>جواب صاحب المنار<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من محمد رشيد رضا إلى الأستاذ الكبير، والعلامة الشهير، السيد عبد<lb/>الحسين نور الدين، هدانا الله وإياه الصراط المستقيم، آمين<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد:<lb/>فقد أُلقي إليَّ كتاب منك أنكرت فيه عليَّ ما كتبته أخيرًا في دعاية الشيعة،<lb/>وما هو إلا ردي على كتاب السيد عبد المحسن العاملي فيما طعن به عليَّ أقبح<lb/>الطعن الديني والشخصي بالتبع لطعنه على الوهابية، وعلى شيخ الإسلام ابن تيمية،<lb/>بما تضمن الطعن على سلف الأمة الصالح في عقيدتهم، ثم انتقادي ما كتبتَه أنت<lb/>في الجزء الأول من كلماتك في موضوع غزوة حُنين، وقد عبرت عن ذلك تعبيرًا<lb/>منتقدًا أغضي عنه، وأخص بجوابي ما دعوتني إليه من فتح باب في المنار<lb/>للمناظرة (في المسائل الهامة التي وقع فيها الخلاف بين الطائفتين) لتحقيق الحق<lb/>فيها بالبرهان (غير متحيزين إلى فئة، ملتزمين آداب المناظرة..) إلخ.<lb/>فأقول: لبيك لبيك، لقد دعوتني إلى ما كنت أتمنى مثله، فإنني ما كتبت ولن<lb/>أكتب في هذه المسألة ولا في غيرها إلا ما أعتقد حقيته، وأقصد به النصيحة لله<lb/>ولكتابه ولرسوله وللمسلمين، وهو ما أرشدنا إليه الله ورسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>بقدر ما يصل إليه علمي ورأيي، فإنني لا أنتحل مذهبًا من مذاهب الفرق الإسلامية<lb/>أتعصب له، ولا أقلد عالمًا من أئمتها أتقيد برأيه واجتهاده، فأخشى أن يظهر<lb/>بالمناظرة بطلان قوله، بل طالما ذكرت في المنار ما هو منتقد عندي من المذاهب<lb/>الشهيرة، وليس للمنار أدنى مساعدة مالية ولا معنوية من طائفة من الطوائف، ولا<lb/>أهل مذهب من المذاهب، ولا من فرد من الأفراد، فأخشى على نفسي أن تتبع<lb/>الهوى في الانتصار لمذهبهم أو شخوصهم من حيث أدري ولا أدري.<lb/>فإن كنت تعاهد الله كما أعاهده على ما نقلته عنك آنفًا فهلم.<lb/>ولا أحفل بما قلت قبله ولا بعده من الأمور التي أملاها عليك سوء الظن بي<lb/>من ترغيب وترهيب، وشك مريب.<lb/>ولما كانت مسائل الخلاف كثيرة، وكان الباب الذي نفتحه لها مع بقاء سائر<lb/>أبواب المنار مفتَّحة - ولا سيما التفسير والفتاوى والشؤون الإسلامية العصرية - لا<lb/>يتسع لدخول هذه المسائل كلها فيه إلا في سنين كثيرة، وجب أن نقتصر على<lb/>المسائل المهمة، وأن نلتزم فيها الاختصار غير المخل بالغرض، وأن تكون<lb/>وجهتنا جمع الكلمة، والتأليف بقدر الطاقة، على المنهج الذي شرحته في الجزء<lb/>الرابع من (منار) هذه السنة.<lb/>فعسى أن تكتب إليَّ برأيك في هذا، تمهيدًا للشروع في هذا العمل. وأسأله<lb/>تعالى أن يوفقنا جميعًا لما يحبه ويرضاه من جمع كلمة المسلمين على كتابه وسنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم ونبذ البدع، ثم على مصالحهم الدنيوية العامة، والسلام.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p628" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4117.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="628"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة تاريخية في الثورة الهندية الكبرى<lb/>وأسبابها</head>
<tei:p>وما اقترفه الإنكليز من الفظائع فيها<lb/>لصاحب الإمضاء كلكته<lb/>لا يجهل أحد له إلمام بتاريخ الهند الحديث الثورة العامة التي نشبت في البلاد<lb/>ضد الحكم الإنكليزي سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1857" change="#d3e146">1857</date>م، فكل مَن اطلع على تاريخ الهند تستوقف نظره<lb/>هذه الثورة وتوغر صدره على الهنود، فيتهمهم بالهمجية والبربرية؛ لأن التاريخ<lb/>يبين له ما ارتكبه الهنود (الثوار) من الفظائع والمنكرات، ويريه أنهارًا من الدماء<lb/>الإنكليزية التي أراقها هؤلاء المتوحشون. ولكن هذا التاريخ إنما دوَّنته الأقلام<lb/>الإنكليزية المتعصبة التي اشتهرت بتشويه الحقائق، إن كان من وراء ذلك كسب<lb/>للاستعمار. وهو بالحقيقة ليس بتاريخ بل دعاية استعمارية إنكليزية أُريد بها تبرير<lb/>استيلاء إنكلترا على القطر الهندي العظيم.<lb/>بيد أن الحق لا يعدم أنصارًا، ولا يمكن إخفاؤه إلى آخر الدهر، فقد وجد أناس<lb/>منصفون في الإنكليز أنفسهم برزوا للدفاع عن الحق، ولبيان ما ارتكبه إخوانهم من<lb/>الفظائع خلال الثورة الهندية وقبلها وبعدها، وقد ظهر حديثًا كتاب ألفه مؤرخ هندي<lb/>دوَّن فيه شهادات هؤلاء المنصفين من الإنكليز، فأحببنا أن نلخص منه فصلاً لقراء<lb/>المنار الأغر؛ ليكونوا على حذر من كتب التاريخ الإنكليزية المتداولة عن الثورة<lb/>الهندية [1] فنقول:<lb/>للثورة الهندية أسباب كثيرة، ولكن هنالك سببين مشهورين، هما أساس<lb/>لغيرهما: (أولهما) أن الشركة الهندية الشرقية (إيست إنديا كمبن) أخذت تبلع وتضم<lb/>جميع المقاطعات الهندية واحدة بعد الأخرى إلى ممتلكاتها، فخافت الهند على ضياع<lb/>حريتها وأخذت تنظر إلى الشركة بنظر الريب والشك (وآخرهما) قهر الجنود<lb/>الهندية على استعمال الخراطيش المدهونة بشحوم الخِنزير والبقر. وقد كتب عن<lb/>هذه الخراطيش (أنيس) ، وكان إذ ذاك القائد العام لقوات الشركة ما يأتي:<lb/>(لقد فتشت تلك الخراطيش التي كانت محل الريب فوجدت أن عذر الجنود<lb/>في امتناعهم عن استعمالها كان مبنيًّا على الحق، وما كنت أتوقّع أن شحم الخنزير<lb/>والبقر يوضع في الخراطيش، فأقول - ولا أبالي بلائم -: إن الشركة لم تحترم<lb/>عواطف الهند الدينية) .<lb/>إن هذه الخراطيش التي قهر الجنود على استعمالها كانت مدهونة بشحم البقر<lb/>والخنزير، وكانت توضع في البنادق بعد قطعها بالأسنان؛ لأن بعض الأجزاء منها<lb/>متين إلى درجة أنه ما كان يمكن استعمالها إلا بعد أن تقطع بالأسنان. ومن المعلوم<lb/>أن الديانة الوثنية تحترم البقر كل الاحترام، والدين الإسلامي يحرم الخنزير،<lb/>فحين أكرهت العساكر على استعمالها غضبت غضبًا شديدًا وهاجت وماجت،<lb/>فعصى 85 جنديًّا منهم في بلدة (ميرت) وأبوا استعمال الخراطيش، فساقتهم<lb/>السلطة الإنكليزية إلى المحكمة العسكرية، فحكمت على كل واحد منهم بسجن عشر<lb/>سنوات بدلاً من تسكين هيجانهم ومعاملتهم باللطف والإقناع، ولو اكتفى الإنكليز<lb/>بذلك لما حسب له حساب، ولكنهم لجُّوا في طغيانهم، وعاملوا هؤلاء الجنود<lb/>معاملة سافلة جدًّا، وقد صوّر أحد الكُتاب الإنكليز ذلك المنظر البشع قائلاً:<lb/>(سِيقَ 85 جنديًّا إلى المحكمة العسكرية، تحت مراقبة الآلات النارية،<lb/>وحكم عليهم بهذا الحكم القاسي، ثم عُريت أبدانهم عن الملابس العسكرية ووضعت<lb/>في أرجلهم الأغلال والسلاسل من الحديد، فكان منظرًا هائلاً حتى إن رفقاءهم<lb/>الناظرين إليهم عن بُعد كانوا يتململون ويتأسَّفون على هذه المعاملة الوحشية، وكان<lb/>بين المحكوم عليهم مَن خدموا الإنكليز خدمات جليلة، وأظهروا شجاعة فائقة في<lb/>كثير من المعامع [2] .<lb/>(وقد احتجوا على هذه القسوة، ورجوا من قائدهم أن لا يرميهم بمثل هذا الذل<lb/>والإهانة، فلم يصغِ إلى تضرعاتهم، ولما لم تنجِّهم ولولتهم وبكاؤهم من العذاب<lb/>المبين وتحققوا أن (لا حياة لمَن تنادي) توجهوا إلى رفقهائهم الشاخصين إليهم<lb/>وصاحوا بأعلى صوتهم: (أليست فيكم غيرة وطنية؟ أليس عندكم شيء من عاطفة<lb/>الأخوة والمروءة؟ نحن إخوانكم نُهان ونذل ونخزى وأنتم شاخصون؟ فنزلت هذه<lb/>الصرخات المؤلمة على قلوب رفقائهم كالصاعقة، فتأثروا بها أيما تأثر، ورأوا أن<lb/>يساعدوهم على الفور، ولكن وجود الآلات الجهنمية حال دون إرادتهم، فكظموا<lb/>غيظهم، إلا أن الفعلة الشنيعة نفَّرت جميع الجنود الهنود من الإنكليز، فثاروا عليهم<lb/>ثورة عامة بعد أن كانوا يضحون حياتهم في سبيلهم) .<lb/>وقد صرح (أرورد كينج) الوالي العام للهند يومئذ بما يأتي: (لقد كان هذا<lb/>الحكم الجاف القاسي بعيدًا عن الإنسانية إلى درجة أنه لا يوجد له نظير في العالمين،<lb/>فكان وحده سببًا لإيقاد نار الثورة) .<lb/>وقد صدق الوالي، فإنه في اليوم الثاني من المحاكمة؛ أي في 10 مايو سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1857" change="#d3e146">1857</date> م ثار الفرسان وفرقتان من المشاة، وتوجهوا إلى السجن، ففتحوا أبوابه عنوة<lb/>وأطلقوا سراح الجنود المسجونين، ثم طفقوا يحرقون بيوت الإنكليز ويقتلونهم<lb/>حيثما وجدوهم، وبعد ذلك توجهوا كلهم إلى (دهلي) وفعلوا هنالك ما فعلوه من<lb/>القتل والنهب.<lb/>ولا عجب فقد جرت العادة أن الأمة المقهورة إذا اضطرت إلى أخذ الثأر من<lb/>قاهريها فقدت توازنها العقلي، ولجأت إلى الأعمال الهمجية دون تبصر، ولكن<lb/>الإنكليز المتحضرين لم يكونوا أقل همجية من هؤلاء الجنود الجهلة [3] ؛ قال<lb/>فرينك تين في تاريخه ما يأتي:<lb/>(كانت هذه المحاربة بين أمتين متوحشتين متجاوزتين حدود العدل<lb/>والإنسانية، وكان همهما الوحيد القتل والنهب والسلب، وقد بلغا في الظلم والعدوان<lb/>حدودًا متناهية يستحسن أن يسدل الستار عليها) .<lb/>إن التاريخ الإنكليزي قد وارى سوآت الإنكليز، ولكنه قسا كل القسوة على<lb/>الهنود، فذكر كل ما فعلوه وما لم يفعلوه، فملأ صحائفه بمئات من القصص المخترَعة<lb/>لتهييج عواطف الإنكليز وحمْلهم على الانتقام من الهنود المساكين إلى آخر الدهر،<lb/>وإني أقتبس من الكتاب بعض الحوادث التي أخفاها التاريخ الإنكليزي عمدًا:<lb/>حادثة بشاور<lb/>ألقي القبض على <date calendar="#cal_gregorian" when="0120" change="#d3e146">120</date> من الجنود يوم 15 يونيو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1857" change="#d3e146">1857</date> م بمدينة بشاور<lb/>ولم يكن أحد منهم ارتكب جناية ما ولكنهم اضطروا إلى الالتحاق بالثوار اضطرارًا،<lb/>فماذا فعل بهم الإنكليز؟ ! تعرف ذلك مما يلي:<lb/>كتب القائد (نكلسن) إلى (إدوارد) مدير بشاور: (إني أشفع لديك للعفو<lb/>عن 55 جنديًّا من هؤلاء الجنود؛ لأن ضباطهم أكدوا لي أنهم بريئون من الخيانة.<lb/>ولم يشتركوا في الثورة اشتراكًا فعليًّا، وأما الباقون من 120 - فاربطهم على أفواه<lb/>المدافع، اجعلهم رمادًا) فأجاب لارنس: (إنهم لا يستحقون العفو؛ لأنهم وُجدوا<lb/>في صفوف الأعداء، ومع ذلك لا أريد أن أهلكهم جميعًا، ولكن أريد أن أجازيهم<lb/>جزاءًا مرًّا حتى يكونوا عبرة للآخرين. أريد أن أقتل ثلثهم، وأنتخب لهذا أشرارهم<lb/>أو الذين يشكون ضباطهم منهم، فإن لم يكمل العدد من هؤلاء أكمله من الشيوخ،<lb/>وأما الباقون فأعاقبهم بالسجن لمدد مختلفة أقلها السجن 3 سنوات) .<lb/>وقد كتب (اللورد رابرت) إلى والدته عن هذه الحادثة - وكان يومئذ ضابطًا<lb/>في الجيش -: (جئنا من جيلم إلى بشاور ماشين على الأقدام، وصرنا نقتل الثوار<lb/>ونجردهم من أسلحتهم، وعندما أهلكناهم بالمدافع ارتعب الآخرون من بطشنا،<lb/>وشدة شكيمتنا، أجَل؛ إن هذه لَقسوةٌ ولكن لا مناص لنا منها، ولقد أردنا أن نقنع بهذه<lb/>الأعمال القاسية أشرار المسلمين، بأننا بعون الله نبقى على الهند متسلطين [4] .<lb/>حادثة البنجاب<lb/>سِيق رجل من الثوار إلى مدفعة كان فيها بارود زيادة عن المعتاد، فأطلق عليه<lb/>النار فطار جسمه ممزقًا كل ممزَّق.<lb/>وأشار الجنرال (نكلسن) في كتاب له إلى (إدوارد) قائلاً: يجب علينا أن<lb/>نسن قانونًا يبيح لنا أن نحرق أو نسلخ جلود الثوار وهم أحياء؛ لأن نار الانتقام<lb/>التي تتأجج في صدورنا لا تخمد بالشنق وحده، ثم إن الأمم الشرقية اعتادت أن لا<lb/>تحسب للحكومات حسابًا ولا تخاف جانبها إلا إذا كانت ذات سطوة قاهرة) [5] .<lb/>وكتب مدير (أَمْرِتْسَر) في ذلك العهد: (كان جميع الضباط في بنجاب<lb/>يبدءون بالفظائع لإيقاع الرعب في قلوب الأهالي؛ لكيلا يتجرءوا على أخذ الثأر منا) .<lb/>وذكر (لمامسن) للسر هنري كاتن عن بعض المسجونين المسلمين ما<lb/>ترجمته:<lb/>أتاني ذات ليلة عسكريٌّ؛ فقال لي بعد التحية العسكرية: (لعلك تريد أن ترى<lb/>المسجونين؟) فقمت حالاً إلى السجن، فرأيتهم مربوطين على الأرض يتنفسون آخر<lb/>أنفاسهم، وكان على أجسامهم آثار الكي بالنُّحاس المحمي على النار، فرقَّ قلبي<lb/>لحالتهم التعسة، فأخرجت المسدَّس، وصرت أطلق النار عليهم واحدًا بعد آخر؛<lb/>لأخلصهم من هذا العذاب الأليم، فلما سمع (كاتن) عن هذه الحادثة المؤلمة سأل<lb/>(لمامسن عما فعل مع الذين ارتكبوا هذه الأفعال الشنيعة؟ ! فأجاب (لمامسن) أنه<lb/>لم يعاقبهم بشيء!<lb/>الهمجية في القتل والنهب<lb/>لقد كان كل عسكري هندي في ذلك الوقت متهمًا بالاشتراك في الثورة ومسئولاً<lb/>عن قتل أولاد الإنكليز ونسائهم، سواء كان جانيًا أو غير جانٍ قريبًا أو بعيدًا،<lb/>حتى إن الإنكليزي الذي كان قتل في دهلي يُسأل عنه مَن كان في بنجاب أو بشاور<lb/>ويعذَّب أشد العذاب.<lb/>وقد ذكر اللفتنينت مجدن حادثة تفتت القلوب لفظاعتها، فقال: (وأثبت ذات<lb/>مرة أن الإنكليز والسيخ كانوا يطعنون عسكريًّا هنديًّا بالحراب إلا أن طعنهم لم يقتله<lb/>فجمعوا الحطب وأشعلوا النار فيه، فلما اشتد ضرم النار ألقوا الهندي المسكين فيها<lb/>وظلوا ينظرون إليه بفرح وسرور عظيمين!) .<lb/>وأيد هذا القول المستر رسل المكاتب الخصوصي لجريدة (لندن تيمس) وزاد<lb/>عليه: (إنني رأيت عظام الجنود المحروقة في ذلك المكان) .<lb/>وقد احتج (رسل) هذا على تلك الأفعال الهمجية الخارجة عن الإنسانية،<lb/>فكتب في مذكراته:<lb/>(إن الانتقام من الجنود على طريقة همجية، مثلاً وضع المسلمين في جلود<lb/>الخنازير ثم الخياطة عليهم وإدخال شحم الخنزير في أفواههم قبل قتلهم، وقهر<lb/>الهندوس على أكل لحم البقر لأعمال شنيعة تشمئز منها الإنسانية كل الاشمئزاز ولا<lb/>بد أنها تنتج النتائج السيئة عاجلاً أو آجلاً!) [6]<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عثمان..) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وليكونوا على حذر أشد مما تنشره الجرائد الإنكليزية في قضيتي الهند ومصر وغيرهما.<lb/>(2) يا للعجب من هذا الجهل الذي يبذل المبتلَى به روحه في خدمة عدو دينه ووطنه، ولا يخاف إثمًا ولا عارًا، وهو من أكبر الكبائر إن لم يستلزم كفرًا، ثم يتأثَّم أو يتورع عن لمس ما دُهن بشحم نجس حكمًا بيده أو فمه ويعده إهانة، فيثور ويعرّض نفسه لأشد العذاب والتنكيل، مع أن تنجس الفم به يطهره اللعاب أو الماء في مذهبه، وأعجب من جهل هؤلاء العوام غطرسة الإنكليز واحتقارهم لشعور الناس.<lb/>(3) ولكنها أفظع بكونهم هم المعتدين الظالمين.<lb/>(4) ظن هذا الجاهل المتكبر أن شدة الظلم سبب لدوام الحكم، وما هي إلا سبب زواله، ولا بد أن يزول حكم الإنكليز من الهند ومَن هم شر منهم من الأوربيين من البلاد التي استعبدوا أهلها، ولكن بعد أن ينقشع سحاب الجهل عن هذه الشعوب وتعرف نفسها، وقد سبقت مصر والهند في هذا غيرهما.<lb/>(5) ليعتبر الشرقيون.<lb/>(6) هذا العاقل وذلك المنصف قلما يوجد مثلهما في الشعوب المستعمَرة الأخرى.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عثمان</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p633" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4118.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="633"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حول النشأة الإسلامية في الهند</head>
<tei:p>
               <lb/>ترجمة السيد إمام أحمد بن عرفان الشهيد<lb/>مجدد القرن الثالث عشر<lb/>رسالة للأستاذ السيد أبي الحسن علي الحَسَنِي ابن العلامة السيد عبد الحي ناظم<lb/>ندوة العلماء (سابقًا)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، وصلى الله على سيدنا ومولانا محمد وعلى آله<lb/>وأصحابه الطاهرين الطيبين ومن تبعهم بإحسان إلى يوم الدين، أما بعد:<lb/>فلم تزل سنة الله في عباده ولا تزال {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب:<lb/>62) أن يبعث فيهم - وقد أخذ الشيطان قيادهم، وذهب بهم النسيان مذهبه حتى<lb/>{نَسُوا اللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ} (الحشر: 19) - مذكِّرًا مبشرًا منذرًا.<lb/>فترى أن الإنسان يذكر شيئًا فكأنه لا ينساه أبدًا، ثم يُضرب عنه صفحًا فكأنه<lb/>لم يكن قط على ذكر منه {وَكَانَ الإِنسَانُ أَكْثَرَ شَيْءٍ جَدَلاً} (الكهف: 54)<lb/>{وَلَقَدْ عَهِدْنَا إِلَى آدَمَ مِن قَبْلُ فَنَسِيَ وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْماً} (طه: 115) ، {وَلَكِن<lb/>مَّتَّعْتَهُمْ وَآبَاءَهُمْ حَتَّى نَسُوا الذِّكْرَ وَكَانُوا قَوْماً بُوراً} (الفرقان: 18) ، {فَلَمَّا نَسُوا<lb/>مَا ذُكِّرُوا بِهِ فَتَحْنَا عَلَيْهِمْ أَبْوَابَ كُلِّ شَيْءٍ حَتَّى إِذَا فَرِحُوا بِمَا أُوتُوا أَخَذْنَاهُم بَغْتَةً<lb/>فَإِذَا هُم مُّبْلِسُونَ} (الأنعام: 44) ، {فَلَمَّا نَسُوا مَا ذُكِّرُوا بِهِ أَنجَيْنَا الَّذِينَ يَنْهَوْنَ<lb/>عَنِ السُّوءِ وَأَخَذْنَا الَّذِينَ ظَلَمُوا بِعَذَابٍ بَئِيسٍ بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ} (الأعراف:<lb/>165) ، {فَبِمَا نَقْضِهِم مِّيثَاقَهُمْ لَعَنَّاهُمْ وَجَعَلْنَا قُلُوبَهُمْ قَاسِيَةً يُحَرِّفُونَ الكَلِمَ عَن<lb/>مَّوَاضِعِهِ وَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 13) ، {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ نَسُوا<lb/>اللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ} (الحشر: 19)) .<lb/>فلا بد من التذكير ولا غنى عنه {وَاتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ نُوحٍ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ يَا قَوْمِ<lb/>إِن كَانَ كَبُرَ عَلَيْكُم مَّقَامِي وَتَذْكِيرِي بِآيَاتِ اللَّهِ فَعَلَى اللَّهِ تَوَكَّلْتُ فَأَجْمِعُوا أَمْرَكُمْ<lb/>وَشُرَكَاءَكُمْ} (يونس: 71) ، {وَذَكِّرْهُم بِأَيَّامِ اللَّهِ} (إبراهيم: 5) ، {فَذَكِّرْ<lb/>إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ} (الغاشية: 1) .<lb/>وكان محمد صلى الله عليه وسلم خاتم النبيين {مَا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَا أَحَدٍ مِّن<lb/>رِّجَالِكُمْ وَلَكِن رَّسُولَ اللَّهِ وَخَاتَمَ النَّبِيِّينَ} (الأحزاب: 40) به أكمل الله للبشر دينه<lb/>وأتم عليهم نعمته.<lb/>مجددو الأمة ومصلحوها بعده<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (لا تزال طائفة من أمتي ظاهرين على الحق لا<lb/>يضرهم مَن خالفهم) رواه الشيخان وغيرهما، وفي السنن: (إن الله يبعث على<lb/>رأس كل مائة عام مَن يجدد لهذه الأمة أمر دينها) رواه أبو داود وغيره.<lb/>فلم يزل في هذه الأمة مَنْ جدد لها أمر دينها، أيقظها وقد طال بها الكرى،<lb/>وبث فيها روح الحياة والعمل.<lb/>وأرجو أن يكون السيد الإمام أحمد بن عرفان مجدد القرن الماضي، وأنا على<lb/>ثقة وبصيرة إن شاء الله، فمنه كان عصر النهضة الإسلامية، وإليه يرجع فضل<lb/>النشأة الحاضرة.<lb/>حالة الهند العامةفي عهد نشأته<lb/>انتهت الحرب السياسية التي دارت بين المسلمين واليسوعيين في القرن<lb/>الثامن، وذهبت على أثرها السياسة الإسلامية؛ إذ ذهبت الحمية الإسلامية، وسكرة<lb/>العزة الملية، وفقد العالم الإسلامي نشاطه وروحه ولم يبق يومئذ من الإسلام إلا<lb/>اسمه ومن الدين إلا رسمه.<lb/>طرأت على الهند حوادث سياسية، فكثر المفسدون وأخذوا يعيثون فيه فسادًا،<lb/>ويغرسون بذور الفتنة استئثارًا بالإمارة، فلم يكن فيه من يكبح جماحهم ويقطع<lb/>دابرهم، فحدثت ثورة، وبغوا وطغوا وأكثروا فيه الفساد، وانقطعت وسائل الراحة<lb/>والطمأنينة.<lb/>حتى إذا احتلت الهند الإنكليز لعبت يدهم بسياسته، وساروا على قاعدة:<lb/>(فَرّق تَسُدْ) وأوقدوا نار العداوة بين أمراء الهند وملوكه حتى صار بأسهم بينهم<lb/>شديدًا، وصار يقتل بعضهم بعضًا، وكانوا مع الحروب الداخلية يحاربون عدوًّا<lb/>آخر؛ وهو الفرنساويون، فانكسروا وانكسر الفرنساويون وآل الأمر إلى الإنكليز.<lb/>أما ملوك دهلي [1] فبقوا كأعجاز نخل خاوية، أو خشب مسنَّدة حتى إذا<lb/>استشهد المغفور له السلطان طيبو الذي حارب الإنكليز، ودفع عن المسلمين سنة تسع<lb/>وتسعين وسبعمائة وألف (م) ضاقت على المسلمين أرض الهند وكادت تلفظهم.<lb/>إن مما امتاز به العرب عن غيرهم أنهم إذا دخلوا قرية غيَّروا دينها ومدنيتها<lb/>واجتماعها ومعاشرتها وآدابها ولسانها من غير جبر ولا استكراه، وانقاد أهلها رضًا<lb/>وطاعة لهم، وحبًّا وكرامة لطاهر عواطفهم الملية، ولكرمهم وتقواهم وحسن<lb/>معاملتهم لهم.<lb/>وأما ملوك الهند وفاتحوه فقد خلوا من تلك العواطف الملية الطاهرة، وإنما<lb/>ألجأتهم إليه مطامعهم، فزحفوا عليه وفتحوه، وحكموا ما شاء الله أن يحكموا. فداس<lb/>أكثرهم أحكام الإسلام وشرائع الدين كما يظهر من أعمالهم المنكرة التي يأباها كل<lb/>ذي ضمير حي فضلاً عن المتدينين.<lb/>فالتيموريون لما استقرت بهم الحكومة أراد بعضهم أن يستتب أمره فلم يجد بُدًّا<lb/>من معاضدة الوثنيين له، فألان جانبه لهم حتى ازورَّ جانبه عن المسلمين، ومال<lb/>إليهم ميلاً شغله عن الدين، بالرغم من المتدينين، فتزوج فيهم، وخَرَّ لأوثانهم،<lb/>وصار كأنه واحد منهم لا يخيل لأحد أنه مسلم، ثم أمرهم بعبادة شخصه، فخروا له<lb/>سُجدًا وكفروا له، فهذا كان شأن الحكومة الإسلامية في الهند في ربيع حياتها، أو<lb/>ريعان شبابها، فما ظنك بها في وهنها وهرمها؟ !<lb/>اتخذوا القرآن هزؤًا، بل كان تلقينه والاستمساك به ذنبًا لا يُغفر! ، فلم يكن<lb/>يوجد للقرآن ترجمة في أي لسان إلا الترجمة الفارسية المنسوبة إلى الشيخ سعدي<lb/>رحمه الله حتى إن الشيخ العلامة ولي الله بن عبد الرحيم الدهلوي حين ترجمه<lb/>خشي على نفسه واضطر أن يهاجر من الهند.<lb/>وأما الحديث فلم يبق منه إلا روايات وأساطير كأساطير ألف ليلة وليلة كانوا<lb/>يسجدون بين يدي القبور سجودهم بين يدي الله، فكان القبر قبلتهم التي يتوجهون<lb/>إليها، وملجأهم الذي يلجئون في شدائدهم وحاجاتهم إليه، فكانوا يزينونه<lb/>ويزخرفونه ويطوفون به، ويعتكفون عليه، وكانت تنعقد عليه الأسواق وتجتمع عنده<lb/>المواكب، وكل أمير رضي بشيخه رائدًا، وإلى النجاة قائدًا، حتى إذا توفي أحدهم<lb/>دفنت معه صحيفة عليها اسم شيخه ونسبه ظنًّا أنها تقيه سوء العذاب!<lb/>ثم المتصوفون - تصوفًا مبتدعًا - فأحلوا ما حرم الله وجعلوا المنكر معروفًا،<lb/>والباطل حقًّا، واعتدوا وأسرفوا، واتبعوا أهواءهم، فضلوا وأضلوا، ونبذوا كتاب<lb/>الله وراء ظهورهم، واتخذوا دينهم لهوًا ولعبًا، ولذةً وطربًا، وزين لهم الشيطان ما<lb/>كانوا يعملون، وكان الإسلام يومئذ كالمسيحية، ما هي إلا أوهام، ومعتقدات<lb/>وأسماء سموها استغناءًا بها عن الأعمال.<lb/>(لها بقية) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) دهلي مهد الحكومة الإسلامية ومدفنها كانت <placeName>بغداد</placeName> الهند وقرطبته عدة قرون.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن عرفان</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p637" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4119.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="637"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ محمد عبد العزيز الخولي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>رُزئت مصر، بل نهضة الإصلاح الإسلامي في هذا العصر، باغتضار<lb/>الشيخ محمد عبد العزيز الخولي في شرخ شبابه وغضاضة إهابه، وغضارة<lb/>معيشته، وصولة مجاهدته، بعد مرض فجأه على غرة فأقصده، بجهل الطبيب<lb/>كنهه وعلاجه، لاستكماله ما كتب الله له من العمر، وإذا قُضي الأجل عمي البصر،<lb/>وضاعت الحيل، وخاب الأمل.<lb/>مات الشاب الذي فاق الشيوخ حكمةً وعلمًا، وفات الكهول همةً وثباتًا وحِلمًا،<lb/>وبَذَّ الشباب نجدةً وإقدامًا.<lb/>مات خطيب مصر المفوَّه، وواعظها الديني المؤثر، المبشر المنذر، الذي<lb/>تخشع لوعظه القلوب، وتسيل الغروب، وتجيش الصدور، وتستهل الشؤون.<lb/>مات المصنف المدرس الصحيح العلم، الجيد الفهم، المتحري لهدى القرآن<lb/>الحكيم، وهدي محمد خاتم النبيين، صلوات الله عليه وعلى آله وأصحابه،<lb/>والتابعين لهم في التزام سنته، والنصح لأمته.<lb/>نعم، مات أخونا وصديقنا وأحد أركان جماعتنا دعاة الإصلاح على المنهج<lb/>الذي تقتضيه حال الزمان، من هدم الخرافات والبدع، وإقامة قواعد السنن، والقيام<lb/>بحقوق الروح والجسد، واستقلال العقل والفكر، والجمع بين الدين والعلم، والعمل<lb/>النافع في عمران الدنيا والاستعداد للآخرة، فحزنت لموته القلوب، وفاضت الدموع،<lb/>وإنا على فقده لمحزونون، فإنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>كان أول عهدنا بمعرفته سنة 1331؛ إذ اشترك في مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> وصار يتردد<lb/>علينا للمذاكرة والبحث، وكان طالبًا في مدرسة القضاء الشرعي، فكانت قراءته<lb/>للمنار وزياراته لنا في بعض الأحيان مقوية لاستعداده لمعرفة حقيقة الإسلام،<lb/>والاهتداء بهما للعمل والتعليم على منهج الإصلاح.<lb/>ولما حان وقت امتحانه النهائي لنيل شهادة المدرسة، وكان لا بد له من كتابة<lb/>رسالة في أحد المباحث العلمية الدينية للتقديم بين يدي الامتحان اتباعًا للعادة<lb/>الملتزمة - اختار بحث السنة وعلومها وتاريخها، فكتب رسالته التي سماها (مفتاح<lb/>السنة - أو تاريخ فنون الحديث) وكان يستشيرنا في تأليفها وفي الكتب التي يستمد<lb/>منها، وفي الوقوف على أخبار المشتغلين بعلم السنة في الأقطار الإسلامية في<lb/>عصرنا. ونشرنا له هذه الرسالة في مجلد المنار الثاني والعشرين وطبعناها مستقلة<lb/>في مطبعة المنار سنة 1329 (<date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d3e146">1921</date> م) وقدمها للمدرسة فنالت حسن القبول.<lb/>وقد نَوَّهَ رحمه الله تعالى في أواخر هذه الرسالة بما كان من تأثير مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title><lb/>في نشر السنة والاهتداء بها؛ إذ قال في فصل (حال السنة في عصرنا الحاضر)<lb/>ما نصه (ص61 من الطبعة الأولى) : (ولما كانت مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> سلفية المنهج،<lb/>وكانت عنايتها موجهة إلى محاربة البدع، والرجوع بالدين إلى ما درج عليه<lb/>الرعيل الأول من السلف، وكان ذلك داعيًا للعناية بالسنة والبحث فيها وفي فنونها،<lb/>والاستدلال بها في الفتاوى وغيرها - كان لها أثر صالح في نشر السنة وتكثير<lb/>سواد الطالبين لها في الأقطار الإسلامية المختلفة) اهـ.<lb/>وبقي لنا عليه دَين أدبي كان يعد بوفائه من غير مطالبة، وهو تقريظ تفسير<lb/>المنار كما قرظه أخص إخوانه من علماء الأزهر وغيرهم، وكان يسوِّف فيه؛ ليجد<lb/>فرصة لكتابة شيء لم يسبقه إليه غيره، فرحمه الله وعفا عنه.<lb/>خلاصة ترجمته<lb/>قال صديقه ورفيقه في الطلب والتدريس الأستاذ الشيخ مصطفى محمد خفاجي<lb/>المدرس في تجهيزية دار العلوم في تأبينه إياه في حفلة المدرسة (في 26 ذي<lb/>الحجة) :<lb/>(وُلد رحمه الله ببلدة الحامول من أعمال المنوفية سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1310" change="#d3e146">1310</date> من الهجرة،<lb/>ولما أتم حفظ القرآن وتجويده التحق بالجامع الأزهر كسائر أهل بلده إذ ذاك (كذا) .<lb/>ولكنه لم يرُقْه ما كان عليه من الفوضى، فولى وجهه شطر الإسكندرية وانتسب إلى<lb/>معهدها؛ إذ كان على شيء من حسن النظام والدقة، فقضى به أربع سنين إلا بعض<lb/>السنة، ثم تاقت نفسه الوثَّابة وآماله البعيدة إلى الالتحاق بمعهد يكون أدق نظامًا<lb/>وأعلى إحكامًا، فكانت مدرسة القضاء الشرعي طِلبته، ومغناها بُغيته، فألقى<lb/>عصاه بذُراها، وانتظم في طلبتها وذلك سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date>هـ الموافق سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d3e146">1911</date> ميلادية<lb/>وما زال بها الطالب المجد والجندي القوي حتى أتم تسع السنين.<lb/>ثم غادرها إلى حلبة الحياة العملية وقد اتسعت أمامه الأرجاء، وانفتح لمداركه<lb/>وآماله مغلق الأنحاء، فعُين مدرسًا بالمعهد الذي تخرج فيه سنة 1922. ولما أنشئ<lb/>به قسم التخصص في الشريعة الإسلامية، كنا ممن اختير ليدرس في هذا القسم، ولما<lb/>عصفت الأعاصير بذلك المعهد الشامخ نقلنا إلى مدرسة دار العلوم، حتى إذا كان<lb/>صيف العام الماضي، نقلنا إلى المدرسة التجهيزية حيث نحن الآن، ثم غادرنا إلى<lb/>الدار الآخرة قبل شهر كامل من اليوم) (أي في 25 ذي القعدة) .<lb/>ثم ذكر خلاصة ما علمه بالمعاشرة، والمزاملة في المدرسة، من شمائله<lb/>وآدابه وأخلاقه، وأسلوبه في المدرسة، ومنزعه في الخطابة والوعظ، وصلته<lb/>للأرحام، ووفائه للخلان، وغيرته على الدين، واهتمامه بأمر السلمين، وذكر أنه<lb/>لقي في طريقته الوعظية التي جرى عليها في المساجد معارضة من الخرافيين<lb/>الجامدين، فنصره الله عليهم.<lb/>وأقول: إن الخطابة الدينية قد ارتقت في هذه السنين بمصر ارتقاءً يبشر<lb/>بخير عظيم، فنبغ فيها طائفة من علماء الخطباء العارفين بحال الزمان، يُرجى<lb/>فيهم الخير الكثير في هداية العوام، الذين زادهم جهلاً على جهلهم، وضلالاً على<lb/>ضلالهم خطباء الفتنة الذين يلقون على منابرهم خطب الدواوين المعروفة، وكان<lb/>فقيدنا رحمه الله تعالى في الذروة منهم. ومن عرف كنه ما هبطت إليه الخطابة<lb/>الدينية في المساجد الإسلامية بموت العلم وإفساد الملوك والأمراء الفاسقين للعلماء<lb/>الرسميين وأنها صارت في هذا العصر مشوهة للإسلام في نظر المتعلمين<lb/>المصريين، ومعززة للخرافات في أنفس العوام الجاهلين - علم أن مثل فقيدنا اليوم<lb/>خير لدينه وأهل ملته من ألف عالم من هؤلاء المتأخرين الجامدين، حتى من<lb/>يعدونهم من كبراء المصنفين، كالشرقاوي والباجوري والإنبابي والسقا<lb/>وأضرابهم. وكتابه في الوعظ والخطابة، ورسالته في تاريخ الحديث أنفع من كل<lb/>تلك المصنَّفات ودواوين الخطب التي ليس لأحد منهم تحقيق مسألة دينية نافعة.<lb/>فرحمه الله رحمة واسعة، آمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p640" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4120.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="640"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأخر صدور المنار<lb/>وكثرة مواده المتأخرة والمنتظَرة</head>
<tei:p>
               <lb/>عرض لنا في أوائل شهر شوال من العوارض المختلفة عامة وخاصة ما<lb/>أمسك بنا عن كتابة أي شيء للمنار وامتد ذلك إلى ما بعد عيد النحر، ولا حاجة<lb/>إلى بسط العذر {وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ قَدَراً مَّقْدُوراً} (الأحزاب: 38) وقد سبق لنا<lb/>مثل هذا مما جعل أول سنة المنار يتأخر عن شهر المحرم إلى أن عاد في العام<lb/>الماضي، ولنا الرجاء في الله عز وجل أن نصدر في عام 1350 اثني عشر جزءًا<lb/>فتعود سنة المنار في 1351 إلى أول المحرم، ونجعل ما فات من الشهرين في سنة<lb/>1349 بدلاً من إجازة السنة الجديدة إن أحيانا الله في عافية وسعة بفضله وكرمه<lb/>وحده كما عودنا.<lb/>هذا، وإنه قد كثرت علينا مواد المنار، فعلينا في العام الجديد أن نتم مقالات<lb/>(المساواة بين النساء والرجال) التي كتبنا منها ثلاث عشرة مقالة. وما هو أهم منها<lb/>من إتمام بحث الربا وما يترتب عليه من أحكام المعاملات المالية في هذا العصر،<lb/>وكذا نشر محاضرتنا في موضوع التجديد والمجددين التي ألقيناها في رمضان سنة<lb/>1348 في نادي الجمعية الجغرافية الكلية، وكثرت مطالبة الناس لنا بنشرها؛ لأنها<lb/>كانت الفاصلة في هذه المسألة التي كان كثر الخوض فيها.<lb/>ولدينا أيضًا موضوع المناظرة في مسائل الخلاف بين أهل السنة والشيعة، وقد<lb/>أرسل إلينا الأستاذ السيد عبد الحسين شرف الدين مقالته الأولى فيها، ولكنه لم يلتزم<lb/>فيها ما اشترطناه عليه في جواب اقتراحه المنشورين في هذا الجزء، ولا بد مع هذا<lb/>من نشرها وبيان ما نراه في تحرير موضوع المناظرة. وكذا مسألة تنكيل إيطالية<lb/>بإخواننا مسلمي <placeName>طرابلس</placeName> وبرقة وهتكها لدينهم وعِرض نسائهم!<lb/>وقد نجم في أواخر العام المنسلخ قرن فتنة جديدة في الإسلام لا بد من تقديم<lb/>الكتابة في دفع ضررها على كل ما ذُكر، وهي أن رجلاً جاهلاً مغرورًا تجرأ على<lb/>وضع حواشي لكتاب الله تعالى وطبعها مع المصحف الشريف وسماها تفسيرًا<lb/>للقرآن بالقرآن وما هي إلا تحريف قبيح يراد به هدم دين الإسلام، واستبدال دين<lb/>جديد به. وقد بدأت بتنفنيد بدعته - التي هي ردة صريحة مقرونة بدعاية قبيحة -<lb/>بنشر مقالات في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> التي كانت أول مَن فتح باب البحث في هذه<lb/>الموضوع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4121.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>