<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="24" to="24" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">24</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3405.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1341" change="#d3e146">1341</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1923" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1923م</date>
         <pb n="n24-p572" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3406.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الراتبة القَبلية للجمعة<lb/>القياس في العبادات، والتردد في نية الصلاة<lb/>ومن صلى غير ما نوى </head>[*]<lb/>
               <lb/>(س22-24)<lb/>رفع أستاذ من المدارس العليا أسئلة أو (سؤالاً ذا شعب) إلى العلماء كافة<lb/>وخصني بالذكر مع ثلاثة منهم فأقول سائلاً من الله تعالى أن يلهمني الصواب،<lb/>ويؤتيني الحكمة وفصل الخطاب:<lb/>(نص السؤال الأول) :<lb/>هل ثبت من طريق شرعي- غير ما رواه ابن ماجه وقد ضعَّفه وجرَّحه أهل<lb/>الحديث - أن النبي صلى الله عليه وسلم صلى قبل الجمعة ركعتين أو أربعًا بنية سنة<lb/>الجمعة أو أمر بذلك أو أقره؟<lb/>(الجواب) يعني السائل بحديث ابن ماجه ما رواه عن ابن عباس رضي الله<lb/>عنه قال: (كان النبي صلى الله عليه وسلم يركع قبل الجمعة أربعًا لا يفصل في<lb/>شيء منهن) . وفي إسناده مبشر بن عبيد كذاب وَضَّاع؛ بل قال صاحب الزوائد:<lb/>إسناده مسلسل بالضعفاء: عطية متفق على ضعفه وحجاج مدلس ومبشر بن عبيد<lb/>كذاب وبقية بن الوليد مدلس ا. هـ أقول: وقد عَنْعَن كل من الحجاج وبقية وكذا<lb/>مبشر فالحديث موضوع، وقال النووي في الخلاصة: إنه حديث باطل.<lb/>وقد ورد في هذا المعنى عدة أحاديث أمثل من حديث ابن ماجه ولكنها ضعيفة<lb/>(منها) حديث أبي هريرة عن البزار: كان يصلي قبل الجمعة أربعًا وبعدها أربعًا.<lb/>ومثلها عن علي رواه الأثرم وقال: إنه وَاهٍ والطبراني في الأوسط، وروى<lb/>الطبراني مثله عن أبي مسعود وفي إسناده ضعف وانقطاع، والصواب أنه موقوف<lb/>كما رواه عبد الرزاق. ومثله عن ابن سعد عن صفية زوج النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وهو موقوف أيضًا. أفاد ذلك كله الحافظ ابن حجر. ولم نطَّلِع في كتب السنة<lb/>ولا فيما احتج به من قال بأن للجمعة سنة قبلية على حديث صحيح صريح في ذلك؛<lb/>بل الثابت الذي لا خلاف فيه أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يخرج من بيته<lb/>إلى المسجد إذا زالت الشمس فيؤذن بين يديه فيخطب فيصلي بالناس فريضة الجمعة<lb/>فينصرف إلى بيته فيصلي فيه ركعتين.<lb/>ولكن ورد أحاديث في الصحاح وغيرها استدل بها القائلون بسنية الصلاة قبل<lb/>الجمعة ورد عليهم المانعون استدلالهم (منها) ما رواه أبو داود وابن حبان من<lb/>طريق أيوب عن نافع قال: (كان ابن عمر يطيل الصلاة قبل الجمعة ويصلي<lb/>بعدها ركعتين في بيته ويحدث أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يفعل ذلك) .<lb/>قال الحافظ: احتج به النووي في الخلاصة على إثبات سنة الجمعة التي قبلها.<lb/>وتُعُقِّبَ بأن قوله: (كان يفعل ذلك) عائد على قوله: ويصلي بعد الجمعة ركعتين<lb/>في بيته. ويدل عليه رواية الليث عن نافع عن عبد الله أنه كان إذا صلى الجمعة<lb/>انصرف فسجد سجدتين في بيته ثم قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يصنع<lb/>ذلك. أخرجه مسلم، وأما قوله: كان يطيل الصلاة قبل الجمعة، فإن كان المراد بعد<lb/>دخول الوقت فلا يصح أن يكون مرفوعًا؛ لأنه صلى الله عليه وسلم كان يخرج إذا<lb/>زالت الشمس فيشتغل بالخطبة ثم بصلاة الجمعة، وإذا كان المراد قبل دخول الوقت<lb/>فذلك مطلق نافلة لا صلاة راتبة، فلا حجة فيه لسنة الجمعة التي قبلها بل هو تنفل<lb/>مطلق، وقد ورد الترغيب فيه اهـ.<lb/>أقول: وروى أحمد عن عطاء الخراساني عن نبيشة الهذلي عن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم قال: (إن المسلم إذا اغتسل يوم الجمعة ثم أقبل إلى المسجد لا يؤذي<lb/>أحدًا فإن لم يجد الإمام خرج صلى ما بدا له، وإن وجد الإمام قد خرج جلس فاستمع<lb/>حتى يقضي الإمام جمعته وكلامه - إن لم يغفر له في جمعته تلك ذنوبه كلها أرجو أن<lb/>تكون كفارة للجمعة التي تليها) .<lb/>وعطاء الخراساني فيه خلاف وثَّقه بعضهم وضعَّفه البخاري، وذكر بإسناد له<lb/>عن سعيد بن المسيب أنه قال: كذب عليَّ عطاء ما حدثته هكذا، وقال ابن حبان:<lb/>كان رديء الحفظ يخطئ ولا يعلم فبطل الاحتجاج به. وهو لم يسمع من نبيشة بل<lb/>قال الطبراني: إنه لم يسمع من أحد من الصحابة إلا من أنس. على أن الحديث<lb/>كما يتبادر من لفظه في النفل المطلق ولا خلاف في جوازه قبل الصلاة.<lb/>وظاهره منع تحية المسجد إذا كان الإمام قد خرج وهو معارض بحديث:<lb/>(إذا جاء أحدكم والإمام يخطب يوم الجمعة فليركع ركعتين وليتجوز فيهما) رواه<lb/>أحمد ومسلم وأبو داود عن جابر بن عبد الله وفي رواية: (إذا جاء أحدكم والإمام<lb/>يخطب - أو قد خرج - فليصل ركعتين) وسببه ما رواه الجماعة عنه قال:<lb/>(دخل رجل يوم الجمعة ورسول الله صلى الله عليه وسلم يخطب فقال (صليتَ؟)<lb/>قال: لا. قال (فصل ركعتين) وهو مُفَصَّل في رواية أخرى، وقد حقَّق الجمهور أن<lb/>هاتين الركعتين هما ركعتا تحية المسجد، ولو كانت سنة قبلية للجمعة لأمر الناس كلهم<lb/>بها قبل الخطبة التي كان يبتدر المنبر بها عند الزوال.<lb/>وروى الجماعة كلهم (أحمد والشيخان وأصحاب السنن) عن ابن عمر أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم كان يصلي بعد الجمعة ركعتين في بيته. ولم يذكر قبلها<lb/>شيئًا، وورد في معناه أحاديث أخرى، وروى الجماعة ما عدا البخاري من حديث<lb/>أبي هريرة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إذا صلى أحدكم الجمعة فليصل<lb/>بعدها أربع ركعات) وفي رواية لمسلم: (من كان منكم مُصَلِّيًا بعد الجمعة فليصل<lb/>أربعًا) وهو لفظ أبي داود والترمذي، ولكن لم يصح أنه صلى الله عليه وسلم<lb/>صلى بعدها أربعًا ولا قبلها شيئًا.<lb/>(ومنها) ما استدلوا به من عموم ما ورد في الرواتب. قال الحافظ: وأقوى<lb/>ما يُتَمَسَّكُ به في مشروعية ركعتين قبل الجمعة ما صحَّحه ابن حبان من حديث عبد<lb/>الله بن الزبير مرفوعًا (ما من صلاة مفروضة إلا وبين يديها ركعتان) ومثله<lb/>حديث عبد الله بن مغفل (بين كل أذانين صلاة <gap resp="#org_MS"/> لمن شاء) ا. هـ أقول: وقد<lb/>رواه الجماعة كلهم، والمراد بالأذانين الأذان والإقامة. والمانعون يقولون: إن هذا<lb/>العموم مخصوص بغير الجمعة؛ إذ ثبت - بل تواتر بالعمل الإجماعي - أنه ليس<lb/>بين آذانها وإقامتها إلا الخطبة- ولا يعارضه ما صح من صلاة ركعتي تحية المسجد<lb/>في وقت الخطبة - وهذا أقوى من تخصيص بعضهم له بغير صلاة المغرب؛ لما ورد<lb/>من أنهم لم يكونوا يصلون بين آذانها وإقامتها شيئًا بل كانوا يشرعون في الصلاة في<lb/>أثناء الأذان، ولما ورد من حديث بريدة عند البزار من استثناء صلاة المغرب في مثل<lb/>حديث عبد الله بن مغفل مع أن هذا ضعيف، وما قبله معارَض بما روي من صلاة<lb/>بعضهم لها في الصحيح.<lb/>السؤال الثاني:<lb/>أيصح القياس في تشريع الصلوات فنصلي سنة قبلية للجمعة قياسًا على<lb/>الظهر أو نصلي قبلية للعيد قياسًا على الجمعة؟<lb/>(ج) الأصل في القياس الصحيح أن يكون فيما لا نص فيه من كتاب ولا<lb/>سنة، وهو ما ورد النص على علته مع نفي الفارق فيما يشاركه في العلة،<lb/>والأصل في جميع الأحكام التعبدية أن تثبت بالنص، ولولا ذلك لم يثبت إكمال<lb/>الدين ولا أن النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه كانوا أكمل المؤمنين دينًا وعبادة،<lb/>وكل منهما قطعي. وهذا أساس مذهب الإمام مالك كما بينه الشاطبي في الاعتصام<lb/>(يراجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0123" change="#d3e146">123</date> من الجزء الثاني) وقد فصَّلنا هذه المسألة في المنار مرارًا وفي<lb/>تفسير قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101) من جزء التفسير السابع، وفيه تفصيل لمسألة القياس الصحيح<lb/>والباطل. والتحقيق أنه لا يمكن إثبات عبادة عملية محضة مستقلة بالقياس المحض<lb/>لا نحو نية، وما كان من تحقيق المناط وما ثبت بفحوى الخطاب أو لحنه، ولا<lb/>يتسع هذا الجواب لبسط هذه المسألة، ولا هي من موضوعه، وقد غلط من جوز<lb/>إثبات سنة قبلية للجمعة بالقياس على الظهر، ويغني عن القول بأن كون الجمعة<lb/>بدلاً من الظهر يقتضي أن يصلي قبلها وبعدها من الراتبة ما يصلي قبله وبعده،<lb/>وهذا ليس بقياس. وللمانعين أن يردوه بما دلت عليه النصوص في الجمعة، وليس<lb/>من موضوعنا هنا الترجيح بين الأقوال في المسألة، ووجد من العلماء من قاس<lb/>راتبة العيد على راتبة الجمعة، وهو شاذ. وقد اختلف العلماء في الصلاة قبل صلاة<lb/>العيد وبعدها بسبب اختلاف الأخبار والآثار. والتحقيق أنه لم تثبت لها سنة قبلها<lb/>ولا بعدها ولم يثبت منع خاص للتنفل قبلها أو بعدها، كما قال الحافظ في الفتح.<lb/>
               <lb/>السؤال الثالث:<lb/>(أتجوز نية الصلاة مع التردد في كون المنوي فرضًا أو نفلاً؟ وهل يجوز<lb/>للمصلي أن ينوي فرضًا مُعَيَّنًا وركعات معدودات ثم يفعل غير ما نواه؟) .<lb/>(ج) لا تتحقق النية إلا بالعزم القاطع، ومن شروطها: العلم بالمنوي وعدم<lb/>الصارف عنه بأن يستصحبها حكمًا من أول الصلاة إلى آخرها، فلا يأتي بشيء<lb/>ينافيها، كما صرحوا به، ولكن بعض الفقهاء جوَّزوا تحويل الفرض نفلاً لعذر<lb/>وتحويل الجمعة إلى الظهر إذا خرج الوقت؛ إذ عدوه شرطًا لصحتها.<lb/>قال الشيخ موفق الدين الحنبلي في المغنى: وإذا دخل في الصلاة بنية مترددة<lb/>بين إتمامها وقطعها لم تصح؛ لأن النية عزم جازم، ومع التردد لا يحصل الجزم،<lb/>وإن تلبس بها بنية صحيحة ثم نوى قطعها والخروج منها بطلت وبهذا قال الشافعي.<lb/>وقال أبو حنيفة: لا تبطل بذلك؛ لأنها عبادة صح دخوله فيها فلم تفسد بنية<lb/>الخروج منها كالحج <gap resp="#org_MS"/> إلخ (ثم قال) : وإذا أحرم بفريضة ثم نوى نقلها إلى<lb/>فريضة أخرى بطلت الأولى لأنه قطع نيتها، ولم تصح الثانية لأنه لم ينوها من<lb/>أولها. اهـ.<lb/>ثم ذكر خلافًا عن الحنابلة في نقلها إلى نفل لعذر أو لغرض صحيح أو بدونه،<lb/>والراجح عندهم جوازه لغرض صحيح كالشافعية الذين توسعوا في العذر، ومثلوا<lb/>له بقول الشمس الرملي الشافعي في شرحه للمنهاج: ولو قلب المصلي صلاته التي<lb/>هو فيها صلاة أخرى عالمًا عامدًا بطلت، أو أتى بمنافي الفرض لا النفل كأن أحرم<lb/>القادر بالفرض قاعدًا أو أحرم به قبل وقته عامدًا عالمًا - لم تنعقد صلاته لتلاعبه،<lb/>فإن كان له عذر كظنه دخول الوقت فأحرم بالفرض أو قلبه نفلاً لإدراك جماعة<lb/>مشروعة وهو منفرد فسلم من ركعتين ليدركها أو ركع مسبوقًا قبل تمام التكبيرة<lb/>جاهلاً - انقلبت نفلاً لعذره؛ إذ لا يلزم من بطلان الخصوص بطلان العموم. ولو<lb/>قلبها معينًا كركعتي الضحى لم تصح لافتقاره إلى تعيين.ا. هـ. والمراد بالخصوص<lb/>في كلامه هنا الفرض وبالعموم النفل.<lb/>وأما قلب الجمعة ظهرًا فقد جزم به الشافعية في حال خروج الوقت بناء أو<lb/>استئنافًا، والمراد بالبناء ما بدأوا به من صلاة الجمعة أربع ركعات وبالاستئناف<lb/>قلب ما بدأوا به من فريضة الجمعة نفلاً كما تقدم في المصلي المنفرد، واستئناف<lb/>صلاة الظهر بنيته بعد السلام منها. ومذهب الحنابلة أظهر بل هو الظاهر في<lb/>المسألة، وهو أن يتموها جمعة وإن خرج الوقت في أثنائها كسائر الصلوات. قال<lb/>صاحب الفروع منهم: فإن خرج (أي وقت الجمعة) صلوا ظهرًا فإن كانوا فيها<lb/>أتموا جمعة، قال بعضهم نص عليه، وهو ظاهر المذهب وفاقًا لمالك. وعنه قيل<lb/>ركعة لا. اختاره الخرقي والشيخ. ثم هل يتمونها ظهرًا وفاقًا للشافعي أو يستأنفونها<lb/>وفاقًا لأبي حنيفة؟ فيه وجهان اهـ. وذكر مصحح الفروع أن الصحيح من<lb/>الوجهين أن يتمها ظهرًا إن كان قد نوى الظهر وإلا استأنفها. فهذه مدارك<lb/>المجتهدين في المسألة، والمختار عندنا منها عدم صحة تحويل صلاة الجمعة إلى<lb/>الظهر وأمثاله، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشر السؤال ثم الجواب في الأهرام.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p578" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3407.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسيحية الإسلامية القاديانية<lb/>الملقبة بالأحمدية</head>
               <lb/>
               <lb/>نجم بمصر هذه الأيام قرن بدعة (ميرزا غلام أحمد القادياني) بعد أن كانت<lb/>محصورة في الهند ثم بثت دعوتها في أوروبة والبلاد الأمريكية فصارت كالبهائية<lb/>ذات دعاة وأتباع يبثون تعاليمهم في رسائل يطبعونها ويوزعونها، ومقالات<lb/>ينشرونها.<lb/>كانت مسألة الاعتقاد بالمهدي المنتظر مثار فتن كثيرة وبدع كبيرة، وسفك<lb/>دماء غزيرة، كان آخر مظاهرها في البلاد الإفريقية مهدي السودان، وفي آسيا<lb/>(الباب) الذي ظهر في إيران، وكان أمثال هؤلاء المبتدعين غافلين عن مسألة<lb/>الاعتقاد بنزول المسيح على الأرض في آخر الزمان حتى قام بها البهائية ونظموا<lb/>دعوتها وجعلوها قاعدة دعوتهم للنصارى، كما كانوا جعلوا قاعدة دعوتهم للمسلمين<lb/>مسألة المهدي المنتظر، ولكل من الدعوتين عندهم درجات كدرجات سلفهم من<lb/>باطنية الإسماعيلية، ولكنها مناسبة لحال هذا الزمان، وآخر درجاتها دعوى<lb/>الألوهية والربوبية لزعيمهم البهاء.<lb/>ثم ظهر ميرزا غلام أحمد القادياني في الهند فادعى أنه هو المسيح المنتظر،<lb/>وأن الوحي نزل عليه بذلك، وقد رددنا عليه في عصره، ورد علينا وهجانا في<lb/>مصنف خاص أملاه عليه وحيه الشيطاني، وكان من وحيه هذا أن صاحب المنار<lb/>(سيهزم فلا يرى) ولو نزل بنا قضاء الله تعالى بموت أو نكبة يبطل بها المنار،<lb/>لكان ذلك من أكبر فتن أتباعه الأغرار، ولكن ظهور الكذب والخذلان مما ينساه أو<lb/>لا يراه أمثال هؤلاء العميان.<lb/>ضل كثير من المسلمين بدعوتي البهائية والقاديانية، فلهذا كانت الدولة<lb/>البريطانية مؤيدة ومساعدة لهما في الهند وإيران وفلسطين ومصر، كلهم مخلصون<lb/>لها، مؤيدون لسياستها، وقد كان حسين روحي أفندي البهائي أمين معتمدها في<lb/>الحجاز منذ بدء الثورة الحجازية، وقد كنا نظن أن بدعة القادياني لا تتجاوز بعد<lb/>موته ما نسخه من أحكام الشريعة - وأهمها وجوب الجهاد - ثم علمنا أنهم يدعون<lb/>استمرار الوحي والنبوة في أتباعه، وقد نشروا في هذه الأيام رسالة مطبوعة في<lb/>الدعوة إلى دينهم المسيحي الإسلامي، وضعها بالإنجليزية (ميرزا بشير الدين<lb/>محمود أحمد) زعيم الحركة الأحمدية من قاديان - بنجاب بلاد الهند. وترجمها<lb/>بالعربية (الرحالة عبد المجيد كامل) صاحب (رحلة في بلاد الناس) وطبع<lb/>على نفقة الحركة الأحمدية بمصر.<lb/>موضوع الرسالة (الصلاة عند الإسلام) وصلاتهم صلاة المسلمين في<lb/>الصورة، وإنما تخالفها في المعنى والعقيدة، فقد علق واضع الرسالة على تفسير<lb/>{صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ} (الفاتحة: 7) تعليقًا صرح فيه بأصل ارتدادهم عن<lb/>الإسلام وهذا نصه:<lb/>(ملحوظة: لقد وضع كل دين من الأديان المتبعة نموذجًا خصوصيًّا، ولا<lb/>شك أن أفضل تلك النماذج هو ما وضعه الإسلام. إن في هذا الدعاء لإرشاد<lb/>المسلم بأن يتوسل إلى الله بأن يهديه صراط الذين أنعم عليهم، أو بعبارة أخرى:<lb/>يتوسل إلى الله أن ينعم عليه بمثل ما أنعم به على أولئك المنعم عليهم الذين قيل<lb/>عنهم في موضع آخر من القرآن ما يفهم منه أنهم أصحاب النبي والصديقون<lb/>والشهداء والصالحون، وقيل في موضع آخر:<lb/>{وَإِذْ قَالَ مُوسَى لِقَوْمِهِ يَا قَوْمِ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ جَعَلَ فِيكُمْ أَنْبِيَاءَ<lb/>وَجَعَلَكُم مُّلُوكاً وَآتَاكُم مَّا لَمْ يُؤْتِ أَحَداً مِّنَ العَالَمِينَ} (المائدة: 20) .<lb/>وجاء في آية أخرى أن الذين أنعم الله عليهم إنما هم الأنبياء [1] ، فالنبوة إذًا<lb/>هي أسمى المراتب التي يتطلع إليها المسلم، لذلك ابتهل إلى الله سبحانه وتعالى أن<lb/>يحشره في زمرة الأنبياء، وهو نموذج لم ينسج على منواله دين من الأديان على<lb/>الإطلاق، بل جميعها سدت طريق الوحي الإلهي في وجوه العالم، فالدين الإسلامي<lb/>وحده هو الذي يرشد تابعيه إلى أن طريق الوحي لا يمكن أن يُسَدُّ في وجوه الناس؛<lb/>إذ إن الله الذي خاطب الناس وقتًا ما لن يكف عن هداية شعبه ومخاطبته) .<lb/>(إن هذا النموذج فضلا عن كونه نافٍ للاستحالة، فإنه يفتح أمام ذوي<lb/>القلوب الطاهرة طرق النجاح التي لا نهاية لها، ويرسم لهم طريق السعي للاتصال<lb/>بالله خالق الأكوان ومنبع كل قوة ومحبة) .<lb/>(لقد أنبأنا النبي الأقدس صلى الله عليه وسلم بظهور أحد أعاظم أولئك الذين<lb/>أنعم الله عليهم واسمه (المهدي والمسيح) فهو يُدعى (المهدي) لأنه يهدي مسلمي<lb/>وقته الذين انغمسوا في الخطايا ونسوا أوامر الدين الإسلامي حتى لم يعد في أقوالهم<lb/>وأفعالهم أثر لجمال الإيمان، ويسمى (المسيح) لأنه يتمم النبوات المختصة بعودة<lb/>يسوع المسيح إلى الأرض، وهداية العالم المسيحي الذي خالف التعاليم المسيحية كل<lb/>المخالفة) .<lb/>(ولقد ظهر ذلك الذات في (الهند) بمحل يقال له (قاديان) وفي ظرف<lb/>ثلاثين عامًا من حياته الرسولية، قوى دعائم الإسلام بمعجزات جديدة من عند الله،<lb/>وقد يوجد الآن آلاف من حوارييه يستمعون الوحي الإلهي) .<lb/>(ولقد عاش عيشة ملؤها الهداية الروحية بين أشياعه الذين فازوا فوزًا مبينًا<lb/>باتجاه العالم إليهم، فهناك الشيخ (فاتح محمد سيال) وحضرة (عبد الرحيم نيار)<lb/>يبشران بالإسلام في إنجلترا، ومفتي (محمد صادق) في أمريكا، فلا غرو أن<lb/>إعلام الناس بأنه من الممكن الحصول على الوحي في أي وقت قد كان من<lb/>الأخبار السارة التي تدعو إلى تشجيع المسلم الحقيقي في كل آن، وتعد قياسًا للحكم<lb/>بين الأديان المختلفة) .<lb/>(إن الدين الصحيح الحي لهو الذي لا يخلو من الثمر أبدًا، ولا ثمرة للدين<lb/>إلا الاتصال بالله، وهذا لا يمكن أن يكون إلا بواسطة الوحي) .<lb/>(ليس الإسلام كغيره من الأديان التي تتمشى بأتباعها إلى أحط الدرجات بل<lb/>هو يسمو بتابعيه إلى أعلى ذروة الخيال الذي يمكن أن يصل إليه فكر الإنسان،<lb/>وعلى ذلك فهو أوحد الأديان الذي يشفي غلة الطبيعة البشرية، وأن أكبر حجة<lb/>يتمسك بها الملحد ضد جميع الأديان إنما هي قوله: إنه إذا كان هناك إله كما<lb/>يدعون فلماذا لا يظهر بنفسه للناس؟ أما هذا الاعتراض فلا يمكن أن يوجه إلى<lb/>الإسلام الذي لا يعتمد في براهينه على القصص الماضية، بل يعلن بأن هناك<lb/>رجال (؟) حتى الآن يُوحَى إليهم عَلَمُهم الزعيم الروحي (ومهدي هذا الزمن) .<lb/>اهـ.<lb/>(رد المنار)<lb/>إن بين مسيح الهند الدجال وبين باب إيران شبهًا في أن كلاًّ منهما كان مصابًا<lb/>بجنون الهوس الديني حتى لا يبعد أن يكون معتقدًا لما ادعاه، وفي أن تأثيره كان<lb/>محصورًا في الأعاجم؛ إذ تصدى كل منهما لتأويل القرآن والأحاديث بجرأة وجهل<lb/>وإسراف في الكلام، فافتُتن بهما بعض جهلة الأعاجم؛ إذ صدقوا أنهما بالإلهام<lb/>والوحي أمكنهما أن يجولا تلك الجولات الواسعة في كيان الله عز وجل، ولو كانوا<lb/>يفهمون العربية لسخروا من هوسهما ووصيهما الشيطاني.<lb/>وكان القادياني أعلم بالعربية وآدابها من الباب، فهو قد عني بفنونها وآدابها<lb/>كل العناية فكان يحفظ مقامات الحريري والمعلقات السبع وكثيرًا من المنظوم<lb/>والمنثور، ولكنه على هذا كله لم يحصل ملكة الإعراب ولا ذوق الآداب فيها فكان<lb/>كثير اللحن والغلط فيما يقول ويكتب، وكثير الخطأ والشطط فيما يفسر به الكلام،<lb/>وكان لصًّا جريئًا على السرقة بمزج شعره ونثره بما يحفظه بعينه أو بتغيير ما فيه،<lb/>فكان أتباعه يخدعون الأعاجم بذلك، وتجرأ هو على دعوة إعجاز كلامه كالقرآن<lb/>العزيز ولذلك عظم عليه الأمر عندما قلت في ردي على كتابه: (إعجاز أحمدي)<lb/>إنه كثير اللحن والغلط، واللغو الذي لا يفهم له معنى صحيح في هذه اللغة، وألف<lb/>كتابًا خاصًّا في الشكوى والتبرم من رَدِّي ظهر فيه من ضعف نفسه، واضطراب<lb/>حدسه، ما يدل على أنه مخذول لا مؤَيَّد من الله تعالى، ولولا تناقض هؤلاء<lb/>الموسوسين لعددت هذا دليلاً على أنه متعمد لقول الزور، غير مخدوع بنفسه ولا<lb/>مغرور، فقد عُهِدَ مثلُ هذا التناقض من أمثاله:<lb/>ادعى رجلٌ سوري النبوةَ وجاء ليظهر نبوته في مصر، فلما بلغ بورسعيد<lb/>أرسل منها برقيات إلى الخديو ولورد كرومر ورئيس النظار ورئيس تحرير الأهرام<lb/>وصاحب المنار يبشرهم بوقت تشريفه لعاصمة ملكه، وكان يتردد عليَّ ويقول لي:<lb/>إنك ستكون مني كأبي بكر من النبي صلى الله عليه وسلم، ثم كان يقبل يدي أحيانًا<lb/>ويتذلل لي لأساعده على إظهار دعوته! مثال ذلك أنه ترجح عنده أن يستبدل<lb/>الآستانة بالقاهرة، فكلفني أن أكلم رؤوف باشا المعتمد العثماني بأن يطلب له من<lb/>الدولة أسطولاً أو بارجة حربية لأجل نقله إلى الآستانة، قلت له: إني إن أطلب<lb/>هذا من رؤوف باشا يعتقد أنني سُلِبْتُ عقلي، ولو طلب هو هذا من الآستانة يعتقدون<lb/>أنه جُنَّ ويستبدلون به غيره، وأما أنت فيمكنك أن تدفع تهمة الجنون عن نفسك<lb/>بمعجزة تظهرها للباشا إن كنت نبيًّا كما تقول <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>قلت: إن هؤلاء قد ضلوا بجهل العربية، وهذا شاهد قطعي على وجوب هذه<lb/>اللغة على كل مسلم، فإذا كان من ادعى أنه المسيح المُؤَيَّد بالإعجاز في كتبه يزعم<lb/>أن البسملة تدل على نبوة محمد صلى الله عليه وآله وسلم وعلى مسيحيته هو، فلا<lb/>عجب إذا ادعى هو وأتباعه أن قوله تعالى: {اهْدِنَا الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ<lb/>الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ} (الفاتحة: 6-7) يدل على طلب النبوة بدليل أن المنعم<lb/>عليهم (إنما هم الأنبياء) فعلى هذا يكون المفروض على كل مسلم أن يطلب من الله<lb/>تعالى في كل ركعة من صلاته أن يجعله نبيًّا يوحى إليه<lb/>هذا الفهم الذي جاءنا به هؤلاء الأعاجم قد فات الصحابة والتابعين من العرب<lb/>الخُلَّص ومواليهم، وفات جميع واضعي فنون هذه اللغة لضبط ألفاظها ومعانيها<lb/>وفلسفتها وآدابها وأسرار بلاغتها، وجميع من فسر القرآن من السلف والخلف -<lb/>حتى قام بعض أعاجم الهند في القرن الرابع عشر يزعمون أنه أصل الإسلام وركنه<lb/>الأعظم الذي امتاز به على جميع الأديان.<lb/>لقد كنت أظن أن ضلالة هؤلاء المسيحيين القاديانيين قد وقفت عند حد لا<lb/>تتجاوزه هو دعوى ظهور المسيح والمهدي المنتظرَيْنِ، وأن هذه الدعوى ستموت<lb/>ويخجل أهلها منها بظهور كذب مسيحهم في دعواه أنه أبطل الحرب والجهاد من<lb/>الأرض، واستبدل بهما السلم العام، وقد ادعى البهائية عين هذه الدعوى؛ إذ كان<lb/>كل منهما يتوهم أن أوروبة تريد ذلك، ثم كذبت أوروبة الدينين الجديدين، بحرب<lb/>طرابلس الغرب وحرب البلقان، ثم بالحرب العامة التي لم يسبق لها نظير في<lb/>تاريخ العالم باتساع شرها، وعظائم ضرها، ولكن ظهور كذب دعوى البهاء<lb/>والقادياني لا يرجع زعماء أديانهما عنها، وترك هذه الرياسة ونعيمها وثروتها، ولا<lb/>يرجع من قلدوهم تقليدًا أصم أعمى، كما أن رد السواد الأعظم من المسلمين<lb/>والنصارى لدعواهما لم يمنعهما من الإصرار على ادعاء هداية أهل الدينين وتغيير<lb/>حال الأرض.<lb/>وإذ قد ظهر لي أن القاديانية قد ازدادوا ضلالاً، وأنهم نظموا دعوتهم وحاولوا<lb/>تعميمها كإخوانهم مسيحيي البهائية، فسأجدد الرد عليهم وتفنيد مزاعمهم في مقالات<lb/>تترى في الأجزاء الآتية، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يعني بهذه الآية قوله تعالى في سورة مريم: [أُوْلَئِكَ الَّذِينَ أَنْعَمَ اللهُ عَلَيْهِم مِّنَ النَّبِيِّينَ مِن ذُرِّيَّةِ آدَمَ] (مريم: 58) إلخ، وهي لا تدل لغة على ما ذكره من حصر المنعم عليهم في الأنبياء، ولو دلت على ذلك لكانت معارضة لغيرها من الآيات التي ذكرها أو المشار إليها، ولكن هؤلاء أعاجم لم يتقنوا اللغة العربية فجهلهم بها كجهل مسيحهم.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p583" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3408.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأستاذ الخوجه كمال الدين</head>
               <lb/>
               <lb/>أشرنا في الجزء الماضي إلى ما كان يقال من أن الرجل من شيعة المسيحية<lb/>القاديانية وإننا سنعتمد في استبانة الحق في ذلك على سؤاله عنه بعد عودته من<lb/>الحجاز، وقد اتفق أن كتبت بعض الجرائد اليومية كلامًا جازمًا في هذا المعنى، فلما<lb/>عاد الأستاذ كمال الدين من الحجاز اطلع عليه، وسئل عنه فنشر في الجرائد بيانًا<lb/>صرَّح فيه بأنه مسلم سني حنفي، وأنه لا يدين بدين القاديانية، ولا هو من شيعة<lb/>مسيحهم الكذاب، فنهنئه ونهنئ أصدقاءه من المسلمين بذلك، حامدين لله عز وجل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p584" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3409.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حقيقة الوهابية ومنشأ الطعن فيها</head>
               <lb/>
               <lb/>إن سبب قذف الوهابية بالابتداع والكفر سياسي مَحْضٌ. كان أولاً لتنفير<lb/>المسلمين منهم لاستيلائهم على الحجاز وخوف الترك أن يقيموا دولة عربية إلخ؛<lb/>ولذلك كان الناس يهيجون عليهم تبعًا لسخط الدولة، ويسكتون عنهم إذا سكنت ريح<lb/>السياسة، إلى أن جددها الملك حسين في الحجاز وولده الملك فيصل في العراق<lb/>وولده الأمير عبد الله في سورية وفلسطين بعد توليتهم لأمور هذه البلاد.<lb/>أصدر الملك حسين عدة منشورات في جريدته (القبلة) في 9 شوال سنة<lb/>1336 وغرة ربيع الأول سنة 1337 و8 جمادى الأول منها رماهم فيها بالكفر،<lb/>وتكفير أهل السنة، والطعن في الرسول الأعظم صلى الله عليه وسلم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وقد<lb/>صرح في الثاني منها بأن حكومته رأت أن تمحو بدعتهم بالأصالة عن نفسها<lb/>وبالنيابة عن سائر المسلمين <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وفي الثالث (أنه لا بد للسلطان من قتالهم بكل<lb/>موجوديته) إذا لم ينفع ما بدأ به من الدفاع لمحو بدعهم وكفرهم. ويعني بالسلطان<lb/>نفسَهُ، فإنه يرى أنه إمام المسلمين وسلطانهم. وفعل الملك فيصل ما فعل في<lb/>العراق وكان من مؤتمر الشيعة في كربلاء ما كان، ثم رأينا بعض أهل دمشق<lb/>وبيروت يتقربون إليه وإلى ولده الأمير عبد الله بطبع الرسائل في تكفيرهم ورميهم<lb/>بما يرميهم هو به وما بُهِتُوا عند ظهور أمرهم ويزيدون، حتى قال بعضهم: إن<lb/>محمد عبد الوهاب كان يبغض النبي صلى الله عليه وسلم ويريد أن يدعي النبوة! !<lb/>دع أقوال من يزعمون أنهم ينكرون الشفاعة والكرامات كالمعتزلة، وقد اشتهر أن هذا<lb/>كله بإغراء الأمير عبد الله. ثم سرى ذلك إلى مصر وظهر له أثر في بعض<lb/>الجرائد من حيث لا يدري أصحابها من أين جاء. وقد رد على هذه الرسائل بعض<lb/>علماء الشام، ووصل الأصل والرد إلى نجد فجمع بعض علمائها عدة رسائل لمتقدمي<lb/>علمائهم ومتأخريهم طبعت في مطبعتنا، فرأينا أن نقتبس منها ما يأتي ليعلم<lb/>المطلعون عليه حقيقة أمرهم ومنشأ بهتهم والافتراء عليهم، وهو:<lb/>نموذج من مناظرة الشيخ عبد الله<lb/>ابن الشيخ محمد عبد الوهاب<lb/>لعلماء مكة<lb/>وكان فيمن حضر مع علماء مكة وشاهد غالب ما صار: حسين بن محمد بن<lb/>الحسين الإبريقي الحضرمي ثم الحياني، ولم يزل يتردد علينا ويجتمع بسعود<lb/>وخاصته من أهل المعرفة ويسأل عن مسألة الشفاعة التي جرد السيف بسببها من<lb/>دون حياء ولا خجل لعدم سابقة جرم له.<lb/>فأخبرناه بأن مذهبنا في أصول الدين مذهب أهل السنة والجماعة، وطريقنا<lb/>طريقة السلف التي هي الطريق الأسلم، والأعلم والأحكم، خلافًا لمن قال: طريقة<lb/>الخلف أعلم، وهي أنّا نُقر آيات الصفات وأحاديثها على ظاهرها، ونكل علمها إلى<lb/>الله مع اعتقاد حقائقها، فإن مالكًا وهو من أجلّ علماء السلف لما سئل عن الاستواء في<lb/>قوله تعالى: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) قال: الاستواء معلوم،<lb/>والكيف مجهول، والإيمان به واجب، والسؤال عنه بدعة.<lb/>ونعتقد أن الخير والشر كله بمشيئة الله تعالى، ولا يكون في ملكه إلا ما أراد،<lb/>فإن العبد لا يقدر على خلق أفعاله، بل له كسب رتب عليه الثواب فضلاً،<lb/>والعقاب عدلاً، لا يجب على الله لعبده شيء، وأنه يراه المؤمنون في الآخرة بلا<lb/>كيف ولا إحاطة. ونحن أيضًا في الفروع على مذهب الإمام أحمد بن حنبل ولا<lb/>ننكر على مَن قلَّد أحد الأئمة الأربعة دون غيرهم لعدم ضبط مذاهب الغير كالرافضة<lb/>والزيدية والإمامية ونحوهم [1] لا نُقِرُّهم ظاهرًا على شيء من مذاهبهم الفاسدة [2] ؛<lb/>بل نجبرهم على تقليد أحد الأئمة الأربعة.<lb/>ولا نستحق مرتبة الاجتهاد المطلق ولا أحد منا يدعيها، إلا أنَّا في بعض<lb/>المسائل إذا صح لنا نص جلي من كتاب أو سنة غير منسوخ ولا مخصَّص ولا<lb/>معارَض بأقوى منه، وقال به أحد الأئمة الأربعة أخذنا به وتركنا المذهب كإرث<lb/>الجد والإخوة، فإنَّا نقدم الجد بالإرث، وإن خالفه مذهب الحنابلة.<lb/>ولا نفتش على أحد في مذهبه ولا نعترض عليه إلا إذا اطلعنا على نص جلي<lb/>مخالف لمذهب أحد الأئمة وكانت المسألة مما يحصل بها شعائر ظاهرة كإمام الصلاة<lb/>فنأمر الحنفي والمالكي مثلاً بالمحافظة على نحو الطمأنينة في الاعتدال والجلوس<lb/>بين السجدتين؛ لوضوح ذلك، بخلاف جهر الإمام الشافعي بالبسملة فلا نأمره<lb/>بالإسرار، وشتان ما بين المسألتين، فإذا قوي الدليل أرشدناهم بالنص وإن خالف<lb/>المذهب وذلك يكون نادرًا جدًّا، ولا مانع من الاجتهاد في بعض المذاهب دون<lb/>بعض، ولا مناقضة لعدم الاجتهاد المطلق. وقد سبق جمع من أئمة المذاهب<lb/>الأربعة لاختيارات لهم في بعض المسائل مخالفة للمذهب الملتزمين تقليد صاحبه.<lb/>ثم إنَّا نستعين على فهم كتاب الله بالتفاسير المتداولة المعتبرة ومن أجلِّها لدينا<lb/>تفسير ابن جرير ومختصره لابن كثير والشافعي، وكذلك البغوي والبيضاوي<lb/>والخازن والحداد والجلالين وغيرهم، وعلى فهم الحديث بشرح الأئمة المبرزين<lb/>كالعسقلاني والقسطلاني على البخاري والنووي على مسلم والمناوي على الجامع<lb/>الصغير، ونحرص على كتب الحديث خصوصًا الأمهات الست وشروحها، ونعتني<lb/>بسائر الكتب في سائر الفنون أصولاً وفروعًا، وقواعد وسِيَرًا ونحوًا وصرفًا وجميع<lb/>علوم الأئمة، ولا نأمر بإتلاف شيء من المؤلفات أصلاً إلا ما اشتمل على ما يوقع<lb/>الناس في الشرك كروض الرياحين. وما يحصل بسببه خلل في العقائد كعلم المنطق<lb/>فإنه قد حرَّمه جمع من العلماء [3] على أنا لا نفحص عن مثل ذلك وكالدلائل (؟)<lb/>إلا إن تظاهر به صاحبه معاندًا أُتلف عليه، وما اتفق لبعض البدو من إتلاف بعض<lb/>كتب أهل الطائف إنما صدر من بعض الجهلة وقد زُجِرَ هو وغيره عن مثل ذلك.<lb/>ومما نحن عليه أنا لا نرى سبي العرب ولم نفعله ولم نقاتل غيرهم، ولا نرى<lb/>قتل النساء والصبيان.<lb/>وأما ما يُكْذَب علينا سترًا للحق وتلبيسًا على الخلق، بأنا نفسر القرآن برأينا،<lb/>ونأخذ من الحديث ما وافق أفهامنا، من دون مراجعة شرح ولا معول على شيخ،<lb/>وأنا نضع من رتبة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم بقولنا: النبي رمة في قبره،<lb/>وعصا أحدنا أنفع له منه، وليس له شفاعة، وأن زيارته غير مندوبة، وأنه كان لا<lb/>يعرف معنى لا إله إلا الله حتى نزل عليه {فَاعْلَمْ أَنَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ اللَّهُ} (محمد:<lb/>19) مع كون الآية مدنية، وأنَّا لا نعتمد على أقوال العلماء، فنتلف مؤلفات أهل<lb/>المذاهب لكون فيها الحق والباطل، وأنا مجسمة، وأنا نكفر الناس على الإطلاق<lb/>أهل زماننا ومن بعد الستمائة إلا من هو على ما نحن عليه، ومن فروع ذلك أن لا<lb/>نقبل بيعة أحد إلا بعد التقرر عليه بأنه كان مشركًا، وأن أبويه ماتا على الشرك بالله،<lb/>وأنا ننهى عن الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم، ونحرم زيارة القبور<lb/>المشروعة مطلقًا، وأن مَن دان بما نحن عليه سقطت عنه جميع التبعات حتى<lb/>الديون، وأنا لا نرى حق أهل البيت رضوان الله عليهم، وأنا نجبرهم على تزويج<lb/>غير الكفء لهم،، وأنا نجبر بعض الشيوخ على فراق زوجته الشابة لتنكح شابًّا<lb/>إذا ترافعوا إلينا.<lb/>فلا وجه لذلك!! فجميع هذه الخرافات وأشباهها لما استفُهمنا عنها. من ذكر أو<lb/>لا وكان جوابنا في كل مسألة من ذلك {سُبْحَانَكَ هَذَا بُهْتَانٌ عَظِيمٌ} (النور: 16) .<lb/>فمن روى عنا شيئًا من ذلك أو نسبه إلينا فقد كذب علينا وافترى، ومن شاهد<lb/>حالنا، وحضر مجالسنا، وتحقق ما عندنا، علم قطعيًّا أن جميع ذلك وضعه علينا<lb/>وافتراه أعداء الدين وإخوان الشياطين، تنفيرًا للناس عن الإذعان بإخلاص التوحيد<lb/>لله تعالى بالعبادة وترك أنواع الشرك الذي نص الله عليه بأن الله لا يغفره ويغفر ما<lb/>دون ذلك لمن يشاء، فإنا نعتقد أن من فعل أنواعًا من الكبائر كقتل المسلم بغير حق<lb/>والزنا والربا وشرب الخمر وتكرر منه ذلك أنه لا يخرج بفعله ذلك عن دائرة<lb/>الإسلام، ولا يخلد به في دار الانتقام، إذا مات موحدًا بجميع أنواع العبادة.<lb/>والذي نعتقده أن رتبة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم أعلى مراتب المخلوقين<lb/>على الإطلاق وأنه حي في قبره حياة برزخية أبلغ من حياة الشهداء؛ للنصوص عليها<lb/>في التنزيل؛ إذ هو أفضل منهم بلا ريب، وأنه يسمع سلام المسلم عليه، وتسن<lb/>زيارته إلا إنه لا يشد الرحل إلا لزيارة المسجد والصلاة فيه - وإذا قصد مع ذلك<lb/>الزيارة فلا بأس - ومن أنفق نفيس أوقاته بالاشتغال بالصلاة عليه- عليه الصلاة<lb/>والسلام - الواردة عنه فقد فاز بسعادة الدارين، وكُفِيَ همَّه وغمَّه كما جاء في الحديث<lb/>عنه.<lb/>ولا ننكر كرامات الأولياء ونعترف لهم بالحق وأنهم على هدًى من ربهم،<lb/>مهما ساروا على الطريقة الشرعية، والقوانين المرعية، إلا أنهم لا يستحقون شيئًا<lb/>من أنواع العبادات لا حال الحياة ولا بعد الممات، بل يُطْلَب من أحدهم الدعاء في<lb/>حال حياته بل ومن كل مسلم، فقد جاء في الحديث: (دعاء المرء المسلم مستجاب<lb/>لأخيه) الحديث، وأمر صلى الله عليه وسلم عمر وعليًّا بسؤال الاستغفار من أويس<lb/>ففعلا.<lb/>ونثبت الشفاعة لنبينا محمد صلى الله عليه وسلم يوم القيامة حسب ما ورد،<lb/>وكذا نثبتها لسائر الأنبياء والملائكة والأولياء والأطفال حسب ما ورد أيضًا،<lb/>ونسألها من المالك لها والآذن فيها لمن يشاء من الموحدين الذين هم أسعد الناس بها<lb/>كما ورد، بأن يقول أحدنا متضرعًا إلى الله تعالى: اللهم شفِّع نبينا محمدًا صلى الله<lb/>عليه وسلم فينا يوم القيامة، أو: اللهم شفع فينا عبادك الصالحين، أو ملائكتك، أو<lb/>نحو ذلك مما يطلب من الله لا منهم، فلا يقال: يا رسول الله أو: بولي الله أسألك<lb/>الشفاعة أو غيرها، كأدركني أو أغثني أو اشفني أو انصرني على عدوي، ونحو<lb/>ذلك مما لا يقدر عليه إلا الله تعالى، فإذا طلبت ذلك مما ذكر في أيام البرزخ كان<lb/>من أقسام الشرك؛ إذ لم يرد بذلك نص من كتاب أو سنة ولا أثر من السلف الصالح<lb/>على ذلك، بل ورد الكتاب والسنة وإجماع السلف أن ذلك شرك أكبر قاتل عليه<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>فإن قلت: ما تقول في الحلف بغير الله والتوسل به؟ قلت: ننظر إلى حال<lb/>المُقْسِم إن قصد به التعظيم كتعظيم الله أو أشد كما يقع لبعض غلاة المشركين من<lb/>أهل زماننا إذا استحلفه بشيخه - أي معبوده الذي يعتمد في جميع أموره عليه - لا<lb/>يرضى أن يحلف إذا كان كاذبًا أو شاكًّا، وإذا استحلف بالله فقط رضي - فهو كافر<lb/>من أقبح المشركين وأجهلهم إجماعًا. وإن لم يقصد التعظيم بل سبق لسانه إليه فهذا<lb/>ليس بشرك أكبر، فيُنهى عنه ويُزجر ويؤمر صاحبه بالاستغفار عن تلك الهفوة.<lb/>وأما التوسل وهو أن يقول القائل: اللهم إني أتوسل إليك بجاه نبيك محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم، أو بحق نبيك أو بجاه عبادك الصالحين أو بحق عبدك فلان،<lb/>فهذا من أقسام البدعة المذمومة، ولم يرد بذلك نص كرفع الصوت بالصلاة على<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم عند الآذان.<lb/>وأما أهل البيت فقد ورد سؤال على الدرعية في مثل ذلك وعن جواز نكاح<lb/>الفاطمية غير الفاطمي وكان الجواب عليه ما نصه: أهل البيت رضوان الله عليهم<lb/>لا شك في طلب حبهم ومودتهم؛ لما ورد فيه من كتاب وسنة فيجب حبهم ومودتهم،<lb/>إلا أن الإسلام ساوى بين الخلق فلا فضل لأحد إلا بالتقوى، ولهم مع ذلك التوقير<lb/>والتكريم، والتقديم في الطريق إلى موضع التكريم، ونحو ذلك إذا تقارب أحدهم مع<lb/>غيره في السن أو العلم، وما اعتيد في بعض البلاد من تقديم صغيرهم وجاهلهم<lb/>على من هو أمثل منه حتى إنه إذا لم يقبل يده كلما صافحه عاتبه وصارمه أو ضارَّ<lb/>به أو خاصمه، فهذا مما لم يرد به نص ولا دل عليه دليل بل منكر تجب إزالته،<lb/>ولو قبل يد أحدهم لقدوم من سفر أو لمشيخة علم، أو في بعض أوقات أو لطول<lb/>غيبة فلا بأس به، إلا أنه لما أُلِفَ في الجاهلية الأخرى أن التقبيل صار علمًا لمن<lb/>يعتقد فيه أو في أسلافه أو عادة المتكبرين من غيرهم - نهينا عنه مطلقًا لا سيما لمن<lb/>ذُكر حسمًا لذرائع الشرك ما أمكن.<lb/>وإنما هدمنا بيت السيدة خديجة وقبة المولد وبعض الزوايا المنسوبة لبعض<lb/>الأولياء حسمًا لتلك المادة، وتنفيرًا عن الإشراك بالله ما أمكن لعظم شأنه فإنه لا<lb/>يغفر [4] ، وهو أقبح من نسبة الولد لله تعالى؛ إذ الولد كمال في حق المخلوق،<lb/>وأما الشرك فنقص حتى في حق المخلوق؛ لقوله تعالى: {ضَرَبَ لَكُم مَّثَلاً مِّنْ<lb/>أَنفُسِكُمْ هَل لَّكُم مِّن مَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُم مِّن شُرَكَاءَ فِي مَا رَزَقْنَاكُمْ} (الروم: 28)<lb/>الآية.<lb/>وأما نكاح الفاطمية غير الفاطمي فجائز إجماعًا، بل ولا كراهة في ذلك وقد<lb/>زوج عليٌّ عمرَ بن الخطاب وكفى بهما قدوة، وتزوجت سكينة بنت الحسين بن<lb/>علي بأربعة ليس فيهم فاطمي بل ولا هاشمي، ولم يزل عمل السلف على ذلك من<lb/>دون إنكار؛ إلا أنا لا نجبر أحدًا على تزويج موليته ما لم تطلب هي وتمتنع من<lb/>غير الكفء، والعرب أكفاء بعضهم لبعض، فما اعتيد في بعض البلاد من المنع<lb/>دليل التكبر وطلب التعظيم، وقد يحصل بسبب ذلك فساد كبير كما ورد [5] ، بل<lb/>يجوز الإنكاح لغير الكفء، وقد تزوج زيد وهو من الموالي زينب أم المؤمنين [6]<lb/>وهي قرشية، والمسألة معروفة النقول عند أهل المذهب. انتهى [7] .<lb/>(فإن قال قائل منفر عن قبول الحق والإذعان له) : يلزم من تقريركم<lb/>وقطعكم في أن من قال: يا رسول الله أسألك الشفاعة- أنه مشرك مهدر الدم- أن<lb/>يقال بكفر غالب الأمة ولا سيما المتأخرين لتصريح علمائهم المعتبرين أن ذلك<lb/>مندوب وشنوا الغارة على من خالف في ذلك؟<lb/>(قلت) لا يلزم ذلك لأن لازم المذهب ليس بمذهب كما هو مقرَّر، ومثل<lb/>ذلك لا يلزم أن نكون مجسمة، وإن قلنا بجهة العلو كما ورد الحديث بذلك، ونحن<lb/>نقول فيمن مات: {تِلْكَ أُمَّةٌ قَدْ خَلَتْ} (البقرة: 134) ولا نكفر إلا مَن بلغته<lb/>دعوتنا للحق ووضحت له المحجة وقامت عليه الحجة وأصر مستكبرًا معاندًا كغالب<lb/>من نقاتلهم اليوم يصرون على ذلك الإشراك، ويمتنعون من فعل الواجبات،<lb/>ويتظاهرون بأفعال الكبائر المحرمات، وغير الغالب إنما نقاتله لمناصرته لمن هذه<lb/>حاله ورضاه به، ولتكثير مواد من ذكر والتغليب معه فله حينئذ حكمه في حِل قتاله،<lb/>ونعتذر عمن مضى بأنهم مخطئون معذورون لعدم عصمتهم من الخطأ، والإجماع<lb/>في ذلك ممنوع قطعيًّا، ومن شن الغارة فقد غلط، ولا بدع أن يغلط فقد غلط من هو<lb/>خير منه كمثل عمر بن الخطاب رضي الله عنه فلما نبهته المرأة رجع في مسألة<lb/>المهر وفي غير ذلك، يعرف ذلك في سيرته، بل غلط الصحابة وهم جمع ونبينا<lb/>صلى الله عليه وسلم بين أظهرهم سارٍ فيهم نوره فقالوا: اجعل لنا ذات أنواط كما<lb/>لهم ذات أنواط.<lb/>(فإن قلت) : هذا فيمن ذهل فلما نُبِّهَ انتبه فما القول فيمن حرَّر الأدلة،<lb/>واطلع على كلام الأئمة القدوة، واستمر مُصِرًّا على ذلك حتى مات؟<lb/>(قلت) : ولا مانع أن نعتذر لمن ذكر ولا نقول: إنه كافر، ولا لما تقدم أنه<lb/>مخطئ، وإن استمر على خطأه؛ لعدم من يناضل عن هذه المسألة في وقته بلسانه<lb/>وسيفه وسنانه، فلم تقم عليه الحجة، ولا وضحت له المحجة، بل الغالب على<lb/>زمن المؤلفين المذكورين التواطؤ على هجر كلام أئمة السنة في ذلك رأسًا، ومن<lb/>اطلع عليه أعرض عنه قبل أن يتمكن في قلبه، ولم يزل أكابرهم تنهى أصاغرهم<lb/>عن مطلق النظر في ذلك، وصولة الملوك قاهرة لمن وقر في قلبه شيء من ذلك إلا<lb/>من شاء الله منهم.<lb/>هذا وقد رأى معاوية وأصحابه رضي الله عنهم منابذة أمير المؤمنين علي بن<lb/>أبي طالب رضي الله عنه بل وقتاله ومناجزته الحرب، وهم في ذلك مخطئون<lb/>بالإجماع واستمروا في ذلك الخطأ حتى ماتوا ولم يشتهر عن أحد من السلف تكفير<lb/>أحد منهم إجماعًا، بل ولا تفسيقه بل أثبتوا لهم أجر الاجتهاد، وإن كانوا مخطئين<lb/>كما ذلك مشهور عند أهل السنة.<lb/>ونحن كذلك لا نقول بكفر من صحت ديانته وشهر صلاحه، وعلم ورعه<lb/>وزهده، وحسنت سيرته، وبلغ من نصحه الأمة ببذل نفسه لتدريس العلوم النافعة<lb/>والتأليف فيها وإن كان مخطئًا في هذه المسألة أو غيرها، كابن حجر الهيتمي فإنا<lb/>نعرف كلامه في (الدر المنظم) ولا ننكر سعة علمه ولهذا نعتني بكتبه كشرح<lb/>الأربعين والزواجر وغيرهما ونعتمد على نقله إذا نقل؛ لأنه من جملة علماء<lb/>المسلمين.<lb/>هذا ما نحن عليه مخاطبين به مَن له عقل أو علم وهو متصف بالإنصاف،<lb/>خالٍ عن الميل إلى التعصب والاعتساف، ينظر إلى ما يقال لا إلى من قال، وأما<lb/>من شأنه لزوم مألوفه وعادته سواء كان حقًّا أو غير حق فقلد من قال الله تعالى فيهم<lb/>{إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِم مُّقْتَدُونَ} (الزخرف: 23) عادته<lb/>وجبلته أن يعرف الحق بالرجال لا الرجال بالحق، فلا نخاطبه وأمثاله إلا بالسيف<lb/>حتى يستقيم أوده، ويصح معوجه، وجنود التوحيد بحمد الله منصورة، وراياتهم<lb/>بالسعد والإقبال منشورة {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ يَنقَلِبُونَ} (الشعراء:<lb/>227) {فَإِنَّ حِزْبَ اللَّهِ هُمُ الغَالِبُونَ} (المائدة: 56) وقال تعالى: {وَإِنَّ<lb/>جُندَنَا لَهُمُ الغَالِبُونَ} (الصافات: 173) {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) {وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن كلمة الرافضة التي وضعت لغلاة الشيعة تشمل الباطنية وآخرين دون الزيدية ومعتدلي الإمامية والظاهر أن صاحب هذه الرسالة ووالده لم يطلعوا على كتب الزيدية في الفقه ولو اطلعوا عليها لعلموا أن فقههم مدون وكذلك الإمامية، وأن الفرق بينه وبين فقه الأربعة قليل قلما قال أحد مجتهديه قولاً انفرد به وخالف الإجماع قبله، وكيف وهم يحتجون بالإجماع وبعمل السلف؟ وكذا بأحاديث دواوين السنة المشهورة كالكتب الستة وقد كان مشايخنا يقولون كما قال مشايخ نجد: إن سبب حصر التقليد في فقه الأربعة دون سائر مجتهدي الأمة هو تدوين مذاهبهم دون غيرها. وهذا غلط سببه عدم الاطلاع وكتبه مصححه.<lb/>(2) أي لا نقر - بصفتنا حكام البلاد - أصحاب المذاهب غير المضبوطة أن يظهروا شيئًا من مفاسدهم الفاسدة بالإجماع كأقوال الباطنية بأن لأحكام العبادات معاني غير الظاهر الذي عليه العمل، وبوجود إمام معصوم في كل عصر يجب اتباعه في كل ما يقول وكَسَبِّ غلاة الرافضة للشيخين رضي الله عنهم وبراءة الخوارج من الصهرين رضي الله عنهم، ومقابل قوله: (ظاهرًا) أنهم لا يحاسبون أحدًا على ما يخفيه من أمثال هذه المسائل.<lb/>(3) إنما حرموا بعض كتب المنطق القديمة الممزوجة بالفلسفة اليونانية الباطلة دون ما ألَّفه المسلمون ولم يمزجوه بذلك.<lb/>(4) ذكر الإمام الشافعي في الأم أن ولاة مكة كانوا يهدمون ما بني في مقبرتها من القبور ولا يعترض عليهم الفقهاء ونقله عنه النووي في شرح مسلم عند شرح ما ورد في هذا المعني من الأحاديث، وفي (الزواجر) لابن حجر الهيتمي أن اتخاذ القبور مساجد وإيقاد السرج عليها واتخاذها أوثانًا والطواف بها واستلامها والصلاة إليها كلها من كبائر المعاصي (راجع الكبيرة 93-98) وبعد أن أورد بعض الأحاديث الصحيحة في ذلك ذكر كلام الفقهاء الشافعية والحنابلة ومنه أنها من أسباب الشرك، وآخره قولهم: (وتجب المبادرة لهدمها وهدم القباب التي على القبور؛ إذ هي أضر من مسجد<lb/>الضرار؛ لأنها أسست على معصية الرسول صلى الله عليه وسلم؛ لأنه نهى عن ذلك وأمر صلى الله عليه وسلم) بهدم القبور المشرفة، وتجب إزالة كل قنديل أو سراج على قبر، ولا يصح وقفه. اهـ. ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0163" change="#d3e146">163</date> من الجزء الأول- طبع المطبعة الوهبية بمصر سنة 1292.<lb/>(5) أشار إلى حديث: (إذا جاءكم من ترضون دينه وخلقه فأنكحوه؛ إلا تفعلوه تكن فتنة في الأرض وفساد كبير) وفي رواية (إذا خطب إليكم) .<lb/>(6) أي قبل أن صارت أم المؤمنين كما هو معلوم.<lb/>(7) انتهى ما أفتى به في الدرعية وهي بلد الشيخ محمد عبد الوهاب والد المؤلف ومركز تلك النهضة، وهل الفتوى لوالده في زمنه أم كان هناك مفتٍ خاص بعد الشيخ أو جماعة؟ الله أعلم.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p593" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3410.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاستفتاء في مَلك الحجاز</head>
               <lb/>
               <lb/>موقفه الحاضر. سلطته، ومحالفته دولة مسيحية على أن تحمي الحجاز<lb/>وتمتاز فيه على المسلمين، ضربه الضرائب على الحجاج، ومصادرة أموالهم،<lb/>ومنعه من شاء أن يحج بيت الله. صفات سلطته، خدعة استقلاله. صفته<lb/>الحقيقية وحكم الشرع فيها. الوحدة العربية. ما يجب على المسلمين في أمر<lb/>الحجاز.<lb/>استفتينا في هذه المسائل قولاً وكتابة في الجرائد كما استُفتِيَ غيرُنا فوجب<lb/>علينا أن نجيب بما نعلم فيها؛ إذ لم نر أحدًا أجاب عنها كلها، وقلما يوجد من أحاط<lb/>بما أحطنا به منها، فنقول:<lb/>موقفه الحاضر:<lb/>أسرف حسين بن علي المتغلب على الحجاز في استبداده، وفي احتقاره للعالم<lb/>الإسلامي كله كاحتقاره لأهل الحجاز المستضعفين، وحَسِبَ أن حرمَ الله تعالى<lb/>وحرم رسوله صلى الله عليه وسلم مِلكٌ له يتصرف فيهما كما يشاء، ويستغلهما كيفما<lb/>أراد، وأنه متى نال تعضيد الدولة البريطانية وحمايتها، لا يبالي بأحد من دونها،<lb/>بل هو يعد الحجاز وسائر بلاد العرب جزءًا من إمبراطوريتها. ورضي أن يكون<lb/>هو وولداه فيصل وعبد الله من عمالها، بدليل أنه طلب منها مرارًا أن تولي غيره،<lb/>وتختار له ولأولاده مكانًا آخر يقيمون فيه، ونشر ذلك في جريدته (القبلة)<lb/>وسيجيء نص عبارته في ذلك (وإن سبق نشره في المنار) .<lb/>والأصل في هذا عنده ما يسميه (مقررات النهضة) وهي ما اشترطه على<lb/>الإنجليز للقيام بالثورة والخروج على الدولة، ومنها حماية الإنجليز للبلاد في داخلها<lb/>وخارجها، حتى في حال الفتن الداخلية بين أهلها. ومنها الاعتراف بجعل الأمة<lb/>العربية في حكم القاصر في حجر الدولة البريطانية. وقد كان يكتم هذه المقررات<lb/>حتى نشرها ولده فيصل في دمشق والشام، فلما رأى أنه لم ينكرها عليه أحد من<lb/>المسلمين غير صاحب المنار، توهم أن العالم الإسلامي لا يهتم بأمر الحجاز، أو لا<lb/>يتجرأ على إنكار شيء تتفق عليه الجلالة الهاشمية مع العظمة البريطانية (هذا<lb/>تعبيره) حتى بدا له في هذه الأيام ما لم يكن في الحسبان.<lb/>تلك (المقررات) كانت قد دارت في شأنها مكاتبات بينه وبين المستر هنري<lb/>مكماهون الذي كان يسجل عليه كل ما اعترف به من الحقوق للدولة البريطانية<lb/>ويتحفظ من التصريح له بما طلب لنفسه من توليته على جميع البلاد العربية في ظل<lb/>الوصاية البريطانية، فاستثنى منها معظم سورية الشمالية وكليكية، واحتفظ بحقوق<lb/>بريطانية في العراق (إلى آخر ما هنالك) وقد نشرنا هذه المكتوبات بنصها في<lb/>مجلد المنار الثالث والعشرين. وسنذكر بعضها هنا، ونرى أنه لولا السكوت فيها<lb/>عن استثناء فلسطين من الدخول في المملكة العربية التي وعد بها لنفذت تلك<lb/>المقررات الموبقات، ولكن رغبة الإنجليز في حمل الملك حسين على الاعتراف لهم<lb/>بفلسطين وما يلزمه من إقرار وعدهم لليهود بجعلها وطنًا قوميًّا لهم، هي التي<lb/>دعتهم إلى وضع معاهدة بينهم وبينه يعترف لهم فيها بفلسطين كالعراق وشرق<lb/>الأردن، ويلطفون فيها ما يذكر بشأن حماية البلاد العربية كلها، فلا يكون صريحًا<lb/>كمقررات النهضة المحتفظ بها.<lb/>طال أمد المراجعة والمناقشة في هذه المعاهدة؛ إذ كانت توضع بصيغة<lb/>فاضحة مفضوحة ليس للملك حسين فيها ما يرضاه ثمنًا لخزي ما يعترف به، حتى<lb/>أتيح للإنجليز أن يضعوا مع سمساره الدكتور ناجي الأصيل الصيغة الراضية<lb/>المرضية عنده التي أقام لها الاحتفالات في بلاده وأعلن الرضا بها واتخذ يوم<lb/>الاعتراف بها عيدًا قوميًّا وقبل التهاني عليها، ولقب بملك البلاد العربية ومؤسسها! !<lb/>وأراد خداع أهل فلسطين بأنه أنقذهم بها من اليهود كما أنقذ الحجاز وسائر البلاد<lb/>العربية من الترك لأجل إخماد الحركة الوطنية فيها، وهددهم بإلقاء المسئولية عليهم<lb/>إذا حصل ما يوجبها في البلاد، فنشرت السلطة البريطانية الحاكمة في فلسطين<lb/>خلاصة المعاهدة فكان هذا سببًا لإطلاع الناس كافة على سر المعاهدة المكتوم، فماذا<lb/>كان من تأثيره؟<lb/>هبَّ أهل فلسطين فعقدوا مؤتمرًا عامًّا احتجوا فيه على المعاهدة وقرروا أنه<lb/>ليس للملك حسين أن يعقد معاهدة يتقرر فيها شيء في أمر بلادهم بدون رأيهم ولا<lb/>رضاهم، وهب مسلمو مصر وغيرها من الأقطار ينكرون على الرجل أن يكون له<lb/>حق في عقد معاهدة تجعل الحرمين الشريفين تحت حماية دولة نصرانية أو تجعل<lb/>لرعاياها أدنى امتياز في الحجاز، فما فعل المعتدي المُفْتَات؟<lb/>كتب إلى الفلسطينيين يرجوهم أن يحسنوا الظن به ويفوضوا الأمر إليه<lb/>وهزئ وتهكم بإنكار المصريين عليه فرد عليهم في جريدته (القبلة) معبرًا عنهم<lb/>بكلمة (أخو ثومها وبصلها) فلما اشتد الإنكار والاحتجاج منهم بغيرة الدين أصدر<lb/>منشورًا رسميًّا جمع فيه بين تجهيلهم والتهكم بهم، وبين التعريض برميهم بالكفر بما<lb/>وضعوا من الدستور لحكومتهم، كما كفَّر الترك وحكومتهم من قبل بمثل ذلك. ولكن<lb/>أكثر المصريين لم يفهموا مراده هذا من منشوره لفساد لغته، وعدم علمهم برأيه في<lb/>القوانين والعاملين بها. فاشتغلوا بالتهكم بعبارته كما تهكم بهم بالإشارة إلى قول<lb/>الشاعر:<lb/>سوف ترى إذا انجلى الغبار <gap resp="#org_MS"/> أفرس تحتك أم حمار<lb/>ذلك بأن جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> كانت قد نشرت مقالة في تكفير الدولة العثمانية في أول<lb/>العهد بالثورة الحجازية؛ لتكون من حجج أمير مكة العثماني بالخروج على دولته.<lb/>ثم أعادت نشرها في أوائل هذا العام الهجري عندما اشتد النزاع بين الحكومة<lb/>التركية الجديدة والحكومة البريطانية؛ انتصارًا من الملك الحجازي لدولته الحامية<lb/>له، واستدلت على كفر الترك بوضعهم للقانون الأساسي وبين أيديهم كتاب الله<lb/>وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم والله تعالى يقول: {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ<lb/>حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا<lb/>تَسْلِيماً} (النساء: 65) بل زعمت أنه لا يمكن لمن يزعم أنه يؤمن بما أنزل<lb/>على محمد صلى الله عليه وسلم التردد في حصول الحرج مما قضاه (في الذين<lb/>ألفوا القانون الأساسي وسنوا أحكامه ورضوه وارتضوه وجعلوه دستوراً للأعمال<lb/>والأحكام. ولا مشاحة والحالة هذه في أنهم لا غاية ولا قصد لهم من اعتنائهم<lb/>بجمعه وتنسيقه إلا دعوى أن هنالك نقصًا أو خطأً - والعياذ بالله تعالى - في كتاب<lb/>الله وسنة رسوله صلوات الله عليه وسلامه فأرادوا إكمالهما وتعديلهما وإلا<lb/>فلماذا؟) .<lb/>هذا أحد نصوص جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> في تكفير الترك بوضع الدستور، وهو يتضمن<lb/>تكفير من لم يكفرهم به. ثم استدلت أيضًا بعدم إقامتهم لحدود الزنا والسرقة<lb/>للقصاص الشرعي ومن شاء فليراجع العددين 617 و <date calendar="#cal_gregorian" when="0624" change="#d3e146">624</date> من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> أو<lb/>المقالات التي رد عليها بها (السيد العلوي) ونشرت في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> المصرية<lb/>في شهري صفر وربيع الأول من هذا العام ومنه يعلم مغزى استفتاء تهكم بلاغة<lb/>عسلطته [1] الهاشمية (ويا للأسف) في قوله: (تأليف الدستور - وبين أيديهم<lb/>كتاب الله وسنة رسوله) .<lb/>وبعد أن بيَّن للمصريين مكانتهم من الدين عنده أراد أن يبين لهم مكانة<lb/>حكومتهم لدى جلاله، وقدر استقلالها في جنب استقلاله، فعارضها في إرسال بعثة<lb/>طبية من الحجيج المصري تنقص من استقلاله، وكان يقدر أنها تخضع لعزة<lb/>سلطانه كما خضعت في مسألة الحجر الصحي، ولم يخطر بباله أن تفعل ما فعلت،<lb/>أما وقد فعلت فكل شيء أسهل عليه من الرجوع عن قول قاله أو رأي أرتاه وعرف<lb/>عنه، لذلك أقدم على المشاكسة التي أدت إلى حرمان ركب المحمل الرسمي مع بَعْثِهِ<lb/>الطبي من أداء فريضة الحج وحرمان أهل الحجاز مما كانوا يربحونه منهم بغير<lb/>مبالاة بسوء العاقبة وقبح الأحدوثة.<lb/>فهذا ملخص موقف الرجل في الحجاز: إصرار على عقد المحالفة مع<lb/>الإنجليز وتعجيل بما أباحته له من ضرب الضرائب على كل من يريد الحج إلى<lb/>بيت الله الحرام قبل دخول الحجاز، ومصادرة لأموالهم بعد دخوله، واستبداد في<lb/>أمر صحتهم، ومنع لمن شاء من الحج لأسباب سياسية أو مالية أو وهمية، كما منع<lb/>أهل نجد عدة سنين.<lb/>صفات سلطته في الحجاز:<lb/>وأما سلطته فلها أربع صفات: (الأولى) صفته عند الإنجليز ومن اعترف<lb/>بحكومته من الإفرنج، وهو أنه ملك مطلق ذو حكومة شخصية مستبدة، فكل ما<lb/>يعقدونه معه من اتفاق أو عهد أو امتياز يكون نافذًا، ولهم أن يطالبوا به مَن بعده<lb/>وإن تغير شكل الحكومة الحجازية، وهم في هذا مخطئون.<lb/>(الثانية) : صفته في نظر جمهور العالم الإسلامي، وهو أنه خارجي<lb/>متغلب خرج على سلطانه وخليفته كما يخرج البغاة وسيأتي بيان حكم الشرع في<lb/>ذلك.<lb/>(الثالثة) : صفته في نظر أهل الحجاز، وهو أنه ملك مستبد قاهر أزال<lb/>سلطة حكومتهم السابقة فاضطروا إلى مبايعته ولكنهم اشترطوا فيها شرطًا عاهدوه<lb/>عليه فنكث، فهم الآن في حل من مبايعته شرعًا، ولكنه متغلب عليهم بالقهر، وإن<lb/>سمى نفسه (منقذًا) ويتمنون أن يقيض لهم الله تعالى من ينقذهم من هذا (المنقذ) .<lb/>وإننا نعيد هنا نص المبايعة الرسمية له كما وضعت في العريضة التي كتبها<lb/>قاضي القضاة وقرأت في حفلة المبايعة في غرة المحرم سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1335" change="#d3e146">1335</date> منقولة عن<lb/>جريدة القبلة التي صدرت في 3 المحرم من ذلك العام وهو:<lb/>(وإننا نبايع سيدنا ومولانا الحسين بن علي ملكًا لنا نحن العرب يعمل بيننا<lb/>بكتاب الله تعالى وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم ونقسم له على ذلك يمين الطاعة<lb/>والإخلاص في السر والعلانية، كما أننا نعتبره مرجعًا دينيًّا لنا أجمعنا عليه ريثما<lb/>يقر قرار العالم الإسلامي على رأي يجمعون عليه في شأن الخلافة الإسلامية.<lb/>نبايعك على هذا يا صاحب الجلالة ونقسم لك بالله العظيم على طاعتك والرضا<lb/>بك والانقياد إليك في السر والعلانية. ولك علينا في ذلك عهد الله وميثاقه ما أقمت<lb/>الدين، واجتهدت فيما فيه صلاح العرب والمسلمين {فَمَن نَّكَثَ فَإِنَّمَا يَنكُثُ عَلَى<lb/>نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْراً عَظِيماً} (الفتح: 10) ا. هـ<lb/>ومن البديهي أنه ما أقام الدين ولا يستطيع أن يقيمه؛ لأنه جاهل به وبلغته<lb/>التي يتوقف فهمه عليها بدليل فساد لغة مكتوباته واشتمالها على الأحاديث التي لا<lb/>أصل لها وعلى تحريف القرآن - والعمل يتوقف على العلم - ولأنه مستبد، والدين<lb/>قيَّد الحكام بالشرع وبالشورى. ولأنه جعل لغير المسلمين في الحجاز نفوذًا<lb/>وامتيازات مخالفة لأحكامه ولوصية الرسول صلى الله عليه وسلم في مرض موته؛<lb/>ولأنه ضرب المكوس على الحجاج بدون مسوغ شرعي كما تقدم، إلى غير ذلك من<lb/>مظالمه واستبداده.<lb/>(الرابعة) صفته عند ولده الأمير عبد الله وبعض رجال حكومته وهي أنه<lb/>أمير المؤمنين وخليفة المسلمين، ولديه هو في هذا صحيفة معلقة في ديوانه<lb/>الهاشمي فيها أسماء مئات من أحياء السوريين وأمواتهم قد بايعوه فيها بالخلافة جاءه<lb/>بها أحد سماسرته في أيام مشاركة الجيش الحجازي لجيوش الحلفاء في احتلال<lb/>سورية، وقد أخبرنا بعض ثقات الدمشقيين الذين رأوها أنها مزورة. على أننا نعلم<lb/>أن ولده فيصلاً كان قد أخذ له البيعة على كثير من أهل سورية في ذلك العهد،<lb/>وأمثال هذه المبايعات لا قيمة لها؛ لأنها ليست من أهل الحل والعقد، ولا مراعى<lb/>فيها سائر أحكام الشرع.<lb/>مثال ذلك: أنهم بايعوه مع وجود خليفة قبله في الآستانة، وقد قال النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم: (إذا بُويِعَ لخليفتين فاقتلوا الآخر) رواه مسلم عن أبي سعيد<lb/>الخدري.<lb/>(يقولون) : إن خلافة ذلك التركي غير صحيحة؛ لأنه غير قرشي<lb/>(ونقول) : إن خلافة صاحبكم غير صحيحة؛ لأنه فاقد لما هو أهم من شرط<lb/>القرشية كشروط العلم الاجتهادي والعدالة والمنعة، ولعدم مبايعة أهل الحل والعقد له،<lb/>ولذلك بنى سلطته على حماية دولة نصرانية يعد ملكها حامي الإيمان المسيحي ودعاة النصرانية.<lb/>(يقولون) : إن خليفة الآستانة كانت هذه الدولة وغيرها قد احتللن عاصمته<lb/>وفقد الاستقلال والمنعة، ثم خلعه قومه وأسسوا لأنفسهم حكومة جمهورية وسموا<lb/>أحد أفرادهم خليفة ولكن لم يجعلوا له أمرًا ولا نهيًا، فلا يناط به إقامة أحكام الشرع<lb/>وحدوده، ولا حفظ البلاد الإسلامية من الأعداء، وقد اعترفوا بعد ذلك باستقلال<lb/>بلاد الحجاز وبالحالة الحاضرة في سائر البلاد العربية حتى المحتلة منها، فوجب<lb/>علينا أن لا نعطل حكم الخلافة الإسلامية في مهد الإسلام.<lb/>(ونقول) : إن لديكم في البلاد العربية المجاورة لكم إمامًا قرشيًّا علويًّا<lb/>عالمًا مجتهدًا عادلاً ذا منعة قاتل الإنجليز مع الترك ولم يتغلب على بلاده أجنبي غير<lb/>مسلم، بل أصبحت حكومته الآن أقدم حكومة إسلامية مستقلة تسلسلت فيها<lb/>الإمامة الإسلامية من القرن الثالث للهجرة كما صرح به شيخ الإسلام الحافظ ابن<lb/>حجر في شرحه لصحيح البخاري في سياق حديث: (لا يزال هذا الأمر في قريش<lb/>ما بقي منهم اثنان) وجعلهم مصداقًا للحديث.<lb/>فإن كنتم صادقين في زعمكم أنكم غير طامعين في الملك والرياسة كما أذاع<lb/>رئيسكم مرارًا في جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> فلماذا لم تضموا الحجاز إلى اليمن وتبايعوا إمامها<lb/>الذي عقدت إمامته منذ عشرات من السنين، وحينئذ يضطر صاحبا نجد وعسير<lb/>إلى الارتباط بهذه القوة والاتحاد بها، ولا سيما إذا دعيا إلى بناء قواعد الوحدة<lb/>العربية على أساس اللامركزية التي يستحيل جمع الكلمة في هذا العصر بدونها،<lb/>ومتى تمت الوحدة في الجزيرة كان ذلك تمهيدًا لتحقيقها في غيرها، مع الاستقلال<lb/>المطلق من قيود النفوذ الأجنبي بله الحماية وخزيها. ولكنكم أناس لا تطلبون إلا<lb/>الرياسة والعظمة الصورية لأنفسكم؛ وإذ كنتم عاجزين عن الوصول إليها بقوتكم<lb/>توسلتم إليها بالأجنبي، وفضلتم أن تبيعوه استقلال الأمة العربية بتيجان يتوجكم بها<lb/>في ظل إمبراطوريته على حفظ هذا الاستقلال لها بالحق.<lb/>خدعة الاستقلال:<lb/>يخدع أهل هذا البيت أقوامهم بأنهم أنقذوهم وجعلوهم أمة مستقلة، ولا يزالون<lb/>يهذون بكلمة الاستقلال التي ابتذلت وامتُهِنَتْ بإطلاقها على شر ضروب الاستعمار<lb/>والاستعباد. ولو لم تنشر (مقررات النهضة) التي أشرنا إليها، وبعض مكتوبات<lb/>الملك حسين للإنجليز التي صرح فيها بأنه عامل من عمالهم - لكان لنا أن ننخدع بأنه<lb/>مستقل في بلاد الحجاز، وإن كان الإنجليز يعدونها من مستعمراتهم، وقد أنشأوا لها<lb/>محافظة سرية سموها محافظة البحر الأحمر. وإننا نعيد في هذا المقال الوجيز نبذة<lb/>من كتاب (الملك المستقل العظيم) وبرقية من برقياته الدالة على كنه استقلاله<lb/>(وكنا نشرناها من قبل) .<lb/>كتب إلى نائب ملك الإنجليز بمصر كتابًا نشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> مرارًا متبجحة<lb/>به زاعمة (أن الأمم تتباهى بالجزئية مما احتواه تحرير مولاه المنقذ) ؟ وتمثلت<lb/>بقول الله عز وجل من غير حياء منه تعالى ولا وَجل: {لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ العَامِلُونَ} (الصافات: 61) .<lb/>أعني ذلك الكتاب الذي تضرع فيه (صاحب الجلالة الهاشمية) لنائب ملك<lb/>الإنجليز بأن لا تعدِّل حكومته (مقررات النهضة) التي أشرنا إليها آنفًا الناطقة<lb/>بتأسيس المُلك العربي له في ظل ذل الوصاية وخزيها، الذي يقول فيه ما نصه<lb/>السقيم:<lb/>(فإن كان ولا بد (؟) من التعديل فلا لي (؟) سوى الاعتزال والانسحاب،<lb/>ولا أشتبه في مجد بريطانيا أن يتلقى هذا منا إلا أنه أمر (؟) يتعلق بالحياة لا<lb/>لقصد عرضي، ولا لفكر غرضي، وأنها لا ترتاب في أني وأولادي أصدقاؤها<lb/>الذين لا تغيرهم الطوارئ والأهواء، ثم تعينوا البلاد التي تستحسن إقامتنا فيها<lb/>بالسفر إليها في أول فرصة (؟)<lb/>(وإن رأت ذلك ولكن مشاكل الحرب الحاضرة تقتضي بتأجيله إلى ختامها،<lb/>فحقوق الوفاء والجميل يفرض علينا الثبات أمام ما سيتضاعف علينا من التهمات<lb/>ونحوه من العموم (؟) مما لا مقاومة لدينا أمامها إلا حسن النية - فالأمر إليها) .<lb/>(وأما عطف الأمر وتعليقه بمؤتمر الصلح، فالجواب عليه من الآن بأنه لا<lb/>علاقة لنا به ولا مناسبة بيننا وإياه حتى ننتظر منه سلبًا أو إيجابًا، ولو قرر المؤتمر<lb/>المذكور إضعاف مقرراتنا وكان ذلك من غير وساطتكم وقبلناها فنكن (؟) من<lb/>المطرودين من رحمة الباري جل شأنه الرقيب على قولي هذا) . اهـ المراد منه.<lb/>وقد عزز الملك المتبجح بالاستقلال هذا الطلب الناطق بأنه موظف بريطاني<lb/>ببرقية بمعناه أرسلها إلى جريدة <title level="j" change="#d2e191">التيمس</title>، وهذا نصها منقولا عن العدد <date calendar="#cal_gregorian" when="0553" change="#d3e146">553</date> من<lb/>جريدة القبلة:<lb/>المدير العمومي لصحيفة التيمس<lb/>(اطلعت على عددكم المشتمل الرد والقدح باتحاد العرب والتزامكم أحد<lb/>أمرائهم، ولزيادة إقناع حكومة جلالة الملك وإيضاح الحقيقة لعموم الشعب النجيب<lb/>البريطاني أكرر بهذا طلبي بواسطتكم من حكومة جلالته تأكيد تعيين الأمير المذكور،<lb/>أو من تراه ليستلم البلاد، فإن غايتي الراحة العمومية وخدمتها كما يعلم من<lb/>أساسات قيامي وشرائطه يؤيده طلبي هذا المثبت للحقيقة من سائر وجهاتها)<lb/>الأمير المشار إليه في البرقية عدوه سلطان نجد، وقوله: (أساسات قيامي<lb/>وشرائطه) يعني به (مقررات النهضة) الخمس التي سبقت الإشارة إليها.<lb/>صفته الحقيقية وحكم الشرع فيها:<lb/>قد صرح بعض علماء الأزهر بما قلنا أنه صفة ملك الحجاز في نظر جمهور<lb/>المسلمين، وهو أنه من البغاة المتغلبين، وأحكام البغاة مفصَّلَة في كتب الفقه، وهي<lb/>مبنية على وجود دار العدل التي يقيم الشرع فيها إمام المسلمين الحق وجماعتهم،<lb/>والإمام الحق هو المستجمِع لشروط الخلافة كلها، المبايَع من جماعة أهل الحل<lb/>والعقد باختيارها، في حال عدم وجود إمام آخر قد بويع قبله بها. ولهم مع الإمام<lb/>والجماعة أحوال أشبهها بحال هذا الرجل ما يعلم حكمه من قول العلامة الماوردي<lb/>في (الأحكام السلطانية) قال:<lb/>(وإن امتنعت الطائفة الباغية من طاعة الإمام ومنعوا ما عليهم من الحقوق<lb/>وتفردوا باجتباء الأموال وتنفيذ الأحكام - فإن فعلوا ذلك ولم ينصبوا لأنفسهم إمامًا<lb/>ولا قدموا عليهم زعيمًا: كان ما اجتبوه من الأموال غصبًا لا تبرأ منه ذمة، وما<lb/>نفذوه من الأحكام مردودًا لا يثبت به حق) .<lb/>(وإن فعلوا ذلك وقد نصبوا لأنفسهم إمامًا اجتبوا بقوله الأموال، ونفذوا<lb/>بأمره الأحكام: لم يتعرض لأحكامهم بالرد إلا لما اجتبوه بالمطالبة، وحُورِبُوا في<lb/>الحالين على سواء؛ لينزعوا عن المباينة، ويفيئوا إلى الطاعة، ثم بيَّن أن قتال<lb/>هؤلاء يخالف قتال المرتدين والمشركين من ثمانية أوجه) .<lb/>فإذا قلنا: إن الحال الأخير هي عين نازلة متغلب الحجاز وأنه يجب قتاله<lb/>على إمام المسلمين الأعظم (الخليفة) المؤيد بجماعتهم، فهذا الإمام هو الذي يجب<lb/>عليه أن يدعوه إلى الطاعة والاعتصام بالجماعة، ويقاتله على الإصرار على<lb/>البغي وعدم الإجابة، فأين هذا الإمام؟ ولماذا لم يفعل؟ وأين جماعة أهل الحل<lb/>والعقد الذين هم أهل الشورى عنده، والممثلين لسلطة الأمة في مراقبته وتأييده إذا<lb/>استقام على الطريقة، وتقويمه إذا زاع عنها، الذين حكمهم الخليفة الأول في ذلك<lb/>على منبر رسول الله صلى الله عليه وسلم؟<lb/>قد بينا في مباحث الخلافة تفرق المسلمين ونصب أئمة وسلاطين وأمراء<lb/>كثيرين لهم في بلاد العرب والعجم، ولكن لا نرى أحدًا منهم يتصدى الآن للقيام<lb/>بأعباء الإمامة العظمى العامة ويدعو جميع المسلمين إلى مؤازرته على ذلك بنظام<lb/>يرجى تنفيذه في مهد الإسلام وموطن مشاعره وأداء شعائره، فنطالبه بأن يلزم هذا<lb/>الباغي الملحد في الحرم الطاعة له ويقاتله على ذلك إن لم يستجب.<lb/>أما خليفة الآستانة فلم يبلغ درجة المتغلب بالقوة؛ إذ لم يعط من حقوق الخلافة<lb/>شيئًا، فلا حكم له ولا أمر ولا نهي ولا جيش ولا أسطول، وحكومة جمهورية أنقرة<lb/>الناصبة له قد أقرت الحالة الحاضرة في الحجاز في مؤتمر الصلح مع الحلفاء فهي<lb/>لا تبذل في إنقاذ الحجاز درهمًا ولا دينارًا، ولا تجرد له جيشًا ولا أسطولاً، أعني<lb/>أنها لا تريد، وإذا أرادت لا تقدر. ولكن يرجى أن تشترك مع غيرها من<lb/>الحكومات الإسلامية في تنفيذ ما يقرره مؤتمر إسلامي عام في مسألة الحجاز.<lb/>وأما إمام اليمن فهو قادر على إنقاذ الحجاز من هذا المتغلب وكذا سلطان نجد<lb/>ولا سيما بعد اتفاق هذا مع السيد الإدريسي ولكن هؤلاء يعلمون أن تصديهم لهذا<lb/>الأمر يحمل حسين بن علي على الاستعانة عليهم بمواليه وحلفائه الإنجليز الذين بنى<lb/>(مقررات نهضته) على حمايتهم له في داخل بلاده وخارجها فيكون في التصدي له<lb/>فتنة يرونها أرجح من مفسدة إقراره على سلطته العارضة، وهي مفسدة احتلال<lb/>الإنجليز لبلاد الحجاز، ولو بجيش يسمى مسلمًا، وقد بيَّنا من قبل أن خوفه من<lb/>جيرانه هو الذي حمله على جعل الحجاز تحت حماية الإنجليز.<lb/>وهاك ما جاء في نص المادة الثانية من (مقررات النهضة) التي أشرنا إليها<lb/>من قبل:<lb/>(تتعهد بريطانيا العظمى بالمحافظة على هذه الحكومة وصيانتها من أي<lb/>مداخلة كانت بأي صورة كانت في داخليتها وسلامة حدودها البرية والبحرية من أي<lb/>تعدٍّ بأي شكل يكون حتى لو وقع قيام داخلي من دسائس الأعداء أو من حسد بعض<lb/>الأمراء فهي تساعد الحكومة المذكورة (أي العربية الهاشمية) مادة ومعنى على رفع<lb/>ذلك القيام لحين اندفاعه) .<lb/>قلنا: إن كلاًّ من إمام اليمن وسلطان نجد قادر على إنقاذ الحجاز من هذا<lb/>الرجل فكيف إذا اجتمعا، ولكن الأول لا مطمع له في غير ملك اليمن، وكذلك كان<lb/>سلفه؛ ولذلك لم تتوجه همتهم إلى اتخاذ الوسائل لتعميم سلطة إمامتهم، على<lb/>اعتقادهم أن الإمامة الحق محصورة فيهم، ولعمر الحق إنهم كانوا أولى بها من<lb/>العباسيين والعبيديين (الفاطميين) لأنهم حافظوا على العلم الاستقلالي والعدالة<lb/>وسائر الشروط الشرعية على صراحة نسبهم، وسبب ذلك أو أهم أسبابه اعتمادهم<lb/>على عصبية الزيدية دون غيرهم، وما زالت عصبية المذاهب ضارة حتى فيما<lb/>يظن أصحابها أنها مفيدة فيه.<lb/>وأما الثاني فأكثر الناس يعتقدون أن المانع له من الاستيلاء على الحجاز<lb/>اصطناع الإنجليز له بالمال وتخويفهم إياه من تأليب الحجاز والعراق وعرب<lb/>فلسطين عليه إذا خالف رأيهم في ذلك، ويقولون: إنهم هم الذين صرفوه عن<lb/>الاستيلاء على مكة يوم سحق أكبر قوة أمكن للشريف جمعها وسوقها عليه بقيادة<lb/>ولده الأمير عبد الله عقب هدنة الحرب العامة وجلاء الترك عن المدينة المنورة.<lb/>ويقول بعض النجديين من بطانة سلطانهم وثقات رجاله: إن المانع الحقيقي له<lb/>من ذلك حبه للسلم وكراهته القتل مطلقًا؛ ولذلك أخضع آل الرشيد بالحصار الطويل<lb/>الذي كلفه أعظم النفقات في أشد أيام العسرة والغلاء، وكان قادرًا على إخضاعهم<lb/>بالمُنَاجَزَة بنفقة قليلة. وقال بعضهم: إننا ألححنا عليه عند سحق قوة الشريف في<lb/>طربة بأن يستولي على مكة المكرمة فلم يقبل وتحرَّجَ أن يدخلها فاتحًا مع قول النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم يوم الفتح من الحديث الصحيح المشهور: (وإنه لم يحل القتال<lb/>فيه لأحد قبلي ولم يحل إلا ساعة من نهار فهو حرام بحرمة الله إلى يوم القيامة) .<lb/>وأقول: إن هذه المسألة تدخل في مسائل الاستفتاء عما يجب على المسلمين<lb/>من إنقاذ الحرمين فيجب أن نبين أقوال أئمة الشرع فيها.<lb/>قال الحافظ ابن حجر فى الكلام على هذا الحديث من شرحه لصحيح البخاري:<lb/>واستُدل به على تحريم القتل والقتال في الحرم. وبعد أن ذكر الخلاف في مسألة<lb/>القتل حتى إقامة الحد الشرعي في الحرم قال:<lb/>(وأما القتال فقال الماوردي: من خصائص مكة أن لا يُحَارَبَ أهلها، فلو<lb/>بغوا على أهل العدل فإن أمكن ردهم بغير قتال لم يجز (أي قتالهم) وإن لم يمكن<lb/>إلا بالقتال، فقال الجمهور: يقاتَلُون؛ لأن قتال البغاة من حقوق الله تعالى فلا يجوز<lb/>إضاعتها، وقال الآخرون: لا يجوز قتالهم بل يُضَيَّقُ عليهم إلى أن يرجعوا إلى<lb/>الطاعة. قال النووي: والأول نص عليه الشافعي. وأجاب أصحابه عن الحديث<lb/>بحمله على تحريم نصب القتال بما يعم أذاه كالمنجنيق ونحوه بخلاف ما لو تحصن<lb/>الكفار في بلد، فإنه يجوز قتالهم على كل وجه. وعن الشافعي قول آخر بالتحريم<lb/>اختاره القفال وجزم به في شرح التلخيص، وبه قال جماعة من علماء الشافعية<lb/>والمالكية) .<lb/>(قال الطبراني: من أتى حدًّا في الحل واستجار بالحرم فللإمام إلجاؤه إلي<lb/>الخروج منه، وليس للإمام أن ينصب عليه الحرب بل يحاصره ويضيق عليه حتى<lb/>يذعن للطاعة؛ لقوله صلى الله عليه وسلم: (وإنما أحلت لي ساعة من نهار وقد<lb/>عادت حرمتها اليوم كحرمتها بالأمس) فعلم أنها لا تحل لأحد بعده بالمعنى الذي<lb/>حلت له به وهو محاربة أهلها والقتل فيها، ومال ابن العربي إلى هذا. وقال ابن<lb/>المنير: قد أكد النبي صلى الله عليه وسلم التحريم بقوله: (حرمه الله) ثم قال:<lb/>(فهو حرام بحرمة الله) ثم قال: (ولم تحل لي إلا ساعة من نهار) وكان إذا أراد<lb/>التأكيد ذكر الشيء ثلاثًا قال: فهذا نص لا يحتمل التأويل) .<lb/>(وقال القرطبي: ظاهر الحديث يقتضي تخصيصه صلى الله عليه وسلم<lb/>بالقتال لاعتذاره عما أبيح له من ذلك مع أن أهل مكة كانوا إذ ذاك مستحقين للقتل<lb/>والقتال لصدهم عن المسجد الحرام وإخراجهم أهله منه وكفرهم، وهذا الذي فهمه<lb/>أبو شريح كما تقدم، وقال به غير واحد من أهل العلم. وقال ابن دقيق العيد: يتأكد<lb/>القول بالتحريم بأن الحديث دال على أن المأذون للنبي صلى الله عليه وسلم فيه لم<lb/>يؤذن لغيره فيه، والذي وقع له إنما هو مطلق القتال لا القتال الخاص بما يعم<lb/>المنجنيق فكيف يسوغ التأويل المذكور؟ وأيضًا فسياق الحديث يدل على أن التحريم<lb/>لإظهار حرمة البقعة بتحريم سفك الدماء فيها؛ وذلك لا يختص بما يستأصل) . اهـ<lb/>ما لخصه الحافظ من أقول العلماء في المسألة.<lb/>فعلم منه أن التحقيق أن الحديث على ظاهره فكل من القتل والقتال محرم في<lb/>أرض الحرم، وإذا كان قتل الطير والحيوان والحشرات - ما عدا الفواسق الخمس -<lb/>محرمًا فيه، فهل يكون قتل الإنسان مباحًا؟ وما الفرق بينه وبين غيره إذن؟ ولكن<lb/>الملك حسينًا قاتل الترك ولا يزال يقتل من يستحل قتله في نفس مكة إذا كان يعد<lb/>قتله حدًّا شرعيًّا بحسب رأيه، كما قطع يد من هرب من سجنه ورجله مدعيًا أنه<lb/>داخل في حكم المحاربين لله ورسوله والساعين في الأرض بالفساد ونحوه، وأمر<lb/>بصلب رجل في المدينة؛ لأنه أنكر على الخطيب تعظيمه له بما هو مأمور به من<lb/>الألقاب والنعوت، لهذه الشبهة.<lb/>فإن قيل: إن ترجيح هذا القول يستلزم جواز جعل الحرم الشريف الذي عظَّم<lb/>الله شأنه مأوى للقتلة واللصوص ومرتكبي الفواحش، وأنه إذا تغلب عليه الكفار لا<lb/>يُقاتلون لإخراجهم منه، وهو يؤدي إلى ضد ما أراد الله تعالى من تعظيمه وتكريمه<lb/>وتأمينه لإقامة شعائره وعبادته فيه.<lb/>فالجواب أن الوسيلة إلى ذلك قريبة المنال، وهي إلجاء أفراد الجناة أو جماعة<lb/>البغاة إلى الخروج منه بالإحاطة بهم في شقة الحرم الضيقة، وبالدخول على جماعة<lb/>البغاة بالقوة الكافية من غير قتال، فإن بدءوا هم بقتال أهل العدل فيه قُتِلُوا كما يقتل<lb/>من قتل فيه وانتهك حرمته من أفراد المجرمين عملاً بقول ابن عباس رضي الله<lb/>عنه في تفسير قوله تعالى: {وَلاَ تُقَاتِلُوَهُمْ عِندَ المَسْجِدِ الحَرَامِ حَتَّى يُقَاتِلُوكُمْ فِيهِ<lb/>فَإِن قَاتَلُوكُمْ فَاقْتُلُوَهُمْ} (البقرة: 191) .<lb/>وجملة القول في هذه المسألة أن القتال الشرعي ليس محرمًا في كل أرض<lb/>الحجاز، بل بقعة الحرم منها، وهي معروفة الحدود، فإذا أمكن لقوة عسكرية<lb/>الوصول إليها فهي لا تصل إلا بعد الإحاطة بكل قوة يمكن لحكومة الحجاز تجهيزها<lb/>للدفاع عنها. ولكن في تصدي بعض جيران الحجاز لذلك مفاسد غير ما أشرنا إليه<lb/>من تدخل الأجانب على أن كلاًّ منهم يضن بهذا المكان أن يدخل في سلطان الآخر،<lb/>وإن كانوا مجمعين على أن كلاًّ منهم خير من هذا الرجل الذي رضي أن يكون هو<lb/>وبيت الله وحرم رسوله تحت وصاية دولة طامعة في إزالة ملك الإسلام واستعباد<lb/>المسلمين أو تنصيرهم، ولن يرضى أحد منهم بمثل ذلك لأي بلد إسلامي - بله<lb/>الحرمين الشريفين - فليس من المصلحة إذًا أن يأخذ أحد منهم الحجاز بالقوة.<lb/>الوحدة العربية:<lb/>لو أن الملك حسينًا يريد الوحدة العربية التي يدعيها مع الاستقلال الصحيح<lb/>للعرب لما وُجدت هذه المسألة الحجازية التي هي أعظم مشكلة إسلامية ستشغل<lb/>جميع شعوب المسلمين إلى أن تُحَلُّ على وجه يرضيهم.<lb/>إن الطريقة المثلى أو الوحيدة للوحدة العربية هي أن يعقد حلف بين أمراء<lb/>الجزيرة في الحجاز وعسير واليمن ونجد أساسه استقلال كل حكومة ثابتة في إدارة<lb/>بلادها مع اتفاق الجميع على صيانة البلاد كلها من كل عدوان أو نفوذ خارجي<lb/>والتعاون على إنقاذ البلاد العربية التي احتلها الأجانب بالطرق الممكنة. وأن يكون<lb/>لهم مجلس حلفي تقرر فيه جميع المسائل العامة المتعلقة بحفظ استقلال البلاد<lb/>وترقيتها <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>اقترحنا نحن وغيرنا هذا على الشريف حسين فأباه؛ لأنه يريد أن يكون ملكًا<lb/>لجميع هذه البلاد وخليفة للمسلمين بقوة الإنجليز لا بقوة العرب ولا غيرهم من<lb/>المسلمين، ولو قبل ذلك وسعى إليه وتم على يديه وثبت بالعمل أنه يرجح المصلحة<lb/>العامة للعرب والمسلمين على حب السيادة والملك - لرُجِيَ أن يكون هو رئيس مجلس<lb/>الحلف العربي؛ إذ لا يعقل أن يعقد هذا المجلس في غير مكة المكرمة، وهذه<lb/>الرياسة أفضل وأحسن عاقبة مما هو عليه الآن، ولو لم يكن فيه تحت وصاية دولة<lb/>أجنبية نصرانية، ولكنه فضَّل هذه الوصاية وأصر عليها وهو يتوقع أن يسود البلاد<lb/>العربية كلها بعد استقرار سلطته وسلطة ولديه بمقتضى المحالفة الجديدة في العراق<lb/>وشرق الأردن- بل فلسطين كلها على ما فَهم أو زَعم- وكذا سائر سورية كما وُعد<lb/>أو أُوهم.<lb/>فثبت بهذا أنه الخصم الأكبر للعرب والوحدة العربية واستقلال العرب كما أنه<lb/>الخصم الأكبر للإسلام بوجوده في الحجاز، ولكن جريدة مُذَبْذَبَةٌ لمأجور غير مسلم<lb/>يقول: إنه لا زعيم للعرب ولا أهل للخلافة الإسلامية إلا هذا الرجل، ولا يزال في<lb/>مسلمي سورية من يرضى بهذه الزعامة مهما تكن صفتها وعواقبها؛ لتألمهم من<lb/>السلطة الفرنسية وتوهمهم أنه مع الإنجليز ينقذونهم منها (؟ ؟) .<lb/>***<lb/>(ما يجب على المسلمين في أمر الحجاز)<lb/>مكانة الحجاز والحرم الشريف فيه:<lb/>ليس شأن الحجاز كشأن غيره من البلاد، فيقال: إن حكومته التغلب فيها<lb/>كغيرها، فالحجاز مهد الإسلام الأول ومهبط الوحي الأكمل، ومحل الشعائر الدينية<lb/>التي لا توجد في غيره، ومعهد إقامة الركن الاجتماعي العام من أركان الإسلام،<lb/>الممتاز عن غيره من الأركان. وهو مأرزه الذي يأوي إليه وينصره في آخر الزمان.<lb/>وقال أحد الأعلام في صفة مكة: دار النسك، ومُتَعَبَّد الخلق، وحرم الرب تعالى<lb/>الذي {جَعَلْنَاهُ لِلنَّاسِ سَوَاءً العَاكِفُ فِيهِ وَالْبَادِ وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ<lb/>عَذَابٍ أَلِيمٍ} (الحج: 25) والمسجد الحرام هنا المراد به الحرم كله. وقوله<lb/>سبحانه: {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ الأَقْصَى} (الإسراء: 1) وفي الصحيح أنه أُسْرِيَ به من بيت أم هانئ.<lb/>وقال تعالى: {ذَلِكَ لِمَن لَّمْ يَكُنْ أَهْلُهُ حَاضِرِي المَسْجِدِ الحَرَامِ} (البقرة:<lb/>196) وليس المراد به حضور موضع الصلاة اتفاقًا، وإنما هو حضور الحرم<lb/>والقرب منه، وسياق آية (الحج) يدل على ذلك، فإنه قال: {وَمَن يُرِدْ فِيهِ<lb/>بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ} (الحج: 25) وهذا لا يختص بمقام الصلاة قطعًا<lb/>بل المراد به الحرم كله، والذي جعله للناس كلهم سواء العاكف فيه والبادي، هو الذي<lb/>توعد من صد عنه ومن أراد الإلحاد بالظلم فيه.<lb/>(فالحرم ومشاعره كالصفا والمروة والمسعى ومنى والمزدلفة لا يختص<lb/>بها أحد دون أحد بل هي مشتركة بين الناس؛ إذ هي محل نسكهم ومتعبدهم - فهي<lb/>مسجد من الله وقفه ووضعه لخلقه، ولهذا امتنع النبي صلى الله عليه وسلم أن يُبْنَى<lb/>له بيتٌ بمنى يظله من الشمس وقال: (مِنَى مناخ من سبق) .<lb/>(ولهذا ذهب جمهور الأئمة من السلف والخلف إلى أنه لا يجوز بيع أراضي<lb/>مكة ولا إجارة بيوتها. هذا مذهب مجاهد وعطاء من أهل مكة ومالك من أهل<lb/>المدينة وأبي حنيفة من أهل العراق وسفيان الثوري والإمام أحمد بن حنبل<lb/>وإسحاق بن راهويه رحمة الله عليهم) .<lb/>(وروى الإمام أحمد رحمه الله عن علقمة بن نضلة أنه قال: كانت رباع<lb/>مكة تدعى السوائب على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم وأبي بكر وعمر:<lb/>من احتاج سكن ومن استغنى أسكن. وروي أيضًا عن عبد الله بن عمر (من أكل<lb/>أجور بيوت مكة فإنما يأكل في بطنه نار جهنم) رواه الدارقطني مرفوعًا إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم وفيه: (إن الله حرم مكة فحرام بيع رباعها وأكل ثمنها) .<lb/>وبعد أن أطال في أدلة هذا المذهب ذكر أدلة القائلين بجواز بيع بيوت مكة<lb/>وإجارتها كالشافعية الذين أجازوا القتل والقتال الشرعيين في الحرم، وأن التحقيق<lb/>الجمع بين القولين وهو أن المباني تملك دون الأرض، كمن يبني في سائر<lb/>الأراضي الموقوفة.<lb/>وقال إمام المفسرين ابن عباس رضي الله عنه في تفسير: {وَالْمَسْجِدِ الحَرَامِ<lb/>الَّذِي جَعَلْنَاهُ لِلنَّاسِ سَوَاءً العَاكِفُ فِيهِ وَالْبَادِ} (الحج: 25) : المسجد الحرام<lb/>الحرم كله خلق الله فيه سواء. وفي رواية أخرى عنه: (سواء) يعني شرعًا<lb/>واحدًا {العَاكِفُ فِيهِ} (الحج: 25) أي أهل مكة في مكة أيام الحج {وَالْبَادِ} (الحج: 25) من كان من غير أهلها ممن يعتكف فيه من أهل الآفاق (قال) : هم<lb/>في منازل مكة سواء؛ فينبغي لأهل مكة أن يوسعوا لهم حتى يقضوا مناسكهم. وفي<lb/>رواية ثالثة: البادي وأهل مكة سواء في الحرم. وقال قتادة: سواء في جواره<lb/>وأمنه وحرمته، العاكف فيه أهل مكة، والبادي من يعتكفه من أهل الآفاق. فعلى<lb/>هذا لا يجوز التفرقة هنالك بين المسلمين بأن هذا وطني من رعايا الحكومة الهاشمية،<lb/>وهذا غير وطني من مسلمي الممالك الأجنبية. بل لا يمتاز هنالك ملك ولا سُوقَة<lb/>فكل المسلمين فيه سواء.<lb/>هذا وإن الله قد امتن على هذه الأمة بتأمين هذا الحرم الشريف في آيات من<lb/>كتابه كقوله: {وَإِذْ جَعَلْنَا البَيْتَ مَثَابَةً لِّلنَّاسِ وَأَمْناً} (البقرة: 125) وقوله:<lb/>{وَمَن دَخَلَهُ كَانَ آمِناً} (آل عمران: 97) وقوله: {أَوَ لَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا حَرَماً<lb/>آمِناً وَيُتَخَطَّفُ النَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ} (العنكبوت: 67) فيجب أن يظل هذا الحرم<lb/>الشريف في أكمل درجات الأمن والحرية لجميع المسلمين في أنفسهم وأموالهم<lb/>وأقوالهم وأفعالهم ما لم تكن معصية لله تعالى. وهو أحق بهذا من (لندن) عاصمة<lb/>الإنجليز التي يضرب المثل بحرية ساكنيها، وإن كانوا أعدى أعداء حكومتها<lb/>وأشدهم طعنًا فيها. وإذا منع الله تعالى فيه تنفير الصيد وترويع الحيوان الأعجم<lb/>والاعتداء على النبات بقلع أو قطع، فهل يحل أن يكون فيه ملك ذو جبروت<lb/>يضرب على حجاجه المكوس فلا يبيح لأحد أن يدخل حرم الله تعالى لعبادته إلا<lb/>إذا أعطاه كذا من النقد باسم التوقيع على جواز السفر أو الحجر الصحي أو بغير<lb/>ذلك من الأسماء؟ ثم تصادر أمواله إن كانت من الفضة؛ لأن هذا الملك أوجب أن<lb/>يكون سعر الفضة النسبي دون سعر الذهب، ثم تحيط به الجواسيس فإن رأى ظلمًا<lb/>أو منكرًا من أعمال الملك أو حكومته فأنكره لما فرض الله من النهي عن المنكر<lb/>قبض عليه ووضع في سجن شر من سجن الحجاج وعذب أقبح العذاب كما هو<lb/>الواقع الآن، بل مما يروي الثقات أن مِن الناس مَن يُعذب في ذلك السجن بمجرد<lb/>التهمة، كالرجل المغربي الذي كان رفيق الشريف شرف عدنان باشا، ومنهم من<lb/>يعذب لمذهبه حتى يموت صبرًا كالشيخ أبي بكر خوقير السلفي الحنبلي رحمه الله<lb/>تعالى، وقد كان السلف الصالح يعدون شتم الخادم في الحرم من الإلحاد فيه، وفي<lb/>الحديث (احتكار الطعام بمكة إلحاد) رواه الطبراني في الأوسط، وقال ابن عباس:<lb/>تجارة الأمير بمكة إلحاد.<lb/>ذلك وإن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إن الإسلام بدأ غريبًا وسيعود<lb/>غريبًا كما بدأ ويأرز بين المسجدين كما تأرز الحية في جحرها) رواه مسلم من<lb/>حديث ابن عمر، والترمذي من حديث عمرو بن عوف بلفظ: (إن الإسلام ليأرز<lb/>إلى الحجاز كما تأرز الحية إلى جحرها، وليعقلن الدين من الحجاز معقل الأروية<lb/>من الجبل، إن الدين بدأ غريبًا وسيعود كما بدأ) وقد أوصى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قبيل وفاته بأن لا يبقى في جزيرة العرب دينان، ونص على إخراج اليهود<lb/>والنصارى من جزيرة العرب على تسامحه مع أهل الكتاب في سائر ما يدخل في<lb/>ملك أمته من البلاد، وأكثر ما تساهل به بعض العلماء أن خصوا ذلك بالحجاز.<lb/>وحكمة هذه الوصية أن الله تعالى أعلم رسوله بما سيعاقب به أمته على ترك<lb/>ما شرعه لهم من إقامة العدل والحق من تداعي الأمم عليهم، والإدالة لهم منهم،<lb/>فأوصاهم بأن لا يدعوا لغيرهم سبيلاً إلى مهبط دينهم ومنشأ شريعتهم، ليبقى ملجأ<lb/>حرًّا لهم، لا يكون لغيرهم فيه نفوذ ولا وجود، ليجدد فيه الدين، ويكون مصدرًا<lb/>لإصلاح ما أفسد الناس منه - فهل يجوز أن يكون فيه ملك مستبد بالاستناد على<lb/>سلطة دولة غير مسلمة جعلها وصية عليه وعلى حرم الله ورسوله - على ما يعرف<lb/>الناس كافة عنها من طمعها في بلاد الإسلام والعناية بتنصير المسلمين - فيسلب<lb/>المسلمين فيه ما وهب الله تعالى لهم، ويهب لغيرهم فيه ما سلب الله تعالى منهم؟<lb/>ما يجب على المسلمين في أمر الحجاز:<lb/>أيها المسلمون إن الله تعالى قد جعل أمر مصالحكم العامة لكم، فما يزعم أهل<lb/>القوانين الوضعية من أن نظرية سلطة الأمة هي من إحداثهم زعم باطل، إنها أصل<lb/>من أصول الإصلاح الإسلامي التي أنزلها الله تعالى في كتابه ونفذها خاتم رسله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم وخلفاؤه الراشدون ومن اهتدى بهديهم ممن بعدهم وصرح<lb/>بها العلماء المحققون كما بيناه في كتاب مباحث الخلافة، ومن شواهد القرآن المجيد<lb/>في ذلك مخاطبة جماعة المسلمين بالأحكام العامة كقوله: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا<lb/>الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا وَإِذَا حَكَمْتُم بَيْنَ النَّاسِ أَن تَحْكُمُوا بِالْعَدْلِ} (النساء: 58)<lb/>وقوله: {وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَى<lb/>الأُخْرَى فَقَاتِلُوا الَتِي تَبْغِي حَتَّى تَفِيءَ إِلَى أَمْرِ اللَّهِ فَإِن فَاءَتْ فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ<lb/>وَأَقْسِطُوا إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (الحجرات: 9) فجماعة الأمة هي التي<lb/>تنصب الخلفاء وهي التي تعزلهم، ودرء المفاسد العامة والقيام بالمصالح العامة من<lb/>فروض الكفاية على الأمة.<lb/>فيجب عليكم بما فرض الله عليكم من الدعوة إلى الخير والأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر أن تقوموا بما يمكن من الوسائل لإنقاذ حرم ربكم وحرم رسولكم<lb/>صلى الله عليه وسلم من الظلم والاستبداد والسيطرة الأجنبية. ولتقرير الأمن فيهما<lb/>لأهلهما، ولكل مسلم يدخل في حماهما، بحيث يكون حرًّا آمنًا لا يخاف أحدًا إلا الله<lb/>تعالى، ولا يؤاخذ بشيء إلا بحكم شرعي من محكمة إسلامية مستقلة أتم الاستقلال<lb/>في أحكامها، لا سيطرة لملك ولا لغيره عليها، تتألف من علماء جميع الشعوب<lb/>الإسلامية - ولمنع الفتن والدسائس السياسية والنفوذ الأجنبي أن تسري إليهما، وإلى<lb/>جعل الحجاز قطرًا سلميًّا على الحياد لا يحارب أحدًا ولا يحاربه أحد بحيث تعترف<lb/>بذلك جميع الحكومات الإسلامية وغيرها، وإلى كفاية أهله الحاجة وإغناء أعرابه<lb/>عن التعدي على الحجاج وغيرهم بتأمين معايشهم ونشر العلم والدين فيهم، ثم إلى<lb/>جعل الحرمين الأشرفين مثابة للناس في تلقي العلوم والمعارف، كما أنهما مثابة لهم<lb/>في العبادة وأداء المناسك<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>فكر أخوكم كاتب هذا المقال في هذه المسألة منذ سنين واقترح هذا الإصلاح<lb/>في المنار (ج 3 م 22 الذي صدر في 30 جمادى الأولى سنة 1339) وصرَّح<lb/>برجائه في الملك حسين أن يقبله ويبادر إلى تنفيذه برأي كبار الشرفاء والعلماء في<lb/>مكة بأن يضعوا له نظامًا ينشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>، وترسل نسخ منه مطبوعة إلى<lb/>المدن الإسلامية الكبرى في الشرق والغرب والجنوب والشمال لأخذ رأي أهل العلم<lb/>والخبرة فيه، ويضرب موسم الحج القابل من ذلك العام موعدًا لتنفيذه، بعد جمع<lb/>الآراء وتمحيصها فيه بعرضها على لجنة تؤلف من خيار حجاج الأقطار علمًا ورأيًا،<lb/>فيكون هذا مؤتمرًا إسلاميًّا يقرر ما يراه من تعاون المسلمين على عمران الحجاز<lb/>وتسهيل طرقه، وتكثير موارده، ونشر العلم فيه وغير ذلك من المصالح والمنافع<lb/>إننا أعذرنا إلى ملك الحجاز بتفويض أمر هذا الاقتراح إليه قبل كل أحد، وأثبتنا<lb/>بهذا أننا نود لو يكون هذا الإصلاح على يديه على سوء ظننا فيه، ونأسف الآن أن<lb/>صدق ظننا فيه من كل وجه، فهو لم يرفع لهذا الاقتراح رأسًا، ولم يدرك أنه<lb/>أضمن لعظمته وجاهه من الحماية البريطانية، بتلك الاتفاقات السرية الشائنة،<lb/>والمعاهدات الجهرية الخادعة، ولولا أنه يفضل لذة الاستبداد الشخصي والإلحاد في<lb/>الحرم على كل إصلاح يشاركه فيه المسلمون لبادر إلى تنفيذه.<lb/>على أننا في ذلك الوقت قد وضعنا نظامًا لمشروع جمعية إسلامية تقوم بالسعي<lb/>لهذا الإصلاح الإسلامي العام على ما وصل إليه علمنا ورأي من أطلعناه على هذا<lb/>المشروع في مصر، وأرسلنا نُسَخًا من هذا النظام إلى أنقرة فاستُحْسِنَ فيها وظهر<lb/>أثر استحسانه في الجرائد بتصريح في معناه نطق به مصطفى كمال باشا، وما<lb/>منعنا من إظهار المشروع وتأليف الجمعية بالفعل إلا العلم بأن السلطة العرفية<lb/>البريطانية تشدد في مقاومته. ثم أعدنا نشر الاقتراح بما أودعناه في (الكتاب<lb/>المفتوح) الموجه من روح الإسلام والجامعة العربية إلى الحكومة البريطانية<lb/>والشعب الإنجليزي، إنذارًا لهما بأن لا يعتمدا على الملك حسين فيما تطمع فيه تلك<lb/>الحكومة من الحجاز وبلاد العرب وأن لا يُصِرَّا على ترجيح صداقته على صداقة<lb/>العالم الإسلامي والأمة العربية.<lb/>أما وقد خابت المساعي وفشلت جميع الوسائل لإقناع هذا المتغلب على الحجاز<lb/>بحفظه وصيانته من نفوذ الأجانب وحفظ سياجه من جزيرة العرب، وقد ظهر<lb/>للشعوب الإسلامية كلها أمره وما فيه من الخطر على مشاعر دينهم ومأواه ومأرزه<lb/>بجعله الحجاز تحت حمايتهم وتوطيده مع أولاده لنفوذهم وسلطانهم في قلب الجزيرة<lb/>من حدود مصر إلى خليج فارس - فالواجب عليهم شرعًا أن يسعوا إلى إنقاذه من<lb/>هذا الخطر وجعله قطرًا حرًّا حياديًّا لا سلطان عليه لغير الشرع العادل الذي أنزله<lb/>الله تعالى فيه بضمان العالم الإسلامي كله.<lb/>وقد بيَّنا في هذا المقال أن هذا الإنقاذ إذا صمدت له إحدى الإمارات العربية<lb/>المجاورة للحجاز يخشى أن يكون إثمه أكبر من نفعه ومفاسده أرجح من المصلحة<lb/>المطلوبة، وأنه لا يُرْجَى من دولة أخرى كالمصرية والتركية؛ لأن طريق البحر<lb/>إليه تحت سلطان الإنجليز حماة هذا المتغلب وأنصاره على المسلمين فلا يُمَكِّنُونَ<lb/>دولة أن تسوق إليه جندًا.<lb/>وإذ كان الأمر كذلك تعين لإنقاذ الحجاز سعي جميع الحكومات الإسلامية<lb/>المستقلة واتفاقها على الوسيلة التي تُبتغَى له وتعاونها على تنفيذها، فإن لم تتفق<lb/>كلها فأقدرها وأقربها. وإلا فالواجب على شعوب المسلمين اتخاذ الوسيلة لذلك فإن<lb/>لم يفعلوا كانوا كلهم فساقًا ضالين، ولن تجتمع هذه الأمة على ضلالة، فإنقاذ<lb/>الحجاز فرض ولا بد من أدائه.<lb/>أما الدولة الإسلامية التي تُطََالَبُ بذلك أولاً فهي اليمنية والنجدية والمصرية<lb/>والتركية والإيرانية والأفغانية، فإن لم تبدأ إحداهن بالدعوة إلى عقد مؤتمر من<lb/>أعضاء مُفَوَّضِينَ من كل منهن، فليدْعُهُن إلى ذلك بعض أصحاب المكانة المحترمة<lb/>كشيخ الجامع الأزهر أو جمعية تؤلف لذلك. فإذا أجبن الدعوة فليس لأحد أن يفتات<lb/>عليهن في تعيين الزمان والمكان للاجتماع، وإن كان كل أحد يعلم أن مصر أوسط<lb/>بلاد الإسلام وأليقها بذلك. ولكن لكل مسلم أن يقترح على المؤتمر ما يرى فيه<lb/>الصلاح والإصلاح. ومتى قرر مؤتمرهن شيئًا فلا يعقل أن تتصدى الدولة<lb/>البريطانية لمقاومة جميع دول الإسلام في مسألة إسلامية محضة انتصارًا للشخص<lb/>الذي نصبته ملكًا على مهد دينهم وقبلة صلاتهم وشعائر حجهم بل يرجى أن تغتنم هذه<lb/>الدولة العاقلة فرصة اتحاد الحكومات الإسلامية المستقلة فتواتيهن وتعقد رابطة المودة<lb/>معهن، ولا يخفى ما في هذا من الخير لها ولهن، وللإنسانية كلها.<lb/>وأما الشعوب الإسلامية فلا يمكنها أن تعمل شيئًا إلا بتأليف جمعية منظمة،<lb/>وإننا ننشر بعض المواد التي كنا وضعناها مع بعض أهل الغيرة الدينية لمثل هذه<lb/>الجمعية على سبيل التذكير والوسيلة لتبادل الآراء فيها وبناء الدعوة عليها:<lb/>المواد الأساسية لجمعية سلامة الحجاز:<lb/>(1) تألفت في العالم الإسلامي جمعية إصلاحية باسم (جمعية سعادة<lb/>الدارين في تجديد الإسلام في الحرمين الشريفين) ذات شعب وفروع في جميع<lb/>الأقطار الإسلامية.<lb/>(2) سيكون المركز العام الدائم لهذه الجمعية مكة المكرمة حيث الشعبة<lb/>الأولى لها في المرتبة، وهو الآن حيث الشعبة الثالثة في المرتبة (وهي الأولى<lb/>المؤسسة) .<lb/>(3) مقصد هذه الجمعية: (1) إقامة الدين في الحجاز علمًا وعملاً<lb/>وإرشادًا وتعليمًا كما شرعه الله. (2) وتحقيق جعل الكعبة البيت الحرام قيامًا<lb/>للناس. (3) ومثابة للناس وأمنًا. (4) سواء العاكف فيه والبادي كما جعله الله.<lb/>(5) منع الإلحاد والظلم فيه كما منعه الله. (6) ليكون الحجاز مأرزًا للإسلام كما<lb/>أنبأ رسول الله صلى الله عليه وسلم. (7) وتقام فيه وصيته الأخيرة عليه وعلى<lb/>آله صلوات الله. (8) ويظل آية بينة على استجابة دعاء إبراهيم الخليل عليه<lb/>وعلى آله صلوات الله. (9) فيكون قطر سلام وحياد لا يُنال بحرب ولا عدوان<lb/>يغضب الله (10) وتحترمه جميع الأمم والدول كما يحب ويرضى الله ورسوله<lb/>والمؤمنون.<lb/>(4) تتوسل الجمعية إلى هذه المقاصد الشريفة بأنواع الوسائل المشروعة<lb/>الآتية:<lb/>(أ) السعي لإحصاء أوقاف الحرمين الشريفين في جميع الأقطار وضبط<lb/>مواردها وجلب ريعها إلى خزينة الحرمين الشريفين وصرفها في مصارفها الشرعية<lb/>التي وقفت عليها.<lb/>(ب) جمع الإعانات والتبرعات الاختيارية بنظام لصرفها في إحياء هذا<lb/>القطر بالعلم والعمران.<lb/>(ج) السعي لصيانة سكة الحديد الحجازية وتعميم نفعها فيما أنشئت لأجله.<lb/>(د) السعي لاعتراف جميع الدول والحكومات بكون الحجاز قطر سلم وحياد<lb/>واحترامها له، وضمان أولي الأمر لها فيه قيامه هو بهذا الحياد والسلم العام.<lb/>(هـ) السعي لجعل ما يقام فيه من الإصلاح الديني والمدني والعمراني في<lb/>أيدي الأكفاء من أهل العلم والرأي والمكانة من جميع الشعوب الإسلامية.<lb/>(و) السعي إلى كفاية البدو فيه أمر معاشهم مع حفظ كرامتهم وتعليمهم أمور<lb/>دينهم وما تمس إليه الحاجة من أمر دنياهم والاجتهاد في تحضيرهم.<lb/>(ز) نشر العلوم والفنون فيه ولا سيما التفسير والحديث وفنون البلاغة<lb/>بأعلى الدرجات حتى تشد الرحال إلى المسجدين لأجل النبوغ والتخرج في العلم كما<lb/>تشد إليهما لأجل العبادة وحتى يكونا مصدرًا للإرشاد والإصلاح الإسلامي في العالم<lb/>كله.<lb/>(ح) السعي لتأليف محكمتين شرعيتين إحداهما في مكة المكرمة والأخرى<lb/>في المدينة المنورة يكون لكل قطر إسلامي وكل شعب إسلامي حق تمثيله فيهما<lb/>بعضو من علماء الشرع المنتسبين إلى المذاهب الإسلامية التي يحج المتبعون لها<lb/>هذا البيت ويستقبلونه في صلاتهم؛ لأجل محاكمة من يرتكب هنالك ذنبًا يتعلق<lb/>بالحقوق الشخصية أو الحقوق والمصالح العامة، بحيث يكون كل من تبوأ هذه<lb/>البلاد المقدسة من حاج ومقيم آمنًا على نفسه وكرامته واثقًا بأنه في كنف الله تعالى<lb/>وحماية شرعه الذي يقيمه ويحكم به طائفة من كبار علمائه من الأقطار المختلفة لا<lb/>سيطرة عليهم في ذلك لأحد من الخلق وليسوا مظنة لاتباع الهوى في الحكم.<lb/>(ط) يوضع لهاتين المحكمتين نظام خاص يبين فيه وصف تأليفهما<lb/>وأعضائهما وأنواع الذنوب العامة والخاصة التي يُحَاكَمُ المذنبون فيها وأنواع<lb/>العقوبات عليها - من حد أو تعزير - وينشر هذا النظام على الناس باللغات الشهيرة<lb/>للشعوب الإسلامية ليكون جميع الحجاج كأهالي البلاد عالمين به ا. هـ المراد من<lb/>هذا القانون هنا.<lb/>ويضاف إلى هذه المواد ما اقترحناه في الخطاب المفتوح من السعي لإقامة<lb/>حرس فيه من أهله ومن جنود الدول الإسلامية المستقلة العربية والعجمية.<lb/>فنحن نعرض هذه المواد على علماء المسلمين وعقلائهم ليسعوا لها سعيها،<lb/>ولا سيما إذا قصرت الحكومات الإسلامية عن القيام بما يجب عليها في هذا الأمر.<lb/>***<lb/>ملخص الفتوى:<lb/>إن هذا الرجل قد جنى على الحرمين الشريفين وعلى الحرم الثالث وهو<lb/>المسجد الأقصى (أولاً) بموالاته لغير المسلمين ومساعدتهم على فتح الأرض<lb/>المقدسة وغيرها من بلاد العرب (وثانيًا) بجعل الحجاز تحت وصايتهم وحمايتهم<lb/>(وثالثًا) بإقراره هو وأولاده إياهم على مركزهم الممتاز في السيادة والسيطرة على<lb/>فلسطين وشرق الأردن والعراق.<lb/>وهو باعتماده على حماية هؤلاء الأجانب له قد وضع المكوس والضرائب<lb/>على حجاج بيت الله الحرام، فلا يسمح لأحد بأداء هذه الفريضة إلا إذا دفع لحكومته<lb/>المكوس التي قررها، ولا يبعد أن يضرب إتاوات أخرى على كل ركن من أركان<lb/>الحج كالطواف والسعي والوقوف بعرفات وعلى الصلاة في الحرم أيضًا؛ إذ لا<lb/>فرق بين الإتاوتين! ثم إنه يمنع عمل البر من الحجاز كتطبيب المرضى كما منع<lb/>البعثة الطبية الهندية ثم المصرية، ويصادر أموال الحجاج ويمنعهم من التصرف<lb/>بالفضة منها في الحجاز لأجل أن يأخذها بثمن بخس دون ثمنها الإضافي أي بالنسبة<lb/>إلى ثمن الذهب، فإذا كان يُعْذَرُ باستحلاله لبعض هذه المحرمات لتأوله فيه، فلا<lb/>وجه لاستحلاله لسائرها؛ لأنها من المُجْمَع على تحريمها المعلومة من الدين<lb/>بالضرورة بحيث يُعَدُّ مستحلُّها مرتدًّا عن الإسلام إلا إذا كان حديث عهد به ونشأ في<lb/>شاهق جبل بحيث لم تبلغه الشريعة كما هو المنصوص في كتب العقائد والفقه.<lb/>وقد كان فيما سئلنا عنه عقيدته <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فنحن نبين أعماله وحكم الشرع فيها وندع<lb/>تطبيقها للمسلمين ولا نفتي بأنفسنا بكفره وإن كَفَّرَ هو في جريدته التركَ والمصريين<lb/>والنجديين، وحرَّف آيات القرآن المبين لفظًا ومعنًى كما فعل في منشور رسمي له<lb/>يرد فيه على الترك الذين أزالوا حجاب النساء ويحتج عليهم بالقرآن الذي يدعي<lb/>العمل به فأورد قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَاءِ المُؤْمِنِينَ<lb/>يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلابِيبِهِنَّ ذَلِكَ أَدْنَى أَن يُعْرَفْنَ فَلاَ يُؤْذَيْنَ} (الأحزاب: 59)<lb/>فحرف الجملة الأخيرة بقوله: ذلك أدنى أن لا يعرفن فيؤذين! فجعل النفي إثباتًا<lb/>والإثبات نفيًا ليثبت أن المرأة المسلمة لا يجوز أن يعرفها أحد، وقد كتبنا يومئذ إلى<lb/>جريدة القبلة بأنه يجب أن تصحح الآية من قبل الديوان الهاشمي فلم تصحح؛ لئلا<lb/>يكون تخطئة (للمنشور الكريم) كأن ذلك المنشور الجهلي السخيف أكرم في اعتبار<lb/>ذلك الديوان من كتاب الله عز وجل، ثم نشرنا المنشور في المنار وبيَّنا الخطأ الذي<lb/>وقع في الآية مع بيان معناها وسبب نزولها، وأرسلنا ذلك إلى الملك نفسه وإلى<lb/>جريدة القبلة فلم يفد إرساله شيئًا.<lb/>وهو يسفك الدماء فيقتل ويصلب مدعيًا إقامة الحدود بما ليس منها بإجماع<lb/>العلماء المسلمين من غير حكم شرعي يصدر ممن هو أهل للحكم من علماء الشرع،<lb/>وكذلك يفعل ولده الأمير عبد الله في شرق الأردن، ويسميان تصرفهما بأهوائهما عملاً<lb/>بالكتاب والسنة وهما لا يعلمان منهما ما يؤهلهما لذلك؛ لأنهما لم يتعلما و (إنما العلم<lb/>بالتعلم) كما ورد، وهو ما لا يخفى على أحد.<lb/>فأقل ما يقال في هذا الرجل: أنه ملحد في الحرم - والإلحاد فيه ليس كالإلحاد<lb/>في غيره؛ إذ الصغيرة في غيره كبيرة فيه - وأنه مستحل لما حرمه الله<lb/>بالفعل، ولكنا نجهل كُنْهَ حاله فلا ندري أيستحل ذلك اعتقادًا؟ ويفعله جهلاً أم عنادًا؟<lb/>وإن في بقائه ملكًا في مكة خطرًا على الحرمين الشريفين وسائر جزيرة العرب أن<lb/>يزول ملك الإسلام عنها كما زال عن غيرها بمساعدته ومساعدة أولاده، فالواجب على<lb/>المسلمين - ملوكهم وأمرائهم ودهمائهم - المبادرة إلى إنقاذ الحرمين وجزيرة<lb/>العرب، وأقرب الطرق إلى ذلك وسيلة ومقصدًا ما شرحناه آنفًا.<lb/>هذا ما ظهر لنا من حكم الشرع فيه مبنيًّا على أعماله الرسمية التي لا يستطيع<lb/>أن ينكرها. فإن رأى علماء الإسلام خطأ فليبادروا إلى بيانه وإلا فليبادروا إلى<lb/>السعي لإزالة هذه المنكرات كما فرض الله عليهم، والله أعلم.<lb/>(تنبيه) يرى قراء المنار في هذه الفتوى مع ما سبق لنا نشره في المسألة<lb/>الحجازية تكرارًا، وسببه أن هذا كتب لأجل نشره في صحف الأخبار اليومية التي<lb/>نشر فيها الاستفتاء فنشر في بعضها ولخص في بعض، وقد نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title><lb/>بعضه في أوائل ذي الحجة وبعضه في أواخره ونشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> بعد أن<lb/>اختصرت منه مشروع جمعية إنقاذ الحجاز، وقد كبر على المنافقين من أُجَرَاء<lb/>الملك حسين وولده الأمير عبد الله أن ينتقد عليهما وينكر من أعمالهما ما خالف<lb/>الشرع؛ لأنهما مشهوران بشرف النسب، كأن الله أباح للشرفاء ما حرمه على سائر<lb/>عباده، فإن كان للشرفاء حكم خاص في هذا المقام فهو مضاعفة العذاب على ما<lb/>يعصون الله تعالى به، وسنبين هذا في مقال آخر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العسلطة: الكلام الذي لا نظام له، وتكرار الإضافات هنا تعريض بأسلوبه.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p619" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3411.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سليمان الندوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جهاد مسلمي الهند في سبيل الخلافة الإسلامية<lb/>وتحرير الجزيرة العربية</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت جمعية الخلافة في الهند الرسالة الآتية التي أنشأها أحد أركانها الكرام<lb/>الأستاذ العالم العامل المصلح الشيخ سليمان الندوي أحد أعضاء وفدها الأوروبي<lb/>وسماها (الدرر البهية) وهذا نصها:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي جعل كلمة الإسلام جامعة المسلمين، أقوى من نسب الماء<lb/>والطين، والصلاة والسلام على مَن أخرجنا من ظلمات العصبية، وحوالك الجنسية<lb/>والعنصرية، والتفاخر بالأنساب وعبية الجاهلية.<lb/>وبعد؛ فلعل إخواننا المسلمين في البلاد الأخرى ليسوا على خبرة تامة<lb/>بالحركة التي قام بها إخوانهم المسلمون بالهند والمطالب التي نهضوا بها أمام<lb/>حكومتهم البريطانية، والدعاوى التي نادوا بها على منابر جمعياتهم الدينية<lb/>ومؤتمراتهم السياسية، والمواعيد التي وعدتهم بها حكومتهم أثناء الحرب الماضية،<lb/>ومساعيهم التي بذلوها في سبيل الخلافة العثمانية، والدفاع عن كرامة الجزيرة<lb/>العربية، والأخذ بما أوصى به النبي صلى الله عليه وسلم وهو يجود بنفسه الزكية،<lb/>والدراهم التي جمعوها من تبرعاتهم لإغاثة المنكوبين الذين قتلوا وظلموا وسلبوا<lb/>وأخرجوا من ديارهم بغير حق في بلاد تراقيا وأزمير وأناطوليا، وما لقي المسلمون<lb/>في الهند من الجهد في سبيل تأدية واجباتهم من حكومتهم المستولية.<lb/>من يجهل من إخواننا في الشرق ما تُكِنُّ صدور الإفرنجيين وما ترمي به<lb/>نواياهم [1] نحو الإسلام والشرقيين، وما أحدثوا من الملاحم والفتن، وما دبروا من<lb/>الدسائس والحِيَل؛ لتوهين عُرَى الإسلام وتقويض أركان الأخوة الإسلامية، وبث<lb/>بذور العداوة بين أبناء الملة الطاهرة، والتظاهر بمودة أهل الشرق.<lb/>مضت القرون وهم على ذلك، والحوادث تترى، والمصيبات تتوالى<lb/>والنواكب [2] تتواتر، ونحن عنها غافلون، وفيما بيننا متشاغلون، حتى دهمتنا هذه<lb/>الحرب التعسة النحسة فقام الاتحاديون في الشرق بالمناداة باستقلال الأمم الموعظة<lb/>(؟) بالخروج من ربقة الدين والانحياز إلى الجنسية والعنصرية؛ لتضعف به كلمة<lb/>الإسلام ولتهن جامعة المسلمين ولتنحل رابطة الشرقيين، ويستولي عليهم<lb/>الانقسام ويسودهم النفاق، فصار ما صار مما لا حاجة لنا إلى إطالة بيانه، والكشف<lb/>عن قناعه، وكان المتبصرون من المسلمين في الهند على علم بما وراء الأستار<lb/>والحُجُب، فدعوا المسلمين إلى التناصر والتآخي، والدفاع عن حوزة مركز الإسلام،<lb/>وهي الخلافة العثمانية، والذَّب عن ذمار مركز الدين، وهي الجزيرة العربية،<lb/>وأسسوا جمعية سموها جمعية (خدام الكعبة) وأخذوا في نشر إعلاناتهم،<lb/>والمظاهرة (بنياتهم) والمجاهَرَة بمطالبهم، وتدوين أسماء المتطوعين، وجمع<lb/>اكتتابات المتبرعين، وإصلاح أحوال الحجاج والزائرين، وإنشاء مراكب لنقل<lb/>القاصدين إلى بيت الله الحرام.<lb/>كانوا على عدة من ذلك إذا الحرب استعرت نارها، وارتفعت أوزارها،<lb/>واستحوذت أخطارها، وظهرت حكومة الهند بإبراق وإرعاد، ووعد وإيعاد،<lb/>ووضعت قوانين جائرة، وأحكامًا غير عادلة، ومنعت الجرائد، وأجرفت [3] ألسنة<lb/>الخطباء، وغلَّت أيدي العاملين، وأسرت رقاب المتبصرين، ثم أصدرت إعلانات<lb/>ملوكية تسكن غيظ المسلمين، وتضلل آراءهم، وتموه عليهم حقيقة أمرهم.<lb/>وهاهي (ذي) الإعلانات البريطانية الملوكية، والمواثيق التي أعطتها<lb/>المسلمين في الهند ونشرت في نواحي البلاد كلها:<lb/>(1)<lb/>(لمسلمي الهند أن يتيقنوا أن لن تأتي الحكومة البريطانية وحليفاتها في أثناء<lb/>هذه الحرب بما يمس بعواطفهم وحياتهم الدينية، والبقاع المقدسة الإسلامية تبقى<lb/>محفوظة من حملات الحرب ويبذل كل اهتمام لحرمتها، ولا تسرد حملة ضد دار<lb/>الخلافة الإسلامية المقدسة، إنما نحن محاربون لوزراء الأتراك الذين هم منقادون<lb/>لأهواء ألمانيا ولسنا بمحاربين خليفة الإسلام، الحكومة البريطانية من نفسها<lb/>وحليفاتها [4] تعطي هذه المواثيق وهي مسئولة عن هذه المواعيد) .<lb/>(2)<lb/>الإعلان الملوكي في نوفمبر سنة 1914<lb/>قال اللورد (هاردنغ) نائب الحكومة البريطانية في الهند في مجلس التشريع<lb/>الملوكي الهندي في يوم 12 يناير سنة 1915 [5] قد أعلنت الحكومة (البريطانية<lb/>وفرنسا والروسيا) أن بقاع العرب والعراق المقدسة تبقى آمنة من الحملات، وقد<lb/>أعلنت الحكومة البريطانية أيضًا أنهم مستعدون إذا مست الحاجة للدفاع عن البقاع<lb/>المذكورة ضد الأجانب الداخلين فيها الهاجمين عليها، لتبقى غير مهجوم عليها على<lb/>كل حال، حيثما تحولت أمواج الأحوال، لا يرتاب في أن هذه البقاع المقدسة تبقى<lb/>غير مهجوم عليها، ويظل الإسلام معدودًا من القوات العظمى في العالم.<lb/>(3)<lb/>قال (اللورد كرومر) في مجلس اللوردات البريطاني في يوم 20 إبريل سنة<lb/>1915: (أنا لا أحتاج إلى أن أؤكد أني متفق غاية الاتفاق مع صاحب السعادة<lb/>(كريو) أن المسلمين لهم وحدهم أن يخوضوا في شأن الخلافة، بل إني أرى أنه<lb/>يمكن لي أن أعطيهم نوعًا من الميثاق بأنا نعترف بأن الخليفة يكون مسلمًا بل لا بد<lb/>له أن يكون مسلمًا ومستقلاًّ من كل سلطة أوروباوية) .<lb/>(4)<lb/>قال (لويد جورج) صدر الإمبراطورية البريطانية في خامس يناير سنة<lb/>1918: (نحن لا نحارب تركيا لنحرمها عاصمتها وبلاد تراقيا وآسيا الصغرى<lb/>(أناطوليا) المخضرة الكثيرة الخيرات التي بأجمعها معمورة بالأمة التركية) .<lb/>هذه نصوص مواثيق وعهود أعطتها الحكومة البريطانية المسلمين في العالم<lb/>عامة وفي الهند خاصة، وهذا أساس ما نطالب به الحكومة البريطانية، ولا<lb/>يجوز لها الانحراف عنها، ولن ندعها أن تتركها سدًى.<lb/>نقلنا هذه النصوص هاهنا ليكون إخواننا في البلاد الأخرى على خبرة مما جرى<lb/>في الهند، وما قامت عليه الحركة السياسية الدينية الحاضرة، وما تدور عليه رحى<lb/>الحرب السلمية القائمة منذ سنتين بين المسلمين والبريطانيين في الهند. وهذا ما بعثنا<lb/>أن نقوم قومة واحدة والأخذ بالحكومة (؟) بإنجاز ما وعدت، وإيتاء ما عاهدت.<lb/>بعد ما وضعت الحرب أوزارها وحُرر أُسارى الأحرار من المسلمين، ورُفعت<lb/>الرقابة، أخذوا فيما كانوا فيه ودعوا إخوانهم إلى الانضمام معهم، وتلوا عليهم ما<lb/>كتب الله عليهم، وذكَّروهم بما أوصاهم رسولهم الكريم بأن الإمامة لا بد من إقامتها،<lb/>والجزيرة العربية المحدودة بنهري العراق، وبحر الشام، وترعة السويس،<lb/>والبحر الأحمر، وبحر العرب وبحر الهند، والخليج الفارسي لا تزال آمنة سالمة<lb/>من كل نوع من أنواع السلطة غير المسلمة، وأسسوا جمعية جليلة لها فروع في كل<lb/>أصقاع البلاد الهندية سموها (جمعية الخلافة) .<lb/>وهاهي (ذي) مطالبها ومقاصدها بحروفها:<lb/>أ- القيام ببقاء قوة الخلافة الإسلامية وسلطتها، والسعي لإعادة مجدها وإعلاء<lb/>أمرها.<lb/>ب - اتخاذ الوسائل اللازمة لتمكن تركيا من الصلح المحترم العادل ويصبح<lb/>أمر الخلافة وجزيرة العرب والأماكن المقدسة الإسلامية كما تقتضيه الشريعة<lb/>الإسلامية الغراء (أي أن تكون مطلقة حرة مستقلة من كل نوع سلطة غير مسلمة<lb/>عليها) .<lb/>ج - السعي تمام السعي لتضطر الحكومة إلى إيفائها بما وعدت به في إعلانها<lb/>المُؤَرَّخ في ثالث نوفمبر سنة 1914 وبما قال وزيرها الأعظم خامس يناير سنة<lb/>1918 في شأن البقاع المقدسة، وبلاد الدولة العثمانية، واتخذوا للفوز بهذه<lb/>المطالب وسائل عديدة منها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>بث هذه الأفكار في البلاد الهندية والبلاد الإسلامية الأخرى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>التآخي بين مسلمي الهند ومسلمي الممالك الأخرى وإعانتهم ونصرتهم،<lb/>وقطع المنازعات الحادثة بينهم، وإصلاح ذات بينهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>ولأن تضطر الحكومة للإذعان بالحق نقطع عنها العلائق كلها [6] ، ولا<lb/>ننصرها ولا نخدمها ولا نواليها في أمر من الأمور، وهذا هو المراد بعدم الموالاة،<lb/>أو ترك التعاون، وللوصول إلى هذه الغاية يجب علينا أن نقوم بالتعليم الملي والتجارة<lb/>والصناعة الوطنية، ونقاطع البضائع غير الوطنية وننشئ دواوين القضاء بين<lb/>أنفسنا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>التوفيق والتوحيد بين المسلمين والعناصر الهندية الأخرى للحصول على<lb/>الاستقلال (السوارج) بالهند.<lb/>مضت سنتان وأكثر منها [7] إن المسلمين والهنود الوثنيين اتفقوا فيما بينهم<lb/>على استقلال البلاد الهندية والمطالب الإسلامية المصرحة وجعلوا طريقة (عدم<lb/>الموالاة للحكومة البريطانية) وسيلة موصلة لهم إلى المطلوب - مضت سنة كاملة<lb/>وهم قد قطعوا على الحكومة كل علائق المناصرة والمودة والمعاونة والخدمة حتى<lb/>تَضَعْضَعَتْ أركان الحكومة وهي تخبط خبط عشواء في أمرها، دوائرها كلها<lb/>مخلخلة ودخل الخلل في أهم نظاماتها، وهي لا تجد السبيل لرتق ما فُتِقَ، ولجبر<lb/>ما انكسر، إلا أن تذعن للمطالب الإسلامية الهندية، وهي الصلح مع الدولة<lb/>العثمانية، ورفع كل رقابة ووصاية عن البلاد العربية من عراقها وشامها وفلسطينها<lb/>وحجازها ونجدها ويمنها ومنح الاستقلال للهند.<lb/>هذه هي الأحوال الجارية في الهند، وحكومتها في حيص بيص في أمرها،<lb/>فالمسئول من إخواننا ولا سيما إخواننا العرب من الطوائف كلها أن يتفكروا في<lb/>الأمر ويتدبروا العاقبة، ويتلافوا ما صدر منهم، ويتحدوا مع إخوانهم الهنود في<lb/>رفع منار الدين، وإعلاء كلمة الشرق وإعادة مجد الإسلام، والسلام على من اتبع<lb/>الهدى. انتهى.<lb/>(المنار)<lb/>نشكر لإخواننا مسلمي الهند غيرتهم، وإنني ما زلت أشهد لهم بأنهم أشد<lb/>مسلمي الأرض عناية بالجامعة الإسلامية، ورسوخًا في الغيرة الدينية، وأنه لا يوجد<lb/>شعب إسلامي يهتم بأمر سائر المسلمين مثلهم؛ لأن بعض هذه الشعوب قد فصمت<lb/>عصبيةُ الجنس عروةَ اعتصامها بالوحدة الإسلامية، وبعضها قد استحوذ عليها الجهل<lb/>بالسياسة العامة وأحوال المسلمين، وسيكون إخواننا مسلمو الهند من المنبهين لهم<lb/>بعنايتهم بهم؛ لأنهم سيزدادون علمًا بأن حفظ الإسلام كما أنزله الله تعالى لا يتم إلا<lb/>بهم، ولا يكمل إلا في بلادهم.<lb/>وأما ما ظهر منهم بموالاة أمير مكة وأولاده للإنجليز، ومن خدعوهم من<lb/>السوريين والعراقيين فلا يرجى تلافيه من قبل هؤلاء الخادعين والمخدوعين؛ لأنهم<lb/>أصروا على ما فعلوا بعد أن ظهر لهم سوء نية الإنجليز بإخلافهم لوعودهم لهم<lb/>ونقضهم لعهودهم معهم- على أنها مبنية على فساد- وسائر العرب في الجزيرة،<lb/>ومنها الحجاز آسفون ناقمون ساخطون، والقادرون منهم يجاهدون في تلافي هذا<lb/>الشر؛ فإذا آزرهم إخواننا مسلمو الهند بمثل ما آزروا به إخواننا الترك فالرجاء<lb/>بالنجاح عظيم، فإن أمراء الحجاز لا حول لهم ولا قوة إلا بالإنجليز، فإذا اعتصمنا<lb/>مع إخواننا الهنود بحول الله وقوته في مكافحتهم، فقد يكون من أوائل النجاح نبذ<lb/>الإنجليز لهم وإيثار إرضاء العالم الإسلامي والعرب الصادقين عليهم، والعاقبة<lb/>للمتقين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) النية تجمع على نيات لا نوايا.<lb/>(2) المنار: النواكب: جمع ناكبة، وهي التي تتحول عن الطريق أو غيره وليس مرادًا، بل المراد النكبات وهي جمع نكبة (كسجدات جمع سجدة) والتعبير بالنكبات يناسب ذكر (المصيبات) قبله، وكان المناسب من جهة المعنى أن يعبر بالمصائب؛ لأنه جمع كثرة.<lb/>(3) هذا تحريف من المطبعة، والصواب أجرّت بتشديد الراء أي منعت الألسنة من الكلام.<lb/>(4) أي بالأصالة عن نفسها وبالنيابة عن أحلافها.<lb/>(5) اختلف التاريخان، والمراد أن حاكم الهند بلَّغ في 12 يناير سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d3e146">1915</date> ما قررته حكومته مع حليفتها في نوفمبر سنة 1914.<lb/>(6) المناسب أن يؤخر التعليل ويقدم المقصود بالذات ويعبر عنه بالمصدر كالذي قبله وبعده فيقال: الثالث: قطع جميع العلائق بيننا وبين الحكومة لتضطر إلى الإذعان إلخ.<lb/>(7) كذا في الأصل، ولعله تحريف من المطبعة أصله: حدث فيها أن المسلمين إلخ.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p625" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3412.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلاف بين مصر والحجاز</head>
               <lb/>
               <lb/>لما بلغنا أن ملك الحجاز أبى قبول البعثة الطبية المصرية التي أرسلتها<lb/>الحكومة المصرية مع ركب المحمل المصري - ظننا أنه يريد بهذا المنع أن يُري<lb/>المصريين وحكومتهم من أمر استقلاله ما يعرفون به خطأهم في قولهم: إنه وضع<lb/>البلاد تحت حماية الإنجليز.<lb/>ولما بلغنا أن الحكومة المصرية تريد إرجاع ركب المحمل المصري من جدة مع<lb/>ما يحمله من المال والغلال لأهل الحجاز إذا أصر الملك على منع البعثة الطبية<lb/>المذكورة - كتبنا مقالاً وجيزًا نشرناه في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> نصحنا فيه للحكومة المصرية<lb/>بأن لا تفعل ذلك وأنه لا يجوز لها شرعًا أن تمنع رجال ركب المحمل ولا غيرهم من<lb/>الحج - وكانوا قد شرعوا فيه ووصلوا إلى جدة مُحْرِمِينَ به - وأن ملك الحجاز إذا<lb/>كان مستبدًّا غير مقيد في أحكامه بشرع ولا قانون يمنعه عن رد البعثة الطبية، فهي<lb/>ليست كذلك، وأن عليها أن تستفتي في مثل هذه المسألة الشرعية علماء الدين،<lb/>وارتأينا أن تأمر بعثتها الطبية بأن لا تمتثل أمر ملك الحجاز إذا أراد ردها وعدم<lb/>تمكينها من أداء المناسك أو معالجة من يحتاج إلى معالجتها من الحجاج؛ لأنه منع من<lb/>عمل شرعي لا يملكه ولا تباح طاعته فيه شرعًا. فإن افترضنا أنه أمر رجال حكومته<lb/>بمنع الأطباء أو غيرهم من ذلك بالقهر دافعوا عن أنفسهم- أي كما ورد في كتاب<lb/>الصيال من الشرع الإسلامي- وبيَّنا أننا نعتقد أنه لا يفعل؛ لأنه لا يجهل ما في ذلك<lb/>من التبعة وسوء الأحدوثة، وقد حمد رأينا هذا المعتدلون، ولم ينكره الغالون في<lb/>الإنكار على ملك الحجاز والمبالغون في الطعن فيه.<lb/>وأما الحكومة المصرية فقد استفتت شيخ الأزهر ومفتي الديار المصرية في<lb/>المسألة استفتاء مبهمًا غير منطبق على النازلة؛ فإنها بَنَتْ الاستفتاء على جواز منع<lb/>الحج إذا لم يكن هناك أمن أو كان خطر على الصحة، وأين الخوف أو الخطر؟ أما<lb/>حفظ الأمن حيث تؤدى المناسك من الحجاز فلا تقصير فيه، وقد نوَّه المنار به<lb/>مرارًا، وصرَّح بأن أكبر حسنات الملك حسين شدة عنايته بالأمن وراحة الحجاج<lb/>بقدر طاقته، وهو قادر على ذلك فيما بين جدة وعرفات ولا يتجاوز المصريين ذلك،<lb/>وأما الوباء فالظاهر أن الحكومة المصرية كانت تتوقع حدوثه في الحجاز؛ لوجوده<lb/>في الهند، وعلى هذا كان يتحتم عليها إبقاء البعثة الطبية وركب المحمل وإلقاء<lb/>تبعة كل ما يعمله الملك حسين عليه كما نصحنا لها، وليست هذه التبعة بالأمر<lb/>الهين. ولو وقع الوباء - والعياذ بالله تعالى - لما أمكن لها أن تبرئ نفسها من<lb/>التبعة، ولفضحت حكومة الحجاز شر فضيحة بعجزها عن القيام بما يجب للحجازيين<lb/>وللحجاج؛ إذ ليس عندها أطباء ولا أدوات وعقاقير تكفي لذلك.<lb/>وقد علمنا بعد ذلك أن مثار الخلاف أمر مادي محض، ذلك بأن السلطة<lb/>البريطانية كانت منذ انضم الملك حسين إلى دولتهم في الحرب ترسل إليه جميع ما<lb/>هو مخصص للحجاز من الأوقاف ومن الحكومة المصرية، وكان يتصرف فيه كما<lb/>يشاء على أن بعضه لأهل المدينة المنورة التي كانت إلى ما بعد هدنة الحرب في يد<lb/>الترك وللأعراب الذين على الطريق إليها، ثم إن حكومة مصر أرادت أن تتولى<lb/>توزيع هذه المخصصات بأدائها إلى أهلها؛ إذ بلغها كما بلغنا نحن - والله على ما<lb/>نقول شهيد - أن الملك لا يعطي كل ذي حق حقه منها، ومما نقله إلينا بعض<lb/>الحجاج الذين بلَّغهم في الحجاز مَن يثق بأمانتهم أنه في بعض السنين لم يُعطِ أحدًا<lb/>شيئًا وأن بعض المستحقين في المدينة المنورة ماتوا جوعًا، وأنه في سنة أخرى،<lb/>ولعلها التي قبل هذه السنة أعطى النصف. والحكومة المصرية أعلم منا بما هنالك؛<lb/>لأن لها تكية في مكة المكرمة وأخرى في المدينة المنورة والمستخدمون المصريون<lb/>فيهما أجدر بمعرفة هذا الأمر من غيرهم.<lb/>بل نقول: إن الملك حسينًا كان يتوسل بالإنجليز إلى الاستيلاء على جميع<lb/>أوقاف الحرمين الشريفين في مصر؛ ليتولى إدارتها برجال من قِبَلِهِ، وبلغنا أنه<lb/>كان موعودًا بذلك ولكن حال دون الوفاء به استقلال مصر فعظم عليه الأمر، ورأى<lb/>أن يتوسل إلى أخذ المخصصات المذكورة بمشاكسة الحكومة المصرية، ولم يجد<lb/>شيئًا يُشَاكِسُهَا به إلا مسألة البعثة الطبية، فأهان رجالها في جدة بجعلهم كالمجرمين<lb/>المحجور عليهم تحت خفارة رجال الشرطة في مقامهم وفي انتقالهم من مكان إلى<lb/>آخر، فكبرت هذه الإهانة على الحكومة المصرية ولكنها لم تحسن التصرف في<lb/>تلافيها بحسب ما وصل إليه علمنا إلى وقت كتابة هذه السطور؛ إذ لم تطبقه على<lb/>أحكام الشرع الإسلامي تطبيقًا صحيحًا، ولولا الحالة الشرعية وما لها من الأحكام،<lb/>لكان عملها من قبيل المعهود في مثل هذه الأحوال، والناس ينتظرون بلاغًا رسميًّا<lb/>منها يوضح الخفايا ويعرف بمقابلته ببلاغ حكومة الحجاز ما يُمَكِّنُ كلَّ مطلعٍ مِن<lb/>الحكم في المسألة من كل وجه.<lb/>حدث هذا الخلاف في أثناء اهتياج المسلمين من المعاهدة البريطانية الحجازية<lb/>فكان ضغثًا على إبالة، كان للناس مطعن في ملك الحجاز فصار لهم مطعنان، فكان<lb/>الطعن فيه شغل جميع الجرائد، وقد أسرف فيه بعض الكُتَّاب بما خرجوا عن الأدب<lb/>والذوق، وصورته جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللطائف</title> المصورة بصورة حمار حوله الحشيش <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فكان<lb/>عملها أقبح خزي أعماها الطمع عن سوء موقعه من المسلمين الذين يحترمون مكانته<lb/>ومكانة نسبه وسنه، وإن أنكروا سياسته وعمله، وتجاوز بعضهم خطة الإنكار إلى<lb/>الغميزة والازدراء، والتهكم والاستهزاء، ونبزه بعضهم بلقب البدوي وصفة البداوة،<lb/>وما هو إلا ربيب مكة والآستانة ومكة أقدم مدن الأرض حضارة، ووجهاء أهلها على<lb/>أدب جم، وإنما اشتهر سُوقَتُهَا بالشراسة، ولعمر الحق إن الملك حسينًا لَمِنْ أرقى<lb/>الناس آدابًا، وإنه لا يوجد في أرقى طبقات المصريين والترك مَنْ يَفْضُلُهُ في ذلك،<lb/>لولا أنه على كبريائه يجاهل الجرائد، ويطعن في الأفراد والجماعات والشعوب في<lb/>جريدته (القبلة) حتى في منشوراته الرسمية، ولو تنزه عن هذا لكان خيرًا له، ولما<lb/>وجد الناس مجالاً للكلام فيه إلا من ناحية سياسته ولغته وما يتعلق بهما، وكأن الله<lb/>تعالى سلط عليه الناس جزاء له! فإن كان بعضهم قد قدح فيه بالباطل، فقد وجد من<lb/>يدافع عنه وينصره بالباطل أيضًا، وقد كان طعن جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> في المصريين أن<lb/>شبهتهم بالبقر والغنم، وجعلتهم إخوة الثوم والبصل، وكفَّرَهم الملك في منشور رسمي<lb/>بإنشائهم الدستور. وهددهم نجله الأمير عبد الله بما ينبئ أنه لولا الإنجليز لقام بما هو<lb/>مستعد له من غزوهم وفتح بلادهم كما فتح الطائف! وقد نسي أنه عجز عن فتح قرية<lb/>الخرما، وأن والده لم يُخْرِج التركَ من الممالك الهاشمية - الطائف ومكة وجدة - إلا<lb/>بجيشهم وأموالهم، ولعله لا يجهل أن دخل رجل واحد من مزارعيهم أعظم من دخل<lb/>(حكومة الشرق العربية) ذات الوزراء والألقاب الفخمة.<lb/>ونحن على علمنا بهذا كله نقول: إن الجرائد المصرية أسرفت في الطعن في<lb/>الرجلين؛ لأن المنار لا يكتب إلا ما يعتقد أنه الحق، ويحاسب صاحبُه في ذلك<lb/>نفسَه على خطرات القلب، والذي ظهر لنا من الحق في هذه المسألة أن الملك<lb/>حسينًا أخطأ شرعًا ورأيًا في منع البعثة الطبية المصرية أن تعمل بحريتها كل ما<lb/>تراه من الاستعداد لمعالجة الحجاج المصريين وغيرهم عند الحاجة إليها، فإنه ليس<lb/>له حق أن يمنع أحدًا من المسلمين هنالك من شيء إلا إذا كان مخالفًا للشرع كما بيَّنا<lb/>ذلك بالتفصيل في مقال الاستفتاء في أمره وأعماله وسياسته.<lb/>وإذا كان يخاف أن يفضي ذلك إلى تدخل النفوذ الأجنبي في الحجاز من هذه<lb/>الناحية، فما عليه إلا أن يسن للحجاز قانونًا سياسيًّا يصرح فيه بأن جميع الحجاج<lb/>أحرار في كل ما لا يخالف الشرع، وأنه لا يجوز أن يكون لأي دولة من دول<lb/>الأرض أدنى نفوذ ولا تداخل في شئون الحجاز الداخلية بسبب وجود حجاج من<lb/>رعاياها فيه. ولكن مشروع المعاهدة التي فرض على الأمة العربية جعلها عيدًا لها<lb/>قد جعلت للإنكليز عدة امتيازات في الحجاز كما بيَّنَّاه في تعليقنا عليها.<lb/>وأما الحكومة المصرية فقد أخطأت في إرجاع ركب المحمل المصري ومنه<lb/>البعثة الطبية، وأما إرجاع النقود والأقوات المخصصة لأهل الحرمين في هذا العام،<lb/>فإن كان سببه أن الملك لا يمكنها من إعطائها لمستحقيها بحجة منافاته لاستقلاله<lb/>في ملكه - فالذنب عليه لا عليها، وإن كان انتقامًا منه لمغاضبته إياها وإهانته لبعثتها<lb/>فالذنب عليها، فإنَّ ما يقع بين الحكومات من الأمور المنافية للحقوق الودية يتلافى<lb/>بغير هضم حقوق الأفراد كشرفاء الحرمين وفقرائهما الذين لا ذنب لهم.<lb/>ويجب أن تعلم الحكومة المصرية والرأي العام المصري أن ما هو موقوف<lb/>على الحجاز وأهله من أرض مصر فصرفه إليهم واجب شرعي لا مِنَّةَ لأحد في<lb/>أدائه إلى أهله، وأن ما يُرْسَل من الصدقات غير المستحقة لهم - ونحن غير واقفين<lb/>على تفصيلها - فإن لمصر به مكانة ومنزلة في المعاهد المقدسة، وفي سائر العالم<lb/>الإسلامي ينبغي لها أن تحافظ عليها، ولا تلتفت لكلام بعض الماديين المارقين الذين<lb/>لا يفقهون للمكانة الروحية والمنزلة الأدبية معنًى، وسنوضح هذا إن احتيج إليه<lb/>في فرصة أخرى.<lb/>هذا وإن كلاًّ من حكومتي مصر والحجاز الحاضرتين مؤقت، فإذا لم يفصلا<lb/>هذا الخلاف بالحق والعدل، وبما يحفظ لمصر مكانها من الفضل، فلا يكون ما<lb/>يقررانه مبرمًا دائمًا، أما مصر فستخلف حكومتها الوزارية الحاضرة حكومة<lb/>الدستور المقيدة بمجلس النواب والأعيان، وأما حكومة الحجاز فلا يمكن الجزم الآن<lb/>بما يكون من أمرها، وإنما المجزوم به أنها لن تبقى حكومة شخصية مطلقة خلافًا<lb/>لشريعة الإسلام، وبالرغم من أنوف مئات الملايين من المسلمين؛ لأن الدولة<lb/>البريطانية تريد ذلك، والمعقول الموافق للمصلحة الإسلامية العامة ما اقترحناه من<lb/>قبل في أمرها، وهو الذي سيكون إن شاء الله تعالى، وحينئذ يتعاون العالم<lb/>الإسلامي كله على رفع شأن الحجاز من كل وجه، ويكون لمصر القَدَح المُعَلَّى في<lb/>ذلك.<lb/>هذا وإن كثيرًا من المصريين كانوا يظنون أن الإنجليز هم الذين أثاروا هذا<lb/>الخلاف بحمل الملك حسين على رد البعثة الطبية لغرض لهم في ذلك كثر البحث<lb/>فيه والسؤال عنه، وكنا نقول لمن يسألنا عن رأينا في هذا: إنها تصدق على مثلهم:<lb/>لا نخلق الفرص ولا نضيعها.. .<lb/>وكان الكثيرون يظنون أن الملك المذكور يوشك أن يؤذي الحجاج المصريين<lb/>انتقامًا من حكومتهم، وكنا نجزم بأن الخلاف إنما يحمله على تحري إرضائهم بأشد<lb/>مما يعنى بإرضاء غيرهم؛ ليكونوا دعاة له ومدافعين عنه، وكذلك كان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p630" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3413.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجل مات والرجال قليل<lb/>الأستاذ محمد وهبي</head>
               <lb/>
               <lb/>مات محمد وهبي. وسبحان الحي الذي لا يموت، مات محمد وهبي فكتب في<lb/>الجرائد اليومية بضعة أسطر ملخصها أنه قد توفي فلان ناظر مدرسة الفيوم ونسيب<lb/>فلان، وصهر علان، وستشيع جنازته من داره في حي السكاكيني في الساعة<lb/>العاشرة قبل الظهر. ذلك بأن أصحاب الجرائد لا يعرفون قيمة محمد وهبي؛ لأنه<lb/>كان كنزًا خفيًّا، وهم قلما يعرفون إلا أصحاب الظهور، وإن كان بلباس الزور،<lb/>وقد شيعه العشرات من أولي القربى منه وأصدقائه وأصدقائهم وليس فيهم أمير ولا<lb/>وزير ولا أحد من أصحاب الرتب العالية؛ لأن هؤلاء قلما يعرفون مثل محمد وهبي،<lb/>بل قلما يوجد فيهم من هو أهل لمعرفة مثل محمد وهبي.<lb/>كان محمد وهبي في الذرورة العليا في علومه وأخلاقه وآدابه، وقوة إيمانه<lb/>وصلاح أعماله، والإخلاص في وطنيته، والجهاد في سبيل ملته وأمته. ولكنه<lb/>كان لشدة إخلاصه يؤثر الكتمان ويكره الظهور، ولو كان الناس يكتمون سيئاتهم كما<lb/>كان محمد وهبي يكتم حسناته لما وجد في البلاد قدوة في الشر والفجور.<lb/>صليتُ على محمد وهبي صلاة الجنازة، والتفتُّ بعد السلام فلم أجد ورائي<lb/>من المصلين إلا بضعة رجال، وأذن بعد الصلاة عليه مؤذن: ماذا تشهدون فيه؟<lb/>فقال الحاضرون كما يقولون في جواب كل سائل عن ميت: رجل طيب، أو من<lb/>أهل الخير. وقلت: اللهم إني أشهد أنه خير من أعرف من الناس؛ ذلك بأنني كنت<lb/>أفكر قبل هذا السؤال وبعده في أفضل الرجال الذين أعرفهم، خضخضت دماغي<lb/>لأحرك في زوايا تلافيفه كل رجل رُقمتْ ترجمتُه فيها، فلم أذكر في أحيائهم أفضل<lb/>من محمد وهبي ولا مثله في مجموعة مزاياه.<lb/>عرفت محمد وهبي على تنكره وإخفاء فضائله لأنه أحسن الظن بي فحضر<lb/>عليَّ بعض دروس التفسير والبخاري وأصول الفقه، وكان يسألني عن بعض<lb/>أسرار الدين ومزايا الإسلام، ويستشير في صالح الأعمال، ويواظب على قراءة<lb/>المنار. عرفته معرفة خُبر، عرفته راسخًا في التوحيد، واسع الاطلاع في أصول<lb/>الدين وفروعه، ذا بصيرة في حكمه وأسراره، لم يسألني مشتبهًا أو شاكًّا كما وقع<lb/>كثيرًا للطبيبين الفاضلين الصالحين المصلحين (محمد توفيق صدقي وعبده<lb/>إبراهيم) في بدايتهما، وكذا غيرهما، بل كانت أسئلته تدل على علم يطلب صاحبه<lb/>المزيد والكمال، كان يقتني أنفس كتب الدين ويطالعها للاهتداء والعمل بها، وكان<lb/>شديد العناية بكتب شيخي الإسلام ابن تيمية وابن القيم ولعله لم يَفُتْهُ شيء مما طبع<lb/>منها، بل كان يرغب في استنساخ ما وجد منها إذا يئس من طبعه.<lb/>ومن مزاياه أنه كان جامعًا بين هداية الدين اعتقادًا وأخلاقًا وعملاً وبين أرقى<lb/>النظام المدني في أهل بيته وتربية أولاده: كان يستيقظ من النوم فيوقظ زوجه<lb/>وبناته فيتطهرون ويصلي بهم صلاة الفجر إمامًا، ثم يقرءون جزءًا من القرآن<lb/>العظيم، ثم يقومون للرياضة البدنية فيأخذون منها بنصيب، وبعد الاستراحة منها<lb/>يصيبون من ذواق الصباح ما تيسر، ثم ينصرف كل إلى عمله، فلو أن أمة أو<lb/>أهل مدينة كانت بيوتهم كبيت محمد وهبي في الصلاح والنظام والأدب والنظافة،<lb/>والتنزه من كل خرافة وسخافة - لكانوا حجة للإسلام والمسلمين، وسبب دخول أهل<lb/>المدينة فيه أفواجًا.<lb/>كان محمد وهبي عالمًا عاملاً، صالحًا مصلحًا، يأمر بالمعروف مُؤْتَمِرًا،<lb/>وينهي عن المنكر مُنْتَهِيًا، كان كلما تولى إدارة مدرسة حمل أساتذتها وتلاميذها على<lb/>المحافظة على الصلوات، حتى لم يكن يدعهم يخرجون منها إلا بعد أن يصلوا<lb/>العصر، وكان يبث في كل مدرسة روح الوطنية الصادقة مع روح الصلاح<lb/>والتقوى، فكان المستر (دنلوب) الرقيب العتيد لا يفوته شيء من سيرته هذه، وقد<lb/>حاول أن يفتنه مرارًا فاستعصم، وقد قال له مرارًا: إنك أقدر أستاذ عندنا إلا أن<lb/>فيك عيبًا واحدًا لو تركته لارتقيت بسرعة إلى أعلى المراقي! ذلك العيب أنك لا<lb/>تُرْضِي رؤساءك. فكان الفقيد يتجاهل مراده ويقول: إنني أبذل كل ما في وسعي<lb/>للقيام بما يجب عليَّ في عملي، فإذا لم يُرْضِهِمْ هذا فما يرضيهم؟ وهو يعلم أن<lb/>الذي يُرضي دنلوب عنه هو الذي يسخط عليه الله عز وجل، فكان يُؤْثِر رضاء الله<lb/>تعالى على رضاء دنلوب ومفتشيه وأعوانه، وما وراء ذلك من توالي زيادة الراتب،<lb/>وارتقاء المناصب، وقد جرَّبوا أن يفتنوه بالترغيب أو الترهيب، فعصمه الله<lb/>تعالى منهم.<lb/>حصروا عمله مرة في تعليم اللغة الإنجليزية للطلبة والمعلمات الإنجليزيات<lb/>حتى لا يجد لخدمة الدين واللغة العربية سبيلاً، فرأوه قد توسل لخدمة اللغة العربية<lb/>وبث الآراء الصالحة في التلاميذ بتعليم الترجمة وما يختاره لها من الكلام، أبعدوه<lb/>عن مصر إلى إدفو في أقصى الصعيد على ما يعلمون من نحافته وقلة احتماله،<lb/>وذلك من العقوبات الخفية التي يعرفها أهلها - فأثر ذلك في جسمه ولم يؤثر في<lb/>نفسه، وكان أخوه كاتب هذا هو الذي عرض أمره وبيَّن فضله لسعد باشا زغلول إذ<lb/>صار وزيرًا للمعارف فنقله إلى القاهرة وجعله ناظرًا للمدرسة الحسينية.<lb/>وكان في خدمته الوطنية مصداقًا لقول قاسم أمين: إن الوطنية الصادقة هي<lb/>التي تعمل ولا تتكلم. فهو لم يكن متصلاً بحزب من الأحزاب السياسية، ولا من<lb/>الذين يترددون على بيت الأمة (دار سعد زغلول باشا) على إجلاله لسعد وشكره<lb/>لجميله، بل كان يضع لكل عمل نافع نظامًا، ويستعين على تنفيذه بخُلَّصِ أصدقائه<lb/>متحريًا أن يكونوا قليلي العدد، وأن لا يذكروا اسمه لأحد يعمل معهم، كأنه وهو<lb/>يفعل المعروف الذي يستحق به الفخر، يأتي منكرًا فيتقي سوء الأحدوثة والذكر.<lb/>ومثال ذلك أن العشرات من الألوف في أرجاء القطر قرأوا رسائل في الحث<lb/>على إقامة أركان الدين مع بيان أهم أحكامها وحكمها وفي النهي عن المنكرات وبيان ما<lb/>عمت البلوى بجهله من أحكام المعاملات كأحكام الرضا - ولم يعلم إلا القليل منهم أن<lb/>هذا العمل من جماعة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، برأيه وإرشاده، وأنه هو<lb/>المقترِح له، ولا أن مكانه منها مكان القطب من الرَّحَى، ولذلك لم تعمل عملاً يُذْكَر<lb/>منذ فارق القاهرة.<lb/>وكان من تدينه وعقله أن لا يعمل عملاً غير مشروع سواء في ذلك الوسيلة<lb/>والمقصد، فكان على مذهبنا في أن الباطل لا يكون موصلاً إلى الحق، والشر لا<lb/>يكون طريقًا إلى الخير.<lb/>وجملة القول: إن محمد وهبي كان من شهداء الله وحُجَجه على خلقه، وكنت<lb/>أرجو أن يكون خير عون وظهير لي على ما أرجو من تجديد دار الدعوة والإرشاد<lb/>ومن إحياء السنة بالعلم والعمل والتأليف وطبع الكتب المفيدة على الوجه الذي يَعُمُّ<lb/>به نفعُها، فكان المصاب بوفاته أشد عليَّ منه على أهله وولده وسائر أصدقائه،<lb/>أسأله تعالى أن يتغمده برحمته ورضوانه ويجمعنا به في مقعد صدق عند مليك مقتدر،<lb/>وإنا لله وإنا إليه راجعون، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>***<lb/>ترجمة حياته<lb/>بقلم أعرف أصدقائه بسيرته<lb/>ولد - رحمه الله - بالقاهرة بجهة بيت القاضي التابعة لقسم الجمالية في أواخر<lb/>ذي القعدة سنة 1298 الموافق لأول شهر أكتوبر سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1881" change="#d3e146">1881</date> من أبوين فقيرين.<lb/>فوالده هو المرحوم الشيخ إبراهيم محمد من قرية (آبا الوقف) في مركز مغاغة من<lb/>مديرية المنيا وهو من بيت قديم مشهور في القرية، ولد رحمه الله بصيرًا وأصيب<lb/>بالعمى بعد ستة أشهر من مولده، ومكث في تلك القرية حتى أرسله أبوه إلى الجامع<lb/>الأزهر وهو في الخامسة عشرة من عمره بعد أن حفظ القرآن الكريم فعكف على تلقي<lb/>العلوم وانقطع لها طول عمره وتزوج من القاهرة بزوج رُزِقَ منها صاحب الترجمة<lb/>وأخاه.<lb/>ولما بلغ صاحب الترجمة الرابعة من عمره دخل المكتب ليتعلم القراءة<lb/>والكتابة والقرآن ومبادئ الأحكام الدينية فكان ممتازًا بين الأطفال بالأدب والنجابة<lb/>حتى صار فقيه المكتب يعتمد عليه في حفظ نظام المكتب على صغره. ومكث في<lb/>المكتب ثلاث سنين حفظ فيها القرآن وأجاد الخط وتعلم مبادئ الدين وبعد خروجه<lb/>من المكتب كان والده يعتمد عليه في حفظ الدروس؛ إذ كان يستصحبه معه مساء<lb/>لمطالعة الدروس الأزهرية فحفظ على حداثته بعض المتون، فقوي رجاؤه فيه.<lb/>أدخله والده مدرسة الجمالية الأميرية فظهر على أقرانه وكان يحفظ لنفسه<lb/>المكان الأول في كل فرقة من فرق المدرسة. ولم تشغله دروسها الكثيرة عما جرى<lb/>عليه قبلها من مطالعة الدروس لنفسه ولوالده فكان يواظب على ذلك في المساء بعد<lb/>الخروج منها فرسخت ملكة الدرس وحب العلم في نفسه.<lb/>وبعد نيل شهادة الدراسة الابتدائية أدخله والده المدرسة الخديوية الثانوية فمكث<lb/>فيها أربع سنين كان في خلالها مطمح أنظار المعلمين والتلاميذ.<lb/>وكان قد بلغ السن التي يستقل فيها بنفسه فكان يختلف وحده إلى الأزهر في<lb/>أوقات الفراغ يحضر الدروس على مشاهير العلماء كالأستاذ الإمام والشيخ حسين<lb/>زائد والشيخ سليم البشري وغيرهم، فأخذ عنهم من العلم شيئًا كثيرًا حتى أصبح<lb/>يناقش والده مناقشة الند للند. وبعد حصوله على شهادة الدراسة الثانوية وبعد أن<lb/>قضى سنتين معلمًا بمدرسة محمد علي الأميرية مال إلى صناعة التعليم فدخل<lb/>مدرسة المعلمين العالية ومازال يحفظ لنفسه المكان الأول فيها حتى نال شهادتها<lb/>سابقًا جميع أقرانه ولا سيما في العلوم العربية والرياضية على الأخص.<lb/>كان حينئذ قد بلغ الثامنة عشرة من عمره فعُيِّنَ مدرسًا بمدرسة المنصورة<lb/>الأميرية فأظهر من البراعة في العلم والتعليم ما لم يسبقه به أحد، ونقل في العام<lb/>الثاني إلى مدرسة شبين الكوم الأميرية ولم يمض عليه العام المدرسي حتى عين<lb/>ناظرًا لمدرس إدفو الأميرية سنة 1905. ومن ذلك الحين أخذت مواهبه العالية<lb/>تظهر بين أفاضل الرجال فكان على حداثته وبحكم مركزه يخالط أكابر القوم<lb/>وخواصهم وكان يظهر عليهم جميعًا، وعشقوا فضله فكانوا يودون لو يلازمونه ليلاً<lb/>ونهارًا. وكان رؤساء الوزارة يضربون به المثل في حسن الأخلاق وإدارة المدارس.<lb/>ومكث في إدفو ثلاث سنين تزوج في خلالها من ابنة خالته ثم نقل من إدفو إلى<lb/>المدرسة الحسينية بالقاهرة بالرغم من اعتراض المستر دنلوب مستشار وزارة<lb/>المعارف في ذلك الوقت؛ لأنه لم يجد منه ذلك التزلُّف والتملق اللذين كان يحب أن<lb/>يتصف بهما جميع مرءوسيه وإنما نقله إلى مصر سعد باشا غلول أيام كان وزيرًا<lb/>للمعارف سنة 1908 ومكث بمدرسة الحسينية ثلاث سنين كان خلالها موضع<lb/>إعجاب المفتشين الأجانب منهم والوطنيين. حتى كان الشيخ حمزة فتح الله رحمه<lb/>الله يلقبه بسيد النظار. وكان إطراء المدرسين له في تقاريرهم يزيد المستشار<lb/>غضبًا على غضبه منه. وعرفه في ذلك الحين الأستاذ الشيخ عبد العزيز شاويش<lb/>واتخذه صديقًا عزيزًا، وكان يلح عليه أن ينضم إلى الحزب الوطني إلا أنه رحمه<lb/>الله كان لا يميل إلى حزب سوى (حزب الله) فإنه هو الغالب.<lb/>ثم نقل سنة 1909 إلى مدرسة سوهاج الأميرية وكانت الفوضى ضاربة<lb/>أطنابها في تلك المدرسة من قلة المدرسين بها فأخذ يشتغل رحمه الله في المدرسة<lb/>مدرسًا. وكان ما عليه من الدروس يزيد على دروس سائر المعلمين حتى خرج من<lb/>الأزمة مكللاً بالفوز فأثنت عليه جريدة <title level="j" change="#d2e191">العلم</title> المصرية حينئذ لحسن قيامه بالواجب.<lb/>فزاد ذلك المستشار كمدًا على كمده، وسافر إلى سوهاج وقامت بينهما مجادلات كان<lb/>رحمة الله عليه الفائز فيها بالحق إلا أن الغطرسة الإنجليزية قضت بتعيينه بعد ذلك<lb/>مدرسًا للترجمة بالمدرسة التوفيقية جزاء لما قام به من الخدمات الجليلة لوزارة<lb/>المعارف (؟) ومكث فيها تسع سنين كان فيها موضع إعجاب المفتشين والناظر،<lb/>ومهبط ظلم المستشار وأعوانه. حتى إنه لم يمنحه في خلال هذه المدة الطويلة من<lb/>زيادة المرتب سوى جنيهين مصريين، وما كان ذلك ليَفُتَّ في عَضُدِهِ، أو يغير من<lb/>يقينه، بل كان ثابتًا على الحق.<lb/>ولما كان مبدأ الحركة المصرية سنة 1919 انهالت على وزارة المعارف<lb/>العرائض والتقارير أنه كان من أشد أنصار الطلبة، ومن أكبر المحرضين لهم على<lb/>الإضراب وغيره إلا أن الله سبحانه وتعالى حماه من كيد الماكرين ولم يتمكن الوشاة<lb/>الظالمون من الإضرار به.<lb/>وكم حاول ناظر المدرسة التوفيقية إغراءه بالمال والرتب ليحوله عن خطته،<lb/>ويجعله طوع إرادته! فلم ينل من نفسه العالية وأخلاقه الثابتة منالاً.<lb/>ثم عُيِّنَ ناظرًا لمدرسة الجمالية الأميرية فكان خير قدوة لأساتذتها وتلاميذها<lb/>في حسن التربية ومكارم الأخلاق وصالح الأعمال.<lb/>ولما وجد الرؤساء المسيطرون أن نفسه الأبية ووطنيته الصادقة فوق تأثير<lb/>الوظيفة، وأنه ما زال مُكِبًّا على خدمة العلم والدين والوطن بجأش رابط ونفس<lb/>مطمئنة - نقلوه إلى مدرسة الفيوم الأميرية ليكون بعيدًا عن العاصمة <gap resp="#org_MS"/> وكان وجوده<lb/>في ذلك الوادي الرطب سببًا في مرضه الطويل الذي أودى بحياته.<lb/>كان رحمه الله شديدًا في الحق، عاملاً على اتباعه لا يخشى فيه لومه لائم،<lb/>وكم دافع عنه أمام كبار الموظفين في الإدارة، وكم طُلِبَ إليه أن يحابي أولاد كبار<lb/>الموظفين عند دخول المدارس فكان يأبى إلا أن يعطي كل ذي حق حقه، فغضب<lb/>عليه كثير من الرؤساء لذلك.<lb/>وكان وَرِعًا تقيًّا عالِمًا بالدين عاملاً به يَحُثُّ جميع الموظفين المرءوسين له<lb/>على الاعتصام بحبله، والعمل به، وينشره أينما كان ويتناقش مع كل مَن يتوسم<lb/>فيه العلم والميل إليه، حتى كان يجعل في المدرسة التي يتولى إدارتها مسجدًا تقام<lb/>فيه شعائر الدين في أوقاتها كما تدرس فيه الدروس بأنواعها بكل نشاط وإخلاص.<lb/>كان سباق غايات في العلوم الرياضية حتى إنه لشدة اشتغاله بها كان يُظَنُّ أنه<lb/>نال غاية الإخصاء في إحدى كليات أوروبا.<lb/>وكان كاتبًا قديرًا وكم كتب لوزارة المعارف من تقارير كانت موضع إعجاب<lb/>المفتشين وموظفي الديوان. وكان يعرف اللغتين العربية والإنجليزية معرفة أهَّلَتْهُ<lb/>لأنْ يكون موضع ثقة الوزارة. ولإعجاب الرؤساء الإنجليز بعلمه وأدبه عهدوا إليه<lb/>بتعليم المعلمات الإنجليزيات اللغة العربية على كراهيتهم له. واشتغل في أواخر<lb/>أيامه بعلم الفلك، وكان على وشك أن يضع فيه كتابًا إلا أن المنية أدركته قبل<lb/>الأوان.<lb/>ولما كان ناظرًا لمدرسة سوهاج عرض عليه المرحوم أبو الفتوح باشا في<lb/>حفلة شيئًا من الخمر فأنكر عليه ذلك علنًا ثم ما زال يتعهده بالنصيحة والموعظة<lb/>الحسنة حتى ترك مُعَاقَرَة الراح أو المجاهرة بها.<lb/>وربَّى أولاده تربية دينية متينة فهم يحافظون على الصلاة في أوقاتها وكانت<lb/>زوجه تقرأ القرآن عليه وكان يعلم بناته وزوجه الإسعافات الأولية وطرق العلاج<lb/>وكان كلمَّا مرض له ولد يكب على درس الكتب الطبية في الحالات المختلفة حتى<lb/>كان أحيانًا ينتقد المذكرات الطبية التي يكتبها له الأطباء بحق يعترفون له به.<lb/>وتوفي رحمه الله عن أم ضرير وزوج وخمس بنات وغلام كان موضع رجائه<lb/>ومحط آماله، أحياه الله تعالى وجعله خير خلف له آمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p637" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3414.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصاب مصر بعالمها الأثري الأكبر<lb/>أحمد كمال باشا</head>
               <lb/>
               <lb/>فُجئت الأمة المصرية - بل فجعت - باختطاف المنية لعَلاَّمتها الأثرى الأكبر<lb/>أحمد كمال باشا الشهير، كان مُكِبًّا على تنقيح معجمه للغة الهيروغليفية بداره التي<lb/>في (شبرا) إلى أصيل النهار، ترك الكتب مُفَتَّحَة وذهب إلى داره التي في جوار<lb/>الأهرام فتوضأ وصلى المغرب وشرع يغير ثياب النهار بلبوس الليل والنوم فَخَرَّ<lb/>ميتًا، ولم يكن يشكو شيئًا.<lb/>يعرف قراء المنار في الأقطار البعيدة أحمد كمال باشا رحمه الله تعالى بما نشرنا<lb/>له فيه من المقارنة بين اللغتين العربية والهيروغليفية، وهو الاكتشاف الذي امتاز به<lb/>على جميع علماء العاديات من الإفرنج فأثبت به أو أكَّد ما اكتشفه غيره قبله من عراقة<lb/>مصر في العربية وكون قدماء المصريين والعرب من عرق واحد لا يُعْلَمُ باليقين أيهما<lb/>الأصل، أو من عرقين اشتبكت وَشَائِجهما من ألوف السنين ثم افترقا ثم عادا فاتصلا<lb/>بعد الفتح الإسلامي واتحدا بفرع المُضرية من لغتهما القديمة السامية، أو المصرية<lb/>ذات الأمشاج العديدة.<lb/>بَرَأَ الخالق سبحانه أحمد كمال من معدن من أشرف المعادن: معدن العلم<lb/>والصلاح، فكان منذ نشأته وطفوليته إلى وفاته في شيخوخته طاهرًا تقيًّا، تلقى<lb/>العلم في مدارس مصر درجة بعد درجة، ورغب في الإخصاء بعلم العاديات<lb/>المصرية واللغة الهيروغليفية فأتقنها، وألف فيها معجمه الكبير، الذي ليس له نظير،<lb/>وكان مكبًّا على تحريره وتنقيحه إلى أن توفاه الله تعالى.<lb/>والذي يعني المنار من ترجمته أنه كان منقطعًا للعلم، معرضًا عن اللهو<lb/>واللغو، تقيًّا نقيًّا متنزهًا عن الفواحش والمنكرات، محتقرًا للشهوات، محافظًا على<lb/>الصلوات، حتى إنه حضر في سن الشباب حفلة رسمية في حديقة الأزبكية في عهد<lb/>إسماعيل باشا فقدم له أحد الكبراء فيها كوبًا من الماء الغازي (الغازوزة) ولم يكن<lb/>يعرفها فظن بها من المسكرات فأنكر على محاول إكرامه ونهره قائلا: أنا. أنا من<lb/>هؤلاء؟<lb/>وقد ربَّى أولاده النجباء على الدين والتقوى والجد والإقبال على العلم، فكان<lb/>بيته كما قال الله تعالى: {وَاجْعَلُوا بُيُوتَكُمْ قِبْلَةً} (يونس: 87) كان كل من فيه<lb/>يحافظون على الصلوات الخمس حتى الخدم من رجال ونساء، وكان رحمه الله<lb/>تعالى في درجة عالية من مكارم الأخلاق، وأحاسن الصفات والعادات، كعلماء<lb/>السلف الأعلام صدقًا وأمانة وحلمًا وتواضعًا. فهو من شهداء الله وحُجَجه على خلقه،<lb/>تغمده الله برحمته، وجعل أنجاله النجباء خير خلف له. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p638" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3415.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منشور الإمام يحيى والإنجليز</head>
               <lb/>
               <lb/>قال الإمام يحيى في منشوره الذي نشرناه في الجزء السابع: إن الدولة<lb/>البريطانية تفتخر بحب الخير للعرب، فاستنبط بعض أصحاب الأهواء من هذه الكلمة<lb/>أنه قد ارتبط بحمايتهم كغيره من أمراء العرب، وطفق بعض الكُتَّاب في سورية يُنَوِّهُ<lb/>بذلك، وبعضهم ينصح للإمام ويحذره من الإنجليز، وهو أحذر من غراب، وأعلم<lb/>من هؤلاء الناصحين، وممن هم أعلم منهم بكُنْهِ القوم، وآخر ما جاءنا من أخبار<lb/>الإمام أنه لازال ممتنعًا عن عقد أي اتفاق معهم وإن لم يكن ضارًّا به؛ فليوجه<lb/>أولئك الناصحون نصحهم إلى من هم أحوج إليه من الخادعين لهم والمخدوعين بهم<lb/>إلى الملك حسين بن علي الذي أسس نهضته على الحماية الإنجليزية في الداخل<lb/>والخارج، وكتب في كتاب رسمي أنه يكون خارجًا من رحمة الله تعالى إذا قَبِلَ<lb/>من الدول كلها أضعاف ما يعطيه الإنجليز لأمته بدون وساطتهم! ! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p639" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3416.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(الجامع اللطيف في فضل مكة وأهلها وبناء البيت الشريف)<lb/>للشيخ محمد جاد الله بن ظهيرة القرشي المكي، ألفه أو أتمه في سنة 950<lb/>للهجرة الشريفة، وهو - كما قال - مختصر من المطولات، مع قليل من الزيادات،<lb/>تعمد مؤلفه رحمه الله ذلك؛ لقلة مَن يقرأ المطولات وكثرة من يرغب في معرفة<lb/>تاريخ حرم الله من غير إضاعة زمن طويل في ذلك، وقد طبع في العام الماضي<lb/>(1340) بمطبعة إحياء العلوم العربية الكبرى بمصر فبلغ مع فهارسه أربعمائة<lb/>صحفة ونيف من القطع الصغير. فقد وُضع له غير الفهرس المعتاد فهرس طويل<lb/>جمع أسماء الأعلام التي ذكرت فيه وأسماء الأماكن والمساجد والمعاهد والجبال<lb/>والدور والقبور وغير ذلك كأبواب الحرم ومناوره، فنحث القراء على مطالعته.<lb/>***<lb/>(كنز الرشاد وزاد المعاد)<lb/>تأليف أمير المؤمنين، الهادي إلى الحق المبين، عز الدين بن الحسن عليه<lb/>السلام وهو الإمام الهادي الذي ولي الإمامة في اليمن سنة (880) وتوفي سنة<lb/>(900) وكان عالمًا متفننًا وعابدًا ناسكًا، وكتابه هذا مختصر من أجمع<lb/>المختصرات في تصوف الأخلاق والآداب الدينية، وهو يستمد من إحياء العلوم<lb/>للغزالي وأمثاله من كتب التصوف والرقائق والمواعظ، وقد علق عليه صديقنا<lb/>الشيخ عبد الواسع الواسعي اليمني بعض الحواشي لإتمام الفائدة، وطبع في هذا<lb/>العام (بمطبعة أمين طبيش الكبرى) بمصر على ورق أصفر غير صقيل فبلغت<lb/>صفحاته تسعين صفحة من حجم رسالة التوحيد.<lb/>***<lb/>(واجبات الطبيب)<lb/>كتاب مشهور من مصنفات الدكتور عبد العزيز نظمي بك المفيدة - هو<lb/>موضوع للأطباء ولا يقصر عن إفادة غيرهم، وقد طبع طبعة ثالثة في هذا العام<lb/>بمطبعة المدرسة الصناعية الإلهامية على ورق صقيل جيد ولكن جاء طبعه دون ما<lb/>يليق بإتقان مطبعة لمدرسة صناعية، وإنما يميز هذا من له إلمام بصناعة الطبع،<lb/>فزادت صفحاته على مائة وسبعين من حجم رسالة التوحيد أيضًا، وثمن النسخة منه<lb/>15 قرشًا صحيحًا.<lb/>ولما كان الأطباء يطلعون على ما لا يجوز ولا يسمح لغيرهم بالاطلاع عليه<lb/>من أسرار الناس وعوراتهم وعيوبهم - أحببنا أن ننقل من هذا الكتاب (قَسَمَ الطبيب<lb/>أبقراط) اليوناني الشهير - على ضَعْف ترجمته بالعربية - والعهد الذي يؤخذ على<lb/>الأطباء في مدارس هذه البلاد الطبية عند إعطائهم الشهادة النهائية:<lb/>(قسم أبقراط - الذي لا يزال يقسم به الأطباء)<lb/>(أقسم بالشرف أن كل ما رأيته أو سمعته أو فهمته مدة قيامي بوظيفتي أو<lb/>خارجًا عنها مما يجب كتمانه، لا أبوح بشيء منه ولا يجوز إفشاؤه، وأعتبر الكتمان<lb/>في هذه الحالة واجبًا مقدسًا) .<lb/>(عهد الأطباء)<lb/>(أقسم بالله العظيم وبنبيه الكريم محمد صلى الله عليه وسلم أني أكون أمينًا<lb/>حريصًا على شروط الشرف والسر والصلاح في تعاطي صناعة الطب وأن أسعف<lb/>الفقراء مجانًا ولا أطلب أجرة تزيد على أجرة عملي، وأني إذا دخلت بيتًا فلا تنظر<lb/>عيناي ماذا يحصل فيه، ولا ينطق لساني بالأسرار التي يأتمونني عليها، ولا<lb/>أستعمل صناعتي في إفساد الخصال الحميدة. ولا أعاون بها على الذنوب، ولا<lb/>أعطي سُمًّا ألبتة، ولا أدل عليه ولا أشير به، ولا أعطي دواء فيه ضرر على<lb/>الحوامل أو إسقاط لهن، وأكون موقرًا حافظًا للمعرفة مع من علموني ومكافئًا<lb/>لأولادهم بتعليمي إياهم ما تعلمته من آبائهم، فما دمت حريصًا على عهدي وأمينًا<lb/>على يميني، فجميع الناس يعتبرونني ويوقرونني، وإن خالفت ذلك كنت المَرْذُول<lb/>المُحْتَقَر، والله على ما أقول شهيد. اهـ.<lb/>وإننا ننكر على الأطباء القسم بالنبي فإنه يحرم على لسانه صلى الله عليه<lb/>وسلم، فإن لم يكتفوا بالقسم بالله تعالى فلا بأس بتوكيده بالقسم بالقرآن العظيم فإنه<lb/>كلامه وفي عبارة العهد ضعف ينبغي إصلاحها بما هو أفصح منها وأبين للمراد،<lb/>كأن يقال: وإذا دخلت بيتًا فعليَّ أن أغُضَّ بصري ولا أتعمد رؤية ما لا تحل لي<lb/>رؤيته فيه، ولا أتجاوز الحد الذي لا بد منه في الكشف الطبي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3417.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>