<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P12.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1315-10-29" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-03-23">29 شوال  1315</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1898م</date>
         <pb n="n1-p31" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P13.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">القول الفصل<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاورة في سعادة الأمة</head> [1]<lb/>
               <lb/>نظر بعض أصحاب الأفكار الصافية، والعقول النيرة في كتب التاريخ نظر<lb/>التأمل والاعتبار، ووقف على شيء من أحوال الأمم في أطوارها وأدوارها، من<lb/>بداوة وحضارة، وهمجية ومدنية، وقوة وضعف، وصعود وهبوط، وغلبة<lb/>وانغلاب، ونحو هذا من الصفات المتقابلة، والشؤون المختلفة، فحدا بهمته النظر<lb/>بعين البصيرة إلى طلب النظر بعين البصر، والسير في الأرض لمشاهدة آثار<lb/>العالمين، وتطبيق ما يرى على ما علم، فضرب في الأرض شرقاً وغربًا، وخالط<lb/>الأمم عجمًا وعربًا، واكتنه الأخلاق، واختبر العادات، وشاهد سير العلوم والفنون،<lb/>ووقف على أمهات الصنائع والأعمال، وسبر قوى العقول والأفكار، ثم شرع في<lb/>المقابلة والتنظير، فتجلى له أن الاستعداد الفطري والقوى الطبيعية في تلك الأمم<lb/>واحدة وأن اختلاف الحالات لم يأتِ من اختلاف المدارك، والتفاوت في الاستعداد<lb/>وإن انتهى إلى درجة يكاد يلتحق بها فريق بالعجماوات، ويخرج من عداد الإنسان،<lb/>ويرتقي بها فريق آخر عن النوعية الآدمية إلى مصاف الملائكة وإنما جاء من أمور<lb/>عارضة وظروف خارجية. وأعمل فكره في معرفة مناشئ هذه العوارض، وعلل<lb/>هاته الطوارئ، وارتقى في الأسباب الكثيرة، وتبصر في تأثيرها، فعرف كيف<lb/>يمكن اتقاء العوارض المضرة، وإزالة الطوارئ التي دفعت في صدور بعض الأمم<lb/>فأخرتها، وأمسكت بحجزاتها عن التقدم الذي يرشدها إليه الإلهام الإلهي، والقوى<lb/>القدسية التي منحها الله للإنسان. ثم رجع هذا العاقل إلى وطنه وقد أوتي الحكمة<lb/>وفصل الخطاب، وصار من أطباء النفوس القادرين على مداواة أمراض أمته،<lb/>وعجب لإغفال الجماهير من قومه هذا النظر وهذه السياحة، حتى كأنهم عميان،<lb/>وصار يردد في نفسه هذه النصوص {أَفَلَمْ يَنظُرُوا} (ق: 6) {أَوَلَمْ يَتَفَكَّرُوا} (الأعراف: 184) ، {أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَا أَوْ<lb/>آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى الْقُلُوبُ الَتِي فِي الصُّدُورِ} (الحج: 46) ثم وجه عنايته لتنبيه قومه على ما استفاد في سياحته {لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ أَوْ يُحْدِثُ لَهُمْ ذِكْراً} (طه: 113) .<lb/>ولما أن جاء البشير القوم للسلام عليه سألوه عن رحلته من حيث سهولة السفر<lb/>ومشقته وما كان طعامه وشرابه فيه، وعن منتزهات البلاد التي زارها، فعذلهم<lb/>بلطف على هذه الأسئلة، واعتذر لهم عن نسيانه لهذه الأمور، وطفق يحدثهم عن معارف البلاد لا عن معازفها، وعن مصانعها لا عن مراقصها، وأطال في الكلام<lb/>عن الأمم المتمدنة وعما رأى فيها من موارد الراحة السائغة وبرود النعمة السابغة<lb/>حتى أدهشهم، وكان يتكلم عن انفعال وتأثر، ويشوب كلامه بالتأوه والتحسر،<lb/>فأثرت حالته في نفوسهم، وحركت منها كوامن الغيرة، وأحب فريق منهم أن يبحث<lb/>معه في سعادة الأمم وشقائها، وشدتها ورخائها، وهبوطها وارتقائها، فاعترضه<lb/>آخرون قائلين: إن الكلام في هذا الموضوع يتعب البال، ويزعج الخاطر، وهو عبث لا يفيد شيئًا، فإن الأمر كله لله وليس لإرادة الناس أثر في أعمالهم، ولا<lb/>لأعمالهم أثر في منافعهم، بل ليس لهم إرادة أيضًا، بل هم في الحقيقة كالريش في<lb/>الفضاء تصرفه رياح الأقدار المتناوحة وتتلاعب به، ولا إرادة ولا اختيار، نستغفر<lb/>الله، لا ننكر الاختيار فإنه مذهب أهل السنة، ولكن الحقيقة ما قاله بعض المحققين:<lb/>(سُني في الظاهر جَبري في الباطن) فأجابهم أولئك قائلين: إنكم تؤمنون بلفظ<lb/>الاختيار دون معناه وكأنكم ترون أن حركة اللسان بلفظ الاختيار هي الفصل الذي<lb/>يخرجكم من عداد طائفة الجبرية الذين اتفق أساطين علماء الملة على فسوقهم من<lb/>الاعتقاد الحق، ونبذهم بلقب الابتداع في الدين.<lb/>أما علمتم أن الألفاظ لا تدخل في ماهية العقائد وحقيقة المذاهب وأن الخلاف<lb/>في إطلاق اللفظ على معنى متفق عليه يرجع إلى الاصطلاح الذي لا مشاحة فيه.<lb/>أتزعمون أنه لا واسطة بين الجبر والقدر، وأن الذين يسمون أهل السنة هم جبرية<lb/>في الحقيقة، لكنهم لما عجزوا عن الجواب على ما يستلزمه هذا المذهب من تخطئة<lb/>تشريع الشرائع وإنزال الكتب تستروا بلفظ الكسب والاختيار {يَقُولُونَ بِأَلْسِنَتِهِم مَّا<lb/>لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ} (الفتح: 11) . حاشاهم حاشاهم، ونستغفر الله من هذا الضلال<lb/>البعيد.<lb/>فأجابهم السائح العاقل: على رسلكم، فما هؤلاء بجبرية ولا سنية ولا قدرية،<lb/>ولكن عموم الجهل جعلهم {مُذَبْذَبِينَ بَيْنَ ذَلِكَ لاَ إِلَى هَؤُلاءِ وَلاَ إِلَى هَؤُلاءِ} (النساء: 143) وإنني رأيت الكثير من أمثالهم في سياحتي في البلاد الإسلامية.<lb/>كنت إذا ذاكرت المصري مثلاً في أمر يتعلق بمصلحة وطنية يتوكأ على عكاز الجبر<lb/>ويقول: (هو بيدنا إيه) وإذا كلمت سوريًّا في مثل ذلك يستند على هذه العصا أيضًا<lb/>ويقول: (شو طالع باليد) وربما أردفوها على سبيل الاحتجاج بهذا النص الشريف<lb/>{لَيْسَ لَهَا مِن دُونِ اللَّهِ كَاشِفَةٌ} (النجم: 58) .<lb/>كلمة حق أريد بها باطل، وتمسُّكهم بها عَرَض زائل، أرأيت إن ألمت ملمة<lb/>بشؤونهم الخاصة كيف يجتهدون بتلافيها بما يستطيعون من الأسباب، بل ويتعدون<lb/>الأسباب الطبيعية إلى ما ليس بسبب أصلاً ويتخذون الوسائل الوهمية التي يأباها<lb/>الشرع وينبذها العقل، كالاستعاذة بالعوامل غير المنظورة من الجن والشياطين،<lb/>والاستعانة بالأموات من العلماء والصلحاء، يخاطبون هؤلاء لدى أجداثهم<lb/>ويستنهضون هممهم بالصياح والصراخ وتقديم هدايا الفواتح، ويستنفرون أولئك<lb/>بالعزائم والطلاسم وإحراق البخور في المجامر، ويستنبئون عن حقيقة الأمور<lb/>بخطوط الرمل أو الطرق بالحصا وحبوب الفول، ويتعرفونها من الدجاجلة<lb/>والعرافين.<lb/>فتبين لكم كيف أن هؤلاء الحمقى قد جمعوا بين المذاهب المبتدعة على تضادها<lb/>وتباينها، وتخطوا أوساط الأمور إلى طرفي الإفراط والتفريط، فهم جبرية بإزاء<lb/>المصالح العامة، وقدرية تلقاء منافعهم الخاصة.<lb/>وقد نظرت في التاريخ سير العلوم واختبرت حالتها اليوم فرأيت العلماء<lb/>الباحثين في مسائل الجبر والقدر والكسب قصروا أنظارهم على مفهومات هذه<lb/>الألفاظ، وتفلسفوا فيها، ولم يلتفتوا إلى ما تحدث هذه العقائد في الإرادة من الآثار،<lb/>وما يتبع تلك الآثار من الأعمال، وما ينشأ عن تلك الأعمال من ضعف أو قوة،<lb/>فينبهوا الأمة عليه.<lb/>ألّفوا فيها المتون والشروح، وعلقوا عليها الحواشي والتقارير، فما زادت<lb/>الأمةَ تآليفُهُمْ إلا حيرة وإشكالاً، وكانوا كجواب المجاهيل يغذ أحدهم السير سحابة<lb/>نهاره وعامة ليله ثم لا يدري هل أراد بسيره قربًا أو بعدًا (سيفرد المنار مقالة<lb/>مخصوصة لهذه المسألة) .<lb/>وأما الذين لم يبلغ الجهل منهم مبلغ إنكار الوجدان والقول بالجبر الصراح،<lb/>فهم يعلمون أن الأخذ بالأسباب عملاً واعتقاد ارتباطها بالمسببات بحيث لا تتخلف<lb/>عنها إذا تمت شروطها، ولا تحصل إلا معها هو الحق، وأن انكشاف الخطوب على<lb/>أيدي الآخذين بأسبابها التي سنها الله تعالى لها لا يقتضي أنهم عاندوا الإرادة الإلهية<lb/>وكانوا هم الكاشفين لها من دون الله تعالى.<lb/>فخجل المحتجون بالجبر عند هذا البيان، واتفق القوم كلهم على البحث مع<lb/>السائح العاقل في شؤون ترقية أمتهم، وعن الأسباب التي ينبغي الأخذ بها للحصول<lb/>على هذه الأمنية الشريفة. وأجمعوا على أن يكون البحث على طريق السؤال<lb/>والجواب؛ لأنه أدعى إلى إلقاء السمع وتوجيه الفكر، وأقرب إلى التنبه والتبصر<lb/>وأن يكون السائح هو السائل؛ لأنه أعلم بحاج الأمم؛ لما أفاده العلم والاختبار، ثم<lb/>إذا اختلفوا في الأجوبة يحكمونه فيما شجر بينهم، ويكون بقوله العمل وعليه الفتوى.<lb/>فقال: إنني ملقٍ عليكم مسائل متعددة في مواضيع مختلفة، وكلها تتعلق بسعادة<lb/>الأمم، وأطلب عليها كلها جوابًا واحدًا يؤدى بكلمة واحدة. فقالوا له: يشبه أن يكون<lb/>كلامك هذا من الألغاز والأحاجي فكيف السبيل إلى حل معماه، وكشف مخباه،<lb/>وكيف يكون الجواب عن الأسئلة في المواضيع المختلفة واحدًا {إِنَّ هَذَا لَشَيْءٌ<lb/>عُجَابٌ} (ص: 5) .<lb/>فقال: لا عجب، فإن كل كثرة لا بد أن تجمعها جهة وحدة، فكما أن الوحدة<lb/>التي نسميها سعادة الأمة لا تحصل إلا بأمور كثيرة ترجع إلى شيء واحد وهو<lb/>(سعادة الأمة) ، كذلك وسائل هذه الأمور الكثيرة التي منها تستمد مسائلي تئول إلى<lb/>شيء واحد. (وسيلة ترجع إليها جميع الوسائل، وسبب يجمع كل الأسباب) وهو<lb/>الجواب الذي سأشرحه لكم، ثم أنشأ يسرد الأسئلة فقال:<lb/>(س) ما هو الناموس الذي يحصل به الجذب والانجذاب بين العناصر<lb/>المتفرقة، ويحكم الالتصاق بين أفرادها فيكوِّن المجموع أمة واحدة، وبماذا<lb/>توجد الرابطة التي تجعل مدار هذا المجموع على محور واحد؟<lb/>(س) أي شيء يمحو من نفوس أفراد الأمة الأثرة والاختصاص بالمنافع<lb/>دون قومهم، ويثبت فيها حب الوطنية والجامعة الجنسية، بحيث يرى كل واحد أن<lb/>منفعته في منفعة أمته ومضرتها عين مضرته، بل ما هي الروح التي تنفخ في<lb/>آحادها، فتحيا بعد مماتها، وتجتمع بعد شتاتها، وتكون جسدًا واحدًا إذا اشتكى له<lb/>عضو تداعى له سائر الجسد، فإنني أرى هذا الروح هو المدبر لبعض الأمم، وكأنه<lb/>فقد من أمتنا بالكلية فانتثر عقد اجتماعهم، وانحل تركيب بنيتهم، وتفرقت كلمتهم،<lb/>ورُزِئُوا بالتخاصم والتنازع، والتباغض والتحاسد، وأصبحوا و {بَأْسُهُم بَيْنَهُمْ<lb/>شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْقِلُونَ} (الحشر:14) ،<lb/>وأَنَّى يفقهون معنى هذه الحياة الجنسية، وسر هاته الجامعة الوطنية، وكيف<lb/>تحصل لهم، وبماذا توجد فيهم، وأنَّى يجتمعون في صعيد واحد مع اختلاف<lb/>منابتهم وتقطع وشائجهم؟<lb/>(س) إذا اعتقدت الأمة بأفرادها انحطاط المدارك وضعف العقول وعدم<lb/>الاستعداد الفطري لاحتذاء الأمم الأخرى فيما جاءت به من عجائب الصناعات، وما<lb/>استنبطته من دقائق العلوم والفنون؛ لأنها شاهدت الآثار التي انتهت إليها وهي في<lb/>غيبة عن مبدئها، وكيفية نموها، فأنى يكون تنبيهها إلى ما أودع فيها من<lb/>القوى الطبيعية والقدر الوهبية الكامنة في أرواحها، ككمون النار في الحَجَر أن<lb/>قَدَحْته أورَى، وإن تركته توارى، وإنه ليس عليهم في إبراز آثار هذه<lb/>القوى إلا استعمالها فيما خلقت كما استعملها الآخرون؟<lb/>(س) إذا تمكن في النفوس اليأس من التقدم، والقنوط من الترقي؛ لاعتقاد<lb/>أن زمن التدارك قد فات، وأنه لا يمكن مجاراة المتخلف لمن بلغ الغاية، وإن كان<lb/>الاستعداد واحدًا، فغلت لذلك الأيدي عن العمل، كأنما هي مشلولة، ووقفت الأرجل<lb/>عن السعي حتى كأنها مقطورة. (أي محبوسة في المقطرة، وهي خشبة<lb/>مثقوبة توضع فيها أرجل المحبوسين) ، فبماذا تنزع الأغلال، وتكسر المقاطر،<lb/>وتنعم تلك النفوس بحلاوة الرجاء بعد مرارة اليأس، وتندفع اندفاع الجياد القرّح<lb/>إلى طلب المجد المؤثل الذي تطلبه بحق وتجري فيه على عرق؟<lb/>(س) إذا حاول بعض أهل الثراء أن يحتذي شاكلة السابقين، ويتلو<lb/>تلو الشعوب المتمدنة، فأنشأ يقلدهم في أحوال معيشتهم التي انتهت بهم إليها<lb/>طبيعة بسطة الملك وسعة الثروة، فشيد القصور، ونقش الجدران وزينها<lb/>بالأرائك والزرابي والسجوف والمصابيح، وسائر أنواع الآنية والماعون النفيس،<lb/>الذي يجلبه من بلاد تلك الشعوب، فكيف يمكن إقناع هؤلاء بأن هذا التقليد تذفيف<lb/>على جرح الأمة، وإجهاز على حياتها، وبه ينضب معين ثروتها، على أنه<lb/>ليس لديها من أمواه الثروة إلى بقية وشل. وإن التقليد النافع إنما يكون في<lb/>خدمة المعارف، والسير في طرقها التي سار فيها أولئك، وفي الأعمال<lb/>النافعة التي هم لها عاملون؟<lb/>(س) كيف تحافظ الأمم على أديانها ولغاتها وعوائدها النافعة إذا كانت مهددة<lb/>من أمم أخرى بحكم ناموس تنازع البقاء، وكيف ظلت اللغة العبرانية محفوظة في<lb/>ألسنة الإسرائيليين مع ما ابتلوا به من فقد السلطة والشتات في الأقطار، وما رُزِئُوا<lb/>به من جور الحاكمين، واضطهاد الظالمين، ولماذا فسدت ملكة اللغة العربية من<lb/>ألسنة أربابها مع نمو عمرانهم وامتداد سلطانهم؟<lb/>تسمع ولدان اليهود في روسيا وألمانيا وأوستريا وفرنسا وإنكلترا وأسبانيا<lb/>وإفريقية وأميركا يتكلمون بلسان كتابهم (التوراة) على نحو ما كان يتكلم به<lb/>آباؤهم الأولون. ولم يصدهم عن حفظه معرفة لغات الشعوب الذين هم عائشون في<lb/>بلادهم. وشيوخ العلم في مصر و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> والمغرب، بل وفي الحجاز<lb/>و<placeName>اليمن</placeName> يكتفون بوجود لغة (القرآن) في مطاوي الكتب وبطون الدواوين؟ !<lb/>(س) كيف يمكن التفلت من إشراك العادات الرديئة وأحابيلها. والتفصي<lb/>من عقل التقليدات المضرة التي أوقفتنا عن السير، وأحدثت فينا قناعة البهم،<lb/>وبغضت إلينا كل جديد، وإن كان فيه سعادتنا، وقد استحكمت بتوالي الأيام وكرور<lb/>السنين. وقويت على سلطان العقل وإرشاد الدين، حتى اعتقد الآخذون بها حسنها،<lb/>وأنكروا على من أخل بشيء منها {ضَلَّ سَعْيُهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ<lb/>يُحْسِنُونَ صُنْعاً} (الكهف: 104) ، أما والله لو أن أجسادنا هذه تدبرها أرواح<lb/>كأرواح آبائنا الأولين لكنا نحن السابقين إلى كل ما يسمى اختراعًا واكتشافا وعملاً<lb/>نافعًا؟<lb/>(س) إننا نرى كثيرًا من الأخلاق والعادات لها وجهة للخير ووجهة للشر،<lb/>يجتني نفعها أناس ويصاب منها بالضرر آخرون. فكيف يتفرع عن الأصل الواحد<lb/>فروع مختلفة وآثار متباينة. وبماذا اهتدى الأوربيون للانتفاع من اختلاف رجال<lb/>العلم ورجال السياسة وتنازعهم، وتبينوا من هذا الاختلاف والتنازع محجة الصواب<lb/>وحقيقة الأمر، حتى كأن نور الحقائق العلمية والمصالح السياسية لمعان البرق،<lb/>لا يظهر إلا بين الإيجاب والسلب.<lb/>ولماذا كان الاختلاف والتنازع في الشعوب الشرقية حجابًا على وجه الحقيقة،<lb/>وغشاوة على عين البصيرة، تضيع فيه المصالح، وتندرس رسوم المنافع، حتى<lb/>كان تصادم أفكارهم تصادم القوارير؟<lb/>(س) ما هو الغاسول المطهر للأذهان من أقذار الوساوس والأوهام التي<lb/>توقع في الخوف مما لا يخيف، ورجاء ما لا يفيد، وبماذا يكون ترميج (إفساد<lb/>السطور المكتوبة) ما سطر في ألواح النفوس من أساطير الخرافات أو محوه بالكلية<lb/>ورسم آيات الحكمة وإثبات نقوش الحقائق على هذه الألواح الشريفة القدسية؟<lb/>(س) بماذا يعرف المجد الصحيح من المجد الباطل، والكمال الحقيقي من<lb/>الكمال الوهمي، فتتحول مجاري نفقات الأفراح والأحزان من الولائم والوضائم وما<lb/>يتبعها إلى التعليم والتربية، ويستبدل تشييد المكاتب والمدارس الوطنية بتشييد<lb/>القصور على القبور (الأحواش) الذي استن المصريون فيه بسنة (خوفو)<lb/>و (خفرع) و (منكورع) الذين شادوا الأهرام لحفظ جثثهم الشريفة؟<lb/>(س) ما هو العلاج الذي يستأصل جراثيم الفساد، والدواء القاتل<lb/>(لميكروب) الأدواء الروحية، الشافي من الأمراض القلبية التي تتولد عنها المآثم<lb/>والموبقات؟<lb/>(س) متى تقل الأمراض الجسدية، ويتزين مجموع الأمة ببرود الصحة<lb/>الضافية، ويلقون عن وعواتقهم أسمال الأمراض وأخلاق الأسقام، ويقل فيهم فتك<lb/>الأوبئة إذا لم يكن محو هذه المصائب بالكلية؟<lb/>(س) بماذا تحصل الثروة للأمم؛ فإننا نرى بعض الشعوب استولى عليها<lb/>الفقر المدقع، فلا يوجد فيها من الأغنياء إلا أفراد قلائل، والكثير منهم ما نال<lb/>الثروة بطرق مشروعة وأعمال شريفة، والسؤال إنما هو عن ثروة الأمة من الطرق<lb/>الشريفة المشروعة. ولو وزعت ثروة من ذكرنا على الأمة بالتعديل لم تخرج من<lb/>عداد الأمم الفقيرة؟<lb/>(قال السائل الحكيم) : وإذا قلتم: زراعة، صناعة، تجارة، فإنني لا أعتد<lb/>ذلك جوابًا، بل هو يحملني على التفصيل بإلقاء أسئلة أخرى في موضوع الثروة<lb/>فأقول:<lb/>(س) ما الوسيلة إلى تحسين حالة الزراعة بحيث تفيض الأرض بالخيرات<lb/>والبركات التي هي كنوزها الحقيقية. ولماذا كان أهالي فرنسا، بل وأهالي زيلندا<lb/>(جزيرة في البحر المحيط) أكثر ثروة زراعية من أهالي مصر بالنسبة لمساحة<lb/>الأرض، مع أن أرض مصر أخصب تربة، ورجالها أكثر جلدًا على العمل،<lb/>وعندهم النيل الذي ليس له في زيلندا ولا في فرنسا نظير؟<lb/>(س) ما الذريعة إلى إتقان الصناعة وتوسيع دائرتها، والتفنن في تنويعها<lb/>بحيث تكتفي بها الأمة وتحفظ ثروتها عن اغتيال الأجانب لها، وجعلها عالة عليهم<lb/>ثم تكفي غيرها من الأمم التي أصابها مرض الجهل والكسل فأقعدها عن الأعمال؟<lb/>(س) ما هي الطريقة للتصرف بأساليب التجارة التي عليها مدار الثروة<lb/>الأكبر، والتي هي من الصناعة والزراعة كالقوة المتصرفة من المعلومات<lb/>والمدركات. أو كالشرايين والأوردة لدم الإنسان والحيوان؟<lb/>(س) كيف تسنى لأفراد من طلاب الكسب الأجانب احتكار ماء النيل وماء<lb/>نهر الكلب (نهر في لبنان تجره إلى <placeName>بيروت</placeName> شركة أجنبية) ، كما تحتكر السلع<lb/>وعروض التجارة، وبيعه لأهل البلاد بالمال. ومَن كان (لولا المشاهدة) يصدق<lb/>أن الأمة تنحط إلى دركة لا يمكن للوطني معها أن يتناول جرعة من ماء بلاده إلا إذا<lb/>اقتضى الأجنبي منه ثمنها المعلوم عن رضى واختيار، (أما وسر العلم والاجتهاد لو<lb/>وجد مثل هذا الخبر في كتب تاريخ الأمم القديمة لعد من هذيان القصاص المولعين<lb/>بتلفيق الأكاذيب للإعجاب والإغراب) ؟<lb/>(س) بماذا تحرز الأمم القوة والمنعة، وتعقد على ألويتها الغلبة والظفر،<lb/>وكيف استولت إنكلترا على ممالك الهند وعلى أستراليا والكاب والنيجر وكندا،<lb/>وكيف استولت فرنسا على بلاد الجزائر وتونس والسنغال ومدغسكر وأنام<lb/>وكمبوديا وكوشين صين وتونكين، وكيف استولت هولندا على كذا وألمانيا على<lb/>كذا؟<lb/>(س) كيف يسهل على نفر قليل الاستيلاء على شعب كبير، يصرفونه في<lb/>مصالحهم ويستخدمون أفراده في منافعهم، ويستعملونه كما تستعمل الدواب والأنعام،<lb/>بل يديرونه كما تدار الآلة الصماء، وهو لا يدري علة هذه السلطة ولا وقوف<lb/>لأفراده على حقيقة أسبابها، ولعله لا يتفكر فيها أيضًا، كأنما فقد كل إحساس وشعور؟<lb/>(س) كيف أمكن للأميركانيين إلقاء السلطة الإنكليزية عن عواتقهم وطرح<lb/>أوزار سيطرتها عن كواهلهم، واتحاد ولايات بلادهم تحت لواء واحد، تستضيء<lb/>بنجومه أمم، ويخشى من شهبه آخرون. حتى إن أوربا تحذر منه على ما بقي لها<lb/>في العالم الجديد، وتتوقع تنفيذ قول مونرو: (أميركا للأميركيين) ؟<lb/>
               <lb/>وبالجملة:<lb/>(س) ما هي الآلة الرافعة للمتطوحين في عواثير التعاسة والشقاء،<lb/>والمتدهورين في مهاوي الخذلان. وما هي المدارج التي ترقى فيها الأمم إلى المدنية<lb/>الصحيحة، والمعارج التي تصعد عليها إلى مراتب الكمالات الصورية والمعنوية،<lb/>من دينية ودنيوية، وما هو النور الذي يستضاء به في ظلمات الجهل والغباوة،<lb/>والمنار الذي يهتدى به في مَهَامِهِ الحيرة ومجاهيل الخطوب؟<lb/>فلما فرغت المسائل، وسكت السائل، وطلب ما عند القوم من الجواب، ابتدر أحدهم فقال: لا شك أن الأمراء والحكام هم الذين يكونون بِنَى (جمع بنية)<lb/>الأمم، وينفخون فيها روح الوحدة. وينشقونها نسيم الحياة الوطنية. ويمدون فيها<lb/>جداول الثروة، بما يمهدون من طرق الكسب ويحفرون من الترع ويبنون من<lb/>المعامل والمصانع، ويهيئون من الآلات والأدوات إلخ ما أشرتم إليه من أسباب<lb/>السعادة.<lb/>فرد عليه السائل قائلاً: إذا فرضنا أن الحكومة غنية مع فقر الأمة وأمكنها أن<lb/>تعمل كل هذه الأعمال فهل في استطاعة الحاكم أن يقتلع من نفوس الأمة جراثيم<lb/>الأخلاق الذميمة، وينقي منها بذور العادات الرديئة التي تنجم عنها الأفعال المضرة،<lb/>ويغرس فيها أشجار الأخلاق الفاضلة والسجايا الجميلة التي تثمر الأعمال النافعة؟<lb/>كلا إن من يلقي التبعة كلها على الحكام مخطئ في حكمه، وإنني رأيت أكثر الأمم<lb/>الشرقية لا يرون لأنفسهم وجودًا إلا بالحكام، ويرون أن صلاح الأمة وفسادها وغيها<lb/>ورشادها وصحتها ومرضها وغناها وفقرها، بل ومحياها ومماتها كل ذلك بيد الحاكم<lb/>حتى كأن الحاكم بيده ملكوت كل شيء وهو يجير لا يجار عليه، وكأن هذا الوهم<lb/>متسلسل فيهم بالإرث من عهد من قال {أَنَا أُحْيِي وَأُمِيتُ} (البقرة: 258) وعهد<lb/>من قال {أَنَا رَبُّكُمُ الأَعْلَى} (النازعات: 24) ، وجهلوا أن الحاكم ليس إلا رجلاً<lb/>من الأمة، وأن الحاكمية مازادت في فضائله، ولا منحته قوة فوق القوى البشرية،<lb/>بل ربما أفسدت أخلاقه وأسقمت مداركه، (كما شوهد في البعض) ، والصواب أن<lb/>إصلاح الأمة لا يكون من الحاكم، نعم إن الحاكم إذا ساعده يكون أسرع سيراً وأقرب<lb/>نجاحًا.<lb/>ثم انبرى آخر للمجاوبة وقال:<lb/>إن الطريق الوحيد لإنهاض الأمة من ضعفها وإقالة عثرتها وإقامتها في مصاف<lb/>الأمم القوية إنما هو تسليم أزمة أمورها الكلية إلى رجال من ساسة تلك الأمم،<lb/>يقيمون فيها القسط، ويرفعون لواء العدل والمساواة، ويغلون أيدي المتسلطين عن<lb/>التعدي، ويجتثون شجرة الرشوة الخبيثة من أصولها، ويعممون فيها الأمن،<lb/>وينشئون المعامل والمصانع، ويسهلون الطرقات، ويقربون الأبعاد بما يمدون من<lb/>السكك الحديدية وأسلاك التلغراف والتليفون، ويوسعون دائرة الاكتساب بإنشاء<lb/>الشركات المالية التي هي أسس جميع أنواع التقدم من زراعة وصناعة وتجارة،<lb/>وينشرون المعارف الصحيحة التي لا توجد إلا في لغاتهم، فلا يمضي على الأمة<lb/>أربعون سنة حتى تنشأ خلقاً جديدًا.<lb/>فقال السائل وقد اضطربت نفسه وانفعلت روحه وتبيَّغ دمه حتى كان يتفصد<lb/>من وجهه:<lb/>اذا استشفيت من داء بداء <gap resp="#org_MS"/> فأقتل ما أعلك ما شفاكا<lb/>لقد أخطأ ظنك يا أخي واستحوذ عليك شيطان الوهم، ولقد نثرت الملح على<lb/>جرحي بجوابك هذا، أما علمت أن ساسة تلك الأمم الذين أشرت إلى تسليم كليات<lb/>الأمور اليهم قد تربوا في بلادهم على حب أوطانهم ووقف حيلتهم على نفع أمتهم،<lb/>وقد تطبعوا على ذلك عملاً فصار ملكة راسخة في نفوسهم تصدر عنها جميع<lb/>حركاتهم وسكناتهم من غير روية ولا تكلف.<lb/>وإن جميع ما يبرز من أعمالهم مفيدًا للأمة التي يتولون إصلاحها في الظاهر،<lb/>لا بد أن يكون في باطنه منفعة لأمتهم، فإن المنفعة هي القطب الذي تدور عليه<lb/>رحى أعمالهم، فلا ينشرون من المعارف في البلاد إلا ما يشرب القلوب حبهم،<lb/>واعتقاد عظمتهم ويفسد على الأهلين لغتهم وعوائدهم وتقاليدهم التي كانوا بها أمة<lb/>ممتازة عن غيرها مستقلة في وجودها.<lb/>ولا يوسعون دائرة الكسب إلا للعارفين بأساليبه من أبناء طينتهم، فتسهيل<lb/>طرق الثروة حسية ومعنوية، وتعميم الأمن، والضرب على أيدي المتسلطين، كل<lb/>ذلك وسيلة لتمكنهم في الأرض، وسد أَثْبَاج الثروة عن أبناء الوطن، وتحويل<lb/>تلك الأثباج والمجاري إلى الآخرين.<lb/>نعم إن الوطنيين يتمتعون منها بقليل من الراحة التي تزيد في كسلهم<lb/>ونقاعدهم، حتى يئول الأمر إلى امتلاك الأغيار لأراضيهم الواسعة ويتخذونهم<lb/>أجراء ومزارعين، فيعلمون كيف دس لهم السم في الدسم حين لا ينفعهم العلم.<lb/>سألت عما ينهض بالأمم، فأجبتني بما يقذفها في تيهور العدم، ويهبط بها إلى أسفل<lb/>سافلين.<lb/>ثم تصدى للجواب رجل ثالث فقال: إن الجرائد الحرة هي التي تنبه أفكار<lb/>الأمة وتنير عقولها بنشر المعارف، وترشدها إلى التحلي بالفضائل، والتخلي<lb/>عن الرذائل، وتدلها على أساليب المدنية، وتزعجها إلى العمل بها تارة<lb/>بالترغيب والتنشيط، وطورًا بالترهيب والتحذير من عواقب التفريط، وتحرك من<lb/>نفوسها كوامن الغيرة التي تدعو إلى المنافسة والمباراة، إلى غير ذلك من الفوائد<lb/>التي لا تعزب عن علمكم.<lb/>فقال السائل: إن الجرائد وإن كان لها الشأن العظيم عند الأمم المُمَدَّنَة والأثر<lb/>المشهود في سير مدنيتهم التي تعتبر الجرائد كالحداة له، إلا أنها ليست هي<lb/>الموجدة لتلك المدنية. فإذا لم يوجد في الأمة سير إلى المدنية الفاضلة فلماذا يكون<lb/>الحداء.<lb/>نعم، ينبغي أن تنشأ عندنا جرائد لأجل الحث على الاجتماع وتعيين الغاية التي ينبغي أن تقصد، والوجهة التي يجب أن تولى، ثم الحث على السير إلى تلك الغاية في الطرق الطبيعية التي سنها الله تعالى لها، وهدانا إلى سلوكها، ثم الحداء الذي يسهل على السائرين احتمال المتاعب وقطع المسافة مع النشاط والارتياح.<lb/>ولا أقول: إن الجرائد هي المصلحة لحال الأمة، بل هي مساعدة على<lb/>الإصلاح إذا صدقت وأخلصت، وأفضل عملها إيصال أفكار الطبقة العاقلة من الأمة<lb/>إلى سائر الطبقات تحت مبدأ واحد شريف، فإنما المدار على الوحدة كما أشرنا أولاً.<lb/>ثم التفت إلى القوم فقال: هل بقي عندكم شيء من الأجوبة؟ فأجابوا بلسان<lb/>واحد: لا، وإننا نطلب الجواب من حضرة السائل الحكيم.<lb/>فقال: إن الجواب الذي قلت: إنه وسيلة لسعادة الأمة تجمع كل الوسائل،<lb/>وسبب يرجع إليه جميع الأسباب هو (تعميم التربية والتعليم) ، وهذا اللفظ تلوكه<lb/>الألسنة كثيرًا إلا أن معناه لم يُعْطَ حقه من التبصر والتأمل. فإن كنتم في ريب<lb/>مما قلت فإنني مستعد لإقناعكم. وإنْ أذعنتم ولم توجهوا كل قواكم العقلية والمالية<lb/>للحصول على هذه الرغيبة، فأنتم العاملون على ضياع أوطانكم وخائنون<lb/>أمتكم وملتكم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نشرت في فاتحة العدد الثاني الذي صدر في يوم الثلاثاء 29 شوال سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e146">1315</date>هـ.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p46" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P14.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مجمل الأحوال السياسية</head>
               <lb/>ألمعنا في العدد الماضي إلى أمهات السياسة الحاضرة، وتكلمنا على بعضها،<lb/>ووعدنا بالكلام على باقيها فيما يأتي من الأعداد، وإنجازًا للموعد نأتي على<lb/>بيانها بالإجمال على الوجه الذي يوجب العظة والاعتبار مبتدئين بتمهيد في بيان<lb/>الاستعمار الذي هو منشأ هذه الأحوال فنقول:<lb/>من طبيعة العمران البشري استيلاء القوي على الضعيف، ومن هنا كان طلب<lb/>الفتوح والتغلب طبيعيًّا في البشر. ولم يكن في العصور الأولى طريق للفتوح<lb/>والتغلب إلا الحرب العوان، التي لم يُلْقِ الإنسان أوزارها عن عاتقه في دور من<lb/>الأدوار، ولقد انطبعت الأنفس عليها بالعمل المتكرر وحتى كادت تكون مقصودة<lb/>لذاتها، أعني الفتك المجرد عن ملاحظة المنفعة التي عليها مدار جميع أعمال<lb/>الإنسان. وأول تغيير مهم حصل في تاريخ الحرب فخفف ويلاتها وجعلها في ضمن<lb/>دائرة معقولة ما جاء به الدين الإسلامي، وإن لم يجر عليه المسلمون في بعض<lb/>حروبهم وغزواتهم [1] ، وسنفرد للكلام على تاريخ الحروب فصلاً مخصوصًا،<lb/>ولكنني الآن بإثبات الآية القرآنية الشريفة التي تسمى (آية الجهاد) وما يتلوها من<lb/>الآيات المبينة حكمة الحرب، وسبب الإذن فيه، وما يشترط في المحاربين<lb/>إثباتًا لقولنا وهي:<lb/>{أُذِنَ لِلَّذِينَ يُقَاتَلُونَ بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا وَإِنَّ اللَّهَ عَلَى نَصْرِهِمْ لَقَدِيرٌ * الَّذِينَ أُخْرِجُوا<lb/>مِن دِيَارِهِم بِغَيْرِ حَقٍّ إِلاَّ أَن يَقُولُوا رَبُّنَا اللَّهُ وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ<lb/>لَّهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ وَصَلَوَاتٌ وَمَسَاجِدُ يُذْكَرُ فِيهَا اسْمُ اللَّهِ كَثِيراً وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن<lb/>يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ * الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا<lb/>الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج: 39-41) .<lb/>وهذه الآيات صريحة في أن الفائدة من الحرب ينبغي أن يلاحظ منها منفعة<lb/>المحاربين (بفتح الراء) بالإرشاد إلى إزالة المنكرات وعمل المعروف بواسطة<lb/>التعليم، لا بواسطة الجبر والإلزام، وهذا هو الذي تدعيه الأمم الأوربية اليوم،<lb/>حيث يزعمون أن غرضهم من الفتوحات نشر المدنية وتهذيب الأمم المتوحشة.<lb/>وإذا أنكرنا صدقهم في هذه الدعوى، وجزمنا بأن الغرض الصحيح تحويل<lb/>مجاري الثروة من البلاد التي يفتحونها إلى بلادهم، وفتح أبواب الرزق لأممهم، فلا ننكر عليهم الاجتهاد في تخفيف مصائب الحروب والتباعد عنها ما وجدوا إلى ذلك<lb/>سبيلاً. والأصل الذي تعتمد عليه تلك الأمم في ذلك، وهو أساس مدنيتهم ودعامة<lb/>قوتهم: الاقتصاد وتوفير الثروة، ولذلك جعلوا وسيلة الفتوح الكبرى الشركات<lb/>التجارية التي تستولي على الأفكار والعقول بواسطة التربية والتعليم، ونشر لغات<lb/>أممهم وآدابها، وغيروا اسم الفتوح والتغلب فسموه استعمارًا، واكتفوا بالقبض على<lb/>زمام السلطة بالفعل، وأبقوا للأمراء الشرقيين ألقابهم الضخمة يتمتعون بها؛ ففي<lb/>الهند نحو من تسعين ملكًا ما بين: نواب (الأمير المسلم) ، وراجا (الأمير الوثني) ،<lb/>وليس لهم من الأمر شيء إلا ما ينفذون به إرادة الحكمدار الإنكليزي ويأتمرون<lb/>بأوامره (إلا قليلاً منهم) .<lb/>وتبارت تلك الأمم في الاستعمار، وانحدرت على الشرق انحدار الغيث<lb/>المدرار حتى لم يبق صقع من أصقاعه، ولا قطر من أقطاره إلا وتدفق عليه هذا<lb/>السيل المنهمر، فمنها ما أدركته بوادره، ولا ندري ماذا تكون أواخره، وبالجملة لم<lb/>تبق مدينة ولا قرية إلا وأصابها شيء من رشاشه، فإن لم يصبها وابل فطل، هذا<lb/>هو الاستعمار الذي هو منشأ جميع المشاكل السياسية الحاضرة، ومثار الخلاف بين<lb/>الأمم، ومولد الفتن بين الدول، وقد ذكرنا لك بعض هذه المشاكل، وإليك بيان<lb/>بعض آخر.<lb/>***<lb/>الهند<lb/>مستعمرة عظيمة شرع الإنكليز في تأسيسها عندما أحسوا بخيال الحرية يطوف في أذهان الأميركيين الذين استعمروهم من قبل، وعلموا أن التربية الصحيحة وتعلم<lb/>الفنون العقلية والعملية لا بد أن ينفخَ فيهم روح الثورة، فيهبوا إلى طلب الحرية<lb/>والاستقلال.<lb/>ولقد صدق الظن ووقع ما كانوا يحذرون واستغنوا بممالك الهند الفسيحة عن<lb/>ولايات أميركا التي اتحدت على محاربتهم، فتسنى لها الظفر عليهم واستقلت،<lb/>فسميت (الولايات) ، وهم يحذرون اليوم من الهنود ما لاقوه من الأميركيين من قبل،<lb/>وإن كانت وسائل التربية عند هؤلاء ضعيفة، والعلوم لم تنشر إلى الدرجة التي<lb/>ينشأ عنها مثل تلك الأعمال التي صدرت من الأميركيين، لكن الأمة الإنكليزية<lb/>الحكيمة تبني حياطها على أسس الاحتياط، ولذلك عملت على إنشاء مستعمرة<lb/>عظيمة في إفريقية تستغني بها عن الهند إذا أتيح لها التفصي من عُقُلها، والتملص<lb/>من سلطتها بواسطة انتشار التعليم، أو بمساعدة دولة روسيا الطامعة فيها، ومع هذا<lb/>لم تأل جهدًا في سبيل المحافظة عليها، فقد جعلت لها السلطة على ترعة السوسي<lb/>التي هي طريق الهند بحرًا واكتفت بالسد المنيع الذي بينها وبين روسيا من جهة<lb/>الشمال، وهو الأمة الأفغانية التي لا تجهل روسيا قوتها ومنعتها، وحفظت بريطانيا<lb/>العظمى لهذه الإمارة الصغرى حقوق الجوار وساعدتها على تقوية بلادها بالمال<lb/>والرجال، وعقدت معها المحالفة، كما هو الشأن بين الأكفاء والأمثال.<lb/>ثم لما شعرت بدبيب الروس نحو تلك الحدود، حاولت امتلاك المضايق<lb/>وشعاب الجبال، والاستيلاء على جميع المراكز الحربية، وساعد الأمة على ذلك<lb/>قبض حزب المحافظين على زمام الحكومة، ومن سياسة هؤلاء توسيع دائرة السلطة<lb/>في كل آن، خلافًا لحزب الأحرار. وفي العام الماضي تحرشت العساكر الهندية<lb/>الإنكليزية بالقبائل المستقلة في الحدود الهندية الأفغانية ابتغاء إدخالها تحت الحماية<lb/>البريطانية، فنفرت تلك القبائل خفافًا وثقالاً، ودافعوا عن استقلالهم، واستنفروا مَنْ<lb/>في جوارهم من القبائل، واستفحل أمر الفتنة، وكانت الحرب سجالاً، بل دارت<lb/>الدائرة في الأكثر على الإنكليز، فجهزوا جيشًا عرمرمًا يربي على السبعين ألفًا،<lb/>فجاء الشتاء ولم يقووا معه على إطفاء نار الثورة، فأرجئوا الحرب إلى فصل الربيع.<lb/>ونادَى اللورد سالسبري رئيس الوزارة بعدم الحاجة إلى توسيع نطاق الملك،<lb/>وقالت التيمس بعد بحث طويل في حرب الحدود: إن إنكلترا لا تعوزها الأراضي<lb/>الآن، فيجب أن تغض الطرف عن المضايق التي تسعى لامتلاكها إلا مضيق خبير.<lb/>ثم قالت بعد: إن قبائل الإفريدس أولو قوة وأولو بأس شديد، وعندهم الأمانة، فإذا<lb/>وكل إليهم حراسة ذلك المضيق قاموا به أحسن قيام.<lb/>ولا يخفى أن هذه القبائل أشد الثائرين شكيمة، فقول التيمس ينبئ عن تعسر<lb/>إخضاع العصاة أو تعذره. وقد أعلن قائد الجيش الهندي أخيرًا أنه مستعد لإخضاعهم<lb/>بالقوة إذا لم يستسلموا بأنفسهم، ويتوقع إعادة الكرة قريبًا والله أعلم بمصير الأمور.<lb/>وقد منيت الهند في العام الماضي بالطاعون، وعاودها في هذه السنة، ففتك<lb/>فيها فتكًا ذريعًا. وهو الآن آخذ بالتناقص لذهاب البرد. وقد اتخذت الحكومة وسائل<lb/>صحية مخالفة لعادات أهل البلاد وتقاليدهم، فثار بعضهم على الحكومة، واعتصب<lb/>عمال المرافئ كلهم في الاحتجاج عليها، فراجعت الحكومة نفسها وأباحت أمورًا<lb/>كانت حظرتها، كما ترى في الأخبار التلغرافية [2] .<lb/>***<lb/>كوبا<lb/>أما جزيرة كوبا فهي أكبر جزائر الأنتيل، وسكانها زهاء مليون ونصف،<lb/>وعاصمتها هافانا. وهي من مستعمرات الأسبان، وقد ثار سكان الجزيرة على<lb/>الأسبان يطلبون الحرية، فأرسلت إسبانيا الجنرال ويلر لإخضاعهم بعد إخضاعه<lb/>جزائر فيلبين في بحر الصين التي انتقضت عليها أيضا. فسلك الجنرال ويلر مع<lb/>الكوبيين مسلك القسوة والشدة، فازدادت نار الثورة احتدامًا. فأنفذت إسبانيا المرشال<lb/>بلانكو مكان الجنرال ويلر، فعامل الكوبيين أحسن معاملة، واضعًا السيف في<lb/>موضع السيف، والرفق في موضع الرفق، وقد أجاب طلب الكوبيين فأنالهم برضى<lb/>الحكومة الأسبانية حكومة مستقلة تتولى إدارة الجزيرة، ففرح الكوبيون وظن الناس<lb/>أن الثورة قد خمدت نارها، غير أن هذا الاستقلال الإداري لم يرق للجنة الثورة<lb/>التي في نيويورك، فإن غرض هذه اللجنة إنالة كوبا تمام الاستقلال، ويزعم<lb/>البعض أن للولايات المتحدة يدًا في تحريك تلك اللجنة حملاً لها على رفض ما<lb/>عرضته إسبانيا عليهم من الاستقلال الإداري طمعًا في تمام الاستقلال.<lb/>وزعمهم هذا مبني على رغبة أميركا في تحرير كل المستعمرات الأوروبية في<lb/>الأقطار الأميركية عملا بقانون مونرو. والمقصود من قانون مونرو قسمة الكرة<lb/>الأرضية إلى قسمين: تسوسه الممالك الأوربية فلا تمد إليه أميركا يدا، وقسم تسوسه<lb/>الولايات المتحدة فلا تمد له أوربا يدا. وبمقتضى هذا القانون يجب أن تتخلى<lb/>الدول الأوربية للولايات المتحدة عن جميع مستعمراتها في الأقطار الأميركية.<lb/>فأضرمت اللجنة المذكورة نار الثورة ثانية، فساد الهرج في عاصمة الجزيرة،<lb/>فأنفذت أميركا إلى مياه تلك العاصمة الدارعة (ماين) ، وهي أضخم دوارعها،<lb/>فساء ذلك الحكومة الأسبانية، حيث حسبته عدوانًا أو تشديدًا لعزم الثائرين،<lb/>فأخبرتها حكومة الولايات أن القصد من إرسال الدراعة ماين إلى هافانا حماية<lb/>رعية الولايات المتحدة وتودد للأمة الأسبانية. فأجابتها إسبانيا: وأنا أيضًا سأنفذ<lb/>إحدى دوارعي إلى مياه نيويورك توددًا للأمة الأميركية.<lb/>ثم أخلد الثائرون إلى الاستكانة، فهدأت الخواطر، وشهدت الصحف الأوروبية أن الدولة الأسبانية قد صنعت كل ما يمكنها صنعه، ومنحت الثائرين مع انتصارها<lb/>عليهم فوق ما كانوا يطلبون. غير أنه لم يطل وقت السكينة حتى نشرت لجنة<lb/>الثورة في نيويورك كتابًا خصوصيًّا كتبه سفير إسبانيا في واشنطون وسرقه أحد<lb/>الكوبيين، وقد جاء في الكتاب ما خلاصته: إن رئيس الولايات المتحدة يعد في<lb/>السياسة من الطبقة السفلى، وهمته في استرضاء رعاع الأميركان. فأكبرت<lb/>الولايات المتحدة هذا الكتاب، وطلبت عزل السفير إلا أن السفير كان قد قدم<lb/>استعفاءه عندما علم بنشر الكتاب.<lb/>ولم تكد تسكن الخواطر إثر هذا الحادث حتى تلاه حادث أقام الأمة الأميركية<lb/>وأقعدها، وهو انفجار الدارعة ماين انفجارًا ذهب بها في لحظة إلى قاع البحر،<lb/>فقتل من بحارتها زهاء المائتين، ولم يسلم منهم غير القليل.<lb/>وحسب الأميركان أن الانفجار كان مسببًا عن نسف خارجي أقدم عليه الأسبان<lb/>تشفيًا وانتقامًا، فقامت الجرائد تثير خواطر الأمة، وثارت الأمة تطلب الحرب،<lb/>فأنفذت الحكومة الأميركية إلى موضع الانفجار لجنة لتحقيق تلك الحادثة المحزنة.<lb/>فوصلت اللجنة إلى موضع الحادثة، وشرعت في التحقيق وهي تكتم ما تتحققه كل<lb/>الكتمان إلى أن تقدم باكتشافاتها تقريرًا مفصلاً.<lb/>على أن الدولة الأميركية تجد في الاستعداد للحرب، فاضطرت إسبانيا إلى<lb/>مجاراتها في ذلك الاستعداد. وقد قررت الحكومة الأميركية خمسين ألف ألف دولار للدفاع، وابتاعت طرادين، وحصنت القلاع والحصون التي على الشطوط،<lb/>وحشرت عليها نحو مائة ألف من الجنود. وقد نقل البرق في هذا الاسبوع أن<lb/>إسبانيا أبلغت أميركا أن الحرب لمثل تلك الأسباب جناية على الإنسانية.<lb/>وقد أرسلت إسبانيا من قبلها لجنة لتحقيق حادثة الدارعة ماين، فقررت<lb/>اللجنة الأسبانية المذكورة أن الانفجار كان من الداخل لا من الخارج، وستتمسك<lb/>إسبانيا بذلك على ما روته الرسائل البرقية. على أن جميع العالم المتمدن في<lb/>انتظار تقرير اللجنة الأميركية. فإن جاء فيه أن الدارعة ماين نسفت من الخارج<lb/>بخيانة شبت نار الحرب بين الأمتين، وإن جاء فيه أن الانفجار كان عرضًا بقيت<lb/>كأس السلم صافية، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0455" change="#d3e146">455</date> من المجلد 4 و<date calendar="#cal_gregorian" when="0297" change="#d3e146">297</date> من 6 و<date calendar="#cal_gregorian" when="0768" change="#d3e146">768</date> من 7 و<date calendar="#cal_gregorian" when="0865" change="#d3e146">865</date> من 9.<lb/>(2) لم ننشر الأخبار التلغرافية في هذه الطبعة لعدم الحاجة إليها.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p53" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P15.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اليهود في فرنسا وفي مصر</head>
               <lb/>قبل أن يلبَس بونابرت تاج الإمبراطورية كانت حجته القوية لدى الشعب<lb/>الفرنساوي: دفاعه عن الحرية العمومية، وخدمة المبادئ الجمهورية. غير أنه بعد<lb/>ارتقائه العرش الإمبراطوري لم يألُ جهدًا في محو تلك الحرية، ودوس تلك المبادئ<lb/>الدستورية.<lb/>وهذا شأن الإنسان في كل آن، يطلب الحرية مرءوسًا، ويكرهها رئيسًا،<lb/>يستنجد العدالة مظلومًا، وينبذها ظالمًا، إلا مَن وفقه الله وقليل ما هم.<lb/>لقد شاعت أنباء المشاكل السياسية الداخلية التي قامت في فرنسا إثر<lb/>مسألة دريفوس، وقضية زولا، وما قاساه اليهود فيها من الإهانة والاضطهاد<lb/>وسوء المعاملة، ولا يحسب القراء أن هذا الاضطهاد قد نشأ عن تعصب ديني في<lb/>الأمة الفرنسوية، وكيف وهي أقرب إلى وهن العقيدة منها إلى التعصب الذي مثاره<lb/>الغلوّ في الدين. أما مصدر هذا الاضطهاد: فالتعصب الجنسي والحسد الذميم،<lb/>أثارهما في صدور الأمة فئة من أرباب الجرائد المعادين لليهود الطامعين بما في<lb/>أيديهم من خزائن الأموال.<lb/>على أن تلك الحوادث القبيحة لو جرى مثلها بين الشرقيين لطبق السماءَ<lb/>صراخُ تلك الجرائد، وسلقت الشرقيين وآدابهم بألسنة حداد، وأقلام أنفذ من السهام.<lb/>بل لو كانت تلك الجرائد في بلاد تكون فيها ضعيفة الجانب ضعف اليهود<lb/>في فرنسا - لكانت أسرع الناس طلبًا للحرية المطلقة، والعدالة العامة للبشر<lb/>على اختلاف أجناسهم , وهذا معنى قولنا: يستنجد الإنسان بالعدالة مظلومًا وينبذها<lb/>ظالمًا.<lb/>ومن الغريب أن داء الجرائد الإفرنسية قد سرى إلى بعض الجرائد المصرية.<lb/>فقامت تُصْلِي اليهود نارًا حامية، وتأخذ عليهم في مهارتهم في الكسب، وتفننهم<lb/>في أساليب الربح، أما نحن فرأينا أن الحرية العمومية ليست مختصة بفريق دون<lb/>فريق. فإن التمدن الصحيح، والعدالة الحقيقة يفرضان المساواة المطلقة بين جميع<lb/>بني الإنسان في المنافع العمومية. والعمل والكسب بالطرق الشرعية فضيلة من<lb/>الفضائل الاجتماعية وللإنسان أن يعمل ويربح بالطرق المشروعة ما استطاع إلى ذلك<lb/>سبيلاً، ومن يعترضه في ذلك فقد اعترض مبدأ الحرية العمومية.<lb/>ولذلك لا ترى عاقلاً من عقلاء الأمة الإفرنسية راضيًا عما نال اليهود في<lb/>فرنسا من الاضطهاد قديمًا وحديثًا. وقد سمى ذلك بعض كبار فلاسفتهم مرضًا من<lb/>الأمراض العارضة، وأمل ذهابه بتقدم المدنية والآداب العمومية.<lb/>فالمأمول أن لا يُدْخِل الكُتّاب في هيئتنا الشرقية عاملاً جديدًا للنزاع والشقاق،<lb/>فحسبنا ما لدينا من تلك العوامل القبيحة، وإنا الآن أحوج إلى عوامل الاتفاق منا إلى<lb/>عوامل الشقاق.<lb/>وعسى أن يستفيد إخواننا الشرقيون - لا سيما المسلمون منهم - بما نقصّ<lb/>عليهم من أحوال الأمم {وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلاَّ مَن يُنِيبُ} (غافر: 13) .<lb/>اهـ ما اخترناه من العدد الثاني. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p56" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P16.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="artice" change="#d2e141" xml:lang="ar">
          <head>التربية والتعليم</head><lb/>
               <lb/>ذكرنا في العدد السابق من جريدتنا مقالة مضمونها: أن مَن ينظر في تاريخ<lb/>الأمم ويكتنه شؤونها يتجلى له أن القوة والمنعة والغنى وبسطة الملك وسائر موارد<lb/>السعادة مناطها تعميم التربية والتعليم على الوجه الذي ينبغي.<lb/>وهذا الأمر وإن كان بديهيًّا عند العارفين بالتاريخ؛ لأن الوجود الإنساني كله<lb/>شاهد به ودليل عليه، فالسواد الأعظم من أمتنا غافل عنه لا يرجع إليه طرفًا، ولا<lb/>يصيخ له سمعًا، والمتنبهون أفراد قلائل يرددون الصيحات والنبآت، ولا ملبي ولا<lb/>مجيب {كَمَثَلِ الَّذِي يَنْعِقُ بِمَا لاَ يَسْمَعُ إِلاَّ دُعَاءً وَنِدَاءً صُمٌّ بُكْمٌ عُمْيٌ فَهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ} (البقرة: 171) .<lb/>وإن تعجب فعجب قول من سمع الصيحة منهم: إن هذا لا ينفع ولا يفيد.<lb/>ويحتجون بحجج داحضة، ذكرنا في المحاورة السابقة منها: حجة الجبر وسلب<lb/>الاختيار، وأتينا على تزييفها بما يقطع ألسنة المثرثرين بها بقدر ما يحتمله المقام،<lb/>وبقي لهم حجج أخرى واهية، تنبئ عن قلة الاختبار. وإننا قبل بسط الكلام على<lb/>التربية والتعليم نورد ما يثرثر به الكثير من الناس في الاحتجاج على عدم الفائدة<lb/>منهما، ونبين فساده؛ ليكون ذلك أدعى إلى تأمله والنظر إليه بعين الاعتبار، ومن<lb/>الغريب أن ما ادعيناه في المقالة السابقة [*] من أن سعادة الأمة في التربية<lb/>والتعليم مبني على المشاهدة والاختبار التام، وكذلك شبه هؤلاء على عدم فائدتها<lb/>تستند على اختبار ومشاهدة، لَكِنْ ناقصين غير تامين، وإنني مورده عليك<lb/>فاستمع لما يتلى.<lb/>احتجاجهم على عدم فائدة التعليم في إصلاح الأمة:<lb/>قالوا: إنا رأينا كثيرًا ممن درج في حجر المكاتب، ثم عرج منها إلى حجرات<lb/>المدارس العالية، فتلقى العلوم والفنون، وظهرت عليه أمارات النجابة، حتى صار<lb/>قبلة آمال الوطن، ومنتهى رجاء أهله، ثم لما ألقيت إليه مقاليد الأمر فيه كان كلاً<lb/>على كاهله، وقذى في عينه، بل كان جائحة متلفة لثماره، وصاعقة منقضة على<lb/>دياره، لا يسعى إلا لمنفعة شخصه، وتنمية ماله وإن تلفت في سبيله مصالح<lb/>العالمين.<lb/>ومنهم من كان عونًا للأجنبي، وعتادًا على امتلاك بلاده، يمهد له الصعاب،<lb/>ويزيل من أمامه العواثير والعقاب، ويسهل احتمال سلطته على النفوس، بل منهم<lb/>من باع للأجنبي بلاده بثمن بخس (وكل ثمن تُباع به الأوطان فهو بخس) ، أو<lb/>وعد بأن ينيط به بعض الوظائف، أو يكون مقربًا من جنابه الرفيع. فما أغنت<lb/>التربية عن أمثال هؤلاء، وماذا أفادهم التعليم، أما والله لو لم يتعلموا لما تسنى لهم<lb/>اقتراف هذه المنكرات، ولما فطنوا لأساليبها واهتدوا إلى طرقها، ولكانت مضراتهم<lb/>محصورة في دائرة ضيقة مخصوصة بنفر قليل.<lb/>هذا بالنسبة للذين تعلموا العلوم السياسية والحقوقية، وأما الذين تعلموا العلوم<lb/>الشرعية الإسلامية، فإننا نرى الكثير منهم أيضًا قد اتخذها فخًّا لصيد الدنيا. يحتال<lb/>ويعلم الناس الحيل لهضم حقوق الله وحقوق العباد، وإذا تبوأ منصبًا (كقضاء<lb/>أو إفتاء) ، أو صار محاميًا، لا يأتي أن يجعل الحق باطلاً والباطل حقًّا، ليشتري<lb/>به ثمنًا قليلاً، فويل لهم مما كسبت أيديهم، وياليتهم لم يكونوا من المتعلمين.<lb/>والجواب عن هذا واضح: وهو أن هؤلاء وإن تلقنوا بعض الفنون إلا أنهم لم<lb/>يتربوا تربية صحيحة، يغارون بها على دينهم ووطنهم، والعلم من حيث إنه إدراك<lb/>لصور المعلومات لا تقتضي العمل، ولئن اقتضى العمل فهو لا يستلزم أن يكون في<lb/>وجوه الخير والمنفعة لبلاد العامل إلا إذا تربى على ذلك. ثم ما يدريك أن المعلمين<lb/>لهؤلاء الخائنين والمربين لهم في المدارس كانوا من الأجانب أو ممن اصطنعهم<lb/>الأجانب فصبغوهم بصبغتهم، وجذبوا أعنة قلوبهم فقادوها إلى محبتهم، وعلموهم<lb/>كيف يعملون لمنفعتهم، أو غرسوا في نفوسهم اعتقاد عظمتهم وقدرتهم، وأنه لا<lb/>يتعاصى عليهم أمر، ولا يعز عليهم مطلب، فذللوهم بذلك واستعملوهم كما تستعمل<lb/>السوائم من الأنعام، أو أقنعوهم بأن السعادة لا تنال إلا بأيديهم، وأن الإصلاح لا<lb/>يأتي إلا على أيديهم، وأن قطرًا لم يحتلوه محروم من المدنية ورفاهة العيش، لا<lb/>ترى فيه القصور المشيدة، والسرر المنضدة، والطرق الفسيحة، ولا تنشأ فيه<lb/>الحانات والمواخير (أي مواضع الريبة، وليس هذا من التهكم؛ فإن السكر والفحش<lb/>من لوازم التمدن الحديث) ، إلى غير ذلك من المحسنات فعملوا ما عملوا بناءً على<lb/>هذا الاقتناع، فهم مجتهدون بأنهم ينفعون أمتهم من حيث ينتفعون بأنفسهم، وفي كل<lb/>صورة من هذه الصور ترى أن التربية والتعليم أفادا المعلم والمربي، فاجتنى بهما<lb/>ثمرات المنافع من خصمه ومناصبه، فكيف يكون أثرهما من مجانسه ومناسبه،<lb/>لعَمْرك إنه لعظيم.<lb/>احتجاجهم على عدم الفائدة من التربية:<lb/>قالوا: نرى كثيرًا من الولدان يهمل أمر تربيتهم الوالدان، فلا ينتهرونهم،<lb/>ولا يضربونهم، ومع ذلك ترى عندهم الدعة ولين الجانب والدماثة والصدق والوفاء<lb/>والأمانة، إلى غير ذلك من محاسن الأخلاق والأعمال، وبعكس ذلك نرى بعض<lb/>الناس يعامله والده بالشدة والغلظة، ولا يضحك في وجهه، ولا ينبسط له، وإذا<lb/>عمل عملاً قبيحًا صب عليه سوط عذاب، أو كما يقول بعض العامة في <placeName>بلاد الشام</placeName>:<lb/>(لعب العصا بجلدو) ، ومع ذلك تراه كذوبًا مرائيًا شرسًا أحمقَ خائنًا ماكرًا فاحشًا<lb/>متفحشًا سبابًا لعانًا، وبالجملة: منغمسًا في الرذائل، ملطخًا بحمأة المقاذر،<lb/>مسترسلاً في الفجور، ولولا الاعتناء بتربيته لما بلغ هذا المدى، ولا انتهى في<lb/>الفساد إلى هذه الغاية.<lb/>والنتيجة من هذه المشاهدات: أن الأخلاق مواهب وحظوظ،<lb/>وليست بالتربية. وأن التربية ربما عادت على صاحبها بالخذلان، وكانت كالدواء<lb/>لم يصادف محله فأودى بمتناوله وأورده مورد الهلكة.<lb/>فموسى الذي رباه فرعون مُرْسَل <gap resp="#org_MS"/> وموسى الذي رباه جبريل كافر<lb/>والجواب عن هذا في غاية الظهور وإليك البيان: إن معاملة الوليد باللين<lb/>والرفق وأخذه بالرأفة والحلم، وعدم إهانته بالسب والشتم، كل ذلك من أفضل<lb/>أساليب التربية وأنجعها وأنجحها، إذا لم ينتهِ إلى حد الإهمال وإرسال الحبل<lb/>على الغارب، وإن الشدة والقسوة والإهانة بنبز الألقاب، وضروب الإيلام<lb/>مفسدة للأخلاق، ومدعاة للشرور والفجور، وإن أمهات الرذائل كالكذب<lb/>والخيانة والمكر والاحتيال والمداهنة لا تتولد إلا من الظلم والضغط على<lb/>الحرية الشخصية، كما سنوضحه فيما بعد.<lb/>فهذه الحجة دليل على نفع التربية وفائدتها، لا على ضررها، على أن<lb/>زمام التربية ليس بأيدي الوالدين والمعلمين دائمًا، بل ربما كان بأيدي<lb/>الخلطاء والمعاشرين أكثر مما هو بأيديهم. وهناك أمر آخر حقيق بالاعتبار، وهو<lb/>ناموس الوراثة، وكل ذلك سنفصله تفصيلاً.<lb/>وأما قولهم: فموسى الذي رباه فرعون <gap resp="#org_MS"/> إلخ، البيت المار فهو من حجج<lb/>الشعراء التي لا يتبعهم عليها إلا كل غوي مبين. ويعنون بموسى الذي رباه جبريل<lb/>السامري الذي اتخذ العجل لبني إسرائيل، ودعواهم تربية جبريل له باطلة وأفيكة،<lb/>انتحلها هذا الشاعر الغوي الذي جعلوه قدوة لهم ولعمري إن فيها غميزة بمقام روح<lb/>القدس وأمين الوحي عليه السلام. والحق أن جبريل إنما ربى موسى الرسول؛ لأنه<lb/>هو الروح الذي يؤيد الله تعالى به الرسل والأنبياء، لا الغواة الأشقياء (نعوذ بالله<lb/>من غلبة الجهل) .<lb/>ويا ليت شعري هل يقولون بأن تربية فرعون لموسى كان لها دخل في ارتقائه<lb/>إلى مقام الرسالة، لا وإنما يحتجون بذلك على عدم وجود فائدة للتربية بالكلية،<lb/>وجَهِلَ هؤلاء الحمقى أن الذين اجتنوا فوائد التربية من أهل أوربا وثبتت لديهم<lb/>بالاختبار والمشاهدة، اللذين هما أقوى الأدلة والبراهين، قد جعل بعض ملاحدتهم<lb/>كلام الشاعر شبهة على الطعن بنبوة موسى عليه الصلاة والسلام، وزعموا أن<lb/>نشوءه في بيت الملك، وتربيته في حِضْن السياسة والشريعة المصرية قد نبها فكرته<lb/>للقيام بتلك الدعوة التي حرر بها أمته، وأن ما جاء به من الشريعة مقتبس من<lb/>شريعة المصريين، مع تنقيح وتحوير يناسب حال شعب إسرائيل (نعوذ بالله من<lb/>هذا الضلال البعيد) ، وليس المقام هنا مقام رد شبه الملاحدة، ولكن لا بد من كلمة<lb/>تحول دون تمكن الشبهة من فكر الجاهل، وهي إذا جاز أن يأخذ موسى (عليه<lb/>السلام) شريعته من شريعة المصريين، فهل يجوز أن يكون ما جاء به من<lb/>المعجزات التي أدهشتهم وأبطلت السحر الذي كانوا يخدعون به الناس مأخوذًا من<lb/>المصريين، كلا بل سول لهم الكفر ما يأفكون.<lb/>ثم إن التربية والتعليم متلازمان بمعنى: أن الثاني لازم للأول، لا يتم إلا به<lb/>بل هو جزء منه؛ لأن التربية على ثلاثة ضروب: تربية الجسم، وتربية النفس،<lb/>وتربية العقل، وهذا الأخير هو عين التعليم، ثم كل منها يحتاج للعلم والتعليم،<lb/>ولكننا نفرد للتعليم مقالات مخصوصة نبين فيها وظائف المعلم والمتعلم، وكيفية<lb/>التعليم، ويدخل في هذا البحثُ في المصنفات وأساليبها، ونبدأ بالكلام على القسم<lb/>المهم من التربية، وهو: تربية النفس، المعبر عنه بتهذيب الأخلاق، وموعدنا<lb/>الأعداد الآتية، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت في فاتحة العدد 3 الذي صدر في 7 ذي القعدة سنة 1315 - 1 مارث سنة 1898.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P17.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>