<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2935.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1334" change="#d3e146">1334</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1916" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1916م</date>
         <pb n="n19-p1" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2936.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة السنة التاسعة عشرة للمنار</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سبحانك اللهم وبحمدك أنت المحمود على كل حال، عالم الغيب والشهادة<lb/>الكبير المتعال، قوي المِحال عظيم النوال، تعطي من تشاء ولو بغير سؤال،<lb/>وتحوّل ما شئت من حال إلى حال، قوة بعد ضعف، وغنى بعد فقر، وعز بعد ذل<lb/>وكل ضد يعقبه ضد، فما رفع الله شيئًا إلا وضعه، ولا وضع شيئًا إلا رفعه، وكل<lb/>شيء عنده بمقدار {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ<lb/>بِقَوْمٍ سُوءًا فَلاَ مَرَدَّ لَهُ وَمَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ} (الرعد: 11) .<lb/>نحمدك اللهم بالغدوّ والآصال، ونصلي ونسلم على محمد خاتم رسلك وآله<lb/>وصحبه خير صحب وآل، وعلى من تقدمه وتقدمهم من النبيين والمرسلين، ومن<lb/>تأخر عنهم من الصديقين والشهداء والصالحين، واهدنا اللهم صراطهم المستقيم في<lb/>الدنيا من الأخلاق والأعمال، {مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ يَوْمٌ لاَّ بَيْعٌ فِيهِ وَلاَ خِلالٌ} (إبراهيم: 31) .<lb/>أما بعد: فإن المنار يذكر قُراءه على رأس عامه التاسع عشر، بأن يعتبروا<lb/>بما نزل بأقوى أمم البشر، من آثار عزته تعالى وقوته، ومظاهر عدله وحكمته،<lb/>الدالة على أنه هو الذي يغير ولا يتغير، ويبدل ما شاء بما شاء ولا يتبدل وأن<lb/>الأمن من مكره غرور ووبال، والقنوط من رحمته كفر وضلال، وأن القوة لا تغلب<lb/>الحق، ولكنه قد تكون بالحق وللحق ومن الحق، وأن الحق ليس بمجرد دعوى<lb/>اللسان، ولا مجرد ما يجري عليه الناس من عرف واصطلاح، فحقق الملك وسياسة<lb/>العباد، لا يجب أن يورث عن الآباء والأجداد، وإنما أحق الناس بأمر الناس، من<lb/>كان أنفعهم للناس، وإقامة سنن الله تعالى في الاجتماع {أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ<lb/>أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَدًا رَّابِياً وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي النَّارِ ابْتِغَاءَ حِلْيَةٍ أَوْ مَتَاعٍ<lb/>زَبَدٌ مِّثْلُهُ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الحَقَّ وَالْبَاطِلَ فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا<lb/>مَا يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأَرْضِ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الأَمْثَال} (الرعد: 17) .<lb/>ثم يذكرهم على عادته بما طرأ على سير الإصلاح، بعد أن خفتت أصوات<lb/>المعارضة في جميع الأقطار، وهو شيء حدث في هذه الديار، ذلك بأن فيها<lb/>كغيرها أناسًا اغتروا بمظاهر القوة المادية، فاحتقروا قوى العقائد والفضائل<lb/>الروحية، وفتنوا بتقليد الأقوياء بما هو من آفات القوة ومفاسدها، لا من أسبابها ولا<lb/>من محامدها، كالسرف في الزينة والترف، والانغماس في الشهوات واللذات،<lb/>وأعجب أمرهم أن منهم من يدعون الدعوى إلى الإصلاح، والصعود بالضعفاء إلى<lb/>مستوى الأقوياء، أولئك هم الملاحدة المتفرنجون، الذين يفسدون في الأرض ولا<lb/>يصلحون، وإنما حجتهم على عامة المسلمين، سوء حال كثير من المعممين،<lb/>وتذللهم للأمراء والحاكمين، وذمهم بعصبية الدين، وإن لهؤلاء الملاحدة لقوة من<lb/>غيرهم لا من أنفسهم ولكنهم يعتزون بها، وإن منهم من يكيد للمؤمنين مكايد لا<lb/>يفطنون لها، وإن للمؤمنين لقوة ذاتية ولكنهم غافلون عنها، وإنما بقاء الباطل في<lb/>غفلة الحق عنه، فإذا قذف عليه دمغه، وإن بقاء الباطل لإلى زوال {وَمَا كَيْدُ<lb/>الكَافِرِينَ إِلاَّ فِي ضَلالٍ} (غافر: 25) .<lb/>قد كان ملاحدة قطرنا هذا أجبن ملاحدة المسلمين وأخوفهم من إظهار الكفر،<lb/>على كونهم أجرأهم على الجهر بالفسق، ثم تجرأ أفراد منهم منذ سنين على<lb/>التصريح به أو ببعض لوازمه في الجرائد، بعد طول العهد على تصريح الكثيرين<lb/>بذلك في المجالس، ومنهم من ألف كتبًا أو رسائل في ذلك؛ ثم بلغنا في العام<lb/>الماضي أنهم ألفوا جمعية لأجل التعاون على تشكيك الناس في الإسلام وجذبهم إلى<lb/>الإلحاد، والطعن في عقائد الدين وآدابه وأحكامه ولا سيما الآداب والأحكام الخاصة<lb/>بالنساء. وأنشئوا لهم صحيفة لدسّ الدسائس، وبث الوساوس، وتوجيه العناية فيها<lb/>إلى نابتة المدارس، وبناء دعوتهم على قاعدة التشويه للقديم والصد عنه، والتنويه<lb/>بالجديد والترغيب فيه، وإن لهم لأنصارًا في القصور والدواوين، وفي المدارس<lb/>وأكبر معاهد الدين، وقد استفادوا من تقييد حرية المطبوعات بسبب الحرب، ما<lb/>كفوا به أقلام من تصدّى لإحباط بعض دسائسهم من أهل الحق، وإنهم ليختلبون<lb/>ألباب المختبلين من الشبان والشابات، بما ينمقون من زخرف الشبهات {وَمِنَ<lb/>النَّاسِ مَن يُعْجِبُكَ قَوْلُهُ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيُشْهِدُ اللَّهَ عَلَى مَا فِي قَلْبِهِ وَهُوَ أَلَدُّ الخِصَامِ<lb/>* وَإِذَا تَوَلَّى سَعَى فِي الأَرْضِ لِيُفْسِدَ فِيهَا وَيُهْلِكَ الحَرْثَ وَالنَّسْلَ وَاللَّهُ لاَ يُحِبُّ<lb/>الفَسَادَ} (البقرة: 204-205) .<lb/>فبهذا قد وجب على أهل الإصلاح أخذ الأهبة لجهاد جديد، هو أشد من جهاد<lb/>أصحاب الخرافات والتقاليد، فإن أصحاب الخرافات عزل وهؤلاء الملاحدة<lb/>مسلحون، وأولئك ضعفاء متفرقون، وهؤلاء أقوياء مجتمعون، وأولئك غافلون<lb/>متواكلون، وهؤلاء أيقاظ حذرون، فإذا جاهد أهل الإصلاح أباطيلهم بمثل ما<lb/>يجاهدون به الحق، من الاجتماع والتعاون والحزم، كانوا حزب الله الغالبين<lb/>{وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ} (الحج: 40) , {إِنَّا<lb/>لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الأَشْهَادُ * يَوْمَ لاَ يَنفَعُ<lb/>الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ} (غافر: 51-52) .<lb/>إن هؤلاء الملاحدة لا يخافون من الأزهر وما يَتْبعه من المعاهد الدينية ما<lb/>داموا يدّعون الإسلام بألسنتهم، بل لا يعدمون هنالك أولياء وأنصارًا لهم، لما بين<lb/>نفاق الاعتقاد ونفاق الأعمال، من رابطة التناسب والاتصال، ويقال: إن لجمعية<lb/>الإلحاد الجديدة ركنًا في الأزهر ركينًا، وإنهم بذلك أوشكوا أن يحدثوا فيه حدثًا مبينًا<lb/>ولكنهم لم يصيبوا به إلا خذلانًا وفشلاً مهينًا، ولأن كلاً منهما يؤثر المنافع الخاصة<lb/>ويتوسل إليها بما في يده من المصالح العامة؛ ولأن أكثر الأزهريين، لا يعنون<lb/>بالنظر في مكتوبات المتفرنجين، وما كل من ينظر فيها، يفهم المراد منها، وما<lb/>كل من يفهم أن فيها طعنًا على الدين يهتم بالدفاع عنه، وما كل من يهتم منهم بذلك<lb/>يقدر عليه، وما كل من يقدر عليه يقوم به. لأجل ذلك كله لا يحسب هؤلاء<lb/>الملاحدة للأزهريين حسابًا، وقد يكذّب الأزهر ظنهم فيه كِذابًا، وإنما يخافون من<lb/>رجال الإصلاح سواء كانوا من الأزهر أو من غير الأزهر؛ لأنهم أقدر الناس على<lb/>إظهار عوارهم، وتقليم أظفارهم، ولأن كل ما يزعمونه ويتقربون به إلى الأمة من<lb/>السعي إلى ترقيتها وتمدينها، قد سبقهم إليه طلاب الإصلاح الإسلامي مع المحافظة<lb/>على مقوّمات الأمة ومشخصاتها، وإنما أركانها الدين واللغة والعادات والأزياء،<lb/>وهم يحاولون هدم ذلك كله بلا استثناء.<lb/>واضرب لهم مثلاً ما قاله أحد الظرفاء مفاكها للأستاذ الإمام - وهو في مرض<lb/>موته - قال: إن طريقتك في تفسير القرآن قد أضرت الأمة أعظم الضرر! قال<lb/>الأستاذ لماذا؟ قال: لأنها أبانت للناس أن الدين موافق للعقل والعلم وركن من<lb/>أركان المدنية، فتعذر علينا ما كنا نحاول من هدمه بدعوى أنه عقبة في سبيل<lb/>ترقينا في دنيانا. فمن هذه الجملة التي عبر قائلها عن خدمة الأستاذ الإمام العليا<lb/>للدين وللمسلمين، ينجلي لنا رأي هؤلاء الملاحدة في الإصلاح والمصلحين {يُثَبِّتُ<lb/>اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الآخِرَةِ وَيُضِلُّ اللَّهُ الظَّالِمِينَ<lb/>وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ} (إبراهيم: 27) .<lb/>من أجل هذا كانت مدرسة الدعوة والإرشاد قذًى في أعينهم، وشجًى في<lb/>حلوقهم، وطخًا على قلوبهم، وما زالوا يكيدون لها، حتى حالوا دون أعظم إعانة<lb/>كانت تنتظرها، وقد كان أشدهم سعيًا وسعاية، أشدهم استهزاء بالدين وزراية،<lb/>ذلك الذي كلما عنّ مطعن يلوي عنقه ويهز أكتافه، ويُنغض رأسه ويثني أعطافه،<lb/>ويتبسم ساخرًا، أو يُغرب ضاحكًا - ذلك الذي يعلم رئيسه الآن، أنه يأكل لحم<lb/>الخنزير جهرًا في نهار رمضان، ولو زدنا في وصفه لعرفه كثير من الناس، وإنما<lb/>الغرض بيان الصفات والأعمال، وعلى هذه الشاكلة كل أولئك الصّلال، الذين لم<lb/>يرضوا بسكوت المسلمين لهم على الضلال، حتى تصدوا للعدوان والصيال،<lb/>{وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ وَعِندَ اللَّهِ مَكْرُهُمْ وَإِن كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الجِبَالُ} (إبراهيم: 46) .<lb/>فهم على ما هم، {وَلَوْ نَشَاءُ لأَرَيْنَاكَهُمْ فَلَعَرَفْتَهُم بِسِيمَاهُمْ وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِي لَحْنِ<lb/>القَوْلِ} (محمد: 30) وفيما يوجهون إليه القوة والحول، فمنهم من يحاول هدم<lb/>الإسلام، بالدعوة إلى استبدال لغة العوام بلغة القرآن، ومنهم من يبتغي التشكيك فيه<lb/>بنشر آراء الماديين، من القدماء والأوربيين، ومنهم من يصد عن مَحَجَّته،<lb/>بتفضيل ما عرفوا من القوانين على ما جهلوا من شريعته، ومنهم من ينفر عما<lb/>حُرِمَه من آدابه الروحية والاجتماعية، تلذذا بما حرَّمه من الشهوات الضارة<lb/>والعادات البهيمية، ومنهم من هم أقصر من هؤلاء نظرًا، وأظلم بصيرة وأفسد ذوقًا،<lb/>وهم الذين يحتقرون مشخصات أمتهم (كالجبة والعمامة) ويهزءون بها،<lb/>ويرغبون في الاستعاضة بالأزياء الغربية عنها، ويتوهمون أنهم قد عرجوا بذلك<lb/>إلى مستوى من فلسفة الذوق والجمال، لا يعرفه إلا من حلق في جو الخيال إلى<lb/>أوج الكمال، كمخترعات الأزياء الجديدة (المُودَه) من ربات الغنج والدلال، ولو<lb/>عقلوا ما تجره هذه الفلسفة النسائية أو الصبيانية من الخزي والنكال، أو قرءوا<lb/>وفهموا ما قاله الدكتور سنوك الهولندي في خطبته في مستقبل الإسلام، لودوا لو<lb/>كانوا من ربات الحِجال، راجعين عن مذهب السفور ومخالطة نسائهم للرجال،<lb/>وإنما يلوذ هؤلاء وأولئك بخلابة المقال {زُيِّنَ لِلَّذِينَ كَفَرُوا الحَيَاةُ الدُّنْيَا وَيَسْخَرُونَ<lb/>مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ اتَّقَوْا فَوْقَهُمْ يَوْمَ القِيَامَةِ وَاللَّهُ يَرْزُقُ مَن يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ} (البقرة: 212) .<lb/>وجملة القول أننا بعد أن فرحنا بنصر الله - تعالى - لحزب الإصلاح على<lb/>المبتدعة والدجالين , قد ابتلينا بتكوين حزب للملاحدة المارقين، يواليه أفراد من<lb/>أغرار الشبان وكهول المنافقين، فإذا ترك هؤلاء وشأنهم، وسكت لهم أهل الحق<lb/>على ما ينفثون من سموم أباطيلهم تعظم جرأتهم، وتنتشر دعوتهم، وتكبر فتنهم،<lb/>وليس الاستظهار عليهم بالأمر العسير، فإن حجتهم داحضة، وغواياتهم متناقضة،<lb/>وغاياتهم متعارضة، يخافون الردة الصريحة، أن تحرمهم احترام الأمة وبعض<lb/>مناصب الحكومة، فالجريء منهم على التصريح بالكفر على رءوس الأشهاد قليل،<lb/>وإنما يصرحون غالبًا بما يظنون أنه يحتمل التأويل، كزعمهم أن النبي عليه الصلاة<lb/>والسلام، أقرَّ العرب على بعض عباداتهم الوثنية؛ لأجل استمالتهم كما فعل بعض<lb/>البابوات، وهذان من أقبح البهتان، فإن ما أقره الإسلام من مناسك الحج كان من<lb/>شريعة إبراهيم -عليه الصلاة والسلام-، فهو الذي بنى بمساعدة ولده إسماعيل<lb/>البيت العتيق، وطهره للطائفين والعاكفين والركع السجود، وأذنَ في الناس بالحج<lb/>فلبوه من كل فج عميق ومن دعائه عليه الصلاة والسلام، {رَبِّ اجْعَلْ هَذَا البَلَدَ<lb/>آمِناً وَاجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَن نَّعْبُدَ الأَصْنَامَ} (إبراهيم: 35) .<lb/>هذا وإن سواد المصريين الأعظم يغار على دينه، ويذب عنه بشماله ويمينه<lb/>حتى إن أكثر المتعلمين في المدارس المتفرنجة والإفرنجية، ليتعصبون له عصبية<lb/>سياسية اجتماعية، لا يشعر بمثلها المتعلمون في المعاهد الدينية، فهم يمقتون من<lb/>يجعل نفسه داعية للكفر، ويلفظونه كما تلفظ النخامة من الفم، ويعلمون أن ما<lb/>يتوخاه هؤلاء من نباهة الذكر عند الأوربيين، والتشبه بمن ناهضوا الكنيسة<lb/>ورجال الدين، ليس بالغرض الصحيح الذي يعذرون فيه، ولا العمل المفيد للدنيا<lb/>فيساعدهم من لا يؤمن بالآخرة عليه، فهم لا يجدون في الإسلام، ولا في رؤسائه<lb/>تلك الأسباب التي حملت بعض كُتاب أوربا وجمعياتها السياسية على مجاهدة<lb/>الكنيسة ورجالها والطعن في نفس النصرانية، فالإسلام نفسه أرشد البشر إلى العلوم<lb/>العقلية والكونية، وأوجب الفنون والصناعات المدنية، وأخرج البشر من رق<lb/>رؤساء الدين والدنيا إلى فضاء الحرية، وأما رجال الدين الرسميين في مصر فلا<lb/>مجال لاتهامهم بعصبية دينية، ولا بمقاومة الحرية العلمية ولا العملية، أنَّى وشيخ<lb/>الأزهر ومفتي الديار المصرية، وشيخ مشايخ طرق الصوفية، قد اشتركوا في جمع<lb/>الإعانة لجمعية الصليب الأحمر، حتى فرضها الأول على جميع أصحاب الرواتب<lb/>في الجامع الأزهر، وحضروا ما كانوا يتحامون من المحافل، في معاهد التمثيل<lb/>والفنادق؟ وقد حضر المفتي حفلة الصلاة على روح لورد كتشنر في هذه الأيام،<lb/>كما حضر الصلاة على روح بطرس باشا منذ أعوام، فلم يبق لهؤلاء الملاحدة ما<lb/>ينقمونه من هؤلاء العلماء، إلا عدم مشايعتهم إياهم على السفور ومخالطة النساء،<lb/>ولعلهم لا يرضونه منهم إلا أن يغيروا هذه الأزياء {رَبَّنَا لاَ تُزِغْ قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ<lb/>هَدَيْتَنَا وَهَبْ لَنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً إِنَّكَ أَنْتَ الوَهَّابُ * رَبَّنَا إِنَّكَ جَامِعُ النَّاسِ لِيَوْمٍ لاَّ<lb/>رَيْبَ فِيهِ إِنَّ اللَّهَ لاَ يُخْلِفُ المِيعَادَ} (آل عمران: 8-9) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار ومحرره<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n19-p25" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2937.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنة وصحتها والشريعة ومتانتها</head>
               <lb/>رد على دعاة النصرانية بمصر<lb/>
               <lb/>تمهيد: في بيان حالنا مع المبشرين:<lb/>لا يزال دعاة النصرانية (المبشرون) يطعنون على الإسلام بما ينشرون<lb/>من الرسائل والمقالات، وإنني أتعمد ترك قراءة ما يصل إلي من مجلاتهم<lb/>ورسائلهم حتى لا أفتح على نفسي باب الرد عليهم، إذ رد الشبهات الموجهة إلى<lb/>الإسلام إنما يجب على من علمه وجوبًا كفائيًا، وقد كنت أكره الرد عليهم لولا ذلك،<lb/>وإن كانوا يظنون أنه من مقاصد المنار ومشروع الدعوة والإرشاد الذي أكبروا أمره،<lb/>على أنه لم ينلهم منه أذًى بقول ولا فعل، وجميع الطلبة في دار الدعوة والإرشاد<lb/>من قسم المرشدين الذين يعدون لإرشاد العوام لمقاومة الشرور والمعاصي الفاشية<lb/>فيهم، فقد كثرت في هذه البلاد جناياتهم في الأنفس والأموال والزروع، وفشا<lb/>فيهم السكر والقمار والفحش.<lb/>نعم: إن من مقاصد المنار، رد الشبهات عن الإسلام مقاومة للشك والتشكيك<lb/>فيه، وإنما أكره الجدل، وأكره تعمد مناقشتهم أو فتح بابها عليّ؛ لأنهم هم الذين<lb/>يتعرضون لها وينتفعون بها، وما أكثرت من محاجة أهل الكتاب في سنتي المنار<lb/>الأخيرتين إلا في التفسير؛ إذ اتفق بلوغي فيه إلى سورتي النساء والمائدة<lb/>المدنيتين، وأكثر ما في القرآن من محاجة أهل الكتاب في هاتين السورتين وأقله<lb/>فيما قبلهما. على أن فيه أيضًا ما أوجبه الإسلام من إنصافهم والعدل فيهم، وبيان<lb/>مودة النصارى منهم. وقد انتهينا من ذلك، ووصلنا إلى تفسير السور المكية التي<lb/>خوطب بها المشركون وقلما يذكر فيها أهل الكتاب إلا في سياق بيان سنة الله تعالى<lb/>في الرسل وأممهم.<lb/>لهذا كنا نظن أن باب محاجة أهل الكتاب يكون مقفلاً في المنار إلى ما شاء<lb/>الله، ولكن مجلة <title level="j" change="#d2e191">المبشرين</title> العربية (الشرق والغرب) نشرت في العدد الذي صدر<lb/>منها في أول الشهر الماضي (أبريل) مقالة عنوانها (السنة وصحتها) طعنت فيها<lb/>على السنة النبوية، وزعمت أن طعنها يوجب الريب في الشريعة، وترك العمل<lb/>بها، وأنها لا قيمة لها في نفسها، وقد جاءتنا المجلة فلم نفتحها، ثم علمنا بتلك<lb/>المقالة فلم نقرأها، ثم رأينا لهذه المقالة تأثيرًا سيئًا في المسلمين حتى إن منهم من<lb/>نقلها عن المجلة وطبع كثيرًا من نسخها بمطبعة الجلاتين، ووزعت على الناس،<lb/>ووصلت إلينا نسخة منها، واقترح علينا كثيرون أن نرد عليها فوجب شرعًا إجابة<lb/>طلبهم.<lb/>ومما أكد وجوب الرد ما رأيناه في المقالة من مطالبة ثلاث مئة مليون من أهل<lb/>السّنّة بالجواب عنها! فلا ندع لهم مجالاً أن يقولوا للمسلمين: إنه لم يستطع أحد من<lb/>علمائكم أن يدافع عن سننكم وشريعتكم، ولا يرد شيئًا من حججنا عليها!<lb/>فها نحن أولاء نرد عليهم ردًّا يعلمون ويعلم الناس به أنهم لم يتحروا الأمانة فيما<lb/>نقلوا من كتبنا، ولم يفهموا ما قرءوا منها وما نقلوا عنها، وأن طعنهم في أبي<lb/>هريرة - رضي الله عنه - خطأ، وأنه لو صح لم يترتب عليه بطلان الثقة بالسنة،<lb/>ولا ما رتبوه على ذلك من عدم وجوب طاعة الشريعة، وإنما قصاراه أنهم افتحروا<lb/>دعاوى نسبوها إلى الإسلام، وردوا عليها بما لا يصلح أن يكون ردًّا.<lb/>وقد رأينا أن ننقل كلامهم برمته على ما فيه من الركاكة واللغو والضعف،<lb/>وإطلاق بعض الكلم على غير المعاني التي نطلقها عليها، ولكن لا نناقشهم في شيء<lb/>من الألفاظ لذاتها، ولا في العبارة من حيث ضعفها، بل في المسائل والمعاني، وقد<lb/>كان الغرض الأول من نقل عبارتهم بنصها، وعدم تلخيص مسائلها والرد عليها،<lb/>أن لا يتوهم أحد منهم أو من غيرهم أننا تصرفنا في التلخيص تصرفًا يخل بالمعنى<lb/>المراد، أو حذفنا منه ما لا يمكن ردّه بنقض ولا انتقاد، واستتبع ذلك بيان أن القوم<lb/>لا يوثق بنقلهم ولا بفهمهم.<lb/>ومن المعلوم بالضرورة أنهم ليسوا كالفلاسفة، الذين يبحثون في المسائل؛<lb/>لأجل استبانة الحق في ذاته، وإنما يتحرون بالبحث ما يرون فيه سبيلاً للطعن<lb/>والاعتراض، ومجالاً للتشكيك وإثارة الشبهات، كما يعلم مما يأتي.<lb/>***<lb/>الجملة الأولى من مقدمة الطاعن<lb/>افتتح طاعنهم مقالته بجملة تتضمن عدة دعاوى هذا نصها:<lb/>(إن صحة الشريعة قضية لا بد لكل مسلم سني من التسليم بها وذلك متوقف<lb/>على صحة السنة، فإذا ارتاب أحد في صحة السنة، فليس ثمة داعٍ منطقي يوجب<lb/>إطاعة الشريعة؛ لأن جانبًا قليلاً منها فقط يتوقف على القرآن، والجانب الأكبر<lb/>يتوقف على السنة التي اجتمعت في الأحاديث. فإذا ثبت الريب في هذه الأحاديث<lb/>تزعزعت أركان الشريعة وأركان تابعيها من حنفيّ ومالكيّ وشافعيّ وحنبليّ.<lb/>وعددهم لا يقل عن ثلاث مئة مليون من الأتباع) .<lb/>نلخص هذه الجملة من كلامه في ثلاث قضايا ونبين ما فيها.<lb/>***<lb/>القضية الأولى<lb/>(زعمه إذا ارتاب أحد في السنة ينتفي وجوب طاعة الشريعة)<lb/>هذه القضية بديهيّة البطلان، فإن الإطلاق في جزاء الشرط يدل على أن<lb/>المراد من القضية الشرطية أن ارتياب فرد من الأفراد في صحة السنة، يستلزم<lb/>انتفاء وجوب اتباع الشريعة على جميع الأفراد، وإنما المعقول الموافق للمنطق أن<lb/>ارتياب الفرد أو ظنه أو علمه، يترتب عليه ما يستلزمه في حق نفسه، ولا يكون<lb/>ذلك مؤثرًا في غيره ممن لم يرتب ارتيابه أو لم يعلم علمه، وكذلك ارتياب الأفراد<lb/>الكثيرين.<lb/>وقد ارتاب بعض علماء أوربة الأحرار في وجود المسيح - عليه السلام -،<lb/>وزعموا أنه شخص خيالي - أو متخيل - لم يوجد، كما زعم بعض المؤرخين مثل<lb/>ذلك في هوميروس شاعر أساطير اليونان، فهل استلزم ارتياب أولئك المرتابين فيه<lb/>انتفاء إيمان مئات الملايين من المسلمين والنصارى وغيرهم بوجوده عليه السلام.<lb/>***<lb/>القضية الثانية<lb/>(زعمه أن أكثر الشريعة يتوقف على الأحاديث)<lb/>هذه القضية غير مسلَّمة، فإن الشريعة عندنا تشمل العقائد والعبرة فيها بالدلالة<lb/>القطعية، وجميع العقائد التي تتوقف عليها صحة الإسلام ثابتة بنصوص القرآن<lb/>وإجماع المسلمين، وإثبات الألوهية والنبوة منها مؤيد بالبراهين العقلية، ولا يوجد<lb/>شيء منها يتوقف على أحاديث الآحاد التي يمكن الارتياب في بعضها، وكذلك<lb/>أصول العبادات كلها قطعية، ثابتة بالقرآن والسنة العملية المتواترة التي لا تتوقف<lb/>على أحاديث الآحاد.<lb/>وما ثبت من أحكام العبادات بأحاديث الآحاد ولم يجمع عليه أئمة العلم فلا<lb/>تتوقف عليه صحة الإسلام، وإن كان صحيحًا في نفسه، وإنما هو مزيد كمال في<lb/>علم السنة، أما أحكام الشرع في المعاملات، فأكثرها مأخوذ من القواعد والأصول<lb/>وكذا الفروع الواردة في القرآن، إما بالنص وإما بدلالة النص وفحواه، ومن القياس<lb/>الذي توسع فيه بعضهم كالحنفيّة فالشافعيّة، والمصالح العامة التي توسع فيها المالكيّة<lb/>والحنابلة. وأقلها من حديث الآحاد.<lb/>وما بقي من أركان الشريعة بعد العقائد والأحكام العملية إلا الأخلاق والآداب،<lb/>وجميع ما ورد في الأحاديث من الحكم والفضائل والآداب فهو مستمد من القرآن<lb/>الحكيم وشرح له، بل السنة كلها بيان للقرآن لقوله تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ<lb/>لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) ، وقد ثبت في صحيح مسلم عن عائشة<lb/>-رضي الله عنها- أنها وصفت النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم - بقولها: كان<lb/>خلقه القرآن.<lb/>وقد اختلف العلماء في أحكام السنة التي لا تستند إلى نص من القرآن فقيل:<lb/>إنها بوحي من الله - تعالى -، وإن الوحي لا ينحصر في القرآن، ولكن للقرآن<lb/>مزايا ليست لغيره من وحي الله إلى خاتم رسله ولا إلى الرسل قبله، أعظمها<lb/>إعجازه والتعبد بتلاوته. وقيل: إن الله - تعالى - أذن لرسوله بأن يحكم، ويشرع<lb/>برأيه واجتهاده.<lb/>ومن تأمل كثيرًا من الأحكام التي استدلوا عليها بالسنة وحدها، يرى لها مآخذ<lb/>من القرآن، كتحريم الجمع بين المرأة وبين عمتها أو خالتها إلى الزواج، وكتحريم<lb/>الأكل والشرب في آنية الذهب والفضة، وقد بيّنا ذلك في المنار، كما بينا تفاوت<lb/>الأفهام في الغوص على دول القرآن، وأين أفهام الناس كلهم فيه من فهمه - عليه<lb/>الصلاة والسلام -؟ وقد ثبت مع ذلك أنه - صلى الله عليه وسلم - كان يقضي في<lb/>المسائل السياسية والإدارية باجتهاده، ويستشير فيها أصحابه.<lb/>***<lb/>القضية الثالثة<lb/>(زعمه أنه إذا ثبت الريب في الأحاديث تزلزلت أركان الشريعة)<lb/>هذه القضية غير مسلَّمة أيضًا، وفيها إجمال وإيهام، فإذا أراد بثبوت الريب<lb/>في الأحاديث ما أفادته جملته الأولى من ارتياب بعض الأفراد، ولو واحدًا فقد بينا<lb/>أن هذا لا يترتب عليه إلا ما يستلزمه الارتياب في نفس المرتاب وحده، وإذا أراد<lb/>ارتياب جميع الناس أو جميع المسلمين في جميع الأحاديث، فهذا ما وقع، ولن يقع<lb/>ولا يعقل أن يقع، وسنشرح ذلك على وضوحه في نفسه، فإن فرضنا جدلاً أنه يقع<lb/>فإنما يترتب عليه حينئذ الاكتفاء في الدين بما في القرآن والسنة العملية المنقولة<lb/>بعمل مئات الألوف وألوف الألوف منذ العصر الأول، ككيفية الصلاة والصيام<lb/>والحج وغير ذلك، وبما ثبت بالإجماع والقياس الصحيح، ولا ينقص من كتب<lb/>الشريعة حينئذ إلا الأحكام والحكم التي ثبتت بأحاديث الآحاد وحدها كما بيناه في<lb/>الكلام على القضية الثانية.<lb/>وبهذا وذاك يظهر لك بطلان قوله: (تزعزعت أركان الشريعة وأركان<lb/>تابعيها) ، فإن أراد بأركان الشريعة أصول العقائد وقضايا الإيمان التي يكون بها<lb/>المرء مؤمنًا، فقد علمت أنه لا يتوقف شيء منها على أحاديث الآحاد، وإن أراد<lb/>أركان الإسلام الخمسة فكذلك، فإن معرفة هذه الأركان لا تتوقف على ثبوت<lb/>الأحاديث الواردة فيها، فإنها مُجمع عليها معلومة من الدين بالضرورة، سواء صح<lb/>ما ورد فيها من الحديث أم لم يصح، على أنه صحيح، ولله الحمد، وإن أراد<lb/>بأركان الشريعة أو أركان تابعيها أصولها المستمدة منها عند الأئمة الأربعة فقوله<lb/>أظهر بطلانًا، فإن هذه الأركان أربعة -الكتاب والسنة والإجماع والقياس-، وما<lb/>ألحق بها عند بعضهم كالمصالح والاستحسان، فالأحاديث جزء من السنة التي هي<lb/>ركن من الأركان، فالارتياب في هذا الجزء لا يوجب الارتياب في الجزء الآخر<lb/>منها، وهو ما ثبت بالتواتر عملاً أو قولاً، فكيف يوجب الارتياب في القرآن وكله<lb/>متواتر، وفي الإجماع والقياس؟<lb/>قلنا: إن ارتياب جميع الناس أن جميع المسلمين في جميع أحاديث الآحاد ما<lb/>وقع، ولن يقع ولا يعقل أن يقع، وبيان ذلك أن المعهود من البشر في كل زمان<lb/>ومكان أن يصدقوا خبر كل مخبر؛ لأن الأصل الغالب في أخبار الناس الصدق،<lb/>إلا إذا وجدت علة في الخبر أو المخبر تقتضي الارتياب، كأن يكون الخبر غير<lb/>معقول أو يكون المُخبِر معروفًا بالكذب. على أننا نرى الناس يصدقون أكثر أخبار<lb/>الجرائد السياسية والشركات البرقية على كثرة ما عرفوا من كذبهما، واعتقادهم أن<lb/>لأصحابهما أهواء سياسية يحاولون تأييدها بالحق وبالباطل.<lb/>فإذا كان هذا شأن البشر في أمثال هذه الأخبار التي تحوم حولها الشبهات في<lb/>أنفسها، وفي سيرة رواتها، فكيف يعقل أن يرتابوا في صحة جميع الأحاديث التي<lb/>صححها حفاظ المحدّثين بعد نقد متونها، وإقامة ميزان الجرح والتعديل لكل فرد من<lb/>أفراد رواتها، وقد علم أنهم لا يقبلون في الاحتجاج حديثًا منقطع الإسناد، ولا حديثًا<lb/>في رواته مجهول، أو أحد ثبت عليه الكذب أو سوء الحفظ أو النسيان أو مخالفة<lb/>الثقات الأثبات في روايته؟<lb/>ها أنتم أولاء تصدقون أخبار أناجيلكم الأربعة وغيرها من كتبكم، وليس<lb/>عندكم سند متصل لشيء منها، وقد اختلف علماؤكم ومؤرخوكم في كُتّابها، وفي<lb/>اللغات التي كتبت بها، وفي التواريخ التي كتبت فيها، فلم يتوفر لكم فيها شيء من<lb/>النقد والتمحيص الذي توفر لنا في نقل الحديث، أفتعقلون مع هذا، أن نرتاب في<lb/>تصديق جميع الأحاديث التي نقلت لنا بدقة، لم يعهد لها البشر نظيرًا في تاريخهم<lb/>القديم ولا الحديث، وأنتم ترون أنفسكم، وسائر البشر يصدقون أكبر ما يروى لهم<lb/>بلا سند ولا بحث في رواته، بل كثيرًا ما يصدقون أخبار من ثبت عليهم الكذب<lb/>مرارًا، كرواة البرقيات والجرائد؟<lb/>***<lb/>الجملة الثانية من كلام الطاعن<lb/>قال: (وسنثبت في الفصول التالية أن من السهل إثبات الشبهات الملقاة على<lb/>تلك الأحاديث. ونحن مثبتون في هذا الفصل وهن الاعتماد على بعض الصحابة<lb/>التي تتوقف مئات من الأحاديث على شهادتهم حتى قامت عليها الشريعة، ومنها<lb/>نشأت السنة، على أن البخاري الذي اشتهر بنقد رجال الحديث، لم يخطر له أن<lb/>يرتاب في صدق الصحابة؛ لأنهم كانوا في نظره معصومين من الكذب، وهذا يدلك<lb/>على ضعف حجته، فقد ثبت بوجه لا يقبل الشك أن أبا هريرة وابن عباس لم<lb/>يكونا مُمَحِّصيْن في رواية الأحاديث.<lb/>وغرضنا الآن أن نبين أن الريب في أحاديث أبي هريرة تسرب إلى نفوس<lb/>معاصريه ونفوس الذين جاءوا بعده، ومع ذلك فقد نقل عنه البخاري الأحاديث<lb/>بالمئات، فتداولتها ألسنة المجتهدين الذين أسسوا المذاهب الأربعة، وبنوا عليها<lb/>نظامهم الشرعيّ) .<lb/>أقول: نلخص هذه الجملة في قضايا تابعة في العدد لما تقدم، ونبين ما فيها<lb/>من الخطإ والأباطيل.<lb/>***<lb/>القضية الرابعة<lb/>(زعمه وهن الاعتماد على رواة المئات الأحاديث من الصحابة كأبي هريرة)<lb/>هذه القضية باطلة، فإنها توهم القارئ أن الكاتب يثبت في هذا الفصل مطاعن<lb/>في عدالة عدة من الصحابة الذي رووا المئات الكثيرة من الأحاديث حتى إذا ما قرأ<lb/>الفصل كله لم يجد فيه إلا روايات في واحد منهم، وهو أبو هريرة - رضي الله<lb/>عنه - ويرى أن هذه الروايات لا تسقط عدالته كما نبسطه في هذا المقال. وهذا<lb/>مما يؤيد قولنا: إن هؤلاء الناس يكتبون ما لا يفهمون؛ لأنهم اعتادوا الجرأة على<lb/>إلقاء المطاعن من غير تفكير ولا روية، فهم ينقضون ما يبنون ولا يشعرون.<lb/>***<lb/>القضية الخامسة<lb/>زعمه أن البخاري<lb/>لم يخطر بباله الارتياب في صدق الصحابة لاعتقاده عصمتهم<lb/>هذه القضية باطلة أيضًا لأنها حكم بعموم السلب، على شيء يتعلق بالقلب لا<lb/>يعلمه إلا الرب، فإن مثل هذا الكاتب لا يناقش في مثل هذا التعبير؛ لأنه لا يفرق<lb/>بينه وبين القول بأن البخاري لا يتهم أحدًا من رواة الصحابة بالكذب، ولا بغيره من<lb/>العلل القادحة في الرواية، وإنما نريد بيان بطلان زعمه أن البخاري كان يرى أن<lb/>رواة الصحابة معصومون.<lb/>والصواب أنه كان يرى ويقول: إنهم عدول صادقون ولا معصومون، وما<lb/>قال هذا القول هو وغيره من نقاد المحدثين إلا بعد تتبع تاريخهم، كغيرهم من<lb/>الرواة، وقد نقل عنه الطاعن ما أراد أن يسقط به عدالة أبي هريرة، وشيئًا من<lb/>تمحيصه لما يرويه، فالبخاري كان أعلم من الطاعن بكل ما قيل في أبي هريرة،<lb/>وبما رواه أبو هريرة، ولم يره مُسقطًا لعدالته، ولو رآه مسقطًا لها لما روى عنه<lb/>في صحيحه.<lb/>وقد كان البخاري من أئمة أهل السنة الذين لا يقولون بأن أحدًا من البشر<lb/>معصوم من الكذب إلا الأنبياء - عليهم السلام -، وصدق الرواية لا يتوقف على<lb/>العصمة، وإلا لما قبل أحد من البشر قول أحد بعد تبليغ أنبيائهم الوحي، وإنما<lb/>يكتفى في تصديق الرواية العلم بعدالة الراوي، وجوده حفظه وضبطه لما يرويه،<lb/>ولم ينقل عن أحد من مؤرخي البشر، ونقلة الأخبار مثلما نقل عن البخاري من شدة<lb/>التحري في كتابه الجامع الصحيح، فليأتنا هذا الطاعن بمثله أو بما يقرب منهم من<lb/>علمائهم، كيف، وكتبهم المقدسة تنسب الكذب وغيره من كبائر المعاصي إلى<lb/>الأنبياء - برأهم الله تعالى، وصلى الله عليهم وسلم -؟<lb/>وهؤلاء المبشرون وأهل نحلتهم لا يقولون بعصمة الأنبياء، دع عصمة ناقلي<lb/>كتبهم بغير أسانيد متصلة، ولكنهم يقبلون ما عزي إليهم، وسنشير إلى المقابلة بين<lb/>رجالنا ورجالهم في هذا المقال، ولا حاجة إلى تفنيد قوله بضعف حجة البخاري،<lb/>الذي بناه على زعمه أن البخاري، يعتقد عصمة الصحابة، فهو ساقط في نفسه،<lb/>وأضعف منه وأسقط ما بناه عليه.<lb/>***<lb/>القضية السادسة<lb/>(زعمه أن الأئمة الأربعة أسسوا مذاهبهم<lb/>على ما رواه البخاري عن أبي هريرة)<lb/>هذه القضية الباطلة، تدل على مبلغ علم المبشرين الناشرين لهذا المقال،<lb/>وعلى درجة تحريهم وصدقهم فيما يقولون وينقلون.<lb/>الحافظ البخاري متأخر عن الأئمة الأربعة، أدرك رابعهم الإمام أحمد بن<lb/>حنبل وتلقى الحديث عنه. وقد جاء في تهذيب التهذيب عن العقيليّ أن البخاريّ لما<lb/>ألف كتابه الصحيح عرضه على علي بن المَدينيّ ويحيي بن مَعين وأحمد بن حنبل<lb/>(وكلهم من كبار شيوخه) وغيرهم، فامتحنوه، وكلهم قال: كتابك صحيح إلا<lb/>أربعة أحاديث. قال العقيلي: والقول فيها قول البخاري، وهي صحيحة.<lb/>والشاهد في هذا النقل أن البخاري أخذ عمن أدرك من الأئمة الأربعة، ولم<lb/>يأخذ أحد منهم عنه شيئًا، ولم يكن أحد من المجتهدين يقلد أحدًا في رواية ولا دراية<lb/>وإنما يأخذ كل منهم بما صح عنده من الرواية.<lb/>ولد الإمام أبو حنيفة سنة 80 وتوفي سنة 150 وولد الإمام مالك سنة 93<lb/>وتوفي سنة 179 وولد الإمام الشافعيّ سنة 150 وتوفي سنة 204 وولد الإمام أحمد<lb/>162 وتوفي 241 وولد الإمام محمد بن إسماعيل البخاري سنة 194 وتوفي سنة<lb/>256 وقد رحل من بلاده لطلب العلم سنة 210 أي: بعد وفاة الإمام الشافعيّ ببضع<lb/>سنين وبعد وفاة مالك بإحدى وثلاثين سنة، وبعد وفاة أبي حنيفة بستين سنة.<lb/>فكيف أجاز لهذا الطاعن في السنة والشريعة، دينه وعقله أن يقول: إن<lb/>الأئمة الأربعة أخذوا عن البخاري ما رواه من الأحاديث عن أبي هريرة، وبنوا<lb/>عليه نظامهم الشرعي؟ وكيف توهم أنه جاء بعلوم وحقائق، تزعزع هذه الشريعة<lb/>التي هي أثبت من الجبال الرواسي؟ أبمثل هذه الدعاوى المخترعة تهدم الحقائق<lb/>الثابتة؟<lb/>***<lb/>الجملة الثالثة من كلام الطاعن<lb/>الشبهات في أبي هريرة<lb/>الشبهة الأولى<lb/>(1) قال الطاعن: الارتياب العام في أبي هريرة (بشهادة نفسه) حدثنا<lb/>عبد العزيز بن عبد الله <gap resp="#org_MS"/> عن أبي هريرة قال: (إن الناس يقولون: أكثر أبو<lb/>هريرة، ولولا آيتان من كتاب ما حدثت حديثًا <gap resp="#org_MS"/> إن إخواننا من المهاجرين كان<lb/>يشغلهم الصفق بالأسواق، وإن إخواننا من الأنصار كان يشغلهم العمل في أموالهم،<lb/>وإن أبا هريرة كان يلزم رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بشبع بطنه، ويحضر<lb/>ما لا يحضرون، ويحفظ ما لا يحفظون) .<lb/>(البخاري جزء أول كتاب العلم صفحة 37) وكتب في الحاشية ما نصه:<lb/>(جاء في الإصابة لابن حجر جزء 7: 23 قوله: (إنكم تزعمون أن أبا هريرة<lb/>يكثر الحديث عن رسول الله وقد علل هذا الإكثار برواية غريبة) اهـ كلام<lb/>الطاعن.<lb/>***<lb/>الجواب عن هذه الشبهة<lb/>استدل الطاعن بهاتين الروايتين على ما سماه الارتياب العامّ في أبي هريرة،<lb/>ويفهم من هذا أنه يوهم قارئ مقالته أن جميع أهل عصره، أو أكثرهم كان يرتاب<lb/>في صحة روايته، وهذه دعوى باطلة، ولفظ الناس يصدق بالقليل والكثير، قال<lb/>الله تعالى: {الَّذِينَ قَالَ لَهُمُ النَّاسُ إِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوا لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ} (آل عمران:<lb/>173) .<lb/>روي في التفسير المأثور أن الذي قال ذلك هو نعيم بن مسعود قال: إن أبا<lb/>سفيان يجمع لكم الجيش <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقيل: إن القائل ركب عبد القيس، فالناس اسم<lb/>جنس يطلق على الواحد كما يقال: فلان يركب الخيل: وإن لم يركب إلا فرسًا<lb/>واحدًا، ويطلق على الكثير.<lb/>وقد ثبت أن بعض الصحابة أنكروا إكثار أبي هريرة من التحديث كما هو<lb/>صريح، هذا الحديث الذي اختصره الطاعن من البخاري، وقد صرح في رواية<lb/>أخرى له بزيادة ويقولون: ما للمهاجرين والأنصار لا يحدثون مثل حديثه ووجه<lb/>الإنكار أن أبا هريرة من متأخري الصحابة، فينبغي أن يكون أقل سماعًا منهم.<lb/>ومن المعلوم بالبداهة المتفق عليه من العقلاء، الذين يقضون به في محاكمهم<lb/>أن الاستنكار والاستغراب في مثل هذا لا يقتضي الاتهام بالكذب، وأن التهمة لا<lb/>تقتضي بمجردها سلب العدالة؛ لأن من التهم ما يبنى على شبهات وأوهام، ومنه ما<lb/>هنا.<lb/>وقد أجاب أبو هريرة عن الإكثار هنا بأنه كان يلزم الرسول - صلى الله عليه<lb/>وسلم - لا يكاد يفارقه؛ إذ لا تجارة له كالمهاجرين، ولا حرث له كالأنصار،<lb/>فيشغله هذا أو ذاك، فكان بهذه الملازمة يسمع ما لا يسمعون ويحفظ ما لا يحفظون<lb/>ويضاف إلى هذا الجواب أنه حدث بما سمعه وبما رواه، وأجوبة أخرى سيأتي<lb/>بيانها، وأجاب عن أصل التحديث بالآيتين الدالتين على وجوب إظهار العلم وحرمة<lb/>كتمانه، وهما قوله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ يَكْتُمُونَ مَا أَنزَلْنَا مِنَ البَيِّنَاتِ وَالْهُدَى مِنْ بَعْدِ<lb/>مَا بَيَّنَّاهُ لِلنَّاسِ فِي الكِتَابِ أُوْلَئِكَ يَلْعَنُهُمُ اللَّهُ} (البقرة: 159) إلى قوله: {التُّوَّابُ<lb/>الرَّحِيم} (البقرة: 160) وقد حذف ذلك الطاعن.<lb/>وأما الرواية الثانية، وهي ما نقله الطاعن في الحاشية عن الإصابة لابن<lb/>حجر فهي رواية أخرى لهذا الأثر نفسه، رواهما البخاري عن الأعرج -عبد<lb/>الرحمن بن هرمز- عن أبي هريرة، وقال الطاعن: إنه علل الإكثار برواية غريبة؛<lb/>أي: علل كثرة تحديثه بعلة غريبة أي: عند الطاعن، ولم يذكر هذه العلة! وهي<lb/>عين العلة التي في الرواية الأخرى مع زيادة تعدّ من آيات النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - ودلائل نبوته؛ ولذلك لم يذكرها الطاعن، وهي: فحضرت من النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - مجلسًا فقال: من يبسط رداءه حتى أقضي مقالتي ثم يقبضه<lb/>إليه فلن ينسى شيئًا سمعه مني فبسط برده عليّ حتى قضى حديثه ثم قبضتها إليّ،<lb/>فوالذي نفسي بيده ما نسيت شيئًا سمعته منه بعد، وروى هذا الحديث أحمد ومسلم<lb/>والنسائي وغيرهم من طرق.<lb/>وقد فهم أبو هريرة من الحديث عموم السلب المطلق، وصدق عليه ذلك،<lb/>وإن كان لفظ الحديث يحتمل تقييد العموم بما يقوله - صلى الله عليه وسلم - مدة<lb/>بسط الرداء، وسنذكر بعض ما قاله الأئمة النقاد في حفظ أبي هريرة، ولم يرو عنه<lb/>في الصحيح أنه نسي شيئًا حدث به إلا حديث (لا عدوى) فإنه أنكره بعد أن روى<lb/>ما يدل على ثبوت العدوى، ولعله كان من مراسيله لا من سماعه، فلا يتعارض مع<lb/>قوله: إنه ما سمع شيئًا ونسيه، أي: بعد مسألة الرداء، أو كان من سماعه قبل<lb/>بسط الرداء.<lb/>***<lb/>الشبهة الثانية<lb/>(2) قال الطاعن: تهمة أبي هريرة بالكذب (بشهادة نفسه) : (عن أبي<lb/>الرزين قال: خرج إلينا أبو هريرة، فضرب بيده على جبهته فقال: ألا إنكم<lb/>تحدثون أني أكذب على رسول الله لتهتدوا وأضل، ألا وإني أشهد لسمعت رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - يقول: إذا انقطع شسع أحدكم فلا يمشي في الأخرى<lb/>حتى يصلحها (جزء 4: 440) لا يخفى ما في هذا من الضعف) .<lb/>(3) ونقل ابن حجر عن أحمد بن حنبل (جزء 7 صفحة 205) قوله:<lb/>(قيل: له أكثرت فقال: لو حدثتكم بما سمعت لرميتموني بالقِشع أي: الجلود) وقد<lb/>أردف هذا بشكوى أخرى وهي قوله: (أكثر علينا أبو هريرة) .<lb/>(4) نقل ابن حجر عن عائشة (جزء 7 صفحة 205) ما يأتي: قالت<lb/>عائشة لأبي هريرة: (إنك تحدث بشيء ما سمعته) فأجابها أبو هريرة بما مؤداه<lb/>أنها كانت مهتمة بزينتها فلم تسمع ما سمعه هو.<lb/>(5) عبد الله بن عمرو بن العاص جاء في كتاب أخبار <placeName>مكة</placeName> للأزرقي<lb/>صفحة 135 قوله: حدثنا أبو الوليد. عن عبيد الله بن سعد أنه دخل مع عبد الله بن<lb/>عمرو بن العاص المسجد الحرام والكعبة محرقة حين أدير جيش الحصين بن نمير<lb/>والكعبة تتناثر حجارتها، فوقف، ومعه ناس غير قليل، فبكى حتى إني لأنظر إلى<lb/>دموعه تحدَّر كحلاً في عينيه , فقال: يا أيها الناس والله لو أن أبا هريرة أخبركم<lb/>أنكم قاتلو ابن نبيكم بعد نبيكم، ومحرِّقو بيت الله ربكم لقلتم: ما من أحد أكذب<lb/>من أبي هريرة.<lb/>(6) عبد الله بن عمر جاء في الترمذي جزء 1 صفحة 281 قوله: حدثنا<lb/>ابن عمر فقال: (إن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - أمر بقتل الكلاب إلا<lb/>كلب صيد، أو كلب ماشية. قيل له: إن أبا هريرة كان يقول: أو كلب زرع.<lb/>فقال: إن أبا هريرة له زرع) , ولا يخفى ما في هذا من التقريع اللطيف.<lb/>(7) عن الإصابة لابن حجر جزء 7 صفة 205. كان أبو هريرة قد روى<lb/>حديثًا عن الصلاة لم يعجب مروان فسأل عبد الله بن عمر فقال عبد الله: لقد أكثر<lb/>أبو هريرة، فقال له: أتنكر شيئًا مما يقولون؟ فقال: لا، ولكن اجترأ وجبنا.<lb/>وبلغ ذلك أبا هريرة، فقال: ما ذنبي إن كنت حفظت ونسوا؟ . ولا نظن قوله:<lb/>(اجترأ وجبنا) من قبيل الازدراء، فإن ابن عمر ما كان ينسب الجبن إلى نفسه،<lb/>أما الجرأة التي نسبها إلى أبي هريرة، فمعناها التهجُّم والتحدي.<lb/>لعل في هذا ما يميط لنا اللِّثام عن مصادر الأحاديث، فإنه يدلنا على عظم<lb/>الاستسلام إلى رواة الأحاديث غير المدققين، والأرجح أن عبد الله لم يكن ليجسر<lb/>على مقاومة أبي هريرة، وإنما جاهر برأيه بلهجة الازدراء.<lb/>(8) جاء في الإصابة لابن حجر جزء 7 صفحة 205 أن مروان استاء<lb/>من كلمة قالها أبو هريرة، فاتهمه بالإكثار من الرواية، وأردف ذلك بقوله: (إنما<lb/>قدم أبو هريرة قبل وفاة رسول الله. . بيسير. فقال أبو هريرة: قدمت ورسول الله<lb/>بخيبر وأنا يومئذ قد زدت على الثلاثين، فأقمت حتى مات) .<lb/>(ملاحظة) : كان محمد في خيبر في سنة سبع هجرية، أي: قبل موته بنحو<lb/>أربع سنوات، فالحادثة المذكورة هنا تبين، أن معاصري أبي هريرة أنفسهم كانوا<lb/>يرون المدة قصيرة جدًّا، لا تعلل إكثاره من رواية الأحاديث التي كان يستشهد بها<lb/>كلما شاء. اهـ كلام الطاعن بحروفه وإشاراته ورموزه، وحذفه من الروايات<lb/>وغلطه فيها وهو كثير، ومنه قوله (أتنكر شيئًا مما يقولون) وصوابه (مما يقول)<lb/>يعني: أبا هريرة، وقوله: (أجرأ وجبنا) وصوابه (اجترأ وجبُنَّا) ولعل هذا<lb/>الخطأ من الطبع، لا من تحريف الناقل، ولكن بعض غلطه من سوء الفهم قطعًا،<lb/>كقوله بعد الحديث الذي عزاه إلى أحمد: وقد أردف هذا بشكوى أخرى..إلخ،<lb/>والصواب أن هذه الزيادة ليست من حديث أحمد. ومنه ما فهمه من كلام<lb/>ابن عمر.<lb/>***<lb/>الجواب عن هذه الشبهة<lb/>نقول: أولاً: ليس في هذه الروايات التي أوردها الطاعن، تصريح من أحد<lb/>بأن أبا هريرة قد ثبت عليه الكذب.<lb/>وثانيًا: إن التهمة لا تثبت إلا بالبينة والدليل، باتفاق الشرائع والقوانين،<lb/>وعرف أهل العقل والعدل من البشر أجمعين، ولم يُقم أحد دليلاً، ولا بينة على أن<lb/>أبا هريرة كذب، وإنما عرض لبعض الصحابة شبهة في رواية أبي هريرة، ولو<lb/>ثبتت الشبهة، وظلت مجهولة وسببها خفيًّا لصح أن تجعل علة، لعدم إلحاق روايته<lb/>برتبة الصحيح احتياطًا، ولكن سبب الشبهة معروف، وهو لا يقتضي سلب العدالة<lb/>ولا عدم الثقة بالرواية.<lb/>وثالثًا: إن لتلك الشبهة سببين (أحدهما) خاص بكثرة الرواية، وفيه ورد<lb/>أكثر الروايات، وحاصلها أن مدة صحبته للنبي - صلى الله عليه وسلم -، ثلاث<lb/>سنين وأشهر، وهي لا تتسع للأحاديث الكثيرة التي كان يتوقع التكذيب بها، أو<lb/>الإيذاء أو القتل إذا حدث بها؛ لأنها من أخبار الفتن التي أخبر بها النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - قبل وقوعها، وهي ما يسميه النصارى بالنبوات، ولما عرف أهل<lb/>الحديث سبب الشبهة ظهر لهم أنها لا تدل على أدنى طعن في عدالة أبي هريرة،<lb/>وبيان ذلك من وجوه.<lb/>***<lb/>أسباب كثرة حديث أبي هريرة<lb/>لكثرة حديث أبي هريرة -رضي الله عنه- أسباب، استخرجناها من عدة<lb/>روايات (أحدها) أنه قصد حفظ أقوال الرسول - صلى الله عليه وسلم -، وضبط<lb/>أحواله؛ لأجل أن يستفيد منها، ويفيد الناس، ولأجل هذا كان يلازمه ويسأله،<lb/>وكان أكثر الصحابة لا يجترئون على سؤاله إلا عند الضرورة، وقد ثبت أنهم كانوا<lb/>يسرون إذا جاء بعض الأعراب من البدو وأسلموا؛ لأنهم كانوا يسألون النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم -.<lb/>ومن الدلائل على هذا السبب ما رواه عنه البخاري قال: قلت: يا رسول الله<lb/>من أسعد الناس بشفاعتك؟ قال: (لقد ظننت أن لا يسألني عن هذا الحديث أحد<lb/>أولى منك لما رأيت من حرصك على الحديث) وما رواه أحمد عن أُبيّ بن كعب:<lb/>أن أبا هريرة كان جريئًا على أن يسأل رسول الله - صلى الله عليه وسلم - عن<lb/>أشياء لا يسأله عنها غيره.<lb/>(ثانيها) أنه كان يلازم النبي - صلى الله عليه وسلم -، ويتبعه حتى في<lb/>زيارته لنسائه وأصحابه ليستفيد منه، ولو في أثناء الطريق، فكانت السنين القليلة<lb/>من صحبته له كالسنين الكثيرة من صحبة كثير من الصحابة، الذين لم يكونوا<lb/>يرونه - صلى الله عليه وسلم - إلا في وقت الصلاة، أو الاجتماع لمصلحة<lb/>يدعوهم إليها أو حاجة يفزعون إليه فيها، وقد صرح بذلك لمروان، وكما سنبين<lb/>ذلك في كلامنا على الشاهد السابع من شواهد الطاعن.<lb/>وأخرج البغويّ بسند جيد كما قال الحافظ ابن حجر: عن ابن عمر أنه قال<lb/>لأبي هريرة: أنت كنت ألزمنا لرسول الله - صلى الله عليه وسلم - وأعلمنا بحديثه<lb/>وفي الإصابة عنه أنه قال: أبو هريرة خير مني وأعلم بما يحدث، وعن طلحة<lb/>بن عُبيد الله: لا أشك أن أبا هريرة سمع من رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>ما لم نسمع.<lb/>(ثالثها) أنه كان جيد الحفظ قوي الذاكرة، وهذه مزية امتاز بها أفراد من<lb/>الناس كانوا كثيرين في زمن البداوة، وما يقرب منه؛ إذ كانوا يعتمدون على<lb/>حفظهم، ومما نقله التاريخ لنا عن اليونان أن كثيرين منهم كرهوا بدعة الكتابة<lb/>عندما ابتدءوا يأخذونها، وقالوا: إن الإنسان يتكل على ما يكتب فيضعف حفظه،<lb/>وإننا نفاخر بحفاظ أمتنا جميع الأمم وتاريخهم ثابت محفوظ، قال الإمام الشافعيّ:<lb/>أبو هريرة أحفظ من روى الحديث في دهره، وقال البخاري مثل ذلك، إلا أنه قال<lb/>عصره بدل دهره. وأعظم من ذلك ما رواه الترمذي عن عمر - رضي الله عنه -<lb/>أنه قال لأبي هريرة: أنت كنت ألزمنا لرسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>وأحفظنا لحديثه.<lb/>(رابعها) بشارة النبي - صلى الله عليه وسلم - له بعدم النسيان، كما ثبت<lb/>في حديث بسط الرداء المتقدم، وهو مروي من طرق متعددة في الصحاح والسنن.<lb/>(خامسها) دعاؤه له بذلك كما ثبت في حديث زيد بن ثابت عالم الصحابة<lb/>الكبير -رضي الله عنه- عند النسائي وهو: (أن رجلاً جاء إلى زيد بن ثابت،<lb/>فسأله فقال له زيد: عليك بأبي هريرة، فإني بينما أنا وأبو هريرة وفلان في<lb/>المسجد، ندعو الله ونذكره إذ خرج علينا رسول الله - صلى الله عليه وسلم - حتى<lb/>جلس إلينا فقال: عودوا للذي كنتم فيه قال زيد فدعوت أنا وصاحبي، فجعل رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - يؤمّن على دعائنا، ودعا أبو هريرة فقال: إني أسألك<lb/>مثل ما سأل صاحباي، وأسألك علمًا لا يُنسى , فقال: سبقكم بها الغلام الدوسي) .<lb/>(سادسها) أنه تصدى للتحديث عن قصد؛ لأنه كان يحفظ الحديث؛ لأجل<lb/>أن ينشره، وأكثر الصحابة كانوا ينشرون الحديث عند الحاجة إلى ذكره في حكم،<lb/>أو فتوى أو استدلال، والمتصدي للشيء يكون أشد تذكرًا له، ويذكره بمناسبة<lb/>وبغير مناسبة؛ لأنه يقصد التعليم لذاته، وهذا السبب لازم للسبب الأول من أسباب<lb/>كثرة حديثه.<lb/>(سابعها) أنه كان يحدث بما سمعه وبما رواه عن غيره من الصحابة كما<lb/>تقدم، فقد ثبت عنه أنه كان يتحرى رواية الحديث عن قدماء الصحابة فروى عن<lb/>أبي بكر وعمر، والفضل بن العباس وأُبيّ بن كعب، وأسامة بن زيد وعائشة،<lb/>وبصرة الغفاري، أي: أنه صرح بالرواية عن هؤلاء، ومن المقطوع به أن<lb/>بعض أحاديثه التي يصرح فيها باسم صحابي كانت مراسيل؛ لأنها في وقائع كانت<lb/>قبل إسلامه، ومراسيل الصحابة حجة عند الجمهور.<lb/>وقد روى أيضًا عن كعب الأحبار وهو من علماء يهود، أسلم في أيام أبي<lb/>بكر، وقيل: في أيام عمر، ووثقه المحدثون، ولكن روى البخاري عن معاوية أنه<lb/>قال فيه: إن كان لمن أصدق هؤلاء المحدثين الذين يحدثون عن أهل الكتاب، وإن<lb/>كنا مع ذلك لنبلو عليه الكذب. ولم يروِ البخاري في صحيحه شيئًا لكعب. وقد كان<lb/>في نفسي شيء من رواية كعب قبل أن أرى ما قاله فيه معاوية، وأعلم أن كثيرًا من<lb/>الناس يتهمونه بالكذب. ثم رأيت للحافظ ابن كثير كلامًا في ذلك.<lb/>فمن تدبر هذه الأسباب لم يستغرب كثرة رواية أبي هريرة، ولم ير استنكار<lb/>أفراد من أهل عصره لها موجبًا للارتياب في عدالته وصدقه؛ إذ علم أن سبب ذلك<lb/>الاستنكار عدم الوقوف على هذه الأسباب.<lb/>على أن جميع ما أخرجه البخاري في صحيحه له 446 حديثًا بعضها من<lb/>سماعه، وبعضها من روايته عن بعض الصحابة، وهي لو جمعت لأمكن قراءتها<lb/>في مجلس واحد؛ لأن أكثر الأحاديث النبوية جمل مختصرة. فهل يستكثر عاقل<lb/>هذا المقدار على مثل أبي هريرة أو من هو دونه حفظًا، وحرصًا على تحمل<lb/>الرواية وأدائها، فيجاري هذا الطاعن في الشريعة على الطعن في الإمام البخاري<lb/>لتخريجها؟ كيف، وهذا الطاعن لا يوثق بنقله ولا بفهمه، ولا بقصده إلى بيان<lb/>الحقيقة، بل نعلم علم اليقين أنه يريد التشكيك والطعن؛ لأن هذا هو عمله الذي<lb/>يعيش له وبه؟<lb/>***<lb/>سبب استنكار بعض حديث أبي هريرة:<lb/>نقل الطاعن في الشاهد الثاني عن أبي رزين أن أبا هريرة قال على مسمع منه:<lb/>(ألا إنكم تحدثون أني أكذب على رسول الله - صلى الله عليه وسلم -) وعزى<lb/>هذا إلى (جزء 445: 4) ولم يذكر اسم الكتاب، وظاهر عزوه الشاهد الذي قبله إلى<lb/>البخاري أنه يعني أن هذا في البخاري أيضًا، وإنما نعرفه من رواية مسلم. وذكر في<lb/>الشاهد الثالث أنه قال: لو حدثتكم بما سمعت لرميتموني بالقِشع. وصوابه: لو<lb/>حدثتكم بكل ما سمعت، وذكر في الشاهد الخامس عن كتاب أخبار <placeName>مكة</placeName> للأزرقي أنه<lb/>قال حين رأى الكعبة محرقة بعد انصراف جيش الحصين بن نمير: يا أيها الناس<lb/>لو أن أبا هريرة أخبركم أنكم قاتِلو ابن نبيكم بعد نبيكم ومحرّقو بيت ربكم، لقلتم ما<lb/>من أحد أكذب من أبي هريرة. يعني لو حدثهم قبل إحراق بني أمية للكعبة<lb/>بذلك لكذبوه؛ لأن الخبر مما يستبعد تصديقه. فعلم من قوله أنه كان يعلم بهذا الحديث<lb/>قبل وقوعه؛ لأنه سمعه من الرسول - صلى الله عليه وسلم -، ودليل هذا أنه قرنه<lb/>بخبر مثله في بعده عن الوقوع، ولم يكن قد وقع، وهو أنهم سيقتلون ابن<lb/>نبيهم يعني: الحسين -عليه السلام- وقد وقع ذلك بعد وفاته - رضي الله<lb/>عنه-.<lb/>كان أبو هريرة يعلم أن كثيرًا من الناس لا يصدقون الروايات التي تستبعد<lb/>عقولهم وقوعها، وإن كانت جائزة في نفسها، فيتوقع أن يكذبوه إذا هو حدث بها،<lb/>ويظنون أنه عزاها إلى الرسول؛ لأجل قبولها، وكان يعتقد أن بني أمية يقتلونه إذا<lb/>هو حدث بكل ما سمعه من النبي - صلى الله عليه وسلم - عن أحداثهم ومفاسدهم،<lb/>وهذا هو مراده بقوله الذي رواه عنه البخاري في صحيحه: حفظت من رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - وعاءين من العلم، فأما أحدهما فبثثته، وأما الآخر فلو<lb/>بثثته لقُطع مني هذا البلعوم - يشير إلى عنقه.<lb/>قال الحافظ في الفتح: وحمل العلماء الوعاء الذي لم يبثه على الأحاديث التي<lb/>فيها تبين أمراء السوء وأحوالهم وزمنهم، وقد كان أبو هريرة يكني عن بعضه،<lb/>ولا يصرح خوفًا على نفسه منهم، كقوله: أعوذ بالله من رأس الستين وإمارة<lb/>الصبيان. يشير إلى خلافة يزيد بن معاوية؛ لأنها كانت سنة ستين من الهجرة،<lb/>واستجاب الله دعاء أبي هريرة، فمات قبلها بسنة، وستأتي الإشارة إلى شيء من<lb/>ذلك في كتاب الفتن اهـ.<lb/>وقد وفَّى الحافظ بوعده هذا في شرح حديث أبي هريرة في أوائل كتاب الفتن<lb/>من صحيح البخاري، وهو قوله لسعيد بن العاص، ومروان بن الحكم بن أبي<lb/>العاص بن أمية: سمعت الصادق المصدوق يقول: (هلكة أمتي على يدي غلمة من<lb/>قريش) [1]- وفي رواية أحمد والنسائي (إن فساد أمتي على يدي غلمة سفهاء<lb/>من قريش) فقال مروان: لعنة الله عليهم غلمة. فقال أبو هريرة: لو شئت أن أقول<lb/>بني فلان وفلان لفعلت. أي: ولم يكن مروان يعلم حين لعنهم أنهم قومه<lb/>وأبناؤه، ولكن أبا هريرة هو الذي يعلم ولم يصرح.<lb/>وذكر الحافظ في شرحه لهذا الحديث حديثًا آخر له من المرفوع في بيان معناه<lb/>أخرجه علي بن معبد، وابن أبي شيبة عنه وهو: (أعوذ بالله من إمارة الصبيان-<lb/>قالوا: وما إمارة الصبيان؟ قال: إن أطعتموهم هلكتم في دينكم، وإن عصيتموهم<lb/>أهلكوكم في دنياكم) .<lb/>فتبين بهذا أن الأحاديث التي كان يتوقع أبو هريرة تكذيب بعض الناس له فيها<lb/>هي ما كان من هذا النوع، وظهر بهذا أن ما أورده الطاعن من الشواهد على اتهامه<lb/>بالكذب لا يفيد شيء منه إثبات التهمة، وقد بينا آنفًا أن رواية أبي رزين عند مسلم،<lb/>والرواية التي عزاها إلى أحمد، وهي من طريق يزيد بن الأصم عن أبي هريرة،<lb/>ورواية عبد الله بن سعد عن الأرزقي - كلها صريحة في أن أبا هريرة كان يعتقد،<lb/>أو يظن أن بعض الناس يكذبونه في بعض أحاديث الفتن إذا هو حدث بها قبل<lb/>وقوعها لغرابة موضوعها.<lb/>بقي من شواهد الطاعن أربعة (أحدها) قول عائشة له: إنك لتحدث بشيء<lb/>ما سمعته. وقد عزا الحافظ هذا إلى تخريج ابن سعد وكتابه ليس في أيدينا، فلا<lb/>ندري أذكر سببه بعينه أم لا، والظاهر من جواب أبي هريرة أنها أنكرت حديثًا<lb/>رواه؛ لأنها لم تسمعه هي من النبي - صلى الله عليه وسلم - ومثل هذا وقع لها<lb/>في أحاديث غير واحد من الصحابة لهذه العلة كارتيابها في حديث المعراج، وفي<lb/>حديث الرؤية في الآخرة، وفي حديث وفي موت العلماء، واتخاذ الرؤساء الجهال<lb/>الذين يَضلون ويُضلون.<lb/>ففي صحيح مسلم أن عروة بن الزبير سمع هذا الحديث من عبد الله بن<lb/>عمرو، فأخبر به خالته عائشة، فأعظمت ذلك وأنكرته وقالت له: أحدثك أنه سمع<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - يقول هذا؟ على أنها هي التي أرسلته إليه ليأخذ<lb/>عنه الحديث قال: (قالت لي عائشة: يا ابن أختي بلَغني أن عبد الله بن عمرو مارٌّ<lb/>بنا إلى الحج فسائله، فإنه قد حمل عن النبي - صلى الله عليه وسلم - علمًا كثيرًا)<lb/>ثم إنها مع هذا ومع ما تعلم ويعلم كل الصحابة من ورع عبد الله وعدالته، قد<lb/>ارتابت في هذا الحديث، وبقيت مرتباة فيه مدة حول كامل- قال عروة: فلما كان<lb/>قابل (أي العام الذي بعد ذلك العام) قالت له: إن ابن عمرو قد قدم فالقه، ثم فاتحه<lb/>حتى تسأله عن الحديث الذي ذكر لك في العلم، قال: فلقيته فساءلته، فذكره لي<lb/>نحو ما حدثني به مرته الأولى. فلما أخبرتها بذلك قالت: ما أحسبه إلا قد صدق،<lb/>أراه لم يزد فيه شيئًا ولم ينقص. والجواب المشهور عند العلماء في مثل هذه<lb/>المسألة أن من حفظ حجةٌ على من لم يحفظ.<lb/>(ثانيها) حديث عبد الله بن عمر في قتل الكلاب، نقله الطاعن عن<lb/>الترمذي، وهو في صحيح مسلم وسنن النسائي وابن ماجه أيضًا. وقد قال العلماء:<lb/>إن مراد ابن عمر بقوله: (إن لأبي هريرة زرعًا) هو أن أبا هريرة كان محتاجًا<lb/>إلى معرفة حكم اتخاذ الكلب للزرع؛ لأن له زرعًا فسأل عن ذلك وحفظه وعمل به.<lb/>ويؤيد هذا ويفند زعم الطعن أنه يريد التقريع ما صح عن ابن عمر من<lb/>تفضيل أبي هريرة على نفسه، وتقدم بعض كلامه في ذلك، ومنه الشاهد الآتي<lb/>الذي عده الطاعن تكذيبًا لأبي هريرة، وهو عين التصديق والتعديل - وهو -:<lb/>(ثالثها) ما نقله عن الإصابة -وهو الشاهد السابع- من أن رواية سمع من<lb/>أبي هريرة حديثًا لم يعجبه <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما تقدم، وقد حرف الطاعن الرواية. وهذا<lb/>نصها:<lb/>وروينا في فوائد المزكي تخريج الدارقطني من طريق عبد الواحد بن زياد عن<lb/>الأعمش عن أبي صالح عن أبي هريرة رفعه إذا صلى أحدكم ركعتي الفجر<lb/>فليضطجع على يمينه فقال مروان: أما يكفي أحدنا ممشاه إلى المسجد حتى<lb/>يضطجع على يمينه؟ قال: لا. فبلغ ذلك ابن عمر فقال: أكثر أبو هريرة. فقيل<lb/>لابن عمر: هل تنكر شيئًا مما يقول؟ قال: لا ولكنه اجترأ وجبنا اهـ بحروفه [2] .<lb/>وعبارة المبشر الطاعن توهم أن ما أورده هو نص ما في الإصابة، ولعله<lb/>يريد بقوله في الحديث: (لم يعجب مروان) إيهام القارئ أن موضوع الحديث قبيح<lb/>أو منكر أدبًا، ثم إنه فسر الجرأة التي وصف ابن عمر بها أبا هريرة بالتهجم<lb/>والتحدي، وهذا من أكبر الجرأة على القول بغير علم، فالتحدي معناه المباراة<lb/>والمعارضة، ولا محل له هنا، فالطاعن أثبت بهواه معنى غير صحيح، ونفى<lb/>معنى صحيحًا، وهو وصف ابن عمر نفسه بالجبن، والمراد به كما تقدم في بيان<lb/>السبب الأول من أسباب كثرة حديث أبي هريرة، أنه كان جريئًا على سؤال النبي<lb/>- صلى الله عليه وسلم -، وكان أكثر الصحابة يهابون سؤاله، فلا يكادون يسألونه<lb/>إلا لضرورة.<lb/>فهذا معنى قول ابن عمر: اجترأ وجبنا. وهو قد صرح هنا بأنه لا ينكر شيئًا<lb/>من قول أبي هريرة، ولكن القسيس المبشر يريد أن يقنعنا مع هذا التصريح بأنه<lb/>أنكر كلامه وكذبه!! ، وقد فسر ابن الأثير (اجترأ وجبُنا) بقوله: يريد أنه أقدم<lb/>على الإكثار من الحديث عن النبي - صلى الله عليه وسلم -، وجبنا نحن عنه،<lb/>فكثر حديثه، وقلَّ حديثنا اهـ.<lb/>هذا وإن هذا الحديث عن أبي هريرة مطعون في سنده، فإن رواية عبد الواحد<lb/>بن زياد ليس ثقة فيما يرويه عن الأعمش عن أبي صالح كما صرح به الذهبيّ في<lb/>الميزان، وذكر هذا الحديث من مناكيره عنه، وأما جملة التحدّي التي كتبها<lb/>الطاعن بغير فهم، فهي مصحفة عليه من أثر في الإصابة عن عبد الله بن عمر.<lb/>قال الراوي: كان ابن عمر إذا سمع أبا هريرة يتكلم قال: إنا نعرف ما تقول<lb/>ولكنا نجبن وتجترئ. أي: نجبن عن كثرة التحديث، وتجترئ أنت عليه. فيكون<lb/>هذا بمعنى رواية عبد الواحد على الوجه الذي فسرها به ابن الأثير. ولكن كلمة<lb/>تجترئ صحفت في طبعة الهند للإصابة هكذا (نحتزي) ، ولعل الطاعن رآها في<lb/>طبعة مصر مصحفة أيضًا بفعل من التحدي، أو ما يقرب منه، وأنى له أن يعرف<lb/>الأصل؟<lb/>وهذا يُثبت قولنا: إن هذا الطاعن يكتب ما لا يفهم، وإنه لا ثقة بنقله، ولا<lb/>بفهمه، ومن الغريب أنه ترجى أن يكون هذا التفسير الباطل لتلك الكلمة المحرفة<lb/>من تلك الرواية المنكرة أصلاً للطعن في جميع الأحاديث، لا لتكذيب أبي هريرة<lb/>وحده، فقال: (ولعل في هذا ما يميط لنا اللثام عن مصادر الأحاديث، فإنه يدلنا<lb/>على عظم الاستسلام إلى رواة الأحاديث غير المدققين، والأرجح أن عبد الله لم يكن<lb/>ليجسر على مقاومة أبي هريرة، وإنما جاهر برأيه بلهجة الازدراء) اهـ.<lb/>فليهنأ المسلمون بهذا الطاعن بشريعتهم بمثل هذا الخبط والخلط والتحريف<lb/>والدعاوي المضحكة، ومن ذا الذي لا يضحك من ادعاء هذا المبشر أن عبد الله بن<lb/>عمر بن الخطاب أمير المؤمنين القرشي ما كان يجسر على تخطئة أبي هريرة<lb/>الدوسي الضعيف؟ .<lb/>كان ينبغي لك أيها القس المحترم أن تلمَّ قبل تصديك لتشكيك المسلمين في<lb/>دينهم، وتهجمك على الطعن بشريعتهم، أن تلمَّ قليلاً بتاريخهم، فإننا نرى عوام<lb/>نصارى بلادنا العربية، يعلمون كخواصهم أن حرية النقد واستقلال الرأي عند<lb/>الصحابة رضي الله عنهم قد بلغت أوج الكمال، وأن أرقى الأوربيين حرية<lb/>كالإنكليز لم يبلغوا درجتهم في ذلك، إنهم يعلمون أن أمير المؤمنين عمر بن<lb/>الخطاب الذي كانت تخشى بأسه ملوك الأرض، وتهابه الإنس والجن كان يقول<lb/>الكلمة على المنبر في المسجد الجامع فتخطئه بها المرأة أو الأعرابي، فيعترف<lb/>بخطئه إذا كان مخطئًا، فهل يقال في هؤلاء: إن أعظمهم مكانة في العلم والشرف لا<lb/>يجسر أن يصرح برأيه في تخطئة أضعفهم؟ على أنه كان يكفيك أن تفهم شاهدك<lb/>الآتي -وهو-:<lb/>(رابعها) ما نقله عن الإصابة محرفًا ناقصًا كالذي قبله -وهو الشاهد<lb/>الثامن- ونحن ننقله بنصه ليقابله القراء بما نقله [3] ويروا درجة أمانته.<lb/>قال الحافظ: (وأخرج ابن سعد من طريق الوليد بن رباح: سمعت أبا<lb/>هريرة يقول لمروان حين أرادوا أن يدفنوا الحسن عند جده: تدخل فيما لا يعنيك.-<lb/>وكان الأمير يومئذ غيره- ولكنك تريد رضا الغائب، فغضب مروان، وقال: إن<lb/>الناس يقولون: أكثر أبو هريرة الحديث، وإنما قدِم قبل وفاة رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - بيسير. فقال أبو هريرة: قدمت ورسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>بخيبر، وأنا يومئذ قد زدت على الثلاثين فأقمت معه حتى مات، و (كنت)<lb/>أدور معه في بيوت نسائه وأخدمه وأغزو معه وأحج، فكنت أعلم الناس بحديثه،<lb/>وقد - والله - سبقني قوم بصحبته فكانوا يعرفون لزومي له فيسألونني عن حديث<lb/>كان بالمدينة، وكل من كانت له من رسول الله - صلى الله عليه وسلم - منزلة،<lb/>ومن أخرجه من المدينة أن يساكنه. قال: فوالله ما زال مروان بعد ذلك كافًّا عنه) .<lb/>فخلاصة هذه الرواية أن مروان بن الحكم غضب لإنكار أبي هريرة عليه أمرًا<lb/>كان لأهل بيته (بني أمية) فيه سياسة -والدولة دولتهم- فلم يجد كلمة يشفي بها<lb/>غيظه إلا قول بعض الناس: أكثر أبو هريرة، فلما بين له أبو هريرة سبب إكثاره<lb/>أذعن له، ولم يعد إلى مثل ذلك، أليس من العجائب أن يعمد هذا القس المبشِّر إلى<lb/>هذه الرواية فيحرِّفها ليستدل بها على كذب أبي هريرة أو تكذيب الناس له، وما هي<lb/>إلا حكاية لشبهة الإكثار التي فندها أبو هريرة، وأجبنا نحن عنها بما استنبطناه من<lb/>مجموع الروايات المبينة لأسبابها، وهي سبعة؟<lb/>وجواب أبي هريرة يدل على جرأته، وعلى سعة حرية العرب حتى في عهد<lb/>معاوية أيضًا، فإنه ذكر لمروان نفي النبي - صلى الله عليه وسلم - لوالده الحَكَم،<lb/>وسيأتي بيان ذلك.<lb/>***<lb/>الجملة الرابعة من كلام الطاعن<lb/>شبهات أخرى في أبي هريرة<lb/>قال: (1- جاء في مجموعة الرسائل للغزالي في كتاب المؤمل للرد إلى<lb/>الأمر الأول صفحة 32 قوله: أقلد جميع الصحابة، ولا أستجيز خلافهم برأيي إلا<lb/>ثلاثة نفر أنس بن مالك، وأبو هريرة، وسمرة بن جندب. . وأما أبو هريرة كان<lb/>يروي كلما سمع من غير أن يتأمل في المعنى، ومن غير أن يعرف الناسخ من<lb/>المنسوخ) .<lb/>(اقتبس كولدزير هذا القول في كتابه (الظاهرية) صفحة 79، ولكن بدون<lb/>إشارة إلى القيد المذكور، فأبو حنيفة لم يَرْتَبْ في وثائق أبي هريرة، ولكنه ارتاب<lb/>في قيمة أحاديثه باعتبارها أركانًا للشريعة) .<lb/>(2- حلقة أبي حنيفة: على أن ارتياب أبي حنيفة، وأتباعه في قبول كلام<lb/>أبي هريرة كان مبنيًّا على ارتيابهم في وثائقه، فقد نقل الدميري في كتاب الحيوان،<lb/>أنه وقع خلاف بين بضعة من رجال الإفتاء في جامع <placeName>بغداد</placeName>، فأنكر الحنفيّون<lb/>الاستشهاد بأبي هريرة؛ لاشتباههم في صدق روايته، وكان الخليفة هارون الرشيد<lb/>في جانب الفريق المرتاب) اهـ.<lb/>هذا ما قاله الطاعن بنصه على ما فيه من الغلط، والتحريف والإيهام من<lb/>وجوه:<lb/>(منها) أن مجموعة الرسائل ليست للغزالي، وإنما هي رسائل لكثير ممن<lb/>قبله وبعده.<lb/>(ومنها) أن كتاب المؤمل في الرد إلى الأمر الأول ليس للغزالي كما توهمه<lb/>عبارته.<lb/>(ومنها) أن قوله: (أقلد جميع الصحابة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ منقول في كتاب المؤمل<lb/>عن أبي حنيفة , وظاهر عبارة الطاعن أنه للغزالي؛ لأنه هو الذي سبق ذكره في<lb/>كلامه؛ ولهذا يتعجب من يرى لاحق كلامه، وذكره فيه لأبي حنيفة.<lb/>(ومنها) أن الأصل (يروي كل ما سمع) لا (كلما سمع) كما كتب<lb/>الطاعن، والفرق بينهما معروف لكل من له إلمام بالعربية.<lb/>(ومنها) أنه أورد شبهة واحدة؛ وإنما عقد العنوان لشبهات متعددة، ولكنه<lb/>قسم هذه الشبهة إلى قسمين:<lb/>(أحدهما) ادعاؤه أن أبا حنيفة لا يَحتجّ بالأحاديث التي يرويها أبو هريرة.<lb/>(والثانية) أن أتباعه كذلك لا يحتجون بها.<lb/>ولعلنا لو راجعنا عبارة حياة الحيوان لاستخرجنا من نقله لها بالمعنى الذي<lb/>أراده أغلاطًا، وتحريفات أخرى، والغرض من هذا بيان ما قلناه أولاً من أنه لا<lb/>يوثق بنقله، ولا بفهمه، مع القطع بأنه يقصد الطعن لتشكيك المسلمين في الإسلام<lb/>لا تمحيص الحقيقة، ولكن بعض خطئه مما لا يهتدي عاقل إلى تعليله، كنسبته<lb/>كتاب المؤمل، ومجموعة الرسائل إلى الغزالي!! .<lb/>أما الجواب عن هذه الشبهة فهي أن أبا حنيفة لم يطعن في رواية أبي هريرة<lb/>بهذه العبارة ولا بغيرها، ولم يتهمه بالكذب، وهذه العبارة التي فسرها الطاعن<lb/>بهواه لا بما تدل عليه في عرف الفقهاء لا تنهض حجة له، فالتقليد عند علماء<lb/>الشرع هو العمل برأي المقلَّد (بفتح اللام) لا بروايته، لا خلاف بين المذاهب في<lb/>هذا. فأبو حنيفة يقول في هذه الرواية عنه: إنه يقدم رأي الصحابي على رأيه -<lb/>أي: رأيه الذي يستنبطه من الكتاب أو السنة بالقياس - إلا رأي هؤلاء الثلاثة،<lb/>وعلل ذلك بقوله: (أما أنس فاختلط في آخر عمره، وكان يفتي من عقله وأنا لا<lb/>أقلد عقله، وأما أبو هريرة فكان يروي كل ما سمع من غير أن يتأمل في المعنى،<lb/>ومن غير أن يعرف الناسخ والمنسوخ) فقد صرح بأنه كان يروي ما سمعه، وهذا<lb/>ينفي اتهامه بأنه يكذب، وصرح بأنه ما كان يقصد من الرواية استنباط الأحكام منها<lb/>بالتأمل في معاني الأحاديث، والبحث عن الناسخ والمنسوخ منها؛ ليقدم الأول عند<lb/>التعارض.<lb/>وحاصل ذلك أنه راوٍ غير مستنبط فيؤخذ بروايته لا برأيه وفهمه. وهذا<lb/>صحيح، فإن أبا هريرة كان يقصد بحفظ الحديث أولاً روايته والاهتداء به بنفسه،<lb/>وثانيًا نشر السنة وإيصالها إلى الناس ليهتدوا بها بحسب اجتهادهم عملاً بوصية<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم -، المشهورة في خطبة حجة الوداع؛ إذ قال (ليبلغ<lb/>الشاهد الغائب، فإن الشاهد عسى أن يبلغ من هو أوعى له منه (وفي رواية: رُب<lb/>مبلَّغ أوعى من سامع) وكلتاهما في البخاري وغيره. وفي معنى هذا الحديث ما<lb/>رواه الترمذي، والضياء من حديث زيد بن ثابت مرفوعًا (نضَّر الله امرءًا سمع<lb/>منا حديثًا، فحفظه حتى يبلغه غيره، فرب حامل فقه إلى من هو أفقه منه، ورب<lb/>حامل فقه ليس بفقيه) .<lb/>والرواية الأخرى عن أبي حنيفة، وهي الأشهر أنه قال: أقلد من كان من<lb/>القضاة المفتين من الصحابة كأبي بكر وعمر، وعثمان وعلي والعبادلة الثلاثة،<lb/>ولا أستجيز خلافهم برأيي إلا ثلاثة نفر. -وذكرهم- والمراد بالعبادلة الثلاثة عبد<lb/>الله بن مسعود، وعبد الله بن عباس وعبد الله بن عمر، وقد ترك الطاعن نقل هذه<lb/>الرواية من كتاب المؤمل؛ لأنها أظهر في المراد الذي بيناه، وأبعد عن التحريف<lb/>الذي ادعاه.<lb/>وما زعمه من رد الحنفيّة للاستشهاد بحديث أبي هريرة؛ لاشتباههم في صدق<lb/>روايته اعتمادًا على حكاية محرفة نسبها إلى حياة الحيوان، فهو باطل، وهذه كتب<lb/>الحنفيّة في الحديث والفقه، تكذب هذه الدعوى، وصاحب الدار أدرى، ومذهب<lb/>السواد الأعظم من الفقهاء المجتهدين أن رأي الصحابة ليس بحجة في الشريعة سواء<lb/>كانوا فقهاء مستنبطين، أو رواة ناقلين، وإنما الحجة في الرواية إذا صحت.<lb/>***<lb/>خلاصة الطعن في أبي هريرة، والأجوبة عنه<lb/>ينحصر طعنه في أبي هريرة في ثلاثة أشياء:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>استكثار بعض الصحابة لروايته، وقد بيّنّا أسبابها المزيلة لاستغرابها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>توقع أبي هريرة لتكذيب بعض الناس له، إذا هو صرح بكل ما سمعه.<lb/>وقد بينا أن هذا خاصّ بما سمعه من أخبار الفتن التي أسرّ إليه النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - شيئًا كثيرًا منها، ومثله في ذلك حُذيفة بن اليمان وقد ذكر كل<lb/>منهما بعض ما سمع تصريحًا أو تلويحًا، فوقع كما قالا، فكان من دلائل النبوة<lb/>التي لا تحتمل التأويل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أن الحنفيّة لا يحتجون بروايته، وأنهم يعتقدون أنه كان كاذبًا، وهذه<lb/>دعوى باطلة تكذبها الألوف من كتب المذهب والملايين من أتباعها، ويعارض هذه<lb/>الشبهات الباطلة إجماع أئمة الفقه، ومنهم الأربعة المشهورون على الاحتجاج بما<lb/>صح عندهم من أحاديث أبي هريرة المرفوعة -وكذا المرسلة عند الجمهور- وثناء<lb/>كثير من الصحابة ومن بعدهم على سعة حفظه وجودة ضبطه، وقد ذكرنا بعضها،<lb/>ومن الغريب أن أبا هريرة أغضب مروان بن الحكم الأموي -الذي كان أمير المدينة،<lb/>ثم صار أمير المؤمنين، وعرّض أمامه تعريضًا يقرب من التصريح بأن عشيرته<lb/>هي التي تفسد على المسلمين أمرهم، ولم يجد مروان كلمة يقولها فيه إلا حكاية قول<lb/>من قال: أكثر أبو هريرة. ولما جبهه بتذكيره بنفي النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>لوالده (الحكم) من المدينة لم يعد إلى تلك الكلمة ولا غيرها، ولو وجد فيه مطعنًا<lb/>لما قصر في التشنيع عليه به.<lb/>وقد ورد أن مروان امتحنه لعله يعثر عثرة يؤاخذه بها, قال الحافظ في<lb/>الإصابة: وقال أبو الزُّعيزعة كاتب مروان: أرسل مروان إلى أبي هريرة فجعل<lb/>يحدثه، وكان أجلسني خلف السرير أكتب ما يحدث به، حتى إذا كان في رأس<lb/>الحول أرسل إليه، فسأله وأمرني أن أنظر فما غير حرفًا عن حرف اهـ.<lb/>فيا ليت شِعري، ماذا كان يقول هذا الطاعن لو نُقِلَ أن أبا هريرة غيَّر أو بدَّل<lb/>أو زاد أو نقص في الأحاديث التي حدث بها مروان؟ - وإذًا لعاقبه مروان وشهر<lb/>به حتى لا يقبل أحد حديثه- أو لو طعن في دينه وإيمانه غير مروان؟ بل ماذا يقول<lb/>هو وسائر دعاة النصرانية، لو نقل أن النبي - صلى الله عليه وسلم - طرده كما<lb/>طرد المسيح - عليه السلام - بطرس وسماه شيطانًا، وهو كبير تلاميذه ورسله؟<lb/>ففي الفصل 16 من إنجيل متى أنه طوبه، وجعله الصخرة التي يبني عليها كنيسته،<lb/>وقال له: (19 وأعطيك مفاتيح ملكوت السموات، فكل ما تربطه على الأرض<lb/>يكون مربوطًا في السماوات وكل ما تحله على الأرض يكون محلولاً في السماوات) .<lb/>قال متى: (20 حينئذ أوصى تلاميذه أن لا يقولوا لأحد: إنه يسوع المسيح<lb/>21 من ذلك الوقت ابتدأ يسوع يظهر بتلاميذه، أنه ينبغي أن يذهب إلى أورشليم<lb/>ويتألم كثيرًا من الشيوخ، ورؤساء الكهنة والكتبة.<lb/>ويُقتل وفي اليوم الثالث يقوم 22 فأخذه بطرس إليه وابتدأ ينتهره قائلاً حاشاك<lb/>يا رب 22 فالتفت، وقال لبطرس: اذهب عني يا شيطان، أنت معثرة لي لا تهتم<lb/>بما لله، لكن بما للناس.<lb/>فهذه الشهادة على بطرس، وهذا اللقب كان على رواية متى بعد تلك المنحة<lb/>والخصوصية التي خصه بها، فهل نسختها أم يجوز الجمع بينها؟ ونحن نجل<lb/>حواريّ المسيح، ولا نؤمن بهذه الرواية حتى نحتاج إلى الجواب عنها، وفي متى<lb/>(14: 31) أن المسيح قال لبطرس أيضًا: (يا قليل الإيمان) وفي 17: 20<lb/>وصف التلاميذ كلهم بعدم الإيمان، وأنه ليس لهم منه، ولا مثل حبة خردل. ومثل<lb/>هذه الشهادة متعددة في غيره من الأناجيل. حتى إن منها ما جاء بصيغة المستقبل<lb/>كقوله لهم بعدما رأوا آية إطعام خمسة آلاف من خمسة أرغفة:<lb/>(إنكم قد رأيتموني ولستم تؤمنون) ، (يوحنا 6: 36) ، وكما وصفهم بعدم<lb/>الإيمان، وصفهم بأنهم أشرار وروى ذلك لوقا في (11: 13) من إنجيله.<lb/>ثم يا ليت شِعري، لو وصف النبي - صلى الله عليه وسلم - أبا هريرة بمثل<lb/>هذين الوصفين - أو لو وصف بذلك في كتاب الله المجيد - ماذا كان يقول فيه في<lb/>روايته هذا المبشِّر المحترم والقس الجدل الذي وضعته جمعيته في أشهر البلاد<lb/>الإسلامية بالعلم لينصر المسلمين فيها؟<lb/>وهل يقبل منا أن نقول له: لماذا تقبل رواية تلاميذ المسيح بلا سند مع<lb/>وصف المسيح لهم بما ذكر وهو المعصوم من الخطإ، ولا تسمح لنا بقبول رواية<lb/>أبي هريرة، ولم يجرحه من دون المسيح بمثل ذلك؟<lb/>(للرد بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو جمع غلام، ولم يقولوا غلمة مع كونه القياس استثناء عنه بغلمة كما في الفتح، وفي رواية أغيلمة تصغير غلمة والغلام الصبي من حين يولد إلى أن يحتلم قال الحافظ: وقد يطلق الصبي والغُلَيّم بالتصغير على الضعيف العقل والتدبير والدين، ولو كان محتلمًا، وهو المراد هنا فإن الخلفاء من بني أمية لم يكن فيهم من استخلف، وهو دون البلوغ، وكذا من أقروه على الأعمال اهـ المراد منه.<lb/>(2) يراجع نقل الطاعن لهذا الحديث وتحريفه في ص36.<lb/>(3) يراجع نقل الطاعن لهذا في ص36.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n19-p50" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2938.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعريف بكتابي<lb/>منازل السائرين، ومدارج السالكين<lb/>وترجمة مؤلفيهما</head>
               <lb/>
               <lb/>بيان وجه الحاجة إلى تحرير التصوف<lb/>ومكانة الكتابين والشيخين منه<lb/>علماء الإسلام أربعة أصناف: أهل الأثر والمتكلمون والصوفية والفقهاء<lb/>والتفسير مشترك بينهم، ففي كل صنف منهم مفسرون. ونقول باعتبار<lb/>آخر: إن علماء الإسلام صنفان: علماء الأثر وغيرهم، أو علماء المنقول<lb/>وعلماء المعقول، ومن كل صنف مفسرون وفقهاء، ولا يكاد يكون الأثري متكلمًا،<lb/>وقد يكون صوفيًا في النادر. والأثري الفقيه إذا احتج بالقياس، فإنما يحتج بما<lb/>كانت علته ثابتة في الكتاب أو السُّنة.<lb/>ثم إن علم الأثر ينقسم إلى علم الرواية، وعلم الدراية، ولا يتم نفع أحد<lb/>العلمين إلا بالآخر، فمن أتقن علم الرواية بحفظ الأثر أو الحديث، وضبطه ومعرفة<lb/>رواته وعلله والتمييز بين الصحيح وغيره منه، ولم تكن له دراية بفهمه والاستنباط<lb/>كان جل النفع بعلمه لغيره، وهو إذا خاض في معاني الحديث بغير استعداد تام للفهم،<lb/>فإنه ربما يضل ويُضل كثيرًا، وفي مثله ورد الحديث الصحيح (نضَّر الله امرءًا<lb/>سمع منا حديثًا فحفظه حتى يبلغه غيره، فرب حامل فقه إلى من هو أفقه منه ورب<lb/>حامل فقه ليس بفقيه) رواه الترمذي، والضياء من حديث زيد بن ثابت. وفي<lb/>معناه حديث (نضَّر الله امرءًا سمع منا شيئًا، فبلغه كما سمعه فرُب مبلَّغ أَوْعَى من<lb/>سامع) رواه أحمد، والترمذي، وابن حبان من حديث ابن مسعود. وأما من لم<lb/>يتقن علم السُّنة من المتكلمين والفقهاء والصوفية فضلالهم، وإضلالهم أشد.<lb/>وقد وجد في كل طائفة علماء أعلام خدموا الإسلام أجل خدمة، فصالِحو<lb/>المتكلمين خدموه بدفع شبهات الملاحدة، وكثير من المبتدعة، على أن بعض الشبه<lb/>والبدع ما جاءت إلا مِن علمهم المبتدَع، وإنما ينتفع بعلمهم مَن جمع بينه وبين علم<lb/>السُّنة.<lb/>وصالِحو الصوفية خدموا الإسلام ببيان حِكَم الشريعة وأسرارها وتربية<lb/>الأخلاق والآداب، ولكن البدع التي حدثت من قِبَلِهِمْ أكثر وأرسخ من سائر البدع<lb/>التي حدثت في الإسلام، وسبب ذلك الجهل بالسُّنة.<lb/>والفقهاء خدموا الإسلام باستنباط أحكام العبادات، والحلال والحرام والأحكام<lb/>المدنية والسياسية والتأديبية، وقد جنى الجاهلون بالسُّنن منهم على الإسلام جناية<lb/>عظيمة بما أحدثوا بأقيستهم البعيدة عن نصوص الشريعة ومقاصدها من الأحكام<lb/>الكثيرة المنافية ليُسر الدين، ورفع الحرج منه.<lb/>تفرق المسلمون بهذه العلوم إلى فرَق وأحزاب كثيرة، كلٌّ ينتحل مذهبًا ينتصر<lb/>له ويدافع عنه، فكانت جناية الخلاف على الإسلام وأهله أشد ضررًا مما أخطأ<lb/>به كل فريق منهم. وقد رد بعضهم على بعض ردودًا كان يعدها كل منهم من<lb/>التعصب أو من باب (مَن جهل شيئًا عاداه) والحق أنه قَلَّمَا يخلو رد طائفة على<lb/>أخرى من ذلك.<lb/>ومنشأ الخطأ والضرر الأكبر هو التزام مذهب والرد على مخالفه، فإن هذا<lb/>هو اتباع الهوى، وأهله هم أهل الأهواء، وإن سموا أنفسهم بأفضل الأسماء، أما<lb/>أهل الحق الذين لا يدخلون في عموم {الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُم وَكَانُوا شِيَعًا كُلُّّ حِزْبٍ بِمَا<lb/>لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (الروم: 32) فهم الذين يجعلون كتاب الله - تعالى - وما بيَّنه<lb/>من سنة رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فوق الخلاف، بل هو الحَكَم العدل في<lb/>الخلاف؛ لأنه - تعالى - أخبرنا أنه أنزل الكتاب {لِيَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ فِيمَا اخْتَلَفُوا<lb/>فِيهِ وَمَا اخْتَلَفَ فِيهِ إِلاَّ الَّذِينَ أُوتُوهُ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ البَيِّنَاتُ بَغْياً بَيْنَهُمْ فَهَدَى اللَّهُ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا لِمَا اخْتَلَفُوا فِيهِ مِنَ الحَقِّ بِإِذْنِهِ وَاللَّهُ يَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَى صِرَاطٍ<lb/>مُّسْتَقِيمٍ} (البقرة: 213) .<lb/>وأجدر هؤلاء المهديين ببيان التحقيق الذي يزيل الخلاف من كان جامعًا بين<lb/>المنقول والمعقول غير متعصب لمذهب من المذاهب التي تُعزى إلى أفراد العلماء.<lb/>ولم نر في هذا الصنف أوسع علمًا، وأنهض حجة وأقوى عارضة من شيخ الإسلام<lb/>أحمد ابن تيمية، وتلميذه الإمام المحقق محمد بن أبي بكر الشهير بابن القيم، وابن<lb/>قيم الجوزية، فقد جمع الله لكل منهما بين الرسوخ في علوم السُّنة حفظًا وفهمًا<lb/>واستحضارًا واستنباطًا، وبين التمكن من سائر العلوم التي دونت بالعربية،<lb/>ومذاهب الفرق وأدلتها، فبيَّنا في كتبهما الممتعة ما أخطأ فيه الذين انحرفوا عن<lb/>الكتاب والسنة من أهل هذه المذاهب، وقد كان ابن تيمية السابق إلى تحرير تلك<lb/>المسائل، وتلاه ابن القيم، فكان الموضح المكمل لها، والمستدرك لما فاته منها.<lb/>وأهم ما انفرد به ابن القيم - فيما نعلم - الإطالة بتحرير علوم الصوفية<lb/>ووضع الموازين القسط لمعارفهم، وأذواقهم ومقاماتهم وأحوالهم بشرحه لكتاب<lb/>(منازل السائرين) لشيخ الإسلام أبي إسماعيل الهروي.<lb/>الصوفية ثلاث: صوفية الأرزاق، وصوفية الرسوم، وصوفية الحقائق، وبدع<lb/>الفريقَيْن المقلدَيْن يعرفها كل من له إلمام بالسُّنة والفقه. وإنما الصوفية صوفية<lb/>الحقائق الذين خضعت لهم رءوس الفقهاء والمتكلمين، فهم في الحقيقة علماء حكماء،<lb/>ولكن ضل بما دخل في الإسلام من باب فلسفتهم الروحية أضعاف من ضل بما<lb/>دخل على المتكلمين، وغيرهم من باب الفلسفة العقلية، من إلهية وطبيعية.<lb/>وسبب ذلك ما بيناه آنفًا من جهل بعض شيوخهم بالسنة النبوية، فمن أصول<lb/>الضلالة التي دخلت على المسلمين من باب التصوف المقابَلة بين الحقيقة والشريعة،<lb/>وجعل الأمر الكوني القَدَريّ كالأمر الشرعي في كون كل منهما يجب الرضاء به<lb/>والإذعان والاستسلام له، ومن مفاسد هذا الأصل قولهم: (من نظر إلى الخلق<lb/>بعين الشريعة مقتهم، ومن نظر إليهم بعين الحقيقة عذرهم) ومن مفاسده الرضاء<lb/>بعدم مقاومة الأمراض والظلم، وهُضِمَ حقوق الأفراد وحقوق الأمة. ومن مفاسده<lb/>الجبر وسلب الاختيار، وناهيك بما يتبعه من المفاسد والمضارّ.<lb/>ومن أصول الضلالة التي دخلت من ذلك الباب جعل الذوق والحال من قَبِيل<lb/>دلائل الشريعة وأصولها، بل هو عند كثير من غلاتهم الركن الأعظم المقدم على<lb/>كل ما يعارضه، ومن فروع هذا الأصل ما ابتدعوه من الأذكار والأوراد والسماع،<lb/>وتعظيم القبور وجعلوه من شعائر الإسلام، فإن عمدتهم فيه أنهم ذاقوا ما أثمره لهم<lb/>من الحب، والوَجد والخشوع والبكاء والرغبة في الآخرة، ومن أمثالهم (من ذاق<lb/>عرف) ، وجهلوا أن مثل هذا الذوق حاصل للكفار فيما يأتونه في عبادتهم من<lb/>الأغاني والأناشيد وآلات الطرب، وما يشاهدونه في معابدهم ومقابرهم من الصور<lb/>والتماثيل، التي وضعت لسلفهم من النبيين والكهنة وغيرهم من الصالحين عندهم،<lb/>فإذا كانت العبادة تشرع بالذوق، فقد هُضِمَ حق الوحي، وعُدِمَ أساس الشرع.<lb/>ومن أصول تلك الضلالات دعوى أن للدين ظاهرًا، وباطنًا مخالفًا لما يفهم<lb/>الجمهور منه، وهذه الضلالة من ابتداع زنادقة الباطنية، وقد كانت سببا لارتداد<lb/>كثير من المسلمين، فكونت منهم طوائف، الإسماعيلية والنُّصيرية والدُّروز،<lb/>والبابية البهائية، والأزلية وغيرهم.<lb/>ومنها أصل الأصول عند غُلاتهم، وهو ما يعبرون عنه بوحدة الوجود<lb/>بالمعنى الذي يمثله الكتاب المسمى (بالإنسان الكامل) وأمثاله، هذا الأصل مخالف<lb/>لنصوص القرآن الصريحة، ولنصوص السنة الصحيحة، وفيه مفاسد كثيرة جدًّا،<lb/>ولكن من الناس من يفهم وحدة الوجود على غير هذا الوجه.<lb/>قد افتتنت كل فرقة انشقت من جماعة المسلمين، وأهل كل مذهب خالفوا<lb/>السنة، وما جرى عليه سلفها الصالح بفتنة تأويل، ما يخالف مذاهبهم وآراءهم من<lb/>آيات الكتاب العزيز ومتون الأحاديث، حتى إنهم ليؤوّلون السنن العملية، أو<lb/>يعارضونها بروايات قولية شاذة أو منكرة، وغلاة الصوفية أبرع الفِرَق في التأويل،<lb/>وأشدهم إسرافًا فيه بعد الباطنية، الذين يشتبهون بهم كثيرًا؛ ذلك لأنهم لا<lb/>يلتزمون في التأويل ما يلتزمه المتكلمون والفقهاء من عدم الخروج باللفظ عن حقيقته<lb/>إلا إلى ضرب من ضروب المجاز أو الكناية، بل يزيدون على ذلك باب الكشف،<lb/>وباب الإشارة وباب الرموز؛ ولذلك نرى كلامهم ممزوجًا بالآيات والأحاديث محرفة<lb/>عن معانيها الصحيحة التي تدل عليها في اللغة؛ ولأجله نرى كلامهم مقبولاً عند<lb/>الجماهير من غير تأمل ولا تفكُّر، حتى إن المتكلمين والفقهاء ما عادوا ينكرون<lb/>عليهم شيئًا كما كان السلف ينكرون على كل من يخالف ظواهر النصوص، أو<lb/>يبتدع في الدين ما لم يكن في الصدر الأول.<lb/>فمن تدبر ما ذكرنا عَلِمَ أن تحرير علم التصوف شيء لا يستطيعه إلا من<lb/>كان راسخًا في علم الكتاب والسنة أتم الرسوخ، وعارفًا بالتصوف معرفة علم وذوق<lb/>وعمل، وقد ادخر الله - تعالى - هذا للعالِمين العاملين الذائقين المفسرين<lb/>المحدِّثين- شيخ الإسلام أبي إسماعيل الهروي الأنصاري، ومحقق الإسلام ابن القيم<lb/>الدمشقي- فالأول عالم أثري، غلب عليه التصوف، والثاني صوفي ذائق، غلب<lb/>عليه علم السُّنة، جمع الأول زُبدة التصوف جمعًا موجزًا في كتابه (منازل<lb/>السائرين) وشَرَحه الثاني وبيَّن ما له وما عليه في كتابه (مدارج السالكين) وها<lb/>نحن أولاء ننقل من كتب العلماء ترجمة وجيزة لكل من الشيخين، ونقفي عليها<lb/>بالتعرف بكل من الكتابين:<lb/>***<lb/>ترجمة شيخ الإسلام الهروي<lb/>جاء في حوادث سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0481" change="#d3e146">481</date> من كتاب (شذرات الذهب) ما نصه:<lb/>وفيها توفي أبو إسماعيل الأنصاري الحنبلي، عبد الله بن محمد بن علي الهروي،<lb/>الصوفي القدوة الحافظ أحد الأعلام، توفي في ذي الحجة، وله ثمانون سنة وأشهر.<lb/>سمع من عبد الجبار الجراحي، وأبي منصور محمد بن منصور الأزدي<lb/>وخلق كثير، وبنيسابور من أبي سعيد الصيرفي، وأحمد السليطي صاحبي الأصم،<lb/>وكان قذى في أعين المبتدعة وسيفًا على الجهمية، وقد امتحن مرات. وصنف<lb/>عدة مصنفات، وكان شيخ خراسان في زمانه غير مدافَع، قاله في العبر.<lb/>ومن شعره:<lb/>سبحان من أجمل الحسنى لطالبها <gap resp="#org_MS"/> حتى إذا ظهرت في عبده مدحا<lb/>ليس الكريم الذي يعطي لتمدحه <gap resp="#org_MS"/> إن الكريم الذي يثني بما منحا<lb/>وجاء في أول حرف العين من (الكواكب الدرية) في طبقات الصوفية<lb/>للمُناوي:<lb/>(عبد الله بن محمد بن علي شيخ الإسلام أبو إسماعيل الأنصاري الهروي<lb/>الحافظ العالم العارف الصوفي صاحب (منازل السائرين) كان إمامًا في التفسير<lb/>والحديث، حسن السيرة [1] في التصوف والعربية والتاريخ والأنساب، وغير ذلك<lb/>وكان لا يخاف في الله لومة لائم؛ ولذلك.. [2] في هلاكه مرارًا، فحفظ منهم.<lb/>وكان آية في التذكير والوعظ. مات سنة إحدى وثمانين وأربعمائة) اهـ.<lb/>وذكره الحافظ الذهبي في كتاب (العلو) وجعل عنوانه (شيخ الإسلام<lb/>الأنصاري) ولقبه بالإمام الكبير، على كونه لم ينقم منه سوى تأليفه لكتاب<lb/>المنازل، وقال فيه ما نصه:<lb/>(كان أبو إسماعيل آية في التفسير، رأسًا في التذكير، عالمًا بالحديث<lb/>وطرقه، بصيرًا باللغة، صاحب أحوال ومقامات، فيا ليته لا ألف كتاب المنازل،<lb/>ففيه أشياء منافية للسلف وشمائلهم، قيل: إنه عقد على تفسير {إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ<lb/>لَهُم مِّنَّا الحُسْنَى} (الأنبياء: 101) ثلاث مئة وستين مجلسًا. وقد هدد بالقتل<lb/>مرات ليقصر من مبالغته في إثبات الصفات، وليكف عن مخالفيه من علماء الكلام،<lb/>فلم يَرْعَوِ لتهديدهم، ولا خاف من وعيدهم، ومات في سنة إحدى وثمانين<lb/>وأربعمائة، وله خمس وثمانون سنة، سمع من عبد الجبار الجراحي، وأبي<lb/>سعيد الصيرفي وطبقتهما) .<lb/>***<lb/>ترجمة محقق الإسلام ابن القيم<lb/>قال العلامة السيد نعمان خير الدين بن الآلوسي البغدادي في كتابه (جلاء<lb/>العينين) :<lb/>العلامة شمس الدين أبو عبد الله محمد بن أبي بكر بن أيوب بن سعد الزرعي،<lb/>ثم الدمشقي الفقيه الحنبلي المفسر النحوي الأصولي المتكلم الشهير بابن قيم<lb/>الجوزية. قال في الشذرات: بل هو المجتهد المطلق.<lb/>قال ابن رجب: ولد شيخنا سنة إحدى وتسعين وستمائة، ولازم الشيخ تقي<lb/>الدين ابن تيمية، وأخذ عنه وتفنن في كافة علوم الإسلام، وكان عارفًا في التفسير<lb/>لا يُجارى فيه، وبأصول الدين، وإليه فيه المنتهى، وبالحديث ومعانيه وفقهه<lb/>ودقائق الاستنباط منه لا يُلحق في ذلك، وبالفقه والأصول والعربية، وله فيها اليد<lb/>الطُّولى، وبعلم الكلام والتصوف.<lb/>حبس مدة لإنكاره (جد الرحيل إلى قبر الخليل) .<lb/>وكان ذا عبادة وتهجد، وطول صلاة إلى الغاية القصوى، ولم أشاهد مثله<lb/>في عبادته وعلمه بالقرآن والحديث وحقائق الإيمان، وليس هو بالمعصوم، ولكن<lb/>لم أر في معناه مثله.<lb/>وقد امتحن وأوذي مراتٍ، وحبس مع شيخه شيخ الإسلام تقي الدين في المرة<lb/>الأخيرة بالقلعة منفردًا عنه، ولم يفرج عنه إلا بعد موت الشيخ؛ وكان في مدة<lb/>حبسه مشتغلاً بتلاوة القرآن، وبالتدبر والتفكر ففتح عليه من ذلك خير كثير،<lb/>وحصل له جانب عظيم من الأذواق والمواجيد الصحيحة، وتسلط بسبب ذلك على<lb/>الكلام في علوم أهل المعارف والخوض في غوامضهم وتصانيفهم ممتلئة بذلك،<lb/>وحج مرات كثيرة وجاور ب<placeName>مكة</placeName>.<lb/>وكان أهل <placeName>مكة</placeName> يتعجبون من كثرة طوافه وعبادته، وسمعت عليه قصيدته<lb/>(النونية) في السُّنة وأشياء من تصانيفه غيرها، وأخذ عنه العِلم خَلق كثير في حياة<lb/>شيخه، وإلى أن مات وانتفعوا به. قال القاضي برهان الدين الزرعي: وما تحت<lb/>أديم السماء أوسع علمًا منه، ودرس بالصدرية، وأم بالجوزية، وكتب بخطه ما لا<lb/>يوصف كثرةً، وصنف تصانيف كثيرة جدًّا في أنواع العلوم، وحصل له من الكتب<lb/>ما لم يحصل لغيره.<lb/>فمن تصانيفه: تهذيب سنن أبي داود وإيضاح مشكلاته، وسفر الهجرتين،<lb/>ومراحل السائرين، الكلم الطيب، وزاد المسافرين، وزاد المعاد أربع مجلدات،<lb/>وهو كتاب جليل، وكتاب نقد المنقول، وكتاب أعلام الموَقِّعين عن رب العاليمن،<lb/>ثلاث مجلدات، وكتاب بدائع الفوائد، مجلدان، النونية، الشهيرة بالشافية الكافية،<lb/>الصواعق المرسلة على الجهمية والمعطِّلة، حادي الأرواح إلى بلاد الأفراح،<lb/>ونزهة المشتاقين، وكتاب الداء والدواء، وكتاب مفتاح دار السعادة، مجلد ضخم<lb/>غريب الأسلوب واجتماع الجيوش الإسلامية، وكتاب الطُّرق الحُكمية، وكتاب عُدّة<lb/>الصابرين، وكتاب إغاثة اللهفان، كتاب الرُّوح، وكتاب الصراط المستقيم، والفتح<lb/>القدسي، والتحفة المكية، والفتاوى، وغير ذلك.<lb/>توفي ثالث عشر رجب سنة إحدى وخمسين وسبعمائة، ودُفن بمقبرة الباب<lb/>الصغير بعد أن صُلِّي عليه بمواضعَ عديدة، وكان قد رأى - قبل موته - شيخه<lb/>تقي الدين في النوم، وسأله عن منزلته فأشار إلى علوها فوق بعض الأكابر، ثم<lb/>قال له: وأنت كدت تلحق بنا، ولكن أنت الآن في طبقة ابن خزيمة، - رحمهم الله<lb/>تعالى- انتهى باقتصار.<lb/>***<lb/>مكانة كتاب منازل السائرين<lb/>جاء في كشف الظنون ما نصه:<lb/>(منازل السائرين) أوله (الحمد لله الواحد الأحد) <gap resp="#org_MS"/> إلخ وهو لشيخ<lb/>الإسلام عبد الله بن محمد بن علي أبو إسماعيل الأنصاري الهروي الحنبلي الصوفي<lb/>المتوفى سنة 481 إحدى وثمانين وأربعمائة. وهو كتاب في أحوال<lb/>السلوك.<lb/>قال فيه: هذه المقامات يجمعها رُتب ثلاث: الأُولى: أخذ المريد في السير،<lb/>الثانية: دخوله في الغربة، والثالثة: حصوله على المشاهدة الجاذبة إلى عين<lb/>التوحيد، ألفه حين سأله جماعة من الراغبين في الوقوف على منازل السائرين إلى<lb/>الحق من أهل هَراة فأجاب، ورتبه لهم فصولاً وأبوابًا، وجعله مائة مقسومة على<lb/>عشرة أقسام، كل منها يحتوي على عشر مقالات.<lb/>(وقد شرحه جماعة منهم الشيخ كمال الدين عبد الرزاق الكاشي المتوفى سنة<lb/>730 ثلاثين وسبعمائة لغياث الدين محمد بن رشيد الدين محمد بن محمد بن طاهر<lb/>الوزير، أوله (الحمد لله الذي خص العارفين بمعرفة ما لا يعرفه إلا هو) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>وذكر الكاشاني أن النسخ كانت مختلفة، وألفاظها متباينة حتى ساق إليه القدَر<lb/>نسخة مقروءة على المصنف موشحة بإجازة بخطه، قال: وهو كتاب فاق على كل<lb/>ما صُنِّف في هذه الطريقة.<lb/>وشرحه المولى شمس الدين محمد البتادكاني الطوسي المتوفى سنة 891<lb/>إحدى وتسعين وثمانمائة، وهو شرح ممزوج بالفارسية، سماه (تسنيم المغربين في<lb/>شرح منازل السائرين) .<lb/>وشرحه محمود بن محمد الدركزيني المتوفى سنة 743 ثلاث وأربعين<lb/>وسبعمائة، سماها تنزل السائرين، ولأحمد بن إبراهيم الواسطي المتوفى سنة<lb/>711 إحدى عشرة وسبعمائة شرح نافع.<lb/>(ولشمس الدين محمد بن أبي بكر المعروف بابن قيم الجوزية الدمشقي<lb/>المتوفى سنة 751 إحدى وخمسين وسبعمائة شرح سماه (مدارج السالكين) وهو<lb/>شرح مبسوط. وعلق عليه أبو طاهر محمد بن أحمد الفيشي المتوفى سنة 747<lb/>سبع وأربعين وسبعمائة، وترجمه الشيخ مصلح الدين، المعروف بابن نور الدين<lb/>المتوفى سنة 981 إحدى وثمانين وتسعمائة بالتركية، واختصرته الشيخة عائشة<lb/>بنت يوسف الدمشقية وسمته (الإشارات الخفية في المنازل العلية) ، وشرحه<lb/>الشيخ الإمام عبد الغني التلمساني.<lb/>وشرحه أيضًا الشيخ الإمام سليمان بن علي بن عبد الله التلمساني الصوفي<lb/>المتوفى سنة 690 تسعين وستمائة بأمر الشيخ الزاهد ناصر الدين أبي بكر بن فليح،<lb/>وهو شرح أوله (الحمد لله الذي روحنا بالحمد) <gap resp="#org_MS"/> إلخ اهـ.<lb/>***<lb/>مكانة كتاب مدارج السالكين<lb/>مصنفات ابن القيم في كتب علماء الإسلام نادرة، وكتاب مدارج السالكين في<lb/>كتب ابن القيم نادرة، فإذا كان كل كتاب منها ممتازًا بتحقيق وإحاطة في مباحث<lb/>العلوم، فلا يُستغنى عنه بغيره في الجملة، فكتاب المدارج أولى بأن لا يُستغنى عنه<lb/>بغيره في الجملة، ولا في التفصيل. ذلك بأن مباحث كل كتاب من تلك الكتب قد<lb/>توجد مجملة أو مفصلة في كتبه الأخرى أو كتب شيخه وغيرهما من المحققين ,<lb/>وأما مباحث المدارج فما يوجد منها في تلك الكتب قليل جدًّا، فهو الكتاب الذي قد<lb/>انفرد بتحرير علوم الصوفية، ووزنها بميزان الكتاب العزيز والسنة النبوية، وما<lb/>كان عليه صفوة المسلمين في الصدر الأول.<lb/>قدر الله - تعالى- أن يجمع مباحثها له إمام من أكبر أئمتهم المعتدلين في<lb/>أوجز عبارة، وألطف إشارة، يعزّ على غيره الحكم له أوعليها، بل يقلّ في الناس<lb/>مَن يفهم الغايات التي ترمي إليها، وإنما أحجم غير ابن القيم من علماء السنة<lb/>الأعلام عن شرح كتاب المنازل بمثل ما شرحه به، أو إنشاء كتاب مستقل في<lb/>موضوعه؛ لأن الصوفي القح منهم - وهو قليل - لا يُرجى منه أحسن مما جاء به<lb/>الهروي، والبعيد عن التصوف منهم لا يفهم رموزهم ومقاصدهم، ولا يدرك<lb/>أحوالهم وأذواقهم، فهو إما أن يحكم عليهم بالتضليل، أو يعذرهم بضرب من<lb/>التأويل؛ ألم تر إلى الحافظ الذهبي كيف تمنى لو لم يؤلف الأنصاري كتاب المنازل؟<lb/>ولو لم يكن من أكبر علماء التفسير والحديث، ومقاومي الجهمية وغيرهم من أهل<lb/>التعطيل والتأويل، لضلله بهذا الكتاب تضليلاً.<lb/>إذا كان لكتاب المدارج عيب يوقيه من العين، فعيبه أن أكثر ما فيه من<lb/>الأحاديث غير معزوٍّ إلى مواضعه من دواوين السنة، خلافًا لعادة مؤلفه وأمثاله،<lb/>كأن العَدْوى سَرَتْ إلى مصنّفه من كُتب التصوف، ولكن لم يصل فعلها فيه إلى<lb/>إيراد الأحاديث الموضوعة، أو الاستدلال بالأحاديث المنكرة والضعيفة، فإن هذا لا<lb/>يأتي من أثري محقق مثل ابن القيم.<lb/>وجملة ما نقول في هذا الكتاب أنه أفضل ما عرفنا وسمعنا به من كتب<lb/>التصوف والأخلاق الدينية، وقد فند ما ذكرنا، وما لم نذكر من دخائل كتب<lb/>التصوف وبِدعها، فهو غاية الغايات في هذا الباب، والله أعلم بالصواب. والحمد<lb/>لله الذي وفقنا لطبعه ونشره، وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعله: سقط شيء من هنا.<lb/>(2) ههنا كلمة ممحوة في الأصل لعلها: سعى علماء الكلام.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n19-p59" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2939.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أعظم معركة بحرية<lb/>بين أعظم أساطيل العالم</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت الحكومة الإنكليزية في3 يونيو1916 بلاغًا رسميًّا في مصر هذا نصه:<lb/>كما نشر في المقطم وغيره:<lb/>أعلنت وزارة البحرية البريطانية أنه بعد ظهر يوم الأربعاء في 31 مايو<lb/>حاول الأسطول الألماني الأكبر أن يخترق نطاق الحصر البحري الذي ضربناه على<lb/>ألمانيا فجاء من جهة بحر كاتغات قاصدًا دخول البحر الشمال، وكان هذا الأسطول<lb/>مؤلفًا من أساطيل الدردنوطات والطرادات الكبرى والطرادات والمدمرات <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فانبرى له أسطول من الطرادات البريطانية الكبرى تعززه الطرادات<lb/>والمدمرات واحتدم القتال بين الفريقين وأسفرت المعركة عن خسارة عظيمة من<lb/>الجانبين.<lb/>وبعد مدة وجيزة وصل أسطول الدردنوطات البريطانية إلى مكان المعركة<lb/>فكف العدو عن القتال وعادت بوارجه قاصدة الموانئ الألمانية.<lb/>وقد أُغرقت البوارج الألمانية التالية وهي:<lb/>بارجة دردنوط من طرز (كيزر) نسفت نسفًا، وبارجة أخرى من الطرز<lb/>عينه أُغرقت بنار المدافع.<lb/>أما الطرادات الألمانية الثلاثة الكبرى التي قاتلت في المعركة - وبينها الطراد<lb/>العظيم لنزوف، والطراد العظيم درفلنجر على ما يظن - فقد نُسف واحد منها<lb/>وعُطل الثاني، ووقف عن الحركة، ورُئِيَ الثالث مصابًا بعطل كبير.<lb/>ورُئِيَ طراد ألماني من الطرادات الخفيفة وهو يغرق، ومما يجدر ذكره أن<lb/>الألمان اعترفوا بضياع ثلاثة من طراداتهم الخفيفة، وهي فرونلوب وفسبادن<lb/>وبومون، وغرقت ست مدمرات ألمانية، ونطحت غواصة ألمانية فأغرقت.<lb/>هذه الخسارة التي أرسل القائد العام للأسطول البريطاني خبرها كما رُئِيَتْ<lb/>ولكن ثلاث بوارج ألمانية من البوارج الكبرى أصيبت بعطب كبير، والمرجح أن<lb/>العدو أصيب بخسارة أخرى لم يستطع أسطولنا رؤيتها بسبب صعوبة الرؤية من<lb/>جراء الأحوال الجوية.<lb/>والظاهر أن المعركة دارت في آخر الأمر والبوارج الألمانية تجدّ في السير،<lb/>وقد ساقها البريطانيون أمامهم من السكو إلى مصب نهر الألب.<lb/>أما خسارة الأسطول البريطاني فهي من الطرادات الكبرى (كوين ماري)<lb/>و (أندفيتجابل) و (أنفنسبل) ، والطراد (واريور) و (وسبرهوك)<lb/>و (أردنت) وثلاث مدمرات أخرى ضاعت، ولم يغرق للبريطانيين شيء من<lb/>بوارج الدردنوط ولا من الطرادات الخفيفة.<lb/>وقد وقع عبء القتال قبل وصول الأسطول البريطاني الأكبر على قسم من<lb/>أسطول الطرادات الكبرى البريطانية، فقاتل هذا القسم أسطول العدو الأكبر<lb/>وأصيب بالخسارة المتقدمة، وهو يقاتل أسطولاً يفوقه كثيرًا في قوة البوارج<lb/>وعددها اهـ.<lb/>وقد شرح كل من المقطم والأهرام هذا البلاغ شرحًا، صرحا فيه بأن<lb/>الطرادات الكبرى التي غرقت من نوع الدردنوط أيضًا، وقد آثرنا شرح الأهرام<lb/>للخسائر، وهذا نصه:<lb/>***<lb/>خسائر الألمان<lb/>جاء في البلاغ البريطاني أن الألمان فقدوا بارجتين من طراز (كيزر) [1]<lb/>إحداهما نسفت نسفًا، والأخرى أغرت بنار المدافع. ومحمول كل بارجة من هذه<lb/>البوارج 24700 طن، وهي من بوارج الدردنوط الألمانية وسلاحها 10 مدافع<lb/>قطر 12 بوصة، و14 مدفعًا قطر 6 بوصات، و12مدفعًا ثقل 24 رطلاً و4<lb/>ثقل 24 رطلاً، وهي لمقاومة الطيارات، وفيها 5 أنابيب، للطوربيد (الواحدة<lb/>20 بوصة) مغمورة بالمياه 4 منها في جانبها، وواحدة في المؤخرة.<lb/>وقد بنيت بوارج الدردنوط الألمانية التي من طراز (كيزر) (لقب<lb/>الإمبراطور) سنة 1912- 1913 وعددها خمس، وهي (كيزر) و (فردريك<lb/>درجروس) و (كيزرين) و (برنس رجنب لويتبولد) و (كوينج ألبرت) ، فإذا<lb/>كانت اثنتان قد دمرتا على ما جاء في البلاغ يكون الباقي عند الألمان من هذا<lb/>الطراز ثلاث.<lb/>وليس عند الألمان أكبر من هذه البوارج سوى ثلاث، محمول الواحدة منها<lb/>28 ألف طن، وهي (أرزتس فردريك الثالث) ، وأرزاتس ورث و (T) وأربع<lb/>محمول الواحدة 25 ألف طن، وهي (أرزاتس براندنبرج) و (كوينج)<lb/>و (جروس كورفرست) و (مرجراف) .<lb/>وأما الطرادات الألمانية التي يقول البلاغ إن منها لنزوف ودرفلنجر، فهي من<lb/>طرادات القتال الكبرى، وليس لدى ألمانية منها سوى ثلاثة وهي (درفلنجر)<lb/>و (لنزوف) و (أرزاتس هرثا) ، ومحمولها 28 ألف طن وسلاحها 8 مدافع قطر<lb/>12 بوصة و12 مدفعًا قطر 6 بوصات، و12 مدفع ثقل 24 رطلاً و5 أنابيب للطوربيد (22بوصة) مغمورة بالمياه أربعة منها في الجوانب وواحدة في<lb/>المؤخرة.<lb/>أما الطرادات الثلاث التي يعترف الألمان بضياعها فهي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>بومرن ومحمولها 12200 طن، وسلاحها 4 مدافع قطر 11 بوصة و14<lb/>مدفعًا قطر6,7 بوصة و 20 مدفعا ثقل 24 رطلا و4 ثقل رطل واحد (أي ثقل<lb/>مقذوفها) وأربع مدافع رشاشة و6 أنابيب للطوربيد مغمورة بالمياه، في جوانبها<lb/>وفي المقدمة والمؤخرة. وللألمان من هذا الطراز أربع بوارج أخرى، وهي<lb/>(دتشلند) و (هنوفر) و (شلسويج هولستين) و (شلسين) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>فرونلوب وهو طراز صغير محموله 2715 طنا وسلاحه 10 مدافع 4<lb/>بوصات و10 مدافع ثقل رطل، و4 مدافع رشاشة، وأنبوبان للطوربيد مغموران<lb/>تحت الماء<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>(وستفالن) وهي دردنوط كبيرة ومن طراز (نساو) ومحمولها 1800<lb/>طن وسلاحها 12 مدفعًا قطر 11 بوصة و12 قطر 6 بوصات و16 ثقل 24 رطلاً<lb/>و6 أنابيب للطوربيد في المقدمة والمؤخرة والجانبين مغمورة تحت الماء.<lb/>ولألمانيا من هذه الطراز أربع بوارج فقط وهي (وستفالن. ونساو. وبوزن<lb/>ورينلاند) .<lb/>وخسر الألمان عدا ما تقدم ست مدمرات لم تُذكر أسماؤها، هذه خسارة<lb/>الأسطول الألماني ولا نستطيع تقدير خسارة الأنفس لعدم التحقق من عدد البوارج<lb/>والطرادات التي أغرقت تماما بمن فيها، على أنا إذا سلمنا بأنه لم يغرق سوى<lb/>بومرن وفرونلوب ووستفالن، وهي الثلاث التي اعترف الألمان أنفسهم<lb/>بضياعها فلا تقلّ خسارتهم في الرجال عن ألف رجل في وستفالن و800 في بومرن<lb/>و250 في فروتلوب (أي 2050) .<lb/>***<lb/>خسارة البريطانيين<lb/>أما خسارة الاسطول البريطاني، فإذا بحثنا فيها فإنما نذكر أمورا صحيحة<lb/>إعتمادا على البلاغ الذي لدينا، فلا وجه للحدس والتخمين وللظن والشك، وهذا<lb/>بيان الخسائر على ما جاء في البلاغ. وقد ذكرنا سلاحها منذ يومين فلا نعود إلى<lb/>ذكره اليوم.<lb/>محمولها <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سرعتها <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عدد<lb/>طن <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عقدة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رجالها<lb/>كوين ماري <gap resp="#org_MS"/> 28000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 28 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1000<lb/>أنديقا تجبل <gap resp="#org_MS"/> 18750 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 25 <gap resp="#org_MS"/> 790<lb/>انفنسيل <gap resp="#org_MS"/> 17250 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 26 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 780<lb/>دفنس <gap resp="#org_MS"/> 14600 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 23.5 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 850<lb/>بلاك برنس <gap resp="#org_MS"/> 13550 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 32.65 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 704<lb/>وريور <gap resp="#org_MS"/> 13550 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 22,9 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 704 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 4828 <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>والبارجة كوين ماري هي من أحدث الدردنوطات الكبرى، ولا يوجد أكبر منها<lb/>في الأسطول البريطاني من حيث المحمول سوى ثلاث قطع، وهي البارجة (ثيجر)<lb/>ومحمولها 28 ألف طن والبارجة (وورسبيت) والبارجة (فليانت) والبارجة<lb/>(كوين إليزابث) ومحمول كل منها 27500 طن على أن (كوين ماري) تمتاز عن<lb/>الثلاث بوارج الأخيرة بسرعتها، فهي تجتاز 28 عقدة في الساعة بينما (كوين<lb/>إليزابث) و (وورسبيت) و (فليانت) سرعة الواحدة منها لا تزيد على 25 عقدة<lb/>مثل (كوين ماري) وقد كانت البارجة (كوين ماري) من فرقة الطرادات الكبرى<lb/>في الأسطول الأكبر.<lb/>ويظهر أن عبء القتال في هذه المعركة، وقع على الأسطول البريطاني الذي<lb/>كان في البحر الأبيض المتوسط وهو الآن في البحر الشمالي فإن الطرادات<lb/>(انديفاتجبل) و (انفنسبل) و (دفنس) و (بلاك برنس) و (ووريور) جميعها<lb/>كانت من هذا الأسطول، ولضباط هذه البوارج أصدقاء عديدون في الإسكندرية<lb/>وبورسعيد والسويس وغيرها من موانئ البحر المتوسط، سيحزنون لِما أصابهم،<lb/>ويأسفون أشد الأسف لفقدهم.<lb/>وقد ظل (بلاك برنس) مدة طويلة في مياه البحر الأحمر وخليج السويس<lb/>بعد شبوب هذه الحرب وأسر جملة بواخر من بواخر الأعداء في أوائلها.<lb/>أما المدمرات الإنكليزية التي غرقت وهي (فرتشون) و (سباروهوك)<lb/>و (أردنت) و (تيبراري) ، فهذه جميعها من المدمرات الأوقيانوسية، وقد بنيت<lb/>عام 1913 وطول الواحدة منها 260 قدما، ومحمولها 935 طنا، وسرعتها 3.7<lb/>عقدة في الساعة وسلاحها 3 مدافع قطر 4 بوصات وأنبوبان للطوربيد، وعدد<lb/>رجال الواحدة منها مئة رجل.<lb/>ولعل الثلاث المدمرات الأخرى التي ضاعت، ولم يذكر اسمها في البلاغ من<lb/>نوعها أيضًا فتكون خسارة البريطانيين من الرجال في المدمرات نحو 700 اهـ<lb/>شرح الأهرام.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ظاهر البلاغ الرسمي أن خسارة الأسطول الإنكليزي أكبر من خسارة<lb/>الأسطول الألماني. وقد ورد في البرقيات أن الألمان تبجَّحوا وافتخروا بهذه المعركة،<lb/>وخطب قيصرهم خطبة قال فيها: الآن ألقينا الرعب في أعماق قلوب أعدائنا. ثم<lb/>وردت برقيات أخرى بأن خسارة الألمان كانت أعظم مما ورد في البلاغ الإنكليزي،<lb/>وفي بلاغاتهم الرسمية.<lb/>وقد قال ناظر البحرية البريطانية: إنه جازم بأن خسارة العدو لم تكن أقل من<lb/>خسارتهم، وإن لم يسهل بيان ذلك بالتفصيل. وصرح هو وغيره بما لا مراء فيه<lb/>وهو أن الأسطول البريطاني لا يزال صاحب السلطان الأعلى على البحار.<lb/>***<lb/>المنار<lb/>الدعوة إلى انتقاده<lb/>جرت عادتنا بأن ندعو قراء المنار في أول كل سنة إلى انتقاد ما يرونه<lb/>منتقدًا فيه بالشروط التي كررنا بيانها، ونعني بقراء المنار هنا كل من اطلع<lb/>عليه وقرأ شيئًا فيه، لا المشتركين خاصة، ونعِد بأن ننشر كل ما يكتب إلينا<lb/>في ذلك بشروطه، وأهم الشروط أن ينتقد القارئ للكلام ما يراه خطأ، ويبين<lb/>ذلك بالدليل من غير استطراد ولا تطويل.<lb/>***<lb/>حجم المنار في هذه السنة<lb/>ذكرنا في الجزء الماضي بأن قلة الورق اضطرتنا إلى أن نجعل كل<lb/>جزء من أجزاء هذه السنة ثمانية كراريس (ملازم) وأننا إذا ظفرنا في أثناء<lb/>السنة بورق كافٍ نجعل السنة اثني عشر شهرًا، فيكون حجم مجلد هذه<lb/>السنة من سني الحرب كمجلد التي قبلها.<lb/>***<lb/>مباحث هذا الجزء<lb/>ضاق هذا الجزء عما وعدنا به فيما قبله، من كتابة مقالة في حال<lb/>المسلمين الاجتماعية، وحال أغنيائهم وسائر أصنافهم في التعاون على<lb/>الأعمال النافعة، وسننشر المقالة - إن شاء الله - في الجزأين الثاني<lb/>والثالث. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: تعريب كيزر قيصر، والألمان يطلقون لقب قيصر على عاهلهم كالروس.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2940.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>