<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="23" to="23" change="#d2e128">23</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1001.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>
            <date calendar="#cal_islamic">16 ذو القعدة 1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">24 فبراير 1902</date>م
<pb
             n="n4-p881"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1002.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الخمر أم الخبائث</head>
               <lb/>
               <lb/>] يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّمَا الخَمْرُ وَالمَيْسِرُ وَالأَنصَابُ وَالأَزْلامُ رِجْسٌ مِّنْ عَمَلِ<lb/>الشَّيْطَانِ فَاجْتَنِبُوهُ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ * إِنَّمَا يُرِيدُ الشَّيْطَانُ أَن يُوقِعَ بَيْنَكُمُ العَدَاوَةَ<lb/>وَالْبَغْضَاءَ فِي الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ وَيَصُدَّكُمْ عَن ذِكْرِ اللَّهِ وَعَنِ الصَّلاةِ فَهَلْ أَنتُم<lb/>مُّنتَهُونَ [[*] .<lb/>خلق الله الحيوان محدود الشهوة، وما به قوام حياته وأعطاه إدراكًا محدودًا<lb/>بحسب حاجته، وخلق الإنسان ذا شهوات ممدودة، ورغائب غير محدودة، وجعل<lb/>منافعه وحاجاته غير متناهية، فوهبه إدراكًا غير محدود ولا متناه، وهو العقل الذي<lb/>يَفْضُل به سائر الحيوان، فيسخره لمنافعه، ويستعمله في حاجه، كما يُسَخِّر القوى<lb/>الحيوانية التي في نفسه، ويتحكم فيها بعزته وسلطانه، فيوقفها في موقف الاعتدال<lb/>ويربأ بها عن حد التفريط والإفراط.<lb/>هذه وظيفة العقل الكامل في الإنسان؛ ولكنه لم يوهب العقل كاملاً، وإنما<lb/>يكمل فيه بالتربية الصحيحة المعتدلة، ولا بد للتربية من قانون، وقد وهب الله<lb/>الإنسان قانون الفطرة والطبيعة ليستفيد منه ما يربي به عقله الذي يربي نفسه؛<lb/>ولكن هذا القانون كسائر القوانين والشرائع يحتاج إلى مرشد وأستاذ يعلمه وسلطان<lb/>ينفذ أحكامه؛ لأن الناس لا يفهمون من القوانين بدون المعلم إلا قليلاً، ولا يعملون<lb/>بكل ما يفهمون، إلا إذا كان عليهم سلطان يحملهم على العمل، ووازع يزعهم عن<lb/>الزلل، لذلك وهبهم الله الدين الذي هو أهدى مرشد وأعدل سلطان، بل هو سلطان<lb/>السلاطين، وأحكم الحاكمين؛ لأنه حكم فاطر السموات والأرض الذي أنزله لتربية<lb/>الفطرة الإنسانية التي هي أكمل المخلوقات في عالم الملك.<lb/>كيف يتربى العقل بالطبيعة حتى يقوى على طغيان الشهوة، وفي الطبيعة ما<lb/>ينصر الشهوة عليه حتى تظفر به وتقتله أو تعقله، ثم تعيث في الأرض فسادًا<lb/>فتهتك الأعراض وتسفك الدماء وتبذر الأموال، وتضيع العيال، فأي عاصم للعقل<lb/>من ذلك النصير للشهوة، وهو أقوى منه بأسًا، وأصعب مراسًا، وهل يستطيع<lb/>العقل أن يساور الخمرة وهي غوله، وبها خسوف بدره أو أفوله؟ كلا إنه ينشأ<lb/>ضعيفًا فتسطو عليه الشهوات، فإذا أراد أن يستعين عليها بما يستفيده من حوادث<lb/>الطبيعة تسلط عليه الخمرة فتثل عرشه، وتنكث فتله، ويكون النصر للبهيمية على<lb/>الإنسانية ولا يقوى على الخمر إلا سلطان الدين إذا كان صاحبه منه على يقين.<lb/>إذا لم يكن للخمر جناية على الأعراض، ولم تكن مولدة للأمراض، ولم تكن<lb/>ملقية للعداوة والبغضاء، ولم تكن صادة عن ذكر الله وعن الصلاة، فحسبها خبثًا<lb/>ورجسًا جنايتها على سلطان العقل الذي فَضُل به الإنسان الحيوان، وبفقده يكون<lb/>الحيوان أهدى منه، وأبعد عن الإضرار بنفسه، والإيقاع بأبناء جنسه، وربما<lb/>وصل شارب الخمر إلى حالة يكون بها شرًّا من المجنون.<lb/>العقل أفضل نعم الله على الإنسان، فما ذهب به فهو أخس الأشياء وأقبحها،<lb/>وإذا كان خبث الرذائل وقبحها مما يوزن بميزان المضار والمنافع، فالخمرة جديرة<lb/>بكنيتها المعروفة عند المسلمين، وهي (أم الخبائث) وحقيقة بأن تسمى باعتبار<lb/>أثرها أكبر الكبائر، وأن يعاقب معاقرها بأشد العقوبات، وكأن الشريعة جعلت حد<lb/>السكر أخف من حدي الزنا والقتل، مع أنهما كثيرًا ما يكونان بعض آثارها إذا<lb/>أفضت إلى جريمة يعاقب المجرم عقابين عقاب السكر وعقاب تلك الجريمة.<lb/>للخمر غوائل ومضار كثيرة، تكفي كل واحدة منها لتحريمها والبعد منها،<lb/>فكيف بها إذا اجتمعت، وإننا نعد ما يحضرنا منها من غير شرح طويل.<lb/>(الغائلة الأولى) : ذهاب العقل وهبوط السكران إلى دركة المجانين<lb/>والصبيان، كأن الإفراط في حب اللذة ينفر هذا الإنسان الضعيف من كل ما يحكم<lb/>عليه بالاعتدال فيها والحذر من غوائلها، فيسعى في مقاوتمه وإن كان فيه سعادته<lb/>وكماله كما يتمنى الجناة هلاك القضاة والحكام، والأطفال البعد عن المربي القاسي<lb/>والمعلم الجافي، وعجيب ممن يعتاد السكر كيف يحتقر المجانين والأطفال، وهم ما<lb/>أعطوا العقل ثم انسلخوا منه باختيارهم كما هو شأنه، فهو أولى منهم بالاحتقار،<lb/>ولقد أحسن ذلك المجنون في جوابه للملك الذي شرب الخمر وعرض عليه أن<lb/>يشربها حيث قال: (أنت تشرب لتكون مثلي، فأنا أشرب لأكون مثل من؟)<lb/>وفاتحة المقالة كلها في هذا النوع من مضرة الخمر، وهو أصل أكثر المضرات<lb/>الأخرى، وأكثر الذين طرأ عليهم الجنون هم من السكارى والحشاشين، ومن كان<lb/>في شك فليسأل قَيِّم البيمارستان.<lb/>(الغائلة الثانية) : الخمول والخمود اللذان يعقبان زيادة التنبه التي يعدونها<lb/>من فائدة الخمرة، فأفضل حالات الإنسان أن يكون على اعتداله الطبيعي في جسمه<lb/>وعقله، وأن لا يتخذ شيئًا يزيد في قوتهما؛ لأن هذه الزيادة لا بد أن يعقبها نقص<lb/>بحكم قاعدة (رد الفعل) المعروفة، وهذا النقص يستدعي معاودة اتخاذ ما زاد القوة<lb/>أولاً؛ لأن من لم يرض بقوته المعتدلة، فأجدر به أن لا يرضى بها إذا نقصت عن<lb/>الاعتدال، وإذا عاد إلى اتخاذ ذلك السبب المقوي يرى أنه محتاج إلى مقدار منه<lb/>يزيد على المقدار الأول؛ لأن الحاجة زادت بما طرأ من الضعف برد الفعل، فيزيد<lb/>في المقدار، ويكون من أثر ذلك زيادة الضعف عقيبه، ثم لا يزال يزيد منه ويزيد<lb/>ضعفًا حتى يكون حرضًا أو يكون من الهالكين.<lb/>ولسنا نعني بقولنا يرى أنه محتاج إلى الزيادة فيزيد، أن ذلك يكون عن فكر<lb/>وروية؛ وإنما هو شيء تقتضيه طبيعة هذا الشيء، فيكون الاندفاع إليه بعلم<lb/>ضروري لا بعلم نظري وترتيب مقدمات، وهذه الغائلة من غوائل الخمر تتحقق في<lb/>كل ما هو بمعناها من المخدرات كالحشيش والأفيون، وكذلك الدخان وقهوة البن<lb/>عند المفرطين فيهما لكن أثرهما أخف.<lb/>ومثل ذلك المقويات الجسدية التي تتخذ لتقوية المعدة أو الباه؛ فإن أثرها في<lb/>رد الفعل يضر بالجسم كما تضر المسكرات والمخدرات بالعقل، وكل هؤلاء<lb/>الحمقى يطلبون زيادة اللذة، فيقعون في النقصان بعد رد الفعل.<lb/>ترى مدمن الخمر أو الحشيش ونحوهما كاسف البال، ممتقع اللون، كئيب<lb/>الوجه، ضيق العطن، شرس الأخلاق، فالشر لا يزايله؛ وإنما يلعب به كما يلعب<lb/>الصبيان بالكرة يقذفه من جانب الإفراط إلى جانب التفريط ولا خير ولا راحة ولا<lb/>سعادة إلا في الاعتدال، وأنى لمن يتربى على مجاراة اللذة والانقياد للشهوة أن يفقه<lb/>هذا؟ وهل من سبيل إلى استقامة ميزان اللذة، وتأديب عامل الشهوة إلا بتربية<lb/>الدين؟ ؟<lb/>(الغائلة الثالثة) : فساد الأخلاق؛ فإن الأخلاق الفاضلة نتيجة اعتدال القوى<lb/>النفسية، وسلطان هذه القوى العقل وقانونه الشرع، والسكر اعتداء على هذا<lb/>السلطان وعلى قانونه ونبذ لسلطتهما، ومتى ذهب الحاكم والقانون كانت المملكة<lb/>فوضى، أي حاجة إلى تعليل إفساد السكر للأخلاق كما هو مشاهد بعد العلم بأن<lb/>ضعف العقل سبب بديهي لهذا الفساد، وهو الغائلة الأولى للخمر على ما بيَّنا، وأن<lb/>ضعف المزاج سبب له كما يشاهد في أخلاق المرضى، وهذا الضعف من غوائل<lb/>الخمر على ما نبين، السكر يُذْهِب بالعفة والوقار، ويجعل الحليم سفيهًا، والحكيم<lb/>جهولاً، والحيي وقحًا، والنزيه بذيئًا، والأمين خوانًا، والشجاع متهورًا أو جبانًا،<lb/>فهذه أمثلة من أصول الأخلاق فقس بها غيرها مما تشاهد أثره، وتعرف مصدره.<lb/>(الغائلة الرابعة) : فساد المزاج واختلال الصحة، فالإنسان روح وجسد<lb/>مرتبط أحدهما بالآخر، فما يطرأ على الأول من ضعف يتعدى أثره إلى الثاني،<lb/>وما يصيب الثاني ينتقل إلى الأول، ولهذا قال الحكماء: (العقل السليم في الجسم<lb/>السليم) وليس إفساد الخمر للمزاج محصورًا بإضعافها للروح على ما تقدم شرحه<lb/>في الغوائل الثلاث، فقد تقرر في الطب أنها تُحْدِث أمراضًا كثيرة وأدواء معضلة<lb/>كداء السل الذي أعيا علاجه أطباء العالم كله، ولا شك أن السكر يُعِدُّ المزاج لقبوله<lb/>ويكن من أسباب حصوله، وقد قيل إن سُبْع الوفيات في العالم من السل، وإن<lb/>ستين في المائة من أموات أبناء العشرين إلى الأربعين من المسلولين، وكأمراض<lb/>الكبد والقلب والرئتين والكليتين، وقد قال بعض الأطباء إن تسعة أعشار المصابين<lb/>بهذا المرض من السكارى والسكر هو السبب في مرضهم، ومنها أمراض الدماغ<lb/>والحبل الشوكي والعضلات والأوعية الدموية وفقر الدم (الأنيميا) وتلبك المعدة<lb/>وآثاره، وذلك أن شارب الخمر يكثر أكله ويقل هضمه، وأقبح أداواء الخمر الخُمار<lb/>الذي يدعو الشاب إلى المعاودة والإدمان، وهو نوع من التسمم، وثم أنواع أخرى.<lb/>(الغائلة الخامسة) : ارتكاب الفواحش البهيمية والمنكرات الوحشية،<lb/>فالسكران يفجر حتى بالأقارب؛ لأن التمييز يزول، والطبيعة تطغى، والإيمان<lb/>يذهب، ولذلك ورد في الحديث الصحيح: (ولا يشرب الخمر حين يشربها وهو<lb/>مؤمن) فأي رادع يردع من فقد كل وازع من نفسه؟ قال الشاعر:<lb/>لا ترجع النفس عن غيها <gap resp="#org_MS"/> ما لم يكن منها لها زاجر<lb/>والسكران يعتدي على من لا يقدر عليه، ويحاول ما لا سبيل إليه؛ لأنه لا<lb/>يخاف عقابًا، ولا يحسب للعاقبة حسابًا.<lb/>(الغائلة السادسة) : انطلاق اللسان بما يجب السكوت عنه، كإفشاء السر<lb/>الذي هو من أقبح الرذائل وأشدها فضيحة للمرء في نفسه وأهله، ولا سيما إذا كان<lb/>من أسرار الأمراء والسلاطين، أو الدول والحكومات، فرب كلمة يقولها سكران<lb/>تكون سببًا في انكسار جيش وإذلال أمة بأسرها، وكالغيبة والنميمة والفحش والبذاء<lb/>وغير ذلك من آفات اللسان التي أوصلها بعض العلماء إلى سبعين آفة.<lb/>(الغائلة السابعة) : الإسراف والتبذير، فكم أفقرت الخمرة غنيًّا، وخربت<lb/>بيتًا عامرًا؛ وذلك لأنها تفضي إلى جميع أنواع الإسراف.<lb/>(الغائلة الثامنة) : قلة النسل فإن مدمني الخمر كثيرًا ما يُصابون بالعقم،<lb/>ومن يولد له لا يكون نسله كثيرًا، ويرث من والده أكثر أدواء السكر الجسدية<lb/>والعقلية والنفسية، فيجيء قميئًا قشعوما وأبله أو معتوهًا، فإن أعقب فولده يكون<lb/>شرًّا منه وهكذا يتدلى النسل حتى ينقرض البيت؛ ولذلك قال غير واحد من ساسة<lb/>الأوربيين وحكمائهم: إن انقراض الأمم المتوحشة سيكون بفتك الأشربة الروحية<lb/>فيهم، ذلك أنهم يشربون من غير عقل ولا قانون ولا معرفة بمداراة الصحة،<lb/>فتغتالهم غوائل الخمر كلها بخلاف أهل الحضارة؛ فإنهم يتقون تلك الغوائل بما<lb/>يعطيهم العلم؛ ولذلك يقل السكر في أمم الغرب عامًا بعد عام، وكثرت فيهم<lb/>الجمعيات المقاومة للمسكرات، ولو كان عندهم دين يتربون عليه وهو يحرم الخمر<lb/>قطعًا، لكفى تلك الجمعيات كثيرًا من العناء والنفقات، وقد ظهر أثر السكر والزنا<lb/>في تقليل النسل في فرنسا على ما فيها من علم وحكمة، والسكر والسفاح من أسباب<lb/>ذلك قطعًا.<lb/>(الغائلة التاسعة) : فساد تربية العيال والجناية على عفة النساء، سمعنا<lb/>غير واحد من الواقفين على أسرار البيوت والمراقبين سير التربية يقولون إنه لا<lb/>يكاد يوجد مدمن خمر عفيف المرأة، مُربَّى الولد، ولا يسعنا الآن أن نطيل في هذا<lb/>الموضوع.<lb/>(الغائلة العاشرة) : العداوة والبغضاء وقطع الأرحام وصلات الصداقة<lb/>والوداد، وهذا أيضًا ظاهر مما تقدم؛ لأنه نتيجة لذهاب العقل وفساد الأخلاق؛<lb/>ولذلك أخَّرناه، وهذه الغائلة أضر الغوائل الفرعية لتعدي أثرها، وهي مشاهدة<lb/>ولذلك نصت عليها الآية الكريمة.<lb/>(الغائلة الحادية عشرة) : الصد عن ذكر الله وعن الصلاة، ويقال في هذه<lb/>الغائلة مثلما تقدم في التي قبلها من حيث هي نتيجة ومعلولة لبعض الغوائل المتقدمة<lb/>وكون هذا هو السبب في تأخيرها في الذكر، ومَن لاحظ تأثير الصلاة إذا أقيمت<lb/>على وجهها وتأثير ذكر الله تعالى في النهي عن الفحشاء والمنكر، يفهم السر في<lb/>تنصيص الآية الكريمة على هذه الغائلة الدينية.<lb/>فهذه إحدى عشرة غائلة، منها عقلية، ومنها نفسية، ومنها بدنية، ومنها<lb/>لسانية، ومنها منزلية (عائلية) ومنها مالية، ومنها اجتماعية، ومنها دينية،<lb/>ولو أردنا ن نبسط غوائل الخمرة ومضارها بالتفصيل، ونذكر ما يتفرع عما ذكرناه<lb/>ونشرحه لاحتجنا إلى تأليف كتاب ضخم، ولا بد أن نضم إلى ما ذكرناه غائلة<lb/>أخرى عارضة في مثل هذه البلاد، وهي أضر من كثير من الغوائل الذاتية وهي:<lb/>(الغائلة الثانية عشرة) : الذهاب بثروة البلاد التي يجلب الخمر إليها<lb/>الأجانب من الخارج، ويبيعونها من أهلها كالبلاد المصرية؛ فإن الخمور ترد إليها<lb/>من أوربا والذين يبيعونها كلهم من الأجانب كالروم والتليانيين، فإذا كانت قيمة<lb/>الوارد منها تقدر ببضع ملايين من الجنيهات - كما هو مشهور - وكان الربح فيها<lb/>مضاعفًا كما هو معلوم، فلا شك أن تجار المسكرات من الأجانب يأخذون من ثروة<lb/>البلاد في كل عام أكثر مما تأخذه الحكومة من الخراج والضرائب، وكل هذه<lb/>الأموال تدفعها الأمة الفاسقة باختيارها ولا تشعر به، وهي مع ذلك تطلب من<lb/>الحكومة أن تربي أولادها وتعلمهم من فضل المال الذي يتوفر في صناديقها، وترى<lb/>جل هؤلاء المتعلمين أو كلهم يطلبون أن يعيشوا بمال الحكومة بما يعملون لها،<lb/>والحكومة عاجزة عن تعميم التعليم، والأمة قادرة عليه لو اقتصدت هذه الأموال<lb/>التي تبذلها في الخمرة فقط، فما بالك بما يتبع الخمرة من الفسق والفجور.<lb/>كل هذه المضرات والغوائل معروفة للخواص، وإن كان يصعب على<lb/>الأكثرين استحضارها في وقت واحد، وبعضها معروف للعوام والتحوت أيضًا؛<lb/>ولكن أكثرهم مدمن سكر لأنه عبد الشهوة، وأسير اللذة فلا يصده عن الانهماك في<lb/>لذته خوف الله، ولا مصلحة الأمة، ولا حفظ الذرية، ولا صيانة العرض، ولا<lb/>أدب الاجتماع، ولا الحرص على المال.<lb/>أما السبب الأكبر في فشو هذا المنكر الذي هو مثار جميع ما علمت من<lb/>الفواحش والمنكرات، فهو مجاهرة الأمراء والحكام به وإطلاق الحرية لمرتكبه،<lb/>وقد مضت سنة الاجتماع في تقليد الناس لأمرائهم وكبرائهم، فكل ما راج في<lb/>سوقهم يروج في أسواق الأمة، وإذا كان حديث (الناس على دين ملوكهم) لم<lb/>يُعرف له سند يصل نسبه ويرفعه، فمعناه صحيح وهو ضروري الوقوع في<lb/>الحكومات المطلقة الاستبدادية، وإننا نعلم أن أكثر أمرائنا يجعلون الخمر من<lb/>متممات الموائد الرسمية، يحيون بها ضيوفهم، ويتقربون بها إلى الأجانب، ولو<lb/>شئت لصرحت بأسماء بعض الذين يحبون الظهور بلباس الدين منهم وذكرت من<lb/>وقائعهم؛ لأنهم لمجاهرتهم لا غيبة لهم؛ ولكن لا غرض لنا بذكر الأشخاص، على<lb/>أن أكثر الناس يعرفون ذلك منهم بالمشاهدة أو بالأخبار المستفيضة والمتواترة.<lb/>وأما علاج هذا الداء الخبيث فهو التربية الدينية العملية، وما أصعب هذه<lb/>التربية في أمة فسق أمراؤها وكبراؤها، وضعف هداتها وعلماؤها، ومرض أُساتها<lb/>وأطباؤها، وبخل مثروها وأغنياؤها، وجمح مساكينها وفقراؤها.<lb/>على أننا لا نيأس من روح الله، فهو القابض الباسط الذي يغير ولا يتغير،<lb/>وإذا أراد الله أمرًا هيأ أسبابه، حتى يبلغ نصابه، ولا يغير ما بقوم حتى يغيروا ما<lb/>بأنفسهم، وإنما يغير الناس ما بأنفسهم بإرشاد المرشدين وسعي المصلحين، وتقديم<lb/>الاهتداء بهم على التزلف للأمراء والسلاطين، والله ولي المتقين {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا<lb/>نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) . <note type="footnote" location="bottom">(*) (المائدة: 90-91) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n4-p897"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1003.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>حرمة الخمر</head> [*]<lb/>
               <lb/>(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم<lb/>ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)<lb/>
               <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم: (لا يزني الزاني حين يزني وهو<lb/>مؤمن، ولا يسرق السارق حين يسرق وهو مؤمن، ولا يشرب الخمر حين يشرب<lb/>وهو مؤمن) [1] وفي رواية للنسائي زيادة: (وذكر رابعة فنسيتها، فإذا فعل ذلك فقد<lb/>خلع ربقة الإسلام من عنقه، فإن تاب تاب الله عليه) فليتأمل المسلمون لا سيما<lb/>المصريون في هذا وما في معناه ليعرفوا منه، ومما تقدم من الأحاديث في الأمراء<lb/>السبب في حرمانهم من السيادة والعز الذي أعطاه الله لسلفهم بالإسلام، وجعلهم<lb/>بدينهم فوق جميع الأنام.<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (من شرب الخمر في الدنيا ثم لم يتب منها<lb/>حُرمها في الآخرة) [2] .<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (كل شراب أسكر فهو حرام) [3] ومن جهل<lb/>بعض مدمني الخمر أنهم يقولون: إنه لا دليل على تحريمها، ويؤولون قوله تعالى:<lb/>{فَاجْتَنِبُوهُ} (المائدة: 90) وهو أمر بالترك يقتضي التحريم بحسب قواعد<lb/>أصول الفقه، وقوله تعالى: {فَهَلْ أَنتُم مُّنتَهُونَ} (المائدة: 91) يحملونه على<lb/>الاستفهام الحقيقي، وهو جهل أو استهزاء بكتاب الله تعالى، فإن كانوا لا يرون<lb/>دليلاً على الحرمة إلا لفظ حرام، فماذا يقولون في هذا الحديث الصحيح؟ أيستدلون<lb/>به على التحريم أم يأخذون بقول تلك المجلة التي سألها مسلم مصري عن دليل<lb/>تحريم الخمر فأجابه محررها - وهو مسيحي - أنه لا دليل في الدين على تحريمها<lb/>ولكن أمر باجتنابها لما فيها من المضرات، وليس أمر هذا المفتي في هذه المسألة<lb/>بعجيب، ولكن العجيب أمر المستفتي.<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (ليشربن أناس من أمتي الخمر يسمونها بغير<lb/>اسمها) [4] .<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (ستشرب أمتي بعدي الخمر يسمونها بغير اسمها<lb/>يكون عونهم على شربها أمراؤهم) ولولا الأمراء لما فشا شربها واستبيح جهرًا،<lb/>ولا يخفى أن معتقد حل الخمر كافر باتفاق الأئمة والفقهاء.<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (لعن الله شارب الخمر وساقيها وبائعها ومبتاعها<lb/>وعاصرها ومعتصرها وحاملها والمحمولة إليه وآكل ثمنها) [5] وقد احتمل أكثر<lb/>المسلمين في مصر كل هذه اللعنات إلا الأخيرة؛ فإنهم حمَّلُوها للأجانب، وأعطوهم<lb/>أجرة حملها الملايين من الجنيهات والألوف من فدادين الأطيان، يدخل الرومي البلد<lb/>من القطر المصري لا يملك إلا بعض زجاجات من الخمر، فلا يمر عليه زمن حتى<lb/>يكون سيد البلد وبيده زمام زراعتها وتجارتها، وإليه مرجع أغنيائها وسادتها {رَبَّنَا<lb/>إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاْ * رَبَّنَا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ العَذَابِ وَالْعَنْهُمْ<lb/>لَعْناً كَبِيراً} (الأحزاب: 67-68) .<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (ثلاثة قد حرم الله تبارك وتعالى عليهم الجنة:<lb/>مدمن الخمر والعاق - أي المؤذي لوالديه - والديوث الذي يقر في أهله الخبث) [6] .<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (ثلاثة لا يدخلون الجنة أبدًا: الديوث والرجلة<lb/>من النساء ومدمن الخمر) قالوا يا رسول الله، أما مدمن الخمر فقد عرفناه فما<lb/>الديوث؟ قال: (الذي لا يبالي من دخل على أهله) قلنا: فما الرجلة من النساء؟<lb/>قال: (التي تَشبَّه بالرجال) [7] .<lb/>عن ابن عمر أن أبا بكر وعمر وناسًا جلسوا بعد وفاة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فذكروا أعظم الكبائر، فلم يكن عندهم فيها علم، فأرسلوني إلى عبد الله بن<lb/>عمرو بن العاص أسأله، فأخبرني أن أعظم الكبائر شرب الخمر، فأتيتهم فأخبرتهم<lb/>فأنكروا ذلك، ووثبوا إليه جميعًا، حتى أتوه في داره، فأخبرهم أن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم قال: (إن ملكًا من ملوك بني إسرائيل أخذ رجلاً فخيره بين<lb/>أن يشرب الخمر أو يقتل نفسًا أو يزني أو يأكل لحم الخنزير أو يقتلوه، فاختار<lb/>الخمر، وإنه لما شرب الخمر لم يمتنع من شيء أرادوه منه) [8] وأن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم قال: (ما من أحد يشربها فتقبل له صلاة أربعين ليلة، ولا<lb/>يموت وفي مثانته منه شيء إلا حرمت بها عليه الجنة، فإن مات في أربعين ليلة مات<lb/>ميتة جاهلية) وورد في هذا المعنى كثير؛ ولكن في أكثره جرحًا أو نكارة.<lb/>***<lb/>حد الخمر وعقوبة السكر<lb/>عن أنس (أن النبي صلى الله عليه وسلم جلد في الخمر بالجريد والنعال،<lb/>وجلد أبو بكر أربعين) [9] .<lb/>وعن السائب بن يزيد قال: (كنا نؤتي بالشارب في عهد رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم، وفي إمرة أبي بكر، وصدر من إمرة عمر فنقوم إليه نضربه<lb/>بأيدينا ونعالنا وأرديتنا، حتى كان صدرًا من إمرة عمر، فجلد فيها أربعين، حتى<lb/>إذا عتوا فيها وفسقوا جلد ثمانين) [10] .<lb/>وعن حصين بن المنذر قال: (شهدت عثمان بن عفان أُتي بالوليد قد صلى<lb/>الصبح ركعتين، ثم قال أزيدكم، فشهد عليه رجلان أحدهما حمران أنه شرب<lb/>الخمر، وشهد الآخر أنه رآه يتقيؤها، فقال عثمان: إنه لم يتقيأها حتى شربها،<lb/>فقال: يا علي قم فاجلده، فقال علي: قم يا حسن فاجلده، فقال الحسن: ولِّ حارها<lb/>من تولَّى قارها، فكأنه وَجَدَ عليه، فقال يا عبد الله بن جعفر قم فاجلده، فجلده<lb/>وعلي يَعُدُّ حتى بلغ أربعين، فقال أمسك، ثم قال جلد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>أربعين، وأبو بكر أربعين، وعمر ثمانين وكلٌّ سنة وهذا أحب إلي) [11] الظاهر<lb/>أن الإشارة إلى ما فعل بين يديه وهو الأربعون.<lb/>وعن علي أنه قال: (ما كنت لأقيم حدًّا على أحد فيموت وأجد في نفسي منه<lb/>شيئًا إلا صاحب الخمر؛ فإنه لو مات وَدَيْتُه، وذلك أن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم لم يسنه) [12] قال في منتقى الأخبار: يعني لم يقدره ويوقته بلفظه ونطقه،<lb/>أقول ولم يلتزم عددًا بعمله.<lb/>وعن معاوية أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إذا شربوا الخمر فاجلدوهم<lb/>ثم إذا شربوا فاجلدوهم ثم إذا شربوا الرابعة فاقتلوهم) [13] .<lb/>وعن أنس (أن النبي صلى الله عليه وسلم أُتي برجل قد شرب الخمر فجلد<lb/>بجريدتين نحو أربعين، قال وفعله أبو بكر، فلما كان عمر استشار الناس فقال عبد<lb/>الرحمن أخف الحدود ثمانين فأمر به عمر) [14] .<lb/>والحاصل أن مجموع الأحاديث الصحيحة على أن عقوبة الخمر من<lb/>التعزيرات المفوضة إلى ما يراه الإمام أصلح بالمشاورة؛ ولكن الفقهاء أجمعوا بعد<lb/>ذلك على الحد المعين.<lb/>***<lb/>آثار السلف عبرة للخلف<lb/>قصة أبي محجن<lb/>قال الحافظ ابن حجر في (أسد الغابة) إن أبا محجن الثقفي كان يشرب<lb/>الخمر، لا يتركها خوف حد ولا لوم، وإن عمر حدَّه مرارًا ونفاه إلى جزيرة في<lb/>البحر، وبعث معه رجلاً فهرب منه، ولحق بسعد بن أبي وقاص وهو بالقادسية<lb/>يحارب الفرس، فكتب عمر إلى سعد ليحبسه فحبسه، فلما كان بعض أيام القادسية<lb/>واشتد القتال بين الفريقين، سأل أبو محجن امرأة سعد أن تحل قيده وتعطيه فرس<lb/>سعد البلقاء، وعاهدها أنه إن سلم عاد إلى حاله من القيد والسجن، وإن استشهد فلا<lb/>تبعة عليه فلم تفعل فقال:<lb/>كفى حَزَنًا أن ترتدي الخيل بالقنا <gap resp="#org_MS"/> وأُترك مشدودًا عليَّ وثاقيا<lb/>إذا قمت عنّاني الحديد وأُغلقت <gap resp="#org_MS"/> مصارع دوني قد تصم المناديا<lb/>وقد كنت ذا مال كثير وإخوة <gap resp="#org_MS"/> فقد تركوني واحدًا لا أخا ليا<lb/>حبسنا عن الحرب العوان وقد بدت <gap resp="#org_MS"/> وإعمال غيري يوم ذاك العواليا<lb/>فلله عهد لا أَخيس بعهده <gap resp="#org_MS"/> لئن فرجت أن لا أزور الحوانيا [15]<lb/>فلما سمعت سلمى امرأة سعد ذلك رقت له، فخلت سبيله وأعطته الفَرس فقاتل<lb/>قتالاً عظيمًا، وكان يكبر ويحمل فلا يقف بين يديه أحد، وكان يقصف الناس قصفًا<lb/>منكرًا، فعجب الناس منه وهم لا يعرفونه، ورآه سعد وهو فوق القصر ينظر إلى<lb/>القتال، ولم يقدر على الركوب لجراح كانت به وضربان من عرق النسا فقال [16] :<lb/>لولا أن أبا محجن محبوس لقلت هذا أبو محجن، وهذه البلقاء تحته، فلما تراجع<lb/>الناس عن القتال عاد إلى القصر وأدخل رجليه في القيد، فأعلمت سلمى سعدًا خبر<lb/>أبي محجن، فأطلقه وقال اذهب لا أحدك أبدًا، فتاب أبو محجن حينئذ وقال:<lb/>(كنت آنف أن أتركها من أجل الحد) اهـ. وفي رواية لغيره أنه قال: (وأنا والله<lb/>لا أشربها أبدًا؛ إنما كنت أشربها إذ كنتم تطهروني) .<lb/>وفي الكامل لابن الأثير أنه قال حين رجع إلى القيد:<lb/>لقد علمت ثقيف غير فخر <gap resp="#org_MS"/> بأنا نحن أكرمهم سيوفا<lb/>وأكثرهم دروعًا سابغات <gap resp="#org_MS"/> وأصبرهم إذا كرهوا الوقوفا<lb/>وأنا وفدهم في كل يوم <gap resp="#org_MS"/> فإن عُمُّوا فسل بهم عريفا<lb/>وليلة قادس لم يشعروا بي <gap resp="#org_MS"/> ولم أشعر بمخرجي الزحوفا<lb/>فإن أُحبس فذلكم بلائي <gap resp="#org_MS"/> وإن أُترك أذيقهم الحتوفا<lb/>وزعم ابن الأثير أن سلمى سألته فيم حبسه سعد، فحلف أنه ليس بحرام أكله<lb/>أو شربه، قال: ولكني كنت صاحب شراب في الجاهلية، وأنا امرؤ شاعر يدب<lb/>الشعر على لساني فقلت:<lb/>إذا مت فادفني إلى جنب كرمة <gap resp="#org_MS"/> تروي عظامي بعد موتي عروقها<lb/>ولا تدفنني في الفلاة فإنني <gap resp="#org_MS"/> أخاف إذا ما مت أن لا أذوقها<lb/>فلذلك حبسني) اهـ، والأول هو الصحيح ويدل عليه قوله:<lb/>ألم ترني ودعت ما كنت أشرب <gap resp="#org_MS"/> من الخمر إذ رأسي لك الخير أشيب<lb/>وكنت أروي هامتي من عقارها <gap resp="#org_MS"/> إذ الحد مأخوذ وإذ أنا أضرب<lb/>فلما دَرَوْا عني الحدود تركتها <gap resp="#org_MS"/> وأضمرت فيها الخير والخير يطلب<lb/>وقال لي الندمان لما تركتها <gap resp="#org_MS"/> أالجدُّ هذا منك أم أنت تلعب<lb/>سأتركها لله ثم أذمها <gap resp="#org_MS"/> وأهجرها في بيتها حيث تشرب<lb/>
               <lb/>الاعتبار في الأثر: يقرأ بعض الفساق أو يسمع بأن مثل أبي محجن رضي<lb/>الله عنه كان يشرب الخمر، فيغش نفسه بأن الأمر ليس بعظيم، وإن حسبه أن<lb/>يكون كأبي محجن في مدخله ومخرجه ودنياه وآخرته ويا ليت الهوى يصدق صاحبه<lb/>ويعز جانبه، وإننا نذكر من وجوه العبرة في الأثر ما يقطع أسباب الأماني ويحل<lb/>عرى الأهواء، وذلك من وجوه:<lb/>الأول: أن أبا محجن كان مدمنًا للخمر في الجاهلية، ومدمنها يصاب بداء<lb/>الخمار على ما أشرنا في المقالة الأولى، فيصير مغلوبًا على أمره؛ لأنه مريض،<lb/>ولمَّا أسلم وعلم أن في الشرب حدًّا إذا أقيم على الشارب سقطت عنه العقوبة في<lb/>الآخرة - رجح احتمال عقوبة الحد على احتمال ألم مرض الخمار الذي يزعجه إلى<lb/>الشرب، فلم يكن في شربه متهاونًا بالدين، ولا مستخفًّا بعذاب الآخرة؛ ولذلك جرَّد<lb/>حسام العزيمة على مرض الشهوة فجندله عندما قال سعد إنه لا يحده، وفي ذلك من<lb/>قوة الإيمان ما يعلو الأهواء، ويلاشي الأدواء، وهو الذي يجب أن يكون عبرة<lb/>للمعتبرين وقدوة لهم إن كانوا مؤمنين.<lb/>الثاني: أن أمر سيدنا عمر بإبعاد أبي محجن إلى جزيرة في البحر بعد أن<lb/>حده سبعًا أو ثمانيًا على ما في (أسد الغابة) يرشدنا إلى أن أمير المؤمنين يجب<lb/>عليه أن يلاحظ الآداب العامة، ويبعد عنهم ما يكون قدوة سيئة، وقد وافق رأيه هذا<lb/>بعض فلاسفة أوربا فقال إن المجرمين الذين انطبعوا على الجرائم وتمكنت منهم<lb/>يجب إبعادهم إلى جزائر في البحر، ومنعهم من التزوج ليزول عن الناس شرهم،<lb/>وينقطع نسلهم الذي يرث منهم الاستعداد لمفاسدهم، ولكن إذا كان أمراء المسلمين<lb/>هم الذين يعلمونهم السكر ويدعونهم إليه كما هو معلوم الآن من أكثرهم، فمن الذي<lb/>يمنع هذه المنكرات: (ما يصلح الملح إذا الملح فسد) .<lb/>الثالث: لم ينقل أن أحدًا أنكر على سعد رضي الله عنه ترك حده أو عزمه<lb/>على ذلك، وهذا يدلنا على أنهم كانوا يرون أن العقوبة على الخمر من التعزيرات<lb/>كما تقدم، وهذه مفوضة إلى رأي الحاكم بالنسبة إلى الأفراد، وأما التقدير لها فهو<lb/>من وظائف الإمام التي يقررها بمشاورة أهل الرأي كما فعل عمر رضي الله عنه،<lb/>وتقدم أن الفقهاء أقروا ما قدَّره عمر، وجعلوه حدًّا ثابتًا لا يزيد ولا ينقص. <note type="footnote" location="bottom">(*) كنا ابتدأنا في هذا الباب بذكر نوع الحكومة الإسلامية وشأن الأمراء، وكنا نريد أن نتبع هذا<lb/>البحث بعد إتمامه ببحث القضاء؛ ولكننا ذكرنا ما ورد في الخمر بمناسبة المقالة الافتتاحية.<lb/>(1) رواه الشيخان وغيرهما عن أبي هريرة.<lb/>(2) أحمد والشيخان والنسائي وابن ماجه عن ابن عمر.<lb/>(3) أحمد والشيخان وابن عدي عن عائشة.<lb/>(4) رواه أحمد وأبو داود عن أبي مالك الأشعري وغيرهما من غيره.<lb/>(5) أبو داود والحاكم عن ابن عمر، ورواه الطبراني والحاكم والبيهقي والضياء عن ابن عباس بلفظ (أتاني جبريل فقال يا محمد إن الله لعن الخمر وعاصرها ومعتصرها) إلخ.<lb/>(6) أحمد واللفظ له والنسائي والبزار والحاكم وصححه.<lb/>(7) الطبراني بسند قال الحافظ المنذري: لا أعلم في رواته مجروحًا.<lb/>(8) الطبراني بسند صحيح والحاكم، وقال صحيح على شرط مسلم.<lb/>(9) أحمد والشيخان.<lb/>(10) أحمد والبخاري.<lb/>(11) رواه مسلم.<lb/>(12) أحمد والشيخان، وهو لأبي داود وابن ماجه وقالا فيه: (لم يسن فيه شيئًَا إنما قلناه نحن) .<lb/>(13) رواه أحمد وأصحاب السنن إلا النسائي، وقال الترمذي منسوخ، وقد أتى النبي صلى الله عليه وسلم بمن شرب الرابعة بعده فلم يقتله.<lb/>(14) أحمد ومسلم وأبو داود والترمذي.<lb/>(15) لا أخيس: لا أغدر وأنكث، والحواني: جمع حانية وهي الدكان أو حانية بالتشديد وهي الخمر والخمّار وخفف، ويروى بعده:<lb/>فإن مت كانت حاجة قد قضيتها <gap resp="#org_MS"/> وخلفت سعدًا وحده والأمانيا.<lb/>(16) في غير هذا الكتاب أن سعدًا كان يقول: أما الفرس فالبلقاء، وأما الشدات فشدات أبي محجن، وكان الناس يقولون لو أن الملائكة تقاتل لقلنا أنه ملك.</note>
            </note>
            <pb
             n="n4-p905"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1004.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">تعليم التاريخ الطبيعي<lb/>بتمثيل الفانوس السحري [*]<lb/>
               <lb/>المكتوب (36) من هيلانة إلى أراسم في 2 نوفمبر سنة 186<lb/>فرغت من إقامة معهد التمثيل الصغير الذي كنت حدثتك عنه في بعض<lb/>مكاتيبي السابقة، ولي أن أقول ولا فخر إنه ناجح مؤدٍّ إلى الغاية المقصودة.<lb/>استحضر لي الدكتور وارنجتون من لوندرة فانوسًا سحريًّا، وهو آلة جميلة<lb/>معدَّة لأن تتجلى فيها المناظر المتعاقبة بواسطة الضوء واللون، ومن خواصها أنها<lb/>تكبر ما يمثل فيها من الأشياء تكبيرًا في غاية المناسبة، وترسم على حجابها الذي<lb/>هو من القماش صورًا لا يمكن أن يرى أظهر ولا أوضح منها؛ لذلك تراني قد قمت<lb/>بما أخذته على نفسي من رسم معظم الصور وتلوينها على زجاجها مختبرة ما يكون<lb/>للوهم من الأثر في النفس عند النظر إليها، وقد بدا لي أيضًا أن من المفيد أن أؤلف<lb/>بين ما تمثله هذه الآلة من المشاهد المختلفة بتنسيقها وجعلها على شكل قصة وجيزة<lb/>تجعل التمثيل مرتبًا متواصل الأطراف يستميل النفوس ويبهج الأنظار، ولما<lb/>انتهيت من هذا العمل دعوت إلى المعهد في الشتاء الماضي عشرين طفلاً من<lb/>الولدان والولائد مخالفة في ذلك سنة الكومتيس ديسكاريانياس؛ فإنها كانت تشخص<lb/>في بيتها القصص الهزلية وتأمر بوابها بأن لا يدخل أحدًا، وسبب هذا المخالفة أني<lb/>أعتقد أن الإنسان لا يمكنه أن يلتذ بشيء من مروحات النفس إلا إذا كثر عدد<lb/>حاضريها، وإنهم إذا كانوا أطفالاً تكون الاستفادة أعظم والنفع أتم.<lb/>ابتدأت التمثيل بعرض أشياء في غاية البساطة كداخل ضيعة أو طاحون<lb/>والمعيشة في سفينة، ثم مثلت هذه السفينة في يوم آخر وقد نقلتنا إلى بلاد بعيدة،<lb/>كان أبعدها عن أخلاقنا وعوائدنا أدعاها إلى إثارة الاستغراب وتهييج الشوق في<lb/>نفوس النظار الصغار، فكانوا يحبون أن يروا بيوتًا بنيت على خلاف طريقتنا في<lb/>البناء، وشوارع وساحات ورحبات عامة فيها رجال ونساء غريبو الأزياء والهيئات<lb/>وكان فيما عرضته عليهم صورة صيد الحيوانات الوحشية خصوصًا أضخمها<lb/>وأضراها كالفيل وفرس البحر والكركدن والأسد والنمر، فلم أعدم منهم تحمسًا في<lb/>الدهش والإعجاب بها، ثم أريتهم قافلة تجوب الصحراء فشاقهم منظرها كثيرًا،<lb/>ولقد كفتني هذه التجارب في الاقتناع بأن في فانوسي السحري عزيمة (يا سمسمة<lb/>انفتحي) [1] وإني إن لم أستعن به على فتح أبواب المجهولات لأصدقائي الأحداث<lb/>كنت مخطئةً ملومةً.<lb/>يتشوف الأطفال كثيرًا إلى معرفة كيفية تكون الحيوانات والنباتات والصخور<lb/>وتتشوق نفوسهم إلى معرفة طريقة نشوء جميع ما يشاهدونه كل يوم من ذلك، فقد<lb/>أذنت جماعة النظار جهرًا بأنا سنمثل على الدوام قصة ذات بهجة وجلال مؤلفة من<lb/>عدة فصول تسمى تاريخ الأرض.<lb/>استعنت عشية هذا التمثيل بجميع ما في النفوس من قوة الاستعداد وبصور<lb/>اُعتمد في رسمها على آراء علماء طبقات الأرض من الإنكليز، وبقليل ما حصلته<lb/>من العلم بمطالعة الكتب، واستقر رأيي على أن أجعل في التمثيل لفواعل الكون<lb/>وقوى الطبيعة لسانًا نفصح به عن الحقائق والحوادث، وهو تجوّز يمكن أن يسمح<lb/>به في قصص الغناء والتلحين الشعري على أنه لم يكن المقصود من ذلك قرض<lb/>الشعر بحال، بل كان الغرض منه إيضاح ما لم تكف آثار الضوء والألوان<lb/>المتنوعة في إظهاره على الحجاب إظهارًا تامًا بعبارات في غاية السهولة، مثال<lb/>ذلك أن أقول للنظار: أتدرون ماذا كان يقول المحيط الذي هو أصل الأشياء لما<lb/>غمر سطح عالم أزهقت روحه مياهه؟ الحق أقول إنني لم أقف على كلامه؛ ولكني<lb/>أخال أنه كان يدعو الحياة دعاء الأنبياء، ويسألها أن تزيل الوحشة من أعماقه<lb/>المظلمة ولججه القاحلة.<lb/>ولا جرم فقد بدا في أشعة الضوء السحري أقدم ما عُرف من أشكال الحيوانات<lb/>كالأوداميا [2] ، واللنجولا [3] ، والأورتوسيراتيت [4] طاغية البحار السيلورية [5]<lb/>والتريبوليت [6] وغيرها من مخلوقات الكون الأولى التي رسمت صورها اعتمادًا<lb/>على بقاياها الأثرية، أو على ما انطبع على الصخور من تلك البقايا.<lb/>ثم تلا ذلك ظهور أول أرض انحسر عنها الماء، فنهدت على سطحه وكانت<lb/>طوائف من الجزر، كان يخيل للنظار بواسطة المغالطة البصرية أنهم يشاهدون<lb/>الأعشاب الشجرية تنبت منها وذلك كالسيجيلاريا [7] والاستجماريا [8] وغيرهما من<lb/>المُثُل الأصلية للنباتات القديمة، ولست أنكر أن جميع هذه المناظر هي صور في<lb/>نهاية الحقارة بالنسبة لما تمثله من المشاهد الكبرى للكون في عصره الأول، ولو أن<lb/>إنسانًا كان قُدِّر له أن يشهد خلق الأشياء حضر في معهد تمثيل تلك الصور لما<lb/>وسعه إلا أن يضحك منها؛ لأنها ليست إلا أشباح لاعب، ولكن لا يغرب عن ذهن<lb/>هذا الساخر أن هذا التمثيل إنما جُعل للأطفال، وأن القصد منه هو تعليمهم، وهو<lb/>غرض جليل يجب الإغضاء عن حقارة ما يُتخذ من الوسائل للوصول إليه.<lb/>كان يتلو كل عصر من عصور تاريخ الأرض فترة جهالة عمياء وسكوت عام<lb/>كانت تدل كما نبهت النظار إليه، على اشتغال الدهر بعمله البطيء الخفي.<lb/>ظهر في الفصل الثاني من القصة سلسلة مناظر مختلفة آذنت بحصول بعض<lb/>الحوادث الكبرى على سطح الأرض، منها أن جزرًا نتأت من الماء وتواصلت<lb/>فكانت بداية تكوُّن القارات المستقبلة، ومنها أن ظهرت نباتات وحيوانات جديدة لم<lb/>يكن عُهد لها وجود في العالم إلى ذلك الحين، وأخص ما أثار دهش النظار من تلك<lb/>الحوادث وهاج إعجابهم دور ظهور الزواحف، وقد حملني ما رأيته من ذلك على<lb/>اعتقاد أن بين طفولية الكون وطفولية الخيال مناسبة ومطابقة، لما خلته من ارتياح<lb/>نفوس تلامذتي الصغار لمشاهدة صور تلك المملكة الحيوانية الفانية؛ فإني قد مثلت<lb/>لهم الليبيرانتودون [9] وهو ضفدعة كالثور في الضخامة، والإختوزيور [10] ذو العين<lb/>الهائلة، والبليزيوزيور [11] الذي عنقه كعنق الثعبان والميغالوزور [12] فيل الزواحف<lb/>الذي رأسه كرأس الضب، والهيليوزور [13] ذو الظهر الشائك وصنوف الحيات<lb/>الطيارة المسماة بالبتروداكتيل التي تشابه ذلك الوحش الخرافي ذا الأجنحة الذي<lb/>وجهه وجه امرأة، وجسمه جسم عقاب واسمه الهاربي، فأثارت دهشتهم وإكبارهم<lb/>لها بمقادير أجسامها الهائلة وقوة الدفاع فيها، ثم تلاشت نوعًا بعد نوع كما تتلاشى<lb/>الأحلام.<lb/>كان النظار يعتقدون أن جميع هذه المخلوقات كانت عائشة على وجه الأرض<lb/>لأني كانت أؤكد لهم ذلك بذمتي، وكان هذا التأكيد مصدر استغراب جديد لهم،<lb/>على أني ما قصدت إضلال أحد منهم، ولا التمويه عليه، بل قصصت عليهم<lb/>بالإيجاز كيفية معرفتي إياها وبينت لهم ما أضفته من عندي إلى ما عرف حق<lb/>المعرفة من تركيبها وتاريخها، ولو أن سائلاً منهم سألني عن سبب انمحائها من<lb/>على وجه الأرض لأعضلني سؤاله، على أني كنت أجيبه أننا معشر الموجودات قد<lb/>زج بنا في محيط الدهر زجًّا شديدًا، والدهر كما تعلم منشأ التقلب، وقد وجد في<lb/>طبائعنا الاستعداد لجميع ما قُدِّر لنا من ضروب تصاريف الحياة واستحالاتها، فمهما<lb/>كان عمر الزواحف القديمة طويلاً فلا بد أنها قد مرت بما قُدِّر للكون من النظام العام<lb/>كما كانت تمر أشباحها الممثلة على الحجاب المعد لقبولها.<lb/>آذن الفصل الثالث من القصة بمناظر خلوية اجتهدت في أن أمثل في بعض<lb/>آيات العصر الذي يسميه علماء طبقات الأرض فجر حياة الأرض الحالية (أيوسين)<lb/>وظهر بعد الزواحف الضخمة جسام الحيوانات الثديية كالميجاتيريوم [14] الهائل<lb/>والدينوتيريوم [15] مارد المردة في عصرها والمستودونت [16] كبير الحيوانات البائدة<lb/>الصفيقة الجلود وغيرها مما لم أذكره، وإن كان من أغربها، أحضرها الفانوس<lb/>فعرضها على الأنظار برهة، ثم لما رأت أن هذا الكون الذي نعيش فيه لم يُخلق لها<lb/>حتى ما كان منه في حيز الوهم والمغالطة لم تلبث أن لبَّت دعوة العدم فزالت على<lb/>التعاقب كما بدت.<lb/>على أن ما تلا هذه العصور الأولى من الاستحالات والانقلابات في النباتات<lb/>والحيوانات التي كانت موجودة فيها قد آذن بأن الأرض صائرة إلى أحوال العصور<lb/>الحالية، فأنشأ الأطفال يتدرجون في الشعور بأنهم في أرض يعرفونها، مع ما كان<lb/>لا يزال يوجد من التباين بينما فيها وبين ما يعرفونه من أرضهم، كانت تتجلى<lb/>أمامهم غابات تقارب أشجارها أشجار غابتنا، تجول فيها أُيَّل ضخمة الأجسام تعدو<lb/>وراءها السباع التي لا يزال نسلها يفترس فرائسه إلى اليوم في الصحاري والقفار.<lb/>لم يكن البرد إلى ذلك الحين قد كدر صفاء هذه المشاهد التي كان يسبح فيها<lb/>ضوء الشمس ممزوجًا بحرارتها القوية؛ ولكن في آخر العشية بدت تباشير الثلج<lb/>فكان لها مناظر محزنة متعاقبة استعنت في إبرازها للعيان بكل ما في فانوسي من<lb/>قوة الاستعداد، ففهم منها النظار أن حيوانات العصور الأولى قد أهلكتها هذه<lb/>المؤثرات المبيدة أو أنها أوت إلى أقاليم أخرى أشد حرارة من أقاليمها الأولى،<lb/>وكان صاحب السلطان على هذه الأقاليم الباردة هو الوعل القطبي والفيل ذو الفروة<lb/>المسمى بالمموث، كان يخيل للأطفال أن الأرض صائرة إلى الفناء وخلتني أطالع<lb/>في عيون أكثرهم التفاتًا آيات القلق والحيرة، ولم أر من الضروري أن أسري عنهم<lb/>هذا القلق فقد تكفلت بذلك الحوادث، أستغفر الله بل صور الحوادث.<lb/>بدت أمامهم مغارة نحتتها يد الفطرة في سمك الصخور، فكانت ملجأ أوت إليه<lb/>الحيوانات الوحشية كالدب والضبع الذي هو نوع من الكلب وغيرهما من النزلاء<lb/>التي ترجع في نسبها إلى أنواع من الحيوانات قد أصبحت اليوم مستأنسة، ثم ظهر<lb/>لهم خلق جديد هو عجيبة الكون ذلك هو الإنسان رأوه على ضوء نار أوقدها لنفسه<lb/>في جانب منزل من الأرض، وهو شبه حي عرف كيف يختطه لنفسه، فليت<lb/>شعري ما هو ذلك الخلق ومن أين هو؟ لا شك أن مثل هذين السؤالين هما من<lb/>الأسئلة المعضلة التي يحار الإنسان في الجواب عنها والمناقشة فيها أمام أطفال لا<lb/>تتسع عقولهم لها على أني لست متثبتة في العلم بالإجابة عنهما، من أجل ذلك رأيت<lb/>من الحزم أن أطفئ فانوسي وأكف عن الخوض فيهما.<lb/>إجابةً لطلب العموم كما يقال في إعلانات معاهد التمثيل، قد استعد معهدنا<lb/>لإيجاد عدد عظيم من المشاهد ستمثل في قصتنا.<lb/>عقدت النية على الاستمرار في دروس التمثيل هذه، وعلى أن أحكي<lb/>لأصدقائي الأحداث بواسطة الفانوس تاريخ الإنسان ومغالبته لفواعل الكون، وما<lb/>اتخذه من آلات صيده أو أدوات عمله الأولى وتجاربه الصناعية مذ كانت الصناعة<lb/>في مهد طفوليتها، ثم أبين لهم بعد ذلك بهذه الطريقة عينها ما عُرف من المجتمعات<lb/>القومية والعوائد القديمة وآثار الفنون الأولى؛ فإني أرى أنه لا شيء إلا ويمكن أن<lb/>يفهمه الأطفال على شرط إطلاعهم على كل ما نحدثهم به من الأشياء، والنزول<lb/>معهم في التعبير إلى الحد الذي تطيقه أذهانهم.<lb/>لست أغبى عن قيمة صناعة رسم الأشباح، ولا أجهل ما تساويه تلك<lb/>الألاعيب الخيالية، ولا خفاء في أني لا أدعي أني إذا استعرضت أمام أميل بعض<lb/>صور لما كانت عليه الأرض والناس في عصورهم القديمة، أكون قد علَّمته علم<lb/>الطبقات الأرضية، أو علم التاريخ، وإني أعلم أيضًا أن كثيرًا من الصور السحرية<lb/>لا تلبث أن يزول أثرها من أذهان الأطفال كما يزول من حجاب الفانوس؛ ولكن<lb/>كل هذا لا شيء فيه فحسبي أن يثبت في أذهانهم صورة أو صورتان، فإن تم ذلك<lb/>رجوت لهم في مستقبلهم أن يجتهدوا في تحصيل العلم بأنفسهم من المدرسة الكونية،<lb/>أو من مدارسة الكتب، وعلى كل حال فليس الغرض من تعليمهم في الصغر أن<lb/>يحصلوا العلم؛ وإنما الغرض منه أن تبعث فيهم روح الشوق والميل إلى المعرفة<lb/>اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) معرب كتاب <head>أميل القرن التاسع عشر</head> في فن التربية من باب الولد.<lb/>(1) عزيمة سحرية خرافية لفتح الأبواب المقفلة ذكرت في كتاب ألف ليلة وليلة.<lb/>(2) الأوداميا: حيوان هلامي من المكونات الأولى، توجد آثاره ولا تعرف أخباره.<lb/>(3) اللنجولا: حيوان رخو ذو محارة مخروطية مستطيلة يشمل جنسة عدة أنواع بادت ولم تبق إلا آثارها وأعضاء الحركة في هذا الحيوان توجد في رأسه.<lb/>(4) الأورتوسيراتيت: حيوان هلامي رخو يقوم فيه الذراعان مقام الرجلين، محارته ذات فلقتين يشتمل جنسه على عدة أنواع بعضها عائش وبعضها باد فلم يبق إلا آثاره.<lb/>(5) السيلورية: نسبة إلى بلاد السيلور، وهم أقوام كانوا يقطنون بلاد الغال في بريطانيا العظمى.<lb/>(6) التريبوليت: حيوان رخو محارته ذات فلقتين.<lb/>(7) السيجيلاريا: نوع من النباتات البائدة التي لا يوجد منها إلا آثارها يحتوي على نحو ستين صنفًا ويوجد في الطبقات الفحمية من الأرض.<lb/>(8) الاستجماريا: نوع آخر من تلك النباتات.<lb/>(9) الليبيرانتودون: هو نوع من الزواحف البائدة، أثبت وجوده العالم الإنكليزي المسمى أوين بما عثر عليه من رفاته.<lb/>(10) الإختوزيور: نوع من الضب فني، فلم تبق إلا رفاته.<lb/>(11) البليزبوزيور: نوع آخر منه.<lb/>(12) الميغالوزور: نوع ثالث منه أضخم من السابقين.<lb/>(13) الهليوزيور: نوع من الزواحف الهالكة وجدت رفاته في أرض إنكلترا.<lb/>(14) نوع من الحيوانات الثديية انقرض وبقيت رفاته.<lb/>(15) نوع آخر منها أرقى من الفيل، توجد رفاته في الأرض الرملية والحجرية.<lb/>(16) نوع من الزواحف البائدة الهائلة.</note>
            </note>
            <pb
             n="n4-p911"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1005.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">تقاريظ<lb/>
               <lb/>(فيصل التفرقة بين الإسلام والزندقة)<lb/>توسع بعض الفقهاء في مسائل التكفير، وما يكون به المسلم مرتدًّا، حتى إننا<lb/>إذا سلمنا بكل ما قالوه لا يكاد يسلم لنا أحد نسميه مسلمًا في هذا العصر، وللإمام<lb/>حجة الإسلام الغزالي كتاب وجيز سماه (فيصل التفرقة.. .) حقق فيه ما يجب<lb/>التعويل عليه في هذا الباب، ولا غرو فكلام هذا الإمام لباب اللباب، وقد وفق الله<lb/>تعالى صاحبنا المهذب الشيخ مصطفى القباني لإحياء كتب حجة الإسلام التي أماتها<lb/>الجهل وسوء الاختيار، وقد طبع في هذه الأيام هذا الكتاب في مطبعة الترقي على<lb/>ورق جيد، ووضع في ذيله حواشي تزيد في فائدته، وطبع معه رسالة أخرى<lb/>للمصنف في الوعظ والاعتقاد، فجزاه الله عن حجة الإسلام وعن المسلمين خير<lb/>الجزاء، ووفقهم لقراءة هذه الكتب النافعة، والكتاب يُطلب من مكتبة الترقي ومن<lb/>غيرها.<lb/>***<lb/>(جواهر العلوم)<lb/>لم ينس القراء كتاب (ميزان الجواهر) الذي قرظناه في الجزء الخامس،<lb/>ولم ينسوا أن مؤلفه هو الأستاذ الفاضل الشيخ طنطاوي جوهري مدرس البلاغة<lb/>والإنشاء في المدرسة الخديوية، وهذا كتاب جواهر العلوم للجوهري أيضًا،<lb/>فصاحب الميزان هو صاحب الموزون، فمن اطلع في ذاك على الجواهر في<lb/>ميزانها، فعليه أن يطلع عليها في هذا مجردة قائمة بنفسها، رعى الله هذا المؤلف<lb/>فلقد سلك في كتابيه الطريق القويم، وهَدَى إلى الحق وإلى طريق مستقيم، إذ دل<lb/>الناظرين في العلوم الكونية على خالق الأكوان، وقرب هذه العلوم من غير<lb/>الناظرين فيها بأعجوبة من سحر البيان، كأن الغاية من إنشاء مدرسة دار العلوم قد<lb/>تجلت في هذا المؤلف في أبهى مظاهرها، وقد نظم هذا الكتاب في سلك القصص،<lb/>فهو حكاية شاب عرف العلوم والآداب، وضرب في الأرض يطلب فتاة كمثله<lb/>ليتخذها زوجًا يسكن إليها؛ فإن النفس لا يسكن اضطرابها إلا لمن يشاكلها ويقاربها<lb/>وفيه ثلاثة أبواب أحدها في عجائب الأرض، والثاني في عجائب السموات،<lb/>والثالث في آيات من القرآن محيطة بكل ذلك {وَاللَّهُ مِن وَرَائِهِم مُّحِيطٌ * بَلْ هُوَ<lb/>قُرْآنٌ مَّجِيدٌ * فِي لَوْحٍ مَّحْفُوظٍ} (البروج: 20-22) وقد طُبع الكتاب على نفقة<lb/>الأستاذ المرشد والواعظ المتفرد الشيخ علي أبي النور الحربي والفاضل المهذب<lb/>محمد توفيق أفندي الكاشف، فيُطلب منهما، ومن مكتبة الترقي.<lb/>***<lb/>(قصة وردة)<lb/>نُشر الجزء الثاني من هذه الأسطورة التاريخية التي تمثل أخلاق المصريين<lb/>وعاداتهم، وكيفية حكومتهم، ومبلغ علمهم ومدنيتهم في عهد رعمسيس الثاني، وقد<lb/>ذكرنا في تقريظ الجزء الأول أن مؤلفها هو الدكتور جورج إيبرس الألماني اقتبس<lb/>مادتها من العاديات المصرية، وأوراق البردي، وأن معربها هو الكاتب الشهير<lb/>محمد أفندي مسعود أحد محرري المؤيد، وقلما توجد أسطورة جمعت من اللذة<lb/>والفائدة ما جمعت هذه القصة، وهي تطلب من معربها، ومن المكاتب المشهورة.<lb/>***<lb/>(الإنشاء العصري)<lb/>إن أكثر الذين يتعلمون القراءة والكتابة لا يعرفون رسوم الكتابة في الشؤون<lb/>الودادية، ولا في المعاملات المعاشية، وقد ألف الأديب الفاضل محمد أفندي عمر<lb/>نجا البيروتي كتابًا سماه الإنشاء العصري لم يغادر شيئًا مما يحتاجه هذا الفريق<lb/>الأكثر من رسوم المكاتبات الأدبية والتجارية إلا هداهم إليه؛ لذلك يرجى أن يكون<lb/>هذا الكتاب من أكثر كتب العصر رواجًا؛ لأن السواد الأعظم يحتاجه ويرغب فيه،<lb/>وقد طبع في بيروت طبعًا حسنًا.<lb/>***<lb/>(نوادر الأدباء)<lb/>كتاب جديد يشتمل على نوادر وحكايات لطيفة مما يعزى في كتب الأدب<lb/>والتاريخ إلى الخلفاء والملوك والحكماء والزهاد والأدباء، جمعه الفاضل إبراهيم<lb/>أفندي زيدان، وطبع بنفقة صديقنا الفاضل متري أفندي زيدان مدير الهلال الأغر<lb/>طبعًا جميلاً، وثمن النسخة خمسة قروش صحيحة، ويُطلب من مكتبة الهلال<lb/>وغيرها.<lb/>***<lb/>(الشرق المصور)<lb/>مجلة عثمانية علمية أدبية فنية صناعية مصورة تصدر في 10 و25 من كل<lb/>شهر عربي، وقيمة الاشتراك فيها 40 قرشًا صحيحًا في مصر، و 50 في غيرها،<lb/>منشئها ومديرها الفاضل أحمد بك كامي، وقد صدر منها خمسة أجزاء مملوءة<lb/>بالفوائد الأدبية والتاريخية والرسوم الجميلة، فعسى أن تصادف من الرواج<lb/>والانتشار ما تستحقه.<lb/>***<lb/>(الطب الحديث)<lb/>مجلة علمية طبية خاصة بالأطباء والصيادلة يصدرها رصيفنا البارع الدكتور<lb/>عيد أفندي صاحب مجلة طبيب العائلة الغراء، وهي حاوية زبدة المباحث الطبية<lb/>والفوائد العلمية والاكتشافات الفنية، فنحث عليها الأطباء الأفاضل.<lb/>***<lb/>(ألف ليلة وليلة المصور)<lb/>هذا الكتاب أشهر القصص الشرقية وأعذبها؛ لأن أعذبها أكذبها، وله مكانة<lb/>عند الإفرنج عالية، فقد نقلوه إلى لغاتهم وزينوه بالصور والرسوم، وقد رأيت<lb/>طبعة منه بالإنكليزية تساوي النسخة منها 24 جنيهًا، وقد اعتنى صديقنا الفاضل<lb/>جرجي أفندي زيدان صاحب الهلال المنير بطبعه مزينًا بالرسوم والصور وحذف<lb/>منه الكلام المجوني الصريح، وهو يصدره أجزاء يزيد الجزء منها على مائتي<lb/>صفحة، وثمنه عشرة قروش، وقد صدر منه جزآن يُطلبان من مكتبة الهلال. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n4-p913"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1006.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>نساء المسلمين</head>
               <lb/>تابع المحاورة الأولى بين فاطمة علية هانم كريمة جودت باشا وبعض نساء<lb/>الإفرنج بعدما بينت الكاتبة حال البنات الجركسيات الجميلات قالت في تتمة الجواب:<lb/>وأما غير الجميلات من أولئك البنات؛ فإنهن مضطرات إلى إنفاق العمر في<lb/>بلادهن بالأعمال الشاقة كالزرع والحصاد لا بخدمة البيوت فقط؛ ولكن إذا لم يكن<lb/>النظر في المرآة يطمعهن في دار السعادة فإن لهن فيها مطمعًا آخر، وهو الرسائل<lb/>والمكاتيب التي تجيء من بنات أعمامهن وعماتهن وأخوالهن وخالاتهن وصواحبهن<lb/>الجميلات؛ فإنها تحدث عندهن أملاً في ترك الشقاء في بلادهن وإصابة حظ من<lb/>السعادة في الآستانة إذ يسمعن في تلك المكاتيب أن الجارية فلانة قد كافأها سيدها<lb/>على حسن الخدمة ببيت، وزوَّجها برجل ملائم لها، وإذا رُزقت الجارية بغلام<lb/>تبشر أهلها، ثم ترسل علامة سلامه إليهم بأن تلوث أصبعه بالحبر وتضعه في ذيل<lb/>المكتوب، فهذه الأخبار تملأ خيالات البنات فينفرن من بيوتهن ويستثقلن المعيشة<lb/>فيها، ثم تثقل عليهن الخدمة التي كن تعودنها، بل يستبشعن الذي تربين عليه،<lb/>ويستحوذ عليهن الخمول والكسل، فيلقين لذلك ضروبًا من إهانة أهليهن كقولهم:<lb/>(إن الخبز لا يؤكل بدون تعب) فحينئذ تناجي الواحدة منهن نفسها: أليس من البلاء<lb/>أن أضطر إلى الحرث والزرع والحصاد لأجل الوصول إلى لقمة من الطعام؟ أليس<lb/>الاتصال بأحد الأفندية في الآستانة خير لي: يأتيني رزقي رغدًا، ولا أكلف إلا<lb/>بخدمة البيت وهي يسيرة، تعلمني كيف أدير شؤون منزلي، إذا أنا صرت سيدة،<lb/>فهذه الحالات والتصورات تبعث فيها الرغبة الصادقة في أن تكون جارية في<lb/>الآستانة عدة سنين، ثم تكون سيدة ناعمة العيش طول حياتها تلح بها الرغبة في<lb/>الهجرة على حبها الطبيعي لوالديها ولوطنها؛ ولكن بعض الحب يغلب على بعض،<lb/>ذكرت لك الواقع أيتها المدام من غير حكم عليه بخطأ ولا صواب، فما هو رأيك<lb/>في رغبة مثال هذه الجركسية أيجامع حب الأهل والوطن، أم هو من الإفراط في<lb/>حب الذات؟<lb/>ف: أراك قد عرفت الرق تعريفًا لطيفًا يكاد يجعل كل إنسان يود أن يكون<lb/>رقيقًا.<lb/>أنا: كلا إنه ينبغي لنا أيتها المدام أن نكثر الأرقاء؛ فإن ذلك يستلزم قلة<lb/>حماتهم.<lb/>وبينا كنا نتضاحك من موضوع القول كانت الراهبة لا تزال معرضة عن<lb/>حديثنا، وربما لم تكن فطنت له كما تدل على ذلك ملامحها، ثم إنني انتبهت إلى<lb/>كلام المدام انتباهًا جديدًا لم يكن من قبل فقلت:<lb/>(إن ما ذكرته لك عن الجواري والأرقاء هو مبني على قواعد الشرع،<lb/>وعلى عادات البيوت والأُسر المتأدبة بآداب الدين والعمل بأحكامه، وهذا لا ينافي<lb/>أن يكون في الناس من ينحرف عن جادة الدين والإنسانية في أمر الرق؛ فإن الدهر<lb/>بالناس قُلَّب وكثيرًا ما يفضي تقلبه بهم إلى تحويل الحسن إلى رديء، واستبدال<lb/>الذي هو أدنى بالذي هو خير، ومن ذلك أن بعض الآباء يبيعون بناتهم اللاتي<lb/>يرغبن عن العزبة ويفضلن المعيشة في أعشاشهن التي نشأن فيها لينتفعوا بثمنهن،<lb/>ومن الموالي من يعامل الجارية التي يشتريها بما تأباه المروءة ولا ترضى به<lb/>الشريعة فيستخدمها ثلاثًا أو خمسًا، ثم يبيعها من آخر ابتغاء الربح، أليس من<lb/>المعهود في الناس قلب المنافع إلى مضار، وتأويل أنفع القوانين وأعدلها ميلاً مع<lb/>الهوى والغواية وارتكاسًا بين أمواج الضلالة؟ والذي يمسك بالنفس أن تذهب عليهم<lb/>حسرات أنهم قليل ومعدودون من الشذاذ فليس لمذهبهم في تأويل الشريعة وسوء<lb/>استعمال العرف والعادة تأثير في مجموع الأمة؛ لأنهم ساقطون من نظر الخواص.<lb/>مدام ف مُظهِرة الإعجاب بالقول والعناية به: إنه كثيرًا ما يطرأ على<lb/>المروءة ما يذهب بأثرها من المودة والرحمة والرعاية والحرمة بين أهل البيت من<lb/>الوالدين والأولاد والأزواج فيتقطع بينهم، وهذا حاصل ومعروف في أوربا،<lb/>ومفاسد الرق معروفة عندنا، وقد كتب فيها كثير؛ ولكنا كنا نجهل من تعريفها<lb/>وشؤونها عند المسلمين ما عرفته منك وأنا به مغبوطة وشاكرة، وأسألك رأيك في<lb/>الذين يبيعون أطفالهم قبل التمييز.<lb/>أنا: إن هؤلاء أشد رغبة في سعادة بناتهم، فلا يكتفون بأن يكن سيدات بجاه<lb/>أزواجهن، بل يتشوفون إلى تعليمهن وتربيتهن في دار السعادة، أتدري من<lb/>يشتريهن.<lb/>ف: إن تصور بيعهن راعني وأذهلني عن التفكر فيما عداه، كالمشتري<lb/>وغيره.<lb/>أنا: لعله لا يذهلك عما أقوله، وهو أن ممن يشتري (هؤليَّا) الجواري العقماء<lb/>والعُقَّر - جمع عاقر للرجل والمرأة - فيكنَّ لهم كالأولاد، ومن الناس من يشتري<lb/>الجميلات ويربيهن تربية بنات الوجهاء في المدن ليبيعهن إلى العظماء، وهل<lb/>يقصر في تربية الجارية من يبيعها بخمسمائة ليرة أو ألف ليرة؟ وأكثر أصحاب<lb/>البيوتات يشترون الجواري من هؤلاء المربيات المتعلمات لأجل الاقتران بهن،<lb/>ومنهم الذين يربونهن ليتزوج بهن أبناؤهم أو ليكن أترابًا مؤنسات لبناتهن، فلكل<lb/>فتاة من الأسر الكريمة تِرْب من الجواري، تتعلم معها وتربى تربيتها وتعتق يوم<lb/>تتزوج الفتاة، فيكثر الراغبون في الاقتران بها من خيار الناس.<lb/>ف: يخيل إلي من كلامك أنني ضللت في سفري فوقعت في غير تركيا.<lb/>أنا: السبب في هذا أن السائحين منكم لا يعرفون من دار السعادة إلا فنادق بك<lb/>أوغلي، وطرقات المدينة وأسواقها، فأكثر ما في كتبهم أغلاط وأوهام يتلقفونها من<lb/>المترجمين الجاهلين بحال المدينة، وإننا نظن عند قرائتها أننا نقرأ عن عالم<lb/>مجهول.<lb/>وبينا نحن نتكلم دخلت علينا جارية حبشية كانت منذ دبَّت إلى أن شبَّت متنوّفة<lb/>في الزينة منشَّأة في التطرس والتطرز فلما رأت مدام ف.. زيها وحليها قالت<lb/>بدهشة وروعة: من هذه التي تعلو رئيسة الخدم زينة وحليًّا؟<lb/>أنا: إنها جارية تربت عندنا، وأبت الحرية، فأعطيناها كتابًا بأن أمر<lb/>حريتها لها.<lb/>ف: نادت الحبشية وسألتها بواسطتي عن السبب في إباء الحرية، فقالت:<lb/>إنني متى جاءني زوج أرتضيه أعتق نفسي وأتزوج به، وإلا فأنا فاكهة في نعمة لا<lb/>أجد مثلها، فسألتها كيف يكون الزوج الذي ترضينه؟ فقالت: هو من يطعمها كما<lb/>تأكل في بيت سيدها ويكسوها كما تكتسي ولا يحملها خدمة أكثر مما تحمله الآن.<lb/>لها بقية <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n4-p915"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1007.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مدرسة محمد علي الصناعية</head>
               <lb/>
               <lb/>دعا صاحب الدولة رياض باشا العظماء والوجهاء في مصر إلى داره للمذاكرة<lb/>في وسائل إنجاح مشروع المدرسة الصناعية، فتكلم الوزير في فائدة الصناعة،<lb/>وشدة حاجة القطر إليها، وشكا من قبض الأكف وغل الأيدي وطلب من حاضري<lb/>المجلس إبداء رأيهم، فتلاه صاحب الفضيلة مفتي الديار المصرية في القول، وكان<lb/>مما قاله: إنه يجب أن يكون رجال الدين من الدعاة إلى الاكتتاب والعاملين في ترويج<lb/>المشروع؛ لأن المدرسة تنفع في الدين، كما تنفع في الدنيا؛ فإن أكثر الفقراء<lb/>والمساكين محرومون من العلم والعمل والدين، وإذا لم يكن للفقير دين ولا عمل فهو<lb/>شر محض على قومه وعلى الناس الذين يعيش معهم، وضرر هؤلاء يكون على<lb/>أشده في البلاد التي تقطعت فيها الروابط الاجتماعية، فأمسى كل واحد من الغوغاء<lb/>يرى نفسه كونًا مستقلاً لا يوقر من هو أكبر منه، ولا يستحيي منه، ولا ممن هو<lb/>في طبقته، فالمدرسة تعلمهم دينهم وتشغلهم بالعمل عن الوقوع في مزالق الزلل، ثم<lb/>أقر الحاضرون على تأليف لجان تسعى في الاكتتاب، وابتدأ بعض الحاضرين في<lb/>ذلك بأنفسهم.<lb/>علم الناس أن نحو ثلثي ما اكتتب به إلى الآن هو من الأجانب، ونحو الثلث<lb/>من المصريين الذين يُراد إنشاء المدرسة لهم، والأجانب في البلاد يعدون بالألوف<lb/>والمصريون يعدون بالملايين؛ ولكن الأجانب يعرفون قيمة الأعمال الاجتماعية<lb/>وأكثر المصريين يجهلون، ومن يعرف منهم قيمة العمل، فهو إما فقير الأب والجد<lb/>فهو على بخل موروث، ودناءة تربى عليها، فلم يقو ما أوتيه من علم على<lb/>استئصالها؛ لأن تأثير التربية غالب دائمًا على تأثير التعليم، وأكثر الأغنياء سفهاء<lb/>الأحلام غارقون في غمرة من الأوهام، يبذلون المال الكثير لنيل لقب كبير والتزلف<lb/>إلى الأمير.<lb/>نعم إن أصحاب البيوت القديمة والأسر الكريمة لم يفتقروا جميعًا، ولم يعمهم<lb/>الجهل، ولم يدمرهم فساد التربية، وفي البلاد فئة قليلة من العصاميين الأخيار،<lb/>فهؤلاء وهؤلاء محل الرجاء؛ ولكنهم بالنسبة إلى المجموع قليل عددهم، ولا<lb/>يقدرون على القيام بالمشروعات اللازمة لحياة البلاد إلا بمساعدة الآخرين لهم، فأين<lb/>أهل الدعوى، أي محبو الشهرة، فهذا اليوم فيه صبغ الدعاوي يحول. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n4-p916"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1008.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الدول في سلطنة مراكش</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في برقيات هافاس من طنجة في 19 يناير أنه وصلت إليها بارجة تحمل<lb/>مندوب الجمهورية الفرنساوية لدى سلطان مراكش، وستصل غدًا دارعة إنكليزية<lb/>تحمل رجال السفارة الإنكليزية، وأما السفارة النمسوية فستسافر في 26 يناير.<lb/>وقد تحقق أن صاحب مراكش استحضر ضابطًا من الإنكليز يعلمون عساكره<lb/>الفنون العسكرية، وأنهم يعلمونهم باللغة الإنكليزية لتبقى القوة العسكرية المراكشية<lb/>في أيديهم يوجهونها كيف أرادوا، ولا يمكنها أن تحارب إلا بهم، وهذا تسليم<lb/>معنوي للبلاد (وكل من لا يسوس الملك ينزعه) والمانع لصاحب مراكش أن يستعين<lb/>بأخيه صاحب القسطنطينية على التعليم والتمرين العسكري التنازع على لقب خليفة<lb/>الذي أهلك الإسلام في السلف والخلف، وما كان أهله ليعتبروا، ولا يترك<lb/>رؤساؤنا الحرص على هذا اللقب الذي لم يبق له معنى حتى لا تبقى سلطة<lb/>لمسلم على وجه الأرض والله يفعل ما يشاء. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n4-p917"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1009.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الرقص والعفة والحجاب</head>
               <lb/>
               <lb/>رحم الله المتنبي حيث قال: (لِهَوى النفوس سريرة لا تُعلم) فإن هذه الحكمة<lb/>تصدق على الذين ملأوا وادي النيل صراخًا وعويلاً، وتنديدًا وتهويلاً، أن قام<lb/>رجل منهم يقول ربوا البنات وعلموهن، ثم خففوا الحجاب عنهن بحيث لا يبدين<lb/>من زينتهن إلا ما ظهر منها، وهو الوجه والكفان على ما يقول بعض المفسرين،<lb/>وهم مع ذلك يحضرون بدعة رقص النساء ويأذنون لنسائهم بالتفرج عليها من غير<lb/>تحرج ولا تأثم ولا نكير، بل منهم من يثني على هذه البدعة الذميمة حتى بالكتابة<lb/>في الجرائد.<lb/>بدعة الرقص وما أدراك ماهية، هي الوباء الذي يصطلم العفة اصطلامًا،<lb/>ويستأصل جراثيم الصيانة استئصالاً، قال راوي المنار: دعاني غير واحد من<lb/>الفضلاء إلى الكتابة في التنفير عنها، والإنكار على فاعليها الفاسقين ومنهم من قال<lb/>ينبغي أن تشاهدها مرة لتكتب عن بينة وشعور بوجه ضررها، فقلت ما كان لمثلي<lb/>من خدمة الدين أن يقف في تلك المواقف النجسة، وإن كان القصد طاهرًا والغرض<lb/>شريفًا، وقال آخر: إن هذا الرقص يكون في مكان شريف، في بعض أيام السنة،<lb/>ويتسنى لك أن تشاهده هناك، وفاته أن هذا الشرف اعتباري لا حقيقي، وأنه<lb/>خسيس عند الله ورسوله وصالحي المؤمنين، فماذا تغني عنه شهادة المبتدعة<lb/>والفاسقين، ثم اتفق لي أن دخلت (الأوبرا الخديوية) ليلة الاحتفال بجلوس الجناب<lb/>الخديوي من هذه السنة لأشاهد كيفية تمثيل الإفرنج للقصص وأختبره؛ فإنني قرأت<lb/>في كثير من الكتب والجرائد أن تمثيلهم ركن من أركان التهذيب وأصل من أصول<lb/>التأديب، وما كنت أعلم أن سيكون في خلاله رقص ولكنه كان، وشاهدت هذه<lb/>البدعة التي هي أفتك عوامل الافتتان.<lb/>برز في معهد التمثيل زهاء عشرين أو ثلاثين بنتًا كواعب أترابًا من أجمل<lb/>من أنبتت أرض الشمال، وعليهن من لبوس الزينة ما عليهن وطفقن يرقصن بنظام<lb/>غريب لا يحيط به الطرف، فيحيط به الوصف، على أني لو شئت لقلت في ذلك<lb/>قولاً يقرب بالخيال من ذلك الجمال، ويطير بالقلب في عالم المثال؛ ولكنني أخشى<lb/>أن أكون بذلك من دعاة الفتنة، وأنصار هذه المحنة، وكان يلقى على الراقصات<lb/>شعاع كهربائي يلون بألوان مختلفة، فتارة يكون أبيض ناصعًا، وطورًا يكون<lb/>ضاربًا إلى الصفرة كنور الشمس، وآنًا يُرى مشوبًا بحمرة زاهية، وآونة تمازجه<lb/>زرقة صافية، وكان الناس حيارى، تساوى في الدهشة غير السكارى بالسكارى، أما<lb/>هؤلاء فكانوا كما قيل:<lb/>سكران سكر هوى وسكر مدامة <gap resp="#org_MS"/> فمتى يفيق فتى به سكران<lb/>وأما كاتب هذه السطور فكان كما أجاب رجلاً بجانبه ممتعضًا، فسأله ما بالك<lb/>ألست معجبًا بهذا المنظر الرائع والجمال البارع، فقلت في جوابه إنني في هذه<lb/>الليلة كالحاسد يرى نعمة المحسود عيني في جنة وقلبي في نار، قال وما الذي أوقد<lb/>في قلبك هذه النار، فقلت: احتكاك الأفكار، ألا تراني كيف أدير الطرف وأرمي<lb/>به إلى المتفرجين والمتفرجات، أكثر مما أرمي به إلى الراقصات، انظر إلى<lb/>هؤلاء الكهول المفتونين بهذا المنظر، وأمثل في خيالي ما يثير في نفوسهن من<lb/>الشواغل، وأتفكر في أثر ذلك وعاقبته في معاشرة نسائهم وصحبة زوجاتهم إذا لم<lb/>يكن بارعات الجمال، وقد فهمت السر في افتتان أغنيائنا بأوربا وإضاعة أموالهم<lb/>وأوطانهم ودينهم وإيمانهم في سبل ترف أوربا وزخرفها، أنظر إلى هؤلاء الشبان<lb/>الذين ترقص أعينهم وقلوبهم مع الراقصات، وتذهب نفوسهم عليهن حسرات،<lb/>وأتفكر في مستقبلهم، ومستقبل البلاد والأمة بهم، أنظر إلى هؤليا - تصغير هؤلاء-<lb/>الولدان والجواري (البنات) الصغيرات، وأمثل في ذهني نفوسهم بألواح صقيلة<lb/>ترسم فيها هذه النقوش والصور، وأتفكر في مغبة هذا الرسم والتصوير عندما<lb/>تعصر الصغيرة ويراهق الصغير، أنظر إلى تلك المقصورات في المقصورات<lb/>(أي النساء المحبوسات في الغرف التي يسمونها الألواج) وياليتهن كن من<lb/>القاصرات، فإني لا أراهن إلا يلتعن التياعًا، وتطير نفوسهن شعاعًا، ويملن إلى<lb/>محاكاة هؤلاء المائلات المميلات، الكاسيات العاريات، وقد تذكرت حديثًا شريفًا<lb/>من أعلام النبوة وهو قوله صلى الله تعالى عليه وآله وسلم (صنفان من أهل النار<lb/>لم أرهما: قوم معهم سياط كأذناب البقر يضربون بها الناس، ونساء كاسيات<lb/>عاريات مائلات مميلات على رؤوسهن كأسْنِمة البُخت المائلة لا يدخلن الجنة، ولا<lb/>يجدن ريحها، وإن ريحها ليوجد من مسيرة كذا وكذا) رواه مسلم وغيره، وقد مر<lb/>على العلماء قرون لا يعرفون تأويله حتى كان منهم من فسَّر (كاسيات عاريات)<lb/>بأنهن كاسيات من نعم الله تعالى عاريات من شكره، وحتى قالوا في معنى مائلات<lb/>مميلات أنهن يمشين متبخترات ومميلات لأكتافهن، أو أنهن يتمشطن المشطة<lb/>الميلاء وهي مشطة البغايا، وأنت ترى أن الحديث صريح في دولة (الكرباج)<lb/>القريبة العهد في مصر، ودولة التهتك التي لا تزال في نمو وارتقاء بتعزيز الأمراء<lb/>والأغنياء، ومن أين كان يخطر في بال علمائنا السالفين رضي الله عنهم، بل من<lb/>أين كان يخطر في بال مثلي قبل هذه الليلة أن النساء يلبسن سراويلات حازقة<lb/>(ضيقة ضاغطة) بلون البدن وغلائل من الشفوف (الثياب الرقيقة) التي لا تحجب<lb/>ما وراءها ولا يكتفين بذلك حتى يكشفن نحورهن وأكتادهن وأيديهن إلى الأكتاف؟<lb/>وأما القبعة المرتفعة التي تحكي سنام الجمل فقد رأيناها من زمن بعيد.<lb/>هذا ما كنت أحدث به جارًا لي في الجلوس ولعمري إنني كنت أتصور أنه<lb/>قلما يخرج رجل متزوج من ذلك المكان وهو راض بحليلته، وقلما تخرج امرأة إلا<lb/>وهي مفتونة بهذه الصناعة عازمة على تقليد هذا التهتك والخلاعة، ومن يمتلئ<lb/>دماغها بهذه الخيالات، وتنفعل روحها بفعل هاته السيئات، فهل يحفظ عفتها،<lb/>ويحمي صيانتها، منديل رقيق على أرنبتها، تلاعبه الأنفاس وتخترقه أشعة عيون<lb/>الناس؟<lb/>عجيب ممن يسمح لأهله بحضور هذه المخازي، ويغفل عن هذه المغازي،<lb/>وعجيب من الذين يدعون الغيرة على الأعراض، كيف تعميهم عن هذه الفضائح<lb/>الحظوظ والأغراض، فهم يملأون الصحف تنديدًا بكلمة تقال، ثم يحثون الناس<lb/>على هذه الفعال، أليس الواجب أن يضرب دون هذه الفضائح ألف حجاب صفيق،<lb/>إذا وجب أن يكون على فم المرأة منديل رقيق، بلى ولكن الهوى هو الذي يكتب<lb/>ويتكلم ولهوى النفس سريرة لا تعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n4-p919"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1010.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">مطل قراء الجرائد<lb/>
               <lb/>المشتركون في الجرائد هم خواص الأمة في الفكر والعلم، أو المتشبهون<lb/>بالخواص، وأعني بالعلم علم الحياة الاجتماعية وما يتعلق به فإنه أعلى العلوم،<lb/>وأصحاب الجرائد التي يُقصد بها ترقية الأمة في حياتها الاجتماعية هم أعلم الناس<lb/>بحال الأمة، وبدرجة ترقي الفكر فيها، وقوة الحياة أو ضعفها في أفرادها،<lb/>الكثيرون من هؤلاء الخواص يبذلون كل يوم ما يقدرون على بذله في السفاسف،<lb/>ويصعب على أحدهم أن يبذل في السنة جنيهًا أو نصف جنيه قيمة الاشتراك في<lb/>الجريدة أو المجلة التي يعتقد منفعتها، ويشهد بفائدتها، فإذا خرج منه شيء لا<lb/>يخرج إلا نكدًا بعد إلحاح في الطلب ومراوغات في الهرب، ومنهم من يعتذر<lb/>بأعذار جديرة بالعظة والاعتبار، من أغربها معرفة صاحب الجريدة أو ادعاء<lb/>صحبته، يقول أحدهم: إنني لا أدفع قيمة الاشتراك في هذه الجريدة؛ لأنني عرفت<lb/>صاحبها وصار لي معه صحبة، فهل يحكم هؤلاء على صاحب الجريدة بأن يتخذ<lb/>نفقًا في الأرض فيتوارى به عن الناس لكيلا يعرفوه، وأن يقابلهم مقابلة سوأى إذا<lb/>هو رآهم لئلا يصحبوه، فيكون بذلك جديرًا بأن يُعْطَى حقه، ويُعَانَ على عمله،<lb/>قلما تروج جريدة في هذه البلاد إذا لم يكن لصاحبها أصدقاء كثيرون ينوهون<lb/>بجريدته، ويرغِّبون الناس فيها، فإن لم يفعلوا هذا فليسوا بأصدقاء، وليت شعري<lb/>كيف يرضى إنسان أن يسن سنة يحرم بها صديقه من منافع كثيرة، بل يؤذيه بها<lb/>ويضره ليوفر على نفسه شيئًا قليلاً من المال، لا يبخل به كريم النفس على غير<lb/>صديق بغير حق؟ أعني بهذه السنة كون الصديق لا يدفع قيمة الاشتراك، فإذا كان<lb/>لي مائة صديق في مصر فصاحب السنة يوجب علي أن أخسر مائة اشتراك في كل<lb/>سنة لأجل أن يوفر هو على نفسه قيمة اشتراك واحد! ! ! أظن أنه لا توجد لغة<lb/>ولا عُرف يجيزان أن يسمى مثل هذا صاحبًا أو صديقًا، وإن فرضنا أنه يسعى في<lb/>نشر الجريدة وترويجها فكيف به إذا كان لا يفعل؟<lb/>ومن الناس من يمتنع من دفع الاشتراك؛ لأنه كبير يجب التقرب إليه بتقديم<lb/>الجريدة مجانًا، وكذلك العلماء قلما يوجد فيهم من يدفع قيمة الاشتراك. والفقراء ربما<lb/>يعجزون وهم أقرب إلى العذر الحقيقي، فإذا كان العالم والكبير والصديق لا يؤدون<lb/>هذا الحق، فمن ذا الذي يؤديه؟ إنهم لا يتفكرون في هذا؛ لأن الأمة في طفولية<lb/>فكبيرها صغير، وعاقلها أفين، وهي لما تعرف معنى الحياة القومية الاجتماعية<lb/>ومقوماتها، والحقوق الإنسانية وواجباتها، إلا قليلاً من أهل الفضل والمروءة،<lb/>يؤدون الحقوق ويسعون في سبيل المنافع القومية، ولكن إذا لم يقدروا على جذب<lb/>الجماهير فيا سوء العاقبة وبئس المصير. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n4-p910"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1011.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأميرة ناظلي هانم وتربية البنات</head>
               <lb/>
               <lb/>لو أن تلك الكاتبة الفرنسوية التي تدعو المسلمين إلى إرجاع الدين إلى البيوت<lb/>عرفت صاحبة الدولة الأميرة ناظلي هانم أفندي، واستعانت بها على ما تريد<lb/>لرجونا أن تلقى أذنًا واعية، وجوابًا مرضيًا؛ فإن هذه الأميرة هي أعقل أميرة في<lb/>أسرة محمد علي الكبير، ولها عناية بالشؤون العمومية، وقد قالت مرة إننا نحن<lb/>المسلمين لا نجاح لنا إلا بالتمسك بالإسلامية، وعسى أن تهتم الأميرة بهذا الأمر من<lb/>نفسها، وتستشير أهل العقل والبصيرة في اتخاذ الوسائل لإرجاع الدين إلى البيوت<lb/>ليحفظ لها التاريخ بذلك ذكرًا خالدًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1012.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
