<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="20" to="20" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P977.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1319-09-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1901-12-27">16 رمضان  1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1901-12-27">27 ديسمبر 1901</date>م
<pb n="n4-p761" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P978.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السياسة والساسة<lb/>من نحن ومن غيرنا</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>الرسالة الثانية<lb/>سيقول الذين يرونني مغرمًا بالحقائق بعد أن يسمعوا كلامي في الرسالة<lb/>الأولى: أَوَأنت أيضًا راضٍ عن السياسة وأهلها، وضارب فيها بسهم، ومشترك بها<lb/>مع حزب؟ وهل تقدر أن تحب الحقائق وتتحزب؟ على سؤالهم بنيت هذه الرسالة<lb/>الثانية:<lb/>لا تبحث عن ماضي الإنسان الذي أوصله إلى هذا الحاضر، بل اكتف بمعرفة<lb/>حالته الحاضرة.<lb/>لا يفتح الإنسان عينيه على شيء في هذا الوجود قبل الثدي الذي يدر عليه<lb/>اللبن، ولا يعشق شيئًا من هذا الكون قبل المحسنة عليه بهذا الدر، لا تسل ما هو<lb/>إدراك الإنسان وكيف عشقه للأشياء، فذلك مما لم يدرك بعد، ولكن صور في<lb/>ذهنك وليدًا وطاؤه حجر الأم، وغطاؤه ذراعاها، وغذاؤه يفيض به ثدياها، أول ما<lb/>يناغي هُتافٌ باسمها ودعاء لرحمتها، مَن يكون معبوده غير معبودها وقد علَّمته<lb/>اسمه أول ما تكلم، وإسناد كل شيء إليه أول ما ميز، ومحبة حزبه وكراهية<lb/>مناظريه وأعاديه أول ما ودعه حضانها، واستقبله تدريبها، وكيف لا يقبل ذهنه<lb/>غراسها ومعها والده وجده، وعمه وخاله، وعمته وخالته، والخوادم وأهل الحي<lb/>أجمعون.<lb/>أترى هذا الولد إذا كبر وترعرع، وعظم إدراكه واتسع، ينظر ما لم ينظره<lb/>والداه في المعتقدات؟ قل هيهات هيهات!<lb/>حدَّث التاريخ عن نفر من هذا القبيل؛ ولكنهم قليل، وهب أنه رأى ما رأى<lb/>فهل تخال أنه يستطيع أن يظهر وأن يقول ويجهر؟ قل هيهات ثم هيهات، حصل<lb/>شيء من هذا فيما غبر؛ ولكنه أقل وأندر، ثم هب أنه ظهر، وقال وجهر، فمن<lb/>تظن أنه يستمع له؟ والكل جازمون أي جزم، أن ما ذهب إليه الآباء هو الحزم،<lb/>ومخالفته نقص في المروءة والعزم، نعم كان شيء من هذا في القرون ولكنه إن أثمر<lb/>على قلة فبعد موت الغارس، ومن ذا الذي يسمح أن يُعذب ويهان على غراسه في<lb/>حياته، وينتظر أن يمدحه الدائسون عليه بعد مماته؟<lb/>إذا فهم هذا من فهم فلا جناح علينا أن نقول: إن الإنسان إذا كان عاقلاً عارفًا<lb/>فلم يعذر نفسه في هذه المداخل لا ينصف إذا هو لم يعذر غيره ممن لا عقل لهم<lb/>كعقله، ولا همة لهم كهمته، بل الطامع أن يكون الناس كعقل رجل واحد ومسلكه لا<lb/>يصح أن نسميه عاقلاً عارفًا بعد أن قرأنا في سنن الوجود ناموس الاختلاف والتضاد<lb/>الذي عرفناه راسيًا ثابتًا، وإن لم نعرف حكمته حتى اليوم.<lb/>والعاقل لا يملك نفسه أن يتعجب كثيرًا من الأغلاط وشيوعها؛ ولكن تعجبه<lb/>هو محل التعجب؛ لأننا لم نر مبصرًا يتعجب من أعمى، ولا حيًّا من ميت، ولا<lb/>صحيحًا من مريض، وما هذا التعجب إلا أثر من نسيان هذا الناموس وتفرعاته.<lb/>ثم هو إن تعجب أو لم يتعجب عائش في مجتمع فلا بد من أن يجد سبيلاً معهم<lb/>من السكوت أو الموافقة أو المخالفة بالمعروف إذا رأى من زمانه دولة للبرهان،<lb/>فهو في أي سبيل محتاج للسياسة.<lb/>افرض أمامك شخصين ينسب أحدهما إلى الفرس والآخر إلى الروس،<lb/>أفرأيت إن قلت للفارسي هل تكره الروس الذين هم بشر مثلك ومثل قومك، فقال<lb/>لك لا، فقلت له لم تتحزب مع الفرس على الروس وهم أمثال بعضهم عندك، فقال<lb/>لا أستطيع التوفيق بين مصلحتيهما المختلفتين، ولا بد لي من التحزب مع أحد<lb/>الفريقين، ولا يرتاب أحد أن الأولى بي تحزبي مع الذين منهم أمي وأبي، وفيهم<lb/>داري وعقاري، وحليلتي وصغاري، وأعرف لغتهم ويعرفون لغتي، وقضيت<lb/>بينهم شطرًا كبيرًا من عمري أتقول له: هذا ينافي الحكمة والفلسفة، ويباين حب<lb/>السلام والفضيلة، ويغاير العدل والحقيقة؟ وأرأيت إن قلت له يمكنك أن تكون<lb/>بينهم ولا تتحزب معهم فحجك بأن الاجتماع يقتضي الاشتراك، أتقول له: هذه<lb/>القضية غير مسلَّمة، وإن أقام لك عليها البراهين وأورد الأمثال؟<lb/>ثم أرأيت إن قلت للروسي هل تكره الفرس؟ فقال نعم، فقلت له: لماذا؟<lb/>فقال: لأنهم ليسوا على ديني، فقلت له: فما دينهم إذن؟ فقال: لا أعلم ولكن هكذا<lb/>سمعت أبي وجدي - أفتحاجه أنت وتجادله بعدما برهن منطقه على أن الأنعام أعقل<lb/>منه؟ وهل الفارسي أعقل منه إذا أجاب كما أجاب هذا وكان مذهبه التقليدي فيه<lb/>مذهب المقلد المسكين فيه؟<lb/>بنو هذا النوع شأنهم في الاختلاف عجيب، وأعجب شيء أن أكثرهم لا<lb/>يعلمون حقيقة المذهب الذي ينتسبون إليه، فضلاً عن مذهب المخالف، فهم إنما<lb/>يقاتلون عن أسماء المذاهب لا عن حقيقتها وكنهها.. . وقد ضربت هذا المثل ليعلم<lb/>كل واحد أن العقلاء الحكماء معذورون في التحزب فضلاً عن الحمقى والغافلين؛<lb/>لأن الشاذ في قومه الذي لا يرجو أن ينال نصيبًا ماديًّا أو أدبيًّا من فوزهم إذا فازوا<lb/>لا يأمن أن يكون له نصيب من بأسائهم إذا خابوا وقهروا؛ لأن الخصم لا يُميز،<lb/>بل أنصباء الفوز يخص بها فريق دون آخرين، وأما أنصباء البأساء فإنها تتوزع<lb/>على الكل، وقد قيل من قديم: (الرحمة تخصص والبلاء يعم) هذا إذا ترك<lb/>الشاذ وشأنه من قبل الجمهور وهيهات، على أنه ليس مجهولاً أن أولي العزم من<lb/>الحكماء يحاربون الأغراض السافلة مهما حالت، ويحازبون المقاصد السامية حيث<lb/>وجدت، وتراهم يصبرون حتى يفوزوا وتحيى بهم السعادات العامة التي ما زالت<lb/>تستفاد من إرشادهم أو يقضوا كرامًا مخلدين ذكرًا في العالمين جميلاً مأسوفًا عليهم<lb/>كثيرًا.<lb/>قلت: إن أكثر بني هذا النوع الذين هم العوام، وهم كل البشر إلا قليلاً لا<lb/>يعلمون حقيقة المذهب الذي هم عليه، وبرهان هذا الكلام من أوضح الواضحات<lb/>لمن استقرأ؛ لأنه صادر عن الحس والمشاهدة ونضرب نحن الأمثال بالمسلمين<lb/>الآن:<lb/>هؤلاء المسلمين فرق شتى يكفر بعضهم بعضًا، وكلهم يقولون آمنا بأن النبي<lb/>الذي اسمه محمد عليه السلام جاء من عند الله بكتاب اسمه القرآن، ثم أكثرهم لا<lb/>يعلمون ما هو ذلك الكتاب الذي جاء به؛ لأنهم إما أعاجم لا يعلمون ذلك الكتاب<lb/>العربي وإن تعلموا قراءة حروفه، وإما أعراب أميون لا يقرأون الكتاب إلا قليلاً،<lb/>وإذا نظرت إلى الفرق واحدة واحدة تجد الأمر كذلك.. . هؤلاء العوام قاطبة تسأل<lb/>أحدهم ما مذهبك فيقول لك حنفي أو شافعي أو مالكي أو حنبلي أو.. أو.. فإذا<lb/>سألت الحنفي مثلا ما هو مذهب الحنفية تجده يقول لك لا أعرف؛ وإنما قد كان أبي<lb/>حنفيًّا فصرت مثله، فهو إذن لا يعرف إلا اسم المذهب، وربما لا يعرف اسم<lb/>الرجل الذي انتسب هذا المذهب لاسم بنته (حنيفة) ولقد بلغ الجهل ببعض العوام<lb/>أن سألني: أي شيء كان النبي صلى الله عليه وسلم أهو حنفي أم مالكي أم.. أم..<lb/>وما أظن أن أمثال هذا السائل الجاهل قليلون ولا أتعجب من ذلك، وقلت يومًا<lb/>لبدوي من (عَنَزَة) ما مذهبكم؟ فقال لي: لو سألت غيري لقال لك: نحن موالك<lb/>(يعني مالكية) ولكن الصحيح الذي عليه المعول لا مذهب لنا ولا كتب عندنا؛ وإنما<lb/>قد سمعنا أن المالكية لا يعتبرون الكلب نجسًا فأحببنا هذا القول؛ لأن الكلاب تطوف<lb/>على أوانينا كثيرًا! .<lb/>ماتت الفرق الإسلامية التي أساس مذاهبها العلم فقط كفرق المعتزلة والجبرية<lb/>المحضة مثلاً، ولم يبق منها إلا أحاديث مذاهبها في كتب العقائد يحارب أسماءها<lb/>قراءُ هذه الكتب، أما الفرق التي أساسها أغراض سياسية فهي حية باقية والموجود<lb/>منها اليوم هذه:<lb/>(1) أهل السنة، ومذاهب هؤلاء وطرائقهم واختلافاتهم وعددهم أكثر من<lb/>باقي الفرق؛ لأنهم أخذوا من الكل وحشوه في كتبهم فكل مشتهٍ يجد فيها شهوته،<lb/>وسموا أنفسهم على اختلافهم أهل السنة.<lb/>(2) شيعة العجم و<placeName>العراق</placeName>.<lb/>(3) شيعة <placeName>اليمن</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>(4) دروز وهم فرقة قليلة العدد بالنسبة لباقي الفرق.<lb/>(5) نصيرية وهم أكثر من الدروز.<lb/>(6) إسماعيلية وهم أقل منهما، وهذه الفرق الثلاث متقاربة كلها باطنية،<lb/>وربما اعترض المسلمون بعَدِّ هؤلاء معهم، أما نحن فنراعي الظاهر هنا.<lb/>(7) إباضية.<lb/>(8) وهابية.<lb/>سلني هل تعرف كل فرقة من هؤلاء حقيقة مذهب الثانية؟ كلا بل تلعن كل<lb/>واحدة الأخرى من غير معرفة، وأغرب ما في الباب جهل الذين انتحلوا لأنفسهم<lb/>اسم السنة بحقيقة الوهابية الذين هم دعاة الكتاب والسنة، كما يعرفه كل مختبر<lb/>أحوالهم ومستمع أقوالهم.<lb/>لا تنكر علينا التطويل بهذا فمنه استبانت لك حقائق مهمة تفيدك في هذا<lb/>الموضع ومواضع أخر، ومنه تعرف عذرنا إذا بحثنا عن أحوال الأمم، وأحوال<lb/>هذه الأمة وأحوال نفوسنا، سمِّ هذا البحث بالسياسة أو باسم آخر، فقد عرفت أننا<lb/>رواد معانٍ لا رواد ألفاظ.<lb/>وهل علينا بعد هذا من حرج إذا قلنا نحن كذا وغيرنا كذا بعد الإيمان بأن<lb/>الغيرية طبيعية وأن لها أحكامًا.<lb/>سيبقى في نفوس القراء شوق لمعرفة من نحن فنوصيهم أن لا يتعرفوا أنانيتنا-<lb/>أي حقيتنا - من أسماء أشخاصنا، ولا من الأسماء التي ننتمي إليها، فالذي<lb/>تسميه أمه سلطانًا مثلاً لا يجب أن يصير سلطانًا بالفعل، بل عليهم أن يتعرفونا بما<lb/>نقول، وأن يسألوا عنا ما لديهم من العقول، فمن عرف الحق بالرجال شط، ومن<lb/>عرف الرجال بالحق بلغ المحط.<lb/>على أنه لا بأس أن نبين في فهرست إجمالي من نحن ومن غيرنا ليكون<lb/>كمؤنس لمن سأل عن سياستنا قبل سماع قضاياها:<lb/>(1) نحن بشر نرى أن الميزان في درجات البشر العلم والعمل، فمن<lb/>كانت في كفتهم العلوم النافعة والأعمال الرافعة كانوا أعلى وبسياسة الأنام أولى،<lb/>ومن كانت في كفتهم الجاهليات والأعمال الرديئة كانوا محتاجين للتعليم لئلا يطغوا<lb/>في الأرض.<lb/>(2) نحن أولو مصالح معاشية يهمنا أن تحميها سلطنة عادلة قوانينها،<lb/>موافقٌ رئيسها.<lb/>(3) نحن أهل مدن نرى حاجتها للمعارف وإصلاح الأخلاق والعوائد.<lb/>(4) نحن جماعة متعاونون داعون إلى الإصلاح، وبه متذاكرون، والسلام<lb/>على النظام العام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. ز <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p773" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P979.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأمراء والحكام ونوع الحكومة الإسلامية</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم<lb/>ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)<lb/>
               <lb/>(8) وقال صلى الله عليه وسلم: (خيار أئمتكم الذين تحبونهم ويُحبونكم،<lb/>وتصلون عليهم ويصلون عليكم، وشرار أئمتكم الذين تبغضونهم ويبغضونكم،<lb/>وتلعنونهم ويلعنونكم) [1] وفي رواية الترمذي عن عمر رضي الله عنه (وتدعون<lb/>لهم ويدعون لكم) وهي بمعنى تصلون عليهم ويصلون عليكم هنا، ولو علم أمراء<lb/>المسلمين اليوم مكانتهم في قلوب الأمة، لا سيما الخاصة منها، وماذا يقولون فيهم،<lb/>لعرفوا من أي الفريقين هم، على أن منهم من يعتقدون أن الأمة عدوة لهم؛ ولذلك<lb/>اتخذوا عليها الجواسيس والعيون.<lb/>(9) وقال صلى الله عليه وسلم: (ما من أمير يلي أمر المسلمين، ثم لا<lb/>يجتهد لهم ولا ينصح إلا لم يدخل معهم الجنة) [2] .<lb/>(10) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولي من أمر المسلمين شيئًا فلم<lb/>يَحُطهم بنصيحته كما يحوط أهل بيته فليتبوأ مقعده من النار) [3] .<lb/>(11) وقال صلى الله عليه وسلم: (أيما والٍ ولي شيئًا من أمر أمتي فلم<lb/>ينصح لهم ويجتهد لهم كنصيحته وجهده لنفسه، كبَّه الله تعالى على وجهه يوم القيامة<lb/>في النار) [4] فمن لنا بمن يوصل مثل هذا الحديث إلى الأمراء الذين يهملون أمور<lb/>الرعية، ويصرفون همتهم كلها إلى تنمية أرزاقهم وتكثير غلاتهم لعيالهم والادخار -<lb/>ليعتبروا به إن كانوا مؤمنين.<lb/>(12) وقال صلى الله عليه وسلم: (أيما راعٍ استرعي رعية فلم يَحُطْها<lb/>بالأمانة والنصيحة ضاقت عليه رحمة الله التي وسعت كل شيء) [5] .<lb/>(13) وقال صلى الله عليه وسلم: (ما من أمير عشرة إلا وهو يؤتى به<lb/>مغلولاً يوم القيامة حتى يفكَّه العدل أو يوبقه الجور) [6] .<lb/>(14) وقال صلى الله عليه وسلم: (أيما رجل استعمل رجلاً على عشرة<lb/>أنفس علم أن في العشرة أفضل ممن استعمل، فقد غش الله وغش رسوله وغش<lb/>جماعة المسلمين) [7] وهذا الحديث بمعنى الحديث الأول في النبذة الماضية الذي<lb/>هو في صحيح مسلم، والمراد بالأفضل هنا من يزيد على غيره في العلم بالعمل<lb/>الذي استُعمل لأجله، فإن كان العمل حربيًّا يجب أن يولَّى الأعلم بفنون الحرب،<lb/>وكذلك إن كان علميًّا أو إداريًّا، ويعتبر مع العلم الهمة والأخلاق التي من أثرها العمل<lb/>بالعلم. ومن أكبر أسباب ضعف المسلمين أن أمراءهم صاروا يولون العمال بالهوى<lb/>لما أعطوه من السلطة المطلقة التي تخالف ما جاء به الإسلام، قال عمر رضي الله<lb/>عنه: (من استعمل رجلاً لمودة أو قرابة لا يستعمله إلا لذلك، فقد خان الله ورسوله<lb/>والمؤمنين) .<lb/>(15) وقال صلى الله عليه وسلم: (كلكم مسئول عن رعيته فالإمام راع<lb/>وهو مسئول عن رعيته، والرجل راع في أهله وهو مسئول عن رعيته، والمرأة<lb/>راعية في بيت زوجها وهي مسئولة عن رعيتها، والخادم راعٍ في مال سيده وهو<lb/>مسئول عن رعيته، والرجل راع في مال أبيه وهو مسئول عن رعيته وكلكم راع<lb/>وكلكم مسئول عن رعيته) [8] ولا يخفى أن الإمام هو الأمير الحاكم، والمسئولية في<lb/>الدنيا بمعنى المطالبة شرعًا بإقامة العدل والأمانة في العمل، فمن خالف يُعاقب ولو<lb/>بالعزل، وفي الآخرة يسأله الله ويجزيه الجزاء الأوفى.<lb/>(16) وقال صلى الله عليه وسلم: (إنه سيفتح لكم مشارق الأرض<lb/>ومغاربها وإن عمالها في النار إلا من اتقى الله وأدَّى الأمانة) [9] .<lb/>احتجاب الأمراء والحكام<lb/>(17) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولي من أمر الناس شيئًا فأغلق<lb/>بابه دون المسلمين أو المظلوم أو ذوي الحاجة أغلق الله دونه أبواب رحمته عن<lb/>حاجته وفقره أفقر ما يكون إليه) [10] .<lb/>(18) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولاه الله شيئًا من أمور المسلمين<lb/>فاحتجب دون حاجتهم وخلتهم وفقرهم احتجب الله عنه يوم القيامة دون حاجته وخلته<lb/>وفقره) [11] .<lb/>(19) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولي من أمر الناس شيئًا فأغلق<lb/>بابه دون ذوي الفقر أو الحاجة أغلق الله عن فقره وحاجته باب السماء) [12] .<lb/>(20) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولي من أمر المسلمين شيئًا<lb/>فاحتجب عن ضَعَفَة المسلمين وأولي الحاجة احتجب الله عنه يوم القيامة) [13] .<lb/>(21) وقال صلى الله عليه وسلم: (من احتجب عن الناس لم يحتجب عن<lb/>النار) [14] .<lb/>ومما فتن به أمراء المسلمين عندما استبدوا بالسلطة المطلقة بدعة الاحتجاب<lb/>دون الرعية، لا سيما الفقراء وذوي الحاجة فطغوا واستكبروا وعتوا عتوًّا كبيرًا<lb/>حتى سلط الله عليهم الأمم الأجنبية، فصارت تنتزع ملكهم من أيديهم، وأغلق الله<lb/>دونهم أبواب رحمته في الدنيا فلم يجدوا حيلة لإعادة سلطتهم المطلقة {وَلَعَذَابُ<lb/>الآخِرَةِ أَخْزَى وَهُمْ لاَ يُنصَرُونَ} (فصلت: 16) .<lb/>وسنبين بعدُ الأحاديث الواردة في هلاك الأمة بظلم أئمتها وأمرائها.<lb/>آثار السلف عبرة للخلف<lb/>روى ابن المبارك وابن راهويه ومُسدَّد عن عتاب بن رفاعة بن رافع قال:<lb/>بلغ عمر بن الخطاب أن سعدًا اتخذ قصرًا وجعل عليه بابًا وقال: (انقطع الصُّويت)<lb/>فأرسل عمرُ محمدَ بن مسلمة وكان عمر إذا أحب أن يؤتى بالأمر كما يريد بعثه،<lb/>فقال: ائت سعدًا واحرق عليه بابه، فقدم الكوفة فلما أتى الباب أخرج زنده فاستورى<lb/>نارًا، ثم أحرق الباب، فأتي سعدٌ فأُخبر ثم وُصف له صفته فعرفه فخرج إليه سعد،<lb/>فقال محمد: إنه بلغ أمير المؤمنين عنك أنك قلت: (انقطع الصويت) فحلف<lb/>سعد بالله ما قال ذلك، فقال محمد: نفعل الذي أمرنا ونؤدي عنك ما تقول، وأقبل -<lb/>أي سعد - يعرض عليه أن يزوده فأبى، ثم ركب راحتله حتى قدم المدينة فلما أبصره<lb/>عمر قال: لولا حسن الظن بك ما رأينا أنك أديت، وذكر - أي محمد - أنه أسرع<lb/>السير وقال: قد فعلت وهو - أي سعد - يعتذر ويحلف بالله ما قال، فقال عمر: هل<lb/>أمر لك بشيء؟ قال: ما كرهت من ذلك؟ إن أرض <placeName>العراق</placeName> أرض رقيقة، وأهل<lb/>المدينة يموتون حولي من الجوع فخشيت أن آمر لك بشيء فيكون لك البارد ولي<lb/>الحار، أما سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (لا يشبع المؤمن دون<lb/>جاره) اهـ. ولعل في آخر الكلام حذفًا أوتحريفًا.<lb/>وروى ابن سعد عن موسى بن أبي جبير عن شيوخ من أهل المدينة قالوا:<lb/>كتب عمر بن الخطاب إلى عمرو بن العاص: أما بعد فإني فرضت لمن قِبَلي في<lb/>الديوان [15] ولذريتهم ولمن ورد علينا بالمدينة من أهل المدينة وغيرهم ممن توجه<lb/>إليك وإلى البلدان، فانظر من فرضت له فنزل بك فاردد عليه العطاء وعلى ذريته<lb/>ومن نزل بك ممن لم أفرض له فافرض له على نحو مما رأيتني فرضت لأشباهه<lb/>وخذ لنفسك مائتي دينار - أي في السنة - فهذه فرائض أهل بدر من المهاجرين<lb/>والأنصار، ولم أبلغ بهذا أحدًا من نظرائك غيرك؛ لأنك من عمال المسلمين<lb/>فألحقتك بأرفع ذلك، وقد علمت أن مؤنًا تلزمك، فوَفِّر الخراج وخذه من حقه، ثم<lb/>عف عنه بعد جمعه، فإذا حصل إليك وجمعته أخرجت عطاء المسلمين وما يُحتاج<lb/>إليه مما لا بد منه، ثم انظر فيما فضل بعد ذلك فاحمله لي، واعلم أن ما قبلك من<lb/>أرض مصر ليس فيها خمس؛ وإنما هي أرض صلح وما فيها للمسلمين فيء تبدأ<lb/>بمن أغنى عنهم في ثغورهم، وأجزأ عنهم في أعمالهم ثم نقص (كذا في نسخة كنز<lb/>العمال ولعلها تفيض) ما فضل بعد ذلك على من سمى الله.<lb/>واعلم يا عمرو أن الله يراك ويرى عملك فإنه قال تبارك وتعالى في كتابه<lb/>{وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74) يريد أن يُقتدى به، وأن معك أهل<lb/>ذمة وعهد، وقد أوصى رسول الله صلى الله عليه وسلم بهم وأوصى بالقبط فقال<lb/>(استوصوا بالقبط خيرًا فإن لهم ذمة ورحمًا) ورحمهم أن أم إسماعيل منهم، وقد قال<lb/>صلى الله عليه وسلم: (من ظلم معاهدًا أو كلفه فوق طاقته فأنا خصمه يوم القيامة)<lb/>احذر يا عمرو أن يكون رسول الله صلى الله عليه وسلم لك خصمًا فإنه من<lb/>خاصمه خصمه، والله يا عمرو لقد ابتليت بولاية هذه الأمة وآنست من نفسي ضعفًا،<lb/>وانتشرت رعيتي، ورق عظمي، فأسأل الله أن يقبضني إليه غير مفرِّط، والله<lb/>إني لأخشى لو مات جمل بأقصى عملك ضياعًا أن أسأل عنه يوم القيامة) .<lb/>فانظروا أيها المسلمون وتأملوا سيرة سلفكم الذين ملكتم بهم الأرض، وكيف<lb/>أكل خلفهم الأموال وظلموا أهل الذمة والمعاهدين حتى دالت لهم الدولة مصداقًا لقوله<lb/>صلى الله عليه وسلم (إذا ظُلم أهل الذمة أُديل للعدو) أي عادت لهم الدولة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما في الجزء التاسع عشر.<lb/>(1) رواه مسلم عن عوف بن مالك.<lb/>(2) رواه مسلم عن معقل بن يسار.<lb/>(3) رواه أحمد عن معقل بن يسار.<lb/>(4) رواه الطبراني عن معقل بن يسار أيضًا.<lb/>(5) رواه الخطيب في التاريخ عن عبد الرحمن بن سمرة.<lb/>(6) رواه البيهقي عن أبي هريرة بهذا اللفظ، ورواه بألفاظ أخرى فيها بعض الاختلاف في اللفظ دون المعنى كثيرون، منهم سعيد بن أبي منصور وابن أبي شيبة وأحمد وعبد بن حميد، والطبراني عن سعبد بن عبادة، وابن عساكر عن أبي الدرداء.<lb/>(7) رواه أبو يعلى في مسنده عن حذيفة ورواه غيره.<lb/>(8) رواه أحمد والشيخان وأبو داود والترمذي عن ابن عمر.<lb/>(9) رواه أحمد عن رجل من محارب، ورواه أبو نعيم عن الحسن مرسلاً.<lb/>(10) رواه أحمد وابن عساكر عن أبي الشماخ الأزدي عن ابن عم له من الصحابة.<lb/>(11) رواه أبو داود وابن سعد البغوي عن أبي مريم الأزدي وكذلك الطبراني وابن قانع والحاكم والبيهقي.<lb/>(12) رواه أبو سعيد النقاش في القضاء عن أبي مريم.<lb/>(13) رواه أحمد والطبراني عن معاذ.<lb/>(14) رواه ابن منده عن رباح.<lb/>(15) الديوان: الكتاب يكتب فيه أهل الجيش وأهل العطية والصلة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p778" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P980.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الصحة في تغيير الهواء<lb/>وتربية الخيال والذاكرة بمحاسن الغبراء [*]<lb/>
               <lb/>(35) من هيلانة إلى أراسم في 20 يونية سنة 185<lb/>كان (أميل) عليلاً وكنت مشفقة عليه في بداية مرضه من الحمى الحصبية؛<lb/>ولكنه لم يصب بالحصبة، والسبب في عدم إخبارك بذلك هو أن الدكتور كان قد<lb/>تعهد بأن يكاشفك بسير المرض، ثم إنه لما لم يجد فيه أدنى خطر عليه رأى من<lb/>العبث أن يوقظ ما نام من همومك، ويحرك ما سكن من دواعي قلقك، ولقد عجلت<lb/>إليه العافية، فلم يمض عليه خمسة عشر يومًا حتى رُد له لباس الصحة وثابت إليه<lb/>أوابد القوى، وأما أنا فكان شأني غير ذلك؛ لأن ما قاسيته من التعب في ليالي<lb/>سقمه التي لازمت فيها السهاد وما كان يساورني فيها من الحزن والإشفاق - قد<lb/>تزعزعت له صحتي، ووهت به عافيتي، وللطب الإنكليزي في مثل حالتي هذه<lb/>دواء لابد أن يكون هو سيد الأدوية على ما أرى، وسندي في هذا الرأي ما أراه من<lb/>ثقة الأطباء به في وصفه لمرضاهم، ومن إذعان هؤلاء له طيبة به نفوسهم وهذا<lb/>الدواء هو تغيير الهواء.<lb/>نعم إن الهواء الذي نستنشقه في مرازيون جيد غير أن أخص ما يعول عليه<lb/>أطباء الإنكليز في إيصائهم المرضى بتغيير الهواء لتجديد قواهم، إنما هو الانتقال<lb/>من مكان إلى آخر، والنظر في مجالي الكون ومشاهده وتغيير ما التزموه من<lb/>عاداتهم، وإني والحق أقول قد أعجبت بهذا الرأي بعض الإعجاب لأني أعلم أن<lb/>ضواحينا التي يتوارد عليها السياح كثيرًا غاصة بضروب المحاسن الحقيقية، ولهذا<lb/>السبب لم أعارض في هذا الرأي، بل أذعنت له إذعان المريض المطيع الذي يجل<lb/>أحكام العلم ويكبرها.<lb/>لم تكلفنا معدات السفر كبير عمل ولا مزيد عناية؛ فإن السيدة وارنجتون<lb/>بفضل خبرتها بطرق البلاد وجهاتها قد تكفلت بأن تُشْرِعَ لنا طريق السير، وسقط<lb/>قوبيدون على مركبة عتيقة من المركبات المكشوف مقدمها مرت عليها أيام كانت<lb/>فيها أسعد حالاً بأصحابها، وعلى فرس مُذْك (كبير السن) لا يزال فيه على كآبة<lb/>منظره من القوة ما يقدره على احتمال مشاق الصعود والهبوط في أنجاد هذه الجهة<lb/>وأغوارها الكثيرة، فاستأجرناهما بأجرة قليلة، وفي صبيحة يوم ظعننا استوى<lb/>الزنجي البار على كرسي المركبة استواء السائق المختال المعجب بنفسه.<lb/>كان وجه (أميل) وقد زال شحوبه وعاد إليه لونه يتلألأ فرحًا، ويزهر بشرًا<lb/>وطلاقة؛ لأنه لا شيء يلذ للأطفال كتوقع الحوادث؛ ولكنا لم نصادف في طريقنا<lb/>شيئًا منها نقص عليك حكايته فلم نلاق سلَبَة ولا حوشًا ولا أسارى مقيدين في<lb/>مغارات الصخور، مع أننا قد جبنا أرضين مقفرة تحدها سواحل قحلة مهجورة<lb/>معرضة لجميع ما يطرأ من ضروب هياج البحر وطغيانه.<lb/>لم يكن خروجي إلى التنزه لمحض التداوي بتغيير الهواء، بل كنت أرمي إلى<lb/>غرض آخر أيضًا، وهو أن ينفعل (أميل) بما يشاهده من المناظر الخلوية<lb/>وصورها المدهشة، فتنتعش لها في نفسه آثار حية، فإنه يقال أن أول شيء بعث<lb/>في نفس بايرون [1] تباشير ولعه ولهجه بالشعر؛ إنما هو منظر ما يوجد في<lb/>هضاب إيقوسيا من البحيرات وقمم الجبال، ولست اعتقد أن (أميل) سيكون<lb/>بايرون عصره، بل لا أجد شيئًا من الحق في التطلع إلى ذلك؛ ولكني أتكدر<lb/>وأحزن أن رأيته من حيث هو إنسان لا يتأثر بما هو مسطور في صفحات الكون<lb/>من جيد الشعر وبديعه.<lb/>قد وهمت فيما علقته على هذا السفر القصير من الأمل الكثير في تنبيه القوى<lb/>الحاسة في (أميل) وها أنذا اعترف لك بخطأي صاغرة، إذ قد تبين لي أني<lb/>تعجلت في هذا الأمل فإني رأيته لا يشوقه إلا النظر إلى الجزئيات واستطلاع وقائع<lb/>الخلوات، وهو من حداثة السن بحيث يصعب عليه إدراك الأشياء في جملتها<lb/>ومجموعها.<lb/>أرى أن الطريقة المثلى في تنبيه الأطفال، وبث روح الملاحظة في نفوسهم<lb/>أن لا تطلب منهم الملاحظة ولا يحملون عليها، وقد سرت على هذه الطريقة في<lb/>سياستي (لأميل) فلم أشذ عنها إلا مرة واحدة، ذلك أننا كنا في رأس ليزارد [2]<lb/>وما أكثر عجائبه، وإن أردت تخيلها فمثل لنفسك صخورًا هائلة على جميع الأشكال<lb/>بعضها قائم وبعضها ساقط، وشيء منها متصل وآخر منفصل يهيج بينها البحر<lb/>ويصطخب، ومنها ما غمره البحر فطوَّق جيده بقلادة من الزبد، ولم يبد منه سوى<lb/>رأس مخروطي أملس مصقول، لا تفتأ الأمواج تغسله، ثم تصور أن بصرك يتتبع<lb/>من بعيد خط السواحل فيرى ما يتخللها من نقطة إلى أخرى من الصدوع العظيمة<lb/>والوهاد والمغارات المظلمة، فإذا وقف الإنسان وسط هذه المشاهد الكبرى كانت<lb/>حيرته في اختيار المكان الذي يشرف منه عليها، وقفت أنا و (أميل) تجاه<lb/>(كينانس كوف) وهو أحد الخُلج التي يُرى فيها البحر أجمل ما يكون وسط الأطلال<lb/>وقطع الصخور، وأخذت بيده ثم قلت له انظر إلى هذه المكان نظرًا بليغًا وانقشه<lb/>في حافظتك فلعلك لن ترى هذا المنظر بعد<lb/>اليوم.<lb/>كأني بك تقول هل القوة الذاكرة مما يأتمر بأمرنا فنأمرها بالحفظ والذكر؟<lb/>فأجيبك بأن لي بعض الحق أن أعتقد هذا إذا رجعت إلى ما دلتني عليه تجربتي،<lb/>ذلك أني أيام كنت فيما يقارب سن (أميل) سافر والداي إلى مقاطعة أوفرني [3]<lb/>وأخذاني معهما، وفي يوم من أيام إقامتنا هناك صعدنا على إحدى شعاف الجبل<lb/>المسمي مُنْدُور، وهناك نشدني الله والدي جاهرًا بصوته أن لا أنسى ما كنت أشاهده<lb/>في تلك الساعة ما دمت حية، ولا أراك إلا سائلي عن نتيجة هذا الإقسام فاعلم أن<lb/>جميع ما كان ينبسط أمام ناظري في ذلك الوقت من المشاهد المحدقة بي وهي<lb/>مشاهد الجبال والربى والوديان لا يزال مرسومًا في لوح ذاكرتي، ومن هذا تعرف<lb/>السبب الذي حملني على اتباع هذه الطريقة مع (أميل) نعم إن والدي قد أوصاني<lb/>بعد هذه المرة بحفظ منظر آخر لا أذكره الآن، فلم يجد ذلك شيئًا في الحفظ، وأنا<lb/>أستنتج من ذلك أنه إذا تيسر في وقت ما أن يكون للمربي شيء من السلطان على<lb/>حافظة الأطفال؛ فإن هذا السلطان من الأمور التي لا ينبغي الإفراط في استعمالها.<lb/>إذا وُكِّل (أميل) لنفسه كان دهشه بالأشياء التي يراها أكثر من إعجابه بها،<lb/>وهذا مما يحملني على اعتقاد أنه لابد في رؤية الأمور على حقيقتها كمال الرؤية من<lb/>شيء من الخيال، خذ لذلك مثلاً وهو أن الطفل لا يعرف من البحر سوء دائرة<lb/>الأفق التي يحويها بصره، وهي دائرة ضيقة بالنسبة للواقع؛ فإن حجاب المسافات<lb/>يحول بينه وبين ما وراءها من بقية البحر، فإذا كان الشاعر يفنى عن شهوده<lb/>وترتفع نفسه إذا وقف أمام مشهد المياه الجليل، فذلك لأنه ينظر بفكره إلى ما وراء<lb/>الأفق من امتداد المحيط؛ فإنه متى انفك ساعة من ربقة عجز المشاعر الظاهرة<lb/>تتسع في خياله حدود العالم المشهود، فيضيف إلى هذه البقعة المائية المضطربة<lb/>التي لا يرى منها إلا جزءًا حقيرًا مهما كانت دقة بصره صورة عدم التناهي<lb/>والجلال، وكلاهما من مدركات العقل لا دخل للحس فيهما، وبالجملة فإنه يرى<lb/>الجلال والعظم في ماهية البحر ومعناه الذهني لا في صورته المرئية.<lb/>إن خلو نفس (أميل) من ملكة التفكير التي لا بد أن تظهر فيه بتقدمه في<lb/>السن يكشف له سر عدم اكتراثه بما يراه من مناظر الكون، بل تقليده غيره في<lb/>الإعجاب بها كما يبين لي من انبعاث شوقه إلى بعض جزئيات ما كانت تخطر<lb/>ببالي مطلقًا، ولهجه بها لهجًا شديدًا ذلك أن معظم الصخور التي يتكون منها رأسًا<lb/>ليزارد ولندس إند (طرف أرض) وضع لكل صخرة منها اسم خاص بها، كأنه<lb/>يخاطب الخيال ويوقظه فيريك الدليل الخريت منها صور العمود وعرين الأسد<lb/>والمطبخ والمنافيخ والمقلاة والفرس ورأس الدكتور جونسن ووجه الدكتور مسنتاكن<lb/>وغيرها فمن هذه الأسماء ما ينطبق ولا شك على مناسبات خرافية تختلف درجة<lb/>قربها أو بعدها من الحقيقة، غير أن منها أيضًا ما هو مبني على وجود وجوه شبه<lb/>ظاهرة للعيان بين مسمياته الأصلية وبين تلك الصخور التي وضع لها، ومن<lb/>المحتمل أن تكون هذه الألعاب الكونية والصور الاتفاقية والحجارة التي تمثل هيئة<lb/>الإنسان أو شكل شيء من الأشياء مع عدم نحتها بالمنحات هي التي بعثت في<lb/>نفوس الأولين فكرة صناعة التماثيل، ومهما كان أصل هذه الصناعة؛ فإن هذا الفن<lb/>الفطري الاضطراري الذي نقشته على الصوان يد الخالق القادر هو من الغرائب<lb/>غير المألوفة التي هاجت شوق (أميل) إلى معرفتها؛ فإنه كان يجتهد من نفسه في<lb/>إدارك ما بين قطع الصخر وبين بعض الأشياء المعروفة له تمام المعرفة من وجوه<lb/>الشبه التي لم تغرب أيضًا - كما تدل عليه أسماء تلك القطع - عن فكر صيادي<lb/>السواحل السذج البسلاء.<lb/>من عهد أن رأيت جميع النموذجات الأصلية لفن العمارة ظاهرة في المغارات<lb/>وسلاسل الصخور لم يسعني إلا الارتياب في أن هذا الفن من مخترعات الإنسان،<lb/>ذلك لأنك تجد فيها أصل النافذة القوسية والقباب بما يقوِّمها من الارتفاع والانحناء<lb/>والدعائم الثقيلة والعمود الرفيع المخطط والشبابيك الطويلة المقبوة والعماد وغيرها<lb/>من الأشكال الكثيرة، فليس على الخيال إلا أن يتوجه إلى هذه الكتل الصخرية<lb/>المتراكمة حتى يميز النظر من بينها مُثُلاً لمعابد عتيقة وصفوفًا من تماثيل صخرية<lb/>ذات وجوه ناقصة وزخرفًا رمزيًا ووحوشًا خرافية لو فصلت من الصخر لكانت<lb/>شخوصًا مستقلة.<lb/>إني على كوني لست من العلماء، ولا من الأثريين كان بودي أن أعلم (أميل)<lb/>في هذه الفرصة الجميلة بأن ألقي في ذهنه معنى للآثار السلتية [4] التي لا تخلو<lb/>منها بعض جهات كورنواي وأكثرها شيوعًا هو كما تعلم الدوائر القسيسية [5]<lb/>والأحجار الطويلة القائمة في الأرض على قواعدها كالمسلات والرؤوس الصوانية<lb/>الطبيعية التي صارت بعد عمل صناعي قليل هي الحصون الأولي للبلاد، تحميها<lb/>من لصوص البحر، ولقد كان أشد هذه الآثار استمالة لي مدرَّج بيدين في رأس<lb/>ليزارد.<lb/>ومما يحمل على الظن بأن يد الإنسان هي التي نحتت هذا المدرج في<lb/>الصخر ما يشاهد في بعض أرجائه من آثار أعمال تلك اليد الفطرية التي محا<lb/>نصفها كرور العصور، وما نبت من الأعشاب الدقيقة على سطح الصخور، ومن<lb/>الأقوال المروية في شأن ذلك المدرج أن الدوائر العظيمة الناتئة في سمك الحجر<lb/>كانت فيما غبر من الزمن صفوف درجات، وأن السلت قد انتهزوا حينئذ فرصة<lb/>وجود منحنى خطته يد الفطرة، ووهدة يزيد البحر في قاعها فجعلوها مسرحًا<lb/>لأبصار النظار وعملوا لجمعهم حولها، إذا صحت هذه الرواية فليت شعري ماذا<lb/>كان المنظر الذي كان يحشر الناس له في هذا المكان؟ إن كان ذلك هو الكون<lb/>وعظمه؛ فإنه مشهد جدير بإثارة وجدان الإعجاب والإكبار خصوصًا في هذه البقعة؛<lb/>ولكني أرجح أن ذلك الاجتماع كان لقضاء بعض المناسك الدينية لوجود جملة من<lb/>الصخور السوداء ناهدة على سطح الأمواج تجاه المدرج، يقال أن القسيسين كانوا<lb/>يتخذونها مذابح للقرابين وتلك شعائر أقل ما فيها العظم والجلال.<lb/>يوجد أيضًا في هذه الناحية حجارة عمودية يتألف من تناسقها دوائر متناسبة<lb/>الأجزاء تسمى بالكروملك، يكتنفها نبات الخلنج الأدكن المحزن، فيورث رائيها<lb/>الغم والخوف؛ ولكن أنى (لأميل) أن يكون له كبير اشتغال بمثل هذه الآثار<lb/>القديمة، وهي خلو من أثر صناعة النقش ومجهولة التاريخ وكيف يرجي منه<lb/>الاهتمام بها؟ على أني أرى أن نفسه قد انفعلت بآثار كامنة فيها لما شاهدناه ستظهر<lb/>فيه يومًا من الأيام، وإني أستند في هذا الأمر على أمر صبياني جدًّا، غير أن كل<lb/>شيء في عالم الطفولة هو أكبر مما يظن به ودونك قصة هذا الأمر:<lb/>كان يوم 11 يونية عيد ميلاد (أميل) فأراد أن يشهر هذا اليوم العظيم بمأدبة<lb/>خفيفة موافاة لما تقضي به عادة أهل البلد الذي نسكنه، وفوق ذلك فإنه في هذا العيد<lb/>قد عمد إلى اختراع افتحره افتحارًا، فقد أخذ بثوبي وسار بي إلى بستان، فرأيت<lb/>فيه وأنا في غاية الدهش كومًا من الأحجار المتوسطة في الحجم مرتبة ومرصوفًا<lb/>بعضها فوق بعض بنوع من الحذق والصناعة، وعددتها فوجتها سبعة، فعلمت من<lb/>ذلك أنه قد استفاد من مدرسة قدماء السلت؛ فإنه لما فهم من الآثار التي زرناها على<lb/>طول الساحل أنها أقيمت تذكارًا لحادثة من الحوادث، طبَّق ما رآه على نفسه،<lb/>فأصبح كما ترى وله أن يقول ما قاله هوراس [6] من قبله وهو (قد رفعت لنفسي<lb/>أثرًا) .<lb/>على أني أسائل نفسي لماذا يسمى سن (أميل) بسن التمييز والتعقل؟ فليت<lb/>شعري أي شيء يتعقله الطفل في السابعة من عمره؟ لا أراه يتصور الجزئيات فإنه<lb/>لم يعمر من الزمن ما يكفيه لتصورها، ولا يدرك الكليات فإنه يجب لإدراك هذه أن<lb/>يكون العقل قد وصل إلى حد معلوم من الرشد، وإني إذا حكمت بمقتضى ما أدتني<lb/>إليه تجربتي واختباري أقول إن (أميل) لا يزال أكثر انبعاثًا إلى العلم بالأشياء منه<lb/>إلى الحكم عليها، فالذي يهمه ويشغله إنما هو كيفيات الموجودات الظاهرة، وبعض<lb/>دلائل الفكر وأماراته، وسأبين لك مرادي بمثل آخذه من ضروب تسلينا فانتظره في<lb/>المكتوب الآتي اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>(*) معرب من باب الولد من كتاب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>.<lb/>(1) بايرون: هو اللورد بايرون الشاعر الإنكليزي مؤلف القصص الكثيرة التي منها قصة الغلام هارولد وقصة الدون جوان ولد في سنة 1788 ومات سنة 1824.<lb/>(2) هو رأس من رؤوس سواحل إنكلترا في الطرف الجنوبي الغربي لقومتيه كورنواي.<lb/>(3) مقاطعة أوفرني: هي إقليم قديم من أقاليم فرنسا قاعدته كليرمونت فيراند ألفت منه ومن جزء من الهوت لوار والكروز مقاطعتا كانتال وبوي دودوم.<lb/>(4) السلتية: نسبة إلى السلت وهم شعوب قديمة من الناس كانوا يقطنون بلاد الفول وشمال إيطاليا وبريطانيا العظمى وأيرلاندا.<lb/>(5) نسبة إلى القسيسين؛ لأنهم هم الذين كانوا مختصين بهذه الدوائر فلا توجد في غير محالهم.<lb/>(6) هوراس: هو شاعر لاتيني شهير وُلد في سنة 68 ومات في سنة 8 ق م.</tei:p></div>
            </note>
            <pb n="n4-p787" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P981.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(رمضان)<lb/>فديتك زائرًا في كل عام <gap resp="#org_MS"/> تحيِّي بالسلامة والسلام<lb/>وتقبل كالغمام يفيض حينًا <gap resp="#org_MS"/> ويبقى بعده أثر الغمام<lb/>وكم في الناس من دنف مشوق <gap resp="#org_MS"/> إليك وكم شجي مستهام<lb/>رمزت له بألحاظ الليالي <gap resp="#org_MS"/> وقد عجز الزمان عن الكلام<lb/>فظل يعد يومًا بعد يوم <gap resp="#org_MS"/> كما اعتادوا لأيام السقام<lb/>ومدَّ له رواق الليل ظلاًّ <gap resp="#org_MS"/> يرف عليه أجنحة الظلام<lb/>فبات وملء عينيه منام <gap resp="#org_MS"/> لتنفض عنهما كسل المنام<lb/>ولم أر قبل حبك من حبيب <gap resp="#org_MS"/> كفى العشاق لوعات الغرام<lb/>فلو تدري العوالم ما درينا <gap resp="#org_MS"/> لحنَّت للصلاة وللصيام<lb/>وما كلُّ الأنام ذوي عقول <gap resp="#org_MS"/> إذا عدُّوا البهائم في الأنام<lb/>بني الإسلام هذا خير ضيف <gap resp="#org_MS"/> وقد يغشى الكريم ذرى الكرام<lb/>يلمُّكم على خير السجايا <gap resp="#org_MS"/> ويجمعكم على الهمم العظام<lb/>فشدُّوا فيه أيديكم بعزم <gap resp="#org_MS"/> كما شدَّ الكميُّ على الحسام<lb/>وقوموا في لياليه الغوالي <gap resp="#org_MS"/> فما عاجت عليكم للمقام<lb/>وكم نفر تغرهم الليالي <gap resp="#org_MS"/> وما خلقوا ولا هي للدوام<lb/>وخلوا عادة السفهاء عنكم <gap resp="#org_MS"/> فتلك عوائد القوم اللئام<lb/>يحلون الحرام إذا أرادوا <gap resp="#org_MS"/> وقد بان الحلال من الحرام<lb/>ومن روَّته مرضعة المعاصي <gap resp="#org_MS"/> فقد جاءته أيام الفطام<lb/>* * *<lb/>(حسن التعليل في التمثيل)<lb/>بنو آدم أعداء <gap resp="#org_MS"/> على السراء والضرا<lb/>وما حياك باسِمُهم <gap resp="#org_MS"/> وإن أبدى لك البشرا<lb/>ففي الصدر حزازات <gap resp="#org_MS"/> تكاد تمزق الصدرا<lb/>ولو كادوا النجوم هوت <gap resp="#org_MS"/> من الخضراء للغبرا<lb/>فما الدنيا إذا فكَّرْ <gap resp="#org_MS"/> تَ غير جهنم الصغرى<lb/>ألست ترى بها أممًا <gap resp="#org_MS"/> وكل تلعن الأخرى<lb/>لقد جرّبتُ أهليها <gap resp="#org_MS"/> فلم أر فيهم خيرًا<lb/>(ومثلهم لنا الكفر <gap resp="#org_MS"/> اوي والصبان والفرَّا)<lb/>فعمرو ضارب زيدًا <gap resp="#org_MS"/> وزيد ضارب عمرا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى صادق الرافعي<lb/>* * *<lb/>(تشطيران للأديبة المصرية الشهيرة السيدة زينب فواز)<lb/>(ومصباح كأن النور منه) <gap resp="#org_MS"/> يحاكي ثغره البسَّام جهلا<lb/>زها منه ضياء كي يضاهي <gap resp="#org_MS"/> (محيَّا من أحب إذا تجلى)<lb/>(أغار على الدجى بلسان أفعى) <gap resp="#org_MS"/> فبدد شمله خذلاً وذلا<lb/>وبارز كوكب الجوزاء منه <gap resp="#org_MS"/> (فشمَّر ذيله فَرَقًا وولَّى)<lb/>* * *<lb/>(أمنت إلى هذا وذاك فلم أجد) <gap resp="#org_MS"/> من الخلق من أرجوه في عالم الحس<lb/>وما رمت من أبناء دهر معاند <gap resp="#org_MS"/> (أخا ثقة إلا استحال إلى العكس)<lb/>(فأصبحت مرتابًا بمن شط أو دَنَا) <gap resp="#org_MS"/> ولو كان في المريخ أو جبهة الشمس<lb/>وأيقنت أن لا خل في الكون يرتجى <gap resp="#org_MS"/> (من الناس حتى كدت أرتاب من نفسي)<lb/>* * *<lb/>(قصيدة بدوية سليقية في واقعة سياسية)<lb/>كُتب إلى جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> الغراء من مسقط ما نصه:<lb/>صرف القنصل الإنكليزي زمنًا طويلاً وهو يحاول الوصول إلى منجم للفحم<lb/>الحجري في صور، فبذل لذلك كل مسعى وحبط في المرتين الأولي والثانية؛ ولكن<lb/>حبوطه لم يثنه عن عزمه، وظل متلعًا عنقه إلى المنجم وفاتحًا عينيه للقبض على<lb/>المغنم، وسار ثالث مرة فوقف الأعراب في وجهه في وادي (رفصة) وردوه، فاتفق<lb/>مع سلطان عمان على أن ينجده بالهدايا والأموال، فجاء السيد فيصل يحمل التحف<lb/>ليغوي بها الأعراب، فهبت على مركبه ريح صرصر فابتلع البحر الهدايا وضاعت<lb/>من يده؛ ولكنه اتكل على المال الذي أعطاه إياه الإنكليز، فوزع على مشايخ القبائل<lb/>مبلغًا جسيمًا فرضي بعضهم بأن يسمح للقنصل بالوصول إلى المنجم والوقوف عليه،<lb/>وأبى الآخرون وسار القنصل مخفورًا فلما كاد يصل ظهرت ألوف العربان،<lb/>وأطلقت البنادق؛ ولكنهم أُقنعوا بأن القنصل لا يريد الاستيلاء على المعدن أو<lb/>الأرض، بل هو يريد رؤيته فسلموا له بذلك بعد مال وفير قسم بينهم، وما مكث<lb/>القنصل عند المنجم سوى بضع ساعات إذ وقف على حاله وعمقه وموقعه، وأشار<lb/>عليه المشايخ الذين يخفرونه بالقفول سريعًا مخافة العطب، والقصة كلها نظمها أحد<lb/>مشائخ الجعليين شعرًا، وهذا الشيخ المسن أعمى لا يرى، وهو ينظم الشعر عفوًا<lb/>ارتجالاً، والكتاب تتلقاه عنه وتسطره، وهذه هي القصيدة وفيها الدلالة الكافية<lb/>ننشرها على علاتها كالفكاهة؛ ولأنها الآن أنشودة كل عربي وبدوي في تلك<lb/>الأصقاع.<lb/>حدث أخي عن العجب <gap resp="#org_MS"/> وعن العلا وعن الحسب<lb/>وعن الخيانة أنها <gap resp="#org_MS"/> عار قبيح في العرب<lb/>طلب النصارى [1] أرضنا <gap resp="#org_MS"/> بمكيدة يومًا طلب<lb/>متعللاً بسياحة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وقناصة تقضي الأرب<lb/>فأقام منا عصبة <gap resp="#org_MS"/> في رده حتى ذهب<lb/>لما دعا عيسى [2] أجبـ <gap resp="#org_MS"/> ـناه فحيا من وثب<lb/>فمضى ونحن أمامه <gap resp="#org_MS"/> لنضم شملاً للعرب<lb/>جئنا لجعلان فلم <gap resp="#org_MS"/> نلق خلافًا مقتضب<lb/>فتواثقوا وتعاقدوا <gap resp="#org_MS"/> في منعه عما طلب<lb/>وبنو مشرف [3] قابلوا الـ <gap resp="#org_MS"/> ـبالوز [4] بالمنع الألب<lb/>منعوه من أمرار رفـ <gap resp="#org_MS"/> ـصتهم فرد على العقب<lb/>وسليل [5] تركي تهد <gap resp="#org_MS"/> دهم فلم يخشوا عطب<lb/>لله درهم ودر <gap resp="#org_MS"/> رئيسهم حين انتدب<lb/>فرأى النصارى أننا <gap resp="#org_MS"/> في البأس كالسيف العضب<lb/>فغدا وكاتب فيصلاً <gap resp="#org_MS"/> فأجابه لما كتب<lb/>فأتى إلى صور لكي <gap resp="#org_MS"/> يقضي لهم ذاك الأرب<lb/>في مركب قد جاءها <gap resp="#org_MS"/> وله متاع قد ذهب<lb/>قد سلط الله على <gap resp="#org_MS"/> ما عنده بحرًا لجب<lb/>ودعا القبائل كي يخا <gap resp="#org_MS"/> دعهم بمال أو نشب<lb/>فنما إلينا أمره <gap resp="#org_MS"/> وأتى إلينا المحتسب<lb/>عيسى وأصحاب له <gap resp="#org_MS"/> جاءوا لنا بالمنترب [6]<lb/>ووراءهم جند كثـ <gap resp="#org_MS"/> ـير كالتراب إذا حسب<lb/>حرث وحجريون والـ <gap resp="#org_MS"/> ـهشم الغضارفة النجب<lb/>مع آل حبس [7] أو وهيـ <gap resp="#org_MS"/> بة [8] أو رواحة [9] تنتدب<lb/>ندب [10] ورحبيون أيـ <gap resp="#org_MS"/> ـضًا والسيابي المنتصب<lb/>مع آل أسود إن دعوا <gap resp="#org_MS"/> يتواثبون على الميب [11]<lb/>أو عامر [12] وبنو ريا <gap resp="#org_MS"/> م والقبائل نجتنب<lb/>من غافري أو هتا <gap resp="#org_MS"/> ويٍّ [13] تراهم كالشهب<lb/>فأتى إلينا داعيًا <gap resp="#org_MS"/> لنرد فيصل للعقب<lb/>فرأى البسالة في وجو <gap resp="#org_MS"/> هـ القوم منا تلتهب<lb/>سرنا لنحمي الدار عن <gap resp="#org_MS"/> أهل المعاصي والريب<lb/>حتى نزلنا بالفليـ <gap resp="#org_MS"/> ـج [14] من المكان المنتخب<lb/>سرنا وصادفنا العدو <gap resp="#org_MS"/> ومكانه منا قرب<lb/>لله وقفتنا بأم <gap resp="#org_MS"/> اللخم [15] إذ حمي اللهب<lb/>وترى التفاق [16] موجها <gap resp="#org_MS"/> ت للعدو المضطرب<lb/>وترى الكماة من الرجا <gap resp="#org_MS"/> ل كأسد غاب تنتشب<lb/>وترى المنايا في وجو <gap resp="#org_MS"/> هـ القوم تلمع كالشهب<lb/>والشمس في كبد السما <gap resp="#org_MS"/> ء على القماحد تلتهب<lb/>والأرض تشعل نارها <gap resp="#org_MS"/> وحصاؤها شبه الحطب<lb/>وهلال نجل سعيدنا [17] <gap resp="#org_MS"/> أورى الحروب لنا وشب<lb/>لما غدا متقحمًا <gap resp="#org_MS"/> لجج المنون ولم يهب<lb/>فهناك بان أخو البسا <gap resp="#org_MS"/> لة والجبان المكتئب<lb/>لو لم يكن عيسى أرا <gap resp="#org_MS"/> د العفو عنهم أو أحب<lb/>لرأيتهم جزر السبا <gap resp="#org_MS"/> ع مقطعين إرب إرب<lb/>فتصير أم اللخم أم <gap resp="#org_MS"/> اللحم مهما تنتسب<lb/>أو يرجعون كأنهم <gap resp="#org_MS"/> شعر تساقط عن جرب<lb/>وتحامت العربان طرًّ <gap resp="#org_MS"/> اعن ضياع ينتسب<lb/>إلا الصوايع [18] كالأُلى <gap resp="#org_MS"/> قد صوَّعوا بين العرب<lb/>لبسوا متى نصروا النصا <gap resp="#org_MS"/> رى كل عار مكتسب<lb/>فتشخصوا أشرافهم <gap resp="#org_MS"/> يتصارعون على العطب<lb/>ويسوسهم رجل [19] على <gap resp="#org_MS"/> حال الضلال نشا وشب<lb/>جاءوا وقنصلهم أما <gap resp="#org_MS"/> مهم كصنم منتصب [20]<lb/>كانوا كرامًا يُحسبو <gap resp="#org_MS"/> ن من الكرام أولي الحسب<lb/>فغدوا عبيدًا للنصا <gap resp="#org_MS"/> رى فانظرن هذا العجب<lb/>واستثن من أشرافهم <gap resp="#org_MS"/> قومًا لهم فينا رتب<lb/>جند الأمير ومن غدا <gap resp="#org_MS"/> عند الأمير متى وثب<lb/>أعني سعيدًا نجل سا <gap resp="#org_MS"/> لم المهذب إذ ندب<lb/>فهو الذي قد كان في الـ <gap resp="#org_MS"/> أعداء سهمًا قد وصب<lb/>في عصبة نصروا الإلـ <gap resp="#org_MS"/> ـه مع الذي فيه احتسب<lb/>فأتى بجمع من بني <gap resp="#org_MS"/> حسن [21] غضاريف نجب<lb/>فاشتد عند وصولهم <gap resp="#org_MS"/> حبل الهدى من غير جب<lb/>فلهم إذا طاب الثنا <gap resp="#org_MS"/> طيب الثنا بين العرب<lb/>إذ هم غدوا إخواننا <gap resp="#org_MS"/> قد ساعدونا في الوصب<lb/>وانزاح عن أفكارنا <gap resp="#org_MS"/> بوصولهم كل التعب<lb/>واذكر محمد بن شا <gap resp="#org_MS"/> مس [22] الذي في المجد خب<lb/>أَوَمَا رأيت ثباته <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يوم الزلازل تضطرب<lb/>فلقد سما بتقدم <gap resp="#org_MS"/> يوم الخؤن قد انقلب<lb/>وغدا عبيد الباليو <gap resp="#org_MS"/> ز كمثل نمل في سرب [23]<lb/>قد ورَّثوا أبناءهم <gap resp="#org_MS"/> ثوب المذلة والعطب<lb/>فلسان كل الخلق تُهـ <gap resp="#org_MS"/> ـدي نحوهم شتمًا وسب<lb/>والحمد لله الذي <gap resp="#org_MS"/> رد الأعادي للعقب<lb/>في خيبة من سعيهم <gap resp="#org_MS"/> خابوا وخاب المنقلب <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كملة اصطُلح عليها بمعنى الإنكليز لا غير؛ لأن النصارى الآخرين في عرفهم أعداء الإنكليز.<lb/>(2) أي عيسى بن صالح شيخ قبيلة الحرث غزا مسقط سنة 95 وأخذ من أهلها دية كبيرة.<lb/>(3) أي المشارفة لهم قلعة الرفصة على مضيق في جبال المنجم.<lb/>(4) أى الباليوز وسيأتي بالياء، وهنا بدونها للضرورة، وتحقير للاسم والمسمى، وهو القنصل بلغة من لغات الهند.<lb/>(5) أي فيصل بن تركي صاحب مسقط، ويقال له السيد، وقد تلقب بعض أسلافه بالإمام، وهو يدعي أنه سلطان ولا أحد في بلاد العرب يوافقه، ولاسيما لصغر نفسه مع الإنكليز، ولو كان سلطانًا حقًّا لباع منهم مملكته.<lb/>(6) قرية من الشرقية التي هي قطر من عمان.<lb/>(7) أي الحبوس.<lb/>(8) أي آل وهيبة.<lb/>(9) أي بنو رواحة.<lb/>(10) أي الندابيون.<lb/>(11) جمع الميبة وهي في عمان المتراس كناية عن المساكرة.<lb/>(12) أي العوامر.<lb/>(13) أسماء الحزبين المتشاق إليها قبائل عمان.<lb/>(14) قرية.<lb/>(15) اسم مكان.<lb/>(16) جمع (تفق) أي: بندقية، مأخوذة من (تفنك) العجمي.<lb/>(17) هلال بن سعيد شيخ الحجريين.<lb/>(18) فخذ من قبيلة بني أبي حسن.<lb/>(19) عامر بن سالم شيخ الصوايع.<lb/>(20) تعريض بكبره وافتخاره، فهو طويل القامة، وله أنف طويل اعوج به، لقَّبته العرب أبا منقار وهو مكروه عندهم كرهًا شديدًا، فهو والسيد فيصل في المحبة كالأخوين، وكذلك رتبتهما في اعتبار العرب.<lb/>(21) أي بني أبي حسن.<lb/>(22) هو من أعيان قبيلة المشايخ.<lb/>(23) تعريض بأن القنصل ومن معه وصلوا المكان المعروف باسم اللخم السابق ذكره، وهو قريب من معدن فحم كان يقصده القنصل، ووعده السيد فيصل بإعطائه إياه، فإذا بالعرب أظهروا أنفسهم فوق الجبال وأطلقوا بنادقهم إلى السماء بقصد التخويف لا غير، إلا أن بعض المطلقين أخطأوا بحيث وقع بعض الرصاص بقرب من القنصل ومن معه، فألقوا أنفسهم من فوق مراكبهم إلى الأرض، ودبوا إلى الغيران وشقوق الصخور ولبدوا فيها، إلى أن أتاهم شيوخ العرب وسكَّنوا خواطرهم، ثم ساروا بهم إلى مكان الفحم فردوهم إلى الوراء.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p794" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P982.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(مقدمة التفسير وتفسير الفاتحة ومسائل أفعال العباد والغرانيق وزيد وزينب)<lb/>الفاتحة يحفظها كل مسلم؛ لأنها جزء من صلاته، وينبغي له أن يفهم معناها<lb/>وفهمها من كتب التفسير يصعب على غير العلماء؛ لأنها ممزوجة بالاصطلاحات<lb/>العلمية والإعراب، وقد فسرها الأستاذ الإمام مفتي الديار المصرية تفسيرًا دينيًّا<lb/>خالصًا يسهل على كل قارئ فهمه، ونشرنا تلخيص ذلك في المنار.<lb/>ومسألة إسناد أفعال العباد إليهم تارةً، وإلى الله تعالى تارةً أخرى من أعظم<lb/>المشكلات الاعتقادية، وقد فسر الأستاذ الإمام الآيات التي توهم التناقض فيها بما<lb/>يرفع الإشكال ونشرناه في المنار.<lb/>ومسألة الغرانيق التي هي أكبر الشبهات على الوحي، ومسألة زيد وزينب<lb/>التي هي أكبر مطعن للمخالفين على النبي صلى الله عليه وسلم، قد اضطرب في<lb/>تفسير الآيات التي اتخذت شبهة في المسألتين المفسرون، ففسرها الأستاذ الإمام في<lb/>مقالتين نشرتا في المنار أيضًا.<lb/>وقد رأيت أن يُطبع تفسير الفاتحة، وتفسير الآيات المتعلقة بهذه المسائل على<lb/>حدة ليعم نفعه، فأنفذت ذلك، وساعدني على الطبع والنشر صديقي الفاضل الشيخ<lb/>أحمد عمر المحمصاني، ويُطلب الكتاب من إدارة المنار، ومن سائر المكاتب<lb/>الشهيرة، وثمنه قرشان ونصف قرش.<lb/>***<lb/>(كتاب غاية البيان، لما به ثبوت الصيام والإفطار في رمضان)<lb/>أهدانا هذا الكتاب الوجيز من تأليفه الأستاذ الفاضل الشيخ محمود محمد<lb/>خطاب السبكي أحد المدرسين في الجامع الأزهر، ألَّفه لبيان أن الكتاب والسنة وما<lb/>صح عن الأئمة هو أن الصيام والإفطار إنما يكونان برؤية الهلال، أو إكمال العدة<lb/>وأنه لا يجوز العمل بقول الحاسب والمنجم، وقد أورد النقول من كتب الفقه في<lb/>المذاهب الأربعة حتى كتب الشافعية الذين يقول بعضهم: إن للمنجم والحاسب العمل<lb/>بعلمه في حق نفسه فقط، وجاء المؤلف بما يضعف هذا القول الذي اعتمده بعض<lb/>الفقهاء، وقد قرَّظ الكتاب جماعة من علماء المذاهب الأربعة وأولهم شيخهم الأكبر<lb/>شيخ الجامع لهذا العهد.<lb/>***<lb/>(الرسالة البديعة - في الرد على من طغى فخالف الشريعة)<lb/>وأهدانا الأستاذ المذكور هذه الرسالة أيضًا في الرد على أهل الطرق الذين لم<lb/>يوافقوا في ذكرهم الكتاب والسنة، وهي جواب سؤال عرض عليه، وقد وافقه في<lb/>الجواب جماهير علماء الأزهر، وفي مقدمتهم شيخهم الأكبر لهذا العهد، وكان<lb/>يومئذ شيخ السادة المالكية، وقد بيَّن في هذه الرسالة أحكام الإنشاد في الذكر<lb/>والسماع والرقص والطبول والدفوف والمزامير التي يستعملونها، وشدد النكير على<lb/>ذلك، وذكر بعض شبهاتهم على إباحة هذه البدع وبيَّن بطلانها، وذكر أيضًا بدعهم<lb/>في تشييع الجنائز، ثم شرب الدخان في مجالس القرآن وغيرها، ثم تكلم في البدع<lb/>والعادات القبيحة المحرمة التي يأتيها الناس في ليلة الزفاف، وقد ذكر أمور غريبة<lb/>جدًّا ما كنا نظن قبل قراءتها أنه يوجد في البشر مثلها، فهي مما يستحي الإنسان،<lb/>لا سيما المسلم من سماعه أو قراءته، فكيف انتهى الناس في التسفل إلى فعله.<lb/>***<lb/>(تحفة الأبصار والبصائر - في كيفية السير مع الجنازة إلى المقابر)<lb/>وأهدانا هذا الأستاذ أيضًا هذه الرسالة له، وموضوعها معروف من اسمها<lb/>وعليها تقريظ شيخ الأزهر الأسبق الأستاذ الشيخ حسونة النواوى وأشهر شيوخ<lb/>الأزهر ومنهم الأستاذ شيخ الأزهر لهذا العهد، وسنقتبس شيئًا منها أيضًا إن شاء<lb/>الله تعالى، وإننا نشكر لهذا الأستاذ الهمام عنايته بالكتابة فيما ينفع الناس، وهم في<lb/>أشد الحاجة إليه، ونسأل الله أن ينفع به وبتآليفه.<lb/>***<lb/>(كتاب محك النظر)<lb/>من الترقي في العلم اليوم انتداب بعض الفضلاء لطبع كتب الأئمة الأولين من<lb/>علماء الإسلام، ومن هذه الكتب (محك النظر) في المنطق للإمام الغزالي وهو<lb/>يخالف كتب الفن التي بين أيدينا في ترتيبه وتقسيمه وتعبيره وأسلوبه؛ فإنه يتكلم<lb/>على التصديقات قبل التصورات؛ لأنها المقصود الأهم ويقسم الكلام فيها إلى ثلاثة<lb/>فنون: الفن الأول في السوابق، وفيه فصول في الألفاظ والمعاني والقضايا<lb/>وأحكامها، والفن الثاني في محك القياس من المقاصد، وهو طرفان أحدهما في نظم<lb/>القياس، والثاني في محك النظم وشرطة، والثالث في مادة القياس <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>أما أسلوبه فأسلوب الكتاب البلغاء وحسبك أن تقول أسلوب الغزالي المعهود<lb/>في الإحياء وغيره من القوة والسهولة والبيان والبسيط والتمثيل، أذكر من بيانه<lb/>قوله في تعريف اليقين: (أما اليقين فلا تعرفه إلا بما أقوله، وهو أن النفس إذا<lb/>أذعنت للتصديق بقضية من القضايا وسكنت فلها ثلاثة أحوال (أحدها) أن تتيقن<lb/>وتقطع به، ويضاف إليه قطع ثانٍ، وهو أن يقطع بأن قطعه به صحيح، ويتيقن<lb/>بأن يقينه لا يمكن أن يكون فيه سهو ولا غلط ولا التباس، ولا يجوز الغلط لا في<lb/>تيقنه بالقضية، ولا في تيقنه الثاني بصحة يقينه، ويكون فيه آمنًا مطمئنًا قاطعًا<lb/>بأنه لا يتصور أن يتغير فيه رأيه، ولا أن يطلع على دليل غاب عنه، فيغير<lb/>اعتقاده، ولو حكي نقيض اعتقاده عن أفضل الناس، فلا يتوقف في تجهيله وتكذيبه<lb/>وخطأه، بل لو حكي له أن نبيًّا مع معجزة - كذا ولعل الأصل ذا معجزة - قد<lb/>ادعى أن ما تيقنه خطأ ودليل خطأه معجزته، فلا يكون له تأثير بهذا السماع، إلا<lb/>أن يضحك منه ومن المحكي عنه، فإن خطر بباله أنه يمكن أن يكون الله قد أطلع<lb/>نبيه على سر انكشف له - لعله به - نقيض اعتقاده، فليس اعتقاده يقينًا) اهـ،<lb/>ومثَّل ببعض اليقينات البديهية، فأنت ترى أن هذا البسط ضروري في كتب التعليم<lb/>وتعلم أن الذين لا يأخذون العلم بمثل هذا الإيضاح يكون علمهم دائمًا مبهمًا مظلمًا<lb/>لا تنكشف به الحقائق، ألا ترى أن أكثر الذين يتعلمون المنطق بكتب المتأخرين<lb/>المبهمة الموجزة لا يفرقون بين الظن واليقين، وأن أحدهم يتوهم أن سكونه للتسليم<lb/>بقول فلان العالم وثقته به عين اليقين، وهو مع ذلك إذا ثبت له أن ذلك العالم رجع<lb/>عن ذلك القول يرجع هو عنه أيضًا، وذلك شأنهم في العلم والدين فأين علم اليقين<lb/>وحق اليقين.<lb/>وغاية ما أقول في تقريظ هذا الكتاب: إنه ينبغي لكل طالب علم أن يطالعه<lb/>ليميز بين العلم الحي الذي تتغذى منه العقول وبين غيره، وقد طُبع على نفقة<lb/>الفاضلين الشيخ محمد بدر الدين النعساني الحلبي، والشيخ مصطفى القياني<lb/>الدمشقي، ويُطلب من المكاتب الشهيرة في مصر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p798" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P983.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ال<head change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار</head>
<tei:p> التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(رحلة سمو الخديوي إلى السودان وخطبته)<lb/>كنا وعدنا قبيل سفر العزيز إلى السودان بأن نكتب شيئًا من آراء الناس في<lb/>هذه الرحلة بعد السفر، ولما أن نشرت الجرائد خطبة سموه لم نر حاجة لذكر رأي<lb/>آخر؛ ولكننا ننشرها دون خطبة السردار التي هي ترحيب بسموه، وإعراب عن<lb/>الأمل بترقي عاصمة السودان وتدرجها في العمران حتى تصير عاصمة عظيمة،<lb/>ومتجرًا كبيرًا في السودان، وقد كانت خطبة سعادة السردار والحاكم العام للسودان<lb/>باللغة الإنكليزية، وقد أجابه سمو الخديوي بالعربية، وفي بعض الجرائد أن خطبة<lb/>سموه كانت مهيأة من قبل وهذا نصها:<lb/>يا سعادة السردار وحاكم السودان العام، ويا حضرات الضباط والعساكر<lb/>والموظفين وعلماء ومشايخ وأعيان وأهالي السودان، إني أشكركم على الخطاب<lb/>الذي حييتموني به، وإني أؤكد لكم بأني أعد من أعظم المسرات لي رؤيتي إياكم<lb/>في هذه البلاد الشاسعة التي قربتنا منها السكة الحديدية العجيبة التي ملأتني ارتياحًا<lb/>وابتهاجًا الآن، وقد رأيت هذه البلاد وعرفت الصعوبات والمشقات التي لاقاها من<lb/>كانت لهم يد في الحملات، التي كانت نتيجتها محو سلطة عبد الله التعايشي وإعادة<lb/>العدل والراحة والسكون في جميع أنحاء السودان (العلمان الإنكليزي والمصري<lb/>اللذان يخفقان بجانب بعضهما هما إشارة إلى الحكومة المشتركة التي أخذت على<lb/>عاتقها حماية الأهالي من الوقوع في شرك أهل الظلم والفساد، وابتداء عصر هناء<lb/>وسعادة في هذه الديار) ولقد سرني أيضًا ما أشاهده من تقدم مدينة الخرطوم في<lb/>العمران، واعتقدوا أني سأحفظ لكم أحسن ذكرى لاحتفائكم بي في هذه الزيارة<lb/>الأولى، وإني ليشملني السرور كلما سمعت بتحسن أحوالكم وتقدمكم في الرفاهة<lb/>التي أرى شواهدها بدت في كل الأرجاء، هذا وإني أنعم الآن بكل ارتياح ببعض<lb/>النشانات على بعض كبار علماء الدين، وسأنعم بها فيما بعد على الضباط<lb/>والموظفين والأهالي الذين يعرض عنهم لي سعادة السردار والحاكم العام بناء على<lb/>التقارير السنوية التي ترد له من المديريات، ثم أكرر لكم تشكري على احتفائكم بي<lb/>احتفاء صادرًا عن حسن نية وخلوص طوية اهـ.<lb/>***<lb/>(فتنة الكويت)<lb/>كان من أمر هذه الفتنة أخيرًا أن الدولة العلية رفعت رايتها على بناء الإمارة،<lb/>فأنزلها الإنكليز المرابطون هناك في البحر، ورفعوا مكانها راية شيخ الكويت أو<lb/>أميره، وذلك عدوان عظيم، وقد كتب إلينا من <placeName>مكة المكرمة</placeName> ما نصه: (يدور<lb/>عندنا في بعض الأندية (ولا نادي) الحديث في فتنة الكويت التي نخشى أن تطير<lb/>منها شرارة إلى <placeName>الحجاز</placeName>؛ فتثير الكامن وتظهر الحقيقة وينجلي المجاز، فما تنفع<lb/>القوات وأساسها خراب، وما تنفع الطاعة وصاحبها في خلاب) وهذه العبارة تثير<lb/>كامن الوساوس، وتبعث ميت الهواجس، وتدل على أن هناك أمرًا خفيًا، واتفاقًا<lb/>سريًا، ولعله يكون أمرًا فريُّا.<lb/>***<lb/>(مدرسة محمد علي الصناعية)<lb/>يسر كل غيور على أمته أن جمعية العروة الوثقى الإسلامية هبت في هذا<lb/>العام لإنشاء مدرسة صناعية تنسب إلى اسم محمد علي باشا الكبير، وقد جعل<lb/>الاكتتاب لتأسيسها تحت رياسة وزير مصر الشهير صاحب الدولة مصطفى رياض<lb/>باشا، وكان أول المتبرعين مولانا الخديو المعظم تبرع بمائة جنيه، وقد تبرع<lb/>أخيرًا جناب اللورد كرومر بمائة جنيه إنكليزي أرسلها لدولة الوزير مع كتاب شكر<lb/>على هذا العمل النافع الذي يحث المصريين عليه دائمًا، وقد بلغ الاكتتاب زيادة عن<lb/>خمسة آلاف وثلاثمائة جنيه، فنحث أهل الغيرة على البذل في هذا العمل العظيم؛<lb/>لأن البلاد في أشد الحاجة إليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p800" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P984.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>عُني صديقنا الكاتب الفاضل رفيق بك العظم بتأليف تاريخ سماه (أشهر<lb/>مشاهير الإسلام في الحروب والسياسة) يمثل فيه المدنية الإسلامية بطريقة لم<lb/>يسبقه إليها مؤرخ مسلم، وقد صدر الجزء الأول منه في سيرة الخليفة الأول<lb/>وقائده الحربي الشهير خالد بن الوليد رضي الله عنهما، وجعل ثمنه 6 قروش<lb/>ليسهل اقتناؤه، وسنقرظه في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>نرجئ منار غرة شوال إلى نصف الشهر، وقد علم القراء من قبل حكمة ذلك،<lb/>وقد ضاق هذا الجزء عن نبدة (نساء المسلمين) والموعد ما بعده. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P985.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>