<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="6"
                                 to="6"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1903.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1325"
                      change="#d3e146">1325</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1907"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أغسطس - 1907م</date>
         <pb n="n10-p430"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1904.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العسر المالي والربا والبنوك</head>
               <lb/>
               <lb/>أصيبت بلاد مصر في هذه السنة بنقص في المال، وعُسر في التجارة بالعقار<lb/>والعروض، وغلت دونها أيدي أصحاب البيوت المالية في أوربا فأفلس كثير من<lb/>الأغنياء فيها، ولم يبق صنف من أهلها إلا وقد ذاق مرارة العسر، ومسه ألم الضر،<lb/>وينتظر الناس الآن موسم القطن - الذي تقدر قيمته في السنة بثلاثين ألف ألف<lb/>جنيه أو تزيد إلى خمسة وثلاثين - وهم بين الخوف والرجاء - وإنما يخافون أن<lb/>يعبث بالموسم الماليون الأوربيون، فيعظم الخطب ويعم الكرب.<lb/>لقد صرنا إلى زمن لم يعرف له نظير في التاريخ - زمن يقبض على أعنة<lb/>جميع مصالحه ومرافقه وسياسته أصحاب النقود فيصرفونها كيف شاؤوا، زمن صار<lb/>فيه العلم بتصريف الأموال من أوسع العلوم وأدقها، زمن صارت فيه الأمم الفقيرة<lb/>أذل الأمم، ودولها أضعف الدول، فالمال في هذا الزمان هو أساس القوة والعزة،<lb/>وآلة السيادة والسلطة.<lb/>يعسر على أمة تبغي النجاح في تحصيل الثروة ومباراة الأمم العزيزة بالغنى<lb/>أن تصل إلى ما تريد من ذلك، ما لم تسلك سبل تلك الأمم، وإنها لسبل معبدة: منها<lb/>القصد ومنها الجائر. وما الجائر إلا سبيل القمار والربا لا سيما المضاعف أو<lb/>المركب، والقمار والربا محرمان في الإسلام تحريمًا غليظًا. فمن ثم كانت الشعوب<lb/>الإسلامية اليوم في حيرة، لا تدري كيف تعيش مع هذه الأمم الإفرنجية التي<lb/>تنازعها الوجود مع عدم مجاراتها في سبل الثروة، ولا كيف تجاريها مع الاحتراس<lb/>من الربا بأنواعه.<lb/>لو أن للإسلام دولاً قوية، وشعوبًا غنية يمكنها أن تستغني عن أوربا، أو أن<lb/>تجعلها تابعة لقوانينها، أو تلجئها إلى اتباع مدنيتها؛ لسهل عليها أن تسلك في جمع<lb/>الثروة والتصرف فيها مسلكًا يقرن المصلحة بالفضيلة؛ فضيلة الرأفة بالبائس الفقير،<lb/>وإسعاده في الأمر العسير، وما الحيلة وليس لنا دولة عزيزة قوية، في أمة عالمة<lb/>غنية، وأوربا تمتص دماءنا حتى كادت تذهب بلحومنا.<lb/>لم يجد حكامنا حيلة لمنع الربا فأباحوه لرعيتهم في قوانينهم، وتعاملت به<lb/>دولهم حتى إن السلطان عبد الحميد الذي حرص على لقب الخلافة حرصًا لم يسبقه<lb/>به سابق، يأكل الربا ويؤكله، ومثله في ذلك أمير مصر. وأكثر المسلمين لا<lb/>يأكلون الربا. ولكنهم يؤكلونه فيدلون بأموالهم إلى الأجانب، وذلك شر من أكل الربا<lb/>منهم، بل شر الأقسام التي تتصور في معاملة الربا وأشدها ضررًا وأعظمها خطرًا.<lb/>ذلك أن لهذه المعاملة صورًا نذكر أهمها ومنه يعلم باقيها - أحدها أن لا تأكل من<lb/>أحد ولا تؤكل أحدًا - ثانيها أن تأكل من الأجنبي خاصة ولا تؤكل أحدًا - ثالثها أن<lb/>تأكل من الأجنبي وغيره ولا تؤكلهما - رابعها أن تأكل منهما جميعًا وتؤكل الثاني<lb/>دون الأول - خامسها أن تأكل منهما جميعًا وتؤكلهما كذلك - سادسها أن تأكل منهما<lb/>وتؤكل الأجنبي فقط - سابعها أن تؤكل غير الأجنبي ولا تأكل من أحد - ثامنها أن<lb/>تؤكل الأجنبي خاصة ولا تأكل منه. فأفضل هذه الأقسام وأشرفها أولها. وأخسها<lb/>وأشدها ضررًا ثامنها. وما بينهما من الأقسام مرتبة على حسب درجاتها من الضرر<lb/>في الأمة، الثالث شر من الثاني وهكذا، وأكثر المسلمين الذين يتعاملون بالربا، قد<lb/>اختاروا شرها على الإطلاق، ثم ما يقرب منه.<lb/>إذا كان كل ما اشترطه الفقهاء في جواز المعاملات المالية، كالبيع والصرف<lb/>والقرض والحوالة والشركة دينًا يجب اتباعه في كل زمان ومكان، ويكون التارك<lb/>لشيء منه عرضة لغضب الرحمن، فما أشد الحرج على المسلمين في هذا الزمان،<lb/>بل ما أكثر الفسوق فيهم والعصيان، فإنه لا يكاد يوجد في الألف أو الألوف من<lb/>التجار وغير التجار واحد يراعي تلك الشروط والأحكام في معاملاته، وما ذاك إلا<lb/>أن في مراعاتها حرجًا شديدا، وعسراً عظيما، وإذا قلت أيضا: إن في معرفتها<lb/>لحرجًا، لم تكن بعيدًا من الصواب، ولولا الحرج لما قل العالمون بها، وقل<lb/>العاملون في هؤلاء العالمين أو فقدوا.<lb/>السواد الأعظم من المسلمين يسلمون بأن تلك الأحكام الفقهية كلها دين إلهي.<lb/>ولكن هذا التسليم مبني على أساس التقليد الواهن لا سلطان له على النفس، ولذلك لم<lb/>تعمل به، ولما كان الاعتقاد بحرمة الربا اعتقادًا صحيحًا مؤيدًا بنص الكتاب العزيز<lb/>ترى أنه يقل في المسلمين من يقدم على أكل الربا، ولا تقل: وكيف يؤكلونه بما<lb/>يقترضون، ولا يأكلون بما يقرضون؟ فإنك تعلم أن الاقتراض بالربا لم يرد به<lb/>نص الكتاب، وإنما جاء تحريمه في الحديث. وقد يستنبط من الكتاب استنباطًا<lb/>ومكان ذلك من النفوس دون مكان النص قوة وتأثيرًا، ثم إن الضرورة قد تلجئ<lb/>المحتاج إلى الاقتراض، ولا ضرورة تلجئ الغني إلى الاقتراض، فإن كان الفقيه لا<lb/>يرى تلك الضرورة صحيحة شرعًا فإن المقترض يراها صحيحة، وهو مسوق<lb/>للعمل بما يرى ويعتقد دون ما يرى غيره، ولا ينفك خاصة الناس وعامتهم يجتهدون<lb/>فيما يعرض لهم، ويعملون باجتهادهم مهما ضيقت مقلدة الفقهاء في منع الاجتهاد،<lb/>ولا يمنع ذلك أن يكون التقليد هو الغالب عليهم.<lb/>لولا التقليد لوجد المسلمون المخرج في شريعتهم من كل حرج وعسر، فإن<lb/>من قواعدها الأساسية في نص الكتاب: نفي الحرج والعسر في الأحكام وإرادة اليسر<lb/>فيها. قال تعالى: {مَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ} (المائدة: 6) وقال:<lb/>{يُرِيدُ اللَّهُ بِكُمُ اليُسْرَ وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ العُسْرَ} (البقرة: 185) وفي الحديث (لا<lb/>ضرر ولا ضرار) رواه مالك في الموطأ مرسلاً وأحمد، وقال الحاكم: صحيح<lb/>على شرط مسلم، ومن ثم كان من قواعد الفقه أن المشقة تجلب التيسير وأن<lb/>الضرورات تبيح المحظورات، وأنه إذا ضاق الأمر اتسع.<lb/>يقول كثير من أهل الرأي: إن العسر المالي الذي مدت في البلاد أطنابه،<lb/>وضربت في أرضها أوتاده، ويخشى أن يصير شره المستطيل مستطيرًا، فيجعل<lb/>ثروة الأمة هباءً منثورًا، يمكن مقاومته بإنشاء بنك وطني ينتزع بأيدي أغنياء البلاد<lb/>بعض ما عليه ماليو الأجانب من الأثرة والاستبداد، والتحكم في معايش العباد،<lb/>فقام في وجوههم آخرون يقولون: إن دين الإسلام لا يسمح لأهله بأن ينشئوا لهم<lb/>بنكًا؛ لأن البنوك هي بيوت الربا كل معاملاتها أو جلها بالربا، فرد ذلك بعض<lb/>المقترحين قائلاً: إن البنك الذي نقترحه ليس من نوع بنوك الصيارف التي تنشأ؛<lb/>لأجل الإقراض بالربا الفاحش أو غير الفاحش. وإنما هو من نوع البنوك الكبرى<lb/>التي هي واسطة بين أرباب الأموال في مداولتها بينهم بقبول حوالة هذا، وتحصيلها<lb/>من ذلك بأجرة معينة، وإيصال ما يريد إرساله أهل بلد إلى آخر بأجرة أيضًا،<lb/>وليس هذا من الربا المحرم علينا بالنص، ولا نريد بنكًا أكثر من هذا. قال بعض<lb/>المعترضين: إننا نشك في كون هذا ليس من الربا المحرم، وإننا نطلب من العلماء<lb/>بيان ذلك.<lb/>لجأوا إلى العلماء المعروفين بالفقهاء، وباب الربا عندهم أوسع من الأرض<lb/>والسماء، فإنه يطلق عندهم على جميع البيوع الفاسدة، والمعاملات المالية التي لا<lb/>تنطبق على الشروط المدونة. وباب الاجتهاد عندهم مقفل، بل مسدود والفتوى<lb/>بالقواعد العامة: كمراعاة المصالح، وتقدير الضرورات من عمل المجتهد المفقود.<lb/>على أن الحلال بَيِّنٌ والحرام بَيِّنٌ، والرجوع إلى النص وآراء المجتهدين<lb/>أمر هين وإن كانوا يريدون من العلماء إقناع العوام، لا معرفة الحلال والحرام،<lb/>فما هم بمدركي فتوى رسمية ولا حيلة فقهية.<lb/>هذه مسألة من أكبر المصالح العامة التي ينبغي أن تنظر فيها الجماعة، المعبر<lb/>عنها في الكتاب بأولي الأمر؛ أي: أصحاب الشأن في الأمة؛ ليستنبطوا حكمها<lb/>بمقتضى قوله تعالى: {وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى الرَّسُولِ وَإِلَى أُوْلِي الأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ الَّذِينَ<lb/>يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ} (النساء: 83) وليس أصحاب الأمر هم الملوك والأمراء ولا<lb/>طائفة الفقهاء؛ إذ لم يكن مع الرسول - صلى الله عليه وسلم - عند نزول الآية<lb/>ملوك يحكمون، ولا فقهاء يفتون وإنما كان هناك جماعة من أصحاب الشأن في<lb/>الأمة العارفين بمصالحها، المعروفين بحسن الرأي فيها، وهم يوجدون في كل أمة<lb/>بحسب حالها، فأولو الشأن والرأي في المصريين الآن يتألفون من عدة أصناف<lb/>رجال مجلس الشورى، وقضاة المحاكم العليا من شرعية وأهلية، والمحامون<lb/>وأصحاب الجرائد، وكبار المدرسين والمزارعين والتجار.<lb/>فأقترح أن تتألف لجنة من هؤلاء الأصناف، وتنظر في هذا الأمر، هل هو<lb/>ضروري للأمة؟ فإن كان ضروريًّا وضعوا له قانونًا أول مواده منع الربا<lb/>المضاعف المحرم بالنص القطعي؛ لشدة ضرره وهو لا ضرورة إليه، ونظروا فيما<lb/>عدا ذلك من أعماله التي لابد منها، هل فيها شيء من ربا الفضل الذي حرم؛ لسد<lb/>الذريعة إلا لذاته كما في (أعلام الموقعين) ؟ فإن كان فيها شيء من ذلك، فهل<lb/>وصلت الضرورة فيه إلى حد يجوز العمل بقاعدة (الضرورات تبيح المحظورات)<lb/>أم لا؟<lb/>قال الإمام ابن القيم: (الربا نوعان: جلي وخفي. فالجلي حُرِّم لما فيه من<lb/>الضرر العظيم، والخفي حُرِّم؛ لأنه ذريعة إلى الجلي. فتحريم الأول قصد،<lb/>وتحريم الثاني وسيلة. فأما الجلي فربا النسيئة: وهو الذي كانوا يفعلونه في<lb/>الجاهلية مثل: أن يؤخر دينه ويزيده في المال، وكلما أخره زاد في المال، حتى<lb/>تصير المائة آلافًا مؤلفة وفي الغالب لا يفعل ذلك إلا مُعْدَم مُحتاج، فإذا رأى<lb/>المستحق يؤخر مطالبته، ويصبر عليه بزيادة يبذلها له، تكلف بذلها ليفتدي من أسر<lb/>المطالبة والحبس، ويدافع من وقت إلى وقت فيشتد ضرره وتعظم مصيبته، ويعلوه<lb/>الدين حتى يستغرق جميع موجوده فيربو المال على المحتاج من غير نفع يحصل له<lb/>ويزيد مال المرابي من غير نفع يحصل منه لأخيه، فيأكل مال أخيه بالباطل،<lb/>ويحصل أخوة على غاية الضرر، ثم أطال وأورد آية {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا<lb/>الرِّبَا أَضْعَافاً مُّضَاعَفَةً} (آل عمران: 130) .<lb/>وأورد بعد هذا فصلاً في ربا الفضل الذي حُرِّم لسد الذريعة: وهو أن يبيع<lb/>الدرهم بدرهمين مثلا، وذكر الخلاف فيه، وأن بعض الصحابة جَوَّزَه، وبَيَّن أنه<lb/>ككل ما حرم لسد الذريعة قد يباح للمصلحة (راجع ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0203" change="#d3e146">203</tei:date> من أعلام الموقعين) .<lb/>وأنت تعلم أن باب المصلحة أوسع من باب الضرورة. وأساس المعاملات في<lb/>الشريعة أن كل محرم ضار، وكل نافع حلال؛ ولذلك علل الكتاب حرمة الربا بقوله:<lb/>{لاَ تَظْلِمُونَ وَلاَ تُظْلَمُونَ} (البقرة: 279) ولكن أكثر معاملات البنوك لا ظلم<lb/>فيها، بل منها ما فيه الرحمة للمتعاملين، فإن العاجز عن الكسب إذا ورث مالاً<lb/>وأودعه فيه بربا الفضل، يستفيد هو والبنك معًا.<lb/>وتبحث اللجنة في سائر فروع المسألة، وتمضي الأمة ما تقرره اتباعًا لهداية<lb/>القرآن، وتثبت للعالمين أن شرع الإسلام موافق لمصالح البشر في كل زمان ومكان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p435"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1905.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من القاهرة عن الربا</head>من 32 - 35<lb/>
               <lb/>فضيلة الأستاذ العلامة صاحب مجلة المنار الغراء<lb/>السلام عليكم. وبعد، فأرجو من فضيلتكم أن تكشفوا النقاب عن هذه الأسئلة<lb/>الآتية: ولكم مني مزيد الشكر سلفًا.<lb/>(1) هل ربا الفضل جائز مطلقًا؛ فإن كان بعضه جائزًا وبعضه غير<lb/>جائز، فتفضلوا بشرح مستوف بفرق الجائز من غير الجائز؟<lb/>(2) ما قولكم في حديث أبي أسامة من أن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال:<lb/>(لا ربا إلا في النسيئة) أيعتبر منسوخًا بحديث أبي سعيد الخدري الذي روى أن<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - قال: (لا تبيعوا الذهب بالذهب إلا مثلاً بمثل،<lb/>ولا تشفوا بعضها على بعض، ولا تبيعوا الورق بالورق إلا مثلاً بمثل، ولا تشفوا<lb/>بعضها على بعض، ولا تبيعوا منها غائبًا بناجز) أم كيف يمكن الجمع بين<lb/>الحديثين؟<lb/>(3) في صحيح البخاري أنه قال - صلى الله عليه وسلم -: (الذهب<lb/>بالذهب ربا إلا هاء هاء، والبُّر بالبُّر ربا إلا هاء هاء، والشعير بالورق ربا إلا هاء<lb/>هاء، والثمر بالتمر ربا إلا هاء هاء) . من هذا الحديث يتبين لدينا أربع صور،<lb/>ونشاهد في ثلاث منها التجانس في البدلين وفي الرابع اختلاف فيهما؛ لأن الشعير<lb/>غير الورق فما حكم بيع الشعير بالورق المقصود من هذا الحديث؟ وما العلة في<lb/>اختلاف هذه الصورة عن الصور الأخرى؟<lb/>(4) جاء في حاشية ابن عابدين (ج4 ص 243 هامش مطبعة بولاق)<lb/>تحت مطلب (كل قرض جَرَّ نفعًا حرام) هذه العبارة بحروفها، وفي<lb/>معروضات المفتي أبي السعود لو ادَّان زيد العشرة باثني عشر بطريق المعاملة في<lb/>زماننا بأزيد من عشرة ونصف، ونبه على ذلك <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>من هو هذا السلطان الذي أصدر الأمر المذكور؟ وفي أي زمن كان؟ وما<lb/>دواعي إصداره له وأَنَّى نجد صورة الأمر؟<lb/>ثم من هو شيخ الإسلام المشار إليه، وهل يمكنكم أن تفيدونا - أثابكم الله -<lb/>بنص فتواه، عسانا نقف على الأسباب التي بنى عليها الفتوى؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وتفضلوا في الختام بقبول فائق احتراماتي أفندم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طالب بمدرسة الحقوق الخديوية<lb/>(المنار)<lb/>أما الجواب عن الأول، فقد نقل المحدثون أن السلف - رضي الله عنهم -<lb/>قد اختلفوا في ربا الفضل، فأجازه ابن عمر وابن عباس وأسامة بن زيد وابن الزبير<lb/>وزيد بن أرقم وسعيد بن المسيب وعروة بن الزبير مطلقًا، ونقلوا عن ابن عمر أنه<lb/>رجع عن ذلك، واختلفوا في رجوع ابن عباس، وحجتهم حديث أسامة المذكور في<lb/>السؤال وهو في الصحيحين، والجمهور على خلافهم وحجتهم حديث أبي سعيد الذي<lb/>تقدم في السؤال أيضًا وهو في الصحيحين، وإنما جعل مدار الخلاف في ربا الفضل<lb/>على الأحاديث؛ لأن الربا المحرم في القرآن هو ربا النسيئة الذي كان في الجاهلية<lb/>وهو أن يزيدوا في المال كل شهر كما قال ابن حجر في الزواجر؛ لأجل الإنساء<lb/>أي: التأخير في الأجل حتى يتضاعف أضعافًا كثيرة.<lb/>وفي حديث جابر عند أحمد ومسلم وأصحاب السنن الأربعة أن النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - اشترى عبدًا بعبدين. وفي حديث عبد الله بن عمر عند أحمد وأبي<lb/>داود أن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال له: (ابتع علينا إبلاً بقلائص من<lb/>إبل الصدقة إلى محلها) ، قال: فكنت أبتاع البعير بقلوصين وثلاث قلائص من إبل<lb/>الصدقة إلى محلها.<lb/>ثم ذكر أن النبي - صلى الله عليه وسلم - أداها من إبل الصدقة عندما جاءت.<lb/>وهناك روايات أخرى في موطأ مالك ومسند الشافعي، وعند البخاري تعليقًا في<lb/>شراء الحيوان بالحيوان مع التفاضل، بل والنسيئة، وهذا مما يقول الجمهور<lb/>بجوازه على أنهم رووا النهي عنه من حديث سمرة وحديث جابر بن سمرة. فهذا<lb/>نوع من ربا الفضل، قد أجازه الجمهور.<lb/>وأما الجواب عن الثاني وهو تعارض حديث أسامة (لا أبي أسامة كما ورد<lb/>في السؤال) ، وهو (لا ربا إلا في النسيئة) واللفظ للبخاري، ولفظ مسلم: (إنما<lb/>الربا في النسيئة) ، وحديث أبي سعيد: (لا تبيعوا الذهب) <gap resp="#org_MS"/> إلخ كما ذكر في<lb/>السؤال، فقد قال الحافظ في فتح الباري: واتفق العلماء على صحة حديث أسامة<lb/>واختلفوا في الجمع بينه وبين حديث أبي سعيد، فقيل: إن حديث أسامة منسوخ.<lb/>لكن النسخ لا يثبت بالاحتمال وقيل: المعنى في قوله: (لا ربا) الربا الأغلظ الشديد<lb/>التحريم المتوعد عليه بالعقاب الشديد، كما تقول العرب: لا عالم في البلد إلا زيد<lb/>مع أن فيها علماء غيره، وإنما القصد نفي الأكمل لا نفي الأصل، وأيضًا نفي<lb/>تحريم ربا الفضل من حديث أسامة، إنما هو بالمفهوم، فيقدم عليه حديث أبي سعيد؛<lb/>لأن دلالته بالمنطوق، ويُحمل حديث أسامة على الربا الأكبر. اهـ.<lb/>والقول بالنسخ أضعف الأقوال، والقول بترجيح المنطوق على المفهوم كما<lb/>ترى غريب في هذا المقام، وإذا قلت: إن المنفي في صيغ الحصر منفي بالمنطوق،<lb/>كنت أقرب إلى الصواب، وإلا لما كان نفي الألوهية عن غير الله في كلمة التوحيد<lb/>إلا من قبيل المفهوم الذي تعرف ما قال فيه أهل الأصول، فبقي القول بأن حصر<lb/>الربا في النسيئة هو الربا الحقيقي الذي ورد فيه الوعيد الشديد في القرآن،<lb/>وهذا هو الجمع الذي جرى عليه المحققون، كابن القيم وقال: إن ربا الفضل لم<lb/>يُحرَّم لذاته، وإنما حرم لسد الذريعة.<lb/>وعلى هذا يكون الربا الذي ورد عليه الوعيد في القرآن خاصًّا بربا النسيئة<lb/>المعهود في الجاهلية، ولا يدخل فيه ربا الفضل خلافًا لبعض الفقهاء، ولو تناوله<lb/>القرآن بالنص، لما اختلف فيه أكابر علماء الصحابة لا سيما ابن عباس وابن عمر<lb/>(رضي الله عنهم) ، فعلى هذا لا يكون ربا الفضل منافيًا للإسلام.<lb/>وأما الجواب عن السؤال الثالث؛ فهو أن ما نقله السائل غلط وقع في بعض<lb/>نسخ البخاري المطبوعة، ومنها النسخة التي على هامش فتح الباري، والصواب<lb/>(والشعير بالشعير) وحديث (هاء وهاء) هذا هو حديث عمر، وليس فيه ذكر<lb/>الورق إلا في رواية أبي ذر وأبي الوقت من رواة البخاري، فإنهما قالا: (الذهب<lb/>بالورق) بدل (الذهب بالذهب) ، واتفق جميع رواة الصحيحين على (والشعير<lb/>بالشعير) ، وبه احتج الشافعي وأبو حنيفة وفقهاء المحدثين على أن الشعير صنف<lb/>غير البر خلافًا لمالك والليث، وغيرهما ممن قال: إنهما صنف واحد.<lb/>وأما الجواب عن الرابع فهو أنَّ السلطان الذي أصدر ذلك الأمر: إما<lb/>السلطان سليمان القانوني ولعله الأرجح، وإما ولده السلطان سليم، فإن أبا السعود<lb/>كان في عصرهما وقد توفي في جمادى الأولى سنة 982.<lb/>والسلطان سليم قد توفي في رمضان من تلك السنة، وقد ولاه سليمان الإفتاء<lb/>سنة 945 وهو هو شيخ الإسلام. أما صورة الفتوى فلم نقف عليها، والظاهر أن<lb/>سببها وسبب الأمر السلطاني الذي بني عليها منع الربا المضاعف، والاطلاع عليها لا<lb/>يفيدنا فائدة فقهية، وإنما فائدته تاريخية محضة، فإننا نعلم أنها مبنية على استباحة<lb/>المعاملة، ولذلك علل ابن عابدين عبارة الدر التي ذكرتموها؛ بأن السلطان إذا أمر<lb/>بمباح وجبت طاعته، (والمعاملة) ، ولا إخالكم تجهلونها؛ هي بيع القليل بالكثير<lb/>احتيالاً على الربا كأن يقرضه تسع مائة، ويبيع منديلاً ثمنه عشرة قروش بمائة<lb/>قرش مثلا، وقد أجاز الحيلة الحنفية والشافعية، واستدلوا عليها بإذن النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - ببيع الصاعين من التمر الرديء بصاع من التمر الجيد بالحيلة؛<lb/>وهي أن يباع كل من الصاع والصاعين بالثمن، وذلك خروج من نص (والتمر<lb/>بالتمر ربا إلا هاء وهاء) في الحقيقة دون الصورة، والمانعون للحيلة كالمالكية<lb/>والحنابلة لا يجدون للحديث مخرجًا إلا القاعدة التي ذكرها ابن القيم، وهي أن ما<lb/>حُرِّم لسد الذريعة كربا الفضل جاز للمصلحة، وأنت تعلم أنه لا معنى لاشتراط كون<lb/>بيع النقد أو القوت بجنسه يدًا بيد مثلا بمثل لذاته؛ لأن عاقلاً لا يفعل ذلك إذ ليس فيه<lb/>فائدة، وإنما يقصد الناس بالبيع الزيادة بالقدر أو الوصف ولا شيء من ذلك بمحرم<lb/>لذاته؛ لأنه هو أصل المنافع والمقصد من التجارة، فلم يبق لذلك الشرط معنى إلا سد<lb/>ذريعة التوسل إلى ربا النسيئة الذي كانوا يأكلونه أضعافًا، فلما أَخبَر عامل خيبر النبي<lb/>- صلى الله عليه وسلم - أنهم يأخذون الصاع من التمر الجنيب، وهو الطيب أو<lb/>الصلب، وقيل: ما أخرج حشفه بصاعين من الجمع، وهو ما خلط بغيره، أو الدقل<lb/>وهو نوع رديء، قال: (لا تفعل بع الجمع بالدراهم ثم ابتع بالدراهم جنيبا) رواه<lb/>البخاري ومسلم من حديث أبي سعيد وأبي هريرة. فأباح ذلك عند العلم بالحاجة إليه،<lb/>وأمر بأن يكون البيع بالدراهم؛ لأنه هو الأصل في التجارة، وليبقى بعيدًا عن<lb/>ذريعة الربا.<lb/>ومن الحنفية من صرح بأن الحيلة في الربا لا تجوز إلا لحاجة، كتثمير مال<lb/>اليتيم أو الأرملة، أو طالب العلم المنقطع عن الكسب، وعنده مال إذا أنفقه نفد<lb/>واضطر هو إلى ترك العلم، فلم يجزه هؤلاء إلا للحاجة أو الضرورة ولا يجيزون<lb/>أن يكون مضاعفًا، فقد راعى هؤلاء النص القطعي في تحريم الربا المضاعف الذي<lb/>لا هوادة فيه، وراعوا المصلحة أو الضرورة وقدروها بقدرها في ربا الفضل،<lb/>وأخرجوها بما يسمونه المعاملة أو المرابحة عن صورة المنهي عنه في الأحاديث،<lb/>حتى لا تخرج عن حكمة الشارع في معناها ولا في صورتها، فإن كل حيلة أبطلت<lb/>حكمة الشارع ومقصده فهي باطلة، لا تزيد صاحبها إلا مقتًا وضلالاً.<lb/>واعلم أن الزيادة الأولى في الدَّين المؤجل من ربا الفضل، وإن كانت لأجل<lb/>التأخير، وإنما ربا النسيئة المعهود هو ما يكون بعد حلول الأجل لأجل الإنساء أي:<lb/>التأخير، وإذا تكرر ذلك كان الربا المضاعف، كما كانوا يفعلون في الجاهلية.<lb/>والذين يقولون بالمعاملة أو المرابحة، يجددون العقد عند نهاية الأجل إذا لم يدفع؛<lb/>لكيلا يزيدوا المال لمحض الإنساء صورة ومعنى. ولكن هذا إذا أدى إلى مضاعفة<lb/>المال على المدين، كان مخالفًا لحكمة الشاعر، ولا يستحله ذو دين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p439"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1906.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من سنغافورة<lb/>عن القرآن بالفونغراف<lb/>
               <lb/>(س 36 و 37) عون الله الحضرمي بتصرف في لفظه: ظهرت آلة تنطق<lb/>بالأحرف بالغناء والأشعار المختلفة، وتغني وتنوح ثم ظهرت فيها قراءة القرآن<lb/>والأذان، وصارت تتداوله أيدي الكفرة وأهل الطغيان، في كل قهوة و (مخدرة<lb/>وزق زقاق) كأنه للتفرج والفرح، ويباع في كل دكان، من أهل الإسلام وأي دين<lb/>كان؛ لأن الأمة زاغت بهذه الفنون كأنهم أصيبوا بالجنون، ولا ندري ماذا يكون،<lb/>والله يقول: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) .<lb/>فأجبنا سؤال مجلة المنار عن حكم الشريعة في المسألة، فإن منهم من قال:<lb/>ذلك جائز، ومنهم من قال: ذلك لا يجوز. فنرجو أن تجتهدوا فيها وتملأوا<lb/>صحيفتكم بفتواها. وهذا عندي من أكبر الكبائر، والله أعلم بما في الضمائر.<lb/>(س) من السيد حسن بن علوي بن شهاب:<lb/>إلى المنار المنير: ما حكم الإسطوانات المودع فيها صوت القارئ للقرآن،<lb/>فهل هي كالمصحف في الحكم: حملاً ومسًّا وحرمةً أم لا؟ وقد اختلفت الأفهام هنا<lb/>وأنا أعتقد أن لا حكم لها، بل هي كغيرها من الجمادات.<lb/>(ج) قد جاءتنا أسئلة أخرى في معنى هذين السؤالين من مصر وغيرها<lb/>فاكتفينا بهما عنها، فأما استعمال هذه الآلة في تأدية القرآن، فهي فيما نرى تابعة<lb/>لقصد المستعمل، فإذا قصد بذلك الاتعاظ والاعتبار بسماعه، فلا وجه لحظره، وإذا<lb/>قصد به التلهي وهو ما عليه الجماهير فى كل ما يسمعونه من الفونغراف، فلا<lb/>وجه لاستباحته، وأخشى أن يدخل فاعله في عداد من اتخذوا دينهم هزؤًا ولعبًا،<lb/>فيتناوله وعيد قوله عز وجل: {وَذَرِ الَّذِينَ اتَّخَذُوا دِينَهُمْ لَعِباً وَلَهْواً وَغَرَّتْهُمُ الحَيَاةُ<lb/>الدُّنْيَا وَذَكِّرْ بِهِ أَن تُبْسَلَ نَفْسٌ بِمَا كَسَبَتْ لَيْسَ لَهَا مِن دُونِ اللَّهِ وَلِيٌّ وَلاَ شَفِيع} (الأنعام: 70) الآية، وقوله تعالى في وصف الكافرين أهل النار: {الَّذِينَ<lb/>اتَّخَذُوا دِينَهُمْ لَهْواً وَلَعِباً وَغَرَّتْهُمُ الحَيَاةُ الدُّنْيَا} (الأعراف: 51) ، وأن يدخل<lb/>مشتري الإسطوانات أو الألواح التي تؤدي القرآن بهذا القصد في عداد من نزل<lb/>فيهم {وَمِنَ النَّاسِ مَن يَشْتَرِي لَهْوَ الحَدِيثِ لِيُضِلَّ عَن سَبِيلِ اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَيَتَّخِذَهَا<lb/>هُزُواً أُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ} (لقمان: 6) كلا بل ربما كان شرًّا من هؤلاء<lb/>الناس، فإنه جعل الآيات نفسها مع ذلك اللهو في قرن، فصرف النفس عن<lb/>الاعتبار، حتى إذا تليت عليه كان كأن لم يسمعها كأن في أذنيه وقرًا. وقد كان<lb/>الأستاذ الإمام يتأثم من استعمال الفونغراف في تأدية القرآن مطلقًا فيما ظهر لي منه.<lb/>ولكن وجد في أصحاب العمائم هنا من تجرأ على القول بإباحته مطلقًا. ولعل<lb/>ما ذكرناه من اختلاف الحكم فيه باختلاف القصد أقرب. والله أعلم بالسرائر.<lb/>وقد يكون لبعض الناس من المقاصد الصحيحة غير قصد الاعتبار والاتعاظ<lb/>بسماع القرآن، ما يبيح لهم ذلك، أو يجعله مطلوبًا، كأن يستعين به من لا يضبط<lb/>القراءة أو لا يحسنها على ضبطها وتجويدها أو تحفظ فيه أثرًا تاريخيًّا.<lb/>وأما حكم حمل ومس الإسطوانات أو الألواح التي بها تتأدى القراءة الذي<lb/>بني السؤال عنه على الاعتقاد بحرمة حمل المصحف أو مسه على المحدث، وهو<lb/>من يحتاج في صحة صلاته إلى الوضوء أو الغسل، ففيه وجهان:<lb/>(أحدهما) : أن يقال إن إسطوانة الفونغراف، أو لوحه الذي ينشأ عن قرع<lb/>الإبرة له الصوت المشتمل على الكلام ليس قرآنًا مكتوبًا؛ إذ لا يرى الناظر فيه<lb/>شيئًا من كلمات القرآن ولا حروفه، فلا يتناوله الضمير فى قوله تعالى: {لاَ يَمَسُّهُ<lb/>إِلاَّ المُطَهَّرُونَ} (الواقعة: 79) ، الراجع الى قوله: {كِتَابٍ مَّكْنُون} (الواقعة:<lb/>78) بناءً على أن المراد بالكتاب: القرآن وهو وجه ضعيف في التفسير؛ لأنه ليس<lb/>بكتاب.<lb/>وهذا الوجه ظاهر على طريقة الفقهاء الذين ينظرون في استنباط الأحكام<lb/>إلى مدلولات الألفاظ في الغالب، وهو الذي لاح للسائل فيما يظهر.<lb/>(والوجه الثاني) : أن ينظر في المسألة إلى حكمتها وسرها، فيبني الحكم<lb/>على ذلك. وبيان ذلك أن تلك النقوش التي تسمى كتابًا ما كان لها حكم الكلام؛ إلا<lb/>لأنها وسيلة للعارف بها إلى أدائه ونقله، وكذلك إسطوانات الفونغراف أو ألواحه<lb/>وسيلة إلى ذلك. فإذا كانت الألواح والصحف المكتوب فيها القرآن كله أو بعضه<lb/>محترمة؛ لأنها وسيلة إلى أدائه، فلماذا لا تكون ألواح الفونغراف وإسطواناته<lb/>محترمة كذلك؟<lb/>ولصاحب هذا الوجه أن ينقض الوجه الأول بأن العرف يسمي ما في هذه<lb/>الإسطوانات والألواح قرآنًا؛ إذ يقال: إن هذا اللوح فيه سورة كذا أو قوله تعالى<lb/>كذا. وإذا نظرنا في الكتابة نظر الفيلسوف، نرى أن النقوش الدقيقة التي في ألواح<lb/>الفونغراف أجدر من النقوش الكتابية بأن تسمى كلامًا؛ ذلك بأنها كتابة طبيعية<lb/>حدثت من تموج الهواء بالقراءة اللفظية بواسطة الإبرة المعروفة، وهي تعيد الكلام<lb/>كما بدأه القارئ لا تخطئ.<lb/>وأما الكتابة الخطية المعروفة فهي كتابة اصطلاحية، لا تؤدي الكلام بطبعها،<lb/>بل بالمواضعة والاصطلاح، وقد يقع الخطأ فيها من الكاتب، فلا يؤدي ما أُملِي<lb/>عليه كما هو، ومن القارئ فلا يؤدي ما كُتِب على وجهه، وإن كان عارفًا بالكتابة،<lb/>بل المتلقي القراءة لا يضبطها كما هي؛ لذلك قال بعض علماء الأصول: إن تواتر<lb/>القرآن خاص فيما ليس من قبيل الأداء، فإننا لا نقطع بأن أداءنا لهذا القرآن المتواتر<lb/>كأداء النبي - صلى الله عليه وسلم - ولو كان في عهده فونغراف حفظت به قراءته،<lb/>لقطعنا بذلك، ولعدَّ الأداء أيضًا متواترًا. ومن ثَمَّ قلنا: إن من المقاصد الصحيحة أن<lb/>يستعمل الفونغراف في أداء القرآن؛ لأجل ضبطه إن احتيج إلى ذلك.<lb/>هذا وإن تحريم مس المصحف على المُحْدِثِ لا ينهض عليه دليل من الكتاب<lb/>ولا من السنة. ولكن بعضهم ادَّعى الإجماع على حرمة مسه للجنب، ولا تسلم له<lb/>هذه الدعوى، والخلاف في غير المتوضئ أقوى.<lb/>نعم إن احترام القرآن واجب قطعًا، وإهانته من كبائر المحظورات، بل من<lb/>الكفر الصريح إذا كانت عن عمد. ولكن حمل المحدث له ينافي الاحترام، ولا يستلزم<lb/>الإهانة، فرب محدث يحمل القرآن وهو له أشد احترامًا، ورب متوضئ يحمله وهو<lb/>مقصر في احترامه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p442"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1907.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجنة والنار</head>
               <lb/>
               <lb/>(س38) من محمد أمين أفندي فوزي صاحب جريدة العجائب بمصر.<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل صاحب مجلة المنار الغراء.<lb/>تحيات وتسليمات، وأرجو الجواب على السؤال الآتي تحت إمضائي.<lb/>هل الجنة والنار حقيقيتان؟ وإن كانتا كذلك فأين مقرهما؟ أفيدونا<lb/>ولحضرتكم الثواب.<lb/>(ج) إذا أردتم بالسؤال كونهما ثابتتين أم لا، فالجواب أنهما ثابتتان قطعًا،<lb/>وما أراكم تريدون هذا، وقد قرأتم الآيات الصريحة في ذلك.<lb/>وإن أردتم هل مدلولهما على معناهما حقيقي كما يفهم من اللفظ أم لا؟<lb/>- وهو ما يغلب على الظن - فالجواب أنه ليس المراد منهما ما يفهمه العربي من<lb/>اللفظ، بل لكل منهما حقيقة شرعية أخرى، يؤخذ وصفها من مجموع ما<lb/>ورد فيها من النصوص، ويقال بالإجمال: إن الجنة دار الجزاء الحسن على<lb/>الإيمان الصحيح والأعمال الصالحة، لا بستان كبساتين الدنيا، والنار دار الجزاء<lb/>على الكفر والأعمال السيئة، لا مجرد ما نسميه نارًا. أما مقرهما فهو في غير هذا<lb/>العالم؛ أي: في عالم الغيب، فلا فائدة في البحث عنه، فنحن نؤمن بهما إيمانًا غيبيًّا؛ اتباعًا لما جاء به الرسول عن الله تعالى، لا نزيد على ذلك ولا ننقص<lb/>منه، ولا نُشَبِّه عالم الغيب بعالم الشهادة، بل نفوِّض ذلك إلى الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p443"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1908.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القسم برب موسى وعيسى وإبراهيم</head>
               <lb/>وأبجد وهوز <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>
               <lb/>(س 39 و40) من عبد الحافظ أفندي علي (بشربين) .<lb/>سيدي العلامة المفضال منشئ مجلة المنار الغراء.<lb/>بعد الاحترام:<lb/>سُئِلت مرة، وسألت علماءنا مرارًا عن اليمين المتداول بين الناس وهو:<lb/>(والله العظيم رب عيسى وموسى وإبراهيم) ؛ ظنًّا مني أنه لا بد من حكمة يُعْرف<lb/>العالم العامل، ولكني من الأسف لم أهتد على الجواب الشافي الكافي، وسألت أيضًا<lb/>العلماء والأوداء عن معنى: (أبجد هوز حطي <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ، فلم أقف على الحقيقة.<lb/>(فنرجوكم إجابتنا في العدد الآتي، ولكم الشكر وأمضيه باحترام) .<lb/>(ج) أما القسم المذكور فلا أعرف له حكمة، ولا أرى البحث عنه أمرًا ذا<lb/>بال، ويسبق إلى الذهن أنه جرى على لسان بعض محبي السجع، فاستحسنه الناس<lb/>وسمعت بعض العامة يحذف منه اسم عيسى، فخطر لي أنه ربما كان من أقسام<lb/>اليهود وسرى منهم إلى المسلمين.<lb/>وأما أبجد هوز <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فهي كلمات ضبطوا بها حروف المعجم، ولهم فيها<lb/>روايات، جَمَعَ المشهور منها الشيخ حسين والي في كتاب الإملاء. قال:<lb/>(هذا وكان تعليم الحروف في أول الأمر على ترتيب: أبجد هوز حطي<lb/>كلمن سعفص قرشت ثخذ ضظغ) . قال في القاموس: وأبجد إلى قرشت وكلمن<lb/>رئيسهم ملوك مدين، ووضعوا الكتابة العربية على عدد حروف أسمائهم، هلكوا<lb/>يوم الظُّلة، فقالت ابنة كلمن<lb/>كلمن هدم ركني <gap resp="#org_MS"/> هلكه وسط المحله<lb/>سيد القوم أتاه الـ <gap resp="#org_MS"/> حتف نارًا وسط ظله<lb/>جُعِلت نارًا عليهم <gap resp="#org_MS"/> دارهم كالمضمحله<lb/>ثم وجدوا بعدهم ثخذ ضظغ فسموها الروادف. اهـ فهم قوم شعيب - صلى<lb/>الله عليه وسلم - ويوافقه ما في الخطط المقريزية.<lb/>ورُوي عن عبد الله بن عمرو بن العاص وعروة بن الزبير أنهما قالا:<lb/>(أول من وضع الكتاب العربي قوم من الأوائل نزلوا في عدنان بن أدين<lb/>أول أسمائهم - أبجد هوز حطي كلمن سعفص قرشت - فوضع الكتاب العربي على<lb/>أسمائهم، ووجدوا حروفًا ستة ليست من أسمائهم؛ وهي ثخذ ضظغ فسموها<lb/>الروادف اهـ.<lb/>أما الفقهاء فقد قال منهم محمد: سمعت بعض أهل العلم يقول: إنها أسماء ولد<lb/>سابور مَلِك فارس أمر من كان في طاعته من العرب أن يكتبوها، قال: فلا أرى<lb/>لأحد أن يكتبها؛ فإنها حرام اهـ. وقال سحنون: سمعت حفص بن غَياث يُحَدِّث<lb/>أن أبا جاد أسماء شياطين) اهـ. وبنى على ذلك كراهة تعليمها الصبيان.<lb/>انتهى المراد من كتاب الإملاء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p444"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1909.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">رضاء الدين بن فخر الدين</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مطالب مسلمي روسيا من دولتهم</head>
               <lb/>تتمة رسالة الشيخ رضاء الدين<lb/>
               <lb/>الكلام على المادة الثامنة<lb/>نحن نعبر هنا عما أتى في هذه المادة (بالخصومات العائلية) توخيًا للسهولة.<lb/>وفي الواقع أن هذا الخصومات لا تعدو البيوت (العائلات) في الغالب، وهي<lb/>تفارق الخصومات الأخرى بوجوه عديدة. لاجتهاد المجتهد دخل كبير في سائر<lb/>الخصومات، وكثيرًا ما يعول القاضي في فصلها عليه. وأما الخصومات العائلية:<lb/>فمعظمها - إن لم نقل كلها - يرجع في فصلها إلى الكتاب والسنة فقط. وتقسيم التركة<lb/>مثلاً لا حاجة فيه إلى الاجتهاد بالمرة، وإنما العمدة فيه الكتاب والسنة. أو نقول: إن<lb/>الحاجة فيه الى الاجتهاد شاذة نادرة.<lb/>ليست محاولة الحكومة الروسية أخذ فصل الخصومات العائلية من أيدي قضاة<lb/>المسلمين وتسليمها إلى المحاكم المدنية أمرًا حديثًا. بل يظهر من مطالعة كتاب<lb/>(رحلة تركستان) لرجل يقال له: (شيللر) أن الحكومة همت بهذا الأمر قبل اليوم<lb/>بثلاثين سنة، غير أنه قد عرض حينئذ في سبيل إتمامه عوائق، اضطرتها إلى<lb/>إرجائه إلى يوم يواتيها.<lb/>لا أرى وسيلة معقولة تتوسل بها الحكومة إلى سلب قضاة المسلمين حق فصل<lb/>(الخصومات العائلية) سوى زيادة هضم حقوق المسلمات، وعدم اقتدار علماء<lb/>المسلمين على تلافي هذا الخلل في الحكم والقضاء.<lb/>إذا فاجأتنا الحكومة قائلة: أيها المسلمون، قد عم وطم بينكم ظلم النساء<lb/>والإجحاف بحقوقهن، وقضاتكم لا يفكرون في إصلاح هذا الخلل، والخطب يتفاقم<lb/>يومًا فيومًا، أفيجدينا نفعًا أن نجاوبها قائلين: نحن برءاء مما تتهمينا به؟ أو أن<lb/>نقول: ليبق الأمر بأيدينا، ولو كانت الحال كما تقولين: كلا.<lb/>إن رجال الحكومة لا تخفى عليهم خافية من شؤوننا؛ لأنهم يراقبوننا بقلوب<lb/>متيقظة وعيون ساهرة، وإن كنا نخالهم غافلين عنها. نعم، إن العرائض التي تُرفَع<lb/>إلى المقامات العالية من قبل المسلمات قليلة بالنسبة إلى عدد النفوس. غير أن قلتها<lb/>لا تصلح أن تكون دليلاً على قلة وقوع الظلم عليهن؛ لأن المسلمات في هذه البلاد<lb/>متحجبات، لا يمكنهن التظلُّم والتشكي من حالهن بأنفسهن. وفريق منهن يزجين<lb/>الأيام في العذاب الأليم والشقاء الدائم متسليات بإحالة الأمور إلى القضاء والقدر.<lb/>فإبقاؤهن على هذه الحالة التعيسة جدير بأن يعد ضربًا من الظلم، وعدم<lb/>الاكتراث بشأن هؤلاء المسكينات. مطالبتنا الحكومة بما في هذه المادة، كما هو<lb/>تشبه قولنا لها: لا يهمنا أمر المسلمات وإنصافهن، وإنما يهمنا بقاء الأمر بأيدينا،<lb/>ولا أظن الحكومة تقنع لنا بمثل هذه المطالبة العارية من كل حجة وبرهان.<lb/>لا يقلُّ الظلم والحيف، ولا يكون الناس آمنين من قبل حكامهم، إلا إذا كان<lb/>القضاة الشرعيون يراعون مقاصد الشريعة العادلة، وكانت القوانين التي يعول عليها<lb/>في الحكم وطيدة الأركان ثابتة البنيان، وفصلت الدعاوي بالعدل وتحري منهج<lb/>الإنصاف.<lb/>إذا كانت القوانين ملائمة لمعاملات الناس وحالاتهم الاجتماعية، فلا جرم أنهم<lb/>يعيشون سعداء من هذه الجهة. وأما إذا كانت على العكس، فلا تزيد أمورهم إلا<lb/>ارتباكًا واختلالاً.<lb/>لا بد في وضع علم الحقوق من ملاحظة عادات الناس وطرق معاملاتهم، سواء<lb/>كان مبنيًّا على أساس الوضع الإلهي، أو على أساس العقول السليمة والآراء<lb/>الصائبة.<lb/>وغني عن البيان أن عادات الناس وأساليب معاملاتهم تتغير على اختلاف<lb/>الأعصار، وتحول الدول.<lb/>وهذا التغير الدائم يقضي بتبدل بعض قوانين الأزمنة الغابرة في الأزمنة<lb/>الحاضرة، وبتبدل بعض قوانين الأزمنة الحاضرة في الأيام الآتية. ومن هنا نرى<lb/>الدول الأوربية تجدد وتحور قوانينها في كل ربع عصر على الأقل. هذا أمر لا<lb/>مندوحة عنه في سير المجتمع البشري.<lb/>لا يخفى على المشتغلين بالعلم أن المتون المعول عليها في علم الحقوق<lb/>الإسلامية أو في الفقه الإسلامي؛ وضعت قبل اليوم بسبعة أو ثمانية قرون في بغداد<lb/>والري والشاش (المسمى اليوم طاشكند) وسمرقند ومرغينان ومرو وما إليها من<lb/>المدن المعمورة في سالف الأزمان. ولا شك أن مؤلفي تلك الكتب راعوا في وضعها:<lb/>عادات تلك العصور، ومناهج معايش أهل تلك البلاد. وبما أننا اليوم نعيش في<lb/>عصور غير عصورهم وفي بلاد غير بلادهم، نجد طائفة من القواعد الفقهية<lb/>المذكورة في تلك الكتب، يستحيل العمل بها في هذه الأيام في بلادنا؛ ولذلك نرى<lb/>القضاة الشرعيين فينا يلجؤون حينًا بعد حين إلى الحكم الجزافي. والحكم الجزافي -<lb/>وإن كان عظيمًا عند الله - لا تبدو مضاره الدنيوية في مرة أو مرتين. ولكنه إذا تكرر<lb/>عدة مرات، صار قاعدة مطردة في الحكم حتى إن الحكم بخلافه يوقع الحكومة<lb/>في ريبة، ويضعف ثقتها بقضائنا وقضاتنا. وما ينشأ عن هذا من المفاسد لا يعلمه إلا<lb/>أهل البصر من القضاة والحكام.<lb/>وبالجملة: إن كثيرًا من القواعد المذكورة في الكتب الفقهية، لا يمكن الأخذ<lb/>بها في الأزمنة الحاضرة. وإن كثيرًا من الأشياء التي ظهرت في هذه الأيام لا ذكر<lb/>لها، ولا إشارة إليها في تلك الكتب. فلهذه الأسباب نرى القضاء الشرعي فينا<lb/>يتقلص ظلُّه يومًا فيوما، ولا يرتابنَّ أحد في شيوع الظلم وضياع الحقوق، إذا لم<lb/>يكن القضاء مبنيًّا على أصول تكفل العدل، وإيتاء كل ذي حق حقه.<lb/>ولذلك يصعب جدًّا أنْ نرد على الحكومة توجيهها إلينا ظلم النساء والإجحاف<lb/>بحقوقهن، بتطبيق الأمر على الواقع، وإن كان الرد عليها بالدلائل النظرية<lb/>والقواعد المنطقية سهلاً ميسورًا.<lb/>ومن هنا أقول: لا ينبغي لنا أن نطالب الحكومة بما أتى في هذه المادة بصورة<lb/>مبهمة مجملة، بل يجب علينا أن نقرن بها بعض الدلائل، قائلين مثلاً نحن لا<lb/>نرغب في بقاء فصل الخصومات العائلية بأيدي قضاتنا؛ لكون هذا الأمر عادة<lb/>معروفة فينا منذ عهد قديم فقط، بل نطلبه لكونه أمرًا دينيًّا بحتًا أيضًا؛ لأن حكم<lb/>القضاة غير المسلمين في مثل هذه الخصومات لا أثر له في نظر الشريعة الإسلامية<lb/>بل تحوير الفقه الإسلامي وجعله صالحًا للحكم به في هذا الزمان راجعان إلى<lb/>علماء المسلمين أنفسهم.<lb/>وفي وسع الحكومة أن تؤلف لجنة من علماء المسلمين الكبار، وتنوط بها<lb/>وضع كتاب فقهي في الدعاوي العائلية وأبواب القضاء، والشهادات والدعوى<lb/>والبينات، وما شاكلها من المباحث حتى يتخذه القضاة الشرعيون (دستورًا) ؛ للعمل<lb/>في القضاء، وفصل الخصومات:<lb/>ويمكن تلخيص كلامنا على هذه المادة في المباحث الآتية:<lb/>(1) كتبنا الفقهية لا تكفي اليوم لفصل الخصومات العائلية.<lb/>(2) بعض القواعد الفقهية لا يمكننا الجري عليها فى هذه الايام.<lb/>(3) القواعد الفقهية يجوز تغييرها بحسب اقتضاء الأزمنة والمصالح<lb/>العامة.<lb/>(4) فصل الدعاوي العائلية من الأمور الدينية.<lb/>(5) يجب وضع كتاب فقهي يكون عمدة للقضاة الشرعيين في قضائهم.<lb/>فنتكلم هنا على هذه المباحث الخمسة مبحثًا مبحثًا ولو باختصار، فنقول:<lb/>(المبحث الأول) : لو شئنا لسردنا هنا؛ لإثبات هذا المدعى دلائل كثيرة بيد<lb/>أننا لا نحب أن نطيل المقال بإيراد الأمثلة الجزئية المختلفة. غني عن البيان أن<lb/>كتبنا الفقهية أُلِّفت في زمان لم تكن فيه البوسطة (البريد المنتظم الحاضر)<lb/>والتلغراف والتليفون، وما إليها من المخترعات الحديثة.<lb/>وكذلك لم يكن فيه دفاتر للمواليد والوفيات المنتظمة كاليوم، ولا محكمة<lb/>الإشهاد التي تعرف في روسيا (بالناتاريوس) ، ولا شهادة المحاكم والأطباء، ولا<lb/>النفي إلى سيبيريا مؤبدًا أو مؤقتًا بمدة مديدة، ولا الحكم بالانخراط في سلك المحكوم<lb/>عليهم بالأشغال الشاقة، وما شاكلها من النظامات المستحدثة في الدول المتمدنة اليوم.<lb/>مع أن لهذه المذكورات دخلاً كبيرًا اليوم في معاملاتنا ودعاوينا، وفصل الخصومات<lb/>وإعلان الأحكام.<lb/>ولا يتسنى تطبيق أحكام تلك النظامات الحديثة على ما في الكتب الفقهية إلا<lb/>لأفراد قلائل من نوابغ العلماء. والكتب التي لا تصلح أن تكون عمدة لكل قاض<lb/>جديرة بأن يقال فيها: إنها لا تكفي لحاجة العصر الحاضر.<lb/>يكلف رجل مقيم في إحدى مدن سيبيريا امرأته الساكنة في أحد بلدان روسيا<lb/>المتوسطة بواسطة التلغراف بعد إشهاد محكمة (الناتاريوس) على هذا الكلاف. أو<lb/>يبعث رجل في مدينة موسكو بكتاب إلى زوجه في سيبيريا يخبرها فيه بطلاقها بعد<lb/>أن حول النقود التي تصرفها المرأة لنفقة العدة على إحدى البنوكة. ففي مثل هذه<lb/>النوازل يحار قضاتنا الشرعيون المتوسطون، فلا يكادون يستخرجون فيها حكمًا ما<lb/>من كتب فقهية تنوء ببعير. وأما كبار القضاة - وإن لم تملكهم الحيرة بالمرة - فلا<lb/>يعدو فكرهم مباحث (كتاب القاضي) ومبحث (جواز العمل بالخط وعدم جوازه) .<lb/>ولا يخفى على البصير أن فصل تلك القضايا بأمثال هذه المباحث أصعب من<lb/>خرط القتاد. فتضطر أولئك النساء إلى تزجية الأيام، كالمعلقات شاكيات القضاء<lb/>والقدرإلى آخر حياتهن.<lb/>(المبحث الثاني) : يقع أحيانًا أن جزأ من دعوى واحدة ينظر في مقاطعة<lb/>(ياكوتسكي) في أقاصي سيبيريا، وجزأً آخر في بلدة (بلاباي) (في أواسط<lb/>روسيا) . تلجأ قضاتنا اليوم عند النظر في أمثال هذه الدعاوي إلى ما في فصول<lb/>(كتاب القاضي إلى القاضي) من الأحكام. مع أن أوجه الأقوال في هذه الفصول<lb/>(وهو قول أبي يوسف) لا يمكن تطبيقه على ما يجري في هذه البلاد.<lb/>هذه المرأة الساكنة في بلاباي مثلاً تقضي ثلاثين أو أربعين عامًا من حياتها،<lb/>وهي تندب حظها. مع أن زوجها لا يزال في قيد الحياة وليس من المفقودين أيضًا،<lb/>ولا يتسنى لها الاجتماع معه ولو مرة في عمرها. يا ليت مثل هذه المرأة كانت<lb/>واحدة أو عشرًا فقط. بيد أنهن لسوء الحظ يعددن بمئات في جميع أنحاء البلاد<lb/>(الروسية) التي يسكنها المسلمون.<lb/>لا يذهبنَّ أحد إلى أني أطعن بكلامي السابق على الكتب الفقهية، وأحط من<lb/>قدر مسائل (كتاب القاضي إلى القاضي) ، فإن العمل بما في تلك الفصول كان<lb/>موافقًا غاية الموافقة للعصور الأولى المخدجة في كل أسباب العمران وشؤون التمدن.<lb/>وأما اليوم قد انقلبت الأمور ظهرًا لبطن، حتى لو رجع الإمام أبو حنيفة لنحى<lb/>الكتب الفقهية التي ألفها تلميذه الإمام محمد عن مستقرها الذي أقرتها فيه متفقهة<lb/>الأزمة المتأخرة، ووضع فقهًا جديدًا يلائم روح هذا الزمان لا محالة.<lb/>لا يحسن بنا البتة أن نحاول تطبيق الحوادث، وجميع شؤون الناس المتجددة<lb/>على القواعد المحصورة بين جلود الكتب الفقهية، بل يجب على كل بصير أن يبذل<lb/>غاية جهده في تطبيق تلك القواعد على الحوادث والعادات.<lb/>رأينا كثيرًا من الجامدين على الكتب الفقهية، كانوا يأبون كل الإباء تصديق خبر<lb/>رؤية الهلال الذي يرد إليهم ممن يعرفونه في البريد؛ إذ يجدونه غير مستوف للقيود<lb/>المذكور في باب (كتاب القاضي إلى القاضي) المذكور في كتب الفقه المتداولة.<lb/>مع أن هؤلاء لم يكونوا يرتابون أدنى ارتياب في كونهم هم أئمة المساجد<lb/>أصحاب المنشورات حين يتلقون منشوراتهم التي كانت ترسل إليهم من مراكز<lb/>الولايات بمئات من الوسائط - من يد مستخدم روسي في المركز (بمعناه المعروف<lb/>بمصر) .<lb/>يقضي قضاتنا اليوم في المرأة التي يعجز زوجها عن الإنفاق عليها باستدانتها<lb/>على زوجها، ولا يجوِّزون الفرقة بهذا السبب أبدًا.<lb/>كان هذا الحكم موافقًا في العصور الاولى (وربما يكون موافقًا في هذا العصر<lb/>أيضًا) لمعيشة من يسكنون الكوفة وبغداد، وأمثالهما من البلاد الحارة.<lb/>وأما بلادنا التي يحكم فيها البرد الشتوي الزمهريري عدة شهور، فمن المحال<lb/>العمل فيها بهذا الحكم؛ لأن المبلغ الذي يكفي في تلك البلاد الحارة لتعيش عشر<lb/>نساء، لا يكفي في بلادنا لتعيش نصف امرأة.<lb/>ليت شعري: ماذا تجني المرأة من وراء هذا الحكم الذي لا أثر له في الواقع.<lb/>لماذا لا يحكم باستدانة زوجها؟ وإذا لم يجد الرجل من يقرضه، فمن أين تجده<lb/>المرأة المستضعفة؟ أتظنون المرأة تنصرف من عند القاضي مبتهجة بتحسن حالها<lb/>عندما يقول لها: حكمنا لك بأن تستديني على زوجك؟ أي فرق بين حكم يمكن تنفيذه،<lb/>وبين حكم لا يترتب عليه أثر ما في الواقع؟<lb/>يشير علماؤنا في مسألة العنة المعضلة إلى العمل بأقوال النساء، هذه المسألة<lb/>قد طالما اعترف نطس الأطباء بعجزهم عن إدراك حقيقتها في هذا العصر الذي<lb/>ارتقى فيه علم الطب والتشريح ارتقاءً رائعًا (راجع كتاب حياتنا التناسلية) ، فكيف<lb/>يجوز لنا في مثل هذه المسألة الطبية المعضلة أن نعول على أقوال نسائنا<lb/>الجاهلات اللواتي لا يعرفن شيئًا سوى الثرثرة بالسفاسف والتباهي بالثياب<lb/>والرياش؟<lb/>طلبت ذات مرة امرأة الفرقة من زوجها في المحكمة الشرعية (باوفا - روسيا)<lb/>مدعية عنته، فحكمت المحكمة بالتأجيل المعروف في كتب الفقه. ثم ظهرت<lb/>مسألة أخرى وهي: هل الزوجان يقضيان الأجل المضروب معًا، أو يقضيانه كيفما<lb/>يشاءان؟<lb/>المرأة رضيت مساكنة زوجها إلى انتهاء الأجل غير أنها اشترطت الإقامة في<lb/>غير منزل حميها. وأتت بعدة موانع تمنعها من الإقامة فيه. وأما الرجل فهو رد على<lb/>المرأة دعواها قائلاً: إنه لا يمكنه مفارقة منزل أبيه؛ لأنه يقوم بحاجاته، وهما<lb/>مشتركان في مهنة واحدة. ولما أبطأت المحكمة في فصل هذه الدعوى فصلاً نهائيًّا،<lb/>رفعت المرأة إلى نظارة الداخلية عريضة شديدة اللهجة، تشكو فيها إبطاء المحكمة<lb/>الشرعية في حل القضية. فأخذت المحكمة تشتغل من جهة بالجواب عن استعلام تلك<lb/>النظارة. ومن جهة أخرى كتب إلى (القسم الطبي) (باصطلاح الحكومة هنالك)<lb/>كي يعمل الكشف الطبي للرجل والمرأة جميعًا. فعمل لهما الكشف الطبي عند شاهد من قبل المحكمة الشرعية إلى أن كتب القسم المذكور في شهادته سلامة<lb/>الرجل من العنة، وعدم تيقنه بشيء في أمر المرأة. أمثال هذه القضية تقع<lb/>في كل زمان.<lb/>ومن لنا بدلائل فقهية من مختصر القدوري والهداية، بل الجامع الصغير<lb/>يفصِّل أمثاله هذه الدعاوى فصلاً مرضيًا؟ ولا أظن أن هذا يتيسر لكل قاض من<lb/>قضاتنا الشرعيين. فتبين لنا مما سبق بالإجمال؛ أن كثيرًا من القواعد الفقهية<lb/>لا يمكن الجري عليها في هذا الزمان.<lb/>(المبحث الثالث) : لا يستلزم تغيير بعض ما في الكتب الفقهية بحسب<lb/>اقتضاء الزمان والمكان، وتبديل قواعدها البالية بقواعد كافلة لمصالح الناس في<lb/>عصورهم التي يعيشون فيها - تغيير أصول الشريعة الإسلامية العامة وتحريفها.<lb/>الفقه الإسلامي عبارة عن ركنين: ركن يتألف من أصول الشريعة المعروفة<lb/>عند أهل كل المذاهب المتبعة. وركن آخر عبارة عن القوانين الإسلامية المؤلفة من<lb/>آراء رجال معروفين وغير معروفين في أزمنة مختلفة.<lb/>القوانين الإسلامية لا فرق بينها وبين قوانين الروم القديمة، أو قوانين فرنسا<lb/>وأمريكا مثلاً في كون كل منها موضوعة بآراء الرجال. كل الآراء التي ارتآها<lb/>الفقهاء المتقدمون؛ لما اقتضت معاملات الناس وعاداتهم في زمانهم، واتبعوها بقولهم<lb/>(هذا هوالأوفق لهذا الزمان) ، أو (هذا هو الأرفق بالناس) ، أو (العقل السليم<lb/>يقضي بهذا) ، أو (عموم البلوى تجيز العمل بهذه القاعدة) ، وما إليها من أقوالهم.<lb/>كل هذه عبارة عن القانون الإسلامي الوضعي والسلام.<lb/>ولا بأس أن نشفع كلامنا هذا بمثال: كون نصيب البنت الواحدة من التركة<lb/>نصفًا حكم شرعي لا هوادة فيه؛ لأنه ثابت بالكتاب. أما قاعدة مراجعة النساء في<lb/>مسألة العنين، فهو قانون إسلامي؛ لكونه رأيًا بحتًا من آراء الفقهاء.<lb/>(لا أظن أن مسألة العنين وقعت على عهد النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>بجميع فروعها؛ لأن العلامة ابن القيم مع التزامه جمع كل الوقائع التي وقعت،<lb/>والأحكام التي صدرت مما يتعلق بالإسلام في ذلك الزمان، لا يذكر شيئًا من ذلك<lb/>القبيل كتابه (زاد المعاد) المعروف، بل مسألة التأجيل نفسها يروي الكمال في فتح<lb/>القدير كونها منقولة عن الخليفة الثاني والرابع فقط. وأما قاعدة العمل في هذه المسألة<lb/>بفتاوى النساء، فلم نعثر إلى الآن على مبتكرها مع طول بحثنا وتنقيبنا عنه في الكتب<lb/>الفقهية.<lb/>هذا في العنين. وأما الوسائل التي يذكرها الفقهاء للتوسل بها إلى معرفة<lb/>البكارة، فحدث عن غرابتها ولا حرج.<lb/>الحكم الشرعي الثابت بالكتاب مثلاً لا يجوز تغييره بوجه من الوجوه إلا في<lb/>الضرورة الملجئة. وأما القانون الإسلامي فلا أرى باسًا في تغييره وتطبيقه على<lb/>مصالح كل زمان ومكان؛ لأنه مهما تغير شكله وتبدلت صورته، لا يخرج عن<lb/>كونه قانونًا إسلاميًّا.<lb/>(المبحث الرابع) : كما أنه يجب أن تكون أصول الأحكام التي يبنى عليها<lb/>فصل الدعاوي العائلية أحد الأصول الشرعية المعروفة (لا يضر حكمنا هذا، ما في<lb/>تلك الأحكام من القوانين الإسلامية؛ لأن أحكام الآراء، إنما هي في فروع الأحكام<lb/>دون جوهرها، على أن القوانين الإسلامية نفسها لا مندوحة عن كون واضعيها<lb/>مسلمين) . فكذلك يجب أن يكون القضاة الذين يقضون بها قضاة شرعيين.<lb/>والقاضي الشرعي لكونه نائبًا في القضاء عن الرسول - صلى الله عليه وسلم - لا بد<lb/>من كونه مسلمًا، ومن أجل هذا تجد خلفاء العباسيين لم يوسدوا القضاء إلى غير<lb/>المسلمين، حين وسدوا إلى علماء اليهود والنصارى والصابئين والمجوس أكبر<lb/>الوظائف غير القضاء.<lb/>كما أن نكاح المسيحيين لا يعد شرعيًّا إلا إذا باشر عقده أحد الروحانيين منهم.<lb/>فكذلك فصل الدعاوي العائلية في المسلمين، لا يعد شرعيًّا إذا جرى على يد قاض<lb/>غير مسلم، مهما كان بارعًا في الفقه الإسلامي؛ لأن القضاء في الدعاوي العائلية<lb/>وظيفة دينية بحتة، كالإمامة في الصلاة سواء بسواء. فنعلم من هذا أن قضاء<lb/>القاضي المسلم بالقوانين الوضعية في الدعاوي العائلية ليس بشيء في نظر الشرع،<lb/>فكيف بقضاء القاضي غير المسلم بتلك القوانين؟<lb/>ثم إن المذاهب المشهورة تشترط كون القاضي مجتهدًا. قضاء القاضي غير<lb/>المجتهد وإن كان ينفذ في مذهب الحنفية، غير أن لنا شبهة قوية في كون هذا القول<lb/>قول أبي حنيفة نفسه. على أنهم لا يجيزون قضاء القاضي المقلد إلا إذا كان مستندًا<lb/>إلى فتوى المفتي المجتهد. فلا يبقى كبير فرق بين المذهبين؛ لأن الأول يقضي<lb/>بكون القاضي مجتهدًا مباشرة. والثاني يقتضي كونه مجتهدًا بالواسطة. وعلى كل<lb/>حال لابد في فصل الدعاوي العائلية من قاض مجتهد أو مفت مجتهد. ولا يجوز<lb/>إفتاء غير المجتهد في المذهب الراجح. واشتراط الإسلام للاجتهاد أمر لا خلاف فيه<lb/>بين المسلمين.<lb/>أوجزنا الكلام بهذا الشأن إيجازًا، ولم نكتب ما كتبنا إلا بظن أنه قد يكون<lb/>عونًا على إبقاء فصل الدعاوي المذكورة بأيدي علمائنا. إذا نحن أنكرنا كون أئمة<lb/>مساجدنا قضاة شرعيين، وذهبنا مع ذلك إلى انقضاء عصر الاجتهاد وانسداد بابه،<lb/>كنا كمن نفض يده من النظر في تلك الدعاوي باختياره وسلمها إلى المحاكم المدنية<lb/>برضاه.<lb/>فمن العبث إذًا أن نتفاوض فيما بيننا في إبقائها على حالتها الأولى.<lb/>قال العلماء المحققون بجواز تخصيص القضاء ببعض الأحكام، وكذلك قالوا<lb/>بوجوب اتخاذ ثلاثة نفر من المسلمين القاطنين في موطن واحد منهم قاضيًا لهم.<lb/>صرحت الحكومة في قوانينها المتعلقة بأئمة المساجد: بأن في وسع الأئمة أن<lb/>يفصلوا القضايا العائلية الحادثة في أحيائهم بمقتضى شريعتهم، وأن يعلنوا الحكم<lb/>للمتخاصمين. وليس إليهم فصل الدعاوي المالية، فما الذي يمنع أن يكون هؤلاء<lb/>قضاة شرعيين؟ لا يمنعهم من ذلك كونهم منصوبين من قبل حكومة غير إسلامية؛<lb/>لأن القضاء يجوز تقلده من أية حكومة كانت.<lb/>ولا يعقل أن يكون المانع هو عدم تلقبهم بالقضاة. لأن القضاء لا يُشتَرط فيه<lb/>هذا اللقب (القاضي) . ولا إخال أَنَّ أحدًا يُنَازِعُنَا في ذلك، فما المانع إذًا؟ إن<lb/>الحكومة مكَّنت أئمة المساجد عندنا من النظر في دعاوي النكاح والطلاق وأمثالها<lb/>تمكينًا تامًا، حتى إنها تؤاخذهم مؤاخذة عنيفة؛ إذا هم قصروا في ذلك، كما أنها<lb/>تؤاخذهم إذا تخلفوا عن الإمامة في صلاة الجمعة بلا عذر شرعي. (ارجع إلى<lb/>القوانين المتعلقة بذلك) .<lb/>ليست المنشورات التي تعطيها المحكمة الشرعية لأئمة المساجد هي التي تثبت<lb/>لهم وظيفة القضاء؛ لأن نصب الأئمة والقضاء ليس إلى المحكمة الشرعية في هذه<lb/>البلاد. وإذا نظرتم إلى مواد القانون التي تذكر في منشورات الأئمة، ظهر لكم هذا<lb/>ظهورًا بينًا. فبما قلنا يتبين سقوط قول القائل: لا تكون أئمة المساجد قضاة<lb/>شرعيين إلا إذا نصبتهم المحكمة الشرعية.<lb/>ولا يجوز لنا أن نتخاذل في الأمور التي تناط بها حياة الأمة وبقاؤها، بل<lb/>يتحتم علينا أن نجيل قداح التشاور بعد أن نزعنا من قلوبنا كل غرض شخصي<lb/>وسخيمة كامنة.<lb/>إذا كان في ادعاء كون أئمة المساجد عندنا قضاة شرعيين شيء يصادم<lb/>الشريعة، أو يضر بمستقبل الأمة، فأنا لا يصعب علي العدول عن هذا الرأي في<lb/>كل حين.<lb/>وما أنا إلا من غزية إن غوت <gap resp="#org_MS"/> غويت وإن ترشد غزية أرشد<lb/>(المبحث الخامس) : مسلمو روسيا في حاجة شديدة إلى كتاب في علم<lb/>الحقوق الإسلامية (أو الفقه الإسلامي) ملائم لمقتضيات هذا الزمان يكون<lb/>(دستورًا) لقضاتنا الشرعيين في فصل الدعاوي العائلية.<lb/>إذا بقيت وظيفة فصل هذه الدعاوي بأيدي علمائنا، كما كان في السابق، تحتم<lb/>علينا قبل كل شيء سواء أمرت الحكومة أو سكتت أن نبادر إلى وضع مثل هذا<lb/>الكتاب.<lb/>وغني عن البيان أن وضع كتاب على هذا النحو، إنما يكون بواسطة لجنة<lb/>مؤلفة من أكابر العلماء وأفاضل المدرسين، ثم يحور وينقح ما فيه من الأحكام بحيث<lb/>لا يناقض الأصول الشرعية على ممر الأيام. يروى حديث معناه (يأتي على كل<lb/>رأس مائة سنة مجددون يجددون الدين) . وإذا صح هذا الحديث فلا مندوحة من أن<lb/>يكون في حاجات الأمة ومهماتها. وأهم المهمات للمسلمين، بل للمجتمع الإنساني<lb/>بأسره، هو علم الحقوق والفقه، دون الشعر والتاريخ والتصوف؛ لأن الفقه المعزو<lb/>إلى الدين إذا لم يكن كافلاً بحفظ حقوق الناس، وصيانة مصالحهم، فقد يكون سببًا<lb/>لرغبة الناس عن الدين نفسه. وإذا كانت الأحكام غير ملائمة لمصالح الناس، فلا<lb/>جرم تضعف ثقتهم أيضًا بالقضاة الذي يحكمون بها. متى سمعنا الناس يعزون العدل<lb/>إلى قضاة، يحكمون بأحكام مشوشة مختلة؟ ومتى سمعنا أمة تراخت روابط المحبة<lb/>بينها وبين قضاتها وحكامها، ثم حييت حياة طيبة، وبقيت وطيدة الأركان ثابتة<lb/>البنيان؟ إذا كان هذا شأن الفقه مع الأمة الإسلامية فما الذي اضطر بعضهم إلى<lb/>حمل حديث التجديد على التصوف؟ هل التصوف ركن من أركان الإسلام، حتى<lb/>يعتنى به هذا الاعتناء؟<lb/>كيف يوضع هذا الكتاب؟ هذا سؤال سابق لأوانه؛ لأنه لم يحن بعد وقت<lb/>المفاوضة في كيفية الوضع، وما علينا الآن إلا أن ننظر في أمور تهمنا في الحالة<lb/>الراهنة، ومع هذا وذاك، فلا بأس علينا إذا ألمعنا هنا إلماعًا إلى كيفية الوضع<lb/>أيضًا. إذا جاء وقت وضع كتاب على نحو ما ذكرنا وجب علينا أن نضعه<lb/>معتمدين على أصول الشريعة مهما أمكن من غير تقيد بمذهب خاص. بل ترجع إلى<lb/>كتب المذاهب المعروفة قاطبة؛ فيؤخذ الصالح مما فيها، ويترك غير الصالح.<lb/>ولا تضرنا تسمية هذا العمل (تلفيقًا) ؛ لأنه لم يقم إلى الآن دليل ناهض على<lb/>حرمة التلفيق وبطلانه.<lb/>من ينكر علينا كون المذهب المدعو بمذهب الحنفية ملفقًا من المذاهب الثلاثة<lb/>المتخالفة أصولاً وفروعًا. إذا أنكر علينا هذا منكر فليتفضل بدليله.<lb/>يقول المحققون: إن الخلاف بين أبي حنيفة وصاحبيه أكثر وأشد مما بين الإمام<lb/>مالك وبين الإمام أحمد.<lb/>لم يوقع الأمة في هذا الافتراق الشنيع، وفي مهاوي الذل والفاقة، والفوضى<lb/>والتعصب الجاهلي، إلا فشو التقليد وتكثر المقلدين. يكون اجتماع الكلمة واشتداد<lb/>الأواخي بين أفراد الأمة بحسب كثرة المجتهدين والباحثين، وتقلص ظل المقلدين<lb/>والجاحدين هذه المذاهب المتبعة نفسها، لم تكن متبعة على عهد المجتهدين أنفسهم،<lb/>وإنما صارت متبعة بعدهم بعدة قرون.<lb/>وحين كان المجتهدون كثيرين، لم تكن الأمة مصابة بداء الافتراق العضال<lb/>الذي فت في عضدها وذهب بمنتها، ولم تنفق إذ ذاك سوق التضليلات والتجهيلات<lb/>كما نفقت بعد إغلاق المسلمين في وجوههم أبواب الاجتهاد بأيديهم. العلم نقطة<lb/>كثرها الجاهلون. وأستغفر الله إن طغى القلم، أو زلت القدم، والعصمة لله المتعال وما بعد الحق إلا الضلال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p456"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1910.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على محمد فريد أفندي وجدي<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>وصف بعض المحررين في إحدى الجرائد اليومية فريد أفندي وجدي بأنه من<lb/>عشاق الانتقاد عليه، وكنا نحن على علم يقيني بأنه يمقت الانتقاد أشد المقت؛ لأنه<lb/>من أصحاب الدعوى العريضة والغرور، ولأنه لما طبع كتاب (تطبيق الديانة<lb/>الإسلامية على نواميس المدنية) ، وأهداه إلينا تصفحنا بعض صفحاته، فألفينا فيه من<lb/>الخطأ في المسائل الدينية والدعوى ما لا يجوز السكوت عليه، وكنا قد عرفنا الرجل<lb/>معرفة شخصية وأحسنا الظن به؛ لما حدثنا به عنه بعض محبيه من انقطاعه<lb/>للمطالعة والكتابة، فكرهنا أن ننتقد الكتاب بدون استشارته واستئذانه، فكتبنا<lb/>إليه - وكان في دمياط - نتلطف في الاستئذان، ونلبسه من حلل الثناء ما يكون به<lb/>حسنًا جميلاً، فكتب إلينا راجيًا أن لا ننتقد الكتاب، وقال: إن الانتقاد يصرف<lb/>الناس عن المنتقد؛ لأن الأمة لم تتعود ذلك أو ما هذا معناه.<lb/>فاكتفينا يومئذ بإطرائه وإطراء كتابه؛ تنشيطًا له. إلا أننا انتقدنا عليه شيئًا<lb/>واحدًا؛ وهو دعوى أن أحدًا لم يقم بالبحث عن أسباب ما حل بالمسلمين؛ لما فيه<lb/>من هضم المنار [1] .<lb/>لما كتب ذلك الكاتب في تلك الجريدة ما كتب، قلنا: لعل الزمان غَيَّر منه<lb/>فحبب إليه الانتقاد، أو لعله صار يحسن الظن بالأمة، فلا يخاف أن تصرفها كلمة<lb/>نقد عن الشيء الذي تنتقده إذا كان حسنًا في نفسه. فكتبنا في جزء الشهر الماضي ما<lb/>كتبنا، ولم يكد ينتشر الجزء، حتى بادر فريد أفندي وجدي إلى كتابة أربع<lb/>مقالات في جريدة اللواء؛ تمثل كل كلمة منها للقارئ اضطراب مجموعه العصبي<lb/>- وهو عصبي المزاج - وبلوغ الغيظ والغضب والامتعاض منه منتهى ما تبلغ من<lb/>أمثاله العصبيين. على أنه يقرر ويكرر في كتاباته ما اقتبسه من المنار أو غيره من<lb/>قول الإمام مالك: كل أحد يؤخذ من كلامه ويرد عليه إلا صاحب هذا القبر.<lb/>(يشير إلى قبر المصطفى صلى الله عليه وسلم) ، بل يصرح بأن هذا أصل من<lb/>أصول الإسلام العمرانية التي يفضل بها غيره.<lb/>فلماذا عظم عليه الانتقاد عليه وأخذته العزة بالإثم، حتى استفرغ كل هاتيك<lb/>الغميزة والإزراء بالمنتقد، والتعظيم والتبجيل لنفسه، وكلاهما منكر عظيم؟<lb/>ذكرنا في نبذة الجزء الماضي: أن الأستاذ المرحوم - رحمه الله تعالى - قال<lb/>في وصف ما يكتب فريد أفندي وجدي: إنه مقدمات ووعود. وكان يرجى أن تفيده<lb/>هذه الموعظة الدُّرية من إمام العصر، وحكيم الشرق ومفخر مصر، فيترك تلك<lb/>المقدمات والوعود التي كلها دعاوى وتبجح، ويتكلم في المقاصد من غير أن يدخل<lb/>نفسه فيها. ولكنه كان بعد العلم بها أوغل في ذلك منه قبله، وزاد على الوعود<lb/>فتوعدنا إذا عدنا للانتقاد عليه بما يأتي:<lb/>قال في آخر المقالة الأولى بعد دعوى أن الناس يعهدون منه إلى اليوم دفع<lb/>السيئة بالحسنة، ما نصه: (فإن لم يعد الشيخ رشيد رضا إلى صوابه، ويحترم<lb/>الأمة التي يعيش بين أظهرها، ويعرف مقامه من العلم والعمل، اضطررنا لتعقب<lb/>سقطاته في مجلة الحياة، وشننا عليه غارة لا يقيم بعدها رأسًا، فيأخذ عنا درسًا<lb/>ينفعه هو وأمثاله؛ ممن يريدون أن يعيشوا بين ظهراني هذه الأمة باحتقارها،<lb/>وتسفيه أحلام قادتها) .<lb/>مهلاً يا أخي فريد أفندي، ولا تبطش البطشة الكبرى، فإني معذور بما كتبت؛<lb/>لأنه اعتقادي، وأنت تدعي احترام حرية الاعتقاد، حتى إنك تدعي تصحيح<lb/>عقائد المارقين من النابتة الجديدة. مهلاً يا أخي، ولا تستعمل قدرتك كلها في<lb/>الانتقام، فإنني لا أعتقد أن بيان غلطك - وأنت غير معصوم - إهانة للأمة،<lb/>وترك لاحترامها. مهلاً يا أخي، واستعمل الحلم، فإنني ما علمت ولا سمعت بأنك<lb/>من قواد الأمة، ولا أعتقد أن انتقاد القائد إذا أخطأ في قيادته يكون احتقارًا للأمة.<lb/>بعيشك يا أخي، قلِّد صاحب جريدة اللواء في الفخر والدعوى ومدح النفس،<lb/>ولا تقلده في دعوى أن الأمة تبع لك وأنها وراءك، فإن هذا هو الاحتقار لها، لا<lb/>بيان خطئك في فهم الشرع، وتعريف الوحي وإنكار نبوة آدم عليه السلام، ولا في<lb/>تحريك العصبية الجنسية الجاهلية.<lb/>ثم قال في آخر المقالة الرابعة: (وإني قد تسامحت هذه المرة مع الشيخ<lb/>رشيد؛ دفاعًا عن مدرسة العلوم العالية، ولو عاد للحط من كرامتي وكرامة<lb/>مدرستي، ولم يلتزم جادة المحاسنة في الكلام على القوم الذين يعيش بين أظهرهم،<lb/>بدأت له في الدرس الذي وعدته به، وكنت أنا صوت السخط العام عليه، والعاقل<lb/>من اختار السلام. والسلام) اهـ.<lb/>رفقًا يا أخي فريد أفندي، واجعل الانتقام خاصًّا لا عامًّا، ولا تسلط عليَّ<lb/>الأمة التي ترى أنك أنت قائدها، فإنك ربما جربت ذلك فقضيت عليَّ ثم ندمت.<lb/>وربما كشفت لك التجربة أنك لست قائدًا للأمة إلا في خيالك ووهمك، وأن مكانة<lb/>أخيك أثبت فيها من مكانتك، فبؤت بالخيبة.<lb/>الانتقام الخاص الذي أذنت لك فيه؛ هو أن تتبع سقطات المنار وتثبتها في<lb/>الحياة، فإني لا أبرئ المنار من السقطات، ولا أدعي العصمة، وأتمنى لو أجد<lb/>وقتًا أقرأ فيه مجلدات المنار التسعة أو العشرة؛ لأستخرج منها ما لعلي أهتدي إليه<lb/>من السقطات، وأبينها للناس. وإنني في كل سنة أحث العلماء على نقد المنار،<lb/>وأنشر كل ما يرد إلي من ذلك، ولا أسخط على الناقد، ولا أهينه، ولا أتكبر عليه،<lb/>وإنني أتمنى أن تستعين على نقد المنار بغيرك، فما أراك وحدك أهلاً له؛ لعدم<lb/>اطلاعك على العلوم الدينية، وأتمنى أن يكون من تستعين به من غير المحبين لي،<lb/>وأنصح لك أن تترك في ذلك مدح نفسك وذم غيرك، وما اعتدته من المقدمات<lb/>والوعود، فإنك إن تفعل هذا، أنقل كلامك في انتقاد المنار، وإلا أهملته ولم أحفل<lb/>به.<lb/>وأما الانتقام العام الذي نهيتك عنه مع علمي بعجزك، فهو تحريك العصبية<lb/>الجاهلية عليَّ؛ أعني: عصبية الجنسية؛ لأني لست مصرًّيا.<lb/>العصبية الجاهلية والإسلام<lb/>لم تكتف يا أخي بالغميزة والإزراء في مقالاتك، حتى قلدت جريدة اللواء في<lb/>شر ما جنت به على الإسلام من تحريك عصبية الجاهلية بتفريق المسلمين إلى<lb/>جنسيات مناطها الوطنية، فأخذت ترجف بأن الحامل لي على انتقاد كلامك كراهة؛<lb/>أن ينجح للمصريين عمل عظيم (كمدرسة العلوم العليا) ولماذا يا ترى أكره أن ينجح<lb/>للمصريين عمل عظيم؟ هل أنا على مذهب مصطفى كامل في العصبية الجنسية<lb/>الجاهلية التي محاها الإسلام؟ فقام هو يثبتها، وجئت أنت اليوم تؤيده من حيث أيَّدك<lb/>في نشر طعنك على أخيك.<lb/>ألست قد حاربت هذه النزعة الجاهلية، وبينت فسادها مرارًا كثيرة؟ على<lb/>أنني باذل كل حياتي لنصيحة المصريين وخدمتهم، قبل غيرهم من الشعوب<lb/>الإسلامية التي هي عندي في مرتبة واحدة من حيث هم مسلمون، لا أُفَضِّلُ سوريًّا<lb/>على صيني، ولا تونسيًّا على مصري.<lb/>قلت بعد الإرجاف بما ذكر، والتصريح بأنه ربما كان لطف أخلاق المصريين<lb/>ومجاملتهم؛ سببًا في جرأتي على الافتيات عليك ما نصه: (لم يكتف هذا الرجل<lb/>أن يتحكك في مجلته بملوكنا وأمرائنا، وعلمائنا وكتابنا، ورجال صحافتنا على طريقة<lb/>أصحاب الجرائد الساقطة، حتى قام اليوم يفتات على أئمة الدين) .. إلخ.<lb/>أقول: لو أنك قلت هذا القول قبل سنتين أو أكثرلأحسنت فيك الظن، وقلت:<lb/>لعله لا يدري ماذا جنى هؤلاء الرؤساء على الإسلام والمسلمين، فهو يعتقد أن ما<lb/>ننسبه إليهم خطأ يضر.<lb/>ولكنك في هذه المدة الأخيرة قلدتني في ذلك، حتى غلوت في ذم هؤلاء الرؤساء<lb/>غلوًّا كبيرًا، وحكمت بمروقهم مع معظم الأمة من الإسلام، وخصصت منهم أهل<lb/>الأزهر بأشد الطعن لا سيما في مقالاتك التي نُشِرت في المنبر، وادعيت أنه لم يبق<lb/>أحد من أصحاب العمائم يرجع إليه في فهم الدين، وإنما انحصر علم الدين في بعض<lb/>أصحاب الطرابيش، وإنما تعني طربوشك وحده فإنه يرجح بعدة طرابيش، كما رجح<lb/>بالعمائم كلها. فكيف جاز لك هذا الغلو، ولم يجز لي أن أبيِّن الحقائق بالاعتدال؟ لعل<lb/>السبب في ذلك؛ أنك ولدت في مصر وإن لم تكن مصري الأصل، وأنا لم أتشرف<lb/>بمثل هذا المولد.<lb/>إن هذه الأمة أمة واحدة، كما جاء في الكتاب العزيز. فكيف يفرقها فريد<lb/>أفندي تبعًا لصاحب جريدة اللواء، ويجعلها أممًا وتلك هي العصبية الجاهلية التي<lb/>أزالها الإسلام، وجعل المؤمنين أخوة أينما كانوا ومن أي جنس كانوا. وقد قال<lb/>صلى الله عليه وسلم: (ليس منا من دعا إلى عصبية، وليس منا من قاتل على<lb/>عصبية، وليس منا من مات على عصبية) رواه أبو داود من حديث جبير بن<lb/>مطعم.<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (من قُتِل تحت راية عمية، ينصر العصبية<lb/>ويغضب للعصبية، فقتلته جاهلية) . رواه مسلم والترمذي عن جندب، وفي حديث<lb/>البخاري أن النبي صلى الله عليه وسلم قال لأبي ذر - وناهيك بمكانه من الدين -:<lb/>(إنك امرؤ فيك جاهلية) . أتدري لماذا قال له ذلك؟ قاله لما عيَّر بلالاً الحبشي بأمه<lb/>الحبشية، أتدري ماذا فعل أبو ذر عند ذلك؟ إنه وضع خده على التراب، وآلى أن لا<lb/>يرفعه، حتى يطأ عليه بلال. فهل كنت وأنا عربي من سلالة الرسول أبعد عن<lb/>مسلمي مصر في الجنس من بلال الحبشي عن أبي ذر؟ فإذا كان صاحب ورقة اللواء<lb/>يدعو إلى العصبية الجنسية؛ لأنه سياسي لا يبالي وافق الإسلام في سياسته أم خالفه،<lb/>فأنت يا فريد أفندي لست سياسيًّا، بل تتنفج دائمًا بالدعوة إلى الإسلام. فما معنى<lb/>إخراجك إياي من هذه الأمة، وتحريض مَنْ فتنتهم جريدة اللواء بالعصبية الجاهلية<lb/>عن هدي الإسلام، وإخوة الإيمان عليَّ، وتبغيضي إليهم؛ بإيهامك إياهم أنني أحتقر<lb/>المصريين كافةً ولا أحب لهم الخير؛ لأنني لست منهم.<lb/>إن أمثال هؤلاء المفتونين لا قيمة لرضاهم ولا لسخطهم، فحسبي أن<lb/>المؤمنين الصادقين من المصريين، يروني أخًا لهم وأراهم إخوة لي، وإن زعمت<lb/>أنهم قليل؛ لتصريحك بأن أكثر الأمة عوامها، وخواصها ليسوا على الإسلام<lb/>الصحيح، فإن هذا القليل عندي خير من كثير أهل العصبية الجاهلية. على أنني<lb/>أحب الخير لجميع الناس من كل الشعوب والأجناس، ويعرف لي هذا كثير من<lb/>الموافقين والمخالفين.<lb/>ظن فريد أفندي وجدي كما يظن صاحب جريدة اللواء أن العصبية الجاهلية<lb/>أصبحت سلاحًا قاتلاً في أيديهما، لا يجردانها على (دخيل) إلا ويجدلانه، حتى<lb/>لا يرتفع له رأس، ولا تقوم له قائمة (ياللغرور) . وظن فريد أفندي وجدي أنني<lb/>لشدة رعبي من هذا السلاح، لم أرد على إبراهيم بك المويلحي إذ تحرش بي من<lb/>نحو سنتين ونصف، فكتب في المؤيد يقول: إنني جئت مصر فقيرًا، ثم بعد أن<lb/>صرت غنيًّا طعنت على أهلها. ونسي فريد أفندي أو تناسى أن المسألة كانت أكبر<lb/>من ذلك، وأن المويلحي لم يكن هو الذي طعن فيَّ وحده، بل انبرى لي يومئذ<lb/>المؤيد واللواء والجوائب وجرائد أخرى، ولم أكن أنا المقصود وحدي يومئذ بحملة<lb/>هذه الجرائد، ومن كتب فيها، وإنما كان الغرض الأول الذي تسدد سهامها إليه هو<lb/>المرحوم الأستاذ الإمام فخر المصريين، وأعظم نابغ في مصر.<lb/>وليعلم فريد أفندي أن تلك الغارة الشعواء التي يعجز هو عن عشر معشارها، ما<lb/>زادت المنار إلا انتشارًا، ولعله لا يجهل مصدرها العالي، وما أنفق فيها من بدر<lb/>الذهب. فاكفف يا أخي غربك، واستوقف سربك، واعلم أن الأمر ليس في يديك،<lb/>وأن سهمك ربما عاد عليك، فهذه نصيحتي إليك، ثم إلى سائر المغرورين، الذين<lb/>يفرقون بالجنسية جماعة هذا الدين، ولولا هذه النصيحة، لما ذكرت عنك هذه<lb/>الفضيحة، فلا يغرنَّك اعتقادك بجهل الأمة التي قلت بمروقها من الدين، وبعدم<lb/>استعدادها للحكم النيابي، فتظن أنك تعبث بها كما تشاء لا سيما إذا وازرك اللواء،<lb/>فإن الأمة صارت تميز بين النافع والضار أكثر مما تظن ولذلك كانت مجلات أكثر<lb/>السوريين تفوق مجلتك انتشارًا، لم يصدها عن ذلك هذيان اللواء بالعصبية الجاهلية؛<lb/>لأن العلم لا وطنية فيه، فما بالك بالدين؟ ثم أتكلم في المقصد.<lb/>مدرسة العلوم العالية<lb/>قال بعض المعتدلين: إن كل ما انتقد به المنارعلى فريد أفندي صواب، ولا<lb/>مندوحة عنه إلا تلك الكلمة في تصغير شأن مدرسته، فإنها ليست جوهرية،<lb/>ولولاها لم يكن له في الرد على صاحب المنار كلمة تسمع. ومن نظر إلى المسألة<lb/>في ذاتها كان له أن يقول ذلك؛ إذ ليست إلا أن امرءًا يكبِّر عمله الصغير؛ ليعظم<lb/>في أعين الناس، فيقبل عليه قوم، ويساعده آخرون؛ ولذلك قال بعض الناس، بل<lb/>نقلوا عنه: إنه ما ادعى إنشاء مدرسة عالية إسلامية تدرس فيها جميع العلوم العالية<lb/>مع تطبيقها على الدين؛ إلا لأجل تحويل أريحية الأغنياء عن الجامعة المصرية إليه<lb/>هو؛ لأن مدرسته تحتوي (بحسب دعواه) على جميع العلوم التي تنشأ الجامعة<lb/>لأجلها، وتزيد عليها علوم الدين. فإذا حولت إليها التبرعات والأوقاف، كانت<lb/>أولى بها وأجدر.<lb/>ويقال: إنه تعجب بعد أن مر على كتابة تلك المقالة بشأن المدرسة العليا في<lb/>المؤيد واللواء شهران، ولم تنهل عليه الجنيهات، وتكتب لمدرسته الوقفيات،<lb/>ولعله هذا هو سبب قوله في الجزء الأخير من مجلته: إن الأمة المصرية غير<lb/>مستعدة لأن تحكم نفسها بحكومة نيابية.<lb/>مهلاً أيها المعتدلون، لا تعجِّلوا بالاعتراض على هذه الجملة، ولا على أصل<lb/>المسألة، حتى أبين لكم المراد منها، وهو ليس بيان الخطأ في تسمية حجرة من<lb/>مدرسة ابتدائية مدرسة عالية كما ادعى، فقام يشبه نفسه بفلاسفة اليونان، ومدرسته<lb/>بالأماكن التي كانوا يلقون فيها فلسفتهم؛ إذ لو كان هذا هو المراد لاعترفت بالخطأ،<lb/>وإن كنت مصيبًا يمكنني أن أقول: إنه يتكلم بعرف هذا العصر، لا بعرف تلك<lb/>العصور.<lb/>والمدارس العالية في هذا العصر مباني عظيمة فيها كثير من الآلات والآثار،<lb/>والتحف المعدنية والنباتية والحيوانية التي يحتاج إليها في تدريس تلك العلوم، ولها<lb/>كثير من المدرسين؛ إذ يستحيل أن يتقن العلوم العالية كلها، ويستطيع تدريسها رجل<lb/>واحد من المتخرجين في تلك المدارس، بل فريد أفندي وجدي الذي لم يبرع في العلوم<lb/>الأولى فيرتقي إلى الوسطى، كما يدل على ذلك سقوطه في امتحان شهادة البكلوريا<lb/>التي ينالها الجم الغفير من الأحداث كل سنة.<lb/>ليس هذا ما نعني، فإنه من الأمور الجزئية، وإنما نعني أمرًا كليًّا أومأنا إليه<lb/>في الجزء الماضي إيماءً ولم نشرحه؛ لأن في الشرح جرحًا، واللبيب تكفيه<lb/>الإشارة، وإذا كان لبيبنا لم يكتف بالإشارة، فها نحن أولاء نشرح ذلك.<lb/>المسألة ذات بال من جهة فريد أفندي نفسه ومن جهة الأمة. أما من جهته<lb/>نفسه؛ فإن ما ادعاه من إنشاء مدرسة عالية، ليس هفوة عارضة لا يترتب عليها<lb/>شيء فيغضى عنها، وإنما ذلك شيء صار خُلُقًا له وملكة فيه، وقد أضر به ذلك<lb/>الخلق كما أضر بالناس، ونعبر عن هذا الخلق بالتشيع بما لم يعط، الذي قال فيه<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم: (المتشيع بما لم يعط كلابس ثوبي زور) . متفق<lb/>من حديث الشيخين.<lb/>كتابه كنز<lb/>العلوم واللغة<lb/>مثال ذلك كتابه (كنز العلوم واللغة) . كتب في بعض الجرائد اليومية أنه<lb/>شرع في تأليف دائرة معارف كاملة في مجلد واحد، يجمع فيها خلاصة ما انتهى<lb/>إليه البشر في جميع العلوم والمعارف اللغوية والدينية والعربية بجميع فنونها،<lb/>والفلكية والطبيعية والكيماوية، والتشريحية والطبية والصحية، والمعدنية والنباتية<lb/>والحيوانية، والجغرافية والعمرانية والتاريخية والرياضية <gap resp="#org_MS"/> إلخ. وأتذكر أنه وعد<lb/>بأن يودعه رسوم (خرط) جميع البلاد والممالك، وصور أشهر الرجال المتقدمين<lb/>والمتأخرين.<lb/>فهل في استطاعة أحد من البشر أن يؤلف كتابًا كهذا؟ كلا إنه لم يوجد في<lb/>البشر من يتقن هذه العلوم كلها إتقانًا يستطيع به تلخيصها في دائرة معارف، وإنما<lb/>يؤلف دوائر المعارف في أوربا الجمعيات، لا الأفراد.<lb/>ولو فرضنا أن فريد أفندي وجدي أتقن علوم البشر كلها، وإن لم يتلق علوم<lb/>الدين ولا طالع جميع علومه، ولم يتلق من علوم الدنيا ما يؤهله لشهادة البكلوريا.<lb/>فهل في استطاعته أن يجمعها كلها في مجلد واحد مع الخرط والصور أو بدونها.<lb/>أليس إذا قيل: إن هذا من المحال الذي لا تتعلق قدرة الله به، يكون القول معقولاً.<lb/>ظهر الكتاب فإذا في مقدمته أنه يحتوي تلك العلوم والفنون كلها. ولكنه لم<lb/>يذكر الصور والخرط. ولكنك تراجع أهم مسائل هذه العلوم فلا تجدها بالطبع، وما<lb/>عساك تجده منها فكثير الخطأ قليل الفائدة، حتى قال أحد العلماء عندما اطَّلع عليه:<lb/>إن هذا الكتاب سيقضي على هذا الرجل، ويذهب بغرور المغترين به. وكان<lb/>يسهل عليه أن يغير تلك المقدمة التي يكذبها الكتاب في مجموع مواده، ويعتذر عن<lb/>وعوده في الجرائد. وإننا نورد لك بعض الأمثلة على تكذيب الكتاب لها، ثم نبين<lb/>وجه تمثيل هذا الكتاب بالمدرسة العالية، ووجه كون الانتقاد عليهما واجب مفيد<lb/>لفريد أفندي وللأمة، وليس من المسائل الشخصية أو الجزئية.<lb/>جعل فريد أفندي أنواع علوم دائرة معارفه عشرة قال:<lb/>(أولاً) العلوم الدينية: كعلم التوحيد مما يجب أن يعلمه كل إنسان في حق<lb/>الله - تعالى - وحق الرسل من عقائد أهل السنة. وفي هذا القسم أسماء<lb/>الرسل وتواريخهم الصحيحة، وتراجم الصوفية واصطلاحاتهم، وفيه تفصيل<lb/>شاف لجميع مذاهب المعتزلة والمتكلمين، وسائر العقائد التي ظهر بها<lb/>فلاسفة المسلمين في عصر المدنية العربية. وفيه تنبيه على البدع التي طرأت<lb/>على المسلمين، وتوجيه الأفكار للتوقي منها. وفيه كل المسائل الفقهية التي يحتاج<lb/>إليها كل مكلف تفصيلاً: كمسائل الطهارة والوضوء والاغتسال، والصلاة والصيام<lb/>والحج، وجميع ما يحتاج إليه الإنسان، بحيث يستغني به عن السؤال. ولم<lb/>نقتصر على مذهب واحد، بل جئنا فيه بالمذاهب الأربعة؛ ليأخذ منه كل أحد ما<lb/>يوافق طريقة إمامه. اهـ هذا النوع.<lb/>أقول: إنه جعل العلوم الدينية عدة أنواع، ووعد بما سمعت في كل نوع،<lb/>ولم يف به، وكيف يفي به وهو لا يعرفه؟ وإليك الأمثلة:<lb/>(1) أهم مسائل علم التوحيد الإلهية؛ مسألة وحدانية الله - تعالى -<lb/>التي جعلت كلمة التوحيد عنوانًا على الإسلام لأجلها، ومسألة صفات الله - تعالى -<lb/>التي يثبتها السلف دون المعتزلة ومن على شاكلتهم، وهو لم يبينهما بل لم يذكرهما<lb/>في موادهما كما وعد، ومسألة القدر وقد ذكرها، ولم يبين معناها، بل اعترف بالعجز<lb/>عن بيانها.<lb/>(2) أهم مسائل علم التوحيد في النبوات مسائل الوحي، وتكليم الله<lb/>الأنبياء وعصمة الرسل، والتبليغ والمتشابهات في القرآن، ولم يشرح شيئًا منها.<lb/>ولم يذكر أسماء الرسل المذكورين في القرآن الذين ذكروا في كتب العقائد أنه يجب<lb/>الإيمان بهم تفصيلاً، حتى إنه ذكر داود، ولم يذكر سليمان - عليهما السلام -،<lb/>والنصارى لا يقولون بنبوته، ولم يبين تواريخهم الصحيحة كما وعد. بل اكتفى<lb/>في موسى - عليه السلام - وهو أكثرهم ذكرًا في القرآن وأوسعهم تاريخًا، بقوله:<lb/>(هو رسول كريم أرسله الله إلى بني إسرائيل؛ لإنجائهم من ظلم فرعون مصر أحد<lb/>خلفاء منفتاح من ملوك العائلة التاسعة عشر (كذا) المصرية قبل المسيح بنحو ألف<lb/>عام) ولم يذكر أنه أرسل إلى فرعون وملإه أيضًا، وإن كان ذلك صريحًا في القرآن.<lb/>وفي يعقوب عليه السلام بقوله: (نبي من أنبياء بني إسرائيل هو أبو يوسف عليه<lb/>السلام) ولم يذكر أنه رسول. وفي يوسف عليه السلام بقوله: (هو ابن يعقوب<lb/>كلاهما من أنبياء بني إسرائيل) ولم يذكر أنه رسول. وفي يونس عليه السلام بقوله:<lb/>(هو أحد رسل الله عليهم السلام) . أفلا يعلم (ناصر الإسلام) معنى النبي<lb/>والرسول؟<lb/>(3) وذكر أن في هذا القسم تراجم الصوفي واصطلاحتهم، ولا ندري<lb/>ما معنى ذكر هؤلاء في قسم التوحيد دون قسم التاريخ، وذلك غير صحيح، وإنما<lb/>ذكر بعضهم وترك كثيرًا من أشهرهم، ومن ذكرهم لم يترجمهم، وقد راجعنا مادة<lb/>الوحدة والوجود، والحال والمقام، والسكر والوجد والشطح، وهي أشهر<lb/>اصطلاحتهم فلم نجده قد بين شيئًا منها.<lb/>(4) وقال: (وفيه تفصيل شاف لجميع مذاهب المعتزلة والمتكلمين) ،<lb/>وهذا غير صحيح أيضًا، فهو لم يذكر الواصلية ولا العمرية، ولا الهذلية ولا<lb/>النظامية، ولا الإسوارية ولا الإسكافية، ولا الجعفرية أصحاب جعفر بن مبشر،<lb/>ولا الحائطية ولا المعمرية، ولا الصالحية ولا المردارية ولا الهاشمية، وهؤلاء أكثر<lb/>فرق المعتزلة ومن ذكره من غيرهم وهم الأقل، لم يبين مذاهبهم كلهم، مثال ذلك<lb/>قوله في البشرية: (فرقة من المعتزلة تنسب لبشر بن المعتمر من أفاضل علماء<lb/>المعتزلة) . فهل هذا هو التفصيل الشافي لمذاهبهم كما قال؟ ولك أن تقيس على<lb/>هذا زعم الإتيان بمذاهب المتكلمين وفلاسفة المسلمين.<lb/>(5) وقال: (وفي تنبيه على البدع التي طرأت على المسلمين<lb/>وتوجيه الأفكار للتوقي منها) . وهذا غير صحيح أيضًا، فإنه ترك الكلام على<lb/>البدع وأصلها، وحسبك أنه لم يبين بدعة القدر، وهي أول بدعة ظهرت في<lb/>الإسلام. وتليها بدعة الإرجاء، وقد ذكر المرجئة، ولم يوجه الأفكار إلى التوقي<lb/>من بدعتهم، كما قال.<lb/>(6) قال: (وفيه المسائل الفقهية التي يحتاج إليها كل مكلف تفصيلاً،<lb/>وجميع ما يحتاج إليه الإنسان بحيث يستغني به عن السؤال) . وهذا غير صحيح<lb/>أيضًا، ففي كلمة طهارة لم يذكر جميع المطهرات عند جميع أرباب المذاهب. وفي<lb/>مادة نجس لم يذكر جميع النجاسات، وما ذكره فيه ما فيه مما لا محل لبيانه هنا. ولم<lb/>يبين الوضوء تمام البيان، حتى إنه لم يذكر النية فيه، ولا غسل اليدين إلى<lb/>المرفقين، ولم يذكر موجبات الوضوء أو نواقضه، ولا التيمم.<lb/>وكذلك الغسل لم يذكر فيه كل ما يحتاج إليه المكلف، لم يذكر كيفيته، ولا<lb/>وجوب النية وعدمه فيه، ولا أن الاحتلام موجب له. وفي كلامه عن الصلاة لم يبين<lb/>الأركان والواجبات عند جميع الأئمة، كالاعتدال من الركوع والطمأنينة فيه فهما<lb/>ركنان عند بعضهم. وكذلك الجلوس بين السجدتين والطمأنينة فيه.<lb/>فمن ترك شيئًا من ذلك بطلت صلاته، والطمأنينة عند أبي حنيفة واجبة لا<lb/>ركن، فمن تركها وجبت عليه إعادة الصلاة في الوقت. وكذلك فعل في الزكاة<lb/>والصيام والحج. فإذا كابر في شيء مما قلنا، فإننا نعود ونبين خطأه فيما ذكر،<lb/>كما بينا عدم صدقه فيما قال إنه بَيَّنَهُ، وهو لم يبينه.<lb/>والنوع الثاني من علوم الكتاب الفنون العربية كلها، وهو فيها أشد تقصيرًا<lb/>وخطأ وإخلافًا من العلوم الشرعية. مثال ذلك علم المنطق، راجعنا فيه الكليات<lb/>والحد والرسم والقضية، والقياس والشكل والبرهان، والعكس والنقيض، فلم نجد<lb/>لشيء من ذلك ذكرًا، فهذه أشهر اصطلاحات المنطق. نعم، قال في مادة<lb/>(شرح) : القول الشارح في الاصطلاح المنطقي ما يدل على معنى الاسم في اللغة<lb/>أو ذات المسمى في الحقيقة، وهذا خطأ ظاهر، وأَنَّى لمثل فريد أفندي أن يعرف<lb/>شيئًا ما من اصطلاحات المنطق الذي يذمه دائمًا، (ومن جهل شيئًا عاداه) .<lb/>فهذا نموذج يريك أن المؤلف لم يصدق في معظم ما ادعى أنه أودعه كتابه،<lb/>وأنه لم يوفق للصواب في كثير مما ذكره، وقس عليه سائر ما ذكره من العلوم التي<lb/>جعلها عشرة أنواع، تحت كل نوع أفراد كثيرة، لا يعرف هو من مجموعها إلا<lb/>أسماءها. وسنبين في جزء آخر نموذجًا من خطئه في أشهرها.<lb/>قد ارتكب فريد أفندي بهذا الكتاب أنواعًا من المنكرات تزيد على أنواع العلوم<lb/>التي ادعاها، نعد منها ما يخطر في البال الآن، ولا نقول: إنه تعمدها، فإن بعض<lb/>من يغلب عليهم المزاج العصبي يعتقدون في أنفسهم وفي علمهم ما يباين الحقيقة، كما<lb/>يعتقد بعضهم أنه المهدي المنتظر، فهو في الغالب يعتقد أن كتابه حوى جميع تلك<lb/>العلوم. ولكن الكتاب في نفسه يمثل هذا المنكرات وهي:<lb/>(1) القول في الدين بغير علم: وهو من أصول الكبائر التي قرنها الله<lb/>تعالى بالشرك في: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ<lb/>وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا<lb/>لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) .<lb/>(2) الكذب وناهيك به وبما ورد فيه.<lb/>(3، 4) إخلاف الوعود وعدم الوفاء بالعهود والعقود، فهو بما يكتب<lb/>في الجرائد من الدعوة إلى الاشتراك، قد عاهد المشتركين على أن يوافيهم بكتاب<lb/>فيه كذا وكذا.<lb/>(5) عدم الأمانة في نقل العلم؛ فإنه ينقل المسألة ويتصرف فيها بما<lb/>يغير المعنى، وما ورد في هذه الخصال معروف.<lb/>(6) أكل أموال الناس بالباطل، فإن الذين اشتركوا في الكتاب؛<lb/>لقراءة تلك المقالة الطويلة ذات الوعود العريضة، لم يشتركوا إلا في كتاب مشتمل<lb/>على كذا وكذا من العلوم والمسائل، وكنز العلوم واللغة الذي أرسل إليهم غير<lb/>مشتمل على ما ذكر، كما بينا في الأمثلة السابقة، فكان شأن المؤلف معهم شأن<lb/>الصانع، يعاقد على عمل شيء موصوف بصفات معينة بثمن معين، فيأتي به غير<lb/>واف بها، فهو لا يستحق ذلك المال، فهذا الاشتراك في الكتب والجرائد من قبيل ما<lb/>يعرف في الفقه بالاستصناع. وكذلك من يشتري الكتاب بعد تمام طبعه؛<lb/>لاطلاعه على مقدمته. فمثل هؤلاء المشتركين والمبتاعين، كمثل من يعرض عليه<lb/>رسم دار فيها كذا وكذا من الحجرات والغرفات، والمرافق المتصفة بكذا. وكذا<lb/>الصفات كالحسن والاتساع. فيبذل المال، ويأخذ دارًا تخالف ذلك الرسم في عدد ما<lb/>فيها وفي صفاته.<lb/>وإنني أعتقد أنه إذا تاب فريد أفندي وجدي من هذه المنكرات بعد أن نبهناه<lb/>عليها، وكتب إلى من اشتركوا في كتابه إنكم قد اشتركتم في هذا الكتاب؛ لما<lb/>وعدتكم به من استيفائه لكذا وكذا من العلوم اللغوية والدينية <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقد جاء ناقصًا<lb/>معظم ذلك، فكان الاشتراك باطلاً، فمن شاء أن يقبله على علاته فذاك، ومن شاء<lb/>أن يرده ويسترد دراهمه فله ذلك، أعتقد أنه إذا فعل هذا فإن الكثيرين أو الأكثرين<lb/>يردون له الكتاب. وقد رأينا في جريدتي الظاهر والمقطم كتابة لبعض الفضلاء،<lb/>يطلب منه فيها أن يرد له دراهمه، ويسترد كتبه وحياته.<lb/>(7، 8) الغش في المعاملة كما علم مما بينا آنفًا، وفي العلم والدين<lb/>كما علم مما قبله، وفي الحديث: (من غشنا فليس منا) رواه مسلم وغيره من<lb/>أصحاب السنن والمسانيد، وفي رواية للترمذي: (من غش فليس منا) وفي رواية<lb/>لأبي داود: (ليس منا من غش) .<lb/>(9) التغرير وهو غير الغش، وقد يجامعه ويترتب عليه مفاسد كثيرة،<lb/>فمن صدق المؤلف في زعمه أن هذا الكتاب يحوي كل ما يحتاج إليه في النحو<lb/>واللغة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وكان عنده كتب في هذه العلوم يستعين بها، فربما باعها واشترى<lb/>بثمنها الكتاب، وهو لا يغنيه عن شيء منها، حتى مختار الصحاح أصغر كتاب<lb/>في اللغة، وقس على هذا سائر العلوم التي وعد بها.<lb/>(10) التشبع بما لم يعط والدعوى العريضة، وقد عرفت حديث<lb/>الصحيحين في ذلك.<lb/>مدرسة العلوم العالية<lb/>واعلم أن مجموع هذه المخازي التي يمثلها كتاب كنز العلوم واللغة ماثلة في<lb/>مدرسة العلوم العالية، وتفارقه في أنه لم يترتب عليها أكل أموال الناس بالباطل،<lb/>والجامع بينهما دعوى فريد أفندي أن كلا منهما جامع لكذا وكذا من العلوم التي لا<lb/>يعرفها، وربما كان الغش والتغرير بالمدرسة أعظم؛ لما لا يجوز أن يغتر بعض<lb/>قراء المؤيد واللواء من أهل الأقطار البعيدة بما كتب فيها فريد أفندي عن هذه المدرسة<lb/>الموهومة، فيرسل ولده إلى مصر؛ ليتلقى فيها علوم الدنيا مطبقة على الدين بعد أن<lb/>تعلم في المدارس الابتدائية والثانوية، حتى إذا جاءها لم يجدها شيئا، وإنما وجد فريد<lb/>أفندي يتبجح بالدعوى ويفيض بالوعود، وإذا ذكر بعض المسائل خبط فيها على<lb/>غير هدى، كما خبط في المسائل التي انتقدناها في الجزء الماضي.<lb/>أيجوز لنا أن نسكت على هذا كله، ونحن نرى الرجل يجعل عدم الإنكار<lb/>عليه حجة على أنه مصيب. بل غره هذا السكوت، فقال في أواخر مقالته الرابعة<lb/>في اللواء:<lb/>(وإني لأعجب للشيخ رشيد في إثارته أئمة الدين عليَّ، مع أنهم قرروا كنز<lb/>العلوم واللغة في الأزهر وملحقاته رسميًّا، وهم على وشك تقرير مؤلفاتي الأخرى) .<lb/>والذي يفهم من هذه العبارة أنهم قرروا تدريس هذا الكتاب، وهذا غير<lb/>صحيح. وكيف يقررون تدريس كتاب هو عبارة عن أمشاج من فنون قديمة<lb/>وحديثة، يكثر فيها الخطأ، وتقل الفائدة، وفيه التشنيع على التقليد، والقول<lb/>بالاجتهاد، وبإثبات مذهب الوهابية، والتشنيع على مذهب المتكلمين، وبإنكار<lb/>الشفاعة، والخلط في مسائل الشريعة، كما سنبينه في جزء آخر. على أنه ليس<lb/>من الكتب التي يدرس مثلها. وقس على هذه الدعوى دعواه؛ أن الدولة التركية<lb/>قررت تدريس بعض كتبه في مدارسها.<lb/>إنه لم يُقرر تدريس الكتاب، ولا مطالعته في الأزهر ولا في ملحقاته، وإنما<lb/>بلغنا أنه اشترى منه بعض نسخ لدار الكتب (الكتبخانة) الأزهرية. فهل يعد هذا<lb/>تقريرًا من أئمة الدين لكتابه؟ وهل صار أهل الأزهر اليوم أئمة، ولم تمض سنة<lb/>على تلك السهام التي سددها إليهم، حتى جردهم من العلم والدين، وجعلهم أكبر<lb/>بلاء على المسلمين؟ ؟ لعلهم إذا اشتروا منه كتابًا آخر، يمنحهم شهادة بأنهم أئمة<lb/>في العلوم العمرانية والكونية.. إلخ إلخ، هكذا يكون الإصلاح.<lb/>وجملة القول في هذا الجزء أن هذا الرجل ادعى دعوة كبيرة، وجعل<lb/>السكوت عليها دليلاً على صحتها وهي غير صحيحة، فنقده يعرِّفه حده، وينبهه<lb/>على ما هو غافل عنه من المنكرات في عمله، ويخرج العارفين به من معصية<lb/>السكوت على المنكر.<lb/>ولسنا في حاجة إلى إيراد ما ورد في الكتاب الإلهي والأحاديث النبوية من:<lb/>إيجاب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، والوعيد على تركهما، وناهيك بلعن<lb/>الله - تعالى- للذين لا يتناهون عن منكر فعلوه.<lb/>أجوبته على ما انتقدنا عليه<lb/>جعل فريد أفندي وجدي مقالته الأولى مقدمةً في شتمنا، وإطراء نفسه بالمدح<lb/>والفخر، وقال في أول الثانية ما نصه:<lb/>أتيت أول أمس على مقدمة في موضوع الشغب الذي أثاره على مدرسة العلوم<lb/>العالية الشيخ رشيد رضا، وأريد اليوم أن أناقشه في جزئيات هذا الشغب؛ ردعًا<lb/>له ولأمثاله عن التطاول إلى ما لا يعنيهم من أمورنا، حتى نفرغ لأداء واجباتنا،<lb/>والقيام بأعباء أعمالنا المفروضة علينا لأمتنا وملتنا.<lb/>وإني أرجو من وراء مناقشته في جزئيات كلامه أن يعرف مكانه من هذه العلوم<lb/>فيثوب إلى صوابه، وينخرط في سلك طلبة هذه المدرسة التي ما أسستها إلا له<lb/>ولأمثاله ممن لا يعرفون اللغات الأجنبية، وهم في أشد الحاجة إلى الإلمام بأصول<lb/>العلوم الأوربية العالية التي لا كتب لها باللغة العربية.<lb/>أقول له (أولاً) : كيف لا يعنيني أموركم لأمتكم وملتكم؟ ألست أنا من أبناء<lb/>هذه الأمة ومتبعي هذه الملة؟ إذا كانت أمتك هي المصرية لا الإسلامية، فهل ملتك<lb/>يا فريد أفندي هي الملة المصرية القديمة دون الإسلامية، حتى نضيفها إليك وإلى<lb/>قومك، إن كان لك قوم يرضون ذلك، وتجعلني ممن لا يعنيهم أمرها؟ ؟<lb/>(وثانيا) كيف تقول: إنه لا يوجد كتب عربية في العلوم الأوربية، حتى<lb/>كأنك بمعزل عن النهضة العلمية العربية في سوريا ومصر. ألم تعلم أن جميع<lb/>العلوم كانت تدرس باللغة العربية في المدرسة الكلية الأمريكانية بيروت، وفي<lb/>مدارس أخرى عالية وابتدائية فيها، وفي غيرها، منها مدرسة كفتين بجوار<lb/>طرابلس (بندرنا) ، والمدرسة الوطنية الإسلامية في نفس طرابلس، ألم تطلع<lb/>على دائرة المعارف العربية وعلى المجلات العلمية، كالمقتطف، ومعظمها مترجم<lb/>عن أحسن المجلات والكتب الإفرنجية، وعلى الكتب الكثيرة المترجمة في مصر<lb/>وسوريا، ومنها في فلسفة التشريع كتاب بنتام وكتاب مونتسكيو؟ فهل كنت أوسع<lb/>علمًا وفهمًا في اللغات الإفرنجية من مؤلفي ومترجمي هذه الكتب والمجلات من<lb/>العلماء والدكاترة، وأنت لم تحصِّل من الإلمام باللغة الفرنسية وعلومها ما يرتقي بك<lb/>إلى شهادة البكلوريا التي يحملها الألوف من الأحداث في بلاد مصر وسوريا؟ فكيف<lb/>ساغ لك أن ترفع نفسك بقولك على جميع هؤلاء العلماء، وأنت تعلم أن أعراب<lb/>الأهرام وبحارة الإسكندرية، يعرفون من اللغات الإفرنجية ما لا تعرف، وما كل من<lb/>عرف لغة عرف علومها.<lb/>إنني ما وجهت إليك هذه التذكرة؛ إلا لأنك أفرطت جدًّا في التبجح بإلمامك<lb/>الضعيف باللغة الفرنسية، حتى جعلت نفسك في مرتبة الأستاذ الإمام زاعمًا أنه ما<lb/>كانت له تلك المكانة العليا في القلوب إلا باللغة الفرنسية التي تدعي أنك تساويه في<lb/>معرفتها، وتجرأت على كتابة ذلك، فلم تكتف بما ينقل عنك من ادعائه باللسان.<lb/>يوجد ألوف ممن أتقنوا هذه اللغة إتقانًا لا تطمع بالدنو منه، ولم يخطر على<lb/>بال أحد منهم ولا من الناس، أنهم على مقربة من الأستاذ الإمام في الحكمة والعلم،<lb/>ولا في المزايا والأعمال، ولم يقل في أحد منهم علماء أوربا كالدكتور براون<lb/>الأستاذ المدرس في أعظم مدرسة جامعة في إنكلترا تفوق مدرسة العلوم الوجدية مثل<lb/>ما قالوا في الأستاذ الإمام، إذ قال هذا العلامة الإنكليزي: إنه لم ير مثله في الشرق<lb/>ولا في الغرب. بل كان للأستاذ الإمام من المكانة في الفلسفة والعلوم، والاستيلاء<lb/>على العقول والقلوب قبل أن يتعلم اللغة الفرنسية، ما يسهل عليك أن تعرف بعضه<lb/>من مراجعة تاريخه.<lb/>الانتقاد الأول وجوابه<lb/>أجاب فريد أفندي عن انتقادنا عليه، جعله المحدثين والفقهاء شارعين بقوله:<lb/>(ونحن نرد هذه السفسطة الغريبة بقولنا: إن لفظة المشرع والمتشرع<lb/>والشارع: كلمات تطلق اليوم على المشتغلين بالبحث في الشرائع، ولكل جيل<lb/>اصطلاحه، واللغة تابعة لأذواق أهلها في كل عصر) .<lb/>وهذا الجواب يدل على أنه لا يفهم المسائل الأولية البديهية من فلسفة<lb/>التشريع التي تصدر لتدريسها، فإنه لا يقول أحد من أهل العصر بأن الباحث في<lb/>الشرائع يسمى شارعًا ومشرعًا، وإنما يطلقون لفظ الشارع والمشترع على واضع<lb/>القانون برأيه وعلمه؛ إذ يسمون القانون شريعة، ولو كان كل باحث في الشرائع<lb/>شارعًا، لكان جميع التلاميذ في مدرسة الحقوق شارعين. فليسأل فريد أفندي شقيقه<lb/>هل يطلق عليه وعلى إخوانه من الطلاب أو المتخرجين لقب الشارع أو المشرع؟<lb/>فإذا أجابه بالسلب فليترك تدريس فلسفة التشريع حتى يتعلم بعض اصطلاحاته<lb/>الأولية، ولو ممن يجهلون اللغة الفرنسية!!! على أن كلامنا كان في<lb/>الاصطلاحات الإسلامية الدينية، وليس لفريد أفندي أن يغيرها؛ تبعا<lb/>لعرف العصر، ومن هنا يعلم أنه لا وجه لقياس أحد من الصحابة والفقهاء على<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - وتسميته شارعًا مثله؛ لأن ما جاء عن النبي<lb/>- صلى الله عليه وسلم - ما كان يعرف من غيره، وهو مما يجب اتباعه<lb/>فيه، وليس لأحد غيره هذه المزية في الإسلام، فسقط الإلزام الذي وجهه إلينا<lb/>فريد أفندي؛ إذ قال بعد ما تقدم عنه:<lb/>وإذ صح تسمية النبي - صلى الله عليه وسلم - الشارع مع أنه ليس بواضع الشريعة، بل مفسرها ومبينها فقط، فلم لا يصح تسمية أصحابه متشرعين باعتبار<lb/>أنهم مبينوا الشريعة ومفسروها للناس.<lb/>فتأمل كيف جعل النبي - صلى الله عليه وسلم - والصحابة سواء، ونسي<lb/>أن النبي (صلى الله عليه وسلم) مبلغ عن الله تعالى، على أن بعض العلماء صرحوا<lb/>بأن الله - تعالى - أذن له أن يشرع من قبل نفسه، واستدلوا بمثل حديث (إلا<lb/>الإذخر) ولا محل هنا لشرح ذلك.<lb/>الانتقاد الثاني<lb/>لم يستطع فريد أفندي أن يكابر فيما انتقدناه على ما زعمه من تدوين<lb/>الشريعة عند اتساع العمران، وكمالها في عهد الشورى، وانحطاطها عندما صارت<lb/>الحكومة الإسلامية استبدادية. فزعم أن ما قلناه لا يفهم من كلامه. ولعله لا يفهم هو<lb/>من كلامه وكلام الناس ما يفهم الناس، كما تعلم مما يأتي.<lb/>الانتقاد الثالث<lb/>زعم فريد أفندي أنه لما جاء القرن الثالث استحال أمر المتشرعين<lb/>الإسلاميين إلى حفظة أقوال المتقدمين، وبطل الاجتهاد لعدم نبوغ العلماء الضليعين<lb/>إلخ ما عرفه القراء.<lb/>فرددنا عليه بقولنا: إن علماء القرن الثالث لم يكونوا كما ذكر، ولا القرن<lb/>الرابع، ولا القرن الخامس فالفقه ما اتسع نطاقه إلا في هذه القرون، أي: الثالث<lb/>والرابع والخامس. فنقل عنا هذه العبارة بنصها في آخر مقالته الثانية، ورد<lb/>عليها بقوله:<lb/>(نقول: هكذا فهم الشيخ رشيد رضا تاريخ الفقه الإسلامي، فهو يرى الفقه<lb/>في القرون الخمسة الأولى، أيام نبوغ الأئمة المجتهدين، والمشرعين الأولين،<lb/>والمؤلفين السابقين الذين ملؤوا مكتبات الدنيا فقهًا وتشريعًا، لم يبلغوا درجة الفقهاء<lb/>في هذه القرون التي قد يمر القرن، ولا يظهر فيه مؤلف <gap resp="#org_MS"/> إلخ) .<lb/>إن هذا لهو جوابه بحروفه ونقطه، فهل يفهم هذا الرجل اللغة العربية؟ كيف<lb/>يفهمها وهو ينقل عني إنكاري عليه، زعمه أن الفقه قد انحط في القرن الثالث،<lb/>وتعليمي إياه أنه ما اتسع نطاقه إلا فيه، وفي القرنين الرابع والخامس.<lb/>ويقول بعد ذلك من غير فصل: إنني أقول: إن علماء القرون الخمسة لم<lb/>يبلغوا درجة الفقهاء في هذا العصر! ! إن كان يفهم اللغة العربية فلا شك أنه ما<lb/>أوقعه في هذه الهوة إلا التهيج العصبي الذي غلب عليه. ولكن ما بال أصحاب<lb/>جريدة اللواء، لم يحذفوا له هذه العبارة الفاضحة؟ لعلهم لم يفهموها، وإلا فهم غير<lb/>ناصحين له.<lb/>
               <lb/>الانتقاد الرابع<lb/>انتقدنا عليه أنه وعد ببيان بضع مسائل في ذلك الدرس ولم يبينها. فأجاب بما<lb/>حاصله؛ أنه يريد بالدرس جنس الدرس، لا هذا الدرس الأول. وله في هذا<lb/>الجواب وجه، وكان خطر ذلك ببالي عند الانتقاد. لكن العبارة والقرينة وما اعتاده<lb/>من الوعود وعدم الوفاء، كل ذلك رجح عندي أنه يعني بالدرس ذلك الدرس الأول<lb/>والخطب سهل، وقد كثرت الدروس بعد الأول. فهل بيَّن تلك المسائل، وَوَفَّى<lb/>بتلك الوعود؟ ؟<lb/>الانتقاد الخامس<lb/>انتقدت عليه تعريفه العدل: بأنه ما أدى إليه العقل من الأحكام؛ لأن هذه<lb/>الأحكام منها العادل ومنها الجائر، فنقل عني ذلك، وقال في الجواب عنه: (وإني<lb/>بريء مما نسبه إليَّ الشيخ رشيد، فقد قلت بالحرف الواحد <gap resp="#org_MS"/> ) . ونقل عبارته في<lb/>تحكيم الحكومة للعقل عند الحاجة إليه، ونتيجتها قوله: فحكَّمت الحكومة (العقل) ،<lb/>وما أدّاها إليه هذا العقل من الأحكام سمته (عدلاً) . فالعدل إذن مظهر من مظاهر<lb/>العقل. اهـ.<lb/>ومنه يعلم القارئ أن فريد أفندي لم يفهم ما كتبت، ولا ما كتب هو، فإنه لا<lb/>معنى لعبارته إلا ما قلت. وبيانه أن قوله: (ما أداها إليه العقل) مبتدأ، وقوله:<lb/>(من الأحكام) بيان لـ (ما) ، وقوله (سمته عدلاً) خبر المبتدأ، فصار<lb/>المعنى والأحكام التي أداها إليها العقل هي التي سمتها عدلا. فثبت أنه جعل الأحكام<lb/>التي استنبطها العقل عين العدل. فإذا كان لا يعرف النحو، فليراجع كنز العلوم واللغة<lb/>لعله يجد هذا الحل صحيحًا.<lb/>الانتقاد السادس وما يتبعه<lb/>انتقدت عليه ما تقوله على علماء المسلمين من أنهم يقولون: إن أصول<lb/>الشرائع كلها من الله، وأنكرت عليه ما قاله في الجواب من تفسير الوحي إلى آخر<lb/>ما عرفه القراء، فأجاب عن ذلك بكلام يتلخص في أجوبة:<lb/>(أولها) أَنَّ الخاص والعام يعلمون أنه أَسَّسَ هذه المدرسة؛ لتمرين حملة الدين<lb/>على الدفاع عن حوزة الإسلام.<lb/>(وثانيها) أَنَّ غرضه تأييد الدين.<lb/>(وثالثها) اَنَّه وقف جزء كبيرًا من أوقاته على المدرسة.<lb/>(ورابعها) أَنَّ الشيخ رشيدًا آلمه وجود هذه المدرسة، حتى أخرجه الألم عن<lb/>حده.<lb/>(وخامسها) أَنَّ الشيخ رشيدًا يوهم الناس أنه عالم بفلسفة التشريع، وأنه مطلع<lb/>على أقوال الأوربيين كافة.<lb/>(وسادسها) أَنَّ الشيخ رشيدًا لا يعرف من لسان الأوربيين كلمة.<lb/>(وسابعها) أنه يعني بقوله: إن علماءنا يعتقدون أن أصول الشرائع كلها من<lb/>الله أنهم يقرون بأن الإنسان لم يوهب من العقل في مبدأ وجوده ما يكفي لإقامة<lb/>حياته، فكان الوحي الإلهي مرشده في كل أموره في بناء شريعته، وفي إقامة<lb/>صنائعه، وفي هدايته إلى وجوه معيشته، حتى تلقينه لغته.<lb/>(وثامنها) أَنَّ كلامه (في أصول الشرائع الأولى في عهد طفولية الإنسان،<lb/>لا في عهد شبوبيته أيام الرسل والأنبياء) .<lb/>(وتاسعها) أَنَّه لو كان الشيخ رشيد يستطيع أن يطلع على تحقيقات العلماء في<lb/>شأن الإنسان في هذين العهدين، لحولته على كتب فلان وفلان، وختم الأجوبة بشيء<lb/>من الطعن والتضليل للشيخ رشيد.<lb/>وأقول: لا شيء من هذه الأجوبة في الموضوع إلا السابع والثامن. فأما السابع<lb/>فهو دعوى جديدة على علماء الإسلام، ليست من عقائده في شيء، وإن وجد شيء<lb/>من فروعها في مباحث بعضهم. فهم لا يعدون كون واضع اللغة هو الله على القول<lb/>به إنه من عقائد الدين، حتى يحتاج إلى أسلحة فريد أفندي التي يدعي أنها يسلح بها<lb/>حملة الدين، فإذا ثبت أن هذا القول خطأ، فهو لا يعد شبهة على الدين. فكيف<lb/>ندافع عن الدين بتكثير الشبهات عليه، ومحاولة الجواب عنها بما هو شر منها.<lb/>وأما الثامن فهو على كونه كما يقول علماء المناظرة من قبيل: (المراد لا<lb/>يدفع الإيراد) . لا يمكن حمل ما نسبه إلى اعتقاد علماء الإسلام عليه؛ لأنهم لم<lb/>يقولوا بأن لحياة البشر دور طفولية، ودور شبوبية ظهر فيه الرسل، حتى يحمل<lb/>كلامهم عليه. بل يقولون: إن أول البشر نبي مرسل. ومن بحث أمثال هذه<lb/>المباحث، كالأستاذ الإمام فقوله فيها لا شبهة عليه، ولا يحتاج هي إلى تأويلات<lb/>فريد أفندي وجدي، التي تحتاج إلى تأويل.<lb/>الانتقاد السابع<lb/>انتقدنا عليه إنكاره رسالة آدم عليه السلام، وكون الله - تعالى- أوحى إليه<lb/>كما أوحى إلى غيره من النبيين. فأجاب عن ذلك بكلم يؤخذ منه أجوبة:<lb/>(أحدها) أنه بخدمته للإسلام يعيد له سلطانه الأول.<lb/>(ثانيها) أن أحق الناس بالانتفاع بخدمته للدين الناشئة الجديدة العاملة في<lb/>الإدارة والسياسة والقضاء.<lb/>(ثالثها) أن الشيخ رشيدًا لو كان قرأ كتابًا واحدًا في علم الفزيولوجيا لهكسلي أو<lb/>لداروين <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وما فيها من الشبهات على نبوة آدم، علم أن المسألة تحتاج إلى<lb/>نظر، وإلا لنبذ أقوال أهل الشرع بنبوة آدم، أو لفظ قول الفزيولوجيين، وضرب<lb/>بتحقيقاتهم في الحفريات والعاديات عرض الحائط، وسهل للطائفة المتعلمة ترك<lb/>الدين.<lb/>(رابعها) أن قادة الدين يشكون من مروق المتعلمين، وما مروقهم إلا لعدم<lb/>وجود أحد من قادته يشاركهم في معلوماتهم.<lb/>(خامسها) أنَّ إيراده تلك المسألة بعبارة لا تُشعر بالجزم هو كالإعلام لهؤلاء<lb/>المارقين أو الشاكِّين في الدين، بأنه عالم بأقوال علماء الفزيولوجيا، وعامل على حلها<lb/>بما يوافق القرآن والعلم. وختم هذه الأجوبة بقوله: (فما يسميه الشيخ رشيد سقطة<lb/>كبيرة هو في الحقيقة نهضة كبيرة) .<lb/>أقول: الجواب الحقيقي من هذه الجمل التي لخصنا بها كلامه هو أنه لم يجد<lb/>سلاحًا يدافع به عن اعتقاد المسلمين بنبوة آدم إلا التشكيك فيها. فهل سمع أحد من<lb/>البشر بأن التشكيك في الدين دفاع عنه؟ أليس الشك في الدين، كالإنكار لقضاياه<lb/>كلاهما كفر صريح؟ أبشرك يا فريد أفندي بأنني مطلع على مذهب داروين، وعالم<lb/>بأنه لا يمس الإسلام، وإذا أردت أن تفهم ما ورد في آدم مطابقًا للعلم، فراجع<lb/>المنار مع بعض من يفهمه من أهل العلم؛ ليفهموك ما يحفظ به الدين، ثم ألقه في<lb/>مدرستك إن استطعت.<lb/>الانتقاد الثامن<lb/>انتقدنا عليه جعله تفضيل الشريعة الإسلامية على غيرها؛ مبنيًّا على قاعدة<lb/>ارتقاء الشرائع بارتقاء أهلها، وزعمه أنها - أي: الشريعة الإسلامية - ما جاءت<lb/>راقية إلا لارتقاء أهلها، وقلنا: إن هذه القاعدة إنما تصح في الشرائع؛ أي:<lb/>القوانين الوضعية التي يكون ارتقاؤها تابعًا لارتقاء واضعيها.<lb/>والشريعة الإسلامية وضع إلهي أنزلت على قوم غير مرتقين، فكان ارتقاؤهم<lb/>بها، ولم يكن ارتقاؤها بهم. فأجاب فريد أفندي عن هذا الانتقاد بكلم يتلخص منه<lb/>أجوبة:<lb/>(أحدها) أن ما أورده هو من مقررات فلسفة التشريع، ذلك العلم الذي أفنى المشرعون قواهم وأعمارهم في وضعه.<lb/>(ثانيها) قوله: (فبأي سلطان يستطيع الشيخ رشيد الذي لم يقرأ في العلم<lb/>سطرًا واحدًا، أن يرد هذه المقررات البديهية؟ وهل لو قال يسمع له أحد) ؟<lb/>(كذا) .<lb/>(ثالثها) قوله: (فأقول له: إن كلامي كله موجه إلى أن الشريعة الإسلامية وحي من الله، لا أنها شريعة وضعية تابعة لأهواء الناس، حتى يتوهم<lb/>الشيخ رشيد أنه يغالطني فيما قلته) .<lb/>أقول: إن هذا الكلام يشبه أضغاث الأحلام، كما هي العادة في أكثر كلامه،<lb/>وهو مؤذن بأنه لم يفهم ما كتب، ولا ما انتقد به عليه. نحن نقول: إن ارتقاء<lb/>الشرائع لا يكون نتيجة لارتقاء أهلها إلا في القوانين الوضعية. فيقول: إنك خالفت<lb/>مقررات فلسفة التشريع، وإنك لم تقرأ منها سطرًا وما هذا بمخالفة لها، وقد قرأت<lb/>فيها كتبًا، ونقول: إن الشريعة الإسلامية ليست تلك القوانين؛ لأنها إلهية. فيقول:<lb/>إن كلامي موجه إلى أنها إلهية! ! !<lb/>ويقول: بأي سلطان يستطيع الشيخ رشيد أن يرد مقررات أهل الفلسفة؟<lb/>وأجيبه بأنني أردها بسلطان الإسلام إذا هي خالفته، ولو صح قوله: إنني لم أقرأ<lb/>منها سطرًا، فحسبي أنني قرأت حكمة التشريع الإسلامي التي لم يقرأ هو منها<lb/>سطرًا؛ ولذلك يجهل البديهيات فيها؛ ككون الشريعة هي التي رقت الأمة الإسلامية<lb/>دون العكس.<lb/>الانتقاد التاسع<lb/>قال فريد أفندي في درسه، بعد أن قرر أن ارتقاء الشريعة تابع لما عليه أهلها<lb/>من الارتقاء في الأخلاق: من هنا يرى الرائي أن كل انقلاب حدث في أخلاق أمة،<lb/>قد أدى بطبعه إلى انقلاب في شريعتها، ويدرك تبعًا لهذا فساد الأحكام وبعدها أن<lb/>العدالة في بعض الأمم المتدينة التي تقرر مبدأ التمايز في أفراد الجمعية، فَتَهَبُ<lb/>لبعضهم حقوقًا، تسلبها عن الآخرين باعتبارات دينية.<lb/>فسألناه عما يعني ببعض الأمم المتدينة؛ اليهود وليس لهم حكومة. أم<lb/>النصارى وقد بالغ في وصف ارتقاء شرائعهم وفتن بها، حتى ليظن أنهم إذا قالوا<lb/>قولاً يخالف الإسلام لا يمكن رده، وإنما يجيب عنه بتأويل ما جاء في الإسلام أو<lb/>بإنكاره أو التشكيك فيه. أم يعني بعض الوثنيين؟ سألناه؛ لأن الشبهة قائمة على<lb/>أنه يريد بذلك المسلمين، ولا غرو فقد جعل منهم الشارعين. فأجاب عن هذا<lb/>السؤال بما نصه:<lb/>(يكفيني أن أتعجب من هذه الردود، وأترفع عن الرد عليها؛ ذلك أولى لي<lb/>وأولى بالقارئ) (كذا) .<lb/>الانتقاد العاشر<lb/>سألته بناء على ما تقدم: ماذا يقول في جعل الخلافة في قريش؟ فأجاب عن<lb/>هذا بعد القول بأنني أثرت بهذا السؤال وما بعده مما يأتي شبها على الإسلام، ما<lb/>كان يتخيل صدورها من مسلم، بأجوبة:<lb/>(أحدها) أَنَّ الخلافة بيد المؤمنين يولون عليهم بالإجماع من شاؤوا، ولو كان عبدًا حبشيًّا.<lb/>(ثانيها) لو كانت الخلافة مقصورة على القرشيين؛ لأتى في ذلك نص<lb/>قرآني أو حديث متواتر، ولما اختلف المهاجرون والأنصار عليها.<lb/>(ثالثها) أَنَّ خليفتنا الحالي تركي الأصل، طاعته مفروضة علينا، ولا<lb/>يحاول نقض هذا الأصل إلا من يريد أن تتفكك جامعة المسلمين، وتنقصم عروتهم. وحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>أما الأول: ففيه جهالات: منها اشتراطه الإجماع، ومنها قوله من شاؤوا مطلقًا<lb/>مع أن النبي - صلى الله عليه وسلم - جعل الأمر في قريش، كما ثبت في<lb/>الأحاديث الصحيحة، وجرى عليه المسلمون في خير القرون، حتى بعد أن صار<lb/>الحكم استبداديًّا إلى انقراض الدولة العباسية، ونقل بعض أئمة الأصول والحديث<lb/>الإجماع عليه من أهل السنة، ولم يعتدوا بخلاف الخوارج وبعض المعتزلة، قال<lb/>الإمام أبو بكر الباقلاني في قول ضرار بن عمرو من الخوارج: بأن غير قريش<lb/>أولى بها. لم يعرج المسلمون على هذا القول بعد ثبوت الحديث (الأئمة من<lb/>قريش) ، وعمل المسلمون به قرنًا بعد قرن، وانعقد الإجماع على اعتبار ذلك،<lb/>قبل أن يقع الاختلاف. وقال القاضي عياض: اشتراط كون الإمام قرشيًّا مذهب<lb/>العلماء كافة، وقد عدوها في مسائل الإجماع، ولم ينقل عن أحد من السلف فيها<lb/>خلاف، وكذا من بعدهم في جميع الأمصار.<lb/>وأما الثاني: ففيه من الجهل بأحكام الأصول عدم الاعتداد بالحديث النبوي،<lb/>إذا لم يكن متواترًا وإن كان في غير العقائد. وكأنه يقرأ في المنار أن هذا الحديث لا<lb/>يؤخذ به في هذه المسألة، فيظن أن جميع المسائل سواء، على أن المحققين اختلفوا<lb/>في العمل بأحاديث الآحاد الصحيحة في العقائد، ولم يتفقوا على عدمه. وأما في<lb/>غير العقائد فلا خلاف، ثم ماذا يقول في الإجماع؟ وفيه من الجهل بتاريخ الإسلام<lb/>الاحتجاج بخلاف المهاجرين والأنصار؛ إذ لم يعلم أن هذا الخلاف قد ارتفع<lb/>باحتجاج أبي بكر - رضي الله عنه - بكون الأئمة في قريش، وأن الأنصار<lb/>أذعنوا لذلك.<lb/>وأما الثالث: ففيه من الجهل أن خلافة خليفتنا الحالي، ليست منطبقة على<lb/>قوله آنفًا: إن المسلمين هم الذين يولون الخليفة بالإجماع، فكأن قاعدته تقضي<lb/>ببطلان خلافته؛ لأنها بالوراثة لا بانتخاب المسلمين بالإجماع. أراد فريد أفندي أن<lb/>يعرض بأن سؤالنا المبني على الحديث الصحيح، وإجماع أهل السنة، ينفي خلافة<lb/>السلطان؛ ليهيج علينا العوام، فكأن كلامه هو الذي نفى خلافة هذا السلطان، وأما<lb/>نحن فنقول: إن خلافة هذا السلطان ووجوب طاعته بالمعروف، لا تنفي<lb/>ذلك الحكم المقرر في كتب العقائد، وكتب الحديث والفقه المتداولة في الآستانة، وكل<lb/>بلاد المسلمين من كون الأصل في الخلافة أن تكون لقريش، كما هو مشروح في<lb/>محله. فليسأل عنه فريد أفندي بعض مجاوري الأزهر؛ لأن ذلك مبني على وجود<lb/>من يصلح منهم للخلافة، وصرّحوا بأن المتغلب تجب طاعته.<lb/>***<lb/>الانتقاد الحادي عشر<lb/>وسألته عن شهادة غير المسلم على المسلم فأجاب: (بأنها لا تجوز؛ لأن<lb/>التعصب الديني جعل أتباع أولئك الملل يكذبون على الله في كتبهم، ويزعمون أن<lb/>كل ضرر يلحقونه بغيرهم حتى القتل، لا يعاقبون عليه عند الله. إلى أن قال بعد<lb/>أن ذكر أن دوائر المعارف الأوربية صرحت بذلك: فإن كانت الشريعة الإسلامية<lb/>قررت قبول شهادتهم على المسلم مع وجود هذه النصوص الصريحة في شروح<lb/>كتبهم، لكانت (كذا) أتت بغير العدل، والله يتنزه عن ذلك) .<lb/>أقول: إن الشريعة الإسلامية شريعة عامة دائمة. فهل يقول فريد أفندي: إن<lb/>كل من كان غير مسلم يستحل شهادة الزور، وإن هذا كان عامًّا في زمن نزول<lb/>الشريعة، وعلم الله أنه لا يزول، وأن دوائر المعارف تثبت هذا؟ إن قال هذا: فلا<lb/>أحاجه ببداهة بطلانه. ولكنني أورد عليه مثل قوله - تعالى - في اليهود، وهم الذين<lb/>كانوا أشد الناس عداوة للذين آمنوا {مِّنْهُمْ أُمَّةٌ مُّقْتَصِدَةٌ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ سَاءَ مَا يَعْمَلُونَ} (المائدة: 66) ، وقوله: {وَمِن قَوْمِ مُوسَى أُمَّةٌ يَهْدُونَ بِالْحَقِّ وَبِهِ يَعْدِلُونَ} (الأعراف: 159) ، وما في معناهما من الآيات. وقوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ حِينَ الوَصِيَّةِ اثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنكُمْ أَوْ<lb/>آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ} (المائدة: 106) ؛ فهل جاءت في هذه الآية بغير العدل، أم<lb/>أنت يا فريد لا تفهم معنى العدل، ولا تعرف أحكام الشريعة) ، إذا أردت أن تفهم<lb/>فلسفة الشريعة في أمثال هذه المسألة وما قبلها، فالتمس من يفهمك ما كتبناه عنها في<lb/>المنار، أو اسأل عنها من نقرأ لهم تفسير القرآن الحكيم وصحيح الأحاديث.<lb/>هذا ما أجاب عنه من انتقاداتنا على أحد دروسه، ولم يتفق له الصواب في<lb/>شيء، ولم يقارب إلا في ذلك الاحتمال في الانتقاد الرابع كما تقدم.<lb/>على أنه لم يذكر جميع الانتقادات التي وجهناها إليه، فقد سألناه، هل<lb/>الشريعة التي قال: إنها مبنية على قوله تعالى: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات<lb/>: 10) خاصة بالمؤمنين أم عامة يحكم بها غيرهم؟ وإذا قال بالثاني. فهل أخوة<lb/>بعضهم لبعض تقتضي مساواتهم لغيرهم أم لا؟ فإن قال بالسلب. فكيف يتم قوله،<lb/>ولم يذكر في مقالته هذا؟<lb/>***<lb/>جواب سؤال<lb/>قلت: إن فريد أفندي لم يتلق شيئًا من علوم الدين فسألني عمن تلقيت عنهم<lb/>الدين وعن الشهادات التي تأذن لي بالإفادة والفتوى. فأجيبه بأن يرسل إلى صديقه<lb/>الذي كلمني في ترك الرد عليه لأطلعه على الشهادات التي عندي والإجازات<lb/>بالتدريس أو ليحضر بنفسه لأريه ذلك.<lb/>ولي هنا أن أسأله: أين تعلم هو فلسفة التشريع وسائر العلوم الأوربية التي<lb/>يتبجح بها ويفاخر؟ ومن أين أخذ الشهادات بالعلوم العالية ومن أذنه بتدريسها ونحن<lb/>نعلم أنه عرض نفسه على امتحان الشهادة الثانوية فعجز وسقط، فهل يليق به مع هذا<lb/>أن يدعي أن يدرس جميع علوم أوربا العالية كما يدرس علوم الشرع في جميع<lb/>المذاهب الاعتقادية والعملية؟ هل يليق به أن يدعي أنه قائد الأمة ومعلم علماء<lb/>الدين وعلماء الدنيا؟ هل يليق به أن يدعي أن إعادة مجد الإسلام وقف عليه<lb/>ومحصورة فيه؟ فأنصح له أن يترك هذه الدعاوي العريضة ويوطن نفسه على<lb/>الاستفادة أكثر من الإفادة وإلا فإننا نقرأ جميع مؤلفاته الملفقة ونبين خطأها الكثير<lb/>ومآخذ صوابها القليل من كتابة بعض من يتبجح عليهم ويدعوهم إلى الاستفادة منه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كتبنا في (ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0111" change="#d3e146">111</tei:date> م2) تقريظًا لهذا الكتاب، قلنا فيه ما نصه: ومما انتقدناه (تأمل كلمة مما) على صديقنا الفاضل مؤلفه، أنه هضم حقنا في خدمتنا في المنار؛ حيث قال في فاتحة الكتاب ما نصه: نسمع كل جمعة على المنابر قائلا يقول: لم يبق من الإسلام إلا اسمه ولا من القرآن إلا رسمه ولكنا لم نسمع قط، بأن عاقلاً قام يبحث بدقة وثبات عن أسباب هذا الاضمحلال الشديد الذي وقعت فيه الأمة الإسلامية منذ (كذا) قرون كثيرة أما والعلم لو بحث باحث عن علل هذا الهبوط الهائل بعد ذلك الصعود السريع، ما وجدها إلا في ترك السنن واتباع البدع: اهـ نحن قد سبقناه إلى هذا في المنار إجمالاً وتفصيلاً، حتى إن عبارة الخطباء التي قالها قد ذكرناها في مقالة افتتحنا بها العدد 19 من السنة الأولى، وتكلمنا فيها على البدع وقد كتب المؤلف لهذا العاجز كتبًا كثيرة، يثني فيها على خدمتنا للإسلام، وكأنه ذهل عن ذلك عند كتابة ما ذكر (وسبحان المنزه عن الذهول والنسيان) اهـ ما كتبناه في المجلد الثاني ولما قرأه المؤلف يومئذ كتب إلينا يعتذر، ويعد بأن سيفي المنار حقه في طبعة ثانية (راجع ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0127" change="#d3e146">127</tei:date> م 2) ولكنه لم يفعل على أنه كان كتب إلينا كتابا، قال فيه: إنه بكتابه هذا يعضد مشروعنا، ويقوي صوتنا.</note>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1911.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
