<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1465.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة جمادى الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1904-08-13">13 أغسطس 1904</date>م
<pb n="n7-p409" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1466.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع لما في الجزء السابع<lb/>
               <lb/>(الوجه التاسع والستون)<lb/>قولكم: إنكم في تقليدكم بمنزلة المأموم مع الإمام المتبوع مع التابع فالركب<lb/>خلف الدليل؛ جوابه: إنَّا والله حولها ندندن، ولكن الشأن في الإمام والدليل<lb/>والمتبوع الذي فرض الله على الخلائق أن تَأْتَمَّ به وتتبعه , وتسير خلفه، وأقسم الله<lb/>سبحانه بعزته أن العباد لو أتوه من كل طريق واستفتحوا من كل باب لم يفتح لهم<lb/>حتى يدخلوا خلفه. فهذا لعمر الله هو إمام الخلق ودليلهم وقائدهم حقًّا , ولم يجعل<lb/>الله منصب الإمام بعده، إلا لمن دعا إليه ودل عليه وأمر الناس أن يقتدوا به<lb/>ويأتموا به ويسيروا خلفه , وأن لا ينصبوا لنفوسهم متبوعًا ولا إمامًا ولا دليلاً<lb/>غيره , بل يكون العلماء مع الناس بمنزلة أئمة الصلاة مع المصلين كل واحد يصلي<lb/>طاعة لله وامتثالاً لأمره وهم في الجماعة متعاونون متساعدون، وبمنزلة الوفد مع<lb/>الدليل كل واحد يحج طاعة لله وامتثالاً لأمره , لا أن المأموم يصلي لأجل كون<lb/>الإمام يصلي، بل هو يصلي؛ صلى إمامه أو لا. بخلاف المقلد فإنه إنما ذهب لقول<lb/>متبوعه لأنه قاله لا لأن الرسول قاله، ولو كان كذلك؛ لدار مع الرسول أين كان ولم<lb/>يكن مقلدًا. فاحتجاجهم بإمام الصلاة ودليل الحاج من أظهر الحجج عليهم، يوضحه.<lb/>(الوجه السبعون)<lb/>إن المأموم قد علم أن هذه الصلاة هي التي فرضها الله على عباده، وأنه<lb/>وإمامه في وجوبها سواء، وأن هذا البيت هو الذي فرض الله حجه على كل من<lb/>استطاع إليه سبيلاً، وأنه هو والدليل في هذا الفرض سواء فهو لم يحج تقليدًا<lb/>للدليل, ولم يصل تقليدًا للإمام، وقد استأجر النبي - صلى الله عليه وآله وسلم -<lb/>دليلاً يدله على طريق المدينة لما هاجر الهجرة التي فرضها الله عليه , وصلى خلف<lb/>عبد الرحمن بن عوف مأمومًا. والعالم يصلي خلف مثله ومن هو دونه , بل<lb/>خلف من ليس بعالم , وليس ذلك من تقليده في شيء، يوضحه.<lb/>(الوجه الحادي والسبعون)<lb/>إن المأموم يأتي بمثل ما يأتي به الإمام سواء، والركب يأتون بمثل مايأتي به<lb/>الدليل , ولو لم يفعلا ذلك لما كان هذا مُتَّبِعًا فالمتبع للأئمة هو الذي يأتي بمثل ما<lb/>أتوا به سواء من معرفة الدليل وتقديم الحجة وتحكيمها حيث كانت ومع من كانت فهذا<lb/>يكون متبعًا لهم، وأما مع إعراضه عن الأصل الذي قامت عليه إمامتهم، ويسلك<lb/>غير سبيلهم ثم يدعي أنه مؤتم بهم فتلك أمانيُّهم ويقال لهم: {هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن<lb/>كُنتُمْ صَادِقِينَ} (البقرة: 111) .<lb/>(الوجه الثاني والسبعون)<lb/>قولكم: إن أصحاب رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - فتحوا البلاد<lb/>وكان الناس حديثي عهد بالإسلام , وكانوا يفتونهم ولم يقولوا لأحد منهم: (عليك<lb/>أن تطلب الحق في معرفة هذه الفتوى بالدليل) ؛ جوابه: إنهم لم يفتوهم بآرائهم وإنما<lb/>بلغوهم ما قاله نبيهم وأمر به فكان ما أفتوهم به هو الحكم وهو الحجة، وقالوا<lb/>لهم: هذا عهد نبينا إلينا , وهو عهدنا إليكم فكان ما يخبرونهم به هو نفس الدليل<lb/>وهو الحكم فإن كلام رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - هو الحكم وهو دليل<lb/>الحكم وكذلك القرآن، وكان الناس إذ ذاك إنما يحرصون على معرفة ما قاله<lb/>نبيهم وفعله وأمر به , وإنما تبلغهم الصحابة ذلك فأين هذا من زمان إنما يحرص<lb/>الناس فيه على ما قاله الآخر فالآخر , وكلما تأخر الرجل أخذوا كلامه وهجروا أو<lb/>كادوا يهجرون كلام من فوقه حتى تجد أتباع الأئمة أشد الناس هجرًا لكلامهم،<lb/>وأهل كل عصر إنما يقضون ويفتون بقول الأدنى فالأدنى إليهم، وكلما بَعُد العهد<lb/>ازداد كلام المتقدم هجرًا ورغبة عنه حتى إن كتبه لا تكاد تجد عندهم منها شيئًا<lb/>بحسب تقدم زمانه [1] ، ولكن أين قال أصحاب رسول الله - صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم - للتابعين: لينصب كل منكم لنفسه رجلاً يختاره ويقلده دينه، ولا يلتفت إلى<lb/>غيره، ولا يتلقى الأحكام من الكتاب والسنة، بل من تقليد الرجال فإذا جاءكم عن<lb/>الله ورسوله شيء وعن من نصبتموه إمامًا تقلدونه (قول يخالفه) فخذوا بقوله<lb/>ودعوا ما بلغكم عن الله ورسوله؟ فوالله لو كشف الغطاء وحقت الحقائق لرأيتم<lb/>نفوسكم وطريقكم مع الصحابة كما قال الأول:<lb/>نزلوا ب<placeName>مكة</placeName> في قبائل هاشم <gap resp="#org_MS"/> ونزلت بالبيداء أبعد منزل<lb/>وكما قال الثاني:<lb/>سارت مُشَرِّقًة وسرت مُغَرِّبًا <gap resp="#org_MS"/> شتان بين مُشَرِّق ومُغَِّرب<lb/>وكما قال الثالث:<lb/>أيها المنكح الثريا سهيلا <gap resp="#org_MS"/> عمرك الله كيف يلتقيان<lb/>هي شامية إذا ما استقلت <gap resp="#org_MS"/> وسهيل إذا استقل يماني<lb/>(الوجه الثالث والسبعون)<lb/>قولكم: إن التقليد من لوازم الشرع والقدر , والمنكرون له مضطرون إليه<lb/>ولا بد , كما تقدم بيانه من الأحكام، جوابه: إن التقليد المنكر المذموم ليس من<lb/>لوازم الشرع وإن كان من لوازم القدر , بل بطلانه وفساده من لوازم الشرع كما<lb/>عرف بهذه الوجوه التي ذكرناها وأضعافها، وإنما الذي من لوازم الشرع المتابعة.<lb/>وهذه المسائل التي ذكرتم أنها من لوازم الشرع ليست تقليدًا، وإنما هي متابعة<lb/>وامتثال فإن أبيتم إلا تسميتها تقليدًا فالتقليد بهذا الاعتبار حق وهو من الشرع , ولا<lb/>يلزم من ذلك أن يكون التقليد الذي وقع النزاع فيه من الشرع ولا من لوازمه، وإنما<lb/>بطلانه من لوازمه، يوضحه.<lb/>(الوجه الرابع والسبعون)<lb/>إن ما كان من لوازم الشرع فبطلان ضده من لوازم الشرع , فلو كان التقليد<lb/>من لوازم الشرع لكان بطلان الاستدلال واتباع الحجة في موضع التقليد من لوازم<lb/>الشرع , فإن ثبوت أحد النقيضين يقتضي انتفاء الآخر وصحة أحد الضدين توجب<lb/>بطلان الآخر. ونحرره دليلاً، فنقول: لو كان التقليد من الدين لم يجز العدول عنه<lb/>إلى الاجتهاد والاستدلال؛ لأنه يتضمن بطلانه. فإن قيل: كلاهما من الدين<lb/>وأحدهما أكمل من الآخر فيجوز العدول من المفضول إلى الفاضل؛ قيل: إذا كان<lb/>قد انسد باب الاجتهاد عندكم وقطعت طريقه وصار الفرض هو التقليد؛ فالعدول عنه<lb/>إلى ما قد سد بابه وقطعت طريقه يكون عندكم معصية وفاعله آثم، وفي هذا من<lb/>قطع طريق العلم وإبطال حجج الله وبيناته , وخلو الأرض من قائم لله بحججه ما<lb/>يبطل هذا القول ويدحضه. وقد ضمن النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - أنه<lb/>لاتزال طائفة من أمته على الحق لا يضرهم من خذلهم ولا من خالفهم حتى تقوم<lb/>الساعة، وهؤلاء هم أولو العلم والمعرفة بما بعث الله به رسوله فإنهم على بصيرة<lb/>وبينة بخلاف الأعمى الذي قد شهد على نفسه بأنه ليس من أولي العلم والبصائر.<lb/>والمقصود أن الذي هو من لوازم الشرع فالمتابعة والاقتداء وتقديم النصوص<lb/>على آراء الرجال وتحكيم الكتاب والسنة في كل ما تنازع فيه العلماء. وأما<lb/>الزهد في النصوص والاستغناء عنها بآراء الرجال وتقديمها عليها , والإنكار<lb/>على من جعل كتاب الله وسنة رسوله وأقوال الصحابة نصب عينيه , وعرض<lb/>أقوال العلماء عليها ولم يتخذ من دون الله ولا رسوله ولا المؤمنين وليجة فبطلانه<lb/>من لوازم الشرع ولا يتم الدين إلا بإنكاره وإبطاله، فهذا لون والاتباع لون والله<lb/>الموفق.<lb/>(الوجه الخامس والسبعون)<lb/>قولكم: كل حجة أثرية احتججتم بها على بطلان التقليد فأنتم مقلدون<lb/>لحملتها، ورواتها ليس بيد العالم إلا تقليد الراوي ولا بيد الحاكم إلا تقليد الشاهد، ولا<lb/>بيد العامي إلا تقليد العالم إلى آخره. جوابه ما تقدم مرارًا من أن هذا الذي<lb/>سميتموه تقليدًا هو اتباع أمر الله ورسوله، ولو كان هذا تقليدًا لكان كل عالم على<lb/>وجه الأرض بعد الصحابة مقلدًا , بل كان الصحابة الذين أخذوا عن نظرائهم<lb/>مقلدين، ومثل هذا الاستدلال لا يصدر إلا من مشاغب أو ملبس يقصد لبس<lb/>الحق بالباطل. والمقلد لجهله أخذ نوعًا صحيحًا من أنواع التقليد، واستدل به على<lb/>النوع الباطل منه لوجود القدر المشترك , وغفل عن القدر الفارق , وهذا هو القياس<lb/>الباطل المتفق على ذمه وهو أخو هذا التقليد الباطل كلاهما في البطلان سواء.<lb/>وإذا جعل الله سبحانه خبر الصادق حجة وشهادة العدل حجة لم يكن متبع الحجة مقلدًا.<lb/>وإذا قيل: إنه مقلد للحجة فحيهلاً بهذا التقليد وأهله وهل ندندن إلا حوله، والله<lb/>المستعان.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إن السبب الطبيعي للتقليد هو ثقة الإنسان بمن يراه هو أعلم منه، ولثقة المتأخرين بمشايخهم يأخذون أقوالهم بالقبول، وإن خالفت أقوال الأئمة مع اعتراف شيوخهم بأنهم مقلدون , ويحتجون على هذا بما يحتج به المشايخ على وجوب تقليد الأئمة وتقديم أقوالهم على نصوص الشارع، وهو أنهم أعلم بكلام الشارع منا , فالشافعية في مصر مثلا يقولون: قال الشرقاوي إن ميضة السيد البدوي مستثناة من المياه النجسة، والمتغيرة فيجوز الوضوء منها , فإذا قيل لهم: هذا مخالف لكلام الشافعي وأصحابه، قالوا: هو أعلم بكلامهم منا , وقد قال ما قال! ! وهكذا أتباع كل طائفة فهم لا يقلدون الأئمة إلا بما يجيزه مشايخهم فهم مقلدون للمقلدين , وهذا باطل بالإجماع , ولكن ماذا تقول للمقلد الذي يستدل بجهله ولا يقبل الدليل.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p412" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1467.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>فناء الأجساد والحشر<lb/>إشكال<lb/>(س51) مصطفى أفندي رشدي المورلي بنيابة (الزقازيق) قلتم عند<lb/>الرد في المنار على السائل هل الحشر بالأجساد أو الأرواح فقط: إنه بالروح؛ لأن<lb/>الجسم يفنى كل عشرات من السنين كذلك الدم في كل شهور (كذا) فإذا قلنا: إن<lb/>الجسم يتغير في حال الحياة كما أثبته الطب فلماذا نرى الوشم الأخضر ثابتًا على<lb/>الأجسام طول العمر من الصغر إلى الكبر<lb/>(ج) إننا لم نقل بأن الحشر يكون بالأرواح فقط كما يفهم من السؤال، بل<lb/>صرحنا بأن الحشر يكون بالروح والجسد، ولكن لا يجب أن يكون الجسد الذي<lb/>يعود هو الذي كانت الأعمال التكليفية به؛ لأن هذا الجسد لا ثبات له كما قلنا بل هو<lb/>يتحلل في كل بضع سنين، ويبدل بغيره تدريجًا، ويبقى الإنسان كما هو , فإذا عاد<lb/>في الآخرة بغير هذا الجسد لا يستلزم ذلك أن تكون الحقيقة قد تغيرت؛ لأن الحقيقة<lb/>هي الروح، وما الجسم إلا ثوب لها كما أوضحناه هناك فليراجع , أما الإشكال الذي<lb/>أورده السائل على ما تقرر في العلم من تبدل جسد الإنسان مرات كثيرة؛ فجوابه<lb/>أنه كلما انحلت دقيقة من دقائق الجسم تخلفها دقيقة حية مثلها كمًّا وكيفًا، والوشم من<lb/>الكيفيات التي تنتقل من الدقائق الميتة إلى الدقائق الحية عند التحليل والتركيب؛<lb/>لأنه ليس صبغًا على ظاهر الجلد، بل هو مما يتأثر به الدم والعصب، فيكون<lb/>كاللون الطبيعي كذلك آثار الجروح في البدن تكون ثابتة فالخلايا الحية التي تخلف<lb/>المنحلة في موضع الاندمال تأخذ شكلها الأول، وعلى ذلك فقس.<lb/>***<lb/>الحيلة والتوهم<lb/>في دعوى مشاهدة أشباح الشهداء<lb/>(س52) م. غ، في (سوريا) قرأت في العدد الخامس من منار هذه<lb/>السنة جوابكم على السؤال التاسع عشر؛ فذكرني واقعة جرت معي وأنا في السابعة<lb/>أو الثامنة من العمر فأحببت أن أقصها على سيادتكم لأرى رأيكم فيها.<lb/>كنت في مدرسة، وكان الطريق إليها قريبًا من مقبرة , فكان دأبي أن أمر<lb/>على المقبرة كل يوم صباح مساء لأقرأ الفاتحة لشهيد فيها يسمونه زين العابدين،<lb/>فيومًا أنا واقف في قبة هذا الشهيد رأيت يدًا مجردة عن الجسم تدور فوق الصندوق<lb/>الموضوع على قبره , فحدقت ببصري برهة لأرى بقية الجسد فلم أر شيئًا فدهشت<lb/>حينئذ , واستولى عليّ الجزع وفررت هاربًا إلى البيت وقصصت ما رأيته على<lb/>والدتي، ولم أزل أتذكر ذلك كلما مررت بطريق ذلك الشهيد , فالمرجو من فضيلتكم<lb/>كشف القناع عن هذا الأمر، على أنكم تعلمون حق العلم أنني من أشد الناس إنكارًا<lb/>للبدع والخرافات والأوهام والضلالات لا أخاف في ذلك لومة لائم؛ لأني أعتقد أن<lb/>المحاباة في دين الله غير جائزة، ولو لغرض صحيح كما أوضحتموه في المنار<lb/>الزاهر غير مرة.<lb/>(ج) يزعم الألوف من المصريين أنهم يرون أشباح الشهداء في البهنسا<lb/>تطوف في أعلى قبة هناك، وقد أراد بعض علماء الأزهر اكتشاف هذا الأمر الذي<lb/>يستند فيه العوام إلى المشاهدة؛ فذهب غير واحد إلى هناك غير مرة فتبين لهم أن<lb/>هذه الكرامة مصنوعة للمرتزقين هناك من السدنة، وأن الذي يُرى في القبة إنما هو<lb/>ظلال رجال يطوفون وقت الأصيل حول القبة في مكان يحاذي الكوى من أعلاها،<lb/>فيوهم السدنة النساء والأطفال ومن في حكمهم من الرجال أنها شخوص الشهداء،<lb/>حدثني بهذا الشيخ محمد بخيت العضو الأول في المحكمة الشرعية العليا , والشيخ<lb/>أبو الفضل الجيزاوي من مدرسي الدرجة الأولى في الأزهر كل على حدته، زاد<lb/>الأول اكتشاف حيلة أخرى , وهي أنهم يطلعون الناس في قبر هناك على رأس<lb/>مكسو بشعر طويل يزعمون أنه رأس شهيد لم يتغير بمرور القرون عليه , ولكن<lb/>الشيخ وصل إلى الرأس فإذا هو جمجمة قديمة بالية وإذا بالشعر قد ألصق عليها<lb/>حديثا بنحو صمغ أو غراء، لأجل التغرير والإغراء، ولهولاء الدجالين حيل كثيرة<lb/>في خداع الأغراء، وحسبك قصة أحمد المغربي السابقة في الاعتبار.<lb/>وهناك تعليل آخر لما يتراءى لبعض الناس من نحو الذي ظهر لكم , وهو أن<lb/>اشتغال الخيال بالشيء من هذا القبيل ينتهي أحيانًا بتمثل بعض الخيالات للمرء كأنها<lb/>محسوسة كما شرحنا ذلك في مبحث رؤية الأرواح من مقالات الخوارق والكرامات؛<lb/>فراجعه في مجلد المنار السادس فالأرجح عندي أن ما ظهر لكم من هذا القبيل،<lb/>ومنه ما نسب إلى الشيخ أحمد الرفاعي أو إلى الشيخ علي أبي شباك الرفاعي من<lb/>رؤية كف النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - يقظة فهي رؤية خيالية لا حقيقية<lb/>حسية. على أن رؤية الأرواح غير مستحيلة عقلاً، ولكن العاقل لا يسلم بخلاف<lb/>مقتضى الظاهر إلا بدليل قطعي لا يحتمل التأويل , ودعوى رؤية أرواح الأولياء<lb/>وأجساد الشهداء كانت شائعة في كثير من بلاد أوربا في القرون المتوسطة التي<lb/>يسمونها المظلمة، فلما جاء عصر العلم والنور تلاشت تلك الدعاوي فلم يبق لها إلا<lb/>أثر ضعيف في بعض عامة القرى، وكذلك يكون في غير تلك البلاد فإن سنته<lb/>تعالى في جميع أصناف البشر واحدة، ثم إن المشتغلين بالعلم من الأوربيين يدعون<lb/>أنهم وصلوا أخيرًا إلى اكتشاف طريقة صناعية لاستحضار الأرواح ورؤيتها , وأن<lb/>بعض الناس أشد استعدادًا لها من بعض، فإن صح هذا كان طريقًا طبيعيًّا لتعليل<lb/>بعض المشاهدات، ولكنها لا تعد من قبيل الكرمات.<lb/>***<lb/>رائحة الأولياء ورؤيتهم<lb/>وشفاء المرضى برؤيتهم<lb/>(س53) أحمد زكي أفندي عبده (السويس) : قد اطلعت في الجزء الخامس<lb/>على جواب سؤال عنوانه (إثبات الولاية بالرؤى والأحلام) حملني على سؤال<lb/>حضرتكم عما يحصل في بعض البيوت التي فيها قبور تنسب إلى بعض أولياء الله<lb/>تعالى من الرائحة الذكية التي تحدث في ليال معلومة من كل شهر تقريبًا , على أنّي<lb/>شممت هذه الرائحة وما كان في البيت بخور <gap resp="#org_MS"/> وأذكر لحضرتكم أن وجيهًا<lb/>حدثني بأنه مرض منذ سنين مرضًا حار في علاجه الأطباء فعز الشفاء، ولم ينجح<lb/>الدواء، إلى أن رأى ذات ليلة وهو بين النائم واليقظان شخص ولي مدفون في البيت<lb/>دخل عليه ووضع يده على خده مدة قليلة، ثم رجع من حيث أتى، وما جاء<lb/>الصبح إلا وقد شفي من مرضه وعافاه الله، وأنه وصف اليد بأنها ليست يد آدمي<lb/>وأنها كوسادة ناعمة لينة محشوة قطنًا وضعت على خده ثم رفعت، أرجو<lb/>الإفادة عن هذه الحوادث وما يشاكلها من رؤية الولي المدفون في البيت يصلي أو<lb/>يسبح أو يتوضأ مما هو شائع أمره، ولكم من الله الأجر.<lb/>(ج) ما من مسألة من المسائل التي يتضمنها هذا السؤال إلا وقد تقدم في<lb/>المنار ما يفهم منه تعليلها إلا الرائحة، ولكن أكثر الناس يحبون أن نكتب لكل<lb/>جزئية تعليلاً؛ فأما الرائحة الذكية فسببها أن بعض الناس يضعون البخور أو<lb/>الأعطار عند قبر الولي في الليالي المعهودة بلا شك، وهو أمر قد عرفناه واختبرناه،<lb/>ولقد حدث لنا ما هو أبعد منه عن التأويل , وهو أننا كنا في أيام سلوك الطريقة<lb/>النقشبندية نشم في وقت الذكر رائحة ذكية جدًّا تأتي نفحة بعد نفحة ثم تذهب، ولقد<lb/>كنا نعللها أولاً إذا حدثت ونحن في حلقة الذكر الاجتماعي التي يسمونها الختم، بأن<lb/>بعض الحاضرين فتح زجاجة عطرية ثم سدها ونحن لا نراه لأن أعيننا تكون<lb/>مغمضة مدة الختم، ثم إن ذلك صار يحدث لنا ونحن نذكر الله تعالى ولو في خلوة<lb/>بابها مغلق وليس معنا فيها أحد، وإننا مع عجزنا عن تعليل طبيعي لذلك نجزم بأن<lb/>ما يشم عند القبور عادة له سبب طبيعي وهو ما ذكرناه آنفًا؛ لأنه لو كان أمرًا<lb/>روحانيًّا أو وهميًّا لما كان عامًّا يشمه كل من حضر، بل الروحانيون أو الواهمون<lb/>خاصة.<lb/>وأما المريض الذي شفي عقيب الرؤيا فلك أن تعلل شفاءه بما تقدم شرحه في<lb/>بحث (إبراء العلل) بالكرامة والوهم من المجلد السادس، على أن صاحبك قد طال<lb/>عليه زمن المرض , ومن الأمراض ما يشفى بدون علاج إذا انتهى سيره، وأعرف<lb/>رجلاً في <placeName>طرابلس</placeName> مرض مرضًا طويلاً لم ينجح فيه علاج , حتى إذا كان ذات ليلة<lb/>شعر بأن في غرفته صينية من (الكبيبة) فزحف على استه إذ كان لا يقدر على<lb/>القيام حتى وصل إليها فأكلها برمتها، ولم يكن في حال الصحة ليقدر على أكل<lb/>نصفها أو ربعها فأصبح معافى، وأذكر أن المقتطف سئل مرة عن رجل مقعد<lb/>معروف في لبنان رأى ذات ليلة بعض القديسين المُعْتَقَدين عندهم أو المسيح أو مريم<lb/>عليهما السلام (الشك مني) فأصبح يمشي {فَسَتُبْصِرُ وَيُبْصِرُونَ * بِأَيِّكُمُ المَفْتُونُ} (القلم: 5-6) ومثل هذه الحكايات كثيرة , وتعليلها ما شرحناه من قبل ونبهنا<lb/>عليه آنفًا , فإن كان السائل أو غيره يظن أن هذا خاص بالمسلمين؛ فلماذا لم يكن<lb/>شائعًا فيهم أيام كانوا قائمين بحقوق الإسلام في الصدر الأول، ولماذا شاع فيهم<lb/>بشيوع نزعات الوثنية، وضروب البدع والضلالة؟ ؟ وأما رؤية الأولياء فتقدم<lb/>تعليلها كما نبهنا في جواب السؤال السابق.<lb/>***<lb/>مسافة القصر في سكك الحديد<lb/>(س 54) رشيد أفندي غازي في <placeName>الشام</placeName>:<lb/>لا يخفى أن علماء الفروع قد حددوا سفرًا مخصوصًا للمسافر حتى يجوزوا<lb/>قصر الصلاة به، وهذه المدة تنطبق على المسافر من مدينة <placeName>بيروت</placeName> إلى <placeName>دمشق</placeName> أو<lb/>من حمص إلى <placeName>طرابلس</placeName> أو منها إلى <placeName>دمشق</placeName> أو من مصر إلى الإسكندرية فلو تزوج<lb/>دمشقي مثلاً من <placeName>بيروت</placeName>، ثم سافر إلى بلده على القطار الحديدي ومعه أهله وأثاث<lb/>بيته، وقطع المدة المعلومة في بضع ساعات فهل يجوز له قصر الصلاة أم لا؟<lb/>وإذا جاز له فهل من دليل على ذلك يثلج له الصدر، وتطمئن له النفس أم لا؟ ولو<lb/>ادعى مدع أن القصر في هذه المدة القليلة غير جائز فما الدليل المصادم لدليله على<lb/>طريقة الأصوليين، فلذلك أحببت نشر هذا السؤال على صفحات جريدتكم الغراء<lb/>لتتلو الأجوبة، ولتكون معلومة لعموم المكلفين. إذ لو كان سؤالاً خاصًّا لعالم خاص لم تحصل الثمرة المطلوبة , وهو الهادي.<lb/>(ج) إن الله تعالى أباح لنا قصر الصلاة والتيمم والفطر في السفر، ولم<lb/>يحدد لنا طول المسافة , فكان مقتضى الظاهر أن تباح هذه الرخص في كل ما يطلق<lb/>عليه اسم السفر لغة , ولكن العلماء حاولوا تحديد أقل مسافة لهذه الرخصة بما ورد<lb/>فيها من قول الشارع أو عمله , فاختلفوا في ذلك على أقوال كثيرة وجعلوا التقدير<lb/>بالأميال والفراسخ والمراحل , والعبرة عندهم بسير الأثقال المعتدلة، فمن قطع<lb/>المسافة المقدرة بأقل من الزمن الذي تقطع فيه بسير الأثقال كان له أن يترخص بلا<lb/>خلاف , فلا فرق إذن بين قطعها في السكة الحديدية بقوة البخار وقطعها على فرس<lb/>سابق. فلك أن تحج من يعارضك من المقلدين بعدم تفرقة الفقهاء، وأما من يطالب<lb/>بالحجة الحقيقية فلك أن تحجه بإطلاق السفر في الكتاب والسنة مع ما ورد في مسند<lb/>أحمد وصحيح مسلم وسنن أبي داود من حديث شعبة عن يحيى بن يزيد الهنائي قال:<lb/>سألت أنسًا عن قصر الصلاة فقال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا خرج<lb/>مسيرة ثلاثة أميال أو ثلاثة فراسخ صلى ركعتين. (الشك من شعبة) قال الحافظ<lb/>ابن حجر في فتح الباري: وهو أصح حديث ورد في ذلك وأصرحه، وروى سعيد<lb/>بن منصور من حديث أبي سعيد قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا سافر<lb/>فرسخًا يقصر الصلاة. وقد أقره الحافظ في التلخيص , وهو يؤيد رواية الثلاثة<lb/>الأميال , وبه أخذ الظاهرية وأما حديث ابن عباس عند الطبراني أنه صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: (يا أهل <placeName>مكة</placeName> لا تقصروا في أقل من أربعة بُرُد من <placeName>مكة</placeName> إلى عسفان)<lb/>ففي إسناده عبد الوهاب بن مجاهد بن جبير وهو متروك , ونسبه النووي إلى الكذب ,<lb/>وقال الأزدي: لا تحل الرواية عنه، فأكثر ما ورد في طول المسافة ثلاثة فراسخ<lb/>إذا لم نعتبر رواية سعيد بن منصور مرجحة للشق الأول من حديث أنس وإلا فثلاثة<lb/>أميال , وهو فعل لا ينافي جواز القصر في أقل من ذلك، وأقل ما ورد في طول<lb/>المسافة ميل واحد رواه ابن أبي شيبة شيخ البخاري عن ابن عمر بإسناد صحيح ,<lb/>وبه أخذ ابن حزم مع إطلاق السفر في الكتاب والسنة، وعدم تخصيصه أو تحديده،<lb/>ومع كون النبي صلى الله عليه وسلم لم يقصر عند خروجه إلى البقيع لأنه أقل من<lb/>ميل، وقد يقال: إنه من ضواحي المدينة فالخروج إليه لا يسمى سفرًا. والله أعلم<lb/>وأحكم.<lb/>* * *<lb/>تحويل النقود المعدنية إلى ذهبية<lb/>(س55) عبد الحميد أفندي السوسي في (الإسكندرية) : يوجد في ثغرنا<lb/>رجل غريب نازل عند أسرة مثرية أخبرني عنه من أثق بقوله أنه توجه إليه ذات<lb/>يوم بقصد الزيارة واستأذنه في الدخول , فأذن له فدخل وحياه وجلس , وبعد أن<lb/>استقر به المكان أخذا يتحادثان , وكان مخبري معه ولد له يناهز الثامنة , فما<lb/>كان من الشيخ إلا أن أعطى الولد (قرش نيكل) فأخذه الولد وبعد هنيهه استرده<lb/>الشيخ منه ووضعه بين راحتي كفيه , وأخذ يدعكه بلطف ويتمتم ويتفل عليه , ثم<lb/>ناوله للولد ثانية وإذا هو جنيه إنكليزي فاندهش مخبري من عمل هذا الرجل إلا<lb/>أنه بعدما انصرف من عنده أخذ من ابنه الجنيه وصرفه من صاحب له , وانتظر بعد<lb/>ذلك أن يتغير الجنيه فلم يتغير، وبلغني أن الرجل عمل مثل ذلك مع أفراد آخرين ,<lb/>فما رأيكم في ذلك الرجل وفيما عمله، أفيدونا.<lb/>(ج) إن المشعوذين يعملون مثل هذا وأغرب منه، والأرجح أن الرجل<lb/>أخفى القرش بلطف , واستبدل به الجنيه الذي أعطاه الولد، والظاهر أنه يريد أن<lb/>يشتهر بذلك ليقبل عليه الطامعون بالغنى من غير طرقه الطبيعية فيبتز من أموالهم<lb/>أضعاف ما ينفقه في سبيل الشهرة بالكيمياء القديمة التي لا يزال يفتن بها كثير من<lb/>الناس فيبيدون ما بأيديهم من النقد لأجل أن يستغنوا به نسيئة , وما العهد ببعيد من<lb/>قضية محمد بك أبي الشادي المحامي صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">الظاهر</title> فقد بذل مبلغًا عظيمًا<lb/>على بعض الناس للقيام بهذا العمل الموهوم فكان كأمثاله من الخائبين.<lb/>***<lb/>حديث التفاوت في التكليف<lb/>(س 56) محمد أفندي كامل الكاتب بالمحكمة الأهلية في (أسيوط) : ضم<lb/>أحد إخواننا مجلس جمع من الأكابر عدة بينهم عالم كبير , ودار البحث بينهم على<lb/>حالة الإسلام , فذكر هذا العالم حديثًا لرسول الله صلى الله عليه وسلم وهو: (أنتم<lb/>في زمن لو تركتم عشر معشار ما وجب عليكم لهلكتم , وسيأتي على أمتي زمن لو<lb/>فعلوا عشر معشار ما وجب عليهم لنجوا) ولما كان هذا الحديث لا يقبله العقل<lb/>لمناقضته للقرآن الكريم أخذ صاحبنا يبين للعالم استحالة قبول العقل له بالآيات<lb/>القرآنية , ووافقه الحاضرون لقوة حجته، ولكن صاحب الحديث أصر عليه , ولما<lb/>لحضرتكم من الأيادي البيضاء على المسلمين في مثل ذلك جئناكم راجين فصل<lb/>الخطاب في صحة هذا الحديث وعدمها.<lb/>(ج) الحديث لم يروه أحد بهذا اللفظ مطلقًا، وحقًّا إنه هادم للدين<lb/>هدمًا , ولكن روى الترمذي من حديث أبي هريرة مرفوعًا (إنكم في زمان من<lb/>ترك منكم عشر ما أمر به هلك، ثم يأتي زمان من عمل منهم بعشر ما أمر به نجا)<lb/>وهو على كونه غير صحيح قد حملوه على الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر , إذ<lb/>لا يمكن حمله على جميع التكاليف لما يستلزمه من التفاوت بين الأزمنة في<lb/>التكليف , واللازم باطل بإجماع المسلمين وبعموم النصوص القطعية، وقالوا: إن<lb/>السبب في ذلك أن الإسلام كان عزيزًا وكان الناس كلهم أعوانًا على الحق والخير<lb/>فلا عذر للمقصر، وأما الزمان الأخير فيضعف فيه الإسلام ويقل التعاون على<lb/>الخير , فيكون للمقصر بعض العذر لفقد التعاون وكثرة الموانع من الخير والإيذاء<lb/>في الله. ويمكن حمله على ما يأمر به الحكام والسلاطين لأنه كان في العصر<lb/>الأول حقًّا وخيرًا في الغالب، ولينظر الناظر بماذا يأمر حكامنا الآن، أما كون<lb/>الحديث غير صحيح فنعني به أنه لا يكاد يرتقي عن المكذوب إلى الضعيف , وآفته<lb/>نعيم بن حماد المحدث الكبير المكثر الذي غر كثيرًا من المحدثين بعلمه وسعة روايته<lb/>حتى أخرج له البخاري في المتابعات دون الأصول , فهو لا يوثق بما انفرد به ,<lb/>ومنه هذا الحديث. صرح الترمذي راويه بأنه غريب لا يعرف إلا عن حماد وقد<lb/>عد ابن عدي في الكامل جملة مما انفرد به , ومنه ما صرحوا بوضعه، وفي<lb/>الميزان عن العباس بن مصعب في تاريخه أن حمادًا وضع كتبًا في الرد على<lb/>الحنفية وأخرى في الرد على الجهمية، وكان منهم أولاً، وقال أبو داود: كان<lb/>عنده نحو عشرين حديثًا عن النبي صلى الله عليه وسلم ليس لها أصل، وقال<lb/>الحافظ أبو علي النيسابوري: سمعت النسائي يذكر فضل نعيم بن حماد وتقدمه<lb/>في العلم والمعرفة والسنن , فقيل له في قبول حديثه؛ فقال: قد كثر تفرده عن<lb/>الأئمة فصار في حد من لا يحتج به، وقال في موضع آخر: إنه ضعيف , وقال<lb/>الأزدي: كان نعيم يضع الحديث. ولا شك عندي في ذلك , ومن علامة وضع<lb/>الحديث عدم انطباقه على الأصول الثابتة.<lb/>***<lb/>لبس الحرير والتحلي بالذهب<lb/>(س57) ومنه: هل اتخاذ المسلم الحرير دثارًا، والتحلي بالذهب شعارًا،<lb/>محرم عليه حقيقة بإجماع الأئمة، ما نص كتاب الله وسنة رسوله في ذلك؟<lb/>(ج) ورد في حديث الصحيحين وغيرهما النهي عن لبس الحرير والوعيد<lb/>على ذلك بأن من لبسه في الدنيا لم يلبسه في الآخرة وحملوه على الحرير المحض،<lb/>قالوا: ومثله الغالب فيه الحرير لما يأتي، وخصه بعضهم كالحنفية باللبس فلا مانع<lb/>عندهم من الدثار ونحو الزنار وحرم بعضهم كل استعمال حتى أغطية الأواني،<lb/>وقالوا: فالنهي خاص بالرجال لحديث أبي موسى عند أحمد وأبي داود والترمذي<lb/>والنسائي وغيرهم: (أحل الذهب والحرير للإناث من أمتي وحرم على ذكورها) ،<lb/>صححه الترمذي ولكن في إسناده سعيد بن أبي هند عن أبي موسى قال أبو حاتم:<lb/>إنه لم يلقه، وقال ابن حبان في صحيحه: إن حديثه عنه لا يصح، وقالوا فيه غير<lb/>ذلك.<lb/>وجملة القول فيه أنه لا يحتج به , وكذلك حديث علي عند أحمد وأبي داود<lb/>والنسائي وابن ماجه وابن حبان أن النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - أخذ<lb/>حريرًا فجعله في يده اليمنى وأخذ ذهبًا فجعله في شماله، ثم قال: (إن هذين حرام<lb/>على ذكور أمتي) - زاد ابن ماجه: (حل لإناثهم) ، ولا حاجة إلى تفصيل ما<lb/>قالوه في إعلاله والطعن بسنده، ولكن جرى العمل في السلف والخلف على لبس<lb/>النساء الحرير والتحلي بالذهب.<lb/>وفي حديث ابن عباس عند أحمد وأبي داود: إنما نهى رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم عن الثوب المصمت من قز، أما السَّدَى والعَلَم فلا نرى به بأسًا،<lb/>ورجال الحديث ثقات ومن ضعف خصيف بن عبد الرحمن من رجاله لم يشك في<lb/>صدقه , وقد وثقه ابن معين وأبو زرعة، وأخرجه الحاكم بسند صحيح والطبراني<lb/>بإسناد حسن، وثبت في الصحيح: أن الصحابة لبسوا الخز، وكانت ثياب الخز<lb/>على عهدهم تنسج من حرير وصوف، وروى أبو داود: أن عشرين صحابيًّا لبسوا<lb/>الحرير الخالص، وفي حديث عمر عند أحمد ومسلم وأصحاب السنن: أن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم نهى عن لبوس الحرير الخالص إلا هكذا ورفع لنا رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم إصبعيه الوسطى والسبابة وضمهما - ومن لفظ (إلا<lb/>موضع أصبعين أو ثلاثة أو أربعة) زاد أحمد وأبو داود (وأشار بكفه) ، وفي<lb/>حديث البخاري النهي عن الجلوس على الحرير والديباج.<lb/>هذا ملخص ما ورد في السنة مختصرًا، أما ما ورد عن العلماء فقد ادعى<lb/>بعض الزيدية الإجماع على تحريم الحرير الخالص، وهو غير صحيح فقد روى<lb/>ابن علية وغيره الخلاف في أصل التحريم، وكان الذين أباحوه وهم الأقلون يرون<lb/>أن الأمر والنهي في الأمور الدنيوية العادية للإرشاد؛ أي لا للتحليل والتحريم الديني،<lb/>ولهذا نظائر لا خلاف فيها يقولون: الأمر للإرشاد، النهي للإرشاد: والجماهير<lb/>على تحريم الحرير الخالص للرجال وعلى حل قدر أربع أصابع من المطرز<lb/>والموشى، ومن السجوف على جوانب الثوب وجيوبه وفروجه , وتحريم ما كان<lb/>الحرير فيه هو الغالب في النسيج وحل ما كان غيره هو الغالب، وبعضهم يعتبر<lb/>قلة الحرير وكثرته في النسيج الوزن كالشافعية , وبعضهم يعتبر النسج , فيكفي أن<lb/>يكون سداه حريرًا ولحمته قطنًا أو غيره. ومحل هذا الخلاف عند عدم الضرورة أو<lb/>الحاجة , ففي حديث عند أحمد والشيخين وأصحاب السنن أن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم رخص لعبد الرحمن بن عوف والزبير في لبس الحرير لحكة كانت بهما،<lb/>ورواية الترمذي أنهما شكوا إليه القمل، كذلك قد ورد النهي عن المعصفر والأحمر<lb/>وسيأتي تعليله بعد الكلام على الذهب.<lb/>أما استعمال الذهب في اللباس فقد ورد فيه عن معاوية قال: (نهى رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم عن ركوب النمار , وعن لبس الذهب إلا مقطعًا) رواه أحمد<lb/>وأبو داود والنسائي وفي إسناده ميمون النفاد فيه مقال , وبقية رجال سنده ثقات ,<lb/>ورواه أبو داود بسند آخر فيه بقية بن الوليد، وفيه مقال أيضًا، والنمار جمع نمر<lb/>كالنمور في رواية أخرى، والمراد بالمقطع ما كان قطعًا في نحو سيف أو ثوب،<lb/>وأما استعمال الذهب وكذا الفضة في غير اللباس فلم يرد فيها شيء صحيح إلا النهي<lb/>عن الأكل والشرب في أوانيهما وصحافهما والتختم، ولم ينقل خلاف في الشرب إلا<lb/>عن معاوية بن قرة، وأما الأكل فأجازه الإمام داود الظاهري , واختلفوا في النهي<lb/>فحمله بعضهم على الكراهة وهو قول قديم للشافعي، وعليه العراقيون من أصحابه،<lb/>وردوا عليهم بحديث الصحيحين عن أم سلمة مرفوعًا: (أن الذي يشرب في آنية<lb/>الفضة إنما يجرجر في بطنه نار جهنم) وفي رواية لمسلم (يأكل ويشرب في آنية<lb/>الذهب والفضة) وفي رواية أحمد وابن ماجه عن عائشة: (كأنما يجرجر في بطنه<lb/>نارًا) على التشبيه، وأما التختم بالذهب فقد ورد فيه في الصحيح حديث أحمد<lb/>ومسلم وأصحاب السنن ما عدا ابن ماجه عن علي أنه قال: (نهاني رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم - عن التختم بالذهب وعن لباس القسي، وعن القراءة<lb/>في الركوع والسجود، وعن لباس المعصفر) وفي لفظ لأبي داود والترمذي (نهى) ،<lb/>ولكن يؤكد لفظ مسلم وغيره رواية (ولا أقول نهاكم) ولذلك ذهب بعض العلماء<lb/>إلى أن هذا النهي خاص بعلي عليه السلام حملاً له على المبالغة في الزهد، ومن<lb/>حرم التختم بالذهب ترجيحًا لقول الأصوليين أن الحكم على الواحد حكم على الأمة<lb/>ما لم يقم دليل على التخصيص؛ يرد عليه قوله: ولا أقول نهاكم، ويلزمه تحريم<lb/>المعصفر، وقد حمل بعضهم النهي فيه على الكراهة تنزيهًا، وذهب جمهور الأمة<lb/>من الصحابة ومن بعدهم إلى إباحة لبس المعصفر، والقَسي بفتح القاف ثياب من<lb/>حرير تنسب إلى بلد بمصر، وقيل هي كقزي نسبة إلى القز المعروف، وثمَّ<lb/>روايات أخرى في النهي عن خاتم الذهب، وخاتم الحديد؛ لأن الأول حلية أهل<lb/>الجنة، والثاني حلية أهل النار، وفي حديث أبي هريرة عند أحمد وأبي داود النهي<lb/>عن حلقة الذهب وسوار الذهب وفيه: (ولكن عليكم بالفضة فالعبوا بها لعبًا) .<lb/>وجملة القول أنه ثبت في الصحيح النهي عن الأكل والشرب في أواني الذهب<lb/>والفضة مع الوعيد والنهي عن التختم بالذهب، وفي حديث مسلم أنه شبهه بجمرة<lb/>من نار، ولم أره في المنتقى، وأما مذاهب العلماء فقد حمل الأقلون النهي على<lb/>التنزيه لا التحريم، وذهب داود إلى تحريم الشرب في أواني النقدين، وإباحة ما<lb/>عداه من أنواع الاستعمال، وقاس كثير من الفقهاء غير الأكل والشرب عليهما حتى<lb/>حرم الشافعية اتخاذ الأواني ولو لم تستعمل، فإن جعلوا هذا النهي عن الحرير<lb/>الخالص، وعن الأكل والشرب في أواني النقدين تعبديًّا؛ امتنع القياس على ما ورد<lb/>به النص الصحيح، وإن قالوا: إن له علة ترجع لمصلحة الناس في معايشهم<lb/>وأخلاقهم فهلم نبحث فيها.<lb/>اختلفت النصوص والآراء في علة النهي عن لبس الحرير والمعصفر بألفاظ<lb/>تفيد عموم النهي حتى للنساء مع ثبوت لبس النبي صلى الله عليه وسلم السندس<lb/>والديباج الذي أهداه اليه أكيدر دومة ولبس الصحابة له، وعن النهي عن الأكل<lb/>والشرب في آنية النقدين فقط مع حديث ابن حبان: (ويل للنساء من الأحمرين<lb/>الذهب والمعصفر) , وفي الصحيحين أن ابن الزبير خطب فقال في خطبته: لا<lb/>تلبسوا نساءكم الحرير فإني سمعت عمر يقول: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لا تلبسوا الحرير فإن من لبسه في الدنيا لم يلبسه في الآخرة) ، وروى النسائي<lb/>والحاكم وقال: صحيح على شرطهما عن عقبة بن عامر أنه كان يمنع أهله الحلية<lb/>والحرير ويقول: (إن كنتم تحبون حلية الجنة وحريرها فلا تلبسوهما في الدنيا)<lb/>وإنما ذكرنا هذا هنا؛ لأن له علاقة بالتعليل.<lb/>قال بعض العلماء: إن العلة في تحريم الذهب والفضة الخيلاء، فهو إذن<lb/>كجر الثوب لا يحرم إلا مع الخيلاء، وقال بعضهم: إنه كسر قلوب الفقراء، وقال<lb/>بعضهم: إن العلة اجتماع هذين الأمرين، وإن أحدهما لا يكفي علة، وهذا هو<lb/>المعتمد عند الشافعية، وقالوا: إنه يخرج به إباحة استعمال أواني الجواهر كالزمرد<lb/>والياقوت فإنها مباحة إجماعًا، والخيلاء فيها أظهر منها في آنية النقدين، ولكن<lb/>ليس فيها كسر لقلوب الفقراء؛ لأن أكثرهم لا يعرفها على أن الخيلاء محرم في<lb/>نفسه، ويفهم من كلام الغزالي علة أخرى وهي تقليل النقود المسكوكة التي هي<lb/>موازين التعامل وقضاء الحاجات، وهذه العلة تظهر في تحريم الآنية دون القليل من<lb/>الحلي , وتنطبق على حديث معاوية المبيح لاستعمال الذهب قطعًا صغيرة في حلي<lb/>للنساء أو زينة في نحو سيف ومنطقة، وقد ورد في الصحيح أنه كان لقدح النبي<lb/>سلسلة من فضة، وعند أحمد (ضبة من فضة) ، وبهذا علل الغزالي تحريم الربا،<lb/>وقال: إن النقدين كالحاكم فمن جعلهما مقصودين بالاستغلال كان كمن حبس القاضي<lb/>الذي يفصل بين الناس.<lb/>هذا قول الفقهاء , وأما المحدثون فمنهم من قال: إن العلة في النهي عن<lb/>الذهب والحرير هي التشبه بأهل الجنة؛ لأن الأحاديث نطقت بذلك , ومنها قوله<lb/>صلى الله عليه وسلم للابس خاتم الذهب: (ما لي أرى عليك حلية أهل الجنة)<lb/>رواه أصحاب السنن الثلاثة، ومنهم من قال: إن العلة التشبه بالكفار كما في بعض<lb/>الروايات، ولكن يعارض هذا ما ورد في الصحيح من لبس النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم الجبة الرومية والطيالسة الكسروية، ومنهم من قال: إنه التزهيد في الدنيا<lb/>لقوله صلى الله عليه وسلم بعد النهي: (فإنها لهم في الدنيا ولكم في الآخرة) ,<lb/>ولكن الله يقول: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ قُلْ<lb/>هِيَ لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَة ِ} (الأعراف: 32) والذي يفهم<lb/>من هذا ومن كل رواية فيها ما يشعر بأن النهي عن الذهب والفضة والحرير؛ لأنه<lb/>لأهل الجنة أن المراد به النهي عن المبالغة في الترف والنعيم الذي يفسد بأس الأمة<lb/>ويصرف همتها إلى اللذات والانغماس في التعميم حتى تهمل أمر الدين، وتكون<lb/>طعمة للطامعين لا مجرد الزهد في الزينة. فالترف هو الذي أهلك الأمم، ودمر<lb/>القرى، وهو علة الظلم والفساد ومثار الشحناء والفتن، وسبب الاعتداء والخيانة،<lb/>وهو يختلف باختلاف أحوال الأمم فرب شيء يعد من الأمور العادية عند قوم، وهو<lb/>عند آخرين غاية السرف والترف , ولا شك أن لبس الحرير المصمت والأكل<lb/>والشرب في أواني الذهب والفضة هو غاية ما ينتهي إليه الترف والسرف في كل<lb/>زمان ومكان لا تختلف الأعصار والأحوال إلا في الصنعة فيه , وتظهر هذه العلة<lb/>في النساء كالرجال كما فهم بعض السلف إذا وصل إلى حد السرف. وإذا صح أن<lb/>هذا هو العلة وأن النهي ليس تعبديًّا كان ما عساه يعرض للإنسان من أكل أو شرب<lb/>في آنية الذهب والفضة عند كافر وكذا غير كافر فيما يظهر غير محرم، وكان<lb/>قياس الفقهاء غير الأواني عليها , وقياس الاتخاذ على الاستعمال صحيحًا لاسيما في<lb/>حالة فقر الأمة. والعمدة في معرفة الترف في الجزئيات ترتب الضرر في الأمة<lb/>عليه بفشو استعمالها سواء كان في أمر المعاش أو في الأخلاق , فالمسألة تسمى في<lb/>عرف هذا العصر أدبية اقتصادية.<lb/>وقد بحث علماء الاقتصاد السياسي في استعمال ماعون الزينة وأثاثه ورياشه<lb/>هل هو ضار بالأمة أم نافع، فرجحوا أنه نافع لأنه إذا لم يتنافس الأغنياء في ذلك<lb/>يجتمع أكثر المال عند فئة من البارعين في الكسب، ويقع باقي الأمة في مهواة<lb/>الفقر والعوز، وإذا كان للأغنياء تنافس فيما وراء الحاجيات مما ذكر (وهو ما<lb/>يسمونه الكماليات) وسماه الشاطبي في الموافقات (التحسينات) ، ينفتح بذلك<lb/>أبواب كثيرة لارتزاق الفقراء والمتوسطين منهم.<lb/>وإذا تبين بالاختبار أن استعمال كذا وكذا من الذهب والفضة والحرير لا ينافي<lb/>الاقتصاد، بل تقتضيه مصلحة الأمة في مجموعها؛ لم يكن وراءه إلا رعاية<lb/>الأخلاق. فإذا كان استعماله غير مؤثر في فساد الأخلاق، وضعف بأس الأمة فلا<lb/>بأس به , وإلا وجب اجتنابه. ويختلف هذا في الأفراد باختلاف نياتهم ومقاصدهم ,<lb/>وما يعرفونه من تأثيره في أنفسهم , ولعله لا يوجد ضابط للضار والنافع للأمة مثل<lb/>حديث معاوية السابق في القلة والكثرة، وحديث ابن عباس ومذهبه في الحديث.<lb/>والخلاصة أن نص الشارع صريح في النهي عن الحرير الخالص إلا لحاجة<lb/>لبسًا وجلوسًا عليه , وأباح أنس وابن عباس الجلوس عليه، وقال الفقهاء: أي بلا<lb/>حائل , فإن كان هناك حائل كالنسيج الأبيض الذي يوضع على الكراسي والأرائك<lb/>فلا بأس عندهم. وعن الأكل والشرب في أواني الذهب والفضة والتختم بالذهب<lb/>على ما فيه، وأن بعض الفقهاء حملوا ذلك النهي على الكراهة دون التحريم،<lb/>والجمهور حملوه على التحريم، وأن داود خصه بالشرب , وأكثر المتحدثين بالأكل<lb/>والشرب، وعامة الفقهاء حرموا كل استعمال إلا نحو ضبة يصلح بها إناء، وأن<lb/>الاحتياط أن يجتنب المسلم ما ورد به النهي الصريح، ويراعي المصلحة فيما وراء<lb/>ذلك بحسب اجتهاده مع الإخلاص والله أعلم.<lb/>***<lb/>لبس الزوج الذهب حال العقد هل يبطله<lb/>(س57) الحاج وان أحمد في (سنغافورة) ما قولكم إذا لبس الزوج<lb/>الذهب والفضة والحرير في حال العقد، هل يصح النكاح أم لا؟ وهل توبته في تلك<lb/>الحالة كتوبة الولي فلا يحتاج فيها إلى مضي سنة، أو لا بد منه حتى يصير كفؤًا<lb/>للعفيفة، هل يجب على من حضر من الشاهدين وغيرهما إنكاره، وهل يُفَسَّقوا<lb/>بتركهم ذلك أم كيف الحكم؟<lb/>(ج 57) الظاهر من السؤال أن السائل شافعي المذهب لأن الشافعية هم<lb/>الذين يشترطون عدالة الولي والشاهدين لصحة العقد، ويكتفون بتوبة الولي في<lb/>المجلس , ولا يجيزون شهاده الفاسق إلا بعد توبته بسنة يستقيم فيها حاله يسمونها<lb/>مدة الاستبراء، ولكنهم لم يشترطوا عدالة الزوج , وإلا لامْتَنَعَ التزوج على الفساق<lb/>عندهم، ولكن الفاسق لا يكون كفؤًا للتقية العفيفة , ولذلك يشترط في صحة عقده<lb/>عليها رضاها ولو بكرًا، والمزوج الأب؛ فإن رضيت ورضي الولي صح العقد.<lb/>وأما فسق الشهود بترك الإنكار على لابس الذهب والفضة والحرير سواء كان<lb/>الزوج أو غيره فلا يتحقق إلا إذا كانوا يعتقدون أن هذا محرم كبير ويتعين الإنكار<lb/>عليهم , وعلموا أن اللابس لا عذر له ومن الأعذار الصحيحة عندهم أن يكون مقلدًا<lb/>ببعض القائلين بالحل ممن يعتد بقولهم، وقد مر الخلاف في ذلك في جواب السؤال<lb/>السابق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p425" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1468.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>جاءنا من سنغافورة ما يأتي فنشرناه لما فيه من النصيحة للمسلمين.<lb/>(هذه أبيات خاطب بها أعضاء ندوة العلماء بالهند سنة 1321 (مولانا السيد أبو بكر بن شهاب الدين أمتع الله به)<lb/>كلم يقدمها المسيء الجاني <gap resp="#org_MS"/> لذوي المعارف لا ذوي التيجان<lb/>نفثات مصدور إلى من هم بها <gap resp="#org_MS"/> أدرى وأحرى منه بالتبيان<lb/>وجميل شكر للذين تصدروا <gap resp="#org_MS"/> في ندوة العلما وللأركان<lb/>لله دَرُّهم سوابق حلبة <gap resp="#org_MS"/> فيها العقول فوارس الميدان<lb/>شربوا رحيق العزم والجد الذي <gap resp="#org_MS"/> لم يخش مدمنه من الحرمان<lb/>هبوا وأمر الكل شورى بينهم <gap resp="#org_MS"/> والرأي قبل شجاعة الشجعان<lb/>نهضوا لنفع المسلمين بنشر ما <gap resp="#org_MS"/> عنهم يصد طوارق الحدثان<lb/>ودعوا إلى نشر العلوم على اختلا <gap resp="#org_MS"/> ف فنونها والعلم ذو أفنان<lb/>وإلى اجتماع قلوب من أيمانهم <gap resp="#org_MS"/> بمحمد المحمود ذو اطمئنان<lb/>ولنعم ما عقدت خناصرهم على <gap resp="#org_MS"/> إبرازه من حيز الكتمان<lb/>فالعلم أشرف مقتنى وأَجَلّه <gap resp="#org_MS"/> وبه تفاضل نوعنا الإنساني<lb/>فذووه في عز ومجد باذخ <gap resp="#org_MS"/> ورفيع منزلة وسعد قران<lb/>العلم يطلب كي يزجَ بحامليه <gap resp="#org_MS"/> إلى التربع في ذرى كيوان<lb/>من حيث كان وكيف كان لعيشة <gap resp="#org_MS"/> الدنيا وللأبدان والأديان<lb/>هذا رسول الله نبهنا على <gap resp="#org_MS"/> عدل المجوس وحكمة اليونان<lb/>والاجتماع أجل حض رادع <gap resp="#org_MS"/> عبث الخصوم وسورة العدوان<lb/>والمؤمنون كما أتانا في حديث <gap resp="#org_MS"/> الصادق المصدوق كالبنيان<lb/>ومتى تخاذلنا وأهمل بعضنا <gap resp="#org_MS"/> بعضًا خلعنا خلعة الإيمان<lb/>وأصابنا الفشل الذي يقفوه <gap resp="#org_MS"/> ذل واضطهاد ليس بالحسبان<lb/>إن افتراق المسلمين أذاقهم <gap resp="#org_MS"/> ضيم الهضيمة بعد عظم الشان<lb/>وهنت عزائمنا وأصبح هازئًا <gap resp="#org_MS"/> بخمولنا الوثني والنصراني<lb/>فَعَلامَ فُرْقتنا التي ألقت بنا <gap resp="#org_MS"/> في هوة الإهمال والخذلان<lb/>ولِمَ التنافر والتباغض بيننا <gap resp="#org_MS"/> والحقد وهي مدارك النقصان<lb/>ها كل طائفة من الإسلام مُذْ <gap resp="#org_MS"/> عِنَة بوحدة فاطر الأكوان<lb/>وبأن سيدنا الحبيب محمدًا <gap resp="#org_MS"/> عبد الإله رسوله العدناني<lb/>وإمام كل منهم في دينه <gap resp="#org_MS"/> أخذًا وردًّا محكم القرآن<lb/>فإلهنا ونبينا وكتابنا <gap resp="#org_MS"/> لم يتصف بالخلف فيها اثنان<lb/>والكعبة البيت الحرام يؤمها <gap resp="#org_MS"/> قاصي الحجيج لنسكه والداني<lb/>وصلاة كل شطرها وزكاته <gap resp="#org_MS"/> حتم وصوم الفرض من رمضان<lb/>أَفَبَعْدَ هذا الاتفاق يصيبنا <gap resp="#org_MS"/> نزغ ليفتننا من الشيطان<lb/>وإن اختلفنا في الفروع فذاك عن <gap resp="#org_MS"/> خير البرية رحمة المنان<lb/>وحديث تفترق النصارى واليهود <gap resp="#org_MS"/> وأمتي فرقًا روى الطبراني<lb/>لكن زيادة كلها في النار <gap resp="#org_MS"/> إلا فرقة لم تخل عن طعان<lb/>بل كلهم في جنة وعدوا بها <gap resp="#org_MS"/> بالنص في آي من القرآن<lb/>وكذا أحاديث الرسول تضافرت <gap resp="#org_MS"/> أن المُوَحِّد في حمى الرحمن<lb/>وإذا أردت بيان ما أوردته <gap resp="#org_MS"/> فانظر فتاوى الحافظ الشوكاني<lb/>فلقد أتى فيها بما يشفي العليل <gap resp="#org_MS"/> من الدليل وساطع البرهان<lb/>وأفاد فيها ما يلاشي بيننا <gap resp="#org_MS"/> إحن النفوس وشأفة الشنآن<lb/>إيهًا رجال الندوة اجْتَهِدُوا ولا <gap resp="#org_MS"/> تهنوا فرب الخيبة المتواني<lb/>وامضوا على غلوائكم قدمًا ولا <gap resp="#org_MS"/> تخشوا معرة فاسدي الأذهان<lb/>فالحق قائدكم وأنتم تعلمون <gap resp="#org_MS"/> موارد الأرباح والخسران<lb/>أو ما رويتم حين أقبل جيش أهل <gap resp="#org_MS"/> <placeName>الشام</placeName> قولاً عن أبي اليقظان<lb/>والله لو بلغوا بنا طردًا إلى <gap resp="#org_MS"/> هجر لما عدنا إلى الإذعان<lb/>ولتسمعن أذًى كثيرا فاصبروا <gap resp="#org_MS"/> واكسوا المسيء مطارف الإحسان<lb/>ماذا على الحكماء من أضدادهم <gap resp="#org_MS"/> قدح السفيه ومدحه سيان<lb/>والله شاكر سعيكم ورسوله <gap resp="#org_MS"/> وأولو الفضائل من ذوي الإيمان<lb/>وقد غيرنا الشطر الأخير من آخر بيت ليكون إشارة إلى قوله تعالى: {وَقُلِ<lb/>اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ وَالْمُؤْمِنُونَ} (التوبة: 105) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p427" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1469.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المصنفات</head>
               <lb/>
               <lb/>(إرشاد الأمة الإسلامية إلى أقوال الأئمة في الفتوى الترنسفالية)<lb/>قد علم القراء ما كان في العام الماضي من لغط بعض الجاهلين بفتوى مفتي<lb/>الديار المصرية لبعض أهل الترنسفال بحِل ذبيحة النصارى في تلك البلاد، وبحل<lb/>لبس القلنسوة الإفرنجية لحاجة أو ضرورة، وبحل صلاة الشافعي خلف الحنفي،<lb/>وكان السبب في اللغط أن بعض أصحاب الأهواء من الأمراء أوعز إلى بعض<lb/>الجرائد المحدثة بالتنديد بالفتوى لغرض له في ذلك فطفقت الجريدة تخبط في ذلك<lb/>محرفة السؤال والجواب عن موضعه، وقد جرت العادة بأن ما أكثرت الجرائد<lb/>الخوض فيه يخوض فيه الناس لا سيما أهل الجهل والبطالة - وكثير ما هم -، وقد<lb/>بينا يومئذ حكم الله تعالى في هذه المسائل. وأيدنا الفتوى بالبراهين الشرعية<lb/>والدلائل، ولم يكن لصاحب الجريدة المحدثة من دليل غير القال والقيل، وكان منه<lb/>الإيهام بأن بعض علماء الأزهر كتبوا لصاحب الجريدة ينكرون صحة الفتوى،<lb/>فلما وصلت هذه الدعوى إلى علماء الأزهر الأعلام انتدب بعض فضلائهم إلى<lb/>وضع رسالة يؤيدون فيها الفتوى بنصوص المذاهب الأربعة وسموها (إرشاد الأمة<lb/>الإسلامية <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ثم إن الشيخ عبد الحميد حمروش البحراوي أحد المدرسين في<lb/>الأزهر لهذا العهد طبع الرسالة ونشرها تبرئة لعلماء الأزهر مما نسبته جريدة<lb/>(الظاهر) إليهم، وقال في مقدمة الطبع بعد ذكر ما عزي إلى علماء الأزهر ما<lb/>نصه:<lb/>عند هذا نهض جماعة من أفاضل الأزهر الأعلام أئمة المذاهب الأربعة<lb/>الذين يعول عليهم ويوثق بعلمهم في العلوم الشرعية، وراجعوا المذاهب الأربعة<lb/>واستخرجوا منها النصوص التي تلائم موضوع المسألة، وعرضوا عليها فتوى<lb/>فضيلة الأستاذ المومأ إليه فوجدوا لها من كل مذهب نصيرًا، ومن فقه كل إمام<lb/>ظهيرًا) ، ثم قال: (إنه رأى أن يخدم الإسلام بطبع هذه الرسالة لفوائد منها:<lb/>تبرئة الأفاضل علماء الأزهر من وصمة السكوت، ومما عزي إليهم من القول<lb/>بخلاف ما أفتى به عالم الدنيا، وابن بجدة الفتيا صاحب الفضيلة مولانا الأستاذ<lb/>مفتي الديار المصرية , وأن الذين يشيعون مخالفة علماء الأزهر الكرام لأستاذنا<lb/>أرادوا أن يذموا واحدًا فذموا الكل فوجب تبرئة الجميع) .<lb/>والرسالة مؤلفة من مقدمة وأحد عشر فصلاً وخاتمة، وهي مطبوعة طبعًا<lb/>حسنًا على ورق جيد , وثمن النسخة ثلاثة قروش صحيحة، ومما يدل على سوء<lb/>قصد الجريدة التي كانت تلغط وتطالب علماء الأزهر ببيان الحق في الفتوى أنها لم<lb/>تكتب عن الرسالة شيئًا مع أنها أهديت إليها كما بلغنا<lb/>***<lb/>(الأمومة عند العرب)<lb/>رسالة لأحد علماء هولندا. ج. ويلكن الأستاذ في كلية ليدن، وقد عربه أحد<lb/>علماء العرب السوريين بندلي صليبا الجوزي المدرس في إحدى المدارس الروسية<lb/>بقازان وطبعها هناك , وخصص دخلها للأعمال الخيرية، والبحث في الأمومة فرع<lb/>من فروع البحث في (تاريخ العائلة) أو هو أصله الأول؛ لأن النسبة إلى الأم هي<lb/>الثابتة العامة في كل جيل من أجيال البشر وفي كل طور من أطوارهم في بداوتهم<lb/>وحضارتهم. وفي الرسالة مباحث طويلة دقيقة في الزواج عند العرب قبل الإسلام<lb/>وعند غيرهم من الأمم , وهو أنواع أطلق المعرب عليها هذه الأسماء: نكاح<lb/>الاشتراك أو المشاركة، النكاح الخارجي، النكاح الداخلي، النكاح الفردي، نكاح<lb/>تعدد الزوجات، نكاح تعدد الأزواج , نكاح النفر. وفيها كلام طويل عن المتعة في<lb/>الإسلام، وبحث في أنها كانت قبله أم لا، وهو غير محرر , والاستدلال على<lb/>المتعة بقوله تعالى: {فَمَا اسْتَمْتَعْتُم بِهِ مِنْهُنَّ فَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ} (النساء: 24)<lb/>الذي ذكره هو ما ذهب إليه الشيعة وهو منقوض بقوله تعالى في نفس الآية: {<lb/>مُّحْصِنِينَ غَيْرَ مُسَافِحِينَ} (النساء: 24) أي يجب أن يكون قصد الرجل في هذا<lb/>الاستمتاع إحصان نفسه وإحصان المرأة , لا مجرد المسافحة التي هي إراقة ماء<lb/>الشهوة، ولا شك أن المتعة يقصد بها المسافحة لا الإحصان، وقد كانت العرب<lb/>عليها فحرمها النبي , فشق ذلك عليهم فأذن لهم بها عند الضرورة وشدة الحاجة في<lb/>السفر، ثم نهاهم عنها ليكون إبطالها تدريجيًّا , والشيعة لا تزال تحلها، ويميل<lb/>بعض الناس إلى أنها رخصة للضرورة , والجماهير على أن الرخصة نسخت،<lb/>ويؤكد نسخها اعتبار الكتاب العزيز قصد الإحصان شرطًا لكون الزواج شرعيًّا،<lb/>وقوله تعالى بعد إباحة الزواج والتسري: {فَمَنِ ابْتَغَى وَرَاءَ ذَلِكَ فَأُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>العَادُونَ} (المؤمنون: 7) وروي في الصحيح أنها بقيت إلى عهد عمر فكان هو<lb/>الذي أبطلها بالمرة، والذين يقولون بالنسخ يحملون ذلك على عدم علم الجميع<lb/>بالنسخ.<lb/>وفي الرسالة مباحث تحتاج إلى الإيضاح والنقد , وفيها فوائد لا توجد في<lb/>غيرها من كتب التاريخ , فنشكر للمعرب هذه الهدية الثمينة للغته الشريفة، ونحث<lb/>الناس على قراءتها , وننتظر ورود طائفة من نسخها علينا للبيع في مكتبة المنار<lb/>فمتى جاءت نعلن ذلك في غلاف المنار.<lb/>***<lb/>(كتاب القواعد الألمانية)<lb/>وضع هذا الكتاب الأستاذ مرتين هرتمن مدرس اللغة العربية في مدرسة<lb/>الألسنة الشرقية ببرلين عاصمة بلاد ألمانيا لبيان قواعد لغته بالعربية إسعادًا لمن<lb/>يرغب في تعلم هذه اللغة من العرب، وذكر في مقدمة الكتاب إقبال الأمم على<lb/>دراسة هذه اللغة , وإننا نذكر من ذلك ما نرى فيه عبرة لنا , قال:<lb/>(ولقد انبعثت رغبة قوية عند معظم الأمم في تعلمها، ولا يوجد أديب حقيقي<lb/>في أمة من الأمم الأوربية إلا وله إلمام بهذه اللغة الشريفة وبأعظم أقسام أدبياتها.<lb/>أما الأمم الشرقية فأول من سارع منها إلى اقتناء (كذا) لغتنا هي الأمة اليونانية<lb/>حيث أرسلت ألوفًا من أبنائها إلى كليات ألمانيا لرضاع ألبان العلم من ثديها، وقلما<lb/>تدخل بيتًا من بيوت الأدباء اليونانيين إلا وتجد من يتكلم بلغتنا ويعلم بأدبياتنا، ثم<lb/>كثر عدد دارسيها في بلاد اليابان من الشرق الأقصى حيث اجتلبوا معلمين من<lb/>الألمان إلى مدارسهم الكبرى , وكثيرًا ما زاروا بأنفسهم بلادنا لأجل تحصيل لغتنا،<lb/>ومشاهدة أحوالنا وتنظيماتنا. ثم يوجد عدد من أفراد الأمة التركية يحسنون التأدية<lb/>باللغة الألمانية وأكثرهم من الموظفين بالخدمة العسكرية بقوا مدرجين في سلك<lb/>العسكرية الألماني مدة. (أما الأمة العظيمة التي سطت بعد إتيان نبيها بالشريعة<lb/>الإسلامية على قسم يذكر من المسكونة , وتميزت لغتها بالمصنفات الغزيرة العالية<lb/>- أعني الأمة الناطقة بالضاد التي مسقط رأسها جزيرة العرب المنتشرة كتبها من<lb/>أقصى المشرق إلى أقصى المغرب - فلم نر إلى الآن منها الإقدام على اقتناء<lb/>الألمانية والاطلاع على أدبياتها، نعم قد اجتهد في أيام خديوي مصر المرحوم<lb/>إسماعيل باشا الموسيو دور السويسري الموظف وقتئذ بالتفتيش على المكاتب<lb/>المصرية في إدخال اللغة الألمانية في مواد التعليم (البروجرام) وحمل السادة<lb/>إبراهيم زين الدين وأحمد نجيب على تأليف كتاب في القواعد الألمانية إلا أنه قد<lb/>اندرس مسعاه عند ذهابه من الخدمة المصرية) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> إلخ.<lb/>ثم انتقل من ذلك إلى ذكر انتدابه لتأليف هذا الكتاب تسهيلاً لمن يريد تعلم هذه<lb/>اللغة من أبناء العربية، وهو مرتب أحسن ترتيب، ومقرب للغة أشد تقريب.<lb/>يشرح الحروف والكلم، ويذكر كيفية النطق بها بالعربية بغاية الضبط، وقد جعله<lb/>دروسًا يشرح في كل درس القاعدة بالعربية ويذكر بعدها الأمثلة المفردة والمركبة،<lb/>ثم التمرينات الألمانية والعربية , وصفحات الكتاب 232 وثمن النسخة منه (3<lb/>ماركات أو 3 شلنات) وأجرة البريد (35 سنتيما) وهو يطلب بواسطة مكتبة<lb/>المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(تاريخ البابية - أو - مفتاح باب الأبواب)<lb/>قد صدر هذا التاريخ النفيس الذي نوهنا به من قبل في المنار، ونقلنا نبذة من<lb/>خاتمته، وقد ذكر مؤلفه (ميرزا محمد مهدي خان) في فاتحته أنه في مدة إقامته<lb/>في مصر وفي أثناء سياحاته الكثيرة رأى الناس مختلفين في أمر هؤلاء البابية<lb/>لاختلاف ما يلقفونه من أخبارهم عنهم وعن أعدائهم، حتى إن أمرهم لا يزال<lb/>غامضًا مبهمًا، وأنه هو مطلع على أحوالهم كما كان والده من قبله مختبرًا لرؤسائهم،<lb/>وأن عندهم أمهات كتبهم، وقد اطلع مع ذلك على ما كتب الناس في تاريخهم<lb/>وأكثر الناس خطأً فيه الإفرنج، لذلك ساقته الرغبة إلى وضع تاريخ كبير لهم سماه<lb/>(باب الأبواب) أحصى فيه ما علم من أخبارهم وعقائدهم وشرائعهم كما هي من<lb/>غير حكم عليها بمدح أو ذم، بل صور الحقائق تصويرًا، ومثلها للقارئ تمثيلاً، ثم<lb/>اختصره بهذا الكتاب الذي جعله رسالة وفهرسًا له , وسماه (مفتاح باب الأبواب)<lb/>على أن صفحات هذا المختصر قد بلغت 440، ويعني بقوله الأبواب الذين ادعوا<lb/>بالمهدية سواء منهم من أطلق علية لقب الباب ومن لقب بالمهدي فقط.<lb/>وقد بدأ الكتاب بالكلام على الديانات السبع الكبرى في الأرض - البوذية<lb/>والبرهمية والفاشية والزردشتية والموسوية والنصرانية والإسلامية - ثم أورد ما<lb/>نقل أهل السنة والشيعة في المهدي المنتظر، وانتقل من ذلك إلى الكلام فيمن ادعوا<lb/>المهدوية أو العيسوية وذكر تراجم أشهرهم ومنهم ميرزا علي محمد الشيرازي<lb/>الملقب بالباب الذي هو المقصود من تأليف الكتاب، وذكر نشأته وتاريخه، ودعوته<lb/>وأسبابها وأسباب انتشارها في إيران ومناظرات العلماء للباب، وما كان من الفتن<lb/>إلى أن قتل الباب، ثم ذكر مزاعم البابية فيه وذكر صفاته وتأليفه وشريعته<lb/>وما جرى لأصحابه بعده من الفتن والتفرق والنفي إلى أن قام فيهم حسين علي<lb/>الملقب بالبهاء، واستمال أكثرهم إليه ونَقَّحَ لهم دين الباب , وادعى أنه الأصل، بل<lb/>أنه هو الله الذي أرسل الرسل من آدم إلى الباب، ثم ذكر شيئا كثيرًا من شريعة<lb/>البهائية وكتب البهاء إلى الملوك وغيرهم , وختم الكتاب بذكر فرق البابية في هذا<lb/>العهد وكيفية ظهورهم في بلاد أمريكا، ولعلنا ننقل في أجزاء أخرى بعض المباحث<lb/>من هذا الكتاب النفيس الذي لا يستغني قارئ عنه لا سيما في البلاد التي انبث<lb/>البابية فيها يدعون إلى دينهم كمصر وإيران، وقد ذكر المؤلف في آخر الكتاب أنه<lb/>تبرع بما يحصل من ثمنه للمنكوبين من المسلمين، وثمن النسخة منه في مصر20<lb/>قرشًا وفي إيران (تومان واحد) وفي الهند ثلاث روبيات وفي روسيا روبلتان أو<lb/>منان وفي سائر البلاد 5 فرنكات , وهو يطلب من مكتبة المنار بمصر ومن مكتبتي<lb/>هندية والهلال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p432" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1470.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سياحة العلماء وهداية الحكماء</head>
               <lb/>يوم وليلة فى الريف<lb/>حالة العامة:<lb/>في أصيل يوم الإثنين (18ج1) سافر كاتب هذه السطور مع أستاذه الشيخ<lb/>محمد عبده إلى جهة (فم البحر) بدعوة الشيخ عبد المؤمن موسى عبده بهاده وكان<lb/>قد سبقنا في صباحه إلى هناك السيد علي الببلاوي شيخ الجامع الأزهر والشيخ أبو<lb/>الفضل الجيزاوي والشيخ سليمان العبد من كبار المدرسين فى الأزهر. والشيخ عبد<lb/>المؤمن هذا لم يقصد بدعوة العلماء إلى بلده التفاخر بهم فقط كما هو شأن أهل الدنيا<lb/>لاسيما العمد، بل قصد استفادة أهل بلده من علمهم وإزالة الشبهات، ومقاومة<lb/>الخرافات بإرشادهم؛ وذلك أن أكثر ما عليه عامة المصريين في القرى وغيرها من<lb/>الخيالات والاعتقادات والتقاليد الدينية مأخوذة عن أهل الطريق الذين يطوفون البلاد<lb/>والقرى لطلب الرزق بالدين والطريق فهم عميان يقودون عميانًا، ويجتهدون في<lb/>جعل الدين كله محصورًا في التعلق بهم وبشيوخهم والاعتقاد بكراماتهم، والتوسل<lb/>بهم إلى الله تعالى لقضاء الحاجات وتنفيس الكربات، وجلب الرزق ونيل الرغائب،<lb/>وقرن التوسل بالنذور للأموات والعطايا للأحياء، هذا ما يقنعون به الدهماء، ومن<lb/>أخذ عليهم أو أخذوا عليه العهد يلقنونه أحزابًا وأوردًا يذكرون لها من الخواص<lb/>والمنافع الدنيوية ما يذكرون حتى ضاع أكثر معارف الدين وآدابه وأعماله إلا هذه<lb/>الأمور وما يتصل بها من الأوهام والخرافات التي لا سند لها إلا ما اخترعوه من<lb/>الحكايات، وما خفي عليهم أمره من مثار الشبهات. فمن سَيَّبَ عجلاً أو نذر شيئًا<lb/>للسيد البدوي أو غيره ولم يقدمه , ومن اعتاد الذهاب إلى مولده ولم يذهب , فأصابه<lb/>مرض أو مصاب فى نفسه أو أهله أو ماله فأولئك يعتقدون أن الذي أوقع بهم هو<lb/>السيد , كأن السيد حاكم مستبد ظالم يفرض على الناس ما لم يفرضه الله عليهم<lb/>وينتقم منهم أشد الانتقام إذا هم قصروا في أداء ذلك، ولا يغار على حق من حقوق<lb/>الله تعالى فهو لا يتصرف بمن يترك الصلاة، أو يمنع الزكاة أو يؤذي جاره أو<lb/>يسرق متاع أخيه أو يفسد عليه زرعه أو يسمم بعض ماشيته.<lb/>كان الناس على هذا زمنا طويلاً لا يكادون يسمعون إنكار منكر ولا تنبيه منبه<lb/>ولا إرشاد مرشد إلا ما قَلَّ وندر، حتى كان بعد انتشار المنار في هذه السنين<lb/>الأخيرة أن قام كثيرون من قرائه ينكرون على الناس البدع والخرافات الفاشية فيهم,<lb/>وكان الشيخ عبد المؤمن المذكور لسلامة فطرته من أشدهم غيرة وأكثرهم دعوة<lb/>وأقواهم حجة، ولم يكن له مساعد في النهي عن هذه المنكرات في تلك الجهات إلا<lb/>الشيخ عليًّا الجربي وبعض الأذكياء , ولكن كان لهما معارض شديد التأثير في<lb/>العامة هناك بما له من سمت الصلاح والنسبة إلى الطريق والعلم وهو الشيخ محمد<lb/>الدلاصي فكان الناس فى (بهاده) ونواحيها حزبين يختصمان حزبًا يقول ويوقن<lb/>بأن لا نافع ولا ضار إلا الله تعالى، وأنه لا يتوسل إليه تعالى إلا بما شرعه لعباده<lb/>في كتابه وعلى لسان رسوله من الفرائض والسنن، وأنه لا سبب لقضاء الحاجات<lb/>وجلب المنافع والمضار إلا ما هدى الله الناس إليه من سننه المطردة في خلقه.<lb/>وحزبًا يقول: إن الأولياء في قبورهم يضرون وينفعون , ويحيون ويميتون ,<lb/>ويعطون ويمنعون، وأنه يتوسل إلى الله تعالى بذواتهم ويدعى بواسطتهم لا وحده<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ما هو معلوم مشهور من أمثالهم.<lb/>وكان الشيخ عبد المؤمن يتمنى عَلَيَّ من زمن طويل أن أدعو الأستاذ الإمام<lb/>لزيارة بلدهم ليتكلم على الناس بالقول الفصل الذي يرجى أن يمحو كل شبهة<lb/>ويخرس لسان كل بدعة، حتى كان أن ذهبنا في ذلك اليوم الذي ذكرناه في صدر<lb/>المقال فاجتمع في تلك القرية أشهر علماء العصر، وقد اجتمع علينا أكثر أهل البلد<lb/>ليلاً متوقعين أن يسمعوا من الأستاذ الإمام ومن سائر الأساتذة الأعلام ما يقطع عرق<lb/>النزاع والخصام، وكان تلامذة الشيخ محمد الدلاصي يتوقعون منه أن يدافع عما هم<lb/>عليه، بل كان منهم من يظن أن حجته في ذلك ستعلو كل حجة , وافتتح الشيخ<lb/>عَلِيّ الجربي الكلام بسؤال الأستاذ الإمام , فأجاب حفظه الله تعالى بتقرير عقيدة<lb/>التوحيد الخالص وهي: أن لا فاعل إلا الله، وأنه لا يدعى معه أحد سواه وأن<lb/>التوسل بالأولياء والصالحين إنما يصح بمعنى الاهتداء بهديهم البَيِّن، وبأن لله أن<lb/>يكرم من عباده من شاء، ولكن لا يصح أن تكون الكرامات والخوارق كصنعة من<lb/>الصنائع في أيدى الأولياء. والحق أنه ليس لهم من الأمر شيء، وأنه لا يكلف<lb/>مؤمن بأن يعتقد بولي مخصوص، ولا بكرامة ولي معين، وكان قد وضح ذلك بما<lb/>وافقه وصدقه عليه العلماء الحاضرون.<lb/>***<lb/>ديوان الأولياء والتصرف الباطن<lb/>ثم قال منشىء هذه المجلة: يقولون: إن للأولياء ديوانًا يجتمع فيه الأحياء<lb/>والميتون فما أقروا عليه فهو الذي يقع في الكون، وإننا نرى حوادث الكون في<lb/>جملتها وتفصيلها منافية لمصلحة المسلمين حتى علت عليهم الملل كلها فاستولت<lb/>على معظم بلادهم الدول المسيحية وسبقتهم في العزة والمكانة الشعوب الوثنية، فإذا<lb/>كان أولياء المسلمين وأنصار الدين هم المتصرفون في الأكوان لا يجري فيها إلا<lb/>ما يجرونه، ولا يستقر إلا ما يقرونه فما بالهم ينصرون الكافرين على المسلمين ,<lb/>وكيف اعتز الإسلام بطائفة من سلفهم ثم هو يخذل الآن باتفاق الأحياء منهم والميتين؟<lb/>فقال الأستاذ الإمام: قد يقال: إن الأولياء يرون أن المسلمين صاروا أبعد عن<lb/>دينهم من سائر الأمم فهم ينتقمون منهم حتى يرجعوا إلى دينهم , والحق أن مسألة<lb/>الديوان والتصرف الباطني عند الصوفية المتأخرين هي رمز إلى ما كان عليه<lb/>سالفهم عندما كانت هذه الطائفة حية عاملة. ذلك أن الفقهاء كانوا يكفرون الصوفية<lb/>وكان الحكام أنصارًا للفقهاء، فكان جميع أمر الصوفية مبنيًّا على الكتمان ,<lb/>فوضعوا الرموز لعقائدهم واصطلاحاتهم وأعمالهم، وبالغوا في التستر كما هو شأن<lb/>الجمعيات السرية العاملة، وكان لهم اجتماع خفي يتباحثون فيه وينظرون في أمرهم وحمايتهم من أعدائهم، وكل ما يتفقون عليه في الباطن يسعون بتنفيذه بوسائله في<lb/>الظاهر , فإذا اتفقوا على عزل حاكم أو قتل ظالم لا يكفون عن السعي حتى ينفذ<lb/>ذلك. فهذا هو الديوان , ومعنى كون ما يجرى في الظاهر محكومًا به في الباطن،<lb/>وكذلك كان شأن الباطنية (والصوفية فرقة منهم معتدلة) كما هو معلوم في التاريخ،<lb/>ولما بَيَّن الأستاذ هذا استحسنه الشيوخ أشد الاستحسان.<lb/>تلك إشارة إلى سمر الشيوخ، وما كان فيه من الفوائد لعامة حاضريه،<lb/>ويظهر أن الشيخ الدلاصي سكت واجمًا لا راضيًا؛ لذلك عاد في النهار إلى المحفل<lb/>وألقى على الأستاذ الإمام الأسئلة الآتية قائلاً: إنه سمع ما قرره ليلاً واستحسنه،<lb/>ولكن لديه إشكالاً يحب كشفه بعرضه على الأستاذ المفتي وسماع الجواب منه،<lb/>وقال ما مثاله:<lb/>(س1) الناس إمام ومأموم، فالأول متبوع، والثانى تابع لا يعدو وحده فأنا<lb/>اتخذت الشافعي إمامًا؛ فإذا وجدت في مذهبه شيئًا، ورأيت في كتاب الله شيئًا<lb/>يناقضه أراني مرتاحًا للعمل بقول الشافعي دون قول الله تعالى مثلاً: إن الشافعي<lb/>يقول بحل الذبيحة بدون تسمية، ولكن الله تعالى يقول: {وَلاَ تَأْكُلُوا مِمَّا لَمْ يُذْكَرِ<lb/>اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ} (الأنعام: 121) ألست معذورًا بذلك؟<lb/>(س2) إن الله فضل بعض الناس على بعض في الرزق وغيره؛ فإذا أعطى<lb/>الله عبدًا جنيهًا ألا يجوز لي أن أقول له: أعطنى ريالاً من الجنيه الذي<lb/>أعطاك الله؟<lb/>وقد علمنا من مشايخنا أن الله تعالى أعطى سيدي أبا الحسن الشاذلي وأبا<lb/>العباس المرسي وفلانًا وفلانًا سرًّا لم يعطه لغيرهم , فأي مانع من أن يطلب الإنسان<lb/>منهم شيئًا من هذا السر الذي أعطاهم الله كما يطلب الريال من صاحب الجنيه؟<lb/>قال الأستاذ الإمام: أما قولك الأول فهو خطأ كبير، وفيه خطر عظيم؛ فإن<lb/>الذين أجازوا لك تقليد الإمام الشافعي أو غيره من الأئمة - رضي الله عنهم -<lb/>يشترطون في ذلك أن لا تعرض لك شبهة في كتاب الله تعالى فترى أنك تعمل<lb/>بنقيضه فإن عرضت لك الشبهة، وجب عليك حالاً السعي في كشفها وإزالتها وإلا<lb/>زال الإيمان، فإن الشك في كتاب الله تعالى كفر صريح بإجماع المسلمين، وكذلك<lb/>نبذه وراء الظهر، وتقديم غيره عليه.<lb/>نعم، الناس إمام ومأموم، ولكن إمام هذه الأمة واحد وهو رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم المعصوم , وإنما العلماء ناقلون ومبينون عنه , فمتى تعارض كلامهم<lb/>مع ما جاء عنه رجعنا إليه كما أمرونا إلا أن يظهر لنا عدم التعارض والتناقض.<lb/>قال الشيخ الدلاصى: إننى لا أشك في كتاب الله، ولكن أعلم أن إمامي قد<lb/>اطلع على الآية، وفهمها أحسن مما أفهمها، ولذلك لا أراني مخالفًا لكتاب الله ولا<lb/>شاكًّا فيه، قال الأستاذ الإمام: إن الله تعالى يحاسبك على ما تفهم وتعتقد لا على ما<lb/>فهم الشافعي، وأنت قلت الآن: إنك ترى الآية مناقضة لقول الشافعي فترجيحك<lb/>قول الشافعي حينئذ يقتضي أن يكون قول الله تعالى مرجوحًا فهو عندك دون<lb/>المشكوك فيه حقيقة؛ لأن الشك استواء الطرفين، وترجيح إحدهما يقتضي بطلان<lb/>الثاني، ولو ظنًّا؛ فإن كنت تقلد الشافعي، وترى الآية موافقة لقوله فلا إشكال ولا<lb/>محل للسؤال.<lb/>قال الشيخ الدلاصى: إن أبا حنيفة والشافعي يختلفان في الحكم (أو قال الآية<lb/>المفيدة للحكم) ونتبع أحدهما، ولا نرى في ذلك مخالفة للقرآن.<lb/>قال الأستاذ الإمام: إذا كان الخلاف بين أبي حنيفة والشافعي، ولم يكن هناك<lb/>قرآن تقرؤه وتفهم منه أنه مؤيد لقول أحدهما فلا حرج عليك في الأخذ بقول من<lb/>شئت منهما لأنك لم تنحرف عن كتاب الله تعالى، ولم تلقه وراء ظهرك، وليس هذا<lb/>من السؤال الأول في شيء؛ لأن الترجيح هناك بين قول الشافعي وقول الله عز<lb/>وجل الذي تراه يناقضه. على أن المثال هناك غير صحيح , فإن الآية لا تناقض<lb/>قول الشافعي إذ النهي فيها عن متروك التسمية مقيد بقوله تعالى: {وَإِنَّهُ لَفِسْقٌ} (الأنعام: 121) وقد فسروه بقوله تعالى في الآية الأخرى: {أَوْ فِسْقاً أُهِلَّ<lb/>لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ} (الأنعام: 145) فاقتنع الدلاصي، ثم قال الأستاذ:<lb/>وأما الجواب عن السؤال الثاني، فهو أننا نسلم أن الله تعالى فضل بعض<lb/>الناس على بعض في الرزق، والمواهب الظاهرة والباطنة، ولكن فضل الله على<lb/>عبده قسمان: قسم مكسوب يمكن بذله أو البذل منه، وقسم ليس في استطاعة البشر<lb/>بذله أو البذل منه؛ كالإيمان والمعارف الوجدانية، ومنها ما يسمه الصوفية بالأسرار<lb/>فإنهم قالوا: إنها أمور ذوقية لا يعرفها إلا من ذاقها، فلا يصح أن تطلب، ولا أن<lb/>توهب. يقول الكاتب: إننى لا أجزم بأن الأستاذ ساق التقسيم على هذه الصورة<lb/>من التمثيل، ولكنني أعلم أنه ذكر قسمين منها ما يدخل في الكسب ويعاون فيه<lb/>الناس بعضهم بعضًا كالمال، ومنه ما ليس كذلك، وقال: إنه لا يصح قياس<lb/>أحدهما على الآخر، فالمعنى واحد وإن اختلف التمثيل أو جاء بزيادة كلمة، أو<lb/>نقص كلمة , ثم ذكر أن الناس يسألون الأموات الذين يعتقدون فيهم الولاية ما قطعه<lb/>الله عنهم من رزق الدنيا ومصالحها، وما لا يبذل من ذلك بحسب الأسباب والسنن<lb/>الإلهية، وما يبذل , فيطلبون منهم المال وزيادة الغلة ونماء الزرع وشفاء المرضى<lb/>والانتقام من الأعداء وأمثال ذلك مما لو كان فى أيديهم، وصح لهم بذله كما يبذل<lb/>صاحب الجنيه ريالاً منه لكان لهم في أمر الآخرة التي هم في شاغل عنه.<lb/>قال الشيخ الدلاصي: إننا تلقينا عن مشايخنا كما تلقوا عن مشايخهم أن سيدي<lb/>أبا الحسن الشاذلي، وسيدي أبا العباس المرسي من أولياء الله تعالى، ومن أصحاب<lb/>السر والمدد، وأن تلامذتهم في حياتهم وأتباعهم بعد مماتهم يتوسلون بهم إلى الله<lb/>تعالى، ويطلبون منهم المدد، والسر كما نرى ذلك في كتبهم ككتب ابن عطاء الله<lb/>السكندري، وسيدي مصطفى البكري (ولعله ذكر أسماء أخرى) فهل نقول: إن<lb/>هؤلاء كانوا على ضلال أم كانوا مهتدين؟<lb/>قال الأستاذ الإمام: هل جاء مثل هذا الذي تنقله عن هؤلاء الأولياء في كتاب<lb/>الله تعالى؟ قال: لا. قال: هل جاء فى سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ قال:<lb/>لا. قال: هل نقل مثله عن أبي بكر وعمر وعثمان وعلي وسائر الصحابة؟<lb/>قال: لا. قال: هل نقل عن التابعين والأئمة المجتهدين وقدماء الصوفية؟ قال: لا.<lb/>قال: فخذ هؤلاء كلَّهم - رسولَ الله صلى الله عليه وسلم وأصحابه والتابعين<lb/>والأئمة الأربعة وقدماء الصوفية كالخراز والجنيد رئيس الطائفة وسائر أهل<lb/>القرنين الأول والثاني وضَعْهم في كفة ميزان وضَعْ في الكفة الأخرى من ذكرت من<lb/>المشايخ المتأخرين واتبعْ الراجحَ!<lb/>قال الشيخ الدلاصي: ولكن هل نقول: إن أبا الحسن الشاذلي وأبا العباس<lb/>المرسي وياقوت العرشي وابن عطاء الله السكندري ومصطفى البكري كانوا ضالين<lb/>مخالفين لهدي الله ورسوله وأصحابه أم كانوا مهتدين.<lb/>قال الأستاذ الإمام: إنك بعد بيان الحق تكرر هذا السؤال تتسقطني لأقول:<lb/>إن كل ما خالف هدي السلف فهو ضلال؛ فتخرج فتقول للعامة: إن المفتي أو فلانًا<lb/>يضلل كبار أولياء الله تعالى، ولكنني لا أقول لك ذلك , بل أقول: إن الله تعالى ما<lb/>كلفك باتباع هؤلاء حتى لو مت ولم تعلم بوجودهم في الدنيا لما سألك الله يوم<lb/>الحساب عنهم، ولكن كلفك باتباع كتابه ونبيه وهدي أصحاب نبيه الذين أخذوا<lb/>الدين عنه مباشرة، وكانوا به خير العاملين. فهل تقول إنهم كانوا ضالين؟ ثم إنني<lb/>أقول لك: إنني أنا أحترم أبا الحسن الشاذلي، وأنا من أهل طريقته لم أسلك غيرها ,<lb/>ولكن ليس كل ما ينسب إليه يصح عنه، بل قال لي شيخي الذى سلكت عليه<lb/>الطريقة: إن هذه الأحزاب المنسوبة لسيدي أبي الحسن لم تصح عنه. قال<lb/>الدلاصي: لكنها متواترة، قال الأستاذ: كيف وفريق من الشاذلية ينكرها ثم حرر<lb/>مسألة الخلاف هنا بأمور مرتبة كما ترى:<lb/>(أولها) الكتاب والسنة العملية منقولان بالتواتر القطعي وما عداهما من<lb/>سيرة النبي وأصحابه وسلف الأمة منقول بأسانيد معروفة يمكن بها تمييز الصحيح<lb/>من غيره، وما نقل عن الشاذلي وغيره من الأولياء لا سند له يحتج به شرعًا؛ فإذا<lb/>فرضنا أن كلامهم في مرتبة كلام الله ورسوله (ولا يقول بهذا مسلم) وجب ترجيح<lb/>كلام الله ورسوله وكلام السلف على كلامهم لصحة النقل كما يرجح بين الحديثين.<lb/>وكيف وقد اشتهر الكذب عليهم، ودس الزيادات في كتبهم كما صرح بذلك<lb/>الشعراني الذي كانوا يدسون عليه في حياته، ويزيدون في كتبه ما يخالف الكتاب<lb/>والسنة، ولا تزال كتبه مملوءة بهذه الدسائس (قال) ولو صح عنه كل ما نسب إليه<lb/>لما كان مؤمنًا، بل ملبسًا يريد إفساد عقائد المؤمنين، وههنا قال أحد الشيوخ<lb/>العلماء: إن فى مصر نسخة من العهود بخط الشعراني تنقص عن النسخة<lb/>المطبوعة بنحو الثلث، فلا شك أن كل هذه الأمور المنكرة شرعًا في كتب<lb/>الشعراني من الدسائس عليه. قال الأستاذ: وهذا الذي يغلب على ظني، وأنا أعتقد<lb/>أن الطبقات والمنن ليستا من تأليفه بالمرة.<lb/>ثم قال:<lb/>(ثانيها) إذا فرضنا أن النقل عنهم صحيح وأنه لا دسائس فيما ينقل عنهم<lb/>فإننا نرجح هدي الكتاب والسنة لعصمة كتاب الله وعصمة رسوله دون غيرهما.<lb/>على أن مبحثنا يتعلق بالعقائد والتوحيد، وهي لا يؤخد فيها بأحاديث الآحاد وإن<lb/>صحت، فكيف بما لا يصح من قول الناس! !<lb/>(ثالثها) إذا فرضنا أن هؤلاء الأولياء معصومون كالأنبياء، ولم يقل بهذا<lb/>مسلم فالأولى لنا أن نأول كلامهم حتى ينطبق على هدي الكتاب والسنة والسلف لأنه<lb/>الأصل باتفاقهم وإقرارهم.<lb/>(رابعها) إذا فرضنا أن الكل في مرتبة واحدة، وأنه لا أصل ولا فرع ولا<lb/>يقول بهذا مسلم أيضًا؛ فعلينا أن نعمل بالكتاب لأنه واضح مُبين كما وصفه الله<lb/>تعالى في مواضع منه، وبالسنة لأنها بيضاء واضحة كما وصفها صاحبها، وقال:<lb/>(ليلها كنهارها) وبسيرة السلف لأنهم أعلم الناس بهما، وأما كلام الصوفية فقد<lb/>صرحوا بأنه رموز واصطلاحات لا يعرفها إلا أهلها الذين سلكوا هذه الطريقة إلى<lb/>نهايتها، وصرحوا بأن من أخذ بظاهر أقوالهم ضل، وهذا ظاهر فإن كتب محيي<lb/>الدين بن عربي مملوءة بما يخالف عقائد الدين وأصوله، وهذا كتاب الإنسان الكامل<lb/>للشيخ عبد الكريم الجيلي هو في الظاهر أقرب إلى النصرانية منه إلى الإسلام،<lb/>ولكن هذا الظاهر غير مراد وإنما الكلام رموز لمقاصد يعرفها من عرف مفتاحها ,<lb/>فإن كنت تدعي ذلك (وأشار إلى الدلاصي) فإن لي معك كلامًا آخر , وإلا حرم<lb/>عليك أن تنظر في كلام القوم لئلا تفتن في دينك (قال) وإنني لما كنت رئيس<lb/>المطبوعات أمرت بمنع طبع كتاب الفتوحات المكية وأمثالها لأن أمثال هذه الكتب لا<lb/>يحل النظر فيها إلا لأهلها: وههنا سكت الشيخ الدلاصي فلم يرجع قولاً، وظهر لنا<lb/>أنه اقتنع.<lb/>وقد تذكرت أنني كنت رأيت في كتاب للشعراني أحسبه (الجواهر والدرر)<lb/>أنه سأل شيخه عليًّا الخواص: لماذا يطلب من الناس تأويل كلام الأنبياء إذا خالف<lb/>ظاهر الشرع، ولم يطلب منهم تأويل كلام الأولياء؟ فأجابه: لأن الأنبياء<lb/>معصومون فيجب حمل كلامهم على الصحة دائمًا، والأولياء ليسوا بمعصومين<lb/>فيجوز أن يكونوا مخطئين فيما خالفوا فيه. هذا وإننا في خاتمة هذا القول نعرف<lb/>القراء بالشيخ محمد الدلاصي فنقول: إنه ليس كمن يعهدون من شيوخ الطرق<lb/>الجاهلين بل هو من أهل العلم والفهم، ولولا غلوه باعتقاد تصرف الأموات في<lb/>شئون الأحياء لكان من أحسن المرشدين للعامة , وعسى أن يكون رجع عن ذلك فقد<lb/>نقل لنا من غلوه أنه أقسم بالله تعالى إن السيد البدوي يميت ويحيي، ويفقر ويغني،<lb/>ويسعد ويشقي، ويمنع ويعطي (والعياذ بالله تعالى) ، ونتمنى أن يكون هذا النقل<lb/>عنه غير صحيح، وقد عز علينا أن ننشر ذلك عنه، ثم ذكرنا أن الإنسان لا يرى<lb/>غضاغة عليه في عزو اعتقاده إليه، وإن كذب لنا النقل فإننا ننشر التكذيب فرحين<lb/>مستبشرين لأننا نعتقد أن نفع هذا الرجل يكون عظيمًا إذا هو رجع عن ذلك الرأي<lb/>الذي لا حجة له عليه إلا أنسه به، والثقة بمشايخه الذين كانوا عليه، والعقائد لا<lb/>تقليد فيها على أنه ربما كان أعلم منهم بكتاب الله الذى استأصل الوثنية من جذورها.<lb/>والخطأ في العقائد خطر عظيم , والله الهادي.<lb/>***<lb/>شرط طلب شيخ الطريق وصفته<lb/>ثم سأل أبو زيد أفندي موسى صاحب المنزل الذي نزلنا فيه (والشيخ عبد<lb/>المؤمن ولده) الأستاذ الإمام عن سلوك الطريق قائلاً ما معناه: إذا كنت أنا جاهلاً<lb/>بما يجب عليَّ لله تعالى، وعاصيًا مقصرًا فيما أعرفه من الواجب ألا ينبغي لي أن<lb/>أطلب شيخًا مرشدًا أضع يدي فى يده وأعاهده على السمع والطاعة ليدلني على الله؟<lb/>فقال الأستاذ الإمام: ينبغي لك أن تطلب المرشد، وأنا أدلك على طريقة الطلب،<lb/>وهي أن تعمل أولاً بجد وإخلاص بما تعرفه من أمور الدين التي لا خلاف فيها حتى<lb/>إذا استقمت على ذلك، وظهرت لك أمور أخرى دقيقة يشتبه عليك الحق فيها،<lb/>فاطلب من هو أشد منك محافظة على العمل بما تعلم، وأعلم منك بتلك الدقائق<lb/>ليرشدك إلى مسلك الحق فيها بالشرط الآتي. ثم سأله الأستاذ عن أمور كثيرة منها:<lb/>أتعرف أن أكل أموال الناس بالباطل حرام، وأن إيذاء الناس حرام، وأن التعاون<lb/>على الشر حرام، وأن الكذب والخيانة حرام <gap resp="#org_MS"/> وأن الصلاة والزكاة <gap resp="#org_MS"/> من<lb/>الفرائض، وأن الصدق والأمانة والتعاون على الخير ومواساة المحتاج من الفضائل<lb/>المحمودة حتى ذكر له أمهات الفضائل والرذائل، وكان يجيب عن كل واحدة بأنه<lb/>يعرف حكمها، ولا يحتاج فيه إلى مرشد ولا أستاذ.<lb/>فقال له: إذا عملت بهذا كله بإخلاص فأنا أضمن لك على فضل الله تعالى<lb/>القبول والرضوان , وأن يهديك إلى الدقائق وكشف الشبهات، فإنه قال: {وَالَّذِينَ<lb/>جَاهَدُوا فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا وَإِنَّ اللَّهَ لَمَعَ المُحْسِنِينَ} (العنكبوت: 69) وفي<lb/>الحديث: (من عمل بما علم ورثه الله علم ما لم يعلم) وتستغني عن المرشد إذا لم<lb/>تجده لقلته في هذا الزمن , وإذا وجدت من تراه سابقًا لك في العلم والعمل وحسن<lb/>الخلق، وأردت أن تسترشد به فانظر وراء هذا شرطًا واحدا وهو: أن لا يكون<lb/>دين هذا الرجل دكانه، أي أن لا يقبل منك جزاء على الإرشاد؛ فإذا رأيته لا يمد<lb/>يده للأخذ فامدد إليه يدك وعاهده على الاسترشاد بعلمه وعرفانه، وإذا كان يمد يده<lb/>للأخذ منك، فلا تمدد يدك إلى يده إلا بالسكين فإنه لص قد اتخذ الدين حرفة ,<lb/>واكتف بالعمل بما تعلم، والله يهديك ويسددك. اهـ بالمعنى مختصرًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p440" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1471.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قضية السادات وصاحب المؤيد</head>
               <lb/>حكم الشيخ أحمد أبو خطوة القاضي الشرعي فى قضية السادات وصاحب<lb/>المؤيد المشار إليها فى الجزء الماضي بأن عقد الشيخ علي يوسف على السيدة صفية<lb/>بنت السيد عبد الخالق السادات باطل بناء على عدم الكفاءة إذ ثبت لدى المحكمة<lb/>بشهادة أهل العرف في البلد وإخبارهم أن أبا الزوجة يلحقه العار بزواج صاحب<lb/>المؤيد ببنته لأنه مشهور بالشرف، وصاحب المؤيد غير مشهور به، ولا هو<lb/>شريف بالفعل. إذ ثبت أن نسبه مزور، ولأنه من أصحاب المجد الموروث ,<lb/>وصاحب المؤيد حديث عهد بنعمة الدنيا، وذكر في الحكم السابق، ولأن حرفة<lb/>الصحافة لا تكون شريفة إلا إذا كان صاحبها على معارف وصفات فصلها القاضي<lb/>في حيثيات الحكم , وذكر أن صاحب المؤيد عارٍ منها، بل متصف بضدها. هذا<lb/>هو روح الحكم وقد أعجب به الأكثرون في القطر كله، وانتقده بعض الناس بأن<lb/>في الحيثيات أمورًا خطابية غير شرعية وتضعيفًا للقوي من دفاع أحد الخصمين مع<lb/>قبول مثله من الآخر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1472.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>