<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P133.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-04-19" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-09-06">19 ربيع الثاني 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1898م</date>
         <pb n="n1-p462" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P134.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سجايا العلماء</head> [*]<lb/>العلماء والحكماء من مجموع الأمة بمنزلة العقل المدبر والروح المفكر من<lb/>الإنسان، فصلاح حال العلماء والحكام يُصلح حال الأمة، وفساد حالهما مُفسد لحال<lb/>الأمة بأسرها، فإذا رأيت الكذب والزور والرياء والنفاق والحقد والحسد وأشباهها<lb/>من الرذائل فاشية في أمة فاحكم على أمرائها وحكامها بالظلم والاستبداد، وعلى<lb/>علمائها ومرشديها بالبدع والفساد، والعكس بالعكس، ولا يصدنك عن الجزم بهذا<lb/>الحكم المؤرخون الكاذبون والشعراء الغاوون، الذين يرفعون هياكل الإطراء،<lb/>وينصبون تماثيل المدح والثناء لكل رئيس من أولئك الرؤساء، بما ينشئونه من<lb/>الجرائد، وما ينظمونه من القصائد، ولا تعول في الاحتجاج والاستدلال، إلا على<lb/>الآثار والأعمال، فهي التي تشرح الحقائق وتترجم عن السجايا والخلائب، من غير<lb/>كذب ولا محاباة وبلا مصانعة ولا مداجاة.<lb/>خذ بيد عقلك هذا الميزان وطف به جميع عالم الإنسان، يظهرك على ما في<lb/>الضمائر ويطلعك على مخبآت السرائر، ويبين لك الراجح من المرجوح والعادل من<lb/>المجروح، بشرط أن تقيم الوزن بالقسط ولا تخسر الميزان ولا تطغى فيه، كما أشار<lb/>إلى ذلك الفرقان الحكيم.<lb/>إذا التزمت الشرط فلا ريب أنك لا تقيم وزنًا لكثير ممن يزعم الدهماء أنهم<lb/>يوازنون الجبال، ويرجحون في الفضل والكمال، وربما رجح في قسطاسك<lb/>المستقيم من يَنقِصه وزنه أكثر الأقران والأقتال.<lb/>قلنا: لا يعول في الاستدلال على حال الإنسان إلا على أعماله؛ لأن الأعمال<lb/>تنشأ عن الأخلاق والملكات الاعتقادية والأدبية، ولا أخالك تذهل عن كون الكلام من<lb/>جملة الأعمال اللسانية، ودلالته مقبولة فيما نحن بصدده، من حيث كونه مظهرًا<lb/>لمعلومات المتكلم، ومَجلًى لأخلاقة وآدابه، لا من حيث مدلول الألفاظ في المدح<lb/>والذم، فإن هذا هو الذي لا يعول عليه، إلا بعد تطبيقه على ما في الخارج وشهادة<lb/>الأعمال والآثار له.<lb/>من علامات علماء السوء الذين يفسدون آداب العامة وأخلاقهم ويزعزعون<lb/>اعتقادتهم وأديانهم، الانتصار لأنفسهم الخبيثة وحظوظهم وأهوائهم الباطلة،<lb/>بعنوان الانتصار للدين والغيرة على الحق، فيذمون من يحسدون وينالون من دينه<lb/>وعرضه قولاً أو كتابة، بحيث يوهم أحدهم سامعه أو الناظر في كتابته أنه ينتصر<lb/>للدين ويبين الحق من الباطل، وينقسم هؤلاء إلى أقسام: منهم من لا يذم إلا ما يراه<lb/>باطلاً ومن يعتقد صدور الباطل منه، ومن أدلة كذبه في دعواه إذا لم يذم إلا الباطل،<lb/>حقيقة كونه يأتي بهذه المذمة غيبة، ولا ينصح من جاء بالباطل بينه وبينه، وكونه<lb/>يحب أن تشيع الفاحشة وينتشر الباطل، حيث لم يسعَ بمنعه من قِبل من جاء به،<lb/>وكونه يمدح صاحب الباطل في وجهه ويعظمه بدلاً من نصيحته وتقريعه، وكونه ينكر<lb/>ما نسب له أمام مذمومه أو بعض ذويه سيما إذا كان المذموم ذا مكانة عالية ومنزلة<lb/>سامية، وكونه يدفن الحسنات ويعلن السيئات، إلى غير ذلك مما لا يخفى على ذوي<lb/>البصائر، ومنهم من يريه حسده وهواه الحق باطلاً، والصحيح فاسدًا، ويكفيك<lb/>عمى بصيرته دليلاً على كذبه في دعواه الانتصار للحق أو الغيرة على الدين، ومنهم<lb/>الذين يقولون كذبًا ويخلقون إفكًا، لا يكتفون بإخفاء المحاسن والمناقب وإبداء<lb/>المساوى والمثالب، بل يتذقحون ويتجرمون، ويقولون على الله الكذب وهم يعلمون<lb/>(أنه كذب) {أُوْلَئِكَ حِزْبُ الشَّيْطَانِ أَلاَ إِنَّ حِزْبَ الشَّيْطَانِ هُمُ الْخَاسِرُونَ} (المجادلة: 19) ومن علاماتهم أنهم لا يكادون يعترفون بخطأ، بل يؤولون لأنفسهم<lb/>ولمن يوافق قوله أهواءهم، ولو بتحريف الكلم عن مواضعه والخروج باللغة عن<lb/>أساليبها، كما يفعلون للغميزة والإزراء بمن يحسدونه، ومن لا يطابق قوله أغراضهم<lb/>وأهوائهم، وأن لباب الحق كما علمت.<lb/>من علامات علماء الآخرة وأنصار الحق الذين يهتدى بهديهم، وتصلح أحوال<lb/>الأمم بالاقتداء بعملهم، أنهم إذا رأوا معروفًا وخيرًا من أحد إخوانهم يذيعونه،<lb/>وينوهون به ويثنون على صاحبه بما هو أهله، وإذا رأوا سوءًا وأمرًا منكرًا<lb/>يسترونه وينصحون فاعله، من غير أن يشعروا أحدًا آخر به، فإن أصر على<lb/>منكره عامدًا متعمدًا، وكان المنكر مما يتعدى ضرره، حذروا منه من يُخشى عليه<lb/>منه، سواء كان في غيبة صاحب المنكر أم في مشهده، ومن علاماتهم أنهم يقبلون<lb/>النصيحة من أي ناصح، ويقابلون عليها بالثناء والشكر، ويرجعون عن الخطأ متى<lb/>علموا به، ضالتهم الحكمة ينشدونها حيث وجدوا، ويأخذونها حيث وجدت.<lb/>كل من نظر في كلامنا هذا يعلم بما أعطيناه من الفرقان أن علماء الحق أمسوا<lb/>أندر من الكبريت الأحمر، وأن علماء السوء أعمّ وأكثر، ولا يغتر بالعمائم المكورة<lb/>والأردان المكبرة والأذيال المجررة، وإن كانت محل غرور الأكثرين والعنوان<lb/>عندهم على العلم والدين، وإذا تنبه لعدم الاغترار بالمظاهر، وعول على الاستدلال<lb/>بالأعمال والمآثر، وأحب معرفة سيرة بعض رجال العلم والدين، بما أشرنا إليه من<lb/>السلطان المبين، فإننا نقص عليه خبر رجلين منهما، مع الإشارة إلى ضدهما فنقول:<lb/>ألف حكيم الأمة الأستاذ الفاضل، والعلامة الكامل الشيخ محمد عبده (رسالة<lb/>التوحيد) التي لم يؤلف مثلها في الإسلام، فطفق بعض علماء السوء يوسوسون إلى<lb/>أوليائهم ويوحون إلى تلامذتهم وأصحابهم أن هذه الرسالة فيها نزغة اعتزالية،<lb/>وبعضهم تهور فقال: إن فيها إنكار الوحدانية، وهذا في غيبة المؤلف، وفي مشهده<lb/>يثنون عليها أطيب الثناء، ويطرونه عليها أشد الإطراء، ومنهم من قيد ذلك الثناء<lb/>والشكر بالكتابة، وهؤلاء كما علمت من الذين يجعلون الحق باطلاً والحالي عاطلاً،<lb/>حسدا أو عمى بصيرة.<lb/>وقد كشفنا بهتانهم من غير أن نعرف أعيانهم في مقالة مخصوصة نشرناها في<lb/>العدد 12 من جريدتنا.<lb/>هل أتاك حديث علماء الآخرة وأنصار الحق، وما كان من شأنهم تلقاء (رسالة<lb/>التوحيد) قرأ الرسالة العلامة المحدث الذي انتهت إليه رئاسة علوم اللغة والحديث في<lb/>هذه الديار، لا سيما علم الرواية للحديث الشريف ولأشعار العرب والمخضرمين،<lb/>ألا وهو الأستاذ الفاضل الشيخ محمد محمود التركزي الشنقيطي، فتوقف في بعض<lb/>حروف وفي بعض مواضيع منها، فولى وجهه شطر بيت الأستاذ المؤلف،<lb/>حتى إذا ما جاءه طلب منه أن يقرأ الرسالة معه، فقرآها في يومين وتذاكرا فيما توقف<lb/>فيه، فأزال له الأستاذ المؤلف بعض ما أشكل عليه، واعترف له بالإصابة في بعض<lb/>ما انتقده، وانتهى الأمر بشكر كل منهما للآخر. ومن حسن أخلاق الأستاذ المؤلف<lb/>واعترافه بالحق وشكره عليه: أنه قص هذه القصة على تلامذته في الجامع الأزهر،<lb/>وأثنى لهم على أخلاق الأستاذ الشنقيطي وعلمه ودينه، وقال: هذه هي مزايا<lb/>العلماء. أما الانتقاد الذي اعترف المؤلف فيه للمنتقد بالإصابة فهو نحو قوله:<lb/>(دعيت للتدريس) وكان ينبغي أن يقول: (دعيت إلى تدريس) فسبق القلم. هذا<lb/>من حيث اللفظ، وأما من حيث المعنى فمسألة البحث في خلق القرآن، انتقد<lb/>الشنقيطي بأن فيها مخالفة لما التزمه المؤلف من سلوكه في العقائد مسلك السلف،<lb/>قال: والسلف لم يبحثوا في هذه المسألة، فاعترف له المؤلف بذلك وقال: إنني<lb/>خالفت في هذه المسألة بخصوصها الشرط لأهميتها واشتباه كثير من الناس فيها.<lb/>لم يكتف الأستاذ الشنقيطي بالشكر للمؤلف في مشهده وعلى سمعه على هذا<lb/>الأثر الجليل، بل قرظه بقصيدة غراء ذات حكم ونصائح، وجاء الرواق العباسي<lb/>في الجامع الأزهر الشريف، ولما حشر العلماء والطلاب لسماع درس الأستاذ<lb/>المؤلف استأذن منه بقراءة القصيدة عليهم، وصعد كرسي الدرس وافتتح الكلام<lb/>بالبسملة والحمدلة والصلاة والسلام على خير الأنام، وأنشد القصيدة والناس<lb/>مصيخون، والأستاذ المؤلف بينهم وهي:<lb/>ألا إن خير الناس من كان قصده <gap resp="#org_MS"/> لنفع الورى أو كان في الضر زهده<lb/>لقد مات دين الله وانحل عقده <gap resp="#org_MS"/> فأحياه بالذكرى (محمد عبده)<lb/>فذكر من يخشى بذا الدين وحده <gap resp="#org_MS"/> ومن كان لا يخشى وبالله أيده<lb/>ونشر للإسلام من بعد طيه <gap resp="#org_MS"/> لواء على الأعلام يخفق بنده<lb/>ونوه بالإسلام تنويه ماجد <gap resp="#org_MS"/> بتنويهه بالدين يزداد مجده<lb/>وجدد للآنام توحيد ربهم <gap resp="#org_MS"/> براهينه المهداة إذ طال عهده<lb/>براهين عقل ثم نقل مبينة <gap resp="#org_MS"/> حباهم بها عفوًا وما جد جده<lb/>وسار بها سير المجد نصيحة <gap resp="#org_MS"/> لطالب دين الله فاشتد عقده<lb/>ولم يستعن في ذا الرئيس وجنده <gap resp="#org_MS"/> ولكن جنود الله والعلم جنده<lb/>ولم يستعن أهل الإدارة كلهم <gap resp="#org_MS"/> ولا بعضهم فالله منه ممده<lb/>ولم يستعن بالأزهريين إنهم <gap resp="#org_MS"/> إذا استقدحوا زندًا ورى قبل زنده<lb/>ولم يتخذ حكم المحاكم عُدة <gap resp="#org_MS"/> ولكن حكم الدين قسطًا يعده<lb/>ولم يعتبر في حسن تأليفه الرضي <gap resp="#org_MS"/> تقاريظ من في الجهل لم يدر حده<lb/>ولم يسترق تأليف أستاذه الذي <gap resp="#org_MS"/> به لاح برق العلم يحدوه رعده<lb/>وخير كلام المرء ما زان نفسه <gap resp="#org_MS"/> بصدق حديث ليس يمكن رده<lb/>وشر مقال الحر ما شان ربه <gap resp="#org_MS"/> ببهتان قول لا يحاول جحده<lb/>فلازم دليل العقل والنقل صادعًا <gap resp="#org_MS"/> بأمر إله الخلق يلزمك رشده<lb/>ولا تعدون عيناك عنه فإنه <gap resp="#org_MS"/> إلى الله هذا الخلق طرًا مرده<lb/>ولا تسلكن سبل الضلالة سادرًا <gap resp="#org_MS"/> ففيها نرى المخذول يمتد كده<lb/>وإياك والتقليد في الجهل إنه <gap resp="#org_MS"/> بناء لدى النحرير يسهل هده<lb/>وجادل بسلطان مبين أولي النهي <gap resp="#org_MS"/> به كل من ماراك قهرًا ترده<lb/>ودع عنك تقوال الحسود وبغيه <gap resp="#org_MS"/> ففي نار غيظ الحقد يشويه حقده<lb/>ودع عنك بهتان الجهول وغيه <gap resp="#org_MS"/> فإخوانه في الغي كل يمده<lb/>فعاموا كعوم الحوت في بحر جهلهم <gap resp="#org_MS"/> وفي بحر طغواهم وقد طم مده<lb/>فإن تعددن ما حرفوه وصحفوا <gap resp="#org_MS"/> لجهلهم بالعلم يتعبك عده<lb/>أراك نصرت الدين بالحق حسبة <gap resp="#org_MS"/> إليها الفتى المقدام يشتد شده<lb/>وننصر مولانا ونعلم أنه <gap resp="#org_MS"/> هو الله فقر العبد منه ووجده<lb/>وينصرنا المولى ويصدق وعده <gap resp="#org_MS"/> وأصدق وعد النصر لا شك وعده<lb/>فدونك نصحًا مخلصًا واعلم أنه <gap resp="#org_MS"/> هو الدين نصح يا (محمد عبده)<lb/>واحمد رب الناس سرًّا وجهرة <gap resp="#org_MS"/> على كل حال يلزم الناس حمده <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد الخامس والعشرين الصادر في يوم الثلاثاء 19 ربيع الثاني سنة 1316.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p468" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P135.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">]<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ </head>[[*]<lb/>(تابع ما قبله)<lb/>(إن الناس قد أكثروا من دعاء غير الله تعالى من الأولياء، الأحياء منهم<lb/>والأموات وغيرهم، مثل: يا سيدي فلان أغثني، وليس ذلك من التوسل المباح في<lb/>شيء، واللائق بحال المؤمن عدم التفوه بذلك، وأن لا يحوم حول حماه، وقد عده<lb/>أناس من العلماء شركًا، وأن لا يُكِنُّه فهو قريب منه، ولا أرى أحدًا ممن يقول ذلك<lb/>إلا وهو يعتقد أن المدعو - الحي الغائب أو الميت المغيب - يعلم الغيب أو يسمع<lb/>النداء، ويقدِر بالذات أو بالغير على جلب الخير ودفع الأذى، وإلا لما دعاه ولا فتح<lb/>فاه. وفي ذلك بلاء من ربكم عظيم. فالحزم التجنب عن ذلك وعدم الطلب إلا من<lb/>الله تعالى القوي الغني الفعال لما يريد.<lb/>ومن وقف على سر ما رواه الطبراني في معجمه من أنه كان في زمن النبي -<lb/>صلى الله تعالى عليه وسلم - منافق يؤذي المؤمنين، فقال الصديق رضي الله تعالى<lb/>عنه: قوموا بنا نستغيث برسول الله - صلى الله تعالى عليه وسلم - من هذا المنافق،<lb/>فجاءوا إليه فقال: (إنه لا يُستغاث بي إنما يستغاث بالله تعالى) لم يشك في أن<lb/>الاستغاثة بأصحاب القبور الذين هم بين سعيد شغله نعيمه وتقلبه في الجنان عن<lb/>الالتفات إلى ما في هذا العالم، وبين شقي ألهاه عذابه وحبسه في النيران عن<lb/>إجابة مناديه والإصاخة إلى أهل ناديه - أمر يجب اجتنابه، ولا يليق بأرباب العقول<lb/>ارتكابه. ولا يغرنك أن المستغيث بمخلوق قد تُقضى حاجته، وتنجح طلبته، فإن ذلك<lb/>ابتلاء وفتنة منه عز وجل، وقد يتمثل الشيطان للمستغيث في صورة الذي استغاث<lb/>به، فيظن أن ذلك كرامة لمن استغاث به، هيهات هيهات، إنما هو شيطان أضله<lb/>وأغواه، وزين له هواه، وذلك كما يتكلم الشيطان في الأصنام ليضل عبدتها الطغام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ) . اهـ.<lb/>أقول: إن شياطين الأوهام والخيالات كافية لخداعهم بكل ما ذكر، ويوجد مثل<lb/>ذلك عند جميع الأمم والملل، ومَن قرأ التاريخ وكتب الأديان رأى من أمثال<lb/>الحكايات التي يتناقلها هؤلاء عن شيوخهم شيئًا كثيرًا، ولو روعيت في نقلها شروط<lb/>رواية الحديث لم يكد يثبت منها شيء. هذا وإن ما أورده هذا المفسر الواسع<lb/>الاطلاع في الآية مغنٍ عن البحث في غيرها.<lb/>وأما قوله تعالى {أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الْوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ} (الإسراء: 57) فمعناها كما عليه جماهير المفسرين: أن أولئك الآلهة الذين<lb/>يدعونهم - أي يعبدونهم أو ينادونهم لكشف الضر عنهم - يبتغون إلى ربهم الوسيلة<lb/>أيهم أقرب، أي القربة بالطاعة والعبادة، وأيهم أقرب معناه: من هو أقرب منهم<lb/>يطلب الوسيلة إلى الله تعالى، كسيدنا عيسى (عليه الصلاة والسلام) فكيف بالأبعد.<lb/>وجوز الحوفي والزجاج: أن (أيهم أقرب) في محل نصب (يبتغون) والمعنى:<lb/>يبتغون أيهم أقرب فيتوسلون به، أي بدعائه لا بذاته، كما قال المحقق الآلوسي،<lb/>وهذا التجويز إنما هو من حيث وجوه الإعراب، لا أنه متبادر من اللفظ أو مأثور<lb/>عن السلف فيحتج به، لا سيما في الاعتقاد، ومع ذلك فقد تعقبه في (البحر) بأن في<lb/>إضمار الفعل المعلق نظرًا، قال: ومع هذا هو وجه غير ظاهر. وصاحب الرقيم قد<lb/>حرف الكلم عن مواضعه، وتعدى على كتاب الله، وافترى على رسوله وعلى<lb/>السلف الصالح، حيث قال ما نصه: (أمر الله تعالى بابتغاء الوسيلة، وفسرها<lb/>تعالى في الآية الآخرى، أعني قوله: يبتغون أيهم أقرب فيتوسلون به إلى الله تعالى،<lb/>وهو عام سواء كان التوسل بدعائه أو بشفاعته أو بجاهه أو بكرامته أو بذاته في حياته<lb/>وبعد مماته، ولكلٍّ شاهد من الكتاب وصحيح الأخبار والآثار عن السلف الصالح) .<lb/>اهـ.<lb/>نعوذ بالله من الجرأة على الله ورسوله، والتلاعب في الدين بمحض الهوى.<lb/>إذا كان عند هذا الجاهل المنحرف آيات قرآنية وأحاديث صحيحة على<lb/>التوسل بذوات الأموات والأحياء تشهد لما أخذه من وجه الإعراب الضعيف المردود<lb/>الذي اتخذه عقيدة فما باله لم يأتِ بها؟ !<lb/>وأما قوله تعالى {فَالْمُدَبِّرَاتِ أَمْراً} (النازعات: 5) فقد قال بعضهم: يحتمل<lb/>أن تكون المدبرات: الأرواح بعد انفصالها من الجسد، وفسروه بأن الإنسان قد يرى<lb/>أباه في المنام فيرشده إلى شيء مفيد أو يرى شيخه فيحل له مسألة عويصة،<lb/>ومثل هذا واقع استشهدوا له بما ينقل عن جالينوس أنه مرض فرأى في المنام<lb/>من أرشده إلى علاج فتناوله في اليقظة فبرئ من مرضه.<lb/>وقد اعترف المفسرون بأن هذا الاحتمال لم يرد في خبر نبوي ولا أثر سلفي،<lb/>وأوردوه بصيغة الضعف، فهل يصح أن نمده مد الأديم، ونضيف إليه الإضافات،<lb/>ونلحق به الملحقات التي انتحلتها الأوهام والخيالات، ونجعل ذلك كله عقيدة دينية<lb/>ونقول {إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا} (الزخرف: 22) {وَاللَّهُ أَمَرَنَا بِهَا} (الأعراف<lb/>: 28) حاش لله! لا تؤخذ العقائد من الاحتمالات، ولا يُستدل عليها بالأحلام<lb/>والمنامات.<lb/>هذا ما يحتمله المقام من الكلام على الآيات. وأما الأحاديث فليس في الباب إلا<lb/>حديث استسقاء عمر بالعباس رضي الله تعالى عنهما، وهو حجة على صاحب<lb/>الرقيم ومَن على رأيه ومذهبه من وجهين:<lb/>(الأول) : قول عمر: اللهم إنا كنا نتوسل إليك بنبينا صلى الله عليه وسلم،<lb/>وإننا لنتوسل بعم نبينا فاسقنا، فهو دليل على أن المراد بالتوسل طلب الدعاء من<lb/>الحي، كما نقلنا ذلك في تفسير الآلوسي، ولو صح التوسل بالذات لما عدل عمر<lb/>عن التوسل بالنبي - وذاته الشريفة موجودة - إلى التوسل بعمه العباس، على أن<lb/>وقائع الأحوال يعروها الاحتمال، فيكسوها ثوب الإجمال، فيسقط بها الاستدلال،<lb/>كما قال الأصوليون، وذلك بالنسبة للأحكام التي يكتفى فيها بالأدلة الظنية، فما بالك<lb/>بالعقائد التي تبنى على البراهين اليقينية.<lb/>(الثاني) : قول العباس رضي الله تعالى عنه في دعائه على ما في رواية<lb/>الزبير بن بكار: (اللهم إنه لم ينزل بلاء إلا بذنب ولم يكشف إلا بتوبة) إلخ، وهو<lb/>نص صريح في أن كشف البلاء لا يكون إلا بتوبة من خلاف الشريعة الإلهية الذي<lb/>أوجب البلاء والرجوع إلى العمل بها، والنفي يشمل التوسط الذي ما أنزل الله به من<lb/>سلطان، ولو شئنا لنأتين بالآيات القرآنية والأحاديث النبوية التي تنفي الوسائط<lb/>الشركية والشفاعات الوثنية، وإن كادت تكون غير محصية، لكن من لا يقنعه<lb/>القليل لا يقنعه الكثير، والمدار على التربية العملية والتعليم.<lb/>هذا وإن سابق كلامنا ولاحقه لم يُبنَ على إنكار الكرامات، ولا على نفي<lb/>شفاعة الأصفياء في الآخرة، وصرحنا بأن زيارة قبور الصالحين فيها من الفائدة<lb/>والاعتبار ما ليس في زيارة سائر القبور، وهو الذي عبر عنه الغزالي بالبركة،<lb/>وقد فسرناها تفسيرًا معقولاً في العدد (22) وأن هذه الفائدة أو البركة إنما تحصل<lb/>لأهل القلوب المتفقهة والعزائم الصادقة، ولكن كثيرًا من الناس لا تطمئن قلوبهم<lb/>بالتوحيد الخالص لله تعالى، وإنما يلوكونه بألسنتهم، ولا تنشرح صدورهم لأن<lb/>يعبدوه مخلصين له الدين حنفاء، ولذا اتبعوا سنن من قبلهم حتى في النزغات<lb/>الوثنية وتحريف الكلم عن مواضعه، فضلوا كثيرًا وأضلوا عن سواء السبيل،<lb/>ومحوا مزايا الإسلام وخصائصه، فصار المعروف منكرًا والمنكر معروفًا، إنا لله<lb/>وإنا إليه راجعون. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (غافر: 14) .</note>
            </div>
            <pb n="n1-p472" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P136.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العقيدة الإسلامية</head>
               <lb/>(كتاب يحتوي على ذكر شهادات علماء أوروبا وأشهر كتابها بفضل الدين<lb/>الإسلامي في نشر المدنية وارتقاء العمران، مع بيان الأساسات الجوهرية التي بني<lb/>عليها الدين المبين، وتطبيقها على القواعد العقلية والأصول الفلسفية) .<lb/>هذا عنوان كتاب ألفه بالإنكليزية الشيخ عبد الله كويلبام، شيخ المسلمين<lb/>ورئيسهم في ليفربول من بلاد الإنكليز، وقد عربه الفاضل محمد أفندي ضيا<lb/>المصري، وأهدانا نسخة منه تصفحناها فألفيناها جديرة بالمطالعة، ولكن عنوان<lb/>الكتاب أكبر منه، فإنه وإن بين الكثير من الأسس الجوهرية التي بني عليها هذا<lb/>الدين، لم يستوفها مع التطبيق الذي يشعر به العنوان، ومما يحسن ذكره في تقريظ<lb/>هذه العقيدة: أنها تتكلم عن الإسلام من الوجوه التي تستلفت نظر الأوروبيين وسائر<lb/>أبناء التمدن العصري إليه، من ذكر محاسنه وفوائده للنوع الإنساني، وتأثيره في<lb/>سوق من يأخذ به على حقه للمدنية الصحيحة، والجواب عن انتقاد متمدني العصر<lb/>على بعض أحكامه: كالطلاق وتعدد الزوجات، وبمثل هذا ينبغي أن يدعى إلى الدين<lb/>في هذه الأيام، لا بمثل كتب العقائد التي يتداولها طلاب العلم: كحواشي السنوسية<lb/>والجوهرة التي تبحث عن مزايا الدين وفوائده وتأثيره في سعادة أهله، بناءً على أن<lb/>هذا ليس من أصول العقائد، لكنها تذكر أن خوارق العادات تقع من كل صنف أو<lb/>على يد كل صنف من أصناف البشر، حتى الكفار والفساق وتسمى كل نوع من تلك<lb/>الأنواع باسم، ولم يرد شيء من ذلك في كتاب الله ولا سنة رسوله وسيرة أصحابه<lb/>وسائر سلف الأمة الصالح، وإنما هو تقسيم لاح في ذهن بعض المؤلفين الذين لا<lb/>يؤخذ بقولهم في فروع الدين فضلاً عن أصوله وعقائده، التي اختُلف في صحة<lb/>إيمان المقلد فيها، ولو للأئمة المجتهدين.<lb/>ومما نقله في هذه العقيدة عن علماء أوروبا في وصف الإسلام، مسألة حقيقة<lb/>بأن يلتفت لها طلاب العلم، بل والعلماء المسلمون، وهي أن دين الإسلام سهل<lb/>قريب من الفهم يمكن لكل إنسان أن يتناوله من طرف الثمام مع التعقل والإذعان في<lb/>مدة قليلة جدًّا، وإنما أستلفت لهذه المسألة أهل العلم مع أنها لا نزاع فيها؛ لأن كتبهم<lb/>وتآليفهم التي يتداولونها اليوم قد جعلت السهل حزنًا والقريب بعيدًا، وصار تناول<lb/>الدين الذي كان يأخذه الأعراب من النبي صلى الله تعالى عليه وسلم في مجلس واحد<lb/>يحتاج فيه إلى سنين طويلة، فعسى أن يضعوا لنا كتبًا سهلة العبارة، خالية من<lb/>الحشو والأبحاث الغريبة والمسائل المبنية على الفرض واحتمال الوقوع، لأجل<lb/>تعليم الناس الدين بها، فإن أكثر منتحلي علوم الدين - إن لم نقل كلهم - في عجز<lb/>عن إلقاء الدروس الدينية من غير كتب يقرءون بها، والكتب كما تعلم، فالحاجة إلى<lb/>غيرها شديدة، وما ينتقد به على هذه العقيدة أنها تنقل مسائل دينية عن علماء أوروبا<lb/>مخالفة لما عليه المسلمون، وتقر أصحابها عليها، مثل: الجزم بأن سيدنا إبراهيم<lb/>عليه الصلاة والسلام كان يعبد النجوم، كما يلوح لغير العالم بدين الإسلام من آيات<lb/>سورة الأنعام، ومثل: نقله عن بعض كتب التاريخ الإفرنجية أن النبي عليه الصلاة<lb/>والسلام كان شاعرًا، وعبارته المنقولة هي: وهكذا انتهت حياة الرجل الوحيد في<lb/>تاريخ العالم الذي جمع في آن واحد بين شاعر ونبي، ومتشرع ومؤسس لدين<lb/>ومملكة، ومثل: نقله أن أكثر القرآن منزل بالنثر المسجع، وليس كذلك، ومثل:<lb/>نقله عن بعضهم في القرآن أنه يثبت انقلاب هذه الأرض القاحلة على بغتة أرضًا طيبة<lb/>تجري من تحتها الأنهار، وهو ناجم عن عدم فهم القرآن. هذا ما سنح لنا الآن،<lb/>وربما نطالع العقيدة ثانية بدقة وإمعان، ونوفيها حقها في التقريظ والانتقاد، ونختم<lb/>الكلام بالثناء على حضرة المترجم، ونستلفته إلى العناية بتصحيح الترجمة في طبعة<lb/>ثانية، ونحث أبناء العربية على الإقبال على هذه العقيدة كما أقبل عليها أهل اللغات<lb/>الأجنبية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p474" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P137.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">مقتطفات الجرائد<lb/>(شاه العجم ومنظوماته)<lb/>إن لشاه العجم شغفًا شديدًا بنظم الشعر، وهو يعد نفسه من أشعر شعراء<lb/>مملكته، ففي ذات يوم طرق أذنه خبر وجود شاعر مجيد من مدينة طهران،<lb/>فاستقدمه على جناح السرعة إلى بلاطه، ودفع إليه منظوماته ليرى رأيه فيها ويعلمه<lb/>علم اليقين عنها، فلما طالعها ذلك الشيخ الشاعر التفت إلى الشاه بدون خشية وقال له<lb/>بحرِّية ضمير: إن قصائدك يا مولاي متباينة القوافي، وعارية عن المعاني، ولما<lb/>كان الشاه ينتظر من الشاعر تقريظها، وسمع منه بجرأة هذه العبارات أخذت منه<lb/>الحدة مأخذها، وكاد يتميز من الغيظ، فأمر حالاً بأن يساق الشاعر إلى الإسطبل<lb/>ويجلد، ونفذ على عجل أمره فيه، وبعد مضي مدة أيام استحضره الشاه إليه وكلمه<lb/>برقة وبشاشة عن الشعر والشعراء، فأخذ ذاك يتداول معه الحديث حتى اتصل بالشاه<lb/>أن يتلو عليه أبيات كان قد نظمها مؤخرًا، فما كاد الشاعر يسمع منها بيتين حتى<lb/>نهض حالاً من حضرته وسار متخذًا وجهة الإسطبل لا يلوي على شيء، فناداه<lb/>الشاه قائلاً له: إلى أين أنت متوجه؟ فأجابه الشيخ الشاعر بكلام متقطع وهو يهز<lb/>رأسه: إنني ذاهب يا مولاي إلى الإسطبل لأستعد للجلد ثانية، فما كاد يتم هذه<lb/>العبارة اللطيفة حتى استغرق الشاه في الضحك ثم عينه عضوًا في بلاطه.<lb/>***<lb/>(النساء في مملكة سيام)<lb/>كل فرد من المدرينيين في تلك الجهة يقتني من النساء من اثنتي عشرة إلى<lb/>ثلاثين امرأة بحسب قلة ثروته أو كثرتها، ولا يمتاز الشريف منهم إلا بكثرة عدد<lb/>حرمه وجمال هيئتهن.<lb/>ثم إن بين حرم الواحد منهم من تسمى: (كبرى) وهي التي يكون قد اقترن بها<lb/>بعد خطبة رسمية، أما الباقيات فيسمين: (صغريات) وكلهن تقريبًا يشترين بالمال،<lb/>فإن المدريني منهم يمكنه أن يشتري عدة نساء جميلات بسبعمائة أو بثمانمائة<lb/>فرنك بالأكثر، وإذا دفع ألف وخمسمائة فرنك يحصل على نساء يحاكين حور<lb/>الجنان، أما زوجته الكبرى التي أشرنا إليها فهي التي تشتري له بقية زوجاته بحسب<lb/>مطلوبه، وهي التي يلقي إليها أيضًا مقاليد رئاستهن، فتذهب بهن إلى التنزه وتكون<lb/>المقدَّمة عليهن في كل ما يتعلق بشؤون بيته، وبعد وفاته تكون وحدها وريثته،<lb/>ويكون ولدها خلفًا لأبيه، ولا يمكن بيعها ألبتة.<lb/>***<lb/>(الآلام العصبية والبيانو)<lb/>يزعم أحد علماء الفرنسويين أن أغلب الآلام العصبية التي تعتري السيدات<lb/>تنجم عن لعب البيانو.<lb/>***<lb/>(ميتة شنيعة)<lb/>نشرت جرائد بريكسول خبر ميتة شنيعة، وهو أن بعض العملة كانوا يتعاطون<lb/>المدام في إحدى الحانات، فمر بهم بائع سمك فاستوقفه أحدهم ليشتري منه، فرأى<lb/>بين السمك فرخ انقليس (حنكليس) حيًّا، فقبض عليه للحال، وخاطر رفاقه على<lb/>شرب كأس خمر على نفقتهم إذا قطع رأس ذلك الفرخ بأسنانه، فحالما فغر فاه<lb/>وأدنى الفرخ منه انتفض هذا من يده وانساب في حلقه إلى جوفه، وبعد مضي دقيقة<lb/>انتابت ذاك المسكين آلام شديدة في أمعائه، وملأ صراخه تلك الناحية، ومع كل<lb/>الوسائط التي أجريت له لم يلبث إلا بضع ساعات ومات مأسوفًا عليه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (لبنان)<lb/>***<lb/>(فتح أم درمان والقضاء على السودان)<lb/>لم تكد ترتفع الشمس في يوم الأحد الماضي إلى ربع السماء حتى فاجأتنا<lb/>أصوات المدافع من قلعة مصر، وأول ما خطر لنا من السبب في ذلك، فتح أم<lb/>درمان والنصر على السودان، وكان كذلك، فقد بعث سعادة كتشنر باشا سردار<lb/>الجيش المصري في صبيحة ذلك اليوم (الأحد) رسالة برقية رسمية إلى صاحب<lb/>السعادة فخري باشا، نائب القائم مقام الخديوي يؤذنه فيه باحتلال الجنود المصرية<lb/>المظفرة (أم درمان) فصدر أمره سريعًا بإطلاق واحد وعشرين مدفعً من القلعة إعلامًا<lb/>بالنصر، فأطلقت الساعة التاسعة صباحًا.<lb/>وأرسل سعادته رسالة برقية يبشر فيها سمو الخديوي المعظم ورسالة أخرى<lb/>لعطوفة مصطفى باشا فهمي رئيس النظار (وهما في أوروبا) .<lb/>كانت الملحمة الكبرى في صباح يوم الجمعة الماضي، وكان البادئ بالهجوم<lb/>التعايشي بدراويشه، ولقد جالدوا مجالدة الأبطال، لكنهم رأوا بأعينهم أنه لا قبل لهم<lb/>بالسردار وجنوده وما لديهم من المدافع والعدد الكاملة والأهب التامة، وما هم عليه من<lb/>التنظيم والشجاعة، فولوا الأدبار وأركنوا إلى الفرار، وكان التعايشي يقاتل في قلب<lb/>الجيش فتقهقر، ثم ولى وأدبر، فَكَرَّ رجاله على أثره، كما هو شأن الجيوش الغير<lb/>منظمة إذا قتل أو ولى رئيسها لا تقوم لها قائمة، اتباعًا لنظام الشطرنج، وهاك<lb/>تفصيل خبر الملحمة والفتح نقلاً عن الأخبار البرقية الواردة من مكاتب شركة روتر<lb/>(نقلاً عن المؤيد الأغر) .<lb/>كان أول من رأى العدو قادمًا هم طلائع السواري، حيث رأوا جيوش الأعداء<lb/>زاحفة كالسيل على بعد ثلاثة أو أربعة أميال، وهم بين راجل وفارس، رافعين<lb/>الأعلام، مترنمين بالأناشيد الحربية الحماسية. حينذاك اصطفت البيادة وعلى<lb/>يسارها الأورطة العشرون والأورطة الخامسة من الريفل والجاردس، وانضمنت<lb/>إليها أورطة مكسيم فيوزلرس الأيرلندية، وأورط وارويكس وكمرون وسيفورث<lb/>ولينكولن ورويال وتيلري، وأورطتا مكسويل ومكدونالند السودانيتان، ثم وضعت<lb/>المدافع على الجانبين، وأقيمت ألوية لويس وكولنسن وراء الجيش للحاجة.<lb/>وما جاءت الساعة 7 والدقيقة 20 حتى زحف العدو من المرتفعات جملة واحدة<lb/>وقبل ذلك أطلقت مدافعنا حيث كانت الساعة 6 والدقيقة 40 فجاوبتها بنادق<lb/>الدراويش، ثم حملوا حملة منكرة مندفعين من الأعالي على الجناح الأيسر، إلا أننا<lb/>أسرعنا وصوبت نحوهم البنادق من كل صوب وحدب، وانصبت عليهم النيران من<lb/>جميع الجهات، فاضطروا إلى الانسحاب نحو قلب الجيش ليحملوا حملة أخرى،<lb/>وكان فرسانهم يقابلون النيران بقوة ثبات، إلا أن أورط الكمرون واللينكولن<lb/>والسودانيين سحقوا العدو سحقًا، فتأخر وتقدمنا، وصارت بعد ذلك الأرض مغطاة<lb/>بجثث القتلى، ولا يمكننا أن نقدر خسائرنا تمامًا، ومهما وصف الكاتب شجاعة<lb/>الدرويش وحملتهم وثباتهم، فإنه لا يعد مبالغًا ولا متغاليًا، فإنك ترى حاملي<lb/>الأعلام منهم يجدون في الزحف وليس بيننا وبينهم سوى مائة ياردة.<lb/>أما الأمراء الممتطون صهوات الجياد، فكانوا يبذلون أرواحهم عن طيب<lb/>خاطر ثباتًا واستماتة.<lb/>وقد أوقف العدو إطلاق الرصاص هذه الساعة، وربما كان لغرض اجتماع<lb/>قوتهم لكي يحملوا حملة ثانية، ولذلك كان هذا اليوم يومًا مشهودًا، قتل فيه من<lb/>الدراويش ألف، وتقدمت فيه جيوشنا، حتى صارت على أبواب أم درمان، وإليك<lb/>ما عرفته لهذه الساعة من القتلى والجرحى: قتل الليفتنت غرنفل من الأورطة الثانية<lb/>عشرة اللانسرس، والكبتن كالديكوت من الوارويكس وجرح كثيرون.<lb/>(الجمعة مساءً)<lb/>زحفت الجنود وأخذت أم درمان وفر التعايشي وخلص نيوفلد.<lb/>جرح الكولونل رود (مكاتب التيمس) ولما تأخر الدراويش وراء التلال<lb/>أعطى السردار الأوامر لألوية لويس وكولنس بأخذ الحذر والتيقظ التام، وحاول<lb/>الدراويش الهجوم على الجناح الأيسر ولكنهم فشلوا في أمرهم ونكصوا على عقبهم،<lb/>وقد تقدمت قواتنا أورطة أورطة نحو أم درمان.<lb/>وبينما كانت الألوية الإنكليزية تسير على الجانب المكون لشكل هلال من النيل<lb/>(قرب أم درمان) وإذا بالدراويش قد هجموا على الجناح الأيمن من الجنود<lb/>المصرية التي كانت تسير من المعسكر، وقد تجمعت الدراويش وراء صخور<lb/>مرتفعة عالية تبعد نحو ميلين عن المعسكر، وساروا تحت لواء أسود للتعايشي<lb/>ليقاوموا ما استطاعوا، فكانت القوة المهاجمة للجنود المصرية مؤلفة من خمسة عشر<lb/>ألفًا من الأشداء الأقوياء، قد جعلوا قبلتهم الجناح الأيمن، فصدرت في الحال أوامر<lb/>السردار بتطويح الجناح الأيسر والقلب حول الأعداء، وتركت الأورطة الأولى من<lb/>برتيش بريجاد لنقل المهمات، بينما احتلت أورطة مكسويل السودانية (الاكت)<lb/>التي كان يجتمع عندها الدراويش، وانضمت بقية لواء مكدونالند لضرب النار.<lb/>في خلال عشر دقائق تمكنت جنودنا الباسلة من حصر قوة الدراويش (قبل تمكنها<lb/>من الرجوع إلى المنازل) تحت نيران ثلاثة ألوية وبعض مدافع للطوبجية.<lb/>ولطالما حاول الدراويش المخلصون أن يقاوموا مقاومة شديدة بكل شجاعة<lb/>وإقدام، ولكنهم كانوا يُسحقون سحقًا، ويرتدون على أعقابهم المرة بعد المرة، ومع<lb/>ذلك كانوا يرفعون أعلامهم بكل زهو وخُيَلاء ويموتون تحت ظلالها، ولا ريب أن<lb/>مثل هذه الأعمال أكثر ما يقدر على مقاومته الجسم البشري، إذ كلما مُحيت كتيبة<lb/>تقدمت أخرى، حتى فني أكثرهم وولى الباقون الفرار تاركين الأرض وراءهم<lb/>مغطاة بالجثث المتلحفة بالمفرقعات.<lb/>تلغراف آخر:<lb/>ناوشت الأورطة الحادية والعشرون اللانسرس بعض الأعداء، فوجدت كتيبة<lb/>من فرسان الأعداء مستترة، فصبت عليها رَصاص البنادق، حتى أوقفتها مكانها،<lb/>ولكن قتل من جنودنا ضابط وقتل أيضا 21 جنديًّا وجرح 20، هذا بينما كانت<lb/>الخيالة المصرية مشتبكة القتال طوال النهار مع فرسان البقارة الذين أخذوا مدفعًا بقي<lb/>معهم مدة من الزمان، ولكن جنودنا ردته ثانية بعد ذلك بهمة وإقدام غريبين.<lb/>وإن الإنسان ليأخذه الإعجاب والتأثر الزائد من شجاعة الدراويش وإقدامهم، فكلما<lb/>انفرط عقد اجتماعهم واضمحلت قوتهم تألبوا ثانية مقدمين للحرب حتى يقطعوا إربًا<lb/>إربًا، ولا يبقى لهم أثر ما، وترى الأمراء يقتحمون الأهوال ويدفعون بأنفسهم<lb/>للموت، تنشيطًا لأتباعهم حتى كاد بعضهم يصل صفوفنا قبل أن يحترق جسمه<lb/>بالرصاص المذاب المنصب عليه، وكم من جريح يعالج سكرات الموت يدير رأسه<lb/>ليطلق من بندقيته طلقة الوداع.<lb/>وعند الساعة 11 والدقيقة 15 أمر السردار بالزحف، فتقدمت القوة وطردت<lb/>من بقي من الأعداء أمامها في عرض الصحراء، بينما كان الفرسان يقطعون خط<lb/>رجعتهم عن أم درمان.<lb/>وعند الساعة 12 والدقيقة 15 دخلت الجنود جميعها أم درمان، تحت قيادة<lb/>السردار وراية التعايشي السوداء مرفوعة.<lb/>وأنا أكتب هذا في ضواحي هذه المدينة المضمحلة منتظرًا احتلال المدينة<lb/>بأجمعها هذا اليوم.<lb/>وتقدر خسائرنا تقريبا بنحو 200 نفر، وخسائر الدراويش بالألوف، وقد<lb/>انقرضت المهدوية بذلك انقراضًا لا تقوم لها بعده قائمة. اهـ.<lb/>وأنت ترى أن تهور هؤلاء الدراويش وغرورهم دفع بهم إلى مبارحة حصون<lb/>عاصمتهم (أم درمان) المنيعة والهجوم على الجيش الذي يفوقهم تنظيمًا واستعدادًا،<lb/>وهكذا إذا وقع القضاء عمي البصر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p481" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P138.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مأثرة جليلة</head>
               <lb/>نفتخر بالكرم الشرقي، ونخص القطر المصري بالنصيب الأوفر من هذا<lb/>الفخر، ولكننا إذا نظرنا في تواريخنا الحاضرة أو في جرائدنا التي تجعل الحبة قبة،<lb/>والحصاة جبلاً، لا نكاد نرى فيها نبأ عن آثار الكرم الحميد والسخاء الصحيح، وما ثم<lb/>إلا منافسة الإسراف والتبذير عند الولائم والوضائم، ونحوها من مجتمعات الحزن<lb/>والأفراح، اللهم إلا ما يكون أحيانًا قليلة من بعض رجال الفضيلة، ولقلة هؤلاء<lb/>سارت كلمة السموأل: (إن الكرام قليل) مثلاً.<lb/>أفضل الإنفاق ما كان في أفضل الأعمال، ولا أفضل من العلم، فالذين ينفقون<lb/>أموالهم ويبذلون كرائم مقتناهم لتعزيز العلوم والمعارف وتوسيع دوائرها، هم<lb/>فضلاء الكرماء وكرماء الفضلاء، وهم أقل القليل في كل قطر وجيل.<lb/>نقول هذا تمهيدًا لذكر المأثرة الجليلة والمكرمة الجميلة، التي يحق للتاريخ أن<lb/>يفتخر بها، وهي وقف السروات الأفاضل أبناء سليمان باشا أباظة (تغمده الله<lb/>برحمته) مكتبة والدهم الشهيرة على طلبة الأزهر الشريف.<lb/>هذه المكتبة تدخل في نيف وألفي مجلد، منها نحو ألف كتاب من نفائس الكتب<lb/>الخطية، ومنها ما هو بخط ابن مقلة وابن هلال الشهيرين، وغيرهما من مشاهير<lb/>قدماء النساخ، وفيها أكثر من مائة كتاب بخطوط مؤلفيها من العلماء السالفين، ولقد<lb/>أنفق سليمان باشا - رحمه الله تعالى - على جمع هذه الكتب الأموال الكثيرة؛ لأنه<lb/>كان من الأفاضل المغرمين بالعلوم، والمشغوفين بجمع كتبها النفيسة، وأحب أولاده<lb/>البررة أن تكون تذكرة له في أشهر معاهد العلم، وصدقة جارية ينتفع بها من بعده،<lb/>فعهدوا بتنفيذ ذلك لأخيهم الفاضل الكامل محمد بك أباظة، وهو أمضاه وأنفذه بمعرفة<lb/>وإرشاد العلامة المفضال الأستاذ الشيخ محمد عبده العضو العامل في إدارة الأزهر<lb/>الشريف، وقد جاء البك المشار إليه بتلك الكتب القيمة النفيسة إلى الأزهر الشريف في<lb/>(10 ربيع الآخر سنة 1316) فاستُقبل أحسن استقبال، وتلقاه الأستاذ الأكبر شيخ<lb/>الجامع الأزهر بالشكر والترحاب، وكتب له كتابًا يتضمن الثناء عليه وعلى إخوته<lb/>الكرام، والدعاء للمرحوم والدهم، ويعده بتخصيص خزانات للكتب (يكتب عليها ما<lb/>يفيد أنها كتب المرحوم سليمان باشا أباظة التي وقفها ورثته الأكرمون) .<lb/>ونحن نرفع أعلام الشكر والثناء في منارنا لآل أباظة السراة الكرام، ونرجو<lb/>أن يكونوا خير قدوة لأبناء الأمراء والأغنياء في الديار الذين أصبحوا على أمتهم<lb/>عارًا، وحملوا أنفسهم وأهليهم أوزارًا، وكانوا لأوطانهم خرابًا ودمارًا، أصلح الله<lb/>شؤوننا وشؤونهم بمنه وكرمه.<lb/>***<lb/>أنِسنا بلقاء حضرة الفاضل محمد أفندي مصطفى الدرملي الإسكندري وكيل<lb/>جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e221">معلومات</tei:title>) وقد أهدى إلينا أبيات مطرزة باسم (المنار) يقرظه بها،<lb/>فننشرها شاكرين له وممتنين من لطفه وهي:<lb/>اأنعِمْ بمَن أنشا وصاغ (منارا) <gap resp="#org_MS"/> ببديع دُرٍّ قد زها وأنارا<lb/>ل لاحت معارفُهُ بنور فضائل <gap resp="#org_MS"/> وبلاغة تدع الفهوم حيارى<lb/>م مالت عقول أُولي العقول له كما <gap resp="#org_MS"/> عنه أخو الجهل انثنى وتوارى<lb/>ن نِعم المؤسس للمنار وحبذا <gap resp="#org_MS"/> طرق لخير الناس فيها سارا<lb/>االله يمنحه (رضا) ويزيده <gap resp="#org_MS"/> (رشدا) ونُجْحًا دائمًا ووقارا<lb/>ر رام الهدايةَ للأنام فمَن نحا <gap resp="#org_MS"/> نهج الهدى فليتخذه منارا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P139.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>