<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2287.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخرة - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1328" change="#d3e146">1328</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1910م</date>
         <pb n="n13-p419" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2288.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة التوحيد للأستاذ الإمام وصالح التونسي</head>
               <lb/>
               <lb/>س 29 من أحد طلاب العلم بدمشق الشام.<lb/>سيدي الأستاذ الإمام العلامة فيلسوف العصر ونادرة الدهر ناصر السنة وقامع<lb/>البدعة من ذكرنا بمناره أمير المؤمنين عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) .<lb/>بعد السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبره وإحسانه نطلب من فضيلتكم كما<lb/>عودتمونا نشر الحقائق وإبانة الحق والصدع به بالحكمة والموعظة الحسنة أن<lb/>تشرحوا لنا معنى كلام حكيم الشرق الأستاذ الإمام: (هذا النوع من العلم علم تقرير<lb/>العقائد وبيان ما جاء في النبوات كان معروفا عند الأمم قبل الإسلام ففي كل أمة كان<lb/>القائمون بأمر الدين - إلى قوله: وتآخى العقل والدين لأول مرة في كتاب مقدس<lb/>على لسان نبي مرسل) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> إلخ.<lb/>حيث إن جاسوس أبي الهدى وصاحب الفتنة السورية الرمضانية.. . بدأ<lb/>بقراءة هذه الرسالة وتتبع ما تشابه منها ابتغاء الفتنة، ولأجل أن يطعن في الأستاذ<lb/>الإمام، وصار يحرف الكلم عن مواضعه فأخذ الآن يتبجح ويتكلم عليه ويحرف كلامه<lb/>على غير مراده؛ ذلك أنه أَوَّلَ القائمين بأمر الدين بأنهم الأنبياء عليهم الصلاة والسلام<lb/>مستدلاًّ على ذلك بقول الإمام: وتآخى العقل والدين لأول مرة <gap resp="#org_MS"/> إلخ فقال: قوله:<lb/>لأول مرة دليل على أن الأنبياء السابقين جاؤوا بدين غير مؤاخ للعقل وهذا ينافي<lb/>اعتقاد الإسلام<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> إلخ، مع أنه - على ما يظهر من قول الأستاذ الإمام - القائمون<lb/>هم رؤساء الأديان الذين حرفوا وابتدعوا.<lb/>ولما بلغ صاحب المقتبس <persName>محمد أفندي كرد علي</persName> هذه الترهات أخذه الغضب لله<lb/>عز وجل ولرسوله صلى الله عله وسلم فذكر في مقتبسه اليوم عدد 374: أن شيخًا<lb/>من مشايخ الجمود فعل كذا وكذا. ليحذر الناس عامة والدمشقيين خاصة من ضلاله<lb/>وإضلاله وفساده وإفساده <gap resp="#org_MS"/> ثم سيدي تعلمون أنه كما أن للحق أنصارًا كذلك للباطل<lb/>أنصار، ولكن العاقبة للحق كما قال عز وجل: {بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى البَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ<lb/>فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ} (الأنبياء: 18) وقال عز وجل:] وَقُلْ جَاءَ الحَقُّ وَزَهَقَ البَاطِلُ<lb/>إِنَّ البَاطِلَ كَانَ زَهُوقاً [والآن جئنا راجين كشف مراد الإمام رضي الله عنه لينجلي<lb/>الحق لطالبه وأدام المولى النفع بكم.<lb/>(ج) أنتقد قبل الجواب ما جاء في السؤال من الطعن في شخص الشيخ صالح<lb/>بما لا حاجة إليه في إيضاح السؤال ولا سيما ما حذفته من ذلك الطعن وإن كنت<lb/>جريت في السنين الأخيرة على نشر الأسئلة بنصها ثم أقول:<lb/>إن مراد الأستاذ من القائمين بأمر الدين رؤساء الأديان كما فهمتم وصرح بذلك<lb/>رحمه الله تعالى في الجامع الأزهر عندما كان يقرأ الرسالة درسًا يحضره الجم الغفير<lb/>من المجاورين والعلماء والمدرسين الذين لا يبلغ الشيخ صالح مد أحدهم ولا نصيفه.<lb/>والسياق يأبى حمل الكلام على الأنبياء عليهم الصلاة والسلام؛ لأنه بحث في تأريخ<lb/>علم الكلام الذي يسمى عند النصارى بعلم اللاهوت، وهو علم استحدث بعد الأنبياء<lb/>عندنا وعند أهل الكتاب، ناهيك بما قال علماء السلف في ذم هذا العلم عندما ظهر<lb/>في أمتنا، وقد ذكر مؤلف الرسالة في درسها بالأزهر بعض مذاهب أهل الكتاب في<lb/>المسائل الكلامية المعروفة عندنا ومذاهبهم فيما لا نظير له عندنا كطبيعة المسيح<lb/>(عليه السلام) ومشيئته، كل ذلك في شرح هذه العبارة التي حرفها هذا الرجل<lb/>بسوء النية والنظر بعين السخط وحملها ما لا تحمل.<lb/>ومن دلائل سوء النية إذا صح ما روي لي عنه أنه ضلّل مؤلف الرسالة؛<lb/>لأنه بدأها بسورة الفاتحة دون ما اعتاده أكثر المؤلفين من الحمدلة والتصلية، وهذه<lb/>العادة وإن كانت حسنة ليست واجبة ولا سنة نبوية متبعة، وحديث (كل أمر ذي<lb/>بال) على ما في روايته من المقال، يتحقق العمل به بالقول ولا يتوقف على الكتابة،<lb/>ولذلك رأينا كثيرًا من أساطين العلماء لم يذكروا في أول كتبهم حمدلة ولا تصلية بل<lb/>بدؤوا بعد البسملة بالمقصود كمختصر الإمام المزني لمذهب الشافعي بل رأينا كتاب<lb/>(الأم) للإمام الشافعي لم تذكر التصلية في أوله استقلالاً.<lb/>فيا حسرة على الشبان الأذكياء الذين يبتلون بمعلمين يشغلون أذهانهم بمثل هذا<lb/>الجهل، ويوهمونهم أنه من دقائق العلم، ويربونهم على استنباط ما يلقي الشقاق والفتن<lb/>بين المسلمين، ويغشونهم بأن هذا هوالنصر للدين, ألا يخطر ببال أولئك الطلاب أن<lb/>رسالة التوحيد طبعت منذ ثلاث عشرة سنة وقرئت درسًا في الأزهر على أكثر من<lb/>ألف أزهري من الطلاب والعلماء، وأعيد طبعها مرتين، وانتشرت في جميع أقطار<lb/>الأرض، ودقق النظر فيها كثير من العلماء الذين كانوا يحسدون مؤلفها ويتمنون لو<lb/>يجدون له عثرة ينتقدونها، وكثير من العلماء المحبين له الذين يحرصون على تذكيره<lb/>إذا نسي وتنبيهه إلى خطئه إذا أخطأ، وأنه لم يسمع من أحد من أولئك ولا هؤلاء<lb/>انتقاد على شيء منها إلا ما ذكرناه في السنة الأولى للمنار في انتقاد الشنقيطي،<lb/>وأشرنا إليه في مقدمتنا للطبعة الثانية، فلو رأوا فيها غير ما ذكر شيئًا منتقدًا لما سكتوا<lb/>عنه مع توفر الدواعي لذكره؛ فإن ما كان يؤثر عن هذه الرجل لم يكن كالذي يؤثر<lb/>عن غيره من حيث العناية به وعدمها.<lb/>لا أقول: إن إجازة الجماهير من العلماء لشيء هي دليل على كونه صوابًا في<lb/>نفسه. وإنما أقول: إنها بالقيد الذي ذكرناه دليل على كون ذلك الشيء موافقًا<lb/>لاعتقادهم. فإذا أمكن لأحد أن يماري فيه فلا يكون مراؤه ظاهرًا مقبولاً عند المستقلين<lb/>المنصفين. فليتأمل أولئك الطلاب هذا، وليعلموا أنه لا يوجد كلام قط لا يمكن حمله<lb/>على غير المراد منه حملاً يقبله الكثير من الناس المشتغلين بالعلم. وليطالعوا كتاب<lb/>حجج القرآن، ويتأملوا كيف استدل جميع أصحاب المذاهب المبتدعة في الإسلام<lb/>بآياته التي هي في منتهى البلاغة في البيان على تلك المذاهب المتناقضة {يُضِلُّ بِهِ<lb/>كَثِيراً وَيَهْدِي بِهِ كَثِيراً} (البقرة: 26) .<lb/>هذا، وإن للأستاذ الإمام منزعًا عاليًا في تآخي الدين والعقل في الإسلام لا يدرك<lb/>مثل الشيخ صالح مرماه فيه، وقد بينه رحمه الله في سياق حكمة كون الإسلام آخر<lb/>الأديان، وكون نبيه محمد صلى الله عليه وسلم خاتم النبيين، لا يفهمه مثل الشيخ<lb/>صالح؛ لأن فهمه يتوقف على المعرفة أو الإلمام بتأريخ الأمم والأديان وعلم الاجتماع<lb/>البشري، وسنن الله تعالى في الترقي، وحكمته في نسخ الشريعة المتقدمة بخير منها،<lb/>وبما عند الله أهل الكتاب من كتب الأنبياء عليهم السلام، وبمسألة تحريفها هل هو<lb/>لفظي أم معنوي فقط كما يقول أئمة الحديث كالبخاري، على أنه لو قرأها بحسن النية<lb/>والإخلاص؛ لاستفاد منها في دينه ما لا يستفيده من كتاب آخر من كتب العقائد<lb/>المعروفة، ولكنه ينوي بقراءتها تلمس عبارة يمكن حملها بالتحريف والتأويل على<lb/>غير ما وضعت له ولكل امرئ ما نوى، لا أعجب لتصديه للإنكار على رسالة<lb/>التوحيد دون الكتب الكثيرة المؤلفة في الطعن في الإسلام نفسه، والكتب التي نشرها<lb/>بعض الجاهلين من المسلمين ومحشوة بما يتبرأ منه الإسلام، ومنها ما هو منسوب<lb/>لطائفته الرفاعية التي فيها أن الشيخ أحمد الرفاعي وصل إلى درجة صارت<lb/>السموات السبع في رجله كالخلخال، وأن الله تعالى وعده أن لا تحرق النار جسدًا<lb/>يمسه هو أو أحد خلفائه إلى يوم القيامة!!<lb/>لا أعجب له بعد أن ترك دروسه في الشام وجاء الآستانة ليسعى في إبطال ما<lb/>قام به بعض العلماء والفضلاء هنا من تأسيس جمعية إسلامية لأجل إنشاء مدرسة<lb/>إسلامية عربية عالية لتربية العلماء والمرشدين الجامعين بين التقوى وعلم الدنيا<lb/>والدين والاستعانة بهم على تعميم التعليم الإسلامي، وهي أول جمعية أسست في<lb/>الإسلام للقيام بهذه الفريضة أو الفرائض الكثيرة.<lb/>شبهته في مقاومة هذا العمل الإسلامي العظيم على ما بلغني عنه أن الداعي إليه<lb/>وهابي يخشى أن يبث في المدرسة مذهب الوهابية، ولماذا لم يسع في إبطال جميع<lb/>مدارس الحكومة التي تقرأ فيها العلوم الطبيعية التي يرى هو كفر جميع الذين<lb/>يقرؤونها وإنا على كوننا لا نرى رأيه هذا نعلم أن الكثيرين يخرجون من هذه<lb/>المدارس بغير دين؛ لأن الدين لا يعلم فيها على وجهه الصحيح المعقول، ومنها ما لا<lb/>دين فيها ألبتة، ولماذا لم يسع في إبطال مدارس الجمعيات النصرانية التي تعلم<lb/>أولاد المسلمين مع العلوم الطبيعية دين النصارى وتجبرهم على حضور عبادتهم في<lb/>الكنائس؟ ألم يجد خدمة يخدم بها الإسلام إلا السعي في مقاومة جمعية إسلامية<lb/>غرضها إغناء المسلمين عن مدارس غيرهم ورفع هذه الشبهات الهاجمة عليهم من<lb/>تعليم العلوم والفنون الدنيوية لا ترى الدولة ولا الأمة لها غنى عنها؟! أما شبهته تلك<lb/>فمدفوعة من وجهين:<lb/>(1) إن الداعي إلى هذا العمل لخدمة الدين والدولة والأمة ليس وهّابيًّا؛ لأنه<lb/>ليس مقلدًا في عقيدته بل هو ناصب نفسه للدفاع بالبرهان عن عقائد الإسلام المثبتة<lb/>في كتابه وسنته وسيرة سلفه الصالح، ويقبل انتقاد كل منتقد ومناظرة كل مناظر فلماذا<lb/>لم يكتب إليه ببيان ما يزعم أنه أخطأ فيه؟<lb/>(2) لو فرضنا أنه وهابي فماذا تضر وهابيته هذا العلم الذي يقوم به<lb/>جمهور من العلماء ويكون تحت مراقبة جمعية علمية مؤلفة من جميع علماء الأرض؟<lb/>إن الجمعية الخيرية الإسلامية بمصر قد كان سبب تأليفها مشعوذ روسي فهل نقص<lb/>ذلك من قدرها أو حال دون انتفاع المسلمين بها؟ يا حسرة على مسلمي هذا الزمان<lb/>أصبح بأسهم بينهم شديد وضعفوا أمام جميع الأمم فهم يخربون بيوتهم بأيديهم ولا<lb/>يقاومون إلا من يسعى لخيرهم ورفعة شأنهم وحفظ دينهم ودنياهم، ولا يقنطنا هذا من<lb/>رحمة ربنا والسعي فيما أوجبه علينا فالله لا يصلح عمل المفسدين، {وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ<lb/>مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ} (الحج: 40) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p423" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2289.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إنفاق ريع الوقف على العلم</head>
               <lb/>
               <lb/>س 30 مِن صاحب الإمضاء الرمزي في (فلفلان)<lb/>سيدي الأستاذ الجليل<lb/>يوجد في أحد بلداننا مسجد له أوقاف تغل غلة وافرة تزيد عما يلزم له لنحو إمام<lb/>وخطيب ومؤذن وقد اجتمع له أكثر من ثلاثة آلاف ليرة إنكليزية.<lb/>وقد اختلف في إنفاقها فقال بعضهم: يعمر وينفق منها على ما في ذلك البلد<lb/>من المساجد الأقرب إلى المسجد الغني. وقال آخرون: بل يفتح بها مدرسة لتعليم<lb/>العلوم الشرعية بجوار المسجد الغني؛ لأن عمارة المساجد بالعبادة لا بالتزويق.<lb/>وقال غيرهم: بل يؤخذ بها كتب نافعة للقراءة والمطالعة وتعمل مكتبة بجوار<lb/>المسجد. فماذا يرى حضرة الأستاذ في هذه المسألة لتقطع جهيزة قول كل خطيب؟<lb/>ودمتم نافعين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م ع<lb/>ج - إن الإفتاء في مسألة هذا الوقف يتوقف على معرفة شرط الواقف إن<lb/>كانت معروفة، فإن لم يكن هناك شروط تتبين بها جهة ما زاد عن مصالح المسجد أو<lb/>كان الشرط أن يصرف الزائد في الخير مطلقًا فأفضل الخير وأنفعه العلم، وهل<lb/>تنفع المساجد وتصح الصلاة إلا بالعلم؟ فالرأي إذًا أن تبنى بجوار المسجد مدرسة<lb/>يعلم بها المسلمون أحكام الدين وآدابه وتأريخه وما يتوقف ذلك عليه من علوم<lb/>اللغة العربية وآدابها، وكذا ما يعينهم على أمر معاشهم كالحساب ومسك الدفاتر<lb/>وعلم التجارة والزراعة وغير ذلك من العلوم والفنون النافعة إن تيسر، على أن<lb/>بعض العلماء المحققين (كابن القيم) قد أقاموا الدلائل على جواز بل تفضيل صرف<lb/>ريع الأوقاف الخيرية المعينة بشرط الواقف فيما هو أنفع مما نص عليه الواقف فمن<lb/>شاء الوقوف على ذلك فليراجع هذا البحث في كتاب (أعلام الموقعين عن رب<lb/>العالمين) المطبوع في الهند ومصر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p424" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2290.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سبب فرض الصلاة</head>
               <lb/>
               <lb/>س 31 مِن عبد القادر أفندي جبر بفاقوس (شرقية)<lb/>مولانا الفاضل صاحب مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title> الأفخم<lb/>بعد تقبيل الأيدي نرجو من فضيلتكم إفتاءنا عن الصلاة: لأي سبب فرضها الله<lb/>على الإسلام؟ وما سبب نزولها؟ والله يبقيكم، وما سبب الركوع والسجود؟ وما<lb/>المراد منهما؟<lb/>(ج) شرع الله الصلاة وفرضها علينا، لنتحقق بها بالعبودية له التي تطهر<lb/>بها نفوسنا من الميل إلى الفواحش والمنكرات والإقدام على ارتكابها وتقوى على<lb/>الهلع والجزع، وتتحلى بالشجاعة والكرم والسخاء، وقد بين الله لنا ذلك في آيات من<lb/>كتابه كقوله عز وجل: {إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ} (العنكبوت:<lb/>45) وقوله: {إِنَّ الإِنسَانَ خُلِقَ هَلُوعاً * إِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ جَزُوعاً * وَإِذَا مَسَّهُ الخَيْرُ<lb/>مَنُوعاً * إِلاَّ المُصَلِّينَ} (المعارج: 19-22) وقوله: {قَدْ أَفْلَحَ المُؤْمِنُونَ * الَّذِينَ<lb/>هُمْ فِي صَلاتِهِمْ خَاشِعُونَ} (المؤمنون: 1-2) فصلاة الخاشعين ولا صلاة إلا لهم<lb/>تكون لها كل تلك الفوائد بما تتضمنه من مراقبة الله تعالى وتزكية الروح بذكره<lb/>وتغذية الإيمان. كما بينا ذلك بالتفصيل في تفسير {حَافِظُوا عَلَى الصَّلَوَاتِ} (البقرة: 238) فراجعه في المنار أو في (ص431 <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0440" change="#d3e146">440</tei:date>من جزء التفسير الثاني،<lb/>وكذا في ص 37 و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0128" change="#d3e146">128</tei:date>منه) وهنالك ترى حكمة الركوع والسجود أيضًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p425" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2291.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد المقبلي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث التحسين والتقبيح </head>[*]<lb/>أحمد المقبلي<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>اختلف الناس هل للأفعال في نفس الأمر حقائق متقررة في نفسها، هي أهل<lb/>لأن ترعى وتؤثر على نقائضها وتستتبع الرفع من شأن المنصف بها كالصدق<lb/>والإنصاف وإرشاد الضُّلاَّل مثلاً، وحقائق هي في نفسها أهل لأن يُعدل عنها<lb/>وتستتبع الوضع من شأن من اتصف بها من تلك الحيثية كالكذب والظلم مثلاً، فقالت<lb/>المعتزلة وأكثر العقلاء وجماعة من الحنفية: نعم. والمراد بالحنفية هم المعروفون<lb/>بالماتريدية نسبة إلى أبي منصور الماتريدي وكذلك أفرد من غيرهم كالإمام المحقق<lb/>الشهير ابن تيمية، حتى عدها عليه السبكي مما خالف فيه الإجماع أو الأكثر.<lb/>وقد دل ذلك على نزول درجة السبكي فإن دعوى الإجماع كاذبة وكذلك الكثرة مع<lb/>أن مخالفة الأكثر غير ضائرة {وَمَا أَكْثَرُ النَّاسِ وَلَو حَرَصْتَ بِمُؤْمِنِينَ} (يوسف:<lb/>103) وللسبكي هذا مع فضله نوادر نحو هذا تنادي على من سبكه مع ابن دقيق العيد<lb/>وابن تيمية، فإن هذين الرجلين لا يُلز بهما قرين، ولم ينفرد ابن تيمية فكم من<lb/>الحنابلة مَنْ صنف في الحط على الأشعري وأتباعه كما تجده في التراجم للذهبي<lb/>وغيره ومن جملة ما ينقم عليه هذه المسألة، فيقل القائلون بها؛ لأن المذاهب<lb/>المشهورة بين مطبقة على خلاف الأشعري أو مختلفة مع تهجين المخالف له هذه<lb/>المقالة، فلا يغرنك شيوعها في هذه المقلدة كالسبكي وولده، فلهم حوامل قد كررنا<lb/>أسبابها إن كنت موفقًا، ومن عدل بالله غيره فقد شابه الكفار {ثُمَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ<lb/>يَعْدِلُونَ} (الأنعام: 1) والحمد لله على العصمة.<lb/>وقال سائر الأشاعرة: لا، إنما تلك الحقائق معناها أن الشارع أمر بها ونهى<lb/>عنها ولو عكس لانعكس معانيها. هذا تحرير محل النزاع، وأما ذكرهم العاجل<lb/>والآجل عند المعتزلة فمن أكياسهم، والمعتزلة لا ينظرون إلى عاجل ولا آجل؛ لأنهم<lb/>يحكمون بلزوم الرفع الذي منه المدح وكونه معرضًا للثواب، والوضع الذي منه الذم<lb/>وكونه معرضًا للعقاب للطاعة والمعصية من حال فعلهما، وإنما منع الاتصال<lb/>التكليف؛ لأن المكلف يصير باتصال الثواب والعقاب ملجأ إلى فعل الطاعة وترك<lb/>المعصية وعدم الإلجاء عندهم شرط في التكليف، وهذا أيضًا عندهم في التكليف وهو<lb/>أخص مما نحن فيه، وأما ما نحن فيه فلا يقولون بلزوم الثواب والعقاب فيه، فالغلط<lb/>عليهم من جهتين: ذكر الثواب والعقاب وهما من لوازم التكليف لا من لوازم<lb/>التحسين والتقبيح، والتكليف أخص. وذكر العاجل والآجل وسيأتي تتمة لهذا قريبًا.<lb/>ومن المغالطة والخلط لمحل النزاع بغيره قولهم في هذا المقام: الحسن والقبيح<lb/>يطلقان لمعان منها موافقة الغرض ومخالفته. وحينًا يقولون: ملائمة الطبع ومخالفته<lb/>ومنها كذا ومنها كذا. وهذا اصطلاح لهم ليس بلغة كما صرح به السعد وغيره، وليس<lb/>باصطلاح للخصم حتى يذكر في مقام تلخيص محل النزاع، وقد أنكر هذا ابن<lb/>الملاحمي وقال: ينبغي لهم صرف فطنهم إلى محل النزاع ثم المحاجة فيه، والعجب<lb/>أن ابن الحاجب وتبعه العضد أهملوا محل النزاع وذكروا هذه الأمور وأخذ السعد في<lb/>الترميم والأمر أجلى من ابن جلا، والحق أبلج، والباطل لجلج، وكذلك سائر<lb/>المعتزلة ينكرون هذا الاصطلاح.<lb/>وإدخاله في تحرير المسألة ورد مراد الخصم إليه وشدد النكير في الغايات على<lb/>الرازي في ذكر ذلك، فتنبه لهذا وإن رأيت في كتب الأشاعرة قولهم: يطلق الحسن<lb/>والقبح لثلاثة معان اتفاقًا، فإنما مستندهم كلام أسلافهم من دون معرفة كلام الخصم كما<lb/>مضى نظيره، وهم في كل المذاهب يجعلون نقل أسلافهم حجة على خصمهم في أنه<lb/>يقول القول مع أنه يتبرأ منه، وهو مثل ما يقال في الحمصيات: (شهد عليك من هو<lb/>أعدل منك) وقول قراقوش: (أندفن؟ لو نفتح على نفوسنا هذا لما اندفن أحد) كما<lb/>حكاه السيوطي في رسالة صنفها لحكاياته قال: لئلا تنكر مع تطاول الزمان مع أنها<lb/>محققة عنده لقرب عصره أو معاصرته له. والذي أظن أن الأشاعرة وضعت هذا<lb/>الاصطلاح لئلا يتعطل معنى الإحسان والإساءة لغة؛ لأنهما من ألفاظ العرب وقد نفوا<lb/>عنهما وهذا لا ينفعهم مع اعترافهم أن تلك المعاني ليست بلغوية ولكنه يكسر من<lb/>سورة الاستهجان بإثبات اللاغية في اللغة لأشهر اللفظيين منها في أشهر معنيين فى<lb/>إشارة لقولهم: (ما أحسن ما فعل فلان مع فلان، وما أقبح فعله مع فلان) ؛ إذ معناه<lb/>الإحسان والإساءة قطعًا لا تلك المعاني التي تذكر الأشاعرة سترًا لهذه العورة. ولهذا<lb/>نظائر مع كثير ممن أوقعته زلته في لازم شنيع فتبينه لذلك تقف عليه.<lb/>نعم، ههنا شيء مما ينبغي صرف النظر إليه: وهو اعتراف الأشاعرة<lb/>والاتفاق منهم ومن سائر الناس أن التحسين والتقبيح بمعنى الكمال والنقص ثابت<lb/>في نفس الأمر وهذا يكاد يلحق الخلاف بالوفاق فإن الكمال يستتبع الرفع من شأن<lb/>من اتصف به والنقص يستتبع الوضع من شأن من اتصف به، ولا شك أن من الرفع<lb/>المدح للمتصف بالكمال ومن الوضع الذم للمتصف بالنقص، بل إطلاق الكمال<lb/>والنقص مدح وذم، فقولنا: كامل لا يمدح وناقص يذم. مثل قولنا: كامل لا<lb/>كامل، وناقص لا ناقص ويمدح لا يمدح ويذم لا يذم. ومعنى الاستتباع أنه يناسب<lb/>العقول وتقبله ولا تأباه وتفرق بينه وبين نقيضه فترى ذم المحسن مناقضًا لما ينبغي<lb/>عند العقل وفي نفس الأمر، ومدح المسيء كذلك كما ترى أن الذم والمدح متناقضان.<lb/>وهذا هو معنى الاستحقاق عند المعتزلة ولا يريدون بالاستحقاق الوجوب والحتم وما<lb/>زادوه من قيد الحتم في أي موضع فلموجب آخر لا بالنظر إلى هذا المحل وهذا صريح<lb/>في كتبهم وسيأتيك إن شاء الله قريبًا زيادة إيضاح لمذهبهم.<lb/>فإن أنكرت الأشاعرة الاستتباع بهذا المعنى فقد رجعت عن الإقرار بالكمال<lb/>والنقص وعطلت معناهما خلصنا من محارات تحقيق مذهبهم فإنا تارة ننظر إلى هذا<lb/>المعني فنحكم عليه بالوفاق، وأخرى إلى تصريحهم بنفي الحكمة بأبلغ ما يمكنهم من<lb/>العبارة فيتبين بالحقيقة الشقاق، هكذا يذكر جماعة من الفريقين كالعضد وابن تاج<lb/>الشريعة كما يأتي وغيرهما , وفيه عندي وقفة فإنهم إنما يثبتون الوصفين فيما هو من<lb/>قبيل الغرائز كالعلم والجهل وكالصدق والكذب؛ أي: كونه شأنه الصدق وشأنه<lb/>الكذب. وأما في مثل: صدق وكذب، وحصل الصدق وحصل الكذب وحصل العلم<lb/>وحصل الجهل المركب مثلاً فيحتاج كونهم يقولون ذلك إلى نقل صحيح عنهم<lb/>والمتتبع من كلامهم خلافه فيسلمون من المناقضة ويقرون على الخلاف وإنما التبس<lb/>على الناظر ما كان بمعنى الثبوت وما كان بمعنى الحدوث فصادف بمعنى ذي صدق<lb/>كمال عندهم لا بمعنى حصل الصدق وأوجده. وكيف وقد أنكروا هذا المعنى الأخير<lb/>في مطلق الفعل وقالوا: معنى آكل أنه ذو الأكل لا أنه فعل كما يأتي تحقيق ذلك وهذا<lb/>تحقيق بليغ قد فات العضد وأضرابه من الفريقين والحمد لله على العثورعلى الحقيقة.<lb/>واعلم أن هذا محل النزاع بتمامه، ثم النزاع هل أدرك العقل شيئًا من تلك الأمور<lb/>الثابتة في نفس الأمر؟ ثم هل هذه الحقيقة بعينها مما أدركه؟ نزاع آخر [1] لا ينافي<lb/>الكلام في النزاع الأول خلافًا ولا وفاقًا، أما إنه لا ينافيه مع فرض الوفاق هناك<lb/>فظاهر، وأما مع فرض استقرار الخلاف؛ فلأن المخالف هناك قد يتنزل ههنا. فتيقظ<lb/>لهذا تسلم من الزلل إن شاء الله تعالى.<lb/>وقد تضمن تصحيح التحسين والتقبيح أن البارئ تعالى مبين للحكم فقط إما<lb/>بالفعل أو بالسمع وليس الحكم في ثبوته واقفًا على اختيار مختار، بل هي كسائر<lb/>الماهيات المجردة، والعجب ممن أقر بهذا ثم شغفه مدح الأسلاف، وإيثار الخلق<lb/>على الحق ففرع فروعًا تنادي عليه بعدم الإنصاف، ولقد أغرب في ذلك ابن تاج<lb/>الشريعة، ولم يتمسك من الإنصاف بأدنى ذريعة، فإنه نصر التحسين والتقبيح<lb/>نصرًا مؤزرًا، وسجل على المخالف فعل من استمسك بأوثق العرى، ومن نظره<lb/>المحقق الموفق، وكلامه المنمنم المنمق، على أثر البحث (قوله) على أن الأشعري<lb/>يسلم الحسن والقبح عقلاً بمعنى الكمال والنقصان.<lb/>ولا شك أن كل كمال محمود وكل نقص مذموم، وأن أصحاب الكمالات<lb/>محمودون لكمالاتهم وأصحاب النقائص مذمومون بنقائصهم وإنكاره الحسن والقبح<lb/>بمعنى أنهما صفتان لأجلهما يحمد أو يذم الموصوف بهما في غاية التناقض، وأن<lb/>إنكارهما بمعنى أنه لا يوجد في العقل شيء يثاب الفاعل أو يعاقب لأجله، (فنقول) :<lb/>إن عنى أنه لا يجب على الله الإثابة أو العقاب لأجله فنحن نساعده على هذا، وإن<lb/>عنى أنه لا يكون في معرض ذلك فهذا بعيد عن الحق؛ وذلك لأن الثواب والعقاب<lb/>آجلاً وإن كان لا يستقل العقل بمعرفة كيفيتهما لكن كل من علم أن الله عالم بالكليات<lb/>والجزئيات فاعل بالاختيار قادر على كل شيء، وعلم أنه غريق نعمة الله في كل<lb/>لمحة ولحظة ثم مع ذلك كله ينسب من الصفات والأفعال ما يعتقد أنه في غاية القبح<lb/>والشناعة إلى الله تعالى عن ذلك علوًّا كبيرًا فلم ير بعقله أنه يستحق بذلك مذمة، ولم<lb/>يتيقن أنه في معرض سخط عظيم وعذاب أليم فقد سجل على غباوته ولجاجه،<lb/>وبرهن على سخافة عقله واعوجاجه، واستخف بفكره ورائه، حيث لم يعلم بالشر<lb/>الذي في ورائه، عصمنا الله تعالى عن الغباوة والغواية، واهدنا هداية المعداية) ,<lb/>انتهى بحروفه.<lb/>ثم أخذ في الخبط فقال: لما أثبتنا الحسن والقبح العقليين وفي هذا القدر لا<lb/>خلاف بيننا وبين المعتزلة أردنا أن نذكر بعد ذلك الخلاف بيننا وبينهم وذلك في<lb/>أمرين:<lb/>(أحدهما) أن العقل عندهم حاكم مطلق بالحسن والقبح على الله تعالى وعلى<lb/>العباد، أما على الله تعالى فإن الأصلح واجب على الله تعالى بالعقل فيكون تركه<lb/>حرامًا على الله تعالى به فالحكم بالوجوب والحرمة يكون حكمًا بالحسن والقبح<lb/>ضرورة، وأما على العباد؛ فلأن العقل عندهم يوجب الأفعال عليهم ويبيحها ويحرمها<lb/>من غير أن يحكم الله تعالى بشيء , وعندنا الحاكم بالقبح والحسن هو الله تعالى<lb/>وهو متعال أن يحكم عليه غيره، وعن أن يجب عليه شيء وهو خالق أفعال العباد<lb/>على ما مر جاعل بعضها حسنًا وبعضها قبيحًا، وله في كل قضية كلية أو جزئية<lb/>حكم معين وقضاء مبين، وإحاطة بظواهرها وبواطنها، وقد وضع فيها ما وضع<lb/>من خير أو شر وهو نفع أو ضر، ومن حسن أو قبح.<lb/>(وثانيهما) أن العقل عندهم موجب للعلم بالحسن والقبح بطريق التوليد بأن<lb/>يولد العقل العلم بالنتيجة عقيب النظر الصحيح وعندنا العقل آلة لمعرفة بعض من ذلك<lb/>أو كثير مما حكم الله تعالى بحسنه أو قبحه، لم يطلع العقل على شيء منه بل<lb/>معرفته موقوفة على تبليغ الرسل، لكن البعض منه قد أوقف الله عليه العقل على أنه<lb/>غير مولد للعلم بل أجرى عادته أنه خلق بعضه من غير كسب وبعضه بعد الكسب؛<lb/>أي: ترتيب العقل المقدمات المعلومة ترتيبًا صحيحًا على ما مر أنه ليس لنا قدرة<lb/>إيجاد الموجودات. وترتيب الموجودات ليس بإيجاد، انتهى.<lb/>ولنتبعه شيئًا فشيئًا حتى يتبين غلطه ولغطه في مذهب المعتزلة ومذهبه.<lb/>والتصدي لقول فرد إبطالاً وتصحيحًا لا ينبغي، إلا أن هذه المذاهب قد استقرت<lb/>والرجل يتكلم فيها على أهل ذلك المذهب جميعًا فيكون تخصيص كلام معين أقرب<lb/>إلى الإنصاف، وإيضاح الاهتداء من الاعتساف، فإذا انضم إلى ذلك كون الرجل<lb/>من مشاهير ذلك المذهب، ثم كون ذلك الكلام في كتاب متداول معروف بالكمال متلقًّى<lb/>بالقبول من الفحول كهذا الكتاب الذي ذكر هذا الكلام فيه وهو (التنقيح) وشرحه<lb/>(التوضيح) كلاهما له كان أفضى إلى مطلوب طالب الحق فنقول: (قوله) :<lb/>أحدهما أن العقل حاكم عندهم مطلق على الله تعالى وعلى العباد. (قلنا) : ما تريد<lb/>بقولك: حاكم؟ أتريد به أنه مدرك للحكم الثابت في نفس الأمر الذي أقررت فيه آنفًا<lb/>وبلغت في نصرته كل مذهب؟ فإن الأحكام الخمسة ترجع إلى الحسن والقبح كما<lb/>ذكرت أنت الآن فلا بد لك من الإقرار بهذا وإلا ناقضت نفسك، أم تريد أن العقل<lb/>محصل للحكم ومنشئ له في نفس الأمر فلم يقل بهذا أحد، أم تريد - وهو الأقرب من<lb/>غرضك - أن البارئ تعالى إذا أخرج فردًا من ماهية الحسن والقبح إلى الوجود فكما<lb/>يلزم أن يسمى بمطلق الفعل فاعلاً يلزم أن يسمى بفعل العدل عدلاً وكذلك نقيضه، فإن<lb/>كان نزاعك لهم من حيث المعنى (فإن كنت تريد أن صفة العدل ونحوه ثابتة في نفس<lb/>الأمر فإن فعله العبد ثبتت واستقرت وإن فعله البارئ تعالى خرج عن صفة نفسه<lb/>كما يأتي من تحقيق كيفية اتصاف الفعل بالأحكام ثم بعد خروجه عن صفة<lb/>نفسه يحكم فيه البارئ تعالى بأحد الأحكام قلنا [2] : حاصل هذا الأمر مناقضة كلامك<lb/>الأول وزيادة جهالة من إخراج الشيء عن صفة نفسه وجعل صفات النفس من<lb/>الممكنات الذي لم يقل به عاقل فيما يعرف؛ فإن صفات النفس واجبة وإلا لما كان<lb/>للنفس وكان مذهب الأشعري الذي بالغت في تهجينه أقرب إلى المعقولات؛ لأنه لم<lb/>يثبت للفعل صفة ألبتة وإنما قال: مستتبعات الأحكام بمحض اختيار المختار، وحكم<lb/>الواحد القهار. وإن كان نزاعك للمعتزلة في إطلاق الألفاظ فالأمر قريب وهذا بحث<lb/>عملي وقد جروا على مقتضى اللغة العربية وقد جاء في القرآن ما ظاهره<lb/>معهم {كَتَبَ رَبُّكُمْ عَلَى نَفْسِهِ الرَّحْمَةَ} (الأنعام: 54) {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا<lb/>نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) {كَانَ عَلَى رَبِّكَ وَعْداً مَّسْئُولاً} (الفرقان:<lb/>16) {كَانَ عَلَى رَبِّكَ حَتْماً مَّقْضِياًّ} (مريم: 71) .<lb/>(فإن ادعيت منعًا عقليًّا أو شرعيًّا كان بحثًا غير هذا وصفت القاعدة عن اللغط<lb/>وسوء المناظرة. والمعتزلة قد أطلقوا لفظ واجب على الله وقبح منه ولم يطلقوا باقي<lb/>الألفاظ المأخوذة من ألفاظ الأحكام وأنت قست لفظ حرام وللألفاظ خصوصات تنشأ<lb/>عنها إيهامات لاعتراف نظرائهم شرطوا في إطراد الحقيقة في حق البارئ تعالى إن لا<lb/>قوهم خلاف الصواب فلا ينبغي أن يتقول عليهم ما لم يقولوه. ومن نظر تعليله لكلام<lb/>المعتزلة بقوله: أما على الله تعالى فلأن الأصلح واجب وأما على العباد فلأن العقل<lb/>عندهم يوجب الأفعال ويبيحها. فمن نظر هذا حكم على الرجل إما بعدم معرفة مذهب<lb/>المعتزلة وإنما يتكلم بحسب الوهم وإما بأنه حين سدد نظره إلى اللجاج طاشت الحرارة<lb/>في دماغه فلم يدر ما قال. وهذا أقرب؛ لأنه كلام لا يفعله عاقل ولهذا الصنع نظائر<lb/>في كلام المجادلين فتنبه له.<lb/>واعلم أن المعتزلة اختلفوا فيما بينهم في معنى الوجوب على الله تعالى فقالت<lb/>البصرية: معناه في حق غيره وهو في حقه أحق وأولى. فإن قلت: فمن لوازم<lb/>الوجوب والقبح والثواب والعقاب وذلك لا يعقل في حق البارئ تعالى قلت: هما<lb/>من لوازم التكليف، والتكليف عندهم طلب البارئ تعالى الفعل المتصف بالحكم من<lb/>المكلف مع مشقة تلحق المكلف ومع إرادة المُكَلِّف تعالى. وقولنا: طلب ليس من<lb/>عباراتهم. إنما يقولون: إعلام البارئ المكلف شأن الفعل الموصوف <gap resp="#org_MS"/> إلخ، والذي<lb/>ذكرناه أولى فالتكيف غير معقول في حق البارئ تعالى والتكليف إنما يكون من<lb/>البارئ تعالى ولا يصح من غيره؛ لأن التكليف مصلحة خالصة؛ أي: جلب منفعة<lb/>أو دفع مضرة ولوازمه عندهم الثواب الدائم والعقاب الدائم، والعالم بكل مصلحة وكل<lb/>مفسدة والقادر على الوفاء كما يريد هو البارئ تعالى، وهذا كله صريح في كتبهم<lb/>شهير لمن له أدنى معرفة فيها، وإنما التجاسر على الرواية وعدم المبالاة هو الذي<lb/>كثر الشقاق، وسلى عن الوفاق، ولا يخلو مذهب من عدم إنصاف الخصم وإن<lb/>اختلفوا قلة وكثرة، فاتق الله أيها الناظر وقدر أنك قد وقفك بين يديه وسألك عن هذا<lb/>ولا تغتر وخذ قول أهل المذاهب من كتبهم فبالتجربة أنهم لا ينصفون في النقل<lb/>وأصله أنه لا يحتفل بقول من عزم على خصومته فيجهل قوله فيجهل عليه فالله الله<lb/>{وَلاَ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ إِنَّ السَّمْعَ وَالْبَصَرَ وَالْفُؤَادَ كُلُّ أُوْلَئِكَ كَانَ عَنْهُ مَسْؤُولاً} (الإسراء: 36) .<lb/>وحاصل مذهبهم أن المدح والذم من لوزام التحسين والتقبيح، والثواب والعقاب<lb/>من توابع التكليف. والبصرية يوجبون الثواب ويحسنون العقاب فقط وللبارئ تعالى<lb/>أن يسقطه عقلاً، ولزوم الثواب وحسن العقاب وهما المحسنات للتكلف عندهم كما<lb/>مضى، ومعنى الاستحقاق عندهم أنه يحسن لا أنه يجب، والبغدادية يقولون يجب<lb/>الثواب وجوب جود بمعنى أن صفات الكمال تقتضي توفر دواعي الحكيم إلى فعله<lb/>وما خلص الداعي إليه وجب أن يفعله الحكيم ومع هذا يطلقون أن الثواب تفضل؛<lb/>أي: ليس له جهة وجوب في نفسه.<lb/>فاعرف مذهبهم فكم غلط عليهم إخوانهم البصريون فضلاً عن غيرهم ويكفي في<lb/>حسن التكليف عنده سابقة الإنعام، ويقولون بوجوب العقاب ولا يجوزون العفو عقلاً؛<lb/>لأنه لطف للمكلفين واللطف واجب عندهم فمذهب الفريقين في الثواب والعقاب<lb/>متعاكس، هكذا حكاية مذهب البغداديين، وقالوا عنهم: إنه لا يحسن العقاب إلا حسن<lb/>ولا يحسن إلا إذا انتفع به الغير، وتعميم الانتفاع يحتمل اللطف وغيره كالتشفي<lb/>فتحرر أنه قد يقع مقتضى العقاب وهو العصيان ويقع شرط حسن وقوعه وهو يتضمن<lb/>الانتفاع وقد يخلوعن الشرط؛ إذ لا ملازمه بين المقتضي المذكور وشرط حسن<lb/>الوقوع فيجب حينئذ أن لا يقع، اللهم إلا أن يقولوا: لا يُمَكِّن المكلف من العصيان إلا<lb/>مع العلم بحصول الشرط المذكور. وهذا بعيد ويحتاج إلى نقل عنهم معتبر فتعميم<lb/>منع العفو غير سديد وحكايته عن البغدادية كما ترى. والظاهر الغلط عليهم في بعض<lb/>كلامهم فهذا كثير الوقوع في حكاية المذاهب، وإن كان ذلك في كتب إخوانهم البصرية<lb/>فإن كثيرًا من الخلطاء ليبغي بعضهم على بعض فليحفظ هذا فإنه نفيس جدًّا.<lb/>(قوله) العقل عندهم يوجب الأفعال ويبيحها ويحرمها. قد عرفت سقوطه مما<lb/>مضى وأنه لا معنى له إلا بالمعنى المتفق عليه بين الحنفية والمعتزلة. (قوله)<lb/>وعندنا الحاكم بالحسن والقبح هو الله تعالى. (قلنا) ما تريد بالحاكم المبّين للحكم<lb/>الثابت في نفس الأمر؟ فذلك قول المعتزلة حتى شنع عليهم الأشاعرة بأن البارئ<lb/>تعالى عندكم كالقاضي والمفتي وسيأتي لزوم هذا على قول الجميع، أم تريد أنه<lb/>محصل للفعل صفة الحسن والقبح فقد كنت قررت ثبوت ذلك لا باختيار المختار وأن<lb/>الاختيار مؤخر عنه عند ذكر أن الله يأمر بالعدل والإحسان في هذا الكلام؟ أم تريد أن<lb/>البارئ تعالى هو الملزم لنا أن نأتي الحسنى ونترك القبح فذلك قول المعتزلة وهو<lb/>المراد بالتكليف عندهم. فأخبرنا ما هذا الخلاف بينك وبينهم؟<lb/>(قوله) ثانيهما: أن العقل عندهم موجب للعلم بالحسن والقبح بطريق التوكيد<lb/>بأن العقل يولد العلم بالنتيجة عقيب النظر الصحيح: (قلنا) هذا مجازفة عليهم أو<lb/>بُهت لهم ولم يقل منهم أحد أن العقل يولد العلم وهم متفقون أن العلوم الضرورية<lb/>يخلقها الله تعالى ابتداءً وأما النظرية فاختلفوا فيها، فقال بعضهم مثل مقالتك هذه: يخلقها<lb/>الله والنظر شرط عادي فقط. وقال أبوالحسين: ليس النظر يولد العلم إنما الناظر<lb/>يستفصل بنظره ما أجمل عند العقل فعند العقل ثبوت حكم الكبرى عمومًا فينظر في<lb/>نسبة الوسط منها فيجده فردًا من أفرادها؛ فيلزمه ثبوت حكم الكبرى للصغرى وهو<lb/>النتيجة، فنقول مثلاً: هذا الضرر العاري عن نفع ودفع واستحقاق ظلم وعند عقله أن<lb/>كل ظلم قبح فتظهر له النتيجة وهي اتصاف هذا الضرر العاري عن نفع ودفع<lb/>واستحقاق بالقبح، ولهذا قال مختار في (المجتبى) وهو تلميذ تلميذه: (النظر<lb/>تجريد الغفلات، لا ترتيب المقدمات) وما حكيناه عن أبي الحسين هو ما حكاه<lb/>تلميذه ابن الملاحمي في كتابه (الفائق) وقد ذكر الطريقة التي تسميها المعتزلة إلحاق<lb/>التفصيل بالجملة فصرح بما ذكرناه وهذه الطريقة عند المعتزلة هي البرهان عند<lb/>المنطقيين إلا أن متكلمي المعتزلة يقدمون الكبرى التي دلالتها عموم على الصغرى<lb/>التي دلالتها خصوص ثم يقولون: والخاص لاحق بالعام، أو التفصيل لاحق بالجملة.<lb/>القول الثالث: قول من قال بالتوليد فقالوا: النظر معنى يتولد عنه العلم عند<lb/>كمال شرائط النظر. ولم يقل أحد: إن المولد له العقل كما ذكر وإنما العقل آلة<lb/>للإدراك فقط عند الجميع.<lb/>(قوله) وعندنا أن العقل آلة لمعرفة بعض من ذلك؛ إذ كثير مما حكم الله<lb/>تعالى بحسنه أو قبحه لم يطلع العقل على شيء منه بل معرفته موقوفة على تبلغ<lb/>الرسل لكن بعض منه أوقف الله عليه العقل. (قلنا) هذا غير مذهب المعتزلة [3] ولم<lb/>يقولوا: إن العقل يستقل إلا بأحكام يسيرة كوجوب شكر المنعم ودفع الضررعن النفس<lb/>وإنصاف الغير وكالظلم والعبث والكذب. وأما ما رميتهم به بمضمون هذا الكلام وما<lb/>قبله وأوهمت أنهم يدعون معرفة جميع الأحكام بعقولهم وأنهم مثلاً يدركون وجوب<lb/>صوم آخر يوم من رمضان وحرمة صوم أول يوم من شوال وأن عقولهم غنية عن<lb/>تبليغ الرسل ولا فائدة لها عندهم حتى يتحقق الخلاف بينك وبينهم؛ لأنك إنما فضلت<lb/>نفسك عنهم بذلك؛ فإن كنت تحكي عن قوم تختص أنت بمعرفتهم يسمون معتزلة فلا<lb/>يعنينا التعرض لك ولهم. وإن كان المراد بهم هؤلاء المشاهير: واصل بن عطاء<lb/>وعمرو بن عبيد والجاحظ والنَّظَام وأبو الهذيل والكسبي وجعفر بن مبشر وجعفر<lb/>بن حرب وأبو الحسين الخياط وأبو عبد الله البصري وأبو علي هاشم والقاضي<lb/>عبد الجبار وأبو الحسن والخوارزمي وغيرهم ممن لا يحصى عددهم ولا يستقل<lb/>بدراية مذهب رواية ولا تخفيه زاوية. فهذه مصنفاتهم ومقالاتهم المتواترة عنهم وبين<lb/>ظهراني أتباعهم في بطون كتب الأشاعرة قد بينوها وكرروها وطووها ونشروها<lb/>كالخريت الفخر الرازي وغيره ولم يفتر عليه أحد ما ذكرت اللهم إلا أن يروي ذلك<lb/>عنهم مغمور مسجل على نفسه بالغباوة والجهالة فيكون سلف لك في هذه الضلالة<lb/>عصمنا الله عن الأهواء ووفقنا لما هو أقرب للتقوي آمين.<lb/>إذا تقرر هذا فلنقدم على حجج الفريقين تنبيهًا على كيفية صيرورة الفعل<lb/>متصفًا بالحسن والقبح؛ فإنه من تمام تحرير محل النزاع لتتوارد الحجج على أمر<lb/>معروف، ومحل مكشوف. اعلم أنهم يحكون خلافًا بين الجبائية وسائر المعتزلة،<lb/>ويقولون: إن الجبائية يقولون: يحسن ويقبح لوجوه واعتبارات. والبغدادية يقولون:<lb/>لعينه. ويحكي بعض الأشاعرة عن بعض المعتزلة أنه لصفة من صفاته. والأقرب<lb/>أنه خلاف في العبارة وبيانه أن مراد الجبائية بالوجه الذي وقع عليه الفعل الوجه<lb/>الذي له دخل في تحسين الفعل وتقبيحه، ولأجله سمي حسنًا أو قبحًا؛ إذ مطلق<lb/>الفعل وحده أو مع ألف وجه لا يصير ويسمى لأجله حسنًا وقبحًا. لا يعتبره عاقل<lb/>قطعًا ككونه حركة مثلاً إلى جهة اليمين في وقت الضحى في قعر المنزل وغير ذلك.<lb/>وإلا للزم كون كل فعل حسنًا وكونه قبحًا، وهو معلوم البطلان. والبغدادية لا<lb/>يقولون: إن مطلق الفعل قبح قبح ولا هو مع وجه ملغى. كذلك لما ذكر فتبين أنه<lb/>مطلق الفعل متركبًا مع وجه أو وجوه لها دخل في صيرورته وتسميته حسنًا وقبحًا.<lb/>وأنا أنبهك على وجه غلطهم وهو أنهم يأخذون الفعل متركبًا مع وصف ملغى أو<lb/>غير تام كالسجدة مثلاً ثم يقولون: لو كانت السجدة حسنة أو قبيحة لنفسها لما كانت<lb/>طاعة للرحمن وكفرًا إن كانت للشيطان. والجواب: أن مراد البغدادية بالفعل ليس<lb/>السجدة مطلقة ولا هو مع القيود التي صارت بها سجدة بل ذلك كله مع قيود أخر صار<lb/>بها عبادة للرحمن ومتى كان كذلك لم يخرج عن كونه عبادة إلى كونه كفرًا إلا بنقصان<lb/>قيد وزيادة آخر. والمقيد بقيد غير للمقيد بآخر، وكذلك القول في لطم اليتيم تأديبًا<lb/>وظلمًا وغير ذلك، وحاصله: أن الظلم مثلا بعد تمام كونه ظلمًا لا يخرج عن كونه<lb/>قبيحًا ما دام كذلك فلذا قالوا: إنه ذاتي أي: ما دام الظلم مستجمعًا لما صار به الفعل<lb/>ظلمًا، فلا يخرج عن القبح فتأمل هذا فإنه بحث نفيس بديع، وهو مما ترك الأول<lb/>للآخر والحمد لله وحده.<lb/>ثم اعلم أنه ليس من ضرورة مطلق الفعل الحسن والقبح إن أريد بالحسن ما له<lb/>مزية راجحة على مزية الطرف الآخر. والمعتزلة يطلقون الحسن على ما عدا القبيح.<lb/>حتى المباح بمعنى ما لا حرج في فعله وتركه؛ فعلى هذا لا يخلو فعل عنهما ثم<lb/>المطلق قد يتقدم بقيد أو قيود ولا يتحصل منها إلا اسم مثل مطلق السر؛ فإنه مع<lb/>الأحكام لمطلق الفعل. وقد يتقيد بقيد يتحصل له به اسم وحكم مثل كونه عدلاً وظلمًا<lb/>وصدقًا وكذبًا. ثم الوجوه والاعتبارات التي يتحصل بها الحكم هو شيء مقدور<lb/>وضابطه: ما حكم وأدرك العقل عند الحسن والقبح. ثم قد يزيد على تلك الوجوه<lb/>المعينة وجه أو وجوه. فإذا اعتبر المجموع فتارة يتأكد الحكم الأول فقط مثل الزنا في<lb/>المسجد في رمضان مثلاً وقد يتصف المجموع بحكم مخالف لحكم المزيد عليه.<lb/>والمزيد عليه باق على ما هو عليه فإنه مع الزيادة مغاير له مع عدمها؛ فلا بعد ولا<lb/>إحالة في اتصاف كل منهما بغير ما اتصف به الآخر. فإذا حكم العقل مثلا بحسن<lb/>الصدق وقبح الكذب ثم فرضنا أنه جاء دليل عقلي أو شرعي بأن الكذب الذي فيه<lb/>عصمة نبي واجب، والصدق الذي به هلاكه حرام؛ لم ينقض ذلك علينا قاعدة<lb/>الحسن والقبح، بل ولا هذه الصورة التي أدرك حكمها العقل. إنما أدرك حسن صدق<lb/>غير مقيد بكونه يهلك به نبي، وقبح كذب غير مقيد بكون ينجو به نبي، يحكى عن<lb/>بعض البوادي أنهم يبيتون الضيف مع أزواجهم ومحارمهم ويقولون: هم أكرم الناس<lb/>وأقراهم للضيف. فهؤلاء ضموا إلى إكرام الضيف هذه الخسة وسمَّوا المجموع بإكرام<lb/>الضيف والذي يفعل ذلك إنما يسمى ديوثًا ونحوه. وإكرام الضيف إنما هو جزء فعلهم<lb/>هذا وهو إكرام الضيف فيما عدا هذه الخسة. ومع تناهي فعلهم هذا في القبح لا<lb/>يخرج إكرام الضيف من كونه من أشرف الخصال وأفضلها. ولا يكاد فعل يخلو عن<lb/>مفسدة ولو مجرد المشقة وفوات الدعة ولا عن مصلحة ولو اللذة وإطلاق عنان النفس<lb/>فإنها ما منعت من شيء إلا اشتاقت إليه ولكن يعتبر الأرجح ويضمحل عنده<lb/>المرجوح، وهذا يحتاج إلى معاودة التأمل وعدم الاستعجال مع نقاوة غريزة وذهن<lb/>صاف سيَّال.<lb/>فإن قلت: هذا يخالف قولهم: قبح الكذب لكونه كذبًا والظلم لكونه ظلمًا والعلة<lb/>موجودة بتمامها مع كل عارض مقدر في الكذب؛ لأن حقيقته مقررة لا تزول إلا<lb/>بزواله بخلاف الظن. (قلت) إنما حكمنا بقبح ما أدرك العقل قبحه بضرورته. وأما<lb/>تصيدكم العلة ثم إلحاق ما لم تدركه الضرورة العقلية؛ فلا يفيد اليقين لعدم القطع بعدم<lb/>الفارق، وإنما غايته الظن الذي الأصل منعه ما لم يدل على الاستغناء به دليل فدعه<lb/>{وَلاَ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ} (الإسراء: 36) {إِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ<lb/>شَيْئاً} (يونس: 36) {إِنَّ بَعْضَ الظَّنِّ إِثْمٌ} (الحجرات: 12) فما يؤمننا أن<lb/>يكون هذا منه وما لم تلجئنا الضرورة العقلية؛ فلا علينا أن نكل أمره إلى خبر<lb/>الشرع، ونذعن له بالطاعة والسمع، فكل ما لم تضطرنا إليه الضرورة العقلية،<lb/>فنحن فيه سمعية. وهذا أوسط الأمرين بين تقريط الأشاعرة وإفراط المعتزلة.<lb/>فإن قلت: فهل يجوز تساوي طرفي الفعل في كون كل منهما مصلحة؟ وإذا<lb/>جاز فهل يجوز أن يأمر الحكيم بأحدهما معينًا؟ وإذا جاء فما المخصص حينئذ؛ لأنك<lb/>قدمت أن الترجيح بمحض الاختيار؟ وإن جاز في حق القادر نظرًا إلى الذات فإنه<lb/>يمتنع بالغير لمكان الحكمة.<lb/>قلت: جواز استواء الطرفين في المصلحة لا مانع منه وأمر الحكيم بذلك كذلك.<lb/>والمرجح حينئذ محض الاختيار كالهارب يختار إحدى الطريقين بلا مرجح،<lb/>والذي قدمنا منعه هو حيث لا داعي إلى الفعل يرجح في نفس الأمر؛ لأنه يكون<lb/>عبثًا. وهو ممتنع الوقوع حكمة في حق الحكيم، وعادة فقط في حق غيره. كما يأتي<lb/>تحقيق ذلك في أواخر مسألة التحسين والتقبيح إن شاء الله تعالى. وأما هذا فقد قام<lb/>الداعي في كل من الطرفين على حدة فلا مانع من تخصيص أحدهما بمحض الاختيار،<lb/>وترى أناسًا ينقضون من فرق بين المسلمين ويغلطونهم، وإنما الغلط عند من لا<lb/>يفرق. وإذ قد أتينا على غرضنا من تحرير محل النزاع وما يتعلق به؛ فلنذكر المعتمد<lb/>من حجج الفريقين وبالله الاستعانة.<lb/>(لها تتمة)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ننقل هذا الفصل من كتاب تحت الطبع اسمه (العلم الشامح، في إيثار الحق على الآباء<lb/>والمشايخ) للشيخ أحمد المقبلي من مجتهدي اليمن في القرن الحادي عشر وقد تخبط في موضوعه<lb/>أكثر علماء الكلام ولم يأتوا إلا بتمحلات ولا مقنع فيها ولكن المصنف بحث بحثًا مستفيضًا محررًا تحريرًا فآثرنا إتيانه في المنار.<lb/>(1) أي: هذا نزاع آخر اهـ مصححه.<lb/>(2) هو جواب قوله: فإن كنت تريد.<lb/>(3) أي: ما حكيته عنهم هو غير مذهبهم، ويصح أن تقرأ العبارة: هذا عين مذهب المعتزلة؛ أي: ما ادعيته مذهبا لك ولعله الصواب اهـ مصححه.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p441" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2292.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذكرى<lb/>للسوريين عامة وأهل بيروت خاصة </head>[*]<lb/>
               <lb/>البلاد السورية من أرقى البلاد العثمانية استعدادًا في العلم والعمران، وإن<lb/>بيروت أرقى هذه البلاد بل هي من أثمن الدرر في تاج آل عثمان.<lb/>قد زادت قيمة بيروت في نفوسنا بعد الدستور أضعافًا مضاعفة، وصرنا نباهي<lb/>بها ونفاخر بعد أن كنا نشكو من تلك المَعَرّة الفاضحة: معرة العصبية الجاهلية باسم<lb/>الدين التي كانت حجابًا دون محاسنها الكثيرة، ومزاياها الجمة، فقد كانت تتلفع<lb/>بذلك الثوب المنكر وتتدجج بسلاح البغي والعدوان، فكلما سمعت هيعة جردت<lb/>سلاحها هذا، وقالت به هكذا وهكذا، تتوهم أنها تجاهد في سبيل الله، وتفتك بعدو لها<lb/>ولله، وإنما كانت تجاهد في غير عدو، بل كانت تحارب نفسها وهي لا تدري،<lb/>فيطعن بعض أبنائها صدور الأبناء الآخرين وهو لا يرى ولا يبصر، حتى إذا ما لاح<lb/>صبح الدستور ألقى الإخوة السلاح من أيديهم وطفق بعضهم يعانق الآخر ويقبله وهو<lb/>يبكي على ما فرط في ذلك الليل البهيم، ويبسم لما يرجو في هذا النهار المنير.<lb/>كان بعض عقلائنا يقولون: إن علة تلك الأحقاد والإحن هي الحكومة<lb/>الاستبدادية التي لا تجد حفاظًا لسلطتها إلا التفريق بين رعيتها، ولا سيما أهل الذكاء<lb/>والعلم منهم. وكان بعضهم يقول: إن علة ذلك التدابر والتباغض هي دسائس<lb/>أصحاب المطامع من الأوربيين. وهناك فريق ثالث يجمع بين القولين، ويثبت كلتا<lb/>العلتين، ولا خير لبيروت ولا لما يجاورها من البلاد في فوز هاتين السياستين،<lb/>وإنما خيرها في اتحاد أبنائها على ترقيتها وعمرانها ورفعة شأنها، وكل من السياستين<lb/>عقبة كؤود في طريق سعادتها هذه.<lb/>فرحنا بعد إعلان الدستور من خلع بيروت ذلك الثوب الذي كانت تتلفع به<lb/>أحيانًا في تلك الظلمات ونبذ ذلك السلاح الخاطئ الذي كانت تحزبه مفاصل<lb/>أعضائها فتبيين بعضها من بعض، وأشبعناها ثناء وتقريظًا، وأرويناها حمدًا<lb/>وشكرًا، راجين أن يكون الشكر مدعاة المزيد، وذلك أثر الشكر الطبيعي في نفوس<lb/>أهل النجدة وعلو الهمة كأهل بيروت.<lb/>تلك المحمدة التي عكس لنا البريد صوتها وأرانا البرق نورها ونحن في مصر<lb/>قد هاجت شوقنا لرؤية بلادنا ترفل في حللها الزاهية، في نور شمس الدستور<lb/>الضاحية، بعد أن تركناها منذ سنين دخلت في جمع الكثرة وهي تتعثر في ذلك<lb/>الثوب الخلق، في ذلك الطريق الذي في مثله يقول الراجز:<lb/>وقاتم الأعماق خاوي المخترق <gap resp="#org_MS"/> مشتبه الأعلام لمَّاع الخفق<lb/>تسير على غير الهدى، إلى حيث تقع في مهاوي الردى، في تلك الحنادس،<lb/>بما يخفق من بروق الوساوس، التي تغريها بإعانة المستبد فيها على استمرار<lb/>استعبادها، أو تمكين الطامع فيها من ازدرادها (لا سمح الله) .<lb/>زرت بيروت وغيرها من البلاد التي أعدها كلها وطني الخاص فكنت على<lb/>تفضيلي بيروت على سائر أخواتها من المدن بنات سورية أرى أن الوفاق السلبي<lb/>وحده لا يثمر ما نحب من عمران البلاد وارتقائها. وأعني بالوفاق السلبي ترك ما كان<lb/>من التنازع والتخاصم، والتشاتم والتلاحم، وإنما تعمر البلاد وتسعد بالوفاق<lb/>الإيجابي، وهو إنما يكون بالاختلاط وكثرة التزاور والاشتراك في الأعمال المالية،<lb/>والجمعيات العلمية والأدبية.<lb/>بذلت لهم نصحي وهم قومي الذين أفخر بهم إذا صلحوا وأصلحوا، وتصيبني<lb/>معرتهم إذا أساؤوا وأفسدوا، راجيًا أن يكون ذلك الوفاق الإيجابي بالتدريج وأنا لا<lb/>أزال مع سائر العقلاء من إخوانهم البعيدين عنهم في مصر والآستانة وأمريكا وأوربا<lb/>ننتظر أن يكونوا هم السابقين إلى رفع قواعد بيت الاتحاد على أساس الدستور<lb/>ليكونوا في مقدمة زعماء الارتقاء في تلك الديار في هذا الطور الجديد، ولتكون<lb/>مدينتهم ينبوع مدنية تلك الأوطان في ظل الدولة العلية أيدها الله تعالى.<lb/>بينا نحن على ذلك الانتظار إذا بجرائد بيروت نفسها تعيد على أسماعنا في هذه<lb/>الأيام شيئًا من حوداث ليالي الاستبداد الحالكة: بعضها صريح، وبعضها جمجمة<lb/>وتلويح، وقد جاء العاصمة أناس منها فإذا هم يتشاءمون ويتطيرون ويرون أن<lb/>بعض علل التفرق السابق أو كلها قد عادت جذعة أو كادت.. . فالله الله يا بيروت<lb/>في نفسك، وفي أبناء جنسك، فإن أعداء قومك وأعداء دولتك يتربصون بك الدوائر<lb/>ويكيدون لك المكايد.<lb/>اسمعي يا بيروت وعي فإذا سمعت سمعت سورية كلها وإذا وعيت وعت،<lb/>وإذا لم تلقي السمع، ولم تفرقي بين الضر والنفع، فعليك إثمك وإثم سورية كلها.<lb/>إنك ترين في بعض صحف المفسدين الذين يلبسون لك ثياب الناصحين كلامًا<lb/>في التفرقة بين المسلمين والنصارى فإياك أن تغتري بهم، أو تنخدعي لهم، نعم إن<lb/>الكريم ينخدع ولكن في الخير، ولا عذر له في الانخداع لدعاة الشر، إنهم يقولون: لا<lb/>حق للمسيحي من السوريين أن يتكلم في شؤون المسلمين. ونحن مسلمي السوريين<lb/>وعلمائهم وكتابهم نقول: إن لهم أن يتكلموا في شؤوننا كلما رأوا الفائدة للبلاد في<lb/>كلامهم معنا فيها، ولا نسيء الظن فيهم؛ لأن المصلحة مشتركة بيننا وبينهم.<lb/>إنني لا أسيء الظن بكم أيها الإخوة الأذكياء الفضلاء، ولا ببلدكم وإن لم تخل<lb/>كغيرها من الجهلاء وإنما المحب مولع بسوء الظن في كل أمر يتعلق بمحبوبه، فهذا<lb/>ما يدعوني إلى هذا التنبيه.<lb/>إن رجائي في عقلاء الطائفتين وفضلائهم لعظيم، وإن مما زاد هذا الرجاء قوة<lb/>ورسوخًا تأسيسهم لنقابة الصحافة في بيروت، وعسى أن يشترك معهم جميع أصحاب<lb/>الصحف اللبنانية. والمنتظر من هؤلاء الكتاب النبهاء - وقد اجتمعت كلمتهم - أن<lb/>يجمعوا كلمة قومهم على الوفاق ويجتثوا شجرة الخلاف الخبيثة من أصولها،<lb/>ويردوا بالإجماع على كل من ينبز بلدهم بلقب التعصب الذميم وإن كان من آبائهم<lb/>أو إخوانهم المهاجرين أو المقيمين، فإنني أرى بعض جرائدنا في أمريكا لا تزال<lb/>تركب متن هذا الخطأ: خطأ الاتهام بالتعصب الديني وهو هو الذي يثير كوامنه،<lb/>ويحرك سواكنه، ويقوي ضعيفه، ويحيي ميته، فما لهم لا يذكرون.<lb/>اذكروا أيها الأذكياء الألباء ما يجمع، وتناسوا ما يفرق، إلى أن تنسوه ببركة<lb/>التعاون والإخلاص، اذكروا أن لكم جامعة كبيرة وهي اللسان، وجامعة أخرى وهي<lb/>الديار، وكل منهما جامعة شريفة لها ذكر مجيد في التأريخ، وجامعة أخرى<lb/>وهي العثمانية التي تصل حبلكم بحبل كثير من إخوانكم الشرقيين، وما أعز من<lb/>يكثر إخوانه ويتعدد أعوانه (وإنما العزة للكاثر) . ومن أكبر خطأ بعض الجرائد في<lb/>المهاجر التنفير من هذه الحكومة التي يرجى لكم في ظلها ما لا يرجى لغيركم إن أنتم<lb/>أتفقتم على تعزيزها بترقية بلادكم وجمع كلمتكم، ولا حجة لتك الجرائد إلا سوء<lb/>سيرة رجال الدولة في أدوار الاستبداد البائدة وقياس الآتي على الماضي، وهل يقاس<lb/>الضد على ضده؟! كلا إن السوريين لم يذوقوا من بأس الاستبداد ما ذاق الأرمن<lb/>ونرى هؤلاء يسارعون اليوم إلى اقتطاف ثمار الدستور ويشاركون في الواجبات<lb/>ليشاركوا في الحقوق.<lb/>نراهم يعلمون ولدانهم في المدارس النظام العسكري كل يوم ترغيبًا لهم في هذه<lb/>الخدمة الجلية، وما نصارى السوريين دون الأرمن ذكاءً وعلمًا بل هم في هذا العنصر<lb/>العربي ركن عظيم، تبًّا لمنكريه بأقوالهم، ومحاولي تقويضه بإفسادهم، فتذكروا<lb/>وتدبروا، ولا تنازعوا ولا تدابروا، واتحدوا وتعاونوا على ترقية البلاد بالعلم<lb/>والثروة؛ لتكونوا كما يؤهلكم استعدادكم الركن الأعز الأكرم في هذه الدولة، وما ذلك<lb/>على الله بعزيز، وهو إذا شاء يهبكم اجتماع الكلمة وكفى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرناها في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الحضارة</tei:title> التي تصدر بالآستانة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p445" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2293.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين سليمان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الفطرة وأسباب الترقي في الكون</head>
               <lb/>حسين سليمان<lb/>
               <lb/>كان الله ولا شيء معه إلهًا في ذاته منزهًا بألوهيته، فليس بكم ولا كيف<lb/>محتجبًا في أزله منزهًا عن التحديد فليس بالجسم التعليمي الذي تحده الأبعاد، ولا<lb/>بالشيء المفروض الموهوم الذي تكيفه الأفكار تخيلاً وافتراضًا، وإنما هوالكائن في<lb/>ذاته لا تحيط به العقول ولا تصل إليه الحواس، وكيف والحواس لا تدرك إلا<lb/>أعراضًا لا تلبث أن تزول، سبحانه لا يعلم شأنه إلا هو.<lb/>كان الله ولا شيء معه فلا سماء ولا أرض، ولا طول ولا عرض، كان<lb/>مصدر الخير ومفاض النعمة كما قال الرسول صلى الله عليه وسلم عن ربه عز<lb/>وجل: (كنت كنزًا مخفيًّا لا أعرف فأحببت أن أعرف فخلقت الخلق فبي عرفوني)<lb/>أراد الله أن يُعرف بنفسه ويمتاز بألوهيته التي يظهر فيها مظهر الكمال المطلق من<lb/>قدرة غالبة وإرادة حكيمة وعلم واسع فأبدع من الخلق ما شاء وكون مملكة متأثرة<lb/>بتلكم الصفات الثلاث: فالإرادة رتبتها، والقدرة أبرزتها، والعلم حفظها من عبث<lb/>الجهل الذي هو سبب الفساد في كل شيء.<lb/>نعم فطر الله الكون على قواعد ونواميس كلية وأقام عليه هذا العالم الأكبر:<lb/>عالم الحياة الحادثة والحركة المتجددة، فأوجد مقوماتها قوًى وكتلاً مختلفة التركيب<lb/>والعناصر، وقد أثبت العلم أن خلقه البارئ سبحانه وتعالى ينقسم إلى قسمين: مادة<lb/>ونفس، فالمادة عبارة عن الأجسام، والجسم عبارة عن كل كتلة أشغلت فراغًا سواء<lb/>أمكن النظر إليها أم لا كالهواء والماء فإنهما لا لون لهما فلا تدركهما الأبصار.<lb/>والنفس عبارة عن معانٍ مجردة لا تشغل فراغًا ولا تتزاحم مع غيرها من<lb/>أنواعها، ولا يزاحمها أيضًا غيرها، والدليل على ذلك قريب وهو أنه يوجد في<lb/>الإنسان طريقان: طريق خاص بالأشياء الجسمانية هو الفم يوصل الغذاء إلى قاعة<lb/>جسمانية أيضًا هي المعدة بحيث لا يمكن أن يشغل فراغها شاغل لا يصح أن لا يقف<lb/>عند حد محدود في كميته، وذلك كالغذاء النازل فيها فمتى امتلأت دفعت، وطريق<lb/>نفساني مورده الحس المشترك، وقاعه الحافظة تقبل من المعلومات ما لا يتناهى لا<lb/>تضيق بعلم دون آخر بل هي قابلة لأن تتناول كل المعلومات التي تصل إليها مهما بلغ<lb/>مبلغ كميتها.<lb/>وقد قيل في النفس آراء كثيرة لا حاجة بها هنا، ومن المادة والنفس كان<lb/>التكوين، فكانت هذه المجموعة وأودعت السلطة أرقى نفس فيها أفيض عليها من لدن<lb/>البارئ جل وعلا صفة العلم فكان الإنسان بها خليفة وملكًا سخر له غيره من عالم<lb/>المخلوقات.<lb/>وانقسمت المادة باعتبار مميزاتها إلى ثلاثة أقسام: حيوان، ونبات، وجماد،<lb/>وهي مرتبطة بعضها ببعض ارتباطًا يقتضي أن يكون وجود الثلاثة في آن واحد؛ إذ<lb/>لا غنى للحيوان عن النبات ولا للنبات عن الحيوان، والكل تقلّه الأرض وتعطيه من<lb/>خواصها ما يحتاج إليه، ويظهر من ذلك أن الكائنات كلها لم توجد دفعة واحدة كما<lb/>هو رأي الفلاسفة، وإنما وجدت بترتيب حيث كانت العوالم العلوية الفياضة، ومنها<lb/>سار التأثير في العالم السفلي ومن ذلك ربما يصدق قول بعض المنجمين الذين<lb/>يرصدون الأفلاك فيستنتجون من أشكالها حوادث جوية ووقائع أرضية [1] .<lb/>قد يظن إنسان أن النبات ليس محتاجًا إلى الحيوان، كلا فإن النبات محتاج في<lb/>حياته إلى الحيوان؛ فإنه يتنفس كالحيوان وبينهما في هذه الصفة ارتباط شديد<lb/>فالحيوان ينقي الهواء للنبات والنبات ينقي الهواء للحيوان. وإليك الغابة دليل وهي<lb/>المكان الطبيعي الذي لا يخلو من وجودهما فهما يتبادلان منفعتهما، والغرض من هذا<lb/>الارتباط العظيم بقاء ذلك الكون إلى أجله المحدود تتوارد عليه عوامل الترقي كلما<lb/>كشف العلم عن أسراره، وأبان البحث والتنقيب خفاياه {سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن<lb/>قَبْلُ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) .<lb/>أيها السادة: الترقي في الكون لا يقتضي تغييرًا ولا تبديلاً في نواميسه {لاَ<lb/>تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ} (الروم: 30) وإلا لانقلبت الحقائق، وذلك ضرب من المحال<lb/>وإنما ترقي الكون عبارة عن تحسين مادة اجتماع العناصر التي تتآلف منها كتناسب<lb/>الأوضاع وتوفيق الألوان واتحاد المشارب، واقتراب ما تنافر منها بالمعالجة بالعلم<lb/>والتربية، انظروا إلى الإنسان الأول واحتياجاته فكم علم حتى عمل حتى وصل إلى<lb/>ما هو عليه الآن من المدنية الباهرة، والذي يكفل ذلك إنما هو العلم الصحيح، هذا<lb/>مبدأ صحيح وقاعدة يجب الاعتماد عليها وإلا ساءت الحال وقبح المآل، فإذًا يجب<lb/>على المتعاونين والمتعاقدين قبل دخولهما في التعاون والعقد الاتحاد والائتلاف، وما<lb/>أحرى الزوجين أن يكونا كذلك، فهما إن لم يأتلفا كانا مدرسة شقاء لأبنائهما ومهيع<lb/>فساد لذريتهما، فتعارف الرجل وامرأته قبل الاقتران بها أمر ضروري طبيعي حتى<lb/>يتم ذلك التقسيم الشرعي في قوله تعالى: {الخَبِيثَاتُ لِلْخَبِيثِينَ وَالْخَبِيثُونَ لِلْخَبِيثَاتِ<lb/>وَالطَّيِّبَاتُ لِلطَّيِّبِينَ وَالطَّيِّبُونَ لِلطَّيِّبَاتِ} (النور: 26) فالخبيث يرى الخبث<lb/>فضيلة في غيره، والطيب لا يرى فضيلة في غير الطيب، وإلا وجب حل العقدة وفك<lb/>الشركة، وقد جاء في الحكم عن العرب (إن لم يكن وفاق ففراق) فمهما تغيرت تلك<lb/>المبادئ الطبيعية أو تنكرت فعلى ممر الزمان يضطر إلى الرجوع إليها. هذا ما حدا<lb/>بالأوربيين الآن إلى أن يحلوا عقدة الزواج بمجرد اختيار أحد الزوجين وقد بلغ<lb/>التنافر بعضهم إلى حد مدهش هو ما روته بعض الصحف من طلاق امرأة زوجها<lb/>لكون لون شعره لم يأتلف بصبغ أثاث منزلها الذي أنفقت فيه مبلغًا طائلاً! وما أظلم<lb/>تلك المرأة التي لم تر بيع أثاثها أولى من بيع بعلها! بل ما أظلم الشريعة أو القانون<lb/>الذي يقرها على صنعها، فعقدة الزواج عندنا يا حضرات الإخوان عقدة ذنب عقدت<lb/>مصالح أسرية كثيرة يجب أن نضعها دائمًا على خارتة البحث والتفكير.<lb/>والترقي في الكون له أسباب كثيرة، وأول أساس فيه المال وما ورد في<lb/>شريعتنا الغراء من مقال الزهد في المال والتحذير من فتنة الدنيا، فإنما الغرض منه<lb/>البعد عن أكبر رذيلة تلصق بالإنسانية ألا وهي الحرص الذي هو عبارة عن حب<lb/>المال لذاته، وهذا أقبح ما يكون في الإنسان.<lb/>ومن الترقي في الكون الاقتصاد في المادة للمحافظة على قوتها النامية؛ لأن<lb/>الاقتصاد هو التوسط، فإذا أضعف الأرض نبات ضروري كالقطن مثلاً وجب أن<lb/>يستنبت فيها عامًا بعد عام حفظًا لحياة الأرض ويمكننا أن نقيس على هذا المثال<lb/>الكبير غيره حتى نصل إلى أقل الخلائق. النملة تدخر قوت شتائها من صيفها<lb/>فمخالفة هذه القاعدة عصيان للترقي وجفاء للتقدم، والفلاح الذي يزرع الأرض قطنًا<lb/>عامين متواليين طمعًا في سعة الرزق جاهل غبي يختار كثيرًا ينقطع عنه على قليل<lb/>يدوم عليه، وقد قالت العقلاء: (قليل تدوم عليه خير من كثير تنقطع عنه) .<lb/>ومن الترقي في الكون المدنية العلمية وذلك بإيجاد الصناعات والصعود بها إلى<lb/>مدارج الترقي حتى تصل إلى تسخير الجماد ليأخذ عن الحيوان ما يجهده كاستخدام<lb/>البخار والكهرباء لإراحة الحيوان واتجاه قوى الإنسان الجسمانية إلى مساعدة القوى<lb/>العقلية، وهذا سبب صحيح لترقي العمل والصناعة، فإن الصانع المفكر لا يشك في<lb/>أنه يأتي بصناعة متقنة لا يوفق لها الصانع المسخر وشتان بين من يعمل بواسطة عقله<lb/>ومن يعمل بما اعتادت عليه يداه، إني لا أغلو في هذه المكان إذا قلت: إن في خبايا<lb/>الكون إلى الآن أسرار تستخرجها العقول على مدى الأيام، وقد أثبت العلم أن عقول<lb/>أهل الطينة الحارة أذكى من عقول أهل الباردة. فأحتسب على الشرق إن استعمل<lb/>عقله أن يأتي بما لم تستطعه الأوائل.<lb/>ومن الترقي في الكون العمران، والإنسان وإن كان مكلفًا بهذه الوظيفة السامية<lb/>إلا أنه من العجيب أنه إذا اتسع به الفضاء أدركته الوحشة ومال إلى الأنس فانضم<lb/>إلى غيره من بني جنسه ليعاونه أولاً على مصالحه، وليأتنس به ثانيًا فإذا ضاق به<lb/>المكان كره الزحام ومال إلى الأثرة وحب النفس وتنازع البقاء مع أقرب الناس إليه،<lb/>وود لو كان هو كل الإنسان فما أعجب هذا الإنسان، نعم يوجد في المزاحمة كبير<lb/>فائدة من حيث العمران، فقد قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (الرزق عند<lb/>تزاحم الأقدام) إلا إنه يلزم أن يكون الناس على نظام يكفل لكل حقه فيقف الأجشع<lb/>عند حده، ويساق العالة إلى العمل متى قدر عليه، وذلك بحرمانه من الصدقة<lb/>والإعانة. وقد ورد عن أبي مسلم الخراساني زعيم الدعوة العباسية أنه مما أوصى به<lb/>أولاده عند قرب منيته: أن لا يعينوا كلاَّ ولا يعطوا عالة فيكون في جسم الأمة<lb/>أعضاء تألف الكسل في العمل وحتى لا يوجد دجال ولا ذو عرافة وشحاذ قادر على<lb/>العمل.<lb/>هذا القانون هو النظام الذي يسنه الله لعباده إما بطريق الوحي وإما بإلهام<lb/>حكماء الأمة وعقلائهم وضعه لذلك، تجد عالم الوثنية قائمًا في بعض الجهات على<lb/>قواعد وقوانين وضعها الرؤساء لا تخرج عن النظام والترتيب في المعيشة بل قد<lb/>تكون أشد في التكليف من الأوضاع الإلهية وقد أكد لي خبير أن اليابان على ما هم<lb/>عليه من الوثنية على كعب عالٍ في الأخلاق، ويؤيد ذلك بزوغ شمس الحكمة من<lb/>الهند من قديم الزمان؛ أي: قبل أن يصل إليهم الإسلام وعلى أثر ذلك نقول: إن<lb/>فطرة كل مخلوق هي قيامه بالعمل لنفسه أولاً، ولما خلق لأجله ثانيًا فالمعادن متى<lb/>أخذت قسطها من خواص الأرض وظلت نافعة كان ذلك لفائدة غيرها، وكذلك النبات.<lb/>ترى النخلة تبحث بجذورها على الماء فقد تدركه على بعد مائة ذراع أو أكثر وذلك<lb/>بجهد لو قام به حيوان لأَنَّ أنين التعب الكادح. وكثيرًا ما شوهدت جذور النخلة<lb/>تساقط من بين جدران الآبار إلى الماء وبينها وبين تلك الآبار مسافة واسعة، كل ذلك<lb/>الغرض منه حفظ حياتها لتؤدي وظيفتها التي خلفت لأجلها، ألا وهي تقديم الرطب<lb/>الجني لبني الإنسان. وكذلك الحيوان يعمل أولاً لقوام حياته ومنه ما يبذل تلك الحياة<lb/>الثمينة التي تعب في نموها ويتقدم بها إلى غيره ضحية لينتفع بها ذلك الغير كدودة القز<lb/>المعلومة التي تظل تعمل لتقدم لنا مادة من أنفس المواد لطافة وأغلاها قيمة؛ ألا وهي<lb/>الحرير، ومنه ما يتفضل علينا بما يخرجه من بطنه شرابًا مختلفًا ألوانه فيه شفاء<lb/>للناس كما أخبر بذلك خالق النحل وموفقها إلى هذا العمل الكبير الذي لا يطابق بنيتها<lb/>حيث قال: {وَأَوْحَى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ أَنِ اتَّخِذِي مِنَ الجِبَالِ بُيُوتاً وَمِنَ الشَّجَرِ وَمِمَّا<lb/>يَعْرِشُونَ * ثُمَّ كُلِي مِن كُلِّ الثَّمَرَاتِ فَاسْلُكِي سُبُلَ رَبِّكِ ذُلُلاً يَخْرُجُ مِن بُطُونِهَا شَرَابٌ<lb/>مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ فِيهِ شِفَاءٌ لِّلنَّاسِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَةً لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ} (النحل: 68-69) .<lb/>أيها السادة ما الذي ترونه في هذا الترتيب؟ هل في هذا الترتيب خرق؟ حاشا.<lb/>هل في هذه الفطرة ظلم وشر؟ كلا، فمن أين يجيء الشر ومتى يكون المخلوق<lb/>شريرا؟<lb/>انظروا إلى الترتيب الآتي أيضًا: تتكون المعادن من مادة الأرض فتنقصها،<lb/>وكذلك النبات والحيوان ثم تعود تلك الأشياء إليها ولو باستحالة الصورة فتسد موضع<lb/>النقص منها، وهذا سر البقاء للكون، فإذا أراد الله إذهابه اختلفت هذه النسب فيحصل<lb/>الفساد، ذلك ما جنح له كبار علماء التفسير في قوله تعالى: {أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا نَأْتِي<lb/>الأَرْضَ نَنقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا وَاللَّهُ يَحْكُمُ لاَ مُعَقِّبَ لِحُكْمِهِ} (الرعد: 41) فإذا أراد<lb/>الله القضاء على العالم أنقص الأرض، والإنقاص من الطرف مبدأ طبيعي عند إرادة<lb/>إبادة الشيء. وذهب قوم إلى أن طرف الأرض عبارة عن قطبيها. ولكني أقول: إن<lb/>طرف الأرض هو مجموع سطحها فكل نقطة فيه تسمى طرفًا فكأن مجموع سطحها<lb/>أطراف لها. ولذلك عبر سبحانه وتعالى بلفظ الجمع فقال: {نَنقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا} (الرعد: 41) ولو كان النقص من القطبين كما فهم بعضهم لعبر الله تعالى بلفظ<lb/>المثنى؛ أي: من طرفيها كما هي سنة القرآن الكريم في الإخبار. على أن الجزء<lb/>الذي فيه الانقلاب والتغيير من الأرض إنما هو سطحها، وهو الذي يعقل أن يعتريه<lb/>النقص.<lb/>جعل الله بقاء هذا الكون بتبادل الأشياء الثلاثة، وغذاء بعضها من بعض،<lb/>فالأرض تأكل نباتًا وحيوانًا، والنبات يأكل أرضًا وحيوانًًا، والحيوان يأكل من<lb/>الثلاثة. وهذه الثلاثة تنقسم إلى مراتب بحسب القوة والضعف بحيثيات مختلفة؛ فمن<lb/>حيث إن الحركة والقوة في العمل ظاهرة للحيوان كان هو أقواها وأرقاها ومن<lb/>حيث إن الأرض هي أم الكل منها تخرج وإليها تعود كان الجماد أقواها وأبقاها وإذا<lb/>بحثنا في الأشياء الثلاثة نجد في كل منها شيئًا من الضرر في غير ذاته؛ أي: بالنسبة<lb/>لغيره، فقد يكون الجماد سامًا كالمعادن الحريفة الشديدة القبض وكذلك بعض النبات<lb/>والحيوان، ومن الغريب أن للحيوان الغير الناطق خاصة يميز بها من النباتات السام<lb/>من غير فيجتنبه والطيب من الخبيث فيرعاه ولا يعقل أن تكون الأجسام السامة عديمة<lb/>الجدوى، بل قد تكون نافعة لكذا وضارة بكذا. على أن العمدة في الطب القديم<lb/>والحديث على الجواهر السامة ومن يصدق منا أن البقدونس وهو النبات الطيب المفيد<lb/>للمعدة والمثانة يقتل الببغاء بمجرد تعاطيه.<lb/>علم مما تقدم أن الكائنات الثلاثة متماسة، وأن منها ما لا يجد قوته إلا<lb/>بالافتراس، وأن الإنسان على ترقيه العظيم ما هو إلا حيوان مفترس، إلا أن ما أوتيه<lb/>ما من الذكاء والتدبير جعل طبيعة الافتراس فينه منتظمة: الإنسان يصطاد الحيوان<lb/>فإن كان دينه يلزمه بتذكيته (ذبحه) ذكاه، وإلا خنقه أوعبطه أو وقذه. وفي الذبح<lb/>بالطريقة الشرعية تخفيف على الحيوان بشرط مراعاة أحكام الذبح الواردة، ولذا كان<lb/>الذبح من أهم المقاصد الشرعية والديانة الموسوية لها فيه شروط مؤكدة، ولا يعد<lb/>الذبح تعذيبًا للحيوان فإنه يؤدي به وظيفة خلق لها قال تعالى: {وَالأَنْعَامَ خَلَقَهَا لَكُمْ<lb/>فِيهَا دِفْءٌ وَمَنَافِعُ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ} (النحل: 5) والطبيعة الغذائية في الحيوان كله<lb/>تشهد بأن الإنسان من الحيوانات أكالة اللحم ولو امتنع عن أكل اللحم أربعين يومًا<lb/>ضعف مزاجه جدًّا، وربما يمرض مرضًا شديدًا لو استمر أكثر من ذلك. اللهم إلا إذا<lb/>تعود الأمر وحينئذ يصير أكل اللحم ضارًّا له، الذبح عبارة عن قطع الودجين وإنما<lb/>يقطعان في لحظة فلا يكاد يحس الحيوان؛ لأن الجسم حينئذ يكون انفصل عن المخ<lb/>الذي هو مركز الإحساس.<lb/>نعم ليس في ذبح الحيوان تعذيب، وإنما التعذيب هو أن يعيش عاملاً فوق<lb/>طاقته، أو يكون على خلاف طبعه وهي الحال التي تقضي على ذوي العقول<lb/>بالانتحار تخلصًا من شر الحياة، ورد عن الرسول صلى الله عليه وسلم: (اتقوا الله<lb/>في البهائم المعجمة فاركبوها صالحة وكلوها صالحة) ، وجاء عن بعض الفلاسفة أنه<lb/>ترفع عن أكل اللحم مدة حياته كأبي العلاء المعري. وقد فهم قوم أن الذي حمله على<lb/>ذلك رأفة منه وشفقة على الحيوان. هذا إن لم نعتقد أنه ناشئ من فاقة كان عليه ذلك<lb/>الحكيم، كما جاء في بعض رسائله، ومثل هؤلاء من يضرب على نفسه بسور من<lb/>حديد حتى لا تلزمه الحاجة الواسعة فيشقى في طلبها، على أن الأمر ليس كذلك<lb/>فحاشا أن يجهل المعري ومن نحا نحوه من الفلاسفة أسرار التكوين وإنما الغرض<lb/>من ذلك أن يكسر سورة نفسه فتتجرد من حجاب الجسم الكثيف الذي تزيده الشهوات<lb/>واللذات ظلمة، فتصفو صفاءها الذي ظهر في شعره الحكيم، وهذا هو السبب الحقيقي<lb/>الذي فرض الشارع لأجله الصوم تقليلاً لتلك الشهوات.<lb/>إذا تقرر هذا المبدأ أقول: ليس في الحيوان شر قط خصوصًا ما كان منه أبله؛<lb/>إذ لا فكر توجد به أمراض القلب كالحقد والحسد والغرور والأثرة وغير ذلك من<lb/>أمراض الإنسان. فكما أن العقل زينة له، كان هو مصيبة عليه، ذلك مذهب<lb/>عامة الفلاسفة، يدلك على ذلك ترفع الأسد عن العودة إلى فريسته مهما نهكه الجوع؛<lb/>لكونه يأنس من نفسه قوة تهيئ له طعامه متى شاء.<lb/>ربما ائتنس الإنسان بوحوش الحيوان ورافق الثعبان فلا يرى منه إلا المسالمة<lb/>المطلقة ويأمن له أكثر من أخيه الإنسان، قال أبو العلاء المعري رحمه الله:<lb/>عوى الذئب فاستأنست للذئب إذ عوى <gap resp="#org_MS"/> وصَوَّت إنسان فكدت أطير<lb/>وهذه الحكمة مبنية على ما تقدم من أنه قد يوجد الإنسان بين جماعات أدنياء،<lb/>من الناس، فلا يأمن على حياته منهم ويفضل وجوده مع الوحش على وجوده مع<lb/>هؤلاء الناس، وما كان خلقه من الحيوان الأذى والضرر كما تظن فإنه لا يخرج<lb/>أيضًا بهذا الخلق عن كونه يؤدي وظيفة اضطرته إليها الطبيعة فيه كالفأرة مثلاً تترقب<lb/>فرصة الليل السادل خيمته على العباد فتبيت تقرض طول ليلها فتفسد الأثاث<lb/>والرياش، ويعلم الله أنها لا تعلم له قيمة ولا تتصور له لطافة، وما ذلك إلا لكونها<lb/>خلقت حادة الأسنان ترتاح كثيرًا لتشغيلها. وكذا العقرب ليس بينه وبين غيره ثأر<lb/>فيخرج ليأخذ به بذنبه، ولكنه لكونه خلق أعمى تراه يخشى دائمًا في سيره فيتحصن<lb/>بذنبه وهذا خلق فيه فلا لوم عليه.<lb/>فإن قلت: إذا كان الأمر كذلك فكيف أباحت الشريعة الرشيدة لنا قتل هذه<lb/>الحيوانات؟ قلت: إن هناك مبدأً عمرانيًّا ضروريًا هو إتلاف الحقير لحفظ العظيم.<lb/>ويقابله في ذلك قاعدة أصولية هي: إتلاف الثلث لإصلاح الثلثين جائر.<lb/>فإذا كان من خلق الفأرة العبث بالأشياء الصالحة وجب قتلها حتى تحفظ تلك<lb/>الأشياء من التلف كما إذا كان عضو من الأعضاء ضارًّا بالجسم وجب قطعه وعلى<lb/>ذلك أباح الشارع أيضا الحكم بالإعدام على القاتل، وهو ذلك العمل الذي هوعبارة عن<lb/>إزهاق الروح ومصادرة البارئ جل وعلا في منحه عباده صفة الحياة؛ فكيف يصح<lb/>للشارع وهو الذي ينكر ذلك العمل الفظيع بالأمس أن يأتي به اليوم وقد استفظعه من<lb/>غيره؟<lb/>يقال ذلك إذا كان الغرض من الإعدام الأخذ بثأر المقتول فقط ثم إنه لا فائدة<lb/>تحصل للمقتول أو لأهله من قتل القاتل. كلا إنما الغرض من القصاص تأديب من<lb/>كان في نفسه مطمح إلى هذا الجرم، فيرى أنه مقتول لا محالة والنفس عزيزة<lb/>خصوصًا إذا كانت الجرأة على القتل بعامل ليس له كبير تأثير فيها كالاختلاس مثلاً<lb/>أما إذا ضاق بها الأمر وكرهت البقاء عليه كالذل والضيم والظلم وهتك العرض ورد<lb/>الصائل تقابلت الصدور بالسهام ورأت اللذة في آلام الحمام:<lb/>يهون علينا أن تصاب جسومنا <gap resp="#org_MS"/> وتسلم أعراض لنا وعقول<lb/>وهذه حالة استثنائية عسى ألا يؤاخذ القانون مرتكبها؛ لأن النفوس في ذلك<lb/>تفقد رشدها بخلاف القتل بأسباب سافلة ولا يتأتى ذلك إلا من الجبناء فكان القصاص<lb/>لأحدهم أعظم رادع. هذا هو معنى الحياة الذي استنتجه عقلاء التشريع من قوله<lb/>تعالى: {وَلَكُمْ فِي القِصَاصِ حَيَاةٌ يَا أُوْلِي الأَلْبَابِ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ} (البقرة: 179)<lb/>لولا هذا النظر ما استفاد أهل المقتول من القاتل شيئًا، أما أخذ الدية فهو أمر ثانوي قد<lb/>يكون فيه سلوان لأولياء الدم متى كانوا فقراء وليست بمتيسرة في كل الأوقات، على<lb/>أن المروءة والإباء يأبيان أخذ الدية خصوصًا متى كان القتل حاصلاً بسوء القصد<lb/>وذلك يشفي صدر أهل القتيل بموت عدوهم، وليس هذا بشيء ولا بمبدأ عمراني<lb/>متى قصر النظر عليه فلو قابلنا كل شيء بشيء مثله في التلف لما مكثت الدنيا أكثر<lb/>من مائة عام، مثلاً: عمرو هدم بيت زيد وزيد يهدم بيت عمرو وخالد مزق ثوب بكر<lb/>وبكر يمزق ثوب خالد.<lb/>أما إذا كان القتل اتفاقًا وهو ما يسمونه بالقضاء والقدر أو كان بمحض الخطأ<lb/>فإن الدية لا بأس بها متى تيسرت.<lb/>ومن الترقي في الكون التمتع بحرية العدل وإقامة قانون تدين إليه جميع<lb/>الرؤوس يكفل التساوي بين الناس في حقوقهم، ذلك القانون كان في قديم الزمان<lb/>عبارة عن أحكام اصطلاحية تتفق عليه الأمة سواء أكانت حكيمة؛ أي: مطابقة<lb/>للناموس العام كالشرائع السماوية والأحكام الديمقراطية أم موافقة لأجواء<lb/>البلاد وأجسام سكانها كالأحكام العرفية التي تختلف كثيرًا باختلاف الأجيال واستعداد<lb/>الأجسام، يأتي في الأمة جيل لا يردع إلا بالسوط، كما يأتي فيها عينها<lb/>جيل يؤدبه الصوت.<lb/>هنا توجد قاعدة ينبغي أن نذكرها لمناسبة ذكر العدل ألا وهي قولهم: (التساوي<lb/>في الظلم عدل) كيف يكون التساوي في الظلم عدلاً؟ وكيف يصح أن يكون الظلم<lb/>مصدرًا للعدل والعدل مصدرًا للظلم مثلا؟ نعم قد يضطر الإنسان أحيانًا إلى استعمال<lb/>الظلم معتقدًا أنه ظلم إذا لا بد منه ولكنه حينئذ لا يسمى ظلماً وإنما يسمى سياسة<lb/>وهذه القاعدة واسعة الدائرة تشمل القيام على حقوق الإنسان والدخول في شخصيته<lb/>متى كان لا يحسنها وذلك كالحجر على السفهاء والقيام على اليتامى والوصايا على<lb/>القاصرين ومصادرة السكارى والضرب على أيدي المقامرين ومنع الربا واحتسابه إلى<lb/>قدر معلوم وغير ذلك كما هو خاص بالأحوال الشخصية التي ربما يقال: إن الاتفاق<lb/>فيه يبررها. نعم إنه يوجد في قواعد التشريع أيضًا قولهم: لا مشاحة في الاصطلاح<lb/>ولا حكم بعد الاتفاق، والملك يتصرف في ملكه كيف يشاء. وبنيت على تلك القواعد<lb/>أحوال أهمها: إباحة القتل للمتبارزين كما هو قانون نابليون إلا أن مثل تلك الاتفاقات<lb/>قد تضر بالمجموع الكلي؛ إذ إنه مركب من الأفراد فساغ إذًا للحكومة القائمة عليه<lb/>المسؤولة عنه أن تضرب على ما يتطرق إليه من الفساد ولو أدى ذلك إلى<lb/>مصادرة الأفراد.<lb/>بقي لنا في هذا المركز نقطة يجب أن تعرض لها لأوافيكم علمًا بها، حاشا<lb/>فإنكم عالمون متمدنون أعلم مني بها، وإنما أرجو أن تنشروها فيعرفها الجاهل ألا<lb/>وهي كلمة الحرية التي كثير من جهالنا ينطقون بها ولا يفهمون معناها الحقيقي. نعم<lb/>كثير من الناس من يجهل معنى هذه الكلمة، بل بعضهم يفهم منها عكسها عكسًا<lb/>مضطردًا ويرى أن الحرية في إطلاقه يعني في الأرض بسكر وعربدة وتهتك وابتذال،<lb/>وأن الرجل والمرأه في ذلك سواء. فتحرج متبرجة على ما يخالف جميع أجناس<lb/>النساء الكاملات تحجب وجهها وتكشف زنديها، وتستر رأسها وتكشف عن ساقيها ,<lb/>وإذا كست زندها بالقفازين (الجوانتي) أظهرت جبينها. ولبعض الرجال<lb/>معايب ربما ساوت هذه المعايب المتقدمة مما يدل على الإنسان المصري في هذه<lb/>البلاد معكوس الحال ولو أمكنه أن يمشي برأسه لانقلب يمشي عليه حبًّا في<lb/>العكس المضطرد ما هذه الحرية؟ !<lb/>أيها السادة: إن الحرية كما لا يخفى عليكم عبارة عن التساوي الممكن بين<lb/>أفراد الناس. وهو المبدأ الذي يجب المحافظة عليه، ومحب الحرية أول من يحترم<lb/>حقوق الغير محافظة على حقوقه هو أيضًا، وهو أول من يقول الآداب وتربية النفس<lb/>لتتمثل الناس بأحاسن العادات ومكارم الأخلاق فتتمتع بمواهبها وتطلق عنان فكرها<lb/>في ميادين حريتها بما لا يخرج عما وضعه قانون عمرانها وأقره عقلاء أمتها.<lb/>الإنسان - أيها السادة - مطلق مقيد وليس هذا بعجيب، بل هذا من لوازمه،<lb/>وليس ذلك حاطًّا من كرامته ولولا ذلك لأشبه الحيوان لأنه لو كان مطلقًا فقط لأشبه<lb/>سوام الماشية وعمل الحيوان كالكلاب والقطط، ولو كان مقيدًا فقط لأشبه أذلاء<lb/>الحيوان كالحمار والبغل والجمل، فجهة إطلاقه هي جهة حريته يتصرف فيها كيف<lb/>يشاء لا يسأل عما ملك ولا عما وهب بشرط أن لا يخرج ذلك عما ترضاه. وجهة<lb/>تقييده هي قيامه بواجباته كإدانته لأمه وأبيه وزوجه وبنيه، وفصيلته التي تؤويه<lb/>وملازمته عادات قومه الضرورية التي قد يختل النظام بتركها كترك لغته<lb/>باستعمال غيرها واحتقاره مصنوعات بلاده وغير ذلك مما نراه سببًا في انحطاط<lb/>كثير من الأمم. وإدانته أيضًا لجامعته ووطنه حتى يعمل هو أيضًا لغيره كما قدمناه في<lb/>قسيميه الحيوان والنبات.<lb/>أيها السادة: إني أذكر لكم نتيجة استنتجتها مما كتبه العلامة ابن خلدون في هذا<lb/>المقام تحت عنوان (المقدمة الثانية في قسط العمران من الأرض وأن الربع الشمالي<lb/>منها أكثر عمرانًا من الربع الجنوبي وذكر السبب في ذلك) أفاض الحديث هذا العالم<lb/>الجليل، وبعد أن عرف الأرض وخططها، وذكر منها خطوط الطول والعرض،<lb/>ومدار الكواكب، واختلاف مسقط أشعة الشمس باعتبار الزوايا الثلاث؛ برهن على<lb/>أن الجزء الشمالي منها كثير العمران؛ وذلك بسبب توفر الرطوبة فيه حيث قال:<lb/>(وإفراط الحر يفعل في الهواء تجفيفًا ويبسًا يمنع من التكوين؛ لأنه إذا أفرط<lb/>الحر جفت المياه والرطوبة وفسد التكوين في المعدن والحيوان والنبات؛ إذ التكوين لا<lb/>يكون إلا بالرطوبة) ولا بأس هنا بذكر جملة فلكية عن هذا الأستاذ إتمامًا للموضوع<lb/>قال: (إذا مال رأس السرطان عن سمت الرؤوس في عرض خمسة وعشرين فما<lb/>بعده؛ أي: بعد هذا العدد نزلت الشمس عن المسامتة فيصير الحر إلى الاعتدال أو<lb/>يميل عنه قليلاً فيكون التكوين ويتزايد على التدريج، إلى أن يفرط البرد في شدته<lb/>لقلة الضوء وكون الأشعة منفرجة الزوايا، فينقص التكوين ويفسد، إلا أن فساد<lb/>التكوين من جهة شدة الحر أعظم منه من جهة شدة البرد؛ لأن الحر أسرع تأثيرًا في<lb/>التجفيف من تأثير البرد في الجمد؛ فلذلك كان العمران في الإقليم الأول والثاني قليلاً،<lb/>وفي الثالث والرابع والخامس متوسطًا لاعتدال الحر بنقصان الضوء، وفي السادس<lb/>والسابع كثيرًا بنقصان الحر، وإن كيفية البرد لا تؤثر عن أولها في فساد التكوين كما<lb/>يفعل الحر؛ إذ لا تجفيف فيها إلا عند الإفراط بما يعرض لها حينئذ من اليبس، كما<lb/>بعد السابع؛ فلهذا كان العمران في الربع الشمالي أكثر وأوفر والله أعلم) اهـ.<lb/>هذا الربع هو عبارة عن قارة أوربا، وهي حقيقة أعظم القارات عمرانًا<lb/>ونتيجتي من موضوع هذا العمران الكبير هي أن الحضارة والعمران الغربي إنما هو<lb/>نتيجة طبيعة القارة، لا أن للأوربيين عقولاً استثنائية تتفاوت عن غيرها كما يفهم<lb/>بعض المفتونين بالغرب، وإذا كنا نحن - أيها السادة - لا نجد من طبيعة جونا<lb/>معينًا كهؤلاء، أفلا يجمل بنا أن نعاض ذلك من أنفسنا قوة وشجاعة حتى نتساوى<lb/>مع أولئك الأوربيين ولعل ذلك سر ذكاء أهل البلاد الحارة، فإن الله الحكيم<lb/>العليم يبعث بالمعونة على قدر المؤونة، فأعطانا ما أنقصه منا من خاصة<lb/>أرضنا ذكاء، وجلدًا حبذا لو قدرناه واستعملناه.<lb/>ومن أسباب الترقي في الكون المطاوعة لمقاديره والتصرف في حوادثه، وذلك<lb/>ما يعبرعن ضده بالجمود. قال أفلاطون: (لا تكرهوا أولادكم على أخلاقكم فإنهم<lb/>خلقوا لزمان غير زمانكم) ، وهذا أمر ضروري إن لم يكن طوعًا فليكن كرهًا،<lb/>ولشريعتنا فيه نظر حكمة ورشاد، قال الله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ<lb/>بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة: 106) يعني: إذا نسخ الله حكمًا أنى لنا بأحسن<lb/>منه أو بمثله في زمان أو حال يناسبه حيث كان لا تناسبه حاله الأولى وليس ذلك<lb/>بكبير على الله؛ لأنه ليس الغرض منه أن الله تعالى يجهل موافقة الأحكام لأوقاتها<lb/>حاشا فهذا شيء مستحيل عقلاً، إنما الغرض من ذلك وضع مبدأ للمكلفين<lb/>يتصرفون فيه بحسب ضروراتهم. والنسخ بالبداهة لا يتأتى إلا في المعاملات<lb/>المبنية على الأوامر والنواهي. وليس بمعقول أن ينسخ توحيد بغيره، ولا أن تبدل<lb/>صلاة بصلاة، بل قد يتبدل الحكم بغيره للتخفيف أو التشديد كنسخ الوصية للأقارب<lb/>بالميراث وعدة الوفاة من الحول إلى أربعة أشهر وعشر، ذلك كما قال العلامة<lb/>الخطيب الشربيني؛ لأن الأحكام شرعت والآيات نزلت لمصالح العباد وتكميل<lb/>نفوسهم فضلاً من الله ورحمة. وذلك يختلف باختلاف الأعصار والأشخاص كأسباب<lb/>المعاش فإن النافع في عصر قد يضر في غيره , اهـ.<lb/>وكان لسيدنا عمر - رضي الله عنه - في ذلك أحكام خاصة منها: إيقاع الطلاق<lb/>ثلاثًا دفعة واحدة، وإقامة صلاة التراويح في عشاء رمضان. وأحكام استثنائية كثيرة<lb/>في معاملة أهل الذمة لا تخرج عن كونها سياسية أكثر منها شرعية.<lb/>ومن الترقي في الكون إيجاد قوة الجماعة كاشتراك الأفراد في الأعمال،<lb/>وأهمها: عقد الشركات ومن يكن في ريب من ذلك فليسأل عنه الجالية الأوربية<lb/>النازلة بنا حيث إنا لم نوفق لها حتى الآن. نسأل الله حسن التوفيق.<lb/>هذا أيها السادة ما حضرني من أسباب الترقي الضرورية، وهناك أسباب<lb/>كمالية لا تخرج عن تحسين ذلك النظام البديع منها الجمعيات والمنتديات<lb/>والمتنزهات، وهي وإن كانت كمالية إلا أنها لا بد منها لكل أمة بغية الوصول إلى<lb/>الكمال، والله الهادي إلى سواء السبيل. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) محاضرة للشيخ حسين سليمان مفتش مدارس العروة الوثقى بالإسكندرية ألقاها في نادي موظفي الحكومة بالإسكندرية بتأريخ 14ربيع الآخر سنة 1328.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p457" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2294.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسماء عربية لمسميات إفرنجية</head>
               <lb/>
               <lb/>عني أعضاء نادي دار العلوم بمصر بالتنقيب عن أسماء عربية لبعض<lb/>المسميات الإفرنجية وما لم يجدوا له أسماء عربية وضعوا له اسمًا جديدًا أو عربوه.<lb/>والاشتقاق والتعريب ليسا جديدين في اللغة بل هما جائزان وواجب أن يصار إليهما<lb/>عند الحاجة. ونحن ننقل للقراء ما وقع عليه الاختيار في الاجتماع الأول لأعضاء<lb/>النادي، وسنثبت كل ما يختارونه على أن كثيرًا من هذه الكلمات قد استعملت من قبل<lb/>وأقر الأعضاء على استعمالها إقرارًا وهذا هي الكلمات:<lb/>استمارة: يرى أعضاء النادي استعمال (استئمارة) ، وقد وجدت هذه<lb/>الكلمة في الكتب القديمة بلفظ استيمار بالتسهيل، وحذف التاء، ولكنهم رأوا إثبات<lb/>التاء لالتزامها في الاستعمال الحاضر وعدم المانع منه والكلمة مرة من استأمر؛ أي:<lb/>أخذ أمره.<lb/>أنفيتياترو: ترجمت بلفظة (مُدرَّج) منذ زمان وقد كاد اختيار الأعضاء<lb/>يجمع عليها.<lb/>بلوك نوت: تعريبها (إضمامة) ومعناها الأوراق منضمة.<lb/>بُويه: نظرت اللجنة فيما يستعمل التلوين فوجدته على نوعين: نوع يتخلل<lb/>أجزاء الأجسام فاختارت له كلمة (صبغ) كصبغ الثياب والورق وما أشبه، ونوع<lb/>يعلو السطوح فاختارت له كلمة (طِلاء) كطلاء المباني والأواني وغير ذلك.<lb/>تخته بوش: وهو ما يسميه الإفرنج veranda وتعريبه (نجيرة) فقد<lb/>جاء في لسان العرب أن النجيرة سقيفة من خشب ليس فيها قصب ولا غيره.<lb/>ترابيزه أو طاولة: رأت اللجنة من هذا المسمى أنواعًا: فمنها ما هو للأكل وهذا<lb/>(خِوان) ويسمى حين وضع الأكل عليه (مائدة) ، ومنها ما توضع عليه<lb/>الأشياء المختلفة وهذه (منضدة) مشتقة من النضد وهو جعل المتاع بعضه فوق<lb/>بعض ويخصصه بعض اللغويين بحر المتاع وخياره، ومنها ما هو للكتابة خاصة<lb/>وهذا يطلق عليه كلمة (مكتب) المستعملة.<lb/>ترسينة: إن ما يخرج عن البناء منه ما هو مغطى وهذا يسمى (كُنّة) ومنه<lb/>ما هو مكشوف وهذا (طَنَف) والكلمتان في العربية موضوعتان لما يخرج من<lb/>الأجنحة في الدار، على أن هناك لفظة تؤدي المعنى وهي (شرفة) وقد كثر<lb/>استعمالها، وقد ورد في الأغاني بهذا المعنى كلمة (مستشرف) .<lb/>جول: اختارت لها اللجنة لفظة (مرمى) على أن كلمة (محج) الشائعة في<lb/>سورية تؤدي نفس المعنى.<lb/>خارطة: وصحيحها (خريطة) .<lb/>دوسيه: تعريبها (ملف) .<lb/>شماعة أو تعليقة: وجدت اللجنة لما تعلق عليه الملابس نوعين: أولهما ذو<lb/>عمود متوسط وشعبات بارزة فاختارت له كلمة (غِدان) وهو في اللغة (قضيب تعلق<lb/>عليه الثياب) والثاني يثبت في الحائط فاختارت له لفظة شجاب.<lb/>طابور: الكلمة عربية حُرفت وصحيحها تابور.<lb/>كارت فيزيت: سبق اختيار (بطاقة الزيارة) ولا مانع من الاستغناء عن<lb/>المضاف إليه فيقال: (بطاقة) كما يقول الإفرنج: (كارت) .<lb/>وقد رأت اللجنة أيضا استبدال (سينماتوغراف) بكلمة (خيالة) [1] وهي<lb/>كل ما تراءى لك من الصور. (وفونغراف) بـ (الحاكي) وميموغراف (بمطبعة<lb/>النضح) و (تيب ريتر) بمطبعة الأزرار؛ لأنها اتخذت قاعة عامة في تسمية<lb/>المطابع وهي أن تستعمل كملة مركبة من مطبعة مضافة إلى أكبر مميز لتك<lb/>المطبعة. على أن كلمة (الآلة الكاتبة) أو (الكاتبة) فقط أقرب من مطبعة الأزرار. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: الصواب أن يقال: استبدال (خيالة) بكلمة (سينما توغراف) .</note>
            </div>
            <pb n="n13-p459" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2295.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(تقرير السر ألدن غورست سنة 1909)<lb/>أصدرت إدارة جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المقطم</tei:title> هذا التقرير منذ أكثر من شهر مترجمًا بالعربية<lb/>حسب عادتها وقد أهدت إلينا نسخة منه ضاق المنار الخامس عن الكتابة عنها،<lb/>وهذا التقرير حافل بالتفصيلات عن إدارة القطر المصري وروح الأعمال فيه، وقد<lb/>سرنا من هذا التقرير الفصل المعقود عن حال المعارف في القطر المصري ونماء<lb/>حركة التعليم ووفرة عدد الطلاب وكثرة الكتاتيب والعناية بتعليم العلوم باللغة العربية<lb/>بالتدريج مما يدل على أن هذا القطر السعيد ستكون بحار العلم فيه زاخرة وثماره<lb/>يانعة إن شاء الله تعالى.<lb/>تَقَدُّمُ العلم في هذه البلاد نَامٍ سريع، ولا نريد بتقدم العلم توفيق قومنا<lb/>للاختراعات المفيدة والاكتشافات الجيدة، وإنما نريد كثرة سواد طلاب<lb/>العلم والراغبين فيه، فإننا لسوء الحظ لا نزال بعداء عن الوصول إلى هذه<lb/>الغاية على أننا سائرون في الطريق وعلى الله قصد السبيل، وإنه ليحزننا أن تكون<lb/>التربية في ارتكاس وانتكاس وتَدَلٍّ وانحطاط، وليس العلم بملبغ إيانا أملاً إذا لم نتربَّ<lb/>تربية صحيح تغرس في نفوسنا عشق الفضيلة وحب الخير لكل البشر وغير ذلك من<lb/>الشيم التي تنطوي تحت هاتين الكلمتين الكبيرتين، وإنه ليؤلمنا أن تكون مدارس<lb/>الحكومة والمدارس الأهلية شرعا في إهمال أمر التربية وعدم العناية بشأنها اللهم إلا<lb/>مدارس الأجانب التي تخلق تلاميذها بأخلاق يخرجون بها من قوميتهم ونحلهم فيكون<lb/>الخسار بذلك عليهم وعلينا. ولا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>فتن قومنا بالسياسة فصرفتهم أكاذيبها عن العمل النافع لهذه الأمة التعسة<lb/>وصدفت بهم عن الطريق المعبد والسبيل اللاحب، فتاهوا في بيداء طامسة الصوى<lb/>والأعلام، وأوغلوا في تأويل الرؤى والأحلام، وخدعوا الناس بزهوالقول وزخرف<lb/>الوعود دون الحث على القيام بالأعمال الجسام، اللهم عونًا وغفرًا، هل جنى من<lb/>قبلنا من السياسة ما كان يطمحون إليه حتى تكون لنا أسوة حسنة بهم فَنَجِدّ في السير<lb/>على آثارهم ونقتفي سيرتهم فتكون متابعتنا لهم حذوالقذة بالقذة؟! اللهم لا.<lb/>فنهضة أيها القوم وأوفضوا سراعًا وانسلوا من كل حدب إلى مهيع العلم<lb/>الصحيح والتربية الصالحة، ولا يتم ذلك إلا بنشر التعليم الأهلي، وإن أهل الثراء<lb/>وعاضدي العلم كثيرون بحمد الله في هذه البلاد، ولا نرى أنهم يرتضون لأنفسهم أن<lb/>يكونوا دون جمعية الغسالات في فرنسا التي أنشأت مدارس كثيرة، أو دون تلك الفتاة<lb/>الأمريكية التي أسست إحدى عشرة مدرسة كلية.<lb/>ولعلنا ننشر الفصل الذي في التقرير عن المعارف في المنار السابع.<lb/>***<lb/>(مبادئ الفلسفة القديمة)<lb/>مجموعة فيها كتاب (ما ينبغي أن يقدم قبل تعليم فلسفة أرسطو) وكتاب<lb/>(عيون السائل في المنطق ومبادئ الفلسفة) تأليف أبي نصر الفارابي الفيلسوف<lb/>الإسلامي الشهير من أهل القرن الرابع عنيت بنشرها المكتبة السلفية لصاحبيها<lb/>محب الدين أفندي الخطيب وعبد الفتاح أفندي القتلان، طبعت بمطبعة المؤيد بمصر<lb/>سنة 1328 وعدد صفحاتها 35 وثمنها قرشان ونصف قرش، وتباع بمكتبة المنار<lb/>وبالمكتبة السلفية بمصر.<lb/>أهدت إلينا المكتبة السلفية هذا الأثر القديم لأحد فلاسفة الإسلام الأعلام مُصَدَّرًا<lb/>بترجمة حفيلة للمؤلف فيها بيان أصله ومنبته وطلبه للعلم، وحكاياته مع معاصريه من<lb/>العلماء والأمراء، وذكر ملخص تأريخ الفلسفة في زمانه ومنحاه في الفلسفة، وبيان<lb/>مصنفاته، وغير ذلك من الأشياء التي تعرف بالمؤلف تعريفًا تامًّا ومما جاء فيها<lb/>بعنوان (فلسفته) ؛ أي: فلسفة المؤلف ما نصه:<lb/>(ولم يكن للفارابي فلسفة خاصة به، أومذهب فيها أُثِرَ عنه، وغاية ما<lb/>يمكننا التوسل به للوصول إلى معرفة آرائه ومبادئه هو مصنفاته التي كان أكثرها<lb/>في الرقاع والكراريس المبعثرة والفصول والتعاليق كما ذكرنا.<lb/>ومن أهم ما صنفه كتاب في (إحصاء العلوم) والتعريف بأغراضها لم<lb/>يسبق إليه، ولا ذهب أحد مذهبه فيه، وقد قسم الفارابي العلوم في هذا الكتاب<lb/>المختصر إلى ستة أقسام:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>علوم اللغة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2-</hi>علم المنطق وفيه الخطابة والجدل<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الرياضيات وتشمل الهندسة والحساب ومبحث النور وفن النجوم<lb/>والموسيقى وجر الأثقال والأحجام، ويدخل في علم النجوم مباحث الفلك والتكهن<lb/>والأحلام وعلم الجو والهواء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4-</hi>العلوم الطبيعية وهي عشرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>العلوم المدنية وتشمل القضاء والخطابة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>علم الكلام وما وراء الطبيعية.<lb/>وهذا التقسيم كثير أوجه الشبه بتقسيم العلوم الذي اصطلح عليه علماء أوربا<lb/>في العصور الأخيرة، والفارابي كما ترى يقدم المنطق والرياضيات وأكثر العلوم<lb/>الطبيعية المحضة فالعلوم الاجتماعية، ويلاحظ قراء كتب الفارابي أنه قد ألم بالتمييز<lb/>بين الأصول والفروع وذلك ما أسس عليه خطته في تقسيم العلوم ثم هذبه هربرت<lb/>سبنسر ونقحه.<lb/>نقلنا هذه الفقرة؛ ليطلع عليها أهل الجمود الذين باتوا يحرمون ممارسة هذه<lb/>العلوم والتوفر على دراستها؛ عسى أن يتزحزحوا عن مواقف جمودهم فيخرجوا من<lb/>مأزق مناقشاتهم وتمحلاتهم النظرية إلى فضاء العلوم الصحيحة الدينية العلمية<lb/>والدنيوية العملية، وإذا كان يعز عليهم احتذاء الأوربيين فلهم أسوة حسنة بأسلافهم<lb/>العاملين.<lb/>والكتاب مفيد في بابه بل لا نظير له فهو كفهرس جامع لتعريفات الفلسفة<lb/>القديمة وشرح وجيز لأصولها وله فهرس حاوٍ لأسماء الأماكن والأعلام الواردة في<lb/>الكتاب. وهذا من محسنات الكتاب، ومنها جودة الطبع والترتيب. فنحث الراغبين<lb/>في تعرف الفلسفة القديمة على اقتنائه.<lb/>***<lb/>(القطار السريع لعلم البديع)<lb/>رسالة مختصرة في علم البديع ألفها حفني بك ناصف القاضي بالمحاكم الأهلية<lb/>ومدرس علم الأدب بالجامعة المصرية تحقيقًا لرغبة بعض طلاب مدرسة الحقوق.<lb/>وقد اختار المؤلف شرح بديعية تقي الدين لمكانتها من الشهرة ومنزلتها بين الأدباء؛<lb/>ولأن في أبياتها ذكر الأنواع البديعية، مثال ذلك قوله في مطلعها مشيرًا إلى حسن<lb/>الابتداء وبراعة الاستهلال:<lb/>لي في ابتدا مد حكم يا عرب ذي سلم <gap resp="#org_MS"/> براعة تستهل الدمع كالدِّيم<lb/>وقد أعجبنا هذا الكتاب أكثر من كل كتب البديع التي رأيناها فهو مختصر مفيد<lb/>(إن لم يحفظ على الغيب، فإنه يوضع في الجيب) كما قال مؤلفه، ويمكن للطالب<lb/>أن يضرب بسهم في علم البديع إذا قرأ هذا الكتاب فهو يغنيه عن الأستاذ.<lb/>أنا من كارهي علم البديع لا من محبيه ومع ذلك فإني أرى معرفته ضرورية<lb/>لممارسي العلوم العربية؛ لأنه حلقة من سلسلتها فلا يحسن أن يبقى طالب هذه العلوم<lb/>في محارة من فقدان هذه الحلقة ويصبح كمنتحلي مذهب دارون مضطربًا متلمسًا<lb/>لحلقته المفقودة، على أن حفني بك قد أشرع السبيل للرُّغَّاب في علم البديع وأدناهم<lb/>من هذه الحلقة، ولكن من أين للدارونيين بحفني بك آخر يدينهم من منتآهم الواسع.<lb/>وقد نشر هذه الرسالة السيد حسين رافع وطبعها طبعًا متقنًا وجعل ثمنها قرشًا<lb/>ونصف قرش. وتطلب من المكتبات المشهورة.<lb/>***<lb/>(الاستمناء)<lb/>ماذا يقول الملاحدة والكافرون بالله تقليدًا في أمراض الأفراد والأمم الأدبية،<lb/>وما رأيهم في علاجها يا ترى؟ هل يستسهلون الزعم أن تبيين أضرار هذه<lb/>الأمراض وسوء عاقبتها للمبتلين بها يأخذ بشكائم نفوسهم ويزجرهم عنها؟! إن كانوا<lb/>يزعمون هذا - وهم زاعمون - فلا مُشَاحّة في أنهم مكابرون للحق مدابرون.<lb/>لا ريب في أن الاستمناء من أفتك تلك الأمراض الأدبية في عقول الشبان<lb/>وجسومهم، ولئن انتهى عن ممارسته منتهٍ بتبيين ضرره في جسمه وعقله فقد يزدجر<lb/>بإزائه مائة ممن تأدبوا بآداب الدين وتخلقوا بأخلاقه فالدين وحده هو العلاج الشافي<lb/>من هذه الأمراض الوبيلة، لا سيما وأن الشبان يؤتون من ناحية الوجدان لا من ناحية<lb/>الإقناع والبرهان وهم المبتلون بهذه العلة التي تتأصل في كثيرين منهم تأصلاً ينتهي<lb/>بموته أو جنونه، لذلك كان حقًّا على مؤلف هذا الكتاب (الاستمناء) الدكتور هـ.<lb/>فورنيه، أو مترجمه بالعربية الدكتور مقصود أن يشير إلى نهي الدين عن الاستمناء<lb/>وإيعاد مزاوليه بأشد العقوبات، والنصوص مستفيضة في الدين الإسلامي على تحريم<lb/>الاستمناء وعده من الموبقات الكبائر، ولا يصح الاعتذار عن ذلك بأن الكتاب فني<lb/>صحي؛ فإن الغرض منه الفائدة لا الدراسة.<lb/>وفي الكتاب فوائد كثيرة أبلغها عظة ذكر مصير ممارسي الاستمناء، وما<lb/>مصيرهم إلا الموت بالسل أو بعد الجنون المطبق وهم في زهرة الشباب ونضارة<lb/>العمر، وقد انتقدنا في هذا الكتاب ذكر طرق الاستمناء الكثيرة التي يتعلم منها<lb/>الشبان ما كانوا يجهلون، هذه غائلتها فما فائدتها؟!<lb/>وهو يباع بعشرة قروش صحيحة في جميع المكتبات.<lb/>***<lb/>(القضاء والنواب)<lb/>كراسة صغيرة تقع في 18 صفحة بحجم المنار لمؤلفها شكري أفندي العسلي<lb/>الدمشقي (قائمقام) الناصرة. ألم فيها بتأريخ القضاء في الإسلام وأدواره وأقسامه بعد<lb/>بحث ودرس. قال: (وقد أنشأت هذه المقالات بعد أن طالعت مقدمة ابن خلدون<lb/>وحاشية ابن عابدين وتكملته والأشباه والنظائر والأحكام السلطانية وتاريخ الطبري<lb/>وتاريخ الكامل لابن الأثير ورحمة الأمة في اختلاف الأئمة والميزان للشعراني<lb/>وسراج الملوك وغيرها) .<lb/>وهي مفيدة في بابها فنشكر للمؤلف صنعه ونحمده على هديته.<lb/>***<lb/>(معنى الحياة)<lb/>كتاب لطيف الحجم والشكل يقع في 150 صفحة بالقطع الصغير تأليف اللورد<lb/>أفبري من أعضاء مجلس الأعيان الإنكليز وقد عني بترجمته بتصرف وديع أفندي<lb/>البستاني، أودعه مؤلفه نصائح لنابتة قومه؛ ليكونوا باتباعها سعداء في الحياة الدنيا،<lb/>ومن آكد تلك النصائح وأجلها تربية قوة الإرادة وصدق العزيمة والشجاعة والثبات<lb/>وغير ذلك من كرائم الأخلاق وفضائل الشيم التي يستفيد ذووها ويفيدون، وقد أرشد<lb/>إلى فوائد مراعاة الاقتصاد واحتجان الأموال وكون هذين هما أساس مجد الأمم، وقد<lb/>أنكرنا على المتجر ترجمته لبعض الفصول بالشعر، وتمنينا لو كان أحكم إنشاءً وأصح<lb/>عبارة، ويطلب من مكتبة المعارف بمصر وثمنه ثلاثة قروش صحيحة.<lb/>***<lb/>(النصيحة الإحسانية)<lb/>قصيدة طويلة للسيد عبد الله بن علوي بن عبد الله العطاس يحث فيها على<lb/>ممارسة العلوم والأعمال العمرانية، وحبذا هذا الصنع من الأستاذ الناظم وعسى أن<lb/>يكثر من هذا النصائح نظمًا ونثرًا.<lb/>***<lb/>(الاتحاد الإسلامي)<lb/>جريدة إنكليزية أصدرها في طوكيو عاصمة اليابان أحمد أفندي فضلي الضابط<lb/>بالجيش المصري قبلاً ومحمد بركة الله أفندي الروسي. وقد أخذا على عاتقهما تفهيم<lb/>اليابانيين حقائق الإسلام، فنعم العمل عملهما، وحبذا الصنع صنعهما. وقيمة اشتراكها<lb/>شلنان في العام أوعشرة قروش صحيحة، وهي قيمة تافهة لا تكاد تفي بنفقات البريد<lb/>فنحث القراء على الاشتراك فيها ومساعدتها بما في الإمكان.<lb/>حسين وصفي رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: الصواب أن يقال: استبدال (خيالة) بكلمة (سينماتوغراف) .</note>
            </div>
            <pb n="n13-p465" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2296.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(جمعية العلم والإرشاد)<lb/>قد عرف القراء موضوع هذه الجمعية العلمية الخيرية التي رحلنا إلى دار<lb/>السلطنة لأجل السعي لتأسيسها فيها، وقد طال الأمد على منتظري خبر تأسيسها<lb/>حتى يئس أشدهم غيرةً وحرصًا، وكتبوا إلينا ينصحون لنا بترك السعي لها في هذه<lb/>العاصمة، ولو يئسنا كما يئسوا؛ لعدنا أدراجنا كما اقترحوا، ولكن اليأس مرض<lb/>صار وبائيًّا في بلادنا، ونحمد الله تعالى أن نجانا منه فلم يجد إلى قلبنا سبيلاً. نعم<lb/>إنني كدت أيأس من بعض من كنت أرجو مساعدتهم من الكبراء، ولكن رجائي في<lb/>الله وثقتي بتوفيقه لم يزد في مظنة اليأس إلا قوة ورسوخًا.<lb/>بعد السعي الطويل مدة ثمانية أشهر وقع الاتفاق من أصحاب الشأن على<lb/>تأسيس الجميعة؛ لتكون هي التي تؤسس المدرسة العالية التي نوهنا بها من قبل<lb/>ووقع الاختيار على أن يكون المؤسسون اثني عشر وهم:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الشريف جعفر باشا حفيد الشريف عبد المطلب أحد أمراء مكة المكرمة<lb/>السابقين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>مصطفى أفندي مستشار المشيخة الإسلامية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>مصطفى عاصم أفندي الرئيس الثاني لمجلس المبعوثين وأحد علماء<lb/>الآستانة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>موسى كاظم أفندي من العلماء وأعضاء مجلس الأعيان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>محمود أسعد أفندي من العلماء وناظر الدفتر الخاقاني.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>حسن فهمي أفندي مبعوث سينوب وأحد علمائها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>سني الدين أفندي معاون مشاور الحقوق بنظارة الأوقاف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>فؤاد بك أحد أعضاء مجلس شورى الدولة ورئيس كتابه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>إسماعيل حقي بك مدير قسم الإلهيات والأدبيات في دار الفنون ومدرس<lb/>الأصول والكلام فيها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>أحمد نعيم بك بابان أحد أعضاء مجلس المعارف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>تحسين بك أحد أعضاء ديوان المحاسبات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>محمد رشيد رضا صاحب المنار.<lb/>وتقرر أن يكون شيخ الإسلام رئيس شرف لهذه الجميعة دائمًا.<lb/>هذا وقد دعي الأعضاء إلى الاجتماع الرسمي الأول لانتخاب رئيس لهم في<lb/>27جمادى الأولى بدار الفنون، فأما فؤاد بك وتحسين بك فهما في أوربا مع حاشية<lb/>ولي العهد، وأما الباقون فمنهم من كان له مانع فكتب ورقة بانتخابه أو وكل من<lb/>ينتخب عنه، فالذين حضروا هم الشريف جعفر باشا ومستشار المشيخة وموسى<lb/>كاظم أفندي وإسماعيل حقي بك وأحمد نعيم بك وكاتب هذه السطور. وقد اتفقنا<lb/>جميعًا على انتخاب الشريف جعفر باشا رئيسًا لهذه الجمعية. وعقدت الجلسة الأولى<lb/>برياسته فقرئ فيها النظام الرسمي الذي وضعه هذا العاجز فتقرر أن ترسل نسخ منه<lb/>إلى جميع الأعضاء ليدققوا النظر فيه وإن استحسنه كل من قرأه منهم، وأن يصدق<lb/>عليه بعد المذاكرة في الجلسة الثانية التي تنعقد يوم الأحد الآتي ثم يقدم إلى نظارة<lb/>الداخلية. وتقرر أيضًا أن يجتمع الأعضاء في ضحوة كل يوم أحد، فالحمد لله أولاً<lb/>وآخرًا، وإياه نسأل تمام التوفيق.<lb/>(تنبيه)<lb/>ما ذكر في بعض جرائد العاصمة العربية من أن الجمعية قررت أن تكون<lb/>مدرسة دار العلم والإرشاد مؤلفة من صنفين كل صنف 20 طالبًا لا صحة له<lb/>فالجمعية لم تقرر في أمر المدرسة شيئًا.<lb/>(النظام الأساسي لجمعية العلم والإرشاد)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً<lb/>فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً وَكُنتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ مِّنَ النَّارِ فَأَنقَذَكُم مِّنْهَا<lb/>كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ * وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ<lb/>بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 103-104) .<lb/>الفصل الأول<lb/>(في تأسيس الجميعة ومقصدها)<lb/>المادة الأولى: تأسست في دار السعادة جمعية باسم (جمعية العلم والإرشاد)<lb/>المادة الثانية: مقصد هذه الجمعية الجمع بين التربية الإسلامية وتعليم العلوم<lb/>الدينية والدنيوية والتصنيف فيها، وتتوسل إلى ذلك بإنشاء مدرسة كلية في دار<lb/>السعادة باسم (دار العلم والإرشاد) لتخريج العلماء والمرشدين.<lb/>المادة الثالثة: لا تشتغل الجمعية بسياسة الدولة العلية الداخلية ولا الخارجية<lb/>ولا بسياسة غيرها من الدول، ولكنها تراعي القانون الأساسي وتؤيده.<lb/>الفصل الثاني<lb/>(في أعضاء الجمعية ومجلس إدارتها)<lb/>المادة الرابعة: للجمعية رئيسان: رئيس شرف ورئيس عامل، فرئيس<lb/>الشرف هو صاحب المشيخة الإسلامية، والرئيس العامل ينتخب من أعضاء<lb/>مجلس إدارة المركز العمومي.<lb/>المادة الخامسة: أعضاء الجمعية ثلاثة أقسام: أعضاء عاملة، وأعضاء<lb/>معاونة، وأعضاء شرف. فالعاملون هم الذين يقومون بأمور الجمعية بالفعل،<lb/>والمعانون هم الذين يشتركون فيها بمبلغ معين من المال يؤدونه في كل سنة أو كل<lb/>شهر بالأطراد، وأعضاء الشرف هم عظماء الأمة الذين ينفعون الأمة بمالهم أو<lb/>مكانتهم من الفضل والكمال نفعًا عظيمًا.<lb/>المادة السادسة: مركز الجمعية العمومي دار السعادة ويكون لها في الخارج<lb/>شعب، لكل شعبة منها مجلس إدارة.<lb/>المادة السابعة: أعضاء مجلس الإدارة في المركز العمومي اثنى عشر عضوًا<lb/>وهم المؤسسون للجمعية ما داموا، فإذا استقال أحدهم أو خلا موضعه بسبب ما<lb/>فانتخاب بدله ومجازاة من يخل من الأعضاء بنظام الجمعية الأساسي كل منهما<lb/>يكون بمقتضى مواد النظام الداخلي للجمعية.<lb/>الفصل الثالث<lb/>(في الهيئة العمومية)<lb/>المادة الثامنة: تجتمع الهيئة العمومية للجمعية كل سنة مرة في وقت معين<lb/>بدار السعادة، وتتألف هذه الهيئة من أعضاء مجلس الإدارة من المركز العمومي ومن<lb/>مندوبي الشعب الخارجية.<lb/>المادة التاسعة: الهيئة العمومية رقيبة على مجلس الإدارة وهي تدقق النظر<lb/>في ميزانية الجمعية وفي أعمال مجلس الإدارة مدة السنة وتقرر ما تراه في ذلك، وما<lb/>تقرره يكون نافذًا بالأكثرية المطلقة فيما عدا ما اشترط أكثرية ثلثي الآراء.<lb/>الفصل الرابع<lb/>(في أموال الجمعية)<lb/>المادة العاشرة: تتكون أموال الجمعية من الاشتراكات الموقوتة والإعانات<lb/>والتبرعات والوصايا والهدايا والأوقاف الخيرية التي توقف عليها ومن ريع رأس<lb/>مالها ومن أجور التعليم في المدارس التي ستنشئها، والمبلغ الاحتياطي يحفظ وينمى<lb/>بحسب ما تراه الهيئة العمومية.<lb/>المادة الحادية عشرة: مجلس إدارة الجمعية ليس له أن يقرض من مال<lb/>الجمعية ولا أن يقترض لها إلا بقرار من الهيئة العمومية.<lb/>المادة الثانية عشرة: تنشر الجمعية في كل سنة كراسة في بيان ميزانيتها<lb/>ودخلها وخرجها وأسماء الباذلين ومقدار ما بذلوه لها، ومن ينهى عن التصريح<lb/>باسمه يذكر بلقب (فاعل خير) .<lb/>الخاتمة<lb/>المادة الثالثة عشر: يجوز تعديل أحكام هذا النظام عند الحاجة بقرار من<lb/>الهيئة العمومية بأكثرية ثلثي الآراء من أعضائها المرتبة.<lb/>(رأي محمد عبيد الله أفندي في صاحب المنار ومشروعه)<lb/>نشره في العدد الرابع من جريدته الذي صدر في 14صفر سنة 1328،<lb/>وهو:<lb/>(المدرسة العربية)<lb/>مشروع الأستاذ الفاضل صاحب المنار<lb/>إن الأستاذ الفاضل السيد رشيد رضا صاحب المنار الأغر أشهر من أن ننوه<lb/>بفضله للقراء؛ إذ عرفه وانتفع بعلمه كل منور العقل من الأمة الإسلامية، وقد قدم<lb/>الآستانة هذا الفاضل منذ أشهر لمقصد شريف ومشروع جليل يدل على مزيد<lb/>اهتمامه بإصلاح الأمة الإسلامية وغيرته عليها، وذلك أنه ينوي فتح مدرسة عربية<lb/>في دار الخلافة يدرس فيها كل علم نافع ولا سيما العلوم العربية.<lb/>وهو لم يزل مقيمًا في العاصمة يقابل رجال الحكومة من حين إلى آخر<lb/>ويفاوضهم في هذا المشروع طلبًا للمعونة من الحكومة بما يلزم لمشروعه من المال<lb/>ونحن وإن لم نعلم بالتفصيل ما هي العلوم التي تدرس في هذه المدرسة، وكيف تكون<lb/>طريقة التعليم فيها، وكم مدة التحصيل إلا إننا نعتقد اعتقادًا جازمًا أن مدرسة عربية<lb/>يرأسها مثل الأستاذ، ويقوم بتدبيرها وترتيبها؛ لجديرة بأن تكون كثيرة المنفعة كبيرة<lb/>الجدوى، خصوصًا والعلوم العربية اليوم في أشد الحاجة إلى مجدد كهذا العربي<lb/>الصريح يسعى في نشرها وإصلاح طريقة التعليم فيها، فقد أصبحت يضرب<lb/>بصعوبة تعلمها المثل عند الناس، وعليه فنحن ننادي أولي الأمر من رجال الحكومة<lb/>بأندى صوتنا أن يلتفتوا إلى مشروعه بكل اهتمام، ونسترعيهم السمع إلى ما ينزع<lb/>إليه من الأمر النافع. وليس ذلك ببعيد من الحكومة التي هي اليوم تضرب على نغم<lb/>الإصلاح في كل أمر من أمور الأمة.<lb/>***<lb/>(المنتدى الأدبي)<lb/>أسس بعض النجباء من طلبة العرب في المدارس (المكاتب) العالية في<lb/>الآستانة ناديًا سموه (المنتدى الأدبي) وساعدهم على ذلك كثيرون من أهل الفضل<lb/>والسعة إعانة لهم على ما قصدوا من أمر التربية والتعليم.<lb/>كانوا قبل ذلك متفرقين قلما يعرف أحد منهم أحدًا أو يستفيد من علمه وأدبه أو<lb/>تجربته إلا ما يكون بين المتجاورين في مواضع الإقامة من التلاقي والاجتماع في<lb/>الملاهي العامة التي تسمى في مدن البلاد العربية بالقهاوي، ويسمى الملهى منها في<lb/>الآستانة (قراء تخانة) ؛ أي: بيت القراءة تسمية لها بخير ما يكون فيها وهو قراءة<lb/>الجرائد فقط، ولا يحسبن القارئ أنها كحجرات المطالعة أو غرف المطالعة المعهودة<lb/>في بعض البلاد التي يوجد فيه كتب كثيرة تقصد لأجلها لا لأجل اللهو بلغو الحديث<lb/>أو اللعب بالنرد وشرب المنبهات.<lb/>قام أعضاء إدارة النادي بشؤونه قيامًا يحمدون عليه فأحسنوا الإدارة ونشطوا في<lb/>تحصيل مبالغ الاشتراك، وضبطوا الدخل والخرج، واقتصدوا في النفقة بقدر<lb/>الاستطاعة، حتى كان عملهم - وهم متبدؤون فيه - موضع الإعجاب، ولكن رأى<lb/>بعض إخوانهم من أعضاء النادي أنه كان من الإمكان أن يحسنوا ويقتصدوا أكثر<lb/>مما فعلوا، واستحسن هؤلاء أن يستبدل بهم غيرهم ليجربوا كما جربوا، ورأى<lb/>الآخرون أن هذا مخالف للقانون فيجب أن يتموا مدتهم التي عينها قانون المنتدى،<lb/>فقال المعارضون: نعدل مادة القانون ونعيد الانتخاب. فاجتمعت الجمعية العمومية<lb/>للمنتدى وبعد المناقشة وأخذ الآراء تقرر برأي الأكثرين أن يبقى القانون على ما هو<lb/>عليه، وأن لا يعاد إلا انتخاب من نص فيه على انتخاب بدل عنهم أو إعادة انتخابه.<lb/>وكان صاحب هذه المجلة وكاتب هذه السطور حاضرًا تلك الجلسة وكذلك حضرها<lb/>صديقنا عبد الحميد أفندي الزهراوي فنشهد أن الخلاف بين الأعضاء فيما ذكر لم<lb/>يكن بدعًا من الخلاف في الأندية والجمعيات أو مجالس النواب، ولا كان مزلزلاً<lb/>لرجائنا في نابتتنا الجديدة في مدارس دار السلطنة.<lb/>نؤدي هذه الشهادة وقد سئلناها؛ لأن بعض الجرائد العربية نشرت مقالة بإمضاء<lb/>(سائح متلهف) أسرف بها في انتقاد المنتدى الأدبي إسرافًا لم نشك عند قراءتها في<lb/>تعمده للتحامل لغرض ليس لنا أن نفتات عليه فيه، ولا نرى فائدة في بيان ما نرى<lb/>من قوادمه وخوافيه، وقد تكون له نية حسنة، استجاز أن يتوسل إليها بتلك الوسيلة<lb/>السيئة، ومن كان حسن النية لا يصر على خطئه وهو يعلم، ولا يدافع عن نفسه إذا<lb/>ظهر له الحق وتبين، وقد أساء بعض أعضاء المنتدى الظن ببعض إخوانهم الذين<lb/>يرجى خيرهم، ولا يخشى أن تضر مثل تلك البادرة إن صح عزوها إليهم، فأنصح<lb/>لهم جميعًا أن يغفروا الهفوات، ويجذب كل منهم أخاه إليه بخير ما يراه من جاذب<lb/>الفضيلة فيه، فالكيس من استكثر من الأصدقاء، والأحمق من استكثر من الأعداء.<lb/>* * *<lb/>(خليل حمدي حمادة باشا)<lb/>فجعت المملكة العثمانية في هذه الشهر بوفاة هذا الرجل المصلح الإداري<lb/>القدير، والسياسي المحنك الخبير، نابغة البلاد السورية والمصرية والحجة<lb/>الناهضة على علو استعداد الأمة العرببة، شهد بفضله الإنكليز وغيرهم من الإفرنج<lb/>بمصر، وأذعنت له قلوب جميع العثمانيين في الآستانة، فإن كتم الشهادة له<lb/>الحاسدون والمتعصبون منهم، فقد نطق بها المنصفون والمستقلون فيهم، وناهيك<lb/>بشهادة مولانا السلطان محمد الخامس الذي كان يلقبه بالغيور، (غيرتلي) ، والصدر<lb/>الأعظم حسن حلمي باشا الذى قال عنه: إنه جاء يعلمنا كيف تدار الأمور. ثم بشهادة<lb/>صاحب جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">يكي غزته</tei:title>) وهي أقرب جرائد العاصمة إلى الاستقلال، وجريدة<lb/>(صباح) الواقفة عند نقطة الاعتدال.<lb/>ليس أكبر فضل الفقيد في رأيي أنه ما نيط به عمل إلا وأتقنه، وإن كان آية<lb/>في حسن إدارة الجمارك المصرية، وكان يأتي بالمعجزات في إصلاح نظارة<lb/>الأوقاف العثمانية، بل أكبر فضله أنه كان على حسن قيامه بأعباء الحكومة،<lb/>موجهًا فضل عنايته وهمته إلى إصلاح شأن الأمة، وكان عمله في ذلك بالقطر<lb/>المصري جمعية الحمالين في الإسكندرية وتربية أولاده وتعليمهم، وجمعية مكارم<lb/>الأخلاق، والملاجئ العباسية، وما خدم به جمعية العروة الوثقى، ولم يدع إلى<lb/>خدمة عامة إلا وكان له فيها الرأي الصحيح، والباع الطويل، فهذه هي المنقبة التي<lb/>تحيا بها الأمم وتتفاضل عظماء الرجال.<lb/>كان رحمه الله أشد من رأيت اهتمامًا بالمشروع الإصلاحي الذي سعيت له<lb/>سعيه هنا، قَدَّرَه قَدْرَه، وأدرك فكره البعيد ما فيه إصلاح الأمة وخير الدولة وكان<lb/>وهو ناظر الأوقاف يعدني بأن يرتقي في مساعدته من مال الأوقاف إلى عشرين<lb/>ألف ليرة في السنة، وكان بعد الخروج من نظارة الأوقاف أشد اهتمامًا بنجاح<lb/>المشروع وأرجى الناس في مساعدته لأنه أعلى من نعرف الآن همةً في السعي<lb/>والعمل للمصلحة العامة، فهو في هذه الفضيلة من طبقة الأستاذ الإمام وحسن باشا<lb/>عاصم رحمهم الله تعالى، وعزى هذه الأمة المبتلاة بقحط الرجال عنه وعنهما بإيجاد<lb/>من يخلفهم في ذلك، ونخص بالتعزية كبير بيت حمادة الحاج محيي الدين أفندي<lb/>وسائر الأسرة الكريمة، ونسأل الله تعالى أن يحيي ذكر فقيدنا بذريته المباركة، كما<lb/>هو حي بآثاره الحميدة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p473" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2297.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خديجة أم المؤمنين</head>
               <lb/>عبد الحميد الزهراوي<lb/>
               <lb/>الفصل الثاني والعشرون [*]<lb/>(الإيمان والآيات وخوارق العادات)<lb/>قال بعض الناس في تلك الأيام: لا عجب إذا آمنت خديجة ببعلها فإن رابطة<lb/>الزوجية تستدعي مثل ذلك ولكن ذا القدرة العظيمة قد أتى هؤلاء القائلين بما يعارض<lb/>مزاعمهم؛ إذ طفق بعض من سمع هذا النبأ يؤمن به، ولم يبق المصدق به خديجة<lb/>وحدها فاضطروا أن يخترعوا أسبابًا أخرى للإيمان به.<lb/>حرب فكرية قامت أمام هذا النبأ الجديد عند شيوعه، ارتجّت له مكة وما<lb/>حولها، انقسمت الأفكار، تباينت الأنظار، وفي مثل هذه المواقف يعرف الراجحون<lb/>بحسن الفطرة، وقوة الفطنة؛ إذ يكونون من السابقين في رؤية الدقائق، والوصول<lb/>إلى الحقائق.<lb/>قال نفر منهم:<lb/>(لقد عرفنا محمد طول هذه السنين فما عرفنا الكذب صاحبًا له، ولا عرفناه<lb/>صاحبا للخداع، وقد قام اليوم يخبرنا بأمر وقع له ليس هو بدعًا من الأمور، ولا<lb/>هو بضارنا شيئًا، أتانا يخبرنا بأمر يشبه ما نسمعه عن أمر موسى نبي بني<lb/>إسرائيل، ولم يكن أمر موسى إلا نافعًا لقومه فلعل الله سبحانه يريد أن يهدي إلينا نفعًا<lb/>بواسطة هذا الرجل الصادق الأمين منا) .<lb/>قالوا:<lb/>(يقول صاحبنا: إن روحًا أتاه وأوحى إليها ما أوحى، ولا شيء من هذا ببعيد<lb/>عن العقل إذا تأدب العقل ووقف أمام بحر القدرة الأزلية الأبدية وقفة العارف أن هذا<lb/>بحر لا حد له، ويقول: إنه أمر بتبليغ الناس هذا الوحي وما سيتلوه) .<lb/>قالوا:<lb/>(إن هذه الدعوى عظيمة فإن كان ما ادعاه حقًّا كان من العار العظيم والضرر<lb/>الكبير أن نرد هدية ربنا عز وجل الذي أهدى إلينا العقل من قبل، وهو يعزز اليوم<lb/>تلك الهدية بهدية أخرى ربما كانت من نوعها وربما كانت من نوع أعلى.<lb/>وهل يرد حامل العقل مثل هذه الهدية بعد أن يذيقه العقل طعم الرشد والمعرفة ويأتيه<lb/>بروائح ما يهب الفاطر جل وعلا من صنوف المعارف؟! وإن كان ما ادعاه غير<lb/>حق فإن حبله سيكون قصيرًا؛ لأن لدينا عقولاً ولا يضرنا حينئذ ظهور أمره) .<lb/>وقال نفر:<lb/>(لماذا يدعي الصادق الأمين هذه الدعوى إن لم تكن صحيحة، هل فقد عقله؟<lb/>كلا، فإنا لا نزال نرى صحته واعتداله على أتمها، هل تغيرت أخلاقه؟ كلا فإن<lb/>من الأخلاق ما يرسخ مع كثرة الأعوام وقل أن يئيض الصادق مائنًا، كلا، بل الأمر<lb/>جد، والدعوى صدق، وإن لهذا الأمر لناصرًا من قوة ساقته بعد أن عاش أربعين<lb/>سنة إلى الإتيان بهذا الأمر الغريب الصعب عليه، وإن الإيمان بقدرة الله تعالى<lb/>ليدعونا إلى إجابة هذه الداعي من لدنه، وإن الإخلاص ليدفعنا إلى إعلاء الكلمة التي<lb/>تنزلت إلينا فضلاً من ربنا ورحمة، إنا به مؤمنون) .<lb/>كان في مقدمة هذا النفر أبو بكر ذلك الرجل الذي لم يعرف إلى ذلك الوقت<lb/>بعيب عند قومه، وليت شعري لماذا تجول الظنون وتحوم في تلمس الأسباب لإيمان<lb/>أمثال هؤلاء الأفاضل مع اتفاق العقلاء على أن الذي رسمنا صورته من تفكراتهم هو<lb/>المطابق لحكمة المعتدلين؟!<lb/>القائل: إن خديجة إنما آمنت ببعلها؛ لأنه بعلها هو في سعة من ظنه هذا إذا<lb/>شاء ولكن بما مهدنا له من المثل بإيمان أبي بكر نتمنى أن يكون انتفع بمعرفة أن<lb/>طريقة إيمان خديجة كانت أعلى مما يظن.<lb/>إن الذي آمن به أبو بكر ثم مئات ثم ألوف غيره لا يجوز للعاقل المنصف أن<lb/>يحرم زوجته العاقلة من شرف الطريقة التي آمن بها هؤلاء الأفراد ثم الجماعات.<lb/>إن ظنون الناس تكون على حسب أخلاقهم وطباعهم وتصوراتهم، فالذين<lb/>يصرون على ادعاء أن السيدة خديجة لم تؤمن بهذا الروح الجديد إلا لأن صاحبه هو<lb/>بعلها، هم إما جامدون في معرفة الأخلاق البشرية على شيء يستعيذ العاقل بالله من<lb/>تفاهته وهو القسم الرديء منها، وإما هم مجبولون على العناد، وإما هم مستعظمون<lb/>لتصديق الإنسان بالأمور العظيمة من غير أدلة وآيات.<lb/>نحن لا نسوغ لأنفسنا أن نعيب أحدًا ممن كان حظهم قليلاً من علم أخلاق<lb/>الناس، ولا ندعي أن نستطيع بالكلمات القليلة التي نقولها الآن بمساعدة وإذن من<lb/>الصدد أن نودع في أفكارهم علمًا جديدًا واسعًا، ولكنا نستطيع أن نذكرهم بأن أخلاق<lb/>الأفراد ليست على شاكلة واحدة بل منها ما هو في أسفل السفل ومنها ما هو في<lb/>أعلى العلى، ومن الناس من يغلب عليه من الصدق والإخلاص ما يملك قلوبهم<lb/>ويجعلها بعيدة عن التصنع والرياء، وعن الارتياب بالأمور التي ليست غريبة عن<lb/>محيط القدرة والحكمة والعناية الأزليات إذا حدث بها المعروفون عندهم بالصدق<lb/>والأمانة، ويجعلها قريبة من كل ما فيه تمجيد اسم الفاطر جل وعلا، وتعظيم مظاهر<lb/>أمره وسره، وبعد هذه التذكرة نستطيع أن نقول لهم: إن سيدتنا هذه كانت من أهل<lb/>هذا الخلق الجليل كما تشهد سيرتها، ومتى زحزح هؤلاء عن مركزهم في علم<lb/>الأخلاق سهل عليهم أن يشتركوا معنا في معرفة أنه ليس محكومًا على خديجة<lb/>بالحرمان من الإيمان الصحيح المبني على أسباب صحيحة، لا على كونه بعلها.<lb/>وأما المجبولون على العناد، والغرور والإعجاب، فلا نتعبهم بسماع أقوالنا؛ إذ<lb/>ربما أتت ثقيلة عليهم، ولا نتعب أنفسنا بمخاطبتهم إذ قد تأتي علينا ثقيلة، فلهم<lb/>دينهم فيما توقفهم فيه جبلتهم، ولي ديني فيما يمشي معه قلبي.<lb/>وبقيت لي كلمة مع الذي يستعظم تصديق الإنسان بالأمور العظيمة من غير<lb/>أدلة وآيات كثيرة، إن هذا معذور في نظري والتفاهم بيني وبينه سهل؛ لأني لا<lb/>أطلب أن يترك ما بيده من النظريات بل أمشي معه في الحديث - وهي في يده -<lb/>فنبلغ معه غاية حسنة تصلح أن تكون ملتقى لنا، مهما تشعبت حولها آراء أخرى لكل<lb/>واحد منا.<lb/>أنا أقول معك يا صاحبي: إن الذي يطالبه غيره بالتصديق له أن يطالب هو<lb/>بالأدلة والآيات، ولكن إذا سمعت بمصدق ولم تسمع قصة طلبه للدليل والآية؛ فلا<lb/>تحكم بأنه آمن من غير دليل وآية إلا إذا كنت تعرفه من قريب وتعرف أن بضاعته<lb/>كلها تقليد الآباء والمعلمين.<lb/>أنت تعرف أن أبا بكر وأمثاله ممن صدقوا محمدًا صلى الله عليه وسلم لم يكن<lb/>لهم آباء سبقوهم في تصديقه، ولا معلمون حملوهم على تأييده، وتعرف أنهم كان<lb/>لهم حلوم راقية رائقة، وألباب زكية فائقة، فهل تظن أنهم صدقوه بغير آيات بينات<lb/>وأدلة ساطعات.<lb/>المشارب في الاستدلال مختلفة، وأخشى أن يكون مشربك فيه كمشرب الذين لا<lb/>يعدون الآية إلا الأمر الخارق للعادة؛ ولذا رأيت أن لا أودع هذا المقام من غير أن<lb/>أحادثك بالآيات والخوارق بعد أن أسلفت طريقة خديجة على النحوين لتعلم كيف<lb/>يمكن أن يكون إيمان كل مؤمن بمحمد عليه الصلاة والسلام.<lb/>إذا وقع شيء خارق للعادة لا يستطيع أحد حينئذ أن ينكر أنه آية عظمى، ولكن<lb/>ما هي العادة؟ وهل يمكن أن تخرق؛ أي: تخالف؟ وهل وقع شيء من هذا؟<lb/>يعنون بالعادة عادة الأشياء وطبيعتها، ويعبر بعضهم عنها بسنة الله تعالى في<lb/>الكوائن، والذين بحثوا في إمكان خرق العادة لم يفرقوا بين شيء وشيء بل جعلوا<lb/>الكلام في هذه الموضوع على إطلاقه، ومن هنا اشتد خلافهم. والذاهبون إلى وقوع<lb/>الخوارق لم يذكروا في الأمثلة التي أوردوها من صور هذه الخوارق إلا شيئًا يسيرًا<lb/>جدًّا لا يصلح أن يلتفت إليه خصومهم فضلاً عن أن تكون به قناعتهم.<lb/>إن لله عز وجل سننًا في كل موجود، أو نقول: إن لكل موجود عادة وطبيعة.<lb/>والشمس مثلاً من جملة الموجودات، فهل يقول الذين يعتصمون بالخوارق: يمكن أن<lb/>تصير هذه الشمس برغوثًا وتبقى هذه الأرض على حالها ويظل الناس يبصر<lb/>بعضهم بعضًا بغير نور ويحيون هذه الحياة عينها متمتعين بحدائق وفواكه ولحوم<lb/>وشحوم، ومياه جارية، وأزهار زاهية، وصيف وشتاء وربيع وخريف <gap resp="#org_MS"/> إلى<lb/>آخره <gap resp="#org_MS"/> إلى آخره؟<lb/>أنا لا أعرف ماذا يقولون، ولكني مع إيماني كإيمانهم أو أكثر بعظيم قدرة الله<lb/>تعالى يجدونني إذا قالوا في هذه المسألة: (نعم) مفارقًا لهم وقائلاً: إذا تغيرت سنة<lb/>الله سبحانه في الشمس فصارت هي برغوثًا تتغير سنته في أيضًا فأصير أنا غير<lb/>إنسان وغير باحث عن الخوارق.<lb/>الذكي يفهم من هذا المثال: أن بحث الخوارق المدون في كتب جميع الملل لا<lb/>يقف أمام نفخة من روح الله الحكيم إذا أراد عز وجل إعلان الغيرة على حكمته<lb/>وسنته، ويفهم أيضًا أن الدين الذي هو من أكبر هدايا العناية الأزلية لا يتوقف عليها؛<lb/>إذ لو توقف عليه وكان لا بد في ظهور صدق المأمور بتبليغه من ظهور خارقة لما<lb/>تيسر تصديق أحد؛ لأن كل واحد حينئذ يخترع فيقترح صورة من الخوارق لسنن<lb/>الله، وناظم الكون سبحانه لم يشأ إلى الآن نثره على ما يهواه المقترحون.<lb/>الاقتراحات لا حد لها ولا عد ولا نظام، هذا يقترح مثلاً أن تصير الشمس<lb/>برغوثًا، وآخر يقترح أن يصير المشتري عصفورًا، وآخر يقترح أن يكون المريخ<lb/>طرطورًا، وآخر يقترح أن يصير القمر قمريًّا، وآخر يقترح أن يكون عطارد<lb/>عطارًا، وآخر يقترح أن تكون الزهرة زهرة لا تذبل أبدًا، وآخر يقترح أن ينضب<lb/>البحر كله وتظل الأنهار جارية، وآخر يقترح أن يصير البحر كله برًّا أو البر<lb/>بحرًا والناس كلهم سمكات مؤمنات مصليات صائمات، وآخر يقترح أن يكون التراب<lb/>كله ذهبًا، وتنبت عليه أشجار التفاح والليمون والأعناب والزيتون، وآخر يقترح أن<lb/>يصير الوقت كله ليلاً وتحبس الشمس في حجرة من حجرات الملوك، وآخر يقترح أن<lb/>يصير الوقت كله نهارًا ويذهب النوم إلى الشجرات الدائمة اليقظة.. إلى آخره.. إلى<lb/>آخره.<lb/>نعم إن مبدع منظومات الكون لم يشأ إلى الآن نثرها، ونستطيع أن نقول:<lb/>إنه ينثرها على حسب الاقتراحات لتأييد الرسل. فما معنى مباحثاتنا معشر البشر بأنه<lb/>هل يستطيع ذلك أم لا يستطيع بعد إيماننا بعدم تحدد قدرته، وبعد سماعنا وحيه يرشدنا<lb/>بهذا الكلام العالي {فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلاً وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلاً} (فاطر: 43) .<lb/>بعد تقرير هذا أقول: إن البشر لا يستطيعون أن يعرفوا كل سنن الله تعالى<lb/>أو عادات الأشياء وطبائعها. بل لا يستطيعون أن يعرفوا جميع أسرار كائن من<lb/>الكائنات وجميع طبائعه بالتمام، ثم هم لا يعرفون أيضًا مقدار عنايته عز وجل<lb/>بالإنسان، وأنه مازال يمده بصنوف الهدايات، وأنه قد يشاء إعلان آية له لإظهار<lb/>عنايته به فيريه شيئًا مثلاً على خلاف ما تعلمه من عادات بعض الأشياء التي لا<lb/>يترتب على تخلف المعروف من عادتها نثر المنظومات. ومن أمثلة ذلك أن النار<lb/>شأنها الإحراق وقد تقتضي سنته تعالى لإعلاء معارف الإنسان وهدايته أن يريه<lb/>النار غير محرقة لسبب تتعلق القدرة بإخفائه.<lb/>إن مثل هذا يقع ونعده من جملة سنن الله تعالى؛ لأن من جملة سننه إبداع هذا<lb/>الإنسان وإطلاعه على واسع القدرة، وبديع الصنعة، واحتجاب الحكمة واختصاص<lb/>العناية.<lb/>ومن هذا التفصيل يتبين للقارئ أنا مؤيدون للآيات لا منكرون لها، وقصارى<lb/>ما نقول: إن الدين لا يتوقف على الخوارق بقدر ما يقترح المقترحون ويظن<lb/>الظانون، ويخترع المخترعون. وإنما يؤيده الله تعالى بآيات تنشرح لها البصائر<lb/>المستعدة، ولا نقول: إن هذه الآيات فيها تحويل لسنة الله تعالى أو عادة الأشياء<lb/>وطبائعها؛ إذ لا تبديل لسنته سبحانه، وإنما فيها معونة ربانية نعرفها بآثارها.<lb/>وربما كرهنا التعبير بالخوارق الذي اصطلح عليه المدونون، وإن كانت<lb/>المناقشة على الألفاظ بغيضة إلينا وبعيدة عن رأينا، ونحب التعبير بالآيات كما عبر<lb/>القرآن الحكيم. ويالله ما أكثر الآيات على أن ما أتى به هذا المختار هو فضل رباني<lb/>وأمر روحاني!!<lb/>لقد أنبته الله نباتًا حسنًا، وشمله بالعناية منذ كان في الصبا ثم الشباب وهو غير<lb/>شائن ذلك الإهاب حتى دخل الكهولة وتاق إلى التكمل، وفي هذه السن بدأه بتحبيب<lb/>العزلة وتفريغ الفكر من الصور الفواني؛ ليشرق فيه الجلال الذي لا يفنى ثم أعلن<lb/>لروحه روحًا من لدنه كما منح هذا من قبله رجالاً كثيرين من المصطفين كإبراهيم<lb/>وإسماعيل وإسحاق ويعقوب ويوسف وموسى وعيسى. ومن الآيات أن هذا الوحي<lb/>صالح مصلح لنا، ولم نجده طلب منا أن نعبده من دون الله، وإنما قال لنا: أنا عبد<lb/>الله جئتكم ببلاغ من عنده أنه وحده له الحكم، وأنه وحده إليه المرجع والمآب. ولو<lb/>قال لنا: أنا إلهكم. لوجدنا مقترحين عليه أن يجعلنا خالدين، إذًا لوجدناه عاجزًا.<lb/>الحمد لله لقد جاءنا هذا الرسول بآيات كثيرة لا نستطيع عدها: جاءنا بالعلوم<lb/>وهو أميّ، وجمع كلمة الشعوب وهو وحيد، ورفع الله له من الذكر ما لم يرفع لمثله<lb/>وجعل هديه باقيًا، وصوته عاليًا، وروح تأييده ساريًا؛ ولذا ليس اليوم بنا من<lb/>تعجب حين نسمع إيمان أقرب الناس منه وأعرفهم به، بل نحن بخديجة وأبي بكر<lb/>مقتدون، ولربنا على هذه العنايات والآيات شاكرون، وبوحي الله لهذا المصطفى<lb/>مؤمنون.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في (ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0393" change="#d3e146">393</tei:date>م13) من سيرة السيدة خديجة بقلم السيد عبد الحميد الزهراوي.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2298.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>