<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="41" to="41" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">41</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e232" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P227.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-08-17" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-12-31">17 شعبان  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1899م</date>
         <pb n="n1-p805" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P228.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مستقبل الإسلام</head> [*]<lb/>يسرنا أن شعور المسلمين بالخطر الذي يتهددهم في مشارق الأرض ومغاربها<lb/>قد نبه الأفكار إلى البحث في أسبابه والسعي في علاجه، فكأن أرواح العقلاء<lb/>والنبهاء تتناجى في كل قطر من الأقطار، وكأنني أسمع كريرًا (هو صوت من<lb/>الصدر كصوت المنخنق) وزفيرًا يفصحان عن الخطب ويمثلان الكرب، فائضان<lb/>من صدور أهل الشرق والغرب، ويتلاقيان في مركز الدائرة وبهرة الإسلام مصر<lb/>المحروسة أعزها الله تعالى. بالأمس سمعنا صوت الكاتب المراكشي يحذر وينذر<lb/>ويسأل ويجيب، واليوم نسمع صوت الكاتب الهندي يوقظ وينبه ويستنهض الهمم،<lb/>ويستسقي الديم، بكاء ونواح، وعويل وصياح، وإثارة رياح، أسف واستياء،<lb/>واتفاق على الداء، واختلاف في العلاج والدواء، فمتى تتفق الأفكار في النتيجة كما<lb/>اتفقت في المقدمات؟ وأيان تشترك في الأعمال، مثلما اشتركت في الأقوال؟<lb/>ما هي النتيجة؟ قالوا اجتماع كلمة، اتفاق قلوب، التفاف حول لواء الخلافة،<lb/>اتحاد المشرق مع المغرب الإسلاميين، علوم ومعارف، فنون وصنائع، معاهدة<lb/>ملوك الإسلام، تأليف جمعيات، عقد شركات<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> كلمات متقطعة، بين همهمة<lb/>وهينمة، أو ضوضاء وجلبة، لا تظهر حقيقة، ولا ترشد إلى طريق.<lb/>نشرنا مقالة المغربي في العدد الماضي من جريدتنا وأجبنا عن سؤاله، وننشر<lb/>الآن نبذة من مقالة المشرقي (الهندي) ونجيب عنها، وما الجواب إلا واحد، ولكن<lb/>الأساليب تتلون بألوان كثيرة وتتجلى في أشكال متعددة.<lb/>قال الكاتب الهندي الفاضل فيما ترجمه المؤيد الأغر عن جريدة محمدان الغراء<lb/>بعد كلام شكر فيه صاحب هذه الجريدة (محمدان) على نقله عن الجرائد الإسلامية<lb/>ما يهم المسلمين ويبعث على تقوية رابطتهم:<lb/>(وإن أحدنا ليحزن حقًّا إذا جال بخاطره في بلاد الإسلام وممالكه ورآها<lb/>جميعًا على غاية من التأخر والاضمحلال، وأنه لا توجد دولة واحدة من بين الدول<lb/>الإسلامية تستحق الإعجاب بها والمباهاة بتقدمها) ثم قال:<lb/>أجل إن الوقت حرج، والمركز صعب، والحياة مريرة، فإذا لم يعمل<lb/>المسلمون بكل جهدهم ويستيقظوا من سباتهم العميق، فإنهم بلا ريب يصبحون كأمة<lb/>اليهود لا وطن ولا دولة لهم (ولكن ليهود اليوم المال يحميهم ويرفع شأنهم، أما<lb/>يهود الغد الفقراء فلا يكون نصيبهم سوى الذل والهوان) .<lb/>(وإذا قيل: أين الوقت وأين الفرصة؟ قلنا: الساعة التي نحن فيها على بقية<lb/>من الرمق، فالواجب على أصحاب المدارك السامية من المسلمين أن يقدحوا أزند<lb/>أفكارهم، ويبحثوا عن المسالك النافعة والطرق المؤدية إلى منفعتهم) .<lb/>(هذا هو الوقت الذي يلزم فيه أمير المؤمنين السلطان الغازي عبد الحميد<lb/>الثاني المشهور بالعقل والدهاء، وحب توثيق عرى الجامعة الإسلامية حولها أن<lb/>يبرهن للعالم الإسلامي على أنه الأحق بالخلافة من كل خليفة لبس تاجها) .<lb/>ثم تكلم في موضوع تأسيس مجتمع إسلامي في الآستانة العلية تحت رئاسة<lb/>مولانا أمير المؤمنين (وذلك ما لا يكون) ثم قال:<lb/>وإذا أردت زيادة التوضيح فاسمح لي أن أقول: إن هذه البلاد الإسلامية لا<lb/>يرتفع لها شأن إلا إذا حمل الأفراد على مشاركة الحكومات فيما تجريه، وفي جميع<lb/>مسئولياتها، فإن الحمل أصبح الآن على أكتاف الحكومات التي يديرها رجل واحد<lb/>أو رجلان على الأكثر ثقيلاً جدًّا، فالحكومات الأوروبية الآن تحمل على حكومات<lb/>الإسلام بوطأة شديدة، وإذا نوقشت بالعقل أفحمتها بأن وراءها البرلمانات التي تمثل<lb/>الأمم في قوتها تقهرها على السير في السبيل الذي تسلكه.<lb/>أي رجل معتوه يقول: إن وزيرًا من وزراء دولة العجم مثلاً يقدر أن يقف<lb/>وحده تجاه برلمان إنكلترا أو مجلس نواب فرنسا؟<lb/>إن كل فرد من أفراد ممالك أوروبا يعتقد في نفسه أنه عضو عامل في<lb/>حكومة بلاده، بينما المسلم لا يعتبر إلا أنه حجر ينقل إلى حيث ينقل، ويستقر حيث<lb/>يلقى أو يقذف به من حالق، وزد على ذلك أنه جاهل يدعوه جهله إلى الابتعاد عن<lb/>وسائل المدنية الحقة. وفي بلاد الإسلام تجد الجزء الأكبر من الشيوخ الذين لهم<lb/>تأثير عظيم في النفوس لا يحبون الإصلاح ولا الانتقال عما اعتادوه وورثوه عن<lb/>آبائهم، ثم هم مع ذلك يشغلون أوقاتهم بالأمور التافهة، والمشاكل الشخصية، فلا<lb/>يجد الحكام مجالاً لبث أشعة نور الإصلاح مع كل هذه الأحوال، فكيف ينتظر لنا مع<lb/>هذه الحال نجاح، أو ارتقاء في مدارج الإصلاح.<lb/>(يتضح لك مما تقدم أن تأخرنا ناتج عن جهل المجموع وخموله، فإذا نحن<lb/>عقدنا النية على ترقية شأننا فعلينا أولاً أن نرقي المجموع، ونقيم ما اعوجّ من أموره،<lb/>ولا تكون هذه التربية النافعة قاصرة على المكاتب الصغيرة القديمة العقيمة. بل<lb/>تترجم إلى لغاتنا جميع مباحث العلوم العصرية وفروعها، وتدخل الصنائع<lb/>والإدارات التي رفعت درجة العالم الأوروبي، وتهب حكومات الإسلام رعاياها<lb/>حرية الكلام في الخطابة والكتابة مع بعض امتيازات تسمح بأن يكون لهم صوت ويد<lb/>في سير الحكومة وتدبيرها، حتى يتمكنوا من إدخال الإصلاح) .<lb/>ثم تكلم عن دولة الفرس وعدم التفاتها إلى التعليم والتنظيم العسكري، وذكرها<lb/>بما يتهددها من قوة الروسيا ثم قال:<lb/>شهد العالم في العام الماضي فوز الدولة العلية وانتصار جنودها الباسلة<lb/>واستعداد ضباطها. فَلِمَ لا تأخذ دولة الفرس ضباطًا من الأتراك بدل الضباط من<lb/>الروس؟! أو لماذا لا ترسل دولة الفرس شبانًا من عندها ليتعلموا الفنون<lb/>العسكرية في المدارس الحربية العثمانية، ليعودوا ضباطًا ماهرين أَكْفَاء للقيام بأعباء<lb/>وظيفتهم.<lb/>إنه وإن تكن البلاد الهندية لم تصل إلى درجة عظمى من المعارف لكن<lb/>مدرسة (عليكره) التي أسسها المرحوم السيد أحمد خان قد أنتجت رجالاً أفاضل<lb/>نابغين في المعارف والعلوم، أفلا تحسن حكومة الفرس لو استعارت من أمثالهم<lb/>معلمين في مدارسها أو لخدمتها أولى من تعيين البلجيكي والطياني أو غيرها؟<lb/>وإذا أدار الإنسان نظره إلى شطر بلاد الافغان رأى أن أميرها حفظه الله<lb/>يجتهد كل الاجتهاد في إيجاد مملكة قوية حربية، ويضاف إلى ذلك ظهوره بمظهر<lb/>الولاء لإنكلترا في أحرج المواقف وأصعبها، ولكن النجاح الذي تناله الأفغان ليس<lb/>مما يعظم الأمل في مستقبلها.<lb/>(وإن الإنسان يتولاه الاندهاش حين يرى رجلاً عظيمًا مثل الأمير عبد<lb/>الرحمن خان لا يهتم بالتعليم والتربية في بلاده، وقد شهدت له الناس بالغيرة الشديدة<lb/>على إنجاحها، فلا تزال مدرسة (غازني) كما كانت من قديم، لم يحور في تعليمها<lb/>شيء، ولم تزد عليها من العلوم العصرية زيادة، ولا يلزم أن تبقى الحالة على<lb/>الصناعة الحربية، بل من الواجب إرسال بعض أتباعه إلى البلاد الأجنبية للنظر في<lb/>حالة تلك البلاد والنقل عن معارفها وآدابها.<lb/>أما المصريين فهم الآن قابلون للتقدم والارتقاء، والأَوْلى بهم أن ينتهزوا<lb/>الفرص ويقوموا يدًا واحدة لتربية الناشئين، والاعتناء بأمر التعليم، حيث لا ينفع<lb/>قول: ليت ولعل، وقد طالعت في رحلة مولانا شبلي أن التعليم في الأزهر الشريف<lb/>ليس كما يرام، ولا ينتظر منه لبلاد الإسلام منفعة كبرى وعائدة جليلة، وفضلاً عن<lb/>ذلك فإن مسلمي مصر أغنى بكثير من مسلمي الهند، وأنهم إذا أرادوا ووطدوا<lb/>العزيمة قادرون على تأسيس مدارس جامعة كبرى مثل (أكسفورد) و (كمبردج)<lb/>الإنكليزية، فهلا يتنبهون للمستقبل وما يأتي به الغد من الحوادث الخطيرة.<lb/>اعترف الأعداء قبل الأصدقاء أن جلالة السلطان عبد الحميد أمير المؤمنين<lb/>أقدر الملوك وأعظم سلطان جلس على أريكة سلطنة آل عثمان، ولكنه وحيد يشتغل<lb/>وحده، لا يشرك ولا يجد من يساعده من الأفراد على العمل [**] ، وهذا مركب<lb/>صعب، ولكن أهم شيء هو الاتحاد الإسلامي وجمع الكلمة على العمل يدًا بيد، وقد<lb/>تكلمت الجرائد الإنكليزية أخيرًا عن هذا الاتحاد وقالت: إنه قريب الحصول، ولكن<lb/>هذه الأخبار لم تتحقق الآن، غير أني أقول لإخواني المسلمين في كافة بقاع الأرض:<lb/>إن الإسلام جسم واحد، رأسه الدولة العلية، وساعداه الأفغان ومراكش، ورجلاه<lb/>مصر والعجم، ولا يمنع الدول الأجنبية من الاعتداء والتداخل في بلاد الإسلام غير<lb/>هذا الاتحاد، فاجمعوا الكلمة ونادوا بذلك أولاً، ثم متى حصلتم على مرادكم منه<lb/>رقوا شأن داخلياتكم، وكونوا مع العصر يومًا بيوم في الآلات الحربية وغيرها،<lb/>وإلا كان الاتحاد قليل الجدوى، نسأل الله الهداية إلى اقوم سبيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (لا. ي)<lb/>(ملاحظة المنار)<lb/>يدور كلام الفاضل الهندي على ستة أقطاب:<lb/>(1) بيان خطر الحال الحاضرة.<lb/>(2) ذكر أن سببها الجهل والخمول.<lb/>(3) ذكر ما اقترحه بعض الكتاب (صاحب رسالة نشرت في جريدة<lb/>محمدان بإمضاء الباحث الإسلامي) من تأسيس جمعية إسلامية في الآستانة العلية،<lb/>للنظر في تأخر المسلمين في وسائل تقدمهم والسؤال كيف قوبلت في البلاد الإسلامية.<lb/>(4) الجزم بأن البلاد الإسلامية لا يرتفع لها شأن إلا إذا شارك الأفراد<lb/>الحكومات فيما تجريه. يريد أن يكون للأمة رأي في أعمال الحكومة الكلية<lb/>كالحكومات الشوروية الحية.<lb/>(5) العمل أولاً على ترقية شأن المجموع بترجمة جميع مباحث العلوم<lb/>العصرية وفروعها إلى لغاتنا، والعناية بالصناعات والإدارة التي رفعت درجة<lb/>العالم الأوروبي وحرية الخطابة والكتابة.<lb/>(6) استعانة الأمم الإسلامية بعضها ببعض بأن تستبدل دولة الفرس الضباط<lb/>العثمانيين بالضباط الروسيين، وتستعين بالمعلمين من مسلمي الهند على نشر التعليم<lb/>العصري.<lb/>ما أحسن هذا البيت المسدس الأركان لو وجد له صناع يبنونه ويملأونه من<lb/>عسل المدنية الفاضلة، أو يودعون فيه نتائج السجايا الإنسانية، كما يبني النحل بيته<lb/>المسدس ليودع فيه نتاجه، ثم مؤنته من العسل، النحل ينبعث للتعاون على عمله<lb/>الذي تتوقف عليه حياة نوعه بحادي الإلهام الفطري، وفطرته سليمة لا يطرأ عليها<lb/>فساد ولا انقلاب، والإنسان فطر على التنازع والخلاف، وأعطي قوة على تعديل<lb/>فطرته الروحية، وإجابة داعي العقل إلى الوفاق والاتحاد برابطة الدين أو الجنسية<lb/>أو الوطنية، فإذا انحلت الرابطة بما يعرض على الروابط الاجتماعية فيحلها، فلابد<lb/>من العمل قبل كل شيء على عقدها، ومع كل شيء على حفظها وتقويتها،<lb/>والمسلمون لا تجمعهم إلا رابطة الدين كما قلنا غير مرة، وقد انحلت بالتراخي<lb/>وكادت تبطل بالمرة. فليس أول عمل يجب علينا هو ترجمة العلوم العصرية إلى<lb/>لغاتنا كما قال الكاتب، بل أول عمل يجب علينا هو ما قلناه آنفًا من إعادة الرابطة<lb/>الدينية التي تجمع القلوب وتوحد بين الشعوب.<lb/>لا خلاف في أن الشعوب الإسلامية في أسوأ الأحوال، وأنه ما من أمة من<lb/>الأمم ولا ملة من الملل إلا وفيها من أخذ من ترقي العصر بأوفر نصيب إلا الأمة<lb/>الإسلامية. الوثنيون لهم دولة قوية جارت أوروبا وسايرتها خطوة بخطوة،<lb/>وضربت معها بكل سهم، وهي الآن أعز دولة شرقية وأقواها ألا وهي (اليابان)<lb/>اليهود سابقوا أوروبا في جميع أنواع الكسب بأسبابه ووسائله فسبقوها، وهي الآن<lb/>تتبرم منهم وتضطهدهم في كل مكان، فإذا كان في الشرق روح خبيث يحول دون<lb/>الترقي كما يتوهم المتوهمون، فلماذا لم يلابس هذا الروح غير المسلمين؟ أليس<lb/>اليابان واليهود من الشرقيين؟<lb/>إذا كان النجاح متوقفًا على أعمال الحكومة فأية حكومة نهضت بالإسرائيليين؟<lb/>أجمع الباحثون في علم الاجتماع على أن تأخر المسلمين ما جاءهم من اختلاف<lb/>طبائع الأقطار؛ فإنهم يسكنون كل أرض، ومتبوئون كل قطر، فمن بلادهم الحار<lb/>والبارد والمعتدل، وإنما كل البلاء جاءهم من دينهم، فما داموا على هذا الدين لا<lb/>يرفع لهم علم ولا تقوم لهم سيادة ولا يستنشقون من نسيم السعادة، بل لابد أن ينزع<lb/>منهم دينهم كل سلطة ويهبط بهم إلى أسفل سافلين، وهذه حوادث الدهر بهم شاهدة<lb/>بذلك: تنتقص بلادهم من أطرافها، وتنزع من أيديهم ولاية بعد ولاية، بل مملكة<lb/>في إثر مملكة، وما بعد العيان من برهان، قالوا: ومن زعم أن لذلك سببًا غير<lb/>الدين، فليخبرنا عن مميز آخر انفردوا به عن جميع العاملين؟<lb/>بينا في غير هذا العدد من جريدتنا أن هذا القول صحيح، ولكن الذي رمانا<lb/>ويرمينا بالنوائب هو الابتداع في الدين لا الاتباع له، والانحراف عن سَننه (بالفتح)<lb/>لا الأخذ بسُننه (بالضم) وترك آدابه لا التمسك بأسبابه، وهذه حقيقة لا ينكرها أحد<lb/>من علماء المسلمين ولا من عامتهم، فهم متفقون مع الأوروبيين في أن بلاءهم من<lb/>الدين ولكنهم مختلفون في التوجيه والتأويل.<lb/>العلم الإجمالي لا يبعث على العمل، ولا يرشد من الغي والزلل؛ لأنه محل<lb/>للتأويل والاختلاف في البيان، ولذلك لم ينهض المسلمون للإصلاح الديني مع علمهم<lb/>الإجمالي بأنهم في أشد الحاجة إلى الإصلاح، ولماذا؟<lb/>العلماء يلقون التبعة على الحكام قائلين أنهم هم الذين أفسدوا في الدين بحكمهم<lb/>بالقوانين وتقليدهم الإفرنج في نظاماتهم العلمية والعملية والعادية، كاللبوس ونحوه،<lb/>والحكام ينحون باللوم على العلماء ويقولون: إننا لم نجد عندهم غناءً عن القوانين<lb/>والنظامات التي أخذنا بها، وإن النظامات العلمية والعملية التي قلدنا بها أوروبا قد<lb/>ارتقت بنا ورفعتنا على سائر الحكومات الإسلامية التي لم تأخذ بها، كحكومة<lb/>مراكش وسائر الحكومات الأفريقية. وقد ضاعت الأمة بين الفريقين: (الحكام<lb/>والعلماء) .<lb/>ليس الحكم بالقوانين هو الذي هبط بالمسلمين إلى هذا الحضيض، فلقد بذرت<lb/>بذور الهبوط في العصر الأول، وذلك ما عناه الإمام علي كرم الله تعالى وجهه بقوله<lb/>(لَبِسوا الدين كما يُلبَس الفرو مقلوبًا) . ولقد حدثت الفتن في المسلمين ولم يكن هناك<lb/>شيء من هذه القوانين، فروح الدين الذي ينهض بالأمم ويحييها، بل يوجدها من<lb/>العدم هو الاتفاق في العقائد الحقيقية والآداب الصحيحة، وقد تزعزع هذان الركنان<lb/>في المسلمين، فالتوحيد الذي اجتث الإسلام به شجرة الشرك الخبيثة، واستأصل<lb/>جراثيم الوثنية، وأطلق إرادة الإنسان وافتك عزيمته من قيودها، فنال بذلك الحرية<lb/>الكاملة، واندفع لكل عمل مفيد، قد صبغ بصبغة الجبر، وجعل آلة لإضعاف الهمم<lb/>وتكسيل النفوس عن العمل، ولم يق المسلمين من نزغات الوثنية، فقد تمكنت<lb/>نزغاتها في كثير منهم، حتى إنهم ألّهوا الإمام عليًا في عصره، ولا تسل عما جرى<lb/>بعد ذلك إلى اليوم، وهذا الموضوع طويل الذيل يحتاج في بيانه إلى مؤلفات، وقد<lb/>أوقفنا عليه جريدتنا فكتبنا وسنكتب فيه إلى ما شاء الله تعالى.<lb/>أما ما أشار إليه الفاضل الهندي من تأسيس جمعية إسلامية، فأول من اقترح<lb/>هذا الاقتراح السيد جمال الدين الفيلسوف الشهير، وقد بسطنا الكلام عليه في مقالتي:<lb/>(الإصلاح الديني) في العددين الماضيين على الوجه القريب من الصواب،<lb/>والأمل بحصوله ضعيف جدًّا.<lb/>وأما جزمه بأن البلاد الإسلامية لا يرتفع لها شأن إلا إذا شارك الأفراد فيها<lb/>الحكومات إلخ، فهو من الكماليات ولا يتوقف عليه الإصلاح المطلوب، وطلبه اليوم<lb/>هو من طلب الغاية في البداية [***] .<lb/>وأما استعانة الأمم الإسلامية بعضها ببعض، فهو حسن لا ريب فيه. وأما<lb/>العمل على ترقية مجموع الأمة بالعلوم العصرية والصناعات، فلم نأخذ عليه فيه إلا<lb/>قوله: أن ذلك يجب علينا أولاً، ورجال الدين يقولون: إن تلك العلوم كفر أو طريق<lb/>للكفر، ومجموع الأمة تبع لهم. فالذي ينبغي قبل كل شيء إقناع هؤلاء بأن هذه<lb/>العلوم والفنون تتوقف عليها قوة الأمة ومجدها، وأن القرآن أرشد إليها بما أمر من<lb/>النظر والتفكر، وبمثل قوله: {هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً} (البقرة: 29) . وقوله: {وَسَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً<lb/>مِّنْهُ} (الجاثية: 13) .<lb/>كيف يتسنى لنا نشر هذه العلوم قبل هذا وقد سعى بعض عقلاء العلماء بإدخال<lb/>علم الحساب وتقويم البلدان وتاريخ الإسلام في الأزهر فاضطربت لذلك الأفكار،<lb/>واختلفت الظنون، وقال الأغرار (وأكثرنا أغرار) : إن الأزهر قد فسدت بذلك<lb/>تعاليمه وأصبح الدين على وشك الاضمحلال والزوال. لم يكن للأزهر نظام يرجع<lb/>إليه، فبعد أن وضع له النظام وقبل أن يجري فيه أقل انتظام وقعت فيه الحادثة<lb/>المشهورة التي سببها الحقيقي الخلل وفساد الأخلاق والجهل بأمور الزمان، فقال<lb/>بعض اللابسين لباس العلماء: (إن وجود النظام في الأزهر هو الذي أجرى عليه<lb/>أحكام النظام وإن الأزهر قوامه بالبركة التي جرى عليها أربابه من قبل، فكل تغيير<lb/>فيه لا يكون إلا إفسادًا له) .<lb/>فلينظر القائلون بأن إعادة مجد الإسلام تكون بنشر الفنون العصرية في الأمة<lb/>الإسلامية إلى أوروبا التي يرومون أن يقلدوها في نهايتها، وهم في بدايتهم، هل<lb/>تسنى لها الأخذ بهذه الفنون إلا بعد الإصلاح الديني وإزالة تلك العقبات التي كانت تعد<lb/>العلم والصناعات كفرًا وتضطهد المشتغلين بهما أشد الاضطهاد.<lb/>أكرر القول بأن الإصلاح الديني هو المطلوب قبل كل شيء، ومع كل شيء،<lb/>ولدينا مقالة في ذلك من قلم أعلم حكماء الأمة في هذا العصر ننشرها في العدد الآتي<lb/>إن شاء الله تعالى [1] .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت في أول العدد 41 المؤرخ في 17 شعبان 1316 و31 ديسمبر 1898.<lb/>(**) بل وجد من يساعده على التخريب، والهادمون وإن قلوا كثيرون.<lb/>(***) هذا هو تفسير قولنا: من الكماليات، ولم نعنِ بالكماليات ما يقابل الضروريات والحاجيات، بل عنينا أن هذا مما يكون للأمة إذا ارتقت في معارج الكمال الاجتماعي فهو غاية لا بداية.<lb/>(1) أعدنا نشر هذه المقالة في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0664" change="#d3e146">664</date> من المجلد التاسع فتطلب منه.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p812" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P229.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عالم قريش<lb/>الإمام محمد بن إدريس الشافعي</head>
               <lb/>(رضي الله تعالى عنه)<lb/>نذكر شيئًا من سيرة هذا الإمام الجليل بمناسبة احتفال العلماء في هذه الأيام بما<lb/>يسمونه: (مولد الإمام) وقد احتفلوا قبل ذلك بأيام احتفالاً غير هذا يسمونه:<lb/>(الكنسة) وهو اجتماع يكنسون فيه الضريح ويقسمون الكناسة بينهم للتبرك بها،<lb/>والموالد في هذه الديار كثيرة جدًّا، تكاد تستغرق أيام السنة، ولذلك كان السيد عبد<lb/>الله نديم الكاتب المصري يقول: للإفرنج في كل عام كرنفال ولنا في كل يوم<lb/>كرنفال [*] ولا يتولى العلماء بأنفسهم الاحتفال في مولد منها إلا مولد الإمام الشافعي،<lb/>وإن كان لا يخلو منهم مولد من الموالد، وكأنهم لاحظوا أن هذا المولد لإمام من<lb/>أعظم أئمة العلم، فكان المناسب أن يتولى الاحتفال بمولده العلماء الذين من<lb/>صنفه، بخلاف سائر الموالد، فإنها للأولياء وشيوخ الطريق، والمناسب أن<lb/>يتولى شأنها أهل الطريق.<lb/>وقد ذكرنا في مقالات سابقة ما في هذه الموالد من البدع والأضاليل، فلا نعيد<lb/>ذلك بتفصيله، ولكننا ننقل من سيرة الإمام ما تعلم منه أن الذين ادعوا الاهتداء بهديه<lb/>أو حاولوا مرضاته أو مرضاة الله تعالى باحتفالهم بمولده، لم يصيبوا الغرض. أو<lb/>نقول كما قال الإمام حجة الإسلام الغزالي عند تراجم الائمة المجتهدين -: (ما تعلم<lb/>به أن الذين انتحلوا مذاهبهم ظلموهم، وأنهم من أشد خصمائهم يوم القيامة. وأن ما<lb/>ذكرناه ليس طعنًا فيهم، بل هو طعن فيمن أظهر الاقتداء بهم منتحلاً مذاهبهم، وهو<lb/>مخالف لهم في أعمالهم وسيرهم) .<lb/>واذا كان هذا قول حجة الإسلام في الفقهاء منذ ثمانية قرون، فماذا عسانا نقول<lb/>الآن، ذكر الغزالي أن كل واحد من الأئمة المجتهدين كان عابدًا وزاهدًا وعالمًا بعلوم<lb/>الآخرة، وفقيهًا في مصالح الخلق في الدنيا، ومريدًا بفقهه وجه الله تعالى، قال:<lb/>فهذه خمس خصال اتبعهم فقهاء العصر من جملتها على خصلة واحدة وهي:<lb/>التشمير والمبالغة في تفاريع الفقه؛ لأن الخصال الأربع لا تصلح إلا للآخرة، وهذه<lb/>الخصلة الواحدة تصلح للدنيا والآخرة إن أريد بها الآخرة، قل صلاحها للدنيا،<lb/>فشمرو لها وادعوا بها مشابهة أولئك الأئمة وهيهات؛ لا تقاس الملائكة بالحدادين<lb/>اهـ.<lb/>قلت: وهذه الخامسة قد فقدت أيضًا، إذ لا يكاد يوجد اليوم فقيه في مصالح<lb/>الخلق قادر على الإتيان بتفاريع في الفقه على حسبها. بل يكاد يكون من خواص<lb/>فقهاء هذا العصر عدم معرفة شيء من أحوال الزمان ومصالح الناس فيه، ومن<lb/>المقرر عند الحنفية حملة المذهب المعمول به في الجملة عند الحكام أنه لا يجوز<lb/>لأحد في مثل هذا العصر أن يستنبط حكمًا من الأحكام، بل ولا أن يصححه، ومن<lb/>أقدم على ذلك لا يقبل استنباطه ولا تصحيحه، وشيخ الإسلام في دار الخلافة لا<lb/>يأذن لمفتٍ أن يفتي من مجلة <title level="j" change="#d2e191">الأحكام</title> العدلية الموافقة الحالة العصر، وإن صدر أمر<lb/>الإمام بالعمل بها؛ لأن فيها ما هو ضعيف عند الفقهاء الذين يفتى بقولهم بحسب<lb/>رسم المفتي المتبع عندهم، وإن كان موافقًا لما هو الصحيح عند غير أولئك الفقهاء<lb/>من أئمة العلم. فماذا يقول الإمام الغزالي في هؤلاء الفقهاء، وأين هم من تعريف<lb/>بعض القدماء للفقيه بأنه: (المقبل على شأنه البصير بأحوال زمانه) وقد أطلنا في<lb/>هذه المقدمة، فاستمع لما نقصه عليك من الترجمة.<lb/>كان الإمام عليه الرضوان من أعظم أنصار السنة وخذال البدعة، والعلماء<lb/>بدين الله تعالى، الواقفين على أسرار كتابه العظيم، وكلام رسوله الكريم. محافظًا<lb/>أشد المحافظة على حفظ الأوقات أن تصيع في غير ما ينفعه وينفع الناس، بعيدًا عن<lb/>اللغو في القول، بمعزل عن العبث في العمل، وكان يقسم الليل ثلاثة أثلاث: ثلث<lb/>للعلم، وثلث للعبادة، وثلث للنوم. فثلث العلم للناس، وثلث العبادة لآخرته، وثلث<lb/>النوم لنفسه، ولكل حق يجب أداؤه، وهذه القسمة أفضل من قيام الليل كله؛ لأن<lb/>النوم لابد منه في حفظ الحياة، وقد جعل الله الليل سكنًا، وفي حديث البخاري (قم<lb/>ونم) وهذا من الجلي الذي لا يحتاج لزيادة البيان، وأعظم خدمة خدم بها الشريعة<lb/>المطهرة: وضعه لقواعد أصول الفقه، التي هدى بها العلماء إلى كيفية استنباط<lb/>الأحكام من الكتاب والسنة على وجه السداد، وسهل على المشتغلين بالفقه الاجتهاد.<lb/>ومن محافظته على السنة ووقوفه مع نصوصها ما تواتر عنه من أن كان يقول:<lb/>(إذا صح الحديث فهو مذهبي) وأنه كان يأمر أن يضرب بكلامه عرض الحائط إذا<lb/>خالف الحديث، وقال في الرسالة: (وهي أول ما كتب في علم الأصول) أخبرني<lb/>أبو حنيفة بن سماك بن الفضل الشهابي قال: أخبرني ابن أبي ذئب عن المقبري عن<lb/>أبي شريح الكعبي أن النبي صلى الله عليه وسلم قال عام الفتح: (من قُتل له قتيل<lb/>فهو بخير النظرين إن أحب أخذ العقل، وإن أحب فله القَوَد) ، قال أبو حنيفة: قلت<lb/>لابن أبي ذئب أتأخذ بهذا يا أبا الحارث، فضرب صدري وصاح صياحًا كثيرًا ونال<lb/>منى وقال: أحدثك عن رسول الله صلى الله عليه وسلم وتقول: أتأخذ به؟ ! نعم آخذ<lb/>به، وذلك الفرض عليّ وعلى من سمعه، وإن الله تبارك وتعالى اختار محمدًا صلى<lb/>الله عليه وسلم من الناس فهداهم به وعلى يديه، واختار لهم ما اختار له وعلى لسانه،<lb/>فعلى الخلق أن يتبعوه طائعين أو داخرين لا مخرج لمسلم من ذلك. قال: وما سكت<lb/>حتى تمنيت أن يسكت.<lb/>وكان يعظم النبي (عليه أفضل الصلاة والسلام) عند ذكره بمثل قوله: فداه<lb/>أبي وأمي، وبصلوات بليغة لم يلهمها أحد من قبله، وقال يصف هداية القرآن في<lb/>الرسالة بعد جملة طويلة في الصلاة المشار إليها محفوفة ببليغ الثناء:<lb/>(وأنزل عليه كتابه فقال: {وَإِنَّهُ لَكِتَابٌ عَزِيزٌ * لاَ يَأْتِيهِ الْبَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ<lb/>مِنْ خَلْفِهِ تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 41-42) فنقلهم من الكفر والعمى<lb/>إلى الضياء والهدى، وبين فيه ما أحل مَنًّا بالتوسعة على خلقه، وما حرم لما هو<lb/>أعلم به من حظهم في الكف منه في الآخرة والأولى، وابتلى طاعتهم بأن تعبدهم<lb/>بقول وعمل وإمساك عن محارم حماهموها، وأثابهم على طاعته من الخلود في<lb/>جنته والنجاة من نقمته، ما عظمت به نعمته جل ثناؤه، وأعلمهم ما أوجب على أهل<lb/>معصيته، من خلاف ما أوجب لأهل طاعته، ووعظهم بالإخبار عمن كان قبلهم<lb/>ممن كان أكثر منهم أموالاً وأولادًا، وأطول أعمارًا وأحمد آثارًا، فاستمتعوا بخلاقهم<lb/>في حياة دنياهم، فآزفتهم [**] عند نزول قضائه مناياهم دون آمالهم، ونزلت بهم<lb/>عقوبته عند انقضاء آجالهم، ليعتبروا في أنف الأوان [1] ويتفهموا بجلية التبيان،<lb/>ويتنبهوا قبل رين الغفلة، ويعملوا قبل انقطاع المدة، حين لا يعتب مذنب ولا تؤخذ<lb/>فدية، وتجد كل نفس ما عملت من خير محضراً، وما عملت من سوء تود لو أن بينها<lb/>وبينه أمدًا بعيدًا. فكل ما أنزل الله في كتابه جل ثناؤه رحمة وحجة علمه من علمه<lb/>وجهله من جهله، لا يعلم من جهله ولا يجهل من علمه.<lb/>والناس في العلم طبقات موقعهم من العلم بقدر درجاتهم في العمل به، فحق<lb/>على طبلة العلم بلوغ غاية جهدهم في الاستكثار من علمه، والصبر على كل<lb/>عارض دون طلبه، وإخلاص النية لله في استدراك علمه نصًّا واستنباطًا، والرغبة<lb/>إلى الله في العون عليه، فإنه لا يدرك خيرًا إلا بعونه، فإن من أدرك علم أحكام<lb/>الله في كتابه نصًّا واستدلالاً ووفقه الله للقول والعمل بما علم منه فاز بالفضيلة في<lb/>دينه ودنياه، وانتفت عنه الريب، ونورت في قلبه الحكمة، واستوجب في الدين<lb/>موضع الإمامة، فنسأل الله المبتدي لنا بنعمه قبل استحقاقها، أن يديمها علينا مع<lb/>تقصيرنا في الإتيان على ما أوجب به من شكره بها، الجاعلنا في خير أمة أخرجت<lb/>للناس، وأن يرزقنا فهمًا في كتابه ثم في سنة نبيه، وقولاً وعملاً يؤدي به عنا<lb/>حقه، ويوجب لنا نافلة مزيده.<lb/>(لها بقية) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) الكرنفال: عيد يتنكرون فيه بملابس السخرية، فيلعبون ويمجنون ولا يُعرفون.<lb/>(**) آزفتهم: أعجلتهم.<lb/>(1) يعني مستقبل الوقت وما يتجدد منه.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p816" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P230.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>(الشعر في شكوى الزمان)<lb/>كتب الأدب العربية ملأى من شكوى الزمان، فما من أديب ولا عالم قال<lb/>الشعر إلا وشكا من سوء حظه، وعتب على الزمان، وأنحى على الدهر بالذم على<lb/>رفعه قدر الجهلاء وغمصه حقوق الفضلاء، منهم المكثر في ذلك كأبي العلاء<lb/>المعري، ومنهم المقلّ.<lb/>ومن المتبرمين من كان لهم عند الأمراء والعظماء القدر الرفيع والجاه المنيع،<lb/>لكنهم كانوا يرونه دون ما يستحقون، وقد ذكر حكيم زمانه العلامة ابن خلدون في<lb/>مقدمته: أن رجال العلم والدين قلما تكون عندهم الثروة. وهذه القاعدة قد تغيرت،<lb/>أو هي تتغير تدريجًا بأساليب العمران الجديدة المبنية على العلم ورفعة قدر العلماء<lb/>والأدباء، فقد كان لفيكتور هيكو شاعر الفرنسيس من الحرمة عند قومه ما لم يكن<lb/>للملوك أو الإمبراطورين، وليس من غرضنا في هذه النبذة الخوض في هذه المسألة<lb/>من الجهة العلمية الفلسفية، فنتوسع في البيان ونأتي بالشواهد عليه، وإنما أوردناه<lb/>في باب الأدبيات، فنأتي عليه ببعض الشواهد الأدبية، قال بعضهم:<lb/>عتبت على الدنيا لرفعة جاهل <gap resp="#org_MS"/> وخفض لذي علم فقالت خذ العذرا<lb/>بنو الجهل أبنائي لهذا رفعتهم <gap resp="#org_MS"/> وأهل التقى أبناء ضرتي الأخرى<lb/>وقال الإمام تقي الدين بن دقيق العيد:<lb/>أهل المناصب في الدنيا ورفعتها <gap resp="#org_MS"/> أهل الفضائل مرذولون بينهم<lb/>قد أنزلونا كأنا غير جنسهم <gap resp="#org_MS"/> منازل الوحش في الإهمال عندهم<lb/>فما لهم في توقي ضرنا نظر <gap resp="#org_MS"/> ولا لهم في ترقي قدرنا همم<lb/>فليتنا لو قدرنا أن نعرفهم <gap resp="#org_MS"/> مقدارهم عندنا أولو دروه هم<lb/>لهم مُريحان من جهل وفرط غنى <gap resp="#org_MS"/> وعندنا المتعبان العلم والعدم<lb/>وقد ناقضه الفتح الثقفي المنسوب للزندقة فقال وأجاد:<lb/>إن المراتب في الدنيا ورفعتها <gap resp="#org_MS"/> عند الذي نال علمًا ليس عندهم<lb/>لا شك أن لنا قدرًا رأوه وما <gap resp="#org_MS"/> لقدرهم عندنا قدر ولا لهم<lb/>هم الوحوش ونحن الأنس حكمتنا <gap resp="#org_MS"/> تقودهم حيثما شئنا وهم نعم<lb/>وليس شيء سوى الإهمال يقطعنا <gap resp="#org_MS"/> عنهم لأنهم وجدانهم عدم<lb/>لنا المُريحان من علم ومن عدم <gap resp="#org_MS"/> وفيهم المتعبان الجهل والحشم<lb/>ولعمري إن ابن دقيق العيد كان في عصره محل التعظيم والتمجيد؛ لأن<lb/>عصره كانت الأمة فيه حية، تقدر الفضل قدره بالنسبة لما هي فيه الآن، وله من<lb/>الشعر ما يومي إلى أن العلماء كانوا معظمين ومكرمين، فقد قال في التوجيه<lb/>باصطلاحات الأصول:<lb/>قالوا فلان عالم فاضل <gap resp="#org_MS"/> فأكرموه مثلما يرتضي<lb/>فقلت لما لم يكن ذا تقى <gap resp="#org_MS"/> تعارض المانع والمقتضي<lb/>***<lb/>(الجمعية الخلدونية في تونس)<lb/>طالما نوهنا بأن الجمعيات المالية هي التي تنفخ في الأمم روح التقدم والعمران<lb/>ولا نُسر بشيء نكتب عنه في جريدتنا كما نسر بذكر الجمعيات الإسلامية الناجحة.<lb/>وقد حملت إلينا جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحاضرة</title> التونسية الغراء خبر الاجتماع السنوي الذي عقدته<lb/>الجمعية الخلدونية في تونس فلخصنا من تقرير رئيس الجمعية صاحب الفضائل<lb/>والفواضل السيد البشير صفر عيونه.<lb/>بين الرئيس أولاً أن الجمعية دائبة على العمل بلا افتخار ولا نفخ في<lb/>المزمار، لأن الغاية أجل وأسمى من سفاسف التباهي وحب الاشتهار، وأن المقصد<lb/>منها بث المعارف التي عليها مدار العمران. (قال) : سيما وقد صيرتنا صروف<lb/>الأحوال أحوج إليها من الظمآن إلى الماء الزلال، ثم السير بالتعليم في منهاجه<lb/>القويم.<lb/>وتكلم عن المالية، فأبان أن أربعين ونيفًا من الأعضاء المشتركين تأخروا عن<lb/>تسديد معلوم اشتراكهم (يا للأسف والعار) قال: ولو زادت الموارد لاتسع النطاق<lb/>بنشر مجلة في الآفاق وإعانة بعض المبرزين من أبناء مدارسنا على مزاحمة غيرهم<lb/>في حلبة السباق، إذ هذا العصر كما تعلمون عصر صارت فيه قيمة العباد بحسب<lb/>الاستعداد، لا بمجد الآباء والأجداد.<lb/>ثم تكلم عن التعليم والمتعلمين بما نصه:<lb/>(التعليم) أما طريق التعليم فقد سارت فيه لجنتكم بفضل الله سيرًا حثيثًا،<lb/>وذلك أنها اعتبرت أولاً لزوم تسهيل المطالعة والمراجعة فأحدثت مكتبة احتوت على<lb/>نيف ومائتي مجلد كبير وصغير في فنون شتى، كالجغرافيا والحساب والهندسة<lb/>والجبر وحفظ الصحة وغيرها، وجميع هذه الكتب عربية العبارة سهلة المأخذ فانتفع<lb/>بها المعلمون والمتعلمون، ولا زالت هذه المكتبة قابلة للكمال والتحسين والمأمو ل<lb/>أن توجه نحوها عناية اللجنة القابلة.<lb/>ثم رأت لجنتكم أن التعليم أخذ في مفهومه وجود المعلم والمتعلم وأن الأول ربما<lb/>انفصم حبل استمراره على التدريس إذا لم يشد بوثاق الأجر العاجل، والثاني يوشك<lb/>أن ترتخي عزيمته إذا لم تعالج بمنشطات الخير الآجل، ولذلك طلبت من الحكومة<lb/>المحمية بواسطة جناب مدير العلوم والمعارف أن تؤجر المعلمين إذ لا تسمح بذلك<lb/>الآن مواردنا المالية، وأن تضع امتيازات للمتعلمين كي يجتنوا ثمرة إقبالهم على<lb/>الفنون العصرية، وقد أجابت الدولة هذين السؤالين فتكرمت من جهة بتخصيص<lb/>مرتبات وقتية للقائمين بالتعليم المستمر، ومن وجهة أخرى أصدرت أمرًا عليًا<lb/>تعلمون أيها السادة فحواه ومداره على ترشيح الجامعين بين العلوم العربية والفنون<lb/>النافعة وتقديمهم على من سواهم في كثير من الوظائف الإدارية وهي عناية من<lb/>الحكومة تستوجب الثناء الجميل والشكر الجزيل، وبذلك أصبح اليوم هيكل جمعيتكم<lb/>في قرار مكين إذ أقيمت دعائمه على أساس متين.<lb/>(المتعلمون) ابتدأت دروس الخلدونية أثناء السنة الفارطة وأوائل السنة الجارية<lb/>وعدد الطلبة زهيد، ولا عجب فقد كان مشروعنا ككل جديد موضوعًا للقال والقيل،<lb/>وذهبت الأفكار في شأنه مذاهب بين مستحسن ومنتقد فلا غرو أن كان الطلبة يقدمون<lb/>رجلاً ويؤخرون أخرى في وقت كانت الخلدونية فيه مرمى السهام، من بعض ذوي<lb/>الأفهام، مع أننا بحمد الله لسنا ممن ينحرف مع الإلحاد، أو يسعى في الأرض<lb/>بالفساد، وأي ذنب لنا في هذا الباب يا أولي الألباب، سوى غيرة مِلّية بعثتنا على<lb/>السعي بقدر الاستطاعة في بث فنون كانت ولم تزل محط الرحال لفحول الرجال،<lb/>في كثير من الأجيال، إذ عليها مدار العمران، وما بعد العيان بيان، فإن كنا في<lb/>ذلك آثمين، وعن منهج الإصابة ضالين فقد أثم من قبلنا ذوو همم ما نحن منهم إلا<lb/>كقطرة من يم، أثم من قبلنا الخليفة المأمون، ناشر لواء هذه الفنون، وأثم ابن سينا<lb/>والفارابي وابن رشد وابن الهيثم وابن طفيل وغيرهم من الجهابذة الأعلام، الذين<lb/>وسعوا دائرة هذه العلوم في الإسلام، فأكسبوا أمتهم فخرًا بين الأقوام، ومجدًا لم<lb/>يزل حديثه موضوع الكلام لدى الخاص والعام، فإن كان هذا الذنب ونحن في البداية،<lb/>فنعم الذنب ونعمت الغواية، نسأل الله أن يمدنا فيها بالعناية حتى النهاية، لكن لا<lb/>لوم ولا عتاب، فقد انتقد المنتقدون قبل أن يتبينوا، وهاهم اليوم أدركوا كنه<lb/>المقصود، فصاروا - جزاهم الله خيرًا - من المساعدين بعد أن كانوا من المثبطين،<lb/>ولذلك لم تفتح دروسنا منذ شهرين إلا وتقاطرت عليها أفواج الطلبة من كل حدب،<lb/>وفيهم من أحرز رتبة التطويع بالجامع الأعظم دام عمرانه، وكثير من طلبة المطولات<lb/>وفيهم من هم دون ذلك ولجميعهم أفكار وقَّادة وقابلية كبرى للتحصيل.<lb/>وهنا لابد من الاعتراف بأن الفضل في ذلك راجع إلى السادة العلماء الأعلام،<lb/>هداة الأنام، إذ عن إشارتهم حققت الآمال بهذا الإقبال.<lb/>أما عدد الطلبة المثابرين اليوم على دروس الخلدونية فمعدله مائة وخمسون،<lb/>جعلناهم ثلاثة أقسام، مع المحافظة على الشرط الذي التزمناه من عدم التداخل في<lb/>الأوقات بين ساعات التعليم هنا وساعات التدريس بالجامع الأعظم، فجاء التقسيم<lb/>على الصورة الآتية:<lb/>القسم الأول: معدل تلامذته عشرة، ودروسه من الساعة الخامسة إلى الساعة<lb/>السابعة مساء بالتعديل العربي، وهذا القسم مؤلف من تلامذة الخلدونية من حين<lb/>نشأتها فكانوا بذلك على درجة حسنة في التحصيل إذ قد أتموا فن الجغرافية السياسية<lb/>والطبيعية لأقسام الأرض الخمسة، مع تفصيل الجغرافية التونسية والإلمام بجانب<lb/>مهم من الجغرافية التجارية والتاريخية، كما درسوا أيضًا دراسة إتقان فن الحساب<lb/>بجميع عملياته صحيحًا وكسرًا، وجميع قواعده المحتاج إليها في المعاملات،<lb/>وحساب المكاييل والمقاييس الجاري بها العمل في هذا القطر.<lb/>ودرسوا ما به الحاجة من المساحة والهندسة العملية، وهم الآن بصدد تعلم<lb/>الهندسة النظرية بحيث يمكن أن يقال: إن هذا القسم أحرز المطلوب (إلا في<lb/>التاريخ) للتحصيل على شهادة الترشيح غير أن إقبال تلامذته على العلوم النافعة<lb/>سما بهم إلى حب الترقي والتقدم، ولذلك جُعل لهم درس في الجبر وعن قريب إن<lb/>شاء الله توضع لهم دروس في التاريخ العام وفي قياس المثلثات وما يلزم لتعاطي<lb/>الرياضيات من اللوغر ثم استخراج الجذور.<lb/>القسم الثاني: من مُضي ساعة إلى ساعتين بعد الزوال، ومعدل تلامذته مائة<lb/>وعشرون وهؤلاء باشروا الدروس منذ شهرين فأتموا جغرافية أوروبا وآسيا<lb/>وإفريقيا، وهم الآن بصدد الجغرافية التفصيلية للبلاد التونسية، ودرسوا من الحساب<lb/>عملياته الأربع للأعداد الصحيحة والكسرية: الأعشارية والاعتيادية، مع ما يتبعها<lb/>من التمرينات وحل المسائل الحسابية، وبعد قليل يشرعون في الهندسة العملية ثم<lb/>التاريخ.<lb/>القسم الثالث: من الساعة السابعة إلى الثامنة، ومعدل تلامذته أربعون وهي<lb/>كالقسم الثاني في التحصيل.<lb/>هذه هي الدروس الرسمية وما عداها جعلنا مسامرة طيبة في كل أسبوع<lb/>ودرسين أسبوعين في اللغة الفرنسوية ودرسين للترجمة.<lb/>وبما تقرر يظهر لسيادتكم أن لجنتكم لم تألُ جهدًا في ترتيب الدروس على وجه<lb/>كافل إن شاء الله للحصول على المقصود من بث مبادئ المعارف النافعة تدريجيًّا<lb/>بين نجباء هذا القطر وعلى الله الاتكال في بلوغ الآمال.<lb/>وقبل الختام أستسمح سيادتكم في إسداء عاطر الثناء لإخواني أعضاء اللجنة<lb/>الذين شاركوا فيما شرحناه لكم من الأعمال وأخص منهم بالذكر الفاضلين الأكملين:<lb/>سيدي العربي العنابي كاتب اللجنة، وسيدي عبد العزيز الحيوني حافظ ماليتها على ما<lb/>أظهراه من الحزم والاجتهاد واختلاس نفيس الأوقات للقيام بما عُهد إليهما من<lb/>الكتابات والحسابات، وفقنا الله جميعًا إلى خدمة الأوطان بما تقتضيه حالة الزمان<lb/>اهـ.<lb/>ثم تلا الرئيس أمين صندوق الجمعية الفاضل السيد عبد العزيز الحيوني فبين<lb/>دخل الجمعية في هذا العام وهو بحساب الفرنك 3961.16 وبين نفقاتها وهي بحساب<lb/>الفرنك أيضًا 1498.14، وقد فصل ذلك تفصيلاً.<lb/>فنسأل الله تعالى أن ينجح مساعي هذه الجمعية المفيدة، ويجزي أعضاءها<lb/>الكرام وكل من يساعدها ويعضدها أفضل الجزاء بمنّه وكرمه.<lb/>***<lb/>(الاحتفال السنوي لإعانة التلامذة الفقراء)<lb/>ذكرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحاضرة</title> الغراء خبر الاحتفال السنوي لإعانة التلامذة الفقراء في<lb/>المكاتب، وأنه كان في هذه السنة على أحسن حال إذ أقبل على المشاركة فيه سمو<lb/>الباي المعظم وولي عهده الأكرم وسائر آل بيته الكرام، وكذلك أولو الحل والعقد من<lb/>الفرنساويين والتونسيين. وذكرت أن حضرة الأمير سيدي محمد الناصر باي تفضل<lb/>فوق الإعانة المالية بإعارة آلة ناطقة (فونغراف) لتفكهة من حضر الاحتفال من<lb/>الذين لا يعرفون هذا المخترع العجيب، وقد ابتهج القوم لحسن منطق الآلة بالألحان<lb/>والأغاني والأناشيد التي من ألطفها أبيات لحضرة العلامة الفاضل سيدي سالم بو<lb/>حاجب نظمها عن لسان حال الآلة فأنشدتها الآلة بمقالها، مطلعها:<lb/>لكم يا سادتي أهدي سلامي <gap resp="#org_MS"/> وأبدي سر صنع ذي اكتتام<lb/>فهل قبلي رأيتم أو سمعتم <gap resp="#org_MS"/> جمادًا يستميلك بالكلام<lb/>يشافهكم بألفاظ فصاح <gap resp="#org_MS"/> ويسليكم بنثر أو نظام<lb/>ومنها:<lb/>فهذا كله رمز لحالي <gap resp="#org_MS"/> ومنه غدا المعمى ذا انفهام<lb/>ولا تتعجبوا فالكون تبدو <gap resp="#org_MS"/> بدائعه على طول الدوام<lb/>وأصل جميعها العرفان كم قد <gap resp="#org_MS"/> تيقظ أهله غب المنام<lb/>وكم نفعوا العباد بما أبانوا <gap resp="#org_MS"/> وما أدراك ما نفع الأنام<lb/>وكم قالوا وقلتم ذا محال <gap resp="#org_MS"/> وبعد الكشف صرتم للوئام<lb/>فأهل العلم أهل أن يقولوا <gap resp="#org_MS"/> لمن يعزو لهم طيش السهام<lb/>إذا قالت حذام فصدقوها <gap resp="#org_MS"/> فإن القول ما قالت حذامِ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P231.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>