<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="20" to="20" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">20</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3046.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1336" change="#d3e146">1336</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1918" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1918م</date>
         <pb n="n20-p270" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3047.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>حكم التصوير وصنع الصور والتماثيل واتخاذها<lb/>(تابع لما في الجزء الخامس)<lb/>(ملخص ما تقدم من الأحاديث والآثار وأقوال العلماء في شرحها وفقهها)<lb/>
               <lb/>أما الأحاديث فتلخص في سبع مسائل:<lb/>(1) أن المصورين يعذبون يوم القيامة ويكلفون إحياء ما صنعوا تعجيزًا،<lb/>ووصفهم بالظلم الشديد لقصدهم مضاهاة خلق الله.<lb/>(2) لعن المصور كما لُعن الذين اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد وقال فيهم: إنهم<lb/>كانوا يصورون الصالحين منهم، ويضعونها في معابدهم، ووصفهم بأنهم شر الخلق.<lb/>(3) إنكار نصب الستور التي فيها الصور والتماثيل وهتكها أي إزالتها.<lb/>(4) تعليل الإنكار تارة بأننا لم نؤمر بكسوة الحجر والطين، وتارة بكونها<lb/>في المصلى تعرض للمصلي في صلاته، وتارة بعدم دخول الملائكة بيتًا فيه صورة<lb/>أو كلب.<lb/>(5) اتخاذ الثياب التي فيها الصور وسائد ومرافق واستعمال النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم لها مع بقاء الصورة فيها، كما صرح به في رواية الإمام أحمد.<lb/>(6) أن تغيير الصورة الحيوانية بما تصير به أشبه بالشجر - كقطع رأسها<lb/>- يبيح اتخاذها. وفي معناه فتوى ابن عباس للمصور العراقي.<lb/>(7) نقض التصاليب وإزالتها.<lb/>وأما الآثار عن الصحابة والتابعين في المسألة:<lb/>(فمنها) استعمال زيد بن خالد الصحابي للستر الذي فيه الصور، وهو أحد<lb/>رواة حديث: (إن الملائكة لا تدخل بيتًا فيه صورة إلا رقْمًا في ثوب) ، فهو لم<lb/>يشترط أن يكون الثوب الذي فيه الصورة مهانًا.<lb/>(ومنها) اتخاذ أحد أعاظم أئمة التابعين القاسم بن محمد بن أبي بكر رضي<lb/>الله عنه الحجلة التي فيها تصاوير القندس والعنقاء، وهو ربيب عمته عائشة<lb/>الصديقة، وأعلم الناس بحديثها وفقهها، وقد روى عنها حديث النمرقة.<lb/>(ومنها) استعمال يسار بن نمير مولى عمر بن الخطاب رضي الله عنه<lb/>وخازنه - الصور في داره. وقد روى عن عمر وغيره، وهو من الثقات كما قال<lb/>ابن سعد وابن حبان.<lb/>(ومنها) صنع الصور في دار مروان بن الحكم أو سعيد بن العاص وكل<lb/>منهما ولي إمارة المدينة، وكانا من التابعين، روى الشيخان عن الأول ومسلم عن<lb/>الثاني، وهو خير من الأول. وقد انتقد على البخاري روايته عن مروان، وأجابوا<lb/>عنه بأنه ثقة في الحديث وإنما ذنوبه عملية سببها السياسة، أعاذنا الله من شرها<lb/>وشر أهلها. وعمل مروان لا قيمة له في الاحتجاج إلا أنه يدل على أن التصوير<lb/>كان مستعملاً في عصر الصحابة، ولكن أبا هريرة أنكر ما رآه في داره، وكان من<lb/>أعلم الصحابة بأحداث بني أمية، وأخبر بعضها قبل وقوعها. وكذلك أنكر ابن<lb/>عباس على المصور العراقي تصويره للحيوان، وأفتاه بتصوير النبات.<lb/>وأما أقوال العلماء في شرحها وفقهها، فمنهم مَن شدد فيه ومَن خفف، وأشهر<lb/>المشددين من محققي الفقهاء من القرون الوسطى أبو بكر ابن العربي والنووي فقد<lb/>جزما بتحريم التصوير مطلقًا، وإن كان الأصل أن ما حلّ اتخاذه واستعماله حل<lb/>صنعه.<lb/>وقال الأول: إن ما له ظل كالتماثيل ذات الأجسام يحرم اتخاذه بالإجماع،<lb/>وبين الحافظ ابن حجر أن حكاية الإجماع غير صحيحة؛ لتصريح الجمهور بحل<lb/>لعب البنات لصحة الحديث بذلك، ونقل عن القرطبي حكاية قولين فيما لا يتخذ<lb/>للإبقاء كتماثيل الفخار، وجعل إلحاق ما يصنع من الحلوى بالفخار وبلعب البنات<lb/>محل تأمل. وأقول: إن تماثيل الحلوى التي تصنع بمصر في أيام الموالد أقل بقاءً<lb/>مما يصنع من الفخار؛ لأنها لا تلبث أن تؤكل، وهي تؤخذ للأطفال كلعب البنات،<lb/>فالقول بحلها أظهر من القول بحل ما يتخذ من الفخار، وأما ما لا ظل له من<lb/>الصور فحكيا في اتخاذه أربعة أقوال: (1) الجواز مطلقًا، (2) المنع مطلقًا،<lb/>(3) تحريم ما كانت الصورة فيه تامة، وجواز ما قطع رأسها أو تفرقت أجزاؤها،<lb/>(4) جواز ما يُمتهن دون ما كان معظمًا كالمعلق. وقد رجَّحا الثالث ورجَّح<lb/>الحافظ ابن حجر الرابع.<lb/>وقد علم من هذا التفصيل كلام المحققين بالإجمال. ومن التفصيل فيه قول<lb/>الحافظ: مذهب الحنابلة جواز الصورة في الثوب، ولو كان معلقًا إلا أن يكون على<lb/>جدار، ومذهب القاسم بن محمد بن أبي بكر رضي الله عنه أن ما لا ظل له لا بأس<lb/>باتخاذه مطلقًا، فقد صح أنه كان في بيته ب<placeName>مكة</placeName> حجلة فيها تصاوير كما تقدم، ومنه<lb/>حمل أبي علي الفارسي الوعيد بعذاب المصورين على المشبهة الذين يعتقدون أن لله<lb/>تعالى صورة كصور خلقه، تعالى عن ذلك، وجعل الحافظ ابن حبان حديث امتناع<lb/>الملائكة من دخول بيت فيه صورة خاصًّا بالنبي صلى الله عليه وسلم، وجعل<lb/>بعضهم إياه خاصًّا بملائكة الوحي ومقتضاهما أنه انقطع، وجعله الكثيرون خاصًّا<lb/>بملائكة الرحمة، وخصَّصه بعضهم بالصفة، كما تقدم في (ص 229) ، ومنتهى<lb/>التخفيف قول بعضهم: إن الوعيد على تحريم التصوير خاص بمن كان في ذلك<lb/>الزمان لقرب العهد بعبادة الأوثان، وأما الآن فلا. وردّه ابن دقيق العيد كما قال<lb/>الحافظ في الفتح.<lb/>والتحقيق أن الأصل في الوعيد على التصوير قسمان: أحدهما: لا يتحقق إلا<lb/>بالقصد، وهو مضاهاة خلق الله كما تقدم في الكلام على الحديث. وثانيهما: لا<lb/>يُشترط فيه قصد علة الحصر، وهو كما يؤخذ من حديث كنيسة الحبشة، ومما<lb/>صرح به المحققون من المتقدمين والمتأخرين في شرحه وشرح غيره، وهو سد<lb/>ذريعة عبادة صور الأنبياء والصالحين وغيرهم، ومثله الوعيد على بناء المساجد<lb/>على القبور، لا فرق بينهما ألبتَّة. فيأتي فيه ما قاله الحافظ في شرح الحديث من<lb/>(باب بناء المسجد على القبر) من صحيح البخاري، وهو كما في آخر (ص<lb/>235) من جزء المنار الماضي. وقد تقدم أن المنع من ذلك إنما هو في حال خشية<lb/>أن يضع بالقبر ما صنع أولئك الذين لُعنوا. وأما إذا آمن ذلك فلا امتناع. وقد يقول<lb/>بالمنع مطلقًا مَن يرى سد الذريعة، وهو هنا متجه قوي. اهـ.<lb/>ويمكن أن يقال: إن سد الذرائع يختلف باختلاف الأزمنة وباختلاف أنواع<lb/>الصور ولما كانت التماثيل والصور المعظمة في الجاهلية تعظيم العبادة هي صور<lb/>ذات الأنفس أذن ابن عباس رضي الله عنه للمصور الذي استفتاه بتصوير الشجر<lb/>وما لا نفس له. ولما صارت صور ذات الأنفس لمجرد الزينة، وزالت مظنة العبادة<lb/>- اتخذ بعض أئمة السلف بعض الصور في بيوتهم، كما ترك الصحابة الصور في<lb/>إيوان كسرى. ولا نقول: إن ذريعة تعظيم الصور -تعظيم ديانة وعبادة - قد زال<lb/>في هذا الزمن، وإن علة التحريم انتفت، كما قال مَن جعل التحريم كالمنسوخ<lb/>لجعْله خاصًّا بالعصر الأول؛ إذ لا شك في أن تصوير الأنبياء والأولياء، وكل مَن<lb/>يغلو في تعظيمه العوام، أو اتخاذ تماثيل لهم قد يفضي إلى العبادة. كما رأينا نظير<lb/>ذلك في تعظيم قبور الصالحين الذي جاء مصداقًا لحديث الصحيحين: (لتتبعن سَنَن<lb/>مَن قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ، ولكن الناس شددوا في سد ذريعة<lb/>عبادة الصالحين بتعظيم صورهم، وتساهلوا في سد ذريعة عبادتهم بتعظيم قبورهم<lb/>ببناء المساجد عليها، والطواف بها، والتماس جلب النفع ودفع الضر بالتمسح بها<lb/>ودعاء مَن دُفن فيها.<lb/>ومَن تأمل الأحاديث وآثار السلف في مسألة تشييد القبور وتجصيصها،<lb/>وحظر اتخاذها مساجد ووضع السرج والستور عليها، ومسألة التصوير واتخاذ<lb/>الصور بجعلها في البيوت والستور ونحوها - يتجلى له أن علة النهي عن الأمرين<lb/>واحدة، ألا إنها في القبور أشد وأعم، وقد جمع الأمر بإزالتهما في الحديث<lb/>الصحيح الذي رواه مسلم وأبو داود والترمذي والنسائي عن أبي الهياج الأسدي<lb/>قال: قال لي علي: ألا أبعثك على ما بعثني عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أن لا تدع تمثالاً إلا طمستَه، ولا قبرًا مشرفًا إلا سويتَه) وفي رواية: (أن لا<lb/>أدع قبرًا مشرفًا إلا سويتُه ولا تمثالاً إلا طمستُه) بإسناد الأفعال إلى ضمير المتكلم،<lb/>أي بعثني على أن لا أدع <gap resp="#org_MS"/> إلخ. وطمْس التمثال محو صورته التي يُشْبه بها<lb/>الحي ويحصل بتشويهه أو قطع رأسه دون إزالة عينه؛ لأن ذلك كافٍ في إخراجه<lb/>عن صفة المعظم عبادةً. وأما تسوية القبر فإزالة لعينه؛ لأن المراد بها تسويته<lb/>بالأرض، أي جعله مساويًا لها. ولكن أجاز الفقهاء رفع القبور قدر شبر، كما رفع<lb/>الصحابة قبر النبي صلى الله عليه وسلم وصاحبيه رضي الله عنهما. وقدر بعض<lb/>مَن رأى القبر الشريف من السلف ارتفاعه بأربعة أصابع، نقله الحافظ في الفتح،<lb/>والظاهر أنه اعتمده، وقال الشافعي في الأم: (ورأيت الأئمة ب<placeName>مكة</placeName> يأمرون بهدم ما<lb/>يُبنَى) . قال النووي - عند نقله في شرح مسلم: ويؤيد الهدم - قوله: (ولا قبرًا<lb/>مشرفًا إلا سويته) . اهـ.<lb/>وأما الخلف من العوام والحكام فخالفوا جميع الأحاديث والآثار في المسألة<lb/>الأولى، ولكنهم ظلوا يشددون المسألة الثانية إلى أن عمت البلوى بها في هذا<lb/>العصر، فصاروا يتساهلون في أمر اتخاذ التصاوير للزينة وللأنس بصور الأقربين<lb/>والمحبين، وصار العلماء يسمحون للمصورين بتصويرهم، حتى أكابر شيوخ<lb/>الأزهر وقضاة الشرع والمفتين، ولكنهم لا يزالون يشددون في صناعة التصوير<lb/>نفسها على كثرة منافعها، وشدة الحاجة إليها في غير ما تساهل الجمهور في اتخاذه<lb/>من أعمالها.<lb/>سألني بعض العلماء البصراء في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> مرة عن التصوير؛ إذ قلت:<lb/>إنه يعد الآن من أركان العمران والحضارة، هل له فائدة يُعتدّ بها شرعًا؟ فإن ما<lb/>فتن به الناس من زينة التصاوير ليس بالأمر النافع الذي يرخص في هذه الصناعة<lb/>لأجله، ولو في غير ما تُخشى عبادته أو تعظيمه تعظيمًا دينيًّا، فقلت له -<lb/>على البداهة، ولم يكن قد سبق لي تفكّر في حصر فوائد التصوير -: إن له أنواعًا<lb/>من الفوائد في حفظ اللغة، وإيضاح كثيرمن العلوم والفنون وفي الأعمال العسكرية<lb/>والإدارية والسياسية، وذكرت له من الأمثلة على ذلك ما يأتي:<lb/>(1) إننا نرى في كتب اللغة أسماء كثير من الأشياء كالنبات والحيوان<lb/>وغيرهما غير مفسرة بما يعرف به المسمى مَن لم يكن يعرفه باسمه ذاك، بل<lb/>يقولون حيوان معروف أو طائر معروف وصاحب القاموس المحيط يكتفي بحرف<lb/>(م) المختزل من كلمة معروف، وهذا تقصير كبير في حفظ اللغة، ولو وضعت<lb/>صورة الشيء عند اسمه كما كان يفعل قدماء المصريين وكما تفعل أمم الحضارة<lb/>الآن - لكان ذلك أحسن حفظ للغة، ولا يغني عنه الوصف بالكلام؛ لأن بعض<lb/>الأجناس تتشابه فلا يسهل التمييز بينها بالقول، بل يتعسر أو يتعذر وصف أي<lb/>جنس من أجناس المخلوقات وصفًا يمكن أن يعرفه به كل مَن سمعه.<lb/>(2) يترتب على الجهل بأجناس بعض الحيوان جهل ما يتعلق بها من<lb/>الأحكام الشرعية كأحكام ما يحل أكله منها، وما لا يحل، وأحكام جزاء الصيد على<lb/>المحرم وغير ذلك.<lb/>(3) إن للتصوير فوائد عظيمة في علوم التاريخ الطبيعي والطب<lb/>والتشريح الإنساني والحيواني وفروع هذه العلوم قد صارت كثيرة في هذا العصر،<lb/>ويتوقف إيضاح الحقائق فيها - تأليفًا وتعليمًا - على الصور التي تظهر بها جميع<lb/>الأعضاء الظاهرة والباطنة، صحيحة ومريضة، فإتقان هذه العلوم يتوقف عليها.<lb/>(4) للتصوير فوائد عظيمة في الأعمال الحربية، فلا يمكن لمَن يتركه أو<lb/>يقصر فيه أن يقاتل أعداءه بمثل ما يقاتلونه به، ولا أن يعد لهم ما استطاع من قوة،<lb/>فمنها تصوير المواقع والطرق والبلاد والجيوش، وما لديها من السلاح والذخيرة،<lb/>ومنها تصوير مَن يشتبه في أمرهم أن يكونوا عيونًا وجواسيس، وتقتضي الحكمة<lb/>أن يُجعلوا تحت المراقبة، ومنها تصوير مَن يحتاج إلى تحقيق شخصيتهم؛<lb/>لئلا يشتبهوا بغيرهم.<lb/>(5) للتصوير فوائد عند حكومات هذا العصر في الأعمال السياسية والإدارية<lb/>كأعمال الجواسيس وحفظ الأمن وغير ذلك وتفصيل ذلك يطول.<lb/>لا يقال: إن المسلمين يمكن أن يستغنوا عن صناعة التصوير في التعليم<lb/>والتأليف والأعمال الحربية وغيرها كما استغنى سلفهم؛ فإن هذا بمثابة القول<lb/>باستغنائهم عن سلاح هذا العصر ومراكبه البحرية والهوائية كما استغنى عنها سلفهم،<lb/>وإنما كان يصح هذا التشبيه لو كان ما ذُكر من المستحدثات موجودًا في عصر<lb/>السلف، يستعمله خصومهم، وهم يتركونه، ولا يضرهم تركه. وهذا باطل لا<lb/>يقول به أحد.<lb/>ولا يترتب على نوع ما من أنواع هذه التصاوير تذرع إلى عبادة غير<lb/>مشروعة، ولا إلى تعظيم ديني، ولا يقصد بشيء منها مضاهاة خلق الله، فإما أن<lb/>يؤخذ فيها بقول مَن يجعل الوعيد على التصوير خاصًّا بما ذُكر من أول الأمر<lb/>كتصوير الصالحين، ومَن يخشى أن يفتتن الناس بصورهم وتماثيلهم، وبما يقصد<lb/>به مفسدة أخرى كالتحريض على المعاصي وهتك العورات، وأما أن يخص<lb/>عمومها بأحكام الضرورة في بعضها، وأحكام الحاجة التي تعد من المصلحة<lb/>الراجحة في بعض آخر؛ فإن القاعدة في المحرم لذاته أن يباح للضرورة كأكل<lb/>الميتة ولحم الخنزير، وفي المحرم لسد الذريعة أن يباح للمصلحة الراجحة كرؤية<lb/>الطبيب للعورات، وأبدان النساء الأجنبيات عملاً بقاعدة ارتكاب أخف الضررين.<lb/>فمَن عرض مسألة التصوير واتخاذ الصور على هذه القواعد الشرعية علم<lb/>منها أن دين الفطرة - الذي قرن كتابه ووصف بالحكمة، ورفع منه الحرج والعسر<lb/>عن الأمة - لم يكن ليحرم صناعة نافعة في كثير من العلوم والأعمال، ويحتاج<lb/>إليها في حفظ الأمن وفنون القتال، وإنما يحرم ما فيه مفسدة، أو ما كان ذريعة إلى<lb/>مفسدة، ولا يبعد أن يقال: إن أعمال المصورين في هذا العصر تعتريها الأحكام<lb/>الخمسة، فإذا سألنا رؤساء الحكام وكبار القواد وأركان الحرب والأطباء وغيرهم<lb/>من علماء الفنون - التي هي من فروض الكفايات - عن صناعة التصوير الشمسي<lb/>واليدوي، فقالوا: إن منها ما هو ضروري يترتب على تركه ضرر عظيم، ومنها ما<lb/>فيه مصلحة راجحة، ومنفعة مجرَّبة، فمقتضى الأصول والقواعد تكون واجبة في<lb/>بعض تلك الضرورات والمصالح. ومستحبة أو مندوبة فيما دونها من المنافع،<lb/>ومباحة فيما لا ضرر فيه ولا نفع، ومكروهة فيما كان مظنة الضر، وقد بينا قريبًا<lb/>ما تكون فيه محرمة، وهو ما حمل عليه النص، فهذا ما أعلمه وأفهمه من نصوص<lb/>الشرع وقواعده في هذه المسألة، وهو يؤيد ما نقلته عن بعض علماء السلف<lb/>والخلف في التساهل فيها قولاً وعملاً، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n20-p276" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3048.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة الحجاز</head>
<tei:p>
               <lb/>(7)<lb/>
               <lb/>طواف الإفاضة:<lb/>بعد ذلك ركبت دابتي وقصدت <placeName>مكة المكرمة</placeName> فطفت طواف الإفاضة وهو<lb/>طواف الركن الذي لا يتم الحج بدونه، وفي أثناء طوافنا شرع أهل <placeName>مكة</placeName> في صلاة<lb/>العيد ورأيت الأمير يصلي معهم مأمومًا. وكان الرجال يصلون في الجهة الغربية<lb/>من الكعبة المعظمة والنساء في الجهة الجنوبية وهن كثيرات جدًّا، ثم سعينا بين<lb/>الصفا والمروة وهو من أركان الحج وقد سعيت في هذه المرة ماشيًا. وقد اختلفت<lb/>الروايات: هل طاف النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه بين الصفا والمروة في<lb/>حجة الوداع مرة أو مرتين؟ ففي حديث جابر عند مسلم أنهم طافوا بينهما مرة<lb/>واحدة قبل عرفة، وفي حديث عائشة أنهم طافوا مرتين أي عند القدوم وبعد طواف<lb/>الإفاضة، ورجح المحققون من علماء الحديث رواية جابر، وقالوا: إن ما ذكر في<lb/>حديث عائشة مُدْرَج من كلام الزهري لا من كلامها، فمذهب المحدثين أن السعي لا<lb/>يتكرر، ويقول كثير من الفقهاء: إن لكل نسك سعيًا لا يُسقطه السعي بعد طواف<lb/>القدوم، وإن السعي للعمرة لا يغني عن السعي بعد طواف الإفاضة للحج، ولم<lb/>يصلِّ النبي صلى الله عليه وسلم العيد يوم النحر ب<placeName>مكة</placeName> ولا بمنى، كما أنه لم يصلِّ<lb/>الجمعة بعرفة؛ لأنه مسافر، ولم يكن يصليهما في السفر، وقال بعض العلماء: إن<lb/>رمي جمرة العقبة للحاج كصلاة العيد لغيره فصلاة العيد لا تُطلب منه، وإن كان<lb/>مكيًّا. ونسأل الله تعالى أن يوفقنا لإقامة السنة على الوجه الأكمل في حجة أخرى أو<lb/>حجات كثيرة.<lb/>هذا، وإنني بعد الطواف والسعي جئت منزلنا ب<placeName>مكة</placeName> واستحضرت حلاقًا فأخذ<lb/>شعر رأسي كله بالآلة المعروفة بالمكنة أخذًا أقرب إلى الحلق منه إلى التقصير ثم<lb/>عدت إلى منى وقد تحللت من الحج تحللاً كاملاً، ولله الحمد أولاً وآخرًا، وإياه<lb/>نسأل أن يجعله حجًّا مقبولاً وسعيًا مشكورًا. وقد بقي من أعمال الحج التي لا<lb/>يُشترط فيها الإحرام.<lb/>رمي بقية الجمار وذبائح النسك:<lb/>الجمار بالكسر والجمرات بالتحريك: جمع جمرة وهي في أصل اللغة:<lb/>واحدة الجمر من النار، والحصاة، والقبيلة التي تصبر لقراع القبائل، وكل قوم<lb/>يصبرون لقتال مَن قاتلهم لا يحالفون أحدًا، ولا ينضمون إلى أحد. قيل سميت<lb/>جمرات المناسك بمنى بهذا الاسم؛ لأنها تُرمَى بالجمار أي الحصى، وقيل لأنها<lb/>مجمع الحصى التي ترمى شبهت باجتماع القبيلة على مَن ناوأها. وقال أبو العباس:<lb/>أصلها من جمرته ودهرته إذا نحيته، والتجمير: رمي الجمار، والمجمر<lb/>(كالمعظم) : موضع رمي الجمار. فأما جمرة العقبة فهي في عقبة منى التي ينحدر<lb/>منها السائر إلى <placeName>مكة</placeName> على جانب الطريق، وأما الجمرة الوسطى والصغرى فهما في<lb/>وسط الطريق الذي يشق منى نصفين، وتعرف مواقعهما من صورة منى<lb/>(خريطتها) وفي موضع كل من الوسطى والصغرى بناء يقرب من شكل المنارة<lb/>أو المسلة، قليل الارتفاع، حوله حظيرة مستديرة، وكانت دارنا عند الجمرة<lb/>الوسطى من جهة الشمال، وهي أفسح دار هنالك.<lb/>وقد بينا كيفية رمي الجمار وحكمته في مناسك الحج، كما بينا حكمة ذبائح<lb/>النسك. وكنا نذبح كل يوم من أيام منى فنأخذ حاجتنا ليومنا، ونتصدق بالباقي،<lb/>وقد كانت الذبائح في السنين الخالية تزيد على حاجة أهل البلاد ومَن حولهم من<lb/>الأعراب لكثرتها، وأما في هذا العام فهي لا تكاد تكفي فقراء الحرم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n20-p278" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3049.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحالة السياسية في الحجاز</head>
<tei:p>
               <lb/>في أواخر سنة 1334<lb/>
               <lb/>أتممنا بفضل الله مناسكنا، فنحمد الله تعالى، ونسأله أن يتقبل منا، وإذ فرغنا<lb/>من حديث المناسك فيحسن أن نتم فوائد هذه الرحلة بما يمكن بيانه الآن من أخبار<lb/>الحجاز الاجتماعية والسياسية، التي تعد من أعظم الأحداث التاريخية، ثم ببعض<lb/>الطُرَف الأدبية من المختارات الشعرية، ونبدأ بذكر إنشاء الحكومة الجديدة في مكة<lb/>المكرمة، فنقول:<lb/>لما شعر بالاستعداد لتأليف هذه الحكومة أصحابنا اللاجئون إليها، الذين يعدون<lb/>من أصحاب الشأن أو العمل فيها - اختلفت آراؤهم فيما يُنتظر أن تكون عليه، وما<lb/>ينبغي أن يكون مسلكهم في هذه الحال على كل تقدير يتصوره الذهن، وقد<lb/>استحسنوا أن يجتمعوا ليلاً، ويكاشفوني بآرائهم، ويتعرفوا رأيي (والمستشار<lb/>مؤتمن) ، ففعلوا. ومما يعد من الغريب عند كثير من الناس - أن ما كان يجول<lb/>في أذهان أهل البلاد المختلفة ب<placeName>مكة</placeName> في هذه المسألة هو عين ما كان يجول في أذهان<lb/>أهل مصر من الآراء والظنون. ثم ماذا كان؟<lb/>علمنا يوم الخميس سابع ذي الحجة أنه قد تألفت فيها حكومة جديدة، على<lb/>الوجه الذي نُشر بعد الحج في العدد السابع عشر من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>) بتاريخ 15 ذي<lb/>الحجة سنة 1334، وهذا نصه:<lb/>الحكومة العربية الجديدة<lb/>ما أزِفت الساعة السادسة من نهار الخميس الماضي سابع ذي الحجة حتى<lb/>اكتظت دار الحكومة بأكابر العرب وعِليتهم انتظارًا لتشريف رجال الحكومة العربية<lb/>الجديدة، ولما كانت الساعة السابعة وصل صاحب السمو الأمير عبد الله ومعه سائر<lb/>الوكلاء، فصدحت الموسيقى بالسلام الشريف، وأخذت الجنود النظامية<lb/>المرصوصة على جانبي الطريق السلام العسكري. ولما استقر بحضراتهم المكان<lb/>في ندوة الحكومة - قرئ المرسوم الشريف الصادر من جلالة سيدنا المليك المعظم<lb/>إلى حضرة العلامة المِفضال الشيخ عبد الله سراج بتعيينه قاضيًا للقضاة ووكيلاً<lb/>لرئاسة الوكلاء، وتعيين زملائه حضرات الوكلاء العظام. وهذه صورة المرسوم<lb/>الشريف:<lb/>(المرسوم الشريف بتأليف هيئة الوكلاء)<lb/>حضرة العالم الكامل الشيخ عبد الله سراج<lb/>إنه لما كانت مصالح الرعايا وانتظام شؤون المجتمع وتوفر أسباب العمران<lb/>لا بد لها من دواوين يتوزع عليها النظر في الحكومة، وما هو في معنى ذلك من<lb/>المصالح العامة والخاصة، ويتعين بها أساس الوظائف الذي تُبنى عليه المسؤولية<lb/>وتكوين حكومة لبلادنا المحروسة. وبالنظر إلى ما تحققناه فيكم من الكفاءة<lb/>والاستقامة - عزمنا بعد الاستعانة بالله عز وجل على توجيه منصب قاضي القضاة<lb/>لعهدتكم، وتعيينكم وكيلاً عن رئيس الوكلاء العظام، وقد اخترنا لبقية الوكالات<lb/>حضرات الذوات الآتية أسماؤهم، وهم: ولدنا عبد الله بن الحسين لوكالة الخارجية،<lb/>ويكون وكيلاً عن وكيل الداخلية، وعبد العزيز بن علي رئيس أركان حرب<lb/>ووكيلاً عن وكيل رياسة الجند مع ترفيع درجته عن رتبته الحاضرة، والشيخ علي<lb/>مالكي وكيلاً للمعارف، والشيخ يوسف بن سالم رئيس البلدية سابقًا وكيلاً للمنافع<lb/>العمومية، والشيخ محمد أمين مدير الحرم الشريف سابقًا وكيلاً للأوقاف، مع بقائه<lb/>في نظارة أمور الحرم، وكلما يتعلق بوظيفته الشريفة، والشيخ أحمد بن عبد<lb/>الرحمن باناجه وكيلاً للمالية. وذلك لما توسمناه من درايتهم واستعدادهم للسهر على<lb/>مصالح البلاد وأهلها على ما يُرضي الله، وإننا ننتظر منكم المبادرة إلى تأسيس<lb/>الدوائر والدواوين الرسمية، وتعيين العمال والموظفين لها، وأرجو الله سبحانه أن<lb/>يجعلنا مظهر توفيقه وهداه، في كل ما يحبه ويرضاه.<lb/>في 7 ذي الحجة الحرام سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1334" change="#d3e146">1334</date> هـ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شريف <placeName>مكة</placeName> وأميرها<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين<lb/>***<lb/>ثم تُلي مرسوم شريف آخر بتأليف مجلس الشيوخ الأعلى، وهذا نصه:<lb/>(المرسوم الشريف بتأسيس مجلس الشيوخ الأعلى)<lb/>وكيل رئيس الوكلاء وقاضي القضاة مولانا وفقه الله؛<lb/>بما أننا قد استنسبنا تعيين هيئة أطلقنا عليها اسم (مجلس الشيوخ) ، وجعلنا<lb/>وظيفة هذا المجلس النظر في كل ما يتعلق بمنافع البلاد، والمراقبة على أعمال<lb/>الدواوين والدوائر الرسمية، وإبداء الرأي فيما تعرضه الدوائر على مقام وكيل<lb/>رئيس الوكلاء، وسيقرر فيما بعد صلاحية هذا المجلس العالي، فقد جعلنا رئيسًا له<lb/>جناب الفاضل الأجلّ فاتح بيت الله الحرام الشيخ محمد صالح الشيبي. وأعضاءه<lb/>حضرات الأفاضل الأجلاء: مفتي الشافعية السيد عبد الله بن محمد صالح الزواوي ,<lb/>ومفتي المالكية الشيخ عابد بن حسين, والشيخ عبد القادر بن علي الشيبي, ونائب<lb/>الحرم السيد إبراهيم بن علي, ووكيل شيخ السادة السيد محمد بن علوي السقاف<lb/>والشيخ عبد الله علي رضا, والشيخ علي بن عبد الله الشرباصي والشيخ أبو بكر بن<lb/>محمد خوقير وذوي السيادة والشرف حمزة بن عبد الله الفعر وفنن بن محسن<lb/>وسليمان بن أحمد بن سعيد وناصر بن شكر ولتبليغهم ما ذُكر اقتضى تحريره.<lb/>في 7 ذي الحجة سنة 1334.<lb/>اهـ ما نُقل عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شريف <placeName>مكة</placeName> وأميرها<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين<lb/>***<lb/>ولما علم الناس بتأليف الحكومة الجديدة كان حديثها شغلهم الشاغل، وكانوا<lb/>ينتظرون أن يسمعوا يوم الجمعة ثامن الشهر شيئًا جديدًا في تعيين شكلها، واستحسن<lb/>بعض الإخوان الذين رأوا من إكرام الأمير مثواي أن أطلب التشرف بمقابلة خاصة؛<lb/>أتوسل بها إلى عرض ما عرفوا وحمدوا من رأيي في شكل هذه الحكومة،<lb/>ففعلت، نلت الحظوة في أول الليل على سطح في أحد جوانب قصر الإمارة،<lb/>وتوسلت بذكر ما تم من تأليف مجلس الوكلاء إلى السؤال عن شكل الحكومة،<lb/>كيف يكون؟ ، فتفضَّل الأمير - بتواضعه المعهود - قائلاً: هذا ما نحب أن<lb/>نأخذ رأيكم فيه، فذكرت رأيي مفصلاً تفصيلاً، ولكنني لم أسمع كلمة ولا رأيت<lb/>إشارة تدل على استحسان ولا على إنكار، ثم استأذنت، وانصرفت.<lb/>قلت: إن جمهور الناس من المكيين والحجاج كانوا ينتظرون أن يسمعوا يوم<lb/>الجمعة شيئًا جديدًا، فلم يسمعوا، وكان مَن صلى الجمعة في المسجد الحرام من<lb/>المصريين على مقربة من المنبر، يلقون السمع إلى الخطيب عند الدعاء، فسمعوه<lb/>بآذانهم يدعو للسلطان محمد رشاد، وخرج الناس من المسجد الحرام، ولم يقع ما<lb/>كانوا يتوقعون من المبايعة بالخلافة بين الركن والمقام، فزال بذلك ما زال من<lb/>الظنون والأوهام.<lb/>ثم عاد الناس إلى الحديث في هذه المسألة في مساء يوم العيد بمنى، وأُشيع<lb/>أن المبايعة يحتمل أن تكون ضحوة غد في أثناء الاحتفال المعتاد في سرادق الأمير؛<lb/>ذلك بأن العادة قد مضت بأن تكون ضحوة اليوم الأول من أيام منى موعد تهنئة<lb/>الأمير الشريف بالعيد، وإتمام المناسك، فكان يحضر لديه والي <placeName>الحجاز</placeName> وقائد الجند<lb/>فيه، وأمير الحج الشامي والمصري، وكبار الشرفاء والعلماء وكبراء رجال<lb/>الحكومة ووجهاء <placeName>مكة المكرمة</placeName> والحجاج، ويُتلى الفرمان السلطاني الذي يعهد فيه<lb/>إلى الشريف بالنظر في شؤون الحج وحفظه في <placeName>الحجاز</placeName> <gap resp="#org_MS"/> ، ويخلع الوالي على<lb/>الأمير الخلعة السلطانية.<lb/>ولما أشيع ما أشيع جاءني أولئك الأصحاب ليلاً للمذاكرة في الأمر، وبعد<lb/>طول التشاور فيه اقترحوا عليَّ أن أذهب إلى مخيم الإمارة لاكتشاف الحقيقة؛ إذ<lb/>قيل إن جمهور رجال الحكومة الجديدة وشرفاء <placeName>مكة</placeName> ووجهاءها يرون وجوب المبايعة<lb/>بالخلافة، وإن سيدنا الأمير مخالف لهم في ذلك، ويرى ترك ذلك إلى جماعة<lb/>المسلمين في سائر الأقطار، وقد بيّن هذا المعنى بعد ذلك في بعض المنشورات<lb/>الهاشمية. ولما كان منزلنا بعيدًا عن مخيم الإمارة، وكان الإخوان يعلمون أن<lb/>الأمير لا يسهر كثيرًا - جاؤوني بجواد كريم، فركبته، وأسرعت إلى السرادق<lb/>الخاص، فقيل لي: إن سيدنا قد نام، وسألت عن نجله الأمير عبد الله، فقيل إنه قد<lb/>نام أيضًا، فعدت أدراجي إلى إخواني، فأخبرتهم بذلك، وانصرفنا إلى مضاجعنا.<lb/>بِتُّ ليلتي أفكر في هذه المسألة، ولم يبقَ لي من أعمال النسك ما يشغل قلبي<lb/>عنها، وكان رأيي في مسألة الخلافة هو ما قيل لي في هذه الليلة عن رأي الأمير<lb/>دون من حوله، وقد أكبرته لذلك، وكان أعجبني من منشوريه الأولين جعْل عداوته<lb/>لفئة الاتحاديين المتغلبة لا للشعب التركي ولا للدولة العثمانية أيضًا - وكذلك كانت<lb/>الثورة في أول عهدها - وكنت أرى أن مبارزته العداوة للفئة المتغلبة قد يقف بغي<lb/>زعمائها على العرب عند حد ما اجترح جمال باشا من الموبقات التي هي شر لدولته،<lb/>وكذا لجمعيته، لا خير لهما كما توهم، وأن نفع الحركة الحجازية محصور في<lb/>هذه الفائدة المرجوة، وفي إغاثة جيران بيت الله من المجاعة والهَلَكَة المخيفة، وفي<lb/>الاحتياط لما يجب إذا سقطت الدولة، وأرى أنه يجب السعي لتحقيق ذلك بدون<lb/>ارتكاب إثم يُرْبِي شرُّه على خيره، وكنت أشرت إلى رأيي هذا، وإلى حسن ظني<lb/>في الأمير الشريف في مقال المحاورة الذي نُشر في المنار قبل الحج، وقبل العزم<lb/>عليه، ذلك ما بت أفكر فيه، ولما أصبحنا أسرع الناس إلى مكان الاحتفال مشرقين،<lb/>وتأخرت إلى الضحوة الكبرى، فألفيت سرادق الإمارة غاصًّا بالناس، وكذا<lb/>الفجوة التي أمامه، ولو لم يرني بعض مَن يعرفنني هنالك لما تيسر لي اختراق ذلك<lb/>الجمع الكثيف، والنفوذ إلى المجلس الهاشمي الشريف، ولكن رآني مَن فرَّج لي<lb/>فرجة بين الناس، دخلت منها إلى أن بلغت الحلْقة الكبيرة، وجلست على كرسي<lb/>أُخلي لي فيها، وكان الناس من مصريين ومكيين قد شرعوا في إلقاء الخطب<lb/>والقصائد في التهاني والأدعية، فرأيت أن ألقي خطبة في بيان الحقيقة التي عرفتها<lb/>بالبحث والاختبار، والآراء التي أنتجتها تلك الأفكار، أشير فيها إلى آراء الناس<lb/>من الحجازيين والآفاقيين، وكنت قد بلوت أخبارهم، واكتنهت معرفتهم وأفكارهم،<lb/>وأذكر ما لديَّ من الرأي في المسألة الحجازية، وما يشترط في ذلك بقدر ما يسعه<lb/>المقام، فلما فرغ مَن كان يتكلم قبل مجيئي استأذنت، فأذن لي، فقمت، وقلت -<lb/>ما ملخصه كما نُشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> -:<lb/>وكل ما يوضع فيها بين الأهلَّة هكذا () فهو من قبل جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> - كما هو ظاهر<lb/>- إلا الآيتين الكريمتين في أولها - فهما من أصل الخطبة.<lb/>***<lb/>خطبتنا السياسية في منى<lb/>أيها المسلمون الكرام، من سكان حرم الله وحجاج بيته الحرام، إنكم تعلمون<lb/>أن الإسلام دين سيادة وسلطة، وأن شريعته أُنزلت ليقيم أحكامَها أهلُه؛ لقوله تعالى:<lb/>{أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) على التأويل<lb/>المشهور للآية، وتعلمون أن الله تعالى قد جعل هذا الدين عربيًّا؛ إذ أنزل القرآن -<lb/>الذي هو أصله وأساسه - باللغة العربية على لسان النبي الأمي العربي محمد صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم.<lb/>وقد بيَّن الله تعالى ذلك بقوله: {وَكَذَلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْماً عَرَبِيًّا} (الرعد:<lb/>37) ، فهذه الآية أخص من الآيات الناطقة بإنزال القرآن عربيًّا؛ لأنها مصرحة<lb/>بأن حكم هذا الدين عربي، مع العلم بأن كتابه المتعبَّد به عربي، وهذه البلاد<lb/>العربية هي مهد هذا الدين، ومهبط وحيه، ومشرق نوره، وكان أهلها هم السابقين<lb/>إلى تلقيه، والاهتداء به، ثم تبعهم فيه غيرهم من عرب <placeName>الحجاز</placeName>، فسائر هذه<lb/>الجزيرة العربية. ثم حمله العرب إلى سائر الأقطار، ونشروه فيها، فامتد في<lb/>الجيل الأول منهم، حتى عَمَّ نوره الشرق والغرب، وأروا الأمم بإقامة أحكامه من<lb/>العدل والرحمة ما لم يعرفوا، ولم يسمعوا له نظيرًا، كما اعترف بذلك المنصفون<lb/>من الإفرنج وغيرهم.<lb/>ثم طرأ الضعف على السلطة الإسلامية بتفرُّق الوحدة العربية الكافلة لها،<lb/>وتغلغل الأعاجم في الدول الإسلامية التي تعددت بسبب ضعف سلطة الخلافة، فبعد<lb/>أن كانت الفتوحات الإسلامية في مد، لا جزر معه - صارت دول الطوائف<lb/>الإسلامية بين مد وجزر، وقوة وضعف، حتى وصلت <placeName>الدولة العثمانية</placeName> منها إلى<lb/>درجة عالية، ومكانة سامية، من القوة الحربية، وسعة الفتح والتغلب، فسُرَّ بها<lb/>المسلمون، ورضي بعض حكامهم المستقلين بسيادتها طوعًا واختيارًا، كما دخل<lb/>بعضهم تحتها اضطرارًا، وقد كان أمراء <placeName>مكة</placeName> العظام أهل بيت سيدنا هذا (وأشار<lb/>الخطيب إلى جلالة مولانا الأمير) في مقدمة مَن أيد هذه الدولة، واعترفوا بسلطتها<lb/>وسيادتها؛ لأجل جمع كلمة المسلمين بها، وإعلاء شأن الشريعة الإسلامية بنفوذها<lb/>(ههنا قال جلالة سيدنا للخطيب: صدقت) .<lb/>ثم إن هذه الدولة قد سرى إليها الضعف، ودبَّ إليها الوهن من زهاء ثلاثة<lb/>قرون، وإنني أذكر لكم بعض الشواهد على ذلك من تاريخها الرسمي منذ مئة سنة<lb/>ونَيِّف:<lb/>إن محمد علي باشا - الذي كان واليًا للدولة على مصر -قد زحف على<lb/>سورية، ففتحها، ثم على <placeName>الأناضول</placeName>، فتوغَّل فيها، ولولا أن الدولة الإنكليزية<lb/>أكرهته على الرجوع إلى مصر لاستولى على بلاد الدولة كلها. وكان ذلك على<lb/>عهد السلطان محمود الذي كان يعد مصلحًا في الدولة، ومجددًا لها بقضائه على<lb/>عسكر الإنكشارية المختل، وإدخاله نظام الجندية الأوروبي في الدولة.<lb/>تولى السلطان محمود السلطنة في سنة 1223، وتوفي سنة 1255، فخلفه<lb/>السلطان عبد المجيد، الذي صرح في خطابه - عند إعلان (التنظيمات الخيرية)<lb/>في كلخانة - بأن الضعف والخلل قد طرأ على الدولة منذ 150 سنة، وأنه لا بد<lb/>من تلافي خطر ذلك بالنظام الذي أعلنه بتدبير أساطين الدولة في عهده. ولكن ذلك<lb/>النظام لم يُعِدْ إلى الدولة قوتها، ولا أنقذها من الخطر الذي كان يُخشى عليها.<lb/>ودليل ذلك أن أركان الدولة قد خلعوا أخاه السلطان عبد العزيز الذي خلفه سنة<lb/>1277، وقتلوه، أو ألجأوه إلى بخع نفسه بيده سنة 1293؛ بحجة أن استبداده<lb/>كان حائلاً دون إصلاح الدولة، وتجديد شبابها، وولوا بعده السلطان مرادًا، ولم<lb/>يلبثوا أن خلعوه في تلك السنة، وولوا بعده السلطان عبد الحميد الذي كان عاهدهم<lb/>على العمل بالقانون الأساسي الذي قلدوا فيه الدول الأوروبية؛ ظنًّا منهم بأنهم لا<lb/>يعتزون إلا بما اعتزت به من الحكم النيابي.<lb/>وأما سيرة السلطان عبد الحميد فهي معروفة عندكم؛ لأن العهد بها قريب،<lb/>وقد خلعته جمعية الاتحاد والترقي بقوة جند الدولة، واعتقلته، وتولت الجمعية<lb/>السيطرة على الدولة بعده، فماذا كان من أمرها؟ هل كانت خيرًا من أولئك<lb/>السلاطين العظام، الذين لم يقدروا أن يصلحوا مُلكهم الذي ورثوه عن آبائهم<lb/>وأجدادهم؟ كلا، إن زعماء هذه الجمعية - الذين غلبوا الدولة على أمرها - هم<lb/>أوشاب من الملاحدة المارقين، قد وصلوا إلى ما وصلوا إليه بكيد يهود سلانيك،<lb/>وشركاؤهم في النمسة، وألمانية أقوى أنصارهم؛ ولذلك نرى أكبر همّهم جمع المال.<lb/>فلا هم على دين هذه الدولة؛ فيغاروا عليه، بل هم يقاومونه، ويهدمونه، ولا<lb/>هم من أصل راسخ فيها؛ فيكونوا أحرص على حياتها من أبناء سلاطينها<lb/>وأساطينها.<lb/>وإذا نظرنا إلى أعمالهم دون عقيدتهم وآرائهم نرى أنهم قد فعلوا في الدولة من<lb/>الإفساد والتخريب ما لم يفعله غيرهم فيها، منذ أصيبت بالضعف إلى أن أصيبت<lb/>بهم.<lb/>ثبت أنهم أخذوا من مال الدولة لنظارة الحربية خمسين مليون جنيه؛ ليجددوا<lb/>قوتها العسكرية، ثم رأينا دولة البلغار - التي كانت ولاية من ولايات الدولة ولم يتم<lb/>لها الاستقلال إلا في عهدهم - قد كسرت جيوش الدولة، وكادت مدافعها في شطلجه<lb/>تمزق مسامع أهل الآستانة. وكان السبب الحسي لذلك قلة ما عند الجيش العثماني<lb/>من المؤنة والذخيرة والدواب وسائر أسباب الحرب.<lb/>وقد خسرت الدولة في عهدهم المشؤوم من الممالك ما لم تخسر مثله في عدة<lb/>أجيال: خسرت البوسنة والهرسك ببيع الجمعية إياهما للنمسة، و<placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>وبرقة ببيعها إياهما لإيطالية، ومكدونية وألبانية وكريت وجزائر الأرخبيل،<lb/>ونسكت عما خسرته في هذه الحرب من الولايات، فقد أضاعوا نصف الدولة في<lb/>بضع سنين، وحمَّلوها فيها من أثقال الديون ما لم تحمل مثله قبلهم في بضعة قرون.<lb/>ثم عمدوا إلى الأمة، فأفقروها كما أفقروا الدولة. فهذا هو الإصلاح الذي خلعوا<lb/>- لأجل القيام به - سلطان الدولة وخليفتها عبد الحميد، وحجروا على خَلَفه من<lb/>بعده.<lb/>فيا أيها المسلمون المبصرون! ، إذا كان قد ثبت من تاريخ الدولة الرسمي بما<lb/>ذكرته لكم من شواهده، أنها كانت ضعيفة يُخشى عليها الزوال قبل هذه الأرزاء<lb/>والمصائب التي منيت بها - بشؤم هذه الجمعية، فكيف يكون حالها الآن،<lb/>وقد اصطلت بنار هذه الحرب، وتعرضت لعداوة أكبر دول الأرض؟ !<lb/>إن سواد المسلمين الأعظم يغارون على هذه الدولة، ويتمنون لها دوام<lb/>الاستقلال، وكمال القوة؛ للسبب الذي بيناه في فاتحة الكلام، ولكن يقل في<lb/>المسلمين مَن يعرف حقيقة حالها، وكُنه الخطر الحائق بها. ويقل فيمن يعرف ذلك<lb/>مَن يسعى لتدارك ما يترتب على هذا الخطر إذا وقع من فقد الإسلام لما بقي من<lb/>أحكام شريعته، وحرمان المسلمين من آخر ما كان لهم من الاستقلال السياسي على<lb/>عِلاَّته.<lb/>لم نَرَ أحدًا من زعماء المسلمين وكبرائهم قدر الحال الخطرة التي وصل إليها<lb/>الإسلام قدرها، وانبرى لتداركها إلا هذا الرجل العظيم - أمير <placeName>مكة</placeName> وشريفها - فإنه<lb/>(؟) ، أي أن الدولة - وهو من أعلم أهلها بحالها - قد أمست على شفا جُرُف،<lb/>وأن ملاحدة الاتحاديين قد اتخذوا الأحكام العرفية والقوة العسكرية ذريعة للتنكيل<lb/>بالأمة العربية بتقتيل رجال الفكر والعمل ومصادرة أموال أهل الثروة منها؛ حتى<lb/>لا يبقى فيها رجاء في عامل ولا في عمل، فانتدب لتدارك الخطب ومصارعة<lb/>الخطر بنفسه الكريمة وأنفس أنجاله النجباء، ولو استطاع أن ينقذ الدولة نفسها من<lb/>الخطر لفعل، ولو بذل في ذلك دمه ودم هؤلاء الأنجال الكرام (هنا قال الأمير -<lb/>حفظه الله تعالى - للخطيب: صدقت) .<lb/>لكن العمل - لإنقاذ الدولة نفسها من الخطر - قد أصبح فوق طاقته وطاقة<lb/>غيره ( <gap resp="#org_MS"/> : صدقت) ، فرأى أن يبدأ بالمستطاع، وهو إنقاذ <placeName>الحجاز</placeName> - مهد<lb/>الإسلام ومشرق نوره - مما نزل به من البلاء والشقاء، ثم إنقاذ غيره مما يمكن<lb/>إنقاذه من البلاد العربية؛ ليكون ذلك بيئة الحفظ الاستقلال الإسلامي، وعدم زواله<lb/>بما يُخشى ويُتوقع أن يحل ب<placeName>الدولة العثمانية</placeName> والعياذ بالله تعالى ( <gap resp="#org_MS"/> : صدقت) .<lb/>لا يخفى على ذِي بصيرة أن الاتحاديين ما حشروا الألوف من جيوشهم في<lb/>الحجاز إلا بنية سيئة؛ لأنهم يعلمون - كما نعلم - أن أعداءهم الحلفاء لا يحاولون<lb/>الاستيلاء على <placeName>الحجاز</placeName>، ولا يحاربون أهله، فكان من المعقول أن يرسلوا تلك<lb/>الجيوش إلى قتال أعدائهم الروس، وإنقاذ ما فتحوه من الولايات التركية، ولكن<lb/>التنكيل بالعرب أهم عندهم من دفع الروس عن عقر دارهم. ولو تم لهم ما أرادوا<lb/>لرأينا من فظائعهم في <placeName>الحجاز</placeName> ما هو أشد من فظائعهم في <placeName>الشام</placeName> ( <gap resp="#org_MS"/> : صدقت) .<lb/>نعم، إن الحلفاء لا يحاربون <placeName>الحجاز</placeName>، ولكن وجود الجيوش الاتحادية فيه<lb/>ألجأهم إلى ضرب الحصر البحري على ثغوره؛ فضاقت المعيشة على أهله، حتى<lb/>باعوا حُليهم وأثاثهم وأبواب بيوتهم وخشب سقفها، ولو طال عليهم أمد ذلك سنة<lb/>أخرى لأكلتهم المجاعة، وما يتبعها عادة من الأوبئة ( <gap resp="#org_MS"/> : صدقت) .<lb/>أعلن سيدنا هذا استقلال العرب في <placeName>الحجاز</placeName> - والحاجة قد اشتدت إليه حتى<lb/>وصلت إلى حد الضرورة - وما كان ليوجد في الأمة العربية ولا الأمة الإسلامية<lb/>كلها مَن آتاه الله من البصيرة والشجاعة والثقة بالله والتوكل عليه ما ينهض به للقيام<lb/>بهذا العبء العظيم، ولولا ثقته بالله وتوكله عليه لما تجرأ على ذلك؛ لأننا كلنا نعلم<lb/>أنه لا يوجد في <placeName>الحجاز</placeName> قوة عسكرية ولا ثروة مالية يُعتمد عليها في مثل هذا العمل<lb/>(تصديق <gap resp="#org_MS"/> ) .<lb/>كلنا نعلم أنه لا يوجد في الدنيا كلها مكان يصلح لتأسيس دولة إسلامية تخلف<lb/>الدولة العثمانية إذا وقع بها ما نخشاه عليها إلا جزيرة العرب، وما يتصل بها من<lb/>البلاد العربية؛ لما خص الله تعالى به هذه البقعة وأهلها من الخصائص، ولا يعقل<lb/>أن يحفظ استقلال الإسلام في مثل بلاد الأفغان؛ إن هو زال من مهده وموطن نشأته<lb/>ومحل إقامة شعائره. انفردت هذه البقاع الطاهرة المقدسة بأنها أجدر بقاع العالم<lb/>الإسلامي لإقامة استقلاله. وكذلك انفرد سيدها وأميرها في هذا العصر بالنهوض<lb/>بما يجب من العمل والاستعداد لتجديد هذا الاستقلال. فكان له بعمله أكبر مِنَّة في<lb/>أعناق أهل هذه البلاد، وفي أعناق جميع المسلمين الذين يشعرون بأن أمر هذا<lb/>الاستقلال هو أهم المصالح العامة الدينية والاجتماعية. ولكن منهم مَن فقد هذا<lb/>الشعور!<lb/>أيها الحجازيون، مَن يكفر منكم لهذا الرجل المصلح المنقذ هذه النعمة فهو<lb/>أكفر الناس للنعم. أيها المسلمون، يجب أن تعلموا أن هذا العمل أعظم خدمة<lb/>للإسلام في هذا الزمن؛ فإن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> إن سَلِمت من السقوط وحُفظ استقلالها<lb/>لم يكن استقلال العرب في <placeName>الحجاز</placeName> وغيره مانعًا من ذلك، ولا من تعاضد العرب<lb/>والترك مع حفظ حقوق كل منهم. وإن سقطت وفقدت استقلالها لم يكن هذا<lb/>الاستقلال هو السبب فيه، ولكنه يكون سببًا لحفظ استقلال الحكم الإسلامي في<lb/>أشرف بقاع الإسلام، بل لا يغيب عن أذهانكم أنه لولا إعلان هذا الاستقلال لترتب<lb/>على سقوط <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وقوع حرم الله تعالى وحرم رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم غنيمة في أيدي الدول الفاتحة. فإن تركوهما بعد ذلك لنا كان لهم منَّة التصدُّق<lb/>بهما علينا. وإلا كانا تحت سيادتهم والعياذ بالله تعالى. وبهذا يتبين لكم أن هذا<lb/>العمل العظيم - الذي قام به هذا الزعيم العظيم - قد أنقذ الحرمين الشريفين، وما<lb/>حولهما من هذا الخطر الجسيم. ووضع أقوى أساس لحفظ الاستقلال الإسلامي<lb/>بإنشاء دولة جديدة له، فله بهذا أكبر منَّة على جميع المسلمين. وما أقول هذا تملقًا<lb/>له ولا مدحًا شعريًّا، وإنما هو الحقيقة البيضاء الناصعة، بيَّنتها لكم بالإيجاز الذي<lb/>يحتمله المقام والسلام. اهـ الخطبة.<lb/>قالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> - مقفية على هذه الخطبة -: وبعد أن جلس (أي<lb/>الخطيب) أثنى عليه جلالة سيدنا - أيَّده الله بروح من عنده - وقال للناس إنه لم<lb/>يَرَهُ إلا منذ أيام قليلة، ونزيد عليها أنه قد صرح بأنني عبرت في المسألة عن<lb/>فكره ورأيه، ولم يسبق له مكاشفتي به، وأنه لم يرني إلا منذ أيام قليلة، وهو<lb/>صادق فيما قال، وأنني ما كنت أرجو أن يرضيه خطابي إلا من باب حسن الظن<lb/>فيه، الذي استنبطته مما كنت أعلم من سوء نية جمال باشا وأعوانه، ومن منشورَيْه<lb/>الدالين على قيامه بما قام به في <placeName>الحجاز</placeName> لأجل الداعية التي وصلت إلى حد الاضطرار،<lb/>وإنها ضرورة تُقدَّر بقدرها، وهذا هو الحكم الشرعي في مثلها، وقد جعلتها مقدمة<lb/>للسعي إلى ذلك.<lb/>وأقول: إن وقْع الخطبة قد كان حسنًا في سمع الجمهور، وكانت موضع حديث<lb/>الناس وثنائهم، حدثني بذلك الكثيرون في منى، ثم في <placeName>مكة</placeName>، وقد علمت أنها<lb/>جمعت بين إرضاء الفريقين المتعارضين في الرأي: فريق المتشائمين من ثورة<lb/>الحجاز، الخائفين أن تكون سببًا لضعف <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، على حين لا استعداد<lb/>لإنشاء دولة إسلامية تحل محلها، وفريق المتفائلين الذين يرجون أن تكون مبدأ<lb/>دولة عربية مستقلة، تحيا بها حضارة العرب الزاهية الزاهرة، حتى أن أصحاب<lb/>فكرة المبايعة كانوا يرجون - عند سماع الخطبة - أن تكون مقدمة للمبايعة.<lb/>زارني بعد نزولنا من منى إلى <placeName>مكة</placeName> الشيخ عبد الملك الخطيب أحد أدباء مكة<lb/>المقربين من الحضرة الهاشمية - وقد تقدم ذكره في هذه الرحلة - فكان جُل حديثه<lb/>الثناء على الخطبة، وقال: إنني كنت في الحضرة الهاشمية أذكر محاسنها، وأنوه<lb/>بها، وإن سيدنا وافقني على ذلك، وساهمني فيه، ثم ذكر أنه كان ينقصها شيء<lb/>واحد، قلت: بل ينقصها عندي أشياء، ولكن الوقت لم يكن يتسع لأكثر مما قيل،<lb/>قال: لم أعنِ أن في الخطبة نفسها نقصًا، بل هي كاملة، وإنما كان ينقصها أن<lb/>تكون مقدمة للمبايعة، فلو أنك بعد إتمامها مددت يدك، وبايعت سيدنا لاتبعك الناس،<lb/>وكان أمرًا مفعولاً، قلت: إن هذا ليس من رأيي، ولا من حقي، وما يؤمنني أن<lb/>يقال لي ما قيل لذلك الشاعر، الذي قال:<lb/>وخذا النوم من عيوني فإني <gap resp="#org_MS"/> قد خلعت الكرى على العشاق<lb/>فقيل له: خلعتَ ما لا تملك مَن لا يقبل؟ ! وبهذا حولت المباحثة السياسية<lb/>إلى مفاكهة أدبية.<lb/>هذا، وإنني قد تشرفت بعد ذلك بحديث مع الحضرة الهاشمية في موضوع<lb/>الخطبة، فكان مما قال الأمير: إن المسألة الجوهرية في الخطبة هي أن الدولة<lb/>العثمانية على خطر، وأنا موافق لك على هذا الرأي من قبل الحركة، ولكن أكثر<lb/>الناس أو المسلمين لا يعقلون ذلك. وقد عرضت عليه في هذه الجلسة شيئًا من<lb/>خلاصة رأيي في المسألة العربية، وما يجب اتخاذه من الاحتياط في مسألة الدولة،<lb/>على الوجه الذي أشرت إليه في خاتمة الخطبة، فأظهر لي الاستحسان، وأحال<lb/>على الزمان، وقراء المنار يعرفون رأيي مما بسطته في المقالة التاريخية (المسألة<lb/>العربية) ، التي نشرتها في الجزء الأول من المجلد العشرين، ومنه أن الثورة<lb/>الحجازية قد أدت وظيفتها، وأفادت ما رجوناه منها. فأنقذ <placeName>الحجاز</placeName>، وأوقفت بغي<lb/>البغاة، وأحمد الله أنني كنت أسعى إلى تنفيذ هذه المقاصد على تلك القواعد، وأنني<lb/>الآن معتزل لأعمال السياسة وأهلها، منتظر حكم العزيز الحكيم في أمر أمتي<lb/>والشعوب كلها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n20-p288" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3050.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة الشيخ سليم البشري</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بقي مما ينبغي أن يُذكر في ترجمته، ما انفرد به دون أمثاله من شيوخ الأزهر<lb/>كإنكاره كتابةً على <placeName>الدولة العثمانية</placeName> الفتك بالأرمن في أطنة، وكرئاسته لاحتفال اللجنة<lb/>السورية التي عُقدت في دار التمثيل الأميرية لإعانة طلبة العلم السوريين في الأزهر،<lb/>تلك اللجنة التي قال - في حمدها بحق -: إنها مسيحية، ليس فيها إلا مسلم واحد<lb/>تسعى لإعانة مسلمين ليس فيهم نصراني واحد! وغير ذلك من الأمور المدنية<lb/>العصرية، ولم يتيسر لنا جمع ما كتب في ذلك بوقته من الجرائد، ولم يذكره أحد<lb/>في ترجمته. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3051.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>