<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="30" to="30" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">30</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4002.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخرة - 1348هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1929" change="#d2e141" xml:lang="ar">ديسمبر - 1929م</date>
<pb n="n30-p419" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4003.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاستفتاء في حقيقة الربا</head>
               <lb/>لبعض كبار علماء الهند<lb/>(تابع ما نُشر في الجزء الرابع)<lb/>
               <lb/>لبعض الأعلام ههنا كلام، فلابد علينا أن نذكره مع ما له وما عليه، وهو أن<lb/>القرض ليس غير البيع ومباينًا له بل داخل فيه؛ لأن القرض مبادلة انتهاء كما<lb/>صرَّح به بعض الفقهاء فهو قسم من أقسام البيع لا غير؛ وإنما جوَّز فيه النسأ مع<lb/>كونه من الأموال الربوية للضرورة ودفع حاجة الفقراء، وهذا لا يخرجه عن البيع.<lb/>قال القاضي ابن رشد الحفيد المالكي: فإن العقود تنقسم أولاً بقسمين: قسم يكون<lb/>معاوضة، وقسم يكون بغير معاوضة كالهبات والصدقات، والذي يكون بمعاوضة<lb/>ينقسم ثلاثة أقسام (أحدها) يختص بقصد المغابنة، وهي البيوع والإجارات<lb/>والمهور والصلح والمال المضمون بالعقد وغيره (والقسم الثاني) لا يختص بقصد<lb/>المغابنة؛ وإنما يكون على جهة الرفق وهو القرض [1] (والقسم الثالث) فهو ما<lb/>يصلح أن يقع على الوجهين جميعًا أعني قصد المغابنة وعلى قصد الرفق كالشركة<lb/>والإقالة والتولية [2] قال الشاه ولي الله في حجة الله البالغة في ذيل البيوع المنهي<lb/>عنها: وكذلك الربا وهو القرض [3] على أن يؤدي إليه أكثر وأفضل مما أُخذ سحت [4]<lb/>باطل؛ فإن عامة [5] المقترضين بهذا النوع هم المفاليس المضطرون، وكثيرًا<lb/>ما لا يجدون الوفاء عند الأجل، فيصير أضعافًا مضاعفة لا يمكن التخلص منه أبدًا،<lb/>وهو مظنة لمناقشات عظيمة، وخصومات مستطيرة، وإذا جرى الرسم باستنماء<lb/>المال بهذا الوجه أفضى إلى ترك الزراعات والصناعات التي هي أصول المكاسب<lb/>ولا شيء في العقود أشد تدقيقًا واعتناء بالقليل وخصومة من الربا، وهذان الكسبان<lb/>(أي الميسر والربا) بمنزلة السُّكر مناقضان لأصل ما شرع الله لعباده من المكاسب<lb/>وفيهما قبح وشناعة، والأمر في مثل ذلك إلى الشارع، إما أن يضرب له حدًّا<lb/>يرخص فيما دونه ويغلظ النهي عما فوقه، أو يصد عنها رأسًا، وكان الميسر<lb/>والربا [6] شائعين في العرب، وكان قد حدث بسببهما مناقشات عظيمة لا انتهاء لها<lb/>ومحاربات، وكان قليلهما يدعو إلى كثيرهما، فلم يكن أصوب ولا أحق من أن<lb/>يراعى حكم القبح والفساد موفرًا فنهى عنهما بالكلية [واعلم] أن الربا على وجهين:<lb/>حقيقي [7] ، ومحمول عليه، أما الحقيقي فهو في الديون [8] وقد ذكرنا أن فيه قلبًا<lb/>لموضوع المعاملات، وأن الناس كانوا منهمكين فيه في الجاهلية أشد انهماك، وكان<lb/>حدث [9] لأجله محاربات مستطيرة، وكان قليله يدعو إلى كثيره فوجب أن يُسد بابه<lb/>بالكلية؛ ولذلك نزل في القرآن في شأنه ما نزل (والثاني) ربا الفضل والأصل<lb/>فيه الحديث المستفيض (الذهب) -الحديث -هو [أي ربا الفضل] مسمى بربا<lb/>تغليظًا وتشبيهًا [10] له بالربا الحقيقي على حد قوله عليه السلام: (المنجِّم كاهن)<lb/>وبه يُفهم معنى قوله صلى الله عليه وسلم: (لا ربا إلا في النسيئة) [11] ثم كثر في<lb/>الشرع استعمال الربا في هذا المعنى حتى صار حقيقة شرعية فيه أيضًا [12] والله<lb/>أعلم. انتهى [13] .<lb/>وكذا قال العلامة الإمام ابن الهمام الحنفي بعدما فسر الربا بقوله هو من البيوع [14] المنهي عنها قطعًا قال: بقوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا} (آل عمران: 130) أي الزائد [15] في القرض [16] والسلف على القدر المدفوع<lb/>والزائد في بيع الأموال الربوية عند بيع بعضها بجنسه، وسنذكر تفصيلهما، ويقال<lb/>لنفس الزيادة أعني بالمعنى المصدري، ومنه {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) أي حرَّم أن يزاد في القرض والسلف على القدر المدفوع، وأن<lb/>يزاد في بيع تلك الأموال بجنسها قدرًا ليس مثله في الآخر [17] وذلك الكلام أتى<lb/>في كتاب الصرف بحديث عمر (الذهب بالورق ربا إلا هاء وهاء) ثم قال: وقيل:<lb/>معنى قوله (ربا) أي حرام بإطلاق اسم الملزوم على اللازم، ولا مانع من حمله في<lb/>حقيقته شرعًا، وأن اسم الربا تضمن الزيادة من الأموال الخاصة في أحد العوضين<lb/>في قرض أو بيع اهـ الظاهر من مجموع كلامه أن الزيادة في القرض ربا،<lb/>والربا من البيوع المنهي عنها، فيفهم منه أن القرض من البيوع.<lb/>وفي الملتقى: الربا هو فضل مال خالٍ عن عوض شرط لأحد العاقدين في<lb/>معاوضة مال بمال - وذكر العلامة الشيخ زادة في شرح العاقدين: أي البائعين أو<lb/>المقترضين [18] فعلى هذا يكون الربا في القرض أيضًا فيكون بيعًا، وكذلك الفقهاء<lb/>بأجمعهم يذكرون الربا في كتاب البيوع والربا في القرض أيضًا، فيكون القرض<lb/>بيعًا. قال العلامة العيني في شرح البخاري واختلف في عقد الربا هل هو منسوخ لا<lb/>يجوز بحال، أو هو بيع [19] فاسد إذا أُزيل فساده صح بيعه؟ فجمهور العلماء على<lb/>أنه بيع منسوخ، وقال أبو حنيفة: هو بيع [20] فاسد إذا أزيل فساده انقلب<lb/>صحيحًا [21] قال شيخ الإسلام المرغيناني في باب البيوع الفاسدة من فتاوى التجنيس<lb/>والمزيد: رجل طلب من آخر قرض عشرة دراهم بأكثر: لا يجوز؛ لأن فيه ربا<lb/>اهـ[22] . يمكن أن يتوهم من هذه العبارات أن القرض فيه الربا، ولا ربا في غير<lb/>البيع.<lb/>والجواب عنه أولاً تصريح العلماء والفقهاء بأن القرض غير البيع، قال<lb/>الشيخ ولي الله عليه رحمة الله في شرح الموطأ بالفارسية: (معنى قرض تمليك<lb/>شيء) است بآن شرط كه رد كند بدل أو وآن بيع نيست لمكه عقد يست كه ابتداء<lb/>معنى تبرع دارد واخرا معنى مبادلة [23] قال ابن الهمام إن القرض تبرع لأنه صلة في<lb/>الابتداء وإعارة حتى يصح القرض بلفظ أعرتك اهـ (فتح القدير) قال الشاه ولي الله<lb/>رحمة الله عليه: مبنى القرض على التبرع من أول الأمر وفيه معنى الإعارة [24] .<lb/>قال ملك العلماء في البدائع: لأن القرض للحال تبرع، ألا ترى أنه لا يقابله<lb/>عوض للحال؟ فكان تبرعًا فلا يجوز إلا ممن يجوز منه التبرع، وكذا قال في<lb/>مبحث تأجيل القرض: لأن القرض تبرع، ألا ترى أنه لا يقابله عوض للحال، وأنه<lb/>لا يملكه من لا يملك التبرع؟ وقال الحداد في شرح القدوري في هذا المبحث: لأنه<lb/>(القرض) اصطناع معروف، وفي جواز تأجيله جبر على اصطناع المعروف،<lb/>وقال الحداد في البيوع: والبيع في اللغة: مبادلة مال بمال آخر، وكذا في الشرع؛<lb/>لكن زِيد فيه قيد التراضي لما في التغالب من الفساد {وَاللَّهُ لاَ يُحِبُّ الفَسَادَ} (البقرة: 205) ويقال: هو في الشرع عبارة عن إيجاب وقبول في مالين ليس فيهما<lb/>معنى التبرع، وهذا قول العراقيين كالشيخ (أي أبي الحسن القدوري) وأصحابه،<lb/>وقيل: هو عبارة عن مبادلة مال بمال لا على وجه التبرع، وهو قول الخراسانيين<lb/>كصاحب الهداية وأصحابه اهـ.<lb/>فالقرض على رأي الجمهور عقد تبرع كما مر بخلاف البيع؛ فإنه ليس فيه<lb/>تبرع على كلا الحدين، فغير التبرع لا يكون تبرعًا، بل هما متباينان وأحكامهما<lb/>مختلفة، فالقرض معروف هو صدقة وتبرع وعبادة، والبيع ليس كذلك، والقرض<lb/>عارية في الابتداء، والبيع ليس بعارية لا في الابتداء ولا في الانتهاء، فالقرض<lb/>شبيه بالعارية من حيث الابتداء وشبيه بالبيع من حيث الانتهاء، ووجه الشبه<lb/>المبادلة؛ لكن تكون في البيع ابتداءً وانتهاءً، وفي القرض حين الأداء وبه لا<lb/>تخرج عنه كونها تبرعًا، قال السرخسي في شرح السير الكبير [25] هو كلام<lb/>يحتمل القرض، ويحتمل الصدقة فكل واحد منهما تبرع، والقرض أقل التبرعين؛<lb/>لأنه يوجب البدل اهـ. ففيه تصريح أن البدل لم يُخْرِج القرض عن كونه تبرعًا.<lb/>والحق أن المبادلة في البيع ركن، وفي القرض ليست بركن، نعم تستلزمه،<lb/>وفرق ما بين الالتزام واللزوم؛ لأن مقصود المشتري هو المبيع، ومقصود البائع<lb/>هو الثمن، وغرض كل منهما إخراج ما في ملكه وتحصيل عوضه، والأحكام<lb/>تترتب على الالتزام لا على اللزوم، قال ملك العلماء: إن البيع مبادلة شيء مرغوب<lb/>فيه بشيء مرغوب فيه [26] ، وقال في (كتاب البيوع) أما ركن البيع فهو مبادلة شيء<lb/>مرغوب بشيء مرغوب، وذلك قد يكون بالقول وقد يكون بالفعل اهـ. وظاهر أن<lb/>القرض ليس فيه مبادلة شيء بشيء مرغوب فيه، بل الغرض الأصلي الذي وضع له<lb/>القرض هو إنجاح حاجة المحتاج إليه، ولذا قال الشيخ ولي الله رحمه الله أن القرض<lb/>تمليك الشيء ليسترد [27] مثله وهو ليس ببيع، بل هو عقد في أوله تبرع، وفي آخره<lb/>مبادلة [28] قال ابن عابدين رحمه الله: ههنا أصلان (أحدهما) أن كل ما كان مبادلة<lb/>مال بمال يفسد بالشرط الفاسد كالبيع وما لا فلا [29] كالقرض [30] وأيضًا قال العلامة<lb/>المذكور في نشر العرف: في دليل محمد رحمه الله؛ لأن القرض أسرع جوازًا من<lb/>البيع؛ لأنه مبادلةٌ صورةً، وتبرعٌ حكمًا [31] فهذا تصريح منه أن القرض ولو كان<lb/>مبادلةً صورةً، لكن ليس له حكم المبادلة شرعًا، قال القاضي سناء الله في تفسيره:<lb/>لأن الشرع اعتبره عارية كأن المؤدى عين المدفوع. ولعله باعتبار مقاصد العاقدين<lb/>لأن الاعتبار في العقود للأغراض والمعاني لا للصورة، ومن ذهب إلى أنه مبادلة<lb/>انتهاء فهو صرَّح أيضًا أنه تبرع في الابتداء، والبيع ما يكون مبادلة في الابتداء كما<lb/>هو مبادلة في الانتهاء، قال شيخ الإسلام رحمه الله إنه إعارة وصلة في الابتداء حتى<lb/>يصح بلفظ الإعارة، ولا يملكه من لا يملك التبرع كالوصي والصبي، ومعاوضة في<lb/>الانتهاء، وكذا قال الحداد في شرح القدوري، والقرض ليس هو بمبادلة في الابتداء<lb/>اهـ. فعلى هذا لا يكون بيعًا؛ لأن الفقهاء صرَّحوا أن البيع مبادلة ابتداء كما هو<lb/>مبادلة انتهاء، وإذا فات عن أحد الطرفين كونه مبادلة يفوت كونه بيعًا، قال ملك<lb/>العلماء في البدائع في دليل قول الإمام: إن ولي الصغيرة لا يملك الهبة بالعوض بدليل<lb/>أن الملك فيها يقف على القبض، وذلك من أحكام الهبة؛ وإنما تصير معاوضة في<lb/>الانتهاء، وهو لا يملك الهبة فلم تنعقد هبة فلا يتصور أن تصير معاوضة بخلاف<lb/>البيع؛ لأنه معاوضة ابتداء وانتهاء وهو يملك المعاوضة [32] .<lb/>اعلم أن ملك العلماء أخرج الهبة بالعوض عن البيع بدليل أنها ليست بمعاوضة<lb/>في الابتداء فبعين هذا الدليل يخرج القرض أيضًا من البيع؛ لأنه ليس بمعاوضة في<lb/>الابتداء بالاتفاق كما مر عن العلامة الشامي أن القرض وإن كانت صورته صورة<lb/>المبادلة لكن هو في حكم التبرع شرعًا، قال العيني في شرح الهداية: والمعول على<lb/>النكتة الأولى [33] لا على النكتة الثانية [34] لأن على النكتة الثانية يلزم أن لا يصح<lb/>القرض أصلاً اهـ. قال صاحب العناية: وهذا يقتضي فساد القرض لكن ندب الشرع<lb/>إليه وأجمعت الأمة على جوازه فاعتمدنا على الابتداء [35] وقلنا بجوازه بلا لزوم (باب<lb/>المرابحة والتولية) .<lb/>والحق في هذا الباب ما نقل القهستاني عن النهاية وغيره لأنه موافق للدراية،<lb/>وهو أن القرض ليس فيه مبادلة أصلاً لا في الابتداء ولا في الانتهاء بل في كليهما<lb/>عارية، لفظه: إلا أن التعويل على أنه عارية ابتداء أو انتهاء [36] قال الشلبي إن<lb/>بدل القرض في الحكم كأنه عين [37] المقبوض إذ لو لم يجعل كذلك كان مبادلة<lb/>الشيء بجنسه نسيئة وهو حرام، وإذا كان كذلك يكون عارية ابتداء وانتهاء [38]<lb/>ويحصل من هذه أن الأصل في البيع أن يكون غرض العاقدين التزام المبادلة، ولا<lb/>يكون القصد والغرض من طرف إلا المبادلة، وأما العقود التي لا يكون غرض<lb/>المتعاقدين فيها التزام المبادلة بل يلزمها المبادلة، فهي ليست ببيع كما في القرض؛<lb/>لأن فيه ليس غرض المقرض ليتبادل دراهمه، بل غرض الطرفين إنجاح الحاجة<lb/>فقط ولزوم المبادلة من غير قصد والتزام، فلا يصير من هذا اللزوم بيعًا، كذا<lb/>صرَّح ابن القيم في الأعلام، لفظه: وأما القرض فمن قال إنه خلاف القياس فشبهته<lb/>أنه بيع ربوي بجنسه مع تأخر القبض، وهذا غلط فإن القرض من جنس التبرع<lb/>بالمنافع كالعارية ولهذا سماه النبي صلى الله عليه وسلم منيحة فقال: (أو منيحة<lb/>ذهب أو منيحة ورق) وهذا من باب الإرفاق لا من باب المعاوضات فإن باب<lb/>المعاوضات أن يعطي كل منهما أصل المال على وجه لا يعود إليه، وباب القرض<lb/>من جنس العارية والمنيحة وإفقار الظهر لما يعطى فيه من أصل المال ليتنفع فيه<lb/>أصل المال بما يستخلف منه ثم يعيده إليه بعينه إن أمكن، وإلا فنظيره ومثله،<lb/>فتارة ينتفع بالمنافع كما في عارية العقار، وتارة بمنحه ماشية ليشرب لبنها ثم<lb/>يعيدها، أو شجرة ليأكل ثمرها ويسمى عريَّة فإنهم يقولون: أعاره الشجر وأعاره<lb/>المتاع ومنحه الشاة وأفقره الظهر وأقرضه الدراهم واللبن والتمر، ولما كان<lb/>يستخلف شيئًا بعد شيء كان بمنزلة المنافع، ولهذا كان في الوقف يجري مجرى<lb/>المنافع وليس هذا من باب البيع في شيء، بل هو من باب الإرفاق والتبرع<lb/>والصدقة، وإن كان المقرض قد ينتفع أيضًا بالقرض كما في مسألة السفتجة ولهذا<lb/>كرهها من كرهها، والصحيح أنها لا تكره لأن المنفعة لا تخص [39] المقرض، بل<lb/>ينتفعان بها جميعًا [40] فالعلامة ابن القيم صرَّح فيه بأشياء (الأول) من شبه<lb/>القرض بالبيع فقد غلط فإذا كان تشبيهه بالبيع غير صحيح فكونه بيعًا أولى أن<lb/>يكون غير صحيح (والثاني) أنه تبرع (والثالث) أنه ليس من باب المعاوضات<lb/>(والرابع) أن المعاوضة أصلها أن يعطي شيئًا على وجه لا يعود إليه، والقرض<lb/>ليس على هذا الوجه، فظهر بهذا تسامح ابن رشد حيث عدَّ القرض من باب<lb/>المعاوضات.<lb/>وثانيًا: بأن جمهور [41] الفقهاء يستدلون على حرمة منافع القرض بحديث<lb/>سوار المتروك: (كل قرض جر منفعة فهو ربا) فلو كان القرض بيعًا لم يحتاجوا<lb/>إلى هذا الدليل الضعيف، بل الطريق الواضح والحجة المستقيمة أن القرض بيع،<lb/>والزيادة في بيع الأموال الربوية ربا، فاستدلالهم بهذا الحديث الضعيف، وعدولهم<lb/>عن الصراط السوي دليل على أن القرض ليس بيع، ولو كان بيعًا عندهم ما تركوا<lb/>هذا الدليل القوي والحجة المستقيمة، وأيضا يعلم من استدلالهم بهذا الحديث<lb/>الضعيف أنه ليس في هذا الباب حديث صحيح يحتج به وهو أحسن وأقوى من هذا<lb/>كما مر بيانه.<lb/>وثالثًا: بأن العلامة الكاساني قد استدل على حرمة المنافع بدليلين، الأول<lb/>حديث سوار المتروك، والثاني أن لهذا شبهًا بالربا حيث قال: وأما الذي يرجع إلى<lb/>نفس القرض فهو أن لا يكون فيه جر منفعة، فإن كان لم يجز لما روي عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أنه نهى عن قرض جر نفعًا؛ ولأن الزيادة المشروطة تشبه<lb/>الربا لأنه فضل لا يقابله عوض، والتحرز عن حقيقة الربا وعن شبهة الربا واجب [42] ، فإن كان القرض بيعًا فكان الفضل (أي نفعه) ربا حقيقة لا شبيهًا له.<lb/>وقد سلَّم بعض الأعلام لما شافهتهم في هذه المسألة أن القرض المطلق ليس<lb/>ببيع؛ لكن إذا زيد فيه شرط النفع يصير بيعًا لأنه حينئذ يفوت فيه كونه تبرعًا<lb/>وصدقة، فإذًا يكون بيعًا، وإذا صار بيعًا يجري فيه جميع أحكام بيع الأموال<lb/>الربوية، فيكون الفضل أيضًا ربا، أما قولنا: فإذًا يكون بيعًا، فلأن القرض<lb/>معاوضة حقيقة؛ لكن لكونه تبرعًا في الابتداء خرج عن حكم المعاوضات، فإذا<lb/>اشترط فيه النفع من أول الأمر فلم يبق إذًا التبرع فيعود إلى حقيقته، فيصير بيعًا<lb/>لأنه يصدق عليه إذًا أنه معاوضة ابتداءً وانتهاءً.<lb/>وفيه (أولاً) إنا لا نسلِّم أن يصدق عليه أنه معاوضة ابتداء وانتهاء؛ لأنه لا<lb/>عوض له في الحال كما مر عن ملك العلماء، وقد أخرج ملك العلماء الهبة بالعوض<lb/>عن البيع بدليل أنها ليست بمعاوضة في الابتداء، وإن كانت معاوضة في الانتهاء<lb/>فهذا الدليل يجري ههنا أيضًا، ويخرج القرض عن البيع بعين هذا الدليل، قال:<lb/>بدليل أن الملك فيها يقف على القبض، وذلك من أحكام الهبة؛ وإنما تصير<lb/>معاوضة في الانتهاء وهو لا يملك الهبة فلم تنعقد، فلا يتصور أن تصير معاوضة<lb/>بخلاف البيع [43] .<lb/>(وثانيًا) أن ملك العلماء قد ذكر: أما ركن البيع فهو مبادلة شيء مرغوب<lb/>بشيء مرغوب اهـ. وفي القرض الطلب والرغبة عن (؟) الطرفين مفقودان<lb/>ألبتة، فلا يمكن أن يوجد البيع عند فوات ركنه على أن في القرض يعطي المقرض<lb/>ولا يريد ألا يعود إليه ما أعطى بخلاف البيع؛ لأن كلاًّ منهما يريد وينوي أن لا<lb/>يعود إليه ما خرج عن يده.<lb/>(وثالثًا) أن القرض وإن اشترط فيه الزيادة فلا يصير بيعًا أيضًا لأمور<lb/>(الأول) أن هذا الشرط خلاف مقتضى العقد؛ لأن مبنى القرض على التبرع وإذا<lb/>اشترط فيه الزيادة فات عنه كونه تبرعًا، ومن الأصول أن الشرط إذا كان خلاف<lb/>مقتضى العقد يفسده؛ ولكن القرض من العقود التي لا تفسد بالشروط الفاسدة، بل<lb/>الشرط يصير ملغى والعقد صحيحًا فإذا بقي القرض على صحته لم يصر بيعًا، قال<lb/>الشاه ولي الله رحمة الله عليه: وجائز نيست اقراض بشرط زيادة يارد صحيح<lb/>عوض مكسريا آنكه در شهر ديكر بدهد درين صورتها شرط لغوشود زيراكه عبد<lb/>الله بن عمر بإبطال شرط فرمودندنه ببطلان عقد [44] قال شيخ الإسلام في الهداية:<lb/>لأن الشرط الفاسد في معنى الربا، وهو يعمل في المعاوضات دون التبرعات<lb/>(كتاب الهبة) قال الإمام السرخسي في المبسوط: لو قال أقرضني عشرة دراهم<lb/>بدينار فأعطاه عشرة دراهم بدينار فعليه مثلها، ولا ينظر إلى غلاء الدراهم<lb/>ورخصها، وكذلك كل ما يكال ويوزن، فالحاصل هو أن المقبوض على وجه<lb/>القرض مضمون بالمثل، وكل ما كان من ذوات الأمثال يجوز فيه الاستقراض،<lb/>والقرض لا يتعلق بالجائز من الشروط، فالفاسد من الشروط لا يبطله؛ ولكن يلغو<lb/>شرط رد شيء آخر فعليه أن يرد مثل المقبوض [45] فهذا تصريح منه أن الشروط<lb/>الفاسدة لا تبطل القرض، بل يكون القرض باقيًا على أصله وتبقى قرضيته ولا<lb/>تزول، أي لا ينقلب بالشروط الفاسدة إلى البيع، وقال في موضع آخر: ولو<lb/>استأجر منه ألف درهم أو مائة بدرهم أو ثوب لم يجز، قال لأنه ليس بإناء ويريد<lb/>ألا ينتفع به مع بقاء عينه، ومثله لا يكون محلاًّ للإجارة؛ وإنما يُردُّ عقد الإجارة<lb/>على ما ينتفع به مع بقاء عينه، وقد بيَّنا أن الإعارة في الدراهم والدنانير لا تتحقق،<lb/>ويكون ذلك قرضًا فكذلك الإجارة [46] ، فإذا لم تنقلب إجارة الدراهم والدنانير بشرط<lb/>النفع إلى البيع، فالقرض أولى بل لا ينقلب إليه وإن اشترط فيه النفع.<lb/>(والأمر الثاني) أن الفقهاء يصرِّحون أن النفع المشروط في القرض شبيه<lb/>بالربا، فلو يستحيل القرض بشرط النفع إلى البيع لصار هذا النفع ربا حقيقة لا<lb/>شبيهًا به.<lb/>(والأمر الثالث) لو صار القرض بشرط النفع بيعًا لكان بيع الصرف،<lb/>وبيع الصرف إذا لم يكن فيه تقابض البدلين في المجلس أو يكون فيه شرط الزيادة -<lb/>يفسد، ويتعين النقد في الصرف إذا فسد بيع الصرف، فلا تكون هذه الدراهم والدنانير<lb/>ملكًا للمستقرض، فلا يكون الربح والمنفعة الحاصلة منه طيبًا مع أن الفقهاء<lb/>صرَّحوا بأنه طيب. في العالمكيرية: من استقرض من آخر ألفًا على أن يعطي<lb/>المقرض كل شهر عشرة دراهم، وقبض الألف وربح فيها طاب له الربح [47] .<lb/>(والأمر الرابع) أن القرض إذا اشترط فيه النفع يكون مكروهًا عند الفقهاء<lb/>قال محمد رحمة الله عليه في كتاب الصرف أن أبا حنيفة رضي الله عنه كان يكره<lb/>كل قرض جر منفعة، قال الكرخي: هذا إذا كانت المنفعة مشروطة في العقد بأن<lb/>أقرض غلة ليرد عليه صحاحًا أو ما أشبه ذلك، فإن لم تكن المنفعة مشروطة في<lb/>العقد فأعطاه المستقرض أجود مما عليه فلا بأس به (عالمكيري) وأخرج الزيلعي<lb/>عن عطاء: كانوا يكرهون كل قرض جر منفعة اهـ. فلو ينقلب القرض من شرط<lb/>النفع إلى البيع لكان نفعه حرامًا لكونه ربا لا مكروهًا؛ لأن المكروه غير الحرام<lb/>ودليلاهما متغايران، قال العيني: أجمع المسلمون على تحريم الربا وعلى أنه من<lb/>الكبائر [48] قال ابن الهمام وأحسن ما هنا عن الصحابة والسلف مارواه ابن أبي شيبة<lb/>في مصنفه: حدثنا خالد الأحمر عن حجاج عن عطاء قال: كانوا يكرهون كل قرض<lb/>جر منفعة [49] ، أي الصحابة يكرهون النفع المستحصل من القرض، فهذا دليل على<lb/>أن الصحابة أيضًا يفرقون بين النفع المستحصل من القرض وبين الربا حيث يجعلون<lb/>الأول مكروهًا والثاني حرامًا، هذا ومن ادعى أن القرض مطلقًا بيع أو بشرط النفع،<lb/>فلابد عليه من البيان ودعوى البداهة في موضع الخلاف غير مسموعة، وقد [ظن<lb/>بعضهم] أن بيع خمس ربابي بست ربابي يكون ربا بالاتفاق، لكن إذا أقرض خمس<lb/>ربابي بشرط أن يرد عليه ست ربابي كيف لا يكون هذا ربا مع أنه لا فرق بينهما إلا<lb/>في اللفظ؟ [ويزال] بأنه لا مجال للقياس فيما ورد به النص لأن الشارع<lb/>عليه السلام [50] جعل الأول بيعًا وربا لا الثاني. قال ابن قيم الجوزية: وكذلك صورة<lb/>القرض وبيع الدراهم بالدراهم إلى أجل صورتهما واحدة، وهذا قربة صحيحة، وهذا<lb/>معصية باطلة بالقصد [51] .<lb/>وكذا [ما ظن] أن نفع القرض ربا حقيقة وداخل في نص القرآن، وهو أمر<lb/>بديهي لا يحتاج إلى البيان [مدفوع] بأن لو كان أمرًا بديهيًّا، لا يمكن أن يخفى على<lb/>الأئمة والفقهاء دخول هذا النفع في نص القرآن، ولم يحتاجوا إلى الاستدلال عليه<lb/>بالحديث الضعيف تارة، وبالقياس على ربا البيع تارة، وبالقياس على ربا الجاهلية<lb/>مرة وبالآثار حينًا، وكذلك ما يختارون في حده ومسائله يعارض هذه الدعوى، فهذا<lb/>كله دليل على أنه ليس بمندرج في نص القرآن عندهم ويؤيده أيضًا عدم ورود النقل<lb/>عن واحد من الائمة بأن هذا النفع هو ربا منصوص.<lb/>وهذا المسلك - أعني أن آية الربا مجملة - هو ما عليه الأئمة المجتهدون<lb/>والفقهاء المحققون؛ لكن في الآية مسلك آخر وهو أن الآية ليست بمجملة حتى تحتاج<lb/>إلى التفسير، بل هي مفصلة واللام في (الربا) للعهد، وأشير بها إلى ما هو<lb/>المتعارف عند نزول القرآن بينهم أي ربا الجاهلية.<lb/>وفي هذا المسلك (أولاً) أنه لم يتبين إلى الآن بسند صحيح مرفوع ربا<lb/>الجاهلية في أي شيء كان، فهو مجهول، ولعل هذا وجه عدول الأئمة والمحققين عن<lb/>هذا المسلك، نعم آثار التابعين تدل على تعيين ربا الجاهلية، فبعضها يدل على أنه<lb/>كان في البيع كما روى الطبري عن بشر عن يزيد عن سعيد عن قتادة [52] أن ربا<lb/>أهل الجاهلية أن يبيع الرجل البيع إلى أجل مسمى فإذا حل الأجل ولم يكن عند<lb/>صاحبه قضاء زاد وأخر عنه، فقال جل ثناؤه {الَّذِينَ يَأْكُلُونَ} (البقرة: 275) ..<lb/>إلخ قال السيوطي في الدر المنثور: أخرج الفريابي وعبد بن حميد وابن المنذر<lb/>وابن أبي حاتم عن مجاهد [53] قال: كانوا يتبايعون إلى أجل فإذا حل الأجل زادوا<lb/>عليهم وزادوا في الأجل فنزلت {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ} (آل عمران: 130) <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>وفيه أيضًا: أخرج عبد بن حميد وابن جرير عن الضحاك [54] في قوله تعالى:<lb/>{اتَّقُوا اللَّهَ وَذَرُوا مَا بَقِيَ مِنَ الرِّبَا إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (البقرة: 278) قال: كان<lb/>ربا يتبايعون به في الجاهلية فلما أسلموا أمروا أن يأخذوا رؤوس أموالهم اهـ. قال<lb/>ابن جرير: سمعت الضحاك يقول في قوله: {فَنَظِرَةٌ إِلَى مَيْسَرَةٍ} (البقرة: 280)<lb/>هذا في شأن الربا وكان أهل الجاهلية بها يتبايعون فلما أسلم من أسلم منهم أمروا أن<lb/>يأخذوا رؤوس أموالهم، قال الإمام الشافعي في تفسير أخذ رؤوس الأموال إنه يكون<lb/>فسخًا للبيع الذي وقع على الربا [55] وقال الزرقاني في شرح الموطأ وهو أيضًا<lb/>يشبه حديث زيد بن أسلم [56] في بيع أهل الجاهلية أنهم كانوا إذا حلت ديونهم قالوا<lb/>للذي عليه الدين: إما أن تقضي وإما أن تربي، فإن قضى أخذوا وإلا زادوهم<lb/>في حقوقهم، وزادوهم في الأجل، وقال السيوطي في الدر المنثور عن سعيد بن<lb/>جبير [57] يعني الذين نزل فيهم أنهم {قالوا إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة:<lb/>275) كان الرجل إذا حل ماله على صاحبه يقول المطلوب للطالب: زدني في<lb/>الأجل وأزيدك على مالك، فإذا فعل ذلك قيل لهم هذا ربا، قالوا سواء علينا إن زدنا<lb/>في أول البيع أو عند محل المال، دليل على أن المراد بالمال ههنا هو ثمن المبيع<lb/>وإلا كان الجواب منهم: سواء علينا اشتراط الزيادة في أول العقد أو عند محل المال،<lb/>في الفتح: أن ربا أهل الجاهلية يبيع الرجل البيع إلى أجل مسمى فإذا حل الأجل ولم<lb/>يكن عند صاحبه قضاء زاد وأخَّر عنه.<lb/>و (أما ما قال) الجصاص الرازي الحنفي: والربا الذي كانت العرب تعرفه<lb/>وتفعله إنما كان قرض الدراهم والدنانير إلى أجل بزيادة ما استقرض على ما<lb/>يتراضون به ولم يكونوا [58] يعرفون البيع بالنقد ومتفاضلاً إذا كان من جنس واحد<lb/>هذا ما كان المتعارف المشهور بينهم اهـ. وقال أيضًا: فأبطل الله تعالى الربا الذي<lb/>كانوا يتعاملون به وأبطل ضروبًا أُخر [59] من البياعات وسماها ربا اهـ. وقال<lb/>أيضًا: إنه معلوم أن ربا الجاهلية إنما كان قرضًا مؤجلاً بزيادة مشروطة اهـ. وقال<lb/>أيضًا: فمن الربا ما هو بيع ومنه ما ليس ببيع وهو ربا أهل الجاهلية، وهو القرض<lb/>المشروط فيه الأجل وزيادة مال على المستقرض [60] (فلم يرد بها أثر) ولا دليل<lb/>عليه بل في قول هذا الإمام ما يخالفه وهو دليل على أن المراد بالقرض هو الثمن<lb/>المؤجل.<lb/>وخالفه المفسرون أيضًا - صراحة - كما قال ابن العربي المالكي: اختلفوا<lb/>هل هي عامة في كل تحريم ربا أو مجملة لا بيان لها إلا من غيرها؟ والصحيح<lb/>أنها عامة لأنهم كانوا يتبايعون ويربون وكان الربا عندهم معروفًا، يبايع الرجل<lb/>الرجل إلى أجل فإذا حل الأجل قال: أتقضي أم تربي؟ يعني: أم تزيدني على مالي<lb/>عليك وأصبر أجلاً آخر؟ اهـ ثم أتى بأدلة على هذا المدعى ثم قال: وتبين أن<lb/>معنى الآية وأحل الله البيع المطلق الذي فيه العوض على صحة القصد والعمل<lb/>وحرم منه ما وقع على وجه الباطل، وقد كانت الجاهلية تفعله كما تقدم، فتزيد<lb/>زيادة لم يقابلها عوض، وكانت تقول إنما البيع مثل الربا، أي إنما الزيادة عند حلول<lb/>الأجل آخرًا مثل أصل الثمن في أول العقد، فردَّ الله تعالى قولهم وحرم ما اعتقدوه<lb/>حلالاً عليهم (أحكام القرآن) .<lb/>وقال القرطبي في تفسير قوله تعالى: {لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا} (آل عمران:<lb/>130) قال ابن عطية: ولا أحفظ في ذلك شيئًا، قلت: قال مجاهد: كانوا يبيعون<lb/>البيع إلى أجل، فإذا حل الأجل زادوا في الثمن على أن يؤخروا، فأنزل الله عز وجل<lb/>{لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا أَضْعَافاً مُّضَاعَفَةً} (آل عمران: 130) (أحكام القرآن)<lb/>ودلالة كما نقل عن حبر الأمة وسيد المفسرين عبد الله بن عباس رضي الله<lb/>عنه في تفسير قوله تعالى: {قَالُوا إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة: 275) الزيادة<lb/>في آخر البيع بعدما حل الأجل كالزيادة في أول البيع إذا بعت بالنسيئة {وَأَحَلَّ<lb/>اللَّهُ البَيْعَ} (البقرة: 275) الزيادة الأولى (وحرم الربا) الزيادة الأخيرة،<lb/>قال الشيخ عبد القاهر الجرجاني في درج الدرر {قَالُوا إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة: 275) قاسوا أن الزيادة في آخر العقد كهي في أول العقد، قال<lb/>الواحدي في تفسيره الوجيز {إِنَّمَا البَيْعُ} (البقرة: 275) وهو أن المشركين<lb/>قاسوا أن الزيادة على رأس المال بعد محل الدين كالزيادة في الربح.<lb/>وقال الواحدي في تفسير قوله تعالى: {لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا} (آل عمران:<lb/>130) قال المفسرون: هو أنهم كانوا يزيدون على المال ويؤخرون الأجل كلما أخر<lb/>عن أجل إلى غيره زيد زيادة. قال مجاهد: يعني ربا الجاهلية [61] وقال في تفسير<lb/>{إِنَّمَا البَيْعُ} (البقرة: 275) وذلك أن المشركين قاسوا الزيادة على رأس المال<lb/>بعد محل الدين كالزيادة في الربح في أول البيع اهـ.<lb/>وفي فتح البيان: أي إنما البيع بلا زيادة عند حلول الأجل كالبيع بزيادة عند<lb/>حلوله؛ فإن العرب لا تعرف ربا إلا ذلك [62] وفي نيل المرام: ومعنى الآية أن الله<lb/>أحل البيع وحرَّم نوعًا من أنواعه وهو البيع المشتمل على الربا اهـ. قال العلامة<lb/>الطحاوي في شرح معاني الآثار تحت تفسير حديث (إنما الربا في النسيئة) إن<lb/>ذلك الربا إنما عنى به القرآن الذي كان أصله في النسيئة، وذلك أن الرجل كان<lb/>يكون له على صاحبه الدين فيقول له أجلني منه إلى كذا وكذا درهمًا أزيدكها في<lb/>دينك اهـ. فالعلامة الطحاوي يقول: إن اللام في (الربا) الذي رواه أسامة في<lb/>الحديث للعهد، والمراد به ربا القرآن فعنده هذا الحديث لا يحمل على العموم، بل<lb/>أُخْرِج مخرج التفسير في تفسير ربا القرآن الذي كان أصله في النسيئة، وقد عرفت<lb/>أن النسيئة لا تكون إلا في البيع وهو الثمن المؤجل فتعيين العلامة الطحاوي ربا<lb/>الجاهلية بربا البيع موافق للتفسير الذي أثر عن ابن عباس في الربا أنه زيادة في آخر<lb/>البيع بعدما حل الأجل إذا بيع نسيئة.<lb/>وبعض الآثار تدل على أن ربا الجاهلية كان في دين مؤجل وحق إلى أجل،<lb/>وجميع هذه الآثار متفق على أنه كان في دين مؤجل، والدين المؤجل ليس بقرض<lb/>لغة. قال الإمام الرازي في تفسيره: قال أهل اللغة القرض غير الدين؛ لأن القرض<lb/>أن يقرض الإنسان دراهم أو دنانير أو حَبًّا أو تمرًا وما أشبه ذلك، ولا يجوز فيه<lb/>الأجل، والدين يجوز فيه الأجل اهـ. ثم قال: والقول الثاني إنه (أي الدين)<lb/>القرض هو ضعيف لما بينا أن القرض لا يمكن فيه أن يشترط فيه الأجل، والدين<lb/>المذكور قد اشترط فيه الأجل، وفي المغرب هو (القرض) مال يقطعه الرجل من<lb/>أمواله فيعطيه عينًا فأما الحق الذي يثبت له دينًا فليس بقرض، وفي الكليات لأبي<lb/>البقاء والدين بالفتح عبارة عن مال حكمي يحدث في الذمة ببيع أو استهلاك أو غيرهما<lb/>وإيفاؤه واستيفاؤه لا يكون إلا بطريق المقاصة عند أبي حنيفة والدين ما له أجل<lb/>والقرض ما لا أجل له اهـ. ثم أورد ما قال صاحب المغرب وقال: وهو المعول<lb/>عليه اهـ (تحت لفظ الدين) وقال: وأما إطلاق لفظ الأداء والقضاء على الدين فليس<lb/>لاتحاد معناهما، بل باعتبار أن له شبهًا بتسليم العين وشبهًا بتسليم المثل اهـ (تحت<lb/>لفظ الرد) فشرط الأجل منافٍ لحقيقة القرض، فالقرض لا يندرج في الدين المؤجل<lb/>فلا يجوز أن يراد بالدين القرض إذا كان فيه أجل، وأما ما ذكر الراغب الأصفهاني<lb/>وابن الأثير ووجيه الدين التهانوي أنه يشمل القرض، ففيه أولاً أنه خلاف التحقيق،<lb/>ومع هذا لا يدل على أن الدين المؤجل أيضًا يشمل القرض.<lb/>والحجة القوية على أن المراد في كلام الذين ذكروا في تفسير ربا الجاهلية<lb/>لفظ الدين مطلقًا هو الثمن المؤجل هي أن شراح قولهم قد فسَّروه به، قال البيهقي:<lb/>فيقول له صاحب الدين: أتقضي أم تربي؟ فإن أخَّره زاد عليه وأخَّره، ثم نقل في<lb/>توضيحه ثانيًا (قول الشافعي وأحمد) وهذا فيما رواه مالك بن أنس في الموطأ عن<lb/>زيد بن أسلم أنه قال: كان ربا الجاهلية أن يكون للرجل على الرجل الحق إلى أجل<lb/>فإذا حل الحق قال له غريمه: أتقضي أم تربي؟ فإن قضاه أخذ وإلا زاده في حقه<lb/>وأخَّر عنه في الأجل (قال الشافعي) فلما رد الناس إلى رؤوس أموالهم كان ذلك<lb/>فسخًا للبيع الذي وقع على الربا [63] .<lb/>ظهر من كلام الشافعي أمران: الأول أن ربا الجاهلية كان في البيع، والثاني<lb/>أن المراد برأس المال الذي ورد في القرآن هو الثمن الذي جُعل في ابتداء البيع،<lb/>وكذا المراد من حق إلى أجل هو الثمن المؤجل وكذا العلامة الزرقاني أتي برواية<lb/>زيد بن أسلم في البيع حيث قال: وهو أيضًا يشبه حديث زيد بن أسلم في بيع أهل<lb/>الجاهلية: إنهم كانوا إذا حلَّت ديونهم قالوا للذي عليه الدين إما أن تقضي وإما أن<lb/>تربي فإن قضى أخذوا وإلا زادوهم في حقوقهم وزادوهم في الأجل اهـ.<lb/>وأما (ما قال الإمام الرازي) وتبعه النيسابوري: أما ربا النسيئة فهو الأمر<lb/>الذي كان مشهورًا متعارفًا في الجاهلية، وذلك أنهم كانوا يدفعون المال على أن<lb/>يأخذوا كل شهر قدرًا معينًا ويكون رأس المال باقيًا، ثم إذا حل الدين طالبوا<lb/>المديون برأس المال، فإن تعذر عليه الأداء زادوا في الحق والأجل، فهذا هو الربا<lb/>الذي يتعاملون به اهـ - فلا ثبوت له من النقل وهو أيضًا خلاف ما صرَّح به نفسه<lb/>من أن الآية مجملة والدين غير القرض.<lb/>هذا، فإن سئل عن حكم النفع المشروط في القرض شرعًا عند الفقهاء يجاب أن<lb/>نفع القرض مكروه، كما قال عطاء: كانوا يكرهون كل قرض جرَّ منفعة، وكما نقل<lb/>الإمام محمد رحمه الله في العالمكيرية بلفظ: قال محمد رحمه الله في كتاب الصرف<lb/>أن أبا حنيفة رحمه الله كان يكره كل قرض جرَّ منفعة. قال الكرخي: هذا إذا كانت<lb/>المنفعة مشروطة في العقد بأن أقرض غلة ليرد عليها صحاحًا أو ما أشبه [64] ذلك فإن<lb/>لم تكن المنفعة مشروطة في العقد فأعطاه القرض أجود مما عليه فلا بأس به اهـ.<lb/>واستدل [65] عليه بوجوه: الأول قياسه على الربا المنصوص والمقيس عليه<lb/>عند البعض الربا الذي يكون في بيع الشيء بجنسه متفاضلاً والأمر المشترك<lb/>المبادلة، وهو كما يكون في البيع يكون أيضًا في القرض، فكما يكون هذا الفضل<lb/>في البيع ربا كما صرَّح به ملك العلماء الكاساني وعند البعض المقيس عليه ربا<lb/>الجاهلية، والأمر المشترك الزيادة في مقابلة الأجل؛ لأن في ربا الجاهلية كما تكون<lb/>الزيادة بمقابلة الأجل إذا لم يقض الثمن عند حلول الأجل كذا في القرض كما صرَّح<lb/>به ابن رشد، وفيه نظر وهو أن القياس لا يصح عند الشارع، فكيف يصح هذا<lb/>القياس مع هذا الفارق؟ وأما في الثاني فلأن الزيادة في الجاهلية كانت بعد حلول<lb/>الأجل لا في ابتداء العقد والكلام في الزيادة التي تكون من أول العقد وليس هذا من<lb/>ذاك.<lb/>(والثاني) حديث [66] (كل قرض جر منفعة) وهو وإن كان ضعيفًا غير<lb/>صالح لثبوت الربوية؛ لكن أدناه أن تثبت به الكراهة.<lb/>(والثالث) قال النبي صلى الله عليه وسلم: (القرض صدقة) وقال ابن<lb/>عمر: السلف على ثلاثة أوجه: سلف تريد به وجه الله فلك وجه الله. وفي المدونة:<lb/>قال ابن وهب عن رجال من أهل العلم عن ابن شهاب وأبي الزناد وغير واحد<lb/>من أهل العلم أن السلف معروف، أجره على الله فلا ينبغي لك أن تأخذ من صاحبك<lb/>في سلف أسلفته شيئًا ولا تشترط إلا الأداء - فعلى هذا أي إذا كان القرض عبادة<lb/>وصدقة فحكم الاستئجار والاستنفاع عليه كحكم الاستئجار على الصدقات والعبادات<lb/>كالاستئجار على تعليم القرآن وتعليم الفقه والحديث والاستئجار على قرآن التراويح<lb/>والاستئجار على سائر أمور الدين من الوعظ والتذكير والإفتاء وخدمة المدارس<lb/>الدينية والأذان والإمامة وغيرها، وعلم الصواب عند الله.<lb/>
               <lb/>ما قولكم أيها العلماء الكرام في أجوبة الأسئلة المذكورة؟ هل هي صحيحة<lb/>أم لا؟ بيِّنوا ونوِّروا قولكم بالدليل<lb/>الأسئلة<lb/>(1) لفظ الربا في آية {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275)<lb/>مجمل أم لا؟ سيما عند الأحناف، وعلى الإجمال: ما التفسير الذي ورد عن<lb/>الشارع؟ أعني في القرآن والحديث الصحيح.<lb/>(2) بيِّنوا معنى الربا عن القرآن والأحاديث الصحيحة؟<lb/>(3) النفع المعيَّن المشروط في القرض ربا منصوص أم لا؟<lb/>(4) النفع المشروط في القرض لو قيل هو ربا، فما الدليل عليه من الأدلة<lb/>المعتبرة عند الفقهاء الكرام؟<lb/>الأجوبة<lb/>هو المصوَِّب<lb/>(1) الربا المذكور مجمل عند الأحناف وغيرهم من الأئمة حتى يصح أن<lb/>يقال اتفقت عليه الأمة، وحديث عبادة وغيره تفسير له عند الجمهور (انظروا ص<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">274-278 </hi>ج 4 المنار) .<lb/>(2) الربا هو الفضل الخالي عن العوض [67] في البيع (مبسوط - عناية<lb/>شرح هداية - انظروا ص 281و282 منه) والدليل على هذا المعنى ما رواه<lb/>عبادة وغيره (الحنطة بالحنطة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ (انظروا ص 278و279 منه) .<lb/>وعلى هذا المعنى تدل أيضًا آية {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة:<lb/>275) لأن على تقدير إجمال الربا وكون الحديث تفسيرًا لها لا يكون ربا القرآن<lb/>غير ربا السنة، فربا القرآن عين ما ثبت كونه ربا بالحديث (انظروا ص 282<lb/>منه) .<lb/>(3) النفع المشروط في القرض ليس هو ربا منصوصًا لعدم ثبوته من<lb/>القرآن ومن حديث صحيح (انظروا ص 283 إلى ص 291 منه) .<lb/>(4) النفع المشروط في القرض لما لم يثبت كونه ربا بالقرآن والحديث<lb/>استدل على كونه ربا تارة بالقياس (انظروا ص 436 ج 6 منه) وتارة بحديث<lb/>(كل قرض جر منفعة) وفي كليهما نظر، أما في الأول فلأنه قياس مع الفارق<lb/>(انظروا ص 437) فلا يصح، وأما في الثاني فلأنه ليس بصحيح بل هو ضعيف<lb/>فغير صالح للاحتجاج ولو سلم بصحة القياس ففيه أن الأحكام القياسية [68] تقبل<lb/>التغير بتغير الأزمان كما هو ثابت في موضعه، ومن كان له وقوف على حال هذا<lb/>الزمان وخبرة بأهله، فلا محيص له بدون أن يفتي بجوازه كما في الاستئجار على<lb/>تعليم [69] القرآن والأذان والإمامة وغيرها والاستدلال عليه بالتعامل والتوارث عن<lb/>السلف، ففيه أن التعامل مبني على القياس لا على غيره من الأدلة، ومن ادّعى<lb/>فعليه البيان والله أعلم بالصواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المستفتى <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>تكملة<lb/>لما تنبه الشيخ سناء الله رحمه الله على أن نفع القرض المشروط لا يدخل في<lb/>الربا المحرم بالنص على المسلكين، فقال مخالفًا لما عليه الجمهور: إن المراد بالربا<lb/>معناه اللغوي وهو الزيادة، وهي عبارة عن فضل يعلو على المماثلة والمساواة [70]<lb/>فأوجب تعالى في المبايعة والمقارضة المماثلة والمساواة، فالمعتبر فيها المماثلة<lb/>بالأجزاء كيلاً أو وزنًا إن اتحد جنس البدلين، وكانا من ذوات الأمثال وعند<lb/>اختلاف الجنس تكفي المماثلة المعنوية وهي القيمة، وجعلت القيمة مماثلة للبدل لأن<lb/>مالكي البدلين رضيا عليه عند المبادلة فيصير كل من البدلين مثلاً لمجموع [71]<lb/>البدل الآخر باصطلاحهما.. انتهى ملخصًا عن عبارته الشريفة في التفسير<lb/>المظهري، ويختلج في صدري أنه على هذا لا يجوز للمشتري أن يبيع ما اشتراه<lb/>بأكثر من الثمن الذي اشتراه به؛ لأنه الفضل لغة مع أنه جائز باتفاق الأمة وعند<lb/>الشيخ أيضًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لما جعل القاضي القرض قسمًا للبيع، فهو دليل على أن القرض عنده غير البيع فلا يصح به الاستشهاد على كون القرض بيعًا؛ لكن أوردناه ههنا لأنه صرَّح بأن المعاوضة تكون في القرض أيضًا، ويمكن أن يتوهم منه أن كل عقد تكون فيه المعاوضة هو قسم من أقسام البيع.<lb/>(2) (بداية المجتهد ص 121 ج-2) .<lb/>(3) هذا حد للربا غير مأثور عن السلف ولا دليل عليه، بل هو خلاف القرآن والسنة الصحيحة وجمهور العلماء.<lb/>(4) لابد أن يقوم عليه دليل من الشارع عليه السلام والأداء أكثر وأفضل مما أخذ ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم بطرق صحيحة مطلقًا.<lb/>(5) لا يكفي أمثال هذه التدقيقات الفلسفية لإثبات حكم شرعي، بل لابد أن يكون عليه نص عن الشارع عليه السلام.<lb/>(6) لا شك أن الربا كان شائعًا في العرب؛ لكن الكلام في تعيينه ولم يظهر عن الآثار المنقولة عن التابعين إلا أنه كان في البيع أو الدين، ولا أُثر عن أحد منهم أنه كان في القرض، والفرق بين البيع والقرض والدين سيأتي إن شاء الله.<lb/>(7) والعجب أن ما يدَّعي أنه ربا حقيقي فلا ذكر له على لسان الشرع، وأما المحمول عليه والمشبه به فهو مروي عن جماعة من الصحابة، وكذلك الفقهاء لا يذكرون الربا الحقيقي إلا تبعًا واستطرادًا، ويأتون جميع الفروع والتفاصيل في باب الربا الغير الحقيقي.<lb/>(8) لا إنكار من أن ربا الجاهلية كان في الديون كما يدل عليه بعض روايات التابعين؛ لكن المراد من الديون في كلامهم ديون البيع، أي إذا ابتاعوا نسيئة فما ثبت في ذمتهم من الثمن المؤجل هو الدين كما جاء مصرحًا في بعض الروايات، وكما صرَّح بها الإمام الشافعي والبيهقي والزرجاني حيث حملوا الدين المطلق على ديون البيع كما سيأتي مفصلاً إن شاء الله.<lb/>(9) لم نر له أثرًا في أيام العرب ووقائعهم لا في الجاهلية ولا في الإسلام، ووقائع هذه الأيام لا تعرض علينا؛ لأن أعظم أسباب الخلاف والمناقشة هو نظام السياسية الحالية، ولذا ترى أن كثرة الوقائع والمقدمات لا تختلف بهذا الباب.<lb/>(10) قال ذلك تبعًا لابن القيم من أن الربا الثابت بالحديث ربا غير حقيقي، وهذا ليس بصحيح؛ لأن جمهور العلماء قالوا بإجمال الآية، ويكون الحديث مفسرًا للآية فهذا يكون ربا حقيقيًّا؛ لأنه ليس في القرآن ربا سوى ما ثبت كونه ربا بالسنة فلا نجترئ على أن نقول إن ما ثبت كونه ربا من القرآن والحديث هو ربا غير حقيقي والذي لم يرد فيه حديث ولا أثر خالٍ عن العلة يكون ربا حقيقيًّا.<lb/>(11) لعله أراد بها القرض وليس بصحيح؛ لأن النسيئة في اللغة هي الثمن المؤجل لا كل ما يكون في الذمة من الدين أو القرض.<lb/>(12) لفظ (أيضًا) ليس على محله؛ لأن في الشريعة ليس ربا إلا ما ثبت كونه ربا من الحديث.<lb/>(13) ص 99 ج - 2.<lb/>(14) هو موافق لما عليه الجمهور من أن الربا داخل في البيع.<lb/>(15) هذا خلاف ما قال أولاً من أن الربا بيع، وأيضًا هو صرَّح بنفسه في التحرير أن الآية مجملة والحديث يفسرها، فكيف يصح منه هذا القول؟ .<lb/>(16) وكذا فسَّر الآية الشيخ سناء الله في تفسيره تبعًا له.<lb/>(17) فتح القدير باب الربا.<lb/>(18) زاد بعضهم في تفسير العاقدين تحت حد الربا لفظ المقرضين؛ لكن هذه الزيادة خلاف ما عليه المحققون ولا دليل عليها ويأباها قولهم: في معاوضة مال بمال.<lb/>(19) لا يصح به الاستشهاد، بل هو دليل على أن الربا بيع ويؤيده صنيع العلماء، أعني ذكر الربا بأحكامه في البيوع لا في الفرض.<lb/>(20) هذا يدل على أن أبا حنيفة رضي الله عنه ذهب إلى أن الربا بيع.<lb/>(21) (كتاب البيوع ص 435 ج 5) .<lb/>(22) ليس فيه أنه ربا منصوص، فيمكن أنه أراد به ربا قياسيًّا؛ لأن الفقهاء لا يذكرون الأحكام الثابتة عن القياس مفصولة عن الأحكام الثابتة بنص القرآن أو بنص الحديث.<lb/>(23) مسوى (ص 357 ج2) .<lb/>(24) حجة الله (ص 105 ج 2) .<lb/>(25) (ص 268 ج 4) .<lb/>(26) بدائع كتاب الأشربة ص 115.<lb/>(27) فيه دلالة على أن المبادلة ليست فيه.<lb/>(28) معربًا عن المسوى شرح الموطأ الفارسية ص 357 ج 2.<lb/>(29) فيه دلالة على أن القرض ليس فيه مبادلة، والإلزم فساده بالشرط الفاسد مع أنه لا يفسد بالشرط الفاسد، بل يلغو الشرط ويبطل.<lb/>(30) رد المحتار، باب ما يبطل بالشروط الفاسدة ولا يصح تعليقه.<lb/>(31) ص 122 حكم الشارع عليه السلام على كونه تبرعًا، ولم يحكم بأنه مبادلة ولم يعتبرها.<lb/>(32) (ص 153 ج 5) .<lb/>(33) هي العارية.<lb/>(34) هي المبادلة.<lb/>(35) (أي العارية) .<lb/>(36) (جامع الرموز ص 406 ج 2) .<lb/>(37) فلا يتصور الربا في القرض؛ لأن الربا هو الفضل والفضل والمساواة إضافة تقتضي الطرفين، بحيث لا يمكن وجودها بدون الطرفين، ولما كان في القرض رد المثل في حكم رد العين كما صرَّح به الفقهاء لا يتحقق في القرض الطرفان فلا يتحقق الفضل.<lb/>(38) حاشية تبيين الحقائق شرح كنز قبيل باب الربا.<lb/>(39) يوهم ظاهره أن المنفعة لو تخص المقرض لا تجوز ففيه أنها كما تجوز فيما لم يخص المقرض، كذا تجوز إذا خصت بالمقرض ومن فرق فلا بد عليه من فارق.<lb/>(40) (ص 145 ج 1) .<lb/>(41) وكذا العلامة البغوي والمفسر الصوفي الشهير بالخازن قد أخرجا حكم نفع القرض عن ربا البيع، وأثبتا له حكمًا من دليل؛ لكنه غير دليل ربا البيع فتفريق الدليلين يدل على أن القرض عندهما أيضًا ليس ببيع.<lb/>(42) بدائع الصنائع (ص395 ج 7) .<lb/>(43) بدائع (ص 153 ج 5) .<lb/>(44) مسوى ص 357.<lb/>(45) (ص 30 ج 4) .<lb/>(46) (ص 39 ج 4) .<lb/>(47) (274 ج 3) .<lb/>(48) عمدة القاري (ص 434 ج 5) .<lb/>(49) فتح القدير كتاب<lb/>الحوالة.<lb/>(50) مثاله كمن باع خمس ربابي بخمس ربابي نسيئة لا يجوز بخلاف من أقرض خمس ربابي ليعيدها بعد أيام، فالأول بيع وفيه ربا وهو حرام ومعصية، والثاني ليس ببيع وليس فيه ربا بل هو قربة وصدقة.<lb/>(51) أعلام (ص 53 ج 2) .<lb/>(52) قال أحمد: قتادة أعلم بالتفسير وباختلاف العلماء، وأحفظ أهل البصرة ووصفه بالحفظ والفقه وأطنب، وقال: قلَّ من تجد أن تقدمه، قال الثوري: أوكان في الدنيا مثل قتادة؟ قال الذهبي: مع حفظ قتادة وعلمه كان رأسًا في العربية واللغة وأيام العرب والنسب.<lb/>(53) الإمام المكي المقري المفسر الحافظ لزم ابن عباس مدة وقرأ عليه القرآن، وكان أحد أوعية العلم، قال: عرضتُ القرآن على ابن عباس ثلاث عرضات أقف عند كل آية أسأله فيم نزلت؟ وكيف كانت؟ قال قتادة وخصيف: أعلمهم بالتفسير مجاهد، وقال ابن جريج: لأن أكون أسمع من مجاهد أحب إلى من أهلي ومالي، قال مجاهد: ربما أخذ لي ابن عمر بالركاب.<lb/>(54) قال سفيان: خذوا التفسير عن أربعة: عن سعيد بن جبير ومجاهد وعكرمة والضحاك (إتقان) قال الذهبي لولا تأخر موته لذُكر مع وكيع بل مع ابن المبارك روى عنه البخاري وخلق ولنبله وعقله يلقب بالنبيل، قال ابن شبة والله ما رأيت مثله.<lb/>(55) كتاب المعرفة للبيهقي باب الربا - قلمي.<lb/>(56) الفقيه المدني كان له حلقة للعلم بمسجد النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>(57) الفقيه الكوفي المقري أحد الاعلام إذا حج أهل الكوفة وسألوه يقول: أليس فيكم سعيد بن جبير؟ ويقال له: جهبذ العلماء، قال ميمون: مات سعيد بن جبير وما على الأرض إلا وهو محتاج إلى<lb/>علمه، قال قتادة: كان سعيد بن جبير أعلمهم بالتفسير.<lb/>(58) هذه قرينة على أن المراد بالقرض ههنا هو الدين لا القرض الذي يوجد من غير بيع لأن الدراهم المثمنة في بيع النسيئة دين على ذمة المشترين وليست بقرض وكذلك التأجيل قرينة على ذلك كما سيأتي.<lb/>(59) علم منه أن ههنا أنواعًا باطلة من البيوع فكونه بيعًا قرينة على أن المراد بالدراهم هي الدراهم المثمنة وبالقرض الدين.<lb/>(60) (أحكام القرآن ج1 ص 464 إلى 469) .<lb/>(61) (حاوي مجمع المعافى قلمي ص159) .<lb/>(62) (ص 336 ج-1) .<lb/>(63) كتاب المعرفة باب الربا.<lb/>(64) أي بأن رد زائدًا على القدر المدفوع.<lb/>(65) ولا يجوز أن يستدل على حرمة نفع القرض بأنه حرم في التوراة وشرائع من قبلنا حجة عند الحنفية؛ لأنها حجة بشرط النقل في شرعنا وعدم الرد عليها، وهو لم ينقل في شرعنا فلا حجة فيه.<lb/>(66) وأثر عبد الله بن سلام مضطرب ومعلول كما مر تفصيله، وأما الآثار الأخر فضعاف كلها وبعضها مع ضعفه لا يدل على كون المنافع ربا، والكلام في حجية الآثار مشهور لا سيما إذا كان مدركًا بالقياس، وأما إتيانها موضع تفسير إجمال القرآن فلم يقل به أحد.<lb/>(67) زاد الفقهاء في تعريفه قيد المشروط لكن ينبغي تركه كما مر.<lb/>(68) في مجلة الأحكام (لا ينكر تغير الأحكام بتغير الأزمان) وفي شرحه: كغلق باب المسجد في غير وقت الصلاة يجوز في زماننا صيانة عن السرقة - قال ابن عابدين في رد المحتار وأنت خبير بأن أكثر الأحكام تغيرت لتغير الأزمان (كتاب الصوم ج 2 ص 147) وقال في نشر العرف: فكثير من الأحكام تختلف باختلاف الزمان لتغير عرف أهله أو لحدوث ضرورة أو فساد أهل الزمان بحيث لو بقي الحكم على ما كان عليه أولاً للزم منه المشقة والضرر بالناس، ولخالف قواعد الشريعة المبنية على التخفيف والتيسير ودفع الضرر والفساد لبقاء العالم على أتم نظام وأحسن إحكام (ص125 رسائل ابن عابدين ج2) وأيضًا، وقد أسمعناك ما فيه الكفاية من اعتبار العرف والزمان واختلاف الأحكام<lb/>باختلافه (128) ونقل في هذه الرسالة أن العلامة شمس الأئمة نقل عن الإمام الفضلي في نزع الناس عن عاداتهم حرج، ثم قال ولقد صدق الفضلي في قوله ولهم في ذلك عادة ظاهرة، وفي نزع الناس عن عادتهم حرج فهو نظر إلى أن ذلك غير ممكن عادة، فأثبت الضرورة وقال: إن المستحيل العادي لا حكم له، وإن أمكن عقلاً 140.<lb/>(69) مع أن حرمة الاستئجار في البعض منصوصة ولكن بحسب حاجة الناس، أفتى الفقهاء الكرام بجوازه، فعلى هذا النفع المشروط في القرض أولى بأن يفتى بجوازه لأنه ليس منصوصًا عليه بالحرمة (إذ الناس ناس والزمان زمان) .<lb/>(70) قد مر أن المماثلة لا توجد في القرض لأنه ليس فيه وجود الطرفين.<lb/>(71) فيه أن القرض ليس فيه المبادلة عند الشرع، وهذا الشيخ أيضًا أقام عليه الأدلة، ثم قال: أعطى الشرع لمثله حكم عينه (تفسير مظهري)<lb/>(انتهى الاستفتاء وسنبين رأينا فيه في الجزء الآتي) .</note>
            </note>
            <pb n="n30-p440" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4004.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">اليزيدي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ملاحظات على كتاب المسيو درمانغام<lb/>المُعَنْوَن بحياة محمد</head>
               <lb/>
               <lb/>الحمد لله رب العالمين والصلاة والسلام على أشرف المرسلين<lb/>مقدمة وتمهيد:<lb/>حياة نبينا محمد عليه الصلاة والسلام، اشترك في درسها الكُتاب والفلاسفة<lb/>والمؤرخون ورواة الأخبار منذ ما ينيف على العشرة قرون، وإن منهم إلا من بخسه<lb/>حقه، وقصر عن وصف نقطة من بحر مزاياه، ومع هذا فلا لوم عليهم ولا عتاب<lb/>مهما تفاوتت مداركهم، واختلفت أساليبهم، وتباينت مذاهبهم ومللهم؛ لأنه عظيم بل<lb/>أعظم من أظلته السماء، ولا ترتقبوا مني دليلاً على ما أدعي فإني أقصر باعًا ممن<lb/>تقدمني لهذا الباب، والقصور لا يمنع من ابتلي به عن إدراك النقص فيما يرى أو<lb/>يسمع، فها أنت ذا تأخذ على ممثل التصنعَ في القول أو تعيب عليه الخفةَ في<lb/>الحركات؛ ولكنك لا تستطيع أن تأتي بأحسن من صنعه، وهذا مثل واضح ضربته<lb/>حتى تعلم أنه ليس من شروط المنتقد أن يكون أعلم ممن تصدي لانتقاده أو - على<lb/>الأقل - في درجته، فإذا فهمته حق فهمه علمت أنني لا أدعي تفوقًا أو علمًا؛ وإنما<lb/>ألاحظ أن خزائن الكتب العربية خالية من تأليف يحتوي على درس دقيق لحياة<lb/>سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم، وليس كل ما كتب إلى الآن في هذا الموضوع إلا<lb/>بمثابة مواد يجب على طائفة من العلماء أن يحللوها، ثم يرتبوها ويبوبوها بعد أن<lb/>يضيفوا إليها ما غفل عنه المتقدمون، وعند ذلك يضعون بين يدي الخاص والعام<lb/>أحسن تعريف بذلك النبي العظيم الذي لم يأت التاريخ بمثله.<lb/>فهو الرسول الوحيد الذي استطاع أن يأتي أمته في ظرف عشرين سنة بخير<lb/>دنياها وسعادة أخراها: شرَّع لها العبادات - سنَّ لها قوانين الزواج والطلاق<lb/>والإرث - شرح لها طرق الكسب والمعاش - أشرع لها منهج المعاملات - علمها<lb/>سياسة البلاد - قرر لها أنواع الأحكام - بيَّن لها آداب الأكل واللبس والزيارة -<lb/>زرع في قلوب أهلها الرأفة والشفقة - وحَّد صفوفهم - حرَّم عليهم ما فيه مضرتهم،<lb/>على حين كان مشتغلاً بحاجات بيته الطاهر، ناشرًا لدعوته الصادقة محاربًا<lb/>للمشركين الذين كانوا يكيدون له الكيد ليل نهار.<lb/>أرجو أن يسمع علماء المسلمين ندائي على خمول مصدره، فيصنفوا لنا كتابًا<lb/>تستنير به بصائر الجاهلين، وترتاح إليه قلوب الحائرين، ويزيد المهتدين إيمانًا<lb/>مع إيمانهم.<lb/>بمثل هذا الكتاب ينقطع سيل الحملة التي أرسلتها الكنيسة على الملة الإسلامية<lb/>بأن قلدت الجيوش من الدجالين أمضى ما لديها من الأسلحة وأوعزت إليهم أن ينالوا<lb/>من الديانة الإسلامية ما استطاعوا حتى تبطئ في السير أو ترجع القهقرى.<lb/>أنا مستيقن وأنتم معي - معشر المسلمين - بأنهم لن يصيبوا منها شيئًا؛ لأن<lb/>الله يأبى إلا أن يُظهرها على الدين كله بالرغم من المعاند والملبس، ومع هذا يجب<lb/>علينا - وخصوصًا العلماء منا - أن نعارض خطة الكنيسة في هذا الصدد، وأن لا<lb/>نغفل عن جماعة المفسدين المضلين الذين يريدون أن يزعزعوا بسطاء العقول<lb/>والجهلة ويزيغوهم عن معتقداتهم ثم يقودوهم إلى النصرانية.<lb/>فالتدارك التدارك قبل أن يتسرب الخراب إلى الطائفة المحمدية؛ لأن<lb/>خصومنا لا يذرون طريقًا مستقيمة ولا معوجة إلا سلكوها، ولا تركن إلى ما<lb/>يدَّعونه من اللادينية والتسامح والإخلاص للعلم وغير ذلك من زخرف القول وخادع<lb/>الألفاظ، فما فرَّط في دينهم اليوم إلا المسلمون، وما جاوز حدود التسامح إلا هم،<lb/>فلو أنهم أقاموا شعائره واتبعوا أوامره لما تجاسر أحد أن ينسب إليه الجمود، بل أن<lb/>يطعن فيه وفي صاحبه عليه الصلاة والسلام، فيدَّعى أن القرآن المرسوم في<lb/>المصاحف غير القرآن المنزَّل من السماء، وأن سيدنا محمدًا صلى الله عليه وسلم<lb/>كان يأخذ عن اليهود والنصارى.<lb/>نعم ذلك ما جاء في كتاب ظهر منذ عام باللغة الإفرنسية بعنوان (حياة محمد)<lb/>صلى الله عليه وسلم، وقد سبقني إلى انتقاده صديقي أحمد بلافريج حيث نشر<lb/>عنه في العدد 146 من مجلة الفتح الغراء كلمة لاحظ فيها على المؤلف - مسيو<lb/>درمنغام (Dermcnghem. E. M) خطأين عظيمين، ثم بيَّن كلاًّ منهما<lb/>وناقش مرتكبهما الحساب، وبذلك أدى واجبه نحو الأمة الإسلامية فجزاه ربنا خيرًا.<lb/>وأنا أريد أن أقتفي أثره وأعرض على قراء المنار الكرام ما بدا لي من<lb/>الملاحظات عند تلاوة (حياة محمد) صلى الله عليه وسلم.<lb/>اقتنيت هذا المؤلَّف وأملي أن أجد فيه ما لم أقف عليه في غيره من الكتب لما<lb/>عُرف به أدباء الغرب اليوم من البحث والتنقيب، فلم يخب ظني إذ عثرت فيه<lb/>حقيقةً على آراء هي - في نظر المؤلف - أنفس من أن تسكن بطون كتبنا القديمة،<lb/>وقد أشرت إلى البعض منها آنفًا، وبقي علي أن أنقل إلى القارئ كلام المسيو<lb/>درمانغام فيها، ثم أعلق عليه ما خطر لي من الأفكار عند تلاوته، وسأقتصر في<lb/>انتقادي على نقطتين بارزتين في الكتاب، ولو أردت أن أُبيِّن كل ما احتوى عليه<lb/>من الزلات كبائرها وصغائرها لما اكتفيت بضعف صحائفه وليس ذلك من المتيسر<lb/>لي.<lb/>قال في صفحة 135 عند كلامه على كتاب الله العزيز (القرآن أقرب إلى<lb/>المسيحية من السنة على ما هو عليه الآن، وأما إذا اعتبرنا كيفية تدوينه فيمكننا أن<lb/>نتساءل هل كان أصله (كذا) يزيد شبهًا بها من الفرقان الموجود الآن؟ وعلى كل<lb/>حال فالحديث هو الذي حفر هوة بين الديانتين) .<lb/>ثم خط على صفحة 276 ما معناه (غير صعب على عقولنا وهي أشد معرفة<lb/>بأفعال الله من معاصري النبي (عليه السلام) ومن علماء المسلمين [1] أن نؤمن<lb/>بوجود فرق بين كلام الله القديم وبين الفرقان المحفوظ في الصدور المرسوم على<lb/>الأوراق، وقد يظهر ذلك الفرق بعد الدرس والتفكير وربما برز عند مجرد النظر) .<lb/>ثم كتب على صفحة 283 (لم يدون القرآن إلا بعد نزوله بمدة، وقد ضعفت<lb/>عندئذ ذاكرة القوم وكثر بينهم الخلاف فيه، وكان ذلك بعد موت النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم بسبعين سنة) .<lb/>وقال في الصفحة التي بعدها (بأية وسيلة يمكننا أن نتوصل إلى معرفة<lb/>الشروح والتأويلات التي أدرجت في القرآن وما هي نسبتها منه؟ ترى هل هو<lb/>مجرد عن الحديث النبوي؟)<lb/>تلك آراء المسيو درمانغام في القرآن الكريم، وإلى هذا الحد وصل سوء ظنه<lb/>بالصحابة الأجلاء الذين يأبى حتى البليد أن يتهمهم بتحريف أو تزوير في كتاب<lb/>الله [2] لِما عُرفوا به من الإخلاص لهذا الدين الحنيف والاعتصام بحبله والاعتناء<lb/>بقانونه ودستوره الذي هو القرآن العزيز، لا شك أنه لا ينكر هذا كما أنه لا ينازع في<lb/>قوة الحافظة عند العرب لرواية أخبارهم وأشعارهم مع الغريب من ألفاظها والمعقَّد من<lb/>معانيها، فكيف وما ذكرتَ يجوِّز في حقهم نسيان آيات من كتاب نزل عليهم من عند<lb/>الله واستولى على حواسهم بفصاحته وسلاسة معانيه وعذوبة ألفاظه وصدق روايته؟<lb/>وكيف ننسب إليهم زيادة أو نقصًا فيه، وهم يعلمون أن من بدَّل منه حرفًا يصلى<lb/>سعيرًا؟ عار على المفكر أن يرميهم بشيء من ذلك لمجرد شكوك ساورت عقله أو<lb/>شبه ضعيفة تراءت لخياله.<lb/>على أنهم كانوا رضي الله عنهم يكتبون القرآن عند نزوله، إما من تلقاء<lb/>أنفسهم وإما بأمر صاحب الشريعة صلى الله عليه وسلم، وقد جمعه كثير منهم إلا<lb/>أن ثلاثة مصاحف هي التي اختصت وقتئذ بالثقة، منها: مصحف سيدنا زيد بن<lb/>ثابت، وقد كان عرضه على النبي صلى الله عليه وسلم في أواخر حياته ووافق<lb/>عليه، وزيد هذا هو الذي كُلِّف من لدن سيدنا أبي بكر الصديق رضي الله عنه أيام<lb/>خلافته بكتب المصحف، وبقي ذلك المصحف عند أبي بكر حتى مات رحمه الله،<lb/>ثم انتقل إلى عمر رضي الله عنه حتى توفي، فبقي عند ابنته أم المؤمنين حفصة<lb/>إلى أن طلبه منها سيدنا عثمان رضي الله عنه، ثم أمر زمرة من الصحابة الأعلام<lb/>أن يأخذوا منه عدة نسخ ليفرقها في أنحاء المملكة.<lb/>وكل ذلك مبسوط في محله؛ وإنما أوردته لأبين للمسيو درمانغام أن القرآن<lb/>جُمع أول مرة بعد ممات النبي عليه السلام بنحو سنتين، وثانيًا بعده بما دون<lb/>العشرين، وأما حديث السبعين عامًا فلم يقله إلا هو، وله أن يراجع التاريخ<lb/>الإسلامي ليتأكد لديه صحة ما ذكرت، وعليه أن يدرس حياة سادتنا أبي بكر وعمر<lb/>وعثمان رضوان الله عليهم ليعلم أنه يستحيل في حقهم أي تحريف أو تبديل في<lb/>القرآن، أليس عمر هو الذي كاد يقضي على أعرابي سمعه يتلو آيات بقراءة<lb/>مخالفة لما أخذه هو عن رسول الله؟ بلى هو ذاك الفاروق الذي لو روى لنا القرآن<lb/>وحده لما ارتبنا في صحته؛ لأننا لا ننقاد لسلطان الخيال وندع نور الحق جانبًا،<lb/>ولأننا لا نعقل وجود (فرق بين كلام الله القديم وبين القرآن المحفوظ في الصدور) .<lb/>ولكنا نعلم أن في نفس المسيو درمانغام حاجات يحول دون الوصول إليها<lb/>القرآن، وقد حسب أنه ينال مقصوده بالتكلم في الذكر الحكيم والطعن في خاتم<lb/>المرسلين، وما غايته إلا تقريب الديانة الإسلامية من الملة المسيحية حتى يسهل<lb/>على أصحاب الأولى أن يمروا إلى الثانية؛ لأنه من المخلصين لها (دينًا أو سياسة)<lb/>فكأنه يقول: الإسلام فرع من النصرانية، وقد كان القرآن (الأصلي) أقرب<lb/>إليها من الفرقان الموجود الآن، وإنما بعد عنها بتحريف من الصحابة والفقهاء،<lb/>فالأوفق والأنسب الرجوع إلى الأصل [3] .<lb/>وهذه مكيدة من سياسة الكنيسة اليوم في التبشير فقد أمرت خدامها أن لا<lb/>يصادموا المسلم بادئ بدء بدعوته إلى النصرانية، بل أن يقوضوا دعائم الإسلام<lb/>واحدة فواحدة، ويشككوا بسطاء العقول من أهله في معتقداتهم حتى إذا ما بقوا<lb/>حيارى ومرت بهم قافلة أخرى من المبشرين ساقتهم معها إلى الصليب.<lb/>غير أن المسلمين لا ينخدعون لها ولا يخالجهم ريب في القرآن {وَإِنَّهُ لَكِتَابٌ<lb/>عَزِيزٌ * لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 41-42) لأنهم يتلون ويسمعون {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ<lb/>لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9) فيقولون: صدق الله العظيم.<lb/>ولو أقامت الكنيسة الإنجيل كما أُنزل من عند الله لكُنا وأهلها أمة واحدة؛<lb/>ولكن رجالها بدَّلوا فيه وغيَّروا [4] ثم أبوا أن يرضوا عن سيدنا محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم حتى يتَّبع ملتهم، فنهانا الله تعالى أن نؤمن لهم.<lb/>وأما مسيو درمانغام فنظره أن مسألة الصلب وحدها هي التي أبعدت الإسلام<lb/>عن النصرانية، وهو لا يستعبد أن تكون تلك المسألة من المحرفات في الكتاب قال<lb/>في صحيفة) 130 (130) .<lb/>(إذا اعتبرنا أن القرآن لم يُجمع إلا في عهد عثمان والحجاج (كذا) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>وأن الألفاظ لم تكن مشكولة بنقط أو حركات بحيث كان في الإمكان النطق بها<lb/>بكيفيات مختلفات يبقى لنا أن نتساءل فيما إذا كانت هذه الآية {وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا<lb/>صَلَبُوهُ<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>} (النساء: 157) تكفي لأن تكون سدًّا مانعًا بين ديانتين متحدتين<lb/>في كل ما سوى هذه المسألة، زد على ذلك أن تلك الآية تناقض ما جاء في سورة<lb/>آل عمران {إِذْ قَالَ اللَّهُ يَا عِيسَى إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>} (آل عمران:<lb/>55) وفي سورة المائدة {فَلَمَّا تَوَفَّيْتَنِي كُنتَ أَنْتَ الرَّقِيبَ عَلَيْهِمْ} (المائدة:<lb/>117) وفي سورة مريم {وَالسَّلامُ عَلَيَّ يَوْمَ وَلِدتُّ وَيَوْمَ أَمُوتُ<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>} (مريم:<lb/>33) اهـ.<lb/>نحن لا نرى تناقصًا بين آيات (الوفاة) وبين آية نفي (الصلب) وقد قال<lb/>بعض المفسرين: إن الله توفى المسيح قبل أن يرفعه، وهو تأويل معقول المعنى؛<lb/>لأن سيدنا عيسى عليه السلام كان لابد له من الموت؛ لأنه إنسان يأكل الطعام<lb/>ويمشي في الأسواق ويتعب كسائر الناس، والموت لا يقتضي أن يكون بسبب<lb/>الصلب أو القتل، بل المتبادر من التوفي أنه عليه السلام مات حتف أنفه بدون فعل<lb/>أحد، وذلك لا ينافي الرفع، ألم تر أن الله يقول: {إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ} (آل عمران: 55) فلم العناد إذًا، وقد ذُكر في القرآن أن اليهود قتلوا أنبياءهم<lb/>كيحيى وزكريا؟ ثم هب أننا عمدنا إلى آية الصلب فغيرناها حسب رغبتك،<lb/>أفتظن أن ديانتينا تصيران متشابهيتن؟ كلا إننا نقول (الله أحد) وقومك يقولون:<lb/>الله ثالث ثلاثة، ونحن نقول: إن عيسى المسيح عبد الله ورسوله وهم يقولون (إن<lb/>الله هو المسيح عيسى بن مريم) وقد قال الله تعالى لرسوله محمد خاتم النبيين<lb/>{قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ<lb/>شَيْئاً وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ فَإِن تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ} (آل عمران: 64) فأينك وما أحدثته - في زعمك - آية الصلب من التباين؟<lb/>وأينك وتآخي الديانتين والمسلمون لا يزالون يتلون {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَتَّخِذُوا<lb/>اليَهُودَ وَالنَّصَارَى أَوْلِيَاءَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ} (المائدة: 51) .<lb/>أتكون كل هاته الآي وما في معناها مما ذكره مزيدة في القرآن بقصد إبعاده<lb/>عن المسيحية؟ أم تريد أن تحذف كل ما في هذا المعنى من القرآن لنندمج في<lb/>النصارى؟ ذلك ما لسنا بفاعليه وإن بدل الهلال غير الهلال؛ لأن الخلاف بيننا في<lb/>أس الاعتقاد أعني (التوحيد) {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلاَ يَزَالُونَ<lb/>مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ مَن رَّحِمَ رَبُّكَ} (هود: 118-119) .<lb/>اللهم اجعلنا من المخلصين في الإيمان بك والاتباع لرسولك إلى الأبد.<lb/>والآن سأرجع بك أيها القارئ إلى الصحيفة 117 من كتاب المسيو درمانغام،<lb/>حيث يستخدم قوة خياله وسوء نيته في الحط من قدر صاحب الشريعة عليه السلام.<lb/>قال هنالك (والذي لا ريب فيه أن محمدًا صلى الله عليه وسلم تأثر بديانة<lb/>المسيح، بل إن الرهبان والنصارى المقيمين بمكة وبعض المفكرين من العرب<lb/>كزيد بن ثابت هم الذين الذين زرعوا فيه العاطفة الدينية قبل عهد الرسالة) [5] .<lb/>هذا مما لا يشك فيه كاتب (حياة محمد) ولكن ما أدلته وحججه؟ أَنَزَل عليه<lb/>الوحي بذلك؟ أم تسار مع النبي صلى الله عليه وسلم بطريق استحضار الأرواح؟<lb/>ذلك ما أهمل ذكره، وكل ما برهن به على ما ادعى هو زعمه وجود بعض<lb/>النصارى بمكة وضواحيها! مع أنه لا يجهل أن الإنجيل كان في ذلك العهد محفوظًا<lb/>عند رجال الكنيسة بحيث كان يستحيل أن تجد من بين مطلق المسيحيين من يروي<lb/>شيئًا من تعاليمه، وإليك كلامه عن ذلك في الصحيفة 63 (63) : (كان محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم يميل إلى ديانة المسيح غير أنه كان لا يعرف عنا إلا شيئًا نذرًا،<lb/>وما كان يمكنه أن يأخذ عن النصارى المقيمين بمكة؛ لأنهم جهلاء لا يتفقون على<lb/>رواية) .<lb/>الله أكبر، الآن حصحص الحق وظهر تناقض المؤلف وخباله! فمن جهة<lb/>يزعم أن سيدنا محمدًا عليه الصلاة والسلام كان يأخذ عن النصارى الذين كانوا بمكة،<lb/>ومن جهة كان يثبت أنه ما كان يمكنه الأخذ عنهم لأنهم يجهلون تعاليم المسيح ولا<lb/>يتفقون على شيء منها، اللهم إن عقولنا تعجز عن الجمع بين هذين المعنيين، بيد<lb/>أنها تعلم أن جل النصارى اليوم لا يعرفون من الإنجيل شيئًا مع تعدد طرق النشر<lb/>وأساليبه، فما بالك في عهد لم تكن فيه مطبعة ولا جريدة؟ <gap resp="#org_MS"/> وعليه فعمَّن أخذ<lb/>صلى الله عليه وسلم التفاصيل عن أخبار الأمم السالفة، ندع الجواب للمسيو<lb/>درمانغام، وربما يجيبنا بأنه كان عليه السلام يتلقى ذلك من طريق الوحي حيث<lb/>إنه لا ينكر تلك المعجزة، وإن حاول غير مرة في كلامه عنها أن يظهر لنا نبينا في<lb/>صورة (درويش هندي) أو (فقير صوفي) في لجة الارتباك، قال في صحيفة<lb/>62 (62) ما معناه (انقطع محمد - عليه السلام - عن الناس وحببت إليه الخلوة،<lb/>وكل هذا لا يخلو من فائدة عند الشرقيين، فكأنه كان بتأمله وبطول تفكيره في<lb/>خلوته يستجمع قواه العقلية وينمي حاسة الاختراع فيه؛ وبذلك لا يصيبه تعب ولا<lb/>ملل من بعد<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وبعبارة كان محمد صلى الله عليه وسلم مقر أزمة وكان يفزع إلى<lb/>الجبال ليحلها) .<lb/>مفهوم هذا الكلام أنه عليه السلام كان يعتزل الناس ليخترع لهم دينًا جديدًا وإلا<lb/>فما معنى؟ قوله (وكل هذا لا يخلو من فائدة عند الشرقين..) نعم نحن لا ننكر أنه<lb/>كان قبيل إبان الوحي يتردد إلى غار حراء ولكن عسير علينا - والله - أن ندرك ما<lb/>كان يدور في خلده آنئذ وإن كنا من الشرقيين الذين ينسب إليهم واسع الخيال، فإن<lb/>استطاع المسيو درمانغام أن يأتينا بحجة على ما يقول فإنا مستعدون لقبولها بل<lb/>ولقبول ما جاء في الصحيفة (66) من كتابه وإليك ترجمته:<lb/>(علم محمد صلى الله عليه وسلم من طريق نصارى سورية ومكة أن هناك<lb/>دينًا سماويًّا، وأن الله كان يبعث بأوامره لبعض الأمم ليلقنهم الحقيقة، وذلك<lb/>بواسطة رجال يصطفيهم ليرشدوا الناس ويردوهم إلى الجادة كلما حادوا عنها، كما<lb/>علم أن ذلك الدين كان واحدًا؛ وإنما الناس يحرفونه في مدة الفترة، وطالما تمنى<lb/>أن يقيض الله للأمة العربية من يرشدها لأنها كانت تائهة في فيافي الضلال) .<lb/>فعاطفة مثل هاته غير مستحيلة في حق النبي عليه أفضل الصلاة والسلام مع<lb/>ما عُرف عنه من مكارم الأخلاق {وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ} (القلم: 4) كما أننا<lb/>لا نشك أن الدين الذي أتى به كل الرسل واحد في أصوله الاعتقادية، وهي توحيد<lb/>الله والوحي والبعث والجزاء وأصوله العملية وهي الفضائل والأعمال الصالحة،<lb/>وإنما يختلفون في الفروع والشرائع العملية {لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً} (المائدة: 48) وقد أمرنا بأن نؤمن بهم، وأن لا نفرق بين أحد منهم، فما جاء به<lb/>سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم هو عين ما أنزل على كل من سادتنا نوح<lb/>وإبراهيم وموسى وعيسى وغيرهم صلوات الله عليهم أجمعين في أصوله، إلا أن<lb/>قومهم من بعدهم حرَّفوه حسب أهوائهم وأغراضهم وإلا لاتبع اليهود والنصارى<lb/>سيدنا محمدًا عليه السلام ( {الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوباً عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ} (الأعراف: 157)<lb/>وأما دعواه أن النبي عليه السلام علم ذلك من طريق نصارى سورية فهي من<lb/>الغرابة بمكان، بل مثال متناه في الجسارة على البهتان.<lb/>وبعد هذا كله إذا فرضنا أنه عليه السلام أخذ ذلك عنهم، فمن أين يا ترى<lb/>تلقى ما يحويه الفرقان من الحكم والأحكام والآداب؟ إذا كان من طريق الوحي<lb/>وهو الحق واعترف به المسيو درمانغام، فإذًا ما وجه الحاجة إلى النصارى أو<lb/>غيرهم؟ أليس الذي علَّمه ما ذكر بقادر على أن يقص عليه أخبار الأمم الماضية؟<lb/>بلى! وهو العليم القدير.<lb/>فكفوا معشر المسيحيين عن غلوكم وتحاملكم وحوِّلوا جهودكم شطر الهمج من<lb/>الوثنيين، وأما المسلمون فهم لا يرضون بدينهم بديلاً لما يجدون فيه من خير<lb/>الدارين، ولقد كانوا أرقى الأمم وأعزها وأكرمها وأشدها بأسًا يوم كانوا متمسكين به،<lb/>ولديهم من المجلدات القناطير المقنطرة شهادة على ذلك، وهذه الآثار لا تزال<lb/>قائمة ناطقة في كل بلد فتحوها؛ ولكنهم اشتغلوا بعد ذلك بالسفاسف وتمسكوا<lb/>بالقشور من أمر دينهم فحقت عليهم كلمة العذاب، ولئن لم يستدركوا ما فاتهم بأن<lb/>يعلِّموا أولادهم تعليمًا دينيًّا عربيًّا؛ فإنهم لا يلبثون أن يصبحوا مذبذبين بين الإسلام<lb/>والنصرانية والإلحاد، لا إلى هذا ولا إلى تلك ولا إلى الآخر، والوقت حرج لا<lb/>يدع مجالاً للتردد، فإما علينا وإما لنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الرباط (المغرب الأقصى)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> اليزيدي<lb/>في (8) جمادى الأولى عام (1348) ، (12) أكتوبر (1929)<lb/>(المنار)<lb/>إذا كان درمانغام هذا يؤمن بالله تعالى ويعقل أفعاله وحكمه أحسن<lb/>مما كان يعقلها الناس في عصر النبي صلى الله عليه وسلم كما ادعى - فليخبرنا<lb/>بالبرهان الذي قام عنده على نبوة موسى وسائر أنبياء بني إسرائيل التابعين لشريعته<lb/>وآخرهم المسيح عليهم السلام، وعلى أنها وحي من الله دون نبوة محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم وشريعته، مع أن القرآن أعلى من التوارة وغيرها من كتبهم في العلوم<lb/>الإلهية والتشريع الأدبي والمدني، وإخباره بالغيب أصح من إخبارهم رواية وأصرح<lb/>منها وأثبت، وقد كان أميًّا نشأ بين أميين من حيث نشأ موسى في بيت ملك كان<lb/>أرقى ما في الأرض علمًا وتشريعًا، فإن كان يعقل هذا ويتكلم عن اعتقاد ورغبة في<lb/>الجمع بين الديانتين فعليه أن يدعو النصارى إلى الإسلام مصلح النصرانية،<lb/>وخاتمة الأديان الإلهية. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: وغير صعب على عقول المسلمين أن يؤمنوا بأن هذا الكاتب وأمثاله يفترون ويقولون<lb/>في القرآن والحديث ما لا يعملون وما لا يعتقدون لتشكيك المسلمين وإضعاف دينهم ليخنعوا لهم<lb/>ويقبلوا ظلمهم، فإن بناء سياستهم على الكذب والخداع أمر مشهور يعرفه حتى الرعاع، ودعواه<lb/>أنهم أعلم بأفعال الله تعالى من معاصري محمد صلى الله عليه وسلم غرور باطل ودعوى لا تقوم<lb/>عليها بينة، فهم أجهل الخلق بأفعال الله.<lb/>(2) المنار: لا شك أن هذا الرجل سيئ النية، متعمد للكذب لتشكيك قراء كتابه من عوام المسلمين، فما كتبه تقولات - لا آراء - أملاها الجهل وقلة الحياء، وأي جهل ووقاحة أشد من دعوى من<lb/>يزعم أن القرآن كُتب بعد انتهاء مدة الخلفاء الراشدين ويزيد ومعاوية الأصغر ومروان أي في عهد عبد الملك و4 من بني أمية أي في عهد عبد الملك بن مروان فهل كان المسلمون في هذه المدة بغير قرآن؟ .<lb/>(3) المنار: لا حاجة إلى مزاعم هذا الرجل في إرجاع المسلمين إلى القرآن، فعقيدتهم التى يكفر عندهم كل من خالفها أنه هو الأصل القطعي، وأن الحديث الذي يخالفه مخالفة حقيقية لا يمكن أن يكون صحيحًا؛ ولكن هذا الأصل ينقض النصرانية المعروفة بأشد مما تنقضها الأحاديث كما يأتي.<lb/>(4) المنار: إن النصارى أضاعوا الإنجيل الذي أوحاه الله تعالى إلى عيسى عليه السلام؛ وإنما هذه الكتب المسماة بالأناجيل عندهم تاريخ أو تواريخ له، فيها شيء من ذلك الإنجيل الذي نقل عنه لوقا ذكره بقوله (16: 15 وقال لهم اذهبوا إلى العالم، واكرزوا بالإنجيل للخليقة كلها) اهـ. وقال الله تعالى: [وَمِنَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى أَخَذْنَا مِيثَاقَهُمْ فَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ] (المائدة: 14) فالقرآن هو المهيمن على هذه الكتب كلها، وهو دين الله الأخير المكمل لما جاء به جميع الأنبياء من دين الله الواحد في أصوله وأهمها وأعظمها التوحيد، والناسخ لجميع ما خالفه من شرائعهم وهو الذي حفظ دونها، فالنصرانية هي التي يجب أن ترجع إليه دون العكس الذي يحاوله المبشرون بدين الكنائس، بل بأديانها المتعارضة، وإنجيل برنابا أصح عندنا من هذه الأناجيل الكنسية، وهو ناطق بالتوحيد وبراهينه وبنبوة محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>(5) المنار: من حسن حظ المسلمين أن هؤلاء الذين يطعنون في دينهم يفضحهم في كذبهم وافترائهم جهلهم بالإسلام وتاريخه، فزيد بن ثابت الذي زعم هذا المفتري أنه كان يزرع عاطفة النبوة والرسالة في نفس النبي صلى الله عليه وسلم أنصاري من يثرب كان عند هجرة النبي صلى الله عليه وسلم إلى المدينة طفلاً فيها، ولم يره قبلها، وقد استصغر يوم بدر فلم يؤذن له بالقتال لصغره! ! .</note>
            </note>
            <pb n="n30-p450" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4005.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ثورة فلسطين - أسبابها ونتائجها</head>
               <lb/>حقائق في بيان حال اليهود والإنكليز والعرب<lb/>والرأي في مستقبل العرب والشرق<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>حقيقة حال الإنكليز<lb/>قد بيَّنا في الفصل الأول من هذا المقال حقيقة حال اليهود: ما يعدُّ لهم وما يعد<lb/>عليهم، ومنه ما هو خفي عن أكثر الناس.<lb/>وأما الإنكليز فأمرهم مشهور عند قراء الصحف وغيرهم لكثرة خوضها في<lb/>سياستهم وأعمالهم، ونقلها مناقشات برلمانهم فيها، ونقل أقوال صحفهم وصحف<lb/>الأمم الأخرى في نقدها مدحًا وذمًّا، وإنما تخفى على الكثير منهم أخلاقهم وصفاتهم<lb/>العامة، وما طرأ عليها من تغير، فنذكر ما يعنينا من ذلك.<lb/>كان القوم مشهورين بالصدق والعدل والحزم والتدبير ومراعاة حرية الناس في<lb/>أديانهم وآرائهم، وبالوفاء بالوعود والعهود في معاملاتهم الشخصية والدولية، كما<lb/>اشتهروا بالدسائس والحيل والكيد والمكر، والعجب والكبر، والرياء والإفك [*] ،<lb/>ولم يكن كل ما يقال في الشهرتين حقًّا ولا كله باطلاً؛ وإنما مرجع أكثر ما يوصفون<lb/>به من فضيلة إلى أخلاق الأفراد ومزايا الشعب يفيض شعاعه على الحكومة، كما أن<lb/>مردَّ أكثر ما يوصفون به من رذيلة إلى الحكومة، وقد يثور غباره في وجوه الشعب،<lb/>وما كانت تمدح به حكومتهم وحدها، فمنه ما هو حق إلا أنه نسبي لا تام في الغالب،<lb/>ومنه ما هو من تأثير الدعاية (البوربغنده) التي لم يتقنها أحد كإتقانهم، ولا تنفق في<lb/>سبيلها دولة كإنفاقهم، وأعني بالنسبي أمرين (أحدهما) ما يكون من المقايسة بين<lb/>الإنكليز وغيرهم من المستعمرين ولا شك أنهم أمثل وأعقل وأنبل (وثانيهما) ما<lb/>يكون من التوازن بينهم وبين الحكومات الوطنية للبلاد التي يتولون أمرها بالأسماء<lb/>المختلفة أو المختلَقَة التي يضعونها لها كغيرهم (كالحماية والاحتلال والإجارة<lb/>والانتداب) وما غُلب أولو سلطان وإمارة على حكمهم وانتُزعت منهم بلادهم، إلا<lb/>بظلمهم وإسرافهم في أمرهم، فهؤلاء القوم يتحرون أن يكونوا أقل منهم ظلمًا، وأمثل<lb/>حكمًا، ولو لم يفعلوا إلا النظام في الظلم، والمساواة بين كبير الناس وصغيرهم في<lb/>الحكم، لكفى ذلك مروِّجًا للدعاية لهم، والتنويه بفضلهم على غيرهم، على أنهم لا<lb/>يساوون أنفسهم بغيرهم من أهل هذه البلاد، ولا يتنزهون عن محاباة صنائعهم<lb/>وأعوانهم على تمكين نفوذهم فيها، ولا يتقون ظلم أي زعيم وإذلال أي عزيز يطالب<lb/>باستقلالها، أو يأنسون منه خطرًا على حكمهم، أو اشمئزازًا من ظلمهم.<lb/>وللإنكليز مزية أخرى على غيرهم من المستعمرين، ولا سيما اللاتين وهي -<lb/>كما قال لنا الدكتور يعقوب صروف من دعاتهم وسماسرة سياستهم - أنهم يسمحون<lb/>لأهل البلاد التي يسوسونها بشيء من ثروتها ومظاهر الحكم والجاه فيها يتمتعون به<lb/>في ظلهم، من حيث يعترق الآخرون لحمها، وينتقون المخ من عظمها، ويستأثرون<lb/>بالكبير والصغير من الحكم والنفوذ فيها، وقد قلدتهم دولة أخرى في نصب تماثيل<lb/>للحكم في بعض مستعمراتها من أهلها؛ لكنها لم تدع لهم أدنى نصيب من مسمى<lb/>الأسماء التي تفضلت عليهم بها، فكانت أضر على أهل بلادهم منها على أهل البلاد<lb/>التي لم تنصب فيها شيئًا من هذه التماثيل.<lb/>وأما فضيلة الإنكليز العليا فهي أنهم أدنى إلى مراعاة سنن الاجتماع، ومسايرة<lb/>ما يتجدد فيه من الأطوار والأحوال؛ ولكن بعد طول الروية والاختبار، والتنازع<lb/>بين طرفي التفريط والإفراط، كما يعلم من الفرق البيِّن بين إدارتهم في مصر<lb/>والسودان، وفي الهند وزنجبار، بسبب اختلاف حال كل من القطرين الزوجين<lb/>المتقابلين في العلم والجهل، والقرب والبعد من قوة الرأي العام، وكما ظهر أخيرًا<lb/>من التفاوت في تصرفهم وسياستهم في القطرين العربيين المتجاورين، فلسطين<lb/>وشرق الأردن من جهة والعراق من جهة أخرى بسبب التفاوت بين حاليهما في القوة<lb/>والضعف، ففي العراق مئات من الألوف الشاكي السلاح، وألوف كثيرة من<lb/>الضباط العلماء بفنون القتال، وقد أضرموا نار ثورة قُتل فيها عشرات الألوف من<lb/>الرجال، وأُنفق فيها الملايين من المال، ومن ورائهم زعماء سياسيون يعرفون<lb/>كيف يطالبون بالحرية والاستقلال، وقد قربوا منهما، ولن يرضوا بما دونهما.<lb/>فأما أهل شرق الأردن فقد سيموا من الخسف والاستعباد، ما لا نظير له في<lb/>بلد من البلاد، إذ باعهم أميرهم لملك الإنكليز بيعًا سياسيًّا بعقد معاهدة لا يطيق ذلها<lb/>أحد، ولا يقيم على خسفها إلا عير الحي والوتد، فاكتفى أذكاهم فهمًا وأقواهم عزمًا<lb/>باسترحام الأمير لتعديل بعض مواد العقد، وتخفيف وطأة ما فيه من أحكام الرق، وهم<lb/>قادرون الآن على تمزيق ذلك الصك، ونبذ ما انتحله عاقده من حق المُلك، وهي قدرة<lb/>لا تدوم لهم، إذا طال أمد هذا الحكم عليهم.<lb/>وأما أهل فلسطين، فقد انحصر همهم في مقاومة الوطن القومي للصهيونيين،<lb/>ومطالبة الإنكليز بنظام حكم نيابي يساوي بينهم وبين غرباء اليهود المعتدين، ونرى<lb/>الإنكليز لا يسمعون لهم شكوى، ولا ينصفونهم في دعوى، بل يحابون اليهود<lb/>وينصرونهم عليهم، ويمهدون لهم انتزاع رقبة أرضهم من أيديهم، والاستيلاء على<lb/>مرافقها ومنافعها، والاستئثار معهم بمصالح حكومتها، وغرضهم الباطن من ذلك<lb/>تفريق الوحدة العربية في قلب بلادها، وإيجاد أعداء للعرب من غير الإنكليز<lb/>يشغلونهم بهم عن عداوتهم، ويعلِّقون أمل الفريقين ببقاء حكمهم عليهم.<lb/>وأما سببه الظاهر فهو أن اليهود أقوى من العرب أهل البلاد مالاً واتحادًا<lb/>ونفوذًا ماديًّا ومعنويًّا في إنكلترة وسائر أوربة وفي الولايات المتحدة الأمريكية<lb/>وغيرها، لا الوفاء بما يسمى (وعد بلفور) والإبرام لعهده، فكم من وعد أخلفوه،<lb/>وكم من عهد نكثوه؟ كوعودهم لمصر ومعاهدة السودان معها، ولقد وعدوا العرب بما<lb/>عاهدوا عليه الملك حسينًا من قبل أن يَعِدوا اليهود، وكان وعدهم له باستقلال جميع<lb/>البلاد العربية بحدودها الطبيعية الشاملة لجزيرة العرب والعراق وفلسطين وسورية<lb/>ومنها كليكية صريحًا جليًّا مع استثناء لعدن وتحفظ في سواحل سورية الشمالية<lb/>(لبنان) والبصرة، وأن للعرب لقوة في بلادهم أعظم من قوة اليهود؛ ولكنهم كانوا<lb/>يجهلون قدرها وإقامة البرهان المقنع للإنكليز عليها، وهي قوة الوحدة فيما لهم من<lb/>الكثرة، وسنبين قيمتها في الفصل الثالث من هذا المقال.<lb/>فالإنكليز كغيرهم من أهل أوربة لا يعرفون حقًّا إلا للقوي، ولا يفون بوعد<lb/>ولا عهد إلا للقوي، ولا يعدلون في حكم إلا مع المتساوين في القوة أو الضعف،<lb/>فإن تنازع الأقوياء مع الضعفاء كانوا مع الأولين على الآخرين، بل أقول: إنهم لا<lb/>يحترمون ولا يخافون ولا يرجون إلا القوة، ولا يستحيون من وصف الشرقيين<lb/>عامة والعرب خاصة بهذه الصفة، ولعمري إنها عامة في البشر؛ ولكنها في<lb/>الغربيين أقوى وأظهر، وأعم وأشمل، لاستحواذ الأفكار المادية عليهم، وانحلال<lb/>عرى الملكات الأدبية من قلوبهم، حتى إن أحد كتاب فرنسة طعن في الجيوش<lb/>المغربية الإسلامية التي استبسلت في الدفاع عن وطنه وقومه بأن الدافع لهم إلى ذلك<lb/>حب الشهرة بالشجاعة والنجدة، لا الإخلاص لدولته في الطاعة والمحبة،<lb/>فالأوربيون يحتقرون الشرقيين ويسخرون منهم، كلما رأوا أثرًا من آثار السلطة<lb/>الأدبية في أعمالهم.<lb/>ولقد شهد فيلسوف الإنكليز ومفخرهم، بل شيخ فلاسفة أوربة كلها في علوم<lb/>الأخلاق والاجتماع بأن الأفكار المادية التي ظهرت أولاً في الشعب اللاتيني فأفسدت<lb/>أخلاقه قد دب دبيبها إلى الشعب الإنكليزي، فطفقت تفتك بأخلاقه، فهي تعدو في<lb/>سيرها فيه المرطى، وتنهزم من طريقها الفضيلة فترجع القهقرى، حرب ساحقة<lb/>ليعلم أيها الأقوى ليسود العالم، وقد وقعت هذه الحرب من بعده، وكان فتكها<lb/>بأخلاق الشعوب وفضائلها، أضعاف فتكها بجحافل جيوشها وفصائلها، وصياصيها<lb/>ومعاقلها، وأساطيلها الحربية والتجارية، بل سرت عدوى هذا الفساد إلى جميع<lb/>الأمم في سائر البلاد.<lb/>كان لكل من إنكلترة وفرنسة اسم سمي ومقام علي في العالم بما نبغ في<lb/>بلادهما من العلماء والأدباء والشعراء والمخترعين والفنيين، وبما كانتا تبثان من<lb/>الدعاية لأنفسهما في برقيات شركاتهما وصحفهما وكتبهما، وألسنة من يتربى ويتعلم<lb/>في مدارسهما، وكذا ألسنة من يستميلون ويصطنعون في البلاد المختلفة وأقلامهم،<lb/>وقد كان من الإفراط والغلو في هذه الدعاية في مدة الحرب على طولها ما أعقب رد<lb/>الفعل على مدى أطول وسوء تأثير أعرض وأعمق.<lb/>كانوا يذيعون في كل يوم أن الدولة الألمانية دولة عسكرية قاسية القلب، فظة<lb/>الطبع، مسرفة في الطمع والجشع، والضراوة بسفك الدماء، والنهم بسلب الأموال،<lb/>وأنها لا تبغي من هذه الحرب إلا استعباد البشر، والاستبداد في حكم الأمم.<lb/>وأما هم فلا يبغون من قتالها إلا الدفاع عن أنفسهم وعن إخوانهم في الإنسانية،<lb/>ووقايتهم من الخطر الذي يتهدد حريتهم، واستقلال جميع الشعوب كبيرها<lb/>وصغيرها، قويها وضعيفها؛ لأن الحرية القومية كالحرية الشخصية حق طبيعي<lb/>عام للبشر، فإن ظفروا كانت العاقبة سعادة جميع البشر، وإن خسروا حاق الشقاء<lb/>بجميع البشر! ! وقد كان القدح المعلى في تعميم هذه الدعاية للدولة البريطانية،<lb/>وكان ممن خدع بها دولة الولايات المتحدة، وكان أول مخدوع رئيس حكومتها<lb/>الدكتور ولسن ذو النزعة الدينية، والعاطفة الإنسانية الأدبية، فانبرى لمساعدتهم؛<lb/>وإنما كان النصر الأخير لهم بمساعدته المادية، وبما وضعه للصلح من القواعد<lb/>(الأربع عشرة) السياسية الأدبية، وكان أول من خُدع بهذه القواعد الاشتراكيون<lb/>والعمال من الألمان ومنهم بحارة الأسطول، فأكرهوا دولتهم على طلب الصلح،<lb/>حتى إذا ما قضي الأمر، قلب الحلفاء للرئيس ولسن ودولته ولجميع البشر ظهر<lb/>المجن، وظهر من طمعهم وقسوتهم وضراوتهم وجشعهم ونهمهم أضعاف ما كان من<lb/>قبل.<lb/>أخلفوا الوعود، ونقضوا العهود، وكان جزاء العرب من الانضواء إليهم،<lb/>والخروج معهم على دولتهم العثمانية طلبًا لاستقلالهم، أن عاملتهم إنكلترة وفرنسة<lb/>شرًّا مما عاملت به جميع أعدائها من استعباد واستبداد، وسفك دماء وسلب أموال،<lb/>حتى إنهم كانوا يدمرون القرية الآمنة المطمئنة من البلاد التي كانت تحارب دولتها<lb/>تحت رايتهم على من فيها من رجال ونساء وأطفال لتهمة واهية لم تقرن ببحث ولا<lb/>تحقيق، وحتى إنهم سلبوا من مملكة الحجاز سكة الحديد الإسلامية التي جعلها<lb/>الشريف حسين تحت تصرفهم في الحرب، وكان جيشه يدمر بديناميتهم جسورها<lb/>ويقلع حديدها في أرض الحجاز نفسها، معتقدًا أنها تبنى بأموال الإنكليز بعد الحرب<lb/>وتكون له هي والبلاد المنشأة فيها! ! فلا غرو أن يزول كل ما كان لهاتين الدولتين<lb/>من حرمة ومكانة أدبية في الشرق، وأن يعتقد شعوبه أنهم شر البشر على البشر،<lb/>وأنه لا حرية ولا حرمة ولا حياة للإنسانية إلا بنقض غزلهم، ونكث فتلهم، بل<lb/>بتقليص ظلهم الاستعماري من الوجود، وهذا ما أفادت الحرب شعوب الشرق في<lb/>مقابلة ما خسروا بها.<lb/>كان سبب نجاح الإنكليز في الاستعمار الذي استولوا به على ما يقرب من<lb/>ربع البشر أنهم لم يكونوا يدخلون قطرًا إلا بدعوى قصد الخير له ولأهله: تارة<lb/>لإنقاذ الشعب من ظلم أمرائه وحكامه، وتارة لحفظ عروش أولئك الأمراء من<lb/>الثورات والفتن والفوضى، كما كان سبب نجاحهم في السياسة أنهم لم يكونوا<lb/>ينقضون عهدًا أو يتفصون من عقاله إلا بضرب من التأويل يظهرون فيه أنهم على<lb/>حق، كما قال أعظم ساسة أوربة في القرن التاسع عشر البرنس بسمارك وزير<lb/>ألمانية ومؤسس وحدتها للسنيور كريسبي وزير إيطالية في حديث لهما في تسيير<lb/>سياسة أوربة: وماذا نفعل بإنكلترة؟ قال كريسبي: نقيدها بمعاهدة، قال بسمارك:<lb/>ولكن الإنكليز أبرع الناس في التفصي من عُقَل المعاهدات بالتأويل <gap resp="#org_MS"/> ونقول نحن:<lb/>إنهم إنما يحتاجون إلى التأويل مع الدول القوية، وأما الشعوب الضعيفة كالعرب فلا<lb/>يحتاجون معهم إلى تأويل، على أنهم سمُّوا استعباد البلاد العربية التي وعدوها<lb/>الاستقلال: انتدابًا يراد به المساعدة على النهوض بأعباء الاستقلال بعد زمن غير<lb/>طويل! !<lb/>لكن هذا الظلم والاستبداد الذي ابتدعوه في فلسطين شيء غريب في تاريخهم<lb/>وتاريخ الاستعمار والاستعباد، لم يخلق مثله في البلاد، وهو لا يتفق في صورة من<lb/>الصور ولا معنى من المعاني التي وضع لها لفظ الانتداب.<lb/>هو خَلْق شعب جديد يُجتلب من أوشاب أوطان كثيرة في مشارق الأرض<lb/>ومغاربها إلى وطن شعب آخر لينزعه منه ويحل محله فيه، وتمكينه من ذلك بالظلم<lb/>والمحاباة في هاتين السنتين، ولا سيما أثناء الثورة الفلسطينية ما عجب منه<lb/>واستغربه جميع الناس في جميع أقطار الأرض.<lb/>فلئن كان هذا من غرائب ظلم الإنكليز، فأغرب منه قدرة اليهود على<lb/>توريطهم فيه، وإصرارهم عليه بعد ظهور فضيحتهم، وهتك سريرتهم، ولهذا<lb/>يخاف اليهود أن لا يدوم هذا الإصرار، وأن يُكره الشعب الإنكليزي حكومته على<lb/>إنصاف العرب والاعتراف بحقوقهم في يوم من الأيام، وهذا ما جرَّأهم على محاولة<lb/>انتزاع هذا الوطن من العرب بالمناجزة، دون ما ألفوه هم والإنكليز من نيل مآربهم<lb/>بالمطاولة، فأوقدوا نار الثورة الحاضرة، ظانين أنه يمكنهم إقناع الشعب البريطاني<lb/>وسائر شعوب المدنية من وضع تبعته على العرب بالدعاية الكاذبة، فبدا لهم من الله<lb/>ما لم يكونوا يحتسبون، وحاق بهم ما كانوا به يستهزئون، وظهر للشعب الإنكليزي<lb/>ولغيره ما لم يكونوا يعرفون، وكانت هذه الفتنة نصرًا من الله للعرب والمسلمين،<lb/>إذ نبهت شعوبهما كلها إلى التعاون على حفظ حقوقهما الوطنية والدينية في فلسطين.<lb/>وجملة القول في الإنكليز أنهم لا يزالون أقرب إلى العقل والفضيلة من<lb/>غيرهم، وبذلك يمكن الاستعانة بشعبهم على حكومتهم، وقد كان اليهود أقدر من<lb/>العرب على ذلك إلى أن أحبطت الثورة التي أثاروها عملهم، وعلَّمتْ العرب كيف<lb/>يظهرون له حقهم، ثم وُجد في هذا الشعب مَن بحث حتى عرف حق العرب واعترف<lb/>به في بعض جرائده الكبرى، وأخذ يقيم الحجج على ما للدولة من المصلحة في<lb/>اتباعه، ثم على العرب دون غيرهم إقناعها بالقول والعمل، بما في مودتهم من<lb/>النفع، وبما في عداوتهم من الضرر بل الخطر، وإنهم لفاعلون إن شاء الله تعالى.<lb/>(3)<lb/>ماضي العرب وحضارتهم<lb/>(1) العرب أعرق الأمم في التاريخ ذكرًا، وأرسخهم في الحضارة قدمًا،<lb/>فقد ثبت عند المحققين من علماء التاريخ والآثار واللغات، الذين يستمدون علومهم<lb/>من العاديات أن قدماء المصريين والكلدانيين والفينقيين كانوا من جزيرة العرب،<lb/>وهم مؤسسو أقدم الحضارات، وأن شريعة حمواربي التي عثر عليها منقبو الآثار<lb/>في العراق من الألمان عربية، وهي أقدم الشرائع التامة المدونة، وكان معاصرًا<lb/>لإبراهيم عليه الصلاة والسلام، وإبراهيم من أنباط العرب القحطانيين، وجد<lb/>العرب العدنانيين، إخوة العبرانيين، فبنو إسرائيل فرع من الأرومة العربية<lb/>السامية.<lb/>ذلك أصل الحضارة القديمة التي استمد منها اليونان فالرومان مدنيتهم، وأما<lb/>الحضارة الحديثة فواضعو أساس علومها وفنونها هم العرب العدنانيون في العهد<lb/>الإسلامي، كما يشهد لهم بذلك الحكماء والمؤرخون المنصفون من علماء الإفرنج<lb/>على ما بينهم وبين الدول الأوربية ودعاة الدين من التنازع والتخاصم.<lb/>ولا ننكر أن العرب استمدوا من كُتب اليونان والفرس والهنود الذين كانت<lb/>حضاراتهم قد درست وعفت رسومها ودُفنت كتبها في أرماس خزائن الملوك<lb/>والبيوتات، فنبشوا تلك القبور، وأحيوا تلك الرمم، وصححوا واستدركوا، وزادوا<lb/>واستنبطوا، وقرنوا العلم بالعمل، واستقلوا في ذلك حتى صار لهم فن مستقل<lb/>خاص بهم، ووضعوا من العلوم ما لم يكن لغيرهم، وكان ذلك كله في وقت قريب<lb/>خارق للعادة، فقد حقق حكيم الاجتماع الفرنسي الأكبر الدكتور (غوستاف لوبون)<lb/>في كتابه (تطور الأمم) أن ملكة الفنون لا تحصل في الأمم إلا في ثلاثة أجيال:<lb/>جيل المقلدين وجيل المخضرمين وجيل المستقلين، قال: وشذ العرب وحدهم<lb/>فاستحكمت لهم ملكتها في جيل واحد صار لهم فيه فنون خاصة بهم، وفي كتابه<lb/>(حضارة العرب) الذي صنَّفه قبل هذا الكتاب بعشرات السنين تفصيل لهذه الشهادة<lb/>والدلائل عليها والرسوم الممثلة لها، وقد صرح فيه وفي غيره ولا يزال يصرح<lb/>بأن العرب أساتذة أوربة في مدنيتها الحاضرة.<lb/>أنبياء العرب وملوكهم<lb/>(2) قد كان في العرب أنبياء مرسلون، وكان فيهم ملوك استشاريون<lb/>مقيدون، كملكة سبأ التي قالت لرجال الدولة {أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنتُ قَاطِعَةً<lb/>أَمْراً حَتَّى تَشْهَدُونِ} (النمل: 32) وكان الدين هو المرشد الأول إلى الحضارة<lb/>فيهم وفي جميع الأمم، وأكثر ما بقي من آثار فنون الأقدمين وصناعاتهم عليه<lb/>الصبغة الدينية الباعثة عليه كأهرام مصر وبرابيها ونواويسها، وكذلك شرائعهم<lb/>وآدابهم، وإنما كانت تغلب البدع الوثنية على عقائد الدين الصحيحة وأحكامه التي<lb/>يجمعها الإيمان بالله واليوم الآخر والعمل الصالح، ومن أهم أركان العمل الصالح<lb/>العدل والصدق والأمانة، كما أن أعظم أركان الإيمان التوحيد، وفي آثارهم<lb/>المنقوشة ومخلفاتهم الباقية ما يدل على جميع ذلك، وممن حفظ لنا القرآن ذكرهم<lb/>من أنبياء العرب هود وصالح وشعيب حمو موسى الكليم مؤويه مدة فراره من<lb/>فرعون، واختلف العلماء في نبوة تُبَّع، وذي القرنين أعظم ملوك الحضارة<lb/>والفنون والسياحة في الأرض ولقمان الحكيم، وحسب العرب أن منهم محمدًا<lb/>رسول الله وخاتم النبيين، وهو الذي أكمل الله به الدين، وأتم نعمته ورحمته على<lb/>العالمين {وَمَن يَبْتَغِ غَيْرَ الإِسْلامِ دِيناً فَلَن يُقْبَلَ مِنْهُ وَهُوَ فِي الآخِرَةِ مِنَ الخَاسِرِينَ} (آل عمران: 85) .<lb/>منهج الإسلام والعرب في إصلاح شأن البشر<lb/>(3) إن منهج الإسلام في رفع شأن البشر هو أن إصلاح الأنفس بالعقائد<lb/>الصحيحة الداحضة للأوهام والخرافات، والأعمال الصالحة الصادة عن الفواحش<lb/>والمنكرات، والأحكام العادلة المساوية بين الناس في الحقوق والمعاملات - مقدَّم<lb/>على الترقي في العلوم والفنون والصناعات.<lb/>وهذا المنهج هو الذي سار عليه العرب المسلمون في أنفسهم وفي غيرهم في<lb/>أثناء الفتوحات، وقد شهد لهم به المؤرخ الصادق، والاجتماعي المنصف<lb/>(غوستاف لوبون) بكلمة تشبه كلمات بلغائهم في إيجازها وسعة معانيها وهي قوله<lb/>(ما عرف التاريخ فاتحًا أعدل ولا أرحم من العرب) ويؤيد هذه الشهادة العقل<lb/>كالنقل، فإنه لولا فضائلهم - ورأسها العدل والرحمة - لما أمكنهم أن يثلوا عرش<lb/>كسرى وقيصر في الشرق في أقصر مدة، وكانت حكوماتهما أرقى حكومات<lb/>الأرض قوة وحضارة وثروة ونظامًا؛ وإنما ثل العرشين التليدين الراسخين أمير<lb/>المؤمنين عمر بن الخطاب بسيوف الصحابة رضي الله عنهم في الربع الأول من<lb/>القرن الأول للهجرة، ثم امتدت الفتوحات في الشرق والغرب، وقبل أن يتم<lb/>القرن حاصروا الروم في القسطنطينية وفتحوا كاشغر من ممالك الصين ودخلوا<lb/>أرضها من أقصى الشرق، وفتحوا أفريقية ومراكش والأندلس من أقصى<lb/>الغرب، فلولا عدلهم وفضلهم، وتفضيل جميع الشعوب إياهم على حكامهم، لما<lb/>أمكنهم ذلك مع البعد الشاسع عن وطنهم، ومهد سلطانهم في جزيرة العرب، بل<lb/>كانت تلك الفضائل هي السبب في دخول الناس من جميع الشعوب في دين الله<lb/>أفواجًا طائعين مختارين، وتبع ذلك تعلمهم اللغة العربية لغة هذا الدين وشريعته<lb/>وناشريه بمحض الرغبة، لا بدعاية الجمعيات ولا بإلزام الحكومة أو نفوذها (كما<lb/>يفعل الإفرنج في هذا العصر) .<lb/>المانع من استيلاء العرب على العالم كله<lb/>(4) لقد كان مقتضى هذا الإصلاح الإسلامي العربي أن يعم الأرض<lb/>ويملك أهله من العرب، سائر ممالك الشرق والغرب؛ ولكن حال دون ذلك تعارض<lb/>المانع والمقتضي، أما المقتضي فقد عرَّفناه إجمالاً بما تقدم، وأما المانع الذي حال<lb/>دونه فهو (على قاعدة تقابل العدم بالملكة) عدم الاستقامة على ذلك المنهج<lb/>الإصلاحي الذي شرعه الإسلام وسار عليه الرسول وخلفاؤه الراشدون، وكان أول<lb/>من سنَّ الخروج عنه معاوية بن أبي سفيان، ببغيه على أمير المؤمنين علي عليه<lb/>السلام والرضوان، ثم بإكراهه الناس على بيعة ولده الفاسق يزيد، واحتكار<lb/>السلطان لبني أمية، فهدم بذلك الحكم الإسلامي الشوروي المبني على أساس سلطة<lb/>الأمة، وأقامه على الأساس الوراثي المبني على تغلب القوة، فما زالت القوة تعمل<lb/>عملها حتى سلبتهم هذا المُلك المغصوب، وتغلغل نفوذ أعاجم الفرس في الدولة<lb/>العباسية، ثم قضى عليها همج الشعوب التركية، فتفرقت السلطة، وتمزقت الوحدة،<lb/>وزلزلت العدالة، وزالت الخلافة.<lb/>من ثم قال أحد علماء الألمان المتعصبين لجنسيتهم أنه ينبغي لنا أن نقيم<lb/>لمعاوية تمثالاً من الذهب في أعظم ساحة من عاصمتنا (برلين) وينبغي مثل ذلك<lb/>لجميع شعوب أوربة، إذ لولاه لكانت هذه الشعوب كلها عربية تدين بالإسلام، وبين<lb/>ذلك بنحو ما قلناه آنفًا؛ ولكن قال أحد أحرار فرنسة ما معناه: لقد كان من سوء<lb/>حظ أمتنا أن كان أكثر الجيش الذي فتح به العرب القسم الجنوبي من بلادنا من<lb/>بربر أفريقية الذين لم يتمكن الإصلاح الإسلامي من أنفسهم فكانوا ينقضون العهود<lb/>ويعتدون على الكنائس وغيرها، حتى أثاروا العصبية والنخوة في أنفسنا، وراجت<lb/>دعوة الاستنفار العام لقتالهم وإخراجهم من ديارنا، ولو كان أكثرهم من العرب الذين<lb/>عرفنا سيرتهم العادلة في الشرق والأندلس لما وقع من ذلك العدوان شيء، ولما<lb/>راجت الدعوة إلى قتالهم وإخراجهم، وإذًا لسبقنا أوربة في الحضارة بضعة قرون.<lb/>إسقاط حرمة الخلافة وإضاعتها<lb/>(5) كان إسقاط حرمة الخلافة أولاً بقتل الخليفة الثالث، ثم بالخروج على<lb/>الرابع، من مقدمات سقوط وحدة السلطة العربية التي انتهت بتعدد السلاطين ودول<lb/>الطوائف، وكان اتساع دائرة الفتوحات في الشرق والغرب وصعوبة المواصلات<lb/>مما يتعذر معه وحدة السلطة بدون خضوع ديني لمقام الخلافة يملك على النفس<lb/>وجدانها وعملها، فيحول بذلك دون الخروج على الحكومة والاستبداد دونها، ولئن<lb/>رتق بنو أمية ما فتقوا بتمكنهم من جمع الكلمة، وتوحيد السلطة، وتوجيه المسلمين<lb/>إلى الجهاد في الكفار، وفتح الأمصار، وحمد لهم الجمهور هذا على كراهته لفسوق<lb/>أكثرهم، فلقد كان رتقهم له بالعصبية مع الإسراف في الترف والتفريط في العلم<lb/>والتقوى رتقًا واهيًا، ولمقام الخلافة منافيًا، ولذلك كان أمده قريبًا.<lb/>قضى بنو العباس على بني أمية بقوة العصبية التي ابتدعوها، ثم قضوا بها<lb/>على خلافة النبوة التي تقلدوها، واعتمدوا فيها على الأعاجم فكانت بذلك شرًّا مما<lb/>قبلها، وإنما امتاز أوائلهم بالعلم، فبلغ الذروة في عهد المأمون، كما كان لهم مزيد<lb/>حرمة عند الأمة بقرابة الرسول صلى الله عليه وسلم؛ ولكن شان عِلمَ المأمون<lb/>نصرُه للبدعة، وما كان ينبغي للخليفة أن يتعدى حدود قطعيات الكتاب والسنة،<lb/>ويضطهد حرية الاجتهاد في العلم والدين، بنصر فريق على فريق من الباحثين،<lb/>فالملك يجب أن يكون - كما يقول ساسة هذا العصر - بمعزل عن المذاهب<lb/>والأحزاب، ثم ما زال يضعف العلم ويتضاءل نفوذ النسب، وتتفرق قوى العرب،<lb/>وتحل محلها عصبية العجم، حتى صار الخليفة شبحًا من أشباح اللعب، يُزين<lb/>بالحرير والذهب، ويُستنطق بما لا يريد أو بما لا يفهم، ويوقع على ما لا يقرأ أو<lb/>على ما لا يعلم، ويتحرك بتحريك البطانة والحاشية والحرس، وإنما يُعظَّم تعظيمًا<lb/>صوريًّا، ويُمَكَّن من اللذات البدنية ما دام مواتيًا، فإن نبا أو أبى قتلوه ونصبوا شبحًا<lb/>آخر مكانه، لا يرى وسيلة لاستدامة اللذة والفخفخة والزينة، إلا التجرد من الأمر<lb/>والنهي والرأي والإرادة.<lb/>سعي الفرس لإسقاط مُلك العرب<lb/>(6) بدأ زنادقة الفرس بالسعي لهدم مُلك العرب لاستعادة دولتهم الفارسية<lb/>وملتهم المجوسية، من طريق الدسائس الدينية والسياسية، وإحياء العصبية<lb/>الشعوبية، وتوسلوا إلى ذلك بتفريق الكلمة من طريق التشيع لأئمة البيت من آل<lb/>علي وفاطمة عليهم السلام، فشعر بذلك آل العباس رضي الله عنهم فنجحوا<lb/>باستمالة دعاية الثورة والقوة، وبقيت للعلويين دعايتا الألوهية والعصمة، وقد فطن<lb/>الخليفة العباسي الأول لخطر زعامة الثورة وإدارة الحكومة، فاحتكروا موارد<lb/>الأموال، واصطنعوا الرجال، وتم هذا الأمر للبرامكة منهم في عهد الرشيد أو كاد؛<lb/>ولكنه فطن لذلك فبطش بالبرامكة تلك البطشة الكبرى، بيد أن قوة الترك الجندية<lb/>الوحشية، قد قدرت على ما عجزت عنه سياسة الفرس الدينية والأدبية، فإنما<lb/>أثمرت دسائس شيعتهم الباطنية في إفريقية دون بلادهم وما يقرب منها، فكانت<lb/>الدولة التي أسسوها بمصر- هي الفاطمية أو العبيدية - عربية محضة باقتضاء<lb/>موقعها، ولم تستطع التغلب على الدولة العباسية بتعميم دعايتها، وأما الذين سلبوا<lb/>ملك العرب وقوضوا هيكل حضارة العرب فهم الترك، وكان الجاني الأكبر في<lb/>إدخالهم في الدولة والاعتماد على جندهم في حفظ سلطان الخلافة - هو المعتصم<lb/>الجاهل بالسنة والناصر للبدعة، وأنى له أن يفهم مغزى قول الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم: (اتركوا الترك ما تركوكم) أو يحذر ويتقي مضمون قوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (أول من يسلب أمتي ملكهم وما خولهم الله بنو قنطوراء) يعني الترك.<lb/>سلب الترك لمُلك العرب<lb/>(7) مهد التتار السبيل لبني عمهم الترك باجتياح سلطنة الخلافة العباسية<lb/>العربية بالتقتيل والتدمير والتتبير، وكان الفرس قد سبقوا إلى إضعافها بالتفريق<lb/>والتدبير، أفرطوا في تقديس الخلفاء العباسيين وتفخيمهم بالألقاب والزينة<lb/>والاحتفالات الرسمية؛ ولكنهم فرَّطوا في طاعتهم، وأزالوا ما كان من حصر وحدة<lb/>الرياسة فيهم، ففرَّقوا السلطة، واستبدوا بالدولة، وغلبوا الخليفة على أمره، وافتاتوا<lb/>عليه في حكمه، حتى تجرأوا على قتله، فوهت قوة الوحدة، وكثر السلاطين في<lb/>الدولة، ووقف سير العلم والحضارة؛ لأن العلم كان عربيًّا وكان المرشد إليه القرآن<lb/>العربي، وكان العرب هم الذين أحيوا منه ما أماته الزمان، وجددوا ما أخلقته صروف<lb/>الحدثان، وجاراهم فيه مواليهم وتلاميذهم من الفرس والسُّريان، وكانت الحضارة<lb/>عربية بالتبع للعلوم والفنون العربية، وكان الترك أبعد شعوب البشر عن العلم<lb/>والحضارة؛ وإنما عندهم من آلة المُلك: الحرب والعصبية، فكانت دولتهم دولة حرب<lb/>وفتح، لا دولة علم وفن.<lb/>وكان أكبر سيئات الترك العثمانيين إيثار لغتهم الهمجية، على اللغة العربية،<lb/>لغة الدين والعلم والأدب والحضارة، وتحريهم إضعاف الأمة العربية واستذلالها لئلا<lb/>يعود إليها حقها في الخلافة الإسلامية وحكم المسلمين؛ فإن الله تعالى بعث رسوله<lb/>محمدًا خاتم النبيين في الأمة العربية، وأنزل عليه كتابه المعجز للبشر باللغة<lb/>العربية، فجعل هدايته لهم عربية وحكمهم به عربيًّا فقال: {وَكَذَلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْماً<lb/>عَرَبِياًّ} (الرعد: 37) ولذلك انتهت عداوة دولتهم للغته بعداوتها له، وهؤلاء<lb/>خلفاؤهم الكماليون يعدون التكلم بالعربية والتعلم للعربية وكتابه التركية نفسها<lb/>بالحروف العربية من أكبر الجرائم السياسية التي يعاقب قانونهم مجترحها، فلا<lb/>غرو أن يقول رسول الله النبي العربي فيما يعد من دلائل نبوته بخبر الغيب (أول<lb/>من يسلب أمتي ملكهم وما خولهم الله بنو قنطوراء) وهو يدل بالإشارة أو فحوى<lb/>العبارة إن لم يكن بنصها على أن سالبي ملك أمته لا يعدون منها، وقال الحافظ ابن<lb/>حجر في شرح البخاري أن المراد هنا بالأمة أمة الجنس لا أمة الدين. ونحن لا<lb/>نطعن في إسلام الشعب التركي نفسه؛ وإنما نطعن في جهل دولته وعصبيتها،<lb/>التي انتهت بضعف دينها ودنياها، ثم بما يشكو منه كل مسلم منهم ومن غيرهم من<lb/>نبذ خلفها لكتاب الله وشرعه ظهريًّا.<lb/>استقلال العرب وحالهم بعد الحرب<lb/>(8) تغلب الترك العثمانيون على الدولة العباسية في الشرق، وخذلوا<lb/>الدولة الأموية في الغرب (إذ استنصرت بهم على الأسبانيين فلم تنصرهم)<lb/>واستولوا على مهد الحضارة العربية في العراق وسورية ومصر، فأضعفوا<lb/>الحضارة والعلم في هذه البلاد؛ ولكنهم لم يستطعيوا إماتة اللغة العربية فيها، ولا<lb/>الإدالة للغة التركية منها، ودان لهم أمراء الحجاز؛ ولكنهم ظلوا أصحاب السيادة<lb/>والنفوذ فيه وحاولوا بعد ذلك كله قهر عرب الجزيرة وإخضاعهم لحكمهم فظلوا<lb/>يقاتلونهم عليها أربعة قرون ونيف، فنقصوها من أطرافها، واستولوا على ثغورهم<lb/>البحرية؛ ولكنهم عجزوا عن قهر أئمة اليمن وأمراء نجد وإخضاعهم لحكمهم،<lb/>فالعرب الصرحاء الخُلَّص ظلوا في عقر جزيرتهم مستقلين في حكم أنفسهم، لم<lb/>يقهرهم الترك عليها، بل ظلوا يدافعونهم عنها وينتصرون عليهم فيها، حتى إذا<lb/>مزقت الحرب الأخيرة سلطنتهم الواسعة، ظهرت جزيرة العرب في الوجود مستقلة<lb/>تامة الاستقلال سالمة من كل نفوذ أو امتياز للدول الأجنبية فيها، إلا ثغر عدن الذي<lb/>اغتصبته الدولة البريطانية في القرن الماضي والمقاطعات التسع اليمنية التي تدَّعي<lb/>حمايتها ولا تتدخل في أمر حكوماتها، وإلا ما كان وهبه الملك علي بن حسين من<lb/>أرض مملكة الحجاز لإمارة شرق الأردن، وهو ثغر العقبة المنيع على البحر<lb/>الأحمر والمنطقة الممتدة منه إلى معان أهم المحطات لسكة الحديد الحجازية، فكل<lb/>من هذا وذاك موضع نزاع بين الإنكليز والدولتين العربيتين المستقلتين في جزيرة<lb/>العرب: مملكة اليمن الإمامية ومملكة الحجاز ونجد الملكية، وقد اعترفت الدولة<lb/>البريطانية بالاستقلال التام المطلق لهذه الدولة دون تلك، وعقدت معها معاهدة على<lb/>قاعدة المساواة؛ ولكن بقيت منطقة العقبة ومعان موقوفة لتحل عقدتها بالمفاوضة<lb/>السياسية، وأما الاعتراف باستقلال اليمن فقد تعددت فيه المراسلات والمفاوضات<lb/>بين الدولتين البريطانية واليمانية، ولابد أن تنتهي قريبًا برجوع الأولى عن كل حق<lb/>تدعيه فيما عدا منطقة عدن، فإنه يستحيل تركها إياها لليمن.<lb/>حال الممالك العربية اليوم<lb/>(9) ذلك شأن مهد الأمة العربية ومنبت أرومتها، ومعقل قوتها، لم يغلبها<lb/>عليه كله أحد، فهي لا تزال فيه عزيزة النفس، قوية البأس، مرفوعة الرأس،<lb/>وأما ما يتصل به من مواطن حضارتها وعمرانها، وعواصم خلافتها أو سلطانها،<lb/>وهي مصر وسورية والعراق فقد احتل أكثره الإنكليز وبعضه الفرنسيس قبل<lb/>الحرب وبعدها، وجعلوا حكوماتها العربية تحت سيطرتهم العسكرية بدعوى<lb/>مساعدتها على إصلاح شؤونها إلى أن تقوى على النهوض بأعباء استقلالها المعترف<lb/>لها به بنفسها، ولا تزال هذه الشعوب العربية تنازع هاتين الدولتين في دعواهما ما<lb/>تسميانه حق الاحتلال والانتداب، ولابد من وصولهما إلى حقهما في الاستقلال<lb/>المطلق في يوم من الأيام.<lb/>(ولا ننسى الممالك العربية الإفريقية الأربع فهي لابد من استقلالها أيضًا؛<lb/>فإن استعباد الأمم الكبيرة بالقهر العسكري لن يدوم إذا هي عرفت نفسها وحال العالم<lb/>وسنن الاجتماع فيه؛ ولكن كلامنا الآن ليس فيها) .<lb/>
               <lb/>استحالة ظهور اليهود على العرب<lb/>(10) عُلم مما تقدم أن الأمة العربية أقوى وأعز وأفضل من الشعب<lb/>اليهودي ماضيًا وحالاً، وأرجى منه استقبالاً، فهي لا تزال ذات مُلك وسلطان،<lb/>وممالك وأوطان، ولغة حية، وشرع نافذ وعادل، فإن كانت ثروة اليهود النقدية<lb/>أكبر؛ فإن ثروة العرب الطبيعية أعظم، ألا وهي ثروة الأرض التي هي أصل كل<lb/>ثروة بأقواتها ومعادنها، وهم يملكون عشرات الألوف والأميال منها، وإن كان<lb/>اليهود أقدر على تسخير القوة البريطانية بدهائهم ومكرهم وأموالهم، فالعرب أقدر<lb/>على إبطال كيدهم هذا بكثرتهم، إذا هم جمعوا كلمتهم، وبنفوذهم في العالم<lb/>الإسلامي الذي يعطف عليهم لأنهم قوم نبيهم، وأرومة دينهم، وحفظة قبلتهم،<lb/>وعُمَّار مساجدهم الثلاثة المقدسة: المسجد الحرام والمسجد النبوي والمسجد الأقصى،<lb/>فإن لم يقدروا على ذلك بالإقناع البرهاني الذي يفضلونه، فسيقدرون عليه بالدفاع<lb/>الحربي الذي لا يخافونه، وقد علم زعماء الأمتين، أن ما بذلتاه من الدماء والأموال<lb/>في سبيل الدفاع عن الدولتين، لو بذلتاه في سبيل حريتهما واستقلالهما، لكان كافيًا<lb/>لهما، وأن تلك الملايين من رجالهم التي سخرتها الدولتان لأنفسهما في الحرب ما كان<lb/>يمكنهما تسخيرها بالقوة، وأنها لو ثارت عليهما في وقت ضعفهما لما فقدت في قتالهما<lb/>عُشْر ما فقدته في قتال أعدائهما، وإذًا لخسرتا الحرب وفاز بها أعداؤهما.<lb/>وقد رأوا بأعينهم، وخبروا بأنفسهم، ما كان من تأثير الثورة المصرية<lb/>الصغيرة العزلاء على بريطانية العظمى بعد الحرب الظافرة هي فيها على حين كان<lb/>جيشها من جميع الأسلحة يموج في أرض مصر، كما تموج أساطيلها في كل بحر،<lb/>وعلموا أنه لولاها لم ترفع تلك الحماية التي ضُربت عليها، ولم يعترف لهم<lb/>بالاستقلال المقيد فيها، ثم رأوا ثورة العراق التي فتحتها الدولة البريطانية فتحًا،<lb/>وأخذنها عنوة لا صلحًا، وجعلتها تابعة للإمبراطورية الهندية، وكيف كانت سببًا<lb/>لتأسيس حكومة وطنية فيها كما تقدم قريبًا، ثم رأوا الثورة السورية، وما أبلت في<lb/>القوى الفرنسية، على قلة الموقدين لنارها، وقلة ما أتيح من الوقود لها، وكونها<lb/>كانت في دائرة ضعيفة من البلاد لم تتعد النار إلى غيرها.<lb/>فهل تظن هذه الطغمة من اليهود الصهيونيين أنهم ينتزعون من قلب هذه الأمة<lb/>العزيزة قطرًا من أشرف أقطارها وأعزها، بعد أن استيقظت من رقدتها، وشعرت<lb/>بقيمة نفسها، وهبت لاستعادة وحدتها، على اختلاف مواطنها وعقائدها وتربيتها؟<lb/>وما كان ضعفها الماضي إلا بتفرقها وجهلها بقوتها ومكانتها، ومتى كان الغنى<lb/>والثراء، والمكر والدهاء، والكيد والرياء، من الضعفاء الجبناء، يطرد الأمم<lb/>القوية من أوطانها، ويغلبها على ملكها وسلطانها، والحق لها، والسيف بيدها؟<lb/>وهم إنما يعتمدون على قوة غيرهم، ولن يدوم لهم تسخيرهم، وعلى تفرق<lb/>خصومهم وقد زال، ولم يبق لاتحادهم إلا النظام وهو إن شاء الله قريب المنال.<lb/>
               <lb/>تأثير ثورة فلسطين في العرب والمسلمين<lb/>(11) لقد كانت الثورة التي أوقد اليهود الصهيونيون نارها في فلسطين بعد<lb/>تلك الثورات الموضعية على أقوى دول الأرض، وبعد تلك اليقظة الشرقية العامة<lb/>التي أحدثتها الحرب، وبعد خيبة آمال بعض الشعوب الشرقية، التي كانت<lb/>مخدوعة ببعض الدول الغربية - آخر صيحة داعية إلى وحدة الشعوب العربية،<lb/>وتعاطف الشعوب الإسلامية، فقد اضطرب لها المسلمون والنصارى جميعًا في<lb/>سورية ولبنان والعراق والحجاز ونجد واليمن ومصر وتونس والجزائر ومراكش،<lb/>واهتز لها المهاجرون من العرب في العالم الجديد من الشمال إلى الجنوب، وظهر<lb/>أثر ذلك جليًّا قويًّا في جرائد هذه البلاد وجماعاتها بالاحتجاج والانتصار وجمع<lb/>الإعانات، وهي أول حركة عربية سياسية أظهر العطفَ عليها ملوكُ العرب<lb/>المستقلون، فقد أرسل صاحب الجلالة السعودية عدة كتب وبرقيات في إظهار<lb/>عطفه وعطف أهل مملكته النجدية والحجازية على عرب فلسطين - على بعده<lb/>واشتغاله بقمع ثورة داخلية في نجد - منها ما هو باسم سماحة زعيمها السيد أمين<lb/>الحسيني مفتي القدس ورئيس المجلس الإسلامي الأعلى لفلسطين، ومنها ما هو<lb/>للجنة التنفيذية للمؤتمر السوري الفلسطيني بمصر (وسننشر ذلك) ومنها ما هو<lb/>لصاحب الجلالة البريطانية ملك الإنكليز، وقد تبرع لمنكوبي العربَ في هذه الثورة<lb/>بخمسمائة جنيه، وتبرع نجله ونائبه في الحجاز بمائة جنيه، وأُلفت بأمره لجنة<lb/>لجمع الإعانات بمكة جمعت مبلغًا يعد كبيرًا من أهل الحجاز، وتبرع صاحب<lb/>الجلالة اليمانية الإمام يحيى حميد الدين بثلاثمائة جنيه، وشارك العرب في هذا<lb/>الشعور والعطف على أهل فلسطين مسلمو الأعاجم، ولا سيما في الهند وجاوة<lb/>بالاحتجاج والإعانات، بل شارك الهندوس مسلمي الهند في عطفهم هذا، وتمنى<lb/>الجميع لو يرسلون جيشًا منهم إلى فلسطين لحماية المسجد الأقصى وأهله من عدوان<lb/>اليهود.<lb/>بل هذه أول مرة صرَّح فيها شيخ الأزهر ورئيس المعاهد الدينية في مصر<lb/>بالعطف على المسلمين في أثناء ثورة سياسية بينهم وبين شعب أجنبي تؤيده الدولة<lb/>البريطانية، بعد أن أجرَّت السلطة المصرية ألسنة علماء الأزهر وألجمتهم،<lb/>وحرَّمت عليهم ما هو مباح لجميع المصريين من إبداء رأيهم في الأمور السياسية،<lb/>وقد كانوا من قبل أصحاب الرأي الأعلى والقدح المعلى في جميع المصالح الإسلامية<lb/>والوطنية، حتى إنهم هم الذين ولَّوا محمد علي باشا على مصر.<lb/>ومما يصح أن يذكر بالإعجاب أن صوت الأستاذ الأكبر محمد مصطفى<lb/>المراغي شيخ الجامع الأزهر ورئيس المعاهد الدينية قد ارتفع في هذه المسألة في<lb/>وقت خرست فيه ألسنة جميع أمراء مصر وكبرائها الأحرار حتى غير المقيدين<lb/>بسياسية الحكومة ومشربها، لا الوزراء والرؤساء الرسميين وحدهم، وهو من<lb/>كبارهم، فهذا فتح جديد في النهضة العربية واليقظة الإسلامية معًا (وسننشر<lb/>كلامه) .<lb/>وقد كنت اقترحت على سلفة المرحوم الشيخ أبي الفضل الجيزاوي في أول<lb/>العهد بظهور الطمع الصهيوني في المسجد الأقصى، والعثور على صورة لقُبة<lb/>الصخرة يعلوها العلم الصهيوني - أن يكتب فتوى على سؤال في ذلك تتضمن ما<lb/>يجب على المسلمين من استنكار ذلك، ووجوب حماية المسجد الأقصى عليهم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>فاعتذر رحمه الله فألححت عليه وأكثرت من اللوم حتى غضب، فقال: يا سيد<lb/>رشيد أتظن أنه ما بقي أحد يغار على الإسلام غيرك؟ والله إننا نغار مثلك؛ ولكنك<lb/>أنت مطلق ونحن مقيدون، وأنت تعلم أننا ممنوعون من كل شيء يتعلق بالسياسية ‍!<lb/>مستقبل العرب مع الإنكليز<lb/>(12) إننا نرجو أن يحيط الشعب الإنكليزي العاقل بما ذكرنا وذكر غيرنا<lb/>من الحقائق، فنجد منه عونًا على حكومته بتغيير سياسته مع الأمة العربية،<lb/>والجلاء عما تحتله من بلادها الحجازية واليمنية وغيرها، والاتفاق مع حكوماتها<lb/>على ما يضمن له مصالحه الاقتصادية ونفوذه الأدبي في جميع بلادها، فوالله لو أن<lb/>في الشعب الفرنسي من الروية والتدبير مثل ما في الشعب الإنكليزي لأمكنه إكراه<lb/>دولته على تأليف دولة سورية واحدة تقضي على نفوذ الدولة البريطانية في الأمة<lb/>العربية كلها، ثم في سائر الشعوب الشرقية المتصلة بها.<lb/>كان من آفات الظفر في هذه الحرب أن الغرور قد استحوذ على عقول<lb/>الظافرين، وإن كان ظفرهم بقوة غيرهم لا بقوتهم، فلولا الولايات المتحدة<lb/>لاستولت ألمانية على جميع ممالكهم، وكان من آفات هذا الغرور أن الدولة<lb/>البريطانية ظنت أن قوة السلاح خير لها من قوى التدبير والعقل والإصلاح، وأنها<lb/>قد ورثت جميع السلطنة (الإمبراطورية) العثمانية باحتلال القسطنطينية، وأنها<lb/>ستملك بلاد إيران والأفغان بالأساطيل الجوية، كما رسخ قدمها في مصر وسائر<lb/>البلاد العربية، وأنه قد تم ما كانت تحلم به من امتداد إمبراطوريتها من حدود برقة<lb/>إلي حدود الصين من الغرب إلى الشرق، ومن الإسكندرية إلى الكاب من الشمال<lb/>إلى الجنوب، فبدا لها من جميع هذه البلاد ما لم تكن تحتسب، بل بدا لها من الهند<lb/>ينبوع ثروتها الثرور، وسوق تجارتها التي لا تبور، ما لم يكن يخطر لها ولا<lb/>لغيرها ببال، إذ هب مئات الملايين فيها يطلبون الاستقلال، وينذرون الدولة قرب<lb/>الزوال، وطفق الباحثون من علمائها يبحثون في هِرمها، ويقدرون ما بقي من<lb/>عمرها، على قاعدة قول الشاعر:<lb/>إذا تم شيء بدا نقصه <gap resp="#org_MS"/> ترقب زوالاً إذا قيل تم<lb/>ولكن هذا كله قد كبح جماح ذلك الغرور، وتغلب حزب العمال المعتدل على<lb/>حزب المحافظين المغرور، وجنح حزب الأحرار إلى العمال، فمن ثم قويت الآمال<lb/>بمراعاة هذه الدولة العظيمة لمقتضى الحال، وطول بقائها في أوربة كلسان<lb/>الميزان.<lb/>بشارات أنبياء اليهود في المسيح والمُلك<lb/>(13) اليهود الماديون واللادينيون يتكلون على إنكلترة في إعادة ملك<lb/>سليمان وهيكله إليهم كما تقدم؛ ولكن دين الإنكليز وشرفهم ومصالحهم المرتبطة<lb/>بأربعمائة مليون من المسلمين ومن العرب غير المسلمين أيضًا تأبى عليهم ذلك، على<lb/>تقدير قدرتهم عليه.<lb/>واليهود المتدينون يعتمدون على بشارات أنبيائهم، وهذه البشارات مبهمة<lb/>ومشروطة باتباعهم لوصايا التوراة كلها، وقد تركوا هذا عندما كان ممكنًا، وقد<lb/>أصبح غير ممكن، ثم إنه مقيد بمجيء المسيح وجريان ذلك على يديه، وقد جاء<lb/>المسيح الحق عليه السلام فكفر أكثرهم به، فأيد الله تعالى من آمن به على من كفر<lb/>كما قال عز وجل في آخر سورة الصف {فَآمَنَت طَّائِفَةٌ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَكَفَرَت<lb/>طَّائِفَةٌ فَأَيَّدْنَا الَّذِينَ آمَنُوا عَلَى عَدُوِّهِمْ فَأَصْبَحُوا ظَاهِرِينَ} (الصف: 14) وقد<lb/>كتبنا مقالاً طويلاً في بيان تلك البشارات وما كان من قيودها وشروطها وما تقتضيه من<lb/>حرمانهم من أرض الميعاد والمُلك إلى الأبد، سننشرها في الجزء الآتي إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>أنباء خاتم النبيين في أمر اليهود مع المسلمين<lb/>(14) إن عندنا معشر المسلمين بشارات من خاتم النبيين وواسطة<lb/>المرسلين محمد صلى الله عليه وسلم أوضح وأفصح وأصرح من بشارات أنبياء<lb/>اليهود، كأخبار المسيح الدجال الذي يظهر فيهم، فيتعصبون له ويقاتلون المسلمين<lb/>والنصارى في فلسطين وغيرها، فيُخذلون ويغلبون على أمرهم، ومنها ما رواه<lb/>البخاري ومسلم وغيرهما من حديث عبد الله بن عمر عن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (تقاتلكم اليهود فتُسلَّطون عليهم حتى يقول الحجر يا مسلم هذا<lb/>يهودي ورائي فاقتله) وله روايات أبسط من هذه الرواية، فاحذروا أيها<lb/>الصهيونيون المتهورون أن تعجِّلوا بفتح باب البلاء على أنفسكم، بل احذروا وقد<lb/>فتحتموه أن تصروا عليه، وأرجئوه إلي مجيء مسيحكم، فإنا له مرجئون،<lb/>وانتظروا فإنا منتظرون. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) الإفك: صرف الشيء عن وجهه الحق إلى غيره.</note>
            </note>
            <pb n="n30-p469" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4006.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد عبد الباسط فتح الله<lb/>وفاته وملخص ترجمته</head>
               <lb/>
               <lb/>في غرة جمادى الأولى من هذا العام رزئت مدينة بيروت، بل القطر<lb/>السوري، بل الأمة العربية والملة الإسلامية بوفاة فرد من أفرادها، وبدل من أبدالها،<lb/>وشهيد من شهداء الحق، وحجج الله تعالى على الخلق، صديقنا الوفي وأخونا في<lb/>الله عز وجل، وأحد تلاميذ شيخنا الأستاذ الإمام ومريديه في ديار الشام، وبتربيته<lb/>وإرشاده كان من أركان الإصلاح في العلم والعمل، والأخلاق والأدب، ومن الكُتاب<lb/>المجيدين، والخطباء المؤثرين - الأستاذ السيد عبد الباسط فتح الله رحمه الله تعالى<lb/>وأثابه، وأحسن مرجعه إليه ومآبه، ثم أحسن عزاءنا وعزاء أهله ووطنه عنه،<lb/>وعظَّم أجرنا جميعًا بمصابنا فيه، توفاه الله تعالى عن ستين سنة هجرية كاملة، إثر<lb/>مرض طويل أعيا الأطباء، وتعذر الشفاء. وقد كبر مصابه على عارفي فضله،<lb/>فأبَّنوه عند دفنه، ثم أقاموا له حفلة تأبين في اليوم الأربعين من تاريخ فقده، تبارى<lb/>فيه خطباء بيروت وشعراؤها في رثائه، وذكر مناقبه نظمًا ونثرًا.<lb/>وإننا نقتبس ترجمته التاريخية مما ألقاه في تلك الحفلة صديقنا وصديقه الأستاذ<lb/>الشيخ أحمد عمر المحمصاني الشهير، وهو مأخوذ من ترجمته لنفسه التي نشرتها<lb/>مجلة المجمع العربي في دمشق ومما عرفه المترجم بنفسه منه وعنه بطول المعاشرة<lb/>في القرب، وكثرة المكاتبة في البعد، كُنا قد كلفناه كتابة ذلك لأجل نشره في المنار،<lb/>فكتبه وألقاه في حفلة التأبين ثم أرسله إلينا فلخَّصنا بعضه وتركنا أقله وأثبتنا أكثره<lb/>بحروفه<lb/>فمما ذكره المترجم أن كلاًّ من والديه رحمهما الله تعالى (من أسر بيروت<lb/>القديمة ولنسبهما صلة بأهل البيت النبوي الكريم) ومما بلغنا من صفة والده أنه كان<lb/>رجلاً صالحًا تقيًّا، وحدَّثنا الفقيد عنه أن الشيخ يوسف النبهاني (الخُرافي الحشوي<lb/>المعروف) حمله عند سفره إلى الحج بعض كتبه لأجل توزيعها في المدينة المنورة<lb/>فكان من أمره أنه قبل وصوله إلى المدينة بليلة واحدة - على ما أذكر - رأى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم في منامه فأمره ألا يدخل مدينته بتلك الكتب، وفهم منه أنه<lb/>صلى الله عليه وسلم غير راضٍ عنها، فألقاها أو دفنها في مكان قبل دخولها، ولما<lb/>عاد من الحج جاء الشيخ النبهاني للسلام عليه في داره وكان عنده كثير من الزائرين،<lb/>فلما دخل عليه ودنا منه ليعانقه لم يملك لسانه أن قال له: يا شيخ يوسف إن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم غير راض عنك، فبُهت النبهاني وأحجم لقوله، واستغرب<lb/>الحاضرون ذلك ووجموا لسماعه، فذكر لهم رؤياه المذكورة، ثم قال المترجِم:<lb/>(نشأته) ولد عام 1288 هجرية، وتعلم القراءة والخط وأوليات الحساب<lb/>في مدرسة المرحوم الشيخ حسن البنا، ثم في سنة 1300 دخل المدرسة السلطانية<lb/>التي فتحت في بيروت، فتعلم فيها العربية والتركية والإفرنسية وما إليها من الفنون،<lb/>وكان من أساتذته فيها أستاذنا الإمام المرحوم الشيخ محمد عبده، وعنه أخذ علوم<lb/>البيان والمنطق والتوحيد والأحكام العدلية (مجلة الأحكام الشرعية) وكانت له به<lb/>عناية خاصة، فقرأ له في بيته أثناء العطلة المدرسية وليالي رمضان فصولاً من<lb/>متن التهذيب في علم الكلام والسيرة النبوية.<lb/>(ولما اضطرب نظام المدرسة بتدخل السلطة العسكرية في إدارتها برحها<lb/>الأستاذ الإمام، فتبعه المترجَم ولزم مجلسه حتى أشار عليه بدخول الكلية البطركية<lb/>لإتمام ما كان حصَّله في المدرسة السلطانية من اللغة الإفرنسية والفنون، فدخلها<lb/>عام 1888 وحضر فيها دروس أستاذ اللغة العربية الشيخ إبراهيم اليازجي،<lb/>ودروس غبطة الحبر العلامة البطريرك ديمتريوس القاضي في الآداب الإفرنسية<lb/>والتاريخ القديم والحكمة الطبيعية، واكتسب من ميل هذا الحبر ورعايته، ما لا يقل<lb/>عن اهتمام الأستاذ وعنايته، ثم خرج من هذه الكلية وقد نال شهادتها العلمية، مع<lb/>جائزة الشرف في العلوم العربية) .<lb/>(وكان يختلف أثناء العطلات المدرسية، وفي أوقات الفراغ بعدها إلى<lb/>مجالس الأستاذ المحدث الشهير الشيخ عبد الباسط الفاخوري مفتي بيروت السابق<lb/>رحمه الله، فسمع منه مع فريق من طلبة العلم جملة صالحة من صحيح البخاري) .<lb/>وهنا ذكر المترجِم شيئًا من سيرته في حياته العلمية ثم قال:<lb/>(خدمته للعلم) بيد أن مشاغله الإدارية والتجارية لم تكن تمنعه مما يهوي<lb/>إليه فؤاده من خدمة العلم ونشره، فقد دعاه الأستاذ الناهض المقدام الشيخ أحمد<lb/>عباس إلى معاونته على تأسيس مدرسته الشهيرة (بالمدرسة العثمانية) فلبَّى الدعوة،<lb/>ونشط للخدمة، إذ وجد فيها متسعًا لتحقيق أمانية في الإصلاح، وظل يتبرع<lb/>بمشاطرة الأستاذ - المشار إليه - تدبير مدرسته وتنظيمها، ويلقي فيها المحاضرات<lb/>الأدبية، ويعطي الدروس في الجغرافية والطبيعيات والتعريب، إلى أن قضت<lb/>السياسة التورانية بإقفالها أوائل أيام الحرب.<lb/>(على أن سعيه نحو غايته من بث العلم لم يكن لينحصر في سبيل تعليم<lb/>البنين وتربيتهم، بل كان تثقيف البنات والوفاء لهن بحقهن من العلم والتهذيب مناط<lb/>همه الأكبر، فبالرغم من المصاعب الجمة التي كانت تعترض الساعين في تنوير<lb/>الأمة (خصوصًا العربية) أيام عبد الحميد قد وُفِّق مع طائفة من المفكرين<lb/>الناهضين لتأسيس (جمعية ثمرة الإحسان) بُغية تحسين حالة الأنثى المسلمة،<lb/>وأنشأوا لها مدرسة حَوَت العدد الجم من البنات، ومن تلميذاتها اليوم من تدير إحدى<lb/>مدارس الحكومة، واشترك كذلك مع فريق من أصحاب الشأن في تأسيس (جمعية<lb/>مآثر التربية) التي غايتها معاونة الطلبة المعوزين على تحصيل العلم العالي أو<lb/>الإخصاء في أحد فروعه في كليات بيروت أو جامعات أوربا، ومن أبنائها من هم<lb/>اليوم في عداد الأطباء، والمحامين وأهل القضاء.<lb/>وانتُخب لعضوية (جمعية المقاصد الخيرية) وما زال يدأب في خدمة<lb/>مدارسها وأنظمتها على نحو خدمته للمدرسة العثمانية، ومدرسة ثمرة الإحسان من<lb/>قبل، كما أنه قام بتدريس الديانة والتهذيب للصفوف المؤلفة من البنات المسلمات<lb/>في المدرسة السورية الأهلية) .<lb/>(أثر قلمه) تراه وهو في غضون تلك الأعمال السابقة يغتنم الفرصة،<lb/>ويفترص المناسبة لبث الأفكار الصحيحة والمبادئ السليمة، ويلفت الأنظار إلى<lb/>حقائق الأمور وتعرُّف المصلحة العامة والاعتدال في الأخذ بالجديد والمحافظة على<lb/>القديم، عاملاً بسنة أستاذه الإمام في الدعوة إلى ترك الجمود على التقليد الضار،<lb/>وخلط الدين في كل شأن من شؤون الدنيا.<lb/>(تلك المقاصد والموضوعات تراها منبثة في مقالاته وخطبه جارية من بيانه<lb/>مجرى الدم من جثمانه، فمن غرر مقالاته المشهورة: النهضة الاقتصادية، الألفة،<lb/>التمدن، الصدق، التعصب، العلم روح المدنية، والمدنية معنى الإنسانية، الميسر<lb/>وأضراره، ذكرى من سفر في وصف قلعة بعلبك، المداواة الحديثة، تأثير السجايا<lb/>في الأعمال، لبوس الصيف والنسيج الوطني، الرقيقة إمبراطورة (كتبها عن<lb/>هنري إمبراطورة الصين) العافية نور على هام الأصحاء لا يدركه إلا الضعفاء،<lb/>غريبة في عالم الصناعات، العبادة عادة والدين المعاملة، بحث في الصحافة،<lb/>اللجان الخيرية، في الكستنا أو الشاه بلوط، الإسلام (مقالة رد فيها على مقال<lb/>للمسيو كولرات نُشرت في جريدة الدبيش كولونيال بعنوان ضد الإسلام) تصويت<lb/>النساء، في شأن المرأة، في المدافعة الملية، الهرم، وصية منتحر، احتفال<lb/>الجمعية الكيماوية، الحكم على الكلاب بالإعدام (يداعب فيها البلدية) المحاميات،<lb/>عبد الله باشا فكري والهيئة الجديدة (قرَّظ بها رسالة عبد الله باشا فكري وزير<lb/>معارف مصر في المقارنة بين الهيئة الجديدة وتطبيقها على النصوص القرآنية)<lb/>ذكرى العاقل وتنبيه الغافل (قرَّظ بها رسالة بهذا العنوان للأمير الكبير السيد عبد<lb/>القادر الجزائري) مجالس الوعظ في رمضان، الظاهر المألوف من المفروش<lb/>والملبوس، كلمة في بلدية بيروت، وهذه نشرت في جريدة ثمرات الفنون مع كثير<lb/>من المقالات.<lb/>وله مقالة عنوانها (التجارة محور السياسة) نُشرت في الثمرات عدد<lb/>1284 أتى فيها بالعجب العُجاب في بيان سر الاقتصاد عند الأمم الراقية، وأن<lb/>التجارة هي حفظ السعادة وقوام العمارة، إلى أن ختمها بقوله: ولو بحثت من<lb/>الأمور السياسية في أدقها وما قد لا يُشتم منه ريح التجارة لتحققت أن التجارة سره<lb/>ولبابه، مهما اختلفت مظاهره وتلونت أثوابه، ولأدركت أن التجارة هي غاية السلم،<lb/>غاية الحرب، محور السياسة، فضلاً عن أنها قطب رحى الحياة المدنية.<lb/>وله مقالة عنوانها (الإصلاح من طريق العلم والتهذيب) نشرت في العدد<lb/>الأول من مجلة الكشَّاف، ومما يناسب أن يخص بالذكر في هذا المقام دلالة على<lb/>شعوره الأدبي ما كتبه بُعيد خروجه من المدرسة في بيان حاجة العربية إلى تأسيس<lb/>مجمع علمي ينقسم إلى شعب تتفرغ كل منها للعمل في سد جانب من عوز اللغة<lb/>(الأمر الذي لم يتم لنا إلا بعد ثلاثين سنة) .<lb/>وإذا تأملت في مقالاته فإنك تجد رجلاً اجتماعيًّا يخوض في مواضيع شتى،<lb/>وهو هو بقلمه المتين، وعبارته الجيدة، وحجته الناصعة، فبينا تراه يكتب في<lb/>موضوع أخلاقي يشبعه درسًا، فإذا به في مقال آخر يصف شيئًا فيقربه إليك كأنك<lb/>تراه ماثلاً أمامك، وتارة تجده في موضوع أدبي أو علمي أو اجتماعي أو زراعي<lb/>أو تاريخي يوضح لك المحجة، ويقرع الحجة بالحجة.<lb/>وأما خطبه الممتعة فحدِّث عن البحر ولا حرج، ومن الذي لا يذكر مواقفه<lb/>في المدرسة العثمانية (الكلية الإسلامية الآن) وأقواله التي تملك الآذان بلا<lb/>استئذان، مع ثبات جأش، وقوة عارضة، ومتانة في الجمل والكلمات، ورقة في<lb/>الأسلوب والعبارات، والذين شهدوا خطبه في معنى المسلم وفي الأخوة الدينية،<lb/>وعن المدرسة الإسلامية في أول نشأتها، وفي الروايات الأدبية وتأثيرها،<lb/>ومحاضرته عن أبي العلاء المعري وعن التمثيل وفوائده يعرفون المواهب التي<lb/>وهبه الله إياها، ويدركون عظيم الخطب بفقد الأمة له، وهي في أشد الحاجة إلى<lb/>العاملين المخلصين المصلحين) .<lb/>رحم الله منك نفس كريم <gap resp="#org_MS"/> وقليل من النفوس الكرام<lb/>ثم ذكر مما ترجمه بالعربية عن الفرنسية (كتاب التدريس العلمي ليولبرت<lb/>أحد نظار المعارف الإفرنسية، وكتاب فلسفة السياسة لغوستاف لوبون، وكتاب<lb/>الرين ووستفاليا لجول هوره، وترجمة فصل من كتاب سر تقدم الألمان، وهذه<lb/>الأربعة لم يتمكن من إتمامها، وقد أتم تعريب رسالة (مسألة النساء) لأرنست<lb/>لوكوفي وجعل لها مقدمة جليلة جدًّا.<lb/>ومن أهم مميزات الفقيد: الإنصاف في المناظرة والمحاورة، وهذا مما<lb/>امتاز به وعرفه له مخالطوه ومعاشروه، كما أنه من أكبر الأدلة على المتانة<lb/>والرسوخ في العلم، ومن أجل المواهب التي يؤتاها النابغون، ولا يوجد بعد العلم<lb/>حلية لأهل العلم مثل الإنصاف فيه {وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ ذُو<lb/>حَظٍّ عَظِيمٍ} (فصلت: 35) .<lb/>ومن أعظم مميزاته اعتناؤه الكلي بالتنظيم في الأعمال التي أدارها<lb/>وبالأخص فيما يتعلق بالعلم والتعليم، وما دخل في مصلحة إلا وكان له فيها الأثر<lb/>الخالد. <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وقد ظهرت هذه الميزة في رئاسته لنادي رأس بيروت فقد وضع نظامه<lb/>وأحكم أساسه، وتولى بنفسه إلقاء المحاضرات الممتعة والمواضيع النافعة مع بعض<lb/>إخوانه، ولو قُدِّر لهذا النادي البقاء لكان من مفاخر بيروت الجميلة، ومن أهم<lb/>الأندية في البلاد؛ ولكن مداهمة الحرب العامة ذهبت بكل ما كان يُنتظر من هذا<lb/>النادي الجليل في الإصلاح المطلوب.<lb/>إن الفقيد بسيرته هذه وعلمه الجم، وعلمه الخالص الأتم، كان حجة الله<lb/>على كثير ممن عرف العلوم العصرية واللغات الأجنبية، ولم تكسب أمته من علمه<lb/>ومعرفته شيئًا يرقيها ويفيدها بنقل أو تعريب، أو دفاع عن حوزتها وكيانها وعمّا<lb/>يتهمها به الأعداء من الطعن في معتقداتها أو الحط من مفاخر أسلافها.<lb/>وحجة الله أيضًا على كثير ممن تذوقوا العلم فوقفوا عند القشور، واشتغلوا<lb/>بسفاسف الأمور، ولم ينفذوا إلى اللباب، فأضاعوا أنفسهم وأمتهم وضاعوا عن<lb/>الصواب.<lb/>حياة كلها علم وعمل، وجهاد وأمل، ودعوة إلى الحق، وثبات وصدق،<lb/>وصبر واحتمال، وسير حثيث إلى الكمال، مع إنصاف في المناظرة، وأنس في<lb/>المحاورة، ووقوف عند الحدود الشرعية، ودعاء إلى السنة السنية، ونفور من<lb/>البدع، لا تأخذه في الحق لومة لائم.<lb/>فهذه آثار ناطقة بسمو مداركه وعلو مكانته، في أي بحث طرقه، أو أي<lb/>موضع تناوله، كان ابن بجدته، فقد جمع ما تفرق في غيره اهـ.<lb/>هذا وإنني أختم هذه الترجمة بالتنويه بمقال كتبه لنا باقتراحنا عن سيرة<lb/>الأستاذ الإمام في بيروت ليُنشر في الجزء الأول من تاريخنا له، فرحمهما الله تعالى<lb/>وحشرنا وإياهما مع {الَّذِينَ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ النَّبِيِّينَ وَالصِّدِّيقِينَ وَالشُّهَدَاءِ<lb/>وَالصَّالِحِينَ وَحَسُنَ أُوْلَئِكَ رَفِيقاً} (النساء: 69) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n30-p475" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4007.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فريضة الحج<lb/>ودعاية ملاحدة السياسة الشريفية لتركها<lb/>بفتاوى يفترونها</head>
               <lb/>
               <lb/>لما ولَّى الله إمام السُّنة الملك عبد العزيز بن سعود أمر حرمه وحرم رسوله،<lb/>لم يجد أعداؤه وسيلة للحيلولة بين العالم الإسلامي وبين رؤية عدله وإقامته لشرع<lb/>الله وإحيائه لسنة رسوله صلى الله عليه وسلم إلا دعوتهم إلى ترك فريضة الحج<lb/>وهدم هذا الركن العام من أركان الإسلام انتقامًا منه لهدمه هياكل الوثنية التي بنيت<lb/>على قبور آل البيت والصالحين برغم السنة النبوية.<lb/>ومن المعلوم من دين الإسلام بالضرورة أن الله فرض الحج بنص كتابه<lb/>المحكم على من استطاع إليه سبيلاً، وقال عقب ذلك: {وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ<lb/>عَنِ العَالَمِينَ} (آل عمران: 97) فمن استحل تركه بغير فقْد هذا الشرط<lb/>(الاستطاعة) فهو كافر خارج من دين الإسلام؛ ولذلك لم تؤثر تلك الدعاية إلا في<lb/>بعض الجاهلين، والحجاج يزدادون عامًا بعد عام، وينشرون فضل ابن السعود في<lb/>العالم.<lb/>وقد علمنا في هذه الأيام أن دعاة بيت المُلك المفقود من الحجاز جددوا هذه<lb/>الدعاية نفسها، وأرسلوا الكتب من مصر إلى جاوة وسنغافورة وعدن واليمن<lb/>والهند وسائر الأقطار الإسلامية التي لهم معارف فيها يحثونهم على صد الناس عن<lb/>الحج، بدعوى أن مُلك ابن سعود في الحجاز وفي نجد أيضًا على وشك السقوط<lb/>بانتصار بعض الخارجين عليه في نجد بقيادة ابن الدويش، ويستندون في هذه<lb/>الدعوى على ما ينشرون في جرائد مصر من الأراجيف؛ ولكنهم من جهة أخرى<lb/>يشيعون أن الدويش هذا متفق مع أولاد الملك حسين والإنكليز على ثل عرش ابن<lb/>سعود ليعيدوا الحجاز إلى الملك حسين أو نجله علي، فإن كانوا واثقين بهذا وبقرب<lb/>وقوعه فالمعقول أن يدعوا الناس إلى الإقبال على الحج لا على تركه.<lb/>وقد ورد عليَّ اليوم كتاب من بعض المسلمين الغيورين على دينهم في عدن،<lb/>ذكروا فيه أن دعاة هدم ركن الإسلام العام عادوا إلى الدعاية الأولى بتفنن جديد في<lb/>الكذب، فقد جاءوا فيه بعد رسم المخاطبة:<lb/>(لا يخفاكم يا سيدي أنه جاء أخيرًا إلى هذه البلدة فرقة من الناس أذلهم الله<lb/>وأصابهم بداء البغض لجلالة الملك عبد العزيز آل السعود أيَّده الله، ولا عمل لهم<lb/>إلا التجول في الأسواق وثلب هذا الملك الجليل الوافر العرض، وكنا لا نلتفت إليهم<lb/>ولا نأبه بما يقولون حتى ابتدءوا ينشرون الفتاوى بأن الحج لا يجب في هذه الأيام<lb/>بسبب وجود الحكومة النجدية في البلدان المقدسة.<lb/>وأخيرًا أظهروا للناس أنهم كاتبوكم وأقنعوكم بالأدلة وأجبروكم على<lb/>الموافقة على فتواهم هذه.<lb/>أما نحن فإننا أخبر بهم، ونعلم أنه لا يرضى بقولهم إلا مخبل؛ ولكن<lb/>خشينا على عامتنا أن يسري إليهم هذا الداء، أي داء بغض العرب الناشئ عن<lb/>بغض مليكها الجليل.<lb/>فبادرنا بكتابة هذه الأسطر إليكم راجين منكم جوابًا تخدمون به الدين<lb/>والدولة، ونرجو أن يكون ردكم على صفحات الشورى الغراء؛ لأنها أشهر الجرائد<lb/>هنا وتطَّلع عليها أكثر أهالي هذه البلدة، وفي الختام اقبلوا فائق الاحترام) اهـ.<lb/>(الجواب) كنت أود لو أرسل إليَّ هؤلاء الغيورون نسخة من الفتوى التي<lb/>أشاروا إليها لنرى على أي قاعدة من قواعد الجهل والكفر استحل هؤلاء المساكين،<lb/>هدم هذا الركن الإسلامي الركين، وأي نص من نصوص الكتاب والسنة أو من<lb/>اجتهاد الأئمة أوردوا في فتواهم استدلالاً على أن وجود الحكومة السعودية في<lb/>الحجاز مُسْقِط لفريضة الحج عن المستطيع خلافًا لنص كتاب الله تعالى؟ إذ لا يبعد<lb/>أن تدل الفتوى على أن فرض استقبال الكعبة المشرفة في الصلاة قد سقط عن<lb/>المصلين بوجود هذه الحكومة هنالك، وولايتها على بيت الله تعالى! فإن الجهل<lb/>ليس له حد يقف عنده.<lb/>يسهل علينا أن نقنع كل مسلم، وإن كان عاميًّا جاهلاً بضلالة هؤلاء الداعين<lb/>لهم إلى هدم بعض أركان دينهم اتباعًا لأهواء السياسة والملك، إذ لا يجهل أحد منهم<lb/>أن الحج من أركان الإسلام المفروضة على كل مستطيع له، وكتاب الله وكتب<lb/>السنة الصحيحة موجودة بين أيديهم فكذبهم عليهما مفضوح، وإذا كان كذبهم علينا<lb/>ظاهرًا أنكره العقلاء بدلالة عقولهم، وها نحن أولاء نظهره لغيرهم على صفحات<lb/>هذه الجريدة وغيرها، فكيف بكذبهم على الله ورسوله وأئمة المسلمين؟<lb/>وأما الذي يصعب إظهار كذبهم وافترائهم فيه فهو ما يرجفون به في تعظيم<lb/>أمر ثورة الدويش في نجد على ملكه وإمامه، وبيان أن ما يتوقعونه من الشر<lb/>ويفرحون به ليس خيرًا لهم، بل هو شر لهم ولغيرهم، ولماذا يصعب إظهار<lb/>افترائهم فيه؟ لأنهم يدعون أن ما يقوله كل أحد غيرهم كذب، وأن ما يقولونه هم<lb/>هو الحق والصدق وحده، فليس علينا إلا أن ننتظر قليلاً كما انتظرنا كثيرًا في<lb/>حادثة حصر الإمام ابن سعود لجدة والمدينة المنورة وما كانوا يذيعونه من أخبار<lb/>ضعفه وقرب طرده من الحجاز، فظهر كذبهم وإرجافهم للعالمين، والعاقبة للمتقين.<lb/>(علاوة) هذا ما كتبناه في اليوم الذي وصلت إلينا فيه رسالة عدن ونشرناه<lb/>في جريدة الشورى إجابة لطلبهم، وقد كتبنا في الجزء الماضي مقالة مستقلة في<lb/>فتنة نجد: أسبابها ونتيجتها وأهمها الدسائس الشريفية، ومن توفيق الله تعالى لابن<lb/>السعود حماقة أعدائه وجهل دعاتهم التي تنتهي دائمًا بظهور خذلان الله تعالى لهم<lb/>{أَوَلا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لاَ يَتُوبُونَ وَلاَ هُمْ يَذَّكَّرُونَ} (التوبة: 126) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n30-p478" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4008.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصلاح الأزهر والمعاهد الدينية</head>
               <lb/>استبشر طلاب الإصلاح الإسلامي في مصر وجناحيها من الشرق والغرب بما<lb/>ظهر من الشيخ محمد مصطفى المراغي منذ ولي أمر الأزهر من فكر ثاقب، وعقل<lb/>راجح، وعلم واسع، وهمة عالية، وشجاعة أدبية ظاهرة، وما أنتجت هذه المزايا<lb/>من قانون للإصلاح مبيِّن لأقوم مناهجه، وأرفع معارجه، وأبعد مقاصده، وما بذل<lb/>من جهد، وأنفق من وقت في السعي لإقرار الحكومة إياه، وصدور المرسوم<lb/>الملكي بتنفيذه، ثم راعهم في آخر يوم أو آخر ساعة من هذه المرحلة أن علموا أن<lb/>الاستاذ الأكبر قد استقال من منصبه؛ لأن جلالة الملك توقف عن إصدار المرسوم<lb/>به، فوجمت النفوس، وضاقت الصدور، وأكبر الناس الأستاذ المراغي في<lb/>استقالته، وعدم مبالاته بجاه المنصب الرفيع وما يتقاضاه من ألوف الجنيهات فيه،<lb/>أضعاف ما أكبروه فيما أشرنا إليه من مزاياه، إذ به ثبت لهم أن الرجل قد وقف<lb/>حياته على خدمة دينه وإن بذل في سبيله دنياه، وعلى رفعة شأن ملته وأمته، لا<lb/>على منفعة نفسه وأهله وولده، وأن نفسه الزكية نسخة من نفس شيخه الأستاذ الإمام،<lb/>وأنه لابد للمسلمين أن يستفيدوا من مواهبه في يوم من الأيام، وقد نوَّهت بذلك<lb/>الجرائد وعدُّوا استقالته إحدى الكبَر، والنذر والعِبر.<lb/>ويظن الكثيرون أن لدسائس خصوم الإصلاح تأثيرًا في الصد عنه اليوم كدأبهم<lb/>بالأمس؛ ولكننا نعلم أن ذلك القانون الإصلاحي هو رغيبة جلالة الملك فلا قنوط<lb/>بما عرض دونه ولا يأس، وقد عادت الحياة الدستورية إلى البلاد، ولن ترضى<lb/>الأمة أن يظل الأزهر على ما انتهى إليه أمره من اضطراب.<lb/>ولما أصر الأستاذ المراغي على استقالته بعد مراجعة أولي الشأن له في<lb/>الرجوع عنها صدرت إرادة جلالة الملك بجعل صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ أحمد<lb/>الظواهري شيخًا للأزهر، ورئيسًا للمعاهد الدينية، وهو من تلاميذ الأستاذ الإمام<lb/>أيضًا فلا يخفى عليه شيء من حاجة الأزهر إلى الإصلاح؛ ولكنه يؤثر التريث<lb/>فيما يراه منه، ومداراة المعارضين فيه، ونسأل الله تعالى أن يوفقه ويوفق ولاة<lb/>الأمور إلى ما فيه الخير للمسلمين، واغتنام الفرص قبل فواتها آمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n30-p479" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4009.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>كتب التاريخ العصرية في مصر وسورية<lb/>كنا من أول العهد بهجرتنا إلى مصر منذ ثلث قرن نعجب لتقصير المصريين<lb/>في تأليف كتب لتاريخ هذا القطر وغيره على الطريقة العلمية الحديثة، التي<lb/>درسوها وعرفوا فلسفتها ومناهجها وأساليبها، ثم زال العجب فرأينا القوم ينسلون<lb/>للتأليف في أنواع هذا التأريخ من كل حدب، وقد قرَّظنا في العام الماضي كتاب<lb/>(حوليات مصر السياسية) لصاحب السعادة صديقنا أحمد شفيق باشا، ثم صدر في<lb/>هذه الأيام (الحولية الثالثة) من هذه الحوليات، وهي تدخل في المجلد السادس من<lb/>تاريخه الكبير، إذ كانت الأولى والثانية في الجزأين 4و5 وهما لحوادث سنتي<lb/>1924 و1925، فالثالثة لحوادث 1926 وثمن هذا الجزء ثلاثون قرشًا يُضاف<lb/>إليها أجرة التجليد والبريد لمن طلبه من الخارج وهو يباع في مكتبة المنار.<lb/>(تواريخ سعادة أمين سامي باشا)<lb/>أمين سامي باشا عالم نحرير، ومؤرخ محقق، ومهذب متدين، ولعله فاق<lb/>جميع علماء فن التربية والتعليم عندنا في الجمع بين العلم به والعمل، وقد خدم<lb/>وزارة المعارف عشرات السنين خدمة جليلة من أهمها نظارة مدرسة دار العلوم التي<lb/>يتخرج فيها معلمو الدين والفنون العربية في جميع المدارس الأميرية، فكانت<lb/>التربية في عهده خيرًا مما آلت إليه من بعده، على ما كان من مراقبة الإنكليز<lb/>للمدارس التي كان من مقاصدها الخفية إطفاء نور الإسلام، والوقوف بالعلم عند<lb/>حدود التقليد ومظاهر النظام؛ ولعله لو ظل ناظرًا لها إلى اليوم لما تفرنج طلابها<lb/>في الأزياء، ولما نزعوا العمائم وتركوا الصلاة! لا أقول كلهم، بل أكثرهم أو<lb/>كثير منهم.<lb/>وقد أخرج للناس في شيخوخته كتابين جليلين لم يسبقه إلى مثلهما سابق،<lb/>وهيهات أن يدركه في موضوعهما لاحق:<lb/>(الأول: كتاب التعليم في مصر)<lb/>وهو كتاب جامع لما يهم العلماء والخواص معرفته من أحوال التعليم في<lb/>مصر في العصور الأولى بالإجمال، وفي هذا العصر بالتفصيل، وقد وضع فيه<lb/>لحالة المدارس في أيامنا إحصاء دقيقًا في جداول متنوعة يرى المطلع عليها عدد<lb/>المشتغلين بالتعليم ونسبتهم إلى الألف على مقدار انتشار التعليم في كل محافظة أو<lb/>مديرية بالنسبة إلى سكانها، وعلى نسبة المصريين والمصريات الذين في<lb/>مدارس الأجانب، ونسبة الأجانب الذين في المدارس المصرية، ونسبة<lb/>المحرومين من التعليم إلى المتعلمين من بالغي سن التعليم الأولي والابتدائي إلى<lb/>غير ذلك من البيانات المفيدة التي تظهر من الجداول الإحصائية الموضوعة بدقة لا<lb/>يعادلها إلا الحذق في استخراج النتائج منها، وفيه بيان مناهج التعليم كلها ولوائح<lb/>الشهادات والدبلومات من وقت تقريرها إلى الآن، ويزدان بعشرات من الصور<lb/>لولاة الأمور ووزراء المعارف وأعضاء البعثات التي أرسلتها الحكومة إلى أوربة،<lb/>فهو كتاب لا نظير له، ولا غنى عنه، وهو مطبوع في المطبعة الأميرية على ورق<lb/>جيد من القطع الكامل، ومجلد بالقماش تجليدًا حسنًا، وثمنه جنيه مصري.<lb/>(الثاني: كتاب تقويم النيل وعصر محمد علي باشا)<lb/>وهو جزآن: الأول منه مؤلف من مقدمة في 134 صفحة ما عدا الخرائط<lb/>تضمنت كل الحقائق المتعلقة بأمر النيل، وفيها رسوم (خرائط) ملونة تمثل<lb/>حركات الرياح، وضغط الجو، وبحيرة تسانا، ومخارج الأنهر التي تسبب<lb/>الفيضان، ووقوع الأمطار، ويلي المقدمة المقصد الأول من الكتاب وهو تقاويم النيل<lb/>من ابتداء السنة الأولى من الهجرة إلى سنة 922هـ 622م، ويليه المقصد الثاني،<lb/>وهو الفوائد التاريخية الصحيحة وسلسلة تاريخ مصر على التفصيل وتاريخ الخلافة<lb/>الإسلامية على الوجه العام في ذلك الزمن كله، وصفحاته 251 وهو كسابقه طبعًا<lb/>وقطعًا وتجليدًا، وثمنه جنيه مصري.<lb/>(الجزء الثاني منه) وهو يشتمل على ما علم من أمر النيل في كل سنة<lb/>ابتداء من سنة 923هـ لغاية سنة 1264 هـ (1517 م إلى 1848م) وصحفه<lb/>حافلة بالفوائد التاريخية المحققة الدقيقة الصحيحة في ذلك الزمن، وبالأخص عصر<lb/>محمد علي باشا، الذي أُنقذت مصر في عهده من وهدة الانحطاط التركي، وارتقت<lb/>مرتبة عالية من مراتب الرقي.<lb/>وهو مزدان بإحدى وخمسين صورة من صور محمد علي باشا، وصور<lb/>رجال عصره النادرة مع نهاية الإتقان والوضوح، وصحفه 622 صفحة، وطبعه<lb/>كسابقه من كل وجه، وثمنه 150 قرشًا، وتُطلب هذه الكتب كلها من مكتبة المنار<lb/>في شارع الإنشاء بمصر. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4010.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>