<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3005.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1335" change="#d3e146">1335</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1917" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1917م</date>
         <pb n="n19-p603" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3006.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استدارة الزمان والنسيئة في الحج</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 21) من أحد قراء المنار من كبراء مكة المكرمة.<lb/>الذي أحيط به علمَ حضرة الفاضل الأستاذ أني أستفسر عما رسخ بفكري عند<lb/>تلاوة قوله تعالى: {إِنَّ عِدَّةَ الشُّهُورِ عِندَ اللَّهِ اثْنَا عَشَرَ شَهْراً فِي كِتَابِ اللَّهِ يَوْمَ خَلَقَ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ مِنْهَا أَرْبَعَةٌ حُرُمٌ ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ فَلاَ تَظْلِمُوا فِيهِنَّ أَنْفُسَكُمْ} (التوبة: 36) قال صلى الله عليه وسلم: (إن الزمان قد استدار كهيئته يوم خلق<lb/>الله السماوات والأرض، السنة اثنا عشر شهرًا منها أربعة حُرُم ثلاث<lb/>متواليات ذو القعدة وذو الحجة والمحرم ورجب مضر الذي بين جمادى وشعبان)<lb/>قال أبو الفضل شهاب الدين أحمد بن حجر العسقلاني في فتح الباري بشرح<lb/>صحيح البخاري: (المراد بالزمان النسبة، وقوله: كهيئته أي: استدار استدارة<lb/>مثل حالته.. ولفظ الزمان يطلق على قليل الوقت وكثيره، والمراد باستدارته<lb/>وقوع تاسع ذي الحجة في الوقت الذي حلت فيه الشمس برج الحمل حيث يستوي<lb/>الليل والنهار) فلا يخفى أن مفهوم منطوق الحديث الشريف (استدار كهيئته يوم خلق<lb/>الله السموات والأرض) مع ما تضمنه شرح ابن حجر بقوله: المراد باستدارته<lb/>وقوع تاسع ذي الحجة في الوقت الذي حلت فيه الشمس برج الحمل، حيث يستوي<lb/>الليل والنهار، إن وقت الوقوف بعرفة لا يكون إلا في ذلك اليوم الذي تحل فيه<lb/>الشمس برج الحمل لا يتقدم ولا يتأخر، وإذا تقدم أو تأخر دخلت النسيئة معنًى؛ إذ<lb/>لا غرو أن وقت الوقوف من بعد ذلك اليوم لم يقع في ذلك الوقت؛ لأنه لا أقل من<lb/>تأخر كل عام عشرة أيام بحسب الفصول على حساب الأشهر الهلالية. فإن قلتم:<lb/>هذا أمر مقرر مشى عليه الصحابة والتابعون من بعده -صلى الله عليه وسلم-<lb/>وهلُم جرًّا إلى الآن، وعليه جاء في تفسير قوله تعالى: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الأَهِلَّةِ قُلْ هِيَ<lb/>مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ} (البقرة: 189) إن المعتبر في الحج الأشهر الهلالية. قلنا<lb/>حينئذ: يترتب على هذا أنه لا فائدة لما أفهمه منطوق الحديث الشريف، وهو لا<lb/>ينطق عن الهوى، ولا معنى لما شرحه ابن حجر في قوله في ذلك اليوم الذي حلت<lb/>فيه الشمس برج الحمل. وهذا إذا كان السؤال في الآية الشريفة عن الهلال فقط،<lb/>وأما إذا جرينا على أن السؤال كان عن جميع الأهلة حيث دخلت الشمس في هذا<lb/>الجمع فحينئذ السؤال قد توجه للاشتباه، حيث إن ما ذكر من مفهوم الآية والحديث<lb/>المتقدم ذِكرهما يؤيد أن المراد بقوله: والحج أن ميقات الحج الشمس حينما تحل<lb/>في برج الحمل، أفتونا مأجورين آمين.<lb/>(ج) ليس في منطوق الحديث الشريف ولا مفهومه أن استدارة الزمان هي<lb/>وقوع تاسع ذي الحجة في أول يوم من برج الحمل، ولا ذلك مطابق للواقع. وإنما<lb/>أخذه الحافظ من قول بعض العلماء لا من حديث آخر فقال في شرح الحديث من<lb/>كتاب بدء الخلق من الفتح: وزعم يوسف بن عبد الملك في كتابه تفضيل الأزمنة<lb/>أن هذه المقالة صدرت من النبي -صلى الله عليه وسلم- في شهر مارس وهو آذار<lb/>وهو برمهات بالقبطية، وفيه يستوي الليل والنهار عند حلول الشمس في برج<lb/>الحمل. اهـ، ومنه يعلم أنه ذكر هذا البيان الواقع، ولا أدري من أين أخذ<lb/>الحافظ أن تاسع ذي الحجة وافق في تلك الليلة دخول الشمس في برج الحمل، فهو<lb/>لم ينقل عن يوسف بن عبد الملك ذلك. والواقع أن أول ذي الحجة من تلك السنة،<lb/>وهي العاشرة كان يوم الخميس كما ثبت في كتب الحديث وهو يوافق 27 فبراير<lb/>وثاني برمهات، وفي بعض كتب التقويم أن أوله الجمعة 28 فبراير 3 برمهات،<lb/>وعلى كل من الحسابين يكون دخول الشمس في برج الحمل بعد اليوم التاسع،<lb/>وهب أنه كان فيه فما ذِكرهم له إلا بيان للواقع. وكل من موافقة وقوع الوقوف في<lb/>أول يوم من برج الحمل وموافقة عام حجة الوداع لأول عام انتظم فيه حساب<lb/>السنين في إثر تكوين السموات والأرض بهذه الحالة لا دخل له في فريضة الحج.<lb/>على أننا إن سلَّمنا أن هذا المفهوم المدَّعى في السؤال هو مفهوم الحديث نقول:<lb/>إنه مفهوم مخالفة، اشترط من يحتجون به أن لا يعارضه ما هو أقوى منه من<lb/>منطوق أو مفهوم موافقة، وهذا المفهوم يعارضه الكتاب والسنة؛ إذ لو جعل الحج<lb/>في فصل الربيع تابعًا للحساب الشمسي لخرج من الأشهر الحرم المعلومات عند<lb/>العرب بالتواتر من عهد إبراهيم وإسماعيل اللذين فرض الله الحج على ألسنتهما<lb/>وهو قوله تعالى: {الْحَجُّ أَشْهُرٌ مَّعْلُومَاتٌ فَمَن فَرَضَ فِيهِنَّ الحَجَّ} (البقرة:<lb/>197) إلخ وهن الأشهُر المتواليات في حديث الاستدارة. وكانت حكمة جعل الحج<lb/>في الأشهر الحرم أن يأمن الحجاج على أنفسهم في ذهابهم إلى مكة وإيابهم منها إلى<lb/>أوطانهم فلا يُغير عليهم أحد من الأعراب كعادتهم.<lb/>وأما فائدة الحديث فهي تقرير إبطال النسيء ولوازمه. قال تعالى بعد الآية<lb/>المذكورة في أول السؤال: {ِإنَّمَا النَّسِيءُ زِيَادَةٌ فِي الكُفْرِ يُضَلُّ بِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا<lb/>يُحِلُّونَهُ عَاماً وَيُحَرِّمُونَهُ عَاماً لِّيُوَاطِئُوا عِدَّةَ مَا حَرَّمَ اللَّهُ} (التوبة: 37) وهو ما<lb/>جروا عليه من تأخير بعض الأشهر الحُرُم إلى غيره؛ أي استحلال الشهر الحرام<lb/>نفسه، وتحريم شهر آخر بدلاً منه لما كانوا يرون من الحاجة إلى الإغارة في الشهر<lb/>الحرام. مثال ذلك أنهم كانوا يؤخرون تحريم القتال في المحرَّم الذي يعودون فيه<lb/>من الحج إلى صفر، ويعلنون ذلك في (مِنى) قبل انصرافهم من الحج، وإذا<lb/>احتاجوا أخروا صفر إلى ربيع، وهلُم جرًّا حتى استدار التحريم على شهور السنة<lb/>كلها. وروي أن القلمس بن أمية بن عوف نسأ لهم الشهور أربعين سنة، فترتب<lb/>على ذلك أنهم أحلوا جميع ما حرم الله، وأخروا الحج عن وقته الذي شرعه الله فيه<lb/>حتى إن السنة التاسعة التي حج فيها أبو بكر بأمر النبي -صلى الله عليه وسلم- كان<lb/>الوقوف فيها في شهر ذي القعدة كما قال مجاهد، وتلتها حَجة الوداع فكان فيها<lb/>الوقوف في ذي الحجة، وهو الشهر الذي فرض الله الوقوف فيه. فكانت استدارة<lb/>الزمان أن رجع حساب الحج إلى أصله، وحُرِّم النسيء ألبتة، فزال السبب الذي<lb/>كان يتأخر فيه الحج من الأشهر المعلومات التي فرصه الله فيها. وأفاد الحديث أن<lb/>هذا الحساب حقيقي صحيح في نفسه ليس فيه من خطأ النسيء شيء. وقد قرأت<lb/>بعد كتابة ما ذكر ما كتبه الحافظ على الحديث في تفسير سورة براءة فإذا به قد نقل<lb/>هذا المعنى عن الخطابي.<lb/>وأما ما ذكرتم من الفرق بين الهلال والأهلة فلا نعلم له مأخذًا من اللغة ولا<lb/>أصلاً من الروايات، فالأهلة جمع هلال وهو اسم للقمر عندما يبدو في أول ليلة من<lb/>الشهر إلى ثلاث ليالٍ، وقيل: إلى سبعٍ، وفي الليلتين الأخيرتين أو الثلاث<lb/>الأخيرة منه. فإذا كان هذا اللفظ لا يطلق مفردًا على الشمس، فكيف تدخل الشمس<lb/>في مفهوم جمعه؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n19-p607" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3007.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذكرى المولد النبوي </head>[*]<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>خرج رسول الله -صلى الله عليه وسلم- في تلك الليلة من داره إلى دار أبي<lb/>بكر، ثم خرجا متزودين من خوخة [1] فيها واستخفيا في الغار المعروف بغار ثور [2] ،<lb/>وكانا قد استأجرا دليلاً ماهرًا من المشركين ليرحل بهما، وأعطياه راحلتيهما<lb/>وأمَّناه على سرهما [3] وواعداه غار ثور بعد ثلاث، فكتم أمرهما ووافاهما في الميعاد،<lb/>ولما علمت قريش بخروجهما، خرجت بالقافة في طلبهما [4] حتى إذا ما انتهوا إلى<lb/>باب الغار، صرف الله عنه القلوب والأبصار، وفي الصحيحين أن أبا بكر قال:<lb/>يا رسول الله لو أن أحدهم نظر إلى ما تحت قدميه لأبصرنا. فقال: (يا أبا بكر ما<lb/>ظنك باثنين الله ثالثهما؟ لا تحزن إن الله معنا) ولما كان بعد ثلاث جاء الدليل<lb/>فرحل بهما، وأردف أبو بكر مولاه عامر بن فهيرة فهاجر معهما، وكانت نار<lb/>الطلب قد خمدت عنهما، وجعل المشركون لمن جاءهم بهما دية كل واحد منهما،<lb/>وقد كان ما كان من حِفظ الله وإكرامه لهما.<lb/>ولما بلغ الأنصار خروجه -صلى الله عليه وسلم- من مكة، كانوا يخرجون<lb/>صبيحة كل يوم ينتظرونه في الحَرّة [5] ولا يرجعون إلى الديار، إلا بعد أن تغلبهم<lb/>الشمس على الضلال [6] حتى وافاهم بقباء [7] يوم الإثنين ثامن ربيع الأول فتلقوه<lb/>بالإكرام، وقام فيها مدة أربعة أيام، وكان نزوله في بني عمرو بن عوف، وبنى<lb/>فيها مسجدها الذي أسس على التقوى من أول يوم، ثم دخل المدينة يوم الجمعة<lb/>عند دخول الشمس في بُرج الميزان، وهو أول الاعتدال الخريفي في الزمان، فكان<lb/>ذلك رمزًا لما في شريعته من الاعتدال، وكونها آخر الشرائع الإلهية التي يبلغ بها<lb/>الدين غاية التمام والكمال، وقد أدركته الجمعة في بني سالم بن عوف فجمع بهم في<lb/>المسجد الذي في بطن الواد، ثم ركب فأخذوا بخطام ناقته: هلم إلى العدد والعدة<lb/>والمنعة والسلاح [8] . فقال: (خلوا سبيلها فإنها مأمورة) وكلما مرت بدار من دور<lb/>الأنصار رغبوا إليه في النزول عليهم وهو يقول: (دعوها فإنها مأمورة) وما<lb/>زالت تمر بدار بعد دار، إلى أن بركت في موضع مسجده اليوم من دور أخواله بني<lb/>النجار [9] فبادر أبو أيوب الأنصاري إلى رحله فأدخله في بيته، فجعل رسول الله<lb/>-صلى الله عليه وسلم- يقول: (المرء مع رحله) وأقام في منزل أبي أيوب<lb/>حتى بنى حجرته ومسجده، واستحضر في أثناء ذلك أهل بيته من مكة المكرمة [10]<lb/>ولم يفرح الأنصار بشيء كفرحهم بقدومه -صلى الله عليه وسلم- ومثله عودته إليهم<lb/>بعد الفتح الأعظم [11] وأي شرف وفخر وسعادة في الحياة وبعد الممات، أعظم من<lb/>هذه السعادة التي افتخر بها شاعرهم بهذه الأبيات:<lb/>ثوى في قريش عشرة حجة <gap resp="#org_MS"/> يذكر لو يلقى حبيبًا مواتيا [12]<lb/>ويعرض في أهل المواسم نفسه <gap resp="#org_MS"/> فلم يرَ من يؤوي ولم ير داعيا [13]<lb/>فلما أتانا واستقرت به النوى <gap resp="#org_MS"/> وأصبح مسرورًا بطَيْبة راضيا [14]<lb/>وأصبح لا يخشى ظلامة ظالم <gap resp="#org_MS"/> بعيد ولا يخشى من الناس باغيا [15]<lb/>بذلنا له الأموال من حِلّ مالنا <gap resp="#org_MS"/> وأنفسنا عند الوغى والتآسيا [16]<lb/>نعادي الذي عادى من الناس كُلهم <gap resp="#org_MS"/> جميعًا، وإن كان الحبيب المصافيا [17]<lb/>ونعلم أن الله لا رب غيره <gap resp="#org_MS"/> وأن كتاب الله أصبح هاديا [18]<lb/>***<lb/>أخلاقه وسيرته بعد الهجرة مع المؤمنين<lb/>وحاله مع أهل الكتاب والمشركين<lb/>كان -صلى الله عليه وسلم- أكرم الخلق أخلاقًا، وأعلاهم فضائل وآدابًا،<lb/>امتاز بذلك في عهد الجاهلية، فكيف يدرك كنهه بعد النبوة، وقد خاطبه العلي<lb/>العظيم، بقوله: {وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ} (القلم: 4) وكان جامعًا بين اللُّطف<lb/>والتواضع والدماثة، وبين العزة والوقار والمهابة، من رآه بديهة هابه، ومن<lb/>خالطه معرفة أحبه [19] ، وجامعًا بين الرأفة والرحمة والحياء، وبين الشجاعة والحزم<lb/>والمضاء، فكان في حومة الوَغى أثبت الناس، وكانوا يلوذون به إذا اشتد البأس<lb/>[20] حتى إنه ثبت وحده في يوم أُحد، ولكنه لم يقتل بيده غير أُبي بن خلف [21]<lb/>وإنما كان يدافع عن نفسه وغيره دفاعًا، ويرشد المقاتلين بالتدبير والتثبيت إرشادًا،<lb/>ولم يكن ينتقم لنفسه، ولا يُحابي في الحق عشيرته ولا أبناء جنسه، وكان على<lb/>حلمه الواسع، لا تأخذه في الله لومة لائم، وكان أجود من الريح المرسلة،<lb/>والسحب المنهملة، وكان أعظم الناس صبرًا، وأحسنهم لله وللناس شكرًا [22] ، وكان<lb/>يجب اليُسر ويأمر به، ويكره العُسر ويَنهى عنه [23] ، يأكل من الطعام ما وجد، لا<lb/>يأبى المستلَذ منه نسكًا. ولا يتحراه تنعُّمًا وترفًا، ولكنه كان يعتني بأمر الماء [24] ،<lb/>ويحب الطِّيب والنساء، وكان يُكثر الوصية بهن وباليتامى والأرقّاء، ليمحو من<lb/>أنفس الناس احتقار الضعفاء.<lb/>كان -صلى الله عليه وسلم- يربي المؤمنين بالقرآن، وبما آتاه الله من الخُلق<lb/>العظيم والعرفان، فآخى بين المهاجرين والأنصار، حتى إنهم كانوا يتقاسمون المال<lb/>والعقار، وألَّف الله به بين قلوب الأوس والخزرج فأصبحوا بنعمته تعالى إخوانًا،<lb/>وكانوا في الجاهلية أعداء لا يألو أحدهما الآخر بغيًا وعدوانًا، وكان يشاور أصحابه<lb/>في الأمر، ويساوي بينهم في الإقبال والبشر، ويوقِّر كبيرهم ويرحم صغيرهم،<lb/>ويُكرم فقيرهم، ويعود مريضهم، ويشيِّع ميتهم، ويقبل هديتهم، ويجيب دعوتهم،<lb/>ويكون معهم كأحدهم.<lb/>فأما اليهود من أهل الكتاب، الذين كانوا في تلك الرحاب، فقد وادعهم وأقرهم<lb/>على دينهم، وأمنهم على دمائهم وأموالهم، على أن لا يحاربوه، ولا يُظاهروا ولا<lb/>يوالوا [25] عدوهم عليه، وأن لهم النصر على المؤمنين، وينفقون معهم ما داموا<lb/>محاربين، وأن لهم دينهم وللمسلمين دينهم، سواء في ذلك مواليهم وأنفسهم، ولكنهم<lb/>ما لبثوا أن نقضوا عهده، وظاهروا عليه عدوه.<lb/>وأما المشركون فاشتدت عداوتهم له، وكانوا حربًا له ولمن آمن به، فلم<lb/>يشتفوا بإخراجه وإخراجهم من ديارهم وأموالهم، وما كان من تعذيبهم لمواليهم<lb/>وضعفائهم ونسائهم، لأجل إرجاعهم عن الإسلام، إلى ما كانوا عليه من عبادة<lb/>الأصنام، حتى صارحوهم البغي والعدوان، فلم يكن للمسلم أمان على نفسه في<lb/>مكان، إلا أن يمنعه أحد الأقوام، أو يصدهم عنه الشهر الحرام أو المسجد الحرام،<lb/>على أن قريشًا صدتهم عن البيت، بعد أن قلدوا الهدي وأحرموا بالعمرة سنة<lb/>ست [26] ، حتى صالحهم -صلى الله عليه وسلم- في الحديبية [27]- والإسلام على ما<lb/>صار إليه من المنعة والقوة-[28] ، على وضع الحرب عشر سنين، يأمن فيها<lb/>الناس من مؤمنين وكافرين، وأن يرجع عنهم ذلك العام، ويُخلُّوا بينه وبين<lb/>مكة في العام المقبل ثلاثة أيام، وأن يرد عليهم من أتاه من أصحابهم ولو بقصد<lb/>الإسلام، ولا يردوا عليه من أتاهم من الصحابة الكرام، وكان -صلى الله عليه<lb/>وسلم- قد رأى في المنام، أنه قد دخل المسجد الحرام، فظن المسلمون أن تأويل<lb/>الرؤيا يكون في تلك السنة، ولذلك اشتد عليهم الاستياء من الصلح حتى خيفت عليهم<lb/>الفتنة [29] لولا أن الله تعالى أنزل عليهم السكينة، وعجل لهم بعض ما وعدهم، ثم<lb/>من المغانم الكبيرة [30] وذلك برهان على إيثاره -صلى الله عليه وسلم- للسلام،<lb/>وما كانت حروبه إلا دفاعًا وتأمينًا لدعوة الإسلام، وكان أكبر فوائد ذلك الصلح<lb/>اختلاط المسلمين بالمشركين، وإسماعهم القرآن وتبليغهم حقيقة الدين، وإرسال<lb/>الرسل لتبليغ الملوك المجاورين [31] فصار الناس يدخلون فيه آمنين مقتنعين،<lb/>وأظهر الإسلام في هذه الهدنة مَن كان يخفيه بين المشركين خوف الفتنة، وحسبك أنه<lb/>تعالى أنزل سورة الفتح، في تعظيم شأن هذا الصلح؛ مبينًا ما فيه من الحِكَم<lb/>والمصالح، ومشتملة على أخبار الغيب والوعد بالنصر والمغانم، فسماه فتحًا مبينًا،<lb/>وأعقبه كما وعد نصرًا عزيزًا؛ إذ كان تمهيدًا لفتح مكة، الذي أتم به النعمة، وازداد<lb/>المؤمنون بذلك إيمانًا، وصار الناس يدخلون في دين الله أفواجًا.<lb/>وكان فتح مكة سنة ثمانٍ، وفي سنة عشر حج رسول الله -صلى الله عليه<lb/>وسلم- حجة الوداع، التي هدم فيها قواعد الشرك والجاهلية وقرَّر قواعد الإسلام،<lb/>وعلَّم الألوف أحكام المناسك [32] ، وأمر بأن يبلِّغ الشاهد منهم الغائب، وأشهَد الله<lb/>تعالى المؤمنين على أنه بلغ ما نزل إليه وبينه تبيينًا، وأنزل تعالى عليه في مساء<lb/>عرفة: {اليَوْمَ يَئِسَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن دِينِكُمْ فَلاَ تَخْشَوْهُمْ وَاخْشَوْنِ اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ<lb/>دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) .<lb/>وكان -صلى الله عليه وسلم- قد أقام في مكة بعد بدء التبليغ عشر سنين،<lb/>يدعو إلى أصول الإيمان وكليات الدين، وتزكية النفس بتطهيرها من أدران الرذائل،<lb/>وتحليتها بأحاسن الأخلاق وعقائل الفضائل، واستعمال نعم الله تعالى من بدنية<lb/>وعقلية، وسماوية وأرضية، فيما تظهر به حِكَمه وتشاهد آياته في الخلق، وتتسع<lb/>به العلوم التي يعرف بها الحق وتكثر موارد الرزق، صابرًا مع السابقين من<lb/>المؤمنين، على الاضطهاد والأذى من المشركين، ثم دخل الإسلام بالهجرة في عهد<lb/>الحرية، وتكونت له قوة العصبية، وجاء الوحي فيه مفصلاً لما أجمل في السور<lb/>المكية من الأحكام، وبيان الحلال والحرام، وبينت السنة النبوية جميع فروع<lb/>العبادات، وكل ما يحتاج إليه من النصوص والقواعد للسياسة وفروع المعاملات،<lb/>فبذلك كله أكمل الله الدين، وأتم نعمته على المؤمنين، وقد تربى على ذلك الألوف<lb/>من المهاجرين والأنصار، فنشروا هذا الدين القويم في الأقطار والأمصار، فأروا<lb/>أمم الحضارة والأديان القديمة، من العدل والرحمة والسيرة القويمة، ما لم يروا<lb/>مثله بأعينهم، ولا رووا نظيره عن أحد من قبلهم، وقد كانت مدة التشريع بعد<lb/>الهجرة، كمدة التبليغ بعد البعثة [33] فبعد حجة الوداع بثلاثة أشهر [34] قبض الله<lb/>تعالى إليه نبيه المصطفى، ورسوله المجتبى، ورفع روحه الطاهرة إلى الرفيق<lb/>الأعلى، فتوفي -صلى الله عليه وسلم- تاركًا للأمة ما إن تمسكوا به لن يضلوا من<lb/>بعده، كتاب الله وسنته في تبيينه وعترته العاملين بهما من أهل بيته [35] وكذا خلفاؤه<lb/>الراشدون [36] وعلماء أصحابه به العاملون [37] مؤسسًا لهم أمة عظيمة، ودولة عادلة<lb/>رحيمة، وحكومة شوروية حكيمة، قيدت فيها سلطة الفرد، بالشريعة العادلة<lb/>وسيطرة أهل الحل والعقد [38] مبشرًا بأن ملكها سيعم الشرق والغرب، وينتظم ملك<lb/>كسرى وقيصر، وأنه يظل عزيزًا ما أقاموا الحق واعتصموا بالعدل، فإذا وسدوا<lb/>الأمر إلى غير أهله، فلينتظروا ساعتهم المضروبة لفقده [39] ، وبأنه لا تزال طائفة<lb/>من أمته ظاهرة على الحق قوَّامة على أمر الله، إلى أن تقوم الساعة ويأتي أمر<lb/>الله [40] .<lb/>وقد تم كل ما بشر به وأنذر، ولا تزال آيات نبوته تتجدد وتتكرر، فجزاه الله<lb/>عنا أفضل ما جزى نبيًّا عن قومه، ورسولاً عن أمته، وصلى الله وبارك عليه،<lb/>وعلى أهل بيته الطاهرين [41] ، وسلام على المرسلين، والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء الثامن ص 473.<lb/>(1) الخوخة: الكوَّة النافذة والباب الصغير في الباب الكبير.<lb/>(2) ثور: اسم جبل معروف من جبال مكة، والغار لا يزال فيه إلى اليوم.<lb/>(3) فيه من العبرة ما كان عند العرب من الأمانة والصدق والوفاء.<lb/>(4) القافة جمع قائف، وهو الذي يعرف الآثار، فإذا رأى أثر الأقدام أو الأخفاف أو الحوافر في الأرض استدل بها على عددها ووجهة سيرها.<lb/>(5) الحَرّة: موضع ظاهر المدينة من جهة مكة فيه حجارة سود.<lb/>(6) أي: عندما يقرب وقت الظهر ويتقلص ظلال الجدر حتى كأن الشمس تغالب المستظل بها عليها.<lb/>(7) موضع بظاهر المدينة فيه قرية، وأصله اسم لبئر كانت هناك فهو مؤنث ممنوع من الصرف ويصرف بمعنى الموضع، وتبصر أيضًا.<lb/>(8) الخِطام: الحبل الذي يوضع في مِخطم الراحلة أي أنفها لتُقاد به وهلم إلخ حكاية لقولهم، أي قائلين: هلم أي أقبل وتعالَ إلى قوتي الكثرة والاستعداد.<lb/>(9) هم قبيلة من الأنصار، وهم أخواله -صلى الله عليه وسلم- من جهة جده عبد المطلب فإن أمه سلمى بنت عمرو منهم.<lb/>(10) أرسل -صلى الله عليه وسلم- زيد بن حارثة وأبا رافع وأعطاهما بَعيرين وخمسمائة درهم فأحضروا فاطمة وأم كلثوم ابنتيه وسودة بنت زمعة زوجه التي تزوجها بعد خديجة وأسامة بن زيد وأمه أم أيمن وأما بنته زينب فلم يمكِّنها زوجها أبو العاص بن الربيع من الخروج وقد خرج من هؤلاء عبد الله بن أبي بكر بعيال أبي بكر، ومنهم عائشة فنزلوا في بيت حارثة بن النعمان.<lb/>(11) هو فتح مكة.<lb/>(12) ثَوى أقام الحِجَّة بالكسر السنة، والبُضع ما بين 3 إلى 9 أي: أقام ثلاث عشرة سنة بمكة يُذَكِّر ويعظ بالدعوة إلى الله في أثنائها، وإنما دعا في عشر منها.<lb/>(13) المواسم مجمع الحج، فلم ير من يؤويه أي يجعل له مأوى أي منزلاً يأمن فيه على نفسه، ولم ير داعيًا إلى ذلك أو إلى الله بمساعدته ونصره.<lb/>(14) النَّوى وِجهة المسافر التي ينويها بسفره، وطَيْبَة: المدينة يُروى البيت في سيرة ابن هشام هكذا: فلما أتانا أظهر الله دينه <gap resp="#org_MS"/> فأصبح مسرورًا بطيبة راضيا.<lb/>(15) الباغي المعتدي ويروى البيت هكذا:<lb/>فأصبح لا يخشى من الناس واحدًا <gap resp="#org_MS"/> قريبًا ولا يخشى من الناس نائيا.<lb/>(16) الوَغَى: الحرب والتآسي مثل التعازي ما يتسلى به المرء عن المكاره.<lb/>(17) أي: نعادي الذي عاداه من جميع الناس، وإن كان من قبل حبيبًا لنا لا يؤثر عليه أحدًا.<lb/>(18) يروى هذا البيت بألفاظ أخرى في سيرة ابن هشام، وفيها أبيات أخرى أيضًا.<lb/>(19) البديهة: الفجاءة؛ أي من رآه مفاجأة من غير سابق معرفة خافه أو وقَّره وأجلَّه لما يتجلى في شمائله من الروعة والهَيْبة، ومن خالطه أي: عاشره مخالطة معرفة أحبه لحُسن خلقه وكمال آدابه وشدة رحمته وعنايته بأمر معاشره، وهذا الكلام من وصف علي رضي الله عنه له صلى الله عليه وسلم.<lb/>(20) البأس: بالهمز ويخفف هنا للتناسب وهو الشدة والمكروه، والمراد هنا الحرب ونحوها من المكاره الشديدة.<lb/>(21) كان أُبَيّ من رؤوس المشركين وصناديدهم، وكان يعلف فرسًا له بمكة اسمه العود ويقول: أقتل عليه محمدًا فبلغ النبي -صلى الله عليه وسلم- خبره فقال: (بل أنا أقتله إن شاء الله) فلما كان يوم أُحد ونُكب المسلمون وانكشفوا عن النبي -صلى الله عليه وسلم- أقبل أُبي مقنعًا بالحديد لا يُرى من بدنه شيء، وجعل يقول: أين هذا الذي يزعم أنه نبي فليبرز لي فإنه إن كان نبيًّا قتلني، فلما دنا من النبي -صلى الله عليه وسلم- أخذ النبي حربة من الحارث بن الصِّمة فطعنه بها طعنة جاءت في تَرقوته من فُرجة بين سابغة الدرع والبيضة التي على الرأس فكرَّ الخبيث منهزمًا ومات من ذلك الجُرح في طريقهم إلى مكة قيل: بسرف وقيل: برابغ.<lb/>(22) قال -صلى الله عليه وسلم-: (من لم يشكر الناس لم يشكر الله) رواه أحمد والترمذي عن أبي سعيد.<lb/>(23) من وصاياه: (يسروا ولا تعسروا، وبشروا ولا تنفروا) رواه البخاري ومسلم وغيرهما.<lb/>(24) كان أحب الشراب إليه الحلو البارد كما في حديث عائشة في الشمائل، وكان يستعذب له الماء من بيوت السقيا كما روى أبو داود، والسُّقيا بالضم عين على بُعد يوم من المدينة أو أكثر.<lb/>(25) أي: لا يعانوا ولا يناصروا.<lb/>(26) الإحرام وتقليد الهدي، أي: ما يُهدى إلى الحرم من الأنعام دليل على عدم إرادة القتال.<lb/>(27) الحُديبية بالتخفيف كدويهية ويشدِّده أكثر المحدثين: بئر سُمي باسمها الموضع الذي حولها (وقيل: وادٍ هناك) وهوعلى نحو مرحلة من مكة من بعضها عن طريق جدة وكان هناك قرية، قيل: هي في الحِلّ، وقيل: في الحرم، وقيل: بعضها في الحل وبعضها في الحرم وهو أبعده عن مكة.<lb/>(28) كان مع النبي -صلى الله عليه وسلم- 1400 رجل أو 1500.<lb/>(29) لما صالح -صلى الله عليه وسلم- المشركين أمر المؤمنين بالتحلل من عمرتهم فلم يبادروا إلى الامتثال لما عراهم من ذهول الحزن، فدخل -صلى الله عليه وسلم- على أم سلمة وقال لها: (هلك المسلمون) وذكر لها ما كان فأشارت عليه بأن يخرج ولا يكلم أحدًا حتى ينحر هديه ويحلق رأسه، فخرج ففعل ذلك فتبعوه فنحروا، وصار يحلق بعضهم بعضًا حتى كاد بعضهم يقتل بعضًا من الغم.<lb/>(30) عجل لهم فتح خيبر فقد عاد -صلى الله عليه وسلم- من الحديبية في ذي الحجة فأقام في المدينة زُهاء عشرين ليلة، ثم خرج إلى خيبر ففتحها في المحرَّم أول سنة سبع.<lb/>(31) ملوك جزيرة العرب والشام ومصر وفارس.<lb/>(32) المناسك أحكام الحج، وقد اختُلف في عدد من حج مع الرسول -صلى الله عليه وسلم- حجة الوداع من 40 ألفًا إلى مئة وعشرين ألفًا وسبب هذا الاختلاف أنه خرج من المدينة بجماهير المسلمين فيها وفيما حولها، وكان الناس ينضمون إليهم في الطريق عدا من حج من سائر بلاد العرب.<lb/>(33) أي: عشر سنين.<lb/>(34) توفي -صلى الله عليه وسلم- يوم الإثنين 12 ربيع الأول سنة إحدى عشرة، وكذلك كانت ولادته وبعثته وهجرته في يوم الإثنين وفي ذلك إشارة إلى أن الإيمان به يلي الإيمان بالله تعالى، والشهادتان شاهدتان على ذلك.<lb/>(35) روى مسلم في صحيحه من طرق عن زيد بن أرقم قال: قام فينا رسول الله -صلى الله عليه وسلم- خطيبًا بماء يدعى خُمّا بين مكة والمدينة فحمد الله وأثنى عليه ووعظ وذكَّر ثم قال: (أما بعد ألا أيها الناس فإنما أنا بشر يوشك أن يأتي رسول ربي فأجيب وأنا تارك فيكم ثقلين أولهما كتاب الله فيه الهدى والنور فخذوا بكتاب الله واستمسكوا به- فحث على كتاب الله ورغب فيه ثم قال: -وأهل بيتي، أذكركم الله في أهل بيتي، أذكركم الله في أهل بيتي، أذكركم الله في أهل بيتي، وفسر زيد أهل بيته بمن حرَّم عليهم الصدقة، قال: وهم آل علي وآل عقيل وآل جعفر وآل عباس ويقول آخرون: هم علي وذريته من فاطمة -عليهم السلام- ولَعمري إنهم كانوا أحفظ الناس لهديه حتى عند ظهور البدع وفتن الدنيا، ولا يخلو عصر من طائفة منهم أو أفراد من الهداة المصلحين، وإنْ فُتن الكثيرون منهم بغلاة المحبين، فكانت فتنتهم لهم أعم وأدوم من فتنة الأمراء الظالمين؛ إذ كان من أثرها في ذريتهم أن ترك أكثرهم العلم والأعمال النافعة استغناء عنهما بشرف النسب، غافلين عن قول جدهم علي المرتضى -كرم الله وجهه-: قيمة كل امرئ ما يحسنه، ولله دَرّ بيت الإمامة في اليمن منهم فإنهم لم يتركوا الاجتهاد في علوم الدين والمحافظة على الإمامة إلى اليوم والثقل بالضم وبفتحتين: الشيء النفيس المصون، وكذا متاع المسافر وحشمه قال النووي: قال العلماء: سميا ثقلين لعظمهما وكبير شأنهما، وقيل: العمل بهما، وروى الترمذي من حديث جابر قال: رأيت رسول الله -صلى الله عليه وسلم- في حجته يوم عرفة وهو على ناقته القصواء يخطب فسمعته يقول: (إني تارك فيم ما إن تمسكتم به لن تضلوا بعدي- أحدهما أعظم من الآخر- كتاب الله حبل ممدود من السماء إلى الأرض، وعِترتي أهل بيتي، ولن يتفرقا حتى يردا عليَّ الحوض، فانظروا كيف تخلفوني فيهما) وروى أحمد والطبراني من حديث زيد بن ثابت مرفوعًا (إني تارك فيكم خليفتين كتاب الله حبل ممدود بين السماء والأرض، وعِترتي أهل بيتي، وإنهما لن يفترقا حتى يردا عليَّ الحوض) وعلم عليه السيوطي بالصحة، ورُوي نحوه من حديث أبي سعيد وحذيفة بن أسيد ورواته كثيرون وطرقه متعددة ذكرنا أصحها، وروي حديث بمعناه عن أبي هريرة وفيه لفظ السنة بدل العترة، ومعناه صحيح ولا معارضة بينه وبين الآخر الذي هو أصح منه رواية ويؤيده حديث مرسل في الموطأ.<lb/>(36) ورد في مناقب الخلفاء الأربعة أحاديث كثيرة في الصحاح وغيرها وورد لفظ الخلفاء الراشدين في حديث العرباض بن سارية عند أبي داود والترمذي (فعليكم بسنتي وسنة الخلفاء الراشدين من بعدي عَضوا عليها بالنواجذ) إلخ.<lb/>(37) ورد في فضل أصحابه -صلى الله عليه وسلم- أحاديث كثيرة منها في صحيح مسلم أنهم أمنة لأمته فإذا ذهبوا أتاهم ما يوعدون ومعنى أَمَنَة حفظة على الدين، ومنها الحديث الصحيح (خير الناس قرني ثم الذين يلونهم ثم الذين يلونهم) إلخ رواه الشيخان وغيرهما، والقرن: العصر طال أو قصر.<lb/>(38) الإسلام هو الذي شرع للناس شكل الحكومة التي يسمونها الديمقراطية فأقامها الراشدون بالعمل ثم هدمت بالتدريج.<lb/>(39) إشارة إلى حديث أبي هريرة عند البخاري (إذا وُسِّد الأمر إلى غير أهله فانتظروا الساعة) .<lb/>(40) إشارة إلى ما ورد في الصحيحين والسنن من الأحاديث كحديث ثوبان: (لا تزال طائفة من أمتي ظاهرين على الحق لا يضرهم من خذلهم حتى يأتي أمر الله وهم كذلك) وحديث المغيرة: (لن يزال قوم من أمتي ظاهرين على الناس حتى يأتيهم أمر الله وهم ظاهرون) واللفظان هنا لمسلم وليس في البخاري (على الناس) وفي أحاديث أخرى ذكر عصابة تقاتل على الدين أي على حفظه، وذكر النووي أن الطائفة لا يلزم أن يكونوا مجتمعين، بل يجوز اجتماعهم في قطر أو بلد ويجوز تفرقهم، وذكر أن منهم الفقيه والمحدث والمفسر والمقاتل والقائم بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر والزاهد والعابد أي: لأن إقامة الحق تكون بالعلم بالكتاب والسنة وبثهما وبالعمل بهما وبالدفاع عنه بالحجة وبالقوة.<lb/>(41) ذكر المباركة هنا مع الصلاة لموافقة الصلاة الإبراهيمية المشروعة في الصلوات، والحمد لله على نعمه التي تتم بها الصالحات.</note>
            </div>
            <pb n="n19-p619" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3008.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ابن جبير الأندلسي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">علماء بغداد في القرن السادس<lb/>ومكانتهم في الوعظ والتذكير</head>
               <lb/>
               <lb/>قال الرحًّالة ابن جبير الأندلسي بعد أن وصف بغداد بأنها أمست بالنسبة إلى<lb/>ما كانت كالطَّلل الدارس، وانتقد أخلاق أهلها ومعاملتهم وغرورهم ببلدهم ما نصه:<lb/>أستغفر الله إلا فقهاءهم المحدثين، ووعاظهم المذكّرين، لا جرم أن لهم في<lb/>طريقة الوعظ والتذكير، ومداومة التنبيه والتبصير، والمثابرة على الإنذار المخوف<lb/>والتحذير، مقامات تستنزل لهم من رحمة الله تعالى ما يحط كثيرًا من أوزارهم،<lb/>ويسحب ذيل العفو على سوء آثارهم، ويمنع القارعة الصماء أن تحل بديارهم،<lb/>لكنهم معهم يضربون في حديد بارد، ويرومون تفجير الجلامد، فلا يكاد يخلو يوم<lb/>من أيام جمعاتهم من واعظ يتكلم فيه، فالموفق منهم لا يزال في مجلس ذكر أيامه<lb/>كلها، لهم في ذلك طريقة مباركة ملتزمة، فأول من شاهدنا مجلسه منهم الشيخ الإمام<lb/>رضي الدين القزويني رئيس الشافعية، وفقيه المدرسة النظامية، والمشار إليه<lb/>بالتقديم في العلوم الأصولية، حضرنا مجلسه بالمدرسة المذكورة إثر صلاة العصر<lb/>من يوم الجمعة الخامس لصفر المذكور، فصعد المنبر وأخذ القراء أمامه في القراءة<lb/>على كراسي موضوعة، فتوقوا وشوقوا وأتوا بتلاحين مُعْجِبة، ونغمات مُحرجة<lb/>مطربة.<lb/>ثم اندفع الشيخ الإمام المذكور فخطب خطبة سكون ووقار، وتصرف في<lb/>أفانين من العلوم من تفسير كتاب الله عز وجل، وإيراد حديث رسول الله -صلى<lb/>الله عليه وسلم- والتكلم على معانيه، ثم رشقته شآبيب المسائل من كل جانب،<lb/>فأجاب وما قصر، وتقدم وما تأخر، ودُفِعت إليه عدة رقاع منها، فجمعها جملة في<lb/>يده وجعل يجاوب على كل واحدة منها وينبذ بها إلى أن فرغ منها، وحان المساء<lb/>فنزل وافترق الجمع. فكان مجلسه مجلس علم ووعظ وقورًا هينًا ليِّنًا، ظهرت فيه<lb/>البركة والسكينة، ولا سيما آخر مجلسه، فإنه سَرَتْ حميا وعظه إلى النفوس حتى<lb/>أطارتها خشوعًا، وفجرتها دموعًا، وبادر التائبون إليه سقوطًا على يده ووقوعًا،<lb/>فكم ناصية جزَّ، وكم مَفْصِل من مفاصل التائبين طبق بالموعظة وحزَّ، فبمثل مقام<lb/>هذا الشيخ المبارك تُرحم العُصاة، وتُتغمد الجُناة، وتُستدام العِصمة والنجاة، والله<lb/>تعالى يجازي كل ذي مقام عن مقامه، ويتغمد ببركة العلماء الأولياء عباده العاصين<lb/>من سخطه وانتقامه، برحمته وكرمه، إنه المنعم الكريم لا رب سواه ولا معبود إلا<lb/>إياه.<lb/>وشهدنا له مجلسًا ثانيًا إثْر صلاة العصر من يوم الجمعة الثاني عشر من<lb/>الشهر المذكور، وحضر ذلك اليوم سيد العلماء الخراسانية، ورئيس الأئمة الشافعية،<lb/>ودخل المدرسة النظامية بهزّ عظيم وتطريف آماق تشوقت له النفوس، فأخذ<lb/>الإمام المتقدم الذكر فيه وعظه مسرورًا بحضوره ومتجملاً به، فأتى بأفانين من<lb/>العلوم على حسب مجلسه المتقدم الذكر، ورئيس العلماء المذكور هو صدر الدين<lb/>الخجندي المتقدم الذكر في هذا التقييد المشتهر المآثر والمكارم، المقدم بين الأكابر<lb/>والأعاظم.<lb/>ثم شاهدنا صبيحة يوم السبت بعده مجلس الشيخ الفقيه الإمام الأوحد جمال<lb/>الدين أبي الفضائل ابن علي الجوزي بإزاء داره على الشط بالجانب الشرقي وفي<lb/>آخره على اتصال من قصور الخليفة وبمقربة من باب البصلية آخر أبواب الجانب<lb/>الشرقي، وهو يجلس به كل يوم سبت، فشاهدنا مجلس رجل ليس من عمرو ولا<lb/>زيد، وفي جوف الفَرَا كل الصيد، آية الزمان، وقرة عين الإيمان، ورئيس<lb/>الحنبلية، والمخصوص في العلوم بالرتب العلية، إمام الجماعة، وفارس حلبة هذه<lb/>الصناعة، والمشهور له بالسبق الكريم في البلاغة والبراعة، مالك أزمة الكلام<lb/>في النظم والنثر، والغائض في بحر فكره على نفائس الدُّر.<lb/>فأما نظمه فرضيّ الطباع ومهياريّ الانطباع، وأما نثره فيصدع بسحر البيان،<lb/>ويعطل المثل بقس وسحبان، ومن أبهر آياته، وأكبر معجزاته، أنه يصعد<lb/>المنبر ويبتدئ القراء بالقراءة وعددهم نيَّف على العشرين قارئًا، فينتزع الاثنان<lb/>منهم أو الثلاثة آية من القرآن يتلونها على نسق بتطريب وتشويق، فإذا فرغوا تلت<lb/>طائفة أخرى على عددهم آية ثانية، ولا يزالون يتناوبون آيات من سور مختلفات،<lb/>إلى أن يتكاملوا قراءة، وقد أتوا بآيات مشتبهات، لا يكاد المتقد الخاطر يحصلها<lb/>عددًا، أو يسميها نسقًا، فإذا فرغوا أخذ هذا الإمام الغريب الشأن في إيراد خطبته<lb/>عجلاً مبتدرًا، وأفرغ في أصداف الأسماع من ألفاظه دررًا، وانتظم أوائل الآيات<lb/>المقروآت في أثناء خطبته فقرأها، وأتى بها على نسق القراءة لها لا مقدمًا ولا<lb/>مؤخرًا، ثم أكمل الخطبة على قافية آخر آية منها، فلو أن أبدع مَن في مجلسه<lb/>تكلف تسمية ما قرأ القراء به آية آية على الترتيب لعجز عن ذلك، فكيف بمن<lb/>ينتظمها مرتجلاً، ويورد الخطبة الغراء بها عجلاً؟ {أَفَسِحْرٌ هَذَا أَمْ أَنتُمْ لاَ<lb/>تُبْصِرُونَ} (الطور: 15) إن هذا لهو الفضل المبين. فحدِّث ولا حرج عن<lb/>البحر، وهيهات ليس الخَبَر عنه كالخُبْر، ثم إنه أتى بعد أن فرغ من خطبته<lb/>برقائق من الوعظ، وآيات بينات من الذكر، طارت لها القلوب اشتياقًا، وذابت بها<lb/>الأنفس احتراقًا، إلى أن علا الضجيج، وتردد بشهقاته النشيج، وأعلن التائبون<lb/>بالصياح، وتساقطوا عليه تساقط الفراش على المصباح، كل يلقي ناصيته بيده<lb/>فيجزها، ويمسح على رأسه داعيًا له؛ ومنهم من يغشى عليه، فيرفع في الأذرع<lb/>إليه، فشاهدنا هولاً يملأ النفوس إنابة وندامة، ويذكرها هول يوم القيامة، فلو لم<lb/>نركب ثبج البحر، ونعتسف مفازات القفر، إلا لمشاهدة مجلس من مجالس هذا<lb/>الرجل لكانت الصفقة الرابحة، والوجهة المفلحة الناجحة، والحمد لله على أن مَنَّ<lb/>بلقاء من يشهد الجمادات بفضله، ويضيق الوجود عن مثله، وفي أثناء مجلسه ذلك<lb/>يبتدرون المسائل وتطير إليه الرقاع فيجاوب أسرع من طرفة عين، وربما كان<lb/>أكثر مجلسه الرائق من نتائج تلك المسائل، والفضل بيد الله يؤتيه من يشاء لا إله<lb/>سواه.<lb/>ثم شاهدنا مجلسًا ثانيًا له بُكرة يوم الخميس الحادي عشر لصفر بباب بدر في<lb/>ساحة قصور الخليفة ومناظره مشرفة عليه، وهذا الموضع المذكور هو من حرم<lb/>الخليفة، وخص بالوصول إليه والتكلم فيه ليسمعه من تلك المناظر الخليفة ووالدته<lb/>ومن حضر من الحرم، ويُفتح الباب للعامة فيدخلون إلى ذلك الموضع، وقد بسط<lb/>بالحصر وجلوسه بهذا الموضع كل يوم خميس، فبكرنا لمشاهدته بهذا المجلس<lb/>المذكور، وقعدنا إلى أن وصل هذا الحَبْر المتكلم فصعد المنبر وأرخى طيلسانه على<lb/>رأسه تواضعًا لحرمة المكان، وقد تسطر القراء أمامه على كراسي موضوعة<lb/>فابتدروا القراءة على الترتيب، وشوقوا ما شاؤوا، وأطربوا ما أرادوا، وبادرت<lb/>العيون بإرسال الدموع، فلما فرغوا من القراءة، وقد أحصينا لهم تسع آيات، من<lb/>سور مختلفات، صدع بخطبته الزهراء الغراء وأتى بأوائل الآيات في أثنائها<lb/>منتظمات، ومشَّى الخطبة على فقرة آخر آية منه في الترتيب إلى أن أكملها،<lb/>وكانت الآية: {اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِراً إِنَّ اللَّهَ لَذُو<lb/>فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ} (غافر: 61) فتمادى على هذا السين؛ وحسَّن أيَّ تحسين،<lb/>فكان يومه في ذلك أعجب من أمسه، ثم أخذ في الثناء على الخليفة والدعاء له<lb/>ولوالدته، وكنى عنها بالسِّتر الأشرف، والجناب الأرأف، ثم سلك سبيله في<lb/>الوعظ، كل ذلك بديهةً لا رويةً، ويصل كلامه في ذلك بالآيات المقروآت على<lb/>النسق مرة أخرى، فأرسلت وابلها العيون، وأبدت النفوس سر شوقها المكنون،<lb/>وتطارح الناس عليه بذنوبهم معترفين، وبالتوبة معلنين، وطاشت الألباب والعقول،<lb/>وكثر الوله والذهول، وصارت النفوس لا تملك تحصيلاً، ولا تميز معقولاً، ولا<lb/>تجد للصبر سبيلاً، ثم في أثناء مجلسه ينشد بأشعار من النسيب مبرحة التشويق؛<lb/>بديعة الترقيق، تشمل القلوب وَجْدًا، ويعود موضعها النسيبي زهدًا. وكان آخر ما<lb/>أنشده من ذلك، وقد أخذ المجلس مأخذه من الاحترام، وأصابت المقاتل سهام ذلك<lb/>الكلام.<lb/>أين فؤادي أذابه الوجد <gap resp="#org_MS"/> وأين قلبي فما صحا بعد<lb/>يا سعد زدني جوًى بذكرهم <gap resp="#org_MS"/> بالله قل لي فديت يا سعد<lb/>
               <lb/>ولم يزل يرددها والانفعال قد أثر فيه، والمدامع تكاد تمنع خروج الكلام من<lb/>فيه، إلى أن خاف الإفحام فابتدر القيام، ونزل عن المنبر دهشًا عجلاً، وقد أطار<lb/>القلوب وجلاً، وترك الناس على أحرّ من الجمر، يشيعونه بالمدامع الحمر، فمن<lb/>معلن بالانتحاب، ومن متعفر في التراب، فيا له من مشهد ما أهول مرآه، وما<lb/>أسعد من رآه، نفعنا الله ببركته، وجعلنا ممن فاز به بنصيب من رحمته، بمَنِّه<lb/>وفضله.<lb/>وفي أول مجلسه أنشد قصيدًا نيرًا لقبس عراقي النفس في الخليفة أوله:<lb/>في شغل من الغرام شاغل <gap resp="#org_MS"/> من هاجه البرق بسفح عاقل<lb/>
               <lb/>يقول فيها عند ذكر الخليفة:<lb/>يا كلمات الله كوني عوذة <gap resp="#org_MS"/> من العيون للإمام الكامل<lb/>
               <lb/>فلما فرغ من إنشاده، وقد هز المجلس طربًا ثم أخذ في شأنه، وتمادى في<lb/>إيراد سحر بيانه، وما كنا نحسب أن متكلمًا في الدنيا يعطى من ملكة النفوس<lb/>والتلاعب بها ما أُعطي هذا الرجل، فسبحان من يخص بالكمال من يشاء من عباده<lb/>لا إله غيره.<lb/>وشاهدنا بعد ذلك مجالس لسواه من وُعاظ بغداد ممن نستغرب شأنه بالإضافة<lb/>لما عهدناه من متكلمي الغرب، وكنا قد شاهدنا بمكة والمدينة شرَّفهما الله مجالس<lb/>من قد ذكرناه في هذا التقييد فصغرت بالإضافة لمجلس هذا الرجل الفذ في نفوسنا<lb/>قدرًا، ولم نستطب لها ذكرًا، وأين تقعان مما أريد، وشتان بين اليزيدين، وهيهات<lb/>الفتيان كثيرًا، والمثل بمالك يسير.<lb/>ونزلنا بعده بمجلس يطيب سماعه، ويروق استطلاعه، وحضرنا له مجلسًا<lb/>ثالثًا يوم السبت الثالث عشر لصَفَر بالموضع المذكور بإزاء داره على الشط الشرقي<lb/>فأخذت معجزاته البيانية مأخذها، فشاهدنا من أمره عجبًا، صعد بوعظه أنفاس<lb/>الحاضرين سحبًا، وأسال من أدمعهم وابلاً سكبًا، ثم جعل يردد في آخر مجلسه<lb/>أبياتًا من النسيب شوقًا زهدّيًا وطربًا، إلى أن غلبته الرقة فوثب من أعلى منبره<lb/>والهًا مكتئبًا، وغادر الكل منتدمًا على نفسه منتحبًا، لهفان ينادي يا حسرتا واحربا،<lb/>والنادبون يدورون بنحيبهم دور الرحى، وكل منهم بعد من سكرته ما صَحَا،<lb/>فسبحان من خلقه عبرة لأولي الألباب، وجعله للتوبة أقوى الأسباب، لا إله سواه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n19-p625" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3009.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدكتور شبلي شميل</head>
               <lb/>
               <lb/>في اليوم الأول من هذه السنة الميلادية سنة (1917) اغتالت المنية الطبيب<lb/>النطاسي، الحكيم الاجتماعي، العالم الطبيعي، الأديب الكاتب، الناظم الناثر،<lb/>الدكتور شبلي شميل الشهير بتصانيفه ومقالاته العلمية والاجتماعية في المجلات<lb/>والجرائد العربية والفرنسية.<lb/>كان شبلي فذًّا نادر المثل في مجموعة علومه وأعماله وأفكاره وأخلاقه والذي<lb/>يحملنا على ترجمته أنه كان من طلاب الإصلاح المدني والتجديد الاجتماعي<lb/>المخلصين- وقليل ما هم - لا من الذين اتخذوا العلم ذريعة لجمع المال ولا وسيلة<lb/>لجاهٍ كما هو شأن السواد الأعظم من المتعلمين، فهو لم يدخر مالاً، ولم يتأثل عقارًا،<lb/>ولم يصرف جُلّ أوقاته للكسب، بل كان اشتغاله بالأمور الاجتماعية أكثر من<lb/>اشتغاله بالطب، ومثل هذا يكون مؤثرًا في أهل جيله تأثيرًا نافعًا أو ضارًّا لا كالذين<lb/>يعدون من العلماء بورقة شهادة يحملها كل منهم بيده، ونرى أنه يعيش عمرًا طويلاً<lb/>ثم يموت كما يموت العصفور لا يترك أثرًا في جيله يُنسب إليه. لهذا نذكر عن هذا<lb/>الرجل أهم ما نرى فيه العبرة من ترجمته فنقول:<lb/>كان أول من نشر مذهب دارون باللغة العربية وانتصر له وناضل دونه؛ إذ<lb/>كان رجال الدين ولا سيما الكاثوليك الذين نشأ شميل على مذهبهم يعدون هذا المذهب<lb/>من دعائم الكفر، ولم يكتف الرجل بذلك بل كان يصرح قولاً وكتابة بالتعطيل<lb/>والإلحاد، ولم يتجرأ أحد قبله على ما تجرأ عليه من ذلك فيما نعلم مع كثرة الذين<lb/>زاغت عقائدهم من المتعلمين على الطريقة الأوربية الحديثة. ومن الغريب أن<lb/>نرى المحامين عن النصرانية وكتبها الدينية كاليسوعيين (الجزويت) لم يتصدوا<lb/>للرد على الدكتور شميل كدأبهم في الرد على أمثاله من كتاب الشرق والغرب، وقد<lb/>كانت مجلتهم (المشرق) واقفة بالمرصاد والهلال وغيرهما من الصحف المنشرة<lb/>كلما نشر فيها شيء يخالف الدين أو المذهب الكاثوليكي ردوا عليه أشد الرد. فإذا<lb/>كان الجزويت لم يشنعوا على الدكتور شبلي شميل كما شنعوا على من لم يجهر بمثل<lb/>ما جهر به فلا عجب إذا سكت عنه من دونهم عصبية وعناية بهذا الأمر، وأكبر ما<lb/>بلغنا من مقاومة بعض القسيسين له أنهم كانوا ينهون بعض الناس سرًّا عن دعوته<lb/>لمعالجة مرضاهم. وجمهور المتعلمين على الطريقة العصرية من السوريين في<lb/>مصر وسورية وأمريكة يحبون الدكتور شميل ويعدونه من دعاة الإصلاح<lb/>الاجتماعي المخلصين، ومنهم من يغلو فيه، أما النصارى منهم - وهم الأكثرون-<lb/>فلا يرون عدم تدينه مانعًا من إصلاحه الاجتماعي؛ إذ لا علاقة للدين بذلك عندهم،<lb/>ولا شك في كون هذا من تساهلهم الذي قاربوا به الإفرنج، وأما المسلمون فلا يرون<lb/>مروقه من عقيدته التي نشأ عليها مبعدًا له عنهم؛ لأنها ليست عقيدتهم فهو في<lb/>نظرهم طبيب عالم اجتماعي غير مسلم، ولكنه أقرب من غيره من المخالفين لهم<lb/>إلى التساهل والإنصاف لحريته واستقلال فكره. وله أصدقاء من مسلمي مصر<lb/>لعلهم يزيدون على أصدقائه من مسلمي سورية الذين لا يعرفه أكثرهم إلا بالسماع.<lb/>وأما مذهب داروِن فقد تكلم بعض علماء المسلمين فيه وفي مخالفته لظواهر<lb/>النصوص في خلق آدم -عليه السلام-، ولم يجعلوا ذلك ردًّا على الدكتور شميل؛<lb/>لأنه لم يكن صاحب المذهب، وقد سبق أشياخنا إلى الرد على مذهب دارون،<lb/>وأول ما رأيناه في ذلك ما أبرزه لنا الأستاذ الإمام في ترجمته لرسالة أستاذي الذي<lb/>تخرجت على يديه الشيخ حسين الجسر في الرسالة الحميدية فهو قد لخص هذا<lb/>المذهب وبين أن دلائله في أصل البشر ظنية لم تصل إلى درجة القطع، وأنها لو<lb/>ثبتت وصارت يقينية لا تكون حجة على الإسلام لإمكان تأويل ظواهر النصوص<lb/>الواردة في الكتاب والسنة في خلق آدم. وقد أقر أكابر علماء سورية شيخنا على<lb/>تلك الرسالة وترجمت بالتركية فأقرها علماء الترك، وكافأه السلطان عبد الحميد<lb/>على خدمته للإسلام بها برتبة علمية عالية وراتب شهري. ورغب إليه أن يكون<lb/>من شيوخ قصره فاعتذر وعاد إلى طرابلس الشام بعد أن أقام في قصر يلدز عدة<lb/>شهرًا ضيفًا مكرمًا عند السلطان. وأما علماء الأزهر فقد اطلع كثير منهم على<lb/>الرسالة الحميدية وأعجب بها. ولكن لم نسمع أن أحدًا منهم كتب في موضوعها<lb/>شيئًا.<lb/>بينا رأي المسلمين الذين يعرفون الدكتور شبلي فيه، وأنهم كانوا يرونه أقرب<lb/>إلى التساهل والإنصاف، وبيان ذلك أنه كان يقول: إنه لا يوجد دين اجتماعي يتفق<lb/>مع مصالح البشر المدنية إلا دين القرآن. سمعت هذا منه غير مرة. وأخبرني أنه<lb/>طالما خطر في باله أن يجمع ما في القرآن من الآيات الواردة في المسائل<lb/>الاجتماعية والأدبية ويفسرها تفسيرًا علميًّا اجتماعيًّا. وأنه قد حاول هذا الجمع<lb/>فصعب عليه تجريد ما أراده لما في القرآن من المزج بين هذه المسائل والمسائل<lb/>الروحية الأخروية. وقال لي: إنك أقدر مني على تجريد ما أريد، فلو فعلت لكان<lb/>تفسيري نافعًا لك فيما تتوخاه من التوفيق بين الإسلام والعلم العصري والحضارة<lb/>العصرية، ومن نشر محاسن الإسلام بين الناس؛ لأن ألوفًا من الناس يقرؤون<lb/>تفسيري ولا يقرؤون تفسيرك.<lb/>وأما رأيه في نبينا -صلى الله عليه وآله وسلم- فهو أنه كان يفضله على<lb/>جميع البشر، وقد كتب إليَّ منذ تسع سنين كتابًا أودعه أبياتًا من الشعر في ذلك هذا<lb/>نصه:<lb/>إلى غزالي عصره السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار.<lb/>أنت تنظر إلى محمد كنبيٍّ فتجعله عظيمًا، وأنا أنظر إليه كرجل وأجعله<lb/>أعظم , ونحن وإن كنا في الاعتقاد (الدين أو المبدأ الديني) على طرفي نقيض<lb/>فالجامع بيننا العقل الواسع والإخلاص في القول، وذلك أوثق بيننا لعُرَى<lb/>المودة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من صديقك الدكتور<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شميل<lb/>(الحق أولى أن يقال)<lb/>دع من محمد في سدى قرآنه <gap resp="#org_MS"/> ما قد نحاه للحمة الغايات<lb/>إني وإن أكُ قد كفرت بدينه <gap resp="#org_MS"/> هل أكفرن بمُحْكم الآيات<lb/>أوَما حوت في ناصع الألفاظ من <gap resp="#org_MS"/> حكم روادع للهوى وعِظات<lb/>وشرائع لو أنهم عقلوا بها <gap resp="#org_MS"/> ما قيَّدوا العمران بالعادات<lb/>نِعْمَ المدبر والحكيم وإنه <gap resp="#org_MS"/> رب الفصاحة مصطفى الكلمات<lb/>رجل الحِجَا رجل السياسة إنه <gap resp="#org_MS"/> بطل حليف النصر في الغارات<lb/>ببلاغة القرآن قد خطب النهى <gap resp="#org_MS"/> وبسيفه أنحى على الهامات<lb/>من دونه الأبطال في كل الورى <gap resp="#org_MS"/> من سابق أو لاحق أو آت<lb/>
               <lb/>وقد نشرنا هذا الكتاب والأبيات في (ج1 م11) في معرِض الرد على<lb/>البرنس كايتاني في زعمه أن نجاح النبي -صلى الله عليه وسلم- كان في كفاءته<lb/>من حيث هو سياسي محنَّك أكثر من نجاحه من حيث هو نبي، وأن حُنْكَته<lb/>وسياسته أفادا أكثر من إفادة القرآن. رددنا على صاحب هذا القول وعلى المؤيد<lb/>الذي نقل كلامه وأقره وعلى الدكتور شميل فيما زعمه من أن النبي -صلى الله عليه<lb/>وسلم- أفضل من حيث كونه رجلاً منه من حيث كونه نبيًّا. وسألنا الله تعالى أن<lb/>يهديه إلى الباقي من مزايا كتابنا ورسولنا -صلى الله عليه وسلم- وهو المهم<lb/>الأعظم المتعلق بأمر الدين والآخرة الذي أشار إليه في البيت الأول، وكفر به في<lb/>البيت الثاني، فقد صرح لنا بأن مراده بلُحمة الغايات أمور الآخرة.<lb/>إن الدكتور شبلي شميل قد اهتدى بالاطلاع على القرآن الحيكم إلى ما فيه من<lb/>الحكم الروادع للهوى والشرائع والموافقة لأصول العمران حتى في هذا الزمان.<lb/>وبالاطلاع على سيرة النبي -صلى الله عليه وسلم- إلى كونه قد فاق جميع أبطال<lb/>البشر وعظمائهم، ويدخل فيهم عنده أكابر الأنبياء -عليهم السلام- وكبار الساسة<lb/>وقواد الحروب وأهل الفصاحة والأدب. فلو أن الدكتور تأمل فيما اهتدى إليه من<lb/>هذين الأمرين وكان مؤمنًا بالله تعالى لجزم بكونه نبِيًّا مرسلاً من عنده عز وجل؛<lb/>لأن ما امتاز به كتابه وما امتاز به شخصه على جميع البشر من سابق أو لاحق أو<lb/>آتٍ إنما كان بعد أن بلغ أربعين سنة في الأُمية بين أهل الشرك والجاهلية فهل يُعقل<lb/>أن تحدث هذه المزايا العلمية العملية الأدبية العمرانية الحربية السياسية الاجتماعية<lb/>لرجل في سن الكهولة دفعة واحدة؟ كلا إن هذا لا يعقل أن يكون إلا بوحي وتأييد<lb/>من الله عز وجل. ولكن كثيرًا من الباحثين في مثل هذه المسألة يبحثون فيها من<lb/>جهة واحدة منصرفين عن سائر الجهات فلا يحيطون بسائر أطراف المسألة،<lb/>والصوارف عن أمثال هذه المباحث كثيرة، أظهرها: كون إنكار الأديان عندهم من<lb/>القضايا المسلمات، وكنت أرى أن للدكتور شبلي شميل مانعًا قلما يشاركه فيه غيره<lb/>في بلاده وهو عدّه الجرأة على التصريح بالتعطيل مزية من المزايا العظيمة التي<lb/>انفرد بها، وحب الامتياز من غرائز البشر الراسخة، فمن رأى نفسه قد انفردت<lb/>بشيء منه قلما يفكر ويبحث في شيء من شأنه أن يذهب بما انفرد به، على أن<lb/>رجال الدين الذين على مذهب أسرته الذي نشأ عليه ثم ارتد عنه قد حكموا بأنه تاب<lb/>من ردته وعاد قبل الموت إلى دينه ومذهبه الأوَّلَيْن، ولذلك جنَّزوه وصلوا عليه في<lb/>كنيستهم ودفنوه في مقابرهم، وجماهير الناس يرتابون في ذلك أو يجزمون بخلافه<lb/>ويعدون هذا من غرائب تساهل الكاثوليك.<lb/>كان الدكتور شبلي شميل من دعاة الاشتراكية وهو مستقل برأيه فيها غير مقلد<lb/>لطائفة من طوائفها، وكان ماديًّا في آرائه وأفكاره إلا أنه كان متحليًا بكثير من<lb/>الأخلاق الحسنة المحمودة التي يضاد بعضها ما تقتضيه الأفكار المادية التي غلبت<lb/>على عقله وخياله، كالرأفة والسخاء والصدق والوفاء والنجدة والمروءة والشجاعة<lb/>وغير ذلك. وإن تحلي بعض المعطلين بالفضائل من أقوى الشبهات على الدين في<lb/>هذا العصر، فإننا نسمع كثيرًا من المرتابين أو الراسخين في الكفر يقولون: أيّ<lb/>حاجة للناس في الدين وإننا نرى كثيرًا من المصلين الصائمين منغمسين في<lb/>المعاصي والرذائل، بل ترى كثيرًا من رؤساء الأديان الرسميين كذابين طماعين<lb/>أدنياء بخلاء لا يُرجى منهم معروف، ونرى فلانًا وفلانًا مما لا دين لهم متحلين<lb/>بالأخلاق الفاضلة والآداب العالية والسبق إلى عمل المعروف، وقد أجبت عن هذه<lb/>الشبهة في المنار غير مرة واتخذت تأبين الدكتور فرصة لبيان ذلك للجمهور.<lb/>في اليوم المتمم للأربعين من تاريخ وفاته أقام النادي السوري في<lb/>القاهرة حفلة تأبين للدكتور الذي هو من نوابغ السوريين بلا خلاف، أجاب الدعوة<lb/>فيها مئات من أهل العلم والأدب والوجاهة من سكان القاهرة على اختلاف مذاهبهم<lb/>ونِحلهم فغصَّ النادي بهم، وافتتح الجلسة رئيسها أحمد حشمت باشا بخطبة وجيزة<lb/>أطرى فيها المؤبَّن إطراءً كبيرًا. ثم دعي الدكتور يعقوب صروف إلى الكلام في<lb/>علم الدكتور شميل، وهو أعلم الناس به وبعلمه فجاء من ذلك بخلاصة جمعت<lb/>فأوعت. ثم دُعيت إلى الكلام على أخلاقه فقلت ما خلاصته على ما أتذكر الآن:<lb/>(أشكر لإدارة النادي السوري اختيارهم إياي للكلام في أخلاق الدكتور شبلي<lb/>شميل، فإن الكلام في الأخلاق أحب إليَّ؛ لأن أثرها في حياة الناس العملية أعظم<lb/>من أثر العلم؛ لأن العلم يبين طرق العمل، والأخلاق هي التي تبعث عليه وتهدي<lb/>إلى الغاية منه، فحُسن الأخلاق هو الذي يجعل العلم نافعًا وسوء الأخلاق قد يجعله<lb/>ضارًّا، ولذلك شبه حكماؤنا علم فاسد الأخلاق بالسيف في يد المجنون، وإننا نرى<lb/>مبلغ تأثير ضرر العلم بسوء استعماله في الحرب الأوروبية الحاضرة التي كان<lb/>الموقد لنيرانها بعض الأخلاق المذمومة من الطمع والكبر وحب العلو واستعباد<lb/>الأقوياء للضعفاء.<lb/>على أن العمل النافع لا يرتقي إلا بالعلم، وما ساد بعض الأمم على بعض إلا<lb/>بالعلم، {هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الزمر: 9) وإنما<lb/>تظهر حقيقة المرء وتُعرف ترجمته ببيان علمه وأخلاقه وأعماله، وقد أحسن<lb/>النادي باختيار العلامة الدكتور صروف للكلام على علم الدكتور شميل فهو أعلم<lb/>منَّا بهذه العلوم وبمكان الرجل منها، وقد جاء بفصل الخطاب في ذلك.<lb/>كان الدكتور شميل متحليًا بعِدّة من الأخلاق الحميدة التي لا يرتقي العمران<lb/>البشري إلا بكثرة المتحلِّين بها في الأمم كالصدق واستقلال الرأي والشجاعة والثبات<lb/>والسخاء والوفاء والنجدة والمروءة والرأفة، يعرف له ذلك كل من عرفه، وكل<lb/>خلق من هذه الأخلاق له تأثير في أعمال الناس ومعاملاتهم، ولا يمكن بيان ذلك<lb/>بالتفصيل في وقت قصير محدود كوقتنا هذا وإنما أشير إلى بعض ذلك بالإيجاز<lb/>فأقول:<lb/>إن من أضر مفاسد الكذب طمس الحقائق وإبطال ثقة الناس بعضهم ببعض،<lb/>فالكذاب لا يوثَق بخبره ولا بعلمه ولا برأيه ولا يمكن أن يرتقي قوم فُقدت الثقة من<lb/>بينهم. ومن أكبر بواعث الكذب الجُبن، ولولا ما أوتي الدكتور شميل من الجرأة<lb/>والشجاعة لما أمكنه أن يكون صادقًا يقول ما يعتقد، وإن كان مما ينكره عليه<lb/>ويكرهه منه أهله وقومه والسواد الأعظم من أهل وطنه، والشاهد على هذا<lb/>تصريحه قولاً وكتابة بالآراء التي تخالف عقائد هؤلاء الذين يعيش معهم،<lb/>والمعروف أن الخوف من عاقبة قول الصدق، هو الذي يحمل الناس على الكذب،<lb/>ولذلك يكثر في عهد الاستبداد والظلم، ولكننا نرى كثيرًا من كبراء الحكام ورؤساء<lb/>الناس في بلاد كثيرة يكذبون على رعاياهم ومرؤوسيهم، فلا يتجرؤون على<lb/>التصريح لهم بما لا يرضيهم، وإن كان التصريح خيرًا لهم، وهكذا يعيش كثير من<lb/>أكابر الناس وأصاغرهم عيشة الكذب والغش والرياء والنفاق لجبنهم وضعف ملكة<lb/>الاستقلال فيهم، ولم يكن شميل مرائيًا ولا منافقًا بل كان مستقلاًّ شجاعًا يقول ما<lb/>يعتقده حقًّا وصوابًا غير هيَّاب ولا وَجِل.<lb/>وكان على جرأته وشدته في آرائه رقيق القلب سخي النفس، فكان إذا دُعي<lb/>إلى معالجة فقير يخف إليه مرتاحًا ويعالجه مجانًا، وربما اشترى له الدواء، وزاده<lb/>ثمن الغذاء، على أنه لم يكن ذا فضل من المال، وإننا نرى كثيرًا من الأغنياء<lb/>البخلاء، يحتالون على أكل أموال الناس حتى الفقراء والأدباء، ونحن أصحاب<lb/>الصحف قد جرَّبنا جميع أصناف الناس فوجدنا في كل صنف منهم (حتى علماء<lb/>الدين وكبار الحكام من قضاة وغيرهم) أناسًا يتعمدون هضم الحق فيعِدُون جابي<lb/>الصحيفة ويمطلون، حتى تمر الشهور والسنون، ولا يصدقون ولا يفون. فهل<lb/>يمكن أن ترتقي أمة إلا بزوال هؤلاء أو زوال النعمة من أيديهم؟ إن السخي لا يمنع<lb/>حق أحد؛ لأن من يعطي الناس من ماله ما ليس لهم، لا يعقل أن يمسك عنهم ما<lb/>هو لهم، وفي مثل شائع بين كثير من المسلمين: إن الذي يزكي لا يسرق.<lb/>وهنا مسألة مهمة تخفى على كثير من الناس، وهي إن أكثر مكارم الأخلاق لا<lb/>تنطبق في النفس إلا بالتربية الدينية، وتكون عرضة للفساد بالتعطيل والأفكار<lb/>المادية، فكيف اتصف الدكتور شميل بتلك الأخلاق الحسنة مع كونه كان ماديًّا<lb/>متعطلاً؟ يحتج بهذه الشبهة بعض الملاحدة على عدم الحاجة إلى الدين قائلين: إننا<lb/>نرى فلانًا وفلانًا ممن مرقوا من الدين أفضل أخلاقًا وآدابًا من المتدينين الذين نرى<lb/>من رؤسائهم وعلمائهم من فشا فيهم الكذب والطمع والدناءة والبخل والجبن والرياء<lb/>والنفاق، والجواب عن هذه الشبهة أن فاسدي الأخلاق من المنسوبين إلى الدين لم<lb/>يتربوا تربية دينية صحيحة بل لم يكن لهم حظ من الدين إلا الاسم أو تعوّد بعض<lb/>العبادات من غير فَهْم لحكمها ولا قيام بحقها، وإن أولئك المتعطلين الحسني الأخلاق<lb/>قد تربوا تربية دينية تكونت بها أخلاقهم، فقد حدثني الدكتور شميل عن نفسه أنه<lb/>كان في نشأته الأولى مبالغًا في التدين مواظبًا على العبادة، وأن فكرة التعطيل ما<lb/>طرأت عليه إلا بعد سفره إلى أوروبة، فقد لقي في فرنسة عالمًا ماديًّا قال له كلمة<lb/>هدمت عقيدته الدينية هدمًا، ولم يذكر تلك الكلمة. وأقول: إنها لم تهدم تأثير التربية<lb/>الدينية في نفسه، ولا ما ورثه من أخلاق أهل بيته، ولا عجب فقد ثبت في العلم<lb/>الحديث أن لكل نوع من المدرَكات الفكرية والوجدانية مركزًا خاصًّا في دماغ<lb/>الإنسان، وما كل فكر يأخذه المرء بالتسليم يؤثر في أخلاقه وآدابه العملية بل لا بد<lb/>في هذا التأثير من التربية العملية أو كونه عقيدة يجزم صاحبها عقلاً ووجدانًا بأن<lb/>العمل بمقتضاها سعادة، وتركها شقاوة لا تعد لها شقاوة، وفكرة الإلحاد ليست كذلك،<lb/>فهي قد كانت محصورة في مركز صغير من دماغ الدكتور شميل له صلة بلسانه<lb/>ولا سلطان له على قلبه، ولذلك كانت تظهر أحيانًا في كلامه، ولكنها لم تنزع من<lb/>نفسه ما تربى عليه في بيته من الأخلاق الدينية كالصدق والرحمة والسخاء وغير<lb/>ذلك) .<lb/>ثم ذكرت في التأبين رأي الدكتور في الإسلام وفي نبينا -عليه الصلاة<lb/>والسلام- وقرأت كتابه وأبياته في ذلك، وقد تقدم ذكرها في هذه الترجمة.<lb/>هذا ما أتذكره من كلامي في أخلاق الدكتور شميل لم أترك منه شيئًا ولكنني<lb/>زدت مسألة الشبهة الأخيرة إيضاحًا؛ لأنني رأيت بعض الناس لم يفهمها حتى قال<lb/>لي بعضهم: إن التأبين يقصد به المدح وأنت ذممت الرجل وجعلته مجنونًا، وإنما<lb/>أخذ جعلي إياه مجنونًا من قولي: إن فكرة الكفر والإلحاد قد طرأت على دماغه في<lb/>الكِبَر، وقد عبرت بكلمة المخ بدل الدماغ ففهم ذلك الرجل وغيره من ذلك ما فهموا<lb/>ولغطوا به.<lb/>ثم دعي الدكتور كحيل إلى الكلام في سيرة شميل الطيبة فقرأ خطبة طويلة<lb/>بالفرنسية بيَّن فيها ذلك. ودُعي محمد حافظ بك إبراهيم فأنشد قصيدة بليغة استعاد<lb/>الجمهور كثيرًا من أبياتها مرارًا. ودُعي أيضًا كل من أنطون جميل الأديب<lb/>المشهور وحسن أفندي الشريف وهو شاب من أبيار وأميل أفندي زيدان صاحب<lb/>الهلال فألقى كل منهما خطبة فصيحة أطرى فيها الفقيد إطراء الشاب الممتلئ إعجابًا<lb/>بآرائه وأفكاره ونشاطه وهمته، فدل ذلك على تأثير الرجل في أنفس النابتة الجديدة<lb/>ثم قام ابن أخيه رشيد بك شميل صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">البصير</title> فشكر للنادي السوري<lb/>وللمؤبنين عملهم، وانفضت الحفلة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n19-p633" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3010.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطيب الحافظ</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عمران بغداد في القرن الثالث<lb/>وصف دار الخلافة فيها</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا في هذا الجزء أَثارة من تاريخ بغداد العلمي الديني في القرن السادس<lb/>بعد تخريب التتار لعمرانها وننشر هنا أثارة أخرى من تاريخ عمرانها قبل ذلك سَبَق<lb/>لنا نشره في (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0285" change="#d3e146">285</date> م 13) منقولاً عن تاريخ مدينة السلام للخطيب الحافظ<lb/>قال:<lb/>حدثني أبو حسين هلال بن المحسن قال: كانت دار الخلافة التي على شاطئ<lb/>دجلة تحت نهر معلّى قديمًا للحسن بن سهل ويسمى القصر الحسني، فلما توفي<lb/>صارت لبوران بنته فاستزلها المعتضد بالله عنها فاستنظرته أيامًا في تفريغها<lb/>وتسليمها، ثم رمَّتها وعمرتها وجصصتها وبيضتها وفَرَشتها بأجلِّ الفرش وأحسنه،<lb/>وعلقت أصناف الستور على أبوابها وملأت خزائنها بكل ما يخدم الخلفاء به،<lb/>وزينت فيها من الخدم والجواري ما تدعو الحالة إليه. فلما فرغت من ذلك انتقلت<lb/>وراسلته بالانتقال، فانتقل المعتضد إلى الدار ووجد ما استكثره واستحسنه، ثم<lb/>استضاف المعتضد بالله إلى الدار مما جاورها كل ما وسعها به وكبرها وعمل عليها<lb/>سورًا جمعها به وحصَّنها، وقام المكتفي بالله بعده ببناء التاج على دجلة، وعمل<lb/>وراءه من القباب والمجالس ما تناهى في توسعته وتعليته، ووافى المقتدر بالله فؤاد<lb/>في ذلك وأوفى مما أنشأه واستحدثه، وكان الميدان والثريا وحير الوحوش (بستانها)<lb/>متصلاً بالدار، كذا ذكر لي هلال بن المحسن أن بوران سلمت المعتضد الدار إلى<lb/>المعتضد، وذلك غير صحيح؛ لأن بوران لم تعش إلى وقت المعتضد، وذكر محمد<lb/>بن أحمد بن مهدي الإسكافي في تاريخه أنها ماتت في سنة إحدى وسبعين ومئتين،<lb/>وقد بلغت ثمانين سنة ويشبه أن تكون سلمت الدار إلى المعتمد على الله والله أعلم.<lb/>حدثني القاضي أبو القاسم علي بن المحسن التنوخي قال: حدثني أبو الفتح<lb/>أحمد بن علي بن هرون المنجم قال: حدثني أبي قال: قال أبو القاسم علي بن<lb/>محمد الجواري في بعض أيام المقتدر بالله، وقد جرى حديثه وعظُم أمره وكثرت<lb/>الخدم في داره: قد اشتملت الجريدة إلى هذا الوقت على أحد عشر ألف خادم خَصيّ،<lb/>وكذا من صقلبي ورومي وأسود، وقال: هذا جنس واحد مما تضمه الدار فدع الآن<lb/>الغلمان الحجرية وهم ألوف كثيرة والحواشي من الفحول. وقال أيضًا: حدثني أبو<lb/>الفتح عن أبيه وعمه عن أبيهما أبي القاسم علي بن يحيي أنه كانت عدة كل نوبة من<lb/>الفراشين في دار المتوكل على الله أربعة آلاف فراش، قالا: فذهب علينا أن نسأله<lb/>كم نوبة كانوا؟ حدثني هلال بن المحسن قال: حدثني أبو نصر خواشاذة خازن<lb/>عَضُد الدولة قال: طفت دار الخلافة عامرها وخرابها وحرمها وما يجاورها<lb/>ويتاخمها فكان ذلك مثل مدينة شيراز. قال هلال: وسمعت هذا القول من جماعة<lb/>آخرين عارفين خبيرين.<lb/>ولقد ورد رسول لصاحب الروم في أيام المقتدر بالله ففرشت الدار بالفُرُش<lb/>الجميلة وزينت بالآلات الجليلة ورتب الحجاب وخلفاؤهم، والحواشي على طبقاتهم<lb/>على أبوابها ودهاليزها وممراتها ومخترقاتها وصحونها ومجالسها، ووقف الجند<lb/>صفين بالثياب الحسنة وتحت الدواب بمراكب الذهب والفضة، وبين أيديهم الجنائب<lb/>على مثل هذه الصورة، وقد أظهروا العدد الكثير والأسلحة المختلفة فكانوا من أعلى<lb/>باب الشماسية إلى قريب من دار الخلافة، وبعدهم الغلمان الحجرية والخدم الخواص<lb/>الدارية والبرانية إلى حضرة الخليفة بالبزة الرائقة، والسيوف والمناطق المُحلاة<lb/>وأسواق الجانب الشرقي وشوارعه وسطوحه ومسالكه مملوءة بالعامة النظارة [1] وقد<lb/>اكترى كل دكان وغرفة مشرفة بدراهم كثيرة، وفي دجلة الشذاءات والطيارات<lb/>والذباذب والزلالات والسمريات [2] بأفضل زينة وأحسن ترتيب وتعبئة، وسار<lb/>الرسول ومن معه من المواكب إلى أن وصلوا إلى الدار ودخل الرسول فمر به على<lb/>دار نصر القشوري الحاجب ورأى ضففًا كثيرًا ومنظرًا عظيمًا فظن أنه الخليفة<lb/>وتداخلت له هيبة وروعة حتى قيل له: إنه الحاجب، وحمل من بعد ذلك إلى الدار<lb/>التي كانت برسم الوزير وفيها مجلس أبي المحسن علي بن محمد بن الفرات يومئذ<lb/>فرأى أكثر مما رآه (عند) نصر الحاجب ولم يشك أنه الخليفة حتى قيل له: هذا<lb/>الوزير، وأجلس بين دجلة والبساتين في مجلس قد عُلقت ستوره واختيرت فروشه<lb/>ونصبت فيه الدسوت وأحاط به الخدم بالأعمدة والسيوف، ثم استدعي بعد أن طِيف<lb/>به في الدار إلى حضرة المقتدر بالله وقد جلس أولاده من جانبيه فشاهد من الأمر ما<lb/>هاله ثم انصرف إلى دار قد أُعدت له.<lb/>حدثني الوزير أبو القاسم علي بن الحسن المعروف بابن المسلمة قال: حدثني<lb/>أمير المؤمنين القائم بأمر الله قال: حدثني أمير المؤمنين القادر بالله قال: حدثتني<lb/>جدتي أم أبي إسحاق بن المقتدر بالله أن رسول ملك الروم لما وصل إلى تكريت أمر<lb/>أمير المؤمنين المقتدر بالله باحتباسه هناك شهرين ولما وصل إلى بغداد نزل دار<lb/>صاعد ومكث شهرين لا يؤذن له في الوصول حتى فرغ المقتدر بالله من تزيين<lb/>قصره وترتيب آلته ثم صف العسكر من دار صاعد إلى دار الخلافة، وكان عدد<lb/>الجيش مئة وستين ألف فارس وراجل، فسار الرسول بينهم إلى أن بلغ الدار، ثم<lb/>أُدخل في أزج [3] تحت الأرض فسار فيه حتى قبل بين يدي المقتدر بالله وأدى<lb/>رسالة صاحبه ثم رسم أن يطاف به في كل الدار وليس فيها من العسكر أحد ألبتة،<lb/>وإنما فيها الخدم والحُجّاب والغِلمان السودان، وكان عدد الخدم إذ ذاك سبعة آلاف<lb/>خادم منهم أربعة آلاف بيض وثلاثة آلاف سود، وعدد الحجاب سبع مئة حاجب،<lb/>وعدد الغِلمان السودان غير الخدم أربعة آلاف غلام قد جعلوا على سطح الدار<lb/>والعلالي، وفتحت الخزائن والآلات فيها مرتبة كما فعل بخزائن العرائس، وقد<lb/>علقت الستور، ونظم جوهر الخلافة في قلابات على درج غُشيت بالديباج الأسود.<lb/>ولما دخل الرسول إلى دار الشجرة ورآها كثر تعجبه منها، وكانت شجرة من<lb/>الفضة وزنها خمس مئة ألف درهم عليها أطيار مصوغة من الفضة تصفر بحركات<lb/>قد جعلتها فكان تعجّب الرسول من ذلك أكثر من تعجبه من جميع ما شاهده. قال لي<lb/>هلال أبي الحسين بن أم شيبان الهاشمي وذكر أبو الحسين أنه نقله من خط الأمير<lb/>وأحسبه الأمير أبا محمد الحسين عيسى بن المقتدر بالله قال: كان عدد ما عُلق في<lb/>قصور أمير المؤمنين المقتدر بالله من الستور الديباج المذهبة بالطرز المذهبة الجليلة<lb/>المصورة بالجامات والفيَلة والخيل والجمال والسباع والطيور والستور الكبار<lb/>البصنائية والأرمنية والواسطية والبهنسية السواذج والمنقوشة والدبيقية المطرزة<lb/>ثمانية وثلاثين ألف، وعدد البسط والنخاخ [4] الجهرمية والدرابجردية والدورقية في<lb/>الممرات والصحون التي وطئ عليها القُواد ورُسل صاحب الروم من حد باب العامة<lb/>الجديد إلى حضرة المقتدر بالله سوى ما في المقاصد والمجالس من الأنماط الطبري<lb/>والدبيقي التي لحقها النظر دون الدوس اثنان وعشرون ألف قطعة، وأدخل رسل<lb/>صاحب الروم من دهليز باب العامة الأعظم إلى الدار المعروفة بخان الخيل، وهي<lb/>دار أكثرها أروقة بأساطين رخام، وكان فيها من الجانب الأيمن خمس مئة فرس<lb/>عليها الجِلال الديباج بالبراقع الطِّوال، وكل فرس في يد شاكري بالبزة الجميلة، ثم<lb/>أدخلوا من هذه الدار إلى الممرات والدهاليز المتصلة بحير الوحش، وكان في هذه<lb/>الدار من أصناف الوحش التي أُخرجت إليها من الحير قطعان تقرب من الناس<lb/>وتشممهم وتأكل من أيديهم. ثم أخرجوا إلى دار فيها أربعة فيلة مزينة بالديباج<lb/>والوشي على كل فيل ثمانية نفر من السند والزراقين بالنار فهال الرسل أمرها، ثم<lb/>أخرجوا إلى دار فيها مئة سبع: خمسون يمنة وخمسون يسرة كل سبع منها في يد<lb/>سبَّاع وفي رؤوسها وأعناقها السلاسل والحديد.<lb/>ثم أخرجوا إلى الجوسق المحدث وهي دار بين بستانين في وسطها بركة<lb/>رصاص قلعي حواليها نهر رصاص قلعي أحسن من الفضة المجلوة، طول البركة<lb/>ثلاثون ذراعًا في عشرين ذراعًا، فيها أربع طيارات لطاف بمجالس مذهبة مزينة<lb/>بالدبيقي المطرز وأغشيتها بدبيقي مذهب، وحوالي هذه البركة بستان بميادين فيه<lb/>نخل قيل: إن عدده أربع مئة نخلة وطول كل واحدة خمسة أذرع قد لبس جميعها<lb/>ساجًا منقوشًا من أصلها وإلى حد الجُمَّارة بحلق من شبه مُذهبة وجميع النخل حامل<lb/>بغرائب البسر الذي أكثره حلال لم يتغير، وفي جوانب البستان أترجّ حامل<lb/>ودستنبو ومقفع وغير ذلك.<lb/>ثم أخرجوا من هذه الدار إلى الشجرة، وفيها شجرة في وسط بركة كبيرة<lb/>مدورة فيها ماء صاف وللشجرة ثمانية عشر غصنًا لكل غصن منها ساحات كبيرة<lb/>عليها الطيور والعصافير من كل نوع مذهبة ومفضضة، وأكثر قضبان الشجرة<lb/>فضة وبعضها مذهب، وهي تتمايل في أوقات ولها ورق مختلف الألوان يتحرك كما<lb/>تحرك الريح ورق الشجر، وكل من هذه الطيور يصفر ويهدر، وفي جانب الدار<lb/>يَمنة البركة تماثيل خمسة عشر فارسًا على خمسة عشر فرسًا قد ألبسوا الديباج<lb/>وغيره وفي أيديهم مطارد على رماح يدورون على خط واحد في الناورد خببًا<lb/>وتقريبًا وفي الجانب الأيسر مثل ذلك.<lb/>ثم أدخلوا إلى القصر المعروف بالفردوس فكان فيه من الفرُش والآلات ما لا<lb/>يُحصى ولا يُحصر كثرة، وفي دهاليز الفردوس عشرة آلاف جوشن مذهبة معلقة<lb/>ثم أخرجوا منه إلى ممر طوله ثلاث مئة ذراع قد علق من جانبه نحو عشر آلاف<lb/>درقة وخوذة وبيضة ودرع وزردية وجُعبة محلاة وقِسيّ، وقد أقيم نحو ألفي خادم<lb/>بيضًا وسودًا صفين يَمنة ويَسرة، ثم أخرجوا بعد أن طِيف بهم ثلاث وعشرين<lb/>قصرًا إلى الصحن التسعيني وفيه الغلمان الحجرية بالسلاح الكامل والبزة الحسنة<lb/>والهيئة الرائعة وفي أيديهم الشروخ والطبرزينان والأعمدة. ثم مروا بمصاف من<lb/>عليه السواد من خلفاء الحجاب والجند والرجالة وأصاغير القواد ودخلوا دار السلام<lb/>وكانت عدة كثير من الخدم الصقالبة في سائر القصور يسقون الناس الماء المبرد<lb/>بالثلج والأشربة والفقاع ومنهم من كان يطوف مع الرسل ولطول المشي بهم جلسوا<lb/>واستراحوا في سبعة مواضع واستسقوا الماء فسقوا.<lb/>وكان أبو عمر عدي بن أحمد بن عبد الباقي الطرسوسي صاحب السلطان<lb/>ورئيس الثغور الشامية معهم في كل ذلك وعليه قباء أسود وسيف ومنطقة ووصلوا<lb/>إلى المقتدر بالله وهو جالس في التاج مما يلي دجلة بعد أن لبس بالثياب الدبيقية<lb/>المطرزة بالذهب على سرير آبنوس قد فرش بالدبيقي المطرز بالذهب، وعلى<lb/>رأسه الطويل ومن يَمنة السرير تسعة عقود مثل السبح معلقة ومن يَسرته تسعة<lb/>أخرى من أفخر الجواهر وأعظمها قيمة غالبة الضوء على ضوء النهار وبين يديه<lb/>خمسة من ولده ثلاثة يمنة واثنان يَسرة. ومثل الرسول وترجمانه بين يدي المقتدر<lb/>بالله فكفر له (أي: سجد) وقال الرسول لمؤنس الخادم ونصر القشوري وكانا<lb/>يترجمان عن المقتدر لولا أني لا آمن أن يطالب صاحبكم بتقبيل البساط لقبلته،<lb/>ولكنني فعلت ما لا يطالب رسولكم بمثله؛ لأن التكفير من رسم شريعتنا، ووقفا ساعة<lb/>وكانا شابًّا وشيخًا، فالشاب الرسول المتقدم، والشيخ الترجمان وقد كان ملك الروم<lb/>عقد الأمر في الرسالة للشيخ متى حدث بالشاب حدث الموت، وناوله المقتدر بالله<lb/>من يده جواب ملك الروم، وكان ضخمًا كبيرًا فتناوله وقبَّله إعظامًا له وأُخرجَا من<lb/>باب الخاصة إلى دجلة وأُقعدا وسائر أصحابهما في شذا من الشذاوات الخاصة<lb/>وصعدا إلى حيث أنزلا فيه من الدار المعروفة بصاعد، وحمل إليهما خمسون بدرة<lb/>ورقًا في كل بدرة خمسة آلاف درهم وخلع على أبي عمر عدي الخلع السلطانية،<lb/>وحمل على فرس وركب على الظهر، وكان ذلك في سنة خمس وثلاث مئة اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) النظارة: المتفرجون.<lb/>(2) أنواع من السفن.<lb/>(3) بيت مستطيل أخص من النفق.<lb/>(4) الصواب: الأنخاخ وهو ضرب من البسط.</note>
            </div>
            <pb n="n19-p638" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3011.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة التاسعة عشرة للمنار</head>
               <lb/>
               <lb/>بحمد الله تعالى نختتم المجلد التاسع عشر جاعلين حجمه وعدد أجزائه كما بيَّنَّا<lb/>في خاتمة المجلد الذي قبله؛ لأن الورق قد قلّ وروده وزاد غلاء ثمنه حتى إن ما<lb/>كنا نشتريه قبل الحرب بمئة قد صار ثمن مثله أربعمائة أو خمسمائة.<lb/>وقد جرينا في إصدار أجزاء هذا المجلد على ترتيب الشهور الذي اضطررنا<lb/>إليه العام الماضي حتى إننا بدأنا بطبع هذا الجزء في الشهر السادس من سنة1335<lb/>إذ كان هو الشهر العاشر لسنة المجلد التي كان بدؤها شهر شعبان سنة 1334، ولكنا<lb/>اضطررنا بعد طبع أكثره إلى تأخير إصداره إلى شعبان، وكان من أسباب ذلك<lb/>وعكة عرضت لنا، وتلتها وثأة أصابت يدنا اليمنى، ومنها مرض عرض لمن<lb/>يتوقف عليه العمل في المطبعة، وأقوى الأسباب أنني لم أكن أكره مثل هذا التأخير<lb/>في هذه السنين النحسات التي حجب فيها المنار عن قرائه في بلاد كثيرة فقلَّت<lb/>الاستفادة منه وقلَّ دخله من حيث كثرت نفقته ونفقتنا، لم أكن أكره هذا ولم أكن<lb/>أتعمده، فلما عرضت الأسباب له لم أجتهد في مقاومة ما يمكن مقاومته منها، فإذا<lb/>رحم الله تعالى البشر فصرف عنهم شر هذه الحرب عن قريب وعادت المياه إلى<lb/>مجاريها، فلنا الرجاء بأن نتدارك ما فات بإصدار جزئين في كل شهر إلى أن تعود<lb/>سنة المنار إلى ما كانت عليه من غير أن تنقص مجلداته عن عدد سنيِّه القمرية،<lb/>وإذا أراد الله أن يطول أجل الحرب، فالأرجح أن نتعمد تأخير بعض الأجزاء من<lb/>المجلد العشرين إلى أن ينتهي بانتهاء سنة 1336 فيضيع بذلك مجلد من حساب السنين<lb/>القمرية، ولا تلبث مجلدات المنار أن توافق عدد سنيها الشمسية، ونحن إنما<lb/>نتقاضى اشتراك المنار عن المجلدات لا عن السنين فلا يضر المشتركين تأخر<lb/>بعض الأجزاء. على أن بدء المجلد العشرين سيكون في التاريخ الذي بدأ فيه الجلد<lb/>التاسع عشر فلا تأخير جديد.<lb/>هذا وإن ما كنا قد ادخرناه من الورق لهذا المجلد قد اضطررنا إلى استعمال<lb/>بعضه لمطبوعات أخرى (كذكرى المولد النبوي) فلم يكن كافيًا، وقد وُفقنا لابتياع<lb/>طائفة أخرى من ورق خير من ورقه لأجل المجلد العشرين تكفيه إذا صدر بحجم<lb/>هذا المجلد فلا يخشى أن يتوقف صدوره من عدم الورق، وإن انقطع الوارد عن<lb/>مصر انقطاعًا تامًّا، وليس هذا الانقطاع ببعيد؛ إذ اشتدت وطأة الحرب فقد علمنا من<lb/>أخبار أوروبة أن أعظم دول الصناعة تشكو من قلة الورق، وقد نقصت صحفها من<lb/>عدد أوراقها وقيل: إن بعضها سيحتجب أو يبطل صدروه، فما القول في بلادنا<lb/>التي تجلب كل الورق الذي تحتاج إليه من أوروبة، وقد تضاعف ثمنه هنالك<lb/>وتضاعفت أجرة نقله، وما كل ما ينقل يصل بل تُغرق الغواصات بعض السفن<lb/>التي تحمله. فعسى أن يكون علم المشتركين بهذه الأحوال باعثًا لهم على أداء قيمة<lb/>الاشتراك بلا مطل ولا تسويف.<lb/>ونذكِّر المشتركين الكرام بشيء ربما يغفل الكثيرون عنه، هو نفقة الجباة أو<lb/>وكلاء التحصيل فإن الذي كان يرضى بعشرين في المئة مما يجمعه أصبح لا<lb/>يرضى بخمسة وعشرين، وقد طاف بعض إخواننا في بعض البلاد طوفة للتحصيل<lb/>على نفقتنا فبلغت نفقته أربعين في المئة مما جمعه، ويا ليته جمع من كل مدينة أو<lb/>قرية جميع ما يطلب من مشتركيها واستغنى عن العودة إليها بقية العام. كلا إن<lb/>بعضهم لوَّى وسوَّف وطلب النظرة مع الميسرة لا إليها، فإذا كان أهل كل بلد لا<lb/>يؤدون ما عليهم إلا بعد أن يسافر إليهم الجابي مرارًا بمثل تلك النفقة أو ربما دونها<lb/>قليلاً فماذا يبقى لصاحب الصحيفة في مقابلة سائر النفقات، ثم ماذا يبقى له بعدها<lb/>في مقابلة عمله لأجل نفقته؟ فمن تأمل هذا نهاه قلبه (ضميره) أن يسوّف في أداء<lb/>ما عليه، وأن يلجئ الجابي إلى تكرار العودة إليه، وإن كان قد اعتاد الإرجاء<lb/>والتسويف.<lb/>***<lb/>الانتقاد على المنار<lb/>لم يكتب إلينا في هذه السنة انتقاد ما على شيء من مباحث المنار إلا ما كتبه<lb/>بعض إخواننا من إخبارنا بكراهة كثير من الناس لما يُكتب في المنار من الفلسفة<lb/>السياسية (كذا كتب بعضهم) وقد كلمنا غير واحد من الإخوان في ذلك مشافهة<lb/>وصرحوا بأن ما يكرهون من المنار هو طعنه في الحكومة التركية الاتحادية على<lb/>علاتها التي يصدق أخبارها السوءى بعضهم دون بعض، وتأييده للحركة العربية<lb/>الحجازية. وقد أجبت عن هذا الانتقاد بأنني كتبت في ذلك ما أعتقد أنه حق وأن<lb/>بيانه واجب عليّ لملَّتي وأمتي، وسيعلم من لا يكره أن يعلم أنني كنت ناصحًا<lb/>مخلصًا وعلى حق وصواب، وقد كنت كتبت لهذا الجزء مقالة تاريخية طويلة<lb/>للمسألة العربية بينت فيه إخلاص العرب للدولة إلى أن اضطرتهم الحكومة الاتحادية<lb/>إلى ما اضطرتهم إليه من مقاومة بغيهم، ضاق عنها هذا الجزء، وستُنشر في<lb/>الأول من المجلد العشرين -إن شاء الله تعالى-.<lb/>وانتقد بعض الإخوان والمحبين شدة العبارة التي انتقدنا بها بعض الشبان الذين<lb/>ذهبوا إلى الحجاز وأخلوا فيه بالواجبات، وفاهوا بالمنكرات قائلين: إن بعض<lb/>الناس قد أولوها بغير ما قصد بها من النصح، ثم علمنا أن ذلك التأويل كان في بلد<lb/>نحن من أشد الناس إخلاصًا له وغيرة عليه؛ إذ عد الانتقاد طعنًا في حكومة الحجاز<lb/>نفسها، واقترح علينا أن نصرح بغرضنا من ذلك النقد فنقول:<lb/>إننا لم نكن نظن أنه يخطر ببال أحد يقرأ المنار أو يعرف مشربنا في الجملة<lb/>أننا نقصد بتلك العبارة غير النصح لمن اعتادوا التهاون بأمور الدين أن يراعوا<lb/>الفرق بين البلاد المقدسة وغيرها، وأن لا يجعلوا أنفسهم حجة لأهل الحجاز -ولا<lb/>لغيرهم- على رجال النهضة الجديدة وطلاب الإصلاح للأمة العربية فتبطل الثقة<lb/>بهم، وربما يكون سببًا لسوء الظن بالحكومة العربية الجديدة إذا انتظم أولئك<lb/>المنتقدون فيها، على أن ما حكيناه عن بعضهم كان قبل تأسيس هذه الحكومة فليس في<lb/>عبارة الانتقاد ذِكر لها ولا لكون المنتقدين انتظموا في سلك خدمتها، وكلامنا صريح<lb/>في هذا لا يكاد يتبادر إلى الذهن غيره، وقد كنا نُسدي مثل هذه النصيحة لمن نراه<lb/>من أولئك الشبان قبل سفرهم ولكن يتعذر رؤية كل من يسافر لهذا الغرض فتعين<lb/>النصح بالكتابة، ونحن العرب أحوج الناس إلى الوحدة والاتفاق ونبذ الخلاف<lb/>والشقاق والاجتهاد في جعل الحكومة التي تجددت لنا في أحسن حال ممكنة، وهذا<lb/>ما نقصده من نصحنا، والله يعلم حُسن نيتنا.<lb/>ونُقل إلينا أن بعض الناس استنبط من عبارة المنار في هذا الموضوع أننا<lb/>نقول بوجوب لباس الإحرام على كل من يسافر إلى مكة ولو بقصد التجارة، وهذا<lb/>من سوء الفهم، ومعاذ الله أن نقول بذلك، وإنما يجب لباس الإحرام على من قصد<lb/>الحج أو العمرة دون غيره. ومن شأن المتدين أن يغتنم فرصة ذهابه إلى الحرم<lb/>فيحج أو يعتمر، وأسأل الله تعالى أن يوفق كلاً منا للقيام بما يجب عليه،<lb/>والإخلاص فيه، والحمد لله أولاً وآخرًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3012.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>