<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2887.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - 1333هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1915م</date>
<pb n="n18-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2888.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(7)<lb/>
               <lb/>العلوق وسبب الذكورة والأنوثة ومدة الحمل:<lb/>إذا تلقحت البويضة سقطت في الرحم بسبب ما في البوقين من الأهداب؛<lb/>وبسبب انقباضهما، ويجوز أن يكون للبويضة أيضًا حركة ذاتية كالأميبا، وأرجح<lb/>الأوقات لحصول الحمل أن يكون الجماع عقب الطهر - في الأسبوع الأول - من<lb/>الحيض، ويقال: إن هذا الجماع محرم عند اليهود، وهو من غرائب التشريع.<lb/>وبويضات المبيض الأيمن يرجح عند بعض العلماء الآن أنها هي التي يتولد<lb/>منها الذكر، وبويضات المبيض الأيسر يتولد منها الأنثى، ولذلك إذا نامت المرأة<lb/>على جانبها الأيمن بعد الجماع رجح إتيانها بالذكر، وقد عرف هذه الفائدة ابن سينا<lb/>كما في قانونه.<lb/>فإذا كان الجماع بعد حيض متفق مع انفجار بويضة المبيض الأيمن كان النسل<lb/>ذكرا، وبالعكس.<lb/>وإذا سقطت البويضة في الرحم علقت بغشائه المخاطي، وابتدأ تكوّن الجنين<lb/>في داخلها بانقسامها إلى عدة أقسام، ويكون الجنين في بطن أمه محاطًا بالرحم، ثم<lb/>بغشاءَيْنِ آخرين تابعين لنفس البويضة، وتكبر البويضة كبرًا عظيمًا، وتمتلئ<lb/>بسائل يحيط بالجنين من جميع جهاته يسمى السائل (الأمنيوسي [1] ) ، ويكون<lb/>الجنين معلقًا في هذا السائل بحبله السري الملتصق بالمشيمة بجدار الرحم، ويكون<lb/>رأس الجنين إلى الأسفل غالبًا، وظهره إلى الأمام، ولا يُفْهَم مما تقدم أن عروق<lb/>الجنين متصلة بعروق الرحم، بل هما متجاوران فقط، بحيث لا تختلط دورتهما<lb/>الدموية؛ ولكن المواد المغذية تصل من الأم إليه بطريق (الأسموز) ، وكذلك<lb/>المواد الفاسدة التي تخرج من الجنين تصل إلى دورة الأم بهذه الواسطة أيضًا بلا<lb/>اختلاط بينهما، ولا يتنفس الجنين في بطن أمه؛ وإنما دمه يتنقى بالطريقة<lb/>المذكورة، وأول تنفسه يكون عند استهلاله، أي صراخه عند خروجه من الرحم.<lb/>ومدة الحمل أقلها خمسة أشهر، أو أربعة ونصف، وأكثرها أحد عشر شهرًا<lb/>وقد يحصل في أحد البوقين حمل، أو في البطن خارج الرحم، وفي هذا الحال قد<lb/>تحمل الأم جنينها ميتًا عدة سنين؛ ولكن لا تضعه إلا بعملية جراحية.<lb/>شَبَه الجنين:<lb/>يقال: إن شَبَه الجنين تابع لمقدار الحيوانات المنوية الملقحة للبويضة، فإذا<lb/>دخلت بكثرة في البويضة أشبه أباه سواء أكان ذكرًا أم أنثى، وإذا كانت قليلة أشبه<lb/>أمه كذلك، فإذا كان الجماع بشدة ومقدار المني كثيرًا، وأنزل الرجل قَبْل المرأة<lb/>كثر دخول الحيوانات المنوية في البويضة فأشبه الولد أباه، إذا كان مقدار المني<lb/>قليلاً، وأنزلت المرأة قبل الرجل بطلت حركة الامتصاص من رحمها، فنظرًا لذلك<lb/>ولقلة مقدار المني يصل عدد قليل من الحيوانات المنوية إلى البويضة؛ فيكون الولد<lb/>شبيهًا بأمه، سواء أكان ذكرًا أم أنثى، ولذلك روى البخاري أن رسول الله - صلى<lb/>الله عليه وسلم - قال: " إذا سبق ماء الرجل ماء المرأة نزع الولد، وإذا سبق ماء<lb/>المرأة ماء الرجل نزعت الولد " أي لأنه في هذه الحالة تبطل حركة الرحم في جذب<lb/>المني إليه؛ فتكون الحيوانات الداخلة فيه أقل مما إذا حصل القذف أثناء حركة<lb/>الرحم، أي قبل إنزال المرأة، والولد كل مولود ذكرًا كان أو أنثى.<lb/>النطفة والعلقة وأطوار الجنين وغير ذلك:<lb/>مما تقدم يُفهم أن الإنسان مخلوق من البويضة الملقحة بحيوانات الرجل،<lb/>وهذه هي النطفة الأمشاج التي ذكرها القرآن الشريف (76: 2) ، فإن النطفة هي<lb/>كل ماء قل أو كثر، فمني الرجل نطفة، وبويضات المرأة مع السائل السابحة فيه<lb/>المنفرز من حويصلات (جراف) ، ومن البوق يسمى أيضًا نطفة، والأمشاج<lb/>الأخلاط، فاختلاط المني بهذا السائل الذي فيه البويضة هو الضروري للحمل.<lb/>ولا يتوهمن أحد أن نزول البويضة من المبيض مما تشعر به المرأة، أو تلتذ<lb/>له بل هو شيء لا تشعر به مطلقًا.<lb/>ولا يمكن رؤية البويضة بالعين المجردة، وإن كانت من الخلايا الحيوانية<lb/>الكبيرة، فإن قطرها 0.2 من المليمتر، أما قطر كريات الدم البيضاء فهو 0.01<lb/>وقطر الحمراء 0.0075 من المليمتر.<lb/>واعلم أن الخصيتين تتكونان في الجنين في بطنه خلف البريتون، وتحت<lb/>الكليتين بقليل، ثم تنزلان شيئًا فشيئًا حتى تكونا في الصَّفَن في الشهر التاسع من<lb/>الحمل، فإذا وُلد الجنين قبل ذلك في الشهر السادس مثلاً كان الصفن خاليًا منهما.<lb/>وفي أثناء التكوين تنقسم بويضة المرأة كلها داخل غشائها الذي يتمدد تدريجيًّا<lb/>كلما كبرت، وكذلك بويضة الحيوانات الثديية، أما بويضة الطيور فينقسم جزء<lb/>منها فقط - كما تَقَدَّم -.<lb/>أما العلقة المذكورة في القرآن الشريف، فهي أول أطوار الجنين وتكون<lb/>مركبة من عدة خلايا صغيرة ككريات الدم لم يتميز شيء من أجزائها، وهذه الخلايا<lb/>تنشأ من انقسام البويضة بعد التلقيح إلى عدة خلايا فلذا تشبه علقة الدم [2] (clot)<lb/>خصوصًا التي تتركب من الكريات البيضاء التي تسمى بالإنكليزية (Buffy<lb/>coat) (راجع ص48 من هذا الكتاب وص 410 من كتاب فسيولوجيا هاليبرتون<lb/>Halliburton) .<lb/>فإذا تمت هذه العلقة أخذت تتنوع خلاياها، وتتميز بعض أجزائها عن البعض<lb/>الآخر، ويكون حجمها في آخر الشهر الأول كحجم بيضة الحمامة وهي (المضغة)<lb/>لأنها تكون قدر ما يمضغ في الفم، وبعضها مُخَلَّق، والبعض الآخر غير مُخَلَّق كما<lb/>قال تعالى في سورة الحج (22: 5) ، ومما يظهر في ذلك الوقت الأطراف العليا،<lb/>والأطراف السفلى، ويتميز القسم الأيمن من القلب عن القسم الأيسر، ثم تظهر آثار<lb/>العظام الأخرى.<lb/>وفي الأسبوع السابع يبتدئ ظهور العضلات بعد ظهور العظام المذكورة،<lb/>وذلك بتنوع الخلايا التي كانت تحيط بالعظام، والمراد هنا الغضاريف التى تصير<lb/>عظامًا، كما أن المراد بالخمر في قوله تعالى {إِنِّي أَرَانِي أَعْصِرُ خَمْراً} (يوسف: 36) العنب الذي يصير عصيره خمرًا.<lb/>فإذا تم نمو الجنين، ووُلد خرج وهو لا يدري شيئًا، ثم يتعلم كل شيء<lb/>بالتدريج حتى يصير كأنه خلق آخر، فبعد أن كان لا يعي شيئًا يصبح يخترق<lb/>الحجب بعقله، ويصل إلى الملكوت الأعلى بفكره {فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الخَالِقِينَ} (المؤمنون: 14)<lb/>ومما تقدم تجد أن الأطوار المذكورة في القرآن هي عين الحقيقة، وهاك بيانها<lb/>كما وردت في سورتي الحج والمؤمنين:<lb/>(1) طور النطفة: وهي الماء فتطلق على مني الرجل، وعلى السائل<lb/>الذي تسبح فيه البويضة، وأصله من حويصلة جراف ومن البوق، كما سبق.<lb/>وفي هذا الطور تُلقِّح الحيوانات المنوية البويضة فتكون النطفة - بعبارة<lb/>القرآن - أمشاجًا.<lb/>(2) طور العلقة: وهي انقسام البويضة بعد تلقيحها إلى عدة خلايا متماثلة<lb/>لا تمتاز واحدة منها عن الأخرى، وتكون كقطعة الدم الجامدة.<lb/>(3) طور المضغة: وهي البويضة إذا كبرت حتى صارت قدر ما يُمضغ<lb/>ويكون بعضها مخلقًا، وبعضها غير مخلق، وهو طور التخليق والتكوين الابتدائي<lb/>(4) طور الإتمام: وذلك يبتدئ بظهور الأجزاء الرخوة كالعضلات التي<lb/>تكسو العظام، وينتهي هذا الطور بتمام الخلق.<lb/>(5) طور التربية والتعليم بعد الولادة: وهو المُعَبَّر عنه في القرآن بالخلق<lb/>الآخر؛ لأن الإنسان الذي كان أحط من الدابة يصبح أرقى الأحياء قاطبة؛ لذلك قال<lb/>سبحانه جل شأنه: {وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَاراً} (نوح: 14) .<lb/>هذا وقد يحصل التلقيح فإذا وصلت البويضة إلى الرحم، وعلقت به وماتت<lb/>بسبب ما كالتهاب غشائه طردها الرحم أو امتصها، وهذا الامتصاص هو المُعَبَّر<lb/>عنه في القرآن الشريف (13: 8) بقوله {وَمَا تَغِيضُ الأَرْحَامُ} (الرعد: 8)<lb/>وقد يمتص الرحم الجنين، أو أحد التوأمين في أحوال أخرى.<lb/>أما قوله تعالى {يَخْلُقُكُمْ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ خَلْقاً مِّنْ بَعْدِ خَلْقٍ فِي ظُلُمَاتٍ ثَلاثٍ} (الزمر: 6) فالظلمات إما أن يراد بها ظلمة البطن، وظلمة الرحم، وظلمة<lb/>الأغشية الجنينية المحيطة بالسائل الأمنيوسي.<lb/>وإما أن تكون الظلمات هي: ظلمة المبيض الذي تتكون فيه البويضة في<lb/>داخل حويصلة جراف، ثم ظلمة البوق حينما تتلقح البويضة بالحيوانات المنوية،<lb/>ثم ظلمة الرحم الذي يتخلق فيه الجنين.<lb/>وفي أثناء الولادة تنثقب أغشية الجنين، وينسكب ماؤها فيخرج الجنين، ثم<lb/>تتبعه هذه الأغشية مع المشيمة (وهي أغلظ جزء في الأغشية، وفيها يندغم الحبل<lb/>السري، ومنها يتغذى الجنين وإليها تخرج فضلات جسمه) وأيضًا تسقط أغشية<lb/>الرحم، ثم تتجدد بعد الولادة، والجنين في بطن أمه لا يتنفس ولا يأكل ولا يشرب<lb/>وإنما يأخذ من دم أمه كل ما يحتاج إليه؛ وكذلك لا يتبرز بل تتجمع في أمعائه<lb/>إفرازات الكبد والأمعاء وتخرج بعد الولادة وتسمى بالعِقي.<lb/>وقد يبول الجنين في بطن أمه في أشهره الأخيرة، فإن السائل الأمنيوسي وجد<lb/>فيه مقدار قليل من البولينا بسبب بول الجنين فيه.<lb/>ومقدار السائل الأمنيوسي نحو لتر أو اثنين عادة، ووظيفته حماية الجنين من<lb/>الضغط عليه، وحفظه من التصاقه بالأغشية، وتمديد عنق الرحم عند الولادة،<lb/>وغسل المهبل حينئذ.<lb/>والجنين يتحرك في بطن أمه بنفسه وبحركتها وهذه الحركات تشعر بها الأم<lb/>وتبتدئ في الشهر الخامس غالبًا.<lb/>وقد يحصل حمل فوق حمل بمعنى أنه إذا حصل جماع بعد الحمل الأول<lb/>ببعض أسابيع يجوز أن يحصل حمل آخر، وهذا غير الحمل التوأمي المشهور،<lb/>فإن سببه أن تتلقح فيه بويضتان، أو أكثر في وقت واحد، أو وقت قريب، أو<lb/>يكون للبويضة الواحدة أكثر من نواة، وإذا كانت البويضات من مبيض واحد كانت<lb/>التوائم من نوع واحد ذكرًا أو أنثى بحسب المبيض اليمين أو اليسار، وتكون التوائم<lb/>أيضًا من نوع واحد إذا كانت ناشئة من بويضة واحدة ذات نويات متعددة.<lb/>أسباب العقم:<lb/>هذه الأسباب عديدة، منها: أن يكون السبب فساد زرع الرجل لمرض في<lb/>خصيتيه، ومنها مرض المبيضين أو البوقين أو الرحم نفسه، أو وجود إفرازات<lb/>في المهبل شديدة الحموضة بحيث تقتل الحيوانات المنوية، وأشهر الأمراض التي<lb/>تُحْدِث العقم في الرجل والمرأة داء السيلان، ومن الأسباب أيضًا الجماع المختلط<lb/>كما في الزنا، بأن يتوارد عدة رجال على امرأة واحدة، ولذلك قيل في المثل<lb/>الإنجليزي " لا ينمو العشب حيث يكثر دوس الأقدام ".<lb/>ومن الأسباب أيضًا ما لم تُعْرَف إلى الآن حقيقته كأن تكون المرأة والرجل<lb/>سليمين من كل آفة، ومع ذلك لا يأتيان بنسل، فإذا تزوج هذا الرجل امرأة أخرى<lb/>وتزوجت هي رجلاً آخر أنتج كل منهما.<lb/>وإذا أريد منع الحمل فلا طريقة أحسن لذلك سوى قتل الحيوانات المنوية أثناء<lb/>الجماع، وذلك بوضع سوائل أو غيرها في المهبل تكون قتالة لها كمحلول السليماني<lb/>بنسبة 1 - 2000، ومحلول حمضي من سلفات الكينيين، فتغمس قطعة من القطن<lb/>بهذه السوائل أو غيرها، وتحشى في المهبل بحيث تسد فوهة الرحم، فهذه الطريقة<lb/>في الغالب قد تبطل الحمل ما دامت مستعملة فإذا تركت عاد الحمل.<lb/>مراعاة الصحة في الجماع:<lb/>الإكثار من الجماع ضار جدًّا مؤد إلى الضعف الجسماني والعصبي، ويُعَرِّض<lb/>الإنسان إلى أمراض كثيرة كالالتهابات الكلوية، والشلل العام للمجانين، ويحدث<lb/>الاصفرار، وخفقان القلب وضعفه، فلذا يجب اجتناب الإفراط فيه، والمحمود منه<lb/>طبًّا هو ما نصوا عليه في كتب الشرع، وهو أنه ينبغي إذا اشتهته النفس اشتهاء<lb/>حقيقيًّا بدون أن يهيج الإنسان شهوته بمهيج ما، وتختلف الرغبة في الجماع والقدرة<lb/>عليه باختلاف الأشخاص، ولذلك لا يمكننا تحديد القدر الصحي منه بالضبط،<lb/>والغالب أنه لا يضر الإنسان إذا أتاه مرة أو مرتين في الأسبوع بشرط أن يكون<lb/>سليم البنية قوي الجسم.<lb/>ولا يجوز إتيان الحائض شرعًا وطبًّا - كما سبق بيانه - وكذلك لا يجوز<lb/>الجماع عقب الأكل مباشرة، ولا عقب التعب الجثماني أو العقلي الشديد، وأحسن<lb/>وقت له أن يكون بعد مضي الثلثين من وقت النوم أو النصف؛ فإن النوم بعده نافع<lb/>للجسم مانع من إصابته ببعض الأمراض كالزكام والسعال وغيرهما مما قد ينشأ عن<lb/>الضعف الذي يُحْدِثه، أما ضرره في أول الليل فهو لأن الجسم في ذلك الوقت يكون<lb/>تعبان والمعدة في الغالب تكون ممتلئة، فلذا يحسن النوم قبله وبعده.<lb/>ومن أهم ما يقوي الجسم وينشطه على هذا العمل، ويزيل الآلام، ويمنع<lb/>بعض الأمراض التي قد تنشأ عنه - الغُسل خصوصًا بالماء الحار؛ ولذلك كان<lb/>الغسل واجبًا شرعًا.<lb/>أما الاستمناء باليد فهو من أضر الأشياء للصحة والعقل، وهو أضر بكثير<lb/>من الإفراط في الجماع، فإنه يُضْعِف قوى الجسم والمخ والأعصاب، وكثيرًا ما<lb/>يصاب صاحبه بالصرع أو بالجنون، وهذا الضرب من الاستمناء يسمى أيضًا<lb/>(جلد عُمَيْرَة) وينسبه الإفرنج إلى رجل من بني إسرائيل من أبناء يهوذا يسمى<lb/>(أونان) ، ولكن الوارد في التوراة أن هذا الشخص كان يأتي العَزْل، لا الاستمناء<lb/>باليد، وغضب الله عليه لأنه لم يرد أن يقيم نسلاً لأخيه (راجع سفر التكوين 38:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 - 10</hi>) .<lb/>ومن البنات من تفعل هذا الفعل القبيح أيضًا خصوصًا إذا كان بظرها كبيرًا<lb/>ولم يُقْطَع.<lb/>أما العَزْل من الوجهة الطبية، فهو أيضًا مضيع للذة، مضر بالصحة،<lb/>والظاهر أنه مكروه في الشريعة الإسلامية، ولذلك بَيَّنَ رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - في الحديث السابق أنه من العبث الذي يتنزه العاقل عنه، خصوصًا لأنه<lb/>مضيع للذة بلا فائدة محققة، وقال فيه أيضًا: (ذلك هو الوأد الخفي) ، وذلك لأنه<lb/>وإن لم يكن مانعًا محققًا للنسل، فهو لا شك مقلل له كثيرًا فكان إتيانه لذلك مذمومًا؛<lb/>لأنه ينافي كثرة التناسل التي حث عليها رسول الله - صلى الله عليه وسلم -.<lb/>مضار الزنا:<lb/>للزنا مضار كثيرة منها الإصابة (1) بالداء الإفرنجي (2) أو السيلان<lb/>(3) أو القرحة الأكالة (4) أو القرحة الرخوة (5) أو القمل العاني وغيره،<lb/>ويوجد بعض أمراض أخرى جلدية وباطنية قد تعدي بسببه مثل الجرب والأرضة<lb/>(Tinea) ، والسل الرئوي، ولا تنس مع هذا مضاره الأدبية والدينية<lb/>والاجتماعية والمالية وكل هذه الأشياء الأخيرة ليس من غرضنا التكلم عليها هنا<lb/>وإليك بعض تفصيل ما ينشأ عنه من الأمراض:<lb/>(1) الإفرنجي:<lb/>ويسميه الإفرنج (Syphilis) وهي كلمة غير محقق أصلها، ويمكننا أن<lb/>نسميه بالعربية (التهويش) ، وبلسان العامة (التشويش) ، وأما كلمة الزهري<lb/>فهي في الحقيقة نسبة لجبل الزهرة - كما سبق - وتطلق عند الإفرنج على أهم<lb/>الأمراض التي تنشأ عن الجماع، فهي عندهم ليست خاصة بهذا الداء وأصله من<lb/>أمريكا ودخل مصر بدخول الإفرنج فيها؛ ولذلك سمي (بالداء الإفرنجي) .<lb/>ولهذا الداء ثلاثة أطوار:<lb/>(1) الطور الأول: ظهور القرحة، وهي شيء كالدمل يظهر في العضو<lb/>مكان التلقيح بالميكروب، فمثلاً إذا جامع الرجل امرأة مصابة بهذا الداء، وكانت<lb/>قروحه في فرجها فقد ينتقل إليه الداء، وتظهر عنده هذه القرحة الأولى في فرجه أو<lb/>ما قاربه كالعانة، وكذلك إذا قَبَّلَهَا في فمها مثلاً، وكان فيه شيء من قروحه وبثوره<lb/>ظهرت في فيه أولاً، وقد ينتقل بواسطة أدوات الأكل والشرب وغيرهما.<lb/>وهذه القرحة تظهر عادة بعد خمسة أسابيع من الجماع أو التقبيل وغيرهما،<lb/>وذلك لأن ميكروب الزهري (وهو حلزوني الشكل) [3] إذا انتقل إلى الإنسان<lb/>يتكاثر في جسمه حتى يمتلئ الدم به، وعندئذ تظهر القرحة بطور الحضانة أو<lb/>التفريخ، ومما يساعد على دخول الميكروب وجود أي جرح أو سَحج في بشرة<lb/>الجلد الذي يلامس المرأة المصابة؛ ولكنه غير ضروري، والقروح الإفرنجية<lb/>الأولى منها ما يكون صلبًا، ومنها ما يكون رخوًا تسيل منه مِدَّة، وصديد، وهذه<lb/>القروح كثيرة في فروج الزناة والزانيات.<lb/>(2) الطور الثاني: ظهور طفح مخصوص في الجسم كله، له أشكال<lb/>متعددة، مع قروح في الأغشية المخاطية أيضًا، وله أعراض أخرى غير ذلك،<lb/>كضخامة الغدد اللمفاوية في الجسم كله خصوصًا في الأربية والقفا، وكانوا يقولون<lb/>إن الطور الأول والثاني هما المُعْدِيان دون الثالث؛ ولكن ثبت الآن حصول العدوى<lb/>في جميع الأطوار الثلاثة، إلا أنها في الأخير منها قليلة جدًّا أو نادرة، وإذا تزوج<lb/>شخص مصاب أصيب نسله بالإفرنجي أيضًا، ويبتدئ ظهور الطور الثاني بعد<lb/>مضي 6 أسابيع إلى 3 أشهر من ظهور القرحة الأولى.<lb/>(3) الطور الثالث: هو عبارة عن ظهور أورام متعددة تصيب أي جزء<lb/>من أجزاء الجسم، وهذه الأورام عبارة عن مادة تشبه الأزرار اللحمية التي تلتحم<lb/>بها الجروح، وتسمى هذه الأورام بالأورام الصمغية، وإذا أصابت أي جزء من<lb/>الجسم أفسدته وشوهته، وكثيرًا ما تبطل عمله أو تعطله على الأقل، وهذا الطور<lb/>يبتدئ بعد سنة أو سنتين من مبدأ التلقيح، وربما استمر إلى نهاية العمر بأشكال<lb/>متعددة تختلف باختلاف العضو المصاب.<lb/>ومن المشاهدات الغريبة في أمر هذا الداء أن الطفل المولود من أب مصاب<lb/>به لا يعدي أمه؛ وإنما يعدي المراضع الغريبات، ويسمى ذلك بقانون كوللس<lb/>(Colles) ، ويعللون ذلك بأن الأم تلقحت بالمرض تلقحًا خفيفًا لم تظهر أعراضه.<lb/>والإفرنجي من الأدواء العضالة التي يمكننا أن نقول: إنها من أهم الأسباب<lb/>لأمراض جميع أعضاء الجسم، ويؤثر في الأعصاب تأثيرًا سيئًا جدًّا، فَيَحْدُث فيها<lb/>أنواع كثيرة من الشلل والآلام، وقد يؤدي إلى المرض المذكور سابقًا المسمى<lb/>بالشلل العام للمجانين، ويكفي في ذمه أن نقول إن ضرره ليس قاصرًا على<lb/>الشخص نفسه، بل قد يقتل جنينه في بطن أمه، وإذا ولد كان النسل ضعيفًا مشوهًا<lb/>مصابًا بالقروح المتنوعة.<lb/>وأحسن الأدوية له في الطور الأول والثاني الزئبق ومركباته، وفي الطور<lb/>الثالث يودور البوتاسيوم، وكذا حقنة 606 [4] أو 914 في الأوردة أو العضلات -<lb/>وكل منهما مركب زرنيخي - استُعمِل أخيرًا في معالجته، وسيأتي الكلام عليها<lb/>تفصيلاً في الجزء الثاني، وللوقاية منه يجب غسل ما لامس المريض غسلاً جيدًا<lb/>بالماء والصابون، ثم بالأدوية المطهرة كالسليماني وغيره بنسب مخصوصة بعد<lb/>اللمس مباشرة.<lb/>(2) السيلان:<lb/>السيلان داء يصيب بعض الأغشية المخاطية وغيرها فيحدث فيها التهابًا يسيل<lb/>منه صديد، وله ميكروب مخصوص معروف، وأكثر الأعضاء إصابة به الفرج<lb/>والدبر والأنف والعين - ويسمى فيها بالرمد الصديدي - ومن مضاعفاته التهاب<lb/>الخصيتين والخراجات الأُرْبيَّة والتهاب المثانة والتهاب الرحم والبوقين والمبيضين<lb/>وغير ذلك، وقد ينشأ عنه مرض في المفاصل مؤلم جدًّا، ويكون معضلاً (عسر<lb/>الشفاء) ، وهو من أعظم الأسباب المؤدية للعقم في الرجل والمرأة - كما سبق -.<lb/>(3) القرحة الأكالة:<lb/>هي قرحة مخصوصة تضاعف القروح الإفرنجية وغيرها؛ ولكن حصولها<lb/>في القروح الإفرنجية أكثر منه في غيرها، فإذا أصابت القضيب مثلاً أو الفرج<lb/>أكلته كله، أو بعضه وربما أفقدت الإنسان خاصية التناسل طول حياته فيضيع نسله.<lb/>(4) القرحة الرخوة البسيطة:<lb/>هي قرحة أخرى لها ميكروب مستطيل الشكل أكثر ما تصيب الفرج في الذكر<lb/>والأنثى، فتذهب منه جزءًا صغيرًا، وكثيرًا ما تسبب خراجًا في الأربية أيضًا<lb/>وهي من أهون الأمراض الزهرية (أي التي تنشأ من الجماع) .<lb/>(5) القمل:<lb/>يشاهد في كثير من الأشخاص قمل في رءوسهم وأجسامهم وعانتهم وهو ثلاثة<lb/>أنواع، وينتقل من شخص إلى آخر بالملامسة أو المجاورة، وقمل الجسم هو<lb/>السبب الوحيد لنقل الحمى الراجعة قطعًا، فلذا يجب العناية بتنظيف الجسم منه،<lb/>زد على ذلك كونه يُحْدِث حكة في الجسم، ويقلق راحة الإنسان، وقد تنشأ عنه<lb/>حمى غير الحميات المذكورة آنفًا لسم فيه، أو لاضطراب عصبي يحدث من قرصه<lb/>ومن الطرق لإزالته غلي الملابس وحلق الشعر والإدهان بزيت الصخر (البترول)<lb/>ومرهم الراسب الأبيض - إذا كان الجزء المصاب محدودًا - وإلا اكْتُفِيَ بما ذُكر<lb/>قبله خوفًا من امتصاص الزئبق الذي في هذا المرهم فيسمم الجسم، وتجب إطالة<lb/>مدة غلي الملابس؛ فإنه شوهد أن بعضه يعيش في طيات الثياب وإن وضعت في<lb/>الماء الغالي مدة خمس دقائق أو أكثر، وبيض قمل الجسم (الصئبان) يشتمل أيضًا<lb/>على ميكروب الحمى التيفوسية، والحمى الراجعة، فإذا فقس وخرج منه قمل جديد<lb/>كان ناقلاً أيضًا لهذين النوعين من الحمى.<lb/>(6) الجرب:<lb/>الجرب داء يصيب الجلد خصوصًا ما بين الأصابع والفخذين وأعضاء<lb/>التناسل، وينشأ من حُييوين أصغر بكثير من القمل العاني، يسمى باليونانية<lb/>أكروس [Acarus] (ومعناها لا يتجزأ) وله ذكر وأنثى، أما الأنثى فبعد أن<lb/>يلقحها الذكر تتخذ من الجلد جحورًا تبيض فيها نحو خمسين بويضة، ويبقى الذكر<lb/>فوق سطح الجلد، فإذا أفرخت البويضات خرجت حييوينات جديدة، وإنما تفرخ<lb/>البويضات حينما تظهر على سطح الجلد بزوال البشرة وتأكلها بالتدريج، وتحمل<lb/>الإناث من جديد وتثقب الجلد أيضًا كأمهاتها وهلم جرا، وما تُحْدِثه هذه الحييوينات<lb/>في الجلد من التهيج يكون سببًا تحصل به حكة شديدة تنشأ عنها قروح وبثور تؤذي<lb/>الإنسان كثيرًا.<lb/>ومن أحسن طرق علاجه الاستحمام بالماء والصابون مع الدلك الشديد جدًّا<lb/>حتى يزول جزء من البشرة، وتنفتح الجحور بقدر الإمكان، ثم يُدهن الجسم بمرهم<lb/>الكبريت، ويجب غلي جميع الملابس، وكل ما لامس جسم المصاب منعًا لتكرار<lb/>العدوى له، أو انتقالها إلى غيره، ويتكرر الاستحمام والإدهان بالمرهم بضعة<lb/>بضعة أيام حتى يزول الداء.<lb/>(7) الأرضة:<lb/>الأرضة داء - يسمى باللاتينية تينيا Tinea [5]- يصيب الجلد أو الرأس أو<lb/>الأظفار، فيحدث بهما التهابًا وحكة، وهو ينشأ من نمو فطر (أحياء نباتية مجهرية)<lb/>في هذه الأجزاء وأحسن علاج له النظافة التامة، والأدوية المطهرة كالمراهم<lb/>الزئبقية والكبريتية وصبغة اليود ونحو ذلك، ولكن يجب قبل ذلك نتف شعر المكان<lb/>المصاب أو حلقه - والنتف أولى - وكذلك تُغلى الملابس لمنع تكرار العدوى.<lb/>(8) السل:<lb/>سنفصل القول في السل تفصيلاً في باب الأمراض المعدية، إن شاء الله.<lb/>ويكفي أن نقول هنا كلمة مختصرة في عدواه بطريق التنفس:<lb/>ينشأ هذا الداء من ميكروب مستطيل الشكل كالعصية ولذلك يسمى باللاتينية<lb/>باسيلس (Bacillus) أي العصا الصغيرة [6] اكتشفه البكتيريولوجي الألماني<lb/>الشهير المسمى كوخ (Koch) سنة 1882 م، وهو يوجد كثيرًا في بصاق<lb/>المصابين بالسل، ويخرج أثناء السعال في ذرات البلغم وينتشر حول المصاب إلى<lb/>بعد متر ونصف تقريبًا، فيكون الجو حوله ملوثًا به، فإذا دخل مع التنفس في رئة<lb/>شخص مستعد لهذا الداء أصيب به، وذلك بتكون درنات صغيرة بيضاء اللون في<lb/>الرئة أو غيرها، وهذه الدرنات تكبر وتتكاثر وينضم بعضها إلى بعض وتُحْدِث<lb/>فيها تجاويف تسمى بالكهوف، ويحصل سعال شديد مصحوب بدم أو صديد،<lb/>وترتفع حرارة المريض، وتضعف قواه، وينحف جسمه ويصاب بالأرق من كثرة<lb/>السعال وغيره بالعرق الكثير بالليل، وقد يحصل له إسهال متعاصٍ، أو بحة في<lb/>الصوت من التهاب الحنجرة وتقرحها وغير ذلك حتى تنهك قواه فيموت.<lb/>***<lb/>مضار الزنا الاجتماعية<lb/>هذا وإننا نختم هذا المبحث بذكرى ونصيحة، إذا لم تكن من وظيفة الطبيب<lb/>من حيث هو طبيب، فهي مما يحسن منه من حيث هو إنسان، وهي التحذير من<lb/>مضار الزنا الاجتماعية، وليس من غرضنا التكلم عليها هنا تفصيلاً - كما قلنا -<lb/>إلا أننا نُذَكِّر الناس إجمالاً بحقيقة لا تعزب عن عقل المفكر: تلك أن الزنا يُفقد<lb/>المحبة الأبوية لنسل الزانيات، فلا يهتم المرء بحياة الأطفال، ولا بصحتهم، ولا<lb/>بتربيتهم، ولا بمستقبلهم اهتمام من يعلم أن المولود هو ابنه، حتى يؤثره على نفسه<lb/>في كل شيء غالبًا، فيكثر بسبب ذلك موت الأطفال أو قتلهم، وتسُوء صحتهم وتفسد<lb/>أخلاقهم، ويصبحون عالة على المجتمع، أو متشردين مفسدين، ولا تحسن الأم<lb/>وحدها القيام بتلك الشؤون على ما لديها من الشواغل والصوارف عنها، كتحسين<lb/>منظرها وملاقاة الرجال المتنوعين، والملق لكل منهم، والتحبب إليهم، فهذه<lb/>الشؤون لا تدع لها وقتًا، ولا قلبًا توجهه إلى شيء آخر، ولذلك ترغب الزانيات<lb/>عن النسل ويقتلنه إذا وجد، أو يلقين به في الطرقات، وفي ذلك من الأضرار<lb/>بالأمة ما فيه، زد على ذلك أن الزنا يُحْدِث البغض والحقد والحسد بين الأفراد<lb/>والبيوت، ويقطع كل رابطة للمودة والرحمة بين المرء وزوجه، ويحمل الناس<lb/>على خيانة بعضهم بعضًا، وعلى الكذب ويضيع الحقوق في المواريث المالية<lb/>وغيرها، فتفسد الأخلاق، وتكثر الشحناء والمخاصمات التي تسفك فيها الدماء،<lb/>وتستباح الأموال والأعراض، فتتنافر الأمة ويتناقص عددها، وتزول روابط<lb/>المحبة من بين أفرادها، وفي ذلك هدم وإزالة لعزها وسلطانها، وتقويض لدعائم<lb/>بنيانها، فتهوي في مهاوي الفساد حتى تستقر في الدرك الأسفل من الفقر والضعف<lb/>والانحطاط والتأخر لذلك وصف الله تعالى الزنا بقوله: {إِنَّهُ كَانَ فَاحِشَةً وَسَاءَ<lb/>سَبِيلاً} (الإسراء: 32) لِمَا يُوجِده بين الناس من البغض والحقد والكره فيهدم<lb/>أركان الأسرة أولاً، والأمة ثانيًا، والمجتمع الإنساني ثالثًا.<lb/>***<lb/>اللواط<lb/>الأمراض التي تنشأ عنه، هي عين الأمراض السابقة تمامًا، وتزيد عنها<lb/>غالبًا في إحداث جروح في الذكر وفي الشرج، وإذا تضاعفت هذه الجروح ببعض<lb/>الأمراض نشأ عنها ما لا تُحْمَد عقباه، وترتخي عضلات الشرج حتى قد يسهل<lb/>نزول البراز وغيره بغير إرادة الإنسان، وهو مفسد للأخلاق، ومبيد للشهامة<lb/>والرجولية، وقاضٍ على الآداب كافة، وما انغمست فيها أمة إلا انحطت وتدهورت<lb/>لتخنث رجالها، وذهاب نجدتهم، ومروءتهم، وهمتهم، فلا تصلح بعد ذلك لمقاومة<lb/>أعدائها؛ فيتغلبون عليها وتبيد شيئًا فشيئًا، زد على هذا أن الرجال المنغمسين في<lb/>تلك الشهوة الدنيئة يقل ميلهم إلى النساء كثيرًا؛ فيقل عدد الأمة فتضعف أيضًا من<lb/>هذه الوجهة، نعم إن اللواط أخف ضررًا من الزنا من وجهة واحدة اجتماعية،<lb/>وهي أنه لا تضيع بسببه الأنساب، ولا توجد به اللقطاء، فهو أقل بذلك إضاعة<lb/>لحقوق العباد والأولاد، أما تحريمه فيكفي في بيانه ما ورد في القرآن الشريف في<lb/>قصة لوط، وأما حده فقد ورد فيه قوله تعالى على أصح التفاسير: {وَالَّلذَانِ<lb/>يَأْتِيَانِهَا مِنكُمْ فَآذُوهُمَا} (النساء: 16) الآية , فلوِليّ الأمر أن يؤذي أهل اللواطة<lb/>بما يتفق عليه الأمة من العقاب الرادع لأهل هذه الطائفة المحتقرة الدنيئة.<lb/>وقد أجمعت الأمم على استقباح هذه الشهوة البهيمية حتى سماها الإنجليز<lb/>(الرذيلة المغايرة للطبيعة) [Unna tural Vice] .<lb/>***<lb/>سن الزواج بالفتيات<lb/>كتبت مقالة بهذا العنوان حينما أراد أحد المحامين المصريين (زكريا بك نامق)<lb/>أن يطلب من الحكومة سَن قانون تحدد فيه سِن الزواج للبنات بالسنة السادسة<lb/>عشرة، ولاشتمال هذه المقالة على عدة فوائد تناسب الفصول السابقة في الكلام على<lb/>الجهاز التناسلي أردت إثباتها هنا لإفادة قراء محاضراتي هذه وقد أنصف هذا<lb/>المحامي الفاضل فكف عن اقتراحه هذا بعد ظهور مقالتي هذه في الجرائد ومقالات<lb/>غيري من أفاضل الأطباء والفقهاء و [سحبه] بعد أن قدمه للجمعية التشريعية.<lb/>وهاك نص مقالتي كما نُشرت في عدد 10956 من جريدة الأهرام الصادر<lb/>يوم الخميس 12 مارس سنة 1914 - 15 ربيع الآخر سنة 1332:<lb/>لما لهذا الموضوع من العلاقة الكبرى بالشريعة الإسلامية الغراء، وبالمسائل<lb/>العلمية والاجتماعية والقانونية أردت أن أمحصه تمحيصًا، وأحرر مسألته تحريرًا،<lb/>ليصل حكمنا فيه إلى نتيجة نافعة لأمة مبنية على أساس متين من البحث والنقد حتى<lb/>لا يكون مبنيًّا على التسرع، وحب التقليد فأقول:<lb/>من المعلوم أن سن البلوغ تختلف باختلاف حرارة الجو والبيئة والوراثة،<lb/>ففي الهند مثلاً كثيرًا ما تبلغ الفتاة في السنة التاسعة من عمرها، ولكن في البلاد<lb/>الباردة كإنجلترة تجد أن سن البلوغ هو من 14 - 16 سنة، وفي البلاد التي هي<lb/>أشد بردًا منها يحصل البلوغ في السنة السابعة عشرة أو الثامنة عشرة، أما في<lb/>مصر فالغالب أن يكون في السنة الثانية عشرة إلى الرابعة عشرة، وذلك في مثل<lb/>مديرية الجيزة لا في مديرية أسوان، وللبيئة أيضًا تأثير في زمن المحيض، فإنك<lb/>ترى أن الفتيات اللاتي يكثرن من الاختلاط بالشبان يُسرع مجيء المحيض إليهن،<lb/>وكذلك اللاتي يكثرن من قراءة الروايات الغرامية ونحوها ومشاهدة تمثيلها، أما<lb/>الوراثة فهي تؤثر أيضًا في قرب زمن البلوغ، فإذا بلغت الأم وهي صغيرة جدًّا<lb/>كانت ابنتها مثلها في ذلك.<lb/>وفي سن البلوغ يكبر الحوض، ويظهر شعر العانة، وتكبر أعضاء التناسل<lb/>والثديان، وتستعد المرأة للقيام بوظيفتها التناسلية التي خُلقت لأجلها، وقد اتفقت<lb/>كلمة علماء التشريح على أن نمو عظام الحوض الذي من شأنه أن يؤثر في سعة<lb/>أقطاره يتم في زمن البلوغ أو بعده بقليل، وذلك لا ينافي أن التحام عظام الحوض<lb/>لا يتم إلا في نحو الخامسة والعشرين غالبًا، وإذا حملت المرأة لانت مفاصل<lb/>حوضها، وتمددت لا فرق في ذلك بين الصغيرة والكبيرة، وإنما إذا تأخرت المرأة<lb/>في الزواج يبست عضلات العجان والرحم، وربما نشأ عن ذلك إجهاض أو عسر<lb/>في الولادة بسبب عسر تمدد هذه الأجزاء التي تفقد مرونتها الطبيعية كلما كبرت<lb/>البنت، ويغلب العقم أيضًا فيمن يتأخرون عن الزواج.<lb/>وقد وجد بعض الباحثين مثل (بروس ودنلوب) في بلاد الحبشة والبنغال<lb/>أمهات لا يزيد عمر إحداهن عن إحدى عشرة سنة، وكذلك وجد في أوربة - وإن<lb/>كان ذلك قليلاً - أمهات ولدن أولادًا أصحاء في السنة الثالثة عشرة من عمرهن،<lb/>حتى وجدوا بنتًا حاملاً في سويسرة في السنة التاسعة، وظهور الحيض في هذه<lb/>السنة ليس نادرًا في أوربة كما تقول كتبهم.<lb/>لذلك كله ولغيره اعتبرت الشريعة الإنكليزية مثلاً أن السن القانونية للزواج<lb/>(عندهم) هو 14 للذكور و12 للإناث، أما زواج الأطفال القاصرين فتعتبره صحيحًا<lb/>بشرط أن لا يبدو من الطرفين إذا وصلا إلى سن البلوغ طعن في العقد السابق<lb/>(راجع صفحة 56 من كتاب أصول الطب الشرعي لمؤلفيه جاي وفرير<lb/>الإنكليزيين) ، فمن أعجب العجائب بعد ذلك أن يقوم بعضنا في هذه الأيام<lb/>ويطلب تضييق شريعتنا الإسلامية الغراء بما لم يفعله الإنكليز في بلادهم الباردة،<lb/>وهم أرقى منا بكثير في سائر شؤونهم العلمية والمدنية والاجتماعية! !<lb/>أما زعم هؤلاء المضيقين أن الفتاة إذا تزوجت قبل تمام نموها وقف هذا النمو<lb/>فهو غير صحيح، بل تكذبه المشاهدة العامة، فإن الحمل لا شك يسرع في تمام نمو<lb/>الجسم كله؛ ولذلك تجد الفتاة بعد الولادة يكبر جسمها بأسرع من الفتاة التي لم<lb/>تتزوج، أما دعوى أن الفتاة إذا حملت وهي صغيرة ضعف جسمها عما إذا حملت<lb/>وهي كبيرة فهي غير مُسَلَّمة، ولا يمكن إثباتها إثباتًا قطعيًّا، وإنما هي دعوى<lb/>يرددها بعض الأطباء تقليدًا لبعض بلا بحث ولا تمحيص، فإن الفتاة الكبيرة تكون<lb/>ليبس أعضائها أكثر عرضة للعقم وللإجهاض أو عسر الولادة من الفتاة الصغيرة -<lb/>كما سبق- ولا يخفى ما ينشأ عن الإجهاض وعسر الولادة من المضاعفات المرضية<lb/>كفقر الدم الشديد بسبب النزف الرحمي والتمزقات العجانية وما يتبعها كالنواصير<lb/>وسقوط المهبل أو الرحم وغير ذلك، بل ربما قضت المرأة نحبها في الإجهاض أو<lb/>الولادة العسرة، نعم إن الطفل المولود من الفتاة الصغيرة يكون في أول الأمر<lb/>أصغر جرمًا من الذي ولد من الفتاة الكبيرة؛ ولكنه لا يكون أقل صحة منه،<lb/>وصغر حجمه هذا لا يلبث طويلاً بل يزول شيئًا فشيئًا.<lb/>مدة التربية: أما علم الوالدة بتربية الطفل فذلك يتوقف على مقدار ما اكتسبته<lb/>في هذا الموضوع ودرجة صلاحيته وسهولة تلقينه لها أثناء دراستها المدرسية أو<lb/>البيتية، فإن كانت تلقت شيئًا نافعًا في هذا الأمر، ولو كان مختصرًا أفادها أكثر<lb/>من التي قضت سنين عديدة من حياتها الأولى في دراسة الجغرافيا مثلاً والهندسة<lb/>والجبر.<lb/>وإذا كانت الطبيعة لم تبخل على الفتاة الصغيرة بإعطائها الحمل والولد فكيف<lb/>نحظر عليها الزواج، ولسنا أعلم باستعدادها، ولا أشفق عليها من الطبيعة [7] ، وأي<lb/>شيء جرى عليه الناس طِبْق سنن الكون ونواميس الوجود وكان ضرره غالبًا على<lb/>نفعه، ومحققًا كما يدعون في هذه المسألة؟ أليس التضييق الذي يطلبونه مصادمًا<lb/>للشرائع الإلهية، والقوانين الوضعية، بل والسنن الكونية؟ فأي دليل قطعي عندهم<lb/>عليه يعتمدون؟ .<lb/>أما مضار تأخير زواج الفتاة بعد بلوغها في السنة الثانية عشرة أو الثالثة<lb/>عشرة كما هو الغالب عندنا في مصر، فمنها زيادة الشهوة عندها التي قد تفسد<lb/>أخلاقها أو تجرها إلى الفسق أو الألطاف (استمناء المرأة بيدها) أو السحاق وكلها<lb/>أشياء يشتد الميل إليها في أول البلوغ؛ ولذلك يكثر وجودها في البلاد التي تتأخر<lb/>فيها البنات عن الزواج، ولا حاجة بي هنا للتكلم على ما ينشأ عنها من المضار<lb/>والمفاسد فإنها معروفة شهيرة، والإمساك عن الجماع مع فرط الشهوة مضعف<lb/>للجسم والأعصاب مؤدٍّ إلى سوء الخلق، وضعف العقل، مورث للهستيريا، أو<lb/>الجنون، والشقيقة، وعسر الطمث، وغير ذلك.<lb/>وهناك بعض أسباب كثيرًا ما تحمل الناس على التعجيل بالزواج كالفقر أو فقد<lb/>من يقوم بشئون البنت وتربيتها وكفالتها وحفظها من الوقوع في مهاوي الدنس<lb/>والعار، ولذلك نرى أن الشريعة الإسلامية وغيرها كالإنكليزية أباحته في جميع<lb/>الأعمار حتى للأطفال، إلا إذا كانت البنت غير مطيقة للجماع، فيحرم في شريعتنا<lb/>تسليمها للزوج حتى تطيق، وإذا عقد أولياء الأمر على طفل وطفلة أباح لهما<lb/>الإسلام فسخ العقد إذا بلغا، ما لم يكن الذي تولى الأمر الأب أو الجد فإنهما أدرى<lb/>الأولياء وأعلمهم بمصلحة البنت، وأشدهم محافظة عليها، وأكثرهم رغبة في نفعها<lb/>الصحيح، وإبعاد كل ضرر عنها، فأي عيب في هذه الشريعة حتى أردنا الخروج<lb/>عنها، والاشمئزاز منها، مع أنها تشبه شريعة الإنكليز في ذلك، وهم من أرقى أمم<lb/>الأرض الآن! !<lb/>وإذا علمت أن سن البلوغ تختلف باختلاف البلاد، وأحوال أهلها تبين لك<lb/>السبب في عدم تحديد الشريعة الإسلامية لهذه السن لشرطت بل اشترطت الإطاقة،<lb/>ولم تمنع العقد على الأطفال، لما في ذلك من المنفعة للناس، كأن يريد شخص أن<lb/>يضمن لنفسه الانتفاع بمال بنت، أو جاهها، أو الانتساب إلى بيتها، أو نحو ذلك،<lb/>أو يكون له غرض آخر كالرغبة في النفقة عليها، وإحسان تربيتها لجمالها، أو<lb/>لفقدها الأهل والمعين من أقاربها.<lb/>وبسبب سرعة البلوغ في البلاد الحارة كالهند، وبلاد العرب فشت في الشرق<lb/>عادة تزويج البنات الصغار كما هو معلوم حتى أن عائشة - رضي الله عنها -<lb/>كانت خطبت قبل رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وعمرها سبع سنوات لجبير<lb/>بن مطعم بن عدي، وهو يدل على أنها كانت قد قاربت البلوغ في تلك السن؛<lb/>ولذلك عقد عليها الرسول - صلى الله عليه وسلم - وقتئذ، ودخل عليها في التاسعة<lb/>من عمرها، فالظاهر أنها كانت قد بلغت حينئذ كما هو الغالب في بنات العرب،<lb/>وأهل الهند، وغيرهم من أهل الشرق كما سبق بيانه.<lb/>أما المضار التي يذكرها المضادون لذلك الزواج، فهي في الحقيقة ناشئة عن<lb/>أحد أمرين أو عنهما معا (الأول منهما) الدخول بالبنت قبل الإطاقة، أو قبل<lb/>البلوغ (الثاني) طريقة المصريين الوحشية في افتضاض البكارة، حتى أني<lb/>شاهدت مرة بنتًا كادت تموت بنزيف شديد من تمزق في مهبلها نشأ من إصبع<lb/>زوجها الوحش القاسي؛ ولكن العيب في ذلك ليس على الشريعة نفسها، بل العيب<lb/>إنما نشأ من الجهل والقسوة وعدم التزام حدود هذه الشريعة الغراء التي فيها الكفاية<lb/>لتقويم المعوج.<lb/>وهناك فوائد أخرى غير ما تقدم لتزويج الفتيات الصغيرات البالغات (منها)<lb/>أنهن يحرضن الشهوة في ضعاف الرجال، حتى أنهن يكن سببًا في تقوية أجسامهم<lb/>وعودة الحياة إليهم، فتزيد قوة الباه عندهم، ويتحسن نسلهم، وقد عرف ذلك<lb/>الأقدمون، حتى أنه ذكر في الكتاب المقدس عند اليهود والنصارى أن داود - عليه<lb/>السلام - شاخ، وكانوا يدثرونه بالثياب فلا يدفأ لشدة ضعفه فأشار عليه عبيده<lb/>بإحضار فتاة جميلة لتحضنه ليدفأ، ففعل ذلك وعاش بضعة شهور مع أنه كان في<lb/>غاية الضعف والبرودة والاضمحلال (راجع الإصحاح الأول والثاني من سفر<lb/>الملوك الأول) ، وكذلك فعل الإمبراطور (طيباريوس) ليستعيد جسمه الضعيف<lb/>حرارته الأولية، وقد أشار (بورهاف) الشهير على عمدة بلدة (ساردام) الذي<lb/>كان مبتليا بالنقرس بأن يبيت مع بنات فتيات، ولما عمل بمشورته تحسنت حاله،<lb/>وزال مرضه (راجع صفحة 462 من كتاب تاريخ الإنسان الطبيعي) ، وقد جربوا<lb/>ذلك العلاج أيضًا في الروماتزم المزمن للشيوخ، فأفاد كثيرًا بعد أن يئسوا من<lb/>الطب والدواء، وقال الكتاب المذكور ما محصله:<lb/>(إن مساكنة البنات الفتيات ذوات الدم الوافر، والصحة الجيدة يتطاير منها<lb/>نشأة منعشة تخترق جسم الشيخ الجاف، وتسخن دمه الضعيف الفاتر، وتحرك فيه<lb/>الأعضاء الذابلة) .<lb/>وذكر بعض العلماء أن من الشيوخ من اسود شعره، ونبتت أسنانه مرة ثالثة<lb/>بعد سقوطها بسبب معاشرة الفتيات الصغيرات، وعادت إليه قوة الجماع، ولا شك<lb/>أن صحة البنات في وقت البلوغ تكون أحسن منها في جميع الأوقات الأخرى؛<lb/>فيؤثرون في الرجل تأثيرًا قويًّا مصلحًا؛ فينتفع هو؛ وينتفعن هن بماله، أو جاهه<lb/>خصوصًا إذا كان من أصحاب الملايين، أو الملوك، وإذا تزوج رجل مسن بعجوز<lb/>مثله ساء نسلهما جدًّا بخلاف ما إذا كانت هي صبية.<lb/>هذا وليعلم القارئ أني لا أذكر هذه الأمثلة هنا لكوني ممن يريد أن ينفض<lb/>الشيوخ عيش الفتيات بالتزوج بهن كلا! بل الغرض من ذكرها تتميم البحث،<lb/>وبيان فوائد زواج البنات البالغات الصغيرات، واستقصاء تلك الفوائد كلها.<lb/>والخلاصة أني أرى أنه ليس من الصواب تحديد سن الزواج بالسنة السادسة<lb/>عشرة من العمر، بل الأصوب عندي أن توضع طريقة تحمل الناس على شدة<lb/>مراعاة حدود الشريعة الإسلامية، وأن يتركوا عاداتنا المصرية القاسية المعروفة في<lb/>الزواج، وإن كان لا مندوحة عن التحديد، فليكن ذلك بعد بلوغ البنت بسنة، أو<lb/>ليجروا في ذلك حسب القانون المصري الحالي في مسألة عقوبة الفسق، بأن يجعلوا<lb/>سن الزواج (14) سنة فما فوق، وهذا هو رأيي بإخلاص، والله ولي التوفيق،<lb/>الهادي لأقوم طريق.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كلمة يونانية معناها الشاة؛ لأنه يقال إنه اكتشف فيها أولاً؛ أو لأن ملمسه ناعم كصوف الشاة.<lb/>(2) يجوز أن يراد بالعلق في قوله تعالى: [خَلَقَ الإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ] (العلق: 2) الحيوانات المنوية التي تلقح البويضة.<lb/>(3) اكتشف هذا الميكروب سنة 1905، وهو أدق وألطف من كثير من الميكروبات الحلزونية، يسمى (Spirochaeta Pallida) والكلمة الأولى يونانية بمعنى الحلزون، والثانية لاتينية معناها الأكمد (الباهت) لتعسر رؤيته بالمجهر.<lb/>(4) اخترعت سنة 1909 ميلادية، وسميت بذلك لأن مخترعها وفق إليها بعد عمل 606 من التجاريب.<lb/>(5) معناها الحرفي: (الدودة القارضة) .<lb/>(6) وبعضهم يقول (باشلس) .<lb/>(7) المنار كان ينبغي لصديقنا الدكتور أن يقول هنا: وإذا كان الخالق العليم الحكيم قد أعد الفتاة في سن كذا للحمل إلخ.</note>
            </note>
            <pb n="n18-p372" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2889.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">مقام المشاهدة وعين الجمع [*]<lb/>الدرجة العليا في المشاهدة<lb/>والفرق فيها بين التوحيد وتخيلات وحدة الوجود<lb/>قال [1] : (الدرجة الثالثة مشاهدة جمع تجذب إلى عين الجمع، مالكة لصحة<lb/>الورود، راكبة بحر الوجود) صاحب هذه الدرجة أثبت عند الشيخ في مقام<lb/>المشاهدة، وأمكن في مقام الجمع الذي هو حضرة الوجود، وأملك لحمل ما يرد<lb/>عليه في مقامه من أنواع الكشوفات والمعارف؛ ولذلك كانت مشاهدته مالكة لصحة<lb/>الورود، أي تشهد لنفسها بصحة ورودها إلى حضرة الجمع، وتشهد كلها لها<lb/>بالصدق، ويشهد المشهود أيضًا لها بذلك، فلا يبقى عندها احتمال شك ولا ريب.<lb/>وهذا أيضًا مورد للملحد والموحد، فالملحد يقول: مشاهدة الجمع هي مشاهدة<lb/>الوجود الواحد الجامع لجميع المعاني، والصور، والقوى، والأفعال الخمسة،<lb/>والأسماء، وحضرة الجمع عنده هي حضرة هذا الوجود، ومشاهدة الجمع تجذب<lb/>إلى عينه - قال - وصفة هذا الجذب أن يحل الحق تعالى عقد خليقته بيد حقيقته،<lb/>فيرجع النور على صورة خليقته إلى أصله، ويرجع العبد إلى عدميته، فيبقى<lb/>الوجود للحق، والفناء للخلق، ويقيم الحق تعالى وصفًا من أوصافه نائبًا عنه في<lb/>استجلاء ذاته، فيكون الحق هو المشاهد ذاته بذاته، في طور من أطوار ظهوره<lb/>وهي مرتبة عبده، فإذا ثبت الحق تعالى عبده بعد نفيه ومحوه، وأبقاه بعد فنائه،<lb/>فعاد كما يعود السكران إلى صحوه وجد في ذات أسرار ربه، وطور صفاته،<lb/>وحقائق ذاته، ومعالم وجوده ومطارح أشعة نوره، ووجد خليقته أسماء مسمى ذاته<lb/>وعوده إليه، فيرى العبد ثبوت ذلك الاسم في حضرة سائر الأسماء المشيرة بدلالتها<lb/>إلى الوجود المنزه الأصل الموهم الفرع، فيؤدي استصحاب النظر إلى أصله، أن<lb/>الفرع لم يفارقه هو إلا بشكله، والشكل على اختلاف ضروبه، فمعنى عدمي لتعين<lb/>إمكانه في وجوبه.<lb/>فانظر ما في الكلام من الإلحاد والكفر الصراح، وجعل عين المخلوق نفس<lb/>عين الخالق، وأن الرب سبحانه أقام نفس أوصافه نائبة عنه في استجلاء ذاته،<lb/>وأنه شاهد ذاته بذاته في مراتب الخلق، وأن الإنسان إذا صحا من سكره وجد في<lb/>ذاته حقائق ذات الرب، ووجد خليقته أسماء مسمى ذاته، فيرى ثبوت ذلك الاسم<lb/>في حضرة سائر الأسماء المشيرة بدلالتها إلى الوجود (المنزه الأصل) يعني عن<lb/>الانقسام والتكثر (الموهم الفرع) يعني الذي يوهم فروعه، وتكثر مظاهره،<lb/>واختلاف أشكاله أنه متعدد، وإنما هو وجود واحد، والأشكال على اختلاف<lb/>ضروبها أمور عدمية؛ لأنها ممكنة وإمكانها يفنى في وجوبها، فلم يبق إلا وجوب<lb/>واجب الوجود، وهو واحد وإن اختلفت الأشكال التي ظهر فيها، والأسماء التي<lb/>أشارت إليه، فالاتحادي يشاهد وجودًا واحدًا جامعًا لجميع الصور، والأنواع،<lb/>والأجناس فاض عليها كلها فظهر فيها بحسب قوابلها واستعداداتها، وذلك الشهود<lb/>يجذبه إلى انحلال عزمه عن التقيد بمعبود معين، أو عبادة معينة، بل يبقى معبوده<lb/>الوجود المطلق الساري في الموجودات بأي معنى ظهر وفي أي ماهية تحقق، فلا<lb/>فرق عنده بين السجود للصنم، والشمس، والقمر، والنجوم، وغيرها كما قال<lb/>شاعر القوم [2] :<lb/>وإن خر للأحجار في البيد عاكف <gap resp="#org_MS"/> فلا تعد بالإنكار بالعصبية<lb/>وإن عبد النار المجوس وما انطفت <gap resp="#org_MS"/> كما جاء في الأخبار مذ ألف حجة<lb/>فما عبدوا غيري وما كان قصدهم <gap resp="#org_MS"/> سواي وإن لم يظهروا عقد نية<lb/>وما عقد الزنار حكما سوى يدي <gap resp="#org_MS"/> وإن حل بالإقرار لي فهي بيعتي<lb/>وكما قال عارفهم [3] : واعلم أن للحق في كل معبود وجهًا يعرفه من عرفه،<lb/>ويجهله من جهله، فالعارف يعرف من عبد، وفي أي صور ظهر قال: {وَقَضَى<lb/>رَبُّكَ أَلاَّ تَعْبُدُوا إِلاَّ إِيَّاه} (الإسراء: 23) قال وما قضى الله شيئًا إلا وقع [4] ، وما<lb/>عبد غير لله في كل معبود، فهذا مشهد الملحد.<lb/>والموحد يشاهد بإيمانه ويقينه ذاتًا جامعة للأسماء الحسنى، والصفات العلى،<lb/>لها صفة كل كمال [5] ، وكل اسم حسن، وذلك يجذبه إلى نفس اجتماع همه على الله<lb/>وعلى القيام بفرائضه، والطريق بمجموعها لا تخرج عن هذين السببين، وإن<lb/>طوّلوا العبارات، ودققوا الإشارات، فالأمر كله دائر على جمع الهمة [6] على الله،<lb/>واستفراغ الوسع بغاية النصيحة في التقرب إليه بالنوافل، بعد تكميل الفرائض،<lb/>فلا تطوِّل، ولا يُطول عليك.<lb/>وشيخ الإسلام مراده بالجمع الجاذب إلى عين الجمع أمر آخر بين هذا وبين<lb/>جمع أهل الوحدة وعين جمعهم، لا هو هذا ولا هذا، فهو دائر على الفناء لا تأخذه<lb/>فيه لومة لائم، وهو الجمع الذي يدندن حوله، وعين الجمع عنده هو تفرد الرب<lb/>سبحانه بالأزلية بالدوام [7] ، وبالخلق والفعل، فكان ولا شيء، ويكون بعد كل شيء،<lb/>وهو المكون لكل شيء، فلا وجود في الحقيقة لغيره، ولا فعل لغيره، بل وجود<lb/>غيره كالخيال والظلال، وفعل غيره في الحقيقة كحركات الأشجار والنبات، وهذا<lb/>تحقيق الفناء في شهود الربوبية والأزلية والأبدية، وطي بساط شهود الأكوان، فإذا<lb/>ظهر هذا الحكم انمحق وجود العبد في وجود الحق، وتدبيره في تدبير الحق،<lb/>فصار سبحانه هو المشهود بوجود من العبد متلاشٍ مضمحل كالخيال والظلال، ولا<lb/>يستعد لهذا عندهم إلا من اجتمعت إرادته على المراد وحده حالاً، لا تكلفًا، وطبعًا،<lb/>لا تطبعًا، فقد تنبعث الهمة إلى أمر وتتعلق به، وصاحبها معرض عن غير مطلبه<lb/>متحلٍّ به، ولكن إرادة السوى كامنة فيه، قد توارى حكمها واستتر، ولما يزل،<lb/>فإن القلب إذا اشتغل بشيء اشتغالاً تامًّا توارى عنه إرادته لغيره والتفاته إلى ما<lb/>سواه مع كونه كامنًا في نفسه، مادته حاضرة عنده، فإذا وجد فجوة وأدنى تخلٍّ من<lb/>شاغله ظهر حكم تلك الإرادات التي كان سلطان شهوده يحول بينه وبينها.<lb/>فإذا الجمع وعين الجمع مراتب (أعلاها) جمع الهمم على الله إرادة، ومحبة<lb/>وإنابة، وجمع القلب، والروح، والجوارح على استفراغ الوسع في التقرب إليه<lb/>بما يحبه ويرضاه، دون رسوم الناس وعوائدهم، فهذا جمع خواص المقربين<lb/>وساداتهم، (والثاني) الاستغراق في الفناء في شهود الربوبية، وتفرد الرب<lb/>سبحانه بالأزلية والدوام، وإن الوجود الحقيقي له وحده، وهذا الجمع دون الجمع<lb/>الأول بمراتب كثيرة (الثالث) جمع الملاحدة الاتحادية وعين جمعهم، وهو جمع<lb/>الشهود في وحدة الوجود، فعليك بتمييز المراتب، لتسلم من المعاطب، وسيأتي<lb/>ذكر مراتب الجمع والتمييز بين صحيحها وفاسدها في آخر باب التوحيد من هذا<lb/>الكتاب إن شاء الله تعالى والله المستعان.<lb/>قوله (مالكة لصحة الورود) أي ضامنة لصحة ورودها، شاهدة بذلك مشهودًا<lb/>لها به، لأنها فوق مشاهدة المعرفة، وفوق مشاهدة المعاينة.<lb/>قوله (راكبة بحر الوجود) يعني تلك المشاهدة راكبة بحر الوجود، فهي في<lb/>لجة بحره، لا في أنواره، ولا في بوارقه، وقد تقدم الكلام على مراده بالوجود،<lb/>وأنه وجود علم، ووجود عين، ووجود مقام، وسيأتي تمام الكلام عليه في بابه إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>منزلة المعاينة أو مقامها<lb/>(من مدارج السالكين أيضًا)<lb/>قال شيخ الإسلام [8] (باب المعاينة) قال الله تعالى: {أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ<lb/>مَدَّ الظِّلّ} (الفرقان: 45) قلت: المعاينة مفاعلة من العيان، وأصلها من الرؤية<lb/>بالعين، يقال: عاينه إذا وقعت عينه عليه، كما يقال: شافهه. إذا كلمه شفاها،<lb/>وواجهه، إذا قابله بوجهه، وهذا مستحيل في هذه الدار أن يظفر به بشر، وأما<lb/>قوله: {أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلّ} (الفرقان: 45) ، فالرؤية واقعة على<lb/>نفس مد الظل [9] لا على الذي مده سبحانه، كما قال: {أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ<lb/>سَمَوَاتٍ طِبَاقاً} (نوح: 15) وقوله تعالى: {أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحَابِ<lb/>الفِيلِ} (الفيل: 1) فهاهنا أوقع الرؤية على نفس الفعل، وفي قوله: {أَلَمْ تَرَ<lb/>إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ} (الفرقان: 45) أوقعها في اللفظ عليه سبحانه والمراد<lb/>فعله من مد الظل، هذا كلام عربي بين معناها غير محتمل ولا مجمل، كما قيل في<lb/>العُزَّى: (كفرانك اليوم لا سبحانك * إني رأيت الله قد أهانك) وهو كثير في<lb/>كلامهم، يقولون: رأيت الله قد فعل كذا وكذا، والمراد رأيت فعله، فالعيان<lb/>والرؤية واقع على المفعول لا على ذات الفاعل وصفته، ولا فعله القائم به<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال صاحب المنازل (المعاينة [10] ثلاث (إحداها) معاينة الأبصار (الثانية)<lb/>معاينة عين القلب، وهي معرفة عين الشيء [11] على نعته علمًا يقطع الريبة، ولا<lb/>تشوبه حيرة [12] (الثالثة) معاينة عين الروح، وهي التي تعاين الحق عيانًا محضًا،<lb/>والأرواح إنما طهرت وأكرمت بالبقاء لتعاين [13] سناء الحضرة، وتشاهد بهاء<lb/>العزة، وتجذب القلوب إلى فناء الحضرة) جعل الشيخ المعاينة للعين والقلب<lb/>والروح، وجعل لكل معاينة منها حكمًا، فمعاينة العين هي رؤية الشيء عيانًا إما<lb/>بانطباع صورة المرئي في القوة الباصرة عند أصحاب الانطباع، وإما باتصال<lb/>الشعاع المنبسط من العين المتصل بالمرئي عند أصحاب الشعاع، وإما بالنسبة<lb/>والإضافة الخاصة بين العين وبين المرئي عند كثير من المتكلمين، والأقوال الثلاثة<lb/>لا تخلو عن خطأ وصواب، والحق شيء غيرها، وأن الله سبحانه جعل في العين<lb/>قوة باصرة كما جعل في الأذن قوة سامعة، وفي الأنف قوة شامة، وفي اللسان قوة<lb/>ناطقة، فهذه قوى أودعها الله سبحانه في هذه الأعضاء وجعل بينها وبينها رابطة،<lb/>وجعل لها أسبابًا من خارج، وموانع تمنع حكمها، وكل ما ذكروه من انطباع<lb/>ومقابلة وشعاع ونسبة وإضافة فهو سبب وشرط، والمقتضي هو القوة القائمة<lb/>بالمحل، وليس الغرض ذكر هذه المسألة فالمقصود أمر آخر.<lb/>وأما معاينة القلب فهي انكشاف صورة المعلوم له بحيث تكون نسبته إلى<lb/>القلب كنسبة المرئي إلى العين، وقد جعل الله سبحانه القلب يبصر ويعمى كما<lb/>تبصر العين وكما تعمى، قال تعالى: {فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى القُلُوبُ<lb/>الَتِي فِي الصُّدُورِ} (الحج: 46) فالقلب يرى، ويسمع، ويعمى، ويصم،<lb/>وعماه، وصممُه أَبْلَغُ من عمى البصر، وصممه.<lb/>وأما ما يثبته متأخرو القوم من هذا القسم الثالث (وهو رؤية الروح، وسمعها<lb/>وإرادتها، وأحكامها التي هي أخص من أحكام القلب) فهؤلاء اعتقادهم أن الروح<lb/>غير النفس والقلب [14] ، ولا ريب أن ها هنا أمورًا معلومة، وهي البدن وروحه<lb/>القائم به، والقلب المشاهد فيه وفي سائر الحيوان، والغريزة وهي القوة العاقلة التي<lb/>محلها القلب , ونسبتها إلى القلب كنسبة القوة الباصرة إلى العين، والقوة السامعة<lb/>إلى الأذن، ولهذا تسمى تلك القوة قلبًا، كما تسمى القوة الباصرة بصرًا، قال تعالى<lb/>{إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِمَن كَانَ لَهُ قَلْبٌ} (ق: 37) ولم يرد شكل القلب فإنه لكل<lb/>أحد، وإنما أريد القوة والغريزة المودعة فيه، والروح هي الحاملة للبدن، ولهذه<lb/>القوى كلها، فلا قوام للبدن، ولا لقواه إلا بها، ولها باعتبار إضافتها إلى كل محل<lb/>حكم، واسم يخصها هناك، وإذا أضيفت إلى محل البصر سميت بصرًا وكان لها<lb/>حكم يخصها هناك، وإذا أضيفت إلى محل العقل - وهو القلب - سميت قلبًا، ولها<lb/>حكم يخصها، وهي في ذلك كله روح، فالقوة الباصرة والعاقلة، والسامعة،<lb/>والناطقة روح باصرة، وسامعة، وعاقلة، وناطقة، فهي في الحقيقة [15] هذا العاقل<lb/>الفَهِم المدرك المحب العارف المحرك للبدن الذي هو محل الخطاب، والأمر،<lb/>والنهي - هو شيء واحد له [16] صفات متعددة بحسب متعلقاته، فإنه يسمى نفسًا<lb/>مطمئنة، ونفسًا لوامة، ونفسًا أمارة، وليس هو ثلاثة أنفس بالذات والحقيقة؛<lb/>ولكن هي نفس واحدة لها صفات متعددة، وهم يشيرون بالنفس إلى الأخلاق<lb/>والصفات المذمومة فيقولون: فلان له نفس، وفلان ليس له نفس، ومعلوم أنه لو<lb/>فارق نفسه لمات؛ ولكن يريدون تجرده عن صفات النفس المذمومة والمحققون منهم<lb/>يقولون: إن النفس إذا تلطفت، وفارقت الرذائل صارت روحًا. ومعلوم أنها لم<lb/>تعدم، ويخلق لها مكانها روح لم تكن؛ ولكن عدمت منها الصفات المذمومة،<lb/>وصار مكانها الصفات المحمودة فسميت روحًا.<lb/>وهذا اصطلاح مجرد وإلا فالله سبحانه سماها نفسًا في القرآن في جميع<lb/>أحوالها (أمارة، ولوامة، ومطمئنة) وقال تعالى: {اللَّهُ يَتَوَفَّى الأَنفُسَ حِينَ<lb/>مَوْتِهَا} (الزمر: 42) ويدخل في هذا جميع أنفس العباد حتى الأنبياء، وسماها<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - روحًا على الإطلاق مؤمنة كانت أو كافرة،<lb/>برة أو فاجرة، كقوله: (أن الروح إذا قبض تبعه البصر) ، وقوله: (إن الله<lb/>قبض أرواحنا حيث شاء وردها حيث شاء) ، وقوله: في حديث قبض الروح<lb/>وصفته، إن كان [17] مؤمنًا كان كذا وكذا، وإن كان كافرًا كان كذا وكذا، فسمى<lb/>المقبوض روحًا، كما سماه الله في كتابه نفسًا، وهذا المقبوض والمتوفى شيء واحد،<lb/>لا ثلاثة، ولا اثنان، وإذا قبض تبعته القوى كلها - العقل وما دونه، لأنه كان<lb/>حامل الجميع، ومركبه.<lb/>إذا عرف هذا فالمعاينة نوعان: معاينة بصر، ومعاينة بصيرة، فمعاينة<lb/>البصر وقوعه على نفس المرئي، أو مثاله الخارجي كرؤية مثال الصورة في<lb/>المرآة والماء، ومعاينة البصيرة وقوع القوة العاقلة على المثال العلمي المطابق<lb/>للخارجي، فيكون إدراكه له بمنزلة إدراك العين للصورة الخارجية، وقد يقوى<lb/>سلطان هذه الإدراك الباطن بحيث يصير الحكم له، ويقوى استحضار القوة العاقلة<lb/>لمدركها بحيث يستغرق فيه، فيغلب حكم القلب على حكم الحس والمشاهدة؛<lb/>فيستولي على السمع والبصر بحيث يراه، ويسمع خطابه في الخارج، وهو في<lb/>النفس والذهن؛ لكن لغلبة الشهود وقوة الاستحضار، وتمكن حكم القلب واستيلائه<lb/>على القوى صار كأنه مرئي بالعين، مسموع بالأذن، بحيث لا يشك المدرك في<lb/>ذلك، ولا يرتاب البتة، ولا يقبل عدلاً.<lb/>وحقيقة الأمر أن ذلك كله شواهد وأمثلة علمية تابعة للمعتقد، فذلك الذي أدرك<lb/>بعين القلب والروح إنما هو شاهِدٌ دالٌّ على الحقيقة، وليس نفس الحقيقة، فإن<lb/>شاهد نور جلال الذات في قلب العبد ليس هو نفس نور الذات الذي لا تقوم له<lb/>السموات والأرض، فإنه لو ظهر لها لتدكدكت وأصابها ما أصاب الجبل، وكذلك<lb/>شاهد نور العظمة في القلب إنما هو نور التعظيم والإجلال، لا نور نفس المعظم<lb/>ذي الجلال والإكرام، وليس مع القوم إلا الشواهد والأمثلة العلمية والدقائق [18] التي<lb/>هي ثمرة قرب القلب من الرب، وأنسه به واستغراقه في محبته، وذكره واستيلاء<lb/>سلطان معرفته عليه، والرب تبارك وتعالى وراء ذلك كله، منزه مقدس عن اطلاع<lb/>البشر على ذاته، أو أنوار ذاته، أو صفاته أو أنوار صفاته، وإنما هي الشواهد<lb/>التي تقوم بقلب العبد كما يقوم بقلبه شاهد من الآخرة والجنة والنار وما أعد الله<lb/>لأهلهما، وهذا الذي وجده عبد الله بن حرام يوم أحد لما قال: واها لريح الجنة!<lb/>إني أجد ريحها دون أحد، ومن هذا قوله - صلى الله عليه وسلم - (إذا مررتم<lb/>برياض الجنة فارتعوا - قالوا وما رياض الجنة؟ قال: - حلق الذكر) ومن قوله:<lb/>(ما بين بيتي ومنبري روضة من رياض الجنة) فهو روضة لأهل العلم والإيمان<lb/>لما يقوم بقلوبهم من شواهد الجنة، حتى كأنها لهم رأي عين، وإذا قعد المنافق<lb/>هناك لم يكن ذلك المكان في حقه روضة من رياض الجنة، ومن هذا قوله: (الجنة<lb/>تحت ظلال السيوف) فالعمل إنما هو على الشواهد، وعلى حسب شاهد العبد يكون<lb/>عمله. اهـ. المراد منه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مقتبس من الجزء الثالث من كتاب مدارج السالكين.<lb/>(1) يعني صاحب كتاب منازل السائرين.<lb/>(2) كتب في هامش ب (هو ابن الفارض) .<lb/>(3) وفي هامشها أيضًا (لعله ابن عربي صاحب الفصوص، المشتمل على مخالفة النصوص) .<lb/>(4) حمل القضاء على التكويني، وإنما هو بمعنى التشريعي، فحجته داحضة.<lb/>(5) في ب (كل صفة كمال) .<lb/>(6) وفيها (الهم) .<lb/>(7) وفيها (والدوام) .<lb/>(8) أي أبو إسماعيل الهروي صاحب المنازل.<lb/>(9) في ب (نفس هذا الظل) .<lb/>(10) في المتن وب (المعاينات) .<lb/>(11) في المتن (معرفة الشيء) .<lb/>(12) زاد فيه هنا (وهذه معاينة بشواهد العلم) .<lb/>(13) في ب (لتناغي) .<lb/>(14) سقط من ب كلمة (والقلب) .<lb/>(15) في ب (ففي الحقيقة) ولعله الصواب.<lb/>(16) وفيها (وله) .<lb/>(17) في ب (فإن كان) .<lb/>(18) في ب (الرقائق) .</note>
            </note>
            <pb n="n18-p379" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2890.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أصول الفقه عند الظاهرية</head>
               <lb/>وهي المسائل التي جعلها الإمام أبو محمد علي بن حزم مقدمة لكتابه (المُحَلَّى)<lb/>وعناوين المسائل من زيادة المنار<lb/>
               <lb/>مآخذ الإسلام ودلائله:<lb/>(مسألة) دين الإسلام اللازم لكل أحد لا يؤخذ إلا من القرآن، أو مما يصح<lb/>عن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - إما برواية جميع علماء الأمة عنه عليه<lb/>السلام - وهو الإجماع - وإما بنقل جماعة عنه عليه السلام - وهو نقل الكافة -<lb/>وإما برواية الثقات واحدًا عن واحد، حتى يبلغ إليه عليه السلام، ولا مزيد.<lb/>قال تعالى: {وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ يُوحَى} (النجم:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3-4</hi>) ، وقال تعالى: {اتَّبِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ وَلاَ تَتَّبِعُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ} (الأعراف: 3) وقال تعالى: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) فإن<lb/>تعارض - فيما يرى المرء - آيتان، أو حديثان صحيحان، أو حديث صحيح وآية،<lb/>فالواجب استعمالهما جميعًا؛ لأن طاعتهما سواءٌ في الوجوب، فلا يحل ترك<lb/>أحدهما للآخر ما دمنا نقدر على ذلك، وليس هذا إلا بأن يستثنى الأقل معاني من<lb/>الأكثر، فإن لم يقدر على ذلك وجب الأخذ بالزائد حكمًا؛ لأنه متيقن وجوبه، ولا<lb/>يحل ترك اليقين بالظنون، ولا إشكال في الدين، قد بين الله دينه، قال تعالى:<lb/>{اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) وقال تعالى: {تِبْيَاناً لِّكُلِّ شَيْءٍ} (النحل: 89) .<lb/>***<lb/>الحديث المُرْسَل والموقوف والضعيف:<lb/>(مسألة) والمرسل والموقوف لا تقوم بهما حجة، وكذلك ما لم يروه إلا من<lb/>لم يوثق بدينه وبحفظه، ولا يحل ترك ما جاء في القرآن، أو صح عن رسول الله<lb/>- صلى الله عليه وسلم - لقول صاحب أو غيره، سواء كان هو راوي ذلك<lb/>الحديث أو لم يكن.<lb/>والمرسل: هو ما كان بين أحد رواته، وبين غيره، أو بين الراوي وبين<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - من لا يعرف، والموقوف: هو ما لم يبلغ به إلى<lb/>النبي، صلى الله عليه وسلم.<lb/>برهان بطلان الموقوف قول الله عز وجل: {لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى اللَّهِ<lb/>حُجَّةٌ بَعْدَ الرُّسُلِ} (النساء: 165) فلا حجة في أحد دون رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - ولا يحل لأحد أن يضيف ذلك إلى رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - لأنه ظن، وقد قال تعالى: {إِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئاً} (يونس:<lb/>36) ، وقال تعالى: {وَلاَ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ} (الإسراء: 36) .<lb/>وأما المرسل [1] ، ومن في رواته من لا يوثق بدينه وحفظه - فلقول الله تعالى:<lb/>{فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا<lb/>إِلَيْهِمْ} (التوبة: 122) فأوجب الله تعالى قبول نذارة النافر للتفقه في الدين،<lb/>وقال تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا أَن تُصِيبُوا قَوْماً<lb/>بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُوا عَلَى مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ} (الحجرات: 6) وليس في العالم إلا عدل<lb/>أو فاسق، فحرم الله تعالى علينا قبول خبر الفاسق فلم يبق إلا العدل، فصح أنه هو<lb/>المأمور بقبول نذارته.<lb/>وأما المجهول فلسنا على ثقة من أنه على الصفة التي أمر الله تعالى معها<lb/>بقبول نذارته، وهو التفقه في الدين، فلا يحل لنا قبول نذارته حتى يصح عندنا<lb/>فقهه في الدين، وحفظه لما ضبط من ذلك، وبراءته من الفسق، وبالله تعالى<lb/>التوفيق.<lb/>ولم يختلف أحد من الأمة في أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بعث<lb/>إلى الملوك رسولاً رسولاً واحدًا إلى كل مملكة يدعوهم الإسلام، وواحدًا واحدًا إلى<lb/>كل مدينة، وإلى كل قبيلة - كصنعاء والجنَد [2] ، وحضرموت، وتيماء،<lb/>ونجران، والبحرين، وعُمان، وغيرها، يعلمها أحكام الدين كلها، وافترض على<lb/>أهل كل جهة قبول رواية أميرهم ومعلمهم، فصح قبول خبر الواحد الثقة عن مثله<lb/>مبلغًا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>ومن ترك القرآن أو ما صح عن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - لقول<lb/>صاحب أو غيره سواء كان راوي ذلك الخبر، أو غيره فقد ترك ما أمره الله تعالى<lb/>باتباعه، لقول لم يأمره الله تعالى قط بطاعته ولا باتباعه، وهذا خلاف لأمر الله<lb/>تعالى.<lb/>وليس فضل الصاحب عند الله بموجب تقليد قوله وتأويله، لأنه تعالى لم يأمر<lb/>بذلك؛ لكنه موجب تعظيمه ومحبته وقبول روايته فقط؛ لأن هذا هو الذي أوجب<lb/>الله تعالى.<lb/>***<lb/>النسخ:<lb/>(مسألة) والقرآن ينسخ القرآن والسنة، والسنة تنسخ السنة والقرآن، قال<lb/>الله عز وجل: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة:<lb/>106) ، وقال تعالى: {لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) ، وقال<lb/>تعالى: {وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ يُوحَى} (النجم: 3-4)<lb/>وأمره تعالى أن يقول: {إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَى إِلَيَّ} (الأنعام: 50) ، وقال<lb/>تعالى: {وَلَوْ تَقَوَّلَ عَلَيْنَا بَعْضَ الأَقَاوِيلِ * لأَخَذْنَا مِنْهُ بِالْيَمِينِ * ثُمَّ لَقَطَعْنَا مِنْهُ<lb/>الوَتِينَ * فَمَا مِنكُم مِّنْ أَحَدٍ عَنْهُ حَاجِزِينَ} (الحاقة: 44-47) فصح أن كل ما<lb/>قاله رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فعن الله تعالى قاله، والنسخ بعض من<lb/>أبعاض البيان، وكل ذلك من عند الله تعالى.<lb/>***<lb/>منع دعوى النسخ والتخصيص والتأويل:<lb/>(مسألة) ولا يحل لأحد أن يقول في آية، أو في خبر عن رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - ثابت: هذا منسوخ أو هذا مخصوص في بعض ما يقتضيه<lb/>ظاهر لفظه، ولا أن لهذا النص تأويلاً غير مقتضى ظاهر لفظه، ولا أن هذا الحكم<lb/>غير واجب علينا من حين وروده إلا بنص آخر وارد بأن هذا النص كما ذكر، أو<lb/>بإجماع متيقن بأنه كما ذكر، أو بضرورة حس موجبة أنه كما ذكر، وإلا فهو كاذب،<lb/>برهان ذلك قول الله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ لِيُطَاعَ} (النساء: 64) ،<lb/>وقوله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم:4) ،<lb/>وقال تعالى: {بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} (الشعراء: 195) ، وقال تعالى:<lb/>{وَقَدْ كَانَ فَرِيقٌ مِّنْهُمْ يَسْمَعُونَ كَلامَ اللَّهِ ثُمَّ يُحَرِّفُونَهُ مِنْ بَعْدِ مَا عَقَلُوهُ} (البقرة:<lb/>75) ، وقال تعالى: {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ أَن تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ<lb/>عَذَابٌ أَلِيمٌ} (النور: 63) .<lb/>فقوله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ لِيُطَاعَ} (النساء: 64) موجب<lb/>طاعة رسول الله - صلى الله عليه وسلم - في كل ما أمر به، وقوله: {أَطِيعُوا<lb/>اللَّهَ} (آل عمران: 32) موجب طاعة القرآن، ومن ادعى في آية أو خبر نسخًا،<lb/>فقد أسقط وجوب طاعتهما، فهو مخالف لأمر الله تعالى في ذلك، وقوله تعالى:<lb/>{وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم: 4) موجب أخذ<lb/>كل نص في القرآن والأخبار على ظاهره، ومقتضاه في اللغة العربية، فمن ادعى<lb/>في شيء من ذلك أن المراد به غير ما يقتضيه لفظه في اللغة العربية فقد خالف قول<lb/>الله تعالى وحكمه، وقال عليه عز وجل الباطل وخالف قوله عز وجل، ومن ادعى<lb/>أن المراد بالنص بعض ما يقتضيه في اللغة العربية، لا كل ما يقتضيه فقد أسقط<lb/>بيان النص، وأسقط وجوب الطاعة له بدعواه الكاذبة، وهذا قول على الله تعالى<lb/>بالباطل، وليس بعض ما يقتضيه النص بأولى بالاقتصار عليه من سائر ما يقتضيه،<lb/>وقوله تعالى: {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ} (النور: 63) موجب<lb/>الوعيد على من قال لا يجب عليّ موافقة أمره،، وموجب أن جميع النصوص<lb/>على الوجوب، ومن ادعى تأخير الوجوب مدة ما، فقد أسقط وجوب الطاعة لله<lb/>تعالى، ووجوب ما أوجب الله عز وجل من طاعة رسوله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>في تلك المدة، وهذا خلاف لأمر الله عز وجل، فإذا شهد لدعوى من ادعى بعض<lb/>ما ذكرنا قرآنٌ، وسنة ثابتة، إما بإجماع، وإما بنقل صحيح فقد صح قوله،<lb/>ووجب طاعة الله تعالى في ذلك، وكذلك من شهدت له ضرورة الحس لأنها فعل الله<lb/>تعالى في النفوس، وإلا فهي أقوال مؤدية إلى إبطال الإسلام، وإبطال جميع العلوم، وإبطال جميع اللغات كلها، وكفى بهذا فسادًا، وبالله تعالى التوفيق.<lb/>***<lb/>إنما الإجماع إجماع الصحابة:<lb/>(مسألة) والإجماع هو ما تيقن أن جميع أصحاب رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - عرفوه وقالوا به، ولم يختلف منهم أحد، كتيقننا أنهم كلهم - رضي<lb/>الله عنهم - صلوا معه عليه السلام الصلوات الخمس كما هي في عدد ركوعها،<lb/>وسجودها، أو علموا أنه صلاها مع الناس كذلك، وأنهم كلهم صاموا معه أو علموا<lb/>أنه صام مع الناس رمضان في الحضر، وكذلك سائر الشرائع التي تيقنت مثل هذا<lb/>اليقين، والتي من لم يقر بها لم يكن من المؤمنين، وهذا ما لا يختلف أحد في أنه<lb/>إجماع، وهم كانوا حينئذ جميع المؤمنين لا مؤمن في الأرض غيرهم، ومن ادعى<lb/>أن غير هذا هو إجماع كلف البرهان على ما يدعي ولا سبيل له إليه.<lb/>(مسألة) وما صح فيه خلاف من واحد منهم - رضي الله عنهم -، ولم<lb/>يتيقن أن كل واحد منهم - رضي الله عنهم - عرفه ودان به فليس إجماعًا، لأن من<lb/>ادعى الإجماع هاهنا فقد كذب، وَقَفَا ما لا علم له به، والله تعالى يقول: {وَلاَ<lb/>تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ} (الإسراء: 36)<lb/>الإجماع بعد الصحابة متعذر:<lb/>(مسألة) ولو جاز أن يتيقن إجماع أهل عصر بعدهم أولهم عن آخرهم<lb/>على حكم نص ولا يقطع فيه بإجماع الصحابة - رضي الله عنهم - لوجب القطع<lb/>بأنه حق وحجة، وليس كان يكون إجماعًا، وأما القطع بأنه حق وحجة فلما ذكرناه<lb/>قبل بإسناده من قول رسول الله - صلى الله عليه وسلم - (لن تزال طائفة من أمتي<lb/>ظاهرة على الحق لا يضرهم من خذلهم حتى يأتي أمر الله) فصح من هذا أنه لا<lb/>يجوز البتة أن يُجْمِع أهل عصر ولو طرفة عين على خطأ، ولا بد من قائل بالحق<lb/>فيهم، وإما أنه ليس إجماعًا فلأن أهل كل عصر بعد عصر الصحابة - رضي الله<lb/>عنهم - ليس جميع المؤمنين، وإنما هم بعض المؤمنين، والإجماع إنما هو إجماع<lb/>جميع المؤمنين لا إجماع بعضهم.<lb/>ولو جاز أن يسمى إجماعًا ما خرج عن الجملة واحد لا يعرف أيوافق سائرهم<lb/>أو يخالفهم - لجاز أن يسمى إجماعًا ما خرج عنهم فيه اثنان وثلاثة وأربعة، وهكذا<lb/>أبدًا حتى يرجع الأمر أن يسمى إجماعًا ما قاله واحد، وهذا باطل، ولكن لا سبيل<lb/>إلى تيقن إجماع جميع أهل عصر بعد الصحابة - رضي الله عنهم - لكثرة أعداد<lb/>الناس بعدهم؛ ولأنهم طبقوا ما بين المغرب والمشرق، ولم تكن الصحابة - رضي<lb/>الله عنهم - كذلك، بل كانوا عددًا ممكنًا حَصْره، وضَبْطه، وضبط أقوالهم في<lb/>المسألة، وبالله تعالى التوفيق.<lb/>وقد قال بعض الناس: يعلم ذلك من حيث يعلم رضاء أصحاب مالك،<lb/>وأصحاب أبي حنيفة، وأصحاب الشافعي بأقوال هؤلاء (قال عليّ) وهذا خطأ؛<lb/>لأنه لا سبيل إلى أن تكون مسألة قال بها أحد من هؤلاء الفقهاء إلا وفي أصحابه من<lb/>يمكن أن يخالفه فيها وإن وافقه في سائر أقواله.<lb/>رد المتنازع فيه إلى الكتاب والسنة:<lb/>(مسألة) والواجب إذا اختلف الناس، أو نازع واحد في مسألة ما أن يرجع<lb/>إلى القرآن، وسنة رسول الله - صلى الله عليه وسلم - لا إلى شيء غيرهما، ولا<lb/>يجوز الرجوع إلى عمل أهل المدينة ولا غيرهم، برهان ذلك قول الله عز وجل:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ فَإِن تَنَازَعْتُمْ<lb/>فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء:<lb/>59) فصح أنه لا يحل الرد عند التنازع إلى شيء غير كلام الله تعالى، وسنة<lb/>رسوله - صلى الله عليه وسلم -، وفي هذا تحريم الرجوع إلى قول أحد دون<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم -؛ لأن من رجع إلى قول إنسان دونه - عليه<lb/>السلام - فقد خالف أمر الله تعالى بالرد إليه وإلى رسوله، لا سيما مع تعليقه تعالى<lb/>ذلك بقوله: {إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء: 59) ولم يأمر الله<lb/>تعالى قط بالرجوع إلى قول بعض المؤمنين دون جميعهم، وقد كان الخلفاء -<lb/>رضي الله عنهم - كأبي بكر، وعمر، وعثمان بالمدينة وعمالهم باليمن، ومكة<lb/>وسائر البلاد وعمال عمر وعثمان بالبصرة، والكوفة، ومصر، والشام، ومن<lb/>الباطل المتيقن الممتنع الذي لا يمكن - أن يكونوا - رضي الله عنهم - طووا علم<lb/>الواجب، والحلال، والحرام عن سائر الأمصار واقتصروا به على أهل المدينة،<lb/>فهذه وصفة سوء قد أعاذهم الله تعالى منها، وقد عمل ملوك بني أمية بإسقاط بعض<lb/>التكبير من الصلاة، وبتقديم الخطبة على الصلاة في العيدين، حتى فشا ذلك في<lb/>الأرض، فصح أنه لا حجة في عمل أحد دون رسول الله - صلى الله عليه وسلم -.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي وأما بطلان الاستدلال بالحديث المرسل إلخ، أي والحديث الضعيف.<lb/>(2) الجَنَد بالتحريك: مدينة باليمن كانت عاصمة أعظم ولاياتها الثلاث في صدر الإسلام، قال في معجم البلدان عند الكلام عليها: وأعمال اليمن في الإسلام مقصورة على ثلاثة ولاة: فوالٍ على الجند ومخاليفها، وهو أعظمها، ووالٍ على صنعاء ومخاليفها، وهو أوسطها، ووالٍ على حضرموت ومخاليفها، وهو أدناها، والجند مسماة بجند بن شهران - بطن من المعافر، قال عمارة: وبالجند مسجد بناه معاذ بن جبل إلخ.</note>
            </note>
            <pb n="n18-p387" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2891.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن كمال</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقارنة بين<lb/>اللغة المصرية القديمة واللغة العربية</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الأثر المصري الذي ذكر فيه اسم بني إسرائيل<lb/>المحفوظ الآن بمتحف القاهرة - عدد 34025<lb/>(وبعض ما فيه من الاتفاق بين لغة قدماء المصريين واللغة العربية) [*]<lb/>إني تلقيت عن والدي في مدارس الحكومة الدروس الهيروغليفية التي ألقاها<lb/>في نيف وثلاث سنين، وثابرت بعد ذلك على الاهتمام بها، ولا سيما في أيام العطلة<lb/>الدراسية، ثم صرفت أيام هذه الإجازة الأخيرة في ترجمة وجه واحد من الحجر<lb/>الكبير المنقوش عليه اسم بني إسرائيل، وطبقت قدر استطاعتي بين الكثير من<lb/>ألفاظه على ما يقابلها في اللغة العربية؛ ليعلم وجه الشبه بين اللغتين وجعلت كل<lb/>كلمة مصرية موافقة للعربية بين علامتين هكذا [] ، فجاء بحمد الله باكورة عمل<lb/>أزفها لأبناء وطني راجيًا منهم أن يصفحوا عما يرونه فيه من زلة القلم وفقنا الله<lb/>وإياهم لنشر العلوم والمعارف، آمين.<lb/>***<lb/>وصف الأثر بالإجمال:<lb/>صنع هذا الأثر الملك (أمنوفيس الرابع) من الأسرة الثامنة عشرة، ونقش<lb/>على وجه منه وصف بعض أعمال دينية قام بأدائها، ثم جاء من بعده (منفتاح)<lb/>الذي هو فرعون سيدنا موسى - عليه السلام - على القول الأرجح، وكتب على<lb/>الوجه الآخر كيفية حربه مع اللوبيين، واستطرد إلى بيان أحوال مصر وقتئذ، مع<lb/>الإلماع إلى ذكر ولايات أخرى أخضعها لحكمه، وهذا النقش الأخير هو الذي عنيت<lb/>بترجمته، فظهر لي أن الكاتب المصري تحرى فيه أساليب الإنشاء التي كانت<lb/>شائعة في عهد الأسرة التاسعة عشرة، وكان السبب في نقشه وتسطيره انتصارًا<lb/>عظيمًا أحرزه فرعون (منفتاح) على اللوبيين، فأمر بتدوين هذا النصر لتخليد<lb/>ذكره بين الخلف، وكان ذلك في السنة الخامسة من حكمه؛ لكن عبارات نصه لم<lb/>تزدنا شيئًا جديدًا عما كتبه عن نتيجة هذه الحرب في نقوش الكرنك، غير أنه تكلم<lb/>بصراحة هنا عما حصل في أيامه من الفرح، والسرور، والحرية للبلاد المصرية،<lb/>ولولا النص المنقوش في معبد الكرنك المشروح فيه حوادث هذه الحرب بالتفصيل<lb/>لما تيسر لنا الوقوف من هذا الأثر على مكانة الفوز المبين الذي ناله منفتاح، ولا<lb/>على الحالة الحرجة التي وقعت فيها البلاد المصرية عند نشوب هذه الحرب الطاحنة.<lb/>ومن تأمل معاني العبارات الواردة في نص هذا الأثر النفيس علم بعض<lb/>أحوال البلاد المصرية وقت السلم، وعلى الأخص العبارة التي ذكر فيها اسم بني<lb/>إسرائيل المدرجة في آخره؛ لأنها استوجبت توجيه النظر من الأثريين لكونها أول<lb/>عبارة أخبرتنا بهذا الاسم المشهور في الكتب الدينية.<lb/>وذلك أنه ورد في الأثر إشارة إجمالية إلى ذكر خضوع بعض الأمم الأجنبية<lb/>ومن جملتهم بنو إسرائيل؛ لكن العبارة التي ذكر فيها هذا الاسم جاءت في غاية<lb/>الإيجاز، حتى تعذر علينا استنتاج فائدة كبيرة منها، على أنها صيغت في أسلوب<lb/>متداول الاستعمال في اللغة المصرية القديمة طالما عبر به عن أمم أخرى في<lb/>نصوص غير هذا.<lb/>ومعنى هذه العبارة أن بني إسرائيل (لم تبق لهم بزرة) أي ذرية في الأرض<lb/>فاجتهد بعض الأثريين في تأويلها، فقالوا: إنها تفيد محو نسل بني إسرائيل بذبح<lb/>أبنائهم واستحياء نسائهم؛ لكن نرى من جهة أخرى أن هذه العبارة نفسها ذكرت<lb/>كثيرًا في الآثار المصرية عن أمم أخرى أجنبية كما ترى في الأمثلة الآتية:<lb/>(الأول) ما جاء في حرب رمسيس الثالث من حكمه لسكان البحر الأبيض<lb/>في السنة الثامنة من حكمه إذ قال ما ترجمته: (والذين وصلوا حدود بلدي تبدد<lb/>شملهم، ولم تبق لهم بزرة) .<lb/>(الثاني) ما جاء في كتاب (دمخن) [1] من أن اللوبيين والسيديين مُزقوا<lb/>ولم تبق لهم بزرة.<lb/>(الثالث) ما جاء أيضًا في الكتاب المذكور [2] من قولهم (وصارت بلادهم<lb/>رمادًا قفرًا بلقعًا فلم تبق لهم بزرة) .<lb/>(الرابع) ما جاء في حرب رمسيس الثالث، وذلك في السنة الخامسة من<lb/>حكمه من أن - رئيس عمورة المدعو (جورو <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>.) لم تبق له بزرة.<lb/>فيُعلم مما تقدم أن التعبير بلفظ لم تبق له بزرة هو تعبير عندهم لا يراد به في<lb/>الأثر الذي نحن بصدده محق ذرية بني إسرائيل من هذه الدنيا بذبح الأبناء واستحياء<lb/>النساء، ومن الواضح الجلي أن موطن بني إسرائيل كان في فلسطين حسب نص<lb/>الأثر، وأن منفتاح قهرهم فيها وسلب أموالهم كما فعل بغيرهم من الأمم المجاورة<lb/>لهم بالكيفية المبينة بعد.<lb/>***<lb/>ترجمة الأثر [3]<lb/>(النهار) الثالث من (أبيب) للسنة الخامسة من حكم (الحر - أي الباشق -<lb/>القوي المرقي للعدل) الملك منفتاح العظيم (البأس المرقى بقوة) الإله حوريس<lb/>(القوي) ضارب (البدو) ذو الاسم السرمدي الذي تحدث (الناس بنجداته) في<lb/>جميع البحار؛ لأنه جعلهم يرون الدنيا كلها (منضمة) له؛ ولأنه استعمل قواته<lb/>فيما فيه النفع فهو (الصيدن القب - منفتاح - الناب [4] القوي) ذو (البأس)<lb/>المهلك (لشانئيه) ذو الحسن في شدة (القوة) الذي (ينهض) نهوض الشمس<lb/>(ليكف) عن مصر ما يحل بها من العواصف، وليجعلها ناظرة لقرص الشمس عند<lb/>(سطوعه) ، وليدفع جبل النحاس عن أعناق الأهالي [5] فيمنح الحرية للناس<lb/>الواقعين في الضيق، وليعاف سكان منف من فعل أعدائهم، وليجعل (أسوريس)<lb/>(أَشِرًا) (أي فرحًا) في (صُيبه) [6] ، الفاتح الذي يفتح الحصون، ويوصل<lb/>لمعابده أرزاقها، فهو الملك منفتاح الوحيد الذي يطمئن (ألباب) الجم الغفير فيدخل<lb/>عند رؤيته نفس الحياة في أنوفهم، فهو (السائد) على أرض التمحو [7] ملقي<lb/>(الهول) السرمدي في (ألباب) المشواش، المذل للوبيين المتوغلين في مصر،<lb/>حتى جعل (روع) القطر المصري العظيم في (لبهم) ، وجعل مقدمة جيشهم<lb/>ومؤخره لم يبرح الأرض في سيرهم على أرجلهم، بل ظلوا على أقدامهم واقفين<lb/>حتى وقعت رماتهم وأقواسهم، وصارت قلوب المسرعين منهم أذلة من المشي،<lb/>ففكوا قِرَب الماء، وألقوها على الأرض، وأخذت جلودها ورميت.<lb/>أما الوالي (الخسيس) حاكم لوبيا (فخارت) قواه وهرب تحت (جنح)<lb/>(الليل) بلا ريشة على رأسه، وكانت رجلاه تسير سيرًا ثقيلاً، وأخذت أمامه<lb/>(حامته) - أي نساؤه -، ونهبت حبوب محصولاته، فلا (ماء) في القرب<lb/>(للمعيشة) ، فكانت وجوه (أصنائه تهصص) [8] بعيونهم، ويقتل الواحد من<lb/>(هداته [9] ثانيه) في حرب نشبت بينهم، وحرقت (أحياؤه) وجميع (أشيائه) من<lb/>طعام الجنود، ولما وصل بلده تحدث في حقه الكثيرون في جميع (الأرض)<lb/>فلحقته الخيبة (وخسفته النأنأة) [10] ، وسلبه سوء الحظ (الريشة) - أي من<lb/>رأسه - فتحدث فيه الكل من سكان مدينته قائلين: إنه تحت (بأو أزوان منف)<lb/>(أي سيطرة معبوداتها) .<lb/>لقد (ساوروا) مريري [11] ؛ لأنه كان (بذيئًا) لمنف من ابن إلى ابن<lb/>(نتج) في أسرته إلى (الأزل) - لذلك مثّل منفتاح بأولاده (وشياه) [12] ، فصار<lb/>يُضرب به المثل في لوبيا، وأصبحت الذرية يقول بعضها لبعض: لم يُفْعل لنا مثل<lb/>ذلك منذ المعبود (رع) [13] ، وكان كل كبير يقول لابنه: (اندب لوبيا) -<lb/>فامتنعوا عن (المشي) ، والسير الطيب (أي التنزه) داخل الحقول فوقف (مشيهم)<lb/>في يوم واحد، وحرقت التحنو في سنة واحدة، فأعطى المعبود (سوتخ) ظهره<lb/>لرئيسهم، وتمزقت (أحياؤه) حسب (مشيئة) (هذا المعبود) فلم تبق حاجة -<lb/>لحمل - (القناة) في هذه الأيام وأصبحت السلامة في (الاختفاء والتعوذ<lb/>بالبيقرة) [14] وصار (يلوذ) بسيد مصر الكبير منفتاح (الأزر) [15] والانتصار؛<lb/>لأنه يحارب وهو عارف (شطنه) [16] ، والذي يعاديه (يعد) خائنًا لا (لب)<lb/>له - ومن تعدى حدود مصر لا يقيم إلى صباح لأنها (السليلة الوحيدة) للمعبود <gap resp="#org_MS"/> (رع) منذ وجود الآلهة، ولأن (سليله) - أيضًا - هو منفتاح الجالس على (سدة) المعبود (شو) فلا (حجا يقدي ليهوي) بين (ناس مصر) [17] ؛ لأن (عين) كل معبود متجهة في (سه من يعنوها) [18] ولأنها (تعني كاتفيها) [19] ؛<lb/>ولأنها تعطي الخير لأولي (البأو) العالمين العارفين لغتهم كلها (الرانون)<lb/>لأهوائهم - ونالت مصر (باؤا) فخرًا كبيرًا؛ لأن يدها (حبت) - دنت - من<lb/>رئيس لوبيا فأسرته حيًّا هكذا ظفر الملك المقدس (العادل) أمام المعبود (رع)<lb/>(بكاتفه) [19] مريري - فاعل (السوء) الذي (سخط) عليه (الزون رب منف [20]<lb/>فوفاه) - حسابه - في مدينة عين شمس، وبذلك حكم عليه التتسيع المقدس (وهو<lb/>المؤلف من تسعة آلهة) بسبب (عثوه البذيء) فقال السيد الكلي (أي رئيس الآلهة)<lb/>سأعطي (الخشيب) [21] لابني منفتاح (القوي اللب الآين) [22] الرءوف المدافع<lb/>عن منف (المجاوب عن مدينة عين شمس الفاتح (المعني) [23] الذي (يفك)<lb/>أسارى الكثير من المقيدين في كل بلد، ويعطي (الإطابات) [24] للبرابي (أي<lb/>المعابد) ، ويدخل (الكندر) [25] أمام (الزون) ويجعل (السراة تقتمي أشياءها) [26] ،<lb/>ويدخل الفقراء بلادهم) .<lb/>فقالت الآلهة على مشهد من أرباب مدينة عين شمس بخصوص ابنهم منفتاح<lb/>ليعط الحياة مثل (رع) (وليجاوب) عن كل من (رديء) - أي اختلس - لأنه<lb/>(وصي) على مصر لحسبانها جزءًا تابعًا له إلى الأزل - أي الأبد - (ولينجد) أهلها<lb/>(وليلمأ [27] بالطول) متقاعديها في (لوقته) فتكون أنفاس الحياة (بقوة) ذراعيها<lb/>(وتخبط الأشياء) [28] للمستحق بلا (جور) ولا (قمأ) والذين (يونّ [29] لبهم)<lb/>الصغير ويلقون بزور العسف (يحبون) [30] إليك بالأشياء بلا أطفال لهم) هكذا<lb/>يقال فيهم -وقد (تأياّ) مريري الملعون (الخسيس الخارّ) [31] رئيس لوبيا<lb/>(ليهوي) في أسوار ملك مصر وسيدها وهو (اللقب) الذي أطلقه المعبود (رع)<lb/>على (سليله) هذا وهو (الصيدن والقب) [32] منفتاح (المتربع) على (سدته)<lb/>ويقول يتاح (أي الفتاح) عن لوبيا: إن (خار) لوبيا - أي العاثر بعد استقامته -<lb/>(ستحصى) جميع بذاته (وتطوف - فوق - نطابه) - أي رأسه - وليجعل في (يد)<lb/>منفتاح (وليبق ما يقم) [33] مثلما - يفعل - التمساح لأن (الشوشاءة تعنو<lb/>الشوشاء) في شبكته ولو كان (نابًا) [34] لأن أمون (يلخ بحسه فيطفه) [35] من (يده) ، ويجعله تحت (قوة) منفتاح في أرمنت.<lb/>وقع (أشر) [36] كبير في مصر (وبرز النهيم) [37] في (مدن) مصر،<lb/>وتحدث الناس بنجدات منفتاح التي حازها على التحنو - ما أطيبه من (حاكم<lb/>نجد) [38] ، ما أعظمه من (صيدن بين الأزوان) ، وما أسعده حظًّا (الناب<lb/>الناهي) اجلس أيها الملك متنعمًا وتكلم (وامش شطنا) على (المتن) [39] فلا (زأد)<lb/>في (لب النات) [40] فالقلاع تركت ونفسها (والقلائب) [41] فتحت، وأخذ<lb/>(يطوف الوافدون) الاستحكامات ذات الأسوار (متفيحين) من الشمس حتى تصحى<lb/>حراسها (والماصعون ينكرون وينامون) [42] وقوم (نوو) و (تكتينوا) يكونون<lb/>في الحقل (كأبابهم) [43] ، وحيوانات الحقل تترك بلا راع (فتذئ [44] مياه<lb/>الغدير) ، ولا (صاخب) يصيح في (جنح) - أي من الليل - (هيا إمق الآتي<lb/>بلغة) الأجنبي [45] (اءت) واذهب (محظوظًا) فلا (نياحة) من (نات مهمومة) قد<lb/>(عنت) المدن ثانيًا، وسيقم الفلاح محصوله والتفت (رع) إلى مصر فوُلد<lb/>منفتاح ملك مصر، وشيء له بأن يكون (مناضلاً) عنها، وأن تكون (الولاة<lb/>منبطحة) - له - وتقول (سلامًا) ، وأن (لا يرفع أحد من البدو نطابه) [46]<lb/>(فانفكت التحنو وتحفظت) خِيتا [47] (واقتحيت كنعان لوبنتها [48] وعنيت عسقلان) ،<lb/>وقبض على جزال، وصارت ينعمام عدمًا في الوجود (وانفك الإسرائيليون فلا<lb/>بزر لهم، وأصبحت فلسطين خلية) [49] لمصر، (والأراضي) كلها (مضمومة)<lb/>في (حفظ) وكل (أشم وعفه [50] الصيدن القب منفتاح سليل) الشمس معطي<lb/>المعيشة كل نهار مثل الغورة (أي الشمس) . اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) بقلم حسن أفندي كمال الطالب بمدرسة الملك في لندرة نجل الأثري أحمد كمال بك أمين دار الآثار المصرية، وقد جعلناه مكان النبذة الثانية مما وعد به والده، وأوضحنا تفسير بعض الكلمات.<lb/>(1) هذا الكتاب حاوٍ لنقوش مصرية تاريخية، فراجع هذه العبارة في السطر 36 من الباب 34 من الجزء الأول.<lb/>(2) راجع في الجزء الأول من الكتاب المذكور السطر الثاني من الباب المتمم للعشرين.<lb/>(3) إننا أتينا في الترجمة بالألفاظ المصرية القديمة (الهيروغليفية) الموافقة للألفاظ العربية، ومن هذه الألفاظ ما هو مستعمل الآن، ومنها ما هو غريب غير مستعمل، أو قليل الاستعمال فاضطررنا إلى تفسيره في أثناء الكلام، أو في الهوامش، فلهذا لا غرابة فيما يوجد في الترجمة من ضعف وركاكة؛ لأن هذه أول مرة حوفظ فيها على الألفاظ المتفقة في اللغتين بنصها فيهما.<lb/>(4) الصيدن: الملك، والقب: رئيس القوم وسيدهم، وقيل الملك وقيل الخليفة، والناب: السيد الوجيه، وهو مجاز أصله المسن من الإبل.<lb/>(5) المقصود من جبل النحاس الأمور الشاقة الثقيلة العبء كأنها من حيث الثقل جبل من نحاس، فهي استعارة مستعملة عندنا في قول البعض ثقيل كالجبل.<lb/>(6) جمع صابّ، وهم الذين يميلون إلى الفتن ويحبون التقدم فيها والبراز.<lb/>(7) هي القيروان وما يليها.<lb/>(8) الأصناء: كالصنوان جمع صِنْو بالكسر، ومعناها في المصرية والعربية الأخوة، وأصله فسائل النخل التي تخرج من أصل واحد، وتهصص معناها في اللغتين تبرق.<lb/>(9) هداته قواده، والمراد بثانيه الذي يليه.<lb/>(10) الخسف: النقص، والنأنأة: الضعف والعجز في كل من اللغتين، ومن المعاني المناسبة لذلك في العربية قولهم: خسف فلانًا أي أذله وحمله ما يكرهه، وخسف الدابة حبسها بلا علف، ونأنأ فلان قصر وعجز، وناناه: كفه ومنعه عن الأمر، والناناء: العاجز الجبان، والزون: الصنم (راجع عدد 5 في هامش الصفحة التالية) .<lb/>(11) ساوره: كلمه بكلام يصدع رأسه، ومريري اسم رئيس اللوبيين.<lb/>(12) شياه بالتشديد: قبحه.<lb/>(13) يراد بهذه العبارة المتداولة عندهم أنه لم يحصل مثل ذلك من ابتداء الدنيا.<lb/>(14) المراد بالاختفاء: العزلة، وبالبيقرة: سكنى الدور، ويقال في العربية بيقر إذا نزل الحضر وأقام تاركًا البادية.<lb/>(15) الأزر بالفتح: القوة.<lb/>(16) الشطن بالفتح مصدر شطن (كنصر) ، يقال: شطن في الأرض أي دخلها، إما راسخًا، وإما واغلاً، وهذا هو المعنى بالمصرية.<lb/>(17) الحجا في اللغتين العقل، والمراد هنا ذو الحجا على حذف المضاف، ويقدي يجيء مقحمًا من البادية، وقوله: يهوي بين ناس مصر أي يهبط مصر وينزل بين أهلها، فهذه الجملة كلها عربية ومحصل معناها أنه لا يوجد عقل يغرر بصاحبه فيحمله على اقتحام البادية لهبوط مصر أي على سبيل الفتح والاستعمار، والتعليل الآتي معظم ألفاظه عربية مصرية أيضًا.<lb/>(18) المراد بالسه: الخلف والوراء وهذا المعنى مجازي بالعربية، ويعنوها: يضعفها.<lb/>(19) أي تأسر مبغضيها وكارهيها أي أعداءَها.<lb/>(20) رب منف تفسير للزون، والزون بالضم يطلق في العربية على الصنم، وكل ما يتخذ للعبادة وعلى الموضع الذي تجمع فيه الأصنام وتنصب وتزين.<lb/>(21) هو بوزن أمير السيف، ويطلق في العربية على السيف الصقيل، والسيف الذي عرض له الطبع أي الصدأ - ضد، والمراد هنا الأول بقرينة المدح.<lb/>(22) الآئن اسم فاعل آن على نفسه أونا رفق بها في السير، ويستعمل بمعنى الرأفة والوداع، وهو الموافق للغة المصرية.<lb/>(23) هو الذي يؤخذ عنوة، يقال: أعناه بمعنى أخضعه، وبمعنى أبقاه أسيرًا.<lb/>(24) ورد بمعنى أحاسن الأشياء، فالظاهر أنه محرف عن الأطايب جمع أطيب.<lb/>(25) الكندر بضم الكاف والدال: اللبان الذي كان يستعمل بخورًا في المعابد في عهد المصريين، ولا يزال يستعمله النصارى.<lb/>(26) السراة: جمع سري كغني وقيل اسم جمع له، وهم أشراف القوم في اللغتين، وتقتمي ورد في الأثر بمعنى تجمع، ويظهر أن أصله في العربية تقتم من أقتم الشيء؛ فإن الميم الثانية تقلب ألفًا وورد بمعنى الكنس، وأكل جميع ما على المائدة ففيه معنى الجمع.<lb/>(27) يلمأ: يلمح بنظره، والطَّوْل بالفتح الفضل والعطاء والسعة واللوقة الساعة، يقال: ذهب فلان في لوقة - أي ساعة.<lb/>(28) تخيط من: خاط إليه الشيء إذا مر عليه سريعًا لا يلوي على غيره، والقمأ الذل والصغار.<lb/>(29) يون ورد بمعنى يضعف، ويقال في العربية بمعنى ضعف وفتر، ووني التشديد أيضًا.<lb/>(30) أي يدنون من الحبو، وهو أحد معانيه.<lb/>(31) تاياه قصد شخصه وتعمده، والخارّ اسم فاعل من خر أي وقع وسقط.<lb/>(32) اللقبان يطلقان بمعنى الملك، والقب رئيس القوم وسيدهم.<lb/>(33) أي يقذف من فيه كل ما يأكله، يقال بق ما في فيه إذا قذفه بعنف، وهو مستعمل الآن في بلاد الشام، وقم ما على المائدة أكله كله.<lb/>(34) أي العجلة تدفع المستعجل في شرك أعماله، ولو كان نابًا - أي سيدًا وجيهًا، والشوشاء أو الشوشاة في العربية الناقة السريعة، والناب المسن من الإبل ويطلق مجازًا على السيد.<lb/>(35) يلخ: يعرف، وبالعربية لخ الخبر تخبره تخبيرًا واستقصاه، وبحسه: جرأته، ويطفه: يربطه تقول العرب: طف الناقة إذا شد قوائمها.<lb/>(36) أي فرح وهو في العربية البطر من الفرح.<lb/>(37) النهيم الصوت وهو بالعربية صوت الأسد ونحوه.<lb/>(38) النجد كضخم وككتف ذو النجدة، ورجل نجد: شجاع ماضٍ فيما يعجز عنه غيره، سريع الإجابة إلى ما يدعى إليه وهي النجدة.<lb/>(39) تقدم تفسير الشطن وهو هنا التوغل، والمتن: الطريق.<lb/>(40) الزأد: الفزع، واللب: القلب، والنات: الناس على الإبدال في اللغتين.<lb/>(41) الآبار والقليب في العربية البئر مطلقًا أو القديمة، جمعها قلب بضم القاف وسكون اللام وضمها، وأقلبة، وقلائب جمع الجمع، وهو غير مستعمل بالعربية.<lb/>(42) الماصعون المقاتلون بالسيوف، تقول العرب: مصع فلانًا إذا ضربه بالسيف أو بالسوط ويتكرون يتكلفون الكرى وهو النوم، يفسره قوله: وينامون.<lb/>(43) أبابهم رغبتهم وقصدهم.<lb/>(44) أي تمر مرًّا بطيئًا أو سريعًا.<lb/>(45) معناه: هيا فانظر كل أجنبي أتى متكلمًا بلغته (كذا فسره المترجم) .<lb/>(46) رأسه وفي معاجم العربية: النطاب ككتاب الرأس وحبل العنق أو العاتق.<lb/>(47) التحنو: هم سكان القيروان وما بعدها، والخيتا: هم الحيثيون المذكرون في التوراة.<lb/>(48) قحا المال: واقتحاه أخذه كله، الوبنة: الأذى يقول نهبت أموال كنعان لأذاها وضرها وأسرت عسقلان.<lb/>(49) الخلية التي لا زوج لها.<lb/>(50) وعفه أضعفه، هكذا ورد بالمصرية، والوعف: بالمهملة والمعجمة في العربية ضعف البصر يقال: وعفه وأوعفه وأوغفه وبقية الألفاظ فسرت قبل.</note>
            </note>
            <pb n="n18-p396" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2892.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جواب على استفتاء المنار<lb/>(جزء 2 مجلد 18) في قول الشاعر</head>
               <lb/>جدير (كذا) ببهرٍ والتفاتٍ وسعلةٍ <gap resp="#org_MS"/> ومسحة عثنون وفتل والأصابع<lb/>وإنما قال الشاعر (مَليء ببهرٍ) ، فقوله (جدير) سهو منه في اللفظ، لا<lb/>في المعنى لأن مليء معناها عنده جدير، أو حري، أو أو، وتفسيره مليء بهذا<lb/>المعنى هو الذي حمله على استغراب التقدير في البيت مع أنه لم يرد في كتاب من<lb/>كتب اللغة مليء بمعنى جدير، أو حري، أو ما يصح به معنى البيت بالعطف على<lb/>بهر، ولم يسمع هذا المعنى حقيقة، ولا مجازًا، إلا إذا استعمله بعضهم وحمله على<lb/>المجاز من عنده تجوزًا، ولا يخفى أن اللغة سماعية توقيفية لا يحتج بالاصطلاح<lb/>والاستعمال فيها، وحاصل ما ورد في كتب اللغة أن مليء (؟) من ملئ كسمع<lb/>فعيل بمعنى مفعول، ومعناه مملوء، ومنه مليء للغني لامتلاء خزائنه بالمال<lb/>والحسنى القضاء لامتلائهم علمًا وحكمة، فيقال فلان مملوء بالبهر والعي، ولا يقال<lb/>مملوء بالالتفات، ومسح اللحية، وفتل الأصابع، فإذا سخف المعنى وجب التقدير<lb/>وإن استقام النظم، وبحث خطأ المعاني وصوابها والحذف والتقدير لذلك مذكور في<lb/>محله من كتب البلاغة، وإليك خلاصة ما ورد في معنى ملئ بالهمز قال في<lb/>القاموس ملأه كمنع ملأً ومِلأة بالفتح والكسر، وملّأه تملئة فامتلأ وتملّأ ومليء كسمع<lb/>أقول (ومليءٌ من ملئَ) هذه، وقال في تاج العروس: ورجل مليء جليل يملأ العين<lb/>وفلان أملأ لعيني، وهو رجل مالئ للعين، ومنه حديث عمران إنه ليخيل إلينا أنه<lb/>أشد ملئة، إلى أن قال في آخر المادة وهو ملآن من الكرم ومَليء.<lb/>فلا وجه لاستغراب التقدير في البيت حينئذ إلا إذا جوزنا قول من يقول فلان<lb/>مملوء بمسح العثنون وفتل الأصابع، ولم نستسخفه، أو وجدنا معنى لمليء يصح به<lb/>العطف على بهر، وكان هذا المعنى واردًا في اللغة حقيقة، أو مجازًا، واستعمله<lb/>من يُعتد ويُحتج به.<lb/>(المنار)<lb/>صححنا البيت في الجزء الماضي، فلم يبق محل لما ذكر في هذا الجواب في<lb/>شأن استبدال كلمة جدير بكلمة مليء، والواجب حصر الكلام في ضبط البيت وبيان<lb/>معناه بالألفاظ التي ورد فيها.<lb/>ادعى (المتأدب) المجيب أن حاصل ما ورد في كتب اللغة أن مليء معناه<lb/>مملوء، وأنه ملئ كسمع، وأنه يصح أن يقال: مملوء بالبهر، ولا يصح أن يقال<lb/>مملوء بالالتفات ومسح اللحية وفتل الأصابع؛ فلهذا وجب التقدير عنده وهو الذي<lb/>قال إن التقدير: وله التفات وسعلة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ولا وجه لاستغراب التقدير عنده إلا<lb/>في الحالتين اللتين ذكرهما في الجواب، وهما عنده في حيز النفي، هذا حاصل<lb/>جوابه.<lb/>ما ذكره وبنى عليه جوابه من أن حاصل ما في كتب اللغة أن (مليء) معناه<lb/>مملوء، وأنه من ملئ كسمع، غير صحيح فما كل مملوء يسمى مليئًا، ولا كل ما<lb/>أطلق عليه لفظ مليء يصح أن يطلق عليه لفظ مملوء، وإن كان لا يخلو الاستعمال<lb/>من المناسبة لأصل معنى المادة، ولا مليء من ملئ كسمع قال في لسان العرب:<lb/>والملاء الزكام يصيب من امتلاء المعدة، وقد ملؤ فهو مليء، ومُلئ فلان وأملأه<lb/>الله: أزكمه فهو مملوء على غير قياس، ثم قال: وقد ملُوء الرجل يملُؤ ملاءة فهو<lb/>مَلئ: صار مليئًا، أي ثقة فهو غني مليء بَيِّنُ الملاءِ والملاءةِ - ممدوان - وفي<lb/>حديث الدين " إذا اتبع أحدكم على مليء فليتبع " المليء بالهمز الثقة الغني، وقد<lb/>أولع فيه الناس بترك الهمز، وتشديد الياء، وفي حديث عليّ - كرم الله وجهه -:<lb/>(لا مليء والله بإصدار ما ورد عليه) . اهـ.<lb/>وفى القاموس المحيط: والملآء الأغنياء المتمولون، أو الحسنو القضاء منهم،<lb/>الواحد مليء. اهـ، وقد غفل (المتأدب) المجيب عن قوله (منهم) فظن أن<lb/>المليء يطلق على الحاكم الحسن القضاء لامتلائه علمًا وحكمة، على أن له أن يقول<lb/>هذا من تلقاء نفسه تجوزًا، وإن كان في جوابه ما يدل على عدم الجواز، فالقول<lb/>الثاني من قولي القاموس إن المليء يطلق على الغني الحسن القضاء أي الوفاء لا<lb/>على كل غني، ومثل هذا لا يجوز أن يقال فيه مملوء، وفسر الجوهري المليء<lb/>بكثير المال أو الثقة الغني، والفيومي بالغني المقتدر، حكاهما شارح القاموس.<lb/>وفي مجاز الأساس ما نصه: وما كان هذا الأمر عن ملأ منا أي ممالأة<lb/>ومشاورة، ومنه: هو مليء بكذا: مضطلع به، وقد ملؤ به ملاءة، وهم مليئون به<lb/>وملآء. اهـ.<lb/>هذا حاصل ما ورد في كتب اللغة في الكلمة لا ما قاله المجيب، ومنه يعلم أن<lb/>أظهر هذه الأقوال في تفسير البيت أن (مليء) فيه بمعنى مضطلع، وحاصل<lb/>المعنى أن هذا الخطيب الذي يذمه الشاعر لا قوة له على الخطابة، لا اضطلاع له<lb/>بها وإنما هو مليء مضطلع بصفات العي والحصر كلها، وهي البهر الذي هو<lb/>انقطاع النفس وتردده من الإعياء والالتفات، ومسح اللحية، وفتل الأصابع،<lb/>فالمضلع بالأمر هو القوي عليه القادر على احتماله، ويصح أيضًا أن يقال إنه غني<lb/>وثقة بهذه الصفات، أي لأنه فقير من الفصاحة والبلاغة، وما به تكون الخطابة،<lb/>أوْ لا ثقة به في ذلك.<lb/>ومن البديهي أن كلمة مملوء لا تحل محل كلمة مضطلع، ولا كلمة ثقة، ولا<lb/>كلمة حسن القضاء، أي لما عليه من الحق، بل ولا محل كلمة غني ومزكوم،<lb/>ولكن معنى الامتلاء يناسب هذا المعنى في الجملة دون معنى المضطلع والثقة، ولم<lb/>يرد عنهم: إناء أو دلو أو ذق مليء، كما يقال مملوء، فالفرق بين مليء ومملوء<lb/>مثل الصبح ظاهر.<lb/>ثم إننا نقول إذا جرى (المتأدب) في فهم كل استعمالات اللغة على الطريقة<lb/>التي جرى عليها في فهم هذه الكلمة (مليء) فاته الفهم الصحيح في أكثرها،<lb/>وأعني بهذه الطريقة أن يعمد إلى كلمة من أصل المادة، ويحمل عليها كل معنى<lb/>حقيقي ومجازي لها، مثال ذلك قولهم: اضطلع بالأمر، أصل معناها الاشتقاقي:<lb/>احتملته أضلاعه؛ ولكنه يقال في الأمور المعنوية، ومنه قول عليّ - كرم الله<lb/>وجهه - في صفة النبي - صلى الله عليه وسلم - فاضطلع بأمرك لطاعتك فسروه<lb/>في كتب اللغة والحديث بقولهم: قوي عليه ينهض به، وليس أمر الوحي والدين<lb/>مما تحمله الأضلاع، وإنما يحمله العقل والروح ويؤديه اللسان.<lb/>هذا ما ظهر لنا، فما يقول في البيت أدباء مصر كالشيخ المرصفي، والشيخ<lb/>محمد المهدي، وإسماعيل باشا صبري، وحفني بك ناصف، وأحمد بك تيمور،<lb/>وحافظ بك إبراهيم، ومحمد بك المويلحي، وسائر الكتاب والشعراء؟ . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n18-p399" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2893.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>(الواجب)<lb/>(مؤلفه الفيلسوف الفرنسي جول سيمون، وقد ترجم الجزء الأول منه<lb/>بالعربية محمد أفندي رمضان، والشيخ طه حسين، وطُبع بمطبعة الجريدة،<lb/>وصفحاته 74، وللمترجمين مقدمة وترجمة للمؤلف في بضع صفحات.<lb/>الكتاب من أشهر كتب الفلسفة التي نقحها عقل ذلك الفيلسوف الفرنسي الشهير<lb/>وموضوع الجزء الأول المُترجَم منه مبحث الاختيار، ومذهبه فيه كمذهب أهل<lb/>السنة وسط بين مذهبي الجبرية والقدرية، وقد عقد فيه فصلاً طويلاً للكلام في<lb/>العادة، ومكان الاختيار منها، وتأثيرها في أعمال الإنسان.<lb/>***<lb/>(شرح ابن عقيل على الألفية)<lb/>هذا الكتاب من أشهر كتب النحو، وأكثرها تداولاً، وقد طُبع مرارًا كثيرة<lb/>طبعات لا تستحق الذكر حتى طبعه منذ عامين صاحب المكتبة الأزهرية الشيخ<lb/>محمد سعيد الرافعي بمطبعة السعادة طبعة جميلة على ورق جيد بقطع أصغر من<lb/>قطع المنار، وأكبر من قطع رسالة التوحيد، ووضع له في أدنى الصفحات حواشي<lb/>في إعراب ما يشكل من أبيات الألفية وأبيات الشواهد، وتفسير الكلمات الغريبة في<lb/>أبيات الشواهد مع عزو الأبيات إلى قائليها، ومتن الألفية في هذا الشرح مضبوط<lb/>بالشكل الكامل، فنرجو لهذه الطبعة ما تستحق من الانتشار، وهو يُطلب من طابعه،<lb/>ومن مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(ديوان الحماسة)<lb/>أعاد الرافعي أيضًا طبع ديوان الحماسة في مطبعة السعادة، مع شرح غريبة<lb/>له المختصر من شرح التبريزي، طبعه على ورق جيد، وضبط الأبيات ضبطًا<lb/>تامًّا نادر الغلط، وقد امتازت هذه الطبعة على طبعته الأولى له بتراجم معظم<lb/>شعراء الحماسة، وبذكر سبب الشعر، وصفحاته 432 بقطع شرح ابن عقيل<lb/>ويطلب من طابعه، ومكتبة المنار بمصر.<lb/>ولعمر الله إن هذا الديوان بهذا الشرح لمن أنفع الكتب لطالب العربية، حتى<lb/>أنه كاد ليغني عن شرح التبريزي نفسه، وقد عُني الرافعي بتصحيحه عناية عظيمة<lb/>***<lb/>(المزهر)<lb/>في علوم العربية وأنواعها للعلامة جلال الدين السيوطي (جزآن) وبهذه<lb/>المناسبة نقول: إن الرافعي أعاد طبع كتاب المزهر النفيس الشهير منذ بضع سنين<lb/>على ورق جيد بمطبعة السعادة بمصر.<lb/>***<lb/>(دستور معالم الحكم ومأثور مكارم الشيم)<lb/>من كلام أمير المؤمنين علي بن أبي طالب كرم الله وجهه<lb/>هذا الكتاب من جمع ورواية الإمام القاضي أبي عبد الله محمد بن سلامة<lb/>القضاعي الفقيه الشافعي المتوفى سنة 454، وهو منقول بالرواية سماعًا من ناسخه<lb/>عن القاضي سناء الدين أبي عبد الله محمد العامري بمصر نسخه له - من الشريف<lb/>القاضي الخطيب فخر الدولة أبي الفتوح ناصر بن الحسن بن إسماعيل الحسيني<lb/>الزيدي، عن أبي عبد الله محمد بن بركات هلال السعيدي اللغوي عن المؤلف.<lb/>طبع الرافعي هذا الكتاب لأول مرة عن نسخة نفيسة وجدت عند البحَّاثة جميل<lb/>بك العظم مكتوبة بخط حسن على ورق جيد، مضبوطة بالشكل التام، كتبها محمد<lb/>بن منصور بن خليفة بن منهال برسم ولده منهال، وفرغ منها في 8 ذي القعدة سنة<lb/>611 عن نسخة عليها خط الشريف الخطيب أحد رواة الكتاب، وصورة سماع<lb/>رواتها، والإجازات بها، طبعه بمطبعة السعادة، وص 208 بقطع ما ذكر آنفًا من<lb/>مطبوعاته، ويُطلب من طابعه ومن مكتبة المنار.<lb/>وحسبنا أن نقول: إن هذا الكتاب من نخب كلام أمير المؤمنين الذي أنزل الله<lb/>الحكمة على قلبه، ونطق بها لسانه، ولا يجهل أحد أن كلام الإمام يعد بعد كلام الله<lb/>ورسوله في أعلى ذروة البلاغة، والفصاحة، والحكمة البالغة، والآداب الجامعة. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) عهدنا بتقريظ المطبوعات إلى شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2894.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>