<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1639.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة جمادى الآخر - 1323هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 أغسطس 1905</date>م
<pb n="n8-p401" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1640.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ملخص سيرة الأستاذ الإمام</head>
               <lb/>(2)<lb/>دخوله في الماسونية - من التمهيد<lb/>كان السيد جمال الدين قد أخذ على نفسه العهود والمواثيق أن يعمل عملاً<lb/>عظيمًا ينهض بدولة إسلامية نهوضًا يعيد للإسلام مجده وكان مضطلعًا بذلك، إلا أنه<lb/>كان مستعجلاً يريد أن يعمل هذا العمل العظيم ويرى أثر نجاحه وثمرة غراسه في<lb/>حياته؛ لذلك جاءه من طريق الحكومة والسلطة وتوسل إليه بالعلم فاتخذ له في مصر<lb/>تلاميذ بدأ يقرأ لهم كتب أصول الدين والفلسفة حتى إذا ما وثق بهم مزج لهم السياسة<lb/>بالعلم وخاف استبداد إسماعيل باشا أن يحول بينهم وبين ما يشتهون، فانتظم مع<lb/>مريديه في سمط الجمعية الماسونية وكان باتحادهم رئيس محفل مرّن فيه تلامذته<lb/>على الخطابة والبحث في حياة الأمم وموتها، ونهوض الدول وسقوطها، وقد دخل<lb/>في هذا المحفل شريف باشا وبطرس باشا غالي وكثيرون من الكبراء والأذكياء.<lb/>وكان توفيق باشا ولي عهد الخديوية مشايعًا للسيد ومحفله، ومكان صاحب الترجمة<lb/>من السيد مكانه المعلوم فكان دخوله في الماسونية متممًا لتربيته وتعليمه، وصلة بينه<lb/>وبين توفيق باشا وكثير من رجال مصر وسببًا لبحثه في أحوال الحكومة<lb/>المصرية، ووقوفه على نقائصها ومساويها وتوجهه إلى السعي في إصلاحها وممهدًا له الطريق للعمل الذي قام به قبل الثورة وبعدها على ما نقصده هنا بالإيجاز،<lb/>وفي التاريخ الذي سنؤلفه للفقيد بالتفصيل. وقبل أن ننتقل من هذا التمهيد نقول:<lb/>إن الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى- ترك الماسونية من زمن طويل، وقد<lb/>أكثر أبناؤها من دعوته إلى محافلها بعد رجوعه من النفي إلى مصر فلم يجب،<lb/>وأهدوا إليه وسامًا فلم يقبله. وقد سألته عن حقيقتها مرة فقال بأن عملها في البلاد<lb/>التي وجدت فيها للعمل قد انتهى وهو مقاومة سلطة الملوك والباباوات الذين كانوا<lb/>يحاربون العلم والحرية وهو عمل عظيم كان ركنًا من أركان ارتقاء أوربا، وإنما<lb/>يحافظون عليها الآن كما يحافظون على الآثار القديمة، ويرونها جمعية أدبية تفيد<lb/>التعارف بين الناس.<lb/>وأخبرني بأن دخوله مع السيد فيها كان لغرض سياسي اجتماعي، وأنه قد<lb/>تركها من سنين ولن يعود إليها، وأنها ابتذلت في مصر ابتذالاً لم يكن من قبل.<lb/>وأخبرني أنه أرشد مرة أحد ولاة بيروت إلى إبطال محفل ماسوني علم أنه يكيد<lb/>للدولة العلية بإيعاز بعض الدول الأوربية فهاب ذلك الوالي وظن أنه فوق قدرته،<lb/>ولكن الفقيد -رحمه الله تعالى- هداه السبيل إلى ذلك وشد من عزيمته ففعل، بل كان<lb/>مبدأ انسحابه مع السيد جمال الدين من الماسونية عندما جاء إلى مصر رئيس الشرق<lb/>الأعظم الإنكليزي، وهو يومئذ ولي العهد للدولة الإنكليزية فاجتمعت المحافل<lb/>الماسونية حفاوة به، وذكر أحد رؤسائها ولي العهد بهذا اللقب فاعترض السيد جمال<lb/>الدين، وقال: إنه لا يسمح بأن يحتفل بأحد على أنه ولي العهد لدولة من الدول لا<lb/>سيما الدولة الإنكليزية التي من وصفها كيت وكيت، وليس لها فضل على<lb/>الجمعية <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما قاله. ولا أذكر منه إلا مثل هذا الإجمال فرد عليه بعض رؤساء<lb/>المحافل، وبعد مناقشة انسحب من الماسونية هو وخواص مريديه ولما رأى بعض<lb/>علماء الأزهر بعد ذلك ترقي الأستاذ الإمام ونفوذه في الحكومة توهموا أن ذلك<lb/>بمساعدة الجمعية له، فدخل كثيرون منهم فيها ومنهم من دخل بدعوة بعض أصحابه<lb/>من أهلها، ولم يدخل أحد منهم لأجل عمل يفيد الأمة والبلاد إلا جماعة السيد جمال<lb/>الدين.<lb/>إصلاحه في مدارس الحكومة والأزهر<lb/>إذا تمهد هذا فنقول: قد عين الفقيد في أواخر سنة 1295 مدرسًا للتاريخ في<lb/>مدرسة دار العلوم، وللعلوم العربية في مدرسة الألسن الخديوية، فكان يدرس فيهما<lb/>مع الاستمرار على التدريس في الجامع الأزهر؛ فبدأ في دار العلوم بقراءة مقدمة<lb/>ابن خلدون؛ لأنه مقدمة للتاريخ، وإنما غرضه بث أفكاره السياسية والاجتماعية في<lb/>أذهان التلاميذ فكان يطبق ما فيها من الكلام عن نهوض الدول وسقوطها وشؤون<lb/>العمران وأصوله على أمته ويبين أسباب ضعفها والوسائل التي تذهب به وتعيد إليها<lb/>ما فقدت من عزها ومجدها، وكان يكلف التلاميذ كتابة المقالات والفصول في ذلك؛<lb/>فكان كل واحد يشعر بروح جديد يدب في هيكله ويرى نفسه مخلوقًا لخدمة بلاده<lb/>وإعلاء شأن أمته. وقد كتب رحمه تعالى في ذلك العهد كتابًا حافلاً في علم الاجتماع،<lb/>وفلسفة التاريخ انتقد فيه بعض ما قاله ابن خلدون، واستدرك عليه وبين ما<lb/>نسخته طبيعة الاجتماع في هذا العصر من أحكام العمران في العصور الغابرة،<lb/>وكان في مدرسة الألسن آية البيان في إحياء اللغة العربية، وإشراع الطريق اللاحب<lb/>في التعليم، والخروج بالطلاب من مآزق العهد القديم، ثم إن دروسه في الأزهر<lb/>كانت بناءً جديدًا للعقائد على أسس البراهين القطعية، وتجديدًا لما بلي من سائر<lb/>العلوم العقلية، وكانت حلقة درسه في الأزهر واسعة جدًّا تحيط بأعمدة كثيرة، وكان<lb/>يقرأ في بيته درسًا في الأخلاق أو السياسة لطائفة من المجاورين قرأ في ذلك كتاب<lb/>تهذيب الأخلاق لابن مسكويه فكان ذلك سبب طبعه المرة الأولى وقرأ كتاب (كيزو)<lb/>في السياسة ولا أدري أتمه أم لا.<lb/>كان القصد من هذه الدروس تكوين نابتة جديدة من السكان في مصر تحيي<lb/>اللغة العربية والعلوم الإسلامية، وتقوِّم عِوج الحكومة المصرية، فقد كانت هذه<lb/>الحكومة لذلك العهد قد رثت ووهت، ووقعت في النزع أو أوشكت، عظم فيها<lb/>سلطان الأجانب، وأحاطت بها سيول الفتن من كل جانب، ومنيت الأمة التي تمدها<lb/>بالمتربة والمسغبة، وضربت عليها الذلة والمسكنة، ذلك بما أسرف إسماعيل باشا<lb/>في الضرائب والمكوس، وتعذيب الأجساد والنفوس، فأما آثار إسماعيل باشا في<lb/>البلاد فلا يزال الكهول والأشياخ يحدثون بها الشبان والغلمان، وأما ما فعله السيد<lb/>جمال الدين ومريده الشيخ محمد عبده من السعي في إصلاح الحكومة في الحال،<lb/>وتربية الرجال لأجل الاستقبال، فلا يعرفه إلا من كان يعمل معهما، ويتلقى عنهما،<lb/>ومن شاء من أهل هذه الديار، أن يروي شيئًا من تلك الأخبار، فليراجع من بقي<lb/>من تلامذتهما الأخيار، كالشيخ عبد الكريم سلمان وسعد بك زغلول وإبراهيم بك<lb/>اللقاني وحفني بك ناصف ومحمد بك صالح وسلطان أفندي محمد وغيرهم. ولو<lb/>طال العهد على عملهما لتم لهما المراد، ولما حدثت الثورة العُرابية، ولكن خانهما<lb/>الزمان، وما قدر كان.<lb/>كان من عمل السيد جمال الدين ومريديه أن اتصلوا بولي العهد توفيق باشا<lb/>الخديو السابق، واتفقوا معه على تغيير شكل الحكومة وإصلاح شئونها؛ فكان يعدّ<lb/>السيد والشيخ من أقوى أنصاره وأوليائه، ولما انتهى الحيف والجور والخلل بخلع<lb/>إسماعيل باشا، ونصب توفيق باشا أميرًا على مصر في رجب سنة 1296 طفق<lb/>السيد جمال الدين يطالبه بإنجاز وعوده، وأولها إنشاء مجلس نواب للحكومة وجعل<lb/>الوزارة مسئولة، وظهرت طلائع الإصلاح على يده، ولكن وجد من الواشين من<lb/>غَيَّرَ قلبه على السيد والشيخ، وأوهمه أنهما يسعيان في تقييد سلطته أو إزالتها،<lb/>فأمر بنفي السيد، فأُخِذَ من داره ليلاً في عربة مقفلة وليس عليه غير قميص واحد<lb/>وأرسل في قطار خاص إلى السويس، ومن هناك ذهب إلى الهند وأمر بعزل الشيخ<lb/>من مدرسة دار العلوم، ومدرسة الألسن، وبأن يقيم في قريته (محلة نصر) لا<lb/>يفارقها إلى بلدة أخرى، وخاصة عاصمة البلاد والمدن الكبيرة كالإسكندرية وغيرها.<lb/>وكان ذلك في رمضان سنة 1296.<lb/>عمله في المطبوعات والحكومة<lb/>وفي أواسط سنة 1297 توجهت عناية رياض باشا إلى تحسين كتابة الجريدة<lb/>الرسمية وجعلها مفيدة مرغوبًا فيها من الناس، فاستشار الشيخ حسين المرصفي<lb/>ومحمود باشا سامي البارودي كُلاًّ علي حدته فأشارا برأي واحد كأنهما تواصيا به<lb/>وهو جعل الشيخ محمد عبده محرِّرًا فيها ففعل بعد أن استرضى توفيق باشا؛ فصدر<lb/>الأمر العالي بتعيينه محررًا ثالثًا، وانتظر رياض باشا مدة من الزمن فلم يرَ تغييرًا<lb/>يُحمد. ثم إنه كتب من الإسكندرية يأمر قلم المطبوعات في مصر بأن تكتب مقالة<lb/>في مالية مصر تلم بشيء من تاريخها الماضي، وحالها الحاضر الذي وضع له<lb/>قانون التصفية، وأن تنشر هذه المقالة في أول عدد يصدر من الجريدة الرسمية<lb/>وكان قد بقي له يوم واحد، فحاص كُتَّاب الجريدة وحاروا وأرسلوا إلى صاحب<lb/>الترجمة من أحضره من الأزهر وكلفوه كتابة المقالة فكتبها في مجلسه ونشرت فلما<lb/>قرأها رياض باشا أعجب بها أشد الإعجاب وسأل عن كاتبها فقيل له هو فلان فزاد<lb/>عجبه أن وجد في الأزهر شاب واقف على تاريخ المالية في مصر، عارف بجميع<lb/>شئونها، قادر على بيان ذلك والإفصاح عنه. وفي أواخر هذه السنة طلبه رياض<lb/>باشا وسأله عن رأيه في إصلاح الجريدة؛ فبين له رأيه في تقرير ضاف، فأمر بأن<lb/>تؤلف لجنة للنظر في التقرير من وكيل الداخلية، ومدير المطبوعات، وكاتب<lb/>التقرير، وأن تضع لائحة لقلم المطبوعات، وتحرير الجريدة فكان ذلك، وعُين<lb/>الفقيد رئيسًا لقلم تحرير الجريدة الرسمية العربية، فاختار لها من المحررين المهرة<lb/>الشيخ عبد الكريم سلمان والشيخ سعد زغلول (هو سعد بك زغلول المستشار<lb/>بمحكمة الاستئناف لهذا العهد) والشيخ سيد وفا (رحمه الله) وهم ممن كانوا<lb/>يحضرون دروسه ودروس السيد جمال الدين وبرعوا في الكتابة معه على يد السيد<lb/>ثم ماذا كان من شأنه؟ كان ما لم يكن يخطر على قلب بشر وهو أن رئيس التحرير<lb/>للجريدة الرسمية صار مهيمنا على الحكومة والأمة ينتقد الأعمال والأقوال، وينتقل<lb/>بالناس من حال إلى حال.<lb/>وضع لائحة أو قانونًا لقلم المطبوعات أجازه، وأنفذه رياض باشا؛ فكان من<lb/>أحكامه أن جميع إدارات الحكومة ومصالحها ومجالسها في العاصمة وغيرها ملزمة<lb/>بأن تكتب إلى إدارة المطبوعات مخبرة بما عملت فأتمت، وما شرعت فيه، وكذلك<lb/>المحاكم ترسل إليها نتائج أحكامها، وأن لإدارة المطبوعات الحق في انتقاد كل ما<lb/>تراه منتقدًا من الأعمال، وأن لها حق المراقبة على الجرائد الوطنية والأجنبية التي<lb/>تصدر في القطر المصري، وأن تبحث عن حقيقة ما تقوله في رجال الحكومة<lb/>وأعمالها، وعلى الحكومة مساعدتها على ذلك بمعنى أنه إذا نشر في بعض الجرائد<lb/>ما ترتاب إدارة المطبوعات فيه؛ فإن لها أن تسأل المصلحة أو الإدارة التي يسند<lb/>إليها ذلك عن الحقيقة بواسطة نظارة الداخلية إن لم يكن ما نشر مسندًا إلى النظارة،<lb/>وإلا سألتها هي مباشرة؛ فإن كان حقًّا ما نشر في الجريدة، وجب على الحكومة<lb/>مؤاخذة من نسب إليه الذنب؛ وذكر ذلك في الجريدة الرسمية، وإن كان كذبًا طولب<lb/>مدير الجريدة بإثباته، وإلا أنذر، وإذا تكرر إنذار جريدة ثلاث مرات يمنع إصدارها<lb/>ألبتة أو إلى الأجل الذي تراه الإدارة. وأن من حق رئيس تحرير الجريدة الرسمية أن<lb/>يجعل فيها قسمًا غير رسميّ ينشر فيه لنفسه ولغيره ما يراه نافعًا من المقالات الأدبية<lb/>ويدخل في الأدبية الاجتماعية والاقتصادية ما أشبه ذلك- وقد أجاز هذا القانون وأنفذه<lb/>رياض باشا لما له من العناية بالإصلاح ولثقته بكفاءة صاحب الترجمة، وغَيْرَتِهِ<lb/>وإخلاصه في الخدمة العامة، وإن في هذا لعبرة لأولي الألباب، صاحب عمامة أزهرية يدخل في حكومة مطلقة بعيدة في أعمالها عن رجال العلم والدين فيشرف<lb/>من نافذة غرفة تحرير الجريدة على نظارات الحكومة ومجالسها، ومحاكمها،<lb/>ومصالحها؛ فيصلح لهم ما يكتبون، ويرشدهم إلى إصلاح العمل فيما يعملون، ثم<lb/>يشرف من نافذة أخرى على الأمة؛ فيقوم من أخلاقها. ويصلح ما فسد من عاداتها،<lb/>بالوعظ الصحيح، والإرشاد الحقيقي، ويطل من نافذة ثالثة على الجرائد العربية<lb/>فيعلمها حسن التحرير، ويربيها على الصدق في القول ويجعل للصادق منها<lb/>سلطانًا نصيرًا، وتأثيرًا مأثورًا، يا لها من عمامة شرفت برأس صاحبها حتى<lb/>حسدتها الطرابيش، وهابتها التيجان والبرانيط، ونذكر هنا على سبيل الفكاهة أن بعض الكبراء رغبوا إلى الأستاذ الإمام في ذلك العهد أن يستبدل الطربوش<lb/>بالعمامة؛ لأن صاحب العمامة لا يرتقي إلى مراتب الرؤساء والنظار<lb/>كصاحب الطربوش، فأبى عليهم ذلك فأرادوا الاستعانة عليه برياض باشا فأوهموه<lb/>أنه يميل إلى لبس الطربوش ولكنه لا يلبسه إلا بأمره فسأله فظهر له أنه لا يرغب<lb/>في ترك زيه، وأنه إذا ألزمه بذلك إلزامًا؛ فإنه يمتثل ما دام في عمل الحكومة؛<lb/>فإذا خرج من عمله عاد إلى عمامته؛ فقال رياض باشا: كلا، إنني لا أرضى لك<lb/>الطربوش؛ لأنني أحب أن يعلم الناس أنه يوجد تحت العمائم من العقول والأفهام<lb/>مثل ما يوجد تحت الطرابيش وغيرها. فلله دَرُّ رياض باشا، وجزاه الله الخير فإنه<lb/>هو الذي أحضر السيد جمال الدين ومكن له في أرض مصر، وهو الذي كان السبب<lb/>في ظهور مواهب الشيخ محمد عبده في أول نشأته حتى إنه حَكَّمَهُ في انتقاد نظارة<lb/>الداخلية وهو أحد العمال المتوسطين فيها.<lb/>كان من أثر مراقبة إدارة المطبوعات للجرائد أن اجتهد أصحابها في انتقاء<lb/>المحررين، وقد أنذر - عَامَلَه الله تعالى بإحسانه - مدير جريدة شهيرة بمنع جريدته<lb/>إذا لم يختر لها محررًا صحيح العبارة في مدة عينها؛ ففعل ذلك المدير. ولم يكن<lb/>يأذن بطبع كتاب من الكتب الضارة. وكان من أثر انتقاد كتاب الحكومة أن نبه شأن<lb/>المجيدين منهم، وفتحت مدارس ليلية لتعليم المقصرين، وتبرع - تغمده الله<lb/>برحمته - بقراءة درس في بعضها. فهذا هو مبدأ النهضة القلمية الحقيقية في مصر<lb/>فالفضل فيها للسيد جمال الدين، وللشيخ محمد عبده، رحمهما الله تعالى.<lb/>وأما انتقاد أعمال الحكومة فكان من أسباب تحريها الحق، والعدل، والاجتهاد<lb/>في إصلاح كل نظارة، وقد عني الفقيد يومئذ بنفسه في انتقاد نظارة المعارف ومثل<lb/>مساوي التعليم والتربية في مدارسها شر تمثيل؛ فضاق ذرع ناظر المعارف لذلك<lb/>العهد فلاذ برياض باشا شاكيًا من الجريدة الرسمية، فقال له رياض باشا: إن كان ما<lb/>كتب حقًّا فلا وجه للشكوى منه، وإن كان باطلاً فعليك أن تبين ذلك بالدليل والبرهان،<lb/>وفلان ينشره في الجريدة الرسمية نفسها؛ فإنه لا يقصد بما يكتب فيها إلا المصلحة<lb/>فسكت الناظر واجمًا.<lb/>عمله في مجلس المعارف الأعلى<lb/>اقتنع رياض باشا بما في نظارة المعارف من الخلل، وعلم أن ما يكتب في<lb/>الجريدة الرسمية حق فذاكر الفقيد في ذلك، وفي وسائل تلافيه، فعرض عليه أن<lb/>يكون للمعارف مجلس أعلى يكون له الحكم الفصل في إدارة المعارف العمومية<lb/>ويكون الناظر منفذًا لما يقرره، فأنفذ ذلك رياض باشا، وجعل صاحب الترجمة<lb/>عضوًا في هذا المجلس؛ فكان له فيه الاقتراحات النافعة للبلاد، ولولا كثرة ما جعل<lb/>فيه من الأعضاء الأجانب الذين يعارضون المشروعات النافعة ثم حدوث الثورة<lb/>لارتقت معارف البلاد في ذلك العهد ارتقاء عظيمًا. صدر الأمر العالي بتشكيل هذا<lb/>المجلس في 28 ربيع الآخر سنة 1298 وقد تألفت منه لجنة للنظر في إصلاح<lb/>طرق التعليم والتربية في جميع المدارس، وكان الفقيد الكاتب العربي لجلساتها، وكان<lb/>له فيها الآراء الصحيحة، والحجج القيمة على ما يطلب من الإصلاح.<lb/>أذكر من اقتراحه شيئًا سمعته، ولا أدعي أنني أحيط به كل الإحاطة وهو أنه<lb/>اقترح مرة على المجلس أن يطلب من الحكومة مبلغًا عظيمًا من المال يوزع على<lb/>المدارس الأجنبية مكافأة لها على خدمة العلم ونشره في البلاد فهش الأعضاء<lb/>الأوربيون لهذا الاقتراح، وعارض فيه بعض الأعضاء الوطنيين ووافق الآخرون<lb/>الذين عرفوا ما يرمي إليه المتقرح فتقرر بأكثر الآراء. ثم إنه اقترح في جلسة<lb/>أخرى أن يقرر المجلس وجوب جعل المدارس الأجنبية تحت مراقبة نظارة المعارف<lb/>لينظر مفتشو النظارة في نظام التعليم فيها، فهش الأعضاء الوطنيون لهذا الاقتراح<lb/>وعارض فيه الأجانب، فأقام عليهم الحجة بأن جميع الدول الأوربية تراقب<lb/>جميع المدارس التي تأخذ منها إعانة وتفتش مدارسها إذ يجب على الحكومة أن تعلم<lb/>أنها لا تضيع دراهمها، بل تنفقها فيما ينفع بلادها. فقال بعضهم: إن هذا قول حق<lb/>وإنما نعارض الآن في هذا الاقتراح؛ لأننا نعلم أن المعارف في مصر منحطة وإنما<lb/>اجتمعنا لترقيتها وأرباب المدارس الأجنبية مرتقون في العلوم والمعارف، ولا يصلح<lb/>السافل للإشراف على من هو أعلى منه، ولا المنحط للحكم على المرتقي. فقال<lb/>الفقيد - رحمه الله تعالى -: كان يصح هذا الدفاع لو لم تكن أنت ورفاقك من أعضاء<lb/>مجلس المعارف المصري؛ فإذا كان الطلب في نفسه حقًّا وعدلاً فلا يصح أن يرفض؛<lb/>لأن المعارف العمومية لم ترتق في البلاد المصرية؛ لأن عدم ارتقاء المعارف<lb/>وانتظام المدارس لا ينافي وجود أفراد من الموظفين في النظارة من الأوربيين أو<lb/>المصريين المتعلمين في مدارس أوربا العالية يصلحون لتفتيش المدارس الأجنبية،<lb/>فنهضت حجته وتقرر اقتراحه.<lb/>وإنها لأمنية يتلحز على ذكرها السلطان والأمير، ويسيل لتوهمها لعاب الناظر<lb/>والوزير، ولكن تقف دونها الآمال حسرى، وتنحني أمامها العقول حيرى، وتكبو<lb/>في غاياتها جياد السياسة، ويصغر عن الطمع فيها أهل الرياسة، ثم تسمو إليها تلك<lb/>الهمة، وتستنزلها من أعلى القمة، ولولا الفتنة العُرابية لجعل لنا ذلك العضو أو<lb/>الكاتب سيطرة على مدارس الأجانب على ما كان لهم في ذلك الزمان من النفوذ<lb/>والسلطان، فكيف لو كان ذا منصب أعلى، ونفوذ أقوى؟<lb/>دعوته نظارة الأوقاف إلى الإصلاح<lb/>كان لنظارة الأوقاف من حظ إرشاده، نفعنا الله بعلومه وآثاره نحو ما كان<lb/>لسائر النظارات ومصالح الحكومة، وكان من تأثير إخلاصه أن عزمت هذه النظارة<lb/>يومئذ على عمل جليل وهو أن تصل دار الكتب المصرية (الكتبخانة) ومدرسة دار<lb/>العلوم بالأزهر، وتوسع دائرة المدرسة بحيث تدرس فيها جميع العلوم ويبلغ عدد<lb/>طلابها 500 طالب، ويكون المتخرجون فيها هم المقدمين في أعمال الحكومة، ولو<lb/>تم هذا لكانت الأوقاف ينبوع الحياة لهذه البلاد. ولكن حال دون هذا ودون ما كانت<lb/>الحكومة شرعت فيه من الإصلاح الإداري والقضائي والعسكري تلك الفتنة<lb/>المشؤومة.<lb/>الثورة العرابية<lb/>علم مما تقدم أن البلاد المصرية كانت في أواخر إمارة إسماعيل باشا في<lb/>ظلمات بحر من الظلم لُجيّ، يغشاه موج من فوقه موج من فوقه سحاب ظلمات<lb/>بعضها فوق بعض، ظلمة الجوروالظلم، وظلمة الفقر والفاقة، وظلمة الشرور<lb/>وفساد الأخلاق، والآداب، وظلمة تحكم الأجانب، وسيطرتهم على الحكومة بحجج<lb/>المراقبة المالية لما لها من الديوان على إسماعيل باشا وسلطتهم على الرعية التي<lb/>أغرقها في الاستدانة منهم كثرة الضرائب والجزى، وكثرة الضرب وسوء الجزاء،<lb/>وكان يظهر من غمرات هذه الظلمات بصيص من النور في مواضع مختلفة لمعت<lb/>جَذْوة منه في الأزهر فنفخ الشيخ عليش نفخة أخمدتها ولكنها ما أطفأتها، ثم كان هذا<lb/>النور يظهر في معاهد خاصة فتعشو إليه الأبصار، ويسير في ضوءه من سار، حتى<lb/>أشرق وتلألأ في إدارة المطبوعات، وانتشر نوره في سائر الجهات، وكان ما كان<lb/>من أخذ الحكومة والناس بوسائل الإصلاح ومقاصده فرحين مستبشرين بأميرهم<lb/>الجديد (توفيق باشا) لعفته عن أموالهم، ورغبته في إصلاح حالهم، وبوزيرهم<lb/>العامل المخلص (رياض باشا) وإذا بناجم الفتنة قد نجم، وطائر الشر قد وقع، إذ<lb/>هب ضباط الجيش من المصريين يطالبون بحقوقهم، وأيديهم على مقابض<lb/>سيوفهم، وتلك هي ما يسمونه بالثورة العرابية.<lb/>لا يعنينا في هذا المقام خبر هذه الثورة ولا تاريخها، وإنما يعنينا أن نبين في<lb/>تاريخ أستاذنا أنه كان كارهًا لها، منددًا بزعمائها وهو بينهم؛ لأنه كان يعلم أنها<lb/>تحبط عمله الذي مضى فيه، وكل إصلاح تعمله الحكومة أو تنويه، وأنها تمهد<lb/>للأجانب سبيل الاستيلاء على البلاد، بل كان هو وأستاذه يتوقعان ذلك من سيرة<lb/>إسماعيل باشا، وقد صرح السيد بذلك في خطبه وفي بعض ما كتب وطبع لذلك<lb/>العهد، وحاول أن يحول دون ما يخشى ويتوقع بالسعي في الإصلاح، فليس ما<lb/>نقوله عن أستاذنا من أنه كان لا يجهل خطر الثورة بالدث والرجم بالغيب، بل هو<lb/>قول مؤيد بالدلائل وثابت بالرواية الصحيحة عنه، وعن الصادقين من العارفين بما<lb/>كان.<lb/>كان ينتقد على زعماء الثورة بالقول خطابة وجدالاً في أنديتهم وسمارهم<lb/>وبالكتابة في الجريدة الرسمية حتى أرسل إليه عرابي مرة من يتهدده، ويقول: إنك<lb/>أهنت الشرف العسكري بما كتبت عن الجيش ورؤسائه. أرسل إليه ضابطين إلى<lb/>قلم المطبوعات من الداخلية فطردهما وهددهما بالضرب إذا هما لم يخرجا. وكان<lb/>عرابي وأعوانه ينفضون من المجلس يدخل فيه.<lb/>زار مرة طُلبة باشا في أيام عيد الفطر، فإذا بعرابي وأعوانه جلوس يتكلمون في<lb/>الاستبداد والحرية، والحكومة المطلقة، والحكومة النيابية الدستورية، واتفقوا على<lb/>أن الأمن على الأرواح والأموال، وصعود الأمة في مراقي الكمال، من آثار<lb/>الحكومة المقيدة بلا جدال، وأن هذا التحويل قد آن في مصر أوانه، وأدركها إبَّانه،<lb/>فعارض الأستاذ في ذلك، وقال: إن أول ما يجب أن يُبدأ به التربية والتعليم لتكوين<lb/>رجال يقومون بأعمال الحكومة النيابية على بصيرة مؤيدة بالعزيمة، وحمل الحكومة<lb/>على العدل والإصلاح، ومنه تعويدها الأهالي على البحث في المصالح العامة<lb/>واستشارتها إياهم في الأمر بمجالس خاصة تنشأ في المديريات والمحافظات، وليس<lb/>من الحكمة أن تعطى الرعية ما لم تستعد له فذلك بمثابة تمكين القاصر من التصرف<lb/>بماله قبل بلوغ سن الرشد، وكمال التربية المؤهلة والمعدة للتصرف المفيد. فطفق<lb/>عرابي يجادله هو وأحد أساتذة المدرسة الحربية، وكان مما احتج به الفقيد عليهما<lb/>أن الأمة لو كانت مستعدة لمشاركة الحكومة في إدارة شئونها لما كان لطلب ذلك<lb/>بالقوة العسكرية معنى؛ فما يطالب به رؤساء العسكرية الآن غير مشروع؛ لأنه<lb/>ليس تصويرًا لاستعداد الأمة ومطلبها، ويخشى أن يجر هذا الشغب على البلاد احتلالاً<lb/>أجنبيًّا يسجل على مسببه اللعنة إلى يوم القيامة. عند ذلك أبدى المجادل نواجذه لغير<lb/>تبسم، وقال أرجو أن لا أستحق هذه اللعنة، وليس الجند هو يطلب مجلس النواب،<lb/>ولكنه مؤيد لطلب أعيان البلاد ووجهائها، ثم أسر إلى الأستاذ أن سلطان باشا جمع<lb/>الأعيان لهذا الطلب. وقد كتبنا في ص512 من مجلد المنار الرابع ردًّا على<lb/>صحافي عرَّض بأن الأستاذ الإمام كان من أركان الثورة العرابية نذكره هنا وهو<lb/>عرض هذا الانفجاني المتذقح بذكر الفتنة العرابية، ويا ليته كان يعرف حقيقة الفتنة<lb/>العُرابية ويعرف المتهورين فيها، والناصحين لهم بالاعتدال، فهو لا يعرف ولا<lb/>يحب أن يعرف، وإذا أحب فليسأل العارفين، وليراجع كتابة الكتابين، وعند ذلك<lb/>تظهر له مزية من عرَّض به إن كان من المنصفين، يظهر له أن هذا الرجل الكبير<lb/>العقل البعيد الرأي كان ينتقد أعمال عرابي وتهوره في جريدة الوقائع الرسمية في<lb/>القسم الأدبي منها على حين ترتعد فرائص قصر الخديوية من عرابي، وحين<lb/>يرى هذا المنتقد الشجاع أن رئيس النظار ينزل من ديوانه بأمر عرابي مكرهًا،<lb/>ويسمع من أتباعه ما يكره. وتظهر له تلك الخطبة التي خطبها هذا الرجل العظيم<lb/>في زعماء الثورة العرابية عندما ألزموه بحضور مجتمعهم وأن يقوم فيهم خطيبًا.<lb/>ماذا كان موضوع خطبته؟<lb/>كان موضوعها بيان تاريخي بأن المعهود في سير الأمم وسنن الاجتماع أن<lb/>القيام على الحكومات الاستبدادية، وتقييد سلطتها وإلزامها بالشورى وبالمساواة بين<lb/>الرعية، إنما يكون من الطبقات الوسطى والدنيا إذا فشا فيهم التعليم الصحيح<lb/>والتربية النافعة، وصار لهم رأي عامّ، وأنه لم يعهد في أمة من أمم الأرض أن<lb/>الخواص، والأغنياء، ورجال الحكومة يطلبون مساواة أنفسهم بسائر الناس وإزالة<lb/>امتيازاتهم واستئثارهم بالجاه والوظائف، ومشاركة الطبقات الدنيا لهم في ذلك فكيف<lb/>حصل في هذه المرة ومن أهل هذا المجتمع؟ (قال) فهل تغيرت سنة الله في الخلق<lb/>وانقلب سير العالم الإنساني؟ أم بلغت الفضيلة فيكم حدًّا لم يبلغ إليه أحد من<lb/>العالمين، حتى رضيتم واخترتم عن روية وبصيرة أن تشاركوا سائر أمتكم في<lb/>جاهكم ومجدكم، وتساووا الصعاليك حبًّا بالعدالة الإنسانية؟ أم تسيرون على حيث<lb/>لا تدرون، وتعملون ما لا تعلمون؟ وأمثال هذا الكلام الذي فهمه بعضهم فطفقوا<lb/>ينغضون رءوسهم وعلا على أفهام الآخرين.<lb/>هذا ما قاله الشيخ محمد عبده في أعظم مجتمع لرؤساء العرابيين ولو كانوا<lb/>يعقلون لرجعوا به إلى رشدهم، ولكن الأمة لم تكن استعدت لفهم إرشاد هذا الحكيم<lb/>ولما تستعد الآن، ولهذا الأستاذ أن يتمثل بقول ابن الفارض، رحمه الله تعالى:<lb/>ونهج سبيلي واضح لمن اهتدى <gap resp="#org_MS"/> ولكنها الأهواء عمت فأعمت<lb/>هذ ما كتبناه منذ أربع سنوات كاملة، ولا حاجة إلى كثرة الشواهد والوقائع في هذه<lb/>السيرة المختصرة.<lb/>ولا يلتبسنَّ على القارئ معارضة الإمام للعرابيين في مشروع مجلس النواب<lb/>وتقييد السلطة مع أنه كان الداعي الثاني إلى ذلك بعد أستاذه، وأول من تلقى ذلك<lb/>عنه، فإنه كان يحاول أن يكون ذلك برضى الأمير وحكومته، لا بالخروج عليه<lb/>وأن يكون في البداية من قبيل التمرين والتعويد مقرونًا بالتربية والتعليم إلى أن تبلغ<lb/>النابتة الجديدة أشدها، وتصل من طريق الحكمة إلى رشدها، وقد رأيت كيف كان<lb/>التوسل منه فيما رويناه لك عنه، وهو لم يفارق القوم المطالبين بالصلاح عند مهب<lb/>الفتنة، ويلجأ إلى قصر الإمارة أو يتفيأ ظلال العزلة، لأنه في فكره وسط بين<lb/>الطرفين، وفي عمله بين المصلحتين، وقد قال لعرابي مرارًا كثيرة: عليك بالهدوء<lb/>والسكينة، وأنا أضمن لك أكثر مما تطلب في بضع سنين، ونهاه بعد ذلك عن محاربة<lb/>الإنكليز.<lb/>انتهت الثورة بالاحتلال الإنكليزي، وقبض على زعمائها وألقوا في غيابة<lb/>السجن ليحاكموا فيقتلوا تقتيلاً. وجعل الفقيد منهم لأمر ما، وصدر الأمر بأن تكون<lb/>محاكمتهم بالقانون الإنكليزي، وعين لهم محام إنكليزي جاءهم فسمع منهم وكلفهم أن<lb/>يكتبوا دفاعهم بأيديهم كل يكتب عن نفسه، ولا يطعن في غيره، فلم يرَ في كتابة أحد<lb/>ما تقوم به الحجة، وتقعد به التهمة، ويدل على الغوص في أعماق الحوادث،<lb/>والإحاطة بما لها من الأسباب والنتائج إلا ما كتبه وما قاله فقيدنا بالأمس، وقد زاد<lb/>المحامي على بيان ذلك أن أشعره بالخفايا، وأطلعه على ما في زوايا القصر من<lb/>الخبايا، كقوله: إن الحاشية خاطبت محافظ الإسكندرية بلسان البرق بكذا في يوم كذا<lb/>وعدد كذا بأن يفعل كيت وكيت. وأعطاه من المستندات ما يقلب وجه المسألة، ولا<lb/>ترضى إظهاره السياسة، وسنشرح ذلك في تاريخ الفقيد بالتفصيل. حكم على<lb/>عرابي ورفاقه المعروفين بالنفي الأبدي، وعلى صاحب الترجمة بالنفي ثلاث سنين<lb/>وثلاثة أشهر. وقد كان النفي بلاء وشقاء على كل المنفيين حاشا الإمام؛ فإنه كان<lb/>رحمة له ونعمة عليه ومزيدًا في كمال علمه وتربيته وسببًا لنشر علمه في بلاد كثيرة؛<lb/>ذلك أنه كان من أهل الإخلاص والتقوى فجعل الله تعالى له من كل ضيق فرجًا<lb/>ومخرجًا بل بدل له النقمة نعمة والسيئة حسنة، فكان مبدأ حياة جديدة له نبينها فيما<lb/>يلي هذا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p417" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1641.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين في نظر العقل الصحيح</head>
               <lb/>لصاحب الإمضاء محمد توفيق صدقي<lb/>(المقالة الثانية)<lb/>
               <lb/>النبوة<lb/>النبوة إصلاح في الأرض من قِبل الله تعالى على يد شخص يصطفيه من<lb/>بين خلقه. معنى أنها من قِبل الله أنها ليست مستمدة من معلومات من جاور هؤلاء<lb/>المصطفين الأخيار من الأقوام. بل هي أرقى بكثير مما عليه الناس وما وصلوا إليه.<lb/>وفائدتها تقدم العالم بسرعة إلى الإمام وإصلاح ضمائر الخلق وما تكنه صدورهم<lb/>بسبب ما توجبه من الإيمان باليوم الآخر، وما فيه من عقاب أو ثواب؛ وبذلك تستقيم<lb/>أمورهم في السر والعلن، ذكرنا الإيمان باليوم الآخر وحده ولم نذكر الإيمان بالله مع<lb/>أنهما مرتبطان أتم الارتباط؛ لأن الأول لا سبيل للعقل أن يجزم به بدون النبوة<lb/>بخلاف الثاني فالعقل وحده كاف لمعرفته ومعرفة صفاته كما بيناه آنفًا. إذ الغرض<lb/>الأكبر من النبوة حمل الناس على الإيمان بذلك اليوم وإصلاح حالهم الدينية والدنيوية<lb/>إصلاحًا لا يصِلون إليه بأنفسهم، ولو بعد مئات من السنين إن لم نقل آلاف منها.<lb/>هذا ولما كان محمد -عليه السلام- المثال الأكبر للأنبياء وتاريخه أقرب عهدًا وأصح<lb/>سندًا رأيت أن أتكلم على حياته بما يقتضيه المقام؛ إيضاحًا لما أجملته فيما مر من<lb/>الكلام، وهذا يستلزم ذكر أحوال العالم في ذلك الوقت، ثم أحواله -عليه السلام-<lb/>وما أتى به من الإصلاح في الأرض، ولذا أبدأ الآن بوصف حالة العالم في عصره<lb/>فأقول:<lb/>كثرت المشاغبات في الدين، وطمس نور الحق بين العالمين. تشعبت الآراء<lb/>وتعددت الأهواء، وعبد كٌّل ما شاء الشيطان من الأباطيل. عَمَّ السجود للأوثان،<lb/>وعبدت الصور والصلبان، واعتقد الناس الألوهية في التماثيل. خلط الخلق في<lb/>شأن اللاهوت، وتوهموا ظهوره في الناسوت، فاتخذ البشر آلهة من دون واجب<lb/>الوجود. سهل على الناس اعتقاد السلطة في بعض الأفراد، وظنوا أن بيدهم<lb/>الإشقاء والإسعاد، فهابوا مقامهم وأعلوا شأنهم، فطغى أولئك وبغوا، وافتروا ما<lb/>شاءوا من الأحكام، وقالوا لما تصف ألسنتهم الكذب هذا حلال وهذا حرام. أصبح<lb/>الناس عبيدًا أذلاء، في جهالة عمياء، اشتغل الرؤساء بالمطامع الشخصية، وتفانوا<lb/>في الحصول على لذاتهم البهيمية، وأخذوا العويص من المسائل الدينية ذريعة<lb/>للمشاجرات والمماحكات. فتعددت البدع وكثرت الفرق وظهرت مذاهب الإباحيين<lb/>والدهريين، أثار كل رئيس من تحت يده من المرؤوسين، وأشهروا الحرب على<lb/>الآخرين فأريقت دماء العالمين.<lb/>هذا كان حال الأمم في كل بقعة من الأرض، وفي بلاد العرب أدهى وأمرّ. عم<lb/>الفساد وزاد العناد، وزال العلم، وحل الجهل، وفسدت الأخلاق في سائر الآفاق.<lb/>ليس ما ذكر تخيلات شعرية، ولا أفكار وهمية، بل هي حقائق تاريخية<lb/>اتفق عليها أهل العلم، ولم يشذ عنهم ذو فهم.<lb/>ظهر في هذا الوسط الجاهل والظلام الحالك، الذي يضل فيه كل سالك، محمد<lb/>العربي والنبي الأمي. ونشأ يتيمًا فقيرًا لا أب له يهذبه ويربيه ولا معلم يرشده<lb/>ويهديه.<lb/>قد يزعم بعض المجادلين أنه تعلم القراءة والكتابة ليدفع بذلك ما سيُلقى على<lb/>سمعه من قوة البرهان ولكنه وهمٌ نُزيله بما يأتي من الدلائل الواضحة:<lb/>(1) أن الجمهور الأعظم من أمته كان أميًّا إلا نفرًا قليلاً؛ فإذا أضفنا إلى<lb/>ذلك يُتمه وفقره وأميته فلا نجد أي حامل يحمله على تعلم القراءة والكتابة؛ إذ أولى له<lb/>أن يسعى على عيشه من أن يصرف وقته في الحصول على شيء لا يعرفه إلا<lb/>القليل ممن جاوره.<lb/>(2) تعلم القراءة والكتابة يحتاج إلى زمن ليس بقصير، وخصوصًا في<lb/>بلاد ليس فيها دور للعلم ولا كتب ولا مدرسون؛ فلو سعى في تعلمهما لوجد مشقة<lb/>عظيمة ولما أمكنه إخفاء أمره إذ لا بد أن يشاهده الناس ولو مرة واحدة مع أنه كان<lb/>يجاهر بأميته على رءوس الأشهاد، ولم يوجد من يعارضه {وَمَا كُنتَ تَتْلُو مِن قَبْلِهِ<lb/>مِن كِتَابٍ وَلاَ تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ إِذاً لاَّرْتَابَ المُبْطِلُونَ} (العنكبوت: 48) .<lb/>(3) لم يعهد عنه أنه كان يماشي أحدًا ممن اشتهر بمعرفة القراءة والكتابة<lb/>قبل نبوَّته.<lb/>(4) لو كان أحد من الناس يعلمه لاضطر النبي إلى تقديمه على أصحابه<lb/>ولأظهر له احترامًا زائدًا، ولفاه المعلم بذلك لبعض الناس مع أنه لم يحصل شيء<lb/>من ذلك مطلقًا.<lb/>(5) لم يشاهد أنه في منزله أو خارجه قبل النبوة أو بعدها كان يستعمل<lb/>قرطاسًا أو قلمًا في تأليف شيء ما، أو تدوينه. فلو فرضنا أنه لم يشاهد وهو يتعلم<lb/>فيبعد جدًّا أن لا يشاهد وهو يستعمل القراءة والكتابة في شئونه الخاصة.<lb/>(6) لو كان ابتدأ بتعلم القراءة والكتابة لا لقصد دعوى النبوة لأظهر افتخاره<lb/>بذلك وجاهر به ولو كان لقصد دعوى النبوة فمن البعيد جدًّا أن يدبر حيلة كهذه<lb/>وخصوصًا إذا أضفناها إلى غيرها مما يسميه أعداؤه حيلاً؛ فإنها تغيب عن أذهان<lb/>الفلاسفة والسياسيين؛ لأنهم إذا دبروا عدة حيل يظهر أمرهم، ولو في إحداها على<lb/>ممر الأزمان، فكيف يتأتى لواحد مثل محمد في أول نشأته أن يدبر كل ذلك بنفسه<lb/>ويكتمه حتى يصير كهلاً، ولا يفتضح أمره مرة واحدة؟ إن ذلك لبهتان عظيم.<lb/>والخلاصة: أن حاله ووسطه الذي تربى فيه كان اليتم والفقر، والجهل<lb/>والأمية؛ والأوهام، والضلال، والوثنية، وقد أحاط به فساد الأخلاق من جميع<lb/>الجهات، والتف حوله عشيرته الغارقة في بحر من الخرافات والترهات، فكيف<lb/>كان تأثير ذلك في نفسه؟ لم يكن له ذاك التأثير المعهود بل نشأ منشأ يخالف ما عليه<lb/>أهله وقومه: بغضت إليه الوثنية في مبدأ عمره. فلم يعرف عنه أنه سجد لصنم قط،<lb/>أو احتفل بمعبود مع أهله. كانوا يشربون حوله الخمور، وينغمسون في الشهوات<lb/>والفجور، وهو بعيد عنهم منكر عليهم، كانوا يشتغلون بالتافه من الأمور ويثيرون<lb/>الحروب لمسائل واهية، ولم يكن هو منهم، كانوا يقومون ويقعدون، ويتفانون<lb/>ويقتتلون لقصيدة أو بيت شعر وهو لا يحفل بذلك ولا يجاريهم عليه. ماذا كانت<lb/>حاله إذًا؟ الجد والاستقامة دأبه، والصدق والأمانة طبعه حتى عرف بين أهل<lb/>مكة بالأمين وهو في ريعان شبابه. ينهمك الشبان عادة في الشهوات ولو كانوا<lb/>معلمين مهذبين، ولكنه هو يتزوج العوان ويبقى معها إلى ما بعد الأربعين حتى حين<lb/>وفاتها ولا ينظر إلى سواها ويعيش معها بكل طهارة وعفة فلم يسمع عنه أنه ارتكب<lb/>منكرًا في زمن شبابه، أو علق بحب فتاة أو مَالَ إلى عشقها مع أن قومه كانوا<lb/>غارقين في هذه البحار، وقصائدهم تشهد بذلك. ماذا كان شغله إذًا؟ كان شغله<lb/>رعي الأغنام، ثم التجارة، ثم التعبد في الخلاء والتحنث بمناجاة الله تعالى.<lb/>قام عند بلوغه الأربعين بدعوة الخلق إلى عبادة الحق وقرر أن للعالم إلهًا<lb/>واحدًا بريئًا من كل ما ينسبونه إليه مما لا يليق به وأثبت ذلك بالحجج البينات، أمر<lb/>الناس باستعمال الفكر والعقل في كل شيء ونهى عن التقليد وحض على النظر في<lb/>الموجودات. أطلق للناس الحرية الصحيحة وحرم عليهم الخضوع لرئيس في الدين<lb/>أو لأي أحد سوى رب العالمين، ومنعهم من الالتجاء إلا إليه مباشرة وأمرهم<lb/>بالاستعانة به وحده. أعطى الروح والبدن ما يطلبانه بشرط أن لا يضر بهما ولم<lb/>يحث على المبالغة في الزهد ولا الرهبانية، بل أمر بالسعي والعمل وتصريف<lb/>الأعضاء فيما خلقت لأجله مع مراعاة أن لا يضر ذلك بالمرء أو بغيره. أباح<lb/>الطيبات وحرم الخبائث. وأمر بالعدل والمساواة ومسالمة المخالفين في الدين<lb/>ومعاملتهم بالتي هي أحسن والتوفيق بيننا وبينهم ونهى عن الإكراه في الدين وأوجب<lb/>تأمين الراغبين في النظر فيه ولو وقت الحرب {وَإِنْ أَحَدٌ مِّنَ المُشْرِكِينَ اسْتَجَارَكَ<lb/>فَأَجِرْهُ حَتَّى يَسْمَعَ كَلامَ اللَّهِ ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْلَمُونَ} (التوبة: 6)<lb/>إلى غير ذلك مما لم تهتد إليه الناس في الغرب إلا بعد أن وصل إليهم شعاع من نور<lb/>الإسلام في الشرق. فارجع البصر إلى تاريخ أوروبا قبل الإصلاح الديني بلوثر<lb/>وقبل الإصلاح السياسي بالثورة الفرنساوية لتعرف ما كانوا عليه. أتى مع ذلك<lb/>بجميع الأخلاق الفاضلة المعتدلة والعبادات الصالحة والمعاملات الكاملة والمبادئ<lb/>السليمة والسياسات القويمة وغيرها مما كان السبب في إصلاح أمر الإنسان وتحريره<lb/>من العبودية، وإنقاذ العقل من الأسر، ورده إلى مملكته؛ ليحكم فيها بالقسط فنهض<lb/>الشرق نهضة سريعة عالية لم يعهد لها مثيل في التاريخ، ثم امتدت إلى الغرب.<lb/>فهذه هي آثار ذلك الأمي وهذه هي أعماله فماذا يجيب الضالّون؟<lb/>زعم بعضهم بعد أن سلم بأميته أنه لابد أن يكون تلقى ما أتى به من أحد الناس<lb/>بالمشافهة؛ فيجيب بأن ذلك التلقي الموهوم إما أن يكون حصل قبل النبوة أو بعدها.<lb/>فإن كان قبل النبوة، فإما أن يكون حصل ذلك في بلاده، أو في غيرها، أما<lb/>في غيرها فهو لم يسافر إلا إلى بلاد الشام، وذلك مرتين الأولى مع عمه أبي طالب<lb/>قبل بلوغه رشده، والثانية في سن الخامسة والعشرين مع غلام خديجة وفي كلتيهما<lb/>لم يكن منفردًا ولم يشاهده أحد من التجار المسافرين معه يتلقى العلم عن أحد ولم<lb/>يغب عن قومه إلا مدة التجارة وإلا لو غاب عنهم بضع سنين لقالوا له: لعلك تعلمت<lb/>هذا مدة غيابك عنا. وهم لم يفوهوا بمثل هذا مع أنهم كانوا يحاولون أن يلصقوا به<lb/>هذه الشبهة وهي التعلم من الناس وأيضًا فأي حامل يحمل هذا الفقير الذي نشأ هذا<lb/>المنشأ الذي بيناه ولم يوجد من ينبهه ويرشد فكره لفضيلة العلم حتى يترك ما يقتات<lb/>به وهو في تلك البلاد الأجنبية وما به إرضاء خديجة التي بعثته إليها ويجهد نفسه<lb/>في البحث عن عالم ليس من أمته، ولم يكن على عقائدهم ويرضخ له حتى يبعث في<lb/>قلبه كل هذه التعليمات ويسلم له فيما خالف معتقد آبائه وأجداده؟.<lb/>وإن زعم أنه حصل ذلك في بلاده فهو غير ممكن لأسباب:<lb/>(1) أنه كان يُشاهَد يفعل ذلك، ولو مرة واحدة.<lb/>(2) أن المعلم له إما أنه كان من الوثنيين، وهذا لا يمكن أن يعلِّمه ما في<lb/>التوراة والإنجيل وغيرهما من عقائد الموحدين، وإما أنه كان من اليهود، وهذا لا<lb/>يمكن أن يعلمه أخبار المسيح وأمه والإقرار لهما بالفضل والنزاهة، وإما أنه كان من<lb/>النصارى، وهذا لا يعلمه أن ينكر لاهوت المسيح، ولا التثليث، ولا الصلب ولا<lb/>أن يرمي النصارى بالتحريف في كتبهم، ولا غير ذلك مما يوجد في القرآن من<lb/>الإنكار عليهم، وإما أنه كان من المبتدعين، ومثل هذا أولى أن يشتهر بين الناس<lb/>بنفسه أو تعرف له علاقة في التاريخ بمحمد عليه السلام تؤهله أن يتعلم منه.<lb/>(3) أي حامل يحمل هذا المعلم على إجهاد نفسه، وصرف وقته في تعليم<lb/>هذا الغريب الأمي، ولِمَ لَمْ يدعُ الناس إلى هذه الأشياء بنفسه، أو يختار أحدًا ممن<lb/>اشتهر بشعر أو بخطابة أو شيء من العلم، أو كان له جاه أو أعوان أو مال أو غير<lb/>ذلك مما يكسب المهابة في قلوب الناس.<lb/>(4) أنه من الصعب جدًّا أن يقدر أحد من الناس أن يهذب هذا الأميّ كل<lb/>هذا التهذيب، وأن يخرجه من عقائد آبائه وأجداده ويدخل في ذهنه مسائل النبوة<lb/>والوحي، والتنزيه، والتوحيد ويجعله يعتقد ذلك اعتقادًا يقينيًّا إلا إذا كان هذا المعلم<lb/>مقتدرًا عالمًا حكيمًا، ومثل هذا لم يعرف له ذكر في بلاد العرب، ولا فيما جاورها<lb/>فكيف لم يشتهر بالعلم والفضل، وأي مؤرخ لذلك العهد ذكر كلمة عن أحد مثل هذا<lb/>متمسكًا بما يوجد في القرآن من العقائد، والعبادات، والمعاملات، والأخلاق<lb/>والمبادئ وغيرها.<lb/>(5) لِمَ لَمْ يُسِرّ هذا المعلم إلى أحد بأنه يعلم محمدًا ويهذبه وما الذي حمله<lb/>على إخفاء هذه المسألة وكتمها هذا الكتمان المطلق؟ .<lb/>(6) لِمَ لَمْ يُشاهد محمدًا يحترم أحدًا قبل نبوته أكثر من غيره، أو يلوذ به<lb/>ويلازمه كما هو شأن التلميذ مع معلمه؟ .<lb/>(7) أي شيء ألزمه الصبر أربعين سنة ولم يجعله يسارع إلى دعوى النبوة،<lb/>ولم لم يبادر إلى سرد القصص التي تعلمها مرة واحدة. وكذلك الأحكام والعقائد<lb/>وغيرها خوفًا من الذهاب من الذاكرة والنسيان، وهو الأمي الذي لا يمكنه أن<lb/>يستعمل مذكرة لشيء مطلقًا خوفًا من أن يطلع عليها أحد وهي معه. شأن الذي يريد<lb/>أن يدعي شيئًا مثل هذا أن يظهر عليه عدة محاولات تدل على ما تطويه سريرته،<lb/>ثم يتجرأ فيزداد شيئًا فشيئًا، لا أن يسكت أربعين سنة ثم يندفع بدعواه مرة واحدة<lb/>بعزيمة واحدة قوتها في الأول كقوته في الآخر.<lb/>(8) كيف أن هذه الفكرة لم تأخذ بلبه ومشاعره فتجعله مشتغلاً بها طول<lb/>السنة؟ وكيف يتناساها أحد عشر شهرًا ويشتغل بها شهر رمضان فقط من كل سنة<lb/>فيستعد فيه لما سيدعيه كما يزعمه أولو الأهواء في عزلته السنوية؟ عادة المفترين<lb/>أن تأخذ مثل هذه النيات بحواسهم وعقولهم حتى يظهر للناس أنهم دائمًا في انشغال<lb/>بال، ولكن النبي ما كان يشغله شيء عن شيء وإلا لأنهك الفكر بدنه، وصار سقيمًا،<lb/>وكلت قواه العقلية من كثرة الحيل، وتعدد الصعوبات التي كان يلاقيها فتضعف<lb/>عن أن تدبر كل ما كان يدبره لولا الإرشادات الإلهية، والإلهامات الربانية وكيف<lb/>علم أنه لن ينقضي أجله حتى يتم القرآن في آخر سنة من حياته ويأمن على نفسه<lb/>فيأتي به نجومًا نجومًا؟<lb/>وإن كان التعلم حصل بعد ظهوره بالنبوة:<lb/>(1) فكيف ابتدأ دعواه على جهله، وأي منبه قام بفكره حتى حمله على ذلك<lb/>وكيف ضمن أنه يجد من يعلمه.<lb/>(2) لِمَ لَمْ يشاهَد مرة يلجأ إلى أحد الناس ليتعلم منه؟ .<lb/>(3) لِمَ لَمْ يقدِّم هذا المعلم ويفضله على أصحابه أو يوصي له بالخلافة ولِمَ<lb/>بقي معلمه مرءوسًا له، ولم يكن رئيسًا عليه؟ (راجع أيضًا الأوجه السابقة) .<lb/>(4) لِمَ لَمْ يوجد بين أصحابه من كان يأنف من أن يتلقى العلم عنه ويخضع<lb/>لأمره وينتهي بنهيه، فأين كان هذا المعلم حتى ساوى نفسه بأصحابه؟ هذا ولم<lb/>يعرف أحد بينهم ممتازًا بعلم سوى ما أخذه بإقرارهم جميعًا عن كتاب الله وحديث<lb/>رسوله فإن كان هذا المُعلم موجودًا في عصر النبوة، فلِمَ لَمْ يشتهر قبل دعوى محمد<lb/>بالعلم الفلسفة؟ ولِمَ أخفى نفسه حتى ادَّعى محمد النبوة؟ ولِمَ لَمْ يظهر بين العرب حتى<lb/>تجلّه وتحترمه احترامها لمحمدٍ؟ وأي شيء استفاده حتى يكتم كل هذا؟ فيالله من<lb/>التعصب الذي يُعمي ويُصمّ.<lb/>علمت مما تقدم أنه كان أميًّا، وأنه لم يتلق العلم عن أحد شفاهيًّا فكيف أتى بما<lb/>أتى؟ وكيف عمل ما عمل؟ شيء آخر في تاريخه، وهو أنه لم يجارِ العرب في<lb/>الاشتغال بالشعر، أو النثر، أو الخطابة، أو غير ذلك مما كانت تتفانى فيه العرب<lb/>ولم يشتهر بينهم بشيء من ذلك مطلقًا ولم ينقل عنه أنه قال كلامًا في منتهى البلاغة<lb/>قبل نبوته وكان قليل العناية بمجتمعاتهم وافتخارهم بنثرهم ونظمهم فكيف أتى بهذه<lb/>البلاغة الخارقة للعادة؟ وكيف أتى بهذا الأسلوب المعجز واخترعه؟ وكيف لم<lb/>يوجد فرق في البلاغة بين أول ما نزل من القرآن وآخره مع أن العادة أن الإنسان<lb/>يتدرج في الشيء فيكون آخر ما أتى به أحسن مما ابتدأ بإنشائه؟ وكيف يكون الكل<lb/>معجزًا مع أن المعتاد من البلغاء أن يكون بعض كلامهم في منتهى البلاغة والبعض<lb/>الآخر ليس كذلك؟ كيف لم تجد العرب إعجازًا في كلامه الذي ينسبه لنفسه قبل<lb/>النبوة أو بعدها؟ مع أنه لم يظهر عليه شيء يدل على عنايته بإنشاء أحدهما دون<lb/>الآخر، بل كثيرًا ما كان يقول أحدهما في عين الظروف التي يقول فيها الآخر بدون<lb/>تكلف أو تحوير فيما يلقيه من أول وهلة. كيف أمكنه الجزم بأن جميع الناس لن<lb/>تقدر على الإتيان بكلام مثل القرآن منفردين ومجتمعين، ويخبر بذلك قبل وقوعه<lb/>ويصدق خبره {فَإِن لَّمْ تَفْعَلُوا وَلَن تَفْعَلُوا} (البقرة: 24) الآية وغيرها فما هذه<lb/>الحجج الملجمات؟ وما هذه البراهين المفحمات؟.<lb/>قام بالدعوة إلى الله وحده، ولا حول له ولا قوة، والناس حواليه أحباء ما<lb/>ألفوا أعداء لما دعوا إليه. فسفه آراءهم. ونكس أصنامهم. ولاقى بسبب ذلك منهم<lb/>ما لاقى ما يثبط الهمم ويذهب بالعزائم، لولا تثبته في أمره وجزمه بالظفر والنجاح.<lb/>نجا من جميع الشراك التي كانت تُنصب له في الحروب وغيرها، وسَلِمَ من الدسائس<lb/>التي كانت تعمل له والتربصات لقتله غِيلةً، التي كانت تعقد عليه، ووعد أصحابه<lb/>بالنصر والفتح والتمكين في الأرض والخلافة، فوقع كل ذلك لهم، وصدق في جميع<lb/>ما أخبر به من المغيبات. تحققت نبوته وصح إخباره بانتصار الروم على الفرس<lb/>في السورة المعروفة مع أنهم كانوا في حالة لا يرجى معها نصر لشدة ضعفهم وقوة<lb/>عدوهم، وهو لم يكن من السياسيين ولا المطلعين على مواقع البلاد وأحوال الأمم<lb/>وتاريخها فكيف يتأتى له الحكم بشيء مثل هذا ويعرض نفسه للتكذيب والخذلان مع<lb/>أن المسألة ليست مما يهم كثيرًا، حتى يبت الحكم فيها؟ فلولا ثقته بالوحي لما تجرَّأ<lb/>على القول بأنهم سيغلبون في بضع سنين، وعرض نفسه للسخرية والتكذيب وهو<lb/>أحرص الناس على عدم افتضاح أمره كما يقول أعداؤه. وإذا صحت قراءة من قرأ<lb/>(سيغلبون) بالبناء للمجهول، أي أن المسلمين تغلبهم ففيها أيضًا الإخبار بمغيب لو لم<lb/>يقع لظهر كذبه! . اجتمعت عليه العرب مرة أحزابًا واتحدوا على محو ذكره من<lb/>الوجود انتقامًا. فأرسل الله عليهم ريحًا وألقى في قلوبهم الرعب من غير سبب ففروا<lb/>انهزامًا. وكفى الله المؤمنين القتال. فما كل هذه المصادفات إن صح ما يقول<lb/>الواهمون الذين يتمحكون بهذه التأويلات الفارغة ويتمسكون بالتعليلات الباردة.<lb/>سمعت من بعضهم بعد أن أدهشه الدليل بأن النبي لم يتعلم من واحد مخصوص قولاً<lb/>يريد به تسكين نفسه وتهدئة خاطره، وهو أنَّ ما كان يسمعه النبي ممن حوله من<lb/>الناس في مسائل الدين سهل عليه الإتيان بما أتى به، وأنه كان يتصيد معلوماته<lb/>ممن جاوره من النصارى واليهود باستراق السمع منهم فأقول له: مهلاً أيها المعجب<lb/>بتفسيراته، المغرور بتعليلاته، واستمع لما سأتلو عليك وأنت شهيد، ولا تكن ممن<lb/>عن الحق يحيد:<lb/>إنه لم يكن في مكة من أهل الكتاب إلا أشخاص يعدون على أصابع اليد<lb/>الواحدة، وكانوا من أجهل الناس، وأحطهم مقامًا في الهيئة الاجتماعية، وكانوا<lb/>يحترفون بدنيء الحرف، كخدمة بعض العرب أو الاتجار في بعض أشياء حقيرة.<lb/>وقد نزل في مكة من القرآن ما كان محمد في أشد الحاجة إلى من يلقنه إياه فهل يسلم<lb/>العقل أن علم محمد مستفادة من هؤلاء الأشخاص؟<lb/>هبْ أنه كان يتصيد المسائل من نصارى العرب ويهودها، فكيف أمن من<lb/>الوقوع في خرافاتهم التي يجزم العقل ببطلانها كقصة شمشون، وما يتعلق بقوته<lb/>وشعره ونحو ذلك من الأوهام التي كانت ولا تزال منتشرة بين النصارى واليهود إلى<lb/>اليوم؟ لم تنزَّه كلامه عن أضاليلهم في المسألة اللاهوتية كعقائدهم في المسيح<lb/>والصلب والتثليث، ومصارعة الله بعض الأنبياء، وظهوره بمظهر شخص لم يترو<lb/>فيما فعل فندم بعد ذلك على ما وقع منه كأنه لم يكن يعرف عواقب الأمور؟ أليس<lb/>من المعهود أن الإنسان يقع في بعض غلطات من كان يجعل كلامهم معتمدة فيما<lb/>يعتقد أنه صواب؟ فلماذا لم يقع محمد في خطأ واحد من خطئهم؟ !<lb/>كيف سلم كلامه من الغلطات في المسائل العلمية التي كانت منتشرة بينهم في<lb/>ذلك الوقت كاعتقادهم أن الشمس وقفت لفلان، أو رجعت بعض درجات، وأن<lb/>الحية لا تأكل إلا التراب، مع أنها لا تأكل التراب، وكالأوهام في شأن جنة عدن<lb/>وما ذكر معها من الأنهار مما لا يصدق به إلا الجهلة من أهل التخريف إلى غير ذلك<lb/>مما كان ذائعاً بينهم ولا يزال إلى الآن. هل يعرف الأمي الذي نشأ في وسط الجهل<lb/>وفي زمن الجهل ما صح من المسائل وما فسد منها حتى إنه لا يقع في كلامه إلا<lb/>الصحيح مع أن انتشار الخرافات والأقوال الفاسدة كان بحيث إذا كلف فليسوف<lb/>بانتقادها واختيار صحيحها لوقع في الوهم، ولحكم على بعض الصحيح بأنه باطل<lb/>وعلى كثير من الباطل بأنه صحيح، وخصوصًا في ذلك الزمن، وفي تلك البلاد<lb/>العربية التي كان فيها العلم عبارة عن مجموع خرافات للعجائز اختلطت بشيء لا<lb/>يخلو من الصحة من بعض الوجوه؛ فما بالك بمحمد الأمي والرجل العامي؟ .<lb/>أيتصور أن هذا الرجل الذي كان يعتقد في أهل الكتاب أنهم غاشون ماكرون<lb/>يحرفون الكلم عن مواضعه، ويفترون على الله الكذب، ويكتبون الكتاب بأيديهم،<lb/>ثم يقولون هذا من عند الله ليشتروا به ثمنًا قليلا، أيتصور منه وهو يعرف كل هذا<lb/>عنهم أن يثق بأقوال يسمعها من أفواه الجهلة منهم، ويزعم بعد ذلك أنها من عند الله<lb/>مع أنه ما كان يثق بقول أعظم عالم من علمائهم، بل كان يرميهم بأنهم لا يفهمون<lb/>حقائق ما عندهم من الكتاب، وأنهم يختلقون أشياء كثيرة لتضليل عامتهم وغشهم؟<lb/>فكيف يعول النبي الذي لا ينكر أحد رجحان عقله على قولهم مع أنه شرح للناس<lb/>مكرهم وكذبهم، وكيف لا يخاف أن يكذبوا عليه ويغروه ويقعوه في الخطأ الذي لا<lb/>يمكنه التخلص منه. وكيف يسلم لأحد منهم ما يقوله في دينه مع أنه يجوز أن يكون<lb/>مخطئًا، ولا أثر لما يقول في الدين لما نشاهد ذلك كثيرًا في المسلمين، وغيرهم فكم<lb/>من غلط وقع فيه الكُتَّاب الغربيون أثناء كلامهم عن الإسلام وعن عقائدهم بسبب ما<lb/>يسمعونه من جهلة المسلمين.<lb/>هل يمكن للعامي الأمي إذا سمع خليطًا من قصص بني إسرائيل من أفواه آحاد<lb/>الناس في مجالسهم مشوهة ممزوجة بكثير من الخرافات كما هو شأن العامة في<lb/>أحاديثهم غير مرتبة على حسب وقوعها، وغير مفصلة تفصيلاً يزيل ما اشتبه على<lb/>الأفهام بحيث لا يُدرى صحيحها من كذبها، أن يفهم منها حقيقة تاريخهم وعقائدهم<lb/>ودعوى أنبيائهم، ويأتي بعد ذلك بتفاصيل أهم حوادثهم، وذكر أعظم رجالهم وما<lb/>حدث لهم ويشير إلى ترتيب أزمنتها وإلى بعض البلاد التي وقعت فيها وإلى موقعها<lb/>الجغرافي، كأن يومئ إلى موقع البحر الأحمر بالنسبة إلى مصر بقوله: {فَأَتْبَعُوهُم<lb/>مُّشْرِقِينَ} (الشعراء: 60) ويأتي على القصص الطويلة كقصة يوسف وموسى<lb/>وإبراهيم ولوط وغيرهم ويعرف نسبة كل منهم إلى الآخر ويرتبها على حسب<lb/>ترتيبها الطبيعي من غير تقديم أو تأخير في حوادثها، أو يخلط فيها مع أن هذا<lb/>التاريخ أجنبي عنه وعن قومه ولم يدرسه دراسة تمكنه من أن يكتب إحدى حوادثه<lb/>الكبيرة؟ تصور حالة عامي من عامة المصريين إذا سمع أقوالاً متفرقة متشعبة من<lb/>أفواه بعض جهلة الأوروبيين عن تاريخه فهل يمكن هذا العامي أن يأتينا بشيء<lb/>عظيم صحيح من تاريخه مثل ما أتى به القرآن، ويسرد علينا آراءهم ومبادئهم<lb/>ومعتقداتهم، ويذكر أهم رجالهم ونسبتهم وتاريخ حياتهم وما أتوا به من الإصلاح في<lb/>بلادهم وينبه على وجوه العبرة في كل ما يقص علينا، وعلى ارتباط الحواث<lb/>بعضها ببعض، ولا يذكر إلا الصحيح منها، ويترك الأباطيل التي ألحقتها الأوهام<lb/>بها. قل لي بأبيك هل هذا ممكن؟ يزعم البعض أن في القرآن خطأ في هذه المسائل،<lb/>ويأتوننا بأشياء تعد على أصابع اليد الواحدة، ويزعمون أنها غلط من غير اعتماد<lb/>على دليل صحيح يعتد به.<lb/>فلو كان مصدر القرآن كما يقولون، هل كنا نجد فيه هذه الغلطات القليلة؟<lb/>(على زعمهم) فقط غير الثابتة، أم كنا نجد كل صحيفة ممتلئة بالأوهام والخرافات<lb/>والخلط في المسائل والخبط من غير اهتداء إلى صحيحها وذلك من غير كثير عناء<lb/>وتعب، بل مجرد مطالعتها كان يضحكنا ويجعلنا نهزأ بها ونتعجب من ترهاتها<lb/>وخصوصًا في زماننا هذا الذي صار فيه تلامذة مكاتبنا يضحكون من أفكار<lb/>بعض فلاسفة من سبقنا، ويتفكهون بذكرها ولا نحتاج إلى البحث والتنقيب،<lb/>وصرف الوقت في الحصول على هفوة قلّ أن تجدها في القرآن وإذا وجدناها؛ فإنها<lb/>لا تلبث أن تزول بعد التروي والتأمل والتعمق في البحث. فهل هذا هو ما ننتظره<lb/>في قول العامي المصري الذي ضربناه لك مثلاً أم كنا نستلقي على قفانا من الضحك<lb/>عند سماع بضعة أسطر من كلامه في المسائل الطبيعية، والتاريخية، والعمرانية،<lb/>والأخلاقية واللاهوتية والشرائع المدنية والعبادات الدينية - إذا حاول أن يملي علينا<lb/>شيئًا من ذلك؟ استحضر الآن في فكرك ما أتى به القرآن.<lb/>أليست الشريعة الإسلامية تضارع أعظم الشرائع كالرومانية وغيرها؟.<lb/>أليست الأخلاق المحمدية أكمل الأخلاق لتقويم النفوس مع خلوها من الضعف،<lb/>وما يوجب المسكنة وإذلال النفس وغير ذلك مما ورد في غيرها من التفريط أو<lb/>الإفراط؟<lb/>أليست قصص القرآن عبرة لمن اعتبر مع بُعدها عن سفاسف الأمور،<lb/>واللغو الذي لا فائدة فيه؟ قارنها ببعض أسفار العهد القديم مثلاً كسفري الملوك<lb/>وأخبار الأيام.<lb/>أليس من المبادئ الإسلامية ما لم تهتد الناس إليه إلا في العصر الحاضر؟ .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد توفيق صدقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حكيم بسجن طره<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p427" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1642.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>شذرات من يومية الدكتور أراسم [*]<lb/>التربية بالتأثيرات الطبيعية<lb/>يوم 14 أغسطس سنة -186<lb/>صادفنا غداة اليوم على مقربة من ليما زنجيًّا آتيًا إليها يلتمس رزقه من عرض<lb/>حيوان يسمى البوما، وهو الممثل للأسد في أمريكا كانت قبلية من المتوحشين<lb/>اصطادته حيًّا، وكان ربه وهو شبه مشعوذ يؤمل أن ينال بعض النقود من عرضه<lb/>على النظار.<lb/>كان هذا الرجل على شدة فاقته، وعجزه عن القيام بنفقة نفسه مصحوبًا بصبية<lb/>زنجية عليها طمر أزرق، رأيت في مشيتها قزلاً؛ فسألتها بالإسبانيولية التي لا<lb/>أحسنها عما أصابها فجعلها تعرج كما رأيت؛ فكان جوابها أن أرتني إحدى ساقيها<lb/>فإذا فيها جرح دامٍ، ورأيت قدميها قد ورِمتا ورمًا مفرطًا، ولما أمعنت النظر في<lb/>ساقها المجروحة عثرت على طرف شوكة غليظة في سمك لحمها، وهي التي تسبب<lb/>عنها الجرح قطعًا، ثم خبث بما اعتوره من المشي والوصب ولدغ الحشرات؛ فإن<lb/>هذين المسافرين كانا آيبين من مسافة بعيدة جدًّا.<lb/>ما زلت بهذه الشوكة حتى نجحت في سلها، ثم ضممت أجزاء الجرح بعضها<lb/>إلى بعض، ولما لم أجد خرقة أعصبه بها ناولتني (لولا) منديلها، ولم تقتصر<lb/>على ذلك بل دعتها رحمتها بهذه الفتاة إلى خلع نعليها ووضع قدميها المرضوضتين<lb/>فيهما فلائمتاهما أشد الملائمة كأنما صنعتا لهذه المسكنية فأعربت (للولا) عن<lb/>شكرها، ثم غادرناهما ومضينا في سبيلنا.<lb/>انبعثت (لولا) إلى عملها هذا بباعث من بواعث الخير القلبية، إلا أنها ما<lb/>لبثت أن أدركت صعوبة الاحتفاء في أرض صلبة خشنة كأرض البيرو، فإن طرقها<lb/>لا مشابهة بينها وبين مخارف البساتين الكبرى في إنكلترا.<lb/>أنشأ (أميل) أولاً يسخر من حيرة صديقته في مسيرها حافية، ولكنه لتأثره<lb/>من صنيعها دبت فيه النخوة فاحتملها على ظهره فقبلت ذلك مبتسمة.<lb/>إن الباقي من طريقنا لم يكن طويلاً جدًّا ومع ذلك وقف (أميل) في أثنائه<lb/>للاستراحة مرتين أو ثلاثًا متبعًا في ذلك نصيحتي، وفي آخر وقفة منها بصرنا من<lb/>بعيد بالمشعوذ يقود البوما، وعرفت (لولا) الصبية الزنجية وقد خلعت النعلين<lb/>وحملتهما في يدها، فما كان أشد غمها لهذا المرأى، انظر كيف بخستها منحتها وكيف<lb/>استعملتها.<lb/>فسرّيت عنها ما خامر قلبها من الكدر بأن قلت لها: إن العادة طبع ثانٍ، وإنَّ<lb/>هذه الصبية لا بد أن تكون تعبت من الانتعال لاعتيادها الاحتفاء على أن نية إسداء<lb/>المعروف محمودة على كل حال، ولو أخطأ صاحبها فيما يتخذه من الوسائل لإيصال<lb/>النفع.<lb/>والذي رأيته خيرًا من هذه العظة كلها هو أن ما وجده قلبها الطاهر من السرور<lb/>باحتمال (أميل) إياها قدر لها فيما أرى على أن الإنسان لا يخسر شيئًا مما يسديه<lb/>من المعروف. اهـ<lb/>يوم 28 أغسطس سنة -186<lb/>زرنا بعض أجزاء من جبال الفورديير ولم يكن سبق (لأميل) أن شاهد مثل<lb/>هذه الجبال التي يصح أن تسمى بالألب [1] الأمريكية؛ فراعه كل الروع ما لهذا<lb/>الخلق الهائل من مظاهر الفخامة والعِظَم مع أننا لم نبلغ منها إلا أدنى شعافها.<lb/>لا بد لي أن ألاحظ هنا أن القدماء كانوا قليلي التأثر بما للجبال الشامخة من<lb/>المحاسن الرائعة؛ فإنا لم نر لشعراء اللاتين من الكلام فيها إلا النذر اليسير، ومعظم<lb/>ما قالوه استهجان واستقباح، وقد يحدو بي ذلك إلى القول بأنه كان يلزم أن يدهمهم<lb/>من الكوارث المحزنة ما تهتز له نفوسهم، وأن تستضيء بصائرهم بنور العلم،<lb/>ويتمكن منها الاستعداد للبحث والتنقيب الذي هو من مزايا العصور الحديثة، ولو تم<lb/>لهم هذا لأدركوا أن في سيارنا الذي نعيش على ظهره من المظاهر الهائلة البديعة ما<lb/>يدعو إلى الإعجاب الحقيقي اهـ.<lb/>يوم 2 سبتمبر سنة - 186<lb/>كسبت (لولا) دعواها وإن شئت قلت خسرتها فكلا القولين صحيح باعتبار<lb/>جهة النظر.<lb/>اضطررنا للمصالحة في هذه القضية الكثيرة الارتباك لما يقتضيه الفصل فيها<lb/>من الانتظار أشهرًا بل سنين، فعرض على الخصم أن يعطوا لبنت السفان<lb/>مقدارًا زهيدًا من النقود وبعض ما كان لوالدها من الأرضين. والأرض هاهنا لا<lb/>قيمة لها اليوم أصلاً ما لم يستغلها صاحبها بنفسه أو بواسطة وكيل له يقيم في هذه<lb/>البلاد.<lb/>فأما أنا وهيلانة فما جئنا لنقيم في (ليما) بل قد انتهت مهمتنا ولم يبق إلا<lb/>السفر لا سيما أني تلقيت مكتوبًا من الدكتور وارنجتون يدعوني إلى لوندره لامور<lb/>نافعة لي بينها فيه، وأما قوبيدون وجورجيا فإنهما خبيران بفن الزراعة خصوصًا<lb/>زراعة الأقطار الحارة، وليسا من ذوي العقول الضعيفة وأمانتهما تقوم بكل ما في<lb/>بلاد البيرو من الذهب ولا أرى ما يمنع من العهد إليهما بزراعة أطيان (لولا) .<lb/>وإنه ليشق علي مفارقة هذين الشهمين، غير أني أرى أن إقليم إنكلترا لم<lb/>يخلق لمثلهما من الزنوج، وأما إقليم جنوب أمريكا فإنه يؤذن بأن سيكون لهما فيه<lb/>بتوالي الأيام مناخ جميل ووطن سعيد. اهـ<lb/>رجعت السفينة التي كانت حملتنا من لوندره إلى قلاو منذ ثلاثة أسابيع ويعلم<lb/>الله متى يكون مجيئها ولهذا رأينا بدلاً من اجتياز رأس القرن أن نركب هذه المرة في<lb/>سفينة تجارية على نهير الأمازون [2] تسير بنا والشاطئ حتى نبلغ سواحل البرازيل<lb/>حيث نجد سفينة تكون مسافرة إلى إنكلترا فإن هذه الطريق أقصر من الأولى بمسير<lb/>عشرين يومًا.<lb/>تنوي (لولا) أن تعود معنا؛ لأن بلادها لقلة ما عرفته منها لم تبعث في<lb/>نفسها شيئًا من الرغبة في توطنها، ولأنها تعلم فوق ذلك أننا نحبها.<lb/>ما ندمت على هذا السفر بحال (فأميل) قد مضى وقته هنا في الالتفات إلى<lb/>العلم والإمعان في مسائله؛ فهو يعود إلى بلاده الآن ناقلاً إليها مجاميع في علم<lb/>التاريخ الطبيعي، بل حاملاً ما هو خير له منها: ضروب الانفعال الكثيرة بما رأى<lb/>وصنوف الذكر لما وعى، وقد تربى طبعه في مدرسة الاختبار والحياة التي لا يربي الرجال غيرها.<lb/>نعم، إني لا أعني بهذا القول أن ألزم جميع من هم في سنه من المراهقين أن<lb/>يبتعدوا عن أوطانهم بقدر ابتعاده، ولكن رأيي الذي لا أحول عنه هو أنهم لو خرجوا<lb/>قليلاً من أصدافهم ورأوا الكون في الكون قبل أن يروه في الكتب؛ لغنموا من ذلك<lb/>أكثر مما يتوهم. اهـ.<lb/>
               <lb/>الكتاب الرابع في تربية الشباب<lb/>المكتوب الأول من (أميل) إلى والده<lb/>وصف معيشته - نادي الطلبة الألمانيين ومحاوراتهم - تهافتهم على خدمة<lb/>الحكومة تفكر (أميل) في أمره - تألمه من عدم فهمه اللغة الألمانية - ذكره (لولا) -<lb/>استيحاشة من غربته.<lb/>برلين في 8 يناير سنة -186<lb/>انتظمت في سلك المدرسة الجامعة بعد امتحان كان لا بد من تأديته وصرت<lb/>ادعى منذ أسبوع بالسيد الشاب.<lb/>من المفروض علي أن أكاشفك بشيء من تفاصيل معيشتي وأنا طالب: أما<lb/>نهاري فأصرفه في تلقي دروس الحكمة والتاريخ والقوانين وعلم تركيب الحيوان<lb/>والنبات ومنافع أعضائهما والمقارنة بين اللغات وغير ذلك وأما ليلي فأقضيه في<lb/>مسكن استأجرته ستة أشهر بنحو مائة وخمسين فرنكًا، وأما طعامي فأتناوله في<lb/>مطعم على مائدةٍ جامعة في مقابل أربعة وعشرين صولديًّا [3] وبعد العشاء تارة آوي<lb/>إلى حجرتي، وطورًا أتنزه في المدينة، ولكوني أجنبيًّا لما أطلع على أسرار طائفة<lb/>الشبان كلها على أن أحدهم قد أخذني معه ذات ليلة إلى مدخن (مكان لتدخين التبغ)<lb/>يجتمع فيه بعض الطلبة الألمانيين؛ فما فتح بابه حتى رأيتني تائهًا مغمورًا بسحاب<lb/>مركوم من الدخان، حال بيني وبين رؤية جدران المكان وسقفه، بل رؤية المكان<lb/>برمته، وكان يخيل إلي أنه يمتد إلى غير نهاية، وكنت أسمع أصواتًا وأغاني<lb/>وقهقهات ولا أبصر شيئًا من الصور الحية، وأرى أضواء حمراء تبدو في بعض<lb/>جهات هذا المكان يغشاها ذلك السحاب كأنما تسبح منه في بحر لجي وكنت أمشي<lb/>كخابط ليل وراء الدليل، وعلى مقربة منه بين صفين من الموائد خيل إليّ أنها تعوم<lb/>في الضباب، ورأيت عليها رؤية غير مستبينة آنية من القصدير كان لمعانها المعدني<lb/>يجهد في صدع حجاب الظلام الدخاني المنسدل على القاعة كلها، ثم لمحت من<lb/>خلال هذه الآنية وجوهًا آدمية؛ لأن بصري كان يتدرج في اعتياد هذا الجو الغريب<lb/>والأنس به، ولم يكشف عني الحجاب كشفًا تامًّا إلا عندما بلغت نهاية القاعة حيث<lb/>أقيم مصطلى عظيم؛ فرأيتني في جمع حافل من الشبان على رءوسهم القلنسوات<lb/>وفي أيديهم أكواب الجعة، وبين هذا التشويش واللغط عثرت على حلاق من الطلبة<lb/>قامت بينهم مناظرات في مسائل مهمة، ولم تعقهم عن مداومة الشرب والتدخين.<lb/>إن أذني لم تعتَدْ سماع الأصوات الألمانية اعتيادًا يكفي لمتابعة مجرى الحديث<lb/>وفهمه، ومع ذلك قد فهمت من فحوى ما سمعته أنهم يتناظرون في مقاصد ووسائل<lb/>بعضها أسمى من بعض تتعلق بإصلاح أحوال البشر، وكانت البراهين والنكت<lb/>والمعاني تنبعث من أفواهم كأنها سهام نارية تنقذف بين أنفاس الدخان، ولما انتصف<lb/>الليل غادر القاعة جميع الطلبة؛ ورأيت بعض من لاحظت فيهم الحمية والغيرة على<lb/>مصالح الإنسان منصرفين إلى بيوتهم، وقد جعلوا يغنون جهارًا في وسط الشارع<lb/>أغاني مبتذلة؛ ولم يبد عليهم حينئذ ما يدل على أنهم ذاكرون لما تعاهدوا عليه من<lb/>اصطلاح شؤون الكون.<lb/>أخص غاية للطلبة من اختلافهم إلى المدارس الجامعة هنا بحسب ما سمعت<lb/>هي أن يلوا عملاً من أعمال الحكومة فكلهم يؤمل أن يكون خادمًا لها على تفاوت<lb/>بينهم في ذلك، فإذا حصل أحدهم على لقب دكتور مثلاً؛ رأيته يتقدم إليها حاملاً<lb/>شهادته راجيًا أن توليه أحد الأعمال الخالية في إدارتها ومعظم هذه الأعمال لا يولَّى<lb/>إلا بالامتحان، ولا يناله إلا من يظهر أنهم أعلم من غيرهم، وحينئذ يعول الذين<lb/>يخيبون فيه على الاشتغال بالأعمال المستقلة، ولا أدري أهذه الحالة وهي فرط الرغبة<lb/>في تقلد المناصب العامة هي التي ينبغي أن ينسب إليها التغير الذي يحصل<lb/>في عقول شبان الدكاترة عند خروجهم من الجامعة أم له سبب آخر.<lb/>فالواقع هو أنه ليس بين أخلاق الطلبة وأخلاق غيرهم من الألمانيين أدنى<lb/>مشابهة. الطلبة يتظاهرون بالتنفج [4] والشذوذ والعربدة، ويخيل إلى من يرى<lb/>غيرهم من الألمانيين أنهم ممتلئون سكينة بل جمودًا وبلادة، والأولون مشهورون<lb/>بالميل إلى الثورة وبحب الحكومة الجمهورية، وبعدم المبالاة بالخوض في أي بحث<lb/>نظري، وبالهجوم على جميع المسائل سياسية كانت أو دينية أو قومية بما يدهش من<lb/>جرأة الجنان، وبقية الأمة يظهر عليها التشدد في الاستمساك بالعوائد القديمة<lb/>وبالحكومة الملكية. وترى الطلبة يتباهون باحتقارهم جميع المميزات التي لا منشأ<lb/>لها إلا اتفاق النسب على حين أن أواسط الناس يجلون ألقاب الشرف إجلالاً لا حدَّ<lb/>له، فترى الفريقين كلمتين متمايزتين، وليس للطلبة في الحقيقة ارتباط بباقي الأمة<lb/>إلا رغبتهم العظمى في أن يلوا لهم بعد مبارحة الجامعة أعمال رسمية، على أن هذا<lb/>الارتباط كاف في عدم اكتراث الحكومة كثيرًا بما يبدونه من حدة أفكارهم الحرة.<lb/>دعتني سيرة هؤلاء الشبان إلى التفكر في سيرتي؛ فإني قد بلغت التاسعة<lb/>عشرة من عمري، ولا مقام لي بين الناس، بل لم يقف بي الاختيار حتى الآن على<lb/>صناعة نافعة أشتغل بها، وإذا أردتني على الإقرار لك بما أجده قلت إني أحيانًا آنس<lb/>من نفسي فتورًا في الهمة، وضعفًا في العزيمة، وأسائلها عما أصلح له من الأعمال،<lb/>وأنا ضائق بذلك صدرًا، نعم إنك قد رأيت مني تقدمًا سريعًا مناسبًا لحالي في<lb/>العلوم، ودرس كتب المتقدمين في أربع سنين أو خمس مضت، وما ذلك ولا شك<lb/>إلا من الطريقة التي أهلتني بها أنت ووالدتي للعمل العقلي، وهي مراقبة الأمور<lb/>والأسفار، وما تلقيته منكما من الدروس النافعة، ولا أشك أن لي طمعًا في العلم<lb/>ولكني أجهد فكري في استقصاء ما يعوزني من الخصائص، فآونة أتوهم أني أحس<lb/>في نفسي بروح إلهي يقدرني على كل شيء، وساعات يخيل إلى أني قد فنيت في<lb/>عجزي، وتجردت من حولي وقوتي، وتارة تملكني الأفكار وطورًا يستحوذ علي<lb/>وجدان الحاجة إلى العمل، والذي أراه يقينًا أني لم أجد إلى الآن استقامة واستقرارًا<lb/>فيما لنفسي من القوى إن صح أن يسمى بها ما لشاب مثلي من الشهوات القوية التي<lb/>تدعوه إلى السعي لإدراك مقام له في هذه الدنيا.<lb/>لما بلغت ليما منذ شهرين كنت أعتقد أني على علم باللغة الألمانية لما قرأته<lb/>منها في الكتب؛ فما لبثت أن تبين لي خطأي في ذلك ومنشأ هذا الخطأ أني كنت<lb/>أحسن قراءة الصحف، وعناوين الحوانيت، وأسماء الشوارع، وما على الجدر من<lb/>الإعلانات فإن الجدر هنا كما تعلم تتكلم بالألمانية، فإذا جرت حولي المحاورات<lb/>أصغيت إليها؛ وما كنت أسمع إلا أصواتًا لا أفقه شيئًا من معانيها فكنت مطلق<lb/>البصر، أسير السمع؛ لأن من الأسر المعنوي الحقيقي أن يعيش الإنسان بين قوم لا<lb/>يفهم لغتهم. كان الغلام الذي في الثالثة من عمره وهو في هذه السن لا يعرف من<lb/>هذه اللغة إلا التعلثم ببعض ألفاظها يعرف منها أكثر مما أعرف حتى إني لما كنت<lb/>أحاول مخاطبته كان يُنغض إليّ رأسه استهزاء كأنه يقول: (إليك عني، إني لا أفقه<lb/>لك قولاً) كنت بين أولئك القوم كالأصم الأبكم الذي فقد كل وسيلة للتفاهم<lb/>حتى لغة الإشارات، فهل يمكن أن ينشأ عن الأمواج الصوتية إذا اختلف انتقالها<lb/>إلى الأذن اختلافًا يسيرًا باختلاف كيفية تحريك الشفتين مثل هذه الحوائل والحجب<lb/>التي تبعد الناس بعضهم عن بعض.<lb/>استأت جدًّا من هذه العزلة فجاهدت جهادًا عظيمًا في التجرد من الانكماش الذي<lb/>أجده من حيائي الطبيعي، وأنشأت اليوم أنطق بالألمانية نطقًا مفهومًا، وإني لا علم<lb/>أنه لا يزال يعوزني تحصيل الكثير منها، ولكن من هو في مثل سني قد يبعد أن لا<lb/>يحصل في قليل من الزمن لغة هو لا ينفك يسمع أصواتها من أفواه جميع الناس في<lb/>هذه البلاد، وليس أصعب ما في هذه اللغة التكلم بها فيما أرى، بل هو فهم ما يسمع<lb/>من التحاور بها بين اثنين من أهلها، فقد كنت ذات مرة في الملعب وكان اثنان من<lb/>الممثلين يتحاوران فما استطعت في سرعة تحاورهما أن أفهم كلمة منه اللهم إلا ما<lb/>كان من تحية المساء وهي: (ليلتك سعيدة)<lb/>مثل اللغات الأجنبية إنْ لم أكن واهمًا كمثل دخان التبغ بالنادي الذي حدثتك<lb/>عنه في كونه كان يحجب عني بادئ بدء رؤية ما كان فيه من الأشياء والأشخاص،<lb/>فهي حجاب سيزول على التعاقب، وآمل أن سيظهر لي النور عما قليل.<lb/>أرجوك أن تنوب عني في تقبيل (لولا) وأود لو أدري هل هي مواظبة على<lb/>سقي الأزهار، وتمام العناية بالطيور، وتنسيق مجاميع الأعشاب والدفائن وآمل<lb/>منك إيصاءها بأن تذكرني كما أذكرها.<lb/>إذا أنا كتبت إليك فقد كتبت إلى والدتي فأنتما في قلبي لا تفترقان؛ ولهذا لا<lb/>أزيدها شيئًا إلا أسفي على حرماني من حجرتي الصغيرة التي كنت أسمع منها حركة<lb/>غدوكما ورواحكما في البيت، وعلى أُنسي بقربكما عند اصطلاء النار ليلاً فإني هنا في وحشة أي وحشة. أختم لك هذا المكتوب في الساعة الحادية عشرة من<lb/>الليل على ضوء مصباح يعلوه عاكس ضوئي يسقط منه نور ضارب إلى الحضرة، وفي إحدى زوايا حجرتي ساعة دقاقة من الصنف الذي يصوت كطير (الكوكو)<lb/>عند انقضاء كل ساعة تكرر (تكتكتها) التي لا تغير، وأسمع حسيس احتراق الحطب<lb/>في التنور، وصرير الباب من صفق الريح إياه، وأرى البدر من خارج الحجرة<lb/>شاحب الوجه يرنو إلي من خلال ستارتين كبيرتين موشاتين بالأشجار والأزهار ما<lb/>بين بيضاء وحمراء، وقد أحسست بإغريراق عيني مع أن هذه الأشياء في ذاتها لا<lb/>تدعو إلى الحزن، ولكن لا تلمني فإني ما زلت طفلاً، ولست آسى على بلادي وإنما<lb/>آسى على مفارقة مهدي؛ فإني أحبكما وأرجو من هذه الجهة على الأقل أن أعيش طول عمري طفلاً.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر.<lb/>(1) جبال الألب، هي سلسلة جبال عظيمة في أوربا.<lb/>(2) المعروف أن الأمازون أكبر أنهار الدنيا ولعل المؤلف يريد بقوله نهير أحد فروعه القريبة من ليما.<lb/>(3) الصولدي جزء من عشرين جزءًا من الفرنك فقيمة طعامه هي فرنك وربع.<lb/>(4) التنفج افتخار الإنسان بأكثر مما عنده.</note>
            </note>
            <pb n="n8-p434" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1643.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>(تاريخ الأستاذ الإمام)<lb/>إن التربية بناء يوضع على أساس القدوة، ويرفع على قواعد الأسوة، فسِير<lb/>عظماء الرجال، أنفع ما يذخر للأجيال، وإن العبرة بسِير المعاصرين أقوى من<lb/>العبرة بسِير الغابرين؛ لأن عامة الناس عندنا تعتقد أن الأولين من عنصر أزكى،<lb/>واستعداد أقوى، فلا يضرب معهم المتأخر بسهم، ولا يدانيهم في فضل أو علم<lb/>لذلك رأينا أن من أنفع ما نخدم به الأمة وضع تاريخ مطول للأستاذ الإمام -<lb/>رحمه الله تعالى- وقد نوهنا بذلك فيما نشرناه من سيرته. ونريد أن نقول هنا: إن<lb/>ورثة الفقيد وأصدقاءه ومريديه الذين نعرفهم هنا عون لنا على هذه الخدمة، ونرجو<lb/>من إخوانهم في الصداقة والوفاء من سائر الأقطار أن يتفضلوا علينا بما يرون من<lb/>النصائح، وما يعرفون عن الفقيد من الأعمال والمآثر مما يخفى مثله علينا، ويُظن أن<lb/>لا يكون وصل إلينا، كبعض الكتب والرسائل، وما رأوا من الأعمال أو سمعوا من<lb/>المسائل. ومن أرسل إلينا شيئًا من خط الفقيد فإننا نعيده إليه على عهد الله ورسوله.<lb/>ثم إن ما يرسل إلينا منه إن كان أثارة من علم أو أدب؛ فإننا ننشرها حتمًا<lb/>ونكافئ مرسلها بنسخة من التاريخ نهديها إليه، وإن كان كتابًا خاصًّا بمن كان أرسل<lb/>إليه فإننا لا ننشره إلا إذا كان فيه فائدة عامة من حكمة تُؤثَر، أو بلاغة تؤثِّر، على<lb/>أنه قلما يخلو كلام له من كلتا المزيتين مهما كان الموضوع الذي كتب فيه. ولا شك<lb/>أن الذين توجد عندهم هذه الآثار والأخبار، يحرصون مثلنا على تدوينها واستفادة<lb/>الناس منها في الأغلب فلا يبخلون علينا بما ينفع الأمة ويحفظ أثر الإمام، فهذا<lb/>الاستجداء سيصادف بذلاً وسماحًا إن شاء الله تعالى.<lb/>وإننا نقدر أن التاريخ لا يقل عن ألف صفحة وقد يزيد عليها، وأن تجزئته<lb/>إلى جزئين أو ثلاثة أولى، وربما نجعل له اشتراكًا.<lb/>وليعلم الشعراء الذين نظموا المراثي ونشروها في بعض الجرائد أننا لا ننشر<lb/>منها إلا ما نختار مما أرسلوه إلينا أو إلى الشيخ عبد الكريم سلمان أو حمودة بك<lb/>عبده؛ لأننا لم نتتبع الجرائد ونحفظ ما فيها من القصائد، وليس المانع من إثبات<lb/>المرثية في التاريخ هو سبق نشرها في بعض الجرائد وإنما هو ما ذكرنا من عدم<lb/>التتبع والحفظ، فمن شاء أن يرسل إلينا شيئًا مما نشر فليفعل.<lb/>وكنا نود لو بين لنا كل من أرسل أو يرسل إلينا شيئًا من كاتب وشاعر لقبه<lb/>الذي يخاطب به ووظيفته التي يذكر بها؛ لنذكره بما هو معروف به؛ إن لم يكن<lb/>متنكرًا؛ فذلك خير من نشر القصيدة أو المقالة بالتوقيع الذي يذكر فيه الاسم غفلاً لا<lb/>يعرف مسماه إلا المتصلون به، وقد يشتبه بغيره لكثرة المشاركة في الأسماء والألقاب<lb/>هنا (أي في البلاد المصرية) .<lb/>***<lb/>(كتاب الهدية العصرية إلى الجامعة الوطنية)<lb/>كتب سليمان أفندي مصوبع المحامي السوري مقالات في الاجتماع البشري<lb/>والعمران، ونشرها في جريدة ثمرات الفنون وغيرها من جرائد بيروت، ثم اقترح<lb/>عليه أن يجمع شملها في كتب، فجاء الكتاب يناهز مائتي صفحة في عشرة أبواب:<lb/>(1) في العمران أساسه وتحديده وسره.<lb/>(2) في الحاجة تأثيرها والوقاية منها.<lb/>(3) في المحاماة.<lb/>(4) في الانتقاد.<lb/>(5) في مسئولية الإنسان.<lb/>(6) في أدوار الحياة ونحو ذلك.<lb/>وفي هذه المباحث آراء صحيحة وفيها مسائل غامضة ولعل أكثر الغموض من<lb/>ضعف التأليف، وإعواز البيان؛ حتى كان الكلام كترجمة باصطلاحات جديدة،<lb/>وأسلوب لم يخلص دائمًا إلى الأسلوب العربي الصحيح من حيث: تعدية الأفعال،<lb/>وربط الكلام بعضه ببعض، ووضع الكلم موضعه، على أن فيه جملاً رائعة<lb/>وتجوزًا حسنًا في بعض المواضع. وقد كان أعجب الكتاب إليّ، وأحسنه عندي<lb/>كلامه في الدين، وبذلك تبين أن دين الأنبياء واحد، وأن الأخير مكمل لما قبله،<lb/>وعليه المعول في الخلاف، ولولا التطويل لنقلت كلامه هذا، على أنه قد سبق لنا<lb/>اقتباس ما كتبه الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى- في ذلك من رسالة التوحيد وهو<lb/>الكلام الذي ليس فوقه مطلع ولا وراءه غاية. وإننا نثني على سليمان أفندي لعنايته<lb/>بما تقلّ العناية به في تلك البلاد، ونرجو له زيادة التحرير والاجتهاد.<lb/>***<lb/>(كتاب آراء أهل المدينة الفاضلة)<lb/>لهذا الكتاب ذِكر في دواوين المتقدمين لشهرة مؤلفه أبي نصر الفارابي فيلسوف<lb/>المسلمين في القرن الرابع، وقد كان من كنوز الكتب المخفية فظهر في هذه الأيام<lb/>وطبعه الشيخ فرج الكردي والشيخ مصطفى القافي الدمشقي يطلب من المكتبة<lb/>الملوكية بمصر.<lb/>مسائل الكتاب تدور على أقطاب الفلسفة اليونانية في الوجود الأول، وما يجب<lb/>له من الصفات وفي أقسام الموجودات الأخرى ومنها النفس ومن هنا ينتقل إلى<lb/>الكلام في الوحي والنبوة، ثم إلى حاجة الإنسان إلى الاجتماع والتعاون، وإنما<lb/>يكملان بالمدينة لذلك بَيَّن معنى المدينة، وقسمها إلى أقسام المدينة الفاضلة وما<lb/>يضادها من المدينة الجاهلية، والمدنية الفاسقة، والمدينة المتبدلة، والمدينة الضالة<lb/>ثم ذكر في التفصيل أقسامًا أخرى منها مدينة الخسة والشقوة، قال: (وهي التي<lb/>قصد أهلها التمتع بالملذة من المأكول، والمشروب، والمنكوح وبالجملة اللذة من<lb/>المحسوس، والتخيل وإيثار الهزل واللعب بكل وجه، ومن كل نحو) وهذه المدينة<lb/>قسم من أقسام المدينة الجاهلية. أما المدينة الفاسقة فهي أرقى من المدينة الجاهلية،<lb/>وقد عرفها بقوله: (وهي التي آراؤها الآراء الفاضلة، وهي التي تعلم السعادة،<lb/>والله -عز وجل - والثواني، والعقل الفعال، وكل شيء سبيله أن يعرفه أهل<lb/>المدينة الفاضلة، ويعتقدونه، ولكن تكون أفعال أهل المدن الجاهلية، وجميع مباحث<lb/>الكتاب تجري على طريق الفلسفة اليونانية.<lb/>ولعل من اطلع أو يطلع على هذا الكتاب يتذكر أننا كنا عبرنا عن هذه<lb/>المدينة بالفاسقة، فقام بعض الذين لم يرتقوا عن أهل المدينة الجاهلية يسلقوننا بألسنة<lb/>حداد؛ زاعمين أن ذلك يتضمن الطعن بعِرض كل من يقيم في هذه المدينة (يقولون<lb/>بألسنتهم ما ليس في قلوبهم) على أنهم هم الطاعنون ولكن لا يخجلون.<lb/>***<lb/>(مرور في أرض الهناء، ونبأ من عالم البقاء)<lb/>كتاب جديد الوضع والأسلوب والتخيل ألفه شكري أفندي الخوري اللبناني<lb/>المقيم في البرازيل. فأما أرض الهناء فهي المدينة الفاضلة أو الكاملة في رأي<lb/>فلاسفة هذا العصر وعلمائه، وهي سعادة الحياة التي يتمنون أن يصل إليها البشر<lb/>بالعلم والعمل والاتفاق والتواد بين جميع الناس، وبلوغهم العمر الطبيعي - مائة سنة<lb/>أو أكثر- مع التمتع بالصحة والعافية لما يتربون عليه من الرياضة البدنية والعقلية،<lb/>وتجنب الإفراط والتفريط في الأمور كلها، لا سيما السرف في الطعام والشراب.<lb/>مرَّ بهذه الأرض روح بشري فارق جسده، وذهب إلى الدار الآخرة؛ فكانت في<lb/>طريقه إليها وقد كتب إلى صديق له في الدنيا ينبئه بوصفها على ما خيله<lb/>مؤلف الكتاب.<lb/>وأما عالم البقاء فهو معروف، والمؤلف يصور فيه موقف الحساب والجزاء<lb/>يحضره ملك شرقي ظالم وأحد المتصرفين في جبل لبنان وراهب، وشيخ مسلم،<lb/>وبخيل، ولص، وكاهن (قسيس) ، وصحافي، وطبيب، وسكير، ومحام، يحاسب<lb/>كل منهم ويعاقب على ما أفسد في الأرض، تذكر ذنوبه وتشرح عيوبه، ويعتذر<lb/>ويتنصل، فلا يعذر ولا يقبل، وأما أسلوب الكتاب فهو فكه سلس يقرب من أسلوب<lb/>العوام ويتخلله كثير من عباراتهم وأمثالهم وتشبيهاتهم، ومن قرأ طائفة منه يندفع إلى<lb/>إتمامه بسائق الرغبة وحادي اللذة، وقلما ترى بين الكتب التي تؤلف وتنشر بيننا ما<lb/>جمع بين اللذة والفائدة لا سيما في شؤون المعيشة والاجتماع والسياسة. نعم، إن<lb/>الفكاهة لا تليق في مقام الرهبة والجبروت، وفي مواقف الحساب والجزاء، ولكن<lb/>غرض المؤلف من ذلك تمثيل سيئات هذه الأصناف من الناس التي تشتغل بالمصالح<lb/>العامة؛ فتفسدها وهم الملوك المستبدون وأعوانهم والأطباء، والصحافيون،<lb/>والمحامون، والقسوس، وغيرهم من رجال الدين وقرنهم باللصوص، والبخلاء.<lb/>وليس الغرض الأول تمثيل أهوال الحساب والجزاء، وإرهاب الناس منه بل هذا<lb/>وسيلة، وذاك هو المقصد.<lb/>ومما ينتقد عليه أن ما ذكره من حال الملائكة التي تذهب بالأرواح، والتي<lb/>تتولى الحساب والجزاء، لا يتفق مع عقائد الناس، أو تخيلاتهم فيهم ولا هو في<lb/>نفسه مؤثر يصادف من النفس موقعًا يليق به وأكثره لا فكاهة فيه إلا ما ذكره من<lb/>فتنة المحامي وتهييجه الشعب في ذلك العالم؛ لأجل أن ينجو من العقاب فلا يستطيع<lb/>أحد أن يملك ضحكه عند قراءة هذا.<lb/>وقد انتقد عليه زميلنا نعوم أفندي لبكي صاحب جريدة المناظر الحرة في مقدمة<lb/>وضعها له اكتفاءه بذكر الراهبات من الأجواق التي رآها صاعدة إلى السماء، حيث<lb/>تلقى أحسن الجزاء، ففي الناس من يستحق ذلك غيرهن وأنتقد عليه أنا بقوة زعمه<lb/>أن النصارى تتقرب من المسلمين في جرائدهم ومدارسهم، والمسلمون لا يزدادون إلا<lb/>تباعدًا، والصواب أن في عقلاء الفريقين من يسعى للتساهل والتقرب سعيهما، وإن<lb/>جرائد المسلمين أبعد عن إثارة التعادي من جرائد النصارى؛ فإننا لا نرى فيها<lb/>جريدة منتشرة تتعرض للنصارى فيما يختص بدينهم ورؤسائه، كما نرى في جرائد<lb/>النصارى بمصر من ذلك حتى إن بعض الجرائد اليومية كانت من عهد قريب تطعن<lb/>وتحامي عن العقائد الإسلامية في الأزهر وتُعرض ببعض كبار العلماء والأئمة،<lb/>وتحاول إشراب الأفهام أنهم يبثون في الأزهر الإلحاد ويفسدون الدين، ومثل هذا<lb/>كثير، فما كل الجرائد كالمناظر، وأما المدارس النصرانية فأكثرها أو جميعها تلزم<lb/>التلاميذ المسلمين بالعبادات النصرانية، ولا نعرف مدرسة إسلامية في الدنيا تعامل<lb/>التلاميذ النصارى بمثل هذه المعاملة.<lb/>ثم إنه ليس لمشايخ المسلمين من العناية بعامتهم وتلقينهم التعاليم والتقاليد<lb/>الدينية مثل ما للقسوس، وأكثر حديث المشايخ مع غيرهم في الأمور العادية ويا<lb/>ليتهم كانوا يعنون بنشر مسائل الدين؛ إذًا لقلّ التنافر، فإن رأي الإسلام في<lb/>النصرانية ليس كرأي النصرانية في الإسلام؛ الإسلام يثبت أن كتاب<lb/>النصرانية حق ويوجب الإيمان بمن جاء به، وإنما يثبت أن أهلها حرفوا وانحرفوا<lb/>عن صراطها وأن إيذاءهم حرام والبر إليهم مشروع.<lb/>والنصرانية تعد الإسلام كفرًا في أصوله وفروعه، وقد ألف القسوس في ذمه<lb/>كتبًا حشوها بأكاذيب لم تخطر على قلب مسلم في الأرض، ثم إنه لم يعقد أحد من<lb/>المشايخ مجالس وسمَّارًا لأجل الطعن في النصرانية، ولم يعينوا أحدًا منهم لدعوة<lb/>النصارى إلى الإسلام كما يفعل القسوس بالمسلمين، (فأي الفريقين هو المفرق بين<lb/>العالمين) .<lb/>لهذا أرى أن أقرب طريق إلى التأليف بين الفريقين نشر تعاليم الإسلام<lb/>الصحيحة في المسلمين، وإقلاع قسوس النصارى الذين لهم السلطان الأعلى على<lb/>قلوب عامتهم عن تنفيرها من المسلمين، وكفهم عن الطعن في الإسلام، ولا أبرئ<lb/>بعض المشايخ من كلام ضار يقولونه في المجالس عندما يذكر تعصب النصارى،<lb/>ولكن مثل هذا الكلام لا يكاد يجيء في درس ديني، ولا كتاب تعليمي. وقد أقنعت<lb/>من لا أحصي من المسلمين بأن التساهل والاتفاق على المصالح الدنيوية خير يأمر<lb/>به الدين فلم أجد مقاومة تذكر، ولا ردًّا يُؤثَر، وقد كتبت من قبل بأن الصواب في<lb/>التأليف أن يحمل الأحرار من كل طائفة على المتحمسين المفرقين منها وأما حمل كل<lb/>طائفة على الأخرى فهو الداء الذي لا يرجى معه شفاء.<lb/>***<lb/>(تهذيب الأخلاق)<lb/>يولد في كل أمة ألوف من الأولاد على استعداد عظيم للعلوم والفضائل، فيضيع<lb/>استعدادهم بإغفال تربيتهم وتعليمهم وفيهم من لو علم وربي لنهض بالأمة أو لكان<lb/>ركنًا من أركان ارتقائها. على أن إغفال تربية الأولاد وتعليمهم لا يكون من والديهم<lb/>بالعمد والاختيار، وإنما هو الجهل والعجز. وقد تهمل التربية الصحيحة والتعليم<lb/>النافع في الأمة حتى لا يوجد أحد يقوم بهما ويقيمهما على قواعدهما، وأمة مثل هذه<lb/>يلوح للناظر أنها قد تودّع منها حتى لا رجاء فيها. ولكن هذا النظر غير صحيح فقد<lb/>يقيِّض الله لبلد عَمّ فيه الجهل والفساد من يربي فيه بعض الأفراد. فيكون منهم<lb/>النور المستطير، والخير الكثير كما علمت من سيرة الأستاذ الإمام -رحمه الله<lb/>تعالى- وقد ينهض الاستعداد ببعض الناس إلى أن يربي واحدهم نفسه بعد<lb/>الرشد واستقلال الفكر ثم ينبري لتربية غيره ولا بد لمثل هذا من الاسترشاد بالكتب<lb/>النافعة. ومن هذا الصنف العالم الفيلسوف أحمد بن محمد بن مسكويه صاحب<lb/>كتاب (تهذيب الأخلاق) الذي هو أحسن المختصرات في هذا العالم<lb/>الجليل.<lb/>ولعت بهذا الكتاب منذ رأيته؛ فطالعته ثم قرأته درسًا. ثم علمت بعد الهجرة<lb/>إلى مصر أن الأستاذ الإمام قرأه درسًا كما ذكرت ذلك في ترجمته، وكان الكتاب<lb/>يومئذ مجهولاً عند المشتغلين بالعلم فعُرف، وميتًا فَاستَحيى، ويسرنا أن الناس أقبلوا<lb/>عليه في هذه السنين، فقد كان طبع طبعًا قبيحًا، ونفدت نسخه فأعاد طبعه عبد<lb/>العليم أفندي صالح منذ سنين بالحرف الإسلامبولي الجميل على ورق جيد، فأقبل<lb/>الناس بسعيه عليه حتى نفدت نسخه، ورأى من الإعانة على التربية أن يطبعه ثانية<lb/>ففعل، وله من الفضل في اتخاذ الوسائل لنشره ما يضاهي قيامه بإجادة طبعه،<lb/>فعسى أن يكون في هذه الكرة أسرع انتشارًا لنبشر بأن أمتنا تزداد حبًّا في العلم<lb/>النافع، وميلاً إلى التربية الصحيحة عامًا بعد عام. وثمن النسخة من الكتاب خمسة<lb/>عشر قرشًا، وأجرة البريد قرش صحيح ويطلب من طابعه ومن إدارة المنار بمصر. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p440" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1644.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شكر واعتذار</head>
               <lb/>نشكر للذين عزَّوْنا ببرقياتهم وكتبهم على مصابنا بمولانا الأستاذ الإمام،<lb/>عالمين أن مكاننا منه مكان الولد البارّ من الوالد الرحيم، والمريد الصادق من<lb/>المرشد الحكيم، على أنه تغمده الله برحمته كان أبا الأمة ومربيها، ومرشدها وهاديها،<lb/>فما من معزٍّ لنا إلا وكان يعزي نفسه ثم يذكر الأمة والإسلام، ويعترف بأن المصاب<lb/>عامّ، وكذلك رأينا التعازي التي خوطب بها أخونا حمودة بك عبده والشيخ عبد الكريم<lb/>سلمان، بل رأينا مثل هذه التعازي في أيدي بعض المريدين وسننشر نموذجًا من ذلك<lb/>في كتاب التاريخ إن شاء الله تعالى.<lb/>وأما الاعتذار فهو عن عدم مجاوبة المعزين ويدخل فيه الاعتذار لمن كاتبونا<lb/>منذ أشهر في مسائل أخرى ونخص بالذكر البحرين وزنجبار والمغرب الأقصى،<lb/>ولعلنا نكتب إليهم عن قريب.<lb/>(تنبيه) لا نسمح للجرائد المصرية بنقل ترجمة الأستاذ الإمام عن المنار ولا<lb/>يضر اقتباس قليل من العبارة مع العزو وكثير من المعنى ولو بدونه، والعلم أمانة<lb/>بين أهله. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1645.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>