<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3474.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1343" change="#d3e146">1343</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1924م</date>
         <pb n="n25-p401" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3475.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="401"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوصية المزورة باسم المدينة المنورة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س 21) من صاحب الإمضاء في (ميت غمر)<lb/>سيدي الأستاذ الجليل، محمد رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title>، حرسه الله،<lb/>تحية الله وسلامه إليك وبعد:<lb/>الدين الإسلامي الذي جاء فاصلاً بين الحق والباطل، وعلم الناس أن هناك<lb/>إلهًا لا يطلع أحدًا على غيبه، وأنه لا يظلم مثقال ذرة، الدين الإسلامي الذي أنقذ<lb/>الناس من جاهليتها الأولى، وأبطل الخرافات والاعتقادات الباطلة، دين هدى لمن<lb/>يريد أن يهتدي، دين توحيد لمن يريد أن يوحد ربًّا واحدًا، دين وجهة واحدة لمن<lb/>يريد أن يولي وجهه شطره، إلا أن الناس الذين يدينون به وينتسبون إليه لم<lb/>يحافظوا عليه ولم يحترموا تعاليمه.<lb/>وبذلك حقت علينا كلمة العذاب؛ لأن أكثر المسلمين لا يعقلون.<lb/>سيدي: أكتب إليك هذا وأنا في ذهول مستمر وحزن دائم لما وصلت إليه<lb/>حالة المسلمين، حتى أصبحت حياتنا الدينية والدنيوية تشبه الكفار من كل الوجوه.<lb/>وإن المنشور المرسل طي هذا الكتاب لأكبر دليل على صدق هذا القول، حتى لا<lb/>يقال بأننا نكتب على غير حق، فهل يصح يا فضيلة الأستاذ لأمة دينها الإسلام،<lb/>وكتابها القرآن، أن يوزع بينها هذا المنشور ويلصق على أبواب بيوت العبادة؟<lb/>فباسم الإسلام الذي وقفت حياتك على خدمته، والمحافظة عليه، وباسم العلم الذي<lb/>أخذت منه قسطًا وافرًا، وبحق ما لك علينا من فضل بمباحثك الدينية القيمة، التي<lb/>كثيرًا ما هدت ضالاًّ وعلمت جاهلاً، أن تبين لنا صحة هذا المنشور , وأصل<lb/>مصدره والغاية التي يرمي إليها ناشره، وذلك يكون بنشر الرد بجريدة الأهرام حتى<lb/>يطلع الناس عليها، ويقفوا على حقيقتها، ولك من الله حسن الجزاء، ومن الناس<lb/>أجمل الثناء، وإنا لذلك لمنتظرون، والله المسؤول الذي بيده المصير أن يتولاك<lb/>برعايته. واقبل احترام وإخلاص مسلم معجب بعلمك ودينك.<lb/>ميت غمر في 27 مارس سنة 1924 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> زكي محمد عبد الله <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> معاون سلخانة ميت غمر وأمين مخزن البلدية<lb/>وهذا نص الوصية المزورة المرسلة مع هذا السؤال.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>وبه نستعين على القوم الكافرين , وصلى الله على سيدنا محمد خاتم الأنبياء<lb/>والمرسلين وعلى آله وصحبه وسلم.<lb/>هذه وصية من المدينة المنورة<lb/>عن الشيخ أحمد خادم حرم النبي الشريف قال: كنت ساهرًا ليلة الجمعة أتلو<lb/>القرآن وبعد تلاوته قرأت أسماء الله الحسنى , فلما فرغت من ذلك تهيأت للنوم<lb/>فأخذتني سنة من النوم , فرأيت الطلعة البهية رسول الله صلى الله عليه وسلم , الذي<lb/>أظهر الآيات القرآنية والأحكام الشرعية؛ رحمة للعالمين سيدنا ونبينا محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم فقال لي: يا شيخ أحمد. قلت: لبيك يا رسول الله , ويا أكرم خلق الله.<lb/>فقال لي: أنا خجلان من أفعال الناس القبيحة , ولن أقدر أن أقابل ربي ولا<lb/>الملائكة، ووَقْف على قدم؛ لأنه مات من الجمعة إلى الجمعة مائة وستون ألفًا على<lb/>غير الإسلام وواحد مات على الإسلام , فنعوذ بالله من شر ذلك، وصار غنيهم لا<lb/>يرحم فقيرهم , وأصبح كل شخص لا يسأل إلا عن نفسه , وقد ارتكبوا المعاصي<lb/>والكبائر والزنا، وأنقصوا المكيال والميزان , وكثرت المعاصي وأكلوا الربا وشربوا<lb/>الخمر , وتركوا الصلاة ومنعوا الزكاة. فهذه الوصية لأجل أن يتعظوا؛ لأني في<lb/>شدة التعب من أجلهم، فأخبرهم يا شيخ أحمد قبل أن ينزل بهم العذاب من ربهم<lb/>العزيز الجبار وتغلق أبواب الرحمة، فنعوذ بالله من شر هذا القرن وأهله؛ لأنهم<lb/>عن طريق الحق ضالون، وبالله تعالى يشركون، وبالدين الحنيف ينكرون،<lb/>وبأديانهم الباطلة يمجدون. وإن الساعة قد قربت، وفي سنة 1340 هجرية تخرج<lb/>النساء من غير إذن أزواجهن , وفي سنة 1350 هجرية تظهر علامة في السماء<lb/>مثل بيض الدجاج وهي علامة القيامة، وفي سنة 1370 هجرية تغيب الشمس ثلاثة<lb/>أيام بلياليها , وبعد ذلك تشرق من المغرب , وتغلق أبواب التوبة، وفي سنة 1380<lb/>هجرية يرفع القرآن العظيم من صدور الرجال، ويظهر المسيخ الدجال، وتتفاتن<lb/>النساء والرجال، ويعود الإسلام كما كان خرابًا. فأخبرهم يا شيخ أحمد بهذه<lb/>الوصية , وعرفهم بأنها منقولة (بقلم القدرة من اللوح المحفوظ) .<lb/>ومن يكتبها ويرسلها من بلد إلى بلد أو من محل إلى محل، كتب الله له قصرًا<lb/>في الجنة , ومن لا يكتبها ولا يرسلها حرمت عليه شفاعتي يوم القيامة، ومن لا<lb/>يعرف أن يكتبها يأمر كاتبًا بكتابتها بثلاثة دراهم، ومن كتبها وكان فقيرًا - أغناه الله،<lb/>أو كان مديونًا قضى الله دينه عنه، أو عليه ذنب غفر الله له ولوالديه ببركة هذه<lb/>الوصية، ومن يكتمها عن عباد الله اسود وجهه في الدنيا والآخرة.<lb/>وقال الشيخ أحمد: والله العظيم ثلاثًا، إن هذه حقيقة، وإن كنت كاذبًا أخرج من<lb/>الدنيا على غير الإسلام , ومن يصدق بها ينجو من عذاب النار , ومن كذب بها كفر،<lb/>وصلى الله على سيدنا محمد النبي الأمي وعلى آله وصحبه وسلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (مؤمن مصدق)<lb/>(جواب المنار) : جاءنا هذا السؤال فقدمنا عليه في النشر والجواب أسئلة<lb/>أخرى جاءت قبله، ثم أطلعنا قلم التحرير في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> على كتاب يقترح فيه<lb/>مرسله نشر هذه الوصية في الأهرام , ومطالبة العلماء ببيان ما يجب في شأنها<lb/>فتذكرنا أننا قد سئلنا عنها هذه الوصية.<lb/>هذه الوصية فرية ملفقة سبقها أمثال لها كثيرة , وكلها معزوة إلى اسم الشيخ<lb/>أحمد خادم الحرم النبوي الشريف أو خادم الحجرة النبوية الطاهرة، وأذكر أني<lb/>رأيت أول وصية منها بين أوراق لوالدي من زهاء أربعين سنة أو أكثر، فصدقتها<lb/>واهتممت بأمرها , وكان ذلك قبل طلبي للعلم بل في أول العهد بالقراءة.<lb/>ومنذ عشرين سنة أرسل إلى أمين أفندي السرجاني، الصائغ المشهور بمصر<lb/>وصية أخرى منها , وسألني عن رأيي فيها فنشرتها في باب الفتوى من المجلد<lb/>السابع (غرة شعبان 1322) وأجبت عنها بما سأعيده هنا، ثم أرسلت إلي نسخة<lb/>أخرى من السويس بعد سنة ونصف من نشر تلك الفتوى , فاعتذرت عن نشرها في<lb/>فتاوى (ج 3 م 9 الذي نشر في ربيع الأول سنة 1324) .<lb/>والظاهر أن الذين يلفقون هذه الوصايا من الجهال يظنون أنه ربما يكون<lb/>لنشرها تأثير عظيم في المسلمين، وأنهم يقصدون النفع، ويستحلون في التوسل إليه<lb/>تعمد الكذب على النبي صلى الله عليه وسلم , كما كان يفعل بعض الوضَّاعين<lb/>لأحاديث الترغيب والترهيب، مع علم أولئك بقوله صلى الله عليه وسلم: (من<lb/>كذب عليَّ متعمدًا فليتبوّأ مقعده من النار) فإنه روي متواترًا في الكتب الستة<lb/>وغيرها من المسانيد والمعاجم عن عشرات من الصحابة. ثم ينسخها بعض العوام<lb/>حيث لا مطابع , ويطبعونها في مثل هذه البلاد؛ لتصديقهم بما في آخرها من الوعد<lb/>والوعيد، ومن العجب أن الذين يجددون تلفيق الوصية لا يتركون اسم الشيخ أحمد<lb/>كأنه خالد في الحرم النبوي الشريف , وكأنه أعطي خدمة الحجرة الطاهرة خالدة<lb/>تالدة , لا تؤثر فيها أحداث الزمان ولا مرور السنين ولا تغير الحكومات. ويلوح<lb/>في ذاكرتي أن بعض زوار المدينة سأل عن الشيخ أحمد هذا منذ سنين كثيرة , فلم<lb/>يجد في الحرم النبوي من يعرفه!<lb/>ومن دلائل كذب هذه الوصايا أسلوبها العامي , على أن الوصية الجديدة دون<lb/>ما سبقها في اللحن والاصطلاحات العامية (ومنها) وهو أقواها: زعم مختلقها أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم صار محجوبًا عن ربه وعن الملائكة بسبب ذنوب<lb/>الناس , وهذه أعظم العقوبات التي توعد الله تعالى بها الفجار الكفار بقوله: {كَلاَّ<lb/>إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ} (المطففين: 15) فجميع ما نعاه على المسلمين<lb/>من المعاصي هو دون الكذب على الرسول بأصل الوصية والكذب على الله ,<lb/>بزعمه أنه عاقب أفضل رسله بذنب غيره , كما يعاقب الكفار في الآخرة، وهو<lb/>مغفور له بنص القرآن، على أنه لا يعاقب أحد من الخلق بذنب غيره بالنص أيضًا ,<lb/>ومن جهله تعبيره عن التجلي الرباني بالمقابلة، كما يعبر أهل هذا العصر عن لقاء<lb/>بعض الناس لبعض.<lb/>وقوله: وفي سنة 1340 تخرج النساء من غير أذن أزواجهن، يدل على<lb/>أن الوصية لفقت قبل هذا التاريخ , ولما وصلنا إليه لم نر شيئًا لم يكن قبله , فقد كان<lb/>كثير من النساء يخرجن قبله بدون إذن أزواجهن , ولم يخرج فيه جميعهن ولا فيما<lb/>بعده , فنقول: إنه مصداق للجملة. وما ذكر قبله من المعاصي فهو قديم أيضًا ,<lb/>ولكنه يزداد بلا شك، كما أنه قد تجدد من علم السنة ومحاربة البدع والدعوة إلى<lb/>الإصلاح الديني , والتوفيق بينه وبين الحضارة والقوة ما لم يكن.<lb/>وقاعدة هؤلاء المصلحين أن الله تعالى قد أكمل دينه فلا نزيد في الأمور الدينية<lb/>المحضة شيئًا لم يرد في الكتاب أو السنة الثابتة أو إجماع الصدر الأول، وأن أسعد<lb/>السعداء من يعبد الله تعالى كما عبدوه فعلاً وتركًا حسب الأمر والنهي , وأن<lb/>في الكتاب والسنة وهدي السلف الأول غنًى عن كل ما عداها في النصح<lb/>والإرشاد، والزجر عن الفساد، فمن كان مخلصًا في نصح المسلمين، فليعضد<lb/>هؤلاء المصلحين، فهو خير له من اختراع الرؤى الباطلة، والوصايا السخيفة<lb/>المزورة , التي صار يقل في العوام من يصدقها، وجميع الخواص يلعنون مزورها.<lb/>وإننا نذكر هنا ما أجبنا به السائل عن هذه سنة 1322 إتمامًا للفائدة - وكانت تلك<lb/>في منتهى السخف لفظًا ومعنًى وهذا نصه:<lb/>إننا نتذكر أننا رأينا مثل هذه الوصية منذ كنا نتعلم الخط والتهجي إلى الآن<lb/>مرارًا كثيرة , وكلها معزوة كهذه إلى رجل اسمه الشيخ أحمد خادم الحجرة النبوية ,<lb/>والوصية مكذوبة قطعًا , لا يختلف في ذلك أحد شم رائحة العلم والدين، وإنما<lb/>يصدقها البلداء من العوام الأميين، ولا شك أن الواضع لها من العوام الذين لم<lb/>يتعلموا اللغة العربية , ولذلك وضعها بعبارة عامية سخيفة، لا حاجة إلى بيان<lb/>أغلاطها بالتفصيل , فهذا الأحمق المفتري ينسب هذا الكلام السخيف إلى أفصح<lb/>الفصحاء وأبلغ البلغاء صلى الله عليه وآله وسلم , ويزعم أنه وجده بجانب الحجرة<lb/>النبوية مكتوبًا بخط أخضر , يريد أن النبي الأمي هو الذي كتبه , ثم يتجرأ بعد هذا<lb/>على تكفير من أنكره , فهذه المعصية أعظم من جميع المعاصي - التي يقول: إنها<lb/>فشت في الأمة، وهي الكذب على الرسول عليه الصلاة والسلام , وتكفير علماء أمته<lb/>والعارفين بدينه , فإن كل واحد منهم يكذب واضع هذه الوصية بها , وقد قال<lb/>المحدثون: إن قوله صلى الله عليه وسلم: (من كذب علي معتمدًا فليتبوأ مقعده من<lb/>النار) ، قد نقل بالتواتر , ولا شك أن واضع هذه الوصية متعمدٌ لكذبها، ولا ندري<lb/>أهناك رجل يسمى الشيخ أحمد أم لا؟ !<lb/>وأما تهاون المسلمين في دينهم وتركهم الفرائض والسنن , وانهماكهم في<lb/>المعاصي، فهو مشاهد، وآثار ذلك فيهم مشاهدة , فقد صاروا وراء جميع الأمم بعد أن<lb/>كانوا بدينهم فوق جميع الأمم {وَلَعَذَابُ الآخِرَةِ أَخْزَى وَهُمْ لاَ يُنصَرُونَ} (فصلت:<lb/>16) إلا أن يتوبوا. ولا حاجة لمن يريد نصيحتهم بالكذب على الرسول ,<lb/>ووضع الرؤى التي لا يجب على من رآها أن يعتمد عليها شرعًا، بل لا يجوز له<lb/>ذلك إلا إذا كان ما رآه موافقًا للشرع , فالكتاب والسنة الثابتة بين أيدينا، وهما مملوآن<lb/>بالعظات والعبر , والآيات والنذر. اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p421" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3476.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="421"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطاب عام للمسلمين </head>
<tei:p>في شأن الحجاز<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>مفاسد الطاغوت بعد ادعائه للخلافة:<lb/>ذكرنا في الفصول السابقة بعض الحقائق عن سلب الملك حسين أموال أهل<lb/>الحجاز والحجاج والظلم في الحرم , وفقد الأمن بين الحرمين التي جاءتنا من أخبار<lb/>موسم الحج (سنة 1341) , وقلنا: إنه قد صرح في أثناء السنة الماضية قبل<lb/>موسمها بانتحاله لمنصب الخلافة، فصار خطره أشد، والسعي لتلافيه أوجب، وذلك<lb/>أن الرجل كلما كبرت مطامعه وتنفخ وانتفخ في مظاهره، يزداد احتياجه إلى النقود،<lb/>ولا مستغل له إلا الحجاج وأهل الحرمين؛ لأن الإنكليز منعوه ما كانوا يعطون،<lb/>ولا بد من مورد غزير يقوم بنفقات الجمع بين عظمة الملك وفخفخته، وإخضاع<lb/>أمراء العرب المنكرين لإمبراطوريته وخلافته، ونشر دعاية الخلافة ومقاومة<lb/>خصومها في الشرق والغرب إلى أن تستقر وتكون مستغلاًّ جديدًا؛ وما هي مستقرة<lb/>أو يهلك العرب والمسلمون، فخصومه في الملك والسلطان أمراء جزيرة العرب<lb/>المستقلون، وكل واحد منهم يفوقه قوة وإدارة وعدلاً، وخصومه في الخلافة<lb/>الشعوب الإسلامية ماعدا بعض أهل فلسطين وسورية و<placeName>العراق</placeName> من المنتفعين بماله،<lb/>والراجين لنواله، أو المخدوعين بدعايته ودعاية رجاله، أو المتلذذين بنكاية<lb/>فرنسة، والخائفين من شماتة جيرانهم من النصارى الذين عادوا ولده فيصلاً في تلك<lb/>الأيام، التي كان المسلمون فيها سكارى بخمرة الأوهام، أو عائشين في غمرة من<lb/>أضغاث الأحلام، على أن هؤلاء الأنصار يقلون عامًا بعد عام؛ لأن جناياته<lb/>ظهرت للخواص والعوام، وطفقت تتبرأ منه الجماعات والأحزاب كالأفراد.<lb/>كان هذا الرجل المفتون بالألقاب الضخمة والمظاهر الفخمة أميرًا للحجاز،<lb/>وكان بدو البلاد كحضرها يخضعون له، ويخشون بأسه، ويقبلون حكمه لعلمهم بأن<lb/>وراءه دولة يرجى برها، ويخشى ضرها، وقد صلي نار الحرب العامة باسم<lb/>العرب، وهو لم يعمل ولا يعمل ولن يعمل إلا لنفسه وولده، ولم يكن إلا متجرًا<lb/>بالعرب وبلاد العرب، وبدين الإسلام أيضًا كما ظهر واتضح لغير العميان<lb/>المنكوسين من البشر، استبد بالأمر وحده على جهله وعجزه، فأضاع الفرصة التي<lb/>سنحت لاستقلال العرب واتساع ملكه، ولم ينل شيئًا من مطامعه الواسعة لنفسه،<lb/>بل لم يبق له من إمارة <placeName>الحجاز</placeName> إلا هذه المدن والقرى المعدودة على الأصابع , وأما<lb/>القبائل القوية فليس له عليها من سلطان.<lb/>ولكن افتتانه بعظمة الملك وفخامة الألقاب، وغروره بالوعود الشيطانية<lb/>والأماني فيما يسميه (الحسيات النجيبة للعظمة البريطانية) جرآه على تسمية نفسه:<lb/>ملك العرب وصاحب البلاد العربية، وصار يمتع نفسه بما تصبو إليه من عظمة<lb/>الملك الصورية، فأحدث أوسمة ورتبًا متعددة. تصدر جريدته (القبلة) آونة بعد<lb/>آونة , وفي صدرها إما عنوان (توجيهات) الذي كان يعهد في الجرائد العثمانية<lb/>الحميدية، وتحته: وجه وسام النهضة أو وسام الاستقلال العلي الشأن إلى فلان،<lb/>ووجه 000 إلى 000 وإما نبأ من أنباء القصر العالي , ومن تشرف بتقبيل أعتابه،<lb/>حتى إن أولاده يقبلون فيما يكتبون إليه الأعتاب، ويعبر أحدهم عن نفسه بخادم<lb/>تراب الأقدام (؟ ؟) ولم يدع سيئة من سيئات عبد الحميد إلا وتقلدها، حتى إذكاء<lb/>الجواسيس على رجال حكومته وأولاده، دع غيرهم من الناس الذين قد يعذر بعدهم<lb/>أعداء له؛ لأنه لهم عدو مبين , وقد حمله ادعاؤه هذا الملك، وافتتانه به إلى ما تقدم<lb/>بيانه من مصارحة جميع أمراء جزيرة العرب بالعداوة، وإنذارهم إسقاط إمارتهم<lb/>وضمها إلى ملك البلاد العربية كلها.<lb/>كان هذا بعض شأنه، على ضعفه وعجزه، وخيبة آماله في (العظمة<lb/>البريطانية وحسياتها النجيبة) - إلا أن يقال - ولا يعوز الدليل من قال: إنه لا<lb/>يقنط من رحمتها، ولا ييأس من روحها. فإنه تبرأ من رحمة الله، إن كان يقبل<lb/>بقرار الدول كلها أضعاف ما تعطيه هي إن لم يكن بواسطتها؛ فماذا ينتظر من<lb/>غروره وطمعه وعنجهيته وكبريائه , وقد ادعى الخلافة العربية، وطفق ينشر في<lb/>جريدته الكاذبة الخاطئة دعاوى مبايعة جميع الشعوب الإسلامية، (لصاحب الجلالة<lb/>الهاشمية، أمير المؤمنين، وخليفة رسول العالمين، المنقذ الأعظم) كقولها:<lb/>(مبايعة أهل مصر، مبايعة بلاد جاوه، مبايعة بلاد السودان) إلخ.<lb/>إلا أنه لا ينتظر من بعد هذا إلا الإسراف في الظلم، والإلحاد في الحرمين<lb/>الشريفين، وتثقيل الغرامات على الحجاج، وبث الفساد السياسي في سائر بلاد<lb/>العرب، وتمكين النفوذ الأجنبي فيها، ومقاومة الإصلاح , ونشر الخرافات في<lb/>العالم الإسلامي كله.<lb/>وقد أخرنا إتمام هذا الخطاب في العام الماضي؛ لنقف على ما يكون له من<lb/>التأثير في عمله بعد لقاء أنصار وأصحاب الآمال فيه بزيارته لشرق الأردن , ثم<lb/>بعد تنحله لمنصب الخلافة، حتى تكون النتيجة من خطابنا هذا بعد استيفاء<lb/>المقدمات، فجاءتنا أخبار موسم الحج الأخير (سنة 1342) بشر مما نشرنا<lb/>خلاصته في أوائل هذا الخطاب من الإصرار على ما تقدم أو الزيادة عليه، وشرها<lb/>قطعه لماء عين زبيدة في يوم عرفة؛ لأجل أن يبيع أعوانه الماء المدخر بأغلى<lb/>الأثمان , واتفق أن كان حر الصيف شديدًا حتى في البلاد المعتدلة، فكان موقف<lb/>عرفة كموقف الحساب يوم القيامة، شغلت شدة الحر وشدة الظمأ أكثر الناس عن<lb/>أداء العبادة براحة وحضور قلب، ومات ألوف من الناس في عرفات وفي الطريق<lb/>بينها وبين مزدلفة فمنى فمكة. أخبرنا الكثيرون من الحجاج بذلك، ونشره بعضهم<lb/>في الجرائد، وقالوا: إن قربة الماء قد صارت تباع بعشرين قرشًا أو ثلاثين قرشًا في<lb/>الغالب , واشتراها بعض الأغنياء بأكثر من ذلك.<lb/>ومن الشواهد على الإفساد السياسي ما نقله الجرائد من إرسال دعاته إلى عدن<lb/>وبلاد الشافعية من تهامة <placeName>اليمن</placeName>؛ ليأخذوا له البيعة، ويخدعوا الناس بأن خليفة<lb/>المسلمين وملك العرب سيجعل أمرهم بأيديهم، وحكامهم من أهل مذهبهم، وإدارتهم<lb/>كما يرغبون ويقترحون، وهذا موافق لتفسيره الرسمي للوحدة العربية , الذي بيناه في<lb/>الوثيقة الخامسة المتعلقة بالجناية الثانية من هذا الخطاب.<lb/>وقد تثبتنا في نشر هذه المفسدة، فكتبنا إلى <placeName>اليمن</placeName> بالسؤال عن ذلك , فجاءنا نبأ<lb/>رسمي لا شك فيه بتأييد الخبر.<lb/>ومن الشواهد على مقاومة الإصلاح ونشر الخرافات , وتحكم الجهل في العلم<lb/>والدين ما قرأناه في أنباء <placeName>الحجاز</placeName> من جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقتبس</title> الدمشقية من تصدي الخليفة<lb/>(خليفة الشيطان) لاستخدام مجلس شورى الخلافة الذي استحدثه؛ لمنع انتشار<lb/>الكتب والرسائل التي اشتهرت في بلاد جاوه من قبل الشيخ محمد عبده والشيخ<lb/>رشيد رضا، كما منع من قبل ذلك كتب شيخي الإسلام ابن تيمية وابن القيم<lb/>وغيرها من الكتب القديمة التي لا توافق هواه، ولا نقول: رأيه أو فهمه؛ إذ هو عامي لا رأي له ولا فهم في علم ولا دين.<lb/>ثم أخبرنا أحد علماء الأزهر الذين حجوا في الموسم الأخير، أنه علم من الثقات<lb/>في <placeName>الحجاز</placeName> أن حسينًا كلف بعض علماء حكومته ومجلس شورى خلافته - كتابة<lb/>فتوى , يطعنون فيها بالشيخ محمد عبده ومحمد رشيد رضا صاحب المنار؛ تبعًا لتهم<lb/>دونها في الأسئلة الذي كلفهم الجواب عنها، فكتبوا له ما لا يرضيه تمام الرضا؛<lb/>لأن ما يرضيه يغضب الله تعالى واتقوا شره بأن كتبوا أنهم لم يطلعوا على شيء من<lb/>كتب الشيخين المذكورين مشتملة على ما ذكر في الاستفتاء هذا ملخص الخبر<lb/>بالمعنى.<lb/>***<lb/>علاوة<lb/>من روايات الحجاج في ظلم حسين في الحرمين الشريفين:<lb/>عهدنا إلى أحد علماء الأزهر الذين ذهبوا إلى <placeName>الحجاز</placeName> في الموسم الأخير أن<lb/>يستقصي لنا أعمال هذا الطاغوت , وذكرنا له بعض الثقات الذين يعرفون هذه<lb/>الحقائق , ولا يبخلون بها على من يثقون بأمانته، ويأمنون شر سعايته، فجاءنا<lb/>بمسائل كثيرة. ثم جاءنا بيان آخر من بعض سكان المدينة المنورة الذين حضروا<lb/>موسم الحج الأخير أيضًا , فنلخص البيانين؛ لإطلاع العالم الإسلامي عليهما،<lb/>ودعوته إلى القيام بما يجب عليه من العمل لمهد الإسلام، وحرم الله تعالى وحرم<lb/>رسوله عليه الصلاة والسلام، وخدمة للتاريخ الخاص والعام.<lb/>ملخص ما جاء به العالم الأزهري من <placeName>مكة</placeName>:<lb/>(1) صدرت أوامر الملك حسين بمنع مشتري الأعشاب قبل أخذ ما يلزم<lb/>لحيواناته , فتجاسر أحد التكارنة , واشترى، فقبض عليه، وسجنه عامًا واحدًا ,<lb/>وقال: إنه سجنه بمقتضى الوجه الشرعي من الكتاب والسنة. فاستفتى أبو المسجون<lb/>المفتين الأربعة ب<placeName>مكة</placeName>، فأفتوه أنه لا يستحق الحبس شرعًا , فأطلع الملك عليها فغضب<lb/>وقال أنه يخالف الشرع ولا يطلقه من الحبس , وصار يكرر قوله: أشهد أني أخالف<lb/>الشرع في أحكامي.<lb/>(2) في شعبان سنة 1342 اشتكت فتاة امرأة من موالي الشناقطة أحد<lb/>موالي العربان بأنه اغتصبها بعد أن تهددها بالقتل في طريق الرصفة , وهو حمى<lb/>الملك الذي لا يدخله سوى جماله، وأي حيوان يدخله يصادر- وقد وصفت الفتاة<lb/>المتهم , فقبض الملك على غيره من المغضوب عليهم، فقطع يده ورجله من خلاف<lb/>من غير أن تراه الفتاة , وتشهد أنه هو الجاني، وهذا حكم الشرع.<lb/>(3) جعل رسمًا على كل جمل وحمار وبغل يجيء من جدة إلى <placeName>مكة</placeName> - نصف<lb/>جنيه إنكليزي وريالين مجيدين , ومن <placeName>مكة</placeName> إلى عرفات نصف جنيه إنكليزي , ومن<lb/>مكة إلى المدينة ثلاثة جنيهات: جنيهًا برسم الحكومة والخزينة الخاصة.<lb/>(4) لأجل جمع الإعانات من الحجاج؛ وضع في مجاري عين زبيدة أكياسًا<lb/>من الرمل فوق عرفة بقليل , وذلك قبل يوم عرفة فلم يأت وقت الظهر حتى نضب<lb/>الماء من حياض عرفة , ونشأ عن ذلك عطش شديد جدًّا , مات بسببه خلق كثير<lb/>من الفقراء , ولما ظهر سره امتنع عن جمع الإعانة , وعلى ذلك أدلة:<lb/>(منها) أن الماء كان فوق عرفة طافيًا في الآبار على وجه الأرض , حتى<lb/>كان من أخبر بذلك من العرب يملأ بيديه من غير دلو ولا رشاء.<lb/>(ومنها) أننا عند نزولنا إلى منى وجدنا الماء فيها كثيرًا , وما كان غلاء<lb/>ماء منى إلا من توهم الناس أن الماء مقطوع مما جرى لهم بعرفة. ولكن الذي كان<lb/>يشاهد الآبار بنفسه وهي تجيش بالماء الغزير يعلم الحقيقة.<lb/>(ومنها) أنه قبل خروج الناس إلى عرفة بأيام , طلب من مطوفي الجاوه<lb/>والهنود جمع حجاجهم له في الحرم؛ ليكلمهم في أمر مهم. ثم قال للمطوفين:<lb/>تدرون هذا الأمر؟ فقالوا: لا. فقال: لأجل جمع إعانة لتصليح عين زبيدة.<lb/>(5) طريقته في جمع الإعانة للعين: أن ما زاد على عشرين جنيهًا يوضع<lb/>في صندوقه الخاص , وما نقص عنها ففي صندوق العين , وإذا احتاجت العين<lb/>للتعمير لا يعطيها شيئًا , وإذا طلب من صندوقه للحاجة يغضب. وحصل ذلك مرة،<lb/>فغضب وحاسب أمين الصندوق , وعطل أعمال لجنة العين أحد عشر شهرًا.<lb/>وبعض الحجاج لجهل أو غفلة أو حب رياء وظهور , يدفعون له مباشرة ما<lb/>يتبرعون به , فيكون خالصًا له، والمعروف منه لا يقل عن 500 جنيه.<lb/>(6) عند مبايعته بالخلافة في عمان وصلت منه برقية لقاضي القضاة بمكة<lb/>بأنه إذا امتنع أحد عن البيعة يقتل رميًا بالرصاص.<lb/>(7) لما وصلت الكسوة من مصر أغرى بعضهم أن يحضروا له بعض<lb/>المصريين؛ ليقولوا له: إنه بلغهم أنه يريد رد الكسوة , وأنه سيكسو الكعبة من<lb/>عنده كما كساها في العام الماضي , وأن يسترحموا جلالته ويرجوه عدم ردها<lb/>ويلحوا عليه في ذلك، فيقبل رجاءهم. وأظهر للناس أنه في غنى عن كسوة مصر<lb/>ولولا إلحاح المصريين لم يقبلها , والكسوة التي جاء بها في العام الماضي ثمنها<lb/>300 جنيه وهي من الصوف القيلان , وكانت عند ما دخلنا <placeName>مكة</placeName> باهتة وشكلها في<lb/>غاية الكآبة.<lb/>(8) كان حول المسجد الحرام ميضأة من أوقاف سلاطين مصر والأتراك<lb/>فهدمها , وجعل محلها دكاكين ملكًا له , وصار الناس يبولون في الشوارع،<lb/>ويتوضؤون على أبواب المسجد الحرام , ورأيت بعيني ناسًا كثيرًا يفعلون ذلك.<lb/>(9) أمر أن لا يتجاوز الحمل 20 أقة , والجمل يستطيع حمل 70 فأكثر،<lb/>فصار أكثر الحجاج يضطر لترك كثير من حاجاته في جدة. وهو يدعي أنه فعل<lb/>ذلك شفقة على الجمال، والحق أنه أراد كثرتها لأجل المال , ومن جراء ذلك تعطل<lb/>في العام الماضي عدد غير قليل عن الحج , وفاتهم يوم عرفة وهم بجدة ينتظرون<lb/>عودة الجمال , التي رحلت بهذه الأحمال الخفيفة.<lb/>(10) أنه يأخذ من أصحاب الخيام المعدة للأجرة ما يحتاج إليه لإكرام<lb/>ضيوف منصبي الملك والخلافة بغير أجرة (وذكر الكاتب حكاية طويلة سمعها من<lb/>رجل كردي فقير , كلفه الملك الخليفة الإتيان بخمس خيام , فاعتذر بفقره وغربته،<lb/>فوضعه في سجنه الذي سماه هذا المسكين جهنم , ووصف ما فيه من السلاسل<lb/>والأغلال 000 ثم افتداه بعض الموسرين باستئجار الخيام المطلوبة له، ولكن لما آن<lb/>وقت إرجاعها بعد عرفة أرجعوا ثلاثًا واغتصبوا اثنين.<lb/>(11) إذا حكمت المحكمة الشرعية حكمًا , وصدق عليه قاضي القضاة<lb/>والتدقيقات الشرعية، ووسط المحكوم عليه واسطة أو رشوة أو نفاقًا أو تجسسًا أو<lb/>إطراءً - انعكست القضية وأصبح المحكوم عليه محكومًا له , وهذا الباب مفتوح<lb/>للجميع , وبعد قليل يصل الآخر إلى ما وصل إليه المحكوم عليه , فتنعكس القضية<lb/>مرة ثانية , وبعد مدة تنقلب أخرى، وهلم جرًّا.<lb/>(12) القاضي لا يحكم إلا بأمر الملك، وحجته أنه هو الذي ولاه فكيف<lb/>يحكم بغير أمره واستحسانه , وإذا شهد شاهد فتزكيته أن يكون مخلصًا لسيدهم<lb/>وبذلك يكون أعدل الناس , ويقوم مقام اثنين وأكثر.<lb/>(13) كان على سواري المسجد الحرام كتابات من قبل سلاطين مصر<lb/>وتركية وغيرهما بإبطال المكوس ب<placeName>مكة</placeName> والمدينة , فطمس الكتابة بالجير , ولكنها لا<lb/>تزال ظاهرة الأثر.<lb/>(14) إذا أراد اغتصاب قطعة أرض من صاحبها؛ تذرع بالطرق العامة<lb/>وأنه يريد أن يفتح طريقًا أو يوسعه، فيكره صاحب العقار على تركها له في مقابل<lb/>شيء لا يذكر , ثم يأخذ الملك منها قطعة صغيرة للطريق , والباقي يبنيه لنفسه بيوتًا<lb/>ودكاكين، وبهذه الطريقة صار له عقار كثير جدًّا. وإنما يأخذ ذلك باسمه بناءً على<lb/>فتوى من القضاة بأن التمليك للحكومة لا يصح؛ لأنها هيئة , وإنما يصح لشخص<lb/>بعينه.<lb/>(15) إذا اضطر أحد الأعيان - من شدة تضييقه عليهم - إلى عرض<lb/>بعض الحلي والجواهر للبيع , فللشريف دلال مخصوص , لا يمكن أن يباع شيء من<lb/>ذلك حتى يعرض عليه , وهو يأخذها بأبخس الأثمان لحساب سيده بعد أن يحذر<lb/>الدلالين من المساومة فيها والمزايدة.<lb/>(16) إذا ورد رقيق يأخذ لنفسه الوصائف والغلمان الحسان بأبخس ثمن،<lb/>فإذا تظلم النخاس يقال له: هذه عشور الحكومة التي تحافظ عليك من قناصل الدول.<lb/>ومرارًا طلب قنصل الإنكليز تسليم النخاسين من رعاياهم ورعايا الحكومة<lb/>الإيطالية , فلم تسلمهم الحكومة.<lb/>(17) كان له دار في المسعى , جعلها مدرسة بعد أن جمع لها إعانات<lb/>كثيرة , وسلب الأوقاف من أهلها وحبسها على المدرسة , وشرط لها شروطًا تجعل<lb/>المدرسة في أي وقت عرضة للإغلاق وطرد المدرسين والطلبة، ويرجع بناءها<lb/>لملكه الخاص يؤجره , وزاد أن ضم الأوقاف الكثيرة إلى ملكه أو أوقافه أيضًا.<lb/>(18) أسس شركة تجارية سماها (الشركة الوطنية) رئيسها أحد صنائعه<lb/>يدعى عبد الوهاب قزاز , ولا مال لهذه الشركة , وإنما رأس مالها ما تأخذه من<lb/>التجار من البضائع بالطريقة الآتية: إذا وصلت البضائع إلى الجمرك , فللملك<lb/>عمال هناك يعرفون البضائع الرابحة , فيحجزونها على اسم الشركة، وترسل إلى<lb/>مكة في أول قافلة , وتمنع البضائع الأخرى من الخروج حتى تباع هذه كلها , وبعد<lb/>ذلك يسمح للبضائع الأخرى بالخروج إلى <placeName>مكة</placeName>، والبضائع التي أخذتها الشركة هي<lb/>من أموال التجار , ولكن لا يدفع ثمنها إليهم إلا بعد بيعها بأشهر، ونادر جدًّا أن يدفع<lb/>الثمن كله. وهذه الشركة تخلط الزيت مع السمن , والماء مع الغاز , وتتطفف<lb/>الكيل والميزان وقد صار الآن رأس مالها عظيمًا , وهي ملك خالص للشريف لا<lb/>شريك له فيها.<lb/>(19) يقول دائمًا: (جوِّعْ كلبك يَتبعك) فلذلك تراه دائمًا ضد التجار<lb/>ويسعى في معاكستهم , وفي كل شهرين أو ثلاثة يزيد رسم الجمرك، والغرامات<lb/>عظيمة , والبضائع متراكمة بدون بيع؛ لأنه لا يسمح لهم إلا بالكاسد بعد أن يبيع<lb/>هو ما انتقاه من بضائعهم، وإن دام هذا الحال على التجار فعاقبتهم الإفلاس حتمًا.<lb/>وكذلك يضيق على العربان أولاً: في بيع ما يجلبونه إلى <placeName>مكة</placeName> من غنم وغيرها،<lb/>فلا يأذن لهم أن يبيعوها إلا بالسعر الذي يسمح لهم به، ولا يسمح لهم بشراء الطعام<lb/>إلا بمقادير قليلة جدَََّا، فمن طلب أرزًّا أو دقيقًا لا يعطى إلا الربع , ومن طلب ثوب<lb/>قماش لا يسمح له إلا بالربع , حتى أصبح العربان في ضيق شديد وضنك من<lb/>العيش , حتى قال بعضهم: إنه يمنعنا طعامنا الذي نأخذه بدراهمنا , حتى صرنا<lb/>نهرب من الضيوف؛ لأننا لا نجد ما نطمعهم بعد أن كنا في كل ليلة نذبح الخرفان<lb/>ونطبخها بالأرز , وثانيًا: في أجور جمالهم للحجاج والقوافل لأجل سمسرته كما تقدم.<lb/>وقصده من كل ذلك جعل جميع الناس فقراء؛ حتى يتبعوه، ويجند منهم من يشاء<lb/>بمرتب عشرة ريالات مجيدية؛ ليقاتل بهم ابن السعود والإمام يحيى والإدريسي.<lb/>(20) سبب منع العربان للحجاج من زيارة المدينة المنورة إلا بجعل<lb/>يأخذونه منهم - أنه كان لقبائل حرب منذ القدم مرتبات من الدول الإسلامية وآخرها<lb/>الدولة العثمانية (40) ألف جنيهٍ سنويًّا في مقابل أمن الطرق وحفر الآبار<lb/>وإحضار الحطب والماء للحجاج في الطريق ومحطاتها , ولما ثار الشريف على<lb/>الدولة العثمانية كان يعطيهم إياها للاستعانة بهم على فتح المدينة بعد حصارها , فلما<lb/>فتحت المدينة بالهدنة قطع تلك المرتبات , وصار العربان من حرب وغيرهم<lb/>يتعرضون للحجاج في طريق المدينة , ويأخذون من كل شخص جنيهين فأكثر، وفي<lb/>كل سنة يكون عدد الزائرين (30) ألف جمل أو يزيدون , ثم ما اكتفى بقطع<lb/>المرتبات , بل صار يجعل أجرة الجمل من <placeName>مكة</placeName> أو جدة إلى المدينة (16) جنيهًا<lb/>يأخذ منها (6) لنفسه وللحكومة واحد , وللمقدم والمطوف والرهينة (واحد)<lb/>ولقائم مقائم القصر الشريف محسن (واحد) وللوسائط (واحد) فيبقى<lb/>للجمال خمسة , فتضرر العربان من هذه الحالة وطلبوا منه الإنصاف، فامتنع<lb/>وامتنعوا هم أيضًا من حمل الحجاج، وذهبوا بجمالهم إلى ديارهم , فأرسل لهم<lb/>الوسائط تسترضيهم، فرجعوا وشرطوا شروطًا منها: منع السخرة على جمالهم،<lb/>وعدم تكليفهم بالذهاب بها إلى مواقع الحرب جهة أبها عسير والطائف وعدم شراء<lb/>جمالهم من المزاد، وإعطاؤهم المعاشات من رجب سنة 1342 إلى آخر سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1342" change="#d3e146">1342</date> مبلغ (18) جنيه مقدمًا , وجعل كراء الجمل الصافي بيدهم (8) ولغيرهم<lb/>(8) , وإذا وقع على القافلة تعد فهم يقاتلون المتعدي إلى آخر قطرة من دمائهم<lb/>خلافًا لما كان سابقًا من عدم القتال، فحلف لهم بالوفاء ولكنه لم يف، وأعطاهم من<lb/>الثمانية عشر ألف جنيه ألفي جنيه , فامتنعوا عن قبولها وخرجوا من <placeName>مكة</placeName> غضابًا ,<lb/>ولما وصلت القافلة إلى رابغ أرجعوها إلى <placeName>مكة</placeName> بدون زيارة , وقد مكثت القوافل في<lb/>رابغ عشرة أيام؛ لأن بعض الجمالة هربوا بجمالهم إلى منازلهم التي حول المدينة ,<lb/>وأما من كانت منازله حول جدة و<placeName>مكة</placeName> فقد عادوا بالحجاج , وقد أرسلت الحكومة<lb/>بواخرها إلى ينبع ونقلت الحجاج على حسابها بزعمها , مع أنها كانت أخذت رسم<lb/>الجمل (8) جنيهاتٍ , وزادت رسم الجمال إلى <placeName>مكة</placeName> مجيديًّا , ولما رجعت<lb/>القوافل بهم خرج وقابلهم من الزاهر والشهدا راكبًا حصانه , وقد سبقه بساعتين<lb/>محسن راكبًا السيارة , فلما سمع الجمالة صوت السيارة أيقنوا أنه يريد أذاهم؛<lb/>فقطعوا أربطة الأحمال , وقلبوا الشقادف بمن فيها , فمنهم من جرح ومنهم من كسرت<lb/>يده أو رجله , والقليل منهم سلموا ودخلوا <placeName>مكة</placeName> على حالة مبكية.<lb/>هذا قليل من كثير من المظالم الواقعة على الحجاج والأهالي.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p433" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3477.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="433"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إبطال وحدة الوجود والرد على القائلين بها</head>
<tei:p>
               <lb/>لشيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية<lb/>رضي الله عنه<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سُئل شيخ الإسلام تقي الدين أبو العباس أحمد بن تيمية -رضي الله تعالى عنه-<lb/>عن كراس وجد بخط بعض الثقات , قد ذكر فيها كلام جماعة من الناس فمما فيه:<lb/>(قال) بعض السلف: إن الله تعالى لطف ذاته فسماها حقًّا، وكثفها فسماها<lb/>خلقًا. قال الشيخ نجم الدين بن إسرائيل: إن الله ظهر في الأشياء حقيقة واحتجب<lb/>بها مجازًا، فمن كان من أهل الحق والجمع شهدها مظاهر ومجالي، ومن كان<lb/>من أهل المجاز والفرق شهدها ستورًا وحُجُبًا.<lb/>(قال) وقال في قصيدة له:<lb/>لقد حق لي رفض الوجود وأهله <gap resp="#org_MS"/> وقد علقت كفاي جمعًا بموجدي<lb/>ثم بعد مدة غير البيت بقوله: لقد حق لي عشق الوجود وأهله.<lb/>فسألته عن ذلك فقال: مقام البداية أن يرى الأكوان حجبًا فيرفضها، ثم يراها<lb/>مظاهر ومجالي فيحق له العشق لها، كما قال بعضهم:<lb/>أُقَبِّلُ أرضًا سار فيها جِمالها <gap resp="#org_MS"/> فكيف بدار دار فيها جَمالها<lb/>(قال) : وقال ابن عربي عقيب إنشاد بيتي أبي نواس<lb/>رق الزجاج وراقت الخمر <gap resp="#org_MS"/> فتشاكلا فتشابه الأمر<lb/>فكأنما خمر ولا قدح <gap resp="#org_MS"/> وكأنما قدح ولا خمر<lb/>لبس صورة العالم فظاهره خلقه، وباطنه حقه. وقال بعض السلف: عين<lb/>ما ترى، ذات لا ترى، وذات لا ترى، عين ما ترى، الله فقط والكثرة وهم. قال<lb/>الشيخ قطب الدين بن سبعين: رَبٌّ مالك، وعبد هالك، وأنتم ذلك، الله فقط<lb/>والكثرة وَهْمٌ.<lb/>للشيخ محيي الدين بن عربي<lb/>يا صورة أنس سرها معنائي <gap resp="#org_MS"/> ما خلقت للأمر ترى لولائي<lb/>شئناك فأنشأناك خلقًا بشرًا <gap resp="#org_MS"/> تشهدنا في أكمل الأشياء<lb/>وطلب بعض أولاد المشايخ للحر ما يرى من والده الحج [1] فقال له الشيخ:<lb/>طف يا بني ببيت ما فارقه الله طرفة عين<lb/>(وقال) قيل عن رابعة: إنها حجت فقالت: هذا الصنم المعبود في الأرض<lb/>وإنه ما ولجه الله ولا خلا منه. وفيه للحلاج:<lb/>سبحان من أظهر ناسوته <gap resp="#org_MS"/> سر سناء لاهوته الثاقب<lb/>ثم بدا مستترًا ظاهرًا <gap resp="#org_MS"/> في صورة الآكل والشارب<lb/>قال: وله:<lb/>عقد الخلائق في الإله عقائدًا <gap resp="#org_MS"/> وأنا اعتقدت جميع ما اعتقدوه<lb/>وله أيضًا:<lb/>بيني وبينك إنيٌّ تزاحمني <gap resp="#org_MS"/> فارفع بحقك إني من البين<lb/>(قال) : وقال الشيخ شهاب الدين السهروردي الحلبي المقتول: بهذه البقية [2]<lb/>التي طلب الحلاج رفعها تصرف الأغيار في دمه. وكذلك قال السلف: الحلاج<lb/>نصف رجل , وذلك أنه لم ترفع له الآنية بالمعنى , فرفعت له صورة. قالوا لمحيي<lb/>الدين بن العربي:<lb/>والله ما هي إلا حيرة ظهرت <gap resp="#org_MS"/> وبي حلفت وإن المقسم الله<lb/>وقال فيه: المنقول عن عيسى عليه السلام أنه قال: إن الله تبارك وتعالى<lb/>اشتاق أن يرى ذاته المقدسة , فخلق من نوره آدم عليه السلام وجعله كالمرآة<lb/>ينظر إلى ذاته المقدسة فيها، وإني أنا ذلك النور وآدم المرآة. قال ابن الفارض في<lb/>قصيدته (نظم السلوك) :<lb/>وشاهد إذا استجليت نفسك من ترى <gap resp="#org_MS"/> بغير مراء في المرآة الصقيلة<lb/>أغيرك فيها لاح أم أنت ناظر <gap resp="#org_MS"/> إليك بها عند انعكاس الأشعة<lb/>(قال) وقال ابن إسرائيل: الأمر أمران. أمر بواسطة وأمر بغير واسطة،<lb/>فالأمر الذي بالوسائط قبله من شاء الله ورده من شاء الله تعالى، والأمر بغير واسطة<lb/>لا يمكن خلافه، وهو قوله تعالى: {إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ} (يس: 82) فقال له فقير: إن الله تعالى قال لآدم بلا واسطة: لا تقرب<lb/>الشجرة فقرب وأكل. فقال: صدقت , وذلك أن آدم إنسان كامل. وكذلك قال شيخنا<lb/>علي الحريري: آدم صفي الله تعالى، كان توحيده ظاهرًا وباطنًا , فقال: فكان قوله<lb/>تعالى: (لا تأكل) ظاهرًا، وكان أمره: (كل) باطنًا، فأكل، فكذلك قوله<lb/>تعالى. وإبليس كان توحيده ظاهرًا، فأمر بالسجود لآدم فرآه غيرًا , فلم يسجد فغير<lb/>الله عليه وقال: {اخْرُجْ مِنْهَا} (الأعراف: 18) الآية.<lb/>(قال) وقال شخص لسيدي حسن: يا سيدي إذا كان الله يقول لنبيه:<lb/>{لَيْسَ لَكَ مِنَ الأَمْرِ شَيْءٌ} (آل عمران: 128) أيش نكون نحن؟ فقال سيدي:<lb/>ليس الأمر كما تظن، قوله: {لَيْسَ لَكَ مِنَ الأَمْرِ شَيْءٌ} (آل عمران: 128)<lb/>أيش غير الإثبات للنبي صلى الله عليه وسلم كقوله تعالى: {وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ<lb/>وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) ، {إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ<lb/>اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِم} (الفتح: 10) .<lb/>وفيه لأوحد الدين الكرماني:<lb/>ما غبت عن القلب ولا عن عيني <gap resp="#org_MS"/> ما بينكم وبيننا من بين<lb/>غيره:<lb/>لا تحسب بالصلاة والصوم تنال <gap resp="#org_MS"/> قربًا ودنوًّا من جمال وجلال<lb/>فارق ظلم الطبع تكن متحدًا <gap resp="#org_MS"/> بالله وإلا كل دعواك محال<lb/>غيره للحلاج:<lb/>إذا بلغ الصب الكمال من الهوى <gap resp="#org_MS"/> وغاب عن المذكور في سطوة الذكر<lb/>يشاهد حقًّا حين يشهده الهوى <gap resp="#org_MS"/> بأن صلاة العارفين من الكفر<lb/>للشيخ نجم الدين بن إسرائيل:<lb/>الكون يناديك أما تسمعني <gap resp="#org_MS"/> من ألف أشتاتي ومن فرقني<lb/>انظر لتراني منظرًا معتبرًا <gap resp="#org_MS"/> ما فيَّ سوى وجود من أوجدني<lb/>وله:<lb/>ذرات وجود هي للحق شهود أن ليس لموجود سوى الخلق وجود<lb/>والكون وإن تكثرت عدته <gap resp="#org_MS"/> منه إلى علاه يبدو ويعود<lb/>وله:<lb/>برئت إليك من قولي وفعلي <gap resp="#org_MS"/> ومن ذاتي براءة مستقيل<lb/>وما أنا في طراز الكون شيء لأني مثل ظل المستحيل<lb/>للعفيف التلمساني:<lb/>أحن إليه وهو قلبي وهل يُرَى <gap resp="#org_MS"/> سواي أخو وجد يحنّ لقلبه<lb/>ويحجب طرفي عنه إذ هو ناظري <gap resp="#org_MS"/> وما بعده إلا لإفراط قربه<lb/>قال بعض السلف: التوحيد لا لسان له، والألسنة كلها لسانه.<lb/>(وفيه) لا يعرف التوحيد إلا الواحد، ولا تصح العبارة عن التوحيد، وذلك<lb/>أنه لا يعبر عنه إلا بغير، ومن أثبت غيرًا فلا توحيد له.<lb/>(وفيه) سمعت من الشيخ محمد بن بشر النواوي أنه ورد سيدنا الشيخ علي<lb/>الحريري إلى جامع نوى، قال الشيخ محمد: فجئت فقبلت الأرض بين يديه<lb/>وجلست , فقال: يا بني وقفت مدة مع المحبة فوجدتها غير المقصود؛ لأن المحبة لا<lb/>تكون إلا من غير لغير وغير ما ثم، ثم وقفت مدة مع التوحيد فوجدته كذلك؛ لأن<lb/>التوحيد لا يكون إلا من عبد لرب، لو أنصف الناس ما رأوا عبدًا ولا معبودًا.<lb/>(وفيه) سمعت من الشيخ نجم الدين بن إسرائيل مما أسرَّ إليَّ أنه سمع من<lb/>شيخنا الشيخ علي الحريري في العام الذي توفي فيه , قال: يا نجم رأيت لهاتي<lb/>الفوقانية فوق السموات , وحنكي تحت الأرضين، ونطق لساني بلفظة لو سمعت<lb/>مني؛ ما وصل إلى الأرض من دمي قطرة. فلما كان بعد ذلك بمدة , قال شخص في<lb/>حضرة سيدي الشيخ حسن بن الحريري: يا سيدي حسن! ما خلق الله أقل عقلاً<lb/>ممن ادعى أنه إله مثل فرعون ونمرود وأمثالها. فقلت أنا: هذه المقالة ما يقولها إلا<lb/>أجهل خلق الله , أو أعرف خلق الله. فقال: صدقت وذلك أنه سمعت من جدك<lb/>يقول: رأيت كذا وكذا , فذكر ما روى نجم الدين عن الشيخ.<lb/>(وفيه) قال بعض السلف: من كان عين الحجاب على نفسه، فلا حاجب ولا<lb/>محجوب.<lb/>(والمطلوب من السادة العلماء) أن يبينوا لنا هذه الأقوال , وهل هي حق<lb/>أو باطل؟ وما يعرف به معناها، وما يبين أنها حق أو باطل , وهل الواجب<lb/>إنكارها؟ أو إقرارها؟ أو التسليم لمن قالها؟ وهل لها وجه سائغ؟ وما حكم من<lb/>اعتقد معناها؟ إما مع المعرفة بحقيقتها، وإما مع التأويل المجمل لمن قالها ,<lb/>والمتكلمون أرادوا لها معنًى صحيحًا يوافق العقل والنقل , ويمكن تأويل ما يشكل<lb/>منها وحملها على ذلك المعنى؟ وهل الواجب بيان معناها وكشف مغزاها، إذا كان<lb/>هناك ناس يؤمنون بها ولا يعرفون حقيقتها، أم ينبغي السكوت عن ذلك , وترك<lb/>الناس يعظمونها ويؤمنون بها مع عدم العلم بمعناها؟<lb/>(فأجاب شيخ الإسلام) أبو العباس تقي الدين أحمد ابن تيمية، قدس الله<lb/>روحه ونور ضريحه:<lb/>الحمد لله رب العالمين. هذه الأقوال المذكورة تشتمل على أصلين باطلين<lb/>مخالفين لدين المسلمين واليهود والنصارى مخالفتها للمعقول والمنقول:<lb/>(أحدهما) الحلول والاتحاد وما يقارب ذلك؛ كالقول بوحدة الوجود، كالذين<lb/>يقولون: إن الوجود الواجب للخالق هو الوجود الممكن للمخلوق، كما يقول ذلك<lb/>أهل الوحدة كابن عربي وصاحبه القونوي وابن سبعين وابن الفارض صاحب<lb/>القصيدة التائية (نظم السلوك) وعامر البوصيري السيواسي الذي له قصيدة تناظر<lb/>قصيدة ابن الفارض، والتلمساني الذي شرح مواقف النغري [3] وله شرح الأسماء<lb/>الحسنى على طريقة هؤلاء , وسعيد الفرغاني الذي شرح قصيدة ابن الفارض<lb/>والششتري صاحب الأرحال الذي هو تلميذ ابن سبعين، وعبد الله البلباني، وابن أبي<lb/>منصور المصري صاحب (فك الأزرار، عن أعناق الأسرار) وأمثالهم.<lb/>ثم من هؤلاء من يفرق بين الوجود والثبوت كما يقوله ابن عربي , ويزعم أن<lb/>الأعيان ثابتة في العدم غنية عن الله في أنفسها، ووجود الحق هو وجودها، والخالق<lb/>مفتقر إلى الأعيان في ظهور وجودها , وهي مفتقرة إليه في حصول وجودها الذي هو<lb/>نفس وجوده، وقوله مركب من قول من قال: المعدوم شيء , وقول من يقول:<lb/>وجود المخلوق هو وجود الخالق. ويقول: فالوجود المخلوق هو الوجود الخالق،<lb/>والوجود الخالق. هو الوجود المخلوق، كما هو مبسوط في غير هذا الموضع.<lb/>وفيهم من يفرق بين الإطلاق والتعيين كما يقوله القونوي ونحوه , فيقولون:<lb/>إن الواجب هو الموجود المطلق لا بشرط. وهذا لا يوجد مطلقًا إلا في الأذهان، فما<lb/>هو كلي في الأذهان لا يكون في الأعيان إلا معينًا، وإن قيل: إن المطلق جزء من<lb/>المعنى. لزم أن يكون وجود الخالق جزءًا من وجود المخلوقات، والجزء لا يبدع<lb/>الجميع ويخلقه، فلا يكون الخالق موجودًا.<lb/>ومن قال: إن الباري هو الوجود المطلق بشرط الإطلاق. كما يقوله ابن سينا<lb/>وأتباعه , فقوله أشد فسادًا؛ فإن المطلق بشرط الإطلاق لا يكون إلا في الأذهان لا<lb/>الأعيان، فقول هؤلاء بموافقة من هؤلاء الذين يلزمهم التعطيل - شر من قول الذين<lb/>يشبهون أهل الحلول.<lb/>وآخرون يجعلون الوجود الواجب والوجود الممكن بمنزلة المادة والصورة<lb/>يقولها [4] المتفلسفة أو قريب من ذلك كما يقوله ابن سبعين وأمثاله.<lb/>وهؤلاء أقوالهم فيها تناقض وفساد، وهي لا تخرج عن وحدة الوجود أو<lb/>الحلول أو الاتحاد , وهم يقولون بالحلول المطلق والوحدة المطلقة والاتحاد المطلق،<lb/>بخلاف من يقول بالمعنى: كالنصارى والغالية من الشيعة الذين يقولون: بإلهية<lb/>علي أو الحاكم أو الحلاج أو يونس القبني أو غير هؤلاء ممن ادعيت فيه الإلهية؛<lb/>فإن هؤلاء قد يقولون بالحلول المقيد الخاص، وأولئك يقولون بالإطلاق والتعميم،<lb/>ولهذا يقولون: النصارى إنما كان خطؤهم للتخصيص، وكذلك يقولون عن<lb/>المشركين عباد الأصنام: إنما كان خطؤهم؛ لأنهم اقتصروا على عبادة بعض<lb/>المظاهر دون بعض. وهم يجوزون الشرك وعبادة الأصنام مطلقًا على وجه<lb/>الإطلاق والعموم.<lb/>ولا ريب أن في قول هؤلاء من الكفر والضلال ما هو أعظم من اليهود<lb/>والنصارى، وهذا المذهب كثير في كثير من المتأخرين , وكان طوائف من الجهمية<lb/>يقولونه. وكلام ابن عربي في (فصوص الحكم) وغيره [5] ، وكلام ابن سبعين<lb/>وصاحبه الششتري، وقصيدة ابن الفارض (نظم السلوك) ، وقصيدة عامر<lb/>البصري، وكلام العفيف التلمساني وعبد الله البلبالي والصدر القونوي، وكثير من<lb/>شعر ابن إسرائيل وما ينقل عن شيخه الحريري، وكذلك يوجد نحو منه في كلام<lb/>كثير من الناس غير هؤلاء؛ هو مبني على هذا المذهب مذهب الحلول والاتحاد<lb/>ووحدة الوجود، وكثير من أهل السلوك الذين لا يعتقدون هذا المذهب يسمعون شعر<lb/>ابن الفارض وغيره , فلا يعرفون أن مقصوده هذا المذهب، فإن هذا الباب وقع فيه<lb/>من الاشتباه والضلال، ما حير كثيرًا من الرجال.<lb/>وأصل ضلال هؤلاء أنهم لم يعرفوا مباينة الله سبحانه للمخلوقات وعلوه عليها،<lb/>وعلموا أنه موجود، فظنوا أن وجوده لا يخرج عن وجودها، بمنزلة من رأى شعاع<lb/>الشمس نفسها.<lb/>ولما ظهرت الجهمية المنكرة لمباينة الله وعلوه على خلقه , افترق الناس في هذا<lb/>الباب على أربعة أقوال: فالسلف والأئمة يقولون: إن الله فوق سماواته على عرشه<lb/>بائن من خلقه [6] كما دل على ذلك الكتاب والسنة وإجماع سلف الأمة. وكما علم<lb/>العلو والمباينة بالمعقول الصريح الموافق للمنقول الصحيح، وكما فطر الله على<lb/>ذلك خلقه في إقرارهم به وقصدهم إياه سبحانه وتعالى.<lb/>والقول الثاني: قول معطلة الجهمية ونقلتهم وهم الذين يقولون: لا داخل العالم<lb/>ولا خارجه، ولا مباين له، ولا محايث له. فينفون الوصفين المتقابلين اللذين لا<lb/>يخلو موجود عن أحدهما , كما يقول ذلك أكثر المعتزلة ومن وافقهم من غيرهم<lb/>والقول الثالث: قول حلولية الجهمية الذين يقولون: إنه بذاته في كل مكان<lb/>كما تقول ذلك النجارية. أتباع حسين النجار وغيرهم من الجهمية , وهؤلاء القائلون<lb/>بالحلول والاتحاد من جنس هؤلاء , فإن الحلول أغلب على عباد الجهمية وصوفيتهم<lb/>وعامتهم، والنفي والتعطيل أغلب على نظارهم ومتكلميهم كما قيل: متكلمة الجهمية<lb/>لا يعبدون شيئًا، ومتصوفة الجهمية يعبدون كل شيء، وذلك لأن العبادة تتضمن<lb/>القصد والطلب والإرادة والمحبة , وهذا لا يتعلق بمعدوم. فإن القلب يتطلب<lb/>موجودًا , فإذا لم يطلب ما فوق العالم طلب ما هو فيه.<lb/>وأما الكلام والعلم والنظر فيتعلق بموجود ومعدوم , فإذا كان أهل الكلام<lb/>والنظر يصفون الرب بصفات السلب والنفي التي لا يوصف بها إلا المعدوم , لم<lb/>يكن مجرد العلم والكلام ينافي عدم المعلوم المذكور، بخلاف القصد والإرادة والعبادة<lb/>فإنه ينافي عدم المعبود , ولهذا تجد الواحد من هؤلاء عند نظره وبحثه , يميل إلى<lb/>النفي، وعند عبادته وتصوفه يميل إلى الحلول. وإذا قيل: هذا ينافي ذلك. قال:<lb/>ذاك مقتضى عقلي ونظري، وهذا مقتضى ذوقي ومعرفتي. ومعلوم أن الذوق والوجد<lb/>إن لم يكن موافقًا للعقل والنظر، وإلا لزم فسادهما أو فساد أحدهما.<lb/>والقول الرابع: قول من يقول: إن الله بذاته فوق العالم، وهو بذاته في كل<lb/>مكان , وهذا قول طوائف من أهل الكلام والتصوف؛ كأبي معاذ وأمثاله , وقد ذكر<lb/>الأشعري في (المقالات) هذا عن طوائف , ويوجد في كلام السالمية كأبي طالب<lb/>المكي وأتباعه مثل أبي الحكم بن برجان وأمثاله، ما يشير إلى نحو من هذا , كما<lb/>يوجد في كلامهم ما يناقص هذا. وفي الجملة: فالقول بالحلول أو ما يناسبه وقع فيه<lb/>كثير من مستأخري الصوفية. ولهذا كان أئمة القوم يحذرون منه، كما في قول الجنيد<lb/>لما سئل عن التوحيد فقال: التوحيد إفراد المحدث عن القدم. فبين أن التوحيد أن تميز<lb/>بين القديم والمحدث. وقال: أنكر عليه ذلك ابن عربي صاحب الفصوص وادعى أن<lb/>الجنيد أمثاله ماتوا وما عرفوا التوحيد، لما أثبتوا الفرق بين العبد والرب بناء على<lb/>دعواه أن التوحيد ليس فيه فرق بين الرب والعبد، وزعم أنه لا يميز بين القديم<lb/>والمحدث إلا من يكون ليس بقديم ولا محدث. وهذا جهل فإن المعرفة بأن هذا ليس<lb/>ذاك، والتمييز بين هذا وذاك، لا يقتضي أن يكون العارف المميز بين شيئين ليس هو<lb/>أحد الشيئين , بل الإنسان يعلم أنه ليس هو ذاك الإنسان الآخر , مع أنه أحدهما<lb/>فكيف لا يعلم أنه غير ربه وإن كان هو أحدهما؟<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا والعبارة غير ظاهرة فلعلها محرّفة.<lb/>(2) لعلها الآنية.<lb/>(3) هو الشيخ محمد بن عبد الجبار بن الحسن النغري الصوفي المتوفى سنة 354 , والتلمساني شارحه: عفيف الدين سليمان بن علي الصوفي الشاعر صاحب الديوان المشهور توفي سنة 690.<lb/>(4) لعل أصله: التي يقولها إلخ.<lb/>(5) قوله: وكلام ابن عربي مبتدأ خبره مع ما عطف عليه قوله بعد: وهو مبني على هذا المذهب.<lb/>(6) هذه الكلمة المأثورة بالروايات الصحيحة المسندة إلى أئمة السلف قد جمعت في صفات الله تعالى بين قبول نصوص الكتاب والسنة وبين التنزيه المطلق الذي أراده الجهمية والمعتزلة وبعض نظار الأشعرية بتأويل النصوص بالتحكم والتكلف المؤدي إلى تعطيلها وجعلها كاللغو حتى لا يذكرونها في عقائدهم ويسمون من يذكرها على إطلاقها مشبهًا، فمباينة الله تعالى لخلقه أبلغ ما يقال في تنزيهه عن مشابهتهم في شأن ما من شؤون الربوبية والألوهية، أو مشابهته لهم في شأن ما من شؤون المخلوقين، فعلوّه تعالى على خلقه واستواؤه على عرشه فوق جميع سماواته لا يقتضي مع ذكر من المباينة أن يكون محصورًا أو محدودًا أو متحيزًا، إنما علوّه سبحانه علوّ مباينة لها لا كعلوّ بعضها على بعض، فإن هذا أمر إضافي لا حقيقة له في نفسه، يعترف بهذا جميع الفلاسفة وعلماء المعقول في كل زمان.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p444" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3478.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="444"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من الخرافات إلى الحقيقة </head>
<tei:p>[*]<lb/>(10)<lb/>
               <lb/>إن الأئمة في نظر طائفة (الإمامية) يأتون على هذا الترتيب:<lb/>(1) سيدنا علي.<lb/>(2) الحسن.<lb/>(3) الحسين.<lb/>(4) علي بن العابدين.<lb/>(5) محمد الباقر بن زين العابدين.<lb/>(6) جعفر الصادق بن محمد الباقر.<lb/>(7) موسى الكاظم بن جعفر الصادق.<lb/>(8) علي الرضا بن موسى.<lb/>(9) محمد بن علي النقي.<lb/>(10) علي بن النقي.<lb/>(11) حسن بن علي الزكي.<lb/>(12) محمد بن حسن العسكري.<lb/>يعتقد الإماميون أن الإمام الثاني عشر وهو محمد بن حسن العسكري حي إلى<lb/>اليوم , (وهو الإمام المهدي المنتظر عندهم) .<lb/>ومن مطالعة مؤلفاتهم يرى الإنسان عقائد غربية مثل قولهم: غيبة صغرى،<lb/>وغيبة كبرى.<lb/>الغيبة الصغرى: يزعمون أنه كان في عام 266 هجرية في زمان المعتمد<lb/>العباسي مناسبات وعلائق بين الإمام وصلحاء الأمة. وكان بينهما سفراء ووكلاء<lb/>ودام هذا 73 سنة.<lb/>الغيبة الكبرى: ابتدأت في خلافة الراضي بن المقتدر، وانقطعت بعد ذلك<lb/>المناسبات بين الأئمة والأمة , وكان أول وكيل للإمام عند الخلفاء (عثمان بن سعيد<lb/>العمري الأسدي) , ثم انتقلت هذه السفارة بأمر الإمام إلى ابنه أبي جعفر، وظل هذا<lb/>وكيلاً عن الإمام خمسين سنة، ثم انتقلت إلى أبي القاسم حسين بن روح أبي بحر<lb/>النوبختي , وبوفاته انتقلت وكالة الإمام إلى أبي الحسن علي بن محمد السميري ,<lb/>وعندما مرض هذا مرض الموت سألته الشيعة: لمن يجب توجيه الوكالة؟ فأعطاهم<lb/>مكتوبًا زعم أنه أخذه من الإمام المخفي هذه صورته: (بسم الله الرحمن الرحيم.<lb/>يا علي بن محمد السميري، عظم الله أجر إخوانك فيك، فأنت ميت، ما بيني وبينك<lb/>ستة أيام , فاجمع أمرك ولا تعرض إلى أحد فيقوم مقامك , وبعد وفاتك قد وقعت<lb/>الغيبة التامة، فلا ظهور بعد إلا بإذن الله تعالى ذكره، وذلك بعد طول الأمد، وقسوة<lb/>القلوب، وامتلاء الأرض جورًا، وسيأتي من شيعتي من يدعي المشاهدة. ومن يدعي<lb/>المشاهدة قبل خروج السفياني والصيحة، فهو كذاب مفتر فلا حول ولا قوة إلا بالله<lb/>العلي العظيم) .<lb/>وبهذا المكتوب يدعي الإماميون أن الغيبة الصغرى قد انتهت، وأن الإمام<lb/>اختفى، وأن الغيبة الكبرى قد ابتدأت.<lb/>إن هذه العقائد ليست من الإسلامية في شيء، وهي إيرانية بحتة.<lb/>إن الإمام الثاني عشر توفي عام 260 في زمان الخليفة العباسي المعتمد , وما<lb/>رآه هؤلاء الأكارم من الأذى حقيقة يحرق الفؤاد، إن والد حسن جلب بأمر الخليفة<lb/>المتوكل من المدينة إلى سر من رأى , وحبس هناك وظل في السجن حتى مات،<lb/>وهكذا عومل حسن، وحينما حبس الإمام حسن خرج ابنه البالغ من العمر خمس<lb/>سنين؛ ليفتش على أبيه , ثم دخل في مغارة أو - سرداب - ولم يخرج منها.<lb/>وظل الإمامية يذهبون مدة طويلة يوميًّا لباب المغارة ينتظرون خروج الإمام<lb/>منها، كما ذكر ابن خلدون<lb/>إن الإمامية لم يكتفوا بتصديق الأوهام وإدخالها بين قواعد الدين، بل اخترعوا<lb/>أحاديث ما لها أصل , وقدموها للعوام كصحيحة تأمينًا لمنافعهم وتهويشًا لبساطة الدين،<lb/>الأحاديث التي تبحث عن فضائل الطعام , والتي قيل فيها: إن كذا وكذا من طعام<lb/>أهل الجنة، وأمثال ذلك من الخرافات جميعها من تلفيقات الإماميين. [1]<lb/>إن هذه الأحاديث الموضوعة تجاوزت الحد , وأضرت بالمسلمين أضرارًا<lb/>اقتصادية أيضًا. مثلاً: ماذا تظن بأصل الاستمداد من الأموات؟ وبجمع الإعانات<lb/>لهم؟ رجل كسلان لا يقدر أن يحسن عملاً , يرى في المنام قبرًا لا يعلم أحد ما في<lb/>داخله [2] فيتخذه ذريعة للمعيشة بدون تعب، يعلق هناك قنديلاً، ويرفع على أطرافه<lb/>حائطًا [3] ثم يكتب لوحًا بأن زيارته تشفي الأمراض وتقضي الديون , ثم يضع<lb/>جملة توافق هواه ويسميها حديثًا. ويكتبها بخط جلي، ويعلقها في محل مرتفع؛<lb/>عندئذ يصدقه البله , ويهرعون للزيارة وللإعانة ولتقديم النذور!!<lb/>فهذا الحال أضر بالمسلمين أضرارًا عظيمة أولها: مخالفة حكام الدين ,<lb/>وثانيها: إغراء الناس بالمطل والاحتيال.<lb/>وثالثها: تعطيل قسم عظيم من الثروة العمومية.<lb/>ورابعها: أنه يسوق الناس للأوهام ويبعدهم عن الجزم بأن {لَيْسَ لِلإنْسَانِ<lb/>إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) .<lb/>فالعمدة في الرزق الكسب من طريق الأسباب، لا ما أعطاه الأموات. أما آن<lb/>الأوان أيها المسلمون لنبذ هذه الخرافات؟ أليس قوله تعالى: {فَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ<lb/>خَيْراً يَرَهُ * وَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَراًّ يَرَهُ} (الزلزلة: 7-8) أبلغ من<lb/>جميع هذه الترهات؟<lb/>***<lb/>فرقة الكاملية<lb/>من الشيعة من غالى وزعم أن كل من لم يبايع عليًّا - رضي الله عنه -<lb/>عقيب وفاة النبي صلى الله عليه وسلم فهو كافر , حتى إن عليًّا نفسه لم يسلم من<lb/>اتهامهم، منهم الكاملية رجل اسمه أبو كامل كان يقول بالتناسخ، وهذه خلاصة<lb/>تعاليمه: (الإمامة نور تنتقل من شخص إلى آخر , ويتجلى هذا النور في شخص<lb/>بشكل النبوة، وفي آخر بشكل الإمامة , وفي بعض الأحايين ينقلب نور الإمامة إلى<lb/>نور النبوة) هذه أصول خرافاته , يراها الأوربي ويظن بنا الظنون [4] .<lb/>***<lb/>فرقة البيانية<lb/>هؤلاء يقولون: بتجسد الله (سبحانه وتعالى)<lb/>رئيسهم رجل اسمه (بيان بن سمعان التميمي) , وهذه خلاصة مذهبه: إن الله<lb/>بصورة الإنسان , ولا أحد يبقى غيره [5] ، وإن روحه تجلت أول الأمر في علي بن<lb/>أبي طالب , ثم انتقلت إلي ابنه محمد ابن الحنفية , ثم إلي أبي هاشم، وأخيرًا إلي<lb/>بيان بن سمعان؛ أي: إليه نفسه. (بيان) هذا كان يزعم اتحاد الإله بشخص<lb/>علي. عجبًا من أين أتيت هذه الخرافات إلى ديننا الحنيف؟ أتت من إيران واليونان<lb/>ومن النصارى؛ لأن زعم بيان بنصف ألوهية علي هو عين اعتقاد الإيرانيين<lb/>في (ميترا) والنصارى في عيسى.<lb/>***<lb/>فرقة العليائية [6]<lb/>أسسها علياء بن ذراع الأسدي , وكان هذا يزعم بأن علياء هو الله , وكان<lb/>يزعم أن محمدًا صلى الله عليه وسلم بعث من قبل علي.<lb/>***<lb/>فرقة المغيرية<lb/>رئيسها المغيرة بن سعيد العجلي , كان يبالغ أكثر من بيان بما يبين شكله<lb/>تعالى وحدوده , وهذه نظريته: إن الله إنسان من نور وعلى رأسه تاج نوراني ,<lb/>وعندما أراد أن يخلق البشر تكلم باسمه الأعظم. وعندما بلغه عمل الناس السيئ<lb/>غضب وعرق , وحصل من عرقه بحران: أحدهما مالح، والآخر حلو , وكان البحر<lb/>الأول مظلمًا، والثاني نورانيًّا , ثم نظر للبحر النوراني فرأي ظله، فأخذ منه شيئًا<lb/>وخلق الشمس والقمر [7] , ثم قال: لا يجوز أن يشاركني في الألوهية أحد. وأعدم باقي<lb/>الظل , ثم خلق المؤمنين من البحر الحلو، والكافرين من البحر المالح. اهـ<lb/>لا أشك في أن دماغ الإنسان يجمد عندما يتصور أن أوربيًّا يقرأ هذه الترهات<lb/>باسم طائفة إسلامية , وأظن أن القرد يفكر أحسن من ذلك.<lb/>وهذه النظرية أيضًا إيرانية؛ لأن الإيرانيين كانوا يعتقدون مثل ذلك. وهو<lb/>وصف الله بما كان يصف الفرس (هرمز) معبودهم، ولقد وصف البحار. إنما كان<lb/>الفرس يسمونه (آهريمان) .<lb/>كان الإيرانيون يعتقدون بأن خالق كل شيء هو (هرمز) ، ثم قال هرمز<lb/>لزرادشت: بلغ الناس أن كل شيء يلمع على وجه الأرض هو مقتبس من نوري.<lb/>ولا في الكون أبهى من ذلك النور , خلقت الجنة والملائكة وكل شيء حسن من هذا<lb/>النور , وخلقت جهنم وجميع الشرور من بحر الظلمة. فيظهر أن المغيرة أراد أن<lb/>يقلد (هرمز) ولكنه لم يحسن التقليد أيضًا.<lb/>***<lb/>فرقة المنصورية<lb/>مؤسسها أبو منصور العجلي , ظهر في زمان عبد الملك الأموي , وادعى<lb/>الإمامة , فاجتمع حوله خلق كثير , وشغل الأمة وقتًا بما لا يفيد , وهذه نحلته قال:<lb/>صعدت إلى السماء ورأيت الله , ووضع يده على رأسي , وقال لي: انزل إلى<lb/>الأرض , وبلغ الناس أوامري.<lb/>وهذه خرافة مأخوذة من الكلدانية والمصرية , ولكنها صبغت بصبغة إسلامية،<lb/>يا للأسف.<lb/>***<lb/>فرقة الجناحية<lb/>رئيسها عبد الله بن معاوية , زعم أن روح الله انتقلت إلى الأنبياء , ثم إلى<lb/>الأئمة، ثم حلل جميع المحرمات. وقسم نظريته الأول مأخوذ من عقيدة قدماء<lb/>المصريين بالتناسخ , وقسم نظريته الثاني أخذه من نظرية (مزدك) الإيراني.<lb/>***<lb/>فرقة الخطابية<lb/>أسسها أبو الخطاب محمد ابن زينب الأسدي , هذا كان يقول بنبوة الأئمة<lb/>وبألوهيتهم. وكان يدعي بأنه أفضل من علي نفسه.<lb/>***<lb/>فرقة الهشامية<lb/>مؤسسها هشام بن سالم الجواليقي , ونظرية هذه الفرقة: لله جسد طوله<lb/>وعرضه وعمقه متساوية، وهو سبعة أشبار. يشبه الأجسام وجامع للأوصاف<lb/>الحسية، وهو جالس على العرش بالتماس , لا يعرف الأشياء إلا بعد ظهورها، وقبل<lb/>ظهورها لا يعرف عنها شيئًا , هذه نظرية هشام بن الحكم. وأما نظرية هشام بن<lb/>سالم فهي:<lb/>(زعمه) أن الله بصورة الإنسان، وله يد ورجل وأنف وأذن وعين وفم،<lb/>ونصفه الأعلى مجوف , ولكنه ليس لحمًا ودمًا. إن هذه النظريات التي تضحك القرود<lb/>كانت قصدية لإشغال المسلمين عن الأشياء النافعة , ولقد نالوا ما يبغون وا أسفاه! ! !<lb/>***<lb/>فرقة اليونسية<lb/>مؤسسها يونس بن عبد الرحمن القمي , زعم أن الله جالس على العرش<lb/>والملائكة تجره من مكان إلى آخر , ثم يقول: مع أن الملائكة تجر عرش الله فهو<lb/>أقوى منهم كلهم.<lb/>***<lb/>فرقة المفوضة<lb/>يزعم هؤلاء أن الله بعد أن خلق محمدًا صلى الله عليه وسلم. فوض إليه خلق<lb/>كل شيء، فالخلاق هو محمد. وبعضهم ينسب خلقه العالم إلى علي.<lb/>إن هذا ليس من الإسلام بشيء، بل هو نصرانية بثوب إسلامي.<lb/>***<lb/>فرقة المشبهة<lb/>أشهر أركان هذه الفرقة أحمد الهيجمي , زعم هذا بأن الله جسم يلامس<lb/>ويصافح , وحتى يعانق من يريد من أهل الدنيا.<lb/>ومنهم عبد الله بن محمد بن كرام أسس شعبة لهذه الفرقة وسماها (المشبهة<lb/>الكرامية) , وقال: إن العرش هو قطر الألوهية.<lb/>أرأيت أيها القارئ المحترم ماذا كان يشتغل أجدادنا؟ أتظن أن هناك سببًا<lb/>أقوى مما ذكر أدى لتأخرنا وضعفنا؟ أتظن أن هناك سببًا لتشوش أفكارنا , وتردد<lb/>أعمالنا غير هذه النظريات المخلة المختلة.<lb/>لا تفل أيها القارئ اللبيب: هذا شيء مضى , وهو من بقايا القرون القديمة.<lb/>إن آثاره لحد اليوم حاكمة علينا. لماذا يقتل الأتراك والزيديين في <placeName>اليمن</placeName>؟ لماذا<lb/>اتفق الإدريسي مع النصارى؟ لماذا يقتل الأتراك بالدروز؟ لماذا يشتغل المسلمون<lb/>حتى اليوم في ترهات كهذه، والأوربي يشتغل بالبخار والحديد؟ كل هذا لأن<lb/>الإسلامية أضاعت شيئًا مهمًّا من نبالتها الأصلية , وأصبحت أعجوبة ممزوجة<lb/>بالخرافات. والأمر من كل هذا أن العوام أصبحوا خاضعين للخرافات أكثر من<lb/>الحقائق , وكل من حاول إرجاع المسلمين إلى دينهم الصافي يحكم عليه بضعف<lb/>الاعتقاد! ! وهؤلاء المساكين لا يدرون أنهم يدينون بخرافات اليونان وإيران.<lb/>ثم إن لمبشري النصارى تأثيرًا عظيمًا في إكمال ما غاب عن ذهن مؤسس<lb/>الفرق المبحوث عنها , أولئك كانوا يبتدعون بدعات جديدة , وهؤلاء يأتون من<lb/>طريق منحنٍ أهم ما يرمون إليه التشكيك بأمر الدين , وأغرب أمرهم أنهم فيما<lb/>يريدون إقناع الذي يجدونه ساذجًا بأمر ما , يتكلمون على الأديان كلها , ويجرحون<lb/>قواعد الإسلامية والنصرانية معًا؛ ليحسن السامع الظن بهم وينالون مأربهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لم سبق من الكتاب المترجم عن التركية (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0388" change="#d3e146">388</date> م 24) .<lb/>(1) هذا من تحامل المؤلف , فوضاع الأحاديث من غيرهم كثيرون.<lb/>(2) قد يكون ما فيه حمار أو كلب , وقد يكون خاليًا , ولذلك وقائع معروفة في بلاد مصر وغيرها.<lb/>(3) نسي المؤلف بناء القبة فوقه.<lb/>(4) هذه الفرقة وأمثالها من الغلاة ليسوا من فرق المسلمين , وقد انقرض أكثرهم.<lb/>(5) وقع غلط في اسم صاحب هذه النحلة ونسبته فهو بيان النميمي بباء فياء لا (بنان) بالنون , ومن كما كان في الأصل وهو القائلين بالتناسخ , وأن الرب رجل من نور يفنى فلا يبقى إلا وجهه.<lb/>(6) لا ذكر شيئًا عن هذه الفرقة.<lb/>(7) وفي كتاب الفرق بين الفرق أن ظله طار , فانتزع منه عينيه وخلق منهما الشمس والقمر , وأفنى باقيه.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسني عبد الهادي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p450" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3479.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="450"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسألة العربية في طور جديد</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>دخلت المسألة العربية في طور جديد , بخروج حكومة نجد من عزلتها،<lb/>وتعرفها إلى العالم الإسلامي والشعوب العربية، ومد يدها القوية إلى مساعدة البلاد<lb/>العربية على الاستقلال المطلق , الذي عبثت به خيانة أمراء <placeName>الحجاز</placeName>، والإلقاء<lb/>بدلوها بين دلاء الشعوب الإسلامية في مسألة الخلافة، وقد صدر بذلك أول بلاغ<lb/>عامّ من عاصمة نجد بإمضاء نجل سلطانها، أرسل إلى أشهر الصحف في العالم<lb/>الإسلامي في 20 رجب سنة 1342 وهذا نصه:<lb/>للحقيقة وللتاريخ<lb/>بعد العنوان:<lb/>نرجو من جنابكم أن تفتحوا صدر جريدتكم للكلمة التالية؛ خدمة للتاريخ.<lb/>نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> بتاريخ 21جمادى الثانية 1342 - 27 يناير 1924<lb/>مقالاً بعنوان: حديث (ملك <placeName>الحجاز</placeName>) , وقد اطّلعنا في بعض الجرائد السورية<lb/>والعراقية على أحاديث وتصريحات تكاد تتفق مع هذا الحديث. إن هذه الأحاديث<lb/>قد تضمنت أشياء عن سلطان نجد , وموقفه في القضية العربية والاتحاد العربي<lb/>تخالف الحقيقة والتاريخ , وإننا لنأسف أن يتجرأ المسؤلون على الاختلاق على<lb/>الأحياء.<lb/>لقد سعى سلطان نجد في الحرب العالمية وبعد الحرب العالمية لبناء الوحدة<lb/>العربية , فأرسل الكتب العديدة والرسل لابن الرشيد وملك <placeName>الحجاز</placeName> وأمير عسير<lb/>والكويت , ولكن ملك <placeName>الحجاز</placeName> - من بين أمراء العرب - قابل الدعوة بالاستهزاء ,<lb/>بل سعى لنقض بنيانها بما كان يسعره من نيران الفتن والدسائس في عسير وغيرها ,<lb/>وكتبه المرسلة منه إلى آل عائض والرشيد محفوظة لدينا. وماذا يقولون في الكتب<lb/>التي أرسلها سلطان نجد مع مساعد بن سويلم إلى ملك <placeName>الحجاز</placeName> وأولاده؟ تلك<lb/>الكتب نشرت في الصحف في حينها , والتي نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> لا تبطن تلك<lb/>الكتب بما تنطوي عليه جوانح سلطان نجد وميله الشريف إلى التصافح مع جيرانه<lb/>والاتحاد معهم , هل علموا أن ملك <placeName>الحجاز</placeName> لم يسمح لأولاده بإجابة سلطان نجد<lb/>وهو (أي: ملك <placeName>الحجاز</placeName>) قد تخطى حدود اللياقة , بأن جعل جوابه لآل السعود<lb/>كافة، لا للجالس على عرش نجد؟ هل هذه الأعمال مما تقرب زمن الاتحاد العربي؟<lb/>وهل بمثل هذه السياسة تجتذب قلوب أمراء العرب؟<lb/>يصرح ملك <placeName>الحجاز</placeName> أنه خاطب سلطان نجد بأنه مستعد للتنازل عن عرشه،<lb/>وتسليم زمام الأمر لمن يستطع أن يقود العرب إلى طريق النجاة والسلامة، وهذا<lb/>أمر لا أساس له بالمرة , بل الواقع يخالفه تمام المخالفة. نعم إن ملك <placeName>الحجاز</placeName> قد<lb/>صرح أمام بعض الجماهير بمثل هذه التصريحات للتمويه على البسطاء. إن ملك<lb/>الحجاز يحاول أن يتولى الزعامة غير المقيدة في جزيرة العرب كلها؛ ليستذل<lb/>أمراء العرب ويقتطع بلادهم , ويتدخل في شؤونهم الداخلية، وهذا ما لا يمكن أن<lb/>يوافقه عليه أحد، وإن مكاتبات ملك <placeName>الحجاز</placeName> إلى أهل القصيم، وحثهم على نقض<lb/>ولائهم لسلطانهم لدليل بين على ما يخفيه وينويه لسلطان نجد وبلاده.<lb/>إن تحت يدنا من الكتب والرسائل التي وجدت في تربة وخرمة وعسير ما<lb/>يفيد أن ملك <placeName>الحجاز</placeName> وولده عبد الله لا يسعون إلا لشهواتهم ومصالحهم , ولو أدى<lb/>ذلك إلى هدم بناء العرب، ولكننا نمسك عن نشرها الآن، فإن سمح لنا ملك الحجاز<lb/>بنشرها نشرناها. وهنالك يعلم العالم الإسلامي والعربي تلك الجنايات والدسائس<lb/>التي يقوم بها أولئك القوم الذين اتخذوا الصياح , وقلب الحقائق ديدنًا لهم ,<lb/>وسيعلمون أي الفريقين يجني على أمته العربية ووحدتها، وأيهم سبب هذا الانقسام،<lb/>وألقى النفرة بين الأمراء , وأشعل نيران الفتن والحروب بينهم. نعم سيعلمون أن<lb/>سلطان نجد لم يكن في جميع مواقفه إلا مدافعًا عن نفسه وبلاده وشرفه، وأنه كان<lb/>ولا يزال راغبًا من صميم فؤاده في إنشاء الوحدة العربية على أساس يجعل للعرب<lb/>قوة ومكانة تليق بتاريخهم المجيد.<lb/>20 رجب 1342 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (فيصل بن عبد العزيز بن سعود)<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشر هذا البلاغ في جرائد مصر وسورية وسائر الأقطار العربية والأعجمية ,<lb/>ولم ننشره في الوقت الذي نشرته فيه اكتفاءً بها , وكان له تأثير حسن وعلقت<lb/>عليه الجرائد الحرة تعليقًا مقرونًا بالتفاؤل والرجاء في دخول قوة نجد في السياسة<lb/>العربية العامة. وإننا ننشر هنا تعليق جريدة (<title level="j" change="#d2e191">اتحاد الإسلام</title>) التي تصدر في<lb/>طهران عاصمة الدولة الإيرانية لقلة اطلاع الناس عليها , فإنها صحيفة جديدة<lb/>تنطق بلسان محبي الجامعة الإسلامية، وهذا نص تعليقها على البلاغ عقب نشرها<lb/>له:<lb/>رأي لمسلمي إيران في ثالوث <placeName>الحجاز</placeName> وصاحب نجد:<lb/>هذا المكتوب يعرب عن دسائس ملك <placeName>الحجاز</placeName> لأمراء العرب , وسعيه بتفريق<lb/>الكلمة العربية، وما هي بأول قارورة كسرت في الإسلام، ولا تلك بأول جناية هذا<lb/>الإنسان الشرير على أمته، فإن كل ما يعرفه المسلمون عن ملك <placeName>الحجاز</placeName> دسائس<lb/>وحيل وجنايات يقفو بعضها بعضًا.<lb/>بنى عرشًا موهومًا لملكيته , وإنما أقام بنيانه على أساس الخداع والنفاق وشق<lb/>عصا الطاعة , حتى أسال إلى جوانبه أنهارًا من دماء المسلمين الذين كانوا<lb/>مرابطين في الثغور لحفظ الحرمين من عادية أعداء الإسلام. ولم يزل يدس هو<lb/>وأولاده الدسائس للمسلمين، لا يرعون في مؤمن إلاًّ ولا ذمة. كل ذلك في منفعة<lb/>الإنكليز , وغاية ما يقنعهم من دنياهم وآخرتهم أن يقال لأحدهم: ملك <placeName>الحجاز</placeName>،<lb/>وآخر: ملك <placeName>العراق</placeName>. والثالث: ملك الأردن، وإن لم يكن لهذه الألفاظ معنى ولا<lb/>مصداق، إذ لا حكم ولا أمر ولا نهي ولا حول لهم ولا قوة , وليس لأحدهم من<lb/>السلطان مقدار ما لأحد صغار مأموري الإنكليز الذين يسعى ملك <placeName>الحجاز</placeName> وأولاده في<lb/>تثبيت سلطانهم على المسلمين، وإحكام طوق العبودية لهم في رقاب المؤمنين.<lb/>كل ذلك ليقال لأحدهم ملك , وهذه اللفظة أصبحت في البلاد التي يوجد فيها<lb/>هؤلاء الأشرار مرادفة للفظ خادم الإنكليز.<lb/>ويكفي من دسائس الإنكليز ما عمله فيصل ابن ملك <placeName>الحجاز</placeName> (! !) في<lb/>العراق، فإنه بايع رئيس العراقيين آية الله الخالصي على أن يسعى فى سبيل استقلال<lb/>العراق وقطع نفوذ الإنكليز , فإذا لم يستطع مضى من حيث أتي، وبايعه العراقيون<lb/>على ذلك , وما تمت له البيعة حتى نكثها , وأخذ يسعى لهدم استقلال العراق<lb/>وتثبيت نفوذ الإنكليز فيه بنفي العراقيين وحبسهم , وقتلهم بأيدي الإنكليز، حتى إنه<lb/>مد يد العدوان إلى آية الله الخالصي نفسه , ونفاه من <placeName>العراق</placeName> إلى <placeName>الحجاز</placeName> , ولولا<lb/>جميل مساعي الدولة الإيرانية لبقي فيه منفيًّا إلى الآن، ولكنها اتخذت جميع<lb/>الوسائل لمجيئه إلى إيران , وهو فيها الآن لا يسمح له بالرجوع إلى <placeName>العراق</placeName> لماذا؟<lb/>لأنه يطالب باستقلال <placeName>العراق</placeName>، وفيصل يسعى ضده، وكفى من دسائسه أن الإنكليز<lb/>يسعون لقتل المسلمين , ونهب أموالهم وهتك أعراضهم بيد الآشوريين , وفيصل<lb/>ساعدهم القوي في ذلك تثبيتًا للمعاهدة العراقية الإنكليزية. وهذه حادثة كركوك<lb/>الأخيرة , تذيب قلب كل مسلم يسمع أن الآشوريين الذين أمدهم الإنكليز بالسلاح<lb/>خربوا المدينة بقتل رجالها , ونهب أموالها حتى إنهم كانوا يهجمون على الحمامات<lb/>فيبقرون بطون نساء المسلمات فيها , وما كان من فيصل إلا أنه عاون الآشوريين<lb/>لما هاجت القبائل لرد عاديتهم؛ إرضاءً لساداته الإنكليز.<lb/>يشكو آل السعود من دسائس ملك <placeName>الحجاز</placeName> في العسير، ونحن نعلم من جناياتهم<lb/>أكثر من ذلك، والمسلمون قاطبة يعلمون أن ألد أعدائهم أبو جهل القرن الرابع عشر<lb/>وأولاده، ولكن هذه حقيقة يجب أن يعلمها آل السعود وكل مسلم، وهي أن ملك<lb/>الحجاز وأولاده آلة صماء بيد الإنكليز، وكل ما رآه العالم العربي والإسلامي من<lb/>دسائسهم ما كان إلا أمرًا وتدبيرًا من الإنكليز أجروه على أيدي هؤلاء الأجلاف ,<lb/>فإذا أراد آل السعود التخلص من تلك الدسائس فعليهم أن ينضموا إلى غير الإنكليز؛<lb/>ليستطيعوا تشكيل وحدة عربية وإنهاض المسلمين في جزيرة العرب.<lb/>وربما يجيب آل السعود بأنهم يتقاضون من الإنكليز في كل سنة ستين ألف<lb/>ليرة , ولا يمكنهم صرف النظر عنها. فحينئذ نقول لهم: إن هذا المبلغ يعطى لإبادة<lb/>العرب، وهو ثمن بخس إزاء تلك البضاعة الثمينة، ولا يخدعن آل السعود بذلك فإن<lb/>الإنكليز يجرون على أساس التفريق في سياستهم , فإذا أعطوا شيئًا من المال إلى<lb/>آل السعود فما ذلك إلا تغرير وخداع يتظاهرون بسببه بصداقتهم لهم , ومن جهة<lb/>أخرى يغرون بهم مسيلمة <placeName>الحجاز</placeName> وأولاده، وهكذا يصنعون في جميع العالم: يمدون<lb/>كل متخاصمين؛ ليطول الخصام ويدوم الدمار حتى يفنى الفريقان. هذه مدنية<lb/>الإنكليز فلماذا ينخدع لها ملوك الشرق؟ [1]<lb/>إن ملك <placeName>الحجاز</placeName> وأولاده قد تمحضوا لعبودية الإنكليز , فلا يتوقعن ملوك نجد<lb/>إصلاحهم؛ إذ قد استحوذ عليهم الشيطان (الإنكليز) فأنساهم ذكر الله , وإن<lb/>المسلمين في شرق الأرض وغربها قد علموا خيانتهم , فلا تؤثر تصريحاتهم على<lb/>المسلمين إلا زيادة نفرة وسوء ظن , فلا يهتم بتصريحات أولئك الدجالين ملوك نجد.<lb/>ولكن إذا أراد آل السعود قيادة العرب فعليهم أن يقاطعوا الإنكليز، ويتخذوا<lb/>سياسة العطف والحنان تجاه العرب كافة , ويحذروا كل الحذر من التعصب الديني<lb/>تجاه طوائف المسلمين , فإن ذلك أقوى باعث على ابتعاد المسلمين عن ملوك نجد.<lb/>وجه ملك نجد حملة إلى <placeName>العراق</placeName> سنة 1440 هجرية بقيادة فيصل الدويش [2]<lb/>ولو أنه كان استعمل العطف والحنان , وترك لجميع طوائف المسلمين حريتهم<lb/>الدينية لما عاقه عائق عن الاستيلاء على <placeName>العراق</placeName> , ولأعانه على ذلك شدة نفرة<lb/>العراقيين من الإنكليز وخادمهم فيصل ابن ملك <placeName>الحجاز</placeName>، ولكن فيصل الدويش<lb/>استعمل من القوة والشدة إزاء قبيلة البدور على ضفاف الفرات ما أجبرالعراقيين<lb/>كافة على المقاومة التي تمت بنفع الإنكليز وفيصل، وضرر عامة المسلمين , فعلى<lb/>آل السعود أن يبدلوا تلك السياسة بسياسية البنى (كذا ولعلها اللين) والعطف التي<lb/>كانت شعار أئمة المسلمين، ونحن نؤكد لهم أنهم يستطيعون أن يقودوا العرب كافة ,<lb/>فإنهم نافرون من سياسة ملك <placeName>الحجاز</placeName> وخداعه.<lb/>بقيت لنا كلمة نوجهها إلى بعض البلاد العربية التي نسمع عن بعض أهلها<lb/>أنهم بايعوا مسيلمة <placeName>الحجاز</placeName> بالخلافة، ونحن نعلم أن بعض السوريين لشدة حنقهم<lb/>على الفرنساويين يريدون الانتقام منهم لبيعة خادم الإنكليز , ولكن ذلك لا يبرر هذه<lb/>البيعة التعسة , فإن عداوة الفرنساويين لا توجب أن يقدم المسلمون على إهانة<lb/>مقدساتهم ومحو ديانتهم ببيعة ضليل خان المسلمين , وجنى على العرب جنايات<lb/>سياسية , ولم يكفه ذلك حتى أقدم على جنايات دينية باسم الخلافة، فكأنه آلى على<lb/>نفسه أن لا يبقي للمسلمين دينًا ولا وطنًا إلا امتلك الإنكليز زمامه , أيرى السوريون<lb/>أن عملهم هذا كان انتقامًا من الفرنساويين؟ كلا! فإنه انتقام من المسلمين قبل<lb/>الفرنساويين.<lb/>صح الله عقول الشبيبة السورية وبصَّرها بواجبها الديني والوطني.<lb/>(انتهى من عدد اتحاد الإسلام الرابع الذي صدر في طهران في ذي القعدة<lb/>سنة 1343) .<lb/>***<lb/>بلاغ آخر<lb/>من عاصمة نجد إلى العالم الإسلامي والشعب العربي<lb/>{رَبَّنَا افْتَحْ بَيْنَنَا وَبَيْنَ قَوْمِنَا بِالْحَقِّ وَأَنْتَ خَيْرُ الْفَاتِحِينَ} (الأعراف:89) .<lb/>منذ بضع سنين قام نفر من إخواننا يطالبون باستقلال العرب , وينادون<lb/>بوجوب اتحاد أمراء العرب، فشكرنا سعيهم، وحمدنا عملهم، وسألنا الله أن يحسن<lb/>قصدهم ويرشدهم إلى خير العرب. عرضنا عليهم مساعدتنا على أن نضع حدًّا<lb/>لمطامع الأجانب ومقدار مداخلتهم في بلاد العرب , فأبوا إلا أن ينفردوا بهذا العمل<lb/>الخطير، ويأخذوا على عاتقهم مسؤوليته , ويحوزوا هم وحدهم فخر تحرير بلاد<lb/>العرب، فقلنا: أنجح الله استقلال العرب أيًّا كان المحرر والمنقذ، ولكن ما كاد<lb/>السيف يوضع في غمده حتى رأينا الاستقلال والتحرير وصاية وانتدابًا , وحتى<lb/>رأينا شباب العرب وأحرارهم يقادون إلى السجون , ويجلون عن بلادهم ويمنعون<lb/>من الإقامة في ديارهم، فهل الاستقلال أن يصبح العرب غرباء في بلادهم ومرافق<lb/>الحياة في يد غيرهم؟ ولولا أن <placeName>الحجاز</placeName> يمس شعور المسلمين احتلاله - لرأينا<lb/>الانتداب قد ضرب عليه.<lb/>ظننا أن القوم بعد هذه الكوارث يفيقون من نومهم، ويثوبون إلى رشدهم،<lb/>فيعتصمون بحبل الله المتين , ويستعينون بإخوانهم لإنقاذ البلاد العربية وتحريرها<lb/>من كل مغتصب، ولكن القوم ما زالوا في طغياتهم يعمهون، ما حرك شعورهم<lb/>احتلال بلاد العرب، وما آلم نفوسهم ما يعانيه إخوانهم العرب، ولكن استولى<lb/>عليهم الهلع، وفقدوا الراحة حينما رأوا جارتهم نجد قوية مستقلة لم تنفذ إليها مطامع<lb/>المستعمرين , فقاموا يناوئونها، ويكدرون صفو راحتها، فهل هذا هو التحرير؟<lb/>وهل تعد هذه الأعمال من وسائل الاستقلال؟<lb/>أيها الشعب العربي الكريم:<lb/>إن نجدًا قد حافظت على استقلالها في جاهليتها وإسلامها، ولم يدنس أرضها<lb/>قدم أجنبي مغتصب، وستبقى محافظة على حقها إن شاء الله ما بقي في شعبها عرق<lb/>ينبض.<lb/>إن نجدًا تمد يدها لكل من يريد خير العرب , ويسعى لاستقلال العرب. وتساعد<lb/>كل من ينهض لتحرير العرب واتحاد العرب.<lb/>إن نجدًا ترحب بكل عربي أبي، وتعد أرضها وطنًا لكل عربي: سوري أو<lb/>عراقي أو حجازي أو مصري إن نجدًا لا تطمع في امتلاك أرض خارجة عن<lb/>حدودها الطبيعية، ولكنها لا تقبل إلا أن تستقل عن بلاد العرب كلها استقلالاً<lb/>صحيحًا لا يكون لغير أبنائها سلطان عليها.<lb/>الخلافة:<lb/>ليست الخلافة من الوظائف الروحية التي يقصد بها مجرد التبرك , ولكنها<lb/>وظيفة سامية لجميع المسلمين حق النظر فيها , فليس لجماعة أو شعب حق البت<lb/>فيها بدون أخذ رأي باقي الشعوب الأخرى، ولذلك أنكرنا على الحسين بن علي<lb/>عجلته والحط من شأنها بقبوله هذا المنصب الذي لا يليق له، والذي حق البت فيه<lb/>راجع إلى جميع الشعوب الإسلامية.<lb/>إن أهل نجد يوافقون إخوانهم أهل مصر والهند في وجوب عرض هذه<lb/>المسألة على مؤتمر يمثل الشعوب الإسلامية تمثيلاً صحيحًا، وهنالك يسند هذا<lb/>المنصب إلى الكفء الذي يستطيع أن يصون حقوق المسلمين , ويبعث فيهم روح<lb/>الحياة والنشاط، ويربطهم برباط الأخوة الذي كاد ينحل. وهنا لا يسعني إلا أن<lb/>أشكر إخواننا مسلمي الهند الحاملين علم الجهاد لاستقلال جزيرة العرب وحفظ<lb/>الخلافة من عبث العابثين {رَبَّنَا لاَ تُزِغْ قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا وَهَبْ لَنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً<lb/>إِنَّكَ أَنْتَ الوَهَّابُ} (آل عمران: 8) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> فيصل بن عبد العزيز السعود<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الرياض 28 شوال سنة 1342<lb/>***<lb/>مؤتمر الشورى<lb/>بشأن <placeName>الحجاز</placeName> في عاصمة نجد<lb/>(ورد في كتاب الرياض إلى البحرين، وأرسل منها إلى جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> بمصر)<lb/>في أول شهر القعدة سنة 1342 اجتمع في قصر الإمام عبد الرحمن والد<lb/>سلطان نجد جمع من العلماء والأعيان ورؤساء الأجناد، فمن العلماء: الشيخ سعد<lb/>الدين عتيق، والشيخ محمد بن عبد اللطيف، والشيخ سليمان بن سحمان، والشيخ<lb/>عبد العزيز بن عبد اللطيف، والشيخ صالح بن عبد العزيز، والشيخ عبد الله بن حسن، ومن رؤساء الأجناد والأمراء: سلطان بن مجاد بن حميد زعيم برقا من<lb/>عتيبة، وأمير هجرة غطفط [3] ، وعبد الرحمن بن ربيعان أمير هجرة الداهنة [4]<lb/>ورئيس الروقة من عتيبة , وفيصل الدويش أمير الأرطاوية ورئيس مطير، وحزام ابن هزاع بن عمر، وفيصل بن حشر، ومعيطي بن عبود، وهذال بن سعيدان<lb/>رؤساء قبائل قحطان، وحجاب بن نهيث، وهندي الذويبي، وعبد المحسن العزم،<lb/>وعبد العزيز بن مضيان رؤساء حرب , وقد حضر الاجتماع غيرهم ممن لم نقف<lb/>على أسمائهم.<lb/>افتتح الاجتماع الإمام عبد الرحمن موجهًا كلامه إلى العلماء والإخوان فقال:<lb/>لقد جاءتني كتب عديدة من الإخوان يطلبون الغزو والحج , وهذه الكتب قد أرسلتها<lb/>في حينها إلى ولدنا عبد العزيز حفظه الله، وها هو اليوم أمامكم، فاسألوه عن كل ما<lb/>يبدو لكم.<lb/>السلطان عبد العزيز: إن جميع ما كتبتموه قد وصل إلي، وإن شكاياتكم كلها<lb/>من تعدي بعض المتعدين قد أحطت بها علمًا، وإني لم أحل دون غرضكم من الغزو<lb/>إلا حقنًا لدمائكم ودماء الأمة العربية العزيزة، على أن كل شيء له نهاية، والصبر له<lb/>حد لا يتجاوزه، والأمور مرهونة بأوقاتها، والفرص لا تهيأ في كل وقت.<lb/>سلطان بن مجاد: أيها الإمام، إننا نريد الحج لا محالة، ولا نستطيع أن نصبر<lb/>على ترك ركن من أركان الإسلام مع قدرتنا عليه. إن <placeName>مكة</placeName> ليست ملكًا لأحد ولا<lb/>يحق لأحد أن يمنع مسلمًا أو يصد مؤمنًا عن أداء فريضة الحج. إننا نريد أن نحج،<lb/>فإن منعنا شريف <placeName>مكة</placeName>؛ دخلنا <placeName>مكة</placeName> بالقوة , وإن لم يصدنا عن سبيل الله , أو يلحق<lb/>بنا أذًى فنحن نحج ولا شأن لنا به، وإذا كنتم ترون من المصلحة تأخير فريضة<lb/>الحج فلابد من غزو <placeName>الحجاز</placeName> , وتخليص البيت من سيطرة طاغية <placeName>مكة</placeName> الذي أرهق<lb/>العباد , وضرب من المكوس والرسوم على قاصدي بيته ما تبرأ منه الشريعة<lb/>الطاهرة.<lb/>السلطان عبد العزيز: إن مسألة الحج هي من أهم المسائل التي يرجع الفضل<lb/>فيها إلى علمائنا - حفظهم الله - وهاهم حاضرون فليتكلموا , ونحن نتبع خطاهم.<lb/>الشيخ سعد بن عتيق: إن الحج من أركان الإسلام، ومسلمو نجد والحمد الله<lb/>يستطيعون أن يؤدوا هذا الركن على الوجه الأتم بالرضا أو القوة , ولكن من<lb/>الأصول الشرعية النظر إلى المصالح أو المفاسد , فالأمرالذي قد يؤدى إلى ضرر<lb/>أو مفسدة، يدفع فهل هنالك من مفسدة أو مضرة قد تنتج من الترخيص لمسلمي نجد<lb/>بالذهاب إلى بيت الله؟ ذلك ما نريد أن نقف عليه من الواقفين على السياسة.<lb/>السلطان عبد العزيز: أيها العلماء والإخوان لقد سعيت من مدة طويلة في<lb/>بسط السلام والأمان داخل الجزيرة , فنحن لا نود أن نحارب من يسالمنا، ولا نمتنع<lb/>عن مصافاة من يصافينا , لقد أحببت أن نعيش مع أشراف <placeName>الحجاز</placeName> كما يعيش<lb/>الجيران على المودة والمحبة , ولكن شريف <placeName>مكة</placeName> كما تعلمون يسعى دائمًا لبث<lb/>الدسائس وإلقاء بذور الخلاف بين عشائرنا، ولكنه كان دائمًا يبوء بالخسران، والله<lb/>لا يترك الحق يصرعه الباطل. إن شريف <placeName>مكة</placeName> قد ورث من أسلافه بغضكم فهو لا<lb/>يفتأ يطعن في طريقكم السوي وسيرتكم المحمدية، ولا يألو جهدًا في الافتراء علينا<lb/>والطعن على علمائنا , ولكن أهل الحق لا يضرهم من ناوأهم، ولينصرنهم الله ما<lb/>نصروا دينه، وظاهروا شريعته.<lb/>إن شريف <placeName>مكة</placeName> لم يكفه ادعاؤه الزعامة على العرب مع أنه أضعفهم، بل قام<lb/>يلقب نفسه بإمارة المؤمنين , مع أنه يعلم أن الأقطار الإسلامية كلها تبغضه، وأن<lb/>علماءكم قد أرسلوا التلغرافات إلى مصر والهند , ينكرون عليه هذه الدعوى التي لا<lb/>نراه كُفُؤًا لها، ولابد من وضع حد لأكاذيبه وإفساداته.<lb/>أما الحج هذه السنة فلا أراه من مصلحتكم. أنا لا أقبل أن تحجوا وبكم شيء<lb/>من الضعف أو يلحق بكم نوع من الأذى والضرر , وإني على يقين أن أخذ مكة<lb/>والمدينة لا يحتاج إلى أكبر مجهود , ولكن <placeName>مكة</placeName> ليست لنا وحدنا بل هي للمسلمين<lb/>كافة، وما دمنا لم نضع خطة بالاشتراك مع المسلمين , فأنا لا أجيز لكم الاستيلاء<lb/>على إحدى المدن المقدسة.<lb/>إن شريف <placeName>مكة</placeName> قد لا يمنعكم من الدخول إلى <placeName>مكة</placeName> , ولكن الرجل لا يعدم<lb/>وسائل الشر، فقد يدس من يتحرش بكم؛ لتحدث فتنة في <placeName>مكة</placeName> في موسم الحج وفيه<lb/>المسلمون من كل جنس , وإني أكاد أجزم أن هذه خير فرصة له؛ ليهيج علينا العالم<lb/>الإسلامي الذي أخذ يفهمنا ويقترب منا ونقترب منه، واعلموا أن الأمر لا يطول،<lb/>فاصبروا إن الله مع الصابرين.<lb/>عندئذ قال العلماء بصوت واحد: إنه لا حرج عليكم من تأخير الفريضة هذا<lb/>العام، مادام أن أداءها قد يؤدي إلى فتنة في بلد الله الحرام.<lb/>فيصل الدويش: لقد وردت إلي كتب كثيرة من عشائر مطير الفارة في<lb/>العراق، تطلب العفو والأمان؛ لترجع إلى أماكنها.<lb/>أحد العلماء: إن هؤلاء الأشقياء قد خرجوا على ولي أمرهم، وعاثوا في<lb/>الأرض فسادًا، ولكن بما أنهم قد ندموا على فعلتهم، وثابوا إلى رشدهم، فالعفو<lb/>خير، وما قتل الأحرار كالعفو عنهم , ولكن أرى أن الواجب يقضي بأنهم يردون ما<lb/>نهبوا وما سلبوا إلى أهله.<lb/>رؤساء عتيبة: إذا كان <placeName>الحجاز</placeName> معاديًا لنا , ولا يبتغي إلا إلحاق الأذى بنا، فلم<lb/>لا تبيحوا لنا غزو عشائره التي لا تزال خاضعة.<lb/>سلطان نجد والعلماء: إن هذه أشهر حرم , اتركوا الغزو فيها حتى تمضي.<lb/>فإذا مضت فلابد من النظر إلى ما فيه المصلحة.<lb/>ثم انفض الاجتماع وسافر كل زعيم إلى هجرته؛ ليخبر قومه بما وقع من<lb/>البحث , وما حدث من النتائج في المفاوضة اهـ.<lb/>تأثير صوت نجد في العالم الإسلامي ولا سيما الهند:<lb/>لقد كان الخطابان اللذان وجههما نجل سلطان نجد إلى العرب والعالم الإسلامي<lb/>كالرياح التي تهب قبل المطر بشرى بين يدي رحمة الرب الرحيم، ثم كان قرار<lb/>مؤتمر الشورى - هذا - كالسحاب الثقال ذات الرعد والبرق، فما عتم الغيث أن<lb/>انبعق، والغوث أن اتسق.<lb/>سُرَّ أهل الرأي والبصيرة من الشعب العربي وسائر الشعوب الإسلامية بهذا<lb/>الطور الجديد لإنقاذ جزيرة العرب ومشاعر الإسلام من طاغوت <placeName>الحجاز</placeName> وأوليائه<lb/>الأجانب، وقد رجعنا صدى جريدة اتحاد الإسلام الإيرانية لصوت نجد الأول، فألق<lb/>السمع لصدى صوت جمعية الخلافة في الهند للأول والآخر:<lb/>كتاب جمعية الخلافة إلى سلطان نجد<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم وبه نستعين:<lb/>وبعد، إن مسلمي الهند، وأمراءهم وعلماءهم وتجارهم وجميع طبقاتهم قد راقبوا<lb/>عن كثب مجرى أموركم وأقوالكم الصادرة من فؤادكم , فتحقق لديهم أن في قلب شبه<lb/>جزيرة العرب ملة إسلامية، وشهامة قحطانية، ونهضة عربية، ولا سيما عندما<lb/>انضممتم إلى الوحدة العربية، وجاهرتم بحمايتها، وأنكم ساعون لنصرتها.<lb/>وكذلك أبت غيرتكم الإسلامية، وصفاتكم العبقرية، أن تروا الجامعة<lb/>الإسلامية لا قيادة لها وتجنحوا للسكون! ! فتقدمتم إلى العالم الإسلامي معلنين<lb/>ومصرحين أنكم مع العلماء لتأييد الشرع منضمون، وفي المؤتمر الإسلامي العتيد<lb/>داخلون , ولحماية الخلافة مع ملوك الإسلام وأمرائهم وقوادهم مدفعون.<lb/>فلا يسع علماء الهند إلا أن يرفعوا أيديهم إلى قبلة الدعاء في السماء داعين<lb/>المولى عز وجل أن يكلل أعمالكم بالنجاح، ويلهم بكم الإسلام والعرب سبل الفلاح،<lb/>إنه مجيب الدعاء.<lb/>كيف لا وقد زاد فرح وحبور مسلمي الهند عندما تحققوا إخلاصكم وبطولتكم<lb/>لإحياء الجامعتين العربية والإسلامية. وها إن مسلمي الهند يعلقون الآمال الطوال<lb/>على غيرتكم وفطنتكم في تشييد بناء للاتحاد العربي؛ لتستطيعوا أن تقفوا بوجه كل<lb/>أجنبي يقصد شبه جزيرتكم.<lb/>أمدكم الله بنصره، وحرسكم بعنايته، وجعلكم الله مصباحًا لإنقاذ إخوانكم<lb/>العرب من الذل والعار، اللذين دهماهم وخيما على بلادهم بجهل الحسين بن علي<lb/>وأولاه ضروب السياسة {سَنَسْتَدْرِجُهُم مِّنْ حَيْثُ لاَ يَعْلَمُونَ * وَأُمْلِي لَهُمْ إِنَّ كَيْدِي<lb/>مَتِينٌ} (الأعراف: 182-183)<lb/>قرأنا خطابكم في صحيفة الأخبار الغراء الصادرة في 6 محرم سنة 1343 الذي<lb/>ألقيتموه في ذي القعدة في مؤتمر رياض عاصمتكم فألفينا خطابكم مملوءًا حكمة<lb/>وأخلاقًا وسياسة، قل أن توجد هذه المقدرة بأمثالكم.<lb/>ولقد طلب القواد منكم أن تغزوا <placeName>مكة</placeName> وتستخلصوها من الحسين , فأبيتم أن<lb/>تحتلوا بلدًا مقدسًا قبل الاتفاق على احتلاله مع جميع المسلمين، واعتبرتم أن البلاد<lb/>المقدسة للمسلمين عامة , ولا تجرون عملاً قبل مشاورتهم في الأمر، فهذا برهان<lb/>صادق على اتباعكم سبيل الشريعة السمحة، بنفس مرضية، ودمقراطية إسلامية.<lb/>والهند ترى التريث ضروريًّا ريثما يرد الحسين على الجواب الذي أرسلته<lb/>إليه قبل تاريخه بعشرة أيام، فإذا انقاد للانضمام إلى الحلف العربي , ووقع معكم<lb/>ومع جيرانه محالفات دفاعية هجومية ضد كل عدو أجنبي، فلا حاجة لسفك الدماء<lb/>ولا ضرورة تسيغ احتلال بلاده، كما قال الله تعالى: {وَكَفَى اللَّهُ المُؤْمِنِينَ القِتَالَ} (الأحزاب: 25) .<lb/>وعسى الله أن يهديه إلى الطريق القويم بعد أن خانه حلفاؤه، وتسلط على<lb/>الممالك العربية أهل وداده. إنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>وإذا رفض الحسين اقتراحاتنا جميعها، فنرى مهاجمته واحتلال بلاده<lb/>لازمين، كي يستطاع أن توحد كلمة العرب في شبه جزيرتهم , ويكون الحلف العربي<lb/>متينًا وشوكة الجامعة الإسلامية قوية. هذا (أي: الهجوم عليه) لا نجيزه حتى<lb/>يصلنا الجواب منه. أو يذهب خمسة عشر يومًا عن ميعاد ورود الجواب؛ لأن الحق<lb/>قال في كتابه: {وَمَا كُنَّا مُعَذِّبِينَ حَتَّى نَبْعَثَ رَسُولاً} (الإسراء: 15) .<lb/>ومسلمو الهند يسرهم أن تنظم حكومة نجد إدارتها وداخليتها، وترسل سفراءها<lb/>إلى جميع الدول , وتعرض عليهم استقلالها، فيعترفون لها به وتنتظم مع التوازن<lb/>الدولي الجديد , وتوقع المحالفات الحبية الدفاعية معهم.<lb/>ولقد استبشر مسلمو الهند بالنجاح عندما فتح سلطان نجد أبواب بلاده إلى<lb/>أحرار سورية و<placeName>العراق</placeName> وفلسطين، ولا جرم أن هؤلاء واقفون على سبيل الحضارة<lb/>والتمدن الحديث وأفكارهم ثاقبة , فسوف تستفيد الأمة النجدية الفتاة منهم فوائد كبيرة ,<lb/>تكون إن شاء الله سببًا لرفاهية مجدها ورفع شأنها إلى صفوف الدول الحية.<lb/>وإن مسلمي الهند يقترحون على دولتكم أن تجلبوا للرياض معامل للأسلحة من<lb/>بلاد العرب، وأن ترسلوا بعثات علمية من الطلبة النجديين إلى بلاد الغرب<lb/>يتعلمون كيف تصنع المخترعات الحديثة والآلات الحربية , والمواد الكيماوية،<lb/>ويأمل مسلمو الهند أن يوقع سلطان نجد محالفات حربية دفاعية هجومية مع الإمام<lb/>يحيى والإدريسي وباقي أمراء الجزيرة، وأن يعرض علينا شروط الاتفاقيات؛<lb/>لتطمئن قلوبنا، ويهدأ روعنا على آخر قوات عربية إسلامية مستقلة مسلحة بقيت<lb/>لحماية العرب، والانضمام مع الأتراك والأفغان وإيران وباقي ملوك وأمراء<lb/>الإسلام المسلحين لحماية الإسلام، وفق الله العاملين , وإن الله لا يضيع أجر من<lb/>أحسن عملاً.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إن سلطان نجد قد رفض الإعانة التي كان يقدمها الإنكليز له ثمنًا لترك <placeName>العراق</placeName> وشأنه , وذلك من خريف السنة الماضية 1923، فليقر إخواننا الغيورون في إيران وغيرها عينًا , ولولا ذلك لما تصدوا الآن لتدمير عرش حسين الصوري.<lb/>(2) كان سبب تلك الحملة دسائس الحجازيين وعدوانهم، كما علم بعد، ونشر في الجرائد.<lb/>(3) المنار: إن الذين يتدينون من الأعراب بدعوة النجديين يلقنون شرائع الإسلام أولاً , ثم يحملون على تعلم القراءة والكتابة، وعلى ترك البداوة بالهجرة من البادية إلى المدن والقرى؛ عملاً بسنة صدر الإسلام , ويسمون كل قبيلة أو جماعة وحيث يقيم: هجرة وقد يكون كله أم بعضه من بنائها.<lb/>(4) لعلها محرفة عن الدهناء.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p463" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3480.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="463"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مبايعة <placeName>الحجاز</placeName> لحسين بالخلافة</head>
<tei:p>
               <lb/>كان هذا الفصل وما بعده من أخبار خلافة حسين المكي التي حققنا أنها<lb/>(وضعت سقطًا لم يستهل، ومضغة لم تكتمل) قد جمعت منذ ثلاثة أشهر وضاق<lb/>عنها الجزء الماضي , وجمع معها مواد أخرى في موضوعها , ولكن تأخر هذا<lb/>الجزء وسبقته الحوادث , فأخرنا تاريخه حتى ظهرت طلائع إنقاذ <placeName>الحجاز</placeName> والعرب<lb/>من هذا الطاغوت الذي سمى نفسه (المنقذ) بسيف الحق الذي سلّه الله في نجد،<lb/>فوجب أن نختصر ما كنا جمعناه، ونكتفي منه بالوثائق التاريخية للاعتبار بها دون<lb/>استقصاء فنقول:<lb/>صدر العدد <date calendar="#cal_gregorian" when="0769" change="#d3e146">769</date> من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> المؤرخ في 30 رجب سنة 1342 (6<lb/>مارس سنة 1924) مزينًا بذرور الذهب؛ لأنه خص بخبر المبايعة بالخلافة وما<lb/>يتعلق بها، وافتتح بمقالة في (الخلافة والعرب) - وما العرب عندها إلا حسين<lb/>فبعد التنويه بثورته الشؤمى، وأعماله القبحى، قال الكاتب المستأجر فيها ما نصه:<lb/>(وعند قيام جلالته بالنهضة بايعه أهل الحل والعقد في <placeName>الحجاز</placeName> , كما بايعه<lb/>بذلك أهل سورية (بما فيها فلسطين) قبل النهضة وبعدها، وكذلك أهل العراق<lb/>ووفود <placeName>اليمن</placeName> وغيرها من الأقطار العربية بيعة مستكملة لشرائطها الشرعية , ولا<lb/>تزال وثائقها بين أيدينا) .<lb/>ثم قال: إنه هو لم يقبل تلك البيعة في حينها (تحاشيا عن التشويش<lb/>والاضطراب في هذه المسألة الإسلامية الكبرى تاركًا أمر البت فيها إلى الرأي<lb/>العام الإسلامي)<lb/>(ولكن مع الأسف) إن العالم الإسلامي ترك هذه المهمة الخطيرة هدفًا<lb/>للتلاعب , حتى وصل بها الأمر إلى الحد الفظيع الذي أنبأتنا به البرقيات المنشورة<lb/>في غير هذا المكان في هذا العدد (يعني ما فعله الترك) وقد ذكرنا برقياتها هذه وهي<lb/>من عمان في الجزء الماضي , ومنها أن جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> سبقت إلى ترشيح حسين<lb/>للخلافة , ومن البرقيات التي لم تنشر برقية حسين لرئيس حكومة <placeName>مكة</placeName> بأن من<lb/>امتنع من البيعة يقتل رميًا بالرصاص. فمبايعة <placeName>الحجاز</placeName> وقعت بالإكراه خلافًا لما<lb/>ذكرته قبلة الدعاية الحسينية المزورة إلا في تعليلها المبايعة بعمل حكومة أنقرة؛ إذ<lb/>قالت:<lb/>إن هذا سبب هبوب الشعب السوري للمبايعة , وإن هذه الأنباء لما وصلت<lb/>إلى العاصمة (<placeName>مكة</placeName>) هب أهلها للمبايعة وإقامة الزينات والاحتفالات. ثم قالت:<lb/>ومما تقدم يتضح أن مبايعة الأمة العربية لصاحب الجلالة الهاشمية بالخلافة<lb/>ليست بالأمر الجديد , وإنما كانت تأكيدًا للبيعة السابقة.<lb/>ثم زعم الكاتب وهو محرر الجريدة المستأجر، الموظف لخليفته المزور، أنه<lb/>صار مكلفًا شرعًا بقبول هذه البيعة، فهو يرى أن تسمية خليفة تركي كان مانعًا<lb/>شرعًا من هذا القبول. وكأنه نسي ما كتبه مولاه في قبلته نفسها من إثبات كفر<lb/>الدولة العثمانية , وبطلان خلافتها القديمة في الأزمنة التي بايع خلفاءها هو وأسلافه<lb/>من قبله فيها، ثم صرح مرارًا بموت الخلافة، وجهل أن حكمه بوجوب قبول<lb/>البيعة الثانية دون الأولى - يتضمن جهل الأمة العربية التي زعم أنها بايعته بأن تلك<lb/>البيعة كانت باطلة لا يجوز قبولها , أو فسقه هو بترك القبول الذي يترتب عليه<lb/>تعطيل أحكام الشرع , ولا غرو فكل من المبايعين والمبايع صدق عليهم الحديث<lb/>النبوي الحكيم: (المتشبع بما لم يعط كلابس ثوبي زور) متفق عليه من حديث<lb/>أسماء بنت الصديق. وعند مسلم عن عائشة أيضًا - رضي الله عن أبيهما وعنهما -<lb/>وذلك أن كلاًّ منهما مفتات على الشعوب الإسلامية كلها بما ليس له فيه حق بنفسه،<lb/>ولا بالشرع، كما بيناه في الفتوى التي أقمنا فيها الدلائل على بطلان هذه البيعة،<lb/>وعلى كونها لم يقصد بها معنى الخلافة الشرعية لتعذره.<lb/>ثم إن جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> ذكرت بعد تلك المقولة ما كان من الاحتفال في مكة<lb/>بالمبايعة العامة والخاصة - تعني مبايعة أسرة حسين وعشيرته الشرفاء ورجال<lb/>حكومته، ومبايعة العامة - وإننا ننقل عنها نص الخطاب الذي نمقوه، وتلاه على<lb/>الناس قاضي القضاة ورئيس حكومة <placeName>مكة</placeName>، حفظًا لهذه الوثائق التاريخية، وتذكيرًا<lb/>بما فيها من العبرة، وهو:<lb/>***<lb/>الخطاب الذي أعلنت به المبايعة بمكة<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي هدانا لهذا وما كنا لنهتدي لولا أن هدانا الله، الحمد لله الذي<lb/>وفق أهل الحَلّ والعقد والتدبير، لتنصيب إمام يقوم بمصالح أفراد المسلمين الكبير<lb/>منهم والصغير، والصلاة والسلام على سيدنا محمد المرسل رحمة وبشيرًا ونذيرًا<lb/>والقائل إرشادًا لأمته: (أمِّروا عليكم أميرًا) وعلى آله وأصحابنا وسلم تسليمًا كثيرًا.<lb/>وبعد، فبناءً على انحلال الإمامة الكبرى منذ زمن بعيد , وقد نص الشارع صلى الله<lb/>عليه وسلم على تنصيب المسلمين إمامًا لهم بقوله: (أمِّروا عليكم أميرًا) ذاك أمير<lb/>أمَّره رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقوله صلى الله عليه وسلم: (من مات ولم<lb/>يعرف إمام زمانه مات ميتة جاهلية) ونص العلماء على أنه لا بد شرعًا للمسلمين<lb/>من إمام يقوم بتنفيذ أحكامهم وإقامة حدودهم , وسد ثغورهم وتجهيز جيوشهم ,<lb/>وحماية بيضتهم وقطع مادة شرور المتغلبة والمتلصصة , وقطاع الطريق وإقامة<lb/>الجمع والأعياد , وأخذ العشور والزكاة وقطع المنازعات , وقبول الشهادات وتزويج<lb/>الصغار الذين لا أولياء لهم , وقسمة الغنائم لوجهين:<lb/>(الوجه الأول) :<lb/>أنه تواتر إجماع المسلمين في الصدر الأول بعد وفاة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم على امتناع خلو الوقت عن خليفة وإمام، حتى قال أبو بكر الصديق في خطبته<lb/>حين وفاته عليه الصلاة والسلام: (ألا إن محمدًا قد مات، ولا بد لهذا الدين من يقوم<lb/>به) فبادر الكل إلى قوله وتركوا له أهم الأشياء، وهو دفن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم , ولم يقل أحد من الصحابة: لا حاجة إلى ذلك؛ بل اتفقوا عليه واستمر الناس<lb/>بعدهم على ذلك.<lb/>(الوجه الثاني) :<lb/>أن في تنصيب الإمام دفع ضرر مظنون , ودفع الضرر المظنون واجب على<lb/>العباد إذا قدروا عليه إجماعًا، لما نعلمه علمًا ضروريًّا أن مقصود الشارع فيما شرع<lb/>من المعاملات والمناكحات , والجهاد والحدود والمقاصات وإظهار شعار الشرع في<lb/>الأعياد والجمعيات - إنما هو مصالح عائدة إلى الخلق معاشًا ومعادًا , وذلك المقصود<lb/>لا يتم إلا بإمام يكون من قبل الشرع , يرجعون إليه فيما يعن لهم فتنصيب الإمام من<lb/>أتم مصالح المسلمين , وأعظم مقاصد الدين فحكمه الإيجاب السمعي , وقد يتمسك<lb/>على وجوبه بقوله تعالى: {وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء:<lb/>59)<lb/>وحيث إن شروط الإمامة الكبرى قد توفرت في جلالة مليكنا ومنقذنا ملك<lb/>العرب المعظم صاحب الجلالة الهاشمية الشريف حسين بن علي - تعينت مبايعته،<lb/>فبايعناه بالخلافة سنة خمس وثلاثين بعد الثلاثمائة والألف , على أن يعمل فينا<lb/>بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم , وفي يومنا هذا التاسع والعشرين من<lb/>شهر رجب الحرام من عامنا الحالي اقتضى الحال تأييد تلك البيعة وإعلانها للعموم؛<lb/>فأكدناها اليوم.<lb/>وحيث إنه غائب في هذا الوقت , ومولانا حجة الإسلام قاضي القضاة ومفتي<lb/>السادة الحنفية ونائب رئيس وكلاء الحكومة العربية الهاشمية مفوض عام من قبل<lb/>جلالته مدة غيابه في الأمور الشرعية والإدارية , بايعه الرؤساء من الأشراف<lb/>والسادة والعلماء والأعيان من أهل الرأي والتدبير من عموم أهالي <placeName>الحجاز</placeName>،<lb/>والمجاورين والوافدين على اختلاف طبقاتهم بالخلافة العظمى قائلين: نبايعك نيابة<lb/>عن أمير المؤمنين وخليفة رسول رب العالمين سيدنا الشريف حسين بن علي بن<lb/>محمد بن عبد المعين بن عون , على أن يعمل فينا بكتاب الله تعالى وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم , ونقسم لك بالله العظيم على طاعته ورضاه والانقياد له في<lb/>السر والعلانية , وله علينا في ذلك عهد الله وميثاقه ما أقام الدين , واجتهد فيما فيه<lb/>صلاح حال المسلمين {فَمَن نَّكَثَ فَإِنَّمَا يَنكُث ُعَلَى نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ<lb/>فَسَيُؤْتِيهِ أَجْراً عَظِيماً} (الفتح: 10) فقبل مولانا الموصى إليه هذه البيعة لجلالته<lb/>وللإعلام بذلك صار تحريره اهـ؛ بنصه ويليه دعاء له بالظفر والفتح والنصر<lb/>ومحق سيفه رقاب الطائفة الباغية الكافرة اهـ؛ فيا للفضيحة والخجل!<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>كنا عازمين على إحصاء كل ما في هذا الكتاب من مواضع النقد، وإذ كان<lb/>حسين قد عجز عن إحياء سقط خلافته بالدعاية كما توهم , وعن تحنيطه إبقاءً<lb/>لصورته، وإذ تفسخ وقرب دفنه - نكتفي بالإشارة إلى بعض المسائل المهمة:<lb/>فأما دعوى مبايعته بالخلافة سنة 1335 فإن نص تلك المبايعة الذي نشر في جريدة<lb/>القبلة كان بالملك على العرب لا بالخلافة. وأما دعوى أهليتهم للمبايعة فباطلة، فإنهم<lb/>عاجزون مستعبدون له ولعبيده، لا حل ولا عقد لهم في بلدهم، فضلاً عن بلاد العرب<lb/>كلهم الذين سخروا بمبايعتهم - فضلاً عن العالم الإسلامي كله الذي حقره لقبوله هذه<lb/>المبايعة - وقد بينا في فتوى الجزء الرابع بطلان هذه الدعوى , ودعوى استجماعه<lb/>لشروط الخلافة , ومن المضحكات أن ذكروا فيها حماية الممالك الإسلامية وهو<lb/>عاجز إلا عن ظلمهم. وقد قرب عهد إسقاط البيعتين وطرده من الحرمين الشريفين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p467" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3481.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="467"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منشور الخلافة</head>
<tei:p>
               <lb/>كتب الملك حسين منشورًا أذاعه على أثر المبايعة الخادعة الباطلة التي مثلت<lb/>في شونة شرق الأردن ونشر في بعض الجرائد وهذا نصه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحسين بن علي<lb/>{الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العَالَمِينَ * الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ * مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ * إِيَّاكَ نَعْبُدُ<lb/>وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ * اهْدِنَا الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ<lb/>المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلاَ الضَّالِّينَ} (الفاتحة: 2-7) والصلاة والسلام على سيدنا<lb/>محمد عبده ورسوله أفضل الصلاة والتسليم، وعلى آله وصحبه وكافة أنبيائه ورسله<lb/>صلاة الله وسلامه عليهم أجمعين.<lb/>أما بعد فإني أسأله الرأفة والرحمة بعباده , والهداية والتوفيق لهم، وأن يجعلنا<lb/>هادين مهتدين غير ضالين ولا مضلين , فإنه هو البر الرحيم والمنان الكريم , ثم<lb/>إنه لما كانت الإمامة الكبرى والخلافة العظمى نظام عقد الأمة وسند قوام الملة، وكان<lb/>أمر صيرورتها وكيفيتها , وما جرى فيها مدونًا ومنقولاً عمن تلقينا عنهم ديننا القويم ,<lb/>وكان كل ما جرى من بعد عهدهم السعيد في كيفية حقوقها وصلاحيتها وسائر<lb/>معاملاتها إلى يومنا هذا موضحًا في تواريخ العالم الإسلامي وسيره المعتبر؛ فإقدام<lb/>حكومة أنقرة بما أقدمت عليه على ذلك المقام المكرم كيفما كان شكله , جعل أولي<lb/>الرأي والحل والعقد من علماء الدين المبين في الحرمين الشريفين والمسجد<lb/>الأقصى، وما جاورها من البلدان والأمصار يفاجئوننا ويلزموننا ببيعتهم بالإمامة<lb/>الكبرى والخلافة العظمى حرصًا على إقامة شعائر الدين وصيانة الشرع؛ لعدم<lb/>جواز بقاء المسلمين أكثر من ثلاثة أيام بلا إمام , كما يفهم صراحة من توصية<lb/>الفاروق الأكرم رضي الله عنه لأهل شورى البيعة بعده كيفما كانت صيغة تلك<lb/>الإمامة وأشكالها إلى الآن وعليه.<lb/>ولما كانت المملكة الهاشمية والقطعة المباركة الحجازية مهد الإسلام ومحل<lb/>ظهوره ومطلع نوره , وكانت مصونة بعنايته تعالى من كل شائبة في حالتيها السابقة<lb/>والحاضرة , ولا سيما العمل فيها بأحكام كتاب الله وسنة رسوله بجميع خصوصياته<lb/>وعمومياته , وانطباق حكم البيعة المشروعة من المبايع والبايع له انطباقًا لا يتصور<lb/>حصوله في أي مملكة أخرى في الوقت الحاضر - كان حقًّا علينا إجابة ذلك<lb/>الطلب الديني المشروع بعد الاتكال على الله سبحانه واستمداد روحانية نبيه صلى الله<lb/>عليه وسلم؛ لذلك قبلنا البيعة متوكلين عليه عز وجل , مستمدين منه الغوث والعون<lb/>والتوفيق لما يحبه ويرضاه , وإننا نرجوه سبحانه وتعالى أن يكون هذا الأمر الذي<lb/>قضى به في حكمته الأزلية وقدرته الصمدانية , وأظهر حكمة قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ<lb/>لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) مضاعفًا لنا باتباع<lb/>مسالك السلف الصالح.<lb/>نعم إنا لم نتعرض البحث في شؤون ذلك المقام الجليل إبان نهضتنا , لا بل<lb/>إلى قبيل جرأة أنقرة على كرامته، كيفما كانت وضعيته، وذلك حذرًا من توسع شُقّة<lb/>الاختلاف؛ لئلا يتخذه أعداء الإسلام وسيلة للتعريض بمكانته ولا نكلف سوانا بما لا<lb/>يراه، عملاً بقوله تعالى: {قُلْ كُلٌّ يَعْمَلُ عَلَى شَاكِلَتِهِ فَرَبُّكُمْ أَعْلَمُ بِمَنْ هُوَ أَهْدَى<lb/>سَبِيلاً} (الإسراء: 84) [1] ومع هذا فهو المسؤول أن يجعل هذه البيعة ألفة<lb/>للمسلمين تضم قاصيهم ودانيهم , وتسوقهم إلى حسن التآلف مع مجاوريهم من أبناء<lb/>دينهم وسكان بلدانهم من أهل الكتب السماوية , وسائر مواطنيهم بما ألقته إليهم<lb/>الشريعة الإسلامية , وتطبيق ما فرض في أمر: (لهم ما لنا وعليهم ما علينا) ، وكل<lb/>ما أوجبه عليهم الشرع الشريف من الرفق بالبشرية، وخدمة الإنسانية، وتجنب<lb/>الشرور، والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر , مؤملين منهم حسن القيام بكل ما هو<lb/>في معنى هذا، مما أوجبه الله عليهم فردًا فردًا وجماعة جماعة،وبالأخص العلماء<lb/>الأعلام في أقطار الإسلام كافة. حرره في 5 شعبان سنة 1342 هجرية.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا كل ما في المنشور من موضوع الخلافة , وعبارته مفهومة في الجملة،<lb/>قليلة اللحن والغلط بالنسبة لكل ما اطلعنا عليه من كلام هذا الرجل , ولعله أملاه<lb/>على أحد فحسن عبارته في الجملة , وإلا فهي سخيفة ضعيفة في نفسها، وإنما هي<lb/>كثيرة عليه هو , وغرضنا من نقل هذا المنشور في المنار التعليق عليه بما هو<lb/>حجة على المبايع والمبايعين له , نوجز فيه؛ لأن أصل سقوط هذه الدعوى بالفعل<lb/>صار قريبًا:<lb/>(1) اعتراف حسين بأن سبب بيعته (إقدام حكومة أنقرة بما أقدمت عليه<lb/>على ذلك المقام الكريم) أي: الخلافة - دع سخافة عبارته (بما وعليه وعلى) -<lb/>وراجع عبارة جريدة (<title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>) تجده مكذبًا لهذه الدعوى ومصدقًا لقولنا السابق المكرر:<lb/>إن هذه المبايعة ليست شيئًا جديدًا. فما بايعه أخيرًا في الشونة إلا بعض من بايعه<lb/>أولاً، فإن كانت البيعة الأولى صحيحة، قامت بها عليه الحجة - قبلها أو لم يقبلها<lb/>بأنه غير أهل لها وعاجز عن القيام بأقل شؤونها , إذ لم يعمل شيئًا مما توجبه<lb/>عليه. وإعادتها حجة إلزامية على المبايعين بما أسندوه إليه من الأهلية مع ظهور<lb/>بطلانها بالفعل كما هو ظاهر , وبأدلة الشرع التي بيناها في فتوى الجزء الرابع وإن<lb/>كانت غير صحيحة، فماذا صححها الآن؟<lb/>(2) قوله في توجيه صحة البيعة الجديدة: إنها الحرص على إقامة شعائر<lb/>الدين وصيانة الشرع؛ لعدم جواز بقاء المسلمين أكثر من ثلاثة أيام بلا إمام.<lb/>ننتقد هذا التوجيه:<lb/>(أولاً) بأن فيه اعترافًا بصحة خلافة عبد المجيد أفندي العثماني، وأنه كان<lb/>يقيم الشعائر ويصون الشرع، وهو كذب في نفسه , فإن عبد المجيد أفندي لم يكن له<lb/>من الأمر شيء , وكانت حكومة أنقرة تعبث بالشرع قبل تسميته خليفة بلا سلطة<lb/>ولا عمل، وفي أثنائها وبعدها.<lb/>(وثانيًا) بأن حسينًا كان يقول: إن هذه الخلافة باطلة. وأشار إلى ذلك هنا<lb/>بقوله: (كيفما كان شكله) واحترس واضعو خطاب المبايعة ب<placeName>مكة</placeName> بمثله أيضًا.<lb/>(وثالثًا) بأن مبايعي علماء المسجد الأقصى ومن تبعهم من أهل سورية هم<lb/>الذين كانوا يرون صحة تلك الخلافة , وبنوا المبايعة عليها. فهذا الاختلاف بينهم<lb/>وبين خليفتهم وأهل الحرم المكي معه , يقتضي جهل أحد الفريقين بالخلافة<lb/>الصحيحة وغير الصحيحة وعدم أهليته للمبايعة وبطلانها من قبله , ولما كان قبول<lb/>حسين لمبايعة الفريق الأول مبنيًّا على ركن الإيجاب الفاسد؛ تعين أن يكون عقد<lb/>البيعة فاسدًا بفساد ركن الإيجاب بالذات , وركن القبول بالتبع , وهذا دليل إلزامي،<lb/>وإلا فقد بيّنا بالأدلة التحقيقية بطلان الركنين معًا.<lb/>(3) زعمه أنه أحق الناس بأن يبايع , وأن الذين بايعوه أحق المسلمين بأن<lb/>يبايعوا , وأنهم أهل الحل والعقد في الإسلام , وهو ما كررنا فساده وبطلانه بالأدلة<lb/>الحقيقية والإلزامية , ومنها عجزه عن القيام بأحكام الخلافة فيهم وفي غيرهم ,<lb/>وعجزهم عن تأييده ونصره , وقد وقع ما يظهر صدقنا فيهما؛ بزحف النجديين لإنقاذ<lb/>الحجاز من هذه الخلافة الكاذبة الخاطئة , دع ما ظهر أولاً من مخالفة العالم<lb/>الإسلامي كله لهم.<lb/>(4) قوله: إننا لم نتعرض البحث (كذا) في شؤون ذلك المقام الجليل.<lb/>إلى آخره.. ونكتفي فيه بتعليقنا هنا على عدد (2) وعلى ما سبق في خطاب بيعة<lb/>مكة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في الأصل (فربك) وهو غلط لا يجوز لنا إبقاؤه على أصله.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p470" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3482.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="470"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منشور العودة<lb/>الذي أذاعه حسين المكي قبل عودته من شرق الأردن</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>إن هذا الرجل لم يحذق شيئًا من أمور سياسة العالم إلا الدعاية لنفسه بالخداع<lb/>وقول الزور والوعود التي تكذّبها الأعمال والأيام , وقد نشر منشورًا سمّاه منشور<lb/>العودة، وعد فيه بتأليف (مجلس شورى للخلافة) , ولن يكون إلا آلة لدعايته<lb/>وأهوائه كمجلس وكلائه , وقد استشهد فيه بحديثين يدلان على جهله بأشهر ما يدور<lb/>على ألسنة العوام من الأحاديث النبوية , فكيف يكون نائبًا عن الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم، وهو أجهل من أكثر العوام بسنته؟!<lb/>(الحديث الأول) :<lb/>ما أورده بهذا للفظ: (لا يتم إيمان أحدكم حتى يتمنى لأخيه ما يتمنى لنفسه) ,<lb/>ولفظ الحديث في الصحيحين وغيرهما عن أنس مرفوعًا: (لا يؤمن أحدكم حتى<lb/>يحب لأخيه ما يحب لنفسه) ,والحب فوق التمني، فقد يتمنى الإنسان الخير لمن لا<lb/>يحبه ولا يبغضه.<lb/>(الثاني) :<lb/>(لا يزال العبد مع مولاه ما زال في خدمة أخيه المسلم) وهذا مما يدور على<lb/>ألسنة العوام بلفظ (كان الله في عون العبد ما دام العبد في عون أخيه) , ولم أسمعه<lb/>من أحد بلفظ منتحل الخلافة , وهو لا يوجد في الصحاح ولا السنن ولا المسانيد ,<lb/>بل ورد ما في معناه في بعض الكتب التي تعنى بجمع الروايات الشاذة والواهية ,<lb/>وكذا الموضوع في الترغيب والترهيب، فقد روى ابن أبي الدنيا في قضاء الحوائج،<lb/>والخرائطي في مكارم الأخلاق عن أنس: (من أعان مسلمًا كان الله في عون أخيه ,<lb/>ومن فك عن أخيه حلقة، فك الله عنه حلقة يوم القيامة) , والمراد بالحلقة: الرق.<lb/>وحسين بن علي يسترق الأحرار والحرائر , ويأذن ببيعهم وبيعهن في حرم الله<lb/>تعالى , وقد غضب على بعض التكرور؛ لرغبتهم في التطوع للحرب مع الدولة حين<lb/>أمرته هو بالدعوة إلى ذلك عند إعلان الحرب الأخيرة. فجازاهم على ذلك من<lb/>حيث يظنون أنهم أطاعوه؛ بأن أمر بخطف أولادهم وبيعهم , فنفذ أمره أحد الشرفاء<lb/>الأشقياء مثله , ولو شئنا لذكرنا اسمه وكنيته.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p471" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3483.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="471"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التبرع بنُسخٍ من المنار<lb/>ومن شهد له من الكبار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>سنَّ بعض الأدباء سُنَّة حسنة في نشر العلم والأدب والسياسة , هي إهداء ما<lb/>يعتقد نفعه من المجلات والجرائد لبعض أصدقائه , أو بعض طلاب العلم من<lb/>أولادهم أو لمن يحب لهم ذلك ولو من غيرهم , وطالما رأينا في الجرائد العربية<lb/>السورية التي تصدر في أقطار أمريكا أسماء كثيرة من هؤلاء المتبرعين.<lb/>وإننا نعلم أن كثيرًا من الناس يعتقدون أن المنار أنفع الصحف وأهداها، وكان<lb/>شيخنا الأستاذ الإمام في مقدمة هؤلاء , ويرى القرَّاء كلمة له فيه ننشرها في ديباجة<lb/>الغلاف من كل جزء , وكان يرى هذا من كبار الرجال الذين توفاهم تعالى إلى<lb/>رحمته كثيرون نذكر بعض المصريين منهم:<lb/>فمن الوزراء: شيخهم الأكبر مصطفى رياض باشا , وهو أول من تبرع<lb/>بالاشتراك بخمس عشرة نسخة , كنا نوزعها على بعض طلبة الأزهر، فرحمه الله<lb/>وأجزل ثوابه.<lb/>ومنهم الوزير الكبير إبراهيم فؤاد باشا المناسترلي الذي كان وزير الحقانية ,<lb/>صرح لي ولغيري أن المنار ضروري للنهضة الإسلامية التي تجمع بين هداية<lb/>الدين والرقي المدني، وتؤلف بينهما , وقد فكر كثيرًا في تعميم نشره، واستشار يومئذ<lb/>في ذلك أحمد فتحي زغلول باشا - وكان يومئذ رئيس محكمة مصرالأهلية<lb/>ولقبه بك - قالا: إن الإعانة الشخصية لا تستمر، وصاحب المنار الأبي لا يقبلها ,<lb/>كانا يعلمان مني ذلك , وكان رياض باشا أول من عرضها علي واعتذرت عن قبولها ,<lb/>ثم قال الوزير لفتحي: فكر لي في طريقة لإعانة ثابتة يقبلها صاحب<lb/>المنار، بشرط أن يجعل بدل اشتراكه قليلاً , بحيث يسهل على طلاب الأزهر<lb/>وتلاميذ المدارس وغيرهم من الفقراء الاشتراك فيه , فإن هذا أنفع من الاشتراك في<lb/>مئات أو ألوف من النسخ ربما تعطى لمن لعله لا يقرؤها. أخبرني فتحي -<lb/>رحمه الله - بهذا , ومما أعترف به من ضرر الزهد الذي طبعت نفسي عليه قراءة<lb/>إحياء العلوم وغيره من كتب التصوف , أن كان من تأثيره أنني لم أراجع أحدًا من<lb/>الرجلين في هذه المسألة على ما فيها من نشر تعاليم الإصلاح الذي أريده؛ ومات<lb/>إبراهيم فؤاد باشا قبل أن يضع له الخطة أحمد فتحي باشا - رحمهما الله تعالى - ولم<lb/>أندم على هذا التفريط إلا بعد موت الوزير بسنين، أثابه الله على حسن نيته.<lb/>ومنهم محمود سامي باشا البارودي الأديب الشاعر الأكبر والذي كان رئيس<lb/>الوزارة في عهد الثورة العرابية؛ وقد بلغ من ولوعه به أن كان يرسل إلى المطبعة<lb/>من يطلب له ما طبع منه , فيقرأ كراسة بعد أخرى، وكان يترجم بعض الموضوعات<lb/>لصديق له من الإنكليز , وقد نقل لي عن هذا الإنكليزي أنه قال: إن المسلمين غير<lb/>مستعدين لهذه التعاليم والمبادئ الآن , ولكنهم سيعيدون طبع المنار بعد خمسين سنة ,<lb/>ويعملون به. وقد قال مثل هذه الكلمة من الأحياء: سليمان أفندي البستاني العالم<lb/>السوري والوزير العثماني المشهور , فكان من توارد الخواطر.<lb/>ومن حملة الأقلام ورجال الصحافة الشيخ علي يوسف صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">المؤيد</title><lb/>قال لي: إن المنار شيء غير اعتيادي، ولا نعرف أحدًا غيرك يقدر على القيام به ,<lb/>وأن المسلمين في أشد الحاجة إليه، ومن الضروري أن يوجد في كل بيت من<lb/>بيوتهم , ولكن كثرة تنويهه بالشيخ محمد عبده بالإطراء والتفضيل يوجد له أعداء<lb/>كثيرين أصحاب نفوذ وتأثير يصدون الناس عنه , والشيخ جدير بما يقول المنار<lb/>ولكنه في غنًى عنه إلخ , وقد أجبته بأن تنويه المنار بالشيخ يراد به ترشيحه لزعامة<lb/>الإصلاح في العالم الإسلامي، ولا نعرف أحدًا جديرًا بهذه الزعامة سواه , وهي<lb/>عندي أهم من كثرة المشتركين في المنار فقال: لا أنكر أن هذا غرض صحيح , ولا<lb/>أن الشيخ أهل له. فعلمت بإقراره هذا أنه لم يكن في قوله يقصد التفريق بيني<lb/>وبين الأستاذ الإمام؛ لأجل الخديوي الذي تقرب إليه كثيرون بالسعي لهذا التفريق.<lb/>ومنهم بطرس باشا غالي الوزير المشهور.<lb/>وممن وافق الشيخ عليًّا من حملة الأقلام من الأحياء في قوله: يجب أن يكون<lb/>المنار في بيت كل مسلم - داود بك بركات رئيس تحرير الأهرام فقد قال لي مرة: لو<lb/>كان المسلمون يعرفون مصلحتهم - أو ما هذا معناه - لدخل المنار كل بيت من<lb/>بيوتهم. وكان هذا من توارد الخواطر ولا أذكر أي الرجلين سبق إلى هذه الكلمة ,<lb/>وأنا لم أذكر له كلمة الشيخ على يوسف , ولم أكتبها إلا في ترجمته بعد وفاته.<lb/>ومن كبار العلماء إمام اللغة في هذا العصر الشيخ محمد محمود الشنقيطي كما<lb/>يعلم من تقريظه له الذي نشر في المجلد الثاني منه (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0349" change="#d3e146">349</date> م 2) ولقب صاحبه<lb/>بمفتي الآفاق , على رغم أنف كل ذي حسد ونفاق , كتب ذلك بخطه على نسخة<lb/>رحلته (الحماسة السنية <gap resp="#org_MS"/> ) حين أهداها إليّ.<lb/>ومن رجال القانون وعلماء الاجتماع عمر بك لطفي الواضع الأول لمشروع<lb/>النقابات في مصر , كلمني في هذا الموضوع مرارًا , ومما انفرد به لومه إياي على<lb/>العزلة أو قلة المخالطة التي تقرب منها , وقال: إن المنار لا يكفي لتعميم هذه<lb/>الأفكار , فيجب أن تتعرف إلى جميع الطبقات المتعلمة , ولذلك وسيلتان: الخطابة<lb/>والمحافل الماسونية. ولكنني لم أعمل بنصيحته إلا في إلقاء بعض الخطب في<lb/>بعض الجمعيات الأدبية الدينية. وأما الأحياء فحسبي أن يكون رجل العصر بمصر<lb/>صاحب الرياستين: ريايسة الأمة ورياسة الحكومة سعد باشا زغلول وفقه الله تعالى<lb/>وأيده موافقًا لخطة المنار في الإصلاح الديني , وقد سمعت منه مرارًا أن ارتقاء<lb/>المسلمين المدني متوقف على هذا الإصلاح , كما أن أوربة لم يمكنها النهوض من<lb/>الانحطاط الذي كانت مرتكسة فيه إلا بعد إصلاح ديني , وهذا الرأي كان أول من<lb/>بثه في مصر وغيرها السيد جمال الدين الأفغاني، وقد عرضت على سمعه في الربيع<lb/>الماضي خبر تأليف جمعية للإصلاح الديني والمدني في <placeName>الحجاز</placeName> , وجعله قطر<lb/>سلم وحياد , فكان مما قاله: ولم لا تجعلون هذا الإصلاح في مصر؟ أليست هي<lb/>محتاجة للإصلاح الديني أيضًا؟<lb/>وقد كان هو أول من أمر باشتراك وزارة المعارف بنسخ من المنار لمدارسها<lb/>في عهد توليه لوزارتها , وكانت الوزارة قبله تشترك في جميع المجلات المشهورة<lb/>بمصر من دونها؛ لكراهة الإنكليز كل إصلاح للمسلمين , ولذلك منعوا المنار من<lb/>السودان من قبل الحرب بسنين بدسائس المبشرين.<lb/>وإنا لنرجو من دولته نظرة أخرى إلى المنار عند سنوح الفرصة , ولم<lb/>نعرض عليه طلبنا مكتوبًا ولا شفويًّا به , كما أننا لم نعرض مثل ذلك في عهد<lb/>وزارته للمعارف.<lb/>ذكرنا بتاريخ المنار وآراء الكبار في تعميم نشره ما كتبه إلينا وكيله في<lb/>بيروت من تبرع تاجر من خيار وأكارم وجهائها أنيس أفندي الشيخ بخمس نسخ<lb/>توزع من قبله على بعض الخطباء والواعظين فيها، فجزاه الله تعالى خيرًا , وجعله<lb/>قدوة صالحة وذكرى نافعة لمحبي العلم والإصلاح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p474" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3484.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="474"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ سالم أبو حاجب</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>سبحان الحي الذي لا يموت، إننا قبل أن نفرغ من ترجمة عالم <placeName>العراق</placeName> وإمام<lb/>الشرق في تلك الآفاق السيد محمود شكري الألوسي، إلا ونعى بريد المغرب الإسلامي<lb/>علامة الديار التونسية , وإمام البلاد المغربية شيخ الشيوخ مفتي المالكية , العلامة<lb/>المستقل الأديب العاقل الشيخ سالم أبو حاجب - تغمده الله برحمته - وقد كان بين<lb/>عالم الشرق والغرب تشابهًا عظيمًا , وكان من حسن حظنا أن وجدنا صديقًا لنا من<lb/>تلاميذ كلاًّ منهما , يكتب لنا ترجمتهما , وقد شاء الله تعالى أن يتأخر صدور هذا<lb/>الجزء من المنار حتى ننشر فيه ترجمة علامة جامع الزيتونة الأكبر بقلم الأستاذ<lb/>الفاضل الشيخ محمد الخضر نزيل <placeName>القاهرة</placeName>، وقد ألقاها في حفلة جامعة في الجامع<lb/>الأزهر وهذا نصها:<lb/>***<lb/>تأبين رئيس العلماء في الديار التونسية<lb/>أقام طلاب العلم من جاليات شمال أفريقيا حفلة بالجامع الأزهر مساء يوم<lb/>الإثنين الحادي عشر من الشهر الجاري حفلة؛ لتأبين المأسوف عليه الأستاذ الكبير<lb/>الشيخ سالم أبي حاجب مفتي الديار التونسية.<lb/>افتتحت الحفلة بقراءة آيات من الذكر الحكيم , ثم قام محرر هذا المقال وألقى<lb/>خطبة في نشأة الفقيد ومواهبه السامية , وعلمه الغزير وهذه خلاصتها:<lb/>نعت إلينا (هافس) والصحف التونسية فضيلة أستاذنا الشيخ سالم أبى حاجب<lb/>واسطة عقد العلماء ورئيس المحكمة الشرعية المالكية بالديار التونسية , فكان نعيه<lb/>لدى العارفين بمقامه الأسنى كقبس من نار تذوب له القلوب لوعة , وتتساقط له<lb/>العبرات أسفًا.<lb/>كان الفقيد - رحمه الله - آية من آيات العبقرية , وأحد العلماء الذين لا تجود<lb/>بهم يد الأيام إلا في أوقات معدودة , فلا جرم أن أنثر على بساط هذا الاحتفال<lb/>الجامع شذرًا من آثار حياته الزاهرة؛ خدمة للعلم والأدب والتاريخ , وإن في سيرة<lb/>العظماء من الرجال لعبرة لأولي الألباب.<lb/>ولد الفقيد حوالي سنة 1244 بقرية من قرى الساحل تسمى (بنبله) , ثم<lb/>ارتحل منها عندما بلغ سن التعليم إلى حاضرة تونس؛ لتلقي العلم بجامع الزيتونة<lb/>الأعظم , ولم يلبث أن سطع بين جدران ذلك المعهد شعاع ألمعيته ونبوغه،<lb/>وصلاحيته في أندية العلم والأدب , ولا سيما إذ كانت له في صناعة القريض براعة<lb/>فائقة , وفي نقده الشعر ذوق لا يقل عن ذوق العربي الصميم.<lb/>ترقى الفقيد في مدارج العلم حتى تقلد وظيفة التدريس بالمعهد الزيتوني ,<lb/>درس من علوم الشريعة والعربية كتبًا عالية مثل: شرح العضد على مختصر ابن<lb/>الحاجب، وشرح القسطلاني على صحيح الإمام البخاري، والشرح المطول للسعد<lb/>التفتازاني , وكان يجلس لدرس هذه الكتب وغيرها على منصة التحقيق، ويخوض<lb/>عبابها بنظر مستقل , وينطق فيها بلهجة مجتهد نحرير , فلا ينتهي من تقرير<lb/>موضوع إلا بعد أن يعقد لما يجري فيه من الخلاف محاكمة يدخل إلى القول الفصل<lb/>فيها من باب الحرية والإنصاف.<lb/>ولما وضع في فطرته من حب البحث والغوص في أغوار المسائل , كان<lb/>يتلقى أسئلة التلاميذ في الدرس بصدر رحب , وكثيرًا ما يغمر الباحث النجيب<lb/>بعبارات الثناء؛ تشجيعًا له على البحث , وأخذًا بيده إلى أن يسير مع أصحاب<lb/>الآراء المؤلفين على مقتضى حكمة من يقول: (هم رجال ونحن رجال) .<lb/>ولعلمه الراسخ وعبقريته البارزة كان بعض أقرانه مثل الأستاذ الشيخ مصطفى<lb/>رضوان يقرر في درسه عازيًا شيئًا من الأفهام التي انفرد بتحقيقها , وكثيرًا ما يورد<lb/>الفقيد في مجالسه أو دروسه في صدد الاستشهاد على بعض المعاني اللغوية عبارة<lb/>القاموس بنصها , حتى ظن كثير من أهل العلم أنه يحفظه على ظهر قلب , وأغلب<lb/>مسائل الشرح المطول، والمغني لابن هشام، وشرح السيد علي مفتاح، وشرح<lb/>الدماميني على التسهيل تجري على طرف لسانه مهما تدعو الحاجة إلى الاستشهاد<lb/>بشيء منها.<lb/>ولم يكن الأستاذ ممن يسارع إلى الاعتقاد بصدق من يخرج في زي المجذوبين ,<lb/>أو يدعي أنه من أرباب الولاية والكرامة , وظهر منه هذا الخلق في مجلس بعض<lb/>رجال الدولة، فقال له: اعتقد ولا تنتقد. فقال الأستاذ: ليس الاعتقاد مما تعتنقه<lb/>النفس بمجرد الاختيار , وإنما هو من قبيل العلم الذي لا يرتسم فيها إلا بمؤثر من<lb/>حجة وبرهان , وكان يحارب الخرافات والآراء السخيفة والأقوال المسندة إلى<lb/>الشريعة بمجرد الدعوى أو بأحاديث غير ثابتة , وكان يبدي رأيه بكل صراحة، وإن<lb/>صادم المعروف بين شيوخ عصره؛ كإنكاره لوجود جبل قاف، ومشاهدة<lb/>الجن بعين الباصرة , ويرى أن ما يزعم من ذلك إنما هو من قبيل تأثير<lb/>الخيال.<lb/>أحرز الفقيد بين رجال الدولة مكانة إكبار وإجلال , وانتظم له هذا الإقبال؛ إذ<lb/>كان من أولي النظر الواسع في شؤون الاجتماع , وما تقتضيه المدنية الراقية وكذلك<lb/>كانت دروسه في علوم الشريعة مملوءة بالبحث عن أسرارها من حيث المطابقة لما<lb/>تستدعيه مصالح الشعوب , ومن هذا الوجه كان للأستاذ حياتان: علمية، وسياسية،<lb/>فاتخذه الوزير خير الدين باشا من مساعديه في تنظيم التعليم وإصلاح الإدارة قبل<lb/>الاحتلال , وتقلد وظيفة العمل بإدارة المال مضافة إلى وظيفة التدريس بجامع<lb/>الزيتونة.<lb/>سافر الأستاذ إلى إيطاليا مبعوثًا من طرف الحكومة التونسية قبل الاحتلال؛<lb/>لينوب عنها في قضية أقامتها على ورثة أحد قابضي أموالها المدعو (نسيم) , وأقام<lb/>هنالك زمنًا واسعًا التقى في خلاله بكثير من علمائها , ودارت بينه وبينهم محاورات<lb/>علمية , وكانوا يلقون عليه أسئلة فيما يشكل عليهم من بعض الأحكام الإسلامية ,<lb/>فيذهب في الجواب عنها إلى طريق النظر الفسلفي حتى تقع أجوبته لديهم موقع<lb/>القبول والتسليم , وكان الأستاذ يقول: إن هذه الرحلة مجموعة عنده في كتاب ,<lb/>وقص علينا أنه دخل إلى بعض المكاتب الحاوية لكتب عربية , فتناول كتابًا منها ,<lb/>فكان أول جملة وقع عليها بصره: (كان العرب إذا خطبهم لاعب الشطرنج منعوه ,<lb/>وقالوا: إنه ضرة ثانية) وفي هذه الرحلة بعث الأستاذ بصورة فتوغرافية إلى<lb/>الوزير محمد البكوش وكتب عليها من نظمه.<lb/>لما شكت شحط النوى روحي التي <gap resp="#org_MS"/> أبقيتها عند الأحبة بالوطن<lb/>أرسلت تمثالي لها بوًّا عسى <gap resp="#org_MS"/> تسلو فلا تبغي التحاقًا بالبدن<lb/>وسافر الفقيد رفيقًا للوزير خير الدين باشا إلى الآستانة وامتدح السلطان<lb/>العثماني بقصيدة , فأمر بمكافأته عليها بوسام فأبى وقال للمرسل من جانب<lb/>السلطان: إن حمل الوسام مما لا يرغب فيه أهل العلم ببلدنا , بل يرونه بحكم العادة<lb/>مزريًا بمقامهم. وكان يلقي في شهر رمضان من كل سنة درسًا من صحيح البخاري<lb/>(بجامع سبحان الله) ودرسًا من كتاب الموطأ في المدرسة المنتصرية , ويشهدهما<lb/>صاحب المملكة التونسية سمو الباي وكبير الوزراء في مجمع حافل من أعيان<lb/>العلماء , وتجري فيهما مباحثات من أقران الأستاذ أو نجباء تلاميذه , وقد يورد<lb/>بعض الأبحاث الأمير نفسه متى كان من رجال العلم , مثل المغفور له الناصر باي ,<lb/>وهذه الدروس التي كان يلقيها الفقيد بعناية لا تزال محفوظة؛ إذ كان يحررها<lb/>كتابة قبل يومها المشهود.<lb/>واشتهر بالفلسفة في العلوم الإسلامية , فكان مورد المستشرقين ومن تشتد<lb/>عنايتهم للاطلاع على حقائق الإسلام من فرنسيين وغيرهم , فيجاذبهم أطراف<lb/>المحاورة بنفس مطمئنة وأدب جميل.<lb/>وكان يقوم بالخطابة والإمامة بالجامع المعروف بجامع سبحان الله , ويلقي<lb/>خطبًا يراعي في إنشائها ما تستدعيه حال الزمان والمكان , ومما ابتكره في الخطابة<lb/>أنه كان يعتمد إلى ما يرد في الخطبة من حديث أو آية يسبق إلى ظنه أنه بعيد<lb/>المأخذ من أفهام السامعين , فيشرحه بعبارات يصوغها على طريقة بيانه في<lb/>التدريس , وقد ظهر قسم من هذه الخطب مطبوعًا في تونس منذ ثلاث عشرة سنة.<lb/>وكان يشد أزر القائمين على بعض الأعمال الإصلاحية , وكان النشء<lb/>الناهض يلتف حوله؛ ولهذا انتخبوه للخطابة في حفلة افتتاح المدرسة الخلدونية التي<lb/>تعد شعبة من جامع الزيتونة لدراسة العلوم الرياضية والطبيعية والتاريخ , وأذكر<lb/>أني كنت أنشأت مجلة علمية أدبية تسمى (السعادة) فتحركت بعض النفوس الخاملة<lb/>لكتم أنفاسها , فقال لي الأستاذ حال انصرافنا من درس صحيح البخاري: لا تعبأ<lb/>بما يلقيه هؤلاء في سبيل عملك وتأس بالنبي عليه الصلاة والسلام؛ إذ قال له ورقة<lb/>بن نوفل: لم يأت أحد بمثل ما جئت به إلا عودي.<lb/>وكان للفقيد عاطفة أدبية تسمو به إلى الاحتفاء بالعلماء الوافدين على الحضارة<lb/>وبذل المستطاع في مجاملتهم. زار فيلسوف الإسلام الأستاذ الشيخ محمد عبده البلاد<lb/>التونسية سنة 1321 , ونزل ضيفًًًا مكرمًا في بيت حضرة السيد خليل أبي حاجب<lb/>نجل الفقيد، وهو اليوم وكيل وزير الداخلية بتونس , فعرف الفقيد فضل الأستاذ<lb/>الشيخ محمد عبده , وكان يقضي جل أوقاته في مؤانسته ومذاكرته العلمية أو الأدبية<lb/>أو الإصلاحية.<lb/>وورد عالم الجريد الشيخ إبراهيم أبو علاق الحاضرة وأتى درس الفقيد بجامع<lb/>الزيتونة , ولم تنعقد صلة التعارف بينهم بعد , فأخذ يناقش الأستاذ في المبحث الذي<lb/>كان بصدد تقريره , ولما طال أمد المناقشة ووقع في ظن الفقيد أن ليس الغرض<lb/>منها طلب الحقيقة , بدرت منه كلمة كبرت على مسمع الشيخ أبي علاق فانصرف<lb/>عن الدرس وقال:<lb/>تقاصرت مذ أبدى التطاول سالم <gap resp="#org_MS"/> وسالمت والقاصي المكان يسالم<lb/>ولما وصل نبأ هذا البيت إلى مجلس الفقيد نهض في الحال للقاء الشيخ أبي<lb/>علاق فاسترضاه , وخطب مودته ودامت بينهما الصداقة المحكمة.<lb/>وتحلّى الفقيد بآداب راقية مثل: التواضع والحلم والصراحة فازداد شرفًا على<lb/>شرف العبقرية , وانجذبت له القلوب بعاطفة المحبة بعد امتلائها بمهابته وإجلاله<lb/>حتى إذا حضر مجتمعًا خاصًّا أو عامًّا أمسك بعنان المجلس , وأخذ ينشر على أسماع<lb/>الحاضرين من غرائب المسائل ولطائف الأدب ما يخيل إليهم أنهم في جنة عالية لا<lb/>تسمع فيها لاغية , وكنا نرى أهل العلم والأدب يقصدون في الاحتفالات الجامعة إلى<lb/>أن تكون مجالسهم بمقربة من مجلس الفقيد , حرصًا على اقتباس أدب مؤنس، أو<lb/>اقتناص علم غريب.<lb/>وانفرد بين علماء جامع الزيتونة بأنه كان يتزيى في لباسه بزي علماء الشرق؛<lb/>أي: يلبس القفطان والجبة المفتوحة من أمام , ويضع عليهم البرنس , ولم يكن يلتزم<lb/>تقاليد أهل العلم وذوي المناصب الشرعية في بلاده , حتى إنه كان يلبس الجزمة<lb/>أيام لبس أهل العلم لها شيئًا نكرًا , ويتجول في بعض المتنزهات العامة راجلاً،<lb/>وغيره من ذوي المناصب العالية لا يغشونها إلا مرورًا في عرباتهم.<lb/>وكانت له عند افتتاح الكلام عقدة خفيفة لذيذة على السمع , حتى إذا انطلق<lb/>لسانه في التقرير، سمعت العربية الفصحى ولهجة تتسوغها الأسماع بارتياح<lb/>وإعجاب.<lb/>ومن المعروف عن الأستاذ أنه كان يطمح إلى طول الحياة , ويمثل حركة<lb/>الساعة الميقاتية بحسيس الأرضة في أكلها من عمر الإنسان , وينقل عنه في تعليل<lb/>عدم حمله للساعة , أنه يكره أن يسمع أو يرى آلة تذكره كيف تنقضي حياته<lb/>العزيزة شيئًا فشيئًا.<lb/>هذا ما أجده في الذاكرة من مآثر حياة الأستاذ الذي فارقته - وبودي لا أفارقه -<lb/>برحلتي إلى بلاد الشرق سنة 1331 - وقد ناهز التسعين من عمره اهـ.<lb/>***<lb/>علاوة<lb/>حكى الأستاذ أن أحد الباشاوات من قواد الجند بالآستانة دعاه إلى منزله في<lb/>طائفة من أهل العلم , ومما دار بينهم في المذاكرة أن صاحب المنزل سأله عن حكم<lb/>تعلم الجغرافية فقال له: إن تعلمها من فروض الكفاية. قال الأستاذ: فالتفت ذلك<lb/>الباشا إلى أحد الفقهاء بالمجلس وقال له: لماذا كنت تقول لي أن تعلمها حرام؟<lb/>فأقبل ذلك الفقيه على الأستاذ وقال له: ما دليلك على ما تقول من أن تعلم الجغرافية<lb/>من الواجبات؟ قال: فلم أرد أن أطيل الحديث في الاستدلال بمثل قوله تعالى:<lb/>{وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) واخترت أن أورد كلمة أقرب<lb/>إلى فهم السائل فقلت موجهًا الخطاب لصاحب المنزل: إذا صدرت إرادة السلطان<lb/>يأمرك أن تسير بقسم من الجيش إلى بعض بلاد العدو , وكنت تجهل المسألة التي بينك وبين ذلك البلد، ثم لم تكن على خبرة مما يوجد في تلك النواحي<lb/>من ضروريات حياة الجند وما لا يوجد , فإنك بلا ريب تذهب على غير هدى ولا<lb/>تأمن أن يقع الجيش في تهلكة , فوقع الجواب من نفس الباشا موقع الارتياح<lb/>والقبول.<lb/>وفيما حكى الأستاذ من هذه المحاورات أن أحد المستشرقين سأله عن الوجه<lb/>في إباحة الإسلام تزوج المسلم بالكتابية من مسيحية أو إسرائيلية , ومنعه المسلمة<lb/>من أن تتزوج مسيحيًّا أو إسرائيليًّا , وقال السائل: ما هذا الحكم إلا ضرب من<lb/>التعصب في الدين , فأجابه الأستاذ: بأنه حكم قائم على حكمة عمرانية بالغة , وهي<lb/>أن النكاح يقصد به التعاون على مرافق الحياة , وهذا الغرض لا يتحقق إلا مع<lb/>التآلف وانتظام حلة للمعاشرة , ومن المعروف أن المسلم يؤمن بالرسول الذي تؤمن<lb/>به الكتابية , ويعتقد بصحة دينها في الجملة , فلا يتوقع أن يصدر منه ما يجرح<lb/>إحساسها , ويكدر صفو المعاشرة بينهما ووأما الكتابي غير المسلم فإنه لعدم إيمانه<lb/>بصحة الإسلام وصدق الرسول الذي جاء بشريعته قد يؤذي المسلمة بما يقذفه من<lb/>كلمات , يطعن بها في أصل دينها أو ينال بها من كرامة الرسول الذي تعتنق<lb/>شريعته.<lb/>وحكى لنا الفقيد أن الأستاذ الشيخ محمد عبده تكلم عن ضرورة الاجتهاد فقلت<lb/>حكام الشرعية حتى قال: ينبغي إهمال كتب الفقهاء وإتلافها بالإحراق , قال في<lb/>الآلة: لا بأس بإبقائها والاستعانة بها؛ لأنها لا تخلو من فوائد، فقال لي: فلتبق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3485.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>