<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="14"
                                 to="14"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">14</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="4"
                                 to="4"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2399.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1329"
                      change="#d3e146">1329</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1911"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أبريل - 1911م</date>
         <pb n="n14-p250"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2400.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>فتحنا هذا الباب لإجابة أسئلة المشتركين خاصة؛ إذ لا يسع الناس عامة،<lb/>ونشترط على السائل أن يبيّن اسمه ولقبه وبلده وعمله (وظيفته) ، وله بعد ذلك أن<lb/>يرمز إلى اسمه بالحروف إن شاء، وإننا نذْكر الأسئلة بالتدريج غالبًا، وربّما<lb/>قدّمنا متأخرًا لسببٍ؛ كحاجة الناس إلى بيان موضوعه، وربّما أجبنا غير مشترك<lb/>لمثل هذا، ولمن مضى على سؤاله شهران أو ثلاثة أن يذكّر به مرةً واحدةً، فإن<lb/>لم نذْكره كان لنا عذر صحيح لإغفاله.<lb/>(سؤال عن فتوى)<lb/>(س21) من السيد عبد الله بن عبد الرحمن العطاس بسنغافوره<lb/>أرسل السائل إلينا السؤال الآتي مع جواب السيد عثمان بن عقيل عليه،<lb/>وكتب عليه ما يأتي:<lb/>هذا جواب عن ذلك السؤال، هل المجيب مصيب في تأصيله ما ذكر في<lb/>السؤال بما ذكر في الجواب أم مخطئ، وعن الأحاديث المذكورة فيه، هل هي<lb/>صحيحة مروية عن سيد السادة أم لا. وعما هو الحق في هذه المسألة، أفيدونا به<lb/>على صفحات المنار إحقاقًا للحق وإزهاقًا للباطل، فالله يديمكم ويرعاكم ويحفظكم.<lb/>وهذا نص السؤال والجواب المسئول عنه.<lb/>(هذا السؤال صدر من جماعة من المسلمين)<lb/>(من بندر سنغافوره)<lb/>ما قولكم فيما يعمله الناس في ليلة النصف من شعبان من قراءة سورة يس<lb/>المعظمة ثلاث مرات بنية مخصوصة، والدعاء المعروف بعد كل مرة هل هو<lb/>سنة وله أصل من الكتاب أو السنة أم لا؛ فإن بعض الناس يقول: إنه بدعة ليس<lb/>له أصل من الكتاب ولا من السنة، بينوا لنا حكم هذا العمل، وما هي البدعة<lb/>وأقسامها بيانًا شافيًا أثابكم الله، آمين.<lb/>(الجواب)<lb/>نسأل الله تعالى التوفيق للصواب، اعلموا وفقني الله وإياكم لمرضاته، أن هذا<lb/>العمل الذي ذكرتم له أصل من السنة، وقد عمل به الخاص والعام من العلماء<lb/>والصلحاء وعامة المسلمين في الأمصار والأعصار من غير إنكار، ممن يعتبر قوله<lb/>أما أصله فقد قال العلامة الشيخ علي بن محمد الخازن في تفسيره لباب التأويل في<lb/>معاني التنزيل في قوله تعالى: {فِي لَيْلَةٍ مُّبَارَكَةٍ} (الدخان: 3) إلى قوله تعالى:<lb/>{فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ} (الدخان: 4) وروى البغوي بسنده أن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم قال: تقطع الآجال من شعبان إلى شعبان. وعن ابن عباس رضي الله<lb/>عنهما أن الله يقضي الأقضية في ليلة النصف من شعبان ويسلمها إلى أربابها في ليلة<lb/>القدر. انتهى. وقال العلامة السيد علي بن عبد البر الونائي في رسالته المتعلقة<lb/>بفضائل ليلة النصف من شعبان، وعن أبي هريرة رضي الله عنه أن رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - قال: يكتب الآجال من شعبان إلى شعبان. اهـ. وقال<lb/>العلامة الشيخ سليمان الجمل في حاشيته على تفسير الجلالين، وعن ابن عباس<lb/>رضى الله عنهما أن الله يقضي الأقضية في ليلة نصف شعبان، ويسلمها إلى أربابها<lb/>في ليلة القدر. اهـ.<lb/>وأما قول أكثر المفسرين: إن قوله تعالى: {فِي لَيْلَةٍ مُّبَارَكَةٍ} (الدخان:<lb/>3) هي ليلة القدر، وقال الشيخ الجمل في حاشيته ما معناه: إن المراد منه ظهور<lb/>تلك الأمور التي قدرها المولى عز وجل في قوله: {فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ} (الدخان: 4) أي ظهورها للملائكة في ليلة القدر، وليس المراد أن تلك الأمور لا<lb/>تحدث إلا في تلك الليلة، فقد جاءت الأخبار الصحيحة بأن الله تعالى قدر تلك<lb/>الأمور في ليلة النصف من شعبان وسلمها للملائكة في ليلة القدر، انتهى.<lb/>ثم قال: وهذا يصلح أن يكون جمعًا بين القولين، وقال أيضًا: وإذا تقاربت<lb/>الأوصاف وجب القول بأن إحدى الليلتين هي الأخرى انتهى. وقال السيد علي<lb/>الونائي في رسالته المذكورة: وعن عثمان ابن العاص أن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: إذا كان ليلة النصف من شعبان نادى منادٍ هل من مستغفر فأغفر له هل<lb/>من سائل فأعطيه، فلا يسأل أحد إلا أعطاه إلا زانية أو مشركة وفي رواية: ما لم يكن عشارًا أو ساحراً أو صاحب كوبة أو عطربة وفي رواية عن<lb/>عائشة رضي الله عنها: إن الله يطّلع على عباده في ليلة النصف من شعبان، فيغفر<lb/>للمستغفرين، ويؤخر أهل الحقد بحقدهم، ثم أورد أحاديث كثيرة في فضل ليلة نصف<lb/>شعبان إلى أن قال: ومما ينبغي ليلة النصف من شعبان أن يقرأ الإنسان بين<lb/>صلاتي المغرب والعشاء سورة يس بتمامها ثلاث مرات: الأولى بنية طول العمر<lb/>له ولمن يحبه، الثانية بنية التوسعة في الرزق مع البركة في العام، الثالثة بنية أن<lb/>يكتبه الله من السعداء، ويأتي بالدعاء المشهور وهو: اللهم يا ذا المن <gap resp="#org_MS"/> إلى آخره.<lb/>انتهى.<lb/>وأما تعريف البدعة وأقسامها فهي تعتريها الأحكام الخمسة منها واجبه، وهي<lb/>كل ما يتوقف فعل شيء من الواجبات الشرعية به فهو واجب أيضًا؛ للقاعدة<lb/>المقررة، ومنها مندوبه كبناء الرباطات والمدارس ونحوها، ومنها مباحة كالتوسع<lb/>في لذيذ المأكل، ومنها مكروهة كزخرفة المساجد، ومنها محرمة ومكفرة كبدعة<lb/>الرافضة والوهابية، وعليها قول الإمام الشافعي رضي الله عنه: ما أحدث وخالف<lb/>كتابًا أو سنة أو إجماعًا أو أثرًا فهو البدعة الضالة، انتهى. فيما ذكر من الأحاديث<lb/>ونصوص هؤلاء الأئمة يعلم أن قراءة يس في هذا السؤال له أصل وأي أصل، وأن<lb/>القائل بأنها بدعة؛ لعله متمسك بالعلم الجديد، أو أنه من قسم الخامس من المبتدعة؛<lb/>لأنهم يضعفون الحديث الصحيح إذا خالف هواهم، ويصححون الحديث الموضوع إذا<lb/>وافق هواهم، فمن أراد الاطلاع على هذا فعليه برسالتنا الآتية -إن شاء الله تعالى-<lb/>المسماة بإعانة المرشدين على اجتناب البدع في الدين، وإلى هنا انتهى الجواب.<lb/>(المنار) اعلم يا أخي قبل الجواب عن هذه الفتوى أن مصيبة الدين بالتقليد<lb/>الذي ذمه علماء السلف كافة وأهل البصيرة من الخلف، ليست هي عبارة عما<lb/>أجازه بعض المؤلفين من رجوع الجاهل إلى الإمام المجتهد، فيما لا يعلم حكمه من<lb/>أمر دينه وأخذه بفتواه، وإن لم يذكر له دليلها من الكتاب والسنة، وإنما مصيبة<lb/>التقليد السوءى؛ هي أنها صرفت المسلمين عن الكتاب والسنة، وعن كتب الأئمة<lb/>المجتهدين في الفقه وغيره، وعن الثقات الأثبات السابقين إلى تحقيق كل علم،<lb/>صرفتهم عن هؤلاء إلى أناس من الجاهلين المقلدين لأمثالهم، المتهجمين على<lb/>الفتوى والتأليف والاجتهاد بغير علم، وإنما يأخذ الناس بأقوالهم لثقتهم بهم وثقة<lb/>العامي قريبة المنال، فإننا نرى في كل بلاد أناسًا من أدعياء العلم تثق بهم العامة؛<lb/>لأنها تراهم أمثل من تعرفهم في ظاهر الصلاح أو قراءة الكتب، وهي لا تميز بين<lb/>الكتب التي يعتمد عليها والتي لا يعتمد عليها، ونعرف أن كثيرًا من هؤلاء الموثوق<lb/>بهم دجالون من أهل التلبيس، ومنهم من قرأوا قليلاً من مبادئ العلم، وولعوا بكتب<lb/>من لا ثقة بدينهم ولا بعلمهم، ودرسوا وأفتوا بها، وهم لا يميزون بين ما فيها من<lb/>حق وباطل، وصحيح وسقيم، وإنما تعجبهم هذه الكتب المحشوة بالأحاديث<lb/>الموضوعة والخرافات والبدع؛ لسهولتها وعدم توقف فهمها على معرفة<lb/>الاصطلاحات العلمية، كاصطلاحات علماء الحديث والأصول في نقد الحديث وما<lb/>يحتج به منه، وما لا يحتج به.<lb/>نعرف في بلادنا كثيرًا من الشيوخ الذين وثقت بهم العامة، حتى في المدن<lb/>التي فيها كثير من العلماء الذين يعتد بعلمهم ونقلهم، وأنهم ليكونون أكثر في البلاد<lb/>التي تقل فيها العلماء وفي القرى، ومما يؤكد هذه الثقة حسن السمت ومظهر<lb/>الصلاح والانتساب إلى بيوت العلم والشرف، فهؤلاء هم مثار الجهل والبدع في<lb/>هذه الأمة، ولا سيما في هذه القرون الأخيرة، وقد ذكر بعض أخبارهم ابن الجوزي<lb/>وغيره من العلماء.<lb/>يدعي هؤلاء أنهم علماء مقلدون للأئمة، ولا يعرفون من كلام الأئمة شيئًا،<lb/>ولا يقفون عند حدود ما أفتى به المشهورين من الفقهاء المنتسبين إلى أولئك الأئمة<lb/>رضي الله عنهم، وهم مع هذا يحاربون متبعي الأئمة بحق إذا دعوهم إلى الحق<lb/>بدلائل الكتاب والسنة، بل يحاربون الكتاب والسنة باسم أولئك الأئمة، قائلين:<lb/>إن فهمهم لهما أصح من فهم فلان الذي يدعوكم إليهما الآن، سلمنا أن فهمهم أصح،<lb/>فليأتنا هؤلاء الجاهلون بنصوصهم في تفسيرها، وليحاربونا بها، إنهم إنما يجيئون<lb/>بكلام أمثالهم من العوام الذي تجرءوا على التأليف ويلصقونها بالأئمة، والأئمة برآء<lb/>منها، وماذا تفعل بثقة الجاهلين بهم، وقد انسد في وجههم باب التمييز بين الحق<lb/>والباطل.<lb/>من هؤلاء الشيوخ في بلاد جاوه الشيخ عثمان بن عبد الله بن عقيل، شيخ له<lb/>سمت ونسب واطلاع على كثير من الكتب التي لا يعتد بها ولا تصلح للفتوى منها.<lb/>يقول هذا الشيخ الوقور: إنه شافعي المذهب، وإن عمدته من كتب فقهاء<lb/>الشافعية المتأخرين كتب ابن حجر الهيتمي، (أفلح الأعرابي إن صدق) ابن حجر<lb/>يقول في فتاواه الحديثية: إن الاعتماد في رواية الأحاديث على مجرد رؤيتها في كتاب<lb/>ليس مؤلفه من أهل الحديث لا يحل. ومن فعله عذر عليه التعذير الشديد، وذكر<lb/>أن أكثر الخطباء كذلك، وأنه يجب على الحكام أن يمنعوهم من ذلك (راجع ص32<lb/>من هذه الفتاوى المطبوعة بمصر) فلماذا لم يأخذ الشيخ عثمان بهذه الفتوى؛ فهو<lb/>يسئل عن مسألة هل لها أصل في الكتاب والسنة، فيورد أحاديث من رسالة الونائي<lb/>ويقرها وهي لا تصح، وليست نصًّا في المسألة، ثم ينقل رأي هذا الرجل ويقره،<lb/>ويجعل ذلك فتوى بأن للمسألة أصلاً في الكتاب والسنة، وهذا الونائي ليس إمامًا<lb/>مجتهدًا ولا محدثًا حافظًا يعتد بنقله، وما نقله ليس نصًّا فيما ارتآه، فكيف جاز<lb/>للشيخ عثمان بن عقيل أن يفتي برأيه، لعل هذا الونائي مثل ابن عقيل هذا،<lb/>وستكون فتاوى السيد عثمان ورسائله مما يفتي به مثله من بعده، وتعارض بها<lb/>نصوص الكتاب والسنة بناء على ادعائه الانتساب إلى الإمام الشافعي، وإن لم<lb/>يعرف قوله ولم يفت به، هذه مقدمة لم نر بدًّا من بيانها.<lb/>***<lb/>(أقوال المحدثين والثقات في عبادات ليلة النصف من شعبان)<lb/>روي في الموضوعات والواهيات والضعاف التي لا يحتج بها أحاديث في<lb/>كثير من العبادات منها؛ صلاة ليلة الرغائب من رجب وليلة نصف شعبان، ولكن<lb/>هذا الشعار الإسلامي المبتدع المعروف الآن لم يرد فيه شيء من ذلك، ولكنه<lb/>عمل به في الجملة منذ القرون الأولى، ولهذا اغتر بصلاة رجب وشعبان بعض<lb/>الفقهاء والصوفية كأبي طالب المكي وأبي حامد الغزالي على جلالة قدرهما،<lb/>وسبب ذلك قلة بضاعتهما في نقد الحديث، وقد بين خطأهما المحدثون والفقهاء<lb/>كالإمام النووي الذي هو عمدة الشافعية، وأطال الحافظ العراقي في تخريج أحاديث<lb/>الإحياء في بيان ذلك، وقد نقل كلامه شارحه السيد مرتضى الزبيدي ثم قال:<lb/>وقال التقي السبكي في تقييد التراجيح: صلاة ليلة النصف من شعبان وصلاة الرغائب<lb/>بدعة مذمومة. اهـ.<lb/>وقال النووي: هاتان الصلاتان بدعتان موضوعتان منكرتان قبيحتان، ولا تغتر<lb/>بذكرهما في القوت والإحياء، وليس لأحد أن يستدل على شرعيتهما بقوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: الصلاة خير موضوع، فإن ذلك يختص بصلاة لا تخالف الشرع بوجه<lb/>من الوجوه، وقد صح النهي عن الصلاة في الأوقات المكروهة. اهـ.<lb/>ثم قال الزبيدي: وقد توارث الخلف عن السلف في إحياء هذه الليلة بصلاة<lb/>ست ركعات بعد صلاة المغرب كل ركعتين بتسليمة، يقرأ في الركعة منها<lb/>بالفاتحة مرة والإخلاص ست مرات، وبعد الفراغ من كل ركعتين يقرأ سورة يس<lb/>مرة، ثم يدعو بالدعاء المشهور بدعاء ليلة النصف، ويسأل الله تعالى البركة في<lb/>العمر، ثم في الثانية البركة في الرزق، ثم في الثالثة حسن الخاتمة. وذكروا أن<lb/>من صلى بهذه الكيفية أعطي ما طلب، وهذه الصلاة مشهورة في كتب المتأخرين<lb/>من السادة الصوفية، ولم أر لها ولا لدعائها مستندًا صحيحًا في السنة إلا أنه من<lb/>عمل المشايخ، وقد قال أصحابنا: إنه يكره الاجتماع على إحياء ليلة من هذه الليالي<lb/>المذكورة في المساجد وغيرها، وقال النجم الغيطي في صفة إحياء ليلة النصف من<lb/>شعبان بجماعة: إنه قد أنكر ذلك أكثر العلماء من أهل الحجاز منهم عطاء وابن<lb/>أبي مليكة وفقهاء المدينة وأصحاب مالك، وقالوا: ذلك كله بدعة، ولم يثبت في<lb/>قيامها جماعة شيء عن النبي صلى الله عليه وسلم ولا عن أصحابه، وممن قال<lb/>ذلك من أعيان التابعين خالد بن معدان وعثمان بن عامر ووافقهم إسحق بن راهويه،<lb/>والثاني كراهة الاجتماع في المساجد للصلاة، وإليه ذهب الأوزاعي فقيه الشام<lb/>ومفتيهم. اهـ.<lb/>(المنار) الخلاف الذي ذكره في قيام ليلة النصف من شعبان بما ذكر قد<lb/>صرح بكراهة أصحابهم له أي الحنفية، والكراهة إذا أطلقت عندهم تنصرف إلى<lb/>التحريم، ونقل مثل ذلك عن الشافعية والمالكية، فالنجم الغيطي من فقهاء الشافعية،<lb/>وقد رأيت قبله قول السبكي والنووي الشافعيين في صلاتها، وأما الحنابلة فهم أشد<lb/>من غيرهم نبذًا لما لم يثبت في السنة، ومن استحبها من علماء الشام كانوا<lb/>مجتهدين، وليس لهم أتباع الآن، ومذاهبهم ليست مدونة، ونص الفقهاء على أنه لا<lb/>يفتى بها.<lb/>وقد بيّن المحدثون في كتب الموضوعات كل ما ورد في صلاة شعبان وقيامها<lb/>وهو مما لا يعمل به ولو في الفضائل، قال في الفوائد المجموعة بعد إيراد شيء<lb/>منها واغترار بعض الفقهاء كالغزالي وبعض المفسرين بها ما نصه: (وقد رويت<lb/>صلاة هذه الليلة - أعني ليلة النصف من شعبان - على أنحاء مختلفة كلها باطلة<lb/>موضوعة، ولا ينافي هذا رواية الترمذي من حديث عائشة - رضي الله عنها -<lb/>لذهابه صلى الله عليه وسلم إلى البقيع، ونزول الرب ليلة النصف إلى سماء الدنيا،<lb/>وأنه يغفر لأكثر من عدد شعر غنم كلب) فإن الكلام إنما هو في هذه الصلاة<lb/>الموضوعة في هذه الليلة، على أن حديث عائشة رضي الله عنها هذا فيه ضعف<lb/>وانقطاع، كما أن حديث علي الذي تقدم ذكره في قيام ليلها، لا ينافي كون هذه<lb/>الصلاة موضوعة على ما فيه من الضعف حيثما ذكرناه. اهـ.<lb/>أما (حديث) (تقطع الآجال من شعبان إلى شعبان) فقد رواه ابن جرير<lb/>والبيهقي عن عثمان بن محمد بن المغيرة وهو ابن الأخنس بن شريق الثقفي قال:<lb/>في الميزان حدث عن محمود القزاز مجهول، وقال ابن المديني روى عن سعيد بن<lb/>المسيب مناكير.<lb/>وأما قول ابن عباس المذكور، فإن صح عنه لا يفيد في الباب شيئًا، وقد نقل<lb/>عن الجمل أن هذا المعنى ثبت في الأحاديث الصحيحة، وليس قوله بشيء، فهذه<lb/>كتب الصحاح في أيدينا ليس فيها ذلك، والجمل ليس بمحدث بل يغتر بما يرى في<lb/>كتب التفسير التي لا تميز بين صحيح وسقيم، وقد قال المحدثون: إن بعض<lb/>المفسرين والفقهاء اغتروا بما ورد في هذه الليلة، على أنه إن صح لا يفيد في تأييد<lb/>فتواه، وقد صرح ابن العربي بأنه لا يصح مما ورد في هذه الليلة شيء، وهو ما<lb/>قاله الزبيدي في شرح الإحياء.<lb/>وأما حديث: (إذا كانت ليلة النصف من شعبان) فقد ذكروه بألفاظ مختلفة،<lb/>وهو حديث عليّ الذي قال في الفوائد المجموعة بضعفه، وقد رواه ابن ماجه من<lb/>أصحاب السنن عن ابن أبي سبرة وهو ضعيف كما صرح محشي هذه السنن نقلاً<lb/>عن الزوائد، بل نقل عن الإمام أحمد وابن معين أنه كان يضع الحديث، وروى<lb/>ابن ماجه حديث عائشة أيضًا، وقد علمت أنهم صرحوا بضعفه وانقطاع سنده عن<lb/>الترمذي. وهو أمثل ما ورد في هذه المسألة، وروى ابن ماجه أيضًا حديث: (إن<lb/>الله ليطلع في ليلة النصف من شعبان فيغفر لجميع خلقه إلا لمشرك أو مشاحن)<lb/>وهو عن الوليد بن مسلم المدلس عن عبد الله بن لهيعة وهو ضعيف. ورواه غيره<lb/>أيضًا.<lb/>ويعارض هذه الروايات في خصوصية ليلة النصف من شعبان أحاديث<lb/>الصحيحين في نزول الرب كل ليلة إلى سماء الدنيا وقوله: هل من مستغفر هل من<lb/>تائب، وحديث مسلم في عرض الأعمال كل اثنين وخميس، والمغفرة لغير<lb/>المشركين والمتشاحنين.<lb/>وجملة القول أن الشعائر التي تقام في ليلة النصف من شعبان ليس لها أصل<lb/>صحيح في الكتاب ولا في السنة، وأن الروايات التي ذكرها ابن عقيل غير<lb/>صحيحة، وهو لجهلة بالحديث لم يرجع فيها إلى كتب المحدثين، بل نقلها عمن لا<lb/>يعتد بهم، ثم أنها لا تدل على مشروعية ما سئل عنه وهو قراءة يس والدعاء<lb/>بالصفة التي ذكرها، وإن هذه العبادات في تلك الليلة وليلة الرغائب قد حدثت في<lb/>القرون الأولى فقبلها كثير من العباد والمتصوفة، وأنكرها المحدثون والفقهاء؛<lb/>لعدم ثبوت أصلها ولأن الله تعالى قد أكمل الدين، فمن زاد فيه كمن نقص منه؛<lb/>كلاهما مبتدع.<lb/>وقد أنكر عثمان بن عقيل على الذين يصححون أو يضعفون الأحاديث بالهوى<lb/>وهو منهم، فإنه يتكلم في الأحاديث بغير علم، ولو كان من أهل العلم بها لما اعتمد<lb/>في نقلها على الونائي والجمل وترك البخاري ومسلمًا وأصحاب السنن الأربعة<lb/>وأضرابهم، كما ينكر على الذين يفتون بالدلائل من الكتاب والسنة بعلم،<lb/>ويفتي بها بغير علم، ولو كان في بلاد لها حكومة إسلامية لمنع من الفتوى وعوقب<lb/>عليها، ولكن جاهه وقوته في الاستناد على حكومة غير إسلامية في بلاد ليس فيها<lb/>علماء ومحققون.<lb/>وأما ما ذكره في مسألة البدعة، فلا يصح على إطلاقه، وقد ثبت في الحديث<lb/>الصحيح أن كل بدعة ضلالة، ولذلك صرح بعضهم بأن البدعة الشرعية لا تكون<lb/>إلا ضلالة، وأما البدعة اللغوية فهي التي تعتريها الأحكام الخمسة، فكل ما لا دليل<lb/>عليه في الكتاب والسنة من أمر الدين كالعبادات والشعائر الدينية فهو بدعة سيئة<lb/>وضلالة محققة، وعليها تحمل الكلية في الحديث، وما في معناه من الأحاديث<lb/>الكثيرة، وأما ما سوى الأمور الدينية المحضة؛ وإن كانت نافعة في الدين؛ كالعلوم<lb/>والفنون المسهلة لفهمه والتفقه فيه - فهي التي تعتريها الأحكام الخمسة فيحكم فيها<lb/>بحسب ما فيها من النفع أو الضرر أو عدمها.<lb/>مثال ذلك: أن ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب، ولا يتم الجهاد في هذا<lb/>الزمان إلا بالعلوم والفنون العسكرية التي لم تكن في العصر الأول، ولا دليل<lb/>عليها بخصوصها فهي واجبة حتمًا، وإن كانت من العلم الجديد الذي يجهله فيعاديه<lb/>الشيخ عثمان بن عقيل، فقد قال في آخر فتواه: (فيما ذكر من الأحاديث ونصوص<lb/>هؤلاء الأئمة، يعلم أن قراءة يس في هذا السؤال له أصل وأي أصل، وأن القائل<lb/>بأنها بدعة لعله متمسك بالعلم الجديد أو أنه من قسيم الخامس - كذا - من<lb/>المبتدعة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأنت ترى أن الأحاديث التي ذكرها ليس فيها ذكر لقراءة يس،<lb/>فهل يكتب مثل هذا من يعقل ما يكتب، وإذا كان يفتي بالشيء ويعزوه إلى أحاديث الرسول - صلى تعالى عليه وسلم - ولا ذكر له ولا إشارة فيما أورده منها على كونه مما لا يحتج بمثله، فهل يلتفت إلى قوله: لعل القائل بأنها بدعة متمسك بالعلم<lb/>الجديد <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ثم ما هو العلم الجديد الذي يعاديه ويعرض بأهله، وماذا عرف هو من العلم القديم، ومن قال: إن الونائي من الأئمة الذين يؤخذ بأقوالهم، وتجعل<lb/>آراؤهم أحاديث نبوية! !<lb/>(تتمة لا بد منها) إن الذين يقرءون سورة يس في ليلة النصف من شعبان<lb/>يذكرون قبل قراءتها كل مرة حديث (يس لما قرئت له) وقد قال الحافظ السخاوي:<lb/>إن هذا الحديث لا أصل له، كما في كتاب (تمييز الطيب من الخبيث) وكتاب<lb/>(اللؤلؤ المرصوع) فهل يدلنا الشيخ عثمان على أحد من أصحاب العلم القديم قال إن<lb/>هذا الحديث صحيح، وإلا فلماذا لا ينكر على الجماهير كذبهم على النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، وقد ورد فيه من الوعيد ما ورد؟<lb/>***<lb/>(استقبال القبلة عينها أو جهتها، والفتوى بالقول المرجوح)<lb/>(س 22 و 23) من صاحب الإمضاء في مكة المكرمة.<lb/>أفيدونا يا مولانا وسيدنا بيانًا شافيًا:<lb/>في قول الإمام الغزالي في إحيائه وقول الأذرعي باعتماد الاكتفاء في استقبال<lb/>القبلة في الصلاة بجهتها في البعد؛ مستدلاًّ بالكتاب والسنة وفعل الصحابة والقياس،<lb/>هل يجوز للشخص أن يعمل ويبني المسجد عملاً به أو لا؟ فإن قلتم بالجواز، فما<lb/>قولكم في قولهم: لا يجوز الإفتاء إلا بالقول الراجح؟ وإن قلتم لا يجوز لذلك، ويفهم<lb/>منه أنه لا يجوز الإفتاء بالقول المرجوح، كما لا يخفى على المشمرين في تحصيل<lb/>العلم وعدم جواز الإفتاء به، هل هو على الإطلاق أو مقيد بما إذا لم يختره جماعة<lb/>ممن يعتمد في كلامه ونقله، وقد أخبرني من به ثقة بأن هذا القول قد اختاره جماعة<lb/>من الفقهاء، وما ذكره الفقهاء من أنه يجوز العمل بالقول الضعيف ما لم يشتد ضعفه<lb/>وأنه لا يجوز الاستدلال بالحديث الضعيف، إذا لم يكن فيه مقوى من طرق متعددة<lb/>تؤيد ذلك التقييد، وفي فوائد المكية يجوز القضاء والإفتاء بالقول المرجوح لحاجة<lb/>أو مصلحة عامة، وفيها أيضًا أن الأصح من كلام المتأخرين كالشيخ ابن حجر<lb/>وغيره أنه يجوز الانتقال من مذهب إلى مذهب من المذاهب المدونة، ولو بمجرد<lb/>التشهي، سواء انتقل دوامًا أو في بعض الحادثة، وإن أفتى أو حكم أو عمل بخلافه<lb/>ما لم يلزم منه التلفيق ا. هـ.<lb/>فعند الإمام مالك وأحمد وأتباعهما رضي الله عنهم أنهم لا يبطلون الصلاة عند<lb/>استقبال الجهة، وكذا هو قول عندنا معاشر الشافعية فقد قال: الغزالي والأذرعي<lb/>-رحمهما الله تعالى- بجواز ذلك، كما يؤخذ من شرح البهجة بزيادة، وصرح به<lb/>في التنبيه. اهـ، وفي الأصول قاعدة معتبرة؛ وهي أن المعلول يدور مع علته،<lb/>وعلته هنا وجود المشقة من حيث الأبعد عن بيت الله العظيم، مع أن القاعدة: المشقة<lb/>تجلب التيسير، والأمر إذا ضاق اتسع، فإن كان المصلي يشترط في استقبال عين<lb/>القبلة، وكذلك المسجد يشترط مبناه أن يسامتها بجميع مركوزه، وهما في مسافة البعد<lb/>كأرض الجاوي والهندي وغيرهما من سائر المملكة، فما تقول؟ فإن قلتم: يشترط<lb/>على كل واحد منهما أن يحتاط مع بيت الإبرة المعروف ليعلم عينها، فماذا يستحق<lb/>الذي أفتى من الجم الغفير باعتماد الاكتفاء بالجهة؛ لأنه فهم منها أنه صادق بمحاذاة<lb/>عين القبلة أولاً، كما يؤخذ من الغاية التي ذكرها العلامة البيجرمي على فتح<lb/>الوهاب ا. هـ.<lb/>فمنوا بالإعانة، فلكم الفضل الظاهر والشكر الباهر، ودام فضلكم، وعلا<lb/>قدركم، ولا زلتم مأجورين بجاه جدكم الأمين؛ سيدي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد جاوي<lb/>(ج) قد اضطرب كلام أصحابنا الشافعية في مسألة القبلة، وما كان ينبغي<lb/>لهم ذلك، فالحق واضح فيها، وكلام الشافعي نفسه صريح جدًّا.<lb/>من كان في الحرم يرى الكعبة يستقبلها قطعًا، ولا تصح صلاته إذا خرج عن<lb/>محاذاتها، ومن كان بعيدًا عنها لا يراها، فإنه يستقبل الجهة التي هي فيها ويتعرفها<lb/>بالاجتهاد، فمن علم أن الكعبة في هذه الجهة لم يكن له أن يتحول عنها، فإن كان<lb/>عنده من وسائل الاجتهاد ما يعلم به أن البيت يحاذي خطًّا معينًا لم يكن له أن يتعداه،<lb/>وإلا جاز له التيامن والتياسر في الجهة كما يؤخذ من حديث الصحيحين: (شرّقوا أو<lb/>غرّبوا) وما يؤيده. والعمدة أن يعتقد أنه متوجه تلقاء البيت بما عنده من أسباب<lb/>الاجتهاد، لا يكلف غير هذا؛ لأن غير هذا لا يستطاع ولا يدخل في الوسع.<lb/>فسّر الشافعي في رسالته شطر المسجد الحرام بتلقائه، ثم قال ما نصه: فالعلم<lb/>يحيط أن من توجه تلقاء المسجد الحرام ممن نأت داره عنه على صواب بالاجتهاد،<lb/>فللتوجه إلى البيت بالدلائل عليه؛ لأن الذي كلف العباد التوجه إليه وهو لا يدري<lb/>أصاب بتوجهه قصد المسجد الحرام أو أخطأ، وقد يرى دلائل يعرفها فيتوجه بقدر<lb/>ما يعرف، ويعرف غيره دلائل فيتوجه بقدر ما يعرف وإن اختلف توجههما. اهـ.<lb/>وتلقاء الشيء: تجاهه ونحوه كما ذكر في مادة (وجه) من لسان العرب.<lb/>والتجاه: الجهة التي تستقبلها بوجهك، ومنه قوله تعالى في قصة موسى عليه السلام:<lb/>{وَلَمَّا تَوَجَّهَ تِلْقَاءَ مَدْيَنَ} (القصص: 22) أي سار في الجهة الموصلة إليها<lb/>ونحا نحوها.<lb/>وقال كما رواه عنه المزني في مختصره ما نصه: (ولا يجوز لأحد صلاة<lb/>فريضة ولا نافلة ولا سجود قرآن ولا جنازة إلا متوجهًا إلى البيت الحرام، ما كان<lb/>يقدر على رؤيته إلا في حالتين، وذكر صلاة النافلة على الراحلة، وصلاة شدة<lb/>الخوف رجالاً أو ركبانًا، ثم قال: فلا يصلي في غير الحالتين إلا إلى البيت إن<lb/>كان معاينًا فبالصواب، وإن كان مغيبًا فبالاجتهاد بالدلائل على صواب جهة<lb/>القبلة) . اهـ. وكلامه في كتاب الأم على طوله، لا يخرج عن هذا المعنى<lb/>الذي اختصره المزني عنه، وقد صرح فيه بلفظ الجهة تصريحاً.<lb/>وذكر الشيرازي في التنبيه قولين في البعيد، لم يرجح واحدًا منهما على<lb/>الآخر، فقال: (والفرض في القبلة إصابة العين، فمن قرب منها لزمه ذلك بيقين،<lb/>ومن بعد منها لزمه الظن في أحد القولين، وفي القول الآخر لمن بعد<lb/>الجهة) . اهـ.<lb/>أقول: لم أر في كلام الشافعي قولين في المسألة، وعندي أن ما صرّحوا فيه<lb/>عنه بلفظ الجهة، وما لم يصرحوا فيه به واحد، والمراد أن يعرف سمت الكعبة<lb/>بالاجتهاد، فمتى عرفها واستقبلها كان معتقدًا أنه متوجه تلقاء الكعبة في الجملة،<lb/>وأنه مول وجهه شطرها؛ لأن الذي يعرف جمهور المكلفين بالاجتهاد في حالة البعد<lb/>هو الجهة، وكلما بعد الإنسان عن الشيء الذي يستقبله، تتفرج المسافة التي بينه<lb/>وبينه وتتسع.<lb/>ولو كان في المسألة قولان مختلفان لكان الفرق بينهما في العمل أن من علم أن<lb/>الكعبة في جهة الشمال، كان له على القول الثاني أن يتوجه في صلاته إلى القطب<lb/>الشمالي، وأن ينحرف عنه يمينًا أو يساراً، وإن علم بالدلائل أنه لو خرج خط<lb/>مستقيم منه إلى الكعبة لأصابها في حال استقباله، ولو خرج من حيث توجه منحرفًا<lb/>عنه لم يصبها. وهذا هو الذي يترتب على عبارة التنبيه دون عبارة مختصر<lb/>المزني. ولذلك اضطربت أقوال المتأخرين من الشافعية والحكم واضح كما قلنا،<lb/>فإن جماهير المكلفين لا يعرفون في حالة البعد بالاجتهاد إلا الجهة التي فيها الكعبة،<lb/>وذلك كاف عند الشافعي، ولا يفهم من كلامه غيره، وهو لا ينافي أن الواجب على<lb/>من كان عنده علم خاص بتحديد نقطة معينة من الجهة أن يعمل بعلمه، ولا يجوز له<lb/>التيامن والتياسر، إذا اعتقد أنه يخرج به عن محاذاة الكعبة، وهذا التفصيل يؤخذ<lb/>من تصريح الشافعي بأن على كل مجتهد في القبلة أن يتوجه بقدر ما يعرف، ولا<lb/>حرج في هذا ولا مشقة على أحد.<lb/>فعلم من هذا أن المعتمد أن للشافعي قولاً واحدًا في المسألة، وهو ظاهر<lb/>الكتاب والسنة ومقتضى القياس، والذي عليه عمل الناس، وتلك الفلسفة التي<lb/>اضطرب فيها المتأخرون إنما أخذها بعضهم من عبارة بعض، ولا يحتاج من<lb/>يقول بالجهة في موافقة الشافعي - رحمه الله تعالى - إلى الإفتاء بالقول المرجوح.<lb/>فالعمل الذي يوافق مذهب الشافعي هو أن يجتهد المصلي في تعرف جهة<lb/>الكعبة بالشمس والكواكب والرياح والجبال ويعمل باجتهاده، ومن كان على علم<lb/>بتقويم البلدان (الجغرافية) ، وكان معه بيت الإبرة، فإن علمه بسمت القبلة يكون<lb/>أقوى مما يصل إليه المجتهد بالعلامات التي ذكروها، فيجب عليه بقدر ما يعرف،<lb/>ويعتمد في بناء المسجد علم أوسع أهل البلد علمًا بذلك.<lb/>وأما الفتوى بالقول المرجوح، فقد قيل ما قيل مما عرفه السائل، والحق أن<lb/>العالم المجتهد لا يكون له في المسألة الواحدة قولان مختلفان: أحدهما راجح والآخر<lb/>مرجوح، وهو يجيز العمل بهما، ولكنه قد يقول القول فيظهر له خطؤه، فيرجع<lb/>عنه بقول آخر، فلا يبقى الأول قولاً له، وقد يتردد في المسألة فلا يكون له فيها<lb/>قول، وإن نقل عنه قولان مختلفان كان أحدهما مرجوعًا عنه أو مكذوبًا، فإن وجد<lb/>المرجح وإلا تساقطا. فمن سئل عن قول عالم مجتهد في مسألة، وجب عليه أن<lb/>يرجع إلى كتبه، وينظر قوله فيها ويجيب به، فإن لم يجد كتبه بحث عن ذلك في<lb/>كتب أقدم أصحابه، وتحرى وميز بين ما يعزونه إليه تصريحًا، وما يطلقون القول<lb/>فيه أو يذكرونه ترجيحًا أو استنباطًا، فإذا لم يظهر له نقل عنه يطمئن قلبه له<lb/>فعليه أن يمسك عن الفتوى معزوة إليه، وكتب الفقهاء المنتسبين إلى المذاهب<lb/>مملوءة بالأقوال التي لم ينقل عن أئمة تلك المذاهب فيها شيء.<lb/>قال ابن القيم: قد اختلطت أقوال الأئمة وفتاويهم بأقوال المنتسبين إليهم<lb/>واختياراتهم، فليس كل ما في كتبهم (أي الفقهاء المنتسبين إلى الأئمة) منصوصًا<lb/>عن الأئمة، بل كثير منها يخالف نصوصهم، وكثير منهم لا نص لهم فيه، وكثير<lb/>منه تخرج على فتاويهم، وكثير منه أفتوا به بلفظه أو بمعناه فلا يحل أن يقول: هذا<lb/>قول فلان ومذهبه إلا أن يعلم يقينًا أنه قوله ومذهبه. اهـ.<lb/>وبناء على هذا تضاربت أقوال أهل المذهب الواحد واختلفت، واحتيج إلى<lb/>الترجيح بينها، فالراجح والمرجوح إنما هما من كلام أولئك المنتسبين الذين لم<lb/>يعرفوا قول الإمام قطعًا، ومن كان من أهل الترجيح أفتى بالراجح عنده، وليس<lb/>لغيره أن يفتي. وقد بينا في الفتوى السابقة أن الناس صاروا يفتون بأقوال الجاهلين<lb/>الذين يتجرءون على التأليف؛ لما وقع فيه المسلمون من الفوضي في العلم والدين<lb/>بترك الأدلة، ويجعلون أقوال هؤلاء من المذهب، ويقدمونها على ما يعرف من<lb/>نصوص الكتاب والسنة، بإلصاقها بالأئمة، لا دعاء أولئك الجاهلين أتباعهم وما هم<lb/>لهم بمتبعين.<lb/>وما أفتى به الغزالي وأمثاله مخالفًا للمعروف من مذهب الشافعي، فإنما أفتوا<lb/>بما ظهر لهم بالدليل أنه الحق لا بمذهب الشافعي، وقد كان بعضهم يلصق مثل هذه<lb/>الفتاوى بالشافعي، لا على معنى أنها قوله وفتواه، بل عملاً ببعض أصوله كقولهم:<lb/>قد صح الحديث بهذا، وهو يقول: إذا صح الحديث فهو مذهبي، وقولهم: إن في<lb/>هذا سعة، وهو يقول: إذا ضاق الأمر اتسع، والحق أن الاتباع الحقيقي للشافعي<lb/>وغيره من الأئمة رضي الله عنهم إنما هو تقديم الكتاب والسنة على أقوالهم وأقوال<lb/>جميع الناس، وقد عمل بهذا كثير من المنتسبين إلى الشافعي وغيره، كما بيناه<lb/>مرارًا في مواضع من المنار، وإنما صار الناس يلتزمون تقليد الفقيه الواحد في كل<lb/>ما يعزى إليه بعد القرون الثلاثة التي هي خير القرون بشهادة الصادق المصدوق<lb/>صلى الله عليه وسلم، وما نسب كبراء الفقهاء المتقدمين إلى الأئمة إلا لجريهم على<lb/>أصولهم وطريقتهم في استنباط الأحكام دون اتباع أقوالهم في الفروع، ذكر هذا<lb/>المعنى ابن الصلاح وأقره عليه النووي بقوله: هذا موافق لما أمرهم به الشافعي ثم<lb/>المزني في أول مختصره وغيره بقوله (أي المزني) : (مع إعلامية نهيه عن<lb/>تقليده وتقليد غيره) أي نهي الشافعي عن تقليده فيما ينقله من علمه في ذلك<lb/>المختصر.<lb/>وجملة القول: أن من سئل عن حكم الله ورسوله في مسألة بينها من كتاب الله<lb/>وسنة رسوله إن علم، ومن سئل عن رأيه واعتقاده فيها بينه بدليله إن استبان له،<lb/>ومن سئل عن قول إمام بينه من كتبه أو نقل صريح عنه يعتد به إن علمه، فإن<lb/>أفتى بالدليل على أصله صرح بذلك، وإلا أمسك عن الفتوى، وقال: لا أدري والله<lb/>أعلم.<lb/>***<lb/>(قول شيئًا لله والاستمداد من الأولياء)<lb/>(س24 - 26) من مكة المكرمة<lb/>من المعترف بالتقصير عبد القادر ملا قندر البخاري إلى رفيع مقام أستاذه<lb/>الأجل العلامة السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الإسلامية حفظه رب البرية.<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته. أما بعد، فقد كلفني بعض الإخوان<lb/>المخلصين في صاحب المنار؛ أن أرفع وأقدم لرفيع مقامكم السؤال الآتي؛ راجيًا<lb/>إجابة سؤاله على صفحات المنار وفي أقرب عدد يصدر منه، أثابكم الله جزيل<lb/>الثواب ورفع أعلامكم المنيرة.<lb/>هذا هو السؤال:<lb/>الحمد لله وحده، والصلاة والسلام على من لا نبي بعده.<lb/>أما بعد، فما قولكم أيها العلماء الكرام في هذه الأبيات.<lb/>شيئًا لله يا عبد القادر <gap resp="#org_MS"/> محيي الدين في القلب حاضر<lb/>جيلاني بالله بادر <gap resp="#org_MS"/> المدد يا عبد القادر<lb/>أيكفر قارئها أم لا؟ وهل يلزمه تجديد النكاح أم لا؟ وهل يجوز الاستمداد من<lb/>الأولياء الكرام بعد الممات، كما يجوز الاستمداد في الحياة؟ وهل يسمع الأولياء<lb/>نداءً أم لا؟ بينوا لنا الأحكام بالتفصيل، ولكم عند الله أجر جزيل، والسلام عليكم<lb/>ورحمة الله وبركاته.<lb/>(قول: شيئًا لله)<lb/>(ج) صرح بعض الفقهاء بتكفير من يقول مثل هذا القول؛ لأنه دعاء لغير<lb/>الله تعالى و (الدعاء هو العبادة) ، كما رواه أحمد وابن أبي شيبة والبخاري في<lb/>الأدب المفرد، وأصحاب السنن الأربعة وابن حبان في صحيحه مرفوعًا، ومن<lb/>ذلك قول بعض فقهاء الحنفية في سرد المكفرات من منظومة له (ومن قال شيء<lb/>لله بعض يكفر) .<lb/>ومن الفقهاء من لا يطلق القول في تكفير صاحب هذا القول، بل يفضل فيه<lb/>باحثًا عن قصد القائل واعتقاده، فإذا كان يعتقد أن عبد القادر الذي يدعوه (ومثله<lb/>كل من يدعى من دون الله ولو نبيًّا أو ملكًا) قادر على إجابة دعائه؛ لأن له سلطة<lb/>وراء الأسباب العادية والسنن الإلهية التي تجري عليها أعمال الناس، أو يعتقد أن<lb/>له (أي للمدعو من دون الله) تأثيرًا في الإدارة الإلهية؛ بأن يريد الله تعالى بدعائه<lb/>والتوسل به ما لم يكن يريده قبل ذلك، إذا كان يعتقد أحد هذين الأمرين يظهرالقول<lb/>بردته والحكم بشركه؛ لأنه بالأول جعل من دعاه شريكًا لله تعالى في التصرف<lb/>المطلق والامتياز على سائر المخلوقين بالخروج عن سنة الله تعالى في ارتباط<lb/>الأسباب بالمسببات، وبالثاني جعل البارئ - سبحانه وتعالى - محلاًّ لتأثير<lb/>الحوادث.<lb/>القول الأول شديد جدًّا ولكنه هو الأحوط للناس، حتى لا يقولوا مثل هذه<lb/>الأقوال التي صرح بعض العلماء بكفر صاحبها. والثاني هو الأحوط للمفتي لئلا<lb/>يخرج من الملة من هو من أهلها بقول تلقفه من غير أن يعلم أنه يعتقد ما ينافي<lb/>التوحيد.<lb/>والذي أراه هو أنه ينبغي العالم المستفتى في مثل هذا أو الذي يأمر بالمعروف<lb/>وينهى عن المنكر أن يبين للمستفتي أو لمن يعلم أنه يقول هذه الأقوال حقيقة التوحيد<lb/>ومعنى العبادة وحقيقة الشرك الجلي والشرك الخفي؛ ليحكم وجدانه واعتقاده في مثل<lb/>هذا القول الذي يدل على ضرب من الشرك بنوع ما من أنواع الدلالة قد يكون هو<lb/>الباعث على القول، وقد يجري اللسان بالكلمة مع عدم تصور ما تدل عليه مطابقة أو<lb/>التزامًا.<lb/>إذا فهم من ينطق بتلك الأسجاع حقيقة التوحيد والعبادة وحقيقة الشرك، وكان<lb/>يعلم من نفسه أنه لم يقصد بها معنى من معاني الشرك الجلي، ولا ما ينافي التوحيد<lb/>أو يدخل في معنى العبادة، فيكفيه أن يتوب عن القول الذي اختلف فيه، ولا يجدد<lb/>عقد نكاحه، وإن ظهر له أن قوله من الدعاء الحقيقي الذي هو العبادة، كما في<lb/>الحديث الصحيح أو مع العبادة كما في رواية أخرى ضعيفة السند، وأنه تسرب إليه<lb/>الشرك، فعليه أن يتوب ويجدد إسلامه على مذهب الشافعية القائلين بأن المرتد إذا<lb/>تاب قبل انقضاء عدة امرأته عادت إلى عصمته بغير عقد، وإذا تاب بعد انقضائها<lb/>احتاج إلى عقد جديد، عمل بذلك.<lb/>(الاستمداد من الصالحين)<lb/>مسألة الاستمداد من الصالحين في الحياة وبعد الممات مشتبهة، لا يتجلى<lb/>الحق فيها إلا بيان حقيقة الاستمداد، وقد يأتي فيها التفصيل الذي ذكرناه في المسألة<lb/>الأولى.<lb/>الاستمداد: طلب المدد، وهو ما يمد الشيء أي يزيد في مادته الحسية أو<lb/>المعنوية، فمن طلب من مخلوق مددًا جسمًا؛ كالزيادة في ماله ورزقه، والنماء في<lb/>زرعه بغير الأسباب التي جعلها الله شرعًا بين خلقه، فقد طلب ما لا يطلب إلا من<lb/>الله تعالى، وهذا ينافي التوحيد؛ لأنه عبادة لغير الله تعالى.<lb/>ومن طلب من المخلوق مددًا معنويًّا فهو على نوعين: نوع يعد شركًا كطلب<lb/>الزيادة في العمر، فإن هذا مما لا يطلب إلا من الله تعالى، فمن طلبه من غيره فقد<lb/>أشركه معه، ونوع لا يعد شركًا؛ لأنه داخل في دائرة الأسباب، وهو ما يطلبه<lb/>المتصوفون من أهل العلم بزيارة الصالحين وقربهم أو ذكر مناقبهم وسيرتهم،<lb/>وتصور أحوالهم من الزيادة في حب الخير والصلاح والتقوى، ويعبرون عن هذه<lb/>الزيادة التي يجدونها في نفوسهم بالبركة والمدد، ولكنهم لا يدعونهم من دون الله،<lb/>ولا يفعلون ما لم يفعله السلف.<lb/>وإنما كان هذا ممّا لا بأس فيه لأهل، ولا حرج في طلبه بلسان الاستعداد<lb/>وتوجه القلب - إن شاء الله تعالى - لأنه منتظم في سلك الأسباب، فإن الإنسان<lb/>يتأثر بأحوال غيره إذا رآها أو تصورها أو سمعها، فإن كانت تلك الأحوال حسنة<lb/>صالحة ازداد رغبة في الصلاح، وإن كانت بالضد زاد ميله إلى مثلها، فالذين<lb/>يعاشرون الظلمة المستبدين أو الفساق المستولغين تقوى في نفوسهم داعية الظلم أو<lb/>الفسق والانغماس في الشهوات، وتصور وقائعهم وقراءة أخبارهم لا تخلو من مثل<lb/>تأثير معاشرتهم، ولا سيما إذا كانت أخبارهم مكتوبة بمداد الثناء والتعظيم في قسم<lb/>الظالمين، والاستحسان وتمثيل الغبطة ورغد العيش في قسم الفاسقين.<lb/>كل هذا مجرب معروف، وإنك لتجلس إلى الحزين الكئيب، فيسري إلى<lb/>نفسك شيء من امتعاضه وكآبته، وتجلس إلى المغبوط المسرور فتجد في نفسك<lb/>أثرًا من السرور وانشراح الصدر، وتعاشر أهل الجد والنشاط فينالك نصيب من<lb/>نشاطهم وتعاشر أهل الخمول والكسل فيصيبك سهم من خمولهم.<lb/>وقد رأينا أثر الخير والصلاح في أنفسنا من بركة بعض مشايخنا، كما رأيناه<lb/>ولله الحمد في أنفس تلامذتنا. كنا إذا نمنا عند شيخنا الناسك أبي المحاسن القاوقجي<lb/>-رحمه الله تعالى- نزداد رغبة في العبادة من صيام وقيام؛ إذ نرى ذلك الشيخ الكبير<lb/>في السن والقدر يصوم الأيام الفاضلة، ويقوم طائفة من الليل لا يجيء الثلث الأخير<lb/>منه إلا ونستيقظ، ونحن رقود في حجرة بجانب حجرته على صوت تكبيره<lb/>وقراءته وبكائه، وأما شيخنا الأستاذ الإمام فكان إذا قام من الليل، لايسمع له صوت<lb/>ولا يشعر له بحركة، وكنا نرى أثر مجالسه الخاصة في زيادة الإيمان بالله عز وجل،<lb/>والثقة به جل ثناؤه، والغيرة على الدين، وعلو الهمة في الخير. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p265"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2401.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أمير الألاي صادق بك</head>
               <lb/>وجمعية الاتحاد والترقي<lb/>يتساءل الناس في هذه الأيام من هو صادق بك، وما هي مكانته، وما شأنه<lb/>في هذا الإصلاح الذي حصل في حزب الاتحاد والترقي في مجلس المبعوثين.<lb/>في هذه الأيام عرف في مصر وفي كثير من البلاد اسم صادق بك، والناس<lb/>واقفون في الحكم له أو عليه، وأصحاب الجرائد قد أمسكوا عن التعريف به، سواء<lb/>منهم المتشيع للاتحاديين والمتتبع لعوراتهم والمعتدل في كلامه عنهم، وقد ذكرت<lb/>على مسمع غير واحد من محرريها شيئًا من فضل الرجل الذي يعرفه كل الخواص<lb/>في الآستانة، فكتب بعضهم جملة صالحة، ولكني أرى الناس لا يزالون يتساءلون<lb/>فأحببت أن أكتب في المنار كلمة أخرى في التعريف بهذا الرجل الذي يقل مثله في<lb/>الرجال.<lb/>اشتهر أن الانقلاب العثماني كان بتدبير جمعية الاتحاد والترقي في سلانيك<lb/>ومناستر، وعرف الخاص والعام أن الانقلاب كان من عمل الجيش، بهذا علا مقام<lb/>كل ضابط عثماني، ورفع اسم نيازي بك وأنور بك على كل اسم، ولكن خفي اسم<lb/>صادق بك وهو أجدر بالظهور، وصار كل من ينسب إلى جمعية الاتحاد والترقي<lb/>يفخر ويسمو بأنه رب الدستور وحاميه، فتزاحم على أبوابها طلاب الشهرة ورواد<lb/>المنفعة وعباد القوة. وانفض من حولها الكثيرون من العاملين المخلصين، وانبرى<lb/>لمعارضة حزبها في مجلس الأمة حزبان، كان خيار رجالهما من الاتحاديين، ومن<lb/>بقي في حزبها أزواج ثلاثة:<lb/>(1) بعض الزعماء (كالبكوات رحمي وطلعت وجاويد) ومن استعذب<lb/>مشربهم وأذعن للسري والجهري من أحكام جمعيتهم؛ لأنه يرى فيها رأيهم، وهم<lb/>الأقلون.<lb/>(2) طلاب المنافع، واتباع كل ناعق.<lb/>(3) المستقلون المخلصون الذين يرون أن بقاءهم في الجمعية خير من<lb/>خروجهم منها وأرجى لتقويم عوجها.<lb/>ورد في الحديث الشريف: (إن لكل شيء شرة [1] ولكل شرة فترة، فإن<lb/>صاحبها سدد وقارب فارجوه، وإن أشير إليه بالأصابع فلا تعدوه) رواه<lb/>الترمذي بسند صحيح.<lb/>وقد جرت سنة الله أن الشيء إذا كان في شرة إقباله يقبل الجمهور كل مدح فيه<lb/>وإن كان ظاهر البطلان، ويرد كل انتقاد عليه وإن كان كالشمس في رابعة النهار،<lb/>وكان يظن أن شرة إقبال الاتحاديين يطول زمنها، فكذب الظن بسوء تصرف الزعماء<lb/>وقلة كفاءتهم وبمجافاة بعض مقاصدهم لمصلحة المملكة وتقاليدها، ولما تقتضيه<lb/>طبيعة العصر في سياسة الشعوب المختلفة في الملل واللغات، ولاستعجالهم في حب<lb/>الظهور والاستئثار بجميع الأمور، فما سددوا وما قاربوا وقد أشير إليهم<lb/>بالأصابع، فلم يلبثوا أن سقطوا، وصدقت عليهم الحكمة النبوية في هذا<lb/>الحديث الشريف.<lb/>رفعت الأمم اسم (الاتحاد والترقي) بعمل صادق بك الخفي وإخلاصه العظيم،<lb/>فتدفق الثناء على الاتحاديين في أنهار صحف الشرق والغرب، حتى صار بحرًا<lb/>زاخرًا، طفت فوقه أسماء كثيرة فرآها الناس سابحة في الثناء، منها ما له قيمة<lb/>كالفلك ومنها ما هو كالغثاء، ورسب في قاعه اسم صادق بك كما يرسب الدر في<lb/>أعماق البحار، فلم تهتف باسمه الجرائد، ولم ينوه به في تلك الخطب والأغاني<lb/>والقصائد، كما نوه باسم نيازي وأنور اللذين كانا سيفين من سيوفه تحركهما يده العاملة<lb/>وتصرفهما أوامره النافذة، ألا إن صادق بك هو (قومندان) الانقلاب العثماني وموجد<lb/>الدستور.<lb/>واسأل عن ذلك كتاب (خاطرات نيازي) فهو يخبرك اليقين، {وَلاَ يُنَبِّئُكَ<lb/>مِثْلُ خَبِيرٍ} (فاطر: 14) فصادق بك أجدر رجال الدستور بالظهور وأحقهم<lb/>بالثناء، وكلهم يعرف له هذا الفضل، ولكنه هو الذي أحب الخمول وترفع عن<lb/>الثناء والمكافأة على عمله من الجمعية أو الحكومة، فهو الزعيم الذي لم يأخذ مالاً<lb/>ولا وسامًا، حتى إن شوكت باشا رغب إليه أن يقبل يوم عيد الدستور من السنة<lb/>الماضية وسامًا مرصعًا، تقرر إنعام السلطان به عليه فلم يقبل، زرت صاحبًا لي<lb/>من الاتحاديين قبل ذلك العيد بيوم واحد، فقال لي: لو جئت قبل ربع ساعة لوجدت<lb/>صادقًا هنا، وقد أخبرني بكذا وكذا. وذكر مسألة الوسام ومسائل أخرى.<lb/>إنني لما جئت الآستانة في عام 1327 كان صادق بك لا يزال عميد الجمعية<lb/>المسئول (أي رئيسها ويسمونه المرخص العام؛ لأن من نظامها أنه ليس لها رئيس،<lb/>ويشبه الخلاف أن يكون لفظيًّا) ولما عرضت مشروع الدعوة والإرشاد (أو العلم<lb/>والإرشاد كما سميناه هناك) على الصدر الأعظم، قال لي: هذا مشروع نافع لا بد<lb/>منه، ولا يتم هنا شيء إلا إذا رضيت به جمعية الاتحاد والترقي، وسأكلم صادق<lb/>بك في المشروع ثم أخبرك هل يمكن تنفيذه أم لا، ودعا حاجبه وقال له: اذهب<lb/>غدًا إلى صادق بك، وقل له: إنني أحب أن أراه، ثم أخبرني الصدر أن صادقًا<lb/>اقترح تأليف لجنتين للبحث معي في المشروع: إحداهما علمية دينية والأخرى<lb/>سياسية إدارية. وبرأيه تألف اللجنتان وبعد البحث الطويل أقرتا المشروع، فقال<lb/>لي الصدر الأعظم: إن المشروع قد تم نهائيًّا، فألف الجمعية وتعال أخصص لك<lb/>المال اللازم للتفنيذ، وقد علم قراء المنار من قبل أن وزارة هذا الصدر (وهو<lb/>حسين حلمي باشا) قد استقالت قبل أن يتم لنا تأليف الجمعية، وأزيدهم الآن ما هو<lb/>المقصود هنا؛ وهو أن صادق بك ترك العمل في الجمعية، ولماذا؟<lb/>كان من رأي صادق بك بعد أن استقر أمر الدستور وتألف مجلس الأمة؛ أن<lb/>تترك الجمعية للحكومة الحرية في عملها، وتكتفي بالمراقبة عليها، فلا تتعرض<lb/>لشيء إلا إذا رأت الدستور مهددًا بالزوال، وقد اتفق مع محمود شوكت باشا على<lb/>منع الضباط من الاشتغال بالسياسة، ولما كان لا مندوحة له عن الاستمرار في<lb/>خدمة الجمعية، عول على الاستقالة من الجيش، وبعد هذا الاتفاق خطب محمود<lb/>شوكت باشا خطبتيه الشهيرتين في الفيلق الأول بالآستانة والفيلق الثاني بأدرنة،<lb/>وصرح في الخطبة الثانية بقوله: إن أخانا صادق بك لما كان يريد البقاء في جمعية<lb/>الاتحاد والترقي فسيقدم لي استقالته.<lb/>كان الذين تواطئوا على الاستقلال بزعامة الجمعية والسيطرة على الحكومة،<lb/>قد استمالوا إليهم قبل هذا الاتفاق كثيرًا من الضباط بضروب من الاستمالة، فصار<lb/>لهم عصبية منهم. ولما صار طلعت بك ناظر الداخلية كان أقدر من غيره على هذه<lb/>الاستمالة، فأدخل في الوظائف الإدارية كثيرًا من الضباط، وقد كنت مدعوًّا عنده<lb/>في بعض الليالي، فجاء اثنان منهم ونحن سامرون معه في الليل، فكان الواحد منهم<lb/>يجلس في مكانه ويعبث بمكتبه ويبحث في أوراقه، ورأينا أن حديثه معنا قد تلجلج،<lb/>وأن من حسن الذوق أن ننصرف ليخلو لهما وجهه، وندع الحديث إلى وقت آخر،<lb/>فاستأذنا وانصرفنا.<lb/>كان ارتباط زعماء الجمعية بالضباط واشتغال الضباط بالسياسة من أعظم<lb/>الأخطار التي تهدد الدولة، وقد انتقدته الجرائد الأوربية بأشد مما انتقدت غيره من<lb/>أعمال الجمعية بعد ظهور الخلل فيها، وانتقده الجم الغفير من الضباط كما سمعت<lb/>بأذني من بعض أركان الحرب منهم وعنهم، حتى كان يخشى أن يقع الشقاق في<lb/>الجيش نفسه بالتنازع بين أنصارها والساخطين عليها من الضباط، وقد وافق<lb/>صادق بك محمود شوكت باشا على تلافي هذا الأمر، ولم يقدرعلى تنفيذه بالفعل.<lb/>كتب صادق بك استقالته من الجيش، وكتب مذكرة للجمعية المركزية اشترط<lb/>فيها لبقائه عاملاً في الجمعية باسم المرخص أو المدير المسئول شروطًا منها أن<lb/>يترك طلعت بك نظارة الداخلية، وجاويد بك نظارة المالية، وأحمد رضا بك<lb/>رئاسة المجلس؛ لأنه لا يعني على رأيه أن يكون زعماء الجمعية من رؤساء<lb/>الحكومة؛ لما لهم من القوة التي تمكنهم من الاستبداد، فكبر ذلك على هؤلاء<lb/>الزعماء بعد أن مكنوا لأنفسهم في الأرض، ورأوا أنهم صاروا في هذه الدولة هم<lb/>الأئمة الوارثين، وكان قد ظهر من رياستهم تنفير جميع العناصر العثمانية من<lb/>إخوانهم الترك. وتقدم اليهود في نظارة المالية على غيرهم، وإعلاء كلمة الماسونية،<lb/>والإسراف في نشرها، وتقديم المقدمين فيها على غيرهم في جميع المناصب<lb/>والأعمال، وجعل مقام الخلافة كالمجرد من كل سلطة ونفوذ.<lb/>كبرت شروط صادق بك على أولئك الزعماء، فكانوا منها في أمر مريج لأن<lb/>ترك السلطة والدولة بعد التمكن منها لا تسمح به النفس، ومخالفة صادق بك ليست<lb/>بالأمر السهل، فرأوا بعد الروية والتفكير أن يجتهد في إقناعه بالتنازل عن بعض<lb/>تلك الشروط؛ وأهمها عندهم ترك السلطة وحرية الحكومة بعدم سيطرة الجمعية<lb/>عليها، وقد بلغني يومئذ ممن أثق به من الاتحادين أن طلعت بك قصد دار صادق<lb/>بك غير مرة في الليل، ولم يأذن له صادق بلقائه، ولما رأى أنه لا يسهل عليهم<lb/>إجابته إلى ما طلب وأنهم خائفون منه أن يحاول تنفيذ مطالبه بالقوة، وعلم - كما<lb/>قيل لي يومئذ - أنهم يراجعون من استمالوه من الضباط لتأييدهم، أمنهم من اعتماده<lb/>على السيف في ذلك؛ لأن هذا هو الذي ينكره ويخشاه، فكيف يكون هو البادئ به،<lb/>وآذنهم بأنه يترك لهم جمعيتهم ويسترد استقالته من الجيش وكذلك فعل، وكان هذا<lb/>آيات إخلاصه الكثيرة.<lb/>ترك لهم هذا الصادق كلا من الجمعية والحكومة، فبعد أن قلبوا وزارة حسين<lb/>حلمي باشا؛ لأنه لم يستطع الصبر على أن يكون آلة معدنية في يدي طلعت وجاويد،<lb/>جاءوا بحقي بك فجعلوه صدرًا والناس مختلفون فيه، فظهر بعد الاختبار أنه<lb/>أصبر الناس على ما لم يطق قبوله كامل باشا، ولا الاستمرار عليه حسين حلمي<lb/>باشا، وتفاقمت الخطوب من سياسة طلعت وجاويد حتى ضج مجلس الأمة بالشكوى،<lb/>وبلغت أصوات المعارضين عنان السماء بعد أن أزعجت سكان الأرض، حتى<lb/>اضطر طلعت بك إلى الاستقالة من نظارة الداخلية، فصوبت سهام المعارضة بعده<lb/>إلى جاويد بك خاصة وإلى رجال الوزارة عامة، وإلى جاهد بك صاحب جريدة<lb/>(طنين) الذي هو المحامي عن جمعية الاتحاد والترقي بقلمه المسموم الذي سماه<lb/>بعض أدباء الآستانة من الترك (سفيه القوم) .<lb/>إنني أقمت في الآستانة سنة كاملة، وقفت فيها على غوامض سياستها<lb/>ومخبآت صناديق أسرارها، ووردت في ذلك موارد قلما تتيسر كلها لأحد، فقد<lb/>عاشرت كثيرين من العلماء والوجهاء والأدباء والضباط والمبعوثين والأعيان<lb/>ورجال الحكومة وغيرهم، ومنهم من لهم صلة بالأسرة السلطانية، ومنهم الاتحادي<lb/>وغير الاتحادي، وقد استفدت من مجموعهم الجزم بعدة مسائل أذكر منها ما يفيد في<lb/>هذا المقام:<lb/>(1) إن مولانا السلطان متبرم من القوم وغير راض من الحال العامة،<lb/>وينتظر أن تغيرها الحوادث إلى أحسن مما هي عليه، ولا أزيد على هذا في هذه<lb/>المسألة.<lb/>(2) إن بعض زعماء جمعية الاتحاد والترقي يريدون أن تبقى الدولة في<lb/>أيديهم، يديرونها كما يقررون فيما بينهم بزمامي حزبهم في مجلس الأمة ورجالهم<lb/>في وزارات الباب العالي وسائر المصالح، ويؤيدهم في ذلك طائفة من ضباط<lb/>الجيش.<lb/>(3) يجب على كل وزير أو رئيس عمل منهم أن ينفذ كل ما تقرره اللجنة<lb/>العليا للجمعية في الحكومة.<lb/>(4) يديرون نظام حزبهم في المجلس بطريقة تجعله آلة في أيدي من فيه<lb/>من زعماء الجمعية؛ كطلعت بك ورحمي بك وجاويد بك وخليل بك، ومن يليهم في<lb/>النفوذ؛ كمجاهد بك وإسماعيل حقي بك، فإذا اتفق هؤلاء مع لجنة سلانيك على<lb/>أمر جمعوا حزبهم للمذاكرة فيه، وهو متفق عليه بين الزعماء ومن يقنعون به قبل<lb/>الاجتماع ممن يسهل إقناعهم، ومن نظام حزبهم أنه إذا أقر الثلثان من حاضري<lb/>الجلسة فيه أمرًا، وجب على الباقين اتباعهم بغير مناقشة، فكان إذا حضر الجلسة<lb/>ستون وهم نصف أعضاء الحزب، واتفق أربعون منهم على المسألة تبعهم الباقي<lb/>هم 120، فينفذ في المجلس على أنه رأي أكثر أعضائه، وإنما هو رأي الأقلين<lb/>من حزب واحد من أحزابه.<lb/>(5) إن هؤلاء الزعماء كلهم من شيعة الماسون، يجتهدون في نشرها<lb/>وجعل رجال الحكومة من أعضائها، كما ينشرونها في ضباط الجيش، وقد يكون<lb/>هذا تمهيدًا للفصل بين السياسة والدين، وتجريد السلطان من صفة الخلافة<lb/>الإسلامية.<lb/>(6) إن من لوازم تشيعهم للماسونية قوة نفوذ اليهود فيهم وفي الدولة؛<lb/>وذلك يفضي على فوز الجمعية الصهيونية في استعمار بلاد فلسطين الذي يراد به<lb/>إعادة ملك إسرائيل إلى وطنهم الأول، وإلى ابتلاع أصحاب الملايين من اليهود<lb/>لكثير من خيرات البلاد.<lb/>(7) من أهم مقاصد هؤلاء الزعماء، جعل السيادة والسلطة في المملكة<lb/>العثمانية للشعب التركي، والتوسل بقوة الدولة إلى إضعاف اللغة العربية وإماتتها<lb/>في المملكة، وتتريك العرب مع إبقائهم ضعفاء بالجهل والضغط وذبذبة اللسان،<lb/>ومنع الألبانيين والأكراد من تدوين لغتهم وجعلها لغة علمية. وهذا من المقاصد<lb/>السرية التي لا يعترفون بها على استعجالهم بتنفيذه بالعمل وبكتابة جريدة طنين.<lb/>ومن آثار هذه السياسة هذه الحرب الطحون في اليمن والبلاد الألبانية، وقد<lb/>كان من أسهل الأمور تنفيذ الإصلاح المعقول في هذين القطرين في ظل السلام<lb/>والأمان.<lb/>قد وقفنا في الآستانة على كل هذا، ورأينا أهل الرأي والغيرة من سكان<lb/>هذه العاصمة يتوقعون الفتن ويخافون العواقب من سياسة هذا الرهط من زعماء<lb/>الاتحاديين، ولم أحب أن أشرح تلك الأمور وأبين ما فيها من الخطر؛ بل سعيت<lb/>إلى الإصلاح هنالك ما استطعت، فلم يغن نصحي لهم شيئًا، ولما عدت إلى مصر<lb/>أشرت بلطف إلى ما يخشى من خطر اليهود والماسونية في هذه المملكة الإسلامية،<lb/>وتركت الشرح والتفصيل والتشنيع والتقريع؛ لأنني لم أر ذلك من الحكمة.<lb/>كان صادق بك كل هذه المدة بالمرصاد، يراقب الحوادث من بعد لا يحرك<lb/>فيها قلمًا ولا لسانًا، ولا يجرد لها سيفًا، حتى إذا ما رأى قوة المعارضين<lb/>للاتحاديين ووزارتهم من أحزاب المجلس قد عظمت، ورأى أن أهل الاستقلال<lb/>والإنصاف من حزب الاتحاد نفسه متبرمون من الحكومة من تأييد أولئك الزعماء لها<lb/>ومن سياستهم الماسونية ولوازمها، حتى إذا ما رأى ذلك خانه الصبر، وعز عليه<lb/>أن يدع الدستور الذي أخذه بقوة يمينه والجمعية التي شرفها بعمله وإخلاصه آلة في<lb/>يد هؤلاء الرهط الذين لم يحسنوا التصرف ولم يقيموا الميزان، فمد يده إلى<lb/>المستقلين المنصفين من حزب الاتحاد، وبذل لهم مظاهرته فيما يقيمون به عوج<lb/>أولئك الأفراد، ويحولون بينهم وبين الاستبداد، ويصلحون ما حدث في الأمة<lb/>والدولة من الفساد، فاشتدت عزائمهم، وصاحوا في وجوه أولئك الزعماء تلك<lb/>الصيحة المزعجة، واقترحوا عليهم تلك الاقتراحات المنصفة، فارتفعت أصوات<lb/>التأييد والتفنيد، فكانت أصوات طلاب الإصلاح أجهر، وعددهم أكثر، فأظهر<lb/>الزعماء الرضا واجمين، وذلت أعناقهم لها خاضعين، ثم ولوا إلى أنصارهم<lb/>مدبرين، ورجعوا إلى ضباطهم مستنصرين، فإذا ليث الغاب قد انكشف عنه<lb/>الحجاب، ففزع حقي باشا إلى مولانا السلطان، وقال: إنه لا يكون في العاصمة<lb/>صدران، فإما قبول استقالتي وإما دفع صادق بك بالتي، وإخراجه من المدينة<lb/>ريثما تعود إليها السكينة، فأوحى إلى محمود شوكت باشا أن يخرج صادقًا ففعل وما<lb/>كاد، ونبأنا البرق أن صادقًا أبى أولاً ثم أجاب.<lb/>كان أول ما طرق مسامعنا في هذه الحادثة قول البرقيات العامة: إن الأمير ألاي<lb/>صادق بك (وذكرها بعضهم صدِّيق) أبى أن يطيع الأمر بالخروج فاستكبرت الأمر،<lb/>واستعظمت الخطب، ورأيت الناس حولي غير مبالين، فقلت: إن هذا هو البلاء<lb/>المبين، ولابد أن ننتظر تفسيره إلى حين، فإن الدولة لم يظهر فيها بعد الانقلاب إلا<lb/>رجلان عسكريان: أحدهما صادق بك موجد الدستور، وثانيهما حامي بيضته وهو<lb/>محمود شوكت باشا فاتح إستانبول، ولكل منهما مكانة في الجيش عظيمة، فإذا<lb/>تصادما وقع الخلل في الجيش وذهبت الثقة بالدولة، ولا يعلم العاقبة إلا الله تعالى،<lb/>وإني لا أصدق أن صادقًا الضابط المخلص الكامل يعصي أمر رئيسه، وأحمد الله<lb/>أن صدق ظني، ولم تلبث البرقيات أن شهدت بصحة قولي، ثم جاءت صحف<lb/>الآستانة ورسائلها بالتفصيل، وعلى الله قصد السبيل.<lb/>(مطالب المصلحين في حزب الاتحاد)<lb/>جاءت مطالب المصلحين مصدقة لجميع ما كنا علمناه في الآستانة من حقيقة<lb/>ما عليه زعماء الاتحاد، ومن تأثير سياستهم، وقد حدثنا به خواص أصحابنا،<lb/>وأشرنا إلى المهم منه في المنار، وهاك مطالبهم العشرة التي قرروها وأعلنوها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>أن لا يسعى المبعوثون إلى الامتيازات والمنافع لأنفسهم ولا لغيرهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>أن لا يقبل المبعوثون وظائف الحكومة وأعمالها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>أن يكون قبول أحد المبعوثين نظارة من النظارات بقرار الثلثين من<lb/>فرقة الأكثرية، ويكون إعطاء الرأي بالطريقة السرية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>أن يعتني بتنفيذ القوانين وبالمراقبة على النظار.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>أن يعتني بمسألة اتحاد العناصر (كما كان) وأن يبذل الجهد في سبيل<lb/>ترقي الزراعة والصناعة والتجارة والمعارف على نسبة الاحتياج.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 - </hi>أن يحافظ على الآداب والأخلاق العمومية الدينية مع الاقتباس من<lb/>المدنية الأوربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 - </hi>أن يحافظ على عادات السلف ضمن دائرة القانون الأساسي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - </hi>أن يعجل بقانون نصب وعزل عمال الحكومة الموظفين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 - </hi>أن يعدل في القانون الأساسي بعض المواد المتعلقة بحقوق الخلافة<lb/>والسلطنة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 - </hi>أن تقاوم مقاصد الجمعيات المؤسسة على السّر.<lb/>كل مطلب من هذه المطالب حجة على الاتحاديين الذين كانوا يصفون جمعيتهم<lb/>بالجمعية المقدسة، وعلتهم سياسة أولئك الرهط من الزعماء، دع أخذ الامتيازات<lb/>والسمسرة لطلابها، ودع التوسل بالمبعوثية إلى المناصب وهو ما يعيبون به غيرهم<lb/>بالتهمة، ودع عدم تنفيذهم القوانين والحكومة في أيديهم، وحمايتهم للنظار<lb/>ونصرهم على كل حال، ودع عدم وضعهم قانونًا للعزل والنصب؛ ليكون الأمر<lb/>كله تابعًا لمشيئة الأفراد، ودع تنفيرهم عناصر الدولة كلها من الحكومة ومن<lb/>العنصر التركي الذي لا ذنب له سواهم، وتأمل مسألة المحافظة على الآداب<lb/>والأخلاق الدينية وعادات السلف، فإن اقتراحها يدل على أنه يراد بها درء مفاسد<lb/>هي أشد خطرًا على الأمة ولا سيما على العنصر التركي من جميع تلك المفاسد<lb/>السياسية والإدارية، فإنما الأمة بمقوماتها ومشخصاتها من العقائد والشعائر والآداب<lb/>والأخلاق، وقد كانت كلها عرضة للفساد، بجعل الصلاة في مدارس الحكومة ولا<lb/>سيما الحربية أمرًا اختياريًّا، ومن إباحة تهتك النساء، بل الأمر أعظم من ذلك فقد<lb/>سمعت بأذني بعض الزعماء يجادل معممًا من رفاقه الاتحاديين فيما ترتقي به الأمة،<lb/>فالمعمم يقول: إننا نرتقي بالمحافظة على آدابنا وأخلاقنا وشعائرنا، وسائر مقومات<lb/>حضارتنا الإسلامية، وباقتباس الفنون والصناعات من أوربة، والزعيم يقول:<lb/>بل يجب أن نمشي وراء فرنسة في كل خطوة، ونتبع سننها شبرًا بشبر وذراعًا بذراع<lb/>في الأمور المادية والمعنوية جميعًا، وأن نعصر رجال الدين عصرًا.. إلخ.<lb/>ثم تأمل مسألة الخلافة الإسلامية والجمعيات السرية، وتذكر مقاصد الماسون<lb/>في الحكومات ومقاصد الصهيونيين في فلسطين، وقل رب احكم بالحق وأنت أحكم<lb/>الحاكمين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الشرة، بكسر الشين وتشديد الراء: الحدة والنشاط، وهي ضد الفترة.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p273"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2402.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسلمون والقبط<lb/>(النبذة السادسة)</head>
               <lb/>
               <lb/>(إنما نطلب حفظ حقوقنا لا إضاعة حق للقبط)<lb/>إذا كنت أكتب لأجل ِإيذاء القبط أو التحريض على إيذائهم، أو لأجل محض<lb/>مدافعتهم، ومنعهم مما لا أراه حقًّا لهم، فلا حملت بناني قلمًا، ولا حفظت كما<lb/>أمرني الرسول صلى الله عليه وسلم ذمة ورحمًا، بل أشهد الله أنني لا أكتب إلا<lb/>لأجل الخير والمصلحة دون الإيذاء والمفسدة، ولفوائد إيجابية لا لأغراض سلبية،<lb/>وإذا كان المؤتمر المصري يجتمع ليأتمر بتخطئة القبط في مطالبها فقط، فلا خير<lb/>في هذا المؤتمر، وأجله أن يكون عمله سلبيًّا فقط.<lb/>إنني منذ خبرت حال مصر، رأيت أن للقبط روابط ملية. دون الرابطة<lb/>العامة المصرية بها يتعاونون ويتناصرون، وعليها يجتمعون ويتحدون، ولها<lb/>يتعلمون ويتربون، وإليها يرجعون. فهم بها أمة كما يقولون. وليسوا عضوًا من<lb/>جسم الأمة المصرية، إذا اشتكى عضو من سائر الأعضاء تألموا له بل هم جسم<lb/>تام مستقل بمقوماته ومشخصاته القومية. وإنما يتصل بما يجاوره؛ ليتغذى منه<lb/>ويمد حياته لا ليمده ويغذيه.<lb/>هذا ما رأيت عليه القبط، فأكبرته وحمدتهم عليه.<lb/>ورأيت المسلمين على غير ذلك، رأيتهم يتخاذلون ويتفرقون، ويمتص<lb/>غيرهم مادة حياتهم ولا يشعرون، تتعادى أحزابهم ويصفون أكثر النابغين فيهم<lb/>بخيانة الأمة والوطن. وهو وصف لا ينطبق على أحد منهم، وإنما علتهم الضعف<lb/>وأقتل سببيه تخاذل أمتهم، ليس لهم تربية ملية تجمعهم، ولا وحدة في التعليم<lb/>تضمهم، وثروتهم عرضة للزوال بإسرافهم، لا يشعر بعضهم بمصاب بعض،<lb/>وليس لمجموعهم شرايين ولا أوردة يكون به جسمًا واحدًا يمد بعض أعضائه<lb/>بعضًا بالغذاء ودفع الأذى.<lb/>هذا ما رأيت عليه المسلمين، وفيهم من النابغين ما ليس في القبط. ليس<lb/>عندهم قضاة كقضاتنا، ولا محامون كمحامينا، ولا إداريون كإدارينا، ولا أطباء<lb/>كأطبائنا، ولا كتاب ككتابنا، ولا شعراء كشعرائنا. أعني أن النابغين فينا أكثر<lb/>وأرقى من النابغين فيهم. ولكنهم أرقى منا في الحياة الملية، والمقومات القومية،<lb/>التي يكون بها أفراد الشعب كالبنيان يشد بعضه بعضًا، وكالجسم الواحد إذا اشتكى<lb/>له عضو تداعى له سائر البدن بالحمى والسهر، كما وردت الأحاديث في وصف<lb/>المؤمنين، وقد فقد المسلمون قوة هذه الصفات التي جعلها الله سر دينهم وآية إيمانهم<lb/>فلم يغن عنهم النابغون شيئًا.<lb/>هذا التفاوت بين شعبين يشارك أحدهما الآخر في جميع مرافق الحياة تحذر<lb/>عواقبه، ولا تؤمن مغبته، أحدهما قوي بالاتحاد والتكافل، والآخر قوي بالكثرة<lb/>ضعيف بالتخاذل دأب المتحدين الطمع في سلب مرافق المتخاذلين، وبذلك ساد<lb/>بعض الشعوب على بعض، وكثيرًا ما كانت الفئة القليلة هي التي تسود الفئة<lb/>الكثيرة، والطامع قد يوغل في حقوق الغافل بغير رفق، والعنف في الإيغال قد<lb/>يفضي إلى العنف في الدفاع، فيكون من ذلك ما لا خير فيه للبلاد، فأحببت منذ<lb/>سنين أن أنبه المسلمين على ما تصان به حقوقهم، مع حفظ المودة بينهم وبين من<lb/>يعيش معهم، فكتبت في ذلك كثيرًا. ولكن المسلمين كانوا في شغل عن ذلك، فيقل<lb/>فيهم من قرأ ما كتبت، ويقل فيمن قرأ من فهم، ويقل فيمن فهم من اعتبر، ويقل<lb/>فيمن اعتبر من حدث غيره بما أصاب من العبرة. وهكذا شأن الغافلين المغرورين<lb/>ينتبهون بالحوادث لا بالأحاديث.<lb/>إنني مؤمن، والمؤمن لا ييأس من روح الله، ولا يقنط من رحمة ربه، ولو<lb/>يئست من حياة المسلمين، لما رأيت شيئًا من الخطر على البلاد في استمرار غفلتهم<lb/>إلى أن تصير وظائف الحكومة وثروة البلاد في غير أيديهم، سواء أوغلت القبط<lb/>في ذلك برفق أو بعنف، فإن الأمراض التي تموت بها الأمم تكون كداء السكتة،<lb/>يذهب بحياة المرء وهو لا يشعر بأنه يموت. ولكنني أعتقد أن في مسلمي مصر<lb/>حياة ضعيفة، لم تصل إلى درجة التكافل والتضامن، وأن الخير في تقويتها بالدعوة<lb/>إلى حفظ المصالح، لا بالدعوة على دفاع المهاجم، وأن هذا لا يكون إلا قبل أن<lb/>يغلبوا على مصالحهم، ويروا أنفسهم مسخرين لمن كانوا دونهم، يومئذ يخشى أن<lb/>لا يروا في أيديهم إلا سلاح الكثرة، فيستعملونه للضرورة فيما يضر البلاد من<lb/>الاعتصابات والفتن، فتلافي ما يخشى في المستقبل مذ الآن هو الذي يحملنا على<lb/>هذا البيان.<lb/>ما رأيت استحسانًا عامًّا لشيء نشر في الجرائد بعد رد الأستاذ الإمام على<lb/>هانونو كاستحسان ما كتبته في هذه الأيام من المقابلة بين المسلمين والقبط. يذكر<lb/>لي لك كل من أراه. وكتب إليّ وإلى المؤيد غير واحد يشكرون لي ذلك ويطلبون<lb/>المزيد منه، أذكر هذا تمهيدًا لقول بعض هؤلاء الحامدين الشاكرين: لماذا لم تنبهنا<lb/>من غفلتنا بمثل هذه المقالات قبل اليوم؟<lb/>ولهؤلاء أقول: إنني قد فعلت، وقلما قررت حقيقة في هذه الأيام إلا وقد بينتها من قبل<lb/>في المنار أو في بعض الجرائد اليومية، ولكن المسلمين كانوا في غمرة ساهين، لا<lb/>يعنون بما يكتب ولا يحلفون به إلا ما يكون عند الحوادث المؤلمة، والصيحات<lb/>المزعجة، ثم لا يلبثون أن ينسوا ويعودوا إلى سابق لهوهم وسهوهم، حيث خشيت أن<lb/>نكون كما قال شاعرنا من قبل في مثله الذي يشبهنا فيه بالغنم الراعية، تظل غافلة<lb/>متمادية في رعيها، حتى إذا ما سمعت نبأة صائح ترتاع وترتفع رؤوسها تاركة<lb/>الارتعاء، فإذا سكت الصائح عادت إلى سابق شأنها، أعني بهذا القول ابن<lb/>دريد في مقصورته:<lb/>نحن ولا كفران لله كما <gap resp="#org_MS"/> قد قيل في السارب أخلى فارتمى<lb/>إذا أحس نبأة ريع وإن <gap resp="#org_MS"/> تطامنت عنه تمادى ولها<lb/>صاحت القبط منذ ثلاث سنين مثل صيحتهم في هذه السنة، فكتبت مقالة في<lb/>المنار عنوانها (المسلمون والقبط) كان لها باعتدال الرأي والأدب في العبارة أحسن<lb/>الوقع، فنقلها بعض أصحاب الجرائد اليومية، ولخصها بعض آخر، فلم تلبث<lb/>القبط أن سكتت صيحتها، وسكنت في الظاهر دون الباطن ثورتها، فنسي<lb/>المسلمون ما كان، حتى تجددت الصيحة في هذا العام، بأقوى وأدوم مما كان في<lb/>سابق الأعوم.<lb/>افتتحت تلك المقالة بهذه الجملة:<lb/>(سبق لنا قول في هاتين الطائفتين بمصر بينا فيه أن المسلمين من حيث هم<lb/>أفراد أرقى من القبط في كل علم، وأن القبط من حيث الاجتماع والتعاضد الملي<lb/>أرقى من المسلمين، فلهم مجلس ملي وجمعيات وجرائد دينية تبحث دائمًا في<lb/>مصالحهم العامة من حيث هم قبط، وهم يتعاونون ويتحدون في المصالح. وهذا ما<lb/>حمدتهم وأحمدهم عليه، وأتمنى لو يوفق المسلمون لمثله، وإن كنت أعلم أنه لو<lb/>أنشأ المسلمون جمعية للرابطة الإسلامية كجمعية الرابطة المسيحية، لما وجدوا في<lb/>القبط مثل أحمد بك زكي يقوم فيها خطيبًا، ويجعل عنوان خطابته (مصريون قبل<lb/>كل شيء) بل يخشى أن يقوموا كما تقوم أوربة، ويقول الجميع: إن المسلمين<lb/>في مصر يحيون التعصب الإسلامي والجامعة الإسلامية، ويدعون إلى ارتباط<lb/>بعضهم ببعض؛ لمقاومة النصارى في مصر بل في جميع الأرض) .<lb/>ثم بينت نسبة القبط إلى المسلمين في العدد وفي أعمال الحكومة، وأنهم أكثر<lb/>فيها من المسلمين، وهم يدعون على ذلك أنهم مظلومون مهضومون، ويطلبون<lb/>لأنفسهم سائر أعمال الحكومة التي في أيدي المسلمين، وأنهم يسمون أنفسهم أهل<lb/>البلاد، ويُدلون ويفخرون على المسلمين بالانتساب إلى آل فرعون ذي الأوتاد،<lb/>الذين طغوا في البلاد فأكثروا فيها الفساد، ويجهرون بأن المسلم فيها أجنبي محتل،<lb/>وأتاوي معتد، وينكرون أن يكون للمسلمين فيها حق من حيث هم مسلمون فاتحون،<lb/>على ادعائهم الحقوق فيها من حيث هم قبط مسيحيون، وبينت فيها مواثبتهم<lb/>للمسلمين من أضعف جانب يرونه فيهم، وهو تهييج الإنكليز وسائر الأوربيين<lb/>عليهم بتهمة التعصب الإسلامي، وكون هذه المواثبة قد تفضي إلى ندم المسلمين<lb/>على ما قاموا به من دعوة الوطنية، واعتقاد أنها كانت خسارًا عليهم وربحًا وفوزًا<lb/>للقبط، وأنهم إذا خسروا مودة المسلمين، فلا يمكن أن يجدوا عوضًا خيرًا منها؛<lb/>فإنهم لا يقدرون على استغلال أرضهم بعد ذلك.<lb/>وبينت هنالك أن القبط لا يمتازون على غيرهم من نصارى المصريين<lb/>ويهودهم، وإنما ميزهم المسلمون عناية بهم، وبحثت في دين الحكومة الرسمي،<lb/>وذكرت مساعدة بعض رجال الدين من الإنكليز لهم، وأن المساواة التي يطلبونها<lb/>هي امتياز على المسلمين من وجه آخر.<lb/>نصحت للقبط في تلك المقالة نصيحة لو عقلوها وعملوا بها ما وقعوا في<lb/>السيئة التي ندموا الآن أن اجترحوها، وقد سبني في هذه الأيام كتابهم في جرائهم<lb/>ولو عقلوا قولي لاستبدلوا الثناء بالهجاء، فقد بينت لهم الآن كما بينت لهم من قبل؛<lb/>أن المسلمين يغلب عليهم النسيان والتواكل، وأنه لا شيء يحول دون سلب القبط<lb/>منهم كل ما في أيديهم إلا هذه الجعجعة بالقبطية والمسيحية التي تدفعهم بالرغم<lb/>منهم لمقابلتها بالجنسية الإسلامية، وهذا نص نصيحتي لهم منذ ثلاث سنين:<lb/>فالرأي عندي للقبط أن لا يغتروا بترجيع بعض الجرائد الإفرنجية لأصواتهم<lb/>في الشكوى من المسلمين والقول بتعصبهم، ولا من سرور بعض الإنكليزية إن كان<lb/>ما قيل حقًّا فإنهم مهما أصابوا من تعضيد في مشاقة المسلمين، فهو لا يكون خلفًا<lb/>صالحًا لمودتهم فيما أرى. فأنصح لهم أن يتوبوا مما فعلوا، ويعتذروا عنه،<lb/>ويعودوا إلى سابق شأنهم، أو إلى خير منه إن استطاعوا. والمسلمون تغلب عليهم<lb/>سلامة القلب، فلا يلبثون أن يغفروا لهم، وينسوا ما كان منهم، ففي حديث أبي<lb/>هريرة عند أبي داود والترمذي: (المؤمن غر كريم) أي ليس بذي نكر ولا مكر ولا<lb/>خدّاع.<lb/>ولولا أنني أحب الوفاق، لما نصحت لهم بهذا. فإنني أعلم أن هذه المشاقّة لا<lb/>تزيد المسلمين إلا قوة في رابطتهم الإسلامية التي أدعو إليها، وحفظًا لحقوقهم التي<lb/>أغار عليها، ولكنني أفضل أن يكون تنبيهي لهم بغير هذا:<lb/>(أحب أن يعتصموا بحبل الله جميعًا ولا يتفرقوا، وأن يكونوا مع ذلك على<lb/>وفاق ووئام مع من يعيش معهم، وأنصح للمسلمين أن لا يكتبوا شيئًا في الرد على<lb/>القبط، ولو لم يكتبوا في الماضي ما كتبوا لكان خيرًا لهم وأحسن؛ إطفاء لتلك الفتنة<lb/>وخذلانًا لموقظيها. ولكن لا بأس ببيان عدد الموظفين منهم في كل مديرية، وذكر<lb/>الوقائع في تعصب بعضهم لبعض، وتعاونهم الملي المحض من باب بيان الحقيقة<lb/>والاعتبار بها، بشرط أن يتحرى الصحيح، ولا تمزج الرواية بشيء من التأنيب<lb/>والتجريح، فضلاً عن الهجر والتقبيح) .<lb/>لم تعمل القبط بهذه النصيحة؛ لاعتقادها أن المسلمين قد قضي عليهم، وأنهم<lb/>أمسوا مشلولين لا حراك بهم، وزادها غرورًا أن رأت المسلمين نسوا تلك الغارة<lb/>الشعواء، ولم يأخذوا حذرهم من مثلها، ولا سمعوا نصيحتي بإحصاء الموظفين؛<lb/>لبيان أن القبط غابنون غير مغبونين، فها هم أولاء قد استدركوا في هذه المرة ما<lb/>فاتهم في الغابرة، فكانت كرة القبط كرة خاسرة.<lb/>إنني على تنبيهي للمسلمين، وحرصي على حفظ مصالحهم ومرافقهم،<lb/>ورغبتي في ترقيتهم، أجري على ما تعودت من المحافظة على مودة كل من يعيش<lb/>معهم، ويشاركهم في أوطانهم، ولهذا قلت: إنني أحب نصحهم بغير هذه الوسيلة؛<lb/>ولذلك أشرت عند الحركة الأولى إلى ما يسكنها، وقد سكنت وأبت القبط إلا أن<lb/>تعود إلى تحريكها، وثبت لنا أن المسلمين لا ينتبهون إلا بمثل هذه الصيحات<lb/>المنكرة في وجوههم.<lb/>نبهت قبل هذا على النسبة بين المسلمين والقبط في مصر، وبينهم وبين<lb/>غيرهم في الأقطار الأخرى بمقالات اجتماعية شخصت الحال تشخيصًا، وذكرت<lb/>بما يجب تذكيرًا. وأنَّى للغافل الذكرى؟ كتبت في الجزء الأول من مجلد المنار<lb/>الثامن الذي صدر في المحرم سنة 1323 (مارس سنة 1905) مقالاً عنوانه<lb/>(حياة الأمم وموتها) ، عرفت فيه حياة الأمة بأنها أثر روح يسري في أفرادها،<lb/>فيشعرهم بأن مكان كل واحد منهم من مجموع الأمة مكان أحد أعضائه من جسده،<lb/>فهو يلاحظ في كل عمل منفعة نفسه ومنفعة أمته معًا، كما أن عمل كل عضو في<lb/>البدن يكن سبب حفظ حياته من حيث هو سبب لحفظ حياة البدن كله، وقارنت بين<lb/>حياة الأفراد وحياة الأمم، وبين حياة الأجسام وحياة النفوس، وضربت المثل لأمة<lb/>تموت بالوارث المسرف، ولأمة تحيا بالتاجر المقتصد، ذلك ينقص ماله الكثير كل<lb/>يوم، وهذا يزداد ماله القليل كل يوم. وأول ما يخطر في بال المصري في هذا<lb/>المقام ورثة شريف باشا وأجراؤهم وخدمهم من القبط، أولئك أضاعوا ثروتهم<lb/>الواسعة فصاروا فقراء، وهؤلاء امتصوا تلك الثروة فصاروا أغنياء.<lb/>قلت في تلك المقالة: (معرفة شؤون الأمم والشعوب أخفى على الأكثرين من<lb/>معرفة حال الأفراد والبيوت، فكم من جاهل يفضل أمة على أخرى؛ لأنها أصح<lb/>دينًا وأعدل شريعة، أو لأنها أشرف أرومة، وأعرق في المجد جرثومة، أو لأن<lb/>تراثها من سلفها أكثر، ومزاياها الجنسية أشهر، أو لأنها أكثر عددًا ومددًا، وأعز<lb/>عشيرة ونفرًا، وإذا صح أن يكون هذا كله أو بعضه للأمة التي تموت زمنًا من<lb/>الأزمان. فإنه لا يبقى إلا ريثما تتصل بها أمة حية، فترى هذه تمتص جميع مزايا<lb/>تلك ومقوماتها الحيوية، وتلك تتحمل آفات هذه وعللها البشرية، حتى تكون<lb/>إحداهما في عليين، والأخرى في أسفل سافلين.<lb/>(يسهل على القارئ في الشرق القريب أن ينظر فيما بين يديه من الشعوب<lb/>التي تضمها جنسية سياسية أو لغوية، وتفصل بينها روابط نسبية أو ملية، فإنه<lb/>يرى شعبين يمتاز أحدهما بكثرة العدد وكثرة المال وقوة الحكم وقوة العلم، ثم يجد<lb/>نفسه تفضل قليل المزايا منهما على كثيرها؛ لأنه يرى الشعب الكثير المزايا يتمزق<lb/>ويتفرق، فتذهب مزاياه بذهاب الأعوام. والشعب القليل المزايا ينمو ويسمو<lb/>ويجتمع ويتألف فيعتز ويشرف بإقبال الأيام، يرى الشعب الكبير يتخاذل فيتضاءل،<lb/>والشعب الصغير يتلاءم ويتعاظم، وما ذلك إلا أن في أحدهما نسمة حياة تدفع عنه<lb/>الأعراض الضارة بالشعوب فيقوى ويزكو، وتغذيه كل يوم بغذاء جديد فينمو<lb/>ويسمو، وليس في الآخر شيء من هذه الحياة، فهو كجسم العاشق يذوب ويضمحل<lb/>ويحقر ويذل) .<lb/>ثم بعد مقارنة أخرى بين شعبين يحيى الكبير منهما ويموت الصغير، فندت<lb/>رأي من يجعل للصغر والكبر دخلاً في الحياة والاتحاد بما نصه:<lb/>(لا يغرنك ما ترى من آيات الحياة في أمة تقطعت روابطها، وانفصمت<lb/>عروة الثقة بين أفرادها، وبغض إليها النظام، وفقدت التلاحم والالتئام، وإن كان<lb/>ما نراه أخلاقًا كريمة، ومعارف صحيحة، وثروة واسعة، وسلطة نافذة، مع العلم<lb/>بأن هذه الأشياء كلها هي آثار الحياة توجد بوجودها وتذهب لذهابها، فقد يكون<lb/>ذلك من بقايا إرث قديم، يعبث به الفساد الحديث، إلا أن ترى العلم والأخلاق<lb/>تقرب البعيد، وتجمع الشتيت، وتزيد في الثقة بين الناس، وتدعو إلى التعاون<lb/>على البر والإحسان، وترى الثروة تجمع مع ملاحظة مصلحة الأمة، وينفق جزء<lb/>منها على المنافع العامة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وقد كتبت في تلك السنة (1323) مقالة أخرى عنوانها (المسلمون والقبط<lb/>أو آية الموت وآية الحياة) كان سببها ما كتبه المؤيد وكتبته جريدة الوطن في مسألة<lb/>(التعليم الديني والحكومة) وما طلبه القبط من مساواتهم بالمسلمين، فيما يشترط<lb/>في إعفاء حفاظ القرآن من خدمة العسكرية. وذكرت في هامشها أنني (طالما<lb/>عزمت على كتابة مقالات في المقابلة بين مسلمي مصر وقبطها وبين المسلمين<lb/>والنصارى عامة ثم أرجأتها) ، وسبب الإرجاء؛ انتظار الفرص التي تنبه الأذهان<lb/>إلى ما يكتب والنفوس إلى العبرة به.<lb/>وجملة القول أننا نرى أن القبط يطلبون ما ليس بحق شرعي لهم، وإنما<lb/>يطلبونه بقوة الاتحاد الملي وضعف المسلمين وتخاذلهم، ونرى المسلمين تضيع<lb/>حقوقهم الشرعية وهم غافلون. ونرى أن القبط قد أيقظوا المسلمين ونبهوهم قبل<lb/>الوصول إلى حد اليأس الذي تخشى عاقبته.<lb/>ونرى أن بيان حق كل ذي حق ومكان كل من الآخر؛ هو الذي يمكن أن يبنى<lb/>عليه الصلح الثابت، والوفاق الدائم، وسنبين في النبذة التالية مكان كل من هذه<lb/>الحكومة، وهل هي حكومة إسلامية أم لا؟<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p279"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2403.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">النبذة السابعة<lb/>هل الحكومة المصرية إسلامية أم لا؟<lb/>إنني بحثت وأبحث في مقالي هذا عن الحقيقة الكائنة لا عن الرغيبة التي أحب<lb/>أن تكون، والعاقل هو الذي يحب جلاء الحقائق، وبيان الواقع الكائن، ويستفيد<lb/>منه عبرة، ويزداد بصيرة، فيسلك إلى مقاصده في طريق النور لا طريق الظلمة.<lb/>ولو تدبرت القبط هذا لكافأتني جرائدها بالحمد والشكر، لا بما جاءت به من السب<lb/>والهجر.<lb/>من هذه الحقائق التي أبينها في هذه النبذة وقد أشرت إليها من قبل أن<lb/>المسلمين يعدون أنفسهم أمة جنسيتها الإسلام، وأنه يجب أن يكون لهم حكومة<lb/>إسلامية، وأن جنسيتهم هذه واسعة عادلة لا تفرق في العدل بين المسلم وغيره،<lb/>وذات سماحة وحرية، لا تمنع أهلها أن يشاركوا غيرهم فيها وفي جميع مرافق<lb/>الحياة، كما ولوا القبط في القديم والحديث إلى هذا اليوم أكثر أعمالهم في الحكومة،<lb/>وكذا في عقارهم وأرضهم وأوقافهم.<lb/>بالغوا في التسامح وأسرفوا في الجود والسماحة في أيام قوتهم، وقنعوا من<lb/>السلطة باسم السيادة وكونهم هم المعطين وغيرهم هو المعطى، حتى إذا ما حل بهم<lb/>الضعف صار ما أعطوه للأجانب حقوقًا وامتيازات يستعملون بها عليهم، ويزيدون<lb/>فيها بقوتهم ما شاءوا، ويفسرونها كما أرادوا. وقد كان هذا بتكافل الدول القوية<lb/>واتحادها بالتدريج، فأذاقوا المسلمين مرارة تفريطهم لقمة بعد لقمة، وجرعة في إثر<lb/>جرعة، فتجرعوه كارهين مكرهين، كما بذلوه من قبل راضين مرضيين.<lb/>وأرادت القبط أن تقيس نفسًا على الدول الكبرى، فتسمي ما سمح لها به<lb/>المسلمون حقوقًا واجبة، وتزيد فيها ما تشاء، فأنشأت تطلب لنفسها الزيادة فيما<lb/>سمته حقوقًا وإزالة ما بقي للمسلمين من امتياز إسلامي بمشاركتها لهم فيه. وقد كان<lb/>هذا مما يسيغه المسلمون المساكين جرعة بعد جرعة، كما أساغوا تلك الامتيازات<lb/>مع الاعتراف لهم بأن الحكومة حكومتهم. ولكن أبت جرائد القبط ومؤتمر القبط إلا<lb/>أن تنازع المسلمين اسم السلطة كما نازعتهم معناها. وأنها لإحدى الكبر التي لم يئنْ<lb/>للمسلمين في مصر أن يسيغوها مختارين.<lb/>مضت سنة الله في أهل السيادة الذين يضيعون سيادتهم بسوء تصرفهم أن<lb/>يكون آخر ما يهتمون به الأسماء والألقاب والرسوم والشارات الظاهرة، كما هو<lb/>معروف في تاريخ الشرق والغرب.<lb/>دع ذكر ملوك الطوائف وأمراء المسلمين من الأندلس إلى فارس والهند،<lb/>واعتبر بحال أمراء جبل لبنان من مسلمي الشيعة، تجدهم في آخر عهدهم بعد أن<lb/>ملكت النصارى حتى من خدمهم وإجرائهم معظم ما كان لهم، كانوا يقنعون من<lb/>الامتياز باللقب ولبس الأحذية الحمر التي كانت خاصة بهم من دون الفلاحين، حتى<lb/>كان الشيخ منهم يكون له الحقل أو الكرم الواحد من الأرض والعقار، فيهدي إليه<lb/>الفلاح النصراني حذاء أحمر (جزمة) ويظهر له أنه جيء به، فلم يرد أن يلبسه<lb/>تأدبًا معه فيهبه الشيخ إياه، وربما كان آخر ما يملكه.<lb/>أصابت القبط موضع التأثير من قلوب المسلمين بقولها: إن حكومة مصر<lb/>ليست إسلامية (أو حركت الوتر الحساس من نفوسهم كما تقول الإفرنج) وقد جعل<lb/>هذه الدعوى خطيبهم في مؤتمر أسيوط قضية مسلمة، فحمد الله وحمد نية<lb/>المصريين أن كان الذين يقولون منهم: إن هذا البلد إسلامي لا يتجاوزون عدد<lb/>الأصابع، وهذا ألطف ما قالوه في هذا الباب؛ لأنهم قالوه بعد العلم بأن المسلمين<lb/>تألموا من مؤتمرهم وعزموا على إنشاء مؤتمر إسلامي.<lb/>نعم إن المسلمين مفتونون بالحكومة في كل مكان، وهذا هو الواقع وإن أضر<lb/>بهم في هذا الزمان، فإنه صرفهم عن ترقية أنفسهم، والاعتماد على<lb/>استعدادهم ومواهبهم، ألم تروا أن المسلمين بمصر قد أهملوا أمر الأمة، وتركوها<lb/>للمرابين والمقامرين والقوادين والخمارين يغتالون ثروتها، ويجنون على دينها<lb/>وعرضها وصحتها، وجعل أصحاب الجرائد وغيرهم من المتصدين والمتصدرين<lb/>للأمور العامة يجاهدون الحكومة والاحتلال المسيطر عليها، وقد ترك للأمة حريتها<lb/>تعمل ما تشاء فلم تعمل شيئًا يذكر، ولماذا؟ لأن الزعماء شغلوها بفتنة السلطة عن<lb/>نفسها، حتى إنهم كانوا يعدون من يجب أن يكون همّ الأمة الأكبر في ترقية نفسها<lb/>بالتعليم والتربية والثروة خائنًا للأمة خادمًا للاحتلال؛ لأن الواجب عندهم<lb/>قبل كل شيء هو إزالة الاحتلال ثم إصلاح الأمة بالحكومة المستقلة.<lb/>مقاومة الاحتلال بالسهل الممكن وهو الكلام طبيعي لا اعتراض عليه،<lb/>والانتقاد على الحكومة - والحرية واسعة - طبيعي لا بد منه، وإنما المنتقد هو جعل<lb/>المسلمين همهم كله في ذلك، وإهمالهم أمر تربية الأمة وتكوينها، وقد سلم من هذا<lb/>الانتقاد القبط، فكوّنوا أنفسهم حتى صاروا على قلتهم يقولون (الأمة القبطية) بحق،<lb/>وإنما أخطأوا أخيرًا بما نازعوا المسلمين في شكل الحكومة وتصريحهم بأنها غير<lb/>إسلامية.<lb/>الحق الواقع أن جمهور المسلمين يرون أن حكومة مصر إسلامية وشعورهم<lb/>في هذا رقيق جدًّا، يجرحه القول اللطيف؛ ولهذا كان لورد كرومر وهو ذلك<lb/>الشجاع الجبار، يتحامى أن يلمس أي شيء له علاقة بالدين، وهذه هي سنة<lb/>السياسة عند الفحول المقرمين من أهلها، وعليها جرى الكثيرون في إبقاء بعض أمراء<lb/>المسلمين في البلاد التي ملك الإفرنج أمرها كله؛ كسلاطين جزائر جاوه<lb/>وباي تونس وبعض النواب في الهند؛ لتتوهم العامة أن حكامها من أبناء دينها.<lb/>هذا هو شعور الجماهير، وإني لأعرف من المسلمين من يرى أن الخير<lb/>للمسلمين أن تعلن هذه الحكومة رسميًّا أنها غير إسلامية، وأن تترك للمسلمين جميع<lb/>شؤونهم الملية يديرونها بأنفسهم كما تركت مثل ذلك للقبط وغيرهم؛ كالمحاكم<lb/>الشرعية والأوقاف والمعاهد الدينية كلها.<lb/>يرى هؤلاء أن هذا الإعلان إذا حصل، يذهب بغرور المسلمين بهذه الحكومة<lb/>التي لا حظّ لهم من عنايتها، ويبد لهم من بعد اتكالهم استقلالاً واعتمادًا على عملهم،<lb/>ومن بعد كسلهم نشاطًا وإقدامًا على ترقية أنفسهم، حتى إذا ما ارتقوا وتكونوا<lb/>بتوحيد التربية الملية والتعليم الحر، فصاروا أمة واحدة تكون حكومتهم تابعة للرأي<lb/>العام المستقل في الأمة؛ لأن هذه هي عاقبة جميع الأمم المرتقية.<lb/>تقول القبط: إن هذه الحكومة مصرية لا إسلامية وحاكمها العام حاكم مدني لا<lb/>حاكم ديني، وقد يحتج من يرى هذا بأنها تشرع ما لم يشرعه الإسلام من القوانين،<lb/>وتبيح ما لم يبحه من الفسق. وقد يرد عليهم الجمهور بأن خطأ الحكومة في هذه<lb/>المسائل كخطأ الأفراد، فكما يخالف أفراد المسلمين هداية دينهم فيزنون ويسكرون،<lb/>تخالف حكومتهم هذه الهداية فلا تمنع الزنا والسكر، وحكم الفقه أن المعصية لا<lb/>تخرج صاحبها من الإسلام إلا إذا جحد تحريمها، وكان مجمعًا عليه معلومًا من<lb/>الدين بالضرورة. وكما تكون الأمة يكون أولياء أمورها لأنهم منها. وقد عرض<lb/>لهذه الحكومة من سلطة الأجانب ما جعلها غير مختارة ولا مستقلة في كل شيء<lb/>إسلامي، لكن السلطة الأجنبية لم تمح منها كل ما هو إسلامي.<lb/>إذا كانت هذه الحكومة غير إسلامية، فلماذا تستولي على مال من يموت من<lb/>المسلمين عن غير وارث، ولا تستولي على مال من لا وارث له من القبط وغيرهم<lb/>من النصارى واليهود؟<lb/>إذا كانت هذه الحكومة غير إسلامية، فلماذا تتولى هي القضاء الشرعي<lb/>الإسلامي في الأحكام الشخصية، وتدع مثل ذلك لغير المسلمين يحكمون فيه بما<lb/>يعتقدون؟ إن القاضي الأكبر الذي يتولى السلطة الشرعية العليا من قبل خليفة<lb/>المسلمين، يحكم بين الناس بمذهب الخليفة والأمير وكذلك سائر القضاة. ولا يحكم<lb/>أحد منهم بين المتخاصمين بأحكام المذهب الذي يتقلدونه، بل جعلوا قضاء مصر<lb/>حنفيًّا محضًا كالقضاء في بلاد الترك الحنفية، وأهل مصر شافعية ومالكية إلا<lb/>القليل.<lb/>إذا كانت هذه الحكومة غير إسلامية، فلماذا لا تترك للمسلمين أوقافهم كما<lb/>تركت للقبط وغيرهم أوقافهم، فإذا كان الخديوي كما تقول القبط حاكمًا مدنيًا فقط،<lb/>ونسبة المسلمين والقبط إليه من حيث هو حاكم واحدة، فهل يرضون بكل ما يتفرع<lb/>على هذا الأصل، ويجعلون له الحق أن يعطي من أوقاف القبط للمنافع المشتركة<lb/>(كالجامعة المصرية) كما يعطي من أوقاف المسلمين.<lb/>إذا كانت هذه الحكومة غير إسلامية، فلماذا تضع هي القوانين للمعاهد الدينية<lb/>التعليمية كالأزهر وغيره من جوامع العلم الديني، وتولي هي المشايخ عليه ومشايخ<lb/>المذاهب، وترفع بعضه في الرتب العلمية الدينية على بعض. ولماذا تولي أئمة<lb/>الصلاة وخطباء الجمعة، ولا ترى لها مثل هذا الحق في معاهد الديانة النصرانية<lb/>من الأديار والكنائس وقسوسها ورهبانها وسائر رجال دينها، وإنما تكتفي ببعض<lb/>الرسوم الدالة على أن هذه الديانة من الديانات التي أقرتها الحكومة في بلادها، ولها<lb/>عليها حق الحماية وحفظ الحرية الدينية. وليس لكل أهل دين هذا الحق في كل<lb/>حكومة، فالبابية ليس لهم حقوق دينية في بلاد الدولة العثمانية كالنصارى مثلاً.<lb/>إذا كانت هذه الحكومة غير إسلامية، فلماذا تترك العمل في الأعياد الدينية<lb/>الإسلامية، وتحتفل بها احتفالاً رسميًّا كما تحتفل بالمولد النبوي الشريف دون أعياد<lb/>القبط وغيرهم، ودون مولد سيدنا عيسى عليه السلام، ومثل ذلك الاحتفال بمحمل<lb/>الحج وكسوة الكعبة المعظمة.<lb/>لست أعني بهذه الأمثلة والشواهد أنها كلها من الفرائض أو السنن في أصل<lb/>الإٍسلام، أو من الأحكام التي فرضها الدين على الحكام، فالصحابة والتابعون<lb/>والأئمة المجتهدون لم يحتفلوا بذكرى المولد ولا المعراج، كما تحتفل الحكومات<lb/>الإسلامية الآن، وإنما أعني أن هذه الخصائص من آثار كون الحكومة إسلامية.<lb/>تريد القبط أن تمحو هذه الخصائص، ومن وسائلها على ذلك طلب ترك<lb/>العمل في يوم الأحد، وطلب جعل أموال الحكومة المصرية شرعًا بينهم وبين<lb/>المسلمين، لا يتفق شيء منها في مصلحة إسلامية إلا ويتفق مثله في مصلحة قبطية،<lb/>وهذا أصل عام، يتفرع منه إذا قبل محو جميع خصائص المسلمين في هذه<lb/>الحكومة. وتحتج القبط على حقيقة هذا الطلب بأن هذه الحكومة مصرية لا إسلامية،<lb/>فهذا هو الأصل عندها، فإذا قبلته الحكومة ترتب عليها ما طلبوا أو أكثر مما<lb/>طلبوا من الفروع.<lb/>وإذا محصنا المسألة وبينا حقيقتها ترى أن المطلوب هو إخراج هذه الحكومة<lb/>عن كونها إسلامية بإزالة كل اختصاص للمسلمين فيها، ولكن أبوا أن يعترفوا بهذا<lb/>الأصل ويطلبوا هدمه، ورجحوا أن يهدم بهدم ما بني عليه. وهذا من الدهاء والحكمة<lb/>؛ لأن طلب إبطال الفروع أخف على النفوس من طلب إبطال الأصول، فإنه من قبيل<lb/>الدعوى بالدليل، ولأن من اعترف بالأصل لزمه الاعتراف بالفروع. فما جروا عليه<lb/>هو الأقوى والأنفع لهم، وهو أشد على المسلمين في باطنه وحقيقته، وأخف في<lb/>ظاهره وصورته.<lb/>إن الدولة العثمانية أمّ الحكومة المصرية واقفة أمام مثل هذه المسألة في بلادها،<lb/>فقد قام النصارى بعد الدستور يطالبون بنحو ما تطالب به القبط. ولكنهم لا<lb/>يزالون يخفون أكثر مما يظهرون، وليس موضوع كلامي إبداء رأيي أو ميلي في<lb/>تخطئة هذا أو ذاك ولا تصويبه، وإنما رأيت الأمر غمة على المسلمين والنصارى<lb/>كافة، وما رأيت أحدًا يتجرأ على بيان الواقع فأحببت أن أبينه كما هو لا كما يجب<lb/>أن يكون.<lb/>الواقع أن الحكومة العثمانية حكومة إسلامية قبل الدستور وبعده، وأن الحكومة<lb/>المصرية مثلها وتابعة لها في كونها إسلامية، وإنما تختلف في شيء واحد وهو أنها<lb/>مستقلة في إدارتها الداخلية بعهد (فرمان) من السلاطين. وأن الاحتلال الأجنبي<lb/>مسيطر عليها.<lb/>وقد صرّح القانون الأساسي للدولة بأن دينها الرسمي هو الإسلام، وأن<lb/>سلطانها هو خليفة المسلمين. والدين في حكومتها أظهر منه في الحكومة المصرية<lb/>التي هي تحت سيادتها. فإن شيخ الإسلام هنالك هو العضو الأول في مجلس<lb/>النظار وباب المشيخة الإسلامية من أكبر نظارتها. وإذا تناقش مجلس الأمة من<lb/>المبعوثين أو الأعيان في مسألة، وقال أحد منهم: إنها مخالفة للدين؛ لا يستطيع أحد<lb/>أن يقول: لا ضرر في ذلك، بل يدفعون ذلك بعدم التسليم له، فلو كان جميع<lb/>المبعوثين من المسلمين عالمين بالشرع الإسلامي، وأرادوا أن يطبقوا جميع<lb/>القوانين على أحكامها لفعلوا بلا معارض.<lb/>هذا هو الواقع هنا وهناك، وهو يثقل على القبط وسائر النصارى، وإن كان<lb/>إنجيلهم يأمرهم أن يخضعوا لكل حاكم، وأن يعطوا ما لقيصر لقيصر، وما لله لله،<lb/>ويفخرون بأن دينهم فصل بذلك بين الدين والحكومة، ولكنه لا يثقل على اليهود<lb/>الجامع كتابهم بين الدين والحكومة، بل يكتفي هؤلاء من الحكومة بأن تمنحهم<lb/>الحرية في دينهم وكسبهم، وقد وجدوا من هذه الحرية في بلاد المسلمين أيام قوتهم<lb/>وأيام ضعفهم ما لم يجدوه في بلاد أخرى في الحالتين.<lb/>النصارى أحرص الناس على السلطة والحكم، وللتربية الإفرنجية في نفوسهم<lb/>تأثير عظيم في ذلك، فهم لا يرضون من الحكومتين العثمانية والمصرية تمام الرضى<lb/>إلا بالانسلاخ التام من الإسلامية، ولكن هذا الانسلاخ مما لا يستطاع إلا بالتدريج<lb/>البطيء في الزمن الطويل، فإن الأشخاص والأقوام والحكومات تتكون كطبقات<lb/>الأرض بفعل الزمن الطويل، وما كان كذلك لا يمكن تغييره دفعة واحدة كما قلنا،<lb/>ولهذا بينت من قبل أن القبط قد استعجلوا في أمر كانت لهم فيه أناة، ومنعهم<lb/>بغضهم للعرب أن يهتدوا فيه بحكمة شاعرهم التي سيرها مثلاً وهي:<lb/>قد يدرك المتأني بعض حاجته <gap resp="#org_MS"/> وقد يكون مع المستعجل الزلل<lb/>قلت: هذا لأن ما يطلبونه هم وإخوانهم من سلخ الحكومتين من الإسلامية لا<lb/>يمكن أن يحصل إلا بالتدريج وبموافقة المسلمين لهم عليه. وقد وجد من المسلمين<lb/>الجغرافيين (أي الذين يعدون من المسلمين في إحصاء الجغرافية، وإن لم يعرفوا<lb/>ما هو الإسلام) من يرون هذا الرأي، ويسعون هذا السعي بالدعوة إلى حل<lb/>الرابطة الإسلامية، والاستعاضة عنها بالرابطة الوطنية أو الجنسية.<lb/>وقد صار لأصحاب هذا الرأي أحزاب وزعماء يقودون المسلمين إلى حيث<lb/>يجهلون، وترك رجال الدين زعامة الأمة وقيادتها لهم، وهم يعلمون أن منهم الملحد<lb/>ومنهم الفاسق الذي يشرب الخمر ويزني ويلوط، ومنهم الذي يحل الربا، وأمثال<lb/>هؤلاء الزعماء أحرص على سلخ الحكومة من الدين من النصارى؛ لأنه يتعذر عليهم<lb/>أن يجمعوا بين شهواتهم وأهوائهم والزعامة في قومهم وبين الحكومة الإسلامية.<lb/>لو صبرت القبط والنصارى في البلاد العثمانية لكفاهم هؤلاء المسلمون<lb/>الجغرافيون الأمر، كما بينته من قبل، ألم يروا أنه لا يوجد مشروع إسلامي إلا<lb/>ويكونون هم المقاومين له؛ لأنهم يخشون قوة الدين على زعامتهم ووطنيتهم، وإن<lb/>كان من قوم لا عناية لهم بالزعامة، ولا يحبون أن يقربوا من نار السياسة، ولكنهم<lb/>إذ لم يصبروا، يخشى أن يجيء الأمر على ضد ما طلبوا.<lb/>يحسن أن يقنعوا الآن بما لهم في الحكومتين من الحرية الواسعة، وجواز<lb/>مشاركة المسلمين في أكثر أعمال الحكومة، أو كل ما لا يختص بالدين منها،<lb/>والقبط أجدر بهذه القناعة من غيرهم؛ لأن أكثر أعمال الحكومة الخديوية في أيديهم<lb/>وليتدبروا حال الحكومات الأوربية العريقة في الحكومة النيابية، كيف لا تزال على<lb/>ندرة المخالفين لشعوبها في دينها تفضل مذهب الجمهور والحكومة على غيره،<lb/>حتى إن فرنسا وهي الجمهورية التي صرحت بأنه لا دين لحكومتها، لا يمكن أن<lb/>تجعل من اليهود المالكين على أزمة القوة المالية فيها قوادًا للجيش ولا للأساطيل ولا<lb/>رؤساء للجمهورية، دع معامتلها لمسلمي الجزائر وتونس.<lb/>إن لتصريح القبط وغيرهم بهذه المسألة عواقب تتوقع؛ ولا سيما إذا أجيبوا<lb/>إليها:<lb/>(منها) تنبيه غيرة المسلمين الغافلين إلى وجوب إقامة حكومتهم لشريعتهم،<lb/>ولا يمكن للحكومة العاقلة أن تخالف رغبة الجمهور العظيم من رعيتها إلى رغبة<lb/>النزر اليسير ولو فيما ترغب هي فيه.<lb/>(ومنها) تصدي الدولة العلية للمداخلة في الأمر باسم الخلافة والسيادة، إذا<lb/>أجابت الحكومة بعض المطالب تفريعًا على الأصل الذي تقرره القبط، وهو أنها<lb/>غير إسلامية.<lb/>وقد سمعنا هذه الأيام صوت مجلس المبعوثين في الآستانة يبحث عن<lb/>القاضي الأكبر والقضاء في مصر، ويطالب بالمحافظة على الشرع فيها، وعهد<lb/>إلى شيخ الإسلام بالبحث عن ذلك وإيضاح ما يقف عليه للمجلس، وما نظن أن<lb/>الحكومة الإنكليزية تحب فتح هذا الباب في هذا الوقت.<lb/>(ومنها) أن المسلمين في جميع الأقطار يعدون مصر باب الحرمين<lb/>الشريفين ومعهد علوم الدين، فإذا علموا أن حكومتها خرجت عن كونها إسلامية،<lb/>يألمون بالطبع، وتتفرج مسافة الخلف بينهم وبين النصارى، وذلك لا يرضى به<lb/>محب للإنسانية.<lb/>(ومنها) أن الإنكليز يحسبون لسخط رعاياهم المسلمين في الهند وغيرها<lb/>حسابًا إذا هم وافقوا القبط على ذلك جهرًا، والمسلمون أشد أهل الهند إخلاصًا لهم<lb/>في هذا الوقت.<lb/>(ومنها) أن هذا يذهب بكل أمل المسلمين في هذه الحكومة، فيكون علة<lb/>لرجوع المسلمين إلى استعدادهم الذاتي واعتمادهم على أنفسهم، وحينئذ يخشى أن<lb/>تخسر القبط منهم أكثر مما تربح من الحكومة، وأن يعود الأمر إلى نصابه بقوة<lb/>الاتحاد التي فقدها المسلمون باتكالهم على حكومتهم.<lb/>(ومنها) أن القبط ترجح على المسلمين رجحانًا ظاهرًا، يخشى أن يترتب<lb/>عليه مع تعصب بعضهم لبعض فتن كثيرة، وهذا مما لا ترضى به حكومة في<lb/>الدنيا ولا يعقل أن يرضى به الإنكليز.<lb/>وصفوة القول أن فتح باب هذه المسألة كان من الخطأ الذي يضر القبط دون<lb/>المسلمين، فإنه أيقظ هؤلاء، فإذا استمروا على يقظتهم كان فيه الخير العظيم لهم،<lb/>وإذا عادوا إلى غفلتهم كان ضرره على القبط تأخير مطالبهم، وبعدما كان قريبًا<lb/>منها عنهم.<lb/>نعم.. إن القبط يستفيدون من هذه الحركة اكتناه استعداد المسلمين، فإذا فاز<lb/>المؤتمر المصري اضطروا إلى معاملة المسلمين معاملة جديدة، ورضوا أن يكونوا<lb/>منهم مكان الأخ الصغير من الأخ الكبير الذي يكون رئيس العشيرة أو بما دون ذلك،<lb/>وإذا خاب المؤتمر بسعي المفرقين من المسلمين، علموا أن السيادة في هذه<lb/>البلاد ستكون لهم ولو بعد حين.<lb/>وسيكون المؤتمر المصري موضع النبذة الثامنة من مقالنا هذا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p287"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2404.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">النبذة الثامنة<lb/>المؤتمر المصري<lb/>إن بركات هذا المؤتمر قد سبقت وجوده فإن القبط لما علموا بالعزم عليه<lb/>اضطروا إلى سلوك سبيل الأدب في التعبير، وتنكب السبيل التي سار عليها كتابهم<lb/>في الجرائد، وهي سبيل الغميزة والتعيير، ولكنهم لم يرجعوا عن مقصد من<lb/>مقاصدهم، وأهمها إنكار كون حكومة مصر إسلامية، وادعاء أنهم أعلى كفاءة من<lb/>المسلمين، وأنهم أخذوا معظم وظائف الحكومة بحق الكفاءة، ويطلبون ما يطلبون<lb/>من سائرها بحق الكفاءة.<lb/>غرهم اتحادهم وتخاذل المسلمين، وطعن بعض أفرادهم وأحزابهم ببعض ولا<lb/>سيما بالنابغين منهم في الحكومة، فادعوا ما هو بديهي البطلان في مسألة الكفاءة<lb/>الشخصية، وما يكاد يكون حقًّا ظاهرًا في كفاءة العصبية الملية لولا أن انبرى<lb/>أولئك الأكفاء الفضلاء إلى تأليف هذا المؤتمر الإسلامي المصري، وكل ما هو<lb/>مصري فهو إسلامي إذا عرف المسلمون أنفسهم، وتعاونوا على القيام بمصالح<lb/>قطرهم؛ لأن غيرهم قليل، فيكون بالضرورة مدغمًا فيهم، وليس له وجود مدني<lb/>خاص بدونهم، ولكن وجودهم المدني وقد اجتمعوا وتعاونوا لا يتوقف على وجود<lb/>غيرهم.<lb/>لولا غرور القبط باتحادهم، وتخاذل المسلمين وتفرقهم لما طلبوا الرياسة<lb/>الإدارية بدعوى الكفاءة. وكيف تعرف كفاءة المرء في أمر ليس له فيه عمل، ولم<lb/>تسبق له فيه تجربة، ومن ذا الذي يشهد لهم بهذه الكفاءة وشهادة المرء لنفسه باطلة<lb/>ولم يشهد بها المسلمون ولا المحتلون وهم أبناء دينهم، فإذا كانوا يعتدون بشهادة<lb/>أولياء الأمور فليتركوا الأمر إليهم، وإلا فليأتوا بشهدائهم إن كانوا صادقين.<lb/>أما أنا فأقول: إن هذا المؤتمر هو الذي يشهد لهم أو عليهم. ولا أعني<lb/>بشهادته ما يأتي به خطباؤه من البينات والحجج فقط، وإنما أعني شهادة الحال دون<lb/>شهادة المقال، فإن لسان المقال قد يكذب وقد يختلب لب السامع بالشعريات المتخيلة،<lb/>فيبرزها في صور الحقائق المقررة، كما فعل خطباء القبط في مؤتمرهم. وأما<lb/>لسان الحال فهو الصدوق الذي لا يعرف الكذب، والمحق الذي لا يأتيه الباطل<lb/>فنجاح المؤتمر المصري بالثبات والنظام والعدل والإنصاف والاتحاد والتعاون هو<lb/>الذي يشهد للمسلمين على القبط، وشهادته لا تكون بذلك إلا حقًّا؛ لأن تلك الصفات<lb/>هي روح الحق.<lb/>أبطأ مسلمو مصر في هذا المؤتمر، كما أبطأ إخوانهم مسلمو الهند في مثله<lb/>من قبل، سبق وثنيو الهند مسلميها في عقد المؤتمر السنوي والجمعية الملية،<lb/>والمسلمون هنالك أقل من الوثنيين عددًا، وسبق قبط مصر مسلميها في إنشاء<lb/>المجلس الملي وفي عقد مؤتمر قبطي، والمسلمون في مصر هم الأكثرون عددًا،<lb/>فما هو سبب ذلك، ههنا وهنالك.<lb/>كان المسلمون هم أصحاب العزة والسلطان الغالب في الهند كمصر، فعاش<lb/>الفريقان الزمن الطويل بعد دخول الأجانب في بلادهم، مغرورين بسابق عزهم<lb/>وسلطانهم، ولم يشعروا بحاجتهم إلى حياة اجتماعية جديدة في هذا العصر الجديد<lb/>كما شعر الهندوس هناك والقبط هنا لعدم غرورهما، وإنما استيقظ مسلمو الهند قبل<lb/>مسلمي مصر؛ لأن الغرور بالحكومة الإسلامية قد زال من نفوسهم من قبل، وإن<lb/>أبقت لهم إنكلترة بعض النواب الأمراء كالتماثيل الأثرية أو المومياء في متاحف<lb/>العاديّات، وبقي مسلمو مصر مغرورين متكلين على حكومتهم مشغولين بسلطة<lb/>الاحتلال المسيطرة عليها، حتى زلزلت القبط هذا الغرور باتحادها وتكافلها، وفغر<lb/>أفواهها لابتلاع الحكومة كلها، كما أيقظ مسلمي الهند اتحاد الهندوس وتكافلهم<lb/>وتقدمهم عليهم بعد أن كانوا دونهم، فليس لقلة المسلمين النسبية في الهند ولا لكثرتهم<lb/>في مصر دخل في هذه المسألة الاجتماعية، وإنما هي فتنة السياسة والغرور بشكل<lb/>الحكومة، قد أذهلا الأمة عن نفسها، وصرفاها عن استعمال مواهبها، حتى كادت<lb/>تفقد نفسها ومواهبها.<lb/>إن الأمم الأوربية التي يجب أن تعتبر بحالها هي التي أصلحت حكوماتها،<lb/>ولم تكن حكوماتها هي التي أصلحتها، فإذا ارتقت الأمة ترتقي الحكومة بالضرورة،<lb/>وقد قال السيد الأفغاني الحكيم: العاقل لا يُظلم ولا سيما إذا كان أمة.<lb/>يجب على زعماء الأمم أن يوجهوها إلى قواها الذاتية، وثروتها الطبيعية،<lb/>وأن ينموا هذه القوى والثروة، حتى تكون مصدر سعادة الأمة، وأن يحولوا دون<lb/>افتتان العامة بالسياسة، والاشتغال بأمر الحكومة، فإن ذلك يشغلها عما تحسنه<lb/>وتقدر عليه بما لا تحسنه ولا قبل لها به، وقد ورد في الحديث الشريف: (اعملوا<lb/>فكل ميسر لما خلق له) رواه الشيخان في صحيحيهما.<lb/>يعني أنه ينبغي للإنسان أن يعمل ويشتغل بما يميل إليه استعداده، فإنه هو<lb/>الذي يرجى أن يتقنه، ومن حكمة الله في اختلاف الاستعداد أن يتقن مجموع<lb/>البشر جميع الأعمال، فمسألة الحكومة والسياسة فتنة عظيمة في كل الشعوب ولا<lb/>سيما في دور الانقلاب الاجتماعي والانقلاب السياسي.<lb/>إن للأمة حقوقًا على العلماء والكتاب والأغنياء الذين يهتمون بالأمور العامة<lb/>ويتصدون لها. منها خدمة مصلحتها الدينية والأدبية، ومنها خدمة مصلحتها<lb/>الاجتماعية، ومنها خدمة مصلحتها الاقتصادية، فإذا حصروا عملهم في السياسة أو<lb/>جعلوه كله باسم السياسة أضاعوا عليها هذه المصالح والمنافع التي لا قوام لها ولا<lb/>بقاء إلا بها، ولا سيما في مثل هذه البلاد التي ليس لها من أمر سياسة نفسها إلا<lb/>الكلام بقدر ما تسمح به حرية الحكومة. وإني أعتقد أن الأمة لا ترتقي إذا كان همها<lb/>كلها موجهًا إلى شيء واحد، وناهيكم إذا كان ذلك الشيء هو السياسة التي لا يشتغل<lb/>بها في كل الأمم إلا القليلون، ولا يحسنها ممن يشتغل بها إلا الأقلون.<lb/>أمرنا الكتاب العزيز أن نسير في الأرض ونعتبر بأحوال الأمم، فإذا نحن<lb/>بلونا أخبار الشعوب الغربية وسبرنا غور ترقيهم، نرى أنهم ما وصلوا إلى ما<lb/>وصلوا إليه من العزة والثروة إلا باهتمام النابغين منهم بترقية الأمة، والاستعانة<lb/>على ذلك بالجمعيات والشركات وتوزيع الأعمال بحيث يشتغل بكل نوع منها<lb/>طائفة لا تشتغل بغيرها حتى تحسنها.<lb/>إذا اختبرنا حالهم في التربية وخدمة الدين نظن أنه لا هم لهم من الحياة غير<lb/>دينهم، ذلك بأن لهم جمعيات دينية كثيرة قد تبرعوا لها بالأموال، ووقفوا لها<lb/>الأوقاف حتى صارت تملك الملايين من الجنيهات، وقد عمت التربية الدينية عندهم<lb/>ثم فاض طوفانها على جميع شعوب الأرض، فأنشأوا فيها المدارس والملاجئ<lb/>والمستشفيات، وطفقوا يبثون فيها دينهم وينشرون كتبهم مترجمة بجميع اللغات،<lb/>وإن الفقراء منهم ليساعدون هذه الجمعيات على قدر حالهم، حتى إن منهم من يحرم<lb/>نفسه من شرب الشاي أو من سكره أو من اللحم شهرًا أو شهورًا أو سنة، ويجعل<lb/>ما كان ينفقه في ذلك للجمعيات الدينية، كما يعلم ذلك من كتبهم وجرائدهم.<lb/>أذكر مثالاً صغيرًا من ذلك وقع في هذه البلاد: كتب قسيس إنكليزي يقيم في<lb/>شبين الكوم في جريدة دينية؛ أنه يريد أن يطوف القرى في الأرياف للتبشير<lb/>بالإنجيل، وأنه يحتاج إلى دراجة (بيسكلت) لذلك ولا يملكها. فما لبث أن أمطرت<lb/>عليه بلاده الدراجات الجيدة، حتى صار بيته مخزنًا لها لا يكاد يسعها، وتبع هذا<lb/>من الدراهم والهدايا ما لا حاجة بنا إلى عده.<lb/>وإذا دققنا النظر في أعمالهم المالية نظن أنه لا هم لهم من الدنيا إلا المال<lb/>والاحتيال على جمعه، وتصريف أمور العالم كله به، وناهيكم بمصنوعاتهم التي<lb/>يعيش العالم كله بها، ولا تكاد تقع عين أحد منا إلا عليها.<lb/>وإذا بحثنا في العلوم والفنون كل منها على حدته، فإنه يسبق على أذهاننا عند<lb/>الوقوف على عنايتهم بكل علم وحده أنهم لم يشتغلوا بغيره، ولا يحفلون إلا ببلوغ<lb/>الغاية منه، حتى إنهم جعلوا لكل فرع من فروع العلم الواحد جمعيات خاصة لأجل<lb/>إتقانه.<lb/>فإذا أردنا الاعتبار بحالهم مع الاستضاءة بنور العقل، فعلينا أن ننظر في<lb/>حاجات أمتنا ومصالحها العامة، ونختص بكل منها طائفة تشتغل بها دون غيرها؛<lb/>لأن إتقان العمل الذي هو سلم الترقي لا يكون إلا بذلك.<lb/>عندنا جمعيات خيرية وتعليمية ودينية ونقابات مالية وزراعية وشركات<lb/>تجارية وصناعية، وتألفت عندنا مجالس المديريات لأجل تعميم التعليم، وهذه<lb/>المصالح كلها لا تزال ضعيفة ونفعها محصورًا في دائرة ضيقة، فهي الآن<lb/>كالأعضاء المتفرقة يجب اتصالها؛ ليكون عمل كل منها متممًا لعمل الآخر، أو<lb/>كالشرايين المنفصلة يجب اتصالها بالقلب لتستمد منه وتمده، أو كالأسلاك البرقية<lb/>التي يصل كل منها بين بلدين أو أكثر من المملكة، ولا تتصل بالمركز العام الذي<lb/>يصل بعضها ببعض، وما دامت مصالحنا متفرقة على هذا النحو لا نكون أمة<lb/>متحدة، فيجب أن يكون لجميع مصالح الأمة العامة سمط واحد تنتظم فيه حباتها<lb/>ويزاد عليها، حتى تكون عقدًا كاملاً، يجب أن تتصل هذه الأعضاء العاملة فتكون<lb/>جسمًا واحدًا، يعمل كل عضو منها عمله الخاص به؛ لأجل منفعة سائر الأعضاء.<lb/>فالسمط الذي نحتاج إليه لتكوين عقدنا الاجتماعي، بل الدماغ أو القلب الذي<lb/>نحتاج إليه ليمد جميع أعضاء الأمة بالحياة هو هذا المؤتمر.<lb/>ما سرني شيء في مصر كما سرني تأليف هذا المؤتمر، وإنما يتم السرور-<lb/>إن شاء الله تعالى - بنجاحه ودوامه، وإني أقترح عليه ما يغلب على ظني أن<lb/>غيري يقترحه، والحق يزيد قيمته ويعلو شرفه بكثرة طلابه، ولكن لا ينقص شرفه<lb/>بقلتهم، فإن الحق كالجوهر الخالص، شرفه ذاتي له، وإنما يعلو ويغلو بمعرفة<lb/>الناس لهذا الشرف وتنافسهم فيه أي: بأمر عارض غير ذاتي.<lb/>كفاني قانون المؤتمر أمر اقتراح سلبي لابد منه، ولا يرجى بقاء المؤتمر<lb/>ونفعه إلا به، وهو عدم الاشتغال بالسياسة؛ فالسياسة ما دخلت في شيء إلا أفسدته<lb/>كما قال الأستاذ الإمام، فيجب أن تترك لنفسها ويفوض أمرها على أحزابها، وأن<lb/>يشتغل المؤتمر بما دونها من مصالح الأمة فيجمع متفرقها، ويكمل ناقصها، ويوحد<lb/>وجهتها؛ ليكون عمل الكل موجهًا إلى غاية واحدة.<lb/>للمؤتمر عمل عارض مؤقت وأعمال دائمة مقصودة لذاتها، فالعمل العارض<lb/>الموقت هو تمحيص مطالب المؤتمر القبطي، وبيان حقه من باطله.<lb/>يقول الله تعالى: {وَلاَ تُجَادِلُوا أَهْلَ الكِتَابِ إِلاَّ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (العنكبوت: 46) الآية. ولا أحسن من بيان الوقائع وإثبات الحق بالإحصاء<lb/>الصحيح، وبذلك يثبت المؤتمر أنهم طلبوا من أعمال الحكومة ما لو أعطوه<lb/>لأضحت الحكومة قبطية خالصة، ويسهل على المؤتمر أن يثبت ما يعترف به<lb/>بعض القبط من تعصب رؤسائهم لهم في جميع المصالح، وتقديمهم على المسلمين،<lb/>ومن كان هذا شأنهم فإسناد الوظائف الرئيسية إليهم يخشى أن يفضي إلى ما لا تحمد<lb/>عقباه من التعصب والغلو في الخلاف، حيث تكون الحكومة كلها في أيديهم.<lb/>وليس فيما قاله القبط في مؤتمرهم وما يكررونه كثيرًا في جرائدهم أمر ذو<lb/>بال إلا تصريحهم بأن هذه البلاد ليست إسلامية وحكومتها ليست حكومة إسلامية.<lb/>إن القبط على احتراسهم في مؤتمرهم وتحاميهم الألفاظ التي تكبر المؤاخذة<lb/>عليها، صرحوا بأنه لا يقول: إن هذه البلاد إسلامية، للمسلمين فيها ما ليس<lb/>لغيرهم إلا أفراد لا يجاوزون عدد الأصابع، صرح بذلك خطيبهم توفيق بك دوس<lb/>المحامي، ولجريدتيهم كلام كثير في ذلك، أوضح مما قاله خطيب مؤتمرهم. وعلى<lb/>هذا بنوا وجوب تعليم الدين المسيحي في مدارس الحكومة وبطالة يوم الأحد.<lb/>فيجب على المؤتمر أن يبين ما يترتب على هذه الدعوى، وهو أنه إذا كانت<lb/>الحكومة الخديوية تعترف من نفسها أنها غير إسلامية أو يكرهها المحتلون على ذلك<lb/>فإن المسلمين لا يرضون أن تكون محاكمهم الشرعية تابعة لها، ولا أوقافهم<lb/>ومدارسهم الدينية تحت إدارتها، ولا وضع تركات من يموت منهم عن غير وارث<lb/>في خزينتها، بل يطلبون حينئذ أن يستقلوا بجميع أمورهم الدينية كالقبط وغيرهم.<lb/>فأما الحكومة فلا تعترف بهذا، وأما المحتلون فلا يتحملون تبعته.<lb/>لا أحب أن أطيل في المسألة القبطية أصولها وفروعها، وإنما كتبت ما كتبته<lb/>من قبل لتنبيه المسلمين إلى ما هم في أشد الحاجة إليه، وهو أن يعرفوا أنفسهم ممن<lb/>معهم، ويعرفوا ما لهم وما عليهم، وأنا واثق بأنه يسهل على المؤتمر المصري أن<lb/>يبين للمنصفين من شعوب المدنية وغيرهم أن القبط غابنون لا مغبونون، وأن<lb/>المسلمين مغلوبون بتساهلهم لا غالبون، وأن الخير للقبط أن يقنعوا بما هم فيه من<lb/>النعم، وأن لا يطلبوا شيئًا باسم القبط، ولا ينازعوا في صبغة الحكومة الإسلامية،<lb/>وأن يعودوا عما تجرءوا عليه من تهمة المسلمين بالتعصب الديني عليهم لنصرانيتهم<lb/>ومن تحريض أوربة عليهم، وعن اللهجة البذيئة التي سنتها لهم جرائدهم.<lb/>كل هذا مما يسهل على المؤتمر بالبراهين، ولكن القبط لا تذعن له إلا إذا<lb/>رأت من المسلمين الحزم، ومجاراتها في توثيق الرابطة الملية والتعاون الديني على<lb/>الترقي. فإذا هم عرفوا حدهم واعترفوا بحق غيرهم، فإني أحب للمسلمين أن<lb/>يستوصوا بهم خيرًا، ويعطوهم أكثر مما يستحقون، كما كانوا من قبل يفعلون،<lb/>ولا أحب للمسلمين أن يرجعوا بصفقة المغبون الذي لا هو محمود ولا هو مأجور.<lb/>***<lb/>(أعمال المؤتمر الدائمة)<lb/>أما أعمال المؤتمر الدائمة فكثيرة، لا يمكن شرحها في هذا المقال، وإنما<lb/>نشير فيما نقترحه في خاتمته إلى أصولها وقواعدها.<lb/>وأما فائدته فأكبرها عندي ما أشرت إليه آنفًا؛ من توحيد المصالح والأعمال<lb/>العامة التي تقوم بها الأمة دون الحكومة ومساعدتها عليها وتوجيهها إلى المقصد<lb/>الصحيح الذي ترتقي به الأمة في معارج الكمال المادي والمعنوي، ويدور ذلك كله<lb/>على أربعة أقطاب<lb/>(1) التربية الملية والتعليم.<lb/>(2) إرشاد العوام إلى تحسين معيشتهم في آدابهم وأعمالهم وصحتهم<lb/>ومعاملتهم لمن يعيش معهم من موافق ومخالف.<lb/>(3) حفظ ثروة الأمة وتنميتها بالوسائل الحديثة، والتوقي من الغوائل التي<lb/>تغتالها.<lb/>(4) مواساة العاجزين والبائسين وإعانة المنكوبين والغارمين.<lb/>سيشرح خطباء المؤتمر هذه المقاصد كلها أو بعضها، ويبينون وجه الحاجة<lb/>على ما يتكلمون فيه، وما ينبغي أن يقرره المؤتمر ويقوم به، وإنما يقرر المؤتمر<lb/>المطالب العامة بالإجمال. وأما التفصيل الذي يترتب عليه التنفيذ، فيتوقف على<lb/>تأليف لجان تختص كل لجنة بعمل من الأعمال، ويكون روح الأعمال كلها تكوين<lb/>الأمة وتوحيد وجهتها في حياتها الاجتماعية.<lb/>فإذا بحثنا في مقصد التربية والتعليم، نرى أن تربية أبنائنا وبناتنا مفرقة<lb/>لأجزاء أمتنا، ممزقة لأعضائها، حائلة دون أن نكون أمة متحدة، لا مكونة للأمة.<lb/>أي أن التربية والتعليم اللذين نتنافس فيهما، ونبذل النفيس لأجلهما، ونظن أن<lb/>فيهما عزتنا وارتقاءنا، هما حائلان دون كل ما نطلبه من وحدة الأمة وارتقائها.<lb/>***<lb/>المدارس والتربية والتعليم<lb/>ما هو المقصد العام من المدارس، ومن يدير هذه المدارس ويحقق لنا ما<lb/>نقصد منها، وهل الذين تخرجوا في هذه المدارس متحدون في أفكارهم ومقاصدهم،<lb/>متوجهون إلى توحيد الأمة وجعلها مثلهم.<lb/>لا بقاء للأمة إلا بالمحافظة على عقائدها وآدابها وشعائرها الدينية وأخلاقها<lb/>وعاداتها ولغتها، وهي مقوماتها ومشخصاتها التي تكونت بها بالوارثة وفعل القرون<lb/>كما تتكون المعادن في الأرض، فإذا طرأ على هذه المقومات والمشخصات بفعل<lb/>الزمن ما يعيبها ويشوهها، ويجعل الاستفادة منها قليلة، كان الواجب على المربين<lb/>والمعلمين أن يزيلوا تلك العيوب كما يزال الصدأ عن الحديد، لا أن يزيلوا الجوهر<lb/>نفسه ويضعوا مكانه جوهرًا آخر.<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (تجدون الناس معادن فخيارهم في الجاهلية<lb/>خيارهم في الإسلام إذا فقهوا) رواه الشيخان. والأمم معادن كالأفراد، وعمل<lb/>المربين فيها كعمل الصنّاع في المعادن، وبعملهم تظهر مزاياها ومنافعها، فمهرة<lb/>الصناع يصقلون الحديد الأسود؛ حتى يكون أبيض لامعًا كالمرآة، حتى تفضله<lb/>بلونه على الفضة المهملة في المكان الرطب، يتغير لونها ويزول بهاؤها.<lb/>كذلك الأمم تظهر محاسنها ومنافعها في زمن دون زمن بالتربية والعلم،<lb/>وجوهرها هو جوهرها، لا يتغير في نفسه إلا بزواله وفنائه أو إدخاله في جوهر<lb/>آخر، كما يمزج قليل من المائع في غيره، فيغيب عن العين ويزول ذلك الوجود<lb/>الخاص به. فقد كان كل من الشعبين الإنكليزي والفرنسي جاهلاً لا مزية في عالم<lb/>المدنية ثم تعلما وارتقيا، وبقي كل منهما ممتازًا بمقوماته ومشخصاته، فمنها في<lb/>الأول الرصانة والثبات والبطء في التحول عن الشيء ولو قبيحًا، وفي الثاني<lb/>الذكاء والخفة وسرعة التحول، ولكل من الخلقين المتضادين منافع ومضار، ولكن<lb/>المنافع هي التي تغلب على طور الحياة والارتقاء، والمضار هي التي تغلب في<lb/>طور الضعف والانحطاط.<lb/>غرضنا من هذا المثل أننا محتاجون إلى تربية تزيل الصدأ الذي طرأ على<lb/>جوهر أمتنا حتى يظهر جوهرها نقيًّا ويسهل الانتفاع به، وإلى تعليم نعرف به<lb/>طرق استعمال مواهبنا الفطرية وخيرات بلادنا فيما يرقينا ويرفع شأننا، ولكن أمر<lb/>تربيتنا وتعليمنا ليس في أيدينا، فلا رأي لسراتنا ولا لأهل العلم والبصيرة منا في<lb/>أكثره.<lb/>نلقي بناتنا في مدارس الراهبات ومدارس الأمريكان، فهل يتعلمن فيها آداب<lb/>ديننا وأحكامه، ويتربين على عبادته وأخلاقه؟ ألا إننا نعلم أنهن لا يتعلمنها ولكن<lb/>يتعلمن ما ينفر منها، ويبعد عنها، فيخرجن لا نصرانيات على آداب النصرانية،<lb/>ولا مسلمات على الآداب والفضائل الإسلامية، وهل يرجى صلاح بيوت هذا شأن<lb/>رباتها؟ أم يرجى أن تكون الأمة المكونة من هذه البيوت أمة متحدة مرتقية؟<lb/>عندنا مدارس أهلية ابتدائية للبنات، فهل نجد فيها من الفضيلة وآداب الإسلام<lb/>وعباداته ما نفقده في مدارس الإفرنج؟ لا لا.<lb/>إن أمثل المدارس مدارس الحكومة ولا غناء فيها، فجميع مدارس البنات في<lb/>هذا القطر غير صالحة للتربية التي نحن في أشد الحاجة إليها، ولا يرجى أن توجد<lb/>المدارس الصالحة، ونحن في هذه الفوضى بالمصادفة، ولكننا إذا خرجنا بهذا<lb/>المؤتمر من هذه الفوضى، فإننا نجد ما نرجو كما نحب؛ لأنه يكون برأي الأمة<lb/>وتدبيرها.<lb/>إن جميع المدارس المصرية من إفرنجية وأهلية وأميرية غير صالحة للتربية<lb/>الملية التي ترتقي بها الأمة بتزكية جوهرها الفطري وحفظ مقوماتها الملية، كل هذه<lb/>المدارس تجذب المتعلمين والمتعلمات فيها إلى التفرنج، فتفتنهم بلغة غير لغتهم،<lb/>وآداب غير آدابهم، وعادات غير عاداتهم، كما تخفض مقام ملتهم وقومهم في<lb/>أنفسهم، وتعلي فيها مقام أقوام آخرين، كلها آلات محللة بل سيوف مقطعة لمقومات<lb/>الأمة ومشخصاتها، لا همّ للمتخرجين والمتخرجات فيها إلا أن يجدوا مالاً يبذلونه<lb/>للأجانب ثمنًا لما عندهم من الملذات والزينة، بل يبذلون القناطير منه في القمار<lb/>والمضاربات، وما لا لذة فيه إلا الهوس والخبل وفنون الجنون.<lb/>فعلى المؤتمر أن يتدارك هذا الفساد قبل أن يعم، ويتعذر تداركه بفشوه في كل<lb/>الطبقات والإجماع على استحسانه.<lb/>تلك إشارة على وجه الحاجة إلى المؤتمر في أحد تلك المقاصد العامة<lb/>والأقطاب التي تدور عليها مقاصد الأمة، فقس عليه سائرها.<lb/>وجملة القول أن المرجو من المؤتمر أن يكون سلك النظام للأعمال الحرة<lb/>التي تقوم بها الأمة من الجمعيات والنقابات والشركات، يوحد وجهتها ويساعد كلاًّ<lb/>منها بقدر الطاقة.<lb/>ليس المراد من ذلك أن تكون الجمعيات جمعية واحدة، ولا الشركات شركة<lb/>واحدة، ولا النقابات كذلك، ولا أن تتغير قوانينها ونظاماتها، ولا أن يكون المؤتمر<lb/>مسيطرًا عليها، فإن ذلك ينافي توزيع الأعمال، ومباراة العاملين، ولا ترتقي الأمم<lb/>إلا بهذا التوزيع الذي هو وسيلة الإتقان.<lb/>وإنما المراد أن هذه المصالح كأعضاء البدن: العينان تبصران، والأذنان<lb/>تسمعان، واليدان تعملان، والرجلان تسعيان، وكذلك الأعضاء الباطنة كالمعدة<lb/>والكبد تعمل أعمالها، كل هذه الأعمال الاختيارية وغير الاختيارية تجري على<lb/>نظام واحد غايته حفظ البدن كله، والقلب يمدها كلها بالدم الذي يعينها على أعمالها،<lb/>وبالنظام المقدر، والقدر المعين، والنظام قوام الوجود، ومعيار الأعمال، ووسيلة<lb/>الكمال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p295"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2405.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اقتراح صاحب المنار على المؤتمر المصري</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>] وَأْتَمِرُوا بَيْنَكُم بِمَعْرُوفٍ [[1]<lb/>أحيي رجال هذا المؤتمر الكرام الذين هم موضع الرجاء في ترقية أهل هذا<lb/>القطر السعيد وإعلاء شأنه، وأكاشفهم بما عندي من الرأي، وإن كنت أظن أن<lb/>غيري سبقني إليه كله أو بعضه.<lb/>إن هذا المؤتمر هو الذي يمثل حياة مسلمي مصر الاجتماعية ودرجة ارتقائهم<lb/>وما يرجى لهم من المزيد، وقد سبقهم إلى مثله مسلمو الهند. وإنما نجاحه بثباته<lb/>ودوامه، ولا يثبت ويدوم إلا بما تقرر من جعله بمعزل عن السياسة، وحصر<lb/>أعماله في ترقية الأمة بالتربية والتعليم والكسب والاقتصاد والتكافل والتضامن في<lb/>المصالح والمرافق. وأما تمحيص مطالب القبط وبيان ما هو الحق في هذه المسألة،<lb/>فهو أهون أعمال المؤتمر العارضة.<lb/>فأقترح على المؤتمر أن يكون له خمس لجان دائمة، تعمل وتسعى لتحقيق<lb/>مقصده العالي:<lb/>(الأولى اللجنة الإدارية)<lb/>يناط بهذه اللجنة كل ما يتعلق بالنظام والإدارة العامة، ويكون أعضاؤها<lb/>مختارين من جميع الأحزاب والطبقات.<lb/>* * *<lb/>(الثانية لجنة التربية والتعليم)<lb/>يناط بهذه اللجنة النظر في التربية الدينية العملية والتعليم في جميع المدارس<lb/>الأهلية التي للجمعيات والأفراد، وما كان وسيكون لمجالس المديريات لتوحيد<lb/>نظامها وموادها وتوسيع دائرتها، فإنه لا شيء يضر البلاد ويفرق كلمة الأمة<lb/>كاختلاف التربية والتعليم، ويتألف أعضاء هذه اللجنة من أعضاء تلك الجمعيات<lb/>والمجالس ومن نظار المدارس الشخصية. والجمعيات التعليمية عندنا هي الجمعية<lb/>الخيرية الإسلامية، وجمعية العروة الوثقى، وجمعية المساعي المشكورة.<lb/>وأقترح أن يكون من أعمال المؤتمر التي تنظر فيها هذه اللجنة أولاًّ ثم تحوله<lb/>إلى اللجنة الإدارية، مساعدة الجمعية الخيرية الإسلامية على إنشاء مدرسة كلية<lb/>إسلامية للبنات، يتربى فيها البنات على عبادات الإسلام وآدابه وأخلاقه، ويعلم<lb/>فيها تدبير المنزل، وكل ما تحتاج إليه ربات البيوت بالعمل، وما يعلي أفكارهن<lb/>ونفوسهن من العلوم، فإن البيوت لا تصلح إلا بالتقوى والفضيلة والنظام والعلم<lb/>والأدب التي تتحلى بها النساء، ويفضن منها على أولادهن.<lb/>* * *<lb/>(الثالثة لجنة الوعظ والإرشاد)<lb/>تناط بهذه اللجنة العناية بأمر العامة في القطر كله بتعيين وعاظ في كل جهة،<lb/>يطوفون البلاد والقرى، يعلمون الناس أمر دينهم، وما لا بد منه من أمر دنياهم؛<lb/>كالمحافظة على الصحة والألفة والمودة بينهم وبين من يعيشون معهم على اختلاف<lb/>مللهم ونحلهم؛ وكالحذر من المرابين والغاشين والمقامرين والدجالين الذين يأكلون<lb/>أموالهم بالباطل، وينفرونهم من البدع والخرافات والعادات الضارة في الاحتفالات<lb/>والأفراح والأحزان وغيرها، ومن المعاصي الفاشية في الأرياف كالاعتداء على<lb/>الأموال والأعراض والنفس والثمرات والزروع وغير ذلك؛ كشرب المسكر<lb/>والحشيش، ويكون أعضاء هذه اللجنة من الأزهريين، ومتخرجي دار العلوم،<lb/>وجماعة الدعوة والإرشاد.<lb/>* * *<lb/>(الرابعة اللجنة المالية الاقتصادية)<lb/>يناط بهذه اللجنة النظر في ديون الأهالي، وبيان طرق الإرشاد والمساعدة<lb/>على وفائها بقدر الإمكان، وفي حفظ الثروة مما يغتالها بجهل أربابها وسفاهتهم؛<lb/>كالربا الفاحش الذي أهلك الفلاحين، وفي ترقية الزراعة والتجارة والصناعة في<lb/>البلاد. ويكون أعضاء هذه اللجنة من رجال النقابات الزراعية والشركات المالية<lb/>على اختلاف موضوعها، ومن كبار المزارعين والتجار. وأظن أن الكثيرين من<lb/>أعضاء المؤتمر يبينون هذه المسألة بالإيضاح الذي ليس وراءه غاية يصل إليها مثلي<lb/>* * *<lb/>(الخامسة اللجنة الخيرية)<lb/>يناط بهذه اللجنة النظر في أحوال العجزة والبائسين المستحقين للإعانة على<lb/>ضروريات المعيشة، أو على الكسب، أو التربية والتعليم. وتتألف هذه اللجنة من<lb/>بعض أعضاء الجمعية الخيرية الإسلامية، وجمعية الملاجئ العباسية، وجمعية<lb/>الإسعاف، وجمعية رعاية الأطفال، ومن غيرهم من أهل الفضيلة والفطنة.<lb/>ويكون من أهم أعمالها جمع ما يمكن من مال الزكاة وصدقات التطوع وجلود<lb/>الأضاحي وغير ذلك؛ وصرفها في مصارفها الشرعية بلا محاباة.<lb/>وإني أعرف من الناس من يحار في البحث عن المستحقين للزكاة الشرعية، فإن<lb/>أكثر المستجدين الذين يتكففون الناس في الطرق لا يوثق باستحقاقهم؛ لاتخاذهم<lb/>الشحاذة حرفة وكسبًا، فإذا وجدت في المؤتمر لجنة من أهل العدالة والتقوى والعلم<lb/>يضعون الزكاة في مصارفها الشرعية، فأهلها يسرون بدفع زكاتهم إليها وتوكيلهم<lb/>بصرفها للمستحقين لها. وبقيام المؤتمر بهذه وظهور فائدته للناس بسعيه - يقيم هذا<lb/>الركن الإسلامي الذي هدم في هذه البلاد، حتى لم يبق منه إلا أثر دارس، وهو ما<lb/>امتاز به الإسلام على جميع الأديان.<lb/>أقترح على المؤتمر تأليف هذه اللجان ووضع النظام لأعمالها، وأن يكون هو<lb/>الصلة بين الجمعيات والنقابات والشركات والمجالس التي تخدم البلاد، فيمدها<lb/>بالرأي والمال، ويستمد منها ما يساعده على توحيد المصلحة وتوجيهها إلى المقصد<lb/>من ترقي الأمة المادي والمعنوي مع محافظة كل منها على الاستقلال في العمل،<lb/>فتكون كأعضاء الجسم، كل عضو يعمل عمله لمصلحة البدن كله.<lb/>ويكون المؤتمر كالقلب الذي يمد كل عضو بالدم النقي الذي يقوى به على<lb/>عمله.<lb/>وأقترح أن يكون للمؤتمر مركز عام في القاهرة، تجتمع فيه اللجان في<lb/>الأوقات التي يعينها النظام في أثناء السنة، وتضع كل لجنة منها تقريرًا ينظر<lb/>فيه المؤتمر في وقت انعقاده كل سنة، وينفذ ما يمكن تنفيذه إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الطلاق: 6.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p303"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2406.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيف خلق الإنسان</head> [*]<lb/>بينا في بعض مقالات نشرت في الصحف اليومية أن مذهب داروين؛ وإن<lb/>كان من أحسن المذاهب العلمية الآن لتفسير المسائل الطبيعية، إلا أنه لم يبلغ درجة<lb/>اليقين، فهو لا يزال ظنيًّا لا قطعيًّا، ويجب على أتباعه أن يعرفوا عنه هذه الحقيقة،<lb/>وقد أوردنا عليه فيما نشر بعض احتمالات تقوض أهم أركانه، وتدك أكبر أسس<lb/>بنيانه، حتى إن كبيرًا من أعظم أنصاره في الشرق لم يقدر على الرد علينا. وقد<lb/>سألني بعض الإخوان قائلاً: إذا كنت تشك في صحة مذهب داروين، فكيف تفسر<lb/>لنا علميًّا خلق الإنسان أولاً من طين؟ فأردت أن أجيبه في هذه المقالة على هذا<lb/>السؤال. وقد رأيت أن أبدأ بسرد تلك الاحتمالات التي أوردتها على هذا المذهب،<lb/>ثم أتبعها بالجواب، فأقول:<lb/>أما الاحتمالات فهي:<lb/>(1) إذا قلنا: إن بعض الأعضاء الأثرية في نوع ما من الأنواع كان<lb/>مستعملاً في هذا النوع بعينه من قديم الأزمان، ولاختلاف الظروف والأحوال التي<lb/>أدت إلى إهمال هذا الاستعمال فيما مضى من الأجيال، ضمرت هذه الأعضاء<lb/>وصارت آثارًا للدلالة على أصولها في نفس هذا النوع لا على أنها كانت أعضاء<lb/>في نوع غيره، فبماذا يا أنصار هذا المذهب تثبتون تغير الأنواع وانتقالها من نوع<lb/>إلى آخر؟ ؟<lb/>مثال ذلك عضلات الأذن الظاهرة للإنسان والجسم الصنوبري<lb/>(Body Pineal) الذي في مخه، وتقولون عنه: إنه كان عينًا ثالثة في<lb/>الحيوانات التي ارتقى عنها الإنسان. فلماذا لا نقول: إن هذه العضلات وتلك<lb/>العين الثالثة كانت للإنسان نفسه في أول الأول، خلقت ابتداءً معه لمنفعة لها إذ ذاك،<lb/>ولتغير الظروف والأحوال فيما بعد أهمل استعمالها لتلك الأسباب التي تزعمونها،<lb/>فضمرت حتى صارت آثارًا دلت على ما كان له في قديم الزمان لا على أنه انتقل من<lb/>نوع إلى نوع؟ ومثل ذلك يقال في سائر الحيوانات التي توجد فيها مثل<lb/>هذه الأعضاء الضامرة؛ أي أن كثيرًا من الحيوانات كانت لها هذه العين الثالثة ثم<lb/>زالت أو ضمرت؛ لعدم الاحتياج إليها وإهمال استعمالها، وكذلك تجدها في<lb/>الحيوان المسمى بالإفرنجية هاتريا (Hatteria) ؛ وهو نوع مخصوص من<lb/>الأورال (جمع ورل) (Lizards) كانت له هذه العين فأهمل استعمالها، فضمرت<lb/>فيه وبقيت إلى الآن مغطاة بالجلد، وبمثل هذا التعليل يمكننا أن نعلل ضمور<lb/>الحوض والطرفين السفليين في الحيات؛ أي أن بعض هذه الأعضاء الأثرية<lb/>المشاهدة الآن في أنواع الحيوانات كانت في قديم الزمان أعضاء نامية في نفس هذه<lb/>الأنواع لا في أنواع غيرها، كانت موجودة قبلها، أما باقي الأعضاء الأخرى<lb/>الأثرية فيمكن تعليلها بعلل أخرى كما سيأتي:<lb/>(2) إذا سلمنا أن بعض الأنواع ارتقى عن البعض الآخر، واستدللنا على<lb/>ذلك بمثل الأسنان التي تظهر في الفك الأعلى لأجنة الحيتان والحيوانات المجترة،<lb/>ثم تذهب وتزول قبل أن تولد، وقلنا: إن ذلك دليل على ارتقائها من نوع غير<lb/>نوعها، فبماذا نثبت ارتقاء جميع الأنواع بعضها من بعض؟ مع أن مثل هذا<lb/>البرهان لا يوجد إلا في بعض الأنواع دون البعض الآخر؛ أي أننا إذا سلمنا أن<lb/>الأنواع كانت أقل مما هي عليه الآن بقليل، فلا يمكننا أن نسلم أنها جميعًا كانت<lb/>قليلة جدًّا (أي نحو أربعة أو خمسة مثلاً) كما ذهب إليه داروين أو واحدًا فقط كما<lb/>ذهب إليه غيره ممن اتبعه، فإذا سلمنا أن الحمار والحصان من أصل واحد، فلا<lb/>نسلم أن الكلب والإنسان كذلك.<lb/>ومثال ذلك في اللغات: أننا إذا قلنا: إن بعض الكلمات في بعض اللغات مشتق<lb/>من اللغات الأخرى؛ لوجود تشابه في حروفها ومخارجها، فلا يمكننا أن نقول: إن<lb/>كل كلمة في أي لغة مشتقة من كلمة أخرى في لغة أخرى قبلها، بل إن كثيرًا من<lb/>الكلمات قد وضع في اللغات وضعًا وخلق خلقًا، ولم يكن له سابق في لغة قبله، فكيف<lb/>إذًا نثبت أن الإنسان - أو غيره من بعض الأنواع الأخرى - لم يخلق نوعًا مستقلاًّ<lb/>عن غيره من الأنواع، وأي برهان صحيح نقيمه على ذلك سوى الظنون والأوهام،<lb/>مع ملاحظة أن مثل البرهان السابق (أي ظهور الأسنان بعض أجنة الحيوانات ثم<lb/>زوالها) إن صح في بعض الأنواع فلا يصح في نوع الإنسان، ولا في<lb/>أكثر الأنواع الأخرى. وإلا فما هي الأعضاء الأثرية التي تثبت ذلك فيه؟ ؟<lb/>(3) لنا أن نقول: إن سنة الله في الخلق هي أن يخلق أجنة الحيوانات<lb/>المتماثلة على طريقة واحدة، ثم ينوعها بحسب أنواعها المختلفة؛ أي أن أجنة<lb/>بعض الحيوانات المختلفة في نوعها تكون في مبدأ الأمر متشابهة كل الشبه، ثم<lb/>تتنوع شيئًا فشيئًا، حتى يختلف بعضها عن بعض، فكما أن جنين الذكر والأنثى<lb/>هو في الأصل واحد، ومنه يشتق الذكر والأنثى، فكذلك أجنة كثير من الحيوانات<lb/>هي في الأصل واحدة؛ لأنها خلقت في مبدأ الخلق من شيء واحد كما سيأتي<lb/>بيانه، ثم اشتقت منها الحيوانات المختلفة. وكما أنه لا يصح أن يقال: إن الذكر<lb/>كان أنثى وارتقى لوجود آثار الأنثى فيه، وبالعكس كذلك لا يصح أن يقال: إن<lb/>الإنسان كان حيوانًا آخر وارتقى؛ لوجود آثار من الحيوانات الأخرى فيه؛ كالزائدة<lb/>الدودية التي هي عبارة عن أعور طويل في الحيوانات الأخرى ذوات الثدي،<lb/>وكالأقواس الخيشومية (arches Branchial) في جنين الإنسان التي تقابل<lb/>خياشيم الأسماك، فإن هذه الأشياء الأثرية وجدت في الإنسان، كما وجدت آثار الأنثى<lb/>في الذكر، وبالعكس لأن الجنين لكل من هذه الحيوانات المختلفة كان أصله واحدًا في<lb/>شكله ومادته وخواصه، ثم تنوع فوجدت آثار بعض الحيوانات في البعض الآخر؛<lb/>لتشابه أجنتها في مبدأ الأمر ولتكونها على طريقة واحدة ومن مادة واحدة. ومثل ذلك<lb/>أيضًا الجلد والعضل والعصب والعظم، فإنها خلقت جميعها من خلايا (بروتوبلاسمية)<lb/>واحدة في أصلها وشكلها، ثم تنوعت أثناء نشوئها، وحافظت خلاياها على خواص<lb/>الخلايا (البرتوبلاسمية) الأولى وصفاتها بدرجات متفاوتة، بحيث صار بعض هذه<lb/>الخواص في بعض هذه الخلايا أصليًّا، وفي البعض الآخر أثريًّا مثل خاصية<lb/>الانقباض التي توجد في الخلايا العضلية ظاهرة واضحة وفي غيرها طفيفة غير<lb/>خافية، وإن كانت في الخلايا الأصلية متساوية.<lb/>ويلحق بهذا الوجه وجه رابع وهو أن تقول:<lb/>(4) إن بعض هذه الآثار يمكن تعليله بأنه من بقايا التكون التدريجي؛ أي<lb/>مما يتخلف عنه، وذلك أننا أثناء تكون الجنين نشاهد بعض أشياء توجد ثم تزول أو<lb/>تبقى آثارها، ولا فائدة منها بحسب علمنا، ولا يمكن تعليلها بما يعللون به<lb/>الأعضاء الأثرية الأخرى. مثال ذلك:<lb/>(1) غشاء الحدقة (membrane Pupillary) فإنه يظهر في الجنين<lb/>طامسًا العين ثم يزول قبل أن يولد ببعض شهور، ولا يمكن أن يقال: إنه كان<lb/>مستعملاً في حيوانات سابقة، وإلا لكانت عمياء وضاعت فائدة أعينها بوجوده.<lb/>(2) غشاء البكارة؛ فإنه بقية من بقايا التكون التدريجي، وهو منتهى ما<lb/>يقولونه عنه. وكذلك.<lb/>(3) الحاجز المهبلي الذي يوجد في بعض النساء، وهو ينشأ من اتحاد<lb/>إحدى أنبوبتي ملر (Ducts Mullerian) بالأخرى.<lb/>(4) جفون العينين؛ فإنها تتكون ثم تلتحم ثم تتفتح في الجنين، ولا يعلم<lb/>أحد حكمة هذه التقلبات، فكذلك يمكن أن يقال: إن ظهور الشعر في جميع جسم<lb/>الجنين الإنساني مثلاً ثم ضموره من أغلبه بالتدريج، هو من هذا القبيل؛ أي أنه لا<lb/>يدل على أن الإنسان كان أولاً حيوانًا ذا شعر طويل كغيره من الحيوانات، ولما<lb/>ارتقى ضمر شعره.<lb/>وما يقوله أنصار داروين في تعليل هذه المسائل الأربعة المذكورة هنا، نقوله<lb/>نحن في تعليل وجود الأعضاء المتخلفة عن التكون التدريجي، وهذا أيضًا وجه<lb/>آخر في تعليل مثل الزائدة الدودية في الإنسان. وإن اعترفوا بالعجز عن تعليل<lb/>بعض هذه المسائل، وأقروا بجهلهم حكم كثير من أعضاء الجسم: كالثيموس<lb/>(Thymus) والجسم السباتي (Carotid) والجسم العصعصي (Coccygeal<lb/>Body) وغيره، اعترفنا نحن أيضًا بجهلنا حكمة بعض الأعضاء الأثرية، وحينئذ<lb/>فلا فرق بين مذهبنا ومذهبهم سوى أنهم أكثر جرأة منا على التهجم على دعوى معرفة<lb/>أسرار الكون والاغترار بما عرفوه، وإن كان كل يوم يظهر أنهم فيما يزعمون كاذبون<lb/>عاجزون.<lb/>وأما كيفية خلق الإنسان؛ فالجواب القطعي عنها لا يعلمه إلا الله. وأما الظني<lb/>فيمكننا أن نقول: لا يخفى أن أجنة الحيوانات بعضها يتكون في الرحم والبعض<lb/>الآخر خارج الرحم؛ كالتي تتكون في التجويف البطني في الإنسان وغيره، وفي<lb/>بيض الطيور وفي مياه البحار: كالقنافذ (hedgehogs or Seaturchins) وغير<lb/>ذلك. والذي يظهر فيها كلها أن اللازم للتكوين هو حيوان منوي غالبًا [1] وبويضة<lb/>ووسط مغذ، سواء كان ذلك الوسط جدر الرحم، أو غشاء البريتون، أو زلال<lb/>البيض، أو مياه البحار، أو غير ذلك.<lb/>وعليه فيحتمل أن الله تعالى خلق أولاً حيوانات منوية وبويضات من مادة<lb/>واحدة [2] وهما خلايا حيوانية كما خلق الأميبا (Amoeba) وغيرها من الحيوانات<lb/>ذات الخلية الواحدة، ولاختلاف الوسط والظروف صارت هذه الحيوانات<lb/>المنوية والبويضات مختلفة متنوعة، فمن بعضها خلق الإنسان الأول (آدم وحواء)<lb/>ومن البعض الآخر خلقت الحيوانات الأخرى.<lb/>وذلك بأن تلقحت البويضة بالحيوان المنوي، ثم التصقت ببعض المواد<lb/>البروتوبلاسمية الأولى التي كانت توجد في البحار وعلى شواطئها، ومن هذه المادة<lb/>البروتوبلاسمية صارت البويضة تمتص غذاءها كما تمتصه أحيانًا من البريتون في<lb/>الحمل خارج الرحم، وصارت تنمو وتكبر الآن في بطون الأمهات، ولما تم نموها<lb/>انفجرت وخرج منها الإنسان كما يخرج من الكيس الأمنيوسي. ولعل الله تعالى<lb/>ساق له إذ ذاك بعض الحيوانات الأخرى؛ كالدببة المشهورة بهذا الأمر فأرضعته،<lb/>أو كان يوجد مواد زلالية مغذية في البحار فصار يشرب منها، أو كان يمتص<lb/>عصيرًا يسيل من بعض أشجار قريبه كان عصيرها مغذيًا، أو كان يشرب ماء فيه<lb/>حيوانات دقيقة جدًّا فيتغذى بها. وما يقال فيه يقال في الحيوانات الأخرى الشبيهه<lb/>به التي يجوز أن يقال في كيفية تغذيتها الأولى أيضًا: إنها وجدت بعض نباتات<lb/>طرية هلامية مغذية. فازدردتها في مبدأ نشأتها، حتى كبرت وصار يمكنها أن<lb/>تأكل غيرها من النباتات أو الحيوانات الأخرى.<lb/>فإن قيل: وكيف يوجد ذكر واحد وأنثى واحدة، مع أنه يحتمل أن الحيوانات<lb/>المنوية والبويضات كانت كثيرة. قلت: ذلك هو عين ما يحصل الآن في الإنسان<lb/>وغيره، فمع وجود حيوانات منوية تعد بالملايين، وكذلك بويضات في كل جماع،<lb/>فلا يتكون منها غالبًا إلا ولد واحد.<lb/>وإن قيل: لم لم يخلق الآن حيوانات بهذه الطريقة من جديد، قلت: ولم لم<lb/>يتولد الآن من الجمادات أحياء جديدة؟ أليس ذلك لاختلاف حال الزمان وطبيعة<lb/>الأرض الآن عما كانت عليه في مبدأ الخليقة؟ أما إذا وجدت تلك الأحوال الأولى،<lb/>فلا يبعد أن يتكون فيها حيوانات جديدة، كما لا يبعد أن يتكون فيها أيضًا بطريق<lb/>التولد الذاتي خلايا بروتوبلاسمية جديدة.<lb/>أما مسألة التذكير والتأنيث، فما يقال فيها الآن يقال نحوه أو ما يقرب منه في<lb/>الخلايا البروتوبلاسمية الأولى التي صار بعضها حيوانات منوية ملقِّحة (بالكسر) ،<lb/>والبعض الآخر بويضات ملقَّحة (بالفتح) . والله تعالى أعلم بأسراره في خلقه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي.<lb/>(1) حاشية للكاتب - تكون المسيح بدون أب؛ أي بدون حيوان منوي له نظير في عالم الحيوانات الصغيرة ولا نعلمه الآن بالتحقيق في الحيوانات الكبيرة كما يزعم بعضهم ففي بعض الحيوانات الصغيرة يوجد ما يسمى بالتولد البكري (prathenogenesis) أي إن الأنثى بعد أن يلحقها الذكر مرة تلد عدة أجيال (generations) بدون احتياج للذكر فابنتها أو ابنة ابنتها تحبل وتلد بدون أن يمسها ذكر ومن ذلك قمل النبات. ومن المعلوم أن ما يحصل في بعض الحيوانات على سبيل القاعدة قد يحصل مثله على سبيل الشذوذ في الحيوانات الأخرى فالقاعدة في الأرانب مثلاً أن تلد كثيرًا وقد وجد في النساء من ولدت ستة أولاد ولا ينافي ذلك كون مريم وابنها آية للعالمين فإن في كل ما خلق الله آية للعالمين {وَفِي خَلْقِكُمْ وَمَا يَبُثُّ مِن دَابَّةٍ آيَاتٌ لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ} (الجاثية: 4) .<lb/>(2) المنار: أي خلق ذلك في الطين اللازب من الحمأ المسنون.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p308"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2407.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ملك حفني ناصف</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النسائيات</head> [*]<lb/>(30)<lb/>حرية المرأة في الإسلام<lb/>
               <lb/>يود بعض النساء المسلمات التشبه بالغربيات في زيهن وأنماط معيشتهن؛ ظنًّا<lb/>منهن أن الحرية إنما ألقت مراسيها عند الغربيات، وأنهن أي المسلمات محرومات<lb/>منها شرعًا. ولو تدبرن أمور دينهن، وبحثن في القوانين التي يتبعها الغرب،<lb/>لرأين أن نصيبهن من الحرية الحقيقية أوفر من نصيب الغربيات. ولا يخلبهن زي<lb/>الغربية وكثرة تجوالها في الشوارع والبلاد، فإنما حريتها هذه كمن يعطيك درهماً<lb/>ويأخذ منك دينارًا؛ لأن ركن الحرية الأقوى أن يكون الإنسان حرًّا في التصرف<lb/>بماله، حرًّا في معاشرة غيره. والإسلام يعطي هذه الحقوق للمرأة فضلاً عن أن<lb/>يبيح لها السفور والسفر، وإن كان مع الاشتراط.<lb/>كانت المرأة قبل ظهور الإسلام مزدرأة إلى الدرجة القصوى، ففي بلاد<lb/>العرب كانت تحسب كبعض أمتعة البيت، حتى أنها كانت تورث كما يورث العقار<lb/>والأنعام، وللوارث حق إبقائها لنفسه أو بيعها لمن يشاء، وكانوا يئدون بناتهم خشية<lb/>العار أو الفقر، وكان تعدد الزوجات فاشيًا فيهم بغير حد محدود، وكذلك كانت<lb/>الحال في بلاد الفرس وعند اليهود. هذا في الشرق، وأما في الغرب فلم تكن المرأة<lb/>بأسعد حظًّا، إذا كانت كمية مهملة عاطلة من التربية والتعلم معدودة كالبهيمة، حتى<lb/>إن مجامعهم المقدسة كانت تبحث في: هل للمرأة نفس كالرجل؟ وقام بينهم خلاف<lb/>شديد من أجل ذلك، وحتى لعب بعض مقامري الإنجليز بامرأته بعد أن خسر ماله.<lb/>انتهى بتصرف من كتاب الإسلام دين الفطرة لمؤلفه الأستاذ: عبد العزيز جاويش.<lb/>ساوى الإسلام بين الرجل والمرأة في:<lb/>(1) كل التكاليف الشرعية إلا النادر، وذكر القرآن المرأة بجانب الرجل<lb/>في كثير من آياته.<lb/>(2) في الحقوق المدنية؛ فللمرأة أن تبيع وتشتري، وتهب وتقف، وتعقد<lb/>ما شاءت من العقود بغير إذن أو سيطرة، مع أن قوانين الغرب لا تبيح للمرأة شيئًا<lb/>من ذلك، وتشترط أن يكون لرجل المرأة حق التصرف في أموالها بغير قيد ولا<lb/>سؤال. وقد ضايق هذا الأمر النساء هنالك، فهببن في بعض الممالك يطالبن بحقهن<lb/>فأعطينه ولكن اللاتي لم يطالبن لم يعطين شيئًا.<lb/>(3) يتضح من سيرة النبي صلى الله عليه وسلم أن الإسلام يبيح للمرأة<lb/>حرية الرأي، فقد بايعه المؤمنات مع المؤمنين مرارًا، وإهمالنا هذا الأمر ليس<lb/>بدليل على أن الإسلام يحرمه كما تحرمه قوانين الغرب. ولا يزال يرن في آذاننا<lb/>صدى ضوضاء المطالبات بحق الانتخاب ووقوف النواب في وجوههن وإرجاعهن<lb/>بخفي حنين، وقد لقين من السجن والضرب عذابًا أليمًا.<lb/>(4) يبيح الإسلام للمرأة الراشدة أن تزوج نفسها بنفسها، وأن توكل من<lb/>شاءت في العقد.<lb/>(5) يعطي المرأة حق الطلاق إذا اشترطته في العقد. أما إذا لم تشترطه<lb/>هي أو وليها فكأنها تنازلت عنه لبعلها.<lb/>(6) ومن أعظم نعم الإسلام على الزوجين المتباغضين الطلاق. ولا حاجة<lb/>لبيان الشقاء المقيم إذا تعاشر الزوجان على غير ألفة، أو افترقا على غير إباحة<lb/>الزواج ثانية، أو أصيب أحدهما بما يكره الآخر معاشرته عليه؛ كالجنون أو<lb/>البرص أو غيره، ويرشد الدين الحنيف أن لا يستعمل الطلاق إلا في الضرورة<lb/>الشديدة، وقد حرمه بعض الأئمة إذا كان بلا سبب، قال ابن عابدين: (وأما<lb/>الطلاق فالأصل فيه الحظر أي الحرمة، والإباحة للحاجة إلى الخلاص فإذا كان بلا<lb/>سبب أصلاً لم يكن فيه حاجة إلى الخلاص، بل يكون حمقًا وسفاهة رأي، ومجرد<lb/>كفران النعمة وإخلاص الإيذاء بها وبأهلها وأولادها؛ ولذا قالوا: إن سببه الحاجة<lb/>إلى الخلاص عند تباين الأخلاق، وعروض البغضاء الموجبة عدم إقامة حدود الله<lb/>تعالى، فحيث تجرد عن الحاجة المبيحة له شرعًِا يبقى على أصله من الحظر؛<lb/>ولذا قال الله تعالى: {فَإِنْ أَطَعْنَكُمْ فَلاَ تَبْغُوا عَلَيْهِنَّ سَبِيلاً} (النساء: 34) أي لا<lb/>تطلبوا الفراق) . اهـ. وقال الله تعالى: {الطَّلاقُ مَرَّتَانِ فَإِمْسَاكٌ بِمَعْرُوفٍ أَوْ<lb/>تَسْرِيحٌ بِإِحْسَانٍ} (البقرة: 229) وقال أيضًا: {وَعَاشِرُوهُنَّ بِالْمَعْرُوفِ} (النساء: 19) وقال جل من قائل: {وَإِنْ خِفْتُمْ شِقَاقَ بَيْنِهِمَا فَابْعَثُوا حَكَماً مِّنْ أَهْلِهِ<lb/>وَحَكَماً مِّنْ أَهْلِهَا إِن يُرِيدَا إِصْلاحاً يُوَفِّقِ اللَّهُ بَيْنَهُمَا} (النساء: 35)) ولم يقل:<lb/>إن يريدا طلاقًا؛ لأن الأصل في الزواج دوام العشرة، ولكن إذا لم يفلح الزوجان أو<lb/>أحدهما في إدامة العشرة فلا مناص من الطلاق. قال النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>أبغض الحلال إلى الله الطلاق.<lb/>(7) يوجب الإسلام تعلم العلم على كل مسلم ومسلمة، وقد كانت نساء<lb/>النبي رضي الله عنهن يفتين الرجال والنساء، ويلقين عليهن دروس الحكمة ومكارم<lb/>الأخلاق، ولم يهمل تعليم النساء قط إلا بعد سقوط دولة العرب، وترك الناس تعليم<lb/>الدين الحنيف، ألم يشتهر النساء أيام العباسيين والأمويين بالعلم والفضل؛ حتى<lb/>برعن في الفقه والأدب والغناء بما لم يبق بعده زيادة المستزيد. ولم يكن تعلم العلم<lb/>مقصورًا على النبيلات منهن وبنات الخلافة، بل شمل الجواري والعامة.<lb/>(8) لو اتبع المسلمون دينهم كما يجب؛ لعلموا أن من فروض الكفاية أن<lb/>يكون من نسائهم لنسائهم من يكفي من المعلمات والطبيبات، حتى لا يحتجن لغير<lb/>النساء في أمس الأمور بهن كالتعليم والاستشفاء.<lb/>(9) يبيح الإسلام للمرأة السفور عند أمن الفتنة. والظاهر أن هذا السفور<lb/>هو الغاية التي يسعى إليها أكثر النساء الشرقيات الآن، ويتخذن تقليد الغربيات في<lb/>اللبس والمأكل وشكل المعيشة وسيلة إليه، ويزعمن أن ليس لهن من الحرية ما<lb/>لأخواتهن الغربيات، مع أن الإسلام لم يجعل علينا في الدين من حرج، وقد كانت<lb/>النساء يخرجن سافرات إلى أن عم الجهل، فمنع بعض الخاصة نساءهم من<lb/>الخروج، فصارت عادة قلدهم فيها غيرهم، وقد تغالى فيه بعضهم حتى كانت<lb/>المرأة لا فرق بينها وبين السجين، قال أبو الطيب المتنبي في رثاء أخت سيف<lb/>الدولة بعد قوله:<lb/>صلاة الله خالقنا حنوط <gap resp="#org_MS"/> على الوجه المكفن بالجمال<lb/>على المدفون قبل الترب صونًا <gap resp="#org_MS"/> وقبل اللحد في كرم الخلال<lb/>وقال في أخت سيف الدولة الأخرى رثاء أيضًا:<lb/>وهل رأيت عيون الإنس تدركها <gap resp="#org_MS"/> حتى حسدت عليها أعين الشهب<lb/>وعادة الحجاب ليست قاصرة على النساء فقط، فإن في صحراء أفريقية<lb/>الكبرى قبيلة اسمها قبيلة الملثمين، كل رجالها يضعون اللثام على وجوههم، ولا<lb/>تفعله نساؤهم.<lb/>(10) لم يبق بعد ذلك عند الغربيات أمر يفضلن به نساءنا إلا تحريم تعدد<lb/>الزوجات عند المسيحيات منهن (لأنه مباح عند اليهود) . ومن المسلمين من يحرم<lb/>التزوج بأكثر من واحدة، ولا يبيح الطلاق إلا إذا حكم به قاض يفصل في الدعوى،<lb/>فسلام على الإسلام، وسلام على حريته الحقة، وسلام على متبعيه حق الاتباع.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (باحثة البادية) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مقالة جديدة للأديبة المعروفة بلقب باحثة بالبادية.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p311"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2408.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مذكرة عن أعمال<lb/>المبشرين المسيحيين </head>في السودان<lb/>
               <lb/>(أرسلها إلينا صديق عارف خبير عندما أسسنا جمعية الدعوة والإرشاد)<lb/>(1) ليس للمبشرين عمل في الجهة البحرية من فاشوده إلا في الخرطوم.<lb/>أما قبلي فاشوده، فلهم فيه أربع نقط على النيل الأبيض، وهي: تنجه والكنيسة وبور<lb/>والمنجلة، كما أن لهم مركزًا في واو عاصمة مديرية بحر الغزال، ولا يؤذن<lb/>لهم الآن في التبشير في غير العاصمة من هذه المديرية.<lb/>(2) إن الطريقة الوحيدة التي يعتمد عليها المبشرون في تنصير الأهالي<lb/>تنحصر في فتح المدارس التي يلقنون فيها أصول الدين المسيحي لأولاد الأهالي<lb/>الذين يدخلون تلك المدارس.<lb/>(3) يعتمد المبشرون في حمل الأهالي على إرسال أولادهم إلى مدارسهم<lb/>على الإحسان إلى الآباء والتودد إليهم. ففي واو مثلاً يعطون لآباء التلامذة 3<lb/>أرطال ذرة يوميًّا، كما يعطونهم أيضًا بعض الأقمشة أو بعض الحلي المستعملة<lb/>عندهم، ومن طرق الإحسان التي يستعملونها لهذه الغاية التطبيب، فهم يداوون<lb/>كثيرين من مرضى الأهالي الذين يكونون عن مقربة من مركزهم.<lb/>(4) يعلم المبشرون في مدارسهم أصول الدين المسيحي، والقراءة والكتابة<lb/>بلغة إفرنجية، ومبادئ العلوم الضرورية كالحساب، وعدا هذا فهم يقسمون التلاميذ<lb/>إلى جماعات يختص كل جماعة منهم بتعليم صنعة من الصناعات؛ كالتجارة<lb/>والحدادة والبناء.<lb/>فيبدءون عملهم بتشييد مسكن لهم وبجواره كنيسة ومدرسة، ثم يأخذون قطعة<lb/>أرض ويجرون فيها تجارب زراعية، والذين يعملون لهم فيها هم الأهالي<lb/>المجاورون لهم في مقابلة مكافأة تعطى لهم والتلامذة أنفسهم.<lb/>وقد يوجهون همتهم إلى تجارب في كل ما يظنونه يعود على الأهالي<lb/>والحكومة بالربح والرفاهية، فيربون النحل ويعملون له الخليات على الطرز<lb/>الأوربي، ويستخرجون منه الشمع إلى غير ذلك من التجارب على مقدار ما تسمح<lb/>به قوتهم المالية ومعارفهم العملية.<lb/>(5) إن أشد القبائل استعدادًا للتدين بما تدعى إليه هي قبائل النيام نيام.<lb/>هذه القبائل ليس لها تقاليد دينية تصدهم عن اعتناق أي دين يدعون إليه، ويقابل<lb/>هؤلاء في سهولة انقيادهم (الدنكا) في شدة تمسكهم بعوائدهم، وهؤلاء الدنكا لهم بعض<lb/>معتقدات دينية أذكر أن اللورد كرومر فصل بعضها في أحد تقاريره.<lb/>* * *<lb/>(مساعدة الحكومة للمبشرين)<lb/>إذا صرفنا النظر عما يحصل من بعض أفراد الموظفين الإنكليز، ونظرنا<lb/>إلى أعمال الحكومة العمومية وإلى أعمال الأكثرين من رجالها، صح لنا أن نصف<lb/>الحكومة السودانية بالنزاهة في هذا الباب. بل إن الحكمة قد تفعل أحيانًا ما لا<lb/>يرضي المتعصبين من المسيحيين. ففي بحر الغزال وغيره من البلاد الوثنية<lb/>تحتفل الحكومة بالأعياد الإسلامية احتفالاً شائقًا تدعو إليه مشايخ القبائل ورجال<lb/>قبائلهم، كما أنها تبطل يوم الجمعة أشغالها، وفي رمضان لا تشتغل بعد الظهر،<lb/>ولعل هذا بعض ما دعا أحد زعماء المرسلين الأمريكان إلى لوم الإنكليز في خطبة<lb/>ألقاها في العام الماضي.<lb/>على أني قد شعرت في آخر الأمر بأن الحكومة تريد أن تظهر مجاملتها<lb/>لهؤلاء المبشرين، فقد ساعد أحد مديريها إحدى الإرساليات على إحضار أولاد<lb/>الأهالي إلى مدارسها بنفوذ الحكومة.<lb/>عرفت ذلك من مصدر يوثق به، ولكن لست أدري هل كان هذا العمل بناء<lb/>على رغبة المدير خاصة أم رغبة الحكومة الرئيسية؟ والحكومة تمنع الآن<lb/>المرسلين من التبشير في داخل بحر الغزال، ولكن سبب هذا المنع إداري محض.<lb/>فالحكومة تستعمل الأهالي في حمل بضائعها، وفي حمل عفش ضباطها<lb/>ومستخدميها، فهي تخشى من أقلام المبشرين إذا اطلعوا على هذه الحقيقة،<lb/>خصوصًا إذا شاهدوها بأعينهم.<lb/>(مقدار نجاح المبشرين في مهمتهم)<lb/>(7) للآن لم ينجح المبشرون في عملهم، وعدم نجاحهم هذا قد يغر قصار<lb/>النظر من المسلمين فيجزمون بعدم نجاحهم في المستقبل، ولكن المرجح عندي أنه<lb/>إذا طال زمن إهمال المسلمين، فالمبشرون ناجحون في المستقبل. أتاحت لي<lb/>المصادفة مقابلة بعض أهالي أوغندا واستطلعت منهم حالة بلادهم، ففهمت منهم أن<lb/>البلاد صارت مسيحية أو كادت؛ وذلك للمجهودات التي يبذلها المبشرون، حتى لقد<lb/>نشروا كتبهم المقدسة كلها هناك مترجمة بلغة الأوغنديين، ومكتوبة بحروف<lb/>إنكليزية؛ يعني أن القارئ يقرأ كتابة انكليزية، ولكنه ينطق بكلمات أوغندية.<lb/>لست أجهل أن هناك بعض عبارات تستوجب وجود الصعوبات في سبيل<lb/>هؤلاء المبشرين في السودان المصري مثل: وجود العساكر السودانية المسلمين بين<lb/>هؤلاء الوثنيين، وأن هذه الأصقاع هي مجال واسع لتجار السودان وغيرهم من<lb/>المسلمين، ولكن المتأمل في طريقة هؤلاء المبشرين في تنصير الأهالي، لا يسعه<lb/>مع علمه بكل هذا إلا الحكم بترجيح نجاحهم، وإلا فما هي قوة هؤلاء الأطفال الذين<lb/>يلقى بهم بين أيدي هؤلاء المبشرين، الذين يلقنونهم أصول الدين المسيحي كأنها<lb/>حقائق لا نزاع فيها؟ أليس الأجدر بالمتأمل أن يحكم بأن هؤلاء الأطفال يصيرون<lb/>رجالاً مسيحيين كالمسيحيين المولودين من أبوين مسيحيين؛ لأن ما يتلقاه هؤلاء<lb/>الأطفال من أصول الدين المسيحي لا يجد له مزاحمًا ولا معارضًا في نفوسهم<lb/>فيزعزعه، كما أنه ليس هناك رجال دين آخر يبثون أصول دينهم في نفوسهم كي<lb/>تغالب ما ألقي إليهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p313"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2409.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(سمير الليالي)<lb/>جمع أمين أفندي صوفي السكري من أدباء طرابلس الشام مسائل وفوائد كثيرة<lb/>من الكتب والصحف التي طالعها، فكانت كتابًا كبيرًا يدخل في بضعة أجزاء. وقد<lb/>طبع الجزء الأول منه في 1327 على نفقة الشيخ عبد الله الرفاعي الكتبي في<lb/>طرابلس وهي الطبعة الثانية له. وهذا الجزء زهاء مئتي صفحة، أكثرها في<lb/>جغرافية المملكة العثمانية، وأقلها في جغرافية الممالك الأوربية، فيجد قارئه كلامًا<lb/>مفصلاً في وصف الولايات العثمانية لا يجده في غيره من الكتب العربية المتداولة،<lb/>وليت المؤلف وقد أضاف إلى هذه الطبعة فوائد كثيرة لو صحح ما فيه من الإحصاء<lb/>بمراجعة الإحصاءات الأخيرة، فهو يذكر أن مسلمي مصر تسعة ملايين؛ أخذًا من<lb/>إحصاء سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1897" change="#d3e146">1897</tei:date> م وهم في إحصاء 1907 زهاء 11 مليونًا، وذكر أن نفوس<lb/>السودان المصري 11 مليونًا، ولعله يعد من السودان المصري جميع ما انفصل منه<lb/>حتى زيلع ومصوع، كما هو مقتضى سياسة الدولة العلية، ثم إنه لم يلتفت إلى<lb/>ما حل به من الأوبئة والحروب. وإنني لم أراجع من الكتاب إلا إحصاء المسلمين،<lb/>فنبهت إليه وإلى سببه؛ لئلا يكون منفرًا عن الكتاب صادًّا عن فوائده، وأهمها<lb/>وصف الولايات العثمانية. والكتاب يطلب من المكتبة الرفاعية بطرابلس الشام.<lb/>* * *<lb/>(كتاب النصائح الكافية والردود عليه والانتصار له)<lb/>يتذكر القراء أنه ذكر في المنار كتاب (النصائح الكافية لمن يتولى معاوية)<lb/>للسيد محمد بن عقيل المقيم في سنغافورة، الذي أحدث عند طبعه وانتشاره ضجة<lb/>عظيمة، فأعجب به جماهير العلويين في الأقطار المختلفة، وأنكره آخرون وعدوه<lb/>ميلاً عن السنة إلى التشيع، ورد عليه بعض وانتصر له بعض.<lb/>أما السيد محمد بن عقيل فهو رجل سني من حزب المصلحين حسن النية وقد<lb/>كان كتب إليّ بعزمه على تأليف كتاب، يجمع فيه ما ورد في كتب المحدثين<lb/>والمؤرخين من جرح معاوية بن أبي سفيان، وتخطئته في خروجه على أمير<lb/>المؤمنين علي كرم الله وجهه، وما تبع ذلك من الفتن والسيئات، وكان الذي وجه<lb/>عزمه إلى ذلك خلاف وقع في مسألة جواز لعن معاوية وعدم جوازه، واستفتيت<lb/>يومئذ في الواقعة وأفتيت بعدم اللعن، فكتب إليّ هذا الصديق أنه مخالف لي في هذه<lb/>الفتوى، وأنه سيبين حجته في هذا الكتاب الذي توجه إلى تأليفه، فكتبت إليه يومئذ<lb/>بأنه لا ضير في مخالفته إياي، ولكنني أرى أن يترك وضع هذا الكتاب لما يترتب<lb/>عليه، إذا وضع بهذا السبب وبعد هذا الخلاف من القيل والقال، واتباع الهوى في<lb/>التفرق والخلاف، فلم يقتنع بصحة رأيي، وقد ظهر له صدقه بعد ذلك، ولكنه لا<lb/>يزال يرى أن نفع الكتاب أرجح من ضرر ما كان من الخلاف.<lb/>* * *<lb/>(الرقية الشافية)<lb/>كان أول من غلا في التشنيع على كتاب (النصائح الكافية) رجل من<lb/>العلويين اسمه السيد حسن بن شهاب، يظهر لي أنه كان يحسد السيد محمد بن عقيل<lb/>على ما آتاه الله من المكانة العلمية الأدبية في قومهم (الحضارمة) ، وغير قومهم<lb/>في مهاجرهم (سنغافورة) وغيرها، فأراد وقد سنحت له الفرصة أن يرفع من قدر<lb/>نفسه، ويضع من قدر محسوده، فألف رسالة سماها (الرقية الشافية من نفثات<lb/>سموم النصائح الكافية) وصار يكتب إلى من يعرف من علماء الأقطار يستنجدهم<lb/>بحماسة وشدة؛ للرد على هذا الكتاب، وقد كتب إليّ بإمضائه وغير إمضائه في<lb/>ذلك.<lb/>كان من رأيي - وأنا شديد الحرص على التأليف بين المسلمين، شديد النفور من<lb/>الخلاف والتفرق - أن لا أقرأ كتاب (النصائح الكافية) حتى لا أحكم له ولا عليه،<lb/>فلم أنجد ابن شهاب وحزبه فيما استنجدوني فيه، فاتخذوني عدوًّا لأجل ذلك، وما زال<lb/>أهل الأهواء يحدثون العداوة بين المسلمين؛ بمعاداة من لا يتبع أهواءهم ولا يعدل<lb/>آراءهم.<lb/>وقد رد على كتاب الرقية الشيخ أبو بكر بن شهاب المدرس بمدرسة دار<lb/>العلوم بحيدر آباد الدكن، وهو أشهر علماء الحضارمة في هذا العصر بكتاب سماه<lb/>(وجوب الحمية عن مضار الرقية) قرأت عدة مباحث منه، فظهر لي تهافت حسن<lb/>بن شهاب وضعفه، وأن الجهل وحده لا يهبط بصاحبه إلى مثل تلك الشتائم<lb/>والدعاوى والتمويهات لولا مساعدة الحسد واتباع الهوى، وأين السيد حسن بن<lb/>شهاب من السيد محمد بن عقيل.<lb/>وأين الثريا وأين الثرى <gap resp="#org_MS"/> وأين معاوية من علي<lb/>* * *<lb/>(نقد النصائح الكافية)<lb/>يظهر لك الفرق بين من يكتب ما يمليه عليه الهوى، ومن يكتب ما يمليه<lb/>عليه العلم والهدى، إذا قابلت بين ما كتبه السيد حسن بن شهاب وما كتبه الشيخ<lb/>جمال الدين القاسمي الدمشقي، فقد كتب رسالة سماها (نقد النصائح الكافية) ، انتقد<lb/>بها النصائح معتصمًا بحبوة الأدب، متحليًا بحلية الثناء على المؤلف والاعتراف<lb/>بفضله، وكان الإمام مالك رحمه الله تعالى، يقول: كل أحد يؤخذ من كلامه ويرد<lb/>عليه إلا صاحب هذا القبر. ويشير إلى قبر النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>قسم القاسمي نقده إلى مقدمة و 14 مبحثًا وخاتمة، أكثرها في مسائل علمية؛<lb/>في أصول الفقه، وأصول الحديث والمناظرة والأحكام التي تتعلق بموضوع الكتاب؛<lb/>ككون التفسيق والتضليل لا يكون إلا بمجمع عليه، وكون أخوة الإيمان لا ترتفع<lb/>بالمعاصي، ومنها ما يتعلق بمعاوية خاصة؛ ككون الوقيعة فيه تستلزم رفض<lb/>مرويه ومروي من من أقام معه من الصحب (وهذا غير مسلم على إطلاقه) ،<lb/>وكونه بلغ رتبة الاجتهاد (وما كل مجتهد يعمل دائمًا بما أداه اجتهاده إلى كونه هو<lb/>الحق، وإلا لزم أن يكون كل مجتهد معصومًا من المعصية عامدًا عالمًا) .<lb/>ومن مباحثه أن من عدل المؤلف إذا ذكر لأحد ما عليه أن يشفعه بماله. أي<lb/>والعكس، ولا نزاع في هذا إذا أريد بالمؤلف المؤرخ والمحدث الذي يحكم بالجرح<lb/>والتعديل، ويريد أن يبين حال من يترجمه لمن يقرأ كتابه. وقد يكون لبعض<lb/>المؤلفين غرض من ذكر ما للمرء فقط أو ما عليه فقط؛ كتحقيق مسألة معينة أو<lb/>العبرة ببعض الخطآت والخطيئات، أو التأسي ببعض المناقب والحسنات، وقد<lb/>جمع صديقنا الناقد أحسن ما قيل في معاوية من الحقائق ومن الشعريات، ولم يذكر<lb/>في مقابلتها ما عليه، وما نكب به الإسلام والمسلمون على يديه، فإن كان غرضه<lb/>من هذا البحث أن ابن عقيل قد قصر؛ إذ ترك أحد الشقين، فهذا مشترك الإلزام؛<lb/>لأنه هو قد قصر أيضًا بترك الشق الآخر، والصواب أن كل واحد منهما قد ذكر ما<lb/>يرمي إلى غرضه.<lb/>وجملة القول أن كل واحد من الكاتبين في هذه المسألة وغيرها يؤخذ من<lb/>كلامه ويترك، ويقبل منه ويرفض، وليس من غرضنا تحرير المسألة بما يصل<lb/>إليه اجتهادنا، وإنما نود لو يكون كل ناقد كالقاسمي في أدبه وإخلاصه وتحريه ما<lb/>يرى أنه الأنفع للناس، فما فرق كلمة المسلمين إلا أهل الجدل والمراء بالهوى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p316"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2410.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جماعة الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>طلع الصباح وبرح الخفاء، وعلم الخاص والعام أن جماعة الدعوة والإرشاد<lb/>ليس لها مقصد سياسي؛ لأن الجمعيات السياسية لا تكون جهرية عمومية، يقبل<lb/>فيها كل من أراد أن يدخل فيها بحسب قانونها. وهذه هي الحجة التي دحضت كل<lb/>شبهة حتى من نفوس الأحداث، وعوام الناس الذين هم أتباع كل ناعق، لا يفرقون<lb/>بين معقول وغير معقول.<lb/>قد يصدق الواحد من هؤلاء أنه يمكن إنشاء مدرسة لإنشاء دولة، وهو ما لا<lb/>يصدقه العاقل المفكر الذي يميز بين الممكن والمحال من الأمور العادية، فإذ قيل له:<lb/>إن هذه المدرسة ليست لشخص معين ولا لأفراد معينين، وإنما هي لجماعة مكونة من<lb/>كل من يدفع ثلاثة جنيهات في السنة؛ لمقصد الجمعية العلني المجرد من السياسة،<lb/>وهؤلاء هم أصحاب الرأي في هذه الجماعة، فلهم أن يعزلوا جميع أعضاء مجلس<lb/>الإدارة ويولوا غيرهم، فهل تصدق أو تعقل أن يسمح أصحاب المقصد السياسي<lb/>الخطير بدخول كل من شاء في عملهم، وجعله من أصحاب الرأي والنفوذ فيه، وأن<lb/>يكون له إخراجهم من مجلس إدارته وتوسيد أمر الإدارة إلى من شاءوا؟ لقال من يقال<lb/>له هذا القول: إن هذا لا يصدق ولا يعقل، فمن يتوهم بعد ظهور نظام جماعة الدعوة<lb/>والإرشاد أن لمن أسسوه غرضًا سياسيًّا فهو منسلخ من العقل، قد استهواه شيطان<lb/>الوهم، ولا قيمة لتوهم مثله ولا لقوله، ولا لرضاه ولا لسخطه، ومن أظهر آيات<lb/>الجهل والانحطاط أن يوجد في المخلوقين بصورة البشر من يصدق الطعن في مثل هذا<lb/>العمل، حتى يحتاج إلى الدفاع عنه.<lb/>وليس يصح في الأذهان شيء <gap resp="#org_MS"/> إذا احتاج النهار إلى دليل<lb/>***<lb/>(الاشتراك في جماعة الدعوة والإرشاد)<lb/>علم كل من قرأ النظام السياسي لهذه الجماعة أن من اشترك فيها بثلاثة<lb/>جنيهات فأكثر في السنة ودفعها، يكون من أعضاء الهيئة العامة فيها الذين لهم حق<lb/>الانتخاب والمراقبة على أعضاء مجلس الإدارة. ونزيدهم علمًا بأن قيمة الاشتراك<lb/>يجوز أن تدفع أقساطًا كما يشاء المشترك. ومن يشترك بأقل من ثلاثة جنيهات في<lb/>السنة، يعد عضوًا من أعضاء الجمعية المعاونين، ولا يكون له حقوق أعضاء<lb/>الهيئة العامة.<lb/>وكل من دفع للجماعة شيئًا من المال على سبيل التبرع أو على سبيل<lb/>الاشتراك، يعطى وصلاً مطبوعًا مختومًا بخاتم الجماعة وخاتم رئيسها أو وكيلها<lb/>(وقسائم الوصول المستعملة الآن مختومة بخاتم الوكيل) ويزاد على ذلك توقيع<lb/>المتسلم الذي يقبض النقود، وتوجد الآن دفاتر قسائم للتبرعات وللاشتراكات بيد<lb/>الوكيل (صاحب هذه المجلة) وسائر الدفاتر بيد أمين الصندوق محمود بك أنيس،<lb/>وقد أذن مجلس الإدارة لكل منهما بالقبض. ومتى تألفت اللجان تعطى قسائم<lb/>أخرى، ويعلن ذلك في الجرائد.<lb/>***<lb/>(جمعية الرابطة الإسلامية)<lb/>كانت شبهة الشيخ عبد العزيز جاويش إذ طعن في مشروع الدعوة والإرشاد<lb/>في بدء السعي؛ لتكوينه أنه عمل سري لا يعرف أعضاؤه ولا قانونه. وقد راجت<lb/>هذه الشبهة في سوق من لا يميزون بين الشبهة والحجة، ولا بين البرهان<lb/>والسفسطة، إلى أن ظهر قانون الجماعة، وعرف أعضاؤها. ثم علمنا أن للشيخ<lb/>عبد العزيز جاويش جمعية اسمها جمعية الرابطة الإسلامية، ينشر دعوتها في<lb/>تلاميذ المدارس المصرية، وتجبى نقودها منهم في كل شهر، ولا يعرف لها قانون،<lb/>ولا أعضاء، ولا أمين صندوق، فما هو مقصدها وأين تذهب الأموال التي<lb/>تجبى لها؟ وكيف يكلف أولئك التلاميذ بذل أموالهم، وهم لا يعلمون أين تذهب تلك<lb/>الأموال ولا على أي شيء تنفق؟ ومن أعطى منهم ما فرض عليه في كل شهر لا<lb/>يعطى وصولاً موقعًا باسم أحد ولا يختمه، وإنما يعطى ورقة صغيرة كبطاقة الثوب<lb/>عليها خاتم الجمعية، فإذا كان هذا المال يجبى لغرض صحيح شرعي، فلماذا<lb/>يستخفي مؤسس الجمعية به (إن كان هنالك جمعية) ؟ ولماذا جعل موردها خاصًّا<lb/>بالولدان الذين يسهل أن يقادوا إلى حيث لا يعلمون، دون الرجال الذين يبحثون<lb/>ويحاسبون؟ ولماذا يجعل نفسه غير مسؤول عما يأخذه من المال بعدم إمضاء<lb/>الأوراق والبطائق على الأقل؟ فعسى أن تكشف للجمهور هذه الغوامض.<lb/>* * *<lb/>(الماسون في جمعية الاتحاد ومجلة دين ومعيشت)<lb/>ذكر في الجزء الأول من هذه السنة أن زعماء جمعية الاتحاد والترقي<lb/>المشهورين من الماسون، وأن الماسونية قد راجت بسعيهم، وأنهم أسسوا لها شرقًا<lb/>عثمانيًّا رئيسه طلعت بك الذي كان ناظر الداخلية، وهو الآن رئيس فرقة الاتحاد<lb/>والترقي في مجلس المبعوثين، وتمنينا لو يكون تصرف طلعت بك في الماسونية<lb/>أحسن من تصرفه السيء في نظارة الداخلية، وأشرنا عن بعد إلى ما في رواج<lb/>الماسونية في رجال هذه الدولة الإسلامية من الخطر، ولم نشأ أن نشرح ذلك؛ لئلا<lb/>يلصق الناس عمل طلعت بك وأوليائه من زعماء جمعيته بالدولة العلية بسوء فهم أو<lb/>سوء نية؛ لما لهم من النفوذ في الحكومة الحاضرة.<lb/>وقد ترجمت مجلة (دين ومعيشت) الروسية ما كتبناه، وزادت عليه بسوء<lb/>النية أو سوء الفهم - الله أعلم - أن أركان الدولة والقائمين بأعمالها (جميعًا من<lb/>الخفير إلى السلطان) ماسونيون، وجعلت الماسونية في رجال الدولة مفضية إلى<lb/>هدم الدولة الإسلامية وتأسيس دولة ماسونية، وأظهرت الريب في خبرنا، وتكهنت<lb/>في استنباط الباعث عليه، وذكرت احتمال أن يكون غليان الدم العربي والعصبية<lb/>الجاهلية، ثم ذكرت ما يرد هذه التهمة التي لا موجب لذكرها مع حسن النية بقولها:<lb/>(إنها مخالفة لمسلكه وخطته وهو الجامعة الإسلامية) ثم قالت ما ترجمته:<lb/>فإن كان في أعضاء الاتحاد والترقي وعلى الأخص طلعت بك حمية إسلامية،<lb/>فليردوا وليكذبوا أقوال المنار، وإن سكتوا يكون المنار صادقًا بالطبع.<lb/>(المنار)<lb/>إننا نبادل مجلة دين ومعيشت، وإن كنا لا نقرأها ولا نعرف لغتها؛ لما في<lb/>المبادلة بين أرباب الصحف من الفوائد والصلة المعنوية باستمداد بعضهم من بعض،<lb/>كما نبادل الجرائد الهندية لأجل ذلك.<lb/>وقد ذكر لنا بعض أصحابنا وتلاميذنا الروسيين بعض تهافت هذه المجلة في<lb/>المسائل الدينية، والرد على المنار في بعضها، وأن غايتها تعويق إخواننا مسلمي<lb/>التتار عن الترقي المدني والديني، ولم نكن نرى أن هذه المجلة مما يعنى بالرد<lb/>عليها؛ لأن وجود مثلها في هذا العصر مما تقتضيه طبيعة الاجتماع، وصدها<lb/>المسلمين عن الترقي، ومحاولتها إبقاءهم على الجمود، وحبسهم في مضيق أوهام<lb/>بعض المؤلفين في القرون المتوسطة والأخيرة المظلمة، لا يخلو من فائدة؛ لأن من<lb/>طباع البشر أن ينقسموا في كل أمر عام يدخلون فيه إلى ثلاثة أقسام: قسم يغلو في<lb/>طلب الانسلاخ من القديم والإيغال في الجديد؛ وهم أهل الإفراط. وقسم يغلو في<lb/>مقاومة كل جديد والمحافظة على كل قديم؛ وهم أهل التفريط. وقسم يسددون<lb/>ويقاربون، فيهدون إلى ترك الضار من القديم واقتباس النافع من الجديد بالتدريج؛<lb/>وهم الأمة الوسط. ومجلة دين ومعيشت لسان حال أهل التفريط في مسلمي روسية،<lb/>وفائدتها مقاومة أهل الإفراط؛ ليكون كل منهما ممهدًا لأهل العدل والاعتدال فيما<lb/>يدعون إليه من الأمر الوسط الذي هو خير الأمور.<lb/>كنا نظن أن أصحاب هذه المجلة يكتبون ما يكتبون من خطأ وصواب بحسن<lb/>النية، ولكن لم يظهر لنا شيء من حسن النية في خوضهم بذكر مسألة العصبية<lb/>الجاهلية، وهم يعلمون أنهم لا يقدرون أن يجمعوا من كل ما عرفوه من الكتب<lb/>والصحف في إنكار هذه العصبية والتشنيع على أهلها مقدار ما يوجد في مجلد<lb/>واحد من مجلدات المنار الأربعة عشر، ولا في إيهامهم قراء مجلتهم أننا قلنا: إن<lb/>رجال الدولة كلهم من الماسون من السلطان إلى الخفير (سبحانك هذا بهتان عظيم)<lb/>وإنما عزونا ذلك إلى بعض زعماء الجمعية، ونعني بهم طلعت بك ورحمي بك<lb/>وناظم بك وجاويد بك وجاهد بك وأضرابهم.<lb/>ما أجهل أصحاب هذه المجلة بأحوال الآستانة وتلك الجمعية؛ إذ اقترحوا على<lb/>طلعت بك تكذيب المنار، قد يسهل على طلعت بك أن يكذب الصحف فيما هي<lb/>صادقة فيه من الأمور التي لا يعرفها كل أحد في العاصمة، كما كذب وقوع الشقاق<lb/>في حزب الاتحاد والترقي أخيرًا، ثم عرف عالم المدنية كله أن ذلك حق لا ريب<lb/>فيه، ولكن لا يسهل عليه أن يكذب خبر المنار في مسألة الماسونية؛ لأنه أشهر من<lb/>نار على علم؛ ولأن طلعت لا يرى رأي أصحاب تلك المجلة في وجوب البراءة<lb/>من الماسونية.<lb/>قالوا: إذا لم يكذب طلعت بك أو جمعيته المنار في هذا الخبر، تعين أن<lb/>يكون صادقًا، فها هم أولاء لم يكذبوه، بل قد صدقه طلاب الإصلاح منهم<lb/>المقاومون لأولئك الزعماء، فقرروا إبطال المحافل الماسونية من العاصمة، فما<lb/>يقول أصحاب (دين ومعيشت) بعد هذا؟ ألا فليعلم أصحاب هذه المجلة أن<lb/>صاحب المنار مسلم، قد ربى نفسه على الصدق، حتى كان في أيام طلب العلم<lb/>يقول لأشد إخوانه صحبة له: إذا حفظت علي كذبة واحدة في جد أو هزل، فلك<lb/>حكمك في {فَلْيَتَّقُوا اللَّهَ وَلْيَقُولُوا قَوْلاً سَدِيداً} (النساء: 9) ولا يكونوا ممن قيل<lb/>فيه:<lb/>إذا ساء فعل المرء ساءت ظنونه <gap resp="#org_MS"/> وصدق ما يعتاده من توهم<lb/>* * *<lb/>(دار السلطنة)<lb/>يحسب الناس للفتن الداخلية في دار السلطنة حسابًا، ويظنون أن زعماء<lb/>جمعية الاتحاد والترقي الذين غُلبوا على زعامتهم بفوز المصلحين بمطالبهم العشرة،<lb/>لا بد أن يجمعوا كيدهم، ويكروا على المخالفين لهم كرة شديدة بدعوة حماية<lb/>الدستور مما يسمونه الارتجاع. أما نحن، فنرجو أن تكون هذه العاصمة آمن ما<lb/>كانت من الفتن الداخلية، وأبعد عن المخاوف الاستبدادية والارتجاعية، ذلك بأن<lb/>زعماء جمعية الاتحاد والترقي المغلوبين على زعامتهم ومقاصدهم، أولو ذكاء وفهم،<lb/>واستفادوا بمصارعة الحوادث وتكرار التجارب خبرة وعبرة، فلا بد أن يكونوا قد<lb/>عرفوا خطأهم كله أو بعضه، وأقله أن يكونوا قد اعتقدوا أن دولة عريقة في<lb/>الإسلام وارثة لمقام الخلافة الإسلامية، لا يمكن أن تدور رحاها على قطب<lb/>الماسونية، وأن العناصر العثمانية لا يمكن إدغامها في العنصر التركي. وإنما<lb/>الممكن هو ائتلافها معه بإقامة الدستور، فإن لم يكونوا قد علموا هذين الأمرين،<lb/>فهم يعلمون أن إخوانهم الذين قاموا بأمر الإصلاح في حزب الجمعية وأنصارهم<lb/>والموافقين لرأيهم من الضباط وغيرهم، لا يمكن اتهامهم بمقاومة الدستور، إذا<lb/>وكل الأمر إلى جاهد بك، فهو لا يخجل من اتهام صادق بك أبي الدستور ومثل<lb/>طاهر بك المبعوث بالارتجاع، وقد علم القراء أن صادق بك أبو الدستور،<lb/>وليعلموا أيضًا أن طاهر بك هذا هو صاحب العدد الأول (برنجى نومرو) في<lb/>جمعية الاتحاد والترقي، ولكن رحمي بك ذا الروية والأدب العالي، والدكتور ناظم<lb/>بك ذا الدهاء والتدبير الدقيق، وطلعت بك وجاويد بك صاحبي الذكاء والفطنة؛<lb/>هؤلاء الرؤساء العاملون لا يقدمون على ما يقدم عليه مثل جاهد بك ولا نظن فيهم<lb/>أنهم يرضون بتعريض الدولة للخطر؛ لأجل استعادة زعامتهم والإصرار على<lb/>مقاصدهم، فالعاصمة في أمان، والدستور على أحسن ما كان إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p295"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2411.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة مقالات المسلمون والقبط</head>
               <lb/>
               <lb/>اقترح علينا أن نطبع مقالات (المسلمون والقبط) في كتاب على حدتها؛<lb/>ليسهل تعميم الذكرى بها، ففعلنا وجعلنا لها هذه المقدمة.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَلاَ تُجَادِلُوا أَهْلَ الكِتَابِ إِلاَّ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِلاَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ وَقُولُوا<lb/>آمَنَّا بِالَّذِي أُنزِلَ إِلَيْنَا وَأُنزِلَ إِلَيْكُمْ وَإِلَهُنَا وَإِلَهُكُمْ وَاحِدٌ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ} (العنكبوت: 46) .<lb/>الإسلام دين الرحمة والعدل، والعلم والعقل. فأما حكومته الإسلامية المحضة<lb/>كحكومة الخلفاء الراشدين، ومن كان أقرب إلى سيرتهم كعمر بن عبد العزيز<lb/>وصلاح الدين، فهي حكومة لم ير البشر لها مثالاً بأعينهم، ولا في تواريخ من قبلهم<lb/>في الجمع بين الرحمة والعدل وحرية الدين والعلم والعمل لمن فتح المسلمون<lb/>بلادهم.<lb/>وأما حكومات من دون أولئك الكملة من المسلمين التي نشكو نحن من بعض<lb/>ملوكها ونصفهم بالظلم، فقد كان ظلمهم وشرهم فيها دون ما عرف من ظلم غيرهم<lb/>من فاتحي الملل الأخرى، ولهذا انقرضت جميع الملل والأديان من البلاد التي غلب<lb/>النصارى أهلها كأوربة، وبقيت الملل والمذاهب في الممالك التي فتحها المسلمون<lb/>إلى هذا الزمن الذي تغيرت فيه طبيعة العمران، وصار من المتعذر على الأقوياء<lb/>إكراه أهل الدين على ترك دينهم بالقوة القاهرة، أو إبادتهم كما عامل مسيحيو<lb/>أوربة الوثنيين في عامة البلاد والمسلمين في الأندلس وفرنسة.<lb/>كان المسلمون في كل أيام قوتهم وسلطانهم، ينوطون الكثير من أعمال<lb/>حكومتهم بغيرهم من أهل البلاد التي فتحوها، مع السماح لهم بأن يتحاكموا إلى<lb/>رؤسائهم في جميع القضايا التي لا يحبون أن يتحاكموا فيها إلى المسلمين، فكان لهم<lb/>حكومة خاصة بهم في البلاد الإسلامية وحكومة مشتركة بينهم وبين المسلمين. كل<lb/>هذا من فضل الإسلام وتسامحه، ولا يزال يعترف بذلك المخالفون لنا: بعضهم<lb/>يعترف به عملاً باستقلال فكره واحترام اعتقاده [1] ، وبعضهم لإقامة الحجة علينا<lb/>في بعض الأوقات كما وقع من بعض القبط في هذه الأيام.<lb/>وكان المسلمون يبذلون المعاملة الحسنى لمن يدخل بلادهم من المخالفين،<lb/>ويعبرون عنهم بالمعاهدين والمستأمنين، ويعبرون عن الداخلين في حكمهم بأهل<lb/>الذمة؛ أي الذين حفظت حقوقهم بذمة الإسلام، والوصايا النبوية بالجميع كثيرة<lb/>مشهورة.<lb/>لولا الدين الإسلامي لما عرفت العرب الفاتحة تلك الرحمة والعدل والتسامح<lb/>التي هي زينة التاريخ، فللدين الإسلامي الفضل في ذلك، ولم تكن تلك القسوة من<lb/>الأوربيين (ولا سيما في أسبانية التي جعلها المسلمون جنة أوربة) خالية من حجة<lb/>دينية لرؤساء الدين، فإنهم كانوا يرجعون إلى التوراة التي هي أصل المسيحية في<lb/>مثل هذه الأحكام دون ظواهر بعض نصوص الإنجيل في الرحمة.<lb/>جاء في الفصل العشرين من سفر تثنية الاشتراع (10 حين تقرب من مدينة<lb/>لكي تحاربها استدعها إلى الصلح 11 فإن أجابتك إلى الصلح، وفتحت لك، فكل<lb/>الشعب الذي فيها يكون للتسخير ويستعبد لك 12 وإذا لم تسالمك بل عملت معك<lb/>حربًا فحاصرها 13 وإذا دفعها الرب إلهك إلى يدك، فاضرب جميع ذكورها بحد<lb/>السيف 14 وأما النساء والأطفال والبهائم وكل ما في المدينة، كل غنيمتها فتغتنمها<lb/>لنفسك، وتأكل غنمية أعدائك التي أعطاك الرب إلهك 15 هكذا تفعل بجميع المدن<lb/>البعيدة عنك جدًّا، التي ليست من مدن هؤلاء الأمم 16 وأما مدن هؤلاء الشعوب<lb/>التي يعطيك الرب إلهك نصيبك، فلا تستبق منها نسمة ما) .<lb/>ههنا تأمرهم التوراة بإبادة جميع الأحياء المغلوبة حتى النساء والأطفال والبهائم، وفي الفصل 33 من سفر العدد الأمر بطرد سكان الأرض التي يقدرون عليها، حتى<lb/>لا يبقى منهم أحد. كأن هؤلاء هم الذين يعجزون عن إبادتهم بالسيف. كل ما سمح به<lb/>المسلمون ومنحوه لغيرهم في أيام قوتهم فضلاً وإحسانًا صار في أيام ضعفهم حقوقًا<lb/>وامتيازات للأقوياء من الأجانب، يميزون به أنفسهم على المسلمين في ديارهم،<lb/>ويؤيدونه بالقوة ولا يعدونه فضلاً للمسلمين، ولا تسامحًا من الإسلام.<lb/>هذا شأنهم فيما بقي للمسلمين من البلاد، وأما ما أخذوه من المسلمين فصار<lb/>ملكًا لهم أو جعلوه تحت حمايتهم، فلم يبقوا لهم شيئًا فيه من النفوذ ولا المشاركة في<lb/>السلطة ولا الحرية. ولكنهم أبقوا في بعض البلاد أشباحًا، حفظوا لها لقبها الأول،<lb/>وجعلوها رقية لنفوس العامة الجاهلة، حتى لا يشعروا بأنهم فقدوا ملكهم كما تشعر<lb/>الخاصة التي تسهل مراقبتها والسيطرة عليها، وليس لأمير منهم ولا سلطان ولا<lb/>نواب أن يستقل بالأمر في شيء ما.<lb/>ومنهم من لا يسمح له أن ينظر في ورقة ترسل إليه ولو من أقاربه إلا بعد<lb/>أن يقرأها الرقيب الأجنبي السائد على بلاده أو الحامي لها، ولا أن يجتمع بأحد<lb/>قريب ولا غريب إلا بحضرة الرقيب، وناهيك بتصرفهم في الأموال والأوقاف<lb/>والمساجد في بعض تلك البلاد.<lb/>ليس هذا بعجيب ولا غريب، فإن للقوة أن تتحكم في الضعف كما تشاء.<lb/>ولكن العجيب الغريب هو ما جرى عليه قبط مصر في هذه السنين الأخيرة، وما<lb/>وصلوا إليه في هذا العام من استضعاف المسلمين أشد من استضعاف الدول الكبرى<lb/>لهم.<lb/>أحسن المسلمون معاملة القبط من عهد الفتح إلى هذا اليوم إحسانًا لم يروا<lb/>هم ولا غيرهم مثله من فاتح قط، حتى إنهم على شكواهم من المسلمين في هذه<lb/>الأيام يقولون بألسنتهم ويكتبون بأيديهم: أن عمال الخلفاء الراشدين ومن بعدهم، قد<lb/>جعلوا كل أعمال الحكومة في أيديهم، وأنهم كانوا كذلك في عهد محمد علي باشا<lb/>ومن بعده، وأن أكثرها لا يزال في أيديهم، ثم أنهم الآن يدعون أنهم مهضومو<lb/>الحقوق؛ لأنهم محرومون من بعض الوظائف العالية التي هم أحق بها وأهلها، وأن<lb/>المسلمين ممتازون عليهم بها وبأمور أخرى؛ كتعليم الدين الإسلامي في المدارس،<lb/>وترك الحكومة العمل يوم الجمعة، وإنفاقها على المحاكم الشريعة. فيطلبون أن لا<lb/>يكون للمسلمين مزية ما في الحكومة الخديوية؛ لأنها في رأيهم ليست حكومة<lb/>إسلامية، وإنما هي حكومة مصرية فهم أحق بها؛ لأنهم أعرق في الجنسية<lb/>المصرية من سائر المصريين، فما هو في أيديهم منها يجب أن يبقى لهم؛ لأنهم<lb/>أخذوه بحق. وما بقي في أيدي المسلمين يجب أن يشاركوهم فيه؛ لأنهم احتكروه<lb/>بغير حق. وهذا الذي بقي في أيدي المسلمين من الوظائف هو منصب المديرية<lb/>ومأمورية المركز.<lb/>سمحت لهم الحكومة بتعليم دينهم في مدارسها، وهو ما لم تعمله حكومة في<lb/>أوربة ولا غيرها، فإذا جعلت يوم عيدهم الأسبوعي الديني (الأحد) شعارًا لها في<lb/>ترك العمل، وجعلت منهم مديرين ومأموري مراكز؛ عملاً بهذه الحجة التي يدلون<lb/>بها وهي أنها ليست إسلامية، فإنه يخشى أن يترتب على ذلك ما تخشى مغبته<lb/>وتسوء عاقبته من تعرض السلطان للدخول في ذلك باسم الخلافة، ومن مطالبة<lb/>المسلمين للحكومة برفع سيطرتها عن محاكمهم الشرعية، وأوقافهم ومعاهدهم<lb/>الدينية. ومن تهيج مسلمي الهند على الحكومة الإنكليزية إذا اعتقدوا أنها هي التي<lb/>أزالت الصبغة الدينية من حكومة مصر التي هي سياج البلاد المقدسة ومدخلها؛<lb/>ولذلك استنكر رجال الاحتلال مطالب القبط مع عطفهم الديني عليهم، كما استنكرتها<lb/>الحكومة.<lb/>أما مسلمو مصر وهم السواد الأعظم من أهلها، فكانوا غافلين عن سعي القبط<lb/>وتعصبهم غير مبالين به؛ لأنهم مغرورون بكثرتهم، وإن كانت كثرة تشبه القلة أو<lb/>تضعف عنها؛ لتخاذلهم وانحلال الرابطة التي توحد بينهم. وهذا هو الذي أطمع<lb/>القبط، فظنوا أنهم ينالون كل ما يطلبون من جعل السيادة في هذه الحكومة خالصة<lb/>لهم من دون المسلمين. ولا أضرب لهم المثل الذي ضربه لهم بعض الناس (لا<lb/>تطعم العبد الكراع فيطمع في الذراع) بل أقول: هذا شأن الأقوياء بالاتحاد مع<lb/>الضعفاء بالتفرق والانقسام.<lb/>رأت القبط أن تهاجم المسلمين من أضعف جانب فيهم، وهو رميهم بالتعصب<lb/>الديني وبغض القبط وسائر المسيحيين، وظلمهم وهضم حقوقهم، واتباع خلفهم في<lb/>ذلك إثر سلفهم.<lb/>جردوا هذا السلاح في وجوه المسلمين، فذعروا وصبروا على ما لم يتعودوا<lb/>من إهانة القبط لهم جهرًا بما ينشر في الجرائد، فقالت القبط: إنهم ماتوا فلا خوف<lb/>من مدافعتهم، فلتظهر وحدتنا في مطالبنا وقد فعلوا.<lb/>ألف المؤتمر القبطي فحضره <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1150" change="#d3e146">1150</tei:date> مندوبًا عن القبط، يحملون 10500<lb/>توكيلاً عن إخوانهم في القطر المصري كله، وافتتح المؤتمر مطران أسيوط التي<lb/>سماها بعضهم عاصمة القبط، فأحدث هذا المؤتمر دويًّا في مصر أيقظ المسلمين<lb/>ودعاهم إلى تأليف مؤتمر مصري حقيقي؛ للنظر في الحال الاجتماعية العامة،<lb/>وتمحيص مطالب القبط وتحسين أمور المسلمين أو المصريين.<lb/>ما كان يخطر في بال القبط أن المسلمين يتجرءون على عقد مؤتمر لهم، ولا<lb/>أن الحكومة تسمح لهم به إذا شاءوه، فصرحوا بأن الحكومة هي التي أوحت إليهم<lb/>بعقده، وأرادوا أن يخيفوا الحكومة بمثل ما أخافوا به الأمة، فأنشأوا يطعنون في<lb/>الوزارة ويرمونها بالتعصب الديني وتحريض المسلمين عليهم، ويرجفون بأن<lb/>(المسيحية تتعذب) ؛ ليحرضوا كل من في مصر من النصارى على المسلمين،<lb/>وحاولوا أن يحملوا نصارى السوريين على عقد مؤتمر لهم فخابوا؛ لأن القبط<lb/>يعجزون عن العبث بالسوريين واستخدامهم لأهوائهم.<lb/>وأما دسائسهم في إنكلترة فقد ظهرت لكل أحد، ولكن لم تغن عنهم شيئًا؛<lb/>لأنها مبنية على التهم الباطلة التي كذبتها سيرة المسلمين الهادئة الساكنة.<lb/>لقد سرتني هذه الحركة القبطية؛ لأنها وسيلة لاختبار حياة المسلمين،<lb/>وسيكون المؤتمر المصري هو الذي يظهر هذه الحياة ودرجتها، فإذا نجح المؤتمر<lb/>وانجلى عن حياة في المسلمين، فلا يسوءني أن تنال القبط ما يقول بعض المعتدلين:<lb/>إنه هو الحق الوحيد من مطالبها؛ وهو جواز أن يكونوا رؤساء إدارة كما صار<lb/>رؤساء للمحاكم ولغيرها من المصالح. وإذا خاب الأمل (لا سمح الله) في هذا<lb/>المؤتمر فلا أسف على شيء آخر يفوت.<lb/>كتب الناس في المسألة؛ لأنها أهم ما يكتب فيه بمصر الآن، فألقيت دلوي<lb/>بين الدلاء وكتبت مقالاً طويلاً في فصول متعددة نشرتها في المؤيد والمنار. قصدت<lb/>بها مجادلة أهل الكتاب بالتي هي أحسن كما أمر الله عز وجل، ولا أحسن من بيان<lb/>سنة الاجتماع في هذه المسائل والتمييز بين حقها وباطلها؛ ليزداد الباحثون بصيرة<lb/>في بحثهم، وتنبيه المسلمين إلى الاجتماع والتعاون على ما ينفعهم في دينهم ودنياهم<lb/>ولا يضر سواهم، ولأجل أن تكون مقدمة لبيان رأيي فيما يجب أن يقوم به المؤتمر<lb/>من الخدمة العامة لهذه البلاد.<lb/>بلغ هذا المقال من التأثير في نفوس المسلمين فوق ما كنت أظن، واقترح<lb/>علي كثير من الكبراء والدهماء أن أطبعه في رسالة على حدته فأجبت، وها هو ذا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع كتاب الإسلام والنصرانية، وخطبة موسيو رينيه ميليه في مؤتمر أفريقية الشمالية بباريس في (ص 818) من مجلد المنار الحادي عشر.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2412.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
