<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_4-i_3" next="oclc_1588981-v_4-i_4.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_4-i_2.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><tei:persName xml:id="pers_TG"><tei:forename>Till</tei:forename><tei:surname>Grallert</tei:surname></tei:persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_4-i_3.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_4-i_3.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e298" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318">1318</date><date calendar="#cal_gregorian" xml:lang="ar" when="1901-03-21">21 مارس 1901</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</tei:change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e291" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e298" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e288" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><tei:change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e274" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <tei:gi>publicationStmt</tei:gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att>s for every element that is a descendant of <tei:gi xml:lang="en">tei:text</tei:gi> and had no existing <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en"><seg type="mixedContent"><seg type="text">Marked up dates by automatically wrapping all </seg><tei:list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</tei:gi> node </tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list><seg type="text"> in a </seg></seg><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</tei:gi> with the appropriate <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</tei:att> and <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e148">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e151">titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e159">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e162">titles</gi>s without such references based on  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e165">biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_3.d2e168">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e170">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e176">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e179">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e185">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e187">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e189">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e193">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e195">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e199">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e203">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e206">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e209">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_6.d2e213">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e215">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_8.d2e222">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e225">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_8.d2e229">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_10.d2e231">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_11.d2e237">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_12.d2e240">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_10.d2e244">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e249">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P823.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e251"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e252"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e254">
            غرة ذو الحجة - هـ131821 مارس 1901
            
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218 #d2e120" xml:lang="ar" when="1901-03-21" xml:id="date_3.d2e264">21 مارس 1901</date>م
   


         
         
               


         
         
               


         
         
               


         
         
               


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_5.d2e1592">التعليم الفطري والمدارس [1] (المكتوب 48) من أراسم إلى هيلانة في 15 أغسطس سنة 185. لو أني عُهِدَ إليّ ببناء مدرسة كبرى للناشئين في أمة من الأمم العظيمة، لبذلت وسعي في أن أبث في جدرانها من العلم روحًا وعقلاً. ذلك لأن القائمين على التعليم لم يزالوا في سبات من الغفلة عما كان لمعاهدة التربية من التأثير في خيال المتعلمين خصوصًا في سنيهم الأولى، ولقد كان القدماء أنفذ منا إدراكًا في سر التعليم بالمشاهدة، وجروا في ذلك على نواميس الفطرة الإنسانية الحقة. ليست المعابد والبِيع عند جميع الأمم إلا مدارس اتخذها الكهنة والقسيسون في الأديان القديمة والحديثة صحفًا لمجموع عقائدهم ومذاهبهم، بما وجدوه لذلك من الوسائل الكبرى في فن العمارة، ونحت التماثيل، وصناعة التصوير، وبقاء العبادات إلى الآن يدلنا على درجة انتقاش الرموز والصور الاعتقادية في أذهان العامة؛ فإن مخترعات الخيال التي يبرزها الرسم للوجود الخارجي في صور فخيمة تبقى شائعة بين الناس بعد فناء الفكرة التي أنتجتها بعدة قرون، يشهد لذلك بقاء مظاهر المعتقدات الجمادية، مع أن الأمم قد كفت من عهد بعيد عن توهم أنها لا تزال على عادتها في عبادتها. إذا كنا قد رفعنا هياكل للآلهة الباطلة كالحرب والروع والظفر بالأعداء وجميع بلايا الإنسان ومصائبه، فما لنا لا نرفع للعلم هيكلاً؟ وأي كلفة في هذا العمل على أمة عظيمة؟ لا يقال: إن أول عائق دونه هو قلة المال وغلاء المواد اللازمة لإقامته؛ لأني أرى أننا في غنى عن الذهب والمرمر والخشب النفيس، وفي مقدورنا أن لا نتعرض في إنشائه لشيء من صنوبر لبنان، ولا من نفائس المعادن التي تم بها العظم والجلال لهيكل سليمان؛ فإن في الجبس، بل في الورق المقوى غناء عن ذلك كله في سبيل التربية، إذا وجد له أناس صُنُع اليدين يهيئونه ويستخدمونه في الدلالة على المعاني، وقد أصبح اليوم من الميسور تحصيل أهم مثل الأشياء الخلقية والصناعية بنفقات زهيدة، وذلك بفضل ما اخترع من إفراغ صب المواد في القواليب، وإن فيما يوجد بمعاهد التمثيل عندنا من تماثيل الزينة وصورها لبرهانًا ناطقًا بأن في قدرة المصور أن ينقل الرائي إلى رومة [2] وأثينا [3] ومنفيس [4] ببعض جولات يتحرك بها قلمه، وبشيء من المغالطات البصرية؛ لأنه متى أتقن تمثيل ما يمثله من الأشياء في شكله ولونه، كاد أن يُحْدِث في الخيال ما يُحْدِثه أصله من الأثر، فلا عبرة بالمادة، وبما يُتخذ من الوسائل لبث الروح فيها ما دامت الصورة تنبه المشاعر وتؤدي إلى العقل معنى صحيحًا لما يُراد تعريفه إياه. كل دين إذا استكنهناه رأيناه يرجع إلى فهم ما ذهب إليه أربابه من الآراء في خلق العالم ونظامه؛ لكن فهم هذه الآراء هو في الغالب غاية في الصعوبة، وإنه لولا الاستعانة بالرموز في إدراكها لنبت عنها عقول الكافة نبوًّا كليًّا، وأما الهيكل الذي أقصد رفعه للعلم، فهو معرض تتجلى فيه الحوادث على الناشئين، بل هو تاريخ حي محسوس للعالم الذي يعيشون فيه مواده كلها موجودة؛ لكنها متفرقة فيما عندنا من المتاحف والمكتبات والمجموعات، ونحن عنها غافلون، فليس من الحق أن يُكَلَّف اليافع بالتماسها في أماكنها؛ لأن ما في هذه الأماكن من العظام النخرة، والحيوانات المصبرة، وجذاذ الأوثان المكسرة؛ إنما يفيد العلماء، وأما الأحداث فاللازم لإفادتهم إيجاد مشهد تجتمع لهم فيه المُثل الحية الكبرى للإنسان وغيره من المخلوقات على صورة جاذبة لنفوسهم. هذه معارضنا العامة التي تقام في باريس ولوندرة قد تعلم منها الجهلة (وهم في كل أمة سوادها الأعظم) من مناشئ الصناعة وتوزع الأجيال على سطح الأرض، وأحوال الترقي في الأمم المختلفة أكثر مما يتعلمونه من جميع الكتب التي وضعت في التدبير السياسي وتقويم البلدان، فكيف إذا عزَّزت مشاهدة الأشياء، وكملت بتعليم خاص؟ تلك المعارض لا يتسنى إقامتها مسانهة، وهي فوق ذلك لا تحتوي إلا على طائفة من الوقائع والأمور المخصوصة، وإذا كنت قد نوهت بها؛ فإنما قصدت بذلك أن أبين لك ما يعود على الأحداث من الفائدة، إذا أقيم لهم معهد آخر للعلوم تمثل لهم فيه صورها. أصبح علم الكرة الأرضية خلوًا مما يستميل نفوس المتعلمين مورثًا للسآمة والضجر بمين ما رسمناه له من الخرائط وألفناه فيه من الكتب، أفلا يكون الحال على خلاف ذلك لو أن هذه الخرائط استعيضت بقماش تصور عليه الأرض وما فيها تصويرًا إذا جال النور في أرجائه ضاعف مغالطة بصر الطفل، فخيَّل له أنه على الجانب الآخر للمحيط مثلاً؟ وليس يلزم لذلك إلا مصور صادق في عزيمته باذل نفسه من أجل البلوغ إلى غايته. قام بفكر أمريكي شجاع اسمه جون بانفارد يومًا من الأيام أن يصور مجرى نهر المسيسبي [5] ، فركبه وحده في قارب مكشوف مصرًّا على إنفاذ فكره، غير مبالٍ بما كان يعترضه من الصعوبات الكثيرة، ويعتريه من الآلام الشديدة، فيبست يداه وخشنتا بسبب استعمال المجذاف، واحترق جلده بحر الشمس، فصار عما قليل كواحد من هنود أمريكا في لونه، وقضى أسابيع كاملة، بل شهورًا لم يصادف فيها إنسانًا يكلمه، ولم يكن له رفيق سوى قرينته، بلى كانت هذه الرفيقة تتكلم بأعلى صوت كلامًا حقًّا لا خطأ فيه يُفْهِم بعض طيور النهر والأجمة، وكان يخرج في كل مساء من قاربه إلى البر ويوقد نارًا، فيشوي عليها ما يصطاده، ثم يرقد ملتفًّا في غطائه مكفئًا فوقه القارب؛ ليكون له جُنة دون الحيوانات الوحشية، وسقفًا يقيه طل الليل، وكان عند شروق الشمس يهب من نومه ويمضي عامة يومه في اجتياز النهر من شاطئ إلى آخر على التوالي طلبًا لمنظر جديد، فكان يسترعي طرفه في مكان خليج عميق، وفي آخر أسراب من الطيور، وتستلفته في ثالث جزيرة صغيرة علتها خضرة نضرة، وهو لا يفتر عن تسويد ما يلاحظه فلم يغادر شيئًا مما يستحق التصوير إلا رسمه خطفًا واختلاسًا، ولما فرغ من تقييد إشاراته وملاحظاته اتخذ له في المدينة المسماة لويسفيل بولاية كنتوكي [6] بيتًا من الخشب، حيث أنشأ يصور ما قيده على القماش وما كان أطوله، فقد بلغ ذرعه ثلاثة أميال. لا شك في أن ذلك المصور كان أهلاً لأن يأتي بطرفة من الطرف، وإن كان رسم مناظر المسيسبي ليس في الحقيقة إلا حكاية صادقة لسفره خطها قلم الرسم خطًّا بطيئًا، ونحن على كل حال نرجو الله سبحانه أن يقيض لنا من يحتذي مثال جون بانفارد من المصورين، وأن يهبهم من الإقدام والإخلاص للعمل ما وهبه؛ فإنه لو تحقق ذلك لأصبحنا بسطح الكرة التي نسكنها أعلم مما نحن الآن بكثير. وليت شعري: أي مانع يحول دون إنفاذ عمل كهذا يكون تاريخًا للأرض ومن يقطنها من الأمم؟ ربما قيل: إن ذلك هو ما يقتضيه من إنفاق المال الكثير. فأقول: هذا مُسَلَّم؛ ولكنا ننفق في تبديل سلاح بآخر، أو طريقة من طرق القتال بغيرها أو في بناء بارجة، أو إقامة حكومة جديدة متوسطة مدة بقائها ثمانية عشر شهرًا على الأكثر - أضعاف ما تقتضيه منا طريقة التربية المؤسَّسة على نواميس الفطرة الإنسانية. لا شأن لنا في ذلك، وعلينا التسليم والامتثال؛ فإن هيكلاً كالذي وصفته تتجلى فيه الوقائع والمعاني إنما هو صورة من صور الخيال لا وجود له في الخارج ولن يوجد بلا شك، فيجب علينا إذن بناؤه في المستقبل في ذهن (إميل) بمواد أخرى اهـ. (<title change="#d5e207 #d2e120" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981" xml:id="title_7.d2e1780">المنار</title>) إن ما قاله المؤلف في الأديان غير مُسَلَّم على إطلاقه، ويظهر أنه لم يطلع على الدين الإسلامي الذي هو دين الفطرة، والمرشد إلى سنن الفطرة في التربية والتعليم، وإن كان يستنير بأشعة شمسه من حيث لا يشعر. ((يتبع بمقال تالٍ))   
            </note>
            


         
         
               ملكة الإنكليز

                
                تقدم في الجزء الثاني والثلاثين من السنة الثالثة ذكر مولد هذه الملكة العاهلة ونشأتها وجلوسها وتتويجها وزواجها، ونلم هنا بباقي سيرتها. أخلاقها ودينها: تقدم في مطاوي الكلام ما يُشْعِر بدماثة أخلاق الملكة فيكتوريا وتهذيبها، ويُؤْثَر عنها شدة التمسك في مذهبها البروتستانتي؛ ولكنها كانت تُظهر الاستياء من التحامل على رعاياها الكاثوليك، ومما يُؤثر عنها في المحافظة على يوم الأحد أن أحد الوزارء أراد أن يعرض عليها أوراقًا ذات بال في مساء السبت، فرأى الوقت يضيق عن النظر فيها، فاستأذنها بأن يحضر لعرضها في صباح اليوم التالي فقالت: إن غدًا الأحد يا حضرة اللورد. فقال: إن مصلحة البلاد لا تسمح بالتأجيل. قالت: إذن لا بأس. وفي صبيحة ذلك اليوم حضر ذلك الوزير سماع الوعظ في الكنيسة مع الملكة كعادة أمثاله، وكان الوعظ في (الواجب على المسيحي يوم الأحد) فلما انتهى قالت الملكة للوزير: (هل أعجبك الوعظ؟) قال: كثيرًا يا جلالة الملكة. قالت: (لا أخفي عنك أنني أنا التي أوعزت إلى الخطيب بهذا الموضوع فعسى أن يؤثر كلامه فينا) ، ثم أمرته أن يحضر في اليوم التالي لعرض الأوراق ففعل، ويُؤثر عنها أنها قالت: (إن السر في عظمة إنكلترا هو الكتاب المقدس. وقالت: إن التجارة وحدها لا تجعل الأمة عظيمة وسعيدة، وإنكلترا إنما بلغت ما بلغت من العظمة والسعادة بمعرفة الإله الحقيقي) نعم إن الإنكليز أشد تمسكًا بالدين، وأقل تعصبًا على المخالفين من جيرانهم الفرنساويين، ولذلك تقدموا عليهم؛ ولكن البوير أشد تدينًا من الإنكليز؛ ولذلك انتصروا عليهم وقاووهم إلى الآن، ولا يزال الحرب بينهما سجالاً مع أنهم في الإنكليز كالشامة في جلد البعير، فليعتبر شبان المصريين الذين يتوهمون أن المدنية إنما تكون بالكفر والتعطيل، واتباع الشهوات البهيمية، والغرور بالزخارف الظاهرية. سياستها: الممالك إنما تنهض وترتقي برجالها ووزرائها المسؤولين المحنكين، ودولة إنكلترا أغنى الدول بالساسة، وقد رزقت الملكة فيكتوريا بأنصار منهم نهضوا بالبلاد في عهدها نهوض الأسود وهم: واللورد ملبرن، والسر روبرت بيل، واللورد جون رسل، واللورد بامرستون، واللورد بيكنسفيلد، وأرل دربي، وأرل إبردين، والمستر غلادستون، واللورد روزبري، واللورد سالسبري، هؤلاء هم الذين تولوا الوزارة الكبرى على عهدها، ولهم من سائر الوزراء والنواب والحكام أعوان وأنصار على شاكلتهم؛ لأنهم نتائج تعليم وتربية واحدة، ويظن كثيرون أن الملكة لم تكن إلا آلة صماء لا عمل لها بذاتها، ولا إرادة لها في حكومتها، والصواب أنها كانت تنظر الأشياء الكلية وتبدي رأيها فيها، ومن الشواهد على هذا أن اللورد ملبرن حاول إقناعها بالأدلة الخطابية بأن تُصَدِّق على مشروع مهم، وكان يخاف أن لا ينجح في ذلك، فنوه بأمر المشروع ما شاء أن ينوه، وقال: إنه يا جلالة الملكة عظيم الأهمية. فقالت له: (إن أعظم المسائل وأهمها عندي الآن هو أمر التوقيع على مشروع لم أقتنع به) . وقد اتسع عمران الدولة البريطانية على عهدها، فقد كانت مساحة البلاد الإنكليزية ومستعمراتها يوم تولت عليها 832<date calendar="#cal_gregorian" when="9000" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_5.d2e1909">9000</date> ميل مربع، وعدد سكانها 
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0168" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_6.d2e1915">168</date> مليونًا، وما تولت عنها إلا ومساحتها تزيد على 1125<date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_7.d2e1918">0000</date> ميل مربع، وسكانها يزيدون على <date calendar="#cal_gregorian" when="0400" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_8.d2e1923">400</date> مليون، وكان دخل الحكومة الإنكليزية حين وُليت 50 مليون جنيه من بلادها، و25 مليونًا من الهند، وبلغ قبل أن وَلَّت <date calendar="#cal_gregorian" when="0120" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_9.d2e1928">120</date> مليونًا من بريطانيا وحدها، ونحو 70 مليونًا من الهند، وثلاثين من أستراليا و20 مليونًا من سائر المستعمرات. وكان للملكة نفوذ شخصي عظيم في أوربا لكونها امرأة، ولكبر سنها، ولوشيجة الرحم المشتبكة بينها وبين أعظم ملوك الأرض كعاهل الألمان، وقيصر الروس، فكانت تحل بكتاب تخطه بيمينها ما لا تحله النفاثات في عقد السياسة منه بواقع الرجال، ولذلك يُظن أن بريطانيا قد فقدت بفقدها شمس المجد ونجم السعد، وأنها لن تكون بعدها كما كانت، والله علام الغيوب. * * * (تهنئة واستماحة) : نهنئ القراء الكرام بعيد النحر المبارك وبمناسبة العيد وترك عمال المطبعة العمل قبيل نصف الشهر لا يصدر منار نصف ذي الحجة فنرجوهم السماح. (وسام الافتخار المرصع) أنعم مولانا السلطان الأعظم أيده الله تعالى على أخلص المخلصين لذاته الكريمة عطوفتلو أحمد عزت بك العابد بهذا الوسام العلي الشأن الذي هو جدير به، فنهنئ عطوفته بذلك.   
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               البدع والخرافات

                والتقاليد والعادات 
                السنيون والشيعة في حمص كتب إلينا الأديب المهذب الحاج محمد طه السكاف الحمصي رسالةً مطولةً يشرح فيها أمورًا تقع في بعض القرى التابعة لحمص من الخلاف والنزاع والتفرّق والشقاق بين الفريقين الذين يدعون أهل السنة، والذين يدعون الشيعة، وذكر بعض المسائل الخلافية التي يكثرون فيها الجدال والمراء كمسح الرجلين في الوضوء، والمتعة، والمفاضلة بين الصحابة رضي الله تعالى عنهم، ومن أعجب ما ذكره قوله: إن العلماء في حمص يُكَفِّرُون الشيعة بمسألة مسح الرجلين، ويمنعون الناس من أكل ذبائحهم مع أنها مسألة اجتهادية، ويشهد لمذهب الشيعة فيها ظاهر القرآن؛ فإن إعراب {وَامْسَحُوا بِرُءُوسِكُمْ وَأَرْجُلَكُمْ} (المائدة: 6) على قراءة النصب بالعطف على المحل، أقرب من إعرابها على قراءة الجر بأن الأرجل مجرورة بالمجاورة، بل هذا غير معروف عن العرب في مثل هذا التركيب، ولا ينافي صحة المسح ثبوت الغسل في السنة؛ فإنه مسح وزيادة، ولذلك أرجحه بالعمل مع الاعتقاد بمقابله، وعهدنا بالعلماء الراسخين أنهم يتوقفون عن تكفير من يخالفهم في الأصول الدينية إذا كان متأولاً، وإن كان مما يكفرون به غير المتأول. وذكر الكاتب مسألة فظيعة جدًّا، وهي أن رجلين أحدهما الملازم مصطفى أغا والثاني أحمد بن علي الداغستاني شتماه ولعناه وضرباه على وجهه بالنعال، حتى كاد يموت؛ ذلك بأنهما اتهماه ببغض سيدنا الصِّدِّيق رضي الله عنه وشتمه، وما كان الصديق شتامًا ولا لعانًا ولا معتديًا ولا راميًا للناس بالبهتان، وقد كانا سألاه عن الصديق فذكره بالخير واستمطر له الرضوان من الرحمن، فلم يعبآ بقوله، ولكن بما نم عليه الفاسقون، ثم إنه ثبتت براءته عند القاضي الشرعي بعدما لبث في السجن سبعة عشر يومًا. هؤلاء الناس يزعمون أنهم على هدى الإسلام، وسنة النبي عليه الصلاة والسلام، الذي أُمر أن يخاطب عبادة الأصنام، بمثل {وَإِنَّا أَوْ إِيَّاكُمْ لَعَلَى هُدًى أَوْ فِي ضَلالٍ مُّبِينٍ * قُل لاَّ تُسْأَلُونَ عَمَّا أَجْرَمْنَا وَلاَ نُسْأَلُ عَمَّا تَعْمَلُونَ} (سبأ: 24- 25) ولولا هذه الطريقة الإلهية المثلى لما أَلَّفْتَ قلوبهم {لَوْ أَنفَقْتَ مَا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً مَّا أَلَّفْتَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ أَلَّفَ بَيْنَهُمْ إِنَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (الأنفال: 63) . هؤلاء المتحمسون المتعصبون وأمثالهم هم الذين فرَّقوا كلمة هذا الدين، وجعلوا أهله شيعًا حتى صار بأسهم بينهم شديدًا، وذهبت ريحهم، وخبت مصابيحهم، وتقوضت صياصيهم، وتمكن العدو من نواصيهم، وذاقوا مرارة الخلاف، وآن لهم أن يعودوا إلى الائتلاف، فعسى أن يكون العلماء أول من يسعى بجمع كلمة المسلمين ووحدتهم. *** بعض البدع في زيارة قبور الأولياء قال العلامة الآلوسي في باب الإشارة من تفسير سورة النور ما نصه: قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَدْخُلُوا بُيُوتاً غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّى تَسْتَأْنِسُوا وَتُسَلِّمُوا عَلَى أَهْلِهَا} (النور: 27) إشارة إلى أنه لا ينبغي لمن يريد الدخول على الأولياء أن يدخل حتى يجد روح القبول والإذن بإفاضة المدد الروحاني على قلبه المشار إليه بالاستئناس؛ فإنه قد يكون للولي حال لا يليق للداخل أن يحضره فيه وربما يضره ذلك. واطرد بعض الصوفية ذلك فيمن يريد الدخول لزيارة قبور الأولياء قدس الله تعالى أسرارهم، فقال: ينبغي لمن أراد ذلك أن يقف بالباب على أكمل ما يكون من الأدب، ويجمع حواسه، ويعتمد بقلبه طالبًا الإذن، ويجعل شيخه واسطة بينه وبين الولي المَزُور في ذلك، فإن حصل له انشراح صدر ومدد روحاني وفيض باطني فليدخل وإلا فليرجع. وهذا هو المعنيُّ بأدب الزيارة عندهم، ولم نجد ذلك عن أحد من السلف الصالح، والشيعة عند زيارتهم للأئمة رضي الله تعالى عنهم ينادي أحدهم: أأدخل يا أمير المؤمنين، أو يا ابن بنت رسول الله عليه الصلاة والسلام. أو نحو ذلك، ويزعمون أن علامة الإذن حصول رقة القلب ودمع العين، وهو أيضًا مما لم نعرفه عن أحد من السلف، ولا ذكره فقهاؤنا، وما أظنه إلا بدعة، ولا يعد فاعله إلا مضحكة للعقلاء، وكون المَزُور حيًّا في قبره لا يستدعي الاستئذان في الدخول لزيارته، وكذا ما ذكره بعض الفقهاء من أنه ينبغي للزائر التأدب مع المزور، كما يتأدب معه حيًّا كما لا يخفى. وقد رأيت بعد كتابتي هذه في (الجوهر المنظم في زيارة القبر المعظم) صلى الله تعالى على صاحبه وسلم لابن حجر المكي ما نصه: قال بعضهم: وينبغي أن يقف - يعني الزائر - بالباب وقفة لطيفة كالمستأذن في الدخول على العظماء. انتهى، وفيه أنه لا أصل لذلك ولا حال ولا أدب يقتضيه انتهى. ومنه يُعلم أنه إذا لم يشرع ذلك في زيارة قبره عليه الصلاة والسلام فعدم مشروعيته في زيارة غيره من باب أولى، فاحفظ ذاك، والله يعصمنا من البدع وإياك اهـ. *** الموالد جاء في <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e291">جريدة <title level="j" change="#d11e305" xml:id="title_8.d2e2116" ref="NA" resp="#xslt">الوطن</title></bibl> الغراء تحت هذا العنوان ما نصه: حضرات القراء أو المشتركين من عوام المسلمين وعلمائهم وفقرائهم وأغنيائهم، لا تتوهموا أني مسيحي أو إسرائيلي أو بوذي، لا وشرف الإسلام وذويه ما أنا إلا رجلاً مسلمًا (كذا) أبًا وأمًّا وجدودًا، قد كنت في شبيبتي جاهلاً، والشباب جنون لا أدري ما هو الدين ولا ما هي الفضيلة، كنت أغضب إذا أرشد العالم إلى الحقيقة، وأجاري الجهلاء في تسميته (فيلسوف) أي: غير مسلم حسب زعمهم، مع أن المعنى بضد ذلك، وأفرح وينتعش فؤادي من خزعبلات الجهلاء التي ما أضر العوام إلا الإصغاء إليها، ولا أوقف الدين في أحرج المواقف إلا تقاعس العلماء وتركهم هؤلاء الجهلاء يخوضون صفوف الدين، ويهددون حصونه بترهاتهم الكاذبة حتى مَنَّ الله عليّ بذرة من العقل، وأبلغني من العمر التاسعة والعشرين، وأرشدني إلى الطريق القويم، فذهبت إلى طنطا في المولد الرحبي هذا العام، ونظرت الموكب الذي يقوم به رجال الطرق والأشاير نظرة أفقدت حواسي من شر ما لاقيته من الخرافات التي أفضت بالدين الإسلامي في البلاد المصرية إلى هذه الدرجة، لقيت اللصوص والمتفقهين يذكرون الله بألسنتهم وعيونهم تتغازل مع النساء، وأفواههم ترسل واسع التقبيل إليهن. لقيت الفقهاء يرتلون آيات القرآن في الطريق، لقيت الطبل والزمر يشنفان الآذان، لقيت المغنيين ينشدون (عزيز حبك) ، و (كان عقلك فين) ، لقيت النساء حاملات أولادهن على أكفهن خلف المواكب يزغرتن كأن السيد يزف للختان أو للتأهيل. هل أصل الموكب يا حضرات العلماء كان كما نراه الآن؟ وهل كانت هذه الخرافات موجودة فيه في الزمن السابق، أم كان بخلاف ذلك؟ وهل هذه البدع من ضمن واجبات الدين والسيد محتاج إليها أم لا؟ أسئلة نوجهها إلى حضراتهم ونرجوهم الإجابة عليها، وعن الباعث لتغاضيهم عن إبطال هذه العادات الخبيثة حتى نكتفي مؤنة تضاحك الغير علينا ولهم جزيل الفضل اهـ بحروفه.
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 إسماعيل يسري 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 بالقرشية *** النعل المعبودة إن في مقام الشيخ الكلشني المشهور بالولاية نعلاً عتيقة منسوبة لهذا الشيخ، يعتقد عوام المصريين أن فيها سرًّا عجيبًا، وهي أن نقاعتها تطفئ نار العشق، وتُبَرِّد حرارة الغرام، وأنها على العاشقين برد وسلام، وأن لها فوائد أخرى، وهي دائمًا منقوعة في الماء، فيأتي النساء والرجال ويشربون من مائها للتبرك به، ومن كانت تتهم زوجها أو غير زوجها ممن يهمها شأنهم بالعشق تسقيه شيئًا من هذا الماء ولو بحيلة لا يشعر بها، كأن تجعل الماء الذي تجتلبه من نقاعة النعل في سقائه أو تمزجه بشرابه، سمعت هذا من كثيرين، وسأقصد مشاهدته بنفسي إن شاء الله تعالى، أما كون هذه عبادة فسيأتي بعد.   
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               تهنئة واستماحة

                
                نهنئ القراء الكرام بعيد النحر المبارك، وبمناسبة العيد وترك عمال المطبعة العمل قبيل نصف الشهر لا يصدر منار نصف ذي الحجة، فنرجوهم السماح.  
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               وسام الافتخار المرصع

                
                أنعم مولانا السلطان الأعظم أيّده الله تعالى على أخلص المخلصين لذاته الكريمة عطوفتلو أحمد عزت بك العابد بهذا الوسام العلي الشأن، الذي هو جدير به، فنهنئ عطوفته بذلك.  
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


            </body>
   </text>
</TEI>