<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="24" to="24" change="#d2e128">24</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3428.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ربيع الأول - 1342هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1923">نوفمبر - 1923م</date>
<pb
             n="n24-p733"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3429.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أسئلة في حقيقة الخمر والسبيرتو<lb/>وما يدخل فيه من أدوية وغيرها</head>
               <lb/>
               <lb/>(س28-23) من الأستاذ الفاضل مولوي محمد شفيق الرحمن في بُمْبي<lb/>(الهند) وهو صاحب الفتوى التي نشرناها ورددنا عليها في (ج 9 م 23) .<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي نستعينه وكفى. وسلام على عباده الذين اصطفى، أما بعد<lb/>فنظرًا إلى أمره تعالى العلماء بالبيان، ونهيه عن الكتمان، نرجو من فضيلة العلامة<lb/>الفهامة السيد رشيد رضا، وفقه الله لما يحبه ويرضى، سيد الأحرار، المدير<lb/>المسئول للمنار، أن يفيدنا الجواب الصواب، من الأسئلة المفصلة في ذيل هذا<lb/>الكتاب، فإننا قد عزمنا بعد المناظرات (لإحقاق الحق وإبطال الباطل، واتفاق<lb/>جمهور الفقهاء الأفاضل) على أن ننشر الفتوى مع ما لها وما عليها بقدر الضرورة<lb/>وبحسب الإمكان نشرًا {لَعَلَّ اللَّهَ يُحْدِثُ بَعْدَ ذَلِكَ أَمْراً} (الطلاق: 1) .<lb/>الأسئلة مع أجوبة المنار<lb/>(س1) هل الملحقان الطبيان المذكوران في الجزء الأول للمجلد الرابع<lb/>والعشرين من المنار يشهدان على دعْوَاكم أن السبيرتو ليس بخمر أو على خلاف<lb/>ذلك كما حقَّقْنَاه سابقًا، وسنزيد التحقيق لاحقًا؟<lb/>(ج) إن الملحقين المذكورين صريحان على إيجازهما وقصورهما في أن<lb/>السيبرتو يستخرج بالتطير من المائعات السكرية ومن المواد السكرية والنشوية ومن<lb/>القصب والخشب، وأنه كان في الابتداء يستخرج من النبيذ ولا يستخرج الآن منه<lb/>ولا من غيره من الخمور لغلائها ورخص المواد التي يستخرجونه منها، فهو مادة<lb/>سُمِّيَّة توجد في الخمر وغيرها حتى العجين المخمر، ولم يعده أحد من الأشربة<lb/>الخمرية ولا سمَّاه خمرًا ولا هو بنفسه مُعَدٌّ للشرب؛ لأنه مُحْرِقٌ، نعم إذا مُزِجَ<lb/>بغيره من الأشربة على نسبة مخصوصة يصير ذلك الشراب مسكرًا.<lb/>فالخمر عند الحنفية ومن وافقهم من علماء اللغة هي: عصير العنب إذا اشتد<lb/>وغلا وقذف بالزبد، وما عدا هذا من المسكرات ليس بخمر عندهم، ولا له كل<lb/>أحكام الخمر، ومقلدة الحنفية هم أكثر مسلمي الهند والترك والصين وما جاور هذه<lb/>الشعوب. ونحن وإن كنا نرجِّح ما عليه سائر علماء الشرع واللغة وهو أن كل<lb/>شراب مسكر خمر، لم يثبت عندنا أن السبيرتو من الأشربة، ولو ثبت أنه من<lb/>الأشربة لسميناه خمرًا، على أننا نعتقد أن شربه محرم على كل حال إن أمكن؛<lb/>لأنه ضار بل قاتل، ولكننا لا نعتقد أن الخمر نجسة، ولا أن كل ما فيه عنصر من<lb/>عناصر الخمر من طعام وشراب وداء وصبغ ودهان وطلاء يكون محرم الاستعمال،<lb/>فصبغة اليود من الأدوية وطلاء الخشب المسمى (بالبوية) والعجين المختمر لا<lb/>يسمى شيء منه خمرًا لغة ولا عرفًا ولا شرعًا لا على مذهبنا الذي هو مذهب أهل<lb/>الأثر وفقهاء الحديث ولا على مذهب أهل الرأي كالحنفية ولا في عرف أهل الطب<lb/>والصيدلة. فالخلاف بيننا وبينكم في تسمية السبيرتو خمرًا أو عدم تسميته لفظيٌّ لا<lb/>شأن له عندنا في المسألة المتنازَع فيها وهي كون الطلاء المعروف في مصر<lb/>والشام بالبوية الذي يدهَن به الخشب نجس له أحكام سائر النجاسات من تحريم دهن<lb/>جدران المساجد وخشبها به وسائر الأحكام المتعلقة بشروط الصلاة وغيرها - ولا<lb/>فيما يشبه هذه المسألة من المسائل التي يستعمل فيها السبيرتو وقودًا أو مطهرًا في<lb/>الجراحة والطب، وغير ذلك مما ليس بشراب متخذ للنشوة والسكر، فالانتفاع به<lb/>ليس مخالفًا لمنطوق النص في تحريم الخمر ولا لفحواه، ولا يصدهم عن ذكر الله<lb/>وعن الصلاة.<lb/>(س2) هل قول إمامكم الأستاذ العلامة المفتي سابقًا في الديار المصرية،<lb/>والمُصْلِح الكبير للراعي والرعية، الشيخ محمد عبده رحمه الله في (ج 1 ص 340<lb/>التفسير) صحيح عندكم مثبت خمرية السبيرتو وإسكاره أم لا؟ نرجو مراجعة كتب<lb/>الطب الجديد.<lb/>(ج) إن ما أشار إليه السائل وهو ما نقلناه عن شخينا المذكور رحمه الله<lb/>تعالى نص صريح فيما قلناه من أن السبيرتو ليس بخمر ولا بشراب من الأشربة<lb/>التي تعد الخمر نوعًا منها وإنما هو مادة سامة إذا ركبت مع غيرها من المائعات<lb/>على نسبة مخصوصة يكون ذلك المركب مسكرًا وهذا نص ما نقلناه عنه من الدرس<lb/>في الكلام على انتشار السكر في الفلاحين والخمور التي تباع لهم وللفقراء، قال:<lb/>(وما هي بخمر جعلت للشرب، وإنما هي المادة المحرقة السامة التي تسمى السبيرتو<lb/>يضاف إليها شيء من الماء والسكر أو غير ذلك مما يمكن من تناولها) فإن قوله:<lb/>(وما هي بخمر جعلت للشرب) عين ما نقوله، ولكن السائل المركب منها ومن الماء<lb/>والسكر وغيره الذي يصير شرابًا مسكرًا يسمى خمرًا حقيقة أو مجازًا على الخلاف<lb/>المشهور في ذلك، بخلاف المركب غير السائل أو ما لا يكون شرابًا كالأعطار<lb/>والأدوية التي لا يمكن شربها، وإنما تستعمل في الجراحة، أو يؤخذ منها نقط<lb/>معدودة في مائع آخر لا يصير بها مسكرًا ولا ذريعة للسكر، والدهن والطلاء<lb/>والعطر، فكل ذلك لا يسمى خمرًا لغة ولا شرعًا، ولا في العرف العام ولا الخاص<lb/>بالصيادلة والأطباء وسائر الفنون والصناعات. وقد وصف بعض الأطباء للأستاذ<lb/>الإمام نفسه صبغة اليود علاجًا للرثية (الروماتزم) فكان يأخذ بضع نقط منها في<lb/>نصف كوب من الماء قبل الطعام، كما وقع لوالدتنا من بعده، وكان يعلم أن صبغة<lb/>اليود تُحَلَّل بالسبيرتو فيدخلها قليل منه لا تكون به شرابًا مسكرًا ولا ذريعة للسكر،<lb/>وكان يتطيب بالأعطار الحديثة ولا سيما (الكولونيا) وأكثرها سبيرتو، بل أفتى<lb/>بجواز اتخاذ الدواء الذي يدخل فيه نقط قليلة من الخمر نفسها، إذا لم يصر ذريعة<lb/>للسكر وقد نقلنا عنه في تفسير آية المائدة (ص 89 ج 7 تفسير - وص 102 م 18<lb/>منار) ما نصه: (وقال شيخنا محمد عبده: يشترط في التدواي بالخمر أن لا يقصد<lb/>المتداوي بها اللذة والنشوة ولا يتجاوز مقدار الطبيب. اهـ) .<lb/>هذا وإنني قد فهمت من تعبيركم بكلمة إمامكم أنكم تظنون أن إطلاقنا هذا<lb/>اللقب على الشيخ رحمه الله تعالى نريد به أننا نقلده فيما يستنبطه أو يرجِّحه كما هو<lb/>شأن سائر المقلدين مع شيوخهم، وليس كذلك. وإنما نعنى بإمامته أنه من العلماء<lb/>المستقلين الذين يتحرون الحق ويأخذون بالدليل، وأنه إذا ظهر له الحق اتبعه وعمل<lb/>به، وهكذا كان أئمة الأمصار، ونحن نتبعه ونتبعهم في ذلك ولا نأخذ بشيء من<lb/>آرائهم وترجيحاتهم إلا إذا ظهر لنا أنها الصواب. وكنا نراجعه في بعض المسائل<lb/>التي يقولها أو يكتبها إذا رأيناها خطأ، فكان إما أن يقنعنا بأنه مصيب وإما أن<lb/>يرجع إلى رأينا، وهذه صفات الأئمة المهديين. ولولا ما كان عليه من الاستقلال في<lb/>العلم والدوران مع الحق كيفها دار لما وصل إلى تلك الدرجة العالية في دقة الفهم،<lb/>وصحة الحكم، ولما اعترف له الجمهور الأعظم في بلاده وغيرها بهذه الإمامة،<lb/>ولما رأينا كثيرًا من العلماء المتخرجين في الأزهر وغيره من المدارس الدينية وغير<lb/>الدينية يتلقون عنه ويحضرون درسه مع الطلبة، وقد نال هذا العاجز قبل اتصاله<lb/>به إجازة التدريس (أو العالمية) قولاً وكتابة من شيوخه في طرابلس الشام كالشيخ<lb/>حسين الجسر الشهير وشيخ الشيوخ محمود نشابه، ولكننا رأينا عنده ما لم نرعند<lb/>غيره رحمهم الله أجمعين.<lb/>(س3) هل ثبت عندكم أن المسلمين عمومًا والمصرين خصوصًا<lb/>مضطرون إلى الخمريات في الحاجيات والمعالجات؟ بَيِّنُوا لنا حقيقة الاضطرار<lb/>وعموم البلوى والتعامل على ما في كتب الأصول مثل الموافقات وإرشاد الفحول.<lb/>(ج) قد ثبت عندنا أن المسلمين الذين يعيشون في البلاد التي نعرفها كمصر<lb/>وسورية والآستانة لا يستغنون عن الأطباء والجراحين الذين يداوون أمراضهم<lb/>ويؤاسون جروحهم، وأن جميع الأطباء والجراحين يصفون الأدوية المستحضرة<lb/>بالسبيرتو أو الداخل في تركيبها ويستعملونه في التطهير من السموم وما يسمونه<lb/>ميكروبات الأمراض؛ لأنه قاتل لها. ويقولون: إنه ضروريٌّ في بعض ما ذُكِرَ،<lb/>وحَاجِيٌّ عمت به البلوى في بعض - فتطهير الأيدي والآلات والأواني من بعض<lb/>السموم والميكروبات الضارة قطعًا لا ظنًّا قد يكون بالسبيرتو وقد يكون بمحلول<lb/>السليماني مثلاً، ولكن محلول السليماني لا يصلح لشيء من المعدنيات، وإنما<lb/>يصلح للزجاج والفخار، والصيادلة يؤيدون الأطباء بجزمهم بأن كثيرًا من الأدوية<lb/>التي يصفونها لا يمكن تحضيرها إلا بالسبيرتو - فهو إذًا ضروي في بعض الأشياء<lb/>وحَاجِيٌّ في بعضٍ آخر، وكذلك الصناعات فهو في بعضها ضروريٌّ، وفي بعضها<lb/>حاجيٌّ وفي بعضها كماليٌّ للزينة وإن شئت قلت تحسينيٌّ، كما هو اصطلاح<lb/>الشاطبي في الموافقات والشوكاني في إرشاد الفحول وغيرهما. فإن كنتم تعنون<lb/>بالخمريات ما يدخله السبيرتو الذي سميتوه خمرًا، فإن من القطعي المعلوم عندنا<lb/>بالضرورة أنه مما عمت به البلوى في الضروريات والحاجيات والتحسينات التي<lb/>ترجع إليها أصول الأحكام الشرعية كلها على الوجه الذي شرحه الإمام الشاطبي في<lb/>الموافقات، وإن في منع الناس منه وتحريمه عليهم حرجًا عظيمًا وقطعًا لمعايش مَن<lb/>لا يُحْصَى من الناس، ولكن هذه الأشياء التي نقول: إنها قد عمت بها البلوى، ليست<lb/>من الأشربة المسكرة ولا من ذرائع السُّكْر في شيء، ولا وجه لتسميتها بالخمريات،<lb/>وسنبين معنى الضرورة والاضطرار وعموم البلوى في خاتمة هذه الفتوى.<lb/>(س4) هل يتعين شرب خمر عندكم في علاج الأمراض كلها أو بعضها<lb/>كما يتعين أكل الميتة في المخمصة؟ (نرجو مراجعة فتاوى شيخ الإسلام رحمه الله<lb/>في الخمر والعلاج) ؟<lb/>(ج) لا يتعين عندنا ذلك، ولا نحتاج فيه إلى مراجعة فنحن جازمون بذلك<lb/>في الجملة في حالة السعة كالحال التي نحن عليها في مصر، ولكن يحتمل أن توجد<lb/>أحوال قليلة يضطر فيها إلى شيء من الخمور لا يوجد ما يقوم مقامها كأن يصاب<lb/>مسافر أو رجل في قرية ليس فيها صيادلة بنوبة قلبية يخشى أن تُفْضِي إلى هلاكه<lb/>كما قال الفقهاء فيمن غُصَّ بلقمة خُشِيَ هلاكه بها ولم يجد ماءً ولا مائعًا حلالاً آخر<lb/>فهذه نوادر، وقد فصَّلْنَا القول في ذلك من قبل فراجعوا ص 101-103 من مجلد<lb/>المنار الثامن عشر ولكم أن تضيفوه إلى هذا الموضع فيما تريدون نشره على الناس<lb/>ففيه بيان خلاف العلماء وما رجَّحناه فيه، وسيأتي له تتمة في بحث الاضطرار.<lb/>(س5) هل يجوز لمسلم الاستشفاء بخمر بعدما قال فيها ما قال الذي لا<lb/>ينطق عن الهوى صلى الله عليه وسلم وبعد كون المسلم مُجَازًا شرعًا بين أن يترك<lb/>العلاج ويتوكل على رب العالمين: {وَإِذَا مَرِضْتُ فَهُوَ يَشْفِينِ} (الشعراء:<lb/>80) [1] وبين أن يستشفي بالقرآن الذي هو شفاء ورحمة للمؤمنين أو بماء زمزم<lb/>أو بالعسل أو بالأدعية المناسبة المأثورة، أو الأدوية الطاهرة المشهورة؟<lb/>(ج) لا يجوز شرب الخمر لأجل التداوي بها من ضعف المعدة وما أشبه<lb/>في حال الاختيار كما بيَّناه في فتاوى سابقة، وخاصة ما أشرنا إليه في جواب السؤال<lb/>الذي قبل هذا. وإننا نراكم مخطئين في قولكم: إن المسلم مُجَازٌ (مطلقًا) بأن<lb/>يترك التداوي توكلاً أو استغناء عنه بالاستشفاء بالدعاء أو القرآن أو العسل أو ماء<lb/>زمزم، ولا غرو فقد غلط بهذا قبلكم بعض الصوفية والفقهاء، وسنبين الحق في<lb/>هذا بكتابة مقال خاص ننشره في المنار إن شاء الله تعالى.<lb/>(س6) هل يجوز لعالم يقتدي به أهل الإسلام أن يعلن جهارًا للخاص والعام<lb/>بأنه أعلج (لعله عالج) أمه السيدة المسكينة بالخمر الخبيثة اللعينة (الكُنْيَاك وهو<lb/>البراندي) ؟<lb/>ونسأله تعالى أن يديم لنا ولكم التوفيق والهداية، وفي هذا القدر كفاية، والسلام.<lb/>(ج) لا يجوز القول بأنه عالج أمه ولا غيرها بشرب الخمر مطلقًا أو شرب<lb/>نوع معين آخر منه كالكونياك؛ لأنه يُفضي إلى الاقتداء به. وأخشى أن يكون في<lb/>سؤالكم تلبيس بأن تعدوا بعض الأدوية التي يستعان على تحضيرها وتركيبها<lb/>بالسبيرتو خمرًا، وتجعلوا حكمها وحكم الشراب المسكر واحدًا، فأحببت التذكير<lb/>بذلك.<lb/>***<lb/>خلاصة وجيزة في أصل موضوع هذه الفتوى<lb/>إن أصل الخلاف بيننا وبين أخينا الشيخ محمد شفيق الرحمن كان في مسألة<lb/>الطلاء المعروف الذي تطلى به جدران البيوت وخشبها فتكون صقيلة جميلة لا تؤثر<lb/>فيها الرطوبات والأقذار كما تؤثر في الأجسام ذات المسام الواسعة فتطول مدتها<lb/>نظيفة ويسهل تنظيف ما يصيبها من الوسخ. أفتى الأستاذ بنجاسة هذا الطلاء<lb/>وبتحريم طلي جدران المساجد وخشبها به معللاً ذلك بأنه يُعَالَجُ بالمادة المعروفة<lb/>بالسبيرتو وبالكحول، مدعيًا أنها خمر، وأن كل خمر نجسة، وكل ما يدخل فيه<lb/>شيء من السبيرتو نجس وإن لم يكن شرابًا ألبتة كطلاء البيوت، وقد سألنا بعضُ<lb/>إخواننا مسلمي الهند عن هذه الفتوى فأفتينا بأنها خطأ وأقمنا على ذلك من الدلائل ما<lb/>رآه القراء في الجزء التاسع من المجلد الثالث والعشرين.<lb/>وقد جاء بعد سنة أو أكثر يحاول إبطال بعض تلك الدلائل وإثبات فتواه من<lb/>وراء البحث في تحريم شرب الخمر والتداوي بها <hi style="color:red;">…</hi> فأرسل إلينا هذه المسائل<lb/>فرأينا بعد أن أجبنا عنها بالإيجاز أن نوضح الموضوع بخلاصة مختصرة مفيدة لمن<lb/>عقلها مفصلة، فنقول وبالله التوفيق:<lb/>(1) إن الله تعالى قد حرم الخمر لأنها مسكرة؛ ولأن للسكر مضار كثيرة<lb/>بيَّن الكتاب أهمها إجمالاً وتفصيلاً. وإنما حرمها ألبتة في آخر مدة تبليغ الرسالة<lb/>ومهد لذلك تمهيدًا بعد تمهيد لما كان من افتتان الناس بها، واقتضاء الحكمة التدريج<lb/>في تحريمها. ومن المقرَّر عند الفقهاء أن علة تحريمها إسكارها وأن السكر هو<lb/>المحرم لذاته، ولكن لما كان شرب القليل غير المسكر مدعاة لشرب الكثير وذريعة<lb/>له حرم القليل أيضًا مطلقًا على ما في هذا من الخلاف المعروف.<lb/>(2) لم يقم دليل صحيح على نجاسة الخمر، ولا على كون نجاستها سببًا<lb/>لتحريمها، فإنها ليست من النجاسات والأقذار في عرف أهل لغة الشرع؛ بل كان<lb/>العرب يعدونها من الطيبات وكانوا يسمونها الطيبة (بالتخفيف) ويقولون في<lb/>أصفاها (طيبة الخمر) ولو كانت من النجاسات في عرفهم أو في عرف الشارع<lb/>لجعل ذلك أول وسائل التدريج في تحريمها بأن يأمر النبي صلى الله عليه وسلم قبل<lb/>تحريمها بأن يغسل كل عضو أو إناء أو ثوب تصيبه الخمر، ولم يرد أنه أمر بذلك<lb/>قبل التحريم ولا بعده، ولو أمر بذلك لتوفرت الدواعي على نقله بالتواتر<lb/>والاستفاضة، وقد كانت الحاجة إليه شديدة عند نزول آية المائدة وإهراق المسلمين<lb/>لما كان عندهم من الخمر حتى كان تجري في شوارع المدينة كالسيل فكان الناس<lb/>عرضة لإصابة أبدانهم وثيابهم بشيء منها عند إهراقها، وفي أثناء السير في<lb/>الشوارع التي كانت تجري فيها.<lb/>(3) من المعلوم بالاختبار وبالنصوص أن من الناس من يميل بطبعه إلى<lb/>المبالغة والإفراط في الدين وفي غيره، ومنهم من يميل إلى الإغماص والتفريط<lb/>ومنهم من يميل إلى الاعتدال، ولكل من هذه الحالات الثلاث درجات، فالمبالغة في<lb/>اجتناب المحظورات تقتضي اجتناب المشتبهات تورعًا واحتياطًا وهذا محمود<lb/>ومندوب شرعًا، وقد تُفْضِي إلى اجتناب المباحات تَحَرُّجًا وتأثمًا فتكون غلوًّا مذمومًا،<lb/>والإغماص فيها يدعو إلى الخوض في الشبهات، وقد ينتهي إلى الاحتيال على<lb/>ارتكاب المحرمات، أو تأويل النصوص الواضحات، أو معارضتها بالأقيسة<lb/>والتعليلات الباطلات، ويكثر هذا التفريط في حشوية المتفقهة الجامدين، وذاك<lb/>الغلو في المتصوفة الجاهلين.<lb/>والتحقيق أن كل حيلة تخالف نص كلام الله تعالى أو كلام رسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم أو تُفْضِي إلى فَوَات ما شرع له الحكم من مصلحة أو دفع مفسدة - فهي<lb/>باطلة، وكذا كل تأويل وقياس يخالف المتبادر من النصوص من غير حجة شرعية<lb/>أو ينافي غرض الشرع وحكمته. وأن المذهب الوسط الحق هو المحافظة على<lb/>النص، وما علم من قصد الشرع وحكمته منه جميعًا، وهو في مسألة الخمر أن لا<lb/>نشرب شرابًا مسكرًا وأن لا نتوسل إلى السكر بالتداوي، ولا بالأخذ بظواهر فلسفة<lb/>الذين قالوا: إن الخمر المنهي عنها لذاتها لا تكون إلا من عصير العنب، فهي التي<lb/>تحرم منها النقطة الواحدة، وما عداها من المُسْكِرَات لا يحرم منه إلا القدر المسكر<lb/>أو الحَسْوَة الأخيرة التي يحصل بها السُّكْر، وأن لا نغلو فنحرم استعمال الأدوية<lb/>والأعطار والأدوية والأدهان والأصبغة والأطلية التي يدخل في صنعها أو<lb/>تحضيرها المادة التي عُلِمَ مِن فن الكيمياء الحديث أنها توجد في تركيب الخمر،<lb/>وهي علة الإسكار فيها، وإن لم تكن هذه الأشياء أشربة تُتَّخَذ للسكر أو يتوسل بها<lb/>إليه، فإن هذا غلوٌّ لا يُطَالب دين الفطرة والحنيفية السمحة به أحدًا، فهذا دين عام<lb/>للبدو والحضر، وقد ظهر في أمة كانت أمية فهو سهل لا تعقيد فيه، ولا عُسْرَ ولا<lb/>حَرَجَ. أَوَلَيْسَ من الغلو والحرج والعسر وقلب الحقائق أن تحرم على أهله منافع<lb/>كثيرة في طيبهم وطبهم وجراحتهم وصيدلتهم وصناعاتهم وعمرانهم بحشرها كلها في<lb/>تحريم السكر وشرب الخمر وهي ليست منها مقصدًا ولا وسيلة؟<lb/>(4) إن مَن استقرأ جميع ما في القرآن الحكيم من الآيات المُنَزَّلَة في<lb/>الطهارة وجميع ما في دواوين السنة السنية من الأحاديث الواردة فيها - يجد خلاصتها<lb/>أن النظافة مشروعة في هذا الدين، وأن الله تعالى يحب المتطهرين من الأقذار<lb/>الحسية، كما يحب التوابين عن المعاصي وهي الأقذار المعنوية، وأن الطهارة<lb/>قسمان: إيجابية كالوضوء والغسل. وسلبية وهي التنزه عن التضمخ بالأقذار، وما<lb/>يترتب عليه من إزالة ما يطرأ منها على البدن والثوب والمكان، ويكره الغلو<lb/>والتنطع فيها كغيرها، ولا يوجد في هذه النصوص دليل قطعي على كونها شرطًا<lb/>لصحة الصلاة وفاقًا لمذهب الإمام مالك وأطال الشوكاني في تحقيق إثباته في نيل<lb/>الأوطار. والنجس الحسي في اللغة هو القذر الشديد القذارة الخبيث الرائحة وأشده<lb/>غائط الإنسان وبوله. ولم يرد في الكتاب ولا في السنة بيان لأنواع النجاسات والأمر<lb/>بغسلها بل تركها الشارع إلى عرف اللغة. وقد صحَّ مع ذلك أنه صلى الله عليه<lb/>وسلم أمر بنضح بول الغلام بالماء. ولذلك قال بعضهم بعدم نجاسته شرعًا مع العلم<lb/>بأنه نجس لغة، وغلط بعض الفقهاء في تعليل الأمر بنضحه بأنه رقيق أي ضعيف<lb/>القذارة، وهذا مخالف للحس؛ ولكن الحق أن الطهارة الشرعية لا يُشْتَرَطُ فيها<lb/>زوال العين والأثر ألبتة. وقد شدَّد بعض الفقهاء كالشافعية في تطهير النجاسات<lb/>حتى جعلوها كتطهير الأطباء للمواد السامة وجراثيم الأمراض والأوبئة، وتساهل<lb/>بعضهم عملاً بظواهر النصوص الواردة في نضح بول الغلام ودم الحيض والصلاة<lb/>في النعال والاكتفاء بدلكها بالأرض إذا رُؤِيَ عليها عين النجاسة، وإفتاء النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم بعض النساء بأن الأرض الطاهرة تُطَهِّرُ الذيلَ الذي يجر على<lb/>النجاسة، كما شدَّد بعضهم في جعل التطهير محصورًا بالماء، ويَسَّرَ بعضُهم فجعل<lb/>مدار التطهير على إزالة القذارة ولو بالصقل أو انقلاب العين، وهذا هو اللائق<lb/>بدين الفطرة وسيره، وليس في العمل به مخالفة لنص الشارع ولا للمراد من<lb/>الطهارة، وليس تطهير الأبدان والأشياء من الأقذار أمرًا تعبديًّا؛ ولذلك لم يشترط<lb/>أحد في صحته وإجزائه النية <gap resp="#org_MS"/> وأما هذه الشدة والعسر والحرج الذي ذهب إليه<lb/>بعض المعاصرين كالأستاذ شفيق الرحمن في مسألتنا فهو قلب للحقائق؛ لأنه يجعل<lb/>الطيب قذرًا، وأشد المطهرات إزالة للنجاسة نجسًا، فإن الأعطار الذكية التي هي<lb/>من مستحضرات السبيرتو، قد عمت الأمصار والأقطار، ويستعملها أكثر المسلمين<lb/>كغيرهم في هذه الديار لرخص ثمنها ولأنها تستعمل للتطيب وللتطهير الحسي<lb/>كإزالة الأقذار والتطهير الطبي من جراثيم الأوبئة والأمراض، فبأي حجة تقلبون<lb/>حقائق اللغة التي جاء بها الدين، وتقلبون مقاصد الشرع الذي يحب للمؤمنين<lb/>الطهارة والطيب، ويكره لهم النجاسة والخبث، فتجعلون الأعطار الذكية المطهرة<lb/>من النجاسات التي أوجب الله تطهيرها؟ وهي ليست أشربة مسكرة ولا ذريعة<lb/>للسكر، ثم إنكم تقرءون في كتب فقهائكم ما لا نحب إعادة ذكره من تعريف الخمر،<lb/>والفلسفة في القدر المسكر مما ذكرناه في الفتوى الأولى ‍!<lb/>(5) إن هذا السبيرتو مما عمت به البلوى في أكثر بلاد الحضارة لما<lb/>تقدمت الإشارة إليه من أنواع استعماله في الوقود والتطهير والصيدلة والطب<lb/>والصناعة، حتى صار بعضها ضروريًّا وبعضها حَاجِيًّا أو تحسينيًّا، ولو حكم على<lb/>الناس في مصر - مثلا - بترك كل ما يدخل فيه السبيرتو لوقع الناس في حرج<lb/>عظيم وتعطلت أعمال ذات منافع عظيمة، وإننا نبين هنا حقيقة الضرورة<lb/>والاضطرار وعموم البلوى بأقوال أشهر العلماء الأعلام من المذاهب المشهورة<lb/>المتبعة.<lb/>الاضطرار والضرورة المبيحة للمحظور:<lb/>الاضطرار (افتعال) من الضرر أو الضرورة، فهو وقوع الضرورة أو تكلف<lb/>ما يضر بِمُلْجِئٍ يُلْجِئ إليه، وقد حققنا هذا وبينا الضرورة الشرعية في تفسير: {فَمَنِ<lb/>اضْطُرَّ فِي مَخْمَصَةٍ} (المائدة: 3) من أوائل سورة المائدة بالتفصيل (ص167<lb/>و168 ج6 تفسير) وقد اطلعنا أخيرًا على كتاب أحكام القرآن للإمام أبي بكر أحمد<lb/>ابن علي الرازي المشهور بالجصاص المتوفى سنة 370 وهو من أئمة الحنفية فألفيناه<lb/>قد شرح مسألة الاضطرار شرحًا تامًّا فرأينا أن ننقل هنا ما يتعلق بموضوعنا منه،<lb/>وهو قوله (ص126 ج1) المطبوع في الآستانة:<lb/>قول الإمام الجصاص الحنفي:<lb/>قال في باب ذكر الضرورة المبيحة لأكل الميتة من تفسير سورة البقرة ما<lb/>نصه: قال تعالى: {فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ} (البقرة: 173)<lb/>وقال في آية أخرى: {وَقَدْ فَصَّلَ لَكُم مَّا حَرَّمَ عَلَيْكُمْ إِلاَّ مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ} (الأنعام: 119) وقال: {فَمَنِ اضْطُرَّ فِي مَخْمَصَةٍ غَيْرَ مُتَجَانِفٍ لإِثْمٍ فَإِنَّ اللَّهَ<lb/>غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (المائدة: 3) فقد ذكر الله تعالى الضرورة في هذه الآيات، وأطلق<lb/>الإباحة في بعضها بوجود الضرورة من غير شرط ولا صفة وهو قوله: {وَقَدْ<lb/>فَصَّلَ لَكُم مَّا حَرَّمَ عَلَيْكُمْ إِلاَّ مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ} (الأنعام: 119) فاقتضى ذلك<lb/>وجود الإباحة بوجود الضرورة في كل حال وجدت الضرورة فيها. اهـ.<lb/>وبعد أن أطال في تفسير: {غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ} (البقرة: 173) واختلاف<lb/>الشافعية مع الجمهور فيه، قال في أول ص 129 وما يليها ما نصه:<lb/>(ومعنى الضرورة هاهنا هو خوف الضرر على نفسه أو بعض أعضائه<lb/>بتركه الأكل، وقد انطوى تحته معنيان (أحدهما) أن يحصل في موضع لا يجد<lb/>غير الميتة (والثاني) أن يكون غيرها موجودًا، ولكنه أكره على أكلها بوعيد<lb/>يخاف منه تلف نفسه أو تلف بعض أعضائه وكلا المعنيين مُرَادٌ بالآية عندنا<lb/>لاحتمالهما، وقد روي عن مجاهد أنه تأولها على ضرورة الإكراه؛ ولأنه إذا كان<lb/>المعنى في ضرورة الميتة ما يخاف على نفسه من الضرر في ترك تناوله، وذلك<lb/>موجود في ضرورة الإكراه - وجب أن يكون حكمه حكمه؛ ولذلك قال أصحابنا<lb/>فيمن أكره على أكل الميتة فلم يأكلها حتى قتل: كان عاصيًا لله، كمن اضطر إلى ميتة<lb/>بأن عدم غيرها من المأكولات لم يأكل حتى مات، كان عاصيًا، كمن ترك الطعام<lb/>والشراب وهو واجدهما حتى مات، فيموت عاصيًا لله بتركه الأكل؛ لأن أكل الميتة<lb/>مباح فى حال الضرورة كسائر الأطعمة في غير حال الضرورة، والله أعلم.<lb/>***<lb/>باب المضطر إلى شرب الخمر<lb/>(قال أبو بكر: وقد اختُلِفَ في المضطر إلى شرب الخمر، فقال سعيد بن<lb/>جبير: المطيع المضطر إلى شرب الخمر يشربها، وهو قول أصحابنا جميعًا. وإنما<lb/>يشرب منها مقدار ما يمسك به رمقه؛ إذ كان يَرُدُّ عطشه، وقال الحارث العكلي<lb/>ومكحول: لا يشرب؛ لأنها لا تزيده إلا عطشًا، وقال مالك والشافعي: لا يشرب؛<lb/>لأنها لا تزيده إلا عطشًا وجوعًا، وقال الشافعي: ولأنها تذهب بالعقل، وقال مالك:<lb/>إنما ذُكرت الضرورة في الميتة ولم تذكر في الخمر، قال أبو بكر في قول من<lb/>قال: (إنها لا تزيل ضرورة العطش والجوع) لا معنى له من وجهين (أحدهما) أنه<lb/>معلوم من حالها أنها تمسك الرمق عند الضرورة، وتزيل العطش ومن أهل الذمة<lb/>فيما بلغنا من لا يشرب الماء دهرًا اكتفاء بشرب الخمر عنه، فقولهم في ذلك غير<lb/>المعقول المعلوم من حال شاربها. (والوجه الآخر) أنه إن كان كذلك كان الواجب<lb/>أن نُحِيلَ مسألة السائل عنها ونقول: إن الضرورة لا تقع إلى شرب الخمر، وأما<lb/>قول الشافعي في ذهاب العقل فليس من مسألتنا في شيء؛ لأنه سئل عن القليل الذي<lb/>لا يذهب العقل إذا اضطر إليه. وأما قول مالك: إن الضرورة إنما ذكرت في<lb/>الميتة ولم تذكر في الخمر، فإنما في بعضها مذكورة في الميتة وما ذكر معها، وفي<lb/>بعضها مذكورة في سائر المحرمات، وهو قوله تعالى: {وَقَدْ فَصَّلَ لَكُم مَّا حَرَّمَ<lb/>عَلَيْكُمْ إِلاَّ مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ} (الأنعام: 119) وقد فصل لنا تحريم الخمر في<lb/>مواضع من كتاب الله في قوله تعالى: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ قُلْ فِيهِمَا إِثْمٌ<lb/>كَبِيرٌ} (البقرة: 219) وقوله تعالى: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا<lb/>وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ} (الأعراف: 33) وقال: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّمَا الخَمْرُ<lb/>وَالمَيْسِرُ وَالأَنصَابُ وَالأَزْلامُ رِجْسٌ مِّنْ عَمَلِ الشَّيْطَانِ فَاجْتَنِبُوهُ} (المائدة: 90)<lb/>وذلك يقتضي التحريم. والضرورة المذكورة في الآية منتظمة لسائر المحرمات،<lb/>وذكره لها في الميتة وما عطف عليها غير مانع من اعتبار عموم الآية الأخرى في<lb/>سائر المحرمات، ومن جهة أخرى أنه إذا كان المعنى في إباحة الميتة إحياء نفسه<lb/>بأكلها وخوف التلف في تركها، وذلك موجود في سائر المحرمات وجب أن يكون<lb/>حكمُها حكمَها؛ لوجود الضرورة، والله أعلم) . اهـ.<lb/>قول الإمام أبي بكر بن العربي المالكي المتوفى سنة 542:<lb/>قال في أحكام آية البقرة من تفسيره (أحكام القرآن) بعد تحقيق معنى<lb/>الاضطرار بنحو مما تقدم أو أوضح - ومداره على اتقاء الضرر - ما نصه:<lb/>(المسالة التاسعة) هذا الضرر الذي بيَّناه يلحق إما بإكراه من ظالم أو بجوع<lb/>في مخمصة أو بفقر لا يجد فيه غيره، فإن التحريم يرتفع عن ذلك بحكم الاستثناء<lb/>ويكون مباحًا، فأما الإكراه فيبيح ذلك كله إلى آخر الإكراه. وأما المخمصة فلا<lb/>يخلو أن تكون دائمة فلا خلاف في جواز الشبع منها، وإن كانت نادرة فاختلف<lb/>العلماء في ذلك على قولين: (أحدهما) يأكل حتى يشبع ويتضلع. قاله مالك، وقال<lb/>غيره: يأكل على قدر سد الرمق، وبه قال ابن حبيب وابن الماجشون لأن الإباحة<lb/>ضرورة فتُقَدَّرُ بقَدْرِ الضرورة. وقد قال مالك في موطئه الذي ألفه بيده وأملاه على<lb/>أصحابه وأقرأه وقرأه عمره كله: يأكل حتى يشبع، ودليله أن الضرورة ترفع<lb/>التحريم فيعود مباحًا ومقدار الضرورة إنما هو من حالة عدم القوت إلى حالة وجوده<lb/>حتى يجد، وغير ذلك ضعيف.<lb/>(المسألة العاشرة) من اضطر إلى خمر، فإن كان بإكراه شرب بلا خلاف،<lb/>وإن كان لجوع أو عطش فلا يشرب، وبه قال مالك في العُتْبِيَّة، قال: ولا يزيده<lb/>الخمر إلا عطشًا. وحجته أن الله تعالى حرم الخمر مطلقًا وحرَّم الميتة بشرط عدم<lb/>الضرورة، ومنهم من حمله على الميتة، وقال أبو بكر الأبهري إن ردت الخمر<lb/>عنه جوعًا أو عطشًا شربها، وقد قال الله تعالى في الخنزير: (إنه رجس) ثم أباحه<lb/>للضرورة، وقال تعالى أيضًا في الخمر: (إنه رجس) فتدخل في إباحة ضرورة<lb/>الخنزير بالمعنى الجليِّ الذي هو أقوى من القياس، ولا بد أن تروي ولو ساعة وترد<lb/>الجوع ولو مدة.<lb/>(المسألة الحادية عشر) إذا غُصَّ بلقمة فهل يجيزها بخمر أم لا؟ قيل: لا<lb/>يسيغها بالخمر مخافة أن يدَّعي ذلك، وقال ابن حبيب. يسيغها؛ لأنها حالة ضرورة،<lb/>وقد قال العلماء: من اضطر إلى أكل الميتة والدم ولحم الخنزير فلم يأكل، دخل<lb/>النار إلا أن يعفو الله تعالى عنه، والصحيح أنه سبحانه حرم الميتة والدم ولحم<lb/>الخنزير أعيانًا مخصوصة في أوقات مطلقة، ثم دخل التخصيص بالدليل في بعض<lb/>الأعيان، وتطرق التخصيص بالنص إلى بعض الأوقات والأحوال، فقال تعالى:<lb/>{فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ} (البقرة: 173) فرفعت الضرورة التحريم،<lb/>ودخل التخصيص أيضًا بحال الضرورة إلى حال تحريم الخمر لوجهين: (أحدهما)<lb/>حملاً على هذا بالدليل كما تقدم من أنه محرَّم فأباحته الضرورة كالميتة (والثاني)<lb/>أن من يقول: إن تحريم الخمر لا يحل بالضرورة، ذكر أنها لا تزيده إلا عطشًا ولا<lb/>تدفع عنه شبعًا، فإن صح ما ذكره كانت حرامًا، وإن لم يصح - وهو الظاهر -<lb/>أباحتها الضرورة كسائر المحرمات، وأما الغاص بلقمة فإنه يجوز له فيما بينه وبين<lb/>الله تعالى، وأما فيما بيننا فإن شهدناه فلا يخفى بقرائن الحال صورة الغصة من<lb/>غيرها فيُصَدَّقُ إذا ظهر ذلك، وإن لم يظهر حدَدْنَاه ظاهرًا وسلم من العقوبة عند الله<lb/>تعالى باطنًا. اهـ.<lb/>قول الإمام الرازي الشافعي:<lb/>عقد الفخر الرازي في أحكام آية البقرة من تفسيره الكبير المشهور فصولاً بعد<lb/>تفسير الاضطرار بمثل ما تقدم قال في آخر الفصل منه ما نصه: <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(المسألة الرابعة) اختلفوا في المضطر إلى الشرب إذا وجد خمرًا أو من<lb/>غُصَّ بلقمة فلم يجد ماء يسيغه ووجد الخمر، فمنهم من أباحه بالقياس على هذه<lb/>الصورة فإن الله تعالى إنما أباح هذه المحرمات إبقاء للنفس ودفعًا للهلاك عنها،<lb/>فكذلك في هذه الصورة، وهذا هو الأقرب إلى الظاهر والقياس، وهو قول سعيد بن<lb/>جبير وأبي حنفية، وقال الشافعي رضي الله عنه: لا يشرب؛ لأنه يزيده عطشًا<lb/>وجوعًا ويذهب عقله. وأجيب عنه بأن قوله (لا يزيده إلا عطشًا وجوعًا) مكابرة،<lb/>وقوله: (يزيل العقل) فكلامنا في القليل الذي لا يكون كذلك.<lb/>(المسألة الخامسة) اختلفوا إذا كانت الميتة يُحْتَاجُ إلى تناولها للعلاج، إما<lb/>بانفرادها أو بوقوعها في بعض الأدوية المركبة، فأباحه بعضهم للنص والمعنى، أما<lb/>النص فهو أنه صلى الله عليه وسلم أباح للعرنيين شرب أبوال الإبل وألبانها للتداوي،<lb/>وأما المعنى فمن وجوه: (الأول) أن الترياق الذي جعل فيه لحوم الأفاعي<lb/>مستطاب فوجب أن يحل؛ لقوله تعالى: {أُحِلَّ لَكُمُ الطَّيِّبَاتُ} (المائدة: 4)<lb/>غاية ما في الباب أن هذا العموم مخصوص، ولكن لا يقدح في كونه حجة.<lb/>(الثاني) أن أبا حنيفة لما عفا عن قدر الدرهم من النجاسة لأجل الحاجة،<lb/>والشافعي عفا عن دم البراغيث للحاجة، فلم لا يحكمان بالعفو في هذه الصورة<lb/>للحاجة؟ (الثالث) أنه تعالى أباح أكل الميتة لمصلحة النفس فكذا هاهنا. ومن<lb/>الناس من حرَّمه واحتج بقوله عليه السلام: (إن الله تعالى لم يجعل شفاء أمتي فيما<lb/>حرم عليهم) وأجاب الأولون بأن التمسك بهذا الخبر إنما يتم لو ثبت أنه يحرم عليه<lb/>تناوله، والنزاع ليس إلا فيه.<lb/>(المسألة السادسة) اختلفوا في التداوي بالخمر، واعلم أن الحاجة إلى ذلك<lb/>التداوي إن انتهت إلى حد الضرورة فقد تقدم حكمه في المسألة الرابعة، فإن لم تنته<lb/>إلى حد الضرورة فقد تقدم حكمه في المسألة الخامسة. اهـ.<lb/>قول الإمام الطوفي الحنبلي:<lb/>قال الإمام الشيخ سليمان بن عبد القوي الطوفي في تفسيره: (الإشارات<lb/>الإلهية إلى المباحث الأصولية) في تفسير آية البقرة ما نصه:<lb/>{فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ} (البقرة: 173) أي إذا أكل<lb/>من هذه المحرمات مضطرًّا لا إثم عليه. والمضطر من خشي على نفسه الهلاك أو<lb/>مرضًا أو ضعفًا فاحشًا يخشى منه الهلاك أو الزمانة، ونحو ذلك من الضرر الفظيع<lb/>فله أن يأكل ما يسد رمقه، وفي تمام الشبع قولان للعلماء، إلخ.<lb/>***<lb/>ما ورد في السنة والأثر<lb/>هذا ما قاله أشهر المفسرين المحققين المنتمين إلى المذاهب الأربعة في<lb/>الضرورة والاضطرار الذي يبيح شرب الخمر التي لا خلاف في كونها خمرًا، أو<lb/>يوجبه، وكونه في حال الاضطرار لا يُعَدُّ من التداوي بالمحرم لأنه صار واجبًا،<lb/>وأحسنه كلام ابن العربي. وإن في الآثار عن بعض أئمة السلف ما يدل على<lb/>الرخصة فيما دون ذلك، كما يتبادر من الرواية الثانية الآتية عن سعيد بن جبير من<lb/>أئمة التابعين، فقد روى عنه ابن جرير في تفسير: {فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ<lb/>عَادٍ} (البقرة: 173) أنه قال: إذا خرج في سبيل من سبيل الله فاضطر إلى<lb/>شرب الخمر شرب، وإن اضطر إلى الميتة أكل. وفي رواية أخرى أنه قال في<lb/>تفسير الباغي والعادي: هو الذي يقطع الطريق فليس له رخصة إذا جاع أن يأكل<lb/>الميتة، وإذا عطش أن يشرب الخمر اهـ. فناط أكل الميتة وشرب الخمر بمجرد<lb/>الجوع والعطش أي مع عدم وجود غيرهما، ولم يشترط فيه الخوف على نفسه أن<lb/>تهلك أو تمرض أو تضعف ضعفًا شديدًا فهو يَعُدُّ من الضرورة فقد الطعام والشراب<lb/>المباح مع الحاجة، ونظيره إباحة التيمم. وهو موافق ما حقَّقه ابن العربي في عده<lb/>الفقر من الضرورة المبيحة ويؤيده ما يأتي من السنة.<lb/>وأما السنة - وقد أخرناها لأنها القاضية على كل ما قيل في تفسير الآية - فمنها<lb/>حديث أبي واقد الليثي قال: قلت: يا رسول الله إنا بأرض تصيبنا مخمصة فما يحل<lb/>لنا من الميتة فقال: (إذا لم تَصْطَبِحُوا ولم تَغْتَبِقُوا ولم تَحْتَفِئُوا بها بقلاً فشأنكم بها)<lb/>وقد رواه أحمد والطبراني ورجاله ثقات كما قال في مجمع الزوائد [2] .<lb/>وفي معناه حديث جابر بن سمرة رضي الله عنه قال: (إن أهل بيت كانوا<lb/>بالحرة محتاجين قال: فماتت عندهم ناقة لهم أو لغيرهم فرخَّص لهم رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم في أكلها فعصمتهم بقية شتائهم. أو سنتهم) رواه أحمد. وفي<lb/>لفظ: إن رجلاً نزل بالحرة ومعه أهله وولده، فقال رجل: إن ناقة لي ضلت فإن<lb/>وجدتها فأمسكها فوجدها فلم يجد صاحبها فمرضت فقالت له امرأته: انحرها فأبى<lb/>فنفقت - أي ماتت - فقالت: اسلخها حتى نقدر [3]- وفي رواية: نُقَدِّد - شحمها<lb/>ولحمها ونأكله، فقال: حتى أسأل رسول الله صلى الله عليه وسلم، فأتاه فسأله فقال:<lb/>هل عندك غنى يغنيك؟ قال: لا. قال: فكلوه، قال: فجاء صاحبها فأخبره الخبر<lb/>فقال: هلا كنت نحرتها؟ قال: استحييت منك. رواه أبو داود، وسكت عنه هو<lb/>والمنذري.<lb/>وهذه الأحاديث تدل دلالة واضحة على أن المضطر إلى أكل الميتة ونحوها<lb/>هو من لا يجد قوتًا يغنيه عنها، وأنه يأكل ما يكفيه عادة - كما هو مذهب مالك - فلا<lb/>يبغيه وهو يجد عنه غنًى، ولا يعدو حد الحاجة التي يقوى منها على السعي والعمل<lb/>إلى حد البطنة، فإن النبي صلى الله عليه وسلم لم ينط إفتاءه بخوف الهلاك أو الضرر<lb/>الذي لا يحتمل، ولم يأمر بالاقتصار في الأكل على ما يسد الرمق، بل ناطها بالحاجة<lb/>إليها، وعدم ما يغني عنها، ولما نقل الحافظ ابن حجر قول من قال: (إنه يجوز أكل<lb/>المعتاد للمضطر في غير أيام الاضطرار) قال: وهو الراجح لإطلاق الآية. ويؤخذ<lb/>من هذا أن من كان مسافرًا في أرض شديدة البرد والثلج والجليد كالبلاد الشمالية، ولم<lb/>يجد ما يدفع عنه ضرر البرد ولا وقودًا يذيب به الثلج ليشرب منه - أن له أن يشرب<lb/>من الخمر ما يدفع عنه البرد الضار والظمأ ما دام لا يجد ما يغني عنها، غير متجانف<lb/>لإثم - أي غير باغ النشوة والسكر - ولا عادٍ حد ما يدفع الضرر.<lb/>هذا وإن شرب الخمر ليس من موضوع مسألتنا، وإنما موضوعه الأصلي<lb/>الطلاء الذي تطلى به الجدران وخشب البيوت والأثاث فيكون به نظيفًا جميلاً طويل<lb/>العمر غير قابل لامتصاص الأقذار النجسة الضارة وغيرها، فالسائل الفاضل<lb/>يحرمه؛ لأنه يعالج بالسبيرتو، وهو - أي الطلاء - ليس بشراب ولا قذر ولا يمكن<lb/>أن يكون ذريعة للسكر، وبذلك انجر الكلام إلى البحث في السبيرتو وسائر ما<lb/>يُسْتَحْضَر به من الأدوية وغيرها.<lb/>وإننا نرى الثقات من الأطباء والجراحين يجزمون بأن استعمال السبيرتو في<lb/>التطهير والوقود المتعلق به واستعمال الأدوية المستحضرة به يصل إلى حد<lb/>الضرورة في بعض الأحيان والأحوال، ولا سيما حال الحرب بحيث إذا ترك يقع<lb/>الضرر العظيم كتلف بعض الأعضاء المجروحة وبقية المقطوعة، وإنه في غير<lb/>حال الضرورة من الحاجات التي عمت بها البلوى في طب الأبدان والأسنان<lb/>والجراحة بحيث يكون حظره والمنع منه حرجًا عظيمًا.<lb/>مسألة عموم البلوى ويسر الشريعة:<lb/>وإننا نوضح مسألة عموم البلوى ويسر الشريعة ورفع الحرج الثابت<lb/>بنصوصها القطعية والإجماع، بكلام بعض المحققين الذين يذعن السائل الفاضل<lb/>لتحقيقهم:<lb/>قال الإمام أبو إسحاق إبراهيم الشاطبي الغرناطي في سياق المسألة الثانية<lb/>عشرة من كتاب الأحكام من كتابه (الموافقات) ما نصه:<lb/>(إن محالّ الاضطرار مغْتَفَرة في الشرع، أعني أن إقامة الضرورة معتبر،<lb/>وما يطرأ عليه من معارضات المفاسد مغتفر في جنب المصلحة المجتلبة كما<lb/>اغتفرت مفاسد أكل الميتة والدم ولحم الخنزير وأشباه ذلك (أي كالخمر) في جنب<lb/>الضرورة لإحياء النفس المضطرة ا. هـ (صفحة 103ج1) .<lb/>إن أصول الشاطبي التي حققها في كتاب المقاصد تبني أحكام الشريعة كلها<lb/>على أساسَي: مراعاة مصالح الخلق ودفع المفاسد عنهم في الأمور الثلاثة:<lb/>الضروريات والحاجيات والتحسينيات.<lb/>والضروريات هي الكليات الخمس المشهورة: حفظ الدين، والنفس، والنسل،<lb/>والمال، والعقل (ص4ج2) .<lb/>وذكر شيخ الإسلام ابن تيمية في شرح قاعدته الثانية في العقود - حرامها<lb/>وحلالها - فصلاً فيما عمت به البلوى، ومسَّت إليه الحاجة في كثير من بلاد الإسلام<lb/>من إجارة الأرض المشتملة على الغرس والمباني التي اختلف الفقهاء في أحكام<lb/>إجاراتها، فأطال الكلام فيها، وذكر ما للناس من الحيل لاستباحة المحظور منها، ثم<lb/>أتى بقاعدة عامة في يسر الشريعة وهو ما نريده من كلامه، فقال جزاه الله خيرًا:<lb/>(فالمقصود المعقود عليه ظاهر، والذين لا يحتالون أو يحتالون - وقد ظهر<lb/>لهم فساد هذه الحيلة - هم بين أمرين: إما أن يفعلوا ذلك للحاجة ويعتقدون أنهم<lb/>فاعلون للمحرم كما رأينا عليه الناس، وإما أن يتركوا ذلك ويتركوا تناول الثمار<lb/>الداخلة في هذه المعاملة فيدخل عليهم من الضرر والاضطرار ما لا يعلمه إلا الله.<lb/>وإن أمكن أن يلتزم ذلك واحد أو اثنان، فما يمكن المسلمين التزام ذلك إلا بفساد<lb/>الأموال التي لا تأتي بها شريعة قط، فضلاً عن شريعة قال الله فيها: {وَمَا جَعَلَ<lb/>عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) وقال تعالى: {يُرِيدُ اللَّهُ أَن يُخَفِّفَ<lb/>عَنكُمْ} (النساء: 28) وفي الصحيحين: (إنما بعثتم مُيَسرين) (يسروا ولا<lb/>تعسروا) (ليعلم اليهود أن في ديننا سعة) فكل ما لا يتم المعاش إلا به فتحريمه<lb/>حرج وهو منتفٍ شرعًا. والغرض من هذا أن تحريم مثل هذا مما لا يمكن للأمة<lb/>التزامه قط لِمَا فيه من الفساد الذي لا يُطَاق، فعلم أنه ليس بحرام، بل هو أشد من<lb/>الأغلال والآصار التي كانت على بني إسرائيل ووضعها الله عنا على لسان محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم، ومن استقرأ الشريعة في مواردها ومصادرها وجدها مبنية<lb/>على قوله: {فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ} (البقرة: 173)<lb/>{فَمَنِ اضْطُرَّ فِي مَخْمَصَةٍ غَيْرَ مُتَجَانِفٍ لإِثْمٍ فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (المائدة: 3)<lb/>اهـ. المراد منه.<lb/>فالقاعدة الشرعية المستندة إلى نص هذه الآيات العامة لجميع أحكام الشريعة<lb/>هي أن المحرم لذاته - وهو ما كان ضارًّا بذاته - يباح للضرورة، ويليها قاعدة<lb/>أخرى متممة لها، وهي أن ما كان محرمًا لسد الذريعة يباح للمصلحة الراجحة، ولا<lb/>يشترط فيه الضرورة. وقد شرح ذلك المحقق ابن القيم في بحث الربا من كتابه<lb/>(إعلام الموقعين) فإنه أثبت أن صنعة الحلية لها قيمة فليس من الربا أن تباع بأكثر<lb/>من وزنها دراهم إن كانت فضة، أو دنانير إن كانت ذهبًا، ومما وضحه به قوله:<lb/>(يوضحه أن تحريم ربا الفضل إنما كان سدًّا للذريعة كما تقدم بيانه، وما<lb/>حرم سدًّا للذريعة، أبيح للمصلحة الراجحة كما أبيحت العرايا من ربا الفضل، وكما<lb/>أبيحت ذوات الأسباب من الصلاة بعد الفجر والعصر، وكما أبيح النظر للخاطب<lb/>والشاهد والطبيب والعامل من جملة النظر المُحَرَّم، وكذلك تحريم الذهب والحرير<lb/>على الرجال حرم لسد ذريعة التشبه بالنساء الملعون فاعله، وأبيح منه ما تدعو إليه<lb/>الحاجة. وكذلك ينبغي أن يباح بيع الحلية المصوغة صياغة مباحة بأكثر من وزنها؛<lb/>لأن الحاجة تدعو إلى ذلك، وتحريم التفاضل إنما كان سدًّا للذريعة. اهـ.<lb/>وملخص ما تقدم كله أن السبيرتو ليس بخمر، وإن كان يوجد فيها وفي<lb/>غيرها مما أجمع المسملون على حله وطهارته كالعجين المختمر، وهو الآن لا<lb/>يستخرج من الخمر لرخصه وغلائها، وأن الخمر غير نجسة نجاسة حسية على<lb/>التحقيق. وأن الواجب في تطهير النجاسة ما يزول أو يضعف به وصف القذارة<lb/>كما علم من أحاديث دم الحيض والمني وبول الغلام والنعال وذيول النساء التي<lb/>تجر على الأرض النجسة، وإن من المطهرات بهذا المعنى الشمس والنار<lb/>وانقلاب العين والصقل، ومنه أكل أبي الدرداء وغيره من الصحابة السمك المُعَالَج<lb/>بالخمر المسمى (المري) وتعليله لذلك بقوله (ذبح الخمرَ النينانُ والشمسُ) كما<lb/>نقلناه في الفتوى الأولى عن صحيح البخاري، ونتيجة ذلك كله أن طلاء الخشب<lb/>الذي هو واقعة الفتوى الهندية، وسائر ما يعالج أو يُحَضَّر بالسبيرتو من الأدوية<lb/>والأعطار والأدهان والأطلية طاهر، ولو لم تعم به البلوى، فكيف وقد ثبت عمومها<lb/>في جميع بلاد الحضارة؟ وسنكتب مقالاً خاصًّا في التداوي إن شاء الله تعالى. والله<lb/>أعلم. <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: هكذا الأصل وكان ينبغي أن يكتب: الذي قال حكاية عن خليله إبراهيم: [وَإِذَا مَرِضْتُ فَهُوَ يَشْفِينِ] (الشعراء: 80) .<lb/>(2) فسروا الصبوح والغبوق بما يُتَغَذَّى به في الصباح وفي المساء طعامًا كان أو شرابًا وهو في أصل اللغة: الشرب فيهما، فتفسيره بالأعم تفسير بالمراد. وأصل الاحتفاء: اقتلاع الحفاء وهو البردي (بضم الموحدة) نوع من جيد التمر، وقد استعير لاقتلاع البقل كما قال الزمخشري في الفائق، قال: وروى: (تحتفوا) من احتفى القوم المرعى: إذا رعوه وقلعوه. وأورده الجصاص بلفظ: (ولم يجدوا بها بقلاً) .<lb/>(3) نقدر بالراء، يقال: قدر الطعام (من باب قتل) إذا طبخه بالقدر. وهي رواية أحمد. ونقدد بالدال، من قدّد اللحم: إذا جعله قديدًا لأجل الادخار.</note>
            </note>
            <pb
             n="n24-p753"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3430.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>لغة الإسلام<lb/>واللغة الرسمية بين الممالك الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>(1)<lb/>قرأنا في برقيات الأهرام وغيرها نبأ غريبا: هو أن جريدة (طنين) التركية<lb/>تلقت رسالة مُوَقَّعًا عليها من خمسة وعشرين مسلمًا في طشقند وأفغانستان ومصر<lb/>والجزائر وبمباي وبكين وبلاد أخرى يحثون فيها جميع المسلمين على استعمال<lb/>لغة واحدة في العلاقات التي بينهم أسوة بالقاعدة المتبعة في استعمال اللغة الفرنسية<lb/>في المسائل السياسية، وإن الموقعين على هذه الدعوة صرَّحوا بأن اللغة التركية<lb/>متوفرة فيها الصفات الضرورية لهذا الأمر على كونها لغة أكبر دولة إسلامية،<lb/>واقترحوا عرضها على مؤتمر يعقد في مدينة أنقرة يكون مؤلفًا من أعضاء مندوبين<lb/>من جميع الممالك الإسلامية، لكل مملكة منها عضوان.<lb/>هذا كل ما لخصته البرقيات من رسالة طنين، فوجب أن نبحث في هذه المسألة<lb/>بما يرشد إليه الإسلام ومصلحة المسلمين، والبحث فيها ذو وجوه:<lb/>(الأول) : إن هذا الاقتراح مصنوع، وصنعة غير متقن فيما يظهر، فقد<lb/>أراد الملفقون له في الآستانة أن يوهموا من يطلع عليه أن هذه الفكرة مما يشغل<lb/>جميع الشعوب الإسلامية من أقصى المشرق إلى أقصى المغرب، وأنه يكاد يكون<lb/>بادئ ذي بدء رأيًا إجماعيًّا لها لا يعوزه إلا أن يقرَّر في مؤتمر رسمي، وعندنا أن<lb/>فكرة سخيفة غير ممكنة كهذه الفكرة، لا يمكن أن توجد فجأة في شرق البلاد الإسلامية<lb/>وغربها، ولا يعقل أن تتمخض في جميع هذه الشعوب من غير أن يظهر لها أثر<lb/>ولا ينقل عنها خبر في جرائد هذه الممالك ثم تولد في إدارة جريدة طنين في الآستانة!<lb/>إذن هي مما يدرك كل ذي حجى أنه تدبير مُلَفَّق. وأن هذا الجنين ليس من نسل<lb/>العالم الإسلامي كله بل من نسل متعصبي الطورانية الذين لا يزالون يشتغلون<lb/>بتطهير [1] اللغة العثمانية من لغة القرآن العربية، ولا يعسر على هؤلاء أن يجدوا<lb/>في الآستانة خمسة وعشرين رجلاً من أوشاب البلاد المختلفة يوقعون اقتراحًا كهذا،<lb/>بل لو طلبوا بعده من يوقع لهم اقتراحًا بأنه يجب على مسلمي الأرض كلها أن يتلقوا<lb/>أصول دينهم وفروعه بلغة واحدة يقرأ بها القرآن ويدرس بها السنة؛ لأنه أدعى إلى<lb/>وحدة التعليم وَحِدَّةِ تأثير الدين، وأن اللغة التركية هي الجديرة بالاختيار لذلك،<lb/>لوجدوا من هؤلاء وأمثالهم من يوقع لهم هذا الاقتراح، ولا يبعد أن يكون ممثل<lb/>مصر فيهم عمر رضا أفندي مراسل جريدة الأخبار الذي ينكر أن اللغة العربية هي<lb/>لغة دين الإسلام [2] وسيأتي بيان هذه المسألة بعدُ، وأن الاقتراح لا يمكن تنفيذه إلا<lb/>بها، وأنه حينئذ يكون من أعظم دعائم الإصلاح الإسلامي الديني والاجتماعي<lb/>والسياسي.<lb/>(الثاني) : إن كلمة (اللغة التركية) تُطْلَقُ بحق على لغة أهل تركستان وهم<lb/>عشرات الملايين، وتطلق تَجَوُّزًا على اللغة العثمانية التي قال إمام أدبائها (نامق<lb/>كمال بك) الشهير: إنها مؤلفة من أشهر لغات الشرق وهي العربية والفارسية<lb/>والتركية، وهذه اللغة لا يتقنها إلا المتعلمون في مكاتب الدولة العثمانية، وهم<lb/>يعدون بالألوف لا بالملايين، وأصحاب العصبية الطورانية منهم غير راضين عنها،<lb/>ويجمعون على وجوب إرجاعها إلى اللغة التركية الأصلية، ويقولون: إن فلاحي<lb/>الأناضول لا يفهمونها فضلاً عن الترك الخُلَّص في تركستان، وقد جاء صديقنا<lb/>السائح الشهير الشيخ سعيد العسل الطرابلسي بكتاب تهنئة بالدستور للدولة العثمانية<lb/>من كاشغر فلم يوجد في الباب العالي ولا في غيره من رجال الآستانة من فهم لغته<lb/>التركية المحضة، بل احتاجوا إلى ترجمته بمساعدة من جاء به، ولا تزال جمعية<lb/>(تورك أوجاغي) تشتغل بتنقيح اللغة العثمانية - لغة الآستانة وأنقرة - لإرجاعها<lb/>إلى التركية، على ما يدخل فيها كل حين من الألفاظ الإفرنجية، التي ربما تزيد<lb/>على ما يخرج منها من الألفاظ العربية، فهل فكرت في هذا شعوب الشرق والغرب<lb/>بل الخمسة والعشرون الذين ادعوا أو ادُّعِيَ أنهم يتكلمون بلسانها؟ فإن كانوا فكروا،<lb/>فأي اللغتين أتقنوا، ورأوا الصفات الضرورية متوفرة فيها؟ آلتركية المستعملة<lb/>في تركستان التي تجهلها (الدولة الإسلامية الكبرى) التي هي إحدى عِلَّتَيْ الاختيار أم<lb/>العثمانية التي هي عرضة للمحو والإثبات؟<lb/>(الثالث) : ماذا يريدون بالعلاقات التي بين جميع شعوب المسلمين من<lb/>مراكش إلى بكين؟ نحن لا نعرف أن بينهم علاقات مشتركة غير علاقة الدين،<lb/>والدين له لغة عامة مشتركة يعرفها علماؤه، وكثير من الطبقات الأخرى في كل<lb/>شعب من شعوبهم، وسيأتي الكلام فيها.<lb/>أما العلاقة السياسية فإنها تختص بالدول المستقلة منهم، وليس لأحد من<lb/>الخمسة والعشرين أصحاب الاقتراح دولة مستقلة إلا الأفغاني، والمصري الذي لَمَّا<lb/>يتم استقلال بلاده، والاتفاق على اللغة السياسية المشتركة بين الدول الإسلامية إنما<lb/>يتقرر بالمفاوضة فيما بينها لا بمؤتمر يعقد في أنقرة، فالعلاقة السياسية غير مرادة<lb/>للخمسة والعشرين.<lb/>وأما العلاقات الاقتصادية من تجارية وغيرها فهي غير موجودة إلا بين البلاد<lb/>المتجاورة كالبلاد الإفريقية بعضها مع بعض ومع سورية، والبلاد العربية مع البلاد<lb/>التركية والإيرانية، والهند مع هذه البلاد كلها، ومن البديهي أن استعمال اللغة<lb/>التركية في علاقة مصر بطرابلس الغرب وتونس أو بالحجاز وسورية أو علاقة<lb/>الهند بإيران وبلاد العرب ضرب من المُحَال، لا يقترحه إلا من أصيب بضرب من<lb/>الخَبَال، فانحصر الأمر في العلاقة الدينية وسيأتي الكلام فيها.<lb/>(الرابع) : هل بيَّنَ لنا الخمسة والعشرون كيف يكون اختيار عضوين من<lb/>كل مملكة إسلامية لحضور هذا المؤتمر؟ هل يختار رئيس جمهورية الصين الوثني<lb/>مندوبي الصين وحاكم الهند الإنكليزي مندوبي الهند، ووالي الجزائر الفرنسي<lb/>مندوبي الجزائر، وملك مصر مندوبي مصر، وملك الحجاز مندوبي الحجاز؟ إلخ<lb/>أم تختارهم الشعوب؟ إذا كان الشق الأول غير مراد لتوقفه على رضا حكام الممالك<lb/>غير الإسلامية والدول المستعمرة للبلاد غير المستقلة على ذلك، وهو متعذر فالشق<lb/>الثاني أشد تعذرًا؛ إذ لا يُعْقَل كيف ينتخب ستون مليونًا من مسلمي الصين<lb/>وخمسون مليونًا من مسلمي الملاو من يمثلهم في مؤتمر كهذا، فيكون قرار المؤتمر<lb/>نافذًا فيهم لوجود اثنين من بلادهم فيه، وإنما يمكن مثل هذا الاختيار في بلاد لها<lb/>جمعيات تمثل الجمهور الأكبر كالهند ومصر على ما بين جمعياتهما وأحزابهما من<lb/>الخلاف، وكون كبار علماء الدين بمصر لا ينتمون إلى حزب من أحزابها.<lb/>(الخامس) : إذا فرضنا إمكان انتخاب هذه الشعوب الإسلامية كلها لأعضاء<lb/>يمثلونها لتقرير لغة واحدة تتخاطب بها في العلاقة الدينية المشتركة بينهما، فهل<lb/>يقال لهؤلاء المندوبين أو لهذه الشعوب التي تختارها: إنه يجب أن يمضوا القرار<lb/>الذي اقترحه الخمسة والعشرون في جريدة طنين؟ أم يدعون للتشاور واختيار اللغة<lb/>المشتركة؟ إن أريد الشق الأول فلا حاجة إلى إرسال مندوبين، ولا إلى عقد مؤتمر،<lb/>بل يكفي تبليغ هذه الشعوب قرار الخمسة والعشرين، وأنه ليس عليها إلا الإذعان<lb/>والخضوع. وإن أريد الشق الثاني فما يُدْرِي هؤلاء الخمسة والعشرين ومن حملوهم<lb/>على هذا الاقتراح أن مندوبي مصر والحجاز ونجد واليمن وجاوه وفارس<lb/>ومراكش وغيرها يتفقون على تفضيل اللغة التركستانية أو العثمانية على لغة القرآن<lb/>وعلى لغاتهم الوطنية؟ وإذا لم يتفقوا فما فائدة هذا المؤتمر؟ ثم إذا أجمعوا أو اتفق<lb/>أكثرهم على اختيار اللغة العربية فهل يرضى الشعب التركي بذلك؟<lb/>(السادس) إذا غضضنا البصر عن كل ما ذُكِرَ، وفرضنا أن المؤتمر<lb/>اجتمع بمثل السهولة التي اجتمع بها الخمسة والعشرون ووافقهم على اقتراحهم فكيف<lb/>يكون تنفيذ قراره؟ أيفرض على البلاد العربية الممتدة من المحيط الأطلسي<lb/>(الأتلانتيك) إلى خليج فارس والمحيط الهندي وعلى شعوب الملاو في الجنوب<lb/>وشعوب الفرس والهند والأفغان والصين في الشرق أن يتعلموا اللغة العثمانية المُلَفَّقَة<lb/>القَلِقَة لأجل أن يتلقوا بها تفسير القرآن وشروح الحديث وفقه المذاهب السنية<lb/>والشيعية والإباضية من أنقرة بلغة واحدة؟ وإن فرض عليهم هذا وقبلوه بأن مسخ<lb/>الله عقولهم وقلوبهم فجعلهم بذلك كالخمسة والعشرين، فمن ذا الذي يعلمهم هذه اللغة؟<lb/>أيوجد في الآستانة والأناضول معلمون يكفون لنشر هذه اللغة من أقصى المشرق<lb/>إلى أقصى المغرب مستمدين تنقيحها المتصل من جمعية (تورك أوجاغي)<lb/>الطورانية؟ إذا فرضنا إمكان كل ما ذكر، فلا تبحث في المال الذي يُنْفَقُ في هذه<lb/>السبيل فهو أيسر الأمور بالنسبة إلى تلك العقبات الكأداء التي فرضنا أن الاقتراح قد<lb/>اقتحمها قبل ذلك.<lb/>(السابع) : قلنا: إن هذا الاقتراح لا تقبله الشعوب الإسلامية إلا إذا مسخت<lb/>عقولاً وقلوبًا فأمست لا تميز بين المفاسد والمصالح ولا بين المعقول وغير المعقول<lb/>في دنيا ولا دين، وإننا نبين ذلك ببرهاني العقل والدين فنقول:<lb/>أما برهان العقل فلا نطرق فيه باب تفضيل اللغة العربية بنفسها على التركية<lb/>أو العثمانية، وهو ما لا يختلف فيه اثنان من العارفين، ولا باب تفضيلها بكونها<lb/>لغة هذا الدين الذي نريد التخاطب في شأنه؛ بل نقول: إن لغة شطر القارة<lb/>الإفريقية الشمالي من الغرب إلى الشرق وشطر آسية الشرقي من البحر الأحمر إلى<lb/>خليج فارس هي اللغة العربية، وفي هذه البلاد مهد الإسلام، ومهبط وحيه،<lb/>ومهوى أفئدة أهله، وقبلة صلاتهم ومَشْعَر نُسُكِهم، ومثابتهم التي يَؤُمُّهَا مئات<lb/>الألوف من جميع شعوبهم على اختلاف أقطارهم في كل عام. وهذه اللغة هي التي<lb/>يَتَعَبَّدُ بها جميع هؤلاء المسلمين، ويتلقون دينهم منها في جميع الأقطار، فلا يوجد<lb/>بلد يقام فيه الدين إلا ويوجد فيه بعض العلماء الذين يعرفون هذه اللغة. فعلماء<lb/>الترك والفرس والأفغان والهند والصين والملاو وغيرهم من الأعاجم يعرفون هذه<lb/>اللغة ويتخاطبون بها، ولا يزالون كذلك ما داموا مسلمين، فهل من المعقول -<lb/>والحالة هذه - أن يُتْرَك جعلُها اللغة العامة لتعارف المسلمين وتوثيق عُرَى الدين<lb/>بينهم ويتكلف إقناعهم باختيار لغة أخرى عليها لا يعرفها إلا عدد قليل وهم<lb/>المتعلمون من ترك الرومللي والأناضول وبعض العرب الذين كانوا عثمانيين؟<lb/>إن من القواعد المتفق عليها عند علماء المعقول، المعدودة عند المتكلمين من<lb/>مقدمات براهين التوحيد: أن الترجيح بغير مُرَجِّح، مُحَالٌ، وأن ترجيح المرجوح<lb/>مُحَال بالأولى، وهذه المسألة من القسم الثاني بغير مِرَاءٍ، وكون اللغة التركية لغة<lb/>أكبر دولة إسلامية لا يصلح مُرَجِّحًا في هذا المقام. على أنه غير مُسَلَّم، فإن دولة<lb/>مصر أكبر من دولة أنقرة وأعلم بالدين وأقدر على نشره.<lb/>وأما برهان الدين فقد عُلِمَ بالإجمال مما قبله، وهو أن العربية هي لغة الدين<lb/>الإسلامي لا يمكن العلم الصحيح به ولا العمل الصحيح بإقامة أعظم عباداته إلا بها،<lb/>فيتعين أن تكون هي اللغة الوحيدة للتعاون بين الشعوب الإسلامية على إحياء<lb/>هدايته ونشر تعاليمه وبث عقائده وأحكامه، وإننا نزيد على ذلك أن تعلمها فرض<lb/>شرعي على جميع هذه الشعوب، وأن الاستغناء عنها بغيرها يُفْضِي إلى إضاعة<lb/>الإسلام، وهو ما نبينه في الفصل التالي.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>العربية لغة الإسلام الواجبة على جميع المسلمين:<lb/>للإسلام لغة ذكرها الله في كتابه المجيد (الذي لا يأتيه الباطل من بين يديه<lb/>ولا من خلفه تنزيل من حكيم حميد) وأجمع عليها علماء المسلمين سلفًا وخلفًا،<lb/>علمًا وعملاً، ولم يفتح المسلمون العارفون حقيقة الإسلام بلدًا إلا ونشروها فيه كما<lb/>نشروا الدين، بل بنشر الدين، بل ما نشروا الدين إلا بها؛ إذ لا مظهر له سواها،<lb/>ثم هضم الأعاجم حقها بالجهل، ثم بالعصبية الجاهلية العمية، فقصر خلفهم عما<lb/>اجتهد فيه سلف الأمة الإسلامية الصالح منهم ومن غيرهم، ولكن لم يبلغ الجهل ولا<lb/>العصبية من أحد منهم أن يقول بمثل قول الخمسة والعشرين الذين اقترحوا في هذه<lb/>الأيام أن يجعل للإسلام لغة سواها، وإنما اقترحوا لغة مُلَفَّقَة من عدة لغات لا توجد<lb/>داعية دينية ولا دنيوية لشعب إسلامي إلى تعلمها؛ إذ ليست لغة دين ولا شرع ولا<lb/>علم ولا تجارة ولا صناعة ولا سياسة مشتركة بين هذه الشعوب حتى إن أهلها<lb/>يريدون تغييرها على ما لا ينكر من المحاسن فيها.<lb/>ولو أنهم اقترحوا تنظيم جعل لغة الإسلام التي نزل بها كتابه من عند الله<lb/>تعالى لغة التعارف والتعليم الديني بإقناع الشعوب الإسلامية الأعجمية بإتقانها<lb/>وتقرير الدروس الدينية للمتبدئين كالمنتهين بها بدلاً من الترجمة التي جروا عليها<lb/>في القرون الأخيرة - لحمد الله اقتراحهم ورسوله والمؤمنون، وعدُّوهم من دعاة<lb/>الإصلاح المخلصين؛ لأن تعليم التفسير والحديث والعقائد والفقه بترجمة كتبها<lb/>العربية باللغات المختلفة كما هو الشائع الآن في بلاد الأعاجم - عائق عن التحصيل،<lb/>وشر منه قراءة الكتب المترجمة؛ ولذلك قل العلماء المحصلون في بلاد الأعاجم<lb/>بالنسبة إلى أهل العصور الأولى الذين كانوا يتدارسون العربية ويتقنون متنها<lb/>وفنونها ويدرسون علوم الدين بها، وما وجد ولا يوجد عالم أعجمي يوثق بعلمه في<lb/>الدين إلا ممن حذقوا هذه اللغة وأتقنوها.<lb/>ولو فهم خَلَفُ الشعوب الأعجمية الإسلام كما فهمه سلفهم الصالح لآثروا لغته<lb/>وفضلوها واقتصروا عليها، ولم يبالوا بترك لغاتهم ألبتة؛ لتحقيق الوحدة الإسلامية<lb/>من جميع وجوهها، وأعني بسلفهم مثل البخاري من أهل الحديث وأبي حنيفة من<lb/>الفقهاء وسيبويه والزمخشري من أهل اللغة وفنونها.<lb/>ذلك بأن تعارف البشر وتآخيهم وتوادهم واتحادهم إنما يكون بكثرة ما<lb/>يشتركون فيه من المقومات والمشخصات العامة، وأهمها الدين وعقائده وعباداته<lb/>وآدابه، والشرع العادل الذي يساوي بينهم في السياسة والقضاء ويكونون به أمة<lb/>حاكمة واللغة التي يتخاطبون بها، ويفضي كل منهم للآخر بما في نفسه، وهي<lb/>مظهر علومهم وآدابهم، ودون هذه الثلاثة عرق النسب، وجوار الوطن.<lb/>ولما كان الإسلام دينًا إصلاحيًّا عامًّا لجميع البشر كان من أصوله دعوة الأمم<lb/>كلها إلى التوحيد في الدين والشرع واللغة التي هي أعظم مقومات الأمم النفسية<lb/>والسياسية والاجتماعية، لتكون الأمة الإسلامية بهم متحدة لا يفصل بين اتحادها ولا<lb/>جامعاتها هذه شيء من اختلاف الأنساب والأوطان؛ ولذلك حرَّم عصبية النسب<lb/>وغيرها تحريمًا غليظًا حتى أخرج النبي صلى الله عليه وسلم أهلها من جماعة<lb/>الإسلام بمثل قوله: (ليس منا من دعا إلى عصبية، وليس منا من قاتل على<lb/>عصبية) رواه أبو داود من حديث جبير بن مطعم رضى الله عنه، وثَم أحاديث<lb/>أخرى في الصحاح والسنن ذكرنا بعضها في كتاب (الخلافة أو الإمامة العظمى) .<lb/>ذلك بأن عصبية الجِنْسِيَّة أمضى مُدْيَة تقطع رابطة الدين، وتفسد أخوة<lb/>الإيمان بين المؤمنين. وقد كانت شرًّا على المسلمين من اختلاف المذاهب،<lb/>ولولاها لعم الإسلام المشارق والمغارب، وهي التي أفسدت بين العرب والفرس من<lb/>قبل، وهي التي أفسدت بينهم وبين الترك من بعد، وإننا لنجاهد منذ سنين في<lb/>تلافي شرها، وهو جُلُّ غرضنا من كتابة مباحث الخلافة التي بينا فيها أن اللغة<lb/>العربية قد جعلها الإسلام لغة جميع المسلمين لا لغة أبناء يعرب بن قحطان وحدهم،<lb/>وأن الإمام الخليل بن أحمد العربي الواضع لأول معجم لها ليس أولى بها من تلميذه<lb/>سيبويه الفارسي، وأن الإمام البخاري الأعجمي النسب قد امتاز في خدمة السنة من<lb/>بعض الوجوه على أستاذيه الإمامين أحمد وإسحاق بن راهويه العربيين، كما أن<lb/>الإمام النعمان قد قدم في فقه القياس على الأئمة الأعلام من العرب وغيرهم، وقد<lb/>قلد الخلفاء العباسيون بعض تلاميذ أبي حنيفة رياسة القضاء في دار خلافتهم، وما<lb/>كان المسلمون يفرقون في عهد الدول العربية بين عربي وعجمي في إمامة العلوم<lb/>الشرعية ولا غيرها، وكان مذهب الشافعي القرشي منتشرًا في بلاد الفرس، كما<lb/>كان مذهب أبي حنيفة الفارسي منتشرًا في العراق العربي، ولا يزال العدد الكثير<lb/>من أشراف العرب ودهمائهم على مذهب أبي حنيفة، ولكن الشعوب الأعجمية<lb/>الإسلامية المنسوبة إلى السنة اقتصروا على مذهب أبي حنفية بعد ذلك إلا أهل<lb/>جاوه وما جاورها (ورضي الله عن الجميع) .<lb/>هذا وإن اللغة من أعظم أسباب الوحدة، والاختلاف فيها من أعظم أسباب<lb/>الشقاق والفُرْقَة، ولما كان الإسلام دين التوحيد دينًا عامًّا لجميع البشر، وكان من<lb/>مقاصده أن يؤلف بينهم ويجعلهم بنعمة الله إخوانًا، فرَض عليهم توحيد اللغة، كما<lb/>فرض عليهم توحيد الألوهية والربوبية، وتوحيد الشريعة والآداب النفسية<lb/>والاجتماعية، فخرجت هذه اللغة بشرع الله تعالى عن أن تكون لغة شعب واحد<lb/>منهم، ولولا ذلك لم تؤثرها جميع الشعوب الإسلامية على لغاتها حتى عم انتشارها<lb/>المشرق والمغرب مع الإسلام أيام كان الإسلام إسلامًا، ونحمد الله تعالى أن وجد في<lb/>عدة شعوب إسلامية من يفكر اليوم في عظم شأن وحدة اللغة بين المسلمين ويسعى<lb/>لها سعيها، وإن أخطأ بعضهم في وضعها في غير موضعها، فإذا انتشر الشعور<lb/>بهذا النوع من الوحدة بين أهل التوحيد فإنهم يرجعون فيها إلى أصل دينهم وقاعدة<lb/>شرعهم، وقد نوهنا بهذه المسألة في كتاب (الخلافة) ولا يتهم من يدعو إلى اللسان<lb/>العربي بالتعصب للنسب العربي إلا من يجهل هذه الحقيقة الواضحة، كما فعل<lb/>بعض من كتب في مجلة الجامعة الهندية.<lb/>وقد مست الحاجة الآن إلى بيان الأدلة الشرعية على كون اللغة العربية<lb/>مفروضة على المسلمين فرضًا دينيًّا؛ لأننا على علمنا بجهل كثير من المسلمين أو<lb/>غفلتهم عن هذه المسألة قد وجدنا فيهم من أنكرها إنكارًا شديدًا كعمر رضا أفندي<lb/>مراسل الأخبار في الآستانة.<lb/>وهاؤم اقرءوا ما كتبه إمام من أعظم أئمة المسلمين وهو الإمام الشافعي رضي<lb/>الله عنه فيها فقد صرَّح بهذا وأقام الأدلة عليه في رسالته التي هي أول كتاب وضع<lb/>في أصول الفقه قال [2] :<lb/>فإن قال قائل: فإن الرسل قبل محمد صلى الله عليه وسلم كانوا يُرْسَلُونَ<lb/>إلى قومهم خاصة، وإن محمدًا صلى الله عليه وسلم بعث إلى الناس كافة. (قيل)<lb/>فقد يحتمل أن يكون بعث بلسان قومه خاصة ويكون على الناس كافة أن يتعلموا<lb/>لسانه، أو ما أطاقوه منه، ويحتمل أن يكون بعث بألسنتهم [3] فإن قال قائل: فهل من<lb/>دليل على أنه بعث بلسان قومه خاصة دون ألسنة العجم؟<lb/>قال الشافعي رحمه الله تعالى: فالدلالة على ذلك بَيِّنَةٌ من كتاب الله عز وجل<lb/>في غير موضع، فإذا كانت الألسنة مختلفة بما لا يفهمه بعضهم عن بعض فلا بد<lb/>أن يكون بعضهم تبعًا لبعض، وأن يكون الفضل في اللسان المتبع على التابع،<lb/>وأولى الناس بالفضل في اللسان مَن لسانُه لسانُ النبي صلى الله عليه وسلم، ولا<lb/>يجوز - والله تعالى أعلم- أن يكون أهل لسانه أتباعًا لأهل لسان غير لسانه في<lb/>حرف واحد، بل كل لسان تبع للسانه وكل أهل دين قبله فعليهم اتباع دينه. وقد<lb/>بيَّن الله تعالى ذلك في غير آية من كتابه. قال الله عز ذكره: {وَإِنَّهُ لَتَنزِيلُ رَبِّ<lb/>العَالَمِينَ * نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ * عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ المُنذِرِينَ * بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ<lb/>مُّبِينٍ} (الشعراء: 192-195) وقال: {وَكَذَلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْماً عَرَبِياًّ} (الرعد:<lb/>37) وقال: {وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ قُرْآناً عَرَبِياًّ لِّتُنذِرُ أُمَّ القُرَى وَمَنْ حَوْلَهَا} (الشورى: 7) وقال تعالى: {حم * وَالْكِتَابِ المُبِينِ * إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآناً عَرَبِياًّ لَّعَلَّكُمْ<lb/>تَعْقِلُونَ} (الزخرف: 1-3) .<lb/>قال الشافعي رحمه الله تعالى: فأقام حجته بأن كتابه عربي في كل آية<lb/>ذكرناها، ثم أكد ذلك بأن نفى عنه جل وعز كل لسان غير لسان العرب في آيتين<lb/>من كتابه فقال تبارك وتعالى: {وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّهُمْ يَقُولُونَ إِنَّمَا يُعَلِّمُهُ بَشَرٌ لِّسَانُ الَّذِي<lb/>يُلْحِدُونَ إِلَيْهِ أَعْجَمِيٌّ وَهَذَا لِسَانٌ عَرَبِيٌّ مُّبِينٌ} (النحل: 103) وقال: {وَلَوْ<lb/>جَعَلْنَاهُ قُرْآناً أَعْجَمِياًّ لَّقَالُوا لَوْلا فُصِّلَتْ آيَاتُهُ أَأَعْجَمِيٌّ وَعَرَبِيٌّ} (فصلت: 44) .<lb/>قال الشافعي رحمه الله تعالى: وعرّفنا قدر نعمه، بما خصنا به من مكانة<lb/>فقال تعالى: {لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِّنْ أَنفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ<hi style="color:red;">.....</hi>} (التوبة: 128)<lb/>الآية، وقال: {هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً مِّنْهُمْ} (الجمعة: 2) الآية.<lb/>وكان مما عرَّف الله تعالى نبيه عليه السلام من إنعامه عليه أن قال: {وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ<lb/>لَّكَ وَلِقَوْمِكَ} (الزخرف: 44) فخصَّ قومه بالذكر معه بكتابه، وقال: {وَأَنذِرْ<lb/>عَشِيرَتَكَ الأَقْرَبِينَ} (الشعراء: 214) وقال: {لِتُنذِرَ أُمَّ القُرَى وَمَنْ حَوْلَهَا} (الأنعام: 92) وأم القرى مكة وهي بلده وبلد قومه فجعلهم في كتابه خاصة،<lb/>وأدخلهم مع المنذرين عامة، وقضى أن ينذروا بلسانهم العربي لسان قومه منهم<lb/>خاصة.<lb/>فعلى كل مسلم أن يتعلم من لسان العرب ما بلغه جهده حتى يشهد به أن لا إله<lb/>إلا الله وحده لا شريك له وأن محمدًا عبده ورسوله، ويتلو به كتاب الله تعالى<lb/>وينطق بالذكر فيما افترض عليه من التكبير، وأُمِرَ به من التسبيح والتشهد وغير<lb/>ذلك، وما ازداد من العلم باللسان الذي جعله الله لسان من ختم به نبوته، وأنزل به<lb/>آخر كتبه، كان خيرًا له، كما عليه أن يتعلم الصلاة والذكر فيها، ويأتي البيت وما<lb/>أمر بإتيانه ويتوجه لما وُجِّهَ له ويكون تبعًا فيما افتُرِضَ عليه ونُدِبَ إليه لا متبوعًا.<lb/>قال الشافعي رحمة الله: وإنما بدأت بما وصفت من أن القرآن نزل بلسان العرب<lb/>دون غيرهم؛ لأنه لا يعلم من إيضاح مجمل علم الكتاب أحد جهل سعة لسان العرب<lb/>وكثرة وجوهه، وجماع معانيه وتفرُّقها، ومن علمها انتفت عنه الشبه التي دخلت<lb/>على من جهل لسانها، فكان تنبيه العامة على أن القرآن نزل بلسان العرب خاصة<lb/>نصيحة للمسلمين، والنصيحة لهم فرض لا ينبغي تركه، أو إدراك نافلة خير لا<lb/>يدعها إلا مَن سفه نفسه وتَرَكَ موضع حظه، فكان يجمع مع النصيحة لهم قيامًا<lb/>بإيضاح حق، وكان القيام بالحق ونصيحة المسلمين طاعة لله، وطاعة الله جامعة<lb/>للخير. انتهى.<lb/>هذا ما قاله الإمام الشافعي في رسالة الأصول الشهيرة المطبوعة بمصر<lb/>بنصها، ولا تحسبن أن هذا مذهب له، خالفه فيه غيره من أئمة المسلمين، كلا إنه<lb/>إجماع لا اختلاف فيه، وقد اشتهرت رسالته هذه في جميع أقطار الإسلام؛ إذ كانت<lb/>هي أول ما كتب في أصول الفقه، وقد خالفه بعض المجتهدين في بعض مسائل<lb/>الأصول دون هذه المسألة فلم يخالفه ولم يناقشه أحد فيها، ولا فيما أورده من الأدلة<lb/>عليها. وأوضح الأدلة على هذا إجماع المسلمين سلفًا وخلفًا على التعبد بتلاوة القرآن<lb/>العربي وأذكار الصلاة والحج وغيرهما بالعربية، لم يشذ عن هذا سني ولا شيعي ولا<lb/>إباضي ولا معتزلي <gap resp="#org_MS"/> نعم إن الخلف قد قصروا في دراسة هذه اللغة فعطلوا بذلك<lb/>بعض ما أمرهم الله تعالى به من تدبر القرآن والعبرة والاتعاظ بآياته وفهم عقائده وفقه<lb/>أحكامه، ولكن روي قول شاذ عن الإمام أبي حنيفة رحمه الله تعالى بجواز أداء بعض<lb/>أذكار الصلاة بغير العربية لمن تعذر عليه تعلم ما يجب منها، وقد نقل عنه أيضًا أنه<lb/>رجع عن هذا القول، على أنه مقيَّد بالضرورة الشخصية، ولم يقل هو ولا غيره<lb/>بإطلاق ذلك وأنه يسع أي شعب أعجمي أن يستغني في دينه عن لغة كتابه وسنته،<lb/>والدليل على هذا أن جميع مقلديه من الأعاجم لا يزالون يقرءون القرآن وأذكار الصلاة<lb/>والحج وغيرها بالعربية وكذلك خطبة صلاة الجمعة والعيدين إلا ما شذت به الحكومة<lb/>الكمالية التركية في العام الماضي فأمرت الخطباء بأن يخطبوا بالتركية.<lb/>وليست عبادات الإسلام وحدها هي التي تتوقف على العربية بل أحكام<lb/>المعاملات تتوقف عليها أيضًا؛ فإن أحكام الشريعة بجميع أنواعها حتى المدنية<lb/>والسياسية متوقفة على الاجتهاد المعبر عنه في عرف هذا العصر بالتشريع، وقد<lb/>أجمع علماء الأصول من جميع المذاهب الإسلامية على توقف الاجتهاد في الشرع<lb/>واستنباط الأحكام على معرفة اللغة العربية معرفة تُمَكِّنُ صاحبها من فهم أحكام<lb/>القرآن والسنة، وقد وضَّحْنا هذه المسألة وبيَّنا وجه الحاجة إليها في هذا العصر في<lb/>كتاب (الخلافة) فيراجع فيه.<lb/>وجملة القول أن إقامة دين الإسلام متوقفة على لغة كتابه المُنَزَّل، وسنة نبيه<lb/>المرسل، سواء في ذلك هدايته الروحية، ورابطته الاجتماعية، وحكومته العادلة<lb/>المدنية، وأن المسلمين لم يكونوا في عصر من العصور أحوج إلى الوحدة المفروضة<lb/>عليهم المتوقفة على هذه اللغة منهم في هذا العصر الذي تمزقوا فيه كل مُمَزَّق فأصبحوا<lb/>أكلة لمنهومي الاستعمار ومستعبدي الأمم والشعوب، وصدق فيهم قول النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم: (يوشك أن تداعى عليكم الأمم كما تداعى الأكلة إلى قصعتها<hi style="color:red;">....</hi>)<lb/>الحديث.<lb/>سيقول بعض الجاهلين لحقيقة الإسلام وكونه دينًا روحانيًّا مدنيًّا سياسيًّا،<lb/>وبعض أولي العصبية الجنسية الجاهلية: إن مقتضى ما ذكرت أنه لا يمكن إقامة<lb/>دين الإسلام كما يجب إلا باللغة العربية؛ فلماذا لا يجوز على شعوب المسلمين ما<lb/>جاز على شعوب النصارى مثلاً من ترجمة كتبهم المقدسة بلغاتهم المختلفة مع بقائهم<lb/>على دين النصرانية وملة المسيح عليه السلام؟<lb/>ونقول أولاً: إن المسألة عندنا مسألة نقل واتباع لا مسألة رأي، وقد علمتَ أن<lb/>أئمتنا مجمعون على ما ذكرنا (وثانيًا) إننا نحن المسلمين لا نعتقد أن النصارى<lb/>على ملة المسيح عليه السلام، ولا يصح أن نزيد على ذكر اعتقادنا هذا في صحيفة<lb/>عمومية. (وثالثًا) إن ترجمة القرآن المُعْجِز للبشر ترجمة تؤدي معانيه تأدية تامة<lb/>كما أنزلها الله تعالى ويبقى بها مُعْجِزًا وآية - متعذرة، وقد بيَّنا هذا بالإيضاح في<lb/>مجلتنا (المنار) ولا محل له هنا، وسنبين نموذجًا من تخبط الأعاجم في مسألة<lb/>الخلافة في نقد الرسالة التركية التي ألفت فيها باسم (خلافت وحاكميت ملية) مع<lb/>أن مؤلفيها يعرفون العربية معرفةً ما، ليُتَّخَذَ هذا نموذجًا لصفة إضاعة الدين بعدم<lb/>استمداده من لغته (ورابعًا) إذا فرضنا أن ترجمة الكتاب والسنة لا تُخِلُّ بِفََهْمِ<lb/>أصول الدين وفروعه وتشريعه، أفلا تُخِلُّ بما هو موضوع هذا المقال من وجوب<lb/>وحدتهم وتعارفهم وتعاونهم، وتوقف ذلك على لغة واحدة إذا لم تكن لغة جميع أفراد<lb/>شعوبهم فلتكن مما يتقنه طوائف رجال الدين ودعاة الوحدة والاتفاق منهم؟ بلى بلى.<lb/>حسبنا هذا البيان الوجيز للمسألة، ولا شك عندنا في أن كل من يؤمن بالله<lb/>تعالى وبما جاء به خاتم رسله إلى جميع خلقه محمد النبي العربي عليه أفضل<lb/>الصلاة والسلام، يتقبله بالرضاء والإذعان، وأنه لا يماري فيه ويتبرم به إلا<lb/>المنافقون الذين لا يؤمنون بهذا القرآن، فنقترح على الجرائد التركية والفارسية<lb/>والأفغانية ترجمته ونشره، والدعوة إلى إحياء اللغة العربية الدينية في شعوبهم،<lb/>وحثِّهم على تعلمها بقدر الاستطاعة، وتنظيم التعارف بها، وكأني بالخمسة<lb/>والعشرين وقد رجعوا عن اقتراحهم الأول إلى ما هو الأحسن بل الممكن بل الواجب:<lb/>{فَبِشِّرْ عِبَادِ * الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ<lb/>وَأُوْلَئِكَ هُمْ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 17-18) . <note type="footnote" location="bottom">(1) أنكر هذا في مقالة نشرها في مجلة الجامعة التي تصدر في الهند نقل فيها عنا أننا وصمنا الشريعة الإسلامية بوصفها بالعربية أي عبناها وحقرناها (!) وأسرف في إنكار هذا، وفي الطعن علينا والتهكم علينا به بما يستلزم رمينا بالارتداد عن الإسلام، على أنه أمر مجمع عليه بين المسلمين. وقد علل هذا بالتعصب الجنسي للعرب على الترك، وهو تعليل للباطل بالباطل؛ إذ نحن أعدى أعداء هذه العصبية ولم نرد على هذه المقالة لاعتقادنا أن صاحبها مُمَارٍ بما لا يعتقد؛ ولأن بطلان قوله مما لا يجهله مسلم، على أننا سنبين أدلتنا على كون لغة الدين الإسلامي هي العربية في هذا البحث.<lb/>(2) ذكر الشافعي هذا البحث عقب إثباته لكون القرآن عربيًّا محضًا.<lb/>(3) أراد الاحتمال النظري الفرضي ثم أثبت أحد الشقين.</note>
            </note>
            <pb
             n="n24-p766"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3431.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الخلافة الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>(مقال لجريدة الأهرام في المقابلة بين كتاب (الخلافة) العربي الذي نشره<lb/>صاحب المنار، وكتاب (الخلافة والحاكمية القومية) التركي الذي صدر عن أنقرة<lb/>وما كان من عناية الأهرام - شيخة الجرائد العربية - بتلخيص الكتاب التركي<lb/>وعناية (إقدام) شيخة الجرائد التركية بالكتاب العربي) .<lb/>
               <lb/>إن التغيير الجوهري الذي أحدثه الكماليون في أمر (الخلافة الإسلامية) قد<lb/>اختاروا له طورًا خطيرًا من أطوار (المسألة الشرقية) لأن ذلك وقع في الوقت<lb/>الذي كان العالم الإسلامي يشعر فيه بحكم سليقة الجماعات بأن حقًّا عليه لتركيا أن<lb/>يظهر بمظهر التأييد لها ما دامت خائضة مع أوروبا في لوزان أعظم معركة سياسية<lb/>تحوم حول تصفية كثير من حسابات الشرق والغرب. فنهجت العامة ومن هم في<lb/>حكم العامة من جماهير المصريين والهنود وغيرهم المنهج الذي علمه الناس في أمر<lb/>الخلافة. ولكن كما أن للعامة لغة تنطق بها على ما تقضي به الدواعي فإن هنالك<lb/>عهدًا بين الله وبين الخاصة أن لا يكتموا العلم ولا يخذلوه.<lb/>ومن أجل ذلك صدر أثناء ضجيج العامة من الناطقين بالعربية في بلاد العرب<lb/>وبالتركية في بلاد الترك كتابان اثنان عن (الخلافة الإسلامية) أحدهما بلغة العرب<lb/>وهو كتاب (الخلافة) لحضرة الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة<lb/>(المنار) وهو أحفل كتاب أُلِّفَ من صدر الإسلام إلى الآن في هذا الموضوع حيث<lb/>تناوله من جميع أطرافه ووفاه حقه من التمحيص وأرضى فيه الحق الذي يقره عليه<lb/>فحول علماء العالم الإسلامي وفي مقدمتهم علماء مصر والهند، القطرين الإسلاميين<lb/>العظيمين.<lb/>وأما الكتاب الثاني فهو الكتاب الذي صدر من أنقرة باللغة التركية وقد ضمَّنه<lb/>أصحابه أقصى ما يمكنهم من عبارات الاعتذار للكماليين عما فعلوه في أمر الخلافة،<lb/>حتى اضطروا إلى أن يطعنوا في جميع أمراء المؤمنين أيام عصور الإسلام<lb/>الذهبية بعد الخلفاء الراشدين، كل ذلك لأجل أن يقولوا: إن أمراء المؤمنين لا<lb/>يصلحون لتولي إمارة المؤمنين، رغم قاعدة الشورى والقيود الشرعية التي من حق<lb/>الأمة أن تقيدهم بها بحكم الشرع، ومع ذلك فإننا لا نبخس هذا الكتاب حقه فهو<lb/>- والحق يقال - قد كُتِبَ بأجود أسلوب يمكنهم أن يكتبوه به، وقد سبق للأهرام<lb/>تلخيصه بكل أمانة.<lb/>وكما عنينا نحن بكتاب (أنقرة) عن الخلافة ولخصناه لقراء (الأهرام) كذلك<lb/>عنيت جريدة (إقدام) التركية التي تصدر في الآستانة بالكتاب العربي عن الخلافة،<lb/>فأنشأ شيخ الصحافة التركية أحمد جودت بك صاحب جريدة إقدام مقالة عن هذا<lb/>الكتاب أرسلها إلى جريدته من (لوزان) متضمنة تقريظه وانتقاده، وهذا تعريبها:<lb/>تقريظ مدير جريدة أقدام التركية لكتاب الخلافة<lb/>لقد نشر السيد رشيد رضا محرر مجلة (المنار) الصادرة في مصر كتابًا في<lb/>المدة الأخيرة عنوانه (الخلافة أو الإمامة العظمى) .<lb/>وذلك بمناسبة الحوادث والمسائل التي وقعت أخيرًا بشأن الخلافة الإسلامية،<lb/>وقدم له مقدمة خاطب بها الترك والعرب والهنود وسائر الشعوب الإسلامية.<lb/>وقد قال في فقرة يخاطب بها الترك: (أيها الشعب التركي العاقل: إنني<lb/>أهدي إليك هذه المباحث التي كتبتها في بيان حقيقة الخلافة وأحكامها، وشيء من<lb/>تاريخها وعلو مكانتها، وبيان حاجة جميع البشر إليها، وجناية المسلمين على<lb/>أنفسهم بسوء التصرف فيها، والخروج بها عن موضوعها) ثم أورد في اثنين<lb/>وأربعين فصلاً آراء ومباحث شرعية وسياسية واجتماعية عن الخلافة والإمامة وما<lb/>يتعلق بهما، وما من مبحث من هذه المباحث إلا وهو جدير بإمعان الإخصائيين فيه<lb/>على حدته، والسيد رشيد عالم مشهور من علماء الإسلام في العصر الحاضر وهو<lb/>تلميذ المرحوم (الشيخ محمد عبده) الذي كان علامة إسلاميًّا، وكانت وفاته من<lb/>عظميات الخسائر على العالم الإسلامي؛ لأبحاثه وتدقيقاته في قوانين أوروبا<lb/>وشئونها الاجتماعية وأبحاثها العلمية، وهو أعظم من أدخل النور على مصر وأوجد<lb/>فيها العقلية العصرية.<lb/>أريد أن أتكلم على بحث من أبحاث السيد رشيد، وهو البحث الذي عنوانه<lb/>(الترك العثمانيون والخلافة والتفرنج) (ص137) فإن السطور الواردة تحت هذا<lb/>العنوان لفتت نظري إليها، فهو يقول:<lb/>(كان أجدر المسلمين بالسبق إلى هذا - أي إلى إصلاح نظام الخلافة - رجال<lb/>الدولة العثمانية، ولا سيما الذين يقيمون في الآستانة والرومللي من بلاد أوروبا<lb/>يشاهدون تطور شعوبها وترقيهم في العلوم والفنون والنظام، ولكن دولتهم لم تكن<lb/>دولة علوم وفنون؛ لأنه لم يكن لهم لغة علمية مدونة قابلة لذلك إلا في أثناء القرن<lb/>الماضي. (وقال المؤلف) في موضع آخر من كتابه: (إن العثمانيين لم يجتهدوا<lb/>في تكوين اللغة التركية حتى تكون كذلك، ولم يكن يتعلم علوم الإسلام منهم إلا قليل<lb/>من المقلدين، ولهذا جعلوا سلطة سلاطينهم شخصية مطلقة، حتى بعد تحليتهم بلقب<lb/>الخلافة، فلما صاروا يدرسون تاريخ أوروبا وقوانينها، وثوراتها على حكوماتها<lb/>لإزالة استبدادها، ظنوا أن لا سبيل لتقييد استبدادهم ومنع ظلمهم إلا بتقليد أوربة<lb/>في شكل حكوماتها الملكية المقيدة، ثم رجّحوا في هذا الزمن الجمهورية؛ لأنهم رأوا<lb/>أن جعل السلطان مقدسًا غير مسئول كما قرروه في قانونهم الأساسي لم يف<lb/>بالغرض، ولو درسوا الشريعة دراسة استقلالية كما يدرسون القوانين، لوجدوا<lb/>فيها مخرجًا أوسع وأفضل من القانون الأساسي السابق، ومن الخلافة الروحية<lb/>وحكومة الجمعية الوطنية الحاضرة) .<lb/>السيد رشيد يؤاخذنا لرجعونا إلى الطرق الأوروبية، ولا نراه محقًّا في ذلك؛<lb/>إذ هو أيضًا يعلم حق العلم أن الخلافة لم تستقم في طريقها إلا إلى آخر مدة عمر،<lb/>وبدأت الفوضى زمن عثمان، فلم يعد في الإمكان إدراك مثل دوري أبي بكر وعمر.<lb/>وبعد هذين الشيخين لم يظهر من يدانيهما في العدل غير رجل واحد هو عمر<lb/>ابن عبد العزيز وآخر من الترك هو نور الدين زنكي ويعد رابعهم. ومعلوم كم ذا<lb/>الذي لقيه المسلمون من مضار الاختلاف بين الأمويين والعباسيين.<lb/>ينتقد السيد رشيد رضا جنود الترك لتغلبهم على الخلافة العباسية، نعم لقد صدر<lb/>من هؤلاء بعض أمور غير مناسبة، ولكن من المعلوم جنوح الخلفاء العباسيين بعد<lb/>ذلك إلى عدم الاعتقاد، فإذا صار الخلفاء إلى ذلك ماذا يصنع الجاهلون من الجنود<lb/>الذين في معيتهم.<lb/>والسيد رشيد يعزو كل هذه الأمور التي حلت بالإسلام إلى الفتن والمفاسد التي<lb/>نصبها مجوس فارس لتقويض هذا الدين ودك معالمه، ولكن هل مفاسد زماننا أقل<lb/>من مفاسد ذلك العهد؟ وإذا كان أولئك يدسون دسائسهم من تحت ستار فإن أمثالها<lb/>في هذا الزمان ترتكب علنًا، وهذا ما فعله الشريف حسين بتركيا ماثل أمامنا، فهل<lb/>في أحكام الشرع ما يجيز قيامه على تركيا؟ إذن فهنالك أمور تتبدل بحسب الزمان.<lb/>إن الترك لم يكونوا البادئين بالانصراف إلى جامعتهم القومية. فهم لما رأوا<lb/>الحركات الموجهة إليهم قالوا: فلنفكر إذن في قوميتنا، وليس معنى ذلك أن الترك<lb/>قطعوا علاقتهم بالمسلمين، فالصلة المعنوية باقية كما كانت، ونحن سنؤسس علاقتنا<lb/>الحسنة مع جاراتنا الحكومات العربية قائلين: مضى ما مضى وسنتمسك بأواخي<lb/>الود مع كل جيراننا من عرب وعجم، دون أن نتدخل في الشئون الداخلية والآمال<lb/>القومية لأية أمة من تلك الأمم، وسنتعاون معهم علميًّا واقتصاديًّا إذا استطعنا، ولا<lb/>ننظر إليهم بعين العداء كما كنا نفعل وقتًا ما. فلتعمل كل أمة من هذه الأمم على<lb/>حدتها ولتسر في طريق الحضارة والارتقاء حتى تبلغ ساحل السلامة، إن الحكمة<lb/>ضالة المؤمن ونحن سننشد هذه الضالة ونأخذها حيث وجدناها في الشرق أو الغرب،<lb/>ومن الخطأ الفاحش التعامي عن المحاسن المؤدي إلى التأخر.<lb/>نحن نظن أن في استطاعة المسملين أن يستفيدوا من موقف الخلافة الحاضرة<lb/>علمًا وأدبًا استفادة لم يسبق حصولها، لأن السياسة كانت تعترض في سبيل ذلك،<lb/>فإذا كان علماء الإسلام وأهل الخير منهم يودون الاستفادة من الخلافة حقًّا، فإن<lb/>هنالك وسائل لا تضر أحدًا. فالمسلمون في كل مكان محتاجون إلى مرشدين في<lb/>العلم والتهذيب؛ إذ إن المسلمين في بعض الأماكن (ولا نريد أن نسمي) واقفون<lb/>موقفًا سيئًا في جهة الاتصال بين دينهم وقوميتهم، فإذا لم تبذل العناية في تهذيبهم<lb/>وتعليمهم فإن مستقبلهم مظلم، وإنشاء الأوضاع الدينية والتهذيبية لهؤلاء يحتاج إلى<lb/>مال، فليقرر المسلمون أولاً هذه الجهة. كأن نؤسس مدرسة إسلامية عملية في مقر<lb/>الخلافة لتدريس العلوم الدينية والعلوم العصرية معًا. فإذا تحققت المعونة على ذلك<lb/>من المسلمين يمكن الآن أكثر مما كان ممكنًا من قبل قيام الخلافة بهذه المهمة<lb/>التهذيبية.<lb/>وكما أن السيد رشيد وجه إلينا خطاب الود والصداقة في بعض فصول كتابه<lb/>فإن فيه أيضًا فقرات ينتقدنا بها بشدة، وهو ينصح لنا دائمًا أن نستمد من الشرع<lb/>الإسلامي وأن نستنير بتاريخ الإسلام، ويعنى عناية زائدة بتوطيد أواخي الإخاء بين<lb/>المسلمين ويرى أن ضعف الحكومات الإسلامية ناشئ عن الوهن العارض من هذه<lb/>الجهة. فهو ينتقد كون شخص السلطان (مقدسًا وغير مسئول) مع أن المقصود من<lb/>ذلك أنه ليس للقانون سبيل إليه وأن المسئولية في المملكة منحصرة في رئيس<lb/>الوزارة وزملائه، ولا يكون السلطان مسئولاً إلا إذا باشر العمل فلا يكون حينئذ<lb/>دستوريًّا، والسلطان الدستوري الحقيقي عندنا هو السلطان محمد الخامس ولكن<lb/>الذين لم يرق لهم عمله من رجالنا كانوا يسمونه (الدرويش محمد) .<lb/>وينتقد السيد لغتنا بأنها ليست لغة علم، وحقًّا إن تقصيرنا نحن معاشر الترك<lb/>العثمانيين وغفلتنا في هذا الأمر عظيمة. ففضلاً عن إهمالنا جعل التركية لغة علم<lb/>فإننا أهملناها بوجه عام، وكان شعراؤنا في مقدمة الذين أهملوها حتى جعلوها<lb/>بشكل لا يفهمها جمهور الشعب، ولم يبق فيها من التركية غير الروابط وسائرها من<lb/>العربية والفارسية. مما يؤسف له أننا إلى اليوم كلما أردنا أن نصطلح على اسم نلجأ<lb/>إلى العربية حتى إذا وجدنا فيها لفظة غير علمية نصرفها عن معناها إلى معنى آخر<lb/>ونلوكها بألسنتنا، كأن ذلك لا يكون إلا بأخذه من العربية. ولا تزال اللجنة التي في<lb/>وزارة المعارف سائرة على هذا المنهاج، ولو أمعنوا النظر لوجدوا في التركية ما يسد<lb/>في هذا المسد. ولكن ليس بيننا من يعرف التركية حقًّا. ولا نعلم فروعها كما يعلمها<lb/>الأستاذ فون لوكوك أستاذ التركية في برلين وذلك لأن رجالنا لم يتعودوا إزعاج<lb/>أنفسهم بالرحلة في سبيل العلم، بل كل منا يريد أن يمتلئ جيبه نقودًا وأن يبقى في<lb/>بلده محتفظًا براحته فلا يذهب إلى تركستان ولا إلى الأناضول لدرس اللهجات<lb/>التركية. وإن كتاب اللغة الذي هو مصدر للسان الترك إنما جاءنا به من مدينة<lb/>(كاشغر) رجل عربي من أهل طرابلس الشام [1] فأصبحنا وليس للغة التركية كتاب<lb/>صرف ولا قاموس؛ لأنه ليس عندنا رجال يحملون أنفسهم عناء الدرس والتحقيق،<lb/>فمتى يا ترى يكون عندنا هؤلاء الرجال؟ الله أعلم اهـ.<lb/>***<lb/>(تعليق المنار على مقالة جريدة إقدام في الخلافة)<lb/>قد كتب رصيفنا جودت بك ما كتبه وهو لم يقرأ من كتاب الخلافة إلا ما يتعلق<lb/>بالترك كله أو بعضه كما يظهر لنا، ولعله لو قرأه كله لكتب غير الذي كتبه في<lb/>الخلافة والخلفاء، والحكومة الإسلامية، وما يقابلها من الحكومات الأوروبية، ولما<lb/>كان قد نقل مما قرأه منه تعليلنا تقليد الترك للإفرنج بعدم دراستهم الشريعة دراسة<lb/>استقلالية كما يدرسون القوانين. كان ينبغي له أن يقرأ جميع مباحث هذا الكتاب<lb/>الوجيز المبين لحقيقة الخلافة وتفضيل الحكومة الإسلامية على الحكومات الإفرنجية<lb/>قبل أن يبدي رأيًا في المسألة فنحن نتنقد عليه هذا ونناقشه في بعض المسائل التي<lb/>هي من لُبَاب الموضوع فنقول:<lb/>(1) إنه لا يرى لنا حقًّا في مؤاخذة الترك في الرجوع إلى الطرق<lb/>الأوروبية في حكومتهم، واستدل على ذلك بأن الخلافة لم تستقم على طريقتها إلا<lb/>إلى آخر مدة عمر. (قال) : وبدأت الفوضى في زمن عثمان <gap resp="#org_MS"/> وافتات علينا<lb/>بقوله: إننا نعلم ما قاله حق العلم، ولو قرأ الكتاب لما قال هذا القول، فإن فيه ما<lb/>يخالفه. وقد أخطأ فيه خطأ آخر بطعنه في خلافتي عثمان وعلي من الراشدين<lb/>المهديين رضي الله عنهما فخالف بهذا إجماع أهل السنة، وكذا الشيعة في الطعن<lb/>في علي كرم الله وجه، ولا أقول إنه وافق الخوارج، فإن طعنه في خلافة الصهرين<lb/>غير ما ينقمونه منهما. وأخطأ أيضًا في حكمه بأن الفوضى ظهرت من أول خلافة<lb/>عثمان، والصواب أن ما سماه الفوضى ليس إلا ثورة من ثار عليه رضي الله عنه،<lb/>وهي لم تظهر إلا في أواخر مدته وبدأت أسابها في الشطر الثاني منها، فقد أخرج<lb/>ابن سعد عن الزهري إمام المحدثين أنه قال: ولي عثمان الخلافة اثنتى عشرة سنة<lb/>فعمل ست سنين لا ينقم الناس عليه شيئًا، وإنه لأحب إلى قريش من عمر بن<lb/>الخطاب لأن عمر كان شديدًا عليهم، فلما وليهم عثمان لانَ لهم ووصلهم، ثم توانى<lb/>في أمرهم واستعمل أقرباءه وأهل بيته في الست الأواخر <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما قاله هنا<lb/>مختصرًا ورواه ابن عساكر عنه عن سعيد بن المسيب مفصلاً.<lb/>والخطأ الأكبر جعْله الثورة على عثمان مطعنًا في شكل الحكومة الإسلامية<lb/>المُعَبَّر عنها بالخلافة - ومطعنًا في كفايته وعدالته - أما الأول فباستدلاله بها على<lb/>تخطئتنا للترك في تفضيل طريقة الإفرنج في الحكومة الملكية المقيدة ثم الجمهورية<lb/>على الطريقة الإسلامية - وأما الثاني فبقوله: إن الخلافة لم تستقم إلا إلى آخر مدة<lb/>عمر، وبعدم اعترافه بعدالة أحد بعد عمر بن الخطاب إلا عمر بن عبد العزيز<lb/>ونور الدين زنكي التركي الأصل. ذلك بأن الناس ما ثاروا على عثمان بظلم اقترفه،<lb/>وإنما ثاروا بظلم بعض عماله من مجرمي بني أمية، وكَمْ قتل الثوار في أوربة<lb/>من ملك ورئيس جمهورية ولم يعد أحد قتلهم دليلاً على فساد طريقة الحكم في بلادهم،<lb/>والثورة على عثمان لم تكن عن سخط على نظام الخلافة ولا أحكام الشريعة ولا<lb/>بسبب اتهامه بمخالفتها والخروج عنها، بل أثارها ظلم بعض عماله في الظاهر،<lb/>وجمعية عبد الله بن سبأ اليهودي في الباطن.<lb/>وأما الفتن التي حدثت في خلافة علي كرم الله وجهه فقد كانت ببغي معاوية<lb/>وآله وبدسائس السبئيين أيضًا، وتلا ذلك تأويلات الخوارج الباطلة. وعمر بن عبد<lb/>العزيز لم يكن على فضله بالعلم والعدل والزهد بالذي يلز بعليٍّ في هذه الثلاث، دع<lb/>سائر مناقب عليٍّ وفضائله، وأما نور الدين فلم يكن من فرسان ميدان هذا ولا ذاك،<lb/>على ما يعرفه له التاريخ من العدل والزهد والصلاح، إذ كان عاميًّا مقلدًا، وأين<lb/>العامي المقلد من كبار علماء مذهبه؟ وأين هم من إمام المذهب؟ وأين هؤلاء الأئمة،<lb/>المعروفون بعلماء الأمصار من عمر بن عبد العزيز؟ وأين هو من إمام الأئمة،<lb/>وأقضى قضاة الأمة، ربيب الرسول وصنوه الذي جعله منه كهارون من موسى<lb/>عليهم الصلاة والسلام؟<lb/>يكثر غلاة التفرنج من ذكر الفتن التي وقعت في عصر الإسلام الأول بين<lb/>الصحابة رضي الله عنهم ومن بعدهم، يريدون بذلك الطعن في الحكومة الإسلامية<lb/>وهم لا يعرفون من تلك الأحداث إلا بعض قشور الأخبار التاريخية، وقد خانتهم<lb/>كلهم فلسفتهم الاجتماعية فيها، ولولا ذلك لعلموا أنها أحداث كانت تقتضيها سنن<lb/>الاجتماع البشري في ملك جديد، طويل عريض، لم يعرف التاريخ له مثلاً من<lb/>طريف ولا تليد، فإن جمع الإسلام لكلمة العرب المتفرقة منذ ألوف السنين في<lb/>عشرين سنة كان من المعجزات الاجتماعية التي أيد الله بها رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم، ثم إن استيلاءهم بهدايته على قيصرية قيصر (إمبراطورية الرومان)<lb/>وكسروية كسرى وآسية الصغرى وشطر أفريقية الشمالي كله في جيل واحد - كان من<lb/>خوارق سنن التواريخ أيضًا، كما كانت قدرة هؤلاء الأميين الذين غلبت عليهم<lb/>طبيعة البداوة على إدارة هذه الممالك المختلفة الأجناس واللغات والأديان<lb/>والحضارات، المترامية الأرجاء من المحيط الأطلس إلى حدود الهند، وحفظ الأمن<lb/>وإقامة العدل فيها - يكاد يكون من آيات الإسلام أيضًا. أفيعقل أن تجري أمور هذه<lb/>الأقطار في حكومتها بتأثير الآيات وما يشبه الخوارق طول الحياة؟ أليس مما<lb/>تقتضيه طبيعة البشر أن يوجد في العرب محبون للرئاسة لمحض التمتع بعظمتها<lb/>ولذاتها؟ أليس من الطبيعي أن يقوم من اليهود مثل عبد الله بن سبأ يكيد لدين<lb/>الإسلام وأهله؟ أليس من الطبيعي أن تؤلف تلك الجمعيات من مجوس الفرس الذين<lb/>لبسوا لباس الإسلام يكيدون للعرب ولملك العرب ولدين العرب الذي جمع كلمتها<lb/>وأعطاها من القوة ما تمكنت به من إزالة ملك الفرس العظيم القدر، القديم العهد في<lb/>سنوات معدودات؟<lb/>كل هذا مما سبق لنا بيانه بالتفصيل وهو من سنن الاجتماع البشري - ولكن<lb/>العبرة فيه لمن يعتبر. أنه لم يوجد في تلك المملكة الإسلامية الكبرى أحد شكَا من<lb/>الشريعة الإسلامية أو رماها بالظلم، لا عربي ولا عجمي، لا يهودي ولا نصراني<lb/>ولا مجوسي ولا وثني - وإنما رمي بالظلم أفراد من عمال عثمان ثم من غيرهم،<lb/>وهذا مما لا تسلم منه حكومة ولا جماعة من البشر.<lb/>وقد بيَّنا في كتاب الخلافة وغيره أن العدل العام كان هو الغالب في الدولة<lb/>الأموية المطعون في خلافتها، وإنما كان الظلم المبين فيها خاصًّا في الغالب بما<lb/>يتعلق بحفظ سلطانهم ومقاومة خصومهم وما يستلزمه من سوء التصرف في بيت<lb/>المال، وما عدا هذا مما يؤاخذون به فذنوب شخصية لا يلقي لها أهل هذا العصر<lb/>بالاً. ومثل هذا يقال في الخلفاء العباسيين. فجميع مقاصد الخلافة كانت حاصلة في<lb/>عهد الفريقين، ولكن مع عظمة الملك كما قال ابن خلدون.<lb/>وإنما كلامنا اليوم مع إخواننا الترك في تفضيل التشريع الإسلامي على<lb/>التشريع الأوربي - ويقول شيخ الصحافة التركية: إنه لا حق لنا فيه، ويحتج بما<lb/>حدث من الفتنة في زمني عثمان وعلى رضي الله عنهما، وبتفضيل زمن الشيخين<lb/>على زمن الصِهْرَيْنِ، وهو يعلم حق العلم أن الفتن التي سماها بالفوضى لم يكن<lb/>سببها الشريعة ولا التشريع - كما أن التشريع الأوربي وشكل الحكومات فيه ليسا<lb/>بعاصمين من الفتن ولا من الفوضى، وما فيها من نظام حسن كنظام الشرطة<lb/>والشحنة (البوليس والضابطة) ليس مما يمنعه الشرع الإسلامي، بل قد يوجبه إذا<lb/>لم يوجد نظام أحفظ للأمن منه، وكذلك النظام العسكري، ولكن التشريع الإسلامي<lb/>يمنع كل ما يهدد الحضارة الأوربية من تعاليم البلشفية والفوضوية والاشتراكية<lb/>المسرفة كما بيَّناه في كتاب الخلافة، وإن صاحب جريدة إقدام لأعلم منا بالفتن التي<lb/>تضطرم في ممالك أوربة بالخطر الذي يهددها، ولهذا دعونا الشعب التركي الباسل<lb/>أن يجدد حكومة الخلافة الإسلامية لخدمة الإنسانية، وأن يكون قدوة لأوربة لا مقلدًا<lb/>لها في عهد اضطراب مدنيتها المادية التي آن لميكروبات الفساد المتغلغلة فيها أن<lb/>تقضي عليها، فما كان ينبغي للسياسي المُحَنَّك جودت بك أن يُعَجِّلَ بتخطئتنا في<lb/>هذه الدعوة قبل أن يدرس ما كتبناه فيها.<lb/>(2) اعتذر جودت بك عن إفساد الجند التركية للخلافة العباسية وثله<lb/>لعرشها بأنه (صدر من هؤلاء أمور غير مناسبة) قال: ولكن من المعلوم جنوح<lb/>الخلفاء العباسين لعدم الاعتقاد، فإذا صار الخلفاء إلى ذلك، فماذا يصنع الجندي<lb/>الجاهل الذي في خدمتهم؟<lb/>مثل هذا التعليل والاعتذار يُعْهَدُ في المجادلات السياسية، دون ما نحن فيه من<lb/>الحقائق التاريخية للحكومات الإسلامية! فالذي صدر عن ذلك الجند ليس (أمورًا غير<lb/>مناسبة) بل أفظع الجنايات والخيانات للدين والدولة؛ إذ كان الجندي يدمر على<lb/>الخليفة إمام الأمة ورئيس الدولة فيغتاله وهو جالس على عرشه، وإنما وظيفته<lb/>المحافظة عليه والطاعة له ولمن دونه من رؤساء حكومته، ولا ندري من أين جاء<lb/>الكاتب الكبير بقوله: (إنه من المعلوم جنوح الخلفاء العباسين بعد ذلك لعدم الاعتقاد) ؟<lb/>أمر الاعتقاد من الأمور الباطنة، فمن أين صار معلومًا للكاتب السياسي الكبير<lb/>بعد ألف سنة؟ وهب أنه أمرٌ كان معلومًا عن بعضهم في عصرهم، فهل يصح أن<lb/>يكون لجنودهم عذرًا في قتل من قتلوا من سلفهم أو منهم؟ بل إذا فرضنا أنهم<lb/>جنحوا إلى ما يسميه (عدم الاعتقاد) قبل تصدي جنودهم للفتك بهم لا بعده، كما قال<lb/>فهل يمكن أن يقال: إن ذلك الجند - الذي اعترف الكاتب الكبير بجهله - قد اقترف<lb/>جناياته تربية للخفاء على ذلك الجنوح؟ وإذا فرض ذلك فهل يكون عذرًا له مخففًا<lb/>لِجُرْمِهِ؟ إذا كان الجندي الجاهل يقتل رئيس الأمة في أمور دينها ودنياها لأمر<lb/>يتعلق باعتقاده، فكيف يمكن أن يستقيم للحكومة أو للأمة أمر؟ وأي تشريع في العالم<lb/>يجيز هذه الهمجية؟ أما الإسلام فإنه لا يبيح للخليفة نفسه أن يبحث عن عقائد الناس<lb/>ويحاسبهم أو يعاقبهم عليها، بل صرح الرسول صلى الله عليه وسلم بأنه لم يُؤْمَر<lb/>بالتنقيب عن القلوب.<lb/>(3) ذكر رصيفنا السياسي الكبير ما بيَّناه من تأثير دسائس مجوس الفرس<lb/>في الفتن التي دهت الأمة الإسلامية، وتعقبه بادعاء أن مفاسد هذا العصر أشد؛<lb/>لأنها تفعل جهرًا وكانت تلك تُدَسُّ من وراء حجاب واستشهد (بقيام الشريف حسين<lb/>على تركيا) وقال: (إذن فهنالك أمور تتبدل بتبدل الزمان) .<lb/>ونحن نقول: إن للعرب نظرًا آخر في المسألة، يقولون: هنالك جند جاهل<lb/>متوحش يهدم سلطة الدين والدولة الإسلامية تلذذًا بما اعتاده وصار كالغريزة له من<lb/>حب الفتك والعدوان والفساد في الأرض كما هو مُدَوَّنُ في بطون التواريخ العامة،<lb/>فلم يقل أحد من المؤرخين: إن الجند التركي الذي فعل ما فعل في الخلافة العباسية<lb/>كان له مقصد من المقاصد الدينية أو المدنية يسعى له سعيه ويتوسل إليه بقتل<lb/>الخلفاء، وههنا شَعْبَان كانا مرتبطيْنِ بحكومة انفرد أحدهما بالسيادة والسلطان<lb/>الأعلى فيها فاستعان بذلك على قهر الآخر واستذلاله وقهره على التحول عن جنسيته<lb/>وترك لغته المقدسة التي تعبد الله تعالى بها جميع أهل دينه إلى لغة الغالب القاهر<lb/>الملفقة التي لم يستقر بها على قرار، أكان من العجب أو من المنكر في عرف أحد<lb/>من الأمم أن يغتنم زعيم من هذا الشعب المقهور فرصة اشتغال قاهره بحرب يرجح<lb/>هو انكساره فيها فيسعى لاستقلاله وحفظ حياته أن تزول بالتبع له؟<lb/>هذا ما يراه العرب في التنازع بينهم وبين الترك الذي أثارته جمعية الاتحاد<lb/>والترقي في الدولة العثمانية التي كان العرب راضين بالارتباط بها مع هضم حقوقهم<lb/>فيها قبل قيام الطورانيين بالسعي لجعلها تركية محضة، يجبر كل مرتبط بها على<lb/>أن تكون لغتها لغته دون سواها، وأن تكون أحكامها تركية قومية، ويذكر رصيفنا<lb/>صاحب السعادة جودت بك أننا كنا كلمناه كما كلمنا رؤساء الدولة في وجوب تلافي<lb/>خطر هذا التنازع بين الشعبين الأكبرين في هذه الدولة اللذين شبهناهما بالعنصرين<lb/>المكونين لحقيقة الماء أو الهواء، وأننا عرضنا عليه أن نشرح للدولة وللرأي العام<lb/>التركي في العاصمة أسباب التنازع والطريقة المثلى لتلافي ضرره واتقاء خطره<lb/>بمقالات ننشرها في جريدته (إقدام) ويتذكر أيضًا أنه رضي أن ينشرها بشرط أن<lb/>يحفظ للجريدة حق النقد والمناقشة فيها وأننا رضينا بالشرط، وأنه نشر لنا ثلاث<lb/>مقالات لم ينكر منها شيئًا وامتنع عن نشر الثالثة وما بعدها، لما رأى في الثالثة أن<lb/>ما يشكو منه العرب حق لا يمكن أن يناقش فيه، وأنه قال لنا: هذه شؤوننا الملية،<lb/>فليس لكم أن تعارضونا أو تجادلونا فيها. ويتذكر أيضًا ما كانت تنشره جريدته في<lb/>ذلك الوقت من الطعن في العرب لبعض الكتاب حتى في عرضهم وشرفهم، وما<lb/>كان من سوء تأثير ذلك باعتداء بعض الشبان عليه في إدارة جريدته <hi style="color:red;">…</hi> نعم إنه<lb/>يتذكر ذلك إذا ذكر به، وقد صرَّح في مقالته التي نحن بصدد المناقشة فيها أنهم<lb/>كانوا يبغضون العرب وأن السبب قد زال الآن بانفصال كل منهما عن الآخر، بل<lb/>هو يعد خروج الشريف حسين على الدولة التركية من المقتضيات التي تتبدل بتبدل<lb/>الزمان، ولكنه لا يرى لها وجهًا في الشرع فهو يستدل بها على تخطئتنا في مطالبة<lb/>الدول التركية الجديدة بالتزام الشرع الإسلامي دون التشريع الإفرنجي.<lb/>ونقول في جوابه: إذا كان أمير مكة لم يلتزم في قيامه أحكام الشرع، وهو<lb/>ينكر ذلك، ويدعي ضده فليس سبب ذلك أن الشرع لا يمكن التزامه في هذا الزمان،<lb/>وهذه شبهة المتفرنجين على الشريعة الإسلامية؛ وقد بيَّنا خطأهم فيها مرارًا كثيرة<lb/>في المنار، وأثبتنا أنها صالحة لكل زمان ومكان، وذكرنا ذلك في كتاب الخلافة،<lb/>والظاهر أن رصيفنا الأكبر أحمد جودت بك لم يقرأ هذا البحث فيه. وقد كان من<lb/>الممكن أن يلتزم أمير مكة أحكام الشرع في عمله كما نصحنا له، وكان ذلك خيرًا له<lb/>وأحسن عقبى. ولكن الدسائس والأخاديع البريطانية التي تؤيدها (أكياس الذهب) هي<lb/>التي أضلته عن الشرع وعن مصلحة المسلمين عامة والعرب خاصة، ولست أقول:<lb/>إنه كان يجب عليه شرعًا أن يطيع سلطان الآستانة - لأنه خليفة الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم - وقواده مثل جمال باشا؛ فإن السلطان لم يكن هو الإمام الحق الذي تجب<lb/>طاعته على كل مسلم، وإن لم يكن متغلِّبًا عليه، ولو فرضنا أنه كان كذلك فإننا<lb/>نعلم كما يعلم جودت بك والأمير حسين أنه كان مغلوبًا على أمره، فلا أمر له ولا<lb/>نهي، وإنما نقول: إنه كان يجب عليه شرعًا أن يتقي تغلُّبَ الدول الأجنبية على<lb/>الدول الإسلامية والبلاد الإسلامية، وبهذا نصحنا له فصرَّح لنا هنالك في احتفال<lb/>العيد بمِنَى أننا متفقون معًا في الرأي، ولكنه كان خادعًا وظهر خداعه من بعد.<lb/>(4) قوله: إن الترك لم يكونوا هم البادئين بالانصراف إلى جامعتهم<lb/>القومية التي لا تنافي الصلة المعنوية بين الترك وسائر المسلمين إلخ ما في (ص<lb/>769) فهو حسن، وأقل ما يجب من توادّ الشعوب الإسلامية وتعاونها، ونحن قد<lb/>دعونا الترك إلى منزلة فوق هذه المنزلة.<lb/>(5) قوله: إنه يظن أن المسلمين يستطيعون أن يستفيدوا من موقف<lb/>الخلافة الحاضرة علمًا وأدبًا إلخ، قول غريب في ظن غريب، فهو قد جعل الخلافة<lb/>الشرعية التي نتكلم فيها - وهي رئاسة الحكومة الإسلامية في إقامة الدين وسياسة<lb/>الدنيا - بمعنى مشيخة الطريق التي ينحصر عملها في الإرشاد والتهذيب. وإذا كان<lb/>هذا ما يريدونه من معنى الخلافة، فلماذا يحرصون على هذا اللقب فيخرجونه عن<lb/>مدلوله الشرعي؟ ولماذا يحصرون هذه الوظيفة في أهل بيت تركي معيَّن لا يوجد<lb/>أحد من أفراده ممتاز بالعلوم التي يتوقف عليها الإرشاد الإسلامي، وهي علوم<lb/>القرآن والسنة والعقائد والفقه والتصوف؟ وكيف ساغ لشيخ الصحافة التركية أن<lb/>يقول: إذا كان علماء الإسلام وأهل الخير منهم يودون الاستفادة من الخلافة <hi style="color:red;">…</hi>
               <lb/>وهو يرى أن الخلافة التي يعرفها علماء الإسلام قد زالت بزوال الحاجة إليها،<lb/>والخلافة الجديدة التي يقررونها ليست الخلافة التي يعرفونها، على أنها لم توجد<lb/>بعد؟<lb/>(6) قوله: إنني أنتقدهم بشدة كما وجهت إليهم خطاب الود والصداقة،<lb/>صحيح، وإنني عملت في هذا بالحكمة العربية التي سارت مثلاً، وهي: (أخوك<lb/>من صَدَقَكَ لا من صَدَّقَكَ) على أنني لم أتجاوز في النقد حد الضرورة التي لم أر<lb/>منها بُدًّا للإقناع بما أريد من الخير للترك وسائر المسلمين الذي اعترف لي به<lb/>الرصيف الكريم لظهوره وظهور إخلاصي فيه، ولله الحمد.<lb/>(7) ما فسر به جعل السلطان مقدسًا غير مسئول، معروف عندنا، وإنما<lb/>انتقدناه؛ لأنه غير شرعي فهو يجب أن يكون عاملاً؛ وأن يكون مسئولاً عن عمله،<lb/>والنظرية الدستورية في هذا مبنية على تلافي شر ما جرى عليه الملوك من<lb/>التعالي وما جرت عليه الشعوب من تقديسهم فأبقوا لهم العلو والتقديس بسلب السلطة<lb/>منهم؛ لئلا يفسدوها باستبدادهم، ولكن الإسلام أبطل تقديس البشر، وأبطل<lb/>الاستبداد، وقيد طاعة الرسول المعصوم بالمعروف حتى لا يطمع غيره بالطاعة<lb/>المطلقة كما بيَّناه في كتاب الخلافة. فرئيس الحكومة الإسلامية (الخليفة) يجب أن<lb/>يكون عاملاً يحمل تبعة عمله , وراعيًا مسئولاً عن رعيته، وليس له امتياز في<lb/>الشريعة يرتفع به عن مساواة غيره، أو يبيح طاعته فيما تحرمه الشريعة، وإذا<lb/>كانت الحكومة لا بد لها من رئيس، فرئيس الحكومة الإسلامية العليا هو خليفة<lb/>الرسول في المسلمين، سواء سمي خليفة أم لا، بشرط أن تراعى فيه الشروط<lb/>الشرعية المعروفة، فإن تعذر عليها استجماع الشروط وجب عليها، وعلى الأمة<lb/>في جملتها السعي لاستجماعها، وإذا وجدت عدة حكومات إسلامية كانت الحكومة<lb/>الشرعية الحق هي المستجمعة لها والقائمة بوظائفها، ولا تجب الطاعة لغيرها<lb/>شرعًا في حال الاختيار، بل غيره متغلب تجب الهجرة من داره إلى دار العدل التي<lb/>يرأسها الإمام الحق (الخليفة) إلا لعذر، وأما ابتداع رئاسة دينية محضة وتسميتها<lb/>خلافة وتسمية رئيسها (خليفة رسول الله) فهو مردود؛ لأنه عبث بهذا الدين.<lb/>وإذا نصب المسلمون في أي مكان خليفة مستجمعًا للشروط الشرعية فالواجب<lb/>على رئيس هذه الخلافة البدعية أن يطيعه في كل ما يأمر به ما لم يكن معصية لله. <note type="footnote" location="bottom">(1) الأهرام - لم تذكر (إقدام) اسم هذا الرجل والذي نعلمه أنه الشيخ سعيد العسل الرحالة العربي إلى الصين وبلاد الترك الصينية، وكان قد زار مصر منذ خمسة عشر عامًا، ونشر فيها قانون الصين ومعلومات عن تلك الربوع.</note>
            </note>
            <pb
             n="n24-p780"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3432.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تاريخ الحرم الشريف</head>
               <lb/>(تتمة ما نشر في ص 448 ج 6)<lb/>
               <lb/>للمكان الذي شُيد عليه المسجد الأقصى وقبة الصخرة المشرفة (تل موريا)<lb/>منزلة دينية سامية من أقدم أزمنة التاريخ يقدسها المسلمون والمسيحيون واليهود حتى<lb/>الوثنيون. ويظهر من شكل الساحة التي عليها قبة الصخرة أنها كانت في بداية<lb/>الأمر بيدرًا لأحد اليبوسيين (سكان فلسطين الأقدمين) وقد بنى فوقها سيدنا داود<lb/>عليه السلام بعد فتحه البلاد مذبحًا تقدم فيه القرابين لله تعالى.<lb/>(هيكل سليمان)<lb/>وفي سنة 1013 ق. م أمر سيدنا سليمان عليه السلام بإنشاء قصر له حيث<lb/>المسجد الأقصى، وهيكل فخم حيث قبة الصخرة الشريفة، ولم يكمل البناء إلا بعد<lb/>وفاته بمدة طويلة , وقد دمره الكلدانيون سنة 588 ق. م. فحاول اليهود عقب<lb/>عودتهم من الأسْر تجديده سنة 516 ق. م. فلم يصنعوا شيئًا مذكورًا.<lb/>(هيكل هيرودس)<lb/>وفي السنة العشرين قبل الميلاد شرع هيرودس الكبير بتشييد هيكل فخم وبرج<lb/>عالٍ (أنطونية) في المكان نفسه فلم يوفق إلى إتمامه، وبقى إلى سنة 70 ميلادية<lb/>إذ دمره جنود الرومانيين حرقًا إبان محاصرة الإمبراطور طيطوس بيت المقدس<lb/>واستيلائه عليها.<lb/>(زون المشترى)<lb/>وبنى الإمبراطور إدريان سنة130 م مدينة إيلياء وأمر بتشييد زون كبير<lb/>للمشترى (إله الحرب) اثنا عشري الشكل Dodcceastile كالذي ترى على<lb/>صورة بعض النقود القديمة فنصب فيه صنمًا للمشترى وآخر (لديوسقورس) أو<lb/>صنمًا بتوأمين (كاستور وبلوكس) وأقام تمثالاً لنفسه بالقرب من الصخرة المباركة.<lb/>(الحرم الشريف)<lb/>وسنة 614 م اكتسح الفرس البلاد فخربوا بيت المقدس وقضوا على ما فيها<lb/>من المعابد والكنائس، لكن جيوش المسلمين لم تلبث أن فتحت بيت المقدس سلمًا سنة<lb/>15 هجرية و637 م بحضور الخليفة الثاني سيدنا عمر رضى الله عنه. فلما دخلها<lb/>ذهب تَوًّا إلى مكان الحرم الشريف وأزال ما كان فيه من الأقذار، ولما أفضت<lb/>الخلافة إلى عبد الملك بن مروان وحيل بينه وبين الحرمين الشريفين لقيام خصمه<lb/>عبد الله بن الزبير خليفة في الحجاز ولى وجهه شطر القبلة الأولى فأمر بإنشاء<lb/>المسجد الأقصى وقبة الصخرة في بيت المقدس، ورصد لذلك خراج مصر سبع<lb/>سنين، ووكل على العمارة أبا المقدم رجاء بن حيوة بن جود الكندي وكان من<lb/>العلماء الأعلام، ويزيد بن سلام مولى عبد الملك من أهل بيت المقدس وولديه.<lb/>ويقال: إن عبد الملك وصف ما يختاره من عمارة القبة وتكوينها للصناع فصنعوا له<lb/>- وهو ببيت المقدس - القبة الصغيرة التي هي شرقي قبة الصخرة (قبة السلسلة)<lb/>فأعجبه تكوينها وأمر ببنائها كهيئتها.<lb/>وبقيت بعد الفراغ من عمارة الحرم مئة ألف دينار فأمر بها عبد الملك جائزة<lb/>لرجاء ويزيد فكتبا إليه: (ونحن أولى أن نزيده من حُلِيِّ نسائنا فضلاً عن أموالنا<lb/>فاصرفها في أحب الأشياء إليك) فكتب إليهما بأن تسبك وتفرغ على القبة فسكبت<lb/>وأفرغت عليها فما كان أحد يقدر أن يتأملها مما عليها من الذهب، وهيئا لها جلالاً<lb/>من لبود توضع من فوقها، فإذا كان الشتاء أُلبستها لتُكِنَّها من الأمطار والرياح<lb/>والثلوج.<lb/>وكان الفراغ من عمارة قبة الصخرة والمسجد الأقصى في سنة 72 من الهجرة،<lb/>وقد قرن اسم عبد الملك بهذا الأثر الخالد منقوشًا بالفسيفساء عند مدخل الصخرة<lb/>من الباب الجنوبي بعبارة هذا نصها:<lb/>(بنى هذه القبة عبد الملك (لله الإمام المأمون) أمير المؤمنين في سنة<lb/>اثنتين وسبعين، يقبل الله منه ورضي الله عنه، آمين)<lb/>ويظهر من اختلاف الخط واللون فيما أشرنا إليه بين هلالين أنه من الإضافات<lb/>التي حدثت بعد ذلك التاريخ.<lb/>(الحرم الشريف في زمن العباسيين)<lb/>وفي سنة 130 هـ سقط شرقي المسجد الأقصى وغربيه في الرجفة التي<lb/>حصلت في خلافة أبي جعفر المنصور العباسي فخوطب بلزوم عمارته فأمر بقلع<lb/>صفائح الذهب والفضة التي كانت على الأبواب فقلعت وضربت دنانير ودراهم<lb/>وأنفقت عليه حتى فرغ.<lb/>ثم حصل زلزال سنة 158 هجرية تهدم فيه البناء الذي كان أمر به أبو جعفر،<lb/>فلما كانت خلافة المهدي أمر ببنائه فأنقص من طوله وزيد في عرضه. وذلك في<lb/>سنة 169 هـ، وأخيرًا جددت عمارة قبة الصخرة في أيام المأمون (216 هـ)<lb/>كما جاء في الكتابة المذهبة الواقعة على الباببن الشرقي والشمالي من الداخل.<lb/>(الحرم الشريف في زمن الفاطميين)<lb/>ثم جاءت زلزلة ثالثة سنة 407 هـ. تهدمت من جرائها قبة الصخرة وبعض<lb/>الجدران الواقعة في الشمال الشرقي من الساحة المحيطة بها، فقام الظاهر لإعزاز<lb/>دين الله ابن الحاكم بأمر الله برفعها وتجديد عمارتها سنة 413 هـ على يد علي بن<lb/>أحمد كما نقش على الأعمدة الواقعة داخل القبة. ومما زيد فيها في زمن الفاطميين<lb/>البناء المسمى اليوم بجامع النساء.<lb/>(الحرم الشريف في دولة بني أيوب)<lb/>ولما احتل الصليبيون بيت المقدس حولوا قبة الصخرة إلى كنيسة، والمسجد<lb/>الأقصى إلى منزل لسُكْنَى ملكهم وسموا ما تحت الأقصى من الأبنية بإصطبل<lb/>سليمان وربطوا فيه الخيل، فجاء صلاح الدين الأيوبي وهدم ما أحدثوا من الأبنية<lb/>والسواري وأعاد الحرم الشريف إلى ما كان عليه وذلك سنة 583 هـ. وكان الملك<lb/>العادل نور الدين الشهيد قد أعدَّ منبرًا عجيب الصنعة برسم القدس صنعه حميد بن<lb/>ظافر الحلبي وسليمان بن معالي من خشب مُرَصَّعٌ بالعاج والآبنوس وعليه تاريخ<lb/>يرجع إلى سنة 564 هـ وقد أدركته المنية قبل الفتح فأحضره صلاح الدين من<lb/>حلب وجعله في المسجد الأقصى وهو الموجود في عصرنا هذا.<lb/>وأمر بترميم محراب الأقصى، وكتب عليه بالفصوص المذهبة ما نصه:<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم. أمر بتجديد هذا المحراب المقدس، وعمارة<lb/>المسجد الأقصى الذي هو على التقوى مُؤَسَّسٌ، عبد الله ووليه يوسف بن أيوب أبو<lb/>المظفر الملك الناصر صلاح الدنيا والدين عندما فتحه الله على يديه شهور سنة<lb/>ثلاث وثمانين وخمسمائة، وهو يسأل الله إذاعة شكر هذه النعمة، وإجزال حظه من<lb/>المغفرة والرحمة) .<lb/>وفي سنة 634 قام الملك المعظم عيسى ابن أخي صلاح الدين بعمارة (واجهة)<lb/>المسجد الأقصى الشمالية والرواق الموجود في مدخله من تلك الجهة.<lb/>وفي سنة 668 هـ اعتنى السلطان الملك الظاهر بيبرس بعمارة المسجد ورمم<lb/>صدع الصخرة الشريفة وجدَّد فصوصها التي على الرخام من الظاهر والتي على قبة<lb/>السلسلة. وعمر السلطان الملك المنصور قلاوون الصالحي سنة 686 سقف المسجد<lb/>الأقصى من جهة القبلة مما يلي الغرب. وفي أيام السلطان الملك العادل كتبغا في<lb/>سنة 665 جدد عمل فصوص الصخرة الشريفة وعمارة السور الشرقي المطل على<lb/>مقبرة باب الرحمة. وفي أيام السلطان الملك المنصور لاجين جددت عمارة محراب<lb/>داود الذي بالسور القبلي عند مهد عيسى عليه السلام بالمسجد الأقصى.<lb/>وعُنِيَ السلطان الملك الناصر محمد بن قلاون إبان سلطنته الثالثة بعمارة<lb/>السور القبلي الذي عند محراب داود عليه السلام ورخم صدر المسجد الأقصى وفتح<lb/>به الشباكين اللذين عن يمين المحراب وشماله (731 هـ) وجدد تذهيب القبتين:<lb/>قبة المسجد الأقصى وقبة الصخرة سنة 718 هـ. وعمر القناطر على الدرجتين<lb/>الشماليتين بصحن الصخرة التي أحدهما مقابل (باب حطة) والأخرى مقابل باب<lb/>الدويدارية، وعمّر باب القطانين بالبناء المحكم. وفي أيامه أيضًا عمّر الأمير تنكز<lb/>الناصري نائب الشام البركة الرخام بين الأقصى والصخرة والرخام الذي في قبلة<lb/>المسجد عند المحراب، وكذا الجانب الغربي سنة 728 هـ.<lb/>وفي أيام الملك الأشرف شعبان ابن الأمير حسن ابن الملك الناصر محمد بن<lb/>قلاوون عمرت المنارة التي عند باب الأسباط بمباشرة (السيقي قطلو بغا) ناظر<lb/>الحرمين الشريفين في 769 هـ. وكذا تم تجديد الأبواب الخشب المركبة على<lb/>الجامع الأقصى والقناطر التي على الدرجة الغربية صحن الصخرة المقابل لباب<lb/>للناظر في (778 هـ) .<lb/>وفي سلطنة السلطان الملك الظاهر أبي سعيد برقوق عمرت دكة المؤذنين التي<lb/>بالصخرة تجاه المحراب إلى جانب المغيرة بمباشرة ناظر مين ونائب القدس<lb/>الشريف الناصري محمد بن السبفى بهادر الظاهري 789 هـ.<lb/>وفي أيام الملك الظاهر أبي سعيد جقمق العلائي الظاهري احترق سقف<lb/>الصخرة القبلي من جهة الغرب، من جانب القبة فأخمدت النار، وعمر السقف<lb/>أحسن مما كان وفي سنة 887 هـ. أمر السلطان الملك الأشرف أبي النصر<lb/>بعمارة الدَّرَج الموصل إلى صحن الصخرة الشريفة تجاه باب السلسلة المجاور لقبة<lb/>المدرسة النحوية، وفي سنة 884 جدد رصاص قبة الأقصى ولم يكن من حيث<lb/>الجودة والإتقان كالقديم. وفي سنة 887 هـ أنشئ سبيل قايتباي المقابل لدرج<lb/>الصخرة الغربي على بئر هناك، وكذلك الفسقيتان المجاورتان له.<lb/>وقد تمت في الحرم الشريف عمارات متعددة في زمن سلاطين بني عثمان<lb/>كزجاج شبابيك الصخرة العجيبة فإنه من آثار السلطان سليمان القانوني 945 هـ كما<lb/>تدل على ذلك الكتابات المرسومة على زجاج الطاقات. وكذلك القاشاني البديع<lb/>المحيط بقية الصخرة من الخارج فإنه صنع في زمنه سنة 969 هـ وهذا التاريخ<lb/>مثبت في صدر محراب قبة السلسلة والنقوش والكتابات النفيسة، فإن قسمًا كبيرًا منها<lb/>جُدِّد في أيام السلطان محمود سنة 1233 وسنة 1256 هـ وفي أيام السلطان عبد<lb/>العزيز سنة 1291 هـ جدد رصاص الصخرة الخارجي وتذهيبها وحصلت عمارات<lb/>طفيفة في زمن السلطان عبد الحميد كتجديد سبيل قايتباي وباب الصخرة الغربي<lb/>وغير ذلك. انتهى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p785"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3433.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد الرشيدي بك آل الحجازي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>بعثة تنصير المحمديين<lb/>وبرنامج كيدها للإسلام والمسلمين</head>
               <lb/>لمحمد الرشيدي بك آل الحجازي<lb/>من أركان الحرب سابقًا (في برلين)<lb/>
               <lb/>(تمهيد) إن الألمان من أكثر الأمم تسامحًا في الدين أو من أقلها تعصبًا فيه<lb/>على الأقل. ولكن تفريط المسلمين في تبليغ العالم الغربي حقائق العقائد والعواطف<lb/>التي أودعها الدين الحنيف في صدور أهله، والآداب العالية والأحكام العادلة التي<lb/>عامل البشر كافة، وأهل الكتاب خاصة وإفراط حشرات الشرق المؤذية (والأرمن<lb/>أشدها عداوة وخبثًا في الكيد لمواطنيهم من أهل الإسلام) هذا الإفراط وذلك التفريط<lb/>قضيا بأن يقع كل أجنبي ألمانيًّا كان أو غير ألماني في شَرَك عناكب السوء هذه التي<lb/>تملأ صدره حقدًا واحتقارًا لأمة محمد صلى الله عليه وسلم مع سعيها طبعًا في ابتزاز<lb/>مال ذلك الأجنبي.<lb/>كنا نعلم ما يعلم كل شرقي عاشَر الأوربيين والأميريكيين من انتشار<lb/>المعتقدات الغربية والتهم الباطلة بينهم في المسلمين وأنهم لا يعرفون عنهم سوى<lb/>أنهم قوم عائشون على الفطرة ولا يدرون من أمور الحياة سوى التغذي بطعام سيئ<lb/>يتناولونه بأصابعهم القذرة والارتواء بالماء والقهوة والتسلي بالتدخين والاستمتاع<lb/>بالنساء بالتزوج منهن بغير حساب؛ لأنهن لسن إلا متاعًا للشهوة البهيمية، يشترين<lb/>كما تُشْتَرَى الأنعام ويُلْفَظْنَ كما تُلْفَظُ النواة بغير مراعاة لحالتهن ولا لحقوقهن، وإن<lb/>أطيب الطيبات عندهم سفك دماء المسيحيين.<lb/>وكنا نعمل على قدر الاستطاعة في تفهيم الأمم التي نحتك بها أن الدين<lb/>الإسلامي مثل سائر الأديان التي تأمر بالخير وتنهى عن الشر، وأنه أوصى بصفة<lb/>خاصة بمراعاة أهل الكتاب وبمجاملة المسيحيين الذين وصفهم بأنهم أقرب الناس<lb/>مودة للذين آمنوا، ولم يأمر بمعاداتهم وبقتالهم إلا عند بغيهم وعدوانهم على<lb/>المسلمين، وأن مركز المرأة في الإسلام أفضل وأكمل ضمانة لسعادتها وسعادة<lb/>عائلتها من مركزها في أي أمة متمدينة من أمم أوربة وأميريكة، وأن تأخرها عن<lb/>المرأة الأوربية أو الأميريكة في الرقي العلمي والاجتماعي لم يكن إلا نتيجة الأسباب<lb/>التي أدت لتقهقر مدنية الرجال أنفسهم في الشرق، تلك الأسباب التاريخية والسياسية<lb/>القديمة والحديثة التي لسوء نيات الأمم الأوروبية فيها عمل كبير، وأن المسلمين<lb/>ليسوا أقل نشاطًا من غيرهم بل إنهم من أكبر الأمم استعدادًا لعظائم الأمور، كما<lb/>تدل عليه آثارهم في العلوم والفنون والصناعات التي تدين بها الأمم الغربية لهم<lb/>وأعمالهم في الظروف العصيبة الحاضرة.<lb/>ولكن كانت دائرة عملنا ولا تزال ضيقة لقلة كفاءتنا العلمية الدينية في بسط<lb/>شئون الدين الحنيف بسطًا وافيًا شافيًا، وقلة كفاية وسائلنا المادية لتوسيع نطاق هذا<lb/>العمل العظيم.<lb/>ولقد كنا نفكر دائمًا في اقتراح القيام بهذه المهمة الدقيقة الجسيمة على<lb/>الاختصاصيين بالشئون الدينية، ولكننا كنا من جهة أخرى نظن أن الدولة العثمانية<lb/>التي كان ولا يزال لها من الاستقلال والوسائل المادية والأدبية ما يُمَكِّنَها من هذا<lb/>العمل الضروري للعالم الإسلامي عمومًا، ولها هي نفسها خصوصًا قد فكرت في<lb/>الأمر وسعت في القيام به دفعًا لتطاول الأعداء على الدين وعليها؛ إلا أن قضية<lb/>مقتل طلعت باشا وأسبابها ونتائجها وما رأيناه في أثنائها وبعدها، دلتنا على أن هذه<lb/>الدولة الإسلامية الكبيرة لم تفكر إلى الآن في هذا الواجب.<lb/>نعم بينت لنا هذه القضية الحالة النفسية لدى القضاة والمحامين وغيرهم من<lb/>الموظفين ولدى الشعب الذي عَدَّ تبرئة ذلك المجرم الأرمني عملاً منطبقًا على<lb/>العدالة تمام الانطباق<hi style="color:red;">....</hi> وإن لم يقم القضاء بكل الواجبات التي توجبها النزاهة<lb/>والعدالة ولم يستمع لآراء نظارة الخارجية، وبينت لنا نتائج إهمال المسلمين<lb/>وتفريطهم في الدفاع عن دينهم وأنفسهم إزاء المكايد والمهاجمات التي تتوالى عليهم<lb/>منذ زمن طويل.<lb/>ولقد استدعى التفاتنا الخاص شهادة الزور التي افتراها (القسيس) المدعو<lb/>بالدكتور ليسيوس تلك الشهادة التي حوت من الأكاذيب والغل والضغينة ما يتنزه<lb/>عنه القسيسون الحقيقيون الذين أخلصوا الحب والطاعة للمسيح الكريم، بل ما ينفر<lb/>منه أدنى صعاليك الوثنيين إن كان عنده ضمير.<lb/>ولم يكن ليسيوس هذا من أولئك الأشخاص الذين يوجدون - ويا للأسف - في<lb/>كل طائفة دينية، أي من المتعصبين تعصبًا أعمى عن جهل وغباوة، بل هو (مدير)<lb/>البعثة الألمانية الدينية الشرقية التي يرأسها الجراف (الكونت) فون برنستورف<lb/>مصدر النشرة المدعوة بالشرق المسيحي، هذه النشرة المُعْتَنَى بها أتم اعتناء، فهو ذو<lb/>مكانة عند طائفة من المسيحيين يظنون أنه من أصدق خدام المسيح.<lb/>إن الكذب الصراح والاختلاق المحض اللذين ظهرا لنا في شهادة ذلك الشخص<lb/>المنتحل للدين وجدّه وكدّه في السعي لتبرئة ذلك المجرم، أمور جعلتنا نعتقد اعتقادًا<lb/>قويًّا أنه ممن اشترتهم إنكلترة والجمعية الأرمنية [1] وأنه من أشد الأعداء للدين<lb/>المسيحي نفسه، ومُحَال أن يستفيد دين بأمثال هؤلاء الناس الفاسدي الضمير، ولقد<lb/>بحثنا في الأمر بعد أن ضاعت مساعينا لدى وزارة الخارجية التي أخفقت هي نفسها<lb/>في الاعتراض على ذلك القضاء المخطئ ولدى إدارة الأمن العام لنحصل على<lb/>أكثر ما يمكن من المعلومات التي يتقى بها ضرر هؤلاء المشركين بالله والمضرين<lb/>بالناس، فوفقنا إلى الحصول على أشياء منها مجموعة كاملة للسنة الأولى من<lb/>(مجلة الشرق المسيحي) عن سنة (1900) هذه المجلة التي تصدرها تلك البعثة<lb/>الدينية (! !) التي تدل على أنه كان لتلك البعثة في سنة 1900 ستة مراكز عمل<lb/>في بلاد الدولة العثمانية، واثنان في بلاد فارس واثنان في بلغارية.<lb/>وتدور أعمال هذه المراكز على المحور الذي تبينه جليًّا مقالة الأرمني<lb/>(أبراهام أميرشانيانس) في تلك المجموعة - تلك المقالة المُعَنْوَنَة بـ (واجبات<lb/>البعثة المحمدية ومهماتها) كما أن المجموعة كلها تدل على مقدار دناءة الوسائل التي<lb/>تتخذها البعثة الرئيسية التي يديرها ذلك القسيس (ليسيوس) .<lb/>ولنقتبس لكم أجزاء من تلك المقالة التي ملأت أربع صفحات كبيرة من<lb/>صحف تلك المجموعة؛ لتروا صورة وصفهم للدين الإسلامي وعملهم لإزالته من<lb/>الوجود:<lb/>قال (أبراهام أميرشانيانس) المذكور، فيما سطره:<lb/>(إن الإسلام من أشأم ما ظهر في تاريخ الإنسانية. وهو خليط من الصدق<lb/>والكذب، فهو لذلك أشد خطرًا من الوثنية. وإن الدين المسلط على مائتي مليون<lb/>رأس ليس من السهل التغلب عليه. فيجب تحضير خطة دقيقة تكون كأحكم الخطط<lb/>الحربية وضعًا لمهاجمته وإنفاذ هذه المهاجمة بأنجع وسائل التعبئة) .<lb/>وبعد أن أوصى بضرورة مراعاة اختلاف أنواع المسلمين من أهل بلاد<lb/>إسلامية مستقلة، وأهل بلاد تابعة لدولة مسيحية في أوربة أو في المستعمرات،<lb/>لاتخاذ أحسن الطرق في إنفاذ تلك المهاجمات لمن تعرض للمحمديين الذين ينتحلون<lb/>الدين المسيحي للأخطار الناشئة عن صرامة عقاب الحكومات الإسلامية لهم، وعن<lb/>شدة تعصب أبناء جنسهم لهم، قال: إنه لا ينصح بالكف عن العمل لتنصير<lb/>المسلمين في البلاد الإسلامية المستقلة، بل يوصي بالحذر واتخاذ الوسائل لإنقاذ من<lb/>يؤتى بهم إلى المسيحية.<lb/>وقد وضح الطرق التي تستعمل في الديار التابعة للحكومات المسيحية للوصول<lb/>إلى هذا العرض، وهي:<lb/>تبشير مباشر في الكنائس وفي الدور وفي مدارس تربية البنين والبنات<lb/>الابتدائية والعالية - وهذا أهم الوسائل عنده - واستخدام الجرائد والنشرات للحملة<lb/>على الإسلام والترغيب في المسيحية، والاستعانة بالمبشرين والمعلمين والمعلمات<lb/>والمربين والمربيات، وكذا بالباعة المتجولين وبالعمال.<lb/>وقد استنتج (إبراهام إيميرشانيانس) هذا من انتحال بعض مسلمي البلغار<lb/>والصرب الدين المسيحي أن الدين الإسلامي لا ثبات له، وأن قلة ثباته هذه برهان<lb/>على أنه ليس دين حق أو كما يقول: (لا يمكن أن يكون دين حق) .<lb/>وبعد أن قال: (إن الإسلام بدون سيف يؤيده شيء لا يعتد به) [2] وصف<lb/>المسلمين الذين انفصلوا عن الدولة العثمانية والذين في المستعمرات المغلوبة على<lb/>أمرها فشبههم بسمك تركه الجَزْر على الأرض اليابسة يفتح فاه ويطبقه لعدم إمكان<lb/>بقائه حيًّا في غير العنصر الذي يعيش فيه [3] .<lb/>وصاح: (ما أبرك الوقت وأسعد الفرصة السانحة لتلقين هؤلاء المسلمين<lb/>حقائق يسوع المسيح!) .<lb/>ثم نصح لجميع البعثات المسيحية بتوحيد مساعيها في العمل لتكون كوحدات<lb/>جيش واحد يهاجم الإسلام متبعًا خطة واحدة، وبعد أن دل على مواضع ضعف<lb/>الإسلام في جنوب آسية والصين وغيرها من الأصْقَاع التي لم يرتق فيها العلم<lb/>والفهم، حض على العمل فيها ونشر مؤلفات (إيلمنسكي) و (مالوف)<lb/>و (أو مالوو) و (سايلولوف) و (أوسابلوكوو) و (ماشانوف) على مسلمي<lb/>القوقاس وعرض برنامجه الذي نختار منه هذه الفقرات:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>احتلال البعثات الدينية للديار الإسلامية المستقلة والمغلوبة احتلالاً منظمًا،<lb/>وعملها متحدة عملاً منظمًا.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>تأسيس مدارس لأبناء مسيحيي الأهالي أو المسلمين الذين انتحلوا الدين<lb/>المسيحي يتخرجون فيها لخدمة عمل البعثات، وذكر أن من هذه المدارس ما يوجد<lb/>في الإسكندرية وفي قسطنطينة في الجزائر وفي قازان.<lb/>
               <hi style="color:red;">3 - </hi>إلقاء محاضرات في أماكن هذه البعثات آنًا بعد آن.<lb/>
               <hi style="color:red;">4 - </hi>نشر الكتب المؤلفة لتنوير المسلمين الذين لا يعرفون عن الدين المسيحي<lb/>إلا أمورًا (معكوسة) وكتبًا للعائلات وجرائد، وغير ذلك من وسائل نشر الدعوة.<lb/>وكتب المجادلة كتلك الكتب (الجليلة) التي ألفها المولوي عماد الدين في الهند.<lb/>
               <hi style="color:red;">5 - </hi>نشر مثل هذه الكتب على الأهالي المسيحيين ونشر انتقاد لحياة (محمد)<lb/>وقد كان المؤلفون المسيحيون يستقون بعض أخبار هذه الحياة من الكتب الكاذبة التي<lb/>يؤلفها المصنفون المسلمون عن حياة نبيهم <gap resp="#org_MS"/> كما أنه تجب ترجمة كتاب<lb/>(ريجوزي) أو (ريكوزي) أو (ربغوزي) إلى اللغات الأوربية لإظهار فساد<lb/>معتقدات المسلمين في الله وفي الآخرة<hi style="color:red;">....</hi>
               <lb/>
               <hi style="color:red;">6 - </hi>إصدار نشرة دورية عامة للبعثات الدينية<hi style="color:red;">....</hi>
               <lb/>ومن غرائب أفكاره في الموضوع قوله: (إن طريق بغداد الحديدية ستزعزع<lb/>الإسلام من أساسه) (! ! !) .<lb/>و (إذا كان الروس يمدون خطًّا حديديًّا من باكو إلى البوسفور فإن ذلك يقضي<lb/>على الإسلام قضاء مُبْرَمًا (؟ ؟ ؟) .<lb/>و (إن الدين الإسلامي قائم على السيف، فإذا أصابت هذا السيف فلول، فلن<lb/>يعود تركي ولا إيراني ولا تتري يؤمن بهذا الدين!)<lb/>وقد ذكر بعد ذلك تأسيسهم لقاعدة عمل عظيمة الأهمية في بلغارية وهي<lb/>القاعدة التي يسعى فيها لتنصير مسلمي بلغارية ووقاية المسلمين الذين يعتنقون الدين<lb/>المسيحي في تركية أو في بلاد إيران من فتك أبناء جنسهم بهم.<lb/>وهاك نبأ من سيرة (إبراهام إيميرشانيانس، أو إيميرشانيانز) فإن في هذه<lb/>القصة مواعظ وعبرًا:<lb/>إبراهام هذا هو ابن قروي أرمني من القوقاز يدعى (ميرزا فاروخ) (أو<lb/>فروخ؟) كان اختطفه بعض الفارسيين من اللصوص المتاجرين بالرقيق، فوصل<lb/>إلى سري إيراني يدعى أمير، كان سردار فأوصى ابنته بتربية الطفل كما فعل<lb/>فرعون مصر مع موسى مع بُعْدِ الشبه بين الطفلين والتربيتين فرُبِّيَ تربية إسلامية،<lb/>وعُلِّمَ تعليمًا إسلاميًّا إلى أن صار ميرزا (فقيهًا؟) وكاتب سر لسيده الذي كان<lb/>قائد في جيش بلاده. واستصحب القائد كاتبه فروخ في محاربته للروس فقتل هذا<lb/>القائد فيها، وفي أثناء عودة فاروخ (أو فروخ) هذا التقى بأقارب له فارتد إلى<lb/>دينهم وخرج هاربًا من فارس<hi style="color:red;">....</hi> . إلى شوشة قريته في القوقاس. وهناك تعرف<lb/>إلى الدكتور بفندر السويسري المبشر وغيره وتقلد المذهب البروتستانتي؛ وإذ كان<lb/>يعرف الفارسية والتركية والعربية وتعلم الأرمنية والروسية، استخدمته الحكومة<lb/>الروسية معلمًا، وتمكن من ترجمة (العهد الجديد) إلى تركية القوقاس وعلم ابنه<lb/>إبراهام هذا اللغتين الفارسية والتركية وأسلمه إلى الدكتور تسارمبا فأرسله أولاً إلى<lb/>ريفال ثم إلى سويسرة ليتمم علومه في مدرسة (المبشرين) ببازل (بال) ولما<lb/>منعت الحكومة الروسية عودته إلى وطنه أرسله المبشرون السويسريون إلى<lb/>القسطنطينية. وهنالك بقى مدة عشر سنوات بوظيفة قسيس لطائفة الأرمن مشتغلاً<lb/>مع المبشرين السويسريين ثم استخدمه (كاتوليكوس) الأرمن لإدارة المدرسة الدينية<lb/>فبقى فيها ثلاث سنين. وبعد أن تجول في بلاد فارس سكن في تفليس وترجم كتبًا<lb/>دينية ينشرونها هناك. ولما اشتغل بالوعظ غضب عليه رئيس المجلس وأقر نفيه<lb/>فقبض عليه وسيق مع عائلته وأولاده السبع إلى المنفى<hi style="color:red;">....</hi> .<lb/>وبعد أن فقد ابنيه توسط أحد الأمراء له في تخفيف العقاب وذهب إلى<lb/>هلسنجفورس ومنها إلى وارنه في بلغارية واتخذ بعد ذلك تنصير المسلمين حرفة له.<lb/>ومن يستطيع أن يثبت لنا أن هرب أبيه من فارس بعد موت ذلك القائد الذي<lb/>رباه ليس له علاقة بمقتل ذلك القائد؟<lb/>أي من ذا الذي يمكنه أن يبرهن لنا على أن أباه لم يقتل مربيه غيلةً وغدرًا؛<lb/>ليتمكن بما سلبه منه من العودة إلى موطنه؟ إن كان فروخ هذا نقي اليد مرتاح<lb/>الضمير، فلماذا هذا الهرب وهذا الفرار؟ ومن أين أتته النقود التي مكنته من<lb/>الوصول السريع إلى بلاد القفقاس؟<lb/>إن هناك مسائل يجب أن يفكر فيها أولئك الذين يظنون أنهم يستطيعون أن<lb/>يتبنوا ويربوا مثل هذه الأطفال المختطفة والمسروقة التي ينمو معها الحقد والضغينة<lb/>كلما نمت قواها الفكرية والجسدية ولا تستخدم ما أمدها به الإحسان إلا في الإساءة!<lb/>لو كان ذلك القائد الفارسي فكر في هذا الأمر لما فعل ذلك الخير الذي لم ينتح إلا<lb/>شرًّا، وهل يحترم الذئب إذا كبر شاة غُذِّيَ بِدَرِّهَا؟<lb/>ولو كان ذلك القائد ألزم أولئك اللصوص بإرجاع ذلك الطفل لأهله؛ ليتربى<lb/>فيهم ويأخذ لغتهم ودينهم ويعيش معهم ويموت فيهم - لما مكن ذلك الثعبان وابنه<lb/>إبراهام من جمع كل هذا السم الذي كان هو أول ضحاياه.<lb/>ومن هذا القبيل شخص اسمه: (يوهانس اويتارانيان) تصوره تلك المجلة<lb/>بملابس شيخ كردي تارة، وبملابس أوربية تارة أخرى، وهو يدعو المسيحيين<lb/>للتعاون على تنصير المسلمين، ويدَّعِي أنه من المسلمين الذين هداهم الله إلى<lb/>النصرانية، ويقص في المجلة تاريخه وما جرى لغيره من المسلمين المتنصرين.<lb/>ومن هؤلاء رجل اسمه (ميرزا إبراهيم) قبض الناس عليه في خيوى<lb/>وسجنوه، وقتلوه؛ لأنه بعد أن تنصر أخذ يضايق الناس بسعيه في حملهم على ترك<lb/>دينهم.<lb/>ولكن لنترك إبراهام وأباه، ومن هم على شاكلته، وكثير ما هم ولننظر ما<lb/>يصنعون وما يتبعون من الخطط.<lb/>ليس من العجيب أن تكون تلك المجموعة السنوية مجموعة طعن في الدين<lb/>الإسلامي وفي رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن لم يقبلوا المسيحية طوعًا أو<lb/>كرهًا، ولا فائدة من تحصيل الحاصل بترجمة تلك الصحائف الكثيرة المشتملة على<lb/>شتائم يبرأ المسيح عليه السلام منها ومن قائلها، وكفى بما أتينا به برهانًا على<lb/>نياتهم وموضحًا لخططهم وطرقهم.<lb/>ولكن نلاحظ أن (القسيس) ليسيوس عند كلامه عن حائط العبرات أو<lb/>الدموع في القدس وهو الحائط الذي يبكي عنده اليهود منذ عشرين قرنًا زوال ملكهم<lb/>وتخريب هيكلهم - يَسْتَدْرِج نفسه وقارئه إلى اعتقاد أن (المسيحية أعطاها الشرق إلى<lb/>الغرب، وسيعطيها الغرب للشرق) أي أنه لم يفكر في الخطر الصهيوني بل حصر<lb/>همه في العمل ضد الدين الإسلامي! نحن لا نستنكر أن يحاول المسيحيون تنصير<lb/>المسلمين، ولا أن يروم المسلمون إسلام المسيحيين بالتي هي أحسن إذا استطاعوا<lb/>أو لم يستطيعوا إلى ذلك سبيلاً؛ لأننا نعتقد أن النفس البشرية تجد منها لها حاثًّا<lb/>ودافعًا إلى إفادة غيرها ما تعتقد صلاحه ونفعه، ولذلك لا ننقم على مسيحيٍّ يريد<lb/>ويسعى في أن يجعل المسلمين نصارى بالطرق التي تقبلها الحكمة والآداب، ولكننا<lb/>نعد اتخاذ المطاعن البذيئة وطرق الغش والكذب وسائل لهذه الغاية وجريمة لا<lb/>يغفرها الله، ولا يرضي عنها المسيح ولا يقبلها ذو نفس شريفة تكره الكذب<lb/>والتزوير في المعاملات العادية عمومًا، والشؤون الدينية خصوصًا.<lb/>ولقد كان تَرَفُّعُ المسلمين عن النظر إلى تلك الدنايا، وعدم اهتمام الحكومات<lb/>الإسلامية والعلماء والمفكرين من المسلمين بمراقبة ما تدبره هذه الجمعيات من<lb/>المكايد الخسيسة، لسببين - ولأمر أعظم ضررًا من تنصير بعض المسلمين ممن لا<lb/>يعرفون من أمور دينهم شيئًا. فإن النجاح الذي أدركه (المبشرون) في مشارق<lb/>الأرض ومغاربها منذ عشرات، بل مئات من السنين في تنصير المسلمين أقل من<lb/>أن يذكر. ذلك الأمر العظيم الضرر هو إلقاء عداوة المسلمين واحتقارهم في نفوس<lb/>الأمم الأوربية والأمريكية. وهو ما جعل تلك الأمم ترتاح لوقوع الأمم الإسلامية في<lb/>شِرَاك الدول الاستعمارية، وصيَّرَها لا تتأثر إذا اقترف أمثال البلغار والصرب<lb/>واليونان والإفرنسيين والإنكليز في الديار الإسلامية فظائع كانت أوربة وأميريكة لا<lb/>تغتفرانها لو اقترفها هؤلاء في بلاد أمم مسيحية.<lb/>نعم إن الحق لا يعدم نصيرًا. ولقد رأينا في السنين الأخيرة ما يثبت ذلك من<lb/>تغير الآراء في ألمانية نحو المسلمين بتأثير الكتب والمقالات التي كتبها القواد<lb/>والضباط والجنود والموظفون والعلماء الألمان ذاكرين فيها ما لاحظوه وما شاهدوه<lb/>وما اختبروه من أحوال المسلمين في أثناء الحرب العالمية. ولكن ذلك لا يكفي في<lb/>إيضاح الحقائق عن الدين الإسلامي وأهله، فإن دعاة السوء لا يزالون مستمرين في<lb/>العالم كله على وصف هذا الدين وأهله بأشنع الأوصاف وحمل العالم المسيحي<lb/>والوثني على اعتقاد أن كل اعتداء على الشعوب الإسلامية عمل خيري، وأن كل<lb/>نقمة تحل بالمسلمين نعمة للمسيحيين وغيرهم.<lb/>ولذلك نرى أن من الواجب على الدول الإسلامية التي بقيت محافظة على<lb/>استقلالها أن تنظم وسائل الدفاع عن دينها وسمعة أممها في العالم. وعلى الكتاب<lb/>المسلمين أن يجِدّوا في إفهام العالم الحقائق التي يحاول أولئك المجرمون طمسها.<lb/>ويسمح لنا حضرات علماء الأزهر والزيتونة والفاتح وغيرهم أن نقول: إن<lb/>أولئك المعتدين على دينهم وكرامة أمتهم يتعلمون اللغات العربية والتركية والفارسية<lb/>والهندية تعلمًا جيدًا؛ ليتطاولوا على الإسلام والمسلمين، فلماذا يمتنع علماؤنا من<lb/>تعلم اللغات الإنكليزية والإفرنسية والألمانية وغيرها؛ ليدفعوا تلك الأراجيف<lb/>والأكاذيب ويظهروا للأمم فضائل هذا الذين التي تفوق جميع فضائل الأديان<lb/>الموجودة في العالم؟ إن العلماء بتمكنهم من دقائق هذا الدين ومعرفة أموره التي لا<lb/>تصل إليها مدارك غيرهم هم أحق الناس بالقيام بهذا الواجب الذي نسعى نحن الذين<lb/>تنقصنا الوسائل الكثيرة إلى تأديته!<lb/>وعسى أن يسمع صوتنا، فنرى حضرات الكتاب والمفكرين عمومًا والعلماء<lb/>خصوصًا قد اهتموا بالأمر واشتغلوا بإنفاذه بكل ما أوتوا من نشاط وهمة وكفاءة،<lb/>ونجد وفود علماء الإسلام تتجول في أوربة وأميريكة؛ لتنير للشعوب الغربية تلك<lb/>الظلمات وتهتك تلك الحُجُب التي نسج برودها أولئك الأفاكون المختلقون الذين نعتقد<lb/>أن المسيح عليه السلام يبرأ مما صنعوا ويصنعون باسمه الكريم!<lb/>(المنار) سواء وصل صوتك أو لم يصل {فَإِنَّكَ لاَ تُسْمِعُ المَوْتَى وَلاَ تُسْمِعُ<lb/>الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ} (الروم: 52) وقد ارتفع قبل صوتك الشريف<lb/>أصوات أفراد آخرين رأوا شيئًا مما رأيت وشيئًا مما لم تره، ولكن الإسلام ليس له<lb/>دولة تسمع وتبصر، وتعقل وتشعر فتعمل، وأكثر حملة العمائم موتى القلوب كُمْه<lb/>البصائر، مظلمو العقول، لا يهمهم من الحياة إلا أمر معاشهم ولو بالذل والمسكنة،<lb/>وإن ما فسد في بضع قرون لا يصلح في بضع سنين. وإنا قضينا أكثر من ربع<lb/>قرن ونحن ندافع عن الإسلام ونُفَنِّدُ ما يفتريه عليه دعاة النصرانية ودعاة الإلحاد ولم<lb/>نجد لنا وليًّا ولا نصيرًا من أمراء المسلمين وملوكهم، ولا من منتحلي الرياسة<lb/>الدينية وعلماء الرسوم منهم، بل وجدنا من إيذائهم وسعايتهم أضعاف ما وجدنا من<lb/>إيذاء المبشرين وحماتهم الذين منعوا المنار أن يدخل السودان المصري بسعاية<lb/>هؤلاء المبشرين، ودعونا حكومة الخلافة العثمانية في الآستانة إلى تأسيس جمعية<lb/>للدعوة والإرشاد ومدرسة لتخريج الدعاة والمرشدين فارتعدت فرائص رجال<lb/>الحكومة الاتحادية من كلمة الدعوة، ثم أبوا تنفيذ الاقتراح حتى بعد تغيير الاسم،<lb/>فأسسنا الجمعية وافتتحنا المدرسة في مصر، ونالت من الأوقاف العامة والخاصة<lb/>إعانة قبل الحرب، برعاية عزيز البلاد في ذلك الوقت. ولم تلبث أن قطعت بعدها<lb/>بإيعاز بريطاني في أوائل عهدها، ووعدنا السلطان حسين ورؤساء أكثر الوزراء<lb/>بإعادتها، ولم ينجز لها أحد وعدًا، ولا رعى للإسلام عهدًا. ومن ذلك أن رشدي<lb/>باشا في عهد وزارته أخبرنا أنه عرض أمرها على الملك فؤاد فارتاح إلى مساعدتها،<lb/>وأنه مهَّدَ لنا السبيل لديه، لعرض الأمر عليه <gap resp="#org_MS"/> ولكن حال بعض رجال القصر<lb/>دون ذلك<hi style="color:red;">....</hi> ولكن نحمد الله تعالى أن دعوة الإصلاح تمتد، ولو ببطء، فعسى أن<lb/>تزول الغصة قبل فوات الفرصة. <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: إذًا قد اشترك في تبرئة المسيحي القاتل للمسلم رجال الدين ورجال السياسة من الألمان والإنكليز، ولكن انفرد الإنكليز بتبرئة المرأة الفرنسية التي قتلت زوجها المسلم المصري، وقد كان العدل البريطاني في تبرئة هذه القاتلة المقرة بالقتل مبنيًّا على ادعاء علو آدابها الأوروبية وانحطاط آداب زوجها الشرقية ‍! فمن أصول التشريع البريطاني العادل أنه يجوز لكل أوروبي أن يقتل كل شرقي ولا يكون بقتله مجرمًا ولا مستحقًّا لأدنى عقاب، وهم مع هذا كله يملأون الكون ادعاء بعدلهم وظلم الشرقيين عامة والمسلمين خاصة! ! وهنالك عدل أعلى من هذا عندهم، وهو أن اتهام شرقي بعصيان إفرنجي معتد على بلاده يبيح قتله وقتل عدد لا يُحْصَى من قومه كما وقع في البلاد العربية من مصر إلى العراق.<lb/>(2) المنار: تلقفوا هذه الكلمة من قدماء أعداء الإسلام ولا يستحيون من تكرارها مع حصول ما كان يقصده أولئك الأعداء من وضع رقاب أكثر المسلمين تحت سيوف المسيحيين الذين يكرهون السيف ويعشقون السلام رحمة بالناس كما هو مشاهد في كل العالم! ! ! .<lb/>(3) لو أنصف لقال: لعدم إمكان بقائه حرًّا عزيزًا تحت نير الأوروبيين المدعين للمسيحية.</note>
            </note>
            <pb
             n="n24-p795"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3434.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أحوال العالم الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>اليمن وتهامة<lb/>نجد والكويت والريحاني<lb/>الحجاز<lb/>الترك<lb/>لا تزال جزيرة العرب على ما يعلم الناس عنها من شقاق وتقاتل - في اليمن<lb/>وتهامة - يُغْضِبُ الله والمسلمين وجميع العرب الصادقين، ويُرْضِي الأعداء<lb/>الطامعين. ولو آثر الإمام والسيد الإدريسي حقن الدماء على سفكها وانصرف كل<lb/>منهما إلى الأخذ بوسائل العمران في بلاده لكان كل منهما في منطقته أضعاف أضعاف<lb/>ما يطمع به من توسيع حدوده بالبلاد المتنازَع عليها، وأهم ما يتنازعون عليه<lb/>وأعظمه شأنًا عندهما (الحديدة) ويمكن أن يتفقا على جعله ثغرًا حرًّا لكل منهما حق<lb/>مساوٍ لحق الآخر في الانتفاع منه بالتجارة وِرْدًا وصدْرًا على أن يحميه كل منهما<lb/>بالتعاون مع الآخر ممن يعتدي عليه، وتكون حكومته وطنية مستقلة ينفق عليها من<lb/>رسوم المكوس فيها.<lb/>وأما نجد فقد ذكرت الجرائد أن سلطانها منح بعض الشركات الإنكليزية امتيازًا<lb/>كبير الشأن في منطقة الأحساء بزيت البترول وغيره مما يوجد من المعادن، وما<lb/>يستلزم ذلك من مد الخطوط الحديدية<hi style="color:red;">....</hi> وأشارت إلى ما في هذا الامتياز من<lb/>الضرر على هذه البلاد والخطر على استقلالها. وقد بلغنا عن أمين أفندي الريحاني<lb/>الأديب اللبناني المشهور أنه هو الذي أقنع السلطان عبد العزيز بن سعود بمنح هذا<lb/>الامتياز للإنكليز وأقنع شيخ الكويت بامتياز مثله، وأنه لم يذهب إلى جزيرة العرب<lb/>إلا بنفقة شركة إنكليزية معروفة؛ لأجل إقناع أمرائها بإعطائها أمثال هذه<lb/>الامتيازات، فخاب سعيه إلا في نجد والكويت، وكان يظن أن النجاح فيهما أبعد<lb/>منه في غيرهما، ولا مندوحة لحكوماتهما إذا لم يتفصيا من إمضائه وإنفاذه أن يُعلِّما<lb/>بعض نابتتها لغة القوم وتاريخهم وقوانينهم والقانون الدولي العام والمعاهدات الدولية؛<lb/>ليعرفوا كيف يعاملونهم ويتقون بعض مفاسدهم وغوائلهم، فهم بعد تقييد أنفسهم<lb/>بإدخال الأجانب في بلادهم لا يستطيعون أن يبقوا بمعزل عن العالم المدني،<lb/>والطريق وعر، والمركب صعب، وكان الواجب أن تعد لها عدتها، قبل التقحم في<lb/>مهامه مفازتها. وقد كنت نصحت المرحوم الشيخ مبارك الصباح بأن يُعلم صغار<lb/>أولاده وأحفاده تعليمًا خاصًّا فأجابني بأنهم لا يحتاجون إلى العلم! ! ! وأنى لذي<lb/>الجهل المُرَكَّب المطلق أن يشعر بمنفعة العلم؟<lb/>ساعد الريحانَّي على نجاح سياحته في جزيرة العرب ما كان له من حظ<lb/>الحظوة بمصر ولا سيما احتفال أحمد زكي باشا به في جوار الأهرام ذلك الاحتفال<lb/>الغريب الذي حضره ألوف من الناس، وشغل الصحف المصرية بالنقد<lb/>والاستحسان. ذهب بعده الريحاني إلى الحجاز، ويقال: إن ملكه قد أوصى به،<lb/>وكان اطلع على ما كُتب في الجرائد بشأنه، فعني به وأكرم مثواه، وعرض عليه<lb/>أن يحليه بلقب أمير فاعتذر، فأهداه هدايا منها خنجر ذهبي مما يتقلده شرفاء<lb/>الحجاز على بطونهم ويسمى (الجنبية) وزوده بكتب توصية إلى إمام اليمن<lb/>والسيد الإدريسي وأرسل معه قسطنطين أفندي يني وهو سوري من موظفي<lb/>حكومته بجدة فجعلهما وفدًا له، بلغنا أن الإمام أكرمهما بضيافته ومجالسه ولكن<lb/>جعل حديثه معهما في المسائل الأدبية والشعر ولم ينالا منه شيئًا مما زاراه لأجله،<lb/>وكذلك السيد الإدريسي رحمه الله تعالى. وقد كان الريحاني طلب مني توصية كتابية<lb/>إلى (الحجاز) أمراء الجزيرة، فتنصلت بلطف؛ لأنني كنت مرتابًا في الحامل له<lb/>على السفر، ورأيت بعض إخواني جازمًا بأنه يقصد خدمة سياسية للإنكليز.<lb/>***<lb/>نحمد الله تعالى أن خابت (المعاهدة العربية البريطانية) التي أمر الملك<lb/>حسين بجعل يوم إعلانها عيدًا للأمة العربية التي يدَّعِي افتياتًا عليها أنه مِلكُها، وأن<lb/>جعلنا من المجاهدين في سبيل خيبتها، ودفع ما فيها من الخزي والخطر على بلاد<lb/>الحرمين الشريفين وعلي ثالثهما وهو المسجد الأقصى، وقد ظهر للعالم كله بطلان<lb/>دعوى الملك حسين أن المادة الثانية من المعاهدة نص صريح في استقلال فلسطين<lb/>وسائر البلاد العربية ماعدا (عدنًا) وحدها<hi style="color:red;">....</hi> وما كررته جريدته (القبلة) من<lb/>الكذب والإفك في ذلك، ولا ندري ما يقول أنصاره اليوم؟! فإذا كان قد تعمد خداع<lb/>العرب عامة والفلسطينيين خاصة ليكفوا عن جهادهم، ويفوضوا إليه وإلى حليفته<lb/>إنكلترة أمر بلادهم، فكيف يدَّعُون بعد هذا أنه يخدم العرب ويسعى لاستقلالهم؟<lb/>(وإن قالوا) : إنه هو قد خُدِعَ بهذه المعاهدة إذ لم يفهم موادها كما خدع قبلها<lb/>بمقررات النهضة الناطقة بحماية الإنكليز لبلاد العرب كلها، وإن كان هو الواضع<lb/>لها (قلنا) : أولاً: إذا كان يعقد معاهدات مع أدهى الدول المرة بعد المرة، وهو لا<lb/>يفهم معناها، فكيف تتخذونه زعيمًا لأمتكم؟ وثانيًا: إذا كان لم يفهم ترجمة<lb/>المعاهدات بالعربية، فكيف لم يفسرها له بالعامية وكيل خارجيته (فؤاد أفندي<lb/>الخطيب) ومندوبه لدى الدولة البريطانية (الدكتور ناجي الأصيل) اللذين ترجماها<lb/>له، بل وافقاه على ما فهمه منها خطأ بزعمكم؟ وثالثًا: إن كانا هما اللذان خدعاه<lb/>بالترجمة أو بموافقته على سوء فهمه، فلماذا لم يعاقبهما على هذه الخيانة، ولو<lb/>بطردهما من خدمته؟ بل لماذا أعاد الدكتور إلى لندن لإتمام المساومة في شأنها،<lb/>وهو لا يزال يرجو إبرامها؟<lb/>هذا، وإنه بعد هذا يريد عقد مؤتمر عربي في (معان) بدسيسة بريطانية قد<lb/>بثت الدعاية لها في البلاد السورية كلها، وبذل من المال ما بذل في سبيلها،<lb/>وسنشرح ذلك وما يجب من تلافي ضرره في مقال آخر.<lb/>وقد كان من سوء سياسة الرجل ومقت العالم الإسلامي له أن أبطأ مسلمو الهند<lb/>فيما قرروه من مساعدة جزيرة العرب على الاستقلال، فهو العقبة في طريقها، وإن<lb/>بثت الدعوة في الهند وأفريقية الواقعة تحت السيطرة الفرنسية إلى مقاطعة الحجاز<lb/>بترك أداء فريضة الحج ما دام هذا الرجل مسيطرًا عليه. ولا شك في أن هذا يسر<lb/>حليفتيه البريطانية والفرنسية، وإن لم يشعر أولئك المسلمون في الشرق والغرب<lb/>بذلك، فنحن ننكر عليهم ترك الحج الذي هو ركن الإسلام الاجتماعي العام، ونجزم<lb/>بأنه نكبة وجريمة دينية سياسية اجتماعية، وأن لديهم أسهل الطرق لإنقاذ الحجاز<lb/>مما جناه عليه هذا الرجل، وهو تعضيد الجمعية التي وضعت لحياده واستقلاله<lb/>وحفظه من كل نفوذ غير إسلامي، وسنعلن ذلك إن شاء الله تعالى في الشهر الآتي.<lb/>***<lb/>(الترك) ثم نحمد الله تعالى أن تم للترك الاستقلال المطلق بمعاهدة الصلح<lb/>الأخيرة، وقد جرّأهم ذلك على التصريح بما كانوا يكتمونه من جعل حكومتهم<lb/>جمهورية، وهو ما سبقنا إلى التصريح به في العام الماضي عقب اطلاعنا على<lb/>التشكيلات الأساسية للجمعية الوطنية، وقد ألغيت الأحكام العسكرية فظهرت<lb/>المعارضة للحكومة الكمالية في مسألة الخلافة الاسمية، ومسألة أسرة السلاطين<lb/>العثمانية، التي هضمت حقوقها بحرمانها من مساواة الأمة في المناصب والوظائف،<lb/>وفي النيابة عن الأمة، ومسألة جعل الغازي مصطفى كمال باشا رئيسًا للجمهورية<lb/>ورئيسًا للجمعية الوطنية ورئيسًا للحكومة التنفيذية ورئيسًا لحزب الشعب الذي ألفه<lb/>لأجل حصر السلطة كلها فيه، فنزل عن بعض هذه الرياسات في الظاهر الرسمي<lb/>وجعلها لأقرب أعضاء حزبه منه، ولو أنه أنجز ما كان وعد به من اعتزال الحكومة<lb/>بعد نيل الاستقلال كما فعل واشنطون محرر مملكة الولايات المتحدة في أمريكة -<lb/>لأجمعت الأمم على تمجيده مع الشعب التركي ولكانت رياسته أتم، ونفعه لقومه<lb/>أعظم، ولكنه قد استهدف الآن لمقاومات كثيرة، فاتُّهِمَ بأنه يسعى لجعل نفسه حاكمًا<lb/>عسكريًّا مطلق التصرف من وراء ستار الجمهورية كما جرى في البلاد الأسبانية، أو<lb/>ما هو قريب منه كما جرى في الدولة الإيطالية، واكتشفت مكيدة لاغتياله، وانطلقت<lb/>الألسنة والأقلام بالخوض في شخصه وعمله.<lb/>وظهرت في البلاد التركية - ولا سيما أنقرة - دعوة الغلو في التفرنج بجعل<lb/>الحكومة غير دينية كالجمهورية الفرنسية، وبإطلاقها للنساء والرجال حرية الإباحة<lb/>كغِشْيَان التركيات للمراقص، ورقصهن متهتكات مع الأجانب والأقارب، وتمثيلهن<lb/>أنواع القصص في المسارح، والدعوة إلى تعديل قانون المسكرات وغير ذلك. وقد<lb/>نشر في الجرائد أن الحكومة الجمهورية ألغت المحاكم الشرعية ألبتة، ويقال: إنها<lb/>منعت تعليم الدين في مدارس الحكومة أيضًا، وعادت دعوة العصبية الجنسية،<lb/>والغلو في التفرنج المنافي للإسلام إلى ما كانت عليه بالصراحة التامة. وظهر أن<lb/>الحكومة الكمالية كالحكومة الاتحادية التي كانت قبلها، وأنها لا تخالفها إلا في شكلها،<lb/>على أن أكثر الكماليين من الاتحاديين، وقد ظهر أن من لم ينتظم في السلك<lb/>الكمالي من بقايا رجالاتهم أحرص على المحافظة على منصب الخلافة فيهم. ونسأل<lb/>الله تعالى أن يقي هذا الشعب الإسلامي شر الغرور بالمدنية المادية وشر الشقاق،<lb/>فالذي يهمنا أن يبقى حصنًا من حصون الإسلام في المشرق، وإنما يكون ذلك<lb/>بنجاح حزب الإصلاح الإسلامي. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p800"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3435.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خاتمة المجلد الرابع والعشرين</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله وبحمده نختتم هذا المجلد من المنار كما افتتحناه به، ونحمده أننا لم<lb/>ندخر وسعًا في القيام بما قدرنا عليه من خدمة الملة والأمة، على قصر الساعد،<lb/>وقلة المساعد، ولَيِّ المشتركين، وتجهم السنين، ومن العجيب أن يشكو الماطلون<lb/>منه تأخير بعض الأجزاء عن موعد صدورها من أول الشهر، وينسون تأخيرهم<lb/>لقيمة الاشتراك عن موعدها أول العام، دع من يسوفون بها عامًا بعد عام، وهم<lb/>يعلمون أن الاشتراك في الصحف المنتشرة عبارة عن التعاون بين من يتولى أمر<lb/>تحريرها وطبعها ونشرها وبين قرائها على خدمة الأمة بها، وجعله الفقهاء من قبيل<lb/>ما يسمونه الاستصناع، وهو بذل قدر معين من النقد لمن يقوم بعمل شيء معين<lb/>للباذل، والمراد من هذا وذاك أن الجريدة أو المجلة ينفق على إيجادها من أموالهم<lb/>فكيف يطلبون وجود المسبب قبل وجود السبب، وهو في أيديهم.<lb/>إن تأخير بعض أجزاء المجلات لا يحول دون الاستفادة منها ولا ينقص منه؛<lb/>إذ ليست كالجرائد التي يراد منها الإعلام بالجوائب (الأخبار الطارئة) في إبان<lb/>طرقها، فيفوت ذلك بتأخير صدورها، أو يستغنى بالسابق على المسبوق منها،<lb/>على أن تأخيرنا إصدار بعض أجزاء هذا المجلد لم يمنع من صدور جميع أجزائها<lb/>في عامها، فقد صدر الجزء الأول من هذا المجلد في شهر جمادى الأولى من عام<lb/>1341 وتم الجزء العاشر الذي هو الخاتمة في ربيع الأول سنة 1342 وأخرَنا<lb/>نشره إلى ربيع الآخر الذي بعده، وسيصدر الجزء الأول من المجلد الخامس<lb/>والعشرين في مثل موعد الأول مما قبله فيكون الفرق بيننا وبين أشهر مجلاتنا<lb/>العربية أننا جعلنا شهري الاستراحة مُفَرَّقًا على أشهر السنة، وهي تجعلهما شهرين<lb/>متتابعين.<lb/>وقد اضطرنا التوسع في مسائل الخلافة والحجاز والهند في هذا المجلد إلى<lb/>تأجيل بعض المباحث التي كنا شرعنا فيها ومقالات أخرى لدينا، وتأجيل انتقاد<lb/>على المنار، وحقوق أدبية عليه لمن أهدوا بعض مطبوعاتهم إليه، وسنعود إلى ذلك<lb/>كله في المجلد الآتي، إن شاء الله تعالى. وعسى أن يحاسب الهاضمون لحق المنار<lb/>أنفسهم، وينتصفوا منها لمن انقطع به إلى خدمة ملتهم وأمتهم، وكذا بالاشتراك في<lb/>بضع جماعات دينية وعلمية ولغوية واجتماعية وسياسية، لم تترك له ساعة من نهار<lb/>للنظر في شيء من مصالحه الشخصية والمنزلية. ونسأله تعالى أن يوفق كلاًّ منا<lb/>لإتقان العمل الذي خلق له، والحمد لله أولاً وآخرًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3436.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
