<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="28" to="28" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">28</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3825.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - 1346هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1928" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1928م</date>
<pb n="n28-p747" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3826.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من تونس</head>
               <lb/>(تأخرت سهوًا)<lb/>(س 29-33) من صاحب الإمضاء بتونس.<lb/>حضرة صاحب الفضيلة والفضل، والرأي والقول الفصل.<lb/>سيدي أعزك الله وأخذ بيدك , من بعد تقديم السلام والاحترام لسعادتكم، وما<lb/>يجب عليّ أن أبرز ما أشعر به بفؤادي نحو خدمتكم من الشكر الجزيل، والدعاء<lb/>لكم بالبقاء والعمر الطويل , فإني أرجو من فضيلتكم أن تعيرونا فترة من وقتكم<lb/>النفيس كي تجيبونا على السؤالين التاليين خدمة للعلم ودحضًا للدعاية التي يبثونها<lb/>جماعة المبعوثات البروتستانت بهذه البلدة المنكوبة الحظ , مما جعل الناس في حيرة<lb/>من القبض على دينهم , وكأنه قد انطبقت عليهم كلمة الرسول (يأتي يوم) الحديث -<lb/>ولكم المنة والشكر وعظيم الأجر.<lb/>أولاً: أن تفسروا في مناركم المنير: ما معنى أو كنه الآية التي بعد: {اللَّهُ<lb/>الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) الآية , وما يقصد<lb/>بالمثلية؟ وإن كانت في العدد كما هو المتبادر فكيف يتصور عدهن؟ وإن كانت<lb/>طبقات طبقات بعضها فوق بعض (حسب ما أشار إليه ذو الجلالين) وتحيط<lb/>بجميعها الكرة الأرضية فلماذا لحد الآن لم يكشف شيئًا من هذا الانفصال العلم<lb/>الحديث رغم ما حفروا ونقبوا الأرض تنقيبًا , ولماذا يفرق بينهن إن كانت على<lb/>هاته المنوال والحالة هذه؟ , وإن فرضنا أن كل أرض مصورة بكرة أرضية خاصة<lb/>والحال أننا في واحدة فقط كما هو المقرر فالباقيات الست أين هي؟ ومن يسكنها؟<lb/>وما أقوال الباحثين فيها؟ انتهى.<lb/>ثانيًا: ما حالة سيدنا عيسى الآن؟ وأين جسم سيدنا عيسى من ورحه؟ وما<lb/>قولكم في الآية التي بعد {إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ} (آل عمران: 55) الآية،<lb/>وإن كان حيًّا يرزق كما كان في الدنيا فمم يأتيه الغذاء الذي يحتاج إليه كل جسم<lb/>حيواني كما هي سنة الله في خلقه؟ وإن قلنا: إنه في السماء , وأثبتنا من الآية أو<lb/>غيرها ما تقدم فعند نزوله في أي مكان ينزل؟ ومن أين يأتي؟ وما أقوال السادة<lb/>العلماء فيه؟ وما حكم من ينكر وجود سيدنا عيسى الآن حيًّا ويعتقد [1] في يوم يأتي؟<lb/>وما نصيب هذا المفكر من الإيمان؟ أفيدونا عن ذلك ولكم الدعاء بالإعانة<lb/>والامتنان.<lb/>ويا حبذا لو تسرعون بنشر السؤالين في المجلة حتى ينفصم حبل الإلحاد<lb/>والتضليل (وإبادة كل بدعة أو ضلالة أنفع لجميع المسلمين) والله يحق الحق<lb/>ويزهق الباطل إن الباطل كان زهوقًا على لسان من يقيضه من خلقه ويجعله بذلك<lb/>خليقًا، والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من محبكم الداعي لكم مشترككم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فقير ربه عمر خوجة بتونس<lb/>تفسير<lb/>] اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ [[2]<lb/>جاء ذكر السموات والأرض معًا في عشرات من الآيات، وجاء ذكر الأرض<lb/>وحدها في آيات أخرى كثيرة , ولم تذكر في القرآن إلا مفردة، بل ليس فيه ما<lb/>يشير إلى تعدد الأرض إلا هذه الآية في آخر سورة الطلاق على بعض الوجوه<lb/>المحتملة في المثلية , وهي مبهمة لا يمكن تعيين المراد منها بالرأي على سبيل<lb/>القطع، وقد تغلغلت الإسرائيليات في تفسيرها , ولا سيما أقوال كعب الأحبار ,<lb/>ووهب بن منبه التي صرح المحققون بعدم الثقة بشيء منها، وناهيك بهذه<lb/>الإسرائيليات في وصف السموات السبع والأرضين السبع وما فيهن، ومن أغربها<lb/>أثر ابن جريج الطويل العريض في خرافات طولهن وعرضهن , وما فيهن ,<lb/>والمسافات بينهن , وبالصخرة الخضراء المكللة , والثور ذي الثلاث القوائم<lb/>والقرنين , وبالحوت الذي ذنبه عند رأسه , وبالخرافة التي أخرجها أبو الشيخ في<lb/>العظمة عن كعب الأحبار قال: الأرضون السبع على صخرة , والصخرة في كف<lb/>ملك , والملك على جناح الحوت , والحوت في الماء , والماء على الريح , والريح<lb/>على الهواء ريح عقيم لا تلقح , وإن قرونها معلقة بالعرش.<lb/>وروي عن ابن عباس في تفسير الآية أنه قال: (لو حدثتكم بها لكفرتم ,<lb/>وكفركم تكذيبكم بها) , وروي عنه أنه قال: (سبع أرضين في كل أرض نبي<lb/>كنبيكم , وآدم كآدمكم , ونوح كنوحكم , وإبراهيم كإبراهيمكم , وعيسى كعيساكم) .<lb/>قال البيهقي: إسناده صحيح ولكنه شاذ بمرة , لا أعلم لأبي الضحى عليه<lb/>متابعًا , وقال الذهبي مثل ذلك , وزعم أبو حيان أنه موضوع من رواية الواقدي ,<lb/>وهو رأي في المثلية معناه: وخلق من الأرض مثلهن في الصفة , وهو كونها<lb/>كأرضنا حتى في حياة أمثالنا من العقلاء المكلفين فيها , وهذا المعنى يقتضي أن في<lb/>السموات السبع , ولو في جملتهن ومجموعهن أحياءً كبني آدم بعث فيهم رسل<lb/>كرسلهم , وهو ليس بشاذ لا يعرف له أصل كما زعموا , بل له أصل في القرآن<lb/>نفسه وهو {وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِن دَابَّةٍ وَهُوَ عَلَى<lb/>جَمْعِهِمْ إِذَا يَشَاءُ قَدِيرٌ} (الشورى: 29) .<lb/>وقال جمهور المفسرين: إن المراد بالمثلية العدد وهو كونها سبعًا وحاول<lb/>بعضهم وصفهن بكل ما وصفت به السموات السبع من كونهن طباقًا بعضها فوق<lb/>بعض إلى غير ذلك، ومن وجود السكان فيهن قيل من الملائكة وقيل من الجن -<lb/>ولكن الملائكة والجن لم يطلق عليهما اسم الدواب، ولا أدري لماذا يهرب هؤلاء من<lb/>إثبات أنواع الحيوان فيهن والله تعالى يقول: {وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِن دَابَّةٍ} (الشورى:<lb/>29) أي السموات والأرض ولو في جملتهما.<lb/>وقال بعضهم تبعًا للضحاك: إنهن سبع طبقات متصل بعضها ببعض , لا<lb/>متفرقة , وفصله بعضهم بما يقرب من قول علماء الجيولوجيا في طبقات الأرض.<lb/>وقال آخرون: ومن الأرض مثلهن في العدد فقط مع الإمساك عن الاتصال<lb/>والانفصال.<lb/>والسائل مطلع على هذه الأقوال , والآية ليست نصًّا في شيء مما قيل ,<lb/>والمتبادر منها بحسب العبارة وصرف النظر عن الروايات والأقوال أن الله خلق<lb/>سبع سموات , وخلق الأرض مماثلة لهن , أو خلق من الأرض مثلاً ونظيرًا لهن ,<lb/>أي أن خلق الأرض كخلق السموات، والمثلية تصدق في الأمور المشتركة بين<lb/>المثلين , ولا يجب أن تكون من كل وجه في المادة والصفات، كيف وقد ضرب الله<lb/>المثل لنوره المصباح في المشكاة، وإنما تعرف الصفات المشتركة بين الأشياء<lb/>بالحس يقينًا أو بالقياس ظنًّا أو بالوحي إيمانًا، وليس عندنا نص من الوحي في<lb/>وجه المماثلة، وأما الحس فإننا نرى الأرض على قرب , ونعرف من صفاتها شيئًا<lb/>كثيرًا إن لم نقل كل شيء ولو بالإجمال، وأما السموات السبع فإذا كان المراد بها<lb/>الدراري التابعة لنظام شمسنا هذه كما كان يفهم العرب مثل أمية بن أبي الصلت<lb/>الذي ذكر السبع في شعره , وكما يقول الكثيرون من العلماء بالتفسير وبعلم الهيئة<lb/>الفلكية فوجه الشبه ظاهر عندهم وهو أن هذه الأرض نفسها كوكب من كواكب<lb/>النظام الشمسي كالمريخ والمشترِي التي تستمد النور من الشمس , وترتبط معها<lb/>بسنة الجاذبية العامة، إلا أن بينها فروقًا , وأقربها إلى صفة الأرض في أحيائها<lb/>النباتية والحيوانية المريخ.<lb/>وقد نقل الراغب عن بعض العلماء عبارة بديعة في هذا المعنى وهي: كل<lb/>سماء بالإضافة إلى ما دونها فسماء وبالإضافة إلى ما فوقها فأرض، إلا السماء العليا<lb/>فإنها سماء بلا أرض , قال: وحمل على هذا قوله {اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ<lb/>وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) .<lb/>وأقول: إن هذه الدراري إنما كانت تعد سبعًا في عرف المتقدمين بعد الشمس<lb/>والقمر منها دون الأرض، وهي تعد الآن ثماني منها الأرض وكوكبان عرفا<lb/>بمراصد هذا العصر , وهما أورانوس ونبتون , ومكانهما وراء زحل أي فوقه<lb/>ودونه المشتري فالمريخ فالزهرة فعطارد , وهي سبع سموات بالنسبة إلينا كما تقدم ,<lb/>فبقيت عبارة القرآن صحيحة في نفسها , وإن كانت السموات السبع مجهولة لنا<lb/>كأن تكون من عالم الغيب فالواجب أن يحمل معنى المثلية على أعم الوجوه ككونها<lb/>من خلق الله الدال على قدرته وعلمه , كما يدل عليه آخر الآية وسيأتي، ولكن هذا<lb/>القول مردود بالآيات القرآنية المتعددة.<lb/>وقد ورد في الأحاديث والآثار روايات كثيرة في ذكر السموات السبع<lb/>والأرض , وفي بعضها ذكر لتعدد الأرض , وقد عقد البخاري في كتاب بدء الخلق<lb/>من صحيحه بابًا سماه (باب ما جاء في سبع أرضين) , وقول الله تعالى: {اللَّهُ<lb/>الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) إلخ الآية , وذكر<lb/>فيه حديث عائشة مرفوعًا (من ظلم قيد شبر من الأرض طوقه من سبع أرضين) ,<lb/>وحديث سعيد بن زيد بن عمرو بن نفيل (أشهد لسمعت رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم يقول: (من أخذ شبرًا من الأرض ظلمًا فإنه يطوقه يوم القيامة من سبع<lb/>أرضين) , وظاهره يوافق قول من قال: إن المراد بالسبع الطبقات , وإنهن<lb/>متصلات كطبقات الجيولوجية قال الحافظ في شرح الحديث من كتاب المظالم من<lb/>الفتح: وفيه أن الأرضين السبع متراكمة لم يفتق بعضها عن بعض لأنها لو فتقت<lb/>لاكتفي في حق هذا الغاصب بتطويق التي غصبها لانفصالها عما تحتها، أشار إلى<lb/>ذلك الداودي , وفيه أن الأرضين السبع طبقات كالسموات , وهو ظاهر قوله تعالى:<lb/>{وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) خلافًا لمن قال: إن المراد بقوله سبع<lb/>أرضين سبعة أقاليم إلخ.<lb/>وأنت ترى أن هذين القولين مختلفان , فإن كانت السبع الطبقات من السموات<lb/>منفصلاً بعضها عن بعض لا يظهر معنى التطويق منهن في الحديث الصحيح،<lb/>وهو الحديث الصحيح في التعدد دون غيره , ولا ندري أكان هذا الجمع مستعملاً<lb/>بالسبع عند العرب كالسموات أم لا.<lb/>وروى أحمد والترمذي عن الحسن عن أبي هريرة حديثًا مرفوعًا فيه عد سبع<lb/>أرضين بين كل منها خمسمائة عام، وهو حديث غريب منقطع , والحسن لم يسمع<lb/>عن أبي هريرة , ورواه البزار والبيهقي من حديث أبي ذر مرفوعًا بنحوه , وهو<lb/>مرسل قال في البداية: ولا يصح إسناده.<lb/>وقد علم مما تقدم أن أصح ما ورد في تعدد الأرض حديثا عائشة وزيد بن<lb/>سعيد رضي الله عنه في مغتصب شيء من الأرض أنه يطوقه من سبع أرضين ,<lb/>وهذا لا يدل على تعدد الأرض بوجود سبع مستقلة منفصل بعضها عن بعض<lb/>كالسموات , وهو لم يرد تفسيرًا للآية.<lb/>ويليه حديث ابن عباس في كون كل أرض منها منفصلة عن غيرها مستقلة<lb/>يسكنها عقلاء مكلفون فيهم رسل منهم كأشهر الرسل منا.<lb/>وقد ضعفوه بشذوذ متنه عندهم لاستغراب وجود رسل في عالم آخر غير<lb/>أرضهم.<lb/>قال القسطلاني: ففيه - أي في تضعيف البيهقي والذهبي له بالشذوذ - أنه لا<lb/>يلزم من صحة الإسناد صحة المتن كما هو معروف عند أهل هذا الشأن , فقد يصح<lb/>الإسناد ويكون في المتن شذوذ وعلة تقدح في صحته , ومثل هذا لا يثبت بالحديث<lb/>الضعيف.<lb/>وقال في البداية: وهذا محمول إن صح نقله على أن ابن عباس أخذه من<lb/>الإسرائيليات. اهـ.<lb/>وأقول: إن هذه القاعدة صحيحة عند المحدثين والأصوليين جميعًا , ولكن قل<lb/>من عني بتحكيمها في الأحاديث الشاذة المتون بمخالفة القطعيات حتى الحسية منها<lb/>كحديث أبي ذر رضي الله عنه في غروب الشمس , وكونها تكون مدة غيابها عن<lb/>الأرض ساجدة تحت العرش تستأذن ربها في العودة إلى الطلوع إلخ , وهو متن<lb/>مخالف للحس , فإن الشمس لا تغيب عن الأرض كلها طرفة عين , وإنما تغرب<lb/>عن قوم وتطلع على آخرين، وهذا مشاهد معلوم بالقطع.<lb/>ولما أوردنا رد طعن الطاعنين على الإسلام به , وبينا الرد على ذلك من عدة<lb/>وجوه طعن في ديننا دجال بيروت يوسف النبهاني الشاعر بجهله وتعصبه لأنه<lb/>مروي في الصحيح.<lb/>ومما سبق لنا بيانه في هذا المقام من وقوع مثل هذا الشذوذ في الصحيحين<lb/>على قلة أن حديث أبي هريرة عند أحمد ومسلم في خلق السموات والأرض في<lb/>سبعة أيام وأوله (خلق الله التربة يوم السبت) , وصرح فيه أبو هريرة بالسماع<lb/>منه صلى الله عليه وسلم , قال القسطلاني كغيره: لكن اختلف فيه على ابن جريج<lb/>وقد تكلم فيه فقال البخاري في تاريخه: وقال بعضهم عن كعب الأحبار وهو أصح.<lb/>يعني أنه أصح مما سمعه أبو هريرة , وتلقاه عن كعب فوهم بعض الرواة<lb/>فجعله مرفوعًا , وفي متنه غرابة شديدة إلخ.<lb/>أقول: وقد حققنا من قبل أن كعب الأحبار من زنادقة اليهود الذين أظهروا<lb/>الإسلام والعبادة لتقبل أقوالهم في الدين وتحمل على الرواية عن أنبياء بني إسرائيل ,<lb/>وقد راجت دسيسته حتى انخدع به بعض الصحابة ورووا عنه , وصاروا يتناقلون<lb/>قوله بدون إسناده إليه حتى ظن بعض التابعين ومن بعدهم أنها مما سمعوه من النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم , وأدخلها بعض المؤلفين في الموقوفات التي لها حكم المرفوع<lb/>كما قال الحافظ ابن كثير في مواضع من تفسيره من أوضحها كلامه في تفسير هذه<lb/>الآية، ونحن كما بينا ذلك مرارًا في التفسير وغير التفسير من مباحث المنار.<lb/>وجملة القول أنه ليس لدنيا حديث صحيح مرفوع ولا قطعي ولا ظني في<lb/>بيان المراد من قوله تعالى {وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) والمتبادر منه<lb/>أنه خلق لنا من هذه الأرض أو هذه نفسها مثلهن خلقًا وتكوينًا , ويدخل في هذه<lb/>المثلية تنقل خلق كل من هذه الأرض وتلك الأجرام المماثلة لها في الأطوار المبينة<lb/>في آيات حم السجدة , وليس الغرض من ذكر ذلك بيان حقيقة السموات والأرض<lb/>وصفاتها، بل دلالة ذلك على قدرة الله تعالى وعلمه بما خلقه فإنه قال في آخر الآية:<lb/>{لِتَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ وَأَنَّ اللَّهَ قَدْ أَحَاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ عِلْماً} (الطلاق: 12) .<lb/>فعلم مما تقدم كله أن نص الآية المسئول عنها لا يرد عليه اعتراض علمي<lb/>فلكي مما ثبت في علم الهيئة بالقطع , بل هي موافقة لهذا العلم في الجملة , ولا<lb/>سيما على القول الذي نقلنا ما ذكره الراغب في بيانه، وهو أن كل كوكب من<lb/>الدراري أرض بالنسبة إلى من فيه من المخلوقات وسماء بالنسبة إلى من يراه فوقه<lb/>من سكان سائر الكواكب - وهذا التعبير أصح مما نقله هو لموافقته للهيئة الجديدة -<lb/>وإذا ضممنا إليه سائر الآيات في هذه المسائل ظهرت معجزة أو معجزات جديدة<lb/>للقرآن بإثباته لحقائق أخرى لم يكن يعلمها الرسول صلى الله عليه وسلم ولا قومه<lb/>من قبله بل منها ما لم يكن يعلمه أحد , وقد بينا الشواهد على هذا في الكلام على<lb/>إعجاز القرآن من جزء التفسير الأول وغيره وفي مواضع أخرى من المنار، وآخر<lb/>ما أثبته بعض كبار الفلكيين الغربيين من ذلك إثبات حركة للشمس تجري فيها إلى<lb/>غاية مجهولة , وجميع دراريها تابعة لها , وهو صريح قوله تعالى: {وَالشَّمْسُ<lb/>تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا ذَلِكَ تَقْدِيرُ العَزِيزِ العَلِيمِ} (يس: 38) ولكن ما ورد في كتب<lb/>اليهود والنصارى في الخلق والتكوين للسماوات والأرض وغيرهما هو المعترض<lb/>الذي لا يمكن الجواب المعقول عنه، وسبب ذلك أنه لم ينقل عن الوحي نقلاً<lb/>صحيحًا متواترًا.<lb/>***<lb/>حالة سيدنا عيسى الآن وآية وفاته ورفعه<lb/>الذي نعلمه قطعًا أن سيدنا عيسى عليه السلام في عالم الغيب كغيره من إخوانه<lb/>النبيين، وأن حالته فيه حسنة لأنه من أولي العزم والرسل , وقد وعد الله أمه بأن<lb/>يجعله وجيهًا في الدنيا والآخرة ومن المقربين.<lb/>ولا نعلم شيئًا تفصيليًّا عن حالته كما هو شأننا في سائر ما في عالم الغيب لأنه<lb/>لا مجال للعقل والرأي فيه , وإنما الواجب فيه اتباع النصوص القطعية من القرآن<lb/>ومن أخبار المعصوم القطعية الرواية والدلالة , فليس عندنا نص من ذلك في علاقة<lb/>جسده بروحه ولا في صفة رزقه , ولو وجد نص في ذلك لما كان إلا مثل ما ورد<lb/>في صحيح مسلم عن حياة الشهداء , وكون أرواحهم في الآخرة تكون (في جوف<lb/>طير خضر لها قناديل معلقة بالعرش تسرح من الجنة حيث شاءت ثم تأوي إلى تلك<lb/>القناديل) فهل يمكننا أن نفهم من هذا الحديث شيئًا نعرفه معرفة تفصيلية؟<lb/>وأما قوله تعالى: {يَا عِيسَى إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ} (آل عمران:<lb/>55) الآية فهو على ظاهره كما رواه مخرجو المأثور عن علي بن طلحة عن ابن<lb/>عباس قال: (إني متوفيك) : مميتك. ونقله الحافظ ابن كثير ومحيي السنة البغوي<lb/>في تفسيريهما [3] وذكرا بعده أن وهب بن منبه قال: (توفاه الله ثلاث ساعات من<lb/>أول النهار حين رفعه إليه) . وقال مطر الوراق: إني متوفيك من الدنيا وليس<lb/>بوفاة موت وكذا قال ابن جرير رضي الله عنهما أن معناه: إني مميتك - يدل عليه<lb/>{قُلْ يَتَوَفَّاكُم مَّلَكُ المَوْتِ} (السجدة: 11) , فعلى هذا له تأويلان أحدهما ما قاله<lb/>وهب - وذكره وقَفَّى عليه بقول الضحاك.<lb/>فعلى هذا يكون قول ابن عباس هو الظاهر المتبادر , وقول وهب والضحاك<lb/>تأويل مخالف للظاهر , فيكون كل منهما ضعيفًا في نفسه , على انحطاط رتبة قائله<lb/>في علمه وفهمه، ولا سيما وهب بن منبه الذي هو صنو كعب الأحبار في بث<lb/>الخرافات الإسرائيلية في تفسير أمثال هذه الآيات من القرآن بدهاء غريب ألبس<lb/>بعضها ثوبي زور من المرفوعات والموقوفات.<lb/>وذكر المفسرون عند تفسير هذه الآية من سورة آل عمران ما في موضوعها<lb/>من آية سورة النساء وهي قوله تعالى في اليهود: {وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا المَسِيحَ عِيسَى<lb/>ابْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ اللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَكِن شُبِّهَ لَهُمْ وَإِنَّ الَّذِينَ اخْتَلَفُوا فِيهِ لَفِي<lb/>شَكٍّ مِّنْهُ مَا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلاَّ اتِّبَاعَ الظَّنِّ وَمَا قَتَلُوهُ يَقِيناً * بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ وَكَانَ<lb/>اللَّهُ عَزِيزاً حَكِيماً} (النساء: 157-158) وهي لا تختلف مع الآية الأولى في<lb/>شيء.<lb/>وقد كتبت في تفسيرها (من جزء التفسير 6 ص 20) ما نصه:<lb/>وأما قوله تعالى: {بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ} (النساء: 158) فقد سبق نظيره<lb/>في سورة آل عمران وذلك قوله تعالى: {إِذْ قَالَ اللَّهُ يَا عِيسَى إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ<lb/>إِلَيَّ وَمُطَهِّرُكَ مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا} (آل عمران: 55) روي عن ابن عباس تفسير<lb/>التوفي هنا بالإماتة كما هو الظاهر المتبادر، وعن ابن جريج تفسيرها بأصل معناها<lb/>وهو الأخذ والقبض , وأن المراد منه ومن الرفع إنقاذه من الذين كفروا بعناية من<lb/>الله الذي اصطفاه وقربه إليه قال ابن جرير بسنده عن ابن جريج: فرفعه إياه توفيه<lb/>إياه وتطهيره من الذين كفروا. اهـ.<lb/>أي ليس المراد به الرفع إلى السماء لا بالروح والجسد ولا بالروح فقط ,<lb/>وعلى القول بأن التوفي الإماتة لا يظهر للرفع معنى إلا رفع الروح , والمشهور بين<lb/>المفسرين وغيرهم أن الله تعالى رفعه بروحه وجسده إلى السماء.ا. هـ<lb/>وذكرت هنالك استدلالهم على هذا بحديث المعراج وكونه يقتضي حياة كل<lb/>الأنبياء الذين ذكر صلى الله عليه وسلم أنه رآهم في بيت المقدس وفي السموات<lb/>كحياته بالروح والجسد، ولم يقل بهذا أحد.<lb/>وورد في إدريس عليه السلام من سورة مريم {وَرَفَعْنَاهُ مَكَاناً عَلِياًّ} (مريم:<lb/>57) , وقال تعالى في الرسل: {مِّنْهُم مَّن كَلَّمَ اللَّهُ وَرَفَعَ بَعْضَهُمْ دَرَجَاتٍ} (البقرة: 253) , وقال: {يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ دَرَجَاتٍ} (المجادلة: 11) .<lb/>
               <lb/>نزول المسيح من السماء:<lb/>وأما نزوله عليه السلام في آخر الزمان؛ فقد استدلوا عليه بآية] وَإِن مِّنْ<lb/>أَهْلِ الكِتَابِ إِلاَّ لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ [ (النساء: 159) بناءً على وجه من ثلاثة<lb/>أوجه قالوها في تفسيرها: (الأول) وما من أحد من أهل الكتاب إلا ليؤمنن بعيسى<lb/>قبل موته الذي سيكون بعد نزوله - وهو أبعد الوجوه عن المتبادر من لفظها إذ ليس<lb/>فيها إشارة ما إلى نزوله , وأن هذا الموت يكون بعده.<lb/>(الوجه الثاني) الضمير في موته إلى الكتابي، والمعنى أنه يؤمن بعيسى<lb/>عند موته وقبيل خروج روحه بإطلاع الله إياه على حقيقة أمره عند الغرغرة،<lb/>وعلى غير ذلك من أمر الآخرة، وهو الوقت الذي لا ينفع فيه أحدًا إيمانه لأنه<lb/>يصير اضطراريًّا.<lb/>(الوجه الثالث) أن الضمير في قوله (ليؤمنن) به لمحمد صلى الله عليه<lb/>وسلم.<lb/>وجملة القول أنه ليس في القرآن نص صريح في أن عيسى رفع بروحه<lb/>وجسده إلى السماء حيًّا حياة دنيوية بهما بحيث يحتاج بحسب سنن الله تعالى إلى<lb/>غذاء فيتوجه سؤال السائل عن غذائه، وليس فيه نص صريح بأنه ينزل من السماء ,<lb/>وإنما هذه عقيدة أكثر النصارى , وقد حاولوا في كل زمان منذ ظهر الإسلام إلى<lb/>الآن بثها في المسلمين , وممن حاولوا ذك بإدخالها في التفسير وهب بن منبه الركن<lb/>الثاني بعد كعب الأحبار؛ لتشويه تفسير القرآن بما بثه فيه من الخرافات كما تقدم<lb/>آنفًا.<lb/>والأحاديث الواردة في نزوله عليه السلام كثيرة في الصحيحين والسنن<lb/>وغيرها، وأكثرها ورادة في أشراط الساعة , وممزوجة بأحاديث الدجال وفي تلك<lb/>الأشراط , ولا سيما أحاديث الدجال والمهدي اضطراب واختلاف وتعارض كثير<lb/>بيناه في أواخر تفسير سورة الأعراف.<lb/>والظاهر من مجموعها أنه يظهر في اليهود دجال , بل أكبر دجال عرف في<lb/>تاريخ الأمم فيدعي أنه هو المسيح الذي تنتظره اليهود فيفتتن به خلق كثير لما<lb/>يظهره من الغرائب والعجائب التي هي أغرب من جميع معجزات الأنبياء أو مثل<lb/>أعظمها، وفي آخر مدته يظهر المسيح الذي هو عيسى ابن مريم , ويكون نزوله في<lb/>(المنارة البيضاء) شرقي دمشق ويلتقي بالمسيح الدجال بباب لد - وفي فلسطين<lb/>بلد يسمى باللد - فهنالك يقتل المسيحُ الصادقُ عيسى ابنُ مريم عدَّو الله المسيحَ<lb/>الدجال بعد حرب طويلة تكون بين المسلمين واليهود والله أعلم.<lb/>
               <lb/>حكم من ينكر وجود المسيح حيًّا:<lb/>وأما من ينكر الآن وجود المسيح حيًّا بروحه وجسده وما نصيبه من الإيمان؟<lb/>فقد علم حكمه مما تقدم.<lb/>وهو أن هذه المسألة ليست من أصول عقائد الإسلام التي تلقن لمن يدخل فيه<lb/>ولأهله - ولا من الأحكام التي تذكر في كتب الردة بناء على أن جاحدها يرتد عن<lb/>الإسلام لدخولها في قاعدة كفر من يجحد المجمع عليه المعلوم من الدين بالضرورة -<lb/>بل هي من المسائل الخلافية حتى بين المنقول عنهم رفع المسيح بروحه وجسده إلى<lb/>السماء ممن لا قيمة لأقوالهم كوهب بن منبه , وكذا الضحاك ابن مزاحم على أنه<lb/>وإن اختلف في توثيقه وتضعيفه خير من وهب بن منبه الذي وثقه الجمهور انخداعًا<lb/>منهم وغفلة عن كون دسائسه الإسرائيلية من وضعه لا منقولة من كتب بني إسرائيل<lb/>المقدسة.<lb/>ولم يرو الضحاك عن أحد من الصحابة سماعًا , وكان يأخذ التفسير عن ذا<lb/>وذا كما اعترف به.<lb/>وأما من اطلع على الأحاديث الواردة في نزوله وقتله الدجال واعتقد صحتها؛<lb/>فلا يسعه إلا أن يعتقد أن النبي صلى الله عليه وسلم قالها بإعلام من الله تعالى لأنها<lb/>ليست من الآراء الدنيوية التي يتكلم فيها الأنبياء كغيرهم بحسب الظن الذي يخطئ<lb/>ويصيب وهم غير معصومين فيه , كما ورد في أحاديث تأبير النخل في صحيح<lb/>مسلم وما في معناه , وحينئذ يجب عليه الإيمان بصدقه فيها، فإن أنكره ورده عالمًا<lb/>بصحته غير متأول لمدلوله يكفر والعياذ بالله تعالى.<lb/>والأولى والأسلم له أن يقول: إن قول الرسول حق , وسيقع على الوجه الذي أراده<lb/>من قوله، والله أعلم بمراده منه في جملته وتفصيله , وصحته لا تتوقف على القول<lb/>بعدم موت عيسى , فقد قال حبر القرآن وأعلم المفسرين في تفسير آية آل عمران<lb/>بدلالتها على موته عليه السلام والله تعالى قادر على بعثه، وعلى إرساله بصفة<lb/>خارقة للعادة.<lb/>وقد ذكر الأستاذ الإمام أن بعضهم تأولها بأن روح المسيح ومقاصده التي جاء<lb/>بها لإصلاح جمود اليهود على ظواهر الألفاظ وتركهم لمقاصد الدين إلخ كما تراه في<lb/>تفسير آية آل عمران من تفسيرنا.<lb/>وهذا التأويل بعيد عن ظواهر الألفاظ في تلك الأحاديث , ولكن المتأول يقول:<lb/>إنها وأمثالها من أشراط الساعة وأمور الغيب قد نقلت بالمعنى فعبر الرواة عما سمعوا<lb/>بما فهموا، وقد تقدم هذا البحث في أشراط الساعة من تفسير سورة الأعراف المشار<lb/>إليه آنفًا.<lb/>وأما العهد الجديد عند النصارى من الأناجيل وغيرها فهي صريحة في أن<lb/>المسيح يظهر في الملكوت قبل انقضاء الجيل الذي كان فيه , وتقوم الساعة ويدين<lb/>العالم.<lb/>وقد ظهر عدم صحة تلك النصوص فاضطروا إلى تأويلها بما لا يعقل , ومع<lb/>ذلك ينتقدون علينا بما لا إشكال فيه , ينظرون القذى في أعين غيرهم وينسون<lb/>الجذع الذي في أعينهم.<lb/>والخلاصة أنه لا يجب على مسلم أن يقف على تلك الأحاديث وأمثالها لأنها<lb/>ليست من أركان الإيمان ولا من أركان الإسلام كما تقدم - ولا يضره في إيمانه<lb/>وإسلامه الاشتباه في صحتها , وعدم القطع بروايتها ودلالتها على ما قال الجمهور -<lb/>وإنما الذي يضره هو أن يكذبها أو يردها بعد العلم بصحتها واعتقاده إرادته صلى<lb/>الله عليه وسلم لظاهرها لأنه حينئذ يكون مكذبًا للصادق المصدوق المعصوم من<lb/>الكذب , وكذا من الخطأ فيما يبلغه عن الله تعالى والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا في الأصل ولعله سقط منه شيء وهل هو إثبات نزوله في يوم يأتي أو عدمه؟<lb/>(2) (الطلاق: 12) .<lb/>(3) راجع ذلك في تفسير ابن كثير وتفسير البغوي (ص 150 ج2 من طبعة المنار) .</note>
            </note>
            <pb n="n28-p758" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3827.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عرفة</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح الحقيقي<lb/>والواجب للأزهر والمعاهد الدينية </head>[*]<lb/>
               <lb/>إن الأمة المصرية كسائر أمم الشرق جماعة دينية جمعها الدين ووحد بينها،<lb/>وبنيت أخلاقها وحضارتها عليه.<lb/>وقد تغلغل الدين في جميع شؤونها، فنظم سلوك الرجل في منزله، وسلوك<lb/>المدنيين بعضهم مع بعض، وسلوك الملك مع رعيته والرعايا مع ملوكهم.<lb/>فلو قد سألت مصريًّا: لماذا تصدق في قولك، وتتوخى العدل في حكمك<lb/>وتؤدي الأمانة إذا اؤتمنت؟ ولماذا لا تأتي الفحشاء والمنكر، ولا تكذب، ولا تجور،<lb/>ولا تخون؟ لأجابك بأن الله أمر بالأولى ونهى عن الثانية، وإذا كان عالمًا أو<lb/>متعلمًا؛ تلا عليك الآيات والأحاديث الدالة على ذلك مثل آية {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُ بِالْعَدْلِ<lb/>وَالإِحْسَانِ وَإِيتَاءِ ذِي القُرْبَى وَيَنْهَى عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ وَالْبَغْيِ} (النحل: 90) ,<lb/>ومثل حديث (آية المنافق ثلاث: إذا حدث كذب , وإذا وعد أخلف , وإذا اؤتمن<lb/>خان) ، فإذا لم تقو الروح الدينية في نفوس المصريين أو ضعف الدين عندهم؛<lb/>انهارت هذه الفضائل لأنه الأساس لها عندهم، وقد بنيت عليه فتتداعى وتتصدع<lb/>بانصداع الأساس، وكذلك إذا شوه بإدخال البدع والخرافات عليه فسدت الأمة<lb/>وضعف أمرها.<lb/>وإذا قوي الدين، واستحكمت عقيدته فيهم، وبقي بمنجاة من الزوائد والبدع؛<lb/>صلحت الأمة وقوي أمرها، لذلك كان حتمًا مقضيًّا على أولي الأمر في مصر أن<lb/>يعنوا بأمر الدين ويتعهدوه؛ مخافة أن تضعف العقيدة في نفوس الأمة , أو تطرأ<lb/>البدع والمحدثات عليه؛ فتشوه جماله , ولا يكون في الأمة أداة عز ومنعة.<lb/>ولما كان الأزهر والمعاهد الدينية هي معقل الدين في مصر , والمنبع الذي<lb/>يتخرج منه رجاله؛ وجب أن يعنى بها , وأن تتعهد بالقيام عليها وإصلاحها.<lb/>لذلك كان المصلحون الأولون: الشيخ جمال الدين الأفغاني والأستاذ الإمام<lb/>وغيرهما يولون وجوههم قبل الأزهر، ويرجون صلاح الأمة بصلاحه، ورقيها<lb/>برقيه.<lb/>ولكن الأزهر أبى على المصلحين , وامتنع عليهم من الإصلاح، والسبب في<lb/>إبائه أن الأزهريين لم يكونوا قد اطلعوا إلا على علومهم في كتبهم التي تدرس في<lb/>الأزهر، ولم تكن قد أخرجت لهم المطابع من كتب السلف , ولا نتائج قرائح الأمم<lb/>فما كانوا يرون وراء علمهم علمًا، ولا غير تعليمهم تعليمًا، ويعتقدون أن كل يد<lb/>تمتد إليهم فإنما تمتد بالمسخ والتشويه والإفساد.<lb/>تلك كانت العقيدة السائدة، ليس غير الأزهر معهدًا , وليس غير ما فيه من<lb/>علوم علمًا , ولا غير الأزهريين علماء، لذلك أبى ما كان يريده منه المصلحون،<lb/>فاضطروا إلى إنشاء مدارس يراد منها ما كان يراد منه، فعلوا ذلك وهم يعلمون أنه<lb/>لا يجدي إلا قليلاً، لأن الأزهر لما له من المكانة الدينية والتاريخية في الأمة هو<lb/>المسموع الكلمة , والنافذ الرأي فيها , والمعلم الموثوق به عندها في شأن الدين،<lb/>فعقيدتها عقيدته، وآراؤها في الحياة والاجتماع آراؤه، وإن هذه المدارس التي تنشأ<lb/>بجانبه ليست لها هذه المنزلة فلا تؤثر الأثر المطلوب، ولكنهم فعلوا ذلك ريثما<lb/>يفيء إليهم ليكون الإصلاح به تامًّا وشاملاً.<lb/>هذا شأن الأزهر في الماضي البعيد , أما بعد ذلك فقد أذعن للإصلاح لأنه قد<lb/>اتسع أفقه بما خرجته له المطابع من كتب السلف ومن علوم الشعوب فعلم أن وراء<lb/>علمه علمًا، وأن وراء كتبه كتبًا، لأنه رأى أبناءه يعزلون عن الحياة لأنهم لا<lb/>يتسلحون بأسلحتها الجديدة، لكن ذلك الإصلاح كان كذلك الإصلاح الذي بنيت عليه<lb/>مدرسة دار العلوم ومدرسة القضاء الشرعي في الشكل والعرض لا في الصميم<lb/>والجوهر.<lb/>لقد اقتصر الإصلاح في مدرسة دار العلوم ومدرسة القضاء الشرعي والمعاهد<lb/>الدينية إلى الآن على إدخال بعض علوم جديدة واختصار بعض الكتب وترتيبها<lb/>وتبويبها.<lb/>وأما العلوم نفسها فقد بقيت كما كانت لم تمتد إليها يد بتغيير ولا تبديل , وربما<lb/>كان ذلك الإصلاح خيرًا في ذلك الزمن ليتقى به الطفرة , ولأنه كان ملائمًا لحاجة<lb/>ذلك العصر.<lb/>أما الآن وقد تطورت الأمة وتغير الزمن وتطلبت أساليب الحياة الجديدة أنماطًا<lb/>من التعليم جديدة فمن الواجب لمصلحة مصر والعالم الإسلامي أن يكون الإصلاح<lb/>في موضوع العلوم وجوهرها , وأن يتناول ما في الكتب نفسها ومسميات العلوم<lb/>فربما يغير مسمى العلم نفسه , ولا يبقي منه إلا اسمًا يدل على مسمى آخر ليس بينه<lb/>وبين المسمى الأول إلا الاشتراك في الاسم.<lb/>يجب أن يكون الإصلاح أبعد في الوهم وأقصى في الأمد من تلك القشور التي<lb/>يقترحها المقترحون والتي وقف عندها المصلحون إلى الآن.<lb/>ومنذ صدر القانون بتنظيم سلطة صاحب الجلالة الملك على المعاهد الدينية ,<lb/>وأصبحت تابعة لرئيس مجلس الوزراء وأصبح مسؤولاً عنها أمام مجلس النواب،<lb/>أبدى مجلس النواب غير مرة رغبته في إصلاح الأزهر والمعاهد الدينية , وقد أبدت<lb/>لجنة الأوقاف والمعاهد في تقرير ميزانية الأزهر تلك الرغبة أيضًا وتقدمت إلى<lb/>الحكومة أن تؤلف لجنة يكون فيها جماعة من النواب لوضع الإصلاح المنشود ليقدم<lb/>إلى البرلمان في الدورة المقبلة - ولما كنت قد درست الأزهر والمعاهد الدينية مدة<lb/>ربع قرن , وبحثت عن عللها وأمراضها بحثًا مستفيضًا؛ فعلمت داءها الدوي<lb/>ودواءها الناجع , وكنت أتربص الوقت الذي تتجه فيه نيات أولي الأمر إلى إصلاح<lb/>الأزهر والمعاهد الدينية إصلاحًا جديًّا , ورأيت الفرصة قد سنحت الآن لإظهار<lb/>أولي الأمر رغباتهم في ذلك الإصلاح , وفي تعيين لجنة لوضعه أردت أن أعرض<lb/>على أولي الأمر إجمال الإصلاح الذي رأيته بعد جهود بذلتها، ومشقات عانيتها،<lb/>وأن أضع بين أيديهم القواعد الكلية التي ينبني عليها ذلك الإصلاح، فإن رأوا فيه<lb/>غناءًا ورأوه جديرًا بأن يرضي حاجات الأمة التواقة إلى النهوض من إصلاح<lb/>الأزهر فصلت ما أجملته وأوضحت ما اختصرته وشرحته شرحًا وافيًا مبينًا.<lb/>وسأقصر بحثي هنا على الإصلاح العلمي، أما الإصلاح الإداري فقد تركته<lb/>لمن هم أمس به مني.<lb/>وها أنذا آخذ في إجمال الإصلاح الذي أراه:<lb/>هذا الإصلاح الذي نقترحه على أولي الأمر ونجمله هنا , ونأخذ على عاتقنا<lb/>بسط القول فيه وتنفيذه قد نظر إلى تطورات العلوم فرآها في طور عظمتها<lb/>وارتفاعها , ورآها في طور ضعفها وإسفافها.<lb/>رآها حين كانت مصاحبة لقوم أعزة فقويت بقوتهم، وحينما صارت مع قوم<lb/>آخرين أذهانهم كالمملحة لا يقع فيها شيء إلا أحالته ملحًا فضعفت بضعفهم، فيبعث<lb/>العلم الحي في طوره الحي من مرقده، ويرمس تلك الرسوم الميتة البالية التي هي<lb/>حثالة الأذهان الجامدة ونخالة الأفكار المتبلدة.<lb/>هذا الإصلاح خبير وجريء وحكيم: أما خبرته فلأنه ساير الدين في<lb/>أطواره المختلفة فرآه وهو في جدته ونضرته في الصدر الأول حينما كان مبعث<lb/>العظمة والمجد والسعادة لمن يدينون به، ورآه وقد أدخلت عليه البدع وغير فيه<lb/>كثير من رسومه وتواضع الناس على رسوم وأوضاع أدخلوها في الدين على أنها<lb/>من الدين، ونظر إلى تاريخ العقائد والنحل المختلفة والفرق الإسلامية المتباينة<lb/>ورأى ما عند بعضها من حق ونافع، وباطل وضار.<lb/>وأما أنه جرئ فلأنه سيعم إلى تلك الأوضاع والزوائد والبدع والخرافات التي<lb/>حشرت في الدين وليست منه ويزلزلها من قواعدها ويهدم شامخها ويحل محلها تلك<lb/>المبادئ العلوية السامية، ويعود بالدين إلى عهد السابقين الأولين، فيضحي كما كان<lb/>نورًا وسعادة ورحمة للعالمين، ويأخذ من الفرق الإسلامية أيًا كانت حقها ونافعها،<lb/>وينفي باطلها وضارها<lb/>وأما إنه حكيم فلأنه لا يغير فجأة وقسرًا واستبدادًا، وإنَّما يغير تدريجًا، ولا<lb/>يغير شيئًا إلا بعد أن تقوم الحجة على صحته ووجوبه وقبول الجمهرة له، فإن<lb/>الإصلاح بالرفق والأناة خير وأجدى منه بالعنف والشدة , وأدعى إلى الطمأنينة<lb/>والسلام.<lb/>وبذلك تصبح مصر الإمام المقتدى به في الشرق والمعلمة للثقافة الإسلامية.<lb/>وسيكون الإصلاح مبنيًّا على قاعدتين: أولاهما أن العلوم لم يفرغ من تمامها ,<lb/>ولم تبلغ الكمال المرجو لها، وإنما هي سائرة نحو التطور والكمال أمامها لا وراءها،<lb/>ثانيتهما أن الأخلاق والشرائع والأديان والعقائد والعلوم وكل ما في الكون جعلت<lb/>لمصلحة البشر وسعادته وعظمة الإنسانية وعزتها.<lb/>هذا الإصلاح ليس إصلاحًا للمعاهد الدينية فحسب , وإنما هو انقلاب اجتماعي<lb/>خطير له فائدته وخطره في الحياة الاجتماعية المصرية خصوصًا، والحياة<lb/>الإسلامية عمومًا. ذاك أنه نظر إلى أمم الشرق وإلى أمم الغرب فوجد الأولى أممًا<lb/>اتكالية، ووجد الثانية أممًا استقلالية.<lb/>وجد الأولى وانية قليلة الأمل في الحياة ترضى بالدون , ووجد الثانية بعيدة<lb/>الأمل لا ترضى من الغايات إلا أبعدها منالاً، وأشرفها مقصدًا.<lb/>وجد الأولى أممًا مكسالاً تألف الدعة والراحة , وقد أشربت نفوسها شيئًا من<lb/>معاني اليأس والقنوط، فهي نائمة تغط غطيطًا لا تكاد تصحو أو تفيق , وأما الثانية<lb/>فهي أمم ذات عزائم وذات جلد، تألف التعب والجهد، وهي آملة متطلعة تبسم<lb/>للحياة وتبسم الحياة لها , وبحث في علة ما في الشرق من أمراض؛ فوجد من<lb/>بعض أسبابها تلك العقائد والآراء التي أدخلتها الفرق المختلفة من المتصوفة وغيرهم<lb/>على الإسلام وليست منه فتأصلت في نفوس الشرقيين , وآتت أكلها الخبيث<lb/>المستوخم , فذلك الإصلاح سيجتث هذه العقائد الباطلة من الأمة ويحل محلها العقائد<lb/>الإسلامية الصحيحة التي تدعو إلى الجد والعمل والمثابرة والجهاد في هذه الحياة ,<lb/>وسيعد الأزهريين ليكونوا عونًا على ذلك، فهم معقد الأمل لهذه المهمة ومناط الرجاء ,<lb/>وسأمثل لبعض هذه الآراء ليعلم الناس أي خير يحل بالأمة، وأي شر يرفع عنها،<lb/>وأي بركة تنزل، وأي وباء يزول، إذا أدخل هذا الإصلاح.<lb/>من هذه الآراء ما أدخله المتصوفة من أن التوكل على الله ينافي الادخار<lb/>والكسب، والأخذ في الأسباب، وينافي التداوي، ولن يكون المتوكل متوكلاً حقًّا<lb/>حتى يقطع الأسباب، وأن التوكل ينافي التدبير والاحتياط والاحتراز، وكأنه هو<lb/>إهمال العواقب، وإطراح التحفظ، ويروون لتثبيت ذلك ما قاله أبو سليمان الداراني<lb/>وهو: لو توكلنا على الله تعالى ما بنينا الحيطان , ولا جعلنا لباب الدار غلقًا مخافة<lb/>اللصوص.<lb/>ويروون أن أبا يعقوب الزيات سئل عن مسألة في التوكل فأخرج درهمًا كان<lb/>عنده ثم أجاب فأعطى التوكل حقه، ثم قال: استحييت أن أجيبك وعندي شيء،<lb/>ويروون عن ذي النون المصري أنه قال: سافرت وما صح لي التوكل إلا وقتًا<lb/>واحدًا: ركبت البحر فكسر المركب , فتعلقت بخشبة , فقالت لي نفسي: إن حكم<lb/>الله عليك بالغرق فما تنفعك هذه الخشبة , فخليت الخشبة , فطفت على الماء فوقعت<lb/>على الساحل.<lb/>وهذه العقيدة تنافي الدين والعقل ومذلة للأمم: أما مخالفتها الدين فلأن الدين<lb/>يقول: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) , ويقول: {فَإِذَا<lb/>قُضِيَتِ الصَّلاةُ فَانتَشِرُوا فِي الأَرْضِ وَابْتَغُوا مِن فَضْلِ اللَّهِ} (الجمعة: 10) ,<lb/>ويقول: {خُذُوا حِذْرَكُمْ} (النساء: 71) , ويقول: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) , وقد ظاهر النبي صلى الله عليه وسلم بين درعين.<lb/>وأما مخالفتها العقل فلأن العقلاء ما زالوا يوصون بالادخار وكسب المال والأخذ<lb/>في الأسباب، ويقولون: لا عقل كالتدبير , ويطلبون أن ينظر المرء في الأمور<lb/>ببصر , وينفذ البصر بالعزم بعد التثبت في مواضع الرجاء والخوف.<lb/>وأما أنها مذلة للأمة فلأنها تدعوها إلى الإخلاد والعجز والتواني وطرح<lb/>الأسباب فتضعف وتهن ويستولي عليها الأقوياء المستعدون المحتاطون الذين عرفوا<lb/>الأسباب واستعملوها , ولم يهملوها.<lb/>هذه العقيدة توارثها الأحفاد عن الآباء , وذاعت في الأمة ذيوعًا عظيمًا حتى<lb/>نطقت بها أشعارهم، ودارت في أمثالهم، وسيعنى الإصلاح بتطهير الأمة منها ,<lb/>ومن أمثالها , فليست هي الأولى والأخيرة، وإنما هناك عقائد أخرى لها ما لهذه من<lb/>الضرر وإنما سبيلنا هنا أن نمثل ولا نستقصي.<lb/>إن الغاية التي يرمي إليها ذلك الإصلاح ويسعى لتحقيقها وتبيين الأسباب<lb/>لإدراكها هي:<lb/>أولاً: تخريج قضاة مجتهدين , أو على الأقل متبعين يتبعون المجتهد بعد قيام<lb/>الدليل عندهم على صحة قوله , فيحكم القاضي عن اجتهاد أو اتباع لا عن تقليد كما<lb/>هو الآن، لأنه قد اتفقت كلمة الأولين على منع حكم المقلد , وفساد التقليد في الحكم<lb/>والإفتاء، وقالوا: إن التقليد مرتبة العوام لا من نصب نفسه للقضاء والفتيا، وقالوا:<lb/>لا فرق بين بهيمة تقاد وإنسان يقلد.<lb/>ثانيًا: تخريج معلمين ذوي كفاية لتعليم اللغة العربية والدين , والاجتهاد في أن<lb/>يكون معلم الدين متحليًا بمكارمه، واقفًا عند منهياته، متبعًا أوامره، ليقتدى به<lb/>وتحسن الأسوة، وأن يكون معلم اللغة العربية قد اكتسب ملكة الخطابة والكتابة<lb/>باللغة العربية البليغة ليكسب تلاميذه هذه الملكة بمحادثته إياهم ومحاورته لهم،<lb/>ويكون تعليمهم اللغة عمليًّا وعلميًّا لا علميًّا فقط، وبتوالي الزمن على ذلك ترقى لغة<lb/>التكلم إلى لغة الكتابة فيسهل انتفاع العامة من لغة الكتابة.<lb/>ثالثًا: تخريج وعاظ ومرشدين عارفين بسياسة المدينة والمنزل وما به تسعد<lb/>المدينة والمنزل، وبطباع الجمهور، عارفين بوسائل الإقناع قادرين على الإقناع<lb/>فيما فيه سعادة المدنيين، فيضبطوا المدنيين بالأقاويل الخطابية , ويحملوهم على ما<lb/>فيه سعادتهم وأمانهم - لا كما هم الآن يقلدون في الخطابة فيأتون بخطب قيلت في<lb/>عصور التأخر والانحطاط ليس لها غرض إلا التزهيد في الدنيا والكف عن الجهاد<lb/>فيها.<lb/>رابعًا: جعل رجال الدين مسؤولين عن الحياة الخلقية في مصر فكما أن<lb/>مصلحة الصحة مسؤولة عن صحة أجسام من في مصر كذلك رجال الدين مسئولون<lb/>عن صحة أخلاقهم والقيام عليها، فيعدون لأن ينشروا في الأمة قوة الإرادة وصحة<lb/>العزم وحب الوطن والإيثار والتعاون والتضامن وتفهيم المصريين أنهم كشخص<lb/>معنوي , كل عضو يعمل لمصلحة الجميع , وألم العضو ألم للجميع , وأن يكافحوا<lb/>الرذيلة الفاتكة بالمجتمع من الحسد والتباغض وانحطاط الهمم وضعف الإرادة وحب<lb/>الذات دون الصالح العام، وأخيرًا هم مسؤولون عن ذلك العامل المسكين الذي<lb/>يكسب ما يكسب بعرق الجبين فينفقه في الكوكايين والأفيون والحشيش والخمر وتلك<lb/>السموم الضارة والمهلكة.<lb/>إنه سيغرس في الأزهريين حب الإنسانية والمجتمع والتضحية بذواتهم لأجل<lb/>سعادة المجتمع , وبث الفضيلة فيه , وتنقيته من الرذيلة , وسيقض مضاجعهم<lb/>الشوق إلى نجاة المصابين من أمتهم بتلك الأمراض القتالة والسموم المهلكة من<lb/>الخمر والميسر والمخدرات , وسيقدمون إليهم الدواء الناجع إن جاءوا إليهم فإن لم<lb/>يجيئوا ذهبوا هم إليهم، وطرقوا عليهم أبوابهم وأماكن لهوهم ليقدموا إليهم الإصلاح.<lb/>وإنهم بذلك ليكونون منتجين في أمتهم إنتاجًا لا تنتجه أية طائفة من الطوائف،<lb/>ويقدمون لمجتمعهم يدًا لا يقوم بشكرها , فأين منهم حينئذ الأطباء.<lb/>إن الأطباء يصحون الأجسام أما هؤلاء فيبنون الأخلاق [1] في الأمة ويقومون<lb/>على تربية نفوسها، وليست الأمم إلا بأخلاقها.<lb/>فبالأخلاق تحكم أمة أمة أخرى , وتسخرها كما تسخر الناس الأنعام والدواب ,<lb/>وهذا الإنتاج الذي لا إنتاج بعده , وكلما تقدمت الأمة ورقيت وعلمت قيمة الأخلاق<lb/>في الوجود؛ عرفت لهم قيمتهم وفضلهم.<lb/>خامسًا: تسليح رجال الدين بالعلم الحق ليتمكنوا من تطهير أمتهم من العقائد<lb/>التي ورثها الناس عمن تقدمهم والتي هي تخالف الدين , وفي الوقت نفسه قاتلة<lb/>للأمة مضعفة لأخلاقها , وأكبر الظن أنها كانت أكبر عامل على ضعف الشرق<lb/>وانحطاطه وارتكاسه في تلك الهوة التي يتخبط فيها الآن.<lb/>سادسًا: إطلاق العقول من أسر التقليد إلى فضاء الحرية في الفكر<lb/>والاستنباط , وتعليمها صناعة الإنتاج العقلي , وخلق حركة علمية ابتكارية في<lb/>علوم الأخلاق والاجتماع والدين واللغة والعلوم الفلسفية كالتي كانت في أزهى<lb/>العصور السابقة كعصر المأمون.<lb/>هذا إصلاح نتيجة درس ربع قرن خمس وعشرين سنة مع الأناة والتثبت<lb/>ودقة الملاحظة والاستقلال في الرأي والحرية في الفكر , هذا علم لا يعلمه إلا من<lb/>توافر عليه وتهيأت له أسبابه.<lb/>إن أولي الأمر إذا أرادوا إصلاحها كهذا فإنه يقتضيهم ما شاء الله من زمن وما<lb/>شاء الله من جهود وقوى، ولعلهم بعد ذلك ينقطعون دونه.<lb/>إن في أعناقنا لأمتنا أمانة ثقيلة هي بعثها ببعث أسباب الحياة والمجد فيها.<lb/>وقد حملنا القدر هذه الأمانة بما علمنا من أسباب ضعفها , والأسباب التي تحيا<lb/>عليها , وإن ظهورنا لتنوء تحتها , ولا نكاد نستقل، فهل لأولي الأمر أن يعينونا<lb/>حتى نستقل بها ونؤديها كما وجبت،<lb/>محمد عرفة - أستاذ بمعهد الإسكندرية<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>يوافق الأستاذ إلى هذه الأصول الإصلاحية , وقد أكثر من الكتابة فيها بعد أن<lb/>أشرنا إليها في مقاصد المنار , وموضوع دعوته في فاتحة العدد الأول الذي صدر في<lb/>شوال سنة 1315. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) للأستاذ الشهير صاحب الإمضاء.<lb/>(1) المنار: وكذا الصحة البدنية فإن من يتبع هداية الدين في حظر المسكرات والمخدرات والفواحش وفي الطهارة للبدن والثوب والمكان وأشباه ذلك قلما يصابون بالأمراض ويحتاجون إلى الأطباء، فاتباع الدين أعظم واق من الأمراض قبل وقوعها.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p765" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3828.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى بك نجيب</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة عامة في حالة الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>(مقالة للمرحوم مصطفى بك نجيب الذي كان من أشهر كتاب المسلمين في<lb/>مصر أرسلها إلى المنار مشايعة له على خطته منذ أكثر من ربع قرن، فلم ننشرها<lb/>يومئذ لكثرة لحنها وخجلنا من الافتيات على صاحبها بتصحيحها بدون إذنه، ثم ضلت<lb/>بين الأوراق , حتى عثرنا عليها في هذه الأيام، فرأينا الحاجة إليها كما كانت أو أشد<lb/>مما كانت سنة كتابتها فصححنا أكثر غلطها ونشرناها وهذا نصها) .<lb/>من الأمور التي يحار فيها لب المدققين في الأمور الاجتماعية والذين لهم إلمام<lb/>بعلوم التاريخ وأسباب تقدم الأمم أن يرى الإسلام في درجة الشقاء التي أصبح بها<lb/>وهذه الحالة التي عليها الأمم المختلفة المتدينون بالدين الحنيف قد استلفتت أنظار كل<lb/>المجتهدين في أسباب تقدم وارتقاء سعادة الأمم , ومن جهة أخرى قد شمتت أعداء<lb/>الإسلام لأنهم جعلوا ذلك حجة قوية يحتجون بها على أن الدين المنيف هو دين<lb/>الهمجية والانحطاط , وقد كذبوا في زعمهم , ولكن المقادير لم تساعد المسلمين في<lb/>الارتقاء والارتفاع , ولا يسند هذا إلى الإسلام لأنه بريء من كل ما يسند إليه من<lb/>الخزعبلات والتعصب الأعمى.<lb/>ولو نظرنا نظرة عامة في أحوال المسلمين لوجدناهم في أسوأ حال لأنهم<lb/>تركوا فضائل ما يأمرهم به دينهم القويم , واتخذوا الكسل عادة , والخرافات طبعًا<lb/>غريزيًّا، مع أن القرآن الشريف يأمرهم بالاجتهاد والعمل، ويرغبهم في الكسب<lb/>والارتزاق، وأن يسعوا في الأرض من مشارقها لمغاربها ليحصلوا على الفوائد<lb/>والمنافع التي تعلي شأنهم وتنمي ثروتهم.<lb/>يتأسف المسلم الغيور أن يرى ما آلت إليه أحوال المسلمين من (ضلال عن)<lb/>سواء السبيل، فقد ضلت الأفراد , وتغيرت معالمهم , وصار بينهم وبين الدين بون<lb/>عظيم مع أنهم لو ساروا على مبدأ الدين الإسلامي لأصبحوا في العز الرفيع والسؤدد<lb/>الجليل، ولكن أين ذلك، وقد ضربت على أفئدتهم غشاوة من الجهل , وتركوا<lb/>لأنفسهم مسلك الغباوة حتى حادوا عن الفضائل، وتشبثوا بالرذائل، ومع ذلك تراهم<lb/>مصممين على ما هم عليه قائمون، وإليه متجهون؟ أما آنت لهم الفرصة؟ ألم<lb/>يستفيدوا من الدروس المدهشة التي يرونها اليوم بعد الآخر؟ ألم تعلمهم الأهوال<lb/>كيف المآل؟ فقد انتهز الأجنبي فرصة نومنا وتداخل في أمورنا، ورمانا بعدم<lb/>الكفاءة والأهلية للعمل، هل بعد ذلك احتقار؟ كيف تكون أحوال المسلمين وقد<lb/>أمسوا مستعبدين بالأجانب لا يملكون لنفسهم حرية , ولا يمكنهم أن يجعلوا لدينهم<lb/>صفة ولا شأنًا بين الأديان، أين العلماء المجتهدون منهم الذين يهبون أنفسهم للتعليم<lb/>ويرغبون في تهذيب أخلاق إخوانهم المُفْتَقِرِينَ لتنبيههم عن غفلتهم؟ لا غيرة عندهم،<lb/>ولا نفس ترغبهم في العمل للمنفعة العامة.<lb/>سمعت من سائح سألته عن حالة المسلمين في جاوه وسوماطرة , فجاوبني<lb/>أنهم في أتعس عيش وأحط حالة , لا يسوغ لهم أن يجتمعوا في اجتماعات، ولا<lb/>تأذن لهم الحكومة ببناء مساجد وجوامع يقيمون بها الصلاة، حتى مدائنهم خالية من<lb/>كل ما يقام فيه شعائر العبادات الدينية الإسلامية، وإذا وجد شيء من هذا القبيل<lb/>فيمكن العثور عليه صدفة في القرى، فالمسجد يكون مركبًا من أكواخ حقيرة تقام<lb/>فيه بعض الفروض، ولا يسمح لساكني هذه الجزر بشيء سوى الضروري جدًّا مع<lb/>أنهم ملايين عديدة يسكنون هذه البقاع الخصبة , والتي لا ينقصها إلا العلم والانتظام<lb/>في سلك المدنية، كل ذلك حاصل والمسلمون في غفلة شديدة لا يحركون ساكنًا ,<lb/>ولا يرفعون صوتًا، فهل هذا ما يأمرهم به دينهم السديد؟<lb/>هل يأمرهم بالذل والمسكنة؟ كلا ثم كلا.<lb/>وهذا مثل من الأمثال التي يصادفها الإنسان بنفسه في حياة الأمم الإسلامية ,<lb/>وإذا قلنا: إن هذا الضعف ناتج من الضغط على الأفراد وعدم تمكنهم من حكم<lb/>أنفسهم بأنفسهم , فإليك أمثالاً متنوعة تشاهد بالعين ونراه , وإذا لم نرها فقد سمعنا<lb/>عن أخبارها.<lb/>فعدد الممالك الإسلامية التي تحكم نفسها فترى (؟) أن حالهم أسوأ وأردأ من<lb/>غيرهم , لا نظام لحكوماتهم , ولا مبدأ لدى الحكام إلا الاستبداد والظلم، حتى إن<lb/>هذه الأسباب تجعل بابًا للتداخل الأجنبي كما هو مشاهد الآن بمراكش وغيرها من<lb/>الممالك الأسيوية الإسلامية المستقلة.<lb/>ما الذي ينتظر من هذه الأمم ما دامت على هذه الحالة من الضعف؟ هل يؤمل<lb/>منهم خير بعد أن سلموا أرواحهم وبلادهم للأجانب وبعد أن سيطر هؤلاء عليهم<lb/>وأخذوا زمام أعمالهم في قبضتهم؟ .<lb/>أرى أنه ما دام أمراء المسلمين لاهين في شهواتهم ولذاتهم، مبتعدين عن كل<lb/>ما يجلب السعادة لشعبهم، غير مبالين إلا بمنافعهم الشخصية ومزاياهم النفسانية،<lb/>فذلك ما يجلب الدمار ويورث الضياع، لأن الملك إذا ترك لنفسه العنان , وانقاد إلى<lb/>أهوائه؛ ضاع وضيع من هو عليهم سلطان، فمن الوبال أن يحرم الإسلام من<lb/>الأمراء العاملين لنفعه الساعين في مصلحته وإعلاء كلمته.<lb/>وإني أرى أن السلطان العادل أو الأمير العارف يفيد المسلمين كثيرًا , ويصلح<lb/>شأنهم لأنهم يعدون أن الحاكم عليه صلاح الرعية، وبفساده تفسد البرية، وقد رسخ<lb/>ذلك في أوهامهم بدرجة غريبة لأنهم تعودوا ذلك من قديم مع أن ذلك لم يكن إلا بدعة<lb/>من البدع التي أضاعتهم وهضمت حقوقهم، لأنهم إذا طالبوا الحكام بواجباتهم لم<lb/>يستطيعوا أن يفعلوا مثل ما يفعلون معهم، ويستبدوا مثل ما يستبدون، ويجحفوا<lb/>بحقوقهم مثل ما هم عليه قائمون.<lb/>هذا ومن جهة أخرى ترى أن المسلمين أصبحوا في حالة تأخير من جهة الفكر<lb/>والتصور لأنهم امتثلوا للخرافات وزودوا عقولهم بأفكار سخيفة , وتركوا الأصول<lb/>الحقيقية فلذلك أثرت في حياتهم ووجودهم هذه الاعتقادات المأخوذة عن محض الجهل<lb/>حتى صارت لهم عادة مأثورة وقياسًا مألوفًا مع أن ذلك مخالف لنصوص الشرع على<lb/>خط مستقيم.<lb/>ترى أيضًا أن المسلمين منقسمون بينهم لا تربطهم محبة , ولا تجمعهم ألفة ولا<lb/>جامعة لأنهم أصبحوا محكومين , ولا يخفى أن الضغط والاستبداد يذهبان ما في<lb/>الإنسان من الغيرة والحمية وخصوصًا إذا جعل هذا الأمر عادة فيصير كأنه مخلوق<lb/>لهذه الحالة.<lb/>فلهذه الأسباب لا تجد جامعة واحدة حتى إنك ترى في البلدة الواحدة فتورًا بين<lb/>الأهل والأفراد , وقد نسوا كل النصائح الحكيمة التي أتى بها القرآن الشريف من<lb/>الآيات البينات في الاتحاد {سَنَشُدُّ عَضُدَكَ بِأَخِيكَ} (القصص: 35) , {إِنَّمَا<lb/>المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) إلى آخر تلك الآيات البينات.<lb/>ومن الحديث الشريف ما يغني عن البيان , ويفصح عن المقصود في مثل هذا<lb/>الموضوع.<lb/>وأما من يسمون بالعلماء فهم في حالة تأخر وانحطاط , فهم يرمون وراء<lb/>ظهورهم وينبذون نبذ النوى كل المبادئ الحديثة من العلوم , ويكفرون من اتبعها<lb/>زعمًا أن ذلك مخالف للشريعة السمحة ولو تصوروا قليلاً لعرفوا تمامًا سوء فهمهم<lb/>وقلة إدراكهم.<lb/>30 أغسطس سنة 905 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى نجيب <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p769" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3829.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الرازق المليح آبادي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الصحةلمهاتما غاندي</head>
               <lb/>كلمة المترجم<lb/>
               <lb/>الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على سيد المرسلين، وخاتم النبيين،<lb/>محمد وآله وصحبه الهادين المهديين.<lb/>(وبعد) فإني أقدم هذا الكتاب الصغير في حجمه، الكبير في معناه، إلى<lb/>الأمة العربية في لغتها الشريفة التي لها فضل كبير علي وعلى العالمين، وقد<lb/>خصصت مجلة (المنار) الغراء بنشر هذه الترجمة لما لها من الأيادي البيضاء في<lb/>الإصلاح الاجتماعي والديني، وما لصاحبها من المنة الكبيرة علي بتثقيفي وتربيتي،<lb/>إذ أنا تلميذه ومريده، وتشرفت بالمثول بين يديه سنين عديدة.<lb/>ترجمت الكتاب إلى العربية بعد أن استأذنت مصنفه مهاتما غاندي [1]<lb/>فاستحسن فكرتي، وأذن لي , بل ألح علي بذلك قائلاً: (إني أحب العرب<lb/>وأحترمهم، وأنتظر منهم أعمالاً عظيمة لخير الشرق والإنسانية، وأرغب في<lb/>عرض أفكاري عليهم) .<lb/>فقلت له: (ولكن العرب فطروا على عيشة تصدهم أن يأخذوا ببعض أفكارك<lb/>التي بسطتها في الكتاب، بل ربما يستهزئون بها) .<lb/>فقال: (لا عجب إن فعلوا ذلك , إني لا أنتظر من جميع الناس أن يقبلوا كل<lb/>ما أقول , وظيفتي أن أقول، لا أن أكره الناس على اتباعي) .<lb/>ألف مهاتما غاندي كتابه هذا وهو ليس بطبيب، وترجمته أنا ولست بطبيب.<lb/>أراد غاندي بتأليفه أن يخدم الناس بما جربه بنفسه من قواعد الصحة , وأردت<lb/>أنا بترجمته أن أخدم الناطقين بالضاد بما قرأته , ولم أجربه بنفسي قط.<lb/>فغرضي من هذه الترجمة ليس دعوة الناس إلى العمل بكل ما جاء في هذا<lb/>الكتاب، لأني لا أجزم بصحة كل ما جاء فيه , بل إنما غرضي الإخبار بما قاله في<lb/>مسألة الصحة هذا الزعيم السياسي والمصلح الاجتماعي والقائد الديني في القارة<lb/>الهندية، والذي يحسب كثير من الأوربيين والأمريكان - وفيهم عدد من القسيسين<lb/>أنه مسيح جديد، جاء ليجدد تعاليم المسيح القديم! وأقواله مهما تبدو غريبة،<lb/>وأفكاره مهما تظهر شاذة، تستحق الاعتبار والتأمل على كل حال.<lb/>إن من سوء حظ الشرق أنه لم يفقد استقلاله السياسي فحسب؛ بل قد فقد<lb/>استقلاله الفكري أيضًا، ولذلك تراه يقلد الغرب في كل شيء، حتى إنه أصبح لا<lb/>يتفكر في نفسه، ولا يقيم للأشياء وزنًا ولا يميز بين الحق والباطل، بل لا يزال<lb/>نظره إلى الغرب فإن رآه يقول لشيء إنه حق، قال هذا أيضًا: إنه حق وبالعكس.<lb/>وأنا لا أكره الغرب ولا أنكر فضله في العلم والمدنية , ولا أحرم الاقتباس<lb/>والاستفادة منه، ولكن الذي أقبحه وأشئمز منه هو الاستعباد الفكري للغرب، لأن<lb/>هذا الاستعباد إذا تمكن من نفوسنا لن نسترد حريتنا السياسية المغصوبة، ولن نجدد<lb/>أسس قوميتنا المتهدمة.<lb/>أقول هذا لأني أخشى أن ينبذ فريق من القراء هذا الكتاب قبل أن يطلع عليه<lb/>لا لأنه يستحق النبذ، بل لأنه جاء من مصدر شرقي بحت، فيحسبه سخافة شرقية ,<lb/>فلذلك أرجو من هو على هذه الشاكلة أن يتمهل في الحكم عليه ليقرأه بإمعان، فإن<lb/>لم يعجبه فليرمه إن شاء.<lb/>وإني تطمينًا لهؤلاء أقول: إن هذه الآراء ليست خاصة بغاندي وحده،<lb/>بل هناك في أوربا وأمريكا أيضًا ثورة كبيرة على الطب وأساليبه وأدويته , بل إن<lb/>تقدم العلوم قد أخذ يهدم أركان هذا الطب الذي نسميه (الحديث) ويسمونه هنالك<lb/>(القديم) .<lb/>إن مهاتما غاندي - وإن لم يكن طبيبًا - مهتم بمسألة الصحة اهتمامًا كبيرًا،<lb/>ذلك دأبه من نعومة أظفاره , وكتب ما كتب بعد أن جربه بنفسه على نفسه سنين<lb/>طويلة، وهو لا يزال متمسكًا بكل ما قاله , وعاملاً به بكل دقة وشدة.<lb/>يعلم اهتمام غاندي بمسألة الصحة من كتاباته , وخطبه الكثيرة فيها , وقد<lb/>صرح مرارًا بأنه لو لم يقدر له أن يكون سياسيًّا ومصلحًا اجتماعيًّا، لكان كناسًا في<lb/>بلدته، ينظف المراحيض , ويزيل القاذورات من البيوت، ليعيش الناس بالصحة<lb/>والعافية!<lb/>وقد سمعت ممن شهد المؤتمر الوطني سنة 1921 في بلدة أحمد آباد مقر<lb/>غاندي - ولم أستطع الاشتراك فيه لأني كنت يومئذ مسجونًا - أن مهاتما غاندي كان<lb/>ينظف المباول وبيوت الخلاء بنفسه ومعه تلاميذ مدرسته , مع أنا نعلم أن هذا<lb/>المؤتمر كان عظيمًا جدًّا اجتمع فيه أكثر من نصف مليون نفس.<lb/>وقد يتعجب الذين بهرتهم المدنية الغربية، وغرتهم أبهة الزعامة الوطنية،<lb/>كيف يقوم هذا الزعيم الجليل بهذا العمل القذر؟ هؤلاء يتعجبون لأنهم لم يعرفوا هذه<lb/>الشخصية العجيبة النادرة: شخصية مهاتما غاندي. إن هذا الرجل - وإن ظهر<lb/>ونبغ في القرن العشرين - يضرب لأبناء هذا العصر في نفسه مثل بوذا<lb/>وكونفوشيوس وغيرهما من المصلحين وقادة البشر في العصور الغابرة الذين أسسوا<lb/>دعوتهم على مكارم الأخلاق وحب الإنسانية والعيشة الساذجة والروحانية النقية ,<lb/>والثقة التامة بذات الله العلي الكبير والتوكل عليه.<lb/>إن هذا الزعيم كذلك يدعو الناس إلى المعيشة الفطرية الساذجة ونبذ البذخ<lb/>والترف، وإلى التخلق بالأخلاق الفاضلة، والمحبة الشاملة العامة، والتمسك بجميع<lb/>ما في الأديان من الخير والتقوى وخشية الله والرأفة بالبشر.<lb/>ليت شعري كيف كان يكون عجب المغترين بالمدنية الغربية إذا رأوا هذا<lb/>الزعيم الهندي بأعينهم؟ إنهم ليرونه عاريًا، حافيًا، حاسرًا قد تجرد من الملابس<lb/>قائلاً: (لا يصلح لي أن أتجمل بالملابس , والملايين الكثيرة من بني جلدتي لا<lb/>يجدون ما يسترون به عوراتهم ويقون به أجسادهم من الحر والبرد) فتراه الآن<lb/>متجردًا ليس على جسده لباس , اللهم إلا إزار صغير يستر به عورته! وكذلك شأنه<lb/>في مأكله: لا يأكل الملح ولا اللحم ولا العدس ولا الحبوب ما عدا خبز القمح نادرًا ,<lb/>وقد حصر غذاءه في الفواكه , وهو يكثر من أكل البرتقال والموز , ويفضلهما<lb/>على غيرهما من الفواكه.<lb/>وقد أخبرني عن سبب تركه الملح فقال:<lb/>مرضت زوجتي في إفريقية الجنوبية (وكان يشتغل هنالك بالمحاماة) مرضًا<lb/>شديدًا فداويتها أولاً بنفسي فلم ينفعها شيء فراجعت أحد الأطباء , وأدخلتها في<lb/>مستشفاه الخصوصي فأمرها أن تترك أكل الملح والعدس , فغضبت من نصحه ,<lb/>وأبت امتثاله فغضب الطبيب أيضًا، وكان حديد المزاج قاسيًا فدعاني في نصف<lb/>الليل , وقال: إن زوجتك عصت أمري، فأنا لا أعالجها بل لا أسمح لها بالبقاء<lb/>عندي دقيقة واحدة، فاذهب بها حيث تشاء حالاً بدون أدنى تأخير!<lb/>قال مهاتما غاندي: فتحيرت في أمري , ورجوت الطبيب أن يسمح لها بالبقاء<lb/>إلى الصباح , ولكنه أبى ذلك , وأصر على أمره، فاضطررت أن أخرج زوجي في<lb/>تلك الساعة من الليل البهيم البارد , وأحملها على ظهري مسافة 15 ميلاً حيث كان<lb/>مقامي! فلما وصلت بها إلى البيت، قلت لها: بئس ما فعلت , إنك لا تشفين إلا<lb/>باتباع نصح الطبيب , يجب أن تتركي أكل العدس والملح , وإلا تموتين , فقالت:<lb/>إن الامتناع عن العدس سهل، ولكن الملح لا أستطيع تركه , وإن مت بسببه، ولو<lb/>كنت أنت في مكاني لما وسعك تركه! فقلت: تقولين ذلك! فها أنا ذا أترك الملح<lb/>سنة كاملة مختارًا! فلما سمعت ذلك أخذت تبكي وتعتذر من قولها.<lb/>ولكني هدأت روعها , وقلت لها: لا بأس عليك , لم أقل ذلك لأني غضبت من<lb/>قولك، بل إنما أفعل ذلك لتتشجعي أنت في مكانك فيسهل عليك ترك الملح.<lb/>قال: (فلما مضت السنة , ورأيت فوائد ترك الملح، ما عدت إليه إلى الآن)<lb/>أما صحته - فجسمه نحيف جدًّا، لا يجاوز ثقله أكثر من 104 أرطال<lb/>(Pound) ولكنه يرى نفسه أصح الناس جسدًا , ويقول: إن الرطوبات والشحم<lb/>الزائد والفضلات التي لا احتياج إليها قد خرجت من جسمي , وأصبحت قويًّا بكل<lb/>معنى الكلمة.<lb/>وكلامه هذا ليس جزافًا لأنه يقوم بأعمال قد يعجز عنها الرجال الأشداء , فهو<lb/>يحرر ثلاث جرائد أسبوعية , وهي تصدر في أوقاتها المعينة بدون أن يحدث فيها<lb/>أي خلل , ونحن نعلم أنه يشتغل بالأشغال العقلية 16 ساعة كل يوم , ومع ذلك لا<lb/>يشعر بالتعب. وكذلك نراه من سنين كثيرة في السفر، لا يستقر في مكان،<lb/>يدور من بلد إلى بلد، يخطب مرات عديدة في يوم واحد , ويقابل ألوفًا من الناس.<lb/>وأكبر دليل على قوته أنه صام أربعين يومًا متتابعة لم يذق فيها أي شيء ,<lb/>ومع ذلك لا أغمي عليه ولا أحس بضعف، بل ما زال يكتب لجرائده المقالات ,<lb/>ويغزل كل يوم من القطن المقدار الذي قرره لنفسه , ومن أعجب ما رأيناه أنه بينما<lb/>كان ثقله قد قل كثيرًا في الأسبوع الأول من الصوم حتى خافوا على نفسه، أخذ<lb/>يزداد وزنًا بعد ذلك , وقد تحير الأطباء في تعليل ذلك! ثم إنه فوق ذلك قد ملك<lb/>زمام نفسه، فيعيش كما قرر لنفسه أن يعيش فلا ينام إلا القدر الذي قرر أن ينام،<lb/>ويقوم بجميع أعماله بنظام تام، بدون أن يطرأ عليه أي خلل.<lb/>ثم إنه لا يغضب أبدًا , ولا يستعجل ولا يفزع، بل يبقى دائمًا هادئًا مطمئنًا<lb/>كأنه مالك نفسه , سخرها؛ فأصبحت له أطوع من بنانه.<lb/>ومن عجيب أمره أنه يعيش مع زوجته , ولكنه يحسبها كأخته أو أمه كما أشار<lb/>في هذا الكتاب، وكما صرح في إحدى خطبه هذه الأيام فقال: (أنا وزوجتي قد<lb/>اتفقنا على أن نعيش كالأخ والأخت , أو كالابن والأب , أو البنت والأم , فأنا لها<lb/>كأب وهي لي كأم) .<lb/>وكلامه هذا لا يرتاب فيه , لأن عيشته مفتوحة , وليست بسر , وهو لا يكذب<lb/>أبدًا مهما اضطرته الأحوال.<lb/>فيعلم من كل هذا أن صاحب هذا الكتاب، وإن لم يكن طبيبًا قد عرف أسرار<lb/>الصحة وجربها في نفسه فأصبح رجلاً غير عادي في صحته الجسدية وصحته<lb/>العقلية , وقد قدم في نفسه نموذجًا للرجل الصحيح تمام الصحة , وأودع تلك<lb/>الأسرار في هذا الكتيب ليجربها الآخرون فإن وجدوها خيرًا؛ تمسكوا بها , وإلا<lb/>ضربوا بها عرض الحائط.<lb/>هذا ما أردت أن أقوله للقراء قبل أن يطلعوا على الصفحات الآتية.<lb/>إلا أنه بقي علي أن أشكر صديقي ورفيقي في الدرس حضرة الأستاذ الشيخ<lb/>عبد العزيز العتيقي من أهل نجد الذي ساعدني في تقويم عبارة الترجمة , فأشكره<lb/>شكرًا جزيلاً , وأسأل الله سبحانه وتعالى أن يأخذ بيده ويمهد له السبيل لخدمة شعبه،<lb/>الذي كنت أعهده متفانيًا في حبه.<lb/>والحمد لله أولاً وآخرًا؛<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرازق المليح آبادي<lb/>(المنار)<lb/>لما عرض علينا ولدنا الروحي الفاضل الخادم لملته وأمته الإسلامية ترجمته<lb/>لهذا الكتاب النفيس؛ استحسناه , وقبلنا أن ننشره في أجزاء المنار ليستفيد منه<lb/>قراؤه الاهتمام بصحة أجسادهم وسلامة أرواحهم , فهو يَفْضُل جميع ما ألفه<lb/>الأطباء أنه يعنى بالأمرين معًا، ولعمري إن حاجة البشر إلى صحة أرواحهم<lb/>أشد كما أن تفريطهم فيها أعم، ولنا على قول المترجم إن المؤلف غير طبيب<lb/>أن الطب الصحيح ما صدقته التجارب , وكان مستنبطًا منها , وهو صادق في<lb/>خبره عن تجاربه إلا أنه لا بد من تكرار التجربة، وأن يراعى فيها اختلاف<lb/>الأحوال والأمزجة، وكذلك صفات الأنفس وقواها فإن المؤلف ذو إرادة قوية هي<lb/>الركن الأعظم لعظمته التي ساد فيها قومه , وأصبح زعيمهم الأكبر في دينهم<lb/>ودنياهم باستحقاق , وهي مع الذكاء والبصيرة ركن لصحته الجسدية أيضًا. ومثله<lb/>في استقلال عقله وكبر همته وعقائد ملته لا يخلو من شذوذ ذاتي , ومخالفة دينية<lb/>لكثير من الناس. وقد علقنا في حواشي الكتاب على أهم ما شذ به في نظرنا , وإننا<lb/>نشكر له بلسان أمتنا الإسلامية عنايته بالتأليف بين مسلمي الهند وهندوسها<lb/>وفاقًا لرأينا ونشكر له أيضًا ثناءه على أمتنا العربية وحسن أمله فيها , وقد<lb/>قال نبينا صلى الله عليه وسلم: (من لم يشكر الناس لم يشكر الله عز وجل) . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (مهاتما) معناه في اللغة السنسكرية (الروح الأكبر) لقب غاندي بهذا اللقب لأن قومه يعتقدون بعظم روحانيته.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p776" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3830.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبد القادر الهلالي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة في مسألة القبور والمشاهد</head>
               <lb/>الرد على رسالة العالم الشيعي<lb/>للأستاذ الشيخ محمد عبد القادر الهلالي<lb/>وهو عالم سلفي مستقل لا يتعصب لمذهب من المذاهب مطلقًا<lb/>(6)<lb/>
               <lb/>(المقام السابع والعشرون) قوله: ومن جاء بعدهم قوم لم يتدبروا معاني<lb/>الحديث , ولم يتفطنوا لما عليه أسلافهم فشددوا النكير على تشييد القباب والبناءات<lb/>حول القبور زعمًا منهم أنهم فهموا من الأحاديث ما لم يصل إليه أئمة المسلمين<lb/>وهيهات ذلك.<lb/>أقول: وددت أن هذه المغالطة القبيحة لم تصدر من السيد مهدي - والمقدر<lb/>كائن- وما أدري كيف طاوعه ضميره ولم ينهه عن عكس القضية , فناشدتك الله<lb/>الذي هو عند لسان كل قائل: من أحق بهذا الكلام؟ في الاستدراك على السلف ,<lb/>والحكم عليهم بالجهل , والرغبة عن الخير , وعدم الفطنة لفضيلة بناء القباب مع<lb/>أنهم زعموا أنها من أعظم القربات.<lb/>الذين ابتدعوا بناء القباب وزخرفها , وزينوا للغافلين الجاهلين الغلو<lb/>فيها , ولم ينصحوهم حتى وقعوا في الكفر البواح , وعصوا الرسول , وضربوا<lb/>بنصوصه المستفيضة عرض الحائط , وجاءوا بموبقة لم تخطر ببال أحد من<lb/>السلف؛ سلف جميع الطوائف فضلاً عن أن يقولوا بها , بل أجمعوا على تركها.<lb/>ولو كانت خيرًا ما قصر عنها السلف , وسبق إليها الخلف، أم الذين تلوا نصوص<lb/>نبيهم , فقالوا: سمعنا وأطعنا , وأجروها على ظواهر دلالتها بلا تأويل ولا تحريف<lb/>ولا تعسف , وفهموا منها ما فهمه الأسلاف , فانتهوا عما نهتهم عنه كما انتهى سلفهم ,<lb/>فوافقوا السلف علمًا وفهمًا وعملاً , ولم يبتدعوا بعدهم مثقال ذرة، فهذه أقوال<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم , وأقوال السلف وأفعالهم وفيها هدم ما يبنى على القبر<lb/>وتروكهم , ومنها ترك بناء القباب وغيرها على القبور كلها مع المانعين من القباب ,<lb/>وليس مع المجيزين لها حرف واحد عن الرسول , ولا لهم سلف به في بدعتهم<lb/>ألبتة إلا من هو مثلهم أو قريب منهم , أو زلة صدرت من غير معصوم , ثم إن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ما كان يحدث الناس بالأغاليط حتى تلتبس أحاديثه على<lb/>الأفكار , وتتضارب فيها الأفهام , وكيف وهو أفصح الفصحاء وأقدرهم على إيصال<lb/>مراده إلى الأذهان السليمة والقلوب البصيرة الطاهرة من البدع بكل سهولة , فكل<lb/>من له أدنى معرفة بلغة العرب , ورأى نصوص الباب , وتلقاها بقلب سليم من<lb/>العصبية تبين له كالشمس مراد الرسول فيها بلا كلفة لا يختلف في ذلك اثنان , ولا<lb/>ينتطح فيه عنزان.<lb/>ثم لو سكت الرسول صلى الله عليه وسلم عن البناء على القبور , وسكت<lb/>السلف لكان محرمًا بلا شك لأدلة (منها) أنه بدعة وكل بدعة ضلالة على لسان<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم , ومنها أنه حدث , وقد صح عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أنه قال: (من أحدث في أمرنا ما ليس منه فهو رد) , (ومنها) إجماع<lb/>السلف على تركه , (ومنها) أنه باب جهنمي من أبواب الشرك ما قرت عين<lb/>إبليس بمثله , وما ولجه أحد إلا ارتطم في قعر هاوية الكفر كما هو مشاهد بالعيان ,<lb/>ولا يحتاج إلى إقامة برهان , (ومنها) اتفاق العقلاء , (ومنها) أنه من سنن<lb/>المشركين وقد أمرنا بمخالفتها إلى غير ذلك.<lb/>(المقام الثامن والعشرون) قوله: مع أن هؤلاء ليس لهم أن يجتهدوا لو<lb/>كانت لهم أهلية الاجتهاد في استنباط الأحكام الشرعية , ومعرفة الحلال والحرام بعد<lb/>تقرر إجماع أهل السنة على وجوب التقليد , والأخذ بقول أحد الأئمة الأربعة [1] .<lb/>أقول: لقد حجرت واسعًا , وما أنصفت علماء أهل السنة إذ أبحت لنفسك<lb/>ولعلماء فرقتك الاجتهاد وحظرته عليهم , ولا أدري لم فعلت ذلك؟ أظننت أن<lb/>جمهور علماء المسلمين من أول المائة الرابعة إلى اليوم ما وجد فيهم أحد يعرف<lb/>حكم الله ويقوم بحجته؟ إني لأربأ بك عن تصور هذا فضلاً عن تصديقه , وما<lb/>المانع لهم من الاجتهاد بعد التبحر في علوم الشريعة والتضلع من موارد أدوات<lb/>الاجتهاد؟ وهل منعهم من الاجتهاد بعد ذلك إلا تحكم محض , وتلك إذا قسمة<lb/>ضيزى؟ ولو فرضنا أن علوم الاجتهاد انمحت ودرست معالمها عند جميع المسلمين<lb/>ما عدا الشيعة؛ ما جاز على علماء أهل السنة أن يقتنعوا بالجهل في تلك القرون<lb/>المديدة , وليس بعزيز عليهم أن يرحلوا إلى علماء الشيعة من جميع الأقطار ,<lb/>ويتلقوا عنهم من العلم ما يؤهلهم لمعرفة الحلال والحرام بالدليل وذلك أهون عليهم<lb/>من درس فلسفة اليونان والتبحر فيها , واستنباط العلوم الرياضية الدقيقة كعلم الجبر<lb/>والمقابلة ودقائق الهندسة وعلم النحو وغيرها.<lb/>وإن أمة مضى عليها ألف سنة إلا قليلاً , وليس فيها أحد يعرف حكم الله بدليله ,<lb/>ويقوم لله تعالى بحجته ويحمل ميراث محمد صلى الله عليه وسلم ويبثه في الناس ,<lb/>ويدعو إلى الله على بصيرة لفي خسران مبين.<lb/>وإن كنت معترفًا بأن علماء أهل السنة يعلمون من علوم الاجتهاد ما يعلمه<lb/>علماء الشيعة أو أكثر , فكيف تختلف النتيجة عن المقدمات الصحيحة , ويتجرد<lb/>الملزوم بلا مانع عن لازمه؟<lb/>وقوله: (ليس لهم أن يجتهدوا لو كانت لهم أهلية الاجتهاد) فيه نفي لأهلية<lb/>الاجتهاد عنهم وحجره عليهم حتى لو وجدت أهلية وما بعد هذا تحكم!<lb/>وقوله: (في استنباط الأحكام ومعرفة الحلال والحرام) أدهى وأمر لأنه لم<lb/>يقتصر على نفي استنباط الأحكام عنهم , بل نفى عنهم معرفة الحلال والحرام ,<lb/>ويلزم منه أن قضاتهم ومفتيهم جميعًا في تلك الأعصار كانوا يسفكون الدماء ,<lb/>ويبيحون الفروج [2] ويتصرفون في الأموال غير عالمين بحلالها وحرامها , وأي<lb/>قدح أعظم من هذا؟<lb/>قوله: (بعد تقرر إجماع أهل السنة على وجوب التقليد) .<lb/>(أقول) : متى تقرر هذا الإجماع؟ وأين تقرر؟ ومن هم المجمعون؟ ومن<lb/>هم الناقلون له؟ فهذه أسئلة أربعة يجب الجواب عنها، والحق الذي لا شك فيه هو<lb/>أن علماء أهل السنة مجمعون على تحريم التقليد , والقول على الله بلا علم ,<lb/>وأجمعوا أيضًا على أن التقليد ليس بعلم , وأن المقلد ليس بعالم ولا هو من أهل<lb/>الإجماع , فلا يعتد بوفاقه ولا خلافه , بل هو بمنزلة الصبيان , حكى ذلك ابن عبد<lb/>البر في كتاب العلم وأبو شامة وابن حزم وابن القيم والسيوطي والشوكاني<lb/>والفلاني ونقلوه عن أئمتهم نقلاً يفيد العلم النظري , وهذه كتبهم شاهدة بذلك , وقد<lb/>ألف في رد التقليد كثير من السلف والخلف قال الإمام عبد الرحمن بن أبي بكر<lb/>السيوطي في كتابه (الرد على من أخلد إلى الأرض وجهل أن الاجتهاد في كل<lb/>عصر فرض) في ص42 ط الجزائر (الباب الثالث) في ذكر من حث على<lb/>الاجتهاد وأمر به وذم التقليد ونهى عنه: اعلم أنه ما زال السلف والخلف يأمرون<lb/>بالاجتهاد ويحضون عليه , وينهون عن التقليد ويكرهونه ويذمونه , وقد صنف<lb/>جماعة لا يحصون في ذم التقليد , فممن صنف في ذلك المزني صاحب الإمام<lb/>الشافعي ألف كتاب (فساد التقليد) نقل عنه ابن عبد البر في كتاب العلم<lb/>والزركشي في البحر , ولم أقف عليه , وألف ابن حزم ثلاثة كتب في إبطال التقليد<lb/>وقفت عليها , وألف أبو شامة في ذلك كتابه خطبة الكتاب (المؤمل في الرد إلى<lb/>الأمر الأول) وقفت عليه , وألف ابن دقيق العيد كتاب (التسديد في ذم التقليد) لم<lb/>أقف عليه , وألف ابن قيم الجوزية كتابًا في ذم التقليد وقفت على كراسين منه ,<lb/>وألف المجد الفيروزآبادي صاحب القاموس كتاب الإصعاد إلى رتبة الاجتهاد ولم أقف<lb/>عليه , وهذه نصوص العلماء في ذم التقليد. اهـ.<lb/>ثم ذكر أقوال العلماء ومنهم الأئمة الأربعة في تحريم التقليد , فأين إجماع<lb/>أهل السنة على جواز التقليد فضلاً عن وجوبه؟ فمن الورع اللائق بالناس<lb/>عامة وبالعلماء خاصة أن لا يسارعوا إلى الحكم في مسألة , ولا سيما إن كانت<lb/>أجنبية عنهم إلا بعد تمحيصها.<lb/>(المقام التاسع والعشرون) قوله: (وقد فات المنار ومكاتبه أن يطعنا بمثلها<lb/>على أهل السنة حيث شيدوا بناءات القبور وقبابًا منذ أكثر من تسعمائة سنة , ومن<lb/>المعلوم بالوجدان أن القبور التي شيدها أهل السنة في مكة المكرمة والمدينة المنورة<lb/>والطائف ومصر والشام والعراق وغيرها من الأقطار أكثر بكثير مما شيده الشيعة.<lb/>(أقول) : لم يفت صاحب المنار انتقاد ما صنعه من ينتسبون إلى السنة من<lb/>بناء القباب وعبادة القبور , بل رد عليهم بما لم يرد بمعشار عشره على الشيعة ,<lb/>وهو معروف بعدم التعصب والمجاملة والتساهل ما لم يفض إلى تضييع الواجب ,<lb/>وهو مسالم للشيعة متودد إليهم حتى إن جماعتهم بالقاهرة يدعونه لحضور المأتم<lb/>السنوي فيجيبهم إلى الحضور [3] فإذا قيل له في ذلك أجاب بأنه ارتكب أخف<lb/>المفسدتين لأن ما ينشأ عن عدم إجابتهم من التقاطع والتدابر بين المسلمين أعظم<lb/>فسادًا من حضوره بمكان تعمل فيه بدعة، وله أصدقاء كثير من علماء الشيعة، ولو<lb/>عرفتموه حق المعرفة لرفعتموه عن وصمة التعصب للمذاهب والوقوف مع<lb/>المشارب , ولا أدعي فيه العصمة فلا معصوم إلا محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>من ذا الذي ما ساء قط <gap resp="#org_MS"/> ومن له الحسن فقط؟<lb/>غير محمد الذي <gap resp="#org_MS"/> عليه جبريل هبط<lb/>ومن ذا الذي ترضى سجاياه كلها <gap resp="#org_MS"/> كفى المرء نبلاً أن تعد معايبه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) سبب هذه الفرية على أهل السنة أن بعض المقلدين الذين ينعقد الإجماع باتفاق أمثالهم قالوا ولم يوافقهم سائر علماء عصرهم بوجوب تقليد الجمهور , ولا سيما الحكام لبعض المذاهب المدونة وعللوا ذلك بالمصلحة وهذا ليس بإجماع كما زعم الشيعي تعصبًا كما ترى في رد مناظره وإنما ذكرت هذا لأقول إن الشيعة يكثرون من التبجح على أهل السنة بزعمهم أنهم انفردوا بالقيام بفريضة الإجماع دونهم، وهو زعم مردود بالبداهة فإنهم أشد من أهل السنة تعصبًا لمذهبهم والاجتهاد والتمذهب ضدان لا يجتمعان.<lb/>(2) اللزوم في هذين الأمرين على إطلاقهما غير مسلم فإن تحريمهما من المعلوم من الدين بالضرورة لا بالاجتهاد.<lb/>(3) أي في بعض السنن لا دائمًا.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p782" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3831.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة جلالة ملك الأفغان (أمان الله خان)</head>
               <lb/>
               <lb/>تواترت أنباء البرق من أوربا ثم من الهند بعزم صاحب الجلالة أمان الله خان<lb/>ملك الأفغان على القيام برحلة طويلة من بلاده إلى الهند فمصر فأوربا فتركية<lb/>فروسية ثم تتابعت بشروعه فيها، ثم بوصوله إلى كراجي فبمباي فإبحاره منها إلى<lb/>مصر.<lb/>وأهم أنبائه في الهند عندنا أنه صلى الجمعة في مسجد بومباي الجامع فاكتظ<lb/>بعشرات الألوف من المصلين فيه وفي رحبته وفنائه حتى قال مراسل روتر إنهم<lb/>بلغوا خمسين ألفًا , وقد التمسوا منه أن يخطب فيهم فخطب خطبة بليغة بالفارسية<lb/>حثهم فيها على التسامح الديني والاتفاق مع الهندوس ووصاهم باحترام دينهم الوثني<lb/>ليحترموا هم الإسلام , وقد ترجمت الخطبة باللغة الأوردية في المسجد فكان لها<lb/>تأثير عظيم.<lb/>ومن أغربها أنه ظهر منه هنالك ما استدل به على جفوته للإنكليز.<lb/>ولما وصل إلى هنا سر أهل هذه البلاد جد السرور بزيارته وبدعوة جلالة<lb/>ملكهم إياه إلى ضيافته الملكية , وضيافة حكومته السنية لأنه ملك شرقي قد نالت<lb/>بلاده استقلالاًّ تامًا مطلقًا من كل قيد بعد الحرب العالمية الكبرى، التي هدم تأثيرها<lb/>ممالك , وبنى ممالك أخرى، وأخص من ذلك أنه ملك شعب إسلامي , وهذه البلاد<lb/>شرقية إسلامية وقد دخل كل من الشرق والإسلام في طور جديد من تعارف شعوبهما<lb/>وتآلفهما.<lb/>وثم سبب ثالث لاهتمام شعبنا المصري بالملك الأفغاني , وهو أن لقب<lb/>(الأفغاني) مرسوم في القلوب والأدمغة من رجال النهضة العصرية في مصر<lb/>وسائر الشرق وفي كتبها العصرية ومجلاتها العلمية والأدبية والدينية وصحفها<lb/>السياسية بأحرف من نور إذ كان هو اللقب الوطني لمصلح الشرق وموقظه من<lb/>رقاده وحكيم الإسلام الداعي لإصلاحه (السيد جمال الدين الحسيني الأفغاني) الذي<lb/>كان الأستاذ الإمام والزعيم الأكبر للإصلاح الديني والعلمي والاجتماعي أول مريديه<lb/>وخليفته من بعده، وكان سعد باشا زغلول الزعيم السياسي الأكبر من أصغر تلاميذه<lb/>سنًّا، وأوائل تلاميذ خليفته وأظهرهم نبوغًا، رحمهم الله تعالى.<lb/>أجمعت الجرائد المصرية على التنويه بالزائر الكريم، والضيف العظيم،<lb/>وعنيت اليومية منها بنشر أخباره، وذكر ما عرفت من أقواله وأحواله، في زيارته<lb/>للمعاهد العامة من المساجد ودور الآثار العادية والكتب والبرلمان والمدارس العليا،<lb/>كقوله في دار الكتب المصرية الكبرى وقد قدمت له صورة السيد جمال الدين:<lb/>(أوه هذا رجلنا) , وكاستعباره عند رؤية سعد زغلول باشا وتمنيه رؤيته حيًّا ,<lb/>وكاستقصائه في السؤال عن كل شيء مهم , ولا سيما الآثار المصرية , ومنها<lb/>السؤال عن سبب معرفتهم للغتها الهيروغليفية , وتعجبه من سماح حكومتهم لخروج<lb/>(حجر رشيد) المشهور الذي عرفوها منه إلى بلاد أجنبية , والسؤال عن طريقة<lb/>استخراج الآثار , واستغرابه لكون الأخصائيين من الأجانب يتبرعون بالحفر عنها<lb/>واستخراجها والعناية بحفظها بغير أجر خدمة للعلم، وقوله إنه سيراعي ذلك في<lb/>استخراج آثار بلاده.<lb/>وخير ما أعجب به الجمهور من شمائله وآدابه تواضعه حتى لطبقة الخدمة ,<lb/>وذكروا من ذلك أن أحد خدم مسجد السلطان حسن قدم له عند إرادة الدخول ذلك<lb/>الجرموق الذي يلبسه السياح فوق أحذيتهم عند دخول المساجد، فلما انحنى ليربطه<lb/>له على حذائه كالعادة استكبر ذلك وقال: أستغفر الله، أستغفر الله، وانحنى هو<lb/>وربطه بيده.<lb/>وذكروا أيضًا أنه كان يصافح عامة الناس كخاصتهم في حديقة<lb/>الإسكندرية التي دعاه إليه مجلسها البلدي , ثم يضع يده على صدره ورأسه , ولم<lb/>يخل وجوده في القاهرة والإسكندرية من أمور تدل على كراهته للإنكليز كما ظهر<lb/>في إلمامه بالهند، ومثل هذا غير معهود في المعاملات الدولية بين الملوك<lb/>ورجال الدول الرسميين في الأحوال الودية العادية، وهو مع هذا يريد زيارتهم<lb/>في عاصمتهم زيارة رسمية، ويقال: إنه يرغب في التأليف بين دولتهم ودولة<lb/>الجمهورية التركية، ويسعى لعقد اتفاق ودي ثلاثي هو الركن الثالث فيه! !<lb/>وقد زرناه مع إخواننا من هيئة مجلس إدارة جمعية الرابطة الشرقية في دار<lb/>الضيافة فاستقبلنا فيها واقفًا إذ دخل علينا وألقى السلام , فصافحنا وصافحناه واحدًا<lb/>بعد واحد، وكان يعرفه بنا أحدنا ميرزا مهدي بك رفيع مشكي , ثم قرأ الرئيس<lb/>خطابَ ترحيبٍ به مُوَقَّعًا عليه من الأعضاء تلاه بالعربية , وتلا مهدي بك ترجمته<lb/>بالفارسية، فأجاب جلالته بخطاب وجيز رحب به بالجمعية , وأثنى عليها ونصح لها<lb/>بمثل ما نصح لمسلمي الهند بالتساهل الديني وعدم التعصب بين الملل والطوائف،<lb/>وقد علم أن هذا من مقاصد الجمعية وأنه ليس في مصر مثل ما في الهند من<lb/>التعصب.<lb/>ثم قدم له الخطابان مع صندوق لهما من الفضة منقوش نقشًا صناعيًّا دقيقًا<lb/>جميلاً من صناعة مصر لهذا العهد , وقدمت له من ذلك بعض كتبي وكتب شيخنا<lb/>الأستاذ الإمام المختصرة مجلدة بالسندس الأخضر، وقدم له توفيق بك من أعضاء<lb/>الجمعية الحاضرين كتابًا شعريًّا خطيًّا وجيزًا أيضًا فقبل الجميع بالشكر، ولما انفتل<lb/>راجعًا أراد حمل هذه الكتب بيديه فأخذها منه بعض بطانته فكان هذا مما عد من<lb/>تواضعه المطبوع غير المتكلف، ولكن لم يكن منه استقباله للجماعة وقوفًا , وإن<lb/>كان هو واقفًا أيضًا.<lb/>وأما الكتب التي قدمتها لجلالته فهي رسالة التوحيد للأستاذ الإمام , وكتاب<lb/>الوحدة الإسلامية وفيه محاورات المصلح والمقلد , وخلاصة السيرة المحمدية،<lb/>والدعوة الإسلامية , وكتاب الخلافة أو الإمامة العظمى.<lb/>هذا وإنه لولا لبس هذا الملك البرنيطة , وكذلك جلالة الملكة زوجه مع<lb/>سفورها الذي لم يجد له في مصر مجالاً واسعًا مع محافظة جلالة ملكة مصر على<lb/>الحجاب لما كان لأحد من أهل مصر أدنى انتقاد عليه، ولكان السرور به عامًّا ,<lb/>والثناء عليه غير مشوب بشيء إلا ما يقال همسًا من عدم تبرعه بشيء من المال<lb/>لشيء من الأعمال الخيرية كما هي عادة الملوك والأمراء في أمثال هذه الزيارات،<lb/>وأخبار تبرعات جلالة ملك مصر في ممالك أوربة لا تزال ترن في الآذان، وتلوح<lb/>في آفاق الأذهان.<lb/>كانت مخيلات المفكرين عندنا تصور ملك البلاد التي أنبتت السيد جمال الدين<lb/>بصور شتى، فبعضهم يتصور أنه متوج بتاج قد كورت عليه عمامة عجراء كعمامة<lb/>هارون الرشيد، وبعضهم يخيل إليه أنه يزين مفرقه خوذة عليها عمامة مخصرة<lb/>كخوذة صلاح الدين، وأنه يلبس قباء خسروانيًّا، ومعطفًا مزركشًا هنديًّا، وأكثر<lb/>الواقفين على حال العصر كانوا يعتقدون أنه يلبس الزي الإفرنجي كملوك أوربا<lb/>وسلاطين آل عثمان إلا أنه يمتاز بعمارة [1] شرقية غير الطربوش العثماني المصري<lb/>كالقلبق الإيراني أو غيره، ولم يكن يلوح في خيال أحد أنه يضع على رأسه<lb/>برنيطة عادية حتى رأوا ذلك بأعينهم حتى في زيارته لبعض المساجد الأثرية<lb/>والمعاهد العامة.<lb/>***<lb/>تأثير لبس ملك الأفغان البرنيطة:<lb/>إنما يسيح صاحب الجلالة الأفغانية في الأرض بقصد الاختبار والاعتبار ,<lb/>فمهما يجب أن يعلمه ويتلقاه بصدر واسع أن السواد الأعظم من علماء الإسلام وأهل<lb/>الدين من سائر الطبقات قد امتعضوا من رؤية البرنيطة على هامته، بل خشوا أن<lb/>تكون أثرت في نفسه دعاية الترك الكماليين , وأن يتلو تلوهم في حكومتهم اللادينية،<lb/>ويحذو مثالهم في مدنيتهم التقليدية، أعاذه الله وشعبه من ذلك.<lb/>قد شرع الترك في تقليد الإفرنج منذ قرن أو أكثر بتدريج بطيء ليكونوا مثلهم<lb/>مع اتقاء خطر الطفرة في التحول والانقلاب , فلم يزدهم التقليد إلا وهنًا على وهن،<lb/>ولذلك يقدر أهل الرأي والبصيرة من علماء الاجتماع أن وثبة مصطفى كمال<lb/>ستكون أشد خطرًا على قومه , وإن أوهم ظاهرها أنها دخلت في حياة جديدة، فإن<lb/>الدولة المهرمة يظهر فيها مثل هذا الانتعاش قبل موتها فيكون كإيماض الذبالة<lb/>(الفتيلة) في السراج قبل الخمود والانطفاء , كما قال مؤسس علم الاجتماع حكيمنا<lb/>العربي عبد الرحمن بن خلدون، وإننا نرى حكماء أوربة يسخرون من التقليد<lb/>التركي الجديد الجهلي، والأفغان أجدر بالحياة من الترك إذا راعوا في تجديد دولتهم<lb/>جميع مقومات ملتهم.<lb/>وأما دعاة الغلو الإلحادية في التفرنج من زنادقة المسلمين والملاحدة منهم ومن<lb/>سائر الطوائف المقيمة في هذا القطر فقد ابتهجوا وانشرحت نفوسهم برؤية الملك<lb/>الشرقي المسلم قد آثر البرنيطة الإفرنجية على كل عمارة إسلامية أو شرقية ,<lb/>وجددوا دعوتهم إلى إلقاء الطربوش واستبدال البرنيطة به اقتداء بالملك الشرقي<lb/>العظيم الذي صرح بأنه يعني بذلك أن لا يدخل في عموم حديث عبد الله بن عمر<lb/>رضي الله عنه عند أبي داود عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (من تشبه بقوم<lb/>فهو منهم) ورواه الطبراني في الأوسط من حديث حذيفة رضي الله عنه أيضًا.<lb/>أول ما رأيناه في تجديد الدعوة إلى لبس البرنيطة اقتداءً بالملك أمان الله خان<lb/>بعد أن خفت أصوات دعاتها زمانًا ليس بقصير مقالة نشرت في المقطم , وأول ما<lb/>نقوله في ذلك: إننا نعلم أن دعاة البرنيطة لا يقصدون بالدعوة إليها إلا جذب الناس<lb/>إلى التفريج بترك مشخصات أمتهم وقوميتهم كما يدعونهم إلى ترك مقومات الأمة<lb/>الملية من تشريع وآداب ولغة ودين بحجة أنها عتيقة بالية , وأن لذة الحياة بالجديد،<lb/>وما التعلق بالجديد لأنه جديد إلا شأن الأطفال: يسرع إليهم الملل مما ألفوا،<lb/>فيؤثرون ما يعرفون كل يوم على ما كانوا عرفوا، وأما من بلغ أشده واستوى،<lb/>وكملت فيه جميع القوى، فإنه مهما يألف من المنازل فحنينه أبدًا للمنزل الأول،<lb/>ومهما ينقل فؤاده من الهوا فلا يزال حبه الصادق للحبيب الأول، ولذلك يعدون<lb/>الرابطة الوطنية من أقوى روابط الحضارة للإنسان، حتى أسندوا إلى حكم النبوة<lb/>قول بعضهم: (حب الوطن من الإيمان) وعلماء الاجتماع يقولون: إن الأمة سليلة<lb/>التاريخ القديم، لا وليدة العهد الجديد، فإن ملكات العلوم والفنون فيها لا تحصل لها<lb/>إلا بتعدد الأجيال جيل الاقتباس وجيل الحضرمة وجيل الاستقلال.<lb/>والحق الحقيق بالقبول أن كل إنسان مركب من قديم موروث، وجديد مخلوق<lb/>ومكسوب، وإنما يطلب المكسوب لحفظ الموروث وتكميله فهو تابع للمصلحة<lb/>والمنفعة، وإننا نرى أقوى الأمم وأعزها هي الشديدة المحافظة على القديم والتروي<lb/>في الجديد كالإسرائيليين والسكسونيين، فما لهؤلاء الأحداث المتفرنجين يبثون في<lb/>هذه الأمة الدعاية إلى تحقير كل قديم، والترغيب في كل جديد، حتى ما ينكره كل<lb/>عقل سليم، كتهتك النساء , والإسراف في الزينة والشهوات , وتقطيع ما لأممهم من<lb/>روابط وصلات، حتى المقومات والمشخصات.<lb/>يريد ناشر الدعوة إلى البرنيطة اليوم أن يخدع الشعب المصري بالاقتداء بهذا<lb/>الملك العظيم ملك الأفغان، فإن كان هذا الشعب ينتظر ملكًا شرقيًّا يقتدي به في مثل<lb/>هذا , فأقرب الملوك إليه ملكه , وممثل حكومته فهو أحق من غيره بالاتباع في هذه<lb/>الحالة التي عدوها من أحوال التنازع بين القديم والجديد، فجلالته شديد المحافظة<lb/>على زي قومه وحكومته الرسمي، وجلالة ملك الأفغان قد اعتذر عن لبس البرنيطة<lb/>بعذر إن صدق عليه فإنه لا يصدق علينا في مصر وأمثالها من الأقطار كسورية التي<lb/>سرى سم التفرنج التقليدي إلى بعض شبانها المغرورين , وقد قلت في مطلع قصيدة<lb/>نظمتها في عهد طلب العلم بينت فيها مضار هذه التقاليد الصورية وأهمها تفريق<lb/>وحدة الأمة:<lb/>ليس التمدن تقليد الأربي <gap resp="#org_MS"/> فيما انتحاه من العادات والزي<lb/>إن المقلد لا ينفك مرتكسًا <gap resp="#org_MS"/> في الضعف يخبط في ليل دجوجي<lb/>بل التمدن ملزوم التقدم مد <gap resp="#org_MS"/> عاة الرفاهة منفاة الألاقي<lb/>روح شريف به تحيا الشعوب بما <gap resp="#org_MS"/> يبث فيها من العلم الحقيقي<lb/>حتى ترى كثرة الأفراد راجعة <gap resp="#org_MS"/> لوحدة والفرادى كالأتابي.<lb/>بل جلالة ملك مصر وجلالة ملكتها حجة على كل هؤلاء الجناة على روابط<lb/>ملتهم ووحدة أمتهم , وخير قدوة في موضوع القديم والجديد التي ألمحنا بها.<lb/>ذلك أنهما على كونهما في أعلى درجات الحضارة والرفاهة العصرية يحافظان كل<lb/>المحافظة على شرف الملة والأمة وآدابها ومشخصاتها , فجلالة الملك يتنزه عن<lb/>شرب المسكرات في المآدب الملكية والمواقف الرسمية كما يتنزه عنها في قصره،<lb/>وبينه وبين ربه، حتى إنه لم يبح لنفسه أن يحسو منها حسوة بالتبادل مع أعظم<lb/>ملوك العالم فيما يسمونه شرب الأنخاب الودية.<lb/>بل نقل إلينا من أخبار رحلته الأوربية في الصيف الماضي أنه اشترط فيما<lb/>دعي إليه من مآدب الملوك ورؤساء الحكومات ووزرائها أن لا يكون على الموائد<lb/>شيء من لحم الخنزير , وقد كان نقل إلينا مثل هذا عن المرحوم الأمير حبيب الله<lb/>خان والد جلالة الملك أمان الله خان، عندما زار لندن عاصمة الإنكليز، بل قيل:<lb/>إنه اشترط في حضور مائدة الملكة فيكتوريا أن لا يكون عليها خمر , ولا شيء من<lb/>صحاف الذهب والفضة وكؤوسها.<lb/>وأما جلالة ملكتنا فأبت عليها وعلى جلالة الملك الآداب الإسلامية والتقاليد<lb/>القومية أن تظهر في أوربة سافرة الوجه , أو أن تحضر الاحتفالات والمآدب<lb/>الرسمية أو غير الرسمية التي يجتمع فيها النساء والرجال بالأزياء الرسمية المعهودة<lb/>في هذا العصر وهي مما لا يبيحه الإسلام.<lb/>فشكرًا لملكنا ولملكتنا على هذا منا ومن العالم الإسلامي كله. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العمارة والعمرة بالفتح كل ما يوضع على الرأس من عمامة أو تاج أو غيرهما.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p788" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3832.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية الشبان المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>أحمد الله تعالى أن وفق المسلمين في مصر إلى تأليف هذه الجمعية التي يرجى<lb/>أن تكون على تأخرها عن أخوات لها في بلاد أخرى هي الرأس لهن وهن<lb/>أعضاؤها، وأن تكون مصر هي الدوحة الباسقة لهن وهن فروعها، ولم يسرني<lb/>تأليف جمعية بعد جماعة الدعوة والإرشاد كتأليف هذه الجمعية التي طال تفكري في<lb/>شدة حاجة المسلمين إليها وتحدثي مع أهل الرأي في السعي لها، وقد مكثت سنين<lb/>أبحث عن تاريخها وتطورها وتعاليمها السرية، وعز علي أن أختار طائفة تنهض<lb/>بتأسيسها ثم تقوم بأعبائها، وكلفت الأستاذ توفيق دياب الخطيب المشهور في أيام<lb/>الحرب الكبرى أن يبحث في المسألة وهل يمكن لنا تأليف جمعية للمسلمين كجمعية<lb/>الشبان المسيحيين مع مراعاة قانونها في اجتناب السياسة أم تعارض السلطة<lb/>العسكرية في ذلك؟ ، ثم علمت منه ومن غيره عدم الإمكان في ذلك الزمان، على<lb/>أنني لم أهتد بعد عودة الحرية إلى البلاد إلى رجال ينهضون بهذا العمل الجليل،<lb/>ويستقلون بهذا الحمل الثقيل، ولكل قدر أجل، فلما استعدت البلاد بتطورها له ظهر<lb/>ظهورًا طبيعيًّا بتداعي بعض شباب المدارس العليا إليه، وهم أحق وأولى وأجدر به،<lb/>فلما تم تكوين أعضاء الجنين ظهر له الرأس الطبيعي القمين بتدبيره، وما كان<lb/>كذلك طبيعيًّا فهو الذي يحيا حياة طبيعية، فتأسست الجمعية ولله الحمد، وتأسس<lb/>مجلس إدارتها ولله الحمد، ووضع لها القانون وهذا نصه ولله الحمد:<lb/>***<lb/>القانون الأساسي لجمعية الشبان المسلمين<lb/>الباب الأول<lb/>في تأليف الجمعية ومقاصدها<lb/>(المادة الأولى) تألفت في القاهرة عام 1346 من هجرة الرسول عليه<lb/>الصلاة والسلام (1937 من ميلاد المسيح عليه الصلاة والسلام) جمعية تسمى<lb/>(جمعية الشبان المسلمين) .<lb/>(المادة الثانية) لا تتعرض هذه الجمعية لشئون السياسة بأي حال.<lb/>(المادة الثالثة) تنحصر أغراض الجمعية فيما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>بث الآداب الإسلامية والأخلاق الفاضلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>السعي لإنارة الأفكار بالمعارف على طريقة تناسب روح العصر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>العمل لإزالة الاختلاف أو الجفاء بين الطوائف والفرق الإسلامية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الأخذ من حضارتي الشرق والغرب بمحاسنهما جميعًا، وترك ما فيهما<lb/>من مساوئ.<lb/>(المادة الرابعة) تتوسل الجمعية إلى هذه الأغراض بالطرق الأدبية؛ فتنشئ<lb/>ناديًا لإلقاء محاضرات أدبية علمية اجتماعية، وتنشر ما تدعو المصلحة إلى نشره<lb/>بأي لغة تمس الحاجة إلى استعمالها.<lb/>***<lb/>الباب الثاني في أعضاء الجمعية<lb/>(المادة الخامسة) تتألف الجمعية من أعضاء عاملين وأعضاء مؤازرين،<lb/>فالعضو العامل هو كل من يثبت على تأدية قيمة الاشتراك وهو عشرة قروش شهريًّا،<lb/>والعضو المؤازر هو كل من يعطف على الجمعية فيخدمها أدبيًّا أو يعينها ماليًّا<lb/>ويرجع تقرير عضويته إلى تقدير مجلس الإدارة.<lb/>(المادة السادسة) يشترط في العضو العامل أن يكون مسلمًا حسن السيرة<lb/>طيب السمعة، وألا يكون معروفًا بنزعة تخالف أصل العقيدة الإسلامية.<lb/>(المادة السابعة) يجب فيمن يطلب الانضمام إلى الجمعية أن يزكيه اثنان<lb/>على الأقل من أعضائها.<lb/>***<lb/>الباب الثالث في الجمعية العمومية<lb/>(المادة الثامنة) تتألف الجمعية العمومية من جملة الأعضاء العاملين وتنعقد<lb/>في خلال الأسبوع الثاني من شهر رمضان في كل عام، أو في غير هذا الميعاد إذا<lb/>اقتضت الحال انعقادها.<lb/>(المادة التاسعة) تكون قرارات الجمعية العمومية صحيحة نافذة إن تكامل في<lb/>أول اجتماع لها بعد دعوتها إليه ثلثا الأعضاء، فإذا لم يتكامل هذا العدد تأجل<lb/>انعقادها أسبوعين.<lb/>وعلى رئيس مجلس الإدارة أن يجدد الدعوة إلى هذا الاجتماع الثاني قبل<lb/>ميعاده بأسبوع على الأقل، وحينئذ تكون كل قراراتها صحيحة نافذة مهما كان عدد<lb/>الحاضرين من الأعضاء.<lb/>(المادة العاشرة) إذا طرأ في المدة الواقعة بين آخر انعقاد للجمعية والانعقاد<lb/>الذي يليه شيء يدعو إلى عقد الجمعية العمومية بصفة غير عادية؛ وجب أن تنعقد<lb/>في الموعد الذي تحدده الدعوة إلى ذلك، وتجرى عليها حينئذ أحكام المادة التاسعة<lb/>فيما يختص بانعقادها وقراراتها.<lb/>(المادة الحادية عشرة) إذا اتفق خمس أعضاء الجمعية العمومية على دعوتها<lb/>إلى انعقاد غير عادي ووجهوا الدعوة من أجل ذلك إلى مجلس الإدارة؛ كانت<lb/>دعوتهم قانونية، وكانت تلبيتها واجبة، ومثل ذلك أن يقرر هذا الانعقاد مجلس<lb/>الإدارة بأكثرية ثلثي أعضائه.<lb/>***<lb/>الباب الرابع<lb/>في مجلس الإدارة<lb/>(المادة الثانية عشرة) يتألف مجلس الإدارة من اثني عشر عضوًا تنتخبهم<lb/>الجمعية العمومية من أعضائها بالاقتراع السري لإدارة شئون الجمعية مدة سنتين<lb/>وفي نهاية السنة الأولى لانتخاب هؤلاء الأعضاء الاثني عشر يقترع المجلس سريًّا<lb/>لإسقاط نصفهم , وتكمل الجمعية العمومية - بطريق الانتخاب - عدد أعضاء<lb/>مجلس الإدارة بالانتخاب , وهلم جرا في كل عام.<lb/>أما رئيس المجلس ووكيل الرئيس وكاتب السر العام وأمين الصندوق<lb/>فتختارهم الجمعية من أعضاء المجلس.<lb/>(المادة الثالثة عشرة) يختص المجلس بالإدارة العامة، ويكون مسئولاً<lb/>عنها وعن تنفيذ أحكام القانون ونظام الجمعية، وعليه أن يفكر فيما يرقى بالجمعية<lb/>ويحقق مقاصدها ويتسع به نطاقها.<lb/>(المادة الرابعة عشرة) يكون انعقاد مجلس الإدارة قانونيًّا إذا حضر سبعة<lb/>من أعضائه، وتكون قرارات مجلس الإدارات قانونية متى صدرت عن الأكثرية<lb/>المطلقة، وهي ما تزيد على النصف بصوت واحد، وإذا تساوت الأصوات؛<lb/>ترجح الجانب الذي يكون الرئيس معه.<lb/>(المادة الخامسة عشرة) إذا تخلف أحد أعضاء مجلس الإدارة عن حضور<lb/>جلساته ثلاث مرات متوالية بدون عذر صحيح كتب إليه المجلس في ذلك , فإن لم<lb/>يحضر الجلسة الرابعة بعد وصول الكتاب إليه عد مستقيلاً عن عضوية مجلس<lb/>الإدارة.<lb/>(المادة السادسة عشرة) إذا خلا مكان أحد أعضاء مجلس الإدارة يحل<lb/>محله العضو الذي حاز أكثرية الأصوات في الجمعية العمومية بعد أعضاء المجلس،<lb/>فإن لم يتيسر هذا ندب مجلس الإدارة من أعضائه العاملين من يحل محله إلى أن<lb/>تعقد الجمعية العمومية فتنتخب من تشاء.<lb/>(المادة السابعة عشرة) على مجلس الإدارة أن يقدم للجمعية العمومية<lb/>تقريرًا سنويًّا ببيان أعمال الجمعية وميزانيتها من إيرادات ومصروفات.<lb/>***<lb/>الباب الخامس<lb/>في مالية الجمعية<lb/>(المادة الثامنة عشرة) تتكون مالية الجمعية من الاشتراكات التي يدفعها<lb/>الأعضاء العاملون , ومن إعانات أهل الغيرة والخير من الأعضاء أو غيرهم.<lb/>ومن ريع المطبوعات التي تصدرها الجمعية، ولمجلس الإدارة أن يوسع<lb/>موارد الجمعية بالطرق الشريفة المشروعة متى كانت متفقة مع روح الجمعية وغير<lb/>منافية لأغراضها.<lb/>(المادة التاسعة عشرة) مجلس الإدارة مسئول عن مالية الجمعية وعليه أن<lb/>يودع أموالها باسمها أمانة في مصرف يختاره , ويجوز أن يبقي المجلس في عهدة<lb/>أمين الصندوق عشرين جنيهًا ينفق منها لحاجة الجمعية.<lb/>(المادة العشرون) لأمين الصندوق بالاشتراك مع رئيس مجلس الإدارة أن<lb/>يتصرف من مالية الجمعية في مبلغ لا يزيد على عشرة جنيهات عند الضرورة،<lb/>وعليه أن يقدم حسابها لمجلس الإدارة في أول اجتماع له.<lb/>(المادة الحادية والعشرون) لا يصح أن يسحب شيء من أموال الجمعية<lb/>من المصرف المعين إلا بقرار قانوني من مجلس الإدارة وتوقيع الرئيس وأمين<lb/>الصندوق.<lb/>***<lb/>أحكام عامة<lb/>(المادة الثانية والعشرون) على مجلس الإدارة أن يضع لائحة داخلية<lb/>للجمعية تتضمن تفصيل ما أجمله القانون من أحكامه، وتأليف لجان من الأعضاء<lb/>العاملين يكون اختصاصها تحقيق أغراض الجمعية في وجوهها المختلفة، وتحديد<lb/>واجبات الأعضاء الأدبية , وما يتبع ذلك من أحكام تأديبية تختص بما يقع من<lb/>الأعضاء من مخالفة هذا القانون أو الخروج على الجمعية أو العمل ضد مقاصدها،<lb/>وتعرض هذه اللائحة على الجمعية العمومية للنظر فيها ثم إقرارها.<lb/>(المادة الثالثة والعشرون) للجمعية أن تنشئ فروعًا داخلية في القطر<lb/>المصري وشعبًا في الأقطار الأخرى، وتتكفل اللائحة الداخلية بتحديد الصلة بين<lb/>المركز وهذه الشعب والفروع.<lb/>(المادة الرابعة والعشرون) لا يجوز بحال من الأحوال تعديل شيء من<lb/>مواد هذا القانون إلا إذا اقترح ذلك ثلاثة أرباع الإدارة أو خمس أعضاء الجمعية<lb/>العمومية، وفي كلا الحالين لا بد من عرض مشروع التعديل على الجمعية العمومية<lb/>لتقبله أو ترفضه بأكثرية ثلثي أعضائها الحاضرين.<lb/>(المادة الخامسة والعشرون) لا يصح تغيير المادة الأولى والمادة الثالثة<lb/>والمادة السادسة من هذا القانون بأي حال.<lb/>(المنار)<lb/>في بعض مواد هذا القانون إجمال من جهة وتحديد من جهة أخرى سيدعو<lb/>الاختبار إلى تلافيهما على أن تنفيذه مع ذلك خير وبركة، وسيكون أول فوائده<lb/>صد سيل الإلحاد الآتي دون جرف عقائد الأمة وآدابها بدعاية التجديد العمياء الصماء،<lb/>ومناط الرجاء في التنفيذ أعضاء مجلس الإدارة الجامعون بين العلم بالحاجة،<lb/>وعلو الهمة في العلم، فرئيسهم عبد الحميد بك سعيد، والوكيل الأستاذ الشيخ عبد<lb/>العزيز جاويش، وأمين الصندوق الأستاذ أحمد باشا تيمور، وأمين السر الأستاذ<lb/>محب الدين الخطيب، فهم لعمري أولو كفاءة وكفاية، وجد وعناية، تغني شهرتهم<lb/>عن الثناء عليهم، وفقهم الله تعالى وسائر أعضاء الإدارة ومساعديهم المصلحين،<lb/>وخذل معارضيهم من الملاحدة والضالين والمفسدين، آمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p793" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3833.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وفيات الأعيان</head>
               <lb/>
               <lb/>توفي في هذه الفترة - فترة تعطيل المنار السنوي - ثلاثة رجال من الممتازين<lb/>في أشخاصهم وبيوتاتهم: أمين بك الرافعي صاحب جريدة الأخبار بمصر والأمير<lb/>نسيب أرسلان في (لبنان سورية) والحكيم محمد أجمل خان في الهند، ولكل منهم<lb/>مقام معلوم، وحق من الفضل مشاع أو مقسوم، وعمل في خدمة الأمة ظاهر أو مكتوم<lb/>فعلى الأمة شكر ما ظهر، ولا يخفى على الله شيء مما بطن، والله شكور حليم.<lb/>(أمين بك الرافعي الفاروقي) هو ابن الشيخ عبد اللطيف الرافعي الفقيه<lb/>مفتي الإسكندرية في آخر عهده، وبيت الرافعي أشهر بيوتات العلم في مصر<lb/>وسورية على الإطلاق ووطنهم الأصلي طرابلس الشام وتخرج أكثر علمائهم في<lb/>الأزهر ونيطت بهم الوظائف الشرعية في هذا القطر من قضاء وإفتاء وولي كبيرهم<lb/>الشيخ عبد القادر الملقب بالرافعي الكبير إفتاء الديار المصرية في آخر عمره بعد<lb/>الأستاذ الإمام وهم ينتسبون إلى الخليفة الثاني الإمام العادل الفاروق عمر بن<lb/>الخطاب رضي الله عنه.<lb/>وقد علم الشيخ عبد اللطيف رحمه الله تعالى ولديه أمينًا وعبدَ الرحمن في<lb/>المدارس المصرية حتى تخرجا في مدرسة الحقوق ونالا شهادتها (الليسانس)<lb/>واختارا الاشتغال بالمحاماة الحرة على خدمة الحكومة لميلهما إلى السياسة، وقد<lb/>انتسبا كلاهما إلى الحزب الوطني فكانا من أركانه العاملين المتحمسين المخلصين،<lb/>واشتغل أمين بالتحرير في جرائد الحزب من اللواء والعلم والشعب فكان خير<lb/>محرريها بل خير محرري الصحف في هذا القطر علمًا وبيانًا وإخلاصًا وثباتًا<lb/>واستقامة. ثم انفرد بإدارة جريدة الأخبار ورياسة تحريرها فكان إمامًا مستقلاًّ تمام<lb/>الاستقلال في كل ما يعتقد أنه الأصلح للأمة والملة والوطن لا يتقيد بقرار الحزب<lb/>الوطني ولا غيره على كونه أشد أعضاء هذا الحزب استمساكًا بمقاصده وغايته<lb/>وهي استقلال مصر والسودان التام المطلق من كل قيد، وعدم الاعتراف للمحتلين<lb/>فيهما بأدنى حق، السعي لإخراجهم منهما بخفَّي حُنين.<lb/>وكانت تربية أمين وأخيه الإسلامية على كمالها اللائق ببيته ونسبه لم يؤثر<lb/>التعليم العصري تحت مراقبة الاحتلال في أنفسهما أدنى تأثير يزلزل العقيدة أو يفسد<lb/>الأخلاق أو يخل بأداء الفرائض أو يفتن الشباب باقتراف الشهوات المحرمة،<lb/>وناهيك بتربية دينية تحفظ على مثل هذين الشابين الموسرين الجميلي الصورة<lb/>عفتهما وصيانتهما في بلد مصر في حرية الفسق وانتشاره.<lb/>وقع بيني وبين أمين من التلاقي والمخالطة في السنين الأخيرة ما لم يكن من<lb/>قبل فعلمت منه بالاختبار المحافظة على الصلوات وتلاوة القرآن للتعبد والاهتداء،<lb/>وليس في سعي الإنسان عمل أقوى من هذين العملين في ملكة التقوى في القلب وما<lb/>للتقوى من حسن الأثر في عزة النفس وشرفها وشجاعتها وعزوفها من الدنايا<lb/>والمطامع والشهوات السافلة: {إِنَّ الإِنسَانَ خُلِقَ هَلُوعاً * إِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ جَزُوعاً *<lb/>وَإِذَا مَسَّهُ الخَيْرُ مَنُوعاً * إِلاَّ المُصَلِّينَ * الَّذِينَ هُمْ عَلَى صَلاتِهِمْ دَائِمُونَ} (المعارج: 19-23) إلخ لهذا كان أمين ممن قال الله تعالى فيهم: {يُجَاهِدُونَ فِي<lb/>سَبِيلِ اللَّهِ وَلاَ يَخَافُونَ لَوْمَةَ لائِمٍ} (المائدة: 54) وكان من أركان حرب هذا<lb/>الجهاد وقواده وإن تراءى في صورة الجندي المعتاد بتواضعه وتَأَبُّهه عن الشهرة<lb/>عوضًا عن تَأَبُّهه بها، وزهده في الزعامة وفي الرياسة التي يعمل الكثيرون لها.<lb/>ويبتغون إليها الوسيلة بالوطنية وغيرها. على أن هذا الجهاد الشريف لمصلحة الملة<lb/>والأمة والوطن لما يوجد له جيوش ولو وجدت لعرفت أن أمينًا من قوادها وأركان<lb/>حربها وأعطته حقه من قيادتها وزعامتها.<lb/>بل أقول إن أمينًا الرافعي كان من طبقة الشهداء الذين هم حجة الله على متبعي<lb/>الهوى والباطل في هذا الزمن باستقامته والتزامه الحق الذي يعتقده ودعوته إليه<lb/>وجهاده في الدفاع عنه، لا يثنيه عن ذلك خوف إيذاء قوي ولا الطمع في منافع ذي<lb/>سلطان، وحجة على الذين يزعمون أن ما يسمونه الوطنية معارض للاستمساك<lb/>بعروة الرابطة الدينية، فقد كان أقوى أركان الوطنية في هذه البلاد لا من أقواها،<lb/>وكان مع ذلك مستمسكًا بعروة الإسلام الوثقى التي لا انفصام لها إيمانًا وعملاً ودفاعًا،<lb/>لم يتهمه قبطي ولا إنكليزي ولا يهودي بأنه من المتعصبين الذين تحملهم عصبية<lb/>دينهم على هضم حق أي وطني في بلادهم لمخالفته له.<lb/>وهو حجة أيضًا على زنادقة المسلمين ودعاة الإلحاد فيهم سواء منهم الذين<lb/>يدعون إليه وما يستلزمه من الإباحة بالصراحة، والذين يدعون إليه بحيلة تجديد<lb/>شباب الأمة، وهدم كل ما للأمة من بنيان وتاريخ <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فإنه لا يوجد فيهم أحد يدعي<lb/>أنه عرف من شؤون العصر وعلومه ونظمه وقوانينه المثبتة للحاجة إلى التجديد ما<lb/>لم يعرفه أمين فيتهم أمينًا بأنه معتصم بالدين لجهله أن الدين الإسلامي ينافي ما<lb/>يحتاج إليه أهله في العصر من علوم وفنون ونظام، ولذلك نرى الجرائد على<lb/>اختلاف منازعها ومشاربها وعلى وجود الزنادقة وغير المسلمين في محرريها قد<lb/>أجمعت بعد وفاة أمين على إطرائه بأعلى الأخلاق والصفات الوطنية العليا، مع<lb/>البر والتقوى.<lb/>نعم إنهم لم يصرحوا بأن سبب هذه الفضائل كلها هو هداية الإسلام، وتأثير<lb/>تلاوة القرآن، والمحافظة على الصلوات، فرحمه الله ورحم أحمد مختار باشا<lb/>الغازي الذي كان يقول إن الصلاة هي (بوليس المسلمين) المانع لهم من ارتكاب<lb/>الفواحش والمنكرات، ولكن مركزه في الباطن لا في الظاهر. اهـ<lb/>وليست فائدة الصلاة محصورة في التخلية والمعنى السلبي المعبر عنه بقوله تعالى:<lb/>{وَأَقِمِ الصَّلاةَ إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ} (العنكبوت: 45) بل هي<lb/>تعين مقيمها بالخشوع والحضور على جميع معالي الأمور كما قال تعالى:<lb/>{وَاسْتَعِينُوا بِالصَّبْرِ وَالصَّلاةِ وَإِنَّهَا لَكَبِيرَةٌ إِلاَّ عَلَى الخَاشِعِينَ} (البقرة: 45) وكما<lb/>علم من آيات: {إِنَّ الإِنسَانَ خُلِقَ هَلُوعاً} (المعارج: 19) إلخ، وقد ذكرت<lb/>آنفًا.<lb/>مات أمين الرافعي فاهتز القطر المصري لموته هزة عنيفة بل زلزل زلزالاً<lb/>شديدًا، وأجمعت الهيئات الدينية والسياسية الحكومية والنيابية والوطنية والصحفية<lb/>على تشييع جنازته، والاختلاف إلى مأتمه، وإنشاء المقالات الحافلة والقصائد<lb/>الطنانة في تأبينه ورثائه، وتبيين فضائله ومناقبه، على أنه كان صاعقة شديدة على<lb/>بعض هذه الهيئات السياسية والإلحادية، وحسب المنار التذكير بهذه الكليات من<lb/>سيرته الحميدة وقد ترجمه وسيترجمه كثيرون من سائر نواحي فضائله، رحمه الله<lb/>تعالى رحمة واسعة ووفق محرري جريدة الأخبار للثبات على طريقته في الدفاع عن<lb/>الدين وفضائله، والتنفير عن الإلحاد ورذائله، والمحافظة على الوطن وحقوقه.<lb/>(الأمير نسيب أرسلان) هو من خيرة أمراء هذا البيت الكريم أمراء أرسلان<lb/>تهذيبًا وعلمًا وأدبًا، كان رحمه الله تعالى ركنًا من أركان النهضة العربية الجديدة<lb/>وشاعرًا من أبلغ شعرائها وخطيبًا من مصاقع خطبائها، وحسبك أنه ثالث القمرين<lb/>لأميرين الشهيرين شقيقه الأمير شكيب والأمير عادل، وإن لم يشتهر في مصر<lb/>والبلاد غير العربية كشهرتهما، لأنه لم يتح له من السياحة في الأرض ما أتيح لهما،<lb/>بل قضت عليه شؤون الأسرة النبيلة أن يظل في وطنه كما أشرت إلى ذلك في تعزيتي<lb/>عنه لآله وأسرته خطابًا لأخي الكريم، ووليي الحميم، الأمير أبي غالب شكيب،<lb/>وهذا نصها:<lb/>من محمد رشيد رضا إلى أخيه الأمير شكيب أرسلان:<lb/>أطال الله تعالى بقاء أمير البيان، وعماد بيت أمراء أرسلان، وأحسن عزاءه<lb/>وعزاءنا به عن شقيقه الأمير نسيب، الكاتب الأديب، والشاعر الخطيب، والكافل<lb/>لخدمة أم الأمراء في الوطن، وقد طوحت بأخويه طوائح الزمن؛ وأطال له ولنا<lb/>بقاء شقيقه الأمير عادل، رب السيف والقلم، ورافع الراية والعلم، خواض<lb/>الغمرات، ومتقنص الطيارات، قائد الكماة الأباة في ميادين الجهاد، والحماة الرماة<lb/>في مواطن الجلاد، وَأَبْقَى الله فيما يطيل من عهده، وللأمة في مستقبلها البعيد بعده،<lb/>عمر نجله النجيب، وغصن دوحته الرطيب (الأمير غالب) يحسن تأديبه<lb/>وتربيته، ويتم تثقيفه وتنشئته، فله منهما ولنا منهم خير عزاء وسلوة، وفيما فقدنا<lb/>وفقدوا من السلف والخلف أحسن أسوة.<lb/>ولأنت أيها الأمير بعلمك وتجاربك، وبكبر نفسك وعلو همتك، وبما يتنشب<lb/>في قلبك من حب وطنك، وما يلوث بزعامتك من حقوق أمتك، لأجدر بالصبر عن<lb/>أخيك من الخنساء بالصبر عن أخيها، على كونك أحق منها بالتمثل بقولها:<lb/>ولولا كثرة الباكين حولي <gap resp="#org_MS"/> على إخوانهم لقتلت نفسي<lb/>وما يبكون مثل أخي ولكن <gap resp="#org_MS"/> أعزي النفس عنه بالتأسي<lb/>فأطال الله بقاءك لأمتك العربية المظلومة، ولملتك الإسلامية المهضومة،<lb/>ولوطنك السوري المجتاح. فكل منهن محتاج إلى علمك وبيانك، وإلى قلمك<lb/>ولسانك، وأطال الله حياتك لأمراء آل أرسلان، تجدد من مجدهم ما لا يخلقه<lb/>الزمان، وإنما هو طور جديد، وأسلوب طريف لفضل تليد، جمعت به بين قلم ابن<lb/>خلدون ومقول سحبان، في حكمة تملى بألسنة العرب والترك والفرنسيس والألمان،<lb/>أفليس هذا تجديدًا لأدب أجدادك الذين قال فيهم اليازجي الكبير شاعر لبنان:<lb/>شبانهم مثل الشيوخ نباهة <gap resp="#org_MS"/> وشيوخهم في البأس كالغلمان<lb/>ويخاطبون بكل فن أهله <gap resp="#org_MS"/> فكأن واحدهم بألف لسان<lb/>بلى، فهذا هو المجد، لا ما يكذب دعيّه فيه الأب والجد، وهذه هي الزعامة<lb/>والإمارة، لا الألقاب المزورة والمستعارة، فاصبر فإن مصابك بالجناة على وطنك<lb/>وأمتك، أوجع من مصابك بابن أبيك وأمك، {وَاصْبِرْ وَمَا صَبْرُكَ إِلاَّ بِاللَّهِ وَلاَ<lb/>تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلاَ تَكُ فِي ضَيْقٍ مِّمَّا يَمْكُرُونَ * إِنَّ اللَّهَ مَعَ الَّذِينَ اتَّقَوا وَالَّذِينَ هُم<lb/>مُّحْسِنُونَ} (النحل: 127-128) .<lb/>(الحكيم محمد أجمل خان مسيح الملك) هو من أكبر بيوتات المجد القديم<lb/>المسلسل الذي لم ينقطع، يتصل نسبه بملا علي القاري المحدث الفقيه المشهور كما<lb/>أخبرني بلسانه. ومن آثار هذا المجد الموروثة خزانة كتبه المشتملة على نفائس<lb/>المخطوطات في العلوم المختلفة من شرعية ولغوية وطبية وفنية باللغتين العربية<lb/>والفارسية المكتوب بعضها على ورق الحرير بالخط الفارسي أو النسخي الجميل<lb/>الذي يستحق كل سطر منه أن يكون زينة تحلى بها جدران القصور وأندية العلم<lb/>والأدب.<lb/>انتهت إلى هذا الحكيم الزعامة الطبية والاجتماعية والسياسية في مسلمي الهند<lb/>وكان من أبرع الأطباء على الطريقة العربية اليونانية مع إلمام بالطب الأوربي<lb/>المصري يجمع به أحيانًا بين الطبين في بعض صفات الأمراض ومشخصاتها<lb/>وبعض المؤثرات في الأدوية لها، وكان أمراء الهند في الممالك الهندية المستقلة<lb/>يعتمدون على طبه ويدعونه لمهمات الأمور. وداره في دهلي عاصمة الدولة، تدعى<lb/>(بيت الحكمة) وفيها يدرس الطب القديم كما كان على عهد آبائه وأجداده الذين لقب<lb/>كثير منهم بلقب الحكيم.<lb/>وقد كان رحمه الله تعالى من أصحاب الرأي والبصيرة في الأمور العامة<lb/>وتولى رياسة جمعية الخلافة وعقد بعض المؤتمرات الهندية العامة تحت رياسته<lb/>وكان من رأيه وجوب الاتفاق بين المسلمين والهندوس في الأمور الوطنية من<lb/>سياسية واقتصادية وغيرها، وكان الزعيم - أكرم الله مأواه - صديقي، ولما زرت<lb/>مدينة دهلي في أثناء سياحتي الهندية في أوائل جمادى الآخرة سنة 1330 الموافق<lb/>أواخر مارس سنة 1912 دعاني إلى النزول في داره العامرة وألح عليّ في ذلك<lb/>فاعتذرت بأنني إنما لم أعلمه بوقت مجيئي إلى دهلي وسبقت فنزلت في إحدى<lb/>فنادقها الكبرى في ضواحيها الخلوية بين الحدائق والبساتين في هذا الفصل الجميل<lb/>(فصل الربيع) لأجد بعض الراحة فيها من كثرة الزائرين، ولا يتيسر هذا مع<lb/>النزول بداره القديمة في البلد وهي مأوى طلاب العلم والطب ومنتجع الزائرين،<lb/>فاكتفى مني بقبول دعوة خاصة ودعوة عامة دعا إليها جمهورًا عظيمًا من العلماء<lb/>والكبراء، وقدم لي سيارته لركوبها في زيارتي للمعاهد العامرة والأثرية في البلد<lb/>وضواحيها فجزاه الله تعالى أحسن الجزاء.<lb/>وجملة القول أن الهند قد خسرت بفقده أعظم زعمائها المحنكين علمًا وحكمة<lb/>وسياسة وإخلاصًا فنعزي عنه الأمة كلها ونخص ولده الكبير المهذب جعله الله خير<lb/>خلف لخير سلف. آمين <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p798" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3834.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفسير:] هَمَّتْ بِهِ وَهَمَّ بِهَا </head>[[*]<lb/>
               <lb/>كتب إلي الشيخ عبد الظاهر الإمام في المسجد الحرام يقول: إن بعض<lb/>الإخوان أنكر علي تفسيري (الْهَمّ) في سورة يوسف عليه السلام بما خالف إجماع<lb/>المفسرين وخاصة شيخهم ابن جرير وأنه هو أي الكاتب وافقهم على ذلك.<lb/>وجوابه أن المفسرين اختلفوا في تفسير الآية فلم يجمعوا على قول، وأن<lb/>إجماعهم ليس بحجة ولا يمكن العلم به إن أمكن وقوعه ووقع، والإمام أحمد يحتج<lb/>بإجماع الصحابة إن علم وينفي ما سواه.<lb/>وإن الذي قلته أنا منقول عن بعض المفسرين في يوسف عليه السلام وهو أنه<lb/>هم بضرب امرأة العزيز.<lb/>وظاهر أنها هي أولى بإرادة هذا لأن الإنسان إنما يهم بفعل ما يقدر عليه وهي<lb/>تقدر على ضربه والضرب معتاد من السيدة لفتاها , ولا سيما إذا أهانها بمثل الإهانة<lb/>التي أهان بها يوسف مولاته إذ راودته عن نفسها فاستعصم , وهذا معهود في كل<lb/>زمن , وأما الفاحشة فهي لا تَقْدِر عليها وَحْدَها , وهو قد استعصم منها عقب<lb/>المراودة , ولم يجنح إلى القبول , وإنما تكون المرأة في حال التراضي مواتية لا<lb/>مُبْتَدِئَة , واستعمال هم بفلان في معنى هم بقتله أو ضربه وارد وله شواهد في الآثار<lb/>الصحيحة لأن الهم يتعلق بفعل لا بجثة , ويفسر الفعل بالقرائن فإذا قيل: إن فلانًا<lb/>فعل كذا من المنكر فهم به عمر مثلاً , فالمعنى الذي تقتضيه القرينة أنه هم بتأديبه<lb/>بالقتل أو ما دونه كالضرب ولو بالدرة.<lb/>وقد رأى جمهور المفسرين أن القرينة في قصة يوسف تقتضي أن يكون متعلق<lb/>الهم المشترك بينه وبين سيدته هو الفحشاء , وهذا إنما كان يترجح على إغماض في<lb/>تسمية قبولها همًّا لو كانت الداعية عندهما واحدة , ولكن الأمر لم يكن كذلك بدليل<lb/>عدة آيات من السورة , فتعين ترجيح تفسير الهم بالضرب والإيذاء منها كما هو<lb/>المعهود من الطباع في مثل هذه الحال في كل زمان: همت بضربه وهم بالدفاع عن<lb/>نفسه أولاً كما هو حق من صال عليه غيره، فرأى من برهان ربه ما حمله على<lb/>الفرار فاستبقا الباب إلخ.<lb/>والدليل على هذا من القصة المنزلة أمور:<lb/>(1) أنهما لما ألفيا العزيز لدى الباب شكت إليه فتاها بقولها: {مَا جَزَاءُ<lb/>مَنْ أَرَادَ بِأَهْلِكَ سُوءاً} (يوسف: 25) إلخ , واللائق بمعنى السوء هنا التعدي<lb/>والإهانة بالضرب ونحوه لأن معناه في اللغة ما يسوء فعله أو الموجه إليه من قول<lb/>أو عمل , فهو يطلق حتى على المكروه وصغائر المعاصي.<lb/>(2) أنها لم تكن تتهم يوسف بإرادة الفحشاء بدليل قوله تعالى حكاية عنها:<lb/>{وَلَقَدْ رَاوَدتُّهُ عَن نَّفْسِهِ فَاسْتَعْصَمَ} (يوسف: 32) , ثم قوله تعالى في آخر<lb/>قصتها حكاية عنها: {الآنَ حَصْحَصَ الحَقُّ} (يوسف: 51) إلخ فترجح أنها لم<lb/>ترد بكلمة السوء لزوجها إلا التعدي.<lb/>(3) أنه عليه السلام كان عرضة لأمرين الفحشاء التي دعته إليها بالقول<lb/>الصريح، والسوء الذي كادت تلجئه إليه بالهمِّ بضربه وقد صرفهما الله عنه كما قال<lb/>{كَذَلِكَ لِنَصْرِفَ عَنْهُ السُّوءَ وَالْفَحْشَاءَ} (يوسف: 24) ومثل هذا قوله تعالى<lb/>{إِنَّمَا يَأْمُرُكُم بِالسُّوءِ وَالْفَحْشَاءِ} (البقرة: 169) .<lb/>ويؤيد ذلك من المعقول أن المرأة يبعد أن تفتح باب التهمة لزوجها على نفسها<lb/>فلما اتهمته بإرادة السوء بها دافع عن نفسه وصرح بأنها راودته عن نفسه، أي<lb/>فامتنع حتى همت بالانتقام منه، فأنكرت بالطبع، فشهد الشاهد من أهلها، بما دل<lb/>على صدقه وكذبها، ثم اعترفت بمراودتها هي له مرتين: مرة للنساء وشهدت له<lb/>فيها بأنه استمسك بعروة العصمة ومرة للرجال لما أرسل الملك من سأل النساء عن<lb/>سبب مراودتهن له عليه السلام هل كانت عن إظهاره الميل إليهن {قُلْنَ حَاشَ لِلَّهِ<lb/>مَا عَلِمْنَا عَلَيْهِ مِن سُوءٍ} (يوسف: 51) أي أدنى ميل سيئ بدليل النكرة المنفية<lb/>المؤكد عمومها بكلمة (من) {قالت امرأة العزيز} (يوسف: 51) حينئذ: {الآنَ<lb/>حَصْحَصَ الحَقُّ أَنَا رَاوَدتُّهُ عَن نَّفْسِهِ وَإِنَّهُ لَمِنَ الصَّادِقِينَ} (يوسف: 51) .<lb/>وأما مخالفة ابن جرير فلا يستنكرها على أحد من الناس مسلم يعرف أصول<lb/>هذا الدين فمن المعلوم من الدين بالضرورة أن فهم ابن جرير ليس أصلاً من أصول<lb/>الدين , ولا حجة من حججه , ولم يوجد عالم من علماء المسلمين قال بوجوب<lb/>اتباعه أو التزم اتباعه بالفعل تدينًا، وما من مفسر إلا وقد خالفه في بعض آرائه ,<lb/>وهو نفسه قد خالف في التفسير بعض ما رواه عن الصحابة , وهم أعلم منه ,<lb/>وصرح بأنه لا يحتج بقول أحد بعينه في تفسير آية إلا رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم.<lb/>وانتقد الشيخ عبد الظاهر أيضًا إيراد المثنى المجرور بالألف في ص469 ج6<lb/>م28 من المنار , وسأل عن إعرابه , وجوابه أنه كتب أو جمعه عمال المطبعة هكذا<lb/>سهوًا في الغالب , وهو مع هذا ليس خطأ فإن لغة استعمال المثنى بالألف في أحوال<lb/>إعرابه الثلاثة مشهورة , وهي لغة فصيحة حملوا عليها قوله تعالى: {إِنْ هَذَانِ<lb/>لَسَاحِرَانِ} (طه: 63) من سورة طه على قراءة تشديد إنَّ , فليراجع المنتقد<lb/>تفسيرها في كتب التفسير التي تعنى بالإعراب أو في المغني لابن هشام أو ما شاء<lb/>من كتب النحو.<lb/>وينبغي لمن ينتقد الإعراب أن يكون عارفًا بضروريات النحو على الأقل. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) يوسف: 24.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p800" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3835.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد الثامن والعشرين من المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله وبحمده نختم المجلد الثامن والعشرين كما افتتحناه بهما، ونصلي<lb/>ونسلم على خاتم النبيين، ومن أكمل الله برسالته الدين، محمد النبي الأمي العربي<lb/>الذي بعثه الله رحمة للعالمين، وآله وصحبه الهادين المهديين، ومن اتبع هديه الذي<lb/>بلغه وبلغوه عنه بالقول والعلم إلى يوم الدين.<lb/>أما بعد: فإننا قد ازدادت أعمالنا في هذه السنة بما حدث من الخلاف في<lb/>اللجنة التنفيذية للمؤتمر السوري الفلسطيني التي كانت تقوم بأعمالها في خدمة<lb/>الوطن بالنظام التام وبكثرة المطبوعات لدينا بعد تجديد مطبعتنا وإدارتها بالكهرباء،<lb/>وتوسيع أعمال مكتبتنا وتنظيمها، فأما اللجنة التنفيذية للمؤتمر السوري الفلسطيني<lb/>فقد علم الخاص والعام أن سبب الخلاف الذي حدث فيها هو ما ظهر من محاولة<lb/>أولاد لطف الله استغلال القضية السورية وثورتها بالتزلف لفرنسة لجعل أحدهم<lb/>أميرًا للبنان الكبير، والتوسل إلى ذلك بما يدعونه من خضوع جميع المعارضين<lb/>للانتداب للجنة للتنفيذية، وكون مقاليد اللجنة بيد رئيسها الأمير ميشيل بك لطف الله ,<lb/>وقد رأت اللجنة أنه لا علاج لذلك إلا إسقاط هذه الرياسة ففعلت ذلك , وانفردت<lb/>بالعمل , وألف الرئيس السابق لنفسه لجنة خاصة به ينعم برياستها , ولكنها لا تمثل<lb/>حزبًا موجودًا لا يثق بها حزب من تلك الأحزاب , بل زالت ثقة جماهير الوطنيين به<lb/>وبمن جرأه على الشقاق والانفصال من أعضاء اللجنة وصار أعضاء اللجنة الحقيقية<lb/>الممثلة للأحزاب والزعماء في سورية وفلسطين على رأي واحد وشعور واحد ,<lb/>ولكن بعد الاشتغال عن كل عمل بمفاوضات الصلح على أساس عودة ميشيل بك<lb/>لطف الله إلى الرياسة كما كان فلم يمكن ذلك.<lb/>وأما إدارة المجلة والمطبعة والمكتبة فقد انتظمت في سلك واحد , وصار لدينا<lb/>سعة في الوقت للعود إلى العناية بالمنار والتفسير الذي تطالبنا بإتمامه الأمة من<lb/>جميع الأقطار. ولم يبق إلا أن يؤدي لنا قراء المنار قيمة الاشتراك في أوقاتها ,<lb/>وستقاضي الإدارة الجديدة الماطلين المسوفين في هذا القطر لدى المحاكم إن لم يؤدوا<lb/>ما عليهم من الحقوق من تلقاء أنفسهم.<lb/>وإننا نطالب أهل العلم والرأي بأن يكتبوا إلينا بكل ما يرونه في المنار مخالفًا<lb/>للحق أو منافيًا لمصلحة الأمة مؤيدًا بالدليل ومراعى فيه الاختصار، {وَاللَّهُ يَقُولُ<lb/>الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) وسلام على المرسلين والحمد لله رب<lb/>العالمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3836.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>