<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">31</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4103.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1349" change="#d3e146">1349</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1931" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1931م</date>
         <pb n="n31-p513" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4104.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>
               <lb/>(س54 - 56)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>أحمد الله على آلائه. وأصلي وأسلم على خاتم رسله وأنبيائه.<lb/>حضرة صاحب الفضيلة والفضل الأستاذ الإمام مرشد الأنام السيد محمد رشيد<lb/>رضا صاحب المنار الأغر حفظه الله تعالى<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد:<lb/>فأرفع إلى فضيلتكم ما يأتي راجيًا التكرم بالإجابة عليه:<lb/>(1) هل يجوز للعلماء كالقضاة والمفتين ومدرسي التفسير واللغة العربية<lb/>ببعض الكليات الإسلامية أن يذهبوا ويجلسوا في محلات اللهو كالمقاهي العمومية،<lb/>والحفلات وغيرها، وهناك يرون ويسمعون المنكر كصوت البيانو والعود والغناء<lb/>من النساء الأجنبيات أم لا؟ وهل توجد أقوال عند أحد أئمة المسلمين تبيح لهم ذلك؟<lb/>لأن كثيرًا من العوام حينما ننكر عليهم جلوسهم في تلك الأماكن التي يسمعون<lb/>بها الغناء والضرب على البيانو والعود وغيره من النساء الأجنبيات لا يسمعون لنا<lb/>قولاً، وحجتهم في ذلك جلوس بعض العلماء في تلك الأماكن!<lb/>(2) هل يجوز لعن وشتم وسب العلماء الغُيَّر على الدين وأهله، المتمسكين<lb/>بالكتاب والسنة وأقوال الأئمة، الذين لا يحكمون إلا بما أنزل الله، والذين يهمهم<lb/>شأن المسلمين وأمرهم. وقد عرف فضلهم كل ذي فضل؟ هل يجوز شتم أمثال<lb/>هؤلاء العلماء الأفاضل على مسمع من الناس أم لا؟ وهل الواجب على المستمعين<lb/>الإنكار على السابّ ونهيه وزجره أم لا؟ وهل يأثم هؤلاء المستمعون في سكوتهم<lb/>وعدم إنكارهم أم لا؟<lb/>(3) زعم بعض من يدعي العلم والمعرفة والمدنية (وما أكثرهم في هذه<lb/>الأيام) (أن الدين الإسلامي لا يتمشى مع المدنية والحضارة) فهل هذا صحيح أم<lb/>لا؟ وهل تقرون زعمه؟ أم تردونه وتدحضونه؟ نرجوكم الجواب الشافي في<lb/>ذلك، كما نرجو فضيلتكم أن تقدموا هذا الجواب على غيره؛ لأن هذا المشعوذ أخذ<lb/>يجمع من حوله أنصارًا ليقوموا بهذه الدعوى الكاذبة الباطلة، وقد شافهنا بعض<lb/>المطلعين على زعمه فقال: إن هذا وأمثاله لا يردعهم عن غيهم بالبراهين القطعية،<lb/>والحجج الناصعة القوية، إلا فضيلة العلامة المِفضال الأستاذ السيد محمد رشيد<lb/>رضا صاحب المنار الأغر؛ ولذلك نحن بادرنا بكتابة ما تقدم لتسرعوا بالجواب.<lb/>ولكم جزيل الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر البَعْلبكي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ببيروت<lb/>أجوبة المنار معدودة<lb/>بحسب ترتيب أرقام الفتاوى السابقة<lb/>(54) جلوس العلماء في مجالس اللهو والفسق<lb/>إن أقل ما يقال في محافل اللهو العامة المعهودة: إن حضورها مخل بالمروءة<lb/>والحشمة التي يُطلب من علماء الدين وقضاة الشرع شدة العناية بالمحافظة عليها.<lb/>وهذا ينافي القول بإباحتها المطلقة حتى على القول بإباحة سماع المعازف كالبيانو<lb/>والعود، فإن شرط إباحة هذا السماع عند القائل به ألا يكون معه منكر آخر، ولا<lb/>يكون ذريعة لمنكر آخر أو لقدوة سيئة، ومن المنكرات المألوفة في هذه المحافل<lb/>وجود النساء الموصوفات في حديث صحيح بوصف (الكاسيات العاريات المائلات<lb/>المميلات) ، وكذا شرب الخمور أو وجود السُّكَارَى وسماع رفثهم، والاختلاف إليها<lb/>يستلزم هجر الرجال لبيوتهم في أوقات الفراغ من أعمالهم المعاشية. وهجرهم لها قد<lb/>يكون مفسدة لمَن فيها من النساء والأولاد. وفي حضور مَن ذُكر من العلماء فيها<lb/>تجرئة للفساق على ما وراء هذا السماع والمناظر من الفواحش والمنكرات، أو<lb/>اعتقادهم أن هذه المفاسد مباحة في الشرع، فبهذا وما قبله يكون للعلماء حكم لا<lb/>يشاركهم فيهم غيرهم مع أن أحكام الشرع عامة. وكان علماء السلف يتركون<lb/>بعض المندوبات أحيانًا؛ لئلا يفهم العوام من مواظبتهم عليها وجوبها كما ترك ابن<lb/>عباس (الأضحية) وترك بعضهم المواظبة على قراءة سورة: الم السجدة في فجر<lb/>يوم الجمعة وهي من السنن المؤكدة. فينبغي أن يكون رجال العلم والتهذيب قدوة<lb/>صالحة للأمة باجتناب هذه الملاهي في المقاهي، والاستغناء عنها باللهو المباح في<lb/>بيوتهم الذي يشاركهم فيه نساؤهم وأولادهم.<lb/>(55) لعن العلماء المعتصمين بالكتاب والسنة وسبهم<lb/>إن لعن العلماء المتمسكين بالكتاب والسنة وسبهم بهذا الوصف لا يمكن أن يقع<lb/>من مسلم يؤمن بالله وكتابه ورسوله، فهو يدل على الارتداد عن الإسلام. وقد صرح<lb/>بعض الفقهاء بأن إهانة علماء الدين بما دون ما ذُكر كفر.<lb/>وأما شتم أشخاص معينين من هؤلاء العلماء العاملين بالكتاب والسنة ولعنهم<lb/>بعداوة أو صفة أخرى غير علمهم واعتصامهم بالكتاب والسنة الذي لا يكون المسلم<lb/>مسلمًا حقًّا بدونه فهو معصية بدليل النص والإجماع. وحسبك قوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (سباب المسلم فسوق وقتاله كفر) رواه البخاري ومسلم وغيرهما. وقوله<lb/>من حديث رواه الشيخان أيضًا: (ولعن المؤمن كقتله) . وفي بعض الآثار التصريح<lb/>بكون ذلك من الكبائر، وقد عده ابن حجر وغيره منها.<lb/>بل حقق بعض العلماء جواز عدم لعن الكافر المعين والفاسق المعين مع<lb/>قولهم بجواز لعن جنس الكافرين والفاسقين عامة، وقد قيل للإمام أحمد (رحمه الله) :<lb/>إن أقوامًا يقولون: إنا نحب يزيد، فقال: وهل يحب يزيد من يؤمن بالله واليوم<lb/>الآخر؟ فقال له السائل - وهو ولده عبد الله -: أَوَلا تلعنه؟ فقال: متى رأيت أباك<lb/>يلعن أحدًا؟ (راجع هذا في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0303" change="#d3e146">303</date> من الجزء الأول من الآداب الشرعية،<lb/>وأصل المسألة في آفات اللسان من الجزء الثالث من الإحياء والجزء الثاني من<lb/>الزواجر) وإذا كان الأمر كذلك فلا شك في وجوب الإنكار على هؤلاء السبَّابين<lb/>اللعانين الفاسقين عن أمر الله الناكبين عن سبيل المؤمنين، وفي إثم من يستمع لهم أو<lb/>يسمعهم ولا ينكر عليهم.<lb/>(56) الإسلام والمدنية الصحيحة:<lb/>الإسلام هو دين الحضارة والمدنية الصحيحة، وقد بينا هذا في المنار مرارًا<lb/>كثيرة بقلمنا وقلم غيرنا وحسبك فيه كتاب (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية)<lb/>للأستاذ الإمام، ورسالة الأمير شكيب التي ننشرها في هذه الأيام، وقد طبعناها في<lb/>رسالة مستقلة بعنوان (لماذا تأخر المسلمين وتقدم غيرهم؟) وذكرنا في الجزء<lb/>الماضي خلاصة مناظرة دارت بيننا وبين أحد المحامين ومصاقع الخطباء<lb/>المشهورين في كلية الحقوق من الجامعة المصرية موضوعها: المفاضلة بين المدنية<lb/>العربية الإسلامية والمدنية الفرعونية، كان لنا فيها الفَلْج والظفر برأي السواد<lb/>الأعظم ممن حضر المناظرة. ولكن هذا السؤال ورد علينا قبل نشر خلاصة<lb/>المناظرة وقبل المشروع في نشر رسالة أمير البيان، وفيهما الحجة البالغة على ذلك<lb/>الجاهل المفتري على الإسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p516" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4105.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من صاحب الإمضاء في بيروت</head>
               <lb/>متصل بها أجوبتها<lb/>
               <lb/>(س57- 62)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا الأستاذ الجليل السيد محمد<lb/>رشيد رضا، صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد:<lb/>فإني أرفع ما يأتي راجيًا التكرم بالإجابة عليه:<lb/>(س 1) هل يجوز للمرأة أن تُظهر صوتها ووجهها ويديها وغيرها أمام<lb/>الرجال الأجانب والأطباء وغيرهم أم لا؟<lb/>(ج 1) أصل الشرع جواز ذلك إذا أريد باليدين الكفين للحاجة إليه في<lb/>المعيشة والتعامل، وإنما يكره أو يحرم إذا كان بحيث يترتب عليه مفسدة مكروهة أو<lb/>محرمة، ويباح كشف غير الوجه واليدين من البدن للطبيب بقدر ما يحتاج إليه في<lb/>معرفة المرض، ولكن مع وجود الزوج أو محرم آخر.<lb/>(س 2) هل يجوز للرجل أن ينظر إلى جميع بدن محارمه من النساء<lb/>ومعانقتهن وضمهن وتقبيلهن ولمسهن بلا حائل أم لا؟<lb/>(ج 2) هذا لا يجوز قطعًا؛ بل الضم والعناق مع الشهوة لا يجوز ولو مع<lb/>الحائل ولا يفعل هذا إلا أشد الناس فسقًا وفجورًا وفساده أشد مِن فعل مثله مع<lb/>الأجنبية. وفي الجزء الثاني من كتاب الآداب الشرعية فصل مستقل فيما يباح من<lb/>المصافحة والمعانقة، ويليه فصل في تقبيل المحارم، وفيه أن الإمام أحمد أباح<lb/>التقبيل على الجبهة والرأس لمَن قدم من سفر ولم يخف على نفسه قال: (ولكن لا<lb/>يفعله على الفم أبدًا) .<lb/>(س 3) هل يجوز للرجال والنساء تحسين الثياب والهندام وغيره ولبس جميع<lb/>الألوان والأزياء كالبرنيطة والطربوش والمعطف والسترة والبنطلون وغيرها<lb/>والحرير والساعات والسلاسل والخواتم وغيرها أم لا؟<lb/>(ج 3) يجوز تحسين الثياب والهندام والأصل فيها كلها الحِلّ إلا ما نهى<lb/>عنه الشرع. ومنه لبس الحرير الخالص للرجال فهو حرام للوعيد عليه، ومنه لبس<lb/>الأحمر الخالص والمعصفر والمزعفر فهو مكروه؛ لأنه كان خاصًّا بالنساء، ولم يرد<lb/>عليه وعيد كالحرير، وفيه خلاف وتفصيل، ومنه النهي عن لبس الذهب إلا مقطعًا،<lb/>وعن خاتم الذهب للرجال، ومنه تشبه الرجال بالنساء والنساء بالرجال، وتشبه<lb/>المسلمين بالكفار، فهذا يكره شرعًا إذا كان في غير الأمور الدينية، ويحرم فيها<lb/>حتى قد يكون ردة عن الإسلام، كما صرح به الفقهاء في مسائل متعددة من شأنها<lb/>أن لا تصدر عن مسلم، وتفصيلها يطلب من كتب الفقه، وقد سبق لنا<lb/>بيان هذه المسائل في المنار مرارًا فلا نطيل فيها.<lb/>(س 4) هل تقبل توبة التائب إذا تاب من جميع الذنوب الصغيرة والكبيرة<lb/>كالقتل والزنا واللواط وشرب الخمر والديون والسرقة والخيانة والكذب والغش<lb/>والظلم وغيره ولا يعذب في القبر ولا في الآخرة أم لا؟<lb/>(ج 4) الأصل في التوبة الصحيحة الشرعية أن تكون مقبولة، وسببًا<lb/>للمغفرة، ومن شروطها رد حقوق العباد إليهم أو استحلالهم منها، وقد سبق لنا كلام<lb/>مفصل في التوبة، وفي التفسير المنشور في هذا الجزء خلاصة في بيان حقيقته<lb/>والاقتداء بالصحابة فيها، وسيأتي في تفسير الأجزاء الأخرى تتمة لذلك.<lb/>(س 5) هل يجوز التشاؤم والوهم <gap resp="#org_MS"/> وغيره؛ من الأعداد والسنين<lb/>والشهور والأيام والأوقات وغيرها، ولبس ثوب أو دخول بيت أو قراءة سورة أو<lb/>آية أو وِرد أو فائدة أو غيرها بأن فاعل ذلك يصاب بضرر كمرض أو موت أو<lb/>غيره أم لا؟<lb/>(ج 5) التشاؤم منهي عنه؛ لأنه من الأوهام الخرافية التي لا تستند إلى<lb/>حقيقة، وينبغي لمن عرض له بدون اختياره أن يجاهد نفسه حتى يزول ذلك التأثير.<lb/>(س 6) أرجو أن تبينوا لنا أسماء الكتب الدينية الإسلامية الصحيحة المعتمدة<lb/>؛ السهلة اللفظ والمعنى، التي يجوز العمل بها في العقائد والعبادات والمعاملات<lb/>وغيرها، تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>(ج 6) من أوضح هذه الكتب: رسالة التوحيد للأستاذ الإمام، وخلاصة<lb/>السيرة المحمدية لنا، ومجموعة الرسائل والمسائل لشيخ الإسلام ابن تيمية،<lb/>ومجموعة الحديث النجدية، وهي لعدةٍ من كبار العلماء كالإمام أحمد والنووي والحافظ<lb/>المقدسي وابن القيم، وسبل السلام للعلامة محمد بن إسماعيل الأمير، وهو شرح<lb/>بلوغ المرام للحافظ ابن حجر، والدراري المضيئة على الدرر البهية للقاضي<lb/>الشوكاني، وزاد المعاد في هدي خير العباد للمحقق ابن القيم، والآداب الشرعية<lb/>للعلامة ابن مفلح.<lb/>(حاشية للسائل)<lb/>أرجوكم ملاحظة ضرر السفور (أي رفع الحجاب) وعدم أمن الفتنة مطلقًا<lb/>خصوصًا في هذا الزمان الذي عَمَّ وكثر فيه الفساد والفسق والفجور والضلال وعدم<lb/>الأدب والحياء من الرجال والنساء جميعًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عثمان سعد الدين بدران<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بيروت<lb/>(المنار)<lb/>إن ما تكون الفتنة فيه معلومة بالقطع لا يُسأل عن حكمه؛ لأنه معلوم<lb/>بالضرورة وما شدد العلماء في حظر ما هو مباح في الأصل من إظهار الكفين<lb/>والوجه إلا لسد ذريعة الفتنة في مظنتها فكيف إذا صارت قطعية في بعض البلاد؟ !<lb/>وطلاب السفور من الفساق والمتفرنجين يتوسلون به إلى الإباحة المطلقة والعياذ<lb/>بالله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p518" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4106.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نبوة آدم وعدد النبيين والمرسلين</head>
               <lb/>
               <lb/>(س63) من صاحب الإمضاء في سمبس - جاوه:<lb/>حضرة العلامة الكبير مولاي الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>أطال الله تعالى عمره، ونفع بعلومه المسلمين.<lb/>إنني رأيت في شرح عقيدة السفاريني ما نصه: ففي صحيح ابن حبان من<lb/>حديث أبي ذر الغفاري رضي الله عنه قال: دخلت المسجد فإذا رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم جالس وحده، فذكر حديثًا طويلاً، وفيه: قلت: يا رسول الله كم الأنبياء<lb/>؟ قال: (مائة ألف وعشرون ألفًا) قلت: يا رسول الله كم الرسل من ذلك؟<lb/>قال: (ثلاثمائة وثلاثة عشر جمًّا غفيرًا) قلت: يا رسول الله مَن كان أولهم؟ قال:<lb/>(آدم عليه السلام) قلت: يا رسول الله أنبيّ مرسل؟ قال: (نعم خلقه الله بيده ونفخ<lb/>فيه من روحه وكلمه قبلاً) .. إلخ.<lb/>وقال فيه قبل هذا: اعلم أن الإيمان بالله تعالى وملائكته وكتبه ورسله مما<lb/>اتفقت على وجوبه جميع الأنبياء والمرسلين من لدن صفي الله أبي البشر آدم عليه<lb/>السلام إلى خاتمهم محمد عليه وعليهم الصلاة والسلام. اهـ.<lb/>فهل يصح الاحتجاج بحديث أبي ذر هذا على نبوة آدم عليه السلام أم لا؟<lb/>وهل يوجد ما هو أقوى منه دليلاً من الكتاب أو السنة المتواترة على نبوته عليه<lb/>السلام أم لا؟<lb/>وما قولكم في قول الشيخ محمد بن عبد الوهاب في رسالته: (وأولهم نوح<lb/>عليه السلام وآخرهم محمد صلى الله عليه وسلم وهو خاتم النبيين. والدليل على أن<lb/>أولهم نوح قوله تعالى: {إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ كَمَا أَوْحَيْنَا إِلَى نُوحٍ وَالنَّبِيِّينَ مِنْ بَعْدِهِ} (النساء: 163) وهل هذا القول صحيح أم لا؟ وهل مقتضى قوله هذا أنه أنكر<lb/>نبوته عليه السلام أم لا؟ وهل يجوز لأحد إنكارها؟ وهل كان نبينًا رسولاً أم نبيًّا<lb/>فقط؟<lb/>وقال الأستاذ الشيخ حسين والي في كتابه (كلمة التوحيد) ما نصه: والسبعة<lb/>الباقية (من الأنبياء) آدم، إدريس، صالح، شعيب، هود، ذو الكفل، محمد<lb/>عليهم الصلاة والسلام. فإذا عرض أحدهم على المكلف وجب الاعتراف به، ولا<lb/>يجب حفظ أسمائهم، فمن أنكر نبوة أحد من المتفق على نبوته أو رسالته - كفر؛ إلا<lb/>إذا كان عاميًّا، وممن اختلف في نبوته: ذو القرنين والعزير ولقمان. اهـ.<lb/>وإني لم أَرَ أن الأستاذ في عبارته أدخل آدم فيمن اختلف في نبوته.<lb/>فتفضلوا بالجواب عن هذه الأسئلة فإنه يكون (إن شاء الله) شفاءً لما في<lb/>الصدور.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>(ج) يجد السائل تحقيق الحق في أسئلته مفصَّلاً تفصيلاً تامًّا في تفسير<lb/>الآيات (85- 91) من سورة الأنعام التي ذكر فيها أسماء 18 من الرسل<lb/>عليهم السلام، إذ عقدنا لها فصلاً استطراديًّا، عنوانه: (تحقيق مسألة الإيمان بالرسل<lb/>إجمالاً وتفصيلاً وعدد الرسل المذكورين في القرآن) وهو في الجزء السابع من<lb/>التفسير والجزء التاسع من المجلد العشرين من المنار، وكل منهما يوجد عند السائل،<lb/>ولعله قرأه ونسيه، ولولا ذلك لم يحتج إلى هذه الأسئلة كلها ولا بعضها، فليراجعها<lb/>يجد فيها أن حديث أبي ذر في عدد النبيين والمرسلين قد جزم ابن الجوزي بأنه<lb/>موضوع والسيوطي بأنه ضعيف، فلا يعتد به على كل حال في الاستدلال، ولا سيما<lb/>في مثل هذه المسألة الاعتقادية، وأن ما قاله الشيخ محمد عبد الوهاب موافق لنص<lb/>حديث الشفاعة المتفق عليه؛ إذ حكى النبي صلى الله عليه وسلم فيه أن أهل<lb/>الموقف يقولون لنوح عليه السلام: (يا نوح أنت أول الرسل إلى أهل الأرض) فهو<lb/>فيه متبع لا مبتدع ومهتدٍ لا ضال. وإن ما قاله كل من السفاريني والشيخ حسين<lb/>والي هو المشهور في كتب العقائد المتداولة، ويجد هنالك تحقيق الحق في كل ذلك،<lb/>وأمثل الأدلة على نبوة آدم، وما أجاب به العلماء عن الآية التي استدل بها الشيخ<lb/>محمد عبد الوهاب وعن حديث الصحيحين وغيرهما في الشفاعة، وما جمعنا بين نص<lb/>الآية والحديث ما قرره المتكلمون وهو مبني على التفرقة بين عرفهم في معنى<lb/>الرسول وعرف القرآن. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p520" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4107.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة في حقيقة الصيام</head>
               <lb/>وما يفطِّر الصائم بالنص والإجماع<lb/>وما أُلحق به من الرأي والاجتهاد<lb/>لشيخ الإسلام ابن تيمية قدس الله سره<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله نحمده ونستعينه ونستغفره، ونعوذ بالله من شرور أنفسنا، ومن<lb/>سيئات أعمالنا، مَن يهده الله فلا مضل له، ومن يضلل فلا هادي له. ونشهد أن لا<lb/>إله إلا الله وحده لا شريك له، ونشهد أن محمدًا عبده ورسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>تسليمًا.<lb/>فصل فيما يفطر الصائم وما لا يفطره<lb/>وهذا نوعان: منه ما يفطر بالنص والإجماع، وهو الأكل والشرب والجماع،<lb/>قال تعالى: {.. فَالآنَ بَاشِرُوهُنَّ وَابْتَغُوا مَا كَتَبَ اللَّهُ لَكُمْ وَكُلُوا وَاشْرَبُوا حَتَّى<lb/>يَتَبَيَّنَ لَكُمُ الخَيْطُ الأَبْيَضُ مِنَ الخَيْطِ الأَسْوَدِ مِنَ الفَجْرِ ثُمَّ أَتِمُّوا الصِّيَامَ إِلَى اللَّيْلِ} (البقرة: 187) فأذِن في المعاشرة، فعقل من ذلك أن المراد الصيام من المباشرة<lb/>والأكل والشرب. ولما قال أولاً: {كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِن<lb/>قَبْلِكُمْ} (البقرة: 183) - كان معقولاً عندهم أن الصيام هو الإمساك عن الأكل<lb/>والشرب والجماع، ولفظ الصيام كانوا يعرفونه قبل الإسلام ويستعملونه، كما في<lb/>الصحيحين عن عائشة رضي الله عنها: (أن يوم عاشوراء كان يومًا تصومه<lb/>قريش في الجاهلية) .<lb/>وقد ثبت من غير واحد أنه قبل أن يُفرض شهر رمضان أمر بصوم يوم<lb/>عاشوراء، وأرسل مناديًا ينادي بصومه. فعُلم أن مسمى هذا الاسم كان معروفًا<lb/>عندهم. وكذلك ثبت بالسنة واتفاق المسلمين أن دم الحيض ينافي الصوم، فلا<lb/>تصوم الحائض، لكن تقضي الصيام، وثبت بالسنة أيضًا من حديث لقيط بن صبرة<lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم قال له: (وبالغْ في الاستنشاق إلا أن تكون صائمًا)<lb/>فدل على أن إنزال الماء من الأنف يفطر الصائم وهو قول جماهير العلماء.<lb/>وفي السنن حديثان:<lb/>(أحدهما) حديث هشام بن حسان عن محمد بن سيرين عن أبي هريرة<lb/>رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (مَن ذرعه قيء وهو<lb/>صائم فليس عليه قضاء، وإن استقاء فليقضِ) وهذا الحديث لم يثبت عند طائفة من<lb/>أهل العلم، بل قالوا هو من قول أبي هريرة. قال أبو داود: سمعت أحمد بن حنبل<lb/>قال: ليس من ذا شيء. قال الخطابي: يريد أن الحديث غير محفوظ. وقال<lb/>الترمذي: سألت محمد بن إسماعيل البخاري عنه فلم يعرفه إلا عن عيسى بن<lb/>يونس، قال: وما أراه محفوظًا. قال: وروى يحيى بن كثير عن عمر بن الحكم<lb/>أن أبا هريرة كان لا يرى القيء يفطر الصائم.<lb/>قال الخطابي: وذكر أبو داود أن حفص بن غياث رواه عن هشام كما رواه<lb/>غير ابن يونس. قال: ولا أعلم خلافًا بين أهل العلم في أن مَن ذرعه القيء فإنه لا<lb/>قضاء عليه، ولا في أن مَن استقاء عامدًا فعليه القضاء، ولكن اختلفوا في الكفارة،<lb/>فقال عامة أهل العلم: ليس عليه غير القضاء. وقال عطاء: عليه القضاء والكفارة.<lb/>وحكي عن الأوزاعي، وهو قول أبي ثور.<lb/>(قلت) : وهو مقتضى إحدى الروايتين عن أحمد في إيجابه الكفارة على<lb/>المحتجم، فإنه إذا أوجبها على المحتجم فعلى المستقيء أولى، لكن ظاهر مذهبه أن<lb/>الكفارة لا تجب بغير الجماع كقول الشافعي.<lb/>والذين لم يثبتوا هذا الحديث لم يبلغهم من وجه يعتمدونه، وقد أشاروا إلى<lb/>علته، وهو انفراد عيسى بن يونس، وقد ثبت أنه لم ينفرد به، بل وافقه عليه<lb/>حفص بن غياث، والحديث الأخير يشهد له، وهو ما رواه أحمد وأهل السنن<lb/>كالترمذي عن أبي الدرداء أن النبي صلى الله عليه وسلم قاء فأفطر، فذكرت ذلك<lb/>لثوبان، فقال: صدق، أنا صببت له وَضوءًا. لكن لفظ أحمد أن رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم قاء فتوضأ. رواه أحمد عن حسين المعلَّم.<lb/>قال الأثرم: قلت لأحمد: قد اضطربوا في هذا الحديث، فقال: حسين المعلَّم<lb/>يجوده. وقال الترمذي: حديث حسين أرجح شيء في هذا الباب. وهذا قد استدل<lb/>به على وجوب الوضوء من القيء ولا يدل على ذلك، فإنه إذا أراد بالوضوء<lb/>الوضوء الشرعي فليس فيه إلا أنه توضأ، والفعل المجرد لا يدل على الوجوب،<lb/>بل يدل على أن الوضوء من ذلك مشروع. فإذا قيل: إنه مستحب كان فيه عمل<lb/>بالحديث.<lb/>وكذلك ما رُوي عن بعض الصحابة من الوضوء من الدم الخارج ليس في<lb/>شيء منه دليل على الوجوب، بل يدل على الاستحباب. وليس في الأدلة الشرعية<lb/>ما يدل على وجوب ذلك، كما قد بسط في موضعه. بل قد روى الدارقطني وغيره<lb/>عن حميد عن أنس قال: احتجم رسول الله صلى الله عليه وسلم ولم يتوضأ، ولم<lb/>يزد على غسل محاجمه. ورواه ابن الجوزي في حجة المخالف ولم يضعِّفه،<lb/>وعادته الجرح بما يمكن.<lb/>وأما الحديث الذي يُروى: (ثلاث لا تفطر: القيء، والحجامة، والاحتلام) ،<lb/>وفي لفظ: (لا يفطر منه لا مَن احتجم ولا مَن احتلم) فهذا إسناده الثابت ما رواه<lb/>الثوري وغيره عن زيد بن أسلم عن رجل من أصحابه عن رجل من أصحاب النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <gap resp="#org_MS"/> هكذا رواه أبو<lb/>داود، وهذا الرجل لا يُعرف. وقد رواه عبد الرحمن بن زيد بن أسلم عن أبيه عن<lb/>عطاء عن أبي سعيد عن النبي صلى الله عليه وسلم، لكن عبد الرحمن ضعيف عند<lb/>أهل العلم بالرجال.<lb/>(قلت) : روايته عن زيد من وجهين مرفوعًا لا تخالف روايته المرسلة بل<lb/>تقويها، والحديث ثابت عن زيد بن أسلم لكن هذا فيه: (إذا ذرعه القيء) .<lb/>وأما حديث الحجامة، فإما أن يكون منسوخًا وإما أن يكون ناسخًا لحديث ابن<lb/>عباس: (أنه احتجم وهو محرم صائم) أيضًا، ولعل فيه القيء إن كان متناولاً<lb/>للاستقاءة هو أيضًا منسوخ. وهذا يؤيد أن النهي عن الحجامة هو المتأخر، فإنه إذا<lb/>تعارض نصان ناقل وباقٍ على الاستصحاب، فالناقل هو الراجح في أنه الناسخ،<lb/>ونسْخ أحدهما يقوي نسخ قرينه، ورواه غير واحد عن زيد بن أسلم مرسلاً.<lb/>وقال يحيى بن معين: حديث زيد بن ليس بشيء، ولو قدر صحته لكان<lb/>المراد من ذرعه القيء فإنه قرنه بالاحتلام، ومَن احتلم بغير اختياره كالنائم لم يفطر<lb/>باتفاق الناس. وأما مَن استمنى فأنزل فإنه يفطر، ولفظ الاحتلام إنما يطلق على<lb/>مَن احتلم في منامه.<lb/>وقد ظن طائفة أن القياس أن لا يفطر شيء من الخارج، وأن المستقيء إنما<lb/>أفطر؛ لأنه مظنة رجوع بعض الطعام، وقالوا: إن فطر الحائض على خلاف<lb/>القياس.<lb/>فإن قيل: فقد ذكرتم أن مَن أفطر عامدًا بغير عذر كان تفويته لها من الكبائر،<lb/>وكذلك مَن فوَّت صلاة النهار إلى الليل عامدًا من غير عذر -كان تفويته لها من<lb/>الكبائر، وأنها ما بقيت تُقبل منه على أظهر قولي العلماء، كمن فوت الجمعة ورمي<lb/>الجمار وغير ذلك من العبادات المؤقتة، وهذا قد أمره بالقضاء. وقد روي في حديث<lb/>المجامِع في رمضان أنه أمره بالقضاء. قيل: هذا إنما أمره بالقضاء؛ لأن<lb/>الإنسان إنما يتقيأ لعذر كالمريض يتداوى بالقيء، أو يتقيأ؛ لأنه أكل ما فيه شبهة<lb/>كما تقيأ أبو بكر من كسب المتكهِّن [1] .<lb/>وإذا كان المتقيئ معذورًا كان ما فعله جائزًا، وصار من جملة المرضى الذين<lb/>يقضون، ولم يكن من أهل الكبائر الذين أفطروا بغير عذر. وأما أمره للمجامع<lb/>بالقضاء؛ فضعيف. ضعّفه غير واحد من الحفاظ، وقد ثبت هذا الحديث من غير<lb/>وجه في الصحيحين من حديث أبي هريرة ومن حديث عائشة، ولم يذكر أحد<lb/>أمره بالقضاء، ولو كان أمره بذلك لما أهمله هؤلاء كلهم، وهو حكم شرعي<lb/>يجب بيانه، ولما لم يأمره به دل على أن القضاء لم يبقَ مقبولاًَ منه. وهذا يدل<lb/>على أنه كان متعمّدًا للفطر لم يكن ناسيًا ولا جاهلاً.<lb/>والمجامِع الناسي فيه ثلاثة أقوال في مذهب أحمد وغيره، ويذكر ثلاث<lb/>روايات عنه: (إحداها) لا قضاء عليه ولا كفارة، وهو قول الشافعي وأبي حنيفة<lb/>والأكثرين. (والثانية) عليه القضاء بلا كفارة، وهو قول مالك. (والثالثة) عليه<lb/>الأمران، وهو المشهور عن أحمد.<lb/>والأول أظهر، كما قد بسط في موضعه؛ فإنه قد ثبت بدلالة الكتاب والسنة أن<lb/>مَن فعل محظورًا مخطئًا أو ناسيًا لم يؤاخذه الله بذلك، وحينئذ يكون بمنزلة مَن لم<lb/>يفعله، فلا يكون عليه إثم، ومَن لا إثم عليه لم يكن عاصيًا ولا مرتكبًا لما نُهي عنه،<lb/>وحينئذ فيكون قد فعل ما أمر به ولم يفعل ما نهي عنه. ومثل هذا لا يبطل عبادته،<lb/>إنما يبطل العبادات إذا لم يفعل ما أُمر به أو فعل ما حُظر عليه.<lb/>وطرد هذا أن الحج لا يبطل بفعل شيء من المحظورات لا ناسيًا ولا مخطئًا<lb/>لا الجماع ولا غيره وهو أظهر قولي الشافعي.<lb/>وأما الكفارة والفدية فتلك وجبت؛ لأنها بدل المتلف من جنس ما يجب ضمان<lb/>المتلف بمثله كما لو أتلفه صبي أو مجنون أو نائم ضمنه بذلك، وجزاء الصيد إذا<lb/>وجب على الناسي والمخطئ فهو من هذا الباب بمنزلة دية المقتول خطأً والكفارة<lb/>الواجبة بقتله خطأً، بنص القرآن وإجماع المسلمين.<lb/>وأما سائر المحظورات فليست من هذا الباب، وتقليم الأظفار وقص الشارب<lb/>والترفُّه المنافي للتَّفَث كالطِّيب واللباس. ولو فدى كانت فديتها من جنس فدية<lb/>المحظورات ليست بمنزلة الصيد المضمون بالبدل. فأظهر الأقوال في الناسي<lb/>والمخطئ إذا فعل محظورًا أن لا يضمن من ذلك إلا الصيد.<lb/>وللناس فيه أقوال: (هذا أحدها) وهو قول أهل الظاهر. (والثاني) يضمن<lb/>الجميع مع النسيان، كقول أبي حنيفة وإحدى الروايات عن أحمد، واختاره القاضي<lb/>وأصحابه. (والثالث) يفرق بين ما فيه التالف كقتل الصيد والحلق والتقليم وما ليس<lb/>فيه كالطيب واللباس، وهذا قول الشافعي وأحمد في الرواية الثانية، واختارها طائفة<lb/>من أصحابه، وهذا القول أجود من غيره، لكن إزالة الشعر والظفر ملحق باللباس<lb/>والطيب لا بقتل الصيد، هذا أجود. (والرابع) إن قتل الصيد خطأً لا يضمنه،<lb/>وهو رواية عن أحمد، فخرّجوا عليه الشعر والظفر بطريق الأولى.<lb/>وكذلك طرد هذا أن الصائم إذا أكل أو شرب أو جامع ناسيًا أو مخطئًا فلا<lb/>قضاء عليه، وهو قول طائفة من السلف والخلف، ومنهم من يفطر الناسي والمخطئ<lb/>كمالك، وقال أبو حنيفة: هذا هو القياس، لكن خالفه لحديث أبي هريرة في الناسي،<lb/>ومنهم من قال لا يفطر الناسي ويفطر المخطئ، وهو قول أبي حنيفة والشافعي<lb/>وأحمد، فأبو حنيفة جعل الناسي موضع استحسان، وأما أصحاب الشافعي وأحمد<lb/>فقالوا: النسيان لا يفطر؛ لأنه لا يمكن الاحتراز منه بخلاف الخطأ، فإنه يمكنه أن<lb/>لا يفطر حتى يتيقن غروب الشمس وأن يمسك إذا شك في طلوع الفجر.<lb/>وهذا التفريق ضعيف، والأمر بالعكس. فإن السنة للصائم أن يعجل الفطر<lb/>ويؤخر السحور، ومع الغيم المطبق لا يمكن اليقين الذي لا يقبل الشك إلا بعد أن<lb/>يذهب وقت طويل جدًّا يفوت المغرب ويفوت تعجيل الفطور، والمصلي مأمور<lb/>بصلاة المغرب وتعجيلها، فإذا غلب على ظنه غروب الشمس أمر بتأخير المغرب<lb/>إلى حد اليقين فربما يؤخرها حتى يغيب الشفق وهو لا يستيقن غروب الشمس.<lb/>وقد جاء عن إبراهيم النخعي وغيره من السلف؛ وهو مذهب أبي حنيفة: أنهم<lb/>كانوا يستحبون في الغيم تأخير المغرب وتعجيل العشاء، وتأخير الظهر وتقديم العصر.<lb/>وقد نص على ذلك أحمد وغيره، وقد علل ذلك بعض أصحابه بالاحتياط لدخول<lb/>الوقت، وليس كذلك؛ فإن هذا خلاف الاحتياط في وقت العصر والعشاء، وإنما سنّ<lb/>ذلك لأن هاتين الصلاتين يُجمع بينهما للعذر، وحال الغيم حال عذر، فأُخِّرت<lb/>الأولى من صلاتي الجمع وقدمت الثانية لمصلحتين:<lb/>(إحداهما) التخفيف عن الناس حتى يصلوها مرة واحدة لأجل خوف المطر،<lb/>كالجمع بينهما مع المطر (والثانية) أن يتيقن دخول وقت المغرب، وكذلك الجمع بين<lb/>الظهر والعصر على أظهر القولين وهو إحدى الروايتين عن أحمد، وهو الجمع<lb/>بينهما للوحل الشديد والريح الشديدة الباردة ونحو ذلك في أظهر قولي العلماء، وهو<lb/>قول مالك وأظهر القولين في مذهب أحمد.<lb/>(الثاني) أن الخطأ في تقديم العصر والعشاء أوْلى من الخطأ في تقديم الظهر<lb/>والمغرب؛ فإن فعل هاتين قبل الوقت لا يجوز بحال، بخلاف تينك، فإنه يجوز فعلهما في وقت الظهر والمغرب؛ لأن ذلك وقت حال العذر، وحال الاشتباه<lb/>حال عذر، فكان بين الصلاتين مع الاشتباه أولى الصلاة مع الشك.<lb/>وهذا فيه ما ذكره أصحاب المأخذ الأول من الاحتياط، لكنه احتياط مع تيقن<lb/>الصلاة في الوقت المشترك، ألا ترى أن الفجر لم يذكروا فيها هذا الاستحباب ولا<lb/>في العشاء والعصر، ولو كان العلم خوف الصلاة قبل الوقت لطرد هذا في الفجر ثم<lb/>يطرد في العصر والعشاء.<lb/>وقد جاء الحديث عن النبي صلى الله عليه وسلم بالتبكير بالعصر في يوم الغيم،<lb/>فقال: (بكِّروا بالصلاة في يوم الغيم؛ فإنه من ترك صلاة العصر فقد حبط عمله) .<lb/>فإن قيل: فإذا كان يستحب أن يؤخر المغرب مع الغيم فكذلك يؤخر الفطور.<lb/>قيل: إنما يستحب له تأخيرها مع تقديم العشاء بحيث يصليهما قبل مغيب الشفق،<lb/>فأما تأخيرها إلى أن يخاف مغيب الشفق فلا يستحب، ولا يستحب تأخير الفطور إلى<lb/>هذه الغاية.<lb/>ولهذا كان الجمع المشروع مع المطر هو جمع التقديم في وقت المغرب، ولا<lb/>يستحب أن يؤخر بالناس المغرب إلى مغيب الشفق، بل هذا حرج عظيم على<lb/>الناس، وإنما شرع الجمع؛ لئلا يحرج المسلمون.<lb/>وأيضًا فليس التأخير والتقديم المستحب أن يفعلهما مقترنتين بل أن يؤخر<lb/>الظهر ويقدم العصر، ولو كان بينهما فصل في الزمان. وكذلك في المغرب<lb/>والعشاء بحيث يصلون الواحدة وينتظرون الأخرى لا يحتاجون إلى ذهاب إلى<lb/>البيوت، وكذلك جواز الجمع لا يشترط له الموالاة في أصح القولين، كما قد ذكرناه<lb/>في غير هذا الموضع.<lb/>وأيضًا فقد ثبت في صحيح البخاري عن أسماء بنت أبي بكر قالت: أفطرنا<lb/>يومًا من شهر رمضان في غيم على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم طلعت الشمس. وهذا يدل على شيئين:<lb/>على أنه لا يستحب مع الغيم التأخير إلى أن يتيقن الغروب؛ فإنهم لم يفعلوا<lb/>ذلك، ولم يأمرهم به النبي صلى الله عليه وسلم، والصحابة - مع نبيهم - أعلم<lb/>وأطوع لله ولرسوله ممن جاء بعدهم.<lb/>(والثاني) لا يجب القضاء؛ فإن النبي صلى الله عليه وسلم لو أمرهم بالقضاء<lb/>لشاع ذلك كما نقل فطرهم، فلما لم ينقل ذلك دل على أنه لم يأمرهم به.<lb/>فإن قيل: فقد قيل لهشام بن عروة: أُمروا بالقضاء؟ قال: أَوَبُدٌّ من القضاء؟<lb/>قيل: هشام قال ذلك برأيه، لم يروِ ذلك في الحديث. ويدل على أنه لم يكن عنده<lb/>بذلك علم: أن معمرًا روى عنه؛ قال: سمعت هشامًا يقول: لا أدري أقضوا أم لا؟<lb/>وذكر هذا وهذا عنه البخاري، والحديث رواه عن أمه فاطمة بنت المنذر، عن<lb/>أسماء.<lb/>وقد نقل هشام عن أبيه عروة أنهم لم يؤمروا بالقضاء، وعروة أعلم من ابنه،<lb/>وهذا قول إسحاق بن راهويه، وهو قرين أحمد بن حنبل ويوافقه في المذهب وأصوله<lb/>وفروعه - وقولهما كثيرًا ما يجمع بينه. والكوسج سأل مسائله لأحمد وإسحاق،<lb/>وكذلك حرب الكرماني سأل مسائله لأحمد وإسحاق وكذلك غيرهما؛ ولهذا يجمع الترمذي قول أحمد وإسحاق، فإنه روى قولهما من مسائل الكوسج.<lb/>وكذلك أبو زُرْعة وأبو حاتم وابن قتيبة وغير هؤلاء من أئمة السلف والسنة<lb/>والحديث وكانوا يتفقهون على مذهب أحمد وإسحاق - يقدمون قولهما على أقوال<lb/>غيرهما، وأئمة الحديث كالبخاري ومسلم والترمذي والنسائي وغيرهم هم أيضًا من<lb/>أتباعهما وممن يأخذ العلم والفقه عنهما، وداود من أصحاب إسحاق.<lb/>وقد كان أحمد بن حنبل إذا سئل عن إسحاق يقول: أنا أُسأل عن إسحاق؟!<lb/>إسحاق يُسأل عني!<lb/>والشافعي وأحمد بن حنبل وإسحاق وأبو عبيد وأبو ثور ومحمد بن نصر<lb/>المروزي وداود بن علي ونحو هؤلاء كلهم فقهاء الحديث رضي الله عنهم أجمعين.<lb/>وأيضًا فإن الله قال في كتابه: {وَكُلُوا وَاشْرَبُوا حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكُمُ الخَيْطُ<lb/>الأَبْيَضُ مِنَ الخَيْطِ الأَسْوَدِ مِنَ الفَجْرِ} (البقرة: 187) ، وهذه الآية مع الأحاديث<lb/>الثابتة عن النبي صلى الله عليه وسلم تبين أنه مأمور بالأكل إلى أن يظهر الفجر،<lb/>فهو - مع الشك في طلوعه - مأمور بالأكل كما قد بُسط في موضعه.<lb/>(للرسالة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) روى البخاري من حديث عائشة: (كان لأبي بكر غلام يخرج له الخراج، وكان أبو بكر يأكل من خراجه، فجاء يومًا بشيء فأكل منه أبو بكر، فقال له الغلام: أتدري ما هذا؟ فقال: وما هو؟ قال: كنت تكهنت لإنسان في الجاهلية فأدخل إصبعه في فيه وجعل يقيء) .</note>
            </div>
            <pb n="n31-p529" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4108.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لماذا تأخر المسلمون؟<lb/>ولماذا تقدم غيرهم</head>
               <lb/>بقلم أمير البيان<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>العبرة للعرب وسائر المسلمين برُقي اليابانيين<lb/>ولكني أخرج من أوربة إلى اليابان فقط؛ لأن رقي اليابان يضارع الترقي<lb/>الأوربي، وقد تم لليابانيين كما تم رقي أوربة للأوربيين؛ أي في ضمن دائرة<lb/>قوميتهم ولسانهم وآدابهم وحريتهم ودينهم وشعائرهم ومشاعرهم وكل شيء لهم.<lb/>فأنقل إلى القراء العرب فقرة من رسالة طويلة جاءت من مراسل أوربي سائح<lb/>في اليابان وظهرت في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">جورنال دو جنيف</title>) بتاريخ 20 أكتوبر، فإنه<lb/>يقول:<lb/>(إن الياباني يحب الفن قبل كل شيء، وإن رأيته ساعيًا في كسب المال<lb/>فلأجل أن يلذذ بالمال أهواءه المنصرفة إلى الحُسن والجمال. وقد انتقش في صفحة<lb/>نفسه الشعور القومي الشديد عدا الميل إلى الجمال؛ لأنه يفتخر بكون اليابان في مدة<lb/>ستين سنة فقط صارت من طور أمة من القرون الوسطى إقطاعية الحكم إلى أمة<lb/>عظيمة من أعظم الأمم، ومما لا ريب فيه أن الديانة اليابانية هي ذات دور عظيم<lb/>في سياسة اليابان (ليتأمل القارئ) وهي في الحقيقة فلسفة مبنية على الاعتراف<lb/>بكل ما تركه القدماء لسلائلهم، فالياباني العصري قد ائتلف مع جميع<lb/>احتياجات الحياة العصرية، لكن مع حفظ الميل الدائم إلى الرجوع إلى ماضيه،<lb/>ومع التمسك الشديد بقوميته، غير مجيب نداء التفرنُج (وفي الأصل التغرب<lb/>Accidentalisme) الذي لا يريد الياباني أن يأخذ منه إلا ما هو ضروري له<lb/>لأجل مصارعة سائر الأمم بنجاح، ولاشك أن هذا مثال فريد في تاريخ أمم الشرق<lb/>الأقصى) .<lb/>ثم يقول:<lb/>(كان اليابانيون يكرهون الأسفار إلى البلدان البعيدة، ويحظرون دخول<lb/>الأجانب في بلاهم، ولكن هذا المنع قد ارتفع بعد النهضة العصرية، وتلافت<lb/>اليابان ما فات بشكل مدهش. والنتائج هي أمامنا، إلا أن الماضي لا يزال عند<lb/>اليابانيين مقدسًا معظمًا في جميع طبقاتهم؛ لأنه في هذا الماضي المقدس يجد<lb/>اليابانيون جميع شعورهم بقيمتهم الحاضرة، فتراهم يكافحون بوسائل المدنية<lb/>الحديثة التامة التي لا سبيل إلى الحياة بدونها في أيامنا هذه، لكن ينبذون كل<lb/>(تغرب) بمجرد ما يجدون أنفسهم في غنى عنه، ويعودون مع اللذة إلى شعورهم<lb/>القومي الخالص الذي به يعتقدون أنهم الأعلون.<lb/>وهناك هياكل (شنيتو) ومعابد (زن) والهياكل البوذية وهي مكرمة معظمة<lb/>بأشد ما يمكن من الحماسة الدينية والإيمان الثابت كما كانت منذ قرون. والحق أن<lb/>هذا الاحترام الشديد الذي يشعر به اليابانيون لقديمهم ولمعبوداتهم هو الذي قام عندهم<lb/>حصنًا منيعًا دون المبادئ الشعوبية، والأفكار الشيوعية المضرة) .<lb/>ومنذ بضع سنوات ظهر في فرنسة تأليف جديد عن اليابان للمركيز<lb/>(لامازليير) Mazeliere La قد أطنبت الجرائد في وصفه، ونشرت عنه جريدة<lb/>(الديبا) مقالاً رنّانًا، فنحن نوصي القراء الذين يهمهم أن يعرفوا كيفية ارتقاء اليابان<lb/>- وهو موضوع في غاية الجلالة لما فيه من الاستنتاج لسائر بلاد الشرق -<lb/>بمطالعة هذا الكتاب الذي لا يمكن أن يُنسب إلى مؤلفه التعصب لليابان، على أنني<lb/>رأيته في الجملة مطابقًا لتواريخ ألفها علماء يابانيون متخصصون في التاريخ.<lb/>وهذه التواريخ مترجمة من اليابانية إلى الإفرنسية. ولا بد لي في هذه العجالة من<lb/>نقل بعض فِقَر من تاريخ لامازليير المذكور، قال في أثناء الكلام على تمدن اليابان<lb/>العصري وخروج هذه الأمة من عزلتها القديمة ما يلي:<lb/>(فبدأت اليابان تستعير من أوربة وأمريكا قسمًا من مدنيتهما المادية، ومن<lb/>نظامهما العسكري، ومن مباحث تعليمهما العام، ومن سياستهما المالية، فكان<lb/>المجددون يجتهدون في أن يقتبسوا من كل شعب ما يرونه الأحسن عنده، فكان ذلك<lb/>مشروع تجديد وهدم وإعادة بناء، وظهرت آثار ذلك في جميع مناحي الحياة<lb/>اليابانية) .<lb/>ثم تكلم عن الحرب اليابانية الصينية، وانتهى إلى قوله الذي نترجمه ترجمة<lb/>حرفية:<lb/>إن ظفر اليابان بالصين لم يُثبت علو الأفكار والمبادئ العلمية التي أخذتها<lb/>اليابان عن الغرب وكفى، بل أثبت أمرًا آخر وهو أن شعبًا آسيويًّا بمجرد إرادته<lb/>وعزيمته عرف أن يختار ما رآه الأصلح له من مدنية الغرب (تأمل جيدًا) مع<lb/>الاحتفاظ باستقلاله وقوميته وعقليته وآدابه وثقافته) اهـ.<lb/>وقبلاً كنت نشرت في الجرائد - وما نشرته لم يكن إلا نقطة من غدير -<lb/>خلاصة الحفلات التي أقامها اليابانيون لتتويج عاهلهم منذ سنتين، وكيف استمرت<lb/>مراسم هذا الاحتفال مدة شهر، وكانت بأجمعها دينية، وكيف أن الميكادو هو كاهن<lb/>الأمة الأعظم، وكيف أنه من سلالة الإلهة (الشمس) وكيف اغتسل في الحمام<lb/>المقدس المحفوظ من ألفي سنة، وكيف أكل مع الآلهة (!) الأرز المقدس الذي<lb/>زرعته الدولة تحت إشراف الكهنة، حتى يكون تام القدسية لا شبهة فيه، وكيف<lb/>كان ثمة في الحفل ستمائة ألف ياباني وكلهم يهتفون: ليحيى الميكادو عشرة آلاف<lb/>سنة إلى غير ذلك!<lb/>لماذا لا نسمي اليابان وأوربة رجعية بتدينهما؟ !<lb/>فلماذا - يا ليت شعري - تتقدم اليابان هذا التقدم السريع المدهش وتصير هذه<lb/>الأمة العصرية يضرب برقيها المثل، وهي تضرب بأعراقها إلى عقائد وعادات<lb/>ومَنازع مضى عليها ألفا سنة، ويكون إمبراطورها هو كاهنها الأعظم، ولا<lb/>يقال عنها: (رجعية) و (مرتجعة) و (ارتجاعية) ؟ (فإن كانت اليابان<lb/>رجعية فمَرْحَى بالرجعية!) .<lb/>ولماذا كان ملك إنكلترة وإمبراطور الهند السيد على <date calendar="#cal_gregorian" when="0400" change="#d3e146">400</date> مليون آدمي في<lb/>الأرض من البيض والسمر والصفر والحمر والسود - هو رئيس الكنيسة<lb/>الإنكليكانية، ومجالسه النيابية تبحث في جلسات عديدة في قضية الخبز والخمر، هل<lb/>يستحيلان بمجرد تقديس القسيس إلى جسد المسيح ودمه فعلاً بدون أدنى شك أم ذلك<lb/>من قبيل الرمز والتمثيل؟ ! ولا يقال عنه: إنه (رجعي) ولا يقال عن دولته<lb/>العظمى: إنها (متأخرة) أو (متقهقرة) ؟ فإن كانت إنكلترة بعد هذا متقهقرة فيا<lb/>حبذا (التقهقر) !<lb/>ولماذا كانت القارة الأوربية كلها مسيحية مفتخرة بمسيحيتها، تتباهى بذلك في<lb/>كل فرصة، متحدة في هذا الأمر على ما بينها من عداوات ومنافسات، ولا ننبزها<lb/>بقولنا: (رجعية) و (ارتجاعية) والحال أن الديانة التي تدين بها أوربة عمرها 19<lb/>قرنًا. وهذا عهد يصح أن يقال عنه: قديم (وقديم جدًّا) . وهؤلاء اليهود - مهما<lb/>ننكر عليهم، فلا نقدر أن ننكر عليهم المقدرة والذكاء والحس العملي والجد الهائل -<lb/>لا يزالون يفخرون بتوراة وُجدت منذ آلاف السنين، ويشاركهم فيها المسيحيون؟ !<lb/>ولماذا نرى أعظم شبان اليهود رقيًّا عصريًّا يجاهدون في إحياء اللغة العبرية التي لا يعرف تاريخها لتوغلها في القدم. ولا يقال عنهم: إنهم (رجعيون)<lb/>و (متأخرون) و (قهقريون) ؟ !<lb/>وقد نشر وايزمان رئيس الجمعية الصهيونية حديثًا في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الماتن</title>) كان<lb/>في أهم ما فخر به وأدلى به كمأثرة ينبغي أن تذكرها لهم الإنسانية هو: (أن<lb/>فلسطين الحديثة تتكلم اليوم بأجمعها بلغة الأنبياء) يريد بفلسطين الحديثة فلسطين<lb/>اليهودية التي قد نشر الصهيونيون فيها اللغة العبرانية القديمة وأجبروا نشئهم الجديد<lb/>على أن يتحدثوا بها لتكون اللغة الجامعة لليهود. ومَن الذي فعل هذا؟ الجواب:<lb/>هم اليهود العصريون الأشد أخذًا بمبادئ العلم الحديث والحضارة العصرية {وَمَا<lb/>يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) وماذا عساني أحصي من هذه الأماثيل<lb/>والعبر في رسالة وجيزة كهذه؟ !<lb/>كل قوم يعتصمون بدينهم ومقومات ملتهم ومشخصات قومهم الموروثتين ولا<lb/>ينبزون بهذه الألقاب إلا المسلمين.<lb/>فإنه إذا دعاهم داعٍ إلى الاستمساك بقرآنهم وعقيدتهم ومقوماتهم ومشخصاتهم<lb/>وباللسان العربي وآدابه والحياة الشرقية ومناحيها - قامت قيامة الذين في قلوبهم<lb/>مرض، وصاحوا: لتسقط الرجعية! وقالوا: كيف تريدون الرقي وأنتم متمسكون<lb/>بأوضاع بالية باقية من القرون الوسطى ونحن في عصر جديد؟ !<lb/>جميع هؤلاء الخلائق تعلموا وترقوا وعلوا وطاروا في السماء والمسيحي منهم<lb/>باقٍ على إنجيله وتقاليده الكنَسية، واليهودي باق على توراته وتلموده، والياباني<lb/>باق على وثنه وأرزه المقدس، وكل حزب منهم فرح بما لديه. وهذا المسلم<lb/>المسكين يستحيل أن يترقى إلا إذا رمى قرآنه وعقيدته ومآخذه ومتاركه ومنازعه<lb/>ومشاربه ولباسه وفراشه وطعامه وشرابه وأدبه وطربه وغير ذلك، وانفصل من كل<lb/>تاريخه، فإن لم يفعل ذلك فلا حظ له من الرقي!<lb/>فهذا ما كان من ضرر الجاحد الذي يقصد السوء بالإسلام وبالشرق أجمع<lb/>ويخدع السذج بأقاويله.<lb/>غوائل الجامدين في الإسلام والمسلمين:<lb/>وبقي علينا المسلم الجامد؛ الذي ليس بأخف ضررًا من الجاحد، وإن كان لا<lb/>يشركه في الخبث وسوء النية، وإنما يعمل ما يعمله عن جهل وتعصب!<lb/>فالجامد هو الذي مهد لأعداء المدنية الإسلامية الطريق لمحاربة هذه المدنية،<lb/>محتجين بأن التأخر الذي عليه العالم الإسلامي إنما هو ثمرة تعاليمه، والجامد هو<lb/>سبب الفقر الذي ابتلي به المسلمون؛ لأنه جعل الإسلام دين آخرة فقط. والحال أن<lb/>الإسلام هو دين دنيا وآخرة، وأن هذه مَزِيَّة له على سائر الأديان. فلا حصَر كسب<lb/>الإنسان فيما يعود للحياة التي وراء هذه كما هي ديانات أهل الهند والصين، ولا<lb/>زهده في مال الدنيا وملكها ومجدها كتعاليم الإنجيل، ولا حصر سعيه في أمور هذه<lb/>المعيشة الدنيوية كما هي مدنية أوربة الحاضرة.<lb/>والجامد هو الذي شهر الحرب على العلوم الطبيعية والرياضية والفلسفية<lb/>وفنونها وصناعاتها بحجة أنها من علوم الكفار. فحرم الإسلام ثمرات هذه العلوم،<lb/>وأورث أبناءه الفقر الذي هم فيه وقص أجنحتهم. فإن العلوم الطبيعية هي العلوم<lb/>الباحثة في الأرض، والأرض لا تخرج أفلاذها إلا لمن يبحث فيها [1] فإن كنا<lb/>طول العمر لا نتكلم إلا فيما هو عائد للآخرة قالت لنا الأرض: اذهبوا توًّا إلى<lb/>الآخرة فليس لكم نصيب مني.<lb/>ثم إننا بحصر كل مجهوداتنا في هذه العلوم والمحاضرات الأخروية جعلنا<lb/>أنفسنا بمركز ضعيف بإزاء سائر الأمم التي توجهت إلى الأرض، وهؤلاء لم<lb/>يزالوا يعملون في الأرض ونحن ننحط في الأرض، إلى أن صار الأمر كله في<lb/>يدهم، وصاروا يقدرون أن يأفكونا عن نفس ديننا، فضلاً عن أن يملكوا علينا<lb/>دنيانا. وليس هذا هو الذي يريده الله بنا وهو الذي قال: {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ} (النور: 55) الآية، وقال:<lb/>{هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً} (البقرة: 29) وقال: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ<lb/>زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ قُلْ هِيَ لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا<lb/>خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ} (الأعراف: 32) وقال - فيما حكاه وأقره -: {وَلاَ تَنسَ<lb/>نَصِيبَكَ مِنَ الدُّنْيَا} (القصص: 77) وعلَّمنا أن ندعوه بقوله: {رَبَّنَا آتِنَا فِي<lb/>الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً} (البقرة: 201) .. إلخ.<lb/>والمسلم الجامد لا يدري أنه بهذا المشرب يسعى في بوار ملته وحَطّها عن<lb/>درجة الأمم الأخرى، ولا يتنبه لشيء من المصائب التي جرها على قومه إهمالهم<lb/>للعلوم الكونية حتى أصبحوا بهذا الفقر الذي هم فيه، وصاروا عيالاً على أعدائهم<lb/>الذين لا يرقبون فيهم إلاًّ ولا ذمة، فهو إذا نظر إلى هذه الحالة علَّلها بالقضاء<lb/>والقدر بادئ الرأي، وهذا شأن جميع الكُسالى في الدنيا يحيلون على الأقدار.<lb/>هذا الخلق هو الذي حبب الكسل إلى كثير من المسلمين فنجمت فيهم فئة<lb/>يلقبون (بالدراويش) ليس لهم شغل ولا عمل، وليسوا في الواقع إلا أعضاء شلاء<lb/>في جسم المجتمع الإسلامي.<lb/>وهذا الخلق بعينه هو الذي جعل الإفرنج يقولون: إن الإسلام جبري لا يأمر<lb/>بالعمل؛ لأن ما هو كائن هو كائن، عمل المخلوق أم لم يعمل.<lb/>آيات العمل المبطلة لتفسير القدر بالجبر والكسل:<lb/>ولا أدل على فساد هذا الزعم الإفرنجي من القرآن الملآن بالحث على العمل<lb/>وباستنهاض الهمم، وابتعاث العزائم، ونوط الثواب والعقاب والفوز والفشل بالعمل<lb/>الذي يعمله المكلف. قال الله تعالى: {وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ} (التوبة: 105) وقال تعالى: {وَإِن كَذَّبُوكَ فَقُل لِّي عَمَلِي وَلَكُمْ عَمَلُكُمْ} (يونس:<lb/>41) وقال تعالى: {وَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ} (التوبة: 94) وقال تعالى: {وَلَنَا<lb/>أَعْمَالُنَا وَلَكُمْ أَعْمَالُكُمْ} (البقرة: 139) وقال تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا<lb/>اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَلاَ تُبْطِلُوا أَعْمَالَكُمْ} (محمد: 33) وقال تعالى: {وَاللَّهُ<lb/>مَعَكُمْ وَلَن يَتِرَكُمْ أَعْمَالَكُمْ} (محمد: 35) أي: لا ينقصكم أعمالكم، وقال تعالى:<lb/>{وَإِن تُطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ لاَ يَلِتْكُم مِّنْ أَعْمَالِكُمْ شَيْئاً} (الحجرات: 14) لا يلتكم:<lb/>من لاته يليته أو ولته بمعنى: نقصه، أي لا يبخسكم من أعمالكم شيئًا، وقال تعالى:<lb/>{نُوَفِّ إِلَيْهِمْ أَعْمَالَهُمْ فِيهَا وَهُمْ فِيهَا لاَ يُبْخَسُونَ} (هود: 15) وقال عز وجل:<lb/>{وَإِنَّ كُلاًّ لَّمَّا لَيُوَفِّيَنَّهُمْ رَبُّكَ أَعْمَالَهُمْ} (هود: 111) وقال عز وجل: {وَلِكُلٍّ<lb/>دَرَجَاتٌ مِّمَّا عَمِلُوا وَلِيُوَفِّيَهُمْ أَعْمَالَهُمْ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ} (الأحقاف: 19) وقال عز<lb/>وجل: {أَنِّي لاَ أُضِيعُ عَمَلَ عَامِلٍ مِّنكُم} (آل عمران: 195) وقال عز وجل:<lb/>{فَنِعْمَ أَجْرُ العَامِلِينَ} (الزمر: 74) وقال عز وجل: {لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ<lb/>العَامِلُونَ} (الصافات: 61) وقال عز وجل: {إِلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ<lb/>الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ} (فاطر: 10) وقال عز وجل: {وَتُوَفَّى كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ} (النحل: 111) وقال عز وجل: {مَنْ عَمِلَ صَالِحاً مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ<lb/>فَلَنُحْيِيَنَّهُ حَيَاةً طَيِّبَةً وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَجْرَهُم بِأَحْسَنِ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (النحل: 97)<lb/>وقال عز وجل: {يَوْمَ تَجِدُ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ مِنْ خَيْرٍ مُّحْضَراً وَمَا عَمِلَتْ مِن<lb/>سُوءٍ تَوَدُّ لَوْ أَنَّ بَيْنَهَا وَبَيْنَهُ أَمَداً بَعِيداً} (آل عمران: 30) وقال عز وجل:<lb/>{وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَا يَفْعَلُونَ} (الزمر: 70) وقال عز وجل:<lb/>{فَأَصَابَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا عَمِلُوا} (النحل: 34) وقال تبارك وتعالى: {وَوَجَدُوا<lb/>مَا عَمِلُوا حَاضِراً} (الكهف: 49) وقال تبارك وتعالى: {لِيُذِيقَهُم بَعْضَ الَّذِي<lb/>عَمِلُوا} (الروم: 41) وقال تبارك وتعالى: {إِلاَّ مَنْ آمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَأُوْلَئِكَ<lb/>لَهُمْ جَزَاءُ الضِّعْفِ بِمَا عَمِلُوا} (سبأ: 37) وقال تعالى: {وَلِكُلٍّ دَرَجَاتٌ مِّمَّا<lb/>عَمِلُوا وَلِيُوَفِّيَهُمْ أَعْمَالَهُمْ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ} (الأحقاف: 19) وقال تعالى: {فَمَن<lb/>يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْراً يَرَهُ * وَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَراًّ يَرَهُ} (الزلزلة: 7-8)<lb/>وقال تعالى: {سَيُجْزَوْنَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (الأعراف: 180) ، وقال تعالى:<lb/>{جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (السجدة:17) وقال تعالى: {وَيَقُولُ ذُوقُوا مَا كُنتُمْ<lb/>تَعْمَلُونَ} (العنكبوت: 55) .. إلى غير ذلك مما لا يكاد يُحصى من الآيات التي<lb/>امتلأ بها القرآن، ومنها ما هو نص في مسألتنا كقوله تعالى: {وَمَا أَصَابَكُم مِّن<lb/>مُّصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ} (الشورى: 30) وقوله: {أَوَ لَمَّا أَصَابَتْكُم مُّصِيبَةٌ<lb/>قَدْ أَصَبْتُم مِّثْلَيْهَا قُلْتُمْ أَنَّى هَذَا قُلْ هُوَ مِنْ عِندِ أَنفُسِكُمْ} (آل عمران: 165) .<lb/>إن صاحب السؤال يعلم وأكثر المسلمين لا يعملون - أن هذه الآية خاطب الله<lb/>تعالى بها أكمل هذه الأمة إيمانًا وإسلامًا وهم أصحاب رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم؛ إذ تعجبوا من ظهور المشركين عليهم في غزوة أُحُد، فرد الله عليهم ببيان<lb/>السبب وهو مخالَفتهم أمْرَه صلى الله عليه وسلم للرماة الذين يحمون ظهور المقاتِلة<lb/>بألا يبرحوا أماكنهم، سواء كان الغَلَب للمسلمين أو عليهم، فلما انهزم المشركون<lb/>خالفوا الأمر لمشاركة المقاتلين في الغنيمة، فكرَّ عليهم المشركون حتى شجّ رأس<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم.. إلخ.<lb/>وكلها ناطقة بأن الإسلام دين العمل لا دين الكسل، ولا هو دين الاتِّكال على<lb/>القدر المجهول للبشر، كما يقول الدراويش البطَّالون: رِزقنا على الله، عَمِلنا أم لم<lb/>نعمل! أو كما يزين للناس بعض مؤلفي الإفرنج من أن دين الإسلام دين جمود<lb/>وتفويض وتسليم، وأن تأخر المسلمين إنما نشأ عن ذلك.<lb/>ولو كان في هذه الدعوى ذرة ما من الصحة لما نهض الصحابة - أخبرُ الناس<lb/>بالإسلام - وفتحوا نصف كرة الأرض في خمسين سنة، ولكن التسليم الذي يتكلمون<lb/>عنه ويهرفون بما لا يعرفون إنما هو مقرون بالعمل وبالكدح وبالسعي، وإلا فلا<lb/>يسمى تسليمًا بل يسمى جمودًا، ويعد بطالة، وهو مخالف للقرآن وللسنة.<lb/>وأما إذا كان التسليم لله مقرونًا بالعمل فإنه أنفع في الدنيا والأخرى؛ لأن إفراط المرء<lb/>في الاعتماد على نفسه يورط في البطَر إذا نجح، وفي الجزع إذا فشل. والذي يريده<lb/>الإسلام إنما هو أن يعقل الإنسان ويتوكل [2] وأن يدبر لنفسه بهداية عقله الذي جعله<lb/>الله مرشدًا، ويعلم مع ذلك أن ليس كل الأمر بيده، وأن من الأقدار ما لا تدركه<lb/>الأفكار. وهذا صحيح، ولما ذكر النبي صلى الله عليه وسلم القدر سأله بعض<lb/>أصحابه: ألا نتَّكل؟ ! فقال: (اعملوا؛ فكلٌّ ميسر لما خُلق له) رواه البخاري<lb/>ومسلم.<lb/>ومن أغرب الغرائب أن هؤلاء الإفرنج الذين لا يفتئون ينعتون الإسلام<lb/>بالجبرية، وينسبون تأخر المسلمين إلى هذه العقيدة - التي كان يقول بها فئة قليلة من<lb/>المسلمين - يذهلون عما هو وارد في الإنجيل من (آيات) القضاء والقدر التي<lb/>تماثل ما في القرآن وقد تزيد عليه مثل قوله: لا تسقط شعرة من رؤوسكم إلا بإذن<lb/>أبيكم السماوي. ومثل (آي كثيرة) لو أردت استقصاءها لطال المقال. ولا نجد<lb/>في الإفرنج الذين هم مغرمون بالعمل وهائمون وراء الكسب ومنكِرون للقضاء<lb/>والقدر في الجملة - إلا مَن يقرأ الإنجيل (الشريف) ويقدسه ويعجَب بمبادئه<lb/>السامية كما نعجَب بها نحن. فما بالهم نسوا ما فيه من آيات القضاء والقدر؟ وما<lb/>بالهم لم يصفوا أقوال المسيح صلوات الله عليه بالجبرية؟ {يُحِلُّونَهُ عَاماً<lb/>وَيُحَرِّمُونَهُ عَاماً} (التوبة: 37) وحقيقة الأمر أن كل ما هو وارد في الإنجيل<lb/>وكل ما هو وارد في القرآن من آيات القضاء والقدر - إنما كان مقصودًا به سبْق<lb/>علم الله بكل ما يقع [3] . ولم يكن مقصودًا به نفي الاختيار والتزهيد في الكسب.<lb/>وفي حديث الوزنتين والوزنات وغير ذلك من مواعظ الإنجيل (الشريف) ما يدل<lb/>على ما عزاه القرآن إلى صحف إبراهيم وموسى؛ أي وغيرهما من رسل الله {أَلاَّ<lb/>تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى * وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى * وَأَنَّ سَعْيَهُ سَوْفَ يُرَى *<lb/>ثُمَّ يُجْزَاهُ الجَزَاءَ الأَوْفَى} (النجم: 38-41) .<lb/>كون المسلمين الجامدين فتنة لأعداء الإسلام وحجة عليه:<lb/>ونعود إلى المسلم الجامد فنقول: إنه هو الذي طرق لأعداء الإسلام على<lb/>الإسلام، وأوجد لهم السبيل للقالة بحقه، حتى قالوا: إنه دين لا يأتلف مع الرقي<lb/>العصري، وإنه دين حائل دون المدنية. والحقيقة أن هؤلاء الجامدين هم الذين لا<lb/>تأتلف عقائدهم مع المدنية، وهم الذين يحُولون دون الرقي العصري. والإسلام<lb/>بَرَاء من جماداتهم هذه.<lb/>إن الإسلام هو - من أصله - ثورة على القديم الفاسد، وجبٌّ للماضي القبيح،<lb/>وقطع مع كل العلائق غير الحقائق، فكيف يكون الإسلام ملة الجمود؟ والقرآن<lb/>هو الذي جاء فيه من قصة إبراهيم عليه السلام: {إِذْ قَالَ لأَبِيهِ وَقَوْمِهِ مَا هَذِهِ<lb/>التَّمَاثِيلُ الَتِي أَنتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ * قَالُوا وَجَدْنَا آبَاءَنَا لَهَا عَابِدِينَ * قَالَ لَقَدْ كُنتُمْ أَنتُمْ<lb/>وَآبَاؤُكُمْ فِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (الأنبياء: 52-54) وجاء فيه: {قَالُوا نَعْبُدُ أَصْنَاماً<lb/>فَنَظَلُّ لَهَا عَاكِفِينَ * قَالَ هَلْ يَسْمَعُونَكُمْ إِذْ تَدْعُونَ * أَوْ يَنفَعُونَكُمْ أَوْ يَضُرُّونَ * قَالُوا<lb/>بَلْ وَجَدْنَا آبَاءَنَا كَذَلِكَ يَفْعَلُونَ * قَالَ أَفَرَأَيْتُم مَّا كُنتُمْ تَعْبُدُونَ * أَنتُمْ وَآبَاؤُكُمُ الأَقْدَمُونَ<lb/>* فَإِنَّهُمْ عَدُوٌّ لِّي إِلاَّ رَبَّ العَالَمِينَ} (الشعراء: 71-77) وجاء فيه: {إِنَّا وَجَدْنَا<lb/>آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِم مُّقْتَدُونَ * قَالَ أَوَ لَوْ جِئْتُكُم بِأَهْدَى مِمَّا وَجَدتُّمْ عَلَيْهِ<lb/>آبَاءَكُمْ} (الزخرف: 23-24) وجاء فيه: {وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّبِعُوا مَا أَنزَلَ اللَّهُ<lb/>قَالُوا بَلْ نَتَّبِعُ مَا أَلْفَيْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَا أَوَ لَوْ كَانَ آبَاؤُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ شَيْئاً وَلاَ يَهْتَدُونَ} (البقرة: 170) وجاء فيه: {سَيَقُولُ السُّفَهَاءُ مِنَ النَّاسِ مَا وَلاَّهُمْ عَن قِبْلَتِهِمُ الَتِي<lb/>كَانُوا عَلَيْهَا قُل لِّلَّهِ المَشْرِقُ وَالْمَغْرِبُ يَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (البقرة:<lb/>142) ، وغير ذلك من الآيات الداعية إلى الثورة على القديم إذا لم يكن صحيحًا<lb/>ولم يكن صالحًا.<lb/>على أن الذين يفهمون الإسلام حق الفهم يرحبون بكل جديد لا يعارض العقيدة،<lb/>ولا تخشى منه مفسدة. ولا أظن شيئًا يفيد المجتمع الإسلامي يكون مخالفًا للدين<lb/>المبني على إسعاد العباد. أفلا ترى علماء نجد أبعد المسلمين عن الإفرنج والتفرنُج،<lb/>وأنْآهم عن مراكز الاختراعات العصرية، كيف كان جوابهم عندما استفتاهم الملك<lb/>عبد العزيز بن سعود - أيده الله - في قضية اللاسلكي والتليفون والسيارة الكهربائية؟<lb/>أجابوه أنها محدَثات نافعة مفيدة، وأنه ليس في كتاب الله ولا في سنة رسول الله<lb/>- لا بالمنطوق ولا بالمفهوم - ما يمنعها.<lb/>أفليس الأدنى لمصلحة الأمة أن تقدر الدولة على معرفة أي حادث يحدث<lb/>بمجرد وقوعه حتى تتلافى أمره؟ أفليس الأنفع للمسلمين أن يتمكن الحاج ببضع<lb/>ساعات من اجتياز المسافات التي كانت تأخذ أيامًا وليالي؟ لقد سألت الشيخ محمد<lb/>بن علي بن تركي من العلماء النجديين الذين بمكة عن رأيه في التليفون واللاسلكي<lb/>فقال لي: هذه مسألة مفروغ منها، وأمر جوازها شرعًا هو من الوضوح بحيث لا<lb/>يستحق الأخذ والرد.<lb/>ولم تكن مقاومة الجديد خاصة بجامدي الإسلام؛ فقد قاومت الكنيسة في<lb/>النصرانية كل جديد تقريبًا من قول أو عمل، ثم عادت فيما بعد فأجازته. ولما قال<lb/>(غاليله) بدوران الأرض كفّرته، ولا يزال يوجد إلى اليوم من أحبار النصارى<lb/>مَن يكفر كل مخالف لما جاء في التوراة من كيفية التكوين، ومن سنتين حُوكم أحد<lb/>المعلمين في محاكم إحدى الولايات المتحدة لقوله بنظرية داروين ومُنع من التدريس،<lb/>ولكن هذا لم يمنع سير العلم في طريقه [4] .<lb/>فالنصارى عندهم جامدون كما عندنا جامدون، والمسلم الجامد يحارب كل علم<lb/>غير العلم الديني التقليدي الذي ألِفه، حتى إنه ليحارب مَن لا يعتدّ في دينه إلا<lb/>بالكتاب والسنة، وينسى أن العلوم الطبيعية والرياضية والهندسة وجر الأثقال<lb/>والفلك والطب والكيمياء وطبقات الأرض؛ وكل علم يفيد الاجتماع البشري - هي<lb/>علوم دينية؛ إن لم تكن مباشرة، فمن حيث النتيجة [5] . وكم جرى تدريس هذه العلوم<lb/>في الأزهر والأموي والزيتونة والقرويين وقرطبة وبغداد وسمرقند وغيرها عندما كان<lb/>للإسلام دول كبار وأعاظم رجال. وكم نبغ في الإسلام من عظماء جمعوا بين<lb/>الحكمة والشريعة، ونظموا بين الحديث والرياضة، وإن أكبر فيلسوف عربي<lb/>اشتهر اسمه في أوربة هو القاضي ابن رشد، وقد كان من أكابر الفقهاء.<lb/>***<lb/>مدنية الإسلام<lb/>أما زعم مَن زعم أن الإسلام لم يتمكن من تأسيس مدنية خاصة، والاستدلال<lb/>على ذلك بحالته الحاضرة - فهو خرافة يموه بها بعض أعداء الإسلام من الخارج،<lb/>وبعض جاحديه من الداخل. أما القسم الأول فلأجل أن يصبغوا المسلمين بالصبغة<lb/>الأوروبية، وأما القسم الثاني فلأجل أن يزرعوا في العالم الإسلامي بذور الإلحاد،<lb/>ونحن لا ننكر تأثير الدين في المدنية، ولكننا لا نسلم بأن يصح أن يكون لها ميزانًا؛<lb/>وذلك لأنه كثيرًا ما يضعف تأثير الدين في الأمم فتتفلت من قيوده، وتفسد أخلاقها<lb/>وتنهار أوضاعها، فيكون فساد الأخلاق هو علة السقوط، ولا يكون الدين هو<lb/>المسؤول، وكثيرًا ما تطرأ عوامل خارجية غير منتظرة؛ فتتغلب على ما أثلته<lb/>الشرائع من حضارة وتزلزل أركانها، وقد تهدمها من بوانيها، ولا يكون القصور<lb/>من الشريعة. فتأخر المسلمين في القرون الأخيرة لم يكن من الشريعة، بل من الجهل<lb/>بالشريعة، أو من عدم إجراء أحكامها كما ينبغي. ولما كانت الشريعة جارية على<lb/>حقها كان الإسلام عظيمًا عزيزًا.<lb/>ومدنية الإسلام قضية لا تقبل المماحكة؛ إذ ليس من أمة في أوربة سواء<lb/>الألمان أو الفرنسيس أو الإنكليز أو الطليان.. إلخ - إلا وعندهم تآليف لا تُحصى<lb/>في (مدنية الإسلام) ، فلو لم تكن للإسلام مدنية حقيقية سامية راقية مطبوعة<lb/>بطابعه، مبنية على كتابه وسنته - وما كان علماء أوربة حتى الذين عرفوا منهم<lb/>بالتحامل على الإسلام يُكثرون من ذكر المدنية الإسلامية ومن سرد تواريخها، ومن<lb/>المقابلة بينها وبين غيرها من المدنيات، ومن تبيين الخصائص التي انفردت هي<lb/>بها.<lb/>فالمدنية الإسلامية هي من المدنيات الشهيرة التي يزدان بها التاريخ العام،<lb/>والتي تغص سجلاته الخالدة بآثارها الباهرة. وقد بلغت بغداد في دور المنصور<lb/>والرشيد والمأمون من احتفال العمارة، واستبحار الحضارة، وتناهي الترف والثروة<lb/>- ما لم تبلغه مدينة قبلها ولا بعدها إلى هذا العصر، حتى كان أهلها يبلغون<lb/>مليونين ونصف مليون من السكان. وكانت البصرة في الدرجة الثانية عنها، وكان<lb/>أهلها نحو نصف مليون.<lb/>وكانت دمشق والقاهرة وحلب وسمرقند وأصفهان وحواضر أخرى كثيرة<lb/>من بلاد الإسلام أمثلة تامة، وأقيسة بعيدة في استبحار العمران، وتطاول البنيان،<lb/>ورفاهة السكان، وانتشار العلم والعرفان، وتأثل الفنون المتهدلة الأفنان.<lb/>وكانت القيروان وفاس وتلمسان ومراكش في المغرب أعظم وأعلى من أن<lb/>يطاولها مطاول، أو يناظرها مناظر، أو أن يكاثرها مكاثر في ممالك أوربة حتى<lb/>هذه القرون الأخيرة.<lb/>وكانت قرطبة مدينة فذة في أوربة لا يدانيها مدان، وكان عدد سكانها نحو<lb/>مليون ونصف نسمة، وكان فيها نحو سبعمائة جامع عدا المسجد الأعظم الذي لما<lb/>زرته في هذا الصيف قال لي المهندس - الذي كان معي من قِبَل الحكومة الأسبانيولية<lb/>-: إنه يسع بحسب مساحته خمسين ألف مصلٍّ في الداخل و30 ألف مصل في<lb/>الصحن، فجملة مَن يسعهم هذا المسجد العجيب ثمانون ألفًا من المصلين!<lb/>ولما ذهبنا إلى آثار قصر الزهراء رأيناها آثار مدينة لا آثار قصر واحد،<lb/>وعلمنا أنها تمتد على مسافة تسعمائة متر طولاً في ثمانمائة متر عرضًا،<lb/>والأسبانيول يقولون: مدينة الزهراء، وقال لي المهندسون الموكلون بالحفر على<lb/>آثارها: إنهم يرجون الإتيان على كشفها كلها من الآن إلى خمسين سنة. وحسبك<lb/>أن غرناطة التي كانت حاضرة مملكة صغيرة في آخر أمر المسلمين بالأندلس لم<lb/>يكن في أوربة في القرن الخامس عشر المسيحي بلدة تضاهيها ولا تدانيها، وكان<lb/>فيها عندما سقطت في أيدي الأسبانيول - نصف مليون نسمة. ولم يكن وقتئذ<lb/>عاصمة من عواصم أوربة تحتوي نصف هذا العدد، وحمراء غرناطة لا تزال<lb/>يتيمة الدهر إلى اليوم.<lb/>هذه لمحة دالة من مآثر حضارة الإسلام وغُرَر أيامه، وإلا فلو استقصينا كل<lb/>ما أثر المسلمون في الأرض من رائع وبديع لم تسع ذلك الأجلاد الكثيرة، المرصوفة<lb/>طبقًا فوق طبق.<lb/>وكم حرر المؤرخون الأوروبيون تحت عنوان (مدنية الإسلام) كتبًا قيمة<lb/>ومجاميع صور تأخذ بالأبصار. وإن أشد مؤرخي الإفرنجية تحامُلاً على الإسلام لا<lb/>يتعدى أن يحاول التصغير من شأن مدنيته، وأن ينكر كونه أبا عذرتها. فقصارى<lb/>هذه الفئة أن ينكروا كون المسلمين قد ابتكروا علومًا، وسبقوا إلى نظريات صارت<lb/>خاصة بهم، وغايتهم أن يقولوا: إن المسلمين لم يزيدوا على أن نقلوا وأذاعوا<lb/>وكانوا واسطة بين المشرق والمغرب. وهذا القول مردود عند المحققين الذين<lb/>يعرفون للمسلمين علومًا ابتكروها، وحقائق كشفوها، وآراءً سبقوا إليها، فضلاً<lb/>عما زادوا عليه وأكملوه، وما نشروه ونقلوه، ومَن استرقَ شيئًا وقد استرقّه، فقد<lb/>استحقه.<lb/>وبعد: فلم نعلم مدنية واحدة من مدنيات الأرض إلا وهي رشح مدنيات سابقة،<lb/>وآثار آراء اشتركت بها سلائل البشرية، ومجموع نتائج عقول مختلفة الأصول،<lb/>ومحصول ثمرات ألباب متباينة الأجناس.<lb/>الرد على حُسَّاد المدنية الإسلامية المكابرين:<lb/>أينسى حساد الإسلام والمكابرون في عظمة فضله، الزاعمون أنه إنما نقل<lb/>وتعلم وقلد واقتدى، وأنه إنما صلى وراء غيره - أن المدنية الشرقية يوم ظهر<lb/>الإسلام كان أخنى عليها الذي أخنى على لبد، وأنه هو الذي جددها وأحيا آثارها،<lb/>وأقال عثارها؟ وأنها بعد أن كانت قد امَّحت ولحقت بالغابرين - أبرزها من<lb/>أصدافها، وجلاها من بعد أن كانت ملفوفة بغلافها، ونشرها في الخافقين، وبلَّجها<lb/>كفلق الصبح لكل ذي عينين، وأضفى عليها لباس الإسلام الخاص، ودبجها بديباجة<lb/>القرآن، التي لم تفارقها في شرق ولا غرب، ولا سهل ولا وعر، حتى حمل ذلك<lb/>كثيرًا من علماء الإفرنج ممن لم يُعمه الهوى، ولم يحِدْ في التحقيق عن مهيع الهدى<lb/>- على أن اعترفوا بأن مدنية الإسلام لم تكن نسخًا ولا نقلاً، وإنما هي قد نبعت من<lb/>القرآن، وتفجرت من عقيدة التوحيد؟<lb/>فأما ما ترجمته حضارة الإسلام من كتب، وما أخذته عن غيرها من علوم،<lb/>وما أفادته في فتوحاتها من مَنازع جميلة، وطرائق سديدة، فلا يقدح ذلك في<lb/>بكارتها الإسلامية، ومسحتها العربية؛ لأن هذا شأن الحضارات البشرية بأجمعها<lb/>أن يأخذ بعضها عن بعض ويكمل بعضها بعضًا؛ فالعلم الحقيقي ينحصر في هذا<lb/>الحديث الشريف: (الحكمة ضالة المؤمن ينشدها ولو في الصين) [6] وهذه من<lb/>أقدس قواعد الإسلام.<lb/>وعلى كل حال لا يقدر مكابر أن يكابر أن الإسلام كان له دور عظيم في الدنيا،<lb/>سواء في الفتوحات الروحية أو العقلية أو المادية، وأن هذه الفتوحات قد اتَّسقت<lb/>له في دور لا يزيد على ثمانين سنة، مما أجمع الناس على أنه لم يتسق لأمة قبله<lb/>أصلاً. وكان نابليون الأول لشدة دهشته من تاريخ الإسلام يقول في جزيرة<lb/>سنتيهلانة: إن العرب فتحوا الدنيا في نصف قرن لا غيره!<lb/>وتأمل أيها القارئ في أن قائل هذا القول هو بونابرت الذي لم تكن تملأ عينه<lb/>الفتوحات مهما كانت عظيمة.<lb/>وتعظم في عين الصغير صغارها <gap resp="#org_MS"/> وتصغر في عين العظيم العظائم<lb/>فهذا رجل عظيم جدًّا استعظم حادث العرب الذي لم يسبق نظيره في التاريخ،<lb/>وقد بقي دور العرب هو الأول في وقته، ولبثوا هم المسيطرين في الأرض، لا<lb/>يضارعهم مضارع، ولا يغالبهم مغالب، مدة ثلاثة أو أربعة قرون. ثم أخذوا<lb/>بالانحطاط، وجعلت ظلالهم تتقلص عن البلدان التي كانوا غلبوا عليها شيئًا فشيئًا،<lb/>وذلك بفتور الهمم، ودبيب الفساد إلى الأخلاق، ونبذ عزائم الدين، واتباع شهوات<lb/>الأنفس، وأشد ما ابتُلوا به التنافس على الإمارات والرئاسات - ولا سيما القيسية<lb/>واليمانية - مما لولاه لدانت لهم القارة الأوربية بأجمعها، وكانت الآن عربية كما هو<lb/>المغرب.<lb/>فالمصائب التي حلت بالمسلمين إنما هي مما صنعته أيديهم، ومما حادوا به<lb/>عن النهج السوي الذي أوضحه لهم القرآن الذي لما كانوا عاملين بمُحكم آيه علوا<lb/>وظهروا، وكانت لهم الدول والطوائل، فلما ضعف عملهم به وصاروا يقرؤونه بدون<lb/>عمل، وانقادوا إلى أهواء أنفسهم من دونه - ذهبت ريحُهم، وولى السلطان الأكبر<lb/>الذي كان لهم، وانتقصت الأعداء أطراف بلادهم، ثم قصدوا إلى أوساطها.<lb/>ولنضرب الآن بعض أمثلة عن الأمم الأخرى لأجل المقابلة بيننا وبينهم؛ إذ<lb/>كانت بضدها تتبين الأشياء.<lb/>اليونان والرومان قبل النصرانية وبعدها:<lb/>كان اليونانيون قبل النصرانية أرقى أمم الأرض أو من أرقى أمم الأرض،<lb/>وكانوا واضعي أسس الفلسفة، وحاملي ألوية الآداب والمعارف، ونبغ منهم مَن لا<lb/>يزالون مصابيح البشرية في العلم والفلسفة إلى يوم الناس هذا.<lb/>وكان الإسكندر المكدوني أعظم فاتح عرفه التاريخ ومن أعظم الفاتحين الذين<lb/>عرفهم التاريخ - حاملاً للأدب اليوناني، ناشرًا لثقافة يونان بين الأمم التي غلب<lb/>عليها. وما كانت دولة البطالسة التي لمعت في الإسكندرية بعلومها وفلسفتها إلا من<lb/>فتوح الإسكندر. ثم لم تزل هذه الحالة إلى أن تنصرت يونان بعد ظهور الدين<lb/>المسيحي بقليل، فمذ دانت هذه الأمة بالدين الجديد بدأت بالتردي والانحطاط، وفقد<lb/>مزاياها القديمة، ولم تزل تنحط قرنًا عن قرن، وتتدهور بطنًا عن بطن - إلى أن<lb/>صارت بلاد اليونان ولاية من جملة ولايات السلطنة العثمانية. ولم تعد إلى شيء<lb/>من النهوض والرقي إلا في الماضي، وأين هي مع ذلك الآن مما كانت قبل<lb/>النصرانية؟ !<lb/>أفيجب أن نقول: إن النصرانية كانت المسؤولة عن انحطاط يونان هذا؟ !<lb/>إن القائلين بأن الإسلام قد كان سبب انحطاط الأمم الدائنة به لا مفر لهم من<lb/>القول بأن النصرانية قد أدت أيضًا إلى انحطاط يونان التي كانت من قبلها عنوان<lb/>الرقي.<lb/>ثم كانت رومة في عصرها الدولة العظمى التي لا يُذكر معها دولة، ولا يؤبه<lb/>في جانب صولتها لصولة، ولم تزل هكذا هي المسيطرة على المعمور إلى أن<lb/>تنصرت لعهد قسطنطين. فمنذ ذلك العهد بدأت بالانحطاط مادةً ومعنًى إلى أن<lb/>انقرضت أولاً من الغرب، وثانيًا من الشرق. ولم تسترجع رومة بعد انقراض<lb/>الدولة الرومانية شيئًا من مكانتها الأولى، وبقيت على ذلك مدة 15 قرنًا حتى<lb/>استأنفت شيئًا من مجدها الغابر. وما هي إلى هذه الساعة ببالغة ذلك الشأْو الذي<lb/>بلغته أيام الوثنية.<lb/>أفنجعل تنصر الرومان هو العامل في انحطاط رومة وتدحرجها عن قمة تلك<lb/>العظمة الشاهقة؟ لقد قال بهذا علماء كثيرون كما قال آخرون مثل هذه المقالة في<lb/>الإسلام، وكلا الفريقين جائر حائد عن الصواب.<lb/>فإن لسقوط الرومان بعد فشوّ الدين المسيحي فيهم، ولسقوط اليونان من قبلهم<lb/>بعد أن تقبلوا دعوة بولس إلى النصرانية - أسبابًا وعوامل كثيرة من فساد الأخلاق،<lb/>وانحطاط الهمم، وانتشار الخَنَى والخلاعة، وشيوع الإلحاد والإباحة، ومن هرم<lb/>الدول الذي يتكلم عنه ابن خلدون، وغير ذلك من أسباب السقوط الداخلية منضمة<lb/>إليها غارات البرابرة من الخارج، فكانت ثمة أسباب قاسرة مؤدية إلى السقوط الذي<lb/>كان لا بد منه، فلو فرضنا أن النصرانية لم تكن جاءت وقتئذ، لم يكن الرومان<lb/>ولا اليونان نجوا من عواقب تلك الحوادث، ولا تخطَّتهم نتائج تلك الأسباب.<lb/>فدعوى بعض المؤرخين الأوربيين أن تغلب المسيحية على اليونان والرومان<lb/>أخنى على عظمتها، وذهب بمدنيتها، ليس فيه من الصحيح إلا كون الأوضاع<lb/>الجديدة تذهب بالأوضاع القديمة، سنة الله في خلقه، وأنه في هيعة هذا التحول<lb/>لا بد من اضطراب الأحوال وانحلال القواعد واستحكام الفوضى، وإلا فلا أحد يقدر<lb/>أن يقول: إن الوثنية أصلح للعمران من النصرانية [7] .<lb/>وهذه الدعوى كانت تكون أشبه بدعوى أعداء الإسلام الذين يزعمون أن<lb/>الشرق كان راتعًا في بحابح العمران، فجاء الإسلام وطمس المدنيات الشرقية<lb/>القديمة! لولا أن الحقيقة هي كما قدمنا أن المدنيات الشرقية كانت كلها قد<lb/>انقرضت أو انحطَّت قبل ظهور الإسلام بكثير، وأن الإسلام وحده لا غيره هو<lb/>الذي جدَّد مدنية الشرق الدارسة، واستأنف صوْلته الذاهبة الطامسة، وبعث تلك<lb/>الحواضر العظمى الزاخرة بالبشر كبغداد والبصرة وسمرقند وبخارى ودمشق<lb/>والقاهرة والقيروان وقرطبة وهلم جرًّا، ولئن كانت قد بقيت للشرق آثار مدنيات<lb/>قديمة، فإن الإسلام هو الذي وطد بوانيها، وطرز حواشيها، وحمل السيف بيد والقلم<lb/>بيد، إلى أبعد ما تصوره العقل من حدود الأقطار التي لم يسبق لشرقي أن يطأها<lb/>بقدمه.<lb/>فإذا كان الإفرنج الصليبيون من الغرب، وكان المغول أولئك الجراد المنتشر<lb/>من الشرق، قد تبَّروا ما علا الإسلام في تلك الممالك، ونسفوا عمران هاتيك<lb/>الحواضر، وكانت منافسات ملوك الإسلام الداخلية واتباعهم للشهوات، وإمعانهم في<lb/>الضلالات، ومحيدهم عن جادة القرآن القويمة، وفقدهم ما يزرعه في الصدور من<lb/>الأخلاق العظيمة، قد قضت في الداخل، على ما عجز عن تعفيته العدو من<lb/>الخارج، فليس الذنب في هذا التقلص ذنب الإسلام، ولا التبعة في هذا الانقلاب<lb/>عائدة على القرآن، وإنما الذنب هو ذنب الهمج من الإفرنج، وجناية ذلك الجراد<lb/>الزحاف من المغول، وإنما هي تبعة المسلمين الذين رغبوا عن أوامر كتابهم<lb/>واشتروا بآياته ثمنًا قليلاً، إلا النادر منهم.<lb/>وأيضًا فقد تنصرت الأمم الأوربية في القرن الثالث والرابع والخامس<lb/>والسادس من ميلاد المسيح، وبقيت أمم في شرقي أوربة إلى القرن العاشر حتى<lb/>تنصرت. ولم تنهض أوربة نهضتها الحالية التي مكَّنتها تدريجًا من هذه السيادة<lb/>العظمى بقوة العلم والفن إلا من نحو أربعمائة سنة؛ أي من بعد أن دانت بالإنجيل<lb/>بألف سنة. ومنها بعد أن دانت به بسبعمائة سنة ومنها بثمانمائة سنة <gap resp="#org_MS"/> إلخ. وهذه<lb/>هي القرون المسماة في التاريخ بالقرون الوسطى. ولا نقول: إن الأوربيين كانوا في<lb/>هذه القرون بأجمعها هائمين في ظلمات بعضها فوق بعض؛ بل نقول: إن العرب<lb/>كانوا أعلى كعبًا منهم بكثير في المدنية بإقرار مؤرخيهم، وبرغم أنف لويس برتران<lb/>وأضرابه.<lb/>ومن الكتب المخرجة حديثًا الشاهدة بذلك (التاريخ العام) للكاتب الفيلسوف<lb/>الإنكليزي (ولز) و (تاريخ مدنيات الشرق) لمؤلف إفرنسي متخصص في<lb/>التواريخ الشرقية اسمه (غروسه) ، فالحقيقة التاريخية المجمع عليها هي واحدة في هذا الموضوع، لم يظهر ما ينقضها ولن يظهر، وهي: أن العرب في القرون<lb/>الوسطى كانوا أساتيذ الأوربيين، كان الواحد من هؤلاء إذا تخرج على العرب<lb/>تباهى بذلك بين قومه!<lb/>سبب تأخر أوربة الماضي ونهضتها الحاضرة:<lb/>أفنجعل هذا التأخر الذي كان عليه الأوربيون في القرون الوسطى مدة ألف<lb/>سنة - ناشئًا عن النصرانية التي كانت دينهم الذي يعَضّون عليه بالنواجذ؟<lb/>نعم، إن الأمم البروتستانية منهم تجعل مصدر هذا التأخر الكنيسة البابوية لا<lb/>النصرانية من حيث هي. وتزعم أن نهضة أوربة لم تبدأ إلا بخروج (لوثير،<lb/>وكلفين) على الكنيسة الرومانية.<lb/>وأما فولتير ومَن في حزبه من أقطاب الملاحدة فلا يفرقون كثيرًا بين الكاثوليك<lb/>والبروتستانت، وعندهم أن جميع هذه العقائد واحدة وأنها عائقة عن العلم والرقي؛<lb/>ولهذا قال فولتير تلك الكلمة عندما ذُكر لديه لوثير وكلفين، قال: (كلاهما لا<lb/>يصلح أن يكون حذاءً لمحمد) ! يريد أن محمدًا صلى الله عليه وسلم بلغ من<lb/>الإصلاح ما لم يبلغا أدناه، مع اعتقاد الكثيرين أن مذهبهما كان فجر أنوار أوربة [8] .<lb/>والحق الذي لا نرتاب فيه أن النصرانية نفسها لم تكن هي المسؤولة عن<lb/>جهالة الإفرنج المسيحيين مدة ألف سنة في القرون الوسطى بل للمسيحية الفضل في<lb/>تهذيب برابرة أوربة.<lb/>وهؤلاء اليابانيون هم وثنيون. ومنهم مَن هم على مذهب بوذا. ومنهم من<lb/>يقال: لهم طاويون، وكثيرون منهم يتبعون الحكيم الصيني كنفوشيوس. ولقد مضى<lb/>عليهم نحو ألفي سنة، ولم تكن لهم هذه المدنية الباهرة ولا هذه القوة والمكانة بين<lb/>الأمم. ثم نهض اليابان من نحو ستين سنة وترقوا وعزوا وغلظ أمرهم، وعلا<lb/>قدرهم، وصاروا إلى ما صاروا إليه ولم يبرحوا وثنيين. فلا كانت الوثنية إذًا<lb/>سبب تأخرهم الماضي، ولا هي سبب تقدمهم الحاضر، وقد تقاوت اليابان والروسية<lb/>وتحاربتا فتغلبت اليابان على الروسية. مع أن اليابانيين في العدد هم نصف الروس،<lb/>ولكن مما لا شك فيه أن اليابانيين أرقى من الروس، والحال أن الروسية عريقة<lb/>في النصرانية، واليابان عريقة في الوثنية.<lb/>فليترك إذًا بعض الناس جعْل الأديان هي المعيار للتأخر والتقدم [9] .<lb/>أفنقول من أجل هذا المثال: إن الإنجيل هو الذي أخَّر الروسية عن درجة<lb/>اليابان، وإن عبادة الإلهة ابنة الشمس هي التي جذبت بضبع اليابان حتى سبقت<lb/>الروسية؟<lb/>إن لهذه الحوادث أسبابًا وعوامل متراكمة ترجع إلى أصول شتى، فإذا<lb/>تراكمت هذه العوامل في خير أو شر تغلبت على تأثير الأديان والعقائد، وأصبحت<lb/>فضائل أقوم الأديان عاجزة بإزاء شرها، كما أصبحت معايب أسخفها غير مؤثرة<lb/>في جانب خيرها.<lb/>ولسنا هنا في صدد أسباب تقدم اليابان السريع حتى نبين أن اعتقاد عامتهم<lb/>(وجود حصان مقدس يركبه الإله فلان) - لم يقف حائلاً دون تقدمهم المبني على ما<lb/>رُكب في فطرتهم من الحماسة، وما أوتوا من الذكاء، وما أورثهم نظام الإقطاع<lb/>القديم من التنافس في المجد والقوة.<lb/>وعندنا أمثلة كثيرة لا تكاد تُحصى في هذا الباب اجتزأنا منها بما ذكرناه. ولم<lb/>نكن لنتعرض لهذا المقام لولا حملات القسوس والمبشرين وكثير من الأوربيين على<lb/>الإسلام، وزعمهم أنه هو عنوان التأخر، وأنه رمز الجمود، وتحدثهم بذلك في<lb/>الأندية والمجامع، ونشرهم هذه الافتراءات في المجلات والجرائد، وقولهم: إن<lb/>الشجرة تعرف من ثمارها، وإن حالة العالم الإسلامي الحاضرة هي نتيجة جمود<lb/>الإسلام، وتحجر القرآن! {كَبُرَتْ كَلِمَةً تَخْرُجُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ إِن يَقُولُونَ إِلاَّ كَذِباً} (الكهف: 5) .<lb/>وحسبك أن المسيو (سان) المقيم الإفرنسي السامي في المغرب ينشر في<lb/>العدد الأخير من (مجلة <title level="j" change="#d2e191">الإحياء</title>) الإفرنسية مقالة يتكلم فيها عن يقظة المغرب بعد<lb/>(ليل الإسلام) ! هكذا تعبيره.<lb/>فإن كان تأخر إحدى الممالك الإسلامية حقبة من الدهر يجب أن يقال: فيه<lb/>(ليل الإسلام) فكم كان ليل النصرانية طويلاً عندما بقيت أوربة المسيحية زهاء ألف<lb/>سنة وهي في حالة الهمجية أو ما يقرب من الهمجية؟ !<lb/>لماذا - أيها الناس - تُدخلون الأديان فيما هي براءة منه؟ ولماذا تقحمونها في<lb/>موضوع يكذبكم فيه التاريخ بأماثيله الجمة؟ !<lb/>إن إدخال الأديان في هذا المعترك وجعْلها هي معيار الترقي والتردّي ليس من<lb/>النَّصَفَة في شيء.<lb/>حث القرآن على العلم باعث للمسلمين على سبْق الأمم في الرقي:<lb/>والعالم الإسلامي يمكنه النهوض والرقي واللحاق بالأمم العزيزة الغالبة إذا أراد<lb/>ذلك المسلمون ووطنوا أنفسهم فيه. ولا يزيدهم الإسلام إلا بصيرة فيه وعزمًا. ولن<lb/>يجدوا لأنفسهم حافزًا على العلم والفن خيرًا من القرآن الذي فيه: {هَلْ يَسْتَوِي<lb/>الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الزمر: 9) ، والذي فيه: {وَزَادَهُ بَسْطَةً فِي<lb/>العِلْمِ} (البقرة: 247) والذي فيه: {وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلاَّ اللَّهُ وَالرَّاسِخُونَ فِي<lb/>العِلْمِ} (آل عمران: 7) والذي فيه: {شَهِدَ اللَّهُ أَنَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ وَالْمَلائِكَةُ<lb/>وَأُوْلُوا العِلْمِ قَائِماً بِالْقِسْطِ} (آل عمران: 18) والذي فيه: {بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ<lb/>فِي صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ} (العنكبوت: 49) والذي فيه: {يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا مِنكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ دَرَجَاتٍ} (المجادلة: 11) والذي فيه: {وَيُعَلِّمُهُمُ<lb/>الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ} (البقرة: 129) وفيه: {يُؤْتِي الحِكْمَةَ مَن يَشَاءُ وَمَن يُؤْتَ<lb/>الحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْراً كَثِيراً} (البقرة: 269) وفيه: {فَقَدْ آتَيْنَا آلَ إِبْرَاهِيمَ<lb/>الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَآتَيْنَاهُم مُّلْكاً عَظِيماً} (النساء: 54) وغير ذلك من الآيات<lb/>الكريمة، فيه ما هو خاص بالأمة العربية: {هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً<lb/>مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي<lb/>ضَلالٍ مُّبِينٍ} (الجمعة: 2) .<lb/>وقد زعم بعضهم ومن جملتهم (سيكار) هذا الذي بالمغرب الذي ألّف في<lb/>الطعن على الإسلام، والذي يكتب في مجلة (<title level="j" change="#d2e191">مراكش الكاثوليكية</title>) - أن المراد<lb/>بلفظة (العلم) في القرآن هو العلم الديني، ولم يكن المقصود به العلم مطلقًا لنستظهر<lb/>به على قضية تعظيم القرآن للعلم وإيجابه للتعليم. وقد أتى سيكار من المغالطة في<lb/>هذا الباب ما لا يستحق أن يرد عليه لما فيه من المكابرة في المحسوس. وكل من<lb/>تأمل في مواقع هذه الآيات المتعلقة بالعلم وبالحكمة وغيرها مما يحث على السير<lb/>في الأرض والنظر والتفكير يعلم أن المراد هنا بالعلم هو العلم على إطلاقه متناولاً<lb/>كل شيء، وأن المراد بالحكمة هي الحكمة العلمية المعروفة عند الناس، وهي غير<lb/>الآيات المنزلة والكتاب كما يدل عليه العطف، وهو يقتضي المغايرة. ويعزز ذلك<lb/>الحديث النبوي الشهير: (اطلبوا العلم ولو في الصين) [10] فلو كان المراد بالعلم<lb/>هو العلم الديني - كما زعم سيكار - ما كان النبي صلى الله عليه وسلم يحث على<lb/>طلبه ولو في الصين؛ إذ أهل الصين وثنيون، لا يجعلهم النبي مرجعًا للعلم الديني<lb/>كما لا يخفى.<lb/>وفي بعض الآيات من القرائن اللفظية والمعنوية ما يقتضي أن المراد بالعلم<lb/>علم الكون؛ لأنه في سياق الخلق والتكوين وهي في القرآن أضعاف الآيات في<lb/>العبادات العملية كالصلاة والصيام، كقوله تعالى: {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ<lb/>مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفاً أَلْوَانُهَا وَمِنَ الجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا<lb/>وَغَرَابِيبُ سُودٌ * وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَلِكَ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ<lb/>مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ} (فاطر: 27-28) ؛ أي العلماء بما ذكر في الآية من الماء<lb/>والنبات والجبال وسائر المواليد المختلفة الألوان وما فيها من أسرار الخلق؛ لا العلماء<lb/>بالصلاة والصيام والقيام.<lb/>وقد كنا ظننا هذا الرجل على شيء من حب الحقيقة، فلما أنكر المدنية<lb/>الإسلامية رددنا عليه في (المنار) وجادلناه بالتي هي أحسن، وعظَّمنا من قدر<lb/>المدنية المسيحية ووقرنا منها ورددنا على القائلين من الأوربيين بأن النصرانية<lb/>كانت وقفًا لسير المدنية وسببًا لسقوط اليونان والرومان إلى غير ذلك. فكان من<lb/>سيكار هذا أن نشر سلسلة مقالات تتضمن من الطعن على الإسلام ما لو جئنا نرده<lb/>لم نستغنِ عن إيراد شُبه واعتراضات تتعلق بالدين المسيحي، مما نأبى أن نتعرض<lb/>له؛ لأنه ليس من العدل ولا من الكياسة ولا من حسن الذوق - أن نغيظ (إخواننا)<lb/>المسيحيين من أجل رجل اسمه سيكار أو غيره من هذه الطبقة من الدعاة والمبشرين.<lb/>هذا زائدًا إلى ما رأيناه في كلامه من الخلط والخبط والمغالطة التي من قبيل قوله:<lb/>إن العلم المقصود في القرآن ليس هو العلم المعروف عند الناس بمفهومه المطلق<lb/>وإنما هو العلم الديني فقط؛ لأن القرآن لا يهمه شيء من علوم الدنيا! فمكابر<lb/>كهذا لا يستحق الجواب.<lb/>ثم علمنا أن المسيو سيكار هذا هو من مستخدمي فرنسة في الرباط بإدارة<lb/>الأمور الإسلامية، وأنه هو والمسيو لويس برينو مدير التعليم الإسلامي هناك،<lb/>والقومندان ماركو مدير قلم المراقبة على الجرائد والمطبوعات، والقومندان مارتي<lb/>مستشار العدلية الإسلامية، ورهطًا آخرين - هم الذين لعبوا الدور الأهم في قضية<lb/>العمل لتنصير البربر. وما كان استخدام فرنسة لهم في مهمات كلها عائد للإسلام إلا<lb/>على نية نقض كل ما يقدرون عليه من بناء الإسلام بالمغرب، وستذوق فرنسة -<lb/>ولو بعد حين - وبال ما عملته وتعمله من التعرض للدين الإسلامي الذي تعهدت في<lb/>معاهداتها باحترامه.<lb/>كلمة لطلاب النهضة القومية دون الدينية:<lb/>يقول بعض الناس [11] : ما لنا وللرجوع إلى القرآن في ابتعاث هِمَم المسلمين<lb/>إلى التعليم؛ فإن النهضة لا ينبغي أن تكون دينية بل وطنية قومية كما هي نهضة<lb/>أهل أوربة، ونجيبهم أن المقصود هو النهضة سواء كانت وطنية أم دينية [12] على<lb/>شرط أن تتوطن بها النفوس على الخبّ في حلبة العلم. ولكننا نخشى إن جردناها<lb/>من دعوة القرآن أن تفضي بنا إلى الإلحاد والإباحة، وعبادة الأبدان، واتباع<lb/>الشهوات، مما ضرره يفوت نفعه. فلا بد لنا من تربية علمية سائرة جنبًا إلى<lb/>جنب مع تربية دينية، وهل يظن الناس عندنا في المشرق أن نهضة من نهضات<lb/>أوربة جرت بدون تربية دينية؟ !<lb/>أفلم يقل رئيس نُظار ألمانية في الرايستاغ منذ ثلاث سنوات: إن ثقافتنا مبنية<lb/>على الدين المسيحي. وهذا هو إعلان ألمانية التي هي المثل الأعلى في العلم<lb/>والصناعة وإتقان الآلات والأدوات، لا ينازع في ذلك أحد ولا أعداؤها.<lb/>أفتوجد جامعة في ألمانية أو إنكلترة أو غيرهما من هذه الممالك الراقية بدون<lb/>أن يكون فيها علم اللاهوت المسيحي؟ [13]<lb/>ثم إنهم عندما يقولون في أوربة: (نهضة وطنية) ، أو (نهضة قومية) أو<lb/>(جامعة وطنية) ، أو (قومية) - لا يكون مرادهم بالوطن: التراب والماء والشجر<lb/>والحجر. ولا بالقوم: السلالة التي تتحدّر كلها من دم واحد، وإنما الوطن والقوم<lb/>عندهم لفظتان تدلان على وطن وأمة بما فيهما من جغرافية وتاريخ وثقافة وحرث<lb/>وعقيدة ودين وخلق وعادة مجموعًا ذلك معًا، وهذا الذي يناضلون عنه، ويستبسلون<lb/>كل هذا الاستبسال من أجله.<lb/>خلاصة الجواب أن المسلمين ينهضون بمثل ما نهض به غيرهم:<lb/>إن الواجب على المسلمين لينهضوا ويتقدموا ويعرجوا في مصاعد المجد<lb/>ويترقوا كما ترقى غيرهم من الأمم - هو الجهاد بالمال والنفس الذي أمر به الله في<lb/>قرآنه مرارًا عديدة وهو ما يسمونه اليوم (بالتضحية) .<lb/>فلن يتم للمسلمين ولا لأمة من الأمم نجاح ولا رقي إلا بالتضحية.<lb/>وربما كان الشيخ محمد بسيوني عمران أو غيره من السائلين عن رأينا في<lb/>هذا الموضوع قد ظن أني سأجيبه أن مفتاح الرقي هو قراءة نظريات (أينشتين)<lb/>في النسبية مثلاً، أو درس أشعة (رونتيجن) وميكروبات (باستور) ، أو التعويل<lb/>في اللاسلكي على التموجات الصغيرة دون الكبيرة، أو درس اختراعات (أديسون) ،<lb/>وأن سبب حادثة المِنطاد الإنكليزي الذي سقط أخيرًا واحترق - هو كونه لم يُنفخ<lb/>بالهليوم وإنما نُفخ بالهيدروجين، والحال أن الهيدروجين - وإن كان أخف في<lb/>الوزن - قابل للاشتعال، وأنه لا خوف من اشتعال الهليوم، وإن كان أثقل شيئًا من<lb/>الهيدروجين، وما أشبه ذلك.<lb/>والحقيقة أن هذه الأمور إنما هي فروع لا أصول، وأنها نتائج لا مقدمات،<lb/>وأن (التضحية) أو الجهاد بالمال وبالنفس هو العلم الأعلى، فإذا تعلمت الأمة هذا<lb/>العلم وعملت به - دانت لها سائر العلوم، ودنت جميع القطوف.<lb/>وليس بالضروري أن يكون صاحب الحاجة عالمًا بعملها حتى يكون عالمًا<lb/>بالاحتياج إليها. قال لي مرة حكيم الشرق السيد جمال الدين الأفغاني:<lb/>(إن الوالد الشفيق يكون من أجهل الجهلاء، فإذا مرض ابنه اختار له أحذق<lb/>الأطباء، وعلم أن هناك شيئًا نافعًا هو العلم، لا يعلم هو شيئًا منه، ولكنه يعلم -<lb/>بسائق حرصه على حياة ابنه - أنه ضروري) .<lb/>ولم يكن محمد علي عالمًا وربما كان أميًّا، ولكنه بعث مصر من العدم إلى<lb/>الوجود في زمن قصير، وصيَّرها في زمانه من الدول العظام بسائق هذا العلم<lb/>الأعلى الذي هو الإرادة، وهو الذي يبعث صاحبه إلى التفتيش عن العلوم، وحمل<lb/>الأمة عليها.<lb/>فالمسلمون يمكنهم - إذا أرادوا وجردوا العزائم وعملوا بما حرضهم عليه<lb/>كتابهم - أن يبلغوا مبالغ الأوربيين والأمريكيين واليابانيين من العلم والارتقاء،<lb/>وأن يبقوا على إسلامهم كما بقي أولئك على أديانهم، بل هم أولى بذلك وأحرى؛<lb/>فإن أولئك رجال ونحن رجال، وإنما الذي ينقصنا الأعمال، وإنما الذي يضرنا هو<lb/>التشاؤم والاستخذاء وانقطاع الآمال.<lb/>فلننفض غبار اليأس ولنقدم إلى الأمام، ولنعلم أننا بالِغُو كل أمنية بالعمل<lb/>والدأب والإقدام، وتحقيق شروط الإيمان التي في القرآن: {وَالَّذِينَ جَاهَدُوا فِينَا<lb/>لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا وَإِنَّ اللَّهَ لَمَعَ المُحْسِنِينَ} (العنكبوت: 69) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كان جدي الأدنى رحمه الله تعالى يقول: إن جار عليك الزمان فعليك أن تجور على الأرض؛ أي تلح وتجتهد في استخراج خيراتها.<lb/>(2) في قوله: (يعقل) هنا تورية؛ لاحتماله معنيين: أحدهما تحكيم إدراك العقل في الأمور مع التوكل على الله، والثاني عقل الناقة، المراد الأخذ بالأسباب مع التوكل؛ إذ فيه إشارة إلى حديث الأعرابي المشهور بين الناس، حتى صار مثلاً: (اعقلْها وتوكلْ) ، وفي رواية: (قيِّدْها وتوكلْ) ، يعني ناقته، فلم يأذن له صلى الله عليه وسلم أن يتركها توكلاً.<lb/>(3) هذا التفسير قول لبعض المتكلمين: وهو أن تعلق علم الله بوجود المخلوقات في الأزل هو القضاء، ووجودها على وفق العلم هو القدر، وقول بعضهم: إنه تعلق الإرادة إلخ، والتحقيق أن القدر والمقدار هو النظام الذي جرت به سنن الله تعالى في التكوين والتدبير والأسباب والمسببات، كما يفهم من نصوص الآيات كقوله تعالى: (وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ عِندَنَا خَزَائِنُهُ وَمَا نُنَزِّلُهُ إِلاَّ بِقَدَرٍ مَّعْلُومٍ) (الحجر: 21) وقوله: (وَأَنزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ) (المؤمنون: 18) الآية، وقوله - في نظام جعْل النطفة في الرحم -: (إِلَى قَدَرٍ مَّعْلُومٍ) (المرسلات: 22) ، وقوله: (ثُمَّ جِئْتَ عَلَى قَدَرٍ يَا مُوسَى) (طه: 40) ، وقد حققنا المسألة في المنار والتفسير مرارًا.<lb/>(4) وقد تألف في إنكلترة وأمريكة حزب ديني جديد، أو جمعية للدعوة إلى الإيمان بظواهر التوراة في الخلق والتكوين وكل شيء من غير تأويل، راجع ص 733، م 30 من المنار.<lb/>(5) أي من باب قول العلماء: ما لا يتم الواجب المطلق إلا به فهو واجب، وقد بينا في تفسير (وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ) (الأنفال: 60) أن آلات القتال البرية والبحرية والجوية واجبة بنص هذه الآية؛ لأنها من القوة المستطاعة للمسلمين كما هي مستطاعة لغيرهم، فليس وجوبها بقاعدة ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب، بل بنص القرآن ودلالة المنطوق منه، فراجع تفسيرها في ص61، ج10 تفسير.<lb/>(6) هذا مضمون حديثين أحدهما: (الحكمة ضالة المؤمن فحيث وجدها فهو أحق بها) رواه الترمذي من حديث أبي هريرة، ورواه غيره بمعناه مع اختلاف في اللفظ، والثاني: (اطلبوا العلم ولو بالصين) وله تتمة، رواه ابن عدي والبيهقي في الشعب والمدخل وابن عبد البر في العلم وغيرهم من حديث أنس، وله طرق يقوي بعضها بعضًا.<lb/>(7) علماء المسلمين يعتقدون أن النصرانية على ما طرأ عليها من الوثنية بالتثليث الوثني القديم أصلح لأنفس البشر من الوثنية الخالصة، ولكنها ليست أصلح ولا أقبل للعمران المدني الذي تتنافس فيه أوربة وغيرها؛ لأنها ديانة مبنية على المبالغة في الزهد والخضوع لكل حكم دنيوي، والعمران لا يتم ولا يسمو إلا بالسيادة والمُلك والغنى، ومن قواعد الإنجيل أن الجمَل إذا دخل في ثقب الإبرة فالغني لا يدخل ملكوت السموات.<lb/>(8) ونحن نعتقد هذا، وكان شيخنا الأستاذ الإمام وأذكياء مريديه كسعد باشا زغلول يعتقدونه، ولكن بمعنى سلبي؛ وهو أن هذا المذهب أضعف حَجر الكنيسة على العقول البشرية وتقييدها بتعاليمها وفهمها للدين ورأيها في الدنيا، وكان سبب هذا المذهب ما سرى إلى أوربة عقب الحروب الصليبية بمعاشرة المسلمين من استقلال العقل في فهم الدين وعدم سيطرة أحد عليهم فيه، كما بينه شيخنا في كتاب الإسلام والنصرانية.<lb/>(9) هذا صحيح في جملة الأديان إلا الإسلام؛ فقرآنه وتاريخه يثبتان أنه هو سبب تقدم أهله حين اهتدوا به، وسبب تأخرهم حين أعرضوا عنها، فأظلم الظلم أن يجعل سبب تأخرهم.<lb/>(10) تتمته: (فإن طلب العلم فريضة على كل مسلم) رواه العقيلي وابن عدي والبيهقي وابن عبد البر عن أنس، وفيه عند الأخير زيادة أخرى في فضل العلم.<lb/>(11) أي من ملاحدة المسلمين الجاهلين أو المتجاهلين لحال أوربة في عصبيتها الدينية.<lb/>(12) والمسئول عنه هو نهضة المسلمين من حيث هم مسلمون.<lb/>(13) وهذا بعد التربية المنزلية الدينية المحض والتربية المدرسية الابتدائية، وجُلُّها دينية.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p554" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4109.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مولانا محمد علي الزعيم الهندي<lb/>وفاته ودفنه</head>
               <lb/>
               <lb/>محمد علي وشقيقه شوكت علي زعيمان من زعماء مسلمي الهند السياسيين،<lb/>وأولى الشخوص البارزة وأصحاب اللسن والبيان الخطابي والكتابي فيهم، وهما<lb/>المؤسِّسان لجمعية الخلافة هنالك، وشهرتهما الواسعة تغني عن تعريفهما ووصفهما<lb/>وقد سافرا مع وفود من أمراء الهند وزعمائها إلى لندن في هذا العام لعقد مؤتمر<lb/>منهم ومن كبار رجال الحكومة البريطانية للنظر في مشكلة الهند التي تفاقم أمرها،<lb/>وتعذر على الدهاء الإنكليزي حل عقدها، وعقد هنالك المؤتمر وعبر عنه (بمؤتمر<lb/>المائدة المستديرة) وكان مما قاله محمد علي لرجال الحكومة البريطانية: إننا<lb/>خرجنا من من وطننا منبوذين من أمتنا بالالتحاد إليكم، فإذا لم تجيبونا إلى ما<lb/>يرضيها من الاستقلال فإننا لا نستطيع أن نعود إلى بلادنا، وأنا أوطِّن نفسي على<lb/>الموت هنا، أو ما هذا معناه.<lb/>وقد كان من قضاء الله وقدره أن اشتد عليه المرض الذي كان عرض له قبل<lb/>السفر أو في أثنائه، فتوفِّي هنالك في شهر شعبان الماضي رحمه الله تعالى، وكان<lb/>معه أهل بيته. فعزم شقيقه (مولانا شوكت علي) على نقله إلى الهند ليُدفن فيها،<lb/>ولكنه ما لبث أن جاءته برقية من السيد جمال الدين الحسيني مفتي فلسطين ورئيس<lb/>المجلس الشرعي الإسلامي فيها يدعوه بها إلى دفن شقيقه في حجرة من الحُجر<lb/>التابعة للمسجد الأقصى الذي كان يدافع عنه، فتلقى ذلك هو وأسرة أخيه بالقبول<lb/>والشكر، وكانوا قد حنطوا الجثة ووضعوها في صندوق محكم فسافروا بها، حتى إذا<lb/>ما بلغت الباخرة بهم ثغر بورسعيد وجدوا وفودًا كثيرة من مصر وفلسطين<lb/>تنتظرهم، ووجدوا الحكومة المصرية قد أعدت جميع وسائل الراحة والضيافة لهم<lb/>وللوجهاء الذين جاءوا بورسعيد لاستقبالهم ثم لسفرهم إلى القدس الشريف.<lb/>وقد تفضل صاحب الجلالة ملك مصر فأصدر أمره بتعزيتهم، وأوفد صاحب<lb/>الدولة رئيس حكومته مندوبًا من قبله للتعزية، وكذلك صاحب الدولة مصطفى باشا<lb/>النحاس رئيس الوفد المصري. وكان ممن حضر بورسعيد لاستقبالهم صديقهم<lb/>رئيس جمعية الشبان المسلمين ومندوب جمعية الرابطة الشرقية وكثير من الوجهاء.<lb/>تناولوا مع بعض الوجهاء المستقبلين طعام الإفطار على مائدة محافظ الثغر<lb/>بضيافة الحكومة المصرية وباتوا ليلتهم، وسافروا في اليوم التالي إلى القدس مع كثير<lb/>من المشيعين، وكانوا يجدون في كل محطة من محطات السكة الحديدية في فلسطين<lb/>جماهير المسلمين تعزيهم بادية الحزن والكدر، حتى إذا ما بلغوا محطة القدس<lb/>وجدوا فيها ألوفًا من أهلها وأهل البلاد التابعة لها وفيهم كثير من النصارى ولكن<lb/>ليس فيهم أحد من اليهود الذين ساءهم دفن هذا الزعيم بجوار المسجد الأقصى الذي<lb/>كان يدافع عنه وعن حقوق المسلمين في هذه البلاد التي يحاول هؤلاء اليهود<lb/>انتزاعها منها. ثم حمل نعش الفقيد إلى المسجد الأقصى وكان اليوم يوم الجمعة (4<lb/>رمضان المعظم) فصلي عليه صلاة الجنازة بعد صلاة الجمعة، فحضرها ألوف<lb/>كثيرة، وكان يومًا مشهودًا من أيام التاريخ التي تؤثر وتدون، وأبَّن الفقيد كثير من<lb/>الخطباء والشعراء وقد اشتركت حكومة فلسطين البريطانية في الاحتفال بجنازة<lb/>الزعيم بما يليق بها وبمركزه، وكان اقتراح رئيس المجلس الإسلامي الأعلى<lb/>مستحسنًا ومرضيًّا عند حكومة لندن، وهي التي أمرت حكومة فلسطين بالقيام بما<lb/>يليق بها.<lb/>وعسى أن لا يعقب دفن الزعيم الهندي في هذا المكان القدسي شيئًا آخر من<lb/>بدع القبور المعروفة فيكون إثمه الديني أكبر من نفعه السياسي.<lb/>وقد أعد صاحب السماحة المفتي ورئيس المجلس الإسلامي موائد الفطر في<lb/>ذلك اليوم لأسرة الفقيد المرحوم وللمشيعين للجنازة من مصر وكثير من غيرها،<lb/>وظلت رسائل التعزية البرقية والبريدية تمطر الزعيم شوكت علي عدة أيام،<lb/>والجرائد المصرية والفلسطينية والسورية تفيض أنهارها بوصف الجنازة وأخبارها،<lb/>ورسائل التعزية وأشعارها، ثم شاركتها في ذلك جرائد العراق وتونس وغيرها،<lb/>ويعلم قراء المنار ما كان من الخلاف بيني وبين الزعيمين في مسألة الحجاز،<lb/>ولكن يعلمون ما كان بيننا من التعارف وما بيني وبين المرحوم - عفا الله عنا<lb/>وعنه - من عهد الأخوة الخاصة، وعليهم أن يعلموا ذلك من الكتاب الآتي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من محمد رشيد رضا صاحب المنار الإسلام<lb/>إلى الأخ الكبير، والزعيم الشهير والأستاذ النحرير، مولانا شوكت علي<lb/>حفظه الله تعالى آمين<lb/>السلام عليكم ورحمه الله وبركاته. أما بعد:<lb/>فإنني أعزيكم مع المعزين باسم الجامعة الإسلامية، وأعزيكم مع المعزين باسم<lb/>الأمة العربية، وأعزيكم مع المعزين باسم الرابطة الشرقية، وأعزيكم تعزية<lb/>خاصة شخصية عن أخيكم وأخي في العهد الإسلامي الخاص بي وبه، الذي<lb/>عقدناه في جوف بيت الله الحرام حيث اشتركنا في غسل أرضه وجُدُره بماء<lb/>زمزم وماء دموعنا، وتطييبها بعطر الورد، هنالك تعاقدنا وتعاهدنا على أخوَّة<lb/>الإسلام ومودته والقلوب خافقة، والدموع متشابكة.<lb/>إن أكبر عزاء لكم بعد الإيمان، والتسليم بقضاء الديان، هذه الألوف الكثيرة<lb/>التي جاءتكم من مختلف البلدان، تشارككم في رُزئكم وتعده مصابًا لها في ملتها<lb/>وقوميتها، وإن وفاة شقيقكم وجنازته ودفنه بجوار المسجد الأقصى الذي كان يدافع<lb/>معكم عنه قد كانت خاتمة حسنة في خدمة الإسلام توثقت بها الجامعة الإسلامية<lb/>العامة، والعربية الهندية الخاصة، تحفظ له الذكر الخالد، والمجد الطريف التالد.<lb/>فنسأل الله تعالى أن يطيل لها بقاءكم، ويديم توفيقكم، وينفع بكم أهل ملتكم ووطنكم<lb/>والسلام عليكم من أخيكم الداعي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>شوكت علي في الأمصار العربية:<lb/>رأى (مولانا شوكت علي) بعد الانتهاء من تقبل رسائل التعازي في القدس<lb/>الشريف أن يزور قواعد الأمصار العربية التي اشتركت في تشييع جنازة أخيه<lb/>وتأبينه وتعزيته عنه، فزار عمان فمصر فبيروت فدمشق فبغداد فالبصرة، وسافر<lb/>منها إلى الهند، وقد تلقاه المسلمون في كل بلد بالحفاوة وحسن الضيافة، ورغبت إليه<lb/>الجماعات في كل منها بأن يلقي فيها بعض الخطب والنصائح، بما له من الخبرة<lb/>والتجارب، فتقبَّل طلبها بقبول حسن، وألقى في كل من مصر وبيروت ودمشق<lb/>وبغداد خطبًا (أو محاضرات) بعضها على الرجال وبعضها على النساء، كان لها<lb/>أحسن تأثير، وأثنت عليها الجماهير، وتبارت في حديثها الصحف، وقد سرَّنا أنه<lb/>حث في كل منها على التربية الدينية الإسلامية، والاعتصام بكتاب الله القرآن وسنة<lb/>الرسول عليه أفضل الصلاة والسلام، وقد انفرد بهذه النصائح الثمينة دون أمثاله<lb/>من رجال السياسة، وايْم اللهِ إن أهل هذه البلاد الإسلامية لأحوج إليها من كل ما<lb/>يلقيه فيها زعماء السياسة، ومؤسسو الجمعيات والأندية على النساء والرجال.<lb/>ويلي هذه النصيحة في الفائدة تحذيره النابتة الجديدة من تقليد الإفرنج في<lb/>أزيائهم وعاداتهم وتقاليدهم، وإقناع الشبان المفتونين بهذه المظاهر بضررها القومي<lb/>والسياسي. ومما قاله في جمعية الشبان المسلمين في القاهرة أنه هو تربى وتعلم في<lb/>البلاد الإنكليزية وتخرج في مدرسة أكسفورد الجامعة، وعاد إلى الهند متفرنجًا في<lb/>زيه وهيئته وأكله وشربه، وأثاث داره، ولقاء زواره، وكان يظن أن هذا يقربه<lb/>إلى الإنكليز الحاكمين في بلاده زلفى، ويزيده عندهم ودًّا، ولكنه لم يزده إلا امتهانًا<lb/>منهم وبُعدًا، فاستيقظ من رقدته، وتنبه من غفلته، وعاد إلى شارات قومه وشعائر<lb/>ملته، فاضطروا إلى احترامه ومراعاة كرامته.<lb/>ولقد كافأ الزعيم الكريم إخوانه من مسلمي هذه البلاد العربية على تكريمهم له<lb/>وتعظيمهم إياه وتعزيته في مصابه أفضل المكافأة بهذه النصائح الثمينة التي مهدت<lb/>تلك الحفاوة والإطراء السبيل لاستماع الجماهير لها والتأمل فيها.<lb/>ولم يكن هذا الزعيم غافلاً في نصائحه الإسلامية عن مراعاة الحقوق الوطنية<lb/>والتعاون بين المسلمين وغير المسلمين من المشاركين لهم وفي وطنهم، بل أعطى<lb/>هذه المسألة المهمة حقها في كل مكان، إلا أنه جزم بأن الاتفاق بين العرب واليهود<lb/>الصهيونيين في فلسطين هو وراء حدود الإمكان.<lb/>السيد أمين الحسيني:<lb/>لا جرم أن الفضل الأول في هذه الحركة الجديدة من أطوار الجامعتين<lb/>الإسلامية والشرقية للزعيم العربي الإسلامي الحازم السيد محمد أمين الحسيني مفتي<lb/>القدس ورئيس المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى لفلسطين. فأتى فيها تدبيره،<lb/>بأقصى ما قدر لها تفكيره، فعلت بها مكانته في البلاد العربية والهندية وغيرها،<lb/>على حين لم يظهر في البلاد العربية التي رُزئت بالعدوان الأوروبي المسمى<lb/>بالانتداب زعيم إسلامي سياسي غيره لا من بيوتات العلم الديني وشرف النسب<lb/>كبيته، ولا من سائر البيوت العربية، وإنما وجد في سورية والعراق أفراد من وجهاء<lb/>الوطنيين المدنيين يجاهدون عدوان الاستعمار الأجنبي والأمة تشد أزرهم، ويستعين<lb/>الأجانب عليهم بصنائعهم من منافقي البلاد يرفعونهم إلى مناصب الحكومة<lb/>لإخلاصهم لهم.<lb/>صدر أولئك الأجانب المعتدون على استقلال البلاد العربية أفرادًا منها ليكونوا<lb/>أعوانًا لهم على رسوخ أقدامهم فيها فتصدروا وخدموا مصدريهم بمناصبهم، وإنما<lb/>صدر أمينًا جده وجده فكان مجاهدًا للنفوذ الأجنبي الصهيوني ناصرًا للقومية العربية<lb/>وحقوقها الوطنية، حتى فكر خصومه وخصومها أخيرًا في الالتجاء إلى بعض<lb/>أصحاب الألقاب الكبيرة من متصدري الأجانب ليشتروا منهم شرق الأردن وما<lb/>ألحقوا بها من الحجاز بتكبير اللقب وتوسيع دائرة الملك اللفظي. وإن كان صوريًّا<lb/>وهميًّا، وسترى ما يكون من عاقبة ذلك. وقى الله الإسلام والعرب شره.<lb/>اقتراح إنشاء مدرسة جامعة إسلامية في القدس:<lb/>اتفق السيد محمد أمين الحسيني مع الزعيم شوكت علي على السعي في العالم<lb/>الإسلامي لإنشاء مدرسة عربية إسلامية جامعة في القدس الشريف لتقوية الإسلام<lb/>والعرب فيها تجاه الخطر الصهيوني والمدارس اليهودية في فلسطين، وهذه فكرة<lb/>عالية كبيرة يجب التمهيد لها قبل كل شيء بوضع نظام لجمع المال الكثير الذي<lb/>يتوقف عليه المشروع فيها بحيث يكون مضمونًا لا ريب فيه، وتكون الثقة بالمشروع<lb/>لا مِرَاء فيها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p559" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4110.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسيح الهند القادياني الدجال</head>
               <lb/>(3)<lb/>(2) نسخه للجهاد خدمة للإنكليز:<lb/>لقد كان رد المنار على هذيان القادياني الدجال كشهاب ثاقب أتبعه، فخلب عقله<lb/>وخبله، وأبكاه وململه، وكان نورًا مضيئًا لعلماء الهند وأصحاب الصحف المنشرة،<lb/>فبادروا إلى نشره بالنص وبالترجمة، فبعثه ذلك على الرد عليه بكتابه الذي سماه<lb/>(الهدى والتبصر لمن يرى) فتخبط فيه تخبط المصروع، وتململ تململ الملسوع،<lb/>وجاء بما لا يسمن ولا يغني من جوع، بل يظل المتغذي به في جوع ويقوع وهقوع،<lb/>تارة يمدح وأخرى يذم، وطورًا يفترض ويظن وآنًا يجزم، وإن من المرعى ما<lb/>يقتل حبطًا أو يلم، فلفق وحيه الشيطاني في الرد عليَّ، وأمواج الشكوك تتقاذفه في<lb/>سبب ردي عليه، وإني أبدأ الكلام في مسألة الجهاد، بعبارته في سياق هذا التردد<lb/>والترداد، وهذا نصه:<lb/>(ثم مع ذلك تناجيني نفسي في بعض الأوقات أن من الممكن أن يكون مدير<lb/>المنار بريئًا من هذه الإلزامات، ويمكن أنه ما عمد إلى الاحتقار والنطح كالعجماوات،<lb/>بل أراد أن يعصم كلام الله من صغار المضاهات [*] وإنما الأعمال بالنيات. فإن<lb/>كان هذا هو الحق فلا شك أنه ادَّخر لنفسه بهذه المقالات كثيرًا من الدرجات؛ فإن<lb/>حب كلام الله يُدخل في الجنة ويكون عاصمًا كالجنة، وأي ذنب على الذي سبني<lb/>لحماية الفرقان، لا للاحتقار وكسر الشبان، ونحا به منحى نصرة الدين، لا لظى<lb/>التحقير والتوهين. وهل هو في ذلك إلا بمنزلة حماة الإسلام، والداعين إلى عزة<lb/>كلام الله العلام، الذي هو ملك الكلام، والله يعلم السر وما أخفى، ولكل امرئ ما<lb/>نوى) . اهـ.<lb/>ثم عقد في الكتاب فصلاً في ذم علماء زمانه؛ لأنهم لم يؤمنوا بأنه المهدي<lb/>والمسيح المنتظر قال فيه ما نصه:<lb/>(وقد أمروا أن يتبعوا الحكم الذي هو نازل من السماء، ولا يتصدوا له<lb/>بالمراء، فما أطاعوا أمر الله الودود، بل إذا ظهر فيهم المسيح الموعود، فكفروا به<lb/>كأنهم اليهود. وقد نزل ذلك الموعود عند طوفان الصليب، وعند تقليب الإسلام كل<lb/>التقليب، فهل اتبع العلماء هذا المسيح؟ كلا، بل أكفروه وأظهروا الكفر القبيح،<lb/>وأصروا على الأباطيل وخدموا القسوس، فأخذهم القسوس وشجوا الرؤوس<lb/>وأذاقوهم ما يذيقون المحبوس، فرأوا اليوم المنحوس.<lb/>سيقول السفهاء: إن الدولة البريطانية أعانت القسيسين ونصرتهم بحيل تشابه<lb/>الجبل الركين، لينصروا المسلمين، فما جريمة العالمين؟ والأمر ليس كذلك،<lb/>والعلماء ليسوا بمعذورين، فإن الدولة ما نصر القسوس بأموالها، ولا بجنود مقاتلين<lb/>وما أعطتهم حرية أزيد منكم ليرتاب من كان من المرتابين، بل أشاعت قانونًا<lb/>سواء بيننا وبينهم، ولها حق عليكم لو كنتم شاكرين.<lb/>أتريدون أن تسيئوا إلى قوم هم أحسنوا إليكم، والله لا يحب الكافرين الغامطين،<lb/>ومن إحسانهم أنكم تعيشون بالأمن والأمان، وقد كنتم تخطفون من قبل هذه الدولة<lb/>في هذه البلدان.<lb/>وأما اليوم فلا يؤذيكم ذباب ولا بقة ولا أحد من الجيران، وإن ليلكم أقرب<lb/>إلى الأمن من نهار قوم خلت قبل هذا الزمان، ومن الدولة حفظة عليكم لتعصموا من<lb/>اللصوص وأهل العدوان، وهل جزاء الإحسان إلا الإحسان. إنا رأينا من قبلها<lb/>زمانًا موجعًا من دونه الحطمة، واليوم بجنتها عرضت علينا الجنة نقطف من<lb/>ثمارها، ونأوي إلى أشجارها، ولذلك قلت غير مرة: إن الجهاد ورفع السيف عليهم<lb/>ذنب عظيم، وكيف يؤذي المحسن مَن هو كريم، ومَن آذى محسنه فهو لئيم) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) حاشية: وأظن أنه استشاط من منع الجهاد ووضع الحرب والسيوف الحِدَاد، وأن الوقت وقت إراءة الآيات لا زمان سلال مرهفات، ولا سيف إلا سيف الحجج والبينات، فلا شك أن الحرب لإعلاء الدين في هذه الأوقات من أشنع الجهالات، ولا إكراه في الدين؛ كما لا يخفى على ذوي الحصاة - منه.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4111.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>