<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1940.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1325"
                      change="#d3e146">1325</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1907"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">ديسمبر - 1907م</date>
         <pb n="n10-p721"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1941.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الماديون والإلهيون</head> [1]<lb/>فلسفة صحيحة<lb/>] وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ [[*]<lb/>محمد توفيق أفندي صدقي<lb/>
               <lb/>(تمهيد - غرور الماديين بمعلوماتهم - الجوهر الفرد - المكان - الزمان -<lb/>قوى المادة - ما هو البرهان الصحيح؟ - المعجزات - الفلتات الطبيعية - مذهب<lb/>داروين - القضاء والقدر - أبسط الأحياء - الفعل المنعكس في السلسلة الحيوانية -<lb/>عمل المخ هو فعل منعكس متضاعف - الإنسان مضطر في صورة مختار -<lb/>اختلاف أحوال المادة - الظلم - تبرئة الخالق منه.<lb/>الإنسان مفتون بنفسه مغرور بعقله، لا يعرف من الأمور إلا ظاهرها فيظن<lb/>أنه أدرك بواطنها، فيتيه إعجابًا وينأى بجانبه تمردًا واستكبارًا.<lb/>عرف الماديون شيئًا من أسرار الوجود فوجدوا لذة وراحة عقلية ما كانوا<lb/>يشعرون بها من قبل، وتوهموا أنهم فهموا هذا الكون وسبروا غوره وأمكنهم التعليل<lb/>عن منشأِه وأصله بدون الاحتياج إلى شيء ليسلبهم تلك اللذة الفكرية التي حصلوا<lb/>عليها.<lb/>قام الدين يناديهم بالإذعان لعلة العلل ومسبب الأسباب، ووصفه لهم بما لم<lb/>يمكنهم إدراكه ولا يقدرون على تصوره، فكبر عليهم ما دعاهم إليه. وعز عليهم<lb/>ترك ما هم فيه، فأعرضوا عن الدين وأظهروا العداء له، وقالوا: ما لنا ولهذا<lb/>الهذيان ونحن (وللطبيعة الحمد) قد وصلنا إلى درجة من العقل لا تتفق مع هذا<lb/>البهتان الكبير.<lb/>شرب بعض المقلدين لهم من حياض أفكارهم فثملوا بها، وفاتهم أن الدين<lb/>الصحيح يذهب بمتبعيه إلى بساتين الحرية والراحة العقلية التي يمرح فيها المؤمن<lb/>ويعلو على دوح التصورات الفكرية حتى يبلغ الملكوت الأعلى ويصل إلى معرفة<lb/>واجب الوجود، فينزل إلى المادة وقد عرف علتها الحقيقية التي لا يعروها الوهم،<lb/>ولا يدنوا منها الخطأ أو الشك.<lb/>إن كان الماديون ينكرون وجود الله لأنهم لا يمكنهم أن يدركوا كنهه تعالى<lb/>فأي شيء أدركوا؟ هل أدركوا المادة؟ أم هل أدركوا قوامها؟<lb/>أسمع صوتا من بعيد أظنه من بعض الغافلين يقول: نعم قد أدركوا كل شيء<lb/>أما قرأت علومهم؟ أما سمعت بمكتشفاتهم؟ فأي شيء لم يدركوا؟<lb/>ادن مني يا هذا ولا تعجل علي فإني آتيك بالخبر اليقين. ومخبرك بحقيقة<lb/>علمهم، ففكر معي تفكيرًا وتروَّ في الأمر طويلاً.<lb/>خذ قطعة من أبسط الأشياء كالحجر مثلاً واسحقها، ثم خذ بين أصبعيك منها<lb/>أصغر ذرة تقدر عليها، ثم سر في تقسيمها إلى أصغر منها بالعقل. فهل تقف عند<lb/>حد أو لا تقف؟ إن قلت أنك لا تقف قلت: إذًا هذه الذرة مركبة من ذرات [2] لا عدد<lb/>لها وليس لها حصر. فكيف ذلك وهي محصورة بين أصبعيك تقلبها كيف شئت؟ فهل<lb/>يكون غير المتناهي متناهي وغير المحصور محصورًا؟ أي تناقض أصرح من هذا؟<lb/>وإن قلت أنك تقف عند حد سألتك: هل الذرة التي تقف عندها لها امتداد أم ليس لها<lb/>امتداد؟ فإن كان لها امتداد فلم لم تتصور تقسيمها ولم تقف عندها؟ وإن لم يكن لها<lb/>امتداد (وهو الصحيح) فهل يمكنك أن تدركها بعقلك أو تتصورها في فكرك؟ كلا،<lb/>إذًا أنت لا تدرك شيئًا من مادة هذا الوجود الواقع تحت حسك، فكيف بواجب الوجود<lb/>(الله تعالى) ولمَ تنكر وجوده، وقد قامت عليه الدلائل القاطعة كالتي بيناها في<lb/>بعض مقالاتنا السابقة في المنار؟<lb/>تفكر ثانيًا في تلك الذرات التي لا امتداد لها، فهل يمكنك أن تتصور كيفية<lb/>اجتماع بعض أجزائها ببعض حتى تتركب منها الأجسام الشاغلة للفراغ؟ إذا وضع<lb/>ثلاث منها بعضًا بجانب بعض، فهل تثبت للوسطى منها جانبين أم لا؟ فإن<lb/>أثبت ذلك لها كان ذلك نقضًا لقولك الأول أنها لا امتداد لها وأمكنك قسمتها. وإن لم<lb/>تثبت لها الجوانب، فهل تتصور كيفية وجودها واتصال بعضها ببعض؟ كلا إنه لا<lb/>يمكنك ولا يمكنني ذلك؛ إذًا لا يمكننا أن نتصور حقيقة الأجسام ولا الفراغ ولا<lb/>المكان؛ لأن ما يقال في الأجسام يقال مثله في المكان، وما قيل في الذرات التي لا<lb/>تنقسم (وهي الجواهر الفردة عند الفلاسفة والمتكلمين) يقال في النقط الهندسية<lb/>عند الرياضيين.<lb/>ثم تفكر ثالثًا في وجود هذه الذرات منذ الأزل على اعتقادك؛ مع قولك<lb/>بحركاتها التي ليس لها أول، وخذ حركة منها لنتكلم عليها. أليس قبل هذه الحركة<lb/>حركات لا عدد لها لأنها أزلية كما تقول؟ وإذا كان الأمر كذلك، فكيف أمكن<lb/>انقضاؤها جميعًا، وكيف جاز أن تأتي تلك الذرة بحركات لا عدد لها قبل كل حركة؟<lb/>أليس ذلك قولاً بأن ما لا يعد أمكن عده؟ وما لا يمكن الإتيان عليه قد أمكن الإتيان<lb/>به؟ أول ليس هذا تناقضًا بينًا؟<lb/>ومثل الحركات الأزلية لحظات الزمان، فإنه يستحيل وجودها منذ الأزل،<lb/>فهل يمكنك بعد ذلك أن تقول بأنك تفهم الأزل أو تفهم الزمان؟ إلى هنا قد تبين بأجلى<lb/>برهان أن الماديّ لا يفهم كنه المادة ولا مكانها ولا زمانها.<lb/>إنه كلما خرج من تناقض سقط في آخر. فهل يفهم شيئًا من خواص المادة<lb/>وقواها؟ إن للمادة قوى كثيرة عرفنا بعضها كالكهربائية والمغناطيسية<lb/>والجاذبية العامة بين الأرض والأجسام التي عليها وبين الأجرام الكونية بعضها مع<lb/>بعض، أليست كل هذه ألفاظًا لا نعرف لها معنى حقيقيًّا؟ وما مثلنا في ذلك<lb/>إلا كمثل الذي (فسر الماء بعد الجهد بالماء) .<lb/>خذ مثلاً قوة الجاذبية التي بين الشمس وأحد السيارات كالأرض أو كزحل،<lb/>فما هو هذا الشيء الذي به الجذب؟ هل هو مادة أو غير مادة؟ فإن كان مادة فكيف<lb/>يحصل به الجذب وإن كان غير مادة فهل يمكننا تصوره؟ وكيف يحصل الجذب بين<lb/>الحديد والمغناطيس؟ وما الجواب الشافي عن مثل هذه الأسئلة؟<lb/>فإذا كان الماديون لا يفهمون المادة ولا زمانها ولا مكانها ولا قواها؛ فأي شيء<lb/>يفهمون أو يدركون؟ إنهم لا يعلمون إلا ظاهرًا من الحياة الدنيا، وهم عن الحقائق<lb/>غافلون.<lb/>وإذا لم يكن عدم إدراك الشيء عقبة في سبيل التسليم بوجوده، فلماذا ينكرون<lb/>وجود الله تعالى؟ وأي فرق بين المادي والإلهي في الحرية العقلية؟ الإلهي يعتقد<lb/>بوجود أشياء لا يدرك عقله كنهها؛ لأنه قام عنده عليها الدليل. وكذلك المادي يعتقد<lb/>ولا يمكنه أن يدرك كنه ما يعتقد، فهل يكون أحدهما أكثر تمتعًا بالحرية العقلية من<lb/>الآخر؟ كلا، فبماذا يفتخرون؟<lb/>إن عدم إدراك الشيء ليس دليلاً صحيحًا في نظر العقل على عدم وجوده،<lb/>وإلا لأمكننا أن نقول: إننا لا ندرك شيئًا من كنه هذا العالم المحسوس، فهو غير<lb/>موجود. وحينئذ نقع في السفسطة. ومن بلغت به درجة المكابرة إلى هذا الحد،<lb/>فلا يصح خطابه ولا التكلم معه لأنه ليس بعاقل.<lb/>البرهان الصحيح على وجود الشيء أو عدمه (إن لم يكن محسوسًا) هو ما بني<lb/>بناء منطقيًّا صحيحًا، تنتهي مقدماته إلى البديهيات العقلية. وأشهر هذه<lb/>البديهيات وأكثرها ورودًا في الدلائل: أن الضدين لا يجتمعان وقد يرتفعان،<lb/>والنقيضين لا يجتمعان ولا يرتفعان، مثال الضدين: البياض والسواد، ومثال<lb/>النقيضين: البياض وعدمه، أو النفي والإثبات في كل شيء. فكل ما أدى القول به<lb/>إلى ما يخالف البديهيات كان باطلاً واستحال وجوده، وكل ما لم يؤد إلى ذلك كان<lb/>جائزًا وأمكن وجوده، وإن لم يكن للعقل إدراك كنهه ومعرفة كيفية وجوده، ويجب<lb/>الإيمان به إن قام عليه الدليل وإلا بقي في حيز الإمكان.<lb/>هذه المسألة هي أصل الأصول ومرجع البشر قاطبة في جميع علومهم<lb/>الصحيحة، ومن لم يفهمها ولم يمكنه أن يميز بين ما يصادم البداهة وبين ما لا يمكن<lb/>إدراك كنهه؛ فهو غير أهل لأن يتلقى شيئًا من العلوم العقلية. ولا يمكنه أن يعرف<lb/>الحق من الباطل ولا أن يفرق بين الخطأ والصواب.<lb/>وإذا كان عدم أدرك كنه الشيء ليس موجبًا لإنكاره كما قررنا، فمن باب أولى<lb/>تكون مخالفة الشيء لما اعتدناه لا تقتضي عدم تصديقه. فمن أنكر خوارق العادات<lb/>(المعجزات) التي يدعيها أهل الملل لأنبيائهم، وجزم بعدم إمكان وقوعها لذلك السبب<lb/>(أي غرابتها واستبعادها) فهو نحيف العقل جاهل؛ إذ ليس كل غريب<lb/>مستحيلاً وإلا لما أمكن للبشر إنطاق الجماد (كما في الفونوغراف) ونقل الكلام إلى<lb/>مسافات بعيدة كما في (التليفون) والسير بسرعة عجيبة كما في الآلات البخارية<lb/>والكهربائية إلى غير ذلك من الاختراعات الغريبة التي ما كان يحلم بها الأولون،<lb/>ولو أُخبروا بها لكذبها أكثرهم كما يكذب المعجزات بعض أهل هذا الجيل الحاضر<lb/>الذين فتنوا بمعلوماتهم التي هي بالنسبة لما خفي عنهم ليست إلا جهالات مركبة.<lb/>ولو عمل الإنسان بهذا المبدأ السخيف، وهو الجزم باستحالة الشيء لعدم<lb/>اعتياده له، لما تقدم خطوة إلى الأمام في سبيل الاختراع والاكتشاف. أما إذا<lb/>كان إنكار المعجزات مبنيًّا على ادعائهم استحالة خرق نواميس الطبيعة، فهي<lb/>دعوى لا يمكن إثباتها، ويوجد في عالم الحيوان والنبات من الشواذ ما يكذبها،<lb/>ولا يمكن تعليلها ولا تبين سبب مخالفتها للمعهود، كما في الأجنة التي تولد مختلطة<lb/>بعضها ببعض أو ناقصة أو زائدة عضوًا أو جزءا منه. فلمَ لم تجر هذه الأشياء<lb/>على ما اعتدناه؟ على أننا لا نعرف جميع نواميس الكون حتى نجزم بأن كل ما<lb/>خالف ما علمناه منها يكون خارقًا لها، فلم لا تكون تلك المعجزات تابعة لناموس<lb/>لا نعلمه إلى الآن؟ ومتى علمناه أمكننا تفسيرها تفسيرًا علميًّا صحيحًا.<lb/>ألم تر إلى العلماء قبل أن جاء داروين بنظرياته في ارتقاء الأنواع بعضها عن<lb/>بعض، كيف كانوا لا يفهمون معنى للأعضاء الأثرية، ولا يدركون سببًا لظهور<lb/>بعض الأشياء في أجنة الحيوانات ثم انمحائها قبل أن تقوم بأية وظيفة أو تؤدي أي<lb/>عمل؛ كالأسنان التي تظهر في طور التكوين في الفك الأعلى لأجنة الحيتان<lb/>والحيوانات المجترة ولا عمل لها إذ ذاك، ثم تزول ولا يبقى لها أثر، حتى ظن<lb/>بعض الناس أن ظهورها هذا عبث، ولو لم تشاهد بالحس لأنكر المكابرون وجودها.<lb/>فليتأدب الإنسان وليعلم أنه لم يؤت من العلم إلا قليلاً، ولا يغترن بما علم من<lb/>ظواهر الأمور.<lb/>الإنسان طائش، إذا جهل حكمة شيء أسرع بتكذيبه وإنكاره. ولكن ذلك لا<lb/>يغنيه من الحق فتيلاً. جهل حكمة الخالق لهذا الوجود وكنهه فتسرع في إنكار<lb/>وجوده، فهل أراحه ذلك مما أحاط به من المعضلات التي يناجيه بها عقله ويطالبه<lb/>بحلها؟ أنت مسكين أيها الإنسان وبعقلك حيران.<lb/>نظر المادي نطرة سطحية في الكون، ودعاه للإيمان باليوم الآخر وبقضاء الله<lb/>وقدره، فقال: لو آمنت بذلك لآمنت بظلم مبين، فأنا أنكره كله لأستريح من هذا<lb/>العذاب الأليم، والتجأ إلى جحر التكذيب فلحقه فيه ما فر منه، ولكي تفهم ذلك يجب<lb/>أن تصغى لما سأتلو عليك:<lb/>إن أبسط الأحياء في هذا العالم ما كان ذا خلية واحدة كالحيوان المسمى<lb/>(أميبا) هذا الحيوان هو قطعة صغيرة من مادة حية تسمى البروتوبلاسم [3] ولها من<lb/>خواص الحياة ما هو معلوم للفسيولوجيين، فإذا نبهت بأي منبه تحركت.<lb/>إذا ارتقينا إلى ما فوق هذا الحيوان في الرتبة، وجدنا هذه الخاصية - وهي<lb/>إجابة التنبيه بالتحرك - أخذت في التضاعف في الحيوانات المركبة، وامتاز بعض<lb/>أجزائها (وهي أيضًا عبارة عن خليات بروتوبلاسمية) بالقيام بها دون سواها. فبعد<lb/>أن كانت الأميبا هي التي تقابل بنفسها التنبيه فتتحرك بجملتها، صار في الحيوانات<lb/>الراقية بعض الأجزاء مختصًّا بمقابلة التنبيه، فتجيب عنه أجزاء أخرى بالحركة.<lb/>أما الأجزاء الأولى فهي الأعصاب الحساسة التي تحمل التنبيه إلى المراكز العصبية<lb/>كالتي في النخاع الشوكي، فيرتد فيها إلى أعصاب أخرى تسمى الأعصاب المحركة<lb/>حتى يصل إلى العضلات فيؤثر فيها تأثيرًا مخصوصًا يظهر لنا بانقباضها. وهذا<lb/>هو ما يسمى بالفعل المنعكس (ومن أراد زيادة التفصيل فعليه بكتب الفسيولوجيا)<lb/>وهو يشاهد في جميع الحيوانات حتى في الإنسان نفسه، ولو أعقنا العلاقة بين<lb/>المخ وبين النخاع، حتى لا يبقى لإرادة الإنسان سلطان عليه لتم هذا الفعل أيضًا<lb/>رغم أنفه كما يشاهد في حالات البارابليجيا أي الشلل النصفي، وكذا في إصابات<lb/>النخاع العارضة إذا كانت فوق المراكز التي تقوم بالفعل المنعكس.<lb/>أما ما يصل إلى المخ من التنبيهات بواسطة الحواس فليس من الضروري أن<lb/>يجيب عنها في الحال كما هو شأن النخاع وشأن الحيوانات الأولية. ولكنها تحدث<lb/>فيه آثارًا مخصوصةً عليها مدار ما يأتيه الإنسان من أقوال وأفعال.<lb/>قال العلماء الفسيولوجيون والبسيكلوجيون: إن أعمال الإنسان هي أفعال<lb/>منعكسة مركبة متضاعفة. والفرق بين ما يأتيه باختياره وبين ما يحصل بدون<lb/>اختياره كالأفعال المنعكسة للنخاع - إنما هو في مدة حصول كل منهما. كما صرح<lb/>بذلك العلامة (أغسطس د. وللر) الفسيولوجي الشهير، فالفعل القهري ينعكس<lb/>بسرعة وما نسميه اختياريا ينعكس ببطء وكلاهما في الحقيقة فعلان منعكسان , ولا<lb/>يصدر عن الإنسان إلا ما كان نتيجة ما وصل إلى مخه مما أحاط به من الظروف<lb/>والأحوال وما لحقه بسبب الوراثة الطبيعية عن الآباء والأجداد.<lb/>فالإنسان في الحقيقة مضطر في صورة مختار كما وصفه بذلك عندنا علماء<lb/>الكلام كالإمام فخر الدين الرازي، فهو ليس إلا آلة لانعكاس ما حوله ولا يصدر منه<lb/>شيء ابتدائي مطلقًا؛ إذ جميع أعماله إنما هي نتيجة تربيته ومعلوماته وما ورثه وما<lb/>أحاط به من ظروف وأحوال وغيرها؛ أي هي نتيجة مزاجه والوسط الذي نشأ فيه<lb/>وإلا فكيف نفسر ميل هذا للشر وميل ذاك للخير إذا كان كل شيء فيهما متساويًا؟<lb/>على أن القول بتساوي البشر في الطباع والأخلاق والظروف مما يكذبه الحس<lb/>والعيان. ولو كان صحيحًا ما وجد بهم اختلاف ما في الميل، ولو وجد الاختلاف<lb/>لجاز حصول المعلول بدون علة أو الترجيح بدون مرجح وهو محال.<lb/>هذا هو تقرير العلم والعقل لهذه المشكلة. فإذا كان البشر لم يخلقوا متساوين<lb/>وليسوا في الظروف متفقين (ولا دخل لهم في ذلك) وجميع أفعالهم ليست إلا<lb/>نتيجة تركيبهم. والمؤثرات المحيطة بهم، إذا كان الأمر كذلك. فهل يقال: إن لهم<lb/>إرادة حقيقية متصرفة في شيء؟<lb/>الحق أقول: إن اختيارهم ليس إلا أمرًا ظاهريًّا. وإذا كان كذلك فلماذا نعاقبهم<lb/>على ما يرتكبون في هذه الدنيا، وهم لا شك إليه مسوقون وعليه مدفوعون؟<lb/>الجواب سهل، وهو أن العقاب من العوامل المؤثرة في النفس، فتنزعج له<lb/>وترتدع بسببه، وكذلك يؤثر في نفوس غيرهم ممن رأوه أو سمعوا به، فتقل الشرور<lb/>في هذا العالم: {وَلَكُمْ فِي القِصَاصِ حَيَاةٌ يَا أُوْلِي الأَلْبَابِ} (البقرة: 179) ولكن<lb/>هل يسوغ لنا هذا ظلمهم بالعقاب مع علمنا بأنهم مكرهون؟ إن كان هذا غير<lb/>مسوغ، فنحن إذًا جميعًا ظالمون!<lb/>وهناك مسألة أخرى أيها المادي. وهي لماذا كان بعض المادة جمادًا لا يشعر<lb/>وبعضها الآخر نباتًا أو حيوانًا يحس ويتألم ويتلذذ؟ ولم كان الناس مختلفين ما بين<lb/>غني وفقير، وصحيح ومريض، ومتنعم ومعذب، وفرح وحزين، إلى غير ذلك<lb/>من التباين والاختلاف بين أجزاء المادة؟ أليس هذا ظلمًا في رأيك؟ فإن كان ظلمًا<lb/>فالكون كله ظلم في ظلم، ونحن ظالمون مظلومون، ولا يخلصك من ذلك إنكارك<lb/>لوجود الخالق أو إقرارك به، فأنت أنكرت ما أنكرت فرارًا من القول بالظلم<lb/>فوقعت فيه.<lb/>قد يقول: إنني بإنكاري الخالق تكون تبعة هذا الظلم ليست واقعة عندي إلا<lb/>على الوجود. ولكنها عندكم واقعة على إلهكم. ونقول: إن الظلم أمر اعتباري،<lb/>فما تسميه أنت ظلمًا يراه الآخر عدلاً؛ ولذلك اختلف الناس في ذبح الحيوان أو<lb/>أكله مثلاً، فبعضهم يستقبح ذلك وبعضهم لا يرى فيه عيبًا، فما عرفت به الظلم<lb/>يخالفك فيه غيرك، ويقول: إن الظلم هو التصرف فيما ليس بحق المتصرف ,<lb/>والعدل هو تصرف المالك في ملكه بما يرى. فإذا ملكت بعضًا من الأنعام فذبحت<lb/>بعضها وأطلقت بعضها الآخر فلست بظالم، وإذا خول القانون للقاضي<lb/>الحكم في مسألة بإحدى عقوبتين، فاختار ما شاء منهما فليس بظالم. وإن لم تسلم<lb/>هذا التعريف أو ما يقاربه وأصررت على القول بالظلم، فنحن لا نرى فرقًا حقيقيًّا<lb/>بين قولك: إن تبعة هذا الظلم عندك على الوجود؛ أي ليست على أحد بعينه وبين<lb/>زعمك أن تبعته عندنا على الله؛ لأن الله تعالى فعل ما فعل حسب ما قضت به<lb/>إرادته الأزلية، ولم يكن في الإمكان غير ما كان؛ لأن الإرادة في جانب الله معناها<lb/>تخصيص بعض الممكنات الأخرى وهو ما يسمى بالترجيح.<lb/>وهذا الترجيح حاصل منذ الأزل أي لا أول لوجوده، فلا يمكن أن يوجد<lb/>غيره أما دعوى أنه أزلي وأنه كان يمكن وقوع غيره كما يدعيه بعضهم، فهي مصادمة للبداهة العقلية. وإن قيل: إن الإرادة صالحة لترجيح هذا على ذاك،<lb/>ولكن لم يقع الترجيح بالفعل إلا في غير الأزل أو كما يعبر المتكلمون في مثل<lb/>ذلك أن لها تعلقين: تعلقًا صلوحيًّا قديمًا وتعلقا تنجيزيًّا حادثًا [4] إن قيل ذلك، قلنا:<lb/>إن اختيار هذه الشيء دون ذلك مع أنهما بالنسبة له تعالى سواء من كل وجه،<lb/>هو عين الترجيح بلا مرجح. ولا يصح أن يقال: إن صفة الإرادة هي<lb/>المرجحة؛ لأن نسبتها أيضًا لأحدهما كنسبتها إلى الآخر تمامًا. ولو اختلفت النسبة<lb/>لكان الترجيح أزليًّا وإلا لتخلف المعلول عن علته وهو محال. وإن كان المرجح شيئًا<lb/>غير الإرادة فإما أن يكون قديمًا أو حادثًا، فإن كان قديمًا لا يمكن تخلف المعلول<lb/>عن علته كما قلنا، وإن كان حادثًا يحتاج هو لمرجح يرجح وجوده على عدمه،<lb/>وذلك يؤدي إلى القول بالتسلسل وهو باطل. وإن لم يكن هذا ولا ذاك بأن كان<lb/>المرجح يوجد في المستقبل (وهو غير معقول) فلم كان الترجيح لأجله حادثًا ولم<lb/>يكن أزليًّا؟ فلا مفر إذًا من القول بأن تعلق الإرادة التنجيزي هو قديم، أما<lb/>التعبير عن الإرادة بالمضارع بدل الماضي، فنحو قوله تعالى: {ذُو العَرْشِ<lb/>المَجِيدُ * فَعَّالٌ لِّمَا يُرِيدُ} (البروج: 15-16) ، فله شواهد كثيرة في اللغة وفي القرآن الشريف كقوله تعالى: {لَوْ يُطِيعُكُمْ فِي كَثِيرٍ مِّنَ الأَمْرِ لَعَنِتُّمْ} (الحجرات: 7) بدل أطاعكم. ويراد به إفادة استمرار الفعل، فمعنى الإرادة:<lb/>القضاء الأزلي الذي أوضحنا، وقد قضى تعالى بما قضى، ولا يزال قاضيًا به ,<lb/>وجميع ما ورد في حقه تعالى من أمثال ما يستعمل في حق البشر: كالرحمة<lb/>والغضب والكره ونحوها، له معان في جانبه غير معناه في جانبنا. فنفسر هذه<lb/>الألفاظ في كل مقام بما يناسبه وبما يليق بالله تعالى وصفاته، مثلاً إذا قيل:<lb/>(الله رؤوف بعباده) فمعناه أنه تعالى هو المنعم عليهم بكل خير أو نحو ذلك؛<lb/>لأنه جل شأنه منزه عن الانفعالات والاضطرابات العصبية والجولات الفكرية.<lb/>فليست رأفته أو غضبه كرأفتنا أو غضبنا، تعالى عن ذلك علوًّا كبيرًا،<lb/>وليست أفعاله مسبوقة بتفكر أو تردد أو ما شابه ذلك من صفات المحدثين.<lb/>والخلاصة: أن ترجيح بعض الممكنات على بعض حاصل منذ الأزل،<lb/>فما كان يمكن أن يحصل غيره إذ لم يسبق بعدم ولم يكن لوجوده أول. فإن سلم<lb/>أن فيما حصل ظلم، فلا تبعة فيه على أحد؛ لأنه تعالى هكذا موجود من القدم،<lb/>ولابد من إنفاذ ما كان بلا تردد. ومن تفكر فهم، ومن تعمق عرف، ولا أزيد عن<lb/>ذلك فسر القضاء أوشك أن يتضح. بل هو للعارفين قد اتضح، إذًا فما يجده<lb/>المادي من الحرية في جحوده يجده المؤمن في إيمانه، ولكن المؤمن يفوقه في كونه<lb/>عرف علة الوجود وما اقتضته، فخلص من التناقض الذي وقع فيه المادي بسبب<lb/>زعمه قدم الجواهر الفردة على ما بيَّنا هنا في صدر هذه المقالة وفي مقالتنا<lb/>الأخرى في الإلهيات التي سبق نشرها في المنار.<lb/>فهذا هو ما أردت بيانه: {وَعَلَى اللَّهِ قَصْدُ السَّبِيلِ وَمِنْهَا جَائِرٌ وَلَوْ شَاءَ<lb/>لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (النحل: 9) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور<lb/>محمد توفيق صدقي طبيب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بسجن طره<lb/>(المنار)<lb/>ما كتبه الدكتور في الإرادة والاختيار غير محرر، وقد أطال في ذلك<lb/>المتكلمون، وأوردوا فيه ما قيل من أن تعلق الإرادة الإلهية بفعل الشيء<lb/>يقتضي وجوبه واستحالة مقابله وبذلك ينتفي الاختيار، وأجابوا عنه بأن الإرادة لا<lb/>تتعلق إلا بفعل الممكن لذاته، وما كان ممكنًا لذاته إذا صار واجبًا بتعلق الإرادة به،<lb/>كان وجوبه عين الاختيار؛ إذ لا معنى لاختيار الباري تعالى إلا كون ما يصدر<lb/>بقدرته من الأفعال له؛ إنما يصدر بتخصيص إرادته لذلك الفعل على ما يقابله من<lb/>الممكنات، فالاختيار عند المحققين لازم للإرادة لزومًا عقليًّا، وبعضهم يجعلهما<lb/>بمعنى واحد، وغاية ما فرق به المدققون بينهما هو أن المختار ينظر إلى الشيء<lb/>وإلى مقابله، ويرجح أحد المتقابلين أو المتقابلات على غيره، والمريد ينظر إلى<lb/>الشيء الذي يريده فيحرك القدرة إلى فعله، يعني أن كلا من الإرادة والاختيار يفيد<lb/>التخصيص والترجيح. ولكن الفاعل للشيء يسمى مريدًا له باعتبار القصد المجرد،<lb/>ويسمى مختارًا باعتبار ملاحظة شيء آخر غير ما قصد إلى فعله، كان يمكن أن<lb/>يكون بدلاً منه لولا الترجيح والتخصيص.<lb/>وأظهر من هذا أن يقال: الاختيار عبارة عن كونه تعالى غير مكره ولا<lb/>مجبور على ما أراد وما يريد؛ لأنه ليس فوقه سلطان بشيء ما، فتكون إرادته<lb/>تابعة لإرادته، فإرادته مستقلة بالتخصيص بحسب علمه. أما نحن البشر فإننا قد<lb/>نعلم أن المصلحة في فعل كذا وأن مقابله مفسدة، ونحب أن نفعل ما هو المصلحة،<lb/>ولكننا قد نخصص ونرجح المفسدة بإكراه من هو أقوى منا سلطانًا، فلا تكون<lb/>إرادتنا مستقلة بالتخصيص، ولا نحن مختارين في العمل، وقوله: إن فهم<lb/>الإرادة والاختيار بهذا المعنى يستلزم الترجيح بلا مرجح - مصادرة، فإن الإرادة إذا<lb/>لم تكن هي المرجحة لزم في الوجود الترجيح بلا مرجح، لا إذا كانت هي المرجحة<lb/>يلزم ذلك كما يقول.<lb/>نعم، إن ما يتخصص بالإرادة يكون على حسب الداعي وهو العلم، والعلم<lb/>ليس ملزمًا بالفعل (ونريد به ما يعم الكف والترك) لأنه عبارة عن انكشاف<lb/>المعلوم، فتوجه نفس الفاعل إلى فعل بعض المعلومات دون بعض معنى آخر<lb/>يسمى إرادة ومشيئة، ومن أثبت الإرادة المستقلة يكون مثبتًا للاختيار. وإرادة العالم<lb/>الفعل تكون عند الفعل حتمًا، وقد تكون قبله بمعنى أن نفسه تكون متوجهة إلى فعل<lb/>كذا في زمن كذا من المستقبل؛ ولذلك قالوا: إن للإرادة تعلقًا قديمًا أزليًّا وتعلقًا<lb/>حادثًا، وما ذكره الدكتور صدقي في الهامش من كون الإرادة ليس لها إلا تعلق قديم<lb/>غير صحيح؛ لأنه يلزم منه أن يكون تعالى غير مريد للشيء عند إيجاده بالفعل<lb/>وهو بديهي البطلان؛ على أنه هو قد صرح باستمرار الإرادة الإزلية، والمراد منه<lb/>ومن التعلق الحادث واحد.<lb/>لكن ما يتبادر إلى الفهم من مجموع كلامه في هذا المقام مخالف لما هو مقرر<lb/>في العقائد، ومن يتأمل فيه يتنسم منه أنه بما قرره من أزلية الإرادة وعدم إمكان<lb/>شيء غير ما قضت به في الأزل، حاول أن ينفي ما يعبر عنه القدرية بقولهم:<lb/>الأمر أنف (بضم الهمزة والنون) أي أن الله لم يقدر الأمور ولم يعلمها أزلاً،<lb/>وإنما يأتنفها علمًا حال وقوعها. والقائلون بهذا هم غلاة القدرية المتقدمون، ويقرب<lb/>من عقيدتهم ما يفهمه كثير من العوام من معنى الاختيار؛ قياسًا على اختيارهم<lb/>الذي يكون بعد تردد وبعد مخالفة لقصد سابق.<lb/>ومن مقاصد القدرية في مذهبهم نفي الظلم عن الباري عز وجل، وهو ما<lb/>قصده الدكتور صدقي بنقيض مذهبهم، ولكنه على موافقته لأهل السنة في الإرادة<lb/>الأزلية من جهة قد خالفهم من جهة أخرى، فجعل الإرادة منافيه للاختيار. وعلى<lb/>موافقته لهم في نفي الاعتراض على الباري بالظلم خالفهم في طريق الاستدلال،<lb/>فوقع في شر مما هرب منه؛ إذ جاء بما يوهم جواز وقوع الظلم الحقيقي مع<lb/>الاعتذار عنه بكون علته أزلية، وكل ذلك عدم تحرير العبارة فيما أظن.<lb/>وجملة القول: إن جميع الممكنات التي نعرفها وفي حكمها مثلها مما لم نعرفه<lb/>من الموجودات، صادرة عن الوجود الواجب الأزلي، أو قل: عن واجب الوجود<lb/>القديم، ولما كانت مشتملة على النظام والأحكام، دلت على أن الواجب الذي<lb/>صدرت عنه قد أوجدها بعلم كامل وإرادة مستقلة، وأنه مختار في ذلك لا مجبور<lb/>ولا مكره. ولما كانت إرادته للأشياء عن علم محيط، وجب أن تكون أفعاله كلها<lb/>موافقة للحكمة البالغة والنظام التام والعدل العام، فلا يقع منه الظلم؛ لا لأن ما<lb/>نفهمه من معنى الظلم إن وقع منه تعالى لم يكن ظلمًا كما يقول الأشاعرة فإن هذا<lb/>غير صحيح كما بيناه في التفسير من هذا الجزء، ولا لأنه أزلي وإرادته أزلية كما<lb/>قال الدكتور صدقي؛ فإنه تعالى متصف بالكمال في الأزل وفيما لا يزال، والظلم<lb/>ينافي الكمال، وهذا الذي قررناه هو ما كان عليه السلف الصالح في مسألة<lb/>استحالة الظلم عليه تعالى. وما يظنه الجاهلون بالله وبسننه ظلمًا لمخالفته<lb/>لأهوائهم، يسهل على العارفين بالله أن يبينوا لهم أنه ليس بظلم.<lb/>وأما ما قاله في مسألة كون الإنسان مجبورًا غير مختار في أفعاله، فله فيها<lb/>وجه فلسفي يقول به بعض فلاسفة الإفرنج الآن، وسبقهم إليه بعض أئمة المتكلمين<lb/>والحكماء من المسلمين، وللغزالي فيه أقوال من قبيل أقوال فلاسفة الإفرنج من<lb/>أوضحها وأبلغها ما كتبه في كتاب التوحيد والتوكل من الإحياء. وقد اشتبه على<lb/>أكثر علمائنا الفصل بين هذا النوع من الجبر وبين الجبر الذي يعترض به على<lb/>أصل التكليف، والفرق مثل الصبح ظاهر، فمدار التكليف على ما يعلمه الإنسان<lb/>من نفسه علمًا ضروريًّا؛ من أنه متمكن من فعل هذه التكاليف وتركها، وهذا<lb/>التمكن يسمى اختيارًا، ويسميه الأشاعرة كسبًا، ولا ينفيه كون الإنسان لا يعمل<lb/>عملا ًإلا بعد العلم بأن فعله خير له من تركه، وكون هذا العلم منه الضروري وغير<lb/>الضروري، وإن ما كان منه غير ضروري في مبدأه، يصير ضروريًّا بعد الجزم<lb/>به كما هو ظاهر، أو كون هذا العمل فعلاً منعكسًا بسرعة أو ببطء. وربما عدنا إلى<lb/>الإسهاب في ذلك يومًا.<lb/>هذا هو اعتقاد أهل الحق في هذه المسألة وما قبلها، وأظن أن الدكتور<lb/>محمد توفيق أفندي صدقي لا يخالفه وإن أوهمت عبارته الخلاف لعدم وضوحها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي الطبيب بسجن طره.<lb/>(2) هذا بقطع النظر عن نظريات علم الكيمياء واصطلاحاته فإنها لا تناقض هذه المسألة.<lb/>(3) هي كلمة يونانية ومعناها المكون الأول لأنها عنصر الحياة ومنها ركب كل حي.<lb/>(4) المسلمون يقولون: إن كليهما قديم كما بين برهان ذلك في المتن.<lb/>(*) (يونس: 19) .</note>
            </div>
            <pb n="n10-p743"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1942.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التدوين في الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>سادتي الكرام:<lb/>حقًّا إني حري بالفخر، حقيق بتقديم واجب الشكر على أن تنازلتم بقبولي<lb/>هذه المرة خطيبًا في ناديكم الجامع لنوابغ الأمة ونخبة أهل الفضل والعلم منها،<lb/>وإني أعترف بأن موقفي بينكم موقف صعب لا يجرؤ على الوقوف فيه ضعيف مثلي<lb/>ليس في مرتبتكم السامية في العلم والاطلاع، فألتمس منكم لهذا السبب المعذرة إذا<lb/>تلعثم لساني واضطرب جناني، والكريم يعذر على كل حال.<lb/>ولقد اخترت موضوعًا لبحثي هذه المرة، أظنه لا يخلو من فائدة تاريخية مع<lb/>ما أعتقد في نفسي من العجز عن إعطاء مثل هذا الموضوع أو البحث حقه من<lb/>البيان والتدقيق. لكن قاعدة (ما لا يدرك كله لا يترك كله) ربما سمحت لي بعرض<lb/>معلوماتي في هذا الشأن على مسامع سادتي الحاضرين، مهما كانت قيمتها هينة في<lb/>نظركم ونظر التاريخ.<lb/>الموضوع هو التدوين في الإسلام أو مبدأ الكتابة، وتقييد العلم في الصحف<lb/>عند المسلمين.<lb/>إن الذي دعاني إلى اختيار هذا البحث على بعده عن أذهان كثير منا لهذا العهد<lb/>هو تصدي بعض الباحثين لتطريق الوهن والتجريح إلى العلوم التي وصلت إلينا<lb/>من أسلافنا في الصدر الأول: كالحديث وآداب اللغة العربية والتاريخ.<lb/>فقد زعموا أن المسلمين لم يدونوا هذه العلوم إلا في القرنين الثاني والثالث،<lb/>وأن الأخبار التي تتلقى بالرواية مدة قرنين ثم تكتب بعد ذلك الأمد الطويل، قلما<lb/>يوثق بسلامتها من التحريف والتبديل، وذلك قياس لأخبار العرب على غيرها من<lb/>أخبار الأمم الأخرى التي لم تكتب صحيحة في حينها، وإنما كتبت بعد مرور زمن<lb/>طويل أو قصير عليها مشوهة بآفة التبديل والتحريف، فسقط اعتبارها على ظنهم<lb/>في التاريخ، وهذا الزعم بالنسبة إلينا مردود من وجهين:<lb/>(الوجه الأول) ما عرف عن العرب من إتقان الحفظ والرواية، وكونهم<lb/>مطبوعين على ذلك.<lb/>(الوجه الثاني) ثبوت التدوين وكتابة الأخبار في الإسلام من أوائل القرن<lb/>الأول؛ أي من عهد صاحب الرسالة وأبي بكر الصديق، وثبوت عناية العرب<lb/>المسلمين بالكتب أو العلوم المدونة منذ ذلك القرن.<lb/>أما الوجه الأول: فبيانه أن قوى الإنسان ومشاعره خاضعة كلها لحكم<lb/>الفطرة؛ إذ المشاهد أن الإنسان إذا فقد أداة من قواه العاقلة أو مشاعره قويت فيه<lb/>أداة أخرى. فضعيف الذاكرة يكون قوي التفكر بحكم الحاجة إلى استحضار صور<lb/>المعلومات التي تغيب عن حفظه.. وفاقد البصر يكون قوي السمع والحفظ كذلك.<lb/>والعرب لما كانوا أمة أمية قليلي العناية بالكتابة التي هي أداة من أدوات<lb/>الحضارة، استعاضوا عنها لاستيفاء أخبارهم وتداولها بقوة الحفظ، فمرنوا على هذه<lb/>القوة حتى صارت لكثير منهم ملكة لا يحتاج صاحبها إلى تكلف عناء في حفظ ما<lb/>يرد على سمعه من الأخبار والأشعار، فقامت عندهم مقام الكتابة وقيد الأخبار<lb/>بالصحف؛ لذلك كانت أخبار العرب وأشعارهم التي وصلت إلينا إلى هذا اليوم،<lb/>إنما اتصلت بالمسلمين بالرواية؛ ثم قيدها هؤلاء بالكتب في العصر الأول وما بعده.<lb/>وكلكم تعلمون أيها السادة مبلغ قوة الحفظ عند العرب؛ بما تقرأونه من أخبار<lb/>حماد الراوية الذي كان ينشد عدة قصائد على قافية واحدة لعدة شعراء، وكذا تقرؤون<lb/>أخبار غيره التي من هذا القبيل، وقد كان عبد الله بن عباس يحفظ القصيدة الطويلة<lb/>بسماعها مرة واحدة، وها أنا ذا أورد لكم خبرًا من أخباره في الحفظ يستدعي<lb/>إعجابكم بذلك الرجل الجليل الذي كان يستوعب ذهنه من شرائع الإسلام وأخبار<lb/>العرب وغيرهم ما لا تستوعبه مكتبة من المكتبات الضخام.<lb/>روى هذا الخبر صاحب الأغاني بسنده، قال: بينما ابن عباس في المسجد<lb/>الحرام وعنده نافع بن الأزرق وناس من الخوارج يسألونه؛ إذ أقبل عمر بن أبي<lb/>ربيعة في ثوبين مصبوغين موردين أو ممصرين حتى دخل وجلس، فاستنشده ابن<lb/>عباس قصيدة:<lb/>أمن آل نعم أنت غاد فمبكر <gap resp="#org_MS"/> غداة غد أم رائح فمهجر<lb/>حتى أتى على آخرها. فأقبل عليه نافع بن الأزرق، فقال: الله يا ابن عباس<lb/>إنا نضرب إليك أكباد الإبل من أقصى البلاد؛ نسألك عن الحلال والحرام فتتثاقل<lb/>ويأتيك مترف من مترفي قريش فينشدك:<lb/>رأت رجلاً أما إذا الشمس عارضت <gap resp="#org_MS"/> فيخزى وإما بالعشي فيخسر<lb/>فقال له ابن عباس: ما هكذا قال، وإنما قال:<lb/>رأت رجلاً إما الشمس عارضت <gap resp="#org_MS"/> فيضحي وإما بالعشي فيخصر<lb/>فقال: ما أراك إلا قد كنت قد حفظت البيت. قال: أجل، وإن شئت أنشدك<lb/>القصيدة كلها. قال: فإني أشاء، فأنشده القصيدة حتى أتى على آخرها.<lb/>فانظروا إلى هذا الذكاء العظيم الذي اختص به أولئك القوم، حتى لقد بلغ من<lb/>ثقتهم بقوة الحفظ والرواية أن كانوا لا يثقون بخبر مكتوب إلا إذا كان معززًا<lb/>بالسند والرواية، ولما أخذ العلماء بتدوين الأخبار النبوية وأخبار الصحابة ثم تاريخ<lb/>الخلفاء، دونوا هذه الأخبار مدعومة بالرواية، ولم يكتفوا بقيدها في الصحف مجردة<lb/>عن الأسانيد؛ خوف دخول التحريف عليها واطمئنانًا للرواية المعروفة السند<lb/>المستوفية لشروط الصحة على الترتيب المعروف عند المحدثين إلى الآن.<lb/>وفي اعتقادي أن الذي ذهب بالباحثين إلى الظن بعدم تدوين الأخبار إلا بعد<lb/>القرن الثاني هو تقيد المؤلفين في ذلك العصر بنقل الأخبار بالرواية، مع فقد ما دوِّن<lb/>قبل ذلك لفقده لحسن التنسيق والجمع وشروط الصحة عند المؤلفين لا سيما من<lb/>جهة الترتيب والتخصيص الذي يروق أهل العصر الثاني، ويناسب حالة الرقي في<lb/>الحضارة كما سنتكلم عليه بعد.<lb/>هذا بيان الوجه الأول. وأما الوجه الثاني وهو ثبوت التدوين وكتابة الأخبار<lb/>في الإسلام في أوائل القرن الأول، فالأدلة عليه كثيرة وتشتتها في ثنايا الكتب<lb/>وتفاريق السطور لا يمنعنا أن نجتزئ منها بالقليل المقنع الذي وسعنا جمعه.<lb/>ولأقدم بين يدي ذلك مقدمة قصيرة فأقول:<lb/>إذا قيل: إن العرب أمة أمية، فليس هذا القول على إطلاقه بل ربما أطلق هذا<lb/>الوصف على عرب البادية إطلاقًا أعم من إطلاقه على غيرهم من سكان المدن<lb/>وأرباب الدول البائدة؛ كسكان اليمن ومدن نجد والحجاز والعراق والجزيرة<lb/>وأطراف الشام الذين عرفت لهم دول ذات حضارة ومجد كالتبابعة في اليمن،<lb/>والمناذرة في العراق، والحوارث في أطراف الشام الذين منهم ملوك تدْمُر في شرقي<lb/>سوريا الذين تنسب إليهم الزباء (زنوبيا) وزوجها أذينة (أوذينوس) ومنهم ملوك<lb/>غسان في جنوب سوريا وتاريخهم مشهور معروف.<lb/>فهؤلاء الشعوب لا يجوز أن يطلق عليهم وصف الأمية بالنسبة لحالة كل<lb/>عصر كانوا فيه، وإنما غموض تاريخهم وطموس آثارهم أضاف تاريخهم إلى<lb/>التاريخ القديم، فكان مجهول الحقيقة إلا قليلاً مما وقف عليه الباحثون من الآثار<lb/>الكتابية للحميريين في اليمن، والكتابات النبطية في شمال الحجاز، وسيكشف<lb/>دأبهم على البحث وتتبع الآثار أكثر من ذلك.<lb/>وحسبكم شاهدًا على أن الأمية لا يجوز إطلاقها على كل العرب ما كان<lb/>موجودًا من كتب أهل الحيرة إلى أوائل القرن الثالث الهجري؛ بدليل ما قاله هشام<lb/>ابن محمد بن السائب الكلبي في كتاب الأنساب، وهو أني كنت أستخرج أخبار<lb/>العرب وأنسابهم وأنساب آل نصر بن ربيعة، ومبالغ أعمار من ولي منه لآل كسرى<lb/>وتاريخ نسبهم من كتبهم بالحيرة.<lb/>أما عرب الحجاز، فالمعروف عن الكتابة عند سكان المدن منهم قبيل البعثة<lb/>أنها كانت موجودة ولو مع الندرة، يدلك عليه كتابة المعلقات السبع التي كانت على<lb/>الكعبة، والصحيفة التي تعاقدت فيها قريش على رد الحقوق وإنصاف المظلوم<lb/>وعلقوها على الكعبة، والمعروف أنهم كانوا يكتبون العربية تارة بالخط النبطي<lb/>وتارة بالخط الحيري الذي عرف بعد ذلك بالكوفي وتارة بالخط العبري، وممن<lb/>عرف منهم بكتابة هذا الخط ورقة بن نوفل ابن عم خديجة زوج النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم.<lb/>ولما جاء الإسلام كان النبي عليه السلام يحض على تعلم الكتابة وتعلم اللغات<lb/>الأخرى، فشاعت الكتابة بين الصحابة وأبناء الصحابة، وبها ضبط الوحي وحفظ<lb/>القرآن، فكانت كلما نزلت آية كتبها الكاتبون في الحال، ومن هؤلاء الكتاب عثمان<lb/>ابن عفان وعلي بن أبي طالب وأبي بن كعب وزيد بن ثابت ومعاوية بن أبي<lb/>سفيان وخالد بن سعيد بن العاص وأبان بن سعيد والعلاء الحضرمي وحنظلة بن<lb/>الربيع وعبد الله بن سعد بن أبي سرح وعبد الله بن الأرقم الزهري، وهؤلاء<lb/>كتاب الوحي والرسائل، كتبوا للنبي عليه السلام، وأما من عداهم من كتاب<lb/>الصحابة فكثيرون منهم: عمر بن الخطاب وعبد الله بن مسعود ومعاذ بن جبل<lb/>وغيرهم. ومن أبناء الصحابة عبد الله بن الزبير وعبد الله بن عمرو بن العاص<lb/>(وهو صحابي) وعبد الله بن الحارث بن هشام وغيرهم.<lb/>إذا علمتم مما تقدم أن الكتابة كانت شائعة على عهد النبي عليه السلام بين<lb/>المهاجرين والأنصار، وأن أول ما كتب بها هو القرآن الكريم، وكانوا يكتبونه على<lb/>الرقاع والأضلاع وسعف النخل والحجارة الرقاق البيض، ثم جمعه أبو بكر رضي<lb/>الله عنه ودونه في الصحف على ما هو معروف مشهور.<lb/>أما الحديث وفيه تاريخ الصدر الأول، وهو الذي عليه مدار بحثنا الآن، فإنه<lb/>كان يكتب كذلك على عهد النبي عليه السلام على نحو ما كانوا يكتبون عليه القرآن<lb/>وقد رخص لهم النبي بكتابته كما أمرهم بكتابة العلم مطلقًا.<lb/>فقد أخرج ابن عبد البر في جامع بيان العلم بسنده عن أنس بن مالك قال: قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم (قيدوا العلم بالكتاب) وروى بسنده عن عمرو بن<lb/>شعيب عن أبيه عن جده قال: قلت: يا رسول الله، أكتب كل ما أسمع منك؟ قال:<lb/>نعم قلت: في الرضا والغضب؟ قال نعم، فإني لا أقول في ذلك كله إلا حقًّا.<lb/>وروى بسنده عن أبي هريرة قال: لما فتحت مكة، قام رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم فخطب فقام رجل من اليمن يقال له: أبو شاة، فقال: يار سول الله اكتبوا<lb/>لي. فقال رسول الله: (اكتبوا لأبي شاة) يعني الخطبة وروى ابن عبد البر أن<lb/>رسول الله كتب كتاب الصدقات والديات والفرائض والسنن لعمرو بن حزم وغيره،<lb/>وأخرج عن همام بن منبه أنه سمع أبا هريرة يقول: لم يكن أحد من أصحاب محمد<lb/>أكثر مني حديثًا إلا عبد الله بن عمرو بن العاص؛ فإنه كتب ولم أكتب. وروي عن<lb/>عبد الله بن عمرو قال: كنت أكتب كل شيء أسمعه من رسول الله أريد حفظه،<lb/>فنهتني قريش وقالوا: أتكتب كل شيء تسمعه ورسول الله يتكلم في الرضا<lb/>والغضب؟ فأمسكت عن الكتاب، فذكرت ذلك لرسول الله فأومأ بأصبعه إلى فيه،<lb/>وقال: (اكتب فوالذي نفسي بيده ما يخرج منه إلا حق) .<lb/>وأخرج الذهبي في تذكرة الحفاظ أن أبا بكر كتب أكثر من أربعمائة حديث،<lb/>وفي تنوير الحوالك على موطأ مالك وغيره من كتب الحديث: أن عمر حاول مرارًا<lb/>أن يكتب السنن ثم عدل؛ خوفًا من انكباب الناس على كتب السنن مع وجود كتاب<lb/>الله.<lb/>وأخرج ابن عبد البر عن سعيد بن جبير أنه كان يكون مع ابن عباس، فيسمع<lb/>منه الحديث فيكتبه في واسطة الرحل، فإذا نزل نسخه، وأخرج عن معنٍ قال:<lb/>أخرج إليَّ عبد الرحمن بن عبد الله بن مسعود كتابًا وحلف أنه بخط أبيه بيده.<lb/>هذه الأخبار الصحيحة وما ماثلها تدلنا على أن الحديث كتب إن لم يكن كله<lb/>فجُلُّه على عهد الرسول وأصحابه الكرام، والحديث يشتمل أكثر تاريخ الخلفاء كما<lb/>تعلمون، وكتب فن النحو الذي أملاه علي بن أبي طالب على أبي الأسود الدؤلي.<lb/>وكتب عبد الله بن عمرو بن العاص كتابًا في الأحداث وكتابًا فيما قضى به رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم، سمعهما منه شفي بن مانع الأصبحي. فقد نقل المقريزي<lb/>من رواية أبي سعيد بن يونس صاحب تاريخ مصر عن حياة بن شريح قال: دخلت<lb/>على الحسين بن شفي بن مانع وهو يقول: فعل الله بفلان. فقلت: ما له؟ فقال:<lb/>عمد إلى كتابين، كان شفي (يعني أباه) سمعهما من عبد الله بن عمرو بن العاص<lb/>ثم ذكر الكتابين، قال: فأخذهما فرمى بهما بين الخولة والرباب مركبين كبيرين من<lb/>سفن الجسر مما يلي الفسطاط.<lb/>وأما في عصر التابعين وتابعيهم، فقد كانت العناية بكتابة الأخبار أكثر،<lb/>وأقبل الناس على اقتناء الكتب وجمع المكتبات، ومن ذلك ما رواه ابن عبد البر عن<lb/>هشام بن عروة عن أبيه أنه احترقت كتبه يوم الحرَّة، وكان يقول: وددت لو أن<lb/>عندي كتبي بأهلي ومالي، وكانت وقعة الحرة في سنة ثلاث وستين في خلافة يزيد<lb/>ابن معاوية. وكان ابن شهاب الزهري من علماء المائة الأولى، ومولده في سنة<lb/>إحدى وخمسين ووفاته بعد المائة؛ إذا جلس في بيته وضع الكتب حوله فشغلته عن<lb/>كل شيء كما ذكر ذلك ابن خلكان والزهري. هذا هو الذي كتب السُنَّة في دفاتر أو<lb/>كتب وزعت على الأمصار بأمر عمر بن عبد العزيز.<lb/>ولم يأت القرن الثاني من الهجرة حتى كثرت الكتب في فنون شتى خصوصًا<lb/>فنون العربية والأدب، فكان منها مكتبات لبعض الأفراد ما أظنها توجد عند أحد منا<lb/>الآن، فقد ذكر ابن خلكان وغيره في ترجمة أبي عمرو بن العلاء أحد القراء السبعة<lb/>المولود بين سنة خمس وستين وسبعين للهجرة، والمتوفى في منتصف القرن الثاني<lb/>أنه كان أعلم الناس بالقرآن والأدب والعربية والشعر، وكانت كتبه التي كتبت عن<lb/>العرب الفصحاء قد ملأت بيتًا له إلى قريب من السقف، ثم إنه تنسك فأخرجها<lb/>كلها، فلما رجع إلى علمه لم يكن عنده إلا ما حفظه بقلبه.<lb/>هؤلاء الأشخاص أيها السادة هم الذين ظفرت بأسمائهم وكانوا ممن اقتنوا<lb/>الكتب من منتصف القرن الأول إلى منتصف القرن الثاني، فما بالكم بما لم أظفر بهم<lb/>وبمن لم يأت ذكرهم في التاريخ؟ لا جرم أنهم كثيرون جدًّا وربما لم يخل منهم<lb/>مصر من الأمصار الإسلامية في ذلك العصر.<lb/>ما هي هذه الكتب وما هي كتب عروة التي احترقت سنة ثلاث وستين؟ أليست<lb/>في علوم شتى من العلوم التي دونها العرب واشتغلوا بها؟ وهل احترقت كتب عروة<lb/>في اليوم الذي دونت فيه؟ كلا بل كتبت هي وغيرها من الكتب في غضون القرن<lb/>الأول أو على مدى هذا القرن. فإذا كان ذلك كذلك فهل يبقى مجال للريب في أن<lb/>العرب دونوا علومهم في الصحف من ابتداء القرن الأول؟ وهل يستراب في صحة<lb/>هذه العلوم مع ما ثبت معنا من أنها كتبت مدعومة بالرواية لتكون أبعد من سهو الكاتبين وتحريف الناسخين.<lb/>لا جرم أن القوم الذين يوجد فيهم من ينصرف عن الملك إلى علوم الطب<lb/>والكيمياء التي ندر من (كان) يشتغل بها من الأمم الراقية في ذلك العصر ويؤلف<lb/>في هذين العلمين حريون بتدوين أخبارهم والعناية بآدابهم. فقد ذكر المؤرخون في<lb/>ترجمة خالد بن يزيد بن معاوية المتوفى في سنة خمس وثمانين للهجرة أنه كان من<lb/>أعلم قريش بفنون العلم وله كلام في صنعة الكيمياء والطب، وكان بصيرا بهذين<lb/>العلمين متقنًا لهما وله مسائل دالة على معرفته وبراعته، وأخذ الصنعة عن رجل من<lb/>الرهبان يقال له مريانس وله فيها ثلاث رسائل تضمنت إحداهن ما جرى له مع<lb/>مريانس المذكور وصورة تعلمه منه والرموز التي أشار إليها وله فيها أشعار كثيرة<lb/>مطولات ومقاطيع دالة على حسن تصرفه وسعة علمه، وكانوا يعيبونه على اشتغاله<lb/>بهذه العلوم وتركه حبل الملك والخلافة على الغارب حتى تمكن من سلبه منهم بنو<lb/>مروان.<lb/>ومن المؤلفين في ذلك العصر - أي العصر الأول - غير خالد بن يزيد، زيادة<lb/>ابن سمية الذي ألحقه معاوية في أولاد أبي سفيان فجعل الناس يطعنون عليه فألف<lb/>كتابًا في علم الأنساب في مثالب العرب وطعن فيه في أنسابهم، فكفوا عنه كما ذكر<lb/>ذلك ابن النديم.<lb/>ومنهم زائدة بن قدامة الثقفي أبو الصلت الكوفي قال ابن النديم: مات سنة إحدى<lb/>وستين أو ستين وله من الكتب كتاب السنن وكتاب القراءات، وكتاب الزهد وكتاب<lb/>المناقب. ومنهم عبيد بن شرية الجرهمي وكان في زمن معاوية وأدرك النبي ووفد<lb/>على معاوية من اليمن فسأله عن الأخبار المتقدمة وملوك العرب والعجم وغير ذلك<lb/>من المسائل فأجابه عما سأل، وله من الكتب كتاب (الأمثال) وكتاب (الملوك) أخبار الماضين.<lb/>ومنهم سليم بن قيس الهلالي أحد أصحاب علي بن أبي طالب، وله كتاب في<lb/>الحديث ويوجد هذا الكتاب إلى الآن في مكتبة السيد ناصر حسين الموسوي إمام<lb/>الشيعة في مدينة لكناؤ في الهند، كما ذكر ذلك صاحب مجلة البيان الهندية في العدد<lb/>السادس من سنته الرابعة وذكر غير ذلك عدة كتب لأصحاب علي موجودة عند<lb/>الشيعة الإمامية يضيق المقام عن ذكرها.<lb/>وأظن أن في هذا كله بيانًا كافيًا يقنع الذاهبين إلى أن المسلمين لم يدونوا<lb/>الحديث والعلوم إلا في القرن الثاني للهجرة أو بعده وأن رواية الأخبار والآثار التي<lb/>التزمها المسلمون في كتبهم المكتوبة بعد القرن الثاني إنما كانت شرطًا في صحة<lb/>الأخبار التي نقلوها عمن كتب قبلهم ولوثوقهم برواية الرواة الكثيرين أكثر من<lb/>وثوقهم بخبر الكاتب الواحد.<lb/>إذ الخبر الذي يكتب في صحيفة ثم يترك لأيدي النساخ والمحرفين والدساسين<lb/>ليس في الصحة بمنزلة الخبر الذي يكتب ثم يتناقله الرواة قراءة ورواية، بحيث يأخذه الواحد عن الآخر كما كتب بحرفه أو معناه إلى ما شاء الله.<lb/>وأظنكم أيها السادة تسلمون معي أن هذه الطريقة في النقل لا تعد ثلمة في<lb/>تاريخ الإسلام يتطرق منها إليه الوهن والتجريح، بل تعد تحقيقًا للأخبار بالغًا حد<lb/>الأمانة والتمحيص لم تسبق إليه أمة من الأمم غير المسلمين.<lb/>بقي هنا اعتراض ربما يرد على ما تقدم من الكلام وهو قولهم: أين هي تلك<lb/>الكتب التي دونت في القرن الأول إلى منتصف القرن الثاني، مع أنه لم يصل إلينا<lb/>منها إلا ما ذكرت من الكتب الموجودة عند الإمامية وهي في الحديث وفيما روي عن<lb/>عليّ من بعض الخطب والأخبار، وأن أقدم ما وصل إلينا في التاريخ كتاب فتوح<lb/>الشام لأبي إسماعيل الأزدي البصري من علماء النصف الثاني من القرن الثاني<lb/>للهجرة؟ وأين هي كتب الزهري التي جمع فيها الحديث ووزعها عمر بن عبد<lb/>العزيز على الأمصار؟<lb/>فالجواب على هذا سهل وهو: إن المسلمين كانوا يتلقون كتب الأخبار قراءة<lb/>ورواية كما تقدم بيانه فلما استبحر العمران وترقت وسائل الحضارة واقتضى أن<lb/>يترقى فن التأليف تنسيقًا وترتيبًا وكتبت في ذلك الكتب الجامعة لأصول كل فن أو<lb/>فروعه أدمجت تلك الروايات أو الصحف المشتملة على مسائل متفرقة في تلك الكتب<lb/>الجامعة مع محافظة المؤلفين على أسانيدها، وفاء بحق الأمانة وتصحيحًا للأخبار،<lb/>كما ترون ذلك في كل كتب الفنون التي اشتغل بها العرب، ودونت بعد القرن الثاني<lb/>مدعومة بالرواية على طريقتهم السابقة البيان كالتاريخ والحديث وآداب<lb/>اللغة العربية ولما انتفت الحاجة إلى تلك الكتب القديمة قضت على أعيانها سنة بقاء<lb/>الأنسب بالدثور بضرورة الحال، وأما ما كتب فيها فهو هو بعينه ما كتب في الكتب<lb/>الجامعة بعد ذلك العصر فإذا دثرت تلك الصحف التي خطتها أنامل العرب في<lb/>العصر الأول فإن ما كان فيها لم يزل باقيًا يشهد بصحة تاريخ الإسلام. والسلام<lb/>اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>نشرنا هذه الخطبة النفيسة بنصها لفائدتها وإجابة لاقتراح من اقترح علينا<lb/>نشرها مع كتابة شيء في الموضوع استداركًا أو انتقادًا، وقد اقترح علينا من قبل غير<lb/>واحد بأن نكتب شيئًا في مسألة كتابة الحديث منهم الدكتور صدقي ومنهم الشيخ<lb/>صالح اليافعي في حيدر أباد، فإنه أرسل إلينا رسالة مطولة في الرد على ما كتبه<lb/>الدكتور صدقي في السنة الماضية بعنوان (الإسلام هو القرآن وحده) ولكن<lb/>سقط منها ورقات طلبناها منه فأجابنا بأنه لا يوجد عنده أصل لما فقد واقترح علينا<lb/>أن نكتب في الموضوع.<lb/>أما الانتقاد على خطبة رفيق بك فلا أرى فيها شيئًا يهم انتقاده إلا قوله بصحة<lb/>الأخبار التي نقلها في تدوين الصحابة للحديث، وستعلم ما فيه. وأما الاستدراك فبابه<lb/>واسع حتى يمكن وضع مؤلف خاص في هذا الموضوع من فصوله كون تعلم<lb/>الكتابة لإخراج العرب من حجر الأمية الغالبة عليهم إلى بحبوحة العلم من مقاصد<lb/>الإسلام وبعثه النبي عليه الصلاة والسلام، كما قال تعالى: {هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي<lb/>الأُمِّيِّينَ رَسُولاً مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن<lb/>قَبْلُ لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (الجمعة: 2) الآية، فالكتاب مصدر كتب (كالكتابة) ولكنه<lb/>في الصدر الأول أكثر مصادر (كتب) استعمالاً كما ترى في المأثور، وهذا التفسير<lb/>هو المختار جرينا عليه وبينا ترجيحه في التفسير عن الأستاذ الإمام. ويدخل في ذلك<lb/>ما ورد في تعليم الكتابة في الأخبار النبوية وآثار الصحابة وذلك كثير.<lb/>ومن فصوله مسألة كون أهل البدو أحسن حفظًا من أهل الحضر لاسيما العرب<lb/>منهم وقد انتقد اليونانيون وأنكروا تعلم الكتابة لأول عهدها بحجة أن الناس يتكلون<lb/>على ما يكتب فيضعف حفظهم وذاكرتهم، ومنها بحث الاحتجاج بالكتب وشروط<lb/>الوثوق بها عند المحدثين، ولابن الصلاح فى ذلك كلام حسن.<lb/>وقد كتب السيد عبد الحميد أفندي الزهري مقالة موضوعها الكتابة والتدوين<lb/>والحفظ عند العرب نشرها في الجريدة (عدد 125 الصادر في 24 جمادى 25) بَيَّن<lb/>فيها أن من يختبر عرب البادية اليوم وما لهم من قوة الحفظ وكثرة المحفوظ<lb/>لقصائدهم ووقائعهم وخطبهم وأنسابهم لا يعجب مما نقل في حفظ سلفهم. وذكر من<lb/>كتابتهم في الجاهلية المعلقات وقصص أبطال الفرس كرستم، واستشهد على كتابتهم<lb/>المعاهدات والمحالفات بقول الحارث بن حلزة اليشكري في معلقته:<lb/>واذكروا حلف ذي المجاز <gap resp="#org_MS"/> وما قدم فيه العهود والكفلاء<lb/>حذر الجور أو تعدي وهل <gap resp="#org_MS"/> ينقض ما في المهارق الأهواء<lb/>فالمهارق جمع مهرق: وهي الصحائف، وقيل المهرق ثوب حرير أبيض<lb/>يسقى الصمغ ويصقل ثم يكتب فيه. وذكر أيضا منها قول هشام بن الكلبي: كنت<lb/>أستخرج أخبار العرب وأنسابهم وأنساب آل نصر بن ربيعة، ومبالغ أعمار من ولي<lb/>منهم لآل كسرى وتاريخ نسبهم من كتبهم بالحيرة.<lb/>وذكر من شواهد تدوينهم بعد الإسلام مسألة أمر عمر بن عبد العزيز بكتابة<lb/>السنن نقلاً عن ابن عبد البر، وما جاء في (أعلام الموقعين) عن سفيان ابن<lb/>عيينة عن إدريس بن إدريس قال: أتيت سعيد بن أبي بردة فسألته عن رسل عمر بن<lb/>الخطاب التي كان يكتب بها إلي أبي موسى الأشعري وكان أبو موسى قد أوصى إلى<lb/>ابن أبي بردة فأخرج إليه كتبًا منها قال: كتب عمر إلى أبي موسى الأشعري (أما بعد<lb/>فإن القضاء فريضة محكمة وسنة متبعة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>أقول: لعل أول من كتب الحديث وغيره من التابعين في القرن الأول،<lb/>وجعل ما كتبه مصنفًا مجموعًا خالد بن معدان الحمصي روي عنه أنه لقي 70 صحابيًّا<lb/>قال في تذكرة الحفاظ: وقال بحير: ما رأيت أحدا ألزم للعلم منه وكان علمه في<lb/>مصحف له أزرار وعرى، المراد بالمصحف الصحف المكتوبة المجموعة ولا<lb/>يوجد في العربية لفظ كهذا يدل على هذا المعنى بالنص، فإن لفظ (الكتاب)<lb/>المستعمل للدلالة على الصحف المجموعة في نحو جلد يطلق على الورقة أو<lb/>الصحيفة الواحدة ولذلك اتفقوا على تسمية القرآن المكتوب عند جمعه بالمصحف،<lb/>وكان قبل ذلك يسمي كتابًا ولا يسمى مصحفًا، فخالد بن معدان جمع علمه في<lb/>مصنف واحد جعل له وقاية لها أزرار وعرى تمسكها لئلا يقع شيء من تلك الصحف<lb/>وكان ذلك في القرن الأول طبعًا؛ فإنه مات سنة ثلاث ومائة أو أربع ومائة.<lb/>ولكن المشهور أن أول من كتب الحديث مسلم بن عبيد الله بن عبد الله بن<lb/>شهاب الزهري القرشي، ولعل ذلك سبب أخذ أمراء بني أمية عنه.<lb/>قال أبو الزناد: كنا نطوف مع الزهري على العلماء ومعه الألواح والصحف<lb/>يكتب كل ما سمع، يعني من الحديث وغيره. فقد روى أبو صالح عن الليث قال: ما<lb/>رأيت عالمًا قط أجمع من الزهري يحدث في الترغيب فنقول: لا يحسن إلا هذا وإن<lb/>حدث عن العرب والأنساب، قلت: لا يحسن إلا هذا، وإن حَدَّث عن القرآن<lb/>والسنة فكذلك. وقال عبد الرزاق: سمعت معمرًا يقول كنا نرى أنَّا قد أكثرنا عن<lb/>الزهري حتى قتل الوليد بن يزيد؛ فإذا الدفاتر قد حملت على الدواب من خزائنه<lb/>من علم الزهري. اهـ من تذكرة الحفاظ.<lb/>وجاء في ترجمته فيها أن هشام بن عبد الملك سأل الزهري أن يملي على<lb/>بعض ولده شيئًا فأملى عليه أربعمائة حديث، ثم لقي هشامًا بعد شهرًا أو نحوه فقال<lb/>الزهري: إن ذلك الكتاب ضاع فدعا بكتاب فأملاها عليه ثم قابل بالكتاب الأول فما<lb/>غادر حرفًا واحدًا.<lb/>(قال) ومن حفظ الزهري أنه حفظ القرآن في ثمانين ليلة.<lb/>وفي هذا دليل على أن كتابة الحديث كانت شائعة في عصره، أي أواخر القرن<lb/>الأول وأوائل الثاني، فقد ولد الزهري سنة خمسين للهجرة وتوفي سنة أربع وعشرين<lb/>ومائة، ولا تنس ما كتبناه آنفا عن خالد بن معدان.<lb/>وقال الحافظ في ترجمة عمرو بن دينار: إنه كان يُحدِّث على المعنى ويقول: لا<lb/>أتحرج على مَنْ يكتب عني. وهو قد ولد ست وأربعين.<lb/>ومن أراد تتبع تراجمهم في كتب المحدثين يجد من هذه المسائل شيئًا كثيرًا وما<lb/>رأينا أحدًا وفَّى البحث في تدوين الصحابة والتابعين للحديث حقه، مثل الحافظ أبي<lb/>عمر يوسف بن عبد البر، وإننا ننقل ما كتبه في ذلك برمته ثم نستدرك عليه ما رواه<lb/>غيره أو شايعه على ما رواه ثم نُبَيِّن رأينا فيه.<lb/>قال في جامع بيان العلم (نقلا عن مختصره) .<lb/>
               <lb/>باب ذكر كراهية كتاب العلم<lb/>وتخليده في الصحف<lb/>عن أبي سعيد الخدري [1] رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>قال: (لا تكتبوا عني شيئًا سوى القرآن فمن كتب عني شيئًا سوى القرآن فليمحه)<lb/>ودخل زيد بن ثابت على معاوية فسأله عن حديث، وأمر إنسانًا أن يكتبه فقال له<lb/>زيد: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم أمرنا أن لا نكتب شيئًا من حديثه، فمحاه.<lb/>وعن عبد الله بن يسار قال: سمعت عليًّا يخطب يقول: أعزم على كل من عنده<lb/>كتاب إلا رجع فمحاه، فإنما هلك الناس حين تتبعوا أحاديث علمائهم وتركوا كتاب<lb/>ربهم. وعن أبي نضرة [2] قال: قلت لأبي سعيد الخدري: ألا نكتب ما نسمع<lb/>منك؟ قال: تريدون أن تجعلوها مصاحف! إن نبيكم صلى الله عليه وسلم كان<lb/>يحدثنا فنحفظ فاحفظوا كما كنا نحفظ. وعن ابن وهب قال: سمعت مالكًا يحدث أن<lb/>عمر بن الخطاب [3] أراد أن يكتب هذه الأحاديث أو كتبها ثم قال: لا كتاب مع<lb/>كتاب الله. قال مالك لم يكن مع ابن شهاب كتاب إلا كتاب فيه نسب قومه. قال:<lb/>ولم يكن القوم يكتبون؛ إنما كانوا يحفظون فمن كتب منهم الشيء فإنما كان يكتبه<lb/>ليحفظه؛ فإذا حفظه محاه. وعن عروة أن عمر بن الخطاب أراد أن يكتب السنن<lb/>فاستفتى أصحاب رسول الله في ذلك فأشاروا عليه أن يكتبها، فطفق عمر يستخير الله<lb/>فيها شهرًا ثم أصبح يومًا وقد عزم الله له. فقال: إنني كنت أريد أن أكتب السنن<lb/>وأنني ذكرت قومًا كانوا قبلكم كتبوا كتبًا فأكبوا عليها وتركوا كتاب الله، وإنني والله لا<lb/>أشوب (وفي نسخة لا أنسي) كتاب الله بشيء أبدًا. وعن ابن عباس أنه قال: إنَّا لا<lb/>نكتب العلم ولا نكتبه، وعن الشعبي [4] أن مروان دعا زيد بن ثابت وقومًا يكتبون<lb/>وهو لا يدري فأعلموه، فقال: أتدرون لعل كل شيء حدثكم به ليس كما حدثكم. وعن<lb/>ابن سيرين [5] قال: إنما ضلت بنو إسرائيل بكتب ورثوها عن آبائهم.<lb/>وعن الأسود بن هلال [6] قال: (أتى عبد الله بن مسعود بصحيفة فيها حديث<lb/>فدعا بماء فمحاها ثم غسلها ثم أمر بها فأحرقت، ثم قال: أذكر الله رجلاً يعلمها عند<lb/>أحد إلا أعلمني به، والله لو أعلم أنها بدير هند لبلغتها؛ بهذا هلك أهل الكتاب قبلكم<lb/>حتى نبذوا كتاب الله وراء ظهورهم كأنهم لا يعلمون) . وعن الضحاك قال:<lb/>(يأتي على الناس زمان يكثر فيه الأحاديث حتى يبقى المصحف بغباره لا ينظر فيه) .<lb/>وعن ابن عباس أنه كان ينهى عن كتابة العلم، وقال: إنما ضل من قبلكم بالكتب،<lb/>وعن أيوب قال: سمعت سعيد بن جبير [7] قال: (كنا نختلف في أشياء فنكتبها في<lb/>كتاب ثم أتيت بها ابن عمر أسأله عنها خفيًّا فلو علم بها لكانت الفيصل بيني وبينه،<lb/>وعن عبد الرحمن بن الأسود عن أبيه قال: أصبت أنا وعلقمة صحيفة فانطلق<lb/>معي إلى ابن مسعود فيها وقد زالت الشمس أو كادت تزول، فجلسنا بالباب ثم قال<lb/>للجارية: انظري مَنْ بالباب، فقالت: علقمة والأسود، فقال: ائذني لهما؛ فدخلنا<lb/>فقال: كأنكما قد أطلتما الجلوس، قلنا: أجل، قال: فما منعكما أن تستأذنا، قالا:<lb/>خشينا أن تكون نائمًا، قال: ما أحب أن تظناني هذا إن هذه ساعة كنا نقيسها<lb/>بصلاة الليل، فقلنا هذه صحيفة فيها حديث حسن، قال: هاتها يا جارية هاتي<lb/>الطست، واسكبي فيه ماء؛ فجعل يمحوها بيده ويقول: {نَحْنُ نَقُصُّ عَلَيْكَ أَحْسَنَ<lb/>الْقَصَصِ} (يوسف: 3) قلنا: انظر فيها فإن فيها حديثًا عجيبًا. فجعل يمحوها<lb/>ويقول: إن هذه القلوب أوعية فاشغلوها بالقرآن ولا تشغلوها بغيره، قال أبو عبيد (<lb/>أحد رواة هذه القصة) يرى أن هذه الصحيفة أخذت من أهل الكتاب، فلذا كره عبد<lb/>الله رحمه الله النظر فيها.<lb/>وقال مسروق لعلقمة: اكتب لي النظائر، قال: أما علمت أن الكتاب يكره،<lb/>قال: بلى، أريد أن أحفظها ثم أحرقها. وعن القاسم أنه كان لا يكتب الحديث. وعن<lb/>ابن شبرمة [8] قال: سمعت الشعبي يقول: ما كتبت سوادًا في بياض قط ولا استعدت<lb/>حديثًا من إنسان مرتين. وعن إسحاق بن إسماعيل الطالقاني [9] قال: قلت لجرير-<lb/>يعني ابن عبد الحميد - أكان منصور - يعني ابن المعتمر - يكره كتاب الحديث،<lb/>قال: نعم منصور ومنيرة والأعمش كانوا يكرهون كتاب الحديث، وعن الوليد<lb/>بن مسلم قال: سمعت الأوزاعي يقول: كان هذا العلم شيئًا شريفًا؛ إذ كان من أفواه<lb/>الرجال يتلاقونه ويتذاكرونه فلما صار في الكتب ذهب نوره، وصار إلى غير أهله<lb/>وعن الفضيل بن عمرو [10] قال: قلت لإبراهيم: إني آتيك وقد جمعت المسائل؛<lb/>فإذا رأيتك كأنما تختلس مني، وأنت تكره الكتاب، قال: لا عليك فإنه قلما طلب<lb/>إنسان علمًا إلا آتاه الله منه ما يكفيه، وقلما كتب رجل كتابًا إلا إتكل عليه.<lb/>قال أبو عمر: من كره كتاب العلم إنما كرهه لوجهين: أحدهما: أن لا يتخذ<lb/>مع القرآن كتاب يضاهي به، ولئلا يتكل الكاتب على ما يكتب فلا يحفظ فيقل<lb/>الحفظ. كما قال الخليل [11] :<lb/>ليس بعلم ما حوى القمطر <gap resp="#org_MS"/> ما العلم إلا ما حواه الصدر<lb/>وأنشدني بعض شيوخي لمحمد بن بشير بإسناد لا أحفظه:<lb/>أما لو أعي كل ما أسمع <gap resp="#org_MS"/> وأحفظ من ذاك ما أجمع<lb/>ولم أستفد غير ما قد جمعت <gap resp="#org_MS"/> لقيل هو العالم المقنع<lb/>ولكن نفسي إلى كل فن <gap resp="#org_MS"/> من العلم تسمعه تنزع<lb/>فلا أنا أحفظ ما قد جمعت <gap resp="#org_MS"/> ولا أنا من جمعه أشبع<lb/>ومن يك في علمه هكذا <gap resp="#org_MS"/> يكن دهره القهقرى يرجع<lb/>إذا لم تكن حافظًا واعيًا <gap resp="#org_MS"/> فجمعك للكتب لا ينفع<lb/>أأحضر بالجهل في مجلسي <gap resp="#org_MS"/> وعلمي في الكتب مستودع<lb/>وقال أبو العتاهية [12] :<lb/>من مُنِع الحفظ وعى <gap resp="#org_MS"/> من ضيع العلم وهِم<lb/>وقال أعرابي: حرف في تامورك خير من عشر في كتبك. وقال أبو عمر:<lb/>التامور: علقة القلب.<lb/>وسمع يونس بن حبيب رجلاً ينشد:<lb/>استودع العلم قرطاسًا فضيعه <gap resp="#org_MS"/> وبئس مستودع العلم القراطيس<lb/>فقال يونس: قاتله الله ما أشد صيانته للعلم وصيانته للحفظ، إن عملك من<lb/>روحك، وإن مالك من بدنك، فصن علمك صيانتك روحك، وصن مالك صيانتك<lb/>بدنك.<lb/>قال أبو عمر: من ذكرنا قوله في هذا الباب فإنما ذهب في ذلك مذهب العرب<lb/>لأنهم كانوا مطبوعين على الحفظ مخصوصين بذلك. والذين كرهوا الكتاب كابن<lb/>عباس والشعبي وابن شهاب والنخعي وقتادة ومن ذهب مذهبهم وجبل جبلتهم<lb/>كانوا قد طبعوا على الحفظ فكان أحدهم يجتزي بالسمعة، ألا ترى ما جاء عن ابن<lb/>شهاب أنه كان يقول: (إني لأمر بالبقيع فأسد آذاني مخافة أن يدخل فيها شيء من<lb/>الخنا، فوالله ما دخل أذني شيء قط فنسيته) وجاء عن الشعبي نحوه وهؤلاء<lb/>كلهم عرب وقال صلى الله عليه وسلم: (نحن أمة أمية لا نكتب ولا نحسب) ،<lb/>وهذا مشهور أن العرب قد خُصَّتْ بالحفظ، كان بعضهم يحفظ أشعار بعض في<lb/>سمعة واحدة، وقد جاء عن ابن عباس أنه حفظ قصيدة عمر بن أبي ربيعة (أمن<lb/>آل نعم أنت غاد فمبكر) في سمعة واحدة فيما ذكروا، وليس أحد اليوم على هذا<lb/>ولولا الكتاب لضاع كثير من العلم، وقد أرخص رسول الله صلى الله عليه وسلم في<lb/>كتاب العلم ورخص فيه جماعة من العلماء وحمدوا ذلك، ونحن ذاكروه بعد هذا<lb/>بعون الله إن شاء الله. وقد دخل على إبراهيم النخعي [13] شيء في حفظه لتركه<lb/>الكتاب، وعن منصور قال: كان إبراهيم يحذف الحديث فقلت له: إن سالم بن الجعد<lb/>يتم الحديث، قال إن سالمًا كتب، وأنا لم أكتب (قال أبو عمر) فهذا النخعي مع<lb/>كراهته لكتاب الحديث قد أقر بفضل الكتاب.<lb/>باب الرخصة<lb/>في كتاب العلم<lb/>عن أبي هريرة قال: (لما فتحت مكة قام رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>فذكر الخطبة خطبة النبي صلى الله عليه وسلم. قال: فقام رجل من اليمن يقال<lb/>له: أبو شاه، فقال: يا رسول الله اكتبوا لي. فقال رسول الله صلى عليه وسلم:<lb/>(اكتبوا لأبي شاه) يعني: الخطبة.<lb/>وعن عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده قال: قلت يا رسول الله أكتب كل ما<lb/>أسمع منك قال: (نعم) . قلت: في الرضا والغضب قال: (نعم فإني لا أقول في<lb/>ذلك كله إلا حقًا) ، وعن همام بن منبه [14] أنه سمع أبا هريرة يقول: (لم يكن أحد<lb/>من أصحاب محمد أكثر حديثًا مني إلا عبد الله بن عمرو فإنه كتب ولم<lb/>أكتب) .<lb/>وعن عبد الله بن عمرو قال: كنت أكتب كل شيء أسمعه من رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم أريد حفظه فنهتني قريش وقالوا: أتكتب كل شيء تسمعه<lb/>ورسول الله صلى الله عليه وسلم يتكلم في الرضا والغضب فأمسكت عن الكتاب<lb/>فذكرت ذلك لرسول الله صلى الله عليه وسلم فأومى بإصبعه إلى فِيهِ وقال:<lb/>(اكتب فوالذي نفسي بيده ما يخرج منه إلا حق) .<lb/>وعن مطرف بن طريف [15] قال: سمعت الشعبي يقول أخبرني أبو جحيفة<lb/>قال: قلت لعلي بن أبي طالب: هل عندكم من رسول الله صلى الله عليه وسلم شيء<lb/>سوى القرآن؟ قال: لا والذي فلق الحبة وبرأ النسمة إلا أن يُعطى الله عبدًا فهمًا في<lb/>كتابه، وما في هذه الصحيفة قلت وما في الصحيفة؟ قال: العقل وفكاك الأسير<lb/>وأن لا يقتل مسلم بكافر. وقد روي عن علي رضي الله عنه في هذه الصحيفة<lb/>وجهان: أحدهما تحريم المدينة، ولعن من انتسب إلى غير مواليه في حديث فيه<lb/>طول وفيه (المسلمون تنكافأ دماؤهم) الحديث رواه عن علي يزيد التميمي<lb/>وحلاس.<lb/>وكتب رسول الله صلى الله عليه وسلم كتاب الصدقات والديات والفرائض<lb/>والسنن لعمرو بن حزم وغيره وعن أبي جعفر بن علي قال: وجد في قائم سيف<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم صحيفة مكتوب فيها: (ملعون من أضل أعمى عن<lb/>سبيل، ملعون من سرق تخوم الأرض، ملعون من تولى غير مواليه، أو قال<lb/>ملعون من جحد نعمة من أنعم عليه) .<lb/>وعن عبد الله بن عمرو قال: ما يرغبني في الحياة إلا خصلتان: الصادقة<lb/>والوهط [16] فأما الصادقة فصحيفة كتبتها عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأما<lb/>الوهط فأرض تصدق بها عمرو بن العاص كان يقوم عليها. وعن أنس بن مالك قال:<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم (قيدوا العلم بالكتاب) وعن عبد الملك بن سفيان<lb/>عن عمه أنه سمع عمر بن الخطاب يقول: (قيدوا العلم بالكتاب) وعن معن قال:<lb/>أخرج إليّ عبد الرحمن بن عبد الله بن مسعود كتابًا وحلف لي أنه خط<lb/>أبيه بيده، وعن أبي كبران قال سمعت الضحاك يقول: إذا سمعت شيئًا فاكتبه ولو في<lb/>حائط. وعن سعيد بن جبير أنه كان يكون مع ابن عباس فيسمع منه الحديث<lb/>فيكتبه في واسطة الرحل فإذا نزل نسخه. وعن أبي قلابة قال: الكتاب أحب إلينا من<lb/>النسيان، وعن أبي المليج قال: يعيبون علينا الكتاب وقد قال الله تعالى {قَالَ عِلْمُهَا<lb/>عِندَ رَبِّي فِي كِتَابٍ لاَّ يَضِلُّ رَبِّي وَلاَ يَنسَى} (طه: 52) .<lb/>وعن عطاء عن عبد الله بن عمرو قلت يا رسول الله أقيد العلم قال (قيد العلم)<lb/>قال عطاء: قلت وما تقييد العلم؟ قال الكتاب. وعن عبد العزيز بن محمد<lb/>الداوردي [17] قال أول من دون العلم وكتبه ابن شهاب. وعن عبد الرحمن بن أبي<lb/>الزناد عن أبيه قال كنا نكتب الحلال والحرام، وكان ابن شهاب يكتب كل ما سمع<lb/>فلما احتيج إليه علمت أنه أعلم الناس. وعن سوارة بن حيان قال: سمعت<lb/>معاوية بن قرة يقول: من لم يكتب العلم فلا تعدوه عالمًا. وعن محمد بن علي<lb/>قال: سمعت خالد بن خداش البغدادي [18] قال: ودعت مالك بن أنس، فقلت: يا أبا<lb/>عبد الله أوصني، قال: عليك بتقوى الله في السر والعلانية، والنصح لكل مسلم،<lb/>وكتابة العلم من عند أهله. وعن الحسن: أنه كان لا يرى بكتاب العلم بأسًا وقد<lb/>كان أملى التفسير فكتب.<lb/>وعن الأعمش قال: قال الحسن: إن لنا كتبا نتعاهدها. وقال الخليل بن<lb/>أحمد: اجعل ما تكتب بيت مال وما في صدرك للنفقة. وعن هشام بن عروة عن<lb/>أبيه أنه احترقت كتبه يوم الحرة [19] وكان يقول وددت لو أن عندي كتبي بأهلي<lb/>ومالي. وعن سليمان بن موسى قال: يجلس إلى العالم ثلاثة رجل يأخذ كل ما<lb/>سمع، فذلك حاطب ليل، ورجل لا يكتب [20] ويسمع فذلك يقال له جليس العالم،<lb/>ورجل ينتقي وهو خيرهم وهذا هو العالم. وعن إسحاق بن منصور قال: قلت<lb/>لأحمد بن حنبل من كره كتابة العلم؟ قال كرهه قوم ورخص فيه آخرون، قلت له:<lb/>لو لم يكتب العلم لذهب، قال: نعم لولا كتابة العلم أي شيء كنا.<lb/>قال إسحاق: وسألت إسحاق بن راهويه فقال كما قال أحمد سواء. وعن حاتم<lb/>الفاخر وكان ثقة قال: سمعت سفيان الثوري يقول: (إني أحب أن أكتب الحديث<lb/>على ثلاثة أوجه: حديث رجل أكتبه أريد أن أتخذه دينًا، وحديث رجل أكتبه فأوقفه<lb/>لا أطرحه ولا أدين به، وحديث رجل ضعيف أحب أن أعرفه ولا أعبأ به) . وقال<lb/>الأوزاعي: (تعلم ما لا يؤخذ به كما تتعلم ما يؤخذ به) . وعن سعد بن إبراهيم قال:<lb/>أمرنا عمر بن عبد العزيز بجمع السنن فكتبناها دفترًا دفترًا، فبعث إلى كل<lb/>أرض له عليها سلطان دفترا. وعن أبي زرعة قال: سمعت أحمد بن حنبل ويحيى<lb/>ابن معين يقولان: كل من لا يكتب العلم لا يؤمن عليه الغلط. وعن الزهري<lb/>قال: (كنا نكره كتاب العلم حتى أكرهنا عليه هؤلاء الأمراء، فرأينا أن لا نمنعه<lb/>أحدًا من المسلمين) ، وذكر المبرد قال: قال الخليل بن أحمد: (ما سمعت شيئًا إلا<lb/>كتبته ولا كتبته إلا حفظته ولا حفظته إلا نفعني) اهـ كلام ابن عبد البر.<lb/>استدراك على ابن عبد البر<lb/>في الإذن بكتابة العلم والمنع منها<lb/>ومن خرج أحاديثه<lb/>روى ابن النجار في تاريخه من حديث حذيفة (اكتبوا العلم قبل ذهاب العلماء<lb/>وإنما ذهاب العلم بموت العلماء) والحديث لا يصح وهو عام في كل علم.<lb/>روى الديلمي من حديث علي (اكتبوا هذا العلم فإنكم تنتفعون به إما في دنياكم<lb/>وإما في آخرتكم وإن العلم لا يضع صاحبه) وفي سنده محمد بن علي بن الأشعث<lb/>كذبوه، فالحديث موضوع.<lb/>وروى الحاكم وأبو نعيم وابن عساكر من حديث علي (إذا كتبتم الحديث<lb/>عني فاكتبوه بإسناده فإن يك حقًّا كنتم شركاء في الأجر، وإن يك باطلاً كان وزره<lb/>عليه) وهو ينادي على نفسه بالوضع، وإن واضعه جاهل بالعربية الصحيحة بل<lb/>الفصيحة؛ فإن الإسناد من اصطلاح المحدثين والكتابة عنه صلى الله عليه وسلم<lb/>تنافي الإسناد.<lb/>وروي ابن عساكر في تاريخه من حديث أبي بكر (من كتب عني علمًا أو<lb/>حديثًا لم يزل يكتب له الأجر ما بقي ذلك العلم أو الحديث) وهو ضعيف وفيه عطف<lb/>الحديث على العلم وذلك يقتضي المغايرة بينهما، ولو بالعموم والخصوص.<lb/>وروى الحكيم الترمذي والطبراني وسمويه والخطيب في تقييد العلم عن<lb/>رافع بن خديج قال: قلت: يا رسول الله إنَّا نسمع منك أشياء فنكتبها قال (اكتبوا<lb/>ولا حرج) وهو حديث ضعيف كما علم من إيراد السيوطي له في الجامع الكبير.<lb/>وروى الحكيم الترمذي وسمويه من حديث أنس (قيدوا العلم بالكتاب) وهو<lb/>ضعيف أيضًا. أما سنده عند ابن عبد البر ففيه عبد الحميد بن سليمان عن عبد الله<lb/>ابن المثنى، وقد أورده الذهبي في الميزان. وقال: عبد الحميد وأخوه فليح ضعيفان.<lb/>وذكر قبل ذلك تضعيف غير واحد لعبد الحميد. والحديث مروي عن عبد الله بن<lb/>عمرو كما تقدم عن ابن عبد البر.<lb/>ومن الآثار ما رواه ابن عساكر عن الحسن بن جابر قال: سألت أبا أمامة عن<lb/>كتاب العلم فلم ير به بأسا. وهو عام في كل علم، وسنده ضعيف. وروى الحاكم<lb/>والدارمي عن عمر أنه قال (قيدوا العلم بالكتاب) وهو عام، وأما رأيه في الحديث<lb/>خاصة أو السنن وهي أهم من الأحاديث فقد تقدم فيما رواه عنه ابن عبد البر أنه ما<lb/>كان يرى ذلك. وروى عنه ابن سعد مثل هذا أيضًا.<lb/>ومن الاستدراك عليه في النهي عن كتابة الحديث خاصة ما جاء في كنز<lb/>العمال نقلا عن الجامع الكبير للسيوطي وهو:<lb/>(قال الحافظ عماد الدين بن كثير في مسند الصديق قال الحاكم أبو عبد الله<lb/>النيسابوري: حدثنا بكر بن محمد الصيرفي بمرو حدثنا موسى بن حماد حدثنا<lb/>الفضل بن غسان حدثنا علي بن صالح حدثنا موسى بن عبد الله بن حسن بن حسن<lb/>عن إبراهيم بن عمرو بن عبيد الله التيمي حدثنا القاسم بن محمد قال: قالت عائشة<lb/>جمع أبي الحديث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم فكانت خمسمائة حديث فبات<lb/>ليلة يتقلب كثيرًا، قالت: فغمني، فقلت تتقلب لشكوى أو لشيء بلغك؟ فلما أصبح<lb/>قال: أي بنية هلمي الأحاديث التي عندك فجئته بها فدعا بنار فأحرقها وقال: (خشيت<lb/>أن أموت وهي عندك فيكون فيها أحاديث عن رجل ائتمنته ووثقت به ولم يكن حدثني<lb/>فأكون قد تقلدت ذلك) . وقد رواه القاضي أبو أمية الأحوص بن المفضل بن غسان<lb/>الغلابي عن أبيه عن علي بن صالح عن أبي موسى بن عبد الله بن الحسن بن علي<lb/>ابن أبي طالب وعن إبراهيم بن عمر بن عبد الله التيمي حدثني القاسم بن محمد أو<lb/>ابنه عبد الرحمن بن القاسم - شك موسى فيهما - قال: قالت عائشة فذكره وزاد<lb/>بعد قوله فأكون قد تقلدت ذلك: (ويكون قد بقي حديث لم أجده فيقال لو كان قاله<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم ما خفي على أبي بكر إني حدثتكم الحديث ولا<lb/>أدري لعلي لم أسمعه حرفًا حرفًا) قال ابن كثير: هذا غريب من هذا الوجه جدًّا<lb/>وعلي بن صالح لا يعرف، والأحاديث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أكثر<lb/>من هذا المقدار بألوف ولعله إنما اتفق له جمع تلك فقط ثم رأى ما رأى لما ذكر.<lb/>قال السيوطي: (قلت ولعله جمع ما فاته سماعه من النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وحدثه به عنه بعض الصحابة كحديث الجدة ونحوه، والظاهر أن ذلك لا يزيد على<lb/>هذا المقدار لأنه كان أحفظ الصحابة وعنده من الأحاديث ما لم يكن عند أحد منهم<lb/>كحديث (ما دفن نبي إلا حيث يقبض) ثم خشي أن يكون الذي حدثه وهم فِكْره<lb/>تقلده ذلك وذلك صريح في كلامه.<lb/>التعادل والترجيح بين<lb/>روايات المنع وروايات الرخصة<lb/>الأحاديث في باب الرخصة بكتابة الحديث أو العلم مروية عن نفر من<lb/>الصحابة:<lb/>(1) حديث أبي هريرة (اكتبوا لأبي شاة) وهو في الصحيحين وموضوعه<lb/>خاص، وروى عنه البخاري قوله: إن عبد الله بن عمرو كان يكتب وأنه هو لم<lb/>يكن يكتب.<lb/>وله حديث عند الترمذي أن النبي صلى الله عليه وسلم أذن لرجل سيئ<lb/>الحفظ بأن يستعين بيمينه.<lb/>(2) حديث أنس (قيدوا العلم بالكتاب) تقدم أنه ضعيف.<lb/>(3) حديث أبي بكر (من كتب عني علمًا أو حديثًا) تقدم أنه ضعيف<lb/>أيضًا.<lb/>(4) حديث رافع بن خديج (اكتبوا ولا حرج) تقدم أنه ضعيف أيضًا.<lb/>(5) حديث حذيفة (اكتبوا العلم قبل ذهاب العلماء) ضعيف أيضًا كما<lb/>تقدم بل يشم منه رائحة الوضع.<lb/>(6) حديث علي في الصحيفة وهو صحيح رواه أحمد والبخاري والثلاثة<lb/>وموضوعه خاص ومنسوب إلى الوحي وحديثه (إذا كتبتم عني الحديث) إلخ<lb/>تقدم ما فيه وكذلك حديثه (اكتبوا هذا العلم) .. إلخ<lb/>(7) كتاب الصدقات والديات والفرائض لعمرو بن حزم، رواه أبو داود<lb/>والنسائي وابن حبان والدارمي وموضوعه خاص. وإنما كتب له ذلك ليحكم به<lb/>إذ ولي عمل نجران.<lb/>(8) حديث عبد الله بن عمرو هو أكثر ما ورد في الباب وقد جاء<lb/>بألفاظ مختلفة من طريقين فيما أعلم الآن عند أحمد وأبي داود والحاكم؛<lb/>فالطريق الأول عن عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده أي عبد الله بن عمرو<lb/>ابن العاص فهو جده. وهذا الطريق فيه مقال مشهور للمحدثين لم يمنع بعض<lb/>المتأخرين من الاحتجاج به وهو تساهل منهم. وأما المتقدمون فقد قال في<lb/>الميزان: قال أبو داود: سمعت أحمد بن حنبل يقول: أهل الحديث إذا شاءوا<lb/>احتجوا بعمرو بن شعيب عن أبيه عن جده وإذا شاءوا تركوه. يعني لترددهم<lb/>في شأنه، وقال عبد الملك الميموني سمعت أحمد بن حنبل يقول: (عمرو بن<lb/>شعيب عن أبيه عن جده له أشياء مناكير، وإنما نكتب حديثه لنعتبر به فأما أن<lb/>يكون حجة فلا) ، وقال أبو عبيد الآجري قيل لأبي داود: عن عمرو بن شعيب<lb/>عن أبيه عن جده حجة؟ قال: لا، ولا نصف حجة. وقال ابن أبي شيبة:<lb/>سألت ابن المديني عن عمرو بن شعيب فقال: ما روى عنه أيوب وابن جريج<lb/>فذلك كله صحيح، وما روى عمرو عن أبيه عن جده فإنما هو كتاب وجده فهو<lb/>ضعيف. فهذا قد ضعفه لأنه اعتمد على ما رآه مكتوبًا وهو لم يروه رواية.<lb/>والطريق الثاني عن عبد الله بن المؤمل عن ابن جريج عن عطاء عنه بلفظ<lb/>(قيدوا العلم) وعبد الله بن المؤمل قال أحمد: أحاديثه مناكير وقال النسائي<lb/>والدارقطني ضعيف. ولا حاجة إلى مراجعة طريق ابن عساكر فقد جزم السيوطي<lb/>بضعفها، أما ما رواه عنه ابن عبد البر من قوله (ما يرغبني في الحياة إلا خصلتان)<lb/>إلخ ففي سنده ليث عن مجاهد. وليث هذا هو ابن أبي سليم ضعفه يحيى والنسائي<lb/>وقال عبد الله بن أحمد بن حنبل حدثنا أبي قال: ما رأيت يحيى بن سعيد أسوأ<lb/>رأيًا في أحد منه في ليث ومحمد بن إسحاق، وهمام، لا يستطيع أحد أن يراجعه<lb/>فيهم. ذكره في الميزان وذكروا أنه اختلط في آخر عمره.<lb/>وأما ما ورد في المنع فأقواه حديث أبي سعيد الخدري المتقدم عن كتاب العلم<lb/>لابن عبد البر (لا تكتبوا عني شيئا إلا القرآن فمن كتب عني غير القرآن فليمحه)<lb/>وهو في صحيح مسلم ومسند الإمام أحمد، وهو أصح ما ورد في باب النهي عن<lb/>كتابة الحديث والسُّنة. ولا يعارضه حديث (اكتبوا لأبي شاة) وما في معناه من<lb/>الأمر على تقدير صحته. ولا يقوم حجة على من يقول: إن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم نهى عن كتابة حديثه لأنه لا يريد أن يكون دينًا عامًّا دائمًا كالقرآن.<lb/>ولذلك وجوه:<lb/>أحدها: أن ما أمر بكتابته لأبي شاة - وهو خطبته ثاني يوم فتح مكة يحتمل<lb/>أن يكون خاصًّا.<lb/>ثانيها: أنه كان مما قال فيه (فليبلغ الشاهد الغائب) كخطبته يوم حجة<lb/>الوداع. فلما طلب أبو شاة أن يكتب له ما قاله فهم الرسول صلى الله عليه وسلم أنه<lb/>لا يتيسر له هذا التبليغ إلا إذا كتبه، ولعله كان سيئ الحفظ فأمر أن يكتب له كما<lb/>طلب.<lb/>ثالثها: أن حديث النهي عن الكتابة مقيد بإبقاء المكتوب وفيه الرخصة<lb/>الصريحة لمن يكتب مؤفتًا أن يمحوه، ويؤيد هذا المعنى ما رواه ابن عبد البر عن<lb/>زيد بن ثابت، وابن مسعود، وعلي، في محو المكتوب وما رواه من قول مالك:<lb/>(فمن كتب منهم الشيء فإنما كان يكتبه ليحفظه فإذا حفظه محاه) .<lb/>وهذا الوجه يصلح جوابًا عن حديث الإذن لعبد الله بن عمرو بالكتابة ويؤيده<lb/>قول عبد الله: كنت أكتب كل شيء أسمعه من رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>(أريد حفظه) فصرح بأنه كان يكتب ليحفظ. وقد علمت ما قال أئمة الحديث في<lb/>رواية حفيده عن النسخة المكتوبة. ويصلح أيضًا جوابًا عن صحيفة علي وكتاب<lb/>عمرو بن حزم.<lb/>ولو فرضنا أن بين أحاديث النهي عن الكتابة والإذن بها تعارضًا يصح أن<lb/>يكون أحدهما ناسخًا للآخر لكان لنا أن نستدل على كون المنهي هو المتأخر بأمرين<lb/>أحدهما: استدلال من روي عنهم عن الصحابة الامتناع عن الكتابة ومنعها بالنهي<lb/>عنها وذلك بعد وفاة النبي صلى الله عليه وسلم. وثانيهما عدم تدوين الصحابة<lb/>الحديث ونشره ولو دونوا ونشروا لتواتر ما دونوه.<lb/>فعزيمة عليّ على من عنده كتاب أن يمحوه - وقول أبي سعيد الخدري<lb/>(تريدون أن تجعلوها مصاحف) وقول عمر بن الخطاب عند الفكر في كتابة<lb/>الأحاديث أو بعد الكتابة (لا كتاب مع كتاب الله) في الرواية الأولى - وقوله في<lb/>الرواية الثانية بعد الاستشارة في كتابها (والله إني لا أشوب كتاب الله بشيء أبدًا)<lb/>وقول ابن عباس (كنا نكتب العلم ولا نُكتبه) أي لا نأذن لأحد أن يكتبه عنا -<lb/>ونهيه في الرواية الأخرى عن الكتابة وقوله الذي تقدم في ذلك - ومحو زيد بن<lb/>ثابت للصحيفة ثم إحراقها وتذكيره بالله من يعلم أن يوجد صحيفة أخرى في موضع<lb/>آخر - ولو بعيد - أن يخبره بها ليسعى إليها ويحرقها. وقوله الذي تقدم في ذلك -<lb/>وقول سعيد بن جبير عن ابن عمر أنه لو كان يعلم بأنه يكتب عنه لكان ذلك فاصلاً<lb/>بينهما - ومحو عبد الله بن مسعود للصحيفة التي جاء بها عبد الرحمن بن الأسود<lb/>وعلقمة، وقوله عند ذلك (إن هذه القلوب أوعية فاشغلوها بالقرآن ولا تشغلوها<lb/>بغيره) كل هذا الذي أورده ابن عبد البر وأمثاله مما رواه غيره كإحراق أبي بكر<lb/>لما كتبه وعدم وصول شيء من صحف الصحابة إلى التابعين وكون التابعين لم<lb/>يدونوا الحديث لنشره إلا بأمر الأمراء يؤيد ما ورد من أنهم كانوا يكتبون الشيء<lb/>لأجل حفظه ثم يمحونه.<lb/>وإذا أضفت إلى هذا ما ورد في عدم رغبة كبار الصحابة في التحديث، بل<lb/>في رغبتهم عنه، بل في نهيهم عنه قوي عندك ترجيح كونهم لم يريدوا أن يجعلوا<lb/>الأحاديث دينًا عامًّا دائمًا كالقرآن. ولو كانوا فهموا عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>أنه يريد ذلك لكتبوا ولأمروا بالكتابة، ولجمع الراشدون ما كتب وضبطوا ما وثقوا<lb/>به وأرسلوه إلى عمالهم ليبلغوه ويعملوا به، ولم يكتفوا بالقرآن والسنة المتبعة<lb/>المعروفة للجمهور بجريان العمل بها، وبهذا يسقط قول من قال: إن الصحابة كانوا<lb/>يكتفون في نشر الحديث بالرواية.<lb/>وإذا أضفت إلى ذلك كله حكم عمر بن الخطاب على أعين الصحابة بما<lb/>يخالف بعض تلك الأحاديث، ثم ما جرى عليه علماء الأمصار في القرن الأول<lb/>والثاني من اكتفاء الواحد منهم، كأبي حنيفة بما بلغه ووثق به من الحديث وإن<lb/>قل، وعدم تعنيه في جمع غيره إليه ليفهم دينه ويبين أحكامه قوي عندك<lb/>ذلك الترجيح.<lb/>بل تجد الفقهاء بعد اتفاقهم على جعل الأحاديث أصلاً من أصول الأحكام<lb/>الشرعية، وبعد تدوين الحفاظ لها في الدواوين وبيان ما يحتج به وما لا يحتج به لم<lb/>يجتمعوا على تحرير الصحيح والاتفاق على العمل به. فهذه كتب الفقه في المذاهب<lb/>المتبعة لا سيما كتب الحنفية فالمالكية فالشافعية فيها مئات من المسائل المخالفة<lb/>للأحاديث المتفق على صحتها، ولا يعد أحد منها مخالفًا لأصول الدين.<lb/>وقد أورد ابن القيم في (أعلام الموقعين) شواهد كثيرة جدًّا من رد<lb/>الفقهاء للأحاديث الصحيحة عملاً بالقياس أو لغير ذلك، ومن أغربها أخذهم ببعض<lb/>الحديث الواحد دون باقيه. وقد أورد لهذا أكثر من ستين شاهدًا (فلتراجع في<lb/>ج14 و15 و 16 من مجلد المنار السادس) ، وسنورد في الجزء الآتي شيئًا مما<lb/>ورد في نهي الصحابة عن الرواية وفي عملهم بالحديث كيف كان، فقد أطلنا<lb/>الآن. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو سعيد بن مالك الصحابي الجليل ولأبيه صحبة وروى الكثير، مات بالمدينة سنة 65 وقيل 74 هـ من التقريب.<lb/>(2) هو المنذر بن مالك بن قطعة العبدي العوفي، مات سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                         datingMethod="#cal_islamic"
                         when-custom="0108"
                         change="#d3e146">108</tei:date> هـ. من التقريب.<lb/>(3) أمير المؤمنين والخليفة الثاني ملأ طباق الأرض بسيرته وعدله رضي الله عنه، استشهد سنة 23 من الهجرة اهـ من التقريب مع زيادة.<lb/>(4) هو أبو عمر عامر بن شراحيل الشعبي كوفي تابعي جليل القدر وافر العلم روي أن ابن عمر مرّ به يومًا وهو يحدث بالمغازي، فقال: شهدت القوم وإنه لأعلم بها مني، وقال الزهري: العلماء أربعة: ابن المسيب بالمدينة، والشعبي بالكوفة، والحسن البصري بالبصرة، ومكحول بالشام، ويقال إنه أدرك خمسمائة صحابي ومات سنة (104) فجأة. من ابن خلكان.<lb/>(5) هو أبو بكر محمد بن سيرين البصري أحد فقهاء البصرة تابعي جليل مات سنة (<tei:date calendar="#cal_islamic"
                         datingMethod="#cal_islamic"
                         when-custom="0110"
                         change="#d3e146">110</tei:date>هـ) بالبصرة. من ابن خلكان.<lb/>(6) المحاربي الكوفي مخضرم ثقة جليل مات سنة (84) اهـ من التقريب.<lb/>(7) الأسدي بالولاء أحد أعلام التابعين أخذ العلم عن عبد الله بن عباس وعبد الله بن عمر، قتل بين يدي الحجاج سنة 95 للهجرة بواسط. من ابن خلكان.<lb/>(8) هو عبد الله بن شبرمة بن الطفيل بن حسان الضبي الكوفي القاضي ثقة فقيه مات سنة 144. اهـ من التقريب.<lb/>(9) نزيل بغداد يعرف باليتيم ثقة تُكُلم في سماعه من جرير وجده مات سنة 32 اهـ. من التقريب.<lb/>(10) الفقيمي أبو النضر الكوفي ثقة مات سنة عشر ومائة اهـ من التقريب.<lb/>(11) ابن أحمد الأزدي اليحمدي كان إمامًا في النحو وهو الذي استنبط علم العروض، قال حمزة الأصبهاني في حقه في كتابه الذي سماه (التنبيه على حدوث التصحيف) وبعد فإن دولة الإسلام لم تخرج أبدع للعلوم التي لم يكن لها عند علماء العرب أصول من الخليل. مات سنة 170 وقيل 175 اهـ من ابن خلكان.<lb/>(12) هو أبو إسحاق إسماعيل بن القاسم العنزي بالولاء الشاعر المشهور المتوفى ببغداد سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                         datingMethod="#cal_islamic"
                         when-custom="0211"
                         change="#d3e146">211</tei:date>هـ وله ديوان جمعه ابن عبد البر صاحب أصل هذا المختصر. اهـ من ابن خلكان (كذا في هامش الكتاب) .<lb/>(13) أحد الأئمة المشهورين تابعي جليل ونسبته إلى النخع قبيلة من مذحج باليمن.اهـ من تاريخ ابن خلكان.<lb/>(14) ابن كامل الصنعاني أخو وهب ثقة مات سنة 133 اهـ تقريب.<lb/>(15) ثقة فاضل مات سنة 141 وقيل بعدها. تقريب التهذيب لابن حجر.<lb/>(16) الوهط: المكان المطمئن من الأرض وقيل موضع وقيل قرية بالطائف. لسان العرب.<lb/>(17) صدوق كان يحدث من كتب غيره مات سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                         datingMethod="#cal_islamic"
                         when-custom="0186"
                         change="#d3e146">186</tei:date> هـ. تقريب.<lb/>(18) أبو الهيثم المهلبي مولاهم البصري صدوق يخطئ مات سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                         datingMethod="#cal_islamic"
                         when-custom="0224"
                         change="#d3e146">224</tei:date>هـ. تقريب.<lb/>(19) الحرّة موضع بظاهر المدينة به كانت واقعة الحرّة أيام يزيد. اهـ قاموس.<lb/>(20) المنار: كذا في الأصل والظاهر أن (لا) زائدة ليكون من الشواهد على الكتابة وحاطب ليل مثل يضرب لمن لا يميز فيما يسمعه أو يأخذه بين غث وسمين ونافع وضار كمن يحتطب ليلا فيأخذ الأفعى والحجر فيما يجمعه يظنهما حطبا، والذي ينتقي هو الذي يمحص ما يسمع فيميز بين الصدق والكذب والمعقول وغير المعقول.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p769"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1943.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصلاح الأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>يرى أصحاب العقول الكبيرة من مصالح الأمم ما لا يراه غيرهم من العقلاء إلا<lb/>بعد زمن طويل من دعوتهم إليه، فقد رأى الأستاذ الإمام في أواخر مدة طلبه للعلم<lb/>من حاجة الأزهر إلى الإصلاح ما لم يكن يراه غيره من قومه، وكان يدعو إلى ذلك<lb/>في كل وقت بما تقتضيه حاله، حتى كان في أول ولاية العباس ما كان من سعيه<lb/>لديه في الإصلاح المعروف وكان من قواعد الإصلاح المتبعة عند الأستاذ الإمام؛ أن<lb/>يكون إصلاح الأزهر بشيوخه وأن لا يكون للحكومة سلطان عليه في ذلك، حتى<lb/>قال لي غير مرة: إنني ما دمت في الأزهر لا أدع سبيلاً لتداخل الحكومة فيه.<lb/>وكان للأمير رأي في الأزهر، ذكره في خطابه الذي ألقاه على العلماء يوم<lb/>خلع على الشيخ عبد الرحمن الشربيني خلعة مشيخة الجامع، وهو أن يبقى على<lb/>حاله وأن لا يكون للحكومة شأن فيه إلا حفظ النظام، وتستعيض عن تربيته<lb/>وتعليمه لقضاة الشرع بإنشاء مدرسة خاصة يتخرجون فيها.<lb/>وبعد أن أنشئت مدرسة القضاء الشرعي على أحسن وضع ممكن بدا للأمير<lb/>في إصلاح الأزهر، فأمر بتأليف لجنة رئيسها ناظر الحقانية ومن أعضائها مدير<lb/>الأوقاف ورئيس الديوان الخديوي؛ للنظر في طرق الإصلاح ووضع تقرير فيه.<lb/>وقد بلغنا أن هذه اللجنة تستمد من تقرير ملخص من تقريرين للأستاذ الإمام<lb/>رحمه الله تعالى، قدم أحدهما إلى المعية، وموضوعه إصلاح التعليم في الأزهر،<lb/>والآخر إلى ديوان الأوقاف وموضوعه زيادة المرتبات الشهرية للعلماء على طريقة<lb/>تساعد الإصلاح.<lb/>وقد شاع أن أساس الإصلاح الجديد هو أن يكون للأزهر مجلس أعلى فوق<lb/>مجلس إدارته من أعضائه رئيس الديوان الخديوي ومدير الأوقاف، وعضو من<lb/>أعضاء مجلس شورى القوانين، وعضوان من المشتغلين بالتعليم بالمعارف. وباقي<lb/>أعضائه شيخ الأزهر وهو الرئيس والمفتي وأحد أعضاء مجلس إدارته وأحد<lb/>مشايخ الأروقة فيه، وهذان يختارهما الأمير. ومن الإصلاح الجديد أن يكون لشيخ<lb/>الأزهر وكيل من حقوقه أن يقوم مقام شيخ الأزهر عند غيبته في كل شيء، وقد<lb/>اضطرب شيوخ الأزهر لهذا النبأ، وطفقوا يكتبون عرائض الشكوى، وربما استقال<lb/>شيخ الجامع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p770"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1944.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحزاب في مصر</head>
               <lb/>
               <lb/>كان يطرق مسامعنا في المجالس، وتبصر أعيننا في الجرائد كلمة (الحزب<lb/>الوطني) ولا نجد لها مدلولاً، وما زالت الجرائد الإنكليزية تقول: إن في مصر<lb/>حزبًا وطنيًّا سياسيًّا، حتى صار فيها عدة أحزاب، وربما أخذت هذه الجرائد ذلك<lb/>من الحركة الوطنية التي قامت في وجه الاحتلال في أوائل ولاية أمير البلاد لهذا<lb/>العهد؛ إذ كان متحمس بتلك الحركة يمدح بالوطنية، والمنكر لشيء منها أو<lb/>المتقاعس عن مشاركة ذويها يزن بالميل إلى الاحتلال، ثم صار يوصف أهلها<lb/>بالحزب الوطني. ويظن بعض المفكرين أن للإنكليز غرضًا في وجود الأحزاب<lb/>بمصر لا سيما النوع الذي يعرف عندهم بالمتطرف، فكانت كتابة جرائدهم إغراء<lb/>بذلك ودعًّا إليه.<lb/>ومن الناس من يقول: إن تسمية أولئك الذين قاموا في وجه الاحتلال حزبًا<lb/>خطأ عرفي أو لغوي؛ إذ يفهم منه أن في البلاد حزبًا آخر أو أحزابًا آخرى يناظر<lb/>ويعارض بعضها بعضًا، ولم يكن في البلاد شيء من ذلك وإنما كان السواد الأعظم<lb/>مغبوطًا بما ظهر به أولئك الذين يكتبون في مقاومة المحتلين، ويستميلون فرنسا<lb/>لمساعدتها عليهم، وما كان يوجد لهم معارض، وكان يوجد أفراد يعتقدون أن ما<lb/>قاموا به عقيم أو ضار لما أفادهم النظر في العواقب، ولكن هؤلاء الأفراد لم يكونوا<lb/>يعارضون ولا يقاومون، وغاية ما كان يظهر من الواحد منهم أن يكاشف صديقه من<lb/>الآخرين برأيه، والصواب أن مثل أولئك يصح أن يطلق عليهم لفظ (حزب) لغة،<lb/>فإن الحزب كما في المعاجم جماعة الناس والصنف والطائفة منهم، وقال الراغب:<lb/>الحزب: جماعة فيها غلظ. وفي لسان العرب (وحزب الرجل: أصحابه وجنده الذين<lb/>على رأيه) ثم قال: (وكل قوم تشاكلت قلوبهم وأعمالهم فهم أحزاب وإن لم يلق<lb/>بعضهم بعضًا) .<lb/>فأنت ترى أن لتسمية أولئك القوم حزبًا وجهًا في اللغة وجيها، ولكن للأحزاب<lb/>في أوروبا معنى أخص؛ وهو عبارة عن ارتباط المتشاكلين في القلوب أي الشعور<lb/>بالحاجة إلى مصلحة عامة وفي الأعمال لهذه المصلحة بقانون معروف، ولم يوجد<lb/>مثل هذا في مصر إلا في هذا العام، فقد تشكل فيه حزب الأمة والحزب الحر<lb/>وحزب الإصلاح الدستوري والحزب الوطني، وسمعنا أيضًا نغمة حزب آخر سمي<lb/>الحزب الجمهوري؛ ولذلك سمي هذا العام بعام الأحزاب، وقال الشيخ عبد المحسن<lb/>في قصيدة يذكر فيها مرضه وشيئًا من العبرة بحال الزمان وأهله:<lb/>وطوارق الأسقام ما برحت <gap resp="#org_MS"/> تنتاب كالأحزاب في مصر<lb/>أما موضوع هذه الأحزاب فهو - بحسب ما صرح به زعماؤها - واحد،<lb/>المقصد منه خدمة البلاد بالوسائل الممكنة، حتى قيل إن الخلاف بينهم في الألفاظ<lb/>والأشخاص فقط. والصواب أن لكل حزب منها قطبًا يدور عليه: وهو مؤسس<lb/>الحزب ورئيسه الموثوق به عند المؤسسين المتعارفين المستعذبين لمشرب الحزب<lb/>إلا حزب الأمة، فإن رئيسه هو ليس المؤسس له الذي تدور عليه سياسته، وإنما<lb/>هو منتخب انتخابًا حقيقيًّا لرياسة شركة الجريدة قبل أن يسمى جمهور المؤسسين<lb/>أنفسهم حزبًا سياسيًّا. ولهذا يطمع سائر الأحزاب في سقوط هذا الحزب؛ لأن<lb/>الشرق لم يتعود الأعمال المشتركة، وإنما قوام أموره بالأفراد؛ ولأن أفراده ليسوا<lb/>متفقين على مقاصده ولا متعاضدين فيه، بل منهم من يتربص به الدوائر ويساعد<lb/>غيره عليه؛ ولأنه ليس له سلطة يأوي إليها ويعتمد على مساعدتها وإمدادها،<lb/>والسلطة في هذه البلاد سلطتان: سلطة الأمير الرسمية في الأحكام الحقيقية في نفوس<lb/>الجمهور ميلاً، وسلطة الاحتلال الحقيقية في الأحكام والأعمال. وهذا الحزب يريد أن<lb/>يكون وسطًا بين هاتين السلطتين باسم الأمة، فلا هو مع الإنكليز كما أشيع ولا مع<lb/>الأمير فيما يحب الأمير ويرى في السياسة، وإن كان مخلصًا كغيره للخديوية نفسها.<lb/>هذا هو مبدأ العاملين فيه الآن، فهو لا سند له إلا من ذاته، فإذا نجح كما نحب فذلك<lb/>من دلائل ارتقاء الأمة في الأمور الاجتماعية، وإذا هو سقط فسقوطه برهان على<lb/>أن الأمة لم تعدُ طور الطفولية في حياتها الاجتماعية.<lb/>والحزب الحر مؤسسه محمد وحيد بك وهو رئيسه الداعي إليه والمدافع عنه<lb/>بمساعدة صديقه محمد نشأت بك الذي كان من حاشية الأمير (معيته) وهو كاتب مجيد<lb/>بالفرنسية، وليس لهذا الحزب جريدة خاصة كغيره وإنما يكتب عنه محمد بك<lb/>في المقطم ومحمد نشأت بك في بعض الجرائد الفرنسية كالبروغريه، ولم يدخل فيه<lb/>أحد من أكابر البلاد، وأفراده أقل من أفراد سائر الأحزاب، وهو يمتاز بكثرة الحث<lb/>على مسالمة المحتلين والثناء على ما يستحسن من أعمالهم في البلاد، فهجيراه هذه<lb/>الكلمة (سلامة المصريين في مسالمة المحتلين) فهو لا يخالف غيره من الأحزاب إلا<lb/>في هذا، وهو خلاف قولي؛ إذ لا يقول حزب من الأحزاب بوجوب مقاومة المحتلين<lb/>ومعاداتهم بالعمل، وإنما قصاراهم أن يبالغوا في انتقاد ما يرونه منتقدًا من أعمالهم،<lb/>ويكبروه ويسكتوا عن الثناء على ما يرونه حسنًا نافعًا أو يصغروه. فذاك يمدح ولا<lb/>يذم ولا ينتقد، وهم يذمون وينتقدون، وقلما يمدحون ولا خلاف في سائر المطالب<lb/>الأساسية.<lb/>وأما حزب الإصلاح الدستوري فمؤسسه الشيخ علي يوسف صاحب المؤيد<lb/>وهو رئيسه، وقد اختار له من الأعضاء من يجمعهم الرأي وترشدهم الرؤية،<lb/>ويثبتهم الركن الركين الذي يأوون إليه، فقانونه أوضح قوانين الأحزاب، ورجاله<lb/>أدهى رجالهم، والشيخ علي نفسه أبعد المشتغلين بالسياسة المصرية غورًا وأشدهم<lb/>حزمًا وأحذقهم في الدخول في الأمر والخروج منه. الفرق الحقيقي بين هذا الحزب<lb/>وغيره من الأحزاب التي تشاركه في الخدمة العامة للأمة أنه مؤيد لسياسة الأمير،<lb/>لا يتحول عنها في حال من الأحوال، يتهم إذا اتهمت، وينجد إذا أنجدت، ويوالي<lb/>من والت، ويعادي من عادت، فهو حزب طبيعي متين والرجاء في ثباته وبقائه<lb/>أقوى من الرجاء في سائر الأحزاب بحسب ما عليه مصر من الحالة الاجتماعية<lb/>والسياسية الآن، ولا دليل على تغيرها في زمن قريب.<lb/>وما صرح به هذا الحزب في قانونه من كون طلب المجلس النيابي أصلاً من<lb/>أصوله، لا ينافي تأييده لسياسة الأمير صاحب الحكم الشخصي، فإن طلب المجلس<lb/>النيابي مرضي للأمير أيده الله بتوفيقه، كما علم من حديثه المشهور مع مكاتب<lb/>جريدة (الطان) الفرنسية، بل لا يبعد أن يكون هو أول من فكر بوجوب طلب الأمة<lb/>له كما يقول بعض العقلاء.<lb/>وأما الحزب الوطني فمؤسسه الآن مصطفى كامل باشا صاحب جريدة اللواء،<lb/>وهو رئيسه، وهو جزء من الحزب الوطني الذي كان موجودًا بالقوة أو بالفعل من<lb/>قبل على ما بيناه في صدر هذا المقال، والقسم الآخر من ذلك الحزب هو حزب<lb/>الإصلاح الدستوري. والفرق بين هذين الحزبين على ما أرى وهو رأي يوافقني عليه<lb/>كثير من العقلاء هو أن حزب الإصلاح الدستوري يجمعه الرأي وبه يعمل،<lb/>والحزب الوطني يجمعه الإحساس والشعور وبه يعمل، وإن شخص صاحب جريدة<lb/>المؤيد ليس ركنًا من أركان الحزب الأول وإن كان قطبه وأقدر العاملين فيه ولكن<lb/>شخص صاحب جريدة اللواء ركن من أركان الحزب الآخر مقصود بالذات منه،<lb/>ولذلك اتفقوا على أن يكون رئيس الحزب ما دام حيًّا بلا شرط ولا قيد. ويظهر لنا<lb/>أن المعجبين بالحزب الوطني أكثر عددًا من المعجبين بغيره من الأحزاب؛ لأن منهم<lb/>فيما يقال أكثر تلاميذ المدارس والخائضين في السياسة من العامة وذلك معقول؛ لأن<lb/>هؤلاء الذين يتبعون داعي الشعور ويخضعون لسلطان الوجدان ويحبون الغلو أكثر<lb/>ممن عداهم. وقد سلكت جريدة اللواء طريقة تحريك الوجدان وتهييج الشعور<lb/>الوطني بعناية عظيمة تناسب الاستعداد الغالب على الشعب. ويظن أن غرض<lb/>صاحبها من ذلك ومن نشر الدعوة إلى حزبه في الأرياف؛ هو أن يستميل رأي<lb/>السواد الأعظم إلى نفسه، حتى يكون زعيمًا حقيقيًّا إذا دعا إلى شيء تؤيده الأمة<lb/>بالمال والحال <gap resp="#org_MS"/> وادعاؤه هذه الزعامة من قبل دليل على استعداده لها، فإننا قد<lb/>تعودنا أن نرى كل رأي للواء معزوًّا إلى الأمة برمتها، حتى مثل العفو أو عدم<lb/>مقاصة ذلك المجرم القاتل في السودان. وقد أمدته في استعداده هذا الجرائد<lb/>الإنكليزية في أثناء حادثة العقبة؛ إذ كانت تصفه بالزعيم المهيج وغرضها من ذلك<lb/>معلوم فيالله من دهاء الإنكليز.<lb/>هذا، وإن في كل حزب من الأحزاب من الرجال المحبين للبلاد والمخلصين<lb/>في خدمتها بحسب اعتقادهم من يعتمد عليهم في القيام بشؤونها، وقد جهل بعض<lb/>الحقيقة من قال: إن كل حزب قد أنشئ لتأييد جريدة، ومدير تلك الجريدة هو منشئه<lb/>ومسخره لجريدته، ومن أنه لا فرق بين هذه الأحزاب في المقصد.<lb/>ونرجو أن يكون إنشاء الأحزاب في مصر آية من آيات الأخذ بالارتقاء<lb/>الاجتماعي، وأن يكون تعددها سببًا لطول حياتها؛ لما تقتضيه المباراة والمزاحمة<lb/>من تمسك كل حزب بما قام به، ونسأله تعالى أن يوفق الجميع لما فيه الخير<lb/>والمصلحة للبلاد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p774"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1945.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الأصرم</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أوربا والإسلام</head>
               <lb/>ومقابلة بين الإسلام والمسيحية في المدنية لوزير فرنسي<lb/>
               <lb/>كتب السيد محمد الأصرم من فضلاء التونسيين والموسيو دوديانوس المراقب<lb/>المدني الفرنسي في بلده سوسه من أعمال تونس بالاشتراك تقارير في الأحوال<lb/>التونسية، وقدم هذا التقرير إلى مؤتمر الاستعمار الذي اجتمع في مرسيليا سنة<lb/>1906 الموسيو ميلي الذي كان في منصب الوزير المقيم لفرنسا بتونس، وجعل له<lb/>مقدمة بقلمه تلاها في المؤتمر. وقد ترجمها في هذه الأيام بعض التونسيين،<lb/>ونشرها في جريدة الزهرة، فرأينا أن ننشر الترجمة في المنار بعد تصحيحٍ ما<lb/>لعباراتها وهي:<lb/>هذا التقرير على صغر حجمه يبين مسألة من أكبر المسائل الحالية وهي العلاقة<lb/>بين أوروبا والإسلام.<lb/>كانت هيئة الاجتماع المسيحية في خلال القرن السابع للمسيح على حالة<lb/>محزنة، تتنازعها من جهة غاية التوحش ومن أخرى ما أصاب الفكر من التعمق<lb/>والتدقيق في مفاهيم الألفاظ، وعلى هيئات سياسية دخلت في سن الهرم، وسفاسف<lb/>دينية حلت محل اتساع أنظار القرون الأولى. فالسلطة كانت تميل أحيانًا إلى البطش<lb/>وطورًا إلى مقتضيات الضعف، لكنها في كلتا الحالتين كانت مقلقة للعباد، فرومية<lb/>كانت في جدال مستمر مع الآستانة (يعني بابا روسيه وبطرك الآستانة) ولم<lb/>يتمحض منصب البابا لسلطته، ويتخلص من الروابط الملوكية والتغالي في اعتقاد<lb/>القديسين (المرابطين) إلا وقد سقط في مهواة الوثنية، وتركت الواجبات العسكرية<lb/>واستبدل المأجورون بالعسكر النظامي، واضمحلت العائلة بالتجافي عن القيام<lb/>بالواجب، ولم تكن هناك حرية في الاعتقاد بل لم يكن رواج إلا لسخط القسوس<lb/>واضطهادهم لمن ينبس بينت شفة لا تلائم أغراضهم. وبالجملة فالحالة كانت في تلك<lb/>العصور محفوفة بجميع موجبات التأخر والانحطاط، فظهر الإسلام والحالة هذه<lb/>ونجح في تقدمه العجيب بسبب ما أحدثت السلطة اليونانية في النفوس من<lb/>السآمة والمقت.<lb/>جاء الإسلام مخالفًا لكثير من الأديان التي ضاعت حقيقتها في غمرات الأوهام،<lb/>فإن هذا الدين تنزه عما لا يعقل من الخوارق، وقام على الحجج البينات التي لم تزل<lb/>إلى الآن موجودة، غير أنهم في الغالب يحيدون به عن مقاصده؛ لأنهم يريدون<lb/>اختلاق الخوارق له مع أنها لم تكن، ويتضح كل الاتضاح إن سلمنا أن الإسلام جاء<lb/>مقاومًا للمسيحية حسبما كان يفهمها اليونانيون أنه - أي الإسلام - جامع بين السلطتين<lb/>الدينية والسياسية؛ كما أن ملوك بيزانس أي ملوك اليونان كانوا يدّعونهما.<lb/>وهو - أي الإسلام - قليل الغربة في أصوله؛ لأنه لم يكن المقصود منه في<lb/>ذلك الوقت تجديد اعتقاد الناس، بل تغيير انقيادهم الظاهري، فلما أثقلت كاهل<lb/>المسيحية اليونانية فلسفة القوم المنكرة، جاء الإسلام بنسخ التثليث وإزالة أدران<lb/>الفلسفة الإسكندرية؛ ولما بعدت حقيقة المسيح الكنيسية شيئًا فشيئًا عن البشرية،<lb/>وفشا اعتقاد تعظيم القديسين، حتى انحدر بالناس إلى عبادة بعض الأشياء من<lb/>الكائنات، جاء الإسلام بإرجاع المسيح - على تكريمه إياه - إلى نسبته البشرية<lb/>وبإنكار القديسين، ولما أضعفت أديار الرهبنات الدولة والعسكرية جاء الإسلام<lb/>بإبطالها، ولما كانت الغاية المسيحية إضعاف العائلات بإيثار العزبة على التزوج،<lb/>جاء الإسلام بكراهة تعمد قطع النسل وبالحث على التناسل بإباحة تعدد الزوجات،<lb/>ولما كانت الهيئة المدنية المسيحية منقسمة إلى مراتب وراثية متشعبة، وكانت الرتبة<lb/>الأولى فيها للقسيسين، جاء الإسلام بإبطال سلطة القسيسين وإزالة حق<lb/>الوراثة في المراتب والاستعاضة عنها بالاستحقاق الذاتي (لا فضل لعربي على<lb/>عجي إنما الفضل بالعلم والتقوى) كما أنه أزال الواسطة بين الخالق والمخلوق وبين<lb/>الرئيس والمرؤوس، ولما كان الملوك هم المحافظين على أصول الدين، واستحوذوا<lb/>بذلك على التصرف بالعقائد والمعتقدين من رعاياهم - جاء الإسلام بالتسامح والحرية<lb/>في الدين على شرط قبول الداخلين تحت سيطرته من غير المسلمين بأداء<lb/>الجزية، وهو أداء خفيف جدًّا. ولما كانت الصدقة الإنجيلية قد ضغطت تقريبًا تحت<lb/>استئثار أصحاب الرتبة المفضلة من الهيئة، جاء الإسلام بالحث على المعادلة<lb/>والتعاضد إلى حد لا نهاية بعده. وبالجملة إن الديانة المسيحية لم يكن تأسيسها إلا على<lb/>الخوارق، فالإسلام قد عدل عنها تقريبًا، وجعل نبيه بشرًا كسائر البشر. هكذا كانت<lb/>طباع الإسلام الأولى وإن اعترى فروعه تغيير بسبب ما اعترى المسلمين من<lb/>الأوهام، فأصوله لم تزل ثابتة إلى الآن.<lb/>وقد تجلى الإسلام ميسرًا ومستكملاً للإنسانية ومنزها عن الغموض ببساطة<lb/>الوحدانية المعقولة، وبذلك تباعد عن قضايا المعارضة بأنواعها، ولم يصد نموه ستة<lb/>قرون مضت في المجادلات الدينية، وأربعة مثلها مضت على الإدارة الرومانية [1]<lb/>ولم يكف ذلك حصنا للمسيحية بل حصل هذا الدين الجديد على كنز ثمين بسرعة<lb/>عجيبة [2] وهو رغم ما سطرته كتبنا متسمر الدوام , وإذا تمحض للترفع بتنزهه عما<lb/>ذكر من الأدران، أمكنه تقديم متبعيه على متبعي المسيحية نحو ثلاثة أو أربعة<lb/>قرون، فإن معالم بغداد وقرطبة العلمية كانت منابع للأنوار الساطعة عندما كانت<lb/>معالمنا المسيحية منحنية على الجهل المطبق، فكل العلوم وكل الصنائع وكل الفنون<lb/>كانت تأتي من الشرق، وجمهوريات البحر المتوسط كانت تكتسب بسطتها من<lb/>علائقها مع مخالفيها في الدين.<lb/>وإن زهرة هذا التمدن النفيسة المحفوظة في أوانيها الجميلة الأنيقة كقصر<lb/>إشبيلية وحمراء غرناطة لم تزل تُخجل أشراف المسيحيين حتى اضمحلال العربية<lb/>بحيث أن مدة الإسلام المثمرة دامت نحو ثمانية قرون نهايتها سقوط غرناطة،<lb/>وكانت بعد ذلك فتوحات العثمانيين الذين تراهم على عدم التفاتهم لانفتاح الزهرة<lb/>الفكرية، قد أثبتوا للإسلام مدة قرنين أو ثلاثة عظمة سياسية وعسكرية.<lb/>وعليه فإن الديانة الإسلامية حافظت مدة ألف سنة على قوة انتشارها ونظامها<lb/>ولذا يصح أن نقول بحسب المدة على الأقل: إن وظيفتها تعادل وظيفتي اليونان<lb/>والرومان معًا.<lb/>هذا وبعد وقوف الشجرة الإسلامية عن النمو والإثمار، لم تزل عروقها آخذة<lb/>في الامتداد الخفي، وتنشق أرضها عن أخلاف غليظة في أماكن السودانيين، كما<lb/>إن أخلافها في آسيا تحمل مع الراحلة مادة التلقيح الهندي والماليزي والصيني [3] .<lb/>فهاته الحقائق هي التي ينبغي استحضارها في الذهن عند إرادة التكلم عن<lb/>الإسلام باستخفاف! !<lb/>فإن قيل: كيف طرأ السكون على أهل عقيدة شريفة معقولة مثل عقيدة الإسلام؟<lb/>ولماذا وقفت في أفريقيا وآسيا الصغرى عن الإثمار الآن بعدما أثمرت سابقًا في<lb/>الفرس وأسبانيا، ثم لأي سبب كان هذا التقدم الأوروبي الحالي المترقي عما سواه؟<lb/>الجواب: إن مسألة مثل هذه لا يمكن تفصيلها في هاته الأوراق. لكن لنا أن<lb/>نقتصر على مجرد نتيجة فلسفية، وهي أن نقول: إن مدنيتنا المسيحية الأصل، قد<lb/>فتحت مجالاً متسعًا للنمو المادي، وإن نهضتنا في القرن السادس عشر قد منحتنا<lb/>جسارة في الفكر واختبارًا في الفحص العلمي ربما لم يعرفها المسلمون، وإن الذي<lb/>يهم في هذا المقام على كل حال هو اعتبار الحيثيات عند إرادة الحكم في هذا<lb/>الموضوع؛ لأن تقهقر المسلمين المشاهد: إما أن ينسب إلى نفس الأصول الدينية،<lb/>فيكون الإسلام محكومًا عليه بالاقتصار على الحياة المادية، وإما أن ينسب إلى<lb/>أسباب خارجية عارضة، فيكون قابلاً للنهضة والرجوع إلى ما كان عليه. لكن<lb/>هناك من السذج والأغرار من يقضي عليه قضاء مطلقًا بدون مراعاة الحيثيات<lb/>المشار إليها، ولعمري إنه يصعب عليهم بيان كيف أمكن لهذا الدين القاصر على<lb/>زعمهم إنتاج ثمار عجيبة في الزمن الماضي، وهم أناس لا يحسنون معرفة التاريخ<lb/>ويقتصرون في حكمهم على ما تشاهده أبصارهم.<lb/>قد انتشر هذا الفكر بفرنسا مدة المسألة الجزائرية من حيث علاقتنا مع الإسلام<lb/>ويوجد إلى الآن هناك كثير من الفرنسيين بقوا عليه. لكن وجدنا بمصر ثم بتونس<lb/>مسلمين من نوع آخر، ولذا لم يكن من الممكن ولا المقنع الاقتصار على حكم<lb/>استبدادي بسيط، ووجب الرجوع إلى الشواهد التاريخية، وقد يجب الاعتراف<lb/>حينئذ بأن طباع المسلمين عامة اعتراها تغيير من القرن الثالث عشر إلى القرن<lb/>الخامس عشر، وذلك تحت سلطة الأتراك بالمشرق وسلطة البرابرة بالمغرب، ففي<lb/>أسبانيا انقطعت العلائق بين المسلمين والمسيحيين بعد سقوط غرناطة دفعة واحدة،<lb/>والتعصب من الجهتين هو الذي حملهم على ذلك. وأما من جهة الآستانة فالعلائق<lb/>السياسية قد استمرت، ولكن العلمية سقطت في العدم، فالبرابرة بالمغرب والأتراك<lb/>بالمشرق سارا كأنهما جرمان ثخينان بطرفي السلك منعا سيلان الكهرباء فيه.<lb/>والحقيقة أنه من تاريخ عدم التفاهم بين المسلمين والمسيحيين، قد اختارت كل<lb/>فرقة من أساليب دينها ما يلائم إحساسها، فعقيدة القضاء والقدر ليست هي أساس<lb/>الأعمال في الإسلام؛ بدليل أن القرآن لا يرى مانعًا من تقدم الأمم بتعاطي أسباب<lb/>التقدم. لكن عقيدة القدر تسري بالعرض والتبعية إلى فكر المسلم الساذج؛ بمعنى أن<lb/>تصرف الخالق في المخلوق يكون مباشرة (أي بلا سعي ولا سبب) ولذا ترى<lb/>المرابطين علماء اللاهوت من البرابرة يبالغون منذ ظهروا في التمسك ببعض<lb/>النصوص الدينية مع خلوها عن الفائدة، ويخطبون في الناس كبعض أهل المذاهب<lb/>المسيحية؛ مقاومين لكل تمدن، وأعانهم على ذلك عربان الخيام بأفريقية، وتمموا<lb/>هذا المشروع المنتج للصلابة واليبس، مع كونه انتزع من الدين لينه ومساعدته<lb/>على اكتساب التمدن وقصره على حركات بدنية، لكن الفرق المستنيرة التي يحاكي<lb/>ليان أفكارها ليان البحر المتوسط، انسحبت مع أمواجه وتجمعت ببلدان السواحل؛<lb/>لتقتحم تعب المدافعة ومصادمة البربرية. ففي الجزائر سابقًا، وفي مراكش الآن<lb/>عروش الخيام يعني الذين ولد فيهم الجهل شدة التعصب الديني هم الذين وجدناهم<lb/>عرضة لنا. ويجب أن نتفاهم في معنى التعصب هنا، وهو أن هاته العروش إنما<lb/>يتعصبون للاستقلال والهمجية، فالدين عندهم هو الراية التي يتخذونها وسيلة لتغطية<lb/>بغضهم للأجنبي، فالرحالون لم يكن أوائلهم مسلمين، مع أنهم كانوا يبدون مثل هذه<lb/>الإحساسات بعينها نحو الفاتح الروماني، وكان الأمر يشتبه علينا في الزمن السابق،<lb/>فيظهر لنا أن الأخذ بثأرنا من هذه العروش أمر طبيعيي، وأن ذلك يكون باغتصاب<lb/>أملاك المساجد والجوامع مطلقًا، حتى أرشدتنا التجربة فيما بعد إلى حقائق الأمور،<lb/>فعاملنا التونسيين بمزيد الاعتبار، فاحترمنا دولتهم وعوائدهم وشرائعهم وعدليتهم<lb/>وجوامعهم وأملاكهم. وفي الحقيقة، إن ما وجدناه بتونس لم نجده بالجزائر: وجدنا<lb/>بتونس نخبة من الأعيان الأهليين ومجتمعًا لمزاولة العلوم وهو جامع الزيتونة، فإنه<lb/>وإن انحطت شهرته عما كان عليه في القديم، لم تزل به مادة الحياة قوية تؤذن<lb/>بقرب عود اخضراره، وهاته الحالة المساعدة أمكننا معها أن نخطو خطوة زائدة<lb/>سنة 1898 وهي تأسيس جمعية من شبان التونسيين المتعلمين تحت عنوان<lb/>الخلدونية؛ تذكارًا للمؤرخ العربي ابن خلدون، وتكفلت هاته الجمعية بإدخال الفنون<lb/>الأوروبية بين طلبة الجامع الأعظم، وافتتحت دروسها بمسامرة نظامية، وقام أحد<lb/>مدرسي الجامع الأعظم ببيان أن لا نفرة بين الإسلام والعلوم العصرية.<lb/>وأخيرًا وقع اقتداء بالجزائر (كذا) قبول بعض أفراد من الأهلين بمجلس<lb/>الشورى المعمرين، ولم يبق في الإمكان أن نرجع فيما منحناه للأهالي من حق التكلم<lb/>والمناضلة، ولا أن نسد أفواههم، وقد بادروا لاستعمال هاته الوسيلة بالانتقاد على<lb/>عدم الاهتمام بشؤونهم وهضم جانبهم المتجدد في كل حين الذي يحملنا على ارتكابه<lb/>العجب الأوروبي، فمع كوننا نحترم عوائدهم سياسة، فإننا لا يهمنا أن ندوس<lb/>حقوقهم بما لنا من عدم الاكتراث الذي طالما اتصف به الغالب المعتقد أفضليته<lb/>المطلقة على المغلوب.<lb/>فهذه التقارير التي ستقرأ عليكم، يتكون منها كراسة المطالب الإسلامية<lb/>التونسية، وأهم غرابتها كونها تؤذن بالمشاركة والتعاون بين العنصر الأوروبي<lb/>والعنصر الأهلي، وفيما أظن أن هاته أول مرة أبيح فيها لمسلم انتقاد آراء غيره<lb/>زيادة على إبداء رأيه في تقرير رسمي، على أن استعمال السيد محمد الأصرم لهاته<lb/>الحرية، هو في نفسه أقوى برهان لتأييد رغائب بني جنسه ودينه، ومن المستحيل<lb/>أن يأتي هذا الكاتب بأكثر مما أتى به من التلطف في التعبير مع صحة المعنى<lb/>واستقامة الدليل في عرضه التشكيات المقبولة. كأن حجابًا يتمزق ليرينا من ورائه<lb/>باطن هيئة لا ترى منها إلا ظاهرها. أما قيمة النتائج التي يعرضها علينا، فإنها<lb/>دون ما فاجأنا به من بيان مقاصد الديانة الإسلامية الحقيقية. وبهاته المناسبة نبادر<lb/>لزيادة الحث على قراءة الفصل 19 والفصل 20 المتضمنين لما عليه الإسلام الآن،<lb/>بالايالة التونسية وما تأتيه الطرق الدينية فيها.<lb/>ولا يخفى أن الكاتب من المسلمين، وهو الذي أفادنا أن عربان العروش هم<lb/>من أردأِ المسلمين من حيث العقائد، بخلاف سكان المدن فإنهم متخلقون بأخلاق<lb/>المسالمة، وإن الوسيلة الوحيدة للتغلب على هذا التعصب الأعمى هو الحث على<lb/>قراءة القرآن التي تركت الآن تقريبًا، وعلى نشر المعارف والرجوع إلى أخلاق<lb/>الإسلام التي منها فعل الخير والتعاضد والتسامح، وهو الذي يؤكد لنا إقبال المسلمين<lb/>المستنيرين على العلوم الأوروبية، وهو الذي يرينا ما في الطرق الدينية والإفراط<lb/>في الميل إلى الدراويش من الأسباب المغايرة لوجهة الإسلام. وترى مما ذكره لنا<lb/>من قواعد بعض الطرق أن هناك شيئًا يشبه قواعد الجزويت (عصبة دينية ديدنها<lb/>التحيل والاستئثار) وهو الانقياد الأعمى المعبر عنه باللاتينية عندهم (كن كجثة) .<lb/>فهذه الملاحظات حرية بالاعتبار في أسباب التقهقر العارضة للإسلام الذي جاء<lb/>معارضًا للخوارق المسيحية، فأسقطوه في ما جاء معارضًا له بإحداث ما يصفونه<lb/>بالتصوف الذي تولدت منه أنواع من الخوارق، ربما كانت أكثر خطرًا من أمثالها<lb/>في المسيحية. فالإسلام أمر بالمساواة والتوجه للعمل، وعدل التمتع بنعيم الدنيا،<lb/>فطرأ على هذه الأوامر ما اختلقته الطرق الدينية من التوكل الأعمى الباعث على<lb/>عدم التبصر في العواقب ومن الفقر (الزهد) والطاعة العمياء والجمود، وهي كلها<lb/>مهيئة لمناهج كل استبداد. وتنزه الإسلام عن الموان (فرقة من الرهبان) فجاءت<lb/>الأوهام البربرية وأحيته في الدراويش، ونعني بالموان هنا التوارث الذي يتعاطى<lb/>شيئًا من أنواع السحر، والمرفوع عنه التكليف (كذا) وعليه إن كان المسلمون في<lb/>تقهقر؛ فلأن الإسلام انحرف عن أصوله ووجه لغير مرامه. لكن الجراثيم اللازمة<lb/>لنهضته لم تزل كامنة فيه، ولذلك يلزم الرجوع إلى القرآن بعد تفسيره واستخراج<lb/>ثماره بطرق العلوم العصرية، فأول أمة أوروبية تتجرد عن أوهامها القديمة وتفهم<lb/>هذه الخطة العالية، يمكنها بذلك أن تتقدم على غيرها تقدمًا عجيبًا، فإن تعاطيها لما<lb/>ذكر يكون له أحسن صدى في قلوب مائتي مليون من المسلمين.<lb/>فاليوم الذي تشمر فيه فرنسا عن ساعد الجد، وتسعى في تعليم وتربية الأهالي<lb/>ولا نقصد بذلك أن تلزمهم بنظاماتنا بل أن تسير بهم في مناهج التقدم الملائمة<lb/>لطباعهم هو اليوم الجميل حسب قول (مسيو جونار) الذي تحصل فيه على أكثر من<lb/>فتح الممالك؛ إذ به تتحقق لها السلطة على الأرواح اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>سنبين في الجزء الآتي رأينا في هذه المقالة أو المقدمة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا في الأصل ولعله يشير إلى الحروب الصليبية.<lb/>(2) لعله يعنى (بالكنز) الفتوحات.<lb/>(3) الأخلاف جمع خلفة بالكسر، وهي معروفة. يريد أن الإسلام لا يزال بعد ذلك النمو يمتد في أفريقيا وآسيا، فيتلقح بالإيمان به الهنود والماليزيون والصينيون ولكن عبارته مجازات واستعارات وترجمتها ضعيفة.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p781"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1946.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أعمال حسن باشا عاصم</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في الجزء الماضي شيئًا عن أخلاق حسن باشا عاصم، ونكتب في هذا<lb/>الجزء شيئًا عن أعماله، وعمدتنا في هذا وذاك الاختبار، وغرضنا منه بيان طريق<lb/>التأسي والاعتبار، وإنما قدمنا الكلام في الأخلاق لأنها هي مصادر الأعمال، فهي<lb/>الأصل الأصيل في تفاضل الرجال، ولم نسلك فيما كتبنا ولا فيما نكتبه الآن مسلك<lb/>الاستقصاء بل نكتفي بما قل ودل.<lb/>تمهيد في تربيته وتعليمه<lb/>بالتربية والتعليم يتفاضل المتساوون والمتقاربون في الاستعداد، وقد اتفق<lb/>لحسن عاصم منهما ما أظهر استعداده العظيم. كان والده من حاشية محمد باشا<lb/>عاصم أحد كبار المديرين في هذا القطر ولم يكن لهذا نسل. وولد حسن في حجره<lb/>فسُر به وتولى تربيته، بل تبناه وأضاف اسمه إلى اسمه، فعلمه التعليم الابتدائي<lb/>والوسطي والعالي، فانتقل من المدارس الابتدائية إلى مدرسة الإدارة (الحقوق)<lb/>فكان في طليعة النابغين ثم أرسل مع بعض النابغين إلى فرنسا على نفقة الحكومة؛<lb/>للترقي في علوم الحقوق والسياسة، فتلقاهما بجده واجتهاده حتى كان من خير<lb/>النابغين وحملة الشهادات العالية فيهما. وكيف لا وهو لم يكن يعرف اللهو والبطالة،<lb/>ولا ممن يحفل باللذات والشهوات البدنية، وتلك هي قواطع طريق العلم على طلابه لا<lb/>سيما في أوروبا ولا سيما في فرنسا. وما أظن إلا أن بيت محمد باشا عاصم كان نقيًّا<lb/>من اللوث الذي تلطخ به كثير من البيوتات كالسكر وما يتصل به عادة، وكأني بذلك<lb/>الرجل وأنا لم أعرفه ولم أعرف عنه شيئًا كان بصيرًا بالمفاسد التي تدب إلى الناشئين<lb/>في السعة، فحال بين ربيبه وبينها، فلم تتدنس نفسه برذائل المترفين ولا بدناءة<lb/>المعوزين، فهذه التربية النقية هي التي ساعدته على كمال تحصيل العلوم، حتى كان<lb/>وهو ابن الخادم مشرفًا للمخدوم بنسبته إليه ومحييًا لذكره، ولولاه لما عرفه مثلي ولا<lb/>دوّن اسمه في هذه المجلة الإصلاحية. وكم أفسدت باريس من أولاد الأمراء والوجهاء<lb/>الذين هم أرفع من محمد عاصم باشا ذكرًا في قومهم.<lb/>عمله في القضاء والنيابة:<lb/>لما عاد من أوروبا جعلته الحكومة مساعدًا للنيابة فوكيلاً فرئيسًا في الإسكندرية<lb/>ثم في طنطا، وكان قد مات محمد عاصم باشا فكان خير خليفة له في أهله، حتى<lb/>إنه كان ينفق معظم مرتبه الشهري على قلته في المرتبات التي كان يقوم بها مربيه<lb/>الذي مات ولا مال له. بل لم يتعجل في العودة من أوربا إلى مصر إلا لأجل هذا،<lb/>فقد كان يبغي الاستزادة من العلم إلى أن يصير دكتورًا في العلوم التي كان يشتغل<lb/>بها بعد أن نال شهادتها العالية المعبر عنها عندهم بالليسانس، ففاجأة نعي مربيه<lb/>فاكتفى بما حصل، ورجع عما كان أمّل، وقد كان في النيابة العالم المصلح للنظام<lb/>ولحال الاجتماع، إذ كان يتعقب الأشقياء المفسدين وسلبة الأمن المعتدين، حتى طهر<lb/>منهم المديريات التي عظم بلاؤها بهم وكان يزجي كل من تحت رياسته في الجد<lb/>والاجتهاد، فلا يكادون يجدون ساعة بطالة.<lb/>ولما جعل السير سكوت مستشارًا قضائيًّا لمصر، وجه همته إلى إصلاح<lb/>المحاكم الأهلية، وكانت مختلة معتلة، فكان يطوف على رجال القضاء والنيابة<lb/>يسألهم عن رأيهم في الإصلاح وعما يشكون منه، فما كان يسمع من الأكثرين إلا<lb/>عبارات الثناء والإقرار بالرضا عن الحال الحاضرة. حتى ظفر بحسن عاصم<lb/>فأخبره هذا بجميع العلل وبطرق علاجها، فجاء به وبصديقه علي بك فخري الذي<lb/>رأى فيه مثل نباهته واستعداده، وجعلهما مفتشين للقضاء ثم عضوين للجنة المراقبة<lb/>التي أنشئت في نظارة الحقانية، فكانا هما الواضعين لنظام المحاكم الحاضر وطريقة<lb/>المراقبة القضائية المتبعة، بل كان حسن عاصم هو الذي اقترح بموافقة رفيقه<lb/>اختيار القضاة من أهل الكفاءة بالاستقامة والنباهة واختبار البلاد، كالمتخرجين من<lb/>دار العلوم وغيرهم ممن عرف بالعلم والفضل وإن لم يكن متخرجًا في مدرسة<lb/>الحقوق، وبذلك تيسر للحكومة إصلاح المحاكم بقدر الإمكان.<lb/>ومن خدمة حسن عام للقضاء وضع مشروع المحاكم الجزئية، ثم السعي مع<lb/>صديقه على فخري في إنفاذه عند سنوح الفرصة لهما بثقة السير سكوت المستشار<lb/>المحب للإصلاح بهما. وله في ذلك أعمال أخرى ليس من غرضنا تقصيها. وكان<lb/>للسير سكوت من الإعجاب بعلمه واستقامته وقدرته على العمل ما أحله عنده في<lb/>أعلى منازل الثقة والكرامة. وأراد ترقيته فلم ترض الوكالة البريطانية بذلك، بل<lb/>حاولت أن تدليه لاتهامها إياه بمناصبتها، فعرقلت عليه السياسة الاستمرار في عمله<lb/>النافع في المحاكم، وذلك شأنها ما دخلت في عمل إلا وأفسدته، كما كان يقول<lb/>الأستاذ الإمام. وما كانت تهمة حسن عاصم بالسياسة محض اختلاق، ولكن ربما<lb/>كان يبالغ فيما ينقل للوكالة عنه أو كانت الوكالة تنظر إلى الأمور بعين الاحتياط،<lb/>فتراها أكبر مما كانت عليه.<lb/>وكانت في البلد حركة وطنية قبلتها بل روحها الأمير الجديد (عباس حلمي<lb/>باشا) تبعثها الآمال وتحدو بها الأقوال، حتى تزجيها إلى بعض الأعمال التي كان<lb/>يظن أنها وسائل لإزالة الاحتلال والتمتع بكمال الاستقلال، وكان أكثر أهل الفهم<lb/>والرأي من رجال الحكومة وغيرهم مغرورين بتلك الحركة، ولم يسلم من شيء من<lb/>ذلك حسن عاصم على أناته وبصيرته، وكان صديقه ورفيقه في العمل علي فخري<lb/>بك أشد منه إعجابًا بل تحمسًا بها، بل أقول: إنه لم يسلم من الغرور بتلك الحركة<lb/>أحد من أهل الرأي والظهور في البلد إلا ما دون عدد أنامل اليد الواحدة.<lb/>قد يظن بعض الشبان اليوم أن في البلاد حركة وطنية قوية لم تكن من قبل،<lb/>وما ذلك إلا لأنهم لا يعرفون شيئًا عن الحركة التي كانت من نحو خمس عشرة سنة<lb/>إذ كان الرجال يجرون عربة الأمير بأيديهم، وإذ كان الأمير يعود من سياحته<lb/>الصيفية فتكتظ الإسكندرية بمئات الألوف للقائه، حتى قيل: إنه دخل في<lb/>الإسكندرية في يوم واحد ثمانون ألفًا من أهل الأرياف. وما ذلك إلا لأن السلطة<lb/>الأجنبية ثقيلة على النفوس البشرية تنفر منها بالطبع، فإذا آنست بصيصًا من الأمل<lb/>بالتملص منها على يد من تثق بهم من أبناء جنسها السياسي أو الديني، فإنها لا تعتم<lb/>أن تعشو إليه وتعول عليه، وقد كان الشعب يرى من الأمير الجديد منذ تولى ذلك<lb/>البصيص، بل كانت ترى من حاله وتسمع مما ينثر من درر أقواله، ما يجعل ذلك<lb/>البصيص نورًا ساطعًا يملأ الجوانح أملاً، وينفر بالنفوس إلى الجهاد الوطني خفافًا<lb/>وثقالاً، فلا عجب إذا كان مثل حسن عاصم وهو في شبابه ممن كان يظن أن في<lb/>تلك الحركة بركة، لا سيما وهو مطلع على ما كانت تدبره فرنسا، وما تعد به<lb/>مصر وتمنيها.<lb/>غرضنا من هذا البيان ومن سائر ما نكتبه عن الرجل أن تكون العبرة بسيرة<lb/>رجل نابغ منا مبنية على أصل ثابت، ورواية صحيحة في زمن لا يكتب فيه عن<lb/>رجال العصر إلا أصحاب الصحف السياسية في الغالب، وهم لا يبينون من الحقائق<lb/>إلا ما تسمح لهم به السياسة على الوجه الذي تحبه وترضاه.<lb/>فليعلم الشبان المتحمسون في الوطنية الذين تهيجهم نغمات المتغنين بأشعارها،<lb/>والضاربين على أوتارها، أن هذا النابغة الذي يفتخر الوطن به قد تحمس في شبابه<lb/>بالسياسة أيامًا كانت دواعي التحمس فيها أوفر، والآمال بالنجاح أقوى، ثم<lb/>استقر رأيه بعد الاختبار على أن العاملين للوطن والمخلصين في خدمة الأمة، يجب<lb/>عليهم أن يتنزهوا عن الشوائب والتحمسات السياسية والتهيجات الطبيعية، وأن<lb/>يلتزموا السكينة والروية، ويجعلوا عمدتهم إتقان الأعمال دون الغرور بزخرف<lb/>الأقوال والانخداع بالدعاوي العراض الطوال؛ لذلك كان يعمل ليله ونهاره من غير<lb/>لغط ولا دعوى، ولا تذمر ولا شكوى، بل كان ذلك دأبه منذ كان.<lb/>كان السير سكوت المستشار المصلح المخلص على ما هو مشهور بين جميع<lb/>العارفين، قد وعده بأن يجعله نائبًا عموميًّا بعد أن جعله الأفوكاتو العمومي، ولكن<lb/>الورد كرومر أمره بعزله كما يقال، فحار في أمره وبعد العناء والجهاد قدر على أن<lb/>يستبدل العزل وجعله قاضيًا في محكمة الاستئناف الأهلية بمرتب أنقص من<lb/>مرتبه قبله، فلم يزده ذلك إلا جدًّا في العمل ومضاء في الإصلاح. ومما يؤثر عنه<lb/>أنه كان يسمع خبر عزله، فلا يحدث عنده فتورًا ولا مللاً ولا يثنيه عن الابتداء<lb/>بعمل جديد أو وضع مشروع لعمل مستقبل، وإن كان يتوقف تنفيذ هذا وإتمام ذاك<lb/>على بقائه في عمله. وقد كان مما اقترحه في أثناء التحدث بعزله نقل طائفة من<lb/>الكتاب باليومية في محكمة الاستئناف لعدم الحاجة إليهم إلى المحاكم الابتدائية التي<lb/>هي في أشد الحاجة إليهم، فأخبره رئيس الكتاب بأن أمر عزله قد تقرر بل كتب،<lb/>ولم يبق دون تنفيذه إلا ختمه، فقال رحمه الله ما معناه: إن هذه فرصة تحرم<lb/>إضاعتها، وإنني أعمل الواجب ما دمت متمكنًا منه، وإن هذا التمكن يستمر إلى أن<lb/>أبلغ الأمر بالعزل رسميًّا.<lb/>عمله في المعية<lb/>عز على أصدقاء هذا العامل المصلح أن يكون ظنينًا على عمله عند القوة<lb/>الفعالة في البلاد، وأن لا يوضع في الوضع الذي يستحقه من ناصية القضاء، ولما<lb/>خلا منصب رياسة التشريفات عند الأمير بنقل عباني باشا منه إلى نظارة الحربية،<lb/>بادر الأستاذ الإمام فرغب إلى الأمير أن يجعل الفقيد رئيسًا للتشريفات، فذكر له<lb/>الأمير رجلاً آخر من المرشحين عنده لهذا المنصب، فقال الأستاذ الإمام رحمه الله<lb/>وكان الأمير أطال الله عمره يقدر رأيه حق قدره: كلا الرجلين كفء ويمتاز عاصم<lb/>بمعارفه القضائية، وأفندينا تعرض عليه القوانين واللوائح فيحسن أن يكون في<lb/>معيته من يدرسها ويبدي رأيه فيها. ذكر لي ذلك الأستاذ في سياق عناية الأمير به،<lb/>وكونه هو الذي اقترح جعله مستشارًا في الاستئناف، ثم جعله مفتيًا، وما كان فضل<lb/>عاصم ليخفى على الأمير، لذلك فضله على غيره وولاه هذا المنصب.<lb/>إننا نرى من المتعلمين من يختار أو يختار أولياؤه له علم الحقوق ليكون قاضيًا<lb/>أو محاميًا، أو علم الهندسة ليكون مهندسًا، أو علم الطب ليكون طبيبًا مثلاً. ولكننا<lb/>نرى النابغين فيما يوجهون جل عنايتهم إليه قليلين، وأقل من هذا القليل من<lb/>يبرع في العمل كما نبغ في العلم، وأقل من هؤلاء من يعهد إليه عمل غير ما استعد<lb/>له واشتغل فيه، فيتقنه بعد إتقان غيره والبراعة فيه. أولئك الذين أعطوا من<lb/>المواهب العقلية ما أعدهم لإتقان كل عمل يشتغلون به، وقد كان حسن عاصم من<lb/>هذا الفريق النادر، فإنه كان في أخلاقه وجل معارفه وسابق عمله أبعد الناس عن<lb/>خدمة الأمراء، ولكنه على هذا عمل في خدمة الأمير ما عجز عن مثله كل من كان<lb/>في خدمته وخدمة أسلافه، كما عجز عن الزيادة عليه من جاء بعده.<lb/>كان رجال التشريفات من قبل رياسته لا عمل لهم في غالب أوقاتهم، فخلق<lb/>لهم من الأعمال ما استغرق عامة أوقاتهم في القصر، حتى إنه استخرج دفاتر<lb/>التشريفات القديمة من عهد محمد علي، وعرف ماضي ذلك وحاضره، ثم وضع<lb/>للتشريفات نظامًا ثابتًا حدد فيه أوقات المقابلات الرسمية وغير الرسمية، وكذلك<lb/>الدعوات وحفلة المرقص الخديوي، فقد كان كل ذلك محفوفًا بالفوضى والخلل.<lb/>ومن ذلك أنه اشترط فيمن يقابل الأمير شروطًا في الزي للموظفين وغير<lb/>الموظفين، قد تختلف باختلاف المقابلات واختلاف زي الأمير العسكري والملكي<lb/>فيها، ونفذ ذلك كله على الوطنيين والأجانب على سواء. وما كان يسهل عليه أن<lb/>يشذ عن نظامه ذاك أحد.<lb/>وأذكر من تنفيذه النظام على الأجانب من كبار المحتلين وغيرهم أن بعض<lb/>كبار الموظفين منهم جاء عابدين بلباس غير ما يجب في تلك المقابلة فنبهه إلى ذلك<lb/>فعاد إلى بيته وغير زيه.<lb/>وأعظم من ذلك أن مرقص الخديوي كان يحضره من أوشاب الإفرنج من<lb/>يعرف ومن لا يعرف. وسبب ذلك أن ديوان التشريفات كان يرسل إلى كل وكالة<lb/>سياسية للدول عدة أوراق، ليس عليها أسماء ليدعي بها وجهاء الأجانب، فكان<lb/>يأخذها من هم أهل ومن ليسوا بأهل لحضور مجالس الأمراء والملوك، فكان من<lb/>النظام الذي وضعه له حسن عاصم أنه لا يحضر المرقص أحد إلا من دعاه ديوان<lb/>التشريفات دعوة خاصة باسمه، وأنه لا يدعو من الأجانب إلا من كان معروفًا عند<lb/>الأمير، ولو بتقديمه إليه قبل المرقص بزمن قريب، كما أنه لا يدعو من الوطنيين<lb/>إلا من كانت صفته كيت وكيت ككونه من أصحاب الرتبة الثانية فما فوقها أو ما<lb/>يقابل ذلك. فساء هذا النظام وكلاء الدول وقناصلها فعهدوا إلى لورد كرومر وهو<lb/>أقدمهم أن يعترض على ذلك ويتلافاه، فكلم حسن باشا فيه فاحتج عليه هذا بتفضيل<lb/>النظام على الفوضى، وأطلعه على إعلان من شركة كوك التي تتولى نقل السياح<lb/>في مصر من مكان إلى آخر، وفيها أن سياحها يشاهدون كذا وكذا من الآثار<lb/>القديمة، ويحضرون المرقص (الباللو) الخديوي! فقال له اللورد: إنني أجل النظام<lb/>ولا يليق بي ولا بدولتي أن نعترض عليه، ونحن دعاته ولكنني أعلم أن السراي لا<lb/>يلتزم فيها نظام بل المستثنى فيها من القاعدة أكثر من المستثنى منه، فنحن لا<lb/>نرضى أن يكون النظام ساريًا علينا وهو غير مطرد. فقال له الفقيد: إنني أضمن<lb/>لجنابكم بأنني أنفذ هذا النظام ما دمت هنا بلا شذوذ قط، وعليّ تبعة ذلك إلا أن يأمر<lb/>رب المكان بشيء، فلا يمكن لخادمه أن يعارضه فيه. إذ يحتمل أن يقدم له شخص<lb/>في غير السراي فيدعوه هو مثلاً، فهل يمكن أن يسئل عن ذلك؟ فاقتنع اللورد بذلك<lb/>ولم يسعه إلا الرضا. سمعت هذا من الفقيد نفسه.<lb/>وقد مكث في منصب رئيس التشريفات بضع سنين، ثم رقاه الأمير فجعله<lb/>رئيس الديوان الخديوي، فكانت خدمته أجل وأوسع؛ إذ تعدت خدمة الأمير الخاصة<lb/>إلى خدمة الأوقاف العمومية. ولكن قلب الأمير تغير عليه ففصله بعد ثلاث سنين<lb/>من منصبه بالإحالة على المعاش. فكبر ذلك على الناس، وكثر حديثهم فيه وظهر<lb/>أثر ذلك في الجرائد، فكانت متفقة على الثناء على الفقيد، فرأينا أن نجعل ذلك<lb/>وسيلة للموعظة وسوق العبرة إلى المستعدين للاقتداء بعظماء الرجال وطلاب<lb/>الفضيلة والاستقلال، فكتبنا يومئذ في المنار نبذة في ذلك (راجع ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0758" change="#d3e146">758</tei:date>م7) .<lb/>وقد أشار المؤيد إلى نحو ما نقلناه يومئذ عن اللواء مع زيادة؛ إذ قال عند بيان<lb/>سبب عزل الفقيد من رياسة الديوان الخديوي في ترجمته له ما نصه:<lb/>(وقد أمضى الفقيد نحو سبع سنوات رئيسًا للتشريفات الخديوية وثلاثًا رئيسًا<lb/>للديوان الخديوي مثالاً لأشرف موظف نزيه، يخلص العمل والخدمة لمولاه، ويؤدي<lb/>الوظيفة المنوطة به أشرف أداء. ثم فصل بعد ذلك لأمر حسب نفسه فيه مؤديًا<lb/>واجبًا كما ينبغي عليه، وحسبه الجناب الخديوي متعنتًا فيه. وزادت الريبة منه كلمة<lb/>قالها اللورد كرومر لأحد رؤساء الدواوين الخديوية ليبلغها للجناب العالي، إذ قال<lb/>اللورد: (إنني أهنئ الجانب الخديوي بوجود رجل مستقل قوي الإرادة نزيه مثل<lb/>حسن عاصم باشا في معيته) فخالج الجناب العالي ذلك الفكر الذي طاف قبلاً على<lb/>خاطر اللورد كرومر؛ لأن هذا اللورد كان قد اعتقد أن لشدة مراس الرجل في<lb/>وظائفه القضائية أثر ظاهر من آثار الانحياز إلى جانب المعية السنية، وهي التهمة<lb/>التي كانت تلقى على كرام الوطنيين للتنكيل بهم. ولذلك كان يحسب الفقيد من أشد<lb/>أعداء الوكالة البريطانية. فلما جاء الوقت الذي تجلت فيه صفات الفقيد كما هي شهد<lb/>تلك الشهادة العالية، فأولت التأويل الطبيعي الذي كان نتيجته شدة التنافر بين قصر<lb/>الدبارة وعابدين. ولذلك قال كثيرون من الناس: إن اللورد أراد بحسن عاصم باشا<lb/>سوءًا إذ شهد له هذه الشهادة، وهو يعلم ماذا يكون وقعها في نفس مولاه في تلك<lb/>الظروف) .اهـ ثم قال المؤيد: إنه لم يطل الأمر بعد ذلك حتى رضي عنه<lb/>الأمير.<lb/>ونحن نعلم أن اللورد قال كلمته في الفقيد عن إعجاب بمزاياه لا سيما بعد ما<lb/>تبين له أن الحق عنده يعلو على كل شيء، فلا يتحيز لغيره ولا يراعي فيه مولاه<lb/>الأمير فضلاً عمن دونه. وإن الذين قالوا: إنه أراد به سوءًا. يسيئون الظن بالأمير<lb/>إذ يعتقدون أن اللورد يقدر بكلمة واحدة أن يغيره على ما يشاء، وإن ثبتت استقامته<lb/>وكفاءته بحيث صار أشهر بهما من علم في رأسه نار، وأظهر من الشمس في رابعة<lb/>النهار، والأمير أذكى ذهنًا وأوسع فهمًا مما يعتقدون.<lb/>عمله في الجمعية الخيرية الإسلامية:<lb/>كان سبب تأسيس هذه الجمعية أن مشعوذًا ممثلاً أجنبيًّا، جاء مصر من نحو<lb/>ست عشرة سنة، فربح منها مالاً كثيرًا، فأراد أن يجعل ليلة من لياليه لفقراء<lb/>المسلمين، وبلغ محافظ العاصمة إبراهيم باشا رشدي ذلك فاجتمع بعض أهل الغيرة<lb/>والفضل وائتمروا بينهم في ذلك، فاتفقوا على أن يزينوا حديقة الأزبكية في تلك<lb/>الليلة، ويضيفوا إلى ألعاب المشعوذ فيها ضروبًا أخرى من اللهو المباح، ويحفظوا<lb/>المال ليجمعوا إليه غيره بالتبرع وغيره، ويجعلوا ذلك أصلاً لجمعية خيرية إسلامية،<lb/>وكاشفوا المحافظ بذلك فوافقهم عليه (وقيل إن زينة الحديقة كانت بعد) أولئك هم<lb/>الأخلاء الصادقون في خلة بعضهم لبعض وفي حب ملتهم وأمتهم، منهم فقيدنا اليوم<lb/>الذي نعتبر بسيرته، وفقيدنا بالأمس الأستاذ الإمام رحمهما الله، ومنهم سعد باشا<lb/>زغلول وحشمت باشا ودرويش بك السيد أحمد وإخوانهم من الأحياء أطال الله<lb/>أعمارهم، وقد وضع هو قانون هذه الجمعية بمشاركتهم على أساس من الحكمة متين<lb/>وكان أحكم أصوله وجوب إضافة نصف الدخل (الإيراد) السنوي إلى رأس المال؛<lb/>لأجل الاستغلال والنصف الآخر يكون للتعليم وإعانة الفقراء. والسبب في هذا<lb/>ضعف ثقتهم بأهل البلاد في كل ما يقوم بالتعاون والاجتماع لاسيما إذا كان لمحض<lb/>الخير، وكان حسن عاصم أضعفهم ثقة حتى إنه لم يكن يطلب من أحد معاونة ولا<lb/>تبرعًا إلا نادرًا، وكان جل خدمته للجمعية في الإدارة الداخلية لماليتها ومدارسها،<lb/>فكان ينظر بنفسه في الأمور الكلية والجزئية حتى ما كان من شأن الكتبة. قال لي<lb/>درويش بك أمين سر الجمعية: إنه ما كان يكلفني إلا ضبط الحسابات ثم هو يقوم<lb/>بسائر أعمالي. وأما الأستاذ الإمام فكان لا ينظر في الأمور الداخلية إلا إلى الكليات<lb/>ونحو امتحان من يرشحون للتعليم في المدارس من الجزئيات، وكذا أمور التنفيذ إذ<lb/>كان رئيسًا ولكنه كان يسعى في الخارج لتكثير مال الجمعية، ويدعو الأمراء<lb/>والوجهاء حتى كبراء الأجانب إلى التبرع لها أو الاشتراك فيها، وهو الذي دفع<lb/>الوشايات عنها ولولاه لما بقيت، فكانا رحمهما الله تعالى يكمل أحدهما ما يقصر فيه<lb/>الآخر.<lb/>وههنا نبين الحقيقة في مسألة ألمّ بها المؤيد، فلم يحسن التعبير ولا وافق<lb/>الصواب، وكانت عبارته وهو يقصد بها مدح عاصم باشا ذمًّا له بالاستبداد والشذوذ<lb/>عن الآداب، وهضمًا لحق رئيسه في الجمعية (الأستاذ الإمام) وكذا لسائر أعضاء<lb/>مجلس الإدارة؛ إذ جعل وجودهم في المجلس كعدمهم من حيث إنهم لم يكن لهم رأي<lb/>ينفذ إذا خالف رأي عاصم باشا. بل أقول: إن هذه العبارة تفيد سلب أقوى<lb/>مزايا عاصم باشا عنه وهي مزية التزام النظام واتباع القانون كأنه أمر إلهي. ولا<lb/>شك أن صاحب المؤيد لا يقصد هذا، ولكنها زلة قلم ولا عصمة إلا لكتاب الله تعالى.<lb/>أما عبارة المؤيد فهي:<lb/>(ولم يكن يسمح لأحد أن يتعدى على النظام الذي عمله لها، حتى استبد بجميع<lb/>شؤونها، وله في كل سنة وقفة أمام مجلس إدارة الجمعية الخيرية الإسلامية في<lb/>شيء ينتهي الأمر فيها إلى العمل برأيه، ومع ما كان من صداقته للمرحوم الشيخ<lb/>محمد عبده وخصوصًا حيث كان رئيسًا للجمعية الخيرية الإسلامية، قد أراد هذا أن<lb/>يتداخل سنة 1904 في أمر مدرسة المحلة الكبرى، فرأى الفقيد أن تداخله هذا قد<lb/>يشوش عليه عمله، ويجعل لأساتذة مدارس الجمعية وأهالي تلامذتها مندوحة إلى<lb/>مخاطبة غيره في أمرها فكتب إليه تلغرافًا وهو في المنصورة يقول له: (لا تضع<lb/>قدمك في المحلة الكبرى قبل أن تقابلني ولا أسمح لك بالتداخل في شئون مدرستها)<lb/>أو ما هو بمعناه - فجاء الأستاذ المرحوم إلى القاهرة وجرى بينهما كلام أدى إلى<lb/>اختلافهما في الرأي اختلافًا شديدًا، فأبى الفقيد إلا أن ينفذ رأيه أو يعتزل عمله كله<lb/>في الجمعية، وتم له ما أراد ولم يكن قصده إلا أن يستقيم أمر المدارس على ما<lb/>اعتقده أفيد لإدارتها) اهـ.<lb/>أما حقيقة المسألة التي أشار إليها المؤيد، فهي أن بعض المؤسسين لمدرسة<lb/>المحلة بما تبرعوا به من المال لهم أولاد تجاوزوا السن التي يشترطها قانون مدارس<lb/>الجمعية الخيرية في التلاميذ الذين يدخلونها. وهم ما بذلوا المال إلا رغبة في تعليم<lb/>أولادهم في بلدهم أولا وبالذات ثم المساعدة على تعليم الفقراء ثانيا وبالعرض فلما<lb/>عهدوا بإدارة المدرسة إلى الجمعية كما هو القصد الأول من تأسيسها أراد حسن باشا<lb/>أن لا يقبل أولئك الأولاد في المدرسة التي أسسها آباؤهم لأن اتباع النظام والتزام<lb/>القوانين عنده من الأمور الوجدانية التي لا يناقش فيها، كما عُلم ذلك مما كتبناه في<lb/>أخلاقه رحمه الله. وكان من رأي الأستاذ الإمام رضي الله عنه أن يقبل أولئك<lb/>الأولاد لأن رأيه في القوانين أنها وسائل لدفع المضار وحفظ المصالح وإقامة العدل<lb/>فمتى عرض من الحوادث ما يكون التزام القانون فيه مخلاًّ بالمصلحة أو منافيًا للعدل<lb/>وجب أن يعمل في الحادثة التي هذا شأنها بما يقوم به العدل وتتحقق به المصلحة<lb/>وهذا ما عناه حسن باشا عاصم نفسه بقوله في تأبينه أنه كان في القضاء ما يعبر عنه<lb/>الإفرنج (بقاضي العدل والإنصاف) وأقول والشيء بالشيء يذكر أنه كان قد وشي<lb/>به إذ كان قاضيًا للمستشار القضائي بأنه يخالف القانون عمدًا في بعض أحكامه، فسأله<lb/>المستشار عما قيل فأجابه: هل القانون وضع لأجل العدل أم العدل وضع لأجل<lb/>القانون؟ فقال: بل القانون وضع لأجل العدل. فبين له حينئذ القضايا التي لم يلتزم<lb/>فيها نص القانون وأنه لو التزمه لخرج عن العدل وترتب على ذلك من المفاسد كيت<lb/>وكيت. فشكر له المستشار ذلك.<lb/>وكان على هذا الاختلاف بين الصديقين في هذا الأصل أو المبدأ كما يقال قد<lb/>حدث أن الأستاذ أمر بشيء مخالف للقانون على سبيل الاستثناء لأجل المصلحة<lb/>العارضة فأنفذه حسن باشا ممتعضًا ثم قابل الأستاذ وقال له: إنني أنفذت أمرك الذي<lb/>كتبت إلي به لأن أمر الرئيس متى صدر بالفعل وجب تنفيذه كيفما كان وإلا فلا معنى<lb/>للنظام ولا للرئاسة، ولكنني أرجوك أن ترجي ما تراه من مثل هذا إلى أن نجتمع<lb/>ونتذاكر فيه. فلما عرضت مسألة مدرسة المحلة خاف حسن باشا أن يعد رئيس<lb/>الجمعية آباء أولئك الأولاد أو يكتب إليه أمرًا بقبولهم بطريق الاستثناء، وذلك صعب<lb/>عليه جدا ولا بد من تنفيذه متى أمضاه الرئيس. فكتب إليه يرجوه أن لا يبت شيئًا في<lb/>المسألة لا بالأمر ولا بالوعد بل يرجئ ذلك إلى الاجتماع. وكان الأمر كذلك فاجتمع<lb/>مجلس الإدارة وتناقشوا فيها وكان من رأي بعضهم تغيير ما فرضه قانون المدارس في<lb/>السن فعلم حسن باشا بذلك، فتشدد رحمه الله تعالى في المحافظة على القانون وعدم<lb/>قبولهم وكتب إلى الأستاذ الإمام كتابًا يستقيل به من إدارة المدارس إن تغيرت مادة<lb/>تحديد السن في القانون. وبعد طول المناقشة تقرر بأغلب الآراء تنفيذ رأي الرئيس<lb/>وهو الأستاذ الإمام بقبول أولئك الأولاد بطريق الاستثناء وإرضاء الوكيل ومدير<lb/>المدارس بوعد المجلس له بأن يكون هذا الاستثناء قاصرًا على هؤلاء الأولاد لا<lb/>يتعداهم إلى غيرهم ولا يطلب إدخال غيرهم باستثناء آخر.<lb/>في ذلك اليوم الذي قرر فيه مجلس إدارة الجمعية ما ذكر ذهبت إلى مكتب<lb/>الجمعية لمقابلة الأستاذ الإمام عند خروجه فرأيته خارجا مع بعض أعضاء المجلس<lb/>وعلمت ما تقرر. ولما كتب المؤيد في ترجمة حسن باشا ما كتب كدت أشك فيما<lb/>أعلم فراجعت درويش بك سيد أحمد أمين الجمعية (سكرتيرها) منذ وُجدتْ فقلت له:<lb/>هل رأيت ما كتب المؤيد في ترجمة المرحوم حسن باشا؟ قال: نعم. قلت له: إن<lb/>الذي علمته أنا يومئذ مخالف لما في المؤيد - وذكرته له - فأينا الغالط؟ فقال: إن<lb/>الغلط هو ما جاء في المؤيد وما تذكره أنت هو الذي وقع.<lb/>وعجبت مما قال المؤيد أن حسن باشا كتب إلى المرحوم الشيخ (لا تضع<lb/>رجلك في المحلة) إلخ وحسن باشا أعلى أدبا من أن يكتب ذلك لمن دون الشيخ في<lb/>مكانته الذاتية وفي صداقته له، فلا أدري من أين جاء المؤيد هذا.<lb/>وجملة القول: إن حسن باشا رحمه الله تعالى كان شديدا في المحافظة على<lb/>النظام والقوانين كما كتبنا من قبل، ولكن لم يكن مستبدا في الجمعية الخيرية ولا في<lb/>غيرها وكيف يكون متبع النظام مستبدا؟ وإن أعضاء مجلس إدارة الجمعية كلهم من<lb/>أهل الاستقلال فما كانوا يتبعون له رأيا، وإنما يقول كل واحد ما يظهر له أنه<lb/>الصواب وكان كل شئ يختلفون فيه يقرر بأكثر الآراء إن لم يتفقوا، كما هو نص<lb/>القانون.<lb/>أقول: سمعت حسن باشا رحمه الله تعالى يقول بعد ما بلغه أمر الأمير بعزله:<lb/>الحمد لله أنني الآن صرت قادرا على أن أعطي الجمعية الخيرية حقها من الخدمة<lb/>فإن السراي كانت آخذة معظم وقتي.<lb/>وقد عين بعد ذلك وكيلا لدائرة القصر العالي وكانت مختلة معتلة مسلوبة منهوبة<lb/>فأدارها بدقة ونظام يعجز عنهما سواه ممن قضوا أعمارهم في إدارة الأعمال<lb/>الزراعية والإدارية والمالية. وعين مع ذلك مأمورا لتركة الأمير محمد إبراهيم وهي<lb/>تضاهي دائرة القصر العالي ثروة وأعمالا ومشاكل فضبطها أحسن ضبط. ولما<lb/>تأسست الشركة الإنكليزية المصرية للاتجار بالأراضي الزراعية كان - وهو من<lb/>مؤسسيها - وكيل أعمالها وأدهش الإفرنج بأعماله فيها على كثرة أعماله في القصر<lb/>العالي وفي تركة لأمير محمد إبراهيم وفي الجمعية الخيرية ومدارسها. ثم عين مع<lb/>ذلك عضوا في اللجنة الإدارية لمدرسة القضاء الشرعي، فكان لها من خدمته العظيمة<lb/>الحظ العظيم. وقد أشرنا في الكلام عن إخلائه إلي بعض عمله في جمعية إحياء<lb/>العلوم العربية التي كان وكيل رئيسها، بل لم يكن لها بعد الأستاذ الإمام رئيس سواه.<lb/>كان يعمل هذه الأعمال كلها مع منتهى الدقة والإتقان، فيالله ولهمم الرجال.<lb/>وههنا أقول أني كنت أنتقد عليه كثرة العمل وأخاف أن ينهكه فيقتله، وأنى<lb/>لجسمه النحيف أن يحتمله، وقد كان ما خفت أن يكون، فإنا لله وإنا أليه راجعون،<lb/>أصابه منذ أشهر ضعف في المعدة ترك لأجله أكل اللحوم كلها حاشا السمك وقد كان<lb/>صام رمضان الماضي كله على الوجبة إذ لم يكن يتسحر، فكلمته في ذلك غير مرة<lb/>فقال لي: إنني جربت مرة فأكلت في السحور شيئًا من الكنافة والفاكهة فثقل علي<lb/>وأصابني منه غثيان في النهار. وكنت أراه أحيانا بعد العصر من رمضان وقد<lb/>ضعفت قوته وخفت صوته، حتى لو استفتاني في الفطر لأ فتيته، ولكن الله تعالى<lb/>أحب أن يكون ذلك خاتمة عمله. فرحمه الله تعالى رحمة واسعة، وأحسن عزاءنا<lb/>عنه، ونفعنا بسيرته الحميدة بمنه وكرمه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p793"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1947.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رزيئة مصر بحسن باشا عبد الرازق</head>
               <lb/>
               <lb/>حق لمصر اليوم أن تتمثل بقول الشاعر:<lb/>رماني الدهر بالأرزاء حتى <gap resp="#org_MS"/> فؤادي في غشاء من نبال<lb/>فصرت إذا أصابتني سهام <gap resp="#org_MS"/> تكسرت النصال على النصال<lb/>يحق لمصر ذلك وقد رزئت بفقد الرجل العظيم حسن باشا عبد الرازق، ولم<lb/>يمض على فقدها لصديقه الكريم حسن باشا عاصم إلا شهر ونصف، وعلى فقدها<lb/>لصديقهما الأستاذ الإمام إلا سنتان وأشهر.<lb/>أولئك هم الرجال العاقلون العالمون العاملون المخلصون في مصالح ومواطن<lb/>لا خلف لهم فيها تتعزى البلاد بأداء ما كانوا يؤدون كما كانوا يؤدون. ولا نكفر<lb/>نعمة الله على البلاد بمن بقي من أصدقائهم العاملين الصادقين الذي نجيل أبصارنا<lb/>فلا نرى للواحد منهم كفؤًا ولا ندًّا يضارعه في عمله أو يفي غناءه فيه، بل يجب أن<lb/>نشكر له تعالى هذه النعمة، مع الصبر على ما أصابنا من المصيبة، عسى أن<lb/>يبارك لنا في أعمارهم، وينفعنا بأعمالهم، فإن الصبر مجلبة الرحمة، والشكر<lb/>مدعاة المزيد، ولكن (لا يشكر الله من لا يشكر الناس) كما ورد في الحديث<lb/>الشريف.<lb/>ليس المنار شاعرًا يرثي ولا خطيبًا يؤبن، ولا مؤرخًا يدون، وإنما هو واعظ<lb/>ومذكر، يستخرج العبر من حيث يجدها ويسوقها إلى من غفل عنها أو جهلها، ولا<lb/>عبرة أنفع بعد هداية الله من التذكير بفضل العاملين الغابرين، على الوجه الذي يزيد<lb/>الناس معرفة بفضل العاملين الحاضرين، وينهض بهمم المستعدين للتأسي بأولئك<lb/>ونصر هؤلاء.<lb/>إنما كان حسن باشا عبد الرازق رجلاً - والرجال قليل - باستعداده الفطري<lb/>ونشأته الدينية. فأما الاستعداد فهو الأصل في نبوغ كل رجل في الشرق حتى اليوم<lb/>إلا ما عساه يكون في اليابان من حسن التعليم والتربية النظامية التي تنهض<lb/>بضعيف الاستعداد حتى يبذ من هو أعلى منه استعدادا إذا لم يصادف هذا من يربيه كتربيته.<lb/>نشأ من فقدنا اليوم نشأة دينية حتى أن الحكام المستبدين عجزوا عن حمله على<lb/>السكر ونحوه وهو في ريعان شبابه وغضاضة إهابة، وقد كان مرة مع إسماعيل باشا<lb/>المفتش وأعوانه فأرادوه على الشرب معهم فتمنع، فألحوا فاستعصم، فأعطوه كأسا<lb/>من الجعة (البيرة) باسم (أفندينا إسماعيل باشا) وحلفوا عليه به ليشربن، فأصر<lb/>على التمنع فاستكبروا ذلك منه وطفقوا يرجعون إليه القول ويسر إليه بعضهم ما يراه<lb/>وراء هذا التمنع من عاقبة إهانة الاسم الكريم (اسم الخديوي) فسنحت له حيلة<lb/>للتخلص، فأخذ الكأس فأدناها من شفتيه فألقاها متقززا مكفهرا وهو يتفل ويقول:<lb/>قطعت البيرة وشاربوها! ! كيف تشربون هذا الشيء المر البشع الطعم وكيف<lb/>تطيقونه؟ فقابلوا ذلك بالضحك والسرور، ولم يعودوا إلى عرضه عليه.<lb/>مثل هذه الواقعة يعدها بعض النابتة المتفرنجة خشونة وحشية (وقلة ذوق<lb/>أيضا) ولكن من أوتي نصيبا من الحكمة يعدها آية النبوغ الكبرى، لا لأن شرب<lb/>كأس الجعة يهدم الدين فحفظ الرجل دينه بالامتناع عنه، بل بدلالتها على قوة الإرادة<lb/>وعدم المبالاة بلوم اللائمين في العمل بما يعتقد وإن كانوا كبارا. فهذه هي دعامة<lb/>الفضائل وأصل الكمالات التي يكون بها الرجال رجالا. ولولا هذه المزية لما كان<lb/>حسن باشا عبد الرازق ذلك الرجل الذي أحسن القول فيه أصحاب الجرائد التي<lb/>تناهض حزبه السياسي الوطني وعدوه من أفراد الأمة العاملين الذي يقل نظيرهم،<lb/>وما يقولونه هم وغيرهم من العارفين بأقدار الرجال بألسنتهم أبلغ مما كتب وأكبر.<lb/>بموت هذا الرجل تكررت العبر التي ترشد الأمة والنابتة الجديدة منها خاصة<lb/>إلى أن الشرف الحقيقي والمجد الصحيح لا يكونان للإنسان إلا بأخلاقه وصفاته<lb/>النفسية، لا بماله ونَشَبه، ولا بعشيرته ونسبه، ولا بأوسمته ورتبه، فقد مات في هذه<lb/>السنين الثلاث الأخيرة غير واحد من أكابر الأمراء والعلماء والأغنياء، ولم تكتب<lb/>الجرائد في أحد منهم ولا قال الناس فيهم مثل ما كتب وقيل في تأبين الأستاذ الإمام ثم<lb/>صديقه حسن باشا عاصم ثم صديقهما حسن باشا عبد الرازق. على أنه كان لكل واحد<lb/>من هؤلاء حالة سياسية تقضي باحتراس بعض الجرائد وعدم إرخائها العنان للقلم في<lb/>تأبينهم مرضاة أو مراعاة لمن هم في جانب عنهم. فوصف كل واحد منهم بما وصفته<lb/>تلك الجرائد به لا يمكن أن يعد من قبيل المبالغة، بل كلنا نعلم أن ما علم من فضلهم<lb/>أكثر مما قيل ومما كتب.<lb/>خدم حسن باشا عبد الرازق أمته في حسن سيرته في قومه وفي مجلس الشورى<lb/>وفي تربية أولاده النجباء. وسنبين ذلك في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p795"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1948.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أقوال الجرائد اليومية في الاحتفال بالمنار</head>
               <lb/>
               <lb/>علمنا أن بعض قراء المجلة في غير هذا القطر يحبون أن ننشر في المنار<lb/>أقوال الجرائد المصرية في الاحتفال بالمنار، فرأينا أن نوافي المحب ولو ببعض ما<lb/>يحب. وقد كتبت الجرائد الشهيرة شيئًا في ذلك قبل الاحتفال وبعده ولكننا لم نحفظه<lb/>بل لم نطلع على كل ما كتب.<lb/>
               <lb/>فمما كتب قبل الاحتفال ما جاء في العدد <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0221" change="#d3e146">221</tei:date> من (الجريدة) الصادر في 21<lb/>شوال:<lb/>عيد المنار<lb/>تهنئ (الجريدة) هذه المجلة العلمية التي كم لها من موقف مشهور في الدفاع<lb/>عن الحقائق العلمية والمذاهب المتينة في أبواب الشرع الشريف. وكم لها من<lb/>التنبيه الرشيد على وجوب التمسك بالآداب العالية ونبذ التقاليد التي ما أنزل الله<lb/>بها من سلطان.<lb/>نهنئ العلم وفن الكتابة في شخص مجلة المنار التي فتح الله عليها بالثبات<lb/>النادر لأمثالها في الشرق فإنها ستتم بعد الغد السنة العاشرة من عمرها. وندعوا لها<lb/>بطول البقاء قائمة على خدمتها الإرشادية حاملة على الدخائل التي ظن القوم أنها من<lb/>الدين وليست منه في شئ. ولا شك في أن من يقف مثل هذا الموقف غير المألوف<lb/>عند العوام كما وقف السيد محمد رشيد رضا نفسه على خدمة الحق من غير مبالاة<lb/>يصادف مصاعب - لولا الثبات - تذهب بعزيمة القائم بها. فمن يعلم مقدار هذه<lb/>الصعوبات كما نعلم لا يتردد في أن يزف التهنئة للمنار بمناسبة هذا العيد.<lb/>ولقد كان زميلنا الأستاذ إسماعيل بك عاصم أول الشاعرين بهذا الواجب فإنه قد<lb/>نوى الاحتفال بهذا العيد، إذ دعا إلى منزله أصحاب المجلات العلمية وكتابها في مساء<lb/>الخميس 22 شوال سنة 1325 الموافق 28 نوفمبر عام1907 فنسأل للمنار أن<lb/>يحييه الله أعواما كثيرة ونشكر ثبات منشئه على الحق وفضل المحتفل على حسن<lb/>اعتداده بإقامة منارات العلم والعرفان.<lb/>ثم كتب في (الجريدة) بعد الاحتفال ما يأتي (نقلا عن العدد الصادر في 26<lb/>شوال) :<lb/>
               <lb/>الاحتفال بمجلة المنار<lb/>للعقلاء كلمة واحدة على أن الديانات مُصلحة للنفوس وناحية بها مناحي الخير،<lb/>وكذلك اتفقوا على أن الديانات الثلاث المعروفات في ديارنا هذه لا تضاد بينها في<lb/>الحقيقة ونفس الأمر، وإنما يوجد في كل متأخرة منها عن أختها بعض زيادات<lb/>اقتضاها تدرج الإنسان أو بعض تفاسير لما غمض من نصوص ما قبلها.<lb/>لا خلاف في هذا بين أولي الألباب من أصحاب هذه الديانات على تخالف<lb/>رسومها الظاهرة وتقاليدها في تلقين العقائد التسليمية، كما لا خلاف بينهم في أن<lb/>التقاليد التي هي في كل دين بعيدة عن أصله وغريبة عن طبعه هي مضرة بأهله<lb/>وأن مقاومتها وإزهاق روحها يُعد إصلاحا كبيرا في الأمم يستحق القائمون به أعظم<lb/>شكر وأجزل مكافأة أدبية.<lb/>ولدينا الآن مثال جديد على ما قدمنا، فإن حضرة الأصولي الفاضل إسماعيل بك<lb/>عاصم خطر في باله خاطر شريف وهو أن يقوم بخدمة جليلة للإصلاح بتكريم أهله<lb/>ووجد من المناسب لهذا أن يقيم احتفالاً لمجلة المنار الإصلاحية بإتمامها عقدًا من<lb/>العمر (عشر سنين) فدعا لمنزله حضرات أصحاب المجلات العلمية ومحرريها<lb/>مساء يوم الخميس فلبوا دعوته وانتظم في منزله عقدهم، فيهم المسلمون والمسيحيون<lb/>والموسويون. وقدم لهم مائدة فاخرة، وبعد الطعام قام فألقى خطبة بليغة حتى إذا أتمها<lb/>قام حضرة العالم الفاضل منشئ المنار فأجابه بكلمات في منتهى البلاغة فزاد رفعته<lb/>في أعين الحاضرين ذلك التواضع الذي اشتملت عليه هذه الكلمات. وتلاه حضرة<lb/>الدكتور يعقوب أفندي صروف منشئ المقتطف فذكر في خطبته مثل ما قدمناه من<lb/>فوائد الديانات إذا أُحسن تفسيرها والقيام بها حق القيام، ونوّه كثيرا بفضل منشئ<lb/>المنار وحسن خدمته الإنسانية بخدمته الدينية.<lb/>ثم خطب الأديب توفيق أفندي عزوز صاحب المفتاح فأجاد ثم الأديب سيد<lb/>أفندي محمد صاحب المجلة المدرسية وذكر في خطبته ما لاقاه السيد رشيد من<lb/>الصعوبات في نصرة الحق وقال: إن مخالفي المنار قد انتفعوا به. وانتهت هذه<lb/>الحفلة بإجماع الحاضرين وهم نحو عشرين فاضلا على أن ما قام به حضرة<lb/>إسماعيل بك من تكريم العلم على هذه الصورة يستحق أعظم شكران، فخرجوا وهم<lb/>بلسان واحد يلهجون بالثناء ويتحدثون باهتمامه بالعلم والعلماء.<lb/>ونحن نشارك بشكر حضرة الفاضل إسماعيل بك ونتمنى أن تسري وتعم هذه<lb/>الروح الشريفة، روح تكريم العلم بتكريم رجاله، ونرجو أن يكون عمل حضرته<lb/>فاتحة جميلة لأمثاله.<lb/>جاء في عدد الأهرام الذي صدر في غد يوم الاحتفال ما نصه:<lb/>حفلة أدبية<lb/>أقام أمس في داره العامرة حضرة الكاتب الفاضل والمحامي المشهور إسماعيل<lb/>بك عاصم مأدبة شائقة؛ إكرامًا لحضرة العالم العامل السيد رشيد رضا واحتفالاً بمرور<lb/>عشر سنوات كاملة على مجلته المشهورة (المنار) وقد دعا إلى الحفلة أصحاب<lb/>المجلات المصرية ومحرريها، وألقى عليهم خطبة نفيسة ذكر فيها مآثر السيد رشيد<lb/>في مباحث مجلته الزهراء التي هي أكبر أمثلة الاجتهاد المنافي للتقليد الجامد في<lb/>الدينيات والدنيويات، وتطرق من ذلك إلى ذكر خصال المومى إليها لكريمة من فضل<lb/>وفضيلة وآداب وبُعد نظر وإلى معاشرته إياه مدة ثماني سنوات متوالية. وبيَّن<lb/>ضرورة احتفاء الأمة بأصحاب المجلات الراقية بها ووجوب تنشيطها لهم وما<lb/>يطالبون به ويرجون له إزاء ذلك من كشف الحقائق وتأييدها الإصلاح الوطني<lb/>والاجتماعي وجاء في أواخر الخطبة قوله:<lb/>(ومن أبدع ما رأيناه أن سعادة العالم الفاضل أحمد فتحي باشا زغلول استشهد<lb/>في مقدمة ترجمته لكتاب (الإسلام) المطبوع في سنة 1315 في الصحيفة<lb/>السابعة بشذرات من فاتحة أول عدد من المنار فهي حينئذ قد شبت في مهدها وحازت<lb/>الثقة عند أكابر الأمة منذ نشأتها.<lb/>ونحن نثني على حضرة الداعي والمدعو ونسأل الله أن يكثر من هذه الأريحية<lb/>في صدور وجهائنا وفضلائنا.<lb/>وجاء في جريدة الظاهر ما نصه:<lb/>أرسل إلينا حضرة عزتلو الأصولي البارع إسماعيل بك عاصم المحامي<lb/>الشهير خطبته التي ألقاها في الحفلة التي أعدها أخيرا في داره للعلماء والكتاب<lb/>أصحاب المجلات المصرية ومحرريها بإتمام مجلة المنار للسنة العاشرة من عمرها.<lb/>وقد افتتحها حضرته بمقدمة أمل فيها أن تكون الحفلة فاتحة لأمثالها في المستقبل، ثم<lb/>استطرد منها إلى ذكر مجلة المنار وخدمتها العلمية والدينية وأخلاق صاحبها وعلمه<lb/>وأدبه مبينا أن تقدير العاملين تنفع الأمة - وخدمتها وتشجعهم على أعمالهم حسًّا ومعنًى<lb/>مما يزيد في رقي البلاد وتقدمها. وختمها بالشكر على الذين أجابوا الدعوة وحضروا<lb/>الحفلة، فنشكره أجل شكر على حسن صنيعه هذا ونرجو أن يقتدي به أدباء الأمة<lb/>وأفاضلها لتكون الفائدة أعم والنفع أتم.<lb/>وجاء في المؤيد الذي صدر في 25 شوال ما يأتي:<lb/>احتفل حضرة القانوني الفاضل عزتلو إسماعيل بك عاصم المحامي ليلة الجمعة<lb/>في داره بالعباسية بدخول مجلة المنار في سنتها العاشرة احتفالا شائقا دعا إليه أرباب<lb/>المجلات المصرية. وبعد الطعام خطبهم حضرة المحتفل في فضل المجلات،<lb/>واستطرد إلى ذكر المجلة المحتفل بها وعدَّد فضل صاحبها. فأجابه حضرة<lb/>صاحب المنار بعبارات الشكر وأثنى على رصفائه الحاضرين أطيب الثناء، ثم قام<lb/>بعض أرباب المجلات وخطبوا أيضا بما يناسب. وقبيل منتصف الليل انصرف<lb/>المدعوون داعين لصاحب المنار ومجلته ومثنين على مروءة صاحب الدعوة ووفائه<lb/>ومتواعدين أن يجتمعوا في خلال هذا الشتاء اجتماعات أخرى للبحث فيما ينفع البلاد<lb/>ويرقي شأن العلم فيها.<lb/>وجاء في جريدة مصر في غد يوم الاحتفال ما نصه:<lb/>الاحتفال الأدبي الكبير<lb/>دعا حضرة الأصولي الفاضل عزتلو إسماعيل بك عاصم المحامي الشهير<lb/>مساء أمس إلى حفلة أدبية أقامها في منزله بالعباسية لحضرات أصحاب المجلات<lb/>العلمية الأدبية لمناسبة دخول مجلة المنار في سنتها العاشرة وتمهيدًا لموالاة هذه<lb/>الاجتماعات الأدبية لتكون واسطة في زيادة التآلف والتعارف بين جماعة المشتغلين<lb/>بالصحافة. فلبي دعوته جميع أصحاب هذه المجلات إلا واحدًا أو اثنين اعتذرا عن<lb/>عدم الحضور لأسباب قسرية، فكان عدد الحاضرين منهم لا يقل عن العشرين وكلهم<lb/>من كبار رجال الصحافة المشهورين، وهم أصحاب المقتطف والهلال والمفتاح<lb/>والمنار والمقتبس ومجلة سركيس والهدى وحكمت ومرآة العلوم ومجلة الاجتهاد<lb/>التركية.<lb/>ولما انتظم عقد اجتماعهم أخذوا يتبادلون عبارات التحية والمودة ويتباحثون في<lb/>ما يرقي شأن مهنتهم ويعلي مكانتها، ثم دعاهم حضرة المحتفل الفاضل إلى قاعة<lb/>الطعام التي كانت في أبهى زخرفها وزينتها، حيث اجتمعوا حول مائدة فاخرة على<lb/>الطراز الأوربي، فتناولوا ما لذ وطاب. ثم انبرى الخطباء منهم وهم<lb/>حضرات إسماعيل بك عاصم والدكتور يعقوب صروف وفارس نمر صاحبا المقتطف<lb/>وتوفيق أفندي عزوز صاحب مجلة المفتاح والسيد أفندي محمد صاحب مجلة الهدى<lb/>والمجلة المدرسية فتكلموا بما يناسب المقام، فهنأوا المحتفل به على تقدم مجلته<lb/>وارتقائها وأثنوا على حضرة إسماعيل بك عاصم الذي كان واسطة عقد هذا الاجتماع<lb/>وتمنوا جميعا أن تكثر بينهم مثل هذه الاجتماعات الأدبية المفيدة. ثم نهض حضرة<lb/>الشيخ رشيد رضا صاحب مجلة المنار فأثنى على المحتفلين به جميعا وأظهر لهم<lb/>خجله من احتفائهم به وإكرامهم له عن غير جدارة واستحقاق بعبارات كلها في منتهى<lb/>البلاغة وحسن التعبير. ومن ثم انصرف الجميع وكلهم ألسنة تلهج بالشكر والثناء<lb/>على صاحب هذه الحفلة بعد أن قرروا إعادة مثل هذا الاحتفال الصحافي مرة في كل<lb/>شهر لما ينجم عن ذلك من الفائدة والنفع.<lb/>وجاء في المقطم الذي صدر في غد يوم الاحتفال ما نصه:<lb/>أولَمَ حضرة الخطيب الشهير والأصولي الفاضل إسماعيل بك عاصم مساء<lb/>أمس وليمة فاخرة في منزله بالعباسية لحضرات أصحاب المجلات العلمية والأدبية في<lb/>هذه العاصمة - احتفالاً بدخول مجلة المنار الغراء في سنتها العاشرة ومد لهم مائدة<lb/>مزدانة بالأثمار من دمشق الشام وحلب وبيروت ولبنان وأدار الندل - هو<lb/>بضمتين خادم الدعوة - عليها ما لذ وطاب من الطعام المتعدد الألوان , ولما انتهى<lb/>المدعوون من العشاء وقف سعادة الفاضل صاحب الدعوة وسط جمع كله من رجال<lb/>العلم وأرباب القلم، وخطب عليهم خطبةً غراء رنانةً نشرناها برمتها في هذا العدد<lb/>ليطلع القراء الكرام عليها , ثم وقف حضرة العالم الفاضل السيد رشيد رضا<lb/>المحتفل به ورد على تلك الخطبة ردا كله اتضاع واحتشام بكلام قل ودل ووقع في<lb/>النفس وقعا حسنا، وتلاه آخرون من المدعوين فخطبوا في مدح المحتفل والمحتفل به<lb/>وأظهروا فوائد مجلة المنار وشهدوا بالفضل لصاحبها المفضال.<lb/>ثم اتفق المدعوون على أن يجتمعوا للأنس والسمر وتوثيق عرى المودة<lb/>والصداقة مرارا في هذا الشتاء ويبحثوا في غضون ذلك عن أحسن الطرق التي<lb/>تتجه مساعيهم فيها لخير الجمهور ونفع أهل القطر.<lb/>وجاء في جريدة المنبر الصادرة في 27 شوال ما نصه:<lb/>فاتنا أن نشير إلى الاجتماع الأدبي الذي عقده في منزله مساء الخميس الماضي<lb/>حضرة صاحب العزة إسماعيل بك عاصم المحامي الشهير، احتفالا بإتمام مجلة المنار<lb/>الغراء للسنة العاشرة من سني حياتها. لقد كان جامعا لنخبة أهل الفضل من أصحاب<lb/>المجلات المصرية ومحرريها، حافلا بالشائق والمعجب من الآراء والأفكار وقد<lb/>استهل الاحتفال حضرة صاحب الدعوة بخطبة في إطراء حضرة المحتفل وفي شؤون<lb/>أخر،ثم خطب على إثره بعض المدعوين في تكريم حضرة الأستاذ النافع صاحب<lb/>المنار وتأثير المجلات العلمية في ترقية الأفكار والآراء. فنحن نثني على حضرة<lb/>المحتفل ونتمنى للمنار ولسائر المجلات النافعة الحياة والثبات. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1949.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
