<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1409.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1322-01-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1904-04-02">16 المحرم  1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 إبريل 1904</date>م
<pb n="n7-p48" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1410.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">موعظة للمسلمين بآيات الكتاب المبين</head>
               <lb/>
               <lb/>{يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ فَلاَ تَغُرَّنَّكُمُ الحَيَاةُ الدُّنْيَا وَلاَ يَغُرَّنَّكُم بِاللَّهِ<lb/>الغَرُورُ} (فاطر: 5) ، {مَن كَانَ يُرِيدُ العِزَّةَ فَلِلَّهِ العِزَّةُ جَمِيعاً إِلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ<lb/>الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَمَكْرُ أُوْلَئِكَ<lb/>هُوَ يَبُورُ} (فاطر: 10) {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى وَإِن تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا<lb/>لاَ يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى إِنَّمَا تُنذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِالْغَيْبِ وَأَقَامُوا<lb/>الصَّلاةَ وَمَن تَزَكَّى فَإِنَّمَا يَتَزَكَّى لِنَفْسِهِ وَإِلَى اللَّهِ المَصِيرُ * وَمَا يَسْتَوِي الأَعْمَى<lb/>وَالْبَصِيرُ * وَلاَ الظُّلُمَاتُ وَلاَ النُّورُ * وَلاَ الظِّلُّ وَلاَ الحَرُورُ * وَمَا يَسْتَوِي الأَحْيَاءُ<lb/>وَلاَ الأَمْوَاتُ إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشَاءُ وَمَا أَنْتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِي القُبُورِ} (فاطر:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18-22</hi>) ، {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفاً أَلْوَانُهَا<lb/>وَمِنَ الجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ * وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ<lb/>وَالأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَلِكَ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ *<lb/>إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ اللَّهِ وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِراًّ وَعَلانِيَةً يَرْجُونَ<lb/>تِجَارَةً لَّن تَبُورَ * لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ} (فاطر:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">27-30</hi>) .<lb/>لك الحمد اللهم أن أنزلت هذه الآيات البينات بلسان عربي مبين على عبدك<lb/>ورسولك محمد خاتم النبيين، وإمام المصلحين، فأنرت بها وبأمثالها تلك الظلمات،<lb/>وأحييت بها أولئك الأموات، فأقاموا ما أنزلت من الكتاب والميزان [1] وأدبوا<lb/>بالحديد من أباهما من أهل الطغيان، حتى تزلزلت في الممالك تلك التقاليد، وألقت<lb/>اليهم الأمم بالمقاليد فكانوا وهم الأميون أئمة أهل الكتاب والحكمة، وسادة أهل<lb/>السلطان والقوة؛ فصل وسلم اللهم على ذلك النبي المرشد الحكيم {رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا<lb/>وَلإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالإِيمَانِ وَلاَ تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلاًّ لِّلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ<lb/>رَءُوفٌ رَّحِيمٌ} (الحشر: 10) .<lb/>ثم خلف من بعد هذا السلف الصالح خلف كفروا بنعمة آياتك فاستبدلوا بها<lb/>مذاهب وتقاليد هم بها عاملون {فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُم بَيْنَهُمْ زُبُراً كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ<lb/>فَرِحُونَ} (المؤمنون: 53) وغرتهم الحياة الدنيا فطغوا بالميزان , وغرهم بالله<lb/>الغرور فانحرفوا عن صراط القرآن، وطلبوا العزة بالكلم الخبيث دون العمل<lb/>الصالح والسعي الحثيث؛ فكانت عزتهم ذلاًّ وكثرهم قلاً، ومكروا السيئات فقادوا<lb/>العلماء والفقهاء بسلاسل سياسة السلاطين والأمراء، وأوهموا الوازرين والخاطئين<lb/>بأن سيحمل أثقالهم عنهم نفر من صلحاء الميتين؛ ففسدت الأعمال والنيات، واتكل<lb/>الأحياء على شفاعة الأموات، وتبع ذلك تفرق الكلمة بالباطل، وعدم الاجتماع على<lb/>نصرة الحق؛ فخلا الجو للأمراء الظالمين والرؤساء الغارِّين، وفسد بذلك على الأمة<lb/>أمر الدنيا والدين.<lb/>طغوا في الكتاب ففضلوا الأعمى على البصير، وطغوا في الميزان، فاختاروا الظلمات على النور؛ وأخرجوا الأمة من الظل إلى الحرور , وفقدوا حياة العمل والتعاون فاستمدوا المعونة من أصحاب القبور.<lb/>جهلوا آيات الله في الأكوان , وحكمه في اختلاف الأوضاع والألوان،<lb/>ورغبوا عن معرفته تعالى بآياته في الآفاق وفي أنفسهم كما أرشدهم القرآن،<lb/>وحاولوا معرفته بنظريات فلسفة اليونان فتماروا بالبيان، وقلدوا في الدليل<lb/>والبرهان؛ فكانوا بلا علم ولا عرفان، ولا خشية ولا إذعان؛ وإنما هي دعاوي يلوكها اللسان، وأماني يسولها الشيطان.<lb/>وجملة القول أنهم أضاعوا مقاصد القرآن كلها، وإن شئت قلت: أضاعوا<lb/>دين الإسلام كله فإن الإسلام هو القرآن وما جاء في بيانه من سنة النبي - عليه<lb/>الصلاة والسلام - قال تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) ، وقال صلى الله عليه وآله وسلم: (إذا كان شيء من أمر دينكم<lb/>فإليَّ؛ وإذا كان شيء من أمر دنياكم فأنتم أعلم به) رواه أحمد ومسلم وابن ماجه<lb/>عن أنس، والأخير عن عائشة، وقال أيضًا: (أنتم أعلم بأمر دنياكم) رواه مسلم<lb/>عن أنس وعائشة.<lb/>وقد حرم علينا الخلف الطالح الاهتداء بالقرآن والسنة في أمر ديننا، ولم<lb/>يعطونا حرية للعمل في أمر دنيانا، وزعموا أن الدين هو حكم بذلك التحريم،<lb/>وبسلب هذه الحرية. فإذا احتجت عليهم بالكتاب والسنة على أن طريقتهم هي<lb/>المخالفة للدين؛ قالوا: إنما نحن وإياك من المقلدين. وإذا استدلت عليهم بالعقل؛<lb/>قالوا: إنما أنت من الملحدين، ولا يرضيهم إلا اتباع آرائهم وآراء بعض المؤلفين<lb/>الميتين. على هذا جرى علماء الرسوم مع الحكام والسلاطين فهدموا ذلك البناء المتين<lb/>وما زالوا هادمين، وكذلك أهلك الله من أهلك من الأمم باستبداد الرؤساء المترفين.<lb/>ليت هذه الأمة التي نكبت بهؤلاء الرؤساء في دينها ودنياها تعلم ما هي قوتهم<lb/>التي يستعينون بها عليها. ليتها تعلم أنها هي قوتهم التي بها يعتزون، وأنها هي<lb/>معاولهم التي بها يهدمون، وإنها هي قوتهم التي بها يحتجون، ذلك بأنهم إذا قالوا:<lb/>إن وضع كتب الشريعة بصفة سهلة كوضع كتب القوانين بدعة منكرة، قالت العامة: بدعة منكرة. وإن أدى هذا القول إلى استبدال القانون الفرنسي بالشريعة. وإذا<lb/>قالوا: إن العلوم الطبيعية والرياضية كفر أو طريق إلى الكفر قالت العامة: هي<lb/>كفر وأي كفر، وإن حرمت الأمة بذلك من مجاراة الأمم الحية، وصارت تحت<lb/>أقدام الأمم التي يسمونها كافرة فاجرة، فيا ليت هذه الأمة تعلم من أضاع شريعتها<lb/>ودينها ومن أفسد عليها أمر دنياها، ويا ليتها تعلم أنهم ما قدروا عليها لولاها.<lb/>طال زمن الهدم في هذه الأمة لاتفاق رؤساء الدين مع رؤساء الدنيا عليه،<lb/>ولكن قد تباينت الرغائب في هذا العصر لا سيما في البلاد الهندية والعثمانية<lb/>والمصرية؛ فقد دخلت في الأمم بعض العلوم العصرية، والأعمال المدنية؛<lb/>فانقسمت الأمم إلى قسمين عظيمين: قسم يريد المحافظة على التقاليد والعادات<lb/>القديمة باسم الدين، وسلاحه موافقة العامة، وقسم يريد الانسلاخ منها، وأكثر أهله<lb/>من الخاصة. وأهم ما استفاد هذا القسم من التعليم الجديد حرية الفكر؛ لذلك تولد من<lb/>بين هذين الزوجين قسم ثالث يريد التوفيق بينهما وإقناع الجميع بأن الإسلام دين<lb/>الفطرة والمدنية ودين العلم والعقل، والمنار إنما أنشئ لهذه الدعوة وتأييد هذا<lb/>الحزب وتنميته، والرجاء بالله أن يكون هذا الحزب هو الفائز والعاقبة له {فَأَمَّا<lb/>الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا مَا يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأَرْضِ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الأَمْثَالَ} (الرعد: 17) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قال تعالى: [لَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا بِالْبَيِّنَاتِ وَأَنزَلْنَا مَعَهُمُ الكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ وَأَنزَلْنَا الحَدِيدَ فِيهِ بَأْسٌ شَدِيدٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ] (الحديد: 25) والمراد بالميزان: البرهان العقلي في العقائد والعدل في الأحكام.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p52" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1411.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة من خطب عمرو بن العاص</head>
               <lb/>منقولة من الجزء الثالث من كتاب أشهر مشاهير الإسلام<lb/>
               <lb/>رأينا في تاريخ ابن عساكر خطبة نفيسة لعمرو بن العاص من أحسن أقواله،<lb/>يوصي بها الناس بالقصد، وعدم السرف، وحسن معاملة القبط، وصرف العناية إلى<lb/>خيل الجند بالقيام على تربيتها وسمنها، وغير ذلك من الوصايا الجميلة النافعة رواها<lb/>ابن عساكر عن بُحَير بن داخر المعافري قال:<lb/>ركبت أنا ووالدي إلى صلاة الجمعة، وذلك آخر الشتاء بعد حمم (كذا)<lb/>النصارى بأيام يسيرة فأطلنا الركوع؛ إذ أقبل رجال بأيديهم السياط يؤخرون الناس<lb/>فذعرت، فقلت: يا أبت من هؤلاء؟ قال: يا بني هؤلاء الشُّرَط. وأقام المؤذن<lb/>الصلاة فقام عمرو بن العاص على المنبر فرأيت رجلاً قصير القامة أدعج أبلج [1]<lb/>عليه ثياب موشية (أو موشاة) كأن بها العقيان [2] تتألق عليه وعمامة وجبة , فحمد الله<lb/>وأثنى عليه حمدًا موجزًا، وصلى على نبيه صلى الله عليه وسلم، ووعظ الناس<lb/>فأمرهم، ونهاهم فسمعته يحض على الزكاة وصلة الرحم وينهى عن الفضول وكثرة<lb/>العيال، وقال في ذلك:<lb/>يا معشر الناس إياي وخلالاً أربعًا فإنها تدعو إلى النَّصَب بعد الراحة، وإلى<lb/>الضيق بعد السعة وإلى الذلة بعد العز؛ إياي وكثرة العيال، وانخفاض الحال<lb/>وتضييع المال، والقيل بعد القال في غير دَرَك ولا نوال، ثم إنه لا بد من فراغ يؤول<lb/>المرء إليه في توديع جسمه والتدبير لشأنه، وتخليته بين نفسه وبين شهواتها، فمن<lb/>صار إلى ذلك؛ فليأخذ بالقصد [3] والنصيب الأقل، ولا يضيع المرء في فراغه<lb/>نصيب نفسه من العلم، فيكون من الخير عاطلاً، وعن حلال الله وحرامه عادلاً، يا<lb/>معشر الناس قد تدلت الجوزاء وركبت الشعرى، وأقلعت [4] السماء وارتفع الوفاء<lb/>وطاب المرعى، ووضعت الحوامل، ودرجت السمائم [5] وعلى الراعي حسن النظر. فحي بكم على بركة الله على ريفكم، فتناولوا من خيره ولبنه ومرافقه وصيده ,<lb/>وأربعوا بخيلكم وأسمنوها وصونوها وأكرموها فإنها جنتكم [6] من عدوكم وبها<lb/>تنالون مغانمكم، وتحملون أثقالكم، واستوصوا بمن جاورتم من القبط خيرًا. وإياي<lb/>والمومسات [7] المفسدات؛ فإنهن يفسدن الدين، ويقصرن الهمم، حدثني عمر أمير<lb/>المؤمنين، أنه سمع رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (إن الله سيفتح عليكم<lb/>بعدي مصر فاستوصوا بقبطها خيرًا فإن لكم منهم صهرًا وذمة) فكفوا أيديكم،<lb/>وفروجكم وغضوا أبصاركم فلأعلمن ما أتاني رجل قد أسمن جسمه وأهزل فرسه [8]<lb/>من غير علة حططته من فريضته قدر ذلك , واعلموا أنكم في رباط الى يوم القيامة؛<lb/>لكثرة الأعداء حولكم، ولإشراف قلوبهم إليكم وإلى داركم، معدن الزرع والمال<lb/>والخير الواسع والبركة التامة. حدثني عمر أمير المؤمنين أنه سمع رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم يقول: (إذا فتح الله عليكم مصر فاتخذوا فيها جندًا كثيفًَا فذلك الجند<lb/>خير أجناد الأرض) فقال له أبو بكر: ولِمَ ذاك يا رسول الله؟ قال: (لأنهم في<lb/>رباط إلى يوم القيامة) . فاحمدوا ربكم معشر الناس على ما أولاكم وأقيموا في ريفكم<lb/>ما بدا لكم. فإذا يبس العود، وسحق العمود، وكثر الذباب، وحمض اللبن،<lb/>وصوَّح [9] البقل، وانقطع الورد، فحي على فسطاطكم على بركة الله , ولا يقدمن أحد<lb/>منكم على عياله إلا ومعه تحفة لعياله على ما أطلق من سعته أو عسرته) اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>هكذا كانوا يخطبون الناس يعلمونهم ما به صلاح دينهم ودنياهم،<lb/>ويرشدونهم إلى حسن العمل في المعايش، وحسن المعاملة مع الموافق والمخالف،<lb/>فليعتبر بهذا خطباء التقليد في هذا العصر إن كانوا يفقهون. و (السمائم) نوع من<lb/>الطير: و (السماسم) النمل و (الشعرى) الكوكب الذي يطلع في الجوزاء، وذلك<lb/>عند إقبال الحر فهو يقول: ذهب الشتاء وجاء وقت العمل والحرث. والوصية من<lb/>النبي وعمر وبالمرابطة في مصر تدل على أن هذه البلاد لا تحفظ من اعتداء الأجانب<lb/>إلا بالقوة الجندية الدائمة، فإنها مقصودة من الفاتحين لخيرها وضعف أهلها، ولكن<lb/>المسلمين المتأخرين والمتوسطين لم يفهموا ما يؤثر عن الأولين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الأدعج: أسود العينيين، والأبلج: المضيء المشرق.<lb/>(2) العقيان: الذهب الخالص.<lb/>(3) أي: بالاعتدال.<lb/>(4) وأقلعت السماء أي: كفت وهو كناية عن انقطاع المطر.<lb/>(5) كذا في الأصل ولعلها: السوائم وهي الماشية.<lb/>(6) الجنة هي: الوقاية.<lb/>(7) العواهر.<lb/>(8) جواب قسم محذوف أكد بالنون الثقيلة، وما: مصدرية؛ أي: فوالله لأعلمن إتيان رجل موصوف بما ذكر وفي طيه من الترهيب البليغ ما لا يخفى، وقد بين بعد جزاء من فعل ذلك بقوله فمن أهزل فرسه إلخ.<lb/>(9) صوح؛ أي: يبس أعلاه.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p54" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1412.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>البعث الجثماني<lb/>(س5) عبد الرحيم أفندي محمد القناوي الحسيني بمدرسة الحقوق<lb/>بمصر تحادثت مرة مع صديق عن كيفية البعث والنشور , وهل الحشر والحساب<lb/>يكونان بالأجسام التي نحن بها في عالم الدنيا كما جاء في أصول الشريعة، أم بغير<lb/>ذلك، فأنكر عليَّ أن الحشر يكون بالأجساد , وعد ذلك من المستحيلات مستندًا في<lb/>رأيه على ما درسه من علوم الطبيعة حيث تقرر بها أن العلم التجريبي أثبت أن<lb/>المادة لا تزيد ولا تنقص ولا تنعدم مطلقًا، وأن جميع الكائنات من نبات وجماد<lb/>وحيوان تتداخل وتتناسخ، فإذا مات الإنسان وصار رفاتًا تحلل جسمه إلى العناصر<lb/>البسيطة الأولية التي يتركب منها كالكربون والأزوت، وقد ذهب بعض علماء<lb/>الكيمياء إلى أن الجسم يتركب من سبعين عنصرًا مختلفة، فهذه العناصر التي<lb/>يتركب منها الجسم حال وجوده لا تنعدم بعد فقده، وإنما تحلل تحليلاً كيماويًّا،<lb/>وينفرد كل عنصر على حدته، ثم يمتزج بما يلائمه من المواد الأخرى، ومن<lb/>ذلك تتكون الأسمدة والأسبخة التي تتغذى منها النباتات والأشجار، ومنها يأكل<lb/>الإنسان؛ فيتغذى جسمه وينمو، وبهذه الواسطة تتكون الأجسام الحية من<lb/>ثمرات البالية المندثرة , وهكذا تتقدم تلك الأجسام الحية وتتكون منها أجسام أخرى<lb/>حتى يأذن الله؛ إذا تقرر ذلك نتج بلا شك أن جثمان أحد معاصرينا مثلاً مركب<lb/>من عدة أجسام تحللت , وقد دخلت في تكوينه بواسطة الطريقة المتقدمة؛ فإذا<lb/>سلمنا بأن الحشر سيكون بالأجساد التي نحن بها في الدنيا فكيف يمكن حشر هذه<lb/>العناصر إذا جاء يوم الحساب؟ بل كيف يمكن حشر العالم بأجمعه منذ خلق الدنيا؛<lb/>لأن المادة الموجودة لا تكفي لذلك؟ فدعتني الحالة إلى تحرير ذلك إليكم؛ لتزيلوا<lb/>بفضل علمكم كل شبهة تتعلق بهذا الموضوع، والسلام عليكم.<lb/>(ج) إن علم الكيمياء قد قرب بارتقائه مسألة حشر الأجساد من العقل، وأدناها<lb/>من التصور حتى صرنا نبحث في كيفيتها بحثًا علميًّا. على أن أمور الآخرة من<lb/>عالم الغيب التي يكتفى فيها بالتسليم الإجمالي من غير بحث في الكيفية، وإنما<lb/>يشترط فيها أن تكون من غير المحال عقلاً؛ فليس لنا أن نبحث عن كيفية البعث،<lb/>ولا عن كيفية الحساب، ولا عن كيفية الجزاء في دار النعيم ودار العذاب متى علمنا<lb/>أنها ممكنة.<lb/>أما شبهة محادثك التي صورت له البعث بالروح والجسم معًا محالاً فهي واردة<lb/>على أقوال بعض العلماء أو أكثرهم؛ إذ زعموا أن البعث إنما يكون بالجسم الذي<lb/>عمل به الإنسان أعماله التي يجازى عليها. ولم يرد هذا القول في النصوص<lb/>الإلهية؛ وإنما هو شيء استنبطوه بأقيستهم، وفلسفتهم النظرية؛ إذ قالوا: لا يجوز<lb/>أن يقع الجزاء إلا على الجسم الذي تلبس بالعمل لئلا يكون الجزاء على غير العامل.<lb/>ويا ليت شعري! ماذا يقول هؤلاء إذا اطلعوا على ما أثبته العلم حديثًا من تبدل<lb/>مادة جسم الإنسان في كل بضع سنين مرة؟ ! بمعنى أن الأجسام التي نعيش بها<lb/>اليوم ليست عين الأجسام التي كانت لنا قبل هذه المدة. أيقولون فيمن ارتكب ما<lb/>يوجب الحد وغاب مدة يثبت العلم أنه قد تحلل فيها كل جسمه الذي زاول به ذلك<lb/>العمل السيء أنه لا حد عليه، ولا جزاء؛ لأن الجسم الذي عمل قد ذهب وحل<lb/>محله جسم آخر؟<lb/>إن الدين قد أثبت أن للناس حياة أخرى بعد هذه الحياة، وإنما الناس خلق<lb/>مركب من جسد وروح؛ وسيكونون في الحياة الثانية ناسًا كما كانوا في الحياة<lb/>الأولى؛ إلا أن تلك الحياة أرقى من هذه الحياة للراقين، وأسفل منها للمتسفلين.<lb/>فمن عرف ما هو الإنسان بحسب العلم الحديث سهل عليه أن يقبل هذا الاعتقاد؛ لأنه<lb/>يعلم أن الحياة صفة لازمة للروح وأن ظهور الأرواح في الصور المادية هو الذي<lb/>يعطي المادة الحياة، وبهذه الحياة تأخذ من عناصر الطبيعة ما يكون ممدًّا للجسم<lb/>الذي تظهر فيه , وعوضًا عما يتحلل منه ويندثر كل آن، وبها يكون الجديد كالقديم<lb/>في وضعه، وصفاته الصورية والمعنوية بحيث لا يكون الإنسان المعين بتحلل جسمه<lb/>الأول وحدوث جسم جديد له إنسانًا آخر.<lb/>وإذا فهمنا هذا نفهم أنه لا يشترط في تحقق الحياة الثانية أن تكون مادة الجسم<lb/>هناك عين مادته هنا مادة ثابتة مستقرة بذاتها وعينها، وإنما هي مواد معينة بالتعيين<lb/>النوعي دون الشخصي؛ فالعناصر البسيطة لا تشخص في أجزائها ما يميز جزءًا عن<lb/>جزء، وإنما هي كالثياب تتجدد على كل حي ويبق هو هو {وَنُنشِئَكُمْ فِي مَا لاَ<lb/>تَعْلَمُونَ} (الواقعة: 61) .<lb/>والقول بأن كل جزء من أجزاء العناصر دخل في بدن إنسان لا بد أن يعود بعينه<lb/>في الآخرة إليه فلسفة باطلة، وهو محال كما قال محدث السائل؛ لأن هذه الأجزاء<lb/>كما دخلت في بدن زيد دخلت في أبدان الألوف وألوف الألوف من الناس والحيوان<lb/>والنبات؛ ولأن هذا القول يقتضي أن يكون كل شخص في الآخرة كبير الجرم جدًّا<lb/>إلى درجة لم تخطر على بال أحد، حتى الذين قالوا: إن طول الإنسان في الجنة يكون<lb/>ستين ذراعًا.<lb/>ولا يقال: إن مادة الأرض لا تكفي لأجسام جميع من عاشوا عليها إذا عادوا<lb/>كلهم أحياء في ذلك اليوم الآخر؛ لأن الحياة الأخرى ليست على هذه الأرض وإنما<lb/>تكون {يَوْمَ تُبَدَّلُ الأَرْضُ غَيْرَ الأَرْضِ وَالسَّمَوَات} (إبراهيم: 48) وإنما يكون<lb/>خراب العالم باصطدام الأرض بأحد الأجرام السماوية، ثم بانتثار الكواكب<lb/>ورجوعها هباء (أو سديمًا) كما كانت قبل هذا التكوين {إِذَا رُجَّتِ الأَرْضُ رَجاًّ *<lb/>وَبُسَّتِ الجِبَالُ بَساّ} (الواقعة: 4-5) أي: تفتت {فَكَانَتْ هَبَاءً مُّنْبَثاًّ} (الواقعة:<lb/>6) ، {إِذَا السَّمَاءُ انفَطَرَتْ * وَإِذَا الكَوَاكِبُ انتَثَرَتْ} (الانفطار: 1-2) وفي<lb/>معنى هذه الآيات آيات كثيرة فالنشأة الآخرة تكون في كوكب أو عالم أكبر من هذا<lb/>العالم، والأرواح الخالدة تأخذ منه مادتها؛ ويكون الناس هم هم كما يتبدل جسم<lb/>الإنسان في الدنيا عدة مرات ويبقى هو هو في عقائده وأخلاقه وعاداته، والله أعلم<lb/>وأحكم.<lb/>* * *<lb/>علم الغيب للأنبياء<lb/>ومسألة كتابة عمر للنيل<lb/>(س6 و7) الدكتور نصر أفندي فريد بالمنصورة: جمعنا مجلس<lb/>علمي تناقشنا فيه مع أحد أفاضل الأزهريين إذ تنبأ أن المحكمة ستبرئ متهمين في<lb/>قضية , فقلنا له: لا يعلم الغيب إلا الله. فقال: إن لي حجة في قوله تعالى: {إِلاَّ<lb/>مَنِ ارْتَضَى مِن رَّسُولٍ} (الجن: 27) قلنا: لست برسول. فقال: يقصد<lb/>برسول هنا في اللغة ما يعم، لا النبي المرسل المصطلح عليه فقط. فحاججناه فلم<lb/>يقتنع , ثم دار بنا الحديث على مسألة كتابة عمر - رضي الله عنه - ورقة للنيل في<lb/>مسألة الفيضان المعلومة. فقلنا له: إنها خرافة وثنية مخالفة للدين , وقد كنا قرأنا<lb/>ذلك في مناركم الأغر لكننا لم نعثر عليه الآن فنرجو نشر ذلك مع الفتوى في<lb/>مناركم الأغر إحقاقًا للحق وإزهاقًا للباطل حتى لا تعم هذه الخرافات التي أضرت<lb/>بالدين الحنيف.<lb/>(ج) قوله تعالى: {عَالِمُ الغَيْبِ فَلاَ يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَداً * إِلاَّ مَنِ<lb/>ارْتَضَى مِن رَّسُولٍ} (الجن: 26-27) يراد بالرسول فيه: النبي المرسل المبلغ<lb/>عن الله تعالى دينه بدليل قوله تعالى في الآية التي بعد هذه: {لِيَعْلَمَ أَن قَدْ أَبْلَغُوا<lb/>رِسَالاتِ رَبِّهِم} (الجن: 28) فقول الأزهري: إن لفظ الرسول هنا عام يشمل<lb/>النبي المرسل وغيره باطل لا وجه له ويا ليتكم سألتموه عن هذا العموم اللغوي أيدخل<lb/>فيه كل رسول أرسله إنسان في حاجة له أم يشمل بعض رسل الناس دون بعض؟<lb/>وما معنى العموم حينئذ؟ وإننا لنعلم أن كثيرًا من الذين أخذوا بعض قشور العلم<lb/>يحرفون كل كلام حتى كلام الله تعالى ليؤيدوا دعاويهم أمام الناس , وأن هذا من أكبر<lb/>أبواب الفساد الذي طرأ على العلم والدين , ولكنهم كانوا يحرفون ويأولون ما يحتمل<lb/>ذلك بحسب اللفظ في الجملة. وما رأينا أحدًا تجرأ مثل أزهريكم على تحريف<lb/>القطعي تفسيرًا للقرآن برأيه وهواه نعوذ بالله , ولو صح أن يكون مثل هذا رسولاً<lb/>لما كان ممن ارتضى الله.<lb/>ثم إن المراد بالغيب الذي يظهر الله من ارتضى من رسله عليه هو: عالم<lb/>الآخرة فقد أظهرهم على أمر الحساب والجزاء، وأعلمهم بأن هناك دارًا للنعيم، ودارًا<lb/>للعذاب وأطلعهم على عالم الملائكة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ما أبلغوه من رسالات ربهم كما هو<lb/>منصوص في الكتاب العزيز، وليس معناه أن الله تعالى يطلع الرسل على ما غاب من<lb/>أمر العباد وما يجري لهم في الدنيا من رزق ونعيم وبلاء وغير ذلك، والدليل على أن<lb/>هذا غير مراد ما أمر الله تعالى خاتم النبيين أن يبلغه للناس عن نفسه بقوله: {وَلَوْ<lb/>كُنتُ أَعْلَمُ الغَيْبَ لاسْتَكْثَرْتُ مِنَ الخَيْرِ وَمَا مَسَّنِيَ السُّوءُ إِنْ أَنَا إِلاَّ نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ لِّقَوْمٍ<lb/>يُؤْمِنُونَ} (الأعراف: 188) وما حكاه أيضًا عن غيره من رسله، كقوله عن لسان<lb/>نوح عليه السلام: {وَلاَ أَقُولُ لَكُمْ عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلاَ أَعْلَمُ الغَيْبَ وَلاَ أَقُولُ إِنِّي<lb/>مَلَكٌ} (هود: 31) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأمر نبينا بمثل هذا في سورة الأنعام.<lb/>وأما مسألة النيل فقد كان من وثنية قدماء المصريين الاعتقاد بأن النيل مقدس أو<lb/>إله، وأن عمر بن الخطاب عليه الرضوان أبطل خرافة إلقاء البنت العذراء فيه كما<lb/>نقل، والقصة مبسوطه مع تأويلها في مجلد المنار الثاني فلتراجع في مبحث الكرامات<lb/>المأثورة (ص 550) .<lb/>* * *<lb/>البدعة الدينية والبدعة الدنيوية<lb/>(س 8) ا. ش. التتاري بروسيا: إيش معنى البدعة والمحدثة في قول<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم: (وكل محدثة بدعة وكل بدعة ضلالة وكل ضلالة في<lb/>النار) ومعنى السنة الحسنة في حديث الرسول صلى الله عليه وسلم: (من سن سنة<lb/>حسنة فله أجرها وأجر من عمل بها) ؟ وقد قسم بعض العلماء البدعة إلى حسنة<lb/>وسيئة وبعضهم يقول: إن كل بدعة سيئة، وضلالة كما في الحديث والمراد من السنة<lb/>الحسنة الشيء الآخر فكيف العمل دام فضلكم؟<lb/>(ج) كل ما أحدثه الناس في أمر الدين ولم يأخذوه من كتاب الله أو سنة<lb/>رسوله المبينة لكتابه فهو بدعة سيئة وضلالة يستحق متبعها العقوبة في النار، وإن لم<lb/>يصح في الحديث زيادة: (وكل ضلالة في النار) فقد أتم الله الدين وأكمله فمن<lb/>زاد فيه كمن نقص منه كلاهما جان عليه وغير راض بما شرعه الله، وأعني<lb/>بالدين هنا: مسائل العقائد والعبادات والحلال والحرام دون الأحكام الدنيوية التي<lb/>فوض الشرع أمرها إلى أولي الأمر ليقيسوها على الأصول العامة التي وضعها<lb/>لها. ذلك أن الجزئيات لا تنحصر فيحددها الشرع؛ بل تختلف باختلاف العرف<lb/>والزمان والمكان؛ فمن ابتدع طريقة لتسهيل التعامل أو التقاضي غير ما كان<lb/>عليه السلف؛ وكانت نافعة غير منافية للأصول الشرعية العامة كبعض نظام<lb/>المحاكم الجديد؛ كان له أجر ذلك.<lb/>وأما ما يعتقد في الله واليوم الآخر , وما يتقرب إلى الله تعالى به من العبادة فهو<lb/>لا يختلف ولذلك لا يقبل رأي أحد فيه , بل يؤخذ كما ورد عن الشارع من غير زيادة<lb/>ولا نقصان، وإننا لنعجب من الذين زادوا في العبادات أحكامًا وأذكارًا، وأورادًا كيف<lb/>غفلوا عن تقصير الناس في القيام بما ورد فقاموا يطالبونهم بأكثر منه , وقد<lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم في الأعرابي الذي حلف أنه لا يزيد على ما فرض الله<lb/>عليه شيئًا , ولا ينقص منه شيئًا: (أفلح الأعرابي إن صدق) وهذه أذكار<lb/>القرآن وأدعيته لا نكاد نرى مسلمًا من أهل الأوراد يدعو بها كلها، فهل كانت أدعية<lb/>شيوخهم المخترعة خيرًا منها؟ على أن الدعاء بغير ما ورد لا يعد بدعة إلا إذا كان<lb/>مخالفًا لما ورد، أو كان معه بدعة أخرى كاتخاذه شعارًا دينيًّا والتزامه في مواقيت<lb/>معينة.<lb/>وأما السنة الحسنة والسنة السيئة في الحديث الآخر فهي تشمل كل ما يخترعه<lb/>الناس من طرق المنافع والمرافق الدنيوية أو طرق المضار والشرور , فمن اخترع<lb/>طريقة نافعة؛ كان مأجورًا عند الله تعالى ما عمل الناس بسنته، وله مثل أجر كل<lb/>عامل به؛ لأنه السبب فيه، وكذلك حكم مخترعي طرائق الشرور والمضار،<lb/>كالضرائب والغرامات والفواحش عليهم وزرها ما عمل الناس بها كما تقدم، ونظن أن<lb/>قد سبق لنا الإلمام بهذا المعنى , وقد أوضحناه أتم الإيضاح في كتابنا (الحكمة<lb/>الشرعية) فعسى أن نوفق لطبعه.<lb/>وقالوا: بدعة حسنة وبدعة سيئة وهو يصح في البدعة اللغوية أو الدنيوية،<lb/>ومن قال من العلماء: إن البدعة لا تكون إلا سيئة أراد البدعة الشرعية - أي:<lb/>الابتداع في الدين - وقد ذكر نحو هذا ابن حجر في الفتاوى الحديثية.<lb/>* * *<lb/>كيفية زيارة قبور الصالحين<lb/>(س 9) محمد أفندي صدقي بزفتى طالعنا ما نشرتموه في شأن البدع التي<lb/>تحصل عند زيارة مقامات الأولياء مما تكافئون عليه من الله بأحسن الجزاء،<lb/>ونسأل الله أن يوفقكم إلى تربيتنا وهدينا إلى سواء السبيل، ونرجو أن ترشدونا إلى<lb/>ما يحسن اتباعه عند زيارة هذه المقامات خصوصًا مقامات آل البيت ولكم الشكر.<lb/>(ج) لم يرد في الكتاب ولا السنة التي يحتج بها شيء في زيارة قبور<lb/>الصالحين خاصة , بل كان النهي عن زيارة القبور في أول الإسلام مقصودًا به إبعاد<lb/>المسلمين عن مظنة تعظيم قبور الصالحين، ولما أذن النبي بعد ذلك بالزيارة<lb/>للرجال , وعلل ذلك بأنها تذكر بالموت أو بالآخرة ظل ينهى عن تشريف<lb/>القبور وبناء المساجد عليها، وعن الصلاة بالقرب منها , وعن إيقاد السرج عليها<lb/>وكان يلعن فاعلي ذلك , وقال في بعض هذه الأحاديث: (أولئك إذا كان فيهم الرجل الصالح فمات بنوا على قبره مسجدًا <gap resp="#org_MS"/> إلخ) كما في مسند أحمد وصحيحي<lb/>البخاري ومسلم وغيرها من الكتب. فعلم من هذه الأحاديث أن زيارة قبور الصالحين هي مظنة الفتنة وتعظيم ما لم يأذن الله بتعظيمه، لا سيما إذا كانت هذه القبور<lb/>محاطة بالبدع كبناء المساجد عليها , وإيقاد الشموع عندها، والصلاة بالقرب منها،<lb/>والتمسح بأحجارها ونحاسها، والتماس الخير ودفع الشر منها بالاستقلال أو<lb/>الواسطة. فهذه البدع والمنكرات تجعل زيارة قبور الصالحين دون زيارة سائر<lb/>القبور التى تقل عندها المنكرات إلا إذا كان من يحضر عند تلك القباب والمساجد<lb/>يأمر بالمعروف وينهى عن كل منكر يراه. فإن كان لا يفعل هذا فأي فائدة له من حمل حرمة السكوت على المنكرات الكثيرة لأجل فائدة الزيارة التى لم تفرض عليه , ولم تسن له، ولم تعهد من الصحابة عليهم الرضوان، وغاية ما فيها أن النبى صلى الله عليه وسلم أذن بها لأجل الاعتبار بعد النهي والمنع، والأمر الوارد على منهي عنه يفيد الإباحة وأكثر ما فيه أن يقال: هو مستحب إذا خلا من<lb/>كل منكر.<lb/>على أننا مع العلم بهذا كله قد اهتدينا لحكمة ومنفعة خاصة لزيارة قبور<lb/>المعروفين بالعلم والصلاح، وبيناها فى المنار من قبل، وهى تذكر تاريخهم<lb/>وسيرتهم الحسنة، وما يبعث فى النفس حب التأسي بهم فى طاعة الله، وخدمة الحق،<lb/>وخذلان الباطل، وهذا المعنى هو المراد من قول بعض العلماء: إن فى زيارة قبور<lb/>العلماء العاملين والصالحين بركة، فإن البركة هي الزيادة، والزيادة لا بد أن تكون<lb/>فى شيء مزيد فيه، ولا شيء في مقام الزيارة موضع للمزيد إلا الاعتبار المقصود<lb/>من الزيارة شرعًا. ويستحب للزائر أن يسلم ويدعو للمزور، كما ورد فيقف متأملاً<lb/>معتبرًا داعيًا مستعبرًا. فهذه هى الزيارة المحمودة، والأحاديث صريحة في أن<lb/>الرخصة فى زيارة القبور خاصة بالرجال فلا تجوز للنساء.<lb/>* * *<lb/>(تشييع الجنازة)<lb/>(س10) ومنه: نرجو الإفادة عما يجب اتباعه في تشييع جنازة الميت وهل<lb/>يجوز ما هو شائع الآن من قراءة القرآن والأذكار والصلوات وغير ذلك في الشوارع<lb/>والأسواق أم لا؟ والله المسؤول أن يبقيكم ويجعلكم خير مرب للأمة آمين.<lb/>(ج) الذي يستفاد من الأحاديث الصحيحة أنه يستحب الإسراع بالجنازة،<lb/>ويحرم اتباع المصحوبة بنائحة، وقد ذكرنا من قبل أن هذه الأذكار والأشعار والترانيم<lb/>التي يصيح بها المسلمون أمام الجنازة مبتدعة، وأنها سرت إليهم من الملل الأخرى ,<lb/>وأظن أن أكثر الناس لا يزالون يعرفون هذا فإننا نسمعهم يقولون فى الجنازة التى لا<lb/>أصوات معها: إنها على السنة. وإن لكل حالة عبادة تناسبها ولا أفضل لمشيع<lb/>الجنازة من التفكر فى الموت وما بعد الموت. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p61" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1413.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظام الحب والبغض</head>
               <lb/>تابع<lb/>
               <lb/>حب القوة.. رابطة المدنية<lb/>ويظهر أن أول مال تموله الإنسان هو ما أسره من الحيوانات الكثيرة التي سهل<lb/>عليه أسرها وتأنيسها؛ أي: جعلها أنيسة غير نافرة ولا عادية. وبهذه الحيوانات التي<lb/>طفقت تتناسل وتتزايد في ظل حمايته ورعايته وعنايته قد استغنى أولئك الأوائل<lb/>بعض الاستغناء عن الكد في الصيد. فإن الفاطر أوحى إليهم أن يجربوا ألبان<lb/>الحيوانات المأسورة فرأوا أن ألبان البعض منها غذاء طيب ساد عن كل شيء ,<lb/>ووجدوا بعد هذا أن اللحوم أمر زايد يجنحون إليها إذا ما وجدوا في أنفسهم سآمة من<lb/>الألبان.<lb/>ولا يبعد أنهم قبل أن يتمولوا هذا المال كانوا يجتزءون بالعشب والحبوب يوم<lb/>لا يجدون مصيدًا؛ ولذلك بقوا يحنون إلى بعض الأعشاب التي استطابوها بعد أن<lb/>جربوا هذا الغذاء الكافي. وربما كان تخصيص بعض الحبوب والنباتات بالأكل تطلبًا<lb/>بوحي وإلهام، ثم اعتادوها دائمًا حتى صاروا يدخرونها؛ ولذلك يجوز لنا أن نظن أن<lb/>المال الثاني الذي تموله النوع هو ما اعتاد أكله الإنسان مما تخرج الأرض من نباتها<lb/>وحَبها؛ فكأن طفق فريق منهم يجمعونها ويدخرونها، ثم وجدوا حرجًا في جمعها حبة<lb/>حبة مثلاً من كل بقعة فرأوا أن يبذروها في بقاع خاصة فحدثت لهم صناعة الحرث<lb/>والزرع، ولا تنسوا تلك المدى الصوانية فهي التي نجرت لهم المحراث الذي<lb/>يبحثون به في الأرض ليدفنوا به الحبوب , وهي التي نجرت المدق لاستخراج<lb/>الحبوب.<lb/>ولما كان المزروع يستدعي الحفظ من الحيوانات طواعم الأعشاب , وادخار<lb/>الحبوب ليوم البذار؛ ليستدعي أماكن يؤمن فيها من البلل الضار بها؛ احتاج الذين<lb/>عنوا بهذا المال الثاني إلى الإقامة بجوار الأرضين التي يبذرون فيها، واحتاجوا إلى<lb/>اتخاذ بدل عن تلك الأخبية التي لا تقي الحبوب الكثيرة من البلل، فرأوا أن يقلدوا<lb/>الغيران، ويتخذوا لهم ولحبوبهم أماكن ثخينة يؤلفونها من الحجر والتراب، أو من<lb/>الأعواد والتراب، وليس ببعيد أن يكونوا تعلموا صنعة البناء من الحيوانات الصغيرة<lb/>التي تدخر الحبوب كالنمل مثلاً كما تعلموا صنعة النسيج من الحيوانات التي تنسج<lb/>كالعنكبوت مثلاً، ولكن الأقرب أن يكونوا تعلموا كل أوائل الأشياء بإلهام من الفاطر<lb/>كما أن الحيوانات كلها تعلمت ما تحتاج إليه بحسب خلقتها بإلهام منه - جل وعلا -<lb/>ثم عجز هؤلاء الزراع عن أن يتمولوا الكثير من الحيوانات المأسورة؛ لأن<lb/>العناية بها تقتضي الرحيل الدائم لأجل تتبع الأرضين التي فيها الكثير من العشب<lb/>الطبيعي , وعجز أولئك الرعاة عن أن يتمولوا الكثير من تلك الحبوب التي تقتضي<lb/>الإقامة، والاشتغال بالحرث وتوابعه؛ فانقسم الذين كانوا مجتمعين إلى فريقين: فريق<lb/>المتمولين من الحيوانات، وفريق المتمولين من الحبوب. واختار كل من الفريقين ما<lb/>مالت إليه نفسه من المال، ودأب يسعى في تنميته والإثراء منه، وبحسب هذا<lb/>الانقسام انقسم الوطن إلى قسمين، وطن الرحَّل، ووطن المقيمين. وأصبح كل من<lb/>الرحل والمقيمين محتاجين في الحقوق والمعاملات التي بينهم أنفسهم إلى ناموس.<lb/>ومحتاجين إلى ناموس آخر في الحقوق والمعاملات التي بينهم وبين الآخرين.<lb/>ويمكننا أن نسمي الأول بالسياسة الداخلية، والثاني بالسياسة الخارجية.<lb/>وههنا حان لنا أن نأتي القراء بالإشارة إلى أقسام النظامات التي تندرج تحت<lb/>تينكم السياستين؛ لتعلموا أن الشرائع كتربية الأخلاق قديمة جدًّا ينتهي قدمها إلى<lb/>أوائل المجتمعين من البشر، وذلك لا يعلمه إلا الذي خلق. وبذلك تعلمون قدم عهد<lb/>المدنيات التي بسطنا هذا الكلام لتشريح شيء من بنيتها التي عظمت جدًّا. والخالق<lb/>أعلم بما سيكون.<lb/>فمن تلكم الأقسام نظام المبادلات والمعادلات , وبدون هذا النظام لا يتم اجتماع<lb/>صالح للنمو والأمن والتميز على الحيوانات، وفيه أقسام:<lb/>(1) شريعة البيوع، وهو اللازم العاشر.<lb/>(2) شريعة الإجارات وهو اللازم الحادي عشر.<lb/>(3) شريعة القسمة: وهو اللازم الثاني عشر.<lb/>و (4) شريعة القروض والودائع والعواري، وهو اللازم الثالث عشر.<lb/>و (5) شريعة الغصب والإتلاف، وهو اللازم الرابع عشر.<lb/>ومنها نظام المواريث , وهو اللازم الخامس عشر، وهذا أيضًا من<lb/>الضروري؛ لأنه إذا مات الواحد لابد من أن يأخذ ماله الأحياء فمن هو الأحق بأخذه.<lb/>ومنها نظام الجزاء: وهو اللازم السادس عشر فبدون الجزاء يتمادى المعتدي<lb/>وينتفي الأمن.<lb/>ومنها نظام حماية الضعفاء: وهو اللازم السابع عشر فبدون تي الحماية يؤول<lb/>الأمر إلى عدم تكاثر القليلين، وهم إلى ذلك محتاجون.<lb/>ومنها نظام المعاهدات الخارجية: وهو اللازم الثامن عشر فبدونه لا يتسنى<lb/>لسكان الأرض من البشر أن يستريحوا طرفة عين، ولولاه لما نما البشر , ولما أخذ<lb/>النوع حظه من التميزات، والارتقاء البديع.<lb/>ومنها نظام إحداث القوة وهو اللازم التاسع عشر.<lb/>وفي هذا أقسام:<lb/>(1) ركز القوة في مركز؛ أي: إقامة الرئيس ونصبه.<lb/>(2) طاعة المرءوسين للرئيس.<lb/>(3) تسليم القوة للرئيس.<lb/>(4) شروط الرئيس والرئاسة والطاعة , واستلام القوة والتصرف بالقوة،<lb/>وحدود كل من المذكورات ومقاديرها.<lb/>ومنها نظام وضع النظامات. وهو اللازم العشرون. وما أخرناه في الذكر إلا<lb/>لأنه يتأخر حدوثه في المجتمعين؛ لأنهم يضعون النظامات أولاً من غير نظام<lb/>فيظهر فيها خلل ما قليل أو كثير؛ فيحتاجون لنظام النظامات، قانون القوانين<lb/>ناموس النواميس، شريعة الشرائع.<lb/>هذه الشرائع والنظامات، أو هذه اللوازم والمقتضيات هي جُل، أو كل<lb/>الأصول التي يخوض في جداول فروعها علماء الأخلاق وعلماء الشرائع. وإن<lb/>كنت قد نسيت شيئًا فليس على من قرأ هذا النموذج أن يحصي ما نسيت مع ما<lb/>ذكرت.<lb/>وكل ما أحصيناه يحتاج إليه الفريق الرحَّل كالفريق المقيمين غير أن الرحَّل<lb/>الرعاة بما جمدوا على ذلك المال الواحد , وبما رضوا من الحياة البسيطة التي لا<lb/>زينة فيها؛ بقوا في أمر هذه الشرائع على سذاجة الفطرة أو ما هو قريب منها،<lb/>وأما المقيمون فإنهم ما زالوا يتقلبون في الحاجات التي يسوقهم إليها حب الزينة<lb/>(الذي يألف المقيمين وينيخ لديهم) حتى توسعوا في الحياة؛ فاحتاجوا أن يتوسعوا<lb/>في أمر الشرائع. ويظهر أن هؤلاء المقيمين بعد أن اختاروا الإقامة لأجل زرع<lb/>الحبوب وحفظها، وما هو من بابها بدأوا يطلعون بواسطة البحث في الأرض للبذر<lb/>فيها على ما في خزائن الأرض مما نسميه (المعدن) وهو المال الثالث , ثم أخذوا<lb/>يصطنعون من المعدن، وبواسطة المعدن مصنوعات كثيرة زائدة وهي المال الرابع.<lb/>ولا مجال للظن في معرفة أول معدن اطلع عليه البشر، وعرفوا خاصته<lb/>ولكن يمكننا أن نظن أن الإنسان بقي في أبسط الحالات حتى اكتشف سر النار ,<lb/>وأنه لم ينفعه شيء من المعادن مثل ما نفعه الحديد؛ لأن الحديد أبو الآلات كلها ,<lb/>ففي اليوم الذي عرف الإنسان خاصة الحديد دخل في دور جديد؛ وذلك لأن<lb/>اجتماع مائة إنسان مثلاً في أرض واحدة، وتجاورهم في المساكن يقضي عليهم أن لا<lb/>يكونوا متحدين في الصنعة لوجوه كثيرة.<lb/>منها: أن قواهم البدنية تختلف فمنهم من يستطيع الحرث، ومنهم من لا<lb/>يستطيع، أفيترك من لا يستطيع الحرث سدى أم يعمل شيئًا آخر؟ وماذا يعمل؟<lb/>ومنها: أن قواهم العقلية تختلف فمنهم من يجد ذهنه أعمالاً غير الحرث، فهل<lb/>يجبر على الحرث أم يعمل كما وجد ذهنه؟ وما هو؟<lb/>ومنها: أن قواهم القلبية تختلف فمنهم من يقنع بحالة واحدة , ولا يغرم بالزينة ,<lb/>ومنهم من لا يقنع ويكلف بها. أفيموت قهرًا؛ لأنه لم يجد ما يقنعه؟ أم يتفكر<lb/>بإيجاد ما يقنعه؟ وما هو؟<lb/>ومنها: أن المال الواحد إذا عمل الكل على تنميته؛ نما جدًّا حتى يتعسر حفظه،<lb/>أو يصير العمل بتنميته على الدوام مع كثرته الهائلة عبثًا، فهل يشتغلون بالعبث؟ أم<lb/>يتفكرون بمال آخر؟ وما هو؟<lb/>هذه الوجوه المبينات هي الحاكمة على مائة مجتمعين معًا أن يتفكروا فيجدوا<lb/>بأذهانهم ما هي تلك الأشياء المسئول عنها من الأعمال والصنائع اللازمة، وبعد أن<lb/>يجدوا بأذهانهم يعمل كل واحد منهم في العمل الذي استعد له بحسب بدنه، بحسب<lb/>عقله، بحسب قلبه؛ وإذا كان عشرة من المائة يكفونهم جميعهم الهم في تحصيل<lb/>الحبوب اللازمة مع الزيادة، فماذا يصنع التسعون؟ ثم إذا وسعنا هذا المقياس نرى<lb/>أن ألف ألف من البشر يكفيهم في الحرث مائة ألف مثلاً فماذا يصنع (900000) ؟<lb/>ليس شيء أسهل من أن يقول السامع: يشتغل هذا العدد بصناعات متعددة.<lb/>نعم، ولكن بم يصنعون؟ أبأيديهم اللحمية؟ أم بآلاتهم الأولى الخشبية؟ أم بمداهم<lb/>الأولى الصوانية؟<lb/>لا يسهل الجواب عن هذا إلا من بعد معرفة خاصة الحديد والاستفادة منه ,<lb/>فإنه في ذلك اليوم الذي عرف فيه الحديد تعددت المصانع، فاتسعت المزارع،<lb/>فتوفرت المتاجر، فتعظمت الشرائع.<lb/>وإننا لنعلم أنه ليس لأحد غير الخالق علم بكل ما تقلب فيه الإنسان من<lb/>الأطوار لا سيما التي في بدء أمره، ولكن جرأنا على هذه الظنون اعتقادنا أن هذا<lb/>النوع لم تخلق له كل العلوم والصنائع التي نراها اليوم مثلاً يوم خلق، وحملنا<lb/>عليها اعتقادنا أن الاجتماعات العظيمة في النوع إنما كانت على التدرج , واعتقادنا<lb/>أن لكل اجتماع خواص تقتضي ظهور أمور جديدة، فتتبعها تلك المقتضيات وتظهر<lb/>بسرعة أو بطء على قدر الاقتضاء.<lb/>على أننا إذا لم نجل الخاطر فيما جرى للأولين لا يكمل تفقهنا في أحوال<lb/>الحاضرين، ولا نكون قد أخذنا لأنفسنا حظًّا من لذة النظر في مرائي الكون<lb/>الإنساني التي تتجلى فيها الصور على أنحاء شتى بعضها في نظرنا أجمل من<lb/>بعض، ولاحَظَّ من فائدة التفكر لوجدان أسباب معقولة لمسببات محسوسة، ووجدان<lb/>حلق مجهولة تتصل بها الحلق المعلومة.<lb/>نحن اليوم في قرى ومدن، وبين أيدينا ما لا يحصي من مزارع ومصانع<lb/>ومعادن وحيوانات، ونحن اليوم جماعات كثيرة بعضنا لبعض عدو، وبعضنا<lb/>لبعض ظهير، أفخلقنا هكذا؟ أم أوصَلَنَا إلى هذا الحاضر ماضٍ طويل؟ أجيِّد لنا<lb/>هذا الحاضر؟ أيوجد أجود منه؟ هل الأجود في الحاضر؟ إن كان في الماضي فما<lb/>محاه؟ إن كان في الآتي فكيف يأتي ومتى؟<lb/>يا إخوان القراءة ألا تخطر في بالكم هذه الأسئلة؟ ألا تهيئ شئون هذه الحياة<lb/>الاجتماعية الملفقة من لبنات متعددة الألوان؟<lb/>وكيف يمكننا الجواب عنها إذا لم نجل الخاطر يمنة وشمالاً في التقلبات<lb/>الماضية؟<lb/>من أجل ذلك تكلمنا في (رابطة القومية) على نبذة من ماضي الإنسان في<lb/>تناسله وتقاربه وتباعده حتى بينا أن تلك الرابطة نافعة غير أن نفعها أبتر، وأنه قد<lb/>ينقلب نفعها ضررًا؛ إذا قاومت بأحكامها ما هو أنفع منها , ثم تكلمنا في (رابطة<lb/>الدين) على نبذة من ماضي الإنسان في احتياجاته للمصطفين الأخيار الذين يوحى<lb/>إليهم أن يعلموا البشر أعظم أركان الحكمة، وأصل الأصول في مصلحة النفس في<lb/>انفرادها واجتماعها , وبينا فوائدها في شئون نظام الاجتماع من حيث هو.<lb/>وبالجملة قد بينا في الاثنتين الأسباب التي تدعو إليهما، والنتائج التي تنتج<lb/>منهما , وبديهي لمن قرأ أنهما كلتيهما لم تنتج عنهما وحدهما هذه البزة الحاضرة<lb/>للبنية الاجتماعية. أفلا يقال: ما أحدثتها؟<lb/>إن أقل: إنما أحدثها (حب الزينة) و (حب التميز) ؛ فما كان الصواب<lb/>ليعدوني في هذه القولة، وقد قلتها من قبل في مناسبة أخرى، ولكن هل يكفي حب<lb/>الشيء في تحصيله من غير آلات؟ إن ذلك لم يكن قط. فالآلات التي تحصل<lb/>للنوع (أفرادًا ومجموعًا) ما به الزينة - على حسب اعتبار كل - وما به التميز (على حسب تصور كل) هي أعضاء هذه البنية. وحب الزينة وحب التميز روح<lb/>حركتها. والنظام الناموس، القانون، الشريعة، المنهاج روح تَعَظُّمِها وتكملها<lb/>وانبساطها.<lb/>ونسمي المجموع (رابطة المدنية) أو (رابطة الوطنية) و (رابطة<lb/>الاجتماع) أو (رابطة الحكومات) ، وقد اخترنا الأول واقتصرنا عليه؛ لأنه أظهر<lb/>دلالة بحسب اللغة والاصطلاح والحقيقة. وللكلام في هذه الرابطة التي تحدث قوة<lb/>كبرى للأمم المجتمعة نحرر هذه النبذة، وقدمنا بين يديها هذا التمهيد عسى أن يكون<lb/>موقظًا للتفكر؛ فإنما يسطع العلم في الأفكار المتهيئة.<lb/>(لها بقية)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ع. ز)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p66" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1414.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد علماء الشيعة الأماجيد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المنار ورسالة التوحيد</head>
               <lb/>لأحد علماء الشيعة الأماجيد<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على خير خلقه، وسيد أنبيائه ورسله<lb/>وعلى آله، وصحبه أجمعين.<lb/>لَمْ أكن منذ تصديت لاكتساب المعارف، والنظر في علوم الدين أرغب في<lb/>الاطلاع على جريدة، أو صرف مدة في إمعان النظر في مجلة لما انغرس في<lb/>فكري من قلة الفائدة بذلك، وتضييع الوقت حتى ملأت مسمعي ضوضاء المجلات<lb/>وتعرضها للدين. كل على حسب أغراضه ودواعيه فتاقت نفسي لمطالعة بعضها<lb/>وتفريغ وقت لتسريح النظر فيها، وأولها وقع في يدي كراريس وصحف متفرقة من<lb/>مجلة الإسلام في عصر العلم فأعجبني من منشئها الفاضل الحمية للإسلام، وعلو<lb/>همته، وتعلقه بأمور عالية يعم نفعها، وتكثر حاجة الوقت إلى بسطها ونشرها،<lb/>ونسأله تعالى أن يمده بسعة الباع، وكثرة الأعوان، وعوز الاطلاع، وقد رأيته<lb/>يدور حول مركز لا يعدوه، ويقرع بابًا ربما يفتح له إن أدمن، وإلا فحسبه ثواب<lb/>حسن النية، ولكل امرئ ما نوى، وقد انقطع صوته عني منذ برهة. وعسى أن<lb/>تفتح له أبواب مقاصده، ويتسع عليه مجاله، وتزول العوائق عن سير مجلته،<lb/>وينفع الخاصة والعامة بما يهتدي إليه ويهديه للأمة من دواء دائها العضال.<lb/>ومنذ أيام أتحفت بالمجلد الخامس من مجلتكم الغراء حسنة هذه الأيام، ونتيجة<lb/>سعد هذا الدور (منار الإسلام) بل النور الساطع في كافة الأنام، والماحي بلألائه<lb/>حنادس الظلام، ولا بدع إذا انبثق من فرع زيتونة يكاد زيتها يضيء ولو لم تمسسه<lb/>نار، وغصن شجرة أصلها ثابت وفرعها في السماء، ومن طابت أرومته وزكت<lb/>جرثومته , فهو الجدير بأن يحلو جناه، وتعرب عن طيب أصله أقواله وسجاياه.<lb/>مما استعذبته - وكلها عذب سائغ - تأليفكم بين فرق الإسلام، ورفع الوحشة<lb/>التي نشأت عليها أحداث الأمة في الأعصر الأواخر، وفشت بين العامة والخاصة<lb/>حتى فتت في عضد الاجتماع، وحلت عرى الارتباط , وخيل للسواد أن لا جامع<lb/>ولا رابط، وأن البون بعيد المسافة، والقرن مبتول ومنفصم، وجعلوا لكل فرقة<lb/>نبزًا تمتاز به، ونسبة تنحاز إليها، وما هي إلا فتنة ألقحها من الماضين حب تشتت<lb/>الرأي في ذوي الآراء، وإلجائهم للمناظرة واستحكام شبهة للبعض، حتى أصر كل<lb/>على رأيه، ولم يكن في شيء من دعائم الدين، ولا في الضروريات من أصوله،<lb/>ولا في أمهات فروعه، أترى فيهم حاشاهم من يشك في التوحيد، أو ينازع في<lb/>النبوة أو يخالف في المعاد، أو يتأمل في وجوب الصلاة , أو ينتظر في افتراض<lb/>الزكاة , أو يناقش في الحج، أو يثبط عن حفظ بيضة الإسلام وحوزته؟ كلا،<lb/>وإنما ذاك في أمور، وربما يعذر المخطئ بها بل يؤجر بعد الاجتهاد، وبذل الوسع<lb/>والطاقة في النظر بالمقدمات التي يتوقف عليها البرهان، وإتقانها وأحكامها حسب<lb/>الجهد والإمكان {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) وما هو إلا<lb/>كاختلاف الأئمة - رضوان الله عليهم - (الذي هو رحمة للأمة) في فروع لم تعلم<lb/>من نص الكتاب ولا من السنة المتواترة، ولا من إجماع الأمة والأصحاب. على<lb/>أن ذلك في الكثير يسير، وفي الباقي لفظي يئول إلى الوفاق في المقصد، والاتحاد<lb/>في المراد، وإن اختلف التعبير.<lb/>وحسبك في ذلك ما يقتبس من رسالة التوحيد لأستاذ الكل ووحيد هذا العصر<lb/>أو من نظيره قل , عليم العلوم الذي عم مده، الشيخ محمد عبده كثر الله في الأمة<lb/>أمثاله، وزاد بين الورى إعظامه وإجلاله، فكم له فيها من حز أصاب المفصل<lb/>ورمية لم يخط بها الغرض، وإن خفي على المتأمل، وتحقيق كشف به الحُجَّاب<lb/>لأولي البصائر والألباب، ولم يدع بعده عذرًا لمنكرٍ ولا مرتاب , وحاشا أن تخلو<lb/>الأرض من عامل يعمل فيها بخير وهدى، وداع يدعو فيها إلى طريق نجاة ورشاد<lb/>للورى، فكم دافع عن الإيمان بلسان أمضى من السنان، وعن الإسلام بأقلام أمض<lb/>وقعًا في الكفر من مريشات السهام، وعن الحنيفية البيضاء بمسود مداد أقطع من<lb/>البيض الحداد، أوضح مع الإيجاز أدلة التوحيد بعد إثبات الواجب بما لا يطلب<lb/>المتأمل بعده من مزيد , وجال جولة في بيان ما يمكن الوصول إليه من الصفات -<lb/>أغنى بها المنصف عن اللجاج والتعرض للهلكات - وأوجز في صفتي الكلام<lb/>والبصر ما فيه البلاغ والعبر، وتكلم في أفعاله تعالى بما يسبق إلى القلوب اعتقاده،<lb/>وألف بين الفريقين كما هو حري أن يتبع، وقرب ما توهم استبعاده، وسلك في<lb/>الجبر والاختيار جادة الاعتدال، ومال في مبحث حسن الأفعال إلى أحسن الأقوال،<lb/>وبسط القول في النبوة والرسالة حتى أوضح الحق وقمع الجهالة , وألف في مبحث<lb/>الرؤية بين الفريقين، ورفع الوحشة، وأزال النزاع من البين , وذلك الفضل من الله<lb/>يؤتيه من عبادة من يشاء , ويمنحه من سبقت له العناية فيه منذ فطر الأشياء؛<lb/>فجدير بمصر أن تفتخر بمن فيها من أفاضل العصر , وحقيق بحملة العلم في كل<lb/>قطر أن ترفع أيدي الابتهال لعزة ذي الجلال بالدعاء لكم بدوام التأييد والمجد ,<lb/>والتوفيق لنصرة الدين، وإيضاح الحق، ودحض الباطل، وإرشاد الضال , وجمع<lb/>الكلمة وإحكام الألفة بين المسلمين. إنه على ذلك قدير وبالإجابة جدير آمين آمين.<lb/>(لها بقية)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ع. ز)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p69" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1415.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الفتاة اليابانية والحرب</head>
               <lb/>
               <lb/>لا تلم كفي إذا السيف نبا <gap resp="#org_MS"/> صح مني العزم والدهر أبى<lb/>رب ساع مبصر في سعيه <gap resp="#org_MS"/> أخطأ التوفيق فيما طلبا<lb/>مرحبا بالخطب يبلوني إذا <gap resp="#org_MS"/> كانت العلياء فيه السببا<lb/>عقني الدهر ولولا أنني <gap resp="#org_MS"/> أوثر الحسنى عققت الأدبا<lb/>إيه يا دنيا اعبسي أو فابسمي <gap resp="#org_MS"/> لا أدري برقك إلا خلبا<lb/>أنا لولا أن لي من أمتي <gap resp="#org_MS"/> خاذلاً ما بت أشكو النوبا<lb/>أمة قد فت ساعدها <gap resp="#org_MS"/> بغضها الأهل وحب الغربا<lb/>وهي والأحداث تستهدفها <gap resp="#org_MS"/> تعشق اللهو وتهوى الطربا<lb/>لا تبالي لعب القوم بها <gap resp="#org_MS"/> أم بها صرف الليالي لعبا<lb/>ليتها تسمع مني قصة <gap resp="#org_MS"/> ذات شجو وحديثًا عجبا<lb/>* * *<lb/>كنت أهوى في زماني غادة <gap resp="#org_MS"/> وهب الله لها ما وهبا<lb/>ذات وجه مزج الحسن به <gap resp="#org_MS"/> صفرة تنسي اليهود الذهبا<lb/>حملت لي ذات يوم نبأ <gap resp="#org_MS"/> لا رعاك الله يا ذاك النبا<lb/>وأتت تخطر والليل فتى <gap resp="#org_MS"/> وهلال الأفق في الأفق حبا<lb/>ثم قالت لي بثغر باسم <gap resp="#org_MS"/> نظم الدر به والحببا<lb/>نبأوني برحيل عاجل <gap resp="#org_MS"/> لا أرى لي بعده منقلبا<lb/>ودعاني موطني أن أغتدي <gap resp="#org_MS"/> علني أقضي له ما وجبا<lb/>نذبح الدب ونفري جلده <gap resp="#org_MS"/> أيظن الدب أن لا يغلبا<lb/>قلت والآلام تفري مهجتي <gap resp="#org_MS"/> ويك ما تصنع في الحرب الظبا<lb/>ما عهدناها لظبي مسرحا <gap resp="#org_MS"/> يبتغي ملهى به أو ملعبا<lb/>ليست الحرب نفوسًا تشترى <gap resp="#org_MS"/> بالتمني أو عقولا تستبى<lb/>أحسبت القد من عدتها <gap resp="#org_MS"/> أم ظننت اللحظ فيها كالشبا<lb/>وتقحمت الردى في غارة <gap resp="#org_MS"/> أسدل النقع عليها هيدبا<lb/>قطبت ما بين عينيها لنا <gap resp="#org_MS"/> فرأيت الموت فيها قطبا<lb/>جال عزرائيل في أنحائها <gap resp="#org_MS"/> تحت ذاك النقع يمشي الهيدبى<lb/>فدعيها للذي يعرفها <gap resp="#org_MS"/> والزمي يا ظبية البان الخبا<lb/>فأجابتني بصوت راعني <gap resp="#org_MS"/> وأرتني الظبي ليثًا أغلبا<lb/>إن قومي استعذبوا ورد الردى <gap resp="#org_MS"/> كيف تدعوني أن لا أشربا<lb/>أنا يابانية لا أنثني <gap resp="#org_MS"/> عن مرادي أو أذوق العطبا<lb/>أنا إن لم أحسن الرمي ولم <gap resp="#org_MS"/> تستطع كفاي تقليب الظبى<lb/>أخدم الجرحى وأقضي حقهم <gap resp="#org_MS"/> وأواسي في الوغى من نكبا<lb/>هكذا (الميكاد) قد علمنا <gap resp="#org_MS"/> أن نرى الأوطان أما وأبا<lb/>ملك يكفيك منه أنه <gap resp="#org_MS"/> أنهض الشرق فهز المغربا<lb/>وإذا مارسته ألفيته <gap resp="#org_MS"/> حوَّلا في كل أمر قلبا<lb/>كان والتاج صغيرين معًا <gap resp="#org_MS"/> وجلال الملك في مهد الصبا<lb/>فغدا هذا سماء للعلا <gap resp="#org_MS"/> وغدا ذلك فيها كوكبا<lb/>بعث الأمة من مرقدها <gap resp="#org_MS"/> ودعاها للعلا أن تدأبا<lb/>فسمت للمجد تبغي شأوه <gap resp="#org_MS"/> وقضت من كل شئ مأربا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد حافظ إبراهيم <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p70" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1416.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الخلافة أو الترك والعرب)<lb/>ما رأينا جريدة بينها وبين مشرب صاحبها من البون مثل ما نراه في جريدة<lb/>الجوائب المصرية فإن صاحبها خليل أفندي المطران لا يرى منه جليسه إلا الأدب<lb/>والذكاء، ونبذ التعصب والتحمس الديني , ولكنه يرى من جريدته أحيانًا ما يخالف<lb/>هذه المزايا. ذلك أن هذه الجريدة كانت أيام فتنة <placeName>بيروت</placeName> نارًا تتلظى من التعصب<lb/>على المسلمين , ولو كانت منتشرة في سوريا لما خمد لهيب الفتنة إلى اليوم، وإلى ما<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>والشاهد المقصود لنا بالذات ما كتبه في مسألة (دعوى الخلافة) التي ناقشنا<lb/>فيها جريدة ترك الغراء. إذ ادعت أن العرب في جميع البلاد وسائر الشعوب<lb/>الإسلامية تحسد الترك على لقب الخلافة , ويدعي كل منها أنه أحق بالخلافة من<lb/>الترك , وإذ قامت تفاخر هذه الشعوب بتفضيل الترك عليهم , ولمَّا كنا على علم<lb/>يقيني بأن النداء باسم الجنسية والتفاخر بها والتعصب لها مما لا يبيحه دين الإسلام,<lb/>ومما يفرق كلمة المسلمين ويجعل بأسهم بينهم شديدًا؛ أنكرنا على رصيفتنا هذه<lb/>الخطة , وأكدنا لها القول بأنه لا يوجد إسلامي يفكر في منازعة الترك السلطة لأجل<lb/>لقب الخلافة , وأن العرب في الحجاز ونجد والشام ومصر وغيرها من الأقطار<lb/>يتمنون لو تدوم سلطة الدولة العثمانية مؤيدة بالقوة والعدل ما دامت الأرض والسماء ,<lb/>وأنه لا يضر هذه السلطة شيء مثل المفاخرة بالجنس التركي واحتقار سائر<lb/>الشعوب الإسلامية لإثبات فضله عليها. وقد قلنا: إن جميع من لقيناهم من كبار<lb/>رجال الترك الفضلاء قد وافقونا على اعتقادنا هذا.<lb/>فتطفلت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجوائب</title> المصرية على الجريدتين الإسلاميتين , وافتاتت علينا<lb/>بالحكم , فكتبت في العدد الـ 354 الصادر في 12 المحرم نبذة افتتحتها بقولها:<lb/>(تشغل الخلافة أفكار المسلمين في جميع الأقطار لكثرة ادعاء الملل الإسلامية بها<lb/>فالعرب والترك يتزاحمون عليها) إلخ ما قاله مناقضًا لقولنا في الرد على جريدة<lb/>(ترك) .<lb/>وقد جعل ملة الإسلام الواحدة مللاً متعددة فكنا نداوي علة اختلاف الجنس<lb/>بمرهم الاتحاد الملي , فحكمت علينا جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجوائب</title> المصرية الغراء بأنه ملل<lb/>متعددة لا ملة واحدة , فما هذا الافتئات؟ وما هو الغرض منه يا ترى؟<lb/>ومن العجب أن هذه الجريدة على تحكمها قد تبرأت من التحكم , وزعمت أن<lb/>كلامنا ومناقشتنا تنتج التفريق الضار بجميع الأمم الشرقية فانتحلت لنفسها القصد<lb/>الذي دفعنا إلى الكلام , وكلامها ينتج نقيضه إذ أثبتت أن التنازع بين الترك والعرب<lb/>واقع بالفعل , فإذا صدقها الشعبان فإن كلاًّ منهما يعتقد أن الآخر خصمه , وإنما<lb/>نحاول نحن إقناع الفريقين بأن هذا التنازع وهمي أو خيالي لا وجود له إلا على<lb/>ألسنة أفراد من المنافقين.<lb/>ثم استدلت الجريدة على أن الترك أحق من العرب بالخلافة بدليل يثبت نقيض<lb/>المدعى , وهي أبلغ المطاعن في السلطان عبد الحميد قالت: (لا بأس أن نذكر<lb/>كلمة تنسب لجلالة السلطان الأعظم عبد الحميد فقد أوصل إليه بعض المقربين<lb/>لجلالته صوت تشكي الحجاج عمومًا من عون الرفيق باشا شريف مكة، وظلمه<lb/>واستبداده الفائقي التصور والحد طمعًا بأن يصدر جلالته إرادته السنية بعزله وتعيين<lb/>خلف له , فدرى جلالته بالغرض من التشكي وقال: إنني لا أعزل عون الرفيق<lb/>باشا ولن أعزله كل حياتي , بل أتركه عبرة ومثالاً للذين يستثقلون ظلم خليفة الترك<lb/>لأريهم كيف يكون ظلم خليفة العرب) اهـ كلام الجوائب المصرية بحروفه.<lb/>فهذه الجريدة تريد أن تقنع قراءها من العرب بأن ظلم الشريف الذي يشكون<lb/>منه مع غيرهم إنما هو جزء من ظلم السلطان التركي؛ لأنه على قولها قد أقامه هناك<lb/>ليظلم، ولن يردعه عن ظلمه في الحرم لغرضه السياسي في ذلك, وكل الناس يعلمون<lb/>أن أمراء مكة يربون في الآستانة على ما تحب الدولة العثمانية وترضى , وأنهم<lb/>عمال للحكومة العثمانية، فإن أساءوا وظلموا فالإساءة والظلم ينسبان إلى من ولاهم<lb/>وأقرهم على ظلمهم<lb/>ومن يربط الكلب العقور ببابه <gap resp="#org_MS"/> فكل بلاء الناس من رابط الكلب<lb/>هذا ما تنشره هذه الجريدة , وأصحاب جريدة ترك الفضلاء يطبعون جريدتهم<lb/>في مطبعتها فيعلمون ما هنالك , ولا يردون عليها، ولا يدافعون عن جنسهم وسلطانهم<lb/>إلا الأوهام التي يسندها الجواسيس ودعاة الفتنة إلى العرب فحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>كتبنا هذه الكلمات بمداد الثأثر مما كتبت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجوائب</title> الغراء، ويغلب على<lb/>ظننا أن هذه النبذة المردودة ليست من قلم صاحب الجريدة، ولا اطلع عليها قبل<lb/>نشرها لما لنا من حسن الظن بقصده وأدبه , فعسى أن نرى فيها بعدما يحقق حسن<lb/>ظننا.<lb/>عرف قراء المنار أن من منهجه الدعوة إلى الوحدة , والنهي عن الفرقة،<lb/>والتسليم لذوي السلطة , وقد كتبنا في السنة الأولى مقالات في الخلافة والخلفاء مثلنا<lb/>فيها تاريخ الإسلام ومناشئ علله وأمراضه من هذه الجهة كما مثلناها في مقالات<lb/>أخرى في العلماء والمرشدين , وقد قلنا في فاتحة المقالة الأولى ما نصه: (كما في<lb/>العدد (33 ص 257) :<lb/>(ليس من غرضنا في الكلام على الخلافة بيان شرطها وانطباقها على القائم<lb/>في مقام الخلافة الآن أو عدم انطباقها , فإن هذه المباحث إنما يأتيها أرباب<lb/>الأغراض الدنيوية، بل الأمراض الروحية الذين يثيرون رواكد الأوهام، ويسرون في دياجير الظلام , ونقول قبل الدخول في المبحث: إن كل من يحاول إشراب الأفهام<lb/>وجوب نزع الإمامة من بني عثمان فهو عامل على الإجهاز على السلطة<lb/>الإسلامية، ومحوها من لوح الوجود , وما لهؤلاء النوكى تكأة يتكئون عليها إلا<lb/>قولهم: (الخلافة في قريش) وغفلوا أو أغفلوا الشروط المهمة التي لا تكاد<lb/>توجد اليوم في قرشي , كالعدالة على شروطها الجامعة , والعلم المؤدي إلى الاجتهاد<lb/>في النوازل والأحكام , والرأي الصحيح المفضي إلى سياسة الرعية، وتدبير<lb/>المصالح، وجمع الكلمة) .<lb/>وكل الذين توسوس لهم أمانيهم بالخلافة , وتطريهم جرائدهم باستحقاقهم لها<lb/>عراة من هذه الصفات التي هي أركان بناء الخلافة , وما جعل النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم الخلافة في قريش إلا لما كان لهم من المكانة في النفوس التي من أثرها<lb/>اجتماع القلوب عليهم , والإذعان لسلطانهم عن رضى واختيار , وقد نال هذا<lb/>المعنى آل عثمان فحصل المقصود الشرعي به) .<lb/>هذا ما كتبناه من بضع سنين , ولم يكن قد مضى علينا في هذه البلاد الحول ,<lb/>فكنا نتوهم صدق بعض أقوال المرجفين , ونحاول إقفال هذا الباب وإيئاس الناس<lb/>منه لما فيه من الضرر.<lb/>وكتبنا في تقريظ جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> كما في (ص702) من السنة الثانية ما نصه:<lb/>(وقد انتقدنا عليها (أي: جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title>) أمرًا ذا بال وهو الإرجاف بأن بعض<lb/>الناس في مصر يسعون في إقامة خلافة عربية , كأن الخلافة من الهنات الهينات<lb/>تنال بسعي جماعة أو جماعات , ولا يمكن احتقار مقام الخلافة الأعلى بأكثر من هذا<lb/>الإرجاف.<lb/>مقام الخلافة أسمى من أن يتطاول إليه أحد , وقد سلم السواد الأعظم من<lb/>المسلمين زمامه لبني عثمان تسليمًا. والرابطة بين الترك والعرب هي (كما قال<lb/>المرحوم كمال بك الكاتب الشهير) موثقة بالأخوة الإسلامية والخلافة العثمانية , فإن<lb/>كان أحد يقدر على حلها فهو الله وحده , وإن كان أحد يفكر في ذلك فهو الشيطان.<lb/>ويعلم كل خبير بحال هذا الزمن أنه لا يرجف بالخلافة إلا رجلان: رجل اتخذ<lb/>الإرجاف حرفة للتعيش وأكل السحت أو التحلي بالوسامات والألقاب الضخمة ,<lb/>ورجل اتخذه الأجانب آلة لخداع بسطاء المسلمين بإيهامهم أن منصب الخلافة<lb/>ضعيف متزعزع يمكن لأي أمير أن يناله , ولأية جمعية أن تزحزحه عن مكانه<lb/>ليزيلوا هيبته من القلوب , ويقنعوا نفوس العامة الأغرار بإمكان تحويله في وقت<lb/>من الأوقات , وبأن المسلمين ليسوا راضين من الخلافة العثمانية جميعًا.<lb/>(كان مصطفى كامل أفندي يوم ألف كتاب المسألة الشرقية ينسب هذا الطمع<lb/>الأشعبي للإنكليز , واليوم نرى مصطفى كامل بك يلقي القول فيه على عواهنه في<lb/>خطبته وجريدته , ويدع نفوس البسطاء تذهب فيه كل مذهب , وإذا سئل الإفصاح<lb/>وبيان المجمل؛ يجمجم ويغمغم. فإن كان على رأيه الأول فليصرح به ليرجع<lb/>العامة عن أوهامهم، والخاصة عن سوء الظن به , وأنه أحد الرجلين اللذين ذكرناهما<lb/>آنفًا , ولا نظنه إلا على مذهبه الأول وعلى اللواء في البيان المعول) اهـ.<lb/>فيرى القارئ أننا في عبارة السنة الأولى كنا مغترين بكلام بعض المرجفين ,<lb/>وأننا في السنة الثانية علمنا حق العلم أن مسألة الخلافة لا يلغط بها من أصحاب<lb/>الأغراض كما قلنا في مقالة (دعوى الخلافة) ويرى أن لهجتنا قوية في الإنكار<lb/>على كل من تكلم في هذه المسألة، لاعتقادنا بضرر الخوض فيها , فقد عادانا صاحب<lb/>جريدة اللواء لتشديدنا في الإنكار على ما كتبه بذلك في أول ظهورها , وما قاله في<lb/>خطبة له تلاها في ذلك العهد. وقد كنا في غنى عن إحراج مثله بعدما كان راضيًا<lb/>عنا وعن المنار حتى إنه كان يهنئنا على بعض المقالات , ويقول: إن هذه الخطة<lb/>أنفع ما يكتب للمسلمين. فليعذرنا أصحاب جريدة ترك , وصاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجوائب</title><lb/>فإننا لا يمكننا السكوت عن الإنكار على كل من يذكر الناس بما يوجب التفرق<lb/>والخلاف لأجل لقب الخلافة المشئوم , أو اختلاف الجنسية اللغوية , فحسبنا ما منينا<lb/>به من المصائب والنوائب واستبداد الحكام وسلطة الأجانب.<lb/>* * *<lb/>(أخبار الحجاز والحجاج في هذا الموسم)<lb/>كتب إلينا كاتب مرافق للمحمل المصري بمثل ما كتب إلينا آخر من سوريا<lb/>عن فقد الأمن، وعموم المخاوف في بلاد الحجاز، وما حل بالحجاج في هذا الموسم<lb/>من القتل والسلب والنهب، وكتب كاتب مصري مع المحمل من ينبع إلى صديق له<lb/>في مصر كتابًا في تسع خلون من المحرم، قال فيه ما نصه:<lb/>(الحج في هذا العام لم يطرأ عليه أي طارئ وبائي فضلاً عن كثرة الحجاج<lb/>وازدحامهم وقذارة الطرق وإهمال موظفي الصحة العثمانية.<lb/>الأمن مفقود في كل بلدة مر بها الحجاج , والعربان مسلحون بسلاح جيد،<lb/>وأغلبه مكتوب عليه بالحروف الإفرنجية (س. إيتمنس) والأهالي مجردون من<lb/>السلاح، والحكومة تمنع حمل السلاح بكل تدقيق إلا الأعراب، كما أنها لا تحرك<lb/>ساكنًا؛ إذا وقع أمامها أيّ مقتلة , وقد حدث ليلة نزولنا عن عرفة قتال بالبنادق أمام<lb/>مركز الحكومة الحميدية بمكة بقرب الحرم المكي الذي يقول الله فيه: {وَمَن دَخَلَهُ<lb/>كَانَ آمِناً} (آل عمران: 97) وقتل في تلك الليلة بجهة خيام المحمل (ديده بان)<lb/>من العسكر المصري أثناء تأدية وظيفته , ولابد أن تكونوا عرفتم تفصيل الحادثة؛<lb/>لأن أمير الحج بادر بإخبار الحكومة المصرية بذلك بالبرق وبالبريد، وإلى الآن لم نر<lb/>من الحكومة العثمانية نتيجة.<lb/>قتل وجرح وسلب عدد ليس بالقليل من الحجاج الذين لم يكونوا مرافقين<lb/>للمحمل على الطريق بين جدة ومكة , ومن وصل من الجرحى لم تسعفهم الحكومة<lb/>ولا بشربة ماء إلى أن وصل المحمل وأسعفهم بالقوت والعلاج. لجأ واحد منهم إلى<lb/>بيت الشريف، فلم يسمع له قول، وحتم عليه أن يفصل واقعته على ورق تمغة<lb/>وهو أمامهم مجروح مجرد , ولو كان معه ثمن ورقة تمغة لسد به رمقه، وستر به<lb/>بدنه.<lb/>تعدد خروج الحجاج المسافرين من مكة وكانت الجمالة تقتل بعض الركاب<lb/>معهم , وتسلب أمتعة الجميع وتهرب بالأجرة وبما سلبت، ولما طالب أمير الحج<lb/>الوالي ولو برد الأجرة (أي: الثابتة عند حكومة الحجاز رسميًّا) وعد بالنظر، ولم<lb/>يكن لوعده أقل فائدة!<lb/>أخذ المطوفون من الحجاج إعانة لسكة الحديد الحجازية، ومن تأخر عن الدفع<lb/>كانوا يشيرون بحبسه، والذي يأمر بالحبس يكفي أن يكون واحد من عبيد الشريف<lb/>بحيث تعددت السلطة ومصادرها، فلا يدري الإنسان من يخافه ومن يتقيه!<lb/>الباعة في الأسواق، والمطوفون في الحرم، وأعوان الشريف في كل مكان،<lb/>وكل من في مكة إلا القليل عبارة عن منصر حرامية (زعماء لصوص) يسلبون<lb/>الناس أموالهم بحيث يهلك الفقير جوعًا؛ لأن الأسعار غالية جدًّا، والشيء الذي<lb/>كانت قيمته في مكة خمسة قروش وصل إلى ريالين ذلك؛ لأن كل ما يرد من<lb/>المأكولات وما يذبح يلتزمه أحد (محاسيب) الشريف، ويبيعه بالثمن الذي يرضيه<lb/>للباعة , وأولئك قوم من جهة يشترون بأغلى الأثمان , ومن جهة أخرى يستوفون<lb/>من الناس أضعاف القيمة. والفقير حائر كيف يقتات , وهو مجبور على الإقامة<lb/>أيامًا معدودات.<lb/>بماذا أحدثك أيها الأخ (الشفوق) ؟ أين المنصفون من أصحاب النظر<lb/>يشاهدون ما شاهدناه، ويعودون إليكم شارحين الحال واصفين بلسان المقال؟<lb/>تعددت الشكاوي إلى أمير الحج المصري، فكتب وتوجه بنفسه إلى الوالي<lb/>والشريف فاعترف الأول بالكتابة بأن المطوفين يحبسون الحجاج، والثاني كذب.<lb/>ولما أراد سعادة أمير الحج إثبات الأمر رسميًّا خاطبه الشريف بقوله: (يا حضرة<lb/>الباشا ما لكم حق في التداخل) وكررها مرارًا. خاطبت واحدًا من التجار الأجانب:<lb/>هل يعاملونكم كما يعاملون باقي التجار المكيين؟ فقال: لا، وإنما نتيجة السلب<lb/>واحدة فإننا ندفع أجرة نقل بضائعنا بين جدة ومكة أضعافًا. قلت: أما تشكون<lb/>لقناصلكم؟ فقال لي: كأنهم متحدون مع السالب تمام الاتحاد، فالسلب عام من<lb/>الجميع، والكيفية مختلفة.<lb/>سمعت أن بائعي السبح قد منعوا من بيعها أولاً , وكانوا قد استعدوا على<lb/>كميات وافرة منها فساءهم هذا الأمر , ولكنهم أدركوا المقصود فجمعوا مبلغًا من<lb/>المال وقدموه فألغوا تنبيههم الأول وأباحوا لهم بيع السبح , وانظر بعد ذلك أثمان<lb/>السبح <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>آه! لو سمعت (الفرمان العلي الشأن) وهو يتلى في صيوان الشريف ثاني<lb/>العيد ذلك الفرمان الطويل العريض مملوء بعبارات الثناء العاطر , وتعديد صفات ما<lb/>سمعت تركيًّا وصف بها نبيًّا من الأنبياء. ولو رأيت النياشين المرصعة في صدر<lb/>الشريف، والخلع التي ألبسها في هذه الحفلة بعضها فوق بعض , والوزراء<lb/>والأمراء والوجهاء واقفون وقوفهم للصلاة وكذلك العسكر، ولو رأيت ما حوله من<lb/>الجياد المطهمة عليها السرج المثقلة بالذهب الخالص الوهاج، ولو نظرت جميع<lb/>الحاضرين يقبلون يد الشريف أو ثيابه (إلا أنا فإنني - ولله الحمد - لم أسلم عليه<lb/>ولا بالإشارة) وهو لا يتحرك لأكبرهم؛ لاستكبرت الأمر واستنكرته , وعلمت أن<lb/>المسلمين في غفلة أينما كانوا في كل قطر وفي ظل كل دولة لكن بؤسهم يتفاوت<lb/>بحسب حال دولهم.<lb/>لا شك أننا وصلنا إلى حال يتبرأ منها الدين، ويحل بنا غضب الله بسببها.<lb/>كيف نصدق فرمان خليفة المسلمين وشاهد الحال يناقضه في نفس الحفلة؟ كيف<lb/>نسمع أن الشريف مؤمن الطرق وقاطع الأشرار، والسالك نهج آبائه الأطهار، وأنه<lb/>مقيم الدين، وناشر لواء شريعة سيد المرسلين - أي هذه بعض الألقاب التي<lb/>يوصف بها في الفرمان وهي عشر معشار ألقاب رئيسه السلطان - أين أثر الدين<lb/>فيما شاهدنا، والإسلام يتبرأ من هذا الذي رأينا، أين الهداة الداعون إلى الإسلام؟<lb/>هل ألغي حكم آية: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ<lb/>عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) .<lb/>خاطبت واحدًا - قيل لي: إنه من علماء مكة - في شأن ما أشاهده وما حل<lb/>بالحجاج فقال: لا يهولنك الأمر فقد ورد في القرآن في حق الحرم {وَيُتَخَطَّفُ<lb/>النَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ} (العنكبوت: 67) (كذا) وقال لي آخر: {لَّمْ تَكُونُوا<lb/>بَالِغِيهِ إِلاَّ بِشِقِّ الأَنفُسِ} (النحل: 7) ألفاظ لا يعون لها معاني، ولن ترى أمامك إلا<lb/>عمائم لا تفضل أمثالها في باب المزينين فما دونه! وحدث عن الوثنيات هنا بما لا<lb/>تحتمله الروايات، واسمع من المطوفين ما يثقل على الآذان خرافات وموضوعات<lb/>تخرج الضعيف من الإسلام، إلى عقائد أولئك الجهلة الطغام والجهل سائد عام،<lb/>والضال المضل سيد وإمام.<lb/>يأسف الإنسان على بلاد كانت مشرق شمس الإسلام، وفيها بيت الله الحرام،<lb/>ويكون هذا مصيرها. أريد الكلام ويمنعني أنك سريع التأثر , ولكن القلب والقلم<lb/>يحتمان عليَّ الكتابة، لعلك تنيبني عنك في صدقة مقبولة هي في مقدمة الصدقات ,<lb/>ألا أصرف على حسابك ما تجود به نفسك على عسكر الدولة الأنفار الصابرين<lb/>الذين هم يبيعون الأشياء التافهة على الحجاج وحالهم أسوأ حال.<lb/>كنا نسمع عن دراويش التعايش أنهم يلبسون المرقعات، ولكن الفرق بين<lb/>مرقعاتهم وكساوي عسكر الدولة أن مرقعات الدراويش تخاط من أول أمرها،<lb/>وثياب العسكر هنا من أرثِّ ما يكون مرقعة في أغلبها رقعًا متراكمة فوق بعضها<lb/>مختلفة الألوان، وهي بجملتها في أشد حالات البلى والرثاثة، وهم مع ذلك من<lb/>أصبرالناس على هذه الحال، وأمرهم في ذلك معروف، وبأسهم الحرب موصوف ,<lb/>والذي سمعته أن ذلك لم يكن من تقتير الدولة، بل من سلب رؤسائهم حقوقهم.<lb/>وملبسهم سواء يوم الاستعراض والأيام المعتادة، وكثير منهم يلبس النعال القديمة أو<lb/>(المراكيب) الحمر بدل (الجزم) حتى وقت (التشريفة الكبرى) .<lb/>قد رافق المحمل الشامي من المدينة إلى مكة (البيجم) وهي ملكة بهوبال<lb/>التابعة للحكومة الإنكليزية، وكاد العرب يقتلونها وهي في ركب المحمل طمعًا في<lb/>المال , لولا أن هربوها من تحتها في شقدف كواحدة من الناس، ولولا أن أمير<lb/>الحج الشامي أرضاهم لفتكوا بها إن لم تعطهم كل ما طلبوا , وقد قتل أحد<lb/>اليوزباشية الأتراك , وجرح بيكباشي في هذه الواقعة. وقد قابلني ابنها الثاني (أي:<lb/>ابن الملكة) الذي يلقبونه بالنواب , وكنت أنا وسعادة أمير الحج على سطح الحرم<lb/>المكي ودعانا إلى بيته، ثم دعا بعض رجال المحمل معنا , وتوجهنا إلى مقر<lb/>(البيجم) فأكرمونا , ثم ألقت علينا خطابًا من خلف ستار ترجمه لنا (فليس) قنصل<lb/>الإنكليز بجدة، وقد أجاب عليه سعادة أمير الحج، ومتى عدت إلى مصر أعدت إليكم<lb/>أكثر ما شاهدته , وقد سافرت (أي: الملكة) إلى بلادها ساخطة على فقد الأمن،<lb/>وبلغني أنها شافهت الشريف بعبارات شديدة، وقد انتقد ابنها على شهامة العرب<lb/>قائلاً: كيف يتعدون على امرأة؟<lb/>رافقنا من مكة إلى ينبع الصدر الأعظم السابق لدولة إيران لنزور المدينة معًا,<lb/>فلما وصلنا إلى ينبع تعنت الأعراب معنا , ومنعونا المرور للأسباب التي<lb/>سأذكرها لكم بعد، ولما كان يهمه دخول المدينة باكرًا ليحضر بها يوم عاشوراء<lb/>(والقوم أمثال القوم) اتفق مع العرب على دفع خمس جنيهات عن كل نفر معه جُعْلاً<lb/>للعرب نظير المرور فقط، لا في نظير خدمة، وترك مرافقة المحمل وسافر ,<lb/>ورافقنا من مصر وزير المغرب الأقصى إلى ينبع، ورافقنا من مكة أمير حج ابن<lb/>دينار وجماعة , فقال عنهم الأعراب: إن معكم سلطان مراكش، وسلطان دارفور لا<lb/>تمرون إلا بما يناسب مقام الدولة، ومقام ذينك السلطانين.<lb/>وصلنا إلى ينبع يوم السبت الماضي , ولا نزال بها إلى اليوم ننتظر عودة<lb/>سعادة أمير الحج من جدة الذي ذهب ليخابر الحكومة المصرية بالتلغراف بما يرغبه<lb/>الأعراب لخلو ميناء ينبع من التلغراف، ومحصل مسألتهم أنهم في العام الماضي<lb/>طلبوا من أمير الحج أن يصرف لهم مرتبات لم تصرف إليهم منذ ثلاثين سنة،<lb/>وهي آلاف من الريالات فقال لهم: إني لا أعلم بأثر من مرتباتكم هذه، ولكن لكم<lb/>أن تكتبوا طلبًا إلى الحكومة بها، وأن تتنازلوا عن الماضي إلى الآن , ومتى وجد<lb/>لمرتباتكم أثر تصرف إليكم من جديد، عاد بطلباتهم واستكشف عنها فلم يجد لها<lb/>أثرًا فأعادوا الطلب منه الآن، وامتنعوا عن التنازل عن ما مضى , وأغلظوا القول،<lb/>وبعثوا إليه الكتاب بالتهديد والإنذار والممانعة من المرور، وليتنا رأينا فيهم رشيدًا،<lb/>بل هم أراذل أدنياء قليلو الأدب يكذب بعضهم بعضًا، ويحتقر أحدهم الآخرين،<lb/>كثيروا اللغط بلا فائدة، ومع محاسنتنا لهم , وتعب أمير الحج والمحافظ معهم سرًّا<lb/>وعلانية لم يفد كل ذلك فيهم فاضطر إلى السفر إلى جدة للمخابرة , ولا بد أنكم<lb/>تعلمون النتيجة قبل أن نعلمها هنا.<lb/>التلغراف: في هذه البلاد يؤخذ فيه عن كل كلمة ثلاثة فرنكات تقريبًا , وواو<lb/>العطف كلمة، ولو كانوا قومًا يفقهون لرخصوا الأجرة فيقبل الحجاج عليهم<lb/>ويتخاطبون مع أهليهم بتلغرافات عديدة، ولربحوا الأموال الطائلة. غريبة في كل<lb/>أحوالها التي لا تتفق مع المعقول، ولا أمان فيها على المراسلات حتى إنني لا<lb/>أدري أيصل إليكم هذا أو يصل إلى الشريف؟ وقد كتبته وكلا الأمرين مفيد عندي.<lb/>رأيت وأنا على جبل عرفات عربية على رأسها برنيطة فقلت لها: بيعيني مظلتك<lb/>هذه. فقالت: الشمس تؤذيني. قلت: هذه شمسيتي الثمينة خذيها فهي أنفع وتعبت<lb/>معها حتى أقنعتها وسأحضرها معي. اهـ المراد منه.<lb/>(المنار)<lb/>قد كتب بمعنى هذا الكتاب كثيرون من الحجاج إلى أهليهم وأصدقائهم، وأعجب<lb/>شيء فيه عندي تحريف ذلك الجاهل المعمم في مكة لقوله تعالى: {أَوَ لَمْ يَرَوْا أَنَّا<lb/>جَعَلْنَا حَرَماً آمِناً وَيُتَخَطَّفُ النَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ} (العنكبوت: 67) فإن الله يمتن<lb/>بهذه الآية على من في الحرم بأنه وهبهم الأمن في بلاد المخاوف فهم آمنون ,<lb/>والبلاد التي وراء الحرم من كل ناحية أي: التي حوله لا أمن فيها , وقد جعل ذلك<lb/>الجهول الآية مثبته لنفي الأمن من الحرم نفسه , ومثله في الجهل من حرف امتنان<lb/>الله تعالى على أهل مكة والناس عامة بالأنعام؛ إذ جعل من منافعها أنها تحمل<lb/>أثقالهم إلى البلاد التي لا تبلغ لولاها إلا بشق الأنفس فجعلها مثبتة لوجوب إهانة<lb/>الحجاج والتعدي عليهم. ويقصد الكاتب بأمثالهم في باب المزينين أهل الأزهر، وقد<lb/>رأى القراء في باب السؤال والفتوى نموذجًا من تحريف بعضهم لكتاب الله تعالى.<lb/>اللهم إن بني إسرائيل لم يحرفوا كتابك التوارة بأكثر مما تحرف هذه العمائم كتابك<lb/>الفرقان فافرق بينهم وبين عبادك المعذورين بغرورهم بهم , وافصل بينهم بالحق<lb/>وأنت خير الفاصلين (انتظر الكلام على الحج في الجزء الآتي) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p80" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1417.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رزء الشام بالشيخ محمد علي أفندي مسلم</head>
               <lb/>
               <lb/>وافانا نبأ وفاة هذا النابغة قبيل طبع الصحيفة الأخيرة من هذا الجزء. عاجلته<lb/>المنية بالأمس عن أربعين سنة أي: عندما بلغ أشده، واستوى، وصار يرجى منه<lb/>في تحمل أعباء الدعوة إلى الإصلاح أكثر مما سبق له؛ فكان ألم المصاب به<lb/>عامًّا، وأشد وقعة على أنصار العلم والإصلاح الذي فقدوا بفقده ركنًا ركينًا، وأخًا<lb/>كريمًا. وقد قال صديقه رفيق بك العظم هذه الأبيات المؤثرة في رثائه رحمه الله<lb/>وأحسن عزاءنا فيه:<lb/>أيها الموت كم هززت نفوسًا <gap resp="#org_MS"/> طالما هزت الخطوب الجساما<lb/>نحن كنا كالصلد إن مسه الخطـ <gap resp="#org_MS"/> ـب ورت ناره وأذكت ضراما<lb/>فاصطلمت الجلادة اليوم منا <gap resp="#org_MS"/> فغدا القلب يشتكي الآلاما<lb/>وتجاوزت غاية الصبر حتى <gap resp="#org_MS"/> قد فقدنا السكون والاحتشاما<lb/>مذ صدعت القلوب بالنبأ الفا <gap resp="#org_MS"/> جع صدعًا لن يقبل الالتئاما<lb/>ورميت الصديق منك بسهم <gap resp="#org_MS"/> دأبه أن يصيب منا الكراما<lb/>قد كفانا بالأمس فقد همام <gap resp="#org_MS"/> فلم اليوم قد فقدنا هماما<lb/>عمرك الله ما نطيق حياة <gap resp="#org_MS"/> بعد ذا الخطب أو نريد سلاما<lb/>كلما أنعم الزمان بفرد <gap resp="#org_MS"/> ورجونا أن ينفع الإسلاما<lb/>فجعتنا به المنون كأن الـ <gap resp="#org_MS"/> ـموت يفدي بالأكرمين الطغاما<lb/>أم كأن المنون حاكم قوم <gap resp="#org_MS"/> مستبد يصادر الأحلاما<lb/>يا عليا بت العلي وإنَّا <gap resp="#org_MS"/> لم نزل بالدنا نعاني السقاما<lb/>ما رعينا فيك الذمام وإلا <gap resp="#org_MS"/> لتبعناك لو رعينا الذماما<lb/>مذ رأيت الحياة في الشرق أضحت <gap resp="#org_MS"/> نكدًا يؤلم النفوس العظاما<lb/>كبرت نفسك العظيمة حتى <gap resp="#org_MS"/> ما تطيق الدنيا ولا الأجساما<lb/>فمضت للسماء تطلب فيها <gap resp="#org_MS"/> عالم الروح منزلاً ومقاما<lb/>حبذا منزلا ولكن في عيـ <gap resp="#org_MS"/> ـشك للناس حاجة ومراما<lb/>كنت للحق والفضيلة ركنًا <gap resp="#org_MS"/> فتداعى وللثبات قواما<lb/>ولقيت الخطوب ممن يعادي الـ <gap resp="#org_MS"/> ـعقل والعلم أو يحب الخصاما<lb/>فلك اليوم في النفوس مقام <gap resp="#org_MS"/> نلت فيه محبة واحتراما<lb/>فعليك العيون تبكي دماء <gap resp="#org_MS"/> وعليك السلام يتلو السلاما <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1418.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>