<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P654.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-02-21" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-06-20">21 صفر  1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-06-19">19 يونيه 1900</date>م
<pb n="n3-p241" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P655.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أوروبا والإصلاح الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بينا في المقالة التي افتتحنا بها الجزء الماضي من المنار أن الأوربيين كانوا<lb/>يظنون أن الأمة الإسلامية قد قضي عليها فلا ترجى لها حياة اجتماعية , وأنهم لما<lb/>رأوا بعض أعضاء هذه الأمة تحرك؛ ذعروا ودهشوا وأوجسوا في نفوسهم خيفة ,<lb/>وطفقوا يراقبون شخصها في نومه فكلما تعارَّ [1] ؛ قالوا: إنه هب مستنفرًا لإجلائنا<lb/>من بلاده وتقليص ظل سلطتنا عن رأسه.<lb/>ونعني بهذا اهتمام القوم لما تكتبه الجرائد الإسلامية , وما ترمي به أفواه<lb/>الخطباء في الجمعيات التي نمدحها إذا قلنا: إنها في دور الطفولية , فقد بلغنا أن<lb/>قناصل الدول في مصر يهتمون بترجمة كل ما يكتب حتى في الجرائد الصغيرة التي<lb/>تشبه فقاقيع الماء تظهر كهيئة القبة الزجاجية ولا تلبث أن تتلاشى وتضمحل , ولا<lb/>يكاد يشعر بها إلا من يراقبها مراقبة دقيقة.<lb/>يروعهم منا اسم (الإسلام) و (الجامعة الإسلامية) و (الاتحاد الإسلامي)<lb/>يظنون أن وراءها غارات تشن , وحروب تشب , وتعصبًا يدمي , وتحزبًا يفني ,<lb/>والصواب أن أكثر اللاغطين بتلك الكلمات والراقمين لها في تلك الورقات إنما<lb/>يقصدون بها تزيين اللفظ واستلفات اللحظ؛ جلبًا للمال وتحسينًا للحال. كالصدى<lb/>يحكي الطائر المغرد , والأخذ بالظواهر قصارى فعل المقلد.<lb/>وقد يتزيى بالهوى غير أهله <gap resp="#org_MS"/> ويستصحب الإنسان ما لا يلائمه<lb/>وأما من يتكلم عن بصيرة , ويعمل عن حمية وغيرة , فهم يعلمون أن محاولة<lb/>الطفور غرور بل جنون , وأن بلوغ الغاية في البداية محال لا يكون , فلا يطالبون<lb/>المسلمين بأن يكون لهم سلطان واحد وحكومة واحدة , وأن يخرجوا على حكامهم من<lb/>غير المسلمين فيبيدوهم أو يجلوهم عن بلادهم , فإنهم يعلمون أن التحريض على<lb/>هذا تحريض على إبادة الشرق أو إبادة العالم الإنساني إلا قليلاً , والتحريض على<lb/>مثل هذا يمنعه كل دين ويأباه كل عقل.<lb/>نعم إن هنا مسألة يسوء الأوربيين ذكرها في الجرائد على أن ذكرها وعدمه<lb/>سيان؛ لأنها معلومة بالضرورة لكل مسلم , وهي أن الدين الإسلامي دين سلطة<lb/>وسياسة لا دين تعبد وتحنث فقط , فمن أصوله أن يسعى أربابه بأن تكون لهم<lb/>السلطة على العالم كله , لا على المسلمين وحدهم كما يظن البعض , ولكن هذا<lb/>الأمر من وظائف الخلفاء والأمراء , لا من وظائف العامة فترشدها إليه الجرائد<lb/>والخطباء , وتؤلف لأجله الجمعيات , وإننا نعتقد أن الله تعالى ما كلفنا بنشر ديننا<lb/>في جميع العالم ورفع لواء سلطتنا على رؤوس جميع الشعوب لأجل الأبهة<lb/>والفخفخة , وتمتع الملوك والأمراء بالسلطة المطلقة , واستعباد الناس وإذلالهم<lb/>وإنما أمرنا الله باستعمار الأرض وإصلاح الناس , ولذلك ذكر في أول الآيات التي<lb/>نزلت في الإذن بالقتال هذا المقصد الشريف , فقال عز من قائل:] أُذِنَ لِلَّذِينَ<lb/>يُقَاتَلُونَ بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا وَإِنَّ اللَّهَ عَلَى نَصْرِهِمْ لَقَدِيرٌ * الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِم بِغَيْرِ<lb/>حَقٍّ إِلاَّ أَن يَقُولُوا رَبُّنَا اللَّهُ وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ<lb/>وَصَلَوَاتٌ وَمَسَاجِدُ [2 {يُذْكَرُ فِيهَا اسْمُ اللَّهِ كَثِيرا وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ<lb/>لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ * الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا<lb/>بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج: 39-41) فذكر من<lb/>الحكمة في الإذن بالقتال المدافعة وإزالة الظلم , وحفظ المعابد التي يذكر فيها الله<lb/>تعالى , وذكر من وصف المقاتلين الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر , وذلك إما<lb/>بالإلزام وإما بالتربية والتعليم , وهذا هو الإصلاح الأكبر , فإذا كان حكامنا يتركون<lb/>سيل الفساد والظلم في بلادهم وما يجرف حتى صارت أبعد بلاد الله عن العمران<lb/>وأقربها إلى الفساد فكيف لنا أن نحرضهم مع هذا على أن يضموا غيرها إليها؟ .<lb/>كلا إننا لا نطلب من حكامنا الآن إلا إصلاح البلاد التي يحكمونها , وإقامة<lb/>العدل فيها؛ لتعمر البلاد وتسعد العباد.<lb/>وأما الأمة فإننا نطالبها في كل قطر من الأقطار وتحت حكم أية دولة من<lb/>الدول بشيء واحد صرحنا به مرارًا تارة بالإجمال وتارة بالتفصيل: وهو مجاراة<lb/>الأمم الحية في العلوم والأعمال.<lb/>وإن سألتم عن السبب في مطالبتها بهذا بلسان الدين , وسوقها إليها بسوط الدين؛<lb/>فهاؤم اقرأوا جوابيه:<lb/>أنتم أيها المعترضون تعتقدون أنه لا سبب لتأخر الأمة الإسلامية في جميع<lb/>بقاع الأرض عن سائر الأمم إلا دينها الذي هي عليه , فكيف يمكن لأحد أن يتصدى<lb/>لإصلاح هذه الأمة بقول أو فعل ولا يكون جل عنايته أو كلها في دينها؟ لقد حفيت<lb/>الأقلام وخفتت الأصوات من كثرة ما كتبنا وخطبنا في موضوع شقاء المسلمين<lb/>بدينهم الذي سعد به أسلافهم , وبينا أن علة الشقاء إنما هي في ابتداعهم فيه , لا في<lb/>اتباعهم له , وفي لبسه كما يلبس الفرو مقلوبًا كما قال الإمام علي كرم الله وجهه في<lb/>بعض أهل عصره , واستقباحهم ما استحسنه واستحبابهم ما كرهه.<lb/>فإن الإسلام دين الفطرة الآمر بكل علم نافع الناهي عن كل جهل مضر.<lb/>فأمسى أهله يعادون كل علم لأجل الدين , ويقاومون كل إصلاح باسم الدين<lb/>ويفندون كل نظام لتأييد الدين , ويؤيدون كل خلل انتصارًا للدين. فإذا قلت: عليكم<lb/>بالعلوم الطبيعية لأنها الموصلة إلى الصناعات، قال علماؤهم: إن هذا يريد إفساد<lb/>عقول المسلمين. وإذا قلت: انظروا في التاريخ وتقويم البلدان لتعرفوا حالة<lb/>الإنسان , قال علماؤهم: إن هذا يصدنا بهذا اللغو عن علوم الدين. فما هذا الدين<lb/>الذي هو أكبر بلاء على المتدينين؟ .<lb/>هل هو الإسلام الذي تستلفتنا آيات كتابه التي لا تحصى للنظر في ملكوت<lb/>السموات والارض ويقول: إن الله تعالى أنشأنا من الأرض واستعمرنا فيها ,<lb/>وسخر لنا جميع المخلوقات لننتفع بها؟ كلا , هل هو الإسلام الذي أرشدنا قرآنه إلى<lb/>سنن الله في الآفاق وفي أنفسنا وهدانا للاعتبار بها؟ كلا. هل هو الإسلام الذي حثنا<lb/>على الجد والعلم , ونفرنا عن الخمول والكسل حتى قال نبيه صلى الله عليه وسلم:<lb/>(إذا قامت الساعة وفي يد أحدكم فسيلة فليغرسها) ؟ كلا , وإنما هي بدع وتقاليد ألفت<lb/>فيها كتب لا تحصى , وحشيت فيها كتب لا تستقصى , ويسمى مجموعها دينًا.<lb/>قد كان عند الأوربيين مثلما هو عندنا اليوم , وما تسنى لهم الإصلاح الديني<lb/>إلا بعد ما وضعوا تلك الحواجز الحديدية دون تلك الكتب الخرافية التي أفسدت العقول<lb/>وغلت الأيدي عن العمل , وقيدت الأرجل دون السعي , وجلعت زمام إرادة العامة<lb/>في أيدي رؤساء الدين , أليست طبائع الأمم متشابهة وسنن الخليقة واحدة؟ بلى ,<lb/>وإن للمسلمين سلفًا لم يكن للمسيحيين مثله , وفي القرآن من الحث على العلم<lb/>والعمل ما ليس في الإنجيل ولا في التوراة , فلا بد إذن من الدعوة إلى الإصلاح<lb/>الديني قبل كل شئ وسنبين الأصول التي يجب الابتداء بالدعوة إليها بحسب ما<lb/>يسمح به المقام إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التعار: هو أن يتكلم الإنسان في يقظة خفيفة من نومه ثم يأخذه النوم.<lb/>(2) الصوامع للعُبَّاد , والبيع معابد النصارى , والصلوات لليهود , والمساجد للمسلمين.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p245" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P656.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نصيحة أمير أفغانستان إلى ولده وولى عهده</head>
<tei:p>
               <lb/>الأمير حبيب الله خان<lb/>
               <lb/>اطلعنا على نصيحة ألقاها الأمير عبد الرحمن أمير أفغانستان على ولده حبيب<lb/>الله خان نشرتها جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الحبل</title> المتين) التي تصدر باللغة الفارسية في مدينة<lb/>كلكتا , وقد ترجمت هذه النصيحة جريدة محمدان إلى اللغة الإنكليزية , ونحن ننشر<lb/>للقراء ترجمتها باللغة العربية , فقد حوت من جليل الآراء وسامي الأفكار<lb/>الإدارية والسياسية ما هو جدير بمثل أمير الأفغان حفظه الله , وها هي:<lb/>(في ذات يوم دعا الأمير عبد الرحمن ولده حبيب الله خان وألقى على مسامعه<lb/>العبارات الآتية) :<lb/>ولدى العزيز: لا يخفى عليك أنني سلمت لك زمام الحكومة في مدة حياتي ,<lb/>وأن هذا العمل بلا شك مخالف لنظام الحكومات ومعاملات الدول الأوربية في<lb/>الغرب والسلاطين في الشرق , ولكن غرضي من ذلك هو أن أعلمك كيف تحكم<lb/>وكيف تفعل؛ لكي تكون على بصيرة وحكمة حينما يخلص إليك الملك وترقى على<lb/>عرش هذه الدولة , ولي في ذلك أيضًا غرض آخر وهو أن يعرف مقامك رؤساء<lb/>القبائل الأفغانية فيخشوا بأسك ويخضعوا لرأيك.<lb/>والآن أريد أن ألقي على مسامعك بعض كلمات في قالب النصيحة , وأعتقد<lb/>أنك إذا سِرت على خطتها تأمن على سلامة بلادك , ولا ترتكب خطأ في حكومتك<lb/>يؤدي إلى ضياع نفوذك وهذه نصيحتي إليك:<lb/>(1) يجب عليك يا بني أن تتمسك بمبادئ دينك الشريف , فتجعل له المقام<lb/>الأول , وتنظر للواجبات الخاصة به قبل نظرك إلى أشغالك وسياستك , وبعبارة<lb/>أخرى: يجب عليك أن تكون قدوة حسنة في التقى والدين لكافة أفراد رعيتك.<lb/>(2) يجب عليك أيضًا أن توجه عنايتك إلى سعادة أمتك وراحة رعيتك ,<lb/>وتوطيد دعائم السلام والسكون في أرجاء بلادك. واعلم أن نجاح البلاد وفلاحها<lb/>متوقفان على الثروة , وأن الثروة والنفوذ لا يدرَكان بغير وسائط الزراعة والتجارة<lb/>والصناعة , وأن هذه الوسائل تحتاج في ترقيتها وتنجيحها إلى التعليم والتربية<lb/>العموميين.<lb/>إن أمتنا يا بني لا تزال في الدرجة الدنيا من درجات المدنية , ولم يوجه<lb/>أفرادها أنظارهم إلى تحصيل العلوم وتربية الأفكار , ولقد كانت أميالي القلبية من<lb/>زمن طويل موجهة إلى تشييد المدارس وإرسال أنوار العرفان إلى سائر الأقطار<lb/>الأفغانية على طريق المدارس ودور الفنون الموجودة في البلاد الغربية , ولكن مثل<lb/>هذه الغاية لا تدرك بمجرد الإرادة , ولا تحقق في زمن قليل؛ لأنها تحتاج إلى<lb/>التنمية والترقية التدريجية وحينئذ يلزمك أن توجه عنايتك التامة إلى هذه النقطة<lb/>المهمة , وأن تعتقد أن من أقدس الواجبات عليك هو أن تبعث في نفوس رعيتك<lb/>ميلاً إلى التربية والتعليم.<lb/>(3) حيث أنك ستستلم زمام الأحكام بيدك , وتكون أنت أفضل رجل في<lb/>هذه الديار وأسماهم عقلاً وأكبرهم فكرًا وأعلاهم مقامًا - فأحسن معاملة أتباعك<lb/>ومَن تحت حكمك. عامل رعيتك باللطف والمحبة الأبوية ليعتقدوا اعتقادًا ثابتًا<lb/>بشفقتك عليهم وحرصك على سعادتهم وراحتهم؛ إذ هذا العمل يزيد في محبتهم لك<lb/>ويجعلك أسمى مكانة في أعينهم , ولكن لا يجب أن تعامل الأجانب بمثل<lb/>هذه المعاملة الأبوية لأنها تزيد في جسارتهم ووقاحتهم.<lb/>(4) يجب عليك أن تقدر أعمال رجالك ولا تنسَ فضل الفضلاء منهم<lb/>فتكافئهم؛ لأن ذلك يقوي عزائمهم وينشطهم على خدمتك بالدقة والإخلاص<lb/>والاستقامة.<lb/>(5) كن بعيدًا عن المحاباة والمجاملة في إنصاف المظلوم من الظالم ومعاقبة<lb/>المجرم على جريمته , ولو كان المذنب ولدك وفلذة كبدك , واعرف أنك بذلك<lb/>تسترقُّ القلوب وتستعبدها.<lb/>(6) لا تمكِّن الأجانب من فرصة ينالون بها حقًّا من الحقوق أو نفوذًا كيف<lb/>كان , لأنك لو ملكتهم قليلاً من الفرصة فإنك تمهد لهم الطريق إلى خراب مملكتك<lb/>وضياع بلادك.<lb/>(7) حيث أن الحكومة الإنكليزية بقيت معي إلى هذا العهد مسالمة مصافية<lb/>فكن معها كما كنت أنا , ولكن على أي حال ضع نصب عينيك سلامة أفغانستان<lb/>واستقلالها.<lb/>(8) ليكن من أول الواجبات التي تكلف نفسك بها: حماية مصالح رعاياك في<lb/>كل حال من الأحوال.<lb/>(9) أما ما يختص بالمسائل السياسية فيجب عليك أن لا ترتكن فيها على<lb/>وزرائك وأعوانك , بل يجب عليك أن توجه اهتمامك لكل شئ صغيرًا كان أو كبيرًا<lb/>بنفسك.<lb/>(10) وأما ما يتعلق بالمسائل الحربية فاعلم أنه يلزمك أن تكون قواتك<lb/>الحربية على قدم الاستعداد كأنما تريد أن تزحف بها في الغد إلى ساحة القتال<lb/>لمحاربة دولة أقوى منك جأشًا وأكثر عددًا وعِدَدًا , واعلم يا بني أن الأيام علمتنا<lb/>دروسًا يجب أن نستفيد منها , فقد عرفنا أن من أول الضروريات أن يكون الجيش<lb/>دائمًا على أهبة الاستعداد التام , ثم لا تنس زيادة الآلات والذخائر الحربية في زمن<lb/>السلم لأنه كما لا يخفى عليك من الصعب أن تزود جيشك بما يكفيه من المؤونة<lb/>والذخائر والآلات في زمن الحرب.<lb/>(11) يجب على الملوك أن يجتهدوا في جذب قلوب الجند وازدياد محبتهم<lb/>لهم فاجعل جنودك سعداء مرتاحين فيحبوك فلا يتأخروا للوراء في ساعة يفيدك فيها<lb/>أن يضحوا حياتهم حبًا فيك وحرصًا على سلامتك , واعلم أن الجنود يبيعون<lb/>أرواحهم الغالية بمرتبات قليلة تعطى دائمًا في مواعيدها , وإذا لم تسر معهم على<lb/>هذه الخطة فإنهم يضنون في ساعة شدة أن يبيعوك أرواحهم بثمن أغلى<lb/>وقيمة أسمى.<lb/>(12) يجب أن تعلم يا بني أن بيت مال الحكومة هو ملك الأمة , وليس<lb/>مقام السلطان أو الأمير تجاهه إلا مقام الحارس الأمين على ما فيه , فإذا ابتدأ الحاكم<lb/>يصرف المال المودع عنده على مصالحه ومطالبه الخصوصية؛ فإنه يكون خائنًا<lb/>لمن ولوه الأمانة , وسلموه القيادة , واعتقدوا فيه الاستقامة , ومن المقرر المعلوم أن<lb/>الخائن لا قيمة له في أعين الأمة مطلقًا , وأنه مبغض عند الله وعند الناس أجمعين ,<lb/>ويجب أن يكون بيت المال دائمًا ممتلئًا لأن ضعف الحكومة يظهر في قلة مالها<lb/>أكثر من ظهوره في شيء آخر , كذلك يلزمك أن تدقق في ضروب المصروفات<lb/>والإيرادات , وكل ما يزيد يضم على بيت المال بالتوالي.<lb/>ويجب عليك أن تعمل كل ما في إمكانك من الوسائل لزيادة ثروة بيت المال<lb/>لكي تتمكن من إنجاز الأعمال التي تريد إنجازها سواء كانت حربية أو سياسية أو<lb/>تجارية أو صناعية أو تعليمية في الأوقات المناسبة لها؛ لأن الزمن يا بني يحتاج<lb/>إلى كل هذه الأعمال والسير على هذا النهج القويم لكي تعيش آمنًا مطمئنًا قويًّا<lb/>عزيز الجانب) اهـ من ترجمة المؤيد بتصرف قليل.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>يا حبذا لو اعتبر بهذه النصيحة جميع الحكومات الإسلامية , فإن<lb/>الإمارة الأفغانية ما أصبحت أعزها وأقواها على صغرها إلا بحزم وحكمة أميرها<lb/>الذي أفاده نور البصيرة وحسن التجربة هذه النصائح التي هي أساس السياسة وروح<lb/>الرئاسة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p250" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P657.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هانوتو والإسلام</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>سأل أحد أفاضل مسلمي <placeName>بيروت</placeName> صديقًا له من أدباء المسيحيين مقيمًا في مصر<lb/>القاهرة رأيه , وما وصل إليه علمه في شأن المناقشات التي بنيت على مقالات<lb/>هانوتو وزير خارجية فرنسا سابقًا في الإسلام لا سيما صحة الترجمة؛ فأجابه<lb/>بكتاب نذكر منه في هذا المقام ما يأتي:<lb/>(مقال هانوتو الذي سبب حركة الأفكار واهتزاز الأقلام قد طالعته مرارًا<lb/>باللغة الفرنسوية , وترجمة المؤيد غير مغلوطة , ولكن المسيو هانوتو عندما نقل<lb/>كلام كيمون كان غير مرتاح إليه , وتهكم صريحًا على أفكاره , وعلى الحل<lb/>المتناهي في الغلو الذي زعم كيمون أنه يريد أن يحل به المسألة الإسلامية , فمترجم<lb/>مقال هانوتو في المؤيد قد حافظ المحافظة التامة على الأصل فاكتفى بأن يضع إشارة<lb/>الاستفهام الإنكاري , والنقط التي تتبعها , غير أن قراء لغتنا العربية لم يتعودوا على<lb/>إدراك سر هذه النقط التي اصطلح عليها الفرنجة ولهذا التبس المعنى , وظن<lb/>الكثيرون أن هانوتو يصادق على كلام كيمون , ومع ذلك فقد استأنف الكلام وعاد<lb/>ثانيةً إلى الإسلام وتبرأ مما نسب إليه , وصرح بميله واحترامه الإسلام<lb/>والمسلمين , وترجم مقاله المؤيد , وتبعه في ذلك الأهرام أيضًا.<lb/>ثم دخل اللواء في مضمار المباحثة , وتكدر منه محرر الأهرام الفرنسوي<lb/>(وهو شاب استقدمه تقلا باشا من باريز) وطلب مصطفى بك كامل إلى المبارزة ,<lb/>وتبع ذلك أقاويل مختلفة , وأقيمت الدعوى من تقلا باشا على صاحب اللواء وتشاتم<lb/>الفريقان , وانحاز إلى كل فريق أنصار ومريدون.<lb/>مولاي , لو اكتفى المؤيد واللواء بما كتبه ذاك الإمام العظيم؛ لخدما حقيقة<lb/>الإسلام لأن الحق يصرع إذا عمد إلى إظهاره بالسباب والشتائم , ولم يكن لرد الإمام<lb/>الوقع العظيم في نفوس المسلمين فقط , بل إن كثيرين من أفاضل النصارى قد أجلوه<lb/>كثيرًا وأحلوه محلاًّ كريمًا , ولا أبالغ إذا قلت لسعادتكم: إنني قرأته أكثر من<lb/>عشرين مرة.<lb/>دين الإسلام كله شهامة ومروءة وحرية ومدنية طاهرة , غير أن كيمون<lb/>والذين على شاكلة كيمون قد تلقوا كل ما هو معاكس لروح الإسلام والمسلمين وبعيد<lb/>عن عقائدهم وأدابهم وأخلاقهم , وكتاب الفرنجة لا يراعون العواطف في اندفاعهم ,<lb/>وقد كتب الكثيرون منهم في الطعن على السيد المسيح وعلى طهارة والدته وعلى<lb/>كرامة تلامذته , وتصدى منهم فريق عظيم للتوثب على الأحبار الأعاظم , وقالوا<lb/>فيهم الأقوال الشائنة التي ترتعد لها فرائص الأداب والفضيلة , فالقوم الذين بلغ بهم<lb/>التمادي والغرور إلى هذا الحد أيليق أن نترجم أقوالهم ونذيع ترهاتهم على رؤوس<lb/>الأشهاد ونحرك ما كمن من الأحقاد؟<lb/>إنني أستحلفك بدينك القويم الذي أشرق بنوره الوضاح على البصائر المظلمة؛<lb/>فأنارها , وعلى العقول المقيدة فأرشدها وحل عقالها , وعلى القلوب المتسكعة فأيقظها<lb/>وقوم اعوجاجها - أن تحرك قلمك وتغمزه إلى الغاية المحمودة وذلك في<lb/>استنهاض همم فطاحل كتاب المسلمين للذود عن الإسلام بالطرق التي يريدها الإسلام،<lb/>والطرق التي يريدها الإسلام لا تخفى على أفاضل المسلمين الذين أشربت قلوبهم<lb/>محبة الائتلاف والموادعة والمسالمة وتحريض الأمة على اكتساب الفضائل السامية<lb/>في إكرام الجار , وتعزيز حقوق الجوار , ومعاملة عباد الله بطرق المساواة والعدل<lb/>والولاء.<lb/>يوجد كثيرون من الذين لم يتشرفوا بالدين الإسلامي على ضلال مبين في<lb/>أفكارهم وظنونهم نحو الإسلام والمسلمين , ولكن ضلالهم لا تعفو آثاره إلا البراهين<lb/>القاطعة والحجج الدامغة التي تثبت لهم أن دين الإسلام دين الحرية المطلقة والحنان<lb/>الصادق والشهامة الحقيقية والمحافظة على الأعراق وكرم الأخلاق والعرض<lb/>والإخلاص والوفاء.<lb/>أتظن يا مولاي أن كيمون يقذف من فيه تلك الأقذار لو كان قرأ في زمانه<lb/>فصلاً واحدًا من الفصول التي دبجتها أنامل الإمام علي كرم الله وجهه.<lb/>أتظن أنه يجرؤ على التلفظ بذاك الحل الهائل الذي يريد أن يحل به المسألة<lb/>الإسلامية لو كان سمع بحلم وحكمة العُمَرين وكرم ابن زائدة وعدل الرشيد وسخاء<lb/>البرامكة؟ .<lb/>أتظن أنه يحرك قلمًا لو علم بأن أحقر رجل من المتدينين بدين الإسلام يهرق<lb/>آخر نقطة من دمه في الذود عن عرض وكرامة الملتجي إليه عندما يسأله الحماية.<lb/>مهما كان كيمون والذين على شاكلته في غرور وضلال فإنهم لا يستطيعون<lb/>بعد معرفة الإسلام إلا الثناء على الإسلام والافتخار بفضائل الإسلام.<lb/>وكنت أود من صميم الفؤاد أن أضم صوتي إلى أصوات مقرري الحقيقة<lb/>وأنصح أفاضل المسلمين أن يتخذوا الخطط الصائبة في مجادلاتهم وكسر شرة<lb/>المتوثبين عليهم , فالحق - أيدك الله - في جانبهم غير أن بعض جهالهم يريدون أن<lb/>يصرعوه في تطفلهم على صناعة التحرير والتحبير , ولا أكتم على سعادتكم شيئًا<lb/>فإن الأقلام التي تحركت من بعد رد الإمام المعتدل المحكم لم تأت بشيء من الفائدة ,<lb/>بل أضاعت أو أوشكت أن تضيع الحق الذي بجانبكم , وتسبب حركة لا يرضاها<lb/>عقلاء الأمة الإسلامية عن <placeName>القاهرة</placeName> في 9 يونيو سنة 1900. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ج.ع<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نحن تحامينا الخوض في المجادلات عندما حمي وطيسها , وكنا<lb/>غير راضين عن الذين تهوروا منا فطعنوا في الديانة النصرانية نفسها بما لا يتعلق<lb/>بالرد , ورأينا من نعرف من أفاضل المسلمين معنا في هذا الرأي , وقد نشرنا كلام<lb/>هذا الكاتب الأديب المسيحي لما فيه من روح المودة الذي نحن في أشد الحاجة إليه<lb/>ولا شيء ينفخ روح الهدوء والائتلاف مثل الاعتدال والإنصاف. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p253" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P658.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
<tei:p>
               <lb/>(باب الولد من كتاب أميل القرن التاسع عشر)<lb/>(9) من أراسم إلى هيلانة في 2 يونيه سنة -185<lb/>لا مراء في لزوم الاستعانة بضروب السلطة المطلقة في تربية الأطفال إذا<lb/>كانوا حديثي السن جدًّا رعاية لمصلحتهم , فيؤمر الطفل منهم بالإقبال فيقبل , وبفعل<lb/>كذا فيفعل , وينهى عن الانطلاق إلى جهة كذا مع قرن هذا النهي بفعل يحول بينه<lb/>وبين الذهاب إليها فلا يذهب. مثل هذه الأوامر الصريحة التي تصدرها الأم لولدها<lb/>مع تلطيف شدتها بنغمة الصوت فيها , ومباشرة ائتماره بها بنفسها مما لا بد أن يقبل<lb/>عذرها فيه؛ لأنها إنما تخاطب بها ذاتًا مجردة من العقل. على أن الأفضل التعجيل<lb/>بالكف عن الإلزام والقسر متى صار ذلك ميسورًا.<lb/>إن قهر الطفل على الامتثال وإلزامه إطاعة الأوامر يستلزم حتمًا إخماد وجدان<lb/>الاستقلال في نفسه خصوصًا إذا طال أمد ذلك العهد، فإنه إذا كان غيره يتكلف<lb/>الحلول محله في الإرادة والحكم المطلق على الخير والشر والإنصاف والجور فأي<lb/>حاجة تبقى له في الرجوع إلى وجدانه واستفتاء قلبه , وعسى أن لا يكون هذا شأننا<lb/>مع (أميل) لأن بالحلول محله في عمله - أعني إلزامه اتباع أوامرنا - يميت فيه<lb/>قوى عزيمته الشخصية , فمن أجل أن يكون له قيمة حقيقية يجب أن يصير خيرًا<lb/>صالحًا باختياره لا رغم أنفه , وأن تكون أفعاله صادرة عن إرادته , وإني أود كثيرًا<lb/>أن يكون من صغره عارفًا بخصائصه ونقائصه ليزيد في الأولى , ويتجرد من<lb/>الثانية بتقدمه في سبيل الحياة , فعلينا إذن أن لا نتعامى من أول الأمر عن حقيقة<lb/>وظيفتنا وحدودها. فإن الطفل لا يصير صالحًا بعمل الغير , بل يكون كذلك بنفسه ,<lb/>ووظيفتنا كلها في تربيته تنحصر في إرشاده إلى استخدام وجدانه , ويجب علينا<lb/>أيضًا في سبيل إرجاعه عما يقع منه من الهفوات في سيرته أن نقنعه بمضرة<lb/>الأشياء القبيحة بما في تلك الأشياء من البراهين الذاتية على ضررها , لا بما لنا<lb/>من الحجج المتسلسلة , وإني لو أسعدني الحظ فتوليت تربية (أميل) بشخصي<lb/>لما طالبته بطاعتي فيما آمره به , بل إني متى تمكنت من مخاطبة عقله نصحته بأن<lb/>يسير على مقتضى القوانين التي تجري عليها شؤون الكون المعنوية<lb/>وحوادثه المادية.<lb/>يجري معظم الآباء مع أبنائهم على هذه الطريقة في الاستدلال وهي: اعتقد<lb/>صدق ما أقوله لك , وافعل ما آمرك به , وسأثبت لك بعد ذلك أنه هو الحق والعدل وأنا لا أسير عليها مطلقًا , بل إني أجتهد في إقناع (أميل) بأن الأمر الذي<lb/>أنصحه باتباعه أو باجتنابه هو حسن أو قبيح لا لأني أراه كذلك بل لأنه قد يكون<lb/>مفيدًا للناس أو له أو مضرًّا بهم , وكأني بك تقولين أن ذلك يقتضي أن يكون للطفل<lb/>مزايا عقلية خاصة به , فأقول: إنه لا يقتضى إلا ذوقًا كبيرًا , وبساطة كلية فيمن<lb/>يتولون تربيته وتعليمه , فليس الذي يؤثر في ذوق الأطفال السليم هو كثرة الكلام<lb/>الذي يرمى به جزافًا أو طول الشرح في القول , وإنما الذي يؤثر فيهم هو حسن<lb/>النوايا ونبل المقاصد لأنهم أقوى بصيرة مما نتوهمه بألف مرة.<lb/>الطاعة الصادرة عن حرية واختيار ترفع طبع الطفل، والإذعان الناشئ من<lb/>القسر يحطه , فللأم ومعلم المدرسة كلمة يقولونها عن الطفل العنيد العاصي<lb/>لأوامرهما وهي قولهما: (سأذللُه) والحقيقة هي أن الناشئين على طريقتنا<lb/>الفرنسوية في التربية مذللون دائمًا.<lb/>نعم قد يقال: إنه في السير عليها مصلحة للأحداث وللمجتمع الإنساني , ولكن<lb/>سائس الخيل له أيضًا أن يقول للحصان الذي يروضه: لا تجزع فإني إنما أفعل هذا<lb/>بك لمصلحتك. على أن إطلاق الترويض على الحصان أصلح من إطلاقه على<lb/>الإنسان لأن هذا الحيوان لا يخسر بترويضه باللجام والمهماز إلا حدته الوحشية ,<lb/>وأما الإنسان فإنك إذا أخذته بالقهر , وسسته بالإرغام والقسر تذهب بحب الكرامة<lb/>من نفسه وتبخس قيمته في نظره. على أن الخوف وازع ضعيف فإنه لا لص ولا<lb/>فاتك إلا وهو يرجو النجاة من العقوبة على جريمته حال ارتكابها , ولا طفل يعصي<lb/>ما يأمر به قيمه ومعلمه أو يعمل الشر إلا وهو يتخيل في نفسه مهارة في الخلاص<lb/>من تبعة ذلك , فإذا نجح في هذا ولو مرة واحدة يحمله هذا النجاح على الثقة بنفسه<lb/>في خداع القائمين بتربيته وتهذيبه ومواربتهم.<lb/>والطفل الذي يعامل بالقسوة ويؤخذ بالعقوبة يستجم قواه , ويستجن بكبره<lb/>وعناده لمقاومة حملنا عليه بسلطتنا وقوتنا.<lb/>لا شيء أسهل على الوالدين من إلقاء نير استبدادهما على عنق الطفل , كما<lb/>أنه لا شيء أصعب عليهما بعد ذلك من استرداد ما يفقدان من ثقته بهما , ومتى<lb/>شعر بأنهما يسوسانه بالهوى والاستبداد فإنه لا يخضع لهما إلا بالضغط والإلزام ,<lb/>وفي هذه الحالة ترى عليه أمارات الانقياد والطاعة , ولكنه يطوي جوانحه على<lb/>نوع من التذمر والعصيان يستره الرياء , وتترقب إرادتُه التي ترضخ لألم العقاب<lb/>بالسوط الوقتَ الملائم لاستعمال الخداع والمكر , فإن الخداع هو سلاح الضعيف<lb/>يُعده للاحتماء به من شر القوي , ولما كان عاجزًا عن الكفاح كان يبحث دائمًا عما<lb/>يخلصه من سلطة أهله.<lb/>وما أشد عجبي من خبثه واجترائه على الاختلاق في مثل هذه الحالة , فإن<lb/>كثيرًا من الأطفال لا يبلغون السابعة والثامنة من عمرهم إلا ويحاكون في المكر<lb/>والاحتيال سري بلوت [1] وإسقابيني موليير [2] بل وفيجاور يومارشيه [3] .<lb/>ومن عواقب القهر الوخيمة أنه يغيض ينبوع الفرح والسرور من نفوس<lb/>الأطفال , فما أشبه الطفل المحروم من حريته بفصل الربيع الذي لا تشرق فيه<lb/>الشمس. أتحسبين أن هذه العواقب تنتهي بانتهاء سن الطفولية , ولا يكون لها أثر<lb/>في مستقبل حياته؟ كلا , إنني لأعرف لأول وهلة من رؤية الرجل ما كان من<lb/>نعمته أو بؤسه في طفوليته. ترين الذين يربون بالقهر جبناء عابسي الوجوه كاسفي<lb/>البال ويكون لذلك ظلمةً في عقولهم وعصل في طباعهم. (أي: اعوجاج بصلابة) .<lb/>وأنا أسال الله سبحانه أن يحفظنا من مدعي العلم والمعلمين , فإنهم هم الذين<lb/>يفسدون أخلاق الناشئين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بلوت: شاعر هزلي لاتيني برع في أشعاره زمن الحرب اليوتيه الثانية , وكتب عشرين رواية كان من الممثلين في بعضها جماعة من الأسرى جعلهم مظهرًا للخبث والخداع.<lb/>(2) إسقابينى موليير هم أشخاص من الممثلين في بعض روايات موليير الكاتب الفرنساوي الشهير جعلهم عنوانًا للدسائس والخبائث.<lb/>(3) فيجارو يومارشيه أشخاص من الممثلين في روايات الكاتب الفرنساوي الشهير يومارشيه أناطهم بتمثيل الدسائس والفتن.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p257" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P659.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
<tei:p>
               <lb/>(مدنية الإسلام)<lb/>قصيدة غراء مطولة لناظمها الشاعر الأديب الشيخ حسين محمد الجمل<lb/>القناياتي الأزهري، كان الباعث له على نظمها حمية جاشت في نفسه من مقالات<lb/>الموسيو هانوتو في الإسلام.<lb/>بدأ الناظم قصيدته بالكلام على حاجة الناس للإرشاد الإلهي , ثم ذكر الأنبياء<lb/>وخاتمهم والقرآن , وأفاض في محاسن عقائده وأخلاقه وآدابه وصرفه النفوس عن<lb/>الشرور والرذائل , ثم ذكر الصحابة وفتوحاتهم وقال:<lb/>سقى أمة الإسلام أخلاف مزنة <gap resp="#org_MS"/> يدرّ لها وابل من الغيث أسجم<lb/>فما فتحته في ثلاثين حجة <gap resp="#org_MS"/> وأضحى به الإسلام وهو مفخَّم<lb/>كما فتح الرومان من قبل في مدى <gap resp="#org_MS"/> مئات ثلاث بل أولئك أضخم<lb/>وقد سها الناظم في ذلك , فإن المعروف من التاريخ , وذكرناه في المنار من<lb/>قبل أن المسلمين فتحوا في مدة ثمانين سنة أكثر مما فتحه الرومانيون في ثمانمائة<lb/>سنة , وهو تقدير صحيح لكنه لا يستلزم أن يكون كل عشر سنين من فتوح<lb/>المسلمين تساوي أو تزيد على عشرة أمثالها من الرومانيين.<lb/>ومن محاسن القصيدة قوله في إثر ما ذكره من الفتوحات:<lb/>فهل بعد هذا يفهم الخصم أننا <gap resp="#org_MS"/> كسالى عن الأعمال أو يتوهم<lb/>ويزعم أن الدين يلوي بأهله <gap resp="#org_MS"/> عن الخطة المثلى وأن يتعلموا<lb/>فوالله إن الدين ما حل بلدة <gap resp="#org_MS"/> من الكون إلا وهي بالعلم تكرم<lb/>فللعلم والتعليم أشرق ديننا <gap resp="#org_MS"/> وبالعلم والتعليم قد كان يفخم<lb/>سلوا الطب والتاريخ عنا وحكمة <gap resp="#org_MS"/> سلوا علم تقويم البلاد لتعلموا<lb/>علوم الرياضيات عنا تبينت <gap resp="#org_MS"/> علوم الطبيعيات عنا أخذتم<lb/>فمنا الذي الأفلاك منه تقومت <gap resp="#org_MS"/> وكم فاق منا راصد ومنجم<lb/>ومنا الأساطين الذين تكشفت <gap resp="#org_MS"/> غوامض أسرار الطبائع عنهم<lb/>أولئك أهلونا فجيئوا بمثلهم <gap resp="#org_MS"/> وإن جئتم فالأفضل المتقدم<lb/>فيا أهل أوربا ألا تذكرون إذ <gap resp="#org_MS"/> جهالتكم كانت عليكم تخيم<lb/>ونحن بأنوار المعارف نهتدي <gap resp="#org_MS"/> ونمرح في الإسعاد والعيش ينعم<lb/>فلا كنت يا حرب الصليب لهم فقد <gap resp="#org_MS"/> جعلت عدانا يعرفون ونعجم<lb/>فنحث حضرة الناظم على مداومة النظم في هذه الموضوعات الأدبية<lb/>والاجتماعية , وخصوصًا الإسلامية مع الدقة في الضبط , ولكن بدون أن يتعرض<lb/>للأديان الأخرى كما يفعل بعض المتهورين.<lb/>***<lb/>(المجلة المصرية)<lb/>مجلة أدبية تاريخية قضائية اقتصادية علمية زراعية تصدر في غرة كل شهر<lb/>ومنتصفه لصاحبها ومنشئها الكاتب الأديب الشاعر الناثر خليل أفندي مطران<lb/>(وتشترك في تحريرها لجنة من أعاظم الكتاب) ويديرها الكاتب الفاضل محمد<lb/>أفندي مسعود، وقيمة الاشتراك فيها ثمانون غرشًا صاغًا في السنة , وقد صدر منها<lb/>عددان مشحونان بالمقالات المفيدة والقصائد اللطيفة والمسائل النافعة، فنحث عليها<lb/>القراء , ونسأل لها النجاح والارتقاء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p259" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P660.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
<tei:p>
               <lb/>قانون الجنسية العثماني<lb/>(تابع ويتبع)<lb/>المادة الأولى - كل من وُلد من أبوين عثمانيين أو من أب عثماني فقط فهو<lb/>من رعايا <placeName>الدولة العثمانية</placeName>.<lb/>المادة الثانية - يجوز لكل من وُلد في أرض <placeName>المملكة العثمانية</placeName> من أبوين<lb/>أجنبيين أن يطلب اعتباره عثمانيًّا في السنين الثلاث التالية لبلوغه سن الرشد.<lb/>المادة الثالثة - كل أجنبي بالغ أقام في بلاد <placeName>المملكة العثمانية</placeName> خمس سنين<lb/>متوالية يجوز له أن ينال التابعية العثمانية بطلب يقدمه لنظارة الخارجية بنفسه أو<lb/>بواسطة غيره.<lb/>المادة الرابعة - للحكومة الشاهانية أن تمنح التابعية العثمانية على خلاف<lb/>المقرر في المادة السابقة لكل أجنبي ترى فيه أنه حقيق بهذا الامتياز.<lb/>المادة الخامسة - كل عثماني نال جنسية أجنبية برضا الدولة الشاهانية<lb/>وإذنها يعتبر أجنبيًّا , ويعامل معاملة الأجانب , فإن تجنس بجنسية أجنبية بغير إذن<lb/>الحكومة كان تجنسه باطلاً , واعتبر كأنه لم يكن , وبقي هو معتبرًا عثمانيًّا في<lb/>جميع أحواله ومعاملاته , ولا يسوغ لأي عثماني في أي حال من الأحوال أن<lb/>يتجنس بجنسية أجنبية ما لم يحصل على شهادة دالة على تصريح الحكومة له بذلك<lb/>وتعطى هذه الشهادة بمقتضى إرادة شاهانية.<lb/>المادة السادسة - يجوز للحكومة الشاهانية أن تحكم بالحرمان من التابعية<lb/>العثمانية على كل من تجنس من رعاياها بجنسية أجنبية , أو قبل من دول أخرى<lb/>التوظف في وظائفها العسكرية بدون تصريح من دولته , وفي هذه الحالة يستتبع<lb/>الحرمان من التابعية العثمانية وحده منع من استحقه من الرجوع إلى المملكة<lb/>الشاهانية.<lb/>المادة السابعة - للمرأة العثمانية التي تزوجت بأجنبي ومات زوجها أن<lb/>تسترد تابعيتها العثمانية بأن تقرر ذلك في السنين الثلاث التالية لوفاته , لكن هذا<lb/>الحكم لا يتعدى شخصها فتبقى أملاكها خاضعة للقوانين واللوائح العامة التي كانت<lb/>تابعة لها قبل وفاة الزوج.<lb/>المادة الثامنة - إذا تجنس عثماني بجنسية أجنبية , أو خسر جنسيته العثمانية<lb/>فإن ولده وإن كان قاصرًا لا يتبعه في جنسيته , بل يبقى عثمانيًّا , وإذا تجنس<lb/>أجنبي بالجنسية العثمانية فلا يتبعه ولده أيضًا في جنسيته وإن كان قاصرًا بل<lb/>يبقى أجنبيًّا.<lb/>المادة التاسعة - كل شخص يسكن بلاد <placeName>الدولة العثمانية</placeName> يعتبر عثمانيًّا ,<lb/>ويعامل معاملة العثمانية حتى يثبت لدولة أخرى إثباتًا قانونيًّا.<lb/>وقد صدر منشور وزاري في 26 مارس سنة 1869 لجميع حكام الولايات<lb/>والأقاليم يتضمن تفسير مواد هذا القانون وإيضاح معانيها الحقيقية، أنقل إليك معناه<lb/>وهو بعد الديباجة:<lb/>قد بلغتكم بنفسي قانون الجنسية العثمانية الصادر في 6 شوال سنة 1285<lb/>الموافق 19يناير سنة 1869 وإني على ما أراه في سياق نصوصه من وضوح<lb/>معانيها التي لا يختلف في فهمها اثنان أرى من الضرورى أن أبين لكم المقصد<lb/>الأصلي من أحكامه المهمة فأقول:<lb/>إني قبل كل شيء لست فى حاجة لتنبيهكم إلى أن هذا القانون كغيره من<lb/>القوانين لا تجري أحكامه على الحوادث السابقة لصدوره فجميع من سبق تجنسهم<lb/>بالجنسية العثمانية من الأجانب , وجميع العثمانيين الذين تجنسوا بجنسيات أجنبية<lb/>بمقتضى معاهدات أو عهود مبرمة بين الباب العالي والسفارات الأجنبية المعتمدة<lb/>عنده - يبقون كما كانوا قبل صدوره عثمانيين أو أجانب. الأحكام المبينة في المواد 1<lb/>و2 , و3 , و4 هي من الوضوح بحيث لا تحتاج لأدنى شرح، وإنما الذي أستلفتكم<lb/>إليه هو أنه لما كان قانون الأحوال الشخصية لكل فرد - أي قانون منشئه - هو<lb/>الذي يحدد زمن بلوغه , وكان ذلك القانون يختلف في هذا التحديد باختلاف البلدان لأنه<lb/>في بعضها يحدد الزمن المذكور بخمس وعشرين سنة , وفي بعضها بأكثر من ذلك<lb/>وفي بعض آخر بأقل منه - كان من الواجب على كل أجنبي أراد التجنس بالجنسية<lb/>العثمانية أن يثبت أنه وصل إلى سن البلوغ على حسب ما يقضي به قانون منشئه.<lb/>قضت المادة الخامسة على جميع العثمانيين الذين يريدون التجنس بجنسيات<lb/>أجنبية أن يحصلوا قبل ذلك على إذن مكتوب من الحكومة يعطى إليهم بمقتضى<lb/>إرادة شاهانية , فإن لم يقوموا بهذا الواجب اعتبر تجنسهم باطلاً كأنه لم يكن , بل<lb/>كان للحكومة الشاهانية الحق (كما في المادة السادسة) في أن تحرمهم من الجنسية<lb/>العثمانية حرمانًا يستلزم وحده منعهم من الرجوع إلى <placeName>المملكة العثمانية</placeName> , وتقرير هذا<lb/>العقاب من خصائص الباب العالي نفسه , فعلى الحكومة الشاهانية إذا تجنس عثماني<lb/>بجنسية أجنبية قبل الحصول على تصريح من حكومته أن تقتصر على اعتبار<lb/>تجنسه باطلاً , ولا يجوز لها أن تتعرض لطرده قبل أن تتلقى الأوامر بذلك من<lb/>الباب العالي مباشرة.<lb/>من حيث إن المرأة العثمانية التي تتزوج بأجنبي تزول عنها جنسيتها العثمانية،<lb/>فإذا مات زوجها كان لها الحق بمقتضى المادة السابقة في أن تسترد جنسيتها<lb/>الأصلية بأن تقرر ذلك الحكومة العثمانية في السنين الثلاث التالية لوفاة زوجها.<lb/>قضت المادة الثامنة بأن تجنس الأب لا يستلزم تجنس أولاده وإن كانوا<lb/>قاصرين , فإذا منح الأب امتياز التجنس بجنسية أجنبية فلا يشمل هذا الامتياز<lb/>أولاده إلا إذا أرادوا ذلك , فإذا كانوا بالغين وقت تجنسه كان لهم الخيار في اتباعه<lb/>أو بقائهم عثمانيين , فإن اختاروا الأول وجب عليهم طلبه من الحكومة , وإذا كانوا<lb/>قاصرين كان لهم هذا الخيار عند بلوغهم وغني عن البيان أن هذه الحكم فضلاً عن<lb/>موافقته لمعظم الشرائع الأوربية لم يقصد بوضعه الأخير الأولاد وفائدتهم , فإنهم قد<lb/>يجدون في بعض الأحوال أنه ليس من الملائم لمصلحتهم أن يتبعوا آباءهم في<lb/>الجنسية , بل قد يرون أن في ذلك ضررًا عليهم. لكن ذلك الحكم لا يسري على<lb/>الأطفال الذين يولدون عقب تجنس أبيهم بالجنسية الأجنبية بل إن هؤلاء يتبعونه في<lb/>جنسيته ويكونون من الدولة التي صار تابعًا لها.<lb/>لا غرض من الشرط الذي جاء في نهاية القانون إلا بيان ما يتبع في حق<lb/>الأشخاص الذين قد توجد أسباب صحيحة لاعتبارهم عثمانيين , وهم يدعون التابعية<lb/>لدولة أجنبية بدون أن يكون في حالهم ما يؤيد دعواهم.<lb/>فمن البديهي أنه عند حصول التنازع في تلك التابعية يجب على مدعيها أن<lb/>يقدم للحكومة مايثبتها , وعلى جهات الحكومة أن تعتبره عثمانيًّا وتعامله معاملة<lb/>العثمانيين ما دام موجودًا في بلاد الدولة حتى يقدم لها ذلك الإثبات.<lb/>ولا يخفى على فطنتكم أن المادة الثامنة من القانون لم تغير شيئًا من الحقوق التي<lb/>تكلفها للأجانب المعاهدات , ولم تعط لجهات الحكومة الحق في مخالفة اللوائح<lb/>المبنية على تلك المعاهدات المتعلقة بمعاملاتها للأجانب.<lb/>وإني في الختام أستلفت نظر حضرة الحاكم العام إلى أن التجنس بجنسية<lb/>أجنبية لا يمكن في أي حال من الأحوال أن يترتب عليه خلاص المتجنس مما يكون<lb/>قد اتخذ في حقه من الإجراءات المدنية أو الجنائية قبل تجنسه من جهة الحكومة<lb/>التي كان تابعًا لها.<lb/>وأرجو أن تفرغوا جهدكم في اتباع هذه التعاليم بالدقة والجري على ما تقتضيه<lb/>تأييدًا لأحكام القانون , وإني من أجل تسهيل أداء هذا الواجب عليكم سأرسل صورة<lb/>منها إلى الدول الأجنبية المعتمدة لدى الباب العالي؛ لترسل من قبلها إلى عمالها في<lb/>الولايات والأقاليم فيعلمونها) اهـ.<lb/>أذاع الأرمن وأصدقاؤهم من الأميريكيين على رءوس الأشهاد أن هذا القانون<lb/>الذي نقلت للقارئ صورته لا ينطبق إلا على الأرمن , بل على الأرمن الذين لم<lb/>يتجنسوا إلا بجنسية الولايات المتحدة , وفي مجرد الاطلاع على القانون دلالة على<lb/>أن هذه التهمة لم يقصد بها إلا تضليل الرأي العام، فهو متعلق بكافة من كانوا من<lb/>رعايا الحكومة العثمانية , وخرجوا من تابعيتها بقطع النظر عن جنسهم أو دينهم ,<lb/>وبقطع النظر أيضًا عن تجنسهم في الولايات المتحدة أو في أي بلد من بلاد أوربا.<lb/>على أن الأرمن لا يسعون وراء التجنس بجنسية أوربية , وذلك لأسباب ثلاثة:<lb/>أولها: أن أوربا تعلم حقيقتهم على حين أن أمريكا تجهلها.<lb/>ثانيها: أن ما يبذله المرسلون الأمريكيون من الجهد في تدينهم بدينهم وإيتائهم<lb/>حظًّا من التربية مناصبة للدولة العثمانية بالعدوان على رأي موسيو كزيمنس يحدو<lb/>بهم إلى ترجيح تابعية الولايات المتحدة.<lb/>ثالثها: أن الأرمن يعتبرون قانون الجنسية الأمريكية أوفق لمصلحتهم وأنفع<lb/>لإنفاذ مقاصدهم السرية؛ لأن تذاكر الجواز الأمريكية مثلاً لا تحتوى على شرط كالذي<lb/>يوجد دائمًا في تذاكر الجواز الإنكليزية وهو: (أعطيت هذه التذاكر مفيدة بأن<lb/>حاملها متى وجد داخل حدود الدولة الأجنبية التي كان تابعًا لها من قبل حصوله على<lb/>الشهادة الدالة على تجنسه بالجنسية الإنكليزية لا يعتبر تابعًا للحكومة الإنكليزية ما لم<lb/>تكن تابعيته لتلك الدولة قد زالت بمقتضى قوانينها أو بمقتضى معاهدة خاصة بذلك) .<lb/>لها بقية<lb/>(استلفات)<lb/>نستلفت نظر صاحبي مجلة نور الإسلام التي أضيئت لإرشاد الأنام إلى<lb/>مراعاة حقوق الصحافة بعزو النقل دائمًا إلى المجلات والجرائد والكتب التي ينقل<lb/>منها , فقد نقلت عن مجلتنا (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) نبذة في الجواب عن آيتين كريمتين , ولم<lb/>تعزُها إليها.<lb/>(سؤال)<lb/>ورد لنا من <placeName>صيدا</placeName> سؤال عن جواز أكل طعام أهل الكتاب وعدمه , ولا شك أن<lb/>صاحبه يعلم أن أهل السنة على الجواز، والشيعة على عدمه , ولكنه يطلب البحث في<lb/>أدلة الفريقين , وسنوافيه بذلك في الجزء الآتي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P661.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>