<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_9-i_7" next="oclc_1588981-v_9-i_8.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_9-i_6.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><tei:persName xml:id="pers_TG"><tei:forename>Till</tei:forename><tei:surname>Grallert</tei:surname></tei:persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_9-i_7.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_9-i_7.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e298" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324">1324</date><date calendar="#cal_gregorian" xml:lang="ar" when="1906-08-23">23 أغسطس 1906</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">9</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</tei:change><tei:change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</tei:change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e291" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e298" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e288" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><tei:change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e274" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <tei:gi>publicationStmt</tei:gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att>s for every element that is a descendant of <tei:gi xml:lang="en">tei:text</tei:gi> and had no existing <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en"><seg type="mixedContent"><seg type="text">Marked up dates by automatically wrapping all </seg><tei:list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</tei:gi> node </tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list><seg type="text"> in a </seg></seg><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</tei:gi> with the appropriate <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</tei:att> and <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e148">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e151">titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e159">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e162">titles</gi>s without such references based on  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e165">biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_3.d2e168">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e170">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e176">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e179">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e185">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e187">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e189">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e193">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e195">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e199">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e203">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e206">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e209">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_6.d2e213">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e215">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_8.d2e222">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e225">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_8.d2e229">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_10.d2e231">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_11.d2e237">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_12.d2e240">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_10.d2e244">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e249">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1795.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e251"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e252"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e254">
            غرة رجب - هـ132423 أغسطس 1906
            
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218 #d2e120" xml:lang="ar" when="1906-08-23" xml:id="date_3.d2e264">23 أغسطس 1906</date>م
   


         
         
               


         
         
               


         
         
               


         
         
               


         
         
               


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_6.d2e2577">كتاب مرجليوث في النبي صلى الله عليه وسلم 
                ألف الدكتور مرجليوث الإنكليزي المستشرق كتابًا بِلُغته في سيرة النبي صلى الله عليه وسلم قال في مقدمته: إنه يَعدّ النبي محمدًا من أعاظم الرجال وأنه حل معضلة سياسية هي تكوين دولة عظيمة من قبائل العرب، وأنه يُجله ويؤدي له ما يستحقه من التعظيم والتبجيل، ولا يقصد بتأليف كتابه الدفاع عنه، ولا إدانته كما فعل غيره من كتاب المسلمين أو النصارى، فليس من غرضه تفضيل الدين الإسلامي على غيره ولا تقبيحه والطعن فيه، ومَنْ علم أن هذا المؤلف عرف اللغة العربية معرفة قلما يساويه أحد من الفرنج فيها، واطلع على كثير من كتب المسلمين يظن أن فهمه للإسلام وتاريخه أدق من أفهامهم، فهو أجدر بالقدرة على بيان الحقيقة؛ ولكن قراءة بعض ما كتب تكفي للذهاب بهذا الظن. يحول بين الإفرنج وفهم الإسلام وتاريخه أمور إذا سَلِمَ بعضهم من بعضها فيندر أن يسلم منها كلها أحد (منها) تأثير ما تربَّوْا عليه ونُشِّئوا فيه من كراهة الإسلام واحتقار المسلمين تعصبًا لدينهم، ومَنْ خُتِمَ على شعوره ووجدانه من أول نشأته بخاتم تعسَّر عليه فَضُّه، فإن هو فضه تعسر عليه محو أثره، وإن هو نزع رِبْقَة التقليد، آوى إلى ركن الاستقلال الشديد، وناهيك إذا كانت حياته الاستقلالية تؤيد ذلك الشيء لمصلحة سياسية، وهذا هو الأمر الثاني وبيانه أن حرص الأوربيين على الفتوح والتغلب وشَرَههم في الكسب من الشرق، وما تُكنُّ صدورهم من الضغن والحقد على جيرانهم من أهله، كل ذلك مما يصرف أبصارهم عن محاسن الإسلام حتى لا يكاد يقع بها إلا على ما يمكن انتقاده، إلا أهل الإنصاف الكامل الذين انسلخوا من تأثير التقاليد والسياسة، ووَجَّهوا كل عنايتهم إلى معرفة الحقائق وقليل ما هم. (ومنها) وهو الأمر الثالث سوء حال المسلمين في هذه القرون التي ارتفع فيها شأن أوربا في السياسة والعلم والعمران فقد أمسى المسلمون حُجَّة على أنفسهم وعلى دينهم كما بيَّنا ذلك مرارًا. (ومنها) ما تعوَّدوه من الجراءة على الحكم في المسائل التاريخية وكل ما هو غير محسوس بالقرائن الضعيفة واستنباط الأمر الكلي من أمر جزئي واحد، واختراع العلل والأسباب للحوادث بمجرد الرأي والتحكم. (ومنها) عدم إتقانهم لفهم اللغة العربية وفنونها اللغوية والشرعية؛ لأنهم لا يتلقون كل فن عن الأساتذة الماهرين فيه، وقد ينبغ المحصل لبعض العلوم باجتهاده دون التلقي عن الأساتذة المهرة حتى يبرز على كثير ممن تلقى ذلك العلم ويظهر فضله عليهم، ثم هو يخطئ فيما لا يخطئ فيه مَنْ هو دونه في التحصيل من أهل التلقي، وقد سمعت رجلاً من أَعْلَمِ المستشرقين بالعربية وأدقهم فهمًا لها يقول: إن المسلمين يقدمون الحديث على القرآن، فأنكرت عليه ذلك فاحتج بكلام علي لابن عباس (رضي الله عنهما) لما بعثوا للاحتجاج على الخوارج، وهو: لا تخاصمهم بالقرآن، فإن القرآن حمال ذو وجوه تقول ويقولون ولكن حاجّهم بالسُّنة فإنهم لن يجدوا عنها محيصًا. اهـ. فقلت له: ليس المراد بالسُّنة هنا ما اصطلح عليه المحدثون والفقهاء، وإنما المراد بالسنة الطريقة التي جرى عليها النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه في العمل، فهذه هي التي لا محيص عنها؛ لأنها لا تحتمل التأويل ولا القال والقيل، وأما الأحاديث القولية فإن التأويل ينال منها كما ينال من القرآن أو يكون أشد نَيْلاً، ومن ذلك تأويل عمرو بن العاص الحديث الناطق بأن عمار بن ياسر تقتله الفئة الباغية بقوله: إنما قتله مَنْ أخرجه يعني عليًّا، فقال علي: إذًا ما قتل حمزة إلا النبي صلى الله عليه وسلم فإنه هو الذي أخرجه، ولم نعلم أن أحدًا من المسلمين قَويِّهم وضعيفهم متبعهم ومبتدعهم وَهِمَ من كلمة علي كرم الله وجهه ما فهم هذا العالم المستشرق. وجملة القول: أن المنصف من الأوربيين يعسر عليه أن يفهم الإسلام حق فهمه بمجرد الوقوف على فنون العربية والاطلاع على كتبها، فما بالك بغير المنصف وغير المتقن، وسترى فيما ننتقده على الدكتور مرجليوث أن السبب في أكثر غلطه وخطئه في هذه السيرة هو التحكم في الاستنباط والقياس الجزئي وبيان أسباب الحوادث، كما هو شأنهم في أخذ تاريخ الأقدمين من الآثار المكتشفة واللغات المنسية، وأقله عدم فهم اللغة وإلا فهو من أعلمهم ومحبي الاعتدال فيهم، وإننا نبدأ بخير قوله وأقربه من الصواب. ذكرنا ما قال في مقدمة الكتاب من أنه يَعدُّ النبي محمدًا من أعظم الرجال إلخ. ومما عده له من المآثر غير تكوين دولة عظيمة من قبائل العرب أمران عظيمان أحدهما وجوب حسم المسائل التي تتعلق بسفك الدماء بغير الحرب، والثاني أنه إذا ثارت الحرب يجب الحصول بسرعة على النتيجة لا أن تعاد الحرب وتكرر دون جدوى (راجع ص 55) منه. ومما اعترف به أن النبي كان صادق الكُرْه للشعر والسجع، قال: ولعل السبب في ذلك أنه لم يتعلمهما ولم يكن للعرب من أساليب الإنشاء سواهما. قال هذا في ص 60 وفيه رَدَّ على ما نقله في ص 55، عن ما يدور في قوله: إن أهل البدو كانوا كثيري الاهتمام بتعلم اللغة وطلاقة اللسان في التعبير، وأنه إن صح ذلك فلا يبعد أن النبي مارس هذا الفن حتى نبغ فيه، أقول: ولو كان النبي صلى الله عليه وسلم عني بذلك أو مارسه لعُرِفَ ذلك ولظهر أثره في لسانه في سن الشباب ولكن لم يًنقل عنه قبل النبوة شيء من ذلك قط، ولم يكن يوصف بالفصاحة والبلاغة بل كان يوصف بالصدق والأمانة وأحاسن الأخلاق فقول المؤلف هو الصواب. ومما خلط فيه الثناء بالانتقاد قوله (في ص 63) : إن النبي بين لقومه بيانًا مؤكدًا أن الكسوف والخسوف لا يكونان لأجل امرئ مهما علا قدره، ولكنه مع ذلك عدهما أمرًا ذا بال وأنشأ لهما صلاة مخصوصة. ونقول: إن في بيانه هذا منقبة غير مجرد بيان الحقيقة وتطهير العقول من الوهم، وهي أنه لم يرض أن يعظم شأنه بالباطل، فقد قال ذلك يوم مات ولده إبراهيم عليه السلام، وكَسَفَت الشمس فظن الناس أنها كسفت لأجل موته، فأخبرهم صلى الله عليه وسلم أن الشمس والقمر آيتان من آيات الله، أي من دلائل حكمته وقدرته كما بين ذلك في آيات من كتابه كقوله: {الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ بِحُسْبَانٍ} (الرحمن: 5) وأنهما لا يكسفان لموت أحد ولا لحياته، والحديث في البخاري وغيره، وأما أمره بذكر الله والصلاة عند الخسوف والكسوف، فذاك لأن أهم أغراض الدين التذكير بقدرة الله تعالى وحكمته وتوجيه القلوب إليه بالشكر والدعاء، وتأثر القلوب بذلك عند حدوث مظاهر القدرة والحكمة والنظام،أقوى وأكمل؛ ولذلك كانت مواقيت الصلوات الخمس متعلقة بما يحدث من التغيير في الطبيعة كل يوم وليلة كطلوع الفجر وزوال الشمس وميلها وغروبها وزوال أثر ضوئها بمغيب الشفق؛ ولذلك شُرع الذكر والدعاء أيضًا عند نزول المطر، فالدين يرشد الناس إلى ذكر الله تعالى عند كل حادث يذكِّر بقدرته وحكمته كيلا ينسوه فتغلب عليهم حيوانيتهم فيفترس بعضهم بعضًا. ومما اعترف به من خصائص النبي صلى الله عليه وسلم وحَارَ في تعليله على اتساع دائرة التعليل عنده كما ستعلم ما قاله في ص 63 أيضًا وهو: أنه كان له وسائل لمعرفة الأسرار نعجز عن إدراك حقيقتها، وأن الطبيعة دون الحنكة أعطته موهبة يُحسد عليها ألا وهي معرفة طبائع البشر، فقلما أخطأ في معرفة أحد بل لم يخطئ قط، ونحن نقول: إن إله الطبيعة هو الذي فضله بذلك ليستعين به على هداية البشر، وقد كان ذلك، وما النبوة إلا تخصيص إلهي غايته هداية الناس وإخراجهم من الظلمات إلى النور فما هذه الحيرة في التعليل، والانقطاع في وَسَط السبيل. ومما حار في تعليله وهو من هذا القبيل سبب شروع النبي صلى الله عليه وسلم في دعوى الرسالة فقد قال (في ص 72) يستفاد من تاريخ أشهر الرجال أن بَدْءَهم بالأعمال العظيمة كان لأسباب معروفة تدعو إلى ذلك، أما النبي فلا يعلم سبب لبدئه في دعوى الرسالة: ونقول: لو كان هذا الأمر من قَبيل تأسيس الممالك لكان يستحيل أن يقدم عليه العاقل من غير أسباب طبيعية تمهد له النجاح: ككثرة المال والمواطأة مع الزعماء والأعوان وسائر أسباب القوة، ولا عجب في ذلك فإنه كان معتمدًا على خالق الأسباب والمسببات، وفاطر الأرض والسموات، الذي أمره بالدعوة والتذكير، على أنه هو الولي له والنصير. وقال (في ص 74) : إن عظمة النبي كانت في أمرين: أحدهما معرفة أن الأمة العربية تحتاج إلى نبي، وثانيهما جَعْل هذه المعرفة ذات أثر، ونقول: إن أمر النبوة لم يكن بمثل هذا التعمّل والتدبر والعمل والتدبير؛ إذ لو كان كذلك لكان الاعتماد فيه على الأسباب الطبيعية، وقد تقدم آنفًا أنه لم يكن هناك أسباب؛ إذ لو كانت لعُرِفَتْ؛ لأن الأسباب التي تأتي بأعظم المسببات لا تخفى. وقال (في ص 80) سؤالان لا يمكن الإجابة عنهما (الأول) كيف أَتَتْ فكرة النبوة لمحمد صلى الله عليه وسلم ذلك الرجل العربي دون سواه (الثاني) كيف صادفت فيه من الصبر والعزيمة وقوة العارضة ما تحققت به؟ ولكن نقول كما كان يقول كارليل من أيام (تيوبال كين) كان الماء يصل إلى درجة الغليان وكان الحديد موجودًا ولم يوجد من تلك الربوات من الناس من يخترع الآلات البخارية ونقول نحن: إنه ذهل عن الفرق العظيم بين اختراع الآلات البخارية وبين النبوة، فإن أول مَنْ لاحظ أن لبخار الماء قوة يمكن استخدامها للرفع والدفع مثلاً لم يهتد إلى استخدامها في تسيير المراكب البحرية والبرية ونحو ذلك، وإنما وصل الناس إلى هذه الغاية بتدرج بطيء يبني فيه اللاحقون على ما وضع السابقون، والنبي ادَّعَى النبوة، وجاء بالشريعة وقررها بالكتاب والعمل وجذب الناس، فتم له تكوين دين وشريعة وأمة أحدثت بهدايته دولة قوية ومدنية راقية. وقال (في ص 144) : إن النبي كان يعتقد في نفسه أنه كأحد أنبياء بني إسرائيل. ونقول: إن هذا ينافي ما زعم في غير موضع من أنه قام بهذا الأمر عن فكر وتدبير، وأنه كان يتعلم ويستفيد ويدعي أن ما استفاده من الناس وحي من الله. ومما أَعْياه تعليله فأحاله على الغيب ما تراه (في ص 368) من قوله: لا بد أنه كان للنبي صلى الله عليه وسلم وسائط سِرِّيَّة لمعرفة الأخبار بسرعة غريبة، يعلل بذلك ما كان يقوله صلى الله عليه وسلم بالوحي والإلهام، ولو كان هناك وسائط لَمَا خفيت عن أولئك الأذكياء الذين كانوا معه، وكان ذلك كافيًا لانفضاضهم من حوله، وعدم بذل أرواحهم في سبيل دعوته. ومما مدح به وأثنى قوله في (ص458) : إن النبي نهى عن التعذيب والتمثيل الذي لم تُحرّمه أوربا إلا حديثًا. ونقول: إنها وإنْ حرّمته في بلادها؛ لأن الأمة قويت على السلطة فيها فهي تبيحه أحيانًا في غير بلادها، فهي لم تتمكن من هذه الفضيلة تمام التمكُّن. هذا جُلّ ما أنصف فيه وسدد وقارب، وسنذكر نموذجًا من خطئه في تاريخ الحوادث وبيان تعليلها وأسبابها.  
            </note>
            


         
         
               فتاوى المنار

                
                أسئلة من أحد علماء تونس عمَّتْ بها البلوى فتحنا هذا الباب لإجابة أسئلة المشتركين خاصة، إذ لا يسع الناس عامة، ونشترط على السائل أن يبين اسمه ولقبه وبلده وعمله (وظيفته) وله بعد ذلك أن يرمز إلى اسمه بالحروف إن شاء، وإننا نذكر الأسئلة بالتدريج غالبًا، وربما قدمنا متأخرًا لسبب كحاجة الناس إلى بيان موضوعه، وربما أجبنا غير مشترك لمثل هذا، ولمن يمضي على سؤاله شهران أو ثلاثة أن يُذكّر به مرة واحدة، فإن لم نذكره كان لنا عذر صحيح لإغفاله. *** بيع الدَّيْن بالنقد والأوراق المالية (س27) هل يجوز بيع الدَّيْن إلى بعض البنوك أو غيرها بأحد النقدين أو بالأوراق المالية؟ . (ج) لا أعرف نصًّا في الكتاب أو السُّنة يمنع ذلك، وهو في القياس أشبه بالحوالة منه ببيع النقد بالنقد، فإن المراد من هذه المعاملة أن يقتضي المشتري ذلك الدَّين؛ لأنه أقدر على اقتضائه وليس فيه من معنى الربا من شيء، ولكن صورته تشبه بعض صوره الخفية غير المحرمة في القرآن؛ ولذلك يشدد فيه الفقهاء ولمن احتاج إلى ذلك أن يأخذ ما يأخذ من البنك أو غيره على أنه دَيْن يحوله بقيمته على مدينه أو بأكثر منه، ويجعل الزيادة أجرة أو ما شاء، وههنا مسألة يجب التنبيه لها وهي أن ما ورد في الشرع بشأن ما يصح من المعاملات المالية ونحوها، وما لا يصح لا يراد به أن ذلك من حقوق الله على العبد كالعبادات وترك الفواحش، وإنما المراد بذلك منع التظالم والتغابن بين الناس، فكل معاملة لا ظلم فيها جائزة، وما كان فيها ظلم فهي حرام إلا أن تكون برضا المغبون، فمعنى صحة البيع ديانة أنه لا ظلم فيه بنحو غبن أو غش وحكمه النفاذ، وعدم استقلال أحد المتبايعين بفسخه، ومعنى بطلان البيع أن فيه ظلمًا لأحد المتبايعين وحكمه أن لا ينفذ إلا إذا رضي المظلوم، فإذا أراد فسخه جاز له ذلك، مثال ذلك بيع حَمْل الحيوان نُهِيَ عنه؛ لأنه غرر، فإذا اشتريت ما في بطن الفرس باختيارك ورضاك فولدتْه ميتًا، ولم ترجع على البائع بالثمن بل سمحتَ به راضيًا مختارًا، ولو لموافقة العرف فإن الله تعالى لا يعاتبه على أكله. هذا ما كنت أعتقده في مسائل المعاملات كما سبق القول في المنار، ولم أكن رأيت فيه قولاً لأحد، وقد رأيت اليوم نحوه لشيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله تعالى، ولا شك أن من يبيع دَيْنه لا يكون ظالمًا لأحد ولا آكلاً ماله بالباطل الذي ليس له مقابل، وقد يكون تحريم ذلك عليه ظلمًا له؛ لأن الغالب في سبب مثل هذا البيع عَجْز الدائن عن اقتضاء دَيْنه بنفسه أو توقُّفه على نفقة كثيرة وكلاهما ضار به، هذا وإن الدين قد يكون ثمن عروض، والأمر فيه عند الفقهاء لا سيما إذا بيع بالأوراق المالية أهون والله أعلم. *** الأوراق المالية نقود (س28) هل تعتبر الأوراق المالية التي تحملها الدولة كالمسكوكات في المعاملة نقدًا أو عَرَضًا أو شيئًا آخر غيرهما؟ . (ج) الأوراق المالية المسماة (بنك نوت) هي من قبيل النقود المسكوكة، وأكثرها تضمن بقيمتها المرقومة عليها ذهبًا فمن ملك ورقة من ورق البنك الأهلي في مصر مثلاً كان كمن ملك مثل ما كُتِبَ على هذه الورقة ذهبًا؛ لأن الحكومة ضامنة لها تأخذها في كل حين بتلك القيمة، كما يأخذها كل مَنْ يعتد بتلك الحكومة من التجار وأصحاب المصارف (البنوك) وغيرهم، والفقهاء يَعدُّون هذا الورق كوثيقة الدَّيْن. *** المحلَّى بأحد النقدين يُعدُّ من العروض (س29) هل يوجد في الشريعة السمحة ترخيص للتجار في مسألة المُحلَّى بأحد النقدين فيعتبر كسائر العروض لكثرة تداوله ورواجه وصيرورته قسمًا كبيرًا من البضائع، وعسر العمل فيما تقرر في الفقه بشأنه مع مزاحمة الأجانب (لنا في التجارة وانتزاح ثروتنا إذا أبيح لهم ذلك ولم يُبَح لنا؟) . (ج) المُحلَّى بالذهب والفضة لا يُعدّ ذهبًا ولا فضة في الحقيقة ولا في العرف فهو من العروض بالضرورة، وقد رخص بعض العلماء بيع الحلي بنقد من جنسه مع التفاضل وهو أقرب إلى الربا من بيع المحلى. قال ابن القيم في كتاب أعلام الموقعين ما نصه: فصل وأما ربا الفضل فأبيح منه ما تدعو إليه الحاجة كالعَرَايا [1] ، فإن ما حرم سدًّا للذريعة أخفّ ممن حرم تحريم المقاصد، وعلى هذا فالمصوغ والحِلْية إن كانت صياغته محرمة كالآنية حرم بيعه بجنسه وغير جنسه، وبيع هذا هو الذي أنكره عُبادَة على معاوية فإنه يتضمن مقابلة الصياغة المحرمة بالأثمان، وهذا لا يجوز كآلات الملاهي، وأما إن كانت الصياغة مباحة كخاتم الفضة وحِلية النساء وما أبيح من حِلية السلاح وغيرها، فالعاقل لا يبيع هذه بوزنها من جنسها، فإنه سفه وإضاعة للصيغة، والشارع أحكم من أن يلزم الأُمة بذلك، فالشريعة لا تأتي به ولا تأتي بالمنع من بيع ذلك وشرائه لحاجة الناس إليه، فلم يبق إلا أن يقال: لا يجوز بيعها بجنسها ألبتة، بل يبيعها بجنس آخر، وفى هذا من الحرج والعسر والمشقة ما تنفيه الشريعة، فإن أكثر الناس ليس عندهم ذهب يشترون به ما يحتاجون إليه من ذلك، والبائع لا يسمح ببيعه ببُرٍّ وشعير وثياب، وتكليف الاستصناع لكل من احتاج إليه إما متعذر أو متعسر والحيل باطلة في الشرع، وقد جوّز الشارع بيع الرطب بالتمر لشهوة الرطب، وأين هذا من الحاجة إلى بيع المصوغ الذي تدعو الحاجة إلى بيعه وشرائه، فلم يبق إلا جواز بيعه كما تباع السلعة، فلو لم يجز بيعه بالدراهم فسدت مصالح الناس، والنصوص الواردة عن النبي صلى الله عليه وسلم ليس فيها ما هو صريح في المنع، وغايتها أن تكون عامة أو مطلقة ولا ننكر تخصيص العام وتقييد المطلق بالقياس الجلي وهو بمنزلة نصوص وجوب الزكاة في الذهب والفضة والجمهور يقولون: لم تدخل في ذلك الحلية ولا سيما فإن لفظ النصوص في الموضوعين قد ذكر تارة بلفظ الدراهم والدنانير كقوله: الدراهم بالدراهم والدنانير بالدنانير وفي الزكاة قوله: (في الرقة ربع العشر) والرقة هي الورِق وهي الدراهم المضروبة وتارة بلفظ الذهب والفضة، فإن حَمْل المطلق على المقيد كان ناهيًا عن الربا في النقدين وإيجابًا للزكاة فيهما، ولا يقتضي ذلك نفي الحكم عن جملة ما عداهما بل فيه تفصيل فتجب الزكاة ويجري الربا في بعض صوره لا في كلها، وفي هذا تَوْفِيَة الأدلة حقها وليس فيها مخالفة لدليل بشيء منها. يوضحه أن الحلية المباحة صارت في الصنعة المباحة من جنس الثياب والسلع لا من جنس الأثمان؛ ولهذا لم تجب فيها الزكاة فلا يجري الربا بينه وبين الأثمان، كما لا يجري بين الأثمان وبين سائر السلع، وإن كانت من غير جنسها فإن هذه بالصناعة قد خرجت عن مقصود الأثمان، وأعدت للتجارة فلا محذور في بيعها بجنسها ولا يدخلها: إما أن تقضي وإما أن تُربي [2] إلا كما يدخل في سائر السلع إذا بيع بالثمن المؤجل ولا ريب أن هذا قد يقع فيها لكن لو سد على الناس ذلك لَسُدَّ عليهم باب الدَّيْن وتضرروا بذلك غاية الضرر. يوضحه أن الناس على عهد نبيهم صلى الله عليه وآله وسلم كانوا يتخذون الحلية، وكان النساء يلبسنها وكن يتصدقْن بها في الأعياد وغيرها، ومن المعلوم بالضرورة أنه كان يعطيها المحاويج، ويعلم أنهم يبيعونها، ومعلوم قطعًا أنها لا تباع بوزنها فإنه سفه، ومعلوم أن مثل الحلقة والخاتم والفَتْخَة لا تساوي دينارًا ولم يكن عندهم فلوس يتعاملون بها، وهم كانوا أتقى لله وأفقه في دينه وأعلم بمقاصد رسوله من أن يرتكبوا الحيل أو يعلموها الناس. يوضحه أنه لا يعرف عن أحد من الصحابة أنه نهى أن يباع الحُلي إلا بغير جنسه أو بوزنه والمنقول عنهم إنما هو في الصرف. يوضحه أن تحريم ربا الفضل إنما كان سدًّا للذريعة كما تقدم بيانه وما حرم سدًّا للذريعة أبيح للمصلحة الراجحة كما أبيحت العرايا من ربا الفضل، وكما أبيحت ذوات الأسباب من الصلاة بعد الفجر والعصر وكما أبيح النظر للخاطب والشاهد والطبيب والعامل من جملة النظر المحرّم، وكذلك تحريم الذهب والحرير على الرجال حرم لسد ذريعة التشبه بالنساء الملعون فاعله، وأبيح منه ما تدعو إليه الحاجة، وكذلك ينبغي أن يباح بيع الحلية المصوغة صياغة مباحة أكثر من وزنها؛ لأن الحاجة تدعو إلى ذلك وتحريم التفاضل إنما كان سدًّا للذريعة. فهذا مَحْض القياس ومقتضى أصول الشرع ولا تتم مصلحة الناس إلا به أو بالحيل والحيل باطلة في الشرع، وغاية ما في ذلك فعل الزيادة في مقابلة الصياغة المباحة المتقومة بالأثمان في الغصوب وغيرها، وإذا كان أرباب التحيل يجوزون بيع عشرة بخمسة عشر في خرقة تساوي فلسًا، ويقولون: الخمسة في مقابل الخرقة، فكيف ينكرون بيع الحلية بوزنها وزيادة تساوي الصياغة، وكيف تأتي الشريعة الكاملة الفاضلة التي بهرت العقول حكمة وعدلاً ورحمة وجلالاً بإباحة هذا وتحريم ذاك، وهل هذا إلا عكس المعقول والفِطَر والمصلحة. والذي يقتضي منه العجب مبالغتهم في ربا الفضل أعظم مبالغة، حتى منعوا بيع رطل زيت برطل زيت، وحرموا بيع الكست بالسمسم وبيع النشا بالحنطة وبيع الخل بالزبيب ونحو ذلك، وحرموا بيع مُد حنطة ودرهم بمد ودرهم، وجاءوا بربا النسيئة وفتحوا للتحيل عليه كل باب فتارة بالعِينَة وتارة بالمحلِّل وتارة بالشرط المتقدم المتواطأ عليه، ثم يطلقون العقد من غير اشتراط، وقد علم الله والكرام الكاتبون والمتعاقدون، ومن حضر أنه عقد ربا مقصوده وروحه بيع خمسة عشر مؤجلة بعشرة نقدًا ليس إلا، ودخول السلعة كخروجها حرف جاء لمعنى في غيره، فهلا فعلوا ها هنا كما في مسألة مد عجوة ودرهم بمد ودرهم، وقالوا: قد يجعل وسيلة إلى ربا الفضل بأن يكون المد في أحد الجانبين يساوي بعض مد في الجانب الآخر فيقع التفاضل. فيالله العجب كيف حرمت هذه الذريعة إلى ربا الفضل، وأبيحت تلك الذرائع القريبة الموصلة إلى ربا النسيئة بحتًا خالصًا، وأين مفسدة بيع الحلية بجنسها ومقابلة الصياغة بحظها من الثمن إلى مفسدة الحيل الربوية التي هي أساس كل مفسدة وأصل كل بلية، وإذا حصحص الحق فليقل المتعصب الجاهل ما شاء وبالله التوفيق. فإن قيل الصفات لا تقابل بالزيادة ولو قوبلت بها لجاز بيع الفضة الجيدة بأكثر منها من الرديئة وبيع التمر الجيد بأزيد منه من الرديء، ولمَّا أبطل الشارع ذلك علم أنه منع من مقابلة الصفات بالزيادة. قيل: الفرق بين الصنعة التي هي أثر فعل الآدمي وتقابل بالأثمان، ويستحق عليها الأجرة وبين الصفة التي هي مخلوقة لا أثر للعبد فيها ولا هي من صنعه [3] فالشارع بحكمته وعدله منع من مقابلة هذه الصفة بزيادة إذ ذلك يقضي إلى نقض ما شرعه من المنع من التفاضل، فإن التفاوت في هذه الأجناس ظاهر، والعاقل لا يبيع جنسًا بجنسه إلا لما بينهما من التفاوت فإن كانا متساويين من كل وجه لم يفعل ذلك، فلو جوز لهم مقابلة الصفات بالزيادة لم يحرم عليهم ربا الفضل وهذا بخلاف الصياغة [4] التي جوز لهم المعاوضة عليها معه. يوضحه أن المعاوضة إذا جوزت على هذه الصياغة مفردة جازت عليها مضمومة إلى غير أصلها وجوهرها، إذ لا فرق بينهما في ذلك. يوضحه أن الشارع لا يقول لصاحب هذه الصياغة: بع هذا المصوغ بوزنه واخسر صياغتك، ولا يقول له: لا تعمل هذه الصناعة واتركها، ولا يقول له: تحيل على بيع المصوغ بأكثر من وزنه بأنواع الحيل، ولم يقل قطّ لا تَبِعْه إلا بغير جنسه، ولم يحرم على أحد أن يبيع شيئًا من الأشياء بجنسه. فإن قيل: فهَبْ أن هذا قد سُلِّم لكم في المصوغ فكيف يُسَلَّم لكم في الدراهم والدنانير المطلوبة إذا بيعت بالسبائك مفاضلاً، وتكون الزيادة في مقابلة صياغة الضرب. قيل: هذا سؤال وارد قوي وجوابه أن السكة لا تتقوَّم فيها الصياغة للمصلحة العامة المقصودة منها، فإن السلطان يضربها لمصلحة الناس العامة، فإن كان الضارب يضربها بأجرة فإن القصد بها أن يكون معيارًا للناس لا يتَّجرون فيها كما تقدم والسكة فيها غير مُقابلة بالزيادة في العرف، ولو قوبلت بالزيادة فسدت المعاملة وانتقضت المصلحة التي ضربت لأجلها واتخذها الناس سلعة واحتاجت إلى التقويم بغيرها؛ ولهذا قام الدرهم مقام الدرهم من كل وجه، وإذا أخذ الرجل الدراهم وردَّ نظيرها وليس المصوغ كذلك، ألا ترى أن الرجل يأخذ مائة خفافًا ويرد خمسين ثقالاً بوزنها، ولا يأبى ذلك الآخذ ولا القابض ولا يرى أحدهما أنه قد خسر شيئًا، وهذا بخلاف المصوغ، والنبي صلى الله عليه وسلم وخلفاؤه لم يضربوا درهمًا واحدًا، وأول من ضربها في الإسلام عبد الملك بن مروان وإنما كانوا يتعاملون بضرب الكفار. اهـ المراد منه. *** الرخص للمسافر في السكك الحديدية (س30) هل يجوز للمسافر في السكك الحديدية الجمع بين الظهر والعصر وبين المغرب والعشاء إن سافر وقت الظهر أو وقت المغرب وهو يتحقق أنه لا يصل إلا بعد خروج الوقت ولا سبيل له إلى الصلاة أثناء السفر أم لا بد من الوقوف عند ما تقرر في الفقه في هاته المسألة. (ج) للمسافر في هذه السكك من الرخص ما للمسافر في غيرها؛ لأن الشارع لم يشترط في السفر الذي تباح فيه الرخص ما يخرج المسافر في هذه السكك منه، على أن رخصة الجمع بين الصلاتين مما ورد الحديث الصحيح بإباحتها للمقيم، فإن النبي صلى الله عليه وسلم جمع بين الظهر والعصر وبين المغرب والعشاء في المدينة كما في صحيح مسلم وسنن الشافعي، وقد أَوَّل فقهاء المذاهب ذلك ليوافق مذاهبهم، ولكن ابن عباس راوي الحديث قال في تعليل ذلك: (لئلا يُحرج أُمته) فعلم أن ذلك رخصة مطلقة تؤتى عند الحاجة إليها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_8.d2e3231">(1) العرايا جمع عريَّة، وبيع العرايا هو بيع الرطب بالتمر، وهما ربويان كالنقد، ولكن الشارع أباحه للحاجة إليه؛ لأن صاحب التمر قد يحتاج الرطب ولا يكون بيده نقد يشتريه به، وكان ذلك يكثر في زمن التشريع. (2) هذه العبارة مقولة، وهي كلمة آكلي الربا الحلي المحرم بنص القرآن كأن يكون لأحدهم دَيْن مؤجل على آخر، فإذا جاء الأجل قالها له، ومعناها إما أن تعطيني الدين، وإما أن تزيد فيه لأجل الإنساء والتأخير في الأجل. (3) لعله سقط من هنا لفظ بَيِّنٌ الذي هو الخبر. (4) وفي نسخة الصناعة.</note>
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               أميل القرن التاسع عشر

                المكتوب السابع من أميل إلى أمه في ابتداء العشق وغرور الشاب الغرّ بالمعشوقة عن (بن) في 28 سبتمبر سنة -186. لقد كان قولك حقًّا أيتها الوالدة العزيزة فإني قد خدعت نفسي ولا حق لي في الشكوى على كل حال ممن كنت أحبها؛ لأنها لم تكن التزمت لي شيئًا ولا وعدتني الصدق في حبي، بل إنها بما كانت مغمورة فيه من ضروب التبجيل والتكريم تفضَّلت فقبلت مني اعتباطًا صنوف إجلالي ودلائل إعظامي، وقد كان هذا منها لي تشريفًا كبيرًا، وأظن أن من كفران نعمتها أن اتهمها بخيانتي، فإنه لم يكن من ذنبها أن كنت جادًّا فيما لم يكن غيري يتعاطاه إلا هازلاً. على أني إن قلت لك: إني كنت أفكر في أمرها دائمًا على هذا النحو كنت كاذبًا فإن الصدمة التي هدمت صرح غروري بها تلتها ساعة دَهَش وذهول خيل لي فيها أن السماء خرَّتْ على رأسي، وصرت كأني في حيز الفناء، وأنك تقولين: إنك لست أول من ابتلي بهذه الضروب من انكشاف الأباطيل وزوال الأوهام، وهو قول لا ريب عندي في صحته غير أن ما ينتاب الإنسان لأول مرة في حياته يخيل له أنه لم يحصل لأحد غيره في الدنيا، فكنت أسائل نفسي هل يمكن أن يوجد في البرية من يبلغ مبلغها في الخيانة أوليس الحسن إلا نقابًا للنفاق؟ وأقول: إنها لشد ما سخرت مني لسلامة نيتي وسرعة تصديقي<hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_3.d2e3293">.....</hi> وأحس بقشعريرة الغيرة تدب في جسمي حتى تبلغ نخاع عظامي. وأول يوم قامت بنفسي فيه الريب على صدقها فررت من المدينة هائمًا على وجهي كالمجنون أَخْبِط خَبْط عَشْواء وقد تعاقبت على بصري في مسيري مشاهد جمة من سنابل الحنطة المدركة، والقنابر المغردة، وما في الهواء من الروح الخافق وجَدًا وحَبًّا والكفور والطواحين التي تنكشف للرائي في أمكنة مختلفة من خلال حجب الأشجار، وقد مزقتها يد الريح، وخرير الماء المتدفق من ينابيعه المنتحبة تحت الخضرة والديكة المغتبطة المتغطرسة واقفة على الدمن ورافعة عقيرتها بزقائها النفاذ في كبد السماء، وأسراب العصافير سائرة متعاقبة في الجو متنافرة، وغير ذلك من المناظر التي لولا هذه الأحوال لهزت نفسي وشرحت صدري فلم تلفتني عن هذه الفكرة الثابتة في ذهني وهي أنها تغشني. لمَّا رجعت إلى المدينة كان الليل قد جن فلمحت شبحًا مبهمًا يسري وجدران البيوت كأنه ظل، فلما بلغ منعطف الشارع سقط عليه ساطع نور الغاز المنعكس، فأراني أنه فتاة شاحبة اللون رثة الثياب تحمل طفلاً على يديها، ولست أدري تمام الدراية لماذا خطر بفكري لرؤيتها أنها خدعت ثم هجرت، وسألت نفسي سؤالاً محنقًا، هل تنقسم النساء في هذه الأيام إلى طائفتين: طائفة خادعة وطائفة مخدوعة؟ تأثرت هذه الفتاة بعضًا من الزمن يجذبني إليها نوع من العطف لا أعرف سره حق المعرفة، فكلما كانت تمر على نور مصباح كنت إخالني أقرأ في وجهها خاطر الانتحار، وقد كنت من تسخُّطي لحالتي بحيث إني كنت أودّ لو أجد السبيل إلى عمل من أعمال البر، وما عتمت الفتاة أن دخلت في مأزق من حارات ضيقة مظلمة ينتهي إلى فناء تكتنفه أطلال دارسة، وفى ركن من هذا الفناء بئر سُدَّت فوهتها بغطاء غليظ من خشب مسوس مشقق فرفعت الغطاء بإحدى يديها العاريتين، واتكأت بمرفقيها عن فم البئر وأرسلت بصرها في غيابتها وعليها سمة القنوط، وفى هذه الساعة انفلت القمر من قبضة السحاب فألقى نوره الأغر على بلاط الفتاة المتوحل، وكنت إذ ذاك مختفيًا خلف جزء من جدار أتتبع جميع حركات الفتاة المسكينة بإمعان؛ لأني لم يكن بقي عندي ريب في أنها قد صممت على الانتحار، وكنت أقول في نفسي: أقل ما في الأمر أني هاهنا لأمنعها منه وما كنت أجسر حتى هذه الساعة أن أظهر لها خشية أن تزيدها رؤيتها لمن شاهدها في هذه الحالة غضاضة وذلة، فبعد أن تروت هنيهة كان جبينها الكئيب في أثنائها مسرح الانفعال والاضطراب، نظرت إلى ولدها وهمهمت بكلمات مبهمة وهي تهز رأسها ثم هرولت داخلة أحد الأكواخ الحقيرة وأغلقت بابه عليها. هذا كل ما علمته ويحتمل أن يكون كل ما سأعلمه من أمر هذه البائسة في حياتي، وقد كنت تلك الليلة غير أهل لفعل الخير إذا فرض أن من الخير تَنْجِية نفس من الموت كانت تؤمن بالحب ثم اضطرت إلى الكفر به ولَعْنه. كأني بك تسألينني كيف ظهر لك أنك ألعوبة لهوى امرأة طائشة أجيرة فأستأذنك في تنزيهك عن سماع تفاصيل هذا الأمر؛ لأنها لا تليق بك ويكفيني في ذلك أن أخبرك بأنها كانت تُحرِّض طالبين أو ثلاثة غيري على التقرب منها في وقت واحد بقبول مساعيهم، وهذا بقطع النظر عن أمير ورتمبورغي [1] يقال: إنها تحبه لِمَالِهِ فليت شعري هل أبصر أحد في حياته نظيرة لتلك المرأة. لم يكن همليت [2] مثلي في سوء الحظ لما كان يقول لمعشوقته أو فيليا (أيتها المرأة اسمك الخور فإن اسم صاحبتي هو الكذب والمكر والغش) ، هذا هو التمثال الذي بخرته ببخور أماني، وجعلت له بين الآهات العفيفات مكانًا، وكنت أتمنى لو دنت مني الكواكب فانتزعتها من نظامها ونظمت له منها إكليلاً، على أن لي أمرًا يسليني وهو أني لم أدنس الحب في حال جنوني به. فاعلمي يا أماه أنه لا يزال من حقي أن أنظر إليك غير خَجِل؛ لأن خطيئتي إنما كانت سوء حكم لا ارتكابًا لشيء من الخنا، ولكن هذا لا يقلل من استماحتي لعفوك، فاغفري لولدك هفوته حتى يمكن أن يغفرها لنفسه. اهـ *** المكتوب الثامن من هيلانه إلى أميل عن (لوندرة) في 10 أكتوبر سنة -186. اعلم يا ولدي العزيز أن ما نقع فيه من ضروب الغي هو الذي يهدينا سبيل الرشد، وأن ما نقترفه من الذنوب هو الذي ينبئنا إذا تألمت منه ضمائرنا بأن لنا في نفوسنا قانونًا زاجرًا، وأن الحكمة في رأيي هي أن نستفيد من كليهما لنتعلم. لم تدهشني نهاية قصتك وسأتحامى كل التحامي أن أعيب سيرتك فيها؛ لأنك قد عبتها بنفسك، ولم يكن كل ما كان في وسعي تأديته إليك من النصائح قبل ختامها المحزن ليساوي ما وَعَظَتْكَ به تجربتك الذاتية، إن في أمور الكون لعدلاً، وإن الدهر يضطرها إلى أن تظهر للناس على حقيقتها، وإن كان يلذ لمخيلة الإنسان أن تزينها بالألوان المموهة وتغشيها بالأستار الحاجبة، وبهذا كان الدهر أستاذنا جميعًا. على أني إن لم أُقر لك بأن مكتوبك الأول سبَّب لي أشد ضروب القلق والحيرة كنت قد كتمتك بعض الحق، نعم قد كان من الثقة لي بطيب عنصرك وبما أعرفه فيك من أصول الشرف ما كان يكفيني للتأكد من أنك لا تتسفل لارتكاب دنيئة ما ولكني كنت أخاف عليك وأنت في هذه السن خدعة القلب وجمحات العجب المفتون وأماني البسالة الخادعة فمما يوجب الأسف أن أَصْدَق الناس في الحب وأخلصهم له هم كذلك أشدهم تعرضًا لمخاطر دسائسه، وأما الشبان الذين يتخذون ما عليه الناس قدوة لهم في سيرتهم فإن قلوبهم الجامدة لا تنخدع بكذب الظواهر، وهم الذين جعلت لهم المحبات المهيِّجة كما جعلت الخمور المتبلة للسِّكِّيرِينَ. تراهم يبذلون من الهمة والنشاط في تحصيل الغبطة أكثر مما يلزم وهم مع هذا في أسوأ عيش وأنكده، هؤلاء الجوَّالون في ميدان الغرام المتعاطون لدسائسه اعتاضوا عن الحب بظله، أعني الظُّرْفَ والكياسة في معاشرة النساء، وإن خسة عواطفهم لتدل على خلوهم من الإدراك وهم شبيهون عندي بأشجار الصفصاف الجوفاء التي تصادف على حافة السواقي (الأنهار الصغيرة) في أنها لِتعُّفن قلوبها لم يبق لها حياة إلا في قشورها. إن الأمم التي لا تُجِلّ رجالها نساءها ولا نساؤها أنفسهن غير جديرة بالحرية، يدلك على ذلك أن عصور الاستعباد وانحطاط النفوس كانت هي عصور فساد الأخلاق والانهماك في الرذائل، فإذا زالت هيبة الدين من النفوس وانعدم إحساس الناس بما عليهم من الفروض الكبرى رأيت الناشئين إذا أعوزهم ما يضيعون فيه أوقاتهم يتصيدون الملاذّ السهلة، فاربأ بنفسك عن هذه الرَّدْغة [3] فلا مقر لك فيها. إني ربما كنت أَعْرَفَ منك بنفسك؛ لأنه يتفق كثيرًا لمن هم في سنك أن يضلوا فيشطوا في طلب مثال من الواقع لما يتخيلونه من منتهى الكمال فيمن يريدون أن يجعلوها مناطًا لحبهم، وهو قريب المنال حاضر بين أيديهم، أرى أنك فوق حنقك على من غرتك نادم على أنك كنت غير صادق في محباتك، فتأملْ في باطن ما تحفظه ذاكرتك تجدني قد أصبت المرمى فيما أقول، فإنك تعلم بوجود ذات من أترابك تفكر فيها ولا تتكلم في شأنها، وتنكر ملامح وجهها وابتسامها وجرس صوتها، وكل ما يتعلق بها حتى ثنيات حلتها تمام النكر، وإن مثالها الظاهر لَيسري سريان الشعاع فوق كتابك إذا فتحته لتقرأ فيه ما صنفه الشعراء، وأنت تود لو تشاهد معها كل ما في الكون من الجمال وتسمع جميع ما للبرية من الأغاريد، وهي التي ينطبق عليها ما تتخيله من معنى الفضيلة وتودّ من أجلها لو تكون أفضل الفضلاء فتلك الذات هي التي تحبها فإن لم تكن تأنس من نفسك شيئًا من هذا لم تكن حتى الآن إلا طفلاً، ولم يَأْنِ لك أن تعتقد في نفسك أنك محب، فالحب الحقيقي هو الذي يرفع النفس ويبعث على طلب الخير وعلى أن يقتضي المحب من نفسه لمحبوبه كل ما يقتضيه لنفسه منه؛ لأن الحب هو إنصاف القلب. فإذا تربصت حتى يحصل في نفسك هذا الوجدان الطاهر فإياك أن تدنس اسمه بإجرائه على لسانك قبل حصوله وإلا ندمت فيما بعد أن لوثت شفتيك بالكذب. وللشبان خطأ آخر في الحب وهو أنهم يظنون أنه إذا حصل بدسائس ووقائع كالتي تُروى في القصص ازدادت لذته وكثر الابتهاج به، فليس الأمر كما يتوهمون؛ لأن في الحب من العظمة الذاتية ما يغنيه عن زخارف الخيال، إن الفلاح البار إذا راح إلى بيته مساء بعد فراغ عمله وجلس لتناول مرقته، وأخذ يلحظ زوجته وهي تغزل أو تخيط بجانب المصطلى، ثم يمسح رءوس أولاده غلاظ العضلات مناديًا كلاًّ منهم باسمه وينكر في نفسه زمن ترقبه لزوجته (جنة) يوم الأحد في ظل شجرة الدردار الكبرى في المزرعة ويراها لا تزال غضة الحسن موفورة الشباب كان أبهج خيالاً أضعافًا كثيرة ممن حظي إلاهة من إلاهات الحب الجديدة. الشباب هو سن الأماني والأحلام وطور الخيالات والأوهام، ثم إن كثرة المطالعة لا ثمرة لها في معظم الأحيان إلا إفساد حكم القلب. على أن الحب في غاية الغنى عن القصص الخرافية؛ لأنه عبارة عن تاريخ لأصح ما في فطرتنا من ضروب الوجدان وأشدها استقلالاً، فوَيْلٌ لمن لا يعشق ويتولَّه إلا في الحلم؛ لأنه لا يلبث أن ينكشف وهمه إذا حان وقت انتباهه. يجب عليك قبل اهتمامك باختيار امرأة تحبها أن توجد لنفسك بين الناس مقامًا، فإن كل عمل تعمله في سبيل تحصيل العلم ورفع شأنك في نظر نفسك ومغالبة ما للأثرة من أنواع الميل الأعمى وبلوغ ما للإنسان من الشرف يفيد المرأة التي ستحبها، كما يفيدك، وكن واثقًا بأن هذا لا يعدّ منك في حقها كثيرًا إذا كان يهمك أن تكون أهلاً لإجلالها لك حفظًا لشرفك وصونًا لعرضك. حاشية: فاتني أن أخبرك بأن (لولا) تتعلم الطب من أجل أن تقبلها جمعية الطبيبات بلوندرة في عدادهن وكلنا نحبك. اهـ. 
                (<title change="#d5e207 #d2e120" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981" xml:id="title_12.d2e3545">المنار</title>) ليتأمل اللبيب هذا التذكير اللطيف بلولا التي تربت مع أميل مثل تربيته بعد بيان مَنْ تستحق الحب، وبيان حقيقته وغرور الشبان فيه، فيالله ما هذه الحكمة في هذه البلاغة. ((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_9.d2e3557">(1) ورتمبورغي نسبة إلى ورتمبورغ إحدى ولايات ألمانيا. (2) همليت هو أمير جوتلاند الذي تظاهر بالجنون؛ ليأخذ بثأر أبيه الذي قتله أخوه بالسم، وقد كتب عنه شكسبير روايته المشهورة، وجوتلاند شبه جزيرة بالدينمارك عدد سكانها 942360 نفسًا وعاصمتها فيبورغ. (3) الردْغة الماء والطين والوحل الشديد.</note>
            الكاتب: 
                            عبد العزيز
                            محمد
                        
         
            


         
         
               التقريظ

                (فرقان القلوب) كُتَيِّب جديد للشيخ محمد أبي الهدى أفندي الصيادي الشهير قال في فاتحته: (وأرى أن هذا الكتاب المستطاب جدير بأن يدرس في مكاتب الإسلام؛ لينتفع به إن شاء الله الخاص والعام، فبإقرائه ينتفع بالثواب المنتهي، وبتعلمه ينتفع في دينه المبتدي) ونقول: إن موضوع الكتاب مما يفيد المبتدئين؛ لأنه في أحكام وحكم أركان الإسلام الخمسة، ولكن هناك مانعًا من تدريسه وهو ما فيه من اصطلاحات الصوفية المعروفة وغير المعروفة التي يعسر على معلمي المدارس معرفة المراد منها أو بيانه للتلاميذ، فماذا ترى في فهم التلاميذ لها واستفادتهم منها؟ وما قولك في كتاب تذكر فيه العبارة وتفسر بعبارة أشد منها غموضًا، مثال ذلك ما نقله عن الشيخ أحمد الرفاعي الكبير في بيان حقيقة التوحيد وفسره، وهو كما في (ص4) (وجدان تعظيم في القلب يمنع عن التعطيل والتشبيه، ومعنى ذلك الوجدان استدلال العقل وتسلط فهم القلب على ما يكن إليه الخاطر ويقف عنده السر من البراهين النظرية التي تؤيد سر التوحيد، فيعتقد العاقل بسبب تلك البراهين القاطعة وجود الخالق ولا ينصرف رأيه إلى التعطيل ولا إلى التشبيه) . الظاهر أن هذا كله من كلام الرفاعي، ونقول قبل بيانه له: إن معلمي المدارس لا بد أن يقفوا أمام هذه الجملة موقف الحيرة ويعسر عليهم إيصالها إلى أذهان تلاميذهم؛ لأنهم لا يعقلون وجهها لتفسير وجدان التعظيم باستدلال العقل؛ فإن هذا الوجدان محله القلب واستدلال العقل: أي فكره في تأليف الأدلة النظرية من عمل الدماغ، والقلب يطلق في لغة القرآن على ما يكون به الفكر والإدراك، وعلى ما يكون به الشعور والوجدان، ولعله يرى أن العبارة قد مزجت الاستعمالين فبغى أحدهما على الآخر، ولا شك عندي أن فهمه يقف عند تفسير وقوف السر وتأييد سر التوحيد، وتسمية البراهين النظرية براهين قاطعة، وجعل نتيجتها الاعتقاد بوجود الخالق مع أنها أقيمت على توحيده، والكلام في توحيده إنما يُبنى على التسليم بوجوده، وعدم الانصراف إلى التعطيل والتشبيه يصدق بغفلة الذهن عنهما، فلا تكون تلك البراهين مفيدة للتوحيد ولا مفسرة لذلك الوجدان، فإذا وقف المدرس أمام هذه العبارة الرفاعية الرفيعة هذا الموقف، فهل ينتاشه منه ما بيَّنها به المصنف، إذ قال: (وبيان ذلك أن ينظر في هابطة السرور وهابطة الحزن وحال الانقباض وحال الانبساط ومسامرة الخاطر ونشأة الحب وزفرة البغض ووارد الرأي وطلسمية الفكر والحرص والزهد والحقد والصفح وأمثال ذلك من دقائق الأسرار القالبية التي تتدلى إلى القلب، وتقوم بالعقل ومثلها اللطائف المجردة الخمسة: الشامَّة، والباصرة، والسامعة، والطاعمة، واللامسة، كلها موجودة في الوجود غير منكر وجودها وغير مدركة كيفيتها، ولهذا السر القاطع والدليل الساطع قال تعالى: {وَفِي أَنفُسِكُمْ أَفَلاَ تُبْصِرُونَ} (الذاريات: 21) فإذا استدل العقل وتسلط فَهْم القلب على وجود الخالق بما في الذات المصنوعة من الدلائل التي تجحد وو، فهنالك لا بد أن يعظِّم مولاه ويقول: أشهد أن لا إله إلا الله) إلخ، ثم انتقل إلى الكلام عن المبلِّغ لهذه الكلمة صلى الله عليه وسلم. هذا نموذج من أول الكتاب وفيه ما هو أشد غموضًا منه في نفسه، وفي الموضوع الذي دسّ فيه وناهيك بكلامه في الأرواح عند الكلام عن أسرار الحج الذي جعله وسيلة للقول بأن النبي صلى الله عليه وسلم مدّ يده من قبره الشريف حتى خرجت إلى المسجد فقبَّلها الشيخ أحمد الرفاعي والناس ينظرون، وللشيخ أبي الهدى غرام بإذاعة هذه الدعوى حتى لم يَدَعْ الكلام في الدين وأركانه يخلو منها، وقد ذكر هذا الكتاب وجه امتياز الرفاعي على الصحابة وأئمة آل البيت بهذه المنقبة، وذكر أنه ثالث عشر أئمة آل البيت، أي أنه يلي الإمام محمد المهدي المنتظر. فلينظر الناظرون، أين مكانة الأُمة بمدارسها ومعلميها من رأي مؤلف هذا الكتاب؟ نرى المتخرجين في مدارس <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_14.d2e3680">الأستانة</placeName> أكثرهم ماديون، ونرى مدارس مصر قريبة منها، ونرى بعض الناس يكتب في الصحف اليومية أن دين الإسلام قد تحجر من شدة الجمود فلا يقبله أهل هذا العصر بالصفة التي دُوِّن بها في الكتب، ثم نجد فينا من يرى أنه ينبغي لنا أن نعلمه من مثل هذا الكتاب، فماذا هذا الخلف العظيم؟   
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               الأخبار والآراء

                (الشورى في بلاد فارس) تحدث الناس من زمن غير قريب بأن الشاه مظفر الدين صاحب فارس ميَّال للإصلاح، وأن هذا الميل قَوِيَ في نفسه بعد سياحته في أوربا، وكان الناس يظنون أن العقبة الكؤود في طريق الإصلاح لتلك البلاد نفوذ العلماء والمجتهدين الذين يعيشون في الحكومة الاستبدادية كالملوك والأمراء، واعتقادهم كغيرهم أن الإصلاح إنما يكون على يد المهدي المنتظر، ثم نفوذ الوجهاء والكبراء الذين رسخ في نفوسهم حب الحكومة الدسقراطية، واستطابوا ثمراتها، ولما جاءت أنباء تلك الديار بأن العلماء والكبراء هم الذين يطلبون الإصلاح ويلحون فيه عجب الناس منهم وأعجبوا بهم، وتبين لأهل البصيرة أن القول بوجوب الاجتهاد في الدين والعلم هو النور الذي هدى علماء فارس إلى هذه الجادَّة القويمة، ولا غَرْو فلا هداية إلا بالعلم الصحيح ولا علم إلا بالاجتهاد، فالمجتهد أقرب إلى الهدى وإن ضاقت دائرة اجتهاده، والمقلد أحق بالعمى وإن اتسعت دائرة تقليده، وأما الاعتقاد بالمهدي فإنه لا يصد عن الإصلاح إذا عقل طلابه، يقولون: لأَنْ يجدنا المهدي أقوياء صالحين خير من أن يجدنا ضعفاء فاسدين (كما بيَّنا ذلك في كتاب الحكمة الشرعية) . رضي الشاه بأن تكون حكومته قائمة على أساس الشورى الإسلامية، فأمر بذلك ونزل عما كان له بمقتضى النظام القديم من الاستبداد فهنأه الملوك بذلك ما عدا السلطان عبد الحميد وفرح عقلاء المسلمين بذلك في جميع البلاد، وكان أشدهم سرورًا عقلاء العثمانيين، وإنني أقول الآن في هذا العمل الجليل كلمة هي أكبر من المقالات الضافية والقصائد البليغة، وهي أن كتاب الله جعل أمر المسلمين شورى بينهم، فالحكم الفردي الذي يُبنى على قاعدة الاستبداد هو الحكم بغير ما أنزل الله، فلا يجوز أن يُسمى إسلاميًّا، فإذا نفذ حكم الشورى في البلاد الفارسية على وجهه وبقيت سائر حكومات المسلمين استبدادية وجب علينا أن نقول: إنه لا يوجد في الأرض حكومة إسلامية حقيقية إلا الحكومة الفارسية، فالواجب علينا تأييدها لئلا يُمحى حكم القرآن من الأرض، وإنما الواجب إقامة حكمه لا حكم من يسمي نفسه سُنيًّا أو غير سُنيّ وهو مخالف له. *** (جامع ومدرسة دينية في ديروط) أكبر آيات الارتقاء البينة في هذه الديار ما نراه فيها يومًا بعد يوم من بذل المال في سبيل العلم والدين، فهو على قلته في نمو وازدياد يدل على أنه أثر لحياة جديدة في الأُمة، ولا ارتقاء إلا بارتقاء النفوس ولا دليل على هذا الارتقاء إلا بذل المال والوقت في سبيل المصلحة العامة، وهي سبيل الله التي دعا إليها بدعاية الفطرة السليمة والشريعة القويمة. هزت الأرِيحيّة في هذا العام قطب بك قرشيّ وجه مركز ديروط الوجيه، فاختط بجانب داره في بلدة ديروط مسجدًا جامعًا ومدرسة دينية لتعليم العلوم الأزهرية وكُتَّابًا تحضيريًّا لها، وأوقف على هذا البناء الذي يشمل ثلاثة معاهد مائة فدان من أجود أطيانه؛ لينفق من ريعها على المسجد والكُتَّاب وحجرات الطلاب وعلى المعلمين والمتعلمين، وشَرَطَ أن يكون التعليم فيها تابعًا للأزهر في نظامه، إلا أنه شرط أن يُعلَّم فيه فِقْه المالكية والحنفية فقط، ولو أطلق لكان أَوْلى؛ لأن حوادث الزمان كثيرًا ما تقضي باندراس مذهب واستبدال غيره به، وقد سبق الواقفَ غيرُه إلى مثل هذا الشرط فقضى الزمان على ما شرط، ولو شئنا لجئنا بالشواهد على ذلك ولكن المقام ليس بمقام البحث في مثله، وإننا نعلم أن السبب في هذا الشرط هو إحياء المذهب الذي ينتمي إليه أكثر أهالي تلك الجهة من صعيد مصر وهو مذهب المالكية والمذهب الرسمي لحكومة البلاد وهو مذهب الحنفية. وقد دعا الواقف أكابر علماء الأزهر ونظارة المعارف وكثيرًا من وجهاء القاهرة ومديرية أسيوط إلى الاحتفال بوضع الأساس لهذا البناء، فأجاب الدعوة شيخ الأزهر ومفتي الديار المصرية وطائفة من الشيوخ وأمين بك سامي من قبل نظارة المعارف، وكان رئيس الاحتفال محمود بك صادق رئيس أقلام الديوان الخديوي مندوبًا عن الأمير، وحضره أيضًا مدير أسيوط ومحمود باشا سليمان وكيل مجلس شورى القوانين وكثيرون، وقد سافر المدعوون من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_15.d2e3816">القاهرة</placeName> في قطار خاص إلى ديروط يوم الخميس لثمانٍ خَلَوْن من رجب، وكان الاحتفال في يوم الجمعة عاشر رجب. بُدئ الاحتفال بتلاوة آيات من القرآن الكريم، ثم بتلاوة صحيفة الوقف، ثم تكلم بعض من حضروا وخطبوا بما يناسب المقام، فقال أمين بك سامي كلامًا وجيزًا مفيدًا ذكر فيه قناطر ديروط التي يتوزع منها الماء على أراضي ثلاث مديريات، وشبه بها عمل قطب بك قرشي قائلاً ما معناه أنه يرجو أن يكون هذا العمل ناشرًا للمعارف في أرجاء تلك البلاد كما توزع تلك القناطر الماء فتكون ديروط معهدًا لحياة الأرواح وحياة الأرض. وقرأ الشيخ سليمان العبد من كبار شيوخ الأزهر خطبة قال: إنه يتكلم بالأصالة عن نفسه وبالنيابة عن شيخ الجامع الأزهر ومفتي الديار المصرية وسائر العلماء، وموضوع الخطبة ملخص ما قيل في قوله تعالى: {إِنَّمَا يَعْمُرُ مَسَاجِدَ اللَّهِ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (التوبة: 18) الآية، وشَرْح الحديث الصحيح (من بنى لله مسجدًا ولو كمِفْحَص قَطَاة بنى الله له بيتًا في الجنة) ، ومن ذلك تفسير المفحص والنكتة في اختياره والكلام في كنس المساجد وتنظيفها، ثم أثنى على قطب بك قرشي الثناء الأوفى، وختم كلامه بالدعاء للسلطان وللخديوي والثناء عليهما بالإطراء المعتاد، وتلاه الشيخ عبد العزيز البشري بخطبة رشيقة العبارة استهلها بالشكوى من كثرة القائلين من المصريين وقلة العاملين، وبيَّن أنه لا يرجى أن يعود إلى مصر مجدها السابق إلا إذا كثر العاملون وانتقل من ذلك إلى الثناء على قطب بك قرشي ثم السلطان والأمير بأسلوبه الشعري، والشيخ عبد العزيز هذا ميال إلى الأدبيات وأسمعني لنفسه شعرًا حسنًا يدل على مستقبل أحسن منه إن شاء الله تعالى، وخطب محمد أفندي أحمد الصعيدي فتكلم عن تأثير العلم في مدنية اليونان والرومان والعرب وأوربا واليابان، ثم انتقل من ذلك إلى شرح عمل الواقف وإطرائه ومدح السلطان والخديوي، وكان هناك آخرون قد أعدّوا شيئًا للخطابة فحال ضيق الوقت دون تلاوتها، وقد اقتُرح على صاحب هذه المجلة أن يخطب فارتجل خطابًا وعى كثيرًا منه مُكاتِب المؤيد فكتبه ونشره المؤيد، وقد تذكرت بقراءته فيه ما كنت ناسيًا منه، وبعض ما نسيه المكاتب، فأنا أنشر هنا ملخص ذلك وهو: إننا نحتفل اليوم بعمل يعتبر من المصالح العامة، فمن مقتضى المقام أن نقول كلمة في المصالح العامة وكلمة في جنس هذا العمل منها وكلمة في الاحتفال به. القيام بالمصالح العامة وبذل المال في سبيلها هو الأساس الذي بُنِيَ عليه مجد الأمم وعزها، وبه ساد المسلمون في الزمن الماضي وبه سادت الأمم العزيزة الحاضرة وبه تسود الأمم في كل زمان ومكان. كثر الكلام في هذه الأيام في ضعف المسلمين وتأخر شعوبهم عن جميع شعوب الأرض في كل شيء وكثر القول في علاج هذا الضعف، ومهما اختلف العقلاء في طرق العلاج فهم لا يختلفون على أن ارتقاء الأمة متوقف على وجود العاملِين للمصلحة العامة، الذين يبذلون في سبيل الأمة أموالهم وأوقاتهم بل وأرواحهم. إننا على ضعفنا في العلم والمال والرأي وجميع مقومات الحياة لا يزال فينا من جراثيم الحياة ما يكفي لإنعاشنا وإقالة عِثارنا إذا وُجد فينا الباذلون والعاملون للأمة، قال بعض علماء الأجانب لعظيم من عقلائنا: إنني قلَّما ذاكرت الوطنيين في مسألة إلا ورأيت فهمهم فيها كفهمنا، فالظاهر أنه لا فرق بيننا وبينكم إلا في شيء واحد وهو كثرة الذين يهتمون بالمصالح العامة فينا وندرتهم فيكم. إن من آيات عناية سلفنا بالمصالح العامة ما بقي لنا من أوقافهم الكثيرة على أعمال البر المختلفة سيما مدارس العلم، وإن ما دَرَسَ من تلك الأوقاف وذهبت معالمه وما عاد ملكًا للجهل بأصله هو أكثر مما بقي. كيف لا يَسْبِق المسلمون إلى بذل المال في كل مصلحة عامة وعمل نافع للأمة وحافظ لشرف الملة والإسلام، وقد جُعل بذل المال في سبيل الله من آيات الإيمان بل جعله هو وبذل النفس أعظم الآيات (وههنا تلونا بعض الشواهد على ذلك من القرآن الحكيم) فالبذل في المصالح العامة هو أفضل الأعمال وأشرفها، والباذلون هم سادة الأمة وعظماؤها؛ لأن الأمة لا ترتقي إلا بهم لا سيما في هذا الزمان الذي لا يقوم فيه عمل عظيم إلا بالمال، فالبذل فيه يعد بمثابة الفتوح والباذلون في مَصَافَّ الفاتحين. لم يدَعْ الإسلام فضيلة من الفضائل المحببة للأمم إلا حثَّ عليها، وهذا حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم في صحيح مسلم وغيره من أعظم ما يدعو إلى النهوض بالأعمال التي يعم ويستمر نفعها وهو قوله: (من سنَّ سُنة حسنة فله أجرها وأجر مَنْ عمل بها إلى يوم القيامة) ، فالسنة هي الطريقة الحميدة التي يعمّ نفعها، فإذا كان الشارع قد وضع الذين يقومون بالأعمال النافعة للأمم موضع الأئمة، أفلا يجب أن نعرف لهم قدرهم وأن نقتدي بمثل فعلهم، ولنا أن نقول: إن مُحْيي السُّنة بعد موتها وانطماس آثارها يعد كالذي سَنَّها لأول مرة؛ لأن مُحْيي الشيء بعد الموت كمُوجِده من العدم، فالسابقون إلى حبس الأوقاف على إحياء العلم والدين وغير ذلك من أعمال البِرّ التي ترقِّي الأمة في هذا الزمان يعدون من واضعي السنن الذين لهم مثل أجر من يعمل كعملهم إلى يوم القيامة. أكتفي بهذا القول الوجيز في المشروع من حيث هو مصلحة عامة، أما كونه مسجدًا ومدرسة دينية فقد رأيت في بعض الجرائد انتقادًا عليه لبعض الناس يرى صاحبه أنه كان ينبغي أن يكون مدرسة ابتدائية أهلية، فإن المساجد كثيرة والتعليم الديني قليل الجدوى، وهذا شأن الناس عندنا اليوم ينتقدون كل خير وقلما ينتقدون الشر، لو كان قطب بك أنشأ مسجده في شارع الدرب الأحمر ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_16.d2e3962">القاهرة</placeName> حيث المساجد تزيد على حاجة السكان ومدرسته بجانب الأزهر لكان هذا الانتقاد صوابًا، ولكنه أسس هذا المعهد العلمي في جهة ليس فيها معهد لتعليم الدين. في الوجه البحري عدة معاهد لتعليم العلوم الدينية ووسائلها من فنون العربية تابعة للأزهر: كالجامع الأحمدي وجامع المرسي وجامع الدسوقي (وجامع دمياط) ، وليس في الوجه القبلي معهد لذلك، على أن الوجه القبلي أحوج؛ لأن أهله أفقر والرحلة أشق عليهم وأعسر، فلم يبقَ إلا أن المنتقد يرى أن التعليم الديني لا حاجة إليه بالمرة، ولا أحب أن أصف صاحب هذا الرأي بما أراه يليق به فحَسْبه ما يراه الناس من قيمة رأيه. ما هو الأثر الذي رآه المنتقد للتعليم الابتدائي في البلاد ففضله به على التعليم الديني؟ إننا نرى أكثر المتعلمين في المدارس الابتدائية لم يزيدوا أمتهم إلا خبالاً وبلادهم إلا خرابًا؛ لأنهم لا هَمّ لهم إلا اللذات الحيوانية والحظوظ الشخصية، ومهما كان حال طلاب العلوم الدينية رديئًا فإنه لا يبلغ ما هم عليه من الفساد. التعليم الديني إذا أُدي على حقيقته تترقَّى النفوس، وتقل الجرائم والفواحش، ويندر سلب الأموال ونهش الأعراض، ويكثر الصدق والأمانة والمودة في الناس، قد يقال: إن هذا التعليم عندنا ناقص ليس له مثل هذه الآثار الجليلة، نعم إن التعليم الديني عندنا ناقص ولكن الواجب علينا أن نسعى في تكميل الخير الناقص لا في إزالته من الوجود بالمرة، ليس التعليم الديني هو الناقص وحده فينا، إن كل شيء عندنا ناقص ولو كملنا في شيء من أمور الاجتماع لسهل علينا أن نكمل في غيره؛ لأن الكمال يمد بعضه بعضًا. لست أعني بما قلت في التعليم الابتدائي أنه لا حاجة إليه، كيف وهو وسيلة للرقي إلى تعليم أعلى منه لا ترتقي البلاد بدونه، وإنما أعني أن فائدته دون فائدة التعليم الديني ومفسدته إنْ لم يجعل وسيلة للكمال أشد من مفسدة النقص في التعليم الديني كما هو مُشاهَد، نحن في أشد الحاجة إلى تعميم التعليم الابتدائي والسعي في تكميل نقصه بحسن التربية وجعله وسيلة لِمَا فوقه، وفى الوجه القبلي مدارس ابتدائية كثيرة للحكومة وغيرها، وفي أبي تيج مدرسة صناعية لسعادة محمود باشا سليمان، فغرضي مما قلت أن أبين أن عمل قطب بك في محله، فإن التعليم الدنيوي متيسر في الوجه القبلي دون التعليم الديني الذي هو أنفع منه بل هو الذي لا بد منه. أما الكلام في الاحتفال بهذا العمل النافع فقد سمعت بعض الناس هنا يقولون: إنه لا حاجة إليه ولا فائدة في مثل هذه الزينة وهذا الاحتفال بمثل هذا المشروع الديني، وأنا أعد هذا من قصر النظر ولو بَعُدَ نظر المنتقد لَرَأَى أن تأثير هذا الاحتفال في نفخ روح القدوة والمباراة في المصالح العامة أبلغ من تأثير الخطب والمواعظ والشعر، فإن احتفالاً يجيب الدعوة إليه العلماء الأعلام ومندوب الأمير والحكومة ووُجهاء الأمة ينظر إليه الناس بعين الرضا، ويُعدُّ حضور هؤلاء شهادة فعلية بنفعه وشكرًا لمن قام به، لسان الحال فيهما أفصح من لسان المقال، وإذا كان المحتفل ينوي باحتفاله الترغيب في مثل عمله فإنه يثاب عليه أكثر مما يثاب المرء على العمل الصالح الخفي، وإظهار العمل لا يستلزم الرياء وحب الثناء على أن حب الثناء في الحق لا ينافي الإخلاص في العمل. ثم ختمنا القول بحثِّ الأغنياء على الأعمال النافعة للأمة والدعاء بإصلاح الراعي والرعية وتوفيق الجميع إلى القيام بما فيه سعادة الأمة. *** (أخبار نجْد) ذكرنا من قبل ما كان من اعتداء ابن الرشيد وتنكيل ابن سعود به وبقومه، وبعد أن قُتِلَ صار ولده متعب أميرًا مكانه، وقد كان من أمر ابن سعود بعد ذلك أن استولى على أكثر عربان ابن الرشيد وزحف إليه حتى نزل على ماء يقال له العدوة يبعد عن حايل (بلد ابن الرشيد) نحو ست ساعات، فاستعد متعب للحصار وضاقت عليه الدنيا؛ لأن بلده ليس فيها من القوت ما يغنيها عما يأتيها من العراق فتوسل بابن عون باشا شيخ الزبير بأن يوسط ابن صُباح شيخ الكويت في الصلح بينه وبين ابن سعود فذهب شيخ الزبير بنفسه إلى الكويت على ما كان بينه وبين ابن صباح منذ سنوات من الشَّحْناء فأكرم ابن صباح وفادته، وقبل شفاعته، وكتب إلى ابن سعود يرغب إليه بأن يرجع عن محاصرة متعب بن الرشيد حتى يتذاكر معه فيما ينبغي، فأجاب ابن سعود رغيبته، ولا ندري على أي شيء تم ذلك الصلح، ولعله على ترك ابن الرشيد على ما بقي له هو وبلده وما يحيط به إلا شيئًا قليلاً كما علم مما تقدم. أما سير الدولة هناك فإنها بعد ما كان من فيضي باشا من إزالة سوء التفاهم بين ابن السعود والدولة قد عينت سامي باشا متصرفًا لنجد فأقام في المدينة المنورة، ثم ذهب إلى نجد منذ أشهر فأقام في الشيحة مع العساكر المنظمة التي هناك (والشيحة قرية من قرى القصيم) ، وكان متعب بن الرشيد قد استقبله بالحفاوة قبل وصوله إلى القصيم في قرية سميرة التابعة لحايل، وقدم له الهدايا، وكان له صلة بأعوانه في المدينة، والظاهر أنه أراد أن يستعين به على ابن سعود، ويقال: إنه هون عليه شأنه، ثم طلب المتصرف من ابن سعود أن يلاقيه فالتقيا في البكيرة من قرى القصيم، وهي التي وقعت فيها الملحمة الفاصلة التي قتل فيها عبد العزيز بن الرشيد. جاء ابن سعود في جيش من البدو والحضر يبلغ نحو خمسة آلاف، وقد طلب المتصرف من ابن سعود أن يترك له القصيم وينزل هو والعسكر في قصر بريده وقصر عنيزة، ويكون هو الحاكم للقصيم يجمع المال ويستقل بالحكم، وكان شيوخ القصيم حاضرين هذا الاجتماع مع ابن سعود فأبوا على المتصرف ذلك، وسأله ابن سعود هل يحمل أمرًا من الدولة بذلك فقال: لا، قال ابن سعود: إننا خاضعون لأمر أمير المؤمنين وقد عاهدنا المشير فيضي باشا على السمع والطاعة، وأنت تعلم أن بلادنا فقيرة لا غناء فيها لأهلها فنحن لا نرضى بأن نغيّر شيئًا مما نحن عليه، فإذا لم يكن معك أمر من السلطان بشيء فلا نقبل لك قولاً، وإذا كان عندك أمر من السلطان فإننا نطلع عليه، فإذا كان سهلاً علينا قبلناه وإذا كان شاقًّا فإننا نرفع أمرنا إلى أمير المؤمنين مسترحمين في رفعه عنا، ولا نَشُكّ في أنه يرحمنا، ولا يكلفنا ما يشق علينا ولا تحمله طبيعة بلادنا، ووافقه الشيوخ على ذلك، وقد أثنى المتصرف على متعب بن الرشيد، ووصفه بالإخلاص للدولة، فَفَهِمَ ابن سعود أنه يعرِّض به فاستاء وافترقا مغضبين. ومن أخبار تلك البلاد أن أهل البادية أكثروا الاعتداء على العساكر بالاعتداء والنهب والسرقة فلما أعياهم أمرهم خاطب المتصرف ابن سعود في حماية العسكر من البدو، وكان ابن سعود لا يزال مغضبًا مما قابله به المتصرف من العظمة والغطرسة ومِنْ مدح خصمه في وجهه، فأجابه: إنك أنت والعسكر ما جئتم إلا لحمايتنا فكيف تطلبون منا أن نحميكم؟ فلما رأى المتصرف أن جميع بلاد نجدْ خاضعة لابن سعود، وأنه لا يقدر على الإقامة هناك مع مناوأته والتكبر عليه ألان له القول وأرسل إليه الفرس الذي أهداه إليه متعب بن الرشيد هدية وكتب إليه بأنه إذا لم يقبل الفرس فإنه يقتله ولا يبقيه عنده، فقَبِلَه وأمر الأعراب بالكف عن العسكر فأطاعوا وحسنت الحال، وكان ذلك قبل الصلح مع متعب.   
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


            </body>
   </text>
</TEI>