<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="11" to="11" change="#d2e128">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2072.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>شوال - 1326هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1908">نوفمبر - 1908م</date>
<pb
             n="n11-p787"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2073.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد المهدي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>ترجمة الخنساء</head> [*]<lb/>
               <lb/>هي السيدة تماضر، الصحابية الشهيرة الجليلة، بنت عمرو بن الحارث بن<lb/>الشريد من سراة سُليم، كانت رضي الله عنها من شواعر العرب المشهود لهن<lb/>بالتقدم، وإنما لقبت الخنساء تشبيهًا لها بالظبية؛ لأن الخنس من صفات الظباء،<lb/>وهو تأخر الأنف عن الوجه مع ارتفاع في الأرنبة، ويقال لها خناس على سبيل<lb/>التمليح، وقد كانت من أجمل نساء العرب وأفصحهن، نشأت عزيزة حرة، لا<lb/>تفتات عشيرتها عليها بأمر.<lb/>مر بها دريد بن الصِّمَّة فارس هوازن وسيد بني جُشَم وهي تهنأ بعيرًا لها ,<lb/>فانخلع لبّه على كبر سنه وانصرف إلى رحله وهو يقول:<lb/>حيوا تُمَاضرَ واربعوا صحبي <gap resp="#org_MS"/> وقفوا فإن وقوفكم حسبي<lb/>أخناس قد هام الفؤاد بكم <gap resp="#org_MS"/> وأصابه تبل من الحب<lb/>ما إن رأيت ولا سمعت به <gap resp="#org_MS"/> كاليوم طالي أينق جرب<lb/>متبذلاً تبدو محاسنه <gap resp="#org_MS"/> يضع الهناء مواضع النقب [1]<lb/>متحسرًا نضخ الهناء به <gap resp="#org_MS"/> نضخ العبير بريطة العصب [2]<lb/>فسليهم عني خناس إذا <gap resp="#org_MS"/> غض الجميع هناك ما خطبي<lb/>ثم غدا إلى أبيها فخطبها إليه، فردته أحسنَ ردٍّ، ثم طلب إلى أخيها معاوية أن<lb/>يشفع له عندها، فأبت بعد امتحانه، وقالت: أأترك أولاد عمي كعوالي الرماح<lb/>وأتزوج شيخًا من بني جشم هامة [3] اليوم أو الغد!! فألحّ عليها، فقالت القصيدة<lb/>التي مطلعها:<lb/>أتكرهني هبلت على دريد <gap resp="#org_MS"/> وقد أصفحت سيد آل بدر<lb/>معاذ الله يرضعني حبركي <gap resp="#org_MS"/> قصير الشبر من جشم بن بكر [4]<lb/>فهجاها دريد , فقيل لها: ألا تجيبينه؟ فقالت: والله , لا أجمع عليه أن أرده<lb/>وأهجوه، ومن هنا تعلم مقدار أدبها وحريتها وعزتها عند قومها.<lb/>وقد كانت في أوائل أمرها تقول البيتين والثلاثة، فلما قتل شقيقها معاوية يوم<lb/>حورة الأول سنة 612 م , وقتل أخوها لأبيها صخر يوم كلاب سنة 615 م في<lb/>خبرين طويلين، أكثرت من الشعر وأجادت , وأُنسِيَتْ بهما من كان قبلهما وأكثرت<lb/>المراثي، وأجود مراثيها ما خلط فيه مدح بتفجيع، فإنه يكاد يكون الغاية من كلام<lb/>المخلوقين، كقولها في معاوية:<lb/>سأحمل نفسي على حالة <gap resp="#org_MS"/> فإما عليها وإما لها<lb/>تهين النفوس وهَوْن النفو <gap resp="#org_MS"/> س يوم الكريهة أبقى لها<lb/>فإن تك مرة أودت به <gap resp="#org_MS"/> فقد كان يكثر تقتالها<lb/>فيومًا تراه على هيكل <gap resp="#org_MS"/> أخا الحرب يلبس سربالها<lb/>ويومًا تراه على لذة <gap resp="#org_MS"/> وعيش رضي فقد نالها<lb/>فخرّ الشوامخ من فقده <gap resp="#org_MS"/> وزلزلت الأرض زلزالها<lb/>وكقولها في صخر:<lb/>ألا يا صخر إن أبكيت عيني <gap resp="#org_MS"/> فقد أضحكتني زمنًا طويلا<lb/>دَفَعْتُ بك الخطوب وأنت حي <gap resp="#org_MS"/> فمن ذا يدفع الخطب الجليلا<lb/>إذا قبح البكاء على قتيل <gap resp="#org_MS"/> رأيت بكاءك الحسن الجميلا<lb/>وقولها فيه:<lb/>أعينَيَّ جُودَا ولا تجمدا <gap resp="#org_MS"/> ألا تبكيان لصخر ندى<lb/>ألا تبكيان الجريء الجميل <gap resp="#org_MS"/> ألا تبكيان الفتى السيدا<lb/>طويل النجاد رفيع العما <gap resp="#org_MS"/> د ساد عشيرته أمردا<lb/>إذا القوم مدوا بأيديهم <gap resp="#org_MS"/> إلى المجد مد إليهم يدا<lb/>فنال الذي فوق أيديهم <gap resp="#org_MS"/> من المجد ثم مضى مُصْعِدا<lb/>يُحَمِّله القومُ ما عالهم <gap resp="#org_MS"/> وإن كان أصغرَهم مولدا<lb/>وإن ذكر المجد ألفيته <gap resp="#org_MS"/> تأزر بالمجد ثم ارتدى<lb/>وقولها:<lb/>يا أم عمرو ألا تبكين معولة <gap resp="#org_MS"/> على أخيك وقد أعلى به الناعي<lb/>فابكي ولا تسأمي نوحا [5] مسلبة <gap resp="#org_MS"/> على أخيك رفيع الهم والباع<lb/>فقد فجعت بميمون نقيبته <gap resp="#org_MS"/> جم المخارج ضرّار ونفّاع<lb/>فمن لنا إن رُزِئْناه وفارقنا <gap resp="#org_MS"/> بسيد من وراء القوم دفاع<lb/>قد كان سيدنا الداعي عشيرته <gap resp="#org_MS"/> لا تبعدن فنعم السيد الداعي<lb/>وزائيتها المشهورة التي تقول فيها:<lb/>كأن لم يكونوا حمى يتقى <gap resp="#org_MS"/> إذ الناس إذ ذاك من عزيزا<lb/>هم منعوا جارهم والنسا <gap resp="#org_MS"/> ء يحفز أحشاءها الموت حفزا<lb/>ببيض الصفاح وسمر الرماح <gap resp="#org_MS"/> فالبيض ضربًا وبالسمر وخزا<lb/>وخيل تكدس بالدارعين <gap resp="#org_MS"/> وتحت العجاجة يجمزن جمزا<lb/>جززنا نواصي فرسانها <gap resp="#org_MS"/> وكانوا يظنون أن لن تجزا<lb/>فمن ظن ممن يلاقي الحروب <gap resp="#org_MS"/> بأن لن يصاب فقد ظن عجزا<lb/>نعف ونعرف حق القرى <gap resp="#org_MS"/> ونتخذ الحمد مجدًا وكنزا<lb/>ونلبس في الحرب نسج الحديد <gap resp="#org_MS"/> ونلبس في الأمن خزًّا وقزا<lb/>ورائيتها السائرة مسير الأمثال:<lb/>أغر أبلج تأتم الهداة به <gap resp="#org_MS"/> كأنه علم في رأسه نار<lb/>جلد جميل المحيا كامل ورع <gap resp="#org_MS"/> وللحروب غداة الروع مسعار<lb/>حمال ألوية هباط أودية <gap resp="#org_MS"/> شهاد أندية للجيش جرار<lb/>لا يمنع القوم إن سألوه خلعته <gap resp="#org_MS"/> ولا يجاوزه بالليل مرار<lb/>وقد فاخرتها سلمى الكنانية، وكذلك هند بنت عُتْبَة في عكاظ ففخرتهما في<lb/>حديث مشهور.<lb/>* * *<lb/>رتبة الخنساء بين الشعراء<lb/>أجمع علماء الشعر على أنه لم تكن امرأة قط قبل الخنساء ولا بعدها أشعر<lb/>منها، ولقد كان النابغة الذبياني تضرب له قبة حمراء، فيجلس لشعراء العرب بعكاظ<lb/>على كرسي فينشدونه، فيفضل من يرى تفضيله، فأنشدته الخنساء فأُعْجِبَ بشعرها،<lb/>وقال: لولا أن أبا بصير أنشدني آنفًا لفضلتك على شعراء الموسم. فاغتاظ حسان<lb/>بن ثابت - رضي الله عنه - من تفضيل الأعشى على شعراء الموسم، وقال<lb/>للنابغة: أنا أشعر منك ومن أبيك، فقال له النابغة يا ابن أخي، أنت لا تحسن أن<lb/>تقول:<lb/>فإنك كالليل الذي هو مدركي <gap resp="#org_MS"/> وإن خلت أن المنتأى عنك واسع<lb/>ثم قال للخنساء، أنشديه، فأنشدته، فقال: ما رأيت امرأة أشعر منك، قالت:<lb/>ولا فحلاً، فقال حسان: أنا والله أشعر منك ومن أبيك حيث أقول:<lb/>لنا الجفنات الغر يلمعن بالضحى <gap resp="#org_MS"/> وأسيافنا يقطرن من نجدة دما<lb/>وَلَدْنَا بني العنقاء وابني محرق <gap resp="#org_MS"/> فأكرم بنا خالاً وأكرم بنا ابنما<lb/>فقالت الخنساء: ضعفت افتخارك وأنزرته في ثمانية مواضع، قال: وكيف؟!<lb/>قالت: قلتَ: لنا الجفنات، والجفنات ما دون العشْر، فقللت العدد، ولو قلت:<lb/>الجفان، لكان أكثر، وقلت: الغر، والغرة البياض في الجبهة، ولو قلت: البيض<lb/>لكان أكثر، وقلت: يلمعن، واللمع شيء يأتي بعد الشيء، ولو قلت: يُشْرِقن لكان<lb/>أكثر؛ لأن الإشراق أكثر من اللمعان، وقلت: بالضحى، ولو قلت: بالدُّجَى لكان<lb/>أكثر في المديح؛ لأن الضيف بالليل أكثر طروقًا، وقلت: أسيافنا، والأسياف دون<lb/>العَشرة، ولو قلت: سيوفنا لكان أكثر، وقلت: يقطرن، فدللت على قلة القتل،<lb/>ولو قلت: يَسِلن لكان أكثر؛ لانصباب الدم، وقلت: دمًا، والدماء أكثر من الدم،<lb/>وفخرت بمن وَلَدْت ولم تَفْخر بمن وَلَدَكَ!! فسكت حسان ولم يحر جوابًا، وقام<lb/>منكسرًا منقطعًا، وقد سئل جرير، من أشعر الناس؟ فقال: أنا لولا الخنساء، قيل<lb/>بم فضلتك؟ قال بقولها:<lb/>إن الزمان وما يفنى له عجب <gap resp="#org_MS"/> أبقى لنا ذَنبًا واستؤصل الراس<lb/>إن الجديدين في طول اختلافهما <gap resp="#org_MS"/> لا يفسدان ولكن يفسد الناس<lb/>وكان بشار يقول: لم تقل امرأة شعرًا إلا ظهر الضعف فيه، فقيل له: أو كذلك الخنساء؟ قال: تلك غلبت الفحول.<lb/>***<lb/>(الخنساء في صدر الإسلام) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>اتفقت كلمة الرواة على أن السيدة تماضر الخنساء رضي الله عنها كانت<lb/>صحابية، قدمت على رسول الله صلى الله عليه وسلم هي وقومها بنو سليم وأسلمت<lb/>معهم، بيد أنها لم تدع ما كانت عليه في الجاهلية من تسلبها [6] على أبيها وأخويها،<lb/>وقد بلغ مِنْ وُجْدها على صخر أنها عميت من البكاء، فلما كانت خلافة عمر رضي<lb/>الله عنه أقبل بها بنو عمها عليه، وقالوا: يا أمير المؤمنين لو نهيتها، فدخل عليها<lb/>فوجدها على ما وُصفت من تقريح مآقيها، فقال لها: ما أقرح مآقي عينيك يا خنساء؟<lb/>فقالت: بكائي على السادات من مضر، فقال: حتى متى؟ اتق الله إن الذي<lb/>تصنعين ليس من صنع الإسلام، وإنه لو خلد أحد لخلد رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم، وإن الذين تبكين هلكوا في الجاهلية، وهم أعضاء اللهب وحشو جهنم،<lb/>فقالت: ذلك أطول بعويلي عليهم، ثم استنشدها فأنشدته ارتجالاً:<lb/>سقى جدثًا أكناف غمرة [7] دونه <gap resp="#org_MS"/> من الغيث ديمات الربيع ووابله<lb/>وكنت أعير الدمع قبلك من بكى <gap resp="#org_MS"/> فأنت على من مات بعدك شاغله<lb/>فرقَّ لها عمر وقال: خلوا سبيل عجوزكم فكل امرئ يبكي شجوه.<lb/>وقد رآها مرة تطوف بالبيت محلوقة تبكي وتلطم خدها، وقد علقت نعل<lb/>صخر في خمارها، فوعظها، وقال: إنه لا يحل لك لطم وجهك، ولا كشف رأسك،<lb/>فكفت عن ذلك، وقالت:<lb/>هريقي من دموعك واستفيقي <gap resp="#org_MS"/> وصبرًا إن أطقت ولن تطيقي<lb/>بعاقبة فإن الصبر خير <gap resp="#org_MS"/> من النعلين والرأس الحليق<lb/>ولما لامتها السيدة عائشة أم المؤمنين رضي الله عنها وقالت لها: إن الإسلام<lb/>قد هدم كل الذي تصنعين أنشأت تقول:<lb/>ألا يا صخر لا أنساك حتى <gap resp="#org_MS"/> أفارق مهجتي ويُشَق رَمسي<lb/>يذكرني طلوع الشمس صخرًا <gap resp="#org_MS"/> وأذكره بكل مغيب شمس<lb/>فلولا كثرة الباكين حولي <gap resp="#org_MS"/> على إخوانهم لقتلت نفسي<lb/>وما يبكون مثل أخي ولكن <gap resp="#org_MS"/> أسلي النفس عنه بالتأسي<lb/>فقد ودعت يوم فراق صخر <gap resp="#org_MS"/> أبي حسان لَذَّاتي وأُنسي<lb/>فقالت عائشة: ما دعاك إلى هذا إلا صنائع منه جميلة، فقالت: نعم، إن<lb/>لشعاري سببًا، وذلك أن زوجي كان رجلاً متلافًا للأموال، يقامر بالقداح، فأتلف<lb/>فيها ماله حتى بقينا على غير شيء، فأراد أن يسافر، فقلت له: أقم وأنا آتي أخي<lb/>صخرًا، فأتيته وشكوت إليه حالنا وقلة ذات اليد بنا، فشاطرني ماله، فانطلق<lb/>زوجي فقامر به، فقمر حتى لم يبق لنا شيء، فعدت إليه في العام المقبل أشكو إليه<lb/>حالنا، فعاد لي بمثل ذلك فأتلفه زوجي، فلما كان في الثالثة خَلَتْ بصخر امرأتُهُ<lb/>فعذلته، ثم قالت: إن زوجها مقامر، وهذا ما لا يقوم له شيء، فإن كان لا بُدَّ من<lb/>صلتها فأعطها أخس مالك، فإنما هو متلف، والخيار فيه والشرار سيان، فأنشأ<lb/>يقول:<lb/>والله لا أمنعها خيارها <gap resp="#org_MS"/> وهي حصان قد كفتني عارها<lb/>ولو هلكت قددت خمارها <gap resp="#org_MS"/> واتخذت من شعر صدارها [8]<lb/>ثم شطر ماله فأعطاني أفضل شطريه، فلما هلك اتخذت هذا الصدار، والله لا<lb/>أخلف ظنه، ولا أكذب قوله ما حييت. وقد مكثت أكثر من أربعين سنة وهي أحزن<lb/>نساء العرب على فقيد، غير أن الإسلام اجتث جاهليتها ووجهها إلى رضوان الله<lb/>وابتغاء مثوبته، يشهد لذلك ما كان من خطبتها في بنيها الأربعة يوم القادسية سنة<lb/>16 هـ، وذلك أنه لما ضرب البعث على المسلمين لفتح فارس، سارت مع بنيها<lb/>الأربعة وحضرت الوقعة وأوصت أولادها من أول النهار فقالت: يا بني إنكم أسلمتم<lb/>طائعين وهاجرتم مختارين، والله الذي لا إله إلا هو إنكم لبنو رجل واحد كما أنكم<lb/>بنو امرأة واحدة، ما خنت أباكم ولا فضحت خالكم، ولا هجنت حسبكم ولا غيرت<lb/>نسبكم، وقد تعلمون ما أعد الله للمسلمين من الثواب الجزيل في حرب الكافرين،<lb/>واعلموا أن الدار الباقية خير من الدار الفانية، يقول الله عز وجل {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا اصْبِرُوا وَصَابِرُوا} (آل عمران: 200) الآية، فإذا أصبحتم غدًا إن شاء الله<lb/>سالمين فاغدوا إلى قتال عدوكم مستبصرين، وبالله على أعدائه مستنصرين، فإذا<lb/>رأيتم الحرب قد شمرت عن ساقها، واضطرمت لظى سياقها، وجللت نارًا على<lb/>أرواقها، فتيمموا وطيسها، وجالدوا رئيسها، عند احتدام خميسها، تظفروا بالمغنم<lb/>والكرامة، في دار الخلود والمقامة. فقاتلوا حتى قتلوا رضي الله عنهم ورحمهم<lb/>أجمعين، فبلغها الخبر، فقالت: الحمد لله الذي شرفني بقتلهم، وأرجو من ربي أن<lb/>يجمعني بهم في مستقر رحمته. ولما بلغ عمر بن الخطاب رضي الله عنه ذلك،<lb/>أجرى عليها أرزاق أولادها الأربعة، وكان لكل واحد مائتا درهم، حتى قبض<lb/>رضي الله عنه، وكانت وفاة الخنساء زمن معاوية بالبادية سنة 50 هجرية 670<lb/>ميلادية. <note type="footnote" location="bottom">(*) خلاصة درس ألقاه على طلاب مدرسة القضاء الشرعي، الشيخ محمد المهدي، الأستاذ المشهور المدرس بمدرسة القضاء.<lb/>(1) الهناء: القطران، والنقب: القطع المتفرقة من الجرب في جلد البعير.<lb/>(2) النضخ - كسفح - الرش، والعبير: أخلاط من الطيب، والريطة: هي الملاءة أو الثوب اللين الرقيق، والعصب: ضرب من البرود.<lb/>(3) الهامة: طائر صغير، يألف القبور.<lb/>(4) الحبركي: القصير الرجلين، الطويل الظهر، والشبر: الخير والعطاء.<lb/>(5) النوح: جمع نائحة، على غير قياس.<lb/>(6) تسلبت المرأة: لبست السلاب، وهو الحداد، والتسلب هو الإحداد على الميت.<lb/>(7) غمرة: مكان، والأكناف: النواحي.<lb/>(8) الصدار: ثوب بلا كمين غير مشقوق، تلبسه نساء العرب في الحزن، ويصح أن يطلق على ما يسميه المصريون الصديري، والشاميون الصدرية.</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p721"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2074.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>الجاحظ</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>إعجاز القرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>قطعة للجاحظ<lb/>سلك أئمة البلاغة في الكلام عن إعجاز القرآن الكريم سبلاً عديدة وذهبوا<lb/>مذاهب مختلفة في تبيين وجوه الإعجاز وبيان أساليب التحدي، وكان الباقلاني<lb/>أكثرهم إيفاءً للكلام في كتابه (إعجاز القرآن) الذي جعله خاصًّا بهذا الموضوع،<lb/>بيد أن الجاحظ، وهو إمام الكتاب ورئيس المنشئين، سلك سبيلاً أخرى في كلامه<lb/>عن إعجاز القرآن، فإنه لم يتعرض إلى دقائق الفصاحة وفلسفة البلاغة وبيان<lb/>مناحي الكلام ومسالك النظم والنثر، بل تكلم عن الإعجاز باعتبار كونه ثابتًا واقعًا،<lb/>وإليك كلامه:<lb/>بعث الله محمدًا عليه الصلاة والسلام في زمن أكثر ما كانت العرب فيه شاعرًا<lb/>وخطيبًا، وأحكم ما كانت لغة، وأشد ما كانت عدة، فدعا أقصاها وأدناها إلى توحيد<lb/>الله وتصديق رسالته، فدعاهم بالحجة، فلما قطع العذر وأزال الشبهة، وصار الذي<lb/>يمنعهم من الإقرار الهوى والحمية دون الجهل والحيرة، نصب لهم الحرب ونصبوا<lb/>له، وقتل من عليتهم وأعمامهم وبني أعمامهم، وهو في ذلك يحتج عليهم بالقرآن،<lb/>ويدعوهم صباحَ مساءَ إلى معارضته - إن كان كاذبًا - بسورة واحدة أو بآيات<lb/>يسيرة، فكلما أراد تحديًا لهم بها وتقريعًا لهم بعجزهم عنها، قالوا له: أنت تعرف<lb/>من أخبار الأمم ما لا نعرف، فلذلك يمكنك ما لا يمكننا.<lb/>قال: فهاتوا ولو مفتريات، فلم يرم ذلك خطيب ولا طمع فيه شاعر، ولو<lb/>طمع فيه لتكلفه ولو تكلفه لظهر ذلك ولو ظهر لوجد من يستجيده ويحامي عليه<lb/>ويكابر فيه ويزعم أنه قد عارض وناقض، فدل ذلك العاقل على عجز القوم مع كثرة<lb/>كلامهم وسهولة ذلك عليهم وكثرة شعرائهم وكثرة من هجاه منهم، وعارض الشعراء<lb/>من أصحابه والخطباء من أمته، لأن سورة واحدة وآية يسيرة كانت أنقض لقوله،<lb/>وأبلغ في تكذيبه، وأسرع في تفريق أتباعه من بذل النفوس والخروج عن الأوطان<lb/>وإنفاق الأموال.<lb/>وهذا من جليل التدبير الذي لا يخفى على من هو دون قريش والعرب في<lb/>الرأي والنبل بطبقات، ولهم القصيد العجيب والرجز الفاخر، والخطب الطوال<lb/>البليغة والقصار الموجزة، ولهم الأسجاع واللفظ المنثور، ثم يتحدى به أقصاهم،<lb/>بعد أن ظهر به عجز أدناهم، فمحال - أرشدك الله - أن يجتمع هؤلاء كلهم في<lb/>الأمر الظاهر، والخطاب المكشوف البين، مع التقريع بالتقصير والتوقيف - على<lb/>العجز وهم أشد الخلق أنفة وأكثرهم مفاخرة، والكلام سيد أعمالهم، وقد احتاجوا إليه<lb/>والحاجة تبعث على الحيلة في الأمر الغامض، فكيف بالظاهر الجليل المنفعة، كما<lb/>أنه محال أن يطيقوه ثلاثًا وعشرين سنة على الغلط في الأمر الجليل المنفعة، فكذلك<lb/>محال أن يتركوه وهم يعرفونه، ويجدون السبيل وهم يبذلون أكثر منه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p737"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2075.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">تتمة الخطبة الأولى<lb/>
               <head>من خطبنا الإسلامية في الديار السورية</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>تابع لما نشر في (ص 641 ج 9 م 11)<lb/>
               <lb/>الإسلام هو الذي هدى المسلمين إلى العلم، وكانت عنايتهم بالعلوم تنمو بنمو<lb/>سلطانهم وقوة شوكتهم، ثم دالت دولة العلم، ودولة السيادة والحكم، وضَعُفَ الدين<lb/>مع ضعف العلوم العقلية، وقام الاستبداد يحارب العلم ويضطهده، فإن الحاكم<lb/>المستبد يرى من مصلحته أن تكون الأمة جاهلة ذليلةً، إذ الاستبداد في الأمة العالمة<lb/>بحقوقها أمر عسير غير يسير. قال حكيمنا السيد جمال الدين: العاقل لا يظلم ولا<lb/>سِيَّمَا إذا كان أمة. فهذا سبب ما كنتم تقاسون من محاربة الحكومة التي سقطت منذ<lb/>عهد قريب للعلم، واضطهادها للمتهمين به وهو عندها أشد الجرائم! ! !<lb/>أتى على المسلمين حين من الدهر وهم لا يجارون أحدًا من الأمم في العلوم<lb/>والفنون، وقد ذاقوا مرارة ذلك ورأوا سوء عاقبته في أنفسهم ودولتهم، فصاروا<lb/>يفتنون من كل عام مرة أو مرتين ثم لا يتوبون ولا هم يذكرون، كما قال تعالى في<lb/>المنافقين: تنقص بلادهم من أطرافها وتسقط في أيدي الأجانب ولاية بعد ولاية بل<lb/>مملكة بعد مملكة وهم لا يهتدون إلى سبب ذلك، ولا إلى طريق تلافيه، بل يعتمدون<lb/>ويتكلون على ما لا يتكل عليه من كرامات الأولياء ومدد الأموات! ولم يجعل الله<lb/>ذلك سببًا للنصر، بل أمر بإعداد ما يستطاع من القوة، حتى في زمن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم المؤيد بالآيات الإلهية.<lb/>أذكر لكم من الشواهد على ذلك ما يُؤْثَرُ عن أهل بخارى: فإنهم أُنْذِرُوا هجمة<lb/>روسيا عليهم، فلم يعدوا لها ما يستطيعون من قوة، بل هزِئوا بذلك وسخروا،<lb/>وقالوا إن بلادنا في حماية شاه نقشبند! (هو الولي الذي تعزى إليه الطريقة<lb/>النقشبندية) فلما زحف عليهم جيش الروس، لم يملكوا من نجدة هذا الولي لهم<lb/>شيئًا، بل انقلبوا على أعقابهم خاسرين، وخسروا استقلالهم وما كانوا معتبرين.<lb/>فيا أيها الناس تأملوا وتدبروا: إذا تركت الأمة أن تعد لأعدائها ما تستطيع من<lb/>قوة، كما أمر الله تعالى وكما تقتضي طبيعة الاجتماع، واتكلت في حياتها السياسية<lb/>والاجتماعية على الأموات، ألا تكون جديرةً بالموت دون الحياة؟ بلى، وهذه هي<lb/>حالنا في هذه القرون الأخيرة، ولكن الله تعالى وعد بأن يظهر هذا الدين، وأن لا<lb/>يذر المؤمنين على ما هم عليه حتى يميز الخبيث من الطيب، ولذلك سخر لنا من<lb/>المجددين من يعلمنا كيف نحفظ شرف الإسلام، ونكون أعزاءَ بين الأنام.<lb/>ظهر بين المسلمين أقوام تعلموا العلوم الأوربية وعرفوا أحوال العالم، فرأوا<lb/>أن جميع الأمم تقوى والمسلمين يضعفون، ودول النصرانية والوثنية تترقى وتعز،<lb/>ودول الإسلام تتدلى وتذل، وبحثوا في سبب ذلك فرأوا أن المسلمين مؤلفون من كل<lb/>جنس، ومتبوئون لكل أرض، فلا يمكن أن يكون سبب ضعفهم في كل قطر عدم<lb/>استعداد جنسهم، ولا شيء يرجع إلى طبيعة أرضهم، ولم يروا سببًا مشتركًا بينهم<lb/>لا يشاركهم فيه غيرهم، إلا تقاليد دينهم، فقالوا - كما قال بعض أساتذتهم من<lb/>الإفرنج -: إن دين المسلمين هو سبب انحطاطهم ولا مطمع لهم في الارتقاء إلا<lb/>بتركه والأخذ بما عليه أوربا! ! وعلى هذا الرأي الفاسد كثير من نابتة الترك<lb/>والهنود والمصريين والتونسيين.<lb/>فهذا صنف واقف على طرف مقابل للطرف الذي عليه السواد الأعظم الذي<lb/>يمقت العلوم الطبيعية والرياضية والاجتماعية التي عليها مدار العمران، والصنفان<lb/>يتجاذبان سائر المسلمين، ذاك يدعوهم إلى دنيا بغير دين، وذاك يمسكهم ليبقوا على<lb/>ما هم عليه، وما هم بباقين.<lb/>بين هذين قامت طائفة معتدلة وقفت موقف الوسط بين الفريقين، فالتفتت إلى<lb/>هؤلاء الذين يريدون أن يبقى المسلمون على ما هم عليه حرصًا على دينهم، وقالت<lb/>لهم: إن نيتكم صالحة ولكنكم تنكبتم الطريق لتعليم الدين وحفظه، حتى صار بين<lb/>أمتكم وبين هذه الكتب الكلامية والفقهية مراحل كثيرة، فلا هم يطلبونها ولا أنتم<lb/>قادرون على حملهم على تعلمها والأخذ بما فيها، فيجب أن تبحثوا معنا عن طريق<lb/>آخر لتعليم الدين بسهولة تليق بفطرة الناس في أفرادهم وجمعياتهم، كما أخطأتم في<lb/>ظنكم أن العلوم التي تبنى عليها الأعمال تنافي الدين، فنفرتم المسلمين عما به قوام<lb/>أمتهم ودولتهم.<lb/>والتفتت إلى أولئك الذين يريدون الدنيا بترك الدين، فقالت لهم: إن قصدكم<lb/>إلى تقوية الأمة والدولة حسن ولكنكم تبنون من جهة وتهدمون من جهة، فيقلّ نفعكم<lb/>فيما تبنون لعدم الثقة بكم، ويعظم ضرركم بما تهدمون من أساس التقوى والفضيلة<lb/>مع التقاليد والبدع القبيحة.<lb/>هذه الطائفة هي التي تدعو إلى حقيقة الإسلام الذي يجمع لأهله بين مصالح<lb/>الدنيا والآخرة ومطالب الروح والجسد. وأول من دعا إلى ذلك في بلادنا العربية،<lb/>السيد جمال الدين الأفغاني رحمه الله تعالى. طَرَقَ سمْعَ كثير منكم اسمُ هذا الرجل<lb/>الذي هز الآفاق هزًّا، ولكن يوجد فيكم من لا يعرف شيئًا من أنبائه الصحيحة،<lb/>لكثرة خوض أهل الأهواء فيها، وقد كان مخاطبكم ممن استقرأ أخباره، وتتبع آثاره،<lb/>وجمع كثيرًا مما كتبه، وقد علمت من ذلك أنه دعا إلى حقيقة الإسلام وإحياء<lb/>القرآن في قلوب الناس، ودعوتهم به إلى ما يحييهم، ويجعلهم أمة عزيزة، ذات<lb/>دولة أو دول قوية، ولكنه قد أنفق أكثر أيام عمره في السياسة، لما رأى أن الملوك<lb/>يقاومون هذه الدعوة، لأن البلاد التي تحكم بالاستبداد، لا مقام فيها للإصلاح<lb/>والاستقلال.<lb/>بالله عليكم كيف يرضى الحاكم المستبد بالدعوة إلى هداية القرآن الذي يجعل<lb/>أمر المسلمين شورى بينهم، وإنما استبداده عبارة عن جعل أمرهم بيده وحده،<lb/>وجعلهم عبيدًا خاضعين له؟ كيف يرضى بأن يكون شأنه في سياستهم كشأن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم إذ كان لا يبرم أمرًا من الأمور العامة إلا بعد الشورى، حتى<lb/>إنه كان يعمل برأي الجمهور وإن خالف رأيه ورأي بعض كبراء أصحابه، كما فعل<lb/>يوم أُحُد؟ ! ! (وذكرنا ملخص الخبر فيها في الخطبة) ألا إن أولئك المستبدين<lb/>يحاولون أن تكون رتبتهم فوق رتبة النبي عليه الصلاة والسلام وهم لا يصلحون أن<lb/>يكونوا خَدَمَة له، بل يحاولون أن يكونوا آلهة تعبد، يستخفون الأمة ويستعبدونها<lb/>بالفعل، وإن وجدوا مجال القول ذا سَعَة صرحوا بما يودعه الاستبداد في نفوسهم،<lb/>كما فعل الذي قال: (أنا ربكم الأعلى) .<lb/>لذلك أقول لكم عن خبرة وبصيرة: إن الذي دعا السيد جمال الدين إلى<lb/>الاشتغال بالسياسة هو اعتقاده أن الدعوة لا تكون إلا حيث تكون الحرية وحكومة<lb/>الشورى، ولهذا قام في مصر بتأسيس حزب له نفخ فيه روح حب الحكم الذاتي أو<lb/>النيابي، وكان من أعضاء حزبه توفيق باشا ولي العهد للإمارة المصرية يومئذ، وقد<lb/>عاهده على أن يجعل لمصر - إذ يصير الأمر إليه - مجلسًا نيابيًّا ويحول الحكومة<lb/>بذلك من النوع الاستبدادي المطلق إلى النوع الشوري المقيد، ولكنه لم يكد يستقر<lb/>على كرسي الأمر حتى نَفَى السيد جمال الدين من مصر حبًّا في الاستبداد، وتلذذًا<lb/>بالاستعباد. ولكن السيد لم يمل ولم ييأس، بل صبر ينتهز الفرص، فجذبته الأيام<lb/>إلى بلاد الفرس، فاستأنف فيها العمل لإنشاء حكومة الشورى فنفاه الشاه من البلاد،<lb/>ولقي من البلاء في ذلك ما لم يلقه إلا قليل من العباد، ثم قذفت به المقادير إلى<lb/>الأستانة، فأحسن السلطان إليه، حتى طمع فيه، ولكنه ما عتم أن يئس منه، حتى<lb/>مات هناك غير راض ولا مَرْضِيّ عنه، هكذا قضى حياته في التطويف في البلاد<lb/>ولم يتخذ له زوجة ولا جنح إلى شيء من حظوظ الدنيا.<lb/>كان للسيد مريدون كثيرون يَرِدُونَ ينبوع معارفه، ولكن لم يصدر أحد منهم<lb/>ريان من مشربه، ويثبت على مذهبه، إلا الشيخ محمد عبده، فقد كان هذا الإمام<lb/>الجليل تربى تربية دينية صحيحة إلا ما كان من غلوه في العبادة، فقد مكث زمنًا<lb/>طويلاً لا يكلم أحدًا، وزمنًا أطول من ذلك الزمن لا ينظر إلا إلى الأرض ولا يهتم<lb/>بغير إصلاح نفسه، إلا ما كان من درس يقرؤه لإخوانه المجاورين في الأزهر، ثم<lb/>رجع إلى الاعتدال، ولكن لم يفارقه الخشوع ورقة القلب. ولقد دخلت عليه مرة<lb/>بيته فرأيته يطالع في السيرة النبوية ودموعه تجري على لحيته، خشوعًا واعتبارًا<lb/>بما لقيه - صلى الله عليه وسلم - من الأذى في سبيل ربه، وكان في كل سنة أو<lb/>أكثر يعتريه تنبه عصبي من إطالة الفكر في سوء حال المسلمين، حتى همّ في ليلة<lb/>من ليالي رمضان أن يطيع هذا الوجدان فينزل إلى جوار الأزبكية حيثُ مجامعُ اللهو<lb/>وينادي: أيها المسلمون , ماذا رأيتم في دينكم من العيب حتى تركتموه؟ أخبروني<lb/>لعلّي أبين لكم خطأكم. وأرسل إلي مرة يخبرني بأن مرضًا ألم به فمنعه النزول من<lb/>عين شمس إلى القاهرة، فجئته فإذا هو في حجرة النوم وإذا بين يديه ثلاثة كتب<lb/>مفتوحة ينظر فيها، فقلت له ما هذه الكتب وما هذا المرض؟ فقال هذه كتب من<lb/>أصول الفقه أشغل نفسي بمباحثها وعباراتها المعقدة عن القرآن، فقد أطلت الفكر فيه<lb/>وفي أحوال المسلمين فحصل لي التنبه العصبي الذي تعرف حتى أثر في ظاهر<lb/>جلدي، فإذا أنا وضعت إصبعي على جبهتي أتألم.<lb/>اشتغل الأستاذ الإمام بالسياسة زمنًا مع السيد ثم وجد في أواخر عمره حرية في<lb/>مصر فترك السياسة واشتغل بالإصلاح الديني والاجتماعي، واشتهر أمره بذلك حتى<lb/>عرفه الأقارب والأجانب. أليس من العجب أن يوجد في كُتَّاب فرنسا من يشهد بأن<lb/>طريقة الأستاذ الإمام هي الطريقة المثلى لإصلاح حال المسلمين، ويوجد في<lb/>المسلمين أنفسهم من يقول بضرر تعاليمه عن جهل وغباوة، أو تقليد للمرجفين عن<lb/>بغي وحسد.<lb/>نشرت جريدة الأهرام منذ شهرين مقالة مترجمة عن جريدة الطان الفرنسية<lb/>الشهيرة جاء فيها: إن المسلمين في تونس ثلاث طبقات (الأولى الجامدة) وهي<lb/>التي تحرص على بقاء المسلمين على ما هم عليه، وتنفر من العلوم العصرية<lb/>والمدنية الغربية وأهلها هم الأكثرون.<lb/>(الثانية المارقة) وهي التي تنكر الدين ولا ترى أن تقف عند حدوده في<lb/>شيء، وأهلها هم الأقلون، وهم يخفون مذهبهم هذا لضعفهم، ولا يرجى منهم خير<lb/>لأمتهم.<lb/>(الثالثة المعتدلة) وهي التي تعمل لترقية المسلمين في العلوم والمدنية مع<lb/>المحافظة على دين الإسلام، وهي التي يُرْجَى منها الخير للبلاد التونسية، وأهلها<lb/>يتبعون التعاليم التي كان يلقيها في مصر الشيخ محمد عبده، والتي تنشرها بينهم<lb/>مجلة المنار. وقد كتب أكثر من واحد من الإفرنج مثل هذا عن مسلمي مصر، وهو<lb/>ما كتبه لورد كرومر في تقاريره وتاريخه لمصر.<lb/>فهذه طريقتنا أيها الإخوان في الإصلاح. نريد أن نجمع لأمتنا بين مصالح<lb/>الدنيا والآخرة، وقد عرف هذا كُتَّاب الإفرنج واعترفوا بفائدته فلا ينبغي للمسلمين<lb/>أنفسهم أن يجهلوه!<lb/>نحن في حاجة عظيمة إلى العلوم والفنون والصناعات العصرية التي تقوى بها<lb/>أمتنا وتعتز بها دولتنا. ولا يكون الخير في ذلك تامًّا إلا إذا أقمنا معه أصول ديننا،<lb/>وهي القرآن الحكيم والسنة السنية التي جرى عليها سلفنا الصالح، ولا تنافي بين<lb/>الأمرين، فنحن إذا لم نجمع بين مصالح الدنيا وهداية الدين لا تقوم لنا قائمة. فهذه<lb/>الطريقة الإصلاحية التي دعانا إليها حكيما الإسلام السيد جمال الدين والشيخ محمد<lb/>عبده هي التي يدعو إليها المنار ويناضل عنها، وهو مستعد - بمعونة الله تعالى -<lb/>للتوفيق بين العلوم الحقيقية وأصول المدنية الصحيحة، وبين الكتاب والسنة، ومَنْ<lb/>اشتبه عليه شيء في ذلك فليكتب إليه به، يفصله له تفصيلاً.<lb/>قد انتشرت دعوتنا هذه في جميع الأقطار، حتى أن جماعة من علماء الترك<lb/>أنشأوا مجلة إسلامية في الآستانة سمّوها (صراط مستقيم) فكتبوا إلي يطلبون<lb/>مجلدات المنار كلها ليستعينوا بها على خدمتهم هذه، فهم على علم بطريقتنا في<lb/>الإصلاح على كون المنار كان ممنوعًا عنهم، وقلما يصل إلى الأستانة جزء منه،<lb/>فندعو جميع علماء المسلمين هنا وفي كل مكان إلى هذه الطريقة، بل ندعو إليها كل<lb/>مسلم {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى} (المائدة: 2) ، وينبغي لكل مسلم أن يكون<lb/>له حظ من إصلاح حال أمته في دِينها ودُنياها، فمنهم من يدعو ومنهم من يستجيب<lb/>للداعي ومنهم من يساعده بحاله، ومنهم من يساعده بماله، والسلام على من اتبع<lb/>الهدى، ورجح العقل على الهوى، اهـ ما كتبه ذلك الأديب من الخطبة مع تصحيح<lb/>وتوضيح وزيادة فاتته.<lb/>(استدراك) بعد النزول عن المنبر تذكرت ما كنت عازمًا عليه من التنويه<lb/>بصديقنا عبد الرحمن أفندي الكواكبي، فذكرت فضله بمساعدة الإصلاح الديني<lb/>والاجتماعي بكتابه (سجل جمعية أم القرى) والإصلاح السياسي بكتابه (طبائع<lb/>الاستبداد) رحمه الله تعالى وأحسن جزاءه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p743"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2076.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد روحي الخالدي المقدسي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الانقلاب العثماني وتركيا الفتاة </head>[*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>(بروتوكول لوندره ورفضه)<lb/>سمي جمهور المبعوثين بعد ذلك (أوت أفندم) لتصديقهم على كلام الرئيس<lb/>بدون مناقشة ولا مباحثة، ولكن كان فيهم - والحق يقال - فئةٌ عارفون بمصالح<lb/>الدولة وطرق الإصلاح، جسورون على التكلم والدفاع عن حقوق الأمة والمناضلة<lb/>في سبيل منافعها، غير أن الحال كانت ذات خطر شديد؛ لأن العدو كان يتأهب<lb/>للحرب على الحدود، فأراد رئيس المجلس تحويل المذاكرات إلى المسائل الخارجية،<lb/>لأن مندوبي الدول الست الذين عقدوا مؤتمر الآستانة اجتمعوا في لوندره وليس<lb/>للدولة العلية مندوب معهم، ووقعوا بتاريخ 31 مارث (مارس) سنة 1877 على<lb/>(بروتوكول) أي مضبطة طلبوا فيها من الباب العالي عقد الصلح مع الجبل الأسود،<lb/>والتفرغ له عن نحو عشرين ناحية من أملاك الدولة العلية، لكون لسانهم سلافيًّا<lb/>ودينهم مسيحيًّا! ! ! كما طلبوا إجراء الإصلاحات الموعود بها تحت مراقبة الدول<lb/>وإشرافها وغير ذلك، وأبلغوا هذه المضبطة إلى الباب العالي في 3 نيسان (أبريل)<lb/>سنة 1877.<lb/>جاء ناظر الخارجية إلى مجلس المبعوثان وقرأ على أعضائه ترجمة<lb/>البروتوكول وشرح لهم أحوال السياسة الخارجية وأفهمهم أن رد البروتوكول تكون<lb/>نتيجته إعلان روسيا للحرب علينا، وليس للدولة العلية عضد من بقية الدول كما<lb/>كان لها في حرب القرم، ولا نقود في خزينتها. وكرر عليهم ما قاله مدحت باشا في<lb/>المجلس العالي لدى مذاكراته في لائحة مؤتمر الأستانة، وكانت أكبر الصعوبات من<lb/>العسرة المالية، وشدة الاحتياج إلى التجهيزات العسكرية. فاعترض أكثر المبعوثين<lb/>على قبول البروتوكول، وأظهروا من الحماسة والغيرة الوطنية ما لا مزيد عليه،<lb/>وكان مبعوثو الأرناءوط المجاورة بلادهم للجبل الأسود أشدهم اعتراضًا، وقام<lb/>مبعوث الأكراد , فقال ما ملخصه: تزعمون أن المالية في ضيق شديد، فكيف<lb/>يمكننا تصديق ذلك وأنتم في هذه البهرجة والألبسة الغالية والدور المفروشة بأحسن<lb/>الأثاث والرياش والعربات والخيل المطهمة؟ تعالوا إلى عندنا في كردستان وانظروا<lb/>بؤس العيش ومرارة الحياة التي نحن فيها! ! لما كنت في بلادي لم يكن علي إلا<lb/>ألبسة مرقعة بالية كبقية إخواني من أهالي كردستان، ولما رأيتكم ترتدون أحسن<lb/>الألبسة وتتألق على صدوركم النياشين المجوهرة خجلت من نفسي فاشتريت الثوب<lb/>الذي ترونه علَيّ من سوق الدلالين! ! وأنا مرهق، لا مِن المخازن الكبيرة وأنا<lb/>موسر، وإذا كانت سلامة الوطن والمحافظة عليه تقضي علَيّ ببيعه فأنا أبيعه وأنا<lb/>مغبوط وأعود إلى ثوبي المرقع.<lb/>ثم قال الرئيس في ختام المذاكرة: هل يقبل المجلس ما جاء في البروتوكول<lb/>لملاحظات ناظر الخارجية؟ فرفض المجلس قبوله بالأكثرية، وكانت الأقلية ثمانية<lb/>عشر صوتًا من الروم المبعوثين عن الروم أيلي ومن الأرمن. فنظم الباب العالي<lb/>نشرة مؤرخة في 9 نيسان (أبريل) سنة 1877 احتجّ فيها على بروتوكول لوندره<lb/>المنظم بدون اطلاعه وانضمام رأيه، وقال: إن تكليف الباب العالي إجراء الأحكام<lb/>على ما يقضي به هذا البروتوكول مخالف لاستقلال المملكة العثمانية الذي أقرته<lb/>الدول في معاهدة باريس، فقرئت هذه النشرة على مجلس المبعوثان فاستحسنها<lb/>وأقرها وشكر الباب العالي على تنظيمها، فأجاب عنها البرنس غور جاقوف في<lb/>بطرسبرج بنشرة رفعها إلى الدول في 19 نيسان (أبريل) مضمونها: أن الباب<lb/>العالي رفض إجراء الإصلاح الموعود به فصارت الحرب ضرورية؛ لأن روسيا<lb/>مضطرة إلى إيفاء واجباتها نحو الأهالي المسيحيين!<lb/>فأجاب الباب العالي بنشرة أخرى للدولة قال فيها: إن تركيا لا ترفض إجراء<lb/>الإصلاحات، وإنما ترفض الإشراف والمراقبة على أعمالها؛ لأن في ذلك غمطًا<lb/>لحقها وإزراءً بشرفها , وعبثًا باستقلالها الذي أقرت عليه الدول الموقعة على معاهدة<lb/>باريس. وصارت النشرات (سير كولير) والمحررات السياسية تتطاير من<lb/>عواصم أوربا والإنذارات (ميمو راندوم) والمذاكرات تتساقط على السفراء ونظار<lb/>الخارجية، فلم يُجْدِ ذلك نفعًا بل أعلنت الحرب في 24 نيسان (أبريل)<lb/>سنة 1877.<lb/>* * *<lb/>(مناقشات مجلس المبعوثان وانفضاضه)<lb/>بحث المجلس بعد ذلك في لائحة نظام الولايات وتشكيل مجالس الإدارة وذكر<lb/>في اللائحة أن مجلس إدارة الولاية يتألف من ستة أعضاء ينتخب نصفهم من<lb/>المسلمين والنصف الآخر من المسيحيين، فاعترض بعض المبعوثين على هذا<lb/>التخصيص الذي هو داعية للتفريق، وقالوا: إن القانون الأساسي أطلق على جميع<lb/>الرعية اسم (عثمانيين) بدون تفريق بينهم في الدين والمذاهب، وإن الأكثرية في<lb/>مجالس الإدارة تكون من حق المسلمين؛ لأن الموظفين كالوالي والدفتردار (رئيس<lb/>المحاسبة) والمكتوبجي ونحوهم أعضاء دائمون في مجلس إدارة الولاية، وطلبوا<lb/>إخراج المفتين من بين الأعضاء الدائمين لكونهم بمثابة الرؤساء الروحيين.<lb/>فقال الرئيس: ليس للمفتين صفة دينية كصفة الرؤساء الروحيين، ورغم<lb/>انتشار هذا الزعم الفاسد، فالمفتي ما هو إلا مأمور القانون، أي المحامي عن<lb/>القانون والشريعة، وليس له سيطرة على المسلمين كسيطرة الرئيس الروحي على<lb/>أبناء مِلَّته، وإنما هو من علماء الحقوق المعروفين عند الإفرنج باسم<lb/>(Jurisconsulte) واعترضوا أيضًا على تسمية (متصرف) , فقالوا: إن هذا<lb/>الاسم مشتق من التصرف الدال على الاستبداد والإذلال والاستعباد، فهو لا يوافق<lb/>روح الحرية والمساواة. واستعلم بعض المبعوثين عن أحوال معسكر الأناضول<lb/>ونقصان التجهيزات العسكرية، وعلى تعيين أحد الخدمة قائمقام، وقد كان<lb/>(شوبقجي) أي حامل قصبة التدخين عند بعض الكبراء، إلى غير ذلك.<lb/>ثم اشتغل مجلس المبعوثان بتدقيق ميزانية المالية، وطلبت الحكومة خمسة<lb/>ملايين ليرة عثمانية للدخول في الحرب فتألف قوميسيون من أحد عشر مبعوثًا<lb/>للتذرع بالوسائل المؤدية إلى الحصول على المبلغ المطلوب. فحاولوا اقتراضه من<lb/>إنكلترا على أن يكون لها في مقابل ذلك واردات مصر، كما فعلوا قبلاً فرفضت<lb/>إقراضهم؛ لأن التأمينات غير كافية، فقرروا عقد قرض داخلي بفائدة عشرة في<lb/>المائة من واردات أصحاب الأملاك والتجار، وأخذ راتب شهرين من أصحاب<lb/>الرواتب، فصدق مجلس المبعوثان على هذا القرض وعلى كل ما طلبته الحكومة<lb/>منه , وختم جلساته في تموز (يوليو) سنة 1877، فقال الرئيس: ارجعوا إلى<lb/>ولاياتكم وأعيدوا الانتخابات واجتهدوا بأن ترسلوا إلينا مبعوثين أوفر عقلاً وأكثر<lb/>وقوفًا على ما تحتاج إليه البلاد! ! .<lb/>فيرى من ذلك أن مجلس المبعوثان - على ضعفه وعجزه وجهل أعضائه في<lb/>السياسة والإدارة - لم يكن منه قصور أو تقصير في وظائفه، ولم يحصل فيه<lb/>اختلاف شديد بين المسلمين والمسيحيين، وإنما كانوا جميعًا متفقين على مقاومة<lb/>الاستبداد ومنع التعدي وتبذير الأموال، وكل منهم عارف بمصالح بلاده الخاصة؛<lb/>لأن معرفة ذلك لا تحتاج إلى علم كبير أو رأي ثاقب لبداهتها ووضوحها كالشمس<lb/>في رابعة النهار، غير أن الواقفين منهم على مصالح الدولة العامة وسياستها<lb/>الخارجية كانوا أقل من القليل، والحكومة أبت أن تعترف لهم بحق، بل نظرت<lb/>إليهم نظر الوصي إلى الصبي! ! .<lb/>* * *<lb/>(الحرب الروسية العثمانية)<lb/>استمرت الحرب الروسية العثمانية ثمانية أشهر (نيسان - كانون الأول سنة<lb/>1877) ، وأبرزت الجنود العثمانية فيها من الشجاعة والصبر والثبات والقوة ما دل<lb/>على حياة الأمة وفتوتها وسلامة جسمها من أعراض الهرم أو المرض الذي يصفها<lb/>به العدو، ولكن نقصان التجهيزات العسكرية وسوء الإدارة كانا سببًا في انتصار<lb/>الروس في أوربا وآسيا، وتجاوزهم نهر الطونة (الدانوب) وجبال البلقان،<lb/>وأخذ القرص، ومحاصرة أرضروم من جهة الأناضول، وفتح بلفنا في الروم إيلي،<lb/>ولقد أظهر عثمان باشا وعسكره من الشجاعة والمقاومة ما حير الروس وأوربا كلها<lb/>فاعترفوا بفضلهم وقدروهم قدرهم (والفضل ما شهدت به الأعداء) 10 كانون<lb/>الأول (ديسمبر) سنة 1877.<lb/>* * *<lb/>(طلب مدحت باشا وانتخاب المبعوثان ثانية)<lb/>استنزفت هذه الحرب ثروة البلاد وأضعفت قوتها وأفرغت صناديق الحكومة<lb/>من الأموال، لكثرة الإنفاق وانقطاع الوارد إليها من التكاليف والرسوم، فتقرر إعادة<lb/>الْتِئَام مجلس المبعوثان، وطلب مدحت باشا من أوربا، وعقد قرض لوندره، وعقد<lb/>الصلح مع روسيا، فجرى انتخاب ثان بأمور (أوامر) مؤقتة لا كما يقضي نظام<lb/>انتخاب مجلس المبعوثان.<lb/>* * *<lb/>(افتتاح مجلس المبعوثان مرة ثانية وخطاب السلطان فيه)<lb/>افتتح مجلس المبعوثان مرة ثانية في يوم الخميس الواقع في 7 ذي الحجة سنة<lb/>1294 و13 كانون الأول (ديسمبر) سنة 1877، فذهب الوكلاء الفخام والوزراء<lb/>الكرام والعلماء الأعلام وأعضاء مجلس الأعيان والمبعوثان وسفراء الدول الأجنبية<lb/>إلى سراي بشكطاش، واصطفوا على الصورة الآتية: فكان عن يمين الحضرة<lb/>العلية السلطانية أدهم باشا الصدر الأعظم ووكلاء الباب العالي ثم موظفو المجالس<lb/>العالية ثم رؤساء المذاهب المختلفة , ثم أعضاء شورى الدولة ومستشارو النظارات<lb/>المختلفة وكثيرون من أعيان رجال العسكرية والملكية بحسب رتبهم ومقاماتهم،<lb/>وكان عن شمالها حضرات شيخ الإسلام والشريف عبد المطلب أمير مكة المكرمة<lb/>قبلاً , ثم العلماء من رتبة قاضي عسكر الروم إيلي والأناضولي , ثم (الفريقان)<lb/>الكرام وفريق من العلماء الأعيان. وكان أعضاء مجلس الأعيان أمام الحضرة العلية<lb/>السلطانية من ناحية اليمين على صفين، وأعضاء مجلس المبعوثان أمامها من ناحية<lb/>الشمال على تسعة صفوف، وفي الساعة السادسة على الحساب العربي دخل<lb/>السلطان الأعظم وسلم الرقيم المشتمل على نطقه لسعيد باشا باشكاتب المابين، فتلاه<lb/>على الحاضرين، وهو:<lb/>يا أيها الأعيان والمبعوثان:<lb/>إنني اكتسبت الممنونية بفتح المجلس العمومي، وبمشاهدة مبعوثي الملة<lb/>(الأمة) - ثم ذكر الحرب مع روسيا والمحافظة على الملية أي القومية واللغات وحق<lb/>المساواة وإدخال غير المسلمين من الرعية في الجندية والمحافظة على القانون<lb/>الأساسي وإصلاح المالية والعدل في جباية الأموال الأميرية وتنظيم القوانين -<lb/>وختمه بقوله:<lb/>يا أيها المبعوثان:<lb/>(إن إبراز الحقائق في المسائل القانونية والسياسية، وضمان منافع البلاد،<lb/>يتوقفان على مجاهرة أرباب الشورى بأفكارهم بالحرية التامة، وبما أن القانون<lb/>الأساسي يقضي بذلك، فإنني لا أرى احتياجًا إلى أمر أو ترغيب آخر) .<lb/>* * *<lb/>(مذاكرات مجلس المبعوثان)<lb/>ثم انعقد مجلس المبعوثان في الدائرة الخاصة به، تحت رياسة حسن فهمي<lb/>أفندي (وهو اليوم باشا من النظار) , وشرع المبعوثون في المذاكرات والمباحث<lb/>بقية شهر كانون الأول (ديسمبر) وكانون الثاني (يناير) وأوائل شباط (فبراير)<lb/>سنة 1878 , وكثر الجدال بين المبعوثين وبين الحكومة - لا بين الأعضاء<lb/>المختلفين بالدين واللسان - وطلب بعضهم التدقيق في حسابات المالية، وحضور<lb/>ناظرها لمناقشته الحساب، ومحاكمة المرتكبين، وسؤال المتهمين باختلاس الأموال<lb/>الأميرية، وسوء الأعمال المختلفة المتعددة، وقام أحد المبعوثين وقال: إن<lb/>الجاندرمة (فرسان الشرطة) في الولاية التي بعثت منها تنهب الأهالي، والمحاكم<lb/>ترتشي على إبطال الحق وإحقاق الباطل، والضابطة تعذب المحبوسين بالضرب<lb/>وأنواع العذاب. واعترض مبعوث آخر على المذابح التي جرت في بلغارستان،<lb/>وطلب التحقيق والبحث عنها. وطلب جماعة من المبعوثين عزل خمسة من الوكلاء:<lb/>منهم محمود جلال الدين باشا؛ وسعيد باشا؛ وكجوك سعيد باشا، والتحقيق عن<lb/>كثيرين من رجال الدولة وقواد العساكر، ولا سِيَّمَا عن الاختلاس والإسراف في<lb/>نظارة البحرية وغير ذلك.<lb/>* * *<lb/>(إلغاء الصدارة واستبدال مجلس الوكلاء بها)<lb/>بعد ذلك تولى الصدارة أحمد حمدي باشا المعروف في ولاية سوريا، وذكر في<lb/>فرمان التولية (إن اعتزال أدهم باشا مدة للأعمال، كان مراعاة لصحته، هذا مع<lb/>التسليم بنزاهته ودرايته، ونحن راضون عنه من كل الوجوه أتم الرضى) إلخ.<lb/>وبقي حمدي في الصدارة بضعة وعشرين يومًا، وفي غرة صفر سنة 1295 و4<lb/>شباط (فبراير) سنة 1878 صدر الفرمان القاضي بإلغاء لقب (صدر أعظم)<lb/>واستبدال رئيس الوكلاء به، وتوجيه هذه الرياسة إلى أحمد وفيق باشا رئيس مجلس<lb/>المبعوثان مع رتبة الوزارة، وتعيين مسئولية (تبعة) الوكلاء؛ أي: النظار كما هي<lb/>الحال في وزارات أوربا، فحضر (الباش وكيل) الأفخم إلى مجلس المبعوثان وقال<lb/>لهم ما ملخصه:<lb/>(إن جلالة السلطان الأعظم تريد في الحقيقة باطنًا وظاهرًا إدارة الملك، كما<lb/>تقضي أحكام القانون الأساسي، ولذا استبدلت رياسة الوكلاء بمسند الصدارة،<lb/>فالوزارة الجديدة المؤسسة على قاعدة المسئولية لا ترغب إلا في سلامة الدولة<lb/>وترقيها، والوكلاء مستعدون للحضور دائمًا إلى المجلس عند الطلب، ولكنهم<lb/>يرجونه أن يقبل في بعض الأحيان وكلاء عن أعضائه لكثرة شواغلهم وحرصًا على<lb/>أوقاتهم! ! !) .<lb/>فقام أحد المبعوثين وقال ما خلاصته:<lb/>إن مجلس المبعوثان له الحق وحده، ومن شأنه خاصة إحداث تغيير عظيم<lb/>مثل هذا التغيير، تقولون دائمًا: إنكم تريدون المحافظة على القانون الأساسي، إذًا<lb/>فاحترموا حريتنا؛ لأننا نحن الذين نمثل القانون الأساسي، ونحافظ على أحكامه،<lb/>وأنتم الذين تحاولون نقضه وإبطاله<hi style="color:red;">…</hi> , فأحيلت المسألة على قوميسيون مخصوص<lb/>ليدقق فيها في 5 شباط (فبراير) , وكانت الحرب أوشكت أن تضع أوزارها،<lb/>وعساكر روسيا استولت على أدرنه وتجاوزتها، وطلبت أوستريا (النمسا) أن<lb/>تجمع في فينا مؤتمرًا من مندوبي الدول الموقعة على معاهدة باريس لتنقيح المعاهدة<lb/>الجديدة بين تركيا وروسيا، والتوفيق بين أحكامها وأحكام المعاهدات القديمة،<lb/>وبعثت إنكلترا بأسطولها إلى بحر مرمره في 14 شباط (فبراير) سنة 1878.<lb/>* * *<lb/>(المجلس العالي)<lb/>تداخلت دول أوربا في المسألة الشرقية بعد أن تركن روسيا تفعل ما تريد في<lb/>الحرب، وعدن إلى المناقشات والمحاورات - على عادتهن - في هذه المسألة،<lb/>واعتمد المابين على ما بينهن من الاختلاف واستغنى عن مجلس المبعوثان فألف في<lb/>11 شباط (فبراير) سنة 1878 مجلسًا عاليًا من وكلاء الدولة ورجالها وأعيانها<lb/>والرؤساء الروحيين، وطلب من مجلس المبعوثان خمسة أشخاص: الرئيس ووكيليه<lb/>وأحد مبعوثي الأستانة، وهو الحاج أحمد أفندي كتخدا الاسترجية (الكدش)<lb/>ومبعوث آخر يهودي، فقال لهم الحاج أحمد أفندي: إن طلبكم الآن رأينا في غير<lb/>محله، فقد كان يجب عليكم أن تسألونا قبل الخراب، فمجلس المبعوثان يتنصل من<lb/>كل تبعة تلقى عليه لأمر وقع بغير علمه، ولم يكن برأي من آرائه، وكرر القول<lb/>بأن المجلس يرفض كل تبعة في الحال الحاضرة.<lb/>* * *<lb/>(تعطيل مجلس المبعوثان إلى أجل غير مسمى)<lb/>صمم السلطان الأعظم حينئذ على العدول عن سياسة والده الماجد السلطان عبد<lb/>المجيد خان في عمل الإصلاح بإطلاق الحرية والعمل بمقتضى أحكام القانون<lb/>الأساسي، وجنح لسياسة جده السلطان محمود خان في إعمال القهر والاستبداد،<lb/>مفضلاً هذه السياسة، اعتقادًا منه أن الشعوب التي وضعها الله تحت يده لا يمكن<lb/>تسييرها إلا بالقوة! ! وكان حضر المندوب الروسي إلى الأستانة فلم يسر بوجود<lb/>مجلس المبعوثان لخلو بطرسبرج من مثله، واستبداد القيصر برعيته، ففي 14<lb/>شباط (فبراير) سنة 1878 قرأ الرئيس حسن فهمي أفندي على المبعوثين منطوق<lb/>الإرادة السنية القاضية بتعطيل مجلسهم إلى أجل غير مسمى! ! !<lb/>* * *<lb/>(استخذاء المبعوثين والأمة لتعطيل مجلس المبعوثان وأسبابه)<lb/>خرج المبعوثون يتعثرون بأذيالهم، وأنذرت الضابطة المتطرفين منهم<lb/>والجسورين على التكلم وإيقاظ أفكار الأمة بوجوب المهاجرة من الأستانة! فذهب<lb/>بعضه إلى الولايات العثمانية، وبعضهم إلى مصر والبلاد الأجنبية. ولم تقلق الأمة<lb/>أو تتأثر من هذا الاحتقار والامتهان، ولا حصل منها هيجان أو اعتراضات! كأنها<lb/>جمل المحامل.<lb/>يصرفه الصبي بكل وجه <gap resp="#org_MS"/> ويحبسه على الخسف الجرير<lb/>وتضربه الوليدة بالهراوى <gap resp="#org_MS"/> فلا غِيَر لديه ولا نكير<lb/>ولم يبق من المبعوثين مَنْ أصر على مبعوثيته إلى آخر نفس من حياته إلا<lb/>أفرادًا قلائلَ، كمبعوث القدس الذي كان - بجراءته - يثبت على بطاقة الزيارة<lb/>(كارت فيزيت) أنه مبعوث القدس، ويقدمها إلى وزراء الدولة ورجالها لدى زيارته<lb/>لهم في الأستانة، وإلى سفراء الدول الأجنبية وموظفي نظارات الخارجية في أوربا،<lb/>ولما اجتمع بصديقه خليل غانم مبعوث بيروت في الاجتماع الثاني للمجلس ومنشئ<lb/>المقالات الرنانة في جريدة الديبا وغيرها من جرائد باريس وذلك قبيل وفاتهما -<lb/>آخذه لكتابته في بطاقة الزيارة كلمة المبعوث السابق (Député- Ex) فمحا كلمة<lb/>(سابق) ، لأن صفة المبعوثية إنما هي بإرادة الأمة وانتخابها، فهي لا تزول عن<lb/>صاحبها إلا بانتخاب آخر، ومجلس المبعوثان لم يلغ إلغاءً، وإنما عطل إلى أجل<lb/>غير محدود، فكان اجتماعه في كل سنة من قبيل الممكنات الجائزة عقلاً ونظامًا،<lb/>ولكن أكثر المبعوثين تناسوا وظيفتهم كأنها وظيفة حقيرة لا يؤبه لها وقد عزلوا منها،<lb/>ولم يجسر أحد على ذكرها في ترجمة حاله الرسمية، ولم يذكرهم بها مذكر ولا<lb/>وعظهم واعظ! ! ولا حررت في هذا الموضوع جريدة من جرائد المملكة العثمانية.<lb/>إن لهذا السكوت والاستخذاء أسبابًا كثيرة. منها أن الحرية أمر تستحوذ عليه<lb/>الأمة بالغلبة والاستيلاء، وليست مما ينعم به إنعامًا أو تعطى جزافًا، ولقد كانت<lb/>الأمة حينئذ منهوكة القوى مكسورة الجناح بسبب الحرب، لا دار إلا وفيها مأتم،<lb/>ولا أسرة إلا وقد أصابتها مصيبة. وزاد البلاء بسبب البحران المالي، ونزول قيمة<lb/>المسكوكات (النقود) فكانت الأسرة تبعث خادمها إلى السوق ليشتري القوت<lb/>الضروري فيعود إليها خاوي الوفاض لعدم رواج النقود، فتطوي على الجوع<lb/>وتتفتت أكباد الوالدين لبكاء أطفالهم. ثم إن الأمة هي عبارة عن أهل العاصمة منبع<lb/>الاستبداد وأهالي الولايات والقرى، والعساكر المنظمة، المدربة على الحرب،<lb/>المسلحة بالأسلحة الجديدة والمدافع، فأما أهل الأستانة ولا سيما المسلمون، فإنه لا<lb/>يتصور قيامهم لطلب الحرية لأن جلهم - إن لم نقل كلهم - موظفون أو عائشون في<lb/>ظل الموظفين، والعساكر المسلحون واقفون لهم ولأهل الولايات بالمرصاد،<lb/>وقادرون على إخماد نار أية ثورة أو مظاهرة، وأن قيام طائفة مسيحية وحدها لطلب<lb/>الحرية مما لا يرضى به المسلمون ولا بقية الطوائف المسيحية واليهودية، كما<lb/>شاهدنا ذلك في أرمينيا ومقدونيا التي اشتدت فيها المناقشة بين الروم والبلغار<lb/>والصرب والرومان، كما أن العساكر وحزب الأحرار العقلاء لا يرضون به؛ لأن<lb/>قيام كل ملة على انفراد يقضي بتقسيم الممالك وتفريقها وضعفها، وإثارة أضغان<lb/>العداوة الموروثة من الحروب الصليبية والقرون المتوسطة المظلمة، على أن هذا<lb/>القيام كان مصدره الكنائس والأديار بإيعاز الرهبان والقسيسين والمبشرين<lb/>والمرسلين، فكان سببًا لإيجاد المذابح والفظائع ومداخلة الأجانب.<lb/>أما حزب تركيا الفتاة الذي أسسه مصطفى فاضل باشا وخليل شريف باشا،<lb/>فإنه لم يكن في عهد مدحت باشا إلا فئة قليلة من صغار الموظفين وضباط العساكر<lb/>والمتعلمين في المدارس الجديدة، والذين درسوا شيئًا من اللسان الفرنساوي أو<lb/>الإنكليزي، واشتهروا باسم (إنكلز) لتعلمهم الإنكليزية فقط، مثل: إنكلز سعيد<lb/>باشا، إنكلز كريم أفندي، إنكلز علي بك، والد أحمد رضا بك، روح هذا الانقلاب،<lb/>أو الذين أصلهم من الأوربيين، فأسلموا ودخلوا في الوظائف، مثل عمر باشا<lb/>المجري، ونوري بك بن المركي دوشاتونيف الفرنساوي، وكثير غيرهما، أو<lb/>الذين تزوجوا بنسوة أوربيات وربوا أولادهم تربية إفرنجية أو غير ذلك، فكانت<lb/>هذه الفئة متحدة بالفكر في إعجابها بالمدنية الأوربية وميلها إليها، ولم تكن لهم<lb/>جمعية ولا رابطة غير الرابطة المعنوية الفكرية؛ لأنهم من موظفي الحكومة<lb/>والوظائف تضطرهم إلى إخفاء الرأي، وإطاعتهم لآمريهم إطاعة يفرضها العقل<lb/>والسياسة، وإلا كانت الأمور فوضى، ولكن الجامدين من المسلمين لم يفرقوا بين<lb/>الدين المسيحي والمدنية الأوربية، واعتبروا كل إصلاح صدر من أوربا المسيحية<lb/>مخالفًا للدين والآداب الإسلامية، وشتان ما بين المدنية الأوربية والدين المسيحي.<lb/>* * *<lb/>(سعاوي أفندي وحادثة جراغان)<lb/>على أن بعض المتطرفين من حزب تركيا الفتاة ثاروا بزعامة علي سعاوي<lb/>أفندي، وكان من طلاب العلم المعروفين بالصوفتاوات، مطلعًا على العلوم العربية<lb/>والفنون الرياضية، وواقفًا على الأفكار الجديدة. نفي في أيام السلطان عبد العزيز<lb/>وصدارة عالي باشا، وفر إلى باريس ولوندره ونشر ثمة الرسائل والمقالات، وكان<lb/>ينفق على نفسه فيهما مما ينفحه به بعض رجال الأستانة، ثم عاد إليها وصار من<lb/>حزب مدحت باشا أنصار القانون الأساسي، وعين مديرًا للمكتب السلطاني ثم عزل،<lb/>فاتفق مع صالح بك الأرناؤوط، أحد الضباط، وجمعا فئة من المهاجرين فكانوا<lb/>زهاء مائة رجل، وهجموا على سراي جراغان لإخراج السلطان مراد منها<lb/>ومبايعته، واسترداد الحرية والقانون الأساسي، ففاجأتهم العساكر بالسلاح<lb/>فشتت شملهم.<lb/>وكانت هذه الحادثة في 13 مايس (مايو) سنة 1887 زمن رياسة صادق<lb/>باشا لمجلس الوكلاء.<lb/>* * *<lb/>(صدارة رشدي وصفوت وخير الدين التونسي)<lb/>لبث أحمد وفيق باشا (باش وكيل) لمجلس الوكلاء مدة قليلة، ثم وجهت إلى<lb/>صادق باشا، فبقي فيها تسعين يومًا، ثم استبدلت الصدارة (بالباش وكالة) , وعين<lb/>فيها رشدي باشا، ودام فيها ثمانية أيام، ثم عين لها صفوت باشا، ناظر الخارجية،<lb/>فاكتسب فيها ثقة الحضرة السلطانية، ولم تطل فيها مدته، وعين لها خير الدين باشا،<lb/>الجركسي الأصل، والتونسي النشأة، وهو مؤلف التاريخ العربي (أقوم المسالك<lb/>في معرفة أحوال الممالك) وله وقوف على العلوم العربية وعلى الفرنساوية،<lb/>وتجول في ممالك أوربا، وقد طلب منها في سنة 1294هـ كما طلب السيد جمال<lb/>الدين الأفغاني وغيره، وعين رئيسًا لشورى الدولة ثم (صدر أعظم) سنة 1295<lb/>وبقي في الصدارة ثمانية أشهر، ثم استقال وبقي جليس بيته إلى أن تُوفي سنة<lb/>1307 في الآستانة. فكان في طلبه وتوظيفه شبه ميل إلى سياسة (بانسلاميزم)<lb/>ولكن هذه السياسة لها معنيان: المعنى القديم الاستبدادي الذي مشى عليه خلفاء بني<lb/>أمية والعباسيين، وهو مخالف لحقيقة الإسلام، ومُنافٍ لروح العصر الجديد<lb/>والمدنية الحاضرة - والمعنى الحديث وهو يوافق أصل الإسلام والمدنية، ولكنه<lb/>يخالف مسلك المستبدين بالأمر، ويحول بينهم وبين مآربهم، وهو أشد وطأة عليهم<lb/>من القانون الأساسي وحزب تركيا الفتاة.<lb/>* * *<lb/>(صدارة كجوك سعيد باشا وأعماله)<lb/>ثم عين لمسند الصدارة سعيد باشا، المشهور بسعيد باشا الصغير (كجوك<lb/>سعيد) تمييزًا له عن سَمِيّه ناظر الداخلية الكردي الأصل والمتوفى قبل بضع سنين،<lb/>وكان سعيد باشا الصغير محررًا في جريدة (حوادث) ، فاتصل بالداماد محمود<lb/>جلال الدين باشا ودخل بوساطته المابين وصار باشكاتب له، وهو المتسبب في إبعاد<lb/>مدحت باشا وتعطيل أحكام القانون الأساسي، وإعلان الحرب، وعزل القائد<lb/>(السردار) عبد الكريم باشا وإخلائه موقع (بيله) أمام بلفنا، ومداخلة المابين في<lb/>إدارة جميع الشئون العسكرية، وإصدار الأمور من السراي السلطانية أثناء الحرب،<lb/>وتقسيم المملكة العثمانية في معاهدة سان ستفانو، التي نقحتها معاهدة برلين , إلخ،<lb/>فإن الإرادات السنية في جميع ذلك كانت تصدر برأي سعيد بك باشكاتب المابين<lb/>وتوقيعه، ولهذا كان مبغوضًا من حزب تركيا الفتاة؛ لأنه كان آلة وعونًا على<lb/>الاستبداد، وعلى إدارة المصالح بدون رأي الباب العالي. مع أن باشكاتب المابين<lb/>كان لذلك العهد ينتخب من قبل الصدارة العظمى، وكان الصدور لا ينتخبون لهذه<lb/>الوظيفة إلا الذي يعتمدون عليه لعرض المضابط والمقررات والإنهاءات واستصدار<lb/>الإرادات السنية بها، ولم يكن للباشكتاب نفوذ معارض لنفوذ الباب العالي صاحب<lb/>التقاليد والأصول المرعية في إدارة المملكة، ولا سِيَّمَا في أيام رشيد باشا وفؤاد<lb/>باشا وعالي باشا، فلما توفي عالي باشا , وتولاها محمود نديم تدنت أهميتها بسبب<lb/>نفاقه وتملقه للمابين وتقديمه أموال الخزينة إليه بغير عد ولا حساب. ولما ولي سعيد<lb/>باشا الباشكتابة زالت أهمية الصدارة بتة، وانحصرت الأعمال والإدارة في المابين،<lb/>وصار للباشكاتب نفوذ يمكنه أن يطلب مدحت باشا الصدر الأعظم إلى المابين ويبلغه<lb/>الإرادة القاضية بنفيه على الباخرة عز الدين! !<lb/>تولى سعيد باشا الصدارة بعد مدحت، واشتهر بالنزاهة والاستقامة، فلم يسمع<lb/>عنه ارتكاب ولا انهماك في جمع الأموال وادخارها، ولهذا كان أقل الصدور ثروة،<lb/>وكان شديد السطوة على المرتكبين، كثير البطش بهم والاستبداد فيهم، ولكنه عادل<lb/>في أحكامه وعقابه. وفي زمن صدارته وضع نظام المعارف، وأسست المدارس<lb/>على النسق الجديد، وصار للمعارف إيراد وافٍ من واردات الحصّة التي أضيفت<lb/>إلى الأعشار، ونظمت نظارة العدلية وأصول المالية، وأسست إدارة الديون<lb/>العمومية، وبُوشِرَ في مد بعض الخطوط الحديدية وإصلاح الطرق والمعابر، من<lb/>دون أن يؤدي إعطاء امتيازاتها إلى ارتكاب فاحش. فكان أصلح الصدور في الدور<lb/>الأخير، ولم ينتقد عليه حزب تركيا الفتاة إلا استبداده ومقاومته مشروع مدحت باشا<lb/>وتوقيف أحكام القانون الأساسي وجميع ما صنعه وهو رئيس كتاب المابين.<lb/>لم يصد سعيد باشا كونه من رجال الكامريلا - لأنه نشأ وتربى في المابين -<lb/>أن يحاول الاستقلال في وظيفته وإعلاء شأنها ورفع مكانتها، وتمشية المصالح<lb/>بالعدل، على قاعدة مطردة وأصول منظمة، كما كانت عليه في زمن عالي باشا.<lb/>فأصبحت بذلك أعمال سعيد باشا موضعًا للريبة، وكثرت الوشايات به، فصار<lb/>مبغوضًا منفورًا منه، ووضعت عليه العيون والجواسيس، وصارت أعماله تراقب<lb/>مراقبة دقيقة، فأُحْدِثَ قلم للترجمة في المابين وانجمن التفتيش (مجلس التفتيش)<lb/>والمعاينة في نظارة المعارف لمراقبة الكتب المطبوعة والتدريس ومصادرة المُضِرّ<lb/>منها (!) على زعمهم وبِحَسَب اصطلاحهم، وقلم مراقبة المطبوعات الداخلية<lb/>والأجنبية في الباب العالي. هذا ماعدا دوائر وشُعْبَ الخفية (الجواسيس) المتعددة<lb/>المحدثة التي مركزها في المابين تحت نظارة السرخفية (رئيس الجواسيس) فهذا<lb/>الذي قضى بسقوط سعيد باشا في الحقيقة والواقع، فذهب بإصلاحاته أدراج الرياح،<lb/>وإن كان عزله في الظاهر بسبب احتلال البلغار للروم إيلي الشرقية، وإصراره<lb/>على إرسال العساكر، كما تصرح بذلك معاهدة برلين.<lb/>* * *<lb/>(صدارة كامل باشا الصدر الحالي)<lb/>تولى الصدارة كامل باشا الصدر الحالي بعد سعيد باشا، ومولده في جزيرة<lb/>قبرص ومرباه في مصر، ولهذا نسب إليها، وله معرفة باللغات الأجنبية وبإدارة<lb/>الدولة، لأنه تقلب في جميع وظائفها، فمن قائمقام إلى متصرف إلى والٍ إلى ناظر،<lb/>ولكنه في نظر تركيا الفتاة كان أقلَّ شهرة من كثيرين من الوزراء والرجال<lb/>الموجودين إذ ذاك. واستمرت صدارته ست سنوات، وهو آلة في يد المابين،<lb/>مطيع لما يلقى عليه من الأمور، ثم ظهرت شجاعته فعارض وعاند، فأصابه ما<lb/>أصاب سلفه سعيد باشا من سوء الظن به، والريبة في أعماله وشئونه مما قضى<lb/>بَفَصْله.<lb/>* * *<lb/>(صدارة جواد باشا وضعف الدولة)<lb/>لما ولي الصدارة جواد باشا، قوبل ذلك بالاستغراب العام، ولم يكن يخطر<lb/>تعيينه ببال؛ لأنه من أمراء العسكرية، وهو صغير السن، غير متمكن من اختبار<lb/>الإدارة الملكية، على أنه كان من النابتة الجديدة، وتخرج في المدارس العسكرية،<lb/>وربما كان الغرض من تعيينه هو الإيهام بالعود إلى الإصلاح وإطلاق الحرية،<lb/>ولكنه في الحقيقة لم يكن قائمًا بوظيفة الصدارة، بل كان ياورًا للحضرة السلطانية<lb/>مكلفًا بتنفيذ الأمور التي تلقى إليه! ! كما كان رئيس الوزارة الألمانية ياورًا للحضرة<lb/>الإمبراطورية، ولكنه غير مسئول أمام الريشستاغ! فلم يبق بعد ذلك شأن للصدارة،<lb/>واستولى رجال المابين على الشئون كافة، وصار في يدهم العزل والتوظيف<lb/>والحل والربط وإعطاء الامتيازات بمد الخطوط الحديدية واستخراج المعادن وسائر<lb/>الأمور النافعة، وكانوا يتناولون الرشى من وراء ذلك بصورة فاحشة. واستولوا<lb/>على الأوقاف، ووسعوا نطاق الخزينة الخاصة بانتزاع الممتلكات من أيدي أصحابها<lb/>بالثمن البخس، وإقامة الموظفين فيها يعارضون بنفوذهم موظفي الحكومة ونفوذها،<lb/>حتى أصبح المابين حكومة صغيرة قوية! ! داخل حكومة كبيرة ضعيفة! لأن مركز<lb/>الحكومة نقل من الباب العالي إلى سراي يلديز السلطانية! !<lb/>* * *<lb/>(الجاسوسية في الدولة العلية)<lb/>ضعفت إدارة الدولة وجعلت تتدهور بسرعة إلى دَرَكات التأخر والانحطاط،<lb/>بعد أن خطت خطوات محمودة في سبيل التقدم أيام صدارة سعيد باشا، وانقطع أمل<lb/>الأحرار العثمانيين وخاب رجاؤهم بعد أن كانوا يؤملون تخليص الدولة والمملكة من<lb/>المرض الذي مُنِيَتَا به قديمًا. فاضطهد هؤلاء الأحرار وأهينوا وعوملوا أسوأ معاملة،<lb/>حتى ذاقوا أشد العذاب الوجداني والأدبي، وصار أرباب الدناءة والفساد يتقربون<lb/>إلى المابين بالتملق والوشاية والتجسس على إخوانهم وأعمامهم وآبائهم! ومنهم من<lb/>تجسس على أمه وأخيه فنفيا من الأستانة، فكانوا - بمفترياتهم - يصورون الرعية<lb/>الصادقة للسلطان الأعظم كالوحوش الضارية، تريد افتراسه ونزع تاجه، ويزينون<lb/>في عينيه الاستبداد، ويبعدون عنه الخبيرين بأمور الدولة، العارفين بطرق<lb/>الإصلاح، زاعمين أنهم من ذوي الأفكار المتطرفة وحزب تركيا الفتاة، حتى اختلّ<lb/>نظام المملكة، وبطلت مراعاة الأحكام القانونية، والسير في إدارة الدولة على<lb/>الأصول والتقاليد المعروفة من القديم، وفسد التعليم في المدارس، وانحرفت إدارة<lb/>الأمور الداخلية والخارجية عن محورها، ومالت إلى التدلي والانحطاط، رغم<lb/>الأبهة الظاهرة، والعظمة الكاذبة، ولا سيما في موكب صلاة الجمعة، إذ تصطف<lb/>العساكر في ساحة المسجد الحميدي أمام باب السراي صفوفًا مضاعفة بعضها وراء<lb/>بعض رجالاً وفرسانًا، وتتسابق مركبات الكبراء والسفراء الأجانب، ثم تشرق<lb/>المركبة السلطانية من مطلع السراي و (المشيرون وكبار رجال المابين حافّون من<lb/>حول المركبة، مشاة خشع الأبصار، ترهقهم ذلة من جلال تلك العظمة الإمامية،<lb/>وهم في غير هذه الساعة أكاسرة الفرس، وقياصرة الرومان، كبرًا وجبروتًا،<lb/>وكلهم في أمواج الملابس الذهبية يسبحون وعلى صدورهم نياشين الجوهر تخطف<lb/>الأبصار) . وكان في كل نظارة من نظارات الداخلية والعدلية (الحقانية) والمالية<lb/>والمشيخة الإسلامية وغيرها رجال معروفون يبيعون الوظائف والرتب بأسعار<lb/>معلومة، ويقتسمونها هم وكبار الموظفين، فمن اشترى وظيفة بمائة ليرة فأكثر،<lb/>فإنه يجتهد في استغلاله منها أضعاف ما بذله بإرهاق الأهالي وظلمهم أو اختلاس<lb/>الأموال الأميرية أو بكليهما.<lb/>* * *<lb/>(الميل عن إنكلترا إلى ألمانيا والحوادث الأرمنية)<lb/>انحرفت سياسة المابين عن إنكلترا الملحة في طلب القيام بالإصلاحات وتغيير<lb/>الإدارة المستبدة الظالمة، واتجهت نحو ألمانيا التي لا ترى بأسًا في إدارة الدولة<lb/>بالقسر الاستبدادي، فجنح بعض ساسة الإنكليز للأرمن ومالوا إليهم، وساعدوا<lb/>جمعيتهم السرية التي في لوندره، وأشار عليهم بعض رجال السياسة كغلادستون<lb/>بالقيام والهيجان، حتى إذا حدثت في البلاد مذابح كمذابح البُلْغار هاجت الأفكار<lb/>العمومية في أوربا، وتسنى لحكوماتها المداخلة في طلب الامتيازات لأرمينيا، كما<lb/>حدث في البلغار والجبل الأسود والصرب. ويساعد على ذلك نص المادة الحادية<lb/>والستين من معاهدة برلين، فقد جاء فيها ما معناه (يتعهد الباب العالي بأنه يسرع<lb/>في القيام بالإصلاحات والتحسينات التي تقتضيها حال البلاد الداخلية في الولايات<lb/>الآهلة بالأرمن، وبحمايتهم من الجراكسة والأكراد، ويعطي الباب العالي في معظم<lb/>الأوقات معلومات عن التدابير المتخذة في هذا السبيل للدول المشرفة على القيام<lb/>بالإصلاحات) .<lb/>وفي سنة 1890 تشكلت جمعية انقلابية أرمنية [1] لتحرير الأرمن التابعين<lb/>للدولة العلية وروسيا والعجم، وكان رأس مالها مائة وثلاثين ألف فرنك، وميزانيتها<lb/>اليوم مليون فرنك، منها ثلاثون في المائة للقيام بالحركات الانقلابية والسياسية،<lb/>وخمسة وعشرون في المائة لتسليح الأمة، وعشرون في المائة للنشرات والتبشير،<lb/>فأحس أحرار العثمانيين بذلك وتأثروا جدًّا، فاجتمعوا سرًّا وتشاوروا، وخابر<lb/>بعضهم كبراء الأرمن وعقلاءهم , وقالوا لهم ما حاصله:<lb/>لا مَحَلّ لإصلاح ولايات أرمينيا وحدها دون باقي الولايات العثمانية،<lb/>فالواجب طلب الإصلاح للمملكة العثمانية كلها. نعم إن الأرمن يتألمون من الإدارة<lb/>الحاضرة، ولكن الظلم والاستبداد ليسا موجهين إليهم خاصة، بل هما شاملان<lb/>للأرمن والأتراك وعموم المسلمين والمسيحيين، فإنهم جميعهم يَئِنُّونَ تحت أثقال<lb/>التكاليف وارتكاب الموظفين ومعاملاتهم القسرية والاستبدادية، ويتحملون أنواع<lb/>الظلم والاعتساف وهضم الحقوق. وحظ المسلمين من ذلك أكبر، لقيامهم وحدهم<lb/>بأعباء الخدمة العسكرية التي تقعدهم عن زرع الأرض واكتساب الثروة والرفاه<lb/>والنمو والازدياد في العدد، وإن اتفاق الأرمن والأتراك على القيام بطلب<lb/>الإصلاحات اللازمة وتأسيس حكومة مقيدة حرة يعد من الحمية والغيرة الوطنية،<lb/>ولكن قيام الأرمن أو طائفة أخرى على انفراد بمساعدة الأجنبي وترغيبه لا تعده<lb/>تركيا الفتاة إلا خيانةً وجنايةً وضررًا بمنافع الوطن المشتركة. على أن الأرمن كانوا<lb/>لدى تجنسهم بالجنسية العثمانية لا يزيدون عن بضعةَ عَشَرَ ألفًا، وقد أصبحوا اليوم<lb/>يعدون بالملايين، وإن القاطنين منهم في العاصمة والمدن الكبيرة على جانب عظيم<lb/>من الغنى والثروة والرفاه، وبيدهم الشئون المالية والوظائف العالية والرتب السامية،<lb/>وهم على وفاق وائتلاف تام مع الأتراك، حتى إذا أطلقت كلمة (ملت [2] صادقة)<lb/>لا تنصرف إلا إلى الأرمن. فبِنَاءً على هذا الامتزاج التامّ بين الترك والأرمن، وما<lb/>فيه من الفوائد والمنافع للفريقين، طلب بعض أحرار الترك من معتبري الأرمن<lb/>وعقلائهم إفهام الجمعيات السرية الأرمنية التي في أوربا هذه المقاصد، واستعمال<lb/>نفوذهم لتعديل المطالب الأرمنية ونبذ التهور في سياستهم.<lb/>وفي سنة 1894 اشتعلت نيران الحادثة الأرمنية، وحصلت مذابح ساسون،<lb/>وخربت ثلاثون قرية من قراهم. كل هذا وجواد باشا الصدر الأعظم لاهٍ عَنِ اتخاذ<lb/>الوسائل لحسم هذه المسائل، والقيام بالإصلاحات في جميع أرجاء المملكة، ولقد<lb/>كانت سياسته محصورة بالتدابير المؤقتة لإيقاف الاعتداء وسلوك سبيل المماطلة<lb/>والإرجاء، وأوربا - ولا سيما إنكلترا - واقفة للدولة بالمرصاد، تخلق لها المسائل<lb/>والمشاكل واحدة بعد أخرى. فمن الحادثة الأرمنية إلى المشكلة الكريدية إلى المسألة<lb/>المقدونية وهلمّ جرّا<hi style="color:red;">…</hi> ورجال المابين أكثرهم جهلاء أغبياء، لا خبرة لهم بالسياسة،<lb/>ولا معرفة لهم بالشئون الحاضرة. وقليل منهم شياطينُ أبالسة لا يدأبون إلا على<lb/>جمع الأموال وادخارها، ولو أدى ذلك إلى خراب الوطن وسقوط المملكة، فكانوا<lb/>يخوفون السلطان من حزب تركيا الفتاة، ومن القيام بالإصلاحات، ويشيرون باتخاذ<lb/>التدابير السيئة حتى حدث ما حدث من المذابح والفظائع التي نسبت إلى الإسلام.<lb/>والإسلام يبرأ إلى الله منها:<lb/>والدين إنصافك الأقوام كلها <gap resp="#org_MS"/> وأيُّ دِين لآبي الحق إنْ وَجَبَا<lb/>والمرء يُعْيِيهِ قَود النفس مصحبة <gap resp="#org_MS"/> للخير وهو يقود العسكر اللجبا<lb/>(تأسيس جمعية الاتحاد والترقي)<lb/>كان من نتيجة هذا الخلل في الإدارة والاستبداد والعسف بالأمة أن تأسست في<lb/>الآستانة جمعية الاتحاد والترقي لإخماد نار الفتن المشتعلة في البلاد، وطلب الحرية<lb/>والعدل لجميع العثمانيين، وتأييد روابط الحب والأمان بين الأمة - المؤلفة من السنة<lb/>وأديان مختلفة - وبين الدولة. وقد بعثت الجمعية في تلك السنة (1894) فريقًا<lb/>من الشبان الأحرار - أكثرهم من طلاب المدرسة الطبية - إلى باريس ليؤسسوا<lb/>فرعًا للجمعية فيها ويقوموا بنشر الجرائد والرسائل. وكان في باريس إذ ذاك عدد<lb/>ليس بالقليل من الشبان العثمانيين، بعضهم يدرس على نفقة الحكومة العثمانية أو<lb/>نفقته الخاصة، وبعضهم يدرس ويشتغل بالمسائل السياسية، وأشهرهم أحمد رضا<lb/>بك، صاحب اللائحة المشهورة.<lb/>* * *<lb/>(أحمد رضا بك ومبادئ جمعية الاتحاد والترقي)<lb/>وُلِدَ أحمد رضا بك في الأستانة منذ خمسين سنة تقريبًا، ووالده إنكلز علي بك،<lb/>وأمه مجرية، وسمي إنكلز لتعلمه الإنكليزية ووقوفه على المدنية الأوربية، كما<lb/>مر بيانه، وإلا فهو من الأتراك المسلمين، وكان من معتبري الموظفين الذين نشئوا<lb/>في عهد مصطفى رشيد باشا وعالي باشا. فتخرج أحمد رضا بك في مدارس<lb/>الآستانة، وعُيِّنَ مديرًا للمدرسة الإعدادية في مدينة بروسة، فأحس من نفسه بلزوم<lb/>السفر إلى أوربا للاطّلاع على علومها ومدنيتها، فذهب إلى باريس سنة 1890<lb/>واختلف إلى مدرسة الزراعة، لشدة احتياج المملكة إلى العلوم الزراعية، وتعرف<lb/>إلى علي شفقتي بك، الذي كان يصدر جريدة (استقبال) في إيطاليا ثم في فرنسا،<lb/>وهو من رجال السلطان مراد. وكان رضا بك كثير التردد على المكتبة الأهلية في<lb/>باريس، فاطلع فيها على أهم الكتب والفنون، واشتغل بالمسائل السياسية، وحرر<lb/>لائحة مفصلة مشتملة على رسائل في إصلاح الإدارة والمالية والزراعة والتجارة<lb/>وغير ذلك، بعد أن درس لائحة مصطفى فاضل باشا، ووصية فؤاد باشا، وما<lb/>حرره ملكوم خان وشارل ميزمر وغيرهما من أكابر الرجال المشتغلين بالسياسة<lb/>الشرقية والواقفين على أسباب الانحطاط وعلله الفلسفية.<lb/>سلك أحمد رضا بك في الفلسفة الحقيقية مسلك أوكوست كونت وخليفته بيير<lb/>لافيت، وصار إمامًا في هذه الطريقة المؤسسة على (النظام والترقي) وهذه الكلمة<lb/>هي شعارهم، وعليها بناء أعمالهم، ومن مبادئهم التفاني في حب الوطن وخدمة<lb/>الجماعة، أي وَقْف حياة الفرد على خدمة المجموع، وهم ينفرون من الانغماس في<lb/>الشهوات وتبذير الأغنياء، لأن المبذرين إخوان الشياطين، ويشددون النكير على<lb/>الذين يبتزون الأموال الأميرية ويأكلون أموال الناس بالباطل ويعبثون بالحقوق<lb/>العمومية، فالمرتكب الملوث بالرشوة يعدونه ساقطًا مهما بلغ علمه وقدره. فأحمد<lb/>رضا بك متصف بكل هذه الخلال الجليلة، وقد ضحى نفسه وشبابه في سبيل<lb/>المحافظة على مَبْدَئِهِ، ورفض قبول الألوف من الدنانير، وهزئ بالمناصب العالية<lb/>التي كانت تعرض عليه، مع شدة حاجته واضطراره، وتحمل الأذى والمكاره،<lb/>وجاهد في سبيل استرداد الحرية حق الجهاد قائلاً: لو وضعتم الشمس في يميني<lb/>والقمر في شمالي لما تحولت عما قصدت إليه. فكان بالحقيقة من أولي العزم<lb/>الصادق، ونشر تعاليمه وأفكاره، وله رسالة مطبوعة بالفرنساوية عنوانها<lb/>(التساهل الديني) رد فيها على الذين يتهمون المسلمين بالتعصب، واستدل بكثير من<lb/>الآيات القرآنية والأحاديث النبوية، مما دل على غزارة علمه. وأما اللائحة التي<lb/>مر ذكرها، فهي رسالة باللغة التركية مشتملة على تحقيق وعلم وسياسة في إصلاح<lb/>إدارة الدولة ولما تنشر، وكانت جريدته (مشورت) تصدر بالتركية والفرنساوية<lb/>في كل أسبوع أو أسبوعين مرة، ثم اقتصر على القسم الفرنساوي، وهي صغيرة<lb/>الحجم، مضى على إنشائها أربع عشرة سنة، ويتألف منها مجلدان أو أكثر، وربما<lb/>كان له غير ذلك من المؤلفات. فإنه كثير الدرس والتحقيق، يقضي الساعات<lb/>الطويلة في المكتبة الأهلية، وفي مكتبته الخاصة مؤلفات كثيرة في التاريخ والسياسة<lb/>العثمانية والمسألة الشرقية.<lb/>ولما وصل وفد جمعية الاتحاد والترقي إلى باريس سنة 1894، كان رضا بك<lb/>ساكنًا في شارع مونج في بيت صغير (Appartement) في الطبقة السادسة،<lb/>فقصد إليه الوفد وذاكروه في انضمامه إليهم، فتردد في بادئ الأمر، وقال: إذا<lb/>عزمت على شيء فإنني لا أرجع عنه مطلقًا. وكان أقدر الموجودين وأعرفهم بطرق<lb/>الإصلاح ومواضع الخلل. لأن إصلاح مملكة عظيمة مشتملة على أمم مختلفة في<lb/>الجنس والدين واللسان، ووارثة للخلافة الإسلامية والدولة البيزنطية - ليس بالأمر<lb/>السهل، ولا يشبه إصلاح مدرسة أو إدارة تلاميذ، وإنما يحتاج إلى علوم ومعارف<lb/>شتى، ونظر واختبار ونفاذ بصيرة، وليس ذلك في مقدور من درس سنتين أو أكثر<lb/>في مدرسة طبية، لا تدرس فيها العلوم السياسية والحقوقية ولا العلوم الشرقية التي<lb/>هي موضوع بحث العلماء المستشرقين. فقبل أحمد رضا بك الانضمام إلى الجمعية،<lb/>وصار رئيسًا لفرع باريس، ونشر جريدة (مشورت) بالتركية والفرنساوية ناطقة<lb/>بمقاصد الجمعية.<lb/>* * *<lb/>(معاكسة المابين للأحرار في أوربا)<lb/>أَمَّ باريسَ من ذلك الحين كثيرون من شبان العثمانيين وكهولهم، حتى الشيوخ<lb/>ذوي العمائم والفِرَاء، ونشروا الجرائد والرسائل والوريقات، وأدبوا مآدب وعقدوا<lb/>اجتماعات سياسية. فانصرفت همم رجال المابين والسفارات العثمانية إلى إبطال<lb/>هذه النشرات واسترضاء أصحابها بالمال والرتب والنياشين والمناصب، حتى قيل<lb/>لبعضهم: (اطلب تعط) كما ينقل عن الخلفاء في حكايات ألف ليلة وليلة. وكان<lb/>العطاء حاتميًا بل أكثر، كان سلطانيًّا شاهانيًّا! ! وصار طلاب الوظائف أو<lb/>المعزولون يقصدون باريس، فيكون ذلك سببًا لعودتهم إلى وظائفهم. ودخل في<lb/>حزب تركيا الفتاة الصبيان الذين لم يبلغوا الخامسة عشرة، والتونسيون حتى الأجانب<lb/>من الطليان واليونان، وأصبحت سفارة باريس مرجعًا للجميع، كأنها أعظم دائرة<lb/>من دوائر الباب العالي! ! وأقدم الجرائد التي أبطلت جريدة المرصد العربية التي<lb/>تعين صاحبها عضوًا في شورى الدولة، فحسده عزت باشا العابد حتى صرف قوة<lb/>عقله وذكائه في سبيل الوصول إلى ما وصل إليه. وظهرت عدة جرائد ورسائل<lb/>ومحررين بالتركية والعربية والكردية والفرنساوية والألبانية وغيرها، منهم أصحاب<lb/>صدق وقناعة، ومنهم ذوو طمع وشعوذة، ورجال الدولة يتقربون باسترضائهم<lb/>وإحضارهم كما كانوا في الأزمان الماضية يتقربون بجلب أهل الظنة من الشيوخ<lb/>وأصحاب الكرامات، كالمرحومين الشيخ أبي السعود من القدس، الذي استقدموه<lb/>للسلطان محمود خان، والشيخ السن من صيدا، والشيخ العمري من طرابلس الشام،<lb/>وكذا المشايخ الذين كانوا في المابين وخاتمتهم أستاذنا الشيخ حسين الجسر، مؤلف<lb/>الرسالة الحميدية. فلو اطلعت على تراجم هؤلاء الشيوخ ومقدار معارفهم وكيفية<lb/>طلبهم والاسترشاد بهم، لعرفت ارتقاء الفكر التدريجي الذي حدث من عهد السلطان<lb/>محمود، ولرأيت للانقلاب الحاضر معنى في الرسالة الحميدية التي دلت على كثير<lb/>من العلوم الطبيعية والعصرية.<lb/>لم يقصد من نشرات تركيا الفتاة في أوربا إلا إيصال الشكاية من سوء الإدارة<lb/>إلى مسامع الحضرة السلطانية، وإفهام الدول الأوربية الموقعة على معاهدة برلين،<lb/>بأن لحزبهم السياسي كيانًا ووجودًا، وأن غايتهم إعادة القانون الأساسي، فكادت<lb/>أوربا تعتد بوجودهم، كما ظهر من انتصار الجرائد الباريسية لصاحب جريدة<lb/>(مشورت) يوم محاكمته في باريس والحكم عليه بفرنك واحد مع تطبيق قانون<lb/>بيرانجه القاضي بالسماح عنه. وبينا كان المابين يقدم رجلاً ويؤخر أخرى في إجابة<lb/>حزب تركيا الفتاة إلى مطالبهم الإصلاحية وإعادة القانون الأساسي، وإذا بالمشكلة<lb/>الكريدية ولدت الحرب بين الدولة العلية واليونان (نيسان - مارس 1897) وتم<lb/>النصر فيها للعساكر العثمانية، فأخذته العزة ودام على سياسته الاستبدادية وقعدت<lb/>همة الأكثرين من حزب تركيا الفتاة فخضعوا لأحكام الاستبداد جبرًا وقهرًا، وإن<lb/>كانوا غير راضين عنها، وذاقوا عذابًا شديدًا بسبب غلاء أوربا وكثرة الإنفاق فيها<lb/>مع قلة ذات يدهم، وفراغهم من نحو صناعة أو تجارة بأيديهم، كما هي حال<lb/>الأرمن والبلغار، إلا ما كان من علمهم باللغة التركية أو العربية ومعاونة الأطباء في<lb/>المستشفيات بأجرة قليلة، والسهر في الليل على المرضى. والأغنياء من أهل البلاد<lb/>وكبار الموظفين لم يساعدوهم بشيء، إلا بعض الأمراء المصريين الذين نهجوا نهج<lb/>مصطفى فاضل باشا، مؤسس حزب تركيا الفتاة، فإنهم أمدوا بعضهم بالأموال<lb/>وكانوا عونًا لهم. أما الجمعيات الأرمنية والمقدونية الانقلابية، فإن أصحابهم<lb/>وأغنياء أمتهم أعانوهم بالمال وأيدوهم بكل ما في طوقهم، وقد علمت مما تقدم أن<lb/>ميزانية الجمعية الأرمنية بلغت مليون فرنك، فأين هذا من جمعية الاتحاد والترقي؟<lb/>ألا إن سبب خذلان العثمانيين لجمعياتهم هو موت النُّعْرَةِ الوطنية في نفوسهم، وفَقْد<lb/>الحماسة القومية، وكونهم لم يفقهوا معنى الاجتماع والتعاون.<lb/>* * *<lb/>(غرور المابين واستفحال الاستبداد)<lb/>أظهرت الحرب اليونانية العثمانية فتوة الأمة العثمانية وحميتها وسلامتها من<lb/>عوارض المرض أو الهرم، كما يصفها أعداؤها، وظهر فيها من شجاعة الضباط<lb/>العثمانيين ومعارفهم ومحافظتهم على قواعد النظام الحربي، ومقدرتهم على ضبط<lb/>أفراد العساكر، وكفهم عن النهب والعبث بالآداب وغير ذلك من الأعمال الهمجية ما<lb/>يخلد لهم هذه المآثر في بطون التواريخ، وأبرز الجيش العثماني من الشجاعة<lb/>العظيمة والصبر والقناعة المُعْجِبَ والمُعْجِزَ، وامتاز بالسلامة من الابتلاء<lb/>بالمسكرات، كما هي عليه عساكر الروس وغيرهم من عساكر أوربا.<lb/>زاد غرور المابين واستبداده بعد خروج الدولة من ميدان الحرب فائزة<lb/>منصورة، وانتقل مركز إدارة الحكومة من الباب العالي إلى سراي يلديز، وأصبح<lb/>مجلس الوكلاء لا عمل له، والنظار لا وظيفة لهم إلا تنفيذ ما يقرر في السراي.<lb/>على أن الالتفات والإقبال والتقريب والنفوذ كان ينتقل من الباشكاتب إلى الكاتب<lb/>الثاني إلى كاتب الشفرة [3] إلى (الشيخ) إلى (العابد) إلى (الملاحمة) إلى غني<lb/>آغا إلى لطفي آغا إلى فهيم باشا الجبار العاتي - أولئك الذين ألقوا الرعب في قلوب<lb/>المسلمين والمسيحيين وغيرهم، مما دل على استبداد منقلب مذبذب حيران، حتى لم<lb/>يعد لأحد ثقة بالحكومة، وكاد الانقلاب يحدث في نفس السراي. وأكثر رجال<lb/>السراي أميون ويندر في كتاب المابين من يعرف اللغة الفرنساوية بلهَ غيرها من<lb/>لغات أوربا، وهم في جهل مطبق بالسياسة. ولذلك كثر الخطأ السياسي وسوء<lb/>الإدارة واختلاس الأموال الأميرية وظلم الرعية بما لم يسبق له مثيل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" location="bottom">(*) تابع لما نشر في (ص 646 ج 9 م 11) من رسالة محمد روحي أفندي الخالدي، العضو في مجلس المبعوثان عن القدس الشريف.<lb/>(1) في سنة 1887 تألفت جمعية هنجاق الأرمنية، ومعنى اسمها الجرس.<lb/>(2) المنار: يراد بكلمة (ملت) عند الترك الأمة، والملية هي القومية، فكلُّ ما يرد في هذه الرسالة من هذه الكلمات ينصرف إلى ما ذكر، على أننا وضعنا عند معظم الكلمات التركية التعبير كلمة عربية بين قوسين تفسيرًا لها.<lb/>(3) المنار: الشفرة في اللغة التركية، هي المخاطبة بالأرقام بطريقة لا يعرفها إلا المتخاطبان، وهي مأخوذة من كلمة (جفر) العربية.</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p765"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2077.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>رفيق بك العظم</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>البلاد العربية والسكة الحجازية</head> [*]<lb/>
               <lb/>بلاد العرب أو شبه جزيرة العرب مساحتها مليون ومائة ألف ميل مربع،<lb/>وعدد سكانها على أقل تقدير سبعة ملايين، وعلى أكثره عشرة ملايين، وهي من<lb/>أخصب البلاد أرضًا وأجودها تربة وأعظمها خيرًا، إذا اعتني بها، وتوفرت وسائل<lb/>الأمن والراحة والعمران فيها. واليمن أجود بلاد العرب بقاعًا وأكثرها سكانًا<lb/>وأعظمها ثروة وخصبًا، ولهذا كانت تسمى قديمًا (العربية السعيدة) إلا أنها محاطة<lb/>بصحاري رملية منخفضة شديدة الحر، قليلة المياه، يظن السامع بها أن اليمن كلها<lb/>على هذا النمط: صحارٍ ورمال مع أن هذه الصحاري لا تمتد إلى الداخل من<lb/>السواحل الشرقية والغربية أكثر من خمسين إلى ستين ميلاً، يجتازها المسافر في<lb/>ثلاثة أو أربعة أيام، حيث يرى سلسلة جبال الثراة وبلاد شحر وحضرموت وجبل<lb/>صعدة وصنعاء، حيث الوديان الفسيحة المخصبة والسهول المكسوة بالخضرة<lb/>والجبال ذات الينابيع الغزيرة والأشجار الباسقة.<lb/>وسكان اليمن أهل نشاط وعمل، متوفرون على الزرع والتجارة بقدر ما يتسع<lb/>لهم المجال وتساعدهم الحال، ومع هذا فإن بلادهم مفتقرة إلى إصلاح كثير وعناية<lb/>من الحكومة كبيرة، لفقد الوسائل الحديثة في تعميم الري واستنبات أنواع الزرع<lb/>وفَقْد الراحة والأمن في أيام الحكومة الماضية التي كانت كلها أيام خصام ونزاع بين<lb/>الحاكم والمحكوم له كادت تفضي إلى خراب البلاد.<lb/>ولو صرفت الحكومة الآن وجهتها إلى إصلاح اليمن مع توفر أسباب العمران<lb/>الطبيعية ثمة لكان لها منها مورد رزق عظيم يقدره بعضهم ببضعة عشر مليونًا من<lb/>الليرات، وأهم أصول الإصلاح التي يحتاجها رقي البلاد وعمرانها وإثراء الخزينة<lb/>والأهلين هي:<lb/>(أولاً) إن مياه الأمطار الغزيرة التي تنهمر في اليمن تكون مجاري وسيولاً<lb/>لا تصل إلى البحر بل تغور في الرمال، وأكثرها يتجمع في مخازن في باطن<lb/>الأرض على عمق أربعة أو ثلاثة أمتار. فإذا تتبعت مظانّ هذه المخازن وحفرت<lb/>فيها الآبار , ثم استكثر من عمل الحياض والخزانات الكبيرة في الجبال وسفوحها<lb/>جعلت السقيا عامة في أكثر أطراف اليمن، وتحولت تلك الصحاري القاحلة إلى<lb/>جنات ناضرة حافلة بالزرع والضرع، ويساعدها على ذلك ما منحتها إياه الطبيعة<lb/>من قوة الإنبات والخصب، وهي تصلح لكل أنواع النبات الذي ينبت في البلاد<lb/>الحارة، كالبن والقطن والنيلة وأنواع البهارات وغيرها، ويمكن أن تزدرع في<lb/>السنة ثلاث مرات ويؤخذ منها ثلاث غلات، والبلاد الجبلية صالحة لاستنبات جميع<lb/>أنواع النبات الذي ينبت في البلاد المعتدلة وناهيك بقطر عظيم كاليمن، إذا بلغ نظام<lb/>الري والزرع فيه مبلغه في الهند ومصر، فإنه يكون بلا ريب من أغنى البلاد<lb/>العثمانية وأوسعها مزدرعًا ومصدرًا لثروة الحكومة والأهلين، إذا أضيف إلى ذلك<lb/>بقية الإصلاح المطلوب.<lb/>(ثانياً) أنْ تُقَسَّيم ولاية اليمن إلى ثلاث ولايات، إحداها صنعاء , والثانية<lb/>عسير , والثالثة تعز، لكي يتسنى بهذا التقسيم إدارة شئون اليمن، إدارة منتظمة<lb/>تشرف بها الحكومة على أمور الرعية والبلاد إشرافًا حقيقيًّا، يضم إليه أطراف<lb/>البلاد المتنائية، وينشر راية العدل والراحة والأمن على كل البلاد، وهذا العمل<lb/>مهما استلزم من النفقات التي ستقوم بها خزانة الدولة، فإنه يعوض على الحكومة<lb/>تلك النفقات أضعافًا مضاعفة في بضع سنين. ولقد أجمع على لزوم تقسيم اليمن إلى<lb/>أربع أو ثلاث ولايات كل العارفين بأحوال اليمن، والذين اختبروا حالها من إخواننا<lb/>الأتراك، فلا مندوحة للحكومة عن هذا التقسيم، إذا عزمت عزمًا أكيدًا على إصلاح<lb/>البلاد اليمانية، وهي عازمة على ذلك إن شاء الله.<lb/>(ثالثاً) إصلاح مرفأ الحديدة، وجعله مرسى أمينًا للسفن، ومد خط حديدي<lb/>من الحديدة إلى صنعاء، ثم تعميم السكة الحديدية في البلاد بالتدريج بقدر ما يمكن<lb/>مالية الحكومة، لأن سهولة المواصلات ضروري لبلاد متباعدة الأرجاء يراد<lb/>إصلاحها وتكثير موارد الثروة الزراعية والتجارية فيها، ولا سيما وأن بلاد اليمن<lb/>فيها كثير من المعادن والكنوز الأرضية التي لا يتيسر استخراجها والعمل فيها إلا<lb/>بسهولة المواصلات، ولقد عرفت اليمن قديمًا بغناها بمعدن الذهب، ويظن بعضهم<lb/>أن هذا المعدن النفيس فقد منها، مع أنه لم يزل موجودًا بكثرة فيها، ولقد رأيت<lb/>بعيني رأسي قطعًا منه ممتزجة أجزاء ذهبها برمل متحجر، كان استحضرها صديق<lb/>لي من بعض أطراف اليمن لأجل تحليلها وتقدير النسبة بين الرمل والذهب فيها،<lb/>ليسعى بعد ذلك بتأليف شركة لاستخراجه، فعاجلته المنون وأصبح مطويًّا في<lb/>التراب.<lb/>ومما لا ريب فيه أن السكة الحديدية الحجازية إذا أمكن إيصالها إلى القطر<lb/>اليماني، كانت من خير المشروعات النافعة لبلاد العرب عامة وللدولة خاصة، فإنها<lb/>متى بلغت مكة ومد منها ناشط إلى جدة سهل مدها إلى الحديدة عن طريق القنفذة أو<lb/>طريق آخر أقرب منها، وهناك تتصل بخط الحديدة الذي يتصل بصنعاء، وبذلك<lb/>تكون الدولة قد وصلت بين أقصى بلادها في الجنوب وأقصاها في الشمال والغرب<lb/>إذ نصل بين خط الآستانة والحجاز بخط برجيك المَنْوِيّ مَدُّه من حلب، وفي هذا<lb/>العمل الجليل من الفوائد الاقتصادية والسياسية ما لا ينكر قدره ومنفعته ولا سيما بعد<lb/>أن صار البحر الأحمر مزدحمًا لعدة دول أجنبية، وكان من قبل بحيرة عثمانية.<lb/>ويجدر بنا أن نطلب من رجال حكومتنا النظر فيما تقدم من الأمور، وفي<lb/>إصلاح شئون بلاد العرب والتوفر على عمرانها. وقد يرون أن الدول الأجنبية تبذل<lb/>مزيد الجهد في عمران مستعمراتها في إفريقيا على قلة سكانها وقلة الأيدي التي تعمل<lb/>فيها وضعف الأمل في أن تكون تلك المستعمرات بكثرة سكانها وعمرانها والانتفاع<lb/>من ثمراتها كمستعمراتها في آسيا وأمريكا وجزائر المحيط، فما أحرى الدولة<lb/>العثمانية بأن تنافس الدول بقطر عظيم فسيح كثير السكان متوفرة فيه مصادر الثروة<lb/>ووسائل العمران إذا أعطي كل العناية والالتفات ونال حظًّا من الإصلاح عظيمًا،<lb/>ولا سيما في عصر الحكومة الدستورية التي نرجو أن تكون حكومة خير وسعادة<lb/>على المملكة العثمانية جمعاء إن شاء الله.<lb/>أما السكة الحديدية الحجازية التي نتمنى أن تكون خير واسطة لعمران شبه<lb/>جزيرة العرب في مستقبل الأيام إذا اتصلت باليمن، فقد انتهى منها الآن قسم عظيم<lb/>وبلغت المدينة المنورة على ساكنها الصلاة والسلام. وقد افتتح هذا الخط باحتفال<lb/>عظيم في شهر أغسطس الماضي، والأدوات التي تلزم لإتمام الخط إلى مكة البالغ<lb/>ثمنها نحو ثلاثِ مائةٍ وخمسين ألف ليرة كلها معدَّة على ما نعلم، وطول الخط من<lb/>دمشق الشام إلى المدينة ألف كيلو متر وثلاث مائة وكيلو متر، يضاف إليه الخط<lb/>من حيفا إلى درعا وطوله مائة وواحد وستون كيلو مترًا، فيكون مجموع ما تم من<lb/>الخط إلى الآن ألفَ كيلو متر وأربعَ مائة وثلاثة وستين كيلو مترًا، بلغت نفقاته<lb/>نحو ثلاثة ملايين ليرة عثمانية، وكانت نفقة الكيلو متر الواحد ماعدا آلات السكة<lb/>نحو ألف ليرة وثلاث مائة ليرة.<lb/>وطول الخط من دمشق إلى مكة 1751 كيلو مترًا، وطوله إلى جدة 1830<lb/>كيلو مترًا.<lb/>والخط يمر من الشام إلى معان في سهول منبسطة وأراضي خصبة مبثوثة فيها<lb/>القرى الآهلة بالسكان، إلا أن حوران أكثر سكانًا وعمرانًا من معان، وربما كانت<lb/>أراضي معان أخصب من أراضي حوران.<lb/>وأحسن البلاد التي يمر فيها الخط وأجودها هواءً وأعلاها عن سطح البحر هي<lb/>عمان، فإنها تعلو عن سطح البحر نحو 1074 مترًا، وفيها من الآثار القديمة<lb/>والخرائب العظيمة شيء كثير، ومنها الملعب (Amphithéatre) الذي وجدوه<lb/>في تلك الخرائب، وخارطة سورية المرسومة على قطعة كبيرة من الحجر (بلاطة)<lb/>وهي أعجب وأبدع ما رُئِيَ في أطلال عمان وخرائبها.<lb/>وسكان معان وعمان أكثرهم من عرب البادية، ويشتغل قليل منهم بالزراعة،<lb/>وفي معان بعض قرى لمهاجري القفقاس. ولو نشط العربان الذين في تلك الديار إلى<lb/>الاعتمال في الأرض ونشر الإصلاح جناحه على تلك الديار لكانت من أغنى البلاد<lb/>السورية وأكثرها غلة وأجملها بقاعًا. ولقد هم كثير من الناس بابتياع الأراضي التي<lb/>على جانبي الخط من الحكومة في معان وعمان لإحياء مواتها واستغلالها، فأبت<lb/>عليهم ذلك، لصدور إرادة سلطانية تقضي بالمنع، على أمل أن تضم تلك الأراضي<lb/>الفسيحة إلى الجفالك (المزارع) السلطانية أو يستأثر بها أفراد من المقربين، ولم<lb/>يكن شيء من ذلك إلى الآن. فنرجو أن توفق الحكومة الحاضرة لإطلاق يد الناس<lb/>في استعمار تلك البلاد، بحيث لا تباع أرض إلا على شرط إصلاحها واستثمارها<lb/>في بُرْهَة سنتين أو ثلاث سنين، وإذا مضت المدّة ولم تصلح الأرض وتستثمر ساغ<lb/>للحكومة استردادها. وفي يقيننا أن كثيرًا من أغنياء البلاد السورية يتقدمون إلى<lb/>إصلاح تلك الأراضي وإحيائها متى انتظمت أمور السكة الحديدية وانصرفت همة<lb/>الحكومة إلى عمران تلك الجهات ورفع راية الراحة والعدل والأمان على ربوعها.<lb/>ومحطة عمان الآن هي من المحطات العظيمة في هذه الطريق، وفيها معمل<lb/>(ورشة) لإصلاح القواطر ومخازن للسكة الحديدية، ويليها في العظم محطة تبوك<lb/>والأراضي التي بعد عمان ومعان إلى المدينة ليست خصبة، بل هي صحارٍ وقفار<lb/>إلا العلا، فإنها قرية عامرة ذات ينابيع وأشجار وحدائق تزرع فيها أنواع البقول<lb/>والفاكهة والنخيل، وتجود في أرضها فواكه البلاد الحارة كالنخيل والموز والليمون،<lb/>وأهلها بارعون في فن الزراعة؛ لأن أكثرهم يذهبون إلى دمشق ويزاولون فن<lb/>الزراعة عملاً في غوطتها، ولا سيما في قرية جوبر المشهور أهلها بالبراعة في فن<lb/>الزراعة، ثم يعودون إلى بلدهم لأجل الاعتمال في الأرض. ولقد كان بعد المسافة<lb/>بينهم وبين الشام يمنعهم من التوسع في إنشاء الحدائق والإكثار من زرع أنواع<lb/>الفواكه والبقول والاتجار بها، وأما الآن فالأمر ليس كذلك، ولو اعتنى أهل هذه<lb/>القرية بزرع النخيل والموز واستكثروا من الجيد منهما لانتفعوا بذلك كثيرًا، لأن<lb/>دمشق محرومة من هذين الصنفين من الفاكهة، لأن جوها لا يناسبهما في الشتاء<lb/>لشدة البرد والصقيع.<lb/>هذا ومن الضروري أن يمد ناشط من هذه السكة الحديدية من معان إلى العقبة،<lb/>وطول هذا الخط نحو 90 كيلو مترًا، أو من المدور، وهو أقصر مسافة من ذاك،<lb/>لأن هذا الفرع يفيد الدولة من الوجهة العسكرية جدًّا، ريثما يصل الخط إلى اليمن.<lb/>وكل من رأى خط السكة الحجازية لا يسعه إلا شكر القائمين بالعمل فيه كمسير<lb/>باشا ومختار بك وباقي المهندسين والعمال، ولا سيما المشير كاظم باشا رئيس<lb/>إنشاء الخط الذي بذل من الهمة في إنجازه والعناية في شأنه ما لا يستكثر على رجل<lb/>عظيم مثله، وإنا لنرجو بعد توليه منصب الولاية في الحجاز أن يساعد على إتمام<lb/>هذا الخط ووصوله إلى مكة ثم اليمن بما في إمكانه ليكون شكر الأمة له مضاعفًا<lb/>جزاه الله وكل العاملين لإنجاز هذا الخط خير الجزاء. <note type="footnote" location="bottom">(*) بقلم رفيق بك العظم المؤرخ المشهور.</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p771"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2078.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>السنن والأحاديث النبوية</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>كلمات في النسخ والتواتر وأخبار الأحاديث والسنة<lb/>رد على الأستاذ الفاضل الشيخ صالح اليافعي [1]<lb/>(الكلمة السادسة) في التواتر.<lb/>أهم ما يطعن به في وجوب التواتر فيما يعمل به في الدين، مسألة إرسال<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم الآحاد للتعليم وللحكم بين المسلمين وللملوك. فاعلم أن<lb/>خبر الواحد - كما قلنا - لا يوجب اليقين، ولا يجب العمل به إلا إذا أيدته قرائن<lb/>أخرى قطعية، فهؤلاء الآحاد الذين كان يبعثهم رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى الجهات للتعليم ما كان يجب على الناس فيها أن يوقنوا بما يخبرونهم به عن رسول الله صلى الله عليه وسلم إذ يجوز عليهم الخطأ والنسيان، كما أنه يجوز عليهم الكذب أو الارتداد. وإنما هؤلاء الناس الذين كانوا في تلك الجهات تحققوا أن رسول الله صلى الله عليه وسلم أرسل إليهم هؤلاء الرسل وأوجب عليهم طاعتهم والأخذ عنهم، وقبل أن يحققوا ذلك لا تجب عليهم طاعتهم ولا الأخذ عنهم، فهم في طاعتهم لهم وأخذهم عنهم بعد تيقنهم من أنهم مرسلون إليهم من قِبَل النبي صلى الله عليه وسلم إنما هم مطيعون لله ولرسوله ولأولي الأمر، فإذا قالوا لهم: إن الرسول صلى الله عليه وسلم قال كذا فاعملوا به، وجب عليهم أخذ هذا القول عنهم كما أمرهم الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم ووجب عليهم العمل به، لا لأنهم أيقنوا أن الرسول صلى الله عليه وسلم حقيقة قاله،ولكن لأنهم أمروا بطاعة أولياء أمورهم فلا يجوز مخالفتهم أو رفض كلامهم إلا إذا علموا بكذبهم، وحينئذ يرفعون الأمر إلى رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم فيحكم بعزلهم عن تولي أمورهم وتسقط عنهم طاعتهم فيما يروونه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>وعليه فهؤلاء القوم ما كانوا عاملين بالظن، وإنما هم مطيعون لأمر يسمعونه من أولياء أمورهم بآذانهم، فيأخذون به ويعملون به كما أمروا، وسواءٌ في ذلك أيقنوا أن الرسول صلى الله عليه وسلم قاله أو لم يقله، فالعهدة فيه على رواته.<lb/>فإن قيل: إن لم يكن هؤلاء عاملين بالظن، فالرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>نفسه عامل بالظن؛ وإلا فكيف يوفق بأن هؤلاء القوم لا يبلغون عنه إلا ما يريدون؟<lb/>قلت: إن الرسول صلى الله عليه وسلم إن لم يعلم ذلك بطريق الوحي كما كان<lb/>يخبره الوحي بحالات كثيرة مثل هذه عن أصحابه البعيدين عنه كما هو مشهور في<lb/>سيرته صلى الله عليه وسلم، فقد كان صلى الله عليه وسلم يعلم مِن هؤلاء المبعوثين<lb/>الصدق والإيمان وقوة العقل والعلم بالدين، وقد اختبرهم بنفسه زمنًا طويلاً حتى علم<lb/>أخلاقهم وأميالهم وأحوالهم وسبر غورهم، فهو يكاد يجزم بصدقهم وإخلاصهم كما<lb/>يجزم أحدنا - وإن كان نظره أضعف من نظر الرسول صلى الله عليه وسلم -<lb/>بصدق صاحبه وإخلاصه بعد معاشرته له زمنًا طويلاً في أحوال مختلفة. وإن بقي<lb/>في النفس أدنى شكّ في ذلك أو تجويز للخطأ أو النسيان عليهم، فهؤلاء المبعوثون<lb/>ما كانوا يذهبون إلى جهات منقطعة عن المسلمين، بل كان بينهم وبين المسلمين<lb/>صلة وثيقة وعلاقة كبيرة، فكان يأتي منهم الكثيرون إلى المسلمين مرات عديدة في<lb/>السنة للزيارة والتعارف والحج والتجارة وغير ذلك، ويذهب إليهم المسلمون لمثل<lb/>هذه الأغراض، فإذا حاد المبعوثون عن شيء مما تلقوه عن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم أو أخطئوا فيه وصل ذلك إلى علم رسول الله صلى الله عليه وسلم في<lb/>أقرب وقت، فيصحح هذا الخطأ أو يعزلهم أو يعاقبهم. فبالوحي وبثقته الأكيدة بمن<lb/>أرسله بعد التحقق منه زمنًا طويلاً، وبإخبار الذاهبين إليهم والآتين مِن عندِهم يكون<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم واقفًا على ما يبلغ عنه في تلك الجهات ومهيمنًا عليه،<lb/>فإن حصل خطأ أو كذب في شيء منه فالعاملون به مطيعون لأولياء أمورهم وليسوا<lb/>عاملين بالظن، ولا يلبث هذا الخطأ أو الكذب إلا قليلاً، فيمنعه رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم في أقرب وقت. وهذه الحالة ضرورية في مبدأ الدعوة حتى يعم الدين<lb/>تلك الجهات، ويكون فيها وفي غيرها مشهورًا مستفيضًا متواترًا، فلا يتطرق لشيء<lb/>منه بعد ذلك ريب أو شك، وهي تشبه حالة التلاميذ مع معلمي المدارس وتلقيهم<lb/>العلم عنهم وعملهم به، فإن الأمة رقيبة عليهم، فإن أخطئوا في شيء أو دسوا عليهم<lb/>أمرًا، فسرعان ما يصل إلى علم الأمة وأولياء أمورها، فيتلافونه في أقرب وقت.<lb/>أما أحاديث الآحاد عنه صلى الله عليه وسلم بعد وفاته، فهي تختلف عن ذلك<lb/>اختلافًا كبيرًا؛ لأن رواتها ليسوا أولياء أمر المؤمنين حتى تجب طاعتهم من هذه<lb/>الوجهة، ولم يثق بهم الرسول، ولم يعرفهم ولم يُعيّنهم لهذا الأمر ولم يَقُمْ رقيبًا<lb/>عليهم، لا بالوحي ولا بأخبار الناس عنهم، فالفرق بين الحالتين عظيم.<lb/>أما رسله صلى الله عليه وسلم إلى الملوك، فالغرض من ذلك إلفات نظرهم<lb/>إليه وتنبيههم للبحث في دعوته وتشويقهم للنظر في أمره وحالته، وإلا فلا يمكن<lb/>الإيمان لأجلها إلا بعد التثبت منها والتحقق من أمر الدعوة والداعي، فهي كالتمهيد<lb/>للدعوة الحقيقية، بوصول الدين إليهم متواترًا على أيدي الناس كما حصل بعد وفاته.<lb/>والخلاصة أن القرآن الشريف يذم العمل بالظن كثيرًا، فلا يمكن أن الله<lb/>سبحانه وتعالى يلزم عباده المؤمنين بالعمل بما لا يوجب عندهم اليقين، وإلا كان<lb/>أمرًا لهم بما يذم به غيرهم، ويلومهم على اتباعه.<lb/>وحيث إن أحاديث الآحاد مِن حيثُ هي لا تفيد اليقين كما بيناه في الكلمة<lb/>الرابعة، فلذا اشترطنا التواتر فيما يجب علينا الأخذ به في الدين، فدليلنا على ذلك<lb/>مبنيّ على حكم العقل وما جاء به الكتاب العزيز.<lb/>(الكلمة السابعة) معنى السنة، وبيان وُجُوب العمل بها.<lb/>السنة في اللغة وفي اصطلاح السلف هي الخطة والطريقة المتبعة، فسنته<lb/>صلى الله عليه وسلم هي طريقته التي جرى عليها في أعماله واقتدى به أصحابه فيها،<lb/>وهي واجبة الاتباع حتمًا على كل مَن آمَنَ به وصدقه صلى الله عليه وسلم، وهذا<lb/>هو المراد بما جاء في الحث على اتباع السنة في أقوال الصحابة والسلف رضوان<lb/>الله عليهم جميعًا، كما لا يخفى على متأمل في أقوالهم، ومن ذلك حديث: (عليكم<lb/>بسنتي وسنة الخلفاء الراشدين من بعدي) أي عليكم بطريقتي وطريقة خلفائي<lb/>الراشدين مِن بعدي، فلا نِزاعَ في أن اتباع طريقة النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>الدين هي واجبة على جميع أتباعه المؤمنين، أما أقواله صلى الله عليه وسلم التي لم تكن طريقة متبعة له ولا لأصحابه، فهي موضوع بحثنا، وهي المقصودة<lb/>في مقالاتنا الأخيرة، تلك التي رواها الآحاد وانفردوا بها، ولو كانت واجبة الاتباع<lb/>لعلمها الناس جميعًا في عصره عليه السلام وجروا عليها في أعمالهم، وهذا هو أدل دليل على أنها لم تكن دينًا عامًّا لجميع البشر، بل هي خاصّة لمن وجهت<lb/>إليهم لأحوال خاصَّة وظروف مخصوصة أو أنها كانت للإرشاد والندب لا<lb/>للوجوب، ولذلك لم يكن اتباعها عامًّا بينهم. فهناك فرق عظيم بين لفظ (السنة)<lb/>ولفظ (الأحاديث) ويجب على كل باحث في هذا الموضوع أن يدرك هذا الفرق<lb/>جيدًا، حتى لا يقع في الخلط والخبط. وقد أدرك الإمام مالك هذا الفرق، فكان<lb/>- رضي الله عنه - يقدم عمل أهل المدينة على الأحاديث، ويرد منها ما خالف<lb/>سنتهم التي ورثوها عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولو صحت أسانيدها، وقد رد من ذلك مئات كثيرة.<lb/>أما تسمية الأحاديث مطلقًا بالسنة، فهي من اصطلاح المتأخرين، ولولا هذا<lb/>الاصطلاح لما احتجنا في مقالاتنا إلى تقييد لفظ السنة بقولنا (العمليَّة) فإن السنة<lb/>لا تكون إلا عمليَّة، وأما القول الذي يقال ولا يكون مبدأً يجري عليه العمل دائمًا فلا<lb/>يسمى سنة عند المتقدمين.<lb/>فاتّباع سنة أي شخص، هي الجري على منهجه والتزام طريقته ومبادئه<lb/>وأصوله، وليس معنى ذلك أن يتقيد المتبع بكل جزئية من جزئيات كلام المتبوع،<lb/>مثلاً قد أكون متبعًا لسنة الأستاذ الإمام رضي الله عنه في تفسير القرآن الحكيم ومع<lb/>ذلك أرى في بعض الآيات خلافَ ما يرى، ولا يخرجني ذلك عن كوني متبعًا سنته،<lb/>فإن سنته هي في ترك التقليد واستعمال العقل وعدم القول بالنسخ وتحري الحق<lb/>والصواب، لا في التزام كل قول من أقواله التزامًا أعمى، فكذلك ترك بعض أقواله<lb/>صلى الله عليه وسلم في الأمور الدنيوية المحضة، وما حكم فيه بالرأي والاجتهاد،<lb/>وما خالف المصلحة في زمننا لا يُخْرِج المسلمَ عن كونه متبعًا سنته صلى الله عليه<lb/>وسلم، فإن سنته هي في اتباع الحق والصواب وتجنب الضار ومراعاة المصالح،<lb/>كما دل عليه الكتاب العزيز، وترادفت فيه الأخبار المتعددة المصادر المختلفة المبنى<lb/>المتحدة المغزى، وكما جرى عليه عمل كبار المسلمين وعقلائهم في كل زمان<lb/>ومكان. فسنته صلى الله عليه وسلم هي في اتباع مبادئه الشريفة والجري على<lb/>خطته ومنهجه وإطاعته فيما أوحي به إليه، أو ما وافق الصواب والمصلحة من<lb/>آرائه واجتهاداته، وليست سنته في الجمود والتقليد والبعد عن العقل والتفكير، كما<lb/>عليه أكثر المسلمين اليوم، ولذلك كان أصحابه يخالفونه في كثير من المسائل في<lb/>حياته وكان عليه السلام يرجع عن رأيه لآرائهم، ولذلك أمر بمشاورتهم، وما قال<lb/>أحد بأن من خالفه منهم خرج عن سنته، فإن سنته هي الشورى والتفكير ورعاية<lb/>مصالح العباد وتحري العدل والإنصاف وعدم الاستبداد بالرأي. وقد خالف أصحابه<lb/>رضوان الله عليهم في حياته وبعد مماته بعض أقواله وبعض ما حكم به مراعاة<lb/>للمصلحة، ولولا خوفُ الإطالة لذكرت شيئًا من ذلك كثيرًا، وقد وفيت هذا البحث<lb/>في رسالة لي طويلة وفقنا الله لطبعها عن قريب.<lb/>وسنته صلى الله عليه وسلم في الأمور تعلم من نصوص الكتاب العزيز ومما<lb/>تواتر بين المسلمين عنه قولاً وعملاً ومن مجموع ما رُوِي عنه من المصادر المختلفة<lb/>في المسائل المتعددة. فسنته معلومة للمسلمين باليقين وواجب اتباعها على جميع<lb/>المؤمنين. وهذا هو المراد بما جاء في الكتاب الكريم من الأمر باتباعه والاقتداء به<lb/>والجري على منهجه والاهتداء بهديه صلى الله عليه وسلم , وهو أيضًا المراد مما<lb/>ورد عن أصحابه وعن سلف المسلمين من القول بوجوب اتباع السنة النبوية.<lb/>وأما أخبار الآحاد التي لم يجر عليها العمل بلا انقطاع بين المسلمين فهي<lb/>موضوع النزاع في كل عصر وجيل، كما يتضح لك من الكلمة الآتية:<lb/>(الكلمة الثامنة) آراء أئمة المسلمين في أخبار الآحاد، وما قالوه فيها، وكيفية معاملة الصحابة لها.<lb/>(1) قال الإمام أحمد بن حنبل ما معناه: إن الأحاديث الواردة في تفسير<lb/>عبارات القرآن الشريف لا أصل لها. كما نقله عنه الحافظ السيوطي في الإتقان.<lb/>(2) وقال الإمام الشافعي: (إن نسخ القرآن بالحديث لا يجوز) .<lb/>(3) وقالت الظاهرية: إن تخصيص عموم القرآن بها غير جائز، وإن<lb/>العمل بها غير واجب.<lb/>(4) وقال جمهور الأصوليين: (إنها ظنية) .<lb/>(5) وقال جمهور المسلمين: (إنه لا يجوز الأخذ بها في العقائد) .<lb/>(6) وقال كثير من الأئمة، كالقاضي عياض: (إنه لا يجب الأخذ بها في<lb/>المسائل الدنيوية المحضة، ولو كانت موثوقًا بها) .<lb/>(7) وقال جميع المحدثين: (إن الموضوع منها كثير، وتمييزه عسير،<lb/>وفي بعض الأحوال مستحيل) راجع ما ذكرناه في الكلمة الرابعة.<lb/>(8) وقال أبو حنيفة وأضرابه من أهل الرأي والقياس: (إن الصحيح منها<lb/>قليل جدًّا) حتى إنه لم يأخذ إلا ببضعة عشر حديثًا.<lb/>(9) وقال مالك رضي الله عنه: (إن عمل أهل المدينة مقدم عليها) ,<lb/>وكذلك أهل الرأي والقياس يقدمون القياس الجلي عليها.<lb/>(10) أجمع جمهور المسلمين على عدم تكفير من أنكر أي حديث منها.<lb/>(11) إن تناقضها كثير، ومعرفة ناسخها من منسوخها عسير أو مستحيل،<lb/>وكذلك أكثر أسباب قولها.<lb/>(12) قام الدليل الحسي على أن الله لم يتكفل بحفظها من التحريف والتبديل<lb/>والزيادة والنقصان.<lb/>(13) لم يجمعها الصحابة، ولم يتفقوا عليها.<lb/>(14) لم يبلغوها إلى الأمم بالتواتر، مع علمهم بأن اتباع الظن غير جائز<lb/>في الإسلام إلا لضرورة.<lb/>(15) إنهم نُهوا عن كتابتها، وأُمروا بإحراق ما كتبوه منها، كما في<lb/>الروايات التي صحت عندكم.<lb/>(16) قد نهى بعضهم عن التحديث وكرهه، وكذلك علماء التابعين.<lb/>(17) كان أفاضلهم أقل الناس حديثًا ويصدفون عنه، ولو كان واجبًا لَمَا<lb/>كان هذا حالهم.<lb/>(18) من كان من الصحابة كثير الحديث ملوا منه ونهوه وزجروه، كما<lb/>فعل عمر بأبي هريرة، وشكوا فيه , وقالوا: إنه يضع الشيء في غير موضعه،<lb/>ونسبوه للجنون، كما في كتبكم.<lb/>(19) إن أئمة المسلمين لم يتفقوا على الصحيح منها، وما منهم من أحد إلا<lb/>خالف في مذهبه كثيرًا منها.<lb/>(20) لم يعتن المسلمون بحفظها في صدورهم كما اعتنوا بحفظ القرآن<lb/>الشريف.<lb/>فإذا كان هذا حال الأحاديث وما قاله المسلمون فيها وما عملوه بها، فأي فائدة<lb/>منها ترجون؟ وأي ثقة بها تثقون؟ وأي شيء خالفتُ فيه الإجماع أو ابتدعته حتى<lb/>أُرْمَى بالكفر أو المروق؟ مع أن هذه المطاعن وأمثالها كثير لم يخل منها عصر<lb/>من عصور المسلمين، ولم تصدر إلا منهم. فيجب علينا أن نقدر أخبار الآحاد<lb/>قدرها ولا يعمينا الجهل والتعصب عن حقيقة أمرها.<lb/>أما قول حضرة الأستاذ الفاضل الشيخ اليافعي في الجواب عن بعض هذه<lb/>المطاعن إن الصحابة اختلفوا في جمع القرآن وكتابته، فهو لا يرد شبهة ولا<lb/>يدحض حجة. فإن القرآن الشريف من عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى<lb/>اليوم قد حفظ حفظًا جيدًا في الصدور، لم يسبق له مثيل ولم يعرف عند أمة أخرى<lb/>في كتبها. وكُتِبَ في عصر النبي صلى الله عليه وسلم وبأمر منه عليه السلام<lb/>وبإملائه على ما عرفوه إذ ذاك من أنواع القرطاس (كل ما يكتب عليه) ولم يختلف<lb/>أحد منهم في وجوب كتابته ولم يمت عليه السلام إلا بعد أن كانت جميع سوره مرتبة<lb/>الآيات محفوظة في صدور الجماهير مكتوبة في سطورهم المحفوظة عندهم، وإنما<lb/>كان اختلافهم بعد وفاته عليه السلام في كيفية جمعه على طريقة لم يكونوا يعرفونها<lb/>من قبل وما كانوا عهدوها، وهي كتابته على صحف من الكاغد (كالورق الآن)<lb/>مع ضم هذه الصحف بعضها إلى بعض بالطريقة المعروفة اليوم في عمل الكتب،<lb/>فإن الكاغد وعَمَلَ ما نسميه الآن كتابًا، ما كان معروفًا لهم في زمن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، وإنما هو رقي في الصناعة التابع لرقيهم في المدنية بعد وفاته عليه<lb/>السلام، ولو كانوا علموه من قبل لعملوا المصاحف في زمنه، ولما اختلف في ذلك<lb/>منهم اثنان (راجع مقالة تاريخ المصاحف، المنشورة سابقًا في المنار) . ولما لم<lb/>يأت رسول الله صلى الله عليه وسلم بتعليم الناس شيئًا من الصناعات وغيرها من<lb/>أمورهم الدنيوية التي يمكنهم أن يصلوا إليها بعقولهم وتدرجهم في سلم المدنية<lb/>واقتباسهم أشياء من الأمم الأخرى الراقية، فلذا لم يوح إليه عليه الصلاة والسلام<lb/>بتعليمهم صناعة ما نسميه الآن ورقًا وكتبًا، كما أنه لم يوح إليه بتعليمهم أي صناعة<lb/>أخرى، بل تركوا وشأنهم حتى يصلوا إلى ذلك بمرور الزمان.<lb/>والخلاصة أن القرآن محفوظ في الصدور مكتوب في السطور من عهد<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم وبأمره، لم يختلف في ذلك أحد، وإنما الاختلاف كان<lb/>في مجاراة الترقي في الصناعة. وقد ترقت صناعة عمل المصاحف شيئًا فشيئًا،<lb/>كما ترقّى كل شيء آخر حتى وصلت إلى ما وصلت إليه في عصرنا الحالي.<lb/>وأما كتابة الأحاديث، فقد كتبت فيها مرات، وأفاض القول فيها بعلمه الواسع،<lb/>أستاذ المنار، فلا حاجة للتكرار.<lb/>(الكلمة التاسعة) أسباب استشهادي بأحاديث الآحاد في مقالاتي.<lb/>اعلم بأن من الحجج ما يسمى (بالإقناعي) ، وذلك أن تحتج على الخصم بما<lb/>هو مسلم عنده، كأن تحتج على النصراني ببعض ما في الإنجيل الحالي، وإن كنت<lb/>غير معتقد له. فأنا أورد الأحاديث غالبًا لا لأثبت معتقدي لنفسي، بل لأقنع من لا<lb/>يقنع إلا بها، ولست أعول في براهيني القطعية إلا على ما يفيد اليقين، فما<lb/>أذكره من الأحاديث إما لإقناع المسلمين وإلزامهم بها أو التكثير من الأدلة بضم ضعيفها<lb/>إلى قويها ليقوى بها مع استعمال مبدأ الاستنتاج والنقد فيها. وقد اتبعت في ذلك<lb/>خطة علماء التاريخ العصريين، فإنهم يؤيدون آراءهم في التاريخ القديم ببعض ما<lb/>يعثرون عليه من الروايات ولو كانت من الأساطير ويستنبطون منها ما لا يستنبطه<lb/>الجهلاء من الحقائق بعد أن يستنيروا في دياجير ظلماتها بمصابيح من نور العقل<lb/>والعلم، فإنه جرت عادة الناس بتضمين حكاياتهم شيئًا من حقائق التاريخ فيأتي أهل<lb/>النظر والبحث فيعرفونها ويلتقطونها من وسط الخرافات ويتثبتون من صحة ما<lb/>التقطوه بالأقيسة المنطقية والقضايا العقلية، فإذا أراد بعضهم أن يعرف مثلاً أصل<lb/>الحجر الأسود عندنا، عمد إلى رواياتنا فيه وحكها بمحك النقد والعقل، فإذا سمع<lb/>رواية (إن الله استودع الحجر أبا قبيس حين أغرق الله الأرض زمن نوح عليه السلام<lb/>وقال له: إذا رأيت خليلي يبني بيتي فأخرجه له، فلما انتهى إبراهيم لمحل الحجر،<lb/>نادى أبو قبيس إبراهيم فجاء فحفر عنه فجعله في البيت) استنتج منها بعد أن يزيل<lb/>قشورها وأوهامها حقيقة هذا الحجر، وهو أن أصله قطعة أخذها إبراهيم عليه<lb/>السلام من أحجار جبل أبي قبيس السوداء القريبة من الكعبة، ووضعها في أحد<lb/>أركان الكعبة علامة على الركن الذي يبتدأ منه بالطواف ليعرف الطائف كم<lb/>مرة طاف بالبيت، وليبتدئ الناس بالطواف من نقطة واحدة، حفظًا للنظام وتسهيلاً<lb/>للطائفين [2] ، وكذلك يأخذ علماء التاريخ كثيرًا من حقائق تاريخ اليونان مثلاً مما<lb/>يجدونه عندهم من الأشعار والحكايات القديمة، كإلياذة (هومير) ، فإذا كان<lb/>هذا ما يفعله العلماء في الأساطير، فهل يستنكر مني أن أستشهد لقوم بأحاديثهم<lb/>الصحيحة المسلمة عندهم وهي التي يعولون عليها في مذاهبهم؟ وماذا يكون قولهم إذا<lb/>لم أؤيد مقالتي بشيء من ذلك؟ أما كانوا يقولون: إنها محض رأي له غير مؤيد<lb/>بشيء من النقول، ولو كان صحيحًا ما خلت أحاديثنا منه، إنها تكاد لا تغادر<lb/>شيئًا (إني والله لفي حيرة من أمرهم! !) على أن كثيرًا مما أذكره في مقالاتي مروي<lb/>عن كثير من الصحابة بالأسانيد المسماة عندهم صحيحة، والروايات فيه<lb/>مترادفة تكاد توجب اليقين والقول بأنها جميعًا موضوعة لا يكفي عند الباحثين في<lb/>نشوء الروايات لإرواء غلتهم وإشباع نَهْمَتهم في العلم، فلا بُدَّ إذًا من البحث<lb/>والتنقيب. ولو رفض المسلمون الآن ما ألزمهم به من الأحاديث بعد تدوينهم لها<lb/>في كتبهم واعتبارهم لها صحيحة أفما يكونون متعسفين؟ وكيف إذًا يكون<lb/>التمييز عندهم بين الصحيح والضعيف والموضوع؟ فاللهم اجعل العقل رائدنا.<lb/>وأَنِرْ بصائِرَنا. واجعل كتابك هادينا ومرشدنا. ونبيك إمامنا وقدوتنا ولا تخزنا يوم<lb/>يبعثون يوم لا ينفع مال ولا بنون إلى مَن أتى الله بقلب سليم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) تابع لما نشر في (ص 688 ج9 م 11) من مقالة الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي.<lb/>(2) حاشية للكاتب - تقبيل الحجر الأسود هو كتقبيل آثار رجال التاريخ العظام احترامًا لهم وإجلالاً لشأنهم وحبًّا فيهم، كمن يقبل سيف نابليون أو دواة شكسبير وقلمه إن وجدت، ولكل أمة آثار موروثة عن رجالهم العظام ويقبلونها، وهذا الحجر هو من آثار إبراهيم في بنائه الكعبة، ومحفوظ بالتواتر في الأمة العربية، فلذا قبله رسول الله صلى الله عليه وسلم كما قبل غيره من أركان الكعبة واتبعه المسلمون في ذلك إلى اليوم، وإن لم يقل أحد منهم بوجوب ذلك، ولم يذكر هذا الحجر في القرآن الشريف، ومن اعتقد أن شيئًا من هذه الآثار يضر أو ينفع فقد خرج عن عقله وكفر بالله ورسله، ومن العجيب أن الإفرنج يسمون تقبيلنا لهذا الحجر عبادة - مع أن التقبيل لا يسميه أحد في الدنيا عبادة - ولا يسمون سجودهم لصورهم وصلبانهم وقديسيهم وقديساتهم والخبز في قربانهم، لا يسمون ذلك عبادة لهذه الأشياء، مع أنه شتان ما بين السجود والتقبيل، فانظر وتعجب! ! .</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p780"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2079.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أحمد الإسكندري</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>إلمامة بكتاب تاريخ العرب قبل الإسلام</head>
               <lb/>لحضرة جرجي أفندي زيدان<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>ذكرنا في مقالنا الآنف الأمر الأول من الأمور التي تؤخذ على المؤلف وهو<lb/>(تردده أو إنكاره بعض الحقائق التاريخية البديهية في موضع. وتشبثه بتحقيق<lb/>بعض الظنون والتخرصات في موضع آخر اعتمادًا على أوهام وتخيلات قامت<lb/>بذهنه فقط) ومَثَّلنا للشق الأول من هذا الأمر وأدحضناه بما عرفه القراء. والآن<lb/>نمثل للثاني ونأتي على بقية الأمور التي تؤخذ على المؤلف، فنقول:<lb/>مثال الثاني - أنه عندما تكلم على دولة النبط في بطرا نقل عن التوراة وعن<lb/>كاتر مير الفرنسي وعن كوسين دي برسفال وعن آخرين ما يفيد أن الأنباط ليسوا<lb/>عربًا , وأنهم آراميّون أتوا من الشرق فأجلوا الأدوميين عن بطرا واحتلوها , ثم<lb/>رفض كل هذه النصوص والآراء وغيرها من النصوص التي لم يذكرها مما جاء في<lb/>السفر الأول من أسفار المكابيين وفي تاريخ يوسفيوس من غير أن يذكر برهانًا<lb/>واحدًا على نقضها، واستنبط هو بنفسه أنهم عرب، وذكر لذلك دليلَيْنِ:<lb/>الأول أن اليونان حيثما ذكروهم سموهم عربًا (ولعله يعني تقسيمهم جزيرة<lb/>العرب إلى عرب بترية في الشمال وسعيدة في الجنوب) .<lb/>والثاني أن أسماء ملوكهم عربية. وهما دليلان يتضاءلان أمام النصوص<lb/>التاريخية، ولا سِيَّمَا إذا كان ثمة ما يجعل هذين الدليلين ينعكسان على غير مراد<lb/>المؤلف، فيكونان حُجَّةً عليه لا له. ونحن ننفي أولاً هذين الدليلين ثم نأتي بأدلتنا<lb/>الوجودية على آرامية النبط، أما الدليل الأول فإن تسمية اليونان لسكان الشمال<lb/>العربي من جزيرة العرب بالعرب البترية هي تسمية جغرافية، كما أننا نسمي ما<lb/>وراء أسوان بالسودان، مع أن أكثرهم عرب لا زنوج، وكما نسمي الصحراء<lb/>الشرقية من مصر الصحراء العربية مع أن سكانها من البشارية والبجاة، لا يعرفون<lb/>العربية. على أن جميع ما عرف من حروب القائد اليوناني أنتيفونوس وابنه<lb/>ديمتريوس أنه وجد حولهم قبائل يظاهرونهم ويستجيبون لصراخهم، ويؤيد ذلك ما<lb/>نقله حضرة العلامة المفضال جبر ضومط عن يوسفيوس (جزء ثالث. مجلد 33<lb/>مقطتف) على أن سِفْر المكابيين من التوراة سماهم نبطًا وجعل العرب أحلافًا لهم<lb/>حينما استعان بهم يهوذا المكابي، وهو كان معاصرًا لهم أيضًا.<lb/>وأما الدليل الثاني - فإن ما عثر عليه من أسماء الملوك العربية لا يثبت أن<lb/>الشعب عربي، فقد ثبت أن النبط في آخر أمرهم خضعوا للعرب وخصوصًا قضاعة،<lb/>وأن الملوك الذين عاصروا منهم ملوك اليونان هم عرب حكموا أمة النبط، كما<lb/>يستفاد من تاريخ يوسفيوس. وكما أننا لا نسمي الأمم الهندية إنجليزًا؛ لأن<lb/>إمبراطور الهند إنجليزي، كذلك لا نسمي النبط عربًا؛ لأن ملوكها في بعض<lb/>الأحيان كانوا عربًا، على أن هذه الأسماء لم تكن خاليةً من التحريف والصبغة<lb/>الآرامية والعبرية، مع أننا عثرنا على كثير منها مكتوب بالخط النبطي نفسه لا<lb/>اليوناني الذي مظنة التحريف، وأما كون لغة الكتابة عند النبط غيرَ لغةِ التخاطب،<lb/>فهو مما لم يقم عليه دليل، وما كان أحوج المؤلف إلى ذكره لو وجده.<lb/>أما أدلتنا على أن النبط ليسوا عربًا وأنهم خليط من الأدوميين القدماء ومن<lb/>الآراميين الذين جاءوا مع بُخْتَنَصَّرَ ومن اليهود ومن العرب، فهي:<lb/>(1) ما هو مشاع مستفيض عن العرب قبل الإسلام وبعده أن النبط غير<lb/>العرب، وأنهم كانوا يعيرون العربي بأنه نبطي، واعتبر كثير من الفقهاء أن نداء<lb/>العربي بِيَا نبطيُّ قَذْف وسبّ، ناهيك بقول عمر بن الخطاب رضي الله عنه، لا<lb/>تكونوا كنبط السواد إذا سئل عن نسبه قال: أنا من بلد كذا.<lb/>(2) أن لغتهم لغة خاصة بهم تخالف العربية وتنال حظًّا من الآرامية وحظًّا<lb/>من العبرية وحظًّا من العربية. بل فيها كثير من اليونانية.<lb/>(3) أن جميع النصوص التاريخية من التوراة في إشارة أرميا وحزقيال<lb/>وفي أسفار المكابيين ما يفيد أن النبط غير العرب، وأن الإله انتقم من الأدوميين<lb/>وضربهم بغارة بختنصر، فدمر عليهم وأورث الأرض من بعدهم الكلدانيين الذين<lb/>جاءوا معه من بابل، وأن النبط كانوا في بعض أدوارهم أحلافًا ليهوذا المكابي،<lb/>وأنهم استأجروا جيوشًا من العرب يظاهرونهم، وهذا يدل على أن المستأجر غير<lb/>الأجير.<lb/>(4) ما جاء في تاريخ يوسفيوس من أن النبط بقوا مستقلين عن العرب إلى<lb/>أيام الإسكندر مانيوس بن أرستو بولوس بن يوحنا هركاتوس بن سمعان أخي يوناتان<lb/>ويهوذا المكابي اليهودي، فإنه بعد وفاة هذا الملك أخضعهم العرب وقام منهم عليهم<lb/>عدة ملوك، كانوا يسمون تارةًَ ملوك النبط وتارة ملوك العرب، وإن كانت الجنسية<lb/>متميزة بينهما، وبقوا كذلك إلى أن استولى عليهم الرومان سنة 105 م.<lb/>(5) حقق كل من كاتر مير الفرنسي وكوسين دي برسفال وغيرهما من<lb/>علماء الآثار أن سكان بطرا بعد الأدوميين هم أمم نازحة من العراق وبابل، ولا<lb/>ينطبق ذلك إلا على زمن بختنصر، إذ سكان بطرا قبل بختنصر لم يعرفوا إلا باسم<lb/>الأدوميين، وبعده لم يعرفوا إلا باسم النبط، من أنه من الثابت أن بختنصر أباد<lb/>الأدوميين تحقيقًا لوعيد حزقيال وأرميا النبيين، مع أن الله ينزل عليهم بلاءه ويجعل<lb/>جبال عيصو خرابًا وميراثًا لذئاب البرية، وأنه حارب العرب حتى كاد يفنيهم، فلو<lb/>كان النبط عربًا لما استبقاهم فيها، فظهر من ذلك أن الأنباط بقايا القبائل الآرامية<lb/>التي أسكنها بختنصر في بطرا ليكونوا حراسًا ونقلة لتجارة بابل؛ لأن فتوحاته كانت<lb/>كلها تجارية، ثم امتزجوا بغيرهم من اليهود والعرب، وما يرى في لغاتهم من<lb/>الألفاظ العربية لا يربو على ما يوجد في العربية المضرية من الألفاظ العبرية.<lb/>على أن المؤلف لما أحس بضعف دليله عن تبريره تلك الحلية التي هاجها في<lb/>أكثر من خمس صفحات من كتابه مع تيقنه أن المكتوب من آثارهم ليس عربيًّا،<lb/>زعم بلا دليل أن لغة تخاطبهم غير لغة كتابهم، ثم رجع وقال:<lb/>(على أننا لا نظن اللغة العربية التي كان يتفاهم بها النبطيون هي نفس اللغة<lb/>العربية التي عرفناها في صدر الإسلام، ولا بُدَّ من فرق بينهما اقتضاه ناموس<lb/>الارتقاء) .<lb/>هذا مع علمنا أن النبط دخلوا في حوزة الرومان في أوائل القرن الثاني بعد<lb/>الميلاد، وإننا نروي كثيرًا من شعر العرب وأمثالهم منذ القرن الرابع من الميلاد،<lb/>مما يظهر لنا تمام الإظهار أن هذه اللغة العربية الفصيحة بإعرابها واشتقاقها وكثرة<lb/>أساليبها التي لا تتناهى قد تكونت بهذه الصورة قبل ذلك بكثير أي وقت ما كان النبط<lb/>نبطًا، بل قبل هذا الوقت، ولا سِيَّمَا إذا علمنا أن اللغة العربية هي لغة أهل بادية،<lb/>وهم أبعد الناس عن الانقلابات اللغوية، كما يصرح بذلك حضرة المؤلف في أكثر<lb/>من موضع من كتابه.<lb/>(6) إن النبط الذين كانوا في الشرق في صحراء الكوفة وعلى ضفاف<lb/>الفرات وبقوا متميزين عن العرب إلى ما بعد الإسلام بنحو مائة وخمسين سنةً، هم<lb/>يشبهون نبط الشام من أكثر الوجوه، بدليل أن ما وجد من آثارهم ومعبوداتهم<lb/>وخطوطهم يدل على أنهم من عنصر واحد، وأطلال تدمر والخط التدمري صِنْو<lb/>النبطي تشهد بذلك، فإن كان نبط الشام خالطوا قضاعة، فنبط العراق خالطوا لخمًا<lb/>وجذامًا وبكرًا وتغلبَ وعبادًا.<lb/>ومن أمثلة الشق الثاني، وهو تشبثه بتحقيق بعض الظنون إلخ، أنه عندما<lb/>تكلم على دول اليمن ذكر من بينها دولة، زعم أن العرب لم تعرفها، وهي أهل<lb/>(معين) ، وقَفَّى على إثر ذلك بأن استظهر أنها أمة قديمة جدًّا تبتدئ أخبارها منذ<lb/>أربعين قرنًا قبل الميلاد لعثورهم على أثر قديم من آثار بابل ذكر فيه بالخط<lb/>المسماري: (أن زام سين حمل على مغان وقهر ملكها معنيوم) واستنتج أن مغان<lb/>هذه هي مغان طور سيناء، وأن الميم في (معنيوم) للتنوين، وبالطبع يعتقد أن<lb/>اللفظ حرف واختزل حتى صار (معينًا) ، وكذلك نقل عن سفر الأخبار (أن الله<lb/>أعان عزريا على الفلسطينيين وعلى العرب المقيمين بجوار بعل وعلى المعونيين)<lb/>أي المجاورين طبعًا للفلسطينيين، وكل هذه الحوادث حدثت في برية الشام والأمة<lb/>يمانية.<lb/>أيها المنكح الثريا سهيلا <gap resp="#org_MS"/> عمرك الله كيف يلتقيان<lb/>هي شامية إذا ما استقلت <gap resp="#org_MS"/> وسهيل إذا استقل يماني<lb/>ولو كان الشبه بين لفظين يكفي أن يبنى عليه تاريخ أُمّتين، لقد حقّ لنا أن نقول على التاريخ العفاء.<lb/>ثم اقتضب الكلام ورأى رأيًا أخيرًا، أنهم من جالية الآراميين، أتوا من العراق<lb/>في هذه العصور السحيقة واستعمروا اليمن، ثم أشكل عليه الأمر بأن المعينيين لو<lb/>كانوا من العراق لكتبوا بالخط المسماري، مع أن آثارهم مكتوبة بالخط المسند المشتق<lb/>من الفينيقي، فلم يَرَ حَلاًّ لهذا المشكل سوى ادعائه بأنهم استبدلوا بالخط المسماري<lb/>الخط الفينيقي لسهولة هذا الأخير في نظره! ! ! ولكن كل هذه العراقة في القدم لم<lb/>تمنعه من وصفهم في موضع آخر أنهم كانوا معاصرين للسَّبَئبِيِّين الذين لم تبتدئ<lb/>دولتهم على رأيه إلا في القرن الثامن قبل الميلاد، ونقل عن اليونان في صفحة<lb/>(116) أن هذه الأمم وغيرها كانت متعاصرة، وأن عاصمتهم (مأرب) ثم<lb/>يتشبث في موضع آخر بأن القحطانيين السبئيين كانوا بعد المعينيين، أو أنهم<lb/>ورثتهم أو أنهم حبشان أوانهم عمالقة جاءوا من مصر، هذا إلى اضطرابات<lb/>وتناقضات توقع طالب التاريخ في حيرة وارتباك، يهون عليه معهما نبذ كل هذه<lb/>التخرصات، والاعتقاد بأن كل هذه الأمم كانت قبائل متجاورة في مخاليف<lb/>متقاربة أعظمها مأرب.<lb/>الأمر الثاني من الأمور التي تؤخذ على المؤلف - تناقض عبارات كتابه في<lb/>عدة مواضع.<lb/>منها ادعاؤه أن أسماء ملوك حمير لم يكن بينها أسماء عدنانية، حتى قال في<lb/>صفحة (166) لم نجد لذلك أثرًا في الآثار المنقوشة، ثم نقل في صفحة (159)<lb/>أثرًا عظيمًا لأبرهة الحبشي، وفيه يسمي ولاته من حمير وأقْيالهم يزيد وكبشة ومرة<lb/>وثمامة وحنشًا ومرثدًا كما تقدم.<lb/>ومنها تناقضه في أن الجبائيين لم يعرفهم العرب، بل عرفهم اليونان وحدهم ثم<lb/>ذكر في صفحة (134) أن الهمداني في كتابه صفة جزيرة العرب، قال: (جبأ<lb/>مدينة المفاخر وهي لآل الكرندي من بين ثمامة آل حمير الأصغر) مع أن اليونان<lb/>لم يذكروهم بأكثر من أنها قبيلة تجارية.<lb/>ومنها تناقضه في استظهار أن السبئيين حبشان، ثم ذكر في صفحة (136)<lb/>أن المعينيين القادمين من العراق نقلوا معهم حضارة العراق ونظام حكومته،<lb/>وقسموا اليمن إلى محافد وقصور، وطمعوا في جيرانهم وأخضعوهم، وأنشئوا<lb/>الدولة المعينية والسبئية والحميرية.<lb/>ومنها تناقضه في أن المعينيين لم تعرفهم العرب، مع أنه نقل في صفحة<lb/>(111) عن الهمداني في كتاب الإكليل، أن (محافد اليمن براقش ومعين، وهما<lb/>بأسفل جوف الرحب مقتبلتان، فمعين بين مدينة نشان وبين درب شراقة) وروي أن<lb/>مالك بن حريم الدلاني يقول فيها:<lb/>ونحمي الجوف ما دامت معين <gap resp="#org_MS"/> بأسفله مقابلة عرادا<lb/>وفيها وفي براقش يقول فروة بن مسيك:<lb/>أحل يحابر جدي عطيفًا <gap resp="#org_MS"/> معين الملك من بين البنينا<lb/>وملكنا براقش دون أعلى <gap resp="#org_MS"/> وأنعم إخوتي وبني أبينا<lb/>ومنها تناقضه في أن العرب لم يعرفوا دولة النبط في الشام، ثم ذكر في<lb/>عدة حوادث أنهم عرفوها خصوصًا في صفحة (79) ، حيث نقل عن ابن خلدون<lb/>وحمزة الأصفهاني معرفتهما لنبط الشام، وأن بطرا كانت تسمى بعد الإسلام الرقيم،<lb/>ولهم فيها شعر، هذا إلى مناقضات كثيرة لا تسع سردها ولا تفصيلها هذه المجلة.<lb/>الأمر الثالث من الأمور التي تؤخذ على المؤلف، جسارته على وضع الأسماء<lb/>والتقسيمات التاريخية مع ضعف الاستظهار، كتقسيماته أدوار تاريخ العرب،<lb/>وكتسميته الأمة التي سماها استرابون اليوناني جرهيين، بالقرييين، نسبة إلى قرية،<lb/>وهي اسم اليمامة قديمًا، وهم الذين قال فيهم استرابون: (إنهم أغنى أهل الأرض،<lb/>ويكثرون من آنية الذهب والفضة، ويزينون جدران منازلهم بالعاج والذهب والفضة<lb/>والأحجار الكريمة) ، فمتى كان أهل اليمامة أغنى أهل الأرض؟ ومتى كان لهم<lb/>جدران تزين بالذهب والفضة والأحجار الكريمة؟ ! ! أليس كلام استرابون أشبه<lb/>بالخرافات التي تقال عن مدينة شداد بن عاد (إرم ذات العماد) التي يبكت حضرة<lb/>جرجي أفندي زيدان جهلة مؤرخينا على ذكرهم لها! ولكنه لا يبكت استرابون،<lb/>بل لم يكتف بقوله حتى حرف لفظه (جرها) بلفظ (قرية) وجعل أهلها دولة لم<lb/>تعرفها العرب وفتح بابًا لها خاصًّا في كتابه، ورسمها على المصور الجغرافي! !<lb/>الأمر الرابع من الأمور التي تؤخذ على المؤلف، ارتياب القارئ في تهجينه<lb/>أخبار العرب في حوادث الفخر والغلبة، كفتوحات شمر يرعش وأسعد ذي كرب في<lb/>آسيا وأفريقس في أفريقيا وحسان بن تبع. وتصديقه خرافات استرابون<lb/>وهيريدوت، مع أنهما لم يدخلا بلاد العرب ولم يرياها. واقرأ ما نقله عن استرابون<lb/>في صفحة (138) تتحقق صدق ما نقول، وهذا نصه:<lb/>وذكر استرابون ضربًا من الاشتراكية عند أولئك العرب غريبًا في بابه، فبعد<lb/>أن أورد اشتراك كل عائلة بالأموال والمتاع بين أفرادها، وأن رئيسها أكبر رجالها<lb/>سنًا، قال: والزواج مشترك عندهم، يتزوج الإخوة امرأة واحدة، فمن دخل منهم<lb/>إليها أولاً ترك عصاه بالباب، والليل خاصّ بأكبرهم، وهو شيخهم، وقد يأتون<lb/>أمهاتهم، ومن تزوج من غير عائلته عوقب بالموت. كان لأحد ملوك العرب<lb/>ابنة بارعة في الجمال، لها 15 أخًا، كل واحد منهم يهواها حتى ملتهم، واحتالت<lb/>على منعهم بعصا اصطنعتها تشبه عصيّهم، وكان لكل منهم عصا عليها علامته.<lb/>فكانت إذا خرج أحدهم من عندها حمل عصاه ومضى، فتضع هي مكانها العصا التي<lb/>اصطنعتها على مثالها، فيتوهم سائر الإخوة أنه لا يزال عندها، وقد يجيء أحد<lb/>يتفقد الباب، ولما يرى العصا بجانبه يرجع، فتبدل العصا الأولى بعصا مثل<lb/>عصاه وهكذا. فاتفق مرة أن الإخوة كانوا جميعًا في ساحة، ورأى أحدهم بباب أخته<lb/>عصا، وليس من إخوته أحد غائبًا، فظن فيها السوء فشكاها إلى أبيها، ولما اطلع<lb/>على عذرها برأها. هذه حكاية استرابون، ولم نذكرها إلا لغرابتها، ولا نعلم مقدار<lb/>ما فيها من الصحة. اهـ<lb/>يذكر هذه الحكاية هنا بالتفصيل ويعتذر بهذا العذر، مع أنه عندما يقتضي<lb/>المقام شيئًا صحيحًا تاريخيًّا عن العرب يدمجه ويجمل فيه ويحيل القارئ على الكتب<lb/>الأخرى! .<lb/>الأمر الخامس سوء التعبير من الوجهة الدينية في عبارات الكتاب، كقوله<lb/>في صفحة (10) أقدم المصادر العربية المدونة عن تاريخ العرب وأقربها إلى<lb/>الصحة القرآن (؟) .<lb/>الأمر السادس من الأمور التي تؤخذ على المؤلف أنه أغفل مدة حكم الفرس<lb/>على اليمن بعد ذي يزن، فلم يذكر أحدًا من عمالهم مع أن عمال كسرى استمروا<lb/>يحكمون اليمن إلى الإسلام، فكان آخرهم باذان، الذي كان على عهد رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم، وأسلم ثم صارت اليمن إلى الإسلام.<lb/>الأمر السابع من الأمور التي تؤخذ على المؤلف، كثرة شكه وتردده وتناقضه<lb/>في أكثر الحوادث، حتى إنه لا يرى المطلع على كتابه خبرًا مبرهنًا على صحته<lb/>بدليل مقنع، ويظهر ذلك ظهورًا بينًا في آرائه الخاصة واجتهاداته التاريخية.<lb/>الأمر الثامن من الأمور التي تؤخذ على المؤلف، تخريجه الأعلام تخريجًا<lb/>غريبًا، قال: إن اسم امرئ القيس يظنه محرفًا عن مرقس! ! وأن اسم الحارث<lb/>ربما كان ترجمة جيورجيوس، واسم صخر، ترجمة بطرس! ! إلخ ما ذكر من<lb/>التخريج.<lb/>الأمر التاسع اختصاره التاريخ جدًّا، وهو أحد العيوب التي عابها على<lb/>مؤرخي العرب، فلم يسلم هو منها، والكمال لله وحده. <note type="footnote" location="bottom">(1) تابع لما نشر في ص 681 م 11 من مقالة الشيخ أحمد الإسكندري.</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p794"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2080.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>حادثة صاحب المجلة بطرابلس الشام</head>
               <lb/>
               <lb/>(أقوال الصحف فيها)<lb/>لم تكن الرسائل البريدية والبرقية التي وردت على منشئ هذه المجلة، وهو<lb/>في سياحته، معلنة الأسف العظيم لوقوع حادثة الاعتداء بطرابلس - بأكثر مما ورد<lb/>على إدارة المجلة من سائر أنحاء القطر المصري ومن الشرق والغرب وسوريا<lb/>أيضًا والآستانة وكلها تبدي الاستياء الشديد والتعريض والتنديد وتهنئ صاحب هذه<lb/>المجلة بسلامته مما كِيدَ له، وتعد نجاته عناية من الله بالعلم والإسلام، وإننا كما<lb/>بدأنا الشكر للكاتبين الأولين نعيد الثناء عليهم وعلى الآخرين.<lb/>وقد تناولت هذا الموضوع جرائد سوريا ومصر الكبرى باهتمام زائد وإلى<lb/>القراء ما كتبته بهذا الشأن:<lb/>شاع أمس في الثغر أنه بوصول الأستاذ السيد محمد رشيد رضا منشئ المنار<lb/>الأغر إلى طرابلس تصدى له بعضهم وضربه بعصا فجرحه في رأسه ثم ابتدره<lb/>بإطلاق الرصاص فأخطأه، فكان لهذا الخبر رنة أسف لدى الجميع، وإنا نبشر الكل<lb/>بأن الأستاذ في سلامة وعافية والحمد لله، وهذا نص تلغراف تلقيناه في هذا الصباح<lb/>من طرابلس بتفصيل الحادثة:<lb/>(وصل الأستاذ الرشيد مساءَ الجُمُعَة، فكان له استقبال حافل وعدد المستقبلين<lb/>يربو على الخمسِمِائَةِ شخص، أرسلت شعبة جمعية الاتحاد والترقي العثماني عربة<lb/>خصوصية لركوبه والموسيقى الوطنية، فوصل البلدة بكل احتفاء تحفه الأهل<lb/>والأحباب إلى أن اقترب الجميع من سوق العطارين، فتصدى كامل المقدم الذي كان<lb/>ضرب صالح وأدهم رضا سابقًا، ووقف أمام الأستاذ وابتدره بضربة على رأسه<lb/>بعصا، فلم تصبه تمامًا، فأراد أن يضربه ثانية فتلقاها الشيخ محمد الرافعي بيده<lb/>وتمسك بالعصا حتى أخذها من كامل، فما كان منه إلا أن أشهر مسدسين، وأخطر<lb/>كل من يقترب منه بالموت العاجل، فاقترب منه رجل لم تؤثر به تلك التهديدات،<lb/>وأراد ردعه فأطلق عليه عيارًا ناريًّا فلم يصبه وبعد ذلك فَرَّ.<lb/>وقد كان الأستاذ أدخل إحدى الدور القريبة، فأخذ بعد ذلك لدار الشيخ محمد<lb/>الرافعي، ولم يزل هناك.<lb/>لم يهتم كما يجب من بيدهم أمر الضبط، الكدرُ عموميٌّ من جراء ذلك،<lb/>الأستاذ لم يبد عليه أثر كدر، بل تحمل ذلك بصبر كما هي عادته. لم يبق أحد من<lb/>الوجوه إلا وقد هُرِعَ للسلام عليه. أمور الحكومة ليست هي على ما يرام، وقد<lb/>استعفى أكثر أفراد الضبطية، التفصيل بالبوسطة) .<lb/>فنهنئ صديقنا الأستاذ بسلامته، ونطلب من الحكومة بكل إلحاح التحري على<lb/>المعتدي ومجازاته أشد المجازاة تنكيلاً له وإرهابًا لغيره.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الاتحاد العثماني)<lb/>* * *<lb/>كتب إلينا من طرابلس أن حضرة العلامة السيد رشيد أفندي رضا صاحب<lb/>مجلة المنار وافى الفيحاء مساء الجمعة الماضي على أنه قبل وصوله إلى الدار<lb/>المعدة لنزوله هجم عليه أحد الأهالي وضربه بعصا على رأسه رغمًا عن شدة ازدحام<lb/>الناس الملاقين حوله. ثم أطلق عياره الناري في الهواء وأخذ يطوف في الأسواق<lb/>كأنه لم يأت شيئًا مذكورًا.<lb/>نقول: وهذه الحادثة السيئة غريبة في بابها، ولا نظن الذي أقدم على هذا العمل<lb/>الفظيع إلا مغرى مدفوعًا بيد أعلى، فعسى أولياء الأمور أن يبحثوا ليقفوا على<lb/>الحقيقة، لكي يقطعوا تلك اليد أو يقيدوها على الأقل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (لسان الحال)<lb/>* * *<lb/>صرف حضرة العلامة السيد رشيد رضا صاحب مجلة المنار الإسلامية 12<lb/>سنة في القطر المصري بعيدًا عن أهله ووطنه، وأصاب أهله وذويه ما أصابهم<lb/>من اضطهاد المعتدين، كما يذكر أكثر قراء هذه الجريدة التي وقفت وقتئذ في<lb/>وجه الظالمين وقفة طويلة. ولما أعلن الدستور، سافر السيد رشيد إلى طرابلس،<lb/>فمر ببيروت حيث قوبل مقابلة شائقة جديرة به، وبعد الإقامة في بيروت أيامًا<lb/>سافر إلى طرابلس، فوصل مساء الجمعة 29 الماضي. فنزل لمقابلته على<lb/>ظهر الباخرة جمهور من مشايخ طرابلس وأعضاء جمعياتها وجمهور من أهالي<lb/>القلمون، وكان في انتظاره على الرصيف خلق كثير ومعهم الموسيقى، فاستقبلوه<lb/>بكل إجلال وأعدت له في الترام عربة خاصّة ركب معه خواص المحبين، وهكذا<lb/>سار موكب المقابلة بين عزف الموسيقى وإطلاق البارود إلى منزل فضيلة<lb/>مضيفه الأستاذ الشيخ محمد الرافعي، حيث توافد العلماء والوجهاء للسلام عليه.<lb/>وحدث في أثناء الطريق أن شقيًّا من أشقياء طرابلس المشهورين هجم على السيد<lb/>رشيد بعصا وضربه بها فأصابت شطر رأسه ولم تؤلمه.<lb/>فهجم الجمهور على ذلك الشقي كامل المقدم فأخذ بإطلاق النار على الجمهور وفر<lb/>هاربًا، وكان هذا العمل مدعاة للمغامرة بالسيد رشيد، ووردت عليه تلغرافات<lb/>التهنئة من وإلى بيروت وجمعية الاتحاد والترقي والوجهاء والأعيان والعلماء،<lb/>وزاره القومندان وأعرب عن أسفه، وظهر أن الشقي مدفوع بأيدي أناس من الحساد،<lb/>ثم زار القومندان والضباط وأعضاء نادي جمعية الاتحاد والترقي السيد رشيدًا،<lb/>وطلبوا منه أن يحضر الاجتماع الذي عقد في النادي، ففعل وألقى خطابًا جميلاً كان<lb/>له أحسن وَقْع.<lb/>وقد اهتم والي بيروت بالاعتداء على السيد رشيد اهتمامًا عظيمًا، فأرسل<lb/>وكيلاً لمتصرفية طرابلس، وأمره بالقبض على الجاني، فنحن إِذَا شكرنا أعيان<lb/>طرابلس للحفاوة بعالم منهم هو فخر بلدهم بلا نزاع ولا جدال، فإنا نأسف لوجود<lb/>أنذال في تلك المدينة يحرضون السفاحين على ارتكاب مثل هذه الجنايات، وأملنا أن<lb/>يعاقب والي بيروت ذلك الشقي والذي أغروه عقابًا صارمًا شديدًا يكون عبرة لسواهم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الأهرام)<lb/>* * *<lb/>اعتداء ذميم - ورد كتاب من طرابلس ينبئ بأن أحد الأشقياء المدعو كامل<lb/>المقدم هجم على حضرة العالم الفاضل السيد رشيد رضا صاحب المنار، بينما كان<lb/>جمهور عظيم يحتفل بقدومه، وضربه بعصا على رأسه، ولكن فضيلة الشيخ محمد<lb/>كامل الرافعي تلقى العصا قبل أن تصيب السيد رشيدًا بسوء. فكان للحادث وقع<lb/>كبير، وازداد على أثره ميل الجمهور إلى السيد رشيد، وكتبت لجنة الاتحاد<lb/>والترقي في بيروت إلى لجنة سلانيك تستشيرها في إعلان الأحكام العرفية في<lb/>طرابلس بعد حادثة السجن، وهذا الحادث الموجب للأسف. أما الجاني فالهمة<lb/>مبذولة للقبض عليه وعلى من يُظْهِر التحقيق اشتراكهم معه، ولقد طلب والي<lb/>بيروت قوة عسكرية من دمشق لاستخدامها عند الضرورة في توطيد الأمن.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الجريدة)<lb/>* * *<lb/>أتانا من غير مكاتبنا في طرابلس الشام أن حضرة العالم الفاضل السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب مجلة المنار وصل إليها يوم الجمعة الماضي، فاستقبله جمهور<lb/>كبير من العلماء والأعيان ورجال جمعية الاتحاد والترقي على ظهر الباخرة،<lb/>ووقفت الناس على المرفأ لرؤيته وأعدت له الجمعية عربة خصوصية ركب فيها<lb/>والموسيقى تصدح أمامه حتى قرب من دار الشيخ محمد كامل الرافعي , ففاجأه هناك<lb/>شقي اسمه كامل بن عبد الرحمن المقدم بضربة عصا على رأسه، ولكنها لم تكد<lb/>تصيبه حتى تلقاها عنه العلامة الرافعي ونزعها من يد ذلك الشقي. فشهر هذا<lb/>مسدسين وجعل يطلقهما على الجماهير التي حاولت صده ثم فر هاربًا، ولم يُصَبْ<lb/>أحد بسوء والحمد لله. وظل حضرة الأستاذ مع ذلك ساكنًا رابط الجأش، كما ينتظر<lb/>من أمثاله من ذوي النفوس الكبيرة. وقد وردت الرسائل من أنحاء سورية بتهنئته<lb/>واستنكار فعلة ذلك الشقي. وقد طير البرق خبر ما جرى إلى دولة والي بيروت<lb/>وجمعية الاتحاد والترقي فيها، فأرسل دولة الوالي وكيلاً لمتصرفية طرابلس وطلب<lb/>قوة عسكرية من دمشق بعد ما ظهر احتياج طرابلس إلى زيادة عساكرها، وأوصى<lb/>دولته بالقبض على الجاني الذي يقال: إنه فعل ما فعل بإغراء واحد من أقاربه.<lb/>ولايزال العلماء والوجهاء وكبار رجال الحكومة يؤمون منزل الشيخ الرافعي لتهنئة<lb/>ضيفه الكريم بالقدوم والسلامة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (المقطم)<lb/>* * *<lb/>كان حضرة الفاضل الشيخ محمد رشيد رضا صاحب مجلة المنار في مصر،<lb/>قد سافر في الأسبوع الفائت إلى بيروت ومنها إلى وطنه طرابلس الشام، بعد أن<lb/>حالت الأحوال الماضية دون ذهابه إلى وطنه زمنًا طويلاً. وقرأنا اليوم في جريدتي<lb/>الاتحاد العثماني والأحوال ما خلاصته أن حضرة الشيخ رشيد رضا وصل إلى<lb/>طرابلس مساء الجمعة في 25 الماضي فاحتفل باستقباله حتى إذا اقترب من سوق<lb/>العطارين تصدى له كامل المقدم (وفي رواية الأحوال أنه عبد القادر مؤدن)<lb/>وابتدره بضربة على رأسه وضربة ثانية فتلقاها الشيخ محمد الرافعي ونزع العصا<lb/>من يده، فما كان من الرجل إلا أن أشهر مسدسين , ثم أطلق عيارًا ناريًّا، فلم<lb/>يصب أحدًا، وأركن إلى الفرار، وقد كان الأستاذ أدخل إحدى الدور القريبة، فأخذ<lb/>بعد ذلك إلى دار الشيخ محمد الرافعي، ولم يزل هناك، وقد اتفقت الأحوال والاتحاد<lb/>العثماني على تواني من بيدهم أمر الضبط في هذه الحادثة.<lb/>والمؤيد يأسف لهذا الحادث ويستنكر هذا الاعتداء ويرجو أن يكون ناشئًا عن<lb/>تهوس فرد واحد فقط، وأن يتمتع حضرة صاحب المنار بكل هناء وسرور في<lb/>زيارته لوطنه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (المؤيد) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p798"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2081.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الدولة العلية وبلغاريا والنمسا</head>
               <lb/>
               <lb/>ما أكثر العبر في أعمال البشر، وما أقل المعتبرين! إن الخطيئة التي يأتيها<lb/>الفرد في بيئة عسى لا يشعر بها أحد، أو الذنب الذي يصدر من بدوي في العراء لا<lb/>يحس به سوى خليطه أو رهطه، قد يصدر من أمة برمتها، وتأتيه حكومة بعد<lb/>تقريره في دار ندوتها! ! وإن ما يمر على الذاكرة من أشباه هذا ونظائره كثير جدًّا،<lb/>ولكن قل من يتدبر ويعي؛ ذلك أن أعمال الأفراد لا يلاحظها إلا علماء الأخلاق<lb/>والاجتماع، وهم أطباء النفوس والأمم، ولكن أعمال شعب بأسره مما لا سبيل إلى<lb/>كتمانه وإخفائه، بل هو مما يصل إلى كل حس، ويقع تحت كل نظر.<lb/>يقول الفلاسفة الاجتماعيون: إن إقرار مجموع عاقل على خطأ مستحيل،<lb/>ولكن هذا القول لا يصح على إطلاقه إلا إذا كان النهب والاختلاس في عرف<lb/>الفلاسفة أمرًا حلالاً طيبًا، والحق الذي لا مراء فيه أن الإنسان مهما استكنه أحوال<lb/>البشر فإنه لا يحيط علمًا إلا بجزء يسير من كل كبير، وعليه فلا تثريب على من<lb/>قال وهو يظن نفسه مصيبًا، بل على من فعل وهو يوقن أنه مخطئ.<lb/>أعلنت النمسا في السابع من أكتوبر الماضي أنها ألحقت مقاطعتي بوسنة<lb/>وهرسك بمملكتها، وأنهما صارتا بهذا الإلحاق جزءًا منها! ! فقلب هذا الحادث كيان<lb/>السياسة الأوربية وحول أنظار الدولة الدستورية الجديدة إلى ما يراد بها، فصرفها<lb/>عن القيام بالإصلاح الداخلي، وكانت بلغاريا سبقتها فأعلنت استقلالها قبيل ذلك<lb/>بيومين، فكان هذا وما سبقه صادفًا بالدولة العلية عن الاهتمام بما تقتضيه أحوال<lb/>البلاد الداخلية بله الخارجية.<lb/>توقع الناس من وراء هذا الانقلاب المفاجئ في عالم السياسة حربًا ضروسًا<lb/>تشتعل جذوتها في (ترنوفو) ثم تمتد إلى سائر أنحاء شبه جزيرة البلقان، وتنبأ<lb/>فريق بأن ذلك قد يحمل بعض دول أوربا الكبرى على خوض غمراتها، فيكنَّ إذ<lb/>ذاك من جُنَاتها وكماتها، وفي ذلك من الويلات والمصائب ما فيه. على أن هذا<lb/>الفكر والذهاب إليه ليس من باب الحدس والتخمين، ولولا حلم الدولة الدستورية<lb/>الجديدة وأناة الإمارة النزقة لَحَمَّ الأمر وجف القلم، ولكنا الآن نكتب بدل هذه الكلمات<lb/>أخبار الفلج والخذلان.<lb/>عظم على العثمانيين صنع بلغاريا والنمسا واستغرب صدوره آخرون، على<lb/>أنه لا محل للغرابة، فإن بلغاريا تتحفز لهذا الأمر منذ أمد بعيد، وإنما دعاها إلى<lb/>التسرع ما تتوقعه من سيدتها (الدولة العلية) إذا هي استجمعت قواها ومضى<lb/>عليها نصف عقد من الأعوام وهي دستورية حرة، فإنها إذ ذاك تخشى أن تعبث<lb/>بحقوقها وتستهين بسيادتها، فأسرعت إلى إعلان استقلالها، وهي تكاد لا تتوقع من<lb/>وراء ذلك إلا احتجاجًا يتلوه سكوت ورضى؛ لأنها مستيقنة بأن رجال الدولة العقلاء<lb/>لا يرون من الصواب الدخول في حرب أقل ما يخشى فيها من الخسار أن تنقلب<lb/>الحال إلى ما كانت عليه - لا قدَّرَ اللهُ - وفي ذلك البلاء الجم والمصاب العمم.<lb/>إن استقلال بلغاريا يتألم له العثماني الصادق، ولكنه ليس مما يؤبه له في<lb/>الحقيقة، فإن بلغاريا قد استقلت فعلاً في أيام حكومة الجواسيس الخائنين، فليس من<lb/>الكياسة أن يجعل استقلالها قولاً من المصائب التي نزلت بالعثمانيين، على أننا ربما<lb/>ننال شيئًا من حقوقنا التي اغتصبتها من قبل بسبب هذا الاستقلال.<lb/>إلا أن صنع النمسا لَهُوَ شَرّ صنع يقع أو يتصور، وشر منه أقوالها بعد<lb/>وقوعه، ومن العجيب أن يكون القول أنكى من العمل!<lb/>لم تكد هذه الدولة النهمة تعلن إلحاق هاتين المقاطعتين بمملكتها حتى قام<lb/>العثمانيون من سائر النِّحَلِ والمِلَلِ في كل أرض يتبوّءونها يعلنون استياءهم<lb/>واستهجانهم عمل النمسا، وعز عليهم أن تؤذيهم بالفعل، وأن يؤذوها هم بالقول،<lb/>فصمموا على الإعراض عن مشتري سلعها، وهذه الحرب الاقتصادية - كما<lb/>يسمونها - من أجمل ما تحارب به أُمّة عَدُوًّا لها، ولا سِيَّمَا إذا كان هذا العدو<lb/>كالنمسا: أمة تجارية بحتة. ومن دلائل الحياة في الأمة العثمانية إجماعها على<lb/>ذلك في جميع بلاد الدولة، فقد كانت البواخر النمسية تغادر الآستانة كما تغادر بيروت<lb/>ويافا واللاذقية وغيرها من دون أن تأخذ شيئًا أو تعطي شيئًا حتى أضبارات البريد،<lb/>وغلا كثيرون في ذلك، فطفقوا يمزقون ما لديهم من الملابس النمسية، على كونها<lb/>- حال تمزقها - ملكًا لهم! ! ! وكان لمصر وغيرها من مدن القطر حظّ من هذا<lb/>العمل، فكان لمجموع هذا الإعراض أو المقاطعة - كما يقولون - تأثير شديد في<lb/>معامل النمسا ومصانعها حدا بالأكثرين من أصحابها إلى مخاطبة حكومتهم ناعين<lb/>عليها ذلك الإلحاق، الذي يخشى أن يؤدي إلى إملاق أي إملاق، فما كان من هذه<lb/>الحكومة المنصفة (؟) إلا أن أَوْعَزَتْ إلى معتمدها في الأستانة بأن يحتج على<lb/>حكومتها! ! ! طالبًا منها حمل رعيتها على نبذ المقاطعة! ! !<lb/>هذا هو القول الذي قلنا عنه فيما تقدم إنه أنكى من العمل! أليس من الأعاجيب<lb/>أن تقرر النمسا في دار ندوتها إلحاق بوسنة وهرسك بمملكتها نهبًا وسلبًا من الدولة<lb/>العلية جهارًا، وتحظر على الأمة العثمانية أن تسير وراءَ ميولها ورغائبها؟ إن من<lb/>المتعذر على دولة مستبدة أن تحمل رعيتها على مشتري سلعة دون أخرى قسرًا،<lb/>فكيف يكون ذلك ميسورًا لحكومة دستورية؟ ! ! إن في هذا لمواطن للعبر ومواضع<lb/>للتذكير، فهل مِن مُعْتَبِر أو مُدَّكر! !<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين وصفي رضا <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2082.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
