<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P716.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-06-01" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-09-26">1 جمادى الآخرة 1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-09-25">25 سبتمبر 1900</date>م
<pb n="n3-p481" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P717.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدعوة وطريقها وآدابها</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>مكانة الدعوة. خيبة الدعاة المسلمين. مدعو المهدوية. السنوسي ونجاحه.<lb/>مهدي الهند. طريقة الدعوة. الحكمة للخواص والموعظة للعوام. المسلمات<lb/>والشعريات والخطابة. غير المحق لا تعمم دعوته في هذا العصر. معرفة لغات<lb/>المدعوين. أخلاقهم وعاداتهم. تقاليدهم وعلومهم. استلفات النظر. التلطف<lb/>والرفق. اقتناع الداعي بما يدعو إليه. الصبر وسعة الصدر. الرجاء واليأس.<lb/>الشواهد القرآنية على هذه الصفات. تمسك دُعَاة النصرانية بها من دون المسلمين.<lb/>اقتراح على مشيخة الأزهر. {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ<lb/>وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) .<lb/>علمنا الله - تعالى - في القرآن أن طريقة رسله في نشر الدين إنما هي الدعوة<lb/>إليه وعلمنا بسننه في شئون الإنسان الاجتماعية أن هذه الطريقة هي الطريقة المثلى<lb/>لنشر المذاهب والأديان لا يضل سالكها عن مقصده مهما عرف منارها وأعلامها.<lb/>وراعى آدابها وأحكامها. وسدّد إلى الأغراض سهامها. فخاطب العقل البرهان.<lb/>وحرك سواكن الوجدان. وأشرف على النفوس من شرفات التأثير. وبصَّرها<lb/>بحسن العاقبة أو سوء المصير.<lb/>بينا في المقالة التي نشرت في الجزء الماضي أن الأديان والمذاهب لا تنشر<lb/>إلا بالدعوة ولا تطوى إلا بتركها وأن الشرط في انتشارها هو كون الدعوة صحيحة<lb/>لا كونها هي صحيحة في نفسها ولا بد من بيان شروط الدعوة وآدابها خدمة لمن<lb/>يوفقه الله تعالى من فضلاء المسلمين وعلمائهم وأهل الغيرة والحمية منهم. لإقامة<lb/>هذا الركن الأعظم. والقيام بهذا الفرض الاجتماعي المحتم. والتصدي لإرشاد<lb/>هؤلاء الملايين الذين يتشدقون بكلمة (الإسلام) ولا يعلمون مسماها. ويتمسكون<lb/>بلفظها ولا يفقهون حقيقة معناها. فقد قام فيهم دعاة يهتفون باسم المهدية ,<lb/>ومرشدون يدعون سلوك الطريقة الصوفية. ولكنّ أحدًا منهم لم يرع الدعوة حق<lb/>رعايتها ويقف من الطريقة على جادتها. فطاشت سهامهم. وخسرت أيامهم ,<lb/>وزادوا شمل الأمة تفريقًا , وأديم الدين تمزيقًا , على أن منهم من دعا إلى حق ولكن<lb/>بغير حكمة , ولا مراعاة لما تقتضيه سياسة الأمة , وأَمَرَ بمعروف ولكن على غير<lb/>المنهج المعروف , ونهى عن منكر ولكن على غير الوجه المألوف , ولم تنجح<lb/>دعوة إسلامية مع الثبات إلا دعوة السنوسي في أدنى المغرب الإسلامي والظاهر<lb/>أنها دعوة اجتماع لا دعوة إصلاح وسبب نجاحها شخص الداعي وشخص خليفته<lb/>القائم الآن من حيث هما شيخان صوفيان وصالحان مرشدان , ولعلها لا تخلو من<lb/>مبادىء إصلاح , وليس من موضوعنا الآن البحث فيما يجب أن يدعى إليه<lb/>المسلمون من القيام بحقيقة الدين على الوجه الذي يؤدي إلى سعادة الدنيا بحسب<lb/>سنن المدنية الحاضرة والمستقبلة وإلى سعادة الآخرة فنخوض في الطريقة السنوسية<lb/>هل هي كافية لذلك أم لا؟ وإنما كلامنا في الدعوة نفسها ونجاح هذه الطريقة ظاهره<lb/>أنه من قبيل نجاح طرائق التصوف الأخرى , وعسى أن تكون لها قواعد ثابتة لا<lb/>تتداعى بموت الداعي ولا تتزلزل بزواله. وفى الهند قائم يدعي المهدوية التي هي<lb/>أمنية عامة المسلمين في تجديد دينهم وإعزازه ويظهر أنه قد أحسن الدعوة لأن<lb/>متبعيه الآن يزيدون على مائة ألف وقد اهتدى بهم خلائق من الوثنيين إلى الإسلام<lb/>وهو الآفة الكبرى على دعاة النصرانية هنالك يناظرهم في المجامع والشوارع<lb/>فيبكتهم ويسكتهم , وإننا نستشف من وراء الحجب التي بيننا وبينه أن دعوته لا<lb/>تروج عند خاصة المؤمنين الذين وقفوا على العلوم والفنون وعرفوا طبيعة العمران<lb/>وأصول الاجتماع البشري ولا يرجى أن تكون عامة. وقد بينا من قبل أن من<lb/>أسباب ثبات الدعوة وانتشارها وغلبتها على ما يعارضها كونها حقًّا في نفسها<lb/>ومستوفية للشروط التي نقصها عليك الآن فاسمع لما يتلى:<lb/>علمتنا الآية الكريمة التي افتتحنا بها هذه المقالة أن للدعوة طريقتين: الحكمة<lb/>والموعظة الحسنة. فأما الحكمة فهي لخطاب العقل بالبرهان، وأما الموعظة فهي<lb/>لتأثير في النفس بمخاطبة الوجدان , فالأولى للخواص والثانية للعوام، والمقصد<lb/>واحد , ولا يحتاج إلى الطريقتين إلا من يدعو إلى حق موافق لمصلحة الناس<lb/>الحقيقية ولذلك قام أكثر الدعاة في العالم على الطريقة الثانية ووقفوا على منبر<lb/>الخطابة ابتغاء إقناع النفوس بالمسلمات وجذبهم بزمام الوجدان حيث السلطان<lb/>الأعلى للقياسات الخطابية والشعرية. لا للحجج البرهانية. وإذا نجح هؤلاء في كل<lb/>عصر مضى فلا يدوم نجاحها في هذا العصر لأن العلم الحقيقي الرائجة سوقه فيه<lb/>خصم لهم وهو الخصم الذي لا يغالب. والقرم الذي لا يبارز. والقرن الذي لا<lb/>يناهز. والناطق الذي لا تدحض حجته. والسالك الذي لا تنطمس محجته.<lb/>ذكر الله الطريقتين ثم ذكر كيفية السلوك فيهما، والسير عليهما. وهي المجادلة<lb/>بالتي هي أحسن الهادية للتي هي أقوم. ويشترط في هذه المجادلة بل وفي أصل<lb/>الدعوة شروط:<lb/>(أحدها) : العلم بلغة من يراد دعوتهم ومجادلتهم، ولهذا ترى دعاة<lb/>النصرانية يتعلمون جميع اللغات وينقلون إليها كتبهم الدينية، وأما رجال الدين من<lb/>المسلمين فيرون في تعلم اللغات إعراضًا عن الدين الذي لا وظيفة لهم إلا القيام<lb/>بحفظه ونصرته. ونشره وتعميم دعوته. وقد علمنا أن الداعي الذي في الهند<lb/>عارف باللغات المنتشرة هنالك كالأوردية والفارسية والإنكليزية كما هو عارف<lb/>بالعربية. والشاهد لهذا الشرط من الكتاب العزيز قوله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن<lb/>رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم: 4) .<lb/>(ثانيها) : العلم بأخلاق الناس وعاداتهم. ومواقع أهوائهم ورغباتهم.<lb/>ليخاطبهم بما يعقلون. ويجادلهم بما يفهمون. وأكثر المشتغلين عندنا بعلم الدين<lb/>يرون البحث في الأخلاق والعادات من تضييع الأوقات. والتنقيب عن شئون<lb/>الدهماء. لا يليق بمقام العلماء! !<lb/>(ثالثها) : الوقوف على ما عندهم من المذاهب والتقاليد الدينية، والعلوم<lb/>والفنون الدنيوية. ما يتعلق منها بالدعوة ويصلح أن يكون شبهة. ومن جهل هذا<lb/>القدر؛ كان عاجزًا عن إزالة الشبهات. وحل عقد المشكلات. ومن فاته هذا الشرط<lb/>وما قبله لا يقدر أن يخاطب الناس على قدر العقول والأحلام. كما كان شأن سادة<lb/>الدعاة إلى الله عليهم الصلاة والسلام. ولقد علم رؤساء الديانة النصرانية أن ما كان<lb/>من جهلهم بالعلوم الكونية ومعاداتهم لها. وتحكيمهم الدين فيها. مؤذن باضمحلالها.<lb/>ومفض إلى زوالها. فأخذوا بزمامها , وقادوها بخطامها. وقربوا بين عالمي الملك<lb/>والملكوت. وقرنوا بين علمي الناسوت واللاهوت. وبهذا أمكنهم حفظ حرمة الدين ,<lb/>وإعلاء كلمته بين العالمين. وديننا هو الذي ربط بين العالمين , ولكننا نقطع<lb/>الروابط. وجمع بين العلمين ولكننا نهدم الجوامع. ولهذا جهلنا وتعلموا. وسكتنا<lb/>وتكلموا. وتأخرنا وتقدموا. ونقصنا وزادوا. واستُعبدنا وسادوا.<lb/>(رابعها) : إلقاء الدعوة بصوت ينبه العقول والفكر. وصيحة تستلفتها إلى<lb/>البحث والنظر. وتشوق النفوس إلى غايتها. وتخيفها من مغبة مخالفتها. وهذا<lb/>الشرط قد نطق به المتكلمون , ونص بعضهم على أن من لم تبلغه الدعوة على وجه<lb/>يستلفت إلى النظر يكون معذورًا إذا بقي على كفره. ولا يمكن تحديد هذا الشرط إلا<lb/>ببيان ما يدعى إليه الداعون. ويرشد إليه المصلحون. ومن نظر في تاريخ الملل ,<lb/>وأخبار دعاة المذاهب والنحل. يعلم أنه لم ينشر مذهب ولا دين. إلا وكان هذا<lb/>الشرط ركنه الركين. ومن شواهده في القرآن العزيز قوله تعالى: {وَقُل لَّهُمْ فِي<lb/>أَنفُسِهِمْ قَوْلاً بَلِيغاً} (النساء: 63)<lb/>(خامسها) : التلطف في القول , والرفق في المعاملة. وهذا أوّل ما يتبادر<lb/>إلى الفهم من قوله تعالى: {وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (النحل: 125) والقرآن<lb/>يبين هذا في مواطن كثيرة وآيات متعددة. اقرأ إن شئت قوله عز وجل: {وَإِنَّا أَوْ<lb/>إِيَّاكُمْ لَعَلَى هُدًى أَوْ فِي ضَلالٍ مُّبِينٍ * قُل لاَّ تُسْأَلُونَ عَمَّا أَجْرَمْنَا وَلاَ نُسْأَلُ عَمَّا<lb/>تَعْمَلُونَ} (سبأ: 24-25) فما بعد هذا التلطف فَجّ يُسَار فيه. ولا وراء هذا<lb/>الرفق غاية ينتهى إليها. والسر فيه أن النفوس جبلت على حب الكرامة. وتربَّتْ<lb/>في الغالب على الرعونة. ونشأت على التقيّد بالعادة. فمن رام الخروج بها عن<lb/>عادها. وصرفها عن غيها إلى رشادها. ولم يمزج مرارة الحق بحلاوة الرفق ,<lb/>ولم يصقل خشونة التكليف بصقال القول اللين اللطيف كان إلى الانقطاع أقرب<lb/>منه إلى الوصول. ودعوته أجدر بالرفض من القبول. وإن أردت الدليل الصريح<lb/>من القرآن على تأييد هذا البيان. فاتْلُ قوله تعالى: لموسى , وهارون عليهما<lb/>السلام: {فَقُولا لَهُ قَوْلاً لَّيِّناً لَّعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ أَوْ يَخْشَى} (طه: 44) فهو ينبئك بأن<lb/>لين القول محل رجاء التذكر. والمُعِدُّ للنفوس للخشية والتصبر.<lb/>ومن هنا تفهم السر في حماية الأنبياء عليهم السلام من العاهات المنفرة.<lb/>وجعلهم أكمل الناس آداباً وأخلاقاً {وَلَوْ كُنتَ فَظاًّ غَلِيظَ القَلْبِ لانفَضُّوا مِنْ حَوْلِكَ} (آل عمران: 159) , وقد اهتدى لهذا دعاة المذاهب الناجحة. والأديان المنتشرة<lb/>حتى إن دعاة النصرانية في الصين. يلبسون لباس البوذيين. ويحملون أصنامهم<lb/>أو يبيعونها منهم. توسلاً إلى عقيدة يلقونها. وتوصلاً إلى كلمة يقولونها أو نفثة<lb/>ينفثونها. غلوًّا بإزاءِ غلوّ. وضعة في مقابلة كبر وعتو. فإن الصينيين يغلون في<lb/>الدين. ويحتقرون من دونهم من العالمين. وكأين من داع أفسد العنف دعوته.<lb/>وأسفل كلمته. اولئك الذين فرقوا الدين الواحد بالخلاف. وألقوا العداوة بين الإخوة<lb/>بقلة الإنصاف.<lb/>(سادسها) : تلبس القائم بالدعوة بما يدعو إليه بأن يكون موقنًا أو مقتنعًا به<lb/>إن كان اعتقادًا ومتخلقًا به إن كان خلقًا وعاملاً به إن كان من الأعمال. فمن لم يكن<lb/>موقنًا ولا مقتنعًا فقلما يقدر على إقناع غيره لأن فاقد الشيء لا يعطيه. ومن حث<lb/>على التحلي بفضيلة وهو عاطل منها. أو أمر بالتزكي من رذيلة هو متلوّث بها.<lb/>لا يقابل قوله إلا بالردّ. ولا يعامل إلا بالإعراض والصد. وينشده لسان الحال. إذا<lb/>سكت لسان المقال:<lb/>يا أيها الرجل المعلم غيره <gap resp="#org_MS"/> هلاّ لنفسك كان ذا التعليم<lb/>تصف الدواء لذي السقام وذي العنا <gap resp="#org_MS"/> كيما يصح به وأنت سقيم<lb/>ونراك تجذب للرشاد نفوسنا <gap resp="#org_MS"/> أبدًا وأنت من الرشاد عديم<lb/>فابدأ بنفسك فانهها عن غيها <gap resp="#org_MS"/> فإذا انتهت عنه فأنت حكيم<lb/>فهناك ينفع ما تقول ويقتدى <gap resp="#org_MS"/> بالقول منك وينفع التعليم<lb/>
               <lb/>وما كان من الدعوة متعلقًا بالأخلاق والأعمال فهو تربية , والتربية النافعة إنما<lb/>تكون بالفعل لأنها مبنية على القدوة وحسن الأسوة , لا بمجرد القول. ألم يبلغك<lb/>حديث الحلق في الحديبية وكيف لم يمتثل الصحابة عليهم الرضوان أمر النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم به حتى حلق هو فاقتدوا بفعله أجمعين ومن هنا تفهم السر في عصمة<lb/>الأنبياء عليهم السلام.<lb/>(سابعها) : الصبر وسعة الصدر. فمن استعجل الشيء قبل أوانه؛ عوقب<lb/>بحرمانه , ومن ضاق صدره؛ مل. والملل آفة العمل. وقد جعلنا هذين شرطًا<lb/>واحدًا لتلازمهما وجودًا وعدمًا. وحسبك من دليل اشتراطهما في الكتاب قوله تعالى:<lb/>{فَاصْبِرْ كَمَا صَبَرَ أُولُوا العَزْمِ مِنَ الرُّسُلِ وَلاَ تَسْتَعْجِل لَّهُمْ} (الأحقاف: 35)<lb/>وقوله عز وجل: {وَلاَ يَكُن فِي صَدْرِكَ حَرَجٌ مِّنْهُ لِتُنذِرَ بِهِ} (الأعراف: 2)<lb/>وقوله تبارك اسمه: {فَلَعَلَّكَ بَاخِعٌ نَّفْسَكَ عَلَى آثَارِهِمْ إِن لَّمْ يُؤْمِنُوا بِهَذَا الحَدِيثِ<lb/>أَسَفاً} (الكهف: 6) ولا يختص الصبر بعدم استعجال الفائدة قبل وقتها بل<lb/>الصبر على الايذاء الذي يبتلى به الدعاة دائماً آكد وألزم. وفضله أكبر وأعظم.<lb/>وهو الذي جعله الله تعالى دليل الإيمان والمميز لأهله عن المنافقين<lb/>{وَمِنَ النَّاسِ مَن يَقُولُ آمَنَّا بِاللَّهِ فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ النَّاسِ كَعَذَابِ اللَّهِ} (العنكبوت: 10) .<lb/>ولم يعرَ دعاة النصرانية من هذه المزية السامية والمنقبة الشريفة فإن الجرائد<lb/>والبرقيات تحدثنا آناً بعد آن بما يقاسون من الإهانة والإيذاء. والمشقة والبلاء. لا<lb/>سيما في أحشاء أفريقيا والصين. ولكن علماءنا يشترطون أن يكافئوا على الدعوة<lb/>بالتعظيم. والأجر العاجل الكريم. وأن يكفل لهم كافل بأنهم يقابلون بالقبول.<lb/>وحصول المأمول. حتى إن منهم من كتب ذلك في جريدة. وصرح بأنه مبني على<lb/>أصول العقيدة.<lb/>ومما يحسن ذكره ههنا ما بلغني من كيفية امتحان الدعاة وإليك حديث امتحان<lb/>منها. درس بعض المستعدين للدعوة علم اللاهوت والعلوم الاجتماعية والتهذيبية<lb/>والرياضية والطبيعية وأخذ الشهادات بها ثم طلب امتحان الدعوة من إحدى<lb/>الجمعيات الدينية فأحالته الجمعية على رجل في بلد غير الذي هو فيه فلما جاءَه<lb/>استأذن عليه معرفًا له بقصده فأجابه خادمه أن انتظره ساعة في هذا المكان من بيته<lb/>فمرت الساعة واليوم وخرج الرجل من البيت وعاد إليه ولم يقابله , فلما كان اليوم<lb/>الثاني دخل عليه بعد الظهر وقال له: أطلت عليك وأظنك قد جعت فهل تأكل معي؟<lb/>فقال: نعم. فحضر الطعام وأكلا , وبعد الأكل كتب له الشهادة من غير أن يسأله<lb/>عن شيء , وإنما كتب حكايته معه , وقال: إنه أكل معي من غير انفعال ولا تأثر<lb/>ولم أر على وجهه شيئًا من ملامح الامتعاض لسوء المعاملة التي عاملته بها فليقبل.<lb/>(ثامنها) : الأمل بالنجاح. والرجاء بالفلاح. مهما عظمت المصاعب.<lb/>وانتابت النوائب. فإن اليأس أدوأ الأدواء. الذي لا ينجع مع وجوده دواء. وناهيك<lb/>أن القرآن جمعه مع الكفر في قرن. وجعله مع الضلال في كفن. والآيات في هذا<lb/>طوافة في الأذهان. فائضة على كل لسان. وأذكر من تلبس دعاة النصرانية بهذا<lb/>الشرط ما كنت قرأته في جريدة لهم قالت ما مثاله: إن أوْل بعثة أرسلت إلى الصين<lb/>بعد الاستعداد بتعلم اللغة الصينية، وطبع الكتاب المقدس بها مكثت بضع سنين<lb/>(وأظنها حددته بثمان) لم يجب دعوتها أحد فاستأذنت من الجمعية الكبرى بمغادرة<lb/>الصين لليأس من تنصر أحد من أهله فأجابتهم الجمعية بأنكم لم ترسلوا لتنصير<lb/>الناس أو إلزامهم بالنصرانية فترجعوا لعدم حصول المقصود وإنما وظيفتكم الدعوة<lb/>إلى آخر الحياة سواء أجابكم الناس أم لم يجيبوكم فثبتوا حتى صار الناس يدخلون<lb/>في دينهم بالتدريج. وإنما هدى هؤلاء للقيام بهذا الشرط كغيره الصدق في خدمة<lb/>دينهم والحرص على نشره، وقد فقدنا نحن هذا من عهد بعيد، فصرنا نقرأ القرآن<lb/>(الذي لم يغادر شرطاً من شروط الدعوة إلا بَيَّنَهُ) للتبرك وشفاء الأمراض الجسدية<lb/>أو للطرب في الأفراح وهم الذين قاموا بالعمل به. هل تفكرت يا أخي المسلم بقوله<lb/>تعالى: {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22) ،<lb/>وقوله: {وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِم بِوَكِيلٍ} (الأنعام: 107) ، وقوله: {نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا<lb/>يَقُولُونَ وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ فَذَكِّرْ بِالْقُرْآنِ مَن يَخَافُ وَعِيدِ} (ق: 45) ، وهل<lb/>أطلت الفكرة يا أخي فيمن قام بحقوق هذه الآيات وأمثالها أم تكتفي عند قراءتها<lb/>وسماعها بقول (الله الله) سبحان من هذا كلامه كما تلقيت عن عامة الناس؟ ؟ ؟<lb/>هذا ما عن لنا الآن من مهمات شروط الدعوة وآدابها فإذا اقترحنا على فضيلة<lb/>شيخ الجامع الأزهر أن ينتخب بمساعدة مجلس إدارته طائفة من نجباء المجاورين<lb/>للاستعداد للدعوة والقيام بشروطها وآدابها هل ينظر في اقتراحنا ويجيب طلبنا؟ ؟<lb/>أم يقول؛: إن هذا ليس من وظيفة الأزهر؟ ؟ وإذا فرضنا أن شيخ الجامع الأزهر<lb/>لم يلتفت لهذا الطلب ولم يصغ لهذا الاقتراح وهو الملقب بشيخ الإسلام فهل نطلبه<lb/>من المستر دنلوب سكرتير المعارف في مصر والقابض على أزمة المدارس؟ ؟<lb/>أجيبونا يا أولي الألباب. ولكم الأجر والثواب. وإلا فلنا يجب قبل كل شيء دعوة<lb/>المسلمين إلى الإسلام حتى إذا قبلها الكثيرون يوجد من يغار على الدين ويقوم<lb/>بحقوقه ويسعى في إعلاء كلمته. وتعميم هدايته. وهذه هي الدعوة التي لا يمكن<lb/>شرحها في الجرائد وإنما توكل إلى عمل العاملين. وسعي المصلحين. والله ولي<lb/>المتقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p490" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P718.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أمالي دينية<lb/>(الدرس الرابع عشر)<lb/>
               <lb/>(القضاء والقدر)<lb/>م (40) شأن هذه العقيدة<lb/>هذه المسألة من توابع البحث في العلم والإرادة وهي الفتنة التي ابتليت بها<lb/>الأمم، فوقعوا في بحار الحيرة تدافعهم أمواج الشكوك، ويتلقاهم آذيُّ الشبهات،<lb/>(أي: مَوْجُهَا) حتى غرق فيها أكثر الخائضين ونجا الأقلون , ومن عجيب أمرها أن<lb/>العامة أعلم بها من أكثر الخاصة , وأن الأميين أقرب إلى اليقين بها من الكاتبين.<lb/>وإن شئت فقل: إن الجهل بحقيقتها تابع لسعة العلم بمباحثها فكلما زاد الإنسان نظرًا<lb/>فيها؛ زاد عماية عنها لأن الخفاء كما يكون من شدة البعد يكون أيضًا من شدة<lb/>القرب ألا ترى أنك إذا وضعت على عينيك صحيفة لا تبصر خطها ولا تراه ولا<lb/>تقدر على قراءته وإننا علمنا بالمدارسة والمذاكرة والمناقشة والمناظرة أن ما يعتقده<lb/>العلماء فيها هو عين ما يعتقده الجهلاء , ويمتاز الجهلاء بأن نفس اعتقادهم لا<lb/>زلزال فيه ولا اضطراب , ولا شبهة تغشاه ولا ارتياب , وأما العلماء فبعد قراءة<lb/>الكتب والرسائل وتحرير الحجج والدلائل يقول بعضهم: إن هذه المسألة يجب أن<lb/>تؤخذ هكذا بالتسليم أي يجب الرجوع فيها إلى ما عليه العامة , ومنهم من يقول:<lb/>إنها لا تنحل إلاّ بكشف الحجاب والارتفاع إلى مقام العارفين بالله تعالى. والمنقول<lb/>عن أهل هذا المقام المشهود لهم بالولاية والكشف أن منهم من صرح بأنها لا تنحل<lb/>إلا في الآخرة. هذا مجمل أمرها عند المسلمين وما كانت الحيرة فيها عند غيرهم<lb/>أقل منها عندهم.<lb/>م (41) سبب الخلاف والنهي عن الخوض فيها<lb/>لماذا كان شأن هذه العقيدة مخالفًا لسائر العقيدة حتى إن الجاهل أحسن حالاً<lb/>فيها من العالم؟ ولماذا كانت سعة العلم فيها من أسباب الجهل بها؟ الجواب عن<lb/>هذين السؤالين واحد وهو أنها في نفسها بديهية عوملت معاملة النظريات , والبديهي<lb/>كلما زاد البحث فيه؛ بعد عن الإدراك فهو كالشيء بين يديك تتوهمه بعيدًا فتذهب<lb/>عنه إلى حيث يقودك الوهم فكلما أوغلت في السير؛ زدت في البعد وصار العناء<lb/>في عودتك إليه شديدًا. وإقناعك بأنه وراءك أمرًا بعيدًا , ومن لم يسر هذا السير<lb/>يكفيه استلفات النظر ورجع البصر , وهذا هو مرادنا بالجاهل بهذه المسألة وما<lb/>أثقلوها به من النظريات والتدقيقات الفلسفية , ولا تفهم منه أن العلم الحقيقي بها<lb/>محصور في الجاهلين , فلقد اهتدى إليه كثيرون من العلماء والعارفين , وكان عليه<lb/>جماهير الصحابة والتابعين. حتى حدثت بدعة الكلام والخوض في القدر على ما<lb/>كان عليه الأمم الأخرى وانفتح على الأمة باب المجادلات النظرية التي كان من<lb/>أمرها ما قصصنا عليك بعضه , وهذا هو السر في نهي النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>عن الخوض في القدر ونهي الصحابة وأكابر الأئمة عنه أيضًا. روى الترمذي من<lb/>حديث أبي هريرة رضي الله عنه قال: خرج علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>ونحن نتنازع في القدر فغضب حتى احمرّ وجهه كأنما نُقئ في وجنيته حب<lb/>الرمان , فقال: (أبهذا أمرتكم أم بهذا أرسلت أليكم؟ إنما هلك من كان قبلكم حين<lb/>تنازعوا في هذا الأمر. عزمت عليكم عزمت عليكم أن لا تنازعوا فيه) أي أقسمت<lb/>عليكم أو أوجبت عليكم ذلك. وروى ابن ماجه نحوه من حديث عمرو بن شعيب<lb/>عن أبيه عن جده. وفي حديث الخطيب وابن عدي (عزمت على أن لا تتكلموا<lb/>في القدر) زاد الثاني: (ولا يتكلم في القدر إلا شرار أمتي في آخر الزمان)<lb/>وعند الطبراني في الأوسط والحاكم في المستدرك نحوه , ولا حاجة مع هذا لسرد<lb/>الآثار في النهي عن الخوض في القدر.<lb/>م (42) ماهية الخلاف والمختلفون<lb/>الخائضون في المسألة فريقان: فريق حاول الوقوف على سرّ الخلق والإيجاد<lb/>وكيفية تسخير الله تعالى قدرة الإنسان وإرادته اللتين وهبهما له لإحداث أفعاله فإنهم<lb/>استشكلوا وجود خليفة في الأرض يعمل بقدرة تنبعث عن إرادة تسترشد بعلم بحيث<lb/>يكون مختارًا في عمله له مشيئة في العمل والترك ولكنه مع هذا غير خارج عن<lb/>مشيئة الله تعالى وعلمه كأنهم رأوا أن هذا النوع من الخلق محال لا يدين لقدرة الله<lb/>تعالى فاستنكروه أو كأنهم زعموا أنهم اكتنهوا سر الخلق في سائر الأشياء ولذلك لم<lb/>يشتبهوا في النبات من نجم وشجر كيف يأخذ كلٌّ من معادن الأرض وموادها ما<lb/>يحتاج إليه لنموه وحفظ نوعه على نسب كيماوية مخصوصة يعجز أعظم الكيماويين<lb/>عن تقديرها وتأليفها وإعطائها للنبات على الوجه الذي تأخذه , ولو ثبت لهم أن الله<lb/>أعطى النبات شعورًا وقصدًا بهذا العمل؛ لوقعوا في الحيرة وإن كان أدعى إلى نفي<lb/>الحيرة. ثم انقسم هذا الفريق إلى خصمين اختصموا في ربهم وفي أنفسهم كان جل<lb/>خصامهم في الألفاظ يقول بعضهم: إن استقلال الإنسان في عمله يقتضي أنه خالق<lb/>له وهو ذهاب إلى تعدد الآلهة , ويقول الآخرون: إن إنكار اختيار الإنسان وسلب<lb/>الإرادة عنه في عمله هروبًا من ألفاظ تستنبط بالاستلزام إنكار للبداهة وسلب<lb/>للوجدان , ولا يصح مع نفيها دليل ولا برهان. وفيه تخطئة للشرائع وتكذيب<lb/>للوحي , وقول بأن التكليف عبث والجزاء على الأعمال لغو إذا لم نقل ظلم وأمثال<lb/>ذلك مما لا نطيل به للنهي عنه من الشارع ولأنه مثار الشبهة ومولد الحيرة.<lb/>وفريق آخر لم يبال ببداهة ولا وجدان , ولم يلتفت إلى حجة عقلية ولا برهان<lb/>ولم يتأمل حكمة التكليف , ولم ينظر في أكثر نصوص القرآن الشريف , ولم يتدبر<lb/>غاية الأمر , ولم يتبصر في عاقبته من النفع والضر؛ فبث في الأذهان حكمًا بل<lb/>نفث في الأرواح سمًّا. حيث زعم أن الإنسان مجبور في عمله. مغلوب على أمره<lb/>لا أثر لعلمه في إرادته , ولا لإرادته في قدرته , ولا لقدرته في عمله , وغَشُّوا<lb/>الناس بأنهم يبالغون في تعظيم الله - تعالى - وتنزيهه وتوحيده وما هو إلا إبطال<lb/>دينه ونسخ شريعته وإنكار الأسباب التي أقام بها نظام الكون , واستدلوا على بدعتهم<lb/>بآيات وأحاديث تمثل إحاطة علم الله تعالى ونفاذ مشيئته على أنها مع عدم دلالتها<lb/>على المقصود يقابلها من الآيات والأحاديث المثبتة للأسباب وعمل العباد أضعاف<lb/>أضعافها حتى قال العلامة ابن القيم: إن هذه النصوص تزيد على عشرة آلاف قال:<lb/>(ولم نقل ذلك مبالغة بل حقيقة) فصح لنا أن نتلو على هؤلاء الجبرية<lb/>{أَفَتُؤْمِنُونَ بِبَعْضِ الكِتَابِ وَتَكْفُرُونَ بِبَعْضٍ فَمَا جَزَاءُ مَن يَفْعَلُ ذَلِكَ مِنكُمْ إِلاَّ خِزْيٌ<lb/>فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ القِيَامَةِ يُرَدُّونَ إِلَى أَشَدِّ العَذَابِ وَمَا اللَّهُ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ} (البقرة: 85) .<lb/>أولئك هم الجبرية الذين نزعوا من الأمة روح النشاط والعمل , ورموها في<lb/>هاوية الخمول والكسل. حتى داستها بقية الأمم , وكادت تبتلعها بلاليع العدم.<lb/>وأصابها الخزي في الحياة الدنيا. وسيرى المفرطون صدق الوعيد في الأخرى.<lb/>وما عمت هذه الفتنة في المتأخرين بعد انقراض الذين ابتدعوها إلا بمساعدة<lb/>خطباء الفتنة ووعاظ الجهل وسيرة تلك الفرقة التي جعلت البطالة دينًا , واسم الدين<lb/>تجارة تدر عليها أخلاف الربح وتفجّر لها ينابيع الثروة وترفع لها أعلام الجاه<lb/>والشرف. أما حقيقة المسألة وما يجب اعتقاده فيها، فسنذكره في الجزء الآتي لأن<lb/>هذا الجزء ضاق عنه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p494" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P719.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>الباب الثاني (الولد) من كتاب<lb/>(15) من هيلانة إلى أراسم في 10 نوفمبر سنة - 185<lb/>لست أدري أيها العزيز أراسم متى يتيسر لي إيصال بقايا هذا المكتوب إليك<lb/>فقد توالت عليَّ الأيام وتعاقبت الشهور في ارتقاب فرصة تمكنني من ذلك ولا ريب<lb/>في أن ما أكتبه إليك خلو من كل ما من شأنه أن ينفر الحكومة ويزعجها فإن أخص<lb/>موضوع أحب مكاتبتك فيه هو الحديث عن (أميل) وشئونه وأنت تعلم أن (أميل)<lb/>ليس من المؤتمرين بالحكومة المغرين بالخروج عليها على أنه لا شيء في<lb/>عواطفنا وآمالنا يدعو إلى ملاحظة أو يستوجب مؤاخذة وإني أراعي في مكاتيبي<lb/>الحياء والاحتشام حتى إني لأفضل إحراقها على اطلاع غيرك عليها.<lb/>هاج غضب (أميل) صباح اليوم هياجًا شديدًا بلا سبب معروف , ولا بدع<lb/>في ذلك فإننا مع تبجحنا بالعقل والرزانة لا نعرف على الدوام علة جزعنا وغضبنا<lb/>فقد يكفي في إساءة خلقنا أن نرى في السماء غيمًا كريه المنظر , أو في ملبسنا<lb/>انثناءً مضايقًا , أو نسمع ذبابة تَطِنّ في أذننا وأيًّا ما كانت علة غضب (أميل) فإن<lb/>جورجيا لما رأته في هذا الهياج قدمت له مرآة جعلتها نصب عينيه فأثر ذلك فيه<lb/>تأثير السحر بإسكان غضبه كأنه خجل من نفسه أو خاف من صورته.<lb/>أنا منجزة ما وعدتك به فتجدني الآن أطالع وأبحث وأعمل لأتمكن يومًا ما من<lb/>تعليم (أميل) وإنك لو رأيتني في هذه الحالة لنكرتني لما صرت إليه من الوقار<lb/>والرزانة.<lb/>أنت تعلم أني ما برحت أميل إلى علم النبات فتراني الآن من بضع شهور<lb/>مشتغلة بدرس أزهار الكثبان لأني وجدت من ظروف الأحوال ما ساعدني على ذلك<lb/>فإن النباتات الطالعة هنا على رمال الساحل في غاية الكثرة والتنوع على أن لها<lb/>بالبحر ارتباطًا كثيرًا ويوجد أيضًا على مقربة من قرية للصيادين مغارة اسمها<lb/>نيولين شهيرة بدقة السرخس النابت على جدرانها وجماله , فإن الظل والرطوبة<lb/>اللذين فيها يشكلانه بأشكال متشعبة مشوشة تدعو إلى إعجاب المخبرين بأحوال<lb/>النباتات ولكن لسان حاله ينطق بتألمه ومرضه فهل من الآلام والأمراض ما يكسو<lb/>الصور رونقًا وبهاءً.<lb/>بينما كنت راجعةً هذا المساء من نزهة قضيتها ارتيادًا للنباتين المعروف<lb/>أحدهما عند النباتيين بالقوريجيول الشاطئي , والثاني بالأرنجيون البحري أو لحية<lb/>التيس [1] , بصرت ببنت صياد ملتصقة بإحدى نوافذ بيتها تنفخ في زجاج هذه<lb/>النافذة ثم تكتب بظفر أنملتها الصغيرة اسم معشوقها على ما يظهر في صفحة الزجاج<lb/>من الكلف فاستمالني ذلك إليها وخاطبتها فعلمت منها أن لها خاطبًا في إستراليا وأنها<lb/>تترقب مجيئه ولا تعلم متى يجيء لتحظى بلقائه فعسى أن يكون ذلك قريبًا لأني<lb/>أعلم ما يقاسيه الإنسان من مضض الفراق. اهـ.<lb/>(16) من هيلانة إلى أراسم في 25 نوفمبر سنة 185<lb/>بعد هذا الانتظار كله قد تكلف أحد من تعرفهم فتكفل بإيصال مكتوبي هذا إليك<lb/>فأسلمته إليه واستودعته الرياح العاصفة والبحر المضطرب، وحوادث الأيام<lb/>الكثيرة؛ لأنه لا محيص من ذلك , ولكني لن أستودعها أبدًا حبك فإنه في حيازة ما<lb/>لا يعتريه التحول ولا التقلب اهـ.<lb/>بشرى فقد نبت (لأميل) سنَّان اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لحية التيس: نبت كورق الكراث لكن يرتفع.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p497" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P720.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قسم الأحاديث الموضوعة والمنكرة</head>
<tei:p>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>مدعو الصحبة كذبًا<lb/>كان وضع الأحاديث أوسع أبواب الفتنة في الإسلام وأفسح مجال للعائثين فيه ,<lb/>وقد فتك أعداء هذا الدين فيه بهذه الضلالة فتكًا ذريعًا , وكان لهم من التفنن فيه<lb/>غرائب وعجائب أبعدها عن الحق وأدناها إلى ظهور البهتان دعوى الصحبة كذبًا.<lb/>وأعجب من ذلك أنه لم يدع أحد شيئًا إلا ووجد من يصدقه , ولم ينعق ناعق بدعوة<lb/>إلا ووجد من يجيبه مهما كان كذب الدعوى ظاهرًا وبطلان الدعوة واضحًا.<lb/>فَنَّدْنَا في الجزء الماضي زعم من ادعى الصحبة لأبي سعيد الحبشي (1)<lb/>صاحب حديث المصافحة ونذكر ههنا بقية ممن وقفنا على أسمائهم من أهل هذه<lb/>الدعوى (2) فمنهم (رتن الهندي) قال الحافظ الذهبي: وما أدراك ما رتن شيخ<lb/>دجّال بلا ريب ظهر بعد الستمائة وادعى الصحبة وقيل: إنه مات سنة اثنتين<lb/>وثلاثين وستمائة , وقد كذب وكذبوا عليه , (3) ومنهم مكلبة بن ملكان<lb/>الخوارزمي زعم أن له صحبة وأنه غزى مع رسول الله صلى الله عليه وسلم أربعًا<lb/>وعشرين غزوةً، وكان في حدود أربعين ومائة. قال الحافظان الذهبي وابن حجر<lb/>وغيرهما: إنه شخص كذاب أو لا وجود له. وقال الحافظ ابن كثير: (أعجوبة<lb/>من العجائب مكلبة بن ملكان أمير خوارزم بعد الثلاثمائة بقليل ادعى الصحبة <gap resp="#org_MS"/> )<lb/>إلى أن قال: ولم يرو عنه إلا المظفر بن عاصم العجلي ولست أعرفه , والغالب أنه<lb/>نكرة لا يعرف , (4) ومنهم جعفر بن نسطور ادعى أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>دعا له بطول العمر وعاش 340 سنة , قال في الذيل: هو أحد الكذابين الذين<lb/>ادعوا الصحبة بعد المائتين , (5) ومنهم سرمالك ملك الهند في بلد قنوج قال: إن<lb/>له سبعمائة سنة , وزعم أن النبي صلى الله عليه وسلم أنفذ إليه حذيفة وأسامة<lb/>وصيصبا وغيرهم يدعونه إلى الإسلام فأجاب الدعوة وأسلم , قال الحافظ الذهبي:<lb/>هذا كذب واضح وزعم أيضًا أنه رأى النبي صلى الله عليه وسلم مرتين مرة بمكة<lb/>ومرة بالمدينة ومات سنة 333 وهو ابن 894 سنة. وهؤلاء من الأعاجم وفيهم من<lb/>لقب بالأمير والملك وأصحاب هذه الألقاب أقدر على ترويج الفتن ممن عداهم.<lb/>ولم يسلم ضلال العرب من هذه الفتنة بعدما كان للرواية والرواة ما كان لهم<lb/>من نباهة الشأن فممن ادعى الصحبة (6) منهم جبر بن الحرث قال الحافظ (ابن<lb/>حجر) في اللسان عن الأمير عبد الكريم بن نصر: قال: كنت مع الإمام الناصر<lb/>في بعض منتزهاته للصيد فلقينا في أرض قفر بعض العرب فاستقبلنا مشايخهم ,<lb/>وقالوا: يا أمير المؤمنين عندنا تحفة هي أننا كلنا أبناء رجل واحد وهو حي يرزق ,<lb/>وقد أدرك النبي صلى الله عليه وسلم وحضر معه الخندق واسمه جبر بن الحرث<lb/>فمشوا إليه فإذا هو في عمود الخيمة معلق مثل هيئة الطفل فكشف شيخ العرب عن<lb/>وجهه وتقرب إلى أذنه , وقال: يا أبتاه , ففتح عينيه فقال: هذا الخليفة جاء<lb/>يزورك فحدثهم , فقال: حضرت مع النبي صلى الله عليه وسلم الخندق فقال:<lb/>(احضر يا جبير جبرك الله ومتع بك وأوصاني) وكانت هذه الواقعة في جمادي<lb/>الأولى سنة ثلاث وسبعين وخمسمائة , (7) ومنهم جابر بن عبد الله اليماني وهو<lb/>كذاب جاهل , (8) ومنهم قيس بن تميم الطائي الكيلاني حدث في مدينة كيلان عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم سنة سبع عشرة وخمسمائة وسمع منه جماعة أكثر من<lb/>أربعين حديثًا قال ابن حجر: هو من نمط شيخ العرب ورتن الهندي , (9) ومنهم<lb/>عثمان بن الخطاب أبو عمرو البلوي المعروف بابن ابي الدنيا الأشبح , قال الذهبي<lb/>في الميزان: ظهر على أهل <placeName>بغداد</placeName> وحدث بعد الثلاثمائة عن علي بن أبي طالب<lb/>فافتضح وكذبه النقاد ومات سنة سبع وعشرين وثلاثمائة. (10) ومنهم علي بن<lb/>عثمان بن خطاب قال الحافظ: حدث سنة إحدى عشرة وثلاثمائة بالقيروان عن<lb/>علي بن أبي طالب وزعم أنه رأى الخلفاء الأربعة.<lb/>وأنت ترى من تاريخ هؤلاء الكذابين الوضاعين الذين تجرءوا على ادعاء<lb/>الصحبة أن باب الوضع فُتِحَ وإفساد الدين ابتدأ مع الاشتغال برواية الحديث لا سيما<lb/>في القرن الثالث والرابع والخامس فيجب أن لا يثق الإنسان بحديث يراه في كتاب<lb/>أو يسمعه من أي إنسان حتى يكون على بينة من صحته رواية ودراية , وسنوضح<lb/>هذا في فرصة أخرى إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p499" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P721.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التبرك وشفاء الأمراض</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>في مصر بئر من الآبار المقدسة يستشفي بها المصدوعون وغيرهم ولها<lb/>سادن يتولى الأعمال التي يكون بها الشفاء كتدلية الأطفال فيها , ومسح أعضاء<lb/>المرضى بمائها ويأخذ أجره وشيئًا آخر للبئر نفسها يكون تقدمةً كالهدية أو الرشوة أو<lb/>الجزاء وهو قطعة كبيرة أو قطع من السكر تلقى في الماء , والإقبال على هذا عظيم<lb/>والناس يتنافسون في كثرة السكر الذي يقدم لسادن البئر وناهيك بالنساء , وإذا لم<lb/>يحتل السادن على أخذ السكر بأن يجعل في البئر وعاء يقع فيه ثم يستخرجه في<lb/>حالة غيبة الناس فيقرب أن يكون ماء البئر صار حلوًا لا سيما إذا كان قليلاً , وإذا<lb/>تسنى للسادن أن يبيع منه في هذه الحالة يجمع بين موارد الرزق الروحانية<lb/>والمادية.<lb/>إن شفاء الأمراض بالوهم الذي يثيره الاعتقاد القوي أمر معروف عند جميع<lb/>الأمم , واستخدمه رجال الدين من سائر الملل ما استخدمه الأطباء والحكماء<lb/>ويستخدمونه في أوروبا , وأميركا حيث بضاعة الطب رائجة وأسواقه نافقة , ولو<lb/>أن سادن البئر يدعي أن فيها خاصية طبيعية تشفى بها الأمراض كما يوجد في<lb/>الآبار والينابيع المعدنية والبخارية؛ لما كان لنا أن نندد به وننفر عنه ولا أن نذكره<lb/>في الخرافات ونعده من الأباطيل. ولكن إيهام الناس بأن فيه أسرارًا إلهية وقوة<lb/>غيبية بها تشفى الأمراض وتزول الأسقام هو ضرب من الاعتقادات الوثنية التي<lb/>سرت إلى أهل الأديان السماوية من الوثنيين بالوراثة وبالمعاشرة والمخالطة , ثم<lb/>صبغوها بألوان من دينهم وقربوها منه بالتأويل والتحريف.<lb/>
               <lb/>باب المتولي<lb/>ومن قبيل البئر الباب الكبير الذي بجانب جامع المؤيد المشهور المسمى<lb/>(بوابة المتولي) ترى الناس نساءً ورجالاً يتمسحون بهذا الباب آناء الليل وأطراف<lb/>النهار يلتمسون البركات وتفريج الكربات وشفاء المرضى ودفع المصائب ورد<lb/>النوائب. وتراهم يقبلون مسامير الباب الحديدية ويربطون بها الخرق من آثار الذين<lb/>يلتمسون شفاءهم من أسقامهم أو عطف قلوب معشوقيهم عليهم , ونحو ذلك مما<lb/>سيأتي تفصيل القول فيه بالتدريج , ونبين مفاسده ورد شبهة الذين يروجونه بدعوى<lb/>الكرامات وما هو من الكرامات ولكنه من الضلالات والخرافات. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p501" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P722.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الموالد والمواسم</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>هل يمكن الانتفاع بالموالد؟<lb/>أكمل حياة الإنسان الحياة الاجتماعية , فمن يكره أي اجتماع لذاته فهو كاره<lb/>لكمال الإنسانية وهذا لا يكون من إنسان , ولا يختلف عاقلان في أن التفرق والتبدد<lb/>أولى من الاجتماع على الشرور والاتفاق على الفجور , وإذا كان في الاجتماع خير<lb/>وشر ونفع وضر لا يمكن أن يزولا إلا بزواله فالحكم فيه إنما هو بالقاعدة المتفق<lb/>عليها شرعًا وعقلاً وهي أن درء المفاسد مقدم على جلب المصالح. ولكن إذا أمكن<lb/>إزالة المفاسد أو تحويلها إلى مصالح , وجب ذلك ولا يجوز السعي حينئذ في إبطال<lb/>الاجتماع نفسه , وإنما يسعى في تطهيره وتنقيته من كل ما يذم وفي تنمية منافعه<lb/>وزيادة فوائده.<lb/>وهذه الاحتفالات والاجتماعات المصرية التي تسمى بالموالد شرها أكثر من<lb/>خيرها وإثمها أكبر من نفعها بل يمكن أن يقال: إن منفعتها الجزئية محصورة في<lb/>مصلحة سكة الحديد وليس للأمة فيها نصيب من حيث إنها أمة لأن الحركة التجارية<lb/>الخفيفة التي تكون فيها على اختصاصها بأفراد محصورين لا يقال: إن فيها ترقية<lb/>للأمة ومنفعة لها كما هو الشأن في الاجتماعات الكبيرة في بلاد المدنية التي تسمى<lb/>بالمعارض بل هي في مصر أقل فائدة تجارية من الاجتماعات الصغرى التي تسمى<lb/>بالأسواق. ولا يقال: إن هذا الشيء مفيد للأمة إفادة مادية مالية إلا إذا كانت الفائدة<lb/>واردة إليها من بلاد غير بلادها ومن شعوب غير شعوبها , وليس في هذه الموالد<lb/>شيء من هذا. وكيف يصح أن يقال: إن هذه الموالد معارض عمومية وينابيع<lb/>للثروة إذا كانت الفائدة المادية محصورة في البغايا والراقصات والمشعوذين وبائعي<lb/>الحمص , والفائدة الأدبية والدينية تزداد في كل مولد منها اضمحلالاً وتلاشيًا حتى<lb/>كاد الدين والأدب ينعدمان بالمرة.<lb/>من يقول: إن اجتماعًا يضم المليون والمليونين من الناس في بلد واحد كمولد<lb/>السيد الكبير لا يمكن الانتفاع به لو وجد في الأمة رؤساء للدين وللدنيا همهم القيام<lb/>والسعي في المصلحة العامة التي ترقي الأمة حسًّا ومعنى؟ ولكن هذه الأمة<lb/>المسكينة التي لم يوجد دين اجتماعي كدينها ولا شرعية عمرانية كشريعتها بُلِيَتْ<lb/>برؤساء إفراديين في الدنيا والدين عموا عن كل ما في القرآن من الأصول<lb/>الاجتماعية حتى لا تكاد تجد في كتب علمائهم - فضلاً عن كلامهم اللفظي - ذكرًا<lb/>للأمة كما لا تجد في أمرائهم وملوكهم إلا المستبد فيها بسلطته الشخصية الهادم<lb/>لقواعدها الدستورية الشوروية على ما بيناه مفصلاً في المقالات التي نشرناها في<lb/>السنة الأولى تحت عنوان قوله تعالى: {رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا<lb/>السَّبِيلاْ} (الأحزاب: 67) .<lb/>فإذا كانت الصواعق التي تنقض على رؤوس الأمة ورؤوسهم آنًا بعد آن قد<lb/>أيقظت هؤلاء الرؤساء من نومهم المستغرق فلا شك أنهم يمكنهم تحويل مضار هذا<lb/>الاجتماع إلى منافع مادية ودينية وأدبية وسنبين ذلك في جزء آخر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p503" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P723.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التهتك في مصر وتلافيه</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>أظن أنه لا يوجد بلد إسلامي أو غير إسلامي فيه من التهتك ما يداني ما في<lb/>مصر لا سيما <placeName>القاهرة</placeName> فما فنك النساء فيها إلا بعد ما مسن الرجال واضطروهن إلى<lb/>ذميم الفعال.<lb/>مر علي زمن في <placeName>القاهرة</placeName> لا أرى فيه ما يكون في الأسواق عندما أمر فيها<lb/>لأنني كنت قلما أدير لحظي وأرمي ببصري إلى الناس , ثم تكلفت الاختبار فصرت<lb/>أرى ما لم يكن يلوح في ذهني أنه يكون - أرى الرجال من جميع الطبقات<lb/>يتعرضون لكل من عليها مسحة من الجمال يغازلونها ويناغونها , وإن لم يروا منها<lb/>عينًا خائنة أو إشارات شائنة. أرى من الرجال من يمد يده إلى المرأة المتبرقعة في<lb/>الشارع كأنما هي حليلته في زاوية بيته. أرى المرأة تطوف في مثل شارع الغوري<lb/>فكأنما هي المراد بقول الشاعر:<lb/>كرة حذفت بصوالجة <gap resp="#org_MS"/> فتلقفها رجل رجل<lb/>رأيت من أيام رجلاً في القهوة التي أمام منزلي في الشارع العام قبض بيده<lb/>النجسة على يد امرأة طاهرة نقية فصاحت به: استح أيها الرجل واتركني ,<lb/>وتذكرت الآن أنني كنت مارًّا في شارع الخليج قبل العصر في رمضان , وأولاد<lb/>المدارس الذين هم رجاء البلاد ورجال المستقبل منتشرون في الشارع منصرفين من<lb/>المدارس إلى منازلهم وكان من ورائي فتاة تمشي إلى الجهة التي أمشي إليها فكنت<lb/>أتصفح وجوه التلامذة المهذبين فلا أكاد أرى عينًا تقع عليَّ ولا على الأرض بل<lb/>كانت العيون كلها طائرة إلى ذلك الغصن الذي يتثنى من ورائي , ويا ليتهم كانوا<lb/>يقنعون بالنظر وإن كان سهمًا مسمومًا من سهام إبليس كما ورد , ولكنهم كانوا<lb/>يعرّضون للفتاة بأن جمالها أفسد عليهم صومهم ليختلبوا لبها فمشيت الهوينا لتسبقني<lb/>فأنظر هل يجد أحد منها انعطافًا أو التفاتًا؛ فما كانت إلا من قاصرات الطرف.<lb/>قويمات العطف، لا تلوي على أحد، ولا ترنو إلى ولد. ومثل هذه المشاهد كثيرة<lb/>في جميع هذه المعاهد , وهكذا يفسد الرجال النساء , ولكنهم يحصرون فيهن<lb/>الإغواء.<lb/>فواحسرتا على قوم هذه شنشنتهم وهم ينتسبون إلى دين الإسلام الذي قال نبيه<lb/>عليه الصلاة والسلام: (لكل دين خلق وخلق الإسلام الحياء) .<lb/>ولكن التربية الدينية دَرَسَتْ رسومها وأقيم على أطلالها بناء التهتك الذي<lb/>ينسب إلى الإفرنج لأن سببه الحرية التي انفجرت براكينها من بلادهم لا أنهم<lb/>يسيرون على هذه الطريقة فإننا لم نر إفرنجيًّا ولا إفرنجيةً يهتكان حرمة الأدب في<lb/>الأسواق، والشوارع على أعين الناس , فإذا كان أكثر الإفرنج مارقين من الدين<lb/>فإنهم قد استبدلوا به شيئًا من الأدب الدنيوي , ولكن قومنا إذا مرق أحدهم من الدين<lb/>يكون ممن قال الله فيهم: {خَسِرَ الدُّنْيَا وَالآخِرَةَ ذَلِكَ هُوَ الخُسْرَانُ المُبِينُ} (الحج: 11) .<lb/>هؤلاء السفهاء لا يزعهم عن غيهم إلا السلطان والحكم , وقد ألقت الحكومة<lb/>المصرية حبالهم على غواربهم حتى علمنا أن محافظة العاصمة أصدرت منشورًا<lb/>إلى الأقسام ورجال البوليس والخفراء بأن يقبضوا على كل شخص يتعرض لسيدة<lb/>في الطريق أو يحرضها على ارتكاب الفحشاء أو يسبها أو ينسب إليها عيبًا. وهذا<lb/>هو الأمر الذي ينتظر من سعادة محافظ مصر كما يوجبه عليه دينه وأدبه , ونرجو<lb/>من حزمه وهمته تشديد العناية بالقيام به حق القيام , لا سيما بالنسبة لفساق التجار<lb/>فإن إباحة هذا التهتك ينتهي إلى أن لا يبقى في البلد امرأة عفيفة نزيهة , والله لا<lb/>يضيع أجر المحسنين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P724.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>