<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="27" to="27" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">27</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P751.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">23 نوفمبر 1900</date>م
<pb n="n3-p626" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P752.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام وأهله</head>
               <lb/>يقظة بعض المسلمين. حال الباقين. تفصيل ما ظهر للمستيقظين. من شقي<lb/>ومن سعد. الاتباع والإبداع. الفرق بين الماضي والحاضر. آيات تحصيل العلوم.<lb/>إنما أوقع المسلمين في الشقاء رؤساء الدين والدنيا. طريق الخلاص. اتباع سنة<lb/>الراشدين في الدين وسنة الأمم العزيزة في الدنيا. استعداد المسلمين لهذا الإصلاح.<lb/>الاجتهاد والتقليد. الحاجة إلى وضع حدود للإصلاح. من تصدى لذلك. استلفات<lb/>للعلماء.<lb/>نحمد الله أن ليل الإسلام قد عسعس، وصبحه قد تنفس، وطفق أهله يهبّون<lb/>من رقادهم، ويمسحون النوم عن أعينهم، ولما يستيقظ إلا نفر قليل. وأما الباقون<lb/>فمنهم من هو مستغرق في سباته يغط مما ثقل عليه النوم، وما أطال نومه هذا إلا<lb/>تلك الأوزار والأوقار التي حملها من البدع والتقاليد، والأثقال والأحمال التي ناءت<lb/>به من الظلم الشديد، ومنهم من وقع عليه الكابوس فمنعه من القيام. فلا هو في<lb/>يقظة ولا في منام.<lb/>ماذا فعل المستيقظون؟ رأوا الناس في طور جديد، {فَمِنْهُمْ شَقِيٌّ وَسَعِيدٌ} (هود: 105) ، فالسعيد قد غلب وساد، وحكم العباد، واستولى على ثروة البلاد،<lb/>وأما الشقي فهوالذي رضي وخضع، وذل وخنع، وقلّدَ واتبع.<lb/>رأوا أن هذا الزمن زمن الاجتهاد والاختراع، والإحكام والإبداع، وتغيير<lb/>الأوضاع، إلا ما لا يمكن تغييره، ولا يتأتى تحويله من شريعة محكمة توافق كل<lb/>زمان، وسنة كونية لا يحكم عليها الأوان.<lb/>رأوا مدنية هذا العصر مخالفة لمدنية العصور الخوالي، رأوا أنه لا يمكنهم<lb/>أن يكونوا فيه على عادات أجدادهم الأوالي، رأوا أن السيوف الهندية، والرماح<lb/>الخطية، لا تقابل المدفع والبندقية، والنسافات الديناميتية، رأوا أن العزة والقوة<lb/>بالعلم والمال. وأن العلوم بالأعمال، لا بالقيل والقال، وكثرة الجدال، وإنما آية<lb/>العلوم اللغوية بلاغة القلم واللسان، والقدرة على إيصال المعاني للأذهان، والتأثير<lb/>بإصابة مواقع الوجدان، وآية العلوم الكونية الثروة الواسعة للأمة، والسلطة النافذة<lb/>للدولة، فالثروة بالزراعة والتجارة والصناعة، والسلطة بالحكومة الشوروية،<lb/>والعدل في الرعية، وآية العلوم الدينية تطهير العقول من الاعتقاد الباطل، وتزكية<lb/>النفوس من الرذائل، والوقوف على جادة الاعتدال، في كل عمل من الأعمال.<lb/>رأوا كل هذا وما يتبعه ويحتف به , وعلموا بالمشاهدة والعيان أن جميع<lb/>المنتسبين للإسلام أمسوا وراء الأمم كلها. وعلموا أن هذا التأخر لم يكن ناشئًا عن<lb/>تقصير الطبقات الدنيا مع الأمة لأن زمامها لم يكن في أيديهم. وإنما الشقاء والبلاء<lb/>كله من قادة العقول والأفكار، والمتصرفين في النفوس والأرواح، وهم العلماء<lb/>والمرشدون. ومن قواد الجيوش والعساكر، والمتصرفين في الدنانير والدراهم،<lb/>وهم الملوك والحاكمون، وعلموا كما يعلم كل من نظر في هاتين المقدمتين<lb/>البديهيتَيْنِ - تأخُّرِ الأمة الإسلامية وكون السبب في ذلك الرؤساء - أن صلاح هذه<lb/>الأمة وانتياشها من هذا الشقاء لا يمكن إلا بمعرفة الفساد الذي طرأ على أولئك<lb/>الرؤساء منذ تولدت جراثيم الخلل والضعف في الأمة إلى اليوم , وتلافي ذلك<lb/>والتَّفصي من عُقُله والانطلاق من قيوده والسير في طريق جديد يوافق ما عليه سلف<lb/>الأمة أيام الخلفاء الراشدين من حيث الدين , وما عليه الأمم العزيزة القوية من حيث<lb/>الدنيا , ورمي كل ما عدا هذا وراء الظهر وعدم الالتفات إليه وإن لوّن بلون الدين<lb/>وأوهم أنه منه , وعدم الالتفات إلى قائليه ومروّجيه وإن كان لهم من الألقاب<lb/>الضخمة ما يختلب عقول العوام، ويوهم الغافل أن مخالفتهم جناية على الإسلام.<lb/>هذه النتيجة موضع اتفاق بين الباحثين في إصلاح المسلمين ولكنهم في العلم<lb/>بها على درجات. وجميع المتعلمين على الطريقة الجديدة والواقفين على أحوال<lb/>البشر مستعدون لموافقتهم في رأيهم فكلما صدرت من واحد منهم كلمة؛ تنتشر بين<lb/>هذا الصنف من الناس بسرعة غريبة حتى كأن القائل ألقاها إليهم بالأسلاك<lb/>الكهربائية وكأن كل رجل من ناقلها سارية من سواري السلك البرقي. ولا يعبئون<lb/>بإنكار الغافلين عن أحوال العصر والجاهلين بعلم الاجتماع من أصحاب العمائم إذا<lb/>أنكروها لأنهم يعتقدون أنهم ما أنكروها إلا لأنها تمس أرزاقهم التي يتناولونها باسم<lb/>الدين وتخفض شيئًا من جاههم العلمي العتيق الذي لا يطابق ما كان عليه الصدر<lb/>الأول من سلامة اللغة وبساطة الدين وسهولته ولا ما يقتضيه العصر من تعزيز<lb/>الإسلام وإعلاء كلمته. أرأيت ما قاله أحمد بك شوقي شاعر الحضرة الخديوية<lb/>الفخيمة في نصيحته لولي عهد الحكومة المصرية بالأَخذ بالدين:<lb/>وخذه من الكتاب وما يليه <gap resp="#org_MS"/> ولا تأخذه من شفتي فقيه<lb/>نشر هذا القول في المؤيد أعم الجرائد العربية انتشارًا وطبع في ديوان<lb/>(الشوقيات) وترنم به الناس وقبلوه حتى لم نسمع أن أحدًا أنكره لا قولاً ولا كتابة مع<lb/>أنه كلام شبيه بالرسمي , والمخاطب به من أعظم أمراء الإسلام بل سمعنا من قال:<lb/>إن هذا خير ما قاله شوقي وأنفعه.<lb/>هذا ما عليه السواد الأعظم من متعلمي المسلمين وخواصهم في العرب والعجم<lb/>إما حصولاً وإما قبولاً ومن عداهم من الخواص كالمتعلمين على الطريقة العتيقة<lb/>يحتجون عليهم بأن هذا يقتضي فتح باب الاجتهاد وهو مسدود من مئين من السنين<lb/>ونحو هذا الكلام الذي لا يقبله أولئك لأنهم يرونه تقليدًا للمقلدين. والمقلد لا يصح<lb/>تقليده كما أن المجتهد لا يقلد مجتهدًا بالإجماع. يقولون: من سدّ باب الاجتهاد وهل<lb/>هو مجتهد أم مقلد؟ فإن كان مجتهدًا فمن هو؟ وكيف اجتهد هو ومنع غيره من<lb/>الاجتهاد؟ وإن كان مقلدًا فكيف تعدى على مقام الاجتهاد وتحكم في أهله؟ وكيف<lb/>يصح لنا أن نأخذ بقوله هذا وهو مقلد لا قول له؟ وللآخرين أجوبة سنشرحها في<lb/>مقالة أخرى ونبين رأينا فيها ونقول الآن بالإجمال: لا يريد عاقل من الباحثين في<lb/>الإصلاح الإسلامي أن يكون الناس في الدين فوضى يذهب كل واحد إلى ما يزين<lb/>له هواه ولا يريد أحد منهم أيضًا أن يبقى المسلمون مقيدين بكتب الخلف من الفقهاء<lb/>وغيرهم لأن هذا رضى بما عليه المسلمون لا سعي بإصلاح حالهم.<lb/>لا بد من وضع قواعد وحدود للإصلاح الديني تتبع عملاً , وقد كتبنا شيئًا من<lb/>هذا في السنة الأولى للمنار وسنعيد الكلام فيه. ونقلنا في الجزء الماضي عن<lb/>حضرة زميلنا محبوب عالم أفندي أن إخواننا مسلمي الهند سبقونا إلى هذا الإصلاح<lb/>بالعمل , ولم نزل نحن في طور الفكر وقد كتب بعض الفضلاء منا نبذًا متفرقة لم<lb/>يتحرر بها الموضوع تحريرًا. وقد نشرت رفيقتنا (ثمرات الفنون) الشهية عشر<lb/>قواعد لأحد العلماء الأفاضل سدّد فيها وقارب ولكنه لم يجلّ الغيابة ويبصّر الغاية ,<lb/>فانبرى له بعض أهل الجمود والخمود يردّ عليه ويحتم على المسلمين أن لا يخرجوا<lb/>أرجلهم من المقاطر التي وضعها العلماء المتأخرون على ما فيها من الخلاف<lb/>والنزاع والإبهام والإيهام والخرافات والضلالات , ولقد عجب كل من رأيناه من<lb/>الفضلاء الذين اطلعوا على الثمرات كيف نشرت هذه الجريدة النافعة هذا الردّ<lb/>المعسلط الذي لا نظام له.<lb/>ونحتم القول باستلفات علمائنا الكرام إلى العناية بالوقوف على أفكار الأمة<lb/>وأمانيها لا سيما المتعلمين والكتاب , وأن يجعلوا من أوقات فراغهم الطويلة جزءًا<lb/>للبحث فيما عليه الأمة ونسبتها لسائر الأمم والمذاكرة في ذلك ليبصروا مجرى<lb/>الأفكار أين يتوجه فيكونوا على بصيرة من محافظتهم على طريقتهم التي هم عليها<lb/>أو من السعي في السير على طريقة أخرى تكون أنفع لهم وللأمة وبالله التوفيق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p639" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P753.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من كتاب أسرار البلاغة</head>
               <lb/>
               <lb/>قلنا: إن هذا الكتاب يعطي صاحبه البلاغة علمًا وعملاً , وإننا نذكر مثالاً<lb/>لتأييد قولنا جزءًا من الفصل الذي وضعه الإمام عبد القاهر في مواقع التمثيل وتأثيره<lb/>في النفوس لأن التمثيل أعظم أركان البلاغة، ولا نكاد نجد في كتب البيان التي<lb/>نتداولها شيئًا مما كتب هذا الإمام كأن مواقع التمثيل ومواضعه والبحث في تأثيره<lb/>في النفوس وهزّه للوجدان ليس من هذا العلم , وما هو إلا روح العلم الذي لولاه لم<lb/>يكن للناس من حاجة به. وقد توسعنا في أمثلة ضروب التمثيل في الهامش زيادة<lb/>على ما ذكره المصنف؛ لأن الأمثلة هي أمثل طرق التعليم , ولا نكاد نجد في<lb/>الكتب التي نتدارسها إلا مثل: (ما لي أراك تقدم رجلاً، وتؤخر أخرى) فلنعرض<lb/>عما أمات العلم من الكتب ولنرجع إلى كتب الأئمة الذين قرنوا العلم بالعمل وإمامهم<lb/>في فنون البلاغة الشيخ عبد القاهر قال رحمه الله تعالى:<lb/>فصل<lb/>في مواقع التمثيل وتأثيره<lb/>واعلم أن مما اتفق العقلاء عليه أن التمثيل إذا جاء في أعقاب المعاني أو<lb/>برزت هي باختصار في معرضه [1] ، ونقلت عن صورها الأصلية إلى صورته<lb/>كساها أبهة، وكسبها منقبة، ورفع من أقدارها، وشبَّ من نارها، وضاعف قواها<lb/>في تحريك النفوس لها، ودعا القلوب إليها، واستثار لها من أقاصي الأفئدة صبابة<lb/>وكلفًا، وقسر الطباع على أن تعطيها محبة وشغفًا.<lb/>فإن كان مدحًا كان أبهى وأفخم، وأنبل في النفوس وأعظم، وأهزّ للعطف،<lb/>وأسرع للإلف، وأجلب للفرح، وأغلب على الممتدح، وأوجب شفاعة للمادح،<lb/>وأقضى له بغُرّ المواهب والمنائح، وأَسْيَر على الألسن وأذكر، وأولى بأن تعلقه<lb/>القلوب وأجدر [2] .<lb/>وإن كان ذمًّا كان مسُّهُ أوجع، وميسه ألذع، ووقعه أشد، وحدُّه أحدّ [3] .<lb/>وإن حجاجًا كان برهانه أنور، وسلطانه أقهر، وبيانه أبهر [4] .<lb/>وإن كان افتخارًا كان شأوه أبعد، وشرفه أجد، ولسانه ألدّ [5] .<lb/>وإن كان اعتذارًا كان إلى القبول أقرب، وللقلوب أخلب، وللسخائم أسلّ،<lb/>ولغرب الغضب أفل، وفي عقد العقود أنفث، وعلى حسن الرجوع أبعث [6] .<lb/>وإن كان وعظًا كان أشفى للصدر، وأدعى إلى الفكر، وأبلغ في التنبيه<lb/>والزجر، وأجدر بأن يجلّي الغيابة، ويبصّر الغاية، ويبرئ العليل، ويشفي<lb/>الغليل [7] .<lb/>وهكذا الحكم إذا استقريت فنون القول وضروبه، وتتبعت أبوابه وشعوبه [8] ،<lb/>وإن أردت أن تعرف ذلك وإن كان تقل الحاجة فيه إلى التعريف، ويستغنى في<lb/>الوقوف عليه عن التوقيف، فانظر إلى نحو قول البحتري:<lb/>دانٍ على أيدي العفاة وشاسع <gap resp="#org_MS"/> عن كل ند في الندى وضريب<lb/>كالبدر أفرط في العلو وضوءه <gap resp="#org_MS"/> للعصبة السارين جدّ قريب [9]<lb/>وفكر في حالك وحال المعنى معك وأنت في البيت الأول لم تنته إلى الثاني<lb/>ولم تتدبر نصرته إياه، وتمثيله له فيما يملي على الإنسان عيناه، ويؤدي إليه<lb/>ناظراه، ثم قسهما على الحال وقد وقفت عليه، وتأملت طرفيه، فإنك تعلم بُعد ما<lb/>بين حالتيك، وشدة تفاوتهما في تمكن المعنى لديك، وتحببه إليك، ونبلهُ في<lb/>نفسك، وتوفيره لأنسك، وتحكم لى بالصدق فيما قلت، والحق فيما ادعيت [10] .<lb/>وكذلك فتعهد الفرق بين أن تقول: فلان يكدّ نفسه في قراءة الكتب ولا يفهم<lb/>منها شيئًا وتسكت. وبين أن تتلو الآية [11] وتنشد قول الشاعر:<lb/>زوامل للأشعار لا علم عندهم <gap resp="#org_MS"/> بجيّدها إلا كعلم الأباعر<lb/>لعمرك ما يدري البعير إذا غدا <gap resp="#org_MS"/> بأوساقه أو راح ما في الغرائر<lb/>والفصل بين أن تقول: (أرى قومًا لهم بهاء ومنظر، وليس هناك مخبر،<lb/>بل في الأخلاق دقة، وفي الكرم ضعف وقلة) وتقطع الكلام. وبين أن تتبعه نحو<lb/>قول الحكيم: (أما البيت فحسن وأما الساكن فرديء) .<lb/>وقول ابن لنكك:<lb/>في شجر السرو منهم مثل <gap resp="#org_MS"/> له رواء وما له ثمر<lb/>وقول ابن الرومي:<lb/>فغدا كالخلاف يورق للعيـ <gap resp="#org_MS"/> ـن ويأبى الإثمار كل الإباء<lb/>وقول الآخر:<lb/>فإن طُرَّة راقتك فانظر فربما <gap resp="#org_MS"/> أمَرَّ مذاق العود والعودُ أخضر<lb/>وانظر إلى المعنى في الحالة الثانية كيف يورق شجره ويثمر، ويفتر ثغره<lb/>ويبسم، وكيف تشتار الأرْي من مذاقته [12] ، كما ترى الحسن في شارته وأنشد قول<lb/>ابن لنكك:<lb/>إذا أخو الحسن أضحى فعله سمجًا <gap resp="#org_MS"/> رأيت صورته من أقبح الصور<lb/>وتبين المعنى واعرف مقداره ثم أنشد البيت بعده:<lb/>وهَبْك كالشمس في حسن أَلَمْ تَرَنَا <gap resp="#org_MS"/> نفرُّ منها إذا مالت إلى الضرر<lb/>وانظر كيف يزيد شرفه عندك وهكذا فتأمل بيت أبي تمام [13] :<lb/>وإذا أراد الله نشر فضيلة <gap resp="#org_MS"/> طويت أتاح لها لسان حسود<lb/>مقطوعًا عن البيت الذي يليه، والتمثيل الذي يؤديه، واستقص في تعرّف<lb/>قيمته على وضوح معناه، وحسن مزيته [14] ثم أتبعه إياه:<lb/>لولا اشتعال النار فيما جاورت <gap resp="#org_MS"/> ما كان يعرف طيب عرف العود<lb/>وانظر هل نشر المعنى تمام حلته، وأظهر المكنون من حسنه وزينته،<lb/>وعطَّرك بعرف عوده، وأراك النضرة في عوده، وطلع عليك من مطلع سعوده،<lb/>واستكمل فضله في النفس ونُبله، واستحق التقديم كله، إلا بالبيت الأخير، وما فيه<lb/>من التمثيل والتصوير.<lb/>وكذلك فرق في بيت المتنبي:<lb/>ومن يك ذا فم مُرّ مريض <gap resp="#org_MS"/> يجد مُرًّا به الماء الزلالا<lb/>لو كان سلك بالمعنى الظاهر من العبارة كقولك: إن الجاهل الفاسد الطبع<lb/>يتصور المعنى بغير صورته ويخيل إليه في الصواب أنه خطأ. كنت تجد هذه<lb/>الروعة؟ وهل كان يبلغ من وقم الجاهل ووقذه [15] وقمعه وردعه والتهجين له<lb/>والكشف عن نقصه ما بلغ التمثيل في البيت وينتهي إلى حيث انتهى [16] .<lb/>وإن أردت اعتبار ذلك في الفن الذي هو أكرم وأشرف فقابل بين أن تقول:<lb/>إن الذي يعظ ولا يتعظ يضر بنفسه من حيث ينفع غيره. وتقتصر عليه , وبين أن<lb/>تذكر المثل فيه على ما جاء في الخبر من أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(مثل الذي يعلم الخير ولا يعمل به مثل السراج الذي يضيء للناس ويحرق نفسه)<lb/>ويروى: (مثل الفتيلة تضيء للناس وتحرق نفسها) . وكذا فوازن بين قولك<lb/>للرجل وأنت تعظه: (إنك لا تجزى على السيئة حسنة فلا تغر نفسك) وتمسك.<lb/>وبين أن تقول في أثره: (إنك لا تجني من الشوك العنب، وإنما تحصد ما تزرع)<lb/>وأشباه ذلك. وكذا بين أن تقول: لا تكلم الجاهل بما لا يعرفه ونحوه. وبين أن<lb/>تقول: (لا تنثر الدرّ قدَّام الخنازير) . أو (لا تجعل الدر في أفواه الكلاب) وتنشد<lb/>نحو قول الشافعي رحمه الله: (أأنثر درًّا بين سارحة الغنم) , وكذا بين أن تقول:<lb/>(الدنيا لا تدوم ولا تبقى) . وبين أن تقول: (هي ظل زائل , وعارية تسترد،<lb/>ووديعة تسترجع) وتذكر قول النبي صلى الله عليه وسلم: (من في الدنيا ضيف،<lb/>وما في يديه عارية، والضيف مرتحل والعارية مؤداة) وتنشد قول لبيد:<lb/>وما المال والأهلون إلا ودائع <gap resp="#org_MS"/> ولا بدّ يوماً أن ترد الودائع<lb/>وقول الآخر:<lb/>إنما نعمة قوم متعة <gap resp="#org_MS"/> وحياة المرء ثوب مستعار <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يقول: إن للتمثيل مظهرين , ويتجلى للأنظار في ثوبين: أحدهما: أن يجيء المعنى ابتداء في صورة التمثيل - وهو النادر القليل ولكنه على قلته في كلام البلغاء كثير في القرآن العزيز فمنه قوله تعالى: [مَثَلُهُمْ كَمَثَلِ الَّذِي اسْتَوْقَدَ نَاراً] (البقرة: 17) الآية وقوله بعدها: [أَوْ كَصَيِّبٍ مِّنَ السَّمَاءِ] (البقرة: 19) الآية وقوله عز وجل: [وَمَثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا كَمَثَلِ الَّذِي يَنْعِقُ بِمَا لاَ يَسْمَعُ إِلاَّ دُعَاءً وَنِدَاءً] (البقرة: 171) وقوله تبارك وتعالى: [مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ كَمَثَلِ العَنكَبُوتِ اتَّخَذَتْ بَيْتاً] (العنكبوت: 41) الآية وقوله تبارك اسمه: [أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَداً رَّابِياً وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي النَّارِ ابْتِغَاءَ حِلْيَةٍ أَوْ مَتَاعٍ زَبَدٌ مِّثْلُهُ] (الرعد: 17) الآية وغير ذلك.<lb/>(وثانيهما) : ما يتأثر المعاني ويجيء في أعقابها لإيضاحها وتقريرها في النفوس , وإيداعها التأثير المخصوص وهو الذي جعله المصنف أولاً ومثاله من القرآن قوله تعالى: [ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلاً رَّجُلاً فِيهِ شُرَكَاءُ مُتَشَاكِسُونَ وَرَجُلاً سَلَماً لِّرَجُلٍ هَلْ يَسْتَوِيَانِ مَثَلاً الحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ] (الزمر: 29) فقد أورده بعدما قرر أمر التوحيد من أول السورة وشنع على الذين اتخذوا من دونه أولياء يقربونهم إليه زلفى , ونصب الدلائل على نفي هذا الشرك وذكر الجزاء ومثاله من الشعر ما يجيء في ضروب الكلام الآتية.<lb/>(2) مثاله من القرآن قوله تعالى في وصف الصحابة: [وَمَثَلُهُمْ فِي الإِنجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ] (الفتح: 29) ومن الشعر قولنا في المقصورة:<lb/>وإن قسا وديده لان وإن <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> يكدر عليه راق وردًا وصفا<lb/>لم يخش منه الطيش في شرته <gap resp="#org_MS"/> والحلم والإغضاء منه يرتجى<lb/>تواضع عن شمم ورفعة <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> ورقة من غير عجز وونى<lb/>ألم تر الهواء في رقته <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> ولطفه لديه شدة القوى<lb/>يزاحم النجوم في أفلاكها <gap resp="#org_MS"/> عُلًى وكم يمسي يصافح الثرى<lb/>والمراد بمزاحمة النجوم المبالغة في الارتفاع ومنها قول بعضهم:<lb/>فتًى عيش في معروفه بعد موته <gap resp="#org_MS"/> كما كان بعد السيل مجراه مرتعا.<lb/>(3) مثاله من القرآن قوله تعالى في الذي أوتي الآيات فانسلخ منها: [فَمَثَلُهُ كَمَثَلِ الكَلْبِ إِن تَحْمِلْ عَلَيْهِ يَلْهَثْ أَوْ تَتْرُكْهُ يَلْهَث] (الأعراف: 176) وقوله تعالى: [إِنَّا جَعَلْنَا فِي أَعْنَاقِهِمْ أَغْلالاً فَهِيَ إِلَى الأَذْقَانِ فَهُم مُّقْمَحُونَ * وَجَعَلْنَا مِنْ بَيْنِ أَيْدِيهِمْ سَداًّ وَمِنْ خَلْفِهِمْ سَداًّ فَأَغْشَيْنَاهُمْ فَهُمْ لاَ يُبْصِرُونَ] (يس: 8-9) ومن الشعر قوله:<lb/>رأيتكم تبدون للحرب عدّة <gap resp="#org_MS"/> ولا يمنع الأسلاب منكم مقاتل<lb/>فأنتم كمثل النخل يشرع شوكه <gap resp="#org_MS"/> ولا يمنع الخراف ما هو حامل<lb/>ومنه المثال:<lb/>ولو لبس الحمار ثياب خزٍّ <gap resp="#org_MS"/> لقال الناس: يا لك من حمار.<lb/>(4) مثاله من القرآن ما تقدم من الآيات في بيان طريقتي التمثيل، ومن الشعر قول أبي العتاهية:<lb/>ترجو النجاة ولم تسلك مسالكها <gap resp="#org_MS"/> إن السفينة لا تجري على اليبس<lb/>وقول غيره:<lb/>ونارٍ لو نفخت بها أضاءت <gap resp="#org_MS"/> ولكن أنت تنفخ في رماد<lb/>ومن الأمثال (إن العوان لا تعلِّم الخمرة) و (كدابغة وقد حلم الأديم) , أي: أفسده الحلم وهو دود صغير.<lb/>(5) ما يجيء في القرآن من بيان عظمة الله تعالى وكماله لا يسمى افتخارًا , ومثال هذا الضرب من الكلام العزيز وإن اختلفت التسمية قوله: [وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ وَالأَرْضُ جَمِيعاً قَبْضَتُهُ يَوْمَ القِيَامَةِ وَالسَّمَوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ] (الزمر: 67) ومثاله من الشعر قول عبد المطلب:<lb/>لا ينزل المجد إلا في منازلنا <gap resp="#org_MS"/> كالنوم ليس له مأوى سوى المقل.<lb/>(6) الاعتذار لا يوجد في القرآن إلا حكاية عن أصحاب المعاذير الكاذبة ليكون الاعتذار حجة عليهم، فهو اعتذار في الظاهر واحتجاج في المعنى وأثره ما ذكر في الاحتجاج دون ما ذكر هنا كقوله تعالى: [وَقَالُوا قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِّمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِي آذَانِنَا وَقْرٌ وَمِنْ بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ] (فصلت: 5) وأما أمثلته في الشعر فكثيرة منها:<lb/>لا تحسبوا أن رقصي بينكم طرب <gap resp="#org_MS"/> فالطير يرقص مذبوحًا من الألم<lb/>ومنها في الاعتذار عن صدود الحبيب:<lb/>بأبي حبيبًا زارني في غفلة <gap resp="#org_MS"/> فبدا الوشاة له فولى معرضا<lb/>فكأنني وكأنه <gap resp="#org_MS"/> وكأنهم <gap resp="#org_MS"/> أمل ونيل حال بينهما القضا<lb/>ومن الاعتذار بذكر التمثيل ما وقع لأبي تمام في قصيدة يمدح بها أحمد بن المعتصم قيل: إنه كان ينشده إياها فبلغ قوله:<lb/>إقدام عمرو في سماحة حاتم <gap resp="#org_MS"/> في حلم أحنف في ذكاء إياس<lb/>فلامه بعض الناس قائلاً قد شبهت ابن عم النبي صلى الله عليه وسلم بأجلاف العرب (أو ما هذا معناه) فأطرق هنيهة , وقال ولم يكونا من القصيدة:<lb/>لا تنكروا ضربي له من دونه <gap resp="#org_MS"/> مثلاً شرودًا في الندى والباس<lb/>فالله قد ضرب الأقل لنوره <gap resp="#org_MS"/> مثلاً من المشكاة والنبراس<lb/>ومما يصلح للاعتذار من الأمثال قولهم: (كل امرئ في بيته صبي) يعتذر به عن الدعابة والاسترسال في المباسطة في الخلوة وقولهم: (لو ترك القطا ليلاً لنام) .<lb/>(7) مثاله من القرآن الكريم قوله تعالى في وصف نعيم الدنيا: [كَمَثَلِ غَيْثٍ أَعْجَبَ الكُفَّارَ نَبَاتُهُ ثُمَّ يَهِيجُ فَتَرَاهُ مُصْفَراًّ ثُمَّ يَكُونُ حُطَاماً] (الحديد: 20) الكفار: الزراع لأنهم يكفرون الحب أى يسترونه بالتراب وقوله تعالى: [أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَلَكَهُ يَنَابِيعَ فِي الأَرْضِ ثُمَّ يُخْرِجُ بِهِ زَرْعاً مُّخْتَلِفاً أَلْوَانُهُ] (الزمر: 21) الآية وقوله تعالى: [إِنَّا عَرَضْنَا الأَمَانَةَ عَلَى السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَالْجِبَالِ فَأَبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا وَحَمَلَهَا الإِنسَانُ إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً جَهُولاً] (الأحزاب: 72) وقوله عز وجل: [لَوْ أَنزَلْنَا هَذَا القُرْآنَ عَلَى جَبَلٍ لَّرَأَيْتَهُ خَاشِعاً مُّتَصَدِّعاً مِّنْ خَشْيَةِ اللَّهِ وَتِلْكَ الأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ] (الحشر: 21) وقوله سبحانه: [فَمَا لَهُمْ عَنِ التَّذْكِرَةِ مُعْرِضِينَ * كَأَنَّهُمْ حُمُرٌ مُّسْتَنفِرَةٌ * فَرَّتْ مِن قَسْوَرَةٍ] (المدثر: 49-51) وقوله: [مَثَلُ الَّذِينَ يُنفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ كَمَثَلِ حَبَّةٍ أَنْبَتَتْ سَبْعَ سَنَابِلَ فِي كُلِّ سُنْبُلَةٍ مِّائَةُ حَبَّةٍ] (البقرة: 261) وقوله في الآية الأخرى: [كَمَثَلِ جَنَّةٍ بِرَبْوَةٍ أَصَابَهَا وَابِلٌ فَآتَتْ أُكُلَهَا ضِعْفَيْنِ فَإِن لَّمْ يُصِبْهَا وَابِلٌ فَطَلٌّ] (البقرة: 265) وقوله: في تمثيل من يحبط عمله الصالح بالإيذاء أو الرياء: [أَيَوَدُّ أَحَدُكُمْ أَن تَكُونَ لَهُ جَنَّةٌ مِّن نَّخِيلٍ وَأَعْنَابٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ لَهُ فِيهَا مِن كُلِّ الثَّمَرَاتِ وَأَصَابَهُ الكِبَرُ وَلَهُ ذُرِّيَّةٌ ضُعَفَاءُ فَأَصَابَهَا إِعْصَارٌ فِيهِ نَارٌ فَاحْتَرَقَتْ] (البقرة: 266) وفي معناه قوله تعالى: [مَثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ أَعْمَالُهُمْ كَرَمَادٍ اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ لاَّ يَقْدِرُونَ مِمَّا كَسَبُوا عَلَى شَيْءٍ ذَلِكَ هُوَ الضَّلالُ البَعِيدُ] (إبراهيم: 18)<lb/>ومن الأمثال حديث: (إن المنبتّ لا أرضًا قطع ولا ظهرًا أبقى) وحديث: (حفت الجنة بالمكاره وحفت النار بالشهوات) ومن الشعر قول ابن النبيه:<lb/>الناس للموت كخيل الطراد <gap resp="#org_MS"/> فالسابق السابق منها الجواد<lb/>وقول غيره:<lb/>وغير تقي يأمر الناس بالتقى <gap resp="#org_MS"/> طبيب يداوي والطبيب مريض.<lb/>(8) يشير المصنف إلى سائر مناحي الكلام كالغزل والرثاء والوصف والشكوى وهي مع الذي ذكر وشائج متشابكة وأمشاج متمازجة وأعمها الوصف فهو الطويل الذيل المتدفق السيل ومن أمثلته في القرآن قوله تعالى: [ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ائْتِيَا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ] (فصلت: 11) ومثله قوله تعالى: [وَقِيلَ يَا أَرْضُ ابْلَعِي مَاءَكِ وَيَا سَمَاءُ أَقْلِعِي] (هود: 44) الآية ومن ذلك الرؤى فإنما تمثيل للواقع الذي تعبر به كالرؤى المذكورة في سورة يوسف عليه السلام ومنها قوله تعالى: [أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلاً كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ * تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا] (إبراهيم: 24-25) وقوله بعدها:<lb/>[وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ الأَرْضِ مَا لَهَا مِن قَرَارٍ] (إبراهيم: 26) وهكذا الحق يثبت والباطل يزهق ومثاله من الشعر قول ابن النبيه:<lb/>والليل تجرى الدراري في مجرته <gap resp="#org_MS"/> كالروض تطفو على نهر أزاهره<lb/>وقول بعضهم في وصف الكاس يعلوها الحباب والساقي: (أو هذا من تعدد التشبيه) :<lb/>وكأنها وكأن حامل <gap resp="#org_MS"/> كاسها <gap resp="#org_MS"/> إذ قام يجلوها على الندماء<lb/>شمس الضحى رقصت فنقط وجهها <gap resp="#org_MS"/> بدر الدجى بكواكب الجوزاء<lb/>وفي وصف الأمير والجيش:<lb/>يهز الجيش حولك جانبيه <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> كما نفضت جناحيها العقاب<lb/>ومن قولنا في المقصورة في وصف الوفاق:<lb/>لم نختلف في مبتدا مسألة <gap resp="#org_MS"/> إلا وكان للوفاق المنتهى<lb/>كمن على المحيط من دائرة <gap resp="#org_MS"/> أنَّى تفارقا فبعدُ ملتقى<lb/>ومنها في وصف روضة:<lb/>والشمس تبدو من خلال دوحها آونة تَخْفَى وطورًا تجتلى<lb/>كغادة وضاحة قد أتلعت من خلل السجوف ترنو والكوى<lb/>تلقي على الروض نثير عسجد <gap resp="#org_MS"/> فتحسب الروض عروسًا تجتلى<lb/>ومنها:<lb/>والباسقات رفعت أكفها <gap resp="#org_MS"/> تستنزل الغيث وتطلب الندى<lb/>ثبت في العلوم الطبيعية أن الأشجار تكون سببًا لنزول المطر فمثلت هنا بحال المستسقين يجاب دعاؤهم وقول ابن دريد في وصف النوق:<lb/>يرسبن في بحر الدجى وفي الضحى <gap resp="#org_MS"/> يطفون في الآل إذا الآل طفا<lb/>ومن أحسن ما يدخل في باب الغراميات قول المجنون:<lb/>وقد كنت أعلو حبّ ليلى فلم يزل <gap resp="#org_MS"/> بي النقض والإبرام حتى علانيا<lb/>وقوله:<lb/>كأن القلب ليلة قيل يغدى <gap resp="#org_MS"/> بليلى العامرية أو يراح<lb/>قطاة غرها شرك فباتت <gap resp="#org_MS"/> تجاذبه وقد علق الجناح<lb/>وقول بعضهم:<lb/>ويلاه إن نظرت وإن هي أعرضت <gap resp="#org_MS"/> وَقْع السهام ونزعهن أليم<lb/>وقول الآخر:<lb/>إني وإياك كالصادي رأى نهلاً <gap resp="#org_MS"/> ودونه هوة يخشى بها التلفا<lb/>رأى بعينيه ماء عز مورده وليس يملك دون الماء منصرفا<lb/>ومن الأمثال التي تدخل من باب الشكوى: (ليس لها راع ولكن حَلََبَة) حلبة بالتحريك جمع حالب والمثل يضرب للأمة المظلومة و (لو كويت على داء لم أكره) يضرب لمن يعاقب على غير ذنب.<lb/>(وسال بهم السيل وجاش بنا البحر) .<lb/>(9) أي بالغ الغاية في القرب.<lb/>(10) مثال المدح ويتلو مثال الذم.<lb/>(11) يريد قوله تعالى: [مَثَلُ الَّذِينَ حُمِّلُوا التَّوْرَاةَ ثُمَّ لَمْ يَحْمِلُوهَا كَمَثَلِ الحِمَارِ يَحْمِلُ أَسْفَاراً] (الجمعة: 5) .<lb/>(12) الأري: العسل، واشتياره: اجتناؤه.<lb/>(13) شروع في مثال الحجاج.<lb/>(14) وفي نسخة بزّته.<lb/>(15) وقم الرجل قهره وأذله ورده عن حاجته أقبح الرد والوقذ الضرب ويسند للكلام تجوزًا.<lb/>(16) شروع في أمثلة الوعظ ولم يمثل للافتخار والاعتذار.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p648" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P754.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر العصري</head>
               <lb/>
               <lb/>من نظم نابغة العصر في النظم والنثر حافظ أفندي إبراهيم في المقابلة بين<lb/>(دولة السيف والرمح ودولة المدفع) .<lb/>يا دولة القواضب الصقال <gap resp="#org_MS"/> وصولة الذوابل الطوال<lb/>كم شدت بين الأعصر الخوالي <gap resp="#org_MS"/> ممالكًا عزيزة المنال<lb/>قامت بحد الأبيض الفصَّال <gap resp="#org_MS"/> وسن ذاك الأسمر العسال<lb/>راحت بها الأيام والليالي <gap resp="#org_MS"/> وأصبحت كالبرديّ البالي<lb/>وخلفتها دولة الجلال <gap resp="#org_MS"/> مملكة المدفع ذات الخال<lb/>قامت بحول النار والزلزال <gap resp="#org_MS"/> فأرهبت أفئدة الأبطال<lb/>أرهبها مزعزع الجبال <gap resp="#org_MS"/> ومفزع الليوث في الدحال<lb/>وقاطع الآجال والآمال <gap resp="#org_MS"/> وخاطف الأرواح من أميال<lb/>يثور كالبركان في النزال <gap resp="#org_MS"/> فيتبع الأهوال بالأهوال<lb/>ويرسل النار على التوالي <gap resp="#org_MS"/> ويبعث الحديد للصلصال<lb/>فيحطم الهام ولا يبالي <gap resp="#org_MS"/> ما كوكب الرجم هوى من عال<lb/>فمر كالفكر سرى بالبال <gap resp="#org_MS"/> على عنيد مارد محتال<lb/>مسترق للسمع في ضلال <gap resp="#org_MS"/> من عالم التسبيح والإهلال<lb/>أمضى وأنكى منه في القتال <gap resp="#org_MS"/> إذا سرت قنبلة الوبال<lb/>من فمه المحشوّ بالنكال <gap resp="#org_MS"/> ينذرهم في ساحة المجال<lb/>بالرعد والبرق وبالآجال <gap resp="#org_MS"/> ولم يكن كذلك الختال<lb/>يحز في الهام وفي الأوصال <gap resp="#org_MS"/> صامت قول ناطق الفعال<lb/>رأيته كالقوم في المثال <gap resp="#org_MS"/> مالوا عن القول إلى الأعمال<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فامتلكوا ناصية المعالي<lb/>وله هذه المقاطيع تعريبًا بلا تصرف عن جان جاك روسو:<lb/>يا أيها الحب امتزج بالحشى <gap resp="#org_MS"/> فإن في الحب حياة النفوس<lb/>واسلُلْ حياةً من يمين الردى <gap resp="#org_MS"/> أوشك يدعوها ظلام الرموس<lb/>***<lb/>خلقت لي نفسًا فأرصدتها <gap resp="#org_MS"/> للحزن والبلوى وهذا الشقاء<lb/>فامنن بنفس لم يشبها الأسى <gap resp="#org_MS"/> لعلها تعرف طعم الهناء<lb/>***<lb/>تمثلي إن شئت في منظر <gap resp="#org_MS"/> يا جوليا أنكر فيه الغرام<lb/>أو فابعثي قلبًا إلى أضلع <gap resp="#org_MS"/> راح به الوجد وأودى السقام<lb/>***<lb/>غضي جفون السحر أو فارحمي <gap resp="#org_MS"/> متيمًا يخشى نزال الجنون<lb/>ولا تصولي بالقوام الذي <gap resp="#org_MS"/> تميس فيه يا مناي المنون<lb/>إني لأدري منك معنى الهوى <gap resp="#org_MS"/> يا جوليا والناس لا يعرفون <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p650" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P755.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>الباب الثاني (الولد) من كتاب<lb/>(21) من هيلانة إلى أراسم في دسمبر سنة - 185<lb/>كتبت للحكومة ثلاث مرات أستطلعها شيئًا من أخبارك فصدر في كل واحدة<lb/>منها أمر رسمي بإجابتي أنك بخير وذلك تهكم وسخرية.<lb/>أنا لا أطيق هذا السكوت الذي طال أمده بيننا ثمانية عشر شهرًا فإنه قد<lb/>أمضَّني وأحرج صدري , ولكني أراني قد اهتديت إلى حيلة لإيصال مكاتيبي إليك<lb/>سنرى حتمًا ما يكون من نجاحها , وسواء عليّ أفلحت فيها أم لم أفلح فإني لن آلو<lb/>جهدًا في ملازمة جدران سجنك ومحاصرتها على النحو الذي أعرفه.<lb/>انقضت كل هذه المدة ولا سلوان لي عن همي إلا في (أميل) . أوَّهْ إني<lb/>لأبذل أنفس ما عندي لمن يأتيني بك الساعة لتراه يغدو ويروح في البستان مكشوف<lb/>الساقين إلى نصفهما عاري الذراعين مرسل الشعر فإن شهر دسمبر هنا كما أخبرتك<lb/>فيما سبق غاية في اعتدال الإقليم ويقول صديقك الدكتور: إن شدّ أعضاء الأطفال<lb/>وتقويتها بتعريضها لهواء الجو يعود بالفائدة عليهم في أبدانهم. ثم اعلم أن (أميل)<lb/>غلام متعب فإنه كَلِفٌ بلمس كل شيء يقع بصره عليه فهل ينبغي منعه من ذلك؟<lb/>وليتك ترى ما يحدثه كل يوم في البستان من ضروب الإتلاف التي كان قوبيدون في<lb/>بداية الأمر يتوجع منها ويشكو. فلما أعيته الحيل انتهى بالضحك عجزًا ويأسًا.<lb/>ذلك لأن ولدك له في الاشتغال طرق شتى هو مخصوص بها فهو يقلب الأرض<lb/>بمقلب صغير من الخشب ويغرس الأشجار (أستغفر الله) بل أظنه يبني أيضًا<lb/>ولعلك تقول: إنه يبني له قصورًا في أسبانيا [1] كلا وإنما هو يقيم بالحصى منارات<lb/>وكهوفًا ثم إن الذي يضحكني ويسليني منه أنه يسمي تلك الألاعيب شغلا وهي<lb/>تسمية تشير إلى أن الأطفال مجبولون على تعظيم أعمالهم في أنفسهم وتقديرها بأكثر<lb/>من قيمتها. على أن ما يصدر عن سذاجتهم وسلامة طباعهم من أنواع هذا التقدير<lb/>ليس بجملته باطلا بطلانًا تامًّا فإن ثمرة البلوط مثلا إذا سقطت على الأرض من يد<lb/>صبي صغير لم يحسن القبض عليها لا ينافي ذلك أن تصير يومًا ما شجرة عظيمة<lb/>(فكيف إذا هو غرسها في الأرض) اهـ.<lb/>(22) من هيلانة إلى أراسم في 12 يناير سنة - 185<lb/>قد اتخذ (أميل) له خليلةً، ولهذه المناسبة ينبغي أن أقص عليك حادثة وقعت<lb/>عندنا فارتعنا جميعًا بسببها ارتياعًا عظيمًا.. ذلك أن قوبيدون لما كان قليل الثقة<lb/>بشرطة الحكومات المتمدنة في حفظ الأنفس والأموال لما هو لاصق بذهنه من أفكار<lb/>متوحشي أفريقيا قد عثر من حيث لا أدري على كلبة ضخمة طويلة إلا أنها من أشد<lb/>أنواع الكلاب توحشًا فسميناها (الدبة) وهو اسم ينطبق عليها كمال الانطباق في<lb/>شعرها الأسود وقوتها العظيمة وغرائزها العدائية , وقد وضعت منذ شهرين خمسة<lb/>جراء تماثلها إلا أنها من حين ولادتها بدت عليها سمات الدمامة والبشاعة فأسكناها<lb/>في بيت الدجاج وكان من وراء وضعها أن زاد توحشها الفطري بسبب حنوها الأمي<lb/>كما يحصل ذلك غالبًا من الحيوانات الضارية فقد تخيلت أن تخفي جراءها في<lb/>سقيفة كانت تحرس مداخلها وتمنعها بنفسها لظنها بلا ريب أننا نأخذها منها , وقد<lb/>كنت أمرت بأن لا يدخل (أميل) بيت الدجاج بعد سكناها فيه؛ لأني كنت أخشى<lb/>عليه مقابلة هذا الحارس الجهنمي ولكن كيف السبيل وهو مع كونه لم يتجاوز<lb/>التهادي في مشيته يتسلل ويتدخل في كل مكان. ففي عصر ذات يوم افتقدناه في<lb/>البيت والبستان فلم نجده فأرسلت قوبيدون في طلبه ثم رأينا بيت الدجاج مفتوحًا فلم<lb/>يبق في نفوسنا ريب في أنه دخله , ولكن ضاع بحثنا فيه سدى فأوَّل خاطر مرَّ بفكر<lb/>الزنجي هو أن الكلبة افترسته وهو خاطر فيه ريح التوحش حقًّا.<lb/>لم تكن دهشة قوبيدون بأقل من ذعره إذ دخل السقيفة، مخاطرًا بنفسه فرأى<lb/>(أميل) وقد رقد على الدّبة وأخذ بأذنيها الطويلتين المتدليتين يجذبهما إليه , وأكثر<lb/>من هذا خروجًا عن مألوف العادة وأبعد منه عن معهودها أن ذلك الحيوان كان<lb/>يتسامح له فيما كان يفعله به ويحتمل منه لجاجته في محكه بشهامة وعلو نفس لا<lb/>يتصف بهما إلا الآخذون بطريقة زينون [2] فلم يلبث قوبيدون أنْ فهم وهو مندهش<lb/>أن الكلبة قد اتخذت (أميل) خليلاً وأكرمت وفادته فقبلته بين أولادها لكنها لم تمنح<lb/>الزنجي شيئًا من هذه المراعاة لأنها لما رأته أنشأت تهرّ وتكشر عن أنيابها زجرًا له<lb/>فرأى من الحزم الفرار من أمامها فخرج داعيًا (أميل) إلى اللحاق به فتبعه جذلاً<lb/>مبتهجًا غافلاً عما كان قد اقتحمه من الخطر , من هذا الحين انعقد التعارف بين<lb/>(أميل) وبين الدبة وكأَنها توهمته جروًا صغيرًا لم تحسن أمه لحسه فكانت من أجل<lb/>ذلك تعتبره ممن تجب لهم حمايتها , وتلحس ما انكشف من أعضائه بلسانها<lb/>العريض , وعلى كل حال قد ظهر لي أنها حميدة المقاصد فلم يبق لي من<lb/>موجب للخوف منها على ولدي.<lb/>لم يقتصر (أميل) على مصادقة الدبة بل إن له أصدقاء غيرها فجميع سكان<lb/>بيت الدجاج معارفه , ومن العجيب أن تراهم في غاية الائتلاف والوئام ولست أخفي<lb/>عنك أني مهتمة بهذا العالم البيتي الصغير ومشتغلة بشأنه كل الاشتغال.<lb/>يوجد على القرب من بستاننا بركة فيها وشل (ماء قليل) يزداد بما ينصب<lb/>فيها من ماء المطر المتحلب من سطوح المنازل فخطر ببالنا أن نضع فيه بطًّا<lb/>وتعهد بذلك قوبيدون فاشترى ثلاث بطات من كفر مجاور لنا وأصبحنا نتسلى برؤية<lb/>ريشها الأخضر الجميل الممثل لفلذ المعادن , ونبتهج بما تبديه لنا من ضروب<lb/>المرح واللعب في الماء وبما تسمعنا من البطبطة وترينا من الائتلاف الصحيح الذي<lb/>جمعتها وشائجه , ولكن الزنجي لم يلبث أن لاحظ عدم التناسب والتلاؤم في تآلف<lb/>هذه الجماعة فإنه وجد فيها ذكرين لأنثى واحدة مع أن البط على ما يظهر يميل إلى<lb/>تعدد الزوجات على نحو ما عليه الترك بتزوج السلطان الواحد كثيرًا من النساء ,<lb/>فمن أجل مداواة هذه العلة التي جزم قوبيدون بمخالفتها لمقتضى الفطرة [3] قد<lb/>اشترى زوجًا آخر من هذا النوع بعد أن تأكد هذه الدفعة من أنوثته وتحراها كما<lb/>ينبغي وبذلك أصلح الخطأ الأول بعض الإصلاح وبقي أمر ما كان يخطر لنا على<lb/>بال قبل شراء هذا الزوج فانعكس فيه تقديرنا وخاب حسباننا وهو استقبال البطات<lb/>القديمة لهذا الزوج , فإنها بمجرد أن رأته ولته ظهورها مصرة على مجانبته , وكلما<lb/>حاول القرب منها نهرته وأوسعته نفرًا فأردنا التوسط في الصلح بين الفريقين فلم<lb/>يجد ذلك نفعًا لأننا ما كدنا نفارقهما حتى عقدت الثلاث القديمات مجلسًا للشورى<lb/>بينها بمعزل عن الحديثتين وأنشأن يبطبطن طويلاً ولم أعرف ما دار بينهن من<lb/>التداول والتشاور بنصه لعدم معرفتي لسانهن ولكن معناه كان ظاهرًا فكأنهن كن يقلن:<lb/>(إننا قد سكنا هذا المكان قبلهما ولنا الحق من أجل ذلك أن نعتبرهما دخيلتين<lb/>فأجدر بنا أن نُشْوَى على السفود شيًّا أو أن نجهز باللفت طعامًا للآكلين من أن<lb/>نقبلهما في جماعتنا فنحن بط وأما هما فليستا إلا من السقط) .<lb/>لما لاحظ قوبيدون أن أحد أفراد هذه الجماعة وهو ذكر أبيض ذو قنزعة<lb/>طويلة كان أشدها لجاجة في النفور صمم على ذبحه على نصب الوفاق فداء للاتحاد<lb/>والتآلف فلما فعل؛ أنتج هذا القربان مع أسفي عليه أثره المطلوب , فأخذ كل فريق<lb/>يتدرج في التقرب من الآخر حتى انتهيا بأن صارا جماعة واحدة وإن كانت البطة<lb/>القديمة هي السلطانة الحظية. فما رأيك في ذلك الشمم والترفع في هذا الجنس<lb/>الحيواني؟ أترى أن الميل للسؤدد والشرف هو الأصل الثابت في الفطرة , وأن<lb/>المساواة بالمعنى الذي نفهمه منها أمر عارض عليها اكتسبه الإنسان بالعدل.<lb/>لو شئت لقصصت عليك أيضًا وقائع كثيرة في عوائد الحمام وأخلاقه هي<lb/>بالنسبة إلي جديدة. فقد تبيّن لي من النظر في معيشته في برجنا أن أموره لا تجري<lb/>تمامًا على ما تصفه الكتب من جعله في الجملة مثالاً للصداقة والوفاء بعقد الزوجية<lb/>لأني رأيت ذكرًا عتيقًا متزوجًا بحمامة فتيّة كان حظه معها حظ أولئك الشيوخ<lb/>الضعاف الذين تمثل الروايات الهزلية خضوعهم وتسليمهم قيادهم لمن يخالطونهم.<lb/>فتركته في يوم من الأيام واستبدلت به ذكرًا فتيًّا متصلفًا استمالها منه بلا ريب رقيق<lb/>كلامه وجميل تحيته وسلامه , وكأني بك تقول: أي الزوجين كان مخطئًا آلزوجة<lb/>لأنها طائشة وسريعة التحول والانقلاب , أم الزوج لأنه أغفلها ولم يراعها كما<lb/>ينبغي؟ فأجيبك أنه ينبغي الحذر من المجازفة في الأحكام على غير علم ومن أجل<lb/>ذلك فأنا قبل كل شيء أمسك عن الحكم , وأقول: إن الزوج المخون على كل حال<lb/>قد تلقى سقوط حرمته بعلو نفس يدل على الشجاعة الحقيقية فكان إذا اتفقت مقابلته<lb/>لزوجته الخائنة في طريق يمر بجوارها بدون أن يظهر عليه أنه رآها وأن يبدي<lb/>أقل أمارة على حنقه عليها إلا أنه لم يكن ألبتة على هذا التسامح مع من اغتصبها<lb/>منه لأنهما عندما كانا يتقابلان يتبادلان النقر الأليم الوقع كما كان منيلاس وباريس<lb/>يتبادلان الطعن والضرب في حومة الوغى [4] , ولما قضت الحمامة المطلقة زمن<lb/>العشق وحان وقت الحضانة على البيض لم تحسنها لأنها ورفيقها كانا من فرط<lb/>انشغالهما بدواعي الحب بحيث لم يكن ليتيسر لهما أن يكثرا من التفكر في فروض<lb/>البيت , ولم تعزب هذه الحالة عن ذهن الزوج المهجور فإننا رأيناه ذات يوم<lb/>يخرجهما من إحدى المحاضن حيث كانا مشتغلين بتربية أفراخهما , وهما - والحق<lb/>يقال - ما كانا يأتيان بها على وجهها وكأنه كان يقول لهما وقت إخراجهما: (أفًّا<lb/>عليكما أنتما لا تعرفان من التربية شيئًا فخلّيا مكانكما) فلم يكن إلا أن خلياه بعد<lb/>مقاومة ضعيفة , وجعل هو يحسن العناية بشأن أدعيائه , وسمة الظفر والفخر بادية<lb/>على وجهه. فنبهت فكري هذه السيرة الشريفة إلى أمر من المحتمل أن يكون هو<lb/>سبب شقائه بزوجته وهو أن صفة الأبوّة فيه غالبة على صفة الزوجية.<lb/>(أميل) كما لا يعزب عن فكرك يجهل كل هذه الاعتبارات المختلفة التي<lb/>لاحظتها في معيشة الطيور , وبودّي أنه لا يفهم كل ما فيها , وإنما الذي أعجب به<lb/>هو ما استقر بينه وبين معظم سكان بيت الدجاج من الألفة والارتباط. هذا وإننا<lb/>كثيرًا ما تساءلنا عن السبب في أن تأنيس الحيوانات كاد ينقطع من عهد أن وجدت<lb/>المجتمعات المدنية. لا شك في أن علته ذلك ليست هي إعواز الحيوانات المتوحشة<lb/>فإن في الصحراء كثيرًا من أنواعها النافعة التي يكون من فائدتنا الظفر بها لو زال<lb/>المانع من ذلك , فإذا كان الأمر كما أقول؛ ألا يكون السبب في وشك انقطاع<lb/>التأنيس هو كون الإنسان في عصرنا الحاضر لم يبق فيه من سذاجة الفطرة ما يكفي<lb/>لثقة الحيوانات المتوحشة به , وأن صفات الطفولية هي اللازمة لذلك؟<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مثل يضربه الفرنساويون لمن يتشبث بالأماني الوهمية ويغتر بالخيالات الكاذبة.<lb/>(2) هوالمسمى بزينون السيتيومي نسبة إلى سيتيوم مدينة في جزيزة قبرس ولد في سنة 338 ومات في سنة 560 قبل المسيح وهو صاحب مذهب مخصوص في الفلسفة أساسه الصبر على المكاره.<lb/>(3) يدل هذا القول على جهل الأوربيين بحال المسلمين وقول قوبيدون إن التعدد مخالف للفطرة إنما سرى إليه من سيدته وأمثالها , فغفل عن الفطرة في قومه وفي البط , وإنما هي فطرة أراد الإنسان المدني تهذيبها.<lb/>(4) منيلاس هو ابن أتريه وأخو آغا ممنون صار ملكًا لإسبارطة بتزوجه بهيلانة بنت بندار وباريس هو ابن بريام وعقيبه وكان السبب في انتشاب حرب ترواده الشهيرة بخطفه هيلانه زوجة منيلاس ملك اسبارطه وقتل في هذه الحرب أشيل وقتل هو أيضًا بسيف بيروس.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p657" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P756.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">قسم <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحاديث الموضوعة</head>
               <lb/>
               <lb/>العلم والعلماء<lb/>
               <lb/>من الجلي الظاهر أن وضاع الحديث من صنف العلماء وقد وضعوا أحاديث<lb/>كثيرة لتعظيم شأن أنفسهم؛ ليعظمهم الناس ويعتقدون تفوقهم واستعلاءهم , ثم<lb/>استنبطوا فروعًا فقهية في هذا التعظيم لأنفسهم انتهى بهم الغلوّ فيها إلى أن حكموا<lb/>بالكفر على من يهين أحدًا من العلماء حتى قال بعضهم: من قال لبابوج العالم:<lb/>بويبيج؛ كفر , أي من صغر الحذاء المضاف إليه في اللفظ؛ يكفر حتى كأنه أشرك<lb/>بالله واعتقد أن لأحد غيره سلطة غيبية يضرّ بها وينفع ويتصرف في الأكوان فيما<lb/>وراء الأسباب , بل كثيرًا ما يتساهل المتساهلون في جزئيات من مثل هذا<lb/>ويروّجونها بالتأويل , ولا يتساهلون فيما يمس أشخاصهم أو منافعهم ولا أعني بهذه<lb/>المقدمة أن إهانة العلماء جائزة , حاشا لله أن أجيز إهانة من دونهم , ولكنني أنكر<lb/>على الغالين الذين جعلوا دين الله آلة لمنافعهم حتى كذبوا على رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم مع علمهم جميعًا بأنه قال: (من كذب عليّ متعمدا فليتبوأ مقعده من النار)<lb/>دون من أظهروا الحق.<lb/>فمن الأحاديث الموضوعة في العلم والعلماء حديث: (إذا كان يوم القيامة<lb/>وضعت منابر من ذهب , عليها قباب من فضة , مفضضة بالدر والياقوت والزمرد<lb/>مكللة بالديباج والسندس والإستبرق , ثم ينادي منادي الرحمن: أين من حمل إلى<lb/>أمة محمد صلى الله عليه وسلم علمًا يحمله إليهم يريد به وجه الله؟ اجلسوا عليها ثم<lb/>ادخلوا الجنة) . رواه الدارقطني عن ابن عمر مرفوعًا وفي إسناده كذاب.<lb/>ومنها حديث: (خير الناس المعلمون , كلما خلق (مثلث اللام ومعناه بلي)<lb/>جدَّدوه , أعطوهم ولا تستأجروهم فتخرجوهم , فإن المعلم إذا قال للصبي: بسم الله<lb/>الرحمن الرحيم فقال الصبي: بسم الله الرحمن الرحيم؛ كتب الله براءةً للصبي<lb/>وبراءةً لوالديه وبراءةً للمعلم من النار) . وهو موضوع.<lb/>ومنها حديث: (اللهم اغفر للمعلمين , وأطل أعمارهم , وبارك لهم في كسبهم<lb/>) رواه الخطيب عن ابن عباس وهو موضوع.<lb/>ومنها حديث: (اللهم اغفر للمعلمين لا يذهب القرآن وأعز العلماء لا يذهب<lb/>الدين) . وهو موضوع.<lb/>ومنها حديث: (من علم عبدًا آية من الكتاب فهو له عبد) قال الحافظ ابن<lb/>تيمية: هو موضوع , وقد رواه الطبراني.<lb/>ومنها حديث: (الأنبياء قادة , والفقهاء سادة , ومجالستهم زيادة) قال الصغاني<lb/>: موضوع , ونقول: إنه زاد في مدح الفقهاء على مدح الأنبياء , وظاهره أن<lb/>الواضع يريد المشتغلين بعلم الأحكام الظاهرة , ولم يكن يسمى هذا فقهًا في<lb/>العصر الأول كما أنه لم يكن يومئذ في المسلمين صنف يلقبون بالفقهاء.<lb/>ومنها حديث: (سأل النبي صلى الله عليه وسلم سائل عن علم الباطن: ما هو<lb/>؟ فقال: سألت جبريل عنه , فقال: يقول الله: هو بيني وبين أحبائي وأوليائي<lb/>وأصفيائي أودعه في قلوبهم , لا يطلع عليه أحد لا ملك مقرب ولا نبي مرسل) . ذكره<lb/>في الذيل عن حذيفة مرفوعا. قال الحافظ ابن حجر: هو موضوع. ونقول: إن فيه من<lb/>الضلالة أن الله يهب لهؤلاء الأولياء المعارف التي لا يهبها للأنبياء والملائكة على<lb/>الإطلاق , والظاهر أن واضعه من مشايخ الطريق الدجالين.<lb/>ومنها حديث: (من خرج في طلب العلم؛ حفته الملائكة بأجنحتها ,<lb/>وصلت عليه الطير في السماء والحيتان في البحار , ونزل في السماء منازل سبعين<lb/>من الشهداء) . قالوا: في إسناده كذاب.<lb/>ومنها حديث: (من تعلم بابًا من العلم ليعلمه الناس ابتغاء وجه الله؛ أعطاه الله<lb/>أجر سبعين نبيًّا) . قالوا: في إسناده متروك. ونقول: قاتل الله أمثال هذا الواضع<lb/>, فإنهم لم يزاحموا إلا الأنبياء عليهم السلام.<lb/>ومنها حديث: (إن أهل الجنة ليحتاجون إلى العلماء) إلخ ما هو مذكور في<lb/>الإحياء وغيره , قال الحافظ الذهبي في الميزان: إنه موضوع.<lb/>ومنها حديث: (طلب العلم ساعة خير من قيام ليلة , وطلب العلم يومًا خير<lb/>من عبادة ثلاثة أشهر) . في إسناده كذاب , وكأنه أراد أن يعتذر عن عدم عبادته.<lb/>ومنها حديث: (إذا جلس المتعلم بين يدي المعلم؛ فتح الله عليه سبعين بابًا<lb/>من الرحمة) إلخ , وهو موضوع.<lb/>ومنها حديث: (من زار العلماء فقد زارني، ومن صافح العلماء فقد صافحني،<lb/>ومن جالس العلماء فكأنما جالسني، ومن جالسني في الدنيا أجلس إليّ يوم القيامة) في<lb/>إسناده كذاب.<lb/>ومنها حديث: (الشيخ في قومه كالنبي في أمته) . جزم ابن حجر وغيره<lb/>بأنه موضوع. ومنها الحديث المشهور الذي يعلقه كثير من العلماء فوق رؤوسهم<lb/>بالخط العريض تنبيهًا للناس على علو مقامهم وهو: (علماء أمتي كأنبياء بني<lb/>إسرائيل) . قال ابن بحر الزركشي: لا أصل له.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p660" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P757.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسيح الهند</head>
               <lb/>ما أكثر الذين استخدموا اعتقاد الناس بأن رجلاً يسمي (المهدي) أو يلقب<lb/>بالمهدي يظهر لإعادة الإسلام إلى شبابه , فظهروا يدعي كل واحد منهم أنه ذلك<lb/>المنتظر , وكان ما كان من ظهورهم من الفتن والبلاء على الإسلام. لأنهم لم<lb/>يحسنوا ذلك الاستخدام. بأن يقوموا به على طريقة يقبلها الخاص والعام. ويسيروا<lb/>به في سنن الكون التي لا يقوى على معارضتها الحكام. وأما استخدام الاعتقاد<lb/>بظهور المسيح فلم يفتن به المسلمون هذه الفتنة. ولم يمتحنوا فيه من قبل بمثل هذه<lb/>المحنة. وذلك لأسباب منها: أن ظهوره لا بد وأن يكون مسبوقًا عندهم بظهور<lb/>المهدي , حتى قام في هذا العصر من ادعى هذه الدعوى كما تقدم في مقالة (الدعوة<lb/>حياة الأديان) , وذكرنا ثَمَّ أن رجلاً آخر في الهند يدعي أنه (المهدي) , وألمعنا<lb/>إلى بعض ما بلغنا من خبره ومن عنايته بالدعوة إلى الإسلام , ثم أرسل إلينا صديق<lb/>فاضل بعض كتبه من الهند فإذا به يدعي فيه أنه هو (المسيح عيسى ابن مريم)<lb/>بعينه وأن أتباعه ينشرون دعوته في الحجاز وغيرها. ويذكر أن بعض أتباعه ألف<lb/>رسالة في تأييد دعوته سماها: (إيقاظ الناس) وهو الشيخ محمد سعيد النشار<lb/>الحمداني الطرابلسي الشامي , وإننا نعرف هذا الشاب ونعرف أنه كان ذهب هائمًا<lb/>إلى الهند قبل الدخول في سنة العسكرية , ثم شاع عنه في طرابلس أنه تشيع أو<lb/>دخل في مذهب جديد.<lb/>نذكر نبذًا من رسالة هذا المسيح المعروف في الهند بالقادياني المسماة (حمامة<lb/>البشرى إلى أهل مكة وصلحاء أمّ القرى) قال يخاطب تلميذًا له فيها بعد كلام يذكر<lb/>فيه بعض خواص أتباعه ويشكو من عمال السلطان الذين يفتشون الكتب في الطريق<lb/>ويقرءونها (ويحرقونها بأدنى ظن) لأنهم تركوه في حيرة لا يهتدي إلى طريقة<lb/>أمينة يرسل فيها السائل إلى مكة؛ قال ما نصه:<lb/>(وإن بعض علماء هذه الديار لم يزالوا يبتغون بي الغوائل , ويريدون بي<lb/>السوء , ويتربصون عليّ الدوائر , ويتطلبون لي العثرات , ويكتبون فتاوى<lb/>التفكيرات. وكنت أقول في نفسي: {اللَّهُمَّ فَاطِرَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ عَالِمَ الغَيْبِ<lb/>وَالشَّهَادَةِ أَنْتَ تَحْكُمُ بَيْنَ عِبَادِكَ فِي مَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ} (الزمر: 46) .<lb/>فألهمني ربي مبشرًا بفضل من عنده وقال: إنك من المنصورين , وقال: يا أحمد<lb/>بارك الله فيك {وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) , {لِتُنذِرَ<lb/>قَوْماً مَّا أُنذِرَ آبَاؤُهُمْ} (يس: 6) , {وَلِتَسْتَبِينَ سَبِيلُ المُجْرِمِينَ} (الأنعام:<lb/>55) , وقال: {قُلْ إِنِ افْتَرَيْتُهُ فَعَلَيَّ إِجْرَامِي} (هود: 35) , {هُوَ الَّذِي<lb/>أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ} (التوبة: 33) , {لاَ<lb/>مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِ اللَّهِ} (الأنعام: 34) {إِنَّا كَفَيْنَاكَ المُسْتَهْزِئِينَ} (الحجر: 95)<lb/>وقال: أنت على بينة من ربك رحمة من عنده , وما أنت بفضله من مجانين.<lb/>ويخوفونك من دونه إنك بأعيننا سميتك المتوكل يحمدك الله من عرشه. {وَلَن<lb/>تَرْضَى عَنكَ اليَهُودُ وَلاَ النَّصَارَى} (البقرة: 120) , {وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ اللَّهُ<lb/>وَاللَّهُ خَيْرُ المَاكِرِينَ} (الأنفال: 30) فأدخل سبحانه في لفظ اليهود معشر علماء<lb/>الإسلام الذين تشابه الأمر عليهم كاليهود , وتشابهت القلوب والعادات والجذبات<lb/>والكلمات من نوع المكائد والبهتانات والافتراءات , وإن تلك العلماء قد أثبتوا هذا<lb/>التشابه على النظارة بأقوالهم وأعمالهم وانصرافهم واعتسافهم وفرارهم من ديانة<lb/>الإسلام ووصية خير الأنام صلى الله عليه وسلم , وكونهم من المسرفين العادين) .<lb/>(وكنت أظن بعد هذه التسمية أن (المسيح الموعود) خارج , وما كنت<lb/>أظن أنه أنا حتى ظهر السر المخفي الذي أخفاه الله عن كثير من عباده ابتلاءً من<lb/>عنده وسماني ربي (عيسى ابن مريم) في إلهام من عنده وقال: {يَا عِيسَى إِنِّي<lb/>مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ وَمُطَهِّرُكَ مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا وَجَاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ الَّذِينَ<lb/>كَفَرُوا إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ} (آل عمران: 55) إنا جعلناك عيسى ابن مريم , وأنت<lb/>مني بمنزلة لا يعلمها الخلق , وأنت مني بمنزلة توحيدي وتفريدي , وإنك اليوم لدينا<lb/>مكين أمين) .<lb/>(فهذا هو الدعوى الذي يجادلني قومي فيه ويحسبونني من المرتدّين ,<lb/>وتكلموا جهارًا , وما رجوا لملهم الحق وقارًا , وقالوا: إنه كافر كذاب دجال<lb/>وكادوا يقتلونني لولا خوف سيف الحكام , وحثّوا كل صغير وكبير على إيذائي<lb/>وايذاء أصدقائي , والله يعلم تطاول المعتدين. وبعزة الله وجلاله إني مؤمن مسلم ,<lb/>وأومن بالله وكتبه ورسله وملائكته والبعث بعد الموت , وبأن رسولنا محمد<lb/>المصطفى صلى الله عليه وسلم أفضل الرسل وخاتم النبيين. وإن هؤلاء قد افتروا<lb/>عليّ وقالوا: إن هذا الرجل يدعي أنه نبي ويقول في شأن عيسى ابن مريم كلمات<lb/>الاستخفاف ويقول: إنه توفي ودفن في أرض الشام , ولا يؤمن بمعجزاته , ولا<lb/>يؤمن بأنه خالق الطيور ومحيي الأموات وعالم الغيب وحي قائم إلى الآن في السماء ,<lb/>ولا يؤمن بأن الله قد خصّه وأمه بالمعصومية التامة من مس الشيطان ومن كل ما<lb/>هو من لوازم اللمس , ولا يقرّ بأنهما مخصوصان متفردان في العصمة المذكورة لا<lb/>شريك لهما فيها أحد من الرسل والنبيين. ويقولون: إن هذا الرجل لا يؤمن<lb/>بالملائكة ونزولهم وصعودهم , ويحسب الشمس والقمر والنجوم أجسام الملائكة ,<lb/>ولا يعتقد بأن محمدًا صلى الله عليه وسلم خاتم الأنبياء ومنتهى المرسلين لا نبي<lb/>بعده. فهذه كلها مفتريات وتحريفات , سبحان ربي , ما تكلمت مثل هذا , إن هو<lb/>إلا كذب , والله يعلم أنهم من الدجالين , وقد سقطوا علي , وما أحاطوا معارف<lb/>أقوالي , وما فهموا حقائق مقالي , وما بلغوا معشار ما قلنا , وخانوا وحرفوا البيان ,<lb/>ونحتوا البهتان , ووقعوا في حيص بيص , وظنوا ظن السوء , فويل لتلك الظانين.<lb/>والله يعلم أني ما قلت إلا ما قال الله , ولم أقل قط كلمة يخالفه , وما مسها قلمي في<lb/>عمري) اهـ بحروفه.<lb/>ثم أنشأ يرد عليهم تفصيلاً وسنذكر بعض ذلك فيما سيأتي إن شاء الله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p663" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P758.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإفراط والتفريط</head>
               <lb/>السهم الذي يتجاوز الغرض كالسهم الذي لا يصل إليه فيصيبه كلاهما طائش<lb/>ومن أهل الأديان من انتهى به الغلوّ في الدين إلى الخروج منه , ولذلك قال الله<lb/>تعالى: {لاَ تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ} (النساء: 171) , ومن هؤلاء الغالين من عظم<lb/>رؤساء الدين من الأنبياء والصلحاء تعظيم إطراء , فزعم أنهم عند الله كالحجاب<lb/>والوزراء عند السلاطين يتوسلون إليه بإيذاء من يغاضبهم أو يناصبهم أو يقصر في<lb/>تعظيمهم , وبنفع من يتقرب منهم , ويتخذهم شفعاء أو نصراء , مع أن الثابت في<lb/>أصول العقائد أن أفعال الله - تعالى - إنما تكون بإرادته , وإرادته إنما تكون<lb/>بحسب علمه , وأن علمه قديم متعلق في الأزل بكل ما يفعله الله تعالى في الأبد.<lb/>وهذا الغلو إنما يكون على أشده في العامة الجهلاء الأميين لا سيما أهل البادية<lb/>ومن في معناهم من أهل القرى الصغيرة. ثم إن هؤلاء إنما أخذوا الدين على<lb/>ظواهره بالتقليد , فإذا اقتضت الأحوال أن يقلدوا بترك الدين؛ يغلون في التقليد<lb/>الثاني كما غلوا في الأول , فيكونون في كل حال من الأحوال أشد الناس كفرًا<lb/>وضلالاً , وهذا هو معنى قوله تعالى: {الأَعْرَابُ أَشَدُّ كُفْراً وَنِفَاقاً وَأَجْدَرُ أَلاَّ يَعْلَمُوا<lb/>حُدُودَ مَا أَنزَلَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ} (التوبة: 97) وأما أهل المدن والحضارة<lb/>والمتعلمون فإنهم أرق طباعًا , وأقرب إلى الاعتدال , وأبعد عن الغلو في ضلالهم<lb/>وهداهم.<lb/>يفتتن أهل الثروة في الأرياف بتقليد المترفين من المفتونين بالمدنية الغربية<lb/>من أهل المدن فيسبقونهم في كل مفسدة. ومن ذلك أن أحد هؤلاء الأغنياء حاول<lb/>إلزام ولده بأن لا يصوم في رمضان فلم يطعه , فجاء يشكوه إلى ناظر مدرسته في<lb/>مصر ويستعين به على إلزامه بالإفطار متوهمًا أنه يعظم بذلك في عين الناظر ,<lb/>ولكنه صغر وتضاءل وأهين. ومنهم من جلس أمام (بار) في رمضان , وطلب<lb/>قدحًا من الكنياك , فسأله مسيحي في البار عن دينه , فقال: مسلم فأهانه وشتمه<lb/>وطرده , وقلما تجد متعلمًا حضريًّا بهذا التهتك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P759.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>