<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P611.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1317" change="#d3e146">1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-04-01">1 إبريل 1900</date>م
<pb n="n3-p73" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P612.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إعادة مجد الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>] كَمَا بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ فَرِيقا هَدَى وَفَرِيقا حَقَّ عَلَيْهِمُ الضَّلالَةُ إِنَّهُمُ اتَّخَذُوا<lb/>الشَّيَاطِينَ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِ اللَّهِ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُم مُّهْتَدُونَ [[*] .<lb/>كثر الخوض في هذه الأيام في إعادة مجد الإسلام فتبارت الألسنة بالكلام ,<lb/>وتسابقت في ميادين الصحف جياد الأقلام فغارت عرج الحمير , ونهقت تطلب<lb/>النفير , وتحاكي للناس الزئير بالشهيق والزفير , فاشتغل بهذه المجالي والمظاهر<lb/>والمسامع والمناظر من لا يميز بين الناطق والناهق , ولا يُزيِّل بين المسبوق<lb/>والسابق , وأقبل قوم يتساءلون عن النبأ العظيم الذي هم فيه مختلفون يقولون:<lb/>كيف يعود للإسلام مجده , ويرجع إليه عزه وسعده , وثلثا أهله تحت سلطة الأجانب<lb/>والثلث الآخر قد أحدقت به النوائب من كل جانب , والجواب على هذا السؤال<lb/>من الكتاب {كَمَا بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ} (الأعراف: 29) ومن السُّنَّة: (بدأ الإسلام<lb/>غريبًا وسيعود غريبًا كما بدأ) ومن كلام علماء العمران: (إن التاريخ يعيد نفسه)<lb/>ولنوضح هذه الإشارات بشيء من الشرح والبيان ليظهر الحق للعيان.<lb/>كان العالم الإنساني قبيل ظهور الإسلام في غمرة من الشقاء والتعاسة ,<lb/>وظلمات من الظلم والفتن , وفساد الأخلاق وتداعي أركان المدنية السابقة , وصدع<lb/>بنيانها؛ فأراد الحي القيوم أن يحيي هذا النوع حياة طيبة , ويقيم بناء مدنيته على<lb/>أساس من الحكمة ليثبت ويبقى إلى ما شاء الله تعالى , ويبلغ به الإنسان كماله<lb/>المستعد هو له في أصل الفطرة القويمة , فأظهر الله جل ثناؤه الإسلام في الأمة<lb/>العربية فحملته وطافت به العالم المستعد لقبوله بما سبق له من المدنية , فما كان<lb/>إلا كلمح البصر أو هو أقرب حتى عم نوره المشرق والمغرب , ودخل الإنسان في<lb/>طور جديد , وأقام أركان مدنيته على أسس جديدة ثابتة لا تتزعزع ولا تتزلزل ما<lb/>دامت الأرض أرضًا والسماء سماء , وكيف تزلزل نواميس الفطرة أو تزول سنن<lb/>الخليقة , وقد أخبر مبدعها الحكيم الخبير بأنها محفوظة من التبديل والتحويل.<lb/>لماذا اختار الله الأمة العربية لهذا الإصلاح على سائر الأمم؟ اختارها وهو<lb/>أعلم لأسباب ووجوه:<lb/>(إحداها) : أنها كانت وسطًا بين الأمم التي سبقت لها المدنية والبلاد التي<lb/>أقيم فيها من قبل بنيان الحضارة , وهي بلاد مصر وسوريا والجزيرة والعراق<lb/>وفارس حيث كان التمدن الكلداني والآشوري والبابلي والفارسي والفينيقي<lb/>والمصري واليوناني والروماني، فيسهل عليها بذلك أن ترمي بذور المدنية في<lb/>الأرض القابلة وتلقي مبادئ الإصلاح في النفوس المستعدة.<lb/>(ثانيها) : أنها كانت- ولا مدنية لها سابقة - أشد استعدادًا من تلك الأمم<lb/>التي سبقت لها المدنية لمبدأ الإصلاح الإسلامي الجديد ووضع أساسه الأول وهو<lb/>استقلال الإرادة واستقلال الفكر والرأي لأنه لم يكن لها رؤساء في الدين والسياسة<lb/>يحكمونها بالجبروت والاستبداد فتفنى إرادتها في إرادتهم وتتلاشى آراء أفرادها في<lb/>آرائهم فلا يرجع اليهم أحد قولاً , ولا يملك لنفسه من دونهم ضرًّا ولا نفعًا , وأما<lb/>تلك الأمم فقد كان المرءوسون فيها ذائبين في رؤساء الدين والدنيا حتى لم تبق لهم<lb/>إرادة ولا فكر ولا رأي إلا ما ينفذ من الرؤساء , ويمثل أفكارهم وآراءهم.<lb/>(ثالثها) : أن رقة الوجدان وقوة الفهم والإدراك كانتا بالغتين فيها درجة<lb/>الكمال بمجرد سلامة الفطرة , وأمة هذا شأنها تكون أقبل الأمم لدين الفطرة الذي<lb/>جاء يخاطب العقل والوجدان معًا , ويمحو من الكون أثر التقليد الأعمى , ويطمس<lb/>رسومه وتكون أسرع انفعالاً بالمؤثرات وأشد تمسكًا بالمعتقدات.<lb/>(رابعها) : أنه كان عندها من عزة النفس وشدة البأس وكمال الشجاعة<lb/>والحرية الشخصية , وما يتبع هذا من الفضائل ما يحملها على حفظ ما تعتقده حقًّا<lb/>والاستماتة في المدافعة عنه، على حين أمات الأخرى وذهب بإرادتها ما تواتر<lb/>عليها من الظلم والاضطهاد أحقابًا طويلة حتى سهل عليها مشايعة الظالمين على<lb/>خذل الحق وتأييد الباطل كما هو واقع في غير أهل البادية من المسلمين لهذا العهد ,<lb/>وهذا الوجه يقرب في المعنى من الوجه الثاني.<lb/>(خامسها) : أنه لم يكن عند العرب من التقاليد الدينية شيء يستندون فيه<lb/>على وحي سماوي وعلى سلف من الأنبياء أو الحكماء والربانيين فيدافع ما جاء به<lb/>الإسلام أو يزاحمه , وإنما كان عندهم الشرك في العبادة الذي يسهل إبطاله بالبرهان ,<lb/>وعلى وجه يقبله العقل , وينفعل له الوجدان إذا وجد استقلال الفكر والرأي ,<lb/>وكذلك كان.<lb/>هذا ما ظهر لنا الآن من وجوه اختيار الحكمة الإلهية الأمة العربية على سائر<lb/>الأمم لإظهار الإصلاح الإسلامي ونشره في العالم الإنساني , وقد رزئ المسلمون<lb/>بجميع أرزاء الأمم السابقة التي لم تخضع للإصلاح الإسلامي من فقد الاستقلال في<lb/>الإرادة والفكر , وضعف الفهم والوجدان , والتسليم الأعمى للرؤساء , والتقاليد<lb/>الباطلة من البدع والمذاهب في أصول الدين والذلة والجبن والمهانة , وزادوا على<lb/>ذلك أنهم فقدوا لغة دينهم التي جاءهم كتاب الإصلاح بها حتى إن علماءهم لا<lb/>يفهمونه كما كان يفهمه الأعراب من رعاء الإبل والشاء , فكيف السبيل إلى<lb/>إرجاعهم إليه , وهم لا يتناولونه بأفهامهم , وإن الكثيرين منهم فتنوا بمدنية أوربا<lb/>فبعضهم يرى أن السعادة فيها مطلقًا , والبعض يرفضها , وينهى عنها باسم الدين<lb/>من غير فصل بين نافعها وضارها , وبين ما كان منها موافقًا للإسلام أو مأخوذًا<lb/>عنه وما ليس كذلك , فالإصلاح الذي يعيد للإسلام مجده لا يوجد إلا على أيدي<lb/>جماعة لهم استقلال في الفكر والإرادة , وعندهم شهامة وعزة , ويمكن أن يفهموا<lb/>القرآن أو يُفهموه حتى إذا دُعوا لجعله أصلاً مع السنة الصحيحة , وما كان عليه<lb/>السلف الصالح من العقائد والأخلاق والآداب والأعمال؛ يلبون الدعوة وينصرونها<lb/>بما يستطيعون من حول وقوة لا يزحزحهم عنها الرؤساء , ولا يصدهم عن قبول ما<lb/>فهموه تجرع عصارة أفكار القدماء , واستقلال الإرادة والفكر لا يوجد الآن في<lb/>الجملة إلا عند طائفتين من المسلمين:<lb/>(الطائفة الأولى) : بعض المتعلمين على الطريقة الأوربية , وأكثرهم من<lb/>الأتراك والهنود وفيهم عدد غير قليل من المصريين وغيرهم , وأكثر أفراد هذه<lb/>الطائفة منحرفون عن صراط الدين غير مصبوغين بآدابه وفضائله وأعماله , وما<lb/>داموا كذلك لا يرجى منهم للأمة خير , ومولانا السلطان عبد الحميد يمقت هؤلاء<lb/>المتمدنين , ويراهم آفة على الأمة وبلاد الإسلام , ومثل المصريين يسهل إقناعهم<lb/>بقضايا الدين الحقيقية إذا وجد فينا علماء عارفون بالعلوم والفنون التي تلقوها<lb/>والأفكار الجديدة التي أشربتها قلوبهم يكتبون الكتب , ويقرأون الدروس في التوفيق<lb/>بين الإسلام وبين المدنية الحقة والعقل , بل في بيان أنهما صنوان لا يختلفان , وكم<lb/>من صاحب شبهة أو شبه في الدين أرجعته قراءة (رسالة التوحيد) إلى الحق<lb/>اليقين , وهؤلاء إنما استفادوا من التعليم الجديد استقلال الفكر دون استقلال الإرادة ,<lb/>فالضعف والجبن غالبان عليهم , وأكثر ما يرجى منهم نشر العلوم والفنون التي<lb/>تعلموها , ونشر الدعوة للإصلاح وتكثير سواد أهلها مهما كانوا آمنين من الخوف.<lb/>(الطائفة الثانية) : سكان البوادي (وبعض أهل المدن) من العرب، فإنهم لم<lb/>يصبهم من ظلم الظالمين ما أصاب غيرهم لأنهم بمعزل عن سطوة الملك وقهر<lb/>السلطان , ولم يأخذ سلطان التقليد بأعنتهم , فيصرفهم عن استعمال عقولهم بالمرة.<lb/>إلا أن هذه الطائفة يعسر عليها أن تجاري المدنية الحاضرة إلا في استعمال آلات<lb/>الحرب والكفاح، فإذا أمكن بإصلاحها أن يكون للإسلام قوة يُحفظ بها جزء عظيم من<lb/>البلاد الإسلامية , وتكون بها الدولة عزيزة قوية - يمكن للمسلمين أن يقيموا بناء<lb/>مدنيتهم في ضمن دائرة هذه القوة , ووراء حصنها الحصين كما كان شأنهم في<lb/>مدنيتهم الأولى , وكما فعلت الروسية في نشأتها الجديدة.<lb/>كان المنار يدعو إلى الوحدة الإسلامية التي تضمن لسائر الشعوب والملل<lb/>حقوقها في بلاد الإسلام على أكمل وجه , وهذه الوحدة الإسلامية لا يتيسر القيام<lb/>بتعميمها من مصدر واحد مع اختلاف لغات المسلمين ومذاهبهم وحكوماتهم<lb/>وأقطارهم ومذاهبهم؛ فينبغي أن يدعى للوحدة الإسلامية عملاً في كل عنصر من<lb/>العناصر والشعوب الإسلامية على وجه خاص بأن يضم إلى الكلام في الوحدة العامة<lb/>الوحدة الخاصة التي يحفظ فيها كل عنصر كيانه ويحمي حقيقته، فإن الخطر الذي<lb/>يتهدد العرب بابتلاع الأمم المتمدنة لهم لا يتهدد الترك الذين هم بين براثن أوربا<lb/>وأنيابها، فإذا كسر باب المسألة الشرقية ودخل الشرق الطامعون من كل جانب ,<lb/>فالمرجح ما قاله غير واحد من الباحثين في السياسة من أن الأتراك تنحصر سلطتهم<lb/>في بر <placeName>الأناضول</placeName> فلا يمس استقلالهم فيه أحد لأنهم ثم عنصر مستقل قادر على أن<lb/>يحكم نفسه بنفسه , ويُجاري أوروبا في مدنيتها , ولكن البلاد العربية تذهب فريسة<lb/>المطامع إذا تقلص عنها ظل <placeName>الدولة العثمانية</placeName> بهذا الانقلاب الهائل , والعياذ بالله<lb/>تعالى.<lb/>ومجد الإسلام إنما يحفظ بمجد العرب , فلابد من السعي لحفظه بالوحدة<lb/>العربية , واسم العرب يتناول اليوم مع أهل البادية في الشرق والغرب سكان البلاد<lb/>من <placeName>العراق</placeName> إلى مراكش شرقًا وغربًا فالإصلاح المعنوي يجب أن يكون عامًّا لبدوهم<lb/>وحضرهم كما يجب أن يكون عامًّا لسائر المسلمين , والإصلاح المادي على<lb/>ضربين: مدني وحربي، فالمدني يقوم به الحضر , ويتحدون فيه مع سائر الملل<lb/>الذين يشاركونهم في البلاد , والحربي يقوم به أهل البادية لأجل حمايتهم من العوادي ,<lb/>والعمدة في إعادة مجد الإسلام على الإصلاح المعنوي الأدبي، والمادي سياج له ,<lb/>ولابد أن يكون السعي في الوحدة العربية على وجه لا يخل بسيادة الدولة العلية , ولا<lb/>يهيج علينا الدول الأوربية , وسنبين هذا في جزء آخر إن شاء الله. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) الأعراف: 29 - 30.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p79" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P613.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعليم في الأزهر الشريف</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا ونشر المؤيد في يوم الخميس الأسبق نبذة في نجاح التعليم في الأزهر<lb/>بالنسبة للمشتغلين بالعلوم التي أدخلت فيه حديثًا بسعي فضيلة مفتي الديار المصرية<lb/>فكتب الشيخ محمد راضي البحراوي من علماء الأزهر نبذة في المؤيد يعترض فيها<lb/>على ما جاء فيه من نجاح التعليم , فنشر المؤيد بعد ذلك مقالة بإمضاء (مجاور<lb/>أزهري) يرد فيها على ما كتبه الشيخ مع كمال الأدب والاحترام وهي:<lb/>***<lb/>قرأنا في مؤيد أول أمس نبذة لأحد مشايخنا الكرام في مضرة الاشتغال بالعلوم<lb/>الجديدة، ونتيجة امتحان المكافأة في هذه السنة تنحصر أبحاثها في مسائل: (1) إن<lb/>الذين امتحنوا في العلوم الأزهرية وحدها أي دون العلوم الجديدة إنما ظهر فيهم عدم<lb/>النجاح؛ لأنهم مشتغلون بالجديد أيضًا , ولكن باعتناء زائد أضاع ثمرة اشتغالهم بغيرها<lb/>(2) إننا لو تأملنا لوجدنا أن علمي الحساب والهندسة يشتغل بهما في الأزهر في كل<lb/>عصر وآن على أحسن من الطريق الموجود الآن لأن الكتب التي كانت تقرأ كانت<lb/>مشتملة على البراهين القطعية , وأما الآن فليس في تعليمهما إلا بيان الأعمال (3)<lb/>إن التعليم الأول كان يقوي العقل , والتعليم الجديد يقوي الحافظة ويضعف العقل (4)<lb/>إن علم تقويم البلدان سهل لا يحتاج إلى إمعان الفكر والنظر، فهو كالتاريخ يفيد<lb/>الحافظة ولا يفيد العاقلة أصلاً (5) إن هذا العلم لا فائدة فيه للمصريين أي وبالأحرى<lb/>للأزهريين.<lb/>والغرض من تلك النبذة هو ما صرح به بقوله: (إن الاشتغال بالعلوم الجديدة<lb/>مضر جدًّا) وقد رأيت أنا وبعض إخواني أن نكتب ما عندنا في هذه المسائل ,<lb/>فكتبت إليكم بهذه العجالة غير مصرح باسمي لأن الكلام مع الكلام , ولأننى لا<lb/>أتسامى لأن أظهر بصفة المناظر لحضرة أستاذنا كاتب تلك النبذة في جريدتكم ,<lb/>وغرض الأستاذ وغرض حضرتكم وغرضنا بيان الحقيقة.<lb/>أما المسألة الأولى فقد أحسن المؤيد الجواب عنها [*] وأزيد على ذلك أن<lb/>حضرة الأستاذ قالها عن اجتهاد لا عن اختبار؛ لأننا نحن الممتحنين يعرف بعضنا<lb/>بعضًا على أنه ليس من المعقول أن أحدًا يصرف كل عنايته إلى علم من العلوم ,<lb/>ويطلب الامتحان فيما أهمل الاشتغال به دون ما اشتغل به بكل اجتهاد.<lb/>وأما المسألة الثانية فيحتمل أن يكون مراد الأستاذ بها القرون الأولى أيام خلفاء<lb/>الفاطميين ومن بعدهم , وأما في هذا العصر فعُدم وجود علماء الحساب والهندسة في<lb/>الأزهر وهو الذي اضطر مجلس إدارته إلى استحضار مدرسين لهما من الخارج<lb/>وليدلنا الأستاذ على مهندس واحد تخرج من الأزهر.<lb/>وأما المسألة الثالثة فهي من مباحث الفلسفة العقلية التي لا يشتغل بها أحد<lb/>في الأزهر اليوم , ولكن من المعروف أن أكابر الفلاسفة والسياسيين في أوروبا تعلموا<lb/>الحساب والهندسة على الطريقة الجديدة , ولا يمكننا أن نقول: إن عقولهم ضيقة , وقد<lb/>اكتشفوا في العلوم ما اكتشفوا , ورقوها إلى الدرجة التي أعطتهم السيادة والسعادة<lb/>في الدنيا على أن العلوم إنما تطلب لأجل العمل , فكيف يكون بيان العمل مضرًّا<lb/>ومضعفًا للعقل؟ .<lb/>وأما المسألة الرابعة وهي قوله: إن تقويم البلدان كالتاريخ يقوي الحافظة ,<lb/>ويضعف العقل؛ فجوابه يعلم مما قبله , والمشهور عند جميع الأمم أنه لا شيء<lb/>يقوي العقل من العلوم كهذين العلمين لأنهما يعرفان الإنسان أحوال العالم وشئونه.<lb/>هذا البرنس بسمارك الذي نقل إلينا أن دماغه أكبر دماغ بحسب ما وصل إليه<lb/>اختبار الأوروبيين أي أن عقله أكبر عقل عرفوه باختبارهم الحديث , حتى إنه كان<lb/>يحرك الممالك الأوروبية بكلمة ويسكنها بكلمة , وناهيك بعمله العظيم في الوحدة<lb/>الألمانية - كان أعلم الناس بالتاريخ والجغرافيا , واتفق الناس على أن قوة عقله ونفوذ<lb/>سياسته إنما جاءا من ذلك.<lb/>وأما المسألة الخامسة فيمكن للعارف بتقويم البلدان أن يجيب عنها بمقالة أو<lb/>رسالة أو كتاب في بيان فوائد هذا العلم للناس عمومًا وللمصريين منهم وللأزهريين<lb/>خصوصًا وأكتفي الآن بمسائل:<lb/>(أحدها) أن في الأزهر الشريف عدة أروقة , ولكل رواق منها أوقاف<lb/>مخصوصة , فإذا لم يكن أهل الأزهر عارفين بتقويم البلدان يشتبه عليهم الأمر في<lb/>إلحاق أهل كل رواق به , مثلاً: إن للشوام رواقًا , وللأتراك رواقًا , وبلاد الشام<lb/>متصلة ببلاد الترك , ومن أهلها في الأطراف من لا ينطق اليوم إلا بالتركية , وهل<lb/>يُعرف الحد بين البلادين إلا من هذا العِلم , وكذلك يقال في رواق الهنود , ورواق<lb/>الأفغان إلخ إلخ.<lb/>(ثانيها) تبين أن ببلاد أميركا قومًا من المسلمين لكنهم جاهلون بدينهم، فإذا<lb/>كتبوا إلى مشيخة الأزهر يطلبون كتابًا أو أستاذًا يعلمهم أمر دينهم فهل يمكننا أن<lb/>نعرف سمت القبلة هناك إلا إذا كنا عالمين بطول البلاد وعرضها , وذلك من علم<lb/>تقويم البلدان , ومثل هذا يقال فيما إذا كان السائل من بلاد الكاب أو إستراليا أو<lb/>جزائر المحيط وغيرها , وإن كثيرًا من المصريين يسافرون في كل سنة إلى<lb/>أوروبا، فإذا سئل الأستاذ عن القبلة في بلاد أسوج ونروج كيف يمكنه الجواب إذا لم<lb/>يعرف هذا العلم؟ .<lb/>(ثالثها) أن حوالي الدرجة <date calendar="#cal_gregorian" when="0160" change="#d3e146">160</date>من خطوط الطول الغربي لمدينة باريس<lb/>وحوالي درجة 45 من خطوط العرض الجنوبي لها نقطة في المحيط الباسفيكي لو<lb/>خرج منها خط مستقيم , ومر في مركز الأرض إلى الجانب الآخر يكون في وسط<lb/>الكعبة , ففي تلك النقطة يصح لمن كان هناك أن يولي وجهه في الصلاة أية جهة<lb/>من الجهات الأربع , فإذا سافر المسلمون من غربي أميركا أو شرق آسيا في تلك<lb/>الجهة هل يمكن لهم معرفة هذا الحكم إلا بعلم تقويم البلدان.<lb/>(رابعها) اتفقت الجرائد حتى الإنكليزية منها على أن أهم أسباب انتصار<lb/>البوير وانكسار الإنكليز في الحرب المشتعلة الآن في جنوب أفريقيا، هو معرفة<lb/>البوير التامة بجغرافية البلاد التي وقعت فيها الحرب , وتقصير الإنكليز في ذلك ,<lb/>والحرب عند المسلمين قد تكون فرض عين عليه بالشرط الذي يعرف حضرة<lb/>الأستاذ أنه متحقق اليوم في كثير من البلاد الإسلامية , وهذا الفرض متوقف في هذا<lb/>العصر على معرفة تقويم البلدان.<lb/>(خامسها) إن للبلاد الإسلامية التي يتغلب عليها العدو أحكامًا شرعية<lb/>مخصوصة , والبلاد التي من هذا القبيل كثيرة الآن ومتصلة بالبلاد الأخرى ,<lb/>وكثيرًا ما يقع الاختلاف في حدودها , والأحكام تابعة لمعرفة الحدود , وقد ألحق<lb/>ببلاد السودان جزء من بلاد مصر لاشتباه حضرات النظار بين (سرس)<lb/>و (فرس) .<lb/>(سادسها) إن علم تقويم البلدان يعلمنا مع التاريخ ما عليه الدول الحربية من<lb/>الاستعداد , وقد أمرنا الله أن نعد لهم ما نستطيع من قوة , وورد في بعض الأحاديث<lb/>أن نحاربهم بمثل ما يحاربوننا به، فالقيام بامتثال هذا الأمر يتوقف على هذين<lb/>العلمين.<lb/>(سابعها) إن عقلاء المسلمين وكُتابهم قاموا في هذه السنين يحثون المسلمين<lb/>على الاتحاد والارتباط والتعاون والتعاضد , ولا ينكر فائدة هذا مسلم , وهو يحتاج<lb/>إلى التعارف , والتعارف يكون بعلمي التاريخ وتقويم البلدان.<lb/>هذه الوجوه لوجوب الاشتغال بالجغرافيا على المسلمين عمومًا والأزهريين<lb/>الذين يستعدون لإرشاد المسلمين في كل قطر بوجه خاص، كلها دينية محضة<lb/>ويمكن استنباط غيرها.<lb/>ولا حاجة بعد ما تقدم للكلام في نتيجة النبذة التي كتبها أستاذنا الشيخ راضي<lb/>البحراوي، وهي أن الاشتغال بالعلوم الجديدة مُضر , فإنه حفظه الله اعترف بأن<lb/>الحساب والهندسة من العلوم النافعة , وحصر المضرة في تعلمهما على الوجه<lb/>العملي , وقد علم ما فيه كما علمت فوائد تقويم البلدان بالإجمال , وظهرت فوائدها<lb/>في تقوية العقل بالنجاح في الامتحان.<lb/>وهذا الرأي يوافقه عليه بعض المشايخ ويخالفه الآخرون , وقد كان<lb/>عندما اجتمعنا في يوم الخميس الماضي بحضرة أكابر المشايخ لتوزيع المكافأة أن<lb/>فضيلة الأستاذ الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية قال: إن بعض المشايخ<lb/>قال: إن الذين يشتغلون بالعلوم الجديدة في الأزهر قد تركوا العناية بالعلوم الدينية<lb/>ووسائلها مع أن هذه هي المقصودة أولاً بالذات , فحملني ذلك على استخراج هذا<lb/>الإحصاء لأجل تلافي الأمر إذا اتضحت حقيقته , وتلا علينا الإحصاء الذي نشرتموه<lb/>مبسوطًا في المؤيد الأغر.<lb/>وعندما قال: إن بعض المشايخ قال كذا؛ التفت إليه مولانا الأستاذ<lb/>الأكبر شيخ الجامع وقال مستفهمًا استفهام إنكار: (ومن الذي قال هذا؟) وقد<lb/>سمع هذه الكلمة منه المشايخ الحاضرون , ومن كان قريبًا منهم من المجاورين ,<lb/>فعلمنا من هذا أن أكابر مشايخنا ينشطوننا على الاشتغال بهذه العلوم لعلمهم<lb/>اليقيني بدرجة استفادتنا منها , ولا شك أن حضرة الأستاذ الشيخ محمد راضي<lb/>البحراوي يوافقهم على هذا بعد زيادة التدقيق لأن مقصود الجميع مصلحة الجميع. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ملخصه أن الاشتغال بالعلوم الجديدة يزيد الإقدام والنشاط لأن جميع الذين تقدموا للامتحان منهم على قول الشيخ المعترض، وفي ذلك تسجيل الخمول على سائر طلبة الأزهر.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p84" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P614.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>(31) من هيلانة إلى أراسم في 4 أغسطس سنة - 185<lb/>لا أزال أشعر في نفسي بكثرة الضعف حتى إني في تحرير هذا المكتوب إليك<lb/>لم أستطع أن أكتبه مرة واحدة , بل كنت أراوح فيه بين الكتابة والاستراحة عدة<lb/>مرات.<lb/>كنت لزمت الفراش اثني عشر يومًا موافقة للعادة المتبعة في معظم جهات<lb/>إنكلترا والآن أصبحت قادرة على القيام والمشي في البيت قليلاً , وصرت مثلك<lb/>أجيل ناظري وفكري وأسيح بهما فيما حولي وإني أجد لذة في حبسي لأني أنوي به<lb/>مشاركتك في حبسك.<lb/>أيكون من الوهم أن أحسب أن أميل ما لبث أن عرفني؟ كلا فإني لا أجيز<lb/>لنفسي مطلقًا أن تعتقد أني لست في نظره (إلا ثديًا مملوءًا لبنًا) على قول أحد<lb/>العلماء , على أني أعترف اعترافًا قلبيًّا بأن هذا المولود الضعيف الذي يكاد يكون<lb/>جمادًا محتاج إلى أن يأخذ كثيرًا من غيره , ولا يكاد يعطي شيئًا , نعم إن لنا فيه<lb/>قرة عين وانشراح صدر , ولكنه ليس له في هذا اختيار , فهو كالزهرة ترتاح لها<lb/>النفس ويبتهج برؤيتها الناظر على غير إرادة منها ولا قصد , ومهما كانت حاله<lb/>ألست أنا أشد منه أثرة لأني أنا المغتبطة بحبي إياه؟ ثم إني كيف يسعني أن<lb/>أرتاب فيما له من الإحسان إلي؟ فإنه قد أعاد لي سكينتي وكف عني ما كنت أجده<lb/>من غُربتي ذلك أن خلقي - ولا أخفي عليك - قد خالطه من بضعة أشهر شيء من<lb/>الحدة بسبب العزلة والاغتراب , ومن هذا تعلم العلة في غضبي على جورجيا قبل<lb/>الآن بأيام على أنها أحسن النساء وأكثرهن التفاتًا لواجبها , وحقيقة الأمر أنها<lb/>تستثقل القابلة ولا تطيق النظر إليها , ويوجدها عليها أن تراها قد استحقت نصيبًا<lb/>من شكري لأنه من المفروض علينا أن نشكر من يخدمنا.<lb/>فهذه الغيرة المنبعثة من قلب مخلص لم يستضئ بنور العلم أهاجت غضبي<lb/>عليها فلم أستطع كظم غيظي ولا كف بوادر لساني في تلك الساعة، فما كان أشدني<lb/>اندهاشًا وارتياعًا إذ ذاك! فإني لم أكد أفرغ من تقريعها؛ حتى أبصرت وجه أميل قد<lb/>صار أحمر كالأرجوان , وطفق يصرخ صراخًا شديدًا , فليت شعري هل انفعالات<lb/>الأم تؤثر في نفس الطفل فيكون بكاؤه وتغيره رجعًا لصداها؟ ! أنا والحق أقول قد<lb/>ملت من ذلك اليوم إلى اعتقاد ذلك.<lb/>وسواء كان هذا الاعتقاد صحيحًا أو فاسدًا فقد عاهدت نفسي على أن أعتبر<lb/>بهذه الواقعة وأصبحت من الآن كلما عرض لي ما يكاد يذهب بحلمي أنظر إلى أميل<lb/>فيسكن غضبي على الفور إجلالاً لولدي , وإذا كنت قد صرت أحسن خلقًا وأوسع<lb/>صدرًا وأملك لنفسي مما كنت قبل فليس ذلك إلا بسببه وبيُمن وجوده اهـ.<lb/>
               <lb/>(32) من هيلانه إلى أراسم في 5 أغسطس سنة - 185<lb/>تلقى الدكتور وارنجتون مكتوبك [1] وأطلعني عليه , فرأيتك قد تجنيت على<lb/>نفسك إذ قلت أنك ملوم على ما جلبه لي تعيس حظك من الخمول والذل , وأنك<lb/>لست جديرًا بأن تكون والدًا.<lb/>رويدًا , هون عليك الخطب فإني من عهد أن جمعتنا عقدة النكاح كنت راضية<lb/>بكل ما وقع لنا , فهل كان ذلك مني كما تقول ناشئًا من شرف نفسي , أو من رعاية<lb/>واجبي , كلا بل كان سببه ما في قلبي لك من صادق الحب وخالص الود , فمن<lb/>الجبن والعار أن تأسى اليوم على ما قد كان. أنا لست أشكو أبدًا ما ابتلينا به من<lb/>الشدائد والمحن بل إني أزهى بها وأفتخر باحتمالها.<lb/>أما ولدنا فقد آن لنا على ما أرى أن نشرع في تربيته، فما هي التربية؟ ومتى<lb/>تبتدئ؟ ومتى تنتهي؟ أنا في انتظار جوابك عن ذلك. اهـ<lb/>حاشية- أميل مستغرق في نومه وقد قبلته قبلتين في وجنتيه حبًّا لك اهـ.<lb/>* * *<lb/>(الباب الثاني)<lb/>(الولد)<lb/>(1) من أراسم إلى هيلانه في 10 أغسطس سنة - 185<lb/>تسألينني في خاتمة رسالتك الأخيرة عن التربية متى يكون ابتداؤها فأقول:<lb/>يصح أن يبتدأ فيها قبل الولادة بزمن طويل [2] لأنه من المحقق الذي لا مساغ<lb/>للريب فيه أن في أجيال البشر أنواعًا من الاستعداد الوراثي تنتقل من الآباء إلى<lb/>الأبناء , فابن المتوحش يولد متوحشًا , وولد البربري يخلق بربريًّا , ومن كان من<lb/>أبوين متمدنين فإنه يولد مهيئًا للتمدن.<lb/>من ذا الذي لا يرى في هذا أن هناك قوى سابقة لخلق الحياة في الإنسان تحدد<lb/>لكل فرد من أفراده درجة ملكاته ومقدارها نوعًا من التحديد؟ إن ما نسميه<lb/>بالتصورات الغريزية والقوى الحاسية والمواهب الخلقية والفيض الخفي قد لا يكون<lb/>شيئًا آخر سوى ما نتوارثه من حالة العمران، أعني نتيجة عمل العقل في من سبقنا<lb/>من القرون , فنحن الراجعون إلى الدنيا بعد الفناء كما تقولين.<lb/>إن ظهور أثر أعمال السالفين وأفكارهم في إحدى مثاني مخنا على غير علم<lb/>منا , وتنقل المادة الحية من قرن إلى قرن مرتقية على الدوام في صورها بعمل<lb/>العقل , وخروج المولود من غيابة الرحم إلى عالم الشهادة بأعضاء كملها التقدم ,<lb/>وسواها الترقي - جميع هذه الأمور يغلب على ظني أنها من أسباب النمو التي يصح<lb/>ملاحظتها في التربية , ولكن لما كانت عزائمنا ليس لها على مثل هذه الأسباب أدنى<lb/>سلطان لعمومها وخروجها عن حد الضبط، كان من العبث البحث فيها.<lb/>لكن هناك أحوالاً طبيعية يتأتى للعلم فيما أعتقد أن يتناولها ويغيرها، خلافًا<lb/>للأسباب المذكورة، فأي مانع يمنع المشتغلين بعلم وظائف الأعضاء مثلاً أن يصلوا<lb/>يومًا ما إلى تحديد ما لسن الرجل والمرأة وحالتهما الصحية وطريقتهما الغذائية من<lb/>التأثير في التناسل؟ وقد وجه فريق من نابغي هذا العلم الذائعي الصيت أنظارهم<lb/>إلى هذه الغاية وأعملوا أفكارهم في سبيل الوصول إليها، فإذا أدركوها<lb/>وتقرر أنها أصبحت من ثمراته؛ صار علم وظائف الأعضاء فرعًا من فروع علم<lb/>التربية النفسية.<lb/>إذا علمت مما تقدم أنه من الصعب جدًّا تحديد الزمن الذي تبتدئ فيه التربية<lb/>اتضح لك أن تعيين الوقت الذي تنتهي فيه أصعب وأكثر مجازفة لأنها تستغرق<lb/>العمر كله.<lb/>أما حقيقة التربية وهي أول شيء تسألين عنه فلي أن أجيبك عنها جوابًا سديدًا<lb/>وهو: إنها على ما يؤخذ من معنى لفظ التربية اللغوي عبارة عن تكميل عقل<lb/>الناشئ , وتهذيب نفسه بإظهار جميع ما استكن فيه من ضروب الاستعداد وأنواع<lb/>القوى وإنمائها؛ لأن ذلك اللفظ مأخوذ من (رَبَا) أي: زاد ونما , لكني خشية أن<lb/>تخالي في هذا التعريف إبهامًا أعجل بكشف معناه وتقريبه إلى ذهنك فأقول:<lb/>أراد جمهور علماء الأخلاق بالتربية الوصول إلى ما تصوروه في الإنسان من<lb/>معنى الكمال , فغرضهم منها إيجاد الإنسان الكامل , وهو غرض يظهر لأول نظرة<lb/>أنه موافق للعقل تمام الموافقة , لكنه مثار لاعتراضات كثيرة , فلقائل أن يقول: إن<lb/>الإنسان الكامل ليس هو إلا صورة خيالية لا تحقق لها في الوجود الخارجي قطعًا<lb/>فنحن إذن نحلم به كل على حسب تصوره , فإيانا والتشبث بهذه الصور الوهمية<lb/>التي يريد بها الخيال أن يتغلب على الواقع المحقق , فإنه لا شيء أيسر علينا من<lb/>تخيل ذات عاقلة , ونعتها بآلاف من نعوت الكمال حتى تكون نموذجًا لجميع<lb/>الفضائل , ولكن من لنا بإنزال هذه الذات من السماء وإبرازها لنا إلى عالم الظهور.<lb/>مثل هذا الاعتراض على مسألة التربية يكون وجيهًا لو أن الإنسان كان ذاتًا<lb/>واجبة الوجود، لكنا في الحقيقة نراه على خلاف ذلك متغيرًا لا يستقر على حالة<lb/>واحدة , فإنه وهو في الرحم تتناوبه أطوار جنينية مختلفة , ولا أريد أن أبين لك ما<lb/>يتقدم ولادته من الحوادث , وإنما أقول: إن حياته من أولها إلى آخرها ليست إلا<lb/>سلسلة استحالات متفاوتة في الحصول سرعة وبطئًا.<lb/>ألم تنظري إلى شعره (الذي لا يوجد عادة عند الولادة) كيف يتغير لونه عدة<lb/>مرات , وإلى لون جسمه وسمات وجهه , وبنيته كيف أنها تتجدد كلما كبر؟<lb/>تأملي في الغلام الصغير عندما تبتدئ ثناياه اللبنية في الزوال؛ تجديه قد صار شيخًا<lb/>بالنسبة إلى ابن الرابعة أو الخامسة الذي لا تزال لثته مجلاة بجميع لآلئها.<lb/>فقد خلق الله (سبحانه) لجميع الكائنات الحية في دور نموها أعضاء وقتية<lb/>تتلاشى بعد انقضاء مدتها , وأعد لها أعضاء أخرى تنمو في هذه المدة لتخلف<lb/>الأولى , كذلك القوى الجسدية والملكات النفسية تتعاقب , ويخلف بعضها بعضًا على<lb/>نظام محدود , فإن المولود يذوق قبل أن يبصر , ويبصر قبل أن يسمع , والذاكرة<lb/>فيه تسبق القوة الحاكمة , ووجدانه يكون قبل فكره بزمن طويل , فالحياة من الولادة<lb/>إلى الشبيبة , ومن الشبيبة إلى الشيخوخة مظهر قوى تتعاقب , ويحيا بعضها بفناء<lb/>بعض , والإنسان من مهده إلى لحده يسلك طريقًا تفرق فيه رفاته , وبددت في<lb/>جوانبه بقاياه.<lb/>أنى يكون لنا بعد ذلك موقف في هذه الحركة الدائمة؟ وكيف السبيل إلى غاية<lb/>ننتهي إليها؟ فالذي أراه هو أن لكل يوم ما فيه , وأن أهم ما تلزم به العناية في علم<lb/>التربية هو اختيار ما يناسب كل سن من أنفع طرق النمو وأمثلها , وحينئذ فأنا الآن<lb/>أقتصر على الكلام عن التربية في زمن الطفولية اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا المكتوب لم يعثر عليه.<lb/>(2) المنار: قلنا في الجزء الأول من المجلد الثاني أن التربية يُبتدأ فيها من ابتداء الحمل، وهذا هو المعقول الموافق لتعريف التربية الذي يقارب ما قلناه فيه هناك ما يقوله هنا، وزعم بعض الجاهلين أن الإفرنج يقولون: يبتدأ بالتربية في السنة السابعة للولد.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p89" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P615.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>(جميع الكتب النافعة) إن علامة اللغة والأدب الأستاذ الشيخ محمد محمود<lb/>ابن التلاميد التركزي الشنقيطي الشهير قد جمع في رحلاته وأسفاره في الأقطار كتبًا<lb/>نفيسة، منها ما هو نادر الوجود , وقد وقفها على عامة أهل العلم في بلاده شنقيط<lb/>ونظم في هذه الأيام قصيدة غراء ينافس فيها بهذه الكتب , ويحض فتى من قومه<lb/>على الرحلة إليه لكسب العلم وأخذ هذه الكتب قبل وفاته , وصدَّرها بالحماسة<lb/>لتعرض بعض من يدعي العلم , وقد طبعت وأهديت إلينا نسخة منها فرأينا أن<lb/>ننشرها بشرحها المفيد وهي:<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إظهار بعض الحسب المذخور لردع كل متعرض مفخور<lb/>يا من تعرض لي بالعلم والأدب <gap resp="#org_MS"/> وهب [1] يسألني عن مقتضى حسبي<lb/>عُض الأنامل من غيظ ومت كمدًا <gap resp="#org_MS"/> وكلْ جنى الجهل واشرب قهوة الغضب<lb/>أنا الذي لا أزال الدهر ذا طرب <gap resp="#org_MS"/> سرًّا وجهرًا لتسياري ومضطربي<lb/>لضبط علم وكتب أبتغي بهما <gap resp="#org_MS"/> وجه الإله وفوزي بعد منقلبي<lb/>أنا الذي لا أزال الدهر ذا شغف <gap resp="#org_MS"/> بنقدي الكتب أبدي خافي الكذب<lb/>أنا الذي لا أزال الدهر ذا فرح <gap resp="#org_MS"/> بما أنميه من علمي ومن كتبي<lb/>تجول بي همتى في الأرض مجتهدًا <gap resp="#org_MS"/> في جمعها من بلاد العجم والعرب<lb/>تسرني غربتي في الناس منفردًا لكسبها لا لكسب المال والنشب [2] وما سررت بشيء قد ظفرت به <gap resp="#org_MS"/> مسرتي بكتاب نلته عربي<lb/>ألهو به طول ليلي والنهار معًا <gap resp="#org_MS"/> مجانبًا لهو خود [3] عذبة الشنب [4]<lb/>بيضاء بهكنة [5] <gap resp="#org_MS"/> هيفاء خرعبة [6] ريا المخلخل لا تدنو من الريب<lb/>فدونكم معشري كتبًا مهذبة <gap resp="#org_MS"/> من حسن ما قد حوت لا ينقضي عجبي<lb/>كفيتكم جمعها مستبشرًا جذلاً <gap resp="#org_MS"/> بشق نفسي بالإيغال في الطلب<lb/>يود ذو العلم والفهم الأصيل قوى <gap resp="#org_MS"/> تصونها فيه بين اللحم والعصب<lb/>يحوي معانقها طول الزمان غنى <gap resp="#org_MS"/> يغني عن الفضة البيضاء والذهب<lb/>وحلو طعم معانيها على ظمأ <gap resp="#org_MS"/> أحلى من البرد الممزوج بالضرب<lb/>قد قيدتني بأرض غير أرضكم <gap resp="#org_MS"/> تقييد عانٍ بلا كبلٍ ولا سبب<lb/>وسركم سنكم [7] إبلاً مؤبلة <gap resp="#org_MS"/> سن المعيدي [8] في السعدان [9] والربب [10]<lb/>أليس منكم فتى بالرشد متصف <gap resp="#org_MS"/> يفري الفريّ [11] ويأتي أعجب العجب<lb/>ينمي القتود [12] على عيرانة [13] أجد [14] <gap resp="#org_MS"/> تقوى على الوخد والتخويد والخبب<lb/>يطوي المفاوز قد ضمت جوانحه قلب السليك عدا في الدرع واليلب<lb/>حتى ينيخ ببابي غير مكترث <gap resp="#org_MS"/> لما يلاقيه من هول ومن نصب<lb/>فعل الأمين أخي ضوى [15] الذي سبقت له العناية أنضى العيس [16] في طلبي<lb/>حث النجائب لا يلوي علي أحد منكم يثبطه عن نيله رُتبي<lb/>جاب البراري ثم البحر منصلتًا [17] على ركائب لا تخشى وجى [18] النقب [19]<lb/>حتى أناخ لدى البيت الحرام لديّ <gap resp="#org_MS"/> فحاز ما يبتغي من مرتضى الأرب<lb/>قضى المناسك حجا عمرة [20] تفثًا [21] <gap resp="#org_MS"/> مناسكًا هن حقًّا أصعب القرب [22]<lb/>قفاهما حججًا تقتافها عمر [23] <gap resp="#org_MS"/> في سعيها راحة تنسي أذى التعب<lb/>فقرت العين بالجمع الصحيح به <gap resp="#org_MS"/> وجد في العلم كل الجد بالأدب<lb/>وطابت أنفسنا مستمتعين بذا <gap resp="#org_MS"/> ونال مني يقين العلم من كثب<lb/>غذاؤنا العلم صرفًا لا مزاج له <gap resp="#org_MS"/> من الأغاليط والتمويه والشغب<lb/>عشنا معا عيشة في (طيبة) رغدًا <gap resp="#org_MS"/> وفي البقيع ثوى في أطيب الترب<lb/>وسرت منها إلى مصر البلاد وقد <gap resp="#org_MS"/> صارت لي الآن ملقى الرحل والقتب<lb/>كابني نويرة كنا قبلنا وصلا <gap resp="#org_MS"/> حبل الأخوة بالأشعار والخطب<lb/>كمالك وعقيل مالك ومتمم <gap resp="#org_MS"/> أخو مالك من صحب خير نبي<lb/>فقطع الموت حبل الوصل بينهما <gap resp="#org_MS"/> فلا تواصل يرجى غابر الحقب<lb/>هذا وإن لسان الحال ينشدني <gap resp="#org_MS"/> أبيات مكتسب للكتب محتسب<lb/>(إني لما أنا فيه من منافستي <gap resp="#org_MS"/> فيما شغفت به من هذه الكتب)<lb/>(لقد علمت بأن الموت يدركني <gap resp="#org_MS"/> من قبل أن ينقضي من جمعها أربي)<lb/>(ولا أؤمل زادًا للمعاد سوى <gap resp="#org_MS"/> علم عملت به أو رأفتي بأبي) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هبَّ: شرع وطفق.<lb/>(2) النشب بالتحريك المال.<lb/>(3) الخود بالفتح الشابة الناعمة.<lb/>(4) الشنب بالتحريك برد الأسنان والفم وهو تفسير الأصمعي.<lb/>(5) البهكنة: الشابة الغضة ويقال: شاب بهكن.<lb/>(6) الخرعبة: اللينة الرخصة الكاملة الحسن.<lb/>(7) سن الإبل: إذا أحسن القيام عليها.<lb/>(8) قوله: سن المعيدي تلميحاً لقول النابغة:<lb/>ضلت حلومهم عنهم وغرهم <gap resp="#org_MS"/> سن المعيدي في روعي وتعزيب<lb/>(9) السعدان: نبت من أفضل مراعي الإبل ومنه المثل (مرعى ولا كالسعدان) .<lb/>(10) الربب كعنب جمع ربة وهو نبت وقيل الخروب.<lb/>(11) يفري الفري , أي: يأتي بالعجب , ومنه قول رسول الله صلى الله عليه وسلم لعمر بن الخطاب: (فلم أر عبقريًّا يفري فريه) .<lb/>(12) القتود جمع قتد وهو أعواد الرحل.<lb/>(13) العيرانة: الناقة المشبهة بعير الوحش في القوة والصلابة.<lb/>(14) الأجد بضمين القوية الظهر المأمونة الدبر، والوخد بالفتح نوع من سير الابل , والتخويد سرعة السير والخبب بالتحريك أدنى من التخويد.<lb/>(15) الضو بالكسر الأخ الشقيق وله معانٍ غير ذلك.<lb/>(16) العيس: جمع أعيس وعيساء، وهي الإبل التي يخالط بياضها صهبة.<lb/>(17) منصلتًا ماضيًا سابقًا.<lb/>(18) الوجى بالتحريك حفًا وظلع يطرأ لذي الحافر , والحف لطول السير.<lb/>(19) النقب بالتحريك رقة باطن خف الناقة، ومنه قول الأعرابي يخاطب عمر بن الخطاب رضي الله عنه:<lb/>أقسم بالله أبو حفص عمر <gap resp="#org_MS"/> ما مسها من نقب ولا دبر<lb/>(20) العمرة معلومة وهي الحج الأصغر قال تعالى: [وَأَتِمُّوا الحَجَّ وَالْعُمْرَةَ لِلَّهِ] (البقرة: 196) .<lb/>(21) التفث بالتحريك الشعث ونحو قص الأظافر وحلق العانة وهو المراد بقوله تعالى: وليقضوا تفثهم , ومنه الحاج أشعث أغبر.<lb/>(22) القرب كصرد جمع مقربة وهو ما يتقرب به إلى الله تعالى.<lb/>(23) عُمر: جمع عمرة وبه سمي عمر بن الخطاب، ومن قبله ومن بعده، وهذا من أدل دليل قاطع على وجوب صرف عمر وبهتان من يدعي غير ذلك لأنه علم منقول عن جمع نكرة , وكل علم منقول عن جمع نكرة كعمر هذا وغبر وكلاب وضباب وأنصار، وإنما يجب صرفه إتباعًا لأصله , وهذا مجمع عليه لا يشك فيه عالم.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p93" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P616.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>(جمعية شمس الإسلام)<lb/>ما نجحت جمعية في القطر المصري كجمعية شمس الإسلام , ولا خاض<lb/>الناس في جمعية كخوضهم فيها , وكثيرًا ما يكون الخوض والتحامل من أسباب<lb/>الفوز والنجاح , أما نجاح الجمعية فحسبك دليلاً عليه كثرة الفروع التي تتفرع منها<lb/>آنًا بعد آن حتى تكرر طبع دفاترها وقسائمها وأوراقها مرارًا.<lb/>وإنني أذكر من هذه الفروع الآن ما أتذكره من غير مراجعة الدفاتر وهو<lb/>جمعيات حلوان وبني سويف وملوي وديروط وفزارة وأسيوط وطهطا ومنفلوط<lb/>والمنيا والفيوم وقلوصنا والجرابيع والشيخ فضل وصدفا والصبحة وصنمو.<lb/>وأما الخوض فيها فجدير بأن يثير العجب , ويحمل على البحث عن السبب ,<lb/>فإن في هذه البلاد جمعيات كثيرة لسائر الملل , ومنها ما هو مشترك بين جميع<lb/>الأجناس والملل، فلماذا اهتم الناس بهذه الجمعية دون سواها؟ هل ذلك لأنها على<lb/>شيء من الباطل؟ كلا إن هذا مردود من وجوه:<lb/>(أحدها) أن الخائضين والمرجفين بها ممن لا يكادون يميزون بين الحق<lb/>والباطل , وهم أميل إلى الثاني منهم إلى الأول , وحكم من لا يعرف حقيقة<lb/>الجمعية من سائر الناس على أقوالهم تختلف باختلاف الأفهام والعقول , فالعاقل<lb/>يرفض كلامهم المتعارض المتناقض , وما عساه يكون معقولاً في نفسه يتوقف فيه<lb/>حتى يظهر له بالاختبار، والفدم الإمَّع يتابع كل قائل على رأيه من غير بصيرة ولا<lb/>تمييز.<lb/>(ثانيها) أن المرجفين قد خلقوا عللاً واهية للخوض في هذه الجمعية، وفي<lb/>مصر من الجمعيات جمعية تدعو إلى أن يؤاخي المسلم أبناء كل الملل , ويفضل<lb/>إخوته في الجمعية على إخوته في الإسلام , وينصرهم عليهم ظالمين أو مظلومين<lb/>لا أنه يبرهم ويقسط إليهم فقط كما جاء في القرآن , وآخرين من دون هذه الجمعية<lb/>يدعون إلى دين جديد يستدلون عليه حتى بالقرآن , ويقولون: إن الجائي هو السيد<lb/>المسيح عليه الصلاة والسلام وأنه مات وترك وصيًّا هو رئيس الدين الآن ,<lb/>والمرجفون بجمعية شمس الإسلام إذا كانوا يحترمون الجمعية الأولى وهي الماسونية<lb/>أو كانوا منها فهم لا يحترمون الثانية قطعًا , ومع ذلك لا يرجفون بها ولا يضادون<lb/>أهلها ولا يحادونهم.<lb/>(ثالثها) أن ما يقولونه غير معقول في نفسه , وإننا نخجل من ذكره ,<lb/>وكيف لا يخجل المسلم أن يقول: إن بعض المسلمين يخذل عملاً إسلاميًّا شريفًا لأن<lb/>الذي وضع أساسه وسن سنته الحسنة ليس من وطنه مع أن دينه يقول له: (الحكمة<lb/>ضالة المؤمن فحيث وجدها فهو أحق بها) فاتباعًا لهذا القول الشريف يجب على<lb/>المسلم أن يأخذ كل ما يراه نافعًا لملته وأمته ولو عن مخالفه في الدين , فهل يكون<lb/>على هدي الإسلام إذا كان يرفض , بل ويخذل الأعمال النافعة للإسلام لأن من قام<lb/>بها أولاً غير وطني؟ يا رباه اصرف عنا شر هذه الوطنية العمياء التي مزقت<lb/>رابطتنا الملية كل ممزق , واهدِ قلوب الذين يغشون الناس بها لعلهم يرجعون.<lb/>هذا أحد الأسباب الحقيقية للإرجاف بالجمعية , وثَم أسباب أخرى:<lb/>(أحدها) أن بعض الماسون ظنوا أن الجمعية وضعت لمعارضة جمعيتهم ,<lb/>وقوَّى عندهم هذا الظن خروج من دخل فيها من الماسونية , ولذلك رأينا المرجفين بها<lb/>كلهم أو جُلهم من الماسون , وقد انتهى الغلو ببعض المارقين من هؤلاء الأشرار إلى<lb/>أن قال ما معناه: كيف تتضاءل الجمعية الماسونية التي وجدت قبل الأنبياء<lb/>والمرسلين أمام جمعية شمس كذا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>. (وذكر كلمة تليق بمقامه لا ينبغي<lb/>أن تكتب) .<lb/>(وثانيها) أن في مصر نفرًا من الأشرار قد اتخدوا التجسس والمحْل والسعاية<lb/>بين مصر والأستانة معاشًا وأحبولة لاصطياد الرتب والوسامات، فحيثما وَجَدَ هؤلاء<lb/>خرقًا وسَّعوه فجعلوه بابًا يدخلون منه إلى غرضهم يجعلون الحبة قبة والشبهة حجة<lb/>قاطعة. أذاع هؤلاء أن غرض الجمعية إقامة خلافة عربية , وإننا نذكر شبههم<lb/>التي خدعوا بها بعض الأغرار والسذج وهي:<lb/>(1) علموا أن الجمعية لا تقبل أحدًا فيها من حزب تركيا الفتاة الذين غلوا<lb/>في الخوض بمولانا السلطان الأعظم ويطلبون الإصلاح بالقانون الأساسي فقالوا:<lb/>إنها لا تقبل أحدًا من الأتراك مطلقًا لأنهم لا يشايعونها على الخلافة العربية.<lb/>(2) علموا أن الجمعية خصوصية لا تبيح لكل أحد أن يحضر اجتماعاتها<lb/>لئلا يحضرها السكران والحشاش والأحمق ويختلطوا بكرام الناس، فقالوا: إنها<lb/>سرية والدين ليس فيه سر، فلم يبق إلا أنها جمعية سياسية تريد الخلافة العربية ,<lb/>ففتحت الجمعية أبوابها لسائر الناس مدة من الزمن فرأوا بأعينهم وسمعوا بآذانهم ما<lb/>هو صريح في الإخلاص للدولة العلية والخلافة العثمانية لا سيما الثناء والدعاء<lb/>للحضرة الحميدية فخشي رهط الفتنة أن لا يسمع لهم بعد ذلك قول فأغروا بعض<lb/>السفهاء بإحداث الشغب في وقت الاجتماع لتضطر الجمعية إلى الرجوع إلى أصلها<lb/>وكذلك كان.<lb/>(3) رأى بعضهم في آخر مجلة <title level="j" change="#d2e191">الجمعية</title> الرسم الذي ترونه على أعلى<lb/>الصفحة الأولى من المنار فقال: إن هذا رمز من الجمعية إلى التاج الذي سيتوج به<lb/>الخليفة الذي تنصبه! ! مع أن واضع ذلك الرسم هو جامع الحروف في المطبعة ,<lb/>ولم يره أحد من أعضاء الجمعية إلا بعد تمام الطبع وهو موضوع على كثير من<lb/>المطبوعات التي طبعت في مطبعة المنار لسائر الناس! !<lb/>(4) علموا أن في الجمعية طبقات ودرجات , فرتبوا لها وظائف<lb/>مخصوصة.<lb/>(5) رأوا في المجلة أن من موضوع الجمعية تعليم الصناعة، فإذا كان لديها<lb/>مال وافر تنشئ بعد مدارس التربية والتعليم مدارس الصناعة , فقالوا: إن الغرض<lb/>من الصناعة هو عمل الآلات الحربية لمحاربة الدولة العلية! ! قال بعض الأذكياء<lb/>لرجل سمع منه مثل هذا الكلام السخيف وأن الخليفة موجود يبايع: كيف يتصور<lb/>العقل أن جمعية يصرح قانونها بأن مالها يصرف على تعليم الدين والفنون<lb/>والصنائع يكون غرضها إقامة خلافة , وهو ما يعجز عنه الملوك والأمراء أصحاب<lb/>القوى الحربية , فأجابه ذلك الأحمق: إنها تقصد أن يكون هذا بعد خمسين سنة أو<lb/>أكثر , قال الذكي: إنكم تزعمون أن خليفتها موجود الآن ولكنكم اختلفتم في تعيين<lb/>القطر الذي يقيم فيه، فبهت المرجف الكذاب.<lb/>ولم يخجل هؤلاء السعاة المحَّالون من كتابة هذه السخافات وإرسالها إلى دار<lb/>الخلافة ويتوقعون عليها الجزاء الأوفى، فقد أخبرنا رجل كان انضوى إلى رهط<lb/>الفتنة ثم رجع أن الذي أظهر الوقاحة الكبرى في الجمعية موعود من فلان باشا<lb/>وفلان بك برتبة ووسام.<lb/>(ثالثها) يوجد رجل حاسد للجمعية لا أذكر اسمه ولا وصفه ولا أشير إليه<lb/>بشيء يميزه لأن فضيحة المستور غير جائزة , ولأن بعض المغترين به لا يصدق<lb/>عليه القول فيتهم قائله بالغرض.<lb/>هذا الرجل اجتهد في الإغراء والتحريض بإبطال الجمعية لغرض له شخصي<lb/>محض يرى أن يفيده جاهًا عريضًا , هذا ملخص الإرجاف وأسبابه.<lb/>وقد استاء أهل الفضل من اللغط والإرجاف بالجمعية وأشفقوا من انحلالها ,<lb/>ونبشرهم بأن ما حصل أفاد الجمعية ونفعها , وأبعد عنها من ليس من أهلها وإنما<lb/>دخلها بالغش وسوء الاختيار , وقد انتكث بفضل الله فتل المفسدين وبطل اجتماعهم<lb/>وكانت العاقبة للمتقين , والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p96" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P617.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استماحة وتهنئة</head>
               <lb/>
               <lb/>يعلم قراء المنار الكرام أن موعد صدور الجزء الخامس منه هو ثاني أيام عيد<lb/>الأضحى السعيد , وأن العمال يتركون العمل من يوم عرفة، فلهذا ولاضطرار منشئ<lb/>المجلة ومحررها إلي السفر قبل العيد بأيام إلي خارج <placeName>القاهرة</placeName> نرجو أن يسمحوا لنا<lb/>بالجزء المذكور، وإننا نسدي إليهم جزيل الشكر مع التهنئة بالعيد السعيد سلفًا.<lb/>قد رأينا ان نجعل قيمة الاشتراك بالمنار في خارج القطر المصري 16 فرنكًا<lb/>بتنزيل فرنكين من القيمة السابقة تسهيلاً للاشتراك.<lb/>كتب إلينا بعض أهل العلم والفضل من العرب المقيمين في سنغافورة بأن<lb/>الرسائل التي جاءتنا من بلاد جاوه نحن وبعض الجرائد العربية في مصر وغيرها<lb/>في الطعن بالسيد عثمان بن عقيل فيها تحامل وكذب حمل عليهما الحسد وسوء الظن.<lb/>ولا غرابة في ذلك فإن الأمة الآن في طور طفولية في حياتها الاجتماعية ,<lb/>والطفل لا يميز في الغالب بين ما ينفعه وما يضره , وإننا نعرف في هذه البلاد<lb/>وغيرها رجالاً من خيار الأفاضل يسيء الناس بهم الظن لشبه وهمية لا تروج إلا<lb/>عند الأطفال الذين لا يعقلون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P618.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>