<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="32"
                                 to="32"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">32</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4197.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1351"
                      change="#d3e146">1351</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1932"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">يوليو - 1932م</date>
         <pb n="n32-p508"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4198.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بهجت البيطار</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نداء للجنس اللطيف<lb/>يوم ذكرى المولد المحمدي الشريف </head>من سنة 1351<lb/>في حقوق النساء في الإسلام وحظهن من الإصلاح المحمدي العام<lb/>(تابع لما نشر في الجزء الماضي)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">42- </hi>تحريم النساء على النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>بعدما تقدم<lb/>قال تعالى بعد هذه الآية من سورة الأحزاب في التوسيع على نبيه صلى الله<lb/>عليه وسلم في أمر النساء، وما كان لها ولما قبلها من اتعاظ نسائه وتأدبهن ومن<lb/>اختيارهن البقاء معه صلى الله عليه وسلم مع القشف والزهد، على الحياة الدنيا<lb/>وزينتها مع فراقه:<lb/>{لاَ يَحِلُّ لَكَ النِّسَاءُ مِنْ بَعْدُ وَلاَ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ<lb/>إِلاَّ مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ وَكَانَ اللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ رَّقِيباً} (الأحزاب: 52) .<lb/>ذهب جمهور المفسرين إلى أن هذه الآية نزلت في مكافأة أزواج النبي التسع<lb/>على اختيارهن مرضاة الله ورسوله وثواب الدار الآخرة على نعيم الحياة الدنيا<lb/>وزينتها، فحرَّم عليه أن يتزوج عليهن أو يستبدل بهن أزواجًا أخرى، وأن قوله<lb/>تعالى (من بعد) معناه: من بعد هؤلاء التسع اللائي في عصمتك، أو من بعد<lb/>اختيارهن لك، وروي عن مجاهد وسعيد بن جبير من كبار مفسري التابعين: أن<lb/>المعنى: لا يحل لك النساء بعد الذي أبيح لك في الآية السابقة، أي: من التصرف<lb/>في معاملة أزواجك التسع كما تشاء، ومآله أنه لم يبق لهم من سبيل إلى إزعاجك<lb/>بما كن يزعجنك به، الذي أدى إلى تهديدهن بالطلاق، والتخيير بين الإمساك<lb/>والفراق.<lb/>وقوله تعالى: {وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ} (الأحزاب: 52) ظاهر في حبه<lb/>صلى الله عليه وسلم للحسن والجمال، وكيف لا وهو الكامل الذوق والخلال، القائل:<lb/>(إن الله جميل يحب الجمال) [1] ولكنه كان يؤثر المصلحة على التمتع النفسي،<lb/>ويشرع الله له ما هو أليق بمقامه الإصلاحي، لا ما تدل عليه كلمة عائشة بقرينة<lb/>غيرتها الزوجية من كل ما تهواه نفسه.<lb/>واستثنى ههنا ملك اليمين وهو مما يسوءهن لو حصل؛ ولكنه لم يحصل، فهو<lb/>لم يسترق سبية، ولم يشتر أمة يتسرى بها؛ وإنما كان تسريه المعروف قبل ذلك،<lb/>والمراد بكل هذا إكمال تربية الأزواج الطاهرات المختارات حتى لا يعدن إلى تلك<lb/>الصغائرالنسائية المزعجات له صلى الله عليه وسلم؛ وبذلك كمل إيمانهن بكماله.<lb/>ومن المعلوم بالطبع أن أهم ما يهم المرأة من زوجها هو وظائف الزوجية<lb/>ووسائل المعيشة، وأن المرأة أعلم الناس بضعف بعلها البشري، وأن صفاته<lb/>الزوجية قد تحجبها عن خصائصه الروحية والعقلية، وتعد الصغير من ذنبه معها<lb/>كبيرًا، والقليل من تقصيره كثيرًا، وقد قال صلى الله عليه وسلم في بعض مواعظه<lb/>للنساء: (يا معشر النساء تصدقن وأكثرن الاستغفار فإني رأيتكن أكثر أهل النار)<lb/>فسألنه عن السبب فقال: (إنكن تكثرن اللعن وتكفرن العشير) يعني الزوج، أي:<lb/>ينكرن فضله ومعروفه [2] .<lb/>فمن ثم قال بعض علماء الإفرنج: إن سبق خديجة إلى الإيمان بمحمد ويقينها<lb/>فيه من أقوى الدلائل على صدقه، وكذلك كان سائر نسائه صلى الله عليه وسلم في<lb/>قوة الإيمان به واتباع هديه وإيثار الشرف بزوجيته مع القشف والشظف، على كل<lb/>ما في الدنيا من زينة وترف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">43- </hi>آية الحجاب<lb/>(لبيان ما يجب على المؤمنين من الأدب مع رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>وأزواجه، وما يحرم عليهم من إيذائه)<lb/>قد فطر الله محمدًا على مكارم الأخلاق وعقائل الآداب، وكمَّل أخلاقه وآدابه<lb/>بوحيه إليه هذا القرآن، ينبوع الحكمة وشمس العرفان، ووصفه فيه بقوله:<lb/>{وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ} (القلم: 4) وقوله: {فَبِمَا رَحْمَةٍ مِّنَ اللَّهِ لِنتَ<lb/>لَهُمْ وَلَوْ كُنتَ فَظاًّ غَلِيظَ القَلْبِ لانفَضُّوا مِنْ حَوْلِكَ} (آل عمران: 159) .<lb/>وكان على رحمته ولينه ولطفه وحلمه، وقورًا مهيبًا وشجاعًا باسلاً، وجليلاً<lb/>حلاحلاً، حتى كان بعض من يجيئه معاديًا يريد الفتك به ترتعد فرائصه عند رؤيته<lb/>فيقول له صلى الله عليه وسلم: (هون عليك فلست بملك إنما أنا ابن امرأة من<lb/>قريش تأكل القديد) [3] فكان يهون على الناس مهابته بالمبالغة في التواضع فينهى<lb/>عن الغلو في تعظيمه وعن الوقوف بين يديه، وكان كما قال هند بن أبي هالة: من<lb/>نظر إليه بديهة هابه، ومن عاشره معرفة أحبه، وكما قال ابن الفارض:<lb/>بجلال حجبته بجمال <gap resp="#org_MS"/> هام واستعذب العذاب هناكا<lb/>ومن شواهد مهابته صلى الله عليه وسلم ما رواه الشيخان عن زينب الثقفية<lb/>امرأة عبد الله بن مسعود، قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (تصدقن<lb/>يا معشر النساء ولو من حليكن، قالت: فرجعت إلى عبد الله بن مسعود فقلت: إنك<lb/>رجل خفيف ذات اليد، وإن رسول الله صلى الله عليه وسلم قد أمرنا بالصدقة فائته<lb/>فاسأله؛ فإن كان ذلك يجزئ عني وإلا صرفتها إلى غيركم، فقال عبد الله: بل ائته<lb/>أنت، فانطلقت فإذا امرأة من الأنصار بباب رسول الله صلى الله عليه وسلم حاجتها<lb/>حاجتي، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم قد أُلقيت عليه المهابة فخرج علينا<lb/>بلال فقلنا له: ائت رسول الله صلى الله عليه وسلم فأخبره أن امرأتين بالباب<lb/>تسألانك أتجزئ الصدقة عنهما على أزواجهما وعلى أيتام في حجورهما؟ ولا تخبره<lb/>من نحن، قالت: فدخل بلال على رسول الله صلى الله عليه وسلم فسأله فقال له<lb/>رسول الله: من هما؟ فقال: امرأة من الأنصار وزينب، فقال رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم: أي الزيانب؟ قال امرأة عبد الله بن مسعود فقال: لها أجر القربة<lb/>وأجر الصدقة) .<lb/>وكان قومه العرب أوسع الأقوام حرية وأجرأهم على العظماء لعدم وجود ملوك<lb/>جبارين فيهم يستذلونهم، ولا رؤساء دينيين يربونهم على الخضوع لهم، فكانت<lb/>آداب أتباعه معه صلى الله عليه وسلم دينية وازعها نفسي لا قهري ولا عرفي،<lb/>وتعاليمهم فيها مستمدة من كتاب الله تعالى، ومن سنته صلى الله عليه وسلم والتأسي<lb/>به، ولهذا كانت في كمالها ونقصها تابعة لقوة الإيمان وسعة العرفان، وكان فيهم<lb/>الأعراب الجفاة، والمنافقون العتاة، ومرضى القلوب، وكان الجميع يدخلون بيوته<lb/>ويتحدثون إلى أزواجه في أي وقت من ليل أو نهار.<lb/>كان هذا الأمر يثقل عليه وعلى علماء الصحابة وفضلائهم وكان عمر بن<lb/>الخطاب من أشدهم غيرة وجرأة وحزمًا أو أجمعهم لهذه الصفات على أكملها، فكان<lb/>يطالب النبي صلى الله عليه وسلم بحجبهن عن الرجال، فمن ذلك ما رواه البخاري<lb/>ومسلم وغيرهما عن أنس قال: (قال عمر بن الخطاب: يا رسول الله، إن<lb/>نساءك يدخل عليهن البر والفاجر، فلو أمرت أمهات المؤمنين بالحجاب، فأنزل الله<lb/>آية الحجاب) أي: فكان هذا مما وافق رأيه القرآن.<lb/>وروى الطبراني بسند صحيح عن عائشة قالت: (كنت آكل مع النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم في قعب [4] فمر عمر فدعاه النبي صلى الله عليه وسلم فأكل فأصابت<lb/>أصبعه أصبعي، فقال: أوه لو أُطاع فيكن ما رأتكن عين) وروى البخاري ومسلم<lb/>وغيرهما من حديث أنس قال: (لما تزوج النبي صلى الله عليه وسلم زينب دعا<lb/>القوم فطعموا ثم جلسوا يتحدثون، فأخذ كأنه يتهيأ للقيام فلم يقوموا، فلما رأى ذلك<lb/>قام وقام من القوم من قام وقعد ثلاثة نفر، فجاء النبي صلى الله عليه وسلم فإذا القوم<lb/>جلوس فرجع، ثم إنهم قاموا فانطلقت فجئت أخبر النبي صلى الله عليه وسلم أنهم<lb/>قد انطلقوا، فجاء حتى دخل فذهبت أدخل، فألقى الحجاب بيني وبينه، فأنزل الله<lb/>آية الحجاب)<lb/>آية الحجاب وسبب نزولها<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَدْخُلُوا بُيُوتَ النَّبِيِّ إِلاَّ أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَى طَعَامٍ غَيْرَ<lb/>نَاظِرِينَ إِنَاهُ وَلَكِنْ إِذَا دُعِيتُمْ فَادْخُلُوا فَإِذَا طَعِمْتُمْ فَانتَشِرُوا وَلاَ مُسْتَئْنِسِينَ لِحَدِيثٍ إِنَّ<lb/>ذَلِكُمْ كَانَ يُؤْذِي النَّبِيَّ فَيَسْتَحْيِي مِنكُمْ وَاللَّهُ لاَ يَسْتَحْيِي مِنَ الحَقِّ وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعاً<lb/>فَاسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَاءِ حِجَابٍ ذَلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تُؤْذُوا رَسُولَ<lb/>اللَّهِ وَلاَ أَن تَنكِحُوا أَزْوَاجَهُ مِنْ بَعْدِهِ أَبَداً إِنَّ ذَلِكُمْ كَانَ عِندَ اللَّهِ عَظِيماً} (الأحزاب:<lb/>53) .<lb/>حاصل معنى الآية نهي المؤمنين عن دخول بيوت النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>على أزواجه كما كانوا يفعلون لأجل الطعام أو الكلام أو غيرهما من الحاج [5] إلا<lb/>في حال الإذن لهم ودعوتهم منه، أو من قبله إلى طعام ناضج حاضر غير منتظرين<lb/>لأناه - أي نضجه - حتى لا يطول مكثهم فيها، قال: ولكن إذا دعيتم إليه والحال ما<lb/>ذكر فادخلوا، فإذا طعمتم أي أكلتم الطعام فانتشروا، أي اخرجوا وتفرقوا بلا تريث<lb/>ولا بطء كما يدل عليه العطف بالفاء، ولا تدخلوها مستأنسين لحديث أي طالبين<lb/>للأنس والتسلية بالكلام مع أهلها ولا بينكم فيها، فمنع دخولهم لأجل الطعام إلا بدعوة<lb/>إليه بشرطها، ومنع دخولهم لأجل الكلام مطلقًا، وعلل المنع بأن ما كان من دخولهم<lb/>بيوته ومكثهم فيها كان (يؤذي النبي) أي يؤلمه ولم يقل (يؤذيه) للتذكير بأن إيذاءه<lb/>بصفة النبوة أعظم من إيذائه بصفته الشخصية، وإنه لفرط حيائه وأدبه كان يخفي<lb/>عنهم أذاه وألمه منهم، فلا يصرح لهم به ولا يعمل بموجبه فينهاهم عن الدخول<lb/>والمكث] وَاللَّهُ لاَ يَسْتَحْيِي مِنَ الحَقِّ [أي لا يمتنع أن يظهره بالإخبار به والأمر<lb/>بالتزامه والنهي عما ينافيه؛ لأنه تعالى لا يعرض له الانفعال البشري الذي يمنع<lb/>الإنسان عن مواجهة غيره بما يكره.<lb/>ولما كان هذا المنع لدفع الأذى عن الرسول لا لحرمان المؤمنين من الانتفاع<lb/>من أزواجه بما اعتادوا أن يطلبوه من بيوته قال:] وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعاً [<lb/>وهو كل ما ينتفع به من ماعون وغيره، ومثله السؤال عن العلم بالأولى] فَاسْأَلُوهُنَّ<lb/>مِن وَرَاءِ حِجَابٍ [أي ستر مضروب دونهن بحيث يسمعن ما تطلبون من غير<lb/>مواجهة ولا استئناس في المخاطبة، وعلله بقوله:] ذَلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ [<lb/>أي ذلكم السؤال من رواء حجاب، أو الذي ذكر كله من نهي وأمر بشرطهما] أَطْهَرُ<lb/>لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ [من الخواطر الطبيعية، والوساوس الشيطانية، التي يثيرها تلاقي<lb/>النساء والرجال، واسترسالهما في حديث الاستئناس وشجونه، واختلاف الأفهام<lb/>والتأويلات فيه.<lb/>] وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تُؤْذُوا رَسُولَ اللَّهِ [وما كان من شأنكم<lb/>ولا مما يصح أن يقع منكم أيها المؤمنون إيذاء رسول الله بحال من الأحوال؛ لأن<lb/>تعمد إيذاءه ينافي الإيمان، فوجب أن يُتَّقى وتُسَدُّ ذرائعه] وَلاَ أَن تَنكِحُوا أَزْوَاجَهُ<lb/>مِنْ بَعْدِهِ أَبَداً [فإن الله تعالى جعلهن أمهات لكم، وجعله أولى بكم من آبائكم بل من<lb/>أنفسكم، وكل صحيح الإيمان يشعر من نفسه بأن رسول الله أجل في قلبه من أمه<lb/>وأبيه وأحب إليه من نفسه التي بين جنبيه، ومن لوازم إجلاله وإجلال حلائله<lb/>وإحلالهن من قلبه محل الكرامة الدينية الروحية، البعيدة عن شعور الشهوة الجنسية،<lb/>بأشد من صرف إجلال الأم الجسدية للنفس عن اشتهائها، فكيف يسمح له وجدانه<lb/>الديني أن يحل من إحداهن محل رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ أوليست ذكرى<lb/>الرسول عند إرادة قربه منها - إن حصل - كافية لإثارة عاطفة الحياء منه والإجلال<lb/>له الصارفة له عن ملامستها؟ بلى والله، ولكن روي عن بعض المنافقين ومرضى<lb/>القلوب أنهم تحدثوا بنكاح فلانة وفلانة من أمهات المؤمنين بعد وفاته صلى الله عليه<lb/>وسلم، فبيَّن الله تعالى في هذه الآية أن هذا ليس من شأنه أن يقع من المؤمنين ليعلموا<lb/>أن من يتحدث به لا يكون إلا من المنافقين؛ فإن قوله تعالى:] وَمَا كَانَ لَكُمْ [نفي<lb/>للشأن لا لمجرد الفعل وهو يقتضي نفي الفعل بالدليل، وإن كل مؤمن ليشعر في كل<lb/>زمن بأن إيذاء الرسول ونكاح بعض أزواجه ينافي الإيمان بأنه رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم، وقد أكد ذلك بما يدل على الوعيد الشديد على مخالفته فقال: {إِنَّ ذَلِكُمْ<lb/>كَانَ عِندَ اللَّهِ عَظِيماً} (الأحزاب: 53) أي: خطبًا عظيمًا وحوبًا كبيرًا.<lb/>فعلم من نص الآية ومما ورد في سبب نزولها أن الأمر بحجاب أزواج النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قد كان لتقرير ما يجب على المؤمنين من توقيره وتعظيم<lb/>حرمته، وسد منافذ الذرائع دون كل ما يكون من إيذائه، وقطع طرق الشبهات<lb/>ونزغات الشيطان أن تطوف بقلوب مجالسهن ومحدثهن بما يمس مقامه في منصب<lb/>النبوة والرسالة، أو يهبط بهن من أوج أمومة المؤمنين الروحية، إلى خواطر<lb/>النزعات الزوجية، ولا ننسى أن المنافقين إذا لاحت لهم شبهة في إحداهن بنوا<lb/>عليها من الإفك والبهتان ما يعن لهم ويوسوس به الشيطان كما فعلوا في رمي السيدة<lb/>عائشة بما أثر في قلوب بعض سذج المؤمنين حتى نزلت براءتها من السماء.<lb/>ومن هذا القبيل في سد الذريعة على الخواطر والوسوسة (أن صفية أم<lb/>المؤمنين زارت النبي صلى الله عليه وسلم وهو معتكف في العشر الأخير من<lb/>رمضان في المسجد فتحدثت عنده ساعة من العشاء، فلما قامت تنقلب راجعة قام<lb/>معها النبي صلى الله عليه وسلم حتى إذا بلغا باب المسجد مر بهما رجلان من<lb/>الأنصار فسلما على رسول الله صلى الله عليه وسلم، ثم نفذا (انطلقا مسرعين)<lb/>فقال لهما صلى الله عليه وسلم: على رسلكما إنما هي صفية بنت حيي قالا:<lb/>سبحان الله يا رسول الله، وكبر عليهما ما قال، فقال صلى الله عليه وسلم: إن<lb/>الشيطان يجري من ابن آدم مجرى الدم، وإني خشيت أن يقذف في قلوبكما شيئًا)<lb/>رواه الشيخان.<lb/>ولا تدل الآية بتصريح ولا تعريض على تعليل الحجاب بالخوف على شرف<lb/>صيانتهن وحصانتهن، لا منهن ولا عليهن، كما يتوهم بعض المعترضين من غير<lb/>المسلمين على مسألة الحجاب في الإسلام إذ يقولون إن المسلمين يحجبون نساءهم<lb/>عن الرجال لعدم ثقتهم بعفتهن، وهذا باطل، وسأعود لهذه المسألة في الكلام على<lb/>آداب النساء، وأختم الكلام في مسألة الأزواج الطاهرات ببيان نتيجتها وثمرتها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">44- </hi>ثمرة هداية القرآن والسنة في أزواجه<lb/>صلى الله عليه وسلم<lb/>بهذا الوحي الإلهي، والهدي المحمدي، علم أولئك الضرائر التسع أن<lb/>الإصلاح الإسلامي للبشر يكلفهن أن يكن نسوة لا كالنساء، وأزواجًا لا كالأزواج،<lb/>يكلفهن أن يحتقرن التنافس في الطعام والشراب، والمباراة في زينة الحلي واللباس،<lb/>والتحاسد على الحظوة عند هذا الزوج العظيم في حب الزوجية، وتناسي وظيفته<lb/>العليا وهي النبوة، علمن بما ذكر أن الله تعالى ورسوله يريدان منهن أن يكن قدوة<lb/>صالحة، وأسوة حسنة لجميع النساء، ومعلمات للمؤمنات، ومثلاً بارزة في البر<lb/>والتقوى، والعلم والحكمة، ومعالي الأمور ومكارم الأخلاق، من العفة والصيانة<lb/>والأمانة والديانة، وأن يرجئن ما يشتهين من الزينة والنعمة إلى الدار الآخرة:<lb/>{فَمَا مَتَاعُ الحَيَاةِ الدُّنْيَا فِي الآخِرَةِ إِلاَّ قَلِيلٌ} (التوبة: 38) .<lb/>خيَّرهن الله ورسوله بين الأمرين فاخترن خيرهما، وأتم الله نعمته عليهن بما<lb/>شرعه لرسوله ولهن مما يزكيهن من وساوس الغيرة ودنايا المضارة، فتم لهن مراد<lb/>الله تعالى بها وبما شرعه للمؤمنين من جعلهن أمهات لهم، وضرب الحجاب عليهن<lb/>دونهم، حتى لا يفكر مؤمن فيما دون أمومتهن الروحية، وإجلال منصب النبوة،<lb/>إذ قال تعالى في هذه السورة: {النَّبِيُّ أَوْلَى بِالْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنفُسِهِمْ وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ} (الأحزاب: 6) .<lb/>ولقد كان نساء المؤمنين يلجأن إليهن بالشكوى من تقصير رجالهم في حقوق<lb/>الزوجية حتى حقوق الفراش انقطاعًا للعبادة، فيبلغن النبي صلى الله عليه وسلم ذلك<lb/>فيشكيهن، وينهى رجالهن عن التنطع والغلو في العبادة والامتناع من أكل الطيبات<lb/>وهجر الأزواج في الفراش، مبالغة في صيام النهار وقيام الليل، ويقول للواحد<lb/>منهم: (إن لجسدك عليك حقًّا، وإن لزوجك عليك حقًّا <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ولا محل لبسط<lb/>ذلك هنا.<lb/>وقد نقل لنا المحدثون والمؤرخون عنهن من فضائل الزهد والبر والصدقات<lb/>والإيثار على النفس بعد رسول الله صلى الله عليه وسلم إذ أقبلت الدنيا على<lb/>المسلمين وأنجز الله لهم ما وعدهم به من الغنى والملك ما يثبت لكل عالم بذلك أن<lb/>تعددهن كان خيرًا وصلاحًا للأمة وإعلاء لشأن المرأة فيها، إذ كن أفضل سيرة من<lb/>جميع نساء الأنبياء والمرسلين، بل لا يكاد يفضلهن من نساء الأمم إلا مريم ابنة<lb/>عمران، ومن هذه الأمة غير فاطمة بنت محمد عليهما السلام، وصلى الله على<lb/>محمد وأهل بيته وعلى رسل الله أجمعين.<lb/>التسري وملك اليمين والمخادنة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">45- </hi>تمهيد في الرق وإصلاح الإسلام فيه<lb/>هذه المسألة مما يجب علينا بيان الإصلاح الإسلامي والهدي المحمدي فيها بما<lb/>هو مصلحة للنساء وعناية بالجنس اللطيف، وهي تعد من فروع تعدد الزوجات<lb/>في أحد الاعتبارين، ومن فروع الاسترقاق في الاعتبار الآخر، وكل منهما كان<lb/>شائعًا في الشعوب والقبائل الهمجية وفي أمم الحضارة والملل السماوية وهما في<lb/>الإصلاح الإسلامي من ضرورات الاجتماع البشري التي تُقَدَّر بقدرها، أما الرق<lb/>فقد مهد الإسلام السبل للقضاء عليه من غير تكليف الأمم التي اعتادته وصار منوطًا<lb/>بمعاشها ومصالحها أن تبطله مرة واحدة، فتختل مصالحها فتعصي آمرها، وما كان<lb/>الإسلام دولة عسكرية تقهر الناس على شرعها بالقوة؛ وإنما أخذ الناس من طرق<lb/>الإقناع والوازع النفسي، والله يقول لنبيه في كتابه: {إِنْ عَلَيْكَ إِلاَّ البَلاغُ} (الشورى: 48) {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21-22</hi>) {وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ فَذَكِّرْ بِالْقُرْآنِ مَن يَخَافُ وَعِيدِ} (ق: 45) .<lb/>وهذا التمهيد له طريقان (أحدهما) سد ذريعة الاسترقاق بحصره في سبب<lb/>واحد، وهو أن يرى إمام المسلمين المصلحة العامة تقضي باسترقاق الأسرى<lb/>والسبايا في قتال الكفار الشرعي كحماية دعوة الإسلام وداره (وطن المسلمين) من<lb/>الاعتداء عليهما، وترجيح ذلك على مصلحة المن عليهم بالعتق لإظهار فضل<lb/>الإسلام وسماحته وعلى مصلحة فداء أنفسهم أو فداء أسرى المسلمين وسباياهم عند<lb/>الأعداء بهم عملاً بقوله تعالى: {حَتَّى إِذَا أَثْخَنتُمُوَهُمْ فَشُدُّوا الوَثَاقَ فَإِمَّا مَناًّ بَعْدُ وَإِمَّا<lb/>فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الحَرْبُ أَوْزَارَهَا} (محمد: 4) .<lb/>وإنما تكون مصلحة الاسترقاق أرجح من هاتين المصلحتين في حالات قليلة<lb/>نادرة لا تدوم، كأن يكون المحاربون للمسلمين قومًا قليلي العدد (كبعض قبائل البدو)<lb/>يقتل رجالهم كلهم أو جلهم، فإذا ترك النساء والأطفال لأنفسهم لا يكون لهم قدرة<lb/>على الاستقلال في حياتهم فيكون الخير لهم أن يكفلهم الغالبون ويقوموا بشؤونهم<lb/>المعاشية [6] ، ثم تجري عليهم أحكام الطريقة الثانية في تحريرهم.<lb/>(الطريقة الثانية) : ما شرعه لتحرير الرقيق من الترغيب في الأجر وجعله<lb/>كفارة لكثير من الذنوب، وتوسيع أبواب ما يعتق به العبد، حتى قال مصلح<lb/>الإنسانية الرءوف الرحيم: (من لطم مملوكه أو ضربه فكفارته أن يعتقه) رواه<lb/>أحمد ومسلم وأبو داود عن ابن عمر رضي الله عنهما، وقد بيَّنا هذا بالتفصيل في<lb/>المنار ولا محل له هنا؛ فإن موضوع رسالتنا مصلحة الجنس اللطيف في الشرع<lb/>الإسلامي والإصلاح المحمدي ومنها مسألة التسري.<lb/>قلنا: إن مسألة التسري من فروع مسألة تعدد الزوجات، وقد بيَّنا من قبل أن<lb/>أكثر شعوب البشر قد جرت على هذا التعدد بصور مختلفة، وأن سببه القديم<lb/>الأعظم فيها هو الرق، ثم اختلفت صفاته وتعددت أسماؤه، فالمشهور الآن أن أهل<lb/>أوربة هم الذين تواطئوا بدعوة الدولة الإنكليزية على إبطال الرق من العالم، كما<lb/>أنهم هم الذين يتشددون في تحريم تعدد الزوجات؛ ولكنا بيَّنا أيضًا أن أهل أوربة<lb/>هم أشد شعوب الحضارة الملية استباحة للسفاح واتخاذ الأخدان، وأنهم هم الذين<lb/>أفسدوا على أهل البلاد الشرقية التي تقلدهم في حضارتهم عفتهم وصيانتهم، وتكلفوا<lb/>حماية البغايا والقوادين والقوادات في بلادهم إذا كانوا من رعاياهم، وناهيكم بخزي<lb/>الرقيق الأبيض.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">46- </hi>مقدمة ثانية<lb/>في التسري والمخادنة عند الإفرنج والرقيق الأبيض<lb/>إن نخاسة الرقيق الأبيض التي تصدر أوربة بضاعتها إلى كل قطر توجد فيه<lb/>ثروة تبذل المال في شهوة السفاح - لأشد خزيًا للإنسانية وإفسادًا لها وامتهانًا لشرفها<lb/>وجناية على النساء من نخاسة الرقيق الأسود التي يتجر بها من يختطفون البنات<lb/>والولدان من زنوج أفريقية؛ فإن أكثر هؤلاء يباعون ليكونوا خدمًا في بيوت<lb/>الأغنياء، وأقل الإناث منهن يستمتع بهن، فإن كان مبتاعوهن من المسلمين الذين<lb/>يظنون أن هذا رق جائز، ورزقن أولادًا منهن يكون أولادهم أولادًا شرعيين لآبائهم،<lb/>ويكن هن بذلك أمهات حرائر بعد وفاتهم.<lb/>وأما هذا الرقيق الأبيض فهو سوق للألوف المؤلفة من البنات الحسان من<lb/>المراهقات والمعصرات والبالغات كالأنعام ونقلهن من بلد إلى بلد، ومن قطر إلى<lb/>قطر؛ لأجل التجارة بأعراضهن بالسفاح والمخادنة التي تفسد الزوجية الشرعية<lb/>على أهلها، وتنشر ميكروبات الأمراض التناسلية في أجسام المبتلين بها، وتفعل<lb/>سمومها المعنوية في الأخلاق والأرواح شرًّا مما تفعل ميكروباتها في الأبدان، وقد<lb/>تفاقم بعد حرب المدنية العامة شرها، وتضاعف وزرها، وهاك ما كتبه بعض<lb/>علماء الحقوق في تاريخ التسري وحاله في أوربة في القرن الماضي.<lb/>جاء في كتاب المقارنات والمقابلات نقلاً عن الأصل الفرنسي منه ما نصه:<lb/>(151) ويكاد التسري واتخاذ الجواري والأخدان يكون عام الوجود في<lb/>جميع بلاد الدنيا حتى في البلاد المحلل فيها تعدد الزوجات وهو مستعمل في أفريقيا<lb/>وأمريكا وأوربة بكيفيات مختلفة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ثم قال:<lb/>(152) وقد كان التسري معروفًا عند قدماء اليونان بطريقة تقرب من تعدد<lb/>الزوجات؛ لأن الأولاد المرزوقين من التسري كانوا يعاملون معاملة المرزوقين من<lb/>النكاح المشروع، وفي زمن من الأزمان وجد عندهم نوع آخر من التسري خلاف<lb/>الأول كانت الجارية فيه عبارة عن رقيقة يتخذها الرجل للتمتع خارج بيته ولا<lb/>علاقة شرعية ولا قانونية بينه وبينها.<lb/>(153) وأما التسري عند قدماء الرومان فكان مشروعًا في قوانينهم ويقرب<lb/>كثيرًا من النكاح الصحيح؛ لأنه كان يمنع الرجل من التزوج بغير الخدن التي<lb/>سيستفرشها فهو في الحقيقة شكل من أشكال النكاح المحرم فيها تعدد الزوجات.<lb/>وكان الأولاد المرزوقون منه ينسبون لأبيهم؛ ولكنهم يعاملون معاملة أمهم، أي<lb/>لا يرثون من أبيهم كالمرزوقين من النكاح المشروع، وكان يطلق عليهم اسم أولاد<lb/>طبيعيين، لتمييزهم عن الأولاد الشرعيين، ومعنى الطبيعيين هنا المرزوقون من<lb/>النكاح المباح طبعًا لا شرعًا، وقد كان حالهم كثير الشبه بحال الأولاد المرزوقين<lb/>من التسري في زمننا هذا؛ لأن واضع أحكام الشرع الفرنساوي نقل عن شرع<lb/>الرومان معظم أحكام التسري.<lb/>(154) وقد نسخ هذا التسري الروماني بحكم النصرانية؛ ولكن<lb/>الأورباويين لا يزالون يتخذون الأخدان، ولم يتبعوا شرعهم الديني في تحريم تعدد<lb/>الزوجات كما يتبع عربان قبائل المغرب شرعهم الديني ويتمسكون بأحكام النكاح<lb/>وتحريم الزنا؛ فإن هؤلاء الأقوام يقتلون المرأة التي تلد من الزنا ويعدمون ولدها،<lb/>ثم يبحثون عن الزاني بها ويحاكمونه، أما الأورباويون فلا يعاقبون على التسري<lb/>واتخاذ الأخدان، ويغضون الطرف عنه ولو أنه غير جائز شرعًا، والسبب في<lb/>انتشار التسري في أوروبا كثرة الإجراءات الواجبة الاستيفاء لعقد الزواج المشروع<lb/>وقيود وتكليفات أخرى سبق ذكرها، وأكثر ما يكون التسري في أوروبا بين أرباب<lb/>الصنائع من الذكور والإناث، وبين أرباب الأموال من الرجال وأسافل نساء المدن،<lb/>وحكم التسري عندنا عدم تقييد الطرفين بأي رابطة بحيث يجوز لكل منهما<lb/>الانفصال في أي وقت شاء، وعدم تكليف الرجل بأي حق للمرأة سواء أتت بولد أو<lb/>لم تلد، أما الأولاد المرزوقون منه فحالهم أدنى من حال الأولاد المرزوقين من<lb/>النكاح الصحيح، وكانوا قبل بضع سنين مجردين عن كل حق على آبائهم، وقد<lb/>كثر عددهم في باريس كثرة عظيمة جدًّا من كثرة انتشار التسري، إذ يقال إن عشر<lb/>أهلها يعيشون في تسر أي بدون زواج مشروع، ويقال إن العدد الأعظم من ذلك في<lb/>بعض جهات ألمانيا مثل بلاد ساكس وبفاريا وسلبورغ.<lb/>(155) وقد يرى الباحثون في أمور المعاش وأحوال الناس أن تحريم<lb/>التسري في أوروبا جاء مضرًّا بالنساء والأولاد المرزوقين من التسري، وقولهم هذا<lb/>قاصر على النظر في الأمر من هذه الوجهة بقطع النظر عن مخالفته للدين اهـ.<lb/>هذا ما كتبه الأستاذ مسيو جان ديفهلي في القرن الماضي وأن حال بلاد الإفرنج<lb/>كلها في هذا القرن لشر مما كانت عليه قبله في تجارة الأعراض، وكثرة سبايا<lb/>الرقيق الأبيض؛ ولكن فرنسة جعلت أولاد الزنا بالأخدان كالأولاد الشرعيين في<lb/>إثبات النسب والإرث كما رأينا في بعض الصحف.<lb/>كل ما أثبته هذا الكاتب المؤرخ القانوني عن التسري وما في معناه في الشعوب<lb/>الأوروبية وغيرها فهو من أفظع الجرائم والإهانة للنساء وإلقاء هذا الجنس اللطيف<lb/>الضعيف في مواخير الفحش والفساد، وبؤر الأدواء والأمراض، أفهذه هي الشعوب<lb/>التي حررت النساء؟ أم هذا هو القرن العشرون الذي كرمت مدنيته النساء؟ كلا إن<lb/>نساء الإفرنج ما أخذن حقًّا من حقوقهن المهضومة إلا بقوة العلم وقوة الإرادة وقوة<lb/>الاجتماع التي اكتسبتها بتأثير التربية والتعليم العام، كما أن الشعوب الأوربية ما نالت<lb/>حقوقها السياسية من ملوكها ونبلائها إلا بالقوة القاهرة، وستضطرهم قوة النساء<lb/>واستقلالهن إلى ما هو شر لهم ولهن كالبلشفية، أو ما هو أضر، وأدهى وأمر، من<lb/>فوضى الحياة الزوجية وانهيار بناء الأسرة، وقلة النسل المفضي إلى الانقراض إلا أن<lb/>ينقذ الله هذه الحضارة بهداية الإسلام.<lb/>الإسلام هو الذي قرر جميع الحقوق الإنسانية وخص النساء بالعطف والتكريم<lb/>فقال نبيه: (ما أكرم النساء إلا كريم وما أهانهن إلا لئيم) على حين لم تكن<lb/>الشعوب ترفعهن فوق الحيوانية، إلا إلى الرق والعبودية، وإنني أبين بكلمة<lb/>مختصرة حكم الإصلاح الإسلامي المحمدي لهذا المرض الاجتماعي البشري.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">47- </hi>التسري الصحيح في الإسلام<lb/>كل ما كانت عليه الأمم القديمة، وكل ما عليه الأمم الحاضرة من التسري<lb/>واتخاذ الأخدان فهو في شرع الإسلام من الزنا المحرم قطعًا الذي يستحق فاعله أشد<lb/>العقاب، وكل من يستبيح هذا الفجوز الخفي وما هو شر منه من السفاح الجلي فهو<lb/>بريء من دين الإسلام.<lb/>وأما التسري الشرعي المباح في الإسلام فهو خاص بسبايا الحرب الشرعية إذا<lb/>أمر إمام المسلمين الأعظم خليفة الرسول صلى الله عليه وسلم باسترقاقهن؛ وإنما<lb/>يكون له أن يأمر بذلك إذا ثبت عنده بمشاورة أهل الحل والعقد أن المصلحة فيه<lb/>أرجح من المن عليهن بالعتق ومن افتداء أسرى المسلمين وسباياهم بهن إن وجد<lb/>عند الأعداء سبايا وأسرى منا، فليس الاسترقاق واجبًا في الإسلام؛ ولكنه يباح إذا<lb/>كان فيه المصلحة التي لا يعارضها مفسدة راجحة، ولكل حكومة إسلامية أن تمنعه<lb/>بل منعه من مقاصد الإسلام العامة، والاسترقاق المعهود في هذا العصر للسود<lb/>والبيض كله باطل في الإسلام، فالتسري بالنساء اللاتي يختطفهن النخاسون، أو<lb/>يبيعهن الآباء والأقربون، أو يغريهن التجار والقوادون، كله عصيان لله ولرسوله.<lb/>تلك الطريقة الشرعية لوجود السبايا في بلاد المسلمين، وهل يرتاب عاقل<lb/>عادل في أن الخير لهن إن وجدن أن يتسرى بهن المؤمنون، فيكن في الغالب<lb/>أمهات أولاد شرعيين كسائر الأمهات الحرائر؟ فإن الجارية التي تلد لسيدها تعتق<lb/>بموته إذ لا يصح ولا يجوز في الشرع أن تكون مملوكة لولدها بمقتضى إرثه لوالده،<lb/>وفي بعض الآثار أنه يحرم بيعها منذ ولادتها؛ ولكن لا تجب لها أحكام الزوجية<lb/>المعروفة بيد أنها قد تكون أحظى عند الرجل بأدبها وقلة تكاليفها وعدم تحكمها<lb/>كالزوجة التي تدل بحقوقها الشرعية والاعتزاز بأهلها.<lb/>هذا هو المعهود في السراري في الإسلام وأقل أحوالهن أن يكن كالزوجات في<lb/>حصانتهن وشرفهن وضمان رزقهن وحفظ كرامتهن، فمن وصايا مصلح البشر<lb/>ونبي الإنسانية في الرقيق أن يعبر عن الذكر بالفتى لا بالعبد، وعن الأنثى بالفتاة لا<lb/>بالأمة وهو في الصحيحين. وقال صلى الله عليه وسلم: (هم إخوانكم وخولكم<lb/>جعلهم الله تحت أيديكم، فمن كان أخوه تحت يده فليطعمه مما يأكل، وليلبسه مما<lb/>يلبس، ولا تكلفوهم ما يغلبهم فإن كلفتموهم فأعينوهم عليه) وهذا متفق عليه من<lb/>حديث أبي ذر، وفي حديث أبي هريرة عند الجماعة كلهم ما يقتضي استحباب<lb/>جلوس الخادم مع سيده على الطعام، وقال أنس: كانت عامة وصية رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم حين حضرته الوفاة وهو يغرغر بنفسه: (الصلاة وما ملكت<lb/>أيمانكم) رواه الإمام أحمد وأصحاب السنن إلا الترمذي.<lb/>بل مضت سنة المصلح الأعظم العملية في السبايا أن يعتقن ويتزوج بهن<lb/>معتقوهن كما فعل صلى الله عليه وسلم بعتق صفية الإسرائيلية وتحرير جويرية<lb/>العربية وتزوجه بهما وجعلهما من أمهات المؤمنين ليستن به غيره، وتقدم ذكر ذلك<lb/>في أسباب تزوجه بهما.<lb/>وحث على ذلك ورغب فيه بقوله: (أيما رجل كانت عنده وليدة - وفي رواية<lb/>جارية - فعلمها فأحسن تعليمها، وأدبها فأحسن تأديبها، ثم أعتقها وتزوجها فله<lb/>أجران) والحديث متفق عليه [*] ، وتقدم ذكره في تعليم النساء.<lb/>نعم إنه صلى الله عليه وسلم تسرى بمارية القبطية وهي من رقيق أهل الكتاب؛<lb/>لأنه أقر أهل الكتاب على أنكحتهم ورقيقهم، وقد اتخذ التسري بها ذريعة للوصية<lb/>بأهل مصر إذ تفتح بلادهم لأصحابه وعلل ذلك بأن لهم (ذمة ورحمًا) ولو عاش<lb/>إبراهيم ولده منها لكانت أمه به سيدة نساء هذه الأمة.<lb/>والحكمة العامة المقصودة من التسري في الإسلام هي حكمة الزوجية نفسها،<lb/>وحق النساء فيها أن يكون لكل امرأة كافل من الرجال لإحصانها من الفحش،<lb/>وجعلها أمًّا تنتج وتربي نسلاً للإنسانية، إلا ما يشذ من ذلك بأحكام الضرورة.<lb/>فليتأمل النساء والرجال من جميع الأمم والملل هذا الإصلاح الإسلامي والهدي<lb/>المحمدي في تكريم المرأة وحفظ شرفها حتى التي ابتليت بالرق هل يجدون مثل هذا<lb/>في دين من الأديان أو قانون من القوانين؟ وهل يمكن أن يوجد في بلد تقام به<lb/>شريعة الإسلام مواخير للفجور واتجار بأعراض الجنس اللطيف الضعيف؟<lb/>أرأيت أيها المحيط خبرًا بتاريخ الأمويين في الأندلس والعباسيين في الشرق لو<lb/>وجد الآن بلد في الدنيا تعيش فيه السراري كما كن يعشن في بغداد وقرطبة<lb/>وغرناطة، ألا تهاجر إليه ألوف الأيامى والبنات من أوربة ليكن سراري عند أمثال<lb/>أولئك المسلمين إن صح عندهم استرقاقهن؟ فكيف لا يتمنين أن يكن أزواجًا لهم مع<lb/>التعدد؟ ألا يفضلن هذه المعيشة على ما تعلمه من عيشة مواخير البغاء الجهرية<lb/>والسرية، ومن عيشة الأخدان المؤقتة السيئة العاقبة على الجسم بعد ذهاب الشرف<lb/>وجميع مزايا البشر؟ دع الاتجار بهن وسوقهن من قطر إلى آخر كقطعان الخنازير<lb/>والغنم.<lb/>هذا وإننا قبل طبع هذه الكراسة قرأنا في بعض الصحف أنه صدر حكم قضائي<lb/>نهائي في باريس بأنه يجوز للرجل أن يوصي بما شاء من تركته لمعشوقته التي<lb/>يستريح معها ويجد من عنايتها ما لا يجد من زوجته الشرعية، والشر يعقب الشر.<lb/>ألا فليتأمل النصارى في أحكام الرق في الإسلام، والرق في التوراة والإنجيل<lb/>وحينئذ يوقن العاقل المستقل الفكر منهم أن ما جاء به الإسلام أعدل وأفضل وأكمل،<lb/>فهو إما وحي مكمل لما قبله، وإما أن رأي محمد صلى الله عليه وسلم أعلى وأكمل<lb/>من وحيهم! !<lb/>ها هي ذي شريعة التوراة تبيح للعبراني أن يستعبد أخاه العبراني ويسترقه<lb/>بثلاثة أسباب (أحدها) الفقر، فكان يبيع نفسه ليوفي دينه [7] (ثانيها) السرقة<lb/>فهو يُسْتَرَقُّ جزاء ما سرقه، إذا لم يجد مالاً يعوض به المسروق [8] (ثالثها) بيع<lb/>الوالدين لبناتهم ممن يتسرون بهن [9] ، وأما استعباد العبراني للأجنبي فقد كان يكون<lb/>بالأسر في الحرب وبالابتياع من النخاسين كما كان عند الوثنيين، وليس فيهما ما في<lb/>الإسلام من أحكام الرقيق وحقوقه والوصايا فيه، وقد ذكرنا بعضها هنا.<lb/>وها هي ذي الديانة المسيحية لم تنسخ شيئًا من أحكام هذا الرق والعبودية<lb/>الشديدة التي في العهد القديم، بل فيها أن المسيح عليه السلام قد أوصى العبيد في<lb/>مواضع شتى بطاعة ساداتهم، ولم يأمر السادة بعتقهم ولا أوصاهم بالرفق بهم بمثل<lb/>ما فعل أخوه محمد عليهما السلام، وتعليل ذلك عندنا أن شريعة موسى خاصة<lb/>بشعب نَسَبي أُريدَ تفضيله على أمم الوثنية لإظهار التوحيد، وهي مؤقتة كما يقول<lb/>النصارى معنا، وأما الإصلاح المسيحي فيها فهو مؤقت بقدر ما سمح به ذلك الزمن،<lb/>وإن هذه المسألة من جملة الأشياء الكثيرة التي قال المسيح عليه السلام إنه لا<lb/>يستطيع أن يقولها لهم لأنه سيأتي بعده البارقليط روح الحق [10] الذي يقول لهم كل<lb/>شيء (راجع إنجيل يوحنا) .<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه مسلم والترمذي من حديث ابن مسعود.<lb/>(2) رواه البخاري ومسلم وله تتمة.<lb/>(3) رواه الحاكم عن جرير وصححه على شرطهما.<lb/>(4) القعب: بالفتح، إناء ضخم كالقصعة.<lb/>(5) الحاج: بتخفيف الجيم جمع حاجة.<lb/>(6) قد ثبت أن الأرقاء الذين حررهم الإنكليز في السودان المصري لم يقدروا على الاستقلال بالمعيشة، ولم تقدر الحكومة على كفايتهم فعادوا إلى سادتهم كما كانوا إلا أن الحكومة تمنعهم من بيعهم، وكذلك جرى في أمريكا عند تحرير رقيقها.<lb/>(*) بل رواه الجماعة كلهم بزيادة وأبو داود باختصار، وفي رواية لأحمد (وإذا أعتق الرجل أمته ثم تزوجها بمهر جديد كان له أجران) والمراد بالمهر الجديد أن لا يجعل عتقها مهرًا لها، بل يمهرها كالحرائر.<lb/>(7) راجع سفر اللاويين (25: 39) .<lb/>(8) راجع سفر الخروج (22: 1 - 4) .<lb/>(9) سفر الخروج (21: 7 و 8) .<lb/>(10) هو محمد خاتم النبيين إذ لم يصدق هذا الوصف على غيره صلى الله عليه وسلم.</note>
            </div>
            <pb n="n32-p523"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4199.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق علي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر التاريخي</head>
               <lb/>أو صفحة من تاريخ الدعوة إلى الإسلام في حياة رسول الله محمد عليه الصلاة والسلام<lb/>نظمت بمناسبة احتفال الأمة الإسلامية بمولده الشريف<lb/>بقلم الشاعر الأديب اليوزباشي محمد توفيق أفندي علي<lb/>المزارع بالواسطى<lb/>
               <lb/>افتتاح وتمهيد - دعوته القبائل للتوحيد - احتماله أذى المشركين -<lb/>تكذيب ثقيف لدعوته - رجاء الناظم في شفاعته - إيمان الضعفاء برسالته<lb/>وتعذيب المشركين لهم - هجرة المؤمنين إلى الحبشة، أي احتماؤهم بمعتدلي<lb/>النصارى من اضطهاد المشركين - إيمان الخزرج وبيعة العقبة الصغرى -<lb/>بيعة العقبة الكبرى والهجرة إلى يثرب - مؤاخاة الرسول بين أصحابه وبعثه<lb/>السرايا - غزوة بدر الكبرى - غزوة أحد واستشهاد أسد الله ورسوله حمزة بن<lb/>عبد المطلب - غزوة الخندق ومكيدة نعيم بن مسعود الغطفاني - مثال من<lb/>معجزات الرسالة - فتح مكة ومثال من تسامح الرسول - غزوة حنين ومثال<lb/>من شجاعة الرسول وثباته - تغلغل الدعوة في الأرض، ودخول الناس في<lb/>دين الله أفواجًا.<lb/>افتتاح وتمهيد<lb/>طيف سرى فشفى صبًّا من السقم <gap resp="#org_MS"/> سرَّى الهموم وجلى حالك الظلم<lb/>متمم الخلق من حُسن ومن عجب <gap resp="#org_MS"/> مكمل النور من علم ومن حكم<lb/>أرنو إليه فتصبيني مناظره <gap resp="#org_MS"/> فأخفض الطرف خوف الفتنة العمم [1]<lb/>في موقف بجلال الحسن متشح <gap resp="#org_MS"/> بالطهر مؤتزر بالصدق معتصم<lb/>حتى إذا سكنت نفسي سموت له <gap resp="#org_MS"/> أرعى الجمال وأخشى زلة القدم<lb/>تبارك الله كم في الحسن من بدع <gap resp="#org_MS"/> وفي الملاحة من سر ومن عظم<lb/>لا أكذب الوصف، بدر التَّمّ يعشقه <gap resp="#org_MS"/> والشمس رأد [2] الضحى من أطوع الخدم<lb/>وأين للبدر منه سحر مكتحل <gap resp="#org_MS"/> وأين للشمس منه در مبتسم<lb/>يا لين راحته لا الزهر ملمسها <gap resp="#org_MS"/> ولا (الدمقس) [3] ولا ما شئت من نعم<lb/>قبَّلتُها وشذاه الروض ينفحني <gap resp="#org_MS"/> وفوه يُسمعني من أعذب النغم<lb/>يدلي إليَّ بسر من محبتنا <gap resp="#org_MS"/> قدس الصحيفة في حرز عن التهم<lb/>يا لائمي أن دمعي في هواه جرى <gap resp="#org_MS"/> أقصِرْ، فدمعي قليل في الهوى ودمي<lb/>دمعي وشِعري معًا من منبع جريا <gap resp="#org_MS"/> في الحب منسجم في إثر منسجم<lb/>لولا الجمال ولولا ما يطالعني <gap resp="#org_MS"/> من البدائع لم أعشق ولم أهِم<lb/>تدعو المحاسن من بادٍ ومستتر <gap resp="#org_MS"/> له المحبين من باكٍ ومبتسم<lb/>لو جنة الخلد لي من وجهه عُرضت <gap resp="#org_MS"/> لا أشتريها بما في القلب من ضَرم<lb/>لو أن صبًّا يعير النصح واعية <gap resp="#org_MS"/> لم تلفِني عن نذير الشيب في صمم<lb/>يا ويح نفسي قد كلفتها شططًا <gap resp="#org_MS"/> شرخ الشباب ولم أخشع لدى الهرم<lb/>وشاب فودي وظلَّت في طفولتها <gap resp="#org_MS"/> ترعى وترتع في مستوبَل وخِم<lb/>توبي لربك واخشي هول غضبته <gap resp="#org_MS"/> وعانقي سنة (المختار) واعتصمي<lb/>وقدمي عملاً تَرضي عواقبه <gap resp="#org_MS"/> وأجملي الصبر في الطاعات واعتزمي<lb/>هل نال رتبته الهادي وسؤدده <gap resp="#org_MS"/> إلا بإدمانه صبرًا على الألم؟<lb/>وبالهواجر يطويها على ظمأ <gap resp="#org_MS"/> وبالدياجر [4] يحييها على ورم<lb/>دعوته القبائل للتوحيد<lb/>واحتماله أذى المشركين<lb/>لم يثنه قومه يشتد غيظهم <gap resp="#org_MS"/> في إثره بالأذى في الحل والحرم<lb/>أن يلبس الدعوة الشماء رهبتها <gap resp="#org_MS"/> بين القبائل لم يجزع ولم يخِم [5]<lb/>ما ضاره أن (كندًا) ربَّه كندت <gap resp="#org_MS"/> و (عامرًا) عمرت دهرًا مع النعم<lb/>وأن (كلبًا) على أربابها كلبت <gap resp="#org_MS"/> و (دوس) كالقوس لما بعد تستقم<lb/>ما زار (مكة) ذو فضل ولا <gap resp="#org_MS"/> شرف إلا دعاه فلم يهدأ ولم ينم<lb/>ماذا لقيت - فداك الناس كلهم - من الشياطين يحدوهم (أبوالحكم) [6]<lb/>من زمعة [7] وأُبي [8] والوليد [9] ومن حر ث [10] ونضر [11] وعاص [12] بارئ النسم<lb/>ونوفل [13] لم يجيء يومًا بنافلة <gap resp="#org_MS"/> ولا بفرض ولم يركع ولم يصم<lb/>والأسودين [14] من استسقى فمات <gap resp="#org_MS"/> ومن دعا الرسول عليه بالعمى فعمي<lb/>تكذيب ثقيف لدعوته<lb/>وآسفتك ثقيف إذ نُدِبت لها <gap resp="#org_MS"/> تدعو لربك في سهل وفي عَلم<lb/>أغروا بخير الورى عبدانهم سفهًا <gap resp="#org_MS"/> وجهلَ صبيانهم إغراء منتقم<lb/>حتى إلى حائط أُلجئت منحرفًا <gap resp="#org_MS"/> عن وجهة السيل، سيل المحنة العرم<lb/>جلست لله تدعوه وتذكره <gap resp="#org_MS"/> بلؤلؤ من نثار الشهب لا الكلم<lb/>تشكو لمولاك ضعفًا في قواك وما <gap resp="#org_MS"/> كنت الضعيف إذا لاقاك ألف كمي<lb/>لكن على الحلم تهدي والسماح وفي <gap resp="#org_MS"/> بحبوحة الرفق كالراعي مع الغنم<lb/>ما كان يلفتك المولى لتدعوه <gap resp="#org_MS"/> إلا لينثر أغلى الدر خير فم<lb/>كم في دعائك من ظُرف ومن أدب <gap resp="#org_MS"/> وفي بيانك من نور ومن حكم [15]<lb/>وفي المخايل من نُبل ومن شرف <gap resp="#org_MS"/> وفي الشمائل من عتق ومن كرم<lb/>الله والاه بالنعمى وقرَّبه <gap resp="#org_MS"/> وزانه بكمال الخلق والشيم<lb/>رجاء الناظم لشفاعته<lb/>صلى الله عليه وسلم<lb/>وقف عليك رسول الله تشفع لي <gap resp="#org_MS"/> أن كنت جارك فاشفع سيد الأمم<lb/>وقد عقدت جواري أنني وجل <gap resp="#org_MS"/> أملت جاهك دون العرب والعجم<lb/>إذ القيامة يوم أنت فارسه <gap resp="#org_MS"/> وأنت في ساحتيه صاحب العلم<lb/>آليت ألقاك عند الحوض مبتسمًا <gap resp="#org_MS"/> أن كنت جاري وأوفى الناس بالذمم<lb/>كم في جوارك من أمن ومن سعة <gap resp="#org_MS"/> وفي فؤادك من عطف ومن رحم<lb/>وفي جنابك من عز ومن شرف <gap resp="#org_MS"/> وفي رحابك من أهل ومن نعم<lb/>وفي جبينك من شمس ومن قمر <gap resp="#org_MS"/> وفي يمينك من بحر ومن دِيم<lb/>كم فيك من حسب كم فيك من نسب <gap resp="#org_MS"/> كم فيك من نجدة كم فيك من همم<lb/>إيمان الضعفاء برسالته صلى الله<lb/>عليه وسلم وتعذيب المشركين لهم<lb/>وآمن الضعفاء المتقون به <gap resp="#org_MS"/> من كل مستبصر بالخير متَّسم<lb/>حمَّال في بغضة الأوثان كل أذى <gap resp="#org_MS"/> ماضٍ على شرعة التوحيد معتزم<lb/>وعاند الأقوياء الحق وانفجر <gap resp="#org_MS"/> الطغيان يقذف كالبركان بالحمم [16]<lb/>لله در أبي بكر [17] ونجدته <gap resp="#org_MS"/> إذ الموالي [18] بشَرٍّ غير منحسم<lb/>يعذَّبون على الإسلام من سَفَهٍ <gap resp="#org_MS"/> ويُفتَنون عن التوحيد من لمم<lb/>فكان يبتاعهم عطفًا ويعتقهم <gap resp="#org_MS"/> هيهات يقبل فيهم ظلم محتكم<lb/>والبذل في نصرة الإسلام شيمته <gap resp="#org_MS"/> والصدق والرفق في بدء ومختتم<lb/>هجرة المؤمنين إلى الحبشة أي احتماؤهم<lb/>بمعتدلي النصارى من اضطهاد المشركين<lb/>وهاجر الحنفاء المهتدون إلى مُلك النجاشي فلم يُخفر [19] ولم يضم<lb/>لله (أصحمة) [20] في الخير من ملك أسدى الهدى نعمة مرعية الحُرم<lb/>حمى من الجهل والطغيان وافِدَنا وردَّ كيد العدو الناقم الخصم<lb/>في الركب بنت رسول الله يصحبها عثمان في ثبج الأمواج والأجم<lb/>هل زار (أثيوبيا) من قبلها مَلَك حالي الذوامل باهَى مضرب الخِيَم<lb/>لو خِدره طالع الأحباش شارقُه لكان يبيض منهم حالك الأدم<lb/>ما أجهل الشرك يرمينا بِشِرَّته <gap resp="#org_MS"/> رمي الضعيف ويرمي الله بالرجم<lb/>لا نسأم البغي والعدوان يتبعنا <gap resp="#org_MS"/> حيث ارتحلنا فما في الله من سأم<lb/>لعل فتحًا إلى الأوطان يرجعنا <gap resp="#org_MS"/> فإن حالاً على الأيام لم تدم<lb/>ماذا يحاول عمرو [21] أرسلوه لنا؟ <gap resp="#org_MS"/> يردنا للأذى والبغي والنقم! !<lb/>أهدى النجاشي فلم يقبل هديته <gap resp="#org_MS"/> وقال: لا أرتشي في الله من نهم<lb/>فعد لقومك يا ابن العاص مكتئبًا <gap resp="#org_MS"/> فإن جار النجاشي أي محترم<lb/>إيمان الخزرج وبيعة<lb/>العقبة الصغرى<lb/>وقد أتى الخزرج الداعي فأسمعها <gap resp="#org_MS"/> وحي يكاد يرد الروح في الرمم<lb/>وكان قبل يهود يذكرون لهم <gap resp="#org_MS"/> إظلال عهد رسولٍ صادق عَلَم [22]<lb/>فآمنوا وأثنوا يهدون قومهم <gap resp="#org_MS"/> باكين فوق رحال الأينق الرُّسم<lb/>وأينع الوحي في الأنصار فانبعثت <gap resp="#org_MS"/> وفودهم في طلاب الحق من أمم<lb/>فتمت البيعة الصغرى لطاعته <gap resp="#org_MS"/> في الخير والشر يغلي غلي محتدم<lb/>وكان بينهم خلف فألَّفهم <gap resp="#org_MS"/> نور من الله كم أوصى على الرحم<lb/>وجمَّع الجمع الأنصارُ يرشدهم <gap resp="#org_MS"/> من (مصعب بن عمير) خير ملتزم<lb/>لله مدرسة في يثرب فتحت <gap resp="#org_MS"/> يديرها فضل ذاك المقرئ الفَهِم<lb/>كذاك ساس رسول الله أمته <gap resp="#org_MS"/> بالحلم والعلم والقرآن والقلم<lb/>بيعة العقبة الكبرى<lb/>والهجرة إلى يثرب<lb/>وأوفت البيعة الكبرى لنصرته <gap resp="#org_MS"/> في الحرب من ظالم باغ ومنقصم<lb/>وذاع أمر رسول الله والتأمت <gap resp="#org_MS"/> مجامع الشرك فيه أي ملتأم<lb/>يعارضون إمام المرسلين وهل <gap resp="#org_MS"/> يعارض الوحي إلا كل منفحم؟<lb/>فكان (حاميم) يتلوها فتجرفهم <gap resp="#org_MS"/> كالسيل طبق من مستشرف الأكم<lb/>وأرسل الله جبريلاً بهجرتنا ليثرب فزهت حسنًا على إرم<lb/>في كل يوم يوافيها ويقصدها ركبٌ لتوحيد رب العالمين نُمي<lb/>المؤمنون وَجَلَّتْ تلك مرتبة وقسمة شمخت تيهًا على القسم<lb/>حتى تكامل وفد الحق واستلمت جماعة الله ركنًا غير منهدم<lb/>فهاجر المصطفى الهادي وصاحبه [23] وأمر ربك مقدور من القدم<lb/>فتمت الهجرة العظمى التي حطمت ظهر الضلال وما أبقت على صنم<lb/>مؤاخاته بين أصحابه وبثه السرايا<lb/>غزوة بدر الكبرى<lb/>آخى نبي الهدى بين الصحابة <gap resp="#org_MS"/> في رفق فآضوا لفيفًا غير منقسم<lb/>وأصبحوا قوة تخشى بوادرها <gap resp="#org_MS"/> لو آذنت جبلاً بالحرب لم يقم<lb/>مهاجرون وأنصار قد ارتبطوا <gap resp="#org_MS"/> في ربهم برباط غير منفصم<lb/>بث السرايا [24] على الأعداء <gap resp="#org_MS"/> يرهبهم من كل مستبسل بالنقع ملتئم<lb/>يا يوم بدر جزاك الله صالحة <gap resp="#org_MS"/> طلعت للات [25] بالويلات والعقم<lb/>ولاح جبريل في نصر الرسول على <gap resp="#org_MS"/> خيل الملائك قد عضت على اللجم<lb/>رمى النبي بحصباء فشردهم <gap resp="#org_MS"/> في البيد منهزمًا في إثر منهزم<lb/>إلا أسارى وصرعى من حُماتهم ملء القليب [26] وتحت النار لا الرجم [27]<lb/>أبلى علي [28] وأغنى حمزة [29] <gap resp="#org_MS"/> وبدا عشق الشهادة فينا غير منكتم<lb/>سل عتبة [30] وأبا جهل [31] وفلَّهما <gap resp="#org_MS"/> آللات أمضى ظُبى في كل مختصم؟<lb/>أم أجمعت لقتال المصطفى فئة <gap resp="#org_MS"/> أو سار جيش عليه الطير لم تحم<lb/>نهى عن المثلة [32] الهادي وحذرنا <gap resp="#org_MS"/> ولو أراد بها الفجارَ لم يُلم<lb/>أوصى بأسرى العدى خيرًا صحابته <gap resp="#org_MS"/> إن القوي كريم العفو ذو الشمم<lb/>غزوة أحد واستشهاد أسد الله ورسوله<lb/>حمزة بن عبد المطلب<lb/>
               <lb/>كيف الشهادة لا تحلو وفي أُحد <gap resp="#org_MS"/> وجه الشفيع بأيدي الظالمين دَمِي<lb/>وظل في الروع يرمي في نحوره مفرِّقًا جمعهم في كل مزدحم<lb/>فرَّ الأعادي وقد ريعت نساؤهم فهند [33] مذعورة تبدي عن الخدم [34]<lb/>وخالف ابن جبير [35] في الرماة هدى أمر النبي لهم حين القتال حمي<lb/>رأوا قطوف العدى في الروع دانية <gap resp="#org_MS"/> فضيع الثغر منهم كل مغتنم<lb/>فكان أن حُطِموا ختلاً وأن ندموا <gap resp="#org_MS"/> مخالف الرسل لا يخلو من الندم<lb/>أبو دجانة [36] أعطى السيف قيمته <gap resp="#org_MS"/> ضربًا يجل عن التقدير والقيم<lb/>أغنى علي وأبلى حمزة ومضت <gap resp="#org_MS"/> لله لبدة ليث الملة القرم<lb/>أف لحربة وحشي [37] لقد تركت <gap resp="#org_MS"/> في جانب البأس جرحًا غير ملتئم<lb/>يا (حمزُ) للحرب يذكيها بمنصلت <gap resp="#org_MS"/> في كفه كشهاب الرجم مضطرم<lb/>لا يهنئ الشرك كأس أنت شاربها <gap resp="#org_MS"/> في الله معسولة تشفي من السقم<lb/>يا (حمز) قرت قلوب كنت مرجفها <gap resp="#org_MS"/> من طائر حين تلقاه ومخترم<lb/>ماذا فعلت ببدر إذ تمزقهم؟ <gap resp="#org_MS"/> غادرتهم طعم العقبان والرَّخم<lb/>وكم فرست من الأبطال في أُحد <gap resp="#org_MS"/> يا ليث دين الهدى في كل مصطدم<lb/>ما ضر سيف رسول الله ثلمته <gap resp="#org_MS"/> في النوم والعزم عضب غير منثلم<lb/>أبقى لنا الله فيه نجدة هدمت <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ركني أُبي [38] وطودًا شامخ القمم<lb/>غزوة الخندق ومكيدة نعيم بن مسعود الغطفاني<lb/>ومثال من معجزات الرسالة<lb/>ويوم خندق لا فلت عزائمه <gap resp="#org_MS"/> فأصبح الغيل يعيي كل مقتحم<lb/>حثُّوا المطايا وقادوا الجُرد واحتشدوا <gap resp="#org_MS"/> حول المدينة في بأس وفي بُهم [39]<lb/>قريش حالفها غطفان شايعها <gap resp="#org_MS"/> يهود من ناقض حلفًا ومرتطم<lb/>جاءوا ليستأصلوا الهادي ويثربه <gap resp="#org_MS"/> بكل منصلت يهوي على اللمم<lb/>فيها الرسول وجبريل وربهما <gap resp="#org_MS"/> يميت من شاء أو يحيي من العدم<lb/>فأرسل الله ريحًا في معسكرهم <gap resp="#org_MS"/> رمت محرضهم بالعي والبكم<lb/>تذري الوقود وتُكفي من قدورهم <gap resp="#org_MS"/> خوفًا عليهم من الطغيان والبشم<lb/>وجاءنا مؤمنًا منهم وما علموا <gap resp="#org_MS"/> شهم تفرد بالإخلاص في الخِدَم<lb/>هذا نعيم بن مسعود قبيلته <gap resp="#org_MS"/> غطفان يُربي على غطفان كلهم<lb/>يقول هل خدمة أرضي الجهاد بها <gap resp="#org_MS"/> أن كنتُ عند الأعادي غير متهم؟<lb/>قال الرسول له ثبط عزائمهم <gap resp="#org_MS"/> إن استطعت وشرِّد خادعًا بهم<lb/>فمزق الجيش تمزيقًا بحيلته <gap resp="#org_MS"/> كأنما كان جيشًا زار في حُلم [40]<lb/>وأصبح الجو خلوًا من خيامهم <gap resp="#org_MS"/> إذ قوضت على حساب جد منخرم<lb/>كانت يهود له ذبحًا رجالهم <gap resp="#org_MS"/> بصارم العدل إلا غير محتلم<lb/>وقد أُفيئوا على الهادي وعترته <gap resp="#org_MS"/> وصحبه طعمة من أطيب الطعم<lb/>فتح مكة ومثال من تسامح<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>يا فتح مكة أوسعت الضلال لظى <gap resp="#org_MS"/> والرشد بردًا يجاري نصرك الشبم [41]<lb/>يد الإله من التوحيد قادرة <gap resp="#org_MS"/> رمت بسهم قلوب الشرك منتظم<lb/>خانت قريش عهود المصطفى فمضى <gap resp="#org_MS"/> في الخيل كالبحر بالماذي [42] ملتطم<lb/>منَّت كتيبته الخضراء [43] ظافرة <gap resp="#org_MS"/> على العدى فأضافتهم إلى الحشم<lb/>سماهم الطلقاء [44] المصطفى كرمًا <gap resp="#org_MS"/> ومَن مِن الخلق أولى منه بالكرم؟<lb/>غزوة حنين ومثال من<lb/>شجاعة الرسول وثباته<lb/>وفي حُنين وإن راعت مواكبهم <gap resp="#org_MS"/> فإنها لقمة تُهدى لملتقم<lb/>جاءت هوازن تردي [45] في أعنتها <gap resp="#org_MS"/> لغزو مكة في سعد وفي جُشَم<lb/>لم تغن كثرتنا شيئًا وقد طلعوا <gap resp="#org_MS"/> بالسمهرية والهندية الخذم [46]<lb/>ولَّت جحافلنا إلا الرسول مضى <gap resp="#org_MS"/> للنصر يهدر في درع من العصم<lb/>يصيح في الجيش إذ ولوا يشجعهم <gap resp="#org_MS"/> أنا النبي إلى عهدي إلى القسم<lb/>أنا محمد يا أنصار أين إذًا عنِّي الفرار، ويا خيل العِدى انحطمي<lb/>حتى تشجع من أصحابه مائة <gap resp="#org_MS"/> صفًا يجالد قال الآن فاستقم<lb/>الآن يحمى الوطيس، الآن نهزمهم <gap resp="#org_MS"/> في الله نتركهم لحمًا على وضم<lb/>وقد تشتت شمل الشرك واغتنمت <gap resp="#org_MS"/> نساؤهم والذراري أي مغتنم<lb/>منَّ الرسول عليهم في حريمهم <gap resp="#org_MS"/> وفي بنيهم وكانوا نهب مقتسم<lb/>ووزع الفيء تأليف القلوب على <gap resp="#org_MS"/> قسطاس [47] عدل رضاء الله مرتسم<lb/>تغلغل الدعوة في الأرض<lb/>ودخول الناس في دين الله أفواجًا<lb/>شامت ثقيف ضياء الحق فابتدرت <gap resp="#org_MS"/> نهج السداد وألقت راحة السلم<lb/>وحرم الله حج المشركين بما <gap resp="#org_MS"/> طغوا وما أسلفوا من كيد مجترم<lb/>وأوذنوا بقتال يستحرُّ إلى <gap resp="#org_MS"/> أن يُشربوا الله فردًا كاشف الغُمم<lb/>وجاء يوم تبوك يوم مفخرة <gap resp="#org_MS"/> فالجزية الروم أعطوها على رغم [48]<lb/>وقام في الأرض دين الله معتليًا <gap resp="#org_MS"/> ولو أقيم بغير الله لم يقم<lb/>سمت إليه وفود العرب طائعة <gap resp="#org_MS"/> من ساكني وبر أو ساكني أُطُم [49]<lb/>بالحرث سعد بن بكر بالهدى سعدوا <gap resp="#org_MS"/> ملوك حمير من كهل ومن هرم<lb/>بنو حنيفة، طيء، الأزد قد قنعوا <gap resp="#org_MS"/> بالله فردًا وبالقرآن من حكم<lb/>وتم فخر تميم عندما هديت <gap resp="#org_MS"/> وآض مجد جذام غير منجذم<lb/>زبيد، كندة، عبد القيس مذحج همدان <gap resp="#org_MS"/> مراد نجوا من نار منتقم<lb/>و (عامر) عمرت في الله أفئدة <gap resp="#org_MS"/> كانت خرابًا - وكم من وافد - وكم<lb/>كل لقد عانق الإسلام والتزموا <gap resp="#org_MS"/> يا حسن معتنق يا طيب ملتزم<lb/>الدعوة انتشرت في الأرض وانبعثت <gap resp="#org_MS"/> إلى الممالك والأقطار من إضم<lb/>إلى عمان لغسان إلى يمن <gap resp="#org_MS"/> للفرس للروم للبحرين للهَرَم<lb/>إلى النجاشي إلى ملك الشام إلى <gap resp="#org_MS"/> دانٍ وقاصٍ من الأصقاع والتخم<lb/>هذي رسالة خير الخلق باهرة <gap resp="#org_MS"/> كغرة الصبح تجلو فحمة الغسم<lb/>يكفي المكابر والفرقان في يده <gap resp="#org_MS"/> مفصل بفريد الدر والتوم [50]<lb/>بحار علم من الأمية انفجرت <gap resp="#org_MS"/> وعبقرية آداب عن اليُتم<lb/>توفيق <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العميمة الشاملة، ولو قال: إجلالاً لذا العظم لكان أليق.<lb/>(2) رونق الضحى.<lb/>(3) الحرير الأبيض.<lb/>(4) الظلمات.<lb/>(5) خام عن الأمر: عجز عنه بعدما هم به.<lb/>(6) أي شياطين الإنس من مشركي مكة، وأبو الحكم هو أبو جهل بن هشام.<lb/>(7) ابن الأسود.<lb/>(8) ابن خلف.<lb/>(9) ابن المغيرة.<lb/>(10) ابن الطلاطلة بن عمرو.<lb/>(11) ابن الحارث.<lb/>(12) ابن وائل.<lb/>(13) ابن خويلد.<lb/>(14) الأسودان: هما اللذان دعا الرسول عليهما فهلك منهما بالاستسقاء ابن عبد يغوث، والذي عمي ابن المطلب - وكل أولئك من شياطين قريش الذين كانوا يؤذون الرسول في بدء الدعوة.<lb/>(15) كان دعاؤه يومئذ: (اللهم أشكو إليك ضعف قوتي وقلة حيلتي وهواني على الناس يا أرحم الراحمين، أنت رب المستضعفين وأنت ربي، إلى من تكلني إلى بعيد يتجهمني أو إلى عدو ملكته<lb/>أمري، إن لم يكن بك علي غضب فلا أبالي، ولكن عافيتك هي أوسع لي، أعوذ بنور وجهك الذي أشرقت له الظلمات وصلح عليه أمر الدنيا والآخرة أن ينزل بي غضبك، أو يحل علي سخطك، لك العتبى حتى ترضى، ولا حول ولا قوة إلا بك) .<lb/>(16) ما يقذفه البركان من مواد سائلة.<lb/>(17) الصديق أعتق ست رقاب من موالي المشركين غير بلال بن رباح.<lb/>(18) العبيد.<lb/>(19) خفره: حماه وأجاره ووفى بعهده، وأخفره: ضد ذلك، أي: أسلمه ونقض عهده.<lb/>(20) ابن أبحر، وتفسيره (عطية) اسم نجاشي ذلك العهد.<lb/>(21) ابن العاص فاتح مصر وذلك قبل إسلامه.<lb/>(22) كانت يهود جيرانًا للخزرج في البلاد، فإذا كان بينهم شيء قالت يهود وهم أهل كتاب وعلم: إنه سيظهر رسول قد أظل زمانه نصدق به ونقتلكم معه، فلما ظهر آمن الخزرج وكذبت يهود.<lb/>(23) أبو بكر الصديق رضي الله عنه.<lb/>(24) السرية لغة: القطعة من الجند، سميت بذلك من السُّرى وهو السير ليلاً كيلا ينذر بها الأعداء، واصطلاحًا: الغزوة التي لم يخرج النبي صلى الله عليه وسلم فيها.<lb/>(25) صنم.<lb/>(26) البئر مطلقًا أو العادية، أي: القديمة.<lb/>(27) أحجار تقام على القبور لتدل عليها.<lb/>(28) ابن أبي طالب.<lb/>(29) ابن عبد المطلب.<lb/>(30) ابن ربيعة.<lb/>(31) ابن هشام.<lb/>(32) تشويه القتلى تشفيًا.<lb/>(33) بنت عتبة وأم معاوية قبل إسلامها، قُتل أبوها في بدر، فكانت بالمعمعة في أُحُد تُحرض على المسلمين التماسًا للثأر وحسدًا.<lb/>(34) الخلخال.<lb/>(35) عبد الله بن جبير كان أمَّره الرسول على الرماة في أحد ونهاهم أن يبرحوا موقفهم فخالفوه عندما انكسر المشركون فانكشف ظهور المسلمين، فكرَّ عليهم المشركون فأمعنوا فيهم قتلاً.<lb/>(36) سماك بن خرشة أعطاه الرسول سيفًا في أحد بحقه، وحقه أن يقاتل به حتى ينحني.<lb/>(37) قاتل حمزة وهو غلام جبير بن مطعم.<lb/>(38) ابن خلف قتله الرسول بيده في أحد، إذ أراد قتله ولم يقتل صلى الله عليه وسلم بيده غيره رحمة بالناس.<lb/>(39) جمْع (بُهمة) بالضم وهو الشجاع.<lb/>(40) كانت خدعته أن ذهب إلى معسكر يهود فقال لهم: إنكم إذا غلب محمد انشمر حلفاؤكم إلى بلادهم البعيدة وتركوكم في وجه محمد، ولا طاقة لكم به، والرأي أن تطلبوا من أشراف حلفائكم رهائن حتى لا يتركوكم إن كانت الدائرة عليكم، وذهب إلى حلفائهم فقال: إن يهود كاتبوا محمدًا أنهم ندموا على مشايعة أعدائه وسيقدمون له رجالاً من أشراف حلفائهم يقتلهم، ثم يكونون معه عليهم فقبل منهم - فتفرقت كلمة أعداء الرسول وانشمروا إلى بلادهم.<lb/>(41) أي البارد.<lb/>(42) السلاح.<lb/>(43) سميت خضراء لكثرة سلاحها.<lb/>(44) أي العتقى؛ وذلك أنهم صاروا عبيدًا وسبايا بحق الفتح فأعتقهم.<lb/>(45) تردي: كترمي من ردي الخيل ورديانها، وهو ضرب من مشيها.<lb/>(46) الخذم: بضمتين جمع خذوم، وهو كالخذم ككتف من السيوف: السريع القطع.<lb/>(47) الميزان.<lb/>(48) الرغم بالفتح: الكره والقهر، وفُتحت الغين لضرورة الشعر.<lb/>(49) الحصون.<lb/>(50) اللؤلؤ.</note>
            </div>
            <pb n="n32-p535"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4200.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة القرآن وكون العربية لغة الإسلام</head>
               <lb/>ورابطة الأخوة الإسلامية [*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>بيَّنا في المقدمة الإجمالية لهذا البحث عشر مسائل أساسية لا مجال للمراء<lb/>والجدل فيها، يعلم منها جملة ما أصاب فيه الكاتبون الكثيرون في مسألة الترجمة<lb/>وما أخطأوا؛ ولكن ذلك الإجمال لا يغني عن البيان والتفصيل الذي تقوم به الحجج<lb/>على الصواب، وتدحض الشبهات التي لبست على المخطئين الحق بالباطل وهو ما<lb/>أعقد له الفصول الآتية، مبتدئًا إياها بما أعلم من سبب إثارة هذا البحث وحقيقة<lb/>الأمر فيه.<lb/>غرض حكومة الترك الجمهورية اللادينية<lb/>من ترجمة القرآن وكتابته بالحروف اللاتينية<lb/>وما قيل في حظ الشعب التركي من هذه البدعة<lb/>لقد كان عمل الترك الذي أعلنوا تنفيذه في شهر رمضان، هو الذي فتح باب<lb/>البحث في ترجمة القرآن، وكان أول ما كتب في تخطئتهم بحجج الإسلام، والدفاع<lb/>عنهم وتصويب عملهم بحجة التجديد وتطور الزمان، الذي خلاصته أن الشعب<lb/>التركي قد ارتقى في مدارج المدنية الأوربية ارتقاء ما عاد يليق به اتباع الشريعة<lb/>الإسلامية العربية، ولا الكتابة بحروفها، وأن الغرض الديني من القرآن معانيه لا<lb/>عبارته وألفاظه، ولا نظمه وإعجازه، وأنه مهما تكن الحال فلا يليق بالشعب<lb/>التركي الراقي أن يترك لغته لأجل القرآن، ولا أن يحافظ على الكتابة العربية<lb/>لأجل المحافظة على القرآن المنزل باللسان العربي، ومثل هذه الحجج الداحضة لا<lb/>يقول بها أحد يؤمن برسالة محمد صلى الله عليه وسلم، وبكتاب الله المنزل عليه؛<lb/>وإنما يقول بها من يفضل عليهما سياسة الحكومة التركية الحاضرة التي أحدثت هذا<lb/>الأمر، ومن عجب أن كان فارس ميدانها كاتب كان قد اشتهر بالدفاع عن الإسلام<lb/>والتنويه بمزاياه، ثم تذبذب فيه ثم صرح بنصر التجديد الأوربي وتفضيله عليه.<lb/>فعلت هذه الحكومة فعلتها هذه متبعة ما سماه رئيسها (سياسة المراحل) التي<lb/>كان أولها إلغاء الخلافة السياسية، فإلغاء الخلافة الروحية التي استبدلوها بها،<lb/>فحذف مادة (دين الدولة التركية الإسلام) من القانون الأساسي، وإبطال المحاكم<lb/>الشرعية والمدارس الدينية الإسلامية والأوقاف، فإلغاء اللغة العربية وكتبها الدينية<lb/>والعلمية، فإلغاء حروفها، ثم وصلوا أخيرًا إلى مرحلة القرآن، وما أدراك ما<lb/>القرآن، هو كلام الله المنزل المتعبد بلفظه العربي وتلاوته، كالتعبد بعقائده وأحكامه،<lb/>هو كلام الله الذي يعتقد كل مسلم أن تغيير شيء منه أو تبديله كفر يخلد فاعله في<lb/>جهنم فماذا يفعلون؟<lb/>تبديل الحكومة التركية القرآن لغة وكتابة<lb/>وأنصارها بمصر<lb/>إن الحكومة العسكرية التي قهرت الشعب على الخضوع لها في قطع تلك<lb/>المراحل كلها، وقمع كل مقاومة بدرت منه بحكم الإرهاب والتنكيل - لا تهاب قطع<lb/>هذه المرحلة وهي العقبة الكئود: أمرت بترجمة حرفية جديدة للقرآن على أن تسمى<lb/>قرآنًا يتعبد به من يختار أن يبقى مسلمًا من الترك، بشرط أن يكتب بالحروف<lb/>اللاتينية كغيره من كتب الدولة وشعبها، وبدأت بإعلان ذلك في ليلة القدر من شهر<lb/>رمضان (27 منه) فلقن قارئ حسن الصوت آيات منه فقرأها في جامع أيا صوفيا<lb/>المشهور، ووضعت بجانبه آلة الراديو الناقلة للصوت الموزعة له فنقلتها إلى<lb/>مواضع وبلاد كثيرة.<lb/>إن هذا لحنث عظيم، وإنه لخطب في الإسلام خطير، وإن كربه على<lb/>المسلمين لكبير، وقد توقعناه قبل وقوعه ببضع سنين، فصرَّحنا به وبيَّنا مفاسده في<lb/>المنار وفي تفسيره من خمسة عشر وجهًا، فهو لم يكن عندنا شيئًا جديدًا، وكنا<lb/>نرجو من هذا الشعب العريق في الإسلام أن يوقظ هذا الاعتداءُ على دينه شعورَه<lb/>النائم، ويُحيي ما أماته الجهل وإلفة البدع ونزغات الإلحاد المادية من عزة نفسه،<lb/>ونرى أنه سيصبر إلى أن تتيح له الفرص محو هذه البدع الإلحادية والرجوع<lb/>بالإسلام إلى أصله، وقد جاءتنا الأنباء من مصادر كثيرة مؤيدة لرأينا هذا.<lb/>نقلت لنا الصحف خبر تنفيذ هذه البدعة الجديدة فلم نجدد في إنكارها قولاً غير<lb/>الذي قلناه ونشرناه من قبل؛ ولكن ذكرها أحد إخواننا المسلمين في مقال له<lb/>بالعرض مستنكرًا لها، ولم يستنكر فيه ما عرفه من التراجم قبلها، فحرك من<lb/>أنصار هذه الحكومة بمصر ما كان ساكنًا، وهاج من شيعتها ما كان كامنًا، فسددت<lb/>إلى طعنه أسنة الأقلام مقدسة لهذه الحكومة ومنزهة لها عن الملام، بأنها جاءت<lb/>بالمعجزات، وفاقت جميع البشر في التجديد الذي تقتضيه حال الزمان والقضاء<lb/>على ذلك البالي القديم من دين الإسلام؛ وإنما هو دين الله العام الباقي إلى آخر<lb/>الزمان.<lb/>ومن التجديد الذي يليق بالقرن العشرين عندهم أن تترك الشريعة الإسلامية،<lb/>وينقل القرآن من حروف العربية التي وصفها نصيرهم في مصر بالوثنية، وزعم<lb/>أن الغرض من ترجمته فهم الترك له واهتداؤهم به، واستفادتهم من عقائده وقواعده<lb/>ومواعظه وأحكامه، وأن من الجهل والعبث تكليفهم التعبد بكلام لا يفهمونه، فمن<lb/>فضائل حكومة الترك اللادينية الجديدة أنها جددت الإسلام لأهله من شعبها، بما<lb/>جهله أو ضل عنه جميع المسلمين من قبلها، من عهد رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم إلى هذا القرن الرابع عشر للإسلام، والعشرين للمسيح عليه السلام، فهو من<lb/>معجزاتها ومننها على رعيتها الإسلامية.<lb/>وربما كان هذا الذي فعلته هذه الحكومة أجدر بوصفه بالمعجزات (بالمعنى<lb/>اللغوي) من الانتصار على اليونان وإخراجهم من عقر دار الترك؛ فإن هذا على<lb/>حسنه وحمدنا له في وقته، دون انتصار الحكومة الحميدية بقيادة أدهم باشا على<lb/>اليونان في بلاد اليونان نفسها، ودون انتصار فرنسة والولايات المتحدة في أمريكا<lb/>على المتغلبين على بلادهم، ودون انتصار صلاح الدين الأيوبي وغيره على الدول<lb/>الصليبية كلها، وإخراجها من البلاد المقدسة وغيرها، وما وصف شيء من ذلك<lb/>بالمعجزات، وأما هذا الانقلاب الديني الجديد فقد عجزت عن مثله كل دولة تولت<lb/>السياسة والحكم في الشعوب الإسلامية؛ ولكن فعل أكبر منه بطرس الأكبر ثم<lb/>البلشفك في روسية.<lb/>دافع المنكر الأول لهذه الفعلة عن نفسه، وكتب المقال في إثر المقال في تأييد<lb/>رأيه، وانتصر له آخرون، وحمي وطيس الجدال بين الفريقين، وكثر اعتراض<lb/>كل كاتب على مناظره حتى فيما هو خارج عن موضوع المناظرة من مسائل<lb/>تاريخية أو كلامية، حتى طرق بعضهم باب البحث في كلام الله تعالى الذي هو<lb/>صفة ذاتية له، وكُتبه المنزَّلة على رسله بألسنة أقوامهم، وفي هذه المباحث من<lb/>الفلسفة القديمة والنظريات الغريبة من المتكلمين ما كان من مصائب المسلمين في<lb/>عصر رواج تلك الفلسفة.<lb/>ورجع بعض المدافعين عن الحكومة التركية إلى كتب الفقه لعلهم يجدون في<lb/>آرائها الشاذة ما ينصبونه حجة على جعل القرآن العربي المنزل خاصًّا بالعرب،<lb/>وجواز إيجاد قرآن تركي للترك، وقرآن فارسي للفرس، وقرآن هندي للهنود،<lb/>وقرآن صيني للصينيين <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فوجدوا فيها رأيًا لأبي حنيفة في جواز الترجمة؛<lb/>ولكن نقل فقهاء مذهبه أنه رجع عنه، وأن المعتمد في المذهب رأي أصحابه في<lb/>حكم من يعجز عن أداء ما فرض الله عليه في الصلاة من قرآن بالنطق به كما أنزله<lb/>الله عربيًّا غير ذي عوج، وهو أنه يترجم له بلسانه، وهي ضرورة تقدر بقدرها<lb/>فلا تباح لغير العاجز عن النطق ما دام عاجزًا، وسواء أصح هذا الرأي أم لم يصح<lb/>فرأي المجتهد ليس حجة في الإسلام على غيره؛ ولكنه هو يعذر به، وكذا من قلده<lb/>فيه لثقته به، وسواء أصح دليله أم لا فهو لا يتضمن جواز ترجمة القرآن كله بلغة<lb/>غير لغته يستغنى بها عن المنزل من عند الله تعالى، فهذا مما أجمع المسلمون كلهم<lb/>على عدم جوازه، وعلى أن من يفعله متعمدًا فهو زنديق مارق من الإسلام.<lb/>ووجدوا في بعض كتب الحنفية من الاحتجاج لأبي حنيفة في جواز الترجمة أن<lb/>سلمان الفارسي رضي الله عنه ترجم سورة الفاتحة لمن طلبها من قومه، فأجازه<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم! ولم يرو هذا عنه أحد من حفاظ الحديث في الصحاح ولا<lb/>في السنن ولا في المسانيد المعروفة، والفرس لم ينتشر فيهم الإسلام في عصر<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، وهذه علة في متن الحديث زائدة على كونه لا يعرف له<lb/>سند يحتج به، ومن المعهود في بعض كتب الفقه ولا سيما كتب الحنفية ذكر بعض<lb/>الأحاديث الضعيفة وكذا الموضوعة، ونقل النووي لهذا القول في كتابه المجموع في<lb/>فقه الخلاف لا يعد دليلاً على أنه روي بسند صحيح ولا سقيم كما توهمه بعضهم،<lb/>وهو لم يقل هذا والحكم مخالف لمذهبه، على أن النووي ليس من حفاظ الحديث<lb/>الذين عنوا بروايته وتدوينه؛ وإنما هو فقيه عالم بالحديث يرجع في نقله والحكم<lb/>عليه إلى مخرجيه من أصحاب دواوين السنة ويقل غلطه فيما يعتمده من تحقيقهم.<lb/>أقوى الشبهات للقائلين بترجمة القرآن<lb/>بيد أن الشبهة النظرية التي قَبِلها كثير من الناس الذين ليس لهم هوى في تأييد<lb/>الحكومة التركية من عصبية جنسية، ولا نعرة إلحادية، هي أن الإسلام دين عام<lb/>خاطب الله تعالى به جميع البشر المختلفي اللغات، ومن غير المعقول ولا الممكن<lb/>عندهم أن يكلف الله تعالى كل أمة وكل شعب أعجمي أن يترك لغته ويتعلم العربية<lb/>لأجل أن يمتثل ما أمره به من الاهتداء بكتابه وتدبره والاتعاظ به وامتثال ما فيه من<lb/>الأوامر والنواهي؛ وإنما المعقول الممكن (بزعمهم) أن يترجم القرآن لكل قوم<lb/>بلغتهم لأجل تبليغهم الدعوة إلى الإيمان به أولاً، ثم تعليم من آمن منهم ما أوجبه<lb/>وما حرمه الله عليهم فيه، وتغذية الإيمان بتدبره والتعبد بتلاوته.<lb/>ومن لا ينكر منهم أن تكليف الشعوب توحيد لغة دينها ممكن، ولا أنه وقع<lb/>بالفعل يقول إن شعوب الأعاجم لم يمتثلوه بل حافظوا على لغاتهم، وحرموا من<lb/>هداية القرآن نفسه اكتفاء بأحكام الإسلام التي دوَّنها لهم علماؤهم بلغاتهم، فالخير<lb/>لهم أن يترجم لهم القرآن فيستفيدوا من أخباره وحكمه وأحكامه ومواعظه، وإن<lb/>خلت الترجمة من تأثير بلاغته، وروعة أسلوبه ونظمه، وما تدل عليه عبارته<lb/>العربية من إعجازه، على أنه لم يعد أحد يفهم هذا منه بزعمهم.<lb/>هذه هي المسألة الوحيدة التي راجت شبهتها في سوق القائلين بجواز الترجمة<lb/>أو وجوبها، ولم نر أحدًا اقتنع بما حاول خصومهم دحضها به، وقد التجأ بعضهم<lb/>إلى علماء الأزهر فنشروا رأيهم؛ ولكن لم يوجد في كلام أحد منهم ما يشفي الغليل،<lb/>ويقيم الحجة على أن الإسلام جعل العربية لغة المسلمين كافة وأوجبها عليهم.<lb/>ولقد كثر علي المقترحون بأن أكتب في المسألة ما يُحق الحق ويُبطل الباطل<lb/>بما يزيح الشبهة ويكشف الغمة، كما تعودوه مني في أمثال هذه المشكلة، فكنت<lb/>أحيلهم على ما كتبته من قبل في المنار وفي الجزء التاسع من تفسير القرآن الحكيم،<lb/>وقد جمع وطبع في رسالة مستقلة يسهل على غير مقتني مجلدات المنار والتفسير<lb/>مراجعتها، بيد أنني رأيت بعضهم يقول إنه لا بد من كتابة مقال جديد في المسألة<lb/>فاستجبت لهم.<lb/>إنني لا أجادل ولا أماري أحدًا من أولئك الكاتبين، ولا أتوخى الرد على قول<lb/>من أقوالهم بالمناقشة في لفظه؛ وإنما أتحرى بيان الحق الذي ينطبق على الواقع،<lb/>فأبدأ بكلمة تختص بحظ الشعب التركي من هذه الترجمة، ثم أبين كيف كان تبليغ<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم للقرآن ودعوته إلى الإسلام، وكيف كانت سيرة<lb/>خلفائه الراشدين ودول الإسلام وأئمته في نشر هذا الدين، وكيف اهتدى به العرب<lb/>والعجم، وكيف يدعو النصارى إلى دينهم أيضًا، وهل تتوقف دعوة الإسلام على<lb/>ترجمة القرآن، أو دعوة النصرانية على ترجمة كتب العهد القديم والعهد الجديد عند<lb/>النصارى؟<lb/>ثم أبيِّن معنى كون اللغة العربية هي لغة الإسلام، التي لا يتم بدونها كون<lb/>المسلمين من الشعوب المختلفة أمة واحدة كما قرر القرآن، وكون أفرادها إخوة في<lb/>الدين كما وصفهم القرآن، وأقيم الحجة على إمكان هذا ووقوعه بالفعل، وعلى<lb/>كونه من أعظم أركان الإصلاح البشري الذي كان به الإسلام دين السلام، والتوحيد<lb/>الإنساني العام، الذي هو العلاج الترياقي لأدواء العداوة والبغضاء بين البشر التي<lb/>شكا منها الحكماء الأولون، ويشكو منها الحكماء الحاضرون.<lb/>حظ الترك من هذه الترجمة<lb/>إن الاهتداء بالقرآن منه ما هو فرض عين على كل مسلم من ذكر وأنثى،<lb/>كالقَدْر الذي لا تصح الصلاة بدونه، وما هو واجب أو مندوب (على ما بين الفقهاء<lb/>من الخلاف في مفهوم الفرض والواجب) في الصلاة لأجل كمالها، وفي غير الصلاة<lb/>من تدبره لتغذية الإيمان والعبرة والموعظة بما فيه من الترغيب والترهيب.<lb/>ومنه ما هو فرض كفاية كالعلم بما فيه من أصول الإيمان، وقواعد الإسلام،<lb/>وأنواع الأحكام، في العبادات والمعاملات والحظر والإباحة، والآيات البينات على<lb/>تلك الأصول والقواعد ولا سيما إعجاز القرآن.<lb/>ومنها ما هو من الفضائل والآداب، التي هي مزيد كمال في الدين.<lb/>فأما القسم الأول: فقلما يوجد مسلم تركي يجهله، فالترك شعب مسلم يعلمون<lb/>أولادهم متى دخلوا في سن التمييز فاتحة القرآن وبعض السور القصيرة بالعربية،<lb/>وكذا سائر أذكار الصلاة ويعلمونهم الطهارة الشرعية ويعودونهم الصلاة، كما يفعل<lb/>غيرهم من الشعوب الإسلامية عربها وعجمها، كما يعلمونهم معاني هذه التلاوة<lb/>والأذكار في الجملة، والذين يقصرون في تعليمهم معانيها من جهلة عوام القرى<lb/>والجبال لتعسره أو تعذره قد يسهل عليهم هذا التعليم في المكاتب والمدارس التي<lb/>تعنى حكومتهم بتعميمها لنشر لغتها وآدابها ودينها إذا ظلت إسلامية، ويمكن أيضًا<lb/>أن يستفيدوها من الوعاظ والمرشدين الطوافين إذا لم تمنعهم الحكومة اللادينية من<lb/>ذلك، فإذا منعتهم كان منعها أظهر برهان على تعمدها إخراجهم من الإسلام.<lb/>ولعله لا يكاد يوجد فيهم أحد يعجز عن النطق بالفاتحة والسورة الصغيرة<lb/>بالعربية، فيأتي في حقه ما ذكره فقهاء الحنفية من القول بالصلاة بترجمتها وسقوط<lb/>وجوبها مدة العجز، كما يسقط القيام في الصلاة عن العاجز عنه ما دام عاجزًا؛<lb/>وإنما يوجد هذا العجز عادة في الكبار الذين يدخلون في الإسلام وقد ملكت العجمة<lb/>عليهم ألسنتهم، وكان هذا يكثر في القرون الأولى التي يدخل فيها الكبار في الإسلام<lb/>أفواجًا، وهو قليل في هذا الزمان ولا سيما عند الترك التابعين للحكومة الجمهورية،<lb/>على أن كثرتهم وقلتهم سواء في سهولة تعليمهم ما ذكر.<lb/>وأما إخوانهم في تركستان الصينية - وهم الترك الخلص - فكل التعليم عندهم<lb/>باللغة العربية؛ وإنما التركية هنالك لسان العامة لا لسان القراءة والكتابة.<lb/>وليعلم القارئ العربي في مصر وغيرها أن المسلم التركي - وكذا الهندي<lb/>والفارسي والأفغاني وغيرهم - يجد من الخشوع ولذة وجدان الإيمان في قلبه كلما<lb/>قرأ أو سمع شيئًا من القرآن المنزل ما لا يجد مثله أكثر العوام من مسلمي العرب،<lb/>وإن لم يفهم شيئًا مما قرأ أو سمع؛ وإنما سبب هذا الخشوع والوجدان ما يستولي<lb/>على قلبه من تصور سماع كلام الله المنزل على أفضل النبيين وخاتمهم صلوات الله<lb/>وسلامه عليه وعلى آله، فمثله كمثل من يسمع نشيدًا موسيقيًّا لوطنه وهو من رجال<lb/>الوطنية، أو نشيد ملكه وهو من معظمي الملكية، وهو لا يفهم معنى هذا النشيد؛<lb/>وإنما يعظمه ويهتز له قلبه بقدر الباعث من حب الوطن أو الملك وتعظيمه {وَالَّذِينَ<lb/>آمَنُوا أَشَدُّ حُباًّ لِّلَّهِ} (البقرة: 165) ولا نعني بهذا أنه ينبغي أن يستغنى به عن<lb/>فهم المعنى الخاص لكلام الله وذكره؛ ولكننا لا نستبعد أن يكون فهم المعنى المجمل<lb/>الوجيز من عبارة تركية رسمية أقل تأثيرًا في قلبه مما يجده من شعور الإيمان عند<lb/>تصوره الإجمالي أنه يقرأ أو يسمع كلام الله تعالى تعبدًا كما أمره الله ووعده بالأجر<lb/>والثواب في دار المآب، فجعل له بكل حرف عشر حسنات.<lb/>ومما ينقص الترجمة ولا سيما التركية أنها لا يتأتى بها الترتيل والتجويد<lb/>بالصوت الحسن الذي نعهده بالقراءة العربية؛ فإن من حكم هذا النظم البديع،<lb/>والفواصل التي هي مرتبة فوق مرتبتي الشعر والتسجيع أن يرتل بها القرآن بأنواع<lb/>النغم الذي يملك العقل والوجدان، وقد كانت تلاوة النبي صلى الله عليه وسلم له<lb/>أقوى الأسباب لقبول الإيمان، واللغة التركية غير مستعدة لمثل هذه النغمات حتى<lb/>أنه ليس فيها من المد مثل ما في العربية.<lb/>ومن المعلوم عندنا بالبداهة أن هذه الحكومة اللادينية لا تقصد بمنع قراءة<lb/>القرآن بالعربية، ثم منع كتابة ترجمته بالعربية أن يفهم المصلون من شعبها ما<lb/>يقرءونه في الصلاة أو غيرها.<lb/>وأما التعبد بقراءة ترجمة القرآن لأجل تغذية الإيمان، والاعتبار والاتعاظ بما<lb/>فيه من الهدى والفرقان، فقد علم مما قلناه أنه لا يحصل بالترجمة الحرفية التي<lb/>أوجبوها؛ وإنما يرجى حصول شيء منه بالترجمة المعنوية التفسيرية التي يمنعونها.<lb/>وإن لديهم ترجمة منها لخصها بعض علمائهم من تفسير مطول بالتركية وافقت<lb/>عليه واستحسنته اللجنة الخاصة التي كانت مؤلفة من هيئتي تدقيق المؤلفات من قبل<lb/>مشيخة الإسلام التي ألفتها الحكومة الحاضرة ومن وزارة المعارف.<lb/>هذه الترجمة طبعتها ونشرتها المكتبة المعروفة في الآستانة باسم (سهولت<lb/>كتبخانه سي) سنة 1927 لصاحبها سميح لطفي أفندي، وكتب في طرتها ما يلي:<lb/>قرآن كريم ترجمة سي<lb/>توركجه مصحف شريف<lb/>(ملغا مشيخت ومعارف نظارتي تدقيق مؤلفات هيئتلري طرفندن متشكل<lb/>قومسيون مخصوصجه تدقيق وتقدير أولنان مفصل تفسير دان ملخص در) .<lb/>وكتب في رأس كل ورقة منه (توركجه قرآن كريم) وهذا خطأ عظيم.<lb/>ونظن أن هذه الترجمة أقرب إلى الصحة من سائر الترجمات التركية الحرفية<lb/>التي بيَّنا بعض أغلاطها في المنار وفي الجزء التاسع من تفسيرنا وجمع في رسالة<lb/>مخصوصة وطبع وحده؛ ولكني لا أشهد بصحتها كلها ولا أكثرها لأنني لا أفهم<lb/>اللغة التركية، ومما رأيت فيها من الخطأ تفسير الحروف المفردة في أوائل بعض<lb/>السور كـ (الم والمر وطس وحم) بما فسرها به بعض المفسرين من كونها مقتطعة<lb/>من أسماء الله المبدوءة بها.<lb/>ومن مزايا هذه الترجمة أن مترجمها وضع لها حواشي كثيرة لإيضاح ما يخفى<lb/>من معانيها لتوقف فهمه على معرفة سبب النزول أو بيان المجمل أو غير ذلك مما<lb/>يستحيل أن يفهم المراد منه بالترجمة الحرفية، ووضع في أثنائها جملاً تفسيرية بين<lb/>أهِلّة للإيضاح أيضًا.<lb/>فلو كانت الحكومة التركية تريد تسهيل فهم معاني القرآن على رعيتها المسلمة<lb/>لاكتفت بهذه الترجمة لمن يكتفي بالإجمال، وأباحت نشر ذلك التفسير التركي لمريد<lb/>التفصيل؛ ولكنها لم تفعل.<lb/>ومن المعلوم لنا باليقين أن تأثير القرآن المنزل في تغذية الإيمان، وتزكية<lb/>نفس الإنسان، وخشوعه لعظمة الديان، واتعاظه بما فيه من الهدى والفرقان،<lb/>وقصص الرسل عليهم الصلاة والسلام، مما لا يمكن الوصول إلى معشاره بقراءة<lb/>أي ترجمة له بأي لسان، وسيأتيك شرح هذا وأدلته بأوضح بيان.<lb/>وأما الاعتماد على هذه الترجمة التركية الرسمية المقترحة - ولما تتم - في<lb/>معرفة عقائد الإسلام وقواعده واستنباط الأحكام الشرعية منه فهو أبعد عن التصور<lb/>والتصديق مما قبله؛ فإن الاستنباط الصحيح من القرآن لا يكون إلا من نصوصه<lb/>المنزلة من عند الله تعالى من عليم بلغته: مفرداتها وأساليبها، وما فيه من مجمل<lb/>ومبين ومطلق ومقيد، وحقيقة ومجاز وكناية، وأسباب نزول لا يفهم المراد بدونها،<lb/>وبيان السنة لما أمر الله تعالى رسوله ببيانه منها، وكتب السنة كلها ممنوعة<lb/>بلغتها العربية وباللغة التركية أيضًا، إلى غير ذلك مما سنفصله بعد في تحقيق<lb/>الكلام في الترجمة.<lb/>وناهيك بترجمة تركية واللغة التركية أضيق اللغات المدونة المعروفة في مادتها<lb/>الأصلية؛ فإن أكثر مصادرها عربي وفارسي، وهم يستعملون العربي منها كثيرًا<lb/>في غير ما يستعمله العرب، وقد حاولوا من زهاء ربع قرن أن يستبدلوا بالألفاظ<lb/>العربية فيها ألفاظًا أخرى غير مألوفة، ثم إن كتابتهم للعربي وغيره بالحروف<lb/>اللاتينية يضيع على أهلها العلم بأصله الذي يجب الرجوع إليه في تحقيق المعاني،<lb/>بل ثبت أن كتابتهم للتركية بالحروف اللاتينية قد أضعفتها، ووقفت حركة انتشار<lb/>العلوم والفنون بها، فما عسى أن يكونوا قد استفادوه من ضبط الألفاظ في النطق،<lb/>قد خسروا أضعافه بسوء الفهم وضعف انتشار العلم.<lb/>وجملة القول إنه ليس للترك فائدة كبيرة يستفيدونها من هذه الترجمة الحرفية<lb/>للقرآن وكتابتها بالحروف اللاتينية تجاه الغوائل والمفاسد التي فيها، وقد بيناها<lb/>بالتفصيل في رسالتنا المطبوعة وسنزيدها بيانًا في هذا البحث.<lb/>فهذا ما يتعلق بعمل الحكومة التركية الذي أثار الجدال في المسألة، وجملة<lb/>القول فيه إنها أرادت بالترجمة التركية أن يستغني بها شعبها عن القرآن العربي<lb/>المنزَّل من كل وجه، لإبعاده عن معرفة حقيقة الدين الإسلامي الذي لا يمكن العلم<lb/>به من القرآن وحده بدون بيان الرسول صلى الله عليه وسلم له، ويليه تحقيق<lb/>الموضوع في نفسه من كل وجوهه، ودحض كل شبهة تعترض دونه.<lb/>هذا وإن ما ذكرناه في هذه المسألة ليس هو مقاصد هذا البحث الأساسية، فإن<lb/>ارتاب فيه أحد القارئين أو اعترض عليه فلا يعنيني أن أرد عليه أو أتصدى لإقناعه؛<lb/>وإنما المقصود عندي بالذات هو إثبات الحق في توحيد الإسلام للمسلمين في<lb/>عقائده وآدابه وعباداته وسياسته وأحكامه ولغته ليكونوا أمة واحدة، كل شعب وكل<lb/>فرد منها كالعضو من بدن الشخص، وبالله التوفيق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتبنا هذه المقالة في العام الماضي، ثم رأينا أن نجعل للموضوع مقدمة وهي ما نشرناه في الجزء الثالث الذي صدر في شهر ذي القعدة منه.</note>
            </div>
            <pb n="n32-p545"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4201.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بهجت البيطار</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنا والأديب الشنقيطي</head>
               <lb/>
               <lb/>طالعت مقال الأستاذ الأديب (محمد الأمين الشنقيطي) الذي رد به على<lb/>مقالي المنشور في الجزء الخامس من مجلة (الرابطة الغراء) تحت عنوان<lb/>(الوهابيون والتوسل) أو (التوسل والأستاذ البيطار) ويلخص هذا الرد بما جاء في<lb/>طليعته من قوله: (لم يكن قصدي في هذا المقال إلا إثبات ما أنكره الأستاذ من أن<lb/>رجال مذهبه الوهابي لم يكفروا المشركين) .<lb/>أقول: أما المشركون فهم بما أشركوا في غنى عن التكفير؛ لأن الشرك كفر<lb/>وزيادة، بل هو شر أنواع الكفر على الإطلاق قال تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن<lb/>يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاءُ} (النساء: 48) وقال عز وجل: {وَمَن<lb/>يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَكَأَنَّمَا خَرَّ مِنَ السَّمَاءِ فَتَخْطَفُهُ الطَّيْرُ أَوْ تَهْوِي بِهِ الرِّيحُ فِي مَكَانٍ سَحِيقٍ} (الحج: 31) وقال سبحانه: {قُلْ أَرَأَيْتُم مَّا تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا<lb/>خَلَقُوا مِنَ الأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَوَاتِ ائْتُونِي بِكِتَابٍ مِّن قَبْلِ هَذَا أَوْ أَثَارَةٍ مِّنْ<lb/>عِلْمٍ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ * وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّن يَدْعُو مِن دُونِ اللَّهِ مَن لاَّ يَسْتَجِيبُ لَهُ إِلَى<lb/>يَوْمِ القِيَامَةِ وَهُمْ عَن دُعَائِهِمْ غَافِلُونَ * وَإِذَا حُشِرَ النَّاسُ كَانُوا لَهُمْ أَعْدَاءً وَكَانُوا<lb/>بِعِبَادَتِهِمْ كَافِرِينَ} (الأحقاف: 4-6) وقال عز من قائل: {ذَلِكُم بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ<lb/>اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ وَإِن يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا فَالْحُكْمُ لِلَّهِ العَلِيِّ الكَبِيرِ} (غافر: 12)<lb/>وقال سبحانه: {وَإِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَحْدَهُ اشْمَأَزَّتْ قُلُوبُ الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ وَإِذَا<lb/>ذُكِرَ الَّذِينَ مِن دُونِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ} (الزمر: 45) .<lb/>فإن قيل: إن هذه الآيات قد نزلت في المشركين الأولين، أجيب بأن هذا حق؛<lb/>ولكن العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب، كما يقول علماء الأصول [1] فيتناول<lb/>عمومها كل من اتصف بوصفهم، وتلبس بشركهم والعياذ بالله تعالى، ومناط الحكم<lb/>فيها هو دعاء غير الله بما لا يدعى به إلا الله، فهي تعم كل من شمله عمومها،<lb/>وتناوله حكمها، من المشركين الأولين والآخرين إلى يوم الدين.<lb/>أما إذا كان الغلط الواقع في كلام الأخ الأمين مطبعيًّا، وكان أصل المراد أن<lb/>رجال المذهب الوهابي يكفرون المسلمين فهذا غلط عليهم، وحاشا لله أن يكفروا<lb/>مسلمًا موحدًا، وسيأتي مزيد من بيان لذلك، إن شاء الله.<lb/>وأما استدلاله بحديث الأعمى الذي هو أقوى ما في هذا الباب، فقد تقدم في<lb/>كلام الأستاذ الدجوي، وأجبنا عنه بأنه على فرض صحته قد دل أوله وآخره على<lb/>أنه توسل إلى الله تعالى بصلاته، وبما علَّمه إياه رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>من الدعاء، ثم بدعاء النبي صلى الله عليه وسلم له، وهو العمدة في ذلك، وقول<lb/>الأستاذ الشنقيطي في تعليل رجحان التوسل بالذات على الدعاء الصادر منه صلى الله<lb/>عليه وسلم؛ لأن الضرير جاء طالبًا الدعاء فعدل عن الدعاء وأمره بهذا التوسل -<lb/>غير مسلم؛ لأنا نقول إن هذا التوسل نفسه من الدعاء، ولا أدري من أين فهم أن<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم لم يدع له، مع أن الله تعالى قبل شفاعة النبي فيه<lb/>ودعاءه له، فرد عليه بصره، وكان ذلك معجزة للنبي صلوات الله عليه مصدقة<lb/>لرسالته، مؤيدة لدعوته، كسائر معجزات الرسل، وكانت خاصة بذلك الأعمى<lb/>الذي دعا له، دون عبد الله بن أم مكتوم مثلاً وقد كان مؤذنه صلى الله عليه وسلم<lb/>وأشد لصوقًا به من ذلك الأعمى؛ لكنه لم يدع له ولم يسأله هو ذلك بل صبر كما<lb/>أمر، بل دون سائر عميان الصحابة رضوان الله عليهم؛ لأنه صلى الله عليه وسلم<lb/>لم يدع لهم، بل دون سائر العميان في كل زمان ومكان، ولو كان التوسل فيه<lb/>بالذات الطاهرة، التي لا تنقص حرمتها بعد الانتقال إلى الدار الآخرة، للزم منه أن<lb/>كل أعمى دعا بهذا الدعاء، وتوسل بسيد الأنبياء يرتد بصيرًا، واللازم باطل<lb/>فالملزوم مثله كما هو ظاهر، على أن توسل الأعمى واقعة عينية يثبت الحكم في<lb/>نظائرها وأشباهها في مناط الحكم، وقد علمت أن الأعمى طلب في أول الحديث<lb/>الدعاء فعلمه النبي صلى الله عليه وسلم ما يدعو به لنفسه أيضًا، وأمره أن يقول<lb/>في دعائه: (اللهم فشفعه في) فدل ذلك على أن معنى قوله (يا رسول الله إني<lb/>أتوجه بك إلى ربي لتقضي حاجتي، اللهم فشفعه في) أي أتوجه بدعائك وشفاعتك<lb/>والفرق بين من دعا له النبي صلى الله عليه وسلم وشفع فيه وبين من ليس كذلك<lb/>كالفرق بين الأعمى والبصير، والظلمات والنور، والظل والحرور، والأحياء<lb/>والأموات، والذين يعلمون والذين لا يعلمون.<lb/>ثم إنا نأخذ على الأستاذ الشنقيطي قوله عن كاتب هذه السطور (رجال مذهبه<lb/>الوهابي) وكنت أرجو أن ينزه قلمه عن الغمز والنبز باللقب؛ فإن رجال الوهابية<lb/>لا مذهب لهم في الفروع إلا اتباع إمام السنة أحمد بن حنبل، ولا في أصول الدين<lb/>إلا مذهب السلف الصالح، فهل في هذا أو ذاك ما يعاب؟ وهنا أذكر الأديب<lb/>الشنقيطي بقول القائل:<lb/>إن كان تابع أحمد متوهبًا <gap resp="#org_MS"/> فأنا المقر بأنني وهابي<lb/>وبما يعزى إلى الإمام الشافعي رضي الله عنه<lb/>إن كان رفضًا حب آل محمد <gap resp="#org_MS"/> فليشهد الثقلان أني رافضي<lb/>وقد زعم الشنقيطي أن كتب الشيخين ابن تيمية وابن عبد الوهاب طافحتان<lb/>بتكفير المتوسلين، وعَجِبَ لي كيف لم أدرسها وأنا بمكة، ثم رجَّح أني جنحت إلى<lb/>الإنكار بعد الدرس والاطلاع، وود لو ذهبت في دفاعي إلى سبيل غير الإنكار،<lb/>وأفصح عن ذلك بقوله: (فالإنكار مدته قصيرة، وعلماء الإسلام لا يزالون بخير<lb/>ينفون عن الدين كل ما أريد أن يلصق به) ثم ضرب لنا مثلاً بقول الشيخ ابن عبد<lb/>الوهاب: اعلم أن شرك الأولين أخف من شرك أهل زماننا بأمرين (أحدهما) أن<lb/>الأولين لا يشركون ولا يدعون الملائكة والأولياء والأوثان مع الله إلا في الرخاء،<lb/>وأما في الشدة فيخلصون لله الدين <gap resp="#org_MS"/> إلخ كلامه.<lb/>وأقول: قد علمت أيها القارئ الكريم مما تقدم من كلامي وتكرر، ومن قول<lb/>الشوكاني الذي استشهد به الدجوي (والمتوسل بالعالم مثلاً لم يدع إلا الله ولم يدع<lb/>غيره دونه، ولا دعا غيره معه) أن الكلام منحصر في التوسل الخلافي المشهور<lb/>بين العلماء، المحصور في دعاء الله وحده مع التوسل إليه بصالحي عباده؛ ولكن<lb/>الشنقيطي قد أغفل ذلك كله وتغاضى عنه، وجاءنا بتوسل آخر لا يعرفه إلا الغلاة<lb/>والجهال، وهو دعاء أهل القبور أنفسهم، والاستنجاد بهم، وطلب الغوث منهم،<lb/>لإنقاذ الغرقى وشفاء المرضى، ورد الغائبين، وإغاثة الملهوفين، وإعانة<lb/>المستعينين، وهذا لا يسمى توسلاً بهم، بل هو دعاء لهم وطلب منهم، وهو خارج<lb/>عن موضوعنا السابق، وليس هو منه في شيء.<lb/>والعجب كل العجب كيف تغافل الأستاذ الشنقيطي عن كل ما سبق من كلامي<lb/>وكلام الدجوي والشوكاني وابن القيم وابن تيمية على كثرة تقريره وتكريره، وأغفل<lb/>ذكره وأتانا بشيء يجري على لسان بعض الجهلة المساكين أو الغلاة المستجدين،<lb/>ولا يقول به أحد من علماء المسلمين!! أهذا هو الذي أراد بمثله الأستاذ الشنقيطي أن<lb/>يفحمني ويلزمني الحجة، وهو أنه يوجد في كلام ابن تيمية وابن عبد الوهاب أن<lb/>المشركين الأولين إذا وقعوا في شدة كخوف الغرق في البحر دعوا الله مخلصين له<lb/>الدين، وأن بعض أهل زمان الثاني إذا وقعوا في مثل ذلك دعوا من ألفوا دعوتهم<lb/>من المخلوقين، وهتفوا بأسمائهم مستجيرين مستغيثين؛ لينقذوهم من الضيق أو<lb/>ينجوهم من الغرق، أهذه هي الشواهد التي يقول إن كتب الشيخين طافحة بها،<lb/>ثم يرميني بإنكارها أو الغفلة عنها، ويقول إنه مستعد لأن يورد لي الكثير منها،<lb/>وأنا أقول حسبك هذا الشاهد الواحد وأنشد قول القائل:<lb/>قليل منك يكفيني ولكن <gap resp="#org_MS"/> قليلك لا يقال له قليل<lb/>أيها الأستاذ الأمين ألم تقرأ قوله تعالى في وصف أهل الجاهلية: {فَإِذَا رَكِبُوا<lb/>فِي الفُلْكِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى البَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ} (العنكبوت: 65) وفي معناه آيات أخرى، وقوله سبحانه فيما قص علينا من أمر<lb/>فرعون: {وَجَاوَزْنَا بِبَنِي إِسْرَائِيلَ البَحْرَ فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ وَجُنُودُهُ بَغْياً وَعَدْواً حَتَّى<lb/>إِذَا أَدْرَكَهُ الغَرَقُ قَالَ آمَنتُ أَنَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ الَّذِي آمَنَتْ بِهِ بَنُو إِسْرَائِيلَ وَأَنَا مِنَ<lb/>المُسْلِمِينَ} (يونس: 90) فيكون أهل الجاهلية وفرعون الذي ادعى الربوبية<lb/>والألوهية أولى بدعاء الله وحده عند الشدائد ممن يتبجحون بالإسلام والتوحيد،<lb/>وبديهي من عقيدة المسلمين أن جميع المخلوقات لا يملكون لأنفسهم - ولا لغيرهم<lb/>بالأولى - في الرخاء ولا في الشدة ضرًّا ولا نفعًا، ولا يملكون موتًا ولا حياة ولا<lb/>نشورًا، فكيف تتفق هذه العقيدة المستندة إلى النصوص القطعية المجمع عليها مع<lb/>دعاء غير الله تعالى في الرخاء وفي الشدة أيضًا.<lb/>فإن قلت: إن الداعي لم يرد بدعائه إلا الله متوسلاً إليه بمن يدعوه، وإن قلبه<lb/>منطو على عقيدة صحيحة لو كشف الغطاء لشهدت صحتها، وهلا شققت عن قلبه؟<lb/>فالجواب أن ما في القلب لا يعلمه إلا علام الغيوب، وأن الكلام منحصر في دائرة<lb/>الأقوال والأفعال التي تناقض صحة العقيدة القلبية كل المناقضة، والشارع ناط<lb/>الأحكام بالظاهر والله يتولى السرائر، ولا يرد حديث (هلا شققت عن قلبه) إلا<lb/>على من يدعي معرفة الباطن، وأنه مناقض أو موافق للظاهر؛ وإنما البحث فيما<lb/>يبدو للحس من قول أو عمل مصادم للشرع، وقد أنكر النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>على أسامة قتل من أتى بكلمة التوحيد ولم ينقضها بقول ولا عمل، فادعى أسامة<lb/>رضي الله عنه أنه لم يأت بها عن عقيدة قلبية فأنكر ذلك عليه النبي صلوات الله<lb/>عليه وقال: (هلا شققت عن قلبه) وأين هذا من ذاك؟<lb/>فإن قلت إنا نحمل قوله على المجاز العقلي فالجواب كما قال بعض المحققين<lb/>من وجوه:<lb/>(الأول) أن هذه الألفاظ دالة دلالة مطابقة على اعتقاد التأثير من غير الله<lb/>تعالى.<lb/>(الثاني) لو سلم هذا الحمل لاستحال الارتداد وانسد باب الردة الذي يعقده<lb/>الفقهاء في كل مصنف وكتاب من كتب أهل المذاهب الأربعة وغيرها؛ فإن المسلم<lb/>الموحد متى صدر منه قول أو فعل موجب للكفر يجب حمله على المجاز، والإسلام<lb/>والتوحيد قرينة ذلك المجاز.<lb/>(الثالث) أنه يلزم على هذا أن لا يكون المشركون الذين نطق كتاب الله<lb/>بشركهم مشركين؛ فإنهم كانوا يعتقدون أن الله هو الخالق الرازق الضار النافع، وأن<lb/>الخير والشر بيده؛ ولكن كانوا يعبدون الأصنام وغيرها بالدعاء والنذور لتقربهم إلى<lb/>الله زلفى وتشفع لهم عنده، فالاعتقاد المذكور قرينة على أن المراد بالعبادة ليس<lb/>معناها الحقيقي، بل المراد هو المعنى المجازي أي كالتكريم مثلاً، فما هو جوابكم<lb/>فهو جوابنا.<lb/>قال صديقنا العالم السلفي الشهير الشيخ أبو بكر خوقير المكي رحمه الله في<lb/>كتابه (فصل المقال) ناعيًا على من يسمي الطلب من غير الله توسلاً: فيا ليت<lb/>أولئك القوم يقولون بكراهة الطلب من الميت فيما لا يقدر عليه بدلا ًمن تصريحهم<lb/>أن ذلك توسل وقربة، وليتهم ينصحون العامة بترك التغالي في ذلك، وليتهم<lb/>يكتبون رسائل في تقبيح ذلك أو ليتهم يسكتون. إلى أن قال: وكأنهم لا يشعرون<lb/>إلى الآن بما حل بالأمة من جراء ذلك من الانحطاط في النفوس والعقول والدين<lb/>والدنيا.<lb/>ثم قال رحمه الله: ولو ترك بعض أولئك الرؤساء العناد وتنازلوا قليلاً عن<lb/>الغلو الذي هم فيه لوجدوا أمامهم في كتب الفقه عبارات كثيرة تمنع ذلك:<lb/>قال في طوالع الأنوار شرح تنوير الأبصار مع الدر المختار للشيخ محمد عابد<lb/>السندي الحنفي: ولا يقول يا صاحب القبر يا فلان اقض حاجتي أو سلها من الله أو<lb/>كن لي شفيعًا عند الله. بل يقول: يا من لا يشرك في حكمه أحدًا اقض لي حاجتي<lb/>هذه وحيدًا كما خلقتني. وقال في الفتاوى البزازية: من قال: إن أرواح المشايخ<lb/>حاضرة تعلم: يكفُر. وقال أبو الوفاء بن عقيل الحنبلي: لما صعبت التكاليف على<lb/>الجهال والطغام عدلوا عن أوضاع الشرع إلى أوضاع وضعوها لأنفسهم فسهلت<lb/>عليهم إذ لم يدخلوا بها تحت أمر غيرهم، قال: وهم عندي كفار بهذه الأوضاع مثل<lb/>تعظيم القبور وإكرامها بما نهى عنه الشرع من إيقاد النيران، وتقبيلها وتخليقها،<lb/>وخطاب الموتى للحوائج، وكتب الرقاع فيها: يا مولاي افعل بي كذا وكذا، أو أخذ<lb/>تربتها تبركًا، وإفاضة الطيب على القبور وشد الرحال إليها، وإلقاء الخرق على<lb/>الشجر اقتداء بمن عبد اللات والعزى.<lb/>وقال الشيخ صنع الله الحلبي الحنفي في كتابه: (سيف الله على من كذب على<lb/>أولياء الله) هذا وإنه قد ظهر الآن فيما بين المسلمين جماعات يدعون للأولياء<lb/>تصرفات في حياتهم وبعد مماتهم وينادونهم في قضاء الحاجات (إلى أن قال) :<lb/>وهذا الكلام فيه تفريط وإفراط، بل فيه الهلاك الأبدي، والعذاب السرمدي لما فيه<lb/>من روائح الشرك المحقق، ومصادرة الكتاب العزيز المصدق، ومخالف لعقائد<lb/>الأئمة وما أجمعت عليه الأمة اهـ.<lb/>فهل بعدما سمعت ما قاله فقهاء المذاهب في حكم الاستغاثة بغير الله في الشدائد،<lb/>وما صرحوا به من أن فيه روائح الشرك المحقق ومصادرة الكتاب العزيز، وأنه<lb/>مخالف لعقائد الأئمة وما أجمعت عليه الأمة، أقول: هل يروج عليك بعد ذلك كله أن<lb/>هذا كلام الوهابية لا كلام أهل السنة والجماعة؟<lb/>(فإن قيل) إن هذا الأسلوب منفر لكثير من الناس، وإن الدعوة إلى الله<lb/>يجب أن تكون بالحكمة والموعظة الحسنة، قلنا هذا حق ونحن إذا كنا متفقين على<lb/>أن ما يجري حول القبور مما حاصله دعاء غير الله عز وجل هو خطأ وجهل كان<lb/>لا بد لنا من إنكاره والسعي في إزالته واستئصاله.<lb/>وقد قرأت لنابغة الشام عن الإمام ابن تيمية قدس الله روحه أنه أفتى بعدم كفر<lb/>من أشرك عن جهل إلا إذا تبين له الحق وأصر مستكبرًا، وقرأت للإمام محمد بن<lb/>عبد الوهاب رحمه الله تعالى أنه كان يقول لمن يدعو زيد بن الخطاب من دون الله:<lb/>الله خير من زيد، وعللوا ذلك بغلبة الجهل على الناس في أزمانهم حتى في<lb/>بعض أمور الدين المعلومة منه بالضرورة، فكيف في زماننا الذي تراخى فيه العهد<lb/>أكثر، فضعف العلم بآثار الرسالة جدًّا واستولى الجهل على الناس.<lb/>بقي علينا قول الأستاذ الشنقيطي: (فالإنكار مدته قصيرة وعلماء الإسلام لا<lb/>يزالون بخير) .<lb/>فأنا الآن أنادي بأعلى صوتي وأتحداه وأتحدى معه من يحب من العلماء بأن<lb/>يأتوني بشاهد واحد من كتب ابن تيمية، أو أحد السلفيين إلى عصرنا هذا يؤيد<lb/>دعواهم أنهم يكفرون من يبتهل إلى ربه ويدعوه وحدها متوسلاً إليه بأحد من خلقه،<lb/>وأنا أمهله أيامًا بل أشهرًا وأعوامًا إن شاء، فإن لم يأتوني به فليعلم الأخ الأمين أني<lb/>لم أنطق إلا بالحق المبين، ولم أقل ما قلت إلا عن سابق علم واختبار، وإني<lb/>توخيت بذلك جمع الكلمة وتقريب مسافة الخلف، وإزالة الوحشة والجفاء وإحلال<lb/>المودة والرحمة محلهما في هذا الوقت العصيب والله هو الموفق والمعين.<lb/>وقد سألني الأستاذ الأديب في هذا المقام عن وقائع العراق وشرق الأردن<lb/>والحجاز، وهو سؤال أقرب إلى السياسة منه إلى الدين، على أني أوجز ما أعلمه،<lb/>وأدع ما ليس لي به علم.<lb/>إن وقعة الطائف كانت فلتة، وسمعت جلالة الملك الإمام عبد العزيز يردد قول<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم: (اللهم إني أبرأ إليك مما فعل خالد) [*] وقد أمر -<lb/>أيده الله - بتأليف لجنة بمكة للتعويض على المنكوبين، وأخرى في الطائف وكنت<lb/>أحد أفرادها.<lb/>وأما إنشاء حصون العراق وحواجزه فهو من جنس ما نشكو منه في بلادنا<lb/>ونحاول إزالته؛ لأنه مقطع لروابطنا ممزق لشملنا.<lb/>وأما كلامه في شرق الأردن فلو تتبع الوقائع لعرف أن ليس له حجة يحتج بها،<lb/>وأما البادية فلا راحة لها ولا لغيرها إلا بدخولها في الدين والطاعة، وقد تم ذلك<lb/>ولله الحمد.<lb/>دمشق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بهجت البيطار<lb/>***<lb/>ثلاث كلمات للمنار تتعلق بالموضوع<lb/>إنني أقفي على هذه الرسالة بثلاث كلمات (إحداها) أنني أرى جميع الذين<lb/>يجادلون في هذا العصر فيما اتبع فيه بعض المسلمون سنن من قبلهم شبرًا بشبر<lb/>وذراعًا بذراع مصداقًا لحديث الرسول الصحيح صلى الله عليه وسلم، ومنه الشرك<lb/>الصريح والشرك الذي يحتمل التأويل - يغفلون عن مسألة مهمة جدًّا وهي الفرق<lb/>بين تكفير الشخص المعين، وتكفير من يقول كذا أو يفعل كذا من أقوال الشرك<lb/>والكفر وأفعال أهلهما، فالشخص المعين يراعى في حقه درء حد الكفر وتنفيذ<lb/>أحكامه عليه بالشبهات والتأول، ويقال فيمن لا يراعي ذلك إنه جريء على تكفير<lb/>المسلمين، وأما الذي يبين أحكام الردة للناس فلا يعترض عليه إذا فعل كثير من<lb/>الناس ما يكونون به مرتدين بحسب تلك الأحكام، ولا يقال إنه يكفر المسلمين. وبهذا<lb/>يظهر لك غلط الذين يزعمون أن مذهب الوهابية مبني على تكفير المسلمين ورميهم<lb/>بالشرك، بل لم يتورع بعض سدنة هياكل القبور المعبودة وأكلة نذورها الوثنية<lb/>وأوقافها الباطلة من وصف شيخ الإسلام تقي الدين بن تيمية بذلك، والواقع أن<lb/>الشيخ محمد عبد الوهاب وعلماء نجد من ذريته وغيرهم قد صرحوا بأنهم لا<lb/>يكفرون أحدًا من المسلمين بشيء مما سماه فقهاء المذاهب الأربعة كفرًا وردة إلا إذا<lb/>كان مجمعًا عليه، وكان ابن تيمية من أشد علماء عصره وغير عصره احتياطًا<lb/>وتدقيقًا في مسألة التكفير حتى نُقل عنه أنه يرى عوام عصره معذورين بجهل بعض<lb/>المسائل التي أجمع الفقهاء على التكفير بها لدخولها في جحود ما هو معلوم من الدين<lb/>بالضرورة؛ فإنه رأى أن بعض ما كان معلومًا بالضرورة في القرون الأولى لم يعد<lb/>معلومًا كذلك في عصره؛ لأن دعوة الإسلام على حقها لم تبلغ كل أهل ذلك العصر؛<lb/>وإنما كان مما امتاز به ابن تيمية أنه نبه المسلمين لما فشا في جهلتهم من الشرك<lb/>بالله تعالى بدعاء الصالحين والمعتقدين تعبدًا فيما لا يُطلب من غير الله تعالى، وقد<lb/>اعترف له بعض علماء عصره بذلك كالشيخ كمال الدين الزملكاني وقالوا إنه نبهنا<lb/>لشيء كنا غافلين عنه بسبب ألفته وكثرته، ونرى من أنكر عليه بعض المسائل<lb/>الاجتهادية منهم كالتقي السبكي لم ينكر عليه شيئا من ذلك.<lb/>(الكلمة الثانية) أن من أعظم الأسباب لترك كثير من المسلمين لإقامة دينهم<lb/>والعمل به كما كان سلفهم هو جعل الإسلام رابطة جنسية لا يشترط فيها أو لا<lb/>يراعى فيها علم ولا عمل، ولا يؤاخذ فيها أحد على ترك شعيرة ولا فريضة، ولا<lb/>على ارتكاب كبيرة، حتى الردة، فهي على كثرة وقوعها تمضي السنون، بل<lb/>القرون ولا ينفذ الحكام شيئًا من أحكامها على أحد إلا نادرًا، ولا سيما حكام الدولة<lb/>العثمانية والمصرية، فالحدود الشرعية كلها معطلة.<lb/>فكان مما امتاز به الإصلاح الديني في نجد إحياء الإسلام بالعلم والعمل والحكم.<lb/>ألفى الوهابيون أهل جزيرة العرب ولا سيما البدو قد فشا فيهم الشرك واستحلال<lb/>دماء الناس وأموالهم وترك الفرائض فنفذوا فيهم أحكام الشرع بالعلم والعمل<lb/>والعقوبات من حدود وتعزيرات، فكان هذا هو السبب لما أذاعته عنهم الحكومة<lb/>العثمانية وأنصارها بالتبع لها من تكفير المسلمين.<lb/>نعم إننا لا ننكر أن أهل نجد يسيئون الظن بأهل البلاد التي لا تنفذ فيها أحكام<lb/>الشرع، ولا يبالي أحد بتلقينهم عقائد الإسلام الصحيحة وأحكامه على مذاهب أهل<lb/>السنة ولا غيرهم، وإن منهم من لا يثق بدينهم فيطلقون عليهم لقب المشركين لما<lb/>يرونه من أعمال الشرك بغير نكير، وفي هذا الإطلاق شيء من الغلو المنكر كما<lb/>بيناه مرارًا في المنار.<lb/>ولكننا لم نر حكومتهم في الحجاز وعلى رأسها القضاة من علمائهم نفذت أحكام<lb/>الردة على شخص بعينه لما بيناه من الفرق بين أحكام الردة العامة والإطلاق في<lb/>الإنكار، وبين تكفير الشخص المعين الذي يراعى فيه درء الحدود بالشبهات.<lb/>(الكلمة الثالثة) استطراد الأستاذ الشنقيطي في الرد على الأستاذ الدمشقي إلى<lb/>ما فعل الوهابية من القسوة في غزو الطائف وشرق الأردن، فنقول فيها إنها من<lb/>الأمور العملية التي لا يورد ما ثبت فيها من منكر إلا على من يبرئ الوهابية من<lb/>كل فعل منكر، ولا يكاد يسلم القتال من المنكرات الشرعية والقانونية عند أهلهما،<lb/>ولكن ما بال الأستاذ الشنقيطي لا ينكر على من يخدمهم ويدافع عنهم من أولاد الملك<lb/>حسين إعطاءهم بلاد شرق الأردن وأعظم بقعة حربية من أرض الحجاز للدولة<lb/>الإنكليزية صارت بتمكنها فيها أعظم خطر على الحرمين، وعلى سائر جزيرة<lb/>العرب. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إن هذه الآيات وأمثالها لا يقال فيها إنها نزلت في سبب خاص؛ وإنما تصدق على أمثال من نزلت فيهم بما تدل عليه صيغ العموم فيها، كما لا يقال مثل ذلك في آيات التوحيد والبعث والأمر بالأعمال الصالحة من العبادات والفضائل والنهي عن المعاصي؛ فإن كل أولئك عام لجميع المكلفين من كان منهم في عصر التبليغ المحمدي ومن بعدهم لأنه أصول الدين الكلية؛ وإنما يقال ذلك في مثل امتحان المؤمنات المهاجرات وآيات الظهار.<lb/>(*) المنار: يعني الشريف خالد بن لؤي فاتح الطائف بما كان من فعلته المشابهة لفعلة خالد بن الوليد رضي الله عنه التي تبرأ منها النبي صلى الله عليه وسلم.</note>
            </div>
            <pb n="n32-p554"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4202.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية علماء المسلمين في الجزائر</head>
               <lb/>
               <lb/>نبغ في بلاد الجزائر في هذا العهد جماعة من العلماء المصلحين يبثون في<lb/>البلاد الدعوة إلى الحق والخير ويأمرون بالمعروف وينهون عن المنكر بالدروس<lb/>والخطابة والكتابة في الصحف حتى إنهم أنشؤوا عدة جرائد ومجلات عطلت حكومة<lb/>الجزائر بعضها فخلفها غيرها.<lb/>وأشهر هؤلاء العلماء الأستاذ الشيخ عبد الحميد بن باديس منشئ مجلة الشهاب<lb/>الإصلاحية التي خلفت جريدته (المنتقد) والأستاذ الشيخ الطيب العقبي والأستاذ<lb/>الشيخ سعيد الزهراوي وكلهم ممن جمع بين العلم والعقل والرأي وحسن البيان قولاً<lb/>وكتابة وخطابة، وقد فكر هؤلاء منذ سنين في تأليف جمعية علمية تكون المرجع<lb/>المعتمد لمسلمي هذا القطر في جميع أمور دينهم تزول بها هذه الفوضى الدينية<lb/>العلمية التي تصدى للتعليم والإرشاد والإفتاء في ظلماتها كثير من الجاهلين والدجالين<lb/>المضلين، وبعد التشاور مع إخوانهم من العلماء ومحبي الإصلاح والإرشاد من<lb/>وجهاء المسلمين المستنيرين وفقوا لتأليف هذه الجمعية في العام الماضي واختاروا<lb/>لرياستها الأستاذ العلامة المصلح الشيخ عبد الحميد بن باديس صاحب الشهاب<lb/>المنير، وَظَاهَرَهُمْ على تأليفها جميع أهل البصيرة والهدى من العلماء والأدباء<lb/>وأصحاب الصحف الإسلامية.<lb/>ويسرنا أتم السرور أن حكومة الجزائر قد أباحت لهم تأليف هذه الجمعية<lb/>لاقتناعها بأنها تنفع المسلمين في أخلاقهم وآدابهم واستقامتهم في معاملاتهم مع جميع<lb/>الناس من حيث لا تضرها هي في شيء؛ لما ثبت عندها من اجتناب هؤلاء العلماء<lb/>للخوض في سياستها وإدارتها أو تنفير العامة عنها، وقد أحسنوا كل الإحسان في<lb/>سيرتهم العملية التي أقنعت الحكومة بهذا؛ فإن السياسة ما دخلت في عمل إلا<lb/>أفسدته كما قال شيخنا الأستاذ الإمام، وعلى المشتغل بالعلم والإصلاح الديني أن<lb/>يعطيه كل وقته، وعلى المشتغل بالسياسة أن يعطيها كل عزيمته ولا يلبس لها غير<lb/>لباسها.<lb/>وإننا نشكر لحكومة الجزائر هذه الحرية لهذه الجمعية الرشيدة كما ننكر على<lb/>دولتها ما تفعله خلاف ذلك في المغرب الأقصى لتعلم الدولة الفرنسية أننا لسنا أعداء<lb/>لها لذاتها؛ وإنما نقول لها أحسنت إذا أحسنت، ونقول لها أسأت إذا أساءت.<lb/>هذا وإن الأستاذ الكبير رئيس الجمعية قد زار في هذا الصيف أشهر بلاد<lb/>الجزائر فتلقاه أهلها بالحفاوة التي يستحقها، والتكريم اللائق بمقامه العلمي<lb/>الإصلاحي وبكرمهم الإسلامي، وقد أسمعهم من دروسه ومواعظه الحكيمة ما أحيا<lb/>هداية القرآن والسنة فيهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n32-p555"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4203.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المؤتمر الإسلامي العام<lb/>لجنته التنفيذية ومكتبها</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا في الأجزاء الثاني والثالث والرابع فصولاً في المؤتمر الإسلامي العام<lb/>وما سبقه وما جرى فيه وسيرتنا فيه مما لم ينشر في الصحف التي اطلعنا عليها كما<lb/>وقع؛ ولكننا كتبنا كلمة وجيزة في شأن اللجنة التنفيذية ومكتبها لتنشر في السادس<lb/>فضاق عنها وها هي هذه:<lb/>أخطأ المؤتمر العام في الطريقة التي اختارها لانتخاب لجنته التنفيذية إذ انتخب<lb/>25 عضوًا من أقطار بعيدة عن المركز (القدس) لا يمكن اجتماعهم فيه، منهم<lb/>الهندي والجاوي في الشرق والمراكشي والأوربي في الغرب، وآخرون مما بينهما،<lb/>وقد اجتمع هؤلاء الأعضاء كلهم مرة واحدة في مساء اليوم الذي انتخبوا فيه<lb/>وانتخبوا من أنفسهم ومن غيرهم بضعة أعضاء لإدارة مكتب اللجنة من المقيمين في<lb/>فلسطين وسورية ومصر تصوروا أنه يمكن اجتماعهم؛ ولكن مضى على ذلك بضعة<lb/>أشهر - أو نصف سنة - ولم يجتمعوا؛ وإنما كان خير ما وفقت له اللجنة التنفيذية<lb/>اختيارها للرجل الأحوذي الكبير السيد ضياء الدين الطباطبائي الشهير ناموسًا لها<lb/>(السكرتير العام) ومقامه في أوربة لم يتيسر له العودة إلى القدس إلا بعد المدة التي<lb/>ذكرناها، عاد فشمر عن ساعد الجد واكتفى في إدارة أعمال المكتب بمن يوجد في<lb/>القدس من أعضائه، ونفذ كثيرًا من قرارات المؤتمر، واتخذ الوسائل لتنفيذ غيرها،<lb/>وأولهما تأليف اللجان للمؤتمر في جميع الأقطار الإسلامية لنشر مقررات المكتب<lb/>وجمع المال لأعماله وأهمها إنشاء المدرسة الجامعة الإسلامية، وكان أول ما بدأ به من<lb/>طلب المال أن كتب إلى أعضاء المؤتمر أنفسهم بالتبرع للمكتب بما تجود به أنفسهم<lb/>ولا أدري ما فعلت العسرة المالية بهذا الطلب، إلا أنني عجزت عن التبرع بأقل ما<lb/>يسمى تبرعًا، وإن صديقي محمود بك سالم الذي كان تبرع في المؤتمر بمائة جنيه<lb/>مصري يؤديها في يوم عرفة كان يسألني لمن يؤديها وألح في السؤال من أول ذي<lb/>الحجة، ماذا يفعل بها ولجنة المؤتمر لم تعين أمينًا للمال؟ فأقول له اصبر، حتى إذا<lb/>علم مني ومن غيري أن السكرتير العام نظم مكتب للمؤتمر وهو مجد في العمل أرسل<lb/>المبلغ، وكذلك التاجر المحسن أحمد أفندي حلاوة أرسل مائة جنيه كان تبرع بها،<lb/>وأخيرًا تبرع له صاحب الدولة مصطفى النحاس باشا بمائتي جنيه مصري وأرسلها،<lb/>وماذا تغني المائة والمئات والعمل يتوقف على الألوف من الجنيهات، وأكثر الناس<lb/>معسرون ولكن الأغنياء الواجدين كثيرون، وأكثرهم يبخلون بما يجب عليهم، فأنى<lb/>يجودون بالتبرعات للمنافع والمصالح العامة وهم لا يعقلون لها معنى، ويعتذرون<lb/>بالعسرة وإن كانوا لم يذوقوا لها طعمًا؟<lb/>والرأي عندي أن لا يشرع المكتب الآن في جمع المال لإنشاء المدرسة<lb/>الجامعة، بل يجب أولاً أن يعنى بوضع النظام والرسم الهندسي لبنائها، وتقدير<lb/>النفقات الدقيقة لها، ثم يضع النظام لجمع المال من جميع الأقطار الإسلامية التي يعلم<lb/>أن لأهلها من الحرية ما يمكِّنهم من البذل لمصلحة الإسلام العامة؛ فإن الترك في<lb/>الجمهورية اللادينية لا حرية لهم في مثل هذا، ومثلهم بعض المسلمين الذين سلبهم<lb/>المستعمرون كل أنواع الحريات البشرية.<lb/>والواجب أن يُراعى في هذا النظام المالي أن يثق كل من يطَّلع عليه أن ما<lb/>يبذله من المال لهذا العمل يوضع في قرار مكين وحرز أمين فلا ينفق شيء منه إلا<lb/>فيما وهب لأجله، لا يخشى أن يضيع منه شيء من أيدي الجباة له ولا من أيدي<lb/>غيرهم، وبعد إتمام النظام وطبعه وتأليف اللجان في الأقطار كلها تستشار هذه<lb/>اللجان في كل قطر في الوقت المناسب للبدء في العمل.<lb/>وأرى أنه يجب على مكتب المؤتمر أن يستعين برأي بعض كبار الماليين<lb/>والإداريين في وضع هذا النظام ولا يستقل هو به؛ وإنما له أن يستقل بما يطلبه<lb/>من التبرع للأعمال الإدارية العامة كالذي طلبه أولاً.<lb/>هذا وإنني رأيت لجنة الجامعة التي ألَّفها المكتب قد وافقت السكرتير العام على<lb/>البدء بثلاثة فروع من كلياتها: وهي الشرعية والصناعية والطبية، وأهملت الدعوة<lb/>والإرشاد التي هي أهمها، وجل مباحث المؤتمر كانت تدور حولها؛ ولكن المكتب<lb/>كلفني تأليف لجنة لها، ولم يبين لي صفة هذه اللجنة ولا عملها الآن، فأما نظام<lb/>الإدارة ومناهج التعليم فقد سبق لنا وضعها وتنفيذها، ولا تحتاج إلا إلى تنقيح قليل،<lb/>وأما جمع المال فهو الآن متعذر على أنه لا بد أن يسبقه ما اقترحنا من النظام<lb/>العام له، وانتهاز الفرص في كل قطر بحسبه.<lb/>هذا وإن ما عرض لنا في هذا الشهر وما قبله من كتابة الرسالة المقترحة في<lb/>حقوق النساء في الإسلام وطبعها قد اضطرتنا إلى تأخير نشر خطبتنا الجامعة في<lb/>المؤتمر العام إلى جزء آخر.<lb/>وقد أرسل إلينا مكتب المؤتمر عدة بلاغات ونداءات للنشر أهمها النداء الآتي<lb/>الذي صدر في هذا الشهر وهو:<lb/>نداء إلى مهندسي المسلمين<lb/>بشأن جامعة المسجد الأقصى<lb/>بما أن المكتب الدائم للمؤتمر الإسلامي العام الذي تألف بعد انفضاض المؤتمر<lb/>لتنفيذ مقرراته والنهوض بالواجبات الجليلة التي رسمها في اجتماعاته قد أتم بعون<lb/>الله وتوفيقه تأليف لجنة من الفضلاء وأهل الراي للشروع في إنشاء جامعة المسجد<lb/>الأقصى الإسلامية، التي كانت بلا مراء من أعظم وأجل المشروعات التي أقرها<lb/>المؤتمر، والتي سيكون لها في تجديد نهضة المسلمين المقبلة أبلغ الأثر.<lb/>ولما كانت جامعة المسجد الأقصى ستتألف في إبان إنشائها من ثلاث شعب:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>شعبة العلوم الشرعية الإلهية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>شعبة الفنون والصناعات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>شعبة الطب والصيدلة.<lb/>ولما كان الركن الأساسي في نجاح هذا المشروع الخطير قائمًا على تعاون<lb/>المسلمين وتسابقهم في مضمار الخير؛ فإن المكتب الدائمي للمؤتمر الإسلامي العام<lb/>يدعو كل مهندس مسلم يأنس من نفسه استعدادًا لخدمة هذا المشروع الجليل ابتغاء<lb/>مرضاة الله أن يتفضل بإخبار المكتب باستعداده للشخوص إلى القدس الشريف<lb/>لوضع الخرائط والتصميمات وفق القواعد التي يبينها المكتب لمن يعتمده من<lb/>حضرات المهندسين.<lb/>ويتعهد مكتب المؤتمر بأن يقدم لكل من حضراتهم نفقات الذهاب والإياب<lb/>والإقامة بالقدس مدة العمل، أما المشاق التي يتكبدها مثل هؤلاء المجاهدين الفنيين<lb/>فأجرها عند الله عظيم، وتقديرها عند العالم الإسلامي جليل، وأن كل مهندس تنال<lb/>خرائطه وتصميماته الرجحان سينقش اسمه الكريم على باب هذا المعهد الإسلامي<lb/>كشرف مخلد ومأثرة تبقى على ممر الدهور.<lb/>{وَمَا تُنفِقُوا مِنْ خَيْرٍ يُوَفَّ إِلَيْكُمْ وَأَنْتُمْ لاَ تُظْلَمُونَ} (البقرة: 272) ،<lb/>{وَمَا تُقَدِّمُوا لأَنفُسِكُم مِّنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِندَ اللَّهِ هُوَ خَيْراً وَأَعْظَمَ أَجْراً} (المزمل:<lb/>20) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> أمين المال <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين السر العام<lb/>محمد علي علوبة باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ضياء الدين الطباطبائي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n32-p559"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4204.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لجنة بحث موضوع البغاء الرسمي</head>
               <lb/>المُشَكَّلَة بموجب قرار مجلس الوزراء الصادر في 12 أبريل سنة 1932<lb/>
               <lb/>أرسل إلينا صاحب السعادة محمد شاهين باشا رئيس هذه اللجنة الأسئلة الآتية<lb/>كما أرسلها إلى كثير من الجماعات وأفراد العلماء الباحثين منذ شهر يونيو، وكنا<lb/>أخرنا أجوبتنا لأجل أن ندرس الموضوع من جميع أطرافه فتكون مفصلة، ولما<lb/>رأينا من سبقنا إلى الكتابة في الموضوع قد أطالوا في كل جواب رأينا الاكتفاء بما<lb/>يوجبه علينا الشرع من بيان حكمه في الموضوع، وهذا نص الأسئلة مع أجوبتنا:<lb/>أسئلة يُراد الإجابة عليها<lb/>السؤال الأول<lb/>هل ترون إلغاء البغاء الرسمي أو إبقاءه، وما هي الأسباب التي تبنون عليها<lb/>رأيكم؟<lb/>جوابه: إنني أرى وجوب إلغاء البغاء الرسمي وغير الرسمي وعقاب الزناة<lb/>والزواني؛ لأن الزنا فاحشة حرَّمها الله تعالى بنص القرآن وعلى ألسنة جميع<lb/>الأنبياء، فإباحته واستباحته - أعني استحلاله - ارتداد عن الإسلام، وما حرَّمه الله<lb/>تعالى إلا لما فيه من المضار والمفاسد البدنية والنفسية والاجتماعية التي تضاعفت<lb/>في هذا الزمان بفشوه في جميع الطبقات، ومنه بعض الأمراض السرية التي لم<lb/>تكن كلها معروفة في العصور السابقة، وإن من أكبر العار على الأمة المصرية ولا<lb/>سيما علمائها، وعلى الحكومة المصرية التي وضعت في دستورها أن دينها الإسلام<lb/>أن تبيح الزنا في هذا القطر الإسلامي الذي يدين جميع أهله بتحريم الزنا وقبحه،<lb/>لا يشذ منهم إلا زعانف من الملاحدة الإباحيين هم أكبر خطر على هذه الأمة؛ فإن<lb/>هذا الإسراف في الفسق يهلك الأمم القوية فكيف يكون فتكه بالأمم الضعيفة التي هي<lb/>في سن التكوين السياسي والمدني والاقتصادي.<lb/>ومن العجب أن كثيرا من أهل هذه البلاد وغيرهم يرون أن مصر أولى<lb/>الأقطار الإسلامية بزعامة العالم الإسلامي، وبأن تكون مقر الخلافة الإسلامية،<lb/>وأن تكون الحجاز تابعة لها أو تحت سيادتها، وهي تبيح الزنا والسكر والربا<lb/>والميسر إلا بعض أنواعه.<lb/>بل يجب على الحكومة المصرية سد ذرائع الزنا من تهتك النساء ورقصهن<lb/>وتبرجهن في الأسواق والشوارع (كاسيات عاريات مائلات مميلات) كما ورد في<lb/>الحديث الصحيح في صفات أهل النار ولا سيما استحمامهن على شواطئ البحار مع<lb/>الرجال، ورقصهن معهم وخلوتهن بهم في هذه الحال، وتلك المحال، بل خروجهن<lb/>بسترة الحام الرقيقة إلى الشوارع والملاهي والمقاهي، وهذه الإباحة شر من إباحة<lb/>الزنا في مواخير لا يراها إلا من يدنس نفسه بدخولها، ولا يمكن منع الزنا مع<lb/>إباحتها.<lb/>***<lb/>السؤال الثاني وجوابه<lb/>في حالة الإلغاء ما هي الطرق التي تشيرون بها لمعاملة البغايا المرخص لهن<lb/>الآن؟<lb/>(ج) إن الأطباء ورجال الإدارة أوسع رأيًا مني في هذه المسألة؛ وإنما<lb/>أقول إن كل معاملة يُعاملن بها خير لهن وللناس من إباحة هذه الحرفة الملعونة.<lb/>***<lb/>السؤال الثالث وجوابه<lb/>ما هي الوسائل التي تقترحونها لمكافحة البغاء السري؟<lb/>(ج) لعل أقرب الوسائل إلى ذلك وضع العقوبات الشديدة على الزنا والقيادة<lb/>وأصحاب المواخير السرية مع مراقبتهم بالدقة التي يُراقب بها شر الجناة والمجرمين<lb/>ومنع إباحة تهتك النساء جهرًا في شواطئ البحار وأمثالها.<lb/>***<lb/>السؤال الرابع وجوابه<lb/>ما هي الوسائل التي تقترحونها لتلافي أضرار الأمراض السرية؟<lb/>(ج) إن خير وسائلها منع أسبابها، ومصلحة الصحة في غنى عن رأي<lb/>مثلي في طرق علاجها.<lb/>***<lb/>السؤال الخامس وجوابه<lb/>إذا كنتم ترون إلغاء البغاء الرسمي فهل يكون ذلك تدريجًا أم دفعة واحدة؟ أي<lb/>هل يكتفى مبدئيًّا بعدم الترخيص لبغايا جديدات فيندثر البغاء الرسمي تدريجًا؟ أم<lb/>يحرم على البغايا الموجودات في الوقت الحاضر ممارسة مهنتهن فيقضى على<lb/>البغاء دفعة واحدة؟<lb/>(ج) الواجب القطعي الذي لا تخيير فيه شرعًا ولا مصلحة: إلغاء البغاء<lb/>دفعة واحدة بقانون صريح يتضمن العقاب الشديد على مخالفته، وتحريمه فعلاً كما<lb/>حرَّمه الله حكمًا، ورجال القانون أعلم بأقرب الطرق الممكنة لتنفيذه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4205.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
