<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1257.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة جمادى الأول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1321" change="#d3e146">1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1903-07-26">26 يوليو 1903</date>م
<pb n="n6-p327" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1258.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="327"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الخوارق والكرامات<lb/>المقالة الخامسة عشرة<lb/>في أنواع الخوارق وضروب التعليل والتأويل<lb/>(التنويم المغناطيسي)<lb/>بقية بحث إبراء العلل<lb/>قلنا إن من وجوه التعليل في إبراء العلل تأثير النفس الذي يعبر عنه الصوفية<lb/>بتأثير الهمة، وقد كان هذا فاشيًا فيهم؛ لأنهم كانوا يعرفون تربية الهمة النفسية أي: تربية الإرادة والعزيمة، وقلنا: إنهم لم يكونوا يقصرون هذا على أنفسهم بل<lb/>كانوا يعترفون بوقوعه للوثنيين كالهنود وغيرهم، وإنما سرى هذا إلى المسلمين من<lb/>الهنود، ونقول الآن: إن هذا التأثير قد ظهر في هذا العصر - عصر<lb/>الصناعات والعلوم الطبيعية - بشكل صناعي يعبرون عنه بالتنويم المغناطيسي الذي<lb/>شاع ذكره واشتهر أمره وكثرت فيه الدعاوي ومن أغربها أن المنوم إذا سأل المنوم<lb/>عن شيء من الأمور الغيبية التي لم يسبق له بها علم يجيبه عنه لأن روحه بغيبتها<lb/>عن الحس تطلع على ما وراءه، ومنه أن المنوم إذا قال للمنوم: إنك قد برئت من<lb/>علتك وشفيت من مرضك، وهو مريض - فإنه يبرأ حالاً وإذا قال: إن الجو بارد<lb/>ينتابه البرد حالاً ويقفقف وإن كان الحر شديدًا وكذلك إذا قال له إن الحر شديد في<lb/>إبان البرد القارس فإنه يسرع إليه العرق مما يجد من الحر!<lb/>ومن العلماء من ينكر هذه الدعاوي ويعد منتحليها من المشعوذين. والمحققون<lb/>من الأطباء الطبيعيين يقولون: إن الذي يثبت بهذا التنويم شيء واحد وهو تأثير<lb/>النفس في النفس وحكم الإرادة القوية على الإرادة الضعيفة، وهذا هو الذي كان<lb/>معروفًا عند القدماء من الصوفية وغيرهم على ما علمت من الجزء الماضي. وقد<lb/>جاءنا بعد صدوره العدد 22 من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الأفكار</title>) التي يصدرها في سان باولو<lb/>البرازيل (أمريكا الجنوبية) الدكتور سعيد أبو جمرة، فرأينا فيه مقالة في ذلك رأينا<lb/>أن ننشرها هنا لما نعلم من تشوف أكثر القراء إلى الوقوف على آراء العلماء<lb/>المحققين في هذه المسألة قال بعد العنوان ما نصه:<lb/>كانت أمامنا مجلة نيويورك الطبية عدد 18 نيسان الماضي وبها مقالة بديعة<lb/>عن التنويم المغنطيسي تتضمن أحدث الآراء وأدق المعاني عن مسألة هامة<lb/>شغلت عقول العلماء والأطباء مدة طويلة، وإلا ورد علينا سؤال من صديق عزيز<lb/>علينا يسألنا إبداء رأينا في استعمال التنويم طبيًّا في إحدى الحالات المرضية فاخترنا<lb/>إذ ذاك تلخيص هذه المقالة حبًّا بإفادة القراء، وهي خطاب لأشهر طبيب أمركاني<lb/>(الدكتور هاورد) ألقاه أمام عمدة مدرسة الأطباء والجراحين في مدينة بلتيمور.<lb/>وهاك فحواه مع بعض التصرف والاختصار:<lb/>أيها السادة. كثر الدجالون القائلون الآن باستعمال التنويم المغنطيسي في كل<lb/>الأمراض تقريبًا، وكثر الناس الذين - لسوء الحظ - يصدقون بأقوالهم<lb/>المزخرفة وبراهينهم السطحية السفسطية حتى صار صبيان الأزقة عندنا<lb/>يقولون: (المغنطيس الحيواني والهستيريا والمغنطيس) وهلم جرّا. وإننا لسوء الحظ<lb/>نقول: إن بعض هؤلاء الدجالين هم أطباء قانونيون مثلنا. ولكنهم يستعملون هذا<lb/>السلاح الحاد بدون معرفة وبلا تمييز حتى صِرْتُ أَوَدّ من كل قلبي أن تختفي المعرفة<lb/>عن التنويم فإني أرى أضرارها أكثر من منافعها في يدي هؤلاء المشعوذين والسحرة.<lb/>وإني لا أخفي عليكم رأي شَارْكو شيخ الأطباء الحاليين في كل العالم من هذا<lb/>القبيل، أعني قوله لي في وسط مكتبه وعلى مسمع من عشرات من أطباء الأرض<lb/>يقصدون باريس سنويًّا للاستفادة من شَارْكو ذلك البحر الزاخر قال لي: إن التنويم<lb/>والهستيريا فرعان لأصل واحد! أي: إن المريض المهستر يقبل التنويم، والذي يقبل<lb/>التنويم يكون مهسترًا أو ضعيف العقل والإرادة والعكس بالعكس. وهذا هو عين<lb/>الواقع أيها الرصفاء.<lb/>وعلى هذا قد صادق الدكاترة برنهاين وليبول في أوروبا وأنا في أمريكا بعد<lb/>إحصاءات عديدة حسية في المستشفيات هنا وفي مكتبي الخاص أيضًا. ولما كان<lb/>هذا الخطاب لأجل الحقائق لا لأجل تقديم الآراء فإني أنتقل بغتة إلى التجارب<lb/>الحسية أمامكم لإقناعكم بصحة قول شاركو وقولي. انظروا هذه الدجاجة على<lb/>الطاولة أمامي ها إني الآن أنومها (فَنَوَّمها فمدت ساقيها وذبلت جفنيها ونامت<lb/>مغنطيسيًّا حالاً) بإشارة صغيرة. وعلى الطرف الآخر انظروا هذه الحمامة. ها قد<lb/>نامت أيضًا. والآن تقدمي يا مس.. . (ونادى سيدة كهلة عزباء مصابة بمرض<lb/>تتطبب عنده) فترون أيها السادة الرصفاء أن كلمة صغيرة إلى مس.. تجعلها تحت<lb/>تسلط إرادتي. نامي.. أقول لك: أنت الآن نائمة. لا تشعرين. لا تنظرين. لا<lb/>تسمعين.. فها قد نامت هذه السيدة مثل الدجاجة والحمامة حالاً. ولكنكم إذا أتيتم<lb/>بشاركو وكل أطباء الأرض وعلمائها فإنهم لا يقدرون أن ينوموني.<lb/>(ضحك واستحسان ( <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وهذا يأتي بنا طبعًا إلى هذا السؤال المهم وهو: مَن هم الناس الذين ينامون<lb/>وما هي ماهية التنويم؟ فعن الأول أجيب: إن الناس الذين ينامون هم كل الذين<lb/>يشكون من ضعف ما في مراكز العقل والإرادة، وهؤلاء كثار العدد خلاف ما<lb/>تتصورون. وعلى ما أظن أنهم 30 بالمائة في العالم المتمدن وأكثر من نصف<lb/>الناس في غيره. ولكن أنواع التنويم وهيئاته مختلفة. فإني إذا نومت زيدًا وقلت له<lb/>لا تشعر بالألم فإنه لا يشعر وإذ ذاك فأقدر أن أعمل عملية جراحية صغيرة عليه<lb/>وهو كأنه تحت البنج. ولكني إذا فعلت ذلك مع عمرو لا أنجح بل أنجح إذا قلت<lb/>مثلاً إنك لا تسمع أو لا تبصر أو لا تبرد مع أن الماء المثلج يسقط على بدنه العاري.<lb/>أما عن الثاني أي: ماهية التنويم فأقول بالاختصار: إنها غير معروفة تمامًا.<lb/>سوى أن المظنون هو حكم إرادة قوية على إرادة ضعيفة بمظهر كبير. وعلى هذا<lb/>القياس نقدر أن نقول: إن من يستولي على عقول الناس وأميالهم وأفكارهم ليس سوى<lb/>منوم وما الناس الذين يقادون له إلا مصابون بنوع من أنواع الضعف العقلي (أو<lb/>الدماغي) حتى أصبحوا عرضة لأن يُنَوَّموا بالتنويم المغنطيسي ولو بمظهر بسيط<lb/>وبهيئة دارجة عادية قلما يعلق عليها الناس كبير أهمية.<lb/>ولهذا السبب لا تعجبوا إذا قلت لكم: إن نصف العالم عرضة للتنويم المغنطيسي<lb/>بأحد أنواعه هذا إذا لم أقل نصف المتمدنين (استغراب وهمس في الحضور) .<lb/>استعماله طبيًا:<lb/>أما دائرة استعماله العلمي فضيقة لكنها مفيدة للغاية في يد منوم شريف عفيف<lb/>عالم. ومضرة للغاية أيضًا في يد المحتال محب المال الدجال الساحر الغاشم الكافر.<lb/>ورأي شاركو في استعمال التنويم هو: يحسن (أي لا يجب) بنا أن نستعمله إلا في<lb/>أمرين فقط وهما: (1) عند وجوب تحقيق أو تشخيص أمراض الدماغ والعصب<lb/>للتمييز بين الأمراض العقلية منها وبين أمراض مادة الدماغ ذاتها أي: للتمييز بين<lb/>الأمراض الوظائفية والأمراض الآلية. مثلاً إذا جن زيد فيجب علينا تحقيق سبب<lb/>الجنون هل هو ناتج عن خلل في إحدى وظائف الدماغ أم عن مرض أصاب الدماغ<lb/>ذاته كنزيف أو احتقان أو ضغط عظم جمجمة مكسورة وهلم جرا. و (2) عند<lb/>تخفيف الآلام ومعالجة الأرق أو قلة النوم التي تضنك الجسم وتسبب له الضعف<lb/>الشديد والتعرض للجنون بأحد أنواعه، وعلى هذا فاستعملوه في آلام الحمى<lb/>الروماتزمية (داء المفاصل الحاد) . في الأرق المستديم. في الأمراض العصبية<lb/>التي تأتي بالألم الشديد ليلاً. في بعض أنواع الفالج وما أشبه من الحالات. أما في<lb/>الهستيريا وهو المرض الذي يكثر به احتيال الدجالين فاستعملوه نادرًا وبحذر تام؛<lb/>أي أنه يحسن بنا أن نستعمله في الهستيريا إذا كانت المهسترة أو المهستر متألمًا جدًّا<lb/>من ارتجاف الأعضاء أو تقلصها أو انكماشها أو شللها أو التوقف عن عمل وظائفها<lb/>الطبيعية كحبس البول، أو الامتناع عن الأكل والشرب والنوم وما شاكل ذلك من<lb/>العوارض التي إذا دامت مع العليل تؤذيه، وتأتي له بأمراض ثانوية مضنكة. ولا<lb/>بأس من استعماله في حالات السُّكر إذا كان السكران عرضة لأن يضر ذاته أو<lb/>غيره، وكذلك في حالات المانيا (نوع من الجنون) الحادة أو الملانخوليا التي تجعل<lb/>المصاب عرضة للانتحار , وفي كل هذه الظروف فليكن استعماله بحذر تام<lb/>وباعتدال لحد الإمساك. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> انتهى باختصار وتصرف. ا. هـ<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نكتفي بهذا البحث في هذا الجزء وسنعود في الأجزاء الآتية إلى الكلام في بقية<lb/>أنواع الخوارق وتعليلها المعقول إن شاء الله تعالى. وقد نقلنا عبارة الأفكار بحروفها<lb/>وفيها من النقد في اللغة والأسلوب ما يعذرنا القراء على عدم التعرض له.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n6-p330" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1259.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="330"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات النصارى<lb/>وحجج المسلمين</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>النبذة الثالثة في رد شبهاتهم على القرآن<lb/>(الشاهد التاسع على تناقض القرآن بزعمهم) قوله تعالى في سورة الأنعام:<lb/>{وَيَوْمَ نَحْشُرُهُمْ جَمِيعاً ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أَشْرَكُوا أَيْنَ شُرَكَاؤُكُمُ الَّذِينَ كُنتُمْ تَزْعُمُونَ *<lb/>ثُمَّ لَمْ تَكُن فِتْنَتُهُمْ إِلاَّ أَن قَالُوا وَاللَّهِ رَبِّنَا مَا كُنَّا مُشْرِكِينَ * انظُرْ كَيْفَ كَذَبُوا عَلَى<lb/>أَنفُسِهِمْ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ} (الأنعام: 22-24) مع قوله تعالى في<lb/>سورة النساء: {يَوْمَئِذٍ يَوَدُّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَعَصَوُا الرَّسُولَ لَوْ تُسَوَّى بِهِمُ الأَرْضُ وَلاَ<lb/>يَكْتُمُونَ اللَّهَ حَدِيثاً} (النساء: 42) ، والجواب عنه من وجهين: أحدهما أن لفظ<lb/>(يوم) له إطلاقان إطلاق بمعنى مدة بياض النهار أو مجموع ليل ونهار، وإطلاق<lb/>بمعنى الوقت مطلقًا، وإذا أضيف إلى حادثة وقعت أو قدر وقوعها في المستقبل يراد<lb/>به الإطلاق الثاني، ومنه أيام العرب المشهورة لا يريدون باليوم منها بياض نهار ولا<lb/>مجموع نهار وليل وإنما يريدون الوقت، وإن كان ساعة واحدة أو أيامًا طويلة بحسب<lb/>الإطلاق الأول.<lb/>ومنه أيضًا ما عبَّر عنه في القرآن الكريم بكلمة يومئذ أو يوم يكون كذا كقوله:<lb/>{وَيَوْمَ نَحْشُرُهُمْ جَمِيعاً} (الأنعام: 22) ، وقوله {يَوْمَئِذٍ يَوَدُّ الَّذِينَ كَفَرُوا<lb/>000} (النساء: 42) ، إلخ. ومثلهما كثير جدًّا لا سيّما في سياق الكلام على<lb/>الآخرة التي ليس فيها أيام تتعاقب مع الليالي فمعنى (يوم) في كل آية: وقت<lb/>يحدده الفعل الذي تعلق هو به في آية أو المضاف إليه كيوم الحسرة.<lb/>إذا تمهد هذا فاعلم أن الآيتين اللتين زعم النصراني تناقضهما تنبئان بأمرين<lb/>يكونان في يومين أي: وقعتين مختلفتين أحدهما حشر المشركين وسؤالهم عن الشرك<lb/>وقد أخبر أنهم يومئذ ينكرون كما في آية الأنعام، وثانيهما: إتيان الله بعد ذلك<lb/>الإنكار بالشهداء يشهدون عليهم وفي ذلك الوقت (أو اليوم) يضطرون إلى<lb/>الاعتراف فيعترفون ولا يكتمون كما في آية النساء. وقد حذف المعترض الآية التي<lb/>قبل قوله تعالى: {يَوْمَئِذٍ يَوَدُّ الَّذِينَ كَفَرُوا 000} (النساء: 42) إلخ، وهي التي<lb/>تدل على أن عدم الكتمان إنما يكون بعد شهادة الشهداء، وهي قوله عز وجل {فَكَيْفَ<lb/>إِذَا جِئْنَا مِن كُلِّ أُمَّةٍ بِشَهِيدٍ وَجِئْنَا بِكَ عَلَى هَؤُلاءِ شَهِيداً} (النساء: 41) ،<lb/>ومجموع الآيات يمثل لنا محاكمة في الحساب الأخروي ينكر فيها الخصم جريمته<lb/>أولاً ثم يضطر إلى الاعتراف بعد شهادة الشهداء وإقامة البينة كما يعهد في الدنيا،<lb/>والحكمة في هذا ردع العصاة وإنذارهم عاقبة الفضيحة في تلك المحاكمة التي لا<lb/>يظلم فيها أحد، فالآيات متوافقة متطابقة وما أظن أن ذلك العلاَّمة اللغوي الذي حرر<lb/>الاعتراض يجهل ذلك، وإنما هو مكابر ومشاغب. هذا هو الوجه الأول في الجواب.<lb/>وأما الوجه الثاني فهو ما ذهب إليه بعض المفسرين من أن الواو في قوله:<lb/>{000 وَلاَ يَكْتُمُونَ اللَّهَ حَدِيثاً} (النساء: 42) ، واو الحال وليست واو العطف<lb/>فتدل على عدم الكتمان ومعنى الآية حينئذ: أن أولئك الكافرين العاصين تأخذهم<lb/>الرهبة ويحيط بهم الوجل فلا يتجرأون على الكذب على الله تعالى وإنكار ما كان<lb/>منهم، بل يودون أن يكونوا ترابًا فتسوى بهم الأرض ولا يكتمون الله حديثًا، يعلمون<lb/>أنه محيط به وأنه لا يعزب عن علمه، كما تقول: أود أن أُقتل ولا أغشك، أي<lb/>أنني أستحب الموت وأفضله على غشك. وبهذا التفسير تكون هذه الآية بمعنى<lb/>الأولى، وهو لا يأباه النظم ولا ينبذه الإعراب ولا ترفضه البلاغة والفصاحة، وما<lb/>هو بتأويل. ولا انحراف عن السبيل، ولو شاء المجيب أن يُكثِر من الوجوه لفعل فإنه<lb/>يشترط في تحقق التناقض الاتحاد في الموضوع والمحمول والزمان والمكان، إلى<lb/>آخر ما يسمونه الواحدات الثَّمان فكما أن الجواب الأول أَبَانَ عدم التناقض لعدم الاتفاق<lb/>في الزمان (والجواب الثاني في الخلاف بالمرة) فلنا أن نجيب جوابًا ثالثًا باختلاف<lb/>الموضوع فنقول: إن التناقض غير متحقق لاختلاف القضيتين في الموضوع فإن<lb/>إحداهما تحكي عن المشركين والأخرى عن الذين كفروا وعصوا الرسول، وتشمل<lb/>الموحدين الذين لم يشركوا ولكن كان كفرهم برفض الإيمان بالنبي عليه الصلاة<lb/>والسلام كما تشمل الذين آمنوا برسالته، ولكن عصوه في هدايته، وهذه آيات القرآن<lb/>تصف اليهود بالكفر دون الشرك، ثم إن لنا أن نجيب جوابًا رابعًا بمنع التناقض<lb/>لاختلاف المكان، فإن ليوم القيامة مواقف كما ورد فيحتمل أن ينكر المشركون<lb/>والكافرون جميعًا في بعضها، ويعترفوا في بعض آخر، والجواب الأول هو العمدة<lb/>ويليه في القوة الثاني.<lb/>(الشاهد العاشر) قوله تعالى في سورة فصلت: {قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بِالَّذِي<lb/>خَلَقَ الأَرْضَ فِي يَوْمَيْنِ} (فصلت: 9) (إلى قوله) : {وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ مِن<lb/>فَوْقِهَا وَبَارَكَ فِيهَا وَقَدَّرَ فِيهَا أَقْوَاتَهَا فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَاءً لِّلسَّائِلِينَ * ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى<lb/>السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ائْتِيَا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ *<lb/>فَقَضَاهُنَّ سَبْعَ سَمَوَاتٍ فِي يَوْمَيْنِ} (فصلت: 10-12) زعم المعترض أن هذا<lb/>الكلام يفيد أمرين: أحدهما أن خلق الأرض والسموات في ثمانية أيام والآخر أنه<lb/>خلق السماء بعد الأرض لا قبلها، لكن الأول منقوض في سبعة مواضع من<lb/>القرآن بما معناه أن خلقهما وما بينهما في ستة أيام لا في ثمانية، والثاني منقوض<lb/>بقوله في سورة النازعات: {أَأَنتُمْ أَشَدُّ خَلْقاً أَمِ السَّمَاءُ بَنَاهَا * رَفَعَ سَمْكَهَا فَسَوَّاهَا *<lb/>وَأَغْطَشَ لَيْلَهَا وَأَخْرَجَ ضُحَاهَا * وَالأَرْضَ بَعْدَ ذَلِكَ دَحَاهَا} (النازعات: 27-<lb/>30) ، ونقول في الجواب عن الأمر الأول: إن من المستعمل الشائع عند العرب<lb/>أن يقال مثلاً: سرت من <placeName>القاهرة</placeName> إلى طنطا في يومين وإلى الإسكندرية في أربعة<lb/>أيام، ويراد في يومين آخرين كانا مع ما قبلهما أربعة أيام ولذلك لم يتوقف أحد من<lb/>الصحابة في فهم الآية، ولم ير مفسروهم كابن عباس وغيره أن هذه الآية تحتاج إلى<lb/>بيان، وإنما اختلف في إعرابها وإعراب أمثالها النحاة فقدر بعضهم مضافًا<lb/>محذوفًا للقرينة فقال المعنى: (في تتمة أربعة أيام) كما قدروا في مثل (واسأل<lb/>القرية) كلمة (أهل) أي: اسأل أهل القرية، وذهب الزمخشري إلى أن<lb/>الجار والمجرور خبر مبتدأ محذوف يفيد أن العمل أو السفر كان في أربعة أيام على<lb/>طريق الفذلكة ولما كان المعترض مطلعًا على هذا ومقتنعًا بحسنه في قلبه لم ير<lb/>سبيلاً لصرف الوجوه عنه إلا شتم قائليه بتسمية ذلك تأولاً من عبث الولدان، وقد<lb/>زين له تعصبه أن يقول: إنه لو صح هذا (للزم منه أن يقول بعد ذلك عن السموات<lb/>فقضاهن سبع سموات في ستة أيام لا في يومين كما قال) واحتج على ذلك بزعمه<lb/>فقال: إن موضع الفذلكة آخر الكلام لا أوله.<lb/>وقد تجاهل أن الآية التي تنطق بخلق الأرض قد تمت وجاءت الفذلكة في آخرها<lb/>وأن الكلام في خلق السموات جاء في آية أخرى ابتدأت بثم التي تستعمل في<lb/>التراخي في الزمن، أو في رتبة العمل ونوعه بصرف النظر عن زمنه كما في قوله:<lb/>{هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَجَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا} (الأعراف: 189) ، وهكذا<lb/>شأن أهل العنت والبهت والتعصب الذميم.<lb/>وأما الأمر الثاني فقد أخذه المعترض من اختلاف المفسرين في خلق السموات<lb/>والأرض أيهما أسبق لاختلاف فهمهم في الآيتين وله بعض العذر - وهو ينظر بعين<lb/>السخط والنقد - إذا آنس فيهما خلافًا أو شبهة خلاف فتشبث بها وصرف ذهنه عن<lb/>الجمع بينهما بما جمع به المفسرون. وإنني أقول: إن جميع المفسرين قد قصروا في<lb/>تفسير أمثال هذه الآيات التي تتكلم في أمور المبدأ والمعاد، وغير ذلك من الأمور<lb/>الغيبية ولهم العذر فإن هذه الأمور لم تذكر في الكتب المنزلة لشرح حقائقها وبيان<lb/>كنهها بالتفصيل ولا لبيان تاريخها، وإنما يذكر الخلق والتكوين للاستدلال على قدرة<lb/>الله وعلمه وحكمته، ولتوجيه الأنظار إلى الاعتبار بما في المخلوقات والمكونات<lb/>من العلوم والحِكَم ووجوه المنافع. وقد أجاز بعض علماء اللاهوت من النصارى أن<lb/>يجيء في الكتب المقدسة من العبر والدلائل الصحيحة ما يُبنى على اعتقاد الأمم<lb/>المخاطَبة بها، وإن خالف الحقيقة لأن شرح الحقائق الكونية ليس من موضوع الدين<lb/>وإنما موضوعه الهداية إلى الإيمان بالله واليوم الآخر والعمل الصالح، وإنما أجازوه<lb/>لأنه كثير في كتبهم.<lb/>ومن عجائب القرآن وضروب إعجازه أن يصوغ الحقائق في قوالب العبر<lb/>فترى العبرة بادية يستفيد منها العوام والخواص، والحقائق كامنة فيها يستخرج منها<lb/>أصحاب القرائح والفهوم ما ينتهي إليه استعدادهم في كل زمن بحسب ارتقاء العقول<lb/>وتقدم العلوم فيه. كان الناس يتلون فيه آيات التكوين منذ ثلاثة عشر قرنًا فيهتدون<lb/>بدلائلها ويتعظون بعبرها، ولا يرون فيها شيئًا مخالفًا للحقائق الكونية التي كشفها<lb/>العلم. ثم ارتقى العلم الكوني في آخر هذه المدة وقرر أهله أشياء في أمور الخلق<lb/>والتكوين تؤيد القرآن من حيث لا يعلمون. قالوا إن السموات والأرض قد خُلقتا من<lb/>مادة تشبه الضباب سماها بعضهم (سديمًا) كانت مادة واحدة فانفطرت أو انفتقت<lb/>فكان منها أجسام كرية الشكل، انفصل منها كرات أخرى، وقد سبقت الإشارة إلى ذلك<lb/>في القرآن بمثل قوله تعالى: {ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ} (فصلت:<lb/>11) وقوله: {أَوَ لَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضَ كَانَتَا رَتْقاً فَفَتَقْنَاهُمَا} (الأنبياء: 30) ، وقوله: {فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضِ} (الأنعام: 14) .<lb/>وقالوا: إن هذه الأرض لم تخلق هكذا ابتداءً وإنما خلقت أطوارًا فكانت نارية ثم<lb/>مائعة ثم يابسة ليس فيها نبات ولا حيوان، ثم صار فيها الحيوان والنبات، وما حدثت<lb/>هذه الأطوار إلا بالتدريج الطويل، كل طور في زمن يليق به. وهذا التفصيل الذي<lb/>قالوه يفسر الإجمال في قوله عز وجل: {قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بِالَّذِي خَلَقَ الأَرْضَ فِي<lb/>يَوْمَيْنِ} (فصلت: 9) ، والمعنى: أن أصل التكوين تم في زمنين (ولا تنس ما<lb/>تقدَّم شرحه من استعمال كلمة) يوم (في مطلق الزمان) ، ولا يأبى ذلك أن تكون في<lb/>أحدهما كرة نارية، وفي الثاني مائعة، ثم قال: إنه بارك فيها وقدر فيها الأقوات<lb/>حتى صارت صالحة للسكنى وارتفاق الأحياء في يومين تتمة أربعة أيام وذلك صريح<lb/>أو كالصريح في طور اليابسة التي ظهرت في الماء وطور الأحياء التي ظهرت في<lb/>اليابسة. ثم انتقل بعد هذا البيان إلى ذكر خلق السماء فذكر أنها كانت دخانًا وأنه<lb/>خلقها في يومين أي: في زمنين كل منهما تم فيه طور خاص، فكان خلق<lb/>السماء وتكوينها كخلق الأرض ولم يخبرنا بما قدر فيها بعد ذلك ولا بعدد الأزمنة التي<lb/>تدل على عدد الأطوار؛ لأن العبرة والاستدلال المقصودين من ذكر التكوين لا يتمان<lb/>إلا فيما للإنسان فيه علم ما وإن لنا علمًا بوجود السموات والأرض فذكر لنا خلقهما<lb/>وعلمًا بما في الأرض من الأقوات والخيرات فذكر لنا خلق ذلك.<lb/>فأنت ترى أنه لا يراد بالأيام التي خلقت فيها السموات والأرض أزمان<lb/>متعاقبة بينهما، ولا غير متعاقبة، وإنما يراد بها الإشارة إلى الأطوار، ومن<lb/>شأن الأطوار أن تتعاقب في كل شيء بحسبه {وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَاراً} (نوح: 14) ،<lb/>فلو فرضنا أن الزمنين اللذين خلقت فيهما الأرض هما الزمنان اللذان خلقت فيهما<lb/>السماء بعينهما كما أن الطورين متحدان لما لزم من ذلك شيء يعترض به على<lb/>التعبير، إذ ليس المراد بيان التقديم والتأخير، ومن هنا تعلم أن قوله بعد ذكر خلق<lb/>الأرض {ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ} (البقرة: 29) لم يقصد به الترتيب في الزمن بل<lb/>الترتيب في الذكر كأنه قال: إننا سقنا لكم هذه الآية من آيات قدرتنا وحكمتنا، ثم إننا<lb/>نسوق لكم آية أخرى، واستعمال (ثم) في الترتيب الذكري كثير في القرآن وفي كلام<lb/>العرب والمولدين.<lb/>وأما قوله تعالى بعد ذكر السماء في سورة النازعات: {وَالأَرْضَ بَعْدَ ذَلِكَ<lb/>دَحَاهَا} (النازعات: 30) فلا يدل على أن خلق الأرض كان بعد خلق السماء ولا<lb/>قبله؛ إذ ليس معنى الدحو الخلق والتكوين وإنما معناه تمهيدها للسكنى في نهاية الطور<lb/>الرابع ولذلك وصل كلمة (دحاها) بتفسيرها، فقال: {أَخْرَجَ مِنْهَا مَاءَهَا<lb/>وَمَرْعَاهَا * وَالْجِبَالَ أَرْسَاهَا * مَتَاعاً لَّكُمْ وَلأَنْعَامِكُمْ} (النازعات: 31 -33) ،<lb/>ولا شك أن هذا كله كان بعد خلق السماء ووجود الليل والنهار الذي عبر عنه<lb/>بقوله: {وَأَغْطَشَ لَيْلَهَا وَأَخْرَجَ ضُحَاهَا} (النازعات: 29) ، فظهر<lb/>أنه لا تناقض ولا تنافي ولا تخالف بين آيات (فصلت) وآية النازعات. وثَمَّ<lb/>وجوه أخرى ذكرها المفسرون تنطبق على اللغة وإنما ذكرنا ما هو الراجح عندنا<lb/>بحسب ما وصل إليه علمنا وفوق كل ذي علم عليم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p335" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1260.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="335"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظام الحب والبغض</head>
<tei:p>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>ما هو الخير والشر؟<lb/>هاتان الكلمتان (الخير والشر) وما رادفهما يرد ذكرهما كثيرًا في العلم<lb/>الباحث عن أحوال النفس ومعاملاتها، بل عليهما مدار هذا العلم في أوامره ونواهيه؛<lb/>لأن الإنسان في محبته طالب خير وفي بغضه هارب من شر. وهذا هو ديدن<lb/>الإنسان مدة حياته. وكل واحد يعتقد في الجهة التي يطلبها الخير لنفسه وفي الجهة<lb/>التي يهرب منها الشر (اللهم إلا مبغضي ذواتهم!) ، وكل واحد ينبسط للخير<lb/>وينقبض من الشر. ولكن هل كل واحد يعرف ما هو الخير وما هو الشر، وهل كل<lb/>من اعتقد في جهة من الجهات الخير أو الشر مصيب؟ لو كان كل واحد عارفًا بهما<lb/>لكان كل واحد مصيبًا في طلبه وهربه، ولو كان كل واحد مصيبًا لتضاءل الشر<lb/>وتبارك الخير.<lb/>هذه القضايا مسلمة، وبناءً عليها نسأل ويقال لنا: من ذا الذي يتولى للناس<lb/>تعريف هاتين الكلمتين؟ فنقول: هم الباحثون في أحوال النفس. فنسأل مرة أخرى<lb/>ويقال لنا: من هم أولئك الباحثون؟ هل هم إلا أناس أمثالنا؟ وفي هذا السؤال<lb/>رائحة الإباء والاستنكاف فيجب أن يكون في الجواب رائحة الرفق والأناة فنقول:<lb/>الباحثون في علم النفس أناس أمثال غيرهم من حيث الصور الجسدية، وكذلك<lb/>الباحثون في كل علم.<lb/>ولكن لكل امرئ في هذه الحياة عمل تتفق له فيه إجادة لا تتفق لغيره سيما إن<lb/>كان ذلك الغير ليس من أرباب ذلك العمل. مثاله الشاعر هو رجل وأنت يا أيها<lb/>الفلاح رجل فلِمَ أنت عاجز عما يعلمه ويعمله هو؟ أليس لأنك لم تعانِ الشعر؟<lb/>(بلى) وإني أبشرك بأنه هو عاجز أيضًا عما تعلمه وتعمله أنت؛ لأنه لم يعانِ ما<lb/>عانيته. كذلكم قولوا في الصائغ هو عاجز عما يعلمه ويعمله الخياط، والثاني عاجز<lb/>عما يعلمه الأول.<lb/>وكذلكم قولوا في أرباب العلوم والصنائع كلها. ويومئذ لا يصعب عليكم أن<lb/>تقولوا: إن الذي يعانيه علماء النفس من التفكر والتذكر واختبار الأحوال وتجربة<lb/>الأمور ربما لا يتفق لغيرهم أن يعانوه. فإذا كانوا أمثالهم من جهة صورة الجسد لا<lb/>يلزم أن يكونوا أمثالهم من جهة صورة الفكر. ولعمركم إن ابن خلدون والغزالي<lb/>لا يحصى مشابهوهما في الخلقة، ولكن مشابهوهما ومقاربوهما في صنعتيهما يعدون<lb/>على الأصابع، وربما لا يبلغون عدد أصابع الكفين.<lb/>فإذا علم السائل هذا وسهل عليه أن يعرّف له علماء النفس (في انفرادها<lb/>واجتماعها) الخير والشر، فليصغِ إلى ما اقتبسناه منهم بفكر خالص من الوهم<lb/>والتقليد، وليتأمله بعقله المستفاد لا بعقله المستعار.<lb/>(الخير هو استعمال الإنسان ما خلق الله له من القوى والاستعدادات فيما<lb/>خلقت لأجله استعمالاً مشروعًا (أي: تابعًا لشرع) يراعى فيه حق الغير) ، والشر<lb/>ضده أي: عدم الاستعمال مطلقًا أو الاستعمال في غير ما خلقت لأجله أو الاستعمال<lb/>الذي ليس بتابع لشيء.<lb/>هذا التعريف وافٍ جامع لكن التعاريف في الحقيقة لا يستغني بها الناس عن<lb/>الشروح والإيضاحات والأمثلة (اللهم إلا أذكى الأذكياء) ، فكأنها إنما تسطر لتكون<lb/>قاعدة وأصلاً للشروح، ولتحفظ عبارتها الجامعة بعد أن يحيط الناس خبرًا بالمسألة<lb/>من الإيضاحات والأمثلة.<lb/>إن الله جل ثناؤه قد خلق في الإنسان قوى واستعدادات بعضها نصيبها مباشرة<lb/>المحسوس، وبعضها نصيبها ملاحظة المعقولات فكل ما يستعمل فيه الإنسان قواه<lb/>ويناله يلتذ به، وكل ما يلتذ به الإنسان خير إلا لذة تؤدي إلى ألم، أو لذة يغصب فيها<lb/>حق الغير. وكل ما يمنع الإنسان عن استعمال القوى فهو شر.<lb/>(مثال أول) أنت إذا أكلت فمعناه:<lb/>(1) أنك تمكنت من أن تأكل وهو دليل عدم مرضك وعدم حرمانك من<lb/>حصول الطعم.<lb/>و (2) أنك استعملت القوة المخلوقة لك لأجل الأكل لحكمة حياتك، وهو دليل<lb/>محبتك لذاتك؛ لأنك لو لم تستعملها لم تحي. ودليل أنك وافقت الفطرة التي فطرك<lb/>الله عليها.<lb/>و (3) أنك تلذذت في أكلك وهو دليل سلامة حواسك، وكل هذه الأشياء في<lb/>كونها خيرًا. أما إذا أكلت فوق الشبع فإنك سوف تتألم إما عاجلاً وإما آجلاً. وقد<lb/>عطلت في هذا الأكل القوة التي تستطيع بها أن تأكل. وقللت لذلك فيما بعد.<lb/>وخالفت الأدب، وكل هذه شر، وكذلك إذا تعديت في أكلك على حق الغير كأن<lb/>غصبت الذي أكلته من غيرك فإن هذا يؤدي إلى أن يشاجرك عليه، وقد يقوى عليك<lb/>بقوته، أو القوة المؤلفة لحفظ الحقوق (قوة الحكومات) وإذا قوي عليك، فقد يغصب<lb/>منك ما تحتاج إليه، وقد يعمل فيك أعمالاً تمنعك عن الالتذاذ بالأكل، وكذلك إذا<lb/>استعملت القوة في غير ما خلقت لأجله كما إذا أكلت سمًّا أو ترابًا. أو لم تستعملها<lb/>ألبتة كبعض الذين يعملون ذلك، ويجوعون أيامًا عمدًا، فكل هذه المذكورات شر.<lb/>(مثال ثانٍ) وأنت إذا واقعت فمعناه: (1) أنك تمكنت من الوقاع ولم<lb/>يمنعك مانع، و (2) أنك استعملت القوة المخلوقة فيك لأجل الوقاع لحكمة بقاء<lb/>النوع، و (3) أنك وافقت الفطرة، و (4) أنك أحببت غيرك , و (5) أنك<lb/>تلذذت.<lb/>وكل هذه المذكورات دليل سلامة حواسك وسلامة فطرتك وسلامة عقلك ودليل<lb/>أمنك في الموانع الغيرية كالموانع الذاتية، وكلها خير إذا كان وقاعك تابعًا لنظام،<lb/>أما إذا أفرطت في الوقاع إفراطًا يعطل القوة، أو استعملت القوة في غير ما خُلقت<lb/>لأجله، كأن واقعت بهيمة أو دبرًا أو أهملت الوقاع المشروع من غير مانع، فإن<lb/>هذه الأشياء عين الشر.<lb/>(مثال ثالث) وأنت إذا اكتسيت فمعناه: (1) أنك حصلت ما تتقي به<lb/>الحر والبرد، و (2) أنه أحبك الغير إذ عمل لك ما تلبس، وأحببت الغير إذ سترت<lb/>عن عينه ما ربما يكره أن يراه، و (3) أنك أحببت ذاتك إذ وقيتها أو زينتها، وكل<lb/>هذه خير. أما إذا لبِست ما لا عدل فيه كلبس ما لا يلائم عملك كديباج وأنت تعمل<lb/>في الطين، أو قنب غليظ وأنت حاكم أو بزاز، وكلبس شيء يليق بالإناث دون<lb/>الرجال وكالتزين بشيء يحتاجه الناس للمبادلة أشد الاحتياج. أو أبغضت ذاتك فلم<lb/>تلبَس، أو لبِست ما يلائم عملك، أو لبست ما لا يلائم الزمان، كلبس أخف الثياب<lb/>في أشد الأيام بردًا وبالعكس. فكل هذه وما أشبهها من الأشياء التي لا عدل<lb/>فيها شر.<lb/>(مثال رابع) وأنت إذا أويت إلى مبيت وبت في أمان فمعناه: (1) أنك<lb/>نلت حاجة لا يعلو فيها عليك الملوك إلا بالزخرف. و (2) أنك نلت من فوائد<lb/>اشتراكك مع الهيئة المجتمعة؛ لأنك ما وجدت هذا المبيت إلا بفضل اجتماعهم، ولا<lb/>وجدت هذا الأمان إلا بفضل التكافل المشروط طبعًا ووضعًا وشرعًا، ولولا ما ذكرنا<lb/>لما كان مبيتك أفضل من جحر الوحش، ولا كنت بآمن من حمام بين صقور. ولا<lb/>آنس من حي بين موتى القبور، فقدر هذا الخير بنظرك لتعلم فضل غيرك على<lb/>ذاتك، ولتعلم أن لذاتك فضلاً على غيرك به استوجبت فضله عليك. ولتعلم من هذا<lb/>أن الأمر تكافؤ وتكافل. لا تطول وتفضل. وأن الفضل كله لله وحده. وأن<lb/>الخيرات لا تعدونا طرفة عين، ولكننا غافلون نجلب الشر على أنفسنا بأنفسنا حنينًا<lb/>منا إلى جهالات سبقت، ونحن لها متوارثون إلى أن يأذن الله بتقشعها رويدًا رويدًا.<lb/>أما إذا استوحشت نفسك وتشبهت بالوحوش في مساكنها ومعايشها فمعناه أنك<lb/>أهملت الاستعداد الذي فيك وخالفت الفطرة، وأبغضت ذاتك فلا شك بأن هذه الحالة<lb/>من الشر.<lb/>(مثال خامس) وأنت إذا تفكرت في خواصّ المحسوسات وعجائب<lb/>المعقولات فأنت يومئذ الخَيِّر العظيم يوم يُنْتِجُ تفكرك علمًا، وعلمك عملاً، وعملك<lb/>نفعًا عميمًا وشرفًا للنوع عظيمًا. بربكم قولوا لنا: إذا استثنينا من هذا النوع أُولي<lb/>الألباب من الأنبياء، وذوي الأفكار من الحكماء والمخترعين والمعلمين فأية مزية<lb/>تبقى في الباقين وأي شرف لهم؟ أولئك هم مفاتح أبواب الخير ومصادر الشرف الأعلى لهذا النوع. أما من أساء استعمال التفكر كأن تفكر بالعدوان وأساليبه فهو<lb/>الشرير العظيم. ومثله أو قريب منه من أهمل الفكر؛ لأنه يصعب علينا أن نفرق بين<lb/>عامل بالشر، وحامل عليه؛ لأنه تفكر وبين واقع في الشر، ومحمول عليه؛<lb/>لأنه لم يتفكر.<lb/>نسأل الله السلامة لأفكارنا من أن نهملها، ومن أن نعملها في باطل، ومن أن<lb/>نعميها بالتقليد.<lb/>هذا ويرى القارئ أننا تساهلنا أو سهلنا العبارة، وتنازلنا بالتمثيل إلى أمور ليس<lb/>إدراكها بالصعب، فربما ظن أننا نكتب كتابًا لقراءة المبتدئين. وهذا الظن قد ينشأ<lb/>من أمرين: الأول الأسلوب الذي التزمناه لزيادة التوضيح وعدلنا به عن سرد الكلام،<lb/>والثاني استصغار هذه الأمور التي مثلنا بها. ولما كان الواقع يكبر هذه الأمور التي<lb/>سَبَكْنَا نضار حقائقها بقالب سهل المأخذ وجب أن نزيدها تبيانًا ونزيد الخير والشر<lb/>تعريفًا.<lb/>إن الإنسان هذا المخلوق العظيم، صاحب العقل المنير، صاحب الرأي<lb/>والتدبير، صاحب السلطان على مخلوقات الأرض، والإشراف على مصنوعات<lb/>السماء، صاحب التمدين والاجتماع، صاحب الإبداع والاختراع، صاحب المنطق<lb/>المفيد، والعزم الشديد. صاحب الصورة التامة، والروح العالية، صاحب المآثر<lb/>والآثار، كاشف الخواص والأسرار، هذا السائد بالفكر الممتاز به لم يخرج في كل<lb/>مزاياه التي عددناها وغيرها مما يعجز القلم عن تصويرها تصويرًا شعريًّا خياليًّا أو<lb/>حقيقيًّا عن كونه حيوانًا محتاجًا كالحيوانات إلى طعام وشراب ومأوى مسوقًا من<lb/>طبيعة خلقته إلى الوقاع ومعالجة ألم البأة. فهب أننا سميناه قطب هذا الوجود،<lb/>وصفوة السر من كل موجود، وهب أننا رفعنا علومه فوق الشمس مقامًا وضياءً.<lb/>وأحللنا فضائله فوق التصور درجة واستقصاءً، ونوهنا بمنزلته عند خالقه،<lb/>وعظمنا الاعتبار للطبيعي من خلائقه، أفنستطيع أن نقول: إنه مقدس عن المطعم<lb/>والمأوى والمنكح، بعدما اختبرناه دهورًا دهارير، وبلوناه فذًا وفي العير والنفير.<lb/>هل علمنا منه غير كونه هلوعًا، إذا مسه الخير مما يغذوه ويكسوه كان منوعًا،<lb/>وإذا مسه الشر من جوع وعري كان جزوعًا، هل عهدنا به إلا التقاتل من طمع<lb/>أفراده وحبهم الاستئثار؟<lb/>هذا هو الإنسان الذي يعرفون ماضيه وما أنتم عن حاضره بغافلين. هذا هو<lb/>المخلوق الذي فطره خالقه محتاجًا ويسّر له ما يحتاج إليه، وخلق فيه سائقًا يسوقه<lb/>نحوه وجاذبًا يجذبه ودافعًا يدفع ما يرى استغناءه عنه. أفتسمي هذا التركيب الذي<lb/>ركّبه الصانع شرًّا. أم عمل المخلوق بحسب التركيب. أم تيسر الحاجة التي لا بد<lb/>منها. أم اللذة الطبيعية في نيل هذه الحاجة؟ وإذا لم تكن هذه شرًّا فهل بقي إلا<lb/>الخير؟<lb/>سيقول قائلون: إن هذا الاحتياج لا يدفعه الإنسان عن نفسه بتحصيل الحاجة<lb/>إلا بكد ونصب، وقصارى الأمر في حصول الحاجة أنها تسكن ألمًا تقدم الحصول،<lb/>فهب أننا سمينا تلك الأمور خيرًا، أفليس الشر قبلها وبعدها؟<lb/>هذا كلام له وجه ظاهر ولكن ههنا اعتقادان في حياة الإنسان، أحدهما أن<lb/>الإنسان يستفيد منها، والآخر أنه لا يستفيد، فإن كان السائل ممن يعتقدون<lb/>استفادة الإنسان من الحياة فجوابنا له أن الألم السابق الذي يسكنه نيل الحاجة وتعقبه<lb/>بهذا النيل اللذة ليس شرًّا، بل هو لتعرف به اللذة ويشعر بها، ولو كانت دائمة لما<lb/>أحس بها المرء، وهذا كسبق العدم على الوجود، والجهل على العلم، والضعف في<lb/>الطفولية على القوة في الرجولية ونظائر ما ذكرنا.<lb/>على أنه إذا سمينا تلك الآلام وما يتبعها من لزوم الكد والنَّصَبِ والمجاهدة<lb/>شرورًا فلا ضير فيها إذا كانت الخيرات تدفعها وتهونها، ويدلنا على ذلك استعذاب<lb/>الحياة مع كل المرارات التي تصادف في سبيلها، وما ذلك إلا لأن الخيرات لا يطول<lb/>احتجابها، كالشمس إذا حجبها الدجى واستأنف النهار يشرق بضيائها. وإن كان<lb/>السائل ممن لا يقولون باستفادة الإنسان من الحياة فجوابنا له: إذا كانت الحياة من<lb/>أصلها حملاً ثقيلاً، والأحوال فيها متضادة ومتعاقبة يعقب الضِّدُّ فيها الضِّدُّ فمهما<lb/>صادفنا الضد الذي نرتاح به زمنًا من الأزمان كان جديرًا بنا أن نفضله على ضده<lb/>الذي يتعبنا. وهذا هو معنى الخير والشر اللذين هما ضدان. على أنك يا منكر<lb/>الاستفادة من الحياة يشم منك رائحة اتباع الخيالات الفاسدة، ويتفرس فيك أنك<lb/>مبغض أو ستبغض ذاتك، ويتوقع بك كل شر فدعني منك.<lb/>إن هذا الإنسان البديع خلقه لم يخلقه الخالق عبثًا وأنه خلق لأمر عظيم. وأنه<lb/>سائر إلى كمال بديع. وأنه شاء أو أبى يحيا في هذه الدار محبًّا للحياة. ويكد فيها<lb/>غير مالٍّ من الكَدِّ. وأن الصانع خلق له ما في الأرض جميعًا، وقسم بين أفراده<lb/>الأعمال. وخصَّ كل عامل بما يناسب عمله من طعام ولباس ومبيت. وأعان كل<lb/>عامل على عمله. وعلَّمه ما لم يعلم. وأتحفه بهذا الفكر العجيب. الذي به امتيازه<lb/>العالي. فانقسم الإنسان بحسب جسده وفكره بين جهتين تتعاور عليه فيهما الخيرات<lb/>والشرور التي جعلها الصانع ممتزجة ببعضها. وجعل للجسد من الخيرات لذات<lb/>المطاعم والمشارب والمناكح والمساكن. وللفكر من الخيرات لذات الإدراك للأمور<lb/>البعيدة والاختراعات العجيبة والتأثيرات المعنوية الغريبة. وجعل الخيرات متيسرة،<lb/>ولكن تجاوز الحدود هو الذي يوفر الشرور. وتجاوز الحدود أكثر ما ينشأ من قلة<lb/>التفكر وعدم العلم بنظام الحب والبغض أي: بأحوال النفوس في انفرادها واجتماعها.<lb/>ومن أحب ذاته حق المحبة هيهات أن يظلمها. ومن أراد أن يظلم نفسه فليحازب من<lb/>لا يظلمون غيرهم وليحارب من يظلمون. فلا جناح علينا أن نبيع الحياة وهي أغلى<lb/>شيء في جهاد الذين يظلمون غيرهم لعلنا نحيا لا نظلم ولا نُظلم. أو يحيا أبناؤنا<lb/>من بعدنا على هذه الشاكلة. لعلنا نحيا عالمين أن ذوات غيرنا كذاتنا فنأخذ ما لنا<lb/>وندع لهم ما لهم. لعلنا نحيا متعاونين، فنحن كلنا إخوة سواء بالحياة والممات سواء<lb/>بالحاجة للأكل والشرب والنكاح، سواء بالتكلم والتفكر اللذين يميزانِنَا عن العجماوات<lb/>سواء بالفرح والألم إذا فزنا أو خبنا، سواء بالخوف والرجاء في يومنا وغدنا.<lb/>ونحن سواء بالتفكر والعنا <gap resp="#org_MS"/> بتحصيل ما نحتاج في كل معمل<lb/>ترى أعجزنا إن نسالم بعضنا <gap resp="#org_MS"/> لنسلم من عدواننا والتقلقل<lb/>نرى أعجزنا أن نعاف رذائلا <gap resp="#org_MS"/> ونهجر أوهامًا رمتنا بأحبل<lb/>اللهم ألهمنا رشدنا وأعنا في استثمار الخيرات الموهوبة لأفكارنا، إنك مفيض<lb/>الخير، وأنت المستغني وحدَك عن الغير. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(ثمة بقية)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ع. ز.)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p341" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1261.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="341"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من دلائل الإعجاز</head>
<tei:p> [*]<lb/>تمتاز كتب الإمام عبد القاهر الجرجاني واضع فنون البلاغة (رحمه الله<lb/>تعالى) - على سائر الكتب التي أُلفت من بعده بعدة مزايا: منها أَنَّ عبارتها بليغة<lb/>وأساليبها رشيقة، ومنها تصوير المعاني شخوصًا تامة سوية، حتى كأن العقولات<lb/>ملموسة مرئية، ومنها كثرة إيراد الشواهد والأمثلة على الوجه الذي اختاره<lb/>الأوربيون ومقلدوهم في كتب التعليم لهذا العهد. وإننا نورد هنا نموذجًا من كتاب<lb/>دلائل الإعجاز في علم المعاني، وذلك من حيث انتهينا في الطبع بمطبعتنا<lb/>(الكراسة أو الملزمة 44) . بيَّن - رحمه الله - في فصول متعددة فساد رأي الذين<lb/>ذهبوا إلى أن الفصاحة والبلاغة صفة للفظ دون النظْم والأسلوب، باعتبار تصوير<lb/>المعنى، ثم ختم ذلك بفصل في الموازنة بين المذهبين، فقال:<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>فصل<lb/>قد بلغنا في مداواة الناس من دائهم، وعلاج الفساد الذي عرض في آرائهم<lb/>كل مبلغ، وانتهينا إلى كل غاية، وأخذنا بهم عن المجاهل التي كانوا يتعسفون فيها<lb/>إلى السَّنن اللاحب، ونقلناهم عن الآجن المطروق إلى النمير الذي يشفي غليل<lb/>الشارب، ولم ندَع لباطلهم عِرقًا ينبض إلا كويناه، ولا للخلاف لسانًا ينطق إلا<lb/>أخرسناه. ولم نترك غطاءً كان على بصر ذي عقل إلا حسرناه، فيا أيها السامع لما<lb/>قلناه، والناظر فيما كتبناه، والمتصفح لما دوَّنَّاه، إن كنت سمعت سماع صادق<lb/>الرغبة في أن تكون في أمرك على بصيرة، ونظرت نظر تام العناية في أن يورد<lb/>ويصدر عن معرفة، وتصفحت تصفح مَن إذا مارس بابًا من العلم لم يقنعه إلا أن<lb/>يكون على ذروة السنام، ويضرب بالمعلى من السهام، فقد هُديت لضالتك، وفتح<lb/>لك الطريق إلى بُغيتك، وهيئ لك الأداة التي بها تبلغ، وأوتيت الآلة التي معها<lb/>تصل، فخذ لنفسك بالتي هي أملأ ليديك، وأعْوَد بالحظ عليك، ووازن بين حالك<lb/>الآن - وقد تنبهت من رقدتك، وأفقت من غفلتك، وصرت تعلم (إذا أنت خضتَ<lb/>في أمر اللفظ والنظم) معنى ما تذكر، وتعلم كيف تورد وتصدر - وبينها [1] وأنت<lb/>من أمرها في عمياء، وخابط خبْط عَشْواء. قصاراك أن تكرر ألفاظًا لا تعرف<lb/>لشيء منها تفسيرًا. وضروب كلام للبلغاء إن سئلت عن أغراضهم فيها لم تستطع<lb/>لها تبيينًا، فإنك تراك تطيل التعجب من غفلتك، وتُكثر الاعتذار إلى عقلك من<lb/>الذي كنت عليه طول مدتك، ونسأل الله تعالى أن يجعل كل ما نأتيه، ونقصده<lb/>وننتحيه، لوجهه خالصًا، وإلى رضاه عز وجل مؤديًا، ولثوابه مقتضيًا، وللزلفى<lb/>عنده موجبًا بمنَّه وفضله ورحمته.<lb/>ثم عقد فصلاً لكشف شبهة الذين جعلوا الفصاحة والبلاغة للألفاظ، فقال:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>اعلم أنه لما كان الغلط الذي دخل على الناس في حديث اللفظ كالداء الذي<lb/>يسري في العروق، ويفسد مزاج البدن - وجب أن يتوخَّى دائبًا فيهم ما يتوخاه<lb/>الطبيب في الناقِه، من تعهده بما يزيد في مُنَّته، ويُبقيه على صحته، ويؤمنه<lb/>النكس في علته، وقد علمنا أن أصل الفساد وسبب الآفة هو ذهابهم عن أن من شأن<lb/>المعاني أن تختلف عليها الصور، وتحدث فيها خواص ومزايا من بعد أن لا تكون،<lb/>فإنك ترى الشاعر قد عمد إلى معنى مبتذل، فصنع فيه ما يصنع الصانع الحاذق إذا<lb/>هو أغرب في صنعة خاتم، وعمل شنف، وغيرهما من أصناف الحلي. فإن جهلهم<lb/>بذلك من حالها هو الذي أغواهم واستهواهم، وورَّطهم فيما تورطوا فيه من<lb/>الجهالات، وأداهم إلى التعليق بالمُحالات؛ وذلك أنهم لما جهلوا شأن الصورة<lb/>وضعوا لأنفسهم أساسًا، وبنوا على قاعدة، فقالوا: إنه ليس إلا المعنى واللفظ ولا<lb/>ثالث، وإنه إذا كان كذلك وجب إذا كان لأحد الكلامين فضيلة لا تكون للآخر، ثم<lb/>كان الغرض من أحدهما هو الغرض من صاحبه - أن يكون مرجع تلك الفضيلة إلى<lb/>اللفظ خاصة، وأن لا يكون لها مرجع إلى المعنى، من حيث إن ذلك - زعموا -<lb/>يؤدي إلى التناقض، وأن يكون معناهما متغايرًا وغير متغاير معًا.<lb/>ولما أقروا هذا في نفوسهم حملوا كلام العلماء في كل ما نسبوا فيه الفضيلة إلى<lb/>اللفظ على ظاهره، وأبوا أن ينظروا في الأوصاف التي أتبعوها نسبتهم الفضيلة إلى<lb/>اللفظ، مثل قولهم: لفظ متمكن غير قلق ولا نابٍ به موضعه، إلى سائر ما ذكرناه<lb/>قبل، فيعلموا أنهم لم يوجبوا للفظ ما أوجبوه من الفضيلة، وهم يعنون نطق اللسان<lb/>وأجراس الحروف، ولكن جعلوا كالمواضعة فيما بينهم أن يقولوا اللفظ وهم<lb/>يريدون الصورة التي تحدث في المعنى، والخاصة التي حدثت فيه، ويعنون الذي<lb/>عناه الجاحظ، حيث قال: وذهب الشيخ إلى استحسان المعاني، والمعاني<lb/>مطروحة وسط الطريق، يعرفها العربي والعجمي والحضري والبدوي، وإنما<lb/>الشعر صياغة [2] وضرب من التصوير، وما يعنونه إذا قالوا: إنه يأخذ الحديث<lb/>فيشنفه ويقرطه، ويأخذ المعنى خرزة، فيرده جوهرة، وعباءة فيجعله ديباجة،<lb/>ويأخذه عاطلاً فيرده حاليًا، وليس كون هذا مرادهم، بحيث كان ينبغي أن يخفى هذا<lb/>الخفاء، ويشتبه هذا الاشتباه، ولكن إذا تعاطى الشيء غير أهله، وتولى الأمر<lb/>غير البصير به - أُعضل الداء، واشتد البلاء، ولو لم يكن من الدليل على أنهم<lb/>لم ينحلوا اللفظ الفضيلة، وهم يريدونه نفسه، وعلى الحقيقة إلا واحد، وهو<lb/>وصفهم له بأنه يزين المعنى، وأنه حلي له -لكان فيه الكفاية؛ وذاك أن الألفاظ<lb/>أدلة على المعاني، وليس للدليل إلا أن يعلمك الشيء على ما يكون عليه، فأما أن<lb/>يصير الشيء بالدليل على صفة لم يكن عليها، فما لا يقوم في عقل، ولا يتصور<lb/>في وهم.<lb/>ثم ذكر الأخذ والسرقة وبيَّن أن التفاضل يكون بالأسلوب لا بالألفاظ، ثم أورد<lb/>الأمثلة فقال:<lb/>ثم إن أردت مثالاً في ذلك فإن من أحسن شيء فيه ما صنع أبو تمام في بيت<lb/>أبي نُخَيْلَة، وذلك أن أبا نخيلة قال - في مَسلمة بن عبد الملك -:<lb/>أمسلم إني يا ابن كل خليفة <gap resp="#org_MS"/> ويا جبل الدنيا ويا واحد الأرضِ<lb/>شكرتك إن الشكر حبل من التقى <gap resp="#org_MS"/> وما كل مَن أوليته صالحا يقضي<lb/>وأنبهت لي ذكري وما كان خاملاً <gap resp="#org_MS"/> ولكن بعض الذكر أنبه من بعضِ [3]<lb/>فعمد أبو تمام إلى هذا البيت الأخير، فقال:<lb/>لقد زدت أوضاحي امتدادًا ولم أكن بهيمًا ولا أرضي من الأرض مجهلا [4]<lb/>ولكن أياد صادفتني جسامها أغرّ فأوفت بي أغر محجَّلا<lb/>وفي كتاب الشعر والشعراء للمرزباني فصل في هذا المعنى حسن، قال:<lb/>ومن الأمثال القديمة قولهم: (حرًّا أخاف على جاني كمأة لا قُرًّا) يضرب مثلاً للذي<lb/>يخاف من شيء، فيسلم منه، ويصيبه غيره مما لم يخفه، فأخذ هذا المعنى بعض<lb/>الشعراء، فقال: [5]<lb/>وحذرت من أمر فمرَّ بجانبي <gap resp="#org_MS"/> لم يَنْكِنِي ولقيت ما لم أحذر<lb/>وقال لبيد:<lb/>أخشى على أربد الحتوف ولا <gap resp="#org_MS"/> أرهب نوء السماك والأسد [6]<lb/>قال: وأخذه البحتري، فأحسن وطغى اقتدارًا على العبارة، واتساعًا في<lb/>المعنى، فقال:<lb/>لو أنني أُوفي التجارب حقها <gap resp="#org_MS"/> فيما أرت لرجوت ما أخشاه<lb/>وشبيه بهذا الفصل فصل آخر من هذا الكتاب [7] أيضًا، أُنشد [8] لإبراهيم بن<lb/>المهدي:<lb/>يا مَن لقلب صِيغَ من صخرة <gap resp="#org_MS"/> في جسد من لؤلوء رطبِ<lb/>جرحت خديه بلحظي فما <gap resp="#org_MS"/> برحت حتى اقتصَّ من قلبي<lb/>ثم قال: قال علي بن هارون أخذه أحمد بن أبي فنن معنًى ولفظًا، فقال: [9]<lb/>أدميت باللحظات وجنته <gap resp="#org_MS"/> فاقتص ناظره من القلب<lb/>قال: ولكنه بنقاء عبارته، وحسن مأخذه قد صار أولى به، ففي هذا دليل لمَن<lb/>عقل أنهم لا يعنون بحسن العبارة مجرد اللفظ، ولكن صورة وصفه وخصوصية<lb/>تحدث في المعنى، وشيئًا طريق معرفته على الجملة العقل دون السمع، فإنه على<lb/>كل حال لم يقل في البحتري: إنه أحسن، فطغى اقتدارًا على العبارة من أجل<lb/>حروف: (لو أنني أوفي التجارب حقها) ، وكذلك لم يصف ابن أبي فنن بنقاء<lb/>العبارة من أجل حروف: (أدميت باللحظات وجنته) .<lb/>* * *<lb/>ثم عقد فصلاً للموازنة بين نظم المعنى المتحد<lb/>في اللفظ المتعدد<lb/>فقال: وقد أردت إن أكتب جملة من الشعر الذي أنت ترى الشاعرين فيه قد<lb/>قالا في معنى واحد، وهو ينقسم قسمين: قسم أنت ترى أحد الشاعرين فيه قد أتى<lb/>بالمعنى غفلاً ساذجًا، وترى الآخر قد أخرجه في صورة تروق وتعجب، وقسم<lb/>أنت ترى كل واحد من الشاعرين قد صنع في المعنى وصوَّر.<lb/>وأبدأ بالقسم الأول الذي يكون المعنى في أحد البيتين غُفْلاً، وفي الآخر<lb/>مصوّرًا مصنوعًا، ويكون ذلك إما لأن متأخرًا قصر عن متقدم، وإما لأن هدي<lb/>متأخر لشيء لم يهتدِ إليه المتقدم، ومثال ذلك قول المتنبي:<lb/>بئس الليالي سهرتُ من طربي <gap resp="#org_MS"/> شوقًا إلى مَن يَبيت يرقدها<lb/>مع قول البحتري:<lb/>ليلٌ يصادفني ومرهفة الحشا <gap resp="#org_MS"/> ضدين أسهره لها وتنامُهُ<lb/>وقول البحتري:<lb/>ولو ملكت زَمَاعًا ظل يجذبني <gap resp="#org_MS"/> قَوْدًا لَكَانَ نَدَى كفَّيْك من عُقُلي [10]<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>وقيدت نفسي في ذُراك محبة <gap resp="#org_MS"/> ومَن وجد الإحسان قيدًا تقيَّدا<lb/>وقول المتنبي:<lb/>إذا اعتلَّ سيف الدولة اعتلت الأرضُ <gap resp="#org_MS"/> ومَن فوقها والبأس والكرم المحضُ<lb/>مع قول البحتري:<lb/>ظللنا نعود الجود من وعكك الذي <gap resp="#org_MS"/> وجدت وقلنا اعتلَّ عضو من المجدِ<lb/>وقول المتنبي:<lb/>يعطيك مبتدِئًا فإن أعجلته <gap resp="#org_MS"/> أعطاك معتذرًا كمَن قد أجرما<lb/>مع قول أبي تمام:<lb/>أخو عَزَمَات فعلُه فعلُ محسنِ <gap resp="#org_MS"/> إلينا ولكن عذرُه عذرُ مذنبِ<lb/>وقول المتنبي:<lb/>كريمٌ متى استوهبت ما أنت راكبٌ <gap resp="#org_MS"/> وقد لقحتْ حربٌ فإنك نازلُ [11]<lb/>مع قول البحتري:<lb/>ماضٍ على عزمه في الجود لو وهب الشَّـ ـم باب يوم لقاء البيض ما ندما [12]<lb/>وقول المتنبي:<lb/>والذي يشهدُ الوغى ساكنُ القلـ <gap resp="#org_MS"/> ـبِ كأن القتالَ فيها ذِمامُ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) إن هذا النموذج نموذج للطبع أيضًا؛ فالكتاب يُطبع بهذه الحروف.<lb/>(1) قوله: (وبينها) عطف على قوله: (بين حالك الآن) .<lb/>(2) أي: كلامنا الآن في أنهم إلخ مبتدأ وخبر.<lb/>(3) وفي رواية: (ونوهت لي باسمي) .<lb/>(4) الأوضاح: جمع وضح وهو البياض.<lb/>(5) وقيل في هذا المعنى:<lb/>نرى الشيء مما يُتَّقَى فنهابه <gap resp="#org_MS"/> وما لا نرى مما يقي الله أكثر.<lb/>(6) أربد هو أخو لبيد، قتلته الصاعقة بدعاء النبي صلى الله عليه وسلم، وكان مع عامر بن الطفيل يريدان قتله عليه الصلاة والسلام.<lb/>(7) يريد كتاب المرزباني.<lb/>(8) أي المرزباني.<lb/>(9) قد أكثر الشعراء تجاذب هذا المعنى، وحسَّنه بعضهم بالاقتباس، فقال:<lb/>إلى الله أشكو عشق ظبي مهفهف <gap resp="#org_MS"/> رماني وما لي من يديه خلاص<lb/>جرحت بعيني خده وهو جارح <gap resp="#org_MS"/> بعينيه قلبي والجروح قصاص<lb/>وأوردته - في مورد الاحتجاج - إحدى الحسان، فقالت:<lb/>ألحاظنا تجرحكم في الحشا <gap resp="#org_MS"/> ولحظكم يجرحنا في الخدود<lb/>جرح بجرح فاجعلوا ذا بذا <gap resp="#org_MS"/> فما الذي أوجب جرح الصدود<lb/>(10) أراد من الزماع: العزم على الرجوع إلى أهله.<lb/>(11) لقحت الحرب: هاجت بعد سكون، ويقال لقحت العداوة بمعناه.<lb/>(12) الظاهر أنه يريد بالبيض: النساء الحسان، وإن تخيل هبة الشباب في ذلك اليوم لأبعد شوط، وآخر غاية ينتهي إليها خيال الشاعر.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p348" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1262.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="348"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البابا لاون الثالث عشر - ترجمته</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>في يوم الإثنين الماضي (20 يوليو) توفي عظيم النصرانية ورئيس الطائفة<lb/>الكبرى فيها بابا رومية عن ثلاث وتسعين سنة، قضى جُلها في خدمة مذهبه<lb/>الكاثوليكي منها خمس وعشرون سنة، أو ربع قرن في منصب البابوية، وقد كان<lb/>لسياسته من التأثير في عالم النصرانية والمدنية ما لم يكن في حسبان أحد من<lb/>العالمين، وكاتب هذه السطور يعتقد أنه كان أعقل رجال أوربا وأعلاهم كعبًا<lb/>في السياسة. وإننا نذكر من ترجمته ما فيه العبرة للمسلمين كما يليق بمجلة<lb/>إسلامية مثل المنار، فلا تقل - أيها المسلم - ما لهذه المجلة الإسلامية ولزعماء<lb/>النصرانية؟ !<lb/>الكاثوليك أكثر فرق النصارى عددًا، واعتقادهم في البابا كاعتقاد أكثر المسلمين<lb/>في الخليفة أو أمير المؤمنين من حيث الرياسة الدينية والدنيوية في الجملة، وكاعتقاد<lb/>بعض الفرق الإسلامية في وجوب عصمة الإمام الحق، ثم إنه يُنتخب من طائفة<lb/>مخصوصة ولا يأخذ هذا المنصب بالوراثة، وتلك سنة الإسلام في انتخاب الإمام من<lb/>طائفة مخصوصة.<lb/>قال ياقوت في معجمه: (والبابا رئيس الفرنج هو عندهم نائب المسيح كما<lb/>هو أمير المؤمنين عند المسلمين ينفذ أمره في جميع ما يتعلق بالدين في جميعهم) ،<lb/>وقال الشريف الإدريسي في كتابه نزهة المشتاق: (وفي مدينة رومة قصر الملك<lb/>المسمى البابة، وليس فوق البابة فوق في القدر والملوك دونه، ويقيمونه مقام الباري<lb/>جل وعز! !) إلى أن قال: (وحكمه نافذ ماضٍ على جميع ملوك الروم، ولا يقدر<lb/>أحد منهم يرد عليه) وقال أبو الفداء في كتاب تقويم البلدان عن أهل بيزة: (وليس<lb/>لهم ملك، وإنما مرجعهم إلى الباب خليفة النصارى) وقال عن رومية: (وهي مدينة<lb/>مشهورة ومقر خليفة النصارى المسمى بالباب) ، وقد تكلم ابن خلدون عن هذه<lb/>الرياسة وصاحبها بإيضاح تام؛ ولهذا كله قال بعض علماء أوربا: إن البابوية<lb/>أو النصرانية مقتبسة من الإسلام!<lb/>جلس لاون الثالث عشر على كرسي هذه الخلافة (سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1778" change="#d3e146">1778</date>م) ، وأوربا<lb/>بقضّها وقضيضها وعلومها وصنائعها ومدنيتها معادية للكاثوليك أشد من معاداتها<lb/>للإسلام؛ لأنها تعتقد أن الكاثوليك والبابوية من الأمراض الباطنية التي أصابت<lb/>الوطن في القلب والكبد والرئتين، فهي تفتأ تفتك به، حتى تبيده، فالكثلكة خطر في<lb/>الباطن تحارب خوفًا وحذرًا من شرها، وأما الإسلام فهو عدو على البعد يحارب طمعًا<lb/>في أرضه ودياره. ولكن البابا لاون الثالث عشر حول بسياسته ودهائه ذلك العداء إلى<lb/>ولاء، وذلك الاستخفاف والاحتقار واعتبار، والفضل في ذلك لحسن الانتخاب<lb/>والاختيار، إذ لو كان هذا المنصب وراثيًّا لما ارتقى إليه مثل هذا الرجل.<lb/>ولد ليون الثالث عشر (وكان اسمه قبل البابوية بتشي) في 2 مارث سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1810" change="#d3e146">1810</date>م في بلدة كاربنتو من إيطاليا، وتعلم التعليم الابتدائي في مدرسة للجزويت<lb/>ببلدة فيترب، وجاء رومية سنة 1824 وأتم دروسه بمدرسة الجزويت فيها،<lb/>ثم بمدرسة رومية الجامعة، وعني أولاً بالعلوم الطبيعية والكيمياء حتى نبغ فيها،<lb/>ثم اشتغل بآداب اللغة اللاتينية حتى عد من الكتاب البلغاء والشعراء المجيدين، ثم<lb/>درس علوم الفلسفة واللاهوت فأتقنها ومنح لقب (دكتور) في الفلسفة. ثم وجه<lb/>عنايته إلى علم الحقوق فبرع حتى أخذ الشهادة العالية فيه من مدرسة رومية<lb/>الجامعة.<lb/>وفي سنة 1837 عين قسًا ونائبًا عن البابا في بعض البلاد، وفي سنة 1843<lb/>عين رئيسًا لأساقفة دمياط، ثم وكيلاً للبابا في بروكسل عاصمة بلجيكا فأقام في تلك<lb/>البلاد ثلاث سنين منحه ملكها في آخرها وسام (ليوبولد) من الدرجة الأولى وهو<lb/>من أعلى الوسامات عنده، وفي سنة 1846 عين رئيسًا لأساقفة بيروز. وقد لبث في<lb/>منصب الأسقفية 32 سنة كان فيها حسن السلوك يستتيب اللصوص والبغاة المعتدين<lb/>حتى خلت منهم السجون التي كانت ممتلئة بهم قبل عهده. وفي سنة 1877 صار<lb/>كردينالا ومديرا في الفاتيكان والكنيسة الرومانية، وفي سنة 1878 توفي البابا بيوس<lb/>التاسع فانتخب خلفًا له.<lb/>وقد ذكرنا هذه النبذة الوجيزة في تعليمه وتقلبه في الأعمال الدينية لأجل<lb/>المقابلة بين تربية رؤسائهم ورؤسائنا حتى لا يعجب أحد من تقدمهم وتأخرنا.<lb/>إذا سأل المسلم عن كيفية تربية رئيس أمته العام من أمير وسلطان أو ولي<lb/>عهدهما أو الرئيس الخاص كشيخ الإسلام في الآستانة وشيخ الأزهر في مصر،<lb/>وسأل: ماذا تعلم هؤلاء من العلوم التي لا بد منها للأمة التي يرأسونها، وما<lb/>هي الأعمال والمناصب التي تقلبوا فيها فظهر استعدادهم لخدمة الأمة فرشحوا لها<lb/>بسببها فماذا يكون جواب هذا السائل؟ لعل الأكثرين يجيبونه بأن الواجب علينا أن<lb/>نقبل رياستهم من غير سؤال عن استعدادهم، وعن علومهم وأعمالهم، ومن تحدث<lb/>بشيء من ذلك فهو عدو للملة والدين. وفتنة لجميع المسلمين، وذلك أن الأمة في<lb/>طور الضعف لا يرضيها إلا أن يمدح منها كل شيء، وذلك أنها تشعر بفقد مقومات<lb/>السعادة بالفعل فتحب أن تخادع نفسها بالمدح كما يتكبر الوضيع ويتنفج ليظهر في<lb/>مظهر الكبراء.<lb/>فقد الكاثوليك السلطة الدنيوية، سلبها الملوك من البابا الذي كان يفيضها عليهم<lb/>ولو تسنى لهم في أي يوم من الأيام إرجاعها لوجدوا في الفاتيكان رجالاً يديرونها<lb/>أحسن مما يديرها ملك إيطاليا، وحكومته في جميع أصولها الإدارية والمالية<lb/>والقضائية والعسكرية؛ لأن رجال الدين عندهم يتعلمون كل شيء.<lb/>أرأيتك هؤلاء الذين يسمون رجال الدين في الإسلام إذا قيل لهم - وهم يشكون<lb/>من خروج الأحكام عن الشرع إلا ما يسمونه الأمور الشخصية ومحاكمها على<lb/>خطر -: تعالَوْا فأديروا أعمال الحكومة الكلية من إدارية ومالية وحربية<lb/>وقضائية وسياسية (خارجية) وغير ذلك، أيجدون في الأزهر من يحسن عملاً<lb/>من هذه الأعمال كما يجد الكاثوليك في الفاتيكان؟ أنَّى وهم إلى اليوم يتنازعون<lb/>بينهم: هل علم تقويم البلدان يقطع على الطالب طريق الدين أم لا؟ الجمهور على<lb/>أنه يقطع وأنه ينبغي أن لا يُقرأ في الأزهر. وهل الحساب العملي والهندسة العملية<lb/>يفسدان العقل حتى يضعف استعداده لفهم العلوم الدينية أم لا؟ الجمهور على أنه يفسد<lb/>العقل وينبغي أن لا يدرس في الأزهر كما صرح بذلك الشيخ (ثابت بن منصور)<lb/>والشيخ محمد راضي البحراوي من كبار المدرسين هنالك في مقالاتهما المنشورة في<lb/>المؤيد. ثم أَنَّى يجدون في الأزهر مَن يحسن عملاً ما وليس فيه من يعد لعمل<lb/>ما إلا القضاء الشرعي، وهؤلاء القضاة الخارجون منه تبكي من سيرة أكثرهم<lb/>السماء والأرض وتستغيث العدالة بلسان المظلومين المهضومين بأن ينقذها الله منهم<lb/>ويرون أنهم يفتنون في كل عام مرة أو مرتين، ثم لا يتوبون ولا هم يذَّكَّرون! !<lb/>ولقد كان رجال الكاثوليك في يوم مضى مثل رجال الأزهر يعدون كل علوم<lb/>العمران حجابًا دون الدين حتى كأن الدين آلة الخراب والدمار، وكان أكثر عامتهم<lb/>على رأي رجال الدين كما هو الشأن عندنا حتى اليوم، ولكنهم لم يلبثوا أن علموا<lb/>على أن بقاء الدين محال ما لم تجعل علوم العمران نصيرة له فعكفوا على العلوم حتى<lb/>برعوا في جميع فنونها، فمدارسهم جامعة تفوق غيرها نظامًا وإحكامًا،<lb/>وعلماؤهم من القسيسين وغير القسيسين مستعدون لكل عمل يرتقي فيه العمران.<lb/>فمتى يعود قومنا إلى هذا وهم أحق به من كل أحد؟<lb/>أنت يا رب مسئول بتوفيق العقلاء للسعي وإليك وحدك المشتكى.<lb/>قلنا: إن لاون الثالث عشر قد ولي البابوية والأخطار محدقة بها من كل جانب<lb/>فقد كان في عهد سلفه بيوس التاسع ما كان من الثورات والانقلاب حتى نشر على<lb/>عهده في باريس (إعلان) في تحريض بلاد إيطاليا على إنشاء جمهورية إيطالية، لا<lb/>يكون فيها بابا ولا دين بالمرة. وأصابت البلاد سَنة فذهب الجماهير إلى أن المحل<lb/>والقحط من شؤم السلطة البابوية، وقد أشاع المرجفون على عهده بأن النمسا تعضد<lb/>مؤامرة سرية على خلع البابا، وإقامة حكومة عسكرية في البلاد البابوية كلها<lb/>فاضطربت رومية، وكثر فيها الهرج، وعجزت الحكومة عن ضبط النظام؛ إذ كانت<lb/>المدينة غاصة بجماهير المسلحين من الأهلين. ثم فتح مجلس الشورى فطلب إناطة<lb/>الأعمال الإدارية بالعوام (يطلق لفظ العوام في مقابل لفظ (الأكليروس) في<lb/>اصطلاحهم) وحرية المطابع وطرد اليسوعيين (الجزويت) وإعتاق اليهود، وكان<lb/>الشعب الثائر يؤيد طلب المجلس. ثم عم الهياج بلاد إيطاليا من شمالها إلى جنوبها،<lb/>وكان على أشده في رومية، وتوقع الناس سقوط الدولة البابوبة من الأرض، وقلّ<lb/>احترام البابا في البلاد الأجنبية حتى ما كان يجد نصيرًا.<lb/>ونقول بالاختصار: إنه لم يستقر للسلطة البابوية قرار من بعد ثورة فرنسا سنة<lb/>1848، بل كانت الفتن تتفاقم يومًا بعد يوم، وقد أظهر البابا بيوس التاسع من حب<lb/>الإصلاح وإرادة الخير للشعب ما لا مزيد عليه، ولم ينقص ذلك من قوة الحزب<lb/>الجمهوري شيئًا. ولقد بلغ من الاستهانة بالبابا أن كتب إلى إمبراطور النمسا يلتمس<lb/>إخراج عساكره من إيطاليا فكان كتابه سخرية في فينا بعد أن كان لا مرد لأمره، ولا<lb/>معقب لحكمه. وحدث في هذه السنة من الأحداث ما زعزع الكرسي البابوي من<lb/>الشعب الذي كان يقول: إن هذا الكرسي هو كرسي بطرس الرسول نائب المسيح.<lb/>ومن ذلك اتفاق الشعب والحرس المدني والعساكر المنظمة والجيش الروماني على<lb/>محاصرة الكويرنال وقتل أمين أسرار البابا، وإكراهه بعد ذلك على قبول وزارة<lb/>إصلاحية وجعْله كالأسير في قصره تاركًا الأحكام الدينية والمدنية جميعًا، حتى<lb/>اضطر إلى الفرار متنكرًا بهيئة قسيس إلى غايتا. ثم اشتعلت نيران الفتن والثورات<lb/>في جميع البلاد التابعة له كما أشرنا إليه آنفًا؛ حتى خسر سلطته في تلك البلاد،<lb/>وسنذكر نبذة من سلوك لاون الثالث عشر في مقاومة الأخطار، وصرف التيار،<lb/>وما في ذلك من العظة والاعتبار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p352" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1263.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="352"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخديو وجمعية المسلمين في لوندره</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>زار عزيز مصر في هذا الصيف عاصمة الإنكليز بصفة غير رسمية، فلقي من<lb/>حفاوة ملك الإنكليز وكبار أسرته ورجال حكومته ما كان فوق الحسبان. وقد زار<lb/>سموه في تلك العاصمة وفد من جمعية الاتحاد الإسلامي فيها رئيسه السيد علي<lb/>البلجرامي الهندي الشهير، فخطب خطبة بلسان الوفد رحب فيها بالعزيز، وذكر<lb/>مقصد الجمعية وسعيها في ترقية المسلمين والتأليف بين شعوبهم، ووصف الأمير<lb/>بتأييد العلم وافتخر بالأزهر، وذكر ما سمع من عود الحركة العلمية إليه بعد سكونها.<lb/>فأجابه الأمير بأنه قد سرَّه أن تكون هذه الجمعية جامعة لأفراد من طوائف<lb/>المسلمين المتفرقة على الاتحاد، وقال كلمة كبيرة وهي: (إن الإسلام دين اشتراكي<lb/>يأمر بالمساواة بين الغني والفقير، والكبير والصغير) ، ثم ذكر استياءه من قلة عدد<lb/>المجاورين الهنديين في الأزهر، وأنه يرجو أن يزيدوا في مستقبل الأيام، ثم ذكر<lb/>الحج والحجاج، وقال: إنه يحب أن يسهل الحج على مسلمي كل الأقطار؛ لأنه من<lb/>أركان الدين (فإذا أهمل المسلمون فريضته حلت بهم الأرزاء لإهمال دين قويم<lb/>يعتقده <date calendar="#cal_gregorian" when="0300" change="#d3e146">300</date> مليون من الناس) .<lb/>وعندنا أن اجتماع أمرائنا برجال هذه الجمعيات مفيد جدًّا للمسلمين. وعسى أن<lb/>يعتبر بكلمة الأمير بعض الأحداث من رعيته الذين يكتبون ويخطبون للتفريق بين<lb/>المسلمين باسم الوطنية، ويسمون المسلم السوري في مصر دخيلاً. وأما إقبال الهنود<lb/>وغيرهم على الأزهر فهو موقوف على ترقية التعليم فيه، وذلك بيد الأمير وفقه الله<lb/>تعالى. وإلا فإننا لا نأمن أن ينفر المصريون منه بعد حين إلا فارًّا من العسكرية، أو<lb/>عاجزًا عن الكسب فيتخذه له تكية! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p354" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1264.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="354"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(لائم مليم)<lb/>تألم مما كتبناه عن قراء الصحف رجل هضم حقوق المنار سنتين أو ثلاثًا كان<lb/>يعد ويمطل، ثم صرح بأنه لا يجوز أخذ قيمة الاشتراك منه؛ لأنه كاتب وأديب ولم<lb/>نعرف عن غيره أن تعريف الأديب أو خاصته هضم حقوق خدمة العلم والدين<lb/>والآداب. تألم فكان طول ليله يحسو كؤوس المُدام، ويسدد إلينا سهام الملام،<lb/>ويحرض سمَّاره (الأدبا) ، على اتباع سنة صاحب اللواء، في معاداة الذين<lb/>يسميهم الدخلاء، بأن ينفروا عن المنار وصاحبه؛ لأنه ذكر المصريين في مقال يذكر<lb/>فيه معاملة الأمم وأصناف الناس لقراء الصحف فضَّل فيه بعض البلاد على بعض،<lb/>وبعض الأصناف على بعض، وقال: إن هذا يعد شتمًا للمصريين.<lb/>ونعيد بهذه المناسبة ما كنا كتبناه من قبل، وهو أن أكثر المشتركين في المنار<lb/>من أهل الفضل والدين، والكثيرون منهم يدفعون قيمة الاشتراك من غير مطالبة حتى<lb/>أنه لا يكاد توجد جريدة أو مجلة منتشرة مثل المنار ليس لها وكلاء إلا في بلدين أو<lb/>ثلاثة بلاد. ولم نكتب ما كتبناه تألمًا منهم، ولكن عظة وذكرى، وإنا لنحن المقصرون<lb/>إذ تمر السنة بعد السنة ولا نطالب الواحد منهم بشيء. نعم إن فيهم من يمطل<lb/>ولكن لا يكاد يوجد فيهم من يهضم إلا تسعة رهط، نحن منهم في شك وعسى أن<lb/>يصلح الله حالهم.<lb/>***<lb/>(جريدة <title level="j" change="#d2e191">المناظر</title>، إبطالها)<lb/>سبق أن نوهنا بهذه الجريدة التي يصدرها في سان باولو (البرازيل) نعوم<lb/>أفندي لبكي السوري، وسبق أن افتخرنا بنهضة السوريين المهاجرين إلى أمريكا في<lb/>الآداب لأجلها؛ فإننا كنا معجبين بحرية هذا الجريدة وإنصافها وشدة غيرة منشئها<lb/>على قومه وحبه لجنسه ولوطنه، وحسن اختياره فيما يكتب وتوخيه النفع فيه. ومن<lb/>دلائل طفولية الشعوب الشرقية (حاشا اليابان) أن يضطر صاحب هذه الجريدة<lb/>النافعة إلى إبطالها بعد جهاد بضع سنين. أقول الحق ولا أستحي من رصفائي<lb/>الفضلاء: إنه إذا صح الاستدلال بفحوى الكلام ولحنه على قصد المتكلم وغرضه،<lb/>فإن صاحب المناظر في مقدمة المخلصين في قصدهم الذين يقدمون نفع قومهم حتى<lb/>على مصلحة أنفسهم. ويظهر أن أكثر قراء العربية هناك يجهلون أقدار أهل الإخلاص<lb/>وأصحاب الوجدان الشريف، ولا همّ لهم من الجرائد إلا أن يتلذذوا بمدح أنفسهم أو ذم<lb/>أعدائهم.<lb/>كتب صاحب المناظر نشرة يودع بها الصحافة ووزعها على قراء جريدته.<lb/>قال في أولها: (غدًا تنضب دمعة وتذرف دمعة، تنضب دمعة هذا القلم، وتذرف<lb/>دمعة هذا الكاتب، غدًا يودع الصاحبان بعضهما بعضًا، لا يرجوان التقاءً حيث<lb/>اجتمعا على مكتب الصحافة) وأقول: إن كل ذي شعور بقيمة أهل الوجدان الشريف<lb/>يشارك هذا الكاتب في ذرف الدموع، ولكن ما أقل الذين يشعرون!<lb/>وقال: إنه دخل باب الصحافة لثلاثة أغراض: مقاومة فساد الأمة حيث الكلمة<lb/>حرة، وترقية المهاجرين السوريين، وتمكين علاقتهم بوطنهم لئلا تبتلعهم الأمة<lb/>التي هاجروا إليها. وأنا أعتقد أنه صادق في دعواه وأحترم أغراضه، وأحترمه على<lb/>البُعد؛ لأني أعتقد أنه يريد نفع الناس، ولكن أكثر رجالنا كالأطفال يحبون من يسعى<lb/>في لذتهم، لا من يسعى في منفعتهم، ولقد كان يجل كل كلام جليل نافع للناس، وإن<lb/>لم يكونوا ممن أنشأ لهم جريدته. ومن آية هذا أنه كان ينقل عن المنار مثل مباحث<lb/>جمعية أم القرى ومقالات (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) نعم إنه نشر<lb/>ردًّا لبعض الكتاب على الثانية في شيء من التحامل، ولكن لا أقول إنه هو كان<lb/>متحاملاً.<lb/>وقال في سبب إبطال الصحيفة: إنه كان يعلم أن من يكتب لتلك الأغراض لا<lb/>يكون موضوعًا للإقبال، ولكنه لم يكن يحسب أنه يهمل ويقاوم حتى يعجز عن النفقة<lb/>عليها؛ لأنه يقصر في مدح الذين يتجنسون بغير جنسيتهم (السورية) وفي ذكر<lb/>حركات المشتركين، وتقلبهم في البلاد. وقد لقي ما لم يكن في الحسبان.<lb/>وبالجملة: إن إبطال هذه الجريدة خسارة على السوريين لا عوض عنها،<lb/>فعسى أن يوجد من أهل الغيرة والنجدة من يسعى في إعادتها من حيث يجدّون في<lb/>مساعدتها.<lb/>***<lb/>(كتاب دلائل الإعجاز)<lb/>نشرنا نموذجًا من هذا الكتاب الجليل في البلاغة بالحروف والهوامش التي<lb/>نطبعه فيها ومنه يرى القراء أن المطبعة قد استكملت أنواع الحروف حتى الشكل،<lb/>وصارت مستعدة لطبع الكتب وغيرها. أما الاشتراك في الكتاب فهو 15 على كبره<lb/>وحسن ورقه وطبعه، وسيكون ثمنه بعد تمام الطبعة عشرين قرشًا.<lb/>
               <lb/>***<lb/>(كيفية جمع إعانة سكة حديد <placeName>الحجاز</placeName>)<lb/>أخبرَنا شاهدا عدلٍ أن أحد مختاري القرى في سوريا جمع من كل رجل من<lb/>قريته ريالاً للإعانة، ولكنه لم يدفع مما جمعه إلا نحو ثلثيه، فإذا كان المتصرف<lb/>يأخذ ثلث الباقي أيضًا ويرسل إلى الولاية ثلثيه، وكان الوالي يفعل هكذا فيما يرسله<lb/>إلى الآستانة فإن الذي يبقى للآستانة نحو الخمس، حتى كأن المال غنيمة لا يصل إلى<lb/>بيت المال منه إلا خُمسه. والسبب في وقوع هذه الخيانة من مثل ذلك المختار -<lb/>الذي لا ذمة له ولا أمانة - هو عدم نشر كل ما يدفعه الناس هناك في الجرائد، وعدم<lb/>طبع وصولات مسلسلة الأعداد يحاسب بها الجامعون للإعانة. فعسى أن تتنبه<lb/>الحكومة العثمانية في جميع الولايات لتلافي ذلك، وأن تأمر بإصدار صحف تابعة<lb/>للجرائد الرسمية في كل ولاية يبين فيها كل ما يدفعه الناس، وترسل كل صحيفة إلى<lb/>الجهة التي ذكر أسماء أهلها فيها. وأن لا يجمع شيء من الإعانة التي يأمر بها<lb/>السلطان أخيرًا إلا بوصولات مختومة مسلسلة الأعداد.<lb/>هذا وقد كثر الذين يجمعون الإعانة في هذه البلاد، ومنهم من لا يوثق بأمانته<lb/>فيجب على كل أحد أن يحتاط فيما يتبرع به فلا يضعه إلا في يد أمين كإدارة المؤيد<lb/>في مصر، واللجنة الكبرى التي يرأسها أحمد باشا المنشاوي في الغربية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p355" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1265.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="355"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عود إلى سرد الأحاديث الموضوعة</head>
<tei:p>
               <lb/>مناقب الصديق<lb/>(1) حديث إنَّ النبي صلى الله عليه وسلم وآله وسلم قال: (يا أبا بكر ألا<lb/>أبشرك؟ قال: بلى فداك أبي وأمي، قال: إن الله عز وجل يتجلى للخلائق يوم<lb/>القيامة عامة ويتجلى لك خاصة) رواه الخطيب عن أنس مرفوعًا، وقال: لا أصل له<lb/>وضعه محمد بن عبد بن عامر، وله طرق منها أنه صلى الله عليه وآله وسلم قال<lb/>لأبي بكر: (أعطاك الله الرضوان الأكبر) فقال بعض القوم: يا رسول الله وما<lb/>الرضوان الأكبر؟ قال: (يتجلى الله في الآخرة لعباده المؤمنين عامة ويتجلى لأبي<lb/>بكر خاصة) رواه أبو نُعيم عن جابر مرفوعًا، وفي إسناده محمد بن خالد الختلي وهو<lb/>كذاب، ولا يَغُرنك ذِكْر الحاكم له في مستدركه فكم في المستدرك في الأحاديث<lb/>الموضوعة والواهية.<lb/>(2) حديث إن أبا بكر قال للنبي صلى الله عليه وسلم: إني كنت معك في<lb/>الصف الأول فكبرت وكبرت فاستفتحت بالحمد فقرأتها فوسوس إليَّ شيء من<lb/>الطهور، فخرجت إلى باب المسجد فإذا أنا بهاتف يهتف بي وهو يقول: وراءك،<lb/>فالتفت فإذا أنا بقدس من ذهب مملوء ماء، أبيض من الثلج وأعذب من الشهد<lb/>وألين من الزبد عليه منديل أخضر مكتوب عليه: لا إله إلا الله. الصديق أبو بكر،<lb/>فأخذت المنديل فوضعته على منكبي وتوضأت للصلاة وأسبغت الوضوء ورددت<lb/>المنديل على <placeName>القدس</placeName>، ولحقتك وأنت في ربع الركعة الأولى فتممت صلاتي معك<lb/>يا رسول الله، قال النبي صلى الله عليه وسلم: أبشر يا أبا بكر الذي وضأك<lb/>للصلاة جبريل، والذي مندلك ميكائيل، والذي مسك ركبتي حتى لحقت للصلاة<lb/>إسرافيل. هو موضوع ومحمد بن زياد المذكور في إسناده كذاب، وقد روى نحو هذا<lb/>لعلي بن أبي طالب، وفيه ذكر المنطل والمنديل، والكل كذب موضوع.<lb/>ونقول: يا ليت عزرائيل انتقم من واضع هذا الحديث؛ لأنه لم يجعل له حظًّا<lb/>في هذه الخدمة فأخذ روحه الخبيثة قبل أن تصل أكاذيبه إلى الناس. وإن الممارس<lb/>للسنة الفقيه في الدين ليعرف فيه الكذب وإن لم يطلع على نقلنا عن المحدثين في<lb/>وضعه وكذب مخترعه، ولكن جهلة العامة يُفتنون بمثله وينظمونه في سلك الكرامات<lb/>والخوارق.<lb/>(3) حديث إن الله لما خلق الأرواح اختار روح أبي بكر الصديق من بين<lb/>الأرواح، فجعل ترابها من الجنة، وماءها من الحيوان، وجعل له قصرًا في الجنة<lb/>من درة بيضاء <gap resp="#org_MS"/> إلخ رواه الخطيب عن عائشة مرفوعًا، وقال: لا يثبت وقد اتهم<lb/>به هارون بن أحمد العلاف المعروف بالقطان. وقد جزم الذهبي في ترجمته<lb/>من الميزان بأن هذا باطل، وفي معناه أحاديث نترك ذكرها، فلتقس عليه.<lb/>(4) حديث أن يهوديًّا قال لأبي بكر: والذي بعث موسى وكلمه تكليمًا إني<lb/>أحبك، فلم يرفع أبو بكر له رأسًا تهاونًا به فهبط جبريل وقال: (يا محمد إن العلي<lb/>الأعلى يقرئك السلام ويقول لك: قل لليهودي الذي قال لأبي بكر: إني أحبك - إن<lb/>الله قد أحاد عنه في النار خلتين: لا توضع الأنكال في عنقه ولا الأغلال في عنقه<lb/>لحبه أبا بكر <gap resp="#org_MS"/> ) <gap resp="#org_MS"/> إلخ رواه ابن عدي عن أنس مرفوعًا وهو موضوع في<lb/>إسناده وضَّاعان.<lb/>(5) حديث: (إن الله جعل أبا بكر خليفتي على دين الله ووحيه فاسمعوا<lb/>له تفلحوا وأطيعوه ترشدوا) رواه الخطيب عن ابن عباس مرفوعًا، وهو موضوع<lb/>للاحتجاج به على الشيعة، بل كل هذه الأحاديث قد وضعت لمثل هذا الغرض فقد<lb/>كانت سوق الرواية رائجة في أيام الفتن والخلاف، فوضع الكذابون من كل قوم<lb/>من الأحاديث ما شاءوا، ينصرون بها مذهبهم فما كان أشأم تلك المذاهب على<lb/>الإسلام! ! !<lb/>(6) حديث: بينما النبي صلى الله عليه وآله وسلم مع جبريل إذ مرَّ أبو بكر<lb/>فقال: (هذا أبو بكر) قال: (أتعرفه يا جبريل؟) قال: (نعم، إنه لفي السماء<lb/>أشهر منه في الأرض وإن الملائكة لتسميه حليم قريش، وإنه وزيرك في حياتك<lb/>وخليفتك بعد موتك) رواه ابن حبان عن أبي هريرة مرفوعًا، وفي إسناده إسماعيل<lb/>ابن محمد بن يوسف كذاب. وذكر له صاحب (اللآلئ المصنوعة في الأحاديث<lb/>الموضوعة) طريقًا أخرى فيها وضاع. وقال الذهبي: إسناده مظلم، وتعقبه ابن<lb/>حجر في لسان الميزان بأن رجاله معروفون بالثقة، وليس فيهم من ينظر في حاله إلا<lb/>المعلَّى بن الوليد، وقد ذكره ابن حبان في الثقات. قال في الفوائد المجموعة مستدركًا<lb/>على ابن حجر: بل في إسناده إسماعيل بن محمد وهو كذاب، وقد قال الحاكم: إنه<lb/>يروي الموضوعات. فلينظر القارئ كيف يشتبه في مثل هذا الحديث الحافظ ابن<lb/>حجر، وينسى إسماعيل الذي حكم عليه بالوضع الحاكم على تساهله ووقوعه في<lb/>رواية الموضوعات بحسن ظنه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p357" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1266.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="357"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">البيوت<lb/>منكراتها وعاداتها<lb/>تهتك النساء<lb/>تبتدع نساء المسلمين في مصر كل يوم زيًّا جديدًا من أزياء الخلاعة والتهتك،<lb/>فلم يكتفين عند الخروج بإظهار بعض الرأس ومعظم الوجه وصفحتي العنق والنحر<lb/>حتى جعلن في هذه الأيام أكمامهن قصيرة واسعة فهن يمشين في الأسواق،<lb/>وسواعدهن بارزة من وراء معاصمهن المطوقة بالأَسْوِرة، فلم يبق من الزينة شيء إلا<lb/>وقد أبدينه حتى وقعن في مخالفة نص القرآن الذي لا خلاف فيه وهن مع هذا كله<lb/>معدودات من أهل الحجاب. فأين أهل الغيرة؟ أين أهل الصيانة؟ أين الذين ملؤوا<lb/>أرض مصر صراخًا وعويلاً أن قال قاسم بك أمين ينبغي أن نربي المرأة ونعلّمها ثم<lb/>نأذن لها بعد ذلك بأن تميط هذا المنديل عن أنفها لتستنشق الهواء النقي، ثم لتستر مع<lb/>ذلك رأسها ونحرها وصفحتي عنقها وسائر بدنها؟ أليس ما قاله أهون بشرطه وبغير<lb/>شرط مما عليه نساء أولئك الصائحين النائحين الذين ينكرون الكلام. ولا ينكرون<lb/>الموبقات العملية التي يشاهدونها في كل آن؟ !<lb/>الخدم في البيوت<lb/>يعلم كل مقيم في مصر أن الناس يبيحون للخدم من الرجال الخلوة بالنساء في<lb/>جميع الحالات، فالخادم يساعد سيدته في المطبخ حاسرة عن رأسها وذراعيها، كاشفة<lb/>عن صدرها وساقيها، ومنهن من تلبس في حال غسل الثياب الأخلاق الممزقة فيبدو<lb/>منها ما لم يكن يبدو. ويصعد معها إلى السطح يساعدها على نشر الثياب وهي في<lb/>مثل ما ذكرنا من ثياب البذلة، ويدخل معها في بيت الدواجن لإطعامها، وربما أغلق<lb/>الباب عليهما لئلا يطير الحمام أو يفر الأرنب. ورب البيت يعرف كل هذا ولا<lb/>يبالي به ولا يتأثم منه، وإن كان في خادمه من الشباب والفتاء ما ليس فيه! وليس<lb/>هذا المنكر مما تدعو إليه ضرورة المعيشة بل لا حاجة إليه ولو كان محتاجًا إليه<lb/>لكانت الموانع التي تمنع منه أولى بالترجيح من الحاجة التي تدعو إليه؛ لأن درء<lb/>المفاسد مقدم على جلب المصالح في نظر الشرع والعقل معًا.<lb/>وإننا لنعجب من أمر هؤلاء الرجال الذين نبذوا الشرع آدابه وأحكامه، وحرموا<lb/>ثمرة العقل من البصيرة والاحتياط كيف أفسدت عليهم عادات البلد السوأى وجدان<lb/>الغيرة، فسمحوا لهؤلاء الخدم - الذين هم أضل سبيلاً من الأنعام بخبث طينتهم وسوء<lb/>تربيتهم - أن يمازجوا نساءهم في الخلوات والجلوات، والدين لم يسمح بهذا لأطفالهم<lb/>في جميع الحالات. إذ أمر تعالى بأن يستأذنوا في بعض الأوقات: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا لِيَسْتَأْذِنكُمُ الَّذِينَ مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ وَالَّذِينَ لَمْ يَبْلُغُوا الحُلُمَ مِنكُمْ ثَلاثَ مَرَّاتٍ مِّن قَبْلِ<lb/>صَلاةِ الفَجْرِ وَحِينَ تَضَعُونَ ثِيَابَكُم مِّنَ الظَّهِيرَةِ وَمِنْ بَعْدِ صَلاةِ العِشَاءِ ثَلاثُ عَوْرَاتٍ<lb/>لَّكُمْ} (النور: 58) ؛ فإذا كان الله لا يسمح لأولادكم أن يروا النساء في الأوقات<lb/>التي هي مظنة التساهل في الستر لئلا ينقش في ذهن الولد من رؤية العورات ما<lb/>يشتغل به خياله. وتسوء في الآداب حاله، فكيف تسمحون لهؤلاء الرجال الأشرار<lb/>بما لا يسمح به الشرع للأطفال الصغار؟ !<lb/>الفقيون في البيوت<lb/>يطلق أهل هذه البلاد على حافظ ألفاظ القرآن لفظ (فَقِي) ويجمعونه على<lb/>(فُقَهَا) ، وإن كانوا في الغالب لا يكادون يفقهون حديثًا، وما ذكرناه في العنوان من<lb/>الجمع هو أولى من جهتي اللفظ والمعنى معًا. ومن العادات الضارة في هذه البلاد<lb/>- وإن صبغت بصبغة الدين - أن أكثر البيوت يعين لها فقيون يجيئونها في ساعة<lb/>من ليل أو نهار فيقرءون شيئًا من القرآن، حيث يكون النساء وينصرفون. وإنهم<lb/>ليخلون بالنساء كثيرًا والخلوة محرمة بإجماع المسلمين سواء كان الرجل والمرأة<lb/>بصيرين أو أعميين أو أحدهما أعمى فقط. وقد سمعنا من أهل النقد والبصيرة<lb/>حكايات كثيرة في مفاسد هذه الخلوات بل حدثنا غير واحد من أهل النقد بأن من<lb/>هؤلاء الفقيين من يتوسل بكلام رب العالمين إلى الصلة بين المعشوقات والعاشقين،<lb/>فكأن هؤلاء العميان يكافئون صنف المبصرين الذين يقودونهم بعمل من جنس<lb/>عملهم، فكل صنف يساعد الآخر على ما لا وصول إليه بدونه، ويقوده في<lb/>المسالك التي يحتاج فيها إلى قيادته.<lb/>وليت شعري ماذا يريد الذي يعين فقيًا أعمى يقرأ لامرأته في بيته ما لا تفهمه<lb/>ولا تعقله؟ أيريد تقوية دينها بقراءة ذلك المأجور؟ كيف وهو لم يلقنها عقيدة<lb/>المسلمين، ولم يرضها بشيء من أخلاق الدين، ولم يعلمها الصلاة بالقول، ولم<lb/>يمرنها على أدائها بالعمل، ولم يذكرها يومًا من الأيام بالدار الآخرة، ولم يحدثها<lb/>في ليلة من الليالي بالحساب والعقاب، فأي فائدة لها في سماع نغمات ذلك الرجل<lb/>المأجور الذي ينعق بما لا يسمع إلا دعاءً ونداءً؟ نعم، إن هؤلاء الفقيين لا كسب<lb/>لهم، وإن أكثرهم مستحق للصدقة فمن تصدق عليهم فلا يجعل صدقته أجرًا لهم عن<lb/>التغني بكتاب الله في بيته والوقوف على عورات أهله، وإن أمن فتنتهم فكيف به إذا<lb/>لم يأمنها.<lb/>فإن قيل: إن المسلمين يحسنون الظن بحَمَلَة القرآن، وأنت تحملهم على إساءة<lb/>الظن بهم - أقول: روى أحمد وأبو داود والترمذي (وصححه) والنسائي وابن<lb/>حبان من حديث أم سلمة قالت: كنت عند النبي صلى الله عليه وسلم وميمونة<lb/>فأقبل ابن أم مكتوم حتى دخل عليه، وذلك بعد أن أمر بالحجاب فقال رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم: (احتجبا منه) فقلنا: يا رسول الله أليس أعمى لا يبصرنا ولا<lb/>يعرفنا؟ ! فقال: (أفعمياوان أنتما ألستما تبصرانه؟ !) وقد علل المحققون النهي<lb/>بأن الأعمى قليل العناية بالستر. فإذا كان هذا قول النبي لأزواجه اللواتي أذهب الله<lb/>عنهن الرجس وطهرهن تطهيرًا في شأن ابن أم مكتوم الذي عاتب الله النبي في<lb/>الإعراض عنه لدعوة سادات قريش وقال في شأنه: {وَأَمَّا مَن جَاءَكَ يَسْعَى *<lb/>وَهُوَ يَخْشَى * فَأَنْتَ عَنْهُ تَلَهَّى} (عبس: 8-10) فماذا تقولون أنتم في عميان<lb/>مصر، دار الفسق في هذا الزمن الذي فشا فيه الفجور وفار التنور؟ فاتقوا الله أيها<lb/>المسلمون. وطهروا بيوتكم واستعينوا بذلك على تربية أولادكم، وإلا هلكتم وأهلكتم<lb/>بلادكم.<lb/>وأقبح من خلوة الفقيين بالنساء في البيوت، خلوتهم بهن في (أحواش) القبور،<lb/>فإن هذه الخلوة أتم من تلك؛ لأن البيوت لا تخلو في الغالب من الأولاد والخدم،<lb/>فالخلوة الصحيحة فيها متعسّرة على أن في الجلوة من المفاسد ما فيها.<lb/>وإن الشافع لجميع ما يكون في المقابر من البدع والمنكرات استحباب زيارة<lb/>القبور أو الإذن فيها لأجل الاعتبار بالموت. فيستباح لأجل هذا الاستحباب من<lb/>المحرمات ما يستباح، ويعد كله قربة إلى الله تعالى وإن كان كله فسادًا لا شيء من<lb/>العبرة والعظة فيه. هذا وإن الأحاديث الصحيحة تدل على أن الإذن بزيارة القبور<lb/>بعد النهي عنه خاص بالرجال، ولقد لعن صلى الله عليه وسلم زائرات القبور. هذا<lb/>ما ننصح به لإخواننا المسلمين، وإن سمّاه ذلك (الكاتب الأديب) شتمًا للمصريين،<lb/>فإن النهي عن المنكر فريضة؛ {وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنفَعُ المُؤْمِنِينَ} (الذاريات:<lb/>55) .<lb/>طلب الزواج بلسان الصحف<lb/>رأينا في بعض المجلات والجرائد عادة جديدة قلد المصريون فيها الأوروبيين<lb/>وهي طلب الزواج بلسان الصحف، يكتب الفتى شيئًا في ترجمة نفسه ومورد معاشه<lb/>ثم يذكر الصفات والنعوت والحالات التي يحبها فيمن يريد التزوج بها، ثم رأينا<lb/>أكثرهم بطلب أن ترسل إليه صورتها الشمسية (الفوتُغرافية) وطلب بعضهم أن يأذن<lb/>له أبواها أو غيرهما من أوليائها برؤيتها في حضرتهم، وهذا طلب شرعي، ولا<lb/>بأس به إذا كان أهل الفتاة راضين مِن أخلاق مَن يخطب إليهم وواثقين بأنه يمنعه<lb/>أدبه أن يذكر ذلك إذا لم يتم الاتفاق على الزواج. وأما طلاب الصور فلا شك أنهم<lb/>من النابتة المتفرنجة الذين لا يخطر في بالهم أدب الدين ولا أحكامه، ولو تفكروا في<lb/>ذلك لعلموا أن تصوير الفتيات يتوقف على بروزهن للمصوّر سافرات حاسرات كما<lb/>هي العادة. ولا يتوهم أن أحدًا يطلب صورة امرأة ملفوفة في ملاءتها متبرقعة لا<lb/>يظهر منها إلا الحدق! سبحان مقلب القلوب والأبصار قد صار شبان المسلمين<lb/>يشترطون فيمن يريدون التزوج بها أن تكون ممن تبرز أمام المصورين، وكانوا<lb/>يغارون على النساء من الأهل والأقربين! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1267.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>