<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="34" to="34" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">34</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4412.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1353" change="#d3e146">1353</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d2e141" xml:lang="ar">إبريل - 1935م</date>
         <pb n="n34-p641" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4413.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من بيروت<lb/>بعد مقدمة في الإصلاح</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله بالرحمن الرحيم<lb/>صاحب الفضل والفضيلة المرشد العظيم الأستاذ العلامة السيد محمد رشيد<lb/>رضا حفظه الله، السلام عليكم ورحمة الله تعالى، وبعد فقد هدانا الله لاقتناء<lb/>تفسيركم الجليل، ومناركم الأغر على رغم من يخوفنا من التقرب إليكم أو مطالعة<lb/>كتبكم أعداء الدين، علماء السوء بدون أن يستطيعوا أن يبرهنوا بدليل معقول على<lb/>مبدئهم السيء.<lb/>نعم أصبحنا ولله الحمد نطالع كتبكم التي ينطق لسان حالها بما أمر الله به<lb/>رسوله الكريم صلى الله عليه وسلم بقوله: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى<lb/>بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) فنجد فيها كنزًا لا يفنى فنزداد بها حبًّا،<lb/>وندعو من نحبه لاقتنائها.<lb/>قد عودتمونا أن لا نسير في الظلمات أو مكبين على وجوهنا، وأن ننبذ التقليد<lb/>ونجيل النظر في كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وهذه دعوة سامية<lb/>تهواها الفطرة، ويقدسها العقل، فأصبحنا ولله الحمد بترك التقليد أحرارًا غير عبيد<lb/>للعبيد؛ إنما قد اعترانا بعض الصعوبات لتطبيق فكرتكم السامية تطبيقًا كاملاً شأن<lb/>كل حديث، فالتجأنا إليكم لتهدونا إلى أقوم السبيل، وما كنا بشاغلي فضيلتكم<lb/>بالإجابة على سؤالنا لو وجدنا في كتب التفسير أو في أجزاء المنار الأخيرة بغيتنا<lb/>بكاملها.<lb/>فهذه أسئلة كلها بقصد التعلم والاستفادة، فتكرموا بالإجابة عليها في مناركم<lb/>الأغر؛ لتكون الفائدة أعم، إذ نرى أن من الصعب أخذ الأحكام من الكتاب والسنة<lb/>لمن لا يتمكن من الانقطاع للتفقه، خصوصًا وقد اختلف في كثير منها كبار العلماء<lb/>والأئمة المجتهدون رضي الله عنهم رغم انقطاعهم للعلم، ولم يكن اختلافهم في<lb/>الفروع المستنبطة من أحاديث غير متواترة فحسب، بل في الأركان وأعمال<lb/>أجريت من قِبَل الرسول الأعظم صلى الله عليه وسلم ألوف المرات، فكيف بنا<lb/>اليوم ونحن مضطرون للسعي لمعيشة عيالنا، وتضحية أعظم أوقاتنا بذلك نظرًا<lb/>للضائقة المعلومة، أليس من الضروري أن نحيط بعلم الحديث بكامله؟ نعم إن<lb/>آيات الأحكام في القرآن الكريم لا تتجاوز المائة وخمسين كما يقال؛ ولكنها غير<lb/>مفصلة ولا يمكن الاكتفاء بها دون السنة والحديث يا سيدي العلامة؟<lb/>أما إذا أردنا أن نتبع ما قاله الإمام الشوكاني رحمه الله من سؤال العامي للعالم<lb/>عن المسألة ودليلها، فيصبح المتعلم عاميًّا لعدم استطاعته تخصيص عمره لاستنباط<lb/>ذلك من القرآن والسنة، ومن جهة ثانية قلما نجد عالمًا يهدينا إلى الدليل ولو طلبنا إليه<lb/>ذلك، وأكثر ما هنالك يقول كما في الكتاب الفلاني أو حاشيته، فاهدونا هدانا الله<lb/>وإياكم إلى طريقة نسير بها على نور ونطمئن بها في ديننا.<lb/>وكذلك نرجو من حضرة الأستاذ أن يجيبنا على ما يلي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ما هو خير كتاب يجمع آيات الأحكام وأحاديث الأحكام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هل يوجد دليل شرعي للمقلد ينجيه يوم الحساب باتباعه من قلده اتباعًا<lb/>أعمى؟ وما أقوى دليل للمقلدين غير {وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) لأنه<lb/>لا حجة لهم بها؟ فإذا كان الجواب سلبيًّا فكيف سكت عن هذا علماء كثيرون ممن<lb/>ينتمي للمذاهب، والذين ألفوا كتبًا عظيمة حصروها في مذهبهم فقط؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>رجل عنده دراهم لا يشتغل بها، ويحب أن يفيد الفقير البائس خصوصًا<lb/>في مثل هذا الوقت الضيق بأكثر من حصة الزكاة دون أن ينقص ماله ويعرض<lb/>نفسه للحاجة، فهل إذا وضع تلك الدراهم في مصرف وأخذ عنها ربا وأعطاه لهذا<lb/>الفقير يثاب على ذلك؟ أو أن هذا الأمر الذي لا ينبذه العقل يتبع قاعدة درء المفاسد<lb/>مقدم على جلب المنافع، ويعد من المفاسد!<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ذكرتم في تفسيركم الجليل أن إبليس من الملائكة، ولا يخفى أن الله<lb/>تعالى سمى الملائكة رسلاً، والرسل معصومون من الخطأ، فكيف نوفق بين<lb/>تسميته مَلَكًا وعصمة الملائكة؟<lb/>وختامًا نسأل الله تعالى أن يقويكم لإتمام التفسير ولو بصورة موجزة، وكذلك<lb/>كتاب أحكام الربا الذي تفضلتم ووعدتم فيه، ويديم نفعكم للمسلمين، ويمد لنا في<lb/>عمركم ودمتم خير مرشد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تلميذكم عزت المرادي<lb/>جواب المسائل البيروتية 27 - 30<lb/>وكلمة في مقدمتها<lb/>(1) قولك في الذين يخوفونك من كتبنا، ولا سيما تفسيرنا أذكرك في دفعه<lb/>بأنه لا يوجد فيهم أحد يصح أن يسمى عالمًا من علماء التقليد فضلاً عن علماء<lb/>الاستقلال، وإن كان دون إمامة الاجتهاد، وإنما هم أحد فريقين معمم جامد حاسد،<lb/>أو عامي مقلد لحاسد، ممن لا يميز بين الحق والباطل، ويقل في كل منهما من<lb/>اطلع على المنار أو تفسيره، أو علم بما لهما من المكانة عند أكبر علماء الأقطار<lb/>الإسلامية وأولها مصر فأكبر علمائها على الإطلاق يفضلون تفسير المنار على<lb/>تفاسير المتقدمين والمتأخرين في الهداية، وحاجة العصر إليه وغير ذلك كالعلامة<lb/>الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الأزهر الأشهر، والعلامة الشيخ<lb/>عبد المجيد سليم مفتي الديار المصرية وغيرهما، ولا نعلم أنه يوجد عالم رسمي في<lb/>مصر يصد عن سبيل الله التي يبينها المنار وتفسيره إلا شيخ السوء الذي خذله الله<lb/>خذلانًا لم يسبق له في العالم الإسلامي نظير، حتى أجمع أهل العلم وطلابه على<lb/>إهانته وإسقاطه في الأزهر وسائر معاهد العلم، وعدم الثقة بعلمه ولا بدينه ووافقهم<lb/>جمهور الأمة، ولم يتبعه في ضلاله وإضلاله إلا شيخ واحد أعمى البصيرة والبصر،<lb/>وحسبكم (كتاب المنار والأزهر) مبينًا لهذه الحقائق، وحسبكم من وصف هذا<lb/>الأعمى افتراؤه الكذب الصريح على من يحسده ويذمه، وتفضيله كتب مقلدة<lb/>المقلدين من الدرجة الخامسة على نصوص من الكتاب والسنة، وعلى كتب قدماء<lb/>الأئمة، ولا سيما حفاظ الحديث منهم، ونصره للبدع على السنة، وأفظع من كل<lb/>ذلك تكفيره لمن يؤمن بظاهر نصوص القرآن في صفات الله تعالى، كالسلف<lb/>الصالح بدون تأويلات بعض خلف المتكلمين لها، ونحمد الله تعالى أن كفانا شر<lb/>هؤلاء الحاسدين الجامدين، وجعل لنا حظًّا من الوراثة المحمدية في قوله تعالى<lb/>لرسوله صلى الله عليه وسلم: {إِنَّا كَفَيْنَاكَ المُسْتَهْزِئِينَ} (الحجر: 95) ، وكان<lb/>آخر نصر لنا عليهم ظهور كتابنا (الوحي المحمدي) وما كان له من التأثير<lb/>والتفضيل في العالم الإسلامي حتى أنه طُبع في العام الماضي الذي ظهر فيه مرتين،<lb/>وهو يُطْبَع الآن الطبعة الثالثة قبل انتهاء السنة الثانية.<lb/>(2) إن ما ندعوكم إليه من هداية الكتاب والسنة واجتناب التقليد المذموم<lb/>بالنصوص لا يستلزم الاطلاع على جميع كتب الأحاديث ولا على أكثرها، ولا<lb/>القدرة على استنباط الأحكام منها ومن القرآن، ولا على ترجيح بعض أقوال<lb/>المجتهدين على بعض، فأهم أحكام الدين الواجبة على كل مسلم هي المجمع عليها<lb/>التي لا اجتهاد لأحد فيها، وهي قسمان أعلاهما المعلوم من الدين بالضرورة الذي<lb/>يعد جاحده كافرًا كفر خروج من الملة، ولا يعذر المسلم بجهله إلا إذا كان حديث<lb/>عهد بالإسلام، أو نشأ في شاهق جبل لم يعاشر المسلمين كما قال علماء العقائد<lb/>والفقه جميعًا، والقسم الآخر يعذر بجهله العوام، وقد فصلنا ذلك مرارًا في المنار<lb/>وفي تفسيره.<lb/>وما زاد على الأحكام المجمع عليها وهو الأحكام الخلافية الاجتهادية، فأمرها<lb/>أهون؛ لأن جهلها لا ينافي الإسلام، والعلم بالمنصوص منها أسهل، وأخذه من كتب<lb/>أهل الحديث أقرب من أخذه من كتب فقهاء التقليد، وسنذكر لكم أهم كتبها.<lb/>وأهم من هذه الأحكام الفقهية الاجتهادية هداية الكتاب والسنة في العلم بالله<lb/>وتوحيده وأصول الإيمان وشعبه وثمراتها من التقوى والتوكل والجهاد بالمال والنفس<lb/>في سبيل الله وإعلاء كلمته، وإعزاز دينه، ولا تجد في كتب الفقه من هذا شيئًا،<lb/>وكتب التصوف ممزوجة بالبدع والخرافات إلا قليلاً منها، فهذا أهم ما ندعوكم<lb/>إليه، وكل سورة من سور القرآن حتى القصيرة تعطي متدبرها من هذه الهداية ما<lb/>لا تغني غناءه الكتب الطويلة من دونها كما رأيتم في تفسيرنا للفاتحة وخواتيم سور<lb/>القرآن، ويمتاز تفسير المنار على جميع التفاسير بأنه مؤلف لأجل هذه الهداية من<lb/>أقرب طرقها إلى الفطرة والعقل وصحيح النقل، وقد شرعنا (في التفسير المختصر<lb/>المفيد) الذي يسهل على كل قارئ فهم القرآن والاهتداء به، فنسأل الله تعالى<lb/>توفيقنا لإتمامه، ونرجو من جميع إخواننا الدعاء لنا بذلك، وكتاب واحد من كتب<lb/>الصحيح أو السنن يكفي في هذه الهداية، وخيرها صحيح مسلم؛ لأنه أسهل عن<lb/>صحيح البخاري وأحسن جمعًا وإفادة، وإن كان للبخاري مزايا أخرى.<lb/>(3) إن ما ذكرتموه عن القاضي الشوكاني من سؤال العامي للعالم عن<lb/>المسألة التي يجهلها، وعن دليلها قد قاله غيره من دعاة الاتباع، النهاة عن الابتداع،<lb/>وهو يقابل ما يقوله المقلدون من وجوب سؤال علماء المذهب الذي ينتمي إليه<lb/>والأخذ بما يقولونه له بغير دليل؛ فإنه بزعمهم ليس أهلاً لفهم الدليل، وهو زعم<lb/>باطل بالبداهة؛ فإن العامي يكتفي من الدليل بالإجمالي، حتى قول العالم: إن في<lb/>مسألته حديثًا صحيحًا صريحًا، أو ليس فيها نص، فيعمل فيها بأصل البراءة،<lb/>وبحديث (وسكت عن أشياء رحمة بكم غير نسيان فلا تسألوا عنها) وقد فصلنا هذه<lb/>المسائل من قبل في مواضع من المنار، وفي تفسير قوله تعالى: {لاَ تَسْأَلُوا عَنْ<lb/>أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101) من سورة المائدة وقد جمعنا ما كتبناه<lb/>فيها مع غيره في كتاب (يسر الإسلام) ومنه يُعْلَم خلاف ما استشكله السائل هنا؛<lb/>ولكن المشكل الذي يعسر حله قلة علماء الكتاب والسنة، واعتماد أكثر مدعي العلم<lb/>على كتب المتأخرين، وأكثر ما فيها آراء لمؤلفيها لا يعرف منها ما له أصل، وما<lb/>ليس له أصل من الكتاب والسنة، فلا يشعر قارئها بأن له صلة بربه ولا يميز بينه<lb/>وبين ما زيد عليها من الخرافات والجهالات والبدع.<lb/>وأكبر شبهاتهم على إيثار هذه الكتب أن فهم الدين منها أسهل من فهمه من<lb/>الكتاب والسنة، وهي شبهة باطلة؛ فإن بيان الله أفصح وأجلى من كل بيان، ويليه<lb/>سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي كلَّفه بيانه دون غيره.<lb/>(4) أن أولي الأمر الذين أمر الله بطاعتهم بعد طاعته وطاعة رسوله؛ إنما<lb/>يطاعون في الحكم بما شرعه من الأحكام، وجعل لهم حق الاجتهاد فيما لا نص فيها<lb/>من القضايا والمصالح، ولم يجعل لأحد حقًّا في تشريع العقائد ولا العبادات ولا<lb/>التحريم الديني، وهذه الكتب ممزوجة بما لا حق لأصحابها فيه من التشريع، ومن<lb/>شرع في الدين فقد جعل نفسه شريكًا لله كما قال: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ<lb/>الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21) .<lb/>
               <lb/>أجوبة الأسئلة<lb/>(27) خير الكتب في أحكام القرآن وأحاديث الأحكام:<lb/>لا يعلم خير الكتب في هذا ولا غيره إلا من أحاط بها علمًا وفهمًا، وحسب<lb/>السائل أن يعرف الموجود المطبوع منها، وأشهر تفاسير أحكام القرآن المطبوعة<lb/>تفسير أبي بكر أحمد بن علي الجصاص من كبار الحنفية والقاضي أبي بكر بن<lb/>العربي من كبار المالكية، وأشهر كتب أحاديث الأحكام (منتقى الأخبار) وشرحه<lb/>(نيل الأوطار) للقاضي الشوكاني من علماء الحديث، وهو مطبوع ومعروف<lb/>للسائل، وكتاب (نيل المرام) للحافظ أحمد بن حجر العسقلاني، وهو أخصر من<lb/>(منتقى الأخبار) وليس فيه من الضعاف مثل ما في المنتقى، وله شروح أشهرها<lb/>(سبل السلام) للعلامة المجتهد محمد بن إسماعيل الأمير الصنعاني وهو مطبوع<lb/>أيضًا، وخير منهما كتاب الإلمام بأحاديث الأحكام وهو غير مطبوع.<lb/>(28) هل يوجد دليل شرعي على التقليد الأعمى:<lb/>إن أصول عقائد الإسلام وضروريات أحكامه المجمع عليها قطعية، يجب<lb/>على كل مسلم العلم القطعي بها، ولا مجال فيها لتقليد أحد، والتقليد فيها مخالف<lb/>لنصوص القرآن القطعية، ومن مفاسده أن أهله لا ثقة لهم بدينهم؛ وإنما هو رابطة<lb/>جنسية أو اجتماعية لهم قد يتركونها لترجيح رابطة أو منفعة أخرى عليها، كما هو<lb/>واقع في بلاد الترك من حكومتهم، ومن أفراد كثيرين في البلاد التي فشا فيها<lb/>الإلحاد والتفرنج.<lb/>وقد نُقل إلينا في هذه الأيام أن أحد الوطنيين من طائفة المسلمين الجغرافيين<lb/>قال لبطرك الموارنة في لبنان: إنه مستعد للتعمد بالنصرانية المورانية التي هو<lb/>رئيسها إذا هو فاز بما يعارض به عميد فرنسة في سورية ولبنان في مسألة احتكار<lb/>الدخان، فمثل هذا القول لا يمكن أن يصدر من مؤمن بدين الإسلام؛ لأنه كفر<lb/>صريح به لا يتوقف على التعمد الماروني، بل فقد قائله الشعور بشرف الرابطة<lb/>الإسلامية نفسها، ودعاة التقليد الأعمى من المعممين الجاهلين يحتجون على جواز<lb/>التقليد وصحته بتعذر العلم الاستدلالي، وفهم نصوص الإسلام في هذا العصر فلم<lb/>يبق إلا التقليد؛ وإنما يعنون تقليد الناس لهم على جهلهم، ولو كانوا على علم بدينهم<lb/>لأمكنهم أن يعلموا غيرهم ما يكونون به مثلهم، ولما قالوا: إن هذا العلم صار<lb/>متعذرًا، وليس متعذرًا في نفسه بل هو في منتهى اليسر، وإذا كان يغرهم أن بعض<lb/>الأميين ومن في حكمهم من العوام يثق بما يقولون له: إنه دين من غير بينة، أفلا<lb/>يرون أن جميع المتعلمين في المدارس العصرية لا يقيم لعلمهم وزنًا، ولا يقبل منهم<lb/>قولاً؟<lb/>وأما السؤال عن سكوت كثير من المؤلفين عن بيان هذه المسائل المهمة؛<lb/>فسببه الجهل، وما أهلك المسلمين وأضاع دينهم عليهم بعد أن لبس عليهم الحق<lb/>بالباطل إلا أمثال هذه الكتب، التي ينقل بعض ملفقيها عن بعض، ما ليس للناقل<lb/>ولا للمنقول عنه به علم، وهل جاء قولهم، بل اعتقادهم بتعذر العلم اليقيني<lb/>بالإسلام إلا من اعتمادهم على هذه الكتب، وهل يصدون أمثالكم عن كتبنا إلا<lb/>لجهلهم وعجزهم هذا؟<lb/>(29) أخذ الربا من البنوك لإنفاقه على الفقراء:<lb/>من المعلوم بالدين بالضرورة أن الربا القطعي لا يجوز أخذه لأجل التصدق به؛<lb/>لأن التقرب إلى الله لا يكون بما حرَّمه الله؛ فإن هذا تناقض بديهي البطلان،<lb/>ولكن لاستغلال المال في الشركات المالية من المصارف وغيرها أعمالاً ليست من<lb/>الحرام القطعي قد بيناها من قبل، وسيكون كتابنا الذي وعدنا بإكماله خير مفصل<lb/>لها إن شاء الله تعالى.<lb/>(30) كون إبليس من الملائكة المعصومين:<lb/>إن كون إبليس كان من الملائكة وهو ظاهر الآيات في قصة السجود لآدم وقد<lb/>قلنا: إنه يعارضها آية سورة الكهف في استثنائه منهم {إِلاَّ إِبْلِيسَ كَانَ مِنَ الجِنِّ<lb/>فَفَسَقَ عَنْ أَمْرِ رَبِّهِ} (الكهف: 50) وقلنا: إن الجن اسم جنس لهؤلاء المخلوقات<lb/>الخفية، ومنهم نوع الملائكة المعصومين لقوله تعالى في العرب الذين كانوا يقولون<lb/>إن الملائكة بنات الله {وَجَعَلُوا بَيْنَهُ وَبَيْنَ الجِنَّةِ نَسَباً} (الصافات: 158)<lb/>فالتحقيق إذن أن إبليس وذريته نوع من هذا الجنس، أي الجن المكلفين غير<lb/>المعصومين، ومنهم أشرار كالشياطين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p692" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4414.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة الإمام الملك ابن السعود الموسمية<lb/>في وفود الحاج سنة 1353</head>
               <lb/>
               <lb/>(مقدمة) جرت عادة الإمام عبد العزيز الفيصل بن السعود منذ ولاه الله أمر<lb/>الحجاز وأمنه أن يأدب لخواص وفود الحاج من جميع شعوب المسلمين مأدبة<lb/>عظيمة، تكون خير وسيلة لجمعهم في مكان واحد وتعارفهم وتآلفهم - ومن ذا الذي<lb/>يستطيع جمعهم هذا غير ولي أمر البلاد؟ - وأن يلقي عليهم في هذا الجمع الحافل<lb/>خطابًا جامعًا يُذَكِّرهم بما مَنَّ الله به عليهم من إكمال دينه لهم، وإتمام نعمته عليهم<lb/>الذي أعلنه لهم في حجة الوداع رسوله محمد خاتم النبيين صلى الله عليه وسلم،<lb/>الذي بعثه رحمة لجميع العالمين، ويلم في هذا الخطاب بحالهم العامة، وما يجب<lb/>عليهم من شكر هذه النعمة، بإحياء ما أماتته البدع من هذه الهداية، ويذكر لهم<lb/>خطته هو في الدعوة إلى التوحيد والوحدة الإسلامية، وجمع كلمة المسلمين،<lb/>ويسمح لكل من شاء منهم أن يتكلم ويبدي رأيه في قوله وعمله، وغير ذلك مما<lb/>يرى في المصلحة العامة، وإن هذه لسنة من أفضل السنن التي جرى عليها الخلفاء<lb/>الراشدون، واهتدى بها السلف الصالحون، ثم أماتها الملوك المستبدون حتى جهلها<lb/>الخلف الطالحون.<lb/>وقد أقام جلالته مأدبة هذا الموسم في يوم الإثنين سادس ذي الحجة الحرام<lb/>(سنة 1353) وبلغ عدد من لبوا دعوته إليها خمسمائة ونيف من خواص مشارق<lb/>البلاد ومغاربها، نقلوا كلهم إلى القصر الملكي بالسيارات الخاصة، وكانت الموائد<lb/>التي نصبت لهم ثلاثًا، رأس جلالته أحدها، وسمو ولي عهده الأمير سعود الثانية،<lb/>وسمو نجله ونائبه في <placeName>الحجاز</placeName> الأمير فيصل الثالثة، وبعد فراغهم منها صعدوا إلى<lb/>الطبقة العليا من القصر حيث ألقى عليهم جلالته خطابه الحكيم، وتلاه من تلاه من<lb/>الخطباء، مشيدين بالحمد لله ثم الثناء عليه، وإقرار ما فيه من دعوة الحق إلى<lb/>الإصلاح، فنحن ننقل ذلك عن جريدة أم القرى الغراء:<lb/>* * *<lb/>نص خطبة الإمام الملك<lb/>قال جلالته بعد أن حمد الله وشكره على نعمائه:<lb/>إننا في غنى عن التنويه بعظمة هذا اليوم؛ فإن الله سبحانه وتعالى قد جعل<lb/>اجتماع المسلمين فيه لأداء فريضة الحج الذي هو ركن من أركان الإسلام من جهة،<lb/>وللتعارف والتآلف من جهة ثانية، وقد هدانا الله جل شأنه إلى الصراط السوي في<lb/>معاش الدنيا و (حياة) الآخرة، فقال في كتابه العزيز: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ<lb/>جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) ، فالاعتصام بحبل الله واجب على كل<lb/>فرد من أفراد المسلمين؛ لأن العز كله والخير كله بذلك، فإذا نحن حدنا عن هذا<lb/>السبيل خسرنا الدنيا والآخرة.<lb/>والحقيقة أن حبل الله عز وجل هو كلمة لا إله إلا الله، إذ لا معبود سواه فهو<lb/>الأول والآخر، وعبادته باتباع ملة إبراهيم قال تعالى في كتابه العزيز: {وَاتَّبَعَ<lb/>مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفاً} (النساء: 125) [1] فمن واجب كل إنسان أن يعمل بما أمر<lb/>الله به، وأن يطيع مولاه صاحب النعمة عليه، ولا يكون ذلك إلا بالعمل بما في<lb/>كتاب الله وسنة رسوله عليه الصلاة والسلام، وقد أرسل الله الرسل لهداية الأمم<lb/>والشعوب، وإنقاذهم من الضلالة، وكانت هداية نبينا عليه الصلاة والسلام أن<lb/>أرسله الله جل شأنه في أحسن القرون، وأن بعثه إلى جميع الأمم، وقد أزال الله<lb/>ببعث النبي الكريم الشبهة والضلال، فكانت بركة الله، ثم بركة رسوله علينا<lb/>عظيمة لا تعد ولا تحصى.<lb/>وقد أمرنا الله تعالى على لسان نبيه بأمور عظيمة الشأن، لو عملنا بها لكان<lb/>حالنا اليوم غير ما نرى، لقد جعل أركان الدين الحنيف خمسة، وهي شهادة أن لا<lb/>إله إلا الله، وأن محمدًا عبده ورسوله، وإقام الصلاة، وإيتاء الزكاة، وحج البيت،<lb/>وصوم رمضان، فالله سبحانه وتعالى يأمر بالعمل بها مع الإخلاص النقي، والنية<lb/>الحسنة، فإذا صدعنا بأوامره جل شأنه غفر ذنوبنا وأولانا نعماءه.<lb/>فإذا فهمنا ذلك وعلمنا أن الخير بحذافيره بما أمرنا الله وجبت علينا طاعته،<lb/>وطاعته - كما قلت - هي الاعتصام بحبل الله، وذلك باجتماع المسلمين وتعاضدهم<lb/>وتكاتفهم بأن يكونوا كالبنيان المرصوص يشد بعضهم بعضًا؛ ولكننا أضعنا أوقاتنا<lb/>في شقشقة اللسان بدون فائدة، لقد تراشقنا بالكلام فتنابذنا، فكانت هذه الفرقة، وهذا<lb/>الهوان، ولو تركنا هذه الأمور التي لا طائل تحتها لكانت رحمة ربي علينا عظيمة.<lb/>يجب أن نعبد الله ونطيعه كي يوفقنا، فعلى كل إنسان أن يحاسب نفسه،<lb/>فيجتنب المعاصي والمنكرات، ويتبع أوامر الله عز وجل.<lb/>هنالك أحزاب تتطاحن، على أي شيء؟ لا أدري؟ لقد أدخل الشيطان<lb/>وساوسه في عقولنا، فتركنا حبل الله المتين، فتفرقنا أيدي سبًّا.<lb/>أما نحن فتعرفون يا إخواني سيرتنا، ليس لنا من المقاصد والغايات إلا أن<lb/>تكون كلمة الله هي العليا، نحن سرنا في الجادة ولم يكن عندنا مال ولا رجال، نحن<lb/>أهل بادية، وإن ما ترونه اليوم لم يكن إلا من بركة الله تعالى، نحن نعاهد الله<lb/>سبحانه وتعالى على السير في هذا الطريق مهما وجدنا فيه من العقبات، نعاهد الله<lb/>ونقسم أمامكم على ذلك، وإننا لن نتنكب عن الطريق السوي مهما تحملنا من<lb/>المتاعب والمشاق.<lb/>إن الذي يجمع شملنا ويوحد بيننا هو أمر صغير في ذاته؛ ولكنه كبير وعظيم،<lb/>هو الالتفاف حول كلمة التوحيد، والعمل بما أمر الله به ورسوله.<lb/>إن أحب الأمور إلينا أن يجمع الله كلمة المسلمين، فيؤلف بين قلوبهم، ثم بعد<lb/>ذلك أن يجمع كلمة العرب فيوحد غاياتهم ومقاصدهم؛ ليسيروا في طريق واحد<lb/>يوردهم موارد الخير، وإذا نحن أردنا ذلك فلسنا نروم إتمامه في ساعة واحدة؛ لأن<lb/>ذلك يكون مطلبًا مستحيلاً، كما أننا لا نرمي من وراء ذلك إلى التحكم بالناس؛<lb/>وإنما غايتنا أنه إذا لم يكن لنا من وراء هذا التضامن خير، فلا يكون لنا من ورائه<lb/>شر على الأقل.<lb/>كلكم يذكر حوادث العام الماضي، وهذا السيد عبد الله بن الوزير وهذا السيد<lb/>الحسن الإدريسي، الجالسان الآن بجانبي، ما كنا نظن أن يكون بيننا وبينهم عداوة<lb/>وبغضاء؛ ولكن الأشرار فرقوا بيننا، والله عز وجل قد جعل بعد هذا التباغض ألفة<lb/>بيننا {وَعَسَى أَن تَكْرَهُوا شَيْئاً وَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ} (البقرة: 216) لقد خشى<lb/>المسلمون من عاقبة هذا التنابذ الذي حصل بيننا؛ ولكنه أفضى إلى خير جم طرب<lb/>له المسلمون، جاء ابن الوزير إلى هنا، وحدثني في هذا المكان الجالس فيه الآن<lb/>بشأن الخلاف، فقلت له ماذا تبغون؟ إذا أنتم قتلتموني من يخسر؟ أنا وحدي،<lb/>وإذا أنا قتلتكم من يخسر؟ أنتم وحدكم، لا، لا الخسارة علينا وعليكم على حد<lb/>سواء، ولما عرفت أننا وإياهم متفقون على أن نتائج هذه الفرقة الخسران، وأن<lb/>هذا الخسران واقع علينا جميعًا، أمرت بالقرطاس والقلم وجلست أنا وإياه وحدنا،<lb/>ووضعنا مواد المعاهدة التي اطلعتم عليها، والتي قابلها المسلمون بالارتياح، فإلى<lb/>مثل هذا التضامن أدعو المسلمين إليه والعمل به.<lb/>أكثر الناس يقولون إن الأغيار هم الذين ضربونا بالصميم، ففرقوا بيننا هذا<lb/>كلام، ماذا عمل الأغيار؟ الحق أن الضرر والخسران لم يأت إلا من أنفسنا، فنحن<lb/>المسؤولون عن ذلك، نحن نسعى للتفرقة، ونحن نعمل للبغضاء، أذكر لكم مثلاً<lb/>بسيطًا يعرفه كل واحد منكم: أن صحفنا وجرائدنا إذا تكلمت عن مسلم أو عربي<lb/>تكلمت عنه بشدة وقسوة، وبلاذع القول؛ ولكنها إذا تكلمت عن غربي تكلمت بآداب<lb/>واحترام فلماذا؟<lb/>يا إخوان وجب علينا أن نحترم أنفسنا ونتكاتف ونتعاضد، فإذا نحن سرنا<lb/>على هذه الطريق وفقنا الله سبحانه وتعالى، واحترمنا العدو قبل الصديق يجب أن<lb/>نداوي أنفسنا بطاعة الله سبحانه وتعالى، فطاعته مصدر كل عز وخير لنا.<lb/>هذا ما عَنَّ لي ذكره، والله أسأل أن يوفقنا وإياكم لصالح الأعمال اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>) هذه الخطبة تدعو إلى توحيد الملة في العقيدة والاتباع، واجتناب<lb/>الابتداع، وتوحيد الأمة بجمع كلمة شعوبها وقبائلها، واجتناب الشقاق والتفرق بينها،<lb/>وضرب له خير مثل باتفاقه مع اليمانيين، الذي حمده وسر به جميع المسلمين،<lb/>وأعجب به غير المسلمين من الغربيين والشرقيين، كما ابتهجت الأمة العربية بما<lb/>صرح به في هذا الموسم لكشافة <placeName>العراق</placeName> وغيرهم من بذل جهده لجمع كلمة الأمة<lb/>العربية وسنبينه بعد.<lb/>* * *<lb/>خطبة الأستاذ التفتازاني<lb/>ثم قام الأستاذ الفاضل السيد محمد الغنيمي التفتازاني فألقى خطبة رنانة كان<lb/>لها تأثير عظيم وهذا نصها.<lb/>يا رجل العرب:<lb/>لقد شاء الله ولا راد لمشيئته أن تكون رجل الساعة، وأن نصبح نحن الذين<lb/>كنا بالأمس من ألد أعدائك وخصومك في مقدمة من يناصرونك عن حب وإجلال<lb/>وإكبار.<lb/>ولم يكن ذلك غلوًّا، أو وليد شهوة مستعرة، أو إربة عاجلة؛ ولكن مجلسك<lb/>الذي تجلسه الآن تستطيع أن تُقَدِّر من مظهره مبلغ فضل الله عليك.<lb/>أليس من أكبر دلائل فضل الله عليك أن يكون آل الإدريسي عن يمينك،<lb/>ووزراء <placeName>اليمن</placeName> عن شمالك، والتفتازاني خطيب محفلك الآن، وقد كان هؤلاء جميعًا<lb/>بالأمس سيوفًا عليك.<lb/>شهد الله أنك أرضيت الله، وأعليت كلمة الله، وأحييت ما اندرس من شرعة<lb/>الله، وأمنت السبيل إلى بيت الله، فلم يكن بد من أن يجزيك الله سبحانه وتعالى<lb/>أحسن الجزاء، جزاء هذه المنن الخوالد.<lb/>يا رجل العرب:<lb/>منذ أربعة عشر قرنًا بعث الله من بين هذه الجبال الجرد، والهضبات<lb/>المتواضعة رجلاً يحمل المشعل الأول، يخرج الناس على ضوئه من الظلمات إلى<lb/>النور، وينزع من أعناقهم أطواق الرق التي أصارت منهم طبقات غير متلاصقة<lb/>هي أشبه بالسوائم، حتى إذا ما أنقذ البشرية ضوء ذلك المشعل، كانت إثر ذلك<lb/>النكبة الشاملة، إذا تعامى المسلمون عن ذلك النور فغشيتهم ظلمته فأنستهم الله<lb/>فأنساهم أنفسهم، فهم الآن كمريض كله قروح، وكل قرحة داء مختلف، وكلما<lb/>داويت جرحًا سال جرح.<lb/>والآن وقد أراد الله أن يدوي صوت أخاذ لينفذ إلى أعماق القلوب من بدوي<lb/>صقله الطبع المحض، وهذبته الغريزة البريئة، فهو في بلد محمد ليستعيد مجد دين<lb/>محمد.<lb/>وما كان موقفك الأخير من <placeName>اليمن</placeName> إلا موقف الأخوة الإسلامية والنبل العربي<lb/>المحض، وقد قضيت على دس الدساسين وكيد المغرضين، واتبعت سياسة الباب<lb/>المفتوح، فلا أغلق الله لك بابًا.<lb/>يا جلالة الملك:<lb/>إن <placeName>الحجاز</placeName> معبد يفد إليه المسلمون طواعية لذلك التحنان الذي يحسونه بين<lb/>جوانحهم، وكان لزامًا أن يجدوا فيه أنسهم وراحتهم، وإنك ولله الحمد لتسمع من<lb/>كل وافد مبلغ ما يحسه من غبطة واعتزاز إزاء هذا الأمن الشامل من مشارق الشام<lb/>إلى أقاصي <placeName>اليمن</placeName>، ومن البحر الأحمر إلى الخليج الفارسي، فقد شهدت بعيني<lb/>رأسي كيف تستطيع الفتاة العذراء أن تجتاز درب المدينة آمنة على ما تحمل من<lb/>مال، بينما كانت تلك الدروب بالأمس مباءة إجرام ومصدر إذلال.<lb/>يا رجل العرب:<lb/>إن للمسلمين أمانة على كاهلك، لئن آدت بها الجبال، فلن يئود بها هذا<lb/>الكاهل الذي استطاع أن يحمل التبعة جميعًا، هي أن تصافيهم، وأن تواصل الجهد<lb/>في تأمين سبيلهم إلى حج بيت الله، وزيارة مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>وإن العرب في أنحاء العالم ليحسون الاعتزاز بكل ما يرونه من مواقفك المجيدة في<lb/>سبيل نصرتهم، والدفاع عن قضيتهم، فأنت منهم وإليهم.<lb/>إن الإسلام هو جنسية شاملة لا يعرف شعوبية ولا إقليمية يستلزم بنيه أن<lb/>يؤدوا حقوقه على أن يقوموا بواجباته أيضًا، وإنك لحامل العلم اليوم في سبيل<lb/>نصرة العرب والإسلام حفظك الله، وآزرك بروح من عنده، ووفقك ورجال دولتك<lb/>الذين عرفناهم، فعرفنا جنودًا يطيعون قائدهم عن حب وإكبار، لا عن قسر وخوف،<lb/>والحب هو دعامة الحياة. اهـ.<lb/>ثم تقدم الشيخ إسماعيل الغزنوي فترجم خطاب جلالة الملك إلى اللغة الأردية،<lb/>ثم أعقبه جلالة الملك أمان الله خان ملك الأفغان السابق، فألقى خطابًا باللغة<lb/>الفارسية ترجمه إلى اللغة الأوردية الشيخ إسماعيل الغزنوي وهذا نصه:<lb/>خطاب أمان الله خان<lb/>ملك الأفغان السابق<lb/>أخي الملك:<lb/>كيف يمكنني أن أكتم ما يجيش في قلبي من الإعجاب بدراية جلالتكم وحنكتكم<lb/>في اجتياز تلك المفاوز التي أوجدتها أيدي أبالسه الإنس، وأحاطتها بأشواك حداد<lb/>طالما اعترت من قبلها الأمم الإسلامية التي تخضبت أكنافها بالدماء؛ ولكن إيمانكم<lb/>وحزمكم أيها الأخ الذي اؤتمن على أرواح المسلمين حال دون إهراق الدماء، فهنيئًا<lb/>للإسلام ببطل مثلك، وهنيئًا لي بصداقتك التي غدت إعجابًا وتقديرًا عظيمًا.<lb/>هذا وإني لأتمنى لو أن المسلمين ممن حضروا ناديكم العامر يعون ما تفضلتم<lb/>به من النصائح الثمينة، ويأتمرون بها فيما بينهم في كل عام، إذن لكان الإسلام<lb/>بخير، بل بألف خير.<lb/>وليس كبيرًا على جلالتكم أن ترشدوا المسلمين بآرائكم الصائبة، وأن تبثوا<lb/>بينهم هذه الفكرة الحميدة، حتى يعلموا أننا إذا عبدنا الله حق عبادته لا يسهل على<lb/>أحد أن يستعبدنا، وأن يسترق أعناق المسلمين في بطاح هذه الأرض التي ضاقت<lb/>بما تشاهد من شذوذنا الحاضر عن الجادة القويمة، حتى أوذي الإسلام في عزيز<lb/>أوطانهم، وذهب أكثرها مغانم لمن كانوا مغانم لنا طيبة، يوم انشقوا على أنفسهم<lb/>واختلفوا في دينهم ودنياهم.<lb/>ويزيد نصائح جلالتكم قوة أن كل ما تتفضلون به لم تنصحوا المسلمين<lb/>والعرب باتباعه إلا بعد أن ضربتم لهم المثل العالي بأنفسكم بحرصكم على الأخوة<lb/>العربية والإسلامية في المعاهدة الشريفة التي عقدتموها.<lb/>وإني لأعانق جلالتكم باسم من عقدوا على أعمالكم الخناصر، وأصافحكم على<lb/>البر والخير الدائم إن شاء الله. اهـ.<lb/>وعقبه سعادة وزير الأفغان المفوض السيد محمد صادق المجمددي فألقى<lb/>الخطاب القيم التالي:<lb/>خطاب وزير الأفغان المفوض<lb/>في المملكة العربية السعودية<lb/>وفي مصر<lb/>{الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي هَدَانَا لِهَذَا وَمَا كُنَّا لِنَهْتَدِيَ لَوْلا أَنْ هَدَانَا اللَّهُ لَقَدْ جَاءَتْ رُسُلُ<lb/>رَبِّنَا بِالْحَقِّ وَنُودُوا أَن تِلْكُمُ الجَنَّةُ أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ} (الأعراف: 43)<lb/>والصلاة والسلام على سيدنا محمد الذي قرنت البركة بذاته الشريفة ومحياه، أرسله<lb/>بالهدى ودين الحق ليظهره على الدين كله ولو كره المشركون، وعلى آله وصحبه<lb/>ومن والاه إلى يوم يبعثون.<lb/>أما بعد، فأسترحم من صاحب الجلالة ملك المملكة العربية السعودية أن ألقي<lb/>كلمة في هذا المحفل الإسلامي: يا صاحب الجلالة أحييكم بتحية الإسلام باسم جلالة<lb/>ملكنا المعظم المتوكل على الله محمد ظاهر شاه أيده الله، وباسم الشعب الأفغاني،<lb/>وأستمنح من جلالتكم أن تأذنوا لي بأن أوجه خطابي إلى إخواني المسلمين، إخواني<lb/>حجاج بيت الله الحرام وفود الملك العزيز العلام:<lb/>ما فُرضت هذه العبادة إلا لأداء ركن من أركان الإسلام، ولحكم تتعلق بالسفر<lb/>إلى المشعر الحرام ألا وهي التعارف والاستفسار عما يحتاج إليه المسلمون في أمور<lb/>معادهم ومعاشهم، ولا يحصل ذلك إلا بتبادل الأفكار والآراء من أولي الأبصار،<lb/>فأرجو منكم أيها الإخوان أن تستسيغوا من هذا المنهل العذب الذي (هو) سائغ<lb/>شرابه، وتعاونوا على البر والتقوى، وتعاضدوا لإعلاء كلمة الله كي تفوزوا<lb/>بمرضاة الله، واتبعوا سنة نبيكم سيدنا محمد رسول الله المنزل عليه - {قُلْ إِن<lb/>كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) - ولا تضيعوا هذه<lb/>الفرصة فإنه تعالى يقول: {وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ مَّاذَا تَكْسِبُ غَداً وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ بِأَيِّ<lb/>أَرْضٍ تَمُوتُ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ} (لقمان: 34)<lb/>ها أنتم على وشك أن تقفوا في عرفات والمزدلفة وتبيتوا في منى ثلاثة أيام<lb/>بلياليها، فهل تريدون أن تنتفعوا، أو تنفعوا إخوانكم بالسؤال عن موجبات تأخر<lb/>المسلمين، وأن تكبحوا جماح وساوس الشياطين، وتأخذوا في جد واجتهاد لإعلاء<lb/>كلمة الدين، والله سبحانه هو نعم المولى ونعم المعين؟<lb/>قال سيدنا رسول الله صلى الله عليه وسلم: (المؤمن للمؤمن كالبنيان يشد<lb/>بعضه بعضًا) الله أكبر الله أكبر، لا إله إلا الله والله أكبر، الله أكبر ولله الحمد،<lb/>والسلام عليكم. اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أول الآية (4: 125) [وَمَنْ أَحْسَنُ دِيناً مِّمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ وَاتَّبَعَ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفاً] (النساء: 125) .</note>
            </div>
            <pb n="n34-p700" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4415.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطب الأكبر بانتهاك حرمات الله</head> في يوم الحج الأكبر<lb/>بعد تلك الخطب الجامعة في محفل الحاج الأكبر<lb/>
               <lb/>في يوم العيد الأكبر الذي سماه الله يوم الحج الأكبر، في الشهر الحرام، في<lb/>البلد الحرام في البيت الحرام، بين الركن والمقام، عند طواف ركن الإسلام،<lb/>يظهر ثلاثة رجال بلباس الإحرام، من حجر إسماعيل عليه السلام، ويهجمون<lb/>بخناجرهم اليمانية ليغمدوها في صدر رجل الإسلام، مقيم شعائر الإسلام، حافظ<lb/>مشاعره العظام، كافل الأمن فيها لأهل الإيمان، من عدوان أمثالهم الخارجين عن<lb/>شرع الله، أي رجل أرادوا أن يغتالوا قاتلهم الله؟<lb/>الإمام عبد العزيز الذي أعزه الله، وأعز به الإسلام، ابن عبد الرحمن<lb/>الفيصل الذي رحم الله به جزيرة العرب وجعله فيصل التفرقة بين الإسلام والزندقة،<lb/>وبين السنة والبدعة، ابن السعود الذي أسعد الله به العرب وأعزهم، وأذل من<lb/>يحاول إذلالهم، تصدى لهذه الجناية هؤلاء الثلاثة من المنتهكين لحرمات الله،<lb/>المستحلين لأقدس ما حرمه الله، النابذين لكتاب الله، المستبيحين لأشرف ما حظره<lb/>الله، المؤثرين لطاعة شيطانهم من الإنس والجن على طاعة الله، في قوله: {يَا<lb/>أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تُحِلُّوا شَعَائِرَ اللَّهِ وَلاَ الشَّهْرَ الحَرَامَ وَلاَ الهَدْيَ وَلاَ القَلائِدَ وَلاَ<lb/>آمِّينَ البَيْتَ الحَرَامَ يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّن رَّبِّهِمْ وَرِضْوَاناً} (المائدة: 2) وناقضي<lb/>عهده وسنته فيقوله ممتنًّا على خلقه {وَإِذْ جَعَلْنَا البَيْتَ مَثَابَةً لِّلنَّاسِ وَأَمْناً وَاتَّخِذُوا<lb/>مِن مَّقَامِ إِبْرَاهِيمَ مُصَلًّى} (البقرة: 125) لا مغتالاً ومقتلاً، وناكثي وعده،<lb/>واستجابة الدعاء لخليله إبراهيم صلى الله عليه وسلم في سورته وسورة البقرة بأن<lb/>يجعل هذا البلد آمنًا، ومتعمدي عصيان رسوله خاتم النبيين؛ إذ قال في مثل هذا<lb/>اليوم في منى من حجة الوداع مبلغًا لأمته، خطيبًا على ناقته (أي يوم هذا؟) قال<lb/>الراوي: فسكتنا حتى ظننا أنه سيسميه سوى اسمه، قال: (أليس يوم النحر؟)<lb/>قلنا: بلى، قال: (أي شهر هذا؟) فسكتنا حتى ظننا أنه سيسميه بغير اسمه،<lb/>فقال: أليس بذي الحجة؟ قلنا: بلى، قال (فإن دماءكم وأموالكم وأعراضكم بينكم<lb/>حرام كحرمة يومكم هذا، في شهركم هذا، في بلدكم هذا، ليبلغ الشاهد منكم الغائب؛<lb/>فإن الشاهد عسى أن يبلغ من هو أوعى منه) الحديث متفق عليه، رواه بهذا اللفظ<lb/>البخاري في كتاب العلم.<lb/>والأحاديث في حرمة <placeName>مكة</placeName> وأنه لا يجوز أن يقتل في أرض الحرم كله صيد،<lb/>ولا ينفر حتى من ظل يستظل به، ولا يقطع شجره كله مشهور عند المسلمين،<lb/>ومشهور أن المشركين كانوا في جاهليتهم يحترمون البيت الحرام والشهر الحرام،<lb/>وأن الرجل كان يرى قاتل والده في الحرم، فلا يعرض له بأذى ما دام فيه، على ما<lb/>تواتر عنهم من تقديس أخذ الثأر، والاستهانة بسفك الدماء.<lb/>كان أولئك الثلاثة شرًّا من عبدة الأصنام فيما حاولوا من اغتيال إمام المسلمين،<lb/>وحامي بيت ربهم، وسكانه والوافدين إليه من حجاجه وغيرهم، في أقدس مكان<lb/>منه، في أقدس زمان منه، عند أداء أقدس نسك فيه، وهو طواف الإفاضة، فأي<lb/>عدو لله ولرسوله ولدينه ولحرماته هم؟ هذا أمر إمر، وجرم نكر، هذه جناية لا<lb/>أفظع ولا أكبر منها في الإسلام؛ إذ لا يمكن وقوع مثلها في غير هذا الزمان وهذا<lb/>المكان وهذا العمل، وهذا الرجل، ألا وهو الإمام عبد العزيز ملك المملكة العربية<lb/>الذي فعل في تأمين الحرمين الشريفين ما عجزت عن مثله دول الإسلام من بعد<lb/>الخفاء الراشدين إلى عهده، حماه الله وأيده ونصره وخذل كل عدو لله وأذلهم.<lb/>هذا شأن الجناية في نظر الدين، وحكم كتاب الله وسنة رسوله وإجماع<lb/>المسلمين، وأما شأنها في نظر السياسة العامة: إسلامية ودولية؛ فقد كان فيها من<lb/>الخطر لو ظفر هؤلاء الأشرار الفجار الذين هموا بما لم ينالوا كما فعل أئمتهم من<lb/>المنافقين في غزوة تبوك من الهم بتشريد راحلة النبي صلى الله عليه وسلم به لقتله<lb/>صلوات الله وسلامه عليه، مما لا يسهل على أحد أن يحيط به، وأقربه من الفكر<lb/>- كما قال وكتب كثير من الحجاج - أن يختل الأمن العام في ذلك اليوم العظيم، ويقع<lb/>من المذابح في الحجاج ما تسفك فيها دماء الألوف منهم، وقد يقضي ذلك إلى اختلال<lb/>الأمن في <placeName>الحجاز</placeName>، وتدخل دول أوربة فيه لحفظ رعاياهم.<lb/>تبًّا لمغري هؤلاء الأغرار الفجار ومشتريهم لإحداث هذه الفتنة التي هي أعظم<lb/>خطر على الإسلام والمسلمين في حرم الله ومشاعره وإقامة ركنه، فلعلهم لو نالوا ما<lb/>أقدموا عليه لكان وراء ذلك من الخطر على استقلال <placeName>الحجاز</placeName> ووضعه تحت مراقبة<lb/>دول الاستعمار ما لا يعقله هؤلاء الأشرار، ولا يبالي به فيما يظهر شيطانهم الجهول<lb/>الختَّار، إذ لا يعقل أن يقدم هؤلاء العوام الأغمار على تعريض أنفسهم للهلاك في<lb/>الدنيا والآخرة من تلقاء أنفسهم، وهاك ما صدر من بلاغ رسمي عنهم.<lb/>* * *<lb/>البلاغات الرسمية<lb/>(رقم 24)<lb/>نبدأ بحمد الله الذي أخزى أعداءه في كل موقف، وأفسد كل تدبير لهم، وآخر<lb/>ذلك أنه عندما كان جلالة الملك المعظم يطوف طواف الإفاضة الساعة الواحدة<lb/>عربية من صباح يوم الجمعة العاشر لشهر ذي الحجة، وبينما هو في الشوط الرابع<lb/>عند الحجر الأسعد تقدم منه شخص معه خنجر، وهَمَّ بطعن جلالته، وكذلك كان<lb/>اثنان آخران من الخلف يحملان الخناجر، فالتقط سمو الأمير سعود الرجل الأمامي<lb/>ليرمي به بعيدًا، فعجل أحد رجال حرس جلالته الرجل برميه بالبندقية فقتلته، وهم<lb/>أحد النفرين اللذين كانا في الوراء بطعن سمو الأمير سعود؛ ولكنه أصيب برصاصة<lb/>من الحرس فقتلته، كذلك قُتِلَ الشخص الثالث، وثبت أن هوية الفاعلين من زيود<lb/>اليمن، والتحقيق جارٍ لمعرفة أسباب الحادث، والدافعين له، ونحمد الله على أن<lb/>جعل كيد أهل الكيد في نحورهم، وجلالة الملك وسمو ولي عهده أتما الطواف<lb/>كأن الحادث لم يقع وهما - من فضل الله - بكل خير وعافية، ويستقبلان وفود<lb/>المهنئين بالعيد السعيد كجاري العادة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 10 ذي الحجة سنة 1353<lb/>* * *<lb/>(رقم 25)<lb/>في الساعة الواحدة عربية من صباح يوم الجمعة الواقع في العاشر من ذي<lb/>الحجة شرع حضرة صاحب الجلالة الملك المعظم، وحضرة صاحب السمو الملكي<lb/>ولي العهد، ورجال حاشيتهما وحرسهما الخاص، وثلة من الشرطة بقيادة مفوض<lb/>شرطة الحرم في طواف الإفاضة، وكان الحرس والشرطة تواكب جلالة الملك<lb/>وسمو ولي العهد من الأمام واليمين والخلف، وكان البيت على اليسار، ولا يفصل<lb/>بينه وبين جلالته وسموه أحد من الحاشية والحرس، وبعد انتهاء الشوط الرابع التزم<lb/>جلالة الملك الحجر الأسود، وتقدم في سيره إلى أن حاذى باب الكعبة، وإذا برجل<lb/>يخرج من فجوة حجر إسماعيل الشامية منتضيًا خنجره، وهو يصيح بصوت مرتفع،<lb/>وبكلام غير مفهوم تمامًا، فقابل لدى خروجه أفراد الشرطة الذين يسيرون في<lb/>مقدمة الموكب الملكي، فمسك به أحدهم قاصدًا رده؛ ولكن المجرم عاجله بطعنة من<lb/>خنجره، فوقع الشرطي الشجاع أحمد بن موسى العسيري على الأرض ودمه يقطر،<lb/>فأمسك بالمجرم شرطي آخر مجدوع بن شبياب؛ ولكنه أصيب بطعنة من خنجر<lb/>المجرم فمال إلى جانب رفيقه، وفي هذه اللحظة شوهد رفيق للمجرم الأول يتقدم<lb/>من خلف الموكب والظاهر أنه خرج من الفجوة الأخرى لحجر إسماعيل، وجاء من<lb/>جهة الركن اليماني إلى قرب الحجر الأسود، فاستعد رجال الحرس الملكي ببنادقهم<lb/>إلا أن جلالة الملك أصدر أمره المطاع في تلك الساعة الرهيبة الحرجة بأن لا<lb/>يستعمل الحرس البنادق والرصاص إلا حين الضرورة القصوى، فلما ثبت أن<lb/>المجرم قد طعن شرطيين باسلين، وأن المجرم الثاني على وشك أن يصل إلى سمو<lb/>ولي العهد تقدم عبد الله البرقاوي أحد الحارسين الشخصيين لجلالة الملك من المجرم<lb/>الأول، وأطلق عليه بندقيته قبل أن يتمكن من ارتكاب جنايات أخرى، فخر صريعًا<lb/>عند مدخل حجر إسماعيل، وأما المجرم الثاني؛ فإنه تقدم مشهرًا خنجره أيضًا،<lb/>وكاد أن يطعن سمو ولي العهد طعنة نجلاء إلا أن خير الله الحارس الشخصي لسموه<lb/>عاجله برمية من بندقيته فأردته قتيلاً في الوقت الذي لامس خنجره أسفل الكتف<lb/>اليسرى لسمو الأمير سعود، فلم تحدث الطعنة سوى خدش بسيط ولله الحمد والمنة،<lb/>وحينما رأى المجرم الثالث ما حل برفيقيه، وكان قد خرج على ما يظهر من<lb/>حجر إسماعيل مع المجرم الثاني، واتجه من جهة الركن اليماني إلى جهة الحجر<lb/>الأسود أطلق رجليه للريح قاصدًا النجاة بنفسه، فصرعه رصاص بنادق الشرطة<lb/>والحرس الملكي، فسقط على الأرض وهو ينازع وظل على قيد الحياة ما يقرب من<lb/>ساعة تمكن المحققون في أثنائها من معرفة اسمه وهو علي.<lb/>ولم يمكن أن يعرف عن الجناة ساعة الحادثة شيء يدل على هويتهم، إلا أن<lb/>ملابسهم وخناجرهم تدل على أنهم من الزيود اليمانيين، وتتراوح أعمارهم بين<lb/>الخامسة والثلاثين والأربعين.<lb/>وفي هذه الأثناء أخطر مدير الشرطة العام مهدي بك بالأمر في منى، فحضر<lb/>على رأس قوة كافية من الشرطة، وشرع في إجراء التحريات والتحقيقات لمعرفة<lb/>شخصية الجناة والتحقيق عن الأسباب الدافعة لهم على ارتكاب هذه الجريمة الشنعاء<lb/>وسط بيت الله الحرام، وبقرب الكعبة الشريفة وفي ذلك اليوم المبارك.<lb/>وقد حصل هياج شديد بين حجاج بيت الله الحرام، واشتدت نقمة الجند<lb/>والشعب حينما عرف أن الجناة من أهل <placeName>اليمن</placeName>، وكاد أن يحصل ما لا تحمد عقباه<lb/>لولا أن تدارك جلالة الملك الأمر بحكمته، وأصدر أمره الكريم المشدد إلى قواد<lb/>جنده الموجودين في <placeName>مكة</placeName>، وإلى مدير الشرطة العام بالاهتمام بصيانة أرواح الحجاج<lb/>اليمانيين من الاعتداء، واتخاذ كافة التدابير التي تقضي على كل من تحدثه نفسه<lb/>بتخديش حرمة الحرم، وإقلاق حجاج بيته الحرام، وكان لهذه التدابير العاجلة<lb/>أحسن الأثر في منع وقوع أي حادث من حوادث الاعتداء، فقضى الناس مناسكهم<lb/>وأتموا حجهم بكل راحة وطمأنينة، ولله الحمد والمنة.<lb/>وقد بث مدير الشرطة العام عيونه وأرصاده بين حجاج <placeName>اليمن</placeName> الذين ثبت أن<lb/>الجناة منهم، فتوصل قبل كل شيء إلى معرفة أن ثلاثة من الزيود كانوا يقيمون<lb/>بخلاف سائر رفاقهم الزيود مع الشوافع من الحجاج اليمانيين عند امرأة في جبل أبي<lb/>قبيس، فلفت ذلك الأمر نظره، فحقق عنهم فوجد أنهم متغيبون عن منزلهم، ولم<lb/>يعودوا إليه منذ يوم الوقفة، وأرسل على الفور قوة إلى المكان، وفتش الغرفة التي<lb/>كانوا فيها، فعثر على ملابسهم وفيها جوازات باسم ثلاثة أشخاص هم:<lb/>(1) النقيب علي بن خزام الحاضري مستخدم في الجيش اليماني المتوكلي،<lb/>ونمرة جوازه (98) تاريخ 1 شوال 1353، وهو صادر من مأمور الجوازات<lb/>بصنعاء ومصدق عليه من عامل صنعاء.<lb/>(2) صالح بن علي الحاضري شقيق الأول جوازه رقم (34) بتاريخ<lb/>شوال 1353، وحرفة المذكور مزارع، الجواز صادر من مأمور الجوازات،<lb/>ومصدق عليه من عامل صنعاء.<lb/>(3) مسعد بن علي سعد من حجر برقم 63 تاريخ 5 ذي القعدة 1353،<lb/>والجواز صادر من أمير الحج اليماني السيد محمد غمضان، وصاحبه عسكري في<lb/>الجيش اليماني المتوكلي، ولذا عرضت جثث القتلى على المرأة التي كانوا في<lb/>دارها عرفت أحدهم صالحًا، وميزت ملابس الاثنين الآخرين نظرًا لتغير منظر<lb/>الوجه في الاثنين المذكورين، وذكرت أن أخت مطوف الشوافع أسكنتهم عندها،<lb/>ولدى التحقيق مع هذه صادقت على أقوال الأولى، وقد أجرى مدير الشرطة العام<lb/>التحقيق من جهة أخرى مع شيخ اليمانيين بجدة، فاعترف بأنه أعطى ورقة<lb/>التصريح للسفر من جدة باسم مبخوت وذلك بواسطة أخيه علي بن مبخوت الفران<lb/>بجدة، وقد استجلب هذا وحقق معه وعرضت عليه جثث القتلى وصورهم<lb/>الفوتوغرافية، فعرفهم واحدًا واحدًا، وذكر أن أحدهم مبخوت بن مبخوت<lb/>الحاضري هو شقيقه، بينما الاثنان الآخران هما صالح بن علي وعلي بن الحاضري<lb/>وكلاهما شقيقان، وشهد هذا الفران بأنه اجتمع مع أخيه بجدة، وبات أخوه عنده،<lb/>ثم حضر معه إلى <placeName>مكة</placeName>، وبات مع أخيه والاثنين الآخرين من الجناة في جبل أبي<lb/>قبيس، وهو ذهب إلى عرفات، أما الثلاثة فإنهم تأخروا في <placeName>مكة</placeName>، ولم يحجوا ولم<lb/>يجتمع بهم إلا في يوم العيد في الطواف، وبعد الطواف ذهب هو إلى مقام إبراهيم<lb/>بينما الثلاثة ذهبوا ومكثوا في داخل حجر إسماعيل.<lb/>ولم يعثر للآن على مسعد العسكري المستخدم في الجيش المتوكلي، كما أنه لم<lb/>يعلم للآن السبب الذي حدا به إلى ترك جوازه مع المجرمين، وقد دفنت جثث<lb/>المجرمين أمس بعد أن عرفت شخصياتهم، وما يزال الفران في السجن.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 14 ذي الحجة سنة 1353<lb/>* * *<lb/>(تأثير الحادثة في العالم)<lb/>اضطربت أمصار الشرق والغرب، وتجاوبت برقياتها من الملوك والرؤساء<lb/>والعظماء والجماعات مهنئين لملك العرب وزعيم المسلمين، ومن جلالته شاكرًا لهم،<lb/>ومن شركات الأخبار البرقية والجرائد السياسية في العالم مذيعة للنبأ العظيم<lb/>مستفظعة للجناية شارحة لتأثيرها كأنها حدثت لتعظم شأن الرجل، وتعلي قدره،<lb/>وترفع ذكره، وقد أكبر حاضروها ومستمعو خبرها ما كان من رباطة جأشه، وقوة<lb/>عزيمته إذ أتم طوافه، وكان أول شيء فعله العناية بحجاج <placeName>اليمن</placeName> والمبالغة في<lb/>تأمينهم على أنفسهم، والظهور لمقابلة المهنئين بإقباله وبشاشته المعتادة، وكان أَسَرُّ<lb/>ما سَرَّ جميع المخلصين للأمة العربية البرقيات المتبادلة بين جلالته وجلالة الإمام<lb/>يحيى الذي استنكر الجناية أشد الاستنكار، وكرر التهنئة بأبلغ عبارات الإخلاص.<lb/>* * *<lb/>(تشرف الكشافة العراقية بلقاء جلالته وخطابه لهم)<lb/>في الساعة الثالثة والدقيقة 15 من يوم السبت زارت الكشافة العراقية يتقدمها<lb/>كامل بك الكيلاني القائم بأعمال المفوضية العراقية بجدة القصر العالي، حيث<lb/>تشرفوا بمقابلة حضرة صاحب الجلالة الملك المعظم، وقد شملهم جلالته بعطفه<lb/>وعنايته ومكثوا لدى جلالته ما يقرب من ثلاثة أرباع الساعة، ألقى خلالها رئيسهم<lb/>خطبة ضافية، فشكر لحكومة جلالته العطف الذي شمل إخوانه منذ أن دخلوا في<lb/>بلاد جلالته، ثم أنشدت الكشافة (نشيد العيد) و (نشيد الوطن) وحيوا جلالة<lb/>الملك ثلاثًا، ثم تكلم جلالته فألقى عليهم من درره ما كان له أكبر الأثر في نفوسهم،<lb/>فقال أيده الله:<lb/>(خطاب جلالته على كشافة العراق<lb/>وعهده العام للإسلام والعرب والعراق<lb/>مسرور من هذه النهضة العلمية المباركة التي ظهرت في <placeName>العراق</placeName>، والتي<lb/>سيكون لها أكبر الأثر في تقدم العرب، وأنا مسرور أيضًا بمشاهدتكم في بلادي<lb/>لتزداد بالتعارف الصلة التي تربط بلادنا ببلادكم، وشعبنا بشعبكم، ويتضاعف<lb/>سروري بلقياكم؛ لأنكم أول بعثة تأتينا من <placeName>العراق</placeName>، فذكرى هذه البعثة ستبقى في<lb/>نفوسنا.<lb/>(ترد إلينا في كل يوم من النهضة في <placeName>العراق</placeName> ما يسر الخاطر، ويشرح<lb/>الصدر، ونحن إذا فرحنا لذلك؛ فإنما نفرح لأنفسنا؛ لأننا نحن و<placeName>العراق</placeName> واحد،<lb/>تربطنا به روابط كثيرة، وأهمها أننا والعراقيون عرب، وخصائصنا واحدة فكل ما<lb/>يسر <placeName>العراق</placeName> يسرنا، وكل مصيبة تصيب <placeName>العراق</placeName> هي مصيبة لنا، نألم لألم العراق<lb/>ونفرح لفرحه، وكذلك مصالحنا مشتركة، فالعراق هو في الحقيقة سد لنا يحول<lb/>دون توغل أحد في بلادنا، فلا عجب إذا نحن عنينا بأمره عنايتنا بأمورنا.<lb/>(لذلك أنا أقول لكم في هذا المحفل الحاشد: إنني أعاهد الله على ثلاثة أمور<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>نحن دعاة ندعو المسلمين لأن تكون كلمة الله هي العليا، أعاهد الله ثم<lb/>أعاهد المسلمين على أن لا أحيد عن ذلك قط.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أعاهد الله على أن أكون أنا وعيالي وجندي مجاهدين في سبيل العرب،<lb/>وفي نصرة العرب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أعاهد الله على أن سأبقى ما زلت حيًا محافظًا على الود مع <placeName>العراق</placeName> بنفسي<lb/>وشيمتي، هذا كلام من مسلم عربي يعاهد الله عليه في بيت الله الحرام أمام هذه<lb/>البعثة)<lb/>ثم ودعت البعثة جلالته، وغادروا القصر إلى الصيوان الخاص بسمو ولي<lb/>العهد حيث هنأت سموه بالنجاة، وألقى الأديب عبد الهادي أفندي الشمَّاع أبياتًا<lb/>عامرة نالت استحسان الجميع، ثم تكلم سمو ولي العهد فقال:<lb/>كلمة ولي العهد الأمير سعود<lb/>(إن هذه الحادثة لا تهمنا، لا يهمنا إلا إعلاء الشريعة الإسلامية وكلمة<lb/>التوحيد أولاً، وتأمين الأمن في بيت الله الحرام ليتمكن الوافدون من أداء مناسكهم<lb/>بطمأنينة ثانيًا، فمن واجب العرب أن يكونوا يدًا واحدة لنصرة هذا الدين الحنيف،<lb/>ولا حياة للعرب إلا بنصرة الدين، وبالاتحاد المتين، وبغير هذا لا يتم شيء قط.<lb/>(ونحن نرحب بإخواننا أبناء <placeName>العراق</placeName>، ونتمنى للعراق كل خير وهناء) اهـ،<lb/>ثم أنشدت الفرقة نشيد (بلاد العرب) وودعوا سموه قاصدين صيوان سمو الأمير<lb/>فيصل، فقدموا لسموه واجبات التهاني والولاء، وألقى الأستاذ نعمان العالي أفندي<lb/>خطبة فياضة كان لها الوقع العظيم، ثم تكلم سمو الأمير فقال:<lb/>كلمة نائب الملك على <placeName>الحجاز</placeName> الأمير فيصل<lb/>(لقد عبر الأخ الخطيب عن شعور الجميع، وردد صدى ما تكنه النفوس من<lb/>العواطف المتبادلة بين الشعوب العربية، والحقيقة أن العرب جسم واحد وبلادهم<lb/>واحدة، فإذا نزل أحدهم في بلدة من البلدان العربية فلا يشعر أنه غريب عن بلده،<lb/>وأنتم يا إخواني أحييكم وأحيي فيكم هذه النهضة القويمة، وأرجو أن لا تعتبروا<lb/>أنفسكم إلا في بيوتكم الخاصة، فهذه البلاد هي بلادكم والشعب إخوانكم) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p708" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4416.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عمر الجندي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاريب المساجد ومذابح الكنائس</head>
               <lb/>
               <lb/>اعلم أن المحراب يطلق في اللغة على معانٍ: الغرفة، وصدر البيت وأكرم<lb/>مواضعه، ومقام الإمام من المسجد، والموضع ينفرد به الملك فيتباعد عن الناس،<lb/>والأجمة وعنق الدابة (قاموس) ، والمذبح عند أهل الكتاب هو المحراب بالمعنى<lb/>الأول، وهو مقصورة داخل حجرة إمام المعبد، تسمى تلك الحجرة الهيكل يُصْعَد<lb/>إليها بسلم ذي درجات قليلة لا يدخلها إلا الكهنة، ومن يأذنون لهم من المذنبين الذين<lb/>يطلبون المغفرة، وهذه المقصورة عبارة عن أربعة أعمدة لا يزيد ارتفاعها عن متر<lb/>إلا قليلاً، وفوقها سقف تحته خلاء توضع فيه القرابين ودم المسيح في زعمهم،<lb/>وبعض ماء المعمودية للصلاة عليها يوم العيد، ثم يخرجها الكاهن ويوزعها على<lb/>من في المعبد تبركًا، وعليها ستارة فهي كالمقصورة التي توضع على قبور بعض<lb/>أموات المسلمين بدون فرق، غير أن المذابح أقل منها طولاً، وأصغر منها حجمًا،<lb/>وأما محراب مساجد المسلمين فهو علامة بمثل حص في وسط حائط المسجد غير<lb/>مجوفة: أو تجويف في وسطه يبلغ ارتفاعه أزيد من مترين ليكون دليلاً على جهة<lb/>القبلة لمن لم يعرفها كالبوصلة (بيت الإبرة) التي اتخذت لذلك، وليكون مبينًا لمقام<lb/>الإمام من صف المأمومين؛ لأن السنة أن يقوم الإمام أمام وسط الصف، فهي<lb/>مخالفة لمذابح أهل الكتاب شكلاً ووضعًا وصورة وغرضًا، كما يعلم من بيان كلٍّ،<lb/>ومن رؤية المحاريب في المساجد والمذابح في الكنائس، فإني رأيت ثلاثة مذابح في<lb/>الكنيسة المرقسية بالإسكندرية على الشكل والوضع اللذين بينتهما أولاً، وعرفت<lb/>الغرض منها بواسطة أحد كهنة الكنيسة القس (فِلِبِّس) والمنهي عنه بقوله عليه<lb/>الصلاة والسلام في حديث عبد الله بن عمر رضي الله عنهما، المروي عن سالم بن<lb/>أبي الجعد (اتقوا هذا المذابح) ، وقوله صلى الله عليه وسلم في حديث موسى<lb/>الجهني: (لا تزال هذه الأمة - أو أمتي - بخير ما لم يتخذوا في مساجدهم مذابح<lb/>كمذابح النصارى) هو المذبح أي المحراب بالمعنى المخصوص، وهو المقصورة<lb/>المخصوصة؛ لأنه الخاص بكنائسهم كما قال ابن مسعود رضي الله عنه: (إنما<lb/>كانت للكنائس فلا تتشبهوا بها) لا مطلق محراب؛ لأن الغرض إبعاد المسلم عن<lb/>التشبه بهم فيما هو من اختصاصهم دينيًّا أو دنيويًّا، ولذا أتى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم في حديث عبد الله بن عمر رضي الله عنهما باسم إشارة المحسوس و (ال)<lb/>العهدية، وأتى في حديث موسى الجهني بأداة التشبيه، وعبر فيهما بالمذابح ولم<lb/>يعبر بالمحاريب.<lb/>لا يقال: إن النبي صلى الله عليه وسلم ترك وضع هذه العلامة في المساجد مع<lb/>قيام المقتضي، فتركها سنة وفعلها بدعة؛ لأن النبي صلى الله عليه وسلم غرز<lb/>خشبة في مسجد قوم أسامة الجهني بعد أن خطه لهم لتكون دليلاً على القبلة كما<lb/>روى الطبراني في الأوسط عن جابر بن أسامة الجهني رضي الله عنهما فإنه قال<lb/>في حديثه: (فأتيت وقد خط أي النبي صلى الله عليه وسلم لهم مسجدًا، وغرز في<lb/>قبلته خشبة فأقامها قبلة) اهـ من المنهل المورود عن السيوطي في رسالة في هذا<lb/>الموضوع، فدل ذلك على مشروعية وضع علامة للقبلة لإرشاد الضال، فهي من<lb/>قبيل التعاون على البر ولا خصوصية للخشبة إلا بدليل.<lb/>وعسى أن يكون هذا مستند عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه في وضع<lb/>محراب، وعلامة ثابتة للقبلة في وسط حائط مسجد النبي صلى الله عليه وسلم على<lb/>شكل يخالف مذابح أهل الكتاب، وإن لم نقف على صورته مجوفًا أو غير مجوف<lb/>والمشهور أنه لم يكن لمسجده صلى الله عليه وسلم محراب في زمنه.<lb/>ولكن روى البيهقي في السنن الكبرى عن وائل بن حجر قال: (حضرت<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم حين نهض إلى المسجد فدخل المحراب ثم رفع يديه<lb/>إلى التكبير ثم وضع يمينه على يساره على صدره) ، وهو يدل على أنه كان<lb/>لمسجد النبي صلى الله عليه وسلم في زمنه محراب يدخله غير أنه كان مخالفًا<lb/>لمذابح أهل الكتاب بدليل النهي عنها، ولا معنى لتأويل المحراب في حديث البيهقي<lb/>بصدر المسجد وأشرف مكان فيه؛ لأن المناسب لصدر المسجد الوقوف فيه لا<lb/>الدخول الذي هو نقيض الخروج، فلم يُحْدِث عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه<lb/>حدثًا في الإسلام، لم يكن في زمن النبي صلى الله عليه وسلم ولا في زمن السلف<lb/>الصالح، ويبعد كل البعد أن يجهل عمر بن عبد العزيز وسلف الأمة مذابح أهل<lb/>الكتاب وكنائسهم في <placeName>الشام</placeName> فلا ينبغي إذًا أن يجعل محراب مسجد النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم مثلها مع ورود النهي عن التشبه بهم، خصوصًا في شعائرهم الدينية،<lb/>ثم يقره المسلمون على ذلك مع شدة حرصهم على اتباع السنة والإنكار على من<lb/>خالفها، نسأل الله أن يوفقنا إلى اتباع السنة ويهدينا سواء السبيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عمر الجندي بمعهد الإسكندرية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p710" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4417.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العبرة بسيرة الملك فيصل</head>
               <lb/>رحمه الله تعالى<lb/>(10)<lb/>
               <lb/>كان آخر ما كتبته عن عملي مع الملك فيصل الخاص بالوحدة العربية أنني<lb/>أطلعته على البرنامج الذي وضعته لها فقبله كله، وجزم بقبول إخوته الثلاثة له،<lb/>وأن يكونوا إلبًا واحدًا على والدهم ليقبله، وأننا اتفقنا على عقد جلسات خاصة بيني<lb/>وبينه للمباحثة في وسيلة تنفيذه، وأن نكتم ذلك عن كل أحد (قال جلالته) حتى<lb/>إحسان بك الجابري أي رئيس أمنائه، على أن إحسان بك حلف لي يمين جمعية<lb/>الجامعة العربية في اليوم التالي لهذا الاتفاق (أي 8 شوال سنة 1338 الموافق 6<lb/>يوليو (تموز) سنة 1920) فصار عندي أمينًا على كل عمل يعمل للأمة العربية؛<lb/>ولكن هذا لا يبيح لي أن أفشي له ما هو خاص بالملك فيصل إلا بإذنه.<lb/>وأقول هنا: إن فيصلاً كان مخلصًا معي في السعي للوحدة العربية؛ لأنه أعقل<lb/>من والده وإخوته الذين اختبرهم ابن السعود ويئس من إخلاصهم ومن صدقهم كما<lb/>كتب لي في الملحق الذي كتبه بخطه ووضعه في كتابه، واطلع عليه فيصل كما<lb/>تقدم، ففهم منه أنه لا يصدقه هو أيضًا، فعذره ولم يرجع عن رأيه في السعي معي<lb/>للاتفاق معه قبل كل أحد.<lb/>ثم عرض في هذا الشهر (يوليو) ما شغلنا عن عقد هذه الجلسات وهو<lb/>تصدي فرنسة للعدوان على استقلال البلاد، وسلوك الملك فيصل ووزرائه مسلكًا<lb/>غير مرضي للمؤتمر العام، ولا لحزب الاستقلال الذي هو حزبه المعلن للاستقلال،<lb/>ولنصبه ملكًا للبلاد، وكان الشعب كله مع مؤتمره ومع الحزب والجمعية الوطنية،<lb/>ولهذا تحول عن الملك فيصل حتى يصح أن يقال إنه لم يبق معه إلا أفراد من<lb/>الموظفين الرسميين عنده، ومن المهتمين بالاتصال به لأجل المنافع الشخصية.<lb/>وقد بينت من قبل أنه لم يكن لي حظ من المكث في <placeName>الشام</placeName> وراء سعيي للاتفاق<lb/>معه على الوحدة العربية إلا إقناعه وإقناع حكومته بمشروع تنظيم قوى العشائر<lb/>السورية والقبائل العربية السورية للدفاع الوطني، وإن هذا لم يتم لي.<lb/>وقد كتبت في صفحة المفكرة الإجمالية لشهر يونيو (حزيران) أربع مسائل:<lb/>(الأولى) منها هذا نصها: لم أر في ب<placeName>الشام</placeName> عملاً إصلاحيًّا قط لا في<lb/>الحكومة، ولا في الأهالي، فالحكومة ضعيفة يغلب على أفرادها ما طبعتهم عليه<lb/>الإدارة التركية من المداراة والجري على ما تعودوا، والخضوع للملك، وإن كان<lb/>كفيصل سهل القياد، ولو كان الوزراء على شيء من الابتكار وحب الإصلاح<lb/>لعملوا عملاً عظيمًا، واستعانوا عليه بفيصل.<lb/>والمسألة الثانية في وصف إرادة فيصل وإدارته، وحاله في حلمه وغضبه،<lb/>وسيرته مع الأمة والحكومة والحزب والجمعية ومعيشته الخاصة ونفقاته بين نفوذ<lb/>إحسان بك الجابري، وصفوت باشا العوا، وليس شرحها من مشرب المنار.<lb/>والمسألة الثالثة في وزارة هاشم بك الأتاسي الذي وصفته بالطيب القلب<lb/>الحيي، وذكرت مكانته عند الملك فيصل، وخصصت بالذكر من أعضاء وزارته<lb/>الدكتور شهبندر ويوسف العظمة العضوين الجديدين الذين كنا اقترحنا إدخالهما<lb/>في هذه الوزارة في جلساتنا الخاصة مع الملك فيصل لما نرجو فيهما من قوة<lb/>الشباب التي يعتدل بها ضعف الشيوخ، وجملة ما قلته فيها: إن الآمال قد خابت<lb/>فيها.<lb/>والمسألة الرابعة في الأستاذ الشيخ كامل قصاب رئيس الجمعية الوطنية الذي<lb/>كان في <placeName>الشام</placeName> أنشط عامل مستقل برأيه واثق بنفوذه، غير مبالٍ بمن يخالفه؛ ولكنه<lb/>أشد من فيصل في هذا؟<lb/>ومما كتبته من المذكرات الخاصة باختلال بطانة الملك فيصل وظهارته في<lb/>يوم السبت 10 يوليو ما نصه:<lb/>سرقة دفتر يومية خزينة البلاط:<lb/>علمت أن أمين صندوق البلاط الملكي (محمود الحلبي) سرق دفتر يومية<lb/>البلاط، وأن فيه قيودًا لما كان يبذله لإعانة العصابات وأمثال ذلك من النفقات<lb/>الجنونية، وأن صفوة باشا العوا ناظر الخزينة الخاصة أراد أن يحقق، وبدأ<lb/>باستنطاق من هنالك ليلة الجمعة السابقة التي سرق فيها الدفتر (أي 2يوليو) ،<lb/>فحال إحسان بك الجابري رئيس الأمناء دون استمرار التحقيق، وفر الجاني ولم<lb/>يبحث عنه أحد، ولا يختلف اثنان في أنه أعطى الدفتر للفرنسيين.<lb/>وقد سرق مثل هذا الدفتر قبل الآن عندما كان صفوة باشا في <placeName>مكة المكرمة</placeName> كما<lb/>أخبرني هو نفسه. اهـ.<lb/>هذا ما كتبته بنصه في 23 شوال 10 يوليو (1920) والذي أتذكره أن<lb/>الدفتر سرق من جيب الملك فيصل، ولقد كان هذا الدفتر أكبر حجج الجنرال غورو<lb/>في إنذاره الطاغي المرهق الذي أنذر به الملك فيصلاً زحفه على <placeName>الشام</placeName>، وكنت<lb/>أسمع أخبار بذل فيصل المال للعصابات التي تخرج على السلطة الفرنسية وتقاتلها<lb/>في حدود لبنان وكذا على الإنكليز في حدود فلسطين، وأسمع أن بعض شبابنا من<lb/>أعضاء الجمعية والحزب كانوا من سماسرة هذه الأعمال الصبيانية، فلا أكلمه ولا<lb/>أكلم أحدًا منهم في شيء من ذلك لاعتقادي أنه من العبث.<lb/>ولهذا لم يكن عندي رجاء في شيء من أمر هذه الدولة إلا ما حاولته مع<lb/>فيصل من السعي للوحدة العربية من أمراء الجزيرة وزعمائها، وإقناع والده بذلك<lb/>قبل كل شيء؛ لأنه يتوقف عليه كل شيء، وإلا مشرع توحيد العشائر والقبائل<lb/>الذي يئست منه قبل اليأس من هذا؟<lb/>ولو نفذوه لما كان استيلاء الجنرال غورو على <placeName>دمشق</placeName> بما علم الناس من<lb/>السهولة، بل لأمكن للبلاد أن تقاوم زمنًا طويلاً، كما علم بعد ذلك من الثورة التي<lb/>خسر الفرنسيس فيها ألوفًا كثيرة من القتلى، وملايين كثيرة من الفرنكات، ولكان<lb/>يرجى أن تدخل بالمطاولة في طور جديد ينتهي بخير مما انتهت به ثورة <placeName>العراق</placeName>.<lb/>على أن فيصلاً قد استفاد من أغلاطه الكثيرة في سورية فوائد عظيمة أفادته<lb/>في سياسة <placeName>العراق</placeName> فوائد جزيلة، وبلغني أنه كان يعترف بهذا، وسيعلم المطلع على<lb/>ما نجمله من خاتمته المؤسفة في <placeName>دمشق</placeName> شيئًا من مرونته العجيبة وصبره، وعجز<lb/>اليأس أن يطرق باب قلبه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p713" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4418.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأبين أحمد زكي باشا</head>
               <lb/>
               <lb/>أُلِّفَتْ في <placeName>القاهرة</placeName> لجنة من رجال الأدب لتأبين أحمد زكي باشا المشهور في<lb/>الأقطار (بلقب شيخ العروبة) ، وكان الاحتفال بعد تمام الاستعداد له بدار (الأوبرة<lb/>الملكية) في مساء 13 شوال الماضي الموافق 18 يناير (ك2) سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d3e146">1935</date> م<lb/>تحت رعاية وزير المعارف أحمد نجيب بك الهلالي أُلقيت فيها بضع خطب وبضع<lb/>قصائد لأدباء العربية في مصر وغيرها من الأمصار , وكان موضوع كلمتي (أحمد<lb/>زكي باشا والدين) وهذا نصها بالتقريب.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>أيها السادة والسيدات<lb/>لا تنتظروا أن تسمعوا مني تأبينًا بليغًا للمرحوم أحمد زكي باشا كالذي<lb/>تسمعون من إخواني الخطباء أعضاء لجنة التأبين، فليس هذا من دأبي، وموضوع<lb/>كلمتي لا يدخل في باب المناقب ولا يتسع لها، ولا تباح فيه المبالغات الشعرية؛<lb/>فإنه خاص بما كان بينه وبين ربه عز وجل.<lb/>جعل إخواني أعضاء اللجنة مناقب الفقيد العلمية والعملية موضوعات معدودة<lb/>واقتسموها بين الخطباء منهم، ورغبوا إليّ أن أختار لنفسي موضوعًا أقول فيه<lb/>كلمة أقضي بها حق مودته عليّ، وبعد اعتذار لم يقبلوه مني اخترت أن أجعل<lb/>عنوان كلمتي (أحمد زكي باشا والدين) ولعلهم لم يذكروا هذا في مناقبه؛ لأنهم<lb/>يريدون بتأبينه أن يعرضوا على الناس ما كان له من صلة بهم وخدمة لهم.<lb/>ولكن رأيي واعتقادي أنه يجب الإلمام فيه بجميع جوانب تاريخه، وأنه لو<lb/>أمكن أن يستشار الآن فيما يُذْكَر به لكان ذكر صلته بربه آثر عنده وأحب إليه، وأن<lb/>الذين يحبون معرفة سيرة رجل مثله يودون أن يعرفوا هذا الجانب منها وهو<lb/>أعلاها، وربما يظن كثير منهم أن الرجل المدني العصري مثله يكون غير متدين.<lb/>وأظن أنني أعلم أصدقاء أحمد زكي بما كان من مكانة الدين من نفسه؛ فإن<lb/>أول عهدي بمعرفته أن التقينا في سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1916" change="#d3e146">1916</date> هـ <date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d3e146">1899</date> م عند المرحوم إبراهيم<lb/>باشا نجيب وكيل الداخلية، وقد أخبره الباشا الذي عقد عروة التعارف بيننا وهو<lb/>الرجل العظيم الشيخ محمد عبده إذ طلب منه أن يرشده إلى عالم يعرف الدين<lb/>معرفة صحيحة معقولة ليكلفه تلقينه لنجليه (مصطفى وإسماعيل) فكان هذا<lb/>التعريف سببًا لتوادنا، ورغبته في قراءة المنار، ودامت الموادة بيننا لم يعرض لها<lb/>انفصام (وكان من قضاء الله تعالى وقدره أن كان المتكلم هو الإمام للذين صلَّوا<lb/>على الفقيد صلاة الجنازة، ولم يذكر هذا في الكلمة، بل سبق ذكرها فيما كتبت عن<lb/>وفاته) .<lb/>فأنا ألقي على حضرتكم كلمة وجيزة فيما خبرت من تدينه، بعد مقدمة<lb/>مختصرة في بيان أن للدين أعظم تأثير في أعمال الناس الخاصة والوطنية وأنواعها،<lb/>حتى العسكرية والسياسية منها، وأعظم تأثيره هو الإخلاص والصدق والأمانة؛<lb/>فإن من لا يؤمن بالله واليوم الآخر والجزاء فيه قلما يعمل إلا لمنافعه الشخصية من<lb/>المال والجاه.<lb/>أما هذه المقدمة فهي شهادة على معنى قولي هذا، شهد بها رجل من أعظم<lb/>رجال أوربة الذين قاموا بأعظم الأعمال السياسية الدولية لأمتهم ووطنهم وهو<lb/>البرنس بسمارك مؤسس الوحدة الألمانية نقلها لنا عنه أعظم رجال أمتنا في مصر<lb/>وهو الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده، رجل الإصلاح الديني والوطني الأكبر،<lb/>الذي ربى كثيرًا من رجال الدين والوطنية، ومنهم الزعيم الوطني العظيم سعد باشا<lb/>زغلول، والعلماء الذين لا يُرجى إصلاح الأزهر إلا بهم، ترجمها الإمام من<lb/>(كتاب وقائع بسمرك التي نشرها بعد وفاته أمين سره موسيو بوش) ونُشِرَتْ<lb/>ترجمتها في (رمضان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1316" change="#d3e146">1316</date> هـ يناير سنة 1899) من السنة الأولى للمنار.<lb/>اتفق على هذه الشهادة أعظم رجال الشرق والغرب، ولخصت منها اليوم على<lb/>اختصارها ما يكفي لإثبات ما أريد عرضه هنا للغرض الذي ترجمها الإمام ونشرناها<lb/>لأجله، إذا قال بعد ذكر إطلاعه على كلام بسمارك:<lb/>(فاستحسنت ترجمته ليطلع عليه من لم يعن بقراءة هذا الكتاب من شبابنا<lb/>الذين يرون أن النسبة إلى دينهم سبة، والظهور بالمحافظة عليه معرة، وليعلموا أن<lb/>الإيمان بالله وبوحي إلهي إلى أنبيائه ليس نقصًا في الفكر، ولا ضلة عن صحيح<lb/>العلم، ولا عيبًا في الرياسة ولا ضعفًا في السياسة.<lb/>كان هذا الكلام من البرنس بسمارك على مائدة الطعام عنده، وكان سببه<lb/>سقوط شيء من مرق الطعام على غطائها، فقال البرنس كلامًا خلاصته أن قلب<lb/>الجندي يشرب الإيمان، فيغوص فيه كما غاص هذا المرق في نسيج هذا الغطاء،<lb/>فيكون هو الذي يحمله على بذل روحه في الدفاع عن وطنه.<lb/>فقال أحد جلسائه: أتظن سعادتكم أن الجندي يخطر بباله هذا في ميدان القتال؟<lb/>قال: لو كان يخطر بباله لما كان هو ذلك الوجدان الفطري) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ثم قال بسمارك في سياق حديثه ما نص ترجمته بالعربية مختصرًا:<lb/>(إنني لا أفهم كيف يعيش قوم، وكيف يمكن لهم أن يقوموا بتأدية ما عليهم<lb/>من الواجبات، أو كيف يحملون غيرهم على أداء ما يجب عليه إن لم يكن لهم إيمان<lb/>بدين جاء به وحي سماوي، واعتقاد بإله يحب الخير، وحاكم ينتهي إليه الفصل في<lb/>الأعمال في حياة بعد هذه الحياة) ثم قال:<lb/>(لو نقضت عقيدتي بديني لم أخدم بعد ذلك سلطاني ساعة من زمان، إذا لم<lb/>أضع ثقتي في الله، لم أضعها في سيد من أهل الأرض قاطبة)<lb/>(لو لم يكن لي إيمان بالعناية الإلهية التي قضت بأن يكون لهذه الأمة<lb/>الألمانية شأن كبير، وأثر في الخير عظيم، لطرحت لساعتي ما حملته من أثقال<lb/>وظائف الحكومة) .<lb/>ماذا أقول؟ بل لولا ذلك الإيمان لما قبلت شيئًا من هذه الوظائف؛ لأن الرتب<lb/>والألقاب لا بهاء لهما في نظري، ولولا يقيني بحياة بعد الموت ما كنت من حزب<lb/>الملكية، لو لم يكن هذا اليقين لكنت جمهوريًّا بالفطرة، يتبين ذلك من الغارات التي<lb/>أشنها على هنات (خصال الشر) رجال الحاشية من مدة تزيد عن عشر سنين،<lb/>من هذا يظهر أن إيماني قد بلغ من القوة أعلاها حتى حملني بقوته على أن أكون<lb/>ملكيًّا، اسلبوني هذا الإيمان تسلبوني محبتي لوطني، اهـ المراد منه.<lb/>وقد استدل على كلامه بثروته الموروثة، ومجده المورث، ومحبته للحياة<lb/>الخلوية الزراعية، حتى قال: إن الأسرة المالكة في بلاده ليست أنبل من أسرته.<lb/>بعد هذا التمهيد أذكر لكم ثلاث شهادات وجيزة على تدين فقيدنا في أول عهدي<lb/>به ووسطه وآخره (الأولى) أننا كنا في أول عهدنا نتلاقى كثيرًا في ليالي رمضان<lb/>مع جماعة من الأصدقاء كلهم يصومون ويصلون، وكان أكثر سمرنا فيها البحث في<lb/>المسائل الدينية؛ إذ كانوا يسألون من تعجبهم أجوبته عن المشكلات التي تثيرها<lb/>المعارف العصرية على الدين، فكانت هذه المباحث وقراءة المنار هما الباعثان<lb/>للفقيد رحمه الله تعالى على المراجعة الخاصة بيننا في المسائل الدينية عند الحاجة،<lb/>ومنها أنه دارت بينه وبين علماء الشرائع والقوانين الفرنسيس بباريس في صيف<lb/>سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1904" change="#d3e146">1904</date> محاورة في عشر مسائل سألوه عن رأيه فيها، منها بحث الاجتهاد في<lb/>الفقه، ومعنى إقفال بابه عند العامة وعند أهل التحقيق، ومعنى القانون والفرق بينه<lb/>وبين الشريعة، فاستمهلهم ريثما يكتب إلى بعض أولي الاختصاص في مصر،<lb/>ويدلي إليهم بجوابهم عنها، وأرسلها إلى صاحب المنار فأجبته عنها وأرسلتها إليه<lb/>فترجمها لهم، ثم أخبرني بأنها كانت كافية ومقنعة، وهي منشورة في المجلد السابع<lb/>للمنار سنة 1323 تحت عنوان (الأسئلة الباريسية) والغرض من هذا أنه كان<lb/>يهتم بالدفاع عن الإسلام وبإقامة حجته، فهذا بعض عهدي به في وسط عشرتنا<lb/>شهدت به.<lb/>وأما آخر ما أشهد به كغيري فهو ما سبقني إلى التنويه به في قصيدته الأستاذ<lb/>خليل بك مطران، وهو أنه عُني في آخر عمره ببناء هذا المسجد المحكم على<lb/>أحدث قواعد الفنون لِيُذْكَر بعد موته إلى ما شاء الله من عمر الدنيا.<lb/>فإن قيل: إن في هذا ما فيه من حب الشهرة؛ فإنني أكاشف هذا الجمع بسر<lb/>أفضى به إليّ قلما يعرفه أحد، وهو أنه قد فعل في هذا القبر - بباعث الشعور الديني<lb/>الكامن في أعماق النفس؛ حتى أشربته في أخفى مكان من سويداء القلب - ما لعله لم<lb/>يخطر في بال أحد من الغلاة في التبرك بآثار الأنبياء والصالحين، وأقول: إنه ليس<lb/>بمشروع في هذا الشرع المبين.<lb/>ذلك أنه عندما كان في <placeName>مكة المكرمة</placeName> كلف المرحوم الشيخ عبد القادر الشيبي<lb/>أمين مفتاح بيت الله الحرام أن يرسل إلى غار حراء من يكنسه ويجمع كناسته<lb/>ويحفظها في وعاء ففعل، فأخذها وبذل له من الجعل أو الإكرام ما بذل، ثم جاء<lb/>بهذه الكناسة ووضعها في القبر الذي أعده لدفنه تبركًا بها، للقدوم على الله في الدار<lb/>الآخرة معفرًا بغبار الغار الذي كان يتحنث فيه ونزل عليه الوحي أول مرة وهو فيه<lb/>رسوله محمد خاتم النبيين، صلوات الله وسلامه عليه وعلى آله وأصحابه والتابعين<lb/>لهم إلى يوم الدين. آمين <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p717" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4419.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ثورة الأزهر ومنتهى علاجها</head>
               <lb/>
               <lb/>ظهر لكل ذي بصر وبصيرة أن المجلس الأعلى للأزهر والمعاهد الدينية لما<lb/>يفقه أن هذه الألوف الكثيرة من طلبة العلوم الدينية في حالة ثورة فكرية وجدانية<lb/>أثارها شيخه الظواهري بسوء سيرته، ومظاهر سريرته، فمنه بدأت الفتنة وإليه<lb/>تعود، ولا علاج لها إلا إخراجه من المشيخة، والمجلس الأعلى - لقبًا لا حكمة<lb/>ورأيًا - لم يحاول علاجها إلا بإخضاعهم له تعبيدًا وقهرًا، مع العلم بدرجة احتقارهم<lb/>له اعتقادًا ووجدانًا، وإصرارهم على مقته ولعنه سرًّا وإعلانًا، وندائهم بإسقاطه جهرًا<lb/>في الأزهر وملحقاته كلها، وفي كل مسجد ومعهد وموقف ومقعد وسوق وشارع،<lb/>وبأنهم مثلوا له جنازة تبرأ اليهود والنصارى والمسلمون من تشييعها ودفنها في<lb/>مقابرهم، ويعلمون أن جمهور العلماء والمدرسين في الأزهر ومعاهده موافقون للطلبة<lb/>في رأيهم وشعورهم.<lb/>قرر المجلس ما قرر من الطرد لبعضهم، وتبليغ الحكومة ما يتبع ذلك من<lb/>وجوب تجنيدهم فلم يخضعوا، وهدد من لم يحضر الدرس في موعد عينه فلم<lb/>يحضروا؛ ولكنه اخترع شبهة قبلها كثير من الناس على علاتها، وهي أنهم<lb/>يتحدون أولياء الأمور، ويملون عليهم إرادتهم مطالبين لهم بعزل رئيسهم، ولا<lb/>يعقل أن تقبل حكومة أو رياسة أن تكون مأمورة ورعيتها الآمرة، فنصح لهم بعض<lb/>الزعماء الذين يحترم رأيهم، وتقبل نصيحتهم أن يعودوا إلى دروسهم ويفسحوا<lb/>للحكومة الرشيدة المجال لحل الإشكال ففعلوا، وعادوا وقلوبهم لم تخرج من<lb/>صدورهم، واعتقادهم وشعورهم ووجدانهم لا تزال صاحبة السلطان على ألسنتهم<lb/>وحركاتهم وسكناتهم، فرأى الشيخ أنهم لم يحضروا الدروس خضوعًا لرياسته، ولا<lb/>توبة عن إهانته، فأمر مجلسه الأعلى بإصدار قرار بتعطيل الدروس في الأزهر<lb/>والمعاهد كلها، وإلغاء هذه السنة من حسابه، فائتمر، وليكن الدين وعلومه وعشرة<lb/>آلاف طالب من طلابه ومئات الألوف من الجنيهات تنفقها الحكومة والأوقاف عليهم،<lb/>فداء للشيخ الظواهري بغيض الأمة والملة ولا حرج؛ ولكن الظواهري سيخرج<lb/>من الأزهر مذمومًا مدحورًا، ولا يجد له من مجلسه ولا من غيره وليًّا ولا نصيرًا؛<lb/>وإنما مطالبة الطلبة بعزله أخرته إلى أجل كما نصحنا لهم في تصدير كتابنا (المنار<lb/>والأزهر) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p718" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4420.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كُريم أميركاني ينشر الوحي المحمدي في الشرق<lb/>وكريم مصري نشره في الغرب</head>
               <lb/>
               <lb/>لما زار مصر مستر كراين الأميركاني صديق العرب والإسلام الشهير آخر<lb/>مرة في الربيع الماضي كنت قد أصدرت الطبعة الثانية من كتاب الوحي المحمدي،<lb/>فأخبرته بموضوعه، وبأنني قد أهديته إلى كل من عرفت عناوينهم من علماء أوربة<lb/>المستشرقين، وأحب أن أهديه إلى علماء أمريكة منهم، وأرغب إليه أن يتفضل<lb/>عليّ بعناوين من يعرف منهم ومن غيرهم، ولما سافر من <placeName>القاهرة</placeName> إلى الإسكندرية<lb/>بعد أن تغدينا مع بعض أصدقائه على مائدته في فندق (الكونتينتال) كعادته في كل<lb/>زيارة، عهدت عند توديعه إلى صديقه ومساعده على مشروعاته النافعة الأديب<lb/>المعروف (جورج أنطونيوس) أن يذكره بمسألة هذه العناوين بعد استراحته في<lb/>الإسكندرية، ثم لما طال الأمد على سفره من الإسكندرية إلى أوربة فأمريكة أرسلت<lb/>طائفة من نسخ كتاب الوحي إلى مكتبه المعروف في نيويورك مع خطاب له أرجوه<lb/>فيه أن يتولى هو إيصال هذه النسخ إلى المستشرقين الذين يرغبون في قراءة أمثال<lb/>هذه الكتب الإسلامية في بلاده، ومر فصل الصيف والخريف ولم يبلغني عنها شيء،<lb/>وما كان من اللائق أن أسأله عنها بالكتاب، وقد كان أخبرنا هنا أنه يريد أن<lb/>ينقطع عن كل عمل حتى يدون مذكراته في بلده.<lb/>بيد أنني نسيت وهو لم ينس، فقد جاء في أوائل شهر (شوال الماضي<lb/>الموافق يناير سنة 1935) كتاب من الأستاذ جورج أنطونيوس من <placeName>القدس</placeName> يبلغني<lb/>فيه أنه لم يقصر في تنفيذ ما كنت عهدته إليه في أمر هذا الكتاب، وفيه تحويل<lb/>بمبلغ مائتي دولار من جناب مستر كراين يقول: إنه يرغب أن تكون ثمنًا لنسخ من<lb/>كتاب الوحي المحمدي تُرْسَل إلى المعاهد العلمية في الشرق؛ لأجل تعميم هداية الدين<lb/>الحنيف بهذا الأسلوب العصري الطريف، فشكرت لكل من المحسن بماله، والمحسن<lb/>بمقاله ووساطته فضله، وسيكون لجميع المعاهد العلمية والأندية الأدبية حظ من هذه<lb/>النسخ في الأقطار العربية والهندية والملاوية وسائر الأعجمية حتى الصين فوق ما<lb/>سبق لي إهداؤه من الكتاب مما لا أحصيه، فليعتبر بهذا مشتركو المنار الماطلون<lb/>وغيرهم من المسلمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p719" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4421.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة التفسير المختصر المفيد</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>أحمدك اللهم بما حمدت به نفسك، وباسمك أشرع في الثلث الأول من هذا<lb/>التفسير المختصر لكتابك العزيز، الذي كثر علي الإلحاح بطلبه من المؤمنين<lb/>الراضين عن (تفسير المنار) المطول، المفضلين له على غيره، بتحريه بيان ما<lb/>أنزلته لأجله من الهدى والإصلاح للبشر في أمري الدين والدنيا، وموافقته لحاجة<lb/>هذا العصر في معارفه، وإقامة حجة الإسلام والدفاع عنه، بالجمع بين صحيح<lb/>المأثور والمعقول، أحبوا أن أكتب لهم على نهجه تفسيرًا وجيزًا يسهل على كل ذي<lb/>حظ من اللغة العربية أن يتدبره ويهتدي به، وعلى كل عالم أن يقرأه كله لطلاب<lb/>العلم في زمن قصير، فإياك أستعين على إتمامه بما تحب وترضى من بينات الهدى<lb/>والفرقان، وإياك أسأل أن تؤتيني به وفيه الحكمة وفصل الخطاب، وأن تعلمني من<lb/>لدنك علمًا، وتهب لي فهمًا وحكمًا، حتى يكون القرآن حجة لي لا حجة عليّ،<lb/>واهد اللهم به كل من قرأه بنية صحيحة، واحفظنا جميعًا من زيغ من يتبعون ما<lb/>تشابه منه ابتغاء الفتنة، وإبتغاء تأويله.<lb/>وإني أنصح لقارئه أن ينوي بالنظر فيه الاستعانة به على تدبر القرآن والتفقه<lb/>فيه والاتعاظ به لإصلاح نفسه، والاستعداد لإصلاح غيره، بالدعوة إلى الحق وفعل<lb/>الخير وإقامة العدل، والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، والتعاون على البر<lb/>والتقوى بين الخلق، وجمع كلمة المسلمين، دون المراء والجدل في الدين ونصر<lb/>المختلفين فيه.<lb/>وسيجدني إن شاء الله أتحرى أن أصور له المعاني الصحيحة التي تدني إليه<lb/>هذه المقاصد مجتنبًا ما يشغله عنها من مباحث اللغة كاشتقاق الألفاظ وذكر الحقيقة<lb/>والمجاز، ووجوه الإعراب، واصطلاحات الفنون، وأصول الكلام والفقه، إلا ما<lb/>كان إشارة يسهل فهمها على جمهور القراء، ككلمة تعليل وتمثيل، وإجمال وتفصيل،<lb/>ومجمل ومبين، ومطلق ومقيد، وشرط وجواب، واستئناف لبيان، وحديث<lb/>مرفوع مثلاً، فإن وجدت خفاء أو إشكالاً في بعض العبارات أو المسائل وأردت<lb/>كشف الغطاء عنها، أو الوقوف على ما فيها من الأحكام والحكم بالتفصيل، فراجع<lb/>لفظها أو معناها في تفسير المنار المطول مستعينًا بفهارسه، وبعدد الآيات والسور،<lb/>وأرجو أن يكون ما هنا أقرب إلى الصواب مما قد يخالفه هنالك، وأذكر القراءات<lb/>المتواترة بدون عزو إلى رواتها للاختصار، مع بيان معانيها وحكمتها بالإيجاز إلا<lb/>ما يتوقف على التلقي بأداء حفاظ القراء، كالإمالة وتسهيل الهمزة مثلاً، وقد قدرته<lb/>بثلاثة أجزاء كل ثلث من القرآن في جزء، وكنت بدأت بالثلث الثاني من قبل،<lb/>وأسأل الله أن يعينني على إتمامه كما يحب ويرضى في زمن قصير، وهو على كل<lb/>شيء قدير.<lb/>وكتبه محمد رشيد منشئ المنار بمصر في ذي القعدة سنة 1353. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p720" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4422.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكلمة الأخيرة لمشتركي المنار المطل</head>
               <lb/>
               <lb/>أحمد الله أنني وقفت حياتي على خدمة الإسلام بالدعوة إليه، والدفاع عنه،<lb/>وبيان حقيقته من كتاب الله بأهدى تفسير له وأصحه وأوضحه، وبإحياء سُنة رسوله<lb/>خاتم النبيين صلى الله عليه وسلم، وإماتة ما خالفها من البدع، وبالفتاوى المؤيدة<lb/>بالدلائل في كل ما يشكل على المسلمين من أمر دينهم، وما يتعلق به من أحكام<lb/>دنياهم، وبالرد على خصوم الإسلام من الماديين والملحدين ودعاة النصرانية،<lb/>وببيان مقاصد أعدائهم من المستعمرين وتنبيههم لما يجب من مقاومتها، وقد شرحت<lb/>هذه المقاصد في 34 مجلدًا من المنار، و12 جزءًا من تفسير القرآن الحكيم، وكتبًا<lb/>أخرى آخرها (الوحي المحمدي) وليس لي على هذه الأعمال مساعد، بل أكلف<lb/>فوقها أعمالاً كثيرة منها الأجوبة على مشكلات كثيرة ترد علي من جميع الأقطار،<lb/>وغير ذلك ككتابة مقالات للجرائد والمجلات وإلقاء محاضرات ومناظرات في الأندية<lb/>والجمعيات، وكتابة فتاوى لبعضهم، وإرسالها إليهم في البريد، بله المسألة العربية<lb/>وأعمالها.<lb/>وإنني لشواغلي هذه قصرت منذ ربع قرن أو أكثر في أعمالي الإدارية<lb/>والمالية؛ حتى كثرت الديون لي وعليَّ، فطالبت المشتركين في المنار بما يسهل<lb/>عليهم من أداء أو تقسيط أو صلح على بعض المطلوب مع من يعسر عليهم أداء<lb/>جميعه، أو طلب إسقاطه كله ممن يعجز عن بعضه، وكررت هذا في السنتين<lb/>الماضيتين فلم يستجب لي إلا أقلهم.<lb/>وإذا كان هذا جزاء صاحب المنار من أكثر قرائه على خدمة الإسلام، وهم<lb/>أجدر المسلمين بتقديرها والمساعدة عليها بقيمة الاشتراك القليلة أو بعضها، فأي<lb/>عنوان يكونون لأمتهم؟ وكان خطر ببالي أن أطلب منهم إجازة سنة لأصدر للأمة<lb/>السفر الأول من (التفسير المختصر المفيد) الذي يرون مقدمته هنا، وأجعل ثمنه<lb/>للأوفياء منهم نصف ثمنه من غيرهم، فلما قاربت السنة عزَّ علي ذلك، فعزمت<lb/>على الثبات والجمع بين إصدار التفسيرين المطول والمختصر والمنار، راجيًا منهم<lb/>قضاء حقه بقدر الاستطاعة فقط.<lb/>إنني سأنشر أسماء أكثرهم دينًا للمنار في ملحق للتذكير به؛ لأنه يثقل علي<lb/>الكتابة لكل واحد منهم، وأنصفهم فيما يجيبون به، ومن أصر على المنع والسكوت<lb/>فإنني أقطع عنهم المنار، والله يتولى جزاءهم في الدنيا والآخرة، وهو حسبي ونعم<lb/>الوكيل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4423.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>