<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="35" to="35" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">35</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4433.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - 1354هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1935م</date>
<pb n="n35-p1" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4434.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة المجلد الخامس والثلاثين</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ وَالْمُؤْمِنُونَ وَسَتُرَدُّونَ إِلَى عَالِمِ<lb/>الغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ} (التوبة: 105) .<lb/>{إِنَّهُ لاَ يَيْأَسُ مِن رَّوْحِ اللَّهِ إِلاَّ القَوْمُ الكَافِرُونَ} (يوسف: 87) .<lb/>{وَمَن يَقْنَطُ مِن رَّحْمَةِ رَبِّهِ إِلاَّ الضَّالُّونَ} (الحجر: 56) .<lb/>نرجو أن ندخل بهذه السَّنة في عهد جديد لدعوة القرآن نفتتح بها المجلد 35<lb/>من المنار المجلد 13 من تفسير القرآن الحكيم والطبعة الثالثة من كتاب الوحي<lb/>المحمدي، بعد أن بينَّا للمسلمين في السنين الخالية جميع الأسباب والعلل التي فقدوا<lb/>بها هداية دينهم ومجد ملكهم وحضارته بالإعراض عن تدبر القرآن وجميع ما يجب<lb/>عليهم من علم وعمل لاستعادة ذلك بالقرآن، وإقامة الحجج والآيات على ذلك من<lb/>كتاب الله تعالى وسنة رسوله - صلى الله عليه وسلم - في تبليغه وتنفيذه؛ وسنة<lb/>خلفائه الراشدين في فتوحه، وتأسيس دولته، وإقامة أحكامه بين الشعوب المتباينة<lb/>الأجناس واللغات، والملل المختلفة الأصول والمذاهب والحضارات.<lb/>وإننا نذكِّر القراء بخلاصة من ذلك:<lb/>أمة موسى وأمة محمد والتوراة والقرآن:<lb/>في مدة أربعين سنة انقرض جيل من بني إسرائيل في التيه، ونشأ جيل آخر:<lb/>انقرض الجيل الذي تعبَّده فرعون واستذله، فقال زعماؤه لموسى لما دعاهم إلى<lb/>دخول الأرض المقدسة، التي كتبها لهم، ووعدهم بالغلبة على أهلها إذا دخلوها:<lb/>{فَاذْهَبْ أَنْتَ وَرَبُّكَ فَقَاتِلا إِنَّا هَاهُنَا قَاعِدُونَ} (المائدة: 24) ، ونشأ جيل جديد أخذ<lb/>التوراة بقوة، ودخلوا البلاد، ففتحها الله كما وعدهم.<lb/>وفي عشرين سنة أسس محمد رسول الله وخاتم النبيين - صلى الله<lb/>عليه وسلم - بدعوته دينًا كاملاً وأمة متحدة ودولة قوية عادلة، فقد ربَّى الجيل الأول<lb/>من قومه بالقرآن من أول يوم، فأخرجهم بدعوته من الظلمات إلى النور في عشر<lb/>سنين، وفتح بهم جزيرة العرب في عشر سنين، وفتح خلفاؤه من بعده ملك<lb/>كسرى وقيصر في عشرين سنة، ولم ينقضِ القرن الأول من هجرته إلا وقد تمَّ<lb/>لأمته نشر ملكهم ودينهم من آخر حدود أوربة في الغرب إلى جدار الصين في<lb/>الشرق، وأدى لهم " فغفور " الصين الجزية.<lb/>بماذا فعل المسلمون هذه المعجزات في الفتح الديني الاجتماعي السياسي؟ ما<lb/>فعلوها إلا بأخذهم القرآن بقوة، كما أخذ بنو إسرائيل التوراة بقوة، وكان تأثير كل<lb/>من الكتابين بقدْره: التوراة هداية لشعب صغير، وُعِد بوطن صغير إلى أجل معلوم<lb/>ففتحوه، وتمكنوا فيه إلى أجل معلوم، ثم عاقبهم الله بظلمهم وإفسادهم في الأرض<lb/>فسلط عليهم من شاء من عباده إلى أجل آخر، ثم سلب ملكهم ببغيهم. والقرآن<lb/>هداية عامة لجميع الشعوب والقبائل، وُعد أهله بخلافة الأرض كلها: {وَهُوَ<lb/>الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ الأَرْض} (الأنعام: 165) {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا<lb/>الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ<lb/>الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي شَيْئاً وَمَن كَفَرَ<lb/>بَعْدَ ذَلِكَ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (النور: 55) ووفَّى لهم بما وعدهم في<lb/>أكثر الأرض التي عرفوها ما أقاموا القرآن بإقامة الحق والعدل في الناس والشكر<lb/>لله، ثم سلب منهم أكبر ما أعطاهم بكفر هذه النعمة والفسوق عن هذه الهداية.<lb/>ومن العجب أن يفعل اليهود اليوم ما لا يفعل العرب لاستعادة مجدهم.<lb/>ولكن أمة محمد ليسوا شعبًا صغيرًا كقوم موسى - عليهما الصلاة والسلام -<lb/>بل أمة دعوته جميع البشر، وأمة الإجابة له هم المهتدون بالقرآن وسنته في إقامته،<lb/>وما وعدهم به هو الأرض كلها لا أرض فلسطين، ودينهم عام باقٍ إلى يوم القيامة،<lb/>لا خاص مؤقت محدود.<lb/>فتح العرب العالم بالقرآن:<lb/>إن المسلمين كفروا هذه النعمة قبل أن يتم لهم فتح أكثر الغرب كما<lb/>فتحوا أكثر الشرق، بأن استبدلوا بهداية القرآن بدعًا سَرَت إليهم نظرياتها الباطلة<lb/>من الأديان والفلسفة والأدب التي كان عليها الشعوب التي فتحوا بلادها بقوة القرآن<lb/>لا بقوة السيف والسَّنان، فقوة العرب الحربية كانت دون قوة الرومان، ودون<lb/>قوة الفرس، اللتين كانتا أقوى دول الأرض، وكان يدين لهما كثير من<lb/>العرب المجاورين لبلادهما، وكانت أضعف من البربر في شمال إفريقية ومن<lb/>القوط (والإسبانيول) في غرب أوربة ومن الغال في جنوب فرنسة من الغرب،<lb/>ومن الهنود في الشرق، وناهيك ببعد المسافات بين جزيرة العرب وبين هذه<lb/>الأقطار، وما يزعمه بعض الإفرنج ومقلديهم من أن سبب فوز العرب بذلك الفتح<lb/>السريع الواسع هو ما كان طرأ على تلك الدول والأمم من الفساد والضعف، فهو<lb/>تعصب ظاهر؛ فمهما تكن عليه تلك الأمم من ضعف وفساد فالعرب كانوا أفسد<lb/>وأضعف من كل واحدة منها قبل الإسلام، وبه سادتها كلها؛ وما هو إلا نور<lb/>القرآن.<lb/>عصر الصحابة ومنتهى علمهم:<lb/>إن الصحابة الكرام - رضي الله عنهم - هم الذين أسسوا هذا الملك الإسلامي<lb/>العظيم العادل الرحيم، فيما يسمى العالم القديم، وكان أكثرهم أميين، لم يكن عندهم<lb/>كتاب يهتدون به في فتوحهم وحكمهم إلا هذا القرآن وحده. وما كانوا يعتمدون في<lb/>فهمه إلا على مَلكَة لغته وما بيَّنه لهم النبي - صلى الله عليه وسلم - من هداية<lb/>القول والفعل، وهو سنته وهديه؛ تلاهم التابعون الذين حفظوا عنهم القرآن<lb/>والسنن والآثار؛ فكانوا في الدرجة الثانية لدرجتهم إيمانًا وعلمًا بالإسلام، وعملاً<lb/>وتخلقًا به، وجهادًا في سبيل الله بأموالهم وأنفسهم، وفتحًا للأمصار، وحكمًا بين<lb/>الناس بالحق والعدل؛ وقلَّ فيهم الأميون، وكثر المتعلمون، ولكن لم يكن في أيديهم<lb/>كتاب غير القرآن، يهتدون به في تزكية أنفسهم وإصلاحها، ويهدون به غيرهم من<lb/>الشعوب التي كانت تدخل في دين الله أفواجًا. ويجدون الإسلام خيرًا مما كانوا عليه<lb/>هدى وصلاحًا، وعلمًا وعدلاً، وأدبًا وفضلاً.<lb/>عصر التابعين في هديهم وحكمهم وفتحهم:<lb/>وبدأ التابعون بكتابة السنن والآثار حفظًا لها من الضياع، بيد أنهم لم يتخذوا<lb/>منها كتابًا مدونًا مع القرآن يدينون الله بالعمل به في عبادتهم الشخصية وفي قضاء<lb/>حكومتهم وسياستها، بل ظلوا يهتدون بالقرآن وبما كان عليه الصحابة من سنن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - وهديه، وبسيرة خلفائه الراشدين في الفتح والسياسة<lb/>والقضاء، ومن ذلك الاجتهاد فيما ليس فيه نص قطعي من القرآن أو سُنَّة عملية لا<lb/>تختلف فيها الأفهام والآراء: اجتهاد الأفراد لأنفسهم في الأحكام الشخصية الخاصة،<lb/>واجتهاد أولي الأمر من الأئمة والقضاة وقواد الجيوش في الأحكام العامة، مع<lb/>مراعاة الشورى فيها؛ فكانوا على منهاج الصحابة في ذلك كله، وناهيك بكتب عمر<lb/>وعلي إلى عمالهما: ككتاب عمر إلى شريح في القضاء، وكتاب عليّ إلى الأشتر<lb/>النخعي في السياسة العامة.<lb/>عصر العلم وما يجب من النظام الواقي من الشقاق فيه:<lb/>ثم جاء عصر التدوين والتصنيف للحديث والسير الآثار والفقه، تلا ذلك<lb/>تدوين اللغة وفنونها ووقائع التاريخ، وترجمة علوم الأوائل بأنواعها: كالرياضيات<lb/>والتاريخ الطبيعي، والطب، والفلك، والفلسفة بأقسامها، والتصوف بنوعيه الخلقي<lb/>والفلسفي، ودرسوا هذه العلوم واجتهدوا فيها، ونقدوا ونقحوا، وأتموا ما كان<lb/>ناقصًا، وزادوا على من كان قبلهم؛ عملاً بإرشاد القرآن إلى النظر في آيات<lb/>السموات والأرض وما بينهما وما خلق الله من شيء وسنن الله في الأمم.<lb/>كان من سنة العمران وطبيعة الاجتماع في ذلك أن تصير علوم الدين والدنيا<lb/>كلها فنونًا صناعية، وأن يختص بكل جنس منها طوائف من الناس للتوسع والنبوغ<lb/>فيها، وأن يكون لكل منها تأثير في أنفس النابغين فيه، قد يعارض غيرهم باختلاف<lb/>الفهم والقصد من العلم وموضوعه وفائدته.<lb/>وكان يجب في هذه الحال أن يكون للتعليم نظام جامع يوجه كل علم إلى الغاية<lb/>منه؛ دينيه كانت، أو عقلية، أو علمية، كما أرشد إليه القرآن الحكيم، وأن يظل<lb/>القرآن والأسوة بالرسول - صلى الله عليه وسلم - في تبليغه وتربية الأمة، كما<lb/>كان في عهده وعهد خلفائه الأربعة هديًا إلهيًّا علميًّا لا نزاع فيه وينزه عن أن يكون<lb/>صناعة بشرية، وفنًّا جدليًّا يضرب بعضه ببعض لتأبيد المذاهب والشيع الدينية<lb/>والسياسية، وأن تكون حرية الدين على أكملها فيما هو من كسب البشر ونتائج<lb/>أفكارهم وأفهامهم؛ فالإسلام أباح لأهله الحرية في هذا دون ما هو فوقه وفوق كل<lb/>شيء بشري، وهو كلام الله اليقيني القطعي الرواية أو الدلالة من الدين الذي شرعه<lb/>الله لهم، وأما ما كان ظنيَّ الرواية أو الدلالة منه فقد أباح لهم الاجتهاد فيه بشرط ألا<lb/>يكون اختلاف الفهم والرأي سببًا لتفرق الأمة والشقاق بين أهلها، ولو فعلوا ذلك<lb/>لاتقوا الشقاق والتفرق بما حدث من البدع في الدين، ولكنهم لم يفعلوا فَضَلُّوا<lb/>وابتدعوا، فتفرقوا واختلفوا، وفسقوا وضعفوا.<lb/>كان هذا التأليف بين العلوم والفنون والدين أول واجب على الإمام الأعظم<lb/>خليفة المسلمين، ولكن خلفاء العباسيين أطلقوا العنان أولاً فلم يقوموا بالواجب، ثم<lb/>نصروا بعض المتفرقين في الدين على بعض بما أضعف سلطان الدين في الهداية،<lb/>وفوائد العلوم والفنون في الحضارة، وأنَّى للمعتصم العامي، وكذا المأمون العالم<lb/>المتفنن أن يفهم حكمة أمير المؤمنين عمر بن الخطاب في عقاب صبيغ المجادل<lb/>المشكك في القرآن، ونفيه من المدينة إلى البصرة، وأمر الناس بهجره حتى تاب،<lb/>تلك جناية فوضى العلم في العرب، وجنايتها على هداية القرآن بالابتداع والتفرق<lb/>والاختلاف.<lb/>حضارة العرب وتأثير الإسلام فيها:<lb/>وقد كانت للمسلمين من جملة ذلك كله حضارة عربية زاهية زاهرة، جمعوا<lb/>فيها بين زينة الدنيا ونعمتها والاستعداد لسعادة الآخرة، ألطف مثل لها ما حُكِي عن<lb/>امرأة كانت ترفل في حليها وحللها، مخضبة الكفين، مطرفة البنان، وهى تسبح<lb/>الله تعالى وتذكره، فرآها رجل ناسك فقال لها: ما هذا مع هذا؟ ‍‍‍! ‍‍‍‍‍ فقالت:<lb/>ولله مني جانب لا أضيعه <gap resp="#org_MS"/> وللهو مني والخلاعة جانب<lb/>وكانت قيانهم ووصائفهم تحفظ القرآن، وتروي الحديث بالأسانيد، وتنظم<lb/>الشعر وتلحنه، وما كان من إسراف بعضهم وفسوقهم تجد تجاهه غلو آخرين في<lb/>دينهم، وانقطاعهم إلى العبادة وجهاد النفس بحرمانها من الطيبات المباحة.<lb/>كان أهل بغداد في عهد حضارة العباسيين يتنزهون في زوارق دجلة أصيل<lb/>كل يوم، كما يتنزهون في هذه الأيام، فاتفق أن اقترب قاربان منها في أحدهما مغنٍّ<lb/>يعزف على عوده، وفي الآخر قارئ يرتل سورة التكوير، فأنصت المغني واستمع<lb/>للقرآن يتدبره، حتى إذا بلغ القارئ قوله تعالى: {وَإِذَا الصُّحُفُ نُشِرَتْ} (التكوير: 10) ضرب بعوده جانب الزورق فكسره ورماه في دجلة خاشعًا<lb/>متصدعًا من خشية الله، فكان ترتيل القرآن أفعل في نفسه من توقيع الألحان،<lb/>ومثل هذا لا يقع الآن، والقوم هم القوم، ولكنهم ضعفوا في لغتهم، فلم يبقَ للقرآن<lb/>سلطان على قلوبهم، وغلوا في الدين والحضارة معًا؛ فحرَّم السماعَ بعضُهم،<lb/>واتخذه آخرون عبادة.<lb/>لو جرى المسلمون في حضارتهم وعلومها وفنونها على صراط القرآن بكفالة<lb/>الخلافة لاستفادوا من فلسفة اليونان وتصوف الهند وفنون الروم والفرس وصناعاتهم<lb/>وتنظيم حكومتهم ما يزيدهم إيمانًا بالله وبصيرة في دينه وقوة في دولتهم، واعتدالاً<lb/>في نعمة حضارتهم، ولما وجدت بدع النظريات الفلسفية والصوفية وفتن السياسة<lb/>الشعوبية سبيلاً إلى التفريق بينهم في دينهم وحكمهم، ولكنهم نكبوا عنه فانقلبوا بعد<lb/>ألفتهم وتوادهم أعداء يتنازعون في متشابه القرآن الذي ألَّف بين قلوب سلفهم بعد<lb/>تعاديهم وتقاتلهم، فأصبحوا بنعمة الله إخوانًا، وهم يقرءون قوله - عز وجل -:<lb/>{فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا تَشَابَهَ مِنْهُ ابْتِغَاءَ الفِتْنَةِ وَابْتِغَاءَ تَأَوِيلِهِ} (آل عمران: 7) الآية، وقوله: {وَأَنزَلَ مَعَهُمُ الكِتَابَ بِالْحَقِّ لِيَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ<lb/>فِيمَا اخْتَلَفُوا فِيهِ وَمَا اخْتَلَفَ فِيهِ إِلاَّ الَّذِينَ أُوتُوهُ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ البَيِّنَاتُ بَغْياً<lb/>بَيْنَهُم ْ} (البقرة: 213) الآية، وقوله: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ<lb/>وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء:<lb/>59) .<lb/>سنن الاجتماع في قلب الإسلام لنظم الأمم السريع:<lb/>كل ما جرى للأمة الإسلامية كان مقتضى سنن الاجتماع في دين قلَب نظم<lb/>الأمم والملل كلها في أديانها ودنياها في جيل واحد، ودخل فيه أفواج لا تحصى من<lb/>كل جنس وكل ملة وكل حضارة وكل بداوة، قضى شرعه أن يكونوا إخوانًا<lb/>متساوين في جميع الحقوق، لا يتفاضلون إلا باستعدادهم الشخصي؛ فمنهم من فهمه<lb/>بلغته وثقافة من جاء به، وهم العرب؛ لأنه لم يكن عندهم ما يزاحمه من التقاليد<lb/>الدينية والعادات المدنية، بل كانوا كما قيل:<lb/>أتاني هواها قبل أن أعرف الهوى <gap resp="#org_MS"/> فصادف قلبًا خاليًا فتمكنا<lb/>ومنهم مَنْ لم يفهم منه إلا بعض تقاليده الظاهرة، ولم يره إلا في مرآة ما كان<lb/>عليه قومه من دين وحضارة، ومنهم من كان مخلصًا فيه، ومن كان يكيد له<lb/>عصبية لقومه وملته ودولته التي قضى عليها، ومن كان يبتغي به الحياة الدنيا<lb/>وسلطانها وزينتها، ومن كان يريد به وجه الله والدار الآخرة.<lb/>حكمة الله في ترتيب الخلفاء الأربعة:<lb/>وكان من حكمة الله ورحمته أن خلف رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فيه<lb/>خير أصحابه علمًا وحكمة وإخلاصًا؛ ليكونوا قدوة لمن بعدهم وحجة لله عليهم،<lb/>وألهم أهل الحل والعقد أن يقدموا أقصرهم فأقصرهم عمرًا من حيث لا يدرون؛<lb/>لتستفيد الأمة من كل واحد، وهذه حكمة ألهمني الله تعالى إياها منذ عشرات السنين<lb/>لم أروها ولم أسمعها من أحد، وهاك وجه كل واحد منهم، رضي الله عنهم أجمعين.<lb/>قدموا أبا بكر أولاً؛ فكان في عهده تمحيص الأمة العربية، وتصفيتها من<lb/>النفاق والضعف، وكان هو أولى الناس بتنفيذ هذه التصفية في حروب الردة<lb/>ودعوى المتنبئين النبوة وبقايا العصبية الجاهلية، وهو مشهود له بأنه كان أعلم<lb/>الناس بأنساب العرب وأخلاقهم وأحوالهم، فتم ذلك بسياسته على أكمل وجه.<lb/>وخلفه عمر فكان في عهده فتح الأمصار والقضاء على ملك كسرى برمته،<lb/>وملك قيصر الروم في الشرق كله، والاستيلاء على الأمم والملل الكثيرة<lb/>وخضوعها للإسلام في دينه وحكمه، أو في حكمه فقط، وقد ظهر لجميع الأمم في<lb/>عهده ومن بعده أنه خير من قام بهذا الفتح ونظمه علمًا وعقلاً وعدلاً وقوة وإخلاصًا.<lb/>فبحكمة أبي بكر صارت الأمة العربية أمة واحدة موحدة مثقفة، وبحكمة عمر<lb/>صارت أمة فاتحة حاكمة عادلة مصلحة للبشر؛ ولما كان من سنن الاجتماع أن<lb/>يظهر في هذه الدولة العربية ما هو كامن في بعض أهلها من الاستعداد للفتن<lb/>والمطامع، وما ينفخ في ضرمه خصومها الذين قضت على ملكهم، ومن المصلحة<lb/>أن يظهر حكم الإسلام في إخماده بالحق والعدل - ألهم الله أهل الشورى أن يقدموا<lb/>عثمان على عليّ، وجل عصبة الأول من بني أمية الطامعين في الملك، وجل<lb/>عصبة الثاني من بني هاشم الذين يغلب على أكثرهم الزهد في الدنيا، وقد كان<lb/>بينهما في الجاهلية ما كان من (التنازع والتخاصم بين بني أمية وبني هاشم)<lb/>الذي ألَّف المقريزي فيه مصنفًا خاصًّا بهذا الاسم.<lb/>كان عثمان على عدله وفضله شديد الحياء، لين العريكة؛ فغلبه قومه على<lb/>وصية عمر السياسي الحكيم له بأن لا يحمل أبناء أبي معيط على رقاب الناس،<lb/>فركبوا الرقاب من غير أن يحملهم هو عليها، فنجمت رءوس الفتنة في عهده،<lb/>وكان كارهًا لها، إلا أنه لم يستطع كبح جماحها، فكان شهيد أول ثورة على ولي<lb/>الأمر في الدولة العربية، وكان هذا أشأم سنة في الحكم الإسلامي.<lb/>ثم جاء عليٌّ ونار الفتنة مشتعلة، وكان أولى إمام في الأمة أن يقاومها علمًا<lb/>وعدلاً، وإيثارًا للحق على الخلق، وللهدى على الهوى؛ ولو لم يكن لها في تأخر<lb/>زمنه - وقد أطال الله عمره - إلا هذه الحكمة والرحمة لكفى؛ فهو قد سنَّ من سنن<lb/>الحق والعدل في قتال البغاة والخارجين على حكم الإسلام ما لم يكن يرجى من غيره<lb/>مثله، وخيرها اتقاء تكفير أهل القبلة بخطأ الاجتهاد، كما كان هذا التكفير شر ما<lb/>فعلوه، فالإيمان والكفر إنما يكونان بالقطع لا بالاجتهاد.<lb/>وقد بينَّا من قبل أن التنازع في الإمامة بين شيعة علي وجمهور الأمة قد كان<lb/>تنازعًا بين ما يسمى في هذا العصر السلطة الأرستقراطية، أي: حكم الأشراف،<lb/>والسلطة الديمقراطية، أي: حكم الأمة الشوري الانتخابي؛ ولذلك كان أشد أنصار<lb/>الشيعة من بعده الأعاجم الوارثين للعبودية للملوك، وأن عليًّا لو ولي الأمر من أول<lb/>الأمر بسبب قربه من النبي - صلى الله عليه وسلم - أو بحجة وصيته له ولذريته<lb/>من فاطمة بنت الرسول - صلى الله عليه وسلم - لكانت فتنة عبادته وعبادة آله<lb/>ودعوى عصمتهم قضت على توحيد الإسلام من أول وهلة إن ثبتت.<lb/>استحالت خلافة النبوة بعد عليّ والحسن عليهما السلام ملكًا عضوضًا، كما ورد<lb/>وهو من سنن الاجتماع، وكان بنو أمية وقد صفا لهم الملك من أقدر قريش على<lb/>استمرار الفتح وتوسيع دائرة الدولة وعظمتها؛ ولكن تحويل زعيمهم الأول<lb/>(معاوية) لحكم الإسلام الشوري (الديمقراطي) إلى عصبية النسب (الأرستقراطية)<lb/>كان سُنَّة سيئة دائمة قضت على دولتهم قبل أن يتم لها قرن كامل، وهم الذين<lb/>أحدثوا بسياستهم الجنسية فتنة الشعوبية فكانت عاقبة هذه العصبية أنْ آل الحكم إلى<lb/>الأعاجم، وصار قائمًا على قوة العصبية دون أصل الشرع، وزال سلطان الإمامة<lb/>الديني الذي تخضع الأمة له بوازع العقيدة، فصار الحكم الإسلامي عسكريًّا مذبذبًا،<lb/>لا أرستقراطيًّا ولا ديمقراطيًّا.<lb/>هذه جملة أسباب ترك الدول الإسلامية لهداية القرآن وهداية السُّنة وجماعة<lb/>الأمة، ولو ظلت الأمة متبعة لهما لأكرهت الدولة على هذا الاتباع في أي وقت<lb/>تجتمع به كلمتها؛ ولكن جمهور الأمة تحولوا عن هذا الاتباع بفساد التعليم،<lb/>وتقصير العلماء في بيانه، والدعوة إليه والعمل به، ومطالبة الحكومات بالتزام<lb/>هدايته، بل إلزامهم إياها بنظام تكفله الأمة، وتيسير السبيل لذلك بجعل لغته مَلَكة<lb/>راسخة في الأمة بتعلمها بالعمل، كما كان عليه أهل العصر الأول، ولم يفعلوا شيئًا<lb/>من هذا، وهو الذي أضاع حكم القرآن من ناحية السلطان.<lb/>وهو ما نوهنا به في تصدير الطبعة الثالثة التي نشرناها في هذا الشهر،<lb/>وصرحنا فيه بأنه حدث لنا به أمل جديد في حياة المسلمين الملية، لا تعرف حقيقتها<lb/>إلا بتجربة عملية جديدة، وهو ما عزمنا عليه في هذه السنة.<lb/>الدعوة الجديدة هي أساس الإصلاح كله:<lb/>سيكون المنار منذ هذا العام لسان جماعة للدعوة إلى الإسلام وجمع كلمة<lb/>المسلمين، أنشئت لتخلف جماعة الدعوة والإرشاد في أعلى مقصديها، أو فيما عدا<lb/>التعليم الإسلامي المدرسي منه، الذي ضاق زمان هذا العاجز عن السعي له،<lb/>وتولي النهوض به، فتركه لمن يعده التوفيق الإلهي له من الذين يفقهون دعوة<lb/>القرآن وتوحيده ووحدة أهله وجماعته، ولا يصلح له غيرهم.<lb/>لما ألَّفنا جماعة الدعوة والإرشاد، وأنشأنا مدرستها وجدنا عقلاء المسلمين<lb/>وأذكياءهم في مصر، وإستانبول، وأمصار الهند الإسلامية الكبرى، وبغداد،<lb/>وسوريةَ متفقين على أنها أعظم عمل إسلامي لا يُرجى الإصلاح المنشود بدونه؛<lb/>حتى إن كبار رجال الترك أكبروه، وعلموا أنه يحيي الدولة العثمانية حياة جديدة إذا<lb/>هي كفلته ونفذته على الوجه الذي اقترحته عليها وقررته الجمعية التي أسست له من<lb/>أذكى رجال الدولة، ولكن زعماء جمعية الاتحاد والترقي - الملاحدة منهم - كانوا<lb/>قد أجمعوا أمرهم على إسقاط دولة آل عثمان وخلافتهم، وإقامة دولة تركية لا دينية<lb/>على أنقاضها، ولولا ذلك لما منعوا الحكومة من تنفيذه بعد أن صدر به أمر مجلس<lb/>الوزراء، وقرر أن تكون نفقات المدرسة السنوية في ميزانية وزارة الأوقاف.<lb/>وكان الأمير عباس حلمي باشا خديو مصر علم بالأمر وأكبره، فلما عدت من<lb/>إستانبول والأمر مقرر رسميًّا، أقنعني بأنه هو يكفل مساعدتي على تنفيذه في<lb/>مصر، وبأن الدولة العثمانية إن أرادت تنفيذه في إستنابول فإن من السهل أن يكون<lb/>في كل من العاصمتين مدرسة تابعة لمقاصد الجمعية ومنهاجها، ففعلت وصدق هو<lb/>وعده، وفتحت المدرسة أبوابها لجميع الشعوب الإسلامية، وتعاون على نفقتها<lb/>ديوان الأوقاف الخيرية العامة ومصلحة الأوقاف (الملكية) الخاصة، حتى إذا ما<lb/>اشتدت سيطرة الإنكليز على مصر في عهد الحرب الكبرى، كادوا للمدرسة كيدهم،<lb/>وأوعز عميدهم إلى وزير الأوقاف (إبراهيم فتحي باشا) وكان من صنائعه؛<lb/>فقطع الإعانة التي كانت قررت لمدرسة الدعوة والإرشاد، وتعذر عودة الخديو إلى<lb/>مصر، فاضطررت بعد صبر جميل إلى تعطيلها.<lb/>وجملة القول أنني على هذه التجارب وما هو أوجع منها وألذع من أمر<lb/>مشتركي المنار، وعلى ما أقر به من عجزي عن النهوض بالأعمال المالية الخاصة<lb/>والعامة بالأولى، وعلى دخولي في سن الشيخوخة وضعفها، لم أرد إلا ثقة ورجاء<lb/>بنجاح السعي لأهم أصول الإصلاح الإسلامي وجديد أمر الدين بما يظهره الله به<lb/>على الدين كله، حتى تعم هدايته وحضارته جميع الأمم، ولم أيأس من قيام طائفة<lb/>من المسلمين بذلك؛ تصديقًا لبشارة رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>بأنه لا يزال في أهله طائفة ظاهرين على الحق، لا يضرهم من خالفهم، حتى تقوم<lb/>الساعة (رواه الشيخان في الصحيحين وغيرهما بألفاظ من عدة طرق) . وهذه<lb/>الطائفة كانت في القرون الأخيرة قليلة متفرقة، وإنني منذ سنتين أكتب عناوين<lb/>خيار الرجال المتفرقين في الأقطار، الذين أرجو أن يكونوا من أفرادها على<lb/>اختلاف ألقابهم وصفاتهم وأعمالهم لمخاطبتهم في الدعوة إلى العلم، وأرجو من كل<lb/>من يرى من نفسه ارتياحًا إلى التعاون معهم على هذا التجديد والجهاد أن يكتب إلينا<lb/>عنوانه، وما هو مستعد له من العمل معهم، إلى أن تنشر دعوتهم الرسمية.<lb/>وأهم ما يرجى من الخير لأمة محمد - صلى الله عليه وسلم - في هذا العصر<lb/>الذي تقارب فيه البشر بعضهم من بعض، فهو في تعارف هذه الطائفة القوامة على<lb/>أمر الله، وتعاونها على نشر الدعوة، وجمع كلمة الأمة، بعد وضع النظام لمركز<lb/>الوحدة الذي يرجى أن نثق به؛ فهي لا ينقصها إلا هذا، وقد طال تفكيري فيه،<lb/>وعسى أن أبشرها قريبًا بما يسرها منه.<lb/>وأعجل بحمد الله تعالى أن تجدد لي على رأس هذه السنة ما كان لي ولشيخنا<lb/>الأستاذ الإمام (قدس الله روحه) من الرجاء في مركز الأزهر - وهو ما يعبر عنه<lb/>في عرف عصرنا بشخصيته المعنوية - وقد قضى هو يائسًا مما كان يحاول فيه،<lb/>وظللت أجاهد في سبيل إصلاحه على ما عرض من أسباب اليأس منه، التي تفاقم<lb/>أمرها أخيرًا، وكتبت فيها بضع مقالات في المقطم، ثم (كتاب المنار والأزهر)<lb/>وما هذا إلا لأنني لم أيأس، وهذا الرجاء الذي تجدد بتوسيد أمره إلى الشيخ محمد<lb/>مصطفى المراغي عظيم، أشرت إليه في تصدير الطبعة الثالثة من كتاب الوحي<lb/>المحمدي، بعد أن كتبت عنه في الجزء الماضي من المنار ما كتبت.<lb/>كان الأزهر كَنْزًا خفيًّا، أو جوهرًا مجهولاً عن أهله وحكومته، وعقلاء بلده<lb/>لم يفطن أحد قبل الأستاذ الإمام لإمكان إصلاح العالم الإسلامي كله به، والاستيلاء<lb/>على زعامة جميع الشعوب الإسلامية في الدين والأدب واللغة بإصلاح التعليم العام<lb/>فيه، ولكن تعليم الإمام - رحمه الله - وأفكاره هما اللذان أحدثا هذا الرجاء في<lb/>طائفة من شيوخه، والاستعداد في جمهور طلابه، ولم يبق إلا العمل الجادّ، ولله<lb/>الحمد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n35-p30" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4435.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حرمان البنات من الإرث<lb/>وتعارض القرآن والإجماع</head>
               <lb/>
               <lb/>(س1) لصاحب الإمضاء في مصر القاهرة:<lb/>حضرة صاحب السيادة: مولانا الأستاذ الأكبر السيد محمد رشيد رضا،<lb/>صاحب المنار الأغر - نفعنا الله بعلمه وفضله.<lb/>عرض بعض فقهاء المسلمين في مصر إلى مسألتين: الأولى احتيال الآباء<lb/>على حرمان بناتهم من أموالهم بطريق النزول عنها إلى أولادهم الذكور ببيع ما<lb/>يملكونه لهم، حتى إذا ماتوا لا تجد البنات ما ترثه من أموال آبائهن.<lb/>فقال بعض الفقهاء بجواز هذا، ونشرت قوله كذلك في " الوطنية "، وقال آخر<lb/>بالتحريم، ونشرت قوله كذلك في الوطنية؛ فأصبح المسلمون في حيرة من أمرهم<lb/>بين هذين القولين المتناقضين، وقد لجأت إلى فضيلة مفتى الديار المصرية ليكون<lb/>حَكَمًا بينهما، فأحالني على سيادتكم، وأجَّل فتواه إلى ما بعد اطلاعه على فتواكم.<lb/>تعارض القرآن والإجماع<lb/>المسألة الثانية: إذا تعارض القرآن والإجماع في أمر؛ فبأيهما نأخذ؟ قال<lb/>بعض العلماء: نأخذ بالقرآن، وقال أحد كبار الفقهاء: نأخذ بالإجماع. واستشهد<lb/>الفقيه المشار إليه على صحة رأيه بقوله: إن القرآن فرض نصيبًا من الصدقة<lb/>للمؤلفة قلوبهم، وجاء الإجماع فقرر إلغاء هذا النصيب؛ لأن الإسلام أصبح قويًّا<lb/>ومنتشرًا، وليس بحاجة إلى تأليف القلوب؛ فماذا ترون سيادتكم في هاتين<lb/>المسألتين، فإن العالم الإسلامي ومفتي الديار في انتظار فتوى سيادتكم في كلتيهما؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أيوب صبري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب جريدة الوطنية<lb/>(1) الاحتيال لحرمان البنات من الميراث:<lb/>الاحتيال لحرمان البنات من الميراث ببيع المورث بعض عقاره أو كله للذكور<lb/>من الوارثين بيعًا صحيحًا في الظاهر، أو هبته لهم في غير مرض الموت أو بغير<lb/>ذلك من الوسائل - هو كالاحتيال لمنع الزكاة أو أكل الربا المحرم قطعًا - حرام لا<lb/>شك فيه، وقد حررنا هذه المسألة في الكلام على الحيلة لأكل الربا، وأشد الفقهاء<lb/>جمودًا على ظواهر الأحكام يصرحون بحرمة هذا إذا قصد به تعطيل حكمة الشارع؛<lb/>وإنما يكابر من يكابر في حكم ظاهر العمل بصرف النظر عن النية فيه. وقد أمر<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - بالعدل والمساواة بين الأولاد في عطايا الدنيا،<lb/>فضلاً عن الميراث المقرر في كتاب الله تعالى، ففي حديث الصحيحين وغيرهما أن<lb/>النُّعْمَانَ بْنَ بَشِيرٍ - رَضِي اللَّه عَنْهمَا - قال عَلَى الْمِنْبَرِ: أَعْطَانِي أَبِي عَطِيَّةً،<lb/>فَقَالَتْ عَمْرَةُ بِنْتُ رَوَاحَةَ (يعني أمه) : لا أَرْضَى حَتَّى تُشْهِدَ رَسُولَ اللَّهِ - صَلَّى<lb/>اللَّهم عَلَيْهِ وَسَلَّمَ - فَأَتَى رَسُولَ اللَّهِ - صَلَّى اللَّه عَلَيْهِ وَسَلَّمَ - فَقَالَ: إِنِّي أَعْطَيْتُ<lb/>ابْنِي مِنْ عَمْرَةَ بِنْتِ رَوَاحَةَ عَطِيَّةً فَأَمَرَتْنِي أَنْ أُشْهِدَكَ يَا رَسُولَ اللَّهِ، قَالَ: أَعْطَيْتَ<lb/>سَائِرَ وَلَدِكَ مِثْلَ هَذَا؟ قَالَ لا، قَالَ: (فَاتَّقُوا اللَّهَ وَاعْدِلُوا بَيْنَ أَوْلادِكُمْ) ، قَالَ:<lb/>فَرَجَعَ فَرَدَّ عَطِيَّتَهُ. وفي رواية لمسلم زيادة: (لا تشهدني على جَوْر) وفي<lb/>أخرى: (فلا تشهدني فإني لا أشهد على جور) وفي أخرى (اعدلوا بين أولادكم<lb/>في النحل كما تحبون أن يعدلوا بينكم في البر) والنِّحَل: جمع نِحْلة بالكسر،<lb/>وهي العطية التي لا مقابل لها.<lb/>والظاهر أن هذه التسوية واجبة، وإن قال بعض الفقهاء إنها مندوبة،<lb/>واختلف في صفتها فقيل: لا فرق فيها بين الذكر والأنثى، وقيل هي كالميراث،<lb/>ويتجه التفصيل فيما كان من طعام أو زينة، وما يعطى من الدراهم في الأعياد<lb/>فالظاهر فيه المساواة لاستواء الحاجة؛ ولأن التفضيل يسوء البنات، وما يُقتنى<lb/>ويدخر أو يستغل لكثرته فالظاهر فيه أنه يراعَى فيه نصيب كلٍّ في الميراث؛ لأنه<lb/>أقرب إليه، وعلى الأول يحمل حديث ابن عباس - رضي الله عنه - مرفوعًا:<lb/>(سووا بين أولادكم في العطية، فلو كنت مفضلاً أحدًا لفضلت النساء) رواه سعيد بن<lb/>منصور، والبيهقي من طريقه وإسناده حسن، كما قال الحافظ ابن حجر.<lb/>* * *<lb/>(2) التعارض بين القرآن والإجماع:<lb/>إني لأستنكر هذا التعبير، وأقول: إن القرآن أعظم وأجل من أن يعارضه<lb/>دليل، وكل ما خالفه فهو خطأ مردود، ومن سوء الأدب أن يقال إنه معارِض له،<lb/>وأسوأ من ذلك أن يقال إنه يرجح عليه.<lb/>وما ذكر في السؤال من سقوط سهم المؤلفة قلوبهم من مستحقي الزكاة لا يصح<lb/>بل هو باقٍ، ولو صح لما كان حكمه معارضًا للقرآن وراجحًا عليه، بل يقال فيه<lb/>إن حكمه قد تعذر تنفيذه بفقد المستحق له، كما يقال في غيره من غير حاجة إلى<lb/>ادعاء الإجماع: كالغارمين وابن السبيل، إذا فقدوا من بعض البلاد، ومثل ذلك<lb/>كفارة العتق في البلاد التي فقد منها الرقيق.<lb/>قد بينت في تفسير آية الصدقات أن المؤلفة قلوبهم عند الفقهاء قسمان:<lb/>(1) كفار، وهم ضربان. (2) مسلمون، وهم أربعة: وأنه حدث في<lb/>عصرنا أقسام أخرى أولى بالتأليف (فإننا نجد دول الاستعمار الطامعة في استعباد<lb/>جمع المسلمين، وفي ردهم عن دينهم، يخصصون من أموال دولهم سهمًا للمؤلفة<lb/>قلوبهم من المسلمين؛ فمنهم من يؤلفونه لأجل تكفيره وإخراجه من حظيرة الإسلام،<lb/>ومنهم من يؤلفونه لأجل الدخول في حمايتهم ومشاقة الدول الإسلامية أو الوحدة<lb/>الإسلامية، ككثير من أمراء جزيرة العرب وسلاطينها! ! أفليس المسلمون أولى<lb/>منهم بهذا؟ !) (ص495، ج10 تفسير المنار) .<lb/>وقلت: إنه روي عن أبي حنيفة أنه قد انقطع سهم قسم من الكفار بإعزاز الله<lb/>للإسلام، كالذين أعطاهم النبي - صلى الله عليه وسلم - من غنائم هوازن، ثم<lb/>منعهم عمر، وقلت: إن هذا اجتهاد من عمر - رضي الله عنه - أي: فهو يختلف<lb/>باختلاف الزمن، وقد استمر في زمن عثمان وعلي رضي الله عنهما.<lb/>(وأما من ادعى أنه منسوخ بالإجماع لما تقدم من عمل الخلفاء والسكوت<lb/>عليه من سائر الصحابة فدعواه ممنوعة: لا الإجماع ثابت بما ذكر، ولا كونه حجة<lb/>على نسخ الكتاب والسنة صحيحًا، وإن اختلف فيه الأصوليون بما لا محل لذكره<lb/>هنا) .<lb/>وجملة القول: إن سهم المؤلفة قلوبهم ضروري في هذا الزمان بأشد مما كان<lb/>في أو ل الإسلام؛ لضعف المسلمين ودولهم، وضراوة الأجانب بهدم دينهم وملكهم،<lb/>وأنه لا إجماع على ما ذكر في السؤال، وأن الإجماع الأصولي يختلف في إمكانه<lb/>وفي وقوعه وفي العلم بوقوعه إن وقع، وفي كونه حجة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n35-p33" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4436.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>(تصدير الطبعة الثالثة)<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>وله الحمد والشكر، إياه نعبد وإياه نستعين<lb/>أما بعد: فقد أصدرت الطبعة الأولى من هذا الكتاب في موعد ذكرى مولد<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - من ربيع الأول سنة 1352؛ تيمنًا بظهور نوره<lb/>المُشرق، الذي أضاء الكون كله، وإنما أضاءه بزوغ شمس هذا الوحي الإلهي،<lb/>ونزوله عليه؛ فما أتى على صدوره بضعة أشهر إلا وكانت نسخه قد نفدت،<lb/>فأعدت طبعه في تلك السنة منقحًا مزيدًا فيه قدر الثلث ونيفًا، ولولا خوف الملل<lb/>على القارئين لزدته ضعفًا أو أضعافًا؛ ولذلك وعدت بأن أجعل له ثانيًا، وأصدرت<lb/>الطبعة الثانية في يوم عرفة الذي أنزل الله عليه في حجة الوداع: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ<lb/>لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِينا} (المائدة: 3) تفاؤلاً<lb/>بتجديد هذا الكتاب لدعوته صلى الله عليه وسلم. فما جاء يوم عرفة الثاني<lb/>(سنة 1353) إلا وكانت نسخ الطبعة الثانية قد نفدت. وشرعت في الطبعة الثالثة،<lb/>وتعمدت تأخير إتمامها كالتي قبلها؛ لنشرها في موعد الأولى من هذه السنة<lb/>(1354) .<lb/>وفي غضون السنة الماضية تمت ترجمة الكتاب باللغة الأوردية، ونشرت في<lb/>الهند، وهي مترجمة من الطبعة العربية الأولى. وتمت ترجمته باللغة الصينية فيها<lb/>أيضًا مرتين، ويتولى طبع الأولى في قبودان مترجمها الأستاذ صاحب مجلة ضياء<lb/>الهلال، وحمل الثانية مترجَمَةً الأستاذ بدر الدين الصيني من الهند إلى مصر،<lb/>وعرضها عليَّ. وكان يريد إرسالها إلى بلد آخر في الصين لطبعها فأشرت عليه<lb/>بأن يزيد فيها كل ما زدته في الطبعة الثانية؛ لأنها أجمع وأنفع، ولعلها لا تطبع إلا<lb/>وقد نفدت نسخ الترجمة الأولى، ولعله يعيد تنقيحها بمعارضتها على هذه الطبعة<lb/>الثالثة فإنها أصح وأكمل. ولم يبلغني أن أحدًا غير هؤلاء قد أتم ترجمته بلغة أخرى.<lb/>وزدت في هذه الطبعة قليلاً من الفوائد، وإيضاحًا لبعض المسائل، وجعلت<lb/>أكثرها في الحواشي، كما ترى في الحاشية الثانية من ص157، والأولى من ص<lb/>158، والحاشية (2) من ص 181، وما جعلته في الصلب أشرت إليه غالبًا<lb/>كشرعية عتق الرقيق من غير المؤمنين، وليس فيها شيء من المقاصد الأصلية<lb/>المقصودة بذاتها.<lb/>علمنا إذن أنه أتى على ظهور الكتاب سنتان كاملتان، فأما انتشاره بالعربية<lb/>فهو فوق المعتاد في الكتب الدينية، وقد قررت وزارة المعارف العمومية في هذه<lb/>السنة صرفه لطلبة دار العلوم العليا، وهو يدرس في بعض المدارس الإسلامية في<lb/>دمشق وبيروت.<lb/>ويرجى نشره في السنة المدرسية الجديدة أيضًا بين طلاب الأزهر والمعاهد<lb/>الدينية بمصر، وقد تولى رياستها شيخ الإسلام وخليفة الأستاذ الإمام (الشيخ محمد<lb/>مصطفى المراغي) الذي كان أول من قدر الكتاب قدره، وقرأ نصفه في جلسة<lb/>واحدة، وأتمه في جلسة أخرى، ثم كتب في وصفه تلك الكلمة البليغة التي يراها<lb/>قراؤه في صدر التقاريظ، وقد تنبأ أو بشَّر بأنه سيطبع في كل عام.<lb/>ترجمة الكتاب باللغات الإفرنجية:<lb/>ولكن قَصَّر المسلمون فيما يجب عليهم من ترجمته بسائر لغاتهم وبلغات<lb/>شعوب الحضارة التي دعوناها به إلى الإسلام، وهي الإنكليزية والفرنسية والألمانية<lb/>وهو واجب كفائي صرح بتمنيه كثير من أهل العلم والغيرة، وصرح بوجوبه<lb/>بعض مقرظي الكتاب؛ فمنهم من تعسف وطالبني بهذه الترجمة أو بالسعي لها،<lb/>ومنهم من أنصف وطالب به الأمة الإسلامية أو جمعياتها.<lb/>أما الأمة فلا تنهض بالأعمال العامة إلا بزعمائها أو جمعياتها، وأما هذه<lb/>الجمعيات عندنا فلا تزال في سن الطفولة، ولا يرجى من أمثالها عمل عظيم كهذا،<lb/>فهي أفقر وأضعف همة من جمعيات المرتدين عن الإسلام جملته وتفصيله<lb/>كالبهائية، والملاحدة المدعين للنبوة والمسيحية فيه، كالقاديانية، دع جمعيات<lb/>النصارى التعليمية والتنصيرية التي تملك مئات الملايين من الجنيهات، وقد بثوا<lb/>تعاليمهم في جميع أقطار الأرض، وهم يطمعون في تنصير المسلمين، على حين<lb/>تتسلل شعوبهم من النصرانية سراعًا بسلطان ونظام كالشعب الجرماني، أو لواذًا<lb/>بدون سلطان دولي ولا نظام كسائر الشعوب، وهي تمهد السبيل لنسخ الإسلام لها،<lb/>وحلوله محلها.<lb/>ولقد كان أرجى الجمعيات الإسلامية لهذا العمل في مصر، جمعية الدفاع عن<lb/>الإسلام، التي هدمت باسم أقوى معول من معاول الإسلام قبل أن يتم بناؤها؛ وإنما<lb/>كان هذا الرجاء فيها منوطًا برئيسها الشيخ محمد مصطفى المراغي، وما كان<lb/>السعي لهدمها إلا سعيًا لهدم اسمه، وحرمان المسلمين من استعداده، ولكن الله<lb/>نصره، وخذل من ناهضه، وجعل معول الهدم الذي كان بأيديهم سيفًا لنصر<lb/>الإسلام بيده، فإذا بعصا موسى تلقف ما يأفك سحرة فرعون {فَوَقَعَ الحَقُّ وَبَطَلَ<lb/>مَا كَانُوا يَعْمَلُون} (الأعراف: 118) ، {وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ<lb/>لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ} (الحج: 40) .<lb/>فإن كان أهلاً للرجاء بأن يسعى لترجمة كتاب الوحي المحمدي ببعض لغات<lb/>العلم الغريبة تمهيدًا لتبليغ الدعوة الإسلامية للناطقين بها - وتلك القوة الرسمية تكيد<lb/>له - فأجدر به أن يكون أقدر على تحقيق ذلك بالفعل، وتلك القوة الرسمية وما<lb/>وراءها من القوة الحقيقية طوع يده، ولن تكون ترجمة هذا الكتاب في موضع الثقة<lb/>بها عند جميع الشعوب كما إذا كانت من قِبَل شيخ الإسلام وتحت إشرافه، وكان<lb/>نشره وبث الدعوة به بإرشاده أو إجازته، مع العلم بأن مؤلفه قلم من أقلامه، وعلم<lb/>من أعلامه، وأحمد الله - عز وجل - أن جدد لي وللأمة بعودته إلى مشيخة<lb/>الأزهر ذلك الأمل بالزعامة الإسلامية العاملة التي فقدناها بوفاة الأستاذ الإمام منذ<lb/>ثلاثين سنة.<lb/>إن الأمة لم تفقد بوفاة ذلك الإمام شيئًا من علم الإسلام، وإنما فقدت زعيم<lb/>الإصلاح العارف بحاجة زمانه، الذي نال الزعامة بسمو عقله، واستقلال رأيه<lb/>وفهمه، وعلو همته وشجاعته، وإنصافه بإعطاء كل ذي حق حقه من العلم<lb/>الصحيح والإخلاص فيه، وما كان يعوزه للنهوض بالإصلاح العام إلا الاستقلال<lb/>بالزعامة التي تمكّنه من العمل؛ ولهذا كنا نسعى، ولكل قدر أجل، ولكل أجل<lb/>كتاب.<lb/>إذن لقد كان من حكمة الله أن (كتاب الوحي المحمدي) لم يترجمه بلغات<lb/>الإفرنج مَنْ ليسوا أهلًا لترجمته، حتى لا أضطر إلى تخطئتهم، فيكون ذلك محبطًا<lb/>لعملهم، أو مضعفًا للثقة بترجماتهم؛ وادخرها العليم الحكيم لمن هو أحق بها وأهلها.<lb/>بلوغ الدعوة لأحرار الإفرنج، والمستشرقون منهم:<lb/>لن يكون بلوغ الدعوة صحيحًا مرجوًّا إلا بوصولها إلى الأحرار، مستقلي<lb/>الفكر من هذه الشعوب بلغاتهم، وأكثر أفراد المستشرقين الذين تعلموا العربية ليسوا<lb/>من هؤلاء الأحرار المستقلين المنصفين؛ فإنهم ما درسوا العربية، ولا مارسوا كتب<lb/>الإسلام ليعرفوا حقيقته ويعرفوا غيرهم بها، بل ليبحثوا عن عورات يتلمسونها فيها<lb/>لينفروا أقوامهم عنه بتصويرها لهم بالصور المشوهة التي ينكرونها، كما نرى فيما<lb/>اطلعنا عليه من كتبهم وفي معجمهم العلمي الذي سموه بدائرة المعارف الإسلامية،<lb/>ومن خيبة الآمال بعلمهم ومصنفاتهم أن وجدت كتاب (مفتاح كنوز السُّنة) على<lb/>غير ما كنت ظننت، وخلاف ما قلت في التعريف به، فإنني لم أستفد منه أدنى<lb/>فائدة.<lb/>وأما المستقلون منهم - وهم الأقلون - فقد غلبتهم الأفكار المادية على عقولهم،<lb/>فقضاياها عندهم مسلمات كأنها لا مجال للبحث فيها، وقد قربنا مسافة الخلف بيننا<lb/>وبينهم بما أقمناه في هذا الكتاب من البينات العلمية القطعية، على أن القرآن لا<lb/>يمكن أن يكون من كلام محمد - صلى الله عليه وسلم - ولا من مدارك عقله الظاهر،<lb/>ولا ما يسمونه العقل الباطن؛ فإذا فرضوا أن للإنسان عقلاً باطنًا لا تعرف حقيقته<lb/>يدرك به من علم الغيب والشهادة ما هو خفي وخارق للعادة في السنن المعروفة<lb/>لكسب العلم من الحواس والفكر، وعللوا به ما يسمونه قراءة الفكرة ومراسلة الأفكار،<lb/>وإدراك المنوم بالاستهواء المغناطيسي - وقد بينا لهم أنه لا يكفي لتعليل الوحي<lb/>المحمدي - فأي بُعد بين هذا العقل الخفي المفروض في باطن الإنسان وبين وجود<lb/>عقل خفي مثله في خارجه (وهو ما نسميه الملك كما نسمي الأول الروح) يكون<lb/>الوحي الحقيقي باتصال أحدهما بالآخر كاتصال الكهربائية الإيجابية بالسلبية، وتولد<lb/>النور من اتصالهما، فإن ما زعموه من انقداح وحي القرآن من عقل محمد الباطن<lb/>وحده محال كما قررنا، وهذا أقرب التعليلين، والفرق بينهما قريب جدًّا؛ فما ثَمَّ إلا<lb/>اختلاف الأسماء.<lb/>وفوق هذا وذاك قيام البراهين الكثيرة على وجود الله الخالق لكل شيء، الذي<lb/>دون الإيمان به لا يمكن القطع بشيء من مسائل الكون وسننه، فإنهم كلما أثبتوا<lb/>شيئًا عادوا فنفوه، وكلما أبرموا أمرًا نقضوه.<lb/>لقد قرب ظهور الحق لأحرار هذه الشعوب، وسنراهم بعد ترجمة هذا الكتاب<lb/>يدخلون - إن شاء الله - في دين الله أفواجًا، وقد بطلت ثقتهم بكل ما عداه من<lb/>الأديان.<lb/>لعل كتاب الوحي المحمدي قد وصل إلى جميع هؤلاء المستشرقين الذين<lb/>يعرفون العربية، فإنني أهديته إلى من عرفت عناوينهم، وأرسله غيري إلى أناس<lb/>منهم، ومن عاداتهم أن يبحثوا عن كل كتاب جديد له شأن، وقد شكر لي بعضهم<lb/>هذه الهدية بكلمة لم يزد عليها (كصاحب مفتاح كنوز السنة، الدكتور فنسنك)<lb/>وانفرد العلامة الدكتور موريتس الألماني منهم بإبداء رأي فيه، فأنشر هنا نص<lb/>كتاب الشكر الذي تفضل به، وهو:<lb/>برلين 8 سبتمبر سنة 1933<lb/>جناب الشيخ العلامة السيد محمد رشيد رضا المحترم.<lb/>بعد التحية والاحترام: فتفضلتم بإرسال إليَّ نسخة كتابكم الجديد (الوحي<lb/>المحمدي) فالرجاء قبول جزيل الشكر على هذه الهدية النادرة القيمة،<lb/>وبالخصوص على ما أظهرتم بها من عدم نسيان شخصي، ولا حاجة للتأكيد لكم<lb/>أني اطلعت عليه بغاية الاهتمام، ولا ريب عندي أنه يجد كمثله في عالم العلماء.<lb/>وفي أثناء هذا الاطلاع قد عثرت على جملة مسائل ونقط تستحق ملاحظات، لكن<lb/>نظرًا لحجم هذا الجواب الذي لا يتسع أن أدخل في جميعها، أقتصر بواحدة منها،<lb/>أي في معنى كلمة نبيء الأصلي (ص21) عند العبرانيين القدماء، فكان (نبيأ)<lb/>في أوائل عصرهم المتكلم بصوت عالٍ، ثم الناطق في أمور أمته القضائية<lb/>والسياسية، أي مثل ناصح ومستشار لإرشادها، لكن شيئًا فشيئًا تتبعًا لتقدم الدين<lb/>الإسرائيلي تغير موقعه وصفته فصار واعظًا وناصحًا في الأمور الدينية؛ لأنه كان<lb/>معتقدًا أن هذه الوظيفة صارت له، بناء على أمر من الله بذلك، وأنه المتكلم باسم<lb/>الله، والدليل على ذلك أنه يستعمل في أول كلامه - أي نبوته - هذه الكلمات:<lb/>هكذا قال ياهُو (وهو اسم إله بني إسرائيل وغيرهم من الأمم الشرقية المنتشرة<lb/>بين الحجاز وبين سوريا الشمالية) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وفي الختام أكرر لكم الشكر الواجب مع تمنياتي الصميمة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> دكتور موريتس<lb/>
               <lb/>يقول هنا العلامة الكبير: إن هذه الهدية نادرة القيمة، وأنه اطلع على الكتاب<lb/>بغاية الاهتمام، وأنه لا يرتاب في أنه يجد في عالم العلماء ما ينبغي لكتاب مثله،<lb/>فهؤلاء العلماء قد بلغتهم دعوته، وفهموا ما تحديتهم به من الآية الكبرى على نبوة<lb/>محمد - صلى الله عليه وسلم - وما نزل عليه من وحي القرآن، ولم يقدر أحد منهم<lb/>أن ينقضها، أو يأتي بتعليل لهذه المعجزة الدالة على إتيان محمد - صلى الله عليه<lb/>وسلم - بهذا القرآن في أسلوبه ومعانيه، وما فيها من العلوم العالية التي لخصتها<lb/>في المقاصد العشرة ولتأسيس أقوم دين وأقوى دولة وأمة في عشر سنين قَلَبا أعظم<lb/>دول الأرض وأديانه في ثلث قرن.<lb/>وما ذكره الدكتور من الملاحظة على بعض مدلول لفظ (النبي) عند اليهود<lb/>فهو منقول من قاموس الكتاب المقدس للدكتور بوسط، وقد ذكرت المعنى الذي أشار<lb/>إليه في كلامي على النبوة من الطبعة الثانية (ص 25) وهو في (41) من هذه<lb/>الطبعة الثالثة.<lb/>ولا أزال أتمنى لو يتفضل عليّ بغير هذه الملاحظة، وأخص بالذكر ما عساه<lb/>ينتقده من جوهر الموضوع ولبابه، وإذن أرويه عنه بنص وأبلغه جوابي عنه.<lb/>تعادي الأمم والدول وحاجتها إلى الإسلام:<lb/>لا تزال دول أوربة وأمريكة وشعوبهما على ما وصفتهما به في مقدمة هذا<lb/>الكتاب من الشقاء والشقاق، والرياء والنفاق، وقد عقدوا في هاتين السنتين مؤتمرًا<lb/>بعد مؤتمر واتفاقًا بعد اتفاق، ولا يزالون كحمار الرحى يدور ولا يبرح مكانه،<lb/>ليس للحق ولا للصدق عندهم قيمة، فقد ظلوا منذ عقدوا عهد (فرسايل) يجرون<lb/>فيه مع ألمانية على قاعدة البرنس بسمارك (المعاهدات حجة القوي على الضعيف)<lb/>حتى إذا اضطروها إلى نقضها سرًّا، كما نقضوها جهرا. وتجديد قوة حربية جوية<lb/>يرهبونها، أذعنوا لمساواتها لهم في الحقوق والكرامة الدولية كرهًا، وكانوا يمارون<lb/>فيها ويأبونها طوعًا، بل صاروا يخافونها أن تسطو عليهم، ويجددون المحالفات<lb/>الدفاعية التي أفضت إلى الحرب العامة السابقة، حتى ذلوا لمحالفة الدولة الشيوعية<lb/>عدوتهم كلهم، وأنَّى لهم الفرار من حكم كتاب الله في الأمر بالوفاء بالعهود والنهي<lb/>عن جعلها دخلاً وخداعًا لأجل أن تكون أمة هي أقوى من أمة، فتكون المعاهدات<lb/>أنكاثًا لا مندوحة عن نقضها كما بينا ذلك في محله [1] .<lb/>بغوا واستعلوا على ألمانية وهم يعلمون أنها تعلوهم علمًا وصناعة ونظامًا،<lb/>وفرائصهم ترتعد فَرَقًا من استعدادها السري للحرب، وقد ذاقوا بطشتها القاهرة،<lb/>التي كادت تفتك بهم كلهم من قبل، ولكنهم اتكلوا على خداع معاهدتهم الخاطئة<lb/>الكاذبة، وعلى تجديد محالفاتهم التي قصدوا بها أن يكونوا إلبًا واحدًا عليها، وأن<lb/>تكون في عزلة لا تجد فيها وليًّا ولا نصيرًا.<lb/>صاح زعيمها المجدد (هتلر) صيحة بنقض تلك المعاهدة، وتجديد السلاح<lb/>الجوي والبحري والتعبئة؛ فراعتهم كزئير الأسد يجفل الغنم، وقالوا: إن سلم<lb/>أوربة وحربها رهن يديه، وعمرانها وخرابها بين شفتيه، ظلوا يصيخون السمع لما<lb/>سيقوله في خطابه السياسي العام، حتى إذا ما ألقاه كان حجة بالغة له، دامغة<lb/>لخصومه، وصادعة لآخر حصن لدول الاتحاد الثلاث في وجهه (اتفاق ستريزا)<lb/>فعادت إنكلترة تفاوض ألمانية في قواتها الجوية والبحرية، وكانت تستكبر عن هذا،<lb/>وكشرت عن أنيابها لإيطالية فيما تحشره من جيوش وذخائر للعدوان على دولة<lb/>الحبشة المعتصمة معهم بعهد عصبة الأمم، الذي هو في نظرها كسائر العهود<lb/>الأوربية حجة القوي على الضعيف، وقد رأوا كيف رفضته بل رفسته كل من<lb/>اليابان وألمانية برجلها، ولكن البلية كل البلية في تعارض مطامع الأقوياء، فزعيم<lb/>إيطالية مغتر بقوتها، جانح لفتح الحبشة أو نقصها من أطرافها. وإنكلترة أعز منها<lb/>وأقوى، وإن هذا لصدع في اتحاد هؤلاء الأحلاف لا يلتئم؛ فهذا الزعيم المعتز<lb/>بسلطانه الشخصي يرى خيبته بعد الشروع في وسائل الزحف قضاء على نفوذه،<lb/>وأمته في اضطراب لا ينقذها منه إلا فوزه فيه، وألمانية لابد لها من استعادة جميع<lb/>مستعمراتها، وهي أقدر على إخضاع إنكلترة في الهواء والماء. وماذا تفعل فرنسة<lb/>إذا تركته إنكلترة؟<lb/>وجملة القول أن هذه الدول وشعوبها لا تزال - ولن تزال - على ما وصفناها<lb/>به في مقدمة الطبعة الأولى للكتاب من فساد لا علاج له إلا هداية الإسلام، دين<lb/>الأخوة الإسلامية والعدل والرحمة والسلام؛ فيجب المبادرة إلى تبليغ دعوته،<lb/>وإقامة حجته، وهو قد أعد عقلاء المسلمين لتعميم هذه الدعوة عندما ينهض زعيم<lb/>مسلم لكفالتها وتوحيد النظام لها، ويرى قارئه الشواهد على هذا فيما نشرناه من<lb/>التقاريظ في آخره، وفي مقدمتها قول شيخ الإسلام المراغي لمؤلفه: إنكم وفقتم<lb/>لفتح جديد في الدعوة إلى الدين الإسلامي.. . إلخ، وسائرها مؤيد لقوله، يدل على<lb/>استعداد في الأمة لتنفيذه.<lb/>استعداد المسلمين لدعاية الإسلام:<lb/>ذكرت في آراء شيخنا الأستاذ الإمام من تاريخه (ص939، ج1) أن أمم<lb/>الحضارة في الغرب سيذوقون من فتن مدنيتهم ومفاسدها السياسية ما يضطرهم إلى<lb/>طلب المخرج منها، فلا يجدونه إلا في الإسلام - إسلام القرآن والسنة لا إسلام<lb/>المتكلمين والفقهاء - وأنه صرح بهذا مرارًا في دروسه في الأزهر وفي غيره.<lb/>وأقول الآن: لكنه ما سمع لقوله هذا صدًى، ولا وجد على نار المسلمين<lb/>هدًى، فكان يرجح أن هداية القرآن ستظهر في غيرهم من الشعوب الحية، وأن<lb/>هؤلاء المسلمين الجغرافيين سيطلبون إسلام القرآن والسنة منهم تقليدًا لهم كما<lb/>يقلدونهم في الزينة والإباحة والإسراف في الشهوات الذي أفسدهم جميعًا.<lb/>وسمعت مثل هذا الرأي من الأستاذ المراغي وغيره من الأفراد، ولعلي أوسع<lb/>علمًا واختبارًا لمسلمي الأقطار من كل هؤلاء، وأجدر منهم بسوء الظن فيهم، ولكن<lb/>ظهر لي بتقبل عقلائهم لكتاب (الوحي المحمدي) بما تقبلوه به من إيمان وشهادة<lb/>ورجاء وثناء ودعاء، أن استعدادهم لهداية القرآن والدعاية له قد دخل في طور<lb/>جديد، ألم تر كيف تجاوبت أصوات المقرظين له في مصر وسورية والعراق<lb/>وغيرها من الأقطار بقول القائلين إنهم كانوا يفكرون ويتمنون ويتساءلون قبله عن<lb/>كتاب يصلح للدعوة إلى الإسلام فلا يجدون، حتى إذا رأوه وجدوه الضالة التي<lb/>ينشدون؛ أو لم تر كيف شاركهم فيها أئمة المسلمين وملوكهم المتقون؟<lb/>فعلم من هذا أن المسلمين لا يمكن أن تعود إليهم الحياة إلا بمثل ما بدأ به<lb/>سلفهم من روح القرآن وهدي الرسول - صلى الله عليه وسلم - كما قال الإمام مالك:<lb/>لا يصلح آخر هذه الأمة إلا بما صلح به أولها، وما ذلك إلا أن يكونوا على علم<lb/>بالقرآن يوقنون به أنه مصلح لجميع البشر، وأن حملته يجب أن يكونوا أئمة البشر<lb/>وهداتهم، والمصلحين لما أفسدته المدنية المادية من عقائدهم وأخلاقهم، فإن لم<lb/>يملكنهم هذا اليقين فلا رجاء في دينهم ولا دنياهم، ولكن نشر هذا اليقين فيهم يتوقف<lb/>على نظام وزعامة يثق بها الخاص والعام، وسيرون الدعوة له تبث في هذا العام،<lb/>وسنرى قد استعدادهم لتأييدها بأموالهم وأنفسهم فيسرنا - إن شاء الله -: {إِنَّمَا<lb/>المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ<lb/>اللَّهِ أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحجرات: 15) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ مجلة المنار <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع ص 148 طبعة أولى، وص 252 طبعة ثانية، وص 270 طبعة ثالثة.</note>
            </note>
            <pb n="n35-p41" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4437.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطاب الشيخ الأكبر في الجامع الأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>نَوَّهْنَا في الجزء الماضي بحفاوة الأزهر بعودة الشيخ المراغي إلى رياسة<lb/>مشيخة الأزهر والمعاهد الدينية ومشاركة جميع طبقات الأمة لهم فيها، وقد وعدهم<lb/>بأن يرد لهم الزيارة في الجامع الأزهر نفسه ويلقي عليهم خطابًا عامًّا، ووفّى بوعده<lb/>فكان يومًا مشهودًا ألقيت فيه الخطب والقصائد في تهنئة الأزهر وأهله بإمامهم<lb/>المصلح الأكبر، ثم ألقى عليهم الأستاذ الخطاب الآتي الجامع لمقاصد الإصلاح<lb/>والتجديد وكانت آلة مضخمة الصوت توصل كلامه إلى أقصى أولئك الألوف<lb/>المجموعة كأدناهم، وهذا نص الخطاب، والعناوين في أثنائه من وضع المنار:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>له الحمد على نعمه، والصلاة والسلام على أشرف خلقه..<lb/>وبعد: فقد رأيت واجبًا عليّ أن أزور الأزهر قبل بدء الدراسة لأحيي علماء<lb/>الأزهر والمعاهد، وطلبة العلم في الأزهر والمعاهد في دارهم كما حيوني في داري،<lb/>والأزهر دار خاصة لكل من ينتسب إلى العلم، ودار عامة للمسلمين،<lb/>وقصدت أيضًا إسداء النصيحة إلى إخواني العلماء وأبنائي الطلبة بنسيان ما قد يكون<lb/>باقيًا في نفوسهم من ضغائن وإحن سببتها الحوادث الأخيرة التي تعرفونها؛ لنستقبل<lb/>الحياة العلمية في صفاء، ونقبل على العلم بقلوب مخلصة لله ورسوله، نقية من<lb/>دنس الغل والحقد، عامرة بالإيمان.<lb/>والأزهر مكان يستحق الإجلال؛ فقد كان - ولا يزال - مصباحًا تستضيء<lb/>به جميع الأمم الإسلامية، ومنبعًا صافيًا لعلوم الدين، ومستودع فنون العربية<lb/>وأسرارها وبعض العلوم العقلية.<lb/>وقد اضطلع بحمل عبء المعارف الإسلامية وغيرها، وخاصة بعد سقوط<lb/>بغداد وضياع ذخائرها العلمية، وصار المثابة الأخيرة، والكعبة التي يؤمها طلاب<lb/>العلم من جميع الأقطار، وما من بلد في مصر، بل وما من بلد في أي قطر من<lb/>الأقطار الإسلامية إلا وهو مدين للأزهر بما يعرفه أهله من الدين الإسلامي، وبما<lb/>بقي عندهم من علوم العربية.<lb/>حمل الأزهر هذا العبء وأدى الأمانة كاملة، وله الفضل على المعاهد العلمية<lb/>القائمة بجواره في مصر؛ فهو أستاذها، وهو شيخ هذه المعاهد جميعها.<lb/>نعم: قد استقلت عنه بعض المعاهد أخيرًا، ولكنه لا يزال له نصيب عظيم<lb/>من التثقيف في المعارف الإسلامية وفنون العربية في أكثر هذه المعاهد؛ فلَكُمْ أن<lb/>تفخروا بتاريخ طويل كله مجد وعظمة لهذا المعهد الذي تنتسبون إليه: تاريخ ظهر<lb/>فيه من الأئمة والعلماء والمؤلفين من خريجي الأزهر من لا يحصيهم العد، وقد<lb/>كانوا سبّاقين للخيرات، وكّلوا أمرهم إلى الله - جل شأنه - فحفظهم ورعاهم،<lb/>وشرح صدورهم، وأنار عقولهم؛ فترسموا آثار الرسول الأكرم - صلوات الله<lb/>عليه - وتخلقوا بأخلاقه، واعتصموا بهديه، وانتفع الناس بعلمهم وتأدبوا، وحلت<lb/>آثارهم في البلاد جميعها كما يحل ضوء الشمس ونور القمر.<lb/>أولئك آباؤنا وأجدادنا في سلسلة النسب العلمي، رضي الله عنهم ونفعنا بهم.<lb/>يجب أن نذكر هذا المجد ونفاخر به، ونحرص على الانتساب إليه كما<lb/>يحرص الأشراف على أنسابهم، وأن نحافظ على هذا المجد ونضيف إليه مجدًا<lb/>طارفًا، اقتداء بأولئك الآباء والأجداد.<lb/>قد يسأل بعض الناس ما فائدة الأزهر؟ أو ما هي رسالة الأزهر كما يقال<lb/>اليوم؟ فأقول لهؤلاء: رسالة الأزهر هي حمل رسالة الإسلام، ومتى عرفت رسالة<lb/>الإسلام عرفت رسالة الأزهر.<lb/>موضوع الإسلام واتفاقه مع علوم العصر والحاجة إليها:<lb/>الإسلام دين جاء لتهذيب البشر، ورفع مستوى الإنسانية، والسمو بالنفوس<lb/>إلي أرفع درجات العز والكرامة، قد طوح بالوسطاء بين الناس وربهم، ووصل<lb/>بين العبد وربه، ولم يجعل لأحد فضل على أحد إلا بالتقوى، وقدس العلم والعلماء،<lb/>وقرر في غير لبس ما يليق بذات الخالق من الصفات. وما قرره في ذلك هو<lb/>منتهى ما سمت إليه الحكمة، ووصل إليه العقل، وأتى بتعاليم كلها ترجع إلى<lb/>تهذيب النفس، وتلطيف الوجدان، وأبان أصول الأخلاق، وشرع حل التمتع<lb/>بالطيبات، ولم يحرم إلا الخبائث، ووضع حدودًا تحدُّ من طغيان النفوس ونزوات<lb/>الشهوات، ورسم أصول النظم الاجتماعية وأصول القوانين، قواعد كلها لخير<lb/>البشر وسعادة المجتمع الإنساني.<lb/>هذه صورة مصغرة جدًّا للدين الإسلامي، ورسالة الأزهر هي بيان الدين<lb/>الإسلامي، وشرح قواعده وأسراره، ومتى أدى هذه الرسالة على وجهها فقد أدى<lb/>نصيبًا عظيمًا من السعادة والخير للجمعية الإنسانية.<lb/>في القرآن الكريم حثٌّ شديدٌ على العلم، وعلى معرفة الله، وعلى تدبر ما في<lb/>الكون؛ وليس هناك علم يخرج موضوعه عن الخالق والمخلوق، فالدين الإسلامي<lb/>يحث على تعلم جميع المعارف الحقَّة، وليس في المعارف الحقَّة الصحيحة المستقرة<lb/>شيء يمكن أن يناقض أصول الدين ويهدمها.<lb/>نعم: قد توجد معارف تناقض بعض ما وضعه العلماء في شرح القرآن<lb/>والحديث والفقه وغيرها، ولكنا لا نهتم لهذا؛ فليَسِر العلم في طريقه، ولنصحح<lb/>معارف الماضين، لكن على شريطة أن يكون ما يخالف معارفنا من العلم البرهاني<lb/>المستقر.<lb/>ولست أقصد بحديثي هذا أن يكون الأزهر مدرسة طب أو هندسة، أو كلية<lb/>للكيمياء أو ما يشبه هذا، ولكني أعني أن هناك علومًا ومعارف لها صلة بالدين<lb/>وثيقة تعين على فهمه، وتبرهن على صحته، ويدفع بها عنه الشبهات، هذه العلوم<lb/>يجب أن يتعلمها العالم الديني، أو يتعلم منها القدر الضروري لِمَا يوجِّه إليه.<lb/>هذا وقد تغيرت في العالم طرق عرض السلع التجارية، وأصبح الإعلان عنها<lb/>ضروريًّا لنشرها وترغيب الناس فيها، ولديكم الحوانيت القديمة ومخازن التجارة<lb/>الحديثة: وازنوا بينها تدركوا ما في طريقة العرض الحديثة من جمال يجذب<lb/>النفوس إليها، وما في طريقة العرض القديمة من تشويه ينفر الناس عنها، وقد<lb/>توجد في الحوانيت القديمة سلع أحسن صنفًا، وأغلى قيمة، وأمتن مادة، ومع ذلك<lb/>هي في كساد.<lb/>تغيير طريقة التعليم والتصنيف:<lb/>وكما تغيرت طريقة عرض السلع تغيرت طريقة عرض العلم، وأحدث<lb/>العلماء طرائق تبعث الرغبة الملحة في العلم، وتنفي الملل والسأم.<lb/>حدثت هذه الطرق في إلقاء الدروس والمحاضرات، وحدثت في تأليف الكتب<lb/>أيضًا، وهذا المثل ينطبق علينا: ففي جميع الكتب التي تدرس في الأزهر، وفي<lb/>جميع العلوم التي تدرس في الأزهر أعلاق نفيسة لا تحتاج إلا إلى تغيير طريقة<lb/>العرض في الدرس والتأليف، وفي الفقه الإسلامي نظريات تعد الآن أحدث<lb/>النظريات عند رجال القانون، وفي الفقه الإسلامي آراء يمكن أن يسير عليها الناس<lb/>الآن من غير حرج، وتحقق العدالة في أكمل صورها؛ ولكن هذه النظريات البالغة<lb/>منتهى الجمال والحكمة يحجبها عن الناس أسلوب التأليف القديم.<lb/>على الأزهر أن يسهل فهم علومه على الناس، وأن ييسر لهم هذه المعارف،<lb/>وأن يعرضها عرضًا حديثًا جذَّابًا مشوقًا.<lb/>تطهير الإسلام من البدع:<lb/>ومسألة أخرى يجب أن يعنى الأزهر بها: تلك هي تطهير الدين الإسلامي من<lb/>البدع وما أضيف إليه بسبب الجهل بأسراره ومقاصده. هناك آراء منثورة في كتب<lb/>المذاهب وفي غير كتب المذاهب يحسن سترها، ضنًّا بكرامة الفقه والدين.<lb/>ومن الواجب أن يعترف بأن المذاهب الإسلامية جملة تغني عن الاجتهاد في<lb/>المسائل التي عرضت من قبل متى تخير العلماء منها.<lb/>وأذكر قصة طريفة تجدونها في كتاب (الولاة والقضاة) للكندي:<lb/>(كان في مصر قاضٍ شافعي المذهب في عصر الإمام الطحاوي، وكان<lb/>يتخير لأحكامه ما يرى أنه محقق للعدل من آراء الأئمة ولا يتقيد بمذهب، وكان<lb/>مرضي الأحكام، لم يستطع أحد أن يطعن عليه في دينه وخلقه، سأل ذلك القاضي<lb/>الإمام الطحاوي عن رأيه في واقعة من الواقعات، فقال الطحاوي: أتسألني عن<lb/>رأيي أو عن رأي أبي حنيفة؟ فقال القاضي: ولم هذا السؤال؟ قال الطحاوي:<lb/>ظننتك تحسبني مقلدًا، فقال القاضي: ما يقلد إلا عصبي أو غبي؟<lb/>فتَخيُّر الأحكام نوع من الاجتهاد، ولكنه الاجتهاد الذي لم يغلق الناس أبوابه.<lb/>إصلاح التعليم في الأزهر واجب اجتماعي لإصلاح الأمم الإسلامية في<lb/>مختلف أقطارها وأجناسها، وعلى كل مسلم أن يساهم فيه ما استطاع إلى ذلك سبيلاً.<lb/>بل أقول: إن هذا الإصلاح ضروري للأمم غير الإسلامية كلها بما يؤديه من<lb/>الخدمة للحضارة الإنسانية العصرية التي تنقذها مما هي عرضة من خطر الإباحة<lb/>المادية والإلحاد، اللذين يبثهما في الأمم دعاة البلشفية والتعطيل الجاحدين لوجود<lb/>الخالق والبعث والجزاء على الخير والشر؛ فهذا الخطر لا علاج له إلا هداية<lb/>الدين [1] .<lb/>وأنا أرجو الله سبحانه أن يوفق العلماء وطلاب العلم إلى الإخلاص في<lb/>النهوض بالأزهر، فإن الإخلاص في ذلك إخلاص لله ولرسوله وللمؤمنين، وللدين<lb/>الحق، الذي وعد الله أن يظهره على الدين كله، وجعله هداية عامة لجميع البشر.<lb/>احترام حرية الرأي:<lb/>ونصيحة أقدمها للعلماء وطلاب العلم في الأزهر راجيًا تدبرها، وهي احترام<lb/>حرية الرأي، والتحرج من الاتهام بالزندقة والكفر.<lb/>ولا أطالب بشيء يعد بدعة، ولا أحدث في الدين حدثًا بهذه النصيحة؛ فهي<lb/>موافقة للقواعد التي وضعها سلف الأمة - رضي الله عنهم - وترونها مبسوطة<lb/>واضحة في كتب الأصول وفي جميع كتب الإمام الغزالي.<lb/>وحاصلها - على ما أذكر - أن المسائل الفقهية يكفر منكر الضروري منها [2]<lb/>كالصلاة، والزكاة، وحرمة الزنا وشرب الخمر وقتل النفس والربا.<lb/>أما إنكار أن الإجماع حجة، وخبر الواحد حجة، والقياس حجة، فلا يوجب<lb/>الكفر، وما عدا ذلك من المسائل الفقهية لا إثم في إنكاره مطلقًا، على شرط أن<lb/>يكون الإنكار غير مصادم لنص أو إجماع.<lb/>على هذا أجمع الصحابة - رضي الله عنهم - وأجمع عليه الأئمة، ولم<lb/>يعرف أن بعضهم أثم بعضًا.<lb/>وإجمال القول أنه ما دام المسلم في دائرة القرآن لا يكذب شيئًا منه، ولا<lb/>يكذب ما صح عن رسوله - صلى الله عليه وسلم - بطرق قاطعة، فهو مسلم لا<lb/>يحل لأحد أن يتهمه بالكفر.<lb/>عرضت لهذه النصيحة؛ لأنها تسهل على أهل الأزهر معاشرة الناس،<lb/>والعمل بها يمكِّن من نشر الدعوة ومن الجدل بطرقه المقبولة، والعلم على خلافها<lb/>منفر يحدث الشقاق ويورث العداوة.<lb/>أسأل الله أن يهبنا رشدًا، وأن يملأ قلوبنا خشية وهيبة من جلاله، ويملأها<lb/>عطفًا وشفقة ورحمة لعباده.<lb/>وإذا كانت مهمة الأزهر حمل رسالة الإسلام للعالم، فمن أول واجب على<lb/>أهله أن يعدوا أنفسهم لتعلم اللغات: لغات الأمم الإسلامية، والله لم يرسل رسولاً إلا<lb/>بلسان قومه ليبين لهم.<lb/>فليحقق الأزهر القدوة، وليرسل إلى الناس رسلاً يفقهونهم في دينهم بلسانهم،<lb/>وسأُعنَى بهذه المسألة، كما أُعنَى بتثقيف إخواننا الذين أسماهم القانون (أغرابًا)<lb/>فإن لهم من الحقوق والحرية في هذا الوطن ما لكل فرد من أهل البلاد، وأرجو<lb/>أن يفكروا طويلاً فيما يفرضه عليهم دينهم من الهداية والإرشاد وإسعاد المجتمع.<lb/>وخليق بنا أن نذكر ما لحضرة صاحب الجلالة ملك مصر المعظم من منن وأيادٍ<lb/>بيضاء على المعاهد الدينية، وأن نسأل الله - جلَّت قدرته - أن يسبغ عليه نعمة<lb/>العافية، ويديم على هذه المعاهد خيره وبره، وأن يحفظ حضرة صاحب السمو<lb/>الملكي أمير الصعيد، ولي عهده المحبوب، والسلام عليكم ورحمة الله. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذه الجملة مما زاده الشيخ الأكبر في خطابه ولم يكن مكتوبًا فيه، ولكننا سمعناه منه.<lb/>(2) المنار: المراد من الضروري: المعلوم من الدين بالضرورة، لا الضروري في العمل، أي الذي يضطر الناس إلى العمل به، واشترطوا في هذا المعلوم بالضرورة مكفرًا أن يكون مجمعًا عليه، وهو يشمل العقائد والأحكام، ولعل الشيخ الأكبر خص المسائل الفقهية بالذكر لأجل التفصيل الذي ذكره بعدها.</note>
            </note>
            <pb n="n35-p47" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4438.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق علي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهمزية في مدح خير البرية</head>
               <lb/>والدفاع عن الدين، والرد على المبشرين<lb/>(نظمت بمناسبة احتفال الأمة الإسلامية بالمولد الشريف لعام 1354)<lb/>بقلم (الأديب الشاعر) اليوزباشى محمد توفيق علي<lb/>
               <lb/>النور المحمدي - الشريعة السمحة - تحريم الخمر - نجاسة الكلب<lb/>والخنزير - حكمة الطلاق - حكمة تعدد الزوجات - تبشير الإنجيل والتوراة بنبي<lb/>الإسلام صلى الله عليه وسلم - المبشرون بعيسى صلى الله عليه وسلم - نقائض معقدة - مقارنة بين معجزات المسيح ومعجزات غيره من الأنبياء والرسل - وجوب توحيد الخالق جلَّ وعلا - التجاء الناظم إليه تعالى.<lb/>* * *<lb/>النور المحمدي<lb/>ذلك النور ساطعًا والضياء <gap resp="#org_MS"/> وصفه عنه يقصر البلغاء<lb/>نور من سبح الحصى في يديه <gap resp="#org_MS"/> وجرى منهما وفاض الماء<lb/>أكمل الخلق صورة يبدع اللـ <gap resp="#org_MS"/> ـه تعالى من نوره ما يشاء<lb/>مرسل جاوز السموات سبعًا <gap resp="#org_MS"/> وإليه تناهت العلياء<lb/>وارتقى حيث لا ملائكة اللـ <gap resp="#org_MS"/> ـه تعالى ارتقت ولا الأنبياء<lb/>صاعدًا في معارج القرب يحدو <gap resp="#org_MS"/> هـ السنا ضافيًا ويغشى البهاء<lb/>ذو محيا يصبو له البدر عشقًا <gap resp="#org_MS"/> وله تنتمي ضياءً ذكاء<lb/>رحمة كله وعلم وحلم <gap resp="#org_MS"/> ووقار ونجدة وسخاء<lb/>مثل من أنجبت (كريمة وهب) <gap resp="#org_MS"/> لم تلد عاقر ولا عذراء<lb/>* * *<lb/>الشريعة السمحة<lb/>ذو أتى بالنعيم ذكرًا حكيمًا <gap resp="#org_MS"/> فإذا الأرض جنة والسماء<lb/>وحيه للعقول رَوح وريحا <gap resp="#org_MS"/> ن وفيه من كل داء شفاء<lb/>آية منه تعجز الإنس والجـ <gap resp="#org_MS"/> ـن ولو أن كلهم فصحاء<lb/>لم يكذب موسى وعيسى، وبغيًا <gap resp="#org_MS"/> كذبته الشرور والأهواء<lb/>كيف تأتي على الشرائع آيا <gap resp="#org_MS"/> ت وِضاءٌ وسمحة غرَّاء<lb/>وكتاب مفصل عربي <gap resp="#org_MS"/> ليس يرضى بذلك البخلاء<lb/>كلما يرتقي الزمان يرى الخيـ <gap resp="#org_MS"/> ـر أفاضته ملة سَحَّاء<lb/>سكبت صفوة الشرائع في كأ <gap resp="#org_MS"/> س بها ترتوي العقول الظماء<lb/>* * *<lb/>الخمر<lb/>وأشهد اليوم ضجة تنكر الخمـ <gap resp="#org_MS"/> ـر وكأس عنها سلا الندماء<lb/>بؤرة الشر والجرائر والآثام <gap resp="#org_MS"/> أفتى بذلك الحكماء<lb/>رب بيت أقامت الخمر فيه <gap resp="#org_MS"/> أجفلت عن رواقه السراء<lb/>فالعقول اشتكت إلى الله منها <gap resp="#org_MS"/> والكلى والكبود والأحشاء<lb/>حرمتها دهرًا حكومة أمريـ <gap resp="#org_MS"/> ـكا ونادى برجسها الفضلاء<lb/>ثم عادت تلغي أوامرها بعـ <gap resp="#org_MS"/> ـد اهتداء وضلت الآراء<lb/>وسيأتي يوم قريب تزول الـ <gap resp="#org_MS"/> ـخمر فيه وتصرع الفحشاء<lb/>ويرى الناس أن شرع أبي القا <gap resp="#org_MS"/> سِمِ خير ونعمة وهناء<lb/>* * *<lb/>الكلاب والخنازير<lb/>أثبت الطب فضل شرعك والمجـ <gap resp="#org_MS"/> ـهر والباحثون والعلماء<lb/>فلعاب الكلاب سم زعاف <gap resp="#org_MS"/> ولحام الخنزير داء عياء [1]<lb/>* * *<lb/>الطلاق<lb/>واشتراع الله الطلاق أصبح في الـ <gap resp="#org_MS"/> ـدنيا مباحًا يقرّه الفقهاء<lb/>عانقته كرهًا محاكم أوربا <gap resp="#org_MS"/> ونادى بنفعه الأذكياء<lb/>كيف عيش الزوجين خانهما الـ <gap resp="#org_MS"/> ـحب ولج الأذى وحال الصفاء<lb/>أعدوَّان يقرنان بحبل؟ <gap resp="#org_MS"/> حالة لا يطيقها السجناء<lb/>* * *<lb/>تعدد الزوجات<lb/>(جنسهن اللطيف) يزداد عدًّا <gap resp="#org_MS"/> ذلكم ما يقوله الإحصاء [2]<lb/>فغدا اليوم الاجتماع مريضًا <gap resp="#org_MS"/> واعتناق الزوجات فيه الدواء<lb/>ليس في غيرة النساء من المحـ <gap resp="#org_MS"/> ـظور ما تستثيره البأساء<lb/>كيف تقوى فُضلى على عنت الدهـ <gap resp="#org_MS"/> ـر وما قد يجره الإغواء<lb/>فتراهن من ثلاث ومثنى <gap resp="#org_MS"/> ورباع شعارهن الإخاء<lb/>فمن العدل بينهن وفاق <gap resp="#org_MS"/> والمساواة ألفة وهناء<lb/>وهو فرض على المعدِّد لا يقـ <gap resp="#org_MS"/> ـوى على حمل ثقله الضعفاء<lb/>إن في رفق شرع أحمد بالأنـ <gap resp="#org_MS"/> ـثى لفضلاً يجلّه الشرفاء<lb/>وقديمًا حمى الضعاف ونجّا <gap resp="#org_MS"/> هن مما يخفنه الأقوياء<lb/>* * *<lb/>تبشير الإنجيل والتوراة بنبي الإسلام<lb/>(صلى الله عليه وسلم)<lb/>عظُمت تلكمو الأناجيل والتو <gap resp="#org_MS"/> راة لولا تقوُّلٌ واجتراء<lb/>أيّ عهد، لكنهم ضيعوه <gap resp="#org_MS"/> إنما يحفظ العهودَ الوفاء<lb/>بدلوا الوحي والرسالة إطفاء <gap resp="#org_MS"/> لنور ما إن له إطفاء<lb/>شهد الصادق المسيح عليهم <gap resp="#org_MS"/> في الأناجيل أنهم أشقياء<lb/>في ثياب الحملان منهم ذئاب <gap resp="#org_MS"/> خاطفات فما همو أنبياء<lb/>فاحذروهم وإن أتوا بالأعاجيب <gap resp="#org_MS"/> فليسوا مني وهم أدعياء<lb/>لست أرضى من قال يا رب منهم <gap resp="#org_MS"/> لي ولكن يرضيني الحنفاء<lb/>ذلكم ما رواه إنجيل (متّى) <gap resp="#org_MS"/> فليراجع نصوصه القراء [3]<lb/>* * *<lb/>المبشرون بعيسى<lb/>عجبًا للمبشرين بعيسى <gap resp="#org_MS"/> أمةً دينها الهدى والصفاء<lb/>بعد ما بشر المسيح بهاديها <gap resp="#org_MS"/> كما بشرت به الأنبياء<lb/>فهو (نور الحق) الذي لفت النا <gap resp="#org_MS"/> س إليه المسيح وهو (العزاء)<lb/>وليراجع من شاء إنجيل (يوحنا) <gap resp="#org_MS"/> ففيه للباحثين الرضاء [4]<lb/>وهو ذاك النبي يسأل في الإنـ <gap resp="#org_MS"/> ـجيل عنه يحيى فأين الخفاء [5]<lb/>فلقد بشرت ببعثته التو <gap resp="#org_MS"/> راة لولا جحودهم والمراء<lb/>فهو ذو من (جبال فاران) مبعو <gap resp="#org_MS"/> ث ومن تلكم الجبال (حراء) [6]<lb/>أينع الوحي وازدهى في ذراه <gap resp="#org_MS"/> وتغنى فأطرب الإنشاء<lb/>وتجلى على البسيطة نور <gap resp="#org_MS"/> وكسا الكون رونق ورواء<lb/>حِكَمٌ حين أُنزلت ختم الوحـ <gap resp="#org_MS"/> ـي وتمت على الورى النعماء<lb/>وطوت معجزاتِ كل رسول <gap resp="#org_MS"/> ولها الخلد وحدها والبقاء<lb/>* * *<lb/>نقائض معقدة<lb/>يا لها من نقائض تحرج الفهـ <gap resp="#org_MS"/> ـم عليها لَبسٌ وفيها التواء<lb/>واعتقاد مُعقد ذَنَب الضَّبِّ <gap resp="#org_MS"/> لديه محجة واستواء<lb/>يُصلَب الرب في خطيئة عبد <gap resp="#org_MS"/> كيف يرضى بذلك العقلاء<lb/>لِمَ لَمْ يغفر الخطيئة غفرا <gap resp="#org_MS"/> نًا له فيه عزة وإباء<lb/>إن يكن ربَّكم فمن كان يدعو <gap resp="#org_MS"/> ربه وهو خاشع بكّاء<lb/>أإله في وجهه يبصق الأشرار <gap resp="#org_MS"/> هزؤًا ويزدرَى ويُساء<lb/>لِمَ لَمْ يُقطِّع اليهود أبوه <gap resp="#org_MS"/> كيف تنسى حنوَّها الآباء<lb/>وبِكَمْ باع ذا الجلال يهوذا <gap resp="#org_MS"/> واشترى منه ربَّه الأعداء<lb/>(أثلاثون فضة) ثمن الله <gap resp="#org_MS"/> تخطاه بيعهم والشراء<lb/>بل أحبوك مسرفين وغالَوْا <gap resp="#org_MS"/> في ولاءٍ هُداك منه براء<lb/>***<lb/>مقارنة بين معجزات المسيح وغيره من الأنبياء<lb/>عليهم الصلاة والسلام<lb/>أم لأن المسيح قد أنجبته <gap resp="#org_MS"/> ذات طهر صِدِّيقة عذراء<lb/>مثله آدم: فهل كان ربًّا <gap resp="#org_MS"/> آدم؟ أو إلهة حواء؟<lb/>أم لأن المسيح أحيا فتاة <gap resp="#org_MS"/> إذ دعا اللهَ فاستُجيب الدعاء<lb/>" حزقيال " النبي أنشر جيشًا <gap resp="#org_MS"/> عاث في البلى وجال الفناء [7]<lb/>أم مشى فوق لجة يتهادى <gap resp="#org_MS"/> فارعوى خاشعًا وقرَّ الماء<lb/>فالعصا قد علمتم انفلق البحر <gap resp="#org_MS"/> لموسى بها وحل القضاء [8]<lb/>وله البينات والجبل المنتوق <gap resp="#org_MS"/> والمن واليد البيضاء<lb/>ولخير الورى المكمل صلى <gap resp="#org_MS"/> الله <gap resp="#org_MS"/> والمتقون والأصفياء<lb/>معجزات ما أن يلم بها الحصـ ـر ولايستطيعها استقصاء<lb/>نصرته الرياح والرعب في (الخنـ <gap resp="#org_MS"/> ـدق) حتى تشتت الحلفاء [9]<lb/>وتراءى جبريل يسطع في (بد <gap resp="#org_MS"/> ر) تليه كتيبة شهباء<lb/>وله الجذع حنَّ والقمر انشـ <gap resp="#org_MS"/> ـق وظهر البراق والإسراء<lb/>ومشت أيكة إليه دعاها <gap resp="#org_MS"/> تسحب الجذع غضة خضراء<lb/>ولكَم سحّ -إذ دعا ربه- الغيث <gap resp="#org_MS"/> ولانت لوطئه صفواء [10]<lb/>ما له إن مشى على الأرض ظل <gap resp="#org_MS"/> ساطع النور ما له أفياء [11]<lb/>وظللته -بل منه ظللت- الشمس <gap resp="#org_MS"/> لزامًا غمامة وطْفاء [12]<lb/>كم دعا الله والغذاء قليل <gap resp="#org_MS"/> فنما واستفاض ذاك الغذاء<lb/>* * *<lb/>وجوب توحيد الخالق جل وعلا<lb/>آن للأرض أن تقدس ربًّا <gap resp="#org_MS"/> واحد الذات ما له أجزاء<lb/>آدم عنده ونوح وموسى <gap resp="#org_MS"/> والمسيح الذي نجلّ سواء<lb/>وغنيٌّ عن العباد جميعًا <gap resp="#org_MS"/> ما له زوجة ولا أبناء<lb/>وله الخلق أجمعون عبيد <gap resp="#org_MS"/> وله المجد كله والبهاء<lb/>ورءوس الطغاة موطئ نعليـ <gap resp="#org_MS"/> ـه [13] وتلك الجلالة القعساء<lb/>ملأ الكائنات حسنًا ولكن <gap resp="#org_MS"/> لا ترى الشمسَ مقلةٌ عمياء<lb/>فهو نور سطا على كل نور <gap resp="#org_MS"/> خفيت في ظهوره الأشياء<lb/>تتلاشى الشموس فيه وتخبو <gap resp="#org_MS"/> وتغيب البروج والأضواء<lb/>أيها المشرك المعدِّد وحِّد <gap resp="#org_MS"/> إن قول المعددين هُراء<lb/>لو مع الله في السموات والأ <gap resp="#org_MS"/> رض شريك لقامت الشحناء<lb/>بل هو الله واحد ما له في الـ <gap resp="#org_MS"/> ـمُلك ثانٍ ولا له أكفاء<lb/>أيها الجاحد المعطل صدِّق <gap resp="#org_MS"/> لا يكن من هداتك الأغبياء<lb/>وانظر الأرض والسماء وفكِّر <gap resp="#org_MS"/> هل بلا صانع يقوم البناء؟<lb/>إنما الأرض ذرة في رحيب الـ <gap resp="#org_MS"/> ـمُلك فالملك شاسع والفضاء<lb/>فاعبد الله -لست شيئًا- ولا تكـ <gap resp="#org_MS"/> ـفُر وتذهب بلبِّك الخيلاء<lb/>أنت رد على جحودك قاض <gap resp="#org_MS"/> فصلته العروق والأعضاء<lb/>* * *<lb/>التجاء الناظم إليه تعالى<lb/>ما الذي تبلغ النوائب مني <gap resp="#org_MS"/> يا مليكى ولي إليك التجاء<lb/>أنت درعي وأنت سيفي ورمحي <gap resp="#org_MS"/> ونبالي وعسكري واللواء<lb/>لا أبالي وذو الجلال نصيري <gap resp="#org_MS"/> أن خصمي الملوك والوزراء<lb/>لست بالأقوياء أحفل لكن <gap resp="#org_MS"/> إن شكاني لعدلك الضعفاء<lb/>لك يا رب بطشة إن تعاقب <gap resp="#org_MS"/> عندها الأرض والسماء هباء<lb/>إن تكن غاضبًا عليّ تعاليـ <gap resp="#org_MS"/> ـت فلا ناصر ولا شفعاء<lb/>عملي سيئ وظلمي لنفسي <gap resp="#org_MS"/> ولغيري تضج منه السماء<lb/>أستحق الصليّ في النار لكن <gap resp="#org_MS"/> لي في عفوك الكريم رجاء<lb/>ليس مثلي لجنة الخلد أهلاً <gap resp="#org_MS"/> كيف ترنو لمذنب حوراء<lb/>ذلك الفضل في غنى عن طلوحي <gap resp="#org_MS"/> إنما يستحقه الصلحاء<lb/>رُب نُعمى على جحود تولَّت <gap resp="#org_MS"/> ما لنُعمى على جحود بقاء<lb/>كيف آسى على سرور تولى <gap resp="#org_MS"/> ويَسارٍ أودت به ضراء<lb/>إن من كنتَ كنزه وغناه <gap resp="#org_MS"/> يستوي الضيق عنده والرخاء<lb/>ليست الكيمياء منا بعيدًا <gap resp="#org_MS"/> إنما حمد ربنا الكيمياء<lb/>لست أخشى ضلالة ولقلبي <gap resp="#org_MS"/> بسنا وجهك الكريم اهتداء<lb/>فاهدنا للفلاح والخير والتقـ <gap resp="#org_MS"/> ـوى فمنك الهدى ومنك الحِباء<lb/>واحمنا في بلادنا من أوربا <gap resp="#org_MS"/> سيلها جارف ونحن الغثاء<lb/>(انتهى) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) انتشر إنشاء المستشفيات للمعالجة من داء الكلب، وأثبت العلم وجود ديدان سامة في لحم الخنزير لا تقتلها درجة الغليان.<lb/>(2) ومن ذلك الإحصاء ما جاء بالصفحة السابعة بالعمود الخامس من جريدة الأهرام الغراء الصادرة في 3 - 5 - 1935 تحت عنوان (النساء كثيرات) من أنه يوجد في ألمانيا وحدها مليونان ومائتا ألف امرأة زيادة عما فيها من الرجال.<lb/>(3) جاء بالإصحاح السابع من إنجيل متّى عدد 15 و 21 و 22 و 23 قول المسيح: (احترزوا من الأنبياء الكذبة الذين يأتونكم بثياب الحملان لكنهم من داخل ذئاب خاطفة ليس من يقول لي: يا رب، يدخل ملكوت السماء، بل الذي يفعل: إرادة أبي الذي في السموات، كثيرون سيقولون لي في ذلك اليوم: يا رب، أليس باسمك تنبأنا، وباسمك أخرجنا شياطين، وباسمك صنعنا قوات كثيرة؟ فحينئذ أصرح لهم أني لم أعرفكم قط، اذهبوا عني يا فاعلي الإثم) .<lb/>(4) ورد بالإصحاح الخامس عشر من إنجيل يوحنا بالآيتين 26 و 27 قول المسيح عليه السلام: (ومتى جاء (المعزى) الذي سأرسله أنا إليكم من الآب (روح الحق) الذي من عند الأب ينبثق فهو يشهد لي وتشهدون أنتم أيضًا؛ لأنكم معي من الابتداء) وجاء بالإصحاح السادس عشر منه بالآية 6 قوله عليه السلام: (لكني أقول لكم الحق، إنه خير لكم أن أنطلق؛ لأنه إن لم أنطلق لا يأتيكم (المعزي) وبالآيتين 13 و 14: (وأما متى جاء ذاك (روح الحق) فهو يرشدكم إلى جميع الحق؛ لأنه لا يتكلم من نفسه، بل كل ما يسمع يتكلم به) .<lb/>
                  <lb/>(5) (6) يحيى بن زكريا - عليهما السلام - وهو المعروف في الإنجيل باسم يوحنا المعمدان، فإنه لما جاء قومه - كما هو مذكور بإنجيل يوحنا بالإصحاح الأول بالآيات 19 و20 و21 و22 - وسألوه: آنت النبي؟ أجاب نفيًا، وهذا نص الآيات سالفة الذكر: (19 وهذه هي شهادة يوحنا حين أرسل اليهود من أورشليم كهنة ولاويين ليسألوه من أنت 20 فاعترف ولم ينكر وأقر أني لست أنا المسيح 21 فسألوه: إذًا ماذا؟ إيليا أنت؟ فقال: لست أنا. النبي أنت؟ فأجاب: لا) وإذًا فقد كانوا يترقبون بعثة النبي - صلى الله عليه وسلم - وذلك لما هو مذكور عندهم بالتوراة من أنه يبعث رسول من جبال فاران، وهي جبال بمكة، منها جبل حراء الذي ما زال ينقطع فيه - صلى الله عليه وسلم- للعبادة إلى أن أوحي إليه.<lb/>(7) من أنبياء بني إسرائيل وقصته مبسوطة في سفره من العهد القديم وليس بثابت عندنا.<lb/>(8) المنتوق: المرفوع.<lb/>(9) الحلفاء: قريش، وغطفان، ويهود.<lb/>(10) الصفواء: الصخرة الملساء.<lb/>(11) الأفياء: الظلال.<lb/>(12) الوطفاء: المسترخية الجوانب لكثرة مائها.<lb/>(13) المنار: هذا كناية عن قهره تعالى لهم، وهو تعبير يتوقف على النص، ولم يرد، ولكن ورد لفظ (القدم) في قهر جهنم.</note>
            </note>
            <pb n="n35-p55" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4439.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>لداعية الإصلاح العالم المستقل، والمناظر المستدل<lb/>الأستاذ الشيخ مصطفى أحمد الرفاعي اللبان<lb/>بأسيوط<lb/>
               <lb/>وهو مما جاءنا بعد الطبعة الثانية (قال) :<lb/>نظر أبو العلاء المعري إلى نفسه فرآها وقد صفت ونجت من مزالق معظم<lb/>النفوس، وأدرك عقله نقيًّا من الخرافات والأوهام التي أضلت العقول، وألفى<lb/>روحه غنية بالفلسفة الصحيحة، التي ترى في المادة ستارًا كثيفًا يسدل على الحقائق،<lb/>ووجد شعريته فياضة بأرقِّ المعاني، في أدق الألفاظ والمباني، فهتف من أعماق<lb/>قلبه منشدًا:<lb/>وإني وإن كنت الأخير زمانه <gap resp="#org_MS"/> لآتٍ بما لم تستطعه الأوائل<lb/>ونحن بدورنا ننظر إلى نفس السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار فنراها<lb/>وقد أشربت حبَّ الدين الإسلامي الحنيف والدفاع عنه إشرابًا، ونرى عقله وقد<lb/>أدرك أسرار الإسلام إدراكًا، ونلفي روحه صافية تقية نقية قد أنجبت أسمى الآثار<lb/>إنجابًا، ونسبَحُ في مؤلفاته فنعلمه الطود الأشم والفارس المجلَّى، والمحقق النادر<lb/>المثال، والكاتب المبخوت، الذي لا يُشَق له غبار، ثم نقع في سياحتنا على كتابه<lb/>(الوحي المحمدي) فنقف طويلاً، ونهتف مثل ما هتف المعري منشدين مخاطبين<lb/>السيد الرشيد المرشد:<lb/>وأنت وإن كنت الأخير زمانه <gap resp="#org_MS"/> أتيت بما لم تستطعه الأوائل<lb/>ولقد كنا نؤمن بأن الله تعالى أوحى إلى عبده ورسوله - صلى الله عليه وسلم-<lb/>ما أوحى، مستدلين بنصوص القرآن الكريم وببعض البراهين العقلية التي تخير (؟)<lb/>الوحي إلى النفوس الصافية الراقية، ولكنا ما كنا قادرين أن نقنع بهذا ذوي<lb/>العقول العصرية، وأولي البحوث الدقيقة القوية؛ فإذا دار النقاش بيننا وبين فريق من<lb/>هؤلاء لم يعجبهم كثيرًا مما ندلي به وألقوا في سبيلنا عقابًا، وافتجروا [1] حفرًا،<lb/>وأقاموا متاريس، وغرسوا أشواكًا؛ فتنتهي المناظرة ولا اقتناع ولا رضاء وينشر عنا<lb/>العجز عن بيان وجه الحق في هذه المسألة مع أهميتها ونفاستها ونفعها العظيم إذا<lb/>أحسن تبيانها، وأتقن توجيهها وعرضها على طالبيها، فكان كتاب (الوحي المحمدي)<lb/>للسيد الشريف والمصلح الكبير، أستاذنا محمد رشيد رضا، صاحب المنار - وافيًا<lb/>بالمطلب على أتم وجوهه، كافيًا في الإقناع لأكبر متشبث متعنت، حجة صادقة لا<lb/>تُدفع على صحة الوحي الرباني لرسول الله - صلى الله عليه وسلم - سيد العالمين<lb/>وخاتم الأنبياء والمرسلين صلوات الله عليهم أجمعين.<lb/>يرى قارئ " الوحي المحمدي " مقدمة وجيزة بديعة تجمل الكتاب وتبرز مغزاه<lb/>في صورة مستملحة جزلة طيبة، يعلم منها ما يحجب الإفرنج عن الإسلام: من<lb/>الكنائس المعادية، والسياسية الخادعة، وحال المسلمين الواهية، وما يعوق<lb/>الأجانب عن فهم القرآن: من جهل بلاغته، وقصور ترجمات القرآن عن إدراك<lb/>غايته، وعدم وجود دولة إسلامية تدافع عن هدايته، ويفهم منها القصد من الكتاب<lb/>على أتم وجه من وجوه الصواب.<lb/>ويجول القارئ بعد ذلك في جنة الكتاب الغنَّاء فيعرف معنى النبوة والوحي<lb/>والرسالة وحاجة الناس إليها، ويدرك عصمة الأنبياء - عليهم الصلاة والسلام -<lb/>ومقدار ما جنت عليها كتب السابقين بما يجرئ على الشرور والمفاسد، ويتيقن<lb/>وجوب إيمان الناس برسول الله صلى الله عليه وسلم، فاتباعه هو الدواء<lb/>الناجع لأدواء الهيئة الاجتماعية.<lb/>ويتنقل القارئ من شجرة النبوة الوارفة الظلال إلى أن نبوة الرسول - صلى<lb/>الله عليه وسلم - هي الممتازة، فنبوة الأنبياء الإسرائيليين كانت - على قولهم -<lb/>أشبه بصناعة تتلقى في مدارس خاصة، ونبوة موسى الكليم - عليه السلام - قد<lb/>ينكرها الملاحدة؛ لأنه تربى في بيت فرعون وهو بيت علم وتشريع، فلا عجب<lb/>إذا جاء بشريعة كالتوراة. ونبوة المسيح - عليه السلام - يعقب عليها الملاحدة<lb/>أيضًا فينقصون قدرها ويغضون من قيمتها، ويقولون إنه لم يأت بشيء جديد. أما<lb/>نبوة الرسول - صلى الله عليه وسلم - فلا يمكن الطعن عليها بمثل هذا؛ لأن سيدنا<lb/>محمد - صلى الله عليه وسلم - كان أميًّا لا يقرأ ولا يكتب، ولا يتصل ببيئة علم<lb/>أو شريعة، فمجيئه بهذا الدين دليل صدقه وحقيقة رسالته، والحقيقة أن نبوة<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم - مثبتة لغيرها من النبوات لا تصح إلا من طريقها<lb/>ومشكاة نورها.<lb/>ويمتلئ القارئ بعد هذا علمًا وتحقيقًا حين يقرأ الفصول البليغة عن الأدلة<lb/>العقلية والكونية على صدق الوحي المحمدي الإلهي فيطمئن قلبه وتستريح نفسه،<lb/>وينشرح صدره، ويشكر لله توفيق السيد رشيد حتى ألف هذا الكتاب الذي أنار<lb/>طريق الوحي بآلاف المصابيح الكهربائية الساطعة القوية، ثم يرتوي القارئ من<lb/>نهر فياض، عذب صافٍ، يجري منه التحقيق ذهبيًّا عسجديًّا، فيعرف مقاصد<lb/>القرآن الكريم وهدايته للبشر وإظهار الحق في الإيمان بالله تعالى وفي عقيدة البعث<lb/>والجزاء، ويلمس الإصلاح القرآني العظيم للنفس والروح والجسد والأفراد<lb/>والجماعات، والنهضة التي أزجاها في الدولة السياسة والاجتماع والاقتصاد<lb/>والآداب وحياة الأسرة. فإذا انتهى من الكتاب خرج منه بكنز ثمين من العلم<lb/>الصحيح النقي، وانتقل إلى جو من السعادة فسيح بما وصل إليه من هدوء في نفسه<lb/>واطمئنان في قلبه، واقتناع في عقله لا يملك نفسه أن يصيح: حياك الله أيها<lb/>السيد الرشيد، لقد سدت بإصلاحك، ورشدت بمباحثك القيمة الدالة على إشراق نور الحق في قلبك، فهنيئًا لك عملك، ومشكور لك سعيك.<lb/>ولقد استوعبت كتاب الوحي المحمدي وهنئت باغترافه وارتشافه عدة مرات<lb/>فرأيته رحيقًا من العلم، مختومًا ختامه مسك، وفي ذلك فليتنافس المتنافسون، وأنا<lb/>أشهد صادقًا أن السيد أدى بكتابه إلى العالم الإسلامي أجلَّ الخدمات، وعبَّد للباحثين<lb/>من الغربيين والعصريين منهج البحث الهادي الرزين، القوي المبين، وأسقط حجج<lb/>الذين كانوا يحتجون بأنهم غير واجدين من يقدم لهم المطالب سائغة ميسورة.<lb/>وسيكون له - إن شاء الله - أثر جليل في توجيه المباحث الدينية وجهة طيبة في<lb/>صالح الإسلام ومستقبله العتيد بإذن الله.<lb/>ولقد ظهر إخلاص السيد في كتابه فطبع مرتين في أشهر، وأقبل عليه الشرق<lb/>والغرب، وتُرجم إلى عدة لغات. أدام الله نفعه، ونشر شذاه وعرفه، وأطال عمر<lb/>السيد ليتحف العالم الإسلامي بدرره الغالية وتحقيقاته السامية، إنه أكرم مسئول<lb/>وعلى كل شيء قدير.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى أحمد الرفاعي اللبان<lb/>(المؤلف) : فات المقرظ الكلام في دعوة علماء شعوب الحضارة إلى<lb/>الإسلام وتحديهم بمعجزات القرآن.<lb/>* * *<lb/>الوحي المحمدي<lb/>بقلم<lb/>الأستاذ العلامة المتكلم الفقيه الكاتب النظار<lb/>إبراهيم الطفيش الميزابي الجزائري<lb/>
               <lb/>أجل كتاب في علوم القرآن، وأفخم سفر في جلال القرآن، ومعجزة من<lb/>معجزات القرآن - كتاب (الوحي المحمدي) . طالع أيها المعتز بالقرآن، ويا<lb/>طالب منهاج الهداية المحمدية هذا السفر الجليل ترَ أبدع مؤلَّف وأسنى ما جاء به<lb/>القرآن من هداية البشر أجمعين. إن (الوحي المحمدي) علم وفق الله إليه مؤلفه<lb/>العلامة الجليل السيد رشيد رضا، علم مستخرج من كتاب الله العزيز الذي لا يأتيه<lb/>الباطل من بين يديه ولا من خلفه. لقد كُتب في علوم القرآن كتب كثيرة، ولكنها لم<lb/>تبلغ أن تأتي بما جاء في الوحي المحمدي حتى أصبح هذا الكتاب آية في الإبداع،<lb/>وغاية في كشف معاني الكتاب المنزل على قلب محمد صلى الله عليه وسلم. فيه<lb/>الحجة على البشر أجمعين.<lb/>إن القرآن يدعوهم إلى الانضواء تحت لوائه، ضامنًا لهم كمال السعادة<lb/>والشمول بالنعم الرحمانية وجلال العزة، إن هم أخذوا بما جاء به من عند الله الرحمن<lb/>الرحيم. كشف هذا الكتاب مناهج السعادة للأمم، وسبل الهداية الشاملة لطبقات البشر<lb/>وأجناسه، حتى أصبح عَلَمًا برأسه، يجب أن يعتنى بتدريسه بين الفنون العالية<lb/>لتخريج رجال عالميين في الهداية إلى شريعة الله التي أكملها وأتم بها نعمته<lb/>على خلقه.<lb/>لقد أخرج المصنف هذا الكتاب للأمم، وهو أحسن ما أخرج للناس من جهود<lb/>العلماء، فلا ريب أن العلماء في جميع الأمم ستتلقاه بالقبول، وسيترجم إلى جميع<lb/>اللغات؛ لأنه هو الكتاب الذي تنشده اليوم العقول السليمة في كل الشعوب،<lb/>وسيهتدي بهداه من أراد الله له السعادة من بين أولئك العقلاء الذين يسعون وراء<lb/>الحق لأنه الحق، ويدركون أن القرآن كتاب من عند الله هدى وبشرى لأولي<lb/>الألباب، لا سعادة للبشر إلا به، ولا سلام إلا باتباع هديه.<lb/>ولعلي أكون قد أديت واجبًا إذا لاحظت للمؤلف الجليل أن يعيد النظر في<lb/>مسألة الرقيق، فإن الإسلام جعلها حكمًا مستمرًّا ما فيه من حكمة اجتماعية، ولم<lb/>يوجد وضعًا لإبطال الرقيق بالتدريج السريع، ولكن الرقيق يبطل بطبيعته إذا دخل<lb/>كافة الشعوب في الهداية الربانية، فوجدوه وعبدوه واتبعوا النور الذي أنزل على<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم وعلى آله.<lb/>* * *<lb/>أول كتاب من حضرة صاحب السعادة<lb/>هارون سليم باشا أبو سحلي<lb/>(مدير المنوفية في ذلك المعهد)<lb/>سيدي الأستاذ الأجلّ السيد محمد رشيد رضا<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد:<lb/>فقد وصلني كتاب الوحي المحمدي الطبعة الثانية يوم سفري في رحلة بحرية<lb/>إلى مرسيليا، وكانت فرصة لمطالعته كله، وقد خرجت منه بأنه خير ما أخرج<lb/>للناس في موضوعه، وقد أعطيت التعليمات لمجلس المديرية لطلب 66 نسخة<lb/>ليكون في كل مدرسة أولية وابتدائية نسخة، ولما كان واجب كل مسلم نشر هذا<lb/>الكتاب بأوسع ما يمكن أرجو أن ترسلوا باسمي 300 ثلثمائة نسخة على محطة<lb/>شبين الكوم لتوزيعها، وثمنها 30 جنيهًا حسب البيان الوارد في كتابكم، نرسلها<lb/>عند إتمام التوزيع، وأختم كتابي هذا بتوجيه واجب الشكر لكم تلقاء هذا المجهود<lb/>العظيم المضني، وإني في انتظار الجزء الثاني، ولكم وافر التحية من المخلص.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> هارون سليم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في 31 أغسطس سنة 1934 م<lb/>
               <lb/>(المؤلف) : إن هارون باشا هذا من خير رجال حكومتنا عناية بالدين علمًا<lb/>وعملاً، بل لا نعرف له في رجال الإدارة مثلاً، وقد طلب منا بعد ما تقدم مائتي<lb/>نسخة، ثم أرسل ثمنها، ولما كان المعهود من أمثاله رجال الإدارة أن يوزعوا على<lb/>وجهاء مديرياتهم كثيرًا من الكتب غير النافعة محاباة لأصحابها فيقبلها الوجهاء<lb/>إرضاء للمدير على كراهة موضوعها وغلاء أثمانها، وكان يعلم أن مثلي ينكر ذلك<lb/>عليهم - كتب إليّ أنه لم يتبع سننهم، وإنما بين للوجهاء موضوع الكتاب في إقامة<lb/>حجة الدين وبيان حقيقته، وأنه يعتقد أن قراءته واجبة عليهم وعلى أولادهم، ولا<lb/>سيما تلاميذ المدارس، ويخيرهم، وأني إذا شئت كتب إليّ أسماء من اشتروه لأسألهم،<lb/>فكتبت إليه: لا إنكار على من يدعو إلى الله فيما يتخذ من حض الناس على معرفة<lb/>عقيدتهم وأصول دينهم، فإنه يصدق على هؤلاء ما صح في حديث من (يقادون<lb/>إلى لجنة بالسلاسل) ، ثم اتفق أن رأيت نقيب الأشراف للمنوفية بمصر فأخبرني<lb/>مسلك المدير في الترغيب في الكتاب، وكيف تلقوه بالقبول شاكرين.<lb/>***<lb/>تقريظ جريدة حضارة السودان<lb/>أهدتنا إدارة مجلة المنار الغراء كتاب (الوحي المحمدي) الذي ألفه العلامة<lb/>المحقق مصباح الإسلام السيد محمد رشيد رضا منشئ مجلة المنار الغراء.<lb/>وقد جاءت مباحث هذا الكتاب كسائر مباحث مؤلفه الثمينة؛ سواء في تفسيره<lb/>القرآن الكريم، أو في مباحث مجلة (المنار) نورًا وهدى للناس في تبيان حقائق<lb/>الدين الإسلامي؛ فهو بلا ريب فتح جديد في الدعوة إلى هذا الدين الحنيف القويم،<lb/>وقد تمكن مؤلفه، وهو ذلك العبقري الديني الذي سيط دين الإسلام بلحمه ودمه،<lb/>من أن يوفق بين الدين والعلم بطريقة يعجز غيره عن الإتيان بها، فالرجل عالم<lb/>قوي الإيمان، وناهيك ما تنتجه قوة الإيمان إذا توافر معها العلم، والكتاب نفذت<lb/>نسخ طبعته الأولى قبل أن يحول الحول على طبعها لتهافت العوالم الإسلامية على<lb/>النهل والعلل من مورده العذب، وقد صدَّر طبعته الثانية بمقدمة استغرقت عشرة<lb/>مباحث هي وحدها تعد كتابًا، ثم أتى بعدها بفاتحة لها قد اشتملت على أربع مسائل،<lb/>ثم انتقل إلى الفصل الأول؛ وهو يشمل ست مسائل، فالفصل الثاني وفيه عشرة<lb/>مسائل، فالفصل الثالث وقد اشتمل على 17 مبحثًا، فالرابع وقد اشتمل على ستة<lb/>مباحث، فالفصل الخامس وقد اشتمل على 75 مبحثًا. وما من مبحث من هذه<lb/>المباحث يمر عليه المطلع إلا ويشعر أنه في أشد الحاجة إلى تفهمه من الوجهتين<lb/>الدينية والمدنية.<lb/>وقد ذُيلت طبعته الثانية بنحو 23 تقريظًا في مقدمتها تقريظًا للعاهلين العربيين<lb/>ملكي الإسلام: الإمام يحيى حميد الدين إمام اليمن، وصاحب العظمة السلطان عبد<lb/>العزيز آل سعود ملك الحجاز ونجد، في كتابين موجهين من لدنهما إلى المؤلف،<lb/>وتقريظ صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى المراغي المصلح<lb/>الإسلامي الكبير المعروف لدى سكان هذه البلاد، وتقريظ أمير البيان المشهور<lb/>الأمير شكيب أرسلان، وغيرهم من الأئمة الأعلام ورجال العلم والدين.<lb/>وإنا لنرى أن هذا السِّفر واجب على كل مسلم وجوبًا عينيًّا أن يطلع عليه وأن<lb/>يتفهمه ليتذوق منه حلاوة الإسلام، ويرى بمرآته بهجة القرآن ونوره ساطعًا يهدي<lb/>إلى سواء السبيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عن حضارة السودان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بتاريخ 29 أكتوبر سنة 1934م<lb/>***<lb/>كتاب للفاضل الغيور الشيخ<lb/>محمد عثمان<lb/>- في إِلدورت - غنيا<lb/>بسم الله<lb/>حجة الله على العالمين فضيلة الأستاذ الأفخم، والمصلح الأعظم، السيد محمد<lb/>رشيد رضا، المجدد لدين الله والناشر لوحيه، أمد الله له في الحياة منصورًا، ولا<lb/>زال لإعلاء كلمة الله ظهيرًا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد:<lb/>فأرفع لفضيلتكم بأنه وافاني كتابكم (الوحي المحمدي) فخررت ساجداً لله<lb/>شكرًا عندما ظهر لي انتصار نوره الساطع، المنذر من لا يؤمن به بعذاب واقع،<lb/>ما له من دافع، وكم كان فرحي عظيمًا، وسروري جسيمًا، لا أستطيع أن<lb/>أشرحهما، فتلوته مرارًا، وكلما كررته ازداد شغفي حبًّا لتلاوة كتاب الله وتدبر<lb/>معانيه، وزادني همة ونشاطًا في تبليغه إلى أبناء وطني المهاجرين، وحضهم<lb/>على نشر الدين في هذه المستعمرة وأحيائها التي تقلص منها ظل الإسلام السائد<lb/>سابقًا، وتهدمت فيها لغة القرآن، وتقوض منها مجد الإسلام العربي الزاهر، في<lb/>العصر الغابر، بسبب تفريط مسلميه في نصرته، وركونهم إلى التوسل بأصحاب<lb/>القبور والتقرب إليهم بالقرابين والنذور، والآن بفضل الله وإرشاد مناركم الأغر،<lb/>شرعت تتلاشى البدع والخرافات، وتضمحل العقائد الفاسدة في أبناء الناطقين<lb/>بالضاد.<lb/>نعم يا صاحب الفضيلة، لقد أرهقتمونا بنعمكم الروحية، وتعاليمكم الدينية،<lb/>التي أخرستنا حيرة بأي لسان نقدم شكرًا، وجوارحنا وإحساساتنا كلها ألسنة شكر،<lb/>يا ليت شعري كيف أشكر، ويا ويح قلبي كيف أثني وأحمد بعد أن أثنت عليكم<lb/>نجوم الهدى، وكواكب الإرشاد، وشموس البلاغة، وأعلام الإسلام، وأرباب<lb/>الأقلام، وأمراء البيان، ولا يسعني والضعفاء إلا الدعاء لكم بما يحبه الله ويرضاه،<lb/>وأن أهنئكم بأصدق التهاني على نجاحكم الباهر في هذه المساعي الجليلة للإسلام<lb/>وأهله التي سيشتاقها كل سيد، ويقصر عن إدراكها المتناول، لاسيما إبرازكم لهذا<lb/>الوحي المحمدي المقدس أمام الأديان والملل نقيًّا من الخرافات والبدع التي ألصقها<lb/>بها علماء السوء المبتدعون، وكن عليه حجابًا من اهتداء العقلاء ومفكري الأمم<lb/>الراقية بهديه المبين، ووسائل لمطاعن الملحدين، ومثالب المكذبين، ولمَّا مزقت<lb/>هذه الحجب الجسام ببيانك، ودمغت حججهم ببلاغته السماوية، انقلبوا على أعقابهم<lb/>خاسئين، بتحدي آياته الكونية وعجائبه العصرية، ومعجزاته السرمدية؛ فأخرست<lb/>أفواههم عن الجدال، وبهرت أعينهم عن الاحتقار، ودككت عقائدهم عن النضال،<lb/>حتى آمنت القلوب، ولكن الألسنة والأفواه بآيات الله يجحدون <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>* * *<lb/>كلمة الأستاذ العلامة النقادة الشيخ<lb/>محمد البشير النيفر التونسي<lb/>(من علماء جامع الزيتونة الأعلام من كتاب طويل له في رمضان سنة 1353)<lb/>وكنت في أثناء هذه المدة أطالع مناركم المنير، وما يتخلف عني من أعداده<lb/>أشتريه من إحدى المكتبات، وكان فيما قرأت من مباحث التفسير ما كتبتم عن<lb/>الوحي المحمدي، فحمدت الله أن كان في علماء المسلمين في هذا العصر مثلكم،<lb/>وكنت أقول: لو قرأ هذا منكرو الرسالة المحمدية بإنصاف وفهموه حق فهمه لآمنوا<lb/>بسيدنا محمد - صلى الله عليه وسلم - كلهم أجمعون.<lb/>وقد كنت قرأته في المنار متفرقًا، ثم أعدت قراءاته متصلاً في الجزء الحادي<lb/>عشر من التفسير، فجزاكم الله أفضل ما جزى به خادمًا لدينه، وبارك في عمركم<lb/>تخرجون للناس أمثاله، فتكون كلمة الحق هي العليا، وكلمة الباطل هي السفلى.<lb/>وما أنكرت فيه إلا كلمات في آيات الأنبياء - عليهم الصلاة والسلام - أذكر أنني<lb/>رأيت مثلها في إحدى مقالاتكم في (شبهات النصارى وحجج الإسلام) ا. هـ.<lb/>قد اختصرت في هذه الطبعة الثالثة أكثر التقاريظ التي نشرت فيما قبلها،<lb/>وحذفت بعضها لطولها وما فيها من التكرار ونقل بعض مسائل الكتاب للتنويه بها أو<lb/>مشاركة أصحابها لنا فيها، وبهذا وجدنا مكانًا لغيرها، ولم نتصرف بشيء من ذلك<lb/>بزيادة ما، ولا باختصار يغير المعنى.<lb/>* * *<lb/>حكمة نشر هذه التقاريظ<lb/>(ختمت بها تقاريظ الطبعة الثالثة)<lb/>الغرض من نشر هذه التقاريظ إعلام قراء الكتاب من غير المسلمين (ومن<lb/>الجامدين على تقليد المتقدمين منهم، الذين إذا رأوا كتابًا في الدين لمؤلف عصري<lb/>أعرضوا عنه ولم يقرءوه لظنهم أن الأحياء لا يوثق بعلمهم) أن ما فيه من أصول<lb/>الإسلام وحكمته متفق عليه ليس رأيًا مني فيه، وإن كان فيه ما لا يوجد في غيره.<lb/>ذلك بأن الأحرار المستقلي الفكر منهم يقيسون دين الإسلام على غيره من<lb/>الأديان فيظنون أنه أكثر عقائده وأصوله مسلمات غير متفقة مع العقل والعلم<lb/>الصحيح والمصالح العامة، ويظنون أن ما يسمعون من حكماء المسلمين موافقًا لذلك<lb/>هو رأي لهم، كما قال بعضهم في رسالة التوحيد للأستاذ الإمام إنها فلسفة الشيخ<lb/>محمد عبده سماها إسلامًا، وقال لي مستر متشل أنس الإنكليزي الذي كان وكيلاً<lb/>للمالية بمصر مرارًا عندما كنت أشرح له بعض أصول الإسلام وحكمته: هذا<lb/>فلسفة لا دين، حتى قال لي مرة: إذا كان علماء الأزهر يوافقونك ويوافقون الشيخ<lb/>محمد عبده على ما تقولون فأنا أعلن أني مسلم.<lb/>وهذا كتاب فيه من حكم الإسلام في أهم أصوله وفروعه أكثر مما في رسالة<lb/>التوحيد ومما كان يسمعه مني متشل أنس وأمثاله، وفيه من شواهد القرآن ما لا<lb/>يمكن أن يقال معها إنه من رأيي، وقد اتفق على الشهادة له العلماء والأدباء والكتاب<lb/>في الأقطار ومن جميع الطبقات، وفي مقدمتهم شيخ الأزهر بما هو صريح في<lb/>تفضيله على جميع الكتب في موضوعه (إثبات الوحي والنبوة وإعجاز القرآن<lb/>وأصول الإسلام الدينية والمدنية) ، وسيرون من فائدته في دعوة غير المسلمين إلى<lb/>الإسلام وفي تثبيت المسلمين في دينهم ما هو فوق ذلك - إن شاء الله تعالى - ولله<lb/>الفضل والمنة: {قُلْ بِفَضْلِ اللَّهِ وَبِرَحْمَتِهِ فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُوا هُوَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ} (يونس: 58) ، وصلوات الله وسلامه على رسوله محمد خاتم النبيين وآله<lb/>وصحبه الهادين المهديين، وجميع المهتدين بهديه إلى يوم الدين، وسلام على<lb/>المرسلين، والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) افتجر الكلام: اختلقه لم يتبع به أحدًا ولم يتابعه عليه أحد، فلعل الأصل افتجروا شبهًا واحتفروا حفرًا.</note>
            </note>
            <pb n="n35-p64" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4440.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد زهران</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب حياة محمد صلى الله عليه وسلم</head>
               <lb/>الحكم بين المختلفين فيه<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>المنكرات التسعة التي خصها بالذكر الأستاذ الشيخ<lb/>محمد زهران<lb/>أبدأ بكلام وجيز على هذه المنكرات، فأبين أنه ليس فيها شيء مما عبر عنه<lb/>الأستاذ الشيخ محمد زهران بصوادم الحجج القاطعة، التي لجأ إليَّ لاستئصال<lb/>شأفتها ببواهر البراهين الساطعة، ثم أعود إلى مسألة أحاديث المعجزات وهي أهم<lb/>وأكبر فأقول:<lb/>(1) قصة أبرهة والكعبة في الصفحة 64:<lb/>لم أر في هذه الصفحة شيئًا يصح أن يقال: إنه من الإلحاد، ولا من صوادم<lb/>البراهين القاطعة، ولا مما هو من مخالفة أصول الإسلام ولا فروعه. وخلاصة ما<lb/>فيها أن أبرهة أجمع أمره على هدم البيت الحرام، وأن عبد المطلب ومن معه دعوا<lb/>واستنصروا آلهتهم وانصرفوا، وخلت مكة منهم، وكان وباء الجدري قد تفشَّى في<lb/>جيش أبرهة، وفتك بهم فتكا ذريعًا لم يُعهد من قبل قط، وأصابت العدوى أبرهة<lb/>ملكهم فأمر قومه بالعودة إلى اليمن، وبلغ هو صنعاء وقد تناثر جسمه من المرض<lb/>حتى لحق بمن مات من جيشه. قال: (وبذلك أرَّخ أهل مكة بعام الفيل هذا وقدسه<lb/>القرآن بذكره) وذكر السورة بنصها ولم يقل في تفسيرها شيئًا، فمهما يقل فيه<lb/>فهو لا يرد عليه.<lb/>(2) أسطورة شق الصدر: هكذا عنوانه ص 72:<lb/>أخطأ الدكتور محمد حسين هيكل أن نقل خبر هذه المسألة عن مؤلف أصل<lb/>كتابه بالفرنسية، وسيرة ابن هشام، واعتمد على نقدهما له، واستشكال وقوع ذلك<lb/>في بني سعد؛ إذ كان صلى الله عليه وسلم في السنة الثالثة، وكان المخبر لحليمة<lb/>الخبر أخوه ابنها الرضيع للنبي صلى الله عليه وسلم وهو في سِنِّه.<lb/>وقد أخرج هذا الحديث عنها ابن إسحاق وغيره من طريق عبد الله بن<lb/>جعفر بن أبي طالب، وهو لم يسمع من حليمة، وإنما قال الذين أخرجوه عنه أنه<lb/>قال: حُدثت عن حليمة، ولم يذكر من حدثه. وقد أخرجه ابن إسحاق من طريق<lb/>نوح بن أبي مريم وهو ممن ثبت عنهم الكذب ووضع الحديث. وعبد الله بن جعفر<lb/>ولد في الحبشة في عهد الهجرة إليها.<lb/>وأخرج البيهقي وابن عساكر حديثًا آخر عن حليمة فيه هذه المسألة مطولة<lb/>مخالفة للرواية الأولى في سياقها وفي موضع وقوعها، وهي التي يذكرونها في<lb/>بعض قصص المولد. وهو من طريق محمد بن زكريا الغلابي وقد قال الدارقطني<lb/>مخرجه عنه أنه كان يضع الحديث، وصرح غيره بكذبه أيضًا. فمن اطلع على<lb/>هذه الروايات في تعارضها فله العذر في الطعن عليها مع استشكال متنها وكونه غير<lb/>معقول.<lb/>ولكن مسلمًا أخرج عن أنس ما يقوي معنى رواية عبد الله بن جعفر من<lb/>طريق شيبان بن فروخ عن حماد بن سلمة عن ثابت البناني عنه، وشيبان كان يَهِمُ،<lb/>أي يخطئ، وحماد هذا من أثبت من روى عن ثابت، ولكنّ ثابتًا تركه البخاري<lb/>وقد تغير بعد كبر سنه وساء حفظه، ويقال إن مسلمًا تحرى من رواية حماد عن<lb/>ثابت ما سمعه منه قبل تغيره. على أن أنسًا نفسه كان بعد كبر سنه ينسى بعض ما<lb/>حدث به، وهو لم يرفع حديثه هذا إلى النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>وأخرج أيضًا عن شريك بن عبد الله بن أبي نمر قال: سمعت أنس بن مالك<lb/>يحدثنا عن ليلة أسري بالنبي صلى الله عليه وسلم من مسجد الكعبة أنه جاءه ثلاثة<lb/>نفر قبل أن يوحى إليه - وهو نائم بالمسجد الحرام - وساق الحديث بقصته نحو<lb/>حديث ثابت البناني، وقدم فيه وأخر، وزاد ونقص، ورواية شريك أخرجها<lb/>البخاري في كتاب التوحيد برمتها، وفيها أن قصة الإسراء والمعراج في جملتها -<lb/>ومنها شق الصدر - كانت رؤيا منامية. وقد غلطوا شريكًا فيها من جهات خالف<lb/>فيها من هو أوثق منه.<lb/>وأقوى الروايات في شق الصدر حديث الإسراء والمعراج الطويل الذي<lb/>أخرجه الشيخان عن أنس بن مالك عن مالك بن صعصعة - وليس لمالك غيره<lb/>- وفيه أن النبي صلى الله عليه وسلم حدث عن ليلة أسري به قال: (بينما أنا في<lb/>الحطيم - وربما قال في الحجر - مضطجعًا إذ أتاني آتٍ فقدَّ - قال: وسمعته يقول<lb/>فشق - ما بين هذه وهذه - أي وأشار إلى ثغرة نحره وآخر بطنه - فاستخرج<lb/>قلبي، ثم أتيت بطست من ذهب مملؤءة إيمانًا وحكمة فغسل قلبي، ثم حشي ثم أعيد<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>إلخ) .<lb/>وفي رواية شريك بن أبي نمر أنه جاءه ثلاثة نفر وهو نائم، وهم الذين تعاونوا<lb/>على عملية شق الصدر، وأشرنا إليها آنفًا.<lb/>فأنى للدكتور هيكل أن يحيط بهذه الروايات وأسانيدها واختلاف متونها الدال<lb/>على روايتها بالمعنى في موضوع من الخوارق، ويحكم فيها بين ما حكاه عن<lb/>المستشرقين وغيرهم حكمًا معقولا؟ ولقد كنت سئلت عنها فلخصت الروايات بأوسع<lb/>مما هنا، واستظهرت من مجموعها أنه تمثيل لتطهير قلب النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وحفظ نفسه من كل ما لا يليق به من وسوسة الشيطان والشهوات والأهواء، كما<lb/>تمثل له كثير من المعاني والحقائق في تلك الليلة وفي رؤاه الصادقة بصورة مناسبة<lb/>لمعانيها، ولعالم المثال في الكشف الروحاني شأن عظيم عند أهله. ومن المعلوم<lb/>بالضرورة أن الإيمان والحكمة اللذين حشيا في قلبه - صلى الله عليه وسلم -<lb/>ليسا من المواد الجسمانية التي توضع في الطست ثم تحشى في القلب. ومن<lb/>شاء التفصيل في المسألة فليراجع الفتوى 12، من المجلد 19، ص 529 -<lb/>537، ودونها في 8، ج 4، م 33.<lb/>وجملة القول أن الدكتور محمد حسين هيكل لم يطلع على حديث يعتقد صحته<lb/>ويعبر عنه بأنه أسطورة، فإن كان مقصرًا في هذا الاطلاع فليس بمليم بأكثر مما<lb/>يُلام أكثر علماء هذا العصر، ومما تلام عليه مجلة الأزهر (نور الإسلام) بما<lb/>تذكره كثيرًا من الأحاديث الضعيفة، وكذا الموضوعة أحيانًا. فلا يصح أن يجعل<lb/>طعنًا في دينه.<lb/>(3) مسألة بدء الوحي ص 95:<lb/>لا أدري ما الذي أنكره الأستاذ زهران من كلام الدكتور هيكل في هذه المسألة،<lb/>وأما أنا فإنني أنكرت عليه متابعته فيها (لإميل درمنغام) مؤلف الأصل بما يستدل<lb/>به الماديون على دعوى الوحي النفسي الذي بسطته، ورددت عليه في كتاب الوحي<lb/>المحمدي بالتفصيل، كما أشرت إليه في مقدمة المقالة الأولى وسأعود إليه، فإنني<lb/>رأيت المنكرين على كتاب هيكل والمعجبين به سواء في عدم فهم هذه المسألة<lb/>المهمة وهي أساس الدين؛ ولهذا أقول إنه يجوز أن يكون مثلهم؛ لم يفطن لكون تلك<lb/>المسائل العشر شبهات يستدل بها الماديون على أن ذلك الوحي ذكاء نفسي وعمل<lb/>كسبي استعد له محمد صلى الله عليه وسلم بما زعموه من الروايات الباطلة والآراء<lb/>المخترعة، التي فندناها في كتاب الوحي المحمدي تفنيدًا.<lb/>وأنكرت عليهما مع العلم بعذرهما الاعتماد على رواية سيرة ابن هشام في<lb/>مسألة بدء الوحي، وما صورا به جزئياتها من التخيل الشعري الذي تعارض بعضه<lb/>الروايات، ولا شك في حسن نية هيكل فيها ومراعاته للأدب الواجب، فإن كان<lb/>الأستاذ زهران ينكر شيئًا كتبه بعينه فعليه أن يكتبه لنا، لا أن يكلفنا قراءة الكتاب<lb/>كله والرد على كل ما أنكره هو منه لظنه أن رأينا فيه كرأيه، ولكننا أقدر على الرد<lb/>عليه بما (يروق الكافة، ويخلب ألباب الخاصة والعامة) كما قال، ورب شيء<lb/>أنكره أنا من هذه السير لا ينكره الأستاذ زهران، وقد ينكر إنكاري إن لم يقف على<lb/>دليلي مفصلاً.<lb/>إنني يا أخي أُنكر كل ما رواه ابن إسحق، وما تبعه به ابن هشام مخالفًا<lb/>لرواية الصحيحين في بدء الوحي، حتى رواية عبيد بن عمير التي قال شيخنا<lb/>الأكبر في الحديث (الحافظ ابن حجر) إنه يمكن الجمع بينها وبين حديث البخاري<lb/>في أول صحيحه. وما أظن أنك أنت ولا أمثالك من المبالغين في الإنكار على كتاب<lb/>(حياة محمد) تنكرون مثلي رواية رؤية النبي صلى الله عليه وسلم ملك الوحي في<lb/>المنام، وتلقيه منه أول سورة العلق مكتوبة في صحيفة أقرأه إياها، وهي مرسلة<lb/>لا ندري لعل الساقط من سندها أحد زنادقة اليهود، وأُنكر كذلك جميع الروايات<lb/>التي في كتب السير ودلائل النبوة في أنه صلى الله عليه وسلم كان يرى ويسمع<lb/>من الإرهاصات ما اعتقد به أنه سيكون نبي هذه الأمة فتعلق به رجاؤه، وأنا أعهد<lb/>أن أمثالكم يطعن على من ينكرها أشد الطعن إلا من طريق علمي: كجرح الرواية<lb/>أو معارضة المتون بمخالفة القرآن مطلقًا والضعاف منها للصحاح، كما فعلت في<lb/>كتاب الوحي المحمدي مما تلقاه كل قارئيه بالقبول.<lb/>(4) ما نسبه إلى السيدة خديجة ص 100:<lb/>يعني الأستاذ زهران بهذه المسألة قول الدكتور هيكل: إن خديجة قالت للنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم عندما فتر الوحي: (ما أرى ربك إلا قد قلاك) أي أبغضك.<lb/>وقد تابع بهذا درمنغام، وهما لم يخترعاه اختراعًا. وكان من شأن المنكِر عليهما أن<lb/>يعلم أن ابن جرير رواه مرسلاً عن طريقين قيل إن رواتهما ثقات، ولكنهما<lb/>معارَضان بما رواه الشيخان عن جندب قال: اشتكي النبي فلم يقم ليلة أو ليلتين،<lb/>فأتته امرأة فقالت له: يا محمد ما أرى شيطانك إلا قد تركك؛ فأنزل الله:<lb/>{وَالضُّحَى * وَاللَّيْلِ إِذَا سَجَى * مَا وَدَّعَكَ رَبُّكَ وَمَا قَلَى} (الضحى: 1 -<lb/>3) اهـ.<lb/>وأقول إن هذه المرأة هي أم جميل امرأة أبي لهب عدوته صلى الله عليه وسلم،<lb/>وما قيل في الجمع بينها من أن خديجة قالت له ذلك توجعًا وأم جميل قالته شماته فهو<lb/>مردود، وكان يجب على هيكل ألا يأخذ كلام درمنغام قضية مسلمة، ولو بحث<lb/>وراجع لعرف الصحيح، وعلم أن هذه الفترة القصيرة في الوحي ليست هي التي<lb/>استوحش لها النبي صلى الله عليه وسلم وكبر عليه الأمر، بل تلك الفترة هي التي<lb/>كانت بين بدء الوحي في حراء وبين الأمر بالتبليغ، وهي ثلاث سنين، كما بينته<lb/>في كتاب الوحي المحمدي وكان ينبغي للدكتور هيكل أن يتأمله ويعتمد عليه فهو لباب<lb/>التحقيق.<lb/>بل هذه الفترة مشهورة في كتب الحديث وكتب السير لا ينبغي لمن يجهلها أن<lb/>يكتب مصنفًا في حياته صلى الله عليه وسلم، يدعي أنه يتحرى فيه الحقائق؛ فماذا<lb/>فعل بالكتب التي طالعها لأجله؟<lb/>(5) ما قاله في الإسراء والمعراج ص 153:<lb/>أجمل الأستاذ زهران إنكاره على ما كتبه الدكتور في هذه المسألة، وكلفني أن<lb/>أبين ما أُنكره منها وأُثبت ما أعرفه، وهو إرهاق يتقاضاني أن أصنف كتابًا أو<lb/>رسالة طويلة فيها، وقد سبق لي أن ارتجلت محاضرة فيها استغرقت ساعتين ونيفًا<lb/>في جمعية مكارم الأخلاق؛ إذ كانت في قاعة دار السادات.<lb/>الدكتور يثبت الإسراء والمعراج، وينقل فيهما ما هو مشهور بين الناس من<lb/>الاختلاف بين العلماء؛ هل كان في النوم أو اليقظة؟ وبالروح والجسد، أم بالروح<lb/>فقط؟ وينفرد بتعليل القصة بأنها من مشاهد وحدة الوجود الخيالية، ويصف هذه<lb/>الوحدة بغير ما يصفها به أهلها من الصوفية الغلاة الذين يُعرفون بصوفية الحقائق؛<lb/>لأنه موضوع ليس من علمه، كما أن التمييز بين صحاح الروايات وضعافها<lb/>ومنكراتها واختلاف متونها وتعارضها في المعراج ليس من شأنه بالأولى، وقد<lb/>أشرت إلى بعضها آنفًا في الكلام على حديث شق الصدر، والجمع بينها متعذر<lb/>حتى قيل بتعددها وهو لا يعقل.<lb/>ومما أخطأ فيه - كما نرى - ما نقله عن (موسيو أميل درمنغام) في<lb/>وصف المعراج وقد خلط فيه بين الروايات المضطربة، فلم يميز بين صحيحها<lb/>ومنكرها.<lb/>ووصفها وصفًا شعريًّا خلب الدكتور ببلاغته الفرنسية، فعرج هو من أفقه إلى أفق<lb/>أبعد منه في التخيل الشعري وهو أفق وحدة الوجود، التي يعجز صوفية الهند<lb/>ومقلدتهم من الإفرنج أن يبلغوا فيها شأوَ محيي الدين بن عربي في نثره وعمر بن<lb/>الفارض في شعره، وقد قال الدكتور فيها بما لم يعقله من الجمع بين الأزل والأبد.<lb/>مسألة وحدة الوجود عقيدة هندية قديمة لا تتفق هي وعقيدة الإسلام في كون<lb/>الخالق تعالى فوق جميع خلقه بائنًا منهم، وخلاصتها أن وجوده تعالى وتقدس عين<lb/>وجودها، وهي مظاهر له كمظاهر الماء من جامد ومائع وبخار وغاز، كما قال<lb/>عبد الكريم الجيلي:<lb/>وما الخلق في التمثيل إلا كثلجة <gap resp="#org_MS"/> وأنت لها الماء الذي هو نابع<lb/>وأقرب مما ذهب إليه الدكتور في تصوير مسألة الإسراء والمعراج أو تقريبها<lb/>إلى الأذهان، يوافق العلوم العصرية - هو ما ثبت عند القائلين باستحضار<lb/>الأرواح من تمثل أرواح الموتى المجردة بصور جسدية من الأثير تتكاثف أحيانًا بما<lb/>تستمده من مادة الكون أو من جسم الوسيط، حتى يمكن تصويرها بالآلة العاكسة للنور<lb/>وقد قرأنا في كتاب (المذهب الروحاني) وغيره من الكتب والصحف شواهد<lb/>على ذلك، وأصل هذا معروف عند أهل الدين بما ثبت من تمثل أرواح<lb/>الملائكة والشياطين بصور البشر وغيرهم وأمثلته كثيرة في كتب أهل الكتاب<lb/>المقدسة وفي القرآن العظيم والأحاديث الصحيحة، ويحكون في كتب الصوفية أن<lb/>بعض الروحانيين منهم يتجردون من أجسادهم الكثيفة ويتمكنون من تحويلها إلى<lb/>أجساد أثيرية لطيفة أحيانًا تقطع المسافات البعيدة في طرفة عين وتنفذ من الأجسام<lb/>الكثيفة، فالمسألة معروفة مسلمة عند غير الماديين من المليين، وغيرهم من<lb/>الروحانيين.<lb/>فعلى هذا يمكن أن يقال إن روح النبي صلى الله عليه وسلم أعطيت من القوة<lb/>في تلك الليلة ما كانت به كقوة روح جبريل الذي كان يتمثل له صلى الله عليه وسلم<lb/>بصورة دحية الكلبي وغيره، وتمثل للسيدة مريم - عليها السلام - بشرًا سويًّا، وفي<lb/>هذه الحالة تتصرف الروح بجسدها الأثيري اللطيف فتحمله من مكة إلى بيت<lb/>المقدس، ومنه إلى حيث شاء الله من السموات العلى إلى سدرة المنتهى، وقد<lb/>بينت هذا من قبل في المنار وفي محاضرتي الطويلة التي أشرت إليها آنفًا، وقلت<lb/>إنه مذهب الصوفية الموافق لقول جمهور المحدثين إن الإسراء والمعراج كانا<lb/>بالروح والجسد.<lb/>ولعل هذا ما أشار إليه الأستاذ الأكبر المراغي في التعريف بالكتاب بقوله:<lb/>(وعلم استحضار الأرواح فسَّر للناس شيئًا كثيرًا مما كانوا فيه يختلفون، وأعان على<lb/>فهم تجرد الروح وإمكان انفصالها، وفهم انفصالها، وفهم ما تستطيعه من السرعة<lb/>في طي الأبعاد، وقد انتفع الدكتور بشيء من هذا في تقريب قصة الإسراء فأتى<lb/>بشيء طريف) ا. هـ.<lb/>اشتبه بعض قراء هذه العبارة المجملة الوجيزة في فهمها فظنوا أن الأستاذ<lb/>وافق المؤلف على القول بأن الإسراء كان بالروح منفصلة من الجسم، وعلى مسألة<lb/>وحدة الوجود، ولكن قوله: (فأتى بشيء طريف) لا يدل على فهمهم هذا؛ ولذلك<lb/>لم يقل: (بشيء طريف فيه) ، بل هو يشير إلى ما قلته.<lb/>وجملة القول: أن الدكتور هيكلاً نقل بعض أقوال علماء المسلمين في مسألة<lb/>الإسراء والمعراج وقول درمنغام من غير تمحيص ولا تحقيق، كما فعل بعض أهل<lb/>السير وغيرهم من المسلمين، وزاد عليها مسألة وحدة الوجود بعبارة مبهمة تدل<lb/>على أنه لا يعتقد أنها مخالفة لنصوص الكتاب والسنة لخفائها المعروف، فلا يباح<lb/>لمنكريها عليه الطعن في دينه، ولا يصح للمعجبين به أن يقولوا: إنه محقق لروايات<lb/>السيرة.<lb/>(6) ما عقب به معجزة الغار ص 177:<lb/>يعني الأستاذ الناقد المنكر بهذه المعجزة ما نقله الدكتور هيكل عن أميل<lb/>درمنغام عن بعض كتب السير كالسيرة الحلبية: من أن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم حين دخل مع صاحبه الغار وجاء المشركون يبحثون عنه وجدوا شجرة تدلت<lb/>فروعها إلى فوهته، وبيتًا من العنكبوت يستر من فيه، وحمامتين باضتا عند بابه.<lb/>وذكر أن وجه المعجزة في هذه الأشياء أنها لم تكن موجودة، وإنما وجدت وقتئذ،<lb/>وأن درمنغام قال: (هذه الأمور الثلاثة هي وحدها المعجزة التي يقص التاريخ<lb/>الإسلامي الجد (كذا) ، وهي أعاجيب ثلاث، لها كل يوم في أرض الله نظائر) .<lb/>(أقول) : حديث هذه الثلاث أخرجه ابن سعد وابن مردويه والبيهقي<lb/>وأبو نعيم عن أبي مصعب المكي قال: أدركت أنس بن مالك وزيد بن أرقم<lb/>والمغيرة بن شعبة فسمعتهم يتحدثون أن النبي e ليلة الغار أمر الله بشجرة فنبتت في<lb/>وجه النبي e فسترته، وأمر الله العنكبوت فنسجت في وجه النبي e فسترته،<lb/>وأمر الله حمامتين وحشيتين فوقفتا في فم الغار، وأقبل فتيان قريش من كل بطن<lb/>رجل بعصيهم وهراويهم وسيوفهم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> إلخ.<lb/>قال الحافظ ابن حجر في لسان الميزان بعد ذكر حديث أبي مصعب هذا: قال<lb/>العقيلي مجهول ذكره في ترجمة عون بن عمرو. وذكر الحافظ في ترجمة عون هذا<lb/>أنه منكر الحديث مجهول، وذكر حديثه هذا عن أبي مصعب وقال إنه لا يعرف.<lb/>فهذه المعجزات لم يصح بها الخبر، بل انفرد بروايته مجهول منكر الحديث<lb/>عن رجل لم يعرف قط، فالظاهر أنه هو الذي وضعه عليه، ولو كان له أصل<lb/>لأمكن أن يقال من ذا الذي حقق أن هذه الثلاث وجدت عند دخوله e في الغار،<lb/>وأنها لم تكن من قبل، وكيف كان عبد الله بن أبي بكر وراعي غنمه مولاه عامر<lb/>ابن فهيرة يدخلان الغار في كل ليلة؟ ولِمَ لمْ يحدِّثا بها أحدًا ولا حدث بها من أكرمه<lb/>الله بها وهو النبي صلى الله عليه وسلم وكذا صاحبه -رضي الله عنه- حتى حدث<lb/>بها أبو مصعب المجهول الذي أعيا رجال الجرح والتعديل أن يعرفوه أو يعرفوا عنه<lb/>شيئًا، ولم يحدث بها عنه إلا عون بن عمرو المنكَر الحديث؟ وأي حاجة إليها في<lb/>حفظ من كفل الله حفظه، وعبر عن ذلك بأنه تعالى معه ومع صاحبه؟ ههنا يظهر<lb/>الفرق بين شعور الأستاذ زهران والدكتور هيكل وأمثالهما:<lb/>الفريق الأول يرتاح إلى روايات خوارق العادات مطلقًا، ويرون أنها أعظم<lb/>الحجج على إثبات النبوة، فلا يعنون بتحقيق رواياتها.<lb/>والآخرون ينفرون منها لكثرتها عن جميع الملل ولا يرون فيها حجة قاطعة<lb/>على النبوة كالآيات العلمية والعقلية وأعظمها القرآن؛ ولذلك يميلون إلى تكذيب<lb/>روايات تلك الخوارق، وسنبين تحقيق الحق في ذلك.<lb/>(للنقد بقية) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n35-p72" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4441.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شاعر العرب<lb/>الشيخ عبد المحسن الكاظمي</head>
               <lb/>
               <lb/>فاجأنا في ضحوة يوم شديد الحر من هذا الشهر المحرم (سنة 1354 -<lb/>مارس سنة 1935) نبأ وفاة شاعر العرب المطبوع وعلم الفصاحة المرفوع الشيخ<lb/>عبد المحسن الكاظمي بعد مقاساة أمراض طال أمدها عدة سنين، صبر عليها صبر<lb/>الكرام، ويحزنني أنه لم يتح لي تشييع جنازته، وقد قمت بكل ما استطعت من<lb/>حقوق مودته (المادية والأدبية) في أكثر من ثلث قرن، حتى إنني عرضت نفسي<lb/>لمرض طويل كاد يكون مزمنًا بزيارتي له ليلاً وأنا مصاب بنزلة صدرية شديدة،<lb/>وكان يزورني في وسط العهد بيننا في يوم الجمعة من كل أسبوع، وقد يزيد عليها<lb/>لأسباب عارضة، وإنني أنشر هنا ما كتبته في شأنه بعد تعارفنا بمصر بأيام قليلة،<lb/>وهو ما تراه في ص 328 من مجلد المنار الثالث، بتاريخ ربيع الأول سنة<lb/>1318، يوليو سنة 1900 بعنوان: (القديم في الحديث، والأول في الآخر)<lb/>وهذا نصه:<lb/>(ذهبت بلاغة الشعر العربي بذهاب دول العرب حتى صار القرن يمضي<lb/>كله ولا يظهر فيه شاعر عربي الأسلوب بليغ الكلام، وحتى صرنا نعد وجود مثل<lb/>سعادة محمود سامي باشا البارودي من قبيل ما يسميه الحكماء بالرجعة، كأن السليقة<lb/>العربية رجعت إليه بالوراثة لأحد أجداده الأولين من غير عناء في كسب ملكتها،<lb/>والظاهر أن بلاد العراق لا تزال أقرب إلى السليقة العربية من أهل هذه البلاد،<lb/>وأن النابغين فيها أكثر منهم في غيرها.<lb/>ولقد وافى هذه البلاد من أشهر رجل فاضل جدير بلقب (الأديب) وقلَّ<lb/>الجدير به في العصر، ألا وهو الشيخ أبو المكارم عبد المحسن الكاظمي (نسبة إلى<lb/>الكاظمية بلدة في ضواحي بغداد) لقيناه فلقينا الأدب الصحيح والأخلاق الحسنة من<lb/>الشاعر المفلق، العذب المنطق، الذي ناهز المقدمين، وخاطر المقرمين، ومن<lb/>السجايا الفاضلة الظاهرة فيه الإباء وعزة النفس، حتى إنك لا تشعر في أول عهدك<lb/>به بما عنده من لطف المعاشرة ورقة الطبع ولين العريكة.<lb/>قال صاحب السعادة إسماعيل باشا صبري وكيل الحقانية وأحد أركان الأدب<lb/>في مصر: (إنني عندما لقيته أول مرة ظننت أنه لا تطيب معاشرته، فلما خبرته<lb/>علمت أنه لا تطيب مفارقته) ا. هـ.<lb/>وما أجدره بقول شاعرنا أحمد بن مفلح المشهور بابن منير الطرابلسي:<lb/>إباء فارس في لين الشام مع الظر <gap resp="#org_MS"/> ف العراقي واللفظ الحجازي<lb/>أما شعره فعلى الطريقة العراقية العذبة القديمة، طريقة الشريف الرضي<lb/>ومهيار الديلمي، وأما إنشاده فهو يناسب شعره في التأثير الذي هو المقصود الأهم<lb/>من بلاغة القول) ا. هـ.<lb/>ونشرت بعد هذا قسمًا من قصيدته العينية، وهي أول ما سمعناه من إنشاد<lb/>شعره، ونشرت القسم الآخر منها في جزء آخر، ولعمري إن إنشاده للشعر لأبلغ<lb/>من نظمه له في إثارة الشعور، بما شاء من شجو وشجن، وحنين إلى سكن ووطن،<lb/>وشوق إلى لقاء حبيب، وحزن على فراق عشيق أو صديق، وإن أنسَ فلن أنسى<lb/>إنشاده إيانا قول الشاعر:<lb/>وارحمتا للغريب في البلد النازح <gap resp="#org_MS"/> ماذا بنفسه صنعا<lb/>فارق أحبابه فما انتفعوا <gap resp="#org_MS"/> بالعيش من بعده وما انتفعا<lb/>فلئن قال ابن المنير في يائيته:<lb/>وما المدامة بالألباب ألعب من <gap resp="#org_MS"/> فصاحة البدو في ألفاظ تركي<lb/>فإن لنا أن نقول: ما لعب المدامة بالعقول، ولا عزف الفارابي بالقانون، بما<lb/>أضحك الثغور وأثار الشجون، وأجرى الشئون وران على العيون، ولا نعي جميل<lb/>لبثينة أمام دارها، ولا كلمتها للناعي سافرة نابذة لوقارها - بأعظم سلطانًا على<lb/>القلوب من إنشاد الكاظمي لهذين البيتين بصوته الرخيم ولهجته العراقية، وتقطيعه<lb/>للبيت بغير أوزانه الشعرية، كوقوفه على كلمة الغريب، والنازح، والعيش، فإني<lb/>لأتذكر الآن خفقات قلبي لسماعهما، فأجد الذكرى تعيدها سيرتها الأولى، ولقد<lb/>كانت كلمة بثينة أشجى كلمة سمعتها من كلام البشر، ولا بأس بذكرها هنا.<lb/>لَمَّا شعر جميل العذري بدنو أجله في مصر عهد إلى رجل أن ينعاه إلى بثينة<lb/>في حي أهلها، وأعطاه حلته آية لها، فوقف فأنشد هنالك:<lb/>صرخ النعيّ وما كنى بجميل <gap resp="#org_MS"/> وثوى بمصر ثواء غير قفول<lb/>فخرجت حاسرة وقالت: يا هذا إن كنت كاذبًا فقد فضحتني، وإن كنت<lb/>صادقًا فقد قتلتني! ! فأخرج لها حلته فأنشدت:<lb/>وإن سلوي عن جميل لساعة <gap resp="#org_MS"/> من الدهر لا حانت ولا حين حينها<lb/>سواء علينا يا جميل بن معمر <gap resp="#org_MS"/> إذا مت بأساء الحياة ولينها<lb/>هكذا كان الكاظمي يخلب ألبابنا بإنشاده العراقي الشيعي، وكل أدباء العراق<lb/>يخلبون الألباب بضروب الإنشاد، وإن كان لأشجى من سمعنا منهم، ولقد أحببناه<lb/>لإنشاده ولشعره معًا، ثم اتصل بشيخنا الأستاذ الإمام وخصه بمدائحه المؤثرة،<lb/>وكان بالمدائح ضنين، فعشقناه لتنويهه بالإصلاح وإمامه، وقد ذكرته في تاريخ<lb/>الأستاذ الإمام منوهًا بما كان من عطف الإمام عليه ومواساته له، ومما لم أذكره أنه<lb/>كان له منه راتب شهري قدره عشرة جنيهات ما عدا الهدايا، وكان أنكر ما عددته<lb/>عليه من كنوده عدم رثائه له، وكان يعتذر لنا بوجده وكمده، ثم علمنا أنه إنما كان<lb/>يخشى غضب الخديوي عليه إذا هو رثاه، إذ سعى له صاحب المؤيد عند سموه<lb/>براتب من الأوقاف.<lb/>إنني كنت صدقت الكاظمي زعمه أن شدة الحزن والأسى على الإمام أخرست<lb/>لسانه، وحيرت وجدانه، وأطاشت جنانه، فأمسى عاجزًا عن رثائه لا يستطيع منه<lb/>شيئًا. وظللت سنين مصدقا له، وأرى من حق الوفاء لأستاذنا عليّ بره والوفاء<lb/>له، على أنه حدثني فيما كان يقصه عليَّ من سيرته الشخصية أن الخطوب ليس<lb/>لها على نفسه سلطان، وأن الحزن ليس له في شجون قلبه ولا في شؤون عينيه<lb/>مكان، وأنه كاد هجومها عليه يغلبه على جَلَده، مرة أو مرتين، ففطن لذلك فكان<lb/>لإرادته الغلب والرجحان، فكان عصي الدمع شيمته الصبر، ليس للحزن عليه<lb/>نهي ولا أمر.<lb/>ولقد كان يقول لي إنه لم يجد بعد الأستاذ الإمام من أخلص له الوفاء مثلي،<lb/>ويظهر لي أنه على رأيي ومذهبي فيما أدعو إليه، وأحيا لأجله من الإصلاح<lb/>الإسلامي والوحدة العربية، وكان ينشدني بعض قصائده في مدح من يرجو برهم<lb/>ويقف لي عندما تتضمنه من الإشارة إلى ما أحب من المصلحة العامة، في<lb/>تضاعيف ما أكره من المدائح الشخصية، بله ما نظمه في المسألة العربية ورجالها،<lb/>ومنه ما يخصني بزعمه دون غيري، ولم أكن لأحفل بالتصريح بشيء يخصني؛<lb/>فكيف أحفل بالتلويح والتعريض الذي لا يكاد يفهم المراد منه أحد؟ ولكن خطر<lb/>ببالي كثيرًا ما لم أذكره له ولا أشرت إليه من تقصيره في رثاء شقيقي اللوذعي<lb/>الأحوذي السيد حسين الشاعر الأديب الخطيب، وقد كان عشقه للكاظمي غرامًا،<lb/>ووده له لزامًا، وكان وكيلي في إدارة المنار مدة غيبتي في الآستانة عامًا كاملاً لم<lb/>يكد يفارقه فيه يومًا، ثم عاد إلى سورية فقتل بيد مجرم أثيم، فكان من إكبار خطبه<lb/>عندي أن قلت في تأبينه إنه ليعز علي أن أرثيه، وكنت أرجو أن يرثيني، وأكبر<lb/>المصاب فيه أهل الفضل والأدب في جميع البلاد العربية، وعقدوا له في بيروت<lb/>حفلة رثاء وتأبين تبارى فيها أدباء الطوائف الدينية بما كان أقوى مظهر لرابطة<lb/>الأدب الجامعة، فكانت حفلة نادرة في ذلك الوقت، ولكن كان صديقي وصديقه<lb/>أبخل بشعره عليه منه بدمعه، وهو الغني المليء بالشعر، الفقير الشحيح بالدمع،<lb/>وإنما يجود بالشعر حيث يرجى به النوال الجزل.<lb/>لقي الملك فيصلاً في مصر فرأى من لطفه وتواضعه وتكريمه له ما أحدث له<lb/>أملاً بأن يحيا بجوده حياة جديدة من الإتراف والسعة، أقلها أن يكون له راتب<lb/>شهري كبير وهو في مصر، أو ينقل إلى منصب كبير في بغداد، فمدحه كما مدح<lb/>أخاه الأمير عبد الله وبيتهم الشريف بقصائد غر، كان ينشدها كلها أو بعضها قبل<lb/>إرسالها، ويحاول إرضائي وأنا المنكر لسياستهم البريطانية بما فيها من التنويه<lb/>بالإصلاح والوحدة العربية، حتى إذا ما خاب أمله فيهم، وغلبهم ابن السعود على<lb/>الحجاز، وحدث له من الرجاء في جوده وسخائه ما يئس من مثله منهم، طفق<lb/>يمدح هذا وآله؛ ويعرض، بل يصرح، بهجو أولئك، ومن ذلك قصيدة في الفرق<lb/>بين الفيصلين فيصل بن عبد العزيز وفيصل بن الحسين، وكان يدعي أنه لم يكن<lb/>له من باعث على هذا وذاك إلا ما يهمنا جميعًا من مصلحة العرب والإسلام.<lb/>كذلك كان يستشيرني في القصائد التي كان ينظمها في القضية العربية، التي<lb/>يقيمها حزب الاتحاد السوري، فاللجنة التنفيذية للمؤتمر السوري الفلسطيني؛ ويكل<lb/>إليَّ السعي لما يرجوه من الجائزة عليها من الوجيه ميشيل بك لطف الله، وهي من<lb/>غر قصائده.<lb/>وكثيرًا ما كان يزيد في هذه القصائد التي نظمها ولم يكتبها، وكثيرًا ما كان<lb/>يرتجل غيرها، فقد ثبت عندنا أنه أوتي من ملكة الارتجال ما يساهم به فحول<lb/>العرب من الجاهليين والمخضرمين والمولدين، وهو يعد من فصحائهم لا من بلغائهم،<lb/>فشعره فحل في لغته وأسلوبه، دون فلسفته وتأثيره الروحي.<lb/>وما كان لي أن أطمع بإرجاعه عما يبغيه من الكسب بشعره، وهو بضاعته<lb/>الرائجة، فكنت أحمد من قصائده ما فيها من الآراء العامة، وأقتصد في الإنكار<lb/>على المبالغة الشعرية في المدح فيوافقني على ما أقول، ولا أدري ما يكتبه بعد ذلك<lb/>ويرسله، وما يثبته في ديوانه الذي يدخره لمستقبله وورثته؛ فقد كان يحفظ كل ما<lb/>ينظمه، وينشدني وينشد غيري من حفظه، وقد ينقح ما ينتقده عليه السامع في<lb/>المجلس، ويزيد فيه ما شاء وينقص منه؛ وكان يرجو أن يبذل له أحد الملوك أو<lb/>الأمراء أو الكبراء ما يكفي لوفاء ما يذكر من دَينه وطبع ديوانه، فإن لم يتح له ما<lb/>يرجو، وَكَل أمر طبعه من بعده إلى أبر الأوفياء له، الذي اختار أن يجعله وصيًّا<lb/>على كريمته الرباب، وإياي كان يعني.<lb/>هذه خلاصة ما يقال في شعره وأدبه ومودته وكسبه، ولقد علمت أنه كان له<lb/>كسب نسائي خفي من كتابة التمائم للحب والبغض، وكان أمين سره في هذا العمل<lb/>صديقه المرحوم توفيق أفندي الرافعي، وأول من أفشاه لنا امرأته الأولى التي عشق<lb/>أختها وتزوجها، حملت إلى أهل بيتنا بعض هذه التمائم فأبيت أن أنظر فيها،<lb/>وحدثتْهن عن إسرافه في النفقة، وما كان يوهمني (قبل بنته الرباب) من أن له<lb/>عيالاً ينفق عليهم، وقد سمعت منه ورأيت ما يعد من عجائب إسرافه، فلقد كان<lb/>يشتري ثمر المنجا الجيدة بالعشرات أو مائة بعد مائة وهي أغلى الثمار ثمنًا، وكان<lb/>دائمًا يشكو الحاجة أو الضرورة، ويطرق أبواب الكبراء الواسعة والضيقة، وقد<lb/>لجأ أخيرًا إلى المرحوم سعد باشا زغلول ومدحه بالقصائد الفياضة التي ذكر فيها<lb/>الأستاذ الإمام أول مرة بعد وفاته، ثم لجأ إلى زعيم الوفد من بعده، وظهر في هذه<lb/>الأثناء بشعر بنته الرباب، وقد شبت على استبدال البرنيطة بالحجاب.<lb/>وجملة القول فيه أنه كان شاعر العرب المرتجل المفلق، كما كان قال قبل<lb/>اختيار هذا اللقب لنفسه.<lb/>لتُخلِ القوافي ميادينها <gap resp="#org_MS"/> فقد عصف الشاعر المفلق<lb/>وكانت حياته الشخصية في داره ومع أصدقائه وزواره مفاكهات أدبية أكثرها<lb/>في شعره وأغراضه منه، ثم لم يكن يتحدث في السنين الأخيرة إلا عن مصائبه<lb/>وأمراضه وخُلته، حتى صار مملولاً بالطبع. نذكر هذا للعبرة والموعظة، ونسأل<lb/>الله تعالى لنا وله العفو والمغفرة والرحمة الواسعة.<lb/>ويسرنا جد السرور عناية الحكومة العراقية بإكمال تربية كريمته، وعناية<lb/>أدبائها وأدباء فلسطين وسورية بتأبينه، وهمَّ بعض أصحابنا بإقامة حفلة تأبين<lb/>حافلة، ثم أرجؤوها إلى انتهاء هجير الصيف، وما كان لمصر أن تهضم حق أدبه<lb/>وما كان ظهوره واشتهاره إلا فيها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n35-p78" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4442.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مراسل الأهرام في أمريكا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفاقم شر الطلاق في أميركا</head>
               <lb/>لمراسل الأهرام في أمريكا<lb/>
               <lb/>أشرت في إحدى رسائلي الماضية إلى القاضي بن لندسي في مدينة لوس<lb/>أنجلوس بولاية كليفورنيا الملقب بقاضي الطلاق لتساهله في تسهيل سبله على<lb/>الطالبين، ولكثرة عدد الذين أعتقهم من ربقة الزواج كما يعتق السجناء حال انتهاء<lb/>المدة المحكوم عليهم بها، وقد أعلن هذا القاضي اليوم اعتقادًا جديدًا أبداه بشكل<lb/>نبوءة مفادها إمحاق عهد الزواج بهذه البلاد في وقت غير بعيد؛ إذ قال:<lb/>(إن الزواج في هذه البلاد صائر إلى حالة توجب الأسف وتحمل على<lb/>الاحتساب، فإن لم نفتح عيوننا للحقائق، ونصرح بها غير متهيبين، ونعمل على<lb/>تغيير ما نفهمه من علائق الجنسين، تصبح الإباحة في الحب والفوضى في الزواج<lb/>والتطرف في حسبان الطلاق من ضروريات المعيشة الهنيئة شيئًا سهلاً وواجبًا،<lb/>وإن كان مخالفًا لما قررته الأديان وأوجبته قوانين الهيئة الاجتماعية) .<lb/>(فالزواج عندنا قد أصبح ألعوبة أو مهزلة بحيث لا يختلف عن شركة<lb/>تجارية يعقدها شخصان، ويبقيان فيها متعاونين ما بقيت رابحة، وما اتفق ذوقاهما<lb/>وينفصلان عندما يشعران بالخسارة أو بالنفور المتبادل. ولا ريب في أن البواعث<lb/>الطارئة على تمدننا في هذا الزمان تعمل على تقويض أركان التوازن الديني<lb/>وتشويه آداب المجتمع، وتمهد السبل للطبيعة البشرية الميالة إلى الشر في طغيانها<lb/>فتتمادى فيه بلا وازع من الدين ولا رادع من القانون. والقاضي الذي تبدو له هذه<lb/>المساوئ في القضايا المختلفة لا يرى سوى علاج واحد ناجع وهو أن تستعين<lb/>الهيئة الاجتماعية بالدين والعلم والتهذيب على استئصال ما طرأ في هذا العصر<lb/>من التطورات الغريبة العاملة على خراب الحياة الزوجية وفساد أخلاق الناشئة) .<lb/>(وقد يحسبني بعضهم من المفكرين المتفوقين في هذا الباب بالنظر إلى كثرة<lb/>عدد الذين أفلتوا من قيود الزواج في محكمتي، فأنا على الرغم مما يقال من تساهلي<lb/>في حل ما عقده الشرع، من أشد الناس تمسكًا بزي الزواج القديم القائل ببقاء<lb/>الاثنين جسدًا واحدًا إلى أن يفرقهما الموت، ولا يحل هذا الشكل إلا العمل بهذه<lb/>القاعدة، وأعتقد أن أجدادنا كانوا أسعد حالاً وأهنا عيشًا من الوجهة الزوجية مما<lb/>نحن عليه الآن) .<lb/>(ومهما كان اعتقادنا بنظرياتهم فإن تلك النظريات قد انطوت ومعها الحياة<lb/>الزوجية القديمة المبنية عليها، أو أنها تنطوي الآن بسرعة، وحل محلها جنوح [1]<lb/>لا يعترف بقيود، خالٍ من كل مسئولية ومن الحب الحقيقي في تعاقد الجنسين<lb/>بحيث أصبح الناس يعتقدون أن الزواج قضية مؤقتة يحافظون عليها ما وفرت لهم<lb/>الغبطة، وضروب الشهوات والمسرات، فإذا عدمت هذه الميزات ذهبوا إلى<lb/>المحامي) .<lb/>ويظن هذا القاضي أن الحالة الاقتصادية في الحياة العصرية التي تزاحم فيها<lb/>المرأة الرجل في الأعمال على اختلافها، والتي جعلت الزواج صعبًا أو مستحيلاً<lb/>على الشبان من سن 20 إلى 30 لقلة دخلهم - هي التي سببت هذا التشويش<lb/>والفوضى في الطلاق أيضًا؛ لأن الزوجة التي تفرك [2] ، أو يحاول زوجها<lb/>التخلص منها، قلما تعارض لانفتاح أبواب العمل أمامها بخلاف ما كانت الحال<lb/>عليه في الماضي.<lb/>وتنبأ القاضي لندسي من سبع سنوات عن أن عدد المطلقين في السنوات<lb/>العشر التالية سيضارع عدد الذين يتزوجون، وقد مضى من تلك الأعوام سبعة وبقي<lb/>ثلاثة، ومع ذلك فقد تم ما خمنه قبل انتهائها حسبما يقول. اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>إن سوء عاقبة هذا الفساد أكبر مما يحسب هذا القاضي ويقدر، وإن له أسبابًا<lb/>وعللاً كثيرة، وإن علة العلل كلها انحلال العقيدة الدينية وما تعقبه مع الحرية<lb/>الواسعة من إباحة الشهوات، وقد كان الدين عندهم نظامًا اجتماعيًّا أدبيًّا، تكفله<lb/>التربية والتعليم، وتحميه القوانين، فضعفت الكفالة والحماية بحرية التعليم العالي<lb/>للنساء والرجال معًا، فصار من المتعذر أن يدين هؤلاء بالنصرانية المبنية على<lb/>التسليم بما يقال لهم من غير برهان معقول مقنع، وهذا الدين لا يجدونه إلا بالإسلام؛<lb/>فهو العلاج الوحيد لجميع مفاسد الحضارة الغربية، كما فصلناه في كتاب الوحي<lb/>المحمدي. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا، والجنوح الميل، ومنه ميل السفينة إلى حيث ترتطم بوحل فتقف.<lb/>(2) فركت المرأة: أبغضت زوجها، فهي فارك وفروك.</note>
            </note>
            <pb n="n35-p80" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4443.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العقبة من الحجاز<lb/>في عهد الدولة العثمانية</head>
               <lb/>
               <lb/>حضرة الأستاذ العلامة حجة الإسلام بهذا العصر، وقائد كتيبة المحققين الذي<lb/>كُتب له النصر، السيد رشيد رضا، أطال الله بقاءه ونفع به:<lb/>قرأت في الجزء المؤرخ في 30 المحرم 1354 من المنار فصلاً وافيًا عن<lb/>العقبة، وفيه كلام نقلتموه عن أمين أفندي سعيد معناه أن العقبة أدخلت سنة 1906<lb/>ضمن الحدود العثمانية وألحقت بلواء الكرك (شرقي الأردن اليوم) وصارت<lb/>جزءًا من أجزائه.<lb/>والذي أعرفه أنا أن العقبة لم تلحق في وقت من الأوقات بلواء الكرك، وهذا<lb/>هو أصل المعترك، فإن الإنجليز يريدون أن يجعلوا العقبة من البلاد التي كانت<lb/>الدولة العثمانية ألحقتها بلواء الكرك حتى يقولوا: إنهم لم يغيروا شيئًا من الوضع<lb/>القديم، بل أبقوا العقبة تابعة للخطة التي كانت تابعة لها من قبل. والحقيقة أنه لما<lb/>تشكل لواء الكرك ألحقوا به قصبة معان وتوزيعها ما عدا العقبة، وكان ذلك من<lb/>الدولة قصدًا وعمدًا، حتى لا تجعل العقبة تخرج من أرض الحجاز نظرًا لاستثناء<lb/>الحجاز من أمور كثيرة، كان متفقًا عليها بين الدولة والدول الأجنبية، ومن جملتها<lb/>عدم جواز تملك الأجانب. وقد كنت مرة في دمشق في أيام ولاية ناظم باشا وعلمت<lb/>من المرحوم محمد فوزي باشا المعظم وكان هو عمدة مجلس الإدارة أن ولاية<lb/>سورية راجعت الباب العالي في أن العقبة باتصالها بأرض معان وبكونها ميناء<lb/>لمعان وبلاد الشراة يجب إلحاقها بمتصرفية الكرك تسهيلاً للأشغال.<lb/>فأجاب الباب العالي ولاية سورية قائلاً: (إن هذه الملاحظة لا تخفى علينا،<lb/>ولكن هناك ملاحظات سياسية أهم منها، وهي: أنه إذا ألحقت العقبة بلواء الكرك<lb/>صارت من ولاية سورية ودخلت تحت المعاهدات التي بين الدولة والدول الأجنبية،<lb/>فصار يجوز للأجانب أن يتملكوا فيها بخلاف ما إذا كانت تابعة للحجاز، فليس<lb/>للأجانب حق أن يتملكوا شيئًا في الحجاز، وهو أمر متفق عليه بين الدولة والدول،<lb/>فبقيت العقبة إذن تابعة للحجاز، ولم تتبع الكرك كما طلبت ولاية سورية، فقصدت<lb/>أن أصحح هذه الرواية التي نقلتموها عن أمين أفندي سعيد والتي لو صحت لما كان<lb/>محل للتعجب من سعي الإنكليز بإلحاق العقبة بشرقي الأردن لأنهم يكونون حينئذ<lb/>بنوا على أساس قديم. والحال أن هذا الأساس لم يوجد، وأن العقبة كانت ولم<lb/>تخرج من الحجاز لا أولًا ولا أخيرًا ووضعها الحاضر لا يستند على شيء قانوني.<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جنيف<lb/>(المنار)<lb/>هذا ما يقال من جهة ما يسمى التشكيلات الإدارية في الدولة. وأما من الجهة<lb/>الشرعية الإسلامية فالعقبة وما حولها من الحجاز. وبصفة أوسع نقول: من جزيرة<lb/>العرب التي أوصى النبي صلى الله عليه وسلم بألا يبقى فيها دينان كما بيناه مرارًا،<lb/>فاحتيال إنكلترة للاستيلاء عليها أفظع اعتداء على دين الإسلام. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n35-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4444.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد محرري المقطم</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وزير مسيحي يصف الشريعة الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>خطب الأستاذ فارس بك الخوري الوزير السوري الأسبق ومن كبار مسيحيي<lb/>سوريا في إحدى الحفلات التي أقيمت بدمشق لإحياء ذكرى المولد النبوي، ومما<lb/>قاله:<lb/>(إن محمدًا أعظم عظماء العالم، ولم يَجُدْ الدهرُ بعدُ بمثله، والدين الذي<lb/>جاء به أوفى الأديان وأتمها وأكملها، وإن محمدًا أودع شريعته المطهرة أربعة آلاف<lb/>مسألة علمية واجتماعية وتشريعية، ولم يستطع علماء القانون المنصفون إلا<lb/>الاعتراف بفضل الذي دعا الناس إليها باسم الله، وبأنها متفقة مع العلم، مطابقة<lb/>لأرقى النظم والحقائق العلمية) .<lb/>(إن محمدًا الذي تحتفلون به وتكرمون ذكراه أعظم عظماء الأرض سابقهم<lb/>ولاحقهم، فلقد استطاع توحيد العرب بعد شتاتهم، وأنشأ منهم أمة موحدة فتحت<lb/>العالم المعروف يومئذ، وجاء لها بأعظم ديانة عينت للناس حقوقهم وواجباتهم<lb/>وأصول تعاملهم على أسس تُعَدُّ من أرقى دساتير العالم وأكلمها) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (المقطم) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n35-p82" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4445.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد تقي الدين الهلالي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مأساة أميرة شرقية</head>
               <lb/>بقلم الأستاذ العلامة الشيخ محمد تقي الدين الهلالي<lb/>نزيل البصرة<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>ونحن مع احترامنا للنبي المكرم عيسى نقول: قد أجاد الأستاذ في تنظيره<lb/>وتمثيله، ألا يعلم لويس أن شرب الدخان في النارجيلة أو غيرها إنما حدث بعد<lb/>اكتشاف كولومبوس أمريكا، ولم ينتشر إلا في الأزمنة الأخيرة، بل في هذا الزمان<lb/>نفسه لو دخلت مجلس أمير من بني تميم أهل اليمامة لم تر فيها نارجيلة فضلاً عن<lb/>الخمر؛ فهل بلغ به هوان نفسه عليه أن يزعم أن مجالس أمراء أبي بكر وعمر<lb/>كانت محتوية على الخمر؟ سبحانك هذا بهتان عظيم، فأي رجل من زنوج إفريقية،<lb/>بل قبائل إسكيمو يلقي نظرة إجمالية على التاريخ ويتوهم وجود الخمر في مجالس<lb/>أمراء الخلفاء ولم تمضِ على انتقال النبي إلى الرفيق الأعلى إلا أيام قلائل ولم<lb/>يروِ لنا التاريخ شرب الخمر في مجالس الأمراء إلا بعد ذلك بأزمان طويلة؟<lb/>وليس مقصودي أن أبرئ خالدًا من الوجهة الدينية، أو أدعي له العصمة<lb/>الواجبة للأنبياء؛ لأن الكاتب لم يتصدَّ لهذا الأمر إلا من الوجهة التاريخية والأدبية؛<lb/>ولذلك أحصر ردي عليه فيهما؛ فهل يستطيع أن ينقل لنا كلمة واحدة من التواريخ<lb/>المعتبرة يثبت بها ما افتلعه؟ هيهات ذلك.<lb/>لقد كنا نظن أن مجلاتنا الأدبية لمَّا تصل بعد إلى المستوى الأعلى من التحقيق<lb/>في التاريخ والأدب، وأن كتابنا لا تزال بضائعهم مزجاة في ذلك، ولكننا بعد ما<lb/>رأينا هذا المقال اغتبطنا أيما اغتباط بمجلاتنا وكتابنا. وكنا نظن أن كاتبًا شهيرًا قد<lb/>تصدى لكتابة سلسلة مقالات في التاريخ والشرقيين في أشهر المجلات الإنكليزية في<lb/>الهند وعرضها على علماء الشرق والغرب يربأ بنفسه أن يرتكب الخلط والخبط<lb/>والكذب البحت، ولكن أبى الله إلا أن يفضح هذا الأديب الكبير ليعلم مطايا الإفرنج<lb/>ومقلدوهم أن أدباءهم ليسوا معصومين كما يزعمون من الوهم والغلط والجهل<lb/>والكذب، بل ربما فاقوا غيرهم في ذلك، وسترى في الرد على مقاله ما يجلو كل<lb/>شك ويلاشي كل ريب.<lb/>ومن العجيب أن الأديب " كرهام " جعل من خالد خالدَيْنِ، ولرجل واحد<lb/>صورتين، فالصورة الأولى التي تقدم الكلام عليها تخالف تمامًا صورة خالد التي<lb/>نشر تحتها ترجمة خالد بن الوليد وأعماله وسيرته في المجلة نفسها، في جزء 8<lb/>أكتوبر 1933 فخالد الأول مستطيل الوجه مائل إلى الاستدارة، ذو لحية مقصوصة<lb/>قصًّا غير بليغ؛ وأما الثاني فإن وجهه صغير مخروطي، وملامحه مخالفة أشد<lb/>المخالفة لملامح الأول، ذو لحية فرنسية مخروطية منهوكة بلا عارضين، فهكذا<lb/>يكون التخبط، وإلا فلا.<lb/>* * *<lb/>الرد على مقاله<lb/>ومناقشته الحساب<lb/>(1) زعم الكاتب الكاذب أن ليلى بنت الجودي الغسانية كانت زوجًا لمالك<lb/>بن نويرة ثم تزوجها خالد بن الوليد ثم تعشقها وغنى بحبها عبد الرحمن - يعني ابن<lb/>أبي بكر الصديق - ومازال ملحًّا في طلبها إلى أن ظفر بها أخيرًا، ففتن بها حتى<lb/>أعرض عن نسائه وسراريه وجعلها سيدة البيت، ثم لم يلبث أن هجرها وفارقها<lb/>فرجعت إلى بيت والدها بدمشق، وقضت بقية حياتها فيه، هذا ملخص قصة ليلى<lb/>بزعمه.<lb/>أقول: وهذا كذب محض، وجهل فاضح؛ فإن ليلى بنت الجودي لم<lb/>يتزوج بها مالك بن نويرة، وكيف يتزوج بها وهو من أهل اليمامة في قلب جزيرة<lb/>العرب وكان وثنيًّا مشركًا، وليلى بنت الجودي نصرانية، وأبوها أحد رؤساء<lb/>النصرانية في دمشق. وامرأة مالك بن نويرة التي تزوجها خالد بعد قتل زوجها<lb/>اسمها أم تميم بنت المنهال، لم يتعشقها عبد الرحمن، ولم يتغن بحبها ولا تزوجها.<lb/>وقد التبس الأمر على هذا الكاتب المسكين لفقره في الأدب الشرقي، فمزج امرأتين<lb/>وعجنهما وجعلهما شيئًا واحدًا لحول في عين بصيرته، وسيجيء الكلام على<lb/>ليلى بنت الجودى في آخر الرد، إن شاء الله.<lb/>(2) زعم أن ليلى زوجة مالك بن نويرة وقعت مع زوجها في أسر خالد،<lb/>وهو كذب أيضًا؛ إذ لم يذكر أحد من المؤرخين (فيما نعلم) أن خيل خالد أخذت<lb/>مع مالك زوجته، والحقيقة - كما في الطبري والكامل وابن خلدون وغيرها - أن<lb/>خالد ابن الوليد نزل بالبطاح، وبث سراياه، فجاءته الخيل بجماعة من بني يربوع،<lb/>منهم مالك بن نويرة، فسأل خالد الذين جاءوا بهم: أهم مسلمون فيبقيهم أم<lb/>مرتدون فيقتلهم؟ فاختلفوا فشهد أبو قتادة ونفر أنهم مسلمون، وأنهم أذَّنوا وصلوا<lb/>معهم وشهد آخرون أنهم غير مسلمين فأمر بهم خالد فقتلوا، ولم يذكر أحد أنه<lb/>كانت معهم امرأة، مع أن الرواة ذكروا كل شيء، حتى إنهم لم يغفلوا عن ذكر أن<lb/>ذلك كان ليلاً، وأن البرد كان شديدًا.<lb/>(3) زعم أن امرأة مالك كانت قد وهبت قلبها لزوجها، وأزمعت أن تبذل<lb/>كل مرتخص وغالٍ في فدية زوجها، فتزينت بحليها وحللها وذهبت إلى خالد لتشفع<lb/>لزوجها؛ فلما رآها عشقها، وأصدر أمره بقتل زوجها، ودعوة إمام لعقد النكاح،<lb/>وخلق لها عباءة كثيفة، وزعم أن النساء يومئذ كن محتجبات وكان كشف وجوههن<lb/>عارًا، وهذا كله كذب وجهل، فإن الحجاب لم يكن له وجود في ذلك الزمان حتى<lb/>في نساء المسلمين؛ فكيف بنساء المرتدين؟ وإنما حدث الحجاب بعد ذلك بزمن<lb/>طويل. (انظر كتابنا: الإسفار في مسألة الحجاب والسفور) ولم يكن عقد النكاح<lb/>يتوقف على إمام المسجد في بلاد العرب في ذلك الزمان ولا في هذا أيضًا، وإنما<lb/>هي عادة من عادات المسلمين في الهند وفي كثير من البلاد الإسلامية، وليس ذلك<lb/>بمشروع في الإسلام، ويكفي لعقد النكاح أن يشهد شاهدا عدل من المسلمين، ولكن<lb/>أهل البلاد المتحضرة يحضرون القاضي أو نائبه عادة، وأما خالد فلم يكن له إمام،<lb/>بل هو القائد والإمام كما هي العادة في ذلك الزمان أن يكون الأمير هو الإمام، ولم<lb/>يدخل خالد بامرأته في تلك الليلة، بل تركها حتى تنقضي عدتها كما في ابن جرير:<lb/>مجلد 64، ص 192.<lb/>(4) لو فرضنا أن أم تميم ذهبت إلى خالد لتشفع في زوجها لما أمكن أن<lb/>يتصور متصور - حتى في هذا الزمن - أن امرأة شريفة زوج أمير تنزين بما<lb/>عندها من حلي وحلل وتذهب في الليل البهيم، فتدخل على رجل أجنبي يملك<lb/>ناصيتها، وتخلو به في خيمته، لأمور:<lb/>(أ) أن التجمل والتحلي إنما يكون وقت الفرح لا وقت الحزن، ولا سيما في<lb/>ذلك الوقت العصيب حين أحب الأحباب إليها تحت خطر الموت، ينتظر كلمة<lb/>تخرج من بين شفتي القائد تحييه أو تقتله، فتزينها في ذلك الوقت مما لا يعقله أحد<lb/>يعرف عادات العرب وأحوالهم؛ لأنها لو فعلت ذلك لقضت على نفسها وعلى خالد؛<lb/>إذ الخلوة بالأجنبية - ولا سيما في الليل - فسق موجب للعزل والتعزير، ولا يمكن<lb/>لامرأة عرفت بذلك أن تكون زوجة لسيد من سادات العرب، بل ولا من أوساطهم<lb/>ولا لرجل عرف بذلك أن يكون أميرًا لأبي بكر.<lb/>(ب) أن (الديمقراطية) عند العرب كانت في عنفوان شبابها، ولم يكن<lb/>الجنود يخضعون ولا يطيعون الأمير إذا رأوا منه منكرًا، والدليل موجود في نفس<lb/>القصة وهو شيئان:<lb/>(الأول) : أن بعض الجند - وهم الأنصار - اختلفوا مع قائدهم خالد في<lb/>التوجه إلى البطاح [1] ، فقال لهم خالد: لا أكره أحدًا منكم، أما أنا فذاهب؛ فتخلفوا<lb/>عنه وذهب، ثم بعد ذلك ندموا ولحقوا به.<lb/>(الثاني) : أن أبا قتادة أعلن إنكاره على خالد في قتل مالك وأصحابه،<lb/>حتى ذهب مغاضبًا له إلى المدينة، واشتكى لأبي بكر الصديق الخليفة ما رأى من<lb/>خالد، واستعان بعمر واجتهدا أن يحملا أبا بكر على عزل خالد فلم يفعل.<lb/>(ج) لو أن أبا قتادة ومن وافقه من الناقمين على خالد، وفيهم عمر بن<lb/>الخطاب الذي كان كالوزير لأبي بكر، وكان إذ ذاك مجتهدًا في حمل أبي بكر على<lb/>عزل خالد، وبقيت في قلبه حزازة على خالد حتى إنه حين تولى الخلافة عجل<lb/>بعزله، فلو أن قتادة رأى خالدًا قد خلا بامرأة مالك ليلاً قبل عقد النكاح، بل في<lb/>حياة زوجها، لأخبر بذلك عمر، وكانت حجته قائمة على فسق خالد، ثم لشنع<lb/>عمر بذلك على خالد، وألزم أبا بكر عزله، فلا يجد منه بدًّا.<lb/>(4) ربما تكون العادة عند الأوروبيين - قوم الكاتب - أن المرأة إذا أرادت<lb/>أن تشفع عند أمير تجملت وتزينت وتغنجت وتدللت لتسبي قلب ذلك الأمير،<lb/>فيقضي حاجتها، وأما العرب فإن العادة عندهم على خلاف ذلك، فإن المرأة إذا<lb/>ذهبت إلى رجل أجنبي ولم يكن أميرًا تذهب إليه حزينة متبذلة باكية حيية خاشعة،<lb/>وأما المرأة التي تتزين وتتبرج وتذهب للأجانب فهي في نظر العرب بغيّ فاجرة،<lb/>لا تتمكن من الدخول على الأشراف.<lb/>(5) زعم " كارهام لويس " أن تلك الليلة كانت ليلة هياط ومياط، وأكل<lb/>وشرب، وسكْر ورقص، وخلاعة وبطر؛ احتفالاً بالنصر والظفر، وقد زل<lb/>حماره في الطين في هذا أيضًا، ولو أشرف إشرافة على التاريخ الإسلامي أو ألمَّ<lb/>إلمامة به، ولا سيما في أوله لعلم أنه كاذب، ولخجل من نفسه (كما يقول الإنكليز)<lb/>قبل خجله من الناس. لو كانت الجنود المحمدية يا مستر كراهام تحتفل عند<lb/>الانتصار بالأكل والزمر والخمر والعهر، ما أكلت جنود أسلافكم وسادتكم الذين<lb/>استعبدوكم قرونًا - أعني الروم الجبابرة - في ربع قرن أو أقل على قلة<lb/>عددهم وعُددهم.<lb/>إني أرثي لجهلك يا مستر كراهام، وأتمنى أن تعلم - ولو قليلاً - سيرة محمد<lb/>وأصحابه الأبرار الأطهار. أفتظن أن أصحاب محمد كأصحاب نابليون وكجنودكم<lb/>في الوقت الحاضر: كلما انتصروا فزعوا إلى اللهو والفواحش كالدواب؟ إن<lb/>أصحاب محمد كانوا يحيون لياليهم في معسكرهم بالصلاة وتلاوة القرآن اقتداء<lb/>بنبيهم، اقرأ يا كراهام في سورة السجدة من القرآن: {تَتَجَافَى جُنُوبُهُمْ عَنِ<lb/>المَضَاجِعِ يَدْعُونَ رَبَّهُمْ خَوْفاً وَطَمَعاً وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ} (السجدة: 16) ثم<lb/>اقرأ في سورة الفتح: {مُحَمَّدٌ رَّسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الكُفَّارِ رُحَمَاءُ<lb/>بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعاً سُجَّداً يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَاناً سِيمَاهُمْ فِي وَجُوهِهِم مِّنْ أَثَرِ<lb/>السُّجُودِ} (الفتح: 29) ثم اقرأ في سورة الذاريات: {كَانُوا قَلِيلاً مِّنَ اللَّيْلِ مَا<lb/>يَهْجَعُونَ * وَبِالأَسْحَارِ هُمْ يَسْتَغْفِرُونَ * وَفِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ لِّلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ} (الذاريات: 17 - 19) وكذلك كان هدي نبيهم وإمامهم كما وصفه الشاعر بقوله:<lb/>وفينا رسول الله يتلو كتابه <gap resp="#org_MS"/> إذا انشق معروف من الفجر ساطع<lb/>أرانا الهدى بعد العمى فقلوبنا <gap resp="#org_MS"/> به موقنات أن ما قال واقع<lb/>يبيت يجافي جنبه عن فراشه <gap resp="#org_MS"/> إذا استثقلت بالمشركين المضاجع <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرها (كرهام لويس) المستشرق الإنكليزي في جريدة المصور الأسبوعي للهند، صور فيها الصحابي خالد بن الوليد القائد الحربي الأعظم في فسطاط كمجالس راجات الهند تدار فيه كؤوس المُدام، واصطفت نراجيل دخان التبغ، وصور ليلى بنت جويد متزينة بأحدث أزياء نساء أوربة وحلي الشرق، تدخل عليه لتشفع لمالك بن نويرة زوجها بزعمه إذ أسرها معه في حرب الردة، فعشقها، وأمر بقتله وتزوجها. وقد نشرنا الفصل الأول في ج 7 م 34.<lb/>(1) أرض بني يربوع، قوم مالك بن نويرة.</note>
            </note>
            <pb n="n35-p87" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4446.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>(تأخر عدة أشهر)<lb/>(كتاب المُحلى للإمام أبي محمد علي بن حزم)<lb/>من حسنات المطابع في هذا العصر أن يسرت لكل مشتغل بفقه الحديث أن<lb/>يقتني كتاب المحلى مطبوعًا أحسن طبع على أجود ورق في أحد عشر جزءًا، بعد<lb/>أن كان من كنوز أغنى الخزائن، وأندر الذخائر، وحسبك من فضله ونفعه شهادة<lb/>سلطان العلماء الإمام عز الدين بن عبد السلام أنه هو والمغني لابن قدامة أحسن ما<lb/>كتب المسلمون في الفقه؛ فهي تغني عن وصفه وبيان إمامة مؤلفه وفضله، وثمن<lb/>النسخة منه 150 قرشًا، وهو يطلب من طابعه الأستاذ الشيخ محمد منير الدمشقي<lb/>ومن مكتبة المنار.<lb/>* * *<lb/>(كتاب الفتح الرباني<lb/>لترتيب مسند الإمام أحمد الشيباني<lb/>وكتاب بلوغ الأماني، من أسرار الفتح الرباني)<lb/>الإمام أحمد - رحمه الله تعالى - إمام أئمة السنة حفظًا ورواية ودراية وفقهًا،<lb/>وجرحًا وتعديلاً، ومسنده أوسع الأصول في الحديث وأعمها فائدة، والمسانيد<lb/>موضوعة لحفاظ الحديث، يشق على غيرهم الاستفادة منها، فإن كان تلاميذه منهم<lb/>لم يحتاجوا إلى ترتيب أحاديثه على أبواب كتب السنن كما فعل الحافظ أبو داود<lb/>السجستاني من أعلامهم، فالفقهاء من أتباعه كانوا أحوج الناس إلى ذلك، ونحن لا<lb/>ندري هل وجد فيهم من قام بهذه الخدمة أم لا، وإنما ندري أنه ليس في الأيدي<lb/>شيء من ذلك، وكأن الله تعالى ادخرها لأحد إخواننا أصدقاء المنار وهو الأستاذ<lb/>الفاضل خادم السنة السنية الشيخ أحمد عبد الرحمن البنا الشهير بالساعاتي، ولعمري<lb/>أنه قد قاسى من العناء في هذا الترتيب ما لم يكن يُظن أن أحدًا يطيقه في هذا<lb/>العصر، وسلك فيه سبيلاً لم يُسبق إلى مثله: جعل الكتاب كله اثني عشر جزءًا،<lb/>وكل جزء منه أربعين ملزمة (كراسة) من ملازم الطبع بالقطع الكامل، وعد<lb/>أحاديث كل كتاب بالأرقام، واقتصر في السند على اسم الصحابي، وطبعها بحرف<lb/>كبير مضبوط بالشكل الكامل؛ فهذا كتاب الفتح الرباني. وأما كتاب بلوغ الأماني<lb/>فهو شرح وجيز له في أدنى الصفحات بحرف أصغر من حرف المتن. يبدأ فيه<lb/>بذكر السند، فتفسير غريب الحديث، فالضروري من معناه، فتخريجه فنحث<lb/>المهتدين بالسنة على المبادرة إلى اقتنائه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n35-p88" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4447.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سبب تأخر هذا الجزء من المنار<lb/>وسيكون ما بعده أكبر وأحسن</head>
               <lb/>
               <lb/>أخرنا هذا الجزء، وهو الأول من هذا العام؛ انتظارًا لأجوبة المشتركين<lb/>الذين خيرناهم في الجزء الماضي بين أكرم الخصال وأشرف الخلال، ولم أرضَ<lb/>لأحد منهم إلا ما يرضاه الله - عز وجل - للذين أورثهم الكتاب من عباده<lb/>المصطفين لدينه: {فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ<lb/>اللَّه} (فاطر: 32) ويؤسفنا أن كثيرًا منهم رضي لنفسه ما لا يرضاه الله لأحد<lb/>من أهل دينه وارثي كتابه، حتى أدنى الطبقات وهم الظالمون لأنفسهم، رضوا بأن<lb/>يأكلوا حقه بالباطل سحتًا، واختاروه على أكله حلالاً عن سماح ورضا، وعفوا عما<lb/>مضى؛ كما علم كل من قرأ الجزء الماضي، ومنهم من وفّى واعتذر فقبلنا عذره،<lb/>ومنهم من وعد وطلب النظرة إلى الميسرة فأنظرناه، ومنهم من طلب العفو والسماح<lb/>فسامحناه، ولكن أكثر مشتركي هذا القطر لم يردوا لنا جوابًا، فهؤلاء لا نرسل<lb/>إليهم هذا الجزء، وإن جاز أن يكون بعضهم لم يقرأ خطاب التخيير بعد، وأما أهل<lb/>الأقطار البعيدة، ولا سيما جزائر الهند الشرقية، فموعد رجع الخطاب منهم قد صار<lb/>قريبًا.<lb/>وعَدت بتجديد حياة المنار صورة ومعنى، فأما الورق فكما يرى القراء جودة<lb/>وحسنًا، وأما الحروف فلما يتم كل ما أوصينا عليه منها، وأما الصحائف فقد زدنا<lb/>في هذا الجزء كراسة، ونرجو أن نزيد فيما بعده أيضًا حتى يعود مجلده كما كان -<lb/>إذ كانت سنته اثني عشر شهرًا أو أكثر - إن وفَّى لنا المشتركون في تجديد النظام،<lb/>وصاروا يؤدون قيمة الاشتراك في أوائل العام، ونفتح لهم فيه الأبواب الأدبية<lb/>والعلمية التي عزمنا عليها.<lb/>ونحمد الله أن الذين يعرفون قدر المنار لا يعدلون به غيره من المجلات<lb/>الدينية التي قلما يجدون فيها شيئًا إلا منقولاً من الكتب المطبوعة الرخيصة، يمكن<lb/>أن يستغنوا به عنها، وما يجدونه فيه من حقائق التفسير وحل المشكلات بالفتاوى<lb/>وغيرها لا يجدونه في غيره ألبتة، وإنما يجدون شيئًا تطمئن به القلوب، وتنشرح<lb/>له الصدور، كما تراه في تفسير أمر يعقوب - عليه السلام - أبناءه بالدخول من<lb/>أبواب متفرقة، والحاجة التي كانت في نفس يعقوب فقضاها بهذه الوصية، فاقرأ<lb/>جميع التفاسير من أقدمها إلى أحدثها، ثم ارجع إلى تفسير المنار، وكذلك سائر ما<lb/>تقدم وما تأخر من هذه السورة وغيرها، واسأل عقلك، واستفت قلبك في ذلك كله. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4448.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>