<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P425.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 ربيع الثاني 1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">12 أغسطس 1899</date>م
<pb n="n2-p337" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P426.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامعة الإسلامية</head>
               <lb/>وآراء كتاب الجرائد فيها<lb/>
               <lb/>أول من كتب وخطب في بيان أحوال المسلمين الاجتماعية، وتمثيل أمراضهم<lb/>ودلالتهم على علاجها، وإرشادهم إلى الاتحاد وجمع الكلمة، حكيم الأمة الكبير<lb/>وفيلسوفها الشهير السيد جمال الدين الحسيني الأفغاني (تغمده الله تعالى برحمته)<lb/>فإنه كان قد وقف نفسه على تكوين ما نسميه اليوم (الجامعة الإسلامية) وكان<lb/>أكثر سعيه لها من الطريق الأقرب، طريق تنبيه الحكومات المسلمة المستقلة إلى<lb/>الاتحاد.<lb/>ولكن أباها الحاكمون فكاره <gap resp="#org_MS"/> لها جاهل أو مكره وهو عالم<lb/>ثم أشرب في قلبه مذهبه هذا الحكيم الثاني، صاحب الفضيلة الشيخ محمد<lb/>عبده مفتي الديار المصرية لهذا العهد (كما ألمعنا إلى ذلك في عدد سابق) ولم يدع<lb/>الرجلان بابًا للإصلاح الإسلامي إلا طرقاه، وقد بدأا بباب السياسة، فكتبا وخطبا،<lb/>ما شاء الله أن يكتبا ويخطبا، فلم تأت النتيجة كما طلبا ورغبا، ثم استقر رأيهما<lb/>على أن هذه الأمة بالدين وجدت وتكونت، وبالدين سادت وعزت، ومن قبِل الدين<lb/>(أي الإعراض عنه) أُخذت وابتُزَّت، ومن قِبله ضعفت وذلت، وبه يرجع إليها<lb/>مجدها. ومن أفقه يبزُغ كوكب سعدها، فأنشأ جريدة (العروة الوثقى) لدعوة<lb/>المسلمين إلى الوحدة الصحيحة، وأن يجعلوا إمامهم الأعظم القرآن الحكيم،<lb/>أرشدت هذه الجريدة العلماء إلى إماتة البدع وإحياء السنن، كما أرشدت الملوك<lb/>والأمراء، ولا سيما المختلفين في المذاهب (كأهل السنة والشيعة) إلى الاتحاد<lb/>والاتفاق، وأن لا يجعلوا الخلاف الفرعي في الدين من أسباب التفرق والانقسام الذي<lb/>يقضي على الجميع، نبهت وحذرت، وبشرت وأنذرت، بكلام أصاب مواقع<lb/>الوجدان، وبراهين ملكت قياد الجنان، فاهتز لها العالم الإسلامي هزة، لو طال<lb/>عليها العهد لزلزلت الأرض زلزالاً، ولنفر المسلمون إلى الاتحاد خفافًا وثقالاً.<lb/>قال الأستاذ المفتي محرر الجريدة: حدثني بعض أهل العلم من بغداد قال: كنا<lb/>نقرأ العدد من (العروة الوثقى) في مجلس السيد سلمان أفندي نقيب السادة<lb/>الأشراف، فيتفق رأينا على أنه لابد أن يظهر في العالم الإسلامي عمل كبير، قبل أن<lb/>يصدر العدد الذي بعد هذا، ونقل نحو هذا القول عن بعض فضلاء الغرب والشرق،<lb/>وسمع كاتب هذه السطور الأستاذ الشيخ حسين أفندي الجسر مؤلف (الرسالة<lb/>الحميدية) يقول ما مثاله: لو طال الأمد على جريدة (العروة الوثقى) لحدث في العالم<lb/>الإسلامي انقلاب مهم، ولهّب المسلمون من رقادهم، ونشطوا لاسترجاع مجد آبائهم<lb/>وأجدادهم، ولقد بلغ من تمام غرام نبهاء المسلمين بهذه الجريدة، أن حفظها<lb/>بعضهم عن ظهر قلب، وبعضهم يحفظ نسخها الأصلية، وبعضهم كتبها فلم يغادر منها<lb/>شيئًا، وهم يعيدون تلاوتها ويسترشدون بها آنًا بعد آن، يحفظها أكابر العلماء في<lb/>الشرق والغرب، وإنني وجدت كل ما فاتني من أعدادها عند فضيلة الأستاذ<lb/>الجسر فنسختها من عنده، وحدثني الفاضل صاحب جريدة (ثمرات الفنون) أنه<lb/>يحفظها في صندوق الحديد، حيث يحفظ أثمن ما يملك، وبالجملة كانت (العروة<lb/>الوثقى) قبسًا من نور القرآن، ونفخة من روحه، وجدولاً من ينبوعه، ظهرت<lb/>في ضوئها العلة والمعلول، وانتعشت بانتشاقها مشام العقول، ورويت من معين<lb/>نصائحها الأكباد، حتى رجي أن تكون (وهي العروة الوثقى) رابطة الاتحاد، وقد خافت الدولة الإنكليزية يومئذ مغبة الأمر، ولم تكن أقدامها استقرت في مصر<lb/>فحملت حكومة مصر على منعها من دخول البلاد المصرية، كما منعتها هي من البلاد الهندية. وكان هذان القطران أهم موارد إمدادها ومعاهد امتدادها، فبطلت -<lb/>وهيهات أن تنفصم عروة تعليمها وإرشادها.<lb/>ظهرت العروة الوثقى في جمادى الأولى سنة 1301 هـ، وكل ما صدر منها<lb/>18 عددًا، ثم مرت فترة من الزمن لم تذكر فيها الشؤون الإسلامية العامة في<lb/>الجرائد، إلا ما يجيء في عرض القول، أو يصيبها من رشاش أقلام غير أهلها من<lb/>الكتاب، مما لا يروي غليلاً، ولا يغني فتيلاً، حتى أنشأ نابغة الخطباء والكتاب<lb/>السيد عبد الله نديم المصري الشهير، مجلة (الأستاذ) في أوائل سنة 1310 هـ،<lb/>وكتب فيها المقالات الطنانة الرنانة في تنبيه المسلمين إلى الأخطار المحدقة بهم<lb/>وبسائر الشرقيين، وتنشيط هممهم لتلافيها، إلا أن بيئة النديم (حاله ومحله)<lb/>وزمنه وسياسته، اقتضت أن يكون أكثر خطابه عامًّا للشرقيين، وفي كليات الأمور<lb/>الاجتماعية، وأن لا ينحي باللوم على الرؤساء من الأمراء والحكام والعلماء<lb/>والمرشدين، فكانت فائدة كلامه في التنبيه المطلق، وفي جزئيات وطنية وأدبية،<lb/>وفروع دينية، وكان كلامه مؤثرًا فيما نقل إلىّ، فلو بقي لأحدث في مصر تأثيرًا<lb/>سياسيًّا أدبيًّا له شأن، ولكن أخرج النديم من مصر بدعوى أن جريدته تنفخ روح<lb/>التعصب الديني، وتنفث سموم الثورة، ولم يكن تم لها سنة، ولقد قرأت منها أعدادًا<lb/>في سوريا رأيته يحترس فيها كل الاحتراس من الوقوع في هاتين التهمتين، وإنما<lb/>ينفع الاحتراس بالنسبة للمؤاخذة القانونية دون المؤاخذة السياسية التي أخذ بها.<lb/>فتر بعد (الأستاذ) الكلام الذي يرمي إلى (الجامعة الإسلامية) حتى وفقنا الله<lb/>تعالى في العام الماضي لإنشاء (المنار) لإحياء تعاليم (العروة الوثقى) فوضعنا<lb/>قاعدته على أساسها، وأضأنا قمته بنبراسها، إلا ما كان فيها من السياسة التي تتعلق<lb/>بالمسألة المصرية، والتحريض على الإنكليز، فإن هذا أمر ذهب بذهاب وقته،<lb/>و (العروة الوثقى) نفسها صرحت مرارًا بأن تلك الفرصة إذا ذهبت لا تكاد تعود،<lb/>ويستقر قدم الإنكليز في مصر - وقد كان - ولكنها قالت في شأن النهضة<lb/>الإسلامية الاجتماعية المطلقة التي كانت تعمل لها ما نصه: (إن الرزايا الأخيرة<lb/>التي حلت بأهم مواقع الشرق جددت الروابط، وقاربت بين الأقطار المتباعدة<lb/>بحدودها، المتصلة بجامعة الاعتقاد بين ساكنيها، فأيقظت أفكار العقلاء، وحولت<lb/>أنظارهم لما سيكون من عاقبة أمرهم، مع ملاحظة العلل التي أدت بهم إلى ما هم<lb/>فيه، فتقاربوا في النظر، وتواصلوا في طلب الحق، وعمدوا إلى معالجة المرض<lb/>وعلل الضعف، راجين أن يسترجعوا بعض ما فقدوا من القوة، ومؤملين أن تمهد<lb/>لهم الحوادث سبيلاً حسنًا يسلكونه لوقاية الدين والشرف، وأن في الحاضر منها<lb/>لنهزة تغتنم، وإليها بسطوا أكفهم ولا يخالونها تفوتهم، ولئن فاتت فكم في الغيب<lb/>من مثلها؟ ! وإلى الله عاقبة الأمور) اهـ من مقدمة العدد الأول، ولا ريب أن<lb/>المسألة المصرية ليست في هذا العام كما كانت في سنة 1301 هـ (1884م)<lb/>أما المسألة الإسلامية فهي هي، بل تقدمت إلى الأمام بالنسبة إلى ما كانت عليه<lb/>في ذلك العام.<lb/>قلنا: إن (المنار) وافق (العروة الوثقى) في تعاليمها الاجتماعية وقواعدها<lb/>التي وضعتها للوحدة الإسلامية، وخالفها في وجهتها السياسية المصرية، ونقول<lb/>أيضا: إنه زاد عليها بالبحث في جزئيات البدع، وتفصيل القول في التعاليم الفاسدة<lb/>والعقائد الزائغة، والتربية المفيدة، ونحو ذلك مما أرشدت إليه إجمالاً، ولم يتسع<lb/>معها الزمان لتفصيله، ولهذا يقول قرّاء (المنار) : إنه لم توجد قبله جريدة في<lb/>موضوعه، وقد اعترف لنا الكتاب المسلمون والمسيحيون، ومن هؤلاء أصحاب<lb/>(المقتطف) و (المقطم) وصاحب (الأهرام) وصاحب (الهلال) بأننا تصدينا<lb/>لخدمة نافعة، ولكن أصحاب (المقطم) كانوا يقولون لنا: إن في طريق هذه الخدمة<lb/>خطرًا عظيمًا، وهو مقاومة أوربا للمسلمين إذا هم حاولوا الترقي من وجهة الدين،<lb/>وقد كاشف برأيه هذا بعضُ أكابر علماء الإسلام العارفين بالسياسة منذ بضعة أشهر،<lb/>فراجعه العالمُ القول، وكتب يومئذ صورة المذاكرة في (الأهرام) واجتمع به<lb/>كاتب هذه السطور بعد ذلك، وكنت في صحبة الأستاذ صاحب (المؤيد) ففتح باب<lb/>المذاكرة في المسألة، وكان الكلام مشتركًا، ولم نتفق معه على نتيجة واحدة، أما<lb/>صاحب (الهلال) فإننا لم نر منه إلا استحسانًا وتحبيذًا، وإبانة عن اعتقاد أن هذه<lb/>الخطة لا أنفع منها للمسلمين، ومثله كتاب (دائرة المعارف) وغيرهما من أفاضل<lb/>المسيحيين المنصفين، وفي هذه السنة كثرت الكتابة في تنبيه المسلمين، فنشر<lb/>(المؤيد) كثيرًا من المقالات لكتاب من المسلمين في الشرق والغرب، ومنهم الفقير<lb/>منشئ هذه المجلة، وبعض تلك المقالات عُرِّب من جريدة (محمدان) الهندية،<lb/>وكتبت مجلة (الموسوعات) أيضًا عدة مقالات لكتاب متعددين، ورأينا في جريدة<lb/>(زمان) التركية التي تصدر في قبرص مقالات تحت عنوان (الاتحاد الإسلامي)<lb/>ولم نظفر بمن يعرّبها لنا، وسرى السر من الجرائد المصرية إلى جريدة (معلومات)<lb/>العربية في الآستانة العلية، وإلى جريدة (ثمرات الفنون) في بيروت، فَكُتِبَ فيهما<lb/>مقالات كثيرة في الموضوع، ولو سمحت لهما حكومة البلاد لتوسعا في الكتابة، ثم<lb/>أصاب الرشاش غيرهما من الجرائد الإسلامية في الديار السورية، أما الجرائد<lb/>الهندية فكثير ما كتبت، وقد ترجم بعضها كثيرًا من مقالات (المنار) ، وكذلك<lb/>جريدة (الحاضرة) التونسية.<lb/>والحاصل أن أكثر الجرائد الإسلامية قد خاضت في مسألة الاجتماع الإسلامي<lb/>من نحو سنة أو أكثر، ولم تكن تذكر قبل ذلك إلا نادرًا على ما علمت من صدر هذه<lb/>المقالة، وفي هذين الأسبوعين كتب فيها (الأهرام) بعنوان (الجامعة الإسلامية)<lb/>ثم كتب (المقطم) وناقشهما (المؤيد) فيما كتبا، هذا ملخص تاريخ الكلام في هذه<lb/>المسألة بحسب ما وصل إليه علمنا. وبلغنا أن رجلاً عظيمًا من فضلاء مسلمي<lb/>القريم في بلاد روسيا اسمه إسماعيل بك، قد أنشأ جريدة سمّاها (ترجمان) جعل<lb/>جُل مباحثها في الشؤون الإسلامية، وأنشأ مدرستين لتربية أبناء المسلمين،<lb/>وتعليمهم في تلك البلاد، ولم نقف على شيء من أعماله، ولكن رائحته العطرية<lb/>تدل على أن عمله عظيم.<lb/>أما الطرائق التي بحث فيها الكتاب فهي كثيرة، ولم تنجلِ للناس الطريقة<lb/>المثلى بقول أحد، إذ ما من قول إلا وله وجه يعتمد عليه قائله، وما من شبهة على<lb/>فساد رأي إلا ولصاحبها تكأة يستند عليها في تقويتها، والأمر في نفسه أكبر من كل<lb/>هؤلاء الكتاب، وكيف لا وهو ترقية أمة يبلغ عددها ثلاثمائة مليون من النفوس،<lb/>يتبوأُون كل قطر، وينطقون بكل لغة، وحكامهم من أنفسهم ضعفاء، ومن الأجانب<lb/>عنهم أقوياء، وأضعفهم هذا الفقير قد اشتغل بدراسة هذه المسألة بضع سنين، وهو<lb/>في كل يوم يزداد بها علمًا لم يكن عنده، ويزيح جهلاً كان يغشاه، إن لم يكن في<lb/>أصولها وقواعدها، ففي جزئياتها وشواردها، وما يقف عليه الإنسان في سنين، لا<lb/>يمكن أن يجليه لمن لم يقف عليه في مقالة أو عشر مقالات (مثلاً) بحيث يؤدي<lb/>إليه فكره ووجدانه تامّين بتلك المقالات، ولكن الميزان الذي يجب أن نزن به<lb/>الأقوال والآراء لنعلم النافع منها والغير النافع، هو أن ننظر فيما يعرض علينا،<lb/>فما كان منها مقومًا لفكر، ومصححًا لرأي أو اعتقاد، فهو نافع، وما كان منها<lb/>مرشدًا إلى عمل مفيد ممكن، فهو نافع، وما عدا هذين النوعين، فهو إما خيالات<lb/>وأوهام، وإما غش وتغرير، وأقل ضرر فيه أنه حجاب على وجه الحقيقة، وتعليل<lb/>للآمال بما لا ينال، وإزاغة للقلوب عن صراط الحق، ومن انحرف عن الصراط<lb/>المستقيم فهو يزداد بعدًا عن الغاية كلما جد في السير، وأي خذلان أكبر من كون<lb/>سعي المرء واجتهاده مبعدًا له عن غايته ومراده، لا يعرف الحق بقائله وكونه<lb/>صديقًا أو عدوًّا، ولا بكونه يستلزم تعظيم كبير ومرضاته، أو عدم ذلك، وإنما<lb/>يعرف الحق بذاته، فمن رعى هذا حق رعايته، رجي له التمييز بين الحق والباطل،<lb/>والتزييل بين النافع والضار، فاحفظ هذا الميزان، وانظر ما يرجح فيه مما سيُلقي<lb/>عليك من الآراء والأقوال.<lb/>(الأهرام) و (المقطم) تتفقان على أن الدعوة إلى (الجامعة الإسلامية) باسم<lb/>الدين، مُضرة وغير موصلة إلى الغاية، وأنه لا سبيل إلى ترقي الأمة الإسلامية إلا<lb/>باتباع خطوات أوروبا كما فعلت اليابان، و (المؤيد) رد عليهما قولهما الأول، ولم يبد<lb/>رأيًا جديدًا، إلا أنه وافق على أن مسلك الكتَّاب المسلمين في الدعوة الدينية مفيد،<lb/>كما أن الأخذ بالفنون والصنائع الأوروبية مفيد مع ذلك، وذكر في كلامه عن<lb/>(الجامعة الإسلامية) مقالة لبعض أفاضل كتاب الهند نقلت في (المؤيد) من نحو شهر،<lb/>وذكر أنه موافق على كل ما جاء فيها، وخصص بالذكر اقتراح عقد مؤتمر<lb/>إسلامي في دار الخلافة العظمى، وقال: إن (المؤيد) كان قد سبق إلى اقتراح هذا<lb/>المؤتمر منذ أربع سنين، ومن الآراء التي تناقلتها الكتاب فكانت مسلمة عند أولي<lb/>الألباب: تعميم التربية والتعليم - إنشاء الجمعيات والشركات والمنتديات العلمية<lb/>والأدبية - تكثير الجرائد باللغات التي ينطق بها المسلمون - اتحاد الحكومات<lb/>الإسلامية - العناية بأمر القوة الحربية - تعليم النساء بخصوصهن.<lb/>ومهما تخالفوا وتناقشوا، فلكلٍّ وجه، وقد جمعنا بين الأقوال في مقالة نشرت في<lb/>(المؤيد) حديثًا، ولكن قد ظهر في (المقطم) قول جديد في مقالة نسبت إلى<lb/>(مسلم حر الأفكار) لم يتابع به قائله مسلمًا، ولن يتابعه عليه مسلم؛ لأنه ناسفٌ<lb/>لبناء الدين الإسلامي، ومقوض لعمود بنائه، وهو زعم أن الدين والدولة أمران<lb/>متبائنان يجب أن ينفصل أحدهما عن الآخر.<lb/>ولقد وجد للإسلام أعداء اجتهدوا في كل عصر بمحوه أو إضعافه، منهم من<lb/>حاول إفساد العقائد بالتأويل، ومنهم من وضع الأحاديث الكاذبة، ومنهم من سهل<lb/>للملوك طريق الاستبداد، ومنهم ومنهم، ولكن مجموع مفاسدهم ومضراتهم لن تبلغ<lb/>بعض ما يرمي إليه هذا القول الخبيث الذي لم يخطر في بال إبليس، فهو أبلغ<lb/>قول يشير إلى أحكم رأي لمحو السلطة الإسلامية من لوح الوجود، قاتل الله قائله<lb/>ولا كثر فيمن يدَّعون الإسلام من أمثاله، وكفى بمقالتنا التي صدرنا بها العدد ردًّا<lb/>عليه، ولدينا مزيد.<lb/>هذا فإذا وزنت سائر الآراء بالميزان الذي وضعناه آنفًا، يظهر الراجح<lb/>والمرجوح من سائر الأقوال.<lb/>يظهر لك من تلك الآراء ما لا يقوّم رأيًا واعتقادًا، ولا يرشد إلى عمل نافع<lb/>يرجى القيام به، وذلك كعقد مؤتمر في الآستانة العلية، على أن (المنار) كان قد<lb/>اقترح في مقالات (الإصلاح الديني) التي نشرت في أوائل شعبان من السنة<lb/>الماضية تأليف جمعية إسلامية تحت حماية الخليفة يكون مقرها في مكة المكرمة،<lb/>ولها شعب في سائر البلاد الإسلامية، وجريدة مخصوصة، أو جرائد، وبينا هناك<lb/>وجوه ترجيح مكة على الآستانة، كما بينا أصول وظائف الجمعية وأعمالها ونتائجها،<lb/>أما الأصول فهي التوحيد في العقائد، والتعاليم الأدبية التهذيبية، والأحكام<lb/>القضائية والمدنية، واللغة، وأما الأعمال، فأهمها تلافي البدع والتعاليم الفاسدة،<lb/>وإصلاح الخطابة، والدعوة إلى الدين، وأما نتائجها، فأهمها اتحاد الحكومات<lb/>الإسلامية، وكل قول فصلناه تفصيلاً.<lb/>وإذا ارتقينا في الأسباب، وسبرنا أعماق الأقوال والآراء، ننتهي إلى القول<lb/>بأن سبب النهضة الذي يجمع الأسباب كلها، هو تعميم التربية العملية والتعليم<lb/>الصحيح من الوجهة الدينية الجامعة لمصالح المعاش والمعاد، وهو ما صرحنا به<lb/>في فاتحة العدد الأول من (المنار) وأقمنا عليه البرهان في العدد الثاني، وجرينا<lb/>في سائر الأعداد إلى الآن على تفصيل إجماله، وبيان إبهامه (خلافًا لما قاله<lb/>مصباح الشرق) وأكبر عقبة أمامنا في هذا الطريق هي ندرة الرجال القادرين<lb/>على التعليم الذي نريده والتربية التي نبتغيها، ومع ندرتهم لا تعرف الأمة قيمتهم،<lb/>ولا تنيط بهم ما خلقوا لأجله، فالجامعة الإسلامية والاتحاد الإسلامي، وكل ما<lb/>يرجوه الإسلام، متوقف على وجود الرجال العارفين بحاجة الأمة، وإناطة الأعمال<lb/>بهم، فنسأل الله تعالى أن يكثر فينا من أمثالهم، وينفع أمتنا بعلومهم وأعمالهم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p346" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P427.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الكتاب من سوريا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استنهاض همم</head>
               <lb/>(15)<lb/>ليس الشأن كل الشأن في استقلال الأمة الإداري ومستقبلها السياسي فقط، فإن<lb/>هذا وإن كان مطمح كل قبيل، وضالة ينشدها كل شعب، وغاية تتزاحم في<lb/>الإشراف عليها الأمم، لكن وراءه مزية دونها كل المزايا، نسبة تلك المزية إلى<lb/>الأمة كنسبة الحياة للشخص، هل يقوم المرء بدون حياة؟ فكذا الأمة لا تقوم بدون<lb/>تلك المزية، إذا تقلصت الحياة عن هيكل الشخص عاد جمادًا، أو كان الجماد خيرًا<lb/>منه، الجماد يقاوي الفواعل الطبيعية ويصابرها، أما الشخص بعد زوال حياته فلا<lb/>بقاء له، بل تتلاعب به تلك الفواعل، وتحلل عناصره، وتمحو وجوده، كذلك<lb/>الأمة إذا فقدت تلك المزية، تسلط عليها الفناء، وانغمست بالعدم، إذا نفث المرء<lb/>روحه [1] لا يلبث حتى تتحلل دقائق جسمه، وتتفرق عناصرها، فيتناولها ما أحاط<lb/>به من المكونات، وتدخل في بُنى (جمع بنية) الأجسام الأخرى، وهذا شأن الأمة<lb/>إذا زايلتها تلك المزية، انفصمت عُرى هيئتها، وعادت أفرادًا متبددة تدخل في<lb/>تراكيب بقية المجتمعات البشرية، وتتحد بعناصر الفاتحين والمتغلبين، وتلتحم<lb/>بأجناسهم، مزية هذا شأنها لا تعذر الأمة إذا تهاملت في احتفاظها وتواكلت في<lb/>توفيرها والذبّ عنها. أي شخص لا يستميت في الذب عن حياته؟ أي شخص لا<lb/>يستبسل في الدفاع عن روحه؟ من يرى شخصًا يعرض نفسه للتهلكة ويخاطر<lb/>بحياته، ولا يحكم بأنه مختلط، أو لا يسجل عليه بالجنون؟<lb/>لا جرم أن استقلال الأمة الجنسي هو حياتها، وبدونه لم تكن الأمة أمة.<lb/>الاستقلال الجنسي مناطه اللغة والدين، فكل أمة حافظت على لغتها، واستمسكت<lb/>بدينها، كان لها أن تأمن على جنسيتها من الضياع، وكل أمة عرضت لغتها للزوال،<lb/>ودينها للابتذال، فبشِّرها بانطفاء على جنسيتها قليلاً قليلاً، وانغماسها في غمار<lb/>الأمم شيئًا فشيئًا، الاستقلال السياسي هو أن تحكم الأمة نفسها بنفسها، والاستقلال<lb/>الجنسي هو أن تحافظ على لغتها ودينها، إذا فقد القبيل استقلاله السياسي كأهالي<lb/>الجزائر مثلاً، كان عليه أن يصون استقلاله الجنسي، وإلا لم يمض عليه قرون<lb/>حتى يتحول جنسه إلى جنس الأمة الغالبة، ويدغم فيها، ويسبك معها في قالب واحد.<lb/>لتجتهد الأمة المغلوبة في تنمية جنسها وتقوية حياته، كي لا ينفعل بفعل جنس<lb/>الأمة الغالبة، ويتضاءل أمام مساورته ومغالبته فيتحول إليه ويمتزج بعناصره<lb/>ويدخل في تكوينه، إذا سدك الحيوان (لبث ولزم) بأرض ملاحة، وافترش معدنها<lb/>الملحي زمنًا طويلاً تبقى له هيئته الحيوانية ما دامت فيه حياة، فإذا زالت حياته<lb/>يقوى حينئذ عنصر الملح على جسمه، ويغلب على مواده وعناصره، ويحول كل<lb/>ذلك إلى عنصره الملحي، ويصير ذلك الحيوان جرمًا معدنيًّا بعد أن كان جسمًا آليًّا،<lb/>هذا أجلى مثال نضربه للأمة التي تحافظ على جنسها، والأمة التي تهمل ذلك أو<lb/>تقصر فيه. إذا تغلبت أمة على أخرى وابتزت استقلالها السياسي وملكت عليها<lb/>أمرها، كانت كمن استرق الآخر وحجر عليه، أما إذا عملت في ضعضعة دينها،<lb/>واستئصال لغتها لتتوصل بذلك إلى محو جنسيتها، كانت كمن يقتل الآخر ويسلبه<lb/>حياته، إذا فرط المرء بحريته. وتوانى في صيانتها حتى اختلسها العدو واستعبدها،<lb/>فالأحجى به حينئذ أن يجدَّ في حفظ حياته وتنمية قوامها، لعلّه يتوصل به يومًا<lb/>ما لاسترداد حريته ومعاودة استقلاله، وما أشد حمقه لو فرّط في الحياة أيضًا،<lb/>ومكن العدو من الصيال عليها وإعفاء أثرها، إذا زالت حياة الإنسان لا يمكنه<lb/>استرجاعها، بله استرجاع حريته. لا جرم أن يكون مَثَل الأمة التي تتوانى في حفظ<lb/>جنسيتها، كمَثَل ذلك الأحمق الذي يلقي بنفسه في الهلكة، ويعرض حياته للخطر.<lb/>وبالجملة يجب على الأمة صيانة جنسيتها وبذل أقصى الجهد في مقاومة<lb/>المتعرض لثلمها، كما يجب على الشخص أن يتذرع بكل ما لديه من الوسائل<lb/>لحفظ حياته، ولو ببذل حياته، نعم، إن الكريم يموت حرًّا، ولا يموت صبرًا.<lb/>وإذا لم يكن من الموت بُدّ <gap resp="#org_MS"/> فمن العجز أن تموت جبانًا<lb/>الفرنسويون في الإلزاس واللورين يغلون غلوًّا كبيرًا في حفظ جنسيتهم<lb/>الفرنسوية، كما هو شنشنة الألمانيين في البلاد النمسوية، مع أن وراء كل قبيل<lb/>منهما أمة موطدة الأركان، ودولة مشيدة البنيان، تعمل كل من تينك الأمتين في<lb/>تأييد جنسيتها، وإلباس ردائها لكل من تصل إليه يدها، فكم هو خليق بالمسلمين أن<lb/>يجتهدوا في حفظ جنسيتهم، ويعملوا في توثيق عُرى دينهم، وتمديد سرادقات لغتهم<lb/>وليس لهم من الحكومات حكومة ثابتة الأساس، عاملة على نشر الدين وحمايته،<lb/>وصيانة اللغة العربية من الضياع والاضمحلال، لعمري إن أوجب ما يجب عليهم<lb/>أن يتفانوا في صيانة جنسيتهم، ويتقحموا المخاطر في سبيل حفظ دينهم ولغتهم،<lb/>وإلا غشيتهم من الطمطمانية ظلم، وتلاطمت فوقهم أمواج العدو، والعياذ بالله.<lb/>فرنسويو الإلزاس واللورين لو أُكرهوا على التجرد من الجنسية الفرنسوية،<lb/>والاصطباغ بالصبغة الألمانية، لاستحبوا الموت، وتجرعوا كأسه دون ما أُكرهوا<lb/>عليه، مع أنهم لو تجلببوا بالجنسية الألمانية، كان لهم بعض التسلية والعزاء؛ لأنهم<lb/>يعلمون أن الجنسية الفرنسوية لها رجال على ضفاف السين يخدمونها خدمة العبد<lb/>الأمين لسيده، يعلمون أن الجنسية الفرنسوية تتألق شمسها في ربوع فرنسا تألق<lb/>شمس الضحى في سمائها لا يعتري تلك أفول أو تكور هذه، وتنسلخ عن أضوائها،<lb/>يعلمون أن الجنسية الفرنسوية تنبعث أشعتها من فرنسا، وتمتد إلى كثير من أطراف<lb/>المعمور، وتخلل في ظلمات أفريقيا الغربية، يعتقدون أنها عمّا قليل تحول ليلها<lb/>نهارًا، وغياهبها أنوارًا.<lb/>هذا شأن القول في الحمس الوطني، والغيرة على الجنس، تُرى ماذا يجب أن<lb/>يكون شأن أحد الشعوب الإسلامية لو عدا عادٍ على جنسيته، وحاول مسّها والعبث<lb/>بها؟ أما يجب عليه أن يلتهب ويتبخر تأمور قلبه (دمه) حمية في الدفاع عنها،<lb/>وصيانة استقلالها، وهو يعلم أن كل قبيل من بين جنسه معرض مثله لضياع الجنس<lb/>وفساد اللغة، وليس ثمة دولة حية تعمل في تنمية الحياة الإسلامية وتقوية جنسيتها<lb/>الدينية واللغوية. فقد تبين للسائل الآن أن العمل والجد في الإصلاح لا مندوحة عنه،<lb/>ولا هوادة فيه، وهو واجب متعين على كل من له قدرة على العمل، سواء سلم<lb/>للأمة استقلالها السياسي والإداري، أو لم يسلم لها شيء من ذلك، كما في البلاد<lb/>التي ملك عليها أمرها الأجنبي، فكل جماعات الأمة يلزمها النظر في الإصلاح؛<lb/>لتحفظ جنسها، وتصون دينها؛ كي يتسنى لها فيما بعد التفلت من أحبولة الاستعمار،<lb/>والانطلاق من مطمورة الرق والعبودية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) فسر الكاتب نفث بنفخ، وما رأيت هذا الحرف مستعملاً بهذا المعنى، ومن معاني نفث رمى الشيء من فمه، وهو أليق هنا.</note>
            </note>
            <pb n="n2-p349" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P428.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد محمود الشنقيطي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">حقوق الجار ومدح المنار<lb/>بما يبديه من هدي الكبار<lb/>
               <lb/>تفضل علينا إمام لغة العرب، ومرجع أهل العلم والأدب، الأستاذ محمد<lb/>محمود الشنقيطي بقصيدة بدوية في أسلوبها، إرشادية في موضوعها، يقرظ بها<lb/>(المنار) فنشرناها خلافًا لعادتنا لأننا نرى رضاء مثل هذا الأستاذ عن عملنا من<lb/>موجبات الفخر لنا والشكر له، وما كان لنا أن نمنعه حق شكرنا له؛ لأن فيه فخرًا<lb/>بشكره لنا (وهذه هي) :<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>(الحمد لله تعالى وحده)<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">(حقوق الجار، ومدح (المنار) بما يبديه من هدي الكبار)</head>
               <lb/>ألا قف بالديار وقوف دار <gap resp="#org_MS"/> حقوق الجار محترم الجوار<lb/>وغادر ظلمه ما دمت حيًّا <gap resp="#org_MS"/> وبادر نصره حق البدار<lb/>وعظم قدره سرًّا وجهرًا <gap resp="#org_MS"/> تحُز فخر الملا يوم الفخار<lb/>تذكر قولي الحربي صخر <gap resp="#org_MS"/> وجار أبي دواد للمجار<lb/>تجد قوليهما حكمًا وعلمًا <gap resp="#org_MS"/> مفيدًا للكبار وللصغار<lb/>وإن تعمل بما قالاه تفلح <gap resp="#org_MS"/> وتندب في الورى يا خير جار<lb/>وإن جهِل السفيه حقوق جار <gap resp="#org_MS"/> وسيم الخسف من غاوٍ وزار<lb/>فعلمي الجار محمي حماه <gap resp="#org_MS"/> كجار الدار محفوظ الوقار<lb/>فجار الدار أجعله دثاري <gap resp="#org_MS"/> وجار العلم أجعله شعاري<lb/>وكل منهما عندي منيع <gap resp="#org_MS"/> بمنزلة الرداء مع الإزار<lb/>فجار الدار أمنع باختياري <gap resp="#org_MS"/> وجار العلم أمنع باضطرار<lb/>غذاء الروح علمي طول عمري <gap resp="#org_MS"/> أجوب له البحار مع البراري<lb/>أؤم العرب ثم العجم فردًا <gap resp="#org_MS"/> لضبط العلم ليلي مع نهاري<lb/>وطبع الحر منع الجار دأبًا <gap resp="#org_MS"/> وردع تحوت أوغاد شِرار<lb/>فدع عنك التحوت [1] وعد عنهم <gap resp="#org_MS"/> ووثق وصل حبلك بالخيار<lb/>أشاقك بالغميّم ضوء نار <gap resp="#org_MS"/> أم الضوء المضيء من (المنار)<lb/>فما نار الغميم شوقتني <gap resp="#org_MS"/> ونجل الريب شاقت وهو سار<lb/>وشاقت قبله الشماخ ليلاً <gap resp="#org_MS"/> على بعد المسافة والمزار<lb/>ولكن (المنار) حوى اشتياقي <gap resp="#org_MS"/> لما يبديه من هدي الكبار<lb/>منار هداية للدين يعلو <gap resp="#org_MS"/> مكان النيرات من الدراري<lb/>على التقوى يحض بلين قول <gap resp="#org_MS"/> وصد المفسدين عن الضرار<lb/>يحض على اتباع الشرع نصحًا أولي الألباب من كأس وعار<lb/>ويحمي حوزة العلم احتسابًا <gap resp="#org_MS"/> حماية ضيغم شبليه ضار<lb/>يؤيد بالدليل عليم صدق <gap resp="#org_MS"/> يسفهه السفيه أخو الصغار<lb/>يدل التاركين سدى هداهم <gap resp="#org_MS"/> على سبل النجاة من التبار<lb/>وينكر منكرات صرن عرفًا <gap resp="#org_MS"/> تباشر في البراز بلا تواري<lb/>فمنشئه (الرشيد) أحل قومًا <gap resp="#org_MS"/> عمين عن الهدى دار القرار<lb/>ولن يرضى (رضى) أفعال قوم <gap resp="#org_MS"/> أحلوا قومهم دار البوار<lb/>وأنشد في هداه وفي عماهم <gap resp="#org_MS"/> من الأشعار مطرب كل قاري<lb/>إذا ازداد العمون عمى عرفتم <gap resp="#org_MS"/> هدى الإسلام واضحة (المنار) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التحوت الأراذل السفلة جمع الظرف (تحت) وعُرّف واستُعمل هكذا.</note>
            </note>
            <pb n="n2-p350" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P429.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقاريظ<lb/>(المؤيد)<lb/>مضى على (المنار) زمن لا يفتح فيه باب التقريظ، حتى كثر علينا ما<lb/>يلزمنا تقريظه، فنفتح الباب في هذا العدد بتهنئة صديقنا الفاضل الأستاذ الشيخ<lb/>علي يوسف صاحب (المؤيد) الأغر بتوسيع دائرة جريدته السابقة جميع الجرائد<lb/>العربية في ميدان الانتشار؛ فإنه قد جعل صفحاتها 8 فزادت فوائدها السياسية<lb/>والأدبية والتجارية، وإنا لنرجو له فوق ذلك مظهرًا.<lb/>(مجلة الجامعة العثمانية)<lb/>علمنا من العدد الأخير الذي صدر من هذا المجلة المفيدة أنها ناجحة نجاحًا حمل<lb/>أصحابها على زيادة صفحاتها، بأن تجعل 40 بدلاً من 30، ولكن بحجم أصغر من<lb/>حجمها الحاضر الذي تكاثرت شكوى القراء منه، وقد عزموا على زيادة أبوابها<lb/>وأبحاثها وإتقان رسومها على إبقاء قيمة الاشتراك على حالها، فنهنئ صديقنا<lb/>منشئ هذه المجلة بنجاحه السريع، ونتمنى له زيادة الإقبال. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p351" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P430.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام في البرازيل</head>
               <lb/>ذكرت جريدة (بيروت) الغرّاء خبر القريتين اللتين أسلم أهلهما في الهند، ثم<lb/>قالت: اجتمعنا بأحد مواطنينا المسيحيين القادمين من البرازيل، فأخذنا معه بأطراف<lb/>الحديث، وتنقلنا من القديم إلى الحديث، ودار بيننا الكلام على أحوال تلك البلاد،<lb/>وعادات أهلها، وما هم عليه من السذاجة والبساطة، إلى غير ذلك، ففهمنا منه أن<lb/>في مدينة ريوجانيرو عاصمة البرازيل قومًا من المسلمين النازحين إلى تلك الديار<lb/>منذ قرون متطاولة، وأصل هؤلاء القوم - على ما يقولون - من أفريقيا، وقد<lb/>امتزجوا بالأهالي امتزاجًا عظيمًا، وعلى كر السنين والأعوام قد نسوا لغتهم<lb/>الإفريقية، واستعاضوا عنها بلغة البلاد، فكان من نتيجة ذلك أنهم نسوا أيضًا قواعد<lb/>دينهم، إذ لم يتسنَّ لهم المحافظة عليها باللغة البرازيلية.<lb/>ومع ذلك فهم لم يزالوا مسلمين ينطقون بالشهادتين مع التحريف في لفظهما،<lb/>مما دل على أنهم لبثوا محافظين على دين أجدادهم، قال: وفي داخلية البرازيل<lb/>ألوف كثيرة من هؤلاء المسلمين، وأكثرهم مزارعون.<lb/>وكان الدون بدرو إمبراطورالبرازيل منعهم عن الاسترقاق والاتجار بالعبيد،<lb/>فامتنعوا، ولكنهم اتبعوا فيه الكيفية التي كانت من عهد غير بعيد مألوفة في روسيا،<lb/>وهي أن صاحب المزرعة أو القرية إذا أراد بيعها، باعها بما فيها من الماشية<lb/>والأهالي، فيصبحون كلهم طوع أمر الشاري وفي خدمته، يشتغلون بالأمور<lb/>الزراعية في مقابل العيش الذي به يتبلغون، أما محاصيل تلك القرية فكلها<lb/>لسيدهم.<lb/>قال: وقد سمعت مرة صاحبًا لي من هؤلاء المسلمين يقول: (لا إله إلا الله<lb/>محمد رسول الله) قالها بتحريف كثير؛ لأن اللغة المألوفة بينهم لا تساعدهم على<lb/>لفظ الهاء والحاء، أما أنا فتعجبت جدًّا؛ لأني مكثت في البرازيل نحو سنتين لم<lb/>أسمع في غضونهما كلمة الشهادة، ولا كنت أعلم أن صاحبي هذا مسلم، فقلت له:<lb/>وما علَّمَك هذا اللفظ؟ قال: ديني، قلت: وما دينك؟ قال: الإسلام والحمد لله،<lb/>فما كدت أصدق منه ذلك، ولأجل أن أقف على حقيقة باطنه قلت مداعبًا: إن<lb/>المسلمين لا ينفعون، فنهض للحال وقد احمرت عيناه، وارتجفت شفتاه، وظهرت<lb/>ملامح الغضب على وجهه، وكاد يبطش بي لو كان على يقين أن الحكومة لا تقتص<lb/>منه، فلما رأيته على هذه الحال لاطفته، وأفهمته أن بلادنا بلادٌ إسلامية، وأننا<lb/>عائشون مع المسلمين على غاية المحبة والولاء، وأني لم أقصد بما قلته له إلا<lb/>مداعبته واختباره فيما إذا كان مسلمًا حقيقيًّا أم لا، فقال: الحمد لله على الإسلام،<lb/>وأنت يا صاحبي مخير أن تهزل معي بما شئت، أما الدين فإياك إياك؛ لأنك تبيت<lb/>عدوي، ثم تصافحنا وتصالحنا، وخرجنا إلى التنزه سوية.<lb/>قال مخبرنا: وقد فهمت من صاحبي المسلم أن المسلمين كثيرون هناك، وأنهم<lb/>لا يعرفون من الإسلام إلا الشهادتين، فلا جامع ولا معبد ولا صلاة، ولا<lb/>ولا <gap resp="#org_MS"/> وما ذلك إلا لأنهم نبذوا لغتهم الأصلية، وتعلموا اللغة البرازيلية المشيدة على<lb/>أركان المسيحية، ولذلك تراهم يسمون أولادهم بأسماء المسيحيين، وما عدا<lb/>الشهادتين لم يحافظوا على شيء من سنن الإسلام، إلا سنة الختان، فهم يختنون<lb/>أولادهم، ولكنهم لا يعلمون لأي شيء.<lb/>هذا ما فهمنا من مخبرنا القادم من بلاد البرازيل، فلو كان لهؤلاء المسلمين<lb/>علماء مبعوثون ينبثون بينهم، فيتعلمون لغتهم في بادئ الأمر، حتى إذا أحسنوها<lb/>علَّموهم أصول الدين الحنيف، فلا يكاد يمضي ربع جيل حتى ينتشر الإسلام في<lb/>جميع أنحاء أميركا.<lb/>ولا يخفى أن تعليم هؤلاء القوم أركان دينهم، وأصول عقائدهم لِمَن أسهل<lb/>الأمور التي يمكن تناولها؛ لأنه ظهر من كلام مخبرنا أن الغيرة على الدين لم تزل<lb/>مستعرة في صدورهم، فإذا جاءهم العلماء والفقهاء أقبلوا عليهم إقبال الظمآن على<lb/>ورود الماء؛ لأن أساس الدين الحنيف راسخ في صدورهم.<lb/>وما أجدر الأغنياء من المسلمين بجمع الدراهم اللازمة؛ ليتسنى لهم إرسال<lb/>المعلمين إلى هؤلاء القوم أولاً، ثم إلى وثنيي الهند الذين تكلمنا عنهم في الفصل<lb/>السابق، فإنهم ولا شك يُقبلون على اعتناق الإسلام؛ لأنهم على درجة من الفهم<lb/>والذكاء يميزون الغث من السمين، ويدركون حقائق الأشياء، فإذا وقفوا على مبادئ<lb/>الدين الإسلامي البسيطة السهلة التي يقبلها العقل، وتشربها النفس، كان من المؤكد<lb/>إقبالهم التدين به، والله الهادي إلى سبيل الرشاد.<lb/>(انتهى) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P431.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>