<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3205.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1339" change="#d3e146">1339</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1921م</date>
         <pb n="n22-p602" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3206.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="602"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القياس في اللغة العربية</head>
<tei:p>
               <lb/>للأستاذ العلامة محمد الخضر<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>الحمد لله الذي جعل العربية أشرف لسان، وأنزل كتابه المحكم في أساليبها<lb/>الحسان، والصلاة والسلام على من بهر البلغاء بلهجته البارعة، وعلى آله وصحبه<lb/>العاملين على منوال حكمته الرائعة، أما بعد، فقد كنت أيام دراستي لعلم العربية<lb/>أَمُرُّ على أحكام تختلف فيها آراء علمائه فيقصرها أحدهم على السماع ويأذن الآخر<lb/>في القياس عليها، دون أن يذكروا الأساس الذي قام عليه الخلاف، فأرى التمسك<lb/>بمثل هذه الأقوال من التقليد الذي لا ترتاح إليه النفس، ولا سيما حين أذكر أن<lb/>كثيرًا من أصحاب هذه الأقوال قد تلقوا العربية من كتب يمكننا الاستقاء منها،<lb/>فأخذت ألفت نظري إلى الأصول العالية التي يراعونها في أحكام السماع والقياس<lb/>حتى ظفرت بقواعد وقفت على تفاريق منها في صريح كلامهم وانتزعت شذورًا<lb/>أخرى من موارد أحكام جزئية تقصيت آثارها في أبواب شتى.<lb/>ولمَّا شرعت في مدينة <placeName>دمشق</placeName> بمطالعة بعض الكتب العربية (كمغني اللبيب)<lb/>بمحضر طائفة من أذكياء الطلبة، كنت أذهب في تقرير مسائل السماع والقياس على<lb/>تلك الأصول التي لم تدخل بعد في سلك التأليف، وعند هذا اقترح عليَّ أولو الجد<lb/>منهم جمعها وتحريرها ليكونوا على بينة منها خلال المطالعة، فطاوعتهم على ما<lb/>اقترحوا حتى تكاملت في مقالات تشرح حقيقة القياس وتفصل شروطه وتحرر<lb/>مواقعه وأحكامه.<lb/>***<lb/>تمهيد<lb/>لا يكون الكلام عربيًّا فصيحًا إلا إذا صحَّت مفرداته واستقام تأليفها، أما<lb/>صحة مفرداته ففي النطق بحروفه على مقتضى الوضع من غير أن تُغيَّر بنقص أو<lb/>زيادة أو إبدال أو قلب في هيئة ترتيبها أو حال حركتها وسكونها، وأما استقامة<lb/>تأليفها فبانطباقها على أسلوب نسجت عليه العرب في مخاطباتها، ولا تتحقق هذه<lb/>المطابقة إلا برعاية أحكام التقديم والتأخير والاتصال والانفصال والحذف والذكر.<lb/>وهل نتوقف في إطلاق الكلم وتأليفها على معرفة وضعها الخاص ونظمها<lb/>الوارد بحيث لا نستعملها حتى يثبت لدينا من طريق الرواية كيف نطق بها العرب،<lb/>أو أبقى واضع اللغة طريق القياس مفتوحًا فيسوغ لنا أن نلحق الكلم بأشباهها في<lb/>هيئة مبانيها أو نسق تركيبها ونُسَوِّي بينها في الأحكام إذا أعوزنا السماع.<lb/>هذا موضع تشعبت فيه أنظار الباحثين في العربية، فبعد اتفاقهم على العمل<lb/>بالقياس وتضافر عباراتهم على أنه من مآخذ اللغة غلا بعضهم في التعلق به واتسع<lb/>في مجاله إلى ما يخرج بالكلام عن صبغته العربية، وضيَّق آخرون الغاية إلى حد<lb/>يقرب من موقف الجامد على الرواية في أوضاع الكلم وتصرفاتها.<lb/>وقد انتبذ المحققون بين هذين الطرفين مسلكًا يبقي على اللغة شعارها ويبسط<lb/>في نطاقها بمقدار ما يتسوغه ذوق آكل الشيح والقيصوم.<lb/>ولا تجد عالمًا مفردًا أو أهل بلد اطردوا في هذه الجادة ولم يحيدوا عنها في<lb/>قضية فكانت جميع أقوالهم في محل الاعتدال، بل ترى القول الحق والقياس الوسط<lb/>يدور بين مذاهبهم فيصيبه هذا تارة ويحرزه مخالفه تارة أخرى، وذلك شأن العلوم<lb/>التي يُستند في تقرير قوانينها إلى اجتهادات العقول.<lb/>***<lb/>الحاجة إلى القياس<lb/>وضعت اللغات ليعبر بها الإنسان عما يبدو له من المآرب ويتردد في ضميره<lb/>من المعاني، ومن البَيَّن جليًّا أن المعاني تبلغ في الكثرة إلى أن تضيق عنها دائرة<lb/>الحصر، وتنتهي دونها أرقام الحاسبين، فلم يكن من حكمة الواضع سوى أن وضع<lb/>لبعض المعاني ألفاظًا عينها كالسماء والمطر والنبات، ولوح إلى البقية بمقياس<lb/>تصاغ الكلم في قوالبها فتدخل في زمرة ما هو عربي فصيح.<lb/>ولولا هذه المقاييس لكانت اللغة أضيق على المتكلم بها من مفحص قطاة، فيقع<lb/>في نقيصة العي والفهاهة، ويكثر من الإشارات التي تخرج به عن حسن السمت<lb/>والرصانة، ويرتكب التشابيه محاولاً بها تقريب المرام من فهم المخاطب لا كما<lb/>يستعملها اليوم حلية للمنطق ومظهرًا من مظاهر البلاغة.<lb/>ولو فرضنا صحة أن يوضع لكل معنى لفظ يختص به كأن نجنح إلى أن<lb/>منشئ اللغة هو مبدع الخليقة لكان الحرج الذي تقع فيه اللغة أن تضيق المجلدات<lb/>الضخمة عن تدوينها، وتعجز النفوس الناطقة عن حفظ ما فيه كفايتها.<lb/>فالقياس طريق يقرب به تناول اللغة ووسيلة تمكن الإنسان من النطق بآلاف<lb/>من الكلم والتراكيب دون أن يقرن سمعه أو يحتاج في معرفتها إلى مطالعة القاموس<lb/>أو اللسان.<lb/>وربما يلوح لك أن الألفاظ المرادفة تغني عن القياس في الكلم المفردة لو<lb/>صرفها الواضع إلى المعاني التي لم يعين لها أسماء. فنقول: إن للمترادفات مجالاً<lb/>فسيحًا وأثرًا بليغًا في الفصاحة والبلاغة، فلا يصح أن تكون العربية عارية منها،<lb/>ثم إنها على كثرتها لا تبلغ أن تسد مسد القياس في مثل المصادر والأفعال<lb/>والأوصاف المشتقة وجموع التكسير، فضلاً عن كون الكثير من هذه المترادفات<lb/>إنما نشأت من لغات متعددة.<lb/>***<lb/>ما القياس؟<lb/>يُسند القياس أحيانًا إلى العرب أنفسهم فيكون من قبيل التنبيه على علة الحكم<lb/>الثابت عنهم بالنقل الصحيح، كما قال النحاة: أُعرب الفعل المضارع قياسًا على<lb/>الاسم، وعَمِلَ اسمُ الفاعل قياسًا على الفعل، ودخلت الفاء خبر الموصول في مثل<lb/>قولهم: (من يأتيني فله درهم) قياسًا للموصول على الشرط.<lb/>ويضاف تارة إلى الباحثين عن أحوال اللفظ العربي، فيراد منه أحد معانٍ<lb/>ثلاثة:<lb/>(أحدها) : أن تعمد إلى اسم ورد استعماله في معنى يشتمل على وصف<lb/>يناسب التسمية كالخمر، فتعديه إلى معنى آخر تحقق فيه ذلك الوصف وتجعله من<lb/>مدلولاته كالنبيذ تعده فيما يتناوله اسم الخمر حيث كان يخمر العقل ويستره، وهذا<lb/>النوع من القياس هو الذي يعنيه المحققون من الأصوليين بقولهم: لا تثبت اللغة<lb/>بالقياس.<lb/>(ثانيها) : إلحاق اللفظ بأمثاله في حكم ثبت لها باستقراء كلام العرب حتى<lb/>انتظمت منه قاعدة عامة كصيغة التصغير والنسب والجمع ورفع الفاعل وبناء العلم<lb/>والنكرة المقصودة في النداء.<lb/>(ثالثها) : إعطاء الكلم حكم ما ثبت لغيرها مما هو مخالف لها في نوعها<lb/>كما أجاز الجمهور ترخيم المركب المزجي، قياسًا على الأسماء المنتهية بتاء التأنيث،<lb/>وأجاز ابن مالك حذف العائد المجرور في الصلة إذا تعين حرف الجر؛ قياسًا على<lb/>حذفه في الجملة الخبرية، والمعنيان الأخيران هما موقع النظر ومجال البحث في<lb/>هذه المقالات، وآثرت للفرق بينهما التعبير عن الأول بالقياس الأصلي وعن الثاني<lb/>بقياس التمثيل.<lb/>وللكلم أحوال في نفسها، وأحوال من جهة ما يقترن بها، فيتوجه النظر في<lb/>القياس إلى الأحوال العارضة لها من حيث مبانيها المفردة كاشتقاقها ووسعها ثم إلى<lb/>الأحوال الجارية عليها من جهة نظم بعضها في سلك بعض، وترجع أحوال النظم<lb/>إلى الاتصال والانفصال والتقديم والتأخير والحذف والذكر والعمل والإعراب والبناء<lb/>والاستعمال، فكان المقصد من هذا التحرير يدور على البحث في القياس الأصلي<lb/>والقياس التمثيلي ومباحث مشتركة بينهما.<lb/>***<lb/>المقالة الأولى<lb/>في القياس الأصلي<lb/>ما يقاس عليه:<lb/>يَجمع اللسان العربي تحت اسمه لغات شتى، ولكنها تختلف فيما بينها اختلافًا<lb/>يسيرًا مثل اختلافها في بعض أحوال الكلم من حركة وسكون، أو إعراب وبناء، أو<lb/>إعمال وإهمال أو ترتيب حروفها أو إبدال بعضها من بعض، أو الزيادة والحذف.<lb/>تتفاوت هذه اللغات بالجودة وفصاحة اللهجة، وجميعها مما يصح القياس عليه.<lb/>قال ابن جني في الخصائص: اللغات على اختلافها كلها حجة والناطق على قياس<lb/>لغة من لغات العرب مصيب غير مخطئ، وقال أبو حيان في شرح التسهيل: كل<lb/>ما كان لغة لقبيلة صح القياس عليه، وقال البطليوسي في شرح الفصيح: المشهور<lb/>في كلام العرب: ماء ملح، ولكن قول العامة: مالح، لا يعد خطأ وإنما هو لغة<lb/>قليلة. ومن اعتمادهم على هذا الأصل كان الصحيح عندهم جواز القياس في تقديم<lb/>عامل (كم) الخبرية عليها؛ لأنه لغة حكاها الأخفش عن بعض العرب.<lb/>ويعتمد في تقرير الأحكام اللفظية على أقوال الجاهلية كامرئ القيس وزهير،<lb/>والمخضرمين كحسان ولبيد، والإسلاميين كالفرزدق وجرير وذي الرمة، أما<lb/>المحدثون ويدخل في زمرتهم بشار بن برد وأبو نواس وأبو تمام فلا يعول في<lb/>الاستشهاد على أوضاع الكلم وأحوالها التركيبية على شيء من منشآتهم أو<lb/>منظوماتهم، ولهذا ترى النحوي يسومهم سوء التخطئة والتلحين حيث وقعوا فيما<lb/>يخالف القواعد المسلَّمة وإذا كان الحكم الذي لم تطابقه عبارتهم من مواقع الخلاف<lb/>أقام لهم العذر بأنهم قد بنوا كلامهم على المذهب الضعيف، ثم إذا عثر على<lb/>صنيعهم الصادر من الجاهليين أو الإسلاميين لا يسعه إلا أن يقضي فيه بالشذوذ أو<lb/>يقتحم في تصحيحه طريقة التأويل.<lb/>وقال الزمخشري في كشافه بعد أن استشهد بشعر لأبي تمام: وهو إن كان<lb/>محدثًا لا يُستشهد بشعره في اللغة، فهو من علماء العربية، فاجعل ما يقوله بمنزلة ما<lb/>يرويه. وتلقى هذه المقالة الشهاب بسماع المقلد فقال في شرح الدرة: اجعل ما<lb/>يقوله المتنبي بمنزلة ما يرويه. وقد كشفنا فيما كتبناه في حياة اللغة العربية عن<lb/>وجه الخطأ في هذه المقالة، وكيف يحتج بأقوال هؤلاء وقد عثروا في أغلاط كثيرة<lb/>لا يستطيع أحد السبيل إلى تخريجها على محمل صحيح، فهذا أبو نواس يقول:<lb/>وإذا نزعت عن الغواية فليكن <gap resp="#org_MS"/> لله ذاك النزع لا للناس<lb/>والصواب في مصدر نزع عن الشيء: إنما هو النزوع<lb/>وهذا أبو تمام يقول:<lb/>لعذلته في دمنتين تقادما <gap resp="#org_MS"/> ممحوتين لزينب وسعاد<lb/>والصواب: تقادمتا<lb/>وهذا المتنبي يقول:<lb/>فإن يك بعض الناس سيفًا لدولة <gap resp="#org_MS"/> ففي الناس بوقات لها وطبول<lb/>والصواب في جمع بوق: بُوَق - كصُرد - أو أبواق.<lb/>ومن لا يعتمد في تقرير أحكام اللفظي على استعمال المحدثين يرى أن استناد<lb/>بعض المتأخرين في تصحيح بعض الكلم إلى استعمال أحد أهل العلم غير سديد،<lb/>يرد بعضهم على صاحب القاموس في قوله: (الأنموذج لحن) بأن الزمخشري<lb/>سمَّى كتابًا له بالأنموذج، والنووي عبَّر به في المنهاج عند قوله (أنموذج المتماثل)<lb/>وهو رد غير مبني على أصول العربية؛ إذ لا حجة إلا في كلام من ينطق بالعربية<lb/>عن سليقة، وهذا الشرط لا يتحقق في أبناء المائة الخامسة كالزمخشري أو المائة<lb/>السابعة كالإمام النووي رضي الله عنه، وكم من إمام في العربية ينطق أو يؤلف<lb/>بعبارة تخالف مذهبه الصريح، أفلم يشترط ابن هشام في كتاب (المغني) لدخول هاء<lb/>التنبيه على الضمير كون خبره اسم إشارة؟ ولم يحتفظ بهذا الشرط، فقال في خطبة<lb/>الكتاب نفسه (وها أنا بائح) ووقع صاحب القاموس في هذه الهفوة بعينها فشرط<lb/>لاتصال حرف التنبيه بالضمير ما شرطه ابن هشام من الإخبار عنه باسم إشارة ولم<lb/>يقم على ما شرط فقال في خطبة كتاب القاموس (وها أنا أقول) .<lb/>ويؤكد لك عدم صحة الاحتجاج بما يستعمله علماء العربية أن صاحب<lb/>القاموس صرَّح بأن كلمة (بعض) لا تدخلها اللام وهو يعلم كما نقل عقب هذا الحكم<lb/>أن سيبويه والأخفش قد استعملاها في كتابهما.<lb/>ونحتج بالكتاب الحكيم ونعمل بالقياس على ظواهره ما طابقت مقتضى البلاغة<lb/>ولا نتبع سبيل الذين يحيدون به إلى جانب التأويل انتصارًا لما سبق إلى ظنونهم<lb/>وتقرر في مذاهبهم من أحكام فقهية أو عربية. قال الفخر الرازي في تفسيره: إذا<lb/>جوزنا إثبات اللغة بشعر مجهول فجواز إثباتها بالقرآن العظيم أولى، وكثيرًا ما<lb/>نرى النحويين متحيرين في تقرير الألفاظ الواردة في القرآن، فإذا استشهدوا في<lb/>تقريره ببيت مجهول فرحوا به، وأنا شديد التعجب منهم فإنهم إذا جعلوا ورود ذلك<lb/>البيت المجهول على وفقه دليلاً على صحته فلأن يجعلوا ورود القرآن دليلاً على<lb/>صحته كان أولى. وقال ابن حزم في كتاب (الفِصَل) : ولا عجب أعجب ممن إن<lb/>وجد لامرئ القيس أو لزهير أو لجرير أو الحطيئة أو الطرماح أو لأعرابي أسدي<lb/>أو سلمي أو تميمي أو من سائر أبناء العرب لفظًا في شعر أو نثر - جعله في اللغة<lb/>وقطع به ولم يعترض فيه، ثم إذا وجد لله تعالى خالق اللغات وأهلها كلامًا لم يلتفت<lb/>إليه ولا جعله حجة وجعل يصرفه عن وجهه ويحرفه عن مواضعه ويتحيل في<lb/>إحالته عما أوقعه الله عليه.<lb/>ومن أمثلة ما أشار إليه ابن حزم أنه ورد الفصل بين المصدر المضاف<lb/>وفاعله المضاف إليه بالمفعول به في قوله تعالى: {قَتْلَ أَوْلادِهِمْ شُرَكَاؤُهُمْ} (الأنعام: 137) كما قرأ ابن عامر بنصب (أولادهم) وخفض (شركائهم) فقضى<lb/>عليها الزمخشري بالخطأ وقال: الذي حمل ابن عامر على ذلك أنه رأى في<lb/>بعض المصاحف (شركائهم) مكتوبًا بالياء. وذهب السكاكي في مفتاحه إلى تلقي<lb/>القراءة بالتسليم وفاقًا لمن يقول: إن القراءات السبع متواترة، ولكنه تأول الآية على<lb/>تقدير مضاف إليه يتصل بقوله (قتل) ومضاف عند قوله (شركائهم) والمقدر<lb/>في الموضعين من نوع المنطوق به فيكون سبك الآية بعد التصريح بالمقدرة (قتل<lb/>شركائهم أولادهم قتل شركائهم) ثم قال: وهذا وإن كان فيه نوع من البعد فتخطئة<lb/>الثقات والفصحاء أبعد.<lb/>والذي نعتمده في مثل هذا أن نتلقى القراءة المتواترة بالقبول، ولا نحمِّل الآية<lb/>ما لا تطيقه بلاغتها من أعباء هذه التقادير وتعسفها كما صنع السكاكي، بل نبقيها<lb/>على ظاهرها ولا نسلم أن الفصل في مثل هذا مخالف للفصاحة، ولا سيما بعد أن<lb/>أورد له ابن جني في (الخصائص) شواهد متعددة.<lb/>ولا أخال أحدًا يعول في مثل هذا على ذوقه فيقول إن الذوق ينفر من صورة<lb/>المعنى الذي يفصل فيه بين المضاف والمضاف إليه بأحد معمولات المضاف، فإن<lb/>مثل هذا لا يرجع فيه إلى ملاءمة الطبع، بل مداره على ما يجري به الاستعمال<lb/>ويثبت في الرواية، فما نجده واردًا في الكلام الفصيح نعلم أنه لا يكدر من مشرب<lb/>الفصاحة العربية ولا يثلم من سور البلاغة فتيلاً.<lb/>ومما يقرب لك أن حكم الفصل بين الكلم لا يرجع فيه إلى الذوق وأنه عائد<lb/>إلى ما يسمع من كلام المشهود له بالفصاحة في تلك اللغة - أن اللغات تختلف فيه<lb/>اختلافًا كثيرًا، ففي اللسان الألماني مثلاً يفصلون بين أداة التعريف والمعرف بجمل<lb/>كثيرة، وربما كان الفعل مركبًا من قطعتين فيضعون القطعة الأولى في صدر الكلام<lb/>ويلقون الأخرى في نهايته، فيتفق أن يكون بين القطعتين كلمات فوق العشرة،<lb/>وتراهم يفصلون بين علامة الاستقبال والفعل بجمل متعددة، ولا شبهة أن ارتباط<lb/>أداة التعريف بالمعرف أو بعض أجزاء الكلمة ببعض أو علامة الاستقبال بأصل<lb/>الفعل أشد من ارتباط المضاف بالمضاف إليه، فلا حرج على اللغة أن تبيح الفصل<lb/>بين المضاف والمضاف إليه، ولا سيما حيث تكون علاقة الفاصل بالاسم المضاف<lb/>ليست من علاقة المضاف إليه ببعيدة كالمفعول به.<lb/>وأما الحديث النبوي فقد جرى الجمهور على عدم الاحتجاج به لكثرة ما وقع<lb/>فيه من الرواية بالمعنى واعتد به ابن مالك وأخذ بالقياس عليه في أحكام شتى معتمدًا<lb/>على أن روايته باللفظ هي الأصل، فنعمل بموجبها إلى أن يثبت أنه نُقل بالمعنى،<lb/>ومن أمثلة ما احتج عليه ابن مالك بالحديث أنه ورد في أبيات متعددة فعل الشرط<lb/>مضارعًا والجزاء ماضيًا فأجاز الفرّاء وابن مالك العمل على هذا الأسلوب، ومنعه<lb/>الأكثر بدعوى أن ما وقع في تلك الشواهد من قبيل ما دفعت إليه الضرورة،<lb/>فاستدل ابن مالك على جوازه في حال السعة بما روى الإمام البخاري من قوله عليه<lb/>الصلاة والسلام: (من يقم ليلة القدر إيمانًا واحتسابًا غفر له ما تقدم من ذنبه) .<lb/>وقال ابن حزم عقب الكلام الذي نقلناه عنه في الاحتجاج بالقرآن: وإذا<lb/>وجد - يعني الباحث في العربية - لرسول الله صلى الله عليه وسلم كلامًا فعل به<lb/>مثل ذلك - يعني الصرف عن وجهه والتحريف عن موضعه - وتالله لقد كان محمد<lb/>ابن عبد الله قبل أن يكرمه الله بالنبوة وأيام كونه ب<placeName>مكة</placeName> أعلم بلغة قومه وأفصح فيها،<lb/>فكيف بعد أن اختصه الله للنذارة واجتباه للوساطة بينه وبين خلقه؟ وكلام ابن حزم<lb/>هذا لم يصادف المفصل في رد مذهب الجمهور؛ إذ هم لم يمتنعوا من الاستشهاد<lb/>بالحديث لقلة فصاحته وإنما لم يأخذوا به في العربية لما عرفت من احتمال روايته<lb/>بالمعنى.<lb/>والحق أن الأحاديث التي تعددت أسانيدها ولم يختلف لفظها يبعد فيها احتمال<lb/>الرواية بالمعنى فيصح الاحتجاج بها من غير شبهة.<lb/>***<lb/>القياس على الشاذ<lb/>للحكم الذي ورد به السماع النادر أربعة أنواع، أحدها: ما لا يعارضه قياس<lb/>ولا سماع آخر، وهذا يكتفون في اطراده بالشاهد الواحد ولا يشترطون له السماع<lb/>الفاشي، ومن هذا قولهم: (شنأي) في النسب إلى شنوءة، فقد اكتفى بها سيبويه<lb/>وغيره وجعلوا القياس في النسب إلى (فعولة) على الإطلاق الفعلي، ولم تقع<lb/>إليهم من شواهده غير هذه الكلمة المفردة.<lb/>ثانيها: ما يخالف القياس والسماع، وهذا لا يغني فيه المثال النادر قطعًا،<lb/>وقد حاد الأخفش عن قصد هذا السبيل حين سمع قولهم: (هداوي) في جمع هدية<lb/>فجلعه مقيسًا في كل ما كان لامه ياء، والحال أنه لم ينقل منه إلا هذه الكلمة الشاذة<lb/>عن السماع والقياس؛ إذ المسموع والموافق للقياس في مثل هذا بقاء الياء بحالها<lb/>فيقال: هدايا وعطايا ومزايا وبلايا وسرايا ودنايا.<lb/>ثالثها: ما يخالف القياس ولا يكون السماع مصادمًا له كما ورد في تصغير<lb/>فعل التعجب في قولهم: ما أميلحه، وما أحيسنه، فهذا وارد على خلاف القياس إذ<lb/>التصغير من خصائص الأسماء ولم تضرب فيه الأفعال بسهم، وصيغة التعجب من<lb/>قبيل الأفعال الماضية، وإنما كان تصغير الفعل غير مصادم للسماع لأن العرب لم<lb/>يدلوا على معنى التصغير فيه بصيغة أخرى حتى يقال: هذه الصيغة - أعني أميلحه<lb/>وأحيسنه - مخالفة للمسموع.<lb/>رابعها: ما يطابق القياس ويخالف السماع كما ورد خبر (عسى) صريحًا<lb/>في قولهم: (عسى الغوير أبؤسًا) وقولهم: (إني عسيت صائمًا) .<lb/>وهذا مطابق للقياس - لأن الأصل في الخبر الإفراد - ومخالف للسماع؛ إذ<lb/>المعروف في خبر (عسى) مجيئه مضارعًا مقرونًا (بأن) أو مجردًا منها.<lb/>وهذان القسمان - أعني ما خالف القياس فقط أو السماع دون القياس - هما<lb/>محل الخلاف بين علماء العربية، فالكوفيون يعتدون بما ورد من ذلك على سبيل<lb/>الندرة ويعملون بالقياس عليه، قال صاحب الإفصاح: عادة الكوفيين إذا سمعوا لفظًا<lb/>في شعر أو نادر كلام جعلوه بابًا أو فصلاً، والبصريون يمتنعون من القياس على<lb/>الشاذ ويذهبون في مثله إلى أن قائله نحا به خلاف ما يظهر منه ويردونه إلى الأصل<lb/>المعروف عندهم على طريق من التأويل، وبعض النحاة كابن مالك لا يكلف نفسه<lb/>تأويله ولا يقبله في موضع المطرد بل يصفه بالشذوذ أو أنه خرج مخرج الضرورة،<lb/>وإلى هذه الطريقة أومأ ابن السراج في الأصول بقوله: ليس البيت الشاذ أو الكلام<lb/>المحفوظ بأدنى إسناد حجة على الأصل المجمع عليه وتأويل هذا كتأويل ضعفة<lb/>الحديث واتباع القياس في الفقه، ومن أمثلة هذا أنهم ذكروا في شروط أفعل التفضيل<lb/>أن لا يكون أصل الوصف على وزن أفعل نحو أبيض وأسود ولما جاء قول الشاعر:<lb/>جارية في درعها الفضفاض <gap resp="#org_MS"/> أبيض من أخت بنو أباض<lb/>أنزله الكوفيون منزلة المقيس عليه، وتأوله البصريون على أنها من (باض<lb/>فلانًا) إذا غَلَبه وَفَاقَه في البياض، وأبقاه ابن مالك على ظاهره وألقاه إلى قسم<lb/>المسموعات الشاذة.<lb/>والأصوب في كثير من الشواهد طريقة من يقضي عليها بالشذوذ ولا يذهب<lb/>فيها مذهب التأويل، فإن من التأويلات التي يرتكبها بعض البصريين ما يكاد<lb/>الناظر - لتعسفاتها عن نظم اللفظ - يقطع بأنها لم تقع في قصد الشاعر ولا حامت<lb/>حول قريحته.<lb/>ومن الأقوال الشاذة ما لا تجد للتأويل فيه مدخلاً، ومن شواهده أن البصريين<lb/>يمنعون أن تجمع الصفة التي لا تقبل تاء للتأنيث جمع مذكر سالم نحو أسود وأحمر،<lb/>وأجازه الكوفيون تمسكًا بقول الشاعر:<lb/>فما وجدت نساء بني تميم <gap resp="#org_MS"/> حلائل أسودين وأحمرينا<lb/>ولا يتخلص البصريون من هذا الشاهد إلا بطرحه إلى النادر الذي لا يقوم<lb/>عليه القياس.<lb/>والتأويل إنما يقتحمه البصريون إذا كان الحرف المخالف للمعروف في اللسان<lb/>واردًا عن فرد أو فردين ممن يتكلم باللغة العربية المألوفة، وأما إذا ثبت أنه لغة<lb/>قبيلة فلا وجه لتأويله والخروج به عن ظاهره، ولهذا أبطل ابن هشام تأويلات أبي<lb/>علي الفارسي وأبي فزار لقولهم: (ليس الطيب إلا المسك) برفع المسك؛ لأن أبا<lb/>عمرو بن العلاء أثبت أن رفع خبر (ليس) الواقع بعد (إلا) لغة تميم.<lb/>والتحقيق أن الشاذ على قسمين:<lb/>أحدها: أن يكون كلام العرب سائرًا على سنة معروفة ووضع عام فتسمع<lb/>الكلمة أو الكلمتان ممن لا يعرف بالفصاحة وهي تخالف المعروف في الأسلوب، فهذا<lb/>لا نقيس عليه قطعًا، بل الكلمة ونحوها لا تنقض بها القاعدة التي يجري عليها<lb/>الفصحاء في عامة مخاطباتهم ولو نقلت عن فصيح؛ إذ يجوز أن تكون صدرت منه<lb/>على وجه الغلط أو القصد إلى تحريف اللغة، فإن ألسنة الفصحاء قد تقع في مزلة<lb/>الخطأ وتطوع لهم متى قصدوا إلى تغير الكلمة عن وضعها المألوف لهزل ونحوه.<lb/>ثانيهما: ما يرد في الكلام الفصيح ونتحقق أنه لم يصدر عن خطأ أو تلاعب<lb/>في أوضاع اللغة مثل آيات الكتاب الحكيم والأحاديث التي تعددت أسانيدها، فهذا<lb/>يصح لنا أن نضعه بمكان القياس وننسج على مثاله وإن أباه البصريون والكوفيون،<lb/>فلا نبالي أن نؤكد بلفظ (أجمعين) منفردة عن لفظ (كل) وإن منعه أكثرهم<lb/>لوروده في قوله تعالى: {لأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ} (الحجر: 39) {وَإِنَّ جَهَنَّمَ<lb/>لَمَوْعِدُهُمْ أَجْمَعِينَ} (الحجر: 43) {لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنَ الجِنَّةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ} (هود: 119) .<lb/>***<lb/>القياس فيما يفتقر إلى التأويل<lb/>قد يستعمل نوع من الكلام على وجه شائع ولا يستقيم المعنى إلا بتأويله،<lb/>ومقتضى مذهب الجمهور المنع من القياس عليه ولو كان وجه تأويله مما يسعه<lb/>القياس، وهذا كما قالوا في المصدر الذي كثر مجيئه نعتًا وحالاً أنه مقصور على<lb/>السماع، مع أنهم يؤولون ما ورد منه على تقدير مضاف أو تخريجه على مجاز،<lb/>وقالوا: إن اسم الزمان لا يخبر به عن الذات، وأوَّلوا نحو قولهم: (الليلة الهلال)<lb/>على تقدير لفظ (طلوع) مضافًا إلى الهلال، والحق أن المنع من القياس في مثل هذا<lb/>مشروط بما إذا لم يقصد المتكلم إلى تأويل قريب ووجه مقيس وهو مذهب ابن مالك،<lb/>أما إذا نوى اسم معنى يضيفه إلى ما بعده واستقام به المراد فإنه يلتحق بسائر<lb/>الجمل التي يحذف فيها المضاف لقرينة تشير إليه.<lb/>ومن هذا القبيل إنكار الحريري لقولهم: (هو قرابتي) وليس بمنكر من<lb/>القول متى علم المتكلم بأن القرابة مصدر وعمد إلى إطلاقه على ضرب من المجاز<lb/>أوالتقدير، ويدخل في هذا الصدد حكم صاحب المصباح على قولهم: (أُذن العصر)<lb/>بالخطأ مع أن إسناد الفعل إلى زمانه على وجه المجاز ليس بعزيز، وإنما يحكم<lb/>عليه بالخطأ إذا لم يصدر من بليغ ينحو بالكلام نحو خلاف الظاهر. ويشاكل هذا<lb/>قول ابن قتيبة في أدب الكاتب (الملة: يذهب الناس إلى أنها الخبزة، فيقولون:<lb/>أطعمنا ملة، وذلك غلط إنما الملة موضع الخبزة) قال ابن السيد في شرحه: وليس<lb/>يمتنع عندي أن تسمى الخبزة ملة؛ لأنها تطبخ في الملة كما يسمى الشيء باسم<lb/>الشيء إذا كان منه بسبب، أو يخرج على حذف المضاف، أي: خبز ملة.<lb/>والصحيح ما عرفته من أن التخطئة في مثل هذا أو التصويب مما يرجع فيه إلى حال<lb/>المخاطب؛ إذ الذي يطلق الملة على نفس الرغيف ويظهر لك من قرينة حاله أو<lb/>صريح مقاله أنه أطلقها عن اعتقاد أنها موضوعة له بوضع حقيقي - لا يخلص من<lb/>سهام التخطئة ولو احتملت عبارته وجوهًا في التأويل متعددة.<lb/>وحكم ابن قتيبة على قول العامة (تجوع الحرة ولا تأكل ثدييها) بأنه خطأ،<lb/>والصواب: بثدييها، فقال ابن السيد: أما ما يذهب إليه العامة من أن المعنى لا<lb/>تأكل لحم ثدييها، فهو خطأ، ولكن يجوز على التأويل بحذف المضاف، أي أجر أو<lb/>ثمن ثدييها، أو على المبالغة بجعل أكلها لأجر ثدييها بمكان أكل الثديين أنفسهما،<lb/>والتفصيل الذي سبق من النظر في مثل هذا إلى حال المتكلم يجري هنا لولا أن<lb/>العبارة مَثَل، فمن قصد بها ضرب المثل على ما ورد فقد أخطأ من جهة تحريف<lb/>المثل وإن كان التركيب نفسه صحيحًا.<lb/>***<lb/>وجه اختلافهم في القياس<lb/>من الجلي أن العرب لم يُصرِّحوا بعمل القياس في شيء من أوضاع كلامهم<lb/>وإنما علماء اللسان يتتبعون موارده ويتعرفون أحواله، فإذا وقعوا على حال في<lb/>مفردات الألفاظ أو مركباتها قد عمل العرب بها على وجه منضبط ركبوا منها قاعدة<lb/>ليقاس على تلك الموضوعات المسموعة ما لم ينقل من نظائرها.<lb/>فمن أسباب اختلافهم في القياس أن يتوفر لدى العالم من استقراء الآحاد ما<lb/>يكفي لتركيب القاعدة فيجيز القياس، ولا يبلغ الآخر بتتبعه مقدار ما يؤخذ منه حكم<lb/>كلي فيمنع أن يكون مقيسًا.<lb/>وقد يتساوى الفريقان فيما عرفوه من الشواهد ويكتفي به أحدهما في فتح باب<lb/>القياس عليه، ويستقله الآخر فلا يتخطى به موضع السماع، وهذا كاختلافهم في<lb/>فعل المعتل العين، فيظهر من كلام سيبويه أن جمعه على (أفعال) مطرد، وذهب<lb/>ابن مالك في التسهيل إلى أنه غير مقيس، ويرجع خلافهما إلى أن ما ورد من نحو<lb/>مال وأموال وخال وأخوال وحال وأحوال وناب وأنياب وباب وأبواب، هل بلغ مقدارًا<lb/>يكفي لأن يجعله مطردًا أم لا؟ ومن هذا القبيل اختلافهم في جمع الجمع، فقد ورد منه<lb/>نحو العشرين كلمة، وسبب اختلافهم في جعله مقيسًا إنما هو تفاوت أنظارهم في أن ما<lb/>سمع، هل هو من الكثرة بحيث يقاس عليه أو أنه لا ينهض به حتى يجعله مطردًا؟<lb/>وقد يختلفون في القياس نظرًا إلى ما يقف لهم من الأحوال التي تعارض<lb/>السماع، فالكوفيون الذين يكتفون في بعض الأقيسة بالشاهد الواحد قالوا: إن صيغة<lb/>المبالغة (فعال ومفعال وفعول) لا تعمل عمل اسم الفاعل، وأخذوا يؤولون الشواهد<lb/>التي سردها البصريون واعتذروا عن عدم قبولها والأخذ بظاهرها بأن اسم الفاعل<lb/>إنما عمل لشبهه بالفعل المضارع في وزنه، والصيغ المذكورة لم تحرز الوزن الذي<lb/>قرب اسم الفاعل من أصله الذي هو المضارع، وألحقها البصريون بمنزلة اسم<lb/>الفاعل حسب ما شهدت به الرواية وهدموا ما اعتذر به الكوفيون إذ قالوا في جوابهم:<lb/>إن المبالغة التي قوي بها المعنى في تلك الأبنية جبرت ما نقصها من الشبه في<lb/>اللفظ، فنقابل مشابهة اسم الفاعل للمضارع في اللفظ بزيادة المعنى الذي اختصت<lb/>به أبنية المبالغة فتحصل الموازنة والتساوي في طلب العمل من غير تفاوت.<lb/>***<lb/>تعارض السماع والقياس<lb/>إذا تتبعنا جملة من أقوال العرب حتى قامت لنا من استقرائها قاعدة، ثم وقعت<lb/>إلينا أمثلة نطقوا فيها على خلاف ما تقتضيه هذه القاعدة، فهل نأخذ في هذه الأمثلة<lb/>بالقياس أو نقف فيها عند حد السماع؟<lb/>هذا النوع تعددت صوره وتشعبت مقالات العلماء في حكمه وسنلقي عليك ما<lb/>نراه صفوة آرائهم وخلاصة بحثهم.<lb/>للأمثلة الواردة على خلاف ما تقرر في الأصول أربعة أقسام (أحدها) :<lb/>كلمة أو كلمات قليلة تدور في مخاطباتهم كثيرًا ولم ينطقوا فيها على وفق القاعدة ولو<lb/>مرة، مثل (استحوذ واستصوب) اللذان وردا على خلاف القاعدة القاضية بقلب<lb/>واوهما ألفا نحو استقام واستعاذ، وهذا القسم يجب استعماله على ما سمع من العرب<lb/>ولا تنقض به القاعدة ولا يقاس عليه غيره.<lb/>(ثانيها) : ما يجيء مخالفًا للقاعدة في أكثر مخاطباتهم وورد على وفق<lb/>القاعدة في أمثلة قليلة، كإيرادهم اسم الفاعل من (أبقل) على وزن (فاعل)<lb/>فقالوا: (مكان باقل) وقياسه (مبقل) وقد تكلموا في بعض الأوقات، ومن هذا قولهم<lb/>في أفعل التفضيل من الخير والشر (خير وشر) وقياسه (أخير وأشر) وقد نطقوا به<lb/>في بعض الأحيان، وهذا يجوز لك العمل فيه على الوجهين، بيد أن الوجه الأكثر في<lb/>السماع أرجح لأنك تتكلم بلهجة قوم رجحوه ولأنه مألوف عند المخاطبين أكثر من<lb/>الوجه الذي قل في السماع.<lb/>وما يرد في القراءة الصحيحة مخالفًا للقاعدة والمسموع من كلام العرب فيما<lb/>يظهر كقراءة (معائش) بالهمزة، نعطيه حكم هذا القسم فنستعمل (معايش) مهموزة<lb/>وغير مهموزة ولا نقيس على المهموزة غيرها مما كان على وزن مفعلة.<lb/>(ثالثها) : ما لم يدُر في كلامهم كثيرًا وإنما هي الكلمة أو الكلمات ترد في<lb/>شعر أو نثر نادر مخالفة للقاعدة مثل ما حكي من قولهم: فرس مقوود ورجل معوود<lb/>من مرضه، فهذا لا يؤخذ به في استعمال الكلمة نفسها فضلاً عن أن يتخذ قياسًا.<lb/>(رابعها) : أمثلة كثيرة تجيء على خلاف ما وضعوه قاعدة، وهذا يحتمل<lb/>ثلاثة أنظار (أحدها) طرح هذه القاعدة وعدم العمل عليها؛ لأنها ركبت على<lb/>استقراء ناقص جدًّا.<lb/>(ثانيها) الاعتداد بها وإجراؤها فيما لم يسمع فقط، ثم الاقتصار فيما خالفها<lb/>على ما ورد به السماع.<lb/>(ثالثها) التمسك بها والعمل عليها فيما سمع مخالفًا لها أيضًا بحيث يكون<lb/>اللفظ ذا وجهين، وهما الوجه المسموع والوجه الذي تقتضيه القاعدة.<lb/>ومن مواقع هذه الأفكار مصادر الفعل الثلاثي، قال أحد النحاة: إنما يعتمد<lb/>فيها على السماع ولا يصح القياس على ضوابطها، ولو عدم السماع لأنها كثيرة<lb/>الانتقاض وذهب سيبويه إلى القياس عليها فيما إذا ورد فعل ولم نسمع كيف تكلموا<lb/>بمصدره ولا يصح أن نقيس مع وجود السماع، وأجاز الفرَّاء القياس عليها ولو فيما<lb/>ورد السماع على خلافها.<lb/>ومقتضى مذهب الفراء حيث أجاز القياس في قواعد كثيرة الانتقاص وهي<lb/>مصادر الثلاثي، ولو فيما ورد السمع بخلافها أن يجيز القياس فيما ورد به السمع<lb/>مخالفًا للقواعد الثابتة كقاعدة التصغير واسم الفاعل بأحرى، فيصح على هذا أخذ<lb/>اسم الفاعل من (شاب) في صيغة فاعل، وإن كان المسموع (أشيب) وتصغير<lb/>(ليلة) على (لييلة) كما قال المتنبي (لييلتنا المنوطة بالتغادي) .<lb/>وإن كان الوارد في تصغيرها (لييلية) ويستفاد من عبارة صاحب التاج أن هذه<lb/>الطريقة - أعني طريقة الفرَّاء - تجري في مصادر ما فوق الثلاثة أيضًا حيث قال<lb/>عند قول صاحب القاموس (التبيان - ويُفتح - مصدر شاذ والفتح غير معروف<lb/>إلا على رأي من يجيز القياس مع السماع وهو مرجوح.<lb/>***<lb/>القياس في الاشتقاق<lb/>لا يجب على الناظر في المشتقات من اسم فاعل ومفعول وأفعل تفضيل واسم<lb/>مكان وزمان وآلة عندما يريد إنشاء قواعدها - أن يستقر في جميع آحادها فإنه يتعذر<lb/>عليه الوصول إلى هذه الغاية نظرًا إلى سعة اللغة وانتشارها إلى ما لا يمكن<lb/>الإحاطة به، وإنما يتتبع من جزئياتها إلى أن يأتي على مقدار يفيد ظنًّا قويًّا وثقة<lb/>بأن اللغة جارية في مثله على اعتباره قاعدة، والذي لا يبلغه استقراؤه يكون قاصدًا<lb/>لإجرائه في الكلام على ما يطابق هذه القاعدة، فيصح لنا أن نعمل على شاكلتها في<lb/>كل لفظ يتفق دون أن تتوقف على سماع.<lb/>وها هنا إشكال لا يزال يتردد على ألسنة طلاب العربية، وهو أن واضع<lb/>القاعدة إذا لم يلزمه استقراء جميع جزئياتها ويكفيه أن ينقص جملة منها، فما باله<lb/>يصرح في بعض الأفعال والمصادر، مثل (ويح وويل ونعم وبئس وعسى وليس<lb/>ويذر) بأنها لا تتصرف ولا يصح أن يشتق منها اسم فاعل أو اسم مفعول أو أفعل<lb/>تفضيل؟ وأي فرق بينها وبين ما لم يبلغه استقراؤه من المصادر والأفعال فيسوغ<lb/>لنا أن نأخذ منها أوصافًا ولا يجوز لنا أن نأخذ مثل ذلك من (ويل ونعم) وما<lb/>شاكلهما من المصادر والأفعال التي يصفونها بالجمود.<lb/>وجواب هذا أن الأفعال والمصادر التي لم يسمع لها فروع في الاشتقاق جاءت<lb/>على ضربين:<lb/>(أحدهما) : ما يكثر استعماله في موارد كلام العرب من غير أن يتصرفوا<lb/>فيه مثل (ويل وويح ونعم وبئس) وما يماثلها، وعدم تصريفهم لها مع كثرة ترددها<lb/>في محاوراتهم ومخاطباتهم دليل على قصدهم لإبقائها على هيئاتها، فمن تصرف فيها<lb/>فقد أتى بها على وجه قصد العرب إلى تركه، والناطق بما يقصدون إلى إهماله ناسج<lb/>على غير منوالهم وناطق بغير لهجتهم.<lb/>(ثانيهما) : ما لا يكثر في مخاطباتهم ولا يدور على ألسنتهم حتى يستفاد<lb/>من وروده بهيئة واحدة أنهم قصدوا إلى ترك تصريفه، وهذا هو الذي نعمل به على<lb/>طبق القاعدة وإن لم يبلغنا أو يبلغ الواضعين للقواعد أن العرب تلفظوا فيه بصورة<lb/>موافقه لها، فيصح لواضع القاعدة أو مقلده متى اطلع على فعل أو مصدر من هذا<lb/>النوع أن يشتق منه وصفًا بمقتضى القاعدة وإن لم يره مستعملاً في العربية الفصحى.<lb/>قال أبو عثمان المازني: ما قيس على كلام العرب فهو من كلام العرب، ألا ترى<lb/>أنك لم تسمع أنت ولا غيرك اسم كل فاعل ولا مفعول، وإنما سمعت بعضها فقست<lb/>عليه غيره؟ وقال ابن جني بعد أن سرد أمثلة من اسم المكان والمصدر الوارديان<lb/>على وزن اسم المفعول: هذا كله من كلام العرب، ولم يُسمع منهم ولكنك سمعت ما<lb/>هو مثله وقياسه.<lb/>فإذا اشتق العرب صيغة للدلالة على معنى واستعملوها في أمثلة كثيرة فإنا<lb/>نأخذ فيها بمذهب القياس، ولهذا ترى سيبويه يصرح باطراد ما كان على وزن<lb/>(فعال) من أسماء الأفعال (كنزال ودراك) وخالفه المبرد فقال: هو مسموع فلا<lb/>يقال: (قوام وقعاد) إذ ليس لأحد أن يبتدع صيغة لم تقلها العرب، وقد عرفت أن<lb/>الذي يفرغ الكلمة في قالب أبرزت فيه العرب أمثلة كثيرة على وجه منتظم لا يقال<lb/>عليه أنه ابتدع صيغة لم يقلها العرب، وليس للمبرد سوى أن ينازع في المقدار الذي<lb/>سمع من صيغة (فعال) فيرد القياس بأن المقدار المسموع فيها لا يكفي في الدلالة<lb/>على قصدهم لاطرادها.<lb/>وجرى الشيخان في صيغة (فعال) الواردة في النسبة نحو (بزاز وعطار)<lb/>على عكس هذه المسألة، فذهب سيبويه إلى أنها غير مقيسة مع اعترافه بكثرة<lb/>مواردها، ورأى المبرد أن المقدار الوارد من أمثلة هذه الصيغة يكفي لجعلها قياسًا،<lb/>فيقال - عنده - لصاحب الدقيق: دقاق، ولصاحب الفاكهة: فكاه، ولصاحب<lb/>الشعير: شعار، وقول صاحب القاموس ويقال لصاحب الحبر: حبري - لا حبّار -<lb/>مطابق لمذهب سيبويه.<lb/>(يتبع)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p617" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3207.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="617"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة السورية الثانية</head>
<tei:p>
               <lb/>(6)<lb/>
               <lb/>ذكرنا في النبذة الخامسة التي نشرت في الجزء الخامس أن مسلمي <placeName>بيروت</placeName> قد<lb/>تجدد لهم ثلاث حالات اجتماعية، وتكلمنا على الأولى منهن وهي المتعلقة بالنساء،<lb/>فبقي أن نقول كلمة في كل من الحالتين الأخريين وفاءً بالوعد.<lb/>
               <lb/>اتفاق المسلمين والنصارى<lb/>الحالة الثانية: الميل إلى الاتفاق مع النصارى وهذه ليست جديدة بالمعنى<lb/>المتبادر من الكلمة، وهو أنها حدثت بالتطور الذي أحدثته الحرب الأخيرة وما تولد<lb/>منها، بل كانت من تأثير تطور سابق عليها نبه العرب كغيرهم إلى المحافظة على<lb/>جنسيتهم، وكان السوريون أسبق العرب إلى التنبه والبحث في ذلك من حيث إن<lb/>لهم وطنًا خاصًّا له حدود ومصالح خاصة قلما تشاركهم فيها الأقطار العربية الأخرى<lb/>وأهله مؤلفون من أصحاب ملل ومذاهب يرجع أكثرها إلى فريقين: محمديين<lb/>ومسيحيين، بحيث يتوقف عمران البلاد وارتقاؤها على تعاون الفريقين وإن كان<lb/>أكثر مجموع أهالي البلاد في غير لبنان من الأولين، كما أن أكثر رقبة الأرض لهم.<lb/>فالحق أن للشعور بالحاجة إلى الاتفاق بين المسلمين والنصارى عدة محركات:<lb/>الحرب، وثلاثة قبلها وواحد بعدها، والأخير الذي سبق إلى ذهننا عند كتابة النبذة<lb/>الخامسة من الرحلة، أما المحرك الأول فهو الدستور الذي علق الآمال بوطنية<lb/>جديدة عثمانية تقضي على دسائس التفرق في المصالح الوطنية بين الملل والنحل،<lb/>ولكن لم تلبث هذه الآمال أن خابت فكانت خيبتها بمحرك أقوى وهو اضطهاد<lb/>الاتحاديين للعرب واجتهادهم في صرف قوى الدولة إلى تقوية الجامعة التركية أو<lb/>الطورانية، وإكراه سائر الشعوب العثمانية على الاندغام فيها بمحو لغتهم وجميع<lb/>مميزاتهم القومية والوطنية، ولا سيما السوريين والعراقيين من العرب، وتلا هذا<lb/>المحرك الثالث وهو حرب البلقان التي انكسرت فيها الدولة انكسارًا حرَّك المطامع<lb/>الأوربية المستعدة للوثوب على البلاد العربية لاستعمارها، وعلى إثر ذلك تألف<lb/>حزب اللامركزية في مصر والجمعية الإصلاحية في <placeName>بيروت</placeName> من المسلمين<lb/>والنصارى، وباتفاق الحزبين مع بعض شبان السوريين المشتغلين بتلقي العلم في<lb/>أوربة تكوَّن المؤتمر السوري وجُعلت رياسة إدارته لحزب اللامركزية؛ لأنه أقوى<lb/>الأحزاب وأطهرها وأعمها.<lb/>وأما الحرب فقد كانت بويلاتها ومصائبها محركًا إنسانيًّا وطنيًّا للتعاطف<lb/>والتراحم كما وصفنا في هذه الرحلة ووصف غيرنا من الكتاب في الجرائد السورية<lb/>في جميع الأقطار.<lb/>وأما المحرك الأخير وهو الاحتلال فقد كان يجب أن يكون - بعد تلك<lb/>المحركات الممهدة أو المؤسِّسة - هو المتمم للبناء، ولكنه كان هادمًا للأساس<lb/>والقواعد وراجعًا بهؤلاء السوريين المساكين إلى شر مما كانوا عليه قبل تلك<lb/>التطورات أو المحركات الدافعات لكل فريق إلى السعي للاتفاق مع الآخر وتكوين<lb/>جامعة وطنية، وقد كان كل فريق مؤاخذًا في هذا اللوم الذي كان مظهرًا لفقد التربية<lb/>الوطنية والقومية وتغليب التعصب الديني على كل ما سواه حتى كأنه - أو لأنه -<lb/>قد صار غريزة أو ملكة راسخة لا تزول إلا بجهاد طويل ينقرض فيه جيل ويتجدد<lb/>جيل.<lb/>ذلك بأن الاحتلال المختلط الذي تلا جلاء الترك عن سورية كان مذبذبًا، فقد<lb/>سبق الأمير فيصل بجنوده ورجاله إلى احتلال البلاد باسم الحكومة العربية ورفع<lb/>على معاهد الحكومة في مدنها علمه العربي الحجازي، وكان الأهالي قد سبقوا إلى<lb/>تأليف حكومة وطنية مؤقتة وتلاه الاحتلال المختلط المثلث تحت قيادة الإنكليز،<lb/>فالقسمة المثلثة فالقسمة الثنائية، ولما جاء رجال فيصل أولاً خضع لهم الجميع<lb/>ورفعت الحكومة اللبنانية علمه على دار الحكومة في بعبدا وكانت المبشرات بالثورة<lb/>العربية والحكومة العربية الجديدة التي ستنقذ البلاد من الترك قد تغلغلت في البلاد<lb/>بسعي الدولة البريطانية فكان مجيء رجال فيصل واستيلاؤهم على مصالح الحكومة<lb/>منتظرًا وعدَّه الأهالي أمرًا متفقًا عليه بين الحلفاء - ومنهم ملك العرب - فتلقاه<lb/>النصارى كالمسلمين بالرضاء والتسليم.<lb/>وههنا ظهر تقصير المسلمين وجهلهم بالسياسة وطبائع الاجتماع؛ إذ شكّلوا<lb/>الحكومة السورية المؤقتة أولاً والحكومة العربية ثانيًا من أنفسهم ولم يطلبوا كبراء<lb/>النصارى في الجاه والعلم إلى التشاور والاشتراك في تأليفها، وقد بحثت في هذه<lb/>المسألة في <placeName>بيروت</placeName> وغيرها فاعترف لي بعض من ذاكرت فيها من المسلمين<lb/>بالتقصير، وأنه لم يكن سوء نية إذ لم يكن عن تشاور بين المسلمين أنفسهم حتى<lb/>قال: إنهم استأثروا بالأعمال وتعمدوا أن يكونوا وحدهم حكام البلاد، بل كانت<lb/>الأعمال في ذلك فردية فكل من يطمع في وظيفة يسعى إليها، وإنما كان جل السعي<lb/>إلى ذلك من أفراد المسلمين لما سبق لهم من التصدي لخدمة الحكومة والتعلم في<lb/>المدارس العثمانية الرسمية لأجل ذلك، وقلما كان النصارى يتصدون لذلك<lb/>ويستعدون له أو يدخلون مدارس الدولة التي هي الوسيلة إليه، ولو كان للمسلمين<lb/>حزب سياسي منظم لما فاته أن يغتنم هذه الفرصة لإتمام ما تأسس في تلك<lb/>التطورات العربية من أسباب الاتفاق ودواعيه، نعم إنه كان في البلاد جمعية<lb/>سياسية سرية لها علاقة وارتباط بالأمير فيصل، ولكن أكثر أفرادها من الشبان<lb/>الذين لم ترتق بهم السياسة إلى مثل هذا الفكر.<lb/>لم تكد تستقر الحكومة العربية الفيصلية بالاحتلال العربي حتى تبعها الاحتلال<lb/>المختلط من الإنكليز والفرنسيس الذي قسم سورية الشمالية إلى منطقتين غربية<lb/>ساحلية احتلتها الجنود الفرنسية وجعلت لها السيطرة عليها تحت رياسة القيادة<lb/>الإنكليزية المحتلة معها، وشرقية داخلية احتلتها الجند العربي باسم حكومة الحجاز<lb/>وإن كان الجند نفسه مختلطًا والمنظم منه مؤلفًا من السوريين والعراقيين، وقد جعل<lb/>له السيطرة في هذه المنطقة تحت رياسة القيادة البريطانية أيضًا، وكان هذا التقسيم<lb/>مقدمة لتنفيذ اتفاق سنتي 1916، 1917 وقد اعتمدت السلطة الفرنسية في إدارة<lb/>المنطقة الغربية على صنائعها من النصارى - ولا سيما الموارنة منهم - فأكثرت من<lb/>الموظفين من هؤلاء فكانت كثرتهم مخرجة لمثل عددهم من المسلمين؛ لأن أكثر<lb/>أعمال الحكومة كانت بأيديهم من عهد الترك، ورأى النصارى أن الدولة قد دالت لهم<lb/>فرضوا بذلك وسُرّوا به، ولم يكن للمسلمين يد عندهم في تلك الأيام القليلة التي<lb/>صار أمر الحكومة إليهم فيها فأعرضوا عن المسلمين، بل صاروا يؤذونهم بالقول<lb/>والفعل واعتزوا عليهم وعتوا عتوًّا كبيرًا لم يفعل المسلمون شيئًا منه في دولتهم التي<lb/>تعد بالأيام لا بالشهور ولا بالسنين، ونسوا كل ما كان قبل ذلك من حرص المسلمين<lb/>على الاتفاق معهم قبل الحرب العامة حتى رضوا أن يكون لهم نصف الأعضاء في<lb/>مصالح الحكومة المنتخبة وغير المنتخبة، وذلك فوق ما تقتضيه النسبة العددية<lb/>العادلة التي تجري عليها جميع الدول الراقية، وما كان من عطفهم عليهم وتضامنهم<lb/>معهم في زمن الحرب، وقد اشتهر ما وضعوه من الأناشيد في ذم المسلمين وإهانتهم<lb/>وإنشادها في الشوارع والأسواق في <placeName>بيروت</placeName> في يوم عيد الفصح، ولولا أن اعتصم<lb/>المسلمون بالصبر والحلم لوقعت يومئذ مقتلة فاضحة تعد سبة لسورية ما بقي الدهر.<lb/>على أن المسلمين لم يكونوا قد يئسوا من سعي فيصل إلى استقلال جميع<lb/>سورية وجعل حكومتها عربية، بل كان رجاؤهم في ذلك عظيمًا، وقد شهد لهم<lb/>بعض كبراء الضباط الإنكليز على المسيحيين ولا نحب أن نشرح ذلك ونطيل فيه<lb/>لئلا يعد انتصارًا مِنَّا لأهل ملتنا، ونحن إنما نكتب لأجل التأليف والاتفاق لا لتقوية<lb/>الشقاق، وغرضنا أن نقول: إن مسلمي <placeName>بيروت</placeName> شعروا في هذه الحالة بشدة حاجة<lb/>البلاد في هذه المنطقة إلى الاتفاق بينهم وبين النصارى على الوحدة الوطنية ولكن<lb/>لم يجدوا منفذًا للسعي، ويقابل ذلك في المنطقة الشرقية - حيث يقل المسيحيون -<lb/>أن المسلمين كانوا والحكومة في أيديهم يجتهدون في استمالة النصارى وإشراكهم في<lb/>كل عمل ويودون إعطاءهم فوق ما يريدون بحسب النسبة العددية وقد جرت<lb/>الأحزاب السياسية على إزالة الصبغة الإسلامية من الحكومة إرضاءً لهم، وظهر<lb/>أثر ذلك في المؤتمر السوري والقانون الذي وضعه للحكومة السورية العامة المتحدة<lb/>فأنا أذكر هذا وذاك لا لتسجيل الذنب الأكبر على النصارى وتصغير ذنب المسلمين<lb/>أو تبرئتهم بل لأُثبت به إخلاصهم في الميل إلى الاتفاق.<lb/>وقد كتبت وأنا في <placeName>بيروت</placeName> عدة مقالات في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحقيقة</title> بإمضاء (السيد)<lb/>دعوت فيها إلى الاتفاق بالحجج الناهضة والأساليب الجاذبة، واجتناب كل ما ينفر<lb/>من الغاية المقصودة، فظهر لها تأثير في زيادة ميل المسلمين إلى الاتفاق ولم يظهر<lb/>لها في النصارى إلا أثر ضعيف في بعض شبان المدرسة الأمريكانية الجامعة، وقيل<lb/>لي: إن آخرين من الأحرار المستقلين قد سُروا بها ولكن لم يستجب للدعوة منهم<lb/>أحد، ولولا أن كانت تلك المقالات فائضة من روح الإخلاص والإنصاف والتلطف<lb/>في الدعوة لوجد فيها المتعصبون من القوم والذين يخدمون سياسة التفرقة مآخذ للرد<lb/>عليها ولكنهم لم يجدوا إلى ذلك سبيلاً، وقد نقل إلينا أن الاستعداد للاتفاق يقوى<lb/>بعمل الزمان عامًا بعد عام، حقق الله الآمال.<lb/>***<lb/>التربية الملية مع التعليم العصري<lb/>لقد نام المسلمون نومة اجتماعية أطول من نوم أهل الكهف وأثقل الموقظات<lb/>التي تصخ الأسماع تتوالى من حولهم كالصواعق وقد ضرب على آذانهم فهم لا<lb/>يسمعون، ولما بُعثوا وجدوا ما يعرفون من سير البشر قد تبدل فصار على غير ما<lb/>يعهدون: رأوا الغربيين قد سادوا العالم وتولوا إدارة شؤونه في بلادهم وبلاد غيرهم<lb/>من حيث يشعر أولئك الأغيار ومن حيث لا يشعرون، فحاروا في أمرهم لا يدرون<lb/>ما يصنعون.<lb/>ماذا يعملون؟ ولماذا لا يدرون؟ وكيف يُعذر بهذا الجهل المسلمون؟ القرآن<lb/>يصيح بهم من فوقهم {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وشواهد هذه القاعدة الاجتماعية القطعية بين أيديهم وعن أيمانهم<lb/>وشمائلهم.<lb/>صفات الأنفس التي يتوقف تغيير أحوال الأمم بتغيرها هي ما يبعث على<lb/>الأعمال من علوم وأخلاق، وهما يكتسبان بالتعليم والتربية كما ورد في حديث:<lb/>(العلم بالتعلم والحلم بالتحلم) فأما العلوم النظرية والفنون العملية، فصناعات آلية،<lb/>ترتقي بارتقاء العمران، وليس لها دين ولا وطن، بل يتبع فيها سير العمران<lb/>واختلاف الزمان، وأما الأخلاق والملكات النفسية، التي تتجدد بها حياة الأمم<lb/>الاجتماعية فهي تختلف باختلاف الأمم في المقومات والمشخصات الملية والقومية،<lb/>وتراعى فيها الغرائر القومية والوراثة الجنسية، فـ (الناس معادن كمعادن الذهب<lb/>والفضة) هم كذلك في أفرادهم، وفي جماعاتهم وأقوامهم، فالقوم يعرض لهم القوة<lb/>والضعف، والعز والذل، كما يعرض للمعدن الصقل والصدأ، والتربية والتعليم<lb/>للأفراد والأقوام كالصقال للمعدن الذي يظهر رونقه الفطري ويزينه ويعظم الانتفاع<lb/>به، ولا يقصد به تبديل جنسه ونوعه بتحويله إلى نوع آخر، فلماذا لم يُجارِ<lb/>المسلمون الغربيين في أساليب التربية الملية والتعليم المدني ومدارسهم بين أيديهم<lb/>في ديارهم، ولا سيما <placeName>بيروت</placeName> منها؟ فأعظم المدارس التي أسسها الإفرنج فيها<lb/>المدرسة الإنجيلية الأمريكانية والكلية اليسوعية، فلماذا لم يقتدوا بهم بتأسيس مدرسة<lb/>قرآنية أو مدرسة محمدية؟ على أن سائر المدارس التي أسسها الإفرنج وتلاميذهم<lb/>من النصارى الوطنيين دينية التربية ومنسوبة إلى البطاركة والقديسين من رجال<lb/>دينهم، ويا ليت التربية الدينية فيها كانت مسيحية خالصة من شوائب الأهواء<lb/>السياسية، كلا إن كل شعب من شعوب الإفرنج قد بث في مدارسه التي أنشأها في<lb/>الشرق دعوة سياسية نفخ فيها من روح الدين والمذهب، فكان ذلك أكبر أسباب<lb/>الشقاق الديني في سورية، وقد كان هذا خفيًّا عن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> الجاهلة المتساهلة،<lb/>وعن أكثر الناس ولكن صار معروفًا للعوام كالخواص، إذ ظهر تأثيره بما تجدد<lb/>من التفرق والشقاق بعد تلك المسائل التي مهدت للاتفاق، وهي ما أشرنا إليه في<lb/>الفصل الأول من هذه النبذة.<lb/>علم مسلمو <placeName>بيروت</placeName> من ضرر مدارس الإفرنج في هذه الأيام فوق ما كانوا<lb/>يعلمون وناهيك بها، وقد حملها زوال الحكم العثماني من البلاد على التشدد في<lb/>إكراه من يتعلم فيها من أولاد المسلمين على تلقي دروس الديانة النصرانية وحضور<lb/>وعظها وصلاتها، فافترصت ذلك بإلقاء عدة خطب دعوت فيها إلى تأسيس مدرسة<lb/>كلية إسلامية، ثم رغبت إلى عمر بك الداعوق الذي كان رئيس البلدية أن يدعو<lb/>كبار الأغنياء الذين يُرجى منهم الخير إلى داره لأجل دعوتهم إلى الاكتتاب لهذا<lb/>العمل فلبى بالارتياح، ولما انتظم عقدهم ألقيت فيهم خطابًا بما يقتضيه المقام من<lb/>الكلم الذي يرجى أن يقع موقع الإقناع من العقول والتأثير من القلوب، وفتح<lb/>عقب الفراغ منه باب الاكتتاب فدخله الأكثرون وأرجأ الأقلون، ولكن كان ما كتبوه<lb/>من المبالغ غير لائق بهذا المشروع العظيم ولا بباعث على الرجاء في النجاح<lb/>فآلمني ذلك وحفزني إلى إلقاء خطاب آخر كان شديدًا بقدر شدة تألمي وتهيج<lb/>شعوري حتى قال لي صديقي أحمد مختار بيهم بعد أيام أنه لا يوجد أحد تُقبل منه<lb/>هذه اللهجة الشديدة سواك، ولكن كان من تأثير الإخلاص فيه أن ضاعف كثير من<lb/>المكتتبين ما كانوا كتبوه من التبرع.<lb/>ثم ألفنا لجنة من كبار الوجهاء أهل الغيرة كانت تطوف على من لم يحضر<lb/>ذلك الاجتماع في مكاتبهم ومخازن تجارتهم لإتمام الاكتتاب، وأفرادها عمر بك<lb/>الدعوق وأبو علي سليم وعلي سلام أفندي وأحمد مختار بك بيهم ومحمد أفندي<lb/>الفاخوري ورشيد أفندي اللاذقي ورشيد رضا كاتب هذا، وقد بلغ الاكتتاب بالمبالغ<lb/>التمهيدية بضعة آلاف من الجنيهات مع اكتتاب سنوي آخر، وقد سافرت إلى الشام<lb/>قبل إتمام الاكتتاب فوقف سيره ولكن العمل لم يقف فقد ابتاعوا أرضًا واسعة<lb/>بجوار الحرش باسم هذه المدرسة ستُبنى فيها إن شاء الله تعالى.<lb/>هذا ما انتهى إليه السعي والاستعداد لهذا المشروع وهو ليس مما تبيض به<lb/>الوجوه، إلا إذا نظر إليه من حيث إنه بدء حياة اجتماعية جديدة يرجى أن تنمي<lb/>وتزداد بالعمل، وقد كنا معشر الساعين إليه غير مغرورين بنهضتنا ومبلغ استعدادنا<lb/>ولذلك اتفقنا على أنه لا يرجى نجاحه وثباته إلا إذا عهد به إلى جمعية المقاصد<lb/>الخيرية الإسلامية التي ستكون إن شاء الله تعالى من أغنى الجمعيات الوطنية<lb/>فقررنا نوط العمل بالجمعية، وسعينا إلى تجديد نظامها وتنظيم جلساتها التي كانت<lb/>معطلةً فتم ذلك في أقرب وقت بمساعدة رئيسها صاحب الفضيلة مفتي <placeName>بيروت</placeName> أدام<lb/>الله النفع به.<lb/>ولما شعر المسيحيون بهذا السعي استكبره على المسلمين المستكبرون،<lb/>وكرهه لهم ومنهم الكارهون، وكتبوا في جرائدهم: إننا نريد لوطننا السوري<lb/>مدارس وطنية لا مدارس دينية، فالدين هو الذي فرق كلمتنا، وأغرى العداوة<lb/>والبغضاء بيننا، فرددت عليهم في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الحقيقة</title>) بأن المدارس الدينية التي فرقت<lb/>وفعلت ما فعلت هي مدارس مسيحية لا إسلامية ولا وطنية، فإذا رضيتم بتركها<lb/>واستبدال مدارس وطنية بها فإننا نضع أيدينا في أيديكم وأموالنا مع أموالكم وأولادنا<lb/>مع أولادكم، ولكننا نقول: إن الدين لم يكن هو المفرق والمغري بالعداوة بأصوله<lb/>وتعاليمه، بل بسوء استعمال السياسة الأجنبية له، وإننا بالتربية الوطنية يمكننا أن<lb/>نجعله من أكبر أسباب الاتفاق والتعاون، وفي نصوص القرآن والإنجيل ما يهدي<lb/>إلى سلوك هذه السبيل، وهي التي سلكها فقيد الوطن (البستاني) الذي اتفق المسلمون<lb/>مع المسيحيين على احترامه والاحتفال في هذا العام بذكرى مرور مائة سنة من<lb/>تاريخه.<lb/>فهلموا ننشئ مدرسة وطنية جامعة ونجعل في جانب منها مسجدًا، وفي جانب<lb/>آخر كنيسة، فإن التربية لا تكمل بغير فضيلة والفضيلة لا تكمل بغير دين، وفي<lb/>كل من الدينين الإسلامي والمسيحي فضائل كافية، وهي في الأكثر متفقة أو متقاربة،<lb/>فليُربِّ كل فريق منَّا أولاده على عبادات دينه وفضائله، ومحبة وطنه والتعاون<lb/>على ترقيته، على قاعدة المنار الذهبية: (نتعاون على ما نشترك فيه، ويعذر<lb/>بعضنا بعضًا فيما نختلف فيه) فنحن مشتركون في أرض هذا الوطن وفي جميع<lb/>مصالحه الاقتصادية والسياسية ومشتركون في اللغة، فنتعاون على ترقية ذلك بجميع<lb/>فروعه ولسنا مختلفين إلا في الدين ومذاهبه، فيعذر كل منا الآخر فيه. وليعلم الأفراد<lb/>المارقون من الدين من الفريقين أنه ليس في استطعاتهم هدم الدين، وهذه البلاد وما<lb/>يجاورها هي مهده ومنبت الأنبياء والرسل عليهم الصلاة والسلام، أولئك العظام<lb/>الذين يقدس ذكرهم مئات الملايين في الشرق والغرب ولا يعدون أحدًا من الفلاسفة<lb/>ولا من الملوك والفاتحين مساويًا ولا مدانيًا لأحد منهم، بل ولا لأصحابهم وتلاميذهم<lb/>الأولين ولا أولياءهم المخلصين. بهذا قامت الحجة لنا عليهم والمخلص في الدعوة<lb/>إلى المصلحة العامة لا تدحض له حجة؛ لأن الله تعالى هو المؤيد له: {قُلْ فَلِلَّهِ<lb/>الحُجَّةُ البَالِغَةُ فَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (الأنعام: 149) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p624" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3208.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="624"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سورية عربية<lb/>أولاً وآخرًا </head>
<tei:p>[1]<lb/>للعالم الكاتب السياسي الكبير الأمير شكيب أرسلان<lb/>(في البيان)<lb/>
               <lb/>قبل أن ينجلي الأتراك عن سورية كان جميع أهلها عربًا ولم نكن نسمع فيها<lb/>بسرياني وعبراني إلا من قبيل العاديات (الآثار العتيقة) وكثيرًا ممن برزوا لنا<lb/>الآن بالحلة السرنانية كانوا من صميم القحطانيين يومئذ؛ وذلك لأن مقصد مثل<lb/>هؤلاء كان إخراج الترك حتى يحل محلهم إحدى الدول الأجنبية، فلما خرج الترك<lb/>وجاءت محلهم دولة عربية تريد تحرير البلاد باسم العرب وتنفي كل من يريد أن<lb/>يغشى البلاد من غير العرب - جدَّت عند بعض هذه الفئة القليلة من أهل سورية نغمة<lb/>لم تكن معهودة من قبل وهي: إننا نحن سريانيون غير عرب، وإن لغتنا هي<lb/>السريانية وإنما غلب علينا اللسان العربي منذ قرون ولكن بقيت لنا فيه لهجة خاصة<lb/>تُشعر بكوننا سريانًا، ويا ليتهم قصروا دعواهم على هذا القول فكنا نوافقهم على<lb/>كون هذه الفئة القليلة هي سريان ولكن طمحوا إلى دعوى أعرض من ذلك وهي أن<lb/>سورية كلها سريانية، وإنما بدخول العرب الفاتحين تعلَّم أهلها اللسان العربي وهذا<lb/>غاية ما في الأمر.<lb/>تكررت أقاويلهم هذه سواء في جرائد عربية اللغة أو أجنبية اللغة، والعرب<lb/>قلما يحفلون بها لخروجها من التاريخ وإمعانها في التحكم وكونها غلطًا أو مغالطة،<lb/>فأوهم ذلك بعض إخواننا من أبناء البلاد أنهم على حق فيما يدعون فيه.<lb/>ومن هذا القبيل رسالة طالعناها آخرًا تحت عنوان (الحقيقة ضالتنا المنشودة)<lb/>حاول فيها الكاتب أن يثبت كون سورية سريانية لا عربية وأنه لا ينبغي أن يثقل<lb/>هذا القول على العرب إذ ليس فيه مساس بكرامتهم، وكما لا يغض العرب أن نقول:<lb/>إن الفرنسيس ليسوا عربًا، الإنكليز ليسوا عربًا، الإيطاليون ليسوا عربًا، فكذلك<lb/>قولنا: إن السوريين ليسوا عربًا وإنما هم سريان. توفرت على ذلك الأدلة التاريخية<lb/>والأركيولوجية والأثنولوجية إلخ، والاعتراف بالحق أولى. إلى غير هذا من<lb/>الأقاويل التي كنا نحب أن نطوي عنها كشحًا كما طوى هو عن مناظر حدث عنها. إلا<lb/>أنه لما كان جاء من باب التاريخ والحقائق العلمية، وكان من الفضلاء المستقْرِين<lb/>للخبر والأثر المغرمين بالسير والنظر - كما يظهر من كتاباته - أحببنا أن نخوض<lb/>معه عُباب هذا البحث متوخين فيه الوجهة العلمية الصرفة معتمدين على التاريخ، لكن<lb/>التاريخ المحقق الممحص لا المخيل ولا المخمن، لأن الحقائق لا تكون بالظنون بل<lb/>بالأدلة، وبعد ذلك نترك للقارئ المنصف ناشد الضالة التي أشار إليها الكاتب في رأس<lb/>رسالته الحكم على نسب الأكثرية من أهل سورية أهو عربي أم سرياني.<lb/>نقول أولاً: إن العرب والسريان و (العبرانيين) هم جميعًا من الشعوب<lb/>السامية؛ لأنه قد اتفق المؤرخون الأثبات على كون الساميين قسمين (أحدهما) :<lb/>الساميون الشرقيون وهم البابليون، والآشوريون بعد ذلك، فالساميون الكنعانيون<lb/>وهم الذين كانوا في فلسطين قبل اليهود والكنعانيين سكان سواحل سورية، أي<lb/>الفينيقيين واليهود والآراميين والسريانيين وآراميو فلسطين الذين نطق بلغتهم السيد<lb/>المسيح عليه السلام والتدمريون والنبط.<lb/>ثانيًا: الساميون الجنوبيون وهم العرب، وهؤلاء قسمان: الشماليون وهم<lb/>عدنان، والجنوبيون وهم قحطان، والعرب البائدة وعرب المهر وأهل جزيرة<lb/>سوقطرة وينضاف إليهم السامون والأفريقيون وهم الحبشة وهؤلاء ثلاثة أقسام:<lb/>وهم اليتغري والتارينة والأمارينة، وكذلك من الساميين أقباط مصر وهم<lb/>والصوماليون والجبرت من جنس واحد.<lb/>فالسريانيون إذًا هم والعرب من فروع شجرة واحدة متدانية الأغصان، يدل<lb/>على ذلك تقارب ما بين لغتي الفريقين حتى لقد يفهم العربي بعض السرياني بدون<lb/>تعلم، بل بمجرد السماع لشدة ما بين اللغتين من الشبه، ولقد اعترف بذلك الكاتب<lb/>صاحب تلك المقالة ولكنه تجنب في الموضوع ذكر سبب هذه المشابهة، وهو اتحاد<lb/>الأصل ووشيجة الرحم بين العرب والسريان، فنسبة السريان إلى العرب ليست أبدًا<lb/>من قبيل نسبة الفرنسيس ولا الإنكليز ولا شعب من الشعوب الأوربية إلى العرب،<lb/>بل هي نسبة أبناء عموم السلالة بحيث إن الفرق بينهم هو كالفرق بين الفرنسوي<lb/>والإيطالي أو الإسبانيولي ممن تجمعهم اللاتينية أو هو أقل من ذلك.<lb/>ثالثًا: إن أكثر المستشرقين الأوروبيين لا يرون في أكثر الأمم السامية إلا<lb/>بطونًا من العرب، وإن السريانيين هم في الحقيقة الآراميون، وإن الآراميين كان<lb/>فيهم عرب كثير؛ لأنه ليس المقصود بالآراميين شعبًا ذا عرق واحد، بل معنى<lb/>كلمة الآراميين: سكان البلاد العالية، كما أن معنى كلمة الكنعانيين: سكان السهول،<lb/>كما أنه في أواسط آسيا يوجد الإيرانيون والطورانيون، وقد يتوهمونهم شعبين<lb/>منفصلين نَسَبًا، والحال أن معنى الإيرانيين: سكان الحواضر، ومعنى الطورانيين:<lb/>سكان البوادي، ولقد ثبت كون العرب سكنوا سورية من على عنق الدهر راحلين إليها<lb/>من الجنوب فدخل منهم من سكان السهول في الكنعانيين واندمج من سكان الجبال في<lb/>الآراميين، وهؤلاء الآراميون لم يَتَسمَّوا سريانًا إلا فيما بعد، سمَّاهم بذلك اليونان.<lb/>وادّعاء الكاتب أن السريانيين السوريين هم السريان أهل بابل وآشور - ولهذا هو<lb/>يفتخر بمدنيتهم - هذا فيه ما فيه، فإن المؤرخين لا يخلطون بين السريان والآشوريين<lb/>كما خلط حضرته جهلاً أو تجاهلاً لغرض في النفس.<lb/>رابعًا: ذهب الأستاذ (سبرنغر) الألماني في كتابه (حياة وتعاليم محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم) وكتابه الآخر الشهير (جغرافية بلاد العرب القديمة) إلى أن<lb/>جزيرة العرب هي مهد جميع الساميين، وممن ذهب إلى ذلك من فحول العلماء:<lb/>الأستاذ سايس الإنكليزي في كتابه (أجرومية اللغة الآشورية) ومثله الأستاذ شرودر<lb/>الألماني أعلن هذا الرأي في مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> الألمانية، ومثله الأستاذ رايت في كتابه<lb/>(أجرومية الألسن السامية) وهو المدرس بكلية كمبردج، ثم العلامة ماكس مولر قال<lb/>هذا القول نفسه وغير هؤلاء من العلماء والمحققين ذهبوا إلى أن جزيرة العرب هي<lb/>مهد الأمم السامية بأسرها فيكون السوريون بحكم الضرورة عربًا في الأصل كما لا<lb/>يخفى، وذهب آخرون إلى أن أصل الأقوام السامية هو من إفريقية هاجروا إلى جزيرة<lb/>العرب وفيها نشأوا ونموا وتقرمت مميزاتهم ومنها خرجوا إلى سائر الأقطار، ومن<lb/>أصحاب هذا القول روبرت سميث الإنكليزي وبارتون الأمريكاني وغيرهما، وعلى<lb/>كلا المذهبين يكون مرجع السوريين إلى العربية.<lb/>خامسًا: في عهد العائلة المصرية السادسة أنفذ قائد فرسان من مصر لارتياد<lb/>أراضي سورية فلم يجد هناك سوى الكنعانيين، ولم يقف يومئذ على أثر<lb/>للفلسطينيين ولا للعبرانيين هذا في كتاب العلامة الهولندي تيل، وإن كثيرًا من<lb/>المؤرخين البحاثين لا يرون في الكنعانيين إلا بطنًا من العرب، ثم إن المصريين<lb/>الأقدمين حاربوا جيلاً اسمهم الشاسو في جهات سيناء وجنوبي سورية وهذا الجيل<lb/>كان عربيًّا.<lb/>سادسًا: الفينيقيون هم في سورية قبل السريان وقبل الآراميين وقد ذكر<lb/>هيرودتس أن قسمًا من الفينقيين جاءوا إلى جهة خليج فارس كما أن العلامة<lb/>الإنكليزي بينت أجرى حفريات كثيرة في جزيرة البحرين استنتج منها كون<lb/>الفينيقيين هم من هناك، وأن قسمًا آخر من الفينيقيين جاءوا من سواحل البحر<lb/>الأحمر، وعلى كلا الحالين فهم عرب من نفس جزيرة العرب، وبعد أن يثبت كون<lb/>الفينيقيين عربًا لا يبقى محل للنزاع في عروبية القسم الأعظم من أهل سورية ولا<lb/>في الدرجة العليا التي يحلها العرب في تاريخ المدنية قبل الإسلام فضلاً عما بعده.<lb/>سابعًا: الأنباط هم عرب يمانيون وقد كانت لهم في سورية دولة وصَوْلة<lb/>ومدنية ضخمة تدل عليها آثارهم وأخبارهم، وكانت لهم جرش وصرخد وتدمر<lb/>ووادي موسى (بترا) وإن لم يكن من صنعهم سوى وادي موسى {وَتَنْحِتُونَ مِنَ<lb/>الجِبَالِ بُيُوتاً فَارِهِينَ} (الشعراء: 149) لكفى، فكيف وهناك جرش وما فيها<lb/>وتدمر التي كانت عروس المشرق، ومن الأنباط الحوريون الذين يقال لهم العمالقة<lb/>كانوا جنوبي نهر الأردن.<lb/>ثامنًا: عند مجيء إبراهيم الخليل إلى سورية كان في هذه البلاد عنصران<lb/>أحدهما الحتيت في الشمال، والثاني العرب الكنعانيون والعموريون الكنعانيون في<lb/>الجنوب، وقد وجد إبراهيم ملكي صادق، الملك الموحد الذي كان نظير إبراهيم يعبد<lb/>العلي الأعلى، وأدى إليه إبراهيم العشر. وإن العلامة هبرخت مؤلف كتاب الحفريات<lb/>الأثرية في القرن التاسع عشر يذهب إلى أن ملكي صادق كان عربيًّا، فلينظر<lb/>الإنسان في أي دور كان العرب ملوكًا ودولات في سوريا.<lb/>تاسعًا: اتفق المؤرخون على كون أساس المدنيات القدمى هو الديانة والتجارة<lb/>وكل الآثار تنبئ عن أن أكثر مراسم الديانة في سورية آتية من جنوبي جزيرة<lb/>العرب، وأهم مراسم اليهودية مأخوذة من ديانة (مدين) وهي يمانية بحتة،<lb/>والفينيقيون سكان سيناء كانوا عربًا من <placeName>اليمن</placeName> أيضًا.<lb/>هذا ومن اطلع على كتب (ولهاوزن) الألماني و (روبرت سميث) الإنكليزي<lb/>المؤرخين البحاثين في الأمور الدينية - يرى أن أكثر هذه المسماة بالطقوس آتية من<lb/>جزيرة العرب. كما أن المؤرخ الأميركاني هارون بورتون ذهب إلى أن كل الأديان<lb/>السامية هي من العرب. أما التجارة فمن المقرر أن أكثرها كان مع <placeName>اليمن</placeName>، وأنها<lb/>كانت سبب سعادة سورية حتى أن ثروة سليمان بن داود الشهيرة كان معظمها من<lb/>الاتجار مع <placeName>اليمن</placeName>، ولا يخفى أنه باستمرار القوافل بين <placeName>اليمن</placeName> وسورية كثر طراء<lb/>العرب على الديار السورية وأوطنوها وتمكنوا وتشعبوا فيها.<lb/>عاشرًا: وُجد الضجاعمة من عرب <placeName>اليمن</placeName> في حوران وجنوبي سورية قبل<lb/>الإسلام بأحقاب متطاولة، وفي زمن النبي إيليا - أي قبل المسيح بنحو ستمائة سنة -<lb/>جاء القائد نعمان العربي من <placeName>الشام</placeName> يستشفي من البرص عند اليشع تلميذ إيليا، ثم<lb/>كان بنو سليج وكانوا يحكمون حتى أبواب مدينة <placeName>دمشق</placeName>، أما الغساسنة وهم من الأزد<lb/>من عرب <placeName>اليمن</placeName> أيضًا فقد كانوا في فلسطين و<placeName>الشام</placeName> وتدمر وكانت لهم القوة والصولة<lb/>وبقيت عنهم الآثار الباهرة واستمر ملكهم نحو ستمائة سنة فيما أتذكر، إلى أن ظهر<lb/>الإسلام. فأنت ترى تعاقب الدول العربية على سورية من أيام الكنعانيين وملكي<lb/>صادق إلى الأنباط والعمالقة والفينيقيين إلى الضجاعمة إلى الغساسنة، وكل من هذه<lb/>الأمم انبسطت وامتدت وتركت ملايين من الذراري في أرض سورية.<lb/>حادي عشر: كان الغالب على سورية العنصر الوارد إليها من الجزيرة<lb/>العربية قبل الإسلام فكيف من بعده؟ ! وقد جاء العرب المسلمون وفتحوا البلاد<lb/>واندفق سيل المهاجرة من كل حدب واستمر ثلاثة عشر قرنًا إلى اليوم، ومما قرره<lb/>علماء التاريخ أن الحواضر السورية تكسب كثيرًا من البوادي حتى أن بعضها قد<lb/>ينقرض لولا طراء البادية، وليس ورود العرب على سورية وإيطانهم سورية هما<lb/>من قبيل الحدس والتخمين، وأن ذلك عقلاً لا بد أن يكون هكذا، بل مئات ألوف<lb/>من أهل سورية الآن يحفظون أنسابهم ويعرفون أنفسهم أنهم عرب ومنهم من عنده<lb/>كتابات خطية تثبت دعواه ومنهم من يعتمد على التواتر، ومنهم من انقطعت به<lb/>أسباب العلم عن معرفة أصله، ولكنك تعرفه عربيًّا من سحنته.<lb/>ثاني عشر: أما كون أهل سورية أسلموا لدن الفتح العربي، فنريد عليه دليلاً<lb/>واحدًا، نريد تاريخًا أو نصًّا مبينًا أو قرينة قاطعة، لا يكفي في ذلك مجرد الظن؛ لأن<lb/>الظن لا يغني من الحق شيئًا، نعم إننا لا نستبعد أن يكون كثير من الأفراد عند الفتح<lb/>وبعد الفتح على توالي القرون دخلوا في الإسلام، ولكن لا يؤدي دخول هؤلاء إلى<lb/>كون السواد الأعظم من أهل سورية كانوا يوم الفتح الإسلامي نصارى أو يهودًا<lb/>وأسلموا، كما أن وجود العرب نحو مائة سنة في جنوب فرنسا وتنصر من بقي منهم<lb/>هناك بعد جلاء الحكومة العربية عن تلك البقاع، لا يفيد كون معظم أهل جنوبي فرنسا<lb/>أصلهم من المسلمين، بل يقال إن كثيرًا من العائلات في هاتيك الديار ترجع إلى<lb/>العرب، كذلك تنصر عشرات ألوف من عرب الأندلس وربما مئات ألوف عندما<lb/>حملهم فرديناند وايزابلا ثم ديوان التفتيش الشهير بعدهما ثم فيليب الثاني على اعتناق<lb/>النصرانية بالسيف والنار، وربما خيروهم بين التنصر والجلاء، فالذي عز عليه دينه<lb/>جلا، والذي عز عليه ملكه ووطنه تنصر، ورغم هذا فلا يستطيع مؤرخ أن يقول:<lb/>إن أكثر سكان أسبانيا أصلهم عرب، فهذه الرواية التي معناها أن أكثر أهل سورية<lb/>أسلموا عند الفتح العربي لا صحة لها، والصحيح أن الأمة الفاتحة غلبت ونمت كما<lb/>هو شأن جميع الأمم الغالبة وأن الأمم المغلوبة ضعفت وتناقصت كما هو شأن جميع<lb/>الأمم المغلوبة على أمرها ودخل في سورية أقوام كثيرة من المسلمين غير العرب<lb/>فاستعربوا وصاروا عربًا، منهم الأتراك ومنهم من المغول ومنهم من الأكراد ومنهم من<lb/>الشركس ومنهم مغاربة دخلوا في أيام الفاطميين وغير ذلك، ففاق عدد المسلمين في<lb/>سورية كثيرًا على عدد سائر الملل بهذه الأسباب العديدة.<lb/>ثالث عشر: ينبغي لمثل هؤلاء الذين يرمون الكلام على عواهنه ويقولون:<lb/>إن السوريين هم سريان، أن يراجعوا التواريخ العربية ما كان منها على منازل<lb/>الأعراب ودخولهم في الحواضر كالقلقشندي والمقريزي، وعلى تواريخ الحروب<lb/>الصليبية التي حررها مؤلفو العرب، وعلى كتب التراجم وأنساب بعض العائلات<lb/>والعشائر، وعلى أخبار القيسية واليمنية وعلى الجغرافيات العربية القديمة بحيث<lb/>يتكون عندهم التصور اللازم لمعرفة الحقيقة، بل لا يكفي هذا وحده حتى يقترن<lb/>بالتنقيب بين سكان البلاد وسؤال قبيلة قبيلة وقرية قرية عما يعلمون من أصولهم،<lb/>وبعد ذلك يظهر أنه ليس الجهل الذي فشا والعلم الذي طمس هما اللذان جعلا أهل<lb/>سورية يقولون (نحن عرب) بل الجهل بتاريخ العرب وبأنسابهم والاقتصار على<lb/>رواية واحدة هما اللذان أديا إلى القول الجديد: (إن السوريين سريان) إن<lb/>العرب هي الأمة الوحيدة التي يستوي عاميها وخاصيها في معرفة نسبه، ولم يبلغ<lb/>انحطاط العلم في سورية ولا مرة أن جهل العرب فيها أصولهم، وما على المرتاب إلا<lb/>أن يجول بنفسه في البلاد ويستقصي من أهلها عن أصلهم ليلمس الحقيقة لمسًا.<lb/>رابع عشر: إن كثيرًا من نصارى سورية هم من أصل عربي: غساسنة<lb/>وغيرهم، منهم من بقي بحوران ومنهم من جلا إلى <placeName>دمشق</placeName> وحاصبيا وبعلبك<lb/>وزحلة وجبل لبنان، ولا يلزمني الآن أن أتعرض لأسماء هذه البلدان التي تعرف<lb/>أنفسها. ولعلنا نذكر ذلك مرة أخرى، وإن طائفة الدروز هم من قبائل لخم وجذام<lb/>وبطون أخرى جاءت آباؤهم أيام الفتح إلى معرة النعمان ثم أسكنهم الخلفاء<lb/>العباسيون جنوبي لبنان وأن أكثر طائفة الشيعة هم من عاملة من عرب <placeName>اليمن</placeName> جاءوا<lb/>إلى <placeName>الشام</placeName> ونزلوا بجبل سمي بهم وهو جبل عاملة أو بلاد بشارة، ولست أدَّعي أنني<lb/>على شيء من الإحاطة بأنساب عرب سورية، فإن ذلك بحر زاخر لا ساحل له لكن<lb/>المعروف منه عندنا هو مما تضيق عنه هذه العجالة. وبالاختصار: فالسواد<lb/>الأعظم من مسلمي سورية وطوائف سورية المتشعبة من الإسلام هم عرب ثم<lb/>مستعربون من أمم غير سامية، وإن قسمًا عظيمًا من نصارى سورية هم عرب<lb/>صراح لا جدال فيهم، وأن بين الطائفة المارونية ذاتها التي تنتسب إلى السريانية<lb/>بطونًا كثيرة عربية جلت إلى لبنان من حوران باعتراف المؤرخين اللبنانيين من<lb/>أهل التحقيق، وسواء أراد بعض السريان أن يفصلوا أنفسهم من العرب بعد أن<lb/>استعربوا منذ دهور أو لم يريدوا، فإن الأكثرية الطاحنة في سورية هي للعرب<lb/>الحقيقيين. انتهى. شكيب أرسلان<lb/>حاشية للمصحح: هل كان التغلبيون الذين حاربوا مع عبد الملك ضد خلافة<lb/>عبد الله بن الزبير مسلمين؟ هل كانت جيوش العرب المنتصرة التي حاربت مع<lb/>العرب في <placeName>العراق</placeName> ضد العجم مسلمة؟ هل ينكر أن بني الخازن وبني حبيش وآل<lb/>شهاب وآل أبي اللمع من نصارى لبنان - وهم من علية طوائف لبنان - غير<lb/>نصارى، ولا عبرة بأن هذه الطوائف ارتدَّت، ولكن: هل هي عربية أم أعجمية؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكَتَبَه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صالح مخلص رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نقلاً عن عددي جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأفكار</title> البرازيلية المؤرخين 6و9 نيسان (إبريل) سنة 1921.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p631" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3209.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="631"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة فقيد العلم والإصلاح<lb/>أحمد فوزي عمران</head>
<tei:p>
               <lb/>بقلم شقيقه محمد بسيوني عمران في (جاوه)<lb/>
               <lb/>حضرة العلامة المِفضال، ذي الفضل والكمال، سيدي الأستاذ السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب المنار الأغر متّعني الله والمسلمين بوجوده الشريف.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أكتب إليكم اليوم ويدي مضطربة<lb/>وقلبي مملوء حزنًا وأسى، والهموم مسدلة على القلوب لما رُزِئنا بل رُزئت به<lb/>(سمبس) كلها من فقد شقيقنا العزيز أحمد فوزي عمران ليلة الخميس الواقعة في 27<lb/>شعبان المعظم سنة 1339 الموافقة 5 مايو سنة 1921.<lb/>ألا إن مصيبتنا في فقيدنا المرحوم كبيرة كما كان رجاؤنا فيه لإصلاح الأمة<lb/>كبيرًا، لما رزقه الله تعالى من الأخلاق القويمة والصفات الكريمة، فكان رحمه الله<lb/>مخلصًا قوي الإيمان، قائمًا بالواجبات، منزهًا عن الفواحش والمنكرات صادقًا في<lb/>الجد والهزل، عالي الهمة، قوي الإرادة، ساعيًا في مصلحة الأمة، محبًّا للعمل،<lb/>متواضعًا ناصحًا أمينًا، صابرًا حليمًا، عزيز النفس، مكرمًا محبوبًا من أقاربه<lb/>وأصحابه وقومه وجميع من عاشره من مختلفي الأجناس.<lb/>ولكن الله سبحانه وتعالى لم يحقق رجائي ورجاء الأمة فيه، فلله ما أعطى<lb/>ولله ما أخذ، إنا لله وإنا إليه راجعون، ألا إلى الله تصير الأمور.<lb/>وُلد - رحمه الله تعالى - يوم السبت غرة شعبان المعظم سنة 1306 ولما بلغ<lb/>ست سنوات من عمره علمه والدنا الشيخ محمد عمران مهراج أمام قاضي (سمبس)<lb/>قراءة القرآن الشريف، ثم أدخله في مدرسة الحكومة الهولاندية ليتعلم فيها الكتابة<lb/>الملاوية ومبادئ الحساب، وأنا يومئذ في <placeName>مكة المكرمة</placeName> أطلب العلم فيها، ففاق رحمه<lb/>الله في المدرسة أقرانه وتقدم عليهم، ولما أتم دروسه فيها لم يلبث أن طلبته الحكومة<lb/>معلمًا في هذه المدرسة، وفي سنة 1328 قويت رغبته في تعلم اللغة العربية والعلوم<lb/>الدينية وكنت أنا منذ سنتين ونصف جئت من سفري من <placeName>مكة المكرمة</placeName> فقلت له: إن<lb/>أردت أن تتعلم اللغة العربية وعلومها والعلوم الدينية والدنيوية (العصرية) فاذهب<lb/>إلى مصر وأنا أذهب معك، فاتفق رأينا وطلبنا من الوالد رحمه الله الإذن بالسفر إلى<lb/>مصر رأسًا لأجل طلب العلم فيها، فلم يستطع مخالفتنا في ذلك، وأخبر الوالد -<lb/>رحمه الله - مولانا السلطان محمد صفي الدين بمرادنا فسرَّه ذلك الخبر وقال له: إنا<lb/>نرجوا أن يكون ولداك نبراسًا لبلادنا.<lb/>وفي شهر ذي القعدة الحرام سنة 1328 سافرت أنا والفقيد - رحمه الله - وأحمد<lb/>سعود وسعد علي من أهل بلدنا إلى مصر <placeName>القاهرة</placeName> ذاكرين اسم الله وناوين طلب العلم<lb/>فيها، وفي يوم 13 ذي الحجة الحرام سنة 1328 وصلنا إلى مصر <placeName>القاهرة</placeName> ونزلنا في<lb/>بيت مصلح الأمة العالم العلامة مولانا السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار، فإننا لم<lb/>نكن نعرف غيره من الناس في مصر، ولا محل لرجائنا في تحقيق أملنا تحصيل ما<lb/>سافرنا وهاجرنا إليه غير هذا المصلح العظيم، وما كنت أعرفه ولا أرجو ما رجوناه<lb/>إلا بعد قراءتي المنار، فإني اشتركت فيه منذ سنتين قبل سفرنا إلى مصر، وقد قابلنا<lb/>في محطة مصر شقيقه الفاضل السيد صالح رضا وكان السيد صاحب المنار ينتظرنا<lb/>في منزله الشريف، ولما دخلنا وسلَّمنا عليه قابلنا بحفاوة وإكرام على عظم قدره وعلو<lb/>مقامه، وأكرم مثوانا وضيافتنا ولم ننتقل من بيته إلا بعد أيام - جزاه الله عنَّا خير<lb/>الجزاء - وكان أول ما سألني عن أحوال مسلمي جاوه وملايو فأخبرته بما علمت،<lb/>وظهر لي أنه متأسف من انحطاطنا في الأمور الدينية والدنيوية وأنه مهتم بأمورنا<lb/>الدينية بل والدنيوية، ولم يكن أحد منا يعرف اللغة العربية سوى كاتب هذه الأسطر.<lb/>وكنا نود لو نقرأ على السيد ونتعلم منه العلوم العربية والدينية وغيرها من<lb/>العلوم العصرية، ولكن لم يجد وقتًا لذلك لكثرة أشغاله واشتغاله بما هو أكبر من<lb/>إقرائنا وتعليمنا من الإصلاح الديني والدنيوي العام، ومع ذلك لم تفُتنا إراشاداته<lb/>وإفاداته وذلك قبل تأسيس مدرسة دار الدعوة والإرشاد، وأما بعد تأسيسها وفتحها<lb/>فقد كنتُ أنا والفقيد - رحمه الله - نحضر دروس التفسير والتوحيد التي ألقاها السيد<lb/>في المدرسة، ولم نحرم ولله الحمد ما كنا نوده ونتمناه، وكنت أنا والفقيد - رحمه<lb/>الله - نتعلم في الأزهر الشريف ويأخذ كل منا معلمًا خصوصيًّا بأجرة وبغير<lb/>أجرة.<lb/>وكان - رحمه الله - يقرأ النحو والصرف والفقه ويشتغل بحفظ اللغة العربية،<lb/>ولم يمكث سنة واحدة بمصر إلا وهو يعرف النحو والصرف وينشئ باللغة العربية،<lb/>ثم أُسست مدرسة دار الدعوة الإرشاد بالروضة بجهة مصر القديمة وكان ناظرها<lb/>ومديرها العلامة صاحب المنار، ودخلت أنا والفقيد - رحمه الله تعالى - في هذه<lb/>المدرسة المباركة بعد امتحاننا فيما اشترطته في طلابها من العلوم التي تعلموها.<lb/>وكان الفقيد - رحمه الله تعالى - يُجاري طلبة المدرسة المصريين الذين طلبوا<lb/>العلم في الأزهر نحو ثماني سنين في العلوم التي تعلم فيها غير أنه رحمه الله لم<lb/>ينطلق لسانه بالتكلم باللغة العربية انطلاق ألسنة المصريين، وفي سنة 1331<lb/>سافرت إلى وطننا (سمبس) والفقيد لم يزل يطلب العلم في المدرسة، ويشتغل<lb/>بالمطالعات والمذاكرات والمكاتبات، ثم خرج من المدرسة واتخذ معلمين<lb/>خصوصيين لم يفارقهما حتى سافر إلى (سمبس) أول سنة 1335 وكان قصده التوجه<lb/>أولاً إلى <placeName>مكة المكرمة</placeName> لأداء فريضة الحج، ثم إلى وطنه ولكن لم يحصل على إذن<lb/>الحكومة المصرية في السفر إلى <placeName>الحجاز</placeName> (كانت الأيام أيام الحرب الأوربية الهائلة<lb/>التي كانت الإنكليز تخاف فيها السياسة) وكان - رحمه الله - متهمًا بالاشتغال<lb/>بالسياسة لما وجدته الحكومة المصرية من بعض كتبه إليّ، الذي فيه ذِكر أخبار<lb/>الحرب، وكان لا يكتب إليّ إلا باللغة العربية.<lb/>ولما وصل الفقيد رحمه الله تعالى إلى (سمبس) أحبه مولانا السلطان وازداد<lb/>رغبة في إنشاء مدرسة تعلم فيها اللغة العربية وعلومها والعلوم الدينية والدنيوية<lb/>كالجغرافية والحساب، وأمر الفقيد بتأليف نظام للمدرسة المرغوب وجودها في<lb/>سمبس، فألف رحمه الله نظامًا بموجب الأمر السلطاني مقتبسًا من نظام مدرسة دار<lb/>الدعوة والإرشاد.<lb/>وفي شهر ذي القعدة الحرام سنة 1336 تأسست في (سمبس) والحمد لله<lb/>مدرسة عربية دينية تسمى (المدرسة السلطانية) وكان ناظرها ومديرها وأكبر<lb/>أساتذتها فقيدنا المرحوم المأسوف عليه، فكان الإقبال على هذه المدرسة أطال الله<lb/>عمرها عظيمًا من أهل البلد، فأدخلوا فيها أبناءهم وبناتهم حتى خرج كثير من طلبة<lb/>مدرستي الحكومة وانتظموا في سلك تلاميذها، ومن يوم تأسست المدرسة وفتحت كان<lb/>وما زال رحمه الله يشتغل بالتعليم فيها إلى 10 رجب الفرد سنة 1338 الموافق 1<lb/>مارس سنة 1920 فإنه - رحمه الله - استأذن مولانا السلطان في السفر إلى الحجاز<lb/>لأداء فريضة الحج وزيارة قبر النبي - صلى الله عليه وسلم - في المدينة المنورة.<lb/>وفي 23 رجب سنة 1338 الموافق 13 أبريل سنة 1920 سافر رحمه الله<lb/>إلى سنغافورة فإلى <placeName>مكة المكرمة</placeName>، وقبل أداء فريضة الحج حصل له فيها نزيف<lb/>شديد من فمه فذهب مسرعًا إلى طبيب الحكومة الحجازية وفحصه ثم فحصه<lb/>وعالجه طبيب جاوي أرسلته الحكومة الهولاندية إلى <placeName>مكة</placeName> وقال له: إن هذا الداء هو<lb/>السل وإنك لا بد أن تسافر سريعًا إلى جاوه، وبعد أن أدَّى رحمه الله فريضة الحج<lb/>سافر إلى سمبس ولم يمكنه السفر إلى المدينة المنورة طبعًا، وفي يوم الإثنين الواقع<lb/>في 5 صفر 1339 وصل رحمه الله إلى وطنه وهو لم يزل مريضًا نحيفًا وبعد<lb/>أسبوع ذهب إلى سنكاوغ (إحدى قرى سمبس) لأجل التداوي عند طبيب الحكومة<lb/>الهولاندية فقال له الطبيب الهولاندي: إنك لا بد أن تعالج في بتاوي فإني لا يمكنني<lb/>أن أعالجك هنا وفي 30 صفر 1339 سافر إلى بتاوي ودخل إلى أحد<lb/>المستشفيات هنالك ثم نقل إلى مستشفى في بوقر وكان لا ينقل إلى هذا المستشفي إلا<lb/>من تقدمت صحته، وفي 8 رجب 1339 وصل رحمه الله تعالى راجعًا من بتاوي<lb/>إلى سمبس فسررنا سرورًا عظيمًا لأنا ظننا أنه قد شفي شفاءً تامًّا إذ لم نر فيه إلا<lb/>سعالاً قليلاً، وفي يوم 16 شعبان 1339 عاوده نزيف الدم وازداد مرضًا، وفي<lb/>ليلة الخميس عند الساعة الثانية ونصف عربية الواقعة في 27 شعبان سنة 1339<lb/>خرجت روحه الطاهرة بعد أن نطق بالشهادتين فحصلت الضجة والجزع والحزن<lb/>من أقاربه خاصة ومن الناس عامة، فلا حول ولا قوة إلا بالله العظيم.<lb/>كان رحمه الله تعالى أديبًا، وخطيبًا واسعًا، وشاعرًا قليلاً، وكان له في<lb/>العلوم العربية نصيب وكذا في العلوم الرياضية والعصرية والدينية، وتدل على ذلك<lb/>مقالاته التي كتبها باللغة العربية والملاوية، وكان محررًا بجريدة الاتحاد الملاوية<lb/>التي كانت تصدر بمصر <placeName>القاهرة</placeName>، وكان رحمه الله يقرأ المنار من يوم عرف<lb/>العربية وكان آخر قراءته له الجزء الثاني من المجلد الثاني والعشرين وله مقالة<lb/>نشرها المنار أيام كان بمصر، ومن أثر اجتهاده وحسن طريقته في التعليم أن تعلم<lb/>وفهم في مدة سنتين عدة أشخاص من تلامذته اللغة العربية والنحو والصرف فهمًا<lb/>مكنهم من قراءة وفهم الكتب العربية السهلة العبارة ومن الكتابة باللغة العربية على<lb/>أنهم لم يكونوا يعرفون شيئًا من اللغة العربية قبل دخولهم المدرسة، ولذلك لما<lb/>وصل الفقيد رحمه الله من سفره تمنى كل من تلاميذ المدرسة ذكورًا وإناثًا أن يعود<lb/>إليها معلمًا ولكن ما كل ما يتمنى المرء يدركه، وإن إرادة الله فوق كل إرادة<lb/>وقدرته تعالى نافذة وليس لنا إلا الرضاء والتسليم لحكمه وقضائه.<lb/>وقد قال كثير من الناس بعد وفاة المرحوم: إن المدرسة تموت قريبًا، فإنه<lb/>ليس فيها معلمون أكفاء، والسبب الأول في موتها عدم الأموال التي تحيا بها،<lb/>والمسلمون بخلاء ضعفاء في الأحوال المالية.<lb/>هذا وإنني ذكرت ما ذكرت من الإطراء والثناء على شقيقي رحمه الله، وهو<lb/>حق إن شاء الله تعالى، ولا فائدة لي وله في ذلك ما لم يستحقه، وشهد له بذلك<lb/>جميع من عرفه من أهل العلم والفضل الذين يقدرون الفضيلة حق قدرها كما تشهد<lb/>له به آثاره التي لا موضع لذكرها هنا.<lb/>سمبس برنيو الغربية في 9 شوال سنة 1339 الموافق 16 يونية 1921<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بسيوني عمران</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p635" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3210.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="635"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
<tei:p> [1]<lb/>
               <lb/>ٌ <gap resp="#org_MS"/> (كتاب تنوير البصائر بسيرة الشيخ طاهر)<lb/>صفحات هذا الكتاب 159 بقطع رسالة التوحيد ومواضيعه 53 وقد طبع<lb/>ب<placeName>دمشق</placeName> <placeName>الشام</placeName> بمطبعة الحكومة العربية السورية (السابقة) سنة 1339 على<lb/>ورق جيد، ويطلب من مؤلفه الشيخ محمد سعيد الباني ب<placeName>دمشق</placeName> <placeName>الشام</placeName>.<lb/>(شيء من مواضيع الكتاب)<lb/>المقدمة: من المؤلفين والكُتَّاب من يفترص لما يريد إذاعته فرصة سانحة،<lb/>فيبدي فيها بعض ما يريد نشره، ومؤلف هذا الكتاب الشيخ محمد سعيد منهم؛ لأنك<lb/>إذا قرأت الكتاب وأردت أن تأخذ منه سيرة الفقيد مجردة، كما يحب المؤلف، لا<lb/>تكاد تثبت منه الربع وأما الثلاثة أرباع الباقية فهي مواضيع وآراء في الإصلاح<lb/>والتراجم والنقد، فهذه المقدمة وهي من ص5-14 ليس فيها شيء من سيرة<lb/>المترجَم له، بل هي مقالة في الدين ولزومه والبدع المبتدعة إلخ.<lb/>أعماله وآثاره: ذكر في هذا الموضوع ما كان من أعمال الفقيد من الاجتهاد في<lb/>إصلاح الكتاتيب والمدارس الرشدية وبعض مؤلفاته وما عدا ذلك فهو في انتقاد<lb/>العلم وكتبه إلخ.<lb/>استثارته دفائن اللغة العربية: هذا الموضوع في أربع صفحات لم يكن فيها<lb/>شيء عن الفقيد يزيد على نصف صفحة على أنه لم يذكر فيه شيئًا من تلك الدقائق<lb/>ولا ما استثاره منها وبعثه من مرقده، فهل كان كتاب (المخصص) من جملة ما<lb/>أحياه؟<lb/>عنايته بإحياء التاريخ: هذه النبذة استغرقت من الكتاب ما يقرب من أربع<lb/>صفحات لم يكن فيها شيء عن الفقيد سوى ما ملخصه (عني فقيدنا بإحياء التاريخ<lb/>وإرشاد المسترشدين وغيرهم إلى مزاولته ودراسته وإنعام النظر به وبفلسفته<lb/>والدلالة على كتبه المفيدة والسعي وراء نشرها وطبعها) وما عدا ذلك فكلام في علم<lb/>التاريخ وفوائده ولم يذكر ما أحياه من التاريخ والعمران ولا ما نشره منه.<lb/>سعيه وراء التوفيق بين الدين والعلم والعمران: هذا الموضوع استغرق ما<lb/>يزيد على 16 صفحة ليس فيها عن الفقيد سوى ما يقل عن صفحتين نسب فيه<lb/>للفقيد ما لم يعرف عنه وما لم يدعه هو لنفسه (انظر ص49) وإلا فليقل لنا<lb/>المؤلف أين مناظرات الفقيد أو كتاباته في الاجتماع والعمران ومحاجته المحافظين<lb/>على القديم؟ وإرشاد الطالبين وتعليم الجاهلين.<lb/>وكيف كان داعية إصلاح والمؤلف نفسه يقول ما ملخصه: (ولما رأى جدب<lb/>الزمان من حكماء الأخلاق وساسة الإرشاد، وأن معالم الأخلاق طمست ودراستها قد<lb/>درست، وأن وظيفته وهي الدعاية إلى الإصلاح العام لم تمكنه من التفرغ لإرشاد<lb/>السالكين وعظة الغافلين وتربية الأحداث إلخ) . انظر ص29.<lb/>دعوته إلى الأخلاق والتربية: هذا الموضوع أخذ 11 صفحة كان في الفقيد<lb/>منها 3 صفحات نسب فيها للمؤلف ما ليس فيه وذكر صحبته وحبه<lb/>للمستشرقين وحبهم إياه والمزاورة بينه وبينهم وسرد أسمائهم.<lb/>فأنت ترى أن الكتاب عبارة عن مجموعة مقالات جعل في كل واحدة منها<lb/>كلمات في المترجم له رحمه الله تعالى وهذه براعة من المؤلف أشكره على التفطن<lb/>لها، ولكنني آخذ عليه - عملاً بقوله قبيل الخاتمة ص142- (ومن وجد غلطًا في<lb/>بعض ما عزوته للفقيد.. . فليتفضل عليَّ بتصحيح غلطي) إلخ، وبعد الاطلاع<lb/>على (المدخل) و (المقدمة) ما يأتي فأقول:<lb/>أولاً: إن الكتاب بمجموعه لا يصدق عليه اسمه ويصعب جدًّا أخذ تاريخ حياة<lb/>الشيخ طاهر منه، وأن أخذ ما أورده المؤلف من هذه الترجمة لتشتتها بين أطوائه<lb/>وفي ثناياه على أنها لا تكون صورة صحيحة للفقيد.<lb/>ثانيًا: نسب المؤلف للشيخ تلاميذ ومريدين، ولم يدلنا على أحد منهم والظاهر<lb/>لنا أنه - رحمه الله - لم يكن ذا قدرة على التعليم فإننا نعلم أنه أقام شهورًا عدة<lb/>نزيلاً عند بعض السوريين في السويس وأراد أن يعلم أحد أولادهم النحو، وقد رأينا<lb/>وعاشرنا هذا التلميذ وهو لا يعرف الفاعل من المفعول، فأين هم تلاميذ الشيخ<lb/>طاهر - رحمه الله - وأين أمكنة دراسته وتدريسه؟<lb/>ثالثًا: لم يذكر المؤلف ما كان له من الآثار في الآثار (العاديات) غير أنه<lb/>(تعلم كثيرًا من الخطوط الكوفي والمشجر والعبراني وغيرهم ليتسنى له دراسة<lb/>الآثار الدارسة ونبشها من عالم الدثور إلى عالم الظهور) .<lb/>رابعًا: لم يذكر ما كان من عمل الفقيد في التوفيق بين العلم والدين إلخ، غير<lb/>أنه كان من علماء كذا وكذا وما لم يدع الشيخ طاهر لنفسه شيئًا منه في حياته وأنه<lb/>تبادل الآراء مع المستشرقين وأنه كان بينه وبينهم صداقة إلخ، انظر ص49 و50.<lb/>وكذلك قل عن بقية المباحث، ولو أردنا نتبع الكتاب من أوله إلى آخره ما<lb/>زدنا القراء فائدة ولا المؤلف بصيرة وفيما أوردناه كفاية.<lb/>وإليك ترجمة الشيخ طاهر رحمه الله مختصرة مفيدة صحيحة كما وصفها أحد<lb/>أفاضل علماء <placeName>الشام</placeName> ممن له معرفة تامة بالفقيد بعد أن قرأتها عليه إذ قال لي: إنها<lb/>صورة حقيقية مختصرة للشيخ طاهر فأقول:<lb/>الشيخ طاهر الجزائري الدمشقي<lb/>حياته وموته ونشأته العلمية<lb/>هو الشيخ طاهر ابن الشيخ محمد صالح أحد مهاجرة الجزائريين ومفتي<lb/>المالكية ب<placeName>دمشق</placeName> <placeName>الشام</placeName>، ولد في <placeName>دمشق</placeName> سنة 1268 ونشأ في حجر والده وتلقي مبادئ<lb/>العلم عنه في بيته، ثم اتصل بالشيخ عبد الغني الميداني فحضر عليه علوم العربية<lb/>والفقه إلخ، وهو أستاذه الوحيد، وكان له شغف بالمطالعة والمراجعة حتى صار له<lb/>مشاركة حسنة في جميع العلوم العربية وعني بقراءة الخطوط العربية وخاصة<lb/>الكوفي منها وتلقى شيئًا من اصطلاحات الهندسة والفلسفة عن بعض ضباط الجند<lb/>العثماني حتى لم يعد غريبًا عن الهندسة النظرية، وكان ذا حافظة جيدة وذاكرة<lb/>حسنة لا يغيب عن ذهنه ما قرأه في بعض الكتب من نكتة غريبة أو نادرة، ومع<lb/>هذا لم يكن يعتمد على ذاكرته بل كان يضع في كل موضع فيه مسألة يحب الرجوع<lb/>إليها من الكتب علامة من قطع الورق حتى إنه إذا قرأ كتابًا ترى نُتف الورق بارزة<lb/>منه، وكثيرًا ما كان يكتب رقم الصفحة واسم الكتاب على قطع من ورق تكون في<lb/>جيبه الذي هو سفطه (محفظته) وجرابه وكان حريصًا على تلك النكت حتى أنه<lb/>كان يستطرد لوضعها في مؤلفاته، ولو في غير موضعها، وتوفي في <placeName>دمشق</placeName> يوم<lb/>14 من ربيع الآخر سنة 1338 ودفن فيها رحمه الله تعالى.<lb/>(هيئته وزيه وعيشته وأخلاقه)<lb/>كان - رحمه الله - قمحي اللون واسع العينين غائرهما نحيف الجسم أبيض<lb/>اللحية رث البزة غير مُعتنٍ بنظافة ثيابه، وكان لباسه ما تسميه أعراب <placeName>الشام</placeName> (شبر)<lb/>ويسمى في مصر (قفطانًا) وفي <placeName>الشام</placeName> (قنبازًا أو غنبازًا) فوقه جبة أو جبتان ويتعمم<lb/>بعمامة من الأغباني، وكان كثيرًا ما يلبس الثوب مرة واحدة فلا يخلعه حتى يبلى ولا<lb/>يدع الشمسية (المظلة) صيفًا ولا شتاءً ويضع على عينيه منظارًا لتقريب البعيد، فإذا<lb/>أراد القراءة في كتاب رفعها، وكانت له جيوب في جبته كالخرج.<lb/>وكان حديد المزاج ضيق العطن ضعيف المنة، تغلب عليه الوحشة ولعله كان<lb/>يحس من نفسه بذلك إذ كان يحاول أن يستر الاستياء بمزاح مع جلسائه ومباسطة،<lb/>وكان كثير الحديث عن علماء <placeName>دمشق</placeName> وأعيانها والإسهاب فيما كان عليه معاصروه<lb/>فيها من الخب والختل والدهان وما كان يدسه هو من الدسائس ليخلص أو يخلص<lb/>شخصًا، أو ليروَّج مشروعًا خيريًّا من شرهم، ولولا أنه كان يجاهر بذلك في أكثر<lb/>مجالسه ويفخر به ويعبر عنه بالدسائس الطاهرية، لما استحسنَّا ذكره وقد علمنا علم<lb/>اليقين أن من دسائسه ما كان للإيقاع لا للإنقاذ.<lb/>وكانت عيشته عيشة الزهاد مع الحرص على الوقت وكان يقضي عامة ليله<lb/>في المطالعة على ضوء مصباح من البترول ثم رأى أن ينتفع بنوره وحرارته معًا،<lb/>فكان يأتي بقدر صغيرة فيضع فيها شيئًا يريد طبخه يحكم وضعها فوق المصباح<lb/>معلقة ويقدر لنضجه ساعات يتعاهده عند انتهائها، وكان أحيانًا يطبخ القهوة في<lb/>القدر ويشرب منها عدة أيام وربما تعفن وجهها من طول المكث.<lb/>وكان لا ينام في الليل بل يأتي بيته بعد العشاء ويطالع في الكتب أو يكتب عامة<lb/>ليله وينام بعد صلاة الصبح إلى العصر وكان ولوعًا بالدخان والشاي والقهوة<lb/>جميعًا مفرطًا في كل منها، ولم يكن حريصًا على المال.<lb/>كان خلقه التعفف والكرم مع الحاجة لا يميل إلى الطمع ولا الدناءة، وقد<lb/>اشتدت به الحاجة في آخر أيامه في مصر فباع معظم كتبه من أحمد باشا تيمور<lb/>وكانت نفقته من ثمنها، وكان يتصدق في كل يوم بملاليم (أعشار القرش) يعدها<lb/>لذلك، وقلما يصدر عن مجلسه وارد بفائدة علمية؛ لأنه لم يكن يذكر بين الناس<lb/>شيئًا من وسائل العلم لا مفيدًا ولا مناظرًا ولا مذكرًا ولا سائلاً ولا مجيبًا، وإذا سأله<lb/>مستفيد عن شيء أحاله على المراجعة وربما دله على المظان إن كان يرى أنه<lb/>يستحق ذلك، وكان يرمي إلى مقاصده من طرف خفي بدهاء.<lb/>وربما أوعز إلى بعض جلسائه ليوسط بالأمر يريده، وكان إذا استرسل<lb/>بالمباسطة أفرط فيكثر من الحركات ويغرب بالضحك حتى يخرج عن وقار الشيوخ.<lb/>وكان متصلبًا في رأيه لا يرجع عنه ولو إلى الصواب، حكى لي شيخ عالم<lb/>فاضل أطال عشرة الشيخ طاهر أنهم اختلفوا في كلمة لغوية، فكان الشيخ طاهر<lb/>على رأي تبين بعد المراجعة أنه كان مخطئًا ولم يرجع إلى الصواب.<lb/>(مؤلفاته)<lb/>إرشاد الألباء، مدخل الطلاب إلى فن الحساب، قصص الأنبياء، الفوائد<lb/>الجسام في معرفة خواص الأجسام، مد الراحة إلى علم المساحة، الجواهر الكلامية<lb/>في العقيدة الإسلامية، الجوهرة الوسطى، رسالة في العروض. وقد أراد أن يجعل<lb/>هذه الكتب مدرسية، وكلها طُبعت في سورية ومنها ما أعيد طبعه مرات، وله مؤلفات<lb/>أخرى وهي كتاب التبيان لبعض المباحث المتعلقة بالقرآن على طريقة الإتقان،<lb/>طبعه بمطبعة المنار ووقفت على طبعه وعنيت بتصحيحه بإذنه، وكتاب توجيه<lb/>النظر في الأصول طبعه له الخانجي بمصر وكتاب التعريب إلى أصول التقريب،<lb/>طبع بمصر بمطبعة النهضة بمصر وشرح خطب ابن نباتة وأمنية الألمعي، وكتاب<lb/>في التعليم الابتدائي وتفسير القرآن الحكيم، ولعل هذه الأربعة الأخيرة لم تطبع إذ<lb/>لم نرها وكان هو المحرر للمجلة السلفية التي صدرت في آخر أيام حياته بمصر<lb/>وكان يودعها نبذًا من مقتطفاته العلمية ومن كناشته (مفكراته) وكانت تلك المجلة<lb/>تنوه بكناشته وقد وعدت بطبعها فيما أتذكر، وله كتاب (تقويم المجلة السلفية) وإن<lb/>لم يصدر باسمه.<lb/>
               <lb/>(علمه وعمله)<lb/>لم يشتهر الفقيد أو عرف بعلم من العلوم ولا تصدى لتدريس شيء منها، فلم<lb/>يُعلم له تلميذ عالم أخذ عنه العلم، غاية ما عُرف به أنه كان ذا اطلاع على أسماء<lb/>كثير من الكتب حتى قال بعضهم: إنه نسخة من كتاب كشف الظنون أو الفهرست،<lb/>وأنه وإن لم يحص ما أحصى كتاب من هذين، ولكنه كان يعرف مواضع كثير من<lb/>الكتب وفيها كثير مما يحب نشره ويجب طبعه ولكنه كان يبخل على الوراقين<lb/>بإرشادهم إليها إذ يرى أنهم لا يستحقون ما ينالونه من الربح بطبعها، وكانت له<lb/>ميزة فنية في معرفة الخط الكوفي أرشده إليها مقابلة آي القرآن المكتوبة على بعض<lb/>المساجد والأضرحة في <placeName>دمشق</placeName> ومصر وكتاب معرض الخطوط للآباء اليسوعيين<lb/>وله إلمام بالحروف العبرية، وما نشر من مؤلفاته إذا دل على سعة اطلاع، فإنه لا<lb/>يدل تحرير وإبداع ولا على تفقه في العلم أو تمكن منه.<lb/>وأما عمله فإنه كان قد تولى التعليم في المدرسة الظاهرية ثم عين مفتشًا<lb/>للمدارس الابتدائية العثمانية في سورية فكان فيها مثالاً للنشاط والذكاء والنصيحة.<lb/>ومن عمله أنه سعى لدى مدحت باشا الوزير العثماني الإداري الشهير عندما<lb/>كان واليًا على سورية بإصدار أمره بجمع الكتب العلمية المخطوطة المبعثرة في<lb/>المدارس العلمية والمساجد ب<placeName>دمشق</placeName>، فكانت مكتبة مفيدة، وجمع من البيوت ما أمكن<lb/>جمعه وجمل في قبة ضريح الملك الظاهر وجعل لها قوام وخدمة ونظام مخصوص،<lb/>وفي أيام عبد الرؤوف باشا والي سورية استحصل على طائفة من الكتب كانت في<lb/>دور الناس من أعيان <placeName>دمشق</placeName> أرجعها إلى المكتبة الظاهرية، ثم جُعل مفتشًا على دور<lb/>الكتب في سورية وفلسطين فقام بذلك أحسن قيام.<lb/>ومن مساعيه تأسيس المكتبة الخالدية في <placeName>القدس الشريف</placeName>، وقد عين في آخر<lb/>أيامه عضوًا في المجمع العلمي الذي يرأسه <persName>محمد كرد علي</persName> في <placeName>دمشق</placeName> وناظر<lb/>المكتبة الظاهرية، وكانت الحكومة عزمت على درس قبر الإمام ابن تيمية لوقوعه<lb/>في حديقة خارج مدينة <placeName>دمشق</placeName> فأهاج الرأي العام ضد ذلك وبقي قبر الإمام محفوظًا<lb/>بسعيه وعنايته وأظن أن هذه الحادثة وقعت في أيام مدحت باشا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كتب تقريظ هذا الكتاب وترجمة الشيخ طاهر شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3211.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>