<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="48" to="48" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">48</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P581.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-10-17" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-02-18">17 شوال  1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">17 فبراير 1900</date>م
<pb n="n2-p754" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P582.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحيرة والغمة ومناشئهما في الأمة</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في (المنار) الماضي مقالة في (طفولية الأمة وما فيها من الحيرة والغمة)<lb/>بينَّا فيها أن الأمة كالطفل، فهي في أشد الحاجة إلى مربٍّ يربيها التربية القومية،<lb/>ومعلم يرشدها إلى ما ترتقي به في حياتها الاجتماعية، كما هو شأن الطفل في حياته<lb/>الشخصية، وألمحنا إلى أنه قد يوجد فينا أفراد يصلحون لتربية الأمم وإرشادها،<lb/>يشاركهم في منصبهم كثيرون من الذين يفسدون في الأرض ولا يصلحون، ومن هنا<lb/>جاءت الحيرة والغمة، الأمة في طور الطفولية لا تميز بين النافع والضار، ولكنها<lb/>تميل كما قلنا في تلك المقالة إلى جانب الراحة واللذة، فتسمع لمن لا يخطئها في اعتقاد<lb/>ولا رأي، ولا يذم لها خلقًا ولاعادة، ولا يحملها على ترك لذة أو احتمال مشقة في<lb/>عمل نافع إلا أن يكون ذلك من الضروريات التي لا تخفى على الأطفال، ولو أن ما<lb/>عليه الأمة - رؤساؤها ومرؤسوها - من تقاليدها وآرائها وأخلاقها<lb/>وعاداتها وعلومها وأعمالها - صواب لا انتقاد عليه، فكيف تكون حينئذ أمة<lb/>مهضومة الحقوق، مسلوبة المنافع، تنتقص من أطرافها ويتخطفها الناس؟ ولأي<lb/>شيء كانت في أشد الحاجة إلى المربين والمرشدين؟ حارت الأمة وحقيق بأن<lb/>تحار، وغُمَّ عليها الأمر واضطرب فيها فكر كل ذيفكر، وما أجدرها بالغمة<lb/>والاضطراب! وقد وعدنا في مقالة (المنار) الماضي بأن نُبين مثارات الحيرة<lb/>ومناشئ الغمة في مقالة مخصوصة، وها نحن أولاء نفي بالوعد في هذه المقالة<lb/>فنقول:<lb/>قد أشرنا في مقدمة العدد الأول من (المنار) إلى أكثر المسائل التي لبَّست على<lb/>الأمة الحق بالباطل، وشَبَّهت الرشاد بالغيّ، وشرحنا كثيرًا منها في مقالات مطولة<lb/>بعد ذلك، ونُقَسِّم ما نذكره ههنا إلى قسمين: قسم قديم العهد دخل أكثره على الأمة من<lb/>باب الدين، فاخترق القلوب ونفذ إلى أعماق النفوس، وقسم حديث النشأة دمر على<lb/>الأمة من باب التمدن العصري، أما الأول فمن أهم مسائله اعتقاد أن الأمة يجب أن<lb/>تكون دائمًا في تَدَلٍّ وهبوط، وأن الترقي والتقدم مستحيلان؛ لأن هذا من علامات<lb/>قرب الساعة، وهذا الاعتقاد فاش في المسلمين، ويروون فيه أخبارًا وآثارًا اشتبه<lb/>على الجماهير صحيحها من سقيمها، وحقها من باطلها، ولا يمكن أن تنجح مع هذا<lb/>الاعتقاد أمة، ومنها أنه ليس للمسلمين إلا نهضة واحدة تكون قبيل قيام الساعة على<lb/>يد المهدي المنتظر الذى يُنصر بالكرامات والعجائب، لا بالقوة والعصبية، وهذا<lb/>الاعتقاد قريب مما قبله في مضرته وفي شبهه وأدلته، ومنها أن الدنيا والآخرة<lb/>ضرتان وضدان لا يجتمعان، وأن مَن يرغب في زينة الدنيا ولذاتها يكون منحرفًا عن<lb/>طريق الآخرة، والكتب والخطب مملوءة بهذا، ويستشهدون عليه بالآيات والأحاديث<lb/>من غير فهم، غافلين عن كون وجوب الأخذ بالكتاب كله والجمع بين تلك النصوص<lb/>وما يناقضها إذا كان معناها ما يزعمون كقوله تعالى: {ُقلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي<lb/>أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ قُلْ هِيَ لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ<lb/>القِيَامَةِ} (الأعراف: 32) ومنها زعم أن العلم بالموجودات وخواصها المفصل<lb/>ذلك في الطبيعيات يؤدى إلى الكفر وترك الدين، مع أنه أصل البراهين على<lb/>الاعتقاد، وقد نَبّه عليه القرآن كثيرًا، ويستحيل أن تنجح أمة في هذا العصر إلا<lb/>بالصنائع المأخوذة من هذه العلوم، ومنها طلب المصالح والمنافع من غير الطرق<lb/>التى جعلها الله تعالى في نظام الخليقة طريقًا لها كالاعتماد على الكرامات والخوارق<lb/>من الأحياء والأموات، وهذا شائع في المسلمين، فقد جاءنى وأنا أكتب في هذه<lb/>المقالة بريد سوريا وفيه مكتوب من بلدتي القلمون يطلب فيه مني أن أرسل ورقة<lb/>مكتوبة لرجل أصابه مرض في رجله فأقعده للاستشفاء بها، فإنه يعتقد أنه لا يُشفى<lb/>إلا بهذا، ومن أدلته على اعتقاده أنه رآني مرة في المنام، فخفّ ألم رجله،<lb/>وجاءني في مكتوب آخر أن امرأة من أهلي كانت مصدوعة، فوصل إليها أثر مني<lb/>فشفيت، وأنا أعتقد أننى وورقتي لا ننفع ولا نضرّ، وأن فشوّ هذا الاعتقاد في الأمة<lb/>سببه أمثال هذه الوقائع والحكايات، ويستدلون عليه بجواز وقوع الكرامات، ولا<lb/>دلالة فيه لأن مسألة الكرامات من الأمور النادرة التي لا يصح أن يعتمد عليها في<lb/>المصالح والمنافع، ومنها فهم القضاء والقدر على غير وجههما، ألا ترى أن سلفنا<lb/>الصالح - رضي الله تعالى عنهم - ما ازدادوا بهذا إلا إقدامًا على الأخطار، وتقدمًا<lb/>في الفتوح والاستعمار، وخلفنا الطالح جعلهما بمعنى الجبر وسلب الاختيار، واسمع<lb/>بعض ما لهم في هذا من الأشعار:<lb/>جرى قلم القضاء بما يكون <gap resp="#org_MS"/> فسيان التحرك والسكون<lb/>جنون منك أن تسعى لرزق <gap resp="#org_MS"/> ويرزق في غشاوته الجنين<lb/>ومنها فهمهم للتوكل بما يوقع في الكسل، ويحول دون التدبير والجد في<lb/>العمل ومما نظموه في ذلك:<lb/>لا تدبر لك أمرًا <gap resp="#org_MS"/> فأولوا التدبير هلكى<lb/>حقق الأمر تجدنا <gap resp="#org_MS"/> نحن أولى بك منكا<lb/>وكذلك فَهْمُهم للقناعة بما يؤدي إلى مثل هذه الشناعة، قالوا:<lb/>اقنع بخبز وملح <gap resp="#org_MS"/> وماء وجهك صنه<lb/>فالرزق لا شك يأتي <gap resp="#org_MS"/> والموت لا بد منه<lb/>ومنها غير ذلك مما أكثرنا الكلام فيه من قبل، فلا نعيده، فالبحث في هذه<lb/>الأشياء على غير ما ألِف الناس وفهموا يثير فيهم الحيرة والاضطراب، والخلاف فيها<lb/>بين المصلحين وبين المحافظين على مرضاة الجماهير يثير في النفوس رواكد<lb/>الأوهام ويوقعها في الحيرة والاضطراب.<lb/>ومما يعد في القسم الأول وليس من الدين، الاعتماد على الحكام في جميع<lb/>الشؤون العامة، ومنه الانتفاد على الرؤساء من الحكام والعلماء، فإن بعض الباحثين<lb/>في أحوال الأمة ممن لهم نظر في علم الاجتماع يرون أن الأمة لا تنجح ما دامت<lb/>تخضع لهم الخضوع الأعمى، بل لا بد أن تفهم وظائفهم وتلزمهم بها، ويرون أن<lb/>الانتقاد عليهم مضر إلا في مصر بالنسبة لحكومتها، فإن الأكثرين يرون الانتقاد<lb/>على حكومتهم لاتهامها بممالئة المحتلين دون الانتقاد على حكومة الدولة العلية، ومنه<lb/>أن معرفة الحق بقائله، وهذا مجال واسع ومضراته كثيرة، وله شُعب لا تحصى<lb/>من أهمها عدم أخذ العلم والصناعة عن الأوربيين، ومن الناس من يدخل هذا الأخير<lb/>في باب الدين، فيزعم أن جميع ما نحتاج إليه في هذا العصر يوجد في كتبنا،<lb/>وإذا نازعه في هذا منازع يرميه بنسبة الدين وأهله للتقصير، ومنه مسألة<lb/>تربية النساء وتعليمهن فنون تدبير المنزل وتربية الأولاد والاقتصاد في المعيشة،<lb/>ومن الناس من يهدم هذا الركن من سعادة الأمة بمعول الدين ذاهبين إلى أن المرأة ما<lb/>خلقت إلا للفراش وأن النساء رياحين أو شياطين متشدقين بقول بعض المتحذلقين:<lb/>(المرأة ريحانة لا قهرمانة) وهذا الاعتقاد يهتك كل حجاب، ويذهب بالعفاف<lb/>والآداب.<lb/>وأما القسم الثاني فمن أهم مسائله ذم التعصب الديني، وقد بسطنا الكلام عليه<lb/>في عدة مقالات في المجلد الأول من (المنار) وسننشر فيما يأتي مقالة (العروة<lb/>الوثقى) فيه إن شاء الله تعالى، ومنها مسائل الحرية والماسونية والمدنية، ومنها<lb/>مسألة الجامعة الوطنية، فهي من الآلات المحللة لجسم المجتمع الإسلامي ومقطعة<lb/>للرابطة الدينية التي هى أقوى الروابط وأشرفها، وقد ظهر أثر ضررها في المسلمين،<lb/>ولكن أَّنى لهؤلاء الأطفال في مهود الحياة الاجتماعية أن يميزوا بين الرابطة الملية<lb/>والرابطة الوطنية، فلا يستبدلون الذى هو أدنى بالذى هو خير؟<lb/>إن الذين نفثوا في المسلمين سُمّ الوطنية وجعلوه أقدس الروابط الاجتماعية<lb/>أرادوا به أمرين: أحدهما فصم العروة الإسلامية الوثقى التي تربط المسلمين في جميع<lb/>أقطار الأرض وتجعلهم إخوة، وثانيهما التأليف بين المسلمين وبين من يخالفهم<lb/>في الدين في بلادهم؛ لتصان بذلك مصالح المسيحيين في بلاد الإسلام، والأول<lb/>مضر بالمسلمين دون الثاني، والأمة في طور الانحطاط تختار الضار على<lb/>النافع، فأثرت نزعات الوطنية في التفريق بين المصري والسوري المسلمين،<lb/>ولم تجمع بين المسلم والقبطي المصريين , والسبب في هذا الأخير أن الارتباط ما<lb/>جاءهم من طريق الدين، فلم يؤثر فيهم، وأما التفريق بين المسلمين فقد ساعد<lb/>عليه فساد الأخلاق مع الغفلة عن مساسه بآداب الدين وقطعه رحم الأخوة<lb/>الإسلامية.<lb/>ومن العجيب أن نزعات الوطنية قد تعدى أثرها من المتمدنين الذين نفثوا<lb/>سمومها إلى علماء الدين، حتى سمعنا أن رجلاً من أكابرهم ذُكر أمامه المسجد الذي<lb/>أوصت به الست الشامية المشهورة، وبناه أقاربها الشوام أحسن بناء، فقال مولانا<lb/>الأستاذ كلمة ثناء على المسجد وأعقبها بقوله: (ولكن مِن الأسف أنهم حشوه بالشوام)<lb/>مع أن جميع الموظفين فيه مصريون ماعدا الخطيب، فهو رجل من صالحي الشوام<lb/>المجاورين في الأزهر، كانت الواقفة رحمها الله تعالى تعتقد صلاحه، ولذلك عينته<lb/>خطيبًا في حياتها، فأمضاه الناظر بعد مماتها.<lb/>هذا ما سمح المقام بذكره من مناشئ الحيرة والغمة في هذه الأمة؛ لأنها في<lb/>طور طفولية كما قلنا، وفهم ما ينفعها ويضرها يعسر عليها إلا بالزمان الطويل، وقد<lb/>شرحنا بعض هذه المثارات وغيرها كما قلنا، وسنشرح البعض الآخر مرة بعد مرة لا<lb/>سيما (الوطنية) وأرجو بمساعدة الذين بلغوا طور العقل والكمال من أفراد الأمة أن<lb/>ينشر ما أقول، لا سيما عند النشء الجديد الذي رجع إليه بعض ما فقده المسلمون من<lb/>الاستقلال في الرأى والإرادة، فأمسوا يعرفون الرجال بالحق لا الحق بالرجال،<lb/>وعلى الله الاتكال في جميع الأحوال. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p758" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P583.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقرير فضيلة مفتي الديار المصرية<lb/>في إصلاح المحاكم الشرعية</head>
               <lb/>
               <lb/>نَوّهنا في عدد سابق بأننا شرَعنا في طبع هذا التقرير لما فيه من الفوائد<lb/>ولتشوّف الناس للاطلاع عليه، وكنا وعدنا بأن نطبع معه لائحة المحاكم الشرعية ثم<lb/>عدلنا عن ذلك لأن اللوائح كثيرة، وكلها مطبوعة ومنتشرة يسهل مراجعتها، وقد<lb/>صدرنا التقرير بمقدمة ننشرها هنا؛ لأنها من موضوع (المنار) وهي:<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>{فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ وَأَقْسِطُوا إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (الحجرات:9)<lb/>{وَاللَّهُ يَعْلَمُ المُفْسِدَ مِنَ المُصْلِحِ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لأَعْنَتَكُمْ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (البقرة: 220) .<lb/>إن من طبيعة الناس وعادهم الشكوى مما يتألمون منه لضياع مصالحهم<lb/>ومنافعهم ووقوع الحيف والظلم عليهم إذا وجدوا لذلك سبيلاً، وقد كثر في هذه السنين<lb/>الأخيرة الخوض في أمر المحاكم الشرعية في مصر وعمت منها الشكوى: الرعية<lb/>تشكو من ضياع حقوقها، والحكومة تشكو من القضاة، والقضاة تشكو من الحكومة<lb/>وقد أرادت نظارة الحقانية أن تشرع في إصلاح هذه المحاكم في هذه السنة،<lb/>فابتدأت بوضع المشروع المشهور، وهو انتداب قاضيين من قضاة محكمة الاستئناف<lb/>الأهلية ليكونا عضوين في محكمة مصر العليا، فقامت لهذا المشروع قيامة<lb/>المسلمين في مصر، ولم يرض به أحد من خاصتهم ولا عامتهم، وكثر الطعن في<lb/>الحكومة بسببه قولاً وكتابة في الجرائد، ثم انتهى الأمر بتوقف الجناب العالي<lb/>الخديوي - أعزه الله - عن تنفيذه، وبقيت الشكوى عامة من سوء حال هذه المحاكم<lb/>مجمعًا عليها حتى من قضاتها والموظفين فيها.<lb/>ثم عهدت الحكومة إلى برجل من أكابر علماء الشرع الإسلامي، ومن واسعي<lb/>الاطلاع في القوانين الوضعية، والعارفين بأحوال الزمان ألا وهو الأستاذ العلامة<lb/>الشهير الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية لهذا العهد، بأن ينظر أدواء المحاكم<lb/>الشرعية ومزاجها، ويبين دواءها ويصف علاجها، ويضع في ذلك تقريرًا، فبقي<lb/>الناس في أمر مريج حتى ظهر التقرير، فإذا هو لم يغادر صغيرة ولا كبيرة إلا<lb/>أحصاها، وبَيَّن مبداها ومنتهاها ووصف علاجها ودواها، وأظهر للملأ أن خلل هذه<lb/>المحاكم بعضه من تقصير الحكومة نفسها، وبعضه من تقصير القضاة والكتبة، وقد<lb/>أجمع المطلعون على التقرير من أهل العلم الشرعي وغيرهم على أنه جمع فأوعى،<lb/>وأرشد إلى الإصلاح الحقيقي وهدى، وأثنت عليه الجرائد كلها على اختلاف مشاربها<lb/>ومذاهبها، وتشوّفت نفوس سائر الناس للاطلاع عليه، وهذا ما حملنا على طبعه<lb/>قصد تعميم نفعه.<lb/>يقول بعض الناس: إن الحكومة لو لم تكن تقصد الإصلاح الحقيقي للمحاكم<lb/>الشرعية لما طلبت من هذا الأستاذ بيان الإصلاح، وهي تعلم أنه لا يحابيها؛ لأنه لا<lb/>تأخذه في الحق لومة لائم، والسواد الأعظم لم يزل سيئ الظن بالحكومة، معتقدين<lb/>أنها مدفوعة من القوة المحتلة إلى إلغاء هذه المحاكم؛ لأنها أكبر شعار مِليّ للأمة<lb/>الإسلامية، ويقولون: إنها لم تكن تتوقع من هذا الأستاذ بيان تقصيرها وحملها على<lb/>الإصلاح الحقيقي، وقوي عندهم هذا الظن بتأجيلها النظر فيه، ويتحدثون بأنها لابد<lb/>أن تغري بعض مَن يعنيهم الأمر حتى مِن رجال الشرع بالانتقاد على بعض ما<lb/>جاء فيه لتتخذ ذلك حجة أمام الأمة على عدم تنفيذه، وسيظهر لهم عن قريب<lb/>فساد الظنّة وخطأ التهمة، ويرون الحكومة إن شاء الله تعالى مجتهدة في تنفيذ ما<lb/>يسمح الوقت بتنفيذه منه، كما يجب عليها لدينها وأمتها، وأرجو أيضًا أن يروا من<lb/>المحتلين مساعدة لا معاندة، لا سيما فيما يطلب للمحاكم من المال، فإن التوسيع في<lb/>النفقة على محاكم هذا شأنها وهذه مكانتها من نفوس الأمة , أولى من الإنفاق على<lb/>اختبار الأسماك وتأليف كتاب فيها، وهو ما سمحت له الحكومة بألف جنيه.<lb/>ولا يمكن أن توجد فرصة يبرهن فيها المحتلون لمسلمي مصر، بل وسائر<lb/>المصريين على احترام الدين الإسلامي وإرادة الإصلاح الحقيقي في مصر مثل هذه<lb/>الفرصة، وليس من الحكمة أن تضيع، ولا يغتنمها القوم الذين قاعدة سياستهم هذه<lb/>الكلمة: (نحن لا نوجد الفرص ولا نضيعها) .<lb/>إن الغيرة الدينية المتدفقة من روح واضع التقرير قد غمرت المحاكم الشرعية،<lb/>وفاض معينها على الأزهر الشريف وما يتبعه من معاهد العلم الشرعي، فكما أشار<lb/>بإصلاح أماكن المحاكم وأثاثها، والتوسعة على القضاة والكتبة في الرواتب،<lb/>واستقلالهم في الرأي، والعناية بتنفيذ أحكامها <gap resp="#org_MS"/> إلخ إلخ، أشار أيضًا بحصر<lb/>موظفي المحاكم في المتعلمين في الأزهر وما يتبعه، وبإصلاح التعليم فيه بإنشاء<lb/>قسم للتعليم القضائي يتخرج منه القضاة (راجع صفحة 14) وآخر يتخرج منه<lb/>الكتَّاب (راجع صفحة 11) وبأن يكون مأذونو العقود من طلاب العلم في هذه<lb/>المعاهد أيضًا (راجع صفحة 80) .<lb/>جرى صاحب التقرير في تفتيش المحاكم وإبداء رأيه في إصلاحها على مبدأ<lb/>حكيم، وهو كون الأحكام والنظام على وفق المصالح والمنافع الوجودية. إذ لا تقدر<lb/>الحكومة على تغيير شؤون الوجود بنظامها، كما أن الشريعة لم توضع لتحويل سنن<lb/>الكون بأحكامها: {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) فقصارى ما طلبه<lb/>من الحكومة أن تجعل عنايتها بالمحاكم الشرعية كعنايتها بالمحاكم الأهلية، وأن<lb/>توسع دائرة اختصاصها كما سنبينه، وقصارى ما طلبه من القضاة أن يفهموا أقوال<lb/>الفقهاء ومقاصدهم في الأحكام التي استخرجوها من الشريعة لوقاية مصالح الخلق<lb/>وحفظ حقوقهم ومنافعهم، لا أن يأخذوا بظواهر ألفاظهم ظانين أنهم متعبدون بها،<lb/>فإن القاعدة المتفق عليها في العقود والمعاملات هي: (إن العبرة بالمقاصد والمعاني<lb/>لا بالألفاظ والمباني) والفقه هو الفهم، فمن يأخذ بظواهر الألفاظ فهو ليس بفقيه،<lb/>ولا يجوز أن يكون غير الفقيه قاضيًا يحكم بين الناس، وليس عندنا كتاب نتعبد<lb/>بألفاظه إلا كتاب الله تعالى، ومع ذلك نرى جميع العلماء من المتكلمين والفقهاء<lb/>وغيرهم - رضي الله تعالى عنهم - قد أجروا فيه التفسير والتأويل، ولم يأخذوا<lb/>بظواهر ألفاظه مع أنها مُنَزّلة ومتواترة ومحفوظة من التحريف، فكيف نأخذ<lb/>بظواهر ألفاظ الفقهاء من غير فهم، وليس لها مزية من هذه المزايا، يتبرم من هذا<lb/>الطلب القضاة الذين لا فقه لهم، وإنما ألفوا ألفاظًا تعلمها أكثرهم من كتاب المحاكم،<lb/>ويتبرم منه بعض من يعلم منهم أنه الحق الذي لا تقوم للشرع قائمة إلا به، ولكنه<lb/>يغمطه حسدًا وكبرًا، ويحاربه هؤلاء بسلاح التمسك بظواهر ألفاظ بعض الفقهاء<lb/>على أنها متعبد بها لا يعقل معناها، فإن لهم في هذا غرائب، بيّن التقرير كثيرًا<lb/>منها كظنهم أن ذكر اسم الأب والجد في تعريف المدعي أو المدعى عليه مطلوبًا لذاته<lb/>(راجع باب المرافعة وما بعده من التقرير) وسمعت أن بعض القضاة أنكر أن<lb/>الشهادة مطلوبة للعلم بالمشهود به!<lb/>الشريعة الإسلامية شريعة عامة باقية إلى آخر الزمان، ومن لوازم ذلك أنها<lb/>تنطبق على مصالح الخلق في كل زمان ومكان مهما تغيرت أساليب العمران.<lb/>وشريعة هذا شأنها لا تنحصر جزئيات أحكامها؛ لأنها تتعلق بأحوال البشر ما وُجِدوا<lb/>ولا يحيط بذلك علمًا إلا عالم الغيب والشهادة، وهو الذي جعل أساسها حفظ الدين<lb/>والنفس والعقل والعرض والمال، إذ مصالح البشر في كل آن مبنية على حفظ هذه<lb/>الأشياء التي فيها السعادة في المعاش والمعاد، وقد استخرج الأئمة والفقهاء رضي الله<lb/>عنهم القواعد الكلية والأحكام الجزئية، وبنوها على أساس هذه الأصول الخمسة،<lb/>ومن القواعد المتفق عليها بينهم أن العبرة بالمعاني لا بالألفاظ كما مر آنفًا، وأن<lb/>الضرورات تبيح المحظورات، وأن المشقة تجلب التيسير، وأن الأمر إذا ضاق<lb/>اتسع، وأن الضرر الخاص يتحمل لدفع الضرر العام، والضرر الأشد يزال بالأخف<lb/>وأن الحاجة تنزل منزلة الضرورة عامة أو خاصة، وأن الأحكام تتغير بتغير<lb/>الأزمان، وأن التعيين بالعرف كالتعيين بالنص، ومن فهم كلام أئمة الفقه حق فهمه<lb/>ألفاه لا يتعدى هذه القواعد، فيجب على القضاة جعلها آلة لفهم كلامهم، والحكم به<lb/>لتحفظ الحقوق، على أن فضيلة صاحب التقرير على علم بعجز أكثر القضاة الحاليين<lb/>عن ذلك، ولذلك طلب ما تراه في الأمر الثاني والثالث الآتيين.<lb/>من أهم ما طلب في التقرير أمران يتعلقان بمحاكم مصر أشد التعلق، وأمر<lb/>يعتبر إصلاحًا إسلاميًّا عامًّا (الأمر الأول) توسيع دائرة اختصاص المحاكم<lb/>الشرعية , وفي هذا مخرج للحكومة من كثرة شكوى المحاكم الأهلية الجزئية من<lb/>كثرة القضايا حتى إن الحكومة اضطرت إلى تخويل عُمَد البلاد الحكم في بعض<lb/>القضايا المدنية، ولما رأت أن سيرهم ومعارفهم لا تمكنهم من إقامة العدل فيها عدلت<lb/>عن تعميم هذا المشروع إلى انتخاب بعض منهم للتجربة، والعارفون بحال البلاد<lb/>يعلمون أن الحكومة لا تنجح في هذا، ولا سبيل لخروج الحكومة من هذه الحيرة<lb/>إلا بتخويل المحاكم الشرعية الحكم في كثير من القضايا المدنية، ولا يوجد مانع<lb/>للحكومة من ذلك إلا تمسك بعض المتنطعين ممن ينتسبون إلى الشرع - ويجهلون<lb/>مقاصده - بعوائد وألفاظ في المرافعات الشرعية ليست من الشرع في شيء، وبها<lb/>يجعلون الحكم بالشرع متعذرًا، وهذا أعظم جناية عليه.<lb/>(الأمر الثاني) عدم حصر منصب القضاء الشرعي في الحنفية لما بيّنه في<lb/>صفحة 15، وليس هذا قولاً بالحكم بغير مذهب الحنفية، فقد صرح هناك بأن فقه<lb/>المذاهب الأربعة متقارب، والاختلاف في الفروع مذكور في أغلب كتب الفريقين،<lb/>فيمكن لمن برع في فقه الشافعية مثلاً أن يفهم فقه الحنفية بسهولة، وقالت جريدة<lb/>(المؤيد) الغرّاء أن هذا وقع بالفعل، فإن فضيلة الأستاذ صاحب التقرير يُعد في<lb/>مقدمة القضاة الحنفية، وهو مالكي المذهب، والأستاذ الشيخ عبد الكريم سلمان أحد<lb/>قضاة المحكمة الشرعية العليا من أمهر القضاة، وهو شافعي المذهب، بل نقول:<lb/>إن العلماء كانوا يقولون أن من برع في علم من العلوم يمكن أن يهتدي به إلى سائرها<lb/>ولهم في هذا آثار مشهورة، وقد رأيت في فاتحة كتاب (أقضية الرسول) صلى الله<lb/>عليه وسلم للعلامة أبي عبد الله محمد بن فرج المالكي ما نصه: (واتفق مالك<lb/>والشافعي وأبو حنيفة رحمهم الله تعالى على أنه لا يجوز لحاكم أن يحكم بين الناس<lb/>حتى يكون عالمًا بالحديث والفقه معًا مع عقل وورع، وكان مالك رحمه الله يقول في<lb/>الخصال التي لا يصلح القاضي إلا بها: لا أراها اليوم تجتمع في أحد، فإذا اجتمعت<lb/>في الرجل خصلتان رأيت أن يولّى العلم والورع، قال عبد الملك بن حبيب: فإن لم<lb/>يكن، فعقل وورع، فبالعقل يسأل، وبه تصلح خصال الخير كلها، وبالورع يعف،<lb/>وإن طلب العلم وجده، وإن طلب العقل إذا لم يكن فيه لم يجده) اهـ. وهو حجة<lb/>للأستاذ صاحب التقرير في تحتيمه اختبار جميع موظفي المحاكم في سيرتهم وأخلاقهم<lb/>لا في الفقه فقط بالنسبة للقضاة , والكتابة فحسب بالنسبة للكتاب، وقد صرح في<lb/>كتاب (الأحكام السلطانية) بأنه: (يجوز لمن اعتقد مذهب الشافعي - رحمه الله -<lb/>أن يقلد القضاء من اعتقد مذهب أبي حنيفة) إلخ، وقد طلب أهل السليمانية، وكلهم<lb/>شافعية من مولانا السلطان عبد الحميد خان أن يولي عليهم قاضيًا من أهل مذهبهم،<lb/>ففعل.<lb/>(الأمر الثالث) أن تؤلف لجنة من العلماء لاستخراج كتاب في أحكام<lb/>المعاملات الشرعية ينطبق على مصالح الناس في هذا العصر، لا سيما الأحكام التي<lb/>هي من خصائص المحاكم الشرعية يكون سهل العبارة لا خلاف فيه كما عملت الدولة<lb/>العلية في مجلة (الأحكام العدلية) ولا يكون هذا الكتاب وافيًا بالغرض واقيًا<lb/>للمصالح إلا إذا أخذت الأحكام من جميع المذاهب الإسلامية المعتبرة؛ ليكون اختلافهم<lb/>رحمة للأمة، ولا يلزم من هذا التلفيق الذي يقول الجمهور ببطلانه كما لا يخفى.<lb/>وقد أشير في صفحتي 38 و 40 من التقرير إلى عدم التقيد بالمذهب الحنفي،<lb/>وتوهم بعض الناس أن هذا يمس حقوق مولانا الخليفة، وأن الأحكام بغير مذهب<lb/>الحنفية لا تصح، ولا تنفذ لهذا، ونجيب عنه بأمور:<lb/>(1) جاء في كتاب (الأحكام السلطانية) ما نصه: (فلو شرط المولّي،<lb/>وهو حنفي أو شافعي على من ولاه القضاء أن لا يحكم إلا بمذهب الشافعي أو أبي<lb/>حنيفة، فهذا على ضربين عمومًا، أحدهما: أن يشترط ذلك في جميع الأحكام،<lb/>فهذا شرط باطل سواء كان موافقًا لمذهب المولي أو مخالفًا له، وأما صحة<lb/>الولاية، فإن لم يجعله شرطًا فيها وأخرجه مخرج الأمر أو مخرج النهي، وقال:<lb/>قد قلدتك القضاء فاحكم بمذهب الشافعي رحمه الله، على وجه الأمر، أو: لا تحكم<lb/>بمذهب أبي حنيفة، على وجه النهي - كانت صحيحة، والشرط فاسدًا سواء تضمن<lb/>أمرًا أو نهيًا، ويجوز أن يحكم بما أداه إليها اجتهاده سواء وافق شرطه أو خالفه<lb/>ويكون اشتراط المولي لذلك قدحًا فيه إن علم أنه اشترط ما لا يحوز، ولا يكون قدحًا<lb/>إن جهل، لكن لا يصح مع الجهل أن يكون موليًا لا واليًا، فإن أخرج ذلك مخرج<lb/>الشرط في عقد الولاية، فقال: قد قلدتك القضاء على أن لا تحكم فيه إلا بمذهب<lb/>الشافعي، أو بقول أبي حنيفة - كانت الولاية باطلة؛ لأنه عقدها على شرط فاسد ,<lb/>وقال أهل العراق: تصح الولاية ويبطل الشرط) اهـ المراد منه.<lb/>(2) لا يعدل عن مذهب الحنيفة إلا في الأحكام التي لا تنطبق على مصلحة<lb/>الناس في هذا العصر إذا حكم فيها بمذهبهم، وهذه حالة ضرورية أو حاجة<lb/>تنزل منزلة الضرورة، وبهذا الاعتبار تكون من مذهبهم؛ لأن الحكم الذي تمس إليه<lb/>الحاجة أو يضطر إليه يصير متفقًا عليه.<lb/>(3) إن مذهب الحنيفة واسع متشعب جدًّا، بمعنى أن فيه كثيرًا من الأقوال<lb/>في كل مسألة حتى قال كثير من فقهائه: إنه لا يوجد قول لمجتهد في مسألة إلا<lb/>وهو موجود في مذهبنا لأحد أئمتنا أو مشايخنا، ولو ضعيفًا، ومن المقرر عندهم<lb/>أيضًا أن القول الضعيف يقوى بأمر الإمام بالعمل به، وقد ألفت لجنة من العلماء<lb/>مجلة (الأحكام العدلية) وأخذوا فيها ببعض الأحكام التي لا تصح في مذهب الإمام<lb/>أبي حنيفة - رحمه الله تعالى - ولكنها صحت في مذهب غيره، وقالوا: إنها<lb/>وافقت أقوالاً ضعيفا لعلماء الحنفية تقوّت بأمر السلطان، ووجب الحكم بها.<lb/>وإذا ألف علماء الأزهر الكتاب الذي اقترحه فضيلة مفتي الديار المصرية في<lb/>هذا التقرير، ولم يجدوا الوجهين اللذين قبل هذا كافيين لجواز الحكم بموجبه، فيمكن<lb/>طلب صدور الأمر به من السلطان أو نائبه إذا كان له هذا الحق، ولا يمكن أن مولانا<lb/>السلطان عبد الحميد أو سموّ عزيز مصر الحالي يتوقفان في أمر رأى أكابر علماء<lb/>الأزهر أن فيه صيانة مصالح المسلمين وحفظ حقوقهم.<lb/>هذا ما أردت التنبيه عليه في هذه المقدمة، وأسأل الله تعالى أن يوفق رؤساءنا<lb/>من الحكام والعلماء إلى ما فيه خير الأمة، إنه سميع مجيب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p765" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P584.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية شمس الإسلام<lb/>في القاهرة</head>
               <lb/>
               <lb/>أعلن مجلس إدارة الجمعية في (المؤيد) الأغرّ بأنها أرجأت الاجتماع<lb/>الأسبوعي العام إلى أجل غير مسمى، وقد تأخر نشر الإعلان عن يوم الأحد، فجاء<lb/>الناس ليلة الإثنين، فوجدوا الباب مقفلاً، ويتساءل أفراد الجمعية وغيرهم عن السبب<lb/>في ذلك، ولابد أن يسمع بعضهم أجوبة صحيحة، فرأينا أن نبين لهم الأمر بالإيجاز<lb/>{وَلاَ يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ} (فاطر: 14) .<lb/>إن السبب الصحيح هو توقع شغب كان ينتظر من أفراد يسعون في إبطال<lb/>الجمعية، ومجمل الخبر من أوله أن الشيخ أحمد أبا الفضل أحد المستخدمين في<lb/>المسجد الزينبي كان دخل الجمعية، وكان لسعادة الرئيس حُسن ظن به رقّاه إلى<lb/>أمانة الصندوق، وقد كان أقرّ منذ أشهر قبل انفصاله من تلك الأمانة في مجلس إدارة<lb/>الجمعية بأنه جاءه ليلاً رجل (جاسوس) غريب، وأسرّ إليه بأنه يحب أن يستعين<lb/>به على إبطال هذه الجمعية بحجة أنها ضد مولانا السلطان الأعظم - أعزه الله تعالى-<lb/>وأنه يتعهد له براتب من الأستانة قدره 20 جنيهًا عثمانيًّا في الشهر، فرأى الشيخ<lb/>أحمد أن أمانة الصندوق خير له، ولم يثق بكلام الجاسوس مع علمه بأنه عاجز عن<lb/>إبطال الجمعية (وكانت لجنة واحدة، وهي اليوم نحو 20 لجنة) ثم دخل في<lb/>الجمعية حضرة محمد أفندي فتحي، وهو شاب ذكي، فأتيح له النظر في دفاترها مع<lb/>بعض الأذكياء منها، وكان من وراء ذلك أن انفصل الشيخ أحمد من أمانة الصندوق<lb/>مع الكاتب، وتعين محمد أفندي فتحي أمينًا للصندوق، ثم من شهرين ظهر من أمين<lb/>الصندوق الجديد الميل إلى تغيير قانون الجمعية، وصرح بأن ضميره يحدثه بأنها<lb/>مخالفة للشرع، وصار يتكلم بهذا في المجتمعات العمومية والخصوصية، فاجتمع<lb/>مجلس الإدارة وقرر إخراج محمد أفندي من الجمعية؛ لأنه لا يجوز له البقاء فيها،<lb/>وهو يسيئ بها الظن، ولا يجوز لها إبقاؤه وهو يطعن بها وبدين أصحابها، لا سيما<lb/>وقد كان هذا الرجل جاء في الاجتماع العمومي عند إرادة الشروع في درس التوحيد<lb/>وطلب إبطاله، فقامت قيامة الناس عليه، وقالوا: كيف نبطل درس التوحيد ونكون<lb/>مسلمين وجمعيتنا إسلامية؟ وكان قبل إخراجه استقال من أمانة الصندوق<lb/>واستقال الكاتب إبراهيم أفندي حسن من كتابة المجلس، وسلم سعادة الرئيس الدفاتر<lb/>لكاتب هذه السطور المقيم في مركز الإدارة، ثم اجتمع أمينا الصندوق السابقين مع<lb/>عضوين آخرين من الجمعية وطلبوا اجتماع لجنة الإدارة، وجاءوا معهم بمن ليس<lb/>منها، بل وبمن أخرج من الجمعية من بضعة أشهر كالشيخ محمد السملوطي<lb/>واجتمعوا في غرفة مكتب هذا الفقير ما عدا محمد أفندي فتحي، فإنه بقي خارجًا،<lb/>فطلبوا أولاً العفو عن محمد أفندي فتحي، وهو يرجع عن كل ما قاله، وقد<lb/>أحضروه فرجع ثم تذاكروا في مسألة، فظهر من بعض الدخلاء الحاضرين أمارات<lb/>سوء القصد، فخرج سعادة الرئيس، وبعد خروجه أظهر الشيخ محمد السملوطي<lb/>بحدته مقاصد الذين جاءوا به فقال: أنا رئيس الجمعية، وهذا الرئيس لا يصلح لها،<lb/>وأخذ دفتر القرارات، وطلب جماعته مني سائر الدفاتر، فأبيت عليهم، فقال لهم<lb/>الشيخ السملوطي بحدة وغضب: (أنا ثوروي اكسروا الخزانة وخذوا الدفاتر بالقوة)<lb/>فلما رأيت هذا منهم خرجت لإحضار بوليس يخرجهم، وبعدما نزلت نزلوا في<lb/>أثري، وأخذ الشيخ الثوروي دفتر القرارات، وعلمنا أنهم يريدون الحضور في ليلة<lb/>الاجتماع العمومي لإحداث شغب وفتنة تفضي إلى مداخلة الحكومة لفض الاجتماع؛<lb/>لتكتب الجرائد ذلك وتقول: مُنعت جمعية (شمس الإسلام) من قبل الحكومة،<lb/>فاتخذت لجنة الإدارة الاحتياط، ومنعت الاجتماع العمومي، وأعلنت ذلك، ولما<lb/>رأوا ذلك اجتمعوا في دار أحدهم، وكتبوا ورقة بأنهم رفضوا رئاسة مؤسس الجمعية<lb/>ورئيسها العام، وخطيبها كاتب هذه السطور، وجعلوا الشيخ السملوطي رئيسًا عليهم،<lb/>ومحمد أفندي فتحي أمين صندوق، وكتبوا بما عملوا رسالة لجريدة (اللواء)<lb/>فنشرتها من غير تردد تشفيًا من هذا الفقير الذي جرح صاحبها بانتقاده السابق،<lb/>وكانوا خدعوا بضعة نفر من الجمعية، فوقعوا على الورقة، ثم ظهر لهم سوء<lb/>القصد فأحضروا الورقة وسلموها للرئيس العام معتذرين، ولم يبق من شيعة الفتنة<lb/>إلا تسعة رهط، بعضهم سيئ القصد، وبعضهم مغشوش يوشك أن يظهر لهم ما<lb/>ظهر لغيرهم فيتوبون، وبلغنا أنه بعد ما وقع الفشل فيهم عزموا على تأليف جمعية<lb/>مخصوصة، ولا أراهم ينجحون، والله يعلم ما يسرون وما يعلنون، أما الجمعية<lb/>فهي ثابتة على حالها، سائرة في طريق كمالها، وسَتُعَين لجنة إدارتها في هذا<lb/>الأسبوع ليلة الاجتماع العمومي للأعضاء، وتبلغهم إياه، والله ولي المتقين. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">س</note>
            </note>
            <pb n="n2-p766" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P585.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأمراء والعلماء</head>
               <lb/>
               <lb/>الأمراء رؤساء الناس في مصالحهم الدنيوية، والعلماء رؤساؤهم في شؤونهم<lb/>الدينية، فبين طبقتيهما تناسب، ولذلك قالوا إنهما أكفاء في الزواج، وقد صرنا في<lb/>زمن يترفع فيه الأمراء عن مصاهرة العلماء، ويحب العقلاء أن يزول سبب هذا من<lb/>الطبقتين، ولن يزول إلا بانتشار العلم في الأمراء، وباقتدار العلماء على إدارة<lb/>مصالح الدنيا، وقد رأينا بوادر هذه الأمنية، فإن صاحبة الدولة البرنسس نازلي هانم<lb/>أشهر أميرات الشرق بالمعارف والفضل، رغبت التزوج بحضرة المفضال السيد<lb/>خليل بوحاجب رئيس القلم الجنائي بالوزارة الكبرى في تونس، ونجل كبير العلماء<lb/>في القطر التونسي سالم بوحاجب، وقد صدر أمر مولانا العباس لدولة الأميرة بالإذن<lb/>بعقد الزواج، فنسأل الله تعالى أن يكثر فينا من أمثال هؤلاء الأمراء الذين يقدرون<lb/>العلم وأهله قدرهم، وأن يتم هذا القران الميمون على أحسن حال. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p767" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P586.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أفكوهة غريبة</head>
               <lb/>
               <lb/>قرر الباحثون في علم الاجتماع وتربية الأمم أن روح ترقي الأمة في اعتماد<lb/>أفرادها على أنفسهم، وسعيهم في سعادتهم، وعلى قدر قوة هذا الروح يكون الترقي<lb/>{وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) وقد بلغ من أمر الشرقيين عامة<lb/>والمسلمين خاصة في سلب إراداتهم، وإناطة كل شيء بحكوماتهم أن بعض القبائل<lb/>في جبال أفغانستان لا يُصَلّون ولا يصومون، فإذا سئل أي واحد منهم عن ذلك يقول:<lb/>أنا ما سرقت معزى النبي صلى الله عليه وسلم، ولكن الخان (الأمير) هو الذي<lb/>سرقها ففرض عليه الصلاة والصوم عقوبة له، فهؤلاء لا يقتصرون على إناطة<lb/>إسعاد الأمة في دنياها بالأمير، بل يزعمون أيضًا أنه هو المكلف بالعبادات من<lb/>دونهم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p767" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P587.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة الثانية للمنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الحمد لله الذي وفّق مَن شاء لما شاء، والصلاة والسلام على سيدنا محمد وسائر<lb/>الأنبياء، وعلى آلهم وأصحابهم الصادقين، ومَن اتبعهم بخير وإحسان إلى يوم الدين،<lb/>وبعد، فقد تم لمجلتنا بفضل الله وتوفيقه سنتان قمريتان هجريتان، فإن العدد الأول<lb/>منها قد صدر في 22 شوال سنة 1315 وصدر العدد الأخير من السنة الأولى في<lb/>22 شوال سنة 1316 وكان من الصواب أن يصدر العدد الأول من السنة الثانية<lb/>في هذا التاريخ، ولمّا كان أول السنة لا يكاد يوافق يوم صدور المجلة إلا قليلاً، وكان<lb/>قد ترجح عندنا أن نزيد في مادة الجريدة فنجعل العدد منها ثلاث كراسات (ملازم) ،<lb/>ونصدرها ثلاث مرات في الشهر (فتكون الزيادة في كل شهر كراسة واحدة، وفى<lb/>السنة 182 صفحة) رأينا أن نجعل أول سنتها غرة شهر ذي القعدة، وسنرسل<lb/>مع العدد الأول من المجلد الثالث فهرست المجلد الثاني لجميع المشتركين إن<lb/>شاء الله تعالى، فإن كثرة الشواغل التي عرضت لنا في هذه الأيام حالت دون<lb/>جمعه وطبعه، بل وحالت دون مجاوبة الأفاضل الذين يكاتبوننا من البلاد<lb/>والأقطار المختلفة،فنقدم لهم العذر أجمعين.<lb/>نحمد الله ونشكره عوداً على بدء أن جَعل (لمنارنا) لسان صدق في العالم<lb/>الإسلامي، وشهد له العدول من العلماء والفضلاء بتحري القول الحق من غير<lb/>تزلف للحكام والأمراء، أو غش وتموه على الدهماء، فلا تملق ولا إطراء، ولا<lb/>ذم ولا إيذاء، وإنما هو انتقاد لأعمال وأحوال أوقعتنا في شر الأوحال، ومن<lb/>يتزلف أو يغش يصانع الناس ويجاريهم فيما هم فيه، ثم نشكر للفضلاء الذين<lb/>وازرونا سعيهم فى نشر المجلة والترغيب فيها، ولولا ضيق المقام لزينا الصحيفة<lb/>بذكر أسماء أكابر العلماء في تونس والهند الذين انتشرت المجلة ببركة أنفاسهم<lb/>في الغرب والشرق، ولا ننسى فضل الجرائد الهندية التي تنقل دائمًا مقالات<lb/>(المنار) بلسان الأوردو إلى إخواننا مسلمي الهند، ونخص منها بالذكر جريدة<lb/>(نير آصفي) ونَعِد القرّاء بأننا سنجتهد في اختيار أنفع المباحث الاجتماعية<lb/>من دينية ومدنية، والفوائد العلمية والأدبية، والأخبار الصادقة التاريخية، من<lb/>قديمة وعصرية، ونفتح لهم بابًا للأسئلة والأجوبة، ونزف إليهم (المنار)<lb/>متصلاً بغلافه كأحسن المجلات العلمية. وبالله نعتصم ونستعين، وسلام على<lb/>المرسلين، والحمد لله رب العالمين.<lb/>***<lb/>مجلة (أنيس الجليس) ظهرت هذه المجلة الأنيسة قبل (المنار) بمدة<lb/>قليلة، وقد أتمت سنتها الثانية، وصدر الجزء الأول من السنة الثالثة في أول<lb/>السنة الجديدة المسيحية، مشتملاً على المقالات الأدبية والاجتماعية والإرشادات<lb/>النسائية، فنهنئ رصيفتنا الفاضلة صاحبة هذه المجلة، ونرجو لها مزيد النجاح<lb/>والإقبال. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P588.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>