<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="28"
                                 to="28"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">28</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="6"
                                 to="6"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3780.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1346"
                      change="#d3e146">1346</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1927"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أغسطس - 1927م</date>
         <pb n="n28-p423"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3781.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من البحرين<lb/>في الأئمة والمذاهب وما يجب على العامي</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 7-10) من صاحب الإمضاء في جزيرة البحرين؛<lb/>هل يقال: إن شيخ الإسلام ابن تيمية أعلم من الأئمة الأربعة أحمد ومالك<lb/>والشافعي وأبي حنيفة، وهل يجوز للعامي ألا يتمسك بمذهب من المذاهب الأربعة ,<lb/>وألا يقلد إمامًا من الأئمة الأربعة , وأن يكون مذهبه مذهب من أفتاه، وأن يلقب<lb/>نفسه محمديًّا، ويومًا يسأل عالمًا شافعيًّا ويعمل بقوله، ويومًا يعمل بفتوى مالكي ,<lb/>ويومًا بفتوى حنبلي، ويتبع الرخص في مسائل العبادات.<lb/>وهل يجوز له إذا أفتاه عالم من المسلمين من الفقه أن يقول: ما أقبل الفقه ,<lb/>أقبل الكتاب والسنة فقط.<lb/>أفتونا على ذلك ولكم من المولى جزيل الثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لمخلصكم خليل الباكر<lb/>(أجوبة المنار)<lb/>(1) هل ابن تيمية أعلم من الأئمة الأربعة؟<lb/>إن لأئمة الفقه الأربعة المتبعين فضلاً على الشيخ أحمد تقي الدين ابن تيمية؛<lb/>لأنه لم يصر فقيهًا إلا باطلاعه على فقههم، كما أن لأئمة الحديث كأحمد , والشيخين ,<lb/>وأصحاب السنن الأربع وغيرهم فضلاً عليه بأنه لم يكن محدثًا إلا بكتبهم.<lb/>ولقد كان مثل مالك والشافعي وأحمد أصح منه فهمًا للكتاب والسنة فيما أعتقد؛<lb/>لأن اللغة العربية كانت لهم سليقة لا صناعة فقط كعلماء عصره، وهو قد بلغ<lb/>رتبة الاجتهاد المطلق، واطلع على ما لم يطلعوا عليه كلهم من الأخبار والآثار؛<lb/>لأنه اطلع على ما رووه وعلى غيره وحفظه وعرف ما قالوه هم , وما قاله<lb/>غيرهم من أقرانهم في أسانيدها وفي معانيها , فهو في فتاويه يذكر خلاف الأئمة<lb/>المجتهدين في المسألة وأدلة كل منهم , ويمحص هذه الأدلة؛ فيتبين الراجح منها<lb/>بالدليل، فمن تأمل فتاويه بنظر الإنصاف؛ يرى أن ما رجحه هو الحق في الغالب ,<lb/>كما ترى في رسالة أحكام السفر التي خالف فيها الأئمة الأربعة في بعض المسائل<lb/>كتحديد السفر الذي تقصر فيه الصلاة ويباح الفطر , ووافقه من جاء بعده من فقهاء<lb/>الحديث المستقلين كالشوكاني.<lb/>ثم إنه قد حَدَثَ بعد الأئمة الأربعة بدع خلع عليها مبتدعوها ثياب زور عزيت<lb/>إلى الدين، فاتبعها خلق كثير من المسلمين، منها ما جاء من شبهات الفلسفة ,<lb/>ومنها ما جاء من تصوف الهنود، ومنها ما كان من أوضاع غلاة الشيعة الظاهرية<lb/>والباطنية إلخ، وكان شيخ الإسلام ابن تيمية من أعلم الناس - إن لم يكن أعلمهم -<lb/>بمثارات هذه البدع وشبهاتها ومنتحليها، ومن أقدرهم على بيان وجوه مخالفتها للدين<lb/>الإسلامي , والاستدلال على بطلانها، ولم يكن الأئمة يعرفون ذلك كله؛ لأنه لم<lb/>يكن في زمنهم إلا بعضها، فالأمة الإسلامية محتاجة إلى شيء من علوم ابن تيمية<lb/>لا تجده في شيء مما روي عن الأئمة - رضي الله عنهم أجمعين - وأهمه بيانه<lb/>لحقيقة التوحيد , وهدم قواعد الشرك والبدع , ودحض شبهات أهلها.<lb/>مع هذا كله لا ينبغي لأحد أن يقول: إن ابن تيمية كان أعلم من هؤلاء الأئمة<lb/>هكذا على الإطلاق لما فيه من الدعوى بأنه - أي القائل - من طبقتهم , أو أعلم<lb/>منهم، ولذلك قدر أن يرجح بعضهم على بعض، ولما فيه أيضًا من إثارة الخلاف<lb/>والشقاق بينه وبين أتباعهم , وهم سواد المسلمين الأعظم مما هو في غنى عنه إن لم<lb/>يكن صاحب هوى، ولأن الله تعالى قد نفع بعلمهم وهديهم أضعاف من انتفعوا به،<lb/>وهذا أمر عظيم , مثاله في المتأخرين الشيخ محمد عبد الوهاب وأولاده وأحفاده الذي<lb/>يظهر من كتبهم أن الشيخ عبد اللطيف كان أوسع علمًا بفنون العربية وأصول الفقه<lb/>وفروعه ومصطلح الحديث من جده شيخ الإسلام، ولكن جده هو الذي هدى إلى<lb/>العلم الواسع الدقيق بتوحيد الله تعالى الذي هو أساس الإسلام , وقام بالدعوة وهدى<lb/>الله به الألوف ومئات الألوف إلى دين الله الخالص , وكان أولاده وأحفاده - ومنهم<lb/>الشيخ عبد اللطيف هذا من بعض حسناته , وله مثل أجورهم كلهم رحمهم الله<lb/>أجمعين.<lb/>****<lb/>(2) هل يجوز لعامي ترك تقليد كل من الأربعة <gap resp="#org_MS"/> إلخ؟<lb/>زعم بعض المقلدين من المتكلمين والفقهاء أنه يجب على جميع المسلمين تقليد<lb/>أحد هؤلاء الأربعة في الأحكام الدينية العملية من العبادات والمعاملات، وزاد<lb/>بعضهم تقليد الشيخ أبي القاسم الجنيد إمام الصوفية كما قال اللقاني في عقيدته<lb/>(جوهرة التوحيد) .<lb/>ومالك وسائر الأئمة <gap resp="#org_MS"/> كذا أبو القاسم هداة الأمة<lb/>فواجب تقليد حبر منهم <gap resp="#org_MS"/> كذا حكى القوم بلفظ يفهم<lb/>قالوا كما قال هو في شرحه: إنه أراد بسائر الأئمة الثلاثة - أبا حنيفة<lb/>والشافعي وأحمد , وهذا ما عليه جمهور متأخري العلماء الرسميين من أهل الأزهر<lb/>ومن على شاكلتهم في سائر الأمصار , إلا من آتاه الله حظًّا من الاستقلال في العلم ,<lb/>والنظر في الأدلة , واتباع ما تقوم عليه الحجة، وكنا نسمع هذا من مشايخنا منذ<lb/>أول عهدنا بطلب العلوم الدينية، وكانوا يحتجون على ذلك بأن هؤلاء الأئمة هم<lb/>الذين دونت مذاهبهم وبسطت فيها المسائل وكثرت الفروع بحيث يجد الناس فيها<lb/>جميع ما يحتاجون إليه دون غيرها، وكل هذا غير صحيح فإن للظاهرية كتبًا مدونة ,<lb/>ولا سيما الإمام أبي محمد ابن حزم وهم من أهل السنة، وكذلك الشيعة الزيدية<lb/>والشيعة الإمامية والأباضية قد دون فقه مذاهبهم في مجلدات كثيرة.<lb/>هذا وما ذكروه ليس متفقًا عليه عند علماء القرون الوسطى ومن بعدهم ممن<lb/>صرحوا بوجوب التقليد، بل قال بعضهم: بجواز تقليد غيرهم من الأئمة كالليث بن<lb/>سعد وداود الظاهري وسفيان الثوري وإسحاق بن راهويه ومحمد بن جرير<lb/>الطبري وسفيان بن عيينة كما تراه في حاشية الشيخ إبراهيم الباجوري شيخ<lb/>الأزهر في عهده على الجوهرة - وقد ذكر هو وغيره أنهم استدلوا على أصل<lb/>وجوب التقليد الذي حصره بعضهم في الأربعة بالعلة المتقدمة بقوله تعالى {فَاسْأَلُوا<lb/>أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) , قال: فأوجب التقليد على من لم<lb/>يعلم , ويترتب عليه الأخذ بقول العالم وذلك تقليد له.<lb/>وأقول: إن هذا الاستدلال ظاهر البطلان , فإن من لا يعلم حكم الله تعالى في<lb/>مسألة يجب أن يسأل عن النص فيها من كتاب الله تعالى , أو سنة رسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم لا عن رأي أحد الأربعة أو غيرهم , والاجتهاد ظن المجتهد في المسألة<lb/>الذي أداه إليه بذل الجهد في البحث عنها، وهو ساقط الاعتبار مع وجود النص<lb/>بغير خلاف، ولا يجب على أحد من خلق الله أن يدين الله بظن غيره , والتقليد أن<lb/>تأخذ بقول لم تعرف له دليلاً، وما المانع أن يقال: إن الجاهل يسأل عن نص<lb/>الشارع الذي كلف اتباعه فإن لم يوجد؛ سأل المجتهد عن ظنه , وعن الدليل الذي<lb/>استنبطه منه، فإذا اقتنع به واطمأن قلبه أخذ به وإلا فلا، فقد روى أحمد من حديث<lb/>أبي ثعلبة رضي الله عنه مرفوعا: (البر ما سكنت إليه النفس واطمأن إليه القلب،<lb/>والإثم ما لم تسكن إليه النفس , ولم يطمئن إليه القلب، وإن أفتاك المفتون) حديث<lb/>حسن , وروى أحمد , والبخاري في التاريخ من حديث وابصة بن معبد رضي الله<lb/>عنه قال: أتيت رسول الله صلى الله عليه وسلم وأنا أريد أن لا أدع شيئًا من البر<lb/>والإثم إلا سألته عنه. فقال لي (ادْنُ يا وابصة) , فدنوت حتى مست ركبتي ركبته ,<lb/>فقال: (يا وابصة أخبرك ما جئتَ تسأل عنه , أو تسألني؟) فقلت: يا رسول<lb/>الله أخبرني. قال: (جئت تسألني عن البر والإثم) قلت: نعم، فجمع أصابعه<lb/>الثلاث فجعل ينكت بها في صدري ويقول: (يا وابصة! استفت نفسك، البر ما<lb/>اطمأنت إليه النفس واطمأن إليه القلب، والإثم ما حاك في القلب وتردد في الصدر،<lb/>وإن أفتاك الناس وأفتوك) وفي طريق إسناده مقال , ورواه أحمد من طريق<lb/>آخر باختصار , وهذا المعنَى مروي عن غيرهما من الصحابة , وفي صحيح مسلم<lb/>من حديث النواس بن سمعان مرفوعًا (البر حسن الخلق , والإثم ما حاك في نفسك<lb/>وكرهت أن يطلع عليه الناس) , وأخرجه النووي في الأربعين , وقد أورد الحافظ<lb/>ابن رجب في شرحه له حديث وابصة , وتكلم على طرقه , ثم قال: وقد روي هذا<lb/>الحديث عن النبي صلى الله عليه وسلم من وجوه متعددة , وبعض طرقه جيدة ,<lb/>فخرجه الإمام أحمد وابن حبان في صحيحه من طريق يحيى بن أبي كثير عن زيد<lb/>بن سلام عن جده ممطور عن أبي أمامة قال: قال رجل: يا رسول الله ما الإثم؟<lb/>قال: (إذا حاك في صدرك شيء؛ فدعه) , وهذا إسناد على شرط مسلم إلخ , ثم<lb/>ذكر رواية أحمد لحديث أبي ثعلبة المار بإسناد جيد، والمراد من اطمئنان القلب هنا<lb/>ما يعبر عنه في هذا العصر بالوجدان وراحة الضمير، وعليه المعول في<lb/>المشتبهات بين الحلال والحرام دون البين منها كما حديث: (الحلال بين , والحرام<lb/>بين , وبينهما مشتبهات لا يعلمها كثير من الناس فمن اتقى الشبهات؛ فقد استبرأ<lb/>لدينه وعرضه , ومن وقع في الشبهات؛ وقع في الحرام (الحديث رواه الجماعة<lb/>كلهم من حديث النعمان بن بشير , وإن من الجاهلين من يقترف المعصية , أو<lb/>يطلق امرأته , ثم يستفتي أحد العلماء ويحرف له القول؛ ليفتيه بما يوافق هواه ,<lb/>فإن أفتاه بما يحلل له المعصية كأكل مال غيره بالباطل , أو معاشرة مطلقته معاشرة<lb/>الأزواج؛ فعل وإن كان قلبه غير مطمئن للفتوى ظانًّا أن الله يعذره بفتوى المفتي<lb/>كما يفعل الحكام في الدنيا.<lb/>ألا فليعلم كل مسلم أن المفتي ليس شارعًا للدين , وإن كان مجتهدًا , وإنما<lb/>وظيفته بيان حكم الله الذي أنزله في كتابه , أو بينه على لسان رسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم , فإذا لم يكن في المسالة نص عنهما؛ فليس له أن يحمل الناس على أن<lb/>يدينوا الله ويعبدوه بمقتضى رأيه واجتهاده الذي هو ظن من ظنونه فضلاً عن حمله<lb/>إياهم على العمل برأي غيره مما يقرؤه في الكتب، ولم يكن أحد من الأئمة المجتهدين<lb/>بحق - ولا سيما الأربعة - يأمر الناس بالعمل باجتهاده وتقليده في رأيه وفهمه، وإنما<lb/>كانوا يبينون للناس ما يفهمون من نصوص الشارع بطرق الدلالة المعروفة عندهم،<lb/>فمن وافق فهمه فهم أحد منهم فعمل به؛ كان عاملاً بما اعتقد أن الله شرعه له، ومن<lb/>لم يوافقه؛ تركه وعَدَّهُ كأن لم يكن , وليس له أن يدين الله تعالى به , والنصوص<lb/>عنهم في ذلك مشهورة سبق لنا ما يكفي منها في (محاورات المصلح والمقلد)<lb/>وغيرها , ولا سيما ما نقلنا بعد ذلك عن كتاب (أعلام الموقعين) للمحقق ابن القيم<lb/>وسيأتي بعضها.<lb/>قال تعالى: {اتَّبِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ وَلاَ تَتَّبِعُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ} (الأعراف: 3) , وقال: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا<lb/>إِلَيْكَ} (الشورى: 13) الآية.<lb/>وقال: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى:<lb/>21) , وقال في أهل الكتاب: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) فقال عدي بن حاتم عندما سمعها وكان نصرانيًّا فأسلم: يا رسول<lb/>الله إنهم لم يكونوا يعبدونهم؟ فبين له صلى الله عليه وسلم أن المراد بها أنهم كانوا<lb/>يحلون لهم ويحرمون عليهم؛ فيتبعونهم. فاعترف بذلك، وما كان يفعله علماء<lb/>اليهود والنصارى من التحليل والتحريم , والقول في دين الله برأيهم , وفهمهم<lb/>للتوراة والإنجيل من غير أن يكون نصًّا ظاهرًا في الحكم فعله كثير من علماء<lb/>المسلمين المقلدين؛ فاتبعهم العوام فيه حتى صارت الجرأة على التحليل والتحريم<lb/>موضع العجب والاستغراب عند العقلاء المستقلين؛ بل صار العوام يحلون<lb/>ويحرمون، وليس لأحد حق في التحليل والتحريم على العباد إلا ربهم تبارك وتعالي ,<lb/>ولكن كان ذلك وهو مصداق ما صح عنه صلى الله عليه وسلم من اتباع هذه الأمة<lb/>سنن من قبلها شبرًا بشبر وذراعًا بذراع.<lb/>حتى إنهم حرموا كثيرًا من العلوم والفنون والصناعات التي تعتز بها الأمم<lb/>وتقوى، والمنافع العامة التي تدل نصوص الكتاب والسنة على إباحتها كامتنانه<lb/>تعالى علينا بتسخير جميع ما في الأرض لمنافعنا، وقوله صلى الله عليه وسلم فيما<lb/>رواه الدارقطني من حديث أبي ثعلبة الخشني وحسنه: (إن الله فرض فرائض؛<lb/>فلا تعتدوها، وحد حدودًا؛ فلا تقربوها، وحرم أشياء؛ فلا تنتهكوها، وسكت عن<lb/>أشياء رحمة لكم غير نسيان؛ فلا تبحثوا عنها) , ويؤيده ما رواه البزار في مسنده<lb/>والحاكم من حديث أبي الدرداء رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(ما أحل الله في كتابه؛ فهو حلال، وما حرم؛ فهو حرام، وما سكت عنه؛ فهو<lb/>عفو , فاقبلوا من الله عافيته فإن الله لم يكن لينسى) , ثم تلا هذه الآية {وَمَا كَانَ<lb/>رَبُّكَ نَسِياًّ} (مريم: 64) .<lb/>ويدخل فيما أحله الله وحرمه ما صح عن رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>فكأنه مستنبط من كتاب الله وبيان له كما يقول الإمام الشافعي رضي الله عنه وغيره،<lb/>أو لأنه بوحي آخر غير القرآن كما يقول آخرون، أو لأن الله تعالى أذن له<lb/>بالتشريع باجتهاده كما فهم بعضهم من حديث (إلا الإذخر) .<lb/>هذا وإن ما ورد في الكتاب والسنة من أمور الدين المحضة كالعقائد والعبادات<lb/>والحلال والحرم؛ فهو قسمان: قسم قطعي الرواية والدلالة وهو التشريع العام الذي<lb/>يجب على كل مسلم الأخذ به، ويجب على أئمة العدل إلزام الناس إياه، وقسم ليس<lb/>كذلك وهو محل الاجتهاد، فمن فهم منه حكمًا اعتقد أنه مراد الله تعالى ولو بواسطة<lb/>بيان غيره من العلماء له؛ وجب عليه العمل به دون من لم يفهم ذلك ولم يعتقده<lb/>استقلالاً ولا تبعاً , وليس للأئمة أن يجعلوه تشريعًا عامًّا.<lb/>كما يؤخذ ذلك من سنة الرسول صلى الله عليه وسلم وعمل أصحابه حين نزل<lb/>قوله تعالى: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ قُلْ فِيهِمَا إِثْمٌ كَبِيرٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ<lb/>وَإِثْمُهُمَا أَكْبَرُ مِن نَّفْعِهِمَا} (البقرة: 219) ، وقد وضحنا هذا في مقدمتنا لكتاب<lb/>المغني في الفقه، وبناءً على هذا كان ما يجب على كل فرد من أفراد المسلمين<lb/>عوامهم وخواصهم وجوبًا عينيًّا معلومًا كله أو جله منتشرًا بين الناس في عصر<lb/>السلف الصالح لقلته وجلائه , فقد كان النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه يلقنون<lb/>الأعرابي دينه وما يجب عليه في مجلس واحد - فكان ما يحتاج العامي إلى سؤال<lb/>العلماء عنه قليلاً، وإنما كانوا يسألونهم عن حكم الله لا عن آرائهم واجتهاداتهم، ومن<lb/>المعلوم من تاريخهم وسيرتهم بالقطع أن أحدهم كان يسأل في كل أمر يعرض له من<lb/>يلقاه من أهل العلم , ولم يكن أحد يلتزم عالمًا بعينه لا يأخذ عن غيره , وكان علماء<lb/>السلف يجيبون كل سائل بما يعلمون من كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم ,<lb/>ثم صاروا في عصر التابعين يذكرون ما كان عليه الصحابة رضي الله عنهم في<lb/>المسألة , أو علماؤهم المشهورون إذا كان فيها خلاف، وقد دون رواة السنة وحفاظها ما<lb/>رووه من أقوال الصحابة وأعمالهم تبعًا لتدوين حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم ,<lb/>وعدوا إجماع الصحابة حجة شرعية دون أقوال أفرادهم إلا من احتج بإجماع الخلفاء<lb/>الراشدين.<lb/>هذا وإن مدار الاجتهاد على القياس , ومن أئمة الشرع من ينكره ألبتة , ومنهم<lb/>من لا يقول إلا بما كانت علته منصوصة وما قطع فيه بنفي الفارق , ومنهم من<lb/>يدخل هذا المعنى في مدلول النص، ومنهم من منعه في التعبدات، فعلى هذه<lb/>الأقوال كلها لا تثبت عبادة مستقلة باجتهاد المجتهد فلا حاجة بمسلم إلى تقليد أحد في<lb/>مذهبه , وإنما يأخذ الجاهل عن العلماء ما أوجبه الله وما حرمه عليه بنصوص<lb/>الكتاب والسنة القطعية الثبوت والدلالة كما تقدم , هذا هو الضروري فإذا وجد سعته<lb/>لطلب العلم واقتنع ببعض الظنيات العملية أخذ بها.<lb/>وإنما يثبت الاجتهاد في المعاملات والقضاء وسياسة الحكام بنص حديث معاذ<lb/>المشهور فإذا قال علماء السنة: إنه يتعين على الحكام في هذه الأزمنة الاعتماد على<lb/>هذه المذاهب المدونة في الأحكام القضائية والسياسية والحربية لأنهم يجدون أكثر ما<lb/>يحتاجون إليه فيها كان لقولهم هذا وجه في الجملة - وأما القول التفصيلي في ذلك<lb/>فهو: إنه لا يمكن إدارة حكومة إسلامية إلا بعلماء مجتهدين يستفيدون من علم الأئمة<lb/>المتقدمين , ويزيدون على ذلك ما تضطرهم إليه حالة هذا الزمان بما تجدد للبشر<lb/>فيه من أمور المعايش والسياسات والمعاملات مع الأمم الأخرى، إلا إن وجد<lb/>حكومة صغيرة في عزلة عن العالم كله؛ فإنها يمكنها أن تلتزم أحكام مذهب معين لا<lb/>تحتاج إلى غيره كما هي حالة أهل نجد في نجدهم وأهل اليمن في يمنهم دون من<lb/>خرج منهم للتجارة في الهند أو العراق أو مصر أو سورية دع من اتسعت تجارته<lb/>فبلغ بها أوربة.<lb/>هذا وإن بعض علماء القرون الوسطَى الذين زعموا وجوب تقليد واحد من<lb/>الأئمة الأربعة دون غيره لم يوافقهم جميع أقرانهم في زمنهم , ولا فيما بعده.<lb/>قال الباجوري في شرحه بيت الجوهرة المتقدم: وقال بعضهم لا يجب تقليد<lb/>واحد بعينه , بل له أن يأخذ فيما يقع له بهذا المذهب تارة وبغيره أخرى , فيجوز<lb/>صلاة الظهر على مذهب الإمام الشافعي , وصلاة العصر على مذهب مالك وهكذا.<lb/>ثم ذكر أن بعضهم جوز تقليد الأربعة في غير الإفتاء كما قال:<lb/>وجائز تقليد غير الأربعة <gap resp="#org_MS"/> في غير إفتاء وفي هذا سعة<lb/>والحاصل أن التقليد باطل بنص القرآن , والعمل به مفض إلى إضاعة الدين<lb/>لأن من طبع العوام تقليد من يثقون به في كل زمان ومكان , وأنى لهم بتمييز الإمام<lb/>المجتهد من غيره , وإننا نرى الملايين ممن ينسبون إلى المذاهب المعروفة يأخذون<lb/>بأقوال رجال من الجهلة الدجالين أدعياء طرق التصوف وأدعياء الفقه أيضًا لتلبيسهم<lb/>عليهم بالدعاوى الباطلة وإظهار التدين أو بعض الغرائب التي يسمونها كرامات ,<lb/>حتى صار الشرك الصريح من أصول عقيدة الدين , والتوحيد المحض من الكفر<lb/>المنكر بدعوى أنه احتقار لأولياء الله تعالى وإنكار لكرامتهم إلخ ما شرحناه مرارًا<lb/>فلا محل هنا لإعادته.<lb/>فالواجب أن يعلم الناس دينهم كما كانوا يعلمون في الصدر الأول من الإسلام<lb/>يلقن العوام عقيدتهم من الكتاب والسنة وكذا عباداتهم وما أحل الله لهم وحرم عليهم ,<lb/>ويجعل تعليم هذا على درجتين الأولى المجمع عليه الذي كان يقال فيه إنه معلوم من<lb/>الدين بالضرورة بحيث يعد جاحده غير مسلم , والثاني ما قويت أدلته من مسائل<lb/>الخلاف وكان عليه جمهور السلف بحيث كانت تعد مخالفته شذوذًا، مهما يكن<lb/>المخالف فيه جليلاً، وأرى بعد اختبار حال المسلمين منذ ثلث قرن أنه لا يمكن أن<lb/>يعرف جمهورهم حقيقة دينهم إلا بهذه الوسيلة التعليمية وإنني أعلم أن الملايين من<lb/>المنتسبين إلى هذه المذاهب المدونة الأربعة وغيرها يقلون سنة بعد سنة، واعلمْ<lb/>أن أكثرهم لا يعرف ضروريات المذهب معرفة صحيحة وإنما يعرف في الغالب منه<lb/>أضر ما فيه , وهو بعض مسائل الخلاف بينه وبين المذاهب الأخرى في بلده أو<lb/>قومه , فإن الأصل في الدين الوحدة والاتفاق وأضر ما فيه تعدد المذاهب الاختلاف<lb/>والافتراق {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ<lb/>عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 105) .<lb/>فعلم من هذا أن أكثر الناس إذا قالوا: نحن شافعية , أو مالكية مثلاً يكذبون<lb/>لأنهم ليسوا على مذهب من ورثوا الانتساب إلى مذهبه عن آبائهم لا في العلم ولا<lb/>في العمل لأنهم قلما يعرفون منه إلا بعض مسائل الخلاف في مسائل اجتهادية ليست<lb/>من أمور الدين القطعية ولا يضر أحدًا جهلها , ولا العمل بقول أي إمام فيها كما<lb/>وضحناه في (محاورات المصلح والمقلد) , وكذا في مقدمتنا لكتاب المغني الشهير<lb/>التي جعلناها في أول الجزء الأول منه ونشرناها في المنار , فليراجعها السائل.<lb/>فإذا قال من هذه حاله: إنه محمدي أي من أهل ملة محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم؛ فلا بأس بذلك ولكن ليس له أن يحتقر هذه المذاهب التي قامت على أساسها<lb/>حضارة الدول الإسلامية كلها ووجد بها تشريع للإسلام كان يمكن للمسلمين الاستغناء<lb/>- بمواصلة الاجتهاد فيه - عن قوانين جميع الأمم التي ما زال يقلدها بعض الدول<lb/>الإسلامية ويبعد عن التشريع الإسلامي حتى انتهى بعضها إلى نبذ الشريعة الإسلامية<lb/>بجملتها وتفصيلها ويخشى أن يتبعها غيرها من الدول المشابهة لها في سيرتها إذا<lb/>استمر علماؤها على جمودهم على تقاليدهم، وحكامها على اقتباس التشريع عن<lb/>غيرهم.<lb/>***<lb/>(3) هل يجوز تتبع الرخص في العبادات؟<lb/>الأصل في أحكام الدين العزائم , وقد شرع الله الرخص كما شرع العزائم ,<lb/>وهو يحب أن تؤتى رخصه , كما يجب أن تؤتى عزائمه، وبعض الرخص مقيد<lb/>بأحوال محدودة لا يتعداها , كالمجاعة المبيحة لمحرمات الطعام , والسفر والمرض<lb/>المبيحين لترك الصيام وللتيمم، وبعضها مقيد بأحوال غير محدودة , بل تحتاج إلى<lb/>اجتهاد المكلف كالجمع بين الصلاتين على التحقيق فيه كما بينه شيخ الإسلام في<lb/>رسالة في القصر والجمع , فقد فعله رسول الله صلى الله عليه وسلم في المدينة ,<lb/>كما رواه الشافعي ومسلم غيرهما من حديث ابن عباس وعلله بقوله: لئلا يحرج<lb/>أمته , فلا يجوز لمسلم أن يلتزمها دائمًا , فيجعل أوقات الصلوات الخمس المعلومة<lb/>من الدين بالضرورة ثلاثًا.<lb/>ولا يحظر عليه أن يحرج نفسه إذا تعسر عليه أداء الظهر أو المغرب في<lb/>وقتها لشغل ضروري عارض , فيمتنع من تأخيرها إلى ما بعدها ليجمعها معها ,<lb/>ومن كان مقلدًا لمذهب يتأول فقهاؤه حديث الجمع في الإقامة؛ فليقبل هذه المسألة<lb/>بعدها من باب المثال.<lb/>هذا ما يقال في رخص الشرع الثابتة بالنصوص، وأما رخص المذاهب<lb/>الاجتهادية فتتبعها وتقليد أصحابها فيها تلاعب بالدين لا يفعله إلا جاهل متهاون.<lb/>وإذا كان التقليد المحض بدون بينة ولا بصيرة باطلاً في عزائم الشريعة ,<lb/>فكيف يكون صحيحًا في العبث والتلاعب؟<lb/>***<lb/>(4) هل يجوز رد الفتوى الفقهية طلبًا للنص؟<lb/>إن الله تعالى أمرنا باتباع كتابه واتباع رسوله، ونهانا أن نتبع غيرهما، وإنما<lb/>العلماء أدلاء ومبلغون لكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وإنما الواجب<lb/>على من يجهل شيئًا من دينه أن يسأل العالم عن حكم الله ورسوله فيه , لا عن رأيه<lb/>أو رأي من يقلده هو فيه كما تقدم شرحه قريبًا , فإذا قال له العالم: حكم الله كذا ,<lb/>فله أن يسأله عن النص , ويقول له: لا أقبل قولك ولا ما تنقله من كتاب من كتب<lb/>الفقه؛ حتى تبين لي دليله من الكتاب والسنة , قال أبو حنيفة: لا يجوز لأحد أن<lb/>يأخذ بقولنا حتى يعلم من أين قلناه , وكتب المزني صاحب الشافعي في أول<lb/>مختصره في الفقه ما نصه: (اختصرت هذا الكتاب من علم محمد بن إدريس<lb/>رحمه الله , ومن معنى قوله: لأُقَرِّبه على من أراده , مع إعلامه نهيه عن تقليده<lb/>وتقليد غيره؛ لينظر فيه لدينه ويحتاط لنفسه وبالله التوفيق اهـ.<lb/>ورئي مالك يبكي في مرض موته؛ لأنه بلغه أن بعض الناس يعملون بأقواله ,<lb/>مع أنه يقول القول ويرجع عنه، وامتنع أحمد عن كتابة شيء في الفقه؛ لئلا<lb/>يقلده الناس فيه.<lb/>هذه جمل عن الأئمة الأربعة من عمل بها؛ كان منتفعًا بعلمهم , وأكثر ما في<lb/>كتب الفقه آراء لمن لم يبلغ رتبتهم من أتباعهم، وأكثر من يسمون العلماء الآن لا<lb/>يتقيدون بأقوال الأئمة , بل العمل عندهم على اعتماد بعض المقلدين لهم.<lb/>إن الله تعالى لم يأمر باتِّبَاع أحد في الدين غير رسوله صلى الله عليه وسلم ,<lb/>وأمر بطاعة أولي الأمر فيما يتعلق بالأحكام المنوطة بهم , لا في عبادة الله تعالى ,<lb/>فإلى متى نحجب الناس عن كتاب ربهم وسنة نبيهم , ونكلهم إلى هؤلاء الأشياخ<lb/>الأدعياء الذين لا يوجد في الألف منهم عالم , ونخالف الأئمة أنفسهم في ذلك من<lb/>حيث ندعي اتباعهم؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p433"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3782.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيف تنهض اللغة العربية</head>
               <lb/>
               <lb/>بحث للأستاذ عبد السميع أفندي البطل من حذاق مدرسي المدارس الأهلية<lb/>عرضه على مؤتمر اللغة العربية المتصور بمناسبة الاحتفال بأحمد شوقي بك أمير<lb/>الشعراء بمصر - قال بعد مقدمة مناسبة للاحتفال ما نصه:<lb/>(آمالنا في المؤتمر)<lb/>طالما تمنت نفوس الغيورين من شداة الأدب، والذادة عن لسان العرب، عقد<lb/>مؤتمر كهذا للبحث والتشاور في حالة اللغة ومستقبلها، وما يجب عمله على أبنائها؛<lb/>لتثبيت قدميها أمام هذا التنازع المستحر بينها وبين اللغات الحية قبل تطبيق قانون<lb/>بقاء الأصلح على المصروع منهن في ميدان التجاذب.<lb/>حقًّا! إن الفرصة سانحة، والوقت مساعد، وما نرى اللغة في وقت بمسيس<lb/>الحاجة إلى هذه المباحث أشد منها في هذا الوقت الذي أصبحت فيه اللغات أداة من<lb/>أدوات المزاحمة في الحياة الزاخرة بعلومها وآدابها وصناعاتها ومخترعاتها وكل<lb/>ناحية من نواحيها.<lb/>وإن مما يذكر بالشكر للقائمين بتنظيم الاحتفال بشاعرنا العبقري أن دعوا<lb/>دعوة جفلى , كل من له اقتراح أو عنده رأي في خدمة اللغة ونهضتها أن يقدمه لهم؛<lb/>ليكون له ما بعده، ففتحوا بذلك بابًا واسعًا يجدر بكل غيور على اللغة أن يلجه<lb/>غير متوان ولا متواكل.<lb/>لذلك يتقدم هذا الضعيف إلى جماعة المحتفلين بالشكر والثناء، عارضًا عليهم<lb/>ما يراه الطريق اللاحب إلى تعليم اللغة - عرض خبير زاول تعليمها بضع عشرة<lb/>سنة بدت له في خلالها عيوب كثيرة في طرق التدريس، ويرى أنها هي التي قعدت<lb/>بالمتعلمين عن إجادة لغتهم - بله النهوض بها وخدمتها من طريق العمل كالتصنيف<lb/>والترجمة والتعريب والوضع العرفي.<lb/>ولما كان استقصاء هذه العيوب , وشرح مضارها , وذكر طرق إصلاحها<lb/>بالتوسع المطلوب لا يتسع له وقت المؤتمر - رأيت أن أسلك سبيل الإيجاز، ورب<lb/>قليل خير من كثير.<lb/>فإذا أسعدني المؤتمر بقبول هذه الرسالة ونشرها فيما يرتئي نشره؛ كان ذلك<lb/>إعزازًا للفكرة وأطير لها ذكرًا، والفكرة متى برزت من مكمنها , ووجدت تربة<lb/>خصبة، وجوًّا ملائمًا، نمت وترعرعت وآتت أكلها ضعفين.<lb/>***<lb/>(الموضوع)<lb/>ليست اللغة العربية ببدع من اللغات الحية الناهضة النشيطة، فسبيل تلقينهن<lb/>والتبحر فيهن، هو عين السبيل المهيع للغتنا إذا أردناها غضة بضة، وما سبيلهن<lb/>إلا الحفظ والتقليد في الكتابة والمحادثة، وليس لنا من وسيلة إلى إتقان لغتنا في<lb/>قليل من الزمن غير هذه الطريقة، وما سواها باطل وضلال وإليكم أسوق الدليل:<lb/>يقضي الطالب في مدارسنا صدر حياته بتعلم اللغة، فينفق الشطر الأكبر من<lb/>هذا الزمن في دراسة الوسائل بطريقة ملتوية غير مفيدة , وكلما أمعن فيها زاد بعدًا<lb/>عن الغاية , وإن هو وصل إليها؛ وصل وقد أنهكه السرى، وأضناه التعب، وقعد<lb/>به الملل، وهيهات أن يحصل شيئًا نافعًا يكسبه ملكة الذوق بحيث يقتدر على<lb/>ارتجال خطبة بليغة، أو كتابة رسالة عالية الأسلوب؛ لذلك أرى أن تكون طريقة<lb/>التعليم هكذا:<lb/>***<lb/>(النحو والصرف)<lb/>ليست قواعد النحو والصرف مطلوبة لذاتها، بل لتعصم اللسان عن الخطأ في<lb/>النطق، وكلما كانت طريقة تعليمها سهلة قريبة المنال، مقتصرًا فيها على القواعد<lb/>الأساسية التي يحتاج إليها في تصحيح اللسان وتركيب الجمل - كان ذلك أدعى إلى<lb/>الاقتصاد في الوقت , وتوفير جزء كبير منه يصرف في دراسة اللغة نفسها؛ لذلك<lb/>يجدر أن يفرغ من دراسة النحو والصرف عند الفراغ من المدارس الابتدائية [1]<lb/>مراعى في ذلك تطبيق العلم على العمل في كل قاعدة وبحث، ومراعى في ذلك<lb/>أيضًا سنة التدريج مع الطالب في سني الدراسة المختلفة، فيُسْتَغْنَى إذن عن كثير<lb/>من أبواب النحو والصرف كلها أو بعضها، كالتوسع في الكلام على المبتدأ والخبر<lb/>والمجرد والمزيد من الأسماء، ومواضع الإعلال والإبدال والتصغير والنسب<lb/>والإمالة وإعراب (لا سيما) , وفعلي التعجب وصيغ الاستغاثة والندبة والاختصاص<lb/>والمنادى المرخم، لعدم الحاجة إليها في الاستعمال، وعدم الاشتباه في بعض الصيغ<lb/>إذا جهل إعرابها، لأنها ملازمة لحالة واحدة لا تختلف عنها، والإعراب لا يكسبها<lb/>شيئًا جديدًا إلا التهويش واضطراب الذهن وقتل الوقت فيما لا يجدي.<lb/>والمهم في تثبيت القواعد: التطبيق في أثناء المطالعة، والتنبيه إلى مواضع<lb/>الرفع والنصب والجزم والجر وتوابعها، مع سلامة المفردات، وجعلها موافقة<lb/>للفصيح، وقد يكون ذلك صعبًا على الطالب في أول الأمر - ككل شيء في أوله ,<lb/>ثم لا يعتم أن يمرن عليه لسانه مع طول الدربة، وكثرة التنبيه، ولا نريد من<lb/>القواعد أكثر من هذا.<lb/>ولو وجدت هذه الطريقة عناية من المعلم لنجحت نجاحًا باهرًا في أقل زمن<lb/>وقد جربتها أنا نفسي في درس خصوصي فكان من نتائجها أن صار الطالب مع قلة<lb/>الدروس بعد سنة واحدة في مستوى طلبة السنة الثالثة من المدارس الثانوية بحيث<lb/>كنت أعطيه من التطبيقات ما كنت أعطيهم إياه، ولا تسل عن باقي فروع اللغة،<lb/>فقد أظهر فيها مهارة عجيبة.<lb/>***<lb/>(البلاغة)<lb/>البلاغة إحساس روحي، وشعور وجداني، وسلامة في الذوق، وملكة في<lb/>النفس، ولا يتهيأ ذلك كله لأمثالنا إلا بكثرة مزاولة الكلام البليغ نظمًا ونثرًا،<lb/>ومحاكاته كتابة وقولاً، فمن كان حظه من القراءة والحفظ وفيرًا؛ كان قسطه من<lb/>البلاغة عظيمًا، ومن كانت حافظته مهزولة مجدبة، وقريحته بليدة مفلسة؛ نأت<lb/>عنه البلاغة بجانبها، ولوت عنه أعنتها، وشمست به رامحة، ورفسته جامحة،<lb/>وهيهات أن يذلل قيادها، ويمتلك عنانها، إلا بفضل دربة ومرانة، وطول صبر<lb/>وأناة.<lb/>عرف ذلك رجال الأدب المبرزون، الأقدمون منهم والمحدثون، فكانوا حفظة<lb/>بارعين، ورواة ناقلين، والتاريخ يحدثنا عنهم بما يثير في النفس العجب، ويبعثها<lb/>على تلمس السبب، فمن في زماننا يتصور أن شاعرًا كأبي تمام كان يحفظ أربعة<lb/>عشر ألف أرجوزة غير المقطعات والقصائد، ولا يخجل أن يسميه الناس أديبًا، أو<lb/>يخلع هو هذه الخلعة السنية على غيره من الأدعياء؟<lb/>قد يكون في مثل هذا الخبر بعض المبالغة، ولكنه يفيد على كل حال في<lb/>موضوعنا.<lb/>لذلك أقول في غير مواربة: إن قراءة هذه الكتب التي يطلقون عليها كتب<lb/>البلاغة - مضيعة للوقت، مهزلة في الحياة، فما كانت إلا مبعدة للبلاغة عن طلابها،<lb/>حابسة لها عن ورادها، وما علمنا يومًا أن ضليعًا في البلاغة وقواعدها، خبيرًا،<lb/>برسومها واصطلاحاتها، كان كاتبًا مجيدًا، أو شاعرًا مفلقًا، أو خطيبًا مصقعًا اللهم<lb/>إلا إذا كان ممن لم تشغلهم المباني عن المعاني، ولم ينصرفوا إلى العناية بالأشباح<lb/>مجردة عن الأرواح، في حين أنك تستطيع أن تعد ألوفًا من أهل الخبرة والذوق في<lb/>البلاغة، وهم لم يقرؤوا من قواعدها حرفًا، ولا سمعوا فيها درسًا، ولكنهم عرفوها<lb/>بالتقليد والمحاكاة، والموازنة بين كلام وآخر، فانطبعت صورتها في نفوسهم،<lb/>وتغلغلت في صدورهم، ثم جرت على لسانهم عفوًا لا قصدًا، وهدرت شقاشقهم بها<lb/>طبعًا لا تعملاً، وتلك - لعمري هي البلاغة التي تبلغ بصاحبها ما أراد، وتنزل به<lb/>في كل واد، ويقتاد بها العاصي، ويستدنى القاصي.<lb/>وقد أخجل إذا ذكرت لكم الطريقة التي نتبعها في دراسة البلاغة بالمدارس<lb/>الثانوية، وأخبرتكم كيف نضحي بوقت الطلبة بلا جدوى.<lb/>إن الطلبة لا يجهلون القواعد الأساسية لعلوم البلاغة، ولا يجهلون التطبيق<lb/>عليها، إنهم يدرسون ذلك , وينفقون فيه سنتين من عمرهم، ولكنها دراسة فنية<lb/>اصطلاحية محضة، لا حظ فيها للعلم من حيث يكسب ملكة الذوق، ويشعر بجمال<lb/>المعنى وطلاوته، فيعرف الطالب مثلاً مواقع التشبيه أو الاستعارة وأركانهما<lb/>وإجراءهما بطريقة فنية، ويفرق بين الاستعارة الأصلية والتبعية، والتصريحية<lb/>والمكنية، والمرشحة والمجردة والمطلقة، ويعرف التشبيه المجمل والمفصل<lb/>والمرسل والمؤكد والبليغ الاصطلاحي وغير البليغ، ولكن ذوقه لا يساعده على<lb/>التمييز بين تشبيه بليغ رائع، وآخر مبتذل خامل، ولا بين استعارة بديعة طريفة،<lb/>وأخرى ركيكة سخيفة، وقل مثل ذلك في البديع، فهو يستطيع أن يبين المحسنات<lb/>البديعية فيما يقرأ من النظم، ولو كان مهلهل النسج فاتر الخيال مبتذل المعنى، ولا<lb/>تساعده بلاغته على إدراك هذه العيوب، بل متى ظفر بحاجته من المحسنات؛ طار<lb/>بها فرحًا غير ناظر إلى ما وراءها من حسن أو قبح , وهذا الحكم نفسه يجري في علم<lb/>المعاني.<lb/>وأظنني لست بحاجة إلى التدليل على فساد هذه الطريقة وعقم نتيجتها.<lb/>***<lb/>(خير الطرق لدرس البلاغة)<lb/>وأنفس الطرق عندي لدرس البلاغة دراسة جدية نافعة، أن يوضع كتاب<lb/>مختصر على طريقة إمام الفن عبد القاهر الجرجاني في الإكثار من الأمثلة والشواهد<lb/>البليغة من القرآن فما دونه من كلام الفصحاء، ويوجه الأستاذ نظر تلامذته إلى ما<lb/>أودع فيها من أسرار البلاغة ونكتها، والإحساس الذي شعرت به نفوسهم عند<lb/>قراءتها، وارتياح القلب واهتزازه حين استخراج دفائنها، ثم يقفي على ذلك بسرد<lb/>عدة شواهد دونها في البلاغة والروعة، ويوازن بين القولين، ويزيّل بين النفوس<lb/>في الحالين، عند ذلك تستقيم طباع الطلبة، وتسلم أذواقهم، فلا ترمحهم البلاغة<lb/>مولية، ولا تجمح بهم هاربة، بل تضع في أيديهم زمامها، وتسفر لهم عن بدرها.<lb/>***<lb/>(الأدب وتاريخه)<lb/>هذا فن حديث العهد بمدارسنا، ولذلك لما تتعبد طريقته، ولا تزال فجة ثمرته،<lb/>ولم تجذب التلامذة إليه روعته، وأكثرهم يستثقله؛ فيلفظه، ومنهم من يتجرعه<lb/>ولا يكاد يسيغه، لو أضيف إليه قليل من التوابل، ووضع بجانبه بعض الكوامخ؛<lb/>لاشتهته نفوسهم ولم تصد عنه، ولفتحت له صدورهم ولم تنقبض دونه.<lb/>ورأيي أن يبدأ بدراسته عندما يضع التلميذ قدمه على عتبة المدارس الثانوية،<lb/>فيدرس له في السنتين الأولى والثانية حالة اللغة في عصورها المختلفة لا بطريق<lb/>التلقين والحفظ، بل بطريق الاستنباط والاستقلال، فإذا أراد الأستاذ مثلاً أن يتكلم<lb/>عن مميزات النظم أو النثر في عصر من العصور، استعرض طائفة منه، ووجه<lb/>نظر الطلبة إلى ما فيها من متانة التركيب وقصر الجمل، وقلة الاستعارة والغلو،<lb/>وترك التمهيد، والبعد عن العجمة، إن كان الكلام في نثر الجاهلية، أو وصف<lb/>الخمر ومجالس الشراب والأنس، والقصور البديعة ومحاسن الطبيعة، والمعارك<lb/>الحربية، والأساطيل البحرية، وعذوبة الألفاظ والمحسنات البديعية، والأخيلة<lb/>الجملية، إن كان الكلام في مميزات النظم في العصر العباسي.<lb/>عند ذاك تكون دراسة الأدب نافعة شائقة لا يملها الطلبة.<lb/>وفي باقي السنين يدرس ترجمة النابهين , ومن لهم أثر بارز في اللغة من<lb/>الكتاب والخطباء والشعراء ومدوني العلوم كالفقهاء والمؤرخين بالطريقة المتقدمة<lb/>عينها، فيذكر المترجم نشأته وبيئته وحياته المادية والأدبية وصلة الثانية بالأولى<lb/>وتأثرها بها، وما لذلك من أثر في نفسه وأفكاره وتخيلاته، ثم تعرض أثارة من<lb/>قوله، وينبه الأستاذ إلى ما فيها من حسن وإبداع، أو تقليد لقول سابق، أو تكلف<lb/>باد، وما أشبه ذلك.<lb/>ويحسن أن تدرب التلامذة على إجراء موازنات بين شاعر وشاعر، أو<lb/>خطيب ومثله، وكاتب وتاجر، فإن ذلك مما يزيد في سلامة الذوق وصحة الحكم،<lb/>وتنبيه الذهن، وتفتق القريحة.<lb/>ويتوسع بعض التوسع في الكلام على القرآن الكريم: إعجازه وأسلوبه وأثره<lb/>في اللغة، ويقرر جزء كبير منه في كل سنة لدرسه وحفظ بعضه؛ ليستعان به على<lb/>إصلاح النفوس التي استفحل مرضها، وأعيا نطس الأطباء علاجها، وتثقيف<lb/>الألسنة التي اعوجت، وخصوب الملكات التي أجدبت، ولا يخفى صلة ذلك بعلمي<lb/>الأخلاق والبلاغة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كان المكرمون لأحمد بك شوقي أذاعوا في دعوتهم التي نشرتها الجرائد أن الحفلة التي سيقيمونها ستكون كهيئة مؤتمر للغة العربية، وطلبوا إلى الكتاب أن يكتبوا ما يرونه من المباحث مفيدًا للغة العربية , فبادرت إلى كتابة هذه الرسالة وإرسالها إلى جماعة المكرمين , ثم ظهر أن فكرة المؤتمر كانت أمنية فقط، وقد رغبت إلى المنار في نشر الرسالة بعد حذف مقدمتها التي كانت في التعريف بشعر شوقي بك.<lb/>(1) يعني في التعليم العام وهذا لا يمنع وجود أخصائيين في النحو والصرف يتوسعون فيهما.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p439"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3783.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبد القادر الهلالي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة في مسألة القبور والمشاهد</head>
               <lb/>الرد على رسالة العالم الشيعي<lb/>للأستاذ الشيخ محمد عبد القادر الهلالي<lb/>وهو عالم سلفي مستقل لا يتعصب لمذهب من المذاهب مطلقًا<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى العالم الجليل، المحقق النبيل، السيد مهدي الكاظمي القزويني سلمه الله<lb/>ووقاه، وبلغه مناه، وسلام عليكم ورحمة الله: أما بعد فقد وافاني جوابكم الكريم<lb/>المؤرخ في 22 شعبان سنة 1345 , فتلقيته بكامل التجلة وعظيم الارتياح، وأثنيت<lb/>على همتكم الشماء وعنايتكم السامية بما يقتضيه المنصب الذي ولاكم الله إياه، ومن<lb/>كمال لطفكم ووافر ظرفكم أن استسمحتموني في تطويلكم الجواب عما في المنار،<lb/>وإلا فهو رياض بهيجة، وموارد عذبة، وثمار بحث شهية، بعبارات رائقة طلية،<lb/>فبها يحق لكم أن تفتخروا لا أن تعتذروا.<lb/>ولما التمستم مني القضاء بينكم وبين المنار بعد الإمعان فيما كتبتم في الرد<lb/>عليه؛ وجب علي أن ألبي التماسكم معترفًا بقصور باعي وقلة اطلاعي متجردًا من<lb/>الهوى ما استطعت وما توفيقي إلا بالله، غير متحيز إلى مذهب، ولا واقف مع<lb/>مشعب، إذ لا مذهب لي إلا الحق، وأتمثل بقول الشاعر البليغ الشيعي:<lb/>وما لي إلا آل أحمد شيعة <gap resp="#org_MS"/> وما لي إلا مشعب الحق مشعب<lb/>وهذا الجواب الذي سأجيب به عن كلامكم هو الذي أنوي أن أجيب به بين يدي<lb/>الجبار سبحانه وتعالى إن سألني - والملائكة والأنبياء والصالحون شهود - فإذا تحققتم<lb/>إخلاصي؛ فلا أظن أنكم تجدون من شيء من كلامي، وإن باين مذهبكم<lb/>{وَلِكُلٍّ وِجْهَةٌ هُوَ مُوَلِّيهَا} (البقرة: 148) .<lb/>(المقام الأول) قولكم: إن مكاتب المنار حرف الكلم عن مواضعه، ولم ينقله<lb/>على وجهه.<lb/>أقول: لا يمكنني أن أبدي رأيي في هذه القضية؛ لعدم اطلاعي على الكتاب<lb/>المنقول منه.<lb/>(المقام الثاني) تكذيبكم إياه في قوله [1] : (إنه لا يوجد كتاب من كتب فقه<lb/>الشيعة إلا وبه:، أنه لا يجوز البناء على القبور) ، يعكر عليه ما نقلتم عن كتاب<lb/>جواهر الكلام أنه ذكر خبرًا عن أبي الحسن الكاظم عليه السلام قال: (لا يصلح<lb/>البناء عليه) .<lb/>ونفي الصلاح فيما يتعبد به؛ يستلزم الفساد، إذ لا واسطة بينهما، والفاسد<lb/>شرعًا لا يجوز التعبد به، وعليه فمن قال: إن عدم جواز البناء على القبور موجود<lb/>في كتب فقه الشيعة صادق في قوله. نعم إذا كان عدم جواز البناء على القبر يوجد<lb/>في بعض كتب الفقه دون بعض لم يصح كلامه.<lb/>(المقام الثالث) تأويلكم الخبر فيه نظر بيّن لأن الإمام سئل عن البناء على<lb/>القبر: هل يصلح أم لا؟ فقال لا يصلح البناء عليه ولا الجلوس ولا تجصيصه ولا<lb/>تطيينه. هذه أربعة أشياء نفَى عنها الإمام الكاظم (عم) الصلاح في مقام السؤال<lb/>عن حكمه شرعًا فلزم أن فعلها فساد عند الإمام (والله لا يحب الفساد) والفساد<lb/>محرم لقوله تعالى {وَلاَ تُفْسِدُوا فِي الأَرْضِ} (الأعراف: 56) .<lb/>وقولكم: (وجه الاستدلال به على كراهة التجصيص أن الجلوس على<lb/>القبر ليس محرمًا عندنا فتكون سائر الأمور المذكورة معه ليست محرمة للزوم<lb/>تساوي المتعاطفات في الحكم) في غاية البعد مع ما فيه من الإبهام إذ لم تبينوا دليل<lb/>جواز الجلوس على القبر: أهو البراءة الأصلية أم نص من القرآن أو من حديث<lb/>إمام معصوم، أما القرآن فليس فيه دليل على جواز ذلك فإن كان هناك نص صريح<lb/>عن النبي أو أحد من الأئمة كان ينبغي لكم أن تذكروه لنضعه إلى جانب كلام<lb/>الإمام الكاظم فإن تعارضا ولم يمكن الجمع بينهما ولا ترجيح لأحدهما على الآخر<lb/>بشيء من المرجحات توقفنا عن العمل بهما جميعًا وطلبنا دليلاً من الخارج، فإن<lb/>وجد؛ حكمنا به، وإلا، قلنا: لا نص معتبر في الجلوس على القبر , ويسلم لنا<lb/>نص الإمام الكاظم على عدم جواز البناء على القبر بغير معارض، وظاهره الحرمة<lb/>لأن عدم الصلاح في مقام السؤال عن الحكم شرعًا يستلزم الفساد، وهو حرام كما<lb/>تقدم.<lb/>(المقام الرابع) قولكم: (ولكن مكاتب المنار لم يذكر من الحديث [2] إلا<lb/>قوله: لا يصلح البناء على القبر، وأسقط منه الباقي؛ ليوهم القارئ أن الحديث<lb/>دال على التحريم، ولا شك أن إسقاط بعض الحديث خيانة في النقل) فيه نظر<lb/>أيضًا لأنه ليس كل إسقاط موهمًا، وإنما يكون الإسقاط تحريفًا وخيانة إذا كان مخلاًّ<lb/>بالمعنى المقصود، أما الاقتصار على ذكر دليل المسألة من الخبر وحذف سائره إذا<lb/>كان لا يتغير المعني بحذفه كما هنا؛ فليس بخيانة، بل هو اختصار، وهو مقبول<lb/>عند أهل العلم، موجود في كتب الثقاة الأمناء كالبخاري وغيره.<lb/>(المقام الخامس) قولكم: ثم قال صاحب الجواهر: وربما يشعر بكراهة<lb/>التجصيص [3] قول الصادق (ع) كل ما جعل على القبر من غير تراب القبر ,<lb/>فهو ثقل على الميت: قلتم: وهذا الحديث لا دخل له بموضوع المسألة؛ لأن<lb/>المفهوم منه كراهة أن يهال على الميت من غير تراب القبر فالصادق (ع) كأنه<lb/>قال: لا يهال على القبر إلا التراب الذي استخرج من نفس القبر عند حفره، ولا<lb/>يُؤْتَى بشيء من غيره , فيوضع في القبر إلخ.<lb/>أقول: كلام الإمام يقتضي قطعًا أنه لا يوضع على القبر شيء إلا تراب القبر<lb/>سواء أكان ذلك الشيء ترابًا أم جصًّا أم تابوتًا وستورًا ومباخر وشموعًا<lb/>وغيرها؛ لأن الإمام لم يقل: كل تراب يهال على القبر من غير تراب القبر، فهو<lb/>ثقل بل عبر (بما) التي هي من ألفاظ العموم، فلا يصح تخصيصها بجنس التراب<lb/>بلا دليل، ولذلك فهم منه صاحب الجواهر النهي عن التجصيص، وحمله على<lb/>الكراهة، والظاهر الحرمة؛ لأنه من جنس البناء على القبر، وتقدم الدليل على<lb/>حرمته.<lb/>(المقام السادس) قولكم: وقال صاحب الجواهر: وكذا يشعر بالكراهة<lb/>حديثه عليه السلام [4] قال أمير المؤمنين (عم) : بعثني رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم في هدم القبور، وكسر الصور.<lb/>أقول: استدلال صاحب الجواهر بهذا الحديث على كراهة التجصيص يدل<lb/>على أنه فهم منه مشروعية هدم القبور مطلقًا سواء أكانت للكفار، أو المؤمنين،<lb/>وكسر الصور مطلقاً ولو كانت صور الأنبياء والأئمة، وينافي ما ملتم إليه فيما بعد<lb/>من أن مشروعية الهدم خاصة بقبور الكفار.<lb/>(المقام السابع) اعترافكم بأن تجديد القبور بعد اندراسها مكروه في مذهب<lb/>الشيعة [5] وهو يرشد إلى أن المشروع عند سلف الشيعة هو إهمال القبور وتركها<lb/>لأيدي الزمان؛ تعفوها، وتمحو آثارها، وأن تجصيصها وتطيينها والبناء عليها<lb/>واتخاذها مساجد، وأعياداً، ومواسم، وجعل التوابيت المزخرفة المذهبة، والستور<lb/>المزركشة الموشاة، وتبخيرها واتخاذ السرج عليها، والحج لها والعكوف عندها،<lb/>والطواف بها، وتقبيلها والتسمح بها وأخذ ترابها للاستشفاء، والنذر لها، وتقريب<lb/>القرابين لها، والإقسام على الله بأهلها؛ وغير ذلك مما يجعلها أوثانًا تعبد من دون<lb/>الله، كل ذلك بريد الكفر بل الكفر بعينه، وقد عمت البلوى بهذا الداء العضال الذي<lb/>هو أعظم أسباب شقاء المسلمين واستيلاء العدو عليهم وضرب الذالة والمسكنة<lb/>عليهم وضلالهم ضلالاً بعيدًا، حتى صار المخلوق في صدورهم أعظم من الخالق،<lb/>وصاروا أكثر توكلاً، وأخضع وأرجى للمخلوق منهم للخالق، حتى إنك إذا اتهمت<lb/>أحدهم، فسألته أن يحلف بالله ويجمع أسماءه، وصفاته يفعل ذلك بدون مبالاة ولا<lb/>خجل ولا وجل، وإذا قلت له: احلف بالشيخ فلان إن كان ممن ينتسب إلى السنة<lb/>أو بالإمام فلان إذا كان ممن ينتسب إلى الشيعة ظهرت عليه علامات الاهتمام<lb/>والرعب، وخاف أن يحلف بها كاذبًا، وبعضهم يخاف أن يحلف بالمخلوق، ولو<lb/>صادقًا، ولا يبالي أن يحلف بالملك القهار ألف مرة كاذبًا.<lb/>وكذا يتصدق لوجه المخلوق بكرائم الأموال، ولا يتصدق لله إذا سئل به بفلس،<lb/>وهذا أعظم الشرك والكفر، وهو مشاهد في العوام، وفي أكثر الخواص معلوم<lb/>بالضرورة إنكاره جحد للضروريات، ومكابرة فيها لكنه عام في الشيعة وأهل السنة<lb/>ما رأيت فرقًا بينهم في ذلك إلا أن كثيرًا من أهل السنة متجنبون لذلك متبرئون منه،<lb/>وأما الشيعة فلم أختبر خواصهم كثيرًا، ويغلب على ظني أنهم لا يجمعون على<lb/>ذلك الضلال البعيد، وهم يتلون كتاب الله ويدرسون أحاديث النبي وآثار الأئمة،<lb/>هذا ظني بهم والله أعلم.<lb/>(المقام الثامن) إنكاركم على المكاتب قوله: لا يوجد كتاب من فقههم إلا،<lb/>وفيه: لا يجوز البناء على القبور وتجديدها والسرج عليها [6] ، وقولكم: إنه لم<lb/>يتعرض أحد من فقهاء الشيعة لذكر الإسراج على القبر، وذلك يقتضي أنه غير<lb/>مكروه عندهم، فادعاء المكاتب وجود ذلك في كل كتاب من فقههم بهتان عظيم،<lb/>هذا معنى كلامكم.<lb/>أقول: الذي يغلب على ظني أنكم أنتم أعلم بما في كتب الشيعة من المكاتب ,<lb/>ولو كان ذلك في كل كتاب؛ لما خفي عليكم، وعليه فظاهر كلامه غير صحيح،<lb/>لكن يمكن أن يكون قد اطلع على النهي عن الإسراج في بعض كتب الشيعة , ولم<lb/>تطلعوا عليه أنتم، أو سهوتم عنه حين كتابتكم هذا الجواب، فظن أن ذلك موجود<lb/>في جميع كتبهم؛ فأطلق في كلامه، ولا غرابة في ذلك , فقد يوجد في النهر ما لا<lb/>يوجد في البحر، وعلى كلٍّ؛ فالواجب عليه ألا يطلق إلا بعد تحقق وجود ذلك في<lb/>كل كتاب من فقههم.<lb/>(المقام التاسع) تشنيعكم على المنار ومكاتبه ورميه بالافتراء والتحريف<lb/>والتحامل على الشيعة والسعي في تشويه سمعتهم [7] .<lb/>أقول: أما مكاتب المنار؛ فلا أعرف حاله، وأما صاحب المنار فالذي أعتقده<lb/>فيه هو الصدق فيما ينقله، وأنه لا يتحامل على الشيعة، ولا يغضي عن عيوب<lb/>أهل السنة ويبحث عن عيوب الشيعة، بل كل من طالع المنار علم يقينًا أنه انتقد<lb/>على أهل السنة , وأنكر عليهم أكثر مما أنكر على الشيعة، وهذه مجلدات المنار<lb/>شاهدة بذلك , وقولكم: وكم من فرق بين بناء نفس القبر وبين القبة المبنية على<lb/>أساسات لا دخل لها بالقبر أصلاً [8] .<lb/>أقول: لو لم يرد في الأحاديث إلا النهي عن البناء على القبر؛ لخص النهي<lb/>به , ولم يتناول القبة، أما وقد عزز الشارع النهي عن البناء بالنهي عن اتخاذ<lb/>المساجد عليها ولعن فاعل ذلك في مرضه الذي توفي فيه فواضح أن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم كان ينهى عن كل بناء على القبر أو حوله ويأمر بهدمه، وكذلك فعل<lb/>عليٌّ (عم) بعده وسائر الأئمة، ولم يتجرأ أحد على بناء قبة على قبر في زمانهم.<lb/>والذي أعتقده في علي عليه السلام أنه لو رأى ما يفعله الغلاة عند القباب التي<lb/>ابتدعوها لحرقهم كما حرق الغلاة، وحاشا للسلف الصالح أن يرضوا بهذه الأوثان،<lb/>وهذا الذي أعتقد وأدين الله به.<lb/>(المقام العاشر) في قولكم: قال المكاتب: وفي كتاب محمد بن يعقوب<lb/>الكليني عن سماعة قال: سألت الصادق عن زيارة القبور وبناء المساجد عليها ,<lb/>فقال: (أما زيارة القبور فلا بأس، ولا يبنى عليها مساجد) . قال النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم: (لا تتخذوا قبري قبلة ولا مسجدًا , فإن الله لعن اليهود حيث اتخذوا<lb/>قبور أنبيائهم مساجد) اهـ.<lb/>ثم قلتم: ولكن العجب منه أنه ذكر الحديث النبوي عقيب حديث سماعة<lb/>بصورة توهم أن الصادق (ع) استشهد به على قوله مع أن الحديث النبوي لا<lb/>وجود له في كتاب الكليني أصلاً.<lb/>نعم توجد رواية مرسلة في بعض كتب الشيعة وكيف كان؛ فليعلم أن جميع<lb/>ما جاء من بناء المساجد واتخاذها على القبور أو فيها أو عندها حسب اختلاف النقل؛<lb/>إنما يراد به النهي عن جعل نفس القبر مسجداً، أي موضعاً يسجد عليه، وليس<lb/>المراد ما هو معروف بين المسلمين من المكان الذي يصلى فيه.<lb/>أقول: فيه اعترافكم بأن الإمام الصادق (ع) أفتى بأنه لا يبنى على القبور<lb/>مساجد , وهو صريح في المنع من بناء المساجد على القبور، ولكن تأولتموه على<lb/>أن النهي إنما هو عن جعل القبر مسجدًا أي محلاًّ للسجود لا عن بناء المسجد على<lb/>القبر؛ لأن ذلك كما قلتم: لا يتصور إلخ.<lb/>أقول: هذا تأويل بعيد جدًّا كنت أربأ بكم عن ارتكابه ويرده:<lb/>(أولاً) أن قوله: لا يبنى عليها مساجد نهي عن البناء لا عن السجود، فإن<lb/>السائل سأله عن الزيارة والبناء؛ فأثبت الزيارة ونفى البناء , ولم يتعرض السائل<lb/>ولا المجيب للسجود على القبر ولا تشم رائحته من كلامهما، فحمل كلام الصادق<lb/>عليه من أبعد التأويل، بل هو سلب لمعنى اللفظ الذي يدل عليه دلالة مطابقة،<lb/>وتحميله معنى آخر لا علقة بينه وبينه.<lb/>(ويرده ثانيًا) أن بناء المسجد على القبر نفسه لا يتصور ولا يعقل كما قلتم،<lb/>وكذلك لا يعقل أن يريد الصادق وجده صلى الله عليه وسلم النهي عن السجود<lb/>على القبر، ويعبر عن ذلك بالنهي عن بناء المساجد على القبور، والنبي صلى الله<lb/>عليه وسلم أفصح العرب، والصادق من أفصح العرب، ولو أراد عالم اليوم أن<lb/>ينهى عن السجود على موضع فقال للمخاطب: لا تبن مسجدًا على هذا الموضع؛<lb/>لعيب عليه ذلك , وعد غالطًا , أو جاهلاً باللغة , فكيف يقع ذلك من أبلغ الناس.<lb/>(ويرده ثالثًا) أنكم اعترفتم بأن أحاديث الباب وردت بألفاظ في بعضها<lb/>النهي عن اتخاذ القبور مساجد، وفي بعضها النهي عن اتخاذ المساجد على القبور،<lb/>وفي بعضها النهي عن اتخاذها عندها، وفي بعضها النهي عن اتخاذها فيها , وفي<lb/>بعضها النهي عن بناء المساجد عليها , فهذه خمسة ألفاظ.<lb/>(اللفظ الأول) يحتمل معنيين: (أولهما) النهي على بناء المساجد عند<lb/>القبور , كما تدل عليه بقية الألفاظ.<lb/>(والثاني) ما ذكرتم وهو اتخاذ القبور نفسها موضعًا للسجود , ويتوجه أن<lb/>يكون دالاًّ عليهما معًا فتكون فيه فائدة زائدة على ما بعده.<lb/>(اللفظ الثاني) النهي عن اتخاذ المساجد على القبور , هذا اللفظ واضح<lb/>المعنَى , وهو يفسر سائر الألفاظ ويقطع النزاع لورود مثله في كتاب الله تعالى ,<lb/>وذلك قوله سبحانه: {قَالَ الَّذِينَ غَلَبُوا عَلَى أَمْرِهِمْ لَنَتَّخِذَنَّ عَلَيْهِم مَّسْجِداً} (الكهف: 21) , قال الإمام الحافظ إسماعيل بن عمر بن كثير في تفسيره عند هذه<lb/>الآية ما نصه: حكى ابن جرير في القائلين ذلك قولين (أحدهما) أنهم المسلمون<lb/>منهم , (والثاني) أهل الشرك منهم , والله أعلم.<lb/>والظاهر أن الذين قالوا ذلك هم أصحاب الكلمة والنفوذ , ولكن هل هم<lb/>محمودون في ذلك؟ فيه نظر؛ لأن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (لعن الله اليهود<lb/>والنصارى اتخذوا قبور أنبيائهم وصالحيهم مساجد) , وقد روينا عن أمير المؤمنين<lb/>عمر رضي الله عنه أنه لما وجد قبر دانيال في زمانه بالعراق أمر أن يخفى على<lb/>الناس , وأن تدفن تلك الرقعة التي وجدوها عنده فيها شيء من الملاحم وغيرها<lb/>انتهى.<lb/>ولم يفهم أحد من المفسرين فيما علمت أنهم أرادوا أن يسجدوا على أجسادهم ,<lb/>أو يبنوا فوقها مسجدًا , بل فهموا ورووا عمن قبلهم أنهم أرادوا أن يتخذوا مسجدًا<lb/>أي يبنون عند باب كهفهم تبركًا بهم وتعظيمًا لهم , وذلك مخل بالتوحيد , ولذلك<lb/>رجح الحافظ ابن كثير أنهم مذمومون على ذلك، ويظهر لي أن الذين غلبوا على<lb/>أمرهم هم أهل الشرك؛ لأن أهل التوحيد لا يتخذون المساجد عند قبور الأنبياء<lb/>والصالحين؛ لأن الله حرم ذلك , ولعن فاعله على لسان نبيه.<lb/>وهذا من دقة نظر الإمام ابن كثير وسعة اطلاعه وجمعه بين الكتاب والسنة ,<lb/>وقد اتضح أن المراد بنهي النبي صلى الله عليه وسلم عن اتخاذ المساجد على القبور<lb/>هو بناؤها حولهم أو بالقرب منهم خوفًا عليهم من الفتنة والوقوع في الشرك كما وقع<lb/>للذين من قبلنا , وقد اتبع سننهم من أراد الله فتنته من هذه الأمة؛ فوقعوا في مثل ما<lb/>وقع فيه من قبلهم من الشرك، ومن تأول الحديث على النهي عن السجود فوق القبر؛<lb/>لزمه أن يفسر الآية بذلك , وتأويلها بذلك ظاهر الاستحالة.<lb/>(اللفظ الثالث) النهي عن اتخاذ المساجد عند القبور , وإذا أردنا أن نعرف<lb/>معنى هذا اللفظ على التحقيق؛ ينبغي لنا أن ننظر علام يدل لفظ (عند) في اللغة؟<lb/>قال المختار بن بونا في أرجوزته الممزوجة بألفية ابن مالك:<lb/>وعند للحضور والقرب وقد <gap resp="#org_MS"/> تضم عينها وفتحها ورد<lb/>قال في حاشيتها: للحضور حسًّا أو معنى , واجتمعا في قوله تعالى: {قَالَ<lb/>الَّذِي عِندَهُ عِلْمٌ مِّنَ الكِتَابِ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَن يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ فَلَمَّا رَآهُ مُسْتَقِراًّ عِندَهُ} (النمل: 40) , والقرب نحو {عِندَ سِدْرَةِ المُنتَهَى * عِندَهَا جَنَّةُ المَأْوَى} (النجم:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14-15</hi>) انتهى.<lb/>وإذا تحقق هذا؛ فكلمة عند في الحديث إما بمعنَى القرب أو الحضور , وكلا<lb/>المعنيين موجود في القباب والمشاهد المبنية حول القبر أو بقربه فهي داخلة في النهي ,<lb/>وهذا واضح لا يحتمل التأويل.<lb/>(اللفظ الرابع) النهي عن اتخاذ المساجد في القبور هو بمعنى اللفظ الثاني؛<lb/>لأن (في) فيه بمعنى (على) , كما في قوله تعالى: {وَلأُصَلِّبَنَّكُمْ فِي جُذُوعِ<lb/>النَّخْلِ} (طه: 71) , وتقدم بيانه.<lb/>(واللفظ الخامس) النهي عن بناء المساجد على القبور , وهو بمعنى اللفظ<lb/>الثاني سواء؛ لأن المراد باتخاذ المساجد عليها بناؤها عليها.<lb/>فتضافرت الألفاظ الخمسة على معنى واحد , وهو النهي عن بناء المساجد عند<lb/>القبور أي بحضرتها أو بقربها , وإذا صحب البناء قصد التبرك والتعظيم؛ اشتد<lb/>تحريمه لعظم مفسدته حينئذ , وكونه ذريعة موصلة لا محالة إلى اتخاذ قبر ذلك<lb/>النبي أو الصالح وثنًا يعبد , كما هو واقع في غالب الأقطار التي ينتسب أهلها إلى<lb/>الإسلام، وهم عاكفون على عبادة الخشب وستور الحرير والجدران تبعًا لعبادة<lb/>المقبور فيها , ولا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>(ويرده رابعًا) أننا لو سلمنا أن أحد الألفاظ وحده لا يدل على تحريم بناء<lb/>القباب على القبور؛ لكانت الألفاظ بمجموعها دالة أوضح دلالة على ذلك , ومن<lb/>عرف المعنى الذي لأجله خص النبي صلى الله عليه وسلم قبور الأنبياء والصالحين<lb/>بالذكر دون سواهم , وإن كان داخلا في النهي؛ علم يقينًا أن هذه القباب المشيدة<lb/>المزخرفة بأنواع الزخارف على قبور الأنبياء والصالحين وغير الصالحين شر على<lb/>الإسلام مِنْ سقم على بدن، وعرف مقدار حماية النبي صلى الله عليه وسلم لجانب<lb/>التوحيد إن في ذلك لآيات لقوم يفقهون.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو في ص 350 و <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0351" change="#d3e146">351</tei:date> من الجزء الماضي.<lb/>(2) ص 352 أيضًا.<lb/>(3) (ص 353) .<lb/>(4) (ص 353) .<lb/>(5) يعني ولا تجديدها ولا وضع السرج عليها - راجع آخر ص 353.<lb/>(6) راجع ص 354.<lb/>(7) ص 345.<lb/>(8) ص 355.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p450"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3784.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الزي الإسلامي والشعائر الإسلامية والألقاب العربية<lb/>عند خواص أمريكا</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكر مستر تشارلس كراين الأميريكاني الشهير في محاضرته التي ألقاها في<lb/>جمعية الرابطة الشرقية (أنه يوجد بين المسيحيين طائفة صغيرة تقول بالتوحيد ,<lb/>وتشابه عقائد هذه الطائفة من وجوه عديدة العقائد الإسلامية القديمة) , وذكر أنه<lb/>ظهر فيها رجال عظماء في أوربة وأمريكا أفادوا العالم فائدة تذكر فتشكر، وذكر<lb/>أنه كان في مقدمتهم في الولايات المتحدة صديقه الرئيس (إيليوت) الذي بقي مدة<lb/>أربعين سنة رئيسًا لأعظم مدرسة جامعة أمريكية وهي جامعة هارفرد , وقد توفي<lb/>في العام الماضي , وذكر أنه لقنه قبل وفاته سورة الفاتحة قائلاً له: اسمع هذه<lb/>الصلاة الإسلامية الجميلة - وذكرها قال: (فأعجب بهذه الصلاة الوجيزة كثيرًا ,<lb/>وكانت هي آخر العهد بيننا) .<lb/>وقد زار صديقنا الأمير شكيب أرسلان الشهير الولايات المتحدة في الشتاء<lb/>الماضي , فكان مما اطلع عليه من نفائس مخبآتها جمعية سرية مؤلفة من خواص<lb/>العلماء والكبراء تعقد اجتماعات خاصة في محافل لها يلبس فيها أعضاؤها<lb/>الطربوش والعمامة، وألقابهم فيها عربية إسلامية، وتحيتهم فيها (السلام عليكم) ,<lb/>واسم الجمعية مرادف لاسم الكعبة , واسم المحفل من محافلهم الجامع إلخ ما ستراه.<lb/>فظهر لنا من هذا أن مستر تشارلس كراين منهم , وأن صديقه العلامة<lb/>(إيليوت) كان منهم , ذلك بأن مستر كراين كان إذا دخل علينا يحيينا بالسلام , فنظن<lb/>أن ذلك مجاملة منه , وتمرين للسانه على النطق بالتحية العربية التي يحب أهلها.<lb/>كتب الأمير شكيب مقالته في المقارنة بين هؤلاء الأمريكيين وبين حكام الترك<lb/>الكماليين ومقلدتهم من المصريين الدعاة إلى هدم مقومات الإسلام والعرب تقليدًا<lb/>للإفرنج فيما يسهل التقليد فيه من زي ولغة وعادات مهما تكن قبيحة، ونشرت هذه<lb/>المقالة في جريدة الشورى , ونقلتها عنها جريدة كوكب الشرق بعد مقدمة، ثم نقلتها<lb/>مجلة العرفان , وأضافت إليها بعض الصور والرسوم لأعضائها جاءتها من مراسل<lb/>لها في الولايات المتحدة , ونحن ننشرها مع مقدمة الكوكب وهي:<lb/>***<lb/>مهين عند قومه مكرم عند الناس<lb/>سفير مصر يلبس القبعة في تركيا مراعاة لشعور حكومتها<lb/>وسفير تركيا في مصر لا يحفل بشعور حكومة مصر<lb/>مقال بديع من قلم الأمير شكيب أرسلان<lb/>قرأنا في الصحف أن سعادة عبد العظيم راشد باشا وزير مصر المفوض في<lb/>تركيا بدأ عمله الرسمي في الآستانة بحديث امتدح فيه البرنيطة , وحقر الطربوش<lb/>ناسيًا أنه شعار بلاده الرسمي من مليكها إلى نوابها وشيوخها وأعضاء حكومتها ,<lb/>وأنها في وقت ما نهضت لتستبدله بالبرنيطة عارضت كل هيئاتها الرسمية في ذلك ,<lb/>وفي المقدمة حضرة صاحب الدولة رئيس مجلس النواب سعد باشا زعيم الأمة.<lb/>لا بد أن سفيرنا العظيم أراد أن يستميل إليه الأتراك وأن يكون قريبًا من قلوبهم ,<lb/>ولكن ألا يتم ذلك إلا بتحقير شعارنا الرسمي , وإلا بأن يكون التقرب على حساب<lb/>قومه وبلاده؟ ؟ وهل هو عين في وظيفته ليرفع رأس مصر وليعلي من شأن زيها؟<lb/>أو ليكون في المجلس الذي هو فيه لا يهمه إلا أن يرضي جلساءه , ولو بالنيل منه<lb/>فيكون ذلك شأن (الستري) لا عمل السفير؟ ؟<lb/>لقد أدى عبد العظيم باشا راشد في مثل هذه الأيام فريضة الجمعة في جامع<lb/>عمرو بالجزمة , وها هو مع أنه يلبس الطربوش , ومع أنه يمثل لابسيه يراه دون<lb/>البرنيطة ورمز التأخر، فهل تقره وزارة الخارجية على ذلك؟ وهل يبقى مع هذا<lb/>أهلاً لأن يمثل البلاد؟<lb/>وهل غاب عن سعادة عبد العظيم راشد باشا سفير مصر في تركيا أن محيي<lb/>الدين باشا سفير تركيا في مصر يلبس القبعة التي اختارتها حكومة بلاده لشعارها في<lb/>جميع الحفلات الرسمية وغير الرسمية في هذه الديار؟<lb/>ولقد كان من الواجب عليه ألا يلبس غير الطربوش الذي لا يزال شعار<lb/>الحكومة التي يمثلها.<lb/>بهذه المناسبة ننشر المقال الآتي الذي أرسله إلى (الشورى) الأمير شكيب<lb/>أرسلان من الديار الأمريكية تحت العنوان الذي صدرنا به هذا المقال.<lb/>خلع بعض الشرقيين الطربوش , وعدوا لبسه دنيئة من الدنايا , وحاكموا<lb/>عليها الناس ودقوا أعناقهم.<lb/>وأوشك آخرون أن يقتدوا بهم لو لم يمسك رجال الحل والعقد برمق الكرامة<lb/>الشرقية ويقفوا في وجه أولئك الحمقى الذين ألقوا على دعايتهم الأجنبية اسم (تجدد) ,<lb/>وأنكرت فئات لبس العمائم , وزعمت أنها رمز الهمجية , وضربت الرقاب من<lb/>أجل لبسها , وودت زعانف آخرون أن تضرب الرقاب على لوث العمائم , كما<lb/>تضرب على لوثها في تركيا , ولو قام أحد منذ سنوات قلائل وحدثنا بأنه سيكون من<lb/>الشرقيين أناس يبلغ بهم التقليد الأعمى أن يجازوا بالقتل من لبس الطربوش , أو<lb/>العمامة؛ لظننا أنه ممسوس يخلط أو محموم يهذي , ولكننا رأينا ذلك بأعيننا<lb/>وسمعناه بآذاننا.<lb/>وحاول أناس أن يحملوا الشرقيين والعرب خاصة على التفصي من كل شيء<lb/>شرقي أو عربي , وزعموا أن لا حياة للأمم الشرقية بدون ذلك.<lb/>ولسنا نعجب من أن يصاب الشرق بمثل هذه الأمراض الاجتماعية على أثر<lb/>الحرب الكبرى , وأن ينكر الشرق بعض بنيه , وأن يحتقروا كل ما هو منسوب<lb/>إليه؛ فما زالت الأمم قديمًا وحديثًا تبتلى بمثل هذه الأمراض , إذ مجموع الأمة<lb/>عبارة عن جسم معنوي لا يخلو من أن تطرأ [1] على الجسم الحيواني عوارض<lb/>الأمراض البدنية.<lb/>ولكن الطربوش والعمامة والزي الشرقي واللغة العربية كل ذلك كان مكرمًا<lb/>معززًا مقدسًا في بلاد غربية تعرف الفضل وذويه , ولا يمنعها كونها أعرق البلاد<lb/>في التغرب أن ترفع للشرق منارًا، وتحيي له آثارًا.<lb/>يوجد في أمريكا جمعية شريفة نابهة عالية القدر اسمها (شراين) , ومعنَى<lb/>هذه الكلمة (الكعبة) , أو المكان المقدس الذي يحج إليه.<lb/>وليست هذه الجمعية من الجمعيات الماسونية ولكن مبادئها أشبه بمبادئ<lb/>الماسونية , وبعبارة أخرى: لا يوجد في مبادئ الجمعية ما يناقض المبادئ<lb/>الماسونية , ثم إن بين جمعية (شراين) والماسونية رحمًا ماسة؛ إذ لا يدخل هذه<lb/>الجمعية إلا من كان منسوبًا إلى الماسونية , ولا يكفي أن يكون منسوبًا إلى الماسونية ,<lb/>بل شرط الدخول في جمعية (شراين) أن يكون المريد مترقيًا في الماسونية إلى<lb/>درجة 32 , ومن علم مبلغ أهمية الماسونية في أميركا , وأنها هي مصاص هذه<lb/>الأمة الأميركية العظيمة , وتأمل في شرط الدخول إلى جمعية الكعبة المشار إليه؛<lb/>أمكنه أن يفهم في أي ذروة هي هذه الجمعية من ذرى الاجتماع الأميركي.<lb/>ويقدر عدد المنسوبين إلى جمعية الكعبة هذه بمائتي ألف وخمسين ألف<lb/>شخص.<lb/>من الفضول أن نقول بعد الذي تقدم من الكلام: إنهم جميعًا من الطبقة الراقية ,<lb/>ولهم محافل عديدة , ومنهم عدد كبير من رجال الحكومة من أمير وأعضاء مجلس<lb/>الشيوخ , بل ممن تولوا رياسة جمهورية الولايات المتحدة , والمحفل يسمَّى عندهم<lb/>(Mosque) أي (الجامع) , والمريد يسمَّى (شريفًا) , فكل المنتظمين في سلك<lb/>هذه الجمعية يطلق عليهم لقب شريف.<lb/>ويوجد عدا لقب شريف لقب (حاج) , وهذا يطلق على من يكون قد جاء من<lb/>محفل زائرًا محفل مكة وأثبت لدى هذا المحفل أنه ترك عند عائلته مالاً يكفيهم<lb/>لمعيشتهم إلى أن يكون رجع إليهم، فإنه يوجد عندهم محافل بأسماء عربية , ولكن<lb/>أسماها محفل نيويورك , وهو الذي يسمَّى بمحفل مكة<lb/>وقد علمت من أسماء محافلهم محفل سلام في نيويورك من ولاية نيوجرسي،<lb/>ومحفل الملائكة في لوس أنجليوس من ولاية كاليفورنيا، ومحفل عنزه بالمكسيك<lb/>وبلغني أن عندهم: محفل دمشق، ومحفل بغداد، ومحفل مصر، ومحفل عمر،<lb/>ومحفل علي، ومحفل رمضان، ومحفل زمزم، ومحفل المدينة، ومحفل فلسطين،<lb/>ومحفل الناصرة، ومحافل أخرى تحمل كلها أسماء عربية. وهذه الأسماء يلفظونها<lb/>بالعربي لا بترجمتها في اللغة الإنجليزية.<lb/>ولهم في ولاية بنسلفانيا محفل كبير فخم البناء مكتوب عليه بأحرف كبيرة<lb/>(أشهد أن لا إله إلا الله) وإذا دخل الواحد منهم إلى المحفل فلا بد أن يقول: (السلام<lb/>عليكم) يلفظها بالعربية، وعلى جدران أبهاء المحافل توجد آيات قرآنية كما هي<lb/>على جدران المساجد عندنا، ولا يجوز للداخل أن يدخل المحفل إلا بالطربوش ,<lb/>فالطربوش هو اللباس الرسمي للمنسوبين إلى جمعية (شراين) , أما أصحاب<lb/>الرتب الذين ترقوا في الجمعية؛ فيلبسون العمائم والطيالس.<lb/>وكثيرًا ما يجتمعون في الاحتفالات , ويخرجون في الشوراع مئات وألوفًا<lb/>وهم بالطرابيش والعمائم , وليس التعارف فيما بينهم على الطريقة الأوربية أي أن<lb/>الإنسان لا يكلم الآخر إلا بواسطة رجل يعرفه , بل طريقة التعارف عندهم أشبه<lb/>بطريقة الشرقيين , فإذا شاهد الواحد الآخر لابسًا طربوشًا؛ تقدم إليه وصافحه بدون<lb/>واسطة قائلاً له: السلام عليكم.<lb/>ثم إن المنسوب إلى هذه الجمعية يحمل على صدره زرًا عليه صورة سيف<lb/>وهلال ونجمة , فالهلال راكب عليه السيف والنجمة من فوقه , وهذا هو شعار<lb/>الجمعية.<lb/>قصدت بهذه المقالة أن يعلم من في الشرق أن الطربوش والعمامة والجبة<lb/>واللغة العربية والآية القرآنية والأزياء الشرقية يتنافس بها المتنافسون في أكمل<lb/>وأغنى مراكز المدنية الغربية , بينما كثيرون من الشرقيين يحقرونها , وينفضون<lb/>أيديهم منها {وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ} (الرعد: 33) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان<lb/>(المنار)<lb/>إن للجمعية الماسونية أسرارًا ورموزًا لا يفقهها إلا بعض أولي النهاية من<lb/>زعمائها كما كان شأن جمعية الباطنية من الشيعة. ومنها أن هيكل سليمان رمز<lb/>عند اليهود من أولئك الزعماء المؤسسين لاستعادة الهيكل من المسلمين؛ بل لتجديدهم<lb/>ملك سليمان؛ ولذلك نجد للصهيونيين أعوانًا كثيرين من النصارى كلهم من الماسون<lb/>فيما أظن.<lb/>وقد كان المعروف من رموز الماسونية بعضه يهودي , وبعضه نصراني<lb/>كالتثليث مثلاً.<lb/>ولم يبلغنا أن فيها شيئًا إسلاميًّا قبل جمعية الكعبة التي علمنا خبرها في هذه<lb/>الأيام، وهو في رأينا الاجتماعي ارتقاء في الماسونية إلى أفق أعلى، جزم الأمير<lb/>شكيب بأنه خروج منها. فمن لنا بمن يكشف لنا سر ذلك ويعرف الواضع له؟ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: كذا في الأصل المطبوع , والظاهر أنه سقط منه شيء , وأن يكون أصله: لا يخلو من أن تطرأ عليه عوارض الأمراض الاجتماعية كما تطرأ على الجسم الحيواني عوارض الأمراض البدنية.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p465"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3785.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أموال ابن السعود التي اتهم بها صاحب المنار</head>
               <lb/>(5000 جنيه مكافأة على خدمته للملك وقومه 10000 جنيه رواية أخرى<lb/>1000 أو 2000 أجرة تعب العمل في المؤتمر 6000 جنيه بحيلة طبع المغني<lb/>وابن كثير , 600 جنيه باسم الجرائد المصرية. آلاف الجنيهات مبهمة في رواية<lb/>أخرى) .<lb/>لا بدع ولا غرابة إذا خطر في بال بعض الناس أن الملك العربي عبد<lb/>العزيز بن السعود يكرم صاحب المنار , أو أكرمه بالمال وبغير المال - ولا غرابة<lb/>في تقدير بعضهم لهذا الإكرام بكذا وكذا من المبالغ بحسب آرائهم، ولا عجب إذا<lb/>ذكر بعض الناس ما قدروه من هذا المال؛ فظن آخرون أن هذا التقدير رواية لا<lb/>رأي، وتناقلوه تناقل الروايات.<lb/>نقول: إن كل هذا ليس بغريب لأن من شأن مثله أن يقع، وقد وقع بالفعل ,<lb/>وكثر فيه القيل والقال , وتناقله خواص الناس كما ذكرنا ذلك في فاتحة الجزء الأول<lb/>من هذا المجلد من المنار (28) نقلاً عن بعض كبار العلماء والوجهاء , ونسمي<lb/>الآن من كبار العلماء الذين تحدثوا به في مصرالأستاذ الشهير الشيخ محمد بخيت<lb/>فهو أول من سمعنا منه رواية الخمسة الآلاف من الجنيهات التي تحدث بها بعض<lb/>الخواص في مصر - وأما صاحب رواية العشرة الآلاف التي تحدث الناس بها في<lb/>أوربة فقد سمعها الأمير ميشيل لطف الله في مدينة (جنيف - سويسرة) .<lb/>أمثال هذه الأحاديث إذا دارت بين خواص الناس لا ينبغي أن يهتم مثلنا<lb/>بتكذيبها إن ذا كانت كاذبة؛ لأن الذين يتحدثون بها لا يعدونها عارًا , ولا يقصدون<lb/>الطعن في عالم يأخذ مساعدة أو مكافأة على نشر العلم والدين من ملك من الملوك<lb/>الكرام.<lb/>وأما غيرهم من اللئام والحاسدين والسفهاء والخصوم الذين يفترضون سماع<lb/>مثل هذه الإشاعات أو يفترونها للطعن على من يأخذ أمثال هذه المبالغ التي تعد<lb/>عظيمة في هذا العصر , فيذمون آخذها بما شاءت آدابهم، وتحركت به أهواؤهم،<lb/>فقد اعتدنا أن نحتقر كل ما يقولون ويكتبون ونعده كالعدم، وماذا يهمنا إذا سفه سفيه ,<lb/>أو احترق قلب حسود؟ ؛ لهذا ذكرنا الخبر في أهم مكان من المنار (وهو فاتحة<lb/>المجلد) ولم نصدقه؛ لأنه غير صدق، ولم نكذبه لما ذكرنا آنفًا.<lb/>وقد سمعنا وقرأنا في بعض الصحف لغطًا كثيرًا في ذلك منذ العام الماضي<lb/>إلى الآن؛ فلم نحفل به على عادتنا.<lb/>ولكن السفهاء لم يقفوا عند حد أخذ صاحب المنار ألوفًا من الجنيهات مكافأة من<lb/>ملك الحجاز ونجد على خدمته السابقة له ولقومه على قولهم، أو مساعدة له على<lb/>خدمته المستمرة للعمل والدين على ما يدين الله به ذلك الملك من كتاب الله وسنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم ومنهاج سلف الأمة الصالح، وإن عد ذلك بعضهم<lb/>نقيصة فينا ودليلاً على أن هذه الخدمة التي كاد يمر عليها ثلث قرن لم تكن لوجه<lb/>الله تعالى , وإنما كانت لأجل أموال ابن السعود - كأننا كنا نعلم الغيب على تقدير<lb/>صحة زعمهم.<lb/>لم يقف خصومنا في ديننا ومذهبنا السلفي من ملاحدة وطننا هذا - ومن<lb/>روافض العلويين في جاوه الداعين إلى عبادة علي رضي الله عنه وذريته، ومن<lb/>بعض الحاسدين لنا على مكانتنا عند هذا الملك المسلم التقي السلفي - لم يقفوا عند<lb/>هذا الحد، بل أخذوا يختلقون علينا سلب مال الملك بالحيلة والسرقة (والنصب) ,<lb/>ويكتبون ذلك في بعض الصحف , ومنها صحف لا نراها عادة لعدم المبادلة بينها<lb/>وبين مجلتنا , أو لأنها لا تصدر إلا عند الحاجة إليها، وقد كان من سوء تأثيرها أن<lb/>كتب إلينا صديق لنا من خيرة فضلاء الحجاز رقعة أودعها كتابًا له يذكر فيها هذه<lb/>الإشاعات , ويزيد عليها قوله: (هذا عدا ما أتحفكم به جلالة الملك من الهدايا<lb/>والتحف الثمنية) - ويقول: إنه دافع عنا من حدثوه بتلك التهم على عدم وقوفه على<lb/>شيء مما قيل إلخ , وقد كان لهذه الرقعة من سوء التأثير في نفسنا ما كان هو<lb/>الحامل المباشر على بيان الحقيقة في المنار؛ فنقول:<lb/>أرسل إلينا أحد أصدقائنا في سورية نسخة من عدد جريدة ألف باء المشهورة<lb/>الذي صدر في دمشق في 9 يوليو (تموز) الماضي فإذا فيه ما قاله من راسل<lb/>الجريدة بمكة المكرمة بإمضاء (أبو هشام) في ذي الحجة الماضي يثني فيها على<lb/>ملك الحجاز ونجد ويخاف على أعماله الإصلاحية أن يتركها لمن لا يهمهم إلا جمع<lb/>الآلاف من الجنيهات , أو حب الذات وكرسي الوظيفة - وحينئذ تبوء مساعيه<lb/>بالفشل، ثم قال المراسل بعد هذا السياق:<lb/>ولنعد الآن لموضوعنا , فإننا ذكرنا ما التهم سادتنا المتعممين (كذا) من<lb/>ألفي جنيه وألف جنيه أجرة أتعابهم بالمؤتمر , فظن البعض أننا مغالين (كذا)<lb/>وربما جاراهم الأستاذ صاحب ألف باء بهذا الظن، ولكن ما قولهم وقول الأستاذ<lb/>بالتهام ستة آلاف جنيه آخر (كذا) ؟<lb/>وإليك البيان: يوجد في نجد كتابان خطيان وهما: (شرح المغني لابن<lb/>قدامة , وتفسير ابن كثير) وهما كتابان سلفيان؛ فلما كان المؤتمر الإسلامي منعقدًا<lb/>أطلع جلالة الملك عليهما الشيخ رشيد رضا؛ فتعهد الشيخ بطبعها لقاء ستة آلاف<lb/>جنيه , وهكذا تم الاتفاق , وتناول المبلغ , وباشر بالطبع , ولكن أتعلم ماذا طبع؟<lb/>طبع من كل كتاب جزءًا واحدًا , وأهمل بقية الأجزاء، وقد خاطبه جلالة الملك<lb/>مرارًا بتنفيذ تعهده وما تناوله لقاءه (كذا) , فكان الشيخ يحاول تارة ويعتذر أخرى<lb/>إلى أن ضاق ذرع جلالة الملك؛ فطلب أن يرد الكتابين وهو مسامح بالستة آلاف<lb/>جنيه , وللآن لم يردهما , ولم يقم بطبعهما مع أنه تناول المبلغ سلفًا.<lb/>فما قول الأستاذ صاحب ألف باء الذي مسخ لي مقالي السابق في هذا<lb/>الموضوع؟ , وما قول القراء الكرام؟ , وما قول سادتنا العلماء؟<lb/>ولا يظن أحد أن هذه القصة مختلقة , أو تصورتها مخيلة الكاتب، كلا فأنا<lb/>مستعد أن أناقش كل فرد يكذبني لأن الذي أطلعنا عليها كان هو الواسطة , وهو<lb/>رجل ثقة أمين واقف على كل شيء حتى إنه من أنصار الشيخ , ولكنه قالها عفوًا ,<lb/>وما علم أنها ستذهب إلى ألف باء , ولولا الخوف على الرجل لذكرت اسمه [1] ولكن<lb/>لا سبيل إلى ذلك.<lb/>حتى إن السيد الطيبي كان حاضرًا ذلك المجلس , ويقول المثل: (إذا أردت<lb/>أن تكذب فبعد شهودك) , ولكن ولله الحمد الشهود موجودون.<lb/>وهذه الحادثة يعلمها كثيرون من أعضاء المؤتمر من أهل الحجاز وغيرهم<lb/>من الأعضاء.<lb/>ونحن لا نقصد التشهير , وإنما نقصد أن يعرف الناس أن هؤلاء العلماء<lb/>الذين يدعون الإصلاح مرة والتقوى أخرى لا يهمهم من وراء هذه الدعوى الفارغة<lb/>إلا صيد القروش.<lb/>ورب معترض يقول: إن الشيخ رشيدًا قام بدعاية عظيمة لابن السعود ,<lb/>وخدمه أجل خدمة , فهو يستحق هذا المبلغ أو أكثر منه - فنحن لا ننكر ذلك , ولا<lb/>نجحد خدمة الشيخ للملك , ولكنه لماذا ينادي بخدمة الإسلام والإصلاح وعز العرب<lb/>طالما يتقاضى أجرة أتعابه ودعايته؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو هشام<lb/>(المنار)<lb/>لا أعرف أبا هشام هذا , ولم أطلع على مقالته الأولى التي يظهر من هذه<lb/>الثانية أنه ذكر فيها أنني أخذت من جلالة الملك ألف جنيه أو ألفين أجرة عملي في<lb/>المؤتمر، وكل ما كتبه عني في المقالتين كذب واختلاق , لو كان محررًا في جريدة<lb/>السياسة أو جريدة حضرموت؛ لما كنت أبحث ولا أتعجب من اختلاقه.<lb/>ويظهر من تأكيداته للخبر وتصريحه بأنه يدفع بها عن نفسه تهمة الكذب<lb/>أنه يعلم أن الأستاذ صاحب جريدة ألف باء وغيره يعهدون منه الكذب , كما يظهر<lb/>من حرصه على تصديقه , ومن استنباطه لما استنبطه منه أن له هوى فيه , إما<lb/>لأنه مأجور عليه وهو الراجح عندنا قياسًا على أمثاله وأقتاله , وإما لسبب آخر.<lb/>الراجح عندنا أنه قد أخذ أصل هذه الفرية , وما قبلها في الحجاز عن ذلك<lb/>الرجل المصري الذي كان هو المصدر الوحيد لكل ما نشر في جريدة السياسة<lb/>وغيرها , من الطعن فينا وفي السوريين الذين استخدموا في حكومة الحجاز أو عن<lb/>أحد أعوانه.<lb/>ونحن نعلم من مخازي ذلك الرجل وخياناته القطعية ما نستطيع أن ننشره في<lb/>جرائد العالم الإسلامي كله , لو كنا ممن يتصدى لعقاب المجرمين بمثل هذا.<lb/>ولكن ما بال أبي هشام أصلح الله باله يخرج عن حدود الشرع والعدل في<lb/>تأكيد بلاغ هذا المبلغ له , لو لم يكن مستأجرًا له والله تعالى يقول للمؤمنين: {إِن<lb/>جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا أَن تُصِيبُوا قَوْماً بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُوا عَلَى مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ} (الحجرات: 6) .<lb/>وقد اطلعنا في جريدة ألف باء على رسالة لكاتب مطلع كذب فيها رواية أبي<lb/>هشام التي يدعي أنه يراهن على صحتها , فما له لا يبرز للرهان؟ أليس لأن<lb/>التكذيب مؤيد بالبرهان؟ وحسبه منه أن كلاًّ من كتابي المغني وابن كثير يقدر بنحو<lb/>من عشر مجلدات كبيرة , وأنه طبع من كل منهما ثلاث مجلدات من القطع الكبير -<lb/>فإن كانت رواية مخبره (الأمين) بأن صاحب المنار أخذ من الملك في أيام المؤتمر<lb/>ستة آلاف جنيه لنفقة طبع الكتابين صحيحة؛ فكيف يتصور عقله أن يطبع مثل<lb/>هذان الكتابان اللذان يقدران كلاهما بعشرين مجلدًا في أقل من سنة؟ , وإن عدم<lb/>إنجاز طبعهما في أقل من سنة يوجب ما ذكره من تبرم الملك وطلبه إعادة الكتابين<lb/>إليه مرارًا؟ ؟<lb/>وأنا أعتقد أنه لا يوجد بمصر مطبعة يمكنها طبع هذين الكتابين في سنة ولا<lb/>في سنتين ولا ثلاث لا مطبعة المنار ولا غيرها , ولا أستثني المطبعة الأميرية التي<lb/>تعد آلات الطبع فيها بالعشرات إلا أن تترك أكثر أعمالها الأخرى.<lb/>وقد طبع القسم الأدبي الخاص بطبع الكتب (صبح الأعشى) في ست سنين<lb/>وهو أصغر من أحد الكتابين.<lb/>وإذا لم يكن مأجورًا على التشهير في الطعن على صاحب المنار فما معنى<lb/>قوله إنه يقصد إعلام الناس أن هؤلاء العلماء الذين يدعون الإصلاح مرة والتقوى<lb/>أخرى , لا يهمهم من وراء هذه الدعوى إلا صيد القروش؟ , وهذه العبارة هي<lb/>عبارة مصدر سائر المطاعن التي أشرنا إليها وإلى صاحبها آنفًا.<lb/>ثم إنه قال في آخر مقاله: بأن صاحب المنار خدم ابن السعود أجل خدمة ,<lb/>وأنه يستحق عليها هذا المبلغ الذي ادعى أنه أخذه وأكثر منه - فإذا لم يكن صاحب<lb/>هوى ومأجورًا على التشهير فلماذا استدرك على هذا بقوله: ولكن لماذا ينادي<lb/>بخدمة الإسلام والإصلاح وعز العرب طالما يتقاضى أجرة أتعابه ودعايته؟ ؟<lb/>من المعلوم الذي لا يمكن إنكاره أن صاحب المنار كتب مقالات كثيرة , وألف<lb/>كتبًا في الرد على الطاعنين على الإسلام من المبشرين والملاحدة وغيرهم، وأنه<lb/>كتب مقالات كثيرة في التنفير عن البدع والخرافات والتقاليد والعادات الضارة منذ<lb/>أول سنة من سنة (<tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1315"
                      change="#d3e146">1315</tei:date>هـ) ؟ , وأنه يفسر القرآن تفسيرًا هو الآن عمدة أشهر<lb/>مدرسي التفسير بمصر , وأنه كتب مقالات كثيرة في سبيل النهضة العربية - فهل<lb/>كانت هذه الأعمال من سنة 1315 إلى سنة 1346 لأجل تقاضي ابن سعود أجر<lb/>خدمته مدة ثلاثين سنة , لو صح خبر التقاضي الذي افتراه؟ .<lb/>ماذا يعلم الطاعن المشهور من دين الإسلام وعلومه؛ فيسوغ له الحكم على<lb/>علمائه , ويفرق بن المحصلين والأدعياء منهم - وهو لا يحسن ضروريات اللغة<lb/>العربية حتى التمييز بين البديهيات التي يعرفها المبتدئون؟ .<lb/>ثم ماذا يعلم من قوادم النهضة العربية وخوافيها؛ حتى يصح له الحكم على<lb/>العاملين منهم وغير العاملين؟ دع المخلصين وغير المخلصين؟ أيدري من أسس<lb/>جمعية الجامعة العربية وكان يكاتب بمقاصدها أئمة الجزيرة يحيى والإدريسي وابن<lb/>السعود منذ بضع عشرة سنة , ويرسل إليهم الوفود؟ هل قرأ رد المنار على ما<lb/>كتب أشهر كتاب الترك في مصر سنة 1921 في تفضيل العرب على الترك؟ هل<lb/>قرأ تلك المقالات التي نشرت في الآستانة بعنوان (العرب والترك) مع ترجمتها<lb/>(عربار تركار) التي شرعت في نشرها جريدة إقدام التركية , ثم لم تتمها؛ لعجزها<lb/>عن الرد عليها وقيام الحجة فيها للعرب على الترك؟ هل يعلم على أي الرجال كان<lb/>يعول شبان العرب عند قيامهم بإنشاء النادي العربي بالآستانة؟ وهل يقول إذا كان<lb/>يعلم شيئاً من ذلك: إن صاحب المنار لم يكن مخلصًا لقومه فيما كان له من<lb/>المساعدة في تلك الأعمال؛ لأنه تقاضى في العام الماضي أجرة من ابن السعود على<lb/>خدمته الخاصة، على تقدير صحة رواياته المختلقة؟<lb/>لو كان منصفًا بريئًا من الهوى لما عد مساعدة ابن سعود له على خدمته<lb/>الخاصة تتناول أعماله الدينية والعربية التي بدأ بها شابًّا , ثم اكتهل وشاخ في سبيلها ,<lb/>وتكون منافية لدعوى خدمة دينه وقومه بها وهو يصرح بأن كل ما قيل إن<lb/>صاحب المنار قد التهمه هو دون ما يستحقه على خدمة ابن السعود وحده؟ وبعد هذا<lb/>كله ألم يكن العقل وحده كافيًا للحكم على أن الذي يقف حياته على خدمة عامة؛ له<lb/>حق أن يقبل كل مساعدة مالية له على ذلك إذ لا يمكن العمل ولا الحياة بغير مال ,<lb/>وأحق الناس ببذل هذا المال الملوك والأمراء؛ لأن مثل هذه الخدمة العامة تستغرق<lb/>العمر فلا تدع لصاحبها من الوقت ما يكتسب به من طريق آخر! ! كل هذا<lb/>معروف بالضرورة , ولكن الضروريات تكون أخفى من المجهولات عن نظر أهل<lb/>الأهواء.<lb/>هذا وإنه قد جاءني في البريد قصاصة لمقالة افتتاحية في جريدة تسمى<lb/>(الأماني) لم أرها ولم أسمع بها من قبل، عنوان المقالة (شكوى واحتجاج من<lb/>الحجاج المصريين) إلى ملك الحجاز ونجد , موضوعها عين موضوع تلك المقالات<lb/>المتعددة التي كانت تنشرها جريدة السياسة لمكاتبها في مكة المكرمة - وهو أحد<lb/>الأفراد الذين أشرت إلى مصدر عملهم آنفًا - موضوعها الطعن في السوريين<lb/>المستخدمين في الحجاز عامة , والشيخ يوسف ياسين خاصة وشكري بك القوتلي<lb/>من غير المستخدمين، وكان لصاحب المنار حظ منها وهو قول الكاتب: (فكم من<lb/>ألوف الجنيهات حملها ذلك للشيخ رشيد رضا النشيط يوسف ياسين وغيرهم من<lb/>أبالسة النفاق , وطوحوا بها حيث تقف مطامعهم وتضل في وادي المادة المحسوس)<lb/>اهـ نقلت هذه الكلمة من المقالة؛ لأنها تدل في الجملة على أنني مشارك لأولئك<lb/>السوريين في أكل الألوف من الجنيهات بزعم الكاتب، وإن كنت لم أفهم معنى<lb/>العبارة لأنها ليست عربية صحيحة ولا عرفية عامية.<lb/>وفي آخر هذه المقالة أن صورًا منها أرسلت إلى الوزارة المصرية , وأعضاء<lb/>مجلس الشيوخ والنواب , وزعماء الإسلام وأمرائه , وجميع الصحف في البلاد<lb/>الإسلامية - ولكن لم نعلم أن شيئًا من صحف العالم نشرها غير هذه الجريدة<lb/>المجهولة التي ذكرت أنه جاء في آخرها 37 توقيعًا.<lb/>ولكل عاقل اطلع عليها أن يقول: ما للحجاج وللطعن في السوريين الموظفين<lb/>بالحجاز؟ هل ذهبوا لأداء النسك وعبادة الله , أو لمعصية بالبحث عن عيوب الناس<lb/>وعوراتهم والتشهير بهم؟ , ثم إن كانوا قدموها لملك الحجاز ناصحين له فما شأن<lb/>الحكومة المصرية ونوابها وشيوخها وأمراء الإسلام وزعمائه وصحفه في ذلك؟<lb/>ومن ذا الذي أطلعهم على عناوين أولئك الأمراء عقب عودتهم من الحجاز ومن<lb/>تولى مكاتبتهم والنفقة عليها؟<lb/>هذه التواقيع تشبه تلك البرقيات العشرين التي وردت على سمو الأمير سعود<lb/>عندما كان بمصر احتجاجًا واعتراضًا على ما كان عزم عليه من زيارة صاحب<lb/>المنار، كاشف الأمير صاحب المنار قبيل صلاة الجمعة بأنه يريد زيارته في داره<lb/>غدًا , فما جاء المساء إلا وكان قد ورد عليه عشرون برقية أو أكثر من أقسام القاهرة<lb/>المختلفة المتباعدة الأطراف في استنكار هذه الزيارة والاحتجاج عليها! فمن ذا الذي<lb/>أعلم هؤلاء بذلك الوعد , وماذا أهمهم منه؟<lb/>الحق الواقع أن القائم بهذه السخافات رجل واحد صار معروفًا , وله أفراد من<lb/>الأعوان بمكة ومصر، فمصدر ما يسمى شكوى الحجاح المصريين واحتجاجهم على<lb/>السوريين الموظفين في الحجاز ومصدر تلك البرقيات للأمير سعود واحد - هو<lb/>بعينه مصدر ما نشر بهذا المعنى في جريدة السياسة وألف باء وغيرها، والغرض<lb/>منها واحد وهي التأثير الذي يطلبون أن يكون لهم عند جلالة ملك الحجاز ونجد<lb/>والانفراد بالنفوذ عنده، وأبغض الناس إليهم أشدهم إخلاصًا له، وهم يعلمون أنه<lb/>يميز حق التمييز بين المخلصين والمنافقين، ولكنهم يظنون أن هذا التهويش في<lb/>الجرائد يقلقه , فلا يجد له بدًا من تضحية أخلص المخلصين له للاستراحة منه.<lb/>فإن صح زعمهم فإن الرجل لن يستريح له بال طول حياته سواء ضحى<lb/>أصدقاءه أم لا , فقد علمنا من تاريخ السلطان عبد الحميد أن إصغاءه للجواسيس<lb/>والدساسين , ولما كانوا ينشرونه في الجرائد في مدحه وذمه هو الذي سلب راحته<lb/>وحرم الدولة العثمانية من مواهبه، أعاذ الله ابن السعود من ذلك.<lb/>وجملة القول؛ أن كل تلك الإشاعات باطلة , وأما مسألة المطبوعات فكل<lb/>ما ذكره فيها أبو هشام فهو افتراء، وإنما الحق أن ابن السعود يطبع عندنا كتبًا كثيرة<lb/>منها المغني مع الشرح الكبير، وتفسير ابن كثير مع تفسير البغوي، ولم نقاوله ولا<lb/>أحدًا من أتباعه على شيء منها، وإنما نطبع ونقدم لجلالته عند إتمام بعضها كشفًا<lb/>(فاتورة) بنفقتها ونطلب منه مبلغًا من الدراهم على الحساب سلفًا أو متأخرًا<lb/>فيرسله، وكل ذلك يقيد في دفاتر المطبعة على الطريقة المعروفة فيما يسمونه<lb/>الحساب الجاري، وإدارة المطبعة أعلم منا بتفصيل هذا الحساب لأننا نأخذ عنها.<lb/>وأما مسألة الهدايا التي كتب إلينا صديقنا أنها مما تناوله حديث الناس في<lb/>الحجاز , فالخوض فيها من الغرائب بمكان، إذا من المعلوم عندهم وعند ألوف من<lb/>الناس أن هذا الملك كثير الهدايا , وأنه قلما عرف أحدًا من أي جنس وملة كان ,<lb/>ولم يهده شيئًا، فما نال صاحب المنار من هداياه مع الصداقة القديمة واتحاد العقيدة<lb/>والمشرب ليس غريبًا فيذكر , لولا الحسد من قوم وحب الإفساد من آخرين.<lb/>إنني أغتبط بأي هدية منه لأنني أرى فيها آية المودة والإخلاص، لا للانتفاع<lb/>بها , فإنها مما لم أكن أستعمله عادة كالعباء الرقيقة الصيفية، ولا لأنها من ملك ,<lb/>وقد أبت علي نفسي أن أقبل من الملك فيصل في الشام أن يفرش لي الدار الواسعة<lb/>التي استأجرتها , وكان قد عرض علي ذلك , وأنا أعلم أن قيمة ما كان يفرشها به<lb/>من السجاد العجمي والأرائك والزرابي والسرر والآنية له قيمة عظيمة. وإحسان<lb/>بك الجابري سمع ذلك منه وما أراه نسيه، وقد أحضرت الأثاث لها من طرابلس<lb/>قبل أن يشعر فيصل باستئجاري لها.<lb/>كتبت هذا كله وإن كان الأخير منه غير لائق في العرف، ولولا ما كتبه إلي<lb/>ذلك الصديق لم أكتبه، وأزيد على ذلك أنني لمت هذا الإمام بلسان الشرع قولاً<lb/>وكتابة على بسط يده إلى الحد الذي اشتهر عنه من الصلات والهدايا للزائرين من<lb/>حجاج الآفاق وغيرهم وبينت له أنني أعتقد أنه محرم شرعًا، فهل هذا مما يفعله<lb/>ويقوله من كان طامعًا في ماله بحق أو بغير حق كلا , إنني أحمد الله أن نفسي لا<lb/>تستشرف لأخذ مال من أحد بدون استحقاق شرعي، على أنني أثق بما في يد هذا<lb/>الأخ في الله كما أثق بما في يدي ولكنني بما في يدي الله تعالى أوثق. وليعلم الحاسد<lb/>والمفسد أن الرابطة بيننا هي رابطة دينية روحية خالصة لوجه الله تعالى لا تزيدها<lb/>المعاملة المالية ولا تنقصها كما زعموا لأنها ليست للمال ولا لجاه الملك، وأن كل<lb/>تلك الإشاعات والتقولات لا تزيدها إلا قوة وثباتًا، هي رابطة لا يقدر على حلها أو<lb/>نكث فتلها إلا الله تعالى - والمرجو من فضله أن يحفظها بالإخلاص والعقل وهداية<lb/>الشرع - ولا يطمع فيها إلا الشيطان، وأعوانه من بني الإنسان، ولكن الله تعالى<lb/>قال في الشيطان: {إِنَّهُ لَيْسَ لَهُ سُلْطَانٌ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ *<lb/>إِنَّمَا سُلْطَانُهُ عَلَى الَّذِينَ يَتَوَلَّوْنَهُ وَالَّذِينَ هُم بِهِ مُشْرِكُونَ} (النحل: 99-100) ,<lb/>ونحن بحمد الله من المؤمنين المتوكلين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: لو كان يفهم الكاتب ما يكتب لعلم انه بيّن اسمه لمن لا يخاف عليه من غيره فإنه قال: إنه كان الواسطة بيننا وبين الملك ومن أدرى من الملك بالواسطة بيننا إن كان ثم واسطة؟ وهل يخاف عليه إلا من الملك أن يعاقبه؟ .</note>
            </div>
            <pb n="n28-p474"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3786.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أحاديث الدجال وانتقاد بعض النجديين</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب إلينا بعض القراء من جاوه ومن فلسطين يشكرون لنا ما كتبناه من<lb/>التحقيق في مشكلات أحاديث المهدي وأحاديث الدجال وبيان المخرج من مشكلاتها،<lb/>وسألنا بعضهم عن أحاديث نزول المسيح عيسى بن مريم لعلاقتها بتلك الأحاديث،<lb/>ولكن ليس فيها من التعارض والتناقض والإشكاليات مثل ما فيها، وإن كان بعضها<lb/>لا يخلو من ذلك.<lb/>وانتقد علينا بعض النجديين هذا البحث، وتمنوا لو لم ينشر، وإنهم لا<lb/>يعرفون لنا عذرًا في نشره، ولو كان جميع المسلمين كمسلمي نجد لما كنا في حاجة<lb/>إلى مثل هذا البحث، فإنهم قوم يأخذون بالإيمان والتسليم كل ما يجدونه في كتب<lb/>الحديث من غير بحث في تعارض ولا إشكال، حتى إن ناصحهم يحتاج إلى<lb/>الاحتراس في بيان ضعف بعض الأحاديث متنًا وسندًا؛ لئلا يخدش ذلك التسليم<lb/>والإذعان لكل ما نسب إلى السنة، وإن كان لا يصح عزوه إليها أو يعارض<lb/>الصحيح القطعي منها، وإذا بحث بعض المشتغلين بالعلم منهم على قلتهم في هذه<lb/>المسائل؛ فإنه يقبل في الجمع بين الحديثين، أو في دفع الإشكال الذي يرد على<lb/>بعض الأحاديث كل ما يقوله الباحثون في ذلك كالكثير مما أورده الحافظ ابن حجر<lb/>مما لا يكاد يعقل، حتى إنه قد يدافع عن الحديث الذي يعد من أقوى المطاعن على<lb/>أصول الدين كالتوحيد والرسالة إذا كانت صناعة فن رواية الحديث تعده مقبولاً<lb/>كحديث الغرانيق الصريح في إقرار عبادة الأصنام والثناء على اللات والعزى ومناة<lb/>الثالثة الأخرى، والمجوز لإلقاء الشيطان في قراءة النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>لسورة النجم في مدح هذه الأصنام الكبري: تلك الغرانيق العلى، وإن شفاعتهن<lb/>لتُرْتَجَى.<lb/>دافع الحافظ عفا الله عنه عن هذا الحديث الذي يعترف بأنه لم يصح له سند<lb/>بأن تعدد طرقه يقويه! ! ! و <gap resp="#org_MS"/> قاعدة للمحدثين لم ينزلها الله تعالى في كتابه، ولا<lb/>ثبتت في سنة عن رسوله صلى الله عليه وسلم وإنما هي مسألة نظرية غير مطردة،<lb/>فتعدد الطرق في مسألة مقطوع ببطلانها شرعًا كمسألة الغرانيق أو عقلاً لا قيمة له<lb/>لجواز اجتماع تلك الطرق على الباطل؛ ولذلك حكم صفوة المحققين من أهل<lb/>الحديث والأصول بأن حديث الغرانيق موضوع باطل.<lb/>ونحن قد علمنا منتهى شوط الانتقاد علينا من بعض النجدبين بلقائنا هنا لرجل<lb/>من أوسعهم اطلاعًا في الحديث , ومراجعته لنا في المسألة مرتين في مجلسين<lb/>طويلين , فيذكر صفوة ما دار بيننا وبينه في ذلك باختصار لبعض المسائل وإيضاح<lb/>لبعض.<lb/>بدأ الكلام في مجلسه الأول بالثناء علينا وعلى المنار وبحب النجديين لنا<lb/>لقيامنا من زهاء ثلث قرن بالدعوة إلى التوحيد الخالص ومحاربة الشرك والبدع<lb/>وتأييد السنة ومذهب السلف , ثم انتقل إلى مسألة البحث في أحاديث الدجال والطعن<lb/>أو إيراد الإشكالات حتى على الصحاح منها، وما في هذا من مخالفة خطة المنار<lb/>ومنهاجه , قال: ولا ندري السبب المقتضي لذلك.<lb/>قلت له: إن استشكال هذه الأحاديث وأمثالها من أشراط الساعة قديم حتى إنك<lb/>تجد أكثره في شراح صحيحي البخاري ومسلم , وإن لأهل هذا العصر من الاستشكال<lb/>ما ليس لغيرهم , ومنهم من يجعلها شبهة على صدق الرسول صلوات الله وسلامه عليه<lb/>وعلى آله، وقد كثر سؤال الناس إياي عنها مشافهة ومكاتبة , فكنت أجيبهم بالإجمال ,<lb/>وأعد بكتابة التفصيل في فرصة أخرى، وقد قال لي من عهد قريب بعض إخواننا من<lb/>السلفيين المشتغلين بعلم الحديث: الأولى أن لا تكتب في ذلك شيئًا؛ لأن الإقناع بها<lb/>متعذر , فنحن نفوض علم الحقيقة فيها إلى الله تعالى ونعدها كأنها غير موجودة.<lb/>ولكن الناس يظلون يسألون ويستشكلون، وبعضهم يشككون ويطعنون، فكان<lb/>من الواجب على صاحب المنار القائم بفريضة الدفاع عن الإسلام أن يبين للناس ما<lb/>يدفع الشبهات عنه، ويثبت صدق الرسول صلى الله عليه وسلم في جميع ما صح<lb/>عنه صحة لا شبهة فيها.<lb/>وقد صرحت فيما كتبت في آخر بحث أشراط الساعة بأن من صدق رواية<lb/>مما ذكر فيها ولم يجد فيها إشكالاً , فالأصل فيها الصدق , ومن ارتاب في شيء<lb/>منها [1] أو أورد عليه بعض المرتابين أو المشكلين إشكالاً في متونها؛ فليحمله على<lb/>ما ذكرنا من عدم الثقة بالرواية بالمعنى أو غير ذلك مما أشرنا إليه. فعلم بهذا<lb/>أن غرضنا من أصل البحث تبرئة رسول الله صلى الله عليه وسلم من كل طعن<lb/>يورده أحد على بعض هذه الروايات تبرئة يقبلها عقله , ويطمئن لها قلبه، ومن كان<lb/>يكتفي برواية الشيخين أو أحدهما فإنه لا يستشكل ما رويا.<lb/>قال أخونا النجدي الفاضل: إن بعض ما ذكرتموه من الأجوبة عن التعارض<lb/>بين الأحاديث وحل مشكلاتها , مما يتضمن الطعن في أسانيد ما في الصحاح منها<lb/>كحديث الجساسة يمكن أن يجاب عنه بأجوبة أخرى مقنعة مع الجزم بصحة الأسانيد.<lb/>قلت: إن من جاءنا بأحسن مما جئنا به دفاعًا عن هذه الأحاديث وجمعًا بين<lb/>رواياتها؛ نشكر له صنعه , وننشره في المنار؛ ليهتدي الجمهور به، ومن أقنعنا<lb/>بخطأ في شيء مما جئنا به؛ نقبله مع الشكر أيضًا.<lb/>فعليك إذًا أن تكتب لنا ما عندك في ذلك؛ لننشره , وعسى أن يكون خيرًا<lb/>وأهدى سبيلاً.<lb/>ثم ذهب الرجل وغاب عنا غيبة طويلة جاءنا بعدها بمقال طويل غير ما<lb/>اقترحناه عليه , وقد اتهمنا فيه أننا أنكرنا أحاديث الدجال كلها , وحاول الرد علينا<lb/>بإثباتها وفيه أغلاط أخرى - فقرأنا عليه طائفة منه بينا له ما فيها من الغلط، وإن<lb/>بعضه قد جاء من عدم فهم عباراتنا التي صرحنا فيها بأنها متواترة تواترًا معنويًّا،<lb/>وإن القدر المشترك الذي يدل عليه التواتر المعنوي هو كذا وكذا (ص20 ج1م)<lb/>فاعترف بالخطأ , وأخذ منا المقالة ورسمنا له خطة لمقالة أخرى يقول فيها:<lb/>إنه اطلع في المنار على بحث كذا , فوجد فيه مطاعن في بعض أسانيد الأحاديث<lb/>وإشكالاً وتعارضًا بين بعض المتون , يمكن الجواب عنها بما يدفعها ويثبت صحة<lb/>تلك الأحاديث كلها أسانيد ومتونًا، ثم يسرد ذلك بالعدد , ويجيب عن كل منها بما<lb/>عنده , وأعطيناه المنار؛ لينقل منه ما يقتضيه الرد بالحرف لئلا يخطئ، بنقله<lb/>بالمعنى , ونصحنا له بأن يراجع عند الكتابة شرح البخاري للحافظ ابن حجر<lb/>وشرح مسلم للنووي في الكلام على هذه الأحاديث , فوعد بذلك , وانصرف شاكرًا ,<lb/>ولما يعد.<lb/>وإننا نطالب كل منتقد بما طالبنا به هذا النجدي الفاضل الغيور , ومن المعلوم<lb/>من أصول ديننا بالضرورة أن كل أحد يجوز عليه الخطأ إلا المعصوم فيما هو<lb/>معصوم فيه , وحسن النية مع بذل الجهد في استبانة الحق مما يرجى به عفواته<lb/>تعالى عن المخطئ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) جاء في ص 27\8 من الجزء الأول: ومن ارتاب في كل شيء - ولفظ كل زائد قطعًا.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p477"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3787.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصاب مصر بأكابر رجال العلم والدين والسياسة</head>
               <lb/>الدكتور يعقوب صروف، شيخ الأزهر<lb/>بطرك القبط، زعيم الأمة سعد باشا زغلول<lb/>
               <lb/>اشتدت وطأة الحر في صيف هذا العام على تشبع هوائه الضعيف<lb/>بالرطوبة؛ فثقل علينا القيام بأعمالنا العادية الكثيرة، فعزمنا على جعل شهري<lb/>إجازة المنار السنوية شهري المحرم وصفر متتابعين، وقد حدث في هذه الفترة وفاة<lb/>أكبر أكابر رجال مصر في المنصب والمقام والسن جميعًا يتلو بعضهم بعضًا:<lb/>مات أولا الدكتور يعقوب صروف أحد مؤسسي مجلة المقتطف الشهيرة<lb/>والمحرر الأول لها عن 75 سنة , وما عهد الاحتفال بعيد المقتطف الذهبي<lb/>الخمسيني ببعيد، فكان لموته رنة أسف في مصر وسورية وسائر البلاد العربية ,<lb/>وجدد عشاق العلوم والفنون فيها الاعتراف له بخدمتها نصف قرن كامل.<lb/>وتلاه الشيخ أبو الفضل الجيزاوي شيخ الجامع الأزهر ورئيس المعاهد<lb/>الدينية , مات عن 85 سنة , وكان في الرعيل الأول من العلماء المتقنين للعلوم<lb/>الأزهرية كلها يقل نظراؤه فيها، ولم يكن معاديًا للإصلاح في عهد الأستاذ الإمام،<lb/>بل كان صديقًا له، ولكنه لم يعمل شيئًا في أيام مشيخته، على أن الأزهر في هذا<lb/>العهد مقيد بقيود ثقيلة , ودخل جمهور شبابه في مآزق السياسة فصار أمر إدارته أعقد<lb/>من ذنب الضب.<lb/>وتلاه بطرك القبط الأرثوذكس الملقب برئيس الكنيسة المرقسية , مات عن<lb/>زهاء 95 سنة , وكان عظيم الملة القبطية وأعطى منصبه حقه من الوقار<lb/>والمحافظة على التقاليد الكنسية، وفي عهده ترقت القبط في الشؤون الاجتماعية<lb/>وطالبوا رجال الدين الذي هو رأسهم بإصلاحات كثيرة أهمها: ما يتعلق بشؤون<lb/>أوقافهم , وانتفاع الشعب بها، وكانوا أمثل من المسلمين في خدمة دينهم وأوقافهم<lb/>وتكافلهم وأدبهم مع رئيسهم الديني , وفي مصالحهم السياسية والاجتماعية وسائر<lb/>أمور دنياهم.<lb/>***<lb/>سعد باشا زغلول<lb/>وتلاه زعيم البلاد الأكبر الرئيس الجليل سعد باشا زغلول , مات عن زهاء<lb/>سبعين سنة , فزلزلت الأرض، وعظمت أهوالها، وشاركت الشعوب العربية أخاها<lb/>الشعب المصري في المصاب , وعدوه مصاب الأمة العربية بأعظم رجل سياسي<lb/>نبغ فيها، وتجاوبت برقياتها مع مصر بالتعزية حتى كان أكبر ملوك العرب صاحب<lb/>الحجاز ونجد ونائبه الأمير فيصل في مقدمة المعزين للشعب المصري ولحكومته.<lb/>بل اهتزت لموته أرجاء الشرق والغرب وأكبرته جرائد الأمم كلها، حتى إن<lb/>جرائد أوربة عامة وإنكلترة خاصة قد أظهرت لنا من معرفة قدره وتقدير مواهبه ما<lb/>غاب بعضه عن جرائد مصر نفسها.<lb/>وأما الأحزاب المصرية وجرائدها؛ فقد أجمعت على إكبار الرجل في نفسه،<lb/>وإكباره في عمله، وإكباره في مصاب البلاد به، إجماعًا ظهر أنه خرج من صميم<lb/>أفئدة الكتاب، بالرغم مما كان من شذوذ بعض الأفراد والأحزاب.<lb/>وقد كان مشهد جنازته والاحتفال بتشييعه مما لم ير له أحد نظيرًا في هذه<lb/>البلاد ولا في غيرها إلا في يوم عودته من أوربة إلى مصر عظمة وحفلاً وجلالاً<lb/>ووقارًا، إلا أن الحزن العام، وقد اقتضى بطبعه شيئًا من الإخلال بالنظام، فإن<lb/>الجماهير من دهماء الشعب كانوا يهجمون المرة بعد المرة على النعش بسائق أقرب<lb/>إلى الاضطرار منه إلى الاختيار، وظهر أنهم كانوا يريدون انتزاعه , وإخراجه من<lb/>مركبة المدفع التي وضع عليها لحمله على أعناقهم.<lb/>لا يتسع هذا الجزء من المنار لوصف المصاب , ولا لوصف الفقيد العظيم<lb/>وترجمته، وإنما نقول: إن الشعور بأن المصاب بسعد مصاب كل فرد من أفراد<lb/>الشعب كان شعورًا عامًّا , ولكن لا نزاع في أن وقع الرزء على قرينته كان أعظم<lb/>من وجوه يعرفها بالإجمال كل أحد , ويعرفها بالتفصيل من عرف كيف كانت<lb/>حياتهما الزوجية في جميع أطوارهما , ولا سيما الجهاد السياسي الأخير فنحن نعزيها<lb/>بقول أشهر النساء في الحزن وهي الخنساء الشاعرة الصحابية رضي الله عنها:<lb/>ولولا كثرة الباكين حولي <gap resp="#org_MS"/> على أحبابهم لقتلت نفسي<lb/>وما يبكون مثل أخي ولكن <gap resp="#org_MS"/> أعزي النفس عنه بالتأسي<lb/>بل نقول: إن الخنساء تعزت بكثرة الناس الذين يبكون حولها من فقدوا وإن<lb/>لم يكن في نظرها كمن فقدت - ولكن قرينة سعد أولى منها بالعزاء لأن الذين يبكون<lb/>حولها إنما يبكون من تبكي هي , فلا تستطيع أن تقول كما قالت الخنساء.<lb/>(وما يبكون مثل أخي) فإن كان المصاب لا نظير له في عظمته , فالتعزية<lb/>لها لا نظير لها أيضًا فهي على قدر المصاب سواء.<lb/>سننشر لهذا الزعيم الكبير ترجمة نودعها من العبرة ما يوافق خطة المنار ,<lb/>ونعجل الآن بذكر مسألة مهمة وهي أن مجلس الوزراء قرر أخذ بيت سعد باشا<lb/>الذي يدعَى (بيت الأمة) , وهو موقوف بطريق الاستبدال المعروف , وجعله من<lb/>المنافع العامة ذكرى للفقيد مع إبقاء كل آثاره فيه , وشراء البيتين المجاورين له ,<lb/>وهدمهما وإنشاء قبة عظيمة يجعل فيها قبره بنقل جثته إليها , وتجعل مسجدًا ومزارًا<lb/>للناس؛ فتكون كقبة الشافعي والبدوي ونحوهما، وقد رسم الرسامون شكل القبر<lb/>وشكل القبة، وطُبِعَا في بعض الجرائد.<lb/>وقد أنكر هذا العمل القبط ومن على رأيهم من وجهين (أحدهما) أن الفقيد<lb/>كان زعيمًا سياسيًّا للشعب المصري كله , لا للمسلمين وحدهم , ولم يكن زعيمًا دينيًّا<lb/>إسلاميًّا , بل هو الذي جمع بين الهلال والصليب , ولم يكن يفرق بين المسلمين<lb/>وغيرهم , فلا يجوز أن يجعل قبره معبدًا للمسلمين.<lb/>(ثانيهما) أن شكل القبة التي رسمت لقبره عربي إسلامي , والواجب أن<lb/>يكون مصريًّا فرعونيًّا؛ لأنه هو كان مصريًّا قبل كل شيء , ويعنون بهذه الكلمة أن<lb/>الجنسية المصرية الوطنية مقدمة على كل رابطة أخرى دينية كانت أو لغوية أو<lb/>غيرهما.<lb/>وقال بعض الكاتبين في ذلك: إن الزمن الذي كان فيه المصريون من القبط ,<lb/>والمسلمين يلعنون الفراعنة لأجل دينهم (الوثني) ولا سيما فرعون موسى تبعًا<lb/>للتوراة والإنجيل قد مضى , وصار جميع المصريين الوطنيين يفتخرون بفرعون<lb/>وبأنهم سلالة فرعون.<lb/>ولعل هؤلاء يستحسنون أن يجعل ما يبنى على قبره بشكل الهرم كما قالت<lb/>إحدى السيدات المسلمات.<lb/>ونحن نتعجب لسكوت علماء الدين , ولا سيما أهل الحديث منهم عما نستدركه<lb/>عليهم من النصح للحكومة أن لا تجعل قبره مسجدًا لأن بناء المساجد على القبور<lb/>محرم شرعًا , وقد وردت الأحاديث الصحيحة في البخاري ومسلم والسنن الأربع<lb/>وغيرها بلعن فاعليه , ووصفهم بشرار الخلق، ونحن نعلم أن العلماء إنما يسكتون<lb/>عن مثل هذا البيان والنصح للحكام لاعتقادهم أنهم لا يعملون به، ولولا الملوك<lb/>والسلاطين؛ لما وجدت هذه القباب العظيمة والمساجد على قبور الأئمة والصالحين<lb/>وعلى الملوك بالتبع لهم , فهم الذين ابتدعوا ذلك , ونفذوه بالرغم من أنوف العلماء؛<lb/>ولذلك أجاب بعض العلماء الأعلام في كتاب له من احتج بوجود هذه القباب<lb/>والمساجد في أكثر بلاد الإسلام على مشروعيتها , فكان مما قاله: إن هذه أمور<lb/>حكومية لا حكمية، ودولية لا دليلية، ولكن الحكومة المصرية الحاضرة لا ترضى<lb/>أن تجعل قبر سعد باشا فتنة لعوام الشعب يضلون به كما ضلوا بقبور الأولياء<lb/>فعبدوها بالدعاء والنذور والطواف بها وغير ذلك مما شرحناه مرارًا، وإنني قوي<lb/>الرجاء في امتناعها عن جعل قبة قبره مسجدًا؛ لمخالفته لنصوص الشارع ولحكمة<lb/>التشريع معًا، وهو افتتان الجاهلين بتعظيم القبر تعظيمًا دينيًّا , وتعليق آمال زائريه<lb/>بقضاء الحاجات، ودعائه لذلك في المهمات والنذر له , فهذه الحكومة لا تريد أن<lb/>يكون قبر رجلها السياسي سببًا لازدياد الخرافات والضلالات في البلاد، ولكنها لا<lb/>تسمع كلام العلماء فيما عدا ذلك من المباني والتماثيل التي قررتها , وقد يتأول لها<lb/>من يبالي بالدين من رجالها بأنها خالية من الحكمة أو العلة التي حرمت لأجلها،<lb/>وهي كونها ذريعة للشرك محتجين بأنه لا يوجد في مصر أحد يعظم تمثال محمد<lb/>علي باشا أو ولده إبراهيم باشا تعظيمًا دينيًّا , ولا غير ديني أيضًا، فإذا كان هذا<lb/>مأمونًا فيما ستنصب الحكومة لسعد من التماثيل , فليس مأمونًا في قبر عليه مسجد<lb/>يصلى فيه بجانب القبر , والصلاة إلى القبر ممنوعة شرعًا أيضًا.<lb/>وقد ظهر أن قرن الفتنة بعبادة سعد قد نجم في الأرياف؛ إذ بلغنا أن بعض<lb/>أهل الطرق ابتدعوا طريقة سموها السعدية الزغلولية.<lb/>وإننا لا نشك في أن جعل البناء على قبره مسجدًا معدًّا للصلاة فيه بفرشه<lb/>ووضع محراب فيه لمعرفة القبلة يكون ذريعة لجعله كقبر البدوي والسيدة زينب<lb/>وأمثالهما.<lb/>وهل يظن عاقل أن جميع عوام المصريين يفهمون أن خدمة سعد للبلاد<lb/>سياسية محضة لا شائبة للدين فيها؟ , كيف وإن بعض كبار علماء المغرب الأقصى<lb/>قد ذكر في مقال له نشر في المنار ما يدل على أن العلماء المستنيرين هنالك<lb/>يعتقدون أنه زعيم ديني , فعسى أن تتدبر الحكومة المصرية هذا الأمر وتحول دون<lb/>وقوع هذه الفتنة التي هي خلاف مرادها من إحياء ذكرى سعد بقبره وداره وآثاره<lb/>وما تنصب له من تماثيل، وإنما مرادها أن تحفظ ذكرى خدمته السياسية ومقاصده<lb/>الاستقلالية ويتمسك الشعب بها ويكون عونًا للقائمين بعده بتنفيذها كما كان عونًا له<lb/>يؤيده في كل أعماله.<lb/>وأما تعليل دعاة الإلحاد من القبط والمسلمين طلبهم جعل شكل القبة فرعونيًّا<lb/>تبعًا لجعلهم جنسية المصريين في هذا العصر فرعونية , وجعل سعد من ذرية<lb/>فرعون , فهو تعليل باطل، فسعد من أسرة عربية الأصل , كما أخبرني ابن أخيه<lb/>العالم الفاضل الثقة عبد الرحمن زغلول رحمه الله تعالى، والجنسية المصرية في<lb/>هذه العصر جنسية سياسية شاملة لكل سكان هذا القطر من عرب - وهم السواد<lb/>الأعظم - وقبط وترك وإفرنج وغيرهم من الأجانب الذين قبلوا هذه الجنسية<lb/>الوطنية السياسية , ولا دخل للأنساب القديمة ولا للحديثة فيها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3788.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
