<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="24" to="24" change="#d2e128">24</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="1" to="1" change="#d2e128">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3329.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>جمادى الأولى - 1341هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1923">يناير - 1923م</date>
<pb
             n="n24-p1"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3330.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فاتحة المجلد الرابع والعشرين</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَقُلِ الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَداً وَلَمْ يَكُن لَّهُ شَرِيكٌ فِي المُلْكِ وَلَمْ يَكُن لَّهُ<lb/>وَلِيٌّ مِّنَ الذُّلِّ وَكَبِّرْهُ تَكْبِيراً} (الإسراء: 111) .<lb/>نحمده بما حمد به نفسه، وأنى للعبد العاجز أن يحصي الثناء على ربه،<lb/>ونسأله الفضيلة والوسيلة، والدرجة العالية الرفيعة، والمقام المحمود الذي وعده<lb/>لصفوة خلقه وخاتم رسله، الذي بعثه من عرب مُضر للأبيض والأحمر،<lb/>والأسود والأصفر، ليصلح ما فسد من أمر البشر، ويزيل من بينهم فوارق التقاليد<lb/>والغِبَر، ويجعلهم أمة واحدة بعقيدة صحيحة مطهرة للعقل، وآداب عالية مزكية<lb/>للنفس، وعبادة خالصة مصفية للروح، ولغة فصيحة مرقية للشعور والعلم، وإلا<lb/>فبشريعة عادلة تساوي في أحكامها بين الأغنياء والفقراء، والأقوياء والضعفاء،<lb/>والسوقة والملوك، لا تحابي رئيسًا على مرءوس، ولا صاحب منصب في دنيا أو<lb/>دين، أقامه حجة على جميع البشر، وجعل أمته شهداء على الأمم، وجعله هو<lb/>الشهيد على أمته، إذا انحرفت عن هدايته، أو قصرت في إقامة شريعته {يَا<lb/>أَيُّهَا النَّبِيُّ إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ شَاهِداً وَمُبَشِّراً وَنَذِيراً * وَدَاعِياً إِلَى اللَّهِ بِإِذْنِهِ وَسِرَاجاً مُّنِيراً<lb/>* وَبَشِّرِ المُؤْمِنِينَ بِأَنَّ لَهُم مِّنَ اللَّهِ فَضْلاً كَبِيراً * وَلاَ تُطِعِ الكَافِرِينَ وَالْمُنَافِقِينَ وَدَعْ<lb/>أَذَاهُمْ وَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ وَكَفَى بِاللَّهِ وَكِيلاً} (الأحزاب: 45-48)<lb/>وقد بَلَّغَ - بأبي هو وأمي - الدعوة وأقام الحجة وبيَّن المحجة، فكان<lb/>المثل الأعلى في الحق والعدل، والرحمة والفضل، عانده الجبارون المتكبرون،<lb/>واستجاب له الفقراء المستضعفون، فنصر الله الفقر على الغنى والثروة، والضعف<lb/>على الشدة والقوة، بل نصر غنى النفس على غنى المال، وقوة الحق على قوة<lb/>الباطل، وجعل الفوز لجهاد القرآن، على جهاد السيف والسنان، فانتظم عصره<lb/>في سلك دينه ما كان مبعثرًا من قبائل العرب، ودان لخلفائه من بعده أعظم شعوب<lb/>العجم، وعم النور جميع الأمم، فأحيا الإسلامُ العلومَ والفنون، وابتكر حضارة<lb/>طريفة لم تر مثلها عيون القرون، جمعت بين العلم والدين، وألفت بين لذة الجسد<lb/>والنفس، ولذة الروح والعقل، وأقامت ميزان العدل بين المختلفين في الدين<lb/>والجنس والصفات، وألغت ما كان من التفاضل والامتياز بين الناس في الأنساب<lb/>والطبقات، وحصرت الفضل في الإيمان والتقوى وعمل الصالحات {يَا أَيُّهَا النَّاسُ<lb/>قَدْ جَاءَكُم بُرْهَانٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَأَنزَلْنَا إِلَيْكُمْ نُوراً مُّبِيناً * فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ<lb/>وَاعْتَصَمُوا بِهِ فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ مِّنْهُ وَفَضْلٍ وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صِرَاطاً مُّسْتَقِيماً} (النساء: 174-175) {إِنَّ اللَّهَ وَمَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (الأحزاب: 56)<lb/>أما بعد، فإن المنار يُذَكِّر قراءه في فاتحة مجلده الرابع والعشرين، بمثل سُنته<lb/>في فواتح ما غبر من السنين من العبرة بشئون الاجتماع والعمران، وتنازع<lb/>عوامل الصلاح والفساد في الإنسان، وما يناسب ذلك من هداية القرآن حجة الله<lb/>البالغة بما فيه من آيات العلم والتبيان المناسبة لكل زمان ومكان، وصفة من هو كل<lb/>يوم في شأن، ذلك بأن المنار إنما أنشئ لإيقاظ الشرق وتجديد الإسلام بإعادة<lb/>تكوين الأمة وحياة الملة والدولة، لا لفروع الفقه وأصول الكلام، ولا لجدليات<lb/>المذاهب الدينية، ولا تأييد العصبيات الجنسية، ولا لنشر ما يجدد في قضايا العلوم<lb/>ونظريات الفلسفة، أو مخترعات الفنون وعجائب الصناعة، ولا لقصص التاريخ<lb/>ونوادر الفكاهات، ولا لجوائب الحوادث وأخاديع السياسات، بل كل ما يذكر فيه<lb/>مما يدخل من هذه الأبواب، فإنما يولي وجهه شطر ذلك المحراب؛ لأن الأمة إذا<lb/>حيت أحيت من العلوم ما كان ميتًا، وأنشرت من الفنون ما كان رميمًا، وإذا ماتت<lb/>أماتت معها ما كان حيًّا، ودرست ما كان مدروسًا مرويًّا، وإن الغذاء اللطيف قد<lb/>يزيد الممعود الدوي دوى، والغذاء الخشن يزيد المتمعدد القوي قوى {وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ<lb/>بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلاَّ كُفُوراً * وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَّذِيراً * فَلاَ<lb/>تُطِعِ الكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُم بِهِ جِهَاداً كَبِيراً} (الفرقان: 50-52) .<lb/>ما كل من أعرض عن آيات الله في القرآن، يستطيع أن يعرض عما يصدقه<lb/>من آياته في الأكوان، ومن آياته الماثلة أمام الناظرين، فضيحة هذه المدنية المادية<lb/>التي فتنت أوربة بها المسلمين، فقد ظهر لهم ما كان خفيًّا من فسادها، وذهب<lb/>بهيبتها ما كان من الفظائع في حربها. ومن آياته أن ثَلَّ عروش دولها المقهورة،<lb/>وزلزل أركان دولها المنصورة، وضعضع ثروتها، وأوقع الاضطراب في<lb/>معيشتها. ومن آياته أن نقض غزل عهودها أنكاثا. واجتث شجرة وحدتها اجتثاثًا.<lb/>فبدت خبايا نبائثهم، وفضحت خفايا خبائثهم. ومن آياته أن أذل جبروت أعظم<lb/>دولة قاهرة بفئة من أضعف دولة مقهورة. فوطئ بها شم معاطسهم، وطأطأ من<lb/>إقماح أرؤسهم، وطأمن من إفراط تغطرسهم. حتى جنحت تلك الدولة العاتية<lb/>المتكبرة إلى مصالحة تلك الفئة التي كانت تسميها المشردة المتمردة. واضطرت<lb/>إلى الرضى بمساواتها في مؤتمر السلم، بعد أن كانت تستكبر أن توقفها موقف<lb/>المجرم لسماع الحكم. ومن آياته أن سخر ما بقي من قوة الأمة الروسية لحفظ ما<lb/>بقي من استقلال الدولة التركية بعد أن كانت هي الخطر على استقلالها، والمُجدَّة في<lb/>تقطيع أوصالها. ومن آياته أن أبطر الأمم الغالبة بمظهر غلبتها، وإن لم تكن<lb/>بمحض قوتها، فأصرت على غيها، واستمرأت مرعى بغيها، لتحق عليها<lb/>كلمة الانتقام من الظالمين، وتدمير فسقة المسرفين {لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا فِي أَنفُسِهِمْ<lb/>وَعَتَوْا عُتُواًّ كَبِيراً} (الفرقان: 21) ? {وَإِذَا أَرَدْنَا أَن نُّهْلِكَ قَرْيَةً أَمَرْنَا مُتْرَفِيهَا<lb/>فَفَسَقُوا فِيهَا فَحَقَّ عَلَيْهَا القَوْلُ فَدَمَّرْنَاهَا تَدْمِيراً} (الإسراء: 16) .<lb/>عسى أن يكون الباغون قد بلغوا أوج العلو ولم يبق إلا الهويّ، وأن يكون ما<lb/>بلغناه هو منتهى الحدور وما ثم إلا الرقيّ، فإن الوقوف في عالم الحياة محال،<lb/>وإنا وإياهم لفي انتقال وإنا كُلاًّ منا لعرضة للغرور فيه والضلال، وإن الغرور<lb/>لمحبطة للعمل، وإن الضلال لمدرجة للزلل، وإنا ليعوزنا من القوة والبصيرة في<lb/>بطء الصعود، فوق ما يعوزهم من الحكمة والروية في سرعة الهبوط، وإنهم<lb/>لأعلم منا بسنن الله في البشر، وبأيديهم ما ليس بأيدينا من وسائل الحذر، وأسباب<lb/>اتقاء الخطر، وإنا لا ينبغي لنا أن نغتر بما نرى من تفرق قوتهم، مع ما نعلم<lb/>ويعلمون من عدم اجتماع قوتنا، ولا بما انفصم من عروة وحدتهم، ولمَّا نوثق<lb/>عروة وحدتنا. فإن عطف بعضهم على بعضنا عطفًا سياسيًّا سلبيًّا، فإن منا مَن<lb/>يواليهم على أمته ولاءً إيجابيًّا {وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ وَكَانَ رَبُّكَ<lb/>بَصِيراً} (الفرقان: 20) {أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنْتَ تَكُونُ عَلَيْهِ<lb/>وَكِيلاً * أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ إِنْ هُمْ إِلاَّ كَالأَنْعَامِ بَلْ هُمْ<lb/>أَضَلُّ سَبِيلاً} (الفرقان: 43-44) .<lb/>قد كان لنا جامعتان سَعِدَ سلفُنَا بالاعتصام بهما، وشقي خلفُنا بالتفرق<lb/>والاختلاف فيهما: جامعة علمية روحية وهي كتاب الله وما بيَّنه من سنة خاتم<lb/>النبيين، وجامعة سياسية عملية وهي الإمامة العظمى وما بيَّنها من سيرة خلفائه<lb/>الراشدين، وهدي السلف الصالحين، وهذه متممة للأولى ومنفذة لها، وإن الله<lb/>يزع بالسلطان ما لا يزع بالقرآن، تفرقنا في القرآن بالتأويل فذهبنا مذاهب جعلت<lb/>الملة الواحدة مللاً، وتفرقنا في الإمامة بالعصبيات فصارت الأمة أممًا والدولة دولاً،<lb/>ثم أعرضنا عن كل من الجامعتين كلتيهما، وبطل الاقتداء بالإمامين مع احترام<lb/>اسميهما أو كلمتيهما، فجمد بعضنا على ظواهر بعض الكتب التقليدية، وفتن<lb/>بعضنا بالقوانين والنظم الأوربية، وروابط شعوبها الجنسية والوطنية، وآدابها<lb/>وعاداتها الشخصية والاجتماعية، ومرت القرون وتعاقبت الأجيال ونحن على هذا<lb/>الضعف والانحلال، والمدَّعون للإمامة العظمى فينا بين معتزل في شاهق جبل قد<lb/>ضاقت به الحيل، لا يعرف مِن أمر مَن وراءه من المسلمين عرفًا ولا نكرًا، أو لا<lb/>يعرفون من أمره نهيًا ولا أمرًا. وبين ناعم في قصور جنانه بين قنانيه وقيانه،<lb/>مستبد في سلطانه، عاصٍ لربه مطيع لشيطانه، مفقر لرعيته ملن لأخدانه، مستغنٍ<lb/>بمدح كَذَبَة الجرائد، وخطباء الفتنة في المساجد، يتلُون بين يديه في كل جمعة {يَا<lb/>أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59)<lb/>غشًّا للأمة وتضليلاً، ويسكتون عن قوله تعالى بعده: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ<lb/>فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) ولسان حال الرعايا يجيبهم بقوله عز وجل: {وَقَالُوا رَبَّنَا إِنَّا<lb/>أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاْ * رَبَّنَا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ العَذَابِ وَالْعَنْهُمْ لَعْناً<lb/>كَبِيراً} (الأحزاب: 67-68) .<lb/>كنت كتبت في فاتحة السنة الأولى للمنار، أن من أصول خطته: بيان حق<lb/>الإمام على الأمة، وحقوق الأمة على الإمام: فلما قرأتها على الناصح الأمين<lb/>مستشيرًا بها، اقترح ترميج هذه الكلمة منها. وقال: إن المسلمين لم يبق لهم<lb/>إمام إلا القرآن وإن البحث في الخلافة وما يجب على السلطان فتنة للناس، فواتيته<lb/>على حذف الكلمة، ولكن لم يسعني ترك البحث في المسألة بل نشرت في المجلد<lb/>الأول بضع مقالات في فساد حال المسلمين واضمحلالهم بإفساد أمرائهم وعلمائهم<lb/>ومرشديهم، بينت فيها مثار فساد الدنيا والدين بخروج الخلافة عن الأساس الذي<lb/>أقامها عليه الإسلام في عهد الراشدين، وكتبت بعد ذلك مقالات في الإصلاح الديني<lb/>المقترح على مقام الخلافة الإسلامية، على العلم بأنها لم تكن إلا اسميَّة أو وهميَّة،<lb/>فكان جزاء المنار على أمثال هذه المباحث الإصلاحية: تحريمه على البلاد<lb/>العثمانية، وتعذيب آل بيتنا في ديار الشام، وفاقًا لما نصح لنا به الأستاذ الإمام،<lb/>بل هي التي صدت الكثيرين عن المنار، الذين كانوا يقدسون السلطان عبد الحميد<lb/>في هذه الديار، وفي سائر ما استعبد الأجانب من الأقطار، على حين يعده جميع<lb/>مسلمي العثمانيين أفضل الجهاد لإحياء الدولة والدين، ولولا الإخلاص لَعَدَوْنَا ذلك<lb/>النَّصَب إلى ذُرى المناصب، والمتْرَبة إلى علو المراتب والرواتب، ولقد دعينا<lb/>إليها فأبيناها، وسئلنا الفتنة فما آتيناها، ولقد سئلها كثيرون فآتوها {وَمَا تَلَبَّثُوا بِهَا<lb/>إِلاَّ يَسِيراً} (الأحزاب: 14) {سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ قَدَراً<lb/>مَّقْدُوراً} (الأحزاب: 38) .<lb/>ونحمد الله أن كان من آثار ما أحدثت الحرب العامة من التطور العام أن<lb/>وضعت هذه المسألة موضع البحث في هذه الأيام، بعد أن دك أحرار الترك هيكل<lb/>تلك الأوهام التي كانت تشبه معابد الأصنام، فكان أهم ما يعنى به المنار من خدمة<lb/>الإسلام، أن يوفيها حقها من تحقيق أحكامها الشرعية، وبيان وسائلها العملية،<lb/>وموانعها السياسية والاجتماعية، ليكون الساعون إلى إقامتها على بصيرة من أمرهم<lb/>فيها، مهتدين بكتاب الله عز وجل، وسنة رسوله صلى الله عليه وآله وسلم {إِنَّ<lb/>هَذَا القُرْآنَ يَهْدِي لِلَّتِي هِيَ أَقْوَمُ وَيُبَشِّرُ المُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصَّالِحَاتِ أَنَّ لَهُمْ<lb/>أَجْراً كَبِيراً} (الإسراء: 9) {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ<lb/>يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الآخِرَ وَذَكَرَ اللَّهَ كَثِيراً} (الأحزاب: 21) .<lb/>ألا إن إقامة الإمامة هي التي تحيي هذه الأمة، ولكن أمرها لا يزال عمة ليس<lb/>وراءها غمة، وإنها لترهق محاولها صعودًا وتقتحم به كؤدًا وتجشمه منالاً بعيدًا،<lb/>يركب فيه الشبهة ويخبط في ديجوره العشوة، وإن أسعد الناس بها لأزهدهم<lb/>فيها، وإن أطمعهم فيها لأعجزهم عنها، وإن أقربهم منها لأبعدهم عنها، فلا الوسيلة<lb/>ممهدة، ولا السبيل معبدة، وإنما كل الفرصة السانحة أن مسكتي الألسنة قد أنطقوها<lb/>وحاظري إجالة الرأي فيها قد أباحوها، أهل الحرص عليها يتخبطون فيها، فوجب<lb/>على أهل الحقيقة أن يقولوها وعلى عارفي الطريقة أن يسلكوها، وعلى حاملي<lb/>الأمانة أن يؤدوها {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَقُولُوا قَوْلاً سَدِيداً * يُصْلِحْ لَكُمْ<lb/>أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزاً عَظِيماً * إِنَّا عَرَضْنَا<lb/>الأَمَانَةَ عَلَى السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَالْجِبَالِ فَأَبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا وَحَمَلَهَا<lb/>الإِنسَانُ إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً جَهُولاً} (الأحزاب: 70-72) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا الحسيني الحسني <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p8"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3331.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الدعوة إلى انتقاد المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>ندعو كل من يطلع على المنار أن يكتب إلينا بما يرى فيه من خطأ أو خطل<lb/>مبينًا ذلك بالدليل، من غير استطراد ولا تطويل، فإنه من الأمر بالمعروف والنهي<lb/>عن المنكر، والتعاون على البر والتقوى، وقد أمر الله تعالى به في كتابه، ونحن نعد<lb/>بأن ننشر ذلك بشرطه، ونعترف لكل ذي حق بحقه، وليس لنا فيما ننشر هوى<lb/>فنُصِر عليه ولا منفعة مادية فنحرص على استبقائها، ولا جاه ولا عصبية فنخشى<lb/>إضاعتها، بل لا نزال مستهدفين لخسارة المال، وإسخاط جميع مصادر الجاه،<lb/>ولكن في سبيل الله {وَمَا عِندَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَى لِلَّذِينَ آمَنُوا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ} (الشورى: 36) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p18"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3332.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أحمد بك عيسى</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الملحق الفني التابع لفتوى طهارة الكحول<lb/>في ج9 (م23)</head>
               <lb/>بقلم الطبيب العالم أحمد بك عيسى<lb/>
               <lb/>الكؤول alcohol كلمة عربية الأصل، أصلها (كحول) وهي المادة الدقيقة<lb/>اللطيفة التي يتكحل بها، وقد اقتبسها الإفرنج من اللغة العربية في العصور الوسطى<lb/>وأطلقوها مجازًا على المادة اللطيفة المعروفة، ولم يتوصل الباحثون في كيمياء<lb/>العرب إلى الآن إلى معرفة الزمن الذي اقتبست فيه، ولا الكتاب الذي اقتبست منه<lb/>وأطلقت على هذه المادة، ولا أول من اقتبسها، وقد كتب في ذلك العالم الكيموي<lb/>الشهير (بريتلوا) في كتابه المُعَنْوَن (كيمياء العصور الوسطى) والسبب في تسميتها<lb/>(اسبرتو) هو أن الكحول كانت في الابتداء تستخرج من النبيذ؛ ولذلك كانت<lb/>تسمى روح النبيذ uin aie Espit فأخذت الكلمة الأولى، وعربت (اسبرتو)<lb/>بمعنى روح، والكحول هذه مائع شفاف لا لون له طعمه حامز قارص، عطري<lb/>الرائحة ساطع، يلتهب ويغلي على درجة 78 مئوية ووزنه النوعي 0.79<lb/>وتستخرج الكحول من تقطير الموائع السكرية والمخمرة، ومن المواد السكرية<lb/>والنشوية على وجه العموم، وإذا التهب الكحول استحال إلى ماء وكربون، وإذا<lb/>خلط بالأحماض الجاويك والكبريتيك والأزوتيك والفسفوريك تولد من خلطها موائع<lb/>أخرى تسمى الأثيرات (جمع إثير) .<lb/>وللكحول أنواع عديدة بحسب عدد جواهر الكربون والأيدروجين الموجودة فيه<lb/>وتستعمل الكحول مذيبة لكثير من المحضرات الإفرباذينية كالأصباغ مثل صبغة<lb/>اليود وغيرها كثيرًا جدًّا، وتستعمل كذلك في الأطلية والدهون وفي العطور، وهي<lb/>مطهرة من الظاهر مانعة للعفونة وقابضة تقطع الأنزفة، ولها استعمالات أخرى<lb/>كثيرة لا يستغنى عنها.<lb/>* * *<lb/>ملحق آخر<lb/>للصيدلي محمد علي بك نصوحي<lb/>الكؤول سائل يشبه الماء، شفاف خفيف قابل للالتهاب بسرعة سريع التبخر<lb/>يستحصل عليه بواسطة الأنبيق (التقطير) من بعد اختمار العنب، والقصب<lb/>والبلح، والخشب والبنجر، وجميع الأثمار المعروفة في العالم.<lb/>نستعمل هذه المادة - أي الكؤول - في أكثر السوائل بل جميعها تقريبًا؛ لأن<lb/>الصفات والخلاصات المستعملة في فن الطب لا يمكن استحضارها إلا بواسطة<lb/>الكؤول.<lb/>ويستعمل في دهانات اللوسز، أي على الأخشاب، وفي غالب الروخات<lb/>الطبية التي تستعمل للتدليك وللدهان، وله منافع عديدة في فن الطب، والإفرباذين<lb/>وكذا الأعطار التي من نوع الكلونيا المعروفة عند القريب والبعيد المتداولة في العالم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p20"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3333.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>استعمال الذهب والفضة</head>
               <lb/>
               <lb/>(س) من صاحب الإمضاء ببيروت:<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة مولانا الأستاذ المحترم السيد محمد رشيد<lb/>أفندي رضا صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته، وبعد فإني أرفع لفضيلتكم السؤال<lb/>الآتي راجيًا التكرم بالإجابة عليه، ولسيادتكم من الله تعالى جزيل الأجر، ومني<lb/>عظيم الشكر: جاء في الشرب في آنية الذهب بالجزء الثامن من صحيح الإمام<lb/>البخاري رضي الله تعالى عنه من حديث ابن أبي ليلى قال: كان حذيفة بن اليمان<lb/>بالمدائن فأتاه دهقان بقدح من فضة فرماه به فقال: إني لم أرمه إلا أني نهيته فلم<lb/>ينته، وإن النبي صلى الله عليه وسلم نهانا عن الحرير والديباج والشرب في آنية<lb/>الذهب والفضة. وفي باب آنية الفضة التالي للباب المذكور من حديث ابن أبي<lb/>ليلى بطريق غير الطريق الأول قال: خرجنا مع حذيفة، وذكر النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم قال (لا تشربوا في آنية الذهب والفضة) وفي حديث أم سلمة زوج النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم من الباب المذكور أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(الذي يشرب في آنية الفضة إنما يجرجر في بطنه نار جهنم) وفي حديث البراء<lb/>ابن عازب التالي لهذا الحديث قال: أمرنا رسول الله صلى الله عليه وسلم بسبع، إلى<lb/>أن قال: ونهانا عن خواتيم الذهب، وعن الشرب في الفضة، أو قال: آنية<lb/>الفضة. وهو والمنصوص في مذهب الإمام الشافعي رضي الله تعالى عنه تحريم<lb/>الفضة مطلقًا على الرجال إلا ما استثني من نحو الخاتم، وعلى النساء مطلقًا إلا<lb/>للتحلي. وفي الجزء الأول من كتاب الترغيب والترهيب للإمام الحافظ زكي الدين<lb/>ابن عبد العظيم بن عبد القوي المنذري (صحيفة 144 طبعة أولى سنة1324هـ<lb/>بالمطبعة الشرفية) ما نصه: وعن أبي هريرة رضي الله تعالى عنه أن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم قال: (من أحب أن يُحَلِّق حبيبه حلقة من نار فليحلقه حلقة<lb/>من ذهب، ومن أحب أن يطوق حبيبه طوقًا من نار فليطوقه طوقًا من ذهب، ومن<lb/>أحب أن يُسَوِّر حبيبه بسوار من نار فليسوره بسوار من ذهب، ولكن عليكم بالفضة<lb/>فالعبوا بها) رواه أبو داود بإسناد صحيح، وقد نقل صاحب الكتاب المذكور<lb/>عن (المحلى) الجواب عن الأحاديث التي ورد فيها الوعيد على تحلي النساء<lb/>بالذهب قبل هذا الحديث، ولم يُجِبْ عن هذا الحديث المفيد بظاهره إباحة الفضة<lb/>مطلقًا للرجال ولو في غير الخاتم، وللنساء ولو في غير الحلي فتفضلوا - حفظكم<lb/>الله - ببيان الجمع بين الأحاديث المذكورة، وحديث أبي داود المذكور على فرض<lb/>مساواته لأحاديث البخاري وببيان دليل تحريم غير الشرب من أنواع الاستعمال وبيان<lb/>وجه تحريم غير الآنية كساعة الجيب وساعة اليد وأسورتها والأزرار والأنواط ويد<lb/>العصا والختم، ونحو ذلك من أنواع الاستعمال ولفضيلتكم الأجر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي - الشافعي مذهبًا - ببيروت<lb/>(ج) مذهب الظاهرية نفاة القياس كالإمامين داود وابن حزم وكثير من<lb/>فقهاء الحديث الذين يثبتون القياس أن التحريم الديني لا يثبت بالقياس، ولهم في<lb/>ذلك أدلة بسطناها في التفسير وفي مواضع أخرى من المنار، منها حديث (وسكت<lb/>عن أشياء رحمة بكم غير نسيان فلا تسألوا عنها) فهؤلاء كلهم يبيحون استعمال<lb/>الذهب والفضة في غير الأكل والشرب، وما ورد من حلية الرجال دون غيرها<lb/>بقاعدة البراءة الأصلية وأصل إباحة الزينة الثابت بنص قوله تعالى: {قُلْ مَنْ<lb/>حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ} (الأعراف: 32) الآية،<lb/>واستعمال الفضة خاصة بما ذكر من حديث أبي موسى الأشعري وبحديث (ولكن<lb/>عليكم بالفضة فالعبوا بها لعبًا) رواه أحمد وكذا أبو داود من حديث أبي هريرة كما<lb/>تقدم في السؤال، وليس عند الشافعية وغيرهم دليل على تحريم كل استعمال للذهب<lb/>والفضة في غير حلية النساء وخاتم الفضة للرجل والضبة بشروطها إلا القياس،<lb/>والقياس حجة مختلف فيها بين علماء السلف والخلف، وقد بسطنا أدلة المثبتين<lb/>والنافين وحقَّقنا المسألة في تفسير قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَسْأَلُوا عَنْ<lb/>أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101) الآية، فليراجعها السائل إذا أحب أن<lb/>يكون على بصيرة في دينه في أمثال هذه المسألة [1] .<lb/>وليراجع أيضًا تفسير {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) وكلاهما في<lb/>سورة المائدة [2] ولعل قلبه يطمئن حينئذ بأن عقائد الدين وعباداته والمحرمات<lb/>الدينية إنما تثبت بالنص أو فحواه بشرطه دون القياس، وناهيك بقياس معارَض<lb/>بالأصول القطعية ونصوص الكتاب والسنة كتحريم الزينة والطيبات بغير نص<lb/>يصلح مخصصًا لعموم الزينة في آية الأعراف. وإنما القياس والاجتهاد في الأمور<lb/>القضائية ونحوها من المعاملات التي لا تحصر جزئياتها وتختلف باختلاف<lb/>العرف والزمان والمكان ولا سيما السياسي منها.<lb/>ومن التعليلات التي يذكرها بعضهم للتحريم: كسر قلوب الفقراء، ومقتضاها<lb/>أن الغني يجب أن يكون طعامه ولباسه ومسكنه كالفقير، وهذا أمر مردود بنصوص<lb/>الكتاب والسنة ومخالف لكلامهم في النفقات، ويفضي العمل به إلى فساد العمران<lb/>فراجع تفسير {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ} (الأعراف: 32) في المجلد 23 المنار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) تراجع علاوة على تفسير الآية ص 138 - 201 ج 7 تفسير.<lb/>(2) ص 154 - 167 ج 6 تفسير.</note>
            </note>
            <pb
             n="n24-p22"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3334.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كتب ابن تيمية وابن القيم<lb/>والشوكاني والسيد حسن صديق</head>
               <lb/>
               <lb/>(س2) ومنه: ما قولكم - رضي الله تعالى عنكم - في مؤلفات وفتاوى<lb/>الشيخ تقي الدين أبي العباس أحمد بن تيمية الحنبلي، والشيخ شمس الدين أبي عبد الله<lb/>محمد بن أبي بكر الشهير بابن قيم الجوزية الحنبلي، والشيخ محمد بن علي<lb/>الشوكاني اليماني، والعلامة السيد أبو الطيب صديق بن حسن بن علي بن لطف الله<lb/>الحسيني القنوجي البخاري: هل هي من الكتب المعتمدة المتلقاة كغيرها بالقبول أم<lb/>هي من الكتب المطروحة التي لا يُعَوَّل عليها، ولا يجوز النقل عنها والإفتاء بما<lb/>فيها؟ تفضلوا حقِّقُوا لنا ذلك، فإن المطلوب النقل منها وهي موجودة لدينا، فقال<lb/>بعض أهل العصر: هذه الكتب لا يعول عليها ولا يلتفت إليها، بل هي من الكتب<lb/>غير المعتمدة. تفضلوا أفيدونا، ولفضليتكم من الله تعالى جزيل الأجر ومنا عظيم<lb/>الشكر.<lb/>(ج) قد سئلنا من عهد قريب عن كتب الشيخين الأولين وأجبنا عنه، ونقول<lb/>الآن: إن كتب هؤلاء العلماء الأعلام من أفضل ما اطلعنا عليه من كتب علماء<lb/>الإسلام، من حيث إنهم جمعوا بين العلم بالكتاب والسنة رواية ودراية وبين الاطلاع<lb/>على كتب مذاهب علماء الأمصار الذين يقلدهم الناس وغيرهم، ولم يلتزموا التعصب<lb/>لإمام معين ولا لأهل مذهب، بل محَّصوا الأدلة ورجَّحوا ما كان دليله أقوى. فكتبهم<lb/>أحق بالاستفادة من كتب المقلدين لمذهب معين يتمسكون بأقوال أهله وإن خالفت<lb/>النصوص الصريحة والأحاديث الصحيحة، وأكثرها خلو من الأدلة مطلقًا أو أدلة<lb/>المخالف.<lb/>وقد طبعت هذه الكتب وقرَّظها بعض كبار العلماء، ولا يزل أهل العلم<lb/>الصحيح وطلابه يتنافسون فيها، وسوقها أروج من غيرها ومنها ما تكرر طبعه.<lb/>وقد كان (نيل الأوطار) يباع بجنيهين وهو يساوي الآن بضعة جنيهات، وقلما يوجد.<lb/>وإنما ينهى بعض المقلدين للمذاهب المشهورة عنها كما ينهون عن العمل والفتوى<lb/>بمذاهب الصحابة والتابعين بغير حجة إلا ما نذكره قريبًا من الاعتذار عن ذلك.<lb/>ولو خرج أحد الأئمة الأربعة من قبره ورأى هذه الكتب لفضَّلها على جميع<lb/>كتب المقلدين له؛ لأنها قلَّمَا تخالف غيرها إلا بترجيح حديث صحيح على ضعيف<lb/>أو على قياس، وهذا أصل مذاهبهم كلهم رضي الله عنهم، ولكن المنتمين إلى<lb/>مذاهبهم اتخذوا أقوالهم وأقوال كبار أصحابهم أصولاً في التشريع ودلائل على حكم<lb/>الله، ويوجبون تقليدهم في كل ما روي عنهم، وإن خالفت نصوصُ الشارع أصولَهم<lb/>التي بنوا عليها مذاهبهم، وكلهم يتبرأ من ذلك، وهذا كتاب مختصر المزني<lb/>صاحب الإمام الشافعي قد افتتحه بعد البسملة بقوله: (اختصرت هذا الكتاب من<lb/>علم محمد بن إدريس الشافعي لأقربه على من أراده مع إعلاميه نهيه عن تقليده<lb/>وتقليد غيره لينظر فيه لدينه ويحتاط لنفسه) لمثل هذا النظر والاحتياط استنبطوا<lb/>وألفوا، وهو ما نقتدي بهم فيه عند النظر في الكتب المسئول عنها فلا نتبع<lb/>أصحابها في فهمهم تقليدًا بل نستعين بها ككتب الأئمة الآخرين على معرفة الراجح<lb/>في مسائل الخلاف.<lb/>وقد اعتذر بعض علماء التقليد عن هذا التحكم بحصر العمل والفتوى في<lb/>مذاهب الأئمة الأربعة عند أهل السنة بأن مذاهبهم هي التي دونت واستمر العمل<lb/>عليها، ووسعت مباحث الفروع فيها فاستغني بها عن غيرها من المذاهب المندرسة<lb/>مع الاعتراف بالاجتهاد لأهلها.<lb/>وأجبنا عن هذا: (أولاً) بأن السنة وآثار الصحابة قد نقلت نقلاً أصح<lb/>من نقل المذاهب بالأسانيد التي وضعت لها كتب الجرح والتعديل وعلل الحديث<lb/>وشروحه، وهي أصل هذه المذاهب كلها بعد القرآن، فلماذا لا يكون العمل بها هو<lb/>المقدم على كتب الفقه التي تكثر فيها أدلة الأقيسة والرأي التي اختلف علماء<lb/>السلف في الاحتجاج بها، ولا سيما قياس الشَّبه، وما فيه من مسالك العلة التي<lb/>يتعذر إثبات شرعيتها. وثمة مذاهب أخرى منقولة مدونة ويعمل بها ملايين من<lb/>المسلمين كمذاهب آل البيت النبوي.<lb/>(وثانيًا) بأنهم قالوا: إن اختلاف العلماء رحمة للأمة، فلماذا نضيق باب هذه<lb/>الرحمة عليها بحصر الاستفادة بواحد تحرم الاستفادة من غيره بتسميته تلفيقًا،<lb/>ونخالف السلف الصالح الذين كان عوامهم يستفتون كل عالم يوثق بعلمه.<lb/>مثال ذلك أن الشافعي وأحمد رحمهما الله تعالى كانا شديدي الورع، وكانت<lb/>حضارة الإسلام قد اتسعت في زمانهما، ولا سيما في بغداد ومصر مصدر علمهما،<lb/>فكان لهذين الأمرين تأثير عظيم في اجتهادهما في مسائل الطهارة والنجاسة، على<lb/>سعة علمهما بالسنة وبما كان عليه الصحابة في عصر التشريع من الضيق وقلة الماء،<lb/>حتى إن مقلديهما يكثر فيهم الحرج والوسواس في الطهارة، فلماذا تحجر على<lb/>الأمة أن تطلع على فتاوى شيخ الإسلام ابن تيمية الذي قال بعض العلماء في<lb/>استحضاره لنصوص الكتاب والسنة عند بحثه في كل مسألة: كأنها قد كتبت في<lb/>كفه؟ وأن تأخذ بما أثبته بعد بيان أدلة المذاهب الأربعة وغيرها من طهارة كل ماء<lb/>ومائع لم يتغير بالنجاسة التي تصيبه وهو قول طائفة من كبار علماء الصحابة<lb/>والتابعين وعلماء الأمصار المجتهدين كابن مسعود وابن عباس والزهري وأبي<lb/>ثور والظاهرية، وهو يميل إلى مذهب الإمام مالك في مسائل النجاسات ككثير من<lb/>محققي المذاهب الأخرى ومنهم الغزالي من الشافعية، ومالك لم يأخذ علمه في أمثال<lb/>هذه المسائل العملية من الاستنباطات اللفظية فقط، بل كان مرشده فيها عمل أهل<lb/>المدينة من التابعين الذين تلقوا عن الصحابة رضي الله عنهم، وما من مجتهد إلا<lb/>وقد انفرد بمسائل ردها عليه غيره، وما زال العلماء المنصفون يعذر بعضهم بعضًا<lb/>في المسائل الخلافية التي لم يجمع عليها أهل الصدر الأول، وأولى الجميع بأن<lb/>يُرَجَّح كلامه مَن لا يقول إلا بدليل، ولا يكلف أحدًا أن يعمل إلا بما يظهر له صحة<lb/>دليله كأصحاب الكتب المسئول عنها، والله قد أرشدنا إلى اتباع الأحسن، وهو لا<lb/>يُعلم إلا بالنظر في الأدلة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p25"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3335.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">الجامعتان الإسلامية والشرقية<lb/>دعوة السيد الأفغاني إليهما، تأثير دعوته بعد جيل كامل في الشعوب<lb/>الأعجمية، جمود جزيرة العرب واضطراب العراق وسورية، الإنكليز مثيرو الفتنة<lb/>وعليهم تقع تبعتها.<lb/>كانت فكرة الجامعة الإسلامية خيالاً لاح في أذهان بعض رجال السياسة في<lb/>أوروبا فطفقوا يبحثون فيه، ويصورون لأقوامهم قوادمه وخوافيه، حتى صار<lb/>الكثيرون منهم يحسبون أنه حق لا ريب فيه.<lb/>أثار هذا الخيالَ في تلك الأدمغة كثرةُ التفكر في تاريخ الشعوب الإسلامية التي<lb/>أسرعت أوروبا في ثَلِّ عروشها، واستعباد أمرائها وملوكها، والتمتع بخيرات<lb/>بلادها، فإن المطَّلع على ذلك التاريخ الفيَّاض بما كان لها من العزة والبأس في<lb/>الحرب، والعلم والحكمة وإقامة العدل جدير بأن يحسب لانتقاضها على المستذلِين<lb/>لها ألف حساب، وإن استحوذ عليها الجهل، وحرقتْ نسيجَ وحدتها العداوات<lb/>الجنسية والمذهبية، فصار بأسها بينها شديدًا، وقيادها للأجانب لينًا سلسًا، ولئن<lb/>نبهت مباحث أولئك السياسيين بعضَ الأذكياء إلى هذا الأمر العظيم، فلم يكن في<lb/>استطاعتها أن تحفز همة أحد من أمرائهم ولا من كبراء الهمم والعقول فيهم إلى<lb/>السعي له والدعوة إليه، ولئن وُجد أفراد - منهم السلطان عبد الحميد - أحبوا أن<lb/>يستفيدوا من حذر الأوروبيين منه بإيهامهم إياهم أنهم يعدون له عدته، ويتخذون له<lb/>أهبته، فقد كان من تأثير هذا الإيهام مبادرة أولئك الحازمين إلى قطع طرقه،<lb/>والإسراع بالقضاء على ما بقي لتلك الشعوب من ماء الاستقلال ورمقه.<lb/>إي وربي ‍‍! إن الشعوب الإسلامية لم تنجب من بعد الحروب الصليبية رجلاً<lb/>عظيمًا عالي الهمة، يسعى إلى جمع كلمة المسلمين وتوحيد قواهم المتفرقة، لدفع<lb/>عوادي الذل والاستعباد عنهم، لا بدعوة علمية اجتماعية، ولا بتأليف قوة عسكرية<lb/>عصرية، إلا (السيد جمال الدين الحسيني الأفغاني) حكيم الشرق، وحافزه<lb/>لتحرير نفسه من الرق، فهو الذي اهتدى بذكائه ونظره البعيد وفكره الوقاد إلى<lb/>تدارك الإسلام وإنقاذ الشرق من الاستعباد، بالسعي إلى هذا الاتحاد، فطاف<lb/>لأجله البلاد، ونادى به على رءوس الأشهاد؛ فلم تكن دعوته في عصره صرخة في<lb/>واد، أو نفخة في رماد، بل كان في خلل الرماد وميض نار طار شرارها كل مطار،<lb/>حتى عم بعده الأقطار.<lb/>ألقى بذور دعوته الأولى بمصر وكانت عنايته فيها موجهة إلى إحياء الشعب<lb/>المصري لتكون مصر مركز الدعوة العامة، وتكون دولة وادي النيل هي الدولة<lb/>القوية التي تعتز بها الأمة، وتكون النواة لتنفيذ مذهبه السياسي في إعزاز الإسلام<lb/>وتقليص ظل الدولة البريطانية عن رءوس المسلين.<lb/>وبعد أن نُفي بتأثير الدسائس الإنكليزية من مصر، ومن أجل بث الدعوة ألَّف<lb/>جمعية العروة الوثقى، وأنشأ جريدتها في باريس للدعوة العامة إلى الوحدة تحت لواء<lb/>الخلافة الإسلامية، وكان جُل سعيه وعمله فيما وراء الغاية العامة الدفاع عن مسألة<lb/>مصر عقب الاحتلال، وقد عني عناية خاصة بجمع الكلمة والتأليف بين الشعبين<lb/>المتجاورين اللذين نشأ هو وكثير من آبائه وأجداده في بلادهما، أعني الشعب الأفغاني<lb/>والشعب الإيراني، وقد بيَّنتْ جريدة العروة الوثقى التي كانت تتجلى بها آراؤه بقلم<lb/>مريده وصديقه شيخنا الأستاذ الإمام (رحمهما الله تعالى) الغاية، وأشرعت السبيل<lb/>وبينت الوسائل، وأرشدت إلى إزالة الموانع، وكان من رأيه أن تكون مكة المكرمة<lb/>هي مركز الدعوة.<lb/>كان لهذه الدعوة تأثير عظيم في العالم الإسلامي حتى كان العقلاء وأهل الرأي<lb/>من قرائها في الأقطار المختلفة يعتقدون أنها لا تلبث أن تحدث انقلابًا عظيمًا في<lb/>الشرق. سمعنا هذا من شيخنا الشيخ حسين الجسر الشهير في طرابلس، ورواه لنا<lb/>محمد علي بك المؤيد عن الزعيم الكبير السيد سلمان الكيلاني نقيب بغداد في ذلك<lb/>العهد، بيد أن مصادرة الدولة البريطانية للجريدة، ومنعها من مصر والهند<lb/>وغيرهما من أقطار المشرق كانت سببًا لترك الاستمرار على إصدارها، فكان كل ما<lb/>صدر منها 18 عددًا، ولكنه لم يترك الدعوة والسعي إلى الغاية، بل بثها في البلاد<lb/>الفارسية ثم في القسطنطينية، ثم قضى السيد وما قضى منها وطرًا، ولم يقم بعده<lb/>أحد بالدعوة والسعي لها بمثل تلك القوة، بل ضعفت الرابطة الإسلامية، بما<lb/>تغلب عليها من العصبية الجنسية، ولا سيما في الشعوب الأعجمية، بيد أن القوي<lb/>في الضار قد يكون قويًّا في النافع، فهذه الشعوب التي كانت في غاية التعادي<lb/>الجنسي، وكانت قبل ذلك فيما هو أشد منه من التعادي المذهبي: هذا سُني وهذا<lb/>شيعي - ثابَتْ الآن إلى رُشدها، وعلمت كل منها أن الوحدة هي التي تحفظ جنسها<lb/>ودينها ومذهبها، فمد كل منها يده إلى الآخر يصافحه مصافحة الأخ لأخيه،<lb/>ويعاهده معاهدة الولي لوليه.<lb/>تعاقد الترك والفرس والأفغان، وشدوا معاقد حلفهم ببخارى وخيوة وأذريبجان،<lb/>وبنوا دعاية الولاية والبراءة في سائر الشعوب الإسلامية في الشرق، يؤيدها بالمال<lb/>والرجال مسلمو الهند، بل شدوا أواخيّ الجامعة الشرقية بوثنيي الهند ونصارى<lb/>الروسية البلشفية التي سخرها الله لجهاد تأليه الثروة والعظمة الأوروبية،<lb/>والغرض العام لهذه الأمم كلها تحرير الشرق من رق الجزيرة البريطانية، التي<lb/>طمحت باستعبادها له إلى منازعة الربوبية، وما يتلو ذلك من تحرير سائر الشعوب<lb/>المستضعفة.<lb/>كل هذا والشعب العربي الذي ضعفت رابطته الجنسية بتعاليم الإسلام،<lb/>ووحدته الدينية باختلاف المذاهب وتنازع الحكام مُصِرٌّ على تَفَرُّقِهِ غافلٌ عما يُرَاد<lb/>به، حتى في مهد الإسلام من جزيرته، وقد رأى سوء عاقبة ذلك في سلب الأجانب<lb/>لاستقلال أخصب بلاده، ومحاولة إنشاب براثنه في باقيها، والإحاطة بها من<lb/>أطرافها، وهو مع ذلك في غمة من أمره لا يدري كيف يخرج منها، وإنما الذنب<lb/>في ذلك على ملوكهم وأمرائهم الجاهلين بكُنْهِ تأثير دسائس أعدائهم، وتسخيرهم<lb/>لمنع الجامعات الإسلامية والشرقية والعربية جميعًا من حيث لا يشعرون، ولكن هذه<lb/>السياسة الخبيثة ستنتهي بالخيبة، ولن ينقذ الإنكليز من سوء عاقبة عداوتها للإسلام،<lb/>اصطناع بضعة رهط من زعماء العرب بعضهم لبعض عدو، وودهم كله سيبلى،<lb/>وهم عاجزون عن إقناع شعوبهم بصداقة الإنكليز لهم، مع احتلالها لأخصب<lb/>بلادهم وإلقائها للفتن بينهم، ولا هم قانعون بذلك فيقنعوا غيرهم، بل كل واحد منهم<lb/>يكابر نفسه ويتأول لها، ويخفي مودته ويتعذر عما ظهر منها، وإنما تنقذ الإنكليز<lb/>سياسة أخرى عَمُوا عنها وصَمُّوا وقد نُصحوا وأُنذروا، لا أقول سياسة الصدق<lb/>والوفاء للعرب ‍! بل التحول عن محاولة استعبادهم من حدود برقة إلى العراق<lb/>وعمان، وقتل الإسلام في مشرق نوره ومواطن حضارته، مع القضاء على بلاد<lb/>الترك أمنع حصونه وأمضى أسلحته، فإن كان الترك قد أفلتوا من الشرَك الذي وقع<lb/>فيه وحيد الدين، فسيفلت العرب مما وقع فيه أمثاله المخدوعين {وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ<lb/>حِينٍ} (ص: 88) .<lb/>* * *<lb/>] وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا [[*]<lb/>من مقالات العورة الوثقى في الحث على الجامعة الإسلامية نشر منذ 40<lb/>سنة [1] .<lb/>إن للمسلمين شدة في دينهم، وقوة في إيمانهم، وثباتًا على يقينهم، يباهون<lb/>بها من عداهم من الملل، وإن في عقيدتهم أوثق الأسباب لارتباط بعضهم ببعض.<lb/>ومما رسخ في نفوسهم أن في الإيمان بالله وما جاء به نبيهم صلى الله عليه وسلم<lb/>كفالة لسعادة الدارين، ومن حرم الإيمان فقد حرم السعادتين، ويشفقون على أحدهم<lb/>أن يمرق من دينه أشد مما يشفقون عليه من الموت والفناء، وهذه الحالة كما هي<lb/>في علمائهم متمكنة في عامتهم، حتى لو سمع أي شخص منهم في أي بقعة من<lb/>بقاع الأرض - عالمًا كان أو جاهلاً - أن واحدًا ممن وسم بسمة الإسلام في أي قطر،<lb/>ومن أي جنس صبأ عن دينه، رأيت من يصل إليه هذا الخبر في تحرق وتأسف<lb/>يلهج بالحوقلة والاسترجاع، ويعد النازلة من أعظم المصائب على من نزلت به،<lb/>بل وعلى جميع من يشاركه في دينه، ولو ذكرت مثل هذه الحادثة في تاريخ<lb/>وقرأها قارئهم بعد مئين من السنين، لا يتمالك قلبه من الاضطراب ودمه من<lb/>الغليان، ويستفزه الغضب ويدفعه لحكاية ما رأى كأنه يحدِّث عن غريب أو<lb/>يحكي عن عجيب.<lb/>المسلمون بحكم شريعتهم ونصوصها الصريحة مطالبون عند الله بالمحافظة<lb/>على ما يدخل في ولايتهم من البلدان، وكلهم مأمور بذلك لا فرق بين قريبهم<lb/>وبعيدهم، ولا بين المتحدين في الجنس ولا المختلفين فيه، وهو فرض عين على<lb/>كل واحد منهم، إن لم يقم قوم بالحماية عن حوزتهم كان على الجميع أعظم الآثام.<lb/>وحفظ الولاية: بذل الأموال والأرواح، وارتكاب كل صعب، واقتحام كل<lb/>خطب، ولا يباح لهم المسالمة مع من يغالبهم في حال من الأحوال حتى ينالوا الولاية<lb/>خاصة لهم من دون غيرهم، وبالغت الشريعة في طلب السيادة منهم على من يخالفهم<lb/>إلى حد لو عجز المسلم عن التملص من سلطة غيره، لوجبت عليه الهجرة من دار<lb/>حربه، وهذه قواعد مثبتة في الشريعة الإسلامية، يعرفها أهل الحق، ولا يغير منها<lb/>تأويلات أهل الأهواء وأعوان الشهوات في كل زمان.<lb/>المسلمون يحس كل واحد منهم بهاتف يهتف من بين جنبيه يذكره بما تطالبه به<lb/>الشريعة وما يفرض عليه الإيمان، وهو هاتف الحق الذي بقي له من إلهامات دينه،<lb/>ومع كل هذا نرى أهل هذا الدين في هذه الأيام بعضهم في غفلة عما يلم بالبعض<lb/>الآخر، ولا يألمون لما يا لم له بعضهم، فأهل بلوجستان كانوا يرون حركات<lb/>الإنكليز في أفغانستان على مواقع أنظارهم ولا يجيش لهم جأش ولم تكن لهم نعرة<lb/>على إخوانهم، والأفغانيون كانوا يشهدون الإنكليز في بلاد فارس ولا يضجرون ولا<lb/>يتململون. وإن جنود الإنكليز تضرب في الأراضي المصرية ذهابًا وإيابًا تقتل<lb/>وتفتك ولا ترى نجدة في نفوس إخوانهم المشرفين على مجاري مائهم، بل<lb/>السامعين لخريرها من حلاقيمهم الذين احمرت أحداقهم من مشاهدها بين أيديهم<lb/>وتحت أرجلهم وعن أيمانهم وعن شمائلهم.<lb/>تمسُّكُ المسلمين بتلك العقائد وإحساسهم بداعية الحق في نفوسهم مع هذه الحالة<lb/>التي هم عليها مما يقضي بالعجب، ويدعو إلى الحيرة ويسوق إلى بيان السبب،<lb/>فخذ مجملا منه:<lb/>إن الأفكار العقلية والعقائد الدينية، وسائر المعلومات والمدركات والوجدانيات<lb/>النفسية وإن كانت هي الباعثة على الأعمال، وعن حُكمها تصدر بتقدير العزيز العليم<lb/>- لكن الأعمال تثبتها وتقويها وتطبعها في الأنفس وتطبع الأنفس عليها، حتى يصير<lb/>ما يعبر عنه بالمَلَكَة والخُلُق وتترتب عليه الآثار التي تلائمها.<lb/>نعم إن الإنسان إنسان بفكره وعقائده، إلا أن ما ينعكس إلى مرايا عقله من<lb/>مشاهد نظره ومدركات حواسه يؤثر فيه أشد التأثير، فكل شهود يحدث فكرًا، وكل<lb/>فكر يكون له أثر في داعية، وعن كل داعية ينشأ عمل ثم يعود من العمل إلى الفكر،<lb/>ولا ينقطع العقل والانفعال بين الأعمال والأفكار ما دامت الأرواح في الأجساد،<lb/>وكل قبيل هو للآخر عماد.<lb/>إن للأخوة وسائر نسب القرابة صورة عند العقل، ولا أثر لها في الاعتصاب<lb/>والالتحام لولا ما تبعث به الضرورات، وتلجئ إليه الحاجات، من تعاون الأنسباء<lb/>والعصبة على نيل المنافع، وتضافرهم على دفع المضار، وبعد كرور الأيام على<lb/>المضافرة والمناصرة تأخذ النسبة من القلب مأخذًا يصرفه في آثارها بقية الأجل،<lb/>ويكون انبساط النفس لعَوْن القريب وغضاضة القلب لما يصيبه من ضَيْم أو نكبة<lb/>جاريًا مجرى الوجدانيات الطبيعية، كالإحساس بالجوع والعطش، والري والشبع،<lb/>بل اشتبه أمره على بعض الناظرين فعده طبيعيًّا، فلو أهملت صلة النسب بعد ثبوتها<lb/>والعلم بها، ولم تدع ضرورات الحياة في وقت من الأوقات إلى ما يمكن تلك الصلة<lb/>ويؤكدها، أو وجد صاحب النسب من يظاهره في غير نسبه، أو ألجأته ضرورة<lb/>إلى ذلك، ذهب أثر تلك الرابطة النسبية، ولم يبق منها إلا صورة في العقل تجري<lb/>مجرى المحفوظات من الروايات والمنقولات، وعلى مثال ما ذكرنا في رابطة<lb/>النسب - وهي أقوى رابطة بين البشر - يكون الأمر في سائر الاعتقادات التي لها<lb/>أثر في الاجتماع الإنساني من حيث ارتباط بعضه ببعض. إن لم يصحب العقد<lb/>الفكري ملجئ الضرورة أو قوة الداعية إلى عمل تنطبع عليه الجارحة وتمرن عليه<lb/>ويعود أثر تكريره على الفكر حتى يكون هيئة للروح وشكلا ًمن أشكالها - فلن يكون<lb/>منشأ لآثاره، وإنما بعد في الصور العقلية له رسم يلوح في الذاكرة عند الالتفات إليه<lb/>كما قدمنا.<lb/>بعد تدبر هذه الأصول البينة، والنظر فيها بعين الحكمة، يظهر لك السبب<lb/>في سكون المسلمين إلى ما هم فيه مع شدتهم في دينهم، والعلة في تباطؤهم عن<lb/>نصرة إخوانهم، وهم أثبت الناس في عقائدهم، فإنه لم يبق من جامعة بين<lb/>المسلمين في الأغلب إلا العقيدة الدينية مجردة عما يتبعها من الأعمال، وانقطع<lb/>التعارف بينهم، وهجر بعضهم بعضًا هجرًا غير جميل. فالعلماء وهم القائمون<lb/>على حفظ العقائد وهداية الناس إليها لا تواصُل بينهم ولا تراسل، فالعالم التركي في<lb/>غيبة عن حال العالم الحجازي فضلاً عمن يبعد عنهم، والعالم الهندي في غفلة عن<lb/>شئون العالم الأفغاني، وهكذا بل العلماء من أهل قطر واحد لا ارتباط بينهم، ولا<lb/>صلة تجمعهم إلا ما يكون بين أفراد العامة لدوعٍ خاصة من صداقة أو قرابة بين<lb/>أحدهم وآخر، أما في هيئتهم الكلية فلا وحدة لهم، بل لا أنساب بينهم، وكل ينظر<lb/>إلى نفسه ولا يتجاوزها، كأنه كون برأسه.<lb/>كما كانت هذه الجفوة وذاك الهجران بين العلماء كانت كذلك بين الملوك<lb/>والسلاطين من المسلمين، أليس بعجيب أن لا تكون سفارة للعثمانيين في مراكش<lb/>ولا لمراكش عند العثمانيين؟ ‍! أليس بغريب أن لا تكون للدولة العثمانية صلات<lb/>صحيحة مع الأفغانيين وغيرهم من طوائف المسلمين في المشرق؟!<lb/>هذا التدابر والتقاطع وإرسال الحبال على الغوارب عم المسلمين حتى صح<lb/>أن يقال: لا علاقة بين قوم منهم وقوم، ولا بلد وبلد، إلا طفيف من الإحساس بأن<lb/>بعض الشعوب على دينهم، ويعتقدون مثل اعتقادهم، وربما يتعرفون مواقع<lb/>أقطارهم بالصدفة إذا التقى بعض ببعض في موسم الحجيج العام. وهذا النوع من<lb/>الإحساس هو الداعي إلى الأسف وانقباض الصدر إذا شعر مسلم بضياع حق مسلم<lb/>على يد أجنبي عن ملته. لكنه لضعفه لا يبعث على النهوض لمعاضدته.<lb/>كانت الصلة كجسم عظيم قوي البنية صحيح المزاج فنزل به من العوارض ما<lb/>أضعف الالتئام بين أجزائه فتداعت للتناثر والانحلال، وكاد كل جزء يكون على<lb/>حدة وتضمحل هيئة الجسم.<lb/>بدأ هذا الانحلال والضعف في روابط الملة الإسلامية عند انفصال الرتبة<lb/>العلمية عن رتبة الخلافة وقتما قنع الخلفاء العباسيون باسم الخلافة دون أن يحوزوا<lb/>شرف العلم والتفقه في الدين والاجتهاد في أصوله وفروعه كما كان الراشدون<lb/>رضي الله عنهم، كثرت بذلك المذاهب، وتشعب الخلاف من بداية القرن الثالث<lb/>من الهجرة إلى حد لم يسبق له مثيل في دين من الأديان، ثم انثلمت وحدة الخلافة<lb/>فانقسمت إلى أقسام: خلافة عباسية في بغداد، وفاطمية في مصر والمغرب، وأموية<lb/>في أطراف الأندلس. تفرقت بهذا كلمة الأمة وانشقت عصاها، وانحطت رتبة<lb/>الخلافة إلى وظيفة الملك فسقطت هيبتها من النفوس، وخرج طلاب الملك والسلطان<lb/>يدأبون إليه من وسائل القوة والشوكة ولا يرعون جانب الخلافة.<lb/>وزاد الاختلاف شدة وتقطعت الوشائج بينهم بظهور جنكيز خان وأولاده،<lb/>وتيمورلنك وأحفاده، وإيقاعهم بالمسلمين قتلاً وإذلالاً حتى أذهلوهم عن أنفسهم<lb/>فتفرق الشمل بالكلية وانفصمت عرى الالتئام بين الملوك والعلماء جميعًا، وانفرد<lb/>كل بشأنه وانصرف إلى ما يليه، فتبدد الجمع إلى آحاد، وافترق الناس فرقًا كل<lb/>فرقة تتبع داعيًا إما إلى ملك أو مذهب، فضعفت آثار العقائد التي كانت تدعو إلى<lb/>الوحدة وتبعث على اشتباك الوشيجة، وصار ما في العقول منها صورًا ذهنية<lb/>تحويها مخازن الخيال، وتلحظها الذاكرة عند عرض ما في خزائن النفس من<lb/>المعلومات، ولم يبق من آثارها إلا أسف وحسرة يأخذان بالقلوب عندما تنزل<lb/>المصائب ببعض المسلمين بعد أن ينفذ القضاء، ويبلغ الخبر إلى المسامع على<lb/>طول من الزمان، وما هو إلا نوع من الحزن على الفائت كما يكون على الأموات<lb/>من الأقارب، لا يدعو إلى حركة لتدارك النازلة ولا دفع الغائلة.<lb/>وكان من الواجب على العلماء - قيامًا بحق الوراثة التي شُرِّفُوا بها على لسان<lb/>الشارع - أن ينهضوا لإحياء الرابطة الدينية ويتداركوا الاختلاف الذي وقع في الملك<lb/>بتمكين الاتفاق الذي يدعو إليه الدين، ويجعلوا معاقد هذا الاتفاق في مساجدهم<lb/>ومدارسهم، حتى يكون كل مسجد وكل مدرسة مهبطًا لروح حياة الوحدة، ويصير<lb/>كل واحد منها كحلقة في سلسلة واحدة إذا اهتز أحد أطرافها اضطرب لهزته الطرف<lb/>الآخر، ويرتبط العلماء والخطباء والأئمة والوعاظ في جميع أنحاء الأرض بعضهم<lb/>ببعض، ويجعلون لهم مراكز في أقطار مختلفة يرجعون إليها في شئون وحدتهم،<lb/>ويأخذون بأيدي العامة إلى حيث يرشدهم التنزيل وصحيح الأثر، ويجمعوا أطراف<lb/>الوشائج إلى معقد واحد يكون مركزه في الأقطار المقدسة - وأشرفها معهد بيت الله<lb/>الحرام - حتى يتمكنوا بذلك من شد أزر الدين وحفظه من قوارع العدوان، والقيام<lb/>بحاجات الأمة إذا عرض حادث الخلل، وتطرق الأجانب للتداخل فيها بما يحط من<lb/>شأنها ويكون كذلك أدعى لنشر العلوم وتنوير الأفهام وصيانة الدين من البدع، فإن<lb/>إحكام الربط إنما يكون بتعيين الدرجات العلمية وتحديد الوظائف، فلو أبدع مبدع<lb/>أمكن بالتواصل بين الطبقات تدارك بدعته ومحوها قبل فشوها بين العامة، وليس<lb/>بخافٍ على المستبصرين ما يتبع هذا من قوة الأمة وعلو كلمتها، واقتدارها على<lb/>دفع ما يغشاها من النوازل.<lb/>إلا أنا نأسف غاية الأسف إذ لم تتوجه خواطر العلماء والعقلاء من المسلمين<lb/>إلى هذه الوسيلة وهي أقرب الوسائل، وإن التفتت إليها في هذه الأيام طائفة من<lb/>أرباب الغيرة، ورجاؤنا من ملوك المسلمين وعلمائهم من أهل الحمية والحق أن<lb/>يؤيدوا هذه الفئة، ولا يتوانوا فيما يوحد جمعهم ويجمع شتيتهم، فقد دارستهم<lb/>التجارب ببيان لا مزيد عليه، وما هو بالعسير عليهم أن يبثوا الدعاة إلى من يبعد<lb/>عنهم، ويصافحوا بالأكف من هو على مقربة منهم، ويتعرفوا أحوال بعضهم فيما<lb/>يعود على دينهم وملتهم بفائدة، أو ما يخشى أن يمسها بضرر، ويكونون بهذا العمل<lb/>الجليل قد أدوا فريضة وطلبوا سعادة، والرمق باقٍ والآمال مقبلة وإلى الله المصير. <note type="footnote" location="bottom">(*) آل عمران: 103.<lb/>(1) نشرت في العدد الخامس الذي صدر بباريس في 14 جمادى الآخرة سنة 1301 هـ.</note>
            </note>
            <pb
             n="n24-p33"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3336.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأحكام الشرعية المتعلقة بالخلافة الإسلامية </head>[*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>تتمة الكلام في الشورى في الإسلام:<lb/>(ومنها) ما رواه الطبراني في الأوسط وأبو سعيد في القضاء عن علي، قال:<lb/>قلت: يا رسول الله إن عرض لي أمر لم ينزل قضاء في أمره ولا سنة كيف<lb/>تأمرني؟ قال: (تجعلونه شورى بين أهل الفقه والعابدين من المؤمنين ولا تقضِ فيه<lb/>برأيك خاصة) .<lb/>(ومنها) ما في صحيح البخاري عن ابن عباس: وكان القراء أصحاب<lb/>مجلس عمر ومشاورته كهولاً كانوا أو شبابًا، وذكر واقعة في رجوع عمر إلى قول<lb/>من يذكِّره بالقرآن، وقال: وكان وقَّافًا عند كتاب الله عز وجل.<lb/>وما في الصحيحين وغيرهما من استشارة عمر في مسألة الوباء لما خرج إلى<lb/>الشام وأخبروه إذ كان في (سرغ) أن الوباء وقع في الشام، فاستشار المهاجرين<lb/>الأولين ثم الأنصار فاختلفا، ثم طلب من كان هنالك من مشيخة قريش من مهاجرة<lb/>الفتح، فاتفقوا على الرجوع وعدم الدخول على الوباء، فنادى عمر بالناس: إني<lb/>مصبح على ظَهر (أي مسافر، والظهر: الراحلة) فأصبحوا عليه، فقال أبو عبيدة:<lb/>أفِرارًا من قدر الله؟ فقال عمر: لو غيرك قالها يا أبا عبيدة؟! نعم نَفِرُّ من قدر الله<lb/>إلى قدر الله، أرأيت لو كانت لك إبل فهبطت واديًا له عدوتان: إحداها خصبة<lb/>والأخرى جدبة، أليس إن رعيت الخصبة رعيتها بقدر الله، وإن رعيت الجدبة<lb/>رعيتها بقدر الله؟ ثم جاء عبد الرحمن بن عوف فأخبره بالحديث المرفوع الموافق<lb/>لرأي شيوخ قريش.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">9- </hi>التولية بالاستخلاف والعهد:<lb/>اتفق الفقهاء على صحة استخلاف الإمام الحق، والعهد منه بالخلافة إلى من<lb/>يصح العهد إليه على الشروط المعتبرة فيه [1] أي في الإمام الحق، فالعهد والاستخلاف<lb/>لا يصح إلا من إمام مستجمع لجميع شروط الإمامة لمن هو مثله في ذلك، هذا<lb/>شرط العهد إلى الفرد، واستدلوا على ذلك باستخلاف أبي بكر لعمر، وأما العهد<lb/>إلى الجمع وجعله شورى في عدد محصور من أهل الحل والعقد، فاشترطوا<lb/>فيه أن تكون الإمامة متعينة لأحدهم، بحيث لا مجال لمنازعة أحد لمن يتفقون عليه<lb/>منهم، وهو الموافق لجعل عمر إياها شورى في الستة - رضي الله عنهم - قال<lb/>الماوردي: وانعقد الإجماع عليها أصلاً في انعقاد الإمامة بالعهد، وفي انعقاد البيعة<lb/>بعدد يتعين فيه الإمامة لأحدهم باختيار أهل الحل والعقد ا. هـ (آخر ص11) .<lb/>وقد تمسك بهذا أئمة الجور وخلفاء التغلُّب والمطامع ولم يراعوا فيه ما راعاه<lb/>من احتجوا بعمله من استشارة أهل الحل والعقد والعلم برضاهم أولاً، وإقناع من<lb/>كان توقف فيه، والروايات في هذا معروفة في كتب الحديث، ومِن أجمعِها (كنز<lb/>العمال) وكتب التاريخ والمناقب. وأي عالم أو عاقل يقيس عهد أبي بكر إلى عمر<lb/>في تحري الحق والعدل والمصلحة بعد الاستشارة فيه ورضاء أهل الحل والعقد به<lb/>على عهد معاوية واستخلافه ليزيد الفاسق الفاجر بقوة الإرهاب من جهة ورشوة<lb/>الزعماء من أخرى؟ ثم ما تلاه واتبعت فيه سنته السيئة [2] من احتكار أهل الجور<lb/>والطمع للسطان، وجعله إرثا لأولادهم أو لأوليائهم كما يورث المال والمتاع؟ ألا<lb/>إن هذه هي أعمال عصبية القوة القاهرة المخالفة لهدي القرآن وسنة الإسلام.<lb/>ذكر الفقيه ابن حجر في (التحفة) اختصاص الاستخلاف بقسميه (الفردي<lb/>والجمعي) بالإمام الحق واعتماده، ثم قال: وقد يشكل عليه ما في التواريخ<lb/>والطبقات من تنفيذ العلماء وغيرهم لعهود بني العباس مع عدم استجماعهم للشروط،<lb/>بل نفذ السلف عهود بني أمية مع أنهم كذلك، إلا أن يقال: هذه وقائع محتملة أنهم<lb/>إنما نفذوا ذلك للشوكة وخشية الفتنة لا للعهد، بل هو الظاهر. اهـ<lb/>وقال الماوردي في العهد المشار إليه في أول هذه المسألة: ويعتبر شروط<lb/>الإمام في المُوَلَّى من وقت العهد إليه. وإن كان صغيرًا أو فاسقًا وقت العهد وبالغًا<lb/>عدلاً عند موت المُوَلِّي، لم تصح خلافته حتى يستأنف أهل الاختيار بيعته اهـ.<lb/>ونقل الحافظ ابن حجر في شرحه لحديث (عُبادة) في المبايعة وقد تقدم: إنه لا<lb/>يجوز عقد الولاية لفاسق ابتداءً، وإن الخلاف في الخروج على الفاسق فيما إذا كان<lb/>عادلاً وإمامته صحيحة ثم أحدث جورًا. اهـ.<lb/>وقد علم مما أسلفنا أن العهد والاستخلاف بشروطه متوقف على إقرار أهل<lb/>الحل والعقد له، واستدلالهم يقتضيه، وإن لم يصرحوا، وأما المتغلبون بقوة<lb/>العصبية فعهدهم واستخلافهم كإمامتهم، وليس حقًّا شرعيًّا لازمًا لذاته، بل يجب<lb/>نبذه، كما تجب إزالتها واستبدال إمامة شرعية بها عند الإمكان والأمان من فتنة<lb/>أشد ضررًا على الأمة منها، وإذا زالت بتغلب آخر فلا يجب على المسلمين القتال<lb/>لإعادتها.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">10- </hi>طالب الولاية لا يُوَلَّى:<lb/>من هدي الإسلام أن طالب الولاية والإمارة لأجل الجاه والثروة لا يولى. فقد<lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم لرجلين طلبا أن يؤمرهما: (لن نستعمل على عملنا<lb/>من أراده) وفي رواية (إننا لا نولي هذا من سأله ولا من حرص عليه) رواه<lb/>الشيخان: البخاري بهذا اللفظ، ومسلم بلفظ: (إنا والله لا نولي على هذا العمل أحدًا<lb/>سأله ولا أحدًا حرص عليه) وفي رواية للإمام أحمد: (إن أَخْوَنَكم عندنا من يطلبه)<lb/>فلم يستعن بهما في شيء حتى مات. وسبب هذا المنع القطعي المؤكد بالقسم أن<lb/>طلاب الولايات - ولا سيما أعلاها وهي الإمامة - والحريصون عليها هم محبو<lb/>السلطة للعظمة والتمتع والتحكم في الناس، وقد ظهر أنهم هم الذين أفسدوا أمر هذه<lb/>الأمة، وأولهم من الجماعات بنو أمية، وإن كان فيهم أفراد، بل منهم رجل الرجال<lb/>وواحد الآحاد عمر بن عبد العزيز خامس الراشدين، ولكنه لم يكن حريصًا على<lb/>الإمامة ولو أمكنه لأعادها إلى العلويين.<lb/>وذكر الحافظ في شرح الحديث المذكور آنفًا كلمة حق في معناه عن المهلب<lb/>قال: الحرص على الولاية هو السبب في اقتتال الناس عليها حتى سفكت الدماء<lb/>واستبيحت الأموال والفروج، وعظم الفساد في الأرض بذلك. وهنالك أحاديث<lb/>أخرى.<lb/>ولو حافظ المسلمون على أصل الشرع الذي قُرر في عهد الراشدين في أمر<lb/>الخلافة، لَمَا وقعت تلك الفتن والمفاسد، ولعم الإسلام الأرض كلها. وقد قال عالم<lb/>ألماني لشريف حجازي في الآستانة: إنه كان ينبغي لنا أن نضع لمعاوية تمثالاً من<lb/>الذهب في عواصمنا؛ لأنه لو لم يحول سلطة الخلافة عما وضعها عليه الشرع<lb/>وجرى عليه الراشدون، لَمَلَكَ العرب بلادنا كلها وصيروها إسلامية عربية.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">11- </hi>إمامة الضرورة والتغلُّب بالقوة:<lb/>اتفق محققو العلماء على أنه لا يجوز أن يبايَع بالخلافة إلا مَن كان مستجمعًا<lb/>لما ذكروه من شرائطها، وخاصة العدالة والكفاءة والقرشية، فإذا تعذر وجود بعض<lb/>الشروط تدخل المسألة في حكم الضرورات، والضرورات تقدر بقدرها، فيكون<lb/>الواجب حينئذ مبايعة مَن كان مستجمعًا لأكثر الشرائط من أهلها، مع الاجتهاد والسعي<lb/>لاستجماعها كلها،قال الكمال بن الهمام في المسايرة: والمتغلب تصح منه هذه الأمور<lb/>للضرورة كما لو لم يوجد قرشي عدل أو وجد ولم يقدر على توليته لغلبة الجورة<lb/>ا. هـ. [3] قال هذا ردًّا على جماعة الحنفية في استدلالهم على عدم اشتراط العدالة<lb/>في الأئمة بقبول بعض الصحابة للولاية والقضاء من ظلمة بني أمية كمروان<lb/>وصلاتهم معهم، فمراده بالأمور: القضاء والإمارة والحكم، كما قاله شارح المسايرة.<lb/>وقال السعد في شرح المقاصد: وههنا بحث، وهو أنه إذا لم يوجد إمام على<lb/>شرائطه وبايع طائفة من أهل الحل والعقد قرشيًّا فيه بعض الشرائط من غير نفاذ<lb/>لأحكامه، وطاعة من العامة لأوامره، وشوكة بها يتصرف في مصالح العباد<lb/>ويقتدر على النصب والعزل لمن أراد - هل يكون ذلك إتيانًا بالواجب؟ وهل يجب<lb/>على ذوي الشوكة العظيمة من ملوك الأطراف المتصفين بحسن السياسة والعدل<lb/>والإنصاف، أن يفوضوا إليه الأمر بالكلية، ويكونوا لديه كسائر الرعية؟ وقد<lb/>يُتَمَسك بمثل قوله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ<lb/>مِنكُمْ} (النساء: 59) وقوله صلى الله عليه وسلم: (من مات ولم يعرف إمام<lb/>زمانه مات ميتة جاهلية) فإن وجوب الطاعة والمعرفة يقتضي الحصول [4] . اهـ.<lb/>وإنما فرض أن المبايعين في هذه الصورة بعض أهل الحل والعقد؛ لأنه إذا<lb/>بايعه جميعهم ومنهم الملوك الذين ذكرهم تمت شوكته ونفذ حكمه قطعًا، وهذه<lb/>الصورة تصدق على بعض خلفاء بني أمية وبني العباس الذين كانت تنقصهم العدالة<lb/>أو العلم الاجتهادي، وكان الجمهور يوجبون طاعتهم، ويصححون للضرورة<lb/>إمامتهم إذا لم تتيسر بيعة أمثل منهم، وإن كان موجودًا والمعتمد عند الحنفية أن<lb/>إمامتهم صحيحة مطلقًا لأن العلم والعدالة عندهم ليست من شروط الانعقاد كما تقدم<lb/>في محله. قال الكمال بن الهمام محقق الحنفية في (المسايرة) تبعًا للغزالي:<lb/>(الأصل العاشر) لو تعذر وجود العلم والعدالة، فمن تصدى للإمامة بأن تغلَّبَ عليها<lb/>جاهل بالأحكام أو فاسق وكان في صرفه إثارة فتنة لا تطاق - حكمنا بانعقاد إمامته كي<lb/>لا نكون كمن يبني قصرًا ويهدم مصرًا، وإذا قضينا بنفوذ قضايا أهل البغي في بلادهم<lb/>التي غلبوا عليها لمسيس الحاجة، فكيف لا نقضي بصحة الإمامة عند لزوم الضرر<lb/>العام بتقدير عدمها. وإذا تغلب آخر على ذلك المتغلب وقعد مكانه انعزل الأول وصار<lb/>الثاني إمامًا. اهـ.<lb/>وقال السعد في شرح (المقاصد) بعد ذكر شروط الإمامة، وآخرها النسب<lb/>القرشي ما نصه: وأما إذا لم يوجد في قريش من يصلح لذلك أو لم يقتدر على<lb/>نصبه لاستيلاء أهل الباطل وشوكة الظلمة وأرباب الضلالة - فلا كلام في جواز تقلد<lb/>القضاء وتنفيذ الأحكام وإقامة الحدود وجميع ما يتعلق بالإمام من كل ذي شوك، كما<lb/>إذا كان الإمام القرشي فاسقًا أو جائرًا أو جاهلاً، فضلاً عن أن يكون مجتهدًا.<lb/>وبالجملة مبنى ما ذكر في باب الإمامة على الاختيار والاقتدار، وأما عند العجز<lb/>والاضطرار، واستيلاء الظلمة والكفار والفجار، وتسلط الجبابرة الأشرار، فقد<lb/>صارت الرئاسة الدنيوية تغلبية، وبنيت عليها الأحكام الدينية المنوطة بالإمام<lb/>ضرورة، ولم يعبأ بعدم العلم والعدالة وسائر الشرائط، والضرورات تبيح<lb/>المحظورات، وإلى الله المشتكى في النائبات، وهو المرتجى لكشف الملمات ا. هـ<lb/>بحروفه [5] .<lb/>والفرق بين هذه الخلافة وما قبلها بعد كون كل منهما جائزًا للضرورة أن<lb/>الأولى صدرت من أهل الحل والعقد باختيارهم لمن هو أمثل الفاقدين لبعض الشرائط،<lb/>ولذلك فَرَضَه المحقق التفتازاني قرشيًّا؛ إذ القرشيون كثيرون دائمًا، وأما الثانية<lb/>فصاحبها هو المعتدي على الخلافة بقوة العصبية لا باختيار أهل الحل والعقد له؛<lb/>لعدم وجود من هو أجمع للشرائط منه، فذاك يطاع اختيارًا، وهذا يطاع اضطرارًا.<lb/>ومعنى هذا أن سلطة التغلب كأكل الميتة ولحم الخنزير عند الضرورة، تنفذ<lb/>بالقهر وتكون أدنى من الفوضى. ومقتضاه أنه يجب السعي دائما لإزالتها عند<lb/>الإمكان، ولا يجوز أن توطن الأنفس على دوامها، ولا أن تجعل كالكُرة بين<lb/>المتغلبين يتقاذفونها، كما فعلت الأمم التي كانت مظلومة وراضية بالظلم لجهلها<lb/>بقوتها الكامنة فيها، وكون قوة ملوكها وأمرائها منها، ألم تر إلى من استناروا بالعلم<lb/>الاجتماعي منا كيف هبت لإسقاط حكوماتها الجائرة وملوكها المستبدين، وكان آخر<lb/>من فعل ذلك الشعب التركي، ولكنه أسقط نوعًا من التغلب بنوع آخر عسى أن<lb/>يكون خيرًا منه، وإنما فعله تقليدًا لتلك الأمم الأبية؛ إذ كان جماهير علماء الترك<lb/>والهند ومصر وغيرها من الأقطار، يوجبون عليهم طاعة سلاطين بني عثمان، ما<lb/>داموا لا يظهرون الكفر والردة عن الإسلام، مهما يكن في طاعتهم من الظلم والفساد<lb/>وخراب البلاد وإرهاق العباد، عملاً بالمعتمد عند الفقهاء بغير نظر ولا اجتهاد،<lb/>وهذا أهم أسباب اعتقاد الكثير منهم أن سلطة الخلافة الشرعية تحول دون حفظ<lb/>الملك والحياة الاستقلالية، وسنفصل الكلام في هذا بعد، وفيما يجب لجعل الحكم<lb/>شرعيًّا إسلاميًّا.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">12 - </hi>ما يخرج به الخليفة من الإمامة:<lb/>قال الماوردي بعد بيان ما يجب على الإمام، وقد تقدم: وإذا قام الإمام بما<lb/>ذكرناه من حقوق الأمة فقد أدى حق الله تعالى فيما لهم وعليهم، ووجب له عليهم<lb/>حقان: الطاعة والنصرة ما لم يتغير حاله.<lb/>(والذي يتغير به حاله فيخرج به عن الإمامة شيئان: أحدهما جَرح في<lb/>عدالته، والثاني نقص في بدنه، فأما الجرح في عدالته فهو على ضربين (أحدهما)<lb/>ما تابع فيه الشهوة (والثاني) ما تعلق فيه بشبهة، فأما الأول منهما فمتعلق<lb/>بأفعال الجوارح وهو ارتكابه للمحظورات وإقدامه على المنكرات، تحكيمًا<lb/>للشهوة وانقيادًا للهوى، فهذا فسق يمنع من انعقاد الإمامة ومن استدامتها، فإذا<lb/>طرأ على من انعقدت إمامته خرج منها، فلو عاد إلى العدالة، لم يعد إلى الإمامة<lb/>إلا بعقد جديد.<lb/>وأما الثاني منهما فمتعلق بالاعتقاد والمتأول بشبهة تَعرض فيتأول لها خلاف<lb/>الحق - فقد اختلف العلماء فيها: فذهب فريق منهم إلى أنها تمنع من انعقاد الإمامة<lb/>ومن استدامتها، ويخرج بحدوثه منها.. إلخ (ص16) .<lb/>(المنار: وبعد تفصيل الخلاف في هذه المسألة - وهي الابتداع بالتأول -<lb/>ذكر القسم الثاني مما يمنع من الخلافة وهو نقص البدن فجعله ثلاثة أقسام: نقص<lb/>الحواس ونقص الأعضاء ونقص التصرف. وقسمها أيضًا إلى أقسام، وأطال في بيان<lb/>أحكامها والذي تقتضي الحال نقله منه نقص التصرف، وقد عقد له فصلاً خاصًّا قال<lb/>فيه ما نصه) :<lb/>(وأما نقص التصرف فضربان: حَجْر، وقهر، فأما الحَجْر فهو أن يستولي<lb/>عليه من أعوانه من يستبد بتنفيذ الأمور من غير تظاهر بمعصية، ولا مجاهرة<lb/>بمشاقة، فلا يمنع ذلك من إمامته، ولا يقدح في صحة ولايته، ولكن ينظر في<lb/>أفعال من استولى على أموره، فإن كانت جارية على أحكام الدين ومقتضى العدل<lb/>جاز إقراره عليها، تنفيذًا لها، وإمضاء لأحكامها؛ لئلا يقف من الأمور الدينية ما<lb/>يعود بفساد على الأمة. وإن كانت أفعاله خارجة عن حكم الدين ومقتضى العدل لم<lb/>يجز إقراره عليها، ولزمه أن يستنصر من يقبض يده ويزيل تغلبه) .<lb/>(وأما القهر فهو أن يصير مأسورًا في يد عدو قاهر لا يقدر على الخلاص<lb/>منه فيمنع ذلك من عقد الإمامة له؛ لعجزه عن النظر في أمور المسلمين، وسواء<lb/>كان العدو مشركًا أو مسلمًا باغيًا، وللأمة فسحة في اختيار من عداه من ذوي القدرة،<lb/>وإن أُسِرَ بعد أن عقدت له الإمامة فعلى كافة الأمة استنقاذه لما أوجبته الإمامة من<lb/>نصرته، وهو على إمامته ما كان مرجو الخلاص مأمول الفكاك، إما بقتال أو فداء.<lb/>(فإن وقع الإياس منه لم يخلُ حال مَن أسره مِن أن يكونوا مشركين أو بغاة<lb/>المسلمين، فإن كان في أسر المشركين خرج من الإمامة لليأس من خلاصه، واستأنف<lb/>أهل الاختيار بيعة غيره على الإمامة) .<lb/>وهنا ذكر مسألة عهده بالإمامة إلى غيره، وما يصح منها وما لا يصح،<lb/>ثم قال:<lb/>(وإن كان مأسورًا مع بغاة المسلمين: فإن كان مرجو الخلاص فهو على<lb/>إمامته ويكون العهد في ولي العهد ثابتًا وإن لم يصر إمامًا، وإن لم يرج خلاصه لم<lb/>يخل حال البغاة من أحد أمرين: إما أن يكونوا نصبوا لأنفسهم إمامًا أو لم ينصبوا،<lb/>فإن كانوا فوضى لا إمام لهم فالإمام المأسور على إمامته؛ لأن بيعته لهم لازمة،<lb/>وطاعته عليهم واجبة، فصار معهم كمصيره مع أهل العدل، إذا صار تحت الحَجْر،<lb/>وعلى أهل الاختيار أن يستنيبوا عنه ناظرًا يخلفه إن لم يقدر على الاستنابة، فإن<lb/>قدر عليها كان أحق باختيار من يستنيبه منهم. فإن خلع المأسور نفسه أو مات لم<lb/>يصر المستناب إمامًا لأنها نيابة عن موجود فزالت بفقده.<lb/>وإن كان أهل البغي قد نصبوا لأنفسهم إمامًا دخلوا في بيعته وانقادوا<lb/>لطاعته، فالإمام المأسور في أيديهم خارج عن الإمامة بالإياس من خلاصه؛ لأنهم<lb/>قد انحازوا بدار تفرد حكمها عن الجماعة، وخرجوا بها عن الطاعة فلم يبق لأهل<lb/>العدل بهم نصرة، ولا للمأمسور معهم قدرة، وعلى أهل الاختيار في دار العدل أن<lb/>يعقدوا الإمامة لمن ارتضوه لها، فإن خلص المأسور لم يعد إلى الإمامة بخروجه<lb/>منها) (ص19، 20) .<lb/>ومن المعلوم أن كل هذا التفصيل في الإمام الحق المستجمع للشروط القائم<lb/>بالوجبات، وأما إمامة التغلب فكلها تجري على قاعدة الاضطرار المتقدمة (رقم<lb/>11) .<lb/>وما ذكره من انعزال الإمام بالفسق قد اختُلف فيه، والمشهور الذي حققه<lb/>الجمهور أنه لا يجوز تولية الفاسق، ولكن طروء الفسق بعد التولية لا تبطل به<lb/>الإمامة مطلقًا وبعضهم فصَّل: قال السعد في شرح المقاصد: وإذا ثبت الإمام بالقهر<lb/>والغلبة ثم جاء آخر فقهره انعزل وصار القاهر إمامًا، ولا يجوز خلع الإمام بلا<lb/>سبب، ولو خلعوه لم ينفذ وإن عزل نفسه، فإن كان يعجز عن القيام بالأمر انعزل<lb/>وإلا فلا، ولا ينعزل الإمام بالفسق والإغماء وينعزل بالجنون وبالعمى والصم<lb/>والخرس وبالمرض الذي ينسيه العلوم. (ص272 ج2) .<lb/>وقد استدل من قال يخلع بالكفر دون المعصية بحديث عبادة بن الصامت في<lb/>المبايعة عند الشيخين قال: (دعانا النبي صلى الله عليه وسلم فبايعناه فقال فيما أخذ<lb/>علينا: أن بايعنا على السمع والطاعة في منشطنا ومكرهنا وعسرنا ويسرنا وأثرة<lb/>علينا، وأن لا ننازع الأمر أهله إلا أن تروا كفرًا بواحًا عندكم من الله فيه برهان) .<lb/>وقد ذكر الحافظ في شرح قوله (إلا أن تروا كفرًا بواحًا) روايات أخرى<lb/>بلفظ المعصية والإثم بدل الكفر، ثم قال: وفي رواية إسماعيل بن عبد الله عند أحمد<lb/>والطبراني والحاكم من روايته عن أبي عبادة (سيلي أموركم من بعدي رجال<lb/>يعرفونكم ما تنكرون، وينكرون عليكم ما تعرفون. فلا طاعة لمن عصى الله)<lb/>وعند أبي بكر بن أبي شيبة من طريق أزهر بن عبد الله عن عبادة رفعه:<lb/>(سيكون عليكم أمراء يأمرونكم بما لا تعرفون ويفعلون ما تنكرون، فليس لأولئك<lb/>عليكم طاعة) .<lb/>وقال في شرح قوله: (عندكم من الله فيه برهان) أي من نص آية، أو<lb/>خبر صحيح لا يحتمل التأويل، ومقتضاه أنه لا يجوز الخروج عليهم ما دام فعلهم<lb/>يحتمل التأويل. قال النووي: المراد بالكفر هنا المعصية، ومعنى الحديث: لا<lb/>تنازعوا ولاة الأمور في ولايتهم ولا تعترضوا عليهم إلا أن تروا منهم منكرًا محقَّقًا<lb/>تعلمونه من قواعد الإسلام، فإذا رأيتم ذلك فأَنْكِرُوا عليهم، وقولوا بالحق حيثما كنتم ا<lb/>هـ وقال غيره: المراد بالإثم هنا المعصية والكفر، فلا يُعترض على السلطان إلا إذا<lb/>وقع في الكفر الظاهر. والذي يظهر: حمل رواية الكفر على ما إذا كانت المنازعة<lb/>في الولاية، فلا ينازعه بما يقدح في الولاية إلا إذا ارتكب الكفر. وحمل رواية<lb/>المعصية على ما إذا كانت المنازعة فيما عدا الولاية، فإذا لم يقدح في الولاية نازعه<lb/>في المعصية بأن ينكر عليه برفق، ويتوصل إلى تثبيت الحق له بغير عنف، ومحل<lb/>ذلك إذا كان قادرًا، والله أعلم.<lb/>ونقل ابن التين عن الداودي قال: الذي عليه العلماء في أمراء الجور أنه إذا قدر<lb/>على خلعه بغير فتنة ولا ظلم وجب , وإلا فالواجب الصبر. وعن بعضهم: لا يجوز<lb/>عقد الولاية لفاسق ابتداء، فإن أحدث جورًا بعد أن كان عدلاً فاختلفوا في جواز<lb/>الخروج عليه، والصحيح: المنع إلا أن يكفر فيجب الخروج عليه. اهـ.<lb/>وقد تقدم التحقيق في المسألة ونصوص المحققين فيها، وملخصه أن أهل<lb/>الحل والعقد يجب عليهم مقاومة الظلم والجور والإنكار على أهله بالفعل، وإزالة<lb/>سلطانهم الجائر، ولو بالقتال إذا ثبت عندهم أن المصلحة في ذلك هي الراجحة<lb/>والمفسدة هي المرجوحة، ومنه إزالة شكل السلطة الشخصية الاستبدادية، كإزالة<lb/>الترك لسلطة آل عثمان منهم، فقد كانوا على ادعائهم الخلافة الإسلامية جائرين<lb/>جارين في أكثر أحكامهم على ما يسمى في عرف أهل هذا العصر بالملكية المطلقة،<lb/>فلذلك بدأ الترك بتقييدهم بالقانون الأساسي تقليدًا لأمم أوروبا، وسبب ذلك جهل<lb/>الذين قاموا بهذا الأمر بأحكام الشرع الإسلامي (كمدحت باشا وإخوانه) ثم قام<lb/>الكماليون أخيرًا بإسقاط هذه الدولة، ورفض السلطة الشخصية بجملتها وتفصيلها.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">13- </hi>دار العدل ودار الجور والتغلب:<lb/>دار الإسلام وما يقابلها من دار الحرب معروفان، ولهما أحكام كثيرة. وقد<lb/>تكرر فيما نقلناه عن العلماء من أحكام الخلافة ذكر دار العدل، وهي دار الإسلام<lb/>التي نصب فيها الإمام الحق، الذي يقيم ميزان العدل، تُسمى بذلك إذا قوبلت بدار<lb/>البغي والجور، وهي ما كان الحكم فيها بتغلب قوة أهل العصبية من المسلمين،<lb/>وعدم مراعاة أحكام الإمامة الشرعية وشروطها، وأهل دار العدل هم الذين يسمَّون<lb/>الجماعة، وهم الذين يجب على جميع المسلمين اتباعهم واتباع إمامهم اختيارًا،<lb/>وعدم اتباع من يخالفهم إلا اضطرارًا، وهذان الداران قد توجدان معًا في وقت واحد،<lb/>وقد توجد إحداهما دون الأخرى، ولكل منهما أحكام.<lb/>أما دار العدل فطاعة الإمام فيها في المعروف واجبة شرعًا ظاهرًا وباطنًا،<lb/>ولا تجوز مخالفته إلا إذا أمر بمعصية لله تعالى ثابتة بنص صريح من الكتاب<lb/>والسنة دون الاجتهاد والتقليد، ويجب قتال من خرج عليه من المسلمين أو بغى في<lb/>بلاده الفساد بالقوة، كغيره من القتال الواجب شرعًا، وتجب الهجرة من دار الحرب<lb/>ومن دار البغي إلى هذه الدار على من استضعف فيهما فظلم أو منع من إقامة دينه،<lb/>وعلى من تحتاج إليهم دار العدل لحفظها ومنعها من الكفار أو البغاة، ولغير ذلك من<lb/>المصالح الواجبة لإعزاز الملة، إذا توقف هذا الواجب على هذه الهجرة. وأما دار<lb/>البغي والجور فالطاعة فيها ليست قربة واجبة شرعًا لذاتها، بل هي ضرورة تقدر<lb/>بقدرها، وتقدم تفصيل القول فيها.<lb/>ومن الظلم الموجب للهجرة منها على من قَدَرَ إلى دار العدل - إن وُجدت -<lb/>حمل المتغلبين من يخضع لهم على القتال لتأييد عصبيتهم والاستيلاء على بعض بلاد<lb/>المسلمين، فمن قدر على التفصي من ذلك وجب عليه، فأمرها دائمًا دائر على قاعدة<lb/>ارتكاب أخف الضررين، والظاهر أن يفرق بين قتالهم لأهل العدل فلا تباح الطاعة<lb/>فيه بحال، وبين قتال غيرهم كأمثالهم من المتغلبين، وفيه تفصيل لا محل لبيانه هنا.<lb/>وأما الجهاد الشرعي فيجب مع أئمة الجور؛ ومنه دفاعهم عن بلادهم إذا اعتدى عليها<lb/>الكفار.<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من خرج من الطاعة وفارق الجماعة<lb/>فمات مات ميتة جاهلية، ومن قاتل تحت راية عمية يغضب لعصبة أو يدعو إلى<lb/>عصبة أو ينصر عصبة فقتل فقِتلةٌ جاهلية، ومن خرج على أمتي يضرب برها<lb/>وفاجرها، ولا يتحاشى من مؤمنها، ولا يفي لذي عهد عهده، فليس مني ولست<lb/>منه. وفي رواية: يغضب للعصبة ويقاتل للعصبة فليس من أمتي) رواه مسلم<lb/>والنسائي من حديث أبي هريرة. والعمية بضم العين وكسرها (لغتان) وتشديد الميم<lb/>وفسروها بالكبر والضلال، والمراد بها عظمة القوة والبطش، والتغلب الذي لا<lb/>يراد به الحق، ولذلك بينه بأنه يغضب للعصبة، وهي بالتحريك: قوم الرجل<lb/>الذين يعصبونه ويعتصب بهم، أي يقوى ويشتد، وفي رواية (العصبية) وهي نسبة إلى العصبة.<lb/>وأنت تعلم أن المتغلبين ما قاموا ولا يقومون إلا بالعصبية، المراد بها عظمة<lb/>الملك العمية، لا يقصدون بقتالهم إعلاء كلمة الله، ولا إقامة ميزان الحق والعدل<lb/>بين جميع الناس، وما أفسد على هذه الأمة أمرها، وأضاع عليها ملكها إلا جعل<lb/>طاعة هؤلاء الجبارين الباغين واجبة شرعًا على الإطلاق، وجعل التغلب أمرًا<lb/>شرعيًّا كمبايعة أهل الاختيار من أولي الأمر وأهل الحل والعقد للإمام الحق،<lb/>وجعل عهد كل متغلبِ باغٍ إلى ولده أو غيره من عصبته لأجل حصر السلطان<lb/>والجبروت في أسرته - حقًّا شرعيًّا وأصلاً مرعيًّا لذاته، وعدم التفرقة بين<lb/>استخلاف معاوية لولده يزيد الفاسق الفاجر بالرغم من أنوف المسلمين، وبين عهد<lb/>الصديق الأكبر للإمام العادل عمر بن الخطاب ذي المناقب العظيمة بعد مشاورة أهل<lb/>الحل والعقد فيه وإقناعهم به، والعلم بتلقيهم له بالقبول.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">14- </hi>كيف سُن التغلب على الخلافة:<lb/>كان سبب تغلُّب بني أمية على أهل الحل والعقد من الأمة أن قوة الأمة<lb/>الإسلامية الكبرى في عهدهم كانت تفرقت في الأقطار التي فتحها المسلمون وانتشر<lb/>فيها الإسلام بسرعة غريبة وهي مصر وسورية والعراق، وكان أهل هذه البلاد<lb/>قد تربوا بمرور الأجيال على الخضوع لحكامهم المستعمرين من الروم والفرس،<lb/>فلما صارت أزمَّة أمورهم بيد حكامهم من العرب استخدمهم معاوية الذي سن سنة<lb/>التغلب السيئة في الإسلام على الخضوع له بجعل الولاة فيهم من صنائعه الذين<lb/>يؤثرون المال والجاه على هداية الإسلام وإقامة ما جاء به من العدل والمساواة،<lb/>وصار أكثر أهل الحل والعقد الحائزين للشروط الشرعية محصورين في البلدين<lb/>المكرمين (مكة المكرمة والمدينة المنورة) وهم ضعفاء بالنسبة إلى أهل تلك<lb/>الأقطار الكبيرة الغنية التي تعول الحجاز وتغذيه.<lb/>أخذ معاوية البيعة لابنه الفاسق يزيد بالقوة والرشوة، ولم يلق مقاومة تذكر<lb/>بالقول أو الفعل إلا في الحجاز، فقد روى البخاري والنسائي وابن أبي حاتم في<lb/>تفسيره - واللفظ له - من طرق أن مروان خطب بالمدينة وهو على الحجاز من قِبَل<lb/>معاوية فقال: إن الله قد أرى أمير المؤمنين في ولده يزيد رأيًا حسنًا، وإن يستخلفه فقد<lb/>استخلف أبو بكر وعمر وفي لفظ: سنة أبي بكر وعمر - فقال عبد الرحمن بن أبي<lb/>بكر: سنة هرقل وقيصر! إن أبا بكر والله ما جعلها في أحد من ولده إلخ. وفي<lb/>رواية: سنة كسرى وقيصر، إن أبا بكر وعمر لم يجعلاها في أولادهما. ثم حج<lb/>معاوية ليوطئ لبيعة يزيد في الحجاز، فكلم كبار أهل الحل والعقد أبناء أبي بكر وعمر<lb/>والزبير فخالفوه وهددوه إن لم يردها شورى في المسلمين، ولكنه صعد المنبر وزعم<lb/>أنهم سمعوا وأطاعوا وبايعوا يزيد، وهدد من يكذبه منهم بالقتل.<lb/>وأخرج الطبراني من طريق محمد بن سعيد بن زمانة أن معاوية لما حضره<lb/>الموت قال ليزيد: قد وطأت لك البلاد ومهدت لك الناس ولست أخاف عليك إلا<lb/>أهل الحجاز، فإن رابك منهم ريب فوجه إليهم مسلم بن عقبة فإني قد جربته وعرفت<lb/>نصيحته. قال: فلما كان من خلافهم عليه ما كان، دعاه فوجهه فأباحها ثلاثًا، دعاهم<lb/>إلى بيعة يزيد وأنهم أعبُدٌ له وقِنٌّ في طاعة الله ومعصيته.<lb/>وأخرج أبو بكر بن خيثمة بسند صحيح إلى جويرية بن أسماء: سمعت أشياخ<lb/>في المدينة يتحدثون أن معاوية لما احتضر دعا يزيد فقال له: إن لك من أهل<lb/>المدينة يومًا فإن فعلوا فارمهم بمسلم بن عقبة، فإني عرفت نصيحته إلخ. ذكره<lb/>الحافظ في الفتح. أباح عدو الله مدينة الرسول ثلاثة أيام فاستحق هو وجنده اللعنة<lb/>العامة في قوله صلى الله عليه وسلم عند تحريمها كمكة (من أحدث فيها حدثًا أو آوى<lb/>مُحْدِثًا فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين، لا يقبل الله منه يوم القيامة صَرْفًا ولا<lb/>عَدْلاً) أي فرضًا ولا نفلاً. متفق عليه. فكيف بمن استباح فيها الدماء والأعراض<lb/>والأموال؟<lb/>وكان الحسن البصري يقول: أفسد أمرَ الناس اثنان: عمرو بن العاص يوم<lb/>أشار على معاوية برفع المصاحف - وذكر مفسدة التحكيم - والمغيرة بن شعبة. وذكر<lb/>قصته إذ عزله معاوية عن الكوفة فرشاه بالتمهيد لاستخلاف يزيد فأعاده. قال الحسن:<lb/>فمن أجل هذا بايع هؤلاء الناس لأبنائهم، ولولا ذلك لكانت شورى إلى يوم القيامة<lb/>اهـ. ملخصا من تاريخ الخلفاء.<lb/>وهذا الذي قاله الحسن البصري - من أئمة التابعين - موافق لما قاله ذلك<lb/>السياسي الألماني لأحد شرفاء الحجاز من أنه لولا معاوية لظلت حكومة الإسلام على<lb/>أصلها، ولساد الإسلام أوروبا كلها، وقد تقدم.<lb/>وقد اضطرب أهل الأهواء ومن لا علم لهم بشيء من حقيقة الإسلام ونشأته<lb/>إلا من أخبار المؤرخين وهي أمشاج لم يكن يميز صحيحها من ضعيفها وحقها من<lb/>باطلها إلا الحفاظ من المحدثين، فنجد من هؤلاء من يميل إلى النواصب أو<lb/>الخوارج ومن يرجح جانب غلاة الشيعة , وكان أستاذنا الشيخ حسين الجسر ينشد:<lb/>من طالع التاريخ مع أنه <gap resp="#org_MS"/> لم يتمسك باعتقاد سليم<lb/>أصبح شيعيًّا وإلا فقُل: يخرج عن نهج الهدى المستقيم<lb/>ولذلك نجد في المصريين وغيرهم من المنتمين إلى مذاهب السنة - على غلو<lb/>دهمائهم في تعظيم آل البيت - مَن هو ناصبي يفضل بني أمية على العلويين، ويزعم<lb/>أنهم أعزوا الإسلام وأقاموا الدين، والتحقيق أن فتح الإسلام لكثير من البلاد في<lb/>أيامهم الذي هو حسنتهم العظيمة كان أمرًا اقتضته طبيعة الإسلام والإصلاح الذي<lb/>جاء به لإنقاذ البشر، ولم يكن لغير عمر بن عبد العزيز منهم عمل انفرد به في<lb/>إقامة الدين نفسه، ولم يكن لهم عمل في ذلك مختص بدولتهم بحيث يقال: إنه<lb/>لولاهم لرجع الإسلام القهقرى في العلم والعمل أو الفتح، وما كان لهم من عمل<lb/>حسن في هذه الأمور، فقد كان لمن بعدهم من العباسيين مثله، وكلاهما تابع في<lb/>الدين للخلفاء الراشدين لا متبوع. وأما الأمور المدنية التي استتبعت الفتح الإسلامي<lb/>فلكل من الفريقين فيها عمل، وإنما سيئة الأمويين التي لا تغفر ما سنوه في قاعدة<lb/>حكومة الإسلام، فهي انتخابية شورى في أولي الاختيار من أهل الحل والعقد، وقد<lb/>نسخوها بالقاعدة المادية: القوة تغلب الحق، فهم الذين هدموها، وتبعهم من بعدهم<lb/>فيها.<lb/>ومن اطلع على كتب السنة يعلم أن الله تعالى قد أطلع رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم على مستقبل أمته، وأن ما وقع كان مما تقتضيه طباع البشر بحسب قدر الله<lb/>وسنته، وقد أخبر بذلك بعض أصحابه بالتلميح تارة وبالتصريح أخرى، ومنهم أبو<lb/>هريرة الذي روى عنه في الصحاح والسنن والمسانيد عدة أحاديث وآثار في ذلك،<lb/>وأنه كان يستعيذ بالله من إمارة الصبيان ومن رأس الستين، وهي السنة التي ولي<lb/>فيها يزيد (وقد مات قبلها) وكان يقول: لو قلت لكم: إنكم ستحرقون بيت ربكم<lb/>وتقتلون ابن نبيكم لقلتم: لا أَكذَبَ من أبي هريرة. يعني قتل الحسين وقد وقع بعده.<lb/>وأخرج البخاري وغيره من طريق عمر بن يحيى بن سعيد بن العاص الأموي قال:<lb/>أخبرني جدي قال: كنت جالسا مع أبي هريرة في مسجد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ومعنا مروان (هو ابن الحكم بن أبي العاص وكان أمير المدينة لمعاوية) قال أبو<lb/>هريرة: سمعت الصادق المصدوق صلى الله عليه وسلم يقول: (هلكة أمتي على<lb/>أيدي غلمة من قريش) فقال مروان: لعنة الله عليهم غلمة، فقال أبو هريرة: لو<lb/>شئت أن أقول بني فلان وبني فلان لفعلت. فكنت أخرج مع جدي إلى بني مروان<lb/>حين ملكوا الشام فإذا رآهم غلمانًا أحداثًا قال لنا: عسى هؤلاء أن يكونوا منهم، قلنا:<lb/>أنت أعلم اهـ. وإنما أهلكوا الأمة بإفساد حكومتها الشرعية الإصلاحية، وإلا فقد<lb/>وسعوا ملكها بتغلب العصبية.<lb/>قال الحافظ في شرح الحديث: قال ابن بطال: وفي هذا الحديث حجة لما تقدم<lb/>من ترك القيام على السلطان ولو جار؛ لأنه صلى الله عليه وسلم أعلم أبا هريرة<lb/>بأسماء هؤلاء ولم يأمرهم بالخروج عليهم، مع إخباره أن هلاك الأمة على أيديهم،<lb/>لكون الخروج أشد في الهلاك وأقرب إلى الاستئصال من طاعتهم، فاختار أخف<lb/>المفسدتين، وأيسر الأمرين اهـ.<lb/>ونقول: ما ذكر من القاعدة صواب، وما قبله من تطبيق النازلة عليها لا<lb/>يصح، فقد قاوم أهل الحجاز فغُلبوا على أمرهم، والصواب ما بيناه من قبل من تفرق<lb/>جماعة الإسلام العالمة العادلة في الممالك، وكون من بقي منهم بالحجاز ضعفاء بالنسبة<lb/>إلى المملكة الإسلامية الجديدة، فلم يكن أمر الخروج ممكنًا إلا بعصبية كعصبيتهم كما<lb/>فعل بنو العباس، وقد مهَّد أكثر العلماء السبيل للاستبداد والظلم بمثل هذا الإطلاق في<lb/>الخضوع لأهلهما، وقد تكرر بيان التحقيق فيه.<lb/>ثم قال الحافظ: يُتعَجَّب من لعن مروان الغلمة المذكورين مع أن الظاهر أنهم<lb/>من ولده، فكأن الله تعالى أجرى ذلك على لسانه ليكون أشد في الحجة لعلهم يتعظون.<lb/>وقد وردت أحاديث في لعن الحَكَم والد مروان وما ولد، أخرجها الطبراني وغيره<lb/>غالبها فيه مقال وبعضها جيد، ولعل المراد تخصيص الغلمة المذكورين بذلك<lb/>اهـ. وقوله: (من ولده) يصدق على الأكثر وإلا فإن يزيد بن معاوية أول من<lb/>كان يعني أبو هريرة بالغلمة والصبيان.<lb/>وجملة القول: أن مرادنا من هذا البحث بيان مفسدة إخراج الخلافة الإسلامية<lb/>عما وضعها عليه الإسلام، وجعلها تابعة لقوة العصبية والتغلب، فهذه المفسدة هي<lb/>أصل المفاسد والرزايا التي أصابت المسلمين في دينهم ودنياهم. وقد كررنا ذكرها<lb/>لتحفظ ولا تنسى.<lb/>ومن أغرب الغرائب أن قصّر المسلمون عن غيرهم من أهل الملل التي كانوا<lb/>قد فاقوها في العلم والعمل، بأن لم يقم أحد منهم بعمل منظم لإعادة حكم الإسلام كما<lb/>بدأ، بل رضوا بالتفرق والانقسام والظلم والاستذلال مِن كل مَن تولى الأمر في<lb/>قطر من أقطارهم، حتى سهل عليهم مثل ذلك من غيرهم، فكانوا كما قلنا في<lb/>المقصورة:<lb/>من ساسه الظلم بسوط بأسه <gap resp="#org_MS"/> هان عليه الذل من حيث أتى<lb/>ومن يهن هان عليه قومه <gap resp="#org_MS"/> وماله ودينه الذي ارتضى<lb/>أفلم يأتهم نبأ ما فعل البابوات من تنظيم الجمعيات وجمع القناطير من الدنانير<lb/>لأجل إعادة سلطانهم الديني؟ ألا إننا قلدنا غيرنا فيما يضر، ولم نقلد ولا استقللنا فيما<lb/>ينفع في هذا الأمر، ولا يزال فينا من يجدّ في نبذ ما بقي من قشور سلطان الخلافة<lb/>الإسلامية بعد ذهاب لبابها، ويظنون أن وجودها هو الذي أضعف ملكنا وإنما أضعفه<lb/>ذهابها. فإن ما لا نزال ندعيه منها للمستبدين كذب على الإسلام، ولو استمسكنا<lb/>بعروتها الوثقى لكنا سادة العالمين، وقد عرف هذا كثير من علماء الأجانب ولم يعرفه<lb/>أحد من زعمائنا السياسيين.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">15- </hi>وحدة الخليفة وتعدده:<lb/>أصل الشرع أن يكون رئيس الحكومة - وهو الإمام - واحدًا، وهذا أمر<lb/>إجماعي<lb/>عند جميع الأمم كالمسلمين، وسببه معروف وهو أن أمر الحكومة أولى من كل أمر<lb/>عام له شُعب كثيرة بأن تكون له جهة واحدة يُضبط بها النظام وتُتقى الفوضى. قال<lb/>الكمالان في (المسايرة) وشرحها [6] (ولا يولى) الإمامة (أكثر من واحد) لقوله<lb/>صلى الله عليه وسلم: (إذا بويع لخليفتين فاقتلوا الآخر منهما) رواه مسلم من<lb/>حديث أبي سعيد الخدري، والأمر بقتله محمول كما صرح به العلماء على ما إذا لم<lb/>يندفع إلا بالقتل، فإذا أصر على الخلاف كان باغيًا، فإذا لم يندفع إلا بالقتل قتل،<lb/>والمعنى في امتناع تعدد الإمام أنه منافٍ لمقصود الإمامة من اتحاد كلمة أهل الإسلام<lb/>واندفاع الفتن، وأن التعدد يقتضي لزوم امتثال أحكم متضادة (قال الحجة - حجة<lb/>الإسلام الغزالي: فإن ولي عدد موصوف بهذه الصفات فالإمام من انعقدت له البيعة من<lb/>الأكثر، والمخالف باغٍ يجب رده إلى الانقياد إلى الحق وكلام غيره من أهل السنة<lb/>اعتبار السبق فقط فالثاني يجب رده) ا. هـ ودليل الجمهور نص الحديث.<lb/>وقال الماوردي (في ص7) : (وإذا عقدت الإمامة لإمامين في بلدين لم<lb/>تنعقد إمامتهما؛ لأنه لا يجوز أن يكون للأمة إمامان في وقت واحد، وإن شذ قوم<lb/>فجوزوه) اهـ. وأقول: إنما جوَّزه من جوَّزه في حال تعذر الوحدة، وهذا هو<lb/>الخلاف الذي نقله العضد في المواقف، إذ قال: (ولا يجوز العقد لإمامين في صقع<lb/>متضايق الأقطار، أما في متسعها بحيث لا يسع الواحد تدبيره فهو محل الاجتهاد)<lb/>قال شارحه السيد الجرجاني: لوقوع الخلاف.<lb/>واعتمد الجواز مُحشّيه الفناري وهو من أشهر علماء الروم أو الترك. وأما<lb/>في حال إمكان الوحدة فلا نعلم أن أحدًا من العلماء الذين لعلمهم قيمة قال بجواز<lb/>التعدد، وقول من قال بالتعدد للضرورة أقوى من قول الجمهور بإمامة المتغلب<lb/>للضرورة، إذا كان كل من الإمامين أو الأئمة مستجمعًا للشروط مقيمًا للعدل، فإن<lb/>كان في هذه تفرق فهو في غير عدوان ولا عداوة، وفي تلك بغي وجور ربما يفسد<lb/>الدين والدنيا معًا، بل أفسدهما بالفعل.<lb/>وقد بسط ترجيح هذا القول السيد صديق خان بهادر في آخر كتابه الروضة<lb/>الندية [7] قال:<lb/>(وإذا كانت الإمامة الإسلامية مختصة بواحد، والأمور راجعة إليه مربوطة به<lb/>كما كان في أيام الصحابة والتابعين وتابعيهم - فحكم الشرع في الثاني الذي جاء بعد<lb/>ثبوت ولاية الأول أن يقتل إذا لم يتب عن المنازعة. وأما إذا بايع كلَّ واحد منهما<lb/>جماعةٌ في وقت واحد، فليس أحدهما أولى من الآخر، بل يجب على أهل الحل<lb/>والعقد أن يأخذوا على أيديهما حتى يجعل الأمر في أحدهما. فإن استمرا على<lb/>التخالف كان على أهل الحل والعقد أن يختاروا منهما من هو أصلح للمسلمين، ولا<lb/>تخفى وجوه الترجيح على المتأهلين لذلك) .<lb/>(وأما بعد انتشار الإسلام واتساع رقعته وتباعد أطرافه فمعلوم أنه قد صار<lb/>في كل قطر من أقطار [8] الولاية إلى إمام أو سلطان، وفي القطر الآخر أو الأقطار<lb/>كذلك، ولا ينفذ لبعضهم أمر ولا نهي في غير قطره أو أقطاره التي رجعت إلى<lb/>ولايته فلا بأس بتعدد الأئمة والسلاطين، وتجب الطاعة لكل واحد منهم بعد البيعة<lb/>على أهل القطر الذي ينفذ فيه أوامره ونواهيه، وكذلك صاحب القطر الآخر، فإذا<lb/>قام من ينازعه في القطر الذي ثبت فيه ولايته وبايعه أهله كان الحكم فيه أن يقتل<lb/>إذا لم يتب [9] ولا يجب على أهل القطر الآخر طاعته ولا الدخول تحت ولايته<lb/>لتباعد الأقطار، فإنه قد لا يبلغ إلى ما تباعد منها خبر إمامها أو سلطانها ولا يُدرى<lb/>مَن قام منهم أو مات، فالتكليف بالطاعة والحال هذه تكليف بما لا يطاق، وهذا<lb/>معلوم لكل من له اطلاع على أحوال العباد والبلاد، فإن أهل الصين والهند لا<lb/>يدرون بمن له الولاية في أرض المغرب فضلاً عن أن يتمكنوا من طاعته، وهكذا<lb/>العكس، وكذلك أهل ما وراء النهر لا يدرون بمن له الولاية في اليمن، وهكذا<lb/>العكس. فاعرف هذا فإنه المناسب للقواعد الشرعية، والمطابق لما تدل عليه الأدلة،<lb/>ودع عنك ما يقال في مخالفته، فإن الفرق بين ما كانت عليه الولاية الإسلامية في<lb/>أول الإسلام وما هي عليه الآن أوضح من شمس النهار، ومن أنكر ذلك فهو مباهت<lb/>لا يستحق أن يخاطب بالحجة؛ لأنه لا يعقلها، والله المستعان) اهـ.<lb/>هذا أوجه تفصيل قيل في جواز التعدد للضرورة، وهو اجتهاد وجيه،<lb/>ويشبهه عند بعض الأئمة تعدد الجمعة في البلد الواحد، فالأصل في الشرع أن<lb/>يجتمع أهل البلد كلهم في مسجد واحد؛ لأن للشارع حكمة جلية في الاجتماع، فإن<lb/>تعددت فالجمعة للسابق، والمتأخر لا يعتد بجمعته، فمتى علم أنها أقيمت في مسجد لم<lb/>يجز أن تقام ثانية فيه ولا في غيره من ذلك البلد، ومن أقامها كانت صلاتهم باطلة<lb/>وكانوا آثمين ولا تسقط عنهم صلاة الظهر، وجوَّز التعدد للضرورة بقدرها أشد<lb/>المانعين حظرًا له في حال الاختيار.<lb/>وظاهر كلام الجمهور الذين أطلقوا منع تعدد الإمام الحق، أن المسلمين الذين<lb/>لا يستطيعون اتباع جماعة المسلمين في دار العدل لبعد الشقة وتعذر المواصلة،<lb/>يعذرون في تأليف حكومة خاصة بقطرهم، ويكون حكمهم فيها حكم من أسلموا<lb/>وتعذرت عليهم الهجرة إلى دار الإسلام لنصرة الإمام، ولا تكون دارهم مساوية لدار<lb/>العدل وجماعة الإمامة الذين أقاموا الشرع قبلهم، بل يجب عليهم اتخاذ الوسائل<lb/>للالتحاق بها، وجمع الكلمة ولو باستمداد السلطة منها، ونصرة إمامها وجماعتها<lb/>بقتال من يقاتلهم عند الإمكان، كما يجب على الجماعة مثل ذلك لهم في حال<lb/>الاعتداء عليهم، وإذا صح أن يكون حكمهم كحكم من لم يهاجروا إلى دار الإسلام،<lb/>فالحكم في نصرهم يدخل في قوله تعالى: {وَالَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يُهَاجِرُوا مَا لَكُم مِّن<lb/>وَلايَتِهِم مِّن شَيْءٍ حَتَّى يُهَاجِرُوا وَإِنِ اسْتَنصَرُوكُمْ فِي الدِّينِ فَعَلَيْكُمُ النَّصْرُ إِلاَّ عَلَى<lb/>قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُم مِّيثَاقٌ} (الأنفال: 72) على القول المختار بأن هذه الآية في<lb/>الولاية العامة، لا فيما كان من ولاية التوارث خاصة.<lb/>وجملة القول: أن جمهور المسلمين على أن تعدد الإمامة الإسلامية غير جائز،<lb/>ومقتضاه أن الحكومة الإسلامية التي تتعدد للضرورة وتُعذر في ترك اتباع<lb/>الجماعة هي حكومة ضرورة تعتبر مؤقتة وتنفذ أحكامها، ولكن لا تكون مساوية<lb/>للأولى، وإن كانت مستجمعة لشروط الإمامة مثلها، وظاهر القول الآخر الذي<lb/>عدوه شاذًّا أنها إذا كانت مستجمعة للشروط كانت إمامة صحيحة، وهذا هو التعدد<lb/>الحقيقي، ولكن لم يختلف اثنان في أنها للضرورة، فإذا زالت وجبت الوحدة،<lb/>ولهذه المسائل أحكام كثيرة لا محل هنا للبحث فيها.<lb/>ولكن لا بد من البحث في ثبوت هذه الضرورة، فإن بُعْدَ الشقة بين البلاد،<lb/>وتعذر المواصلات التي يتوقف عليها تنفيذ الأحكام، مما يختلف باختلاف الزمان<lb/>والمكان، فلا يصح أن يجعل عذرًا دائمًا لصدع وحدة الإسلام، وقد تقارب الزمان<lb/>في عهدنا هذا مصداقًا لما ورد في بعض الأحاديث المنبئة بالأحداث المستترة في<lb/>ضمائر الغيب، فاتصلت الأقطار النائية بعضها ببعض، في البر والبحر،<lb/>بالبواخر والسكك الحديدية، ثم بالمراكب الهوائية (الطيارات والمناطيد) التي<lb/>صارت تنقل البرد والناس مسافة مئات وألوف من الأميال في ساعة أو ساعات،<lb/>دع نقل الأخبار بقوة الكهرباء من أول الدنيا إلى آخرها في دقائق معدودات، ولو<lb/>كانت هذه الوسائل في عصر سلفنا لملكوا العالم كله (هو ما يطمع به بعض الأمم<lb/>اليوم، وهذه شعوب الشمال في أوروبا قد سادت معظم شعوب الجنوب والشرق،<lb/>وبين الفريقين منتهى أبعاد العمران من الأرض) .<lb/>ولكن المسلمين قصروا في هذه الوسائل، فبعض بلادهم محرومة منها كلها،<lb/>وما يوجد في بعضها فهم عالة فيه على الإفرنج، وإن شرعهم يفرضها عليهم فرضًا<lb/>دينيًّا من وجوه: أهمها أن كثيرًا من الفرائض والواجبات تتوقف عليها أو لا تتم إلا<lb/>بها، كحفظ المملكة والدفاع عنها، والإعداد لأعدائها ما نستطيع من قوة كما أمرنا<lb/>كتابنا، وقد صار هذا من الفرائض العينية علينا؛ لاستيلائهم على أكثر بلادنا،<lb/>ويتحقق الوجوب العيني على الرجال والنساء باستيلاء الأعداء على قرية صغيرة<lb/>منها، دع توقف وحدة السلطة عليه بالخضوع لإمام واحد يقيم الحق والعدل فينا،<lb/>منفذًا به أحكام شرعنا.<lb/>فأمام وحدة الإمام الواجبة واجبات كثيرة قد فرط فيها المسلمون من قبل،<lb/>بقبولهم أحكام التغلب التي أضاعت جل ما جاء به الإسلام لإصلاح البشر في شكل<lb/>حكومتهم وصفاتها وغير ذلك، فأي واجب منها أقاموا حتى يطالبوا بهذا الواجب.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">16- </hi>وحدة الإمامة بوحدة الأمة:<lb/>وحدة الإمامة تتبع وحدة الأمة، وقد مزقت العصبية الجنسية الشعوب<lb/>الإسلامية بعد توحيد الإسلام إياها برب واحد وإله واحد وكتاب واحد، وشرع<lb/>واحد، ولسان واحد، فأنى يكون لها إمام واحد، وهي ليست أمة واحدة؟<lb/>لا أقول: هذا محال في نفسه، وإنما أقول: إنني لا أعرف شعبًا من شعوب<lb/>المسلمين ولا جماعة من جماعاتهم المنظمة تقدره قدره، وتسعى إليه من طريقه،<lb/>فهم في دركة من الجهل والتخاذل والتفرق المذهبي والتعصب الجنسي وضعف<lb/>الهمة تقعد بهم عن التسامي إلى مثل هذا المثل الأعلى في الكمال الديني<lb/>والاجتماعي. وحمل البلاد الإسلامية ذات الحكومات المستقلة على الخضوع لرئيس<lb/>واحد بالقوة العسكرية مما لا سبيل إليه في هذا الزمان، ولا سبيل أيضًا إلى إقناع<lb/>حكومات هذه البلاد باتباع واحد منهم بالرضا والاختيار.<lb/>والحكومات المستقلة الآن هي حكومات الترك والفرس والأفغان ونجد واليمن<lb/>العليا - وهي النجود وما يتبعها - واليمن السفلى والحجاز، وقد استقلت بعض<lb/>الأقطار الإسلامية التي كانت تابعة لروسية القياصرة كبخارى وخيوة، ولكن استقلالها<lb/>لم يستقر بعد، على أنه قد اعترف به في المعاهدة التركية الأفغانية، ومثلهما أذريبجان<lb/>ودونهما كردستان، وهذه الحكومات الصغيرة تجزم الدولة التركية بأنها ستسودهن<lb/>وتدغهن في جامعتها الطورانية. وكذا سائر شعوب القوقاس الإسلامية، ولا توجد<lb/>حكومة منهم يمكن أن تدعي الخلافة الدينية، فبقي الكلام في الحكومات العربية،<lb/>والدول الثلاث الأعجمية.<lb/>فأما أهل اليمن العليا فيعتقدون أن الإمامة الشرعية الصحيحة محصورة فيهم<lb/>منذ ألف سنة ونيف لأن أئمتهم ينتخبون انتخابًا شرعيًّا تُرَاعى فيه جميع الشروط<lb/>الشرعية التي يشترطها أهل السنة مع زيادة مراعاة مذهبهم الزيدي، وأن هذه<lb/>الزيادة لا تعارض مذهب أهل السنة، وأنهم يحكمون بالشرع ويقيمون الحدود.<lb/>ومذهبهم في الفروع قلما يخالف مذاهب السنة الأربعة، ولا سيما مذهب<lb/>الحنفية، فلا مطمع في إقناعهم باتباع غيرهم، وقد قاتلهم الترك عدة قرون ولم<lb/>يستطيعوا إزالة إمامتهم، ولكن جيرانهم من العرب وسائر المسلمين لا يعتدون<lb/>بإماماتهم، وهم لا يدعون إليها ولا يستعدون لتعميمها، وقد اعترف بصحتها إمام<lb/>حفاظ السنة، وقاضي قضاة مصر وشيخ مشايخ الإسلام في أزهرها لعهده: الحافظ<lb/>أحمد بن حجر العسقلاني في شرحه لحديث: (لا يزال هذا الأمر في قريش ما بقي<lb/>اثنان) من صحيح البخاري.<lb/>وأما السيد الإدريسي فهو على كونه حاكمًا مستقلاًّ. وسيدًا علويًّا وفقيهًا<lb/>أزهريًّا، ومرشدًا صوفيًّا، لم يدَّع منصب الخلافة فيما نعلم، ولم يدْع رؤساء<lb/>إمارته إلى مبايعته بها، ولكن أهل بيته وجماعته يعتقدون أنه أحق بها من شرفاء<lb/>الحجاز، ويلقبونه بالسيد الإمام، ولقبه بعضهم بصاحب الجلالة الهاشمية، وقد نقل<lb/>لنا الثقات أن الملك حسينًا اجتهد في استمالته للاعتراف بالتبعية للحجاز في السياسة<lb/>الخارجية أو بالاسم فقط - فلم يفلح كما أنه لم يفلح سعيه لدى الإمام يحيى كذلك،<lb/>وقد استغرب كل منهما هذا السعي. وبلغنا أن السيد الإدريسي كان يفضل<lb/>الاعتراف بسيادة الترك السياسية على بلاده في الأمور الخارجية هربًا من دسائس<lb/>الإفرنج وتقوية للروابط الإسلامية. وأما حكومة الحجاز فهي جديدة ولا يُعرف لها<lb/>نظام ثابت، وإنما ملك الحجاز هو هنالك الحكومة وكل شيء، وقد بايعه أهل<lb/>مكة على أنه ملك العرب ثم بايعه آخرون من سورية وغيرها بالخلافة وإمارة<lb/>المؤمنين على عهد وجود ولده فيصل فيها قبل إعلان استقلال دمشق، وذلك كما<lb/>يبايع أمثالهم في سورية ومصر الخليفة في الآستانة، ويظهر أن ولده فيصل ملك<lb/>العراق وولده عبد الله أمير شرق الأردن مُصرَّان على بذل نفوذهما لجعله هو<lb/>الخليفة، وأخذ المبايعة له من سورية والعراق عند سُنُوح الفرصة، وقد نشر في<lb/>جريدة القبلة مقالات قديمة وحديثة في بطلان خلافة خلفاء الترك في الآستانة<lb/>وتكفيرهم وتكفير حكومتهم. وقد كان في عمان مسجد متداع فأمر الأمير عبد الله<lb/>بتجديد بنائه فوضع له قاضيه الشيخ سعيد الكرمي تاريخًا في أبيات من الشعر<lb/>نقشت على لوح من الرخام وضع فوق بابه، قال في أولها:<lb/>حسين بن عون من بنى مجد عدنان <gap resp="#org_MS"/> فصار أمير المؤمنين بلا ثاني<lb/>أعاد له حق الخلافة بعد ما <gap resp="#org_MS"/> ثوت زمنًا بالغصب في آل عثمان<lb/>وقد جعل هذا القاضي بناء حسين لما سماه مجد عدنان سببًا لصيرورته أمير<lb/>المؤمنين الذي لا ثاني له في بلاد الإسلام، وهو لم يبن لعدنان مجدًا، ومجد عدنان<lb/>ليس سببًا للخلافة، وإنما يرضي الناظمُ بذلك أميرَه الذي كان ولا يزال يسعى<lb/>لتحقيق جعل والده خليفة، ولكنه طعن في إمامة يحيى حميد الدين الذي يخطب<lb/>أميره ووالد أميره الملك وده، لا في خلافة أعدائه الترك فقط، ولا يستطيع أحد أن<lb/>يقرن به أحدًا من شرفاء الحجاز وأمثالهم ممن يرون أنفسهم أهلاً للإمامة بأنسابهم<lb/>فقط، فإنه على تواتر نسبه الهاشمي العلوي، وصراحته بخلوه من شوائب الرق<lb/>غير الشرعي: عالم مجتهد، شجاع مدبر، ذو شوكة ومنعة يقدر بهما على حفظ<lb/>استقلاله، وقد بويع بالإمامة منذ عشرات من السنين، والمعترفون بإمامته يزيدون<lb/>على عدد أهل الحجاز، وكذا على أهل سورية كلها والعراق.<lb/>ليس من غرضنا هنا مناقشة هؤلاء ولا غيرهم في دعاويهم ولا أغراضهم، بل<lb/>بيان الواقع في البلاد الإسلامية المستقلة، وهو أن ملك الحجاز وأولاده يعتقدون أن<lb/>الخلافة حقهم بنسبهم ومركزهم في الحجاز، وأنهم ينالونه بمساعدة الدولة اللبنانية<lb/>لهم، وقد قال أحدهم - عبد الله أمير شرق الأردن في الإسكندرية: إن الخلافة لنا.<lb/>ونقلت الجرائد المصرية هذا عنه ورُدَّ عليه في بعضها.<lb/>وأما أهل نجد فحنابلة سلفيون وهم يسمون أميرهم إمامًا، ولا يسمونه خليفة<lb/>ولم يبلغني أنه يدعي الخلافة العامة، ولكنهم يعتقدون أنه لا يوجد أمير مسلم يقيم<lb/>دين الله كما أنزله غيره، وأن بلادهم دار العدل وجماعة المسلمين والهجرة إليها<lb/>واجبة بشروطها. فلا مطمع في اتباعهم لغيرهم. وقد اتهموا بانتحال مذهب جديد<lb/>نَفَّرَ منهم غيرَهم، وهم لا يبالون ما يقال فيهم، ولا يدعون أحدًا إلى اتباعهم، إلا<lb/>البدو المجاورين لهم، الذين لا يعرفون من الإسلام عقيدة ولا عملا، فيدعونهم إلى<lb/>التدين وترك البداوة واتباع حكومتهم الإسلامية التي تقيم شرع الله وحدوده على<lb/>مذهب إمام السنة أحمد بن حنبل.<lb/>فهذا ملخص ما نعلم من حال البلاد العربية المستقلة، وتركنا ذكر حكومة<lb/>عمان الإباضية؛ لأن نفوذ الإنكليز فيها كبير فأهلها لا يهتدون سبيلاً إلى الارتباط<lb/>بغيرهم، ومذهب أكثرهم إباضي، فهم من الخوارج الذين لا يقيدهم مذهبهم بشرط<lb/>القرشية، وقد علمت من سلطان مسقط السابق أنه كان يتمنى الارتباط بالدولة<lb/>العثمانية.<lb/>وأما الدول الأعجمية المستقلة: فالإيرانية منها شيعة إمامية، والإمامة عندهم<lb/>للإمام محمد المهدي المنتظر، فلا تعترف بإمامة أخرى لغيره وإنما ترتبط بغيرها من<lb/>الدول الإسلامية بنوع المخالفات السياسية.<lb/>والأفغانية سنية، وقد اعترفت في المحالفة التي عقدت بينها وبين الحكومة<lb/>التركية الجديدة في أنقرة بأن الدولة التركية دولة الخلافة، ولكن لم تعترف لها<lb/>بسيادة ما عليها. بل كانت محالفتها محالفة الند للند.<lb/>وقد كان نص المادة الثالثة من هذه المحالفة التي وضعت في (أنقرة) قد<lb/>جعل الدولة الأفغانية في مكان التابع من الدولة التركية، وهذه ترجمته التي نشرت<lb/>في جريدة الأخبار المصرية لمراسلها في (كابل - عاصمة الأفغان) .<lb/>(تصدق الدولة الأفغانية بهذه المناسبة على أنها تقتدي بتركيا التي تخدم<lb/>خدمات جليلة وتحمل علم الخلافة الإسلامية) أي تقر وتعترف بهذه القدوة.<lb/>وذكر المراسل أن أمير الأفغان لم يقبل هذا النص بل غيَّرَه (بأن الدولة<lb/>الأفغانية لا تقتدي بالدولة العلية التركية، وإنما عليها أن تعترف بأنها دولة الخلافة)<lb/>وقد كان هذا قبل الانقلاب التركي الأخير، وذكر في بعض الجرائد أن الأفغان<lb/>أنكروا منه جعل الخلافة روحية لا شأن لها في السياسة والأحكام، وإذا آل الأمر إلى<lb/>اعترافهم بصحة الخلافة العثمانية التركية شرعًا فلا مندوحة لهم عن اتباع الخليفة<lb/>لأنهم قوم مسلمون مستمسكون بدينهم استمساكًا عظيمًا.<lb/>ولكن الظاهر أن جميع الذين يعترفون للعثمانيين من الترك بالخلافة ولا<lb/>يتبعون حكومتهم فإنما يعترفون لهم بلقب من ألقاب الشرف، لصاحبه نفوذ معنوي<lb/>لدى الدول. وإلا فلا معنى لكون الرجل خليفة المسلمين إلا أنه إمام دينهم ورئيس<lb/>حكومتهم الذي تجب طاعته عليهم. وتباح دماؤهم في الخروج عليه والاستقلال<lb/>بالحكم دونه. وأما المتغلب الذي لا يطاع إلا بالقهر فلا يجوز لغير من قهرهم<lb/>الاعتراف له بالخلافة، وإن من العبث بالإسلام أن تجعل إمامته الكبرى مجرد لقب<lb/>من ألقاب المدح والشرف.<lb/>هذا، وأما البلاد الإسلامية الرازحة تحت أثقال السيطرة الأجنبية كمصر وسائر<lb/>أقطار أفريقية الشمالية وسورية والعراق - فليس لها من أمر حكمها أو حكومة دينها<lb/>شيء، وليس فيها جماعة تتصرف في ذلك بحل ولا عقد، فلو أن رؤساء الحكومة<lb/>والشعب في قطر منها - وهم الذين كانوا لولا السلطة الأجنبية أهل الحل والعقد فيها -<lb/>أرادوا أن يبايعوا خليفة في بلاد الترك أو العرب مثلاً مبايعة صحيحة، وهي ما<lb/>توجب عليهم أن يكونوا خاضعين لسلطانه، مطيعين في أمورهم العامة لأمره ونهيه،<lb/>ناصرين له على من يقاتله أو يبغي عليه - لما استطاعوا أن يمضوا ذلك<lb/>وينفذوه بدون إذن الدولة الأجنبية المسيطرة عليهم، وهي لن تأذن وإن كانت تدعي<lb/>أنها لا تعارض المسلمين في أمور دينهم، وأنها تاركة أمر الخلافة إليهم.<lb/>وأما الأفراد والجماعات الذين ليس لهم رئاسة ولا نفوذ في قيادة الشعب، ولا<lb/>يستطيعون أن يطيعوا إذا بايعوا، كأن ينفروا إذا استنفروا، وينصروا إذا<lb/>استنصروا - فقد يسمح لهم في بعض هذه الأقطار أن يقولوا ماشاءوا، وفي بعضها<lb/>لا يسمح لهم بذلك. ورأي السواد الأعظم من المسلمين في كل قطر من هذه الأقطار<lb/>مخالف لرأي الدولة المسيطرة عليه، ومن ذلك مبايعة بعض الأفراد والجماعات<lb/>المصرية والهندية للخليفة التركي الجديد، ولو أراد مثل ذلك أهل تونس والجزائر<lb/>لما أبيح لهم مع عِلم فرنسة المسيطرة عليهم أن هذه المبايعة لا يترتب عليها اتباعهم<lb/>لحكومته التركية. وأن هذه الحكومة نفسها غير تابعة لخليفتها، بل هو تابع لها<lb/>وموظف عندهم وهي التي تحدد عمله ووظيفته.<lb/>وصفوة القول أن الشعوب الإسلامية المقهورة بحكم الأجانب ليس لها من<lb/>أمرها إلا ما يجود به عليها الأجانب القاهرون لها. ولا يمكنها أن تساعد على وحدة<lb/>الأمة التي تتوقف عليها وحدة الإمامة، إلا من طريق بث الدعوة وبذل المال، وأن<lb/>الشعوب المستقلة لا مطمع الآن بجمع كلمتها بترك التعصب لمذاهبها ولجنسيتها،<lb/>وإيجاد خلافة صحيحة قوية توحد حكومتها. وأقرب منه عقد موالاة ودية أو<lb/>محالفات سياسية عسكرية بينها، وقد بدأ بذلك الأعاجم منها. وأما العربية فقد عز<lb/>إلى اليوم التأليف بينها، فإذا يسره الله تيسر اتفاقها مع غيرها، وكان ذلك تمهيدًا<lb/>للإمامة العامة التي تجمع كلمتها كلها.<lb/>ومن ذا الذي يطالب بإعادة تكوين الأمة الإسلامية المنحلة العُقَد المفككة<lb/>المفاصل، وبإعادة منصب الخلافة إلى الموضع الذي وضعه الشارع فيه؟ أهل<lb/>الحل والعقد - أهل الحل والعقد. ومن وأين هم اليوم؟<lb/>***<lb/>(استدراك أو تصحيح)<lb/>كنا عند كتابة ما تقدم تركنا الكلام على الخلافة العثمانية التركية؛ لأن أصل<lb/>السياق فيها، والبحث موجه إلى بيان حالة المسلمين وحكومتهم المستقلة التي لا<lb/>يمكن تعميم الخلافة بكفالة الترك لها إلا باتفاقهن عليها، ثم بدا لنا أن نكتب كلمة<lb/>فيها ليكون بحثنا تامًّا جامعًا لكل ما تنجلي به المسألة من الجهة الشرعية ومن جهة<lb/>المصلحة العملية. وهذا نص الكلمة ومحلها في السطر الثالث من ص 55:<lb/>(وأما الدول الأعجمية المستقلة فأولها التركية، وكان المشهور أن الخلافة<lb/>انتقلت إلى سلاطينها بنرول آخر خلفاء العباسيين عنها للسلطان سليم الذي أسره<lb/>بمصر وحمله إلى الآستانة وتسلسل ذلك فيهم بعد ذلك بالعهد والاستخلاف، حتى<lb/>كان من أمرهم في هذه الأيام ما كان، ويقال: إن السلطان محمد وحيد الدين<lb/>المخلوع ما زال يدعي الخلافة التي آلت إليه بنظام الوراثة، والحق ما بيَّناه من قبل،<lb/>وأن الخليفة العباسي الذي أسره السلطان سليم لم يكن يملك الخلافة ولا النزول<lb/>عنها ولو لأهلها، ولو كان يملكهما لاشتُرط في نزوله الحرية والاختيار، ولم يكن<lb/>يملكها، ومثله السلطان وحيد الدين الآن، فلذلك لا يُعتد بما توقعه بعضهم من نزوله<lb/>عنها لملك الحجاز، وإذا كانت خلافة الترك العثمانيين بالتغلب فلا فرق بين اختيار<lb/>الأمير عبد المجيد الآن بعد انقطاع سلسلة العهد والاستخلاف بخلع محمد وحيد الدين<lb/>أو قبله، وبين اختيار من قبله عملاً بذلك النظام، هذا إذ جعلته حكومة أنقرة خليفة<lb/>بالمعنى الشرعي المعروف، ولكنها اخترعت نوعًا جديدًا من الحكومة ونوعًا آخر<lb/>من الخلافة، ووضعت للأولى قانونًا أساسيًّا عرفناه، ولمَّا تضع للثانية قانونًا لنعلم<lb/>منه كنهها، فإن كانت خلافة روحية لا سلطان لها في سياسة الأمة وحكومتها فهي<lb/>غير الإمامة التي بيَّنا أحكامها، على أن ما يضعونه لها من النظام إن كان موافقًا<lb/>للشرع حمدناه، وإن كان مخالفًا له أنكرناه، ولا يضرنا تسمية هذا العمل خلافة<lb/>فمثله معهود عند أهل الطريق ولا مشاحَّة في الاصطلاح، وسنبين في كل وقت ما<lb/>يجب علينا وعليها للإسلام.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">17- </hi>أهل الحل والعقد في هذا الزمان وما يجب عليهم في أمر الأمة والإمام:<lb/>فرغنا مما قصدنا إلى بيانه من أحكام الإمامة العظمى في الإسلام، ونُقفي عليه<lb/>ببيان ما يجب من السعي للعمل بهذه الأحكام، بإعادة تكوين الأمة ووحدتها،<lb/>ونصب الإمام الحق لها. الذي بينا في المسألة الثانية أنه واجب عليها شرعًا، تأثم<lb/>كلها بتركه، وتعد حياتها وميتتها جاهلية مع فقده، فالأمة كلها مطالبة به، وهي<lb/>صاحبة الأمر والشأن فيه كما بيَّنَاه في المسألة الرابعة، وإنما يقوم به ممثلوها من<lb/>أهل الحل والعقد كما حرَّرْناه في المسألة الثالثة، فأهل الحل والعقد هم المطالبون<lb/>بجميع مصالح الأمة العامة، ومسألة السلطة العليا خاصة.<lb/>قلنا: إن أهل الحل والعقد هم سراة الأمة وزعماؤها ورؤساؤها، الذين تثق<lb/>بهم في العلوم والأعمال والمصالح التي بها قيام حياتها، وتتبعهم فيما يقررونه بالشأن<lb/>الديني والدنيوي منها، وهذا أمر من ضروريات الاجتماع في جميع شعوب البشر،<lb/>تتوقف عليه الحياة الاجتماعية المنظمة، قال شاعرنا العربي:<lb/>لا يصلح الناس فوضى لا سراة <gap resp="#org_MS"/> ولا سراة إذا جهالهم سادوا<lb/>وإذا صلحت هذه الفئة من الأمة صلح حالها وحال حكامها، وإذا فسدت فسدا،<lb/>ولذلك كان مقتضى الإصلاح الإسلامي أن يكون أهل الحل والعقد في الإسلام من<lb/>أهل العلم الاستقلالي بشريعة الأمة ومصالحها السياسية والاجتماعية والقضائية<lb/>والإدارية والمالية، ومن أهل العدالة والرأي والحكمة، كما بيناه في المسألة الرابعة،<lb/>وهي ما يشترط في أهل الاختيار للخليفة.<lb/>فذكر أهل الحل والعقد قد تكرر في مسائل أحكام الخلافة ولم نجعله عنوانًا إلا<lb/>لهذه المسالة التي عقدت للكلام فيهم أنفسهم وأين يوجدون اليوم، وما يجب عليهم<lb/>لأمتهم في هذا العصر، فإن الحكومات غير الشرعية من أجنبية ووطنية تُعنى بإفساد<lb/>زعماء الشعوب التي تستبد في أمرها، ليكونوا أعوانًا لها على استبدادها، ومن<lb/>تعجز عن إفساده على قومه بالترغيب ثم بالترهيب تكيد له أو تبطش به، فأهل<lb/>الحل والعقد من قِبَل الأمة قلما يوجدون إلا في الأمم الحرة، وأكثر الرؤساء في<lb/>الأمم المقهورة يكونون من قِبَل حكامها، وهم الذين توليهم رئاسة بعض الأعمال<lb/>والمصالح فيها، فيكون ما بيدهم من الحل والعقد مستأجرًا، وقد تُغَش الأمة ببعض<lb/>رجاله، وقد يكونون في نظرها من الخونة المستحقين للعقاب، وقد يوجد فيهم من<lb/>يكون أهلاً للثقة، وتعرف له الأمة ذلك أو تجهله، وإذا سكتت عن إظهار احتقارها<lb/>لصنائع المستبدين فيها؛ لتفرقها في وقت الانقياد والدعة، فإنها تظهره في وقت<lb/>الاجتماع بالاضطراب والثورة، وقد أظهرت لنا الثورة المصرية في هذه السنين،<lb/>كراهة الأمة واحتقارها لأفراد من رؤساء مصالح الدنيا والدين، وترئيس أفرادًا<lb/>آخرين عليها، وآية هذه الزعامة المصنوعة المستأجرة للحكومة أن صاحبها إذا<lb/>خرج من منصبه، تجد جمهور الأمة لا يحفل به، ولا يعده زعيمًا له، وربما<lb/>أظهر له الاحتقار والإهانة، وقد رأينا الأجانب الغاصبين لبعض بلادنا في هذه<lb/>السنوات النحسات يقودون بعض هؤلاء الزعماء الذين أفسدوهم على الأمة أو<lb/>رأسوهم عليها إلى عواصم بلادهم ويتواطؤن معهم على توطيد سلطتهم فيها (أي<lb/>الأمة) ويستخدمون بعضهم في البلاد للاستعانة بهم على استعمارها، وكذلك كان<lb/>يفعل السلاطين والأمراء في استمالة العلماء والوجهاء بالرتب والأوسمة والهبات، ثم<lb/>هب الترك والمصريون يطلبون سلطة الأمة بمجالس النواب، وهذه المجالس بمعنى<lb/>جماعة أهل الحل والعقد في الإسلام، لا أن الإسلام يشترط فيهم من العلم والفضل،<lb/>ما لا يشترطه الإفرنج ومقلدتهم في هذا العصر.<lb/>وقد صار أهل الجمعية الوطنية في أنقرة أصحاب الحل والعقد بالفعل،<lb/>وبالرغم من السلطان الذي ناصبهم فباء بالخزي والعزل، وحلوا محل مجلس<lb/>المبعوثين ومجلس الوزراء وشخص السلطان جميعًا، وقد ذكرني هذا ما قاله لي<lb/>الغازي أحمد مختار باشا في الآستانة لما سألته عن رأيه في الحكومة الدستورية،<lb/>قال: عندنا مجلس وليس عندنا سلطان، ولابد من الكفتين في وجود الميزان.<lb/>وأما البلاد المقهورة بالاحتلال الأجنبي كمصر والهند، فلا مجال فيها لمثل ما<lb/>فعل الترك، وإنما يظهر فيها فرد بعد فرد، إلى أن تبلغ الأمة سن الرشد.<lb/>ولقد وصل الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى إلى مقام الزعامة في هذه الأمة<lb/>ومرتبة أهل الحل والعقد في الأمور الدينية والدنيوية من سياسية وغيرها، بل<lb/>قارب أن يكون زعيم الأمة الإسلامية كلها، ولكن بالقوة لا بالفعل؛ لأن الأمة لم<lb/>تكن قد تكونت تكونًا يؤهلها للسير في الخطة التي يختطها لها ولذلك كان يقول: يا<lb/>ويح الرجل الذي ليس له أمة وقد كان أمير بلاده ينهى عنه وينأى عنه، على أنه<lb/>كان يرجع في المهمات وحل المشكلات إليه.<lb/>وقد بلغ ربيبه سعد باشا زغلول مقام الزعامة السياسية في هذه السنين التي<lb/>تكون فيها قومه، فلما تصدى للعمل بقوة الشعب، كان جزاؤه النفي بعد النفي،<lb/>ويوجد في الهند رجال من المسلمين والهنود رفعتهم أحداث الزمان إلى مقام الزعامة<lb/>في الأمة بإظهارها ما هم عليه من الكفاءة وعلو الهمة، وهم الآن في غيابات<lb/>السجون، ومنهم (غاندي) عند الهندوس وأبو الكلام ومحمد علي وشوكت علي<lb/>عند المسلمين، ويلي هؤلاء جماعاتهم كالوفد المصري عندنا، وجمعية الخلافة<lb/>عندهم.<lb/>وأما الجماعات القديمة، فإن هيئة كبار العلماء في الأزهر بمصر وفى جامع<lb/>الفاتح والسليمانية من الآستانة وجامع الزيتونة بتونس ومدرسة ديونبد بالهند - فإن<lb/>جمهور الأمة يثق بأن حكم الله ما قالوا، ولكن أكثر المتفرنجين - ومنهم أكثر<lb/>الحكام والقواد والأحزاب السياسية - قلما يقيمون لأحد منهم وزنًا إلا من كان ذا<lb/>منصب أو ثروة أصاب بها بعض الوجاهة، ولا يوجد في علماء أهل السنة<lb/>مجتمعين ولا منفردين من يبلغ في الزعامة واتباع الشعب له مبلغ مجتهدي علماء<lb/>الشيعة، ولا سيما متخرجي النجف منهم، فأولئك هم الزعماء لأهل مذهبهم حقًّا،<lb/>ويقال: إنهم أفتوا في هذه الآونة بتحريم انتخاب الجمعية الوطنية، التي أمرت بها<lb/>حكومة الملك فيصل لإقرار المعاهدة بين العراق والدولة البريطانية، فأطاعها البدو<lb/>والحضر من الشيعة، وقد كان ميرزا حسن الشيرازي - رحمه الله تعالى - أصدر<lb/>فتوى في تحريم التنباك فخضع لها الشعب الإيراني كله، وتركوا استعمال التنباك<lb/>وزرعه، وهو بالنسبة إلى صادرات بلادهم كالقطن في القطر المصري، وكان الذي<lb/>حمله على إصدار هذه الفتوى موقظ الشرق السيد جمال الدين الأفغاني قدس الله روحه<lb/>بسبب إعطاء حكومة إيران امتيازًا بالتنباك لشركة إنكليزية، فاضطرت الحكومة<lb/>لفسخ الامتياز في مقابلة تعويض للشركة قدره خمسمائة ألف جنيه إنكليزي، ولو لم<lb/>تفسخ هذه الشركة لفعلت في إيران ما فعلت شركة الجلود الإنكليزية في الهند، أي<lb/>لملكت أمتها تلك البلاد وضمتها إلى إمبراطورية الهند.<lb/>قلت: إن الحكومات المستبدة تجتهد في إفساد من يظهر من الزعماء في<lb/>الشعوب التي تتولى أمرها. على أنها تعنى قبل ذلك بالأسباب التي تمنع وجود<lb/>الزعامة فيها بإفساد التعليم ومراقبته، وقد أبعدوا علماء الدين عن السياسة وعن<lb/>الحكومة، فصار أكثر أهلها وأنصارها من الجاهلين بالشريعة، وتولى هؤلاء أمر<lb/>التعليم وإعداد عمال الحكومة له، وانكمش العلماء وأرِزوا إلى زوايا مساجدهم، أو<lb/>جحور بيوتهم، ولم يطالبوا بحقوقهم، ولا استعدوا لذلك بما تقتضيه حال الزمان،<lb/>وطبيعة العمران، ولا عرفوا كيف يحفظون مكانتهم من زعامة الأمة بتعريفها<lb/>بحقوقها، وقيادتها للمطالبة بها، فأضاعوا حقهم من الحل والعقد فيها، وتركوها<lb/>لرؤساء الحكام وللأحزاب والجمعيات السياسية التي يتولى أمرها في الغالب من لا<lb/>حظ لهم من علوم الدين، ولا من تربيته التي لا نظام لما بقي منها عند بعض<lb/>المسلمين.<lb/>فإذا أريد السعي - والحال هذه - لما وحب في الشرع من إمامة الحق والعدل<lb/>العامة، فلا بد قبل ذلك من السعي لوجود جماعة أهل الحل والعقد المُتحلِّين<lb/>بالصفات التي اشتُرطت فيهم كما تقدم في المسألة الخامسة، فإنهم هم أصحاب الحق<lb/>في نصبه بنيابتهم عن الأمة، وبتأييده في حمل الأمة على طاعته، والمطلوب قبل<lb/>نصب الإمام العام للأمة كلها، أو للبلاد المستقلة منها أن تتحد شعوب هذه البلاد،<lb/>وترجع عن جعل اختلاف المذاهب والأجناس واللغات، موانع للوحدة والاتفاق.<lb/>وإنا نتساءل هنا: هل يوجد في البلاد الإسلامة من أهل الحل والعقد من يقدر<lb/>على النهوض بهذا الأمر؟ وإذا لم يكن فيها من لهم هذا النفوذ بالفعل أفلا يوجد من<lb/>له ذلك بالقوة؟ ثم ألا يمكن للمسلمين وضع نظام لجعل النفوذ بالقوة نفوذًا بالفعل؟<lb/>بلى إنه ممكن عسر، وقوة العزيمة تجعل العسر يسرًا، وقوة العزيمة تتبع قوة<lb/>الداعية، ومن ذا الذي يُرْجَى أن يضع النظام ويشرع في العمل؟ ألا إنه حزب<lb/>الإصلاح الإسلامي المعتدل.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">18 - </hi>حزب الإصلاح الإسلامي المعتدل:<lb/>قد علم مما تقدم أن العمل لوحدة الأمة الإسلامية بقدر الإمكان ينحصر اليوم<lb/>في الشعبين الكبيرين - العربي جرثومة الإسلام. والتركي سيفه الصمصام - وأن<lb/>أمر البلاد العربية المستقلة بيد أئمتها وأمرائها، فالتأليف بينهم مقدم على كل شيء<lb/>فيها، ونقول هنا:<lb/>إن المتصدرين للزعامة السياسية ومقام الحل والعقد في غير جزيرة العرب<lb/>من البلاد الإسلامية أزواج ثلاثة: مقلدة الكتب الفقهية المختلفة - ومقلدة القوانين<lb/>والنظم الأوربية - وحزب الإصلاح الجامع بين الاستقلال في فهم فقه الدين وحكم<lb/>الشرع الإسلامي وكنه الحضارة الأروبية، وهذا الحزب هو الذي يمكنه إزالة<lb/>الشقاق من الأمة على ما يجب عمله في إحياء منصب الإمامة، إذا اشتد أزره وكثر<lb/>ماله ورجاله، فإن موقفه في الوسط يمكِّنه من جذب المستعدين لتجديد الأمة من<lb/>الطرفين. وهو الحزب الذي سميناه في المقالة الثالثة من مقالات (مدنية القوانين)<lb/>بحزب الأستاذ الإمام؛ إذ كان المنار يمهد السبيل لجعل الأستاذ زعيم الإصلاح في<lb/>جميع بلاد الإسلام، وإنا نعرف أفرادًا من هؤلاء المصلحين المعتدلين في الأقطار<lb/>المختلفة، ولا سيما العربية والتركية والهندية، ونشهد أن مسلمي الهند في جملتهم<lb/>أرجى لشد أزر هذا الحزب بالمال والرجال، ولكنهم لا يستطيعون العمل إلا باتحاد<lb/>عقلائهم مع عقلاء سائر الأقطار لتكوين جماعة أهل الحل والعقد بما يتفقون عليه<lb/>من النظام لأجل قيادة الرأي العام، ولتكوين مؤتمر عاجل لأجل تقرير ما يتخذ من<lb/>الوسائل الآن، فإن مسألة الخلافة كانت مسكوتًا عنها، فجعلها الانقلاب التركي<lb/>الجديد أهم المسائل التي يبحث فيها، ولولا كثرة التخبط وتضليل الرأي العام بأكثر<lb/>ما كتب فيها لآثرنا السكوت على القول مع السعي إلى ما نرى من المصلحة فيها<lb/>بالعمل، ولكن وجب التمهيد له ببيان الحقائق، وإن جعلت موضع البحث والمراء<lb/>باختلاف الآراء والأهواء، وحسبنا أن نذكر حزب الإصلاح بما يعتنُّ له من<lb/>العقبات من حزبي التقاليد والعصبيات، وبما يجب أن يعد للعمل من القواعد<lb/>والبينات.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">19 - </hi>حزب المتفرنجين:<lb/>بيَّنَّا في المقالة الثالثة من مقالات (مدنية القوانين) مرادنا من التفرنج وأهله<lb/>وأن منهم المرتدين المجاهرين بالكفر والمُسرِّين به، ومداركهم في حكومة الإسلام<lb/>وشريعته. ونقول هنا أيضا:<lb/>إن ملاحدة المتفرنجين يعتقدون أن الدين لا يتفق في هذا العصر مع السياسة<lb/>والعلم والحضارة، وأن الدولة التي تتقيد بالدين تقيدًا فعليًّا لا يمكن أن تعز وتقوى<lb/>وتساوي الدول العزيزة. وهؤلاء كثيرون جدًّا في المتعلمين في أوربة وفي المدارس<lb/>التي تدرس فيها اللغات الأوربية والعلوم العصرية، ورأي أكثرهم أنه يجب أن تكون<lb/>الحكومة غير دينية، وحزبهم قوي ومنظم في الترك وغير منظم في مصر، وضعيف<lb/>في مثل سورية والعراق والهند، ورأيه أنه يجب إلغاء منصب الخلافة الإسلامية من<lb/>الدولة، وإضعاف الدين الإسلامي في الأمة، واتخاذ جميع الوسائل لا ستبدال الرابطة<lb/>الجنسية أو الوطنية، بالرابطة الدينية الإسلامية، والترك من هؤلاء أشد خصوم إقامة<lb/>الإمامة الصحيحة في الدولة التركية.<lb/>وقد بثت جمعياتهم الدعوة في الأناضول - مهد النعرة الإسلامية - إلى العصبية<lb/>العمية بالأساليب التي لا يشعر الجمهور بالغرض منها، وقد أشرنا من قبل إلى<lb/>بعضها، فكان لها التأثير المطلوب: كان التركي هنالك إذا سئل عن جنسه قال:<lb/>مسلم والحمد لله. وبذلك يمتاز من الرومي والأرمني. وأما الآن فصار يجيب بأنه<lb/>تركي. وكان لا يفهم من وجوب الخدمة العسكرية إلا طاعة خليفته وسلطانه في<lb/>الجهاد في سبيل الله، فبثت فيه فكرة القتال في سبيل الترك ووطن الترك لمجد<lb/>الترك، وقد اطلعنا في هذه الأيام على قصة (قميص من نار) للكاتبة الإسرائيلية<lb/>النسب التركية السياسة والمذهب، خالدة أديب وزيرة المعارف في حكومة أنقرة،<lb/>وقد أنشأتها لبيان كُنْه الحركة الوطنية في الأناضول التي أنشئت لمقاومة سلطة<lb/>الآستانة وإخراج اليونان من البلاد وتأمين استقلالها، فألفيناها مصوِّرة لما ذكرنا، لم<lb/>نر فيها كلمة واحدة تدل على فكرة الجهاد الإسلامي ولا الروح الديني الذي كنا نعهد.<lb/>على أن فريقًا من هؤلاء المتفرنجين يرى أن وجود منصب الخلافة في الترك<lb/>يمكن الانتفاع به من بعض الوجوه السياسية والأدبية وغيرهما إذا كانت الخلافة<lb/>صورية أو روحانية لا سلطان لها في التشريع ولا في التنفيذ، بل ينحصر نفوذها<lb/>في الدعاية السياسية للدولة من طريق الدين، كسلطة البابا والبطارنة وجمعيات<lb/>التبشير، وأكثر هؤلاء من أصحاب العصبية الطورانية، الذين يتفقون من بعض<lb/>الوجوه مع طلاب الجامعة الإسلامية، فإنهم يطمعون في تأليف أمة كبيرة من<lb/>شعوب الشرق الأعجمية المسلمة بجعهلهم كلهم تركًا؛ لأنه ليس لأحد منهم لغة<lb/>علمية مدونة إلا الفرس الإيرانيون والأفغانيون، وكذا لغة الأوردو في مسلمي<lb/>الهند، على أن اللغة التركية فاشية في أكثر بلاد إيران، ومن لم يمكن إدغامه في<lb/>الأمة التركية باسم الوحدة الطورانية ورابطة اللغة التركية، فإن من الممكن إدغامه<lb/>فيها بالتبع للخلافة الإسلامية، ثم يكون أولاد هؤلاء تركًا بالتعليم والتربية تبعًا<lb/>للحكومة. وحزب العصبية التركية المحضة معارض لحرب العصبية الطورانية<lb/>العامة؛ إذ يخاف أن يضيع الترك فيها كما ضاعوا في الجامعة العثمانية أو الإسلامية<lb/>بزعمه. وليس من غرضنا هنا تحقيق هذه المسائل ولا انتقادها، بل التذكير بما فيها<lb/>من معارضة الإمامة الإسلامية بأوجز عبارة، ولا نيأس من إقناع الكثيرين منهم<lb/>بالجمع بين الجنسية والإسلامية.<lb/>وهنالك فريق من المتفرنجين - ومنهم بعض المتدينين أكثر من غيرهم -<lb/>يرون أن إقامة الخلافة الإسلامية وجعل رئيس الدولة هو الإمام الحق الذي يقيم الإسلام<lb/>،متعذر في هذا الزمان في دولة مدنية، فإما أن تكون الخلافة في الدولة التركية اسمية<lb/>كما كانت في الدولة العثمانية يُنتفع بها بقدر الإمكان ويُتقى شر استبداد الخليفة وتكون<lb/>الحكومة مطلقة من قيد التزام الشرع في الأحكام التي لا يمكن العمل بها في هذا<lb/>العصر؛ وإما أن يُستغنى عنها ألبتة، واستمالة حزب الاصلاح لهؤلاء أيسر من<lb/>استمالته لغيرهم.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">20- </hi>حزب حشوية الفقهاء الجامدين:<lb/>إن جميع علماء الدين وأكثر العامة المقلدين لهم يتمنون أن تكون حكومتهم<lb/>إسلامية محضة، والترك يُحَتِّمُونَ أن تكون تابعة لفقه المذهب الحنفي، ومنهم من<lb/>لا يرى مانعًا من الأخذ في بعض الأحكام بفقه غير الحنفية من مذاهب أهل السنة،<lb/>ولا يبالون بما خالف ذلك من مدنية العصر، ولكن هؤلاء العلماء يعجزون عن جعل<lb/>قوانين العسكرية والمالية والسياسية مستمدة من الفقه التقليدي ويأبون القول بالاجتهاد<lb/>المطلق في كل المعاملات الدنيوية، ولو فوض إليهم أمر الحكومة على أن ينهضوا<lb/>بها لعجزوا قطعًا، ولما استطاعوا حربًا ولا صلحًا.<lb/>طالما بينا في المنار أن تقصير علماء المسلمين في بيان حقيقة الإسلام والدفاع<lb/>عنه بما تقتضيه حالة هذا العصر هو أكبر أسباب ارتداد كثير من متفرنجة المسلمين<lb/>عنه، وأنهم لو بيَّنوه كما يجب لدخل فيه من الإفرنج أنفسهم أضعاف من يخرج منه<lb/>بفتنتهم. وإن سبب ذلك أو أهم أسبابه أنه ليس للمسلمين إمام ولا جماعة تقيم ذلك<lb/>بنظام ومال كما يفعل إمام الكاثوليك (البابا) وجمعيات التبشير في بلاد النصرانية،<lb/>على أن السلاطين والأمراء وأتباعهم قد أفسدوا العلماء وأبطلوا عليهم زعامتهم<lb/>للأمة إلا فيما يؤيد ظلمهم واستبدادهم كما ذكرنا آنفًا.<lb/>ولو كان للمسلمين خليفة قائم بأعباء الإمامة العظمى لما أهمل أمر الدفاع عن<lb/>الإسلام والدعوة إليه حتى كثر الارتداد عنه، وغلب على الدولة العثمانية من لا علم<lb/>لهم به. أليس من الغريب أنني لما وضعت مشروع الدعوة والإرشاد للقيام بهذه<lb/>الفرائض التي هي أول ما يجب على إمام المسلمين وجماعتهم - لم يوجد في وزراء<lb/>الدولة ولا رؤسائها من تجرأ على إجازة هذا الاسم؟ وأن الذين استحسنوا المشروع<lb/>اتفقوا على تسمية جمعيته بجماعة العلم والإرشاد؟ ‍! نعم إن مستشار الصدارة قال<lb/>لحقي باشا الصدر الأعظم أمامي: إذا نفذنا هذا المشروع ألا نلقى مقاومة من الدول<lb/>العظمى؟ فأجابه: إن لدولة البلغار مدرسة عندنا لتخريج الدعاة إلى النصرانية،<lb/>أفتكون دولة الخلافة في عاصمتها دون دولة البلغار حرية في دينها؟ ولكن هذا<lb/>الصدر الأعظم لم ينفذ المشروع ولم يساعدنا فيه أدنى مساعدة، وإنما اغتنمنا فرصة<lb/>سفره إلى إيطالية وسفر طلعت بك وزير الداخلية وزعيم الاتحادية إلى أدرنة لتقرير<lb/>المشروع رسميًّا، وأعانني على ذلك انعقاد مجلس الوكلاء برئاسة شيخ الإسلام<lb/>موسى كاظم أفندي أحد أنصاره، فما زلت ألح عليه حتى أصدر - رحمه الله - قرارًا<lb/>من المجلس بتنفيذه، ثم جاء طلعت بك فأفسد الأمر.<lb/>وكان الذي يسمونه السلطان و (الخليفة) في قفصه، مغلوبًا على أمره، لا<lb/>يكاد يصحو من سكره، ولا ترجو المشيخة الإسلامية منه قولاً ولا عملاً في هذا<lb/>الأمر ولا غيره، ولماذا كان نفوذ مثل طلعت وناظم أغلب عليه من نفوذ شيخ<lb/>الإسلام وشيوخ دار الفتوى؟ أليس لعجز هؤلاء الشيوخ وأعوانهم عن إدارة أمور<lb/>الدولة وعن إظهار كفاية الشريعة، وعن إثبات أصول الاعتقاد والعمل بها بالحجة،<lb/>ودفع كل ما يرد عليها من شبهة؟ أليس لأنهم غير متصفين بما اشترطه أئمة<lb/>الشرع في أهل الحل والعقد، من العلم والسياسة والكفاية والكفاءة؟<lb/>على أن نفوذ علماء الدين في بلاد الترك أقوى منه في مثل سورية ومصر،<lb/>ولكن خصومهم من المتفرنجين أقوى منهم، وكل من الفريقين يعد الآخر سبب<lb/>ضعف الدولة وتقهقر الأمة، والحق أن الذنب مشترك بينهما، وأن نصب الإمام<lb/>الحق وجعل الدولة التركية كافلة لمنصب الخلافة، لا يتم إلا بجمع حزب الإصلاح<lb/>لكلمة المسلمين المتفرقة، بجذب أكثر أصحاب النفوذ إليه، حتى تنحصر صفات<lb/>أهل الحل والعقد فيه، وإنما يكون ذلك بتحويل العلماء منهم عن جمود التقليد<lb/>وعصيبة المذاهب، وكشف شبهات المتفرنجين على الدين والشرع، وبيان الخطأ<lb/>في عصبية الجنس، فإن كان إقناع السواد الأعظم بذلك غير مستطاع الآن، فحسب<lb/>هذا الحزب من النجاح الرجحان على سائر الأحزاب، واستعداده لذلك بما سنبينه<lb/>من الأسباب.<lb/>إن الإسلام هداية روحية ورابطة اجتماعية سياسية، فالكامل فيه من كملتا له،<lb/>والناقص فيه من ضعفت فيه إحداهما أو كلتاهما، وقد فقدهما معًا الملاحدة من<lb/>غلاة العصبية الجنسية، فهؤلاء لا علاج لهم، لا عند أنصار الخلافة ولا عند<lb/>غيرهم، لكن بيان حقيقة الإسلام وما فيه من الحِكَم والأحكام الكاملة لأرقى معارج<lb/>المدنية والعمران، مع الخلو من كل ما في المدنية المادية من الشر والفساد، على<lb/>الوجه الذي سنشير إليه في أبحاثنا هذه - يفل من حدهم، ويقفهم عند حدهم، بل يهدي<lb/>من لم يختم على قلبه من أفرادهم، وهو بهداية الكثير من غيرهم أقوم، ونجاح الدعوة<lb/>فيهم أرجى.<lb/>حسبنا هذه الإشارة إلى ما يجب من السعي لهذا العمل في الترك، وأما الشعب<lb/>العربي الذي هو أصل الإسلام وأرومته، ولا حياة إلا بلغته، ولا تتم أركانه إلا<lb/>بفريضة الحج التي تؤدى في بلاده، وهو الركن الاجتماعي الوحيد الجامع بين<lb/>شعوبه، ولا يمكن أن تكون الإمامة الصحيحة العامة بمعزل عنه - فهو شعب كله<lb/>متدين، ليس في جزيرته إلحاد ولا تفرنج، وإنما آفته الجهل بطرق إدارة البلاد<lb/>وعمرانها وبالعلوم والفنون التي يتوقف حفظ الاستقلال وعزة الملة عليها، وتعادي<lb/>الأمراء، ودسائس الأعداء، فكل ما يجب له على حزب الإصلاح إقناع أمرائه بما<lb/>يجب من الاتحاد، ومساعدتهم على ما يجب من إعداد وسائل القوة والعمران، وها<lb/>نحن أولاء نذكره بما يجوز نشره من برامج الأعمال وأساليب الاستدلال.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) تابع لما في الجزء العاشر م23.<lb/>(1) آخر ص 9 من الأحكام السلطانية.<lb/>(2) سنذكر بعض الروايات في استخلاف يزيد بن معاوية.<lb/>(3) ص 278 و 279.<lb/>(4) ص 275 ج2.<lb/>(5) ص 277 منه.<lb/>(6) ص 280 وتقدم أن (المسايرة) للكمال بن الهمام الحنفي، وأما شرحها المسمى (بالمسامرة) فهو للكمال بن أبي شريف الشافعي.<lb/>(7) ص 413 من النسخة المطبوعة بالمطبعة الأميرية بمصر سنة 1296.<lb/>(8) كان ينبغي حذف هذا الجمع هنا وفيما بعده.<lb/>(9) يأتي هنا التفصيل السابق في الإمام الحق، وإمام الضرورة والمتغلبين، وداري العدل والجور.</note>
            </note>
            <pb
             n="n24-p67"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3337.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أبو الكلام</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خطاب أحد زعماء النهضة الإسلامية الهندية<lb/>الذي قدَّمه عند محاكمته للمحكمة الإنكليزية</head>
               <lb/>
               <lb/>ومقدمة مترجمه في وصف ثورة الهند السياسية السلبية<lb/>وانتصارها للخلافة والدولة التركية والبلاد العربية [*]<lb/>المقدمة:<lb/>إن الجهاد العظيم الذي قامت به الهند المستعبدة منذ خمس سنوات متواليات<lb/>لصون الخلافة الإسلامية، وحرية البلاد العربية - يكاد يكون فذًّا في تاريخ العالم، لا<lb/>لأنه جهاد بلاد استعبدت استعبادًا شديدًا، وحكمت بالنار والحديد أجيالاً، وصبت<lb/>على رأسها المصائب تلو المصائب، ودهمتها الدواهي - بل لأن أصوله جديدة،<lb/>وطرق عمله عجيبة، ومظاهراته سلمية، وروحه العاملة فيه خالية من كل حقد<lb/>وشدة، وليس فيه إلا الإيثار وهضم النفس وكظم الغيظ وتقديم المُهج، وتحمل<lb/>الشدائد. القائمون به يُقْتَلُون ولا يَقْتُلُون، يُضرون ولا يَضرون [1] ، يصابون ولا<lb/>يصيبون، يقاومون القوة لا بالشدة والبطش، بل بالصبر والحلم والسلم، ويحاربون<lb/>الاستبداد لا بالسيف والرمح، بل بالإيمان واليقين والثقة بالله ربهم، فهو جهاد<lb/>سلمي حقًّا، وحرب روحانية مدنية، لا شائبة فيها من القوة والغلظة، بل هو في<lb/>الحقيقة صحيفة عِبر، وكتاب بصائر لسائر الأمم المستضعفة يبين لها أن الفوز<lb/>والنصر لا يتوقف على بسطة الجسم والقوة المادية، بل منبعه الحقيقي من القوة<lb/>المعنوية وروحانية القلوب التي في الصدور، وهو أول مثال للمقابلة السلمية<lb/>للقوات المتسلحة القتالة، وإنه ليهب سلاحًا ماضيًا صائبًا من الإيمان والصدق<lb/>للشرق المسكين، ليحارب به الغرب الجائر المتسلح بالقوات المادية، فهل يقبله<lb/>الشرق وينجو به من الخزي والعار؟<lb/>ألا لا يتهمني أحد بأني أبالغ في هذا الجهاد، أو أهيم بوصفه في وديان<lb/>الخيال، أو أتخيل كالشعراء في المحال. بل أُبين كُنه الحال، وأتكلم عن حقيقة<lb/>وبرهان، فإنه جهاد زعزع أساس الدولة البريطانية في البلاد، وتركها في حيرة<lb/>وارتباك، فظلت طول هذه المدة مغلولة الأيدي مع ما تملك من القوة والسلاح، ولم<lb/>تستطع قهره ومقارعته بما أوتيت من البطش والجلاد، ولكن هل سمعت سيفًا يقتل<lb/>روحًا، وأن صُرَعة يصرع قلبًا، نعم قهرت بريطانية عدوتها ألمانية؛ لأنها كانت<lb/>أقوى منها وأدهى [2] ، ولكنها ما كان لها أن تقهر هذا الجهاد السلمي؛ لأنه ليس<lb/>أمامها قوة مادية مثلها فتكسرها، ولا يد فتاكة فتجذمها، وإنما كل ما هنالك عنق<lb/>للقتل وقلب للحياة، وجسم للصلب، وروح للبقاء، فما أعجب هذا الجهاد، وما<lb/>أسلم هذا العراك!<lb/>ولقد كان من نتائج هذا الجهاد أن اضطرت بريطانيا على رغم أنفها أن تخفف<lb/>وطأتها عن الإسلام، ولا تصر على إظهار العداوة للخلافة الإسلامية، والتمادي في<lb/>حماية ربيبتها الدولة اليونانية، فإن الحكومة الهندية الإنكليزية لما أرسلت بلاغها<lb/>الرسمي الشهير في فبراير سنة 1922 إلى الحكومة المركزية في لندن تؤكد فيه<lb/>المطالب الهندية في مسألة الخلافة، وتحذرها من سياستها الخرقاء في معاداة الدولة<lb/>العثمانية والبلاد الإسلامية، تأثر به الرأي العام الإنكليزي أيَّمَا تأثر، حتى<lb/>تدحرجت وزارة المستر لويد جورج القاهر لألمانيا، وسقطت سقوطًا مخزيًا،<lb/>وكانت قد امتازت بعداوة الأتراك والمسلمين واستعمار البلاد الإسلامية المحتلة باسم<lb/>الوصاية.<lb/>نعم قد تم هذا، ولكن الأيام حبلى ولا ندري ما يكون وراء مؤتمر الصلح،<lb/>ومهما يكن من الأمر، فسيظل هذا الجهاد حتى تتحرر البلاد الإسلامية، ويغادر كل<lb/>جندي محتل أرض الشام وفلسطين والعراق ومصر والقسطنطينية، فتصبح كلها<lb/>حرة مطلقة من قيودها تحكم نفسها بنفسها كيف تشاء.<lb/>وإن مما يُحزن القلب، ويُبكي العين أن هذه البلاد الإسلامية التي تلتهب الهندُ<lb/>غيرة عليها، وتتفانى في حبها، وترخص كل غال وثمين لأجلها - لا تعلم عن هذا<lb/>الجهاد إلا شيئًا لا يُذْكَر، مع أن سيل المصائب الذي غمر العالم الإسلامي قاطبة<lb/>كان يجب أن يعرّف به المسلمون بعضهم بعضًا، ويتعاونوا ويتناصروا ويبحثوا<lb/>عن خطة مشتركة للنجاة من هذه الورطة، وللفوز والفلاح والحياة في المستقبل.<lb/>وهذا الذي دعاني إلى أن أقدم إلى مسلمي مصر والشام والعراق وسائر البلاد<lb/>العربية والإسلامية، الخطاب الجليل الذي خاطب به المحكمةَ الإنكليزية زعيمُ الهند<lb/>الحلاحل الهمام (الشيخ أبو الكلام أحمد) عندما حوكم فيها؛ لأنه فوق ما فيه من<lb/>البصائر والعبر، يبين مقاصد ذلك الجهاد، وطرق السير فيه بأحسن بيان غير أنه<lb/>لا بد لإيضاح كُنْه هذا الخطاب من بيان وجيز لحركة اللاتعاون السلمي التي سببته<lb/>هذه الواقعة.<lb/>***<lb/>(حركة اللاتعاون السلمي في الهند)<lb/>قامت حركة هذا الجهاد بعد هدنة الحرب الكبرى مباشرة، فظلت زمنًا<lb/>محصورة في قيام المظاهرات وحشد المحافل واجتماع المؤتمرات، وإرسال الوفود<lb/>إلى إنكلترا وأوروبا، وغيرها من الطرق السياسية المعهودة، ولما لم تنتج هذه<lb/>الأعمال شيئًا، تشاورت جمعية الخلافة والجمعية الوطنية الكبرى في وضع خطة<lb/>للعمل، ثم أعلنتا في أغسطس سنة 1920 (اللاتعاون السلمي) الذي هو داخل تحت<lb/>الأوامر الشرعية؛ لأنه قسم من أقسام ترك الولاء للمحاربين، والذي يسمى بالإنكليزية<lb/>OPERATION - EA - NON MONUIOLENT ومعنى (كوابريشن)<lb/>المساعدة والمشاركة في العمل، فكان الغرض منه أن تقطع عن بريطانيا جميع تلك<lb/>العلائق التي تساعدها في حكمها واستبدادها وقيامها في البلاد؛ لأن الهند ليس في<lb/>وسعها أن تقوم بحركة مسلحة؛ ولأنها تريد أن تقدم مثالاً عمليًّا لمقاومة القوة بالطرق<lb/>السلمية، فلذا جعل عنوان هذه الحركة أن تكون سلمية بالمرة، فلا تقابل القوة المادية<lb/>بقوة مثلها، بل بالحلم والتضحية والثبات على الحق، تتعب القوة من الظلم والعسف،<lb/>ولا يتعب أصحاب الحق من الصبر والتضحية وكانت لائحة عملها كما يلي:<lb/>(1) تُرد إلى الحكومة جميع مناصبها وألقاب شرفها وأوسمتها.<lb/>(2) تقاطع جميع مدارسها وكلياتها، وتؤسس للصبيان المدارس الوطنية،<lb/>والشبان يشتغلون بنشر الحركة وترويجها.<lb/>(3) تقاطع جميع المحاكم العدلية، فلا يذهب إليها المحامون ولا أصحاب<lb/>الدعاوى، بل تؤسس المحاكم الوطنية فتفصل فيها الدعاوى على الطرق البسيطة.<lb/>(4) تقاطع إصلاحات الحكومة التي تمن بها على البلاد، فلا يرشح<lb/>أحد نفسه للمجالس النيابية، ولا ينتخب لها أحد.<lb/>(5) تقاطع البضائع الإنكليزية، ولا سيما القماش منها، ويجب على<lb/>الوطنيين أن يغزلوا القطن بأيديهم، فينسج منه القماش، وهو الذي يستعمله<lb/>الناس.<lb/>(6) يجب ترك الخدمة العسكرية لأن الدولة البريطانية تستعمل الجيش<lb/>الهندي لاستعباد هذه البلاد وغيرها من البلاد الحرة.<lb/>(7) يجب أخيرًا أن يمنع كل ما يدفع إلى الحكومة من أموال الضرائب<lb/>وغيرها فلا يؤدى إليها فلس واحد، وإن سجنت وعذبت.<lb/>لا يخفى خطر هذه اللائحة، فإنها لم تكن إلا دعوة إلى الإيثار وهضم النفس<lb/>وتحمل الخسائر، والتعرض للنوائب؛ إذ لا يلبيها أحد إلا وينفض يده من وسائل<lb/>معيشته، فيذر نفسه وأهله للضنك والفقر والفاقة، ثم يعرض عن كل ما عند<lb/>الحكومة من الرتب والمنافع والشرف والفخار، وبعد ذلك يعرض نفسه للحبس<lb/>والتعذيب، وقد يلقى إلى القتل والصلب، إلا أن البلاد رحبت بها وتقبلتها بقبول<lb/>حسن، فأخذت جماعات تاركي التعاون تظهر من كل جهة وتعلن هذه الأمور وتعمل<lb/>بها، والحكومة تراها بعينها ولا تعرف كيف تصد تيارها.<lb/>(مقاطعة ولي العهد)<lb/>ولما رأت الحكومة أن الحركة لا تزال تتقوى وتنتشر، وأنها لا تقدر على<lb/>قهرها لجأت إلى الحيل السياسية، فدبر الوالي العام الجديد اللورد ريدنج الداهية<lb/>الشهير، سياحة لولي عهد إنكلترا في البلاد الهندية، ظنًّا منه أن البلاد لا تأبى<lb/>استقباله والترحيب بضيفها لأن العائلة الملكية تعتبر عندهم فوق المنازعات<lb/>السياسية، فتضعف الحركة وتعود المياه إلى مجاريها.<lb/>ولكن سرعان ما خاب أمله، فإن الأمة ما سمعت بهذه السياحة إلا وقررت<lb/>مقاطعتها، وأعلنت جمعية الخلافة وجمعية العلماء أن هذه السياحة تنوب (عن)<lb/>الإمبراطورية البريطانية، التي تحارب الخلافة والبلاد الإسلامية، وتريد استعبادها<lb/>واستعمارها، فلذا لا يجوز لأحد من المسلمين أن يشترك في استقبال ولي العهد،<lb/>ولا في الاحتفالات التي تقيمها الحكومة له.<lb/>ولقد قامت المنازعات الشديدة في البلاد بعد هذا الإعلان، فكانت الحكومة<lb/>في جهة تجدُّ وتكدُّ بجميع وسائلها الكثيرة ومواردها العظيمة لإنجاح هذه السياحة،<lb/>وفي جهة أخرى كان زعماء البلاد الذين لا حول لهم ولا قوة إلا قوة الأمة مصرين<lb/>على مقاطعتها، وكانت النتيجة مدهشة جدًّا، كانت هزيمة شنيعة تسجل في التاريخ<lb/>على أقوى دول الأرض أمام الرأي العام لبلاد ضعيفة الجسم، قوية الروح، فلقد<lb/>رأى نجل إمبراطور العالم بعيني رأسه منظرًا مدهشًا، لم يُشَاهد مثله من قبل، وربما<lb/>لم يخطر في باله، فإنه ما دخل مدينة إلا وجد الأسواق فيها معطلة والدكاكين مقفلة،<lb/>والأبواب موصدة، والشوارع مهجورة، المدينة كلها في سكون كسكون المقابر،<lb/>كأنه لم يغن فيها أحد بالأمس! وقد شاهد ما شاهد عم أبيه (الدوق أوف كوت) مثل<lb/>ذلك في سياحته التي تقدمت سياحته بسنة، وصفه أحد مكاتبي الجرائد في باريس<lb/>قائلا: (إن الهند اليوم مثل ما كانت باريس عند دخول الجيوش الألمانية إياها في<lb/>حرب السبعين) .<lb/>للكلام بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) صاحب الخطاب هو الزعيم الهمام، الأستاذ العلامة الكاتب الخطيب الشيخ أبو الكلام، والمترجم صاحب المقدمة هو الشاب النجيب، وغصن دوحة الإصلاح الرطيب: الشيخ عبد الرزاق المليحي الهندي تلميذ دار الدعوة والإرشاد بمصر.<lb/>(1) فيه احتباك، أي: يُضَرُّون ولا يَضُرون من يضرهم، ويُضربون ولا يَضربون ضاربهم.<lb/>(2) إنما غلبتها بالدهاء الذي سخرت به أكثر أمم الأرض لمساعدتها وآخرهن الولايات المتحدة الأميركية التي كانت أقوال رئيسها سبب الثورة الألمانية.</note>
            </note>
            <pb
             n="n24-p72"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3338.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>معروف الرصافي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>وصف استقلال العراق</head>
               <lb/>بقلم شاعره معروف أفندي الرصافي<lb/>
               <lb/>لنا (ملك) وليس له (رعايا) <gap resp="#org_MS"/> و (أوطان) وليس لها (حدود)<lb/>(وأجناد) وليس لهم (سلاح) <gap resp="#org_MS"/> و (مملكة) وليس لها (نقود)<lb/>ويكفينا من الدولات أنا <gap resp="#org_MS"/> تُعلَّق في الديار لنا البنود<lb/>و (أنا) بعد ذلك في (افتقار) <gap resp="#org_MS"/> إلى ما (الأجنبي) به (يجود)<lb/>تسود سياسة (الهندي) فينا <gap resp="#org_MS"/> وأما ابن البلاد فلا (يسود)<lb/>إذًا (فالهند) أشرف من (بلادي) <gap resp="#org_MS"/> و (أشرف) من بني قومي (الهنود)<lb/>وكم عند الحكومة من (رجال) <gap resp="#org_MS"/> نراهم (سادة) وهم (العبيد)<lb/>وليس (الإنجليز) (بمنقذينا) <gap resp="#org_MS"/> وإن (كُتبتْ) لنا منهم (عهود)<lb/>متى شفق (القوي) على (ضعيف) <gap resp="#org_MS"/> وكيف (يعاهد) الخرفانَ (أسيد)<lb/>ولكن نحن في يدهم (أسارى) <gap resp="#org_MS"/> وما كتبوه من عهدٍ (قيود)<lb/>أما والله (لو كنا قرودًا) <gap resp="#org_MS"/> لما رضيت بعيشتنا (القرود) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p73"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3339.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>رد على الرسالة الرملية فيما سمته العقائد الوهابية</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة أستاذنا العلامة السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر،<lb/>أرجو نشر ما يأتي في المنار بيانًا للحقيقة التي أخفاها المحترم صاحب مجلة الإسعاد<lb/>وصاحبه الأستاذ المحترم الشيخ تاج الدين في حادثة الرمل؛ إذ كتب الثاني رسالة<lb/>أسماها (الرسالة الرملية في الرد على مروجي بعض العقائد الوهابية في ثغر<lb/>الإسكندرية) ونشرها صاحب المجلة المذكورة وأسماها (الرسالة الجليلة) وعقَّبَها<lb/>بخبر غير صحيح لم يعزه إلى مصدره الحقيقي بل عزاه إلى نفسه ليوهم أنه كان<lb/>حاضرًا ويُلَبِّس على القراء.<lb/>وقد نُشرت الرسالة المذكورة في عدد 5 من المجلد 3 من مجلة الإسعاد وكتبنا<lb/>ردًّا عليها فأبى نشره وطلب غيره خوفًا على كرامة الأستاذ المؤلف كما يقول. فكتبنا<lb/>غيره وأردفناه بمؤاخذته على الخبر الذي نشره غير معزو إلى صاحبه طالبين<lb/>منه نشره ظانين أنه كأصحاب المجلات الحرة التي تنشر ما لها وما عليها وترد بالحق<lb/>كالمنار الذي يطلب كل حين من قرائه أن يوافوه بكل ما يرونه منتقدًا معززًا بالأدلة<lb/>والبراهين. وقد نشر بعضه مبتورًا أوله، ورد عليه بالباطل الذي طالما لغط به<lb/>المقلدون وفنده المهتدون، إسعادًا لصاحب الرسالة علينا، وحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>أما ملخص الحادثة الرملية: فهو أن أئمة المساجد منعوني من إلقاء المواعظ<lb/>والدروس في المساجد التي احتكروها بالوظائف والمرتبات، فاتخذنا مسجدًا آخر<lb/>بنيناه بأيدينا في ملك بعض مريدينا، وصرنا نصلي فيه ونقرأ الدرس بعد العشاء<lb/>لمن يحضر من الإخوان فاجتمع عندنا خلق كثير، وهداهم الله حتى تابوا عن<lb/>الكبائر التي كانوا منغمسين فيها ليلاً ونهارًا. فحقد أولئك الأئمة وصاروا يفترون<lb/>علينا الكذب وينبزوننا بالألقاب ويشيعون بين الناس أننا ننكر الوسيلة والشفاعة<lb/>ونَسُبُّ الأئمة وننكر الوحي ويخطبون في مساجدهم بهذا، ويقسمون بالله جهد<lb/>أيمانهم ليصدقهم العوام. ثم كتبوا لمشيخة الإسكندرية شكوى عَزَوْا إلينا فيها كل هذه<lb/>المفتريات وختَّموا كثيرًا من العوام عليها زورًا، وطلبوا من المشيخة إرسال وفد<lb/>يخطب معهم في الإغراء بنا وتنفير الناس عنا، ولكن المشيخة - وفقها الله - لم تُرِد<lb/>ذلك لِما بلغها أننا براء من كل ما نسبوه إلينا بشهادة بعض الكبراء وبعض العلماء الذين<lb/>يعرفوننا حق المعرفة. ولما أكثروا من الشكوى، وأرسلوا وفودهم إلى المشيخة تترى<lb/>كلفت بعضهم بتحقيق المسألة، وكان المنتظر من ذلك الوفد المؤلف من ثلاثة علمائهم<lb/>أن يحضروا إلى محل الحادثة ويجمعوا الأئمة الشاكين والمشكو منهم في بيت بعضهم<lb/>بعيدًا عن العامة، وفي حفلة خاصة بهم ولكنهم - أرشدهم الله - لم يفعلوا وجاءوا بعد<lb/>شهر ألفوا فيه رسالة ردًّا على شخص لا وجود له إلا في خيالهم ينكر الوسيلة والشفاعة<lb/>وكرامات الأولياء وما استحسنوه من البدع، وجاءوا يوم جمعة في ربيع الأول من سنة<lb/>1340 هـ في بعض مساجد الظاهرية وبعد صلاة الجمعة قعد القوم واحتشدوا حتى<lb/>ملاأوا ما هو له من الفضاء والطرقات وقعد أحد الثلاثة الموفدين وهو الأستاذ الشيخ<lb/>تاج الدين وأخرج رسالته بعد أن نَوَّهَ الخطباءُ بفضل الوفد وعلمه وعناية المشيخة<lb/>بإيفاده، وأن قوله هو القول الفصل والدين العدل، واسترعَوْا الأسماع لقراءة الرئيس<lb/>رسالته فقرأها وأنا حاضر في المسجد لا أقدر أبدي ولا أعيد من كثرة الصياح،<lb/>وارتفاع الأصوات، وتحرش العوام، وكلما هممت برد الباطل أسكتني العوام من<lb/>حولي، ولما قرأ الأستاذ مسألة الشفاعة وأثبتها على الوجه الذي نعتقده استطعت أن<lb/>أرفع صوتي بالموافقة في بعض المواضع التي لا خلاف فيها، ثم انتهى الشيخ ولم يكد<lb/>حتى قام ثاني الوفد الشيخ شريف وخطب وخصني بالكلام تحاملاً إذ قال: يا فلان اتق<lb/>الله (يكررها) ولا تفرق الناس، ونحو ذلك، ثم قام آخر وارتقى المنبر بغير دعوة<lb/>وصار يحرض الناس ويثير الفتنة يسب ويشتم تصريحًا وتلويحًا والعلماء حاضرون<lb/>وأكثر العوام والخصوم، فقمت من بينهم بعد أن أشهدتهم ورددت عليه، وقلت: والله<lb/>إنا كنا على الحق ولا زلنا على الحق والله لأنصرن السنة ما دمت حيًّا إن شاء الله،<lb/>وما كدت أخرج من باب المسجد حتى ابتدرني العوام ضربًا ولكمًا ولم ينقذني من بينهم<lb/>إلا رجال الشرطة وبعض الإخوان.<lb/>وأما الرسالة فقد احتوت على إثبات الشفاعة التي لم ينكرها أحد؛ ليقال: إنه<lb/>رد على من ينكرها، وليدخل أو يلصق بها ما يسمونه اليوم بالتوسل، والمراد دعاء<lb/>الموتى وسؤالهم قضاء الحاجات، وقد بنى إثبات هذه الوسيلة على حياة الأموات في<lb/>قبورهم وسماعهم مَن يخاطبهم واستجابة دعائه، وردهم عليه السلام، واستدل ببعض<lb/>الأحاديث الضعيفة وبالآية الواردة في حياة الشهداء وحديثين من أحاديث الصحيح<lb/>في سؤال القبر والزيارة وهي حجة عليهم لا لهم لو كانوا منصفين، ثم قاس على<lb/>حياة الشهداء - التي أثبتها القرآن لشهداء الصحابة في بعض الغزوات - حياة جميع<lb/>من يسمونهم الأولياء، وبنى على هذا جواز دعائهم والاستغاثة بهم في تفريج الكروب<lb/>وقضاء الحاجات؛ لأنه لا فرق عندهم بين رد الميت السلام على من سلم عليه<lb/>وبين استجابته الدعاء وإجابة سؤال من توجه إليه، ولا سيما إذا قدم له هدية من<lb/>صدقة وقرآن (كذا قال الشيخ تاج الدين) في رسالته وذكر واقعة حال جرت بينه<lb/>وبين وليه أبي العباس وكفى بها مصورًا لعقائد أمثاله، وهذا نصها نقلا عن مجلة<lb/>الإسعاد وهو:<lb/>(كم من منح ونفحات، ونوال وإغاثات، شوهدت بسبب الزيارات<lb/>والتوسلات، بأصحاب هذه المقامات: فمما وقع للفقير جامع هذه الكلمات أني<lb/>اضطررت (تأمل) وقتًا إلى الانتقال من مسكن إلى آخر بمدينة الإسكندرية وكاد<lb/>الحصول على المطلوب يتعسر أو يتعذر (تأمل) لضيق الجهة التي أريد السكنى<lb/>بها بسكانها، فتوجهت (تأمل) لزيارة سيدي أحمد المرسي أبي العباس رضي الله<lb/>عنه، فبعد أن سلمت ووهبت لروحه الكريمة (تأمل) ما تيسر من القرآن، توسلت<lb/>به إلى الله تعالى في ذلك المطلوب (تأمل) وشكوت له هذه الضائقة (تأمل) كأني<lb/>أكلم حيًّا أشاهده (تأمل) وأخاطبه، وكان من كلامي له رضي الله عنه هذه العبارة:<lb/>(إن كان لكم كرامات فَلِمَ لَمْ تكن لأمثالنا وقد جئنا لتعليم العلم) ثم خرجت فاعترضني<lb/>بجوار ضريحه أحد كناسي البلدية فسألته عن مسكن فأشار إلى دار بهذه الجهة تدعى<lb/>بدار الحاج علي الخولانى وقرع بابها فنزل صاحبها المذكور باسِمَ الوجه تُرى عليه<lb/>لوائح الاستبشار بالطارق وأدخلنا ما أعده للإيجار من هذه الدار فقدرت أجرته في<lb/>نفسي بما يقرب من ضعف ما خصصه لأجرة السكنى فأردت التخلص لذلك، ولما<lb/>ظهر لذلك الرجل حقيقة الأمر لم يسعه إلا القبول بما أستطيع فأوقعني تساهله هذا في<lb/>ريب وحذر من أن يكون بالمسكن عيب خفي عليَّ فاستأجرته مشاهرة بدل المسانهة<lb/>التي هي العادة الغالبة بالمدينة فقبل أيضًا وبعد تمام الاتفاق والتوقيع من الجانبين على<lb/>الأوراق قال: إن سبب هذا الإكرام أني ساعة قرعكم الباب كنت نائمًا فرأيت أبا<lb/>العباس واقفًا على سطح مقامه يناديني بـ (يا علي إني مرسل إليك من يسكن بدارك<lb/>فأكرمه) فأيقظني قرع الباب فأحببت أن أقابل هذا الطارق بنفسي، لعله المرسل من<lb/>قبل السيد المرسي، فتحققت ما رجوت لأني رأيتك كثيرًا بمسجده (تأمل) وعزمت<lb/>على إكرامك بكل ما يمكنني إجابة لهذا الولي الذي لم أره في منامي مدة حياتي غير<lb/>هذه المرة) قال الشيخ: فشكرته إلخ.<lb/>هذه الحكاية تمثل لنا عقيدة الشيخ الذي يرد على الوهابية، وتمثل لنا أيضًا<lb/>عقيدة صاحب مجلة الإسعاد الذي نصب نفسه لإفتاء الناس وكتب على مجلته عنوان:<lb/>أكبر المجلات الإسلامية الإصلاحية <hi style="color:red;">…</hi>
               <lb/>ثم هو يصف هذه الرسالة القبورية بالجليلة راضيًا بما فيها ويرد على من قام<lb/>يدفع عن نفسه تهمة الكذب التي ألصقها به الجاهلون، فالإصلاح عند هؤلاء<lb/>المصلحين تضليل من يهتدي بهدي السلف الصالح، وإقناعه بالنظريات والتأويلات<lb/>لاتباع خرافات القبوريين وأصحاب الموالد إلخ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الظاهر<lb/>(المنار)<lb/>قد تكرر تقنيدنا لخرافات (الجبت) الوثنية، فنكتفي هنا بتذكير طلاب الحق<lb/>بالمسائل الآتية المفصلة في المنار من قبل، وهي:<lb/>(1) أن ما ورد من النصوص في عالم الغيب كحياة الشهداء وسماع أرواح<lb/>المؤمنين والكفار كلام أهل الدنيا - يجب الإيمان بما صح منه كما ورد بلا زيادة ولا<lb/>نقصان ولا يجري فيه القياس، بل هو مبني على السماع. وهذه مسألة لا خلاف<lb/>فيها ولكن أدعياء العلم عندنا يدرسون بعض كتب الكلام والأصول لأجل المناقشة<lb/>في عباراتها استعدادًا للامتحان ولا يعقلون منها شيئًا.<lb/>(2) أن هذه مسألة اعتقادية لا تقوم الحجة عليها إلا بالأدلة القطعية ولو كان<lb/>الصالحون يقضون حاجات الناس بعد موتهم وكان طلب ذلك مشروعًا لبيَّنه الله في<lb/>كتابه، وعلى لسان رسوله صلى الله عليه وسلم بيانًا لا شبهة فيه ولتواتر فعله<lb/>عن الصحابة والتابعين (رضي الله عنهم) ولكن لم يرد فيه نص قطعي ولا خبر<lb/>صحيح ظني.<lb/>(3) أن الرؤى والأحلام لا يثبت بها حكم من أحكام الفروع الشرعية التي<lb/>يكتفون فيها بالأدلة الظنية، فضلاً عن العقائد وأصول الإيمان التي يترتب عليها<lb/>السعادة الأبدية أو الشقاء الأبدي، فرجل مشغول الخيال بأمر من الأمور تخيله في<lb/>نومه واقعًا على ما يحب في صورة مطابقة لعقيدته في ميت وافق تخيله الواقع،<lb/>هل يثبت بهذا أصل من عقائد الدين أو أي شيء يعتد به شرعًا؟ ! أو يعد من<lb/>خوارق العادات؟ كلا إن مثل هذا يقع كثيرًا لأهل كل ملة، ولا سيما الوثنيين،<lb/>والروايات عن المتقدمين والمتأخرين فيها كثيرة، ولكن أدعياء العلم عندنا لا<lb/>يعرفون من أمر العالم ولا من تاريخه شيئًا يعتد به. وإن علماء النفس المتأخرين قد<lb/>أثبتوا أن بعض الناس يشعرون في المنام أو اليقظة ببعض ما تتوجه إليه أنفسهم من<lb/>الأمور وينقلون وقائع كثيرة في ذلك. فلا يبعد على هذا أن تكون نفس صاحب<lb/>الدار قد شعرت وهو نائم بأن رجلاً في مسجد المرسي سيطلب منه أن يسكن في<lb/>داره فصور له الخيال أن المرسي هو الذي أرسله ويطلب إكرامه. فهل نرتب<lb/>على هذا المنام الذي تكثر أمثاله في كل أمة وملة أن المرسي سمع دعاء الشيخ<lb/>اللاجئ إليه واستجاب له وتمثل لصاحب الدار في منامه وأخبره بما أخبره وأمره بما<lb/>أمره، ثم نجعل هذا دليلاً على شرعية الذهاب إلى القبور التي اتخذت مساجد،<lb/>فاستحق متخذوها لعنة الله على لسان خاتم رسله في آخر حياته وندعوهم بأن يقضوا<lb/>حاجاتنا، خلافًا لكتاب ربنا وسنة نبينا وسيرة سلفنا الصالح: {رَبَّنَا لاَ تُزِغْ<lb/>قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا} (آل عمران: 8) {رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا} (الممتحنة: 5) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p77"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3340.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أهم أخبار العالم</head>
               <lb/>
               <lb/>إن أنباء مؤتمر الصلح بين الشرق والغرب في لوزان ما زالت تشيل وتهبط بها<lb/>كفة الميزان، ولن تعتدل حتى يعتدل الفريقان، والظاهر أن السياسة البريطانية قد<lb/>فازت في هذا الطور على السياسة الفرنسية، فإذا تم للورد كرزون استمالة الترك<lb/>فالويل للعرب عامة، ولمصر خاصة، ولن يتم ذلك إن شاء الله، وإنما نرجو أن يتم<lb/>الصلح على قاعدة الاعتراف بحرية الأمم واستقلالها، وإلا فلا سلام في الأرض حتى<lb/>ينتقم الله من الباغين انتقامًا آخر يتوبون به إليه من استعباد خلقه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n24-p78"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3341.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>كان شقيقنا السيد صالح - رحمه الله تعالى - قد اختص نفسه بتقريظ<lb/>المطبوعات الجديدة في السنين الأخيرة، فكان يأخذ أكثر ما يُهدَى منها إلى المنار<lb/>ويضعه في مكتبه ويتخير للتقريظ ما شاء منها متى شاء ويحيل علينا أقله أحيانًا. ولم<lb/>يتيسر لنا بعد وفاته أن نحصي ما ترك تقريظه وإنما جمعنا بعضه فننوه به من غير<lb/>مراعاة للتأريخ، ولا لمكانة هذه الكتب والصحف في التقديم والتأخير.<lb/>(مسند الإمام زيد المسمى بالمجموع الفقهي)<lb/>قد طبع هذا الكتاب المسمى بهذا الاسم في العام الماضي بمصر سنة<lb/>1340 هـ.<lb/>الإمام زيد بن علي زين العابدين بن الحسين بن علي بن أبي طالب هو أحد<lb/>أئمة أهل البيت الأعلام، عليهم التحية والسلام، وهو الذي ينتمي إليه الزيدية،<lb/>روى الحديث عن أبيه وأخيه محمد الباقر وأبان بن عثمان بن عفان وعروة بن<lb/>الزبير وعبد الله بن أبي رافع، وروى عنه ابناه حسين وعيسى وابن أخيه جدنا<lb/>جعفر الصادق والزهري والأعمش وشعبة وكثيرون منهم أبو خالد عمرو بن خالد<lb/>الواسطي الذي روى هذا الكتاب الموسوم بالمجموع الفقهي الذي يسمونه مسند الإمام<lb/>زيد أيضًا، وهذه التسمية ليست على اصطلاح المحدثين، فإنما الكتاب مجموع<lb/>أخبار وآثار مرتبة على أبواب الفقه ككتب السنن، والأخبار المرفوعة فيه على<lb/>كثرتها قد رواها بصيغة: حدثني زيد بن علي عن أبيه عن جده عن علي عليهم<lb/>السلام قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم كذا أو فعل كذا. ولديهم مجموع آخر<lb/>يسمى المجموع الحديثي من رواية أبي خالد أيضًا.<lb/>فأما الإمام زيد فلا خلاف بين علماء الحديث وغيرهم في توثيقه وعلمه<lb/>وفضله وصلاحه، وهو الذي رفضه غلاة الشيعة لتوليه أبا بكر وعمر رضي الله<lb/>عنهما؛ إذ قالوا له: تبرأ من أبي بكر وعمر حتى نبايعك. فقال: لا أتبرأ منهما،<lb/>فقالوا: إذن نرفضك، قال: اذهبوا فأنتم الرافضة، فلزمهم هذا اللقب. وأما أبو<lb/>خالد الواسطي فقد جرحه في الرواية الإمام أحمد ويحيى بن معين وأبو داود<lb/>والحاكم، ويجيب بعض علماء الزيدية عن ذلك بأنه من قبيل طعن أهل كل مذهب في<lb/>كل مخالف لمذهبهم. ولا يصدق هذا على أمثال هؤلاء الأئمة فإنهم لم يكونوا<lb/>يحاربون أحدًا ولا يتعصبون لمذاهب معينة ولا يتحاملون على أحد في الجرح<lb/>والتعديل، وقد رووا عن كثير من مخالفيهم في بعض المسائل لما ثبت عندهم<lb/>عدالتهم، على أن المذهب الذي قيل أنهم يجرحونه لأجله هو مذهب الإمام زيد، وهم<lb/>متفقون على عدالته وفضله. وللحاكم منهم نزعة تشيع معروفة. وكان أقرب من هذا<lb/>العذر أن يقولوا: إنه انفرد برواية أحاديث لم يروها أحد منهم فظنوا فيه أنه هو<lb/>الذي وضعها، أو وجدها مكتوبة ولم يسمعها، وقد احتاط البخاري في ذلك فوصفه<lb/>بأنه يروي المناكير، وهم لم يطعنوا فيه بشيء آخر غير هذه الأحاديث التي لم<lb/>تعرف عن أحد غيره من رجال طرقهم، وقد أشار بعضهم إلى أن جرحه من قبيل<lb/>أقوال بعض المعاصرين بعضهم في بعض، وما قلنا أقرب إلى ذهن المستقل؛ لأنه<lb/>لم يكن ممن يظهر فيهم أنه من أقران من تكلموا فيه.<lb/>هذا وإن أكثر أحاديث الكتاب مخرَّجَة في غيره من كتب الحديث المشهورة،<lb/>ومذهب الزيدية أو العترة ليس مبنيًّا عليه وحده، بل هو مبني على الاجتهاد<lb/>الصحيح، وقد أنبتت أرض اليمن في القرون الأخيرة التي مات فيها العلم الاستقلالي<lb/>في أكثر بلاد الإسلام أئمة لا يستطيع أحد رأى كتبهم أن يماري في اجتهادهم أو أن<lb/>يفضل عليهم قرينًا من علماء سائر المذاهب في أمصار الإسلام سواء المذاهب<lb/>المنسوبة إلى السنة والمنسوبة إلى الشيعة الإمامية، ومن يماري في اجتهاد ابن<lb/>المرتضى وابن الوزير والمقبلي والشوكاني؟ دع الذين جمعوا بين إمامة العلم وإمامة<lb/>الحكم كالهادي والناصر ويحيى والمتوكل، وهم يشترطون في الإمام الأعظم (خليفة<lb/>المسلمين) ما يشترط أهل السنة من الاجتهاد في الدين ولذلك بقي الاجتهاد فيهم،<lb/>وسيبقى إن شاء الله تعالى وإن ضعف العلم في هذا الزمان.<lb/>وقد طبق الحافظ ابن حجر على أئمتهم حديث (سيبقى هذا الأمر في قريش ما<lb/>بقي من الناس اثنان) وهو يدل على اعترافه بصحة إمامتهم، وتبعه في ذلك غيره<lb/>كالقسطلاني فذكره في شرحه للبخاري من غير عزو، ولو أنهم كانوا يُعنون بالدعوة<lb/>إلى الإسلام وإلى إقامته في البلاد والقبائل التي درست رسومه فيها من جزيرة<lb/>العرب وغيرها كما فعل الشيخ محمد عبد الوهاب وخلائفه في نجد وما حولها -<lb/>لأحيوا الإسلام وعمت إمامتهم جزيرة العرب كلها، مهما يكن من مقاومة الدولة لهم<lb/>فيها.<lb/>***<lb/>(القصائد والصحائف)<lb/>كتابان في مجلد واحد لداعية العصبية العربية أبي الفضل الوليد بن طعمة<lb/>الشهير، وقف هذا العربي الأبي الكاتب الشاعر حياته على إحياء العصبية العربية<lb/>وتجديد مجد العرب وملكهم، فأنشأ أولاً جريدة سماها (الحمراء) تذكيرًا بمجد العرب<lb/>في الأندلس ثم كان يكتب في جريدة النهضة العربية (وكلتاهما صدرتا في<lb/>الأرجنتين) ولم تكن الصحيفتان قبل احتجابهما تتسعان لمخدرات أفكاره، فكان<lb/>ينشر شعره ونثره في دواوين خاصة، وقد طبع ديوانه الأول الطبعة الثالثة في<lb/>(سان باولو - البرازيل) سنة 1915 وكان في سن الحادية والعشرين ثم طبع في<lb/>سنة 1916 مجموعة مقالات أدبية سماها (نفحة الورد) ختمها بمقالة في الدعوة<lb/>العربية التي تتجلى في مقالات كثيرة منها، وكان يدعو إلى اتحاد النصارى مع<lb/>المسلمين في القومية العربية على القاعدة التي يدعو إليها السياسيون المتدينون،<lb/>وهي أن الدين لا يمنع من اتفاق المختلفين فيه على مصالحهم الدنيوية المشتركة،<lb/>بل قال: إن كانت الوحدة العربية تتوقف على توحيد الدين فهو يدعو أهل ملته<lb/>النصارى إلى الإسلام لأجل تحقيق تلك الوحدة.<lb/>وأما هذه القصائد والصحائف التي كانت آخر ما نشره من نظمه ونثره فهي<lb/>إسلامية عربية يدعو فيها إلى تجديد مجد الإسلام بالعرب ومجد العرب بالإسلام، فقد<lb/>كتب على طرتها أنه (طبعها بنفقته وعنايته لخدمة الدين والأمة والوطن) وأنه<lb/>ألفها في سنتي 1337 و 1338 هـ وطبعها في سنة 1339 هـ وقد صرح فيها<lb/>بإسلامه وافتتحها بالبسملة، ولكنه بنى دعوته على شفا جرف هارٍ، بنى عليه<lb/>قصورًا من الخيال، دونها الحمراء والزهراء، في البهجة والجمال، وحصونًا من<lb/>الأماني دونها الأبلق الغرد، بل جزيرة (هيلو جلند) ذلك بأنه اغتر بثورة الحجاز<lb/>والمملكة العربية فيه فطفق يدعو سائر العرب والمسلمين إلى مبايعة ملكه، وهو لا<lb/>يدري أنه قد قيد نفسه بوصاية دولة إذا مرت ببلد أو أكلت أو شربت فيه أو دفن أحد<lb/>من بنيها في أرضه تزعم أنه صار ملكًا لها وزال كل حق لأهله منه إلا ما تمنحه<lb/>هي لمن تستخدمهم في استعباده. وهو لا يدري كنه استعداد الحجاز وأهله للحكم<lb/>والملك، ولا ولا <hi style="color:red;">…</hi> إنما هو أديب مخلص، وشاعر مؤثر، وغيور على أمته،<lb/>ولكنه أضاع جهاده بوضعه في غير موضعه نتمنى أن لا تثنيه خيبة الأمل من هذا<lb/>الطريق على سلوك غيره في جهاده ونصائحه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3342.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
