<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2537.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1912م</date>
         <pb n="n15-p256" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2538.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المقالة الثانية<lb/>من المقالات الروسية عن تركستان</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>تلك ترجمة المقالة الأولى من مقالات سياسة عدم الالتفات التي تنتشر في<lb/>جريدة نوفي فريمية لحث الحكومة الروسية على مقاومة تعليم مسلمي تركستان،<lb/>وأما المقالة الثانية فملخصها أن مدارس التتر لم يقبل عليها مسلمو تركستان في أول<lb/>الأمر وبعد ثباتها عشر سنين نالت محبة قسم كبير منهم، وتألفت في مدينة طاشقند<lb/>لجنة غير رسمية من المسلمين لإدارة تلك المدارس، وأخذت تبث سلطتها، وعمال<lb/>الحكومة الروسية لم يلتفتوا إلى ذلك وهو بمثابة نظارة معارف غير رسمية تمهد<lb/>طرق التعليم وتستحضر له الكتب والمعلمين وقصدها نشر مذاهب (الجامعة<lb/>الإسلامية) في تركستان؛ فهي لذلك توجه نظر الشبان إلى العالم الإسلامي ولاسيما<lb/>تركية، وكتب الدراسة تعين على ذلك، ففي كتب المطالعة مسائل في المملكة<lb/>التركية وبلادها المشهورة، ومثلها في دروس التاريخ والجغرافية. والمعلمون على<lb/>هذا الرأي وهم من تتر قزان وأورنبوغ ينفخون روح الإسلام الذي أخذ ينهض من<lb/>جديد، ويلبسون الطرابيش التركية الحمراء ليكونوا ذوي مهابة في أعين تلاميذهم،<lb/>وهم من أصحاب المدنية، وقد بلغت هذه المدارس بجدهم في طاشقند وحدها<lb/>عشرين مدرسة قبل انتباه الحكومة، وكذلك كان في خوقند زهاء هذا القدر من<lb/>المدارس قبل تنبه الحكومة.<lb/>بعد تنبه عمال الحكومة تحيروا ولم يقوموا بالواجب وهو منع معلمي التتر من<lb/>تعليم مسلمي تركستان، وبضعفهم تمكنت تلك اللجنة غير الرسمية للمعارف أن<lb/>ترسل بعض تلاميذها النجباء إلى الآستانة ليستعدوا لخدمة بلادهم إذا رجعوا إليها،<lb/>فسيوجد مدارس في تركستان للترك فوق مدارس التتر قبل أن يستقر رأي عمال<lb/>الحكومة هناك على أمر ويخرجوا من مضيق حيرتهم.<lb/>إنهم مترددون فيما يعاملون به تلك المدارس يقولون: أنعدها دينية كأنها ذات<lb/>رخصة؟ أم خصوصية فننفذ فيها نظام المكاتب الخصوصية؟ أم نقفلها ألبتة؟ أم<lb/>الأسهل أن نستمر على التغافل عنها؟ ومن العجائب أن (غيور غيفسكي) معاون<lb/>نظارة المعارف لم يدخل تلك المدارس عند تجواله في تركستان لئلا يكون دخوله<lb/>اعترافًا بها وإقرارًا لها فإذا كان رجال الحكومة متحيرين لا يدرون أي التربية<lb/>يختارون لنابتة تركستان وهي مسألة من أهم المسائل فلا عجب إذا انتشرت فكرة<lb/>الجامعة الإسلامية في هذه النابتة. نحن متحيرون حقيقة وأما غيرنا الذين لا يحبون<lb/>أن يندغموا في الشعب الروسي اندغامًا يفنى فيه الضعيف في القوي فتضيع قوميتهم<lb/>فهم يعرفون ماذا يعملون.<lb/>المستنيرون من التتر قد أظهروا في الميدان برنامجًا للتعليم يدافع عنه حزب<lb/>المسلمين في الدوما (مجلس النواب الروسي) وقد أخذوا يهتمون بمسلمي تركستان<lb/>. فيظهر أنهم يريدون جذب مسلمي روسية كافة إليهم ثم ينشرون فكرة الجامعة<lb/>الإسلامية والجامعة التركية بينهم، لذلك يريدون توحيد المسلمين كافة باللغة التركية<lb/>العامة، ويعرف مقدار اهتمامهم بما ذكر من عناية جناب مقصودف رئيس حزب<lb/>المسلمين في الدوما؟ [1] بالسفر إلى تركستان والطواف في بلادها لرؤية فرقه الذين<lb/>تتألف منهم قوته الحربية في المستقبل، نعم إن مقصودف لم يرجع منها بفوائد<lb/>كثيرة وربما قل طمعه في الرياسة السياسية القريبة على مسلمي تركستان ولكن لا<lb/>شك في نيله بعض مطالبه من ذلك السفر، مثال ذلك أنه لم يمض زمن طويل على<lb/>سياحة رئيس حزب المسلمين في الدوما؟ حتى جاء من أهالي طاشقند كتاب<lb/>احتجاج على نظام نظارة المعارف الحديث لمدارس المسلمين وأمثاله ليقدمه إلى<lb/>الدوما، وهو كتاب بيان حقوق مسلمي تركستان، ولا شك في أن ذلك من تأثير<lb/>سياحته، ومقتبس مما قاله حزب المسلمين في الدوما ولم يسبق لمسلمي تركستان<lb/>مثل هذه الحركة.<lb/>سياحة مقصودف هذه ليست في نفسها أمرًا مهمًّا ولكن إطلاق حرية السياحة<lb/>للذين يلقون فكرة الجامعة الإسلامية ويغرون المسلمين بها لا يمكن أن يكون مما<lb/>يرغب فيه رجال الحكومة ومع هذا نقول آسفين: إنه قد كثر الجوالون في تركستان<lb/>أخيرًا؛ لأجل بث الأفكار السياسية في المسلمين. والسائحون في آسية الوسطى<lb/>ليسوا من التتر فقط بل يجول فيها كثير من أعضاء جمعية الاتحاد والترقي ومراقبة<lb/>هؤلاء لا تُرجى من عمال الحكومة، المشغولين بوظائفهم، فالترك يتعرفون أولاً<lb/>إلى سراة القوم ثم يمشون الهُوينا إلى مقصدهم على خط مستقيم , يرونهم أن تركية<lb/>مملكة عظيمة قوية ويخبرونهم بأنها ستستولي على البلاد الإسلامية من البحر الأسود<lb/>إلى بلاد الصين وتأخذها من الروس فتصير تركستان تحت حكم تركية وكلهم إخوان<lb/>في الدين وبهذه الوسيلة يجمعون الإعانات للأسطول. ولا ريب في أن فكرة الجامعة<lb/>الإسلامية قد انتشرت بين كثير من المستنيرين في تركستان.<lb/>العلوم والمعارف في تركستان ضئيلة جدًّا ومع ذلك ترى القراء يشتركون في<lb/>الجرائد التركية وخصوصًا التي تتكلم في الاتحاد الإسلامي مثل (صراط مستقيم)<lb/>و (تعارف مسلمين) .<lb/>أهالي تركستان مولعون جدًّا بنشر الأخبار بينهم ولو كانت تافهة لا يؤبه لها<lb/>كحركة عسكر الترك في حدود إيران أو تقوية الأسطول العثماني بعدة مدرعات من<lb/>طراز ديردنوط، وإن هذه الأخبار التي تنتشر بسرعة زائدة لتؤثر في نظرهم<lb/>السياسي.<lb/>فما هي الوسائل التي يتخذها عمال الحكومة لتلافي تلك التحريضات السياسية؟<lb/>لا شك عندنا أنه لا يمكن لأولئك العمال الجاهلين غير الإغضاء عن حياة مسلمي<lb/>تركستان المعنوية؛ لأنهم لا يعرفون شيئًا منها الآن كما كانوا لا يعرفون شيئًا عنها<lb/>من قبل، وهذه سياسة مؤسفة ظهر عدم نفعها من تطبيقها على مسلمي (القرم)<lb/>وأطراف (فولغا) .<lb/>- فالواجب إذًا الإسراع بتعديل الإدارة هنالك وتفويضها إلى الإدارة الملكية<lb/>وجعلها بحيث توافق منافع الحكومة واقتضاء الزمان. وقد كان صدر بذلك فرمان<lb/>عالٍ منذ عشر سنين اهـ.<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>هذا بعض ما كتب في هذه الجريدة الروسية الشبيهة بالرسمية في عاصمة هذه<lb/>الدولة، فليعتبر بها المسلمون كافة والعثمانيون عامةً والمبعوثون منهم خاصةً،<lb/>فروسية التي سكتت لها الأمم كلها عن معاملتهم للمسلمين لا تريد أن يجتمع تتريّهم<lb/>بتركيّهم ولا أن يتعلموا كما يريدون ولا أن يمر ببلادهم سائح مسلم، وأما الدولة<lb/>العثمانية فهي على حرية الشعوب والملل فيها ووصولها إلى درجة الفوضى وعلى<lb/>السماح لكل ملة بأن تعلم كما تريد من غير أن تعرف الحكومة لها طريقة تعليمها<lb/>وتقرها عليها - هي على هذا كله تتهم بهضم حقوق النصارى وتطالَب بأن تجعل<lb/>مدارس جميع الطوائف المسيحية الدينية وغير الدينية في حكم المدارس الرسمية<lb/>تعتمد شهاداتها ويقبل المتخرجون فيها في وظائف الحكومة وأعمالها.<lb/>هذا وإننا نرجو أن ننبه هذه الوساوس التي يصرح بها القوم أفكار المسلمين<lb/>إلى ما يتهمون به وهو لم يخطر لهم على بال، وقد ذكرت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وقت</title>) التترية<lb/>بعد نشر هذه المقالة مثلاً فيه موعظة وعبرة للمستبصرين وهذه ترجمته. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعل صاحب الجريدة يشير بعلامة الاستفهام إلى أن مقصودف ليس رئيس حزب المسلمين.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p259" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2539.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الغارة على العالم الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>أو فتح العالم الإسلامي [*]<lb/>مقدمة المسيو شاتليه [1]<lb/>
               <lb/>(1)<lb/>إرساليات التبشير البروتستانية<lb/>قلنا في سنة 1910 عندما كنا نخوض على صفحات هذه المجلة في موضوع<lb/>السياسة الإسلامية:<lb/>(ينبغي لفرنسة أن يكون عملها في الشرق مبنيًّا قبل كل شيء على قواعد<lb/>التربية العقلية ليتسنى لها توسيع نطاق هذا العمل والتحقق من فائدته , ويجدر بنا<lb/>لتحقيق ذلك بالفعل أن لا نقتصر على المشروعات الخاصة التي يقوم بها الرهبان<lb/>المبشرون وغيرهم؛ لأن لهذه المشروعات أغراضًا خصوصية وليس للقائمين بها<lb/>حول ولا قوة في هيئتنا الاجتماعية التي من دأبها الاتكال على الحكومة وعدم الإقبال<lb/>على مساعدة المشروعات الخاصة التي يقوم بها الأفراد فتبقى مجهوداتهم ضئيلة<lb/>بالنسبة إلى الغرض العام الذي نحن نتوخاه , وهو غرض لا يمكن الوصول إليه إلا<lb/>بالتعليم الذي يكون تحت إشراف الجامعات الفرنسية؛ نظرًا لما اختص به هذا التعليم<lb/>من الوسائل العقلية والعلمية المبنية على قوة الإرادة.<lb/>وأنا أرجو أن يخرج هذا التعليم إلى حيز الفعل ليبث في دين الإسلام الأوضاع<lb/>المستمدة من المدرسة الجامعة الفرنسية.<lb/>هذا ما ارتأيناه يومئذ وسيظهر ما يؤيده في الفصول التالية المتعلقة<lb/>بإرساليات التبشير البروتستاني الأنجلو سكسونية والجرمانية الدائبة على العمل<lb/>في العالم الإسلامي حتى أصبحت أهميتها تفوق بكثير ما اعتاد الفرنسيون أن<lb/>يتصوروه؛ لأن النشاط وقوة الجأش التي يظهرها القائمون بأعمال هذه<lb/>الإرساليات تختلف عما تمتاز به أمتنا.<lb/>وكنا منذ أمد بعيد نود أن نخوض في ذكر تفاصيل أعمال هذه الإرساليات<lb/>التي اشتهرت بخطتها ووفرة الوسائل التي أعدتها وتوسلت بها لمقاومة دين<lb/>الإسلام.<lb/>وحسبنا أن نستشهد بإرسالية التبشير الكاثوليكية في <placeName>بيروت</placeName> لتكون موضوع<lb/>التفكير والتأمل في فرنسة. إن (كلية القديس يوسف) اليسوعية التي تدبر أعمالها<lb/>هذه الإرسالية لا تأثير لها على النشوء الفكري في المحيط الإسلامي ولكن التعليم الذي<lb/>تنشره وتبثه كان له الحظ الأوفر من نشر الأفكار الفرنسية في سورية والقطر<lb/>المصري.<lb/>نعم إن غاية المدرسة اليسوعية وطريقة التعليم فيها تختلفان عن غاية وطريقة<lb/>المدرسة الكلية الفرنسية في غلطة (الآستانة) إلا أن النتائج كانت متقاربة من حيث<lb/>تعميم المبادئ والأفكار التي تنشرها اللغة الفرنسية , ومن هذا يتبين لنا أن إرساليات<lb/>التبشير الدينية التي لديها أموال جسيمة وتدار أعمالها بتدبر وحكمة تأتي بالنفع الكثير<lb/>في البلاد الإسلامية من حيث إنها تبث فيه الأفكار الأوروبية.<lb/>إلا أن لإرساليات التبشير مطامع أخرى كما يتبين من الجملة الآتية التي<lb/>أستخرجها من رسالة أرسلها إليَّ من جزيرة البحرين (قرب عمان) في 2 أغسطس<lb/>سنة 1911 حضرة القسيس المحترم صموئيل زويمر منشئ مجلة<lb/>العالم الإسلامي الإنجليزية، وهو يبني فيها صروح آمال شامخة على أعمال<lb/>المبشرين البروتستانيين قال:<lb/>(إن لنتيجة إرساليات التبشير في البلاد الإٍسلامية مزيتين - مزية تشييد ومزية<lb/>هدم، وبعبارة أخرى مزيتي تحليل وتركيب , والأمر الذي لا مرية فيه هو أن حظ<lb/>المبشرين من التغيير الذي أخذ يدخل على عقائد الإسلام ومبادئه الأخلاقية في البلاد<lb/>العثمانية والقطر المصري، وبلاد أخرى هو أكثر بكثير من حظ الحضارة الغربية<lb/>منه , ولا ينبغي لنا أن نعتمد على إحصائيات (التعميد) في معرفة عدد الذين<lb/>تنصروا رسميًّا من المسلمين؛ لأننا هنا واقفون على مجرى الأمور ومتحققون من<lb/>وجود مئات من الناس انتزعوا الدين الإسلامي من قلوبهم واعتنقوا النصرانية من<lb/>طرف خفي) اهـ.<lb/>ولا شك في أن إرساليات التبشير من بروتستانية وكاثوليكية تعجز عن أن تقتلع<lb/>العقيدة الإسلامية من نفوس منتحليها أو تزحزحها، ولا يتم لها ذلك إلا ببث الأفكار<lb/>التي تتسرب من اللغات الأوروبية، فبنشرها اللغات الإنكليزية والألمانية والهولندية<lb/>والفرنسية يتحكك الإسلام بصحف أوروبة وتتمهد السبيل لتقدم إسلامي مادي وتقضي<lb/>إرساليات التبشير لبانتها من هدم الفكرة الدينية الإسلامية التي لم تحفظ كيانها وقوتها<lb/>إلا بعزلتها وانفرادها؟<lb/>أما ما يقوله حضرة مكاتبنا من وجود مئات من المسلمين اعتنقوا<lb/>النصرانية سرًّا وهم ينتظرون فرصة للجهر بها فذلك أمر لا يمكننا البت فيه<lb/>مع حضرة المكاتب , على أنه ليس من الحوادث الغريبة أن يتنصر بعض أفراد<lb/>ينتمون إلى أصل فارسي أو هندي؛ لأن اختلاف النِّحَل والاعتقادات في هذه<lb/>العناصر هو من مزاياها الاجتماعية وكذلك الحال في الوسط السامي المتصل<lb/>بالأصل العبري ولكن من النادر المستغرب أن تقع حوادث التنصر في بيوت<lb/>السادات العلوية وبين الباتان (الأفغانيون الخُلَّص الموجودون في بلاد الهند)<lb/>ومشايخ الهند وجيرانهم الأفغانيين والأتراك والتركمان والعرب الحقيقيين<lb/>والبربر.<lb/>ولا ينبغي لنا أن نتوقع من أكثرية العالم الإسلامي بأن يتخذ له أوضاعًا<lb/>وخصائص أخرى إذا هو تنازل عن أوضاعه وخصائصه الاجتماعية إذ الضعف<lb/>التدريجي في الاعتقاد بالفكرة الإسلامية، وما يتبع هذا الضعف من الانتقاض<lb/>والاضمحلال الملازم له سوف يفضي - بعد انتشاره في كل الجهات- إلى انحلال<lb/>الروح الدينية من أساسها لا إلى نشأتها بشكل آخر.<lb/>على أن المناقشة في هذه المسألة لا طائل تحتها؛ لأن الآراء تنبعث عن<lb/>وجهة التفكير، فتقتصر إذن على القول بأن سير العالم الإسلامي يتدرج نحو<lb/>انحلال أفكاره الدينية وزوالها وذلك أمر طبيعي ممكن التحقق، أما فرض<lb/>تدرج المسلمين في اعتناق المسيحية فخارج عن حد الإمكان؛ لأن المسلم<lb/>كالمسيحي واليهودي لا يجذبه التعليم العصري إلى الاعتقادات الدينية.<lb/>ولكننا نعود فنقول: إنه مهما اختلفت الآراء في نتائج أعمال المبشرين من حيث<lb/>الشطر الثاني من خطتهم (الهدم) فإن نزع الاعتقادات الإسلامية ملازم دائمًا<lb/>للمجهودات التي تبذل في سبيل التربية النصرانية , والتقسيم السياسي الذي طرأ على<lb/>الإسلام سيمهد السبيل لأعمال المدنية الأوروبية، إذ من المحقق أن الإسلام يضمحل<lb/>من الوجهة السياسية وسيكون بعد زمن في حكم مدنية محاطة بالأملاك<lb/>الأوربية.<lb/>قد يظهر لإخواننا المسلمين أننا نتصرف في مستقبلهم بحرية وعدم<lb/>تكلف، ولكن من منهم ينكر أن العالم الإسلامي أصبح هدفًا لغلطات فتيان<lb/>جمعية الاتحاد والترقي الذين ورثوا عبد الحميد واستعانوا بوسائله السياسية<lb/>بعد أن خلعوه، ولم تكن أمامهم وسيلة لإنقاذ السلطنة العثمانية والخلافة<lb/>الإسلامية غير تنظيم حكومة مؤلفة من ولايات إسلامية متحدة، وكل وسيلة<lb/>غير هذه كانت لنتيجة لا بد منها وهي تقسيم المملكة؟<lb/>إننا لم نكن نرمي الكلام على عواهنه وما كنا نقصد غير تقرير حقيقة<lb/>راهنة، عندما نبهنا المسلمين من قراء مجلتنا - قبل احتلال <placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>بستة أشهر - إلى ما تخبئه الأيام للآستانة التي ستقع بين مخالب ألمانية<lb/>وروسية.<lb/>إن إرساليات التبشير البروتستانية الأنجلو سكسونية تعلق أهمية كبرى<lb/>على الحال الجديدة التي ظهر بها العالم الإسلامي وقد رأينا أن نذكر معها<lb/>إرساليات التبشير الألمانية لما عقد بينهما من الأواصر والروابط في مؤتمري<lb/>سنة 1906 وسنة 1911 ولم يبق ارتباطهما مقتصرًا كسابق عهده على<lb/>تناوب كرسي الأسقفية البروتستانية في بيت المقدس.<lb/>وليس من المستغرب، ونحن نبدي إعجابنا بأعمالها، أن نلح بمزاحمتها<lb/>ومسابقتها، خصوصًا، وأن السيطرة على أهم الأسواق البشرية صارت متوقفة على<lb/>هذه المزاحمة والمسابقة، وكنا نود لو كان في الوقت متسع لبسط القول وإيضاح<lb/>مجرى الأمور في هذه المسألة بحذافيرها؛ لأنها جديرة باهتمام رجال فرنسة بلا<lb/>إضاعة وقت، إلا أننا اضطررنا إلى الاقتصار على جمع بعض أمور وقفنا عليها<lb/>وسنبينها هنا بقدر الإمكان.<lb/>ونحن نكتفي بعرض هذه الأمور من غير تعليق عليها؛ لأننا اقتطفناها من<lb/>مؤلفات وفصول شتى ونظمناها على الترتيب المتبع في مثل هذه الظروف، وإن<lb/>المسألة التي تهمنا سوف تتبدد شكوك ذوي البصيرة والرواية لدى اطلاعهم على ما<lb/>نعرضه أمام أنظار قراء مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم الإسلامي</title>.<lb/>ونؤمل من ذوي الشأن في إرساليات التبشير البروتستانية أن لا ينكروا علينا<lb/>انتهاج هذه الخطة التي هي خطة مجلتنا، وهم أعلم الناس بعواطفنا وشعورنا نحو<lb/>عملهم الذي لا يمكننا أن نذكر أهميته إلا مقرونة بإلحاحنا في ذكر الضرورات التي<lb/>تقتضيها السياسة الفرنسية الوطنية لأجل تحول مجهوداتنا إلى التعليم التابع لطريقة<lb/>المدارس الجامعة الفرنسية وذلك أشد العوامل تأثيرًا على بلادنا لندخل في حلبة<lb/>المسابقة لنشر التعليم العقلي.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>تاريخ التبشير<lb/>اقتصرت مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم الإسلامي</title> في هذا الفصل على تلخيص كتاب (مشروع<lb/>التبشير) الذي ألفه المستر (إدوين بلس) البروتستاني، ثم أعاد طبعه قبل عشر<lb/>سنوات فزاد عليه زيادات أخرى وسماه (ملخص تاريخ التبشير) ذكر فيه تاريخ<lb/>إرساليات التبشير البروتستانية على اختلاف نزعاتها منذ نشأتها في القرون الغابرة<lb/>إلى تاريخ الطبعة الثانية لكتابه، مع بيان ما بين هذه الإرساليات من ارتباط<lb/>وتضامن.<lb/>ثم قالت: (إن هذا السِّفر نفيس في بابه يتسنى لقارئه أن يقف على حقيقة<lb/>أعمال الإرساليات البروتستانية في بلاد الإسلام حتى أواخر القرن التاسع عشر،<lb/>إلا أننا ننكر على مؤلفه عدم إشارته إلى الإرساليات الكاثوليكية وهذا موضعالضعف<lb/>في كتابه بل في أعمال إرساليات التبشير جميعًا على اختلافها، ولو كان المبشرون<lb/>الكاثوليك والبروتستان الذين يجتمعون في بلاد إسلامية يتنبهون إلى أن انقسامهم يحط<lb/>من قدرهم ويقلل هيبتهم ويوطد أركان الإسلام لكانوا على الأقل يوهمون الناس بأنهم<lb/>متفقون ظاهرًا، خصوصًا وأن انقسامهم هذا يمهد للإسلام السبيل لاستمداد مبادئ<lb/>الحضارة من إرساليات المبشرين من غير أن يقتبس أفكارها الدينية، ولا ريب أن<lb/>نخبة الأذكياء المسلمين في مصر وسورية - عندما يقفون على هذه التفرقة الموجودة<lb/>بين الإرساليات الكاثوليكية والبروتستانية والعلمانية التي تتجاهل كل منهن الأخرى<lb/>- لا يترددون في الحكم على مذاهب النصرانية بأنها قد فقدت التوازن بالرغم من<lb/>الخدم التي تأتي بها الحضارة الأوربية.<lb/>واستأنفت المجلة بعد هذا الاستطراد كلامها على كتاب المستر بلس فقالت:<lb/>إنه ينقسم إلى قسمين الأول في تاريخ التبشير العام وطرائقه، والثاني في وصف<lb/>موقف الإرساليات البروتستانية وأعمالها في البلاد الإسلامية.<lb/>ويقول المؤلف: إن تاريخ التبشير المسيحي يرجع إلى صدر النصرانية<lb/>ومبدإ أسيسها، وذكر الذين قاموا بوظيفة التبشير بالنصرانية في القرون الوسطى،<lb/>فقال: إن (ريمون لول) الإسباني هو أول من تولى التبشير بعد أن فشلت الحروب<lb/>الصليبية في مهمتها. فتعلم (لول) هذا اللغة العربية بكل مشقة وجال في بلاد<lb/>الإسلام وناقش علماء المسلمين في بلاد كثيرة.<lb/>وذكر المؤلف في الفصل الثالث المبشرين الكاثوليك والدور الذي لعبوه في ثورة<lb/>(البوكسر) الصينية وتداخلهم في شئون القضاء، وهنا انتقدت مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم الإسلامي</title><lb/>الكاثوليكية على هذا المؤلف البروتستاني اقتصاره على ذكر تاريخ المبشرين<lb/>الكاثوليك في ثمان صفحات فقط، وقوله: إن المسلمين ينظرون إلى الطقوس<lb/>والاحتفالات الكاثوليكية باشمئزاز , ووصفت المجلة هذا القول بأنه لا يشف عن<lb/>محبة مسيحية.<lb/>وفي الفصل الرابع: وصف المؤلف تنظيم إرساليات التبشير في القرون<lb/>الوسطى في الهند وجزائر السند وجاوه واختلاط المبشرين بالمسلمين منذ ذلك<lb/>الحين، وأشار إلى (بترهيلنج) الذي احتك بمسلمي سواحل أفريقية وإلى اهتمام<lb/>هولندا بالتبشير في جاوه في أوائل القرن الثامن عشر حتى قسمت جاوه لهذه الغاية<lb/>إلى مناطق لكل منها كنيسة ومدرسة، وقال: إن عدد الذين تنصروا فيها<lb/>سنة 1721 بلغ 100000 وكان عدد النصارى في سيلان سنة 1722 - وكانت<lb/>يومئذ تحت سلطة هولندا - يبلغ 424000 وتساءل عما بقي منهم إلى الآن، وقال<lb/>: إن المسلمين كانوا فيها قليلين فصاروا الآن فئة كثيرة.<lb/>ثم ذكر تحريك البارون (ده ويتز) ضمائر النصارى سنة 1664 إلى<lb/>تأسيس مدرسة كلية تكون قاعدة لتعليم التبشير المسيحي تعلم فيها لغات الشرق<lb/>للطلاب الذين يناط بهم أمر التبشير، فارتأى أحد أحبار الكنيسة أن تعهد إلى<lb/>الأروام مسئولية تبشير الأتراك ثم فشل البارون في مشروعه.<lb/>ثم سرد المؤلف تاريخ تنظيم الإرساليات البروتستانية من دانمركية<lb/>وإنكليزية وألمانية وهولندية واتصال بعضها ببعض وما كان من مساعدة<lb/>فردريك الرابع وكرستيان السادس ملكي الدانمارك وحكومة هولندا وتأييدهم<lb/>لأعمالها في القرن السابع عشر وما بعده في كل أقطار العالم.<lb/>وانتقل إلى البحث في أعمال هذه الإرساليات في القرنين الأخيرين فقال:<lb/>إن المستر (كاري) هو الذي فاق أسلافه في مهنة التبشير فدرس لغة اللاتين<lb/>واليونان والفرنسيس والهولنديين والعبرانيين كما تعلم كثيرًا من العلوم، ولما<lb/>نشر كتبه في التحريض على التبشير قوبلت بالاستحسان ففتح له باب الاكتتاب<lb/>وذهب إلى الهند لهذا الغرض وصارت الأموال ترسل إليه ثم طلب أن يرسل<lb/>إليه ناس يؤازرونه في التبشير فتأسست سنة 1795 (جمعية لوندرة التبشيرية)<lb/>وسرعان ما تأسست جمعيات على شاكلتها في (اسكوتلندة) و (نيويورك)<lb/>وانتشرت هذه الفكرة في ألمانية والدانمارك وهولندة والسويد ونروِج<lb/>وسويسرا وغيرها وتعذر على الفرنسيين أن يقوموا بشيء من هذا القبيل لانشغالهم<lb/>بالثورة التي آلت إلى الانقلاب المشهور.<lb/>وتأسست جمعيات فرعية كثيرة مثل (جمعية التبشير في أرض التوراة<lb/>العثمانية) وبلغ الشغف بهذا العمل أن أسست (إرساليات تبشير طبية) لتلحق<lb/>بالإرساليات العامة فنجحت نجاحًا باهرًا؛ لذلك أخذت تنمو وتزداد وتألفت لها<lb/>أقسام نسائية وأرسل بعضها إلى الهند والأنضول.<lb/>وفي سنة 1855 تأسست جمعية (الشبان المسيحيين) من الإنكليز<lb/>والأمريكان ووظيفتها إدخال ملكوت المسيح بين الشبان، وعقد تلاميذ<lb/>المدارس النصرانية في (نورثفيلد) مؤتمرًا اجتمع فيه <date calendar="#cal_gregorian" when="0250" change="#d3e146">250</date> مندوبًا عن 80<lb/>مدرسة تكلفت بتقديم 100 شاب للتطوع في نشر الدين المسيحي، ومن هؤلاء<lb/>تألفت (جمعية الشبان المتطوعين) للتبشير في البلاد الأجنبية.<lb/>ويقول المؤلف: إنها لعبت دورًا هامًّا في تبشير المسلمين على الخصوص!<lb/>لأن شعارها كان نشر (الإنجيل بين أبناء الجيل الحاضر) ثم تبع ذلك تأسيس<lb/>جمعيات التبشير في كل بلاد البروتستان. وفي سنة 1895 تأسست (جمعية اتحاد<lb/>الطلبة المسيحيين في العالم) وهي تهتم بدرس أحوال التلاميذ في كل الأقطار وبث<lb/>روح (المحبة) بينهم فالتحق بها 100.000 طالب وأستاذ يمثلون 40 قومًا، فتولد<lb/>من وجود هذا العدد العظيم ميل إلى الانتفاع به؛ ولذلك تأسست سنة 1902 (جمعية<lb/>تبشير الشبان) ومن وظائف هذه الجمعية الأخيرة استمالة النساء والبنات والشبان<lb/>والطلبة إلى استماع صوت المبشرين , ثم تقرر سنة 1907 أن تؤسس جمعية أخرى<lb/>لتبشير الكهول وقد تأسست بالفعل وأخذت تباشر أعمالها وترفع التقارير بهذا الشأن.<lb/>هذا ملخص القسم الأول من كتاب المستر (بلس) فيما يتعلق بتاريخ إرساليات<lb/>التبشير وأعمالها في بلاد الإسلام , وأما القسم الثاني فخاص بذكر مراكز تنظيم هذه<lb/>الإرساليات وإدارة أعمالها في كل قطر على حدة , وإلى القارئ ملخص هذا القسم:<lb/>***<lb/>أفريقية<lb/>قال المستر (بلس) : إن الدين الإسلامي هو العقبة القائمة في طريق تقدم<lb/>التبشير بالنصرانية في أفريقية , والمسلم وحده هو العدو اللدود لنا؛ لأن انتشار<lb/>الإنجيل لا يجد معارضًا لا من جهل السكان ولا من وثنيتهم ولا من مناضلة الأمم<lb/>المسيحية وغير المسيحية وليس خصمنا هو العربي الذي يرتاد البلاد للاتجار بالرقيق<lb/>- لأن هذه التجارة صارت صعبة - بل إن هذا الخصم المعارض هو الشيخ أو<lb/>الدرويش صاحب النفوذ في أفريقية أكثر مما هو كذلك في فارس , فالشيخ أو<lb/>الدرويش يجوبان شواطئ البحر الأحمر والنيجر ومراكش وواداي ويبثان في<lb/>الأهالي أن المهدي ينتظر ظهوره وسينشر الإسلام في كل الأقطار , وقد ظهر مهدي<lb/>منذ سنين فحارب الإنكليز ثم توفي فتولى الأمر بعده خليفة غلب على أمره.<lb/>أما الشيخ السنوسي العدو الألد للنفوذ الفرنسي والإنكليزي فله تقاليد<lb/>أخرى , ويقول المستر (بلس) : إن طلبة الأزهر يعتقدون بالمهدي , وأما<lb/>المراكشيون فلا يزال يدور في خلدهم إمكان الجهاد، وهو يرى أن الملحمة الكبرى<lb/>بين أوروبة والإسلام ستنشب في غربي أفريقية، أو في شماليها , لا ينبغي أن نستدل<lb/>على حقيقة هذه الملحمة المنتظرة بالقتال الذي حدث في السودان.<lb/>دخل المبشرون الكاثوليك ربوع أفريقية منذ القرن الخامس عشر (أي في<lb/>أثناء الاكتشافات البرتغالية) وبعد ذلك بكثير أخذت ترد إليها إرساليات التبشير<lb/>البروتسانية من إنكليزية وألمانية، وكذلك إرساليات التبشير الفرنسية.<lb/>ولم تهتم جمعية الكنيسة البروتستانية بالتبشير في أفريقية الغربية إلا منذ<lb/>سنة 1804 حيث تعاضدت إرسالياتها وانكفأت على الكونغو، وهذه الجمعية<lb/>تقاتل الآن بمؤازرة الأسقف (صموئيل كرونز) الزنجي سلطة الإسلام المتدفق<lb/>في النيجر وأفريقية الغربية. وفي سنة 1819 اتفقت هذه الجمعية مع الأقباط<lb/>وألفت في مصر إرسالية عهدت إليها بنشر الإنجيل في أفريقية الشرقية وقررت<lb/>إرسال مبشرين إلى الحبشة ولكنها فشلت على أثر المناظرة بين اليسوعيين<lb/>والبروتستان , ثم أخذ المبشرون السويديون والإنكليز يرتادون غربي أفريقية وتبعهم<lb/>مبشرو المدرسة الجامعة فهبطوا مدينة (منبسة) ثم عززت ألمانية إرسالياتها عقب<lb/>اتساع مستعمراتها لكن سرعان ما ظهرت المنازعات بين الكاثوليك والبروتستان،<lb/>وكان أهم ذلك في (أوغندا) بين مبشريها الوطنيين والرهبان البيض<lb/>الذين ألف إرساليتهم الكاردينال لافيجري [2] .<lb/>وتوافد المبشرون على أفريقية الوسطى عقب بعثة (لفنستون) و (ستانلي)<lb/>سنة 1878 فاقتسموا مناطقها مع اختلاف جنسياتهم بين ألماني واسكتلندي<lb/>وإنكليزي ومورافي وهؤلاء انتشرت إرسالياتهم بدون انقطاع من شرقي<lb/>أفريقية إلى أواسطها حتى الخرطوم والحبشة وبلاد الجلا , وجاءت هذه<lb/>الإرساليات بنتائج حسنة.<lb/>أما بلاد المغرب فلها مبشرون خاصون بها ترسلهم (جمعية تبشير شمال<lb/>أفريقية) وهم منتشرون في مراكش والجزائر وتونس وسائر بلاد الغرب ومنهم<lb/>المبشرون والأطباء التابعون لهم , ولقد شاع أن ذوي الأمر في فرنسة وإيطالية<lb/>حانقون على رجال التبشير، إلا أن حاكم الجزائر طمأن بال الأسقف (هارتزل)<lb/>في الأيام الأخيرة، وصرح له بأنه ينظر إلى أعمال المبشرين بعين الاستحسان.<lb/>وقبل الانتهاء من الكلام على أفريقية لا نرى بدًّا من الإشارة إلى جزيرة<lb/>مدغسكر التي يقوم فيها المبشرون البروتستان بخدمة مهنتهم بكل جد ونشاط.<lb/>***<lb/>آسية الغربية<lb/>كان للمبشر (هنري مارتين) يد طولى في إرسال المبشرين إلى بلاد<lb/>آسية الغربية فبعد أن أقام في الهند مدة عرج على فارس والبلاد العثمانية<lb/>وتوفي سنة 1812، وهو الذي ترجم التوراة إلى الهندية والفارسية والأرمينية<lb/>ومن بعده أخذت إرساليات التبشير تشد الرحال إلى الأنضول وفلسطين واتخذت لها<lb/>مراكز في أزمير والقسطنطينية وبيت المقدس وتصدرت للتبشير في صفوف<lb/>النسطوريين على حدود فارس والسلطنة العثمانية وفي صفوف اليعقوبيين في<lb/>ما بين النهرين , وفي مقدمة هذه الجمعيات لجنة التبشير الأمريكية إلا أن<lb/>جمعيات اليهود الإنكليزية سبقتها إلى بعض البلاد العثمانية مثل أزمير والآستانة<lb/>وسلانيك فافتتحت فيها مدارس دينية ومعابد , ومنذ سنة 1849 أخذت ترد إرساليات<lb/>أخرى على هذه البلاد فقسمتها إلى مناطق وأصابت لجنة التبشير الأمريكية<lb/>منطقة قبائل النصيرية في سورية فأخذت على عاتقها تنصير هذه القبائل<lb/>وذهب قسم من هذه الجمعية إلى بلغاريا لينفذ خطته هناك.<lb/>ولما حدثت حوادث سنة 1860 في سورية توجهت الأنظار إلى جبل<lb/>لبنان وبعد عشر سنوات انتشرت لجنة التبشير الأمريكية في البلاد العثمانية<lb/>عدا سورية , وعلى أثر تأسيس الكنيسة البروتستانية في الآستانة سنة 1846<lb/>صارت الآستانة مركزًا عامّا آمنًا لأعمال المبشرين؟ ! !<lb/>أما موقف الحكومات الإسلامية أمام إرساليات التبشير فكان يختلف باختلاف<lb/>البلاد. فالقبائل المستقلة في بلاد العرب عدوات لدودات للمبشرين، وبلاد الفرس<lb/>سائد فيها نفوذ روسية , والسلطة الإسلامية في القطر المصري اسمية فقط ,<lb/>وكانت الحكومات العثمانية تبدي ضروب الاستبداد نحو المبشرين على اختلاف<lb/>مذاهبهم بسبب الدور السياسي الكبير الذي يمثله نفوذ المبشرين على مسرح المسألة<lb/>الشرقية , وكانت معاملة الحكومة العثمانية للمبشرين تتحسن بواسطة سفراء<lb/>الولايات المتحدة.<lb/>وقد اجتهد المبشرون في ترجمة الكتاب المقدس (التوراة والإنجيل) إلى<lb/>كل لغات الشرق بأسلوب سهل يتسنى فهمه لكل الطبقات.<lb/>وأكبر ما يثير قلق المستر (بلس) مؤلف هذا الكتاب هو الدور الذي ستقوم به<lb/>الدولة العثمانية في الحوادث المقبلة! <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ما دامت أنظار القبائل السنوسية الشديدة<lb/>البأس متجهة نحو السلطنة العثمانية التي يحكمها أمير المؤمنين فيها بيضة الإسلام ,<lb/>ومثل السنوسيين الأمم الأخرى البعيدة عن الآستانة مثل بخارى وخيوة والهند والبلاد<lb/>الإسلامية الشاسعة.<lb/>***<lb/>الهند<lb/>انتشرت إرساليات التبشير في الهند عقب إرسالية (جمعية لوندرة<lb/>التبشيرية) التي قام بها (كاري) ثم تبعتها الإرساليات الأمريكية والاسكوتلندية<lb/>والهولندية والنرويجية وكلها تؤدي وظيفتها بنشاط وتقوم بأعمالها بكل دقة.<lb/>وكان كل هؤلاء في بادئ الأمر قد وقعوا في الحيرة؛ لأنهم لم يعلموا بمن<lb/>يبدأون التبشير، وهل يسهل بث النصرانية في البرهمي أو المسلم المتنور أو<lb/>الهندي العامي!<lb/>ثم اهتدوا إلى التقاط الأطفال الذين يعضُّهم ناب الفاقة والفقر وجعلوا<lb/>يحسنون إليهم ويستجلبونهم نحوهم.<lb/>ومؤتمر التبشير الذي عقد في (شيكاغو) قرر أن ينظر في وسائل تعميم<lb/>التبشير في الهند ونشر النصرانية وتفسير تعاليمها بين كل طبقات الأهالي.<lb/>***<lb/>جزائر الملايو<lb/>يوجد في شبه جزيرة الملايو وجزائرها المجتمعة عقائد ونزعات سقيمة؛ لأن<lb/>أهل هذه البلاد اعتنقوا الإسلام في القرن الثالث عشر ومزجوا به ما علق بهم من<lb/>عقائدهم القديمة ثم اقتبسوا شيئًا من مذهب الكاثوليك عقب ظهور البرتغاليين ومن<lb/>مذهب البروتستانت بعد استيلاء الهولنديين على هذه البلاد والهولنديون أبدوا قسوة<lb/>وعدم تسامح في القرون الوسطى في نشر عقيدتهم وفي هذه الأيام ذهبت إرساليات<lb/>كثيرة إلى الملايو لتبشيرهم بالنصرانية.<lb/>***<lb/>الصين<lb/>في هذه المملكة مسلمون كثيرون بعددهم قليلون بالنسبة إلى مجموع سكان البلاد<lb/>وتاريخ ذهاب إرساليات التبشير إلى الصين يرجع إلى سنة 1813 ولما افتتحت<lb/>الثغور الصينية بعد ذلك انتشر فيها المبشرون والأطباء والممرضون التابعون لهم<lb/>انتشارًا هائلاً واتسع نطاق أعمالهم وجاء بثمرات كثيرة.<lb/>(يُتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) عربتها جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> عن مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم الإسلامي</title> التي تصدرها في فرنسة (الإرساليات العلمية<lb/>المراكشية) ونحن ننقلها عنها مع شيء من التصحيح والتصرف , وقد أنشئت هذه المجلة منذ خمس<lb/>سنين وكانت مباحثها علمية ولم تكن تتعرض للمسائل السياسية إلا قليلاً وبعد احتلال مراكش ودخول بلاد فارس تحت النفوذ الروسي الإنجليزي واعتداء إيطالية على <placeName>طرابلس الغرب</placeName> ظهرت بمظهر جديد تجلت فيه خطتها من التوسل بالعلم إلى المقاصد السياسية والدينية.<lb/>(1) المسيو شانليه رئيس تحرير هذه المجلة هو أستاذ المسائل الاجتماعية الإسلامية، وممن يكتبون فيها المسيو لويز ملسنيون المستشرق الذي أقام في <placeName>بغداد</placeName> سنين عديدة وقد كان في مصر منذ سنتين وهو من أصدقاء فقيدنا الشقيق السيد حسين وصفي وقد رثاه بتعزية أرسلها إلينا ونشرت في الجزء السابق , ويكتب فيها كثير من العلماء الذين لهم اطلاع على اللغة العربية والعلوم والعادات الإسلامية واللغات الأخرى التي يتكلم بها المسلمون صالح مخلص رضا.<lb/>(2) (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title>) هو الذي كان طعن على الإسلام في مسألة الرق فألف سعادة أحمد شفيق باشا كتابًا بالفرنسية رد به عليه وترجمه سعادة أحمد زكي باشا إلى الغربية باسم (الرق في الإسلام) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">المسيو شاتليه</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p259" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2540.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عراف</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>صادف عراف تاجرًا في السفينة ذاهبًا إلى سوق كذا في بلد كذا , فقال له: ألا<lb/>أنبئك بما تفكر فيه الآن؟ قال التاجر: كم تأخذ على ذلك؟ قال: ما تسمح به حالك ,<lb/>قال التاجر: لك ذلك , فأخذ العراف بيده وجمجم، وقال: إنك تقول في نفسك إذا<lb/>أعلنتُ إفلاسي بعد الوصول إلى السوق وصالحت الغرماء أصحاب الديون على<lb/>عشرين في المائة فإنني أربح ربحًا كثيرًا , فلما سمع التاجر هذا الكلام ظهر على وجهه أمارات التغيير والاهتمام , فقال العراف: أما أصبت المرمى؟؟ قال التاجر:<lb/>لا , ولكنك نبهتني إلى فكرة حسنة ما كانت في بالي.ا. هـ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p270" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2541.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نقد تاريخ التمدن الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>بقلم الشيخ شبلي النعماني<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>جور العمال<lb/>ذكر المؤلف تحت هذا العنوان أنواعًا من الجور والشدة الصادرة من عمال<lb/>بني أمية ونحن نذكر بعضًا منها مع كشف الحقيقة.<lb/>قال يذكر جور العمال: (وإذا أتى أحدهم بالدراهم ليؤديها في خراجه يقتطع<lb/>الجابي منها طائفة ويقول: هذا رواجها وصرفها) (الجزء الثاني صفحة 22<lb/>واستند في الهامش إلى كتاب الخراج لأبي يوسف صفحة 62) .<lb/>أيها الفاضل المؤلف! أليس لك وازع من نفسك؟ أليس لك رادع من ديانتك؟<lb/>أتجترئ على مثل هذا الكذب الظاهر؟ والمين الفاحش جهرة؟ فإن القاضي أبا<lb/>يوسف ما تكلم في شأن عمال بني أمية ببنت شفة وإنما ذكر عن عمال هارون<lb/>الرشيد وإساءتهم العمل في جباية الخراج وكتاب الخراج لأبي يوسف بين أيدينا وقد<lb/>طبع في مصر وتداولته الأيدي وتناقلته الألسن. قال المؤلف:<lb/>(وفي كلام القاضي أبي يوسف في عروض وصيته للرشيد بشأن عمال<lb/>الخراج ما يبين الطرق التي كان أولئك الصغار يجمعون الأموال بها قال:) بلغني<lb/>أنه قد يكون في حاشية العامل أو الوالي جماعة منهم من له به حرمة، ومنهم من له<lb/>إليه وسيلة ليسوا بأبرار ولا صالحين يستعين بهم ويوجههم في أعماله، يقضي بذلك<lb/>الذمامات فليس يحفظون ما يُوكَلون بحفظه ولا ينصفون من يعاملونه إنما مذهبهم<lb/>أخذ شيء من الخراج كان أو من أموال الرعية ثم إنهم يأخذون ذلك كله فيما بلغني<lb/>بالعسف والظلم والتعدي<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ويقيمون أهل الخراج في الشمس ويضربونهم الضرب<lb/>الشديد ويعلقون عليهم الجِرار ويقيدونهم بما يمنعهم عن الصلاة وهذا عظيم عند الله<lb/>شنيع في الإسلام (الجزء الثاني صفحة 23 و24 مستندًا إلى كتاب الخراج صفحة<lb/>61 و62) .<lb/>الله أكبر! هل سمع أحد بأعظم من هذا التدليس والتلبيس؟ يشتكي القاضي<lb/>أبو يوسف من عمال هارون الرشيد ويرفع القضية إليه ويبين ما بلغه مما يرتكب<lb/>عماله في أخذ الأموال من الرعايا، فيأخذ المؤلف أقواله وينقلها من حيث إنها هي<lb/>الطرق التي كان عمال بني أمية يجمعون الأموال بها! ! ها هو كتاب الخراج<lb/>بأيدينا قرأناه وقلبناه ظهرًا لبطن وكررنا فيه النظر لا كرة ولا كرتين بل مرات<lb/>متوالية متتابعة فما وجدنا فيه كلمة في شأن عمال بني أمية وإنما قال ما قال أبو<lb/>يوسف يعظ الرشيد بما بلغه عن عماله إلى أن خاطبه بقوله:<lb/>(فلو تقربت إلى الله عز وجل يا أمير المؤمنين بالجلوس لمظالم رعيتك في<lb/>الشهر أو الشهرين مجلسًا واحدًا تسمع فيه من المظلوم وتنكر على الظالم رجوت أن<lb/>لا تكون ممن احتجب عن حوائج رعيته ولعلك لا تجلس إلا مجلسًا أو مجلسين حتى<lb/>يسير ذلك في الأمصار والمدن فيخاف الظالم وقوفك على ظلمه فلا يجترئ على<lb/>الظلم.. مع أنه متى علم العمال والولاة أنك تجلس للنظر في أمور الناس يومًا في<lb/>السنة ليس يومًا في الشهر تناهوا بإذن الله عن الظلم وأنصفوا من أنفسهم (كتاب<lb/>الخراج صفحة 63 و64) .<lb/>لا فُضَّ فوك يا أبا يوسف! فقد صدعت بالحق وأمرت بالمعروف واجترأت<lb/>على النهي عن المنكر وأخذت على ملك جبَّار كهارون الرشيد صاحب النكبة<lb/>بالبرامكة، وما أكبر جرأتك أيها الفاضل؟ ! (جرجي زيدان) إنك تتبعت سيرة<lb/>عمال بني أمية وبالغت في الإمعان وكابدت في ذلك محنة التقصي فأعوزك كل هذا<lb/>وما وجدت في أعمالهم شيئًا من مثل تلك الفظائع فعمدت إلى سيرة عمال الرشيد<lb/>وأوهمت الناظرين أنها سيرة عمال بني أمية!<lb/>قال المؤلف: (وكان العمال لا يرون حرجًا في ابتزاز الأموال من أهل البلاد<lb/>التي فتحوها عَنوة لاعتقادهم أنها فيء لهم كما تقدم (الجزء الرابع صفحة 75) .<lb/>الذي أشار إليه بقوله: (تقدم) هو قوله في الجزء الثاني وهذا نصه:<lb/>(وكان من جملة نتائج تعصب بني أمية للعرب واحتقارهم سائر الأمم<lb/>أنهم اعتبروا أهل البلاد التي فتحوها وما يملكون رزقًا حلالاً لهم - يدل على ذلك قول<lb/>سعيد بن العاص عامل <placeName>العراق</placeName>: ما السواد إلا بستان وقول عمرو بن<lb/>العاص لصاحب أخنا لما سأله عن مقدار ما عليهم من الجزية فقال عمرو: إنما أنتم<lb/>خزانة لنا إن كُثّر علينا كثَّرنا عليكم، وإن خُفف عنا خففنا عنكم (الجزء الثاني<lb/>صفحة 19) .<lb/>تشبث المؤلف بهذه الأقوال في غير موضع مستدلاًّ على أن العرب وبني أمية<lb/>كانوا يتصرفون في أموال الناس كيفما شاءوا ظنًّا منهم أن أموالهم وأعراضهم<lb/>أبيحت لهم مطلقًا.<lb/>حقيقة القول: أنه لما فتحت البلاد في خلافة الفاروق تقدم بعض الصحابة<lb/>كعبد الرحمن بن عوف وبلال وغيرهما وقالوا: إن الأرض مقسومة بيننا كما قسم<lb/>رسول الله خيبر وكان الفاروق رأى غير هذا فقام النزاع حتى وفق إلى الاستناد<lb/>بنص القرآن فسكتوا ورضوا والقصة مذكورة بتفاصيلها في كتاب الخراج للقاضي<lb/>أبي يوسف، ثم إن بعض البلاد فتحت صلحًا فمتى كان الخراج أو الجزية شيئًا مسمًّى<lb/>معيّنًا ما كانوا يرون الزيادة عليه وإن أكثرت الأرض خيراتها وزادت غلاتها ,<lb/>وفتح بعضها عنوة فكان الخراج أو الجزية عليها بقدر النقص والزيادة وهذا هو قول<lb/>عمرو (إن كثر علينا كثرنا عليكم وإن خفف عنا خففنا عنكم) وقد أشار إلى ذلك<lb/>المقريزي في تاريخه والعلامة السيوطي في حسن المحاضرة. فأما قول سعيد بن<lb/>العاص الذي استند إليه المؤلف فتحريف للكلام عن موضعه على جاري عادته، فإن<lb/>المؤلف نقل هذه الرواية من الأغاني والمذكور فيه ما حاصله: (إن أحدًا مدح<lb/>السواد عند سعيد بن العاص وبالغ فيه فقال بعضهم: نعم ويا ليته كان لأميرنا،<lb/>فقال بعض من حضر: لا نُعطِ أرضنا للأمير فقال الرجل: ولو شاء الأمير لأخذه،<lb/>فأنكروا قوله فقال سعيد بن العاص: (السواد بستان قريش إلخ) فقال الرجل: لا!<lb/>إنه منايح رماحنا فأنت ترى أن النزاع بين الجند وأمير البلد هنا هو النزاع الذي<lb/>كان بين بعض الصحابة وعمر الفاروق وأي متشبَّث في ذلك للمؤلف؟ فإن سعيد بن<lb/>العاص قال ما قال ردًّا على الجند بدعوى أن الأرض لا تقسم بين فاتحي البلاد بل<lb/>هي تحت يد الخليفة أو من ينوب عنه وإنما ذكر سعيد قريشًا؛ لأن الخلافة على<lb/>زعمهم لقريش خاصة.<lb/>قال المؤلف: (فكان الخلفاء يكتبون إلى عمالهم بجمع الأموال وحشدها<lb/>والعمال لا يبالون كيف يجمعونها فقد كتب معاوية إلى زياد) اصطفِ لي الصفراء<lb/>والبيضاء (فكتب زياد إلى عماله بذلك وأوصاهم أن يوافوه بالمال ولا يقسموا بين<lb/>المسلمين ذهبًا ولا فضة) (الجزء الرابع صفحة 75 وأحال الرواية في الهامش<lb/>على العقد الفريد صفحة 18 من المجلد الأول) .<lb/>ننقل مآخذ هذه الرواية كما صرح به المؤلف في الهامش لترى خيانات<lb/>المؤلف واحدة بعد واحدة، قال صاحب العقد:<lb/>(ونظير هذا القول ما رواه الأعمش عن الشعبي أن زيادًا كتب إلى الحكم بن<lb/>عمر الغِفَاري وكان على الطائفة أن أمير المؤمنين كتب إليّ أن أصطفي له الصفراء<lb/>والبيضاء فلا تقسم بين الناس ذهبًا ولا فضة فكتب إليه: (إني وجدت كتاب الله<lb/>قبل كتاب أمير المؤمنين) إلخ ما كتب ثم نادى في الناس فقسم لهم ما اجتمع من<lb/>الفيء) (العقد الفريد المجلد الأول صفحة 17 أو 18) .<lb/>فانظر! (أولاً) : إنه ليس في هذه الرواية أن معاوية كتب إلى زياد بل إن<lb/>زيادًا كتب إلى الحكم أن أمير المؤمنين كتب إليّ إلخ، ولعل زيادًا كذب في ذلك أو<lb/>فهم غير ما أراد معاوية بقوله.<lb/>(ثانيًا) : إن المؤلف حذف كل ما قال الشعبي وما عمل به من تقسيم الفيء<lb/>لدلالته على أن في عمال بني أمية من لا يمنعه عن الصدع بالحق وأداء الواجب<lb/>أحد، لا ولاة الأمصار ولا من فوقهم أي الخليفة نفسه.<lb/>(ثالثًا) : إنه ليس في هذه العبارة ما يستدل به على استئثار معاوية بالمال<lb/>لنفسه فإن مراده أن العمال ليس لهم تقسيم الفيء بل الأمر موكول إلى الخليفة فعلى<lb/>العامل أن يجمع الأموال ويرسلها إلى الخليفة وللخليفة أن يضعها موضعها.<lb/>قال المؤلف: (فكان العمال يبذلون الجهد في جمع الأموال بأية وسيلة كانت<lb/>ومصادرها الجزية والخَرَاج والزكاة والصدقة والعُشور. وأهمها في أول الإسلام<lb/>الجزية لكثرة أهل الذمة فكان عمال بني أمية يشددون في تحصيلها فأخذ أهل الذمة<lb/>يدخلون في الإسلام فلم يكن ذلك لينجيهم منها؛ لأن العمال عدوا إسلامهم حيلة<lb/>للفرار من الجزية وليس رغبة في الإسلام فطالبوهم بالجزية بعد إسلامهم. وأول<lb/>من فعل ذلك الحجاج بن يوسف واقتدى به غيره من عمال بني أمية في إفريقية<lb/>وخراسان وما وراء النهر فارتد الناس عن الإسلام وهم يودون البقاء فيه وخصوصًا<lb/>أهل خراسان وما وراء النهر فإنهم ظلوا إلى أواخر أيام بني أمية لا يمنعهم عن<lb/>الإسلام إلا ظلم العمال بطلب الجزية منهم بعد إسلامهم) (الجزء الرابع صفحة<lb/>16) .<lb/>ذكر المؤلف هذه الواقعة، أي أَخْذ الجزية بعد الإسلام، في غير موضع<lb/>بعبارات متنوعة، قوية الأخذ بالنفس، شديدة الوطأة على القلب، يتراءى للناظر<lb/>فيها أن الناس أحيطوا من كل جانب جورًا وعدوانًا، فإذا بقوا على الكفر يعانون من<lb/>الشدة ما يلجئهم إلى الإسلام، وإذا أسلموا فالجزية باقية على حالها، لا يخفف عنهم<lb/>العذاب ولا هم ينصرون.<lb/>***<lb/>تحقيق مسألة الجزية في الإسلام<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>اعلم أن الجزية ليست إلا بدلاً عسكريًّا فمن يذب عن بيضة الملك بنفسه<lb/>فهو غير مأخوذ بها أما من ضن بالنفس أو كان لا يصلح لذلك فعليه أن يؤدي شيئًا<lb/>من المال ليكون عُدة للعسكر وعونًا له. وأول من سن الجزية وجعل لها وضائع<lb/>كسرى أنو شروان كما ذكره ابن الأثير وصرح بأنها هي الوضائع التي اقتدى بها<lb/>عمر بن الخطاب، وكم تجد في البلاذري والطبري وغيرهما أن أقوامًا من<lb/>النصارى في عصر عمر بن الخطاب لما قاموا بالدفاع عن الملك أو دخلوا في الجند<lb/>سقطت عنهم الجزية وأعفى عمر بن الخطاب نصارى تغلب من الجزية، وأضعف<lb/>عليها الصدقة. وجملة القول أن الجزية لم تكن في الأصل شيئًا يحد بين الكفر<lb/>والإسلام ولكن لما كان غالب الحال أن أهل البلاد من النصارى والمجوس واليهود<lb/>كانوا أصحاب حرث وزرع وعمالاً في الديوان وكانوا لا يرضون بمخاطرة النفس<lb/>واقتحام الحرب لذلك كانوا مطالبين بالجزية والمسلم لا يمكن له الاعتزال عن<lb/>الحرب فإنه مضطر إلى الذب عن بلاد الإسلام طائعًا أو مكرهًا - صارت الجزية<lb/>كأنها حد فاصل بين الرئيس والمرءوس ثم بين المسلم وغير المسلم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ولما لم ينفصل الأمر بتةً وبقي للاجتهاد موضع ومتسع كان بعض العمال<lb/>يضرب الجزية على حديثي العهد بالإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>ولكن مع هذا لم يتفق ذلك في مدة الخلافة الأموية إلا مرات معدودات<lb/>يشهد بذلك الفحص والتقصي وإمرار النظر والكد في البحث والتنقيب ومع ذلك<lb/>فكلما وقع مثل هذا لم يكن له بقاء فإما أن تكون الأمة هي التي تقيم النكير على<lb/>العامل أو يصل الخبر إلى الخليفة فيرد عمله ويمنعه عن الوقوع في مثله آتيًا ففي<lb/>سنة 101 لما كتب الحجاج إلى <placeName>البصرة</placeName> برد من أسلم من أهل القرى إلى مساكنهم<lb/>وضرب الجزية عليهم ضج القراء وخرجوا يبكون مع البكاة من أهل القرى وبايعوا<lb/>عبد الرحمن بن الأشعث مشمئزين من عمل الحَجَّاج منكرين عليه كما هو مشروح<lb/>في تاريخ الكامل لابن الأثير وكذلك لما اقتدى الجراح الحكمي بصنيع الحجاج كتب<lb/>إليه عمر بن عبد العزيز يأمره بإسقاط الجزية، والواقعة مذكورة في حوادث سنة<lb/>100 في تاريخ الكامل، وكذلك لما فعل يزيد بن أبي مسلم في إفريقية سنة<lb/>102 هجرية ألّب الناس عليه وقتلوه وكتبوا إلى الخليفة يزيد بن عبد الملك فكتب<lb/>إليهم إني ما كنت مستحسنًا عمل يزيد والقصة مذكورة في الكامل تحت حوادث سنة<lb/>102 وكان آخر ما وقع من مثل ذلك ما فعل الأشرس في خراسان فأورث ثورة<lb/>واشترك العرب مع الثائرين ونصروهم، أما خلفاء بني أمية فلم يثبت عن أحد منهم<lb/>مثل ذلك وإنما كان أراد عبد الملك وضع الجزية على من أسلم من أهل الذمة<lb/>فكلمه ابن حُجْرة فترك. والقصة مذكورة في المَقْريزي بنوع من التفصيل (انظر<lb/>صفحة 28 من الجزء الأول) .<lb/>والآن نقص عليك بعض خيانات المؤلف:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ذكر واقعة الحجاج وترك نكير القراء عليه وبيعتهم على يد ابن الأشعث<lb/>إنكارًا على صنيع الحجاج.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ذكر واقعة الجراح (الجزء الثاني صفحة 20) وترك إنكار عمر بن عبد<lb/>العزيز عليه ومنعه عن ضرب الجزية عليهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>ذكر واقعة يزيد بن أبي مسلم وترك أن الناس قتلوه وأن الخليفة يزيد بن<lb/>عبد الملك استصوب صنيعهم أي قتلهم يزيد بن أبي مسلم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ذكر واقعة الأشرس ولم يذكر أن العرب قاموا عليه وكانوا مع الثائرين<lb/>عليه ولما ثبت أن ضرب الجزية على حديثي العهد بالإسلام لم يأمر به أحد من<lb/>خلفاء بني أمية وإنما كان اجتهادًا من بعض العمال بناء على أن إسقاط الجزية<lb/>يورث نقصًا في الخراج وأن الخلفاء كلما عثروا على ذلك منعوا العمال عن ضرب<lb/>الجزية وردوا عملهم وأنه كلما وقع مثل ذلك تألب العلماء والخيار من الناس وأقاموا<lb/>النكير على ضارب الجزية حتى قتلوا بعض العمال واستحسن الخليفة قتله، فهل<lb/>للمؤلف أن يحل أوزار بعض العمال على بني أمية كافة؟ وهل يصح قوله؟<lb/>(ولم يكن عمال بني أمية يأتون هذه الأعمال من عند أنفسهم دائمًا بل كثيرًا<lb/>ما كانوا يفعلونها بأمر خلفائهم كما قد رأيت مما كتبه معاوية إلى وردان) (الجزء<lb/>الثاني صفحة 22) .<lb/>أما كتاب معاوية إلى وردان فقد مر ذكره وليس فيه للمؤلف موضع حجة.<lb/>قال المؤلف (ورأى هؤلاء) أي أهل الذمة (أن اعتناق الإسلام لا ينجيهم من<lb/>ذلك فعمد بعضهم إلى التلبس بثوب الرهبنة؛ لأن الرهبان لا جزية عليهم. فأدرك<lb/>العمال غرضهم من ذلك فوضعوا الجزية على الرهبان. وأول من فعل ذلك منهم<lb/>عبد العزيز بن مروان عامل مصر فأمر بإحصاء الرُّهبان وفرض على كل راهب<lb/>دينارًا) (الجزء الثاني صفحة 20 مستندًا إلى المقريزي صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0392" change="#d3e146">392</date> من الجزء<lb/>الثاني) .<lb/>أيها الفاضل المؤلف! ما هذا الاجتراء؟ ما هذا الاختلاق؟ ما هذا الكذب<lb/>الظاهر؟<lb/>هاك نص المقريزي (ثم قدم اليعاقبة في سنة إحدى وثمانين الإسكندروس فقام<lb/>أربعًا وعشرين سنة ونصفًا وقيل: خمسًا وعشرين سنة ومات سنة ست ومئة<lb/>ومرت به شدائد صودر فيها مرتين أخذ منه فيهما ستة آلاف دينار وفي أيامه أمر<lb/>عبد العزيز بن مروان فأمر بإحصاء الرهبان فأحصوا وأخذت منهم الجزية على كل<lb/>راهب دينار وهي أول جزية أُخذت من الرهبان، (الجزء الثاني من المقريزي<lb/>صفحة 393 أو 394) .<lb/>فهل تجد في هذه العبارة أدنى إشارة إلى أن عبد العزيز أو أحدًا غيره شدّد في<lb/>الجزية فاختاروا الرهبنة طلبًا للنجاة من الجزية فما نفعهم؟ لا وإنما فيها أن عبد<lb/>العزيز بن مروان وضع الجزية على الرهبان وهذا ليس فيه كبير شيء فإن الرهبان<lb/>وإن كانوا معافون من الجزية ولكن لما لم يكن الأمر منصوصًا لا في الكتاب ولا في<lb/>السنة كان للاجتهاد فيه مساغ فاجتهد عبد العزيز وأخطأ.<lb/>***<lb/>إنهاء هذا البحث<lb/>لو سردنا كل ما قال المؤلف عن جور بني أمية وعمالهم واستئثارهم بالأموال<lb/>وإسرافهم في استلابها وبينا ما في كل قول من التحريف والتدليس وتغيير المعنى<lb/>والخيانة في النقل وصرف العبارة عن وجهها لطال الكلام واحتجنا إلى عمل كتاب<lb/>منفرد بنفسه؛ فلأجل ذلك اقتصرنا على كشف بعض دسائسه مع أنه قلّ من كل<lb/>وغَيْض من فيض [1] .<lb/>ونقول بعد كل ذلك: إن موضوع الكتاب ليس إلا بيان تمدن الإسلام فأي<lb/>متعلق في ذلك لإبداء مساوئ بني أمية؟ ولعلك تقول: لا بد في تاريخ تمدن الإسلام<lb/>من بيان منهج السياسة وأنها هل كانت مؤسسة على الاستبداد والجور أو العدل<lb/>والنصفة فجرّ ذلك إلى كشف عوار بني أمية عرضًا. ولكن أناشدك بالله أما كان<lb/>لأحد منهم مأثرة تذكر، ومَنْقبة تنقل، وسياسة تنفع البلاد، ومعدلة تعم الناس؟ ؟<lb/>نعم إن بني أمية لا يوزنون بالخلفاء الراشدين وليس هذا عارًا عليهم ولا فيه حط<lb/>لمنزلتهم فإن إدراك شأو الراشدين واللحوق بهم أمر خارج عن طوق البشر، وليس<lb/>فيه مطمع لأحد، ولا موضع رجاء لمجتهد، ولكن التوازن والتكايل بين الأموية<lb/>والعباسية وإنما هم ملوك فيهم المحسن والمسيء، والعادل والجائر، والناسك<lb/>والخليع، والحازم والمغفل، بل الذي أعدلهم سيرة وأمثلهم طريقة وأوفاهم ذممًا<lb/>وأرضاهم طورًا لا يخلو من عثرات لا تقال وهنات لا تذكر - فلو لزم المؤلف جادة<lb/>الإنصاف ووفى لكل أحد قسطه وأعطى كل ذي حق حقه لاستراح واسترحنا ولكنه<lb/>مال إلى واحد فأطرى في مدحه، ونال من الآخر فأسرف في تهجينه وذمه، ثم إنه<lb/>لم يفارق في مدحه وذمه عمود الكتاب أي ذم العرب والحط من شأنهم فإنه ذم بني<lb/>أمية؛ لأنهم العرب بحتة ومدح العباسيين لا لأنهم العرب أو أنهم من سلالة هاشم أو<lb/>من أقرباء النبي صلى الله عليه وسلم؛ بل لأن دولتهم دولة أعجمية وقد مر نصه<lb/>في ذلك سابقًا.<lb/>وحان لنا أن نذكر طرفًا من مآثر بني أمية وسيرتهم ومبلغهم من حسن السياسة<lb/>وتعمير البلاد وتمهيد السبل وتوطيد الأمن وإقامة المرافق وتعميم المعارف.<lb/>اعلم أن دولة بني أمية عبارة عن معاوية ويزيد وعبد الملك بن مروان<lb/>والوليد وسليمان، وعمر بن عبد العزيز، وهشام فأما ما عداهم فلم تطل مدتهم<lb/>وليس العبرة بهم إن أحسنوا أو أساءوا.<lb/>***<lb/>سيرة معاوية في دولته<lb/>فأما معاوية فنذكر من سيرته ما ذكره المؤرخ المسعودي في مُروجه مع نوع<lb/>من الاختصار قال:<lb/>(كان من أخلاق معاوية أنه كان يؤذن في اليوم والليلة خمس مرات، كان<lb/>إذا صلى الفجر جلس للقصَّاص حتى يفرغ من قصصه فيخرج إلى المسجد فيسند<lb/>ظهره إلى المقصورة ويجلس على الكرسي ويقوم الأحداث فيتقدم إليه الضعيف<lb/>والأعرابي والصبي والمرأة ومن لا أحد له فيقول: ظلمت، فيقول: أعزّوه،<lb/>ويقول: عُدي إليَّ، فيقول: ابعثوا معه، ويقول: صنع بي، فيقول: انظروا في<lb/>أمره، حتى إذا لم يبق أحد دخل فجلس على السرير ثم يقول: ائذنوا للناس على<lb/>قدر منازلهم فإذا استووا جلوسًا قال: يا هؤلاء إنما سميتم أشرافًا لأنكم شرفتم من<lb/>دونكم بهذا المجلس، ارفعوا إلينا حوائج من لا يصل إلينا، فيقوم الرجل فيقول:<lb/>شهد فلان، فيقول: افرضوا له، ويقول آخر: غاب فلان عن أهله، فيقول:<lb/>تعاهدوهم واقضوا حوائجهم، ثم يؤتى بالغداء والكاتب يقرأ كتابه فيأمر فيه حتى<lb/>يأتي على أصحاب الحوائج كلهم وربما قدم إليه من أصحاب الحوائج أربعون أو<lb/>نحوهم على قدر الغداء.<lb/>وأطال المسعودي في بيان أعمال معاوية يوميًّا، ثم قال بعد حكاية معترضة:<lb/>(فلنرجع الآن إلى أخبار معاوية وسياسته وما وسع الناس من أخلاقه وما أفاض<lb/>عليهم من بره وعطائه وشملهم من إحسانه مما اجتذب به القلوب واستدعى به<lb/>النفوس حتى آثروه على الأهل والقرابات) ثم ذكر بعد ذلك عدة وقائع تركناها هربًا<lb/>من الإطناب.<lb/>***<lb/>سيرة عبد الملك بن مروان في دولته<lb/>وأما عبد الملك فقال المدايني (كان يقال: معاوية أحلم، وعبد الملك أحزم،<lb/>وهو الذي جعل على بيوت الأموال والخزائن رجاء بن حَيْوة ذلك المحدث المشهور<lb/>وعلى كتابة الخراج والجند سرحون بن منصور الرومي) وهو نصراني (وحول<lb/>الدواوين من الرومية والفارسية إلى العربية وزاد على ما مكان فرض معاوية<lb/>للموالي خمسة فبلغها عشرين ودخل في بيعته عبد الله بن عمر ومحمد بن الحنفية)<lb/>ذكر كل ذلك صاحب العقد في ترجمته، وقد سبق من نسكه وعبادته ما فيه كفاية<lb/>فيما مر.<lb/>ومما ينقم عليه تأميره الحجاج ولكن الدولة تحتاج في إبّانها وأول نشأتها إلى<lb/>أمثال ذلك وهذا أبو مسلم الخراساني مؤسس الدولة العباسية قتل ستمائة ألف رجل<lb/>صبرًا وهذا أبو جعفر المنصور فعل بالهاشميين ما لم يسبق له نظير في الإسلام<lb/>ومع ذلك فإني أعوذ بالله أن أقوم ذابًّا عن الحجاج ومدافعًا عنه.<lb/>***<lb/>سيرة الوليد في دولته<lb/>وأما الوليد فكان أهل <placeName>الشام</placeName> يفتخرون به وحق لهم ذلك قال صاحب العقد الفريد:<lb/>(كان الوليد عند أهل <placeName>الشام</placeName> أفضل خلفائهم وأكثرهم فتوحًا، وأعظمهم نفقة في<lb/>سبيل الله، بنى مسجد <placeName>دمشق</placeName> ومسجد المدينة ووضع المنابر وأعطى المجذومين<lb/>حتى أغناهم عن سؤال الناس وأعطى كل مقعد خادمًا وكل ضريرًا قائدًا، وكان يمر<lb/>بالبقال فيتناول قبضة فيقول: بكم هذه؟ فيقول بفلس فيقول: زد فيها فإنك تربح)<lb/>وهو الذي وسع مسجد النبي وذهَّب البيت.<lb/>قال اليعقوبي: (إن الوليد بعث إلى ملك الروم يعلمه أنه قد هدم مسجد رسول<lb/>الله فليعنه فيه فبعث إليه بمائة ألف مثقال ذهبًا ومائة فاعل وأربعين جملاً فسيفساء،<lb/>وبعث الوليد إلى خالد بن عبد الله القَسْري وهو على <placeName>مكة</placeName> بثلاثين ألف دينار<lb/>فضربت صفائح وجعلت على باب الكعبة، فكان أول من ذهَّب البيت في الإسلام<lb/>وحج الوليد سنة 91 لينظر إلى البيت وإلى المسجد وما أصلح منه وإلى البيت<lb/>وتذهيبه) .<lb/>وقال اليعقوبي: (كان أول من عمل البيمارستان للمرضى ودار الضيافة،<lb/>وأول من أجرى على العميان والمساكين والمجذومين الأرزاق) .<lb/>وقال السيوطي في تاريخه للخلفاء: (وكان مع ذلك) أي كونه جبارًا ظلومًا<lb/>(يختن الأيتام ويرتب لهم المؤدّين) .<lb/>***<lb/>فتوحات بني أمية<lb/>ثم إن الدول تعرف أقدارها بآثارها ويقضى بفضلها بعملها وأخلد الآثار التي<lb/>تتفاضل بها مقادير الملوك وتتطاول بها رتب الدول كثرة الفتوح واستتباب أمور<lb/>الملك والرعية وتوطد دعائم العدل وانتشار العلم ودولة بني أمية قد أخذت من كل<lb/>ذلك قسطًا وضربت في كل ذلك بسهم.<lb/>أما كثرة الفتوح فقد بلغت دولتهم منها غاية ليس وراءها مطلع لطامح.<lb/>انقضت أيام الخلافة الراشدة والإسلام يزخر عُبابه في جزيرة العرب وديار الشام<lb/>ومصر وبلاد الفرس فلما تسنَّم بنو أمية عرش الخلافة ازداد الإسلام فتوحًا،<lb/>واتسعت ممالكه وغلب سلطانه، وامتدت سطوته، ودخلت البلاد النائية المترامية<lb/>الأكناف في حوزة حكمه، فملكوا ما لم يملكه أحد من ملوك الإسلام قبلهم ولا بعدهم.<lb/>فتحوا <placeName>طرابلس</placeName> وطَنْجة وسائر بلاد المغرب والأندلس وبلاد الديلم، والأتراك<lb/>والمغول والسند وقبرص وأقريطش (كريد) ورودس وغيرها من جزائر البحر.<lb/>وغزوا صقلية وصالحوا النوبة وتوغلوا في بلاد الروم حتى بلغوا سور<lb/>القسطنطينية وضربوا السيف على أبوابها، وافتتح السند محمد الثقفي أحد أبناء<lb/>قوادهم وهو ابن سبع عشرة سنة، وقد وطئت جيوشهم ثغور الصين وثغور بلاد<lb/>الإفرنج وعاصمة بلاد الروم، وحدود بلاد الهند، وملكوا من السند إلى ثغور بلاد<lb/>الإفرنج طولاً ومن البحر الأحمر إلى بلاد الخزر عرضًا، ودخل في حوزة ملكهم<lb/>العرب وديار <placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> والجزيرة ومصر والبجة وبرقة و<placeName>طرابلس</placeName> وتونس<lb/>ومراكش والأندلس وأرمينية وخراسان وفارس وتوران والديلم وبلاد الران<lb/>وطبرستان وجرجان وسجستان وخوارزم وما وراء النهر وبلاد الخزر وأفغانستان<lb/>والسند وبعض بلاد الهند. فمن يدانيهم من الملوك في سعة الملك؟ ومن يباريهم في<lb/>كثرة الفتوح؟<lb/>***<lb/>استتباب أمور الملك والرعية<lb/>ليس في سعة الملك كبير فضل إذا لم يكن هناك تأنق في أمور المملكة،<lb/>ونظر في أمور الرعية، وقيام بمصالح العباد، وتشمير في عمارة البلاد، ولذلك<lb/>كان الذين فتحوا البلاد ولم ينظروا في أمور أهلها ليسوا عند ذوي الخبرة من أهل<lb/>التاريخ أسمى منزلة وأعلى مكانة من قطاع الطريق الذين يعيثون في الأرض<lb/>مفسدين. أما ملوك بني أمية فقد جمعوا بين بيعة الملك والنظر في أمور العباد،<lb/>وكثرة الفتوح وعمارة البلاد، حفروا الأنهار، وعمروا الطرق، وشادوا المصانع،<lb/>وابتنوا المساجد، وبذلوا الأموال، وقضوا الحوائج، وكشفوا المظالم، وغمروا<lb/>المجذومين والعميان والمقعدين والصعاليك بالجزيل من الإحسان، وأجروا لهم<lb/>الأرزاق. ثم رتبوا المصالح ودونوا الدواوين وحصنوا الحصون وبنوا المدن<lb/>والقصور وقد مر من ذلك شيء كثير فيما تقدم من سيرهم وأعمالهم وإليك هذه<lb/>العجالة التي هي كالطل من الوابل.<lb/>(يتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ومما يناسب ذكره في هذا المقام أن المؤلف لما أنجز الجزء الأول من كتابه أرسله إلىّ فكتبت إليه بعد الإعجاب به: إنه لا بد من ذكر مصادر الروايات في كل موضع؛ وذلك لأجل أني كنت أخاف عليه التدليس، فأظهر المؤلف في مقدمة الجزء الثاني أنه عمل بذلك، ويذكر الكتاب والجزء والصفحة ولكن من الأسف أن كل هذا ما أجدى نفعًا فإنه ما يذكر المطبعة؛ ولأجل هذا كابدت في تطبيق مصادر كتابه محنة عظيمة فإن النسخ مختلفة ولا يُدرى أي نسخة أرادها وبسبب ذلك ما اهتدينا إلى أكثر خياناتها ومن المحقق المتيقن به أنه ما نقل عبارة إلا وعمل فيها شيئًا من التحريف والتغيير ومن كان في ريب من ذلك فليراجع الأصول ويكابد محنة التطبيق ليؤمن بما قلته مع حيرة واندهاش - 12.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شبلي النعماني</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p281" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2542.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بشائر عيسى ومحمد في العهدين<lb/>العتيق والجديد </head>
<tei:p>[*]<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله والصلاة والسلام على رسل الله. أما بعد فلا خلاف بين أحد من<lb/>المسلمين أن أسفار أنبياء بني إسرائيل قد بشَّرت بالمسيح ومحمد عليهما الصلاة<lb/>والسلام فلا ننكر على النصارى كثيرًا مما يستشهدون به من العهد القديم على نبوة<lb/>عيسى وكثير من أحواله وأخباره، والذي ننكره عليهم إنما هو استشهادهم بالعهد<lb/>القديم على صلبه وألوهيته. فتتميما لبحثي السابق في (القرابين والضحايا) [1]<lb/>أردت أن آتي هنا على أعظم حجج النصارى من كتب اليهود على صلب المسيح<lb/>وألوهيته وأُظْهِر بطلانها واحدة بعد أخرى، ثم آتي ببعض الدلائل على فساد كتاب<lb/>العهدين وأختم مقالي ببيان أن التوراة والإنجيل الحاليين - وإن كان قد دخلهما<lb/>التحريف والتبديل - لا يزالان يشتملان على كثير من البشائر الدالة على صحة نبوة<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم تصديقًا لقوله تعالى: {الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ<lb/>الأُمِّيَّ الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوباً عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ يَأْمُرُهُم بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَاهُمْ<lb/>عَنِ المُنكَرِ وَيُحِلُّ لَهُمُ الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الخَبَائِثَ وَيَضَعُ عَنْهُمْ إِصْرَهُمْ وَالأَغْلالَ<lb/>الَتِي كَانَتْ عَلَيْهِمْ فَالَّذِينَ آمَنُوا بِهِ وَعَزَّرُوهُ وَنَصَرُوهُ وَاتَّبَعُوا النُّورَ الَّذِي أُنزِلَ مَعَهُ<lb/>أُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (الأعراف: 157) .<lb/>ولا يخفى على الباحثين أن أساس الديانة المسيحية إنما هو العهد القديم وما<lb/>يستشهدون به منه على عقائدهم ولولاه ما كانت لهم حجة واحدة على عقيدة من<lb/>عقائدهم التي يخالفوننا فيها، فعلى العهد القديم مبنى اعتقادهم وهو أساس دينهم؛<lb/>ولذلك كان البحث في هذه المسألة ونقضها بالدلائل نقضًا للدين المسيحي الحالي كله<lb/>من أساسه، ولولا اعتداؤهم علينا في ديننا ما تعرضنا لهم بشيء من مثل هذا فهم<lb/>البادئون، والبادئون هم الظالمون، فنقول وبالله تعالى وحده نستعين:<lb/>(الفصل الأول)<lb/>فى بيان فساد ما يستشهدون به<lb/>على الصلب في العهد القديم<lb/>(برهانهم الأول) قالوا: إن النبي دانيال أخبر في كتابه عن صلب المسيح<lb/>وأن ذلك كفارة لذنب أمته وأنه خاتم النبيين ولا نبي بعده، ومع أن اليهود ينكرون<lb/>مسيحنا إلا أن هذا الكتاب لا يزال عندهم وهم يعتقدون صحته [2] وهاك عبارة النبي<lb/>دانيال في هذه المسألة. قال في الإصحاح التاسع من كتابه: إن جبرائيل قال له<lb/>(9: 24 سبعون أسبوعًا قضيت على شعبك وعلى مدينتك المقدسة لتكميل المعصية<lb/>وتتميم الخطايا، ولكفارة الإثم، وليؤتى بالبر الأبدي، ولختم الرؤيا والنبوة<lb/>ولمسح قدوس القديسين *25 فاعلم وافهم أنه من خروج الأمر لتجديد أورشليم<lb/>وبنائها إلى المسيح الرئيس سبعة أسابيع واثنان وستون أسبوعًا يعود ويُبنى سوق<lb/>وخليج في ضيق الأزمنة *26 وبعد اثنين وستين أسبوعًا يقطع المسيح وليس له<lb/>وشعب رئيس آت يخرب المدينة و<placeName>القدس</placeName> وانتهاؤه بغمارة وإلى النهاية حرب وحزن<lb/>قضى بها 27 ويثبت عهدًا مع كثيرين في أسبوع واحد وفي وسط الأسبوع يبطل<lb/>الذبيحة والتقدمة وعلى جناح الأرجاس مخرب حتى يتم ويصب المقضي على<lb/>المخرب) وقبل تفسير هذه العبارة نأتي هنا على نبذة تاريخية في هذه المسألة<lb/>فنقول:<lb/>اعلم أن الله تعالى سلط على اليهود بُخْتنصر ملك بابل بسبب عصيانهم<lb/>وتمردهم فحاربهم عدة مرات وأخذ في أول مرة بعضهم أسرى إلى بابل وفيهم دانيال<lb/>النبي وفي آخر مرة سبى أكثر الشعب وأخذ الملك صدقيا وقتل أولاده وأحرق الهيكل<lb/>المقدس وخرب المدينة وكانت مدة هذا السبي سبعين سنة، وكان إتيان بختنصر<lb/>إليهم في المرة الأخيرة سنة 588 قبل الميلاد وفي سنة 536 ق. م. أذن كورش<lb/>(وهو مؤسس المملكة الفارسية) برجوع اليهود من بابل وكان ذلك في السنة الأولى<lb/>من ملكه فلما رجع اليهود إلى أورشليم شرعوا في بناء الهيكل وفي بناء بيوت لهم<lb/>وتوفي كورش بعد أن حكم 7 سنوات فقط وقد تم بناء بيت الله (الهيكل) في السنة<lb/>السادسة من ملك داريوس (راجع سفر عزرا 6: 15) ، وبعد 69 سنة من صدور<lb/>أمر كورش برجوع اليهود إلى أورشليم لبناء بيت الله وسكناهم فيها. ولد لليهود في<lb/>بابل رجل صالح تقي يدعى (نحميا) ولما كبر عُين ساقي الملك أرتحتشستا ولما<lb/>بلغه أن سور أورشليم متهدم وأبوابها لا تزال محروقة بالنار حزن وتكدر (راجع<lb/>سفر نحميا 1: 3) وبكى ودعا الله كثيرًا ولما رآه الملك كئيبًا حزينًا أرسله الملك<lb/>إلى أورشليم لبناء سورها وعينه حاكمًا عليها وكان ذلك في سنة 445 ق. م.<lb/>وعمره نحو 23 سنة وكمل هذا السور في 52 يومًا وصار عزرا الكاتب يعلمهم<lb/>شريعة موسى ليعملوا بها واحتفلوا بأعيادها وأول عيد كان عيد المظال ومدته سبعة<lb/>أيام في الشهر السابع (نحميا 8: 18) .<lb/>وحكم نحميا في أورشليم 12 سنة وبعد ذلك عاد إلى بلاد فارس إلى حين،<lb/>وفي مدة غيابه خالف الشعب شريعة الله وتزوجوا بالنساء الوثنيات (نح ص 13)<lb/>ولما رجع إليهم أصلح هذه الأمور وبقي فيهم مصلحًا إلى أن مات أو قتله بعض<lb/>أعدائه (راجع ص 6 من كتابه) والراجح أن عمره كان 62 سنة فإن آخر عمل<lb/>عمله كان في السنة الخامسة عشرة من حكم داريوس نوثاس أي سنة 408 ق. م.<lb/>ثم مات سنة 405 ق. م. وبعد موته لم يعين ملك فارس على أورشليم أحدًا من<lb/>اليهود؛ لأن بلادهم صارت جزءًا من ولاية <placeName>الشام</placeName> فكان الحبر الأعظم يمارس<lb/>الأمور السياسية والدينية معًا من قبل والي <placeName>الشام</placeName> وبعد مدة الفرس صارت أورشليم<lb/>إلى اليونان واستقلت زمنًا في عهد المكابيين وهم كهنة من سبط لاوي ومن عشيرة<lb/>هارون ثم خضعت للرومان وفي أيام الرومان سنة 70 بعد الميلاد حاربهم (تيطس)<lb/>بعد أن كان طلب منهم أن يسالموه ويعاهدوه ولا يأخذ منهم خراجًا سبع سنين وكان<lb/>أمر بإبقاء الهيكل فأخذ أحد الرومانيين نارًا وألقاها في الهيكل فاشتعل الخشب وأمر<lb/>تيطس أن يوقفوا النار ولكن تهافت الرومان على النهب والسلب والتخريب وبعد أن<lb/>شتتوا اليهود منعوهم عن السكنى في أورشليم وبقي هذا المنع مدة إلى أن رفع ببذل<lb/>المال فرجع إليها حينئذ كثير من اليهود وحسنوها وشيدوها.<lb/>وكان قد بلغ الإمبراطور أريانوس أن اليهود يحصنون المدينة ليخرجوا عن<lb/>طاعته فأرسل عساكره فقتل أكثرهم وخرَّب المدينة وجعلها مساحة واحدة وفلحها<lb/>وزرعها ملحًا إشارة إلى إبادتها، وفي هذه الحرب انتهى خراب أورشليم وتلاشت<lb/>قوة اليهود وانتشروا في الأقطار ولم تقم لهم بعد ذلك قائمة وكانت هذه الحرب سنة<lb/>132 بعد الميلاد وبذلك تمت نبوة المسيح عليه السلام إذ قال: (لا يترك حجر على<lb/>حجر) (راجع تاريخ <placeName>القدس</placeName> لخليل أفندي سركيس) .<lb/>ثم دخل الفرس أورشليم سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0614" change="#d3e146">614</date> ميلاد وخرجوا منها سنة 628 أي بعد أن<lb/>مكثوا فيها 14 سنة منعوا فيها اضطهاد النصارى لليهود فبطل إلقاء قاذورات<lb/>النصارى في الهيكل عنادًا لليهود وباعوا النصارى الذين في أورشليم لليهود ونزعوا<lb/>خشبة الصليب من أورشليم وأرسلوها إلى فارس.<lb/>وفي سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0636" change="#d3e146">636</date> ميلادية أخذ المسلمون <placeName>القدس</placeName> وطهروه وبنى عمر رضي الله<lb/>عنه مكانه المسجد الأقصى وصار اليهود في حِمى الإسلام واستراحوا من ظلم<lb/>المسيحيين وصاروا أحرارًا في دينهم يسوسهم الإسلام جميعًا بعدله ورحمته، وصار<lb/>هذا المسجد معبدًا للمسلمين ولمن يدخل في دينهم من أهل الكتاب ونجت أورشليم<lb/>من الخراب وعاد إليها المجد والعمران والإكرام وكثرت ذبائح المسلمين فيها في عيد<lb/>الأضحى تذكارًا لحادثة إبراهيم خليل الله وتمت نبوة حجي حيث قال: (2: 6 قال<lb/>رب الجنود: هي مرة بعد قليل فأزلزل السماوات والأرض والبحر واليابسة 7<lb/>وأزلزل كل الأمم ويأتي مشتهي [3] كل الأمم فأملأ هذا البيت مجدًا قال رب الجنود:<lb/>8 لي الفضة ولي الذهب يقول رب الجنود: 9 مجد هذا البيت الأخير يكون أعظم<lb/>من (مجده) الأول قال رب الجنود: وفي هذا المكان أعطي السلام يقول رب<lb/>الجنود: فمن تخريب الرومان لأورشليم وتشتيت اليهود سنة 132 إلى هجرة النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم سنة 622 تكون المدة 490 سنة ولا يخفى أن الهجرة النبوية<lb/>هي مبدأ التشريع الإسلامي ومبدأ عظمة النبي وظهور أمره وأيضًا من سنة 132<lb/>إلى دخول المسلمين أورشليم سنة 636 تكون المدة 504 سنين فإذا طرحنا منها 14<lb/>سنة وهي مدة الفرس التي فيها استراح اليهود من ظلم الرومانيين والمسيحيين تكون<lb/>مدة الظلم والاضطهاد الخالصة هي 490 سنة كان فيها اليهود في أتعس الحالات<lb/>وأسوأها فكأنه بعد 490 سنة من تشتت اليهود عظم شأن الإسلام وظهر أمره وأيضًا<lb/>بُني الهيكل وعاد المجد لبيت الله وأُنقد اليهود من الظلم والاضطهاد وصاروا يرتعون<lb/>حول هيكلهم في حمى الإسلام وحريته.<lb/>هذا وقبل البدء في تفسير نبوة دانيال أقدم مقدمة أخرى وهي أن الأسبوع في<lb/>اللغة العبرية والعربية معناه سبعة فهناك أسبوع أيام وأسبوع شهور وأسبوع سنين<lb/>والأسبوع من الطواف هو سبع مرات وهكذا والقرينة هي التي تعيِّن المراد ثم إن<lb/>أعظم أعياد اليهود ثلاثة: عيد الفطير وهو أسبوع أيام، وعيد الأسابيع وهو بعد<lb/>سبعة أسابيع من الأيام، وعيد المظال وهو أسبوع أيام أيضًا والسنة اليوبيلية كانت<lb/>بعد سبع مرات سبع سنين. واليوم من أيام قضاء الله وعقابه لليهود بسنة كما في<lb/>سفر العدد ص 14 عد 33) وبنوكم يكونون رعاة في القفر أربعين سنة 34 كعدد<lb/>الأيام التي نجستم فيها الأرض أربعين يومًا للسنة يوم (أما في غير ذلك فاليوم هو<lb/>اليوم المعتاد. وإذا قيل للمسلمين مثلاً) : بعد خمسين عيدًا من أعيادكم يحصل لكم<lb/>كذا وكذا (كان المعنى بعد خمسين سنة؛ لأن أي عيد من أعيادنا لا يتكرر في السنة<lb/>الواحدة، وكذلك عند اليهود فإذا قيل لهم: (بعد خمسين فصحًا) كان المعنى (بعد<lb/>خمسين سنة) ولما كان أعظم أعيادهم أسبوع أيام جاز أن يقال لهم: (بعد خمسين<lb/>أسبوعًا) أي من هذه الأسابيع العيدية يحصل كيت وكيت والمعنى بعد خمسين سنة<lb/>وعليه فالأسبوع في مقام القضاء والجزاء غيره في مقام الفرح والسرور والأول<lb/>بمعنى أسبوع سنين والثاني بمعنى أسبوع أيام من أسابيع الأعياد وهي لا تتكرر في<lb/>السنة الواحدة فبعد أسبوعين منها أو ثلاثة مثلاً يراد به بعد سنتين أو ثلاثة؛ لأن كل<lb/>أسبوع منها يقع في سنة واحدة. إذا علمت ذلك فاسمع الآن معنى نبوة دانيال:<lb/>كان دانيال مع الأسرى في بابل وكان حزينًا جدًّا لأجل حالة أمته وكان يعلم<lb/>أنه لا بد لأمته أن تقضي سبعين سنة في الأسر والذل فكان يسأل الله تعالى دائمًا أن<lb/>يعيد مجد أورشليم ويعمر خرابها ويبني بيتها ويعتق أمته من الذل والأسر فأخبره<lb/>الله تعالى بما سيحصل لأورشليم ولأمته وبأنه قضى عليها قضاء آخر أطول من<lb/>قضاء السبعين سنة فقال 9: 24) : سبعون أسبوعًا قضيت على شعبك وعلى<lb/>مدينتك المقدسة) والسبعون أسبوعًا في مقام القضاء والجزاء هي 490 سنة كما قلنا<lb/>قضاها الله تعالى على بني إسرائيل وعلى مدينتهم أورشليم وهي تبتدئ من سنة<lb/>132 التي فيها تلاشت كل قوة لهم وتبددوا في الأرض ولم تقم لهم قائمة ومحيت<lb/>مدينتهم محوًا تامًّا وتنتهي بسنة 622 التي هاجر فيها رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم إلى المدينة وبها كمل أمره وعظم شأنه أو سنة 636 وهي سنة فتح المسلمين<lb/>لأورشليم أي بعد إسقاط 14 سنة وهي المدة التي استراح فيها اليهود من ظلم<lb/>النصارى واستراح فيها الهيكل المقدس من إلقاء القاذورات والنجاسات فيه حينما<lb/>استولى الفرس على بيت المقدس فالمدة من سنة 132 إلى هجرة المصطفى سبعون<lb/>أسبوعًا من السنين ومن هذه السنة أيضًا إلى فتح أورشليم سبعون أسبوعًا بعد إسقاط<lb/>السنين التي استراح فيها اليهود من الظلم والاضطهاد ثم قال: (لتكميل المعصية<lb/>وتتميم الخطايا ولكفارة الإثم) فالكلمة المترجمة هنا بتكميل المعصية أصلها في<lb/>العبري يفيد معنى التغطية والستر. والكفارة هي الغفران والستر كذلك والمعنى:<lb/>أن معاصي اليهود وأعمالهم السيئة تنتهي في مدة السبعين أسبوعًا وتبطل لشدة<lb/>ضعفهم وتبددهم؛ وذلك أنهم في زمن المسيح عليه السلام كذبوه وعصوه وحاولوا<lb/>قتله وصلبه وكان يقول لهم كما في متى 23: 32: (فاملئوا أنتم مكيال آبائكم 33<lb/>أيها الحيات أولاد الأفاعي كيف تهربون من دينونة جهنم 34 لذلك ها أنا أرسل إليكم<lb/>أنبياء وحكماء وكتبة فمنهم تقتلون وتصلبون ومنهم تجلدون في مجامعكم وتطردون<lb/>من مدينة إلى مدينة 35 لكي يأتي عليكم كل دم زكي سفك على الأرض من دم<lb/>هابيل الصديق إلى دم زكريا بن برخيا الذي قتلتموه بين الهيكل والمذبح - إلى قوله<lb/>- 38: هو ذا بيتكم يترك لكم خرابًا (فلم يكن ذنبهم أكمل في زمن المسيح عليه<lb/>السلام. وهذا التعبير العبري قد ورد مثله في سفر التكوين في مقام آخر فقال) 15<lb/>: 16: وفي الجيل الرابع يرجعون إلى هنا؛ لأن ذنب الأموريين ليس إلى الآن<lb/>كاملاً (وقال في سفر دانيال) 8: 23: عند تمام المعاصي يقوم ملك جافي الوجه<lb/>(وبعد زمن المسيح صاروا يملئون مكيال آبائهم بقتل بعض الحواريين واضطهادهم<lb/>وإخراجهم من مدينة إلى أخرى وإيذائهم المسيحيين وبعد حرب طيطس عادوا إلى<lb/>أورشليم وحسنوها وشيدوها. ولما ظهر منهم مدعي النبوة كذبًا وهو الذي سمى<lb/>نفسه (المسيح بن الكوكب) انضموا إليه وأيدوه وفتكوا بكثير من النصارى وجاءهم<lb/>كثير من إخوانهم المشتتين في الآفاق وحاربوا الرومان فغلبوا وقتل مسيحهم هذا ,<lb/>وأخذ كثير منهم أسرى ومنعوا من الاقتراب من مدينة أورشليم إلا يومًا واحدًا في<lb/>السنة لينوحوا على خرابها وكان ذلك في سنة 132 وحينئذ كان قد كمل ذنبهم ولم<lb/>تقم لهم بعد ذلك قائمة لشدة ضعفهم وتفرقهم وذلهم وتشتتهم في جميع الآفاق تشتتًا لم<lb/>ترجع لهم بعده أدنى قوة في أورشليم على الرومان، ففي مدة السبعين أسبوعًا انتهت<lb/>معاصيهم بعد أن كملت وبطلت آثامهم وأصبحوا أذلاء مضطهدين مبددين معذبين؛<lb/>وذلك هو جزاؤهم على ذنوبهم وتكفير لآثامهم الماضية بصفتهم أمة ومن آمن منهم<lb/>بمحمد عليه السلام غفر له ما تقدم من ذنبه في الدنيا والآخرة قال تعالى في القرآن<lb/>الشريف: {إِنْ أَحْسَنتُمْ أَحْسَنتُمْ لأَنفُسِكُمْ وَإِنْ أَسَأْتُمْ فَلَهَا فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الآخِرَةِ<lb/>لِيَسُوؤُوا وُجُوهَكُمْ وَلِيَدْخُلُوا المَسْجِدَ كَمَا دَخَلُوهُ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَلِيُتَبِّرُوا مَا عَلَوْا تَتْبِيراً *<lb/>عَسَى رَبُّكُمْ أَن يَرْحَمَكُمْ وَإِنْ عُدتُّمْ عُدْنَا وَجَعَلْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ حَصِيراً} (الإسراء:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7-8</hi>) .<lb/>ثم قال جبريل لدانيال (وليؤتى بالبر الأبدي ولختم الرؤيا والنبوة ولمسح<lb/>قدوس القديسين) وهو محمد صلى الله عليه وسلم والبر الأبدي هو الدين الإسلامي<lb/>الذي بدأ يظهر ويعلو وتُوحى شرائعه العالية بعد سنة 620 التي كانت فيها الهجرة<lb/>النبوية، وبمحمد صلى الله عليه وسلم ختمت الرؤيا والنبوة كما قيل لدانيال،<lb/>فالسبعون أسبوعًا بدأت بعد أن كمل إثم اليهود سنة 132 التي بعدها زالت منهم كل<lb/>قوة وأصبحوا أذلاء وتمت بهجرة المصطفى صلى الله عليه وسلم الذي فتح خليفته<lb/>أورشليم وبنى بيتها المقدس وعمَّره بعبادة الله، ومنع الظلم والأذى عن اليهود<lb/>وصاروا فيها أحرارًا إلى اليوم فكأن الله تعالى قال لدانيال: إني سأجيب دعاءك<lb/>لليهود ولمدينتهم، لكن ذلك بعد أن أقتص منهم على ذنوبهم وأكفرها عنهم بتعذيبهم<lb/>سبعين أسبوعًا وهو القضاء الآخر الذي قضيته عليهم غير قضاء السبعين سنة التي<lb/>أسروا فيها في بابل.<lb/>ثم بدأ الله تعالى يبين له حال أمته وما سيحصل لها بعد نجاتها من أسر بابل<lb/>إلى حين مجيء هذا القضاء الثاني عليهم. وأنه بعد هذا القضاء الثاني يمكنهم أن<lb/>يسكنوا في أورشليم حول هيكلهم في حمى الإسلام آمنين مطمئنين ويُبنى هذا الهيكل<lb/>لعبادة الله تعالى ويعود إليه مجده كما أنبأ بذلك حجي الذي سبقت نبوته هنا فقال<lb/>جبريل لدانيال: (فاعلم وافهم أنه من خروج الأمر لتجديد أورشليم وبنائها) وهذا<lb/>الأمر قد خرج من كورش سنة 536 قبل الميلاد برد اليهود إلى أورشليم وبناء<lb/>هيكلها الذي هو أعظم شيء فيها؛ ولذلك قال: لتجديد أورشليم وبنائها فكأنه إذا بُني<lb/>الهيكل فقد جُددت أورشليم وبُنيت وعمرت؛ لأنه صرح لهم بالرجوع إليها والسكنى<lb/>فيها فمن الضروري أن يبنوا لهم فيها بيوتًا فتعود المدنية كما كانت. وقوله (فاعلم<lb/>وافهم أنه من خروج الأمر إلخ) يشعر بأن هذا الأمر كان قد خرج في زمن دانيال<lb/>وعلم به وهذا صحيح فإن دانيال مات بعد صدور هذا الأمر بسنتين أي في سنة<lb/>534 ق. م. ولو كان هذا الأمر صدر بعد مماته كما تقول النصارى لقال له:<lb/>(فاعلم وافهم أنه سيخرج أمر لتجديد أورشليم وبنائها ومن بعد هذا الأمر إلخ إلخ)<lb/>فمن خروج الأمر لتجديد أورشليم وبنائها وبناء هيكلها (إلى المسيح الرئيس سبعة<lb/>أسابيع واثنان وستون أسبوعًا) والمسيح الرئيس هو نحميا الذي ولاه ارتحشتا الملك<lb/>حاكمًا على اليهود فبنى سور أورشليم وأصلح أمورهم وأقام شريعة موسى لهم وهو<lb/>أعظم من ولي عليهم بعد السبي بل هو الوالي الوحيد من بيت داود وأول من جدد<lb/>مجد أورشليم وأعاد إليها رونقها القديم ولذلك قال الله عنه لأرميا 33: 15 و16:<lb/>(فى تلك الأيام وفي ذلك الزمان أنبت لداود غصن البر فيجري عدلاً وبرًّا في الأرض<lb/>في تلك الأيام يخلص يهوذا وتسكن أورشليم آمنة وهذا ما تتسمى به الرب برنا)<lb/>وسُمي نحميا بالمسيح الرئيس؛ لأنه كان كملك لهم وكانوا يسمون ملوكهم مسحاء،<lb/>وكذلك الكهنة والأنبياء والرؤساء؛ لأنهم يمسحونهم بالزيت أو الدهن عند ابتداء<lb/>تعيينهم لخدمة الله أو الشعب (راجع سفر الخروج 40: 19 إلى 15) وسمي<lb/>كورش أيضًا (مسيح الرب) كما في أشعيا (45: 1) وقيل في سفر أخبار الأيام<lb/>الأول 16: 22: (لا تمسحوا مسحائي ولا تؤذوا أنبيائي) وقيل في سفر الملوك<lb/>الأول 5: 1: (وأرسل حيرام إلى سليمان؛ لأنه سمع أنهم مسحوه ملكًا) أي ولوه<lb/>وقال في 1 ملو 19: 16: (وامسح إليشع نبيًّا عوضًا عنك) . وسمي عيسى ابن<lb/>مريم بالمسيح؛ لأنه أعظم من بعث بعد موسى من أنبياء بني إسرائيل وأفضل من<lb/>جميع كهنتهم وملوكهم.<lb/>وقوله (سبعة أسابيع واثنان وستون أسبوعًا) معناه 69 سنة؛ لأن الأسبوع<lb/>هنا غيره في مقام القضاء والجزاء فيراد به أسبوع الفرح والسرور أي الأعياد؛<lb/>لأن أعظم أعيادهم كانت أسبوعية كما سبق وكل أسبوع من أسابيع الأعياد يقع في<lb/>سنة ولا يتكرر فيها فيكون المراد بالأسبوع السنة كلها فكأن باقي السنة الخالي من<lb/>الأعياد الأسبوعية لا قيمة له ولا يحسب عليهم. ومن عرف قدر فرح اليهود<lb/>وسرورهم لخلاصهم من أسر بابل وعودتهم إلى مدينتهم وأنهم حفظوا عيد المظال<lb/>وغيره في أورشليم كما كانوا يحفظونه من قبل (راجع سفر عزرا الإصحاح الثالث<lb/>والسادس) علم معنى التعبير عن السنة هنا بالأسبوع كأن السنة كانت تمضي عليهم<lb/>كما يمضي أسبوع العيد هذا إذا صح أن أصل العبارة كانت كما وصلت إلينا ويجوز<lb/>أن يكون وقع فيها سهو أو خطأ من الكاتب فكتب هنا بدل سنين وسنة أسابيع<lb/>وأسبوعًا قياسًا على الجملة السابقة وهي قوله: سبعون أسبوعًا والاعتذار عن مثل<lb/>ذلك بخطأ الكاتب معهود عند النصارى في ألوف الغلطات الواقعة في كتبهم المقدسة<lb/>(راجع كتاب خلاصة الأدلة السنية على صدق الديانة المسيحية صفحة 56 - 59<lb/>و102) ولعل في قوله: (سبعة أسابيع واثنان وستون أسبوعًا) إشارة إلى مدة<lb/>حكم (كورش) فإنه أصدر أمره في السنة الأولى من حكمه ومات بعد سبع سنين<lb/>ولما كان هذا الملك عادلاً محبوبًا مبجلاً عندهم حتى دعته كتبهم مسيح الرب كما<lb/>سبق كان جديرًا بأن تعرف مدة حكمه وتمتاز عن غيرها تذكارًا له وإجلالاً لمقامه.<lb/>وإنما عبر في هذه النبوة بالأسابيع بدل السنين؛ لأن المعتاد في جميع نبوات<lb/>العهدين أن يوجد فيها مثل هذا الغموض كما قلنا وكون المراد بالأسابيع هنا السنين<lb/>مسلَّم به عند النصارى واليهود فهو ليس تأويلاً خاصًّا بنا. ومن صدور هذا الأمر<lb/>إلى ولادة نحميا 69 سنة كما سبق بيانه في النبذة التاريخية.<lb/>ثم قال (يعود ويُبنى سوق وخليج في ضيق الأزمنة) ومعنى ذلك عندهم بناء<lb/>نحميا للسور حول أورشليم كما تقدم. وفي الترجمة الإنكليزية بدل هذه الجملة<lb/>(يعود ويبني الشارع والسور في أزمنة مضايقة) ؛ وذلك لأنهم كانوا محاطين بكثير<lb/>من الأعداء الحاقدين عليهم المهددين لهم الواشين بهم كما يعلم من سفر نحميا (وبعد<lb/>اثنين وستين أسبوعًا يقطع المسيح وليس له) أي وبعد 62 سنة من ولادة نحميا<lb/>يموت أو يقتله أعداؤه كما سبق فعمره كان 62 سنة فقط وقوله: (وليس له) [4]<lb/>معناه ليس له ولد أو ليس له وارث فإنه لم يعين عليهم أحد بعده واليًا وكان نحميا<lb/>من الأشراف ومن بيت داود ومع ذلك لم يذكر في الكتاب المقدس أنه كان له أولاد<lb/>فهذه العبارة تشبه قوله في سفر التكوين 38: 9: (فعلم أونان أن النسل لا يكون<lb/>له) ويحتمل أنه سقط من الكاتب خطأ لفظ (ولد) وكان الأصل (وليس له ولد)<lb/>وأمثلة سقوط كثير من الألفاظ من الكتاب المقدس كثيرة تراجع في كتاب إظهار<lb/>الحق في فصل إثبات التحريف بالنقصان.<lb/>ولنا أن نقول فيها أيضًا نحو ما يقول النصارى: إن نحميا قتله أعداؤه<lb/>الكثيرون بعد أن فكروا في ذلك كما يفهم من سفره (إصحاح 6: 10 - 14) ولم<lb/>يقتل لأجل نفسه أي في سبيل مصلحته الشخصية ومنفعته الذاتية بل قتل في سبيل<lb/>المصلحة العامة ونفع الأمة فلم يكن أعداؤه ينقمون منه سعيه في سبيل نفع نفسه بل<lb/>سعيه في نفع أمته وتقويتها والمحافظة عليها وبناء سور أورشليم وتحصينها ضد<lb/>أعدائها فهو قتل لأمته ولم يكن قتله لأجل نفسه أي لتحصيل منفعة خاصة به، وبعد<lb/>موت نحميا كان اليهود حصلوا على شيء مما فقدوه من القوة ولكنهم بقوا في بلادهم<lb/>خاضعين للأجانب إلا زمنًا يسيرًا إلى أن حاربهم (طيطس) الروماني سنة 70 بعد<lb/>الميلاد ولذلك قال: (وشعب رئيس آت يخرب المدينة و<placeName>القدس</placeName> وانتهاؤه بغمارة<lb/>وإلى النهاية حرب وخرب قضى بها) وقد خرب <placeName>القدس</placeName> (طيطس) وقتل منهم<lb/>الألوف.<lb/>كما قال (ويثبت عهدًا مع كثيرين في أسبوع واحد) وفي الترجمة<lb/>الإنكليزية (لأسبوع واحد) والمراد بالأسبوع هنا أسبوع سنين؛ لأنه ذكر في مقام<lb/>القضاء والجزاء والمعنى كما قال علماء اليهود أن طيطس طلب منهم أن يسالموه<lb/>ويقطعوا معه عهدًا ولا يأخذ منهم خراجًا لمدة سبع سنين فخرج إليه كثير من كبراء<lb/>اليهود فأمنهم وكان ينصحهم بعدم العصيان وأظهر لهم أنه لا يريد تخريب الهيكل،<lb/>ولما علم العصاة منهم بخروج كبرائهم ضبطوا طرق <placeName>القدس</placeName> لئلا يخرج غيرهم وأمر<lb/>طيطس بإبقاء الهيكل ولكن ألقى عليه أحد الرومانيين نارًا فأحرقه وكان طيطس<lb/>يسعى في إطفاء النار ولكن الرومانيين كانوا ينهبون ويقتلون ويخربون (وفي وسط<lb/>الأسبوع يبطل الذبيحة والتقدمة) لإحراق الهيكل وإبادته وقد بدأت حرب الرومان<lb/>لهم سنة 68 وتم خذلانهم وإحراق هيكلهم في أواخر سنة 70 أي في نحو 3 سنين<lb/>فأبطل الرومان الذبيحة والتقدمة في وسط الأسبوع. وكان (يوسيفوس) المؤرخ<lb/>اليهودي الشهير مع طيطس وينصح أمته ويقول لهم: (إني لست أعجب من خراب<lb/>هذا البيت وهذه المدينة لكنني أعجب منكم وأنتم تقرءون كتاب دانيال النبي وتعلمون<lb/>ما ذكره من إبطال الذبيحة وزوال التقدمة وترون ذلك قد صح وثبت) فلم يسمع<lb/>عصاة اليهود له وهذا يدل على أن المراد بما ذكر في كتاب دانيال هو ما قلناه هنا،<lb/>وكذلك قوله: (وعلى جناح الأرجاس مخرب حتى يتم ويصب المقضي على<lb/>المخرب) .<lb/>وقرئ في بعض النسخ العبرية وفي الترجمة السبعينية (وفي الهيكل<lb/>رجسة الخراب) وفي ترجمة الكاثوليك (تقوم رجاسة الخراب وإلى الفنا المقضي<lb/>ينصب غضب الله على الخراب) وقال المسيح عليه السلام كما في إنجيل متى<lb/>(24: 15: فمتى نظرتم رجسة الخراب التي قال عنها دانيال النبي قائمة في<lb/>المكان المقدس إلخ) فكل ذلك يدل على أن المراد بما ذكر في نبوة دانيال هو حرب<lb/>الرومان لليهود لا صلب المسيح الذي يدعي النصارى أنه أبطل به الذبيحة والتقدمة<lb/>فإنها لم تنته بعد صلبه بل كان اليهود يحافظون عليها حتى خرب الهيكل وأحرق<lb/>فبطلت حينئذ على أننا لا ندري لماذا يبطل الصلب الذبيحة والتقدمة فإن كانت تعمل<lb/>قبله رمزًا إليه فلماذا لا تعمل بعده للتذكير به؟ فإن قيل: إنها بعد الصلب لم يبق لها<lb/>فائدة في غفران الذنوب قلت: وكذلك هي قبل الصلب كما يزعمون فإن الغفران لم<lb/>يكن حينئذ لأجلها بل لأجل الصلب المنتظر كما يدعون (راجع مقالة القرابين<lb/>والضحايا) .<lb/>وبعد حرب سنة 70 بمدة قليلة عاد اليهود إلى أورشليم وبنوا وشيدوا ولا يبعد<lb/>أنهم أقاموا محرقات في الهيكل، وإن كان خربًا كما أقامها الذين أتوا من بابل قبل<lb/>بنائهم للهيكل الذي كان أحرقه بختنصر وخربه كما في سفر عزرا (3: 6) ولكن<lb/>بعد حرب سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0132" change="#d3e146">132</date> محيت مدينتهم وتشتتوا في الأرض ومنعهم الرومان من<lb/>الاقتراب من أورشليم، وبعد سبعين أسبوعًا قضيت عليهم وعلى مدينتهم جاء<lb/>الإسلام فبنى بيت المقدس وأمن اليهود من ظلم المسيحيين وإيذائهم لهم وانصب<lb/>غضب الله على المخرِّب (دولة الرومان) فأزال ملكها المسلمون من الأرض<lb/>المقدسة وغيرها.<lb/>وفي قوله: (وانتهاؤه بغمارة وإلى النهاية حرب وخرب قضى بها) إشارة<lb/>إلى دوام الحرب مدة طويلة فإنه بعد 70 سنة أتى الرومان سنة 132 وأهلكوا اليهود<lb/>وشتتوهم ومحوا مدينتهم محوًا تامًّا.<lb/>أما قول النصارى: (إن السبعين أسبوعًا) تبتدئ من صدور أمر أرتحشتا<lb/>لنحميا بالرجوع إلى أورشليم لبناء سورها فغلط لعدة وجوه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>إن نص عبارة دانيال أن الأمر كان لبناء أورشليم وبناء السور ليس بناء<lb/>لأورشليم فإن أورشليم كانت بنيت قبل نحميا؛ لأن هيكلها بني وبنيت بيوت اليهود<lb/>حوله للسكنى فيها ولم يبن نحميا سوى السور كما هو ظاهر من كتابه والدليل على<lb/>أن البيوت كانت مبنية قوله في كتابه 3: 28: (وما فوق باب الخيل رممه الكهنة<lb/>كل واحد مقابل بيته) وفي هذا الإصحاح يذكر بيوتًا أخرى، فالبيوت كانت مبنية<lb/>قبل مجيء نحميا ولذلك قال 1: 3: (وسور أورشليم متهدم وأبوابها محروقة<lb/>بالنار) فهو أصلح السور فقط وأبوابه وأما قوله للملك 2: 3: (والمدينة بيت<lb/>مقابر آبائي خراب وأبوابها قد أكلتها النار) فالمراد به سورها وإنما أورده كذلك<lb/>مبالغة ليرثي الملك له وليشفق عليه فيرده إليها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>قوله: (من خروج الأمر لتجديد أورشليم) يشعر بأن هذا الأمر يعلمه<lb/>دانيال وهو الواقع كما بينا وعلى قول النصارى يكون حصل بعده وما كان يعلمه<lb/>وهذا يخالف مفهوم عبارته.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>إنهم اختلفوا في تاريخ صدور هذا الأمر فقال بعضهم: إنه صدر من<lb/>أرتحشتا لنحميا سنة 444 أو سنة 445 وقال آخرون: سنة 454 فعلى القول الأول<lb/>تكون نهاية السبعين أسبوعًا سنة 46 بعد الميلاد أو سنة 45 وفي هذه السنة كان قد<lb/>مات المسيح؛ لأن عمره كان 33 سنة وعلى القول الثاني تكون نهاية السبعين<lb/>أسبوعًا سنة 36 ميلادية وهي بعد موت المسيح بثلاث سنين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>قوله (من خروج الأمر إلى المسيح الرئيس سبعة أسابيع واثنان وستون<lb/>أسبوعًا) قال فيه صاحب كتاب الهداية إنه فصل السبعة أسابيع وحدها لأنها مدة<lb/>بناء أورشليم وهو خطأ؛ لأن سور أورشليم تم في 52 يومًا ولم يبن نحميا غيره<lb/>(نح ص 6: 15)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>قول دانيال: (يعود، ويُبنى سوق وخليج في ضيق الأزمنة) صريح في<lb/>أن المراد بالمسيح هنا هو نحميا فقد حصل ذلك في زمنه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>قوله: (وبعد 62 أسبوعًا يقطع المسيح) لا يفهم أيضًا معناه على قولهم<lb/>؛ لأنه لم يقطع بعد مجيئه باثنين وستين أسبوعًا وتفسيرهم لها في غاية الركاكة<lb/>والتعسف كما لا يخفى على من نظر كتبهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>قوله: (وشعب رئيس آت يخرب المدينة و<placeName>القدس</placeName> إلى قوله: ويثبت<lb/>عهدًا مع كثيرين في أسبوع واحد وفي وسط الأسبوع يبطل الذبيحة والتقدمة إلخ)<lb/>صريح فيما ذهبنا إليه وفي حمله على المسيح عيسى عليه السلام تفكيك للعبارة<lb/>وقلب لجُملها بالتقديم والتأخير ومع ذلك فالمسيح لم يبطل الذبيحة والتقدمة كما بينا<lb/>ولم يثبت عهدًا مع كثيرين لأسبوع أو في أسبوع؛ لأن مدة نبوته كانت ثلاثة سنين<lb/>فقط.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>من تأمل في هذا الإصحاح كله علم أن دانيال كان يطلب من الله أن يرأف<lb/>بأورشليم ويرحم أمته فجاءه جواب جبريل على قولنا بأنها ستُعَمَّر من تاريخ صدور<lb/>الأمر إلى حين تخريب الرومان لها وفي هذه المدة يعين نحميا (وهو المسيح<lb/>الرئيس) فيحصِّنها ويبني سورها، وبعد تمام تخريب الرومان لها تمكث سبعين<lb/>أسبوعًا على تلك الحالة ثم يأتي البر الأبدي لأمته ويغفر ذنبها ويمسح قدوس<lb/>القديسين (محمد) وهو الذي تعيد أمته لها العمران والمجد، وأما على قول<lb/>النصارى فيكون جواب جبريل لدانيال أن مدينتك ستمكث سبعين أسبوعًا وبعدها<lb/>تخرب خرابًا أبديًّا فأي الجوابين هو الأنسب لطلب دانيال ودعائه وصلواته؟ وقوله:<lb/>إن السبعين أسبوعًا قضيت عليهم يشعر بأنها أسابيع عذاب وخراب كما هو قولنا<lb/>لا أسابيع راحة وعمران كما هو مقتضى قول النصارى، والخلاصة أن تفسير<lb/>النصارى لعبارة دانيال ركيك ومتكلَّف فيه وغلط وفيه من التعسف والخلط والخبط<lb/>ما لا يخفى على بصير.<lb/>(برهانهم الثاني) : قالوا: إن أشعيا النبي أخبر بحادثة الصلب وبحمل<lb/>المسيح ذنوب الناس وبتقديم نفسه كفارة عنهم وذلك حسبما ورد في الإصحاح الثالث<lb/>والخمسين من سفره.<lb/>ونقول: إن هذا الإصحاح متصل بالإصحاح الثاني والخمسين الذي قبله<lb/>وكلاهما في موضوع واحد لا علاقة له ألبتة بالمسيح عليه السلام وموضوعهما أمر<lb/>بني إسرائيل إلى بابل فهما نبوءة عن حصول الأسر وعن نجاة بني إسرائيل منه<lb/>قال 52: 1: (استيقظي استيقظي البسي عزك يا صهيون البسي ثياب جمالك يا<lb/>أورشليم<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.....</hi> انحلي من ربط عنقك أيتها المسبية ابنة صهيون 3 فإن هكذا قال<lb/>الرب مجانًًا بعتم وبلا فضة تفكون 4 لأنه هكذا قال السيد الرب: إلى مصر نزل<lb/>شعبي أولاً ليتغرب هناك ثم ظلمه آشور بلا سبب 5، فالآن ماذا لي هنا يقول الرب:<lb/>حتى أخذ شعبي مجانًا إلى قوله 8:.. .. عند رجوع الرب إلى صهيون 9<lb/>أشيدي ترنمي يا أورشليم؛ لأن الرب قد عزى شعبه فدى أورشليم 11 اعتزلوا<lb/>اعتزلوا اخرجوا من هناك لا تَمَسُّوا شيئًا نجسًا اخرجوا من وسطها تطهروا يا<lb/>حاملي آنية الرب 12 لأنكم لا تخرجون بالعجلة ولا تذهبون هاربين؛ لأن الرب<lb/>سائر أمامكم وإله إسرائيل يجمع ساقتكم 13 هوذا عبدي يعقل ويتعالى ويرتقي<lb/>ويتسامى جدًّا) والمراد بالعبد هنا شعب إسرائيل فإن الكتاب المقدس يتكلم عنه<lb/>كثيرًا كشخص مفرد فمن ذلك قوله في سِفْر أشعيا هذا 41: 8: (وأما أنت يا<lb/>إسرائيل عبدي يا يعقوب الذي اخترته نسل إبراهيم خليلي.. .. . وقلت لك أنت<lb/>عبدي اخترتك.<lb/>(وقوله 43: 1) يقول الرب خالقك يا يعقوب وجابلك يا إسرائيل.. .. . -<lb/>2 إذا اجتزت في المياه فأنا معك وفي الأنهار فلا تغمرك 3 لأني أنا الرب إلهك قدوس<lb/>إسرائيل مخلصك جعلت مصر فديتك - 14 كما اندهش منك كثيرون. كان منظره<lb/>كذا مفسدًا أكثر من الرجل وصورته أكثر من بني آدم) وذلك إشارة للشعب<lb/>ولتشوهه في بلاد الغربة وهو أسير ذليل ولما أُخذوا لبابل مات كثير منهم ومن<lb/>رجع من أولادهم كان منظره متغيرًا 53: 2 (نبت قدامه كفرخ وكعرق من<lb/>أرض يابسة) وهذا إشارة لآبائهم الذين كانوا في التيه فأبناؤهم الذين حضروا إلى<lb/>الأرض المقدسة نبتوا في الأرض اليابسة كما قال أرميا النبي 2: 6 (الذي أصعدنا<lb/>من مصر الذي سار بنا في البرية في أرض قفر وحفر في أرض يبوسة 7 وأتيت<lb/>بكم إلى أرض بساتين لتأكلوا ثمرها) وهذا لا يفهم له معنى في حق المسيح عليه<lb/>السلام.<lb/>ثم قال 53: 2: (لا صورة له ولا جمال) فلما أتوا من التيه إلى الشام<lb/>كانت صورتهم متغيرة كتغيرها بعد أسر بابل من الذل والفقر والمشاق وغير ذلك<lb/>53: 3 (محتقر ومخذول من الناس) لأنهم كانوا أسرى أذلاء ضعفاء وقوله 6<lb/>والرب وضع عليه إثم جميعيا 7 ظلم أما هو فتذلل (يفسره قول النبي أرميا الذي<lb/>شاهد بنفسه حادثة أسرهم إلى بابل فقال في مراثيه 5: 7: (آباؤنا أخطئوا وليسوا<lb/>بموجودين ونحن نحمل آثامهم 8 عبيد حكموا علينا. ليس من يخلص من أيديهم 10<lb/>جلودنا اسودت كتنور من جرى نيران الجوع) وهذا كقول أشعيا فيما سبق لا<lb/>صورة له ولا جمال إلخ 11 (أذلوا النساء في صهيون العذارى في مدن يهوذا)<lb/>وقوله: ظلم هو كقوله في الإصحاح الذي قبله 52: 4: (ثم ظلمه آشور بلا سبب)<lb/>وقوله: (كشاة تساق إلى الذبح) معناه أن ملك بابل ساقهم وهم أسرى كما تساق<lb/>الشاة إلى الذبح وقد مات أكثرهم هناك من الاضطهاد والتعذيب والقتل والجوع<lb/>والتعب وغيره مما حل بهم.<lb/>ثم قال 53: 8: (وفي جيله من كان يظن أنه قطع من أرض الأحياء أنه<lb/>ضرب من أجل ذنب شعبي) وقد سبق تفسير ذلك من مرائي أرميا 9<lb/>(وجعل مع الأشرار قبره ومع غني) لأنهم كانوا يدفنون مع الوثنيين وهم أغنياء<lb/>في بابل مدة سبعين سنة، وأما المسيح فدفن وحده في قبر جديد في بستان لم يدفن فيه<lb/>أحد قبله (يو 19: 41) ولم يكن معه أحد من الأشرار ولا من الأغنياء كما قال<lb/>أشعياء عن بني إسرائيل مدة أسرهم هذه 10: (أما الرب فسر أن يسحقه بالحزن)<lb/>وصحة الترجمة أراد وفي نسخة الكاثوليك (رضي أن يسحقه بالعاهات إن جعل<lb/>نفسه ذبيحة إثم) والنص العبري هكذا (أراد الرب أن يضربه بالحزن؛ لأنه جعل<lb/>نفسه آثمًا) وهذا مثل ما سبق في مرائي أرميا وقال أشعياء أيضًا 51: 9:<lb/>(اثنان هما ملاقياك) وذلك خطابًا لأورشليم (من يرثى لك؟ الخراب<lb/>والانسحاق والجوع والسيف. بمن أعزيك؟ 20 بنوك أعيوا اضطجعوا في رأس<lb/>كل زقاق) وقد لاقوا كل ذلك من ملك بابل فخرب أورشليم ومات منهم كثيرون<lb/>بالقتل والجوع وغيرهما.<lb/>ثم قال 10: (يرى نسلاً تطول أيامه) إشارة لرجوعهم إلى وطنهم وتناسلهم<lb/>فيه. وأما المسيح فلم يكن له نسل حتى تصح هذه العبارة فيه.<lb/>ثم قال: (وعبدي البارّ بمعرفته يبرر كثيرين. وآثامهم هو يحملها) وقد<lb/>حصل ذلك فاضطهد البار منهم وعذب وأسر بسبب ذنب الأشرار منهم. قال تعالى:<lb/>{وَاتَّقُوا فِتْنَةً لاَّ تُصِيبَنَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنكُمْ خَاصَّةً} (الأنفال: 25) أي تعم<lb/>الصالح والطالح ويؤخذ البريء بذنب المذنب في مثل هذه الأحوال. ويصح أن<lb/>يكون المراد أن الشرير منهم إذا أطاع الصالح وتاب واستقام تمحى ذنوبه فكأن<lb/>الصالح حملها ورفعها عن عاتقه أي أزالها عنه بهدايته له. ثم إن الله تعالى في مثل<lb/>هذه الأحوال ينجي الأشرار ولا يهملهم إلا لأجل إكرامًا للأبرياء الذين ظلموا معهم<lb/>وأخذوا بذنبهم فكأنهم حملوا آثامهم عنهم وقد قال في أرميا 50: 33: (إن بني<lb/>إسرائيل وبني يهوذا مظلومون وكل الذين سبوهم أمسكوهم) وقال أيضًا أر 33:<lb/>(وأرد سبي يهوذا وسبي إسرائيل.. . - 8 وأطهرهم من كل إثمهم وأغفر كل<lb/>ذنوبهم) وقال أر 50: 20: (فى تلك الأيام يطلب إثم إسرائيل فلا يكون وخطية<lb/>يهوذا فلا توجد؛ لأني أغفر لمن أبقيه) فأسرهم إلى بابل وهم مظلومون طهرهم<lb/>من الذنوب والآثام فحملت عنهم وغفرت كلها والحامل لها هم المأسورون المسبيون.<lb/>وقوله 12: (وهو حمل خطية كثيرين وشفع في المذنبين) صحة<lb/>ترجمته (وللعصاة يدعو) أي يدعو الله لهم بالتوبة والهداية. فالكلام كله في شعب<lb/>إسرائيل ولا علاقة له بالمسيح عليه السلام ومما يؤيد ذلك قوله فيما سبق: (ضرب<lb/>من أجل ذنب شعبي) فإن أصله العبري (ضربوا من أجل ذنب شعبي)<lb/>بالجمع؛ لأن الكلام في بني إسرائيل ولكن أبى النصارى إلا أن يترجموها بالإفراد<lb/>ليحملوها على المسيح تحريفًا منهم للكلام وكذلك قوله: (أحصي مع أثمة)<lb/>ينطبق على بني إسرائيل أكثر من انطباقه على المسيح فإنهم عُدُّوا في بابل مع الكفرة<lb/>الوثنيين، وأما المسيح فقالوا: إن ذلك إشارة لصلبه مع اللصين وكذلك قال مرقس في<lb/>إنجيله 15: 28 مع أن لوقا يقول 23: 42: إن المسيح قال لأحدهما: (إنك اليوم<lb/>تكون معي في الفردوس) فكيف يكون هذا آثمًا فحينئذ لم يكن معه آثم سوى واحد فقط ولكن أشعياء يقول (وأحصي مع أثمة) فلذا قلنا: إنه أظهر في قولنا منه في<lb/>قولهم على أن صلب اللصين عجيب غريب؛ لأن شريعة موسى لا توجب القتل<lb/>على السارق إلا إذا سرق إنسانًا ولا توجب عليه الصلب وإنما يعلق على الخشبة<lb/>بعد موته (راجع خر 21: 16 و22: 1 وكذا تث 21: 22 و23) والشريعة<lb/>الرومانية لا يوجد فيها الصلب للصوص وهم أحياء بل كان الجلد عندهم عقاب<lb/>السارق. فكيف صلب هذان اللصان وهما أحياء؟ وبحسب أي شريعة كان ذلك؟ ؟<lb/>وكيف يجمع بين قول إنجيل مرقس 15: 32: إن اللصين كانا يعيران المسيح<lb/>وقول لوقا 23: 39 - 43 إن الذي عيره واحد منهما؟ فإن قيل: إنهما عيراه في<lb/>أول الأمر ثم تاب أحدهما. قلت: هذا تلفيق واختراع لم يرد في الإنجيل ما يشير<lb/>إليه بل يفهم منه خلافه.<lb/>وجملة القول أن الإصحاح الثاني والخمسين والثالث والخمسين لا علاقة لهما<lb/>بالمسيح مطلقًا وهما مختصان بشعب إسرائيل. وما في الإصحاح الثالث والخمسين<lb/>من التعبيرات والأفكار المتعلقة بالفداء وحمل الآثام وعقاب البريء بذنب المذنب<lb/>حمله اليهود المنتصرون في مبدأ المسيحية كبولس وأضرابه إلى ديانتهم الجديدة<lb/>فأدخلوا فيها هذه العبارات والأفكار وطبقوها على المسيح ثم توسعوا فيها شيئًا فشيئًا<lb/>حتى وصلت عقائدهم إلى ما نعرفه عنهم اليوم ومما ساعد على انتشارها بين الناس<lb/>وجود أمثالها عند الأمم الوثنية من قديم الأزمان كما أثبته صاحب كتاب (العقائد<lb/>الوثنية في الديانة النصرانية) فأفكار اليهود في الخلاص من مصر ومن بابل<lb/>تحورت في المسيحية وولدت عقائد الصلب والخلاص والفداء فيها وبعد أن كانت<lb/>هذه العقائد في مبدأ المسيحية صغيرة كما في الأناجيل فإن مؤلفيها كانوا يفهمون أن<lb/>المسيح يخلص شعبه من خطاياهم (متى 1: 21) : شبت ونمت حتى وصلت إلى<lb/>ما وصلت إليه في رسائل بولس (راجع مثلاً الإصحاح الخامس من رسالته إلى<lb/>أهل رومية) وصار الخلاص لجميع البشر من ذنب أبيهم آدم ولم يقل ذلك المسيح<lb/>ولا مؤلفو الأناجيل: ثم توسعوا في هذه الأفكار وهذه الخيالات حتى وصلت إلى ما<lb/>وصلت إليه اليوم مما نسمعه منهم وتقرؤه في كتبهم التي صدّعوا رءوس العالم بها<lb/>لإعجابهم بهذه العقائد التي لا تروق إلا لهم ولا تعجب إلا عقولهم.<lb/>(برهانهم الثالث) : المزمور الثاني والعشرون وخصوصًا قول داود عليه<lb/>السلام فيه 12: (أحاطت بي ثيران كثيرة. أقوياء باشان اكتنفتني إلى قوله 16:<lb/>ثقبوا يدي ورجلي 17 أحصى كل عظامي. وهم ينظرون ويتفرسون فيّ 18<lb/>يقسمون ثيابي بينهم وعلى لباسي يقترعون) وفي النسخة العبرية بدل (ثقبوا يدي<lb/>ورجلي) قوله: (كأسد يدي ورجلي) ولذلك قال البروتستنت: إن الكلمة المترجمة<lb/>هنا (بثقبوا) يراد بها أيضًا كأسد. والسيد داود عليه السلام يشير في هذا المزمور<lb/>إلى حادثة وقعت له وهي مذكورة في سفر صموئيل الأول (إصحاح 29 و30)<lb/>وكانت هذه الحادثة مع العمالقة في صقلغ وكان معه من بني إسرائيل جماعة ومنهم<lb/>من أرضهم في باشان وهم الذين هموا برجمه لما سبيت نساؤهم وأولادهم (1 صمو<lb/>30: 4-6) وقد سبيت امرأتاه أيضًا فبكى هو ومن معه بكاء مرًّا ولكنه تشدد<lb/>بالرب إلهه ودعاه بهذا المزمور.<lb/>فقوله: (أقوياء باشان اكتنفتني) هم الذين كانوا معه من بني جاد ومن بني<lb/>منسي؛ لأن أرضهم في باشان وهم الذين قالوا برجمه وقد سماهم ثيران (مز 22:<lb/>12) وقوله بعد ذلك: (جماعة من الأشرار اكتنفتني) هم العمالقة الذين سبوا زوجتيه<lb/>ولا بد أنهم أخذوا ملابسه معهم أيضًا ولذلك قال 18: (يقسمون ثيابي بينهم وعلى<lb/>لباسي يقترعون) وقوله: (كأسد يدي ورجلي) إشارة لشجاعته وشدته وقد نصره الله<lb/>على العمالقة واسترد منهم كل ما أخذوه فأي علاقة لهذا بالمسيح؟ نعم إنهم اخترعوا<lb/>له أشياء تشبه بعض ما ذكر في هذه الحادثة ليطبقوها عليه فقالوا: إن العساكر<lb/>اقتسمت ثيابه يوحنا (19: 23 و24:) مع أن المسيح ما كان يلبس شيئًا فاخرًا<lb/>لتقشفه وزهده ولا يعقل أن الولاة أعطوه وهو محكوم عليه لباسًا نفيسًا حتى تهتم<lb/>العساكر بقسمته بينهم ولكن النصارى كما قال السيد جمال الدين (فصَّلوا ثوبًا من<lb/>العهد العتيق وألبسوه للمسيح) فضلوا وأضلوا هداهم الله.<lb/>(يتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) رسالة للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي الطبيب بسجن طره بمصر.<lb/>(1) نشرت رسالته المنوه بها في الجزء الأول من هذا المجلد.<lb/>(2) حاشية كتاب دانيال هذا يقول فيه صاحب كتاب (إظهار الحق:) إنه لم يكن مسلمًا عند اليهود القدماء قبل عيسى عليه السلام ولا في زمنه ولم تكن اليهود تعترف بنبوة دانيال أيضًا وإنما كان تسليمهم بصحة هذا الكتاب ونبوة دانيال بعد عصر عيسى عليه السلام وعليه فجميع ما يأتي في هذه الرسالة هو على فرض أن هذا الكتاب كان معترفًا به بين اليهود القدماء وهو وإن كان مسلمًا به عند جميع النصارى الأقدمين إلا أن البروتستنت تعترف أنه قد زيد فيه الإصحاح الثالث عشر والرابع عشر وكذلك نشيد الفتيان الثلاثة المقدسين فلذا حذفوا هذه الأشياء من نسخهم ولكن أبقاها الكاثوليك للآن عندهم فلا يبعد أنه قد زيد فيه أشياء أخر ودخلت في أصله العبري قبل أن تعترف به اليهود ويعولوا عليه فانطلقت عليهم هذه الزيادات فيما بعد (راجع الفصل الثالث من هذه الرسالة) .<lb/>(3) حاشية في الأصل العبري (مشتهى) حمدوت أي الذي تحمده الأمم وهو محمد صلى الله عليه وسلم وفي قوله أعطي السلام إشارة إلى تحية المسلمين بقولهم: السلام عليكم.<lb/>(4) حاشية قال أرميا في مراثيه 5: 7: (آباؤنا أخطئوا وليسوا بموجودين) ومن وضع بعض كلمات هذه العبارة في الترجمة الإنكليزية بأحرف إيطالية (Italic) يفهم أن الأصل العبري كان (آباؤنا أخطئوا ليسوا) فالظاهر أن الإيجاز في العبرية يكون بحذف بعض كلمات تفهم من المقام كما.<lb/>هو في العربية في نحو قوله تعالى: {فَأَرْسِلُونِ * يُوسُفُ أَيُّهَا الصِّدِيقُ} (يوسف:<lb/>
                  <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">45-46</hi>) ويوجد لذلك أمثلة أخرى كثيرة في اللغتين وفي القرآن وفي كتبهم المقدسة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p299" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2543.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">اتفاقيات سريةعلى مراكش والعجم<lb/>و<placeName>طرابلس الغرب</placeName> [*]<lb/>
               <lb/>من المعلوم أن في بلاد الإنكليز حزبين كبيرين يعود تاريخ إنشائهما إلى مئات<lb/>من السنين. وهذان الحزبان هما حزب الأحرار المتولي اليوم زمام الأحكام وحزب<lb/>المحافظين. ومن المعلوم أيضًا أن سياسة أوروبة في الوقت الحاضر تحوم حول<lb/>قوتين هائلتين إحداهما ألمانية ومناصروها من النمساويين وغيرهم والثانية إنكلترة<lb/>وأصدقاؤها من فرنسيين وغيرهم. وكل ما يجري في العالم السياسي تكون علله<lb/>ومعلولاته راجعة إلى إحدى هاتين الدولتين.<lb/>ولا جَرَمَ أن توازن القوات هو ما يحدو برجال السياسة المفكرين إلى الخوف<lb/>من نشوب حرب طاحنة ببين تينك الدولتين وحليفاتهما على نحو ما جرى بين<lb/>فرنسة وإنكلترة في زمن نابليون بونابرت وما جرى بين روسية وإنكلترة في<lb/>النصف الأخير من القرن الماضي. فإن الحروب العظيمة التي أفنت قوى أوربة<lb/>على زمن بونابرت لم تكن سوى نتيجة معقولة لسبب كبير هو اختلال التوازن<lb/>الدولي وسعي رجل أوروبة العظيم نابليون الأول لجعل فرنسة نقطة الدائرة في<lb/>سياسة العالم يومئذ وقيام الإنكليز بوجه ذلك النابغة خوفًا على الهند وسائر<lb/>مستعمراتهم بل خوفًا على كيانهم أمة مستقلة تشغل المقام الأول بين الأمم. وما<lb/>الحرب الروسية اليابانية الأخيرة سوى تكرار ما فعله الإنكليز مع نابليون الأول<lb/>وأعني ضرب مطامع الروس ضربة هائلة من قبل إنكلترة وحليفاتها حتى تبقى<lb/>الكفة الراجحة في جانب الإنكليز وخصوصًا في المشاكل الاستعمارية.<lb/>وبعد هذا التمهيد فلنعد إلى الحزبين الكبيرين عند الإنكليز وهما الأحرار<lb/>والمحافظون كما قلنا. فالمحافظون سقطوا بسبب حرب الترنسفال وأصبحت<lb/>الأكثرية في جانب الأحرار منذ ذلك الحين ولا يزال هؤلاء أصحاب الحَوْل والطَّوْل<lb/>حتى هذه الساعة. ومن المعلوم أن اختلاف الأحزاب السياسية ضروري لجلاء<lb/>الحقائق وبقاء معارضة تكون شبه شكيمة تردع الحكام والمتفذين عن الانقياد إلى<lb/>أهواء النفس وأميالها. والنفس أمارة بالسوء. وها أنا اليوم في موقف حرج للغاية<lb/>فقد أصبحت فيه أوروبة مثل بركان امتلأ جوفه بكل معدات الهلاك الهائلة. والعياذ<lb/>بالله من يوم ينفجر به ذلك البركان فإنه سوف لا يُبقي ولا يذر والمسئولية كل<lb/>المسئولية على المستلمين زمام الأحكام وخصوصًا في لندن وبرلين - أي حيث<lb/>نرى قوتين هائلتين واقفتين بالمرصاد بعضهما لبعض وكل منهما تعد العدة وتبالغ<lb/>في اتخاذ الاحتياطات لذلك اليوم العصيب أبعده الله عن العالم وأبعد الحروب<lb/>وويلاتها رحمة ببني الإنسان.<lb/>ولما كانت المسئولية عظيمة كما قدّمنا فلا غرو إذا أكثر الباحثون من التدقيق<lb/>والتمحيص تارة بالنقد وطورًا بالنصح وأخرى بالإنذار والتحذير حتى تبتعد مخاطر<lb/>الحروب عن أوروبة فتقترب القلوب بعضها من بعض ويحدث التفاهم والسلام الذي<lb/>هو ضالة العقلاء المنشودة ولا سيما في هذه الأيام. ولا يخفى بأن خطر الحرب<lb/>كان قريب الوقوع في أواسط العام الماضي بين ألمانيا وفرنسة بسبب مراكش،<lb/>ولولا أن الإنكليز أبدوا نواجذهم بإخطار ألمانيا بالانسحاب من مياه أقادير (الغدير)<lb/>والاتفاق مع فرنسة بمفاوضات حبية لقصفت أصوات المدافع ولعلع البارود واستلت<lb/>السيوف من أغمادها ووقع المحذور الذي يسعى محبو السلم إلى اتقائه.<lb/>ولما انفرجت تلك الأزمة الشديدة انبرى أحرار الإنكليز إلى نقد وزارتهم<lb/>الحاضرة وقام المعارضون يخطئونها ويظهرون للملأ مخاطر سياسة الأحرار<lb/>الحاضرة فأكثروا من المباحث بهذا الصدد ومابرحوا حتى الساعة يكتبون ويخطبون<lb/>وينشئون قائلين - ولهم الحق فيما يقولون -: إن الأمر جليل والحادث جسيم ومن<lb/>جراء غلطة سياسية صغرى، قد يكون سقوط أمم ونهوض أمم أخرى.<lb/>ولا غرو إذا حامت مباحث المعترضين على مسألة مراكش ومسألتي العجم<lb/>و<placeName>طرابلس الغرب</placeName>؛ لأن هذه المعضلات الاستعمارية هي سبب الخلاف وهي المحور<lb/>الذي تدور حوله مفاوضات الدول العظمى في الوقت الحاضر. فعن مشكلة مراكش<lb/>نقول: إن الأمر قد انقضى والحمد لله؟ ! ولكن الجرح لم يلتئم بعد وإذا التأم فعلى<lb/>دغل وهذا ما حدا بالحزب المعارض في إنكلترا إلى رفع عقيرته بالاحتجاج على<lb/>سياسة بلاده الخارجية وفي عرض الكلام عن تلك السياسة فضح أسرارًا سياسية<lb/>هائلة وأنذر الأمة بسوء العقبى فقال ما ملخصه حسبما ورد في العددين الأخيرين<lb/>لمجلة القرن التاسع عشر الشهيرة:<lb/>(إن الخطة التي اتبعها السر إدوارد غراي ناظر خارجية إنكلترة هي خطة<lb/>عوجاء سوف تجرنا إلى حرب طاحنة مع ألمانيا. وبإمكاننا اجتناب هذه الحرب<lb/>بسهولة تامة. واللوم في ذلك على سفيرنا في باريز الذي أصبح يبغض الألمان<lb/>وينفذ غايات بعض ذوي الأغراض الشخصية في نفس الوزارة الخارجية عندنا.<lb/>ومن سوء الطالع أن وزير خارجيتنا أخذ يصغي لهم غير حاسب للعواقب حسابًا.<lb/>ففي شهر يوليو (تموز) سنة 911 اجتزنا أزمة هائلة؛ لأننا كنا على وشك الحرب<lb/>مع ألمانية. ولماذا؟ إرضاء لخاطر سفيرنا في باريز ليس إلا.<lb/>(فما هي المنافع التي تعود علينا إذا اشتبكنا بحرب بسبب مراكش؟ لا شيء<lb/>مطلقًا. فإننا إذا خسرنا فالويل لنا. وإذا ربحنا ففرنسة وحدها هي التي تغنم تلك<lb/>الأرباح. ولا ندري هل بقاء هذا التفاهم الودي مع فرنسة نافع لنا أم ضار - ونحن<lb/>إلى ما قبل سبع سنين فقط كنا نجهر على رءوس الأشهاد ببغض فرنسة واحتقار كل<lb/>شيء فرنسي. أما الآن فصرنا أصدقاء! وكذا صرنا أصدقاء الروس أيضًا فيا<lb/>للعجب كيف سعينا جهدنا لمحق الروس في حربهم مع اليابان؟) ولطالما كرر<lb/>الإنكليز هذا الاعتراف الصريح في السنين الأخيرة (ومازلنا نسعى لنضع حواجز<lb/>في سبيل تقدمهم الاستعماري. وكيف يعقل أن فرنسة وروسية تخلصان لنا الود<lb/>وهما لم تنسيا بعد مساعينا الهائلة ضدهما؟ فلو كانت الحرب قد نشبت في شهر<lb/>تموز الماضي بين ألمانيا وفرنسة بشأن مشكل أقادير (الغدير) وكانت إنكلترا قد<lb/>أنجزت وعدها فنزلت إلى ميدان القتال مناصرة لصديقتها فرنسة فمن كان يضمن لنا<lb/>بقاء أصحابنا مخلصين لنا؟ أو ما هي المنافع التي نجتنيها من حرب كهذه لا ناقة<lb/>لنا فيها ولا جمل؟<lb/>***<lb/>الاتفاقات السرية<lb/>(إن السر إدوارد غراي في خطبته الرسمية التي ألقاها في مجلس البارلمان<lb/>في 27 أكتوبر (ت 2) المنصرم جهر بصراحة تامة قائلاً: إنه استدعى إليه سفير<lb/>ألمانيا وصرح له باستعداد إنكلترة لمناصرة فرنسة مناصرة فعلية إذا لزم الأمر،<lb/>وسبب ذلك حسبما علمنا اليوم اتفاق سري أبرم في شهر 8 إبريل (نيسان) سنة<lb/>1904 ومن يعلم مضمون ذلك الاتفاق؟ ولكن دلت الحوادث على أن فرنسة<lb/>وإنكلترة وضعتا أمامهما يومئذ البحر المتوسط فقالتا هكذا:<lb/>(مصر للإنكليز من دون معارضة. مراكش لفرنسة مع السماح لأسبانيا<lb/>بالثغور الشمالية وقطعة من الداخلية ضرورية لتلك الثغور. <placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>لإيطالية لقاء سكوتها عن هذا الاتفاق) وربما كان لقاء سلخها من المحالفة الثلاثية<lb/>(وها إن الأميرال فرمانتل قد نشر مقالة في مجلة <title level="j" change="#d2e191">البحرية</title> البريطانية مضمونها أنه<lb/>لم يعد ذلك الاتفاق سرًّا. فإن كل رجال الحكومة الإنكليزية وقفوا على مضمونه.<lb/>ولكن الصحافة الإنكليزية سكتت سكوتًا تامًّا عن هذا الاتفاق فلم تشر إليه ولا بكلمة.<lb/>ونحن مدينون لجريدة الطان الفرنسية التي فضحت هذه الأسرار ومثلها جريدة (له<lb/>جورنال) الفرنسية أيضًا التي أسهبت في الكلام على تلك الاتفاقيات السرية التي<lb/>نحن بصددها الآن. وكل ذلك نشر في صحافة باريز بالشهرين الفائتين (أي<lb/>ديسمبر ك 1 ويناير ك 2) والأمة البريطانية لا تدري من هذه الاتفاقيات السرية<lb/>شيئًا بفضل سكوت صحافتها التي تطيع كل إيعاز من دار نظارة الخارجية.<lb/>(ليس ذلك فقط بل إن في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:21 oclc:263593774">الطان</title> بعددها الصادر بتاريخ 30 نوفمبر<lb/>(ت 2) الفائت تصريح هائل محصله إبرام اتفاق حربي بيننا وبين الفرنسيين في<lb/>سنة 1905 أولاً ثم في 1908 ثانيًا وأخيرًا في سنة 1911 وحسب شروط تلك<lb/>الاتفاقيات الحربية أن على إنكلترة إنزال 150 ألف جندي من جيشها البري في<lb/>بلجيكا حال نشوب حرب بين ألمانية وفرنسة فضلاً عن وجوب تحريك الأساطيل<lb/>البريطانية حالاً. وهذه القوة الهائلة التي استمدتها فرنسة من تلك المعاهدات الحربية<lb/>السرية هي التي جعلتها تستأسد في مؤتمر الجزيرة سنة 1906 حينما أرت ألمانية<lb/>أن روسية وإيطالية والولايات المتحدة وإنكلترة هنّ في جانبها. وفي العام الفائت<lb/>أيضًا لما احتدم الخلاف بسبب مسألة أقادير (الغدير) كانت فرنسة تظهر من الحزم<lb/>والعناد شيئًا كثيرًا. ولما قيل لها: وكيف نوفق بين مطامعك الآن في مراكش وبين<lb/>تعهداتك في مؤتمر الجزيرة بحفظ استقلال تلك السلطنة المغربية؟ كانت تراوغ في<lb/>الجواب وتقول: هكذا أريد! وإن يدي يجب أن تكون مطلقة التصرف في<lb/>مراكش؟ !<lb/>(وبكلمة أوضح نقول: إن المؤتمرات الدولية أصبحت من دون اعتبار ولا<lb/>قيمة؛ لأن الاتفاقيات السرية تفسدها [1] والمعاهدات الحربية تتهدّد من يرفع صوتهُ<lb/>بإشهار الحرب في أقل من لمح البصر. وهل يليق هذا بشعب راقٍ مثل الشعب<lb/>الإنكليزي الذي يرسل نوابه إلى تلك المؤتمرات والذي يضرب المثل بمحافظته على<lb/>كلامه ووعوده فيقال في أوربة (كلمة إنكليزية) و (موعد إنكليزي) أي صادق<lb/>ومضبوط؟ وأمامنا الآن مسألة العجم ومسألة <placeName>طرابلس الغرب</placeName>. فما ذنب العجم يا<lb/>ترى حتى نتركها تتألم؟ لا ذنب لتلك المملكة الشرقية سوى كونها ضعيفة. هذا هو<lb/>الحق الصراح. وما ذنب تركيا في مشكلة <placeName>طرابلس الغرب</placeName>؟ إن مؤتمر برلين يقول<lb/>بحفظ سلامة تركيا. ولكن الاتفاق السري المبرم بين إنكلترة وفرنسة وأسبانية<lb/>وإيطالية على البحر المتوسط يناقض قرار مؤتمر برلين. ومن يجسر على<lb/>الاحتجاج؟ لا أحد. فإن دون الاحتجاج إعلان حروب واحتلال ممالك وولايات<lb/>وإمارات والويل للضعيف الذي لا يقدر على الدفاع عن حقوقه بقوته الوحشية [2] .<lb/>قد رأينا الشعوب الأوربية وفي مقدمتها الشعب الفرنسي مذهولة أمام هذه<lb/>الحقائق المتناقضة فالفرنسيون هاجوا وماجوا لما دروا أن أسبانية زحفت إلى ما<lb/>وراء الثغور المراكشية وطلبوا من وزارة كايو الحزم إزاء هذا الزحف والمسيو كايو<lb/>المعروف (ببرودة الدم) والحزم والذكاء النادر المثال وقف حيران لا يدري ماذا<lb/>يفعل. فالاتفاقات السرية غلت يديه عن العمل كما أنها غلت يدي زميله ناظر<lb/>الخارجية المسيو دي سلف ولا بد من سقوط وزارة كايو [**] لهذا السبب المهم ,<lb/>وأهل أوروبا ينظرون إلى تركية الآن بعين العطف والشفقة؛ لأنها مظلومة ومعتدى<lb/>عليها [3] ولكن الحكومات المرتبطة مع إيطالية بمعاهدات سرية تخالف أميال<lb/>شعوبها وتقول للناس: إن المؤتمرات الدولية وحقوق الأمم ليست سوى حبر على<lb/>ورق , وها إننا الآن في زمن نرى به الروس يزيدون في قوات أساطيلهم زيادة<lb/>فاحشة , والأسبان يفعلون كذلك تحت مراقبة وزارة البحرية الإنكليزية ذاتها ,<lb/>وبذات الوقت علمنا أن ألمانية قررت زيادة عدد جيوشها وإعادة تنظيم فيالقها كما<lb/>أنها قررت زيادة مدرعاتها في السنين المقبلة زيادة مضطردة. وعلى نبهاء الإنكليز<lb/>أن يفقهوا حرج الحال فيوقفوا وزارة خارجيتهم عند حدها حتى لا تعود تتمادى بعقد<lb/>معاهدات حربية وسرية، لأن الحروب لا تلائمنا مطلقًا، وكيف تلائمنا ونحن أمة<lb/>تجارية وصناعية؟ اهـ ثم أتبعت (الأفكار) المقال بما يأتي:<lb/>في مجلس الشيوخ الفرنساوي<lb/>ونحن نكتب هذه السطور وردتنا التيمس الصادرة بتاريخ 8 مارس (أذار)<lb/>الجاري وفيها مما له علاقة بهذا الصدد الكلام الآتي عن فرنسة: -<lb/>اشتغلت ندوة النواب بالبحث في الاتفاقيات السرية فخطب المسيو بيو<lb/>منتقدًا تلك المادة في الدستور التي تمنح رئيس الجمهورية وحده الحق في عقد<lb/>معاهدات سرية مع دولة أجنبية واقترح تأليف مجلس شورى مؤلف من ستة أعضاء<lb/>من الندوة وثلاثة آخرين من مجلس الشيوخ يستشيرهم رئيس الجمهورية في مثل<lb/>تلك الظروف وهؤلاء التسعة يمثلون رأي الأمة ويمنعون رئيس الجمهورية من<lb/>الشطط. ولكن وزير الخارجية رفض هذا الاقتراح وقال: إن الوزارة لا تقدر أن<lb/>تتقيد هي أو تقيد رئيس الجمهورية بشرط كهذا؛ لأن أحوال السياسة الخارجية تجبر<lb/>الحكومة على إبقاء ذلك الحق في عقد اتفاقيات سرية بيد الرئيس وحده. وللرئيس<lb/>ملء الحرية في إشهار مواد الاتفاقيات أو حفظها مكتومة طبقًا لأحكام الظروف.<lb/>وتأجلت المناقشة في هذا الموضوع لوقت آخر اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نقلاً عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأفكار</title> (عدد 615) التي تصدر في سان باولو (البرازيل) .<lb/>(1) ليعتبر الذين يؤلهون أوربة ويقدسون كل تدسية لها وليعلموا أنهم إذا تعطل إحساسهم فإن في مقدسيهم من لم تعمه الأغراض عن التصريح بالحقائق (والفضل ما شهدت به الأعداء) راجع مقالات المسألة الشرقية في المنار في المجلد الرابع عشر.<lb/>(2) راجع مقالات المسألة الشرقية أيضًا صالح مخلص رضا.<lb/>(**) قد سقطت وزارة كايو بعد نشر هذه المقالة بقليل - الأفكار.<lb/>(3) يؤيد قول الكاتب ما كنا نسمعه ونقرؤه من أن الدول منعن إيطالية عن ضرب الثغور العثمانية الآمنة مع محاولتها ذلك مرارًا وما كتبته (جريدة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> الإنكليزية) وخلاصته (أن سلوك الدول في الحرب الحاضرة مع إيطالية حملها على الاحتجاج عليهن إذ لم يضغطن على تركية ويلجئنها إلى ترك الحرب ولم يسمحن لها بتوسيع الحركات البحرية في الثغور العثمانية لتضطر هي نفسها تركية لقبول شروطها ثم قالت الجريدة المذكورة ما محصله أنه كان على إيطالية أن تتروى أولاً بحرج الموقف قبل سوق القوى الحربية إلى <placeName>طرابلس الغرب</placeName> وإن الأجدر بها أن تشكر الدول على مخالفتهن معاهدة برلين التي تلزمهن بضمان سلامة أملاك تركية وأن تخص منهن دولة بريطانيا؛ لأنها زادت على نقض معاهدة برلين بأن حالت دون مرور النجدة العثمانية في أرض مصر التي هي بلاد عثمانية تحت سيادة السلطان العثماني ثم قالت: على أنه لو تَسنى لتركية سوق قواتها بطريق مصر لكان الفوز النهائي بجانبها ولوضعت الحرب أوزارها اهـ) أي وكان في هذا أعظم خدمة للإنسانية من جهة وللمحاربين من جهة أخرى إذ يقف كل عند حده ويعرف مقامه ويلتفت إلى إصلاح شأنه ونقول: إن الحركات الأخيرة التي أبدتها إيطالية من ضرب <placeName>بيروت</placeName> وبعض ثغور <placeName>اليمن</placeName> تدل على أن الدول سمحن لها بأن تعيث في بلاد الدولة ما شاءت وأن تجوس خلال الديار العثمانية إن قدرت فتعين عليها أن تزيد في شكر دول المدنية! وأنصار الإنسانية! وأن تسبح بحمدهن وتسجد لعظمتهن! ولا بد أن تتجرأ على ضرب الجزر والثغور في بحر سفيد بعد ذلك.<lb/>صالح مخلص رضا</note>
            </note>
            <pb n="n15-p305" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2544.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ والانتقاد</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>(كتاب البنين)<lb/>تأليف: يول دومر<lb/>وتعريب: عبد الغني العريسي<lb/>تمهيد<lb/>توجد في غريزة الإنسان والحيوان عاطفة الحنو والرفق بصغار النسل ما<lb/>وجدت الحاجة إليها، وكلما اشتد ساعد الوليد اشتدادًا يمكنه من الاعتماد على نفسه<lb/>نقص من تلك العاطفة بقدر ذلك النمو حتى إذا ما بلغ الوليد أشده واستغنى عن<lb/>معونة والديه باستعداده للقيام بشئونه انفصل عنهما واتخذ لنفسه منهجًا يسلكه في<lb/>حياته معتمدًا على نفسه محافظًا على ذريته بمثل ما حوفظ عليه، وعلى هذه السُّنَّة<lb/>تسلسلت أنواع الحيوان وعقبت وكثرت وملأت البر والبحر.<lb/>كذلك نرى في طبيعة النبات وتركيب جسمه من المواد المختلفة الطعم<lb/>والخاصية لقتل الهوام والحشرات التي تسطو على أزهاره وبذوره وتحاول<lb/>استئصال نوعه - ومن الألياف والأشواك والحراشيف والزغب والخمل ما يمنع<lb/>هجوم الطير والحشرات عن تلك البذور والأزهار ويخفف وطأة فواعل الطبيعة<lb/>عنها - وبهذا حفظت أنواع النبات التي نراها وننتفع بها إلى اليوم.<lb/>حب البقاء موجود في غريزة كل كائن ومساور لطبيعة كل موجود وإذا لم<lb/>يمكن بقاء الذات فقد أمكن بقاء النوع بحكم الغريزة لا يعمل بعمله المخلوق مختارًا.<lb/>هذا هو المشاهد في هذه الكائنات الواقعة تحت حواسنا بحكم طبيعتها، ولكن<lb/>المخلوق العجيب (الإنسان) أبى إلا مساعدة الطبيعة فكون البيوت (العائلات) في<lb/>العصور الخالية واختص كل بزوج يكون عونًا له على إنمائها وتسلسلها - هذا هو<lb/>مبدأ تكون العائلات واتخاذ الوطن لها بالطبع.<lb/>ثم لما كان لا بد لكل عمل من روح مدبرة حافظة كيانه توجهت النفوس للعبادة<lb/>بإلهام حرك ما هو مغروس في الجِبِلَّة من الخضوع لقوة هي فوق القوى ووراء عالم<lb/>الحس - ولما كانت تلك القوة لم تظهر له إلا بآثارها ولم تكن قد استعدت عقول<lb/>البشر للبحث فيما وراء الحس أو تعقل ما ليس بمدرك بالحواس الظاهرة - اتخذت<lb/>كل عائلة معبودًا لها تلتف حوله ويكون مظهر خضوعها لتلك السلطة غير المدركة<lb/>وهذا هو مبدأ تكون الأديان.<lb/>فيظهر من هذا أن الدين والوطن هما كالروح والجسم في كيان المجتمع الذي هو<lb/>البيوت لا حياة كاملة لأحدهما بدون الآخر وبهذا يتجلى معنى (حب الوطن من<lb/>الإيمان) .<lb/>الحب لذة روحية انفرد بالتمتع بها الإنسان عن أنواع تشاركه في الحيوانية [1]<lb/>وهو قوام كل عمل أدبي أو مادي - فهو روح كل فضيلة وملاكها؛ ولذلك قال<lb/>بعضهم وقد سأله تلاميذه عن حقيقة الله تعالى - وقد عجز عن أن يحده -: الله<lb/>محبة هو:<lb/>حب الإنسان للبقاء هو الذي أوجد له أسبابه، وهيأ له طلابه، فتعاقب وتناسل<lb/>ولكنه لما لم يكن قد توغل في الحياة العقلية - كما مر - ما كان له أن يقدر الفضيلة<lb/>قدرها ولا أن يعرف معنى لمقابلة الإحسان بالإحسان - الذي هو ثمرة أدبية مهبطها<lb/>السماء ومقرها قلب الإنسان بعد استعداده لتلقيها.<lb/>كان الإنسان مع ما هو مغروس فيه من الاستعداد للكمال النفسي أشبه بمادي<lb/>محض - لذلك لم يخاطبه المصلحون من الأنبياء والحكماء إلا بما استعد لفهمه<lb/>والعمل به، ولما كانت المحافظة على البيت (العائلة) هي التي يتجلى فيها حب<lb/>الوطن، ولا قوام لها إلا بنبل الأخلاق - وأجلى تلك المظاهر إنما هو الرابطة<lb/>الحبية الموجودة بين الوالدين وأولادهم - وكان الإنسان إلى انتشار أعمِّ دين قبل<lb/>دين الإسلام لا يعلم شيئًا أعظم لديه من حب البقاء على وجه هذا البسيط - قالت له<lb/>التوراة: (أكرم أباك وأمك لتطول أيامك على الأرض) وهذه الوصية هي أعظم<lb/>أساس لما يتلوها مما هو أعلى منها وأسمى في دين عمومي يأتي بعد ذلك (دين<lb/>الإسلام) حيث يقول الله تعالى: {وَوَصَّيْنَا الإِنسَانَ بِوَالِدَيْهِ إِحْسَاناً حَمَلَتْهُ أُمُّهُ كُرْهاً<lb/>وَوَضَعَتْهُ كُرْهاً} (الأحقاف: 15) - إلخ الآيات وقوله: - {أَنِ اشْكُرْ لِي<lb/>وَلِوَالِدَيْكَ إِلَيَّ المَصِيرُ * وَإِن جَاهَدَاكَ عَلَى أَن تُشْرِكَ بِي مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلاَ<lb/>تُطِعْهُمَا وَصَاحِبْهُمَا فِي الدُّنْيَا مَعْرُوفاً وَاتَّبِعْ سَبِيلَ مَنْ أَنَابَ إِلَيَّ} (لقمان: 14-<lb/>15) إلخ الآية.<lb/>أوضحت الأديان سابقها ولاحقها طرق التربية بحسب الزمان والمكان،<lb/>واستعداد الإنسان، وكلها كانت توطئة لذلك الدين العمومي الذي هو دين الفطرة<lb/>وخاتمة الأديان، فجاء الناس بواضح التبيان، وشرع لهم طريق التربية ووضع لهم<lb/>أساس الرقي الأدبي على أوثق بنيان، ولم يدع من فضيلة إلا تهيع مهايعها،<lb/>وأوضح سُبلها. وبعث نبيه ليتمم مكارم الأخلاق، فأدب الناس بالتربية العملية.<lb/>وعندما جاء دور تدوين الكتب وتحديد المسائل العملية كتب علماء الإسلام في<lb/>التربية والأخلاق ما لم يغادروا بعده صغيرة ولا كبيرة إلا أحصوها، ونشأ في الأمة<lb/>رجال هم مثال الفضيلة وعنوان الكمال النفسي، ثم خلف من بعدهم خلف تنكبوا<lb/>طريقتهم، وخالفوا سيرهم فتقطعت بهم الأسباب - أسباب الرقي والسير إلى ذروات<lb/>الكمال الممكن للإنسان نواله - ولم يبق من تلك الكتب وسيرة مؤلفيها إلا الذماء،<lb/>فتأخر المسلمون وتأخر بتأخرهم الشرق، وهب الغرب من سُباته بما أزعجه من<lb/>حركة الإسلام التي قلبت وجه البسيطة ودكت عروش الجبابرة وفتحت للعقل طرقًا<lb/>يسير فيها إلى نوال المنافع الدنيوية والأخروية - هب هبوب المذعور وأخذ يتلمس<lb/>الأسباب إلى الخروج من تلك الظلمات التي وقفت به حينًا من الدهر بين الإنسان<lb/>المطلق والحيوان الأعجم - حتى كاد أن يكون هو الحلقة المفقودة كما يقولون -<lb/>وعكف على الدراسة وقرن العلم بالعمل فأخذ حظه من التربية المادية وفوق حظه<lb/>ونال قسطًا من الرقي الأدبي , وأصبحنا بحاجة إلى تتبع حركاته، وتأثر خطواته،<lb/>ونقل صناعة وترجمة مؤلفاته، ولكن مخدَّري الأعصاب معطلي الشعور منا لاهون<lb/>عما نحن في أشد الحاجة إليه - اللهم إلا أفرادًا منا تنبهوا أو نبهوا لتعريب شيء من<lb/>الكتب النافعة في التربية البيتية (العائلية) والقومية (الاجتماعية) مثل كتاب<lb/>(التربية الاستقلالية) أو إميل القرن التاسع عشر وكتاب (سر تقدم الإنكليز<lb/>السكسونيين) وأصول الشرائع لبنتام ومونتسكيو وروح الاجتماع وروح الأقوام<lb/>والدولة والجماعة وغيرها، ولكن بقيت الحاجة ماسة إلى تعريب شيء من كتب<lb/>الأخلاق فسد هذه الخلة عبد الغني أفندي العريسي (أحد صاحبي جريدة) المفيد<lb/>(بتعريب كتاب البنين) .<lb/>(الكتاب)<lb/>يوجد في أطواء كتاب (البنين) أربعة أبواب:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>الرجل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>البيت أو الأسرة (العائلة) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>ابن الوطن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>الوطن (وقد تفصلت في ثمانية وعشرين فصلاً، تسطر في غضونها<lb/>من الحكم العملية التي تنشأ عن إعمال الروية ما يدل على علو همة المؤلف وكبر<lb/>نفسه وقوة إرادته ووفرة تجاربه , ولو كانت الحكمة وحدها كافية لتقويم الأخلاق<lb/>وتربية الإرادة لضمنت لك بأنها تخرج الحي من الميت وتوجد - حتى بين ظهرانينا<lb/>- رجالاً خير أُساة لأدوائنا التي جعلتنا حرَضًا، وكادت تقضي على هذا الذماء الذي<lb/>بقي لنا من الثروة والاستقلال بانشغال الأمم الحية عنا، وأول فصل من فصول<lb/>الكتاب هو:<lb/>(الإرادة والملكة)<lb/>الإرادة: - قصدك إلى شيء تعمله بعزيمة ونفاذ، وقوة الإرادة هي الدأب بثبات<lb/>لا هوادة فيه على تحقيق ما عزمت عليه (ولا يتم ملاك ذلك بالرغبة، بل<lb/>بالهمة والإرادة والقوة والإمرة على النفس) (كما قال المؤلف) .<lb/>يقال: فلان حَسَنُ الإرادة، كما يقال: فلان سيئ الإرادة، وحُسن الإرادة أن<lb/>تتوجه النفس لتقويم ما اعوج من الملكات، وما ازورَّ من الأخلاق، فتنكب بصاحبه<lb/>سبل الهداية وصراط الصواب، وسوء الإرادة هو سوق الهمة إلى ما يحط من قدر<lb/>صاحبها وينزل به إلى مهاوي الضلال، وحُفر الدمار، {وَلِكُلٍّ وِجْهَةٌ هُوَ مُوَلِّيهَا<lb/>فَاسْتَبِقُوا الخَيْرَاتِ} (البقرة: 148) .<lb/>ابتدأ المؤلف هذا الفصل بالكلام على الإرادة وابتدأ الفصل الذي يليه بالكلام<lb/>على عمل الواجب فجعلهما المبدأين اللذين تدور على محورهما جميع مبادئ الحياة<lb/>الطيبة، ولا مشاحة بأن من ارتقت به همته إلى الإحساس بعمل الواجب وكان ذا<lb/>إرادة قوية وأخلاق قويمة وعقل رَصين ورأي حَصيف، دَمِثًا هينًا لينًا فقد<lb/>انتهى إلى باب الحياة الطيبة والعيشة الراضية، إن لم يدخله اليوم فغدًا، وإذا كان<lb/>من المتسلحين بسلاح العلم وقوة اليقين فقد خلص من أوشاب هذه الحياة إلى السعادة<lb/>فكان قرة عين لذويه وأمته، باعثًا روح حياة جديدة في قومه، وبمثل هذا تنهض<lb/>الأمم وتحيا بعد موتها) .<lb/>(للمقال بقية)<lb/>(البرهان)<lb/>جريدة نصف أسبوعية سياسية يصدرها في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> الشيخ عبد القادر<lb/>المغربي الشهير - غرضها تأييد جمعية الاتحاد والترقي في <placeName>المملكة العثمانية</placeName> ومناوأة<lb/>من عداها وقيمة اشتراكها ريالان مجيديان ونصف في البلاد العثمانية. و 13 فرنكًا<lb/>في جميع الممالك.<lb/>(البيان)<lb/>مجلة دينية علمية عمرانية تاريخية أدبية لمنشئها الشيخ مصطفى وهيب<lb/>البارودي من علماء <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> ومديرها المسئول جميل أفندي عدره.<lb/>تبحث في بعض تفسير آي القرآن الكريم، وفي الأخلاق والآداب والتاريخ<lb/>ولكنها دينية في كل مواضيعها ومباحثها.<lb/>وسعة اطلاع منشئها وغيرته الدينية يكفلان نجاحها والانتفاع بها سيما والبلاد<lb/>الشامية في حاجة لمثل هذه المجلة إذ لا يوجد فيها مجلة دينية إسلامية، وهذه نبذة<lb/>من العدد الأول منها وبودنا لو اقتصر على نعتها بالدينية فقط لكان أدعى لانطباق<lb/>الاسم على المسمى.<lb/>(الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر)<lb/>{وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قرآن كريم<lb/>لا بد للإنسان من رابطة تربطه ببني نوعه تكون فيها المصلحة العامة وينقاد<lb/>لها بحكم النفس وهذه لا تتم إلا بنظام كلي تعلم النفس أنه جاء لأجل سعادتها وهناء<lb/>عيشتها ممن أوجدها وتصرف فيها بقدرته وهو الأعلم بصالحها فتذعن له وتلقي<lb/>زمامها إليه، وحيث حصل لها هذا النظام وتمت منه المصلحة فلا بد أن يصحبه<lb/>مذكر دائم وواعظ مستمر يهديها إلى قصد السبيل وجادة المحجة؛ لأن الإنسان<lb/>موضع للسهو ومحل للنسيان ومورد للأهواء والشهوات التي باتباعها يدخل الخلل<lb/>ويقع الفساد فمن ذلك أوجب تعالى أن لا يخلو زمان من طائفة صلحت أفهامهم<lb/>وصدقت عزائمهم وعرفوا أجناس الخير وأحاطوا به علمًا وميزوا أنواعه من<lb/>الشرور المشتبهة به تكون وظيفتهم دعاء الناس للخير وصرفهم عن ناحية الشر<lb/>وأمرهم بالمعروف ونهيهم عن المنكر وتلاحظهم في جميع حركاتهم لترد الجاهل<lb/>منهم وتذكر الغافل فيهم فلا نلبث إلا وقد ساد شأن الناس بحصولهم على ثمرات ذلك<lb/>النظام الذي فيه المصلحة العامة وحصلت الرابطة الحقة ثم يسري القبول إلى<lb/>النظامات الجزئية والمصالح الخاصية وأولى شيء من الخير بالتقديم في الدعوة هو<lb/>إثبات ذات الله وصفاته وتقديسه عن مشابهة الممكنات وفي هذا الخير كله؛ ولذلك<lb/>فسره بعضهم بالإسلام ويقويه: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ<lb/>اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) [2] ثم الأمر بالمعروف لما فيه من الترغيب على فعل<lb/>ما ينبغي. ثم النهي عن المنكر لما فيه من الترهيب مما لا ينبغي فالآية الشريفة<lb/>أوجبت هذه الأشياء الثلاثة على المسلمين لتنظم لهم سعادة الدنيا والآخرة وأمرت<lb/>بوجود طائفة منهم تفرغ أنفسها لتحصيل الطريق السهل سلوكها في الناس فيمتثلون<lb/>ما أمروا به ويجتنبون ما نُهوا عنه بعد إحاطتهم بالعلم النافع والضار في هذا<lb/>الطريق والعلم بالمتجددات الزمانية لتكون أعمال تلك الطائفة مطابقة للحكمة فتنجح<lb/>في قصدها وتبلغ بالناس سبيل رشدها اهـ.<lb/>وصفحات المجلة 32 صفحة بقطع المنار وتصدر في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> في الشهر<lb/>مرة واحدة وقيمة الاشتراك فيها ثمة ريال مجيدي واحد وفي عموم المملكة<lb/>العثمانية ريال وربع ريال و7 فرنكات في سائر الممالك.<lb/>(تاريخ حرب فرنسة وألمانية)<lb/>من الكتب التاريخية ما يقرأ لمجرد الفكاهة واللذة ومنها ما يقرأ للعظة<lb/>والاعتبار، والانتفاع بقصص الماضين وأنباء السابقين، وكتاب (تاريخ حرب<lb/>فرنسة وألمانية) الذي كتبه المؤرخ الشهير جرجي أفندي صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المباحث</title><lb/>المعروف من قراء العربية بعلمه وأبحاثه فيه من العبر والحكم ما يفيد العظة ويبعث<lb/>العبرة، سيما وأن هذه الحرب كانت خاتمة تاريخ وفاتحة تاريخ آخر في أوربة.<lb/>وقد استخلصه من مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:34 oclc:987291181">الجنان</title> يوسف توما أفندي البستاني بإذن من الكاتب<lb/>وطبعه على حدة فجاء كتابًا حافلاً تبلغ صفحاته 215 صفحة مزينًا برسوم قوَّاد<lb/>ورجال هذه الحرب، وجعل ثمنه عشرة قروش صحيحة عدا أجرة البريد ويطلب<lb/>من مكتبة المنار بشارع عبد العزيز ومن طابعه.<lb/>كنا نتمنى أن يعرض الكتاب على المؤلف قبل الطبع فقد جاء فيه أغلاط كثيرة<lb/>منها ما هو بديهي متسامح فيه ومنها ما لا يغتفر على أنه قلما يخلو كتاب من<lb/>غلط.<lb/>(البصائر)<lb/>مجلة علمية فنية اجتماعية لمنشئها ومحررها جميل بك العظم تصدر في<lb/>بيروت مرة واحدة في الشهر. ولمنشئها شغف بالعلم وميل إلى البحث والتدقيق<lb/>فالمرجو أن ينفع الأمة بمجلته، وإليك فهرس الجزء الثاني منها: التربية، تنازع<lb/>البقاء، البدع، السكوت على المنكرات، التجارة - تاريخها ومبدؤها، الخط<lb/>والخطاطون، خواطر وسوانح، مسألتان، المثمن والمربع، وصف حكيم للبلاد ,<lb/>ثم التقريظ والانتقاد.<lb/>ولعلي أوفق لمطالعتها واقتباس شيء منها وهي مطبوعة على ورق نظيف وتبلغ صفحاتها 40 صفحة بقطع المنار وقيمة الاشتراك فيها ريال ونصف ريال مجيدي في <placeName>بيروت</placeName> وريالان في الجهات.<lb/>(الدولة والجماعة)<lb/>رسالة في علم الاجتماع البشري تأليف أحمد شعيب بك الكاتب الاجتماعي<lb/>العثماني وقد عربها محب الدين أفندي الخطيب المحرر بجريدة المؤيد وطبعها<lb/>فجاءت صفحاتها 67 بقطع تفسير سورة الفاتحة ومشكلات القرآن.<lb/>والرسالة مصدرة بمقدمة لرفيق بك العظم تبحث في (علم الجماعة في<lb/>الشرق) وناهيك برفيق بك العظم إذا أطلق لقلمه العَنان في المباحث التاريخية<lb/>والاجتماعية، ويليها مقدمة أخرى للمعرب في ترجمة (الأستاذ أحمد شعيب والحالة<lb/>العلمية والاجتماعية في القسطنطينية) ولو لم تشتمل هذه الرسالة إلا على هاتين<lb/>المقدمتين لكانت جديرة بالاهتمام، كبيرة الفائدة في هذا العلم ولأن تكون موضوع<lb/>رغبة الراغبين خصوصًا مع قلة الكاتبين منا في هذا العلم الذي هو زبدة العلوم وما<lb/>ذاك إلا لقلة المستعدين بعلمهم وتجاربهم وإخلاصهم لخوض غِماره، ونكتفي الآن<lb/>بكتابة مجمل مواضيعها وهي:<lb/>الفرد والجماعة، نظام الأمة وأوضاعها، لا طفرة في الارتقاء، نشأة الدول،<lb/>الفطرة البشرية، تأثير الإقليم في تكوين الدول، سبب وجود الجماعات، سلطة<lb/>الفرد، تأثير الحرب والصناعة والسلطة الدينية في تعيين شكل الحكومات،<lb/>الحكومة السياسية وتأثير التضامن في تكوين الأمة، حياة الجماعة، توزيع<lb/>الوظائف، الأجهزة الحيوية في الدولة، سنن الاجتماع في المحافظة والتجديد،<lb/>جمود الأمم، اهتداء الإنكليز إلى مركز التوازن، الارتقاء، ثم ثورة الألمان على<lb/>نابليون وإيطالية على النمسة , ثم الكلام في طبيعة الثورة وفي الشيوخ والشبان<lb/>وصعود الآراء الجديدة ودور النهضة وروح الزمان.<lb/>فنحث التلاميذ والمفكرين على قراءة هذه الرسالة على اختصارها فإنها تدل<lb/>على فكر ثاقب وعقل كبير وعلم غزير وجرأة أدبية. ومن لنا بمثل أحمد شعيب<lb/>الاجتماعي الكبير ونحن في حاجة لأمثاله من فلاسفة الاجتماع لتكوين دعائم الأمة<lb/>على أساس ثابت , هذا ويحق لكل عثماني أن يأسف على ذلك الشاب الذي توفي في<lb/>باكورة عمله وبداية النفع بعلمه الغزير وعقله الكبير.<lb/>ثمن الرسالة 15 مليمًا وتطلب من مكتبة المنار بمصر وأجرة البريد مع<lb/>التسجيل (السوكارتاه) 7 مليمات في القطر المصري و12 مليمًا في الخارج.<lb/>(العلم الكافي، لطلاب العروض والقوافي)<lb/>كتاب يدل اسمه على مسماه وهو مرتب على طريقة السؤال والجواب مما<lb/>يسهل الفن على طالبه تأليف السيد حسني عبد القادر قاسم كاتب (رواق الشوام)<lb/>في الأزهر المعمور يبلغ عدد صفحاته 119 صفحة بقطع سورة الفاتحة وثمنه<lb/>خمسة ملاليم ويطلب من مكتبة المنار بشارع عبد العزيز وأجرة البريد كأجرة رسالة<lb/>الدولة والجماعة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ما يكتب في هذا الباب بهذا الجزء إنما هو بقلم السيد صالح مخلص رضا.<lb/>(1) إن ميل بعض الحيوان لبعض أو للإنسان أو للبيئة لا يعد مما نريده من معنى الحب ولا يخرج عن ألفة بعض العناصر إلى البعض الآخر في تكون أشخاص الموجودات.<lb/>(2) ليست الدعوة إلى الله تعالى بالدعوة إلى مسمى علم التوحيد أو الكلام وإنما الدعوة إلى الله هي تلك الطريقة التي سنها القرآن وسار النبي صلى الله عليه وسلم ومن تبعه عليها وفيها من إثبات عظمة الله تعالى وقدرته إلخ ما لا يوجد في تلك العلوم.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n15-p313" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2545.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>السيد حسين وصفي رضا<lb/>أقوال الفضلاء فيه<lb/>
               <lb/>(17)<lb/>وكتب المخلص الودود والحر الكريم صاحب الإمضاء في سورية:<lb/>سيدي الأستاذ الجليل:<lb/>لقد انقض عليّ ذلك الخبر المشئوم انقضاض الصاعقة بل أشد، فحِرْت في<lb/>أمري وضاقت الدنيا في وجهي، واسودّ الضياء في عيني، وانقبض صدري،<lb/>وحزن قلبي على ذلك الصديق الحميم الذي كنت أؤمل فيه وأنتظر منه خيرًا جزيلاً<lb/>ونفعًا عظيمًا لهذه الأمة المنكودة التي ضلت السبيل فاعتبرت المحسن مسيئًا<lb/>والمسيء محسنًا! !<lb/>ضلت هذه الأمة السبيل فبدلاً من أن نراها تكافئ رجالها المصلحين العاملين<lb/>لتقدمها ورقيها - بمثل ما تكافئ به الأمم الحية رجالها - فإنا نراها تجني عليهم<lb/>بمثل تلك الجناية الفظيعة! !<lb/>رأت الأمة رشيدها ومرشدها يواصل ليله بنهاره سعيًا وراء ما يرقيها<lb/>ويسعدها في حالها ومستقبلها - فكافأته بهذه المكافأة العالية إيذانًا بفضله وتنشيطًا له<lb/>وترغيبًا لتلاميذه ومريديه والسائرين على سننه.<lb/>فأنْعِم وأكرِم بأمتنا الحكيمة التي تعرف كيف تكافئ رجالها ومصلحيها! ! فلا<lb/>حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم، إنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>هذا وإني أتقدم إلى أستاذي وجميع أشقائه وسائر أفراد بيته الكريم، بواجب<lb/>العزاء كما عزيت نفسي على تلك الكارثة العظمى التي تذكر فتؤثر في الفؤاد أيما<lb/>تأثير. وأسأل الله تعالى أن يطيل في عمره، ويجعل هذا المصاب الأليم خاتمة<lb/>أحزاننا - إنه سميع مجيب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سليمان أباظة<lb/>(18)<lb/>وكتب الأديب النبيل أحد فضلاء الشبيبة العربية في سورية الشيخ نسيب<lb/>أفندي الخطيب: سيدي العلامة الأستاذ السيد رشيد رضا أطال الله عمره.<lb/>لست أملك من بحر الصبر وشالاً، ولا من قطره ثمدًا، فكيف تنزع نفسي<lb/>إلى العزاء، وتدفع داء الحزن وليس له دواء، فإن نبأ اغتيال الحبيب السيد حسين<lb/>وصفي حلَّ عُرى الجلد وخلفنا عرضًا تنتقل فيه طوارق الدهر وبوائق الأيام،<lb/>فشلت تلك اليد الأثيمة التي قصفت غصن شبابه قبل الأوان، ولم تخش عاقبة القتل<lb/>وعقاب الديان، ولعمري لا أدري من أعزي، أأعزيكم أم أعزي نفسي، أم إخوانه<lb/>وأصدقاءه؟ لا بل أعزي الأمة العربية بأسرها، ولغتها التي بعده سَيُلقَى حبلها على<lb/>غاربها، وتستعصي أصولها على طالبها، فقد كان رحمه الله مطمح الأبصار<lb/>ومرمى الأماني ولكن ستحفظ له بطون المهارق ذكرًا لا يمحوه كر الغداة ولا مر<lb/>العشي وسيبقى اسمه لدى الكتاب مقدسًا ما استنّ اليراع في حلبة الطروس، وأحيا<lb/>معالم اللغة بعد الدروس، وأوردنا مشرعة التأسي بعده فإنه قد نشط من عقاله<lb/>الأرضي، وتبوأ منزله العلوي، فهنيئًا له بما أوتي وعزاء لنا بما نالنا وما الحياة<lb/>الدنيا إلا متاع الغرور.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نسيب الخطيب<lb/>(19)<lb/>وكتب العالم الفقيه الأصولي سيدي محمد بن راجح بن إبراهيم في الأيالة<lb/>التونسية:<lb/>الحمد لله المنفرد بالبقاء، والصلاة والسلام على خاتم الأنبياء، وآله وأصحابه<lb/>الأتقياء (لا إله إلا الله، ما شاء الله، لا قوة إلا بالله، إنا لله وإنا إليه راجعون) .<lb/>إلى حضرة الأستاذ الكامل، والمرشد النصوح، حجة الإسلام، وعنوان<lb/>التربية الصالحة، والقدوة الحسنة، أمتع الله الإسلام بطول بقائه، أقدم جميل<lb/>تعزيتي عن ذلك المصاب الأليم، والخطب الجسيم، ألا وهو انضواء غصن الكمال،<lb/>وأفول بدر المجد بوفاة الشقيق والمجاهد في إعلاء كلمة الله ونصرة الحق وإزهاق<lb/>الباطل، الكاتب النحرير والشاعر الأديب والمصلح الناصح الشريف التقي، السيد<lb/>حسين وصفي رضا، تغمده الله برحمته، وأسكنه فسيح جنته - أنبأني هذا النبأ<lb/>المحزن صديقي الأستاذ النيفر فكان أشد على قلبي يعلم الله من كل مصاب، فاشتمل<lb/>الحزن عليّ وانطلق لساني بذم الزمان الخئون الغادر ومعاكسته الإسلام حتى بالفتك<lb/>بمن يدأب وراء إزاحة ما تكاثف حوله من الظلمات فإني أعلم ما للفقيد العزيز في<lb/>ذلك من الآثار الصالحة واليد البيضاء ويكفي أنه شقيق من ينير المنار على العالم<lb/>الإسلامي وعضده ومساعده في كل أعماله , فرحم الله روحه الطاهرة، وأحسن<lb/>جزاءه عن الإسلام والمسلمين - ومما زادني لوعة وأسفًا ما أنبأني به هذا الصديق<lb/>من أن الفقيد قتل رميًا بالرصاص من يد الأشقياء , شلت أيديهم ولعنوا بما فعلوا،<lb/>نعم زاد ذلك في الأسف لظني أن ذلك كان جزاء الفقيد عند هؤلاء الأشرار عن<lb/>حريته وخدمته الحقيقة ونصرته الشريعة الإسلامية , تلك هي ذنوب الفقيد إليهم فيما<lb/>أظن، ولكن هذا كان مهونًا للمصاب على جسامته لاعتقادي أن الله أكرم فقيدنا<lb/>المجاهد في دينه بمزية الشهادة ومرتبة الشهداء , وتلك منزلة تتفانى فيها أرواح<lb/>الصالحين والمسلمين الصادقين.<lb/>فهنيئًا لفقيدنا بهاته الكرامة وطوبى له بما قدمت يداه من الأعمال الصالحة،<lb/>وما أبقاه من الذكر الحسن العاطر الخالد على ممر الزمان، فرحمة الله ومغفرته<lb/>ورضوانه عليك يا حسين يا قتيل الحق، سلام الله وبركاته عليك يا حسين يا شهيد<lb/>الإسلام، لا أعجب من موتك قتيلاً، لأنك تجاهد في سبيل الله وتحارب الإلحاد<lb/>والاستبداد فتلك سنة الله في أجدادك وأسلافك الكرام قتلوا في مشارق الأرض<lb/>ومغاربها؛ لأنهم أبناء النبوة والمدافعون عن هيكلها المقدس والذائدون عن حياضها<lb/>و:<lb/>لا يسلم الشرف الرفيع من الأذى <gap resp="#org_MS"/> حتى يراق على جوانبه الدم<lb/>
               <lb/>إنك يا حسين ستلاقي عترتك الطاهرة وأسلافك الصالحين فقص عليهم أمرك<lb/>واشكُ إليهم قاتليك فإنك تقر أعينهم وتقيم لهم الدليل على أنك فرع دوحتهم<lb/>فيستقبلونك بين مظاهر الإجلال والسرور.<lb/>سيدي الأستاذ. ماذا عساني أن أقوله إليكم وأنت مربي المسلمين ومرشدهم<lb/>وداعيهم إلى الهدى في هذا العصر، فظني بل يقيني أن الأستاذ كما يرشد الناس<lb/>بقوله يرشدهم بعمله. فيكون طود الصبر ومثال الصابرين الذين يقول الله تعالى<lb/>تكريمًا لهم في كتابه الحكيم: {الَّذِينَ إِذَا أَصَابَتْهُم مُّصِيبَةٌ قَالُوا إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ<lb/>رَاجِعُونَ * أُوْلَئِكَ عَلَيْهِمْ صَلَوَاتٌ مِّن رَّبِّهِمْ وَرَحْمَةٌ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُهْتَدُونَ} (البقرة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">156-157</hi>) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مشارككم في الأسف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد راجح بن إبراهيم<lb/>(20)<lb/>وكتب الصحافي الحر والكاتب المحقق شكري أفندي الخوري صاحب جريدة<lb/>(أبو الهول) .<lb/>حضرة المفضال السيد محمد رشيد رضا الأفخم:<lb/>وصلني عدد من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الإقبال</title> البيروتية في هذه الساعة ويا ليته لم يصل،<lb/>فرأيت فيه ما أبكى عيوني، وصدع فؤادي، رأيت فيه خبرًا هو أن يدًا أثيمة<lb/>اغتالت زهرة شباننا أخاكم المرحوم والطيب الأثر حسين، فوقع على قلبي، وقع<lb/>الصاعقة، وجهشت بالبكاء، ولعنت بلادًا لا حياة فيها، إلا للكذبة الأسافل، يقتلون<lb/>فيها الأحرار ويصارون أصحاب الرأي الصائب.<lb/>ألا لعنة الله على الأشرار القتلة.<lb/>إن المصاب الذي أصابكم بفقد أخيكم أصاب كل من عرف فضلكم وفضل<lb/>الفقيد وهذا الداعي من الذين شاركوكم بالحزن والأسى، سائلاً المولى جل جلاله،<lb/>أن يتغمد فقيدنا برحمته ورضوانه ويلهمكم الصبر الجميل على فقد هذه الجوهرة<lb/>الثمينة. إنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>سان باولو برازيل في 7 شباط 1912.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأسيف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكري الخوري<lb/>(21)<lb/>وكتب العالم المحقق الشيخ أحمد محمد الألفي.<lb/>تحريرًا في 11 يناير سنة 1912.<lb/>حضرة العالم الكبير والفاضل النحرير صديقنا وقدوتنا السيد رشيد رضا<lb/>الأفخم.<lb/>فوجئنا اليوم بخبر مشئوم رأيناه بالمؤيد ألا وهو وفاة الكريم ابن الكريم سلالة<lb/>العترة الطاهرة النبوية وأحد رجال القلم والإصلاح ألا وهو شقيقكم المرحوم<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> السيد<lb/>حسين رضا </head>, مات شهيد الشهامة والمروءة ب<placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> بيد أثيم مجرم لم يرحم<lb/>شبابه الزكي ولا نظر لاحتياج هذا الوطن الأسيف إلى أمثال هؤلاء العلماء الأحرار<lb/>فتعسًا لهذا الزمن وبئس ما أعده للصالحين من العدوان - فوا أسفاه على السيد<lb/>حسين لقد كان عاملاً مجتهدًا وأديبًا متضلعًا وتقيًّا ورعًا وشابًّا ذكيًّا وشريفًا كريمًا<lb/>فرحمه الله رحمة واسعة وعزاكم مع حضرة السيد صالح رضا وكافة أسرتكم<lb/>الكريمة وعزانا معكم أحسن العزاء ورزقنا وإياكم جميل الصبر وعظيم الأجر واقبلْ<lb/>في البدء والختام جزيل السلام وعظيم الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> خادم العلم الشريف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد محمد الألفي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بفاقوس شرقية<lb/>(22)<lb/>وكتب العالم المؤرخ الشهير جرجي أفندي زيدان صاحب (مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:10 oclc:1639361">الهلال</title>) .<lb/>مصر في 11 يناير سنة 1912.<lb/>صديقي الشيخ رشيد:<lb/>أكتب هذا الكتاب على أثر قراءتي نعي المرحوم شقيقكم في الجرائد ولم أكن<lb/>عالمًا بمقدمات هذه الفاجعة فكان لذلك النعي وقع شديد على قلبي؛ لأنه كان رحمه<lb/>الله من نخبة الأدباء ويرجى أن يكون لك فيه عون في الخدمة العامة التي أوقفت<lb/>نفسك لها وقد ظهرت تباشير ذلك بما ظهر من أدبه، وفضله وذكائه، وعلو همته.<lb/>ففقده خسارة على الوطن وصدمة قوية على قلب شقيقه وسائر آله وذويه، فلا غرو<lb/>إذا بكيتموه ورثيتموه فإنه جدير بذلك وأتقدم إليك أن تتأكد مشاركتي لك في الأسف<lb/>على هذا المصاب ولا حيلة لنا غير التمسك بحبل الصبر وأنت أعقل من أن يكتب<lb/>إليك بأسباب التعزية؛ لأنك حكيم عالم بمصير الإنسان طالت حياته أو قصرت<lb/>أجمل الله عزاءك ورحم الفقيد رحمة واسعة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صديقك<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جرجي زيدان<lb/>(23)<lb/>وكتب الفاضل الوجيه صديق الفقيد محمد فؤاد أفندي محمود.<lb/>سيدي الأستاذ المحترم، ألهمه الله الصبر الجميل:<lb/>لقد وقع خبر موت حسين عليَّ وقع الصاعقة فلا أدري ماذا أقول وماذا أريد<lb/>ذهل منا العقل، وطار اللب، وانفطر القلب، واحترق الفؤاد، فاللهم صبرًا.<lb/>إني أبكيه، وأبكي معه آدابًا جمة، وأخلاقًا فاضلة، وروحًا طاهرة، عرفته<lb/>حسن المعاشرة، لطيف المحاضرة، فإنا لله وإنا إليه راجعون. راح ذلك الشهم<lb/>شهيد المروءة والنجدة، فسلام على روحه الطاهرة، ورحمة من الله عميمة.<lb/>يا سيدي الأستاذ، الناس كلهم وإياك في الحزن سواء، فلقد كان منا حسين<lb/>مكان الروح. وبفقدها فقدنا كل شيء، فاللهم أمطر على جثته شآبيب الرحمة<lb/>والرضوان وروح روحه في روض الجنان.<lb/>وأنت يا أستاذ لقد عرفناك في الشدائد صبورًا، فكن كما نعهد فيك، والله عنده<lb/>حسن الثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أخو ك <gap resp="#org_MS"/> في الحزن<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد <gap resp="#org_MS"/> فؤاد محمود<lb/>(24)<lb/>وكتب الشاب الأديب أحد أعضاء الشبيبة العثمانية وأركان الناشئة السورية<lb/>الأمير أحمد هدى الأيوبي اللبناني في <placeName>الأستانة</placeName> العلية.<lb/>لحضرة سيدي العلامة الفاضل المحترم أطال الله شريف وجوده آمين<lb/>لمن الدمع بعد هذا تصون <gap resp="#org_MS"/> وعلام الصبر الجميل يكون<lb/>كل حزن بحسب كل فقيد <gap resp="#org_MS"/> وبحسب الأحزان يبكي الحزين<lb/>
               <lb/>تبًّا لهذه الحياة، وبئست هذه الدنيا التي هي للهموم أداة، تسيء اختيارًا،<lb/>وتوالي اضطرارًا، وتضحك مرة وتبكي مرارًا، لا يخلو يومها من شوائب الأكدار،<lb/>ولا ليلها من بوائق الأخطار، ما المرء بناج من نكباتها، ولو اختار العزلة في<lb/>رءوس الجبال، فإن فر من همّ فر إلى همّ، وإن اعتصم من غمّ فإلى غمّ، والموت<lb/>فيها ضار جشع، ليس له ريّ ولا شبع، سارق دق جسمه، ورق عظمه، يصول<lb/>بلا كف ويسطو بلا رجل، لا يوقر كبيرًا ولا يرحم صغيرًا.<lb/>ليت المُحَرَّم لم يخلق، فكم دهي الإسلام منه بخطب جسيم، وكرب عظيم،<lb/>غال الحسين بن علي، وثنى بحفيده الحسين بن علي، فأوقد في القلوب نارًا،<lb/>وفجر من العيون جداول وأنهارًا، رحم الله السيد الحسين، جاءني نعيه فعلمت<lb/>كيف تقوم الساعة، شيعت الصبر، وغدوت على مثل الجمر، غريق الدمع حريق<lb/>الحسرات، إذا بكيته فإنما أبكي حزمًا وعفافًا، وذكاء وإقدامًا، وأخلاقًًا حسنة<lb/>وألطافًا وآدابًا اشتهرت بين الخلق، وشابًّا كان ملء آمال الشرق، إن تبكه سورية<lb/>الفتاة فإنما تبكي ولدًا بارًّا وإن يندبه الشيخ لبنان فإنما يندب أحد خيرة أبنائه.<lb/>أيها الراحل الذي زاده التقـ <gap resp="#org_MS"/> ـوى إلى الله والعفاف هجين<lb/>أنت في الترب قد دفنت ولكن <gap resp="#org_MS"/> لك طي القلوب شخص دفين<lb/>إن تكن نمت نومة الدهر فالنو <gap resp="#org_MS"/> م علينا قد حرمته الجفون<lb/>
               <lb/>إنا لله، ولا حول ولا قوة إلا بالله، ألهم الله قلوب عارفيه الصبر الجميل،<lb/>وكان للسيد وآل بيته العمر الطويل، ووهب لهم السلوان، وأمطر على جدث الفقيد<lb/>غيث الرحمة والرضوان، آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأسيف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد هدى الأيوبي<lb/>(25)<lb/>وكتب الأديب الفاضل خليل أفندي نخول من وجهاء أدباء الكورة في لبنان<lb/>سادتي الفضلاء أعزهم الله:<lb/>ليس من بكى ويبكي الحسين للشباب الغض، والأدب الرائع فقط، بل<lb/>وللوفاء في الود، والإخلاص في الحب والنبالة في القصد، وهو ما عز وجوده<lb/>وندر، في شبيبة هذا العصر، ومن عرف السيد الحسين واتصل معه بأسباب<lb/>المودة حزن عليه وأسف أسف الأخ على أخيه وعليه فمن كان مثلي - وليس من<lb/>مجاز بإخائي له إلا أن لنا أبوين - عرف مقدار أسفي ووجدي عليه، ومع ذلك<lb/>فأراني مقصرًا ببقائي إلى الآن، دون تقديم عبارة العزاء فالله أسأل أن يتغمده<lb/>بالرحمة والرضوان، وأن يجعل ببقائكم العوض الكريم، ويجمل عزاءكم ولا يريكم<lb/>مكروهًا لمن تحبونه اللهم آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شريك الأسف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خليل نخول<lb/>(26)<lb/>وكتب الأديب الفاضل صاحب الإمضاء<lb/>سيدي الأستاذ الجليل:<lb/>لقد كان لحادثة المرحوم أخيكم تأثير في نفسي فنظمت هذه الأبيات لك فيه<lb/>رحمه الله تعالى، وأجمل عزاءكم.<lb/>تعز وأنت الحليم الرشيد <gap resp="#org_MS"/> ولو أن خطب الحسين شديد<lb/>فقدناه حرًّا كريم السجايا <gap resp="#org_MS"/> ففي ذمة الله ذاك الفقيد<lb/>لقد كان ذا همة وإباء <gap resp="#org_MS"/> وعزم وبأس كبأس الأسود<lb/>رمته يد الغدر في مأمن <gap resp="#org_MS"/> فأودت بركن الرجاء الوطيد<lb/>عجيب! رصاص يفل حديدًا <gap resp="#org_MS"/> وكيف يفل الرصاص الحديد<lb/>لنا سلوة وله أسوة <gap resp="#org_MS"/> بسبْط النبي الحسين الشهيد<lb/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص لكما<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين المدرسة السعيدية<lb/>(27)<lb/>وكتب الأديب صاحب الإمضاء ما يأتي:<lb/>مولاي السيد الإمام المصلح السيد محمد رشيد رضا<lb/>أخط على الصحائف آيات الأسف من سويداء القلب مقدمًا لكم التعزية على<lb/>فقيد الإصلاح شقيقكم السيد حسين.<lb/>نعم إن الرزء وقع في شخص ولكنه الحسين كان أمة وحده عند من يعرف<lb/>قدره، فالمصاب عظيم، والخطب جسيم، ولكن ما العمل؟<lb/>والموت نقَّاد على كفه <gap resp="#org_MS"/> جواهر يختار منها الجياد<lb/>
               <lb/>فأنت أيها الشهيد ابن الشهيد من سار قبلك أجدادك الكرام على هذا السنن<lb/>فهنيئًا لك فإنك نلت فضل الجهاد والشهادة.<lb/>وعن أولي العزم لقد تناوبوا <gap resp="#org_MS"/> وجدهم فاحتملوها نوبا<lb/>
               <lb/>كنت خير مشير لمن استشارك وخير هاد لمن استهداك، وخير معين لمن<lb/>طلب معونتك لا ترد قاصدًا، ولا تصد طالبًا، فمن أستشير من بعدك يا أعز<lb/>الفضلاء أو بمن أسترشد يا أوحد النبلاء؟<lb/>فالله نسأل أن يلهمنا جميعًا على فقده صبرًا جميلاً، وأن يعوض هذه الأمة<lb/>المرحومة خيرًا عن فَقْدِ أعظم ركن من أركان نهضتنا الساعين في إصلاحها إنه<lb/>سميع مجيب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تلميذ الفقيد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الغني صبره البيروتي<lb/>(ربما أتينا في الجزء القادم على تتمة التعازي وأقوال الجرائد) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2546.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>