<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="32" to="32" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">32</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4156.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1350" change="#d3e146">1350</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1932" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1932م</date>
         <pb n="n32-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4157.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنار وتفسيره</head>
               <lb/>
               <lb/>أعجزتنا العسرة الحاضرة الخانقة عن إصدار المنار في كل شهر من هذه السنة<lb/>وعن الاستمرار في تأليف التفسير وطبعه، وقد استنجدنا المشتركين فلم ينجدنا إلا<lb/>أفراد قليلون، دفع بعضهم المتأخر عن عدة سنين تامًّا، وبعضهم النصف اغتنامًا<lb/>لفرصة الأربعة الأشهر التي وعدنا فيها بقبول النصف، وكل هذه النجدة لم تبلغ ما<lb/>ننفقه على البريد وحده وقد ضاعفته الحكومة، فمن كان منهم ذا عسرة تعجزه عن<lb/>الوفاء فإننا ننظره إلى ميسرة كما أمرنا الله، ومن دخل في حديث (مطل الغني ظلم)<lb/>فنقاضيه إلى عدل العليم بالظالمين.<lb/>واضطرنا حسبان وزارة المعارف وبعض الحكومات الأوربية الاشتراك في<lb/>المنار بالسنين الميلادية إلى جعل سنته شمسية موافقة للحساب الميلادي، فجعلنا هذا<lb/>الجزء وهو الثاني من المجلد (32) لشهر فبراير، وسيكون صدور المنار كذلك<lb/>مطردًا في كل سنة شمسية عشرة أجزاء، وسنعود إلى نشر التفسير فيها إن شاء الله<lb/>تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p82" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4158.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة تاريخ الأستاذ الإمام<lb/>فيما يجب له على الأمة</head>
               <lb/>
               <lb/>أنبتت تربة مصر ألوفًا كثيرة من العلماء والصلحاء والأدباء والقضاة والحكام<lb/>ولكننا لا نعرف في تاريخها ذكرًا لرجل جمع من فضائل العلم والعمل والصلاح<lb/>والإصلاح مثل الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده في مواهبه الفطرية والكسبية<lb/>وكمالاته الشخصية، وفي صرف حياته العملية إلى إصلاح بلاده ووطنه، وترقية<lb/>أمته، وإعلاء شأن ملته، بدون عمل ما لنفسه وأسرته، فهو قد خرج من معاهد<lb/>العلم إلى ميدان الجهاد في هذه السبيل - سبيل الله تعالى - إلى أن قضى في المعارك<lb/>نحبه ولقي ربه، شهد له بذلك العلماء الأفذاذ على اختلاف علومهم الدينية والدنيوية<lb/>والعصرية، واختلاف أوطانهم ومللهم، وترى سيرته الشارحة لهذا مفصلة في هذا<lb/>الجزء من تاريخه، وترى الشواهد عليها من كلامه ماثلة في الجزء الثاني له،<lb/>والشهادات له فيها متواترة في الجزء الثالث منه.<lb/>مثل هذا الرجل العظيم يجب أن يكون مثلاً كاملاً يُقتدى به في علو الهمة،<lb/>وقوة الإرادة، وفي العلم الصحيح، والعمل الصالح المصلح، وفي الجهاد لإعلاء<lb/>شأن الأمة في دينها ودنياها، ومدنيتها وحكومتها، فالأمم لا ترقى إلا بأمثال هؤلاء<lb/>الرجال.<lb/>مثل هذا الرجل الكبير يجب أن تحيي الأمة ذكره، وتنشر حكمته، وتتخذه<lb/>حجة لها في رقيها واستحقاقها للوقوف مع الأمم الراقية، التي تُدل وتفاخر بعلمائها<lb/>النابغين وزعمائها المجاهدين وأئمتها المصلحين، كما قال غير واحد من كبار<lb/>المفكرين.<lb/>هذا الإمام المجدد المصلح يجب على هذه الأمة التي نبت من طينتها، ونبغ<lb/>في بيئتها، فأعلى ذكرها، ورفع قدرها، أن تعلي ذكره، وترفع قدره، وتربي<lb/>نابتتها على أصول حكمته في التجديد الديني والمدني، والإصلاح الملي والوطني،<lb/>ويجب على جميع شعوب الملة التي جاهد في سبيل إصلاحها، أن تساعد شعبه<lb/>على ما يعمل لإحياء ذكره، ودوام الاستفادة من علمه ورأيه.<lb/>ما كان هذا الشعب الكريم بالذي يرضى لنفسه أن يُوصف بالكنود للنعم، ولا<lb/>بالجحود لفضل المنعم، ولا كان تلاميذ الأستاذ الإمام ومريدوه بالأبناء العاقين، ولا<lb/>أصدقاؤه ومحبوه بالغافلين أو الخاملين. فأما الشعب فلا يجاهد بدون قائد، وأما<lb/>أصفياء الإمام فقد فكروا في القيام بهذا الواجب عقب المصاب، وعقدوا له الاجتماع<lb/>تلو الاجتماع، وأقروا شيئًا حالت دون تنفيذه الأقدار، وكان خصمهم أمير البلاد<lb/>ورقيبهم عميد الاحتلال، ولا زعامة يؤيدها الرأي العام.<lb/>توفي الإمام وكان أكبر كبراء مريديه القادرين على تنظيم هذا العمل غائبين<lb/>عن مصر أعني سعد باشا زغلول، وأحمد فتحي باشا زغلول، فلما عادا من<lb/>سفرهما عقدا في دار الأول اجتماعًا حضره من أصدقائه الشيخ عبد الكريم سلمان،<lb/>والشيخ عبد الرحيم الدمرداش، وحسن باشا عاصم، ومحمد بك راسم، وقاسم<lb/>بك أمين، ومحمد رشيد رضا - الكاتب لهذا - فقرروا أولاً أن يشتركوا معي في<lb/>الرأي ويساعدوني على ما أعلنته من عزمي على تأليف تاريخ له وعلى نشره كما<lb/>يراه القارئ في مقدمة هذا الكتاب، ثم اجتمعوا وتشاوروا فيما يجب أن يُعمل لإحياء<lb/>ذكره، فأجمعوا الرأي على إنشاء مدرسة كلية تنسب إليه وتكون التربية والتعليم<lb/>فيها على رأيه، وهو ما كان يسعى له بعد تركه للأزهر، ويكون المنفذ لخطته فيها<lb/>صاحب المنار.<lb/>وإذ كانوا يعلمون أن سلطة الاحتلال تحسب لهذا العمل منهم كل حساب،<lb/>عهدوا إلى أحمد فتحي أن يقابل لورد كرومر ويذكر له هذا القرار، ويسأله عن<lb/>رأيه فيه، لكيلا يكون على ريبة منه، ويجيئهم بما يسمعه منه في جلسة أخرى<lb/>عيَّنوا موعدها، فلما وافوها لميقاتها قال لهم: إن اللورد أظهر الاستحسان لهذا<lb/>الرأي، ولكنه قال: إن من الحكمة أن يبدأ بهذا العمل صغيرًا، ثم يصعد فيه على<lb/>سلم التدريج، وأن يجري فيه على خطة مدرسة عليكره في الهند التي أسسها<lb/>المرحوم سيد أحمد خان الشهير، وساعدته عليه الحكومة الإنكليزية، حتى صارت<lb/>المدرسة كلية، قال: ووعد اللورد بأن يطلب لنا من حكومة الهند نظام هذه المدرسة<lb/>ومنهاج دروسها، لنأخذ منه ما نراه موافقًا للمدرسة التي نريدها.<lb/>فهمت اللجنة من فحوى رد اللورد أنه لا يرغب فيما ترغب هي فيه من إنشاء<lb/>مدرسة كلية راقية على مذهب الأستاذ الإمام، الذي اعترف هو بفضله ونبله،<lb/>ووطنيته الصادقة، وخدمته للمصلحة العامة، التي قال فيها: (إن الأوربيين ما<lb/>فضلوا المصريين إلا بكثرة رجالها) وباعتدال حزبه بين الأحزاب الإسلامية،<lb/>وجمعه بين أسباب الحضارة والمحافظة على أصول الدين الإسلامي، وفهمت منه<lb/>أيضًا أنه يبغي أن تكون المدرسة العبدية، كما يحب هو وترضى دولته أي كالمدرسة<lb/>الهندية.<lb/>استاءت اللجنة من هذا الرد ولم يثنها الاستياء عن عزمها، بل فكرت في<lb/>جمع المال لإنشاء المدرسة بصفة مصغرة، كما قال اللورد لأنه هو الممكن،<lb/>وانتظار مواتاة الزمان لتكبيرها، ورأت من الشيخ عبد الرحيم الدمرداش المثري<lb/>أريحية للبدء في التبرع للمشروع، فقويت العزيمة حتى أن اللجنة عهدت إليَّ<lb/>بالبحث عن دار صحية لتستأجرها للمدرسة، ففعلت.<lb/>ولكن حدث أثناء ذلك أن تبرع مصطفى كامل بك الغمراوي بخمسمائة جنيه<lb/>لمشروع ومدرسة جامعة مصرية، وعهد إلى سعد باشا زغلول بأن يتولى الدعوة<lb/>إلى التبرع والسعي لتنفيذه هو ومن يختاره من أصدقائه وغيرهم، فقبل وألَّف لجنة<lb/>لذلك سُمي هو وكيلها، وتركت الرياسة ليختار لها أحد الأمراء.<lb/>وتلا هذا أن وُلي سعد باشا وزارة المعارف العامة، فاضطر إلى ترك لجنة<lb/>الجامعة المصرية، واختير صديقه قاسم بك أمين وكيلاً للجنة وإدارتها مكانه، وكان<lb/>ذلك بعد سنة من التصدي لإنشاء المدرسة باسم الأستاذ الإمام، فلم يبق لهذا<lb/>المشروع من يشتغل به، وكاد هذا الرجل العظيم يُنسى هو وأستاذه السيد جمال<lb/>الدين، لولا تنويه المنار به في كل جزء من أجزائه، وتنويهه بالسيد أيضًا في<lb/>بعض الأجزاء ونشر بعض آثاره المطوية، وطبع الجزء الثاني والثالث من هذا<lb/>التاريخ، وقضى الله تعالى أن أرجئ إتمام الجزء الأول منه المفصل لترجمته، بما<lb/>يرى القارئ أسبابه في مقدمته.<lb/>ولولا أنني من أضعف خلق الله تعالى في السعي لجمع المال، وإن كان<lb/>المراد به شريفًا ونافعًا، لما تركت السعي لإنشاء المدرسة، وقد كان أقرب الوسائل<lb/>إليه في السنين الأخيرة توجه قلب محبه الشيخ عبد الرحيم الدمرداش رحمه الله<lb/>تعالى إلى البذل للمنافع العامة، فلو وجد في هذه الحالة أحد من كبراء حزب الأستاذ<lb/>الإمام المدني يزين له إنشاء المدرسة التي كان من أعضاء اللجنة التي قررتها،<lb/>ويرغبه في حبس عقار أو أطيان تفي بنفقتها - لفعل.<lb/>سكت أصحاب النفوذ والجاه من أصدقاء الأستاذ الإمام عن القيام بالواجب له<lb/>عليهم؛ ولكن الرجل حي لا يموت، ولا يُنسى فضله في أمة يعلو فيها قدر العلم<lb/>والحرية، ويزداد فيها السعي للحياة القومية والوطنية.<lb/>فهذه مدرسة الجامعة المصرية، التي عارض وجودها وجود المدرسة العبدية<lb/>الإمامية، قد أعادت منذ بضع سنين الاحتفال بذكراه، فقام به فيها لجنة مؤلفة من<lb/>نابغي علماء الأزهر وبعض الوجهاء ومدرسي الجامعة، فحرك عملهم الجرائد<lb/>لإعادة التنويه بذكره، وتعطير الآفاق بذكي نشره، وتبرع الشيخ عبد الرحيم باشا<lb/>الدمرداش في أثناء ذلك بما يؤتي الجامعة غلة سنوية كافية لنفقة إنشاء كرسي لعلم<lb/>الأخلاق تخليدًا لذكرى الأستاذ الإمام فيها، وتلا ذلك اقتراح كثير من فضلاء الأمة<lb/>لإحياء ذكره، فأشار بعضهم بترميم داره في عين شمس وجعلها من معاهد العلم<lb/>والأعمال الخيرية العامة، وبعضهم غير ذلك.<lb/>ولما أسندت مشيخة الأزهر ورياسة المعاهد الدينية إلى صاحب الفضيلة<lb/>الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى المراغي وهو من خواص تلاميذ الأستاذ<lb/>ومريديه في العلم والعقل والأخلاق، ألف في دار الإدارة العامة للمعاهد لجنة خاصة<lb/>لأجل البحث في أمثل الطرق لإحياء ذكره في الأزهر وغيره، وجعل أعضاءه من<lb/>تلاميذه الأزهريين وسواهم، ومنهم مؤلف هذا الكتاب، فاجتمعت اللجنة مرارًا،<lb/>وكان من سوء الحظ - كما يقال - أن استقال هذا الأستاذ من المشيخة ورياسة المعاهد<lb/>الدينية قبل أن تفرغ من المساعي التمهيدية وتقرر ما يجب تنفيذه وينظم في سلك<lb/>الأعمال الرسمية.<lb/>وأخيرًا قرر مجلس مديرية دمنهور إرسال بعثة علمية إلى ألمانية باسم الأستاذ<lb/>الإمام لأجل الإخصاء في علوم فلسفة الأخلاق والتربية والاجتماع، وجددت إدارة<lb/>المعاهد الدينية تقرير قراءة رسالة التوحيد درسًا في الأزهر وملحقاته؛ وإنما كان<lb/>هذا لكثرة فوائدها، لا لإحياء ذكر مؤلفها.<lb/>لكن هذا شيء قليل على الأمة المصرية، وقد صارت أمة ذات رأي ووحدة،<lb/>وبذل في سبيل المصلحة العامة، وكان قطب رحى وحدتها، والعامل الأكبر في<lb/>جمع كلمتها، والزعيم الأكبر لها فيها، هو تلميذه وربيبه الأول سعد باشا زغلول،<lb/>فمنه تلقى هذه الأفكار، ومن زنده استورى هذه النار، إذ تربى في حجره بالدرس<lb/>والتفكير والقول والعمل، وكان أوفى مريديه وأصدقائه له في زمن محنته، وأشدهم<lb/>حنينًا إليه في مدة غيبته، وأشوقهم إلى اتباعه واللحاق به، وقد نشرنا بعض<lb/>مكتوباته إليه في منفاه ب<placeName>بيروت</placeName> وفيها التصريح بهذه المعاني، وإننا نثبت هنا صورة<lb/>شمسية من خطه للكتاب الذي تقدم نشره في صفحة (275) فمن لم يستطع قراءته<lb/>هنا لتصغير كلمه فليقرأه هنالك، وننشر صورًا لمكتوبات أخرى له بخطها الأصلي<lb/>في آخر الكتاب.<lb/>كلمات من مكتوبات<lb/>سعد باشا لأستاذه الإمام<lb/>كان الإمام كلَّف سعدًا بعض الأعمال، ومنها إرسال أثاث من بيته بمصر إلى<lb/>بيروت فقام بذلك خير قيام، فأثنى عليه بكتاب فقال سعد في جوابه:<lb/>(إني وما أعمل من خير مما صنعت أيدي مكارمكم، فلا أستحق شكرًا ولا<lb/>حمدًا، بل إن كان هناك ما يدعو إلى المديح فالحمد راجع إليكم، والشكر عائد<lb/>عليكم، وإني أعد الفخار كل الفخار في خدمة جنابكم العالي، وأجد تنبيهي إلى<lb/>القيام بأي خدمة نعمة سامية من حضرتكم لا أقدر على الوفاء بواجب شكرها،<lb/>وعلى هذا فمولاي يرى في إسناد التفضل والتكرم والإحسان إليَّ زيادة تنازل منه لا<lb/>أرى نفسي جديرة بها، وعهدي بالمولى الجليل أن يتحرى بكراماته موقع الاستحقاق.<lb/>وأظن أن حضرته يذكر أني في يوم من الأيام التي نزلت بها في بيته ذاكرته<lb/>في هذا المعنى، ورجوت من مكارمه أن يجعل طلبه أي أمر مني بصيغة الأمر<lb/>لا بلفظ الرجاء، فإني أرى في الأمر الأول فوائد ترتاح نفسي إليها لا أراها في<lb/>الثاني) .<lb/>وكتب إليه الإمام كتابًا يذكر فيه استبشاره بما رآه في جريدة <title level="j" change="#d2e191">البرهان</title> دالاًّ على<lb/>فوزه ببعض الأعمال، فأجابه سعد عن هذا بقوله:<lb/>(إن ظنكم فيما رأيتموه في جريدة <title level="j" change="#d2e191">البرهان</title> هو الموافق للصواب، ويحق<lb/>لحضرتكم السرور بما نال ولدكم، فهو المتربي في نعمتكم، المغترف من بحار<lb/>حكمتكم، المحفوف بعنايتكم، المشمول بعين رعايتكم، البالغ ما بلغ ويبلغ من<lb/>مراتب الكمال بحسن توجهاتكم، وكريم تعطفاتكم، أدامكم الله لكل خير مبدأ) .<lb/>فإذا كان الزعيم السياسي الأكبر يُعد نفسه أثرًا من آثاره، وشعلة من ناره،<lb/>وقبسة من أنواره، وكان يعتقد أن ما بلغه وما يبلغه في المستقبل من المراتب فهو<lb/>أثر تربيته، وثمر نعمته، ويمضي كتبه إليه بكلمة (ولدكم أو: صنيعكم) وإذا كانت<lb/>الحكومة المصرية قد قررت زهاء مائة ألف جنيه لبناء قبره! ووضع تمثالين<lb/>للتذكير بشخصه - أفيكثر منها أو يكبر عليها، أو على الوفد الممثل لسياسته،<lb/>والعامل باسم زعامته، أن يقوم بإنشاء مدرسة تنسب إلى اسم أستاذه ومربيه،<lb/>وبإعادة تعليمه وتربيته، ونشر رسائله وكتبه؟<lb/>كلا، إنه قد آن للأمة وقد صار لها زعماء تنقاد لهم، ومجلس نواب يسيطر<lb/>على حكومتهم، وكُتَّاب بُلغاء يدعون إلى المصلحة العامة، وخطباء مصاقع يهزون<lb/>قلوب الخاصة والعامة - أن تراجع مناقب هذا الإمام التي فصلناها في هذا التاريخ<lb/>وتقرر ما يجب عليها من إحياء ذكره والاهتداء بإرشاده، وبناء مدارس التربية<lb/>والتعليم الديني والمدني على أسس قواعده، وتتعاون أحزابها وحكومتها على تنفيذ<lb/>ما قررته، في الوقت القريب المناسب له؛ فإنها لهي القواعد الحكيمة التي تحفظ<lb/>لها عقائدها وأخلاقها، وتكوين بيوتها (عائلاتها) ونماء ثروتها، وترسخ دعائم<lb/>استقلالها، وتجعلها قدوة للبلاد العربية والشعوب الإسلامية، التي اعترف عقلاؤها<lb/>لهذا الأستاذ العليم وأستاذه الفيلسوف الحكيم، بالزعامة المدنية والسياسية، والإمامة<lb/>الدينية، والتوفيق بين الجامعتين الملية والوطنية.<lb/>فلو لم يكن لهذه الأمة الفخر على غيرها بظهور هذا الإمام المجدد منها،<lb/>لكانت جديرة بأن تتتبع تعاليمه الحكيمة لعظم فوائدها، ولما تعطيها من الزعامة<lb/>التي لا تنحصر منافعها منها، وأعيد التذكير بما هي مستهدفة له من خطر الانحلال،<lb/>المهدِّد لما نالته من مبادئ الاستقلال، بانتشار المفاسد المادية، والفوضى الأدبية،<lb/>والانغماس في الشهوات، والإسراف في اللذات، المفني لثروة البلاد، المضني<lb/>لصحة الأجساد، المزهد في الزواج، المضعف للإنتاج.<lb/>بل أذكرهم بما لا يعزب عن علمهم من اضطراب العالم كله بهذه الفوضى<lb/>التي ثلت أكثر عروش الممالك، وأشعلت نار الفتن الداخلية في كثير من الأمم،<lb/>وغاضت ينابيع ثروة غالب الدول، وأنذرت الروابط الاجتماعية بالانحلال،<lb/>وعرى الشعوب الموثقة بالانفصام، وثروة الأقوام الغنية بالزوال، ثم أذكرهم بأنهم<lb/>لا يثبت في مهب هذه العواصف إلا الراسخون في الإيمان، ولا يصبر على هذه<lb/>القواصف إلا المعتصمون بمتانة الأخلاق، وهو ما مهَّد مسالكه الأستاذ الإمام، وجعل<lb/>تناوله على طرف التمام.<lb/>بل حدث في هذه الأعوام بوادر انقلاب عام، يرقبه الحكماء ويشعر به<lb/>البصراء، وقد فطن له بعض أذكيائنا في سياحته في أوربة، وهو الشعور بشدة<lb/>الحاجة إلى هداية الدين، وكونه العلاج الوحيد لهذه الأدواء الاجتماعية الوبائية من<lb/>إباحة الأعراض، وفوضى الآداب، وعبادة المادة والشهوات، والتنازع السياسي،<lb/>والنظام البلشفي، التي تنذر الشعوب زوال الحكم الديمقراطي، وانهيار النظام<lb/>المالي والرأسمالي، بل تهددها بحرب شر مما قبلها، كالريح المقيم تدمر كل شيء<lb/>بأمر ربها، وقد وصف هذا الذكي ما رأى وروى عن أوربة من درء هذا الخطر<lb/>بالدين، وتمنى لو يظهر الدين الواقي للحضارة الحاضرة من مصر؛ لكن فضلاء<lb/>العقلاء في مصر يرون أن بلادهم أشد حاجة إلى هذا العلاج من أوربة؛ فإن هذا<lb/>الوباء يفتك بها وهي أقل مناعة وحصانة ممن سرت إليها العدوى منهم، وإنما<lb/>تفضلهم بأن العلاج موجود فيها وهي في غفلة عنه، بل لما تشعر بالحاجة إليه،<lb/>وهو القرآن، وما بينه من سنة محمد عليه الصلاة والسلام.<lb/>تنبأ حكيمنا هو وأستاذه منذ نصف قرن بأن شعوب أوربة ستشعر بالحاجة إلى<lb/>الدين المصلح المعقول، فتطلبه فلا تجده إلا في القرآن فتأخذه بقوة كعادتها، حتى<lb/>لا يبعد أن يضطر المنسوبون إليه منا أن يعودوا إلى طلبه منها (راجع ص939)<lb/>فإن كانت مصر تريد أن تكون أهلاً لإنقاذ أوربة من فوضى الإباحة والمادية التي<lb/>تتردى هي فيها من ورائها؛ فإنها تجد الوسيلة إليها في تعاليم إمامها، فلتسبق إليها<lb/>وتجربها في إنقاذ نفسها.<lb/>وها هو ذا أكبر رجال الدين فيها عقلاً، وأسدهم رأيًا، وهو الشيخ محمد<lb/>مصطفى المراغي الذي ظهر نبوغه في أرقى المناصب الدينية، فكان قاضي قضاة<lb/>السودان فرئيس المحكمة الشرعية العليا بمصر، فشيخ الأزهر ورئيس المعاهد<lb/>الدينية، فقام به خير قيام، ها هو ذا يفتيها بترسم خطوات الأستاذ الإمام وهذا نص<lb/>ما كتبه في ذلك:<lb/>(أعتقد أننا إذا جاوزنا عصر السلف الصالح لا نجد رجلاً رُزق فهمًا في<lb/>هداية القرآن، ووسع صدره أدق معانيه الاجتماعية والعمرانية مثل الإمام محمد<lb/>عبده، ولقد وهبه الله شروط الإمامة الدينية جميعها، كما منحه البصر في أمور<lb/>الدنيا، ومن الحق على المسلمين أن يترسموا خطواته بالإصلاح الديني والدنيوي،<lb/>إذا أرادوا إعزاز دينهم، ورفعة أتباعه في دنياهم) .<lb/>وإنني أختم هذا الكتاب الذي قضيت به دَينًا أدبيًّا كبيرًا كان على مصر بتدوين<lb/>تاريخ الإمامين المجددين اللذين يرجع إليها فضل نهضتها المعنوية، كما يرجع إلى<lb/>محمد علي الكبير فضل نهضتها المادية، باقتراحي عليها قضاء الدين الآخر الذي لا<lb/>قِبَل لي به، وهو العمل بما أرشد إليه الحكيمان بالتربية والتعليم، وإحياء ذكرهما<lb/>بتعميم تاريخهما وآثارهما، وإنشاء مدرسة لذلك باسم الأستاذ الإمام، وترميم داره<lb/>وجعلها من المنافع العامة، فهذا دَين يجب على مصر أداؤه على اختلاف أحزابها<lb/>ومذاهبها ومشاربها؛ لأن الإمام كان للجميع باتفاق الجميع.<lb/>أحمد الله عز وجل أن أديت الأمانة، وبلَّغت الوصية، ووفيت حق أستاذي<lb/>وصديقي، ونصحت لأمتي ووطني، وهو كل ما أملك مما فرضه عليَّ ربي لملتي<lb/>{إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ} (هود: 88) وسلام على المرسلين، وعلى من اصطفى من عباده المصلحين،<lb/>والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p90" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4159.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من بيروت</head>
               <lb/>
               <lb/>(س11 - 25) من صاحب الإمضاء في <placeName>بيروت</placeName> وكنت كتبت أجوبتها في<lb/>العام الماضي ولم تنشر.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل<lb/>السيد محمد رشيد أفندي رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء، حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أرفع لفضيلتكم ما يأتي راجيًا<lb/>التكرم بالإجابة عليه:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>هل إذا مات رجل وترك زوجة في الحياة الدنيا وتزوجت هذه الزوجة<lb/>برجل آخر، فلأي رجل تكون في الآخرة، وهل تكون مخيرة بينهما أم لا؟ وهل<lb/>ورد في ذلك شيء صحيح معتمد أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هل إذا مات رجل أو امرأة ولم يتزوجا في الحياة الدنيا فلهما أن يتزوجا<lb/>في الآخرة أم لا؟ وبأي ناس يتزوجان؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>هل يجوز أن يجمع الزوج بين الأخت وأختها أو عمتها أو خالتها<lb/>وغيرهن في الآخرة أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>هل يجوز للرجال والنساء أن يتزوجوا في الآخرة من محارمهم كالإخوان<lb/>وأولادهن وغيرهن أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>هل في الآخرة نسل أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>هل في الآخرة بلدان كالدنيا أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>هل في الآخرة طرقات وأسواق وبيع وشراء أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>هل يجوز للرجال والنساء أن يأكلوا ويشربوا ويلبسوا ما شاءوا من<lb/>الألوان والأزياء والحرير والحلي والساعات والسلاسل والخواتم أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>هل ما يقال من أن أقوال وأعمال الأحياء في الحياة الدنيا سواء أكانت<lb/>خيرًا أم شرًّا تُعرض على الأموات كالأقارب وغيرهم صحيح معتمد أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>هل الأموات يتزاورون ويتكلمون ويأتنسون بعضهم مع بعض ويعرفون<lb/>من يزورهم من الأحياء أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>هل يجب على النساء الحجاب عن الرجال الأجانب في الآخرة أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>هل يجوز للمرأة إذا دخلت في عدة الطلاق أو الوفاة أن تُظهر صوتها<lb/>ووجهها ويديها إلى الكوعين (الرسغين) أمام الرجال الأجانب كأولاد عمها وأولاد<lb/>خالها وأقارب زوجها وغيرهم أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>هل يجوز لها الخروج من بيتها للاصطياف في الجبل وغيره هربًا من<lb/>حر الصيف أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>هل يجوز لها الخروج من بيتها بقصد الفسحة والنزهة وترويح النفس<lb/>من عناء طول المكث في البيت مقدار بضع ساعات ثم الرجوع إليه أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>هل يجوز للمرأة المسلمة السنية أن تتزوج برجل شيعي يعتقد اعتقاد<lb/>الشيعة أم لا؟ تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ببيروت<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>أكثر هذه الأسئلة فضول وشهوات خواطر علمية لا يتعلق بها عمل، فلا<lb/>ينبغي لنا أن نطيل القول فيما لنا به علم منها؛ لأن إضاعة الوقت فيه لا توازي<lb/>صرفه في أكثر أعمالنا؛ فإنها ولله الحمد خير منها، فكيف بما ليس لنا به علم من<lb/>أمور الآخرة والبرزخ؟ ومع هذا أجيب عنها إكرامًا للسائل - لأنه من المشتركين<lb/>الأوفياء - بالإجمال:<lb/>(ج 11) المرأة ذات الزوجين لمن تكون في الآخرة:<lb/>إن السؤال الأول لم يرد فيه شيء في صحاح السنة؛ ولكن فيه حديث لأم<lb/>سلمة عند الطبراني، وحديث لأم حبيبة عند الخرائطي في مكارم الأخلاق أن المرأة<lb/>ذات الزوجين أو الأزواج تكون في الجنة لأحسنهما خلقًا في الدنيا، وفي الأول أنها<lb/>تُخَيَّر فتختار أحسنهما خلقًا، وفي حديث أبي الدرداء في طبقات ابن سعد مرفوعًا:<lb/>(المرأة لآخر أزواجها في الدنيا) وحملوا هذا على من مات عنها وهي في عصمته<lb/>ولم تتزوج بعده، ويؤيده أثر في معناه لأبي بكر رضي الله عنه في هذه الطبقات<lb/>أيضًا، وحملوا حديث التخيير على من لم تمُتْ على عصمة أحد كالمطلقة.<lb/>* * *<lb/>(ج 12 - 14) الزواج والأزواج في الآخرة:<lb/>وأما الجواب عن الأسئلة الثلاثة التي بعد الأول فيعلم جوابها الإجمالي من أن<lb/>المفهوم من مجموع النصوص أن نساء الجنة تقسم على الرجال من أول العهد<lb/>بدخولها كما يشاء الله تعالى، ولم يرد أن هنالك عقود زواج تتجدد، قال تعالى:<lb/>{وَلَهُمْ فِيهَا أَزْوَاجٌ مُّطَهَّرَةٌ} (البقرة: 25) وهذا يعم من كان متزوجًا في الدنيا ومن<lb/>لم يتزوج، فما من رجل إلا وهو زوج في الآخرة، ولا امرأة إلا وهي زوج أيضًا.<lb/>* * *<lb/>(ج 15) هل في الجنة ولادة ونسل:<lb/>وأما الخامس فهو أنه لم يثبت أن في الجنة حَبَلاً ولا ولادة ولا نسلاً، وفي<lb/>حديث عند الترمذي (إن المؤمن إذا اشتهى الولد في الآخرة كان له في ساعة كما<lb/>يشتهي ولكنه لا يشتهي) .<lb/>* * *<lb/>(ج 16) الجنة طبقات ودرجات لا بلاد:<lb/>وأما عن السادس فهو أن المعروف أن الجنة طبقات بعضها أعلى من بعض؛<lb/>لأن أهلها درجات كذلك، وأما انقسامها إلى بلاد فلا أدري ولم أر في ذلك نصًّا.<lb/>* * *<lb/>(ج 17) أسواق الجنة:<lb/>وأما السابع فهو أنه ورد في حديث أنس في صحيح مسلم أن في الجنة سوقًا<lb/>يأتونها كل يوم جمعة فيزدادون حُسنًا وجمالاً، وليس فيه أن هنالك بيعًا وشراء،<lb/>فالظاهر أنها مجامع للتلاقي كأسواق العرب الأدبية في عكاظ ومجنة وذي المجاز،<lb/>على أن هذه كان يكون فيها تجارة ولا حاجة في الجنة إلى التجارة فيما نعلم،<lb/>والله أعلم.<lb/>* * *<lb/>(ج 18) محرمات الطعام والشراب واللباس:<lb/>وأما الثامن ففيه تفصيل منه ما هو معلوم من الدين بالضرورة كتحريم أكل<lb/>الميتة والدم المسفوح ولحم الخنزير وما أُهل لغير الله به وصيد البر للمُحْرِم وشرب<lb/>الخمر، ومنه ما هو مختلف فيه كأكل الخيل والحمر الأهلية وسباع الوحش والطير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقد فصَّلنا في المجلد الماضي مسائل اللباس من الحرير والذهب والفضة.<lb/>* * *<lb/>(ج 19) عرض أعمال الأحياء على الأموات:<lb/>وأما التاسع فجوابه أن ما ذكر فيه غير صحيح ولا معتمد.<lb/>* * *<lb/>(ج 20) تلاقي الأرواح في البرزخ:<lb/>وأما العاشر فليس فيه أدلة صحيحة صريحة يُحتج بها على تفصيل قطعي في<lb/>ذلك؛ ولكن فيه أخبارًا وآثارًا عن السلف في تلاقي أرواح الصالحين بعد الموت،<lb/>واستدل بعضهم عليه بقوله تعالى في الشهداء: {وَيَسْتَبْشِرُونَ بِالَّذِينَ لَمْ يَلْحَقُوا بِهِم<lb/>مِّنْ خَلْفِهِمْ أَلاَّ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (آل عمران: 170) وتراجع<lb/>المسألة في ص24 من كتاب الروح للعلامة ابن القيم.<lb/>* * *<lb/>(ج 21) لا حجاب في الجنة بين النساء والرجال:<lb/>وأما الحادي عشر فجوابه أن الجنة ليس فيها تكليف بوجوب ولا تحريم إذ لا<lb/>معاصي فيها ولا فساد، ولا فتنة يجب سد ذرائعها ومنع أسبابها بالفصل بين النساء<lb/>والرجال الأجانب.<lb/>* * *<lb/>(ج 22) ما يَحْرُم على المرأة في العدة وما لا يَحْرُم:<lb/>وأما الثاني عشر فجوابه أن المرأة المعتدة يحرم عليها ما يحرم على غيرها<lb/>مع الرجال الأجانب، وتزيد عليهن الحداد على الزوج بترك الزينة والتطيب<lb/>والتعرض للخاطبين بما يباح للخَليّة غير المعتدة، وإظهار صوتها بالكلام المعتاد<lb/>ووجهها وكفيها لا ينافي الحداد فهو غير مُحَرَّم لذاته عليها ولا على غيرها، إلا إذا<lb/>كان مثارًا للفتنة أو وسيلة لمعصية.<lb/>* * *<lb/>(ج 23 و 24) خروج المرأة للتنزه أو الاصطياف:<lb/>وأما 13 و14 فهو أن ما ذكر فيهما يجوز لها كما يجوز لغيرها من النساء<lb/>بشرط الأمن على نفسها ومالها.<lb/>* * *<lb/>(ج 25) تزوج المرأة السنية بالشيعي:<lb/>وأما الخامس عشر فجوابه الجواز لذاته، وقد بيَّنا ذلك في المجلد الماضي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p94" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4160.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصلاة إلى القبور<lb/>وقبة فيها قبور تُعتقد وتُعظَّم تدينًا</head>
               <lb/>
               <lb/>استفتاء وجوابه من الهند وتأييد المنار له (عدد 26)<lb/>جاءتنا الفتوى الآتية مع كتاب من حضرة خادم الإسلام بير محمد القريشي في<lb/>(هالا سنده - الهند) في شهر ربيع الأول يطلب تصحيحنا وموافقتنا للفتوى كتابة<lb/>وتصحيح مَن عندنا مِن العلماء، فكلَّفْنَا بعض إخواننا من علماء الأزهر عرضها<lb/>على منكري البدع منهم دون أنصارها ومروجيها، فلم يعد إلينا بشيء، ثم جاءنا<lb/>منه في رمضان كتاب آخر مع صورة أخرى للفتوى عليها تصحيح كثير من علماء<lb/>الهند وعمان ويقول فيه ما نصه:<lb/>(وأرجو من جنابكم التصديق والتصحيح؛ فإني أريد طباعة ذلك الفتوى<lb/>وإشاعته في الهند، واجتمع عندي مقدار المائتين من تصحيحات العلماء؛ لكن لا بد<lb/>لنا من تصحيح جنابكم؛ لأن جنابكم ممن فضله الله على جميع علماء مصر، فليس<lb/>من دأب العلماء السكوت والإعراض عن كلمة الحق وإظهاره لا سيما عند الضرورة،<lb/>وإن كان لكم مانع مع ورود النصوص المؤكدة؛ فلا بد لجنابكم من إظهاره،<lb/>فتفضلوا علينا وشرفونا وكرمونا بإرسال الجواب والتصحيح، هذا ما لزم والسلام<lb/>عليكم وعلى من لديكم)<lb/>(نص السؤال) : قبة رفيعة فيها قبور متعددة بالشباك، وفي يمينها قبة<lb/>أخرى للمسجد، وفي يسارها أيضًا قبة على القبور، وأمام تلك القباب ساحة بقدر<lb/>جريب واحد، أي القباب الثلاث قدام الساحة محاطة بالجدران، جعل المتولي وقت<lb/>بناء تلك القباب تلك الساحة كلها مسجدًا، وتلك الساحة متصلة بالقباب كالفناء لها،<lb/>ففي وقت يجتمع الناس الكثيرون للصلاة كالجمعة والعيدين يقوم الإمام متوجهًا إلى<lb/>القبة الوسطى منحرفًا عن بابها قليلاً إلى اليمين ويصلي بالناس، والحال أن باب<lb/>القبة الوسطى مفتوح لا يغلقونه، بزعم أن الشباك حائل كافٍ بين المصلين والقبور،<lb/>والقبور التي في القبتين يعظمها الناس لا سيما الجهال على وجه بلغ مبلغ العبادة،<lb/>بل القبة يعظمها الجهال تعظيمًا بليغًا حتى أنهم يقبلون بعض زواياها ويوقرونها<lb/>توقيرًا، بحيث لو يذهب أحد يضرب برجله زاوية من زواياها أو جدارًا من<lb/>جدارنها يتصورونه منكرًا للصلحاء والأولياء، بل يزعمون أنه مرتكب أشد الكبيرة،<lb/>فصلاة الإمام والمقتدين في هذا المكان والحال ما ذكرنا هل هي جائزة أم لا؟<lb/>نص الجواب<lb/>وهو الفتوى المطلوب إقرارها<lb/>إن كان في المقبرة مكان خالٍ عن القبور، وفيه مسجد أو جدار مبني بحيث<lb/>لا يقع النظر على القبور كالستر على القبور على وجه الكمال موجود - فلا بأس<lb/>بالصلاة في ذلك المكان، أما إذا كان مشهدًا وكان على القبور قبة بحيث إذا صلى<lb/>أحد يكون ذلك القبر أو القبة في قبلته - فلا يجوز الصلاة أصلاً؛ لأن في تلك<lb/>الصورة تكون الصلاة إلى القبر أو القبة تعظيمًا له لا سيما في هذا الزمان؛ فإن<lb/>اعتقاد الجهلاء بلغ إلى درجة عبادة الأولياء والصلحاء أعاذنا الله من ذلك، وليس<lb/>الغرض من الشباك حول القبر أو القباب على القبر الستر أو السترة، بل القباب في<lb/>أنفسها معظَّمة ومكرَّمة عند الناس كالقبور، فلا فرق بين الصلاة إلى القبر والقبة<lb/>في هذه الصورة، وأما المسجد النبوي على صاحبه الصلاة والسلام ففيه اتخذوا<lb/>جدرانًا حول القبر الشريف ليحصل الستر، ثم في وقت توسيع المسجد جعلوا<lb/>الحجرة الشريفة على هيئة المثلث لئلا يمكن السجود إلى القبر، ثم بعد ذلك اتخذوا<lb/>حول الحجرة جدرانًا أُخَر ليحصل الستر على أوجه التمام والكمال بحيث لا يبقى<lb/>مكان للعبادة وشبهتها، والله أعلم بالصواب.<lb/>* * *<lb/>هذا نص نقل الفتوى الأخير،<lb/>وزاد آخر الصورة الأولى ما نصه:<lb/>ففي صحيح البخاري في باب ما يكره من اتخاذ المساجد على القبور، عن<lb/>عائشة رضي الله تعالى عنها عن النبي صلى الله عليه وسلم قال في مرضه الذي<lb/>مات فيه: (لعن الله اليهود والنصارى اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) قالت:<lb/>ولولا ذلك لأبرز قبره، غير أني أخشى أن يُتخذ مسجدًا [1] ، قال العيني في شرحه<lb/>في صفحة 15 ج 3 قوله: لولا ذلك لأبرز، حاصله: لولا خشية الاتخاذ لأبرز<lb/>قبره، أي: لكشف قبر النبي صلى الله عليه وسلم ولم يتخذ عليه الحائل؛ ولكن خشية<lb/>الاتخاذ موجودة فامتنع الإبراز؛ لأن (لولا) لامتناع الشيء لوجود غيره، وهذا ما<lb/>قالته عائشة قبل أن يوسَّع المسجد، ولهذا لما وُسِّع المسجد جُعلت حجرتها مثلثة الشكل<lb/>محددة حتى لا يتأتى لأحد أن يصلي إلى جهة القبر مع استقبال القبلة.<lb/>وأيضًا فيه: ومما يُستفاد منه أن قوله صلى الله عليه وسلم هذا من باب قطع<lb/>الذريعة؛ لئلا يعبد قبره الجهال كما فعلت اليهود والنصارى بقبور أنبيائهم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد صادق مهتمم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرسة الدينية مظهر العلوم (سند)<lb/>ويلي هذا تأييد طائفة من العلماء للفتوى.<lb/>* * *<lb/>تصحيح صاحب المنار وتأييده للفتوى<lb/>الحمد لله ملهم الصواب. الفتوى صحيحة بدلائل الأحاديث الصحيحة<lb/>الصريحة في الصحيحين والسنن وغيرها في النهي عن اتخاذ القبور مساجد، وعن<lb/>الصلاة إليها، ولعن فاعلي ذلك من أهل الكتاب بقبور أنبيائهم وصالحيهم؛ لتحذيره<lb/>صلى الله عليه وسلم أمته أن يتبعوا سنتهم فيه، وتسميتهم شرار الخلق عند الله<lb/>تعالى، كل ذلك لا يدع أدنى شبهة أو عذر للخلاف في المنع منه وعدم جوازه،<lb/>ولعناية النبي صلى الله عليه وسلم بمنع هذه المعصية في العبادة، جعلها مما أوصى<lb/>به قبل وفاته، ففي الصحيحين عن جندب بن عبد الله رضي الله عنه قال: سمعت<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قبل أن يموت بخمس يقول: (إن من كان قبلكم كانوا<lb/>يتخذون قبور أنبيائهم مساجد، ألا فلا تتخذوا القبور مساجد، إني أنهاكم عن ذلك)<lb/>وروى مسلم عن أبي مرثد رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(لا تجلسوا على القبور ولا تصلوا إليها) .<lb/>ومن المعلوم أن ما كان يفعله أهل الكتاب من اتخاذهم القبور مساجد والصلاة<lb/>إليها وتشريفها وكسوتها هو من تعظيم أنبيائهم وصالحيهم غير المشروع في دين الله<lb/>الذي جاء به رسله؛ لأنه تعظيم عبادة أخذوه عن الوثنيين، ولذلك لعنهم النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم، ولعن الذين يضعون السرج على القبور، وأمر بتسوية ما يبنى<lb/>ويشرف منها، مقترنًا بأمره بطمس التماثيل لأنهما من أعمال الشرك، ولا فرق<lb/>بين تعظيم هذه القبور نفسها وتعظيم الستورالتي توضع عليها والقباب والمقاصير<lb/>التي تبنى فوقها وحولها، وصورة السؤال الذي أجاب عنه مولانا الشيخ محمد<lb/>صادق ناظر مدرسة مظهر العلوم الظاهرة في أن المصلين هنالك يتوجهون إلى<lb/>قباب مفتوحة فيها قبور ظاهرة يعظِّمها الجاهلون تعظيمًا دينيًّا من النوع الذي لعن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فاعليه، ونهى عنه لسد ذريعة الاقتداء بأهله والتحذير منه،<lb/>وقد وقع ما ورد النهي لمنع وقوعه، فصار التوجه إلى تلك القباب وما فيها<lb/>عبادة فاسدة لا ذريعة لها، فالصلاة إلى هذه الحواجز كالصلاة إلى القبر نفسه،<lb/>كما قال المفتي، كله عبادة وثنية باطلة يجب منع جهلة المسلمين منها بالفعل<lb/>والقول، وإعلامهم أنها من بدع أهل الشرك التي فُتن بها أهل الكتاب فهي ليست<lb/>من شرعهم الذي نسخه شرعنا بل عدوى وثنية.<lb/>ولكن المسلمين اتبعوا سنن من قبلهم شبرًا بشبر وذراعًا بذارع، كما أخبر<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فاتخذوا قبور الأنبياء والصالحين مساجد وبنوا عليها<lb/>القباب وأوقدوا عليها السرج وصاروا يصلون إليها ويطوفون بها كالكعبة، ووجد<lb/>من علماء التقليد فيهم من يبيح لهم هذه البدع، كما أباحها أمثالهم لأهل الكتاب<lb/>بشبهة التفرقة بين العبادة للقبور والتبرك بها، وهل هذا التبرك غير المشروع إلا<lb/>عمل يتقرب به إلى الله تعالى بما لم يشرعه؟ وهل للعبادة معنى إلا هذا؟ وهل<lb/>كانت آلهة قوم نوح إلا رجالاً صالحين عظَّموهم بعد موتهم وصوروهم للتذكير<lb/>والاقتداء بهم، حتى انتهى بهم ذلك إلى عبادتهم بالدعاء وغيره، كما رواه البخاري<lb/>عن ابن عباس رضي الله عنه، وقد سمعت بعض الرهبان من النصارى يقولون<lb/>في الصور التي في الكنائس: نحن لا نعبدها وإنما نتخذها للتذكار والتبرك!<lb/>وهذا جهل بمعنى العبادة، وقع فيه من اتبع سننهم من المسلمين؛ وإنما سكت<lb/>أكثرعلماء السوء عن هذه البدع؛ لأن الذين فعلوها هم الملوك والأمراء الذين<lb/>يرائيهم ويتأول لهم علماء الدنيا، وتبعتهم العامة، والعامة قوة تُراءَى كالملوك،<lb/>وقد عدَّ الفقيه ابن حجر الهيتمي الشافعي هذه الأعمال من الكبائر في زواجره نقلاً<lb/>واستدلالاً فقال: الكبيرة الثالثة و4 و5 و6 و7 و8 والتسعون: اتخاذ القبور مساجد،<lb/>وإيقاد السرج عليها واتخاذها أوثانًا والطواف بها واستلامها والصلاة عليها، واستدل<lb/>عليها بطائفة من الأحاديث الواردة في النهي عنها والوعيد عليها، وقد تقدم ذكر<lb/>بعضها، ثم قال ما نصه:<lb/>(تنبيه) : عَدُّ هذه الستة من الكبائر وقع في كلام بعض الشافعية وكأنه أخذ<lb/>ذلك مما ذكرته من هذه الأحاديث، ووجه أخذ اتخاذ القبور مسجدًا منها واضح؛<lb/>لأنه لعن من فعل ذلك بقبور أنبيائه، وجعل من فعل ذلك بقبور صلحائه شر الخلق<lb/>عند الله يوم القيامة، ففيه تحذير لنا كما في رواية (يحذر ما صنعوا) أي يحذر<lb/>أمته بقوله لهم ذلك، من أن يصنعوا كصنع أولئك فيُلعنوا كما لُعنوا، واتخاذ القبر<lb/>مسجدًا معناه الصلاة عليه أو إليه وحينئذ فقوله: (والصلاة إليها) مكرر، إلا أن<lb/>يراد باتخاذها مساجد الصلاة عليها فقط، نعم إنما يتجه هذا الأخذ إن كان القبر قبر<lb/>معظم من نبي أو ولي كما أشارت إليه رواية (إذا كان فيهم الرجل الصالح) .<lb/>ومن ثم قال أصحابنا تَحْرُم الصلاة إلى قبور الأنبياء والأولياء تبركًا وإعظامًا<lb/>فاشترطوا شيئين: أن يكون قبر معظم وأن يُقصد بالصلاة إليه، ومثلها الصلاة<lb/>عليه للتبرك والإعظام، وكون هذا الفعل كبيرة ظاهر من الأحاديث المذكورة لما<lb/>علمت، وكأنه قاس على ذلك كل تعظيم للقبر كإيقاد السرج عليه تعظيمًا له وتبركًا<lb/>به والطواف به كذلك وهو أخذ غير بعيد، سيما وقد صرَّح في الحديث المذكور آنفًا<lb/>بلعن من اتخذ على القبر سرجًا، فيحمل قول أصحابنا بكراهة ذلك على ما إذا لم<lb/>يقصد به تعظيمًا وتبركًا بذي القبر.<lb/>وأما اتخاذها أوثانًا فجاء النهي عنه بقوله صلى الله عليه وسلم: (لا تتخذوا<lb/>قبري وثنًا يعبد بعدي) أي لا تعظِّموه تعظيم غيركم لأوثانهم بالسجود له أو نحوه،<lb/>فإن أراد ذلك الإمام بقوله (واتخاذها أوثانًا) هذا المعنى اتجه ما قاله من أن ذلك<lb/>كبيرة بل كفر بشرطه، وإن أراد أن مطلق التعظيم الذي لم يؤذن فيه كبيرة ففيه بعد،<lb/>نعم قال بعض الحنابلة: قصد الرجل الصلاة عند القبر متبركًا بها عين المحادة لله<lb/>ورسوله وإبداع دين لم يأذن به الله للنهي عنها ثم إجماعًا؛ فإن أعظم المحرَّمات<lb/>وأسباب الشرك الصلاة عندها واتخاذها مساجد أو بناؤها عليها، والقول بالكراهة<lb/>محمول على غير ذلك، إذ لا يظن بالعلماء تجويز فعل تواتر عن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم لعن فاعله، وتجب المبادرة لهدمها وهدم القباب التي على القبور، إذ<lb/>هي أضر من مسجد الضرار؛ لأنها أسست على معصية رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم لأنه نهى عن ذلك، وأمر صلى الله عليه وسلم بهدم القبور المشرفة، وتجب<lb/>إزالة كل قنديل أو سراج على قبر، ولا يصح وقفه ونذره. انتهى (صفحة 162 ج<lb/>أول من كتاب الزواجر طبع المطبعة) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وفي رواية أخرى للبخاري: (غير أنه خُشي، أو: خَشي) على الشك، قال الحافظ ابن حجر: هل هو بفتح الخاء المعجمة أو ضمها؟ وفي رواية مسلم: (غير أنه خُشي) بالضم لا غير، وفي رواية أخرى متفق عليها زيادة: (يحذر ما صنعوا) .</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p99" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4161.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعوى بعض مشايخ الطرق<lb/>التلقي عن النبي صلى الله عليه وسلم</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 27) لصاحب الإمضاء في <placeName>بيروت</placeName>:<lb/>إلى حضرة الأستاذ الفاضل العلامة السيد محمد رشيد رضا المعظم.<lb/>قرأت في كتاب (أوراد السيد أحمد بن إدريس) رحمه الله عبارة هذا نصها:<lb/>(إنني اجتمعت بالنبي صلى الله عليه وسلم اجتماعًا صوريًّا ومعه الخضر<lb/>عليه السلام، فأمر النبي صلى الله عليه وسلم الخضر أن يلقنني أوراد الطريقة<lb/>الشاذلية فلقننيها بحضرته! ثم قال صلى الله عليه وسلم: يا خضر لقنه ما كان<lb/>جامعًا لسائر الأذكار والصلوات والاستغفار وأفضل ثوابًا وأكثر عددًا. فقال: أي<lb/>شيء هو يا رسول الله؟ فقال: قل: لا إله إلا الله محمد رسول الله في كل لمحة<lb/>ونفس عدد ما وسعه علم الله! ثم قال السيد أحمد ما نصه: قال صلى الله عليه<lb/>وسلم: يا أحمد، قد أعطيتك مفاتيح السموات والأرض، وهي التهليل المخصوص<lb/>والصلاة العظيمة والاستغفار الكبير، المرة الواحدة منها بقدر الدنيا والآخرة وما<lb/>فيهما أضعافًا مضاعفة) اهـ. وعليه أرجو أن تتكرموا بإعلامي هل ممكن<lb/>الاجتماع مع رسول الله صلى الله عليه وسلم اجتماعًا صوريًّا؟ وما حكم ما يلقنه<lb/>بهذه الحالة؟ وتفضل يا سيدي الأستاذ الفاضل بقبول مزيد شكري واحترامي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عزت المرادي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بيروت<lb/>(ج) صرَّح بعض العلماء المحققين بأن دعوى رؤية النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم بعد موته في اليقظة والأخذ عنه دعوى باطلة، واستدلوا على ذلك بأن أولى<lb/>الناس بها - لو كانت مما يقع - ابنته سيدة النساء، وخلفاؤه الراشدون وسائر علماء<lb/>أصحابه، وقد وقعوا في مشكلات وخلاف أفضى بعضه إلى المغاضبة وبعضه إلى<lb/>القتال، فلو كان صلى الله عليه وسلم يظهر لأحد ويعلِّمه ويرشده بعد موته لظهر<lb/>لبنته فاطمة عليها السلام، وأخبرها بصدق خليفته أبي بكر رضي الله عنه فيما<lb/>روي عنه من أن الأنبياء لا يورثون، وكذا للأقرب والأحب إليه من آله وأصحابه،<lb/>ثم لمن بعدهم من الأئمة الذين أخذ أكثرُ أمتهِ دِينَهُمْ عنهم، ولم يدَّع أحد منهم ذلك؛<lb/>وإنما ادَّعاه بعض غلاة الصوفية بعد خير القرون وغيرهم من العلماء الذين تغلب<lb/>عليهم تخيلات الصوفية، فمن العلماء من جزم بأن من ذلك ما هو كذب مفترى،<lb/>وأن الصادق من أهل هذه الدعوى من خيل إليه في حال غيبه، أو ما يسمى بين<lb/>النوم واليقظة أنه رآه صلى الله عليه وسلم فخال أنه رآه حقيقة، على قول الشاعر:<lb/>ومثلك من تخيل ثم خالا<lb/>والدليل على صحة القول بأن ما يدعونه كذب أو تخيل ما يرونه عنه صلى<lb/>الله عليه وسلم في هذه الرؤية وبعض الرؤى المنامية مما يختلف باختلاف معارفهم<lb/>وأفكارهم ومشاربهم وعقائدهم، وكون بعضه مخالفًا لنص كتاب الله، وما ثبت من<lb/>سنته صلى الله عليه وسلم ثبوتًا قطعيًّا، ومنه ما هو كفر صريح بإجماع المسلمين.<lb/>نعم إن منهم من يجلهم العارف - بما روي من أخبار استقامتهم - أن يدَّعوا هذه<lb/>الدعوى افتراء وكذبًا على رسول الله صلى الله عليه وسلم؛ ولكن غلبة التخيل على<lb/>المنهمكين في رياضاتهم وخلواتهم لا عصمة منها لأحد، وكثيرًا ما تفضي إلى<lb/>الجنون، فإن صح عقلاً أن منهم من يرى أرواح الأنبياء والصالحين فعلاً، فلا<lb/>يجوز شرعًا أن تتضمن هذه الرؤية تشريعًا ولا تعبدًا جديدًا، ومنهم من كذب<lb/>أتباعهم عليهم في ذلك وغيره من الدعاوى الباطلة، ومنه ما يسمونه الشطح، وقد<lb/>جزم بعض المحققين بأن بعضهم كانت تتمثل لهم الشياطين بصور بعض الصالحين<lb/>وتلقي إليهم بعض ما يسمونه المكاشفات، ومنها ما روي عن إمام الصوفية في<lb/>عصره الشيخ عبد القادر الجيلاني قدَّس الله سره أنه ظهر له في خلوته نور عظيم<lb/>ملأ الأفق، وسمع منه هاتفًا يقول له: يا عبد القادر، أنت عبدي وقد أحللت لك<lb/>المحرمات، قال: فقلت له: اخسأ يا لعين، فتحول النور إلى ظلمة، أو قال:<lb/>دخانًا، وقال: قد نجوت مني بعلمك، وقد أضللت بها كذا وكذا من العباد، قيل<lb/>للشيخ: وكيف علمت أنه شيطان؟ قال: من قوله: أحللت لك المحرمات. يعني<lb/>رحمه الله تعالى أن الشرع هو الفرقان الذي يُعرف به الكشف الحق من الكشف<lb/>الباطل وأولياء الرحمن من أولياء الشيطان.<lb/>ومن هذا القبيل دعوى قول النبي صلى الله عليه وسلم للسيد أحمد بن إدريس:<lb/>أعطيتك مفاتيح السموات والأرض، التي تشبه ما يرويه النصارى من قول<lb/>المسيح عليه السلام لتلاميذه: ما تحلونه في الأرض يكون محلولاً في السماء، وما<lb/>تربطونه في الأرض يكون مربوطًا في السماء، وفسره رؤساؤهم بأن لهم ولخلفائهم<lb/>الحق في مغفرة ذنوب الخاطئين، والله تعالى يقول: {لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (الزمر: 63) أي: مفاتيحهما وخزائنهما في التصرف والرزق، وقال: {وَعِندَهُ<lb/>مَفَاتِحُ الغَيْبِ لاَ يَعْلَمُهَا إِلاَّ هُوَ} (الأنعام: 59) .<lb/>وقد صرَّح علماء الأصول بأن ما يسمونه الكشف ليس بحجة شرعية، ولا<lb/>يجوز العمل بما لا يقوم عليه الدليل من الكتاب والسنة منه، وكذا رؤية النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم في المنام والسماع منه، وعلل ذلك بعضهم بعدم الثقة بصفاء أرواح<lb/>هؤلاء المكاشفين وضبطهم لما يرونه في كشفهم ورؤياهم ولما يروونه، وأما الدليل<lb/>الأقوى والأقوم فهو أن قبول هذا يعد من الزيادة في دين الله واستمرار التشريع الذي<lb/>ادَّعاه بعض الدجالين المضلين، كأتباع الدجال غلام أحمد القادياني الهندي الذين<lb/>يلقبون أنفسهم بالأحمدية، وقد أكمل الله دينه في حياة خاتم النبيين بنص القرآن<lb/>الصريح، فلا حاجة إلى شيء غير ما جاء به صلى الله عليه وسلم من كتاب الله<lb/>وسنته في بيانه، وإن كان حسنًا في نفسه كصيغة الشهادتين التي هي شعار الطريقة<lb/>الإدريسية، وليتها لم تقترن بدعوى هبوط روح رسول الله الأعظم من الأفق الأعلى<lb/>لتلقين طريقة الشاذلية، وناهيك بطريقة التجانية وما ينسبونه إلى صاحبها من<lb/>عظائم الخرافات والبدع، وقد سبق لنا بيان ذلك مرارًا، وأن أهل هذه الطريقة<lb/>وأمثالهم قد أفسدوا دين المسلمين ودنياهم حتى صار بعض شيوخهم أكبر أعوان<lb/>المستعمرين في الجزائر والمغرب على استعباد المسلمين.<lb/>ولا يُغَرَّنَّ أحدٌ ببعض أذكارهم وأورادهم فأكثرها ممزوج بالبدع والضلالة،<lb/>وحسبك أنهم نسخوا بها التعبد بكتاب الله تعالى وبالأذكار المأثورة عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم المدونة في كتب السنة، ككتاب الأذكار للإمام النووي،<lb/>والحصن الحصين للمحدث الجزري، ومتى تعبد هؤلاء بهما، ووجدوا في وقتهم<lb/>فراغًا لما ابتدع بعدهما؟ وأين هذا من نهي الكتاب والسنة عن الغلو في الدين حتى<lb/>في المشروع منه، وقد فصَّلنا هذه المسألة في تفسير قوله: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ<lb/>وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) وأوردنا فيه قول الإمام الرازي<lb/>فيمن اتبع سنة أهل الكتاب في ذلك من المتفقهة والمتصوفة فراجعه في جزء<lb/>التفسير العاشر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p102" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4162.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">يحيى أحمد الدرديري</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هداية القرآن</head> [*]<lb/>لو أن كل مسلم تدبر آيات الكتاب العزيز واستمسك بهدايتها لما أصاب<lb/>المسلمين تلك الكوارث المفجعة، والمصائب المدلهمة.<lb/>لو أن المسلمين اعتصموا بآيتين (الصواب بآية) من القرآن تتلى في كل<lb/>صلاة وهما {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) بالإخلاص لله دون<lb/>الإشراك به والاعتماد على غيره، والاستعانة به دون سواه، والسير على حسب<lb/>سنته وقوانينه العادلة - لما أصابهم الذل والهوان في مشارق الأرض ومغاربها.<lb/>ذكر الأستاذ العلامة ابن القيم أن سر الخلق والأمر والكتب والشرائع والثواب<lb/>والعقاب انتهى إلى هاتين الكلمتين {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5)<lb/>وعليهما مدار العبودية والتوحيد، حتى قيل: إن الله أنزل مائة كتاب وأربعة كتب<lb/>جمع معانيها في التوراة والإنجيل والقرآن، وجمع معاني هذه الكتب الثلاثة في<lb/>القرآن، وجمع معاني القرآن في الفاتحة، ومعاني الفاتحة في] إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ<lb/>نَسْتَعِينُ [وهما الكلمتان المقسومتان بين الرب وبين عبده فنصفها له تعالى وهو<lb/>] إِيَّاكَ نَعْبُدُ [ونصفها لعبده وهو {وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) .<lb/>فسر الأستاذ الإمام المرحوم الشيخ محمد عبده: (أن للعبادة صورًا كثيرة في<lb/>كل دين من الأديان شرعت لتذكير الإنسان بذلك الشعور بالسلطان الإلهي الأعلى<lb/>الذي هو روح العبادة وسرها، ولكل عبادة من العبادات الصحيحة أثر في تقويم<lb/>أخلاق القائم بها وتهذيب نفسه، والأثر إنما يكون عن ذلك الروح والشعور الذي هو<lb/>منشأ التعظيم والخضوع، فإذا وجدت صورة العبادة خالية من هذا المعنى لم تكن<lb/>عبادة، كما أن صورة الإنسان وتمثاله ليس إنسانًا.<lb/>خذ إليك عبادة الصلاة مثلاً، وانظر كيف أمر الله بإقامتها دون مجرد الإتيان<lb/>بها، وإقامة الشيء هي الإتيان به مقومًا كاملاً يصدر عن علته، وتصدر عنه آثاره،<lb/>وآثار الصلاة ونتائجها هي ما أنبأنا به الله تعالى بقوله: {إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ<lb/>الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ} (العنكبوت: 45) وقوله عز وجل: {إِنَّ الإِنسَانَ خُلِقَ<lb/>هَلُوعًا * إِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ جَزُوعًا * وَإِذَا مَسَّهُ الخَيْرُ مَنُوعًا * إِلاَّ المُصَلِّينَ} (المعارج: 19-22) وقد توعد الذين يأتون بصورة الصلاة من الحركات والألفاظ<lb/>مع السهو عن معنى العبادة وسرها فيها المؤدي إلى غايتها بقوله: {فَوَيْلٌ لِّلْمُصَلِّينَ<lb/>* الَّذِينَ هُمْ عَن صَلاتِهِمْ سَاهُونَ * الَّذِينَ هُمْ يُرَاءُونَ * وَيَمْنَعُونَ المَاعُونَ} (الماعون: 4-7) فسماهم المصلين؛ لأنهم أتوا بصورة الصلاة، ووصفهم بالسهو<lb/>عن الصلاة الحقيقية التي هي توجُّه القلب إلى الله تعالى المذكر بخشيته، والمشعر<lb/>للقلوب بعظم سلطانه، ثم وصفهم بأثر هذا السهو وهو الرياء ومنع الماعون) .<lb/>وذكر الأستاذ الإمام أن الرياء ضربان: رياء النفاق، وهو العمل لأجل رؤية<lb/>الناس، ورياء العادة وهو العمل بحكمها من غير ملاحظة معنى العمل وسره وفائدته،<lb/>ولا ملاحظة من يعمل له ويتقرب إليه به، وهو ما عليه أكثر الناس؛ فإن صلاة<lb/>أحدهم في طور الرشد والعقل هي عين ما كان يحاكي به أباه في طور الطفولية<lb/>عندما يراه يصلي، يستمر على ذلك بحكم العادة من غير فهم ولا عقل، وليس لله<lb/>شيء في هذه الصلاة. وقد ورد في بعض الأحاديث أن من لم تنهه صلاته عن<lb/>الفحشاء والمنكر لم يزدد من الله إلا بعدًا، وأنها تُلفُّ كما يُلفُّ الثوب البالي<lb/>ويضرب بها وجهه، وأما الماعون فهو المعونة والخير الذي تقدم في الآية الأخرى<lb/>أن من شأن الإنسان أن يكون منوعًا له إلا المصلين.<lb/>قال الأستاذ الإمام في معنى: {وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) أرشدتنا هذه<lb/>الكلمة الوجيزة إلى أمرين عظيمين هما معراج السعادة في الدنيا والآخرة:<lb/>(أحدهما) : أن نعمل الأعمال النافعة، ونجتهد في إتقانها ما استطعنا؛ لأن<lb/>طلب المعونة لا يكون إلا على عمل بذل فيه المرء طاقته فلم يوفه حقه، أو يخشى<lb/>أن لا ينجح فيه، فيطلب المعونة على إتمامه وكماله، فمن وقع من يده القلم على<lb/>المكتب لا يطلب المعونة من أحد على إمساكه، ومن وقع تحت عبء ثقيل يعجز<lb/>عن النهوض به وحده يطلب المعونة من غيره على رفعه؛ ولكن بعد استفراغ القوة<lb/>في الاستقلال به، وهذا الأمر هو مرقاة السعادة الدنيوية، وركن من أركان السعادة<lb/>الأخروية.<lb/>(وثانيهما) : ما أفاده الحصر من وجوب تخصيص الاستعانة بالله تعالى<lb/>وحده فيما وراء ذلك، وهو روح الدين وكمال التوحيد الخالص الذي يرفع نفوس<lb/>معتقديه ويخلصها من رق الأغيار، ويفك إرادتهم من أسر الرؤساء الروحانيين<lb/>والشيوخ الدجالين، ويطلق عزائمهم من قيد المهيمنين الكاذبين من الأحياء والميتين،<lb/>فيكون المؤمن حرًّا خالصًا وسيدًا كريمًا، ومع الله عبدًا خاضعًا {وَمَن يُطِعِ اللَّهَ<lb/>وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزًا عَظِيمًا} (الأحزاب: 71) .<lb/>والاستعانة بهذا المعنى ترادف التوكل على الله، وتحل محله، وهو كمال<lb/>التوحيد والعبادة الخالصة، ولذلك جمع القرآن بينهما في مثل قوله تعالى: {وَلِلَّهِ<lb/>غَيْبُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَإِلَيْهِ يُرْجَعُ الأَمْرُ كُلُّهُ فَاعْبُدْهُ وَتَوَكَّلْ عَلَيْهِ} (هود:<lb/>123) إن لفظ الاستعانة يُشْعِر بأن طلب العبد من الرب تعالى العون على شيء له<lb/>فيه كسب ليعينه على القيام به، وفي هذا تكريم للإنسان بجعل عمله أصلاً في كل<lb/>ما يحتاج إليه لإتمام تربية نفسه وتزكيتها، وإرشادٌ له؛ لأن ترك العمل والكسب ليس<lb/>من سنة الفطرة ولا من هدي الشريعة، فمن تركه كان كسولاً مذمومًا، لا متوكلاً<lb/>محمودًا، وبتذكيره من جهة أخرى بضعفه لكيلا يغتر فيتوهم أنه مستغنٍ بكسبه عن<lb/>عناية ربه، فيكون من الهالكين في عاقبة أمره [1] .<lb/>بمثل هذا الأسلوب الحكيم أخرج حضرة الأستاذ العلامة السيد محمد رشيد رضا<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> تفسير القرآن الحكيم (المشتهر باسم تفسير المنار) وهو كما<lb/>يقول بحق: (إنه التفسير الوحيد الجامع بين صحيح المأثور وصريح المعقول،<lb/>الذي يبين حكم التشريع، وسنن الله في الاجتماع البشري، وكون القرآن هداية<lb/>عامة للبشر في كل مكان وزمان، وحجة الله وآيته المعجزة للإنس والجان،<lb/>ويوازن بين هدايته وما كان عليه سلفهم إذ كانوا معتصمين بحبلها بما يثبت أنها هي<lb/>السبيل لسعادة الدارين، مراعيًا فيها السهولة في التعبير، مجتنبًا مزج الكلام<lb/>باصطلاحات العلوم والفنون بحيث يفهمه العامة، ولا يستغني عنه الخاصة، وهذه<lb/>هي الطريقة التي جرى عليها في دروسه في الأزهر حكيم الإسلام الأستاذ الإمام<lb/>الشيخ محمد عبده.<lb/>كان من سوء حظ المسلمين أن أكثر ما كتب من الكتب في التفسير يشغل قارئه<lb/>عن المقاصد العالية والهداية السامية، فمنها ما يشغله عن القرآن بمباحث الإعراب<lb/>وقواعد النحو ونكت المعاني ومصطلحات البيان، ومنها ما يصرفه عنه بجدل<lb/>المتكلمين، وتخريصات الأصوليين، واستنباطات الفقهاء المقلدين، وتأويلات<lb/>المتصوفين، وتعصب الفرق والمذاهب بعضها على بعض، وبعضه يلفته عنه<lb/>بكثرة الروايات، وما مُزجت به من خرافات الإسرائيليات، وقد زاد الفخر الرازي<lb/>صارفًا آخر عن القرآن، هو ما يورده في تفسيره من العلوم الرياضية والطبيعية<lb/>وغيرها من العلوم الحادثة في الملة على ما كانت عليه في عهده كالهيئة الفلكية<lb/>اليونانية وغيرها، وقلَّده بعض المعاصرين بإيراد مثل ذلك من علوم هذا العصر<lb/>وفنونه الكثيرة الواسعة التي تصد قارئها عما أنزل الله لأجله القرآن.<lb/>أخرج الأستاذ العلامة السيد رشيد رضا عشرة أجزاء من تفسير القرآن تقع في<lb/>عشرة مجلدات، تبلغ ما يزيد عن خمسة آلاف صحيفة من القطع المتوسط، منها<lb/>الخمسة الأجزاء الأول فسرها الأستاذ الإمام المرحوم الشيخ محمد عبده تفسيرًا جمع<lb/>بين دقة المعنى وجزالة اللفظ، ورشاقة الأسلوب [2] ، وللأستاذ الإمام منهج في<lb/>التعبير يدل على نفاذ البصيرة، وقوة الإدارة، ومتانة الإيمان، حتى ليُخيل لقارئه<lb/>أنه من رجال الصدر الأول.<lb/>والشيخ محمد عبده من أفذاذ المصلحين، وكبار المفكرين، لم يُخرجه واسع<lb/>علمه عن الاقتداء بالرسول العظيم، والاهتداء بسيرة السلف الصالح، ولم يزِلَّ<lb/>قدمه في مهاوي الإسرائيليات، ولم يدخل في جدال مناقشات الطوائف التي جعلت<lb/>من الإسلام والمسلمين شيعًا وأحزابًا، فهو إذا أتى على تفسير الجنة والنار مثلاً قال:<lb/>إنها من عالم الغيب لا يجب أن نتعدى فيها قول الرسول المعصوم عملاً بقوله<lb/>تعالى [3] : {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) وهذا<lb/>ما يدل على رجاحة العقل وكبح جماح الهوى، وأن يقف في الدائرة التي وضعها<lb/>الله في كتابه العزيز؛ لأن القرآن قبل كل شيء هو كتاب هداية وإرشاد، قال تعالى:<lb/>{كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ مُبَارَكٌ لِّيَدَّبَّرُوا آيَاتِهِ وَلِيَتَذَكَّرَ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (ص: 29)<lb/>{أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القُرْآنَ وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82)<lb/>وقد اقتفى الأستاذ السيد رشيد رضا أثر أستاذه الشيخ محمد عبده في التفسير<lb/>سواء فيما وضعه من الآراء في الخمسة الأجزاء الأول، أو الباقي من التفسير حتى<lb/>الجزء العاشر.<lb/>وإن من يتصفح العشرة الأجزاء من التفسير الذي أخرجه الأستاذ العلامة السيد<lb/>رشيد رضا يعلم منها سعة اطلاع المؤلف وغزارة معارفه وأمانته في النقل، وشدته<lb/>على خصومه في الرأي، وإن الزمن الطويل الذي سلخه في إخراج تفسيره هو ما<lb/>يزيد على العشرين سنة مع مثابرته على إخراج مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> أكثر من ثلاثين عامًا -<lb/>تشهد لحضرة العلامة المؤلف بقوة الإرادة التي لم توجد في رجال المعاهد الدينية<lb/>الإسلامية لا متفرقين ولا مجتمعين، والإسلام يُطعن من كل جانب من أهله ومن<lb/>غير أهله، ولا يوجد من يدفع عنه بصبر وثبات غير هذا المؤلف الشجاع يناضل<lb/>أكثر من ثلاثين عامًا ضد البدع والضلالات من الملحدين والمبشرين وغيرهم، ممن<lb/>جعلوا هدم الإسلام غايتهم، واستعباد المسلمين هدفهم.<lb/>لقد قرأت العشرة الأجزاء التي أخرجها المؤلف وهي تعتبر دائرة معارف فقهية<lb/>إسلامية، وإذا كان هناك بعض ملاحظات فهي تأتي من ناحية استطراد المؤلف في<lb/>بعض الموضوعات التي تخرج التفسير عن غرضه، كالكلام على ترجمة القرآن<lb/>مثلاً فتقع في 49 صفحة من الجزء التاسع، وبشارة التوراة والإنجيل بنبينا<lb/>صلى الله عليه وسلم فتقع في 70 صفحة، وترجمة عزير أو عزرا والثالوث عند<lb/>الكلام على الآية الكريمة {وَقَالَتِ اليَهُودُ عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ وَقَالَتِ النَّصَارَى المَسِيحُ ابْنُ<lb/>اللَّهِ ذَلِكَ قَوْلُهُم بِأَفْوَاهِهِمْ} (التوبة: 30) <gap resp="#org_MS"/> إلخ في 34 صفحة في الجزء العاشر.<lb/>إن طبيعة الأستاذ العلامة هي إلى النضال والكفاح أقرب منها إلى المسالمة،<lb/>فهو إذا ما اعترضه خصومه في الرأي قذفهم بوابل حججه وأسانيده، وأخذ عليهم<lb/>المسالك، وسد عليهم الطرقات، وقد يُنسيه حب الغلبة والقهر - في سبيل ما يعتقد<lb/>أنه الحق - الدائرة التي وضع نفسه فيها، وكان يكفي في مثل هذه الموضوعات<lb/>التي ذكرناها الإيجاز، وخصوصًا فيما يختص بالتوراة والإنجيل وأسانيدها إذ ورد<lb/>عن المعصوم صلوات الله عليه وسلامه أننا لا نكذِّب ما جاء بها ولا نصدقه -<lb/>موقف حياد - وقد ذكر الأستاذ ذلك في عدة مواضع وكان يجب عليه أن يقف عند<lb/>ذلك.<lb/>توجد بعض استطرادات أخرى خلافية، مثلاً عند تفسير الآية: {قَالَ النَّارُ<lb/>مَثْوَاكُمْ خَالِدِينَ فِيهَا إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ} (الأنعام: 128) سورة الأنعام، وقد عقد<lb/>الأستاذ المؤلف فصلاً في الخلاف في أبدية النار وعذابها يقع في ثلاثين صفحة،<lb/>وإن كان هذا الكلام يُعَدُّ من صلب الموضوع إلا إني أرى أن التلخيص والإيجاز<lb/>أقرب إلى الفهم وأبقى في الذاكرة من الإسهاب والإطناب.<lb/>لا يمكننا أن نفي حق العلامة المؤلف في مثل هذه العجالة الصغيرة من الثناء<lb/>والتقدير.<lb/>إن ما يجب أن أذكره لحضرة مؤلفنا الفاضل من الميزات التي يتفوق بها على<lb/>أقرانه اعتصامه بالحديث وتحري صحيحه، وهذا ما يجعل حجته أقوى ضد<lb/>خصومه، وكفته راجحة. وإنه ما أضعف المسلمين ولا فرقهم إلا التمسك بآراء<lb/>بعض الفقهاء وتركهم للكتاب والسنة وهما مما يجب أن يضعهما نصب عينيه ولا<lb/>يلتفت لأي من السلف الصالح، وقد قال الإمام الشافعي: (الحديث إذا صح فهو<lb/>مذهبي) .<lb/>قال السيد حسن صديق في تفسيره (فتح البيان في مقاصد القرآن) إن طاعة<lb/>المتمذهب لمن يقتدي بقوله ويستن بسنته من علماء هذه الأمة مع مخالفته لما جاءت<lb/>به النصوص وقامت به حجج الله وبراهينه ونطقت به كتبه وأنبياؤه - هو كاتخاذ<lb/>اليهود والنصارى للأحبار والرهبان أربابًا من دون الله، للقطع بأنهم لم يعبدوهم بل<lb/>أطاعوهم وحرَّموا ما حرَّموا وحللوا ما حللوا، وهذا صنيع المقلدين من هذه الأمة<lb/>وهو أشبه به من شبه البيضة بالبيضة، والتمرة بالتمرة، والماء بالماء، فيا عباد<lb/>الله ويا أتباع محمد بن عبد الله، ما بالكم تركتم الكتاب والسنة جانبًا، وعمدتم إلى<lb/>رجال مثلكم في تعبد الله لهم بهما، وطلبه للعمل منهم بما دلا عليه وأفاداه؟ فعملتم<lb/>بما جاءوا به من الآراء التي لم تعمد بعماد الحق، ولم تعضد بعضد الدين<lb/>ونصوص الكتاب والسنة، بل تنادي بأبلغ نداء، وتصوِّت بأعلى صوت بما يخالف<lb/>ذلك ويباينه، فأعرتموهما آذانًا صمًّا، وقلوبًا غُلفًا، وأفهامًا مريضة، وعقولاً<lb/>مهيضة، وأذهانًا كليلة، وخواطر عليلة، وأنشدتم بلسان الحال:<lb/>وما أنا إلا من غزية إن غوت <gap resp="#org_MS"/> غويت وإن ترشد غزية أرشد<lb/>فدَعُوا - أرشدكم الله وإياي - كتبًا كتبها لكم الأموات من أسلافكم، واستبدلوا<lb/>بها كتاب الله خالقهم وخالقكم، ومتعبدهم ومتعبدكم، ومعبودهم ومعبودكم، واستبدلوا<lb/>بأقوال من تدعونهم بأئمتكم وما جاءوا به من الرأي، أقوال إمامكم وإمامهم، وقدوتهم<lb/>وقدوتكم، وهو الإمام الأول محمد بن عبد الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>دعوا كل قول عند قول محمد <gap resp="#org_MS"/> فما آمن في دينه كمخاطر<lb/>اللهم هادي الضال مرشد التائه موضح السبيل اهدنا إلى الحق وأرشدنا إلى<lb/>الصواب وأوضح لنا منهج الهداية اهـ.<lb/>ليس الإسلام بدين أماني وأوهام، بل هو دين إيمان مقرون بصالح الأعمال،<lb/>وقد وضع الله سننًا محكمة من اتبعها نجا وسعد، ومن حاد عنها ضل وشقي.<lb/>قال تعالى: {لَيْسَ بِأَمَانِيِّكُمْ وَلاَ أَمَانِيِّ أَهْلِ الكِتَابِ مَن يَعْمَلْ سُوءًا يُجْزَ بِهِ وَلاَ<lb/>يَجِدْ لَهُ مِن دُونِ اللَّهِ وَلِيًّا وَلاَ نَصِيرًا * وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ مِن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَى<lb/>وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُوْلَئِكَ يَدْخُلُونَ الجَنَّةَ وَلاَ يُظْلَمُونَ نَقِيرًا} (النساء: 123-124)<lb/>وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (ليس الإيمان بالتمني ولكن ما وقر في<lb/>القلب وصدَّقه العمل، إن قومًا ألهتهم أماني المغفرة حتى خرجوا من الدنيا ولا<lb/>حسنة لهم، وقالوا: نحن نحسن الظن بالله تعالى - كذبوا - ولو أحسنوا الظن<lb/>لأحسنوا العمل) .<lb/>وقصارى القول: إن تفسير المنار الذي أخرجه العلامة السيد رشيد رضا جدير<lb/>بالثناء والإعجاب، وأن يقرأه كل محب للاطلاع على ما يرمي إليه القرآن الكريم<lb/>من إصلاح الأمم التي يدعوها للتمسك بآدابه وأحكامه، وإن هذا التفسير يتمشى مع<lb/>روح العصر الحاضر، فجزى الله المؤلف خير ما يجزي به العاملين، ووفقه إلى<lb/>إتمام بقية الأجزاء الباقية حتى يتم للناشئة الإسلامية تفسيرًا شاملاً يغنيهم عن كثير<lb/>من التفاسير، ويهديهم إلى التمسك بما جاء به كتاب الله العزيز، وسنة رسوله<lb/>الكريم {إِنَّ اللَّهَ مَعَ الَّذِينَ اتَّقَوا وَالَّذِينَ هُم مُّحْسِنُونَ} (النحل: 128) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يحيى أحمد الدرديري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> دكتور في الحقوق وليسانسيه في العلوم السياسية<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشكر الدكتور العلامة يحيى تقريظه العلمي ونقده الوجيه، ونسأل الله تعالى<lb/>أن يُكْثِر من أمثاله في أنصار الإسلام من أساتذة علوم هذا العصر، وعذرنا<lb/>في تلك الاستطرادات الطويلة شدة حاجة المسلمين الباحثين إلى تحقيق القول فيها<lb/>مع العلم بأن قراء تفسيرنا أكثر من قراء مجلتنا المنار المختصة بها، وما اشتدت<lb/>الحاجة إلى بيانه ودحض الشبهات فيه فلا يتجلى الحق فيه للجمهور إلا بالبسط<lb/>والإطناب، وأما الشدة على المخالف فسببها ما ابتلينا به من مناظرات دعاة<lb/>النصرانية المبشرين السفهاء، وأنصار البدعة الأغبياء، وقد شرعنا في اختصار<lb/>التفسير وإكماله مختصرًا ومطولاً كما اقترح علينا الكثيرون، ليأخذ كل من طلاب<lb/>الإسهاب وطلاب الإيجاز حاجته، ونسأله تعالى التوفيق لإنجازهما. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مقالة لمجلة الشبان المسلمين (ج 10 م 2) تتضمن تقريظ تفسير المنار.<lb/>(1) تفسير القرآن الحكيم الجزء الأول ص 56 - 61.<lb/>(2) المنار: تُوهِم هذه العبارةُ أن الكاتب ظن أن الأجزاء الخمسة الأولى قد فسرها الأستاذ الإمام كتابة، أو أن عبارتها أو ما عزوته إليه فيها - هو من قلمه أو نص قوله، والصواب أنه فسر أكثرها قراءة في الأزهر، وأن عبارتها كلها لصاحب المنار إلا تفسير آية (كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً) (البقرة: 213) من الجزء الثاني (ص 276 - 301) فهي بقلمه، وقد بينت ذلك في أول حاشيتها وآخرها، وإلا صفحة وأربعة أسطر من مقدمة تفسير (إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا) (البقرة: 62) إلخ، من الجزء الأول، وقد بينت ذلك في (ص 335 ج 1) وزاد أيضًا تعليقات على آيات من تفسير الجزء الأول اقترحتها عليه أهمها في قصة آدم والكلام على الملائكة لاستشكال بعض الناس لما نقلته عنه فيها بعد طبعه في المنار، وقد ميزتها في طبع الجزء بوضعها بين أهلة مع التنبيه إليها، وما عدا ذلك مما نقلته عنه فهو منقول بالمعنى بالاعتماد على فهمي والمذكرات التي كنت أكتبها بالدرس وكلها لا تبلغ نصف جزء؛ ولكن كان فيها كلها نفثة من روعه، ونفخة من روحه، سواء منها ما عزوته إليه<lb/>غفلاً، وما صرحت بأنه مثال لقوله، أو منقول عنه بالمعنى، ولا أذكر الآن شيئًا قلت إنه قاله بنصه إلا عبارة في تفسير [وَإِذْ قُلْتُمْ يَا مُوسَى لَن نَّصْبِرَ عَلَى طَعَامٍ وَاحِدٍ] (البقرة: 61) وقد شرحت هذا الاصطلاح في ص 15 و16 من مقدمة التفسير.<lb/>(3) المنار: وقع في الآية خطأ في الأصل فنشرناها صحيحة.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p109" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4163.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو إسحاق إبراهيم أطفيش</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفسير المنار<lb/>تقريظ ونقد</head>
               <lb/>للأستاذ الفاضل علامة الإباضية الشيخ أبي إسحاق إبراهيم إطفيش<lb/>
               <lb/>نشره في مجلته المنهاج (ج 1 و 2 م 6) قال:<lb/>ظهر في السنة الماضية الجزء التاسع من تفسير المنار، وفي هذه السنة ظهر<lb/>الجزء العاشر منه، وتفسير المنار من أسمى التفاسير وأوفرها ثروة، وأشملها<lb/>لحقائق من التفسير مفقودة من مناهج المفسرين، وليس السيد مفسر المنار ممن<lb/>يحشر ما هب ودب ويجمع ما يملأ الأوراق، ويمتد إلى ترهات الإسرائيليات التي<lb/>شوهت جمال كثير من الكتب، وما ليس له علاقة بالتفسير، إلا حب الاستكثار<lb/>والولوع بالتخليط، حتى صار الكتاب أشبه ما يكون بقصص الرواة اليوم، وهو ما<lb/>يجب أن ينزه عنه تفسير كلام الله. ولكنه - والحق يقال - تفسير ممتع بطلاوته،<lb/>مبدع في أسلوبه، جامع في إلمامه بمقتضيات الآية، مع الإيجاز في مقام الإيجاز،<lb/>والإطناب في مقام الإطناب، إذا مررت بآية في سنن الكون رأيته يدني إليك من<lb/>الحقائق ما يسحر، أو بآية في سنن العمران رأيت بين يديك من الدقائق ما يبهر، أو<lb/>بآية التوحيد رأيت من تحبير وتحرير ما يغنيك عن طائفة من الكتب، مع استقلال في<lb/>البحث والترجيح، أو بآية في الفقه وأصوله أوقفك على ما يأخذ بتلابيبك، مالكًا لك<lb/>من جوانبك، أما تحقيقات البلاغة فهي السحر الحلال، لست ترى في أسلوب هذا<lb/>التفسير المبتكر خروجًا عن منهاج العربية، وعما تقتضيه الآيات الكريمة وتبينه<lb/>الأحاديث النبوية، أما آيات مخاطبة الأمم ودعايتها إلى الهداية الإسلامية فإصداع<lb/>وإقناع وإشباع بالحق والحجة، والأدلة التي يسلِّم بها الخصم.<lb/>ذلك هو تفسير المنار نقدمه إلى قراء المنهاج، ولا يفوتني أن أذكر أنه بقي في<lb/>ذهني أن قطب الأئمة شيخنا محمد بن يوسف أطفيش رحمه الله ورضي عنه ذكر<lb/>بإعجاب تفسير المنار وأثنى عليه [1] ، وفي ظني أنه في بعض تآليفه أو سمعته<lb/>مشافهة، وكفى بثناء هذا الإمام العظيم الذي فسر القرآن ثلاث مرات (داعي العمل<lb/>ليوم الأمل، هميان الزاد إلى دار المعاد، تيسير التفسير) .<lb/>على أنني لا أهمل أن آخذ على هذا العلامة الكبير شدة لهجته عند الكلام على<lb/>صفات الله، والآيات المتشابهات، والحال أنه اختار أن يأخذ بجانب عدم التأويل،<lb/>والتأويل هو ما يقتضيه كلام الله، وعليه أهل البلاغة والخلف من أصحاب المذاهب<lb/>الأربعة والمفسر منهم، وكمال التنزيه موجب للتأويل، ولنا كلام في هذا الموضوع<lb/>وغيره في هذا المكان، فللمصنف اختياره، وله ترجيحه؛ ولكن لا يجوز لأحد من<lb/>أهل العلم أن يشتد على مخالفه في النظر والمذهب، وهو رأي ومذهب أساطين من<lb/>أهل العلم من السلف والخلف، ونرجو الله أن يمد في عمر المفسر حتى يتم تفسير<lb/>القرآن الكريم الذي هو من أنشودة الأمة الإسلامية اليوم ومناها. اهـ.<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشكر للأستاذ العلامة صاحب المنهاج تقريظه العلمي الاستقلالي، وكذا نقده<lb/>المذهبي في مسألة التأويل على ما فيه من تعارض وإجمال وإبهام وسببها توخي<lb/>الاختصار، فهو يقول إن المفسر من (الخلف من أصحاب المذاهب الأربعة) فماذا<lb/>يريد بهذا القول؟ إن أئمة المذاهب الأربعة يعدون من علماء السلف لا من الخلف،<lb/>وكان مذهبهم في الصفات إمرار الصفات في صفات الله تعالى كما وردت من غير<lb/>تعطيل ولا تمثيل ولا تأويل، وهذا ما ندين الله تعالى ونقرره في تفسيرنا وغيره<lb/>علمًا لا تقليدًا لهم، وأما المتأولون من المتكلمين المنتمين إليهم في الفقه كالمعتزلة<lb/>من الحنفية والأشعرية من المالكية والشافعية - فقد خالفوا أئمتهم في هذه المسألة<lb/>الاعتقادية، واعتذر بعضهم كالغزالي عن ذلك بأن الضرورة ألجأتهم إلى علم<lb/>الكلام المبتدع لأجل الرد على الفلاسفة والمبتدعة، وقد رجع بعض فحول هؤلاء<lb/>المتكلمين عن تأويلاتهم إلى مذهب السلف الصالح في الصفات كما يفضلونهم في<lb/>سائر الأمور.<lb/>وأما كون البلاغة وكمال التنزيه يوجبان التأويل، فهو دعوى أو دعويان لا<lb/>يقوم عليهما دليل، فهؤلاء المتكلمون المتأولون ليسوا أكمل تنزيهًا لله تعالى ولا<lb/>أقوى فهمًا لبلاغة كتابه من علماء الصحابة والتابعين، بل دونهم فيهما بدون نزاع؛<lb/>وإنما كلامهم في التنزيه مبني على نظريات اصطلاحية، ما أنزل الله تعالى بها من<lb/>سلطان، وقد أفضت بالجهمية والمعتزلة إلى نفي الصفات التي أثبتها الله تعالى<lb/>لنفسه وهي عين الكمال، بالتحكم فيها كما يتحكمون في صفات المخلوقات، كما أن<lb/>فهمهم للبلاغة مقيد بقواعد واصطلاحات الفنون وأصول المذاهب التي يُحكِّمونها في<lb/>القرآن، والقرآن فوق الفنون والمذاهب وإنما الواجب تحكيمه فيهما، كما بيَّنا ذلك<lb/>مرارًا في تفسيرنا، والشيعة والإباضية على مذهب المعتزلة في التأويل.<lb/>وأما شدتنا عليهم في الرد عليهم فهم دون شدة غلاتهم في الرد على أهل<lb/>الإثبات وسلف الأمة، فهم قد يكفرون مخالفهم في صفة العلو ولو بطريق اللزوم،<lb/>ونحن نخطئهم ولا نكفرهم، وسنتوخى اللين في ذلك إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذلك إمام الإباضية في عمان من الشرق، أثنى على هذا التفسير كما أثنى عليه إمامهم في الغرب (الجزائر) ومما كتبه عن مؤلفه لغيره: وكأنه سأل أن يعطى الحق فأعطيه، وأن يوقى الباطل فوقيه، فهذا دليل على استقلال هذين الإمامين وإنصافهما.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p112" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4164.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غاندي يشهد للإسلام<lb/>ومحمد عليه الصلاة والسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في مجلة <title level="j" change="#d2e191">النور</title> (ذى لايت) التي تصدر في لاهور وهي مجلة إسلامية<lb/>المقال التالي للمهاتما غاندي في الإسلام، وهذه ترجمته، وقد نُشرت في بعض<lb/>جرائد مصر وسورية:<lb/>(لم يكن الإسلام في إبان مجده عديم التسامح، فقد أحرز إعجاب العالم كله،<lb/>ولما كان الغرب غارقًا في الظلمات أشرق نجمه في سماء المشرق، وأضاء عالمًا<lb/>متألمًا ومنحه التعزية، ليس الإسلام دينًا باطلاً، فليدرسه الهندوس باحترام، يحبوه<lb/>كما أحبه أنا.<lb/>انتهيت من درس حياة أصحاب النبي، ولما انتهيت من المجلد الثاني أسفت<lb/>لعدم وجود ما بعده لأقرأ عن تلك الحياة العظمى، وغدوت مقتنعًا كل الاقتناع أنه<lb/>ليس السيف هو الذي جعل للإسلام مكانة في معترك الحياة، بل إن بساطة النبي<lb/>التامة وإنكاره الكلي لذاته - يعني إيثاره على نفسه - الدقيق لعهوده، وإخلاصه<lb/>الشديد لأصدقائه وأتباعه، وشجاعته وبسالته، وعدم مبالاته بالمخاوف، وثقته<lb/>الكاملة بالله ورسالته، هذه - لا السيف - هي التي جرفت كل شيء أمام المسلمين<lb/>الأولين، وتغلبت على كل العقبات.<lb/>قال بعضهم: إن الأوربيين في أفريقيا الجنوبية يخشون انتشار الإسلام،<lb/>الإسلام الذي مدَّن أسبانيا، الإسلام الذي حمل النور إلى المغرب وبشر العالم<lb/>بالأخوة.<lb/>إن الأوربيين يخشون الإسلام لأن الذين يعتنقونه يحتمل أن يطالبوا البيض<lb/>بالمساواة، ومن حق هؤلاء أن يخافوا لو كانت الأخوة خطيئة، فإذا كان البيض<lb/>يخافون من المساواة بالعناصر الأخرى؛ فإن المخاوف من الإسلام تقوم على أساس<lb/>صحيح، إني رأيت الزلوسي الذي يعتنق المسيحية لا يصعد بطبيعة الحال إلى<lb/>مستوى المسيحيين، على حين أنه إذا اعتنق الإسلام يشرب من نفس قدح المسلمين،<lb/>ويأكل من ذات قصعتهم) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p113" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4165.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المؤتمر الإسلامي العام في بيت المقدس</head>
               <lb/>
               <lb/>تمهيد تاريخي:<lb/>إن عدد المسلمين في هذا العصر أربعمائة مليون نفس أو يزيدون، وهم على<lb/>استحواذ الجهل والفقر والتفرق عليهم لا يزالون يشعرون بأخوة الإسلام ووحدته،<lb/>وهم يملكون أعظم ثروة من الأرض وأعظم هداية للبشر، لو عرفوا كيف ينتفعون<lb/>بهما لسادوا العالم كَرَّة أخرى أعظم وأوسع من السيادة الأولى، وأقرب الوسائل إلى<lb/>نشر هذه المعرفة وتعميمها والسعي للعمل بها: عقد المؤتمرات وتأليف الجمعيات.<lb/>قد فكر أفراد من كبار أصحاب الرأي من المسلمين منذ أواخر القرن الماضي<lb/>للهجرة بشدة الحاجة إلى الاجتماع للبحث في أسباب ضعف أمتهم، وما يجب من<lb/>معالجته وإعادة مجدهم السابق بما تقتضيه حالة هذا العصر من علم وعمل، وإلى<lb/>تأليف جمعية عظيمة ذات فروع كثيرة للقيام بذلك، وكان أعظم هؤلاء المفكرين<lb/>قدرًا وأقواهم تأثيرًا موقظ الشرق وحكيم الإسلام السيد جمال الدين الأفغاني، وقد<lb/>نبهنا أمتنا لهذا الأمر العظيم في المنار مرارًا كثيرة من أول نشأته إلى الآن، من<lb/>قبل أن نسمي الاجتماع لهذا البحث مؤتمرًا.<lb/>وكان أول ما بسطنا به هذا الرأي مقال عنوانه (الإصلاح الديني المقترح على<lb/>مقام الخلافة الإسلامية) نشرناه في العدد الذي صدر في المنار في السنة الأولى<lb/>بتاريخ 3 شعبان سنة 1316 (فيراجع في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0764" change="#d3e146">764</date> من الطبعة الثانية لمجلد المنار<lb/>الأول) وقد جاء فيه ما نصه:<lb/>(ويتوقف هذا الإصلاح على تأليف جمعية إسلامية تحت حماية الخليفة يكون<lb/>لها شُعب في كل قطر إسلامي، وتكون عظمى شُعبها في <placeName>مكة المكرمة</placeName> التي يؤمها<lb/>المسلمون من جميع أقطار الأرض، ويتآخون في مواقفها الطاهرة، ومعاهدها<lb/>المقدسة، ويكون أهم اجتماعات هذه الشعبة في موسم الحج الشريف، حيث لا بد<lb/>أن يوجد أعضاء من بقية الشعب التي في سائر الأقطار يأتون الحج فيحملون إلى<lb/>شعبهم من المجتمع العام مما يستقر عليه الرأي من التعاليم السرية والجهرية، وهذا<lb/>أحد مرجحات وجود الجمعية الكبرى في <placeName>مكة المكرمة</placeName> على وجودها في دار الخلافة،<lb/>وثَم مرجحات أخرى من أهمها البعد عن دسائس الأجانب ووساوسهم، والأمن من<lb/>وقوفهم على ما لا ينبغي وقوفهم عليه في جملته أو تفصيله (ومنها) أن لشرف<lb/>المكان ولحالة قاصديه الدينية أثرًا عظيمًا في الإخلاص والتنزه عن الهوى والغرض،<lb/>فضلاً عن الغش والخيانة. وينبغي أن يكون للجمعية الكبرى جريدة علمية دينية<lb/>تطبع في <placeName>مكة</placeName> أيضًا، وأية شعبة استطاعت إنشاء جريدة تنشئها) .<lb/>وقد بيَّنا في تلك المقالة ومقالة أخرى بعدها أهم ما يجب أن تقوم به هذه<lb/>الجمعية الكبرى من الإصلاح لجمع كلمة المسلمين والقيام بمصالحهم العامة،<lb/>وتجديد تبادل الرأي في كل عام، وهو ما أعدنا الآن بيانه واقتراح بعضه في<lb/>مؤتمر بيت المقدس في شهر شعبان الماضي أي بعد 35 سنة كاملة من كتابة هاتين<lb/>المقالتين.<lb/>مؤتمر أم القرى الخيالي:<lb/>ثم جاء مصر الحكيم الاجتماعي المفكر السيد عبد الرحمن الكواكبي فكان من<lb/>خيار أصدقائنا الذين نحاورهم ونسامرهم في موضوع الإصلاح الإسلامي، وكان قد<lb/>وضع قبل رحلته هذه كتاب (سجل جمعية أم القرى) الذي هو أوسع شرح لمشروع<lb/>أعظم مؤتمر إسلامي للإصلاح العام، وكان مختصرًا فزاد فيه شيئًا كثيرًا بعد<lb/>المذاكرات الطويلة بينه وبيننا نحن وغيرنا من المفكرين والباحثين في الإصلاح<lb/>الديني والمدني والسياسي، ونقَّح بعضه، وإن لدي نسخته الأصلية المخطوطة<lb/>الشاهدة على ذلك، ولما طبعه واطلع عليه أحمد مختار باشا الغازي الشهير اتهمني<lb/>بتأليفه لكثرة ما كان بيني وبينه - أي الغازي - من المذاكرات في موضوعه، وقد<lb/>ذكرت هذا في ترجمة الكواكبي في عهد الغازي، ولو كان الغازي متقنًا للغة العربية<lb/>لما اتهمني بذلك؛ فإن عبارة الكتاب ضعيفة وفيها كثير من اللحن والغلط، ولذلك<lb/>اتفقتُ مع مؤلفه رحمه الله تعالى على تصحيح عبارته وبعض التنقيح فيه ونشره في<lb/>المنار وإعادة طبعه عنه مع ذكر ما أخالفه فيه في حواشيه وهو قليل، وشرعت في<lb/>ذلك في المجلد الخامس سنة 1320 وتوفي رحمه الله تعالى قبل إتمام نشره وطبعه،<lb/>وكان يقول لنا: إن لجمعية أم القرى أصلاً، وإنه هو توسع في السجل ونقحه ست<lb/>مرات آخرها عند طبعه سنة 1317، ثم أقنعته بإعادة تنقيحه سنة 1320.<lb/>
               <lb/>مؤتمر ندوة العلماء بالهند:<lb/>وفي سنة 1330 (الموافقة لسنة 1912) دعتني جمعية ندوة العلماء الهندية<lb/>المشهورة إلى رياسة مؤتمرها الذي عقدته في الهند فأجبت الدعوة، وقد بيَّنت في<lb/>خطبتي لافتتاح هذا المؤتمر في مدينة لكهنؤ، ثم في خطبتي الارتجالية في المدرسة<lb/>الكلية (الجامعة) في عليكدة وهي أعظم المدارس الإسلامية المدنية في الهند - ثم في<lb/>مدرسة ديوبند، وهي أعظم المدارس الدينية فيها - أهم أركان الإصلاح الإسلامي في<lb/>التعليم والتربية، وألقيت في المحافل والاجتماعات الأدبية والمدارس الإسلامية في<lb/>الهند خطبًا أخرى في الإصلاح أهمها الخطبة التي ارتجلتها في لاهور في الاجتماع<lb/>الذي عُقد للصلح بين الصحفيين الكبيرين مولانا محمد إنشاء الله صاحب جريدة وطن<lb/>رحمه الله، ومولانا ظفر علي خان صاحب جريدة زميندار حفظه الله، وقد أُعجب<lb/>حاضرو ذلك الاجتماع بما ألهمته فيه من فلسفة الاختلاف والاتفاق بين البشر، حتى<lb/>اقترح بعضهم أن أجعله موضوع خطبة الصدارة في مؤتمر ندوة العلماء، وكان قبل<lb/>عقد المؤتمر، ويليها الخطاب الذي ألقيته في بومبي في اجتماع عظيم عُقد للتأليف بين<lb/>أهل السنة والشيعة، وكنت مهَّدت له تمهيدًا عمليًّا في لكهنؤ بزيارتي لكبير مجتهدي<lb/>الشيعة فيها وحمله على زيارة ندوة العلماء وحضور حفلتها، ولم يكن زارها من قبل.<lb/>المؤتمر السوري العام ب<placeName>دمشق</placeName>:<lb/>وفي سنة 1338 (1920) انتخبت رئيسًا للمؤتمر السوري العام الذي عُقد<lb/>في مدينة <placeName>دمشق</placeName> وأعلن استقلال سورية الطبيعية، وتولية الشريف فيصل ملكًا عليها،<lb/>فكان هذا اختبارًا وتمرنًا على إدارة المؤتمرات السياسية ومباحثها.<lb/>
               <lb/>المؤتمر السوري الفلسطيني في جنيف:<lb/>وفي سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1341" change="#d3e146">1341</date>هـ عقد في مدينة جنيف المؤتمر السوري الفلسطيني وكنت<lb/>من مؤسسيه والوكيل الأول لرئيسه.<lb/>فهذه نبذة تاريخية في أول عهدي وأوسطه وآخره في فكرة المؤتمرات وعملها،<lb/>والبحث في موضوعاتها المختلفة، قبل المؤتمر الذي عُقد في هذه السنة في بيت<lb/>المقدس. وفي المنار مقالات ومباحث ورسائل كثيرة في هذه المؤتمرات وفي<lb/>مؤتمرات مسلمي الهند وغيرها.<lb/>مؤتمر <placeName>مكة المكرمة</placeName> السعودي:<lb/>ولما أراد صاحب الجلالة عبد العزيز آل سعود ملك <placeName>الحجاز</placeName> ونجد جمع مؤتمر<lb/>إسلامي ب<placeName>مكة</placeName> عقب استيلائه عليها سنة 1344، كلفني إرسال دعوته لهذا المؤتمر<lb/>إلى بعض رؤساء الحكومات والجمعيات الإسلامية من مصر قبل استيلائه على جدة<lb/>فلبيت، ثم كلفني ب<placeName>مكة</placeName> كتابة مشروع النظام الداخلي له والخطاب الذي يفتتحه<lb/>جلالته به ففعلت، ثم ألفت لجنة للنظر في مشروع النظام مؤلفة من أعضاء يمثلون<lb/>الحجاز والهند وجاوة وروسية وغيرها من بلاد الإسلام، فكانت تجتمع عندي في<lb/>دار بناجه الشهيرة حيث أنزلني جلالة الملك ضيفًا، بيد أنني أصبت بالحمى الشديدة<lb/>قبل إتمام تنقيح مشروع النظام، وقد نفخ في هذا المؤتمر شيء من روح الشقاق من<lb/>قبل الوفد الهندي بمعارضة محمد علي وشوكت علي لملك <placeName>الحجاز</placeName> في شكل حكومته<lb/>فوقى الله شره.<lb/>
               <lb/>مؤتمر بيت المقدس:<lb/>قام بالدعوة إلى هذا المؤتمر صاحب السماحة السيد محمد أمين الحسيني المفتي<lb/>ورئيس المجلس الإسلامي الأعلى لفلسطين بعد تمهيد غير تام له فلقي معارضة قوية<lb/>وكيدًا شديدًا.<lb/>وإنني أبدأ بنشر صورة الدعوة العامة إلى المؤتمر، فالدعوة الخاصة بي<lb/>لتعضيده والمساعدة عليه، ثم ألخص أخبار ما لقيه من الكيد والمعارضة، فأخبار<lb/>عقده وأعماله وعملي فيه ورأيي في فائدته، كما ينتظر مني قراء المنار فأقول:<lb/>نص الدعوة العامة إلى المؤتمر<lb/>نشرت الدعوة الأولى إلى هذا المؤتمر في 22 ربيع الأول من هذه السنة<lb/>(1350) وحدد فيها موعد عقده بالتاسع من شهر جمادى الأولى الموافق أول<lb/>أكتوبر (ت 2) سنة 1931، ثم جاءت مكتوبات كثيرة إلى الداعي طلب مرسلوها<lb/>تأخير الموعد ليتمكنوا من الحضور فيه من بلادهم البعيدة فنسخت بالدعوة الثانية<lb/>وهذا نصها:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَأْتَمِرُوا بَيْنَكُم بِمَعْرُوفٍ} (الطلاق: 6)<lb/>الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على سيد المرسلين، وآله وصحبه<lb/>أجمعين.<lb/>{وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ<lb/>وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) .<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (أما بعد) فإنني أحمد إليكم الله الذي ألَّف<lb/>بالإسلام بين قلوبنا فأصبحنا بنعمته إخوانًا، وأصلي وأسلم على رسوله الكريم<lb/>الداعي إلى الحق وصراط مستقيم، وعلى آله وأصحابه وتابعيه الذين اهتدوا بهديه،<lb/>فشقوا بذلك لأنفسهم سبل النجاح والفلاح، وحيوا حياة طيبة {مَنْ عَمِلَ صَالِحًا<lb/>مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَنُحْيِيَنَّهُ حَيَاةً طَيِّبَةً وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَجْرَهُم بِأَحْسَنِ مَا كَانُوا<lb/>يَعْمَلُونَ} (النحل: 97) .<lb/>ولما كان المسلم للمسلم كالبنيان يشد بعضه بعضًا، وكان الحادث إذا نزل<lb/>بفريق من المسلمين فكأنما نزل بالمسلمين جميعًا - فقد رأى فريق من أهل الرأي<lb/>النافذ، والغيرة الحافزة من أهل هذه البلاد وغيرها من الأقطار الإسلامية القيام<lb/>بدعوة واسعة النطاق لعقد مؤتمر إسلامي عام في بيت المقدس الذي تشرف بإسراء<lb/>الرسول الأعظم صلى الله عليه وسلم، يُدعى إليه أعيان الملة الإسلامية وكبراء<lb/>رجالها من سائر الأقطار الذين عُهدت فيهم الغيرة والحمية والعِلم الصحيح والرأي<lb/>السديد والبصر النافذ، للبحث في حالة المسلمين الحاضرة، وفي صيانة الأماكن<lb/>المقدسة الإسلامية من الأيدي الممتدة إليها الطامعة بها، وفي شؤون أخرى تهم<lb/>المسلمين جميعًا وتعود عليهم بالخير العميم والنفع العظيم، إن شاء الله تعالى.<lb/>وبالنظر لما نعهده في جنابكم من الغيرة الإسلامية وسداد الرأي والكفاية التامة<lb/>للاضطلاع بهذا العبء، فإننا نوجه إليكم هذه الدعوة لحضور المؤتمر الإسلامي<lb/>العام الذي سيعقد - إن شاء الله تعالى - ب<placeName>القدس الشريف</placeName> في جوار المسجد الأقصى<lb/>الذي بارك الله حوله في ليلة الإسراء المباركة في 27 رجب سنة 1350، وفق 7<lb/>كانون الأول (7 ديسمبر سنة 1931) لتتفضلوا بالاشتراك مع الذين يلبون الدعوة<lb/>من كبراء الرجال في العالم الإسلامي، حيث يستلهمون الإقدام والعمل في سبيل<lb/>الإسلام من رضوان الله عز وجل، ومن روحانية المصطفى صلى الله عليه وسلم،<lb/>وسيكون افتتاح المؤتمر في المسجد الأقصى المبارك.<lb/>وإن لنا عظيم الأمل في أن ننال من جنابكم جوابًا بالبريد الجوي في أسرع ما<lb/>يمكن، يتضمن استعدادكم للتفضل بتلبية هذه الدعوة لهذا المؤتمر العظيم، الذي نرجو<lb/>أن يكون له أثر مبارك، وشأن كبير في تاريخ الجهاد الإسلامي بفضل غيرتكم وقوة<lb/>إيمانكم، وإننا نسأل المولى عز وجل أن يسدد خطانا، وينير سبلنا في هذه الظلمات<lb/>الحالكة بنور هدايته ورضوانه، ويوفقنا جميعًا لخدمة الإسلام. قال الله تعالى:<lb/>{وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى وَلاَ تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ} (المائدة: 2) .<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المجلس الإسلامي الأعلى<lb/>في 22 ربيع الثاني سنة 1350 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ومفتي الديار القدسية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أمين الحسيني<lb/>* * *<lb/>نص الدعوة الخاصة بصاحب المنار<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>مولانا صاحب السماحة الأستاذ الأكبر العلامة السيد محمد رشيد رضا، متَّع<lb/>الله المسلمين بطول بقائه، آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (أما بعد) فقد صحت العزيمة بعد الاتكال<lb/>على الله تعالى على عقد مؤتمر إسلامي عام في <placeName>القدس الشريف</placeName>؛ ليبحث هذا المؤتمر<lb/>في أهم القضايا الإسلامية العامة التي تهم العالم الإسلامي قاطبة وتجمع كلمته وتكفل<lb/>تناصره بصورة عامة، وفي القضايا الإسلامية التي بفلسطين على الخصوص ومن<lb/>ذلك قضية البراق الشريف وسائر البقاع المشرفة في فلسطين، والنظر في اتخاذ ما<lb/>تدعو المصلحة إلى اتخاذه من المشروعات التهذيبية والثقافية في فلسطين، وتحقيق<lb/>فكرة إنشاء الجامعة الإسلامية التي كنتم أول من عمل على تحقيقها بتأسيسكم دار<lb/>الدعوة والإرشاد، وبغير ذلك من مساعيكم المشكورة الخالدة الأثر، وبذلك تتقوى<lb/>الروابط بين هذا القطر والأقطار الإسلامية الأخرى، وتتمهد السبل إن شاء الله إلى<lb/>إنقاذ هذه البلاد المقدسة من الأخطار العظيمة المحدقة بها.<lb/>ولما وجدنا السياسة الغاشمة قد انتهت بقضية البراق إلى الحالة التي وقفتم<lb/>سيادتكم عليها، رأينا أنه بات من الضروري الاستعانة برأي العالم الإسلامي في<lb/>تقرير الخطة التي ينبغي اتخاذها على يد هذا المؤتمر، وسنبعث إلى سيادتكم بوقت<lb/>قريب بخلاصة ما رؤي أن يكون الهدف والغاية في المؤتمر؛ لتتفضلوا بإبداء رأيكم<lb/>الحكيم ونظركم الصائب وإرشادكم الثمين في هذا العمل، الذي نرجو من الله<lb/>سبحانه وتعالى أن يجعل منه لمسلمي هذه البلاد الفائدة الطيبة والنتيجة الحسنة.<lb/>وقد عرضت لنا الحاجة الآن إلى الحصول على عناوين أرباب المكانة<lb/>والزعامة، والفكر والقيادة من المسلمين في جميع الأقطار لنبعث إليهم بالدعوة<lb/>لحضور المؤتمر المقرر الانعقاد في ليلة الإسراء المباركة الموافقة 27 رجب<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1350 - 7 </hi>ديسمبر 1931، وقد ظننا أن لمجلة المنار الغراء السبيل إلى إمدادنا<lb/>بالعناوين التي ترون سيادتكم أنه من الواجب توجيه الدعوة إلى أصحابها في جميع<lb/>الأقطار الإسلامية، وقد يكون في هذا التكليف شيء من المشقة والإزعاج فنرجو<lb/>منكم العفو عن هذا والمعذرة مع يقيننا أن للمصلحة العامة أعظم حرز وأكبر ملجأ<lb/>في ذات سيادتكم الكريمة، ونرجو أن نتلقى هذه المساعدة من سماحتكم بأقرب وقت<lb/>ممكن، والله تعالى يأخذ بيدنا ويهدينا سواء السبيل إلى ما فيه خيرالإسلام والمسلمين<lb/>وهو السميع المجيب.<lb/>9 جمادى الأولى 1350 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أمين الحسيني<lb/>* * *<lb/>مقاومة المؤتمر المقدسي ومسألة الخلافة:<lb/>كان قد ذاع وشاع أن (مولانا شوكت علي) أحد مؤسسي جمعية الخلافة في<lb/>الهند لترويج سياسة الخلفاء العثمانية التركية - هو الذي اقترح على السيد محمد أمين<lb/>الحسيني عقد هذا المؤتمر، وأن أهم غرض فيه مبايعة عبد المجيد أفندي العثماني<lb/>آخر سلاطين الترك بالخلافة، وهو الذي نصبته الحكومة الكمالية سلطانًا وخليفة<lb/>روحانيًّا لا شأن له ولا حق في الحكم، ولا في نصب الحكام، ولا في شريعة<lb/>الإسلام، فرضي ثم خلعته.<lb/>ثم اختلف الناس في مقام هذا الخليفة، فقيل: إن شوكت علي سعى مع الدولة<lb/>البريطانية على أن يكون مقامه في بيت المقدس ليكون آلة في يدها تستعمل سلطته<lb/>الروحانية الوهمية في إخضاع مسلمي الهند وغيرهم لها قلبًا وقالبًا. وقيل: إن<lb/>مقامه هذا يكون مؤقتًا ثم ينقل إلى <placeName>مكة المكرمة</placeName> بقوة الإنجليز، وبذلك ينتقم شوكت<lb/>علي من عبد العزيز آل سعود ملك <placeName>الحجاز</placeName> ونجد. وقيل: بل ينقل بعد ذلك إلى<lb/>الهند فيقيم في حيدر آباد، وهو أينما يكون (خليفة بريطانيًّا) وقيل: بل اتفق<lb/>الإنكليز وفرنسة على مبايعة أهل فلسطين وسورية جميعًا له وبقائه على <placeName>القدس</placeName>، وأن<lb/>يكون نفوذه شركة بينهما يُخضعان بها رعاياهما المسلمين.<lb/>وقد جهل هؤلاء كلهم كبيرهم وصغيرهم أن إنكلترة قد اتفقت مع حلفائها في<lb/>الحرب على توجيه نفوذهن كلهن إلى إماتة منصب الخلافة الإسلامية موتًا أبديًّا<lb/>على مذهب الدهريين المنكرين للبعث والنشور، وأن موته خير لهن من حياته<lb/>ليكون صاحبه آلة لهن، إذ لا يأمَنَّ أن ترتقي الشعوب الإسلامية وتتفق كلها أو<lb/>أكثرها على تحقيق وحدتها في التشريع والحكم بجعل هذا المنصب حقيقيًّا لا وهميًّا،<lb/>وجعل سلطانه فعليًّا لا صوريًّا؛ وإنما يمكن هذا بوضع نظام لممالكها المتحدة<lb/>المستقلة يكون له مجلس اتحادي رئيسه الخليفة.<lb/>هذا هو الحق، لكن الإشاعة راجت وصدَّقها الجماهير من الناس غافلين عن<lb/>تعذر هذا العمل بهذه الوسيلة الضعيفة وهي جمع مؤتمر بدعوة مفتي فلسطين<lb/>يرضى أعضاؤه أن ينتحلوا لأنفسهم صفة أهل الحل والعقد في الشعوب الإسلامية<lb/>زورًا وظلمًا وأن يكونوا طوع شوكت علي الهندي، أو خدمًا لنفوذ إنكلترة في أمتهم،<lb/>بل صدقت الإشاعة حكومة الترك الحاضرة فقامت لها وقعدت، وأرغت وأزبدت،<lb/>وأنذرت وهددت، وصرح كبار رجالها بأن هذا عمل عدائي لها، وخاطب سفيرها<lb/>في لوندرة حكومتها بذلك، وأكثرت جرائدهم الخوض فيه، ومزجوا كلامهم بالهزء<lb/>والتهكم، والسخرية من المسلمين والعرب، وراجت الإشاعة في مصر فكثر<lb/>الخوض فيها.<lb/>وانتدب علماء الأزهر للطعن في المؤتمر والصد عنه وشايعهم آخرون، فقام<lb/>في وجوههم خصوم يفنِّدون آراءهم ويدافعون عن دعوة المؤتمر، كان ألذعهم قلمًا<lb/>وأوجعهم ألمًا، الكاتب المؤثر الجريء الصدّاع علي أفندي عبد الرازق عدو الأزهر<lb/>وأنصاره، فاشتد سوء الظن بالمؤتمر عند هؤلاء وأولئك، وانتقل الصد عنه<lb/>والإرجاف به من طور إلى طور، وقد كذب السيد أمين الحسيني الخبر ثم كذَّبه<lb/>مولانا شوكت علي، ولم تكف الجرائد عن الخوض فيه، ولا الأزهريون عن النقد<lb/>والطعن عليه والصد عنه، وبناء ذلك على الإجمال والإيهام في دعوته.<lb/>اتهام المؤتمر بمناهضة الأزهر:<lb/>بدأ الطعن فيه بمقالات ينشرها بعض كبار شيوخ الأزهر في الجرائد، فانتقل<lb/>إلى تأليف مظاهرات اجتماعية من جميع المعاهد التابعة له في القطر، ويظهر مما<lb/>كتب في ذلك أن الأزهريين فهموا مما ذكر في الدعوة إلى المؤتمر من الاستعانة به<lb/>على إنشاء مدرسة إسلامية جامعة في فلسطين يُراد به أن تكون هذه الجامعة<lb/>معارضة للجامعة الأزهرية ومضادة لها، وحينئذ تكون مفسدة في العالم الإسلامي<lb/>يجب درؤها، وإحباط أمر المؤتمر الذي يدعو لها، بل صار موضوع الحوار بين<lb/>الناس في هذا المؤتمر أن الغرض منه مقاومة سياسة الحكومة الملكية المصرية<lb/>وأزهرها.<lb/>إن هذا لأمر عجيب، وإنه لأبعد عن العقل من كون الغرض منه أو كون أحد<lb/>الأغراض الأساسية منه نصب خليفة للمسلمين في فلسطين، وأغرب ما فيه وأدعاه<lb/>إلى العجب أن يكون المراد من إنشاء مدرسة جامعة في فلسطين معارضة الأزهر<lb/>ومناصبته، وما استُدل به على ذلك من أنها ستسير على نظامه ومناهجه، وأشد<lb/>من هذا وأعمق في إثارة العجب أن يثور الأزهر وجميع معاهد العلم التابعة له لصد<lb/>العالم الإسلامي كله عن عقد المؤتمر لدرء هذا الخطر الوهمي الذي تهدده به هذه<lb/>الجامعة التي يكلف تقريرها والسعي إليها، ولو كان الأزهريون أو غيرهم من<lb/>الجماعات الإسلامية يهُبُّون لدرء المفاسد الحقيقية والأخطار المستيقنة في بدء<lb/>وقوعها كما هبوا لمقاومة هذا الخطر الوهمي قبل وقوعه - لما نالت خطوب الدهر<lb/>ونوائبه من المسلمين نيلاً.<lb/>كيف يعقل هذا الخطر؟ من ذا الذي يقصده؟ أهو السيد محمد أمين الحسيني<lb/>مفتي <placeName>القدس</placeName> أم غيره؟ ما فائدة هذا العمل لمن عساه يقصده؟ كيف يتصور أن<lb/>يتوسل إليه بمؤتمر إسلامي؟ هل يعتقد الأزهريون أن العالم الإسلامي قد ثبت عند<lb/>دهمائه أو حكامه وملوكه وأمرائه أن الأزهر مفسدة في الإسلام يجب القضاء عليها،<lb/>فيخشون أن يقبل مندوبوهم في المؤتمر اقتراح القضاء عليه أو معارضته بجامعة<lb/>تحل محله أو تغني عنه؟ ثم إذا قبل المؤتمر هذا وقرره وجمع المال الكثير له<lb/>فكيف يكون التنفيذ لمقصده؟ من ذا الذي يضع النظام لهذه الجامعة الإسلامية<lb/>المقدسية المؤتمرية؟ وما الكتب التي تختار أو تصنف لها؟ ومن أين يؤتى لها<lb/>بالمدرسين الذين يتولون هذا التعليم الغريب فيها؟<lb/>إنه ليمكن بسط كل استفهام من هذه الاستفهامات الإنكارية في مقال أو مقالات<lb/>يثبت بكل منها أن ذلك الوهم الذي ألقي في روع الأزهر، فأحدث فيه ذلك الروع<lb/>العجيب من محالات العقول أو محاراتها؛ ولكن إقناع الجماعات بالأوهام التي<lb/>ينكرها الحس مع العقل من أسهل الأمور المألوفة، كما أن تقليد بعض الجماعات<lb/>لبعض فيها من الوقائع المعروفة، كما حققه فيلسوف التاريخ (غوستاف لوبون)<lb/>وأما الأفراد المستقلون في فهمهم وتفكيرهم فلا تقبل عقولهم أمثال هذه الأوهام، وقد<lb/>حدَّثت بعض أصدقائي من علماء الأزهر غير المجروفين بتيار مشيخة الأزهر في<lb/>هذه المسألة فوافقوني على استحالة ما عزي إلى الداعي إلى المؤتمر وإخوانه<lb/>أعضاء اللجنة التحضيرية له أن يقصدوا من الجامعة المقدسية مصادمة الأزهر<lb/>ومعاداته، وإن طعن الأزهريين في هذا المؤتمر بهذه العلة مما لا يسيغه العقل ولا<lb/>يسوغه الدين.<lb/>إن كانت الجامعة المطلوبة دينية كالأزهر فأجدر بالأزهريين أن يفرحوا بها،<lb/>ويرشحوا علماءهم للتدريس فيها، وإن كانت مدنية فلا تعدو أن تكون كالجامعة<lb/>المصرية، وقد صرَّح بعض كتاب مصر في جرائدهم بأن الغرض منها نسخ<lb/>الثقافة الأزهرية القديمة البالية بثقافة طريفة مجددة، ولم نر أحدًا من علماء الأزهر<lb/>هاجمها بكتابة ولا مظاهرة، فكيف أخذوا أهبتهم، واستجمعوا قوتهم، واستلوا<lb/>سيوف ألسنتهم، وشرعوا أسلات أقلامهم للضرب والطعان، وبارزوا الجامعة<lb/>المقدسية قبل بروزها إلى الميدان، إن هذا مما يؤسف له ولكنه وقع، ودُفع الأزهر<lb/>فاندفع، وطالبني بعض من يعجبهم رأيي في أمثال هذه المسائل الإسلامية أن أكتب<lb/>مقالاً في هذا الموضوع يحز في المفصل، ويحل هذا المعضل، وينشر في بعض<lb/>الجرائد اليومية، فقلت إن الكتابة في هذا الموضوع الآن ليس من المصلحة<lb/>الإسلامية في شيء؛ فإن تخطئة الأزهر في أمر ظهر به جمهور شيوخه وجيوش<lb/>طلابه لا يجوز إلا إذا تعذر تلافي هذه الفتنة وإقناعهم بالكف عن الطعن في المؤتمر<lb/>والصد عنه مع حفظ كرامة الفريقين، فإن تعذر هذا فنصر دعوة المؤتمر واجبة<lb/>لأنه مصلحة إسلامية ضرورية، في إحباطها مضار كثيرة عامة ذكرتها لهم، وأشرت<lb/>إلى هذه المصلحة العامة في مقدمة هذا المقال، وقد اشتدت الضرورة إليه في هذا<lb/>الزمان، وسأذكر المصلحة الخاصة بالمكان (<placeName>القدس</placeName>) وإرجاؤه بعد تعميم الدعوة<lb/>إليه - كما اقترح بعض الناس - فيه مضار أخرى لا تخفى على العاقل المفكر، فلا<lb/>يقول بها إلا أفين الرأي، أو سيئ القصد، كذلك حفظ كرامة جامعة الأزهر<lb/>ضرورية من حيث شخصيته المعنوية، ولا ينافيها نقد مشيخته في إدارته ونظام<lb/>التعليم فيه، ولا الرد على بعض شيوخه، والجمع بين كرامته وتأليف المؤتمر<lb/>وكرامة الداعي إليه ممكنة.<lb/>لم أر لتلافي الفتنة إلا دعوة السيد محمد أمين الحسيني إلى الإسراع بالمجيء<lb/>إلى مصر لتلافيها مع الحكومة المصرية الملكية ومشيخة الأزهر؛ فإنني موقن بأنه<lb/>لا يقصد هو ولا أحد من أعضاء اللجنة التحضيرية للمؤتمر شيئًا يسوء هذه الحكومة<lb/>ولا الأزهر، ولا شيئًا يمس كرامتهما بما يشينها أو يعد غمصًا لحقوقهما.<lb/>ولا أكتم في هذا المقام ما سمعته بأذني من بعض الطاعنين الناقمين من ترك<lb/>السيد محمد أمين ما كان يجب عليه وجوبًا أدبيًّا من استئذان جلالة ملك مصر في<lb/>هذه الدعوة لما له من المكانة والميزة بين ملوك المسلمين، ولما له من الفضل في<lb/>مساعدة السيد محمد أمين المالية الكبيرة على ترميم المسجد الأقصى، وقال لي<lb/>رجل آخر له مكانة في كبراء المسلمين أنه كان يجب عليه أن يستشير جميع ملوك<lb/>المسلمين في هذا العمل العظيم، وقد أجبت هذا وكل من أورد هذا الانتقاد بأن<lb/>الرجل قد ثبت عنده وعند من شايعه وساعده على الدعوة إلى هذا المؤتمر أنه<lb/>ضروري لتعزيز مركز فلسطين تجاه مطامع اليهود ومحاباة الدولة البريطانية لهم،<lb/>ولتقوية مركز المجلس الإسلامي الشرعي فيها ومركزه هو فيه، والأمر الضروري<lb/>الذي لا بد منه لا يستشار فيه أحد ولا سيما من كان ما يشير به حكمًا أو كالحكم<lb/>الذي لا مندوحة عن طاعته كصاحب الجلالة ملك مصر؛ وإنما الواجب الأدبي الذي<lb/>تقتضيه المصلحة والذوق إيذان ملوك المسلمين بالدعوة وطلب عطفهم ومساعدتهم،<lb/>وأظن ظنًّا يزاحم اليقين أن هذا قد وقع، كذا قلت لهذا الرجل الكبير ولمن دونه<lb/>بادي الرأي، ثم علمت أنه هو الحق.<lb/>في هذه الأثناء كتب إليَّ السيد محمد أمين الحسيني كتابًا آخر اقترح عليَّ فيه<lb/>أن أكتب رسالة فيما أرى اقتراحه على المؤتمر من الإصلاح الإسلامي وإرسالها<lb/>إليه؛ لأجل أن تطبع وتوزع على أعضاء المؤتمر عند حضورهم، فتكون مادة<lb/>لتفكيرهم من أخ لهم صرف أكثر من ثلث قرن في البحث والكتابة والعمل والمذاكرة<lb/>والمناظرة في هذا الإصلاح من جميع جوانبه وفروع مسائله، فكتبت إليه أنه يجب<lb/>قبل هذا الاستعداد للمؤتمر أن يجيء <placeName>القاهرة</placeName> لأجل تلافي فتنة المعارضة لفكرة<lb/>المؤتمر وتشويه سمعته والصد عنه التي شرع الأزهر فيها، ووافقَتْ أهواء آخرين<lb/>يشايعون خصومه في فلسطين نفسها، فلم يلبث أن حضر وكان من سعيه ما<lb/>سألخص خبره في هذا المقال.<lb/>
               <lb/>المعارضة في فلسطين ومثيروها:<lb/>يوجد في مدينة بيت المقدس تنافس بين بيت الحسيني وبيت الخالدي من<lb/>بيوتاتها، وقد توارث الأول منهما منصب الإفتاء، وكثر في الثاني كُتَّاب المحاكم<lb/>الشرعية في هذه المدينة، وتوارثوا أعمالها في عهد قضاتها الذين كانت توليهم<lb/>مشيخة الإسلام في الآستانة، فلما أنشئ المجلس الشرعي الأعلى بعد رسوخ قدم<lb/>الإنجليز في البلاد وكان رئيسه مفتي <placeName>القدس</placeName> من آل الحسيني صارت المحاكم<lb/>الشرعية في البلاد كلها تابعة لرياسته، فكان هذا سببًا لقوة التنافس بين الأسرتين:<lb/>الحسينية والخالدية. وهنالك بيت النشاشيبي من أسر الوجاهة وعماده راغب بك<lb/>النشاشيبي رئيس البلدية، وهو مساير وملائم لسياسة الحكومة الإنكليزية الصهيونية،<lb/>وآل الحسيني زعماء المعارضة لها، فلما علت وجاهة المفتي الحسيني برياسة<lb/>المجلس الأعلى الذي يتولى إدارة المحاكم الشرعية والأوقاف الإسلامية معًا كان<lb/>بينهما من المنافسة ما اقتضى الاتفاق بينه وبين آل الخالدي على معارضة الحسيني،<lb/>ولكل من الفريقين أنصار في البلاد، فأنصار الحسيني يُسمَّوْن المجلسيين،<lb/>والآخرون يُسَمَّون المعارضين، ولكل منهما جرائد تدافع عنهم وتطعن على<lb/>الآخرين، وكل من كان له حاجة عند زعيم فلم يقضها له اتخذه عدوًّا، فظاهر خصمه<lb/>عليه بكل ما يقدر عليه من قول وفعل، وعقلاء البلاد الفضلاء يخشون عاقبة هذا<lb/>الشقاق ويمقتون جميع مظاهره، ولا يهتدون إلى إزالته سبيلاً.<lb/>ولما رأى هؤلاء المعارضون بوادر اعتراض الأزهر على عقد المؤتمر<lb/>وصدهم عنه، وبلغهم أنه عنوان لسخط الحكومة المصرية، أو موعز به من رجال<lb/>القصر - اشتدت نقمتهم، وقويت عزيمتهم، وأرسلوا رائدهم إلى مصر فناجى بعض<lb/>من يرجون شد أزرهم، وصاروا يرسلون أشد جرائدهم طعنًا في المؤتمر ولجنته<lb/>التحضيرية، وفي جميع أعمال السيد محمد أمين الحسيني حتى السابقة إلى جميع<lb/>من عرفوا عنوانه من علماء مصر ووجهائها ورجال حكومتها؛ لأنهم يريدون إسقاط<lb/>حرمته ومكانته من النفوس لذاته لا لتقصيره معهم بعدم ضم زعمائهم إلى اللجنة<lb/>التحضيرية المنظمة لدعوة المؤتمر كما يقول أعوانهم.<lb/>ذلك بأن من المعلوم بالبداهة أن دعوة كبير آل الحسيني رئيس المجلس<lb/>الإسلامي الأعلى إلى عقد مؤتمر إسلامي عام في مدينة بيت المقدس تعلي قدره،<lb/>وترفع ذكره، وتعزز مركزه، فلهذا هب المعارضون إلى تشويه سمعة المؤتمر<lb/>والطعن في مقاصده لصد المسلمين عن إجابة الدعوة إليه، أو التوسل إلى الاشتراك<lb/>مع السيد الحسيني وحزبه في اللجنة التحضيرية المعدة له، ثم في إدارة شؤونه،<lb/>واختيار من يدعى إليه من أهل فلسطين وغيرهم ليكون لهم شأن وتأثير في اختيار<lb/>الرئيس العام له، فيحولوا دون انتخاب رئيس المجلس له. وجملة القول: إن<lb/>غرضهم من المعارضة منع عقد المؤتمر أو الحيلولة دون جعل الفضل الأكبر له<lb/>ولحزبه فيه، ودون جعله معززًا لمركزه ومقويًا لنفوذه في البلاد.<lb/>
               <lb/>الاتفاق بين مفتي <placeName>القدس</placeName> ورئيس الوزارة وعقابيله:<lb/>دعوتُ السيد محمد أمين الحسيني للإلمام ب<placeName>القاهرة</placeName> لتدارك ما فيها، فحضر وقال<lb/>لي: إنه جاء بدعوتي، وقد علمت أنه دعاه غيري أيضًا، جاء فاستقبله صديقه<lb/>الدكتور عبد الحميد بك سعيد الرئيس العام لجمعية الشبان المسلمين، وهو من<lb/>أنصار الحكومة الملكية المصرية الحاضرة في برلمانها الحاضر وفي خارجه،<lb/>وصديق رئيسها صاحب الدولة إسماعيل صدقي باشا، وكاشفه بظواهر معارضة<lb/>مشروع المؤتمر هنا وخوافيها، وقوادم أجنحة الإشاعات والمؤامرات وخوافيها،<lb/>وما يراه من الطريقة المثلى لتلافيها، وبادر إلى جمعه برئيس الحكومة فشرح له<lb/>السيد المسألة وأقنعه بأنه ليس من مقاصد المؤتمر طرح مسألة الخلافة ولا نصب<lb/>خليفة للمسلمين، ولا يتضمن شيئًا ما يمس الحكومة المصرية من قرب ولا من بعد،<lb/>وأن المدرسة الجامعة التي يدعو إليها مدرسة علمية مدنية معارضة لانفراد<lb/>الجامعة العبرية الصهيونية بالتعليم العالي في البلاد، ومعززة لمركز المسلمين<lb/>الديني والدنيوي فيها، وأظن أنه أجاب عن الإجمال في عبارة دعوة المؤتمر الذي<lb/>أسيء فهمها أو تفسيرها، بأن سببه أن الحق في تفصيل المصالح الإسلامية<lb/>للمؤتمرين فيه وليس للداعي إليه أن يلزمهم حدودًا مفصلة لا يتعدونها.<lb/>وهذا نص ما نشر في الجرائد المحلية اليومية عقب اجتماع السيد محمد أمين<lb/>رئيس المجلس الإسلامي الفلسطيني برئيس الوزارة المصرية:<lb/>
               <lb/>كتاب مفتي القدس<lb/>إلى رئيس الوزراء<lb/>حضرة صاحب الدولة رئيس الوزارة المصرية الأفخم:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أؤيد لدولتكم ما جرى به الحديث<lb/>بيننا اليوم من أن الموضوعات التي سيتناولها البحث في المؤتمر الإسلامي الذي<lb/>سيعقد في بيت المقدس في 27 رجب سنة 1350 ستكون بعيدة كل البعد عن أن<lb/>تمس الشؤون المصرية البحتة من سياسية وقومية، أو تتعرض لما يتعلق بالأزهر<lb/>الشريف، الذي أود بمناسبته ألا يتسرب إلى الذهن بأي حال من الأحوال أن الجامعة<lb/>المراد إقامتها في <placeName>القدس</placeName> قد قصد من إنشائها أي مرمى غير خدمة مسلمي فلسطين<lb/>الذين هم في حاجة إلى كلية مدنية بجانب الكلية التي أنشئت لغير المسلمين،<lb/>وستتخذ التدابير الفعالة لعدم تخطي المناقشات الدائرة السالفة الذكر، كذلك ستحرص<lb/>اللجنة كل الحرص على أن لا تؤدي الرخصة العامة الواردة في البرنامج بشأن<lb/>الاقتراحات إلى الخروج بقدر ما عن هذه الدائرة، وإني أنتهز هذه الفرصة لأصرح<lb/>لدولتكم أن ما ذاع بشأن تناول أبحاث المؤتمر مسألة الخلافة ليس لها أساس من<lb/>الصحة على الإطلاق، كما أني أبدي مزيد الاغتباط لتأكيد دولتكم لنا بعد ما سمعتم<lb/>من تصريحاتنا بشأن المرامي الحقيقية للمؤتمر، أن حكومتكم تنظر إليه بعطف<lb/>ورعاية.<lb/>وتفضلوا يا صاحب الدولة بقبول فائق الاحترام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المجلس الإسلامي الأعلى بفلسطين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إمضاء (محمد أمين الحسيني)<lb/>26 جمادى الثانية سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1350" change="#d3e146">1350</date> هـ<lb/>ما حدث بعد الاتفاق مع الحكومة:<lb/>بعد هذا سكن الروع، وسكت الغضب، وكفَّ الأزهريون عن الطعن في<lb/>المؤتمر، فاستغنيت عن المضي في السعي الذي كنت بدأت به مع صاحب الفضيلة<lb/>الأستاذ الشيخ عبد المجيد سليم مفتي الديار المصرية، لدرء الفتنة ورتق الفتق ليمهد<lb/>له السبيل مع الأستاذ الأكبر شيخ الأزهر قبل التلاقي مع الأستاذ السيد محمد أمين<lb/>الحسيني، وقد تلاقيا على وفاق؛ ولكن ما كاد يعلم الناس بوجود هذا السيد الوجيه<lb/>في <placeName>القاهرة</placeName> حتى أقبل الوجهاء على السلام عليه كعادتهم، ودعوته إلى مآدبهم،<lb/>وكان أسبقهم إلى ذلك زعماء الوفد المصري أصحاب الدولة والمعالي الوزراء<lb/>السابقون مصطفى باشا النحاس ومحمد فتح الله باشا بركات ونجله بهي الدين بركات<lb/>والأستاذ مكرم عبيد، فكان من رأي الذين يودون عطف الحكومة الملكية المصرية<lb/>عليه وعلى المؤتمر، إعجاله ليعود أدراجه إلى <placeName>القدس</placeName>، خشية انتكاث الفتل والتياث<lb/>الأمر، بفتنة الأحزاب المستحِرَّة في مصر، فأعجزهم لوثه وصرفه عن إجابة كل<lb/>داع، وحجته أنه غريب يجب أن يكون سلمًا لكل الناس، فعاد حزب الحكومة إلى<lb/>التثريب عليه وتفنيد رأيه، وأذاعوا أنه أحبط بهذا كل ما كان مرجوًّا له أو موعودًا به<lb/>من العطف العالي، والنوال المالي، وعاد المعارضون له في وطنه يذيعون بألسنتهم<lb/>وأقلام جرائدهم أن الحكومة المصرية غير راضية منه، ولا هي بعاطفة على<lb/>مؤتمره، ولقنهم أنصارها في مصر ما أذاعوه هنا من أن الحكومة سجلت عليه ما<lb/>حملته على كتابته ونشره في الجرائد من تقييد المؤتمر بما كتبه في بلاغين له ونشره<lb/>في الجرائد من غير أن تقيد نفسها بكتابة شيء، بل قيل ونُشر في الجرائد أن وزارة<lb/>الداخلية أرسلت إليه أحد رجالها من دائرة حفظ الأمن العام لحمله على السفر خفية<lb/>خيفة حدوث مظاهرة له أو بسببه تضطر إلى مقاومتها بالقوة، دأبها في مقاومة كل<lb/>هذه المظاهرات الحزبية، وقد وافق هذا عادته في عوداته من مصر إلى فلسطين في<lb/>زياراته السابقة، فسافر ولم يعلم الناس ولا الجرائد بيوم سفره.<lb/>السعي للصلح في فلسطين:<lb/>انتدب الدكتور عبد الحميد بك سعيد للصلح بين السيد الحسيني وراغب بك<lb/>النشاشيبي وأعوانهما، فذهب إلى <placeName>القدس</placeName>، وفاوض الفريقين على قاعدة اشتراك<lb/>المعارضين مع المجلسيين في لجنة المؤتمر التحضيرية وعدد الأعضاء من كل<lb/>فريق فيها، ثم يتبع ذلك عدد أعضاء كل منهما في المؤتمر وتعيين شخوصهم،<lb/>وعاد إلى مصر، فبلغ الناس والصحف أنه تم له ما أراد، ثم ظهر أنه ما كان قد<lb/>بقي كما كان.<lb/>ثم عاد من أوربة مولانا شوكت علي، لأجل حضور المؤتمر، وسافر هو<lb/>وصديقه عبد الحميد بك سعيد إلى <placeName>القدس</placeName> قبل موعد عقد المؤتمر، وحاولا عقد<lb/>الصلح بين الفريقين فلم يتم لهما ما حاولا، ورأيا أن الإباء من السيد الحسيني<lb/>فسخطا منه وسخط هو منهما، وقد كانا من أصدقائه الحريصين على نجاح المؤتمر،<lb/>وظهر هذا السخط في المؤتمر للكثيرين وبعد انتهائه للناس أجمعين، فكان مدعاة<lb/>الأسف.<lb/>أما وجهة نظرهما ونظر أعوانهما ممن حضر المؤتمر من أصدقاء عبد الحميد<lb/>بك سعيد فهو أن الصلح خير من الخصام بنص القرآن واتفاق جميع الناس، وأنه<lb/>لا ينبغي أن يؤلف مؤتمر في فلسطين لأجل مصالح المسلمين، وجمع كلمتهم على<lb/>ما يمكن من المنافع العامة وأهلها في شقاق وخصام يمنع من اشتراك جميع أحزابهم<lb/>فيه.<lb/>وأما وجهة نظر الحسيني وحزبه فهو أن هؤلاء المعارضين له في المؤتمر<lb/>وغيره فئة سيئة النية معادية له في جميع أعماله تبدل حسناته سيئات، لا ينافي<lb/>سخطهم ومعارضتهم رضاء السواد الأعظم من الفلسطينيين وتأييدهم للمؤتمر،<lb/>وأنهم لما عجزوا عن إحباط مشروع المؤتمر من الخارج أرادوا الدخول فيه لإحباط<lb/>مقاصده من الداخل، وتوسلوا إلى هذا بنشر المطاعن الفظيعة في جميع العالم<lb/>بجريدة خاصة لهم وبالمنشورات الخاصة منهم، وشايعهم اليهود الصهيونيون في<lb/>جرائدهم، ولو أرادوا الصلح الصحيح لما توسلوا إليه بهذه الوسيلة، فالشر لا يكون<lb/>وسيلة إلى الخير، والباطل لا يكون ذريعة للحق، وإن تصدي الدكتور عبد الحميد<lb/>بك سعيد للصح أولاً، ومساعدة مولانا شوكت علي له ثانيًا بما كان من الاجتماع<lb/>بهؤلاء الخصوم، وإظهارهم الميل إليهم وحقيقة مطالبهم - قد نأى بهم عن الصلح<lb/>المعقول، إذ رأوا أن لهم أنصارًا أقوياء يعتقدون أنهم ينفذون رغبة الحكومة<lb/>المصرية العظيمة الشأن، وأنه لولا هذا لكان الصلح قريب المنال.<lb/>رأيي وخطتي في الصلح:<lb/>إنني لما علمت أن صديقي الدكتور عبد الحميد بك سعيد أراد الذهاب إلى<lb/>القدس لأجل السعي بالصلح أول مرة - عنيت بلقائه وتحبيذ سعيه وما أراه فيه،<lb/>وكنت أظن أن أول ما يجب أن يقوم به هو أن يتضمن الصلح براءة المعارضين<lb/>من مثل مطاعن جريدة مرآة الشرق، ومخرجًا مقبولاً من المطاعن التي نشروها<lb/>بأسمائهم وأسماء من شايعهم، ووضع أساس لاستبدال المودة بالعداوة، والتعاون<lb/>بالمعارضة.<lb/>وجملة القول: أنه ما كان ليرجى وقوع الصلح بين فريقين شأنهما ما بيناه في<lb/>هذا المقال بإشراك خصوم القائم بفكرة المؤتمر في عمله الداخلي مع بقاء عداوتهم<lb/>الراسخة له في بيته وحزبه وسياسته ووظيفته؛ لأنه عبارة عن حرمان نفسه شرف<lb/>هذا العمل وكفالته، ورضاه بأن تدخل المعارضة له فيه نفسه.<lb/>ولو وقف الساعون بهذا الصلح عند الحد الذي انتهوا إليه لما كان له ولا لغيره<lb/>أن يلومهم فيه؛ ولكنهم كتبوا بيانًا في خلاصة سعيهم سجلوا فيه عليه أنه هو الذي<lb/>أبى الصلح بعد أن كانوا أقنعوه به، وشهدوا لخصومه بحسن النية في مطالبهم، مع<lb/>العلم بما كان من مطاعنهم الشديدة في شخصه وذمته وشرفه وأعماله في رياسة<lb/>المجلس الإسلامي الأعلى من أول عهده إلى آخره، ومع العلم بأنهم أعوان المحتلين.<lb/>إنني محب لعبد الحميد بك سعيد وصديق، وأحمد له نهوضه بتأسيس جمعية<lb/>الشبان المسلمين التي تمنيت وجودها وسعيت له منذ عشرات السنين، وأعتقد أنه<lb/>كان حسن النية فيما سعى إليه بحسب رأيه واجتهاده في سياسته، ولو ندبني للسعي<lb/>معه للصلح بعد اجتماعنا في <placeName>القدس</placeName> لانتدبت كدأبي معه فيما يدعوني إليه من خدمة<lb/>لجمعية الشبان المسلمين، وأدلي إليه أحيانًا بما أراه من المصلحة تبرعًا واحتسابًا،<lb/>وأعتقد أنه لا يشك في إخلاصي له حتى فيما يختلف فيه رأيه ورأيي، ومنه أنني<lb/>نصحت له أن يهجر السياسة مليًّا ويسالم جميع أحزابها ويصرف كل جهده إلى<lb/>خدمة جمعية الشبان المسلمين التي لا يرجى نجاحها إلا بإقناع كل مسلم يغار على<lb/>الإسلام بأن هذا العمل لوجه الله تعالى لا شائبة فيه لمقاصد الأحزاب والسياسة،<lb/>وذكرت له أن مثله فيه كمثل محمد طلعت باشا حرب في خدمته المالية وأعماله<lb/>الاقتصادية لمصر، هجر لأجله السياسة وله فيها الرأي الحصيف عملاً بقاعدة<lb/>الأستاذ الإمام حكيم مصر والإسلام: (ما دخلت السياسة في عمل إلا أفسدته)<lb/>فشايعه على عمله جميع رجال الأحزاب السياسية وقدره له صاحب الجلالة الملك،<lb/>فأنعم عليه برتبة الباشوية بمحض عطفه ورضاه عن أعماله.<lb/>قلت: إن صديقي عبد الحميد بك لو ندبني للسعي معه للصلح لانتدبت، ولجاز<lb/>أن يكون له من رأيي الذي علم بعضه مما مر آنفًا ما يرجى به النجاح، وإذًا<lb/>لعارضته في نشر تلك الشهادة للمعارضين بحسن النية استبقاء للمودة بينه وبين<lb/>الفريقين، ومن رأيي أن مودته للسيد الحسيني وحزبه أنفع من مودته لراغب بك<lb/>النشاشيبي وحزبه؛ لأن وجهته في خدمة الأمة دينية يجتمع فيها مع الأول بالتعاون<lb/>والتناصح دون الثاني.<lb/>وأنا قد كلمني بعض المخلصين في <placeName>القدس</placeName> بأن أسعى وحدي لهذا الصلح<lb/>لاعتقادهم أنني لا أرضى إلا بالمصلحة العامة وصميم الحق، فأحببت ذلك وأردت<lb/>الاستعداد له بالوقوف على كنه الشقاق واختلاف المنافع والأهواء فيه، فعلمت من<lb/>أقوال أصدق العارفين بالحقائق أن السعي الذي يُرجى نجاحه متعذر في تلك الأيام -<lb/>أيام المؤتمر - لاختلاف المقاصد فيه وفي السياسة والرياسة وقد تسنح له فرصة<lb/>أخرى.<lb/>وكان من العوائق أنه لم يسبق لي اجتماع براغب بك، وقد دعاني إلى حفلة<lb/>الشاي التي دعا إليها أكثر أعضاء المؤتمر فلم أستجب له؛ لأنه لم يزرني عقب<lb/>وصولي إلى بلده، ولم يدعني بنفسه، بل أعطاني بعض المدعوين رقعة من رقاع<lb/>دعوته، ولم يزرني أيضًا أكبر أركان حزبه المعارض للحسيني وهو الأستاذ الشيخ<lb/>خليل الخالدي على ما بيننا من تعارف وتواد قديمين (ومن صداقة مع أشهر<lb/>رجال أسرته المرحوم روحي بك الخالدي) وكان يتفضل بزيارتي إذا أَلَمَّ بمصر،<lb/>وكأنه ظن أنني أشايع السيد أمينًا الحسيني عليهم لأنه صديقي وتلميذي، وحاش لله،<lb/>ما أنصر أحدًا على الباطل ولو كان أستاذي أو أخي، أو والدي أو ولدي، وقد<lb/>تنكب الصراط المستقيم من كان تلميذًا لي فنصحت له فلم يزدد إلا ضلالاً، فرددت<lb/>عليه في المنار أشد الرد، وصرحت بإلحاده في آيات الله وتحريفه لكتاب الله؛<lb/>وإنني لأنصح للسيد محمد أمين في كل أمر يقتضي النصح والتواصي بالحق<lb/>والصبر.<lb/>عوائق الصلح وعواقبه الحزبية السياسية:<lb/>قلت: إنني كنت حريصًا على منع وقوع الجفاء بين السيد أمين الحسيني<lb/>وعبد الحميد بك سعيد وعلى تلافيه بعد وقوعه، فكان من أسباب اشتداده وعلم<lb/>الجماهير به ذلك البيان في مسألة الصلح، ومنشور آخر شر منه لعضو من رفاقه<lb/>المصريين المشايعين للوزارة الحاضرة، ذكر في هذا البيان أقبح ما يطعن به خصوم<lb/>الحسيني فيه، وتكليفه أن يحاكمهم إلى محاكم الجنايات إن كانوا كاذبين وإلا كان<lb/>لجميع الناس أن يصدقوهم في طعنهم بذمته وشرفه وأمانته، وقد طبع هذا المنشور<lb/>ووزع في الفنادق والأسواق والشوارع بإمضاء كاتبه الذي لم يره أحد بعد نشره لا في<lb/>المؤتمر ولا في خارجه، ولا يجهل عاقل رأي الناس في مثل هذا المنشور وقصد<lb/>صاحبه، والباعث له عليه، والمنفق على طبعه، والمهتم بنشره.<lb/>وكان قبله ما كان في حفلة افتتاح المؤتمر في المسجد الأقصى، إذ قام رفيق<lb/>آخر من أصحابه دعاة الوزارة والمنافحين عنها وحاول إسكات الأستاذ عبد الرحمن<lb/>عزام مندوب الوفد المصري عندما وقف على كرسي الخطابة وبلَّغ المؤتمر تحية<lb/>الوفد ورئيسه وتأييده له كسائر المصريين، صاح به محاولاً تسكيته أو تسقطه،<lb/>وذكر اسم جلالة ملك مصر بما لا يخلو من إيهام كان له أسوأ التأثير في المسجد،<lb/>وهمَّ بعض الفلسطينيين بالصائح، كما فصَّلت ذلك الجرائد المصرية والسورية.<lb/>ثم كان بعده ما كان من أحاديث أعضاء المؤتمر عند إرادة انتخاب الرئيس له<lb/>من ميل عن السيد الحسيني وميل إليه، فكان سبب اقتراح بعضهم اختياره للرياسة<lb/>بالتزكية وموافقة الأكثرية الساحقة على ذلك.<lb/>كانت عاقبة ذلك كله أن كان لمحمد علي باشا علوبه وعبد الرحمن بك عزام<lb/>من المكانة والرجحان على سائر المصريين في المؤتمر، وفي جميع الحفلات التي<lb/>أقيمت له في فلسطين، وانتخب الأول وكيلاً لرئيس المؤتمر، والثاني عضوًا في<lb/>مجلس الرياسة، ثم انتخبا عضوين للجنة التنفيذية له، والأول من حزب الأحرار<lb/>الدستوريين، والآخر من حزب الوفد المصري، بل كان للوفد المصري وزعمائه<lb/>أحسن الذكر والمكانة في البلاد الفلسطينية كلها، وكان من هؤلاء الزعماء ولا سيما<lb/>رئيسي الوفد وحزب الأحرار الدستوريين أن أيدوا المؤتمر بما أرسلوه إليه من<lb/>البرقيات والرسائل البليغة.<lb/>دُعي أعضاء المؤتمر إلى مآدب تكريم في <placeName>القدس</placeName> نفسها وفي <placeName>يافا</placeName> وضواحيها<lb/>وفلسطين، فكانت السيارات تجري بهم أرسالاً، وكان أهل القرى والمزارع في<lb/>طرقهم يجتمعون لتحيتهم والهتاف لهم بالحياة والنصر، وللمعارضين بالسقوط<lb/>والخزي، وكثيرًا ما ذكر في الهتاف الوفد المصري ورئيسه مصطفى باشا النحاس،<lb/>وتضمن هذا تأييد الوفد وحزب الأحرار في خطتهما ومعارضتهما للوزارة<lb/>المصرية شرحته جرائدهما شرحًا، وجعلته نصرًا مبينًا وفتحًا.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p133" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4166.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ الأستاذ الإمام</head>
               <lb/>تقريظه ونقده<lb/>لأمير البيان، وبديع هذا الزمان الأمير شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>تلقيت الجزء الأول الذي ظهر أخيرًا من تاريخ أستاذنا الإمام الحجة، آية الله<lb/>الباهرة الشيخ محمد عبده قدَّس الله روحه، تلقيته والأشغال إلى ما فوق رأسي،<lb/>والأفكار مشتتة، والخواطر مقسمة، والوقت أضيق من حلقة الميم، فلم أتمكن من<lb/>مطالعته كله، ولا من إحالة قداح النظر في جميع نواحيه، فاكتفيت بقراءة بعض<lb/>فصوله، وبالتأمل في فهرس موضوعاته، والمكتوب كما يقال يُعرف من عنوانه،<lb/>فلا شك عندي مما رأيت منه في أن هذا التاريخ هو واسطة عقد التواريخ في هذا<lb/>العصر.<lb/>قيل: إن الأستاذ ابن العميد سأل الصاحب بن عباد قائلاً له: كيف رأيت<lb/>بغداد؟ فأجابه الصاحب: <placeName>بغداد</placeName> في البلاد، كالأستاذ في العباد. وأنا أقول: تاريخ<lb/>الأستاذ الإمام في الكتب كالأستاذ الإمام في الرجال، كيف لا ومحرره حجة الإسلام<lb/>البالغة في هذا العصر، وإحدى حججه الباقية على الدهر، الذي كان أعظم من<lb/>أظهر فضل الأستاذ الإمام ونشر تصانيفه، وكان منه بمنزلة أبي يوسف من أبي<lb/>حنيفة، السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار، وخالد الآثار، فسح الله في أجله،<lb/>وكافأه أحسن ما يكافئ عبدًا على عمله، فمن بعد أن نعرف أن هذا السفر الجليل هو<lb/>من قلم هذا الحبر الحلاحل، ومن فيض هذا البحر الذي ليس له ساحل، أصبح<lb/>التفنن في وصفه من قبيل تحصيل الحاصل، والبديهيات التي لا تحتاج إلى الدلائل.<lb/>دعنا من متانة عبارة هذا الكتاب وعلو إنشائه، وانتشار المنطق السديد على<lb/>جميع قضاياه وامتزاج الذوق السليم بجميع أنحائه؛ فإن فيه من الفوائد التاريخية ما<lb/>لا يوجد في كتاب آخر، وما لا يتم التاريخ العام إلا به، بل وما كتب السير<lb/>والحوادث تبقى في مستقبل الأيام عيالاً عليه.<lb/>نعم إن ترجمة السيد جمال الدين الأفغاني قد سبق إليها الكثيرون، وذهب كل<lb/>كاتب فيها مذهبًا، وكان محرر هذه الأسطر ممن طرز بها كتاب (حاضر العالم<lb/>الإسلامي) وأتى فيها بمعلومات لم تسبق لغيره، إلا أنه لا يوجد كتاب حوى من<lb/>أخبار جمال الدين رحمه الله ما حواه هذا الكتاب، ولا وفى بما وفى به، بحيث لا<lb/>تطلب فيه مطلبًا ذا شأن عن حياة حكيم الشرق وموقظه الأعظم - رحمه الله - إلا<lb/>رأيته بين دفتيه، ففي تاريخ الشيخ محمد عبده أوفى تاريخ لجمال الدين أيضًا.<lb/>وأما تاريخ الشيخ محمد عبده فمن البديهي أنه سيكون هذا الكتاب هو الأول،<lb/>والآخر في الإحاطة بهذا الموضوع لأن السيد رشيدًا - وهو الذي أشعة نظره في<lb/>العلوم، كأشعة رونتجن في الجسوم - قد وقف جانبًا من حياته على تصنيف هذا<lb/>الكتاب، وكان أعرف الناس بأحوال الإمام وألزمهم له، وأحفظهم لأقواله، وأدراهم<lb/>بمقاصده، ومن قال إنه خليفته في الأرض، ونسخة عنه طبق الأصل، لا يخطئ،<lb/>فمن العبث أن ننشد للشيخ محمد عبده تاريخًا من بعد هذا التاريخ.<lb/>والأستاذ صاحب المنار - كما يعلم كل من عرفه - سالك طريق المحدِّثين في<lb/>التدقيق والتمحيص، فلا يبلغ أحد من التحري والتثبت ما يبلغه، بما غلب عليه من<lb/>خُلُق علماء الأثر؛ فلذلك لا يمكن أن ينطوي هذا الكتاب من الأخبار إلا على ما قتله<lb/>صاحب المنار علمًا، ولم يدع فيه للشك سهمًا، فالذي يطالع ما فيه من الروايات<lb/>ويكون ممن يعلم مذهب صاحب المنار في التحري، لا يقدح في خاطره عارض من<lb/>شك في أن الحادث المروي إنما حدث على ذلك الوجه، يُستثنَى من ذلك هنات هينات<lb/>لا يَعبأ بها.<lb/>لحظت منها ظنه أن مدير المدرسة السلطانية في <placeName>بيروت</placeName> يوم كان الأستاذ الإمام<lb/>يدرس فيها هو المرحوم الأستاذ الشيخ أحمد عباس، والحال أن المدير الذي كان يومئذ<lb/>هو المرحوم خلقي أفندي الدمشقي وهو الذي أشار إلى صرفه بغيره السيد عبد الباسط<lb/>فتح الله رحمه الله في الفصل الممتع الذي كتبه عن مقام شيخنا في <placeName>بيروت</placeName>. وما عدا<lb/>ملاحظة أو اثنتين مما ليس بذي طائل لم أجد فيما طالعته من هذا التاريخ رواية لم أقل<lb/>فيها: هذه أصح الروايات وسندها أوثق الأسانيد، ولقد يوردها المؤلف بطرق مختلفة<lb/>ويمحصها من جملة وجوه، ويعرضها على محك القياس، ولا يزال ينخلها إلى أن<lb/>تبلغ برد اليقين، وأقصى درجات التحقيق المستطاعة للمؤرخين، وإنه ليبلغ به حب<lb/>التدقيق أنه يروي عن أستاذه ما قد ينتقده، وما يورد فيه أقوالاً أقوى من أقوال الأستاذ<lb/>الإمام، فالسيد رشيد في جميع كتاباته ليس عنده أحد فوق الغربال كما يقال، وكأنه<lb/>ينظر أبدًا إلى قول مالك رضي الله عنه: (ليس منكم إلا مَن رَدَّ ورُدَّ عليه إلا صاحب<lb/>هذا القبر) يشير إلى النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>هذا وإنك لن تجد تاريخ الثورة العرابية في كتاب بالبيان الوافي الواضح<lb/>المستوفي لشروط النقل والعقل، وتعليل الحوادث بأسبابها، وردَّها إلى أصولها،<lb/>كما تجده في الجزء الأول من تاريخ الأستاذ الإمام.<lb/>وفي هذا التاريخ أيضًا تواريخ أخرى لا توجد إلا فيه، ولن تكتب بقسط<lb/>التحقيق الذي كتبت به، هذا وذلك لمكان صاحب المنار من القرب في الزمان<lb/>والمكان، إلى الحوادث المؤرخة وإلى الأستاذ الإمام، الذي كان يومئذ قطب الرحى،<lb/>وهي مثل تاريخ نهضة مصر، وتاريخ الأزهر، وتاريخ نهضة الإسلام الحديثة،<lb/>ويقظة الشرق الحاضر، وكله مرتبط بعضه ببعض، ومتسلسل تسلسلاً مطردًا<lb/>بطبيعة الأشياء، وكيفما جُلتَ في نواحيه وجدتَ عاملين كبيرين هما، جمال الدين<lb/>ومحمد عبده رحمهما الله، وأنا أقول: إن الله عززهما بثالث هو صاحب المنار!<lb/>حفظه الله.<lb/>ولا تنس تاريخ سمو الخديو السابق وما فيه من الغرائب والعجائب، وما<lb/>يتخلل حوادثه من النوادر، التي مع صحتها ونخلها بمنخل التدقيق لم تخسر شيئًا<lb/>من فكاهتها، فلم يزدها التحري إلا رونقًا. مثال ذك سرور المشار إليه بوفاة<lb/>الأستاذ الإمام رحمه الله واستياؤه من حزن الأمة عليه، وعدَّه ذلك تقريبًا من ذنوب<lb/>الأستاذ، ولم يغفل صاحب المنار في جانب هذه الأخبار، التنويه ببعض حسنات<lb/>وأشباه حسنات أذنت بها الأقدار الإلهية على يد سمو الأمير، فكان مذهبه هنا أيضًا<lb/>مذهب علماء الحديث، فما تحامل ولا دلَّس، ولا زاد ولا نقص، ولو علم أمراء<lb/>الإسلام أن جميع مؤرخيهم هم كالسيد رشيد رضا يحصون عليهم ما حسن وما قبح<lb/>لاعتدلوا، وعلموا أن قبل حساب الآخرة حسابًا في الدنيا؛ ولكن أضر بأمراء<lb/>الإسلام وبالإسلام تدليس المؤرخين، وتزيين المتزلفين، وأكبر الإثم على أولئك<lb/>الفقهاء الذين انتظر منهم الشارع أن يقوِّموا الأمراء وينهوهم عن المنكر، وبحثوا<lb/>في وجوه شهواتهم ما كثف من تراب الزجر، فكانوا المعاوين على أهوائهم،<lb/>المفتين لهم بما يزيد في إغوائهم. وليس مرادي هنا تخصيص الخديو السابق الذي<lb/>قد يكون أحسن من غيره؛ وإنما أريد أمراء المسلمين جميعًا إلى من رحم ربك.<lb/>والله يعلم أني جادلت الخديو السابق في أمر الشيخ محمد عبده ولم أحابه ولم<lb/>أكتم عنه أنه كان متحاملاً عليه، ودافعت عن الشيخ عبد العزيز جاويش أمام الخديو<lb/>وهو في قصره برأس التين، وذلك عندما كانوا آتين بالشيخ جاويش من الآستانة<lb/>إلى الإسكندرية بتهمة المؤامرة على الخديو، ولم أكن لذلك العهد أعرف الشيخ<lb/>جاويش؛ ولكني كنت أعرف أن هناك نية للانتقام منه رحمه الله، فانتدبت نفسي<lb/>للدفاع عنه، ثم دافعت عنه مرارًا بعد ذلك أمام الخديو السابق ولم أقبل في حقه كلمة<lb/>واحدة من سموه.<lb/>ثم إن في هذا الكتاب من الأخبار السياسية والروايات المأثورة عن أعاظم<lb/>الرجال ما يجتمع منه مؤلَّف مستقل برأسه، كما أن فيه من الفوائد الشرعية، ومن<lb/>الحلول الوجيهة للإشكالات الحديثة والمسائل العصرية، ما لا يتأتى في مجموع<lb/>آخر، وكيف لا يكون ذلك وصاحب المنار هو فارس هذه الحلبة الذي لا يجاريه<lb/>مجار، وإمام هذا المحراب الذي يصلي وراءه الكبار والصغار.<lb/>ولم يختلف نظري عن نظره في هذا الكتاب إلا في أمر الأستاذ المرحوم الشيخ<lb/>عبد الكريم سلمان، فإن السيد رشيدًا - فيما يظهر - لا يراه في الرجال المعدودين،<lb/>أو كما قال له شيخنا: إنه ناقم منك أنك لا تعتقد بعلمه، هكذا رواها لي السيد رشيد<lb/>نفسه، وكيف كان الحال فمكان الشيخ عبد الكريم لم يكن في هذا الكتاب بالمكان الذي<lb/>ينحدر عنه السيل ولا يرقى إليه الطير، ولست أحمل هذا من صاحب المنار على<lb/>ضغن مع علمي منه ومن الشيخ عبد الكريم نفسه بأن المودة لم تكن بينهما في صفاء<lb/>البلور؛ ولكني أحمله على ما قاله الأستاذ الإمام من أن السيد رشيدًا لم يكن يعتقد بسعة<lb/>علم الأستاذ الشيخ عبد الكريم، ولولا هذا لوفر له حقه غير منقوص؛ لأن صاحب<lb/>المنار - مع ما فيه من الحفيظة - منصف مقسط لا يبخس الناس أشياءهم، وأما أنا<lb/>فكنت أعتقد بكثير من علم الشيخ عبد الكريم وأدبه وسلاسة طبعه وحسن إنشائه،<lb/>والأستاذ السيد رشيد يقول: إن الشيخ عبد الكريم كان لا يحب السوريين إجمالاً؛<lb/>وإنما كان يستثنيني أنا من بينهم لفكاهتي، وعبارة السيد هي هذه:<lb/>(ثم سبب آخر هو كراهته للسوريين، ولا أستثني منهم إلا الأمير شكيب<lb/>أرسلان فإنه حل من نفسه محلاًّ كريمًا عندما زار مصر؛ لفكاهته الأدبية ونوادره<lb/>اللطيفة، على مكانته من حب الأستاذ الإمام وتكريمه إياه، وللدعابة موقع من نفسه<lb/>معروف، يعلو بها عنده صاحب المفاكهة وحاضر النادرة <gap resp="#org_MS"/> إلخ) فإذا قرأ الإنسان<lb/>هذه الفقرة ورأى ما تكرر فيها من وصفي بالفكاهة والمفاكهة وسرعة البادرة عند<lb/>النادرة، تخيل أني أبو نواس عصري، وأني لم أنل من الشيخ موقعًا كريمًا إلا<lb/>بمحبة الأستاذ الإمام لي ومحبتي أنا للفكاهة، وحاشا للشيخ عبد الكريم الذي كان<lb/>للجد عنده نصيب وافر، والذي ما كان يميل أحيانًا للدعابة إلا لتكون له أعون على<lb/>الصواب إذا أخذ في معالي الأمور، على نمط من قال: إني لأجم نفسي بشيء من<lb/>الباطل ليكون أعون لي على الحق. أقول: حاشا للشيخ عبد الكريم أن يكون كرم<lb/>مقامي عنده ناشئًا عن حرارة نكاتي مهما كانت رغبته في هذا الشأن؛ وإنما أقول:<lb/>إن سر المحبة كامن في أعماق الصدور وأحناء القلوب، وإن الأعمال تزيد منها<lb/>وتنقص، وقد تذهب بها بتاتًا، كما قد تزيدها أضعافًا، ثم إني أشهد للشيخ عبد<lb/>الكريم أنه لم يكن على شيء من الشنآن للسيد رشيد، وأنه كان يشهد بفضله، وأنه<lb/>قال لي مرة: قد أصفيت له المودة بعد وفاة الشيخ.<lb/>وفي هذا التاريخ فصل من قلمي عن أيام الشيخ في <placeName>بيروت</placeName>، وليس ذلك بكل<lb/>ما كتبته عنه؛ وإنما أخر السيد بقية كلامي إلى الجزء القادم لتعلقها بما ارتسم في<lb/>خاطري من أيامه بمصر، وقد روى لي السيد في هذا الجزء أشعارًا كنت نسيتها<lb/>فنشرها لي بعد الخفاء، وأبرزها بعد العفاء، ووعد بنشر الأكثر من مثلها في<lb/>الجزء القادم، فأنا لا أحصي عليه ثناء من أجل هذا اللطف، وإلحاقه بعض<lb/>أشعاري بهذا الكتاب عملاً بواو العطف، لا سيما أنه لم يبق عندي ولا نسخة واحدة<lb/>من ذلك الديوان الذي أسميته (الباكورة) والذي أخرجته إذ كنت لم أتجاوز السابعة<lb/>عشرة من العمر.<lb/>وأما عدد صفحات هذا الجزء فتربي على ألف ومائة صفحة يمتلئ دماغ القارئ<lb/>مما تضمنته من معالي الأمور، وسياسة الجمهور، وتراجم الصدور، ونخب<lb/>الفوائد التي تمخضت بها العصور، وليس هذا بالجزء الوحيد في موضوع حياة<lb/>الأستاذ الإمام فقد تقدمه غيره وسيتلوه سواه، وكله بذلك القلم الذي دانت له أقاليم<lb/>الأقلام، وخضعت ممالك الكلام، أي قلم صاحب المنار الشهير ناشر علم الأستاذ<lb/>الإمام، ومخلد مآثره على الأيام، فمن يقدر أن ينشر من مآثره ألوفًا من الصحائف<lb/>غير صاحب المنار؟ لا جرم أنه كان أبرنا به، وأقدرنا على القيام بالواجب نحوه،<lb/>وأحرى تلاميذه بنشر آرائه في العوالم، وبأن يكون بعده مرشدًا يضيء النهج والليل<lb/>قائم.<lb/>(جنيف - سويسرة) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>* * *<lb/>تعليق<lb/>على تقريظ الأمير شكيب لتاريخ الأستاذ الإمام<lb/>وأثارة من تاريخ الشيخ عبد الكريم سلمان<lb/>
               <lb/>أشكر لأخي في البر والوفاء لوالدنا الروحي الأستاذ الإمام، ووليي في خدمة<lb/>العرب والدفاع عن الإسلام، ما تفضل به علي من هذا التقريظ، وأجدر بي أن<lb/>أفاخر جهابذة الكتاب وموابذة المؤرخين بشهادته لي ولهذا التاريخ، وهو هو أمير<lb/>البيان، وأستاذ علماء العربية بالتاريخ الخاص والعام؛ وإنني لعاجز عن إيفائه<lb/>بعض حقه من واجب الثناء، مستعيضًا عنه بالدعاء، فجزاه الله تعالى عن أخيه<lb/>وأستاذهما وعن الإصلاح الإسلامي أفضل الجزاء؛ ولكن لا مندوحة لي عن<lb/>الاعتراف بأنه أعطاني فوق ما أستحق من الإطراء، وعن الدفاع عن نفسي تجاه ما<lb/>رماني به من التقصير في حق المرحوم الشيخ عبد الكريم سلمان.<lb/>أظن أن الأمير لو كان قرأ ما كتبت في شأن الأستاذ الشيخ عبد الكريم لما كتب<lb/>ما كتبه؛ فإنني لم أصفه رحمه الله تعالى بقلة العلم؛ وإنما كان الأستاذ الإمام قدَّس<lb/>الله روحه هو الذي علل موجدته علي بأنه يظن في ذلك، ولرأى أنني على شدة<lb/>انتقادي لأكبر علماء الأزهر المعارضين للإمام في الإصلاح ولغيرهم في بعض<lb/>المسائل العلمية - قد نوهت في مواضع كثيرة بأن الشيخ عبد الكريم كان تربه<lb/>وعشيره، وصنوه وظهيره، وثانيه في مجلس إدارة الأزهر وأكبر أعوانه على<lb/>أعمال الإصلاح فيه، وكفى بهذا مدحًا، وأثبتُّ أنه أمكنه بفضله وذكائه أن يكون<lb/>في الذروة العليا من قضاة الشرع في المحكمة الشرعية العليا وهو شافعي المذهب؛<lb/>وإنما الحكم في هذه المحكمة بمذهب الحنفية، وما ذكرته مع غيره من خواص<lb/>الأستاذ الإمام كحسن باشا عاصم وسعد باشا وفتحي باشا زغلول إلا وقدمته عليهم<lb/>في الذكر.<lb/>وبيَّنت أيضًا أنه هو الذي صنَّف كتاب (أعمال مجالس إدارة الأزهر) وكان<lb/>هذا سرًّا لا يعرفه غيري، وصرَّحت أيضًا بالمسائل التي علمت أنه انفرد بها من تلك<lb/>الأعمال الإصلاحية، وأنه لم يصرح ولا باسم زميله الأستاذ الإمام في الأعمال التي<lb/>أسندها إلى بعض أعضاء مجلس الإدارة لإخلاصهما لله تعالى فيها وعدم ابتغائهما<lb/>الشهرة، فما عرفت له منقبة في ذلك إلا ودونتها له، والتاريخ ليس بتاريخه، والأمير<lb/>لم يثن عليه بأكثر من هذا ولا بمثله، فيما انتقده علي من بخس حقه، فأنا أقر مثله<lb/>بكثير من علمه وأدبه وسلاسة طبعه وحسن إنشائه، وأزيد على هذا ما أجملته آنفًا مما<lb/>فصلته في هذا التاريخ.<lb/>وأعظم منه ما ترجمته به في المجلد العشرين من المنار عقب وفاته مفتتحًا إياه<lb/>بقولي في أثناء شهر شعبان من هذا العام: فُجع القطر المصري بعالم من أنفع<lb/>علمائه، وأديب من أبرع أدبائه، وكاتب من أبلغ كتابه، وقاضٍ من أعدل قضاته،<lb/>أحد أعضاء النهضة الإصلاحية الجمالية، الشيخ عبد الكريم سلمان، تغمده الله<lb/>برحمته، ثم ذكرت تعاشره مع الأستاذ الإمام في طلب العلم وتعاونهما في ميدان العمل<lb/>، تعاون أخلاء الأصحاب المتفقين في الآراء والمقاصد والآداب، وعاشا ما عاشا<lb/>متوادين موادة اللدات والأتراب، ثم فرَّق الموت بينهما مدة التفاوت في العمر حتى<lb/>جمع بينهما تحت التراب - أعني دفنهما في تربة واحدة - فعسى أن يكون هذا مصليًا<lb/>لذلك المجلي إلى دار الثواب، وأن يجمعنا الله بهما في دار الكرامة يوم المآب. ثم<lb/>قلت: لعل الشيخ عبد الكريم كان أذكى ذهنًا من الأستاذ الإمام؛ ولكن هذا فاقه ففاته<lb/>بالجد والاجتهاد. إلى أن قلت: فكان الأستاذ الإمام البدء من مريدي السيد جمال الدين<lb/>وكان هو الثنيان [1] . ولم أَدَعْ بعد هذا شيئًا من أعماله وسيرته وأخلاقه الحسنة إلا<lb/>ونوهت به أحسن تنويه.<lb/>* * *<lb/>محاولة الإيقاع بين الأستاذ الإمام وصاحب المنار:<lb/>وأما مسألة مساعدته لمحاولي الإيقاع بيني وبين الأستاذ الإمام؛ فإنما ذكرتها<lb/>لأنها في رأيي من أعظم مناقب الإمام أحسن الله جزاءه، وإنني - وأيم الحق - قد<lb/>تحريت فيها الحق والصدق، والتجرد من هوى النفس، ولو كانت وقعت مع<lb/>غيري لدونتها بهذا الأسلوب عينه، بل ربما كنت أزيدها تفصيلاً وتنويهًا أستحي<lb/>كتابة مثله في شيء يعنيني ويخصني؛ ولكن لا يجوز لي أن أهضم حق نفسي<lb/>وحق الأستاذ في المسألة بعد وفاة الشيخين ودخولهما في حكم التاريخ، وقد دون<lb/>سلفنا الصالح من المحدثين والمؤرخين من هفوات شيوخهم من الأئمة وكذا الصحابة<lb/>ما هو أعظم من هفوة الشيخ عبد الكريم هذه.<lb/>ذلك بأن المسألة من أظهر الحوادث الواقعة التي تدل على أن الأستاذ الإمام<lb/>كان يؤثر المصلحة العامة على العلاقات الخاصة بألصق إخوانه وأصدقائه به<lb/>وأقربهم إليه، على ما اشتهر به من كمال الوفاء وصدق الوداد، وأن الإصلاح<lb/>الإسلامي الذي انفردت بالاشتغال معه به في خاتمة عمره الشريفة كان عنده فوق<lb/>كل شيء من أمور الدين والدنيا؛ لأنه قد رسخ في وجدانه أنه مفروض عليه يثاب<lb/>على العمل له فوق كل ثواب، ويعاقب على التفريط فيه ما لا يعاقب على غيره،<lb/>وقد أثبت في استيائه من الشيخ عبد الكريم وإنذاره إياه استغناءه عن صحبة أربعين<lb/>سنة مكانة الشيخ عبد الكريم عنده.<lb/>دعابة الشيخ عبد الكريم سلمان وعلمه:<lb/>ذلك ولا أرى وصف الشيخ عبد الكريم بحُب الدعابة والفكاهة الأدبية غميزة<lb/>وإزراء، وهو مشهور بهذا، وقد وُصف بالدعابة في كتب التاريخ والأدب أفراد من<lb/>أرقى البشر كأمير المؤمنين علي، وأين مثل أمير المؤمنين علي عليه السلام؟<lb/>وإني على ما فيّ من حفيظة - كما قال الأمير - لا أحمل على أحد حقدًا، ولا<lb/>أبخس أحدًا حقًّا، وإني قد أغضيت على فتور حرارة الشيخ عبد الكريم في مودتي<lb/>عدد سنين، فكنت على إبائي أزوره كثيرًا ولا يزورني على ما أعلم من عنايته<lb/>بزيارة جميع أصدقائه، فلم يشعر أحد بشيء من هذا الفتور من قبلي بقول ولا فعل،<lb/>والأمير ينقل عنه أنه قال له عني: إنني أصفيت له المودة بعض وفاة الشيخ اهـ.<lb/>وأنا قد صرحت بهذا في التاريخ، وقلت: إنه صار يزورني ويأكل طعامي كما آكل<lb/>طعامه، ويسألني عن أولادي. وهذه شهادة عليه - عفا الله عنه - بأنه لم يكن مُوادًّا<lb/>لي كموادتي له، ولا كموادته لأدنى أصحاب الأستاذ الإمام وصنائعه حتى صنائع<lb/>التملق وطلاب المصالح، وهو يرى أن الأستاذ اصطفاني على الجميع؛ ولكن هذه<lb/>هي العلة في مُمَاذَقَته لي على وغر كما كنت أعتقد، لا ما قاله الأستاذ من أنه كان<lb/>يظن أنني لا أعتقد أنه عالم، إذ لو كان هذا هو السبب لما صفا لي وده بعد وفاته<lb/>رحمهما الله تعالى؛ فإنني إذا كنت أعتقد في عهد الأستاذ الإمام أنه غير عالم فلا<lb/>يعقل أن يزول هذا الاعتقاد بعد وفاته، فقول الأمير عني: (ولولا هذا لوفر له<lb/>حقه غير منقوص) مبني على رأي الأستاذ وعلى عدم قراءته هو كل ما كتبته في<lb/>حقه، فأنا أعتقد أنني وفيته حقه في هذا التاريخ لم أنقصه منه شيئًا يقتضي المقام<lb/>ذكره ويعد من موضوعه، بل ربما كنت قد زدته على حقه في المنار.<lb/>ولعل سبب ظن الأستاذ فيه وفي ما ذكر أن الشيخ عبد الكريم ما كان يشاركنا<lb/>في المذاكرات العلمية الدقيقة التي تقع بيننا وهو معنا كمشاركته لنا في المباحث<lb/>العلمية من إصلاحية ووطنية، وإنني لا أنكر أنني ما كنت أعتقد أنه متقن لعلم من<lb/>العلوم؛ لأنه وجه كل عنايته إلى الكتابة؛ ولكنني لم أكن أنطق بما يدل على<lb/>اعتقادي هذا تصريحًا ولا تلويحًا، إلا ما استثنيت في التاريخ من تمثلي في إثر<lb/>انتقادات لغوية وأدبية معه بقول السموأل:<lb/>وننكر إن شئنا على الناس قولهم <gap resp="#org_MS"/> ولا ينكرون القول حين نقول<lb/>* * *<lb/>فكاهة الأمير شكيب ونوادره:<lb/>بقي عليَّ ما يخص الأمير - حفظه الله - من مودة الشيخ عبد الكريم رحمه<lb/>الله؛ فإنني أراه فهم منه ما لم يخطر لي على بال، وما لا أراه يخطر على بال أحد<lb/>من الناس، هو أن الشيخ عبد الكريم - رحمه الله تعالى - لم يجد فيه، أو لم يعرف<lb/>منه ما يحببه إليه ويحله من نفسه محل الكرامة إلا فكاهاته الأدبية ونوادره اللطيفة،<lb/>وأن هذا التعليل مني يخيل إلى قارئه أنه - أي الأمير - أبو نواس عصره.<lb/>فضائل الأمير ومزاياه بارزة مضيئة كالشمس لا تخفى على حاسد يعميه الحسد<lb/>عن رؤيتها؛ فإنه إن لم يرها تلذعه حرارتها، فكيف يجهلها مثل الشيخ عبد الكريم<lb/>في ذكائه ولوذعيته؟ وإنما أعني بما ذكرته أن كراهة الرجل للسوريين لم يكن<lb/>يخطب مودته منهم معها علم ولا أدب، ولا حسب ولا نسب، فهي وحدها لا تحلهم<lb/>من نفسه محل الكرامة، ولا محبة الأستاذ الإمام أيضًا؛ فإنه كان يحب السوريين<lb/>ويغار عليهم، وما كان الشيخ عبد الكريم يساهمه هذا، لا في حملة العلم ووعاة<lb/>الآداب، ولا في أبناء الأحساب والأنساب، وهو - كما قال الأمير - لم يكن يغمصني<lb/>في شيء مما ذكر، وقد أنشأ الأستاذ الكبير الشيخ محمد بخيت مجلة باسم غيره كان<lb/>ينشر فيها شيئًا من تفسيره للقرآن، فقال الشيخ عبد الكريم: إن الشيخ بخيتًا يستطيع<lb/>أن ينشئ مجلة تنقل عنه تفسيرًا وتنوه به مباراة للشيخ محمد عبده فيما تنشره عنه<lb/>مجلة المنار؛ ولكنه لا يستطيع أن يأتي بمثل الشيخ رشيد يحررها له! فما الفائدة؟<lb/>جد الأمير شكيب وشدته وظرفه:<lb/>الأمير شكيب مشهور بالجد في عمله وقلمه، وبالشدة في سيرته السياسية<lb/>والاجتماعية، ولهذا ينبزه بعض الناس بلقب الكبر، كما ينبزون به أكثر أهل الصدق<lb/>والجد، ولا يعرف ظرفه في فكاهاته اللطيفة ونوادره الأدبية النزيهة إلا من عاشره<lb/>وحاوره وسامره، وإني لأغبطه عليها، وأتمنى لو أوتيت مثلها؛ فإن الجد المحض<lb/>يمل الجليس، ويوحش الأنيس، وأنا لا أعرف عن أبي نواس مثل هذا؛ إنما كان<lb/>أبو نواس شاعرًا، بل هو أشعر الشعراء في عصره الذي ارتقى به شعر الحضارة<lb/>والتمتع إلى أَوَجِّه، وكان مع هذا ماجنًا فاسقًا، ولم يؤت شيئًا من الجد في خدمة<lb/>الأمة ولا سياسة الدولة، ولا عني بهداية الدين ولا بيان فضائل الإسلام، فأنى يذكر<lb/>مع الأمير شكيب، أو يخطر بالبال إذا ذكر علمه وأدبه، أو قرئت رسائله وكتبه؟<lb/>إني لأوقن أن الأمير لم يظن بي أنني عنيت هذا الذي عده لازمًا ذهنيًّا لوصفي<lb/>له بحلاوة الفكاهة ولطف النادرة؛ وإنما عدَّه عليَّ مما غمصتُ به الشيخ عبد الكريم<lb/>دونه، فكان مثارًا لظن من لا يعرفه أنه أبو نواس عصره، وأن الشيخ عبد الكريم<lb/>يؤثر الهزل على الجد، والدعابة العارضة على الفضائل الراسخة.<lb/>كلا إنني لم أعن بكلمتي شيئًا وراء ما تدل عليه دلالة المطابقة من تضمن أو<lb/>التزام. فلما قلت: إن الشيخ عبد الكريم لم يكن يحب السوريين، خطر في بالي أن<lb/>من واجب الصدق أن أستثني الأمير شكيبًا من هذا الإطلاق أو العموم، لما كنت<lb/>سمعته من كل منهما من التنويه بالآخر، ثم ما رأيته من اغتباطهما بالتلاقي في<lb/>أثناء إلمامة الأمير الأخيرة بمصر.<lb/>
               <lb/>مثال من تحاور عبد الكريم وشكيب بالسجع:<lb/>لعل الأمير لم ينس أنني كاشفته في <placeName>بيروت</placeName> سنة 1315 بعزمي على الهجرة<lb/>إلى مصر للاتصال بالأستاذ الإمام، وأن هذا سر بيني وبينه لم يتعدنا إلا إلى<lb/>الأستاذ عبد القادر أفندي القباني صاحب جريدة ثمرات الفنون والأستاذ الشيخ صالح<lb/>الرفاعي ناظر النفوس، ولعله يذكر - إذا ذَكَّرتُه - ما حدثني به يومئذ عن محاوراته<lb/>مع الشيخ عبد الكريم سلمان وإبراهيم بك المويلحي، وأن جل حديثه عن محاورات<lb/>الأول ما كان يلتزمانه من السجع والفكاهات الحسنة الوقع، وأزيد على هذا أنني لما<lb/>بلَّغت الشيخ عبد الكريم سلامه عليه واشتياقه إليه، برقت أساريره وطفق يحدثني<lb/>عن محاوراته اللطيفة معه، وأذكر مما قاله لي كل منهما أن شكيبًا كان عنده بداره<lb/>فسمعوا صياحًا ولغطًا أمام باب الدار بين الخدم وغيرهم، فصاح الشيخ بخادمه<lb/>البواب غاضبًا: يا ولد يا ولد، فقال الأمير رافعًا صوته: وأول التشاجر الذي ورد.<lb/>فسكت غضب الشيخ وأغرب في الضحك استغرابًا لهذه البديهة الحاضرة، وإعجابًا<lb/>بالبادرة النادرة، وربما لم يكن يخطر له ولا لغيره أن مثل الأمير شكيب يحفظ العقيدة<lb/>الأزهرية المعروفة بجوهرة التوحيد، وأن يكون من قوة الذاكرة بحيث يسبق إلى لسانه<lb/>هذا الشطر منها عند صيحة الشيخ يا ولد، وهما يتباريان السجع، ومناسبتها للمعنى<lb/>أقوى من مناسبتها للفظ؛ فإن الخدم كانوا يتشاجرون عند دار الشيخ، وبيت الجوهرة<lb/>في تأويل تشاجر الصحابة رضي الله عنهم.<lb/>فهذا مثال مما عزوته إليهما من حب الفكاهة والمفاكهة والنوادر الأدبية، فهل<lb/>يقول أحد: إنها تنافي الجد أو تجانب العلم؟! وهي لو عُرضت على الحسن وابن<lb/>سيرين، لقالا: ربنا لئن آتيتنا هذه لنكونن من الشاكرين.<lb/>
               <lb/>ما يجب على الأمير شكيب لتاريخ الأستاذ الإمام:<lb/>وأختم هذا التعليق بتذكير الأمير شكيب بأن لتاريخ الأستاذ الإمام عليه حقًّا آخر<lb/>وراء حق التقريظ الذي أدى واجبه ومندوبه، وزاده من النافلة ما شاء الله أن يزيده،<lb/>أعني بالحق الآخر تكرار التنويه في مقالاته الإصلاحية بالغرض المقصود بالذات<lb/>من تصنيفه، وهو ما فصَّلناه فيه وأجملناه في فاتحة تصديره وخاتمته، من الدعوة<lb/>إلى الإصلاح والتجديد للشرق والإسلام، التي قام بها الحكيم السيد الأفغاني والأستاذ<lb/>الإمام، مع إحياء ذكرهما، بإسناد الفضل الأول فيهما إليهما، ولهذه الدعوة مجالات<lb/>واسعة في مقالات الأمير السياسية والاجتماعية ورسائله الإصلاحية، وليس بكثير<lb/>على غيرته أن يخصها بمقال ممتع، ويؤيده بالبرهان المقنع، وهو إنما يكتب ما<lb/>يكتب بما نفخ فيه من روحهما، ونفث في روعه من حكمتهما، جعلنا الله وإياه خير<lb/>خلف لهما، آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مؤلف تاريخ الأستاذ الإمام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) البدء: هو الأول في سيادة قومه ونحوها، والثنيان: هو الذي يليه، قال الشاعر:<lb/>ثنياننا إن أتاهم كان بدأهم <gap resp="#org_MS"/> وبدؤهم إن أتانا كان ثنيانا.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n32-p145" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4167.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المناظرة بين أهل السنة والشيعة</head>
               <lb/>
               <lb/>تمهيد وتصحيح غلط:<lb/>نشرنا في الجزء الأول الماضي الرسالة الأولى لمقترح المناظرة الأستاذ السيد<lb/>عبد الحسين نور الدين العاملي بنصها على ما فيه وإمضائه؛ ولكن سبق القلم في<lb/>عنوانها فذكرنا أن لقبه شرف الدين، وهذا لقب لعالم آخر من العامليين يوافقه في<lb/>اسمه، وهو أشهر عندنا وعند غيرنا بالذكر والعلم والرأي، فهو لا يكتب ما كتبه<lb/>نور الدين، ومثل هذا الغلط في الأسماء من سبق القلم لذكر الرجل الأشهر ما<lb/>ذكرناه في ذلك من الجزء من تعازي كبراء المصريين وزعمائهم لنا عند وفاة والدتنا<lb/>رحمها الله تعالى فقد ذكرنا منهم حسن باشا عبد الرازق وإخوته وإنما عنينا نجله<lb/>محمود باشا وكيل حزب الأحرار الدستوريين، وكان له أخ آخر اسمه حسن باشا<lb/>كاسم والده قُتل اغتيالاً سياسيًّا رحمهما الله تعالى، وسبب هذا الغلط أن اسم حسن<lb/>باشا عبد الرازق الكبير منقوش في ذهننا من عهد والدهم الجليل وطول عشرتنا له<lb/>مع شيخنا الأستاذ الإمام، وذكر اسمه في تاريخه والمنار مرارًا.<lb/>
               <lb/>مطالبة علماء الشيعة برأيهم في دعوى المناظرة:<lb/>نشرت رسالة مقترح المناظرة بنصها، وقلت فيما علقته عليها: إنه لم يلتزم<lb/>فيها الشرط الذي اشترطته عليه فيها، وإنني أحب أن أعلم قبل الشروع في<lb/>المناظرة هل يوافقه كبار علماء الشيعة في سورية و<placeName>العراق</placeName> والهند وإيران على<lb/>قوله: إنه لا يمكن الاتفاق بين أهل السنة والشيعة على شيء من المصالح<lb/>الإسلامية، إلا بالشرط الذي اشترطه وهو رجوع أحدهما إلى مذهب الآخر للسبب<lb/>الذي ذكره؟ ثم اقترحت عليه وعلى زميلي الأستاذ الفاضل صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">العرفان</title><lb/>أن يأخذا لي تصريحًا من علماء الشيعة المشهورين في المسألة (راجع ص 72 ج<lb/>1) .<lb/>مرت على هذا الاقتراح ثلاثة أشهر لم يصدر فيها المنار للأسباب المبينة في<lb/>أول هذا الجزء، ولم يرد لنا من حضرة مناظرنا ولا من غيره من علماء الشيعة<lb/>شيء، إلا أن زميلنا الأستاذ صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">العرفان</title> ذكر في كتاب تعزيته لنا عن<lb/>والدتنا إنكارًا على السيد عبد الحسين نور الدين في ذلك، وأنه سينشر هذا الإنكار<lb/>في مجلته المحجوبة الآن عند عودتها إلى الظهور. ورسالة من سائح فاضل باسم<lb/>(نظرة <gap resp="#org_MS"/> ) ننشرها في هذا الفصل.<lb/>ثم إنني لما دعيت إلى المؤتمر الإسلامي العام الذي عقد في <placeName>القدس</placeName> وعلمت أن<lb/>ممن أجابوا الدعوة إلى حضوره الأستاذ العلامة الكبير الشيخ محمد حسين آل كاشف<lb/>الغطاء الشهير أكبر مجتهدي النجف الذي هو أزهر إخواننا الشيعة - سررت جد<lb/>السرور، ونطت أملي في مسألة الشقاق الجديد، أن يكون تلافيها بتلاقينا في هذا<lb/>المكان الشريف، وتعاوننا هذا على هذا العمل الشريف، بأن يكون من أهم مقاصدنا<lb/>فيه السعي للتأليف، وقد سبق لي لقاء هذا الأستاذ بمصر، إذ زارها بعد الحرب<lb/>الكبرى وتذاكرنا في وجوب الاتفاق، وكان معه في <placeName>القدس</placeName> الأستاذ الشيخ عبد<lb/>الرسول من آله الكرام ونجله الشيخ عبد الحكيم حفظهم الله تعالى، وحفظ بيتهم<lb/>العلمي موفقًا لخدمة الإسلام.<lb/>تلاقينا على ما أحب، وأطلعت الشيخ على رسالة السيد عبد الحسين نور الدين<lb/>وسألته عن رأيه فيها فأنكر عليه أشد الإنكار، فقلت: إن الإنكار بالقول لا يكفي<lb/>فهل تكتب رأيك في الرد عليه ليُنشر في المنار؟ قال: نعم.<lb/>وكان من حسن الحظ أن وجد في أعضاء المؤتمر عالمان شهيران من علماء<lb/>الشيعة السوريين، وهما من أصدقائنا قدماء قراء المنار، أحدهما الشيخ سليمان<lb/>الضاهر من علماء جبل عامل، والثاني الشيخ أحمد رضا من علماء <placeName>صيدا</placeName>، وقد<lb/>رأيت كلاًّ منهما منكرًا على السيد عبد الحسين نور الدين قوله: إن الشيعة بمقتضى<lb/>مذهبهم لا يمكن أن يتفقوا مع أهل السنة لاعتقادهم أنهم غير متبعين لسبيل المؤمنين.<lb/>فأما الأستاذ الأكبر الشيخ محمد حسين فقد كتبت إليه عندما تفضل بتوديعي في<lb/>القدس ساعة سفري منها كتابًا سألته فيه رأيه في المسألة، فأرسل إلي جوابه بعد<lb/>عودته إلى النجف، وسأنشره في مقال خاص في موضوع الاتفاق، وأما الأستاذان<lb/>السوريان فلم يطلبا مني كتابًا ولم يرسلا إلي شيئًا، فأرجو منهما أن يكتبا إلي في<lb/>الموضوع ما أقنع به قراء المنار بما سأجدد الدعوة إليه من الاتفاق والإيلاف،<lb/>وأرجو مثل هذا من الأستاذ الشيخ عارف الزين وإذا أمكنه أخذ كتاب أو إمضاء من<lb/>العلامة المجتهد الكبير السيد عبد الحسين شرف الدين وغيره فإن الفائدة تكون أتم؛<lb/>فإن هذا الأستاذ قد لاقيته مرارًا في <placeName>بيروت</placeName> وحدثته في وجوب السعي للاتفاق،<lb/>فوجدت رأيه موافقًا لرأيي، وقد اتفقنا يومئذ على كلمته في الطائفتين: (فرقتهما<lb/>السياسة وستجمعهما السياسة) وسبق لي ذكر هذه الكلمة في المنار.<lb/>وقد علم هؤلاء وسائر قراء المنار أن الذي دعاني - بل دعَّنِي - إلى الرد على<lb/>الشيعة بل غلاتهم الملقبين بالرافضة، ذلك الكتاب الخبيث الذي لفقه ملفقه في تكفير<lb/>الوهابية كافة وشيخ الإسلام ابن تيمية وصاحب المنار خاصة، وما كان من تقريظ<lb/>مجلة العرفان ونشرها له وعدم سماع كلمة من علماء الشيعة في الإنكار على ملفقه،<lb/>دع فتنة <placeName>العراق</placeName> المشهورة، وذيولها بين الشيعة والنجديين، وكانت بدسائس<lb/>المستعمرين.<lb/>ولكن جاءتني رسالة طويلة جدًّا في مناظرة طويلة لعالم سني مع بعض الشيعة<lb/>في المحمرة لم أنشرها؛ لأنها تزيد الشقاق احتدامًا.<lb/>* * *<lb/>كتاب ورسالة من سائح شيعي أديب<lb/>في الإنكار على السيد عبد الحسين نور الدين<lb/>سيدي الأستاذ العلامة السيد محمد رشيد رضا المبجل:<lb/>بعد التحية: لا شك أن حضرتكم تعرفون ما يوجبه الدين، ويُحتِّمه الوجدان،<lb/>والحق على كل منا في مثل هذا اليوم العصيب، وقد أثر المقال الذي نشرتموه في<lb/>مجلتكم الغراء بإمضاء السيد عبد الحسين نور الدين العاملي فيَّ تأثيرًا اضطرني إلى<lb/>تحرير كلمة حول الموضوع رغم العناء ومشقات السفر، وإني لأنتظر أن يسارع<lb/>إخواني وأساتذتي إلى نشر حقيقة هذا الرجل وصده فيما بعد عن الخوض في مثل<lb/>موضوعه ذاك المتطرف، وأملي الوحيد أن تسارعوا في نشر ما تجدونه طيبًا،<lb/>وأشكركم من صميم قلبي، وأقدر أعمالكم ودعاياتكم الإصلاحية بكل عواطفي،<lb/>وتقبلوا مزيد تقدير مخلصكم واحترامه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص السائح العربي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الهادي آل الجواهري<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>نظرة حول مناظرة<lb/>لقد كان من الصعب عليَّ وأنا بين عوامل لا تسمح لي أن أخوض في بحث<lb/>كهذا لكثرة انشغالي وتشويش بالي من كثرة الأسفار وفراق الأوطان وتعدد المصائب<lb/>والأحزان.<lb/>تكاثرت الظباء على خراش <gap resp="#org_MS"/> فما يدري خراش ما يصيد<lb/>نعم والله، تكاثرت وتعدد المؤثرات المحزنة المشجية، وقد كان الأجدر<lb/>والأليق بإخواني الذين أعهد فيهم الغيرة والحمية من أبناء العروبة والإسلام،<lb/>والأساتذة الذين وقفوا أقلامهم لمكافحة الحشرات التي نخرت عظامنا وأنهكت قوانا،<lb/>ومقاومة تلك الدعايات التي يقوم بها بعض أولئك المأجورين باسم الدين والمذهب،<lb/>وأن يتصدوا للطم أولئك الأوغاد الذين ينتهزون الفرص لوصمنا بوحدتنا في الصميم<lb/>وليتصيدوا بالماء العكر، أولئك الذين لم يجدوا لهم موردًا شريفًا في هذا المجتمع<lb/>يسدون به طمعهم ويملؤون به جيوبهم وعيابهم إلا إثارة العواطف المذهبية<lb/>والنزعات الطائفية يغرون بها البسطاء الجهلة ممن لم يعرفوا للدين معنى وللشريعة<lb/>قيمة.<lb/>من الأسف - وليس يجدي نفعًا - أن نجد بعض أولئك المتزعمين باسم الدين<lb/>يستغلون - ومن دون غيرهم - التهويش باسم الدين، ويحتكرون سمعته لأغراضهم<lb/>وأطماعهم، فإذا ما وجدوا مجالاً ليمثلوا دورهم على مرسح المذهبية أخذوا<lb/>يعرضون (فلم) روايتهم المشؤومة المحزنة على رؤوس بعض السذاج البسطاء<lb/>والسوقة.<lb/>باسم الدين تزعم بعضهم ويا حبذا لو قام ببعض ما تقتضيه هذه المهمة (ولو<lb/>كانت مدعاة) من عظيم الأعمال، فينتهز الفرصة ويبرهن على أهليته وكفاءته لهذا<lb/>المنصب الجليل المهم فيؤلفوا بين النزعات ويوحدوا القلوب والغايات، ويظهروا<lb/>مزايا الدين وينشروا محاسنه ليجلبوا إليه الأنظار ويحببوه في عين الأجنبي،<lb/>لا أن يجعلوه واسطة للتنافر والتعادي ويظهروه بأسوأ مظهر وأخزى منظر، كي<lb/>ينفر منه البعيد الأجنبي الذي يمسي، وهو لا يعرف منه إلا أنه دين أحزاب<lb/>وخراب، وتنافر وبغضاء وشقاء، على لسان من يدعون الزعامة الدينية في<lb/>الجرائد والمجلات؟<lb/>أليس كذلك أيها القارئ؟ أليس إن مجلاتنا وصحفنا نراها طافحة بالسباب<lb/>وشتم بعضنا بعضًا؟ وما كفانا ذلك حتى أخذنا نتحرش ونتجاسر حتى على أولئك<lb/>المقبورين المدفونين منذ ألف وثلاثمائة سنة، ألسنا وقد خصصنا أوقاتنا وأوقفنا<lb/>أقلامنا، وبذلنا دراهمنا، وأشغلنا مطابعنا، وأنهكنا أفكارنا وأدمغتنا، وسهرنا<lb/>الليالي والأيام، لنخلق لنا هذه المشاكل المذهبية ولنجعل لنا عقبة لن تذلل؟ ألسنا<lb/>ونحن أصبحنا بفضل هذه كلها في مؤخرة العالم والمجتمع وعبيدًا للأجانب يفترس<lb/>بعضنا الآخر، وكل ذلك في مصلحة الأجنبي الغربي.<lb/>أليس نظرة واحدة إلى ماضينا المجيد حين كنا تحت راية واحدة، وقد ملكنا<lb/>زمام أكثر العالم، وركزنا تلك الراية في قلب الغرب - تكفينا وتدلنا على الفرق بين<lb/>ذلك الزمن والزمن الذي ابتدأت فيه نار الفتن الطائفية والنزعات المذهبية، وما<lb/>وصلنا إليه اليوم من حالة لا يرجى لها خير؟ أليس السبب في ذاك كله هو التخاذل<lb/>والتباغض باسم السلف الصالح والإسلام، وحاشا للإسلام أن تكون هذه مبادئه، بل<lb/>حاشا للسلف الصالح أن يرضى هذه الأساليب والمبتكرات، حاشا ثم حاشا،<lb/>أوليس دين الإسلام هو دين التآخي والتآلف؟ دين الوحدة والوئام.<lb/>أباسم عمر وعلي نطعن هذا الدين في الصميم؟ أباسمهما نمزق أوصال هذا<lb/>الدين ونشتت شمله؟ ونثلم وحدته ونضيمه؟ حاشاهما أن يعذراكم يا قوم، وأن<lb/>يرضيا هذه الأفعال والأعمال، وباسمهما تتفرقون وتتشتتون؟ فاتقوا الله يا قوم<lb/>فيهما.<lb/>هلموا يا قوم وأمعنوا نظركم، وتتبعوا التواريخ؛ فإنكم تجدون السبب كله في<lb/>هذا التطاحن المذهبي هو تداخل الأجانب في أمورنا الدينية، وتشبثهم باسم الدين<lb/>في تفريقنا وتباغضنا، والعار كل العار أن نكون وفق مشيئتهم وتحت إرادتهم،<lb/>وأن نستسلم مذعنين لما يفرضونه علينا من التنابذ والتعادي.<lb/>والأسف كل الأسف أن تلعب بنا الأهواء والنزعات، وتقودنا فئة ذات أطماع<lb/>وأغراض باسم الدين والإسلام إلى المهاوي والهلكات، وهم بعيدون كل البعد - لو<lb/>تحققنا - عن الإسلام ومبادئه، مأجورون بدعايتهم هذه ومستخدَمون بمبادئهم تلك.<lb/>في هذا اليوم وقد أخذ الكل يشعر بالحاجة إلى التآلف وتوحيد الصفوف أمام<lb/>الاستعمار وسيله الجارف - في هذا اليوم الذي نئن فيه من انشقاقنا وانخذالنا - في<lb/>هذا اليوم الذي سهل على العدو أن يمص آخر قطرة من دمائنا وينخر عظامنا،<lb/>يظهر لنا حضرة السيد عبد الحسين نور الدين العاملي في النبطية بمقاله المشهور<lb/>في المنار الجزء الأول من المجلد الثاني والثلاثين سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1350" change="#d3e146">1350</date> مناظرًا فيه حضرة<lb/>الأستاذ صاحب المنار السيد محمد رشيد رضا يمثل الشيعة ويعبر عنهم في ذلك<lb/>المقال المزيف المملوء خطأ وركة، والذي ينكره عليه الشيعة أنفسهم، والذي<lb/>اعتبره حضرته أساسًا للصلح، وفاتحة لعقد التفاهم والمودة ما بين أهل السنة<lb/>والشيعة.<lb/>وقد كنت أنتظر من إخواني الشيعة في <placeName>العراق</placeName> وسورية أن يسارعوا في<lb/>احتجاجهم واستنكارهم على هذا الرجل المدعي، وأن يعجلوا في كم فمه والضرب<lb/>على يده، كي لا يعود لمثله أبدًا، ولا زلت أنتظر من الشيعة في القطرين الشقيقين<lb/>أن يعلنوا استنكارهم من هذه الفئة المتعجرفة وبراءتهم من هذا الحزب المتعصب<lb/>المأجور، الذي جرهم إلى الهلاك والتدهور، وأن لا يتماهل المصلحون الذين أعهد<lb/>فيهم الحرص على سمعة الإسلام في تدارك ما جاء على لسان هذا الرجل،<lb/>وينشروا حقيقة روح المسالمة والمودة الأكيدتين بين إخوانهم السنيين والشيعيين،<lb/>ويدعوا بعضهم البعض إلى حسم هذا الخلاف وإتمام فصول هذه الرواية المحزنة،<lb/>وليجعلونا نسير والكل منا ينشد:<lb/>ما مذهب السني إلا مذهب الز <gap resp="#org_MS"/> يدي والشيعي والوهابي<lb/>الدين يبرأ من تطاحن أهله <gap resp="#org_MS"/> والأخذ بالتهويل والإرهاب<lb/>إن الشقاء وإن تطاول عهده <gap resp="#org_MS"/> آبت به الأيام شر مآب<lb/>ألمذهبٍ يتقاتلون وحولهم <gap resp="#org_MS"/> إلب العداة تهم بالأسلاب<lb/>وأعود فأقول بالرغم من شذوذ حضرة السيد عبد الحسين نور الدين عن<lb/>الموضوع المتفق عليه في المناظرة، وخروجه عن الخطة المرسومة فقد جاء في<lb/>المقال ما لفظه (روي في كنز العمال على هامش مسند أحمد ص43 أن عليًّا سئل<lb/>عن كثرة ما يرويه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال: كنت إذا سألته<lb/>أنبأني وإذا سكتُّ ابتدأني) وقد راجعنا هامش الستة مجلدات من مسند أحمد فلم نجد<lb/>لذلك أثرًا.<lb/>وجاء أيضًا في المقال نفسه: روى المحدث الجليل الموثق عند إخواننا وهو<lb/>محمد بن سعد في الطبقات جزء 3 صفحة 273 بإسناده عن أبي هريرة قال: قدمت<lb/>على عمر رضي الله عنه من عند أبي موسى بثمانمائة ألف درهم فقال لي: ألم أقل<lb/>لك إنك يمانيٌّ أحمق، إنك قدمت بثمانين ألفًا، فقلت: يا أمير المؤمنين إنما قدمت<lb/>بثمانمائة ألف درهم، فجعل يعجب ويكررها، فقال: ويحك وكم ثمانمائة ألف درهم؟<lb/>فعددت مائة ألف ومائة ألف حتى عددت ثمانمائة، وقد راجعنا أيضًا في طبقات<lb/>ابن سعد فلم نجد لذلك أثرًا.<lb/>وهكذا قد لفَّق حضرته مقاله وادَّعى فيه أنه جاء يريد بذلك الاتفاق والتآخي،<lb/>وهو أبعد ما يكون من روح الوفاق والوئام، لما ضمنه من جمل وكلمات لا يوافقه<lb/>عليها الشيعة أنفسهم (طبعًا) وكان الأحرى بصاحب (كذا) أن ينتخب لو أراد<lb/>التفاهم وإزالة الخلاف أن يختار من أولئك المصلحين القادرين الذين لا أخال<lb/>حضرته يجهلهم من إخوانه الشيعة في <placeName>العراق</placeName> وسورية.<lb/>أما أن يتصدى السيد عبد الحسين نور الدين ويتزعم باسم الفرقة الشيعية،<lb/>والذي أعرفه منه أنه لا يملك حريته الشخصية فضلاً عن الملايين، وأنه مأجور<lb/>لبعض العلماء الإيرانيين في النجف، ثم يجيء حضرة الأستاذ صاحب المنار ويفتح<lb/>له مجلته للنشر، فذاك أمر يزيد الطين بلة، ويوسع شُقة الخلاف، وحينئذ يتعذر<lb/>على المصلحين الحقيقيين تلافي الخطر [1] .<lb/>وإني أعلم بصفتي أحد الشيعة، ومن بيت له مكانته الدينية عند الشيعة مطمئن<lb/>من أن كلمتي هذه سوف ينكرها علي حضرة السيد عبد الحسين وأتباعه المأجورون؛<lb/>ولكني أعتقد أيضًا أنها سوف تلاقي استحسانًا من حضرات العلماء، والأساتذة<lb/>المصلحين، ومن إخواني الشيعيين جميعًا الذين أخذوا يشعرون بحاجتهم إلى<lb/>التعاون والتفاهم مع إخوانهم، وأنهم ينفرون من أعمال هذه الفئة المتعصبة المعدودة،<lb/>التي لا زالت تشوه سمعتنا وتسيء إلينا في الخارج، وهم غير مؤيدين من عشر<lb/>الشيعة، ولم يوافقهم أحد على ما يقولون ويدعون، وأملي الأكيد أن سوف يعرف<lb/>رجال الإصلاح وزعماؤه غايات أمثال السيد عبد الحسين فلا يدعوا لهم مجالاً بعد<lb/>هذا لبث سمومهم القتالة، وأن يعرفوا العالم هويات هؤلاء ومرامهم، وأن بعد هذا<lb/>لنا عليهم حساب {وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا يَعْمَلُونَ} (الأنعام: 132) .<lb/>الحجاز 14 رجب سنة 1350<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائح العربي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الهادي آل الجواهري<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إننا نشكر لهذا السائح الكريم من هذا البيت العريق غيرته الإسلامية التي<lb/>لا شك في أن فوائد السياحة وعبرها تزيد في إذكاء نارها، وتألق أنوارها، وإني<lb/>لأوافقه على أن دعاة التفريق بين المسلمين بعصبية المذاهب أصحاب أهواء<lb/>وطلاب مال وجاه، وأن دسائس الأجانب والمتعصبين تعبث بهم من حيث يدرون<lb/>ومن حيث لا يدرون، وهذا مما لا يشك فيه أحد من المختبرين الواقفين على<lb/>الحقائق.<lb/>وإنني على هذا العلم لأجرأ على تبرئة السيد عبد الحسين نور الدين من سوء<lb/>النية، أو خدمة دسائس بعض الإيرانيين أو المستعمرين الذين يستفيدون من غلوه،<lb/>ولا زال على رأيي السابق فيه وهو أنه ذو وجدان خيالي ديني مستحوذ عليه فهو<lb/>يعتقد ما يقول.<lb/>* * *<lb/>الرد على السيد عبد الحسين نور الدين<lb/>لا على الشيعة في المفاضلة بين الخليفتين<lb/>لا مندوحة لي وقد نشرت هذه الرسالة على منكراتها من الرد عليها، ليرى<lb/>صاحبها قيمة حججه في مسألة التفاضل بين عمر وعلي رضوان الله عليهما، وأن<lb/>بعض ما سماه براهين قطعية، لا يعدو أن يكون شبهات خطابية، وتخيلات شعرية،<lb/>لا يصح في الشرع ولا العقل أن تُجعل من عقائد الدين، ويجعل الخلاف فيها<lb/>سببًا للشقاق بين المسلمين، وأن من أكبر الخذلان، واتباع خطوات الشيطان، أن<lb/>يجعل الخلف الطالح مسألة المفاضلة بين الخليفتين من أصول الدين، التي يُقذَف<lb/>فيها المخالف بأنه (غير متبع سبيل المؤمنين) مع العلم القطعي بأن عليًّا كان وليًّا<lb/>ونصيرًا وظهيرًا وقاضيًا ووزيرًا لعمر، وأنه فضله هو وأبو بكر على نفسه<lb/>وسائر أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم كما رواه أحمد والبخاري وغيره<lb/>بالأسانيد الصحيحة، يقابله ما علم واشتهر من تقديم عمر له في التعظيم والشورى<lb/>والقضاء، ومن تفضيله على نفسه ما قاله عمر لابنه عبد الله حين عاتبه على<lb/>تفضيل الحسن والحسين عليهما السلام عليه في العطاء فقال له: (ألك أب كأبيهما<lb/>أو جد كجدهما؟) كما نقله الرضي في نهج البلاغة.<lb/>أليس أمير المؤمنين علي عليه السلام هو القدوة الأكبر بعد رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم المعصوم عند إخواننا الشيعة، فلماذا لا يتبعونه في إجلال أبي بكر<lb/>وعمر وكذا عثمان لأجل جمع كلمة المسلمين، وإعلاء كلمة الدين؟ وإن كان أحق<lb/>بالخلافة منه عندهم، أو ليس هو وعمر عند أهل السنة في درجة واحدة من الخلافة<lb/>الراشدة؟ وقد قال النبي صلى الله عليه وسلم: (فعليكم بسنتي وسنة الخلفاء<lb/>الراشدين من بعدي عضوا عليها بالنواجذ) فما لنا في هذا العصر لا نقتدي بهما في<lb/>الولاية والتعاون على مصلحة المسلمين، ونتسلق إلى ما لا نبلغه من التفاضل بين<lb/>علميهما؟ ألا إننا سنفعل ذلك رغم أنوف المتعصبين الخياليين والمأجورين.<lb/>
               <lb/>تفنيد ما سمَّاه البراهين القاطعة على تفضيل علي:<lb/>خلاصة براهينه أن عمر أسلم في السنة السادسة من البعثة وعمره ست<lb/>وعشرون سنة، ومكث مدة ثلاث سنين لا يرى النبي صلى الله عليه وسلم إلا<lb/>نادرًا، وهي مدة حصاره في بني هاشم وبني عبد المطلب في الشِّعب.<lb/>ونتيجة هذا أنه طلب العلم في سن لم يسمع المعترض أن أحدًا طلب العلم فيها<lb/>وبرع فيه، فهذا برهان عقلي على أن عمر لم يبرع في علم الإسلام اهـ (ص<lb/>66) .<lb/>وأما علي فقد ضمَّه إليه النبي صلى الله عليه وسلم وهو ابن أربع سنوات،<lb/>ولم يفارقه في طول حياته إلا في أوقات قليلة، فقد تلقى العلوم من سن الطفولة التي<lb/>هي سن التحصيل، وفي الزمن الطويل، فهذا برهان عقلي على أنه فاق عمر<lb/>وسائر الصحابة في علوم الإسلام كلها مع ذكائه النادر اهـ (ص 67 - 69) .<lb/>أقول: (1) إن العلم الذي دعا إليه النبي صلى الله عليه وسلم لم يكن فيه<lb/>شيء من الفنون الخاصة بالأطفال التي تؤخذ بحفظ العبارات أولاً، ثم تفهم بالتدريج<lb/>البطيء الذي يراعى فيه سن الطفل ونمو مداركه؛ وإنما دعا إلى علم لا يوجه إلا<lb/>إلى العقلاء المكلفين، وأوله توحيد الله تعالى والإيمان بملائكته وكتبه ورسله<lb/>وبالبعث والجزاء، ثم بأصول الفضائل وعبادة الله تعالى بالصلاة والذكر والفكر،<lb/>وينبوع هذا العلم كله القرآن وقد بلغ كله للجميع؛ وإنما كان النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم مبينًا له بسنته العملية والقولية، وكانوا يتفاضلون في العلم بفهم القرآن، وقد<lb/>سأل أبو جحيفة عليًّا عليه السلام: هل خصكم رسول الله صلى الله عليه وسلم بشيء<lb/>من العلم؟ فقال: لا، والذي فلق الحبة وبرأ النسمة، إلا أن يؤتي الله عبدًا فهمًا في<lb/>القرآن وما في هذه الصحيفة. يعني كرم الله وجهه صحيفة كان ربطها بسيفه فيها<lb/>أحكام عقل الدية وفكاك الأسير وتحريم المدينة كمكة وعدم قتل المؤمن بالكافر.<lb/>والحديث صحيح رواه أحمد والبخاري في مواضع متعددة من المسند والجامع<lb/>الصحيح ورواه غيرهما أيضًا، ولم ينقل أن النبي صلى الله عليه وسلم بلَّغ عشيرته<lb/>في الشِّعب شيئًا من التشريع ولا أن عليًّا أو غيره قال ذلك، بل من المعلوم الذي لا<lb/>خلاف فيه أن أكثر الأحكام التشريعية كانت بعد الهجرة.<lb/>(2) الإنسان كما يقول الأطباء لا يكتمل نموه الجسدي والعقلي الطبيعي إلا<lb/>باكتمال 25 سنة التي هي ربع العمر الطبيعي المعتدل، ومن المعلوم بالتجارب في<lb/>المدارس وغيرها أن ابن 26 سنة أقوى فهمًا للمسائل العقلية من اعتقادية وتشريعية<lb/>من الطفل المميز واليافع الذي لم يكتمل نموه، وأن أكثر الذين يطيلون المكث في<lb/>مدارس التعليم أقلهم نبوغًا، فأشهر الحكماء والنابغين لم يمكثوا في المدارس إلا<lb/>قليلاً، وقد سمعت أستاذنا الشيخ حسينًا الجسر يقول للسيد علي الثمين نقيب<lb/>الأشراف ب<placeName>طرابلس</placeName> في تلميذ له: إنه ساوى في السنة الأولى الأذكياء الذين سبقوه<lb/>في طلب العلم بسبع سنين.<lb/>(3) من المعلوم عند علماء النفس، وعلماء التاريخ أن من كان قوي<lb/>الاستعداد للحفظ يزداد في الشباب قوة باستعمال استعداده، كما يُعلم من تراجم حفاظ<lb/>الحديث، ولما حفظ ابن عباس قصيدة عمر بن أبي ربيعة من سماعها مرة واحدة كان<lb/>كهلاً لا شابًّا ولا طفلاً، وعَجِب ممن عَجِبَ مِن ذلك فقال: (وهل يسمع الإنسان<lb/>شيئًا ولا يحفظه؟) وأملى الحافظ ابن حجر ألف درس من حفظه وكان كهلاً، ومن<lb/>المعلوم أيضًا أن ملكة الحفظ في العرب كانت قوية جدًّا لاعتمادهم عليها، وكذلك<lb/>كانت عند غيرهم من الأمم قبل تعلم الكتابة والاعتماد عليها في حفظ العلم، ففي<lb/>تاريخ اليونان القديم أن عقلاءهم اعترضوا على اقتباسهم فن الكتابة من المصريين<lb/>بأن الاعتماد عليها يضعف ملكة الحفظ.<lb/>(4) ما جعل الله لرجل من قلبين، وزيادة بعض القوى يقابلها نقض غيرها<lb/>فمن كان أكثر حفظًا للنصوص الشرعية كالقرآن والحديث أو اللغة قلما يساوي في<lb/>فهمها والتفقه فيها من يعنى بفهمها دون حفظها، وقد علم بالتجربة أن قوة الاستعداد<lb/>للحفظ قلما تتفق مع قوة الاستعداد للفهم والحكم في المعاني، فأكثر حفاظ الحديث<lb/>غير فقهاء فيه، وأكثر الفقهاء غير حفاظ له، وكذا علماء المعقول فقلما تجد في<lb/>كبارهم حافظًا للحديث والآثار أو من يسمى محدثًا، وقد كان أبو حنيفة يعد أفقه أئمة<lb/>المذاهب المشهورة وهو أقلهم حفظًا، وكان أحمد بن حنبل أحفظهم، وقد قال فيه<lb/>الإمام ابن جرير: إنه محدِّث لا فقيه. بل يُروى أن الشافعي قال لأحمد على ما اشتهر<lb/>من إجلاله له: إذا صح عندكم الحديث فأخبرونا به، فأنتم أعلم بروايته ونحن أعلم<lb/>بفقهه، أو ما هذا معناه.<lb/>(5) إن فائدة حفظ النصوص تبليغها للناس، وإننا نرى المروي عن عمر<lb/>من الحديث في البخاري، وفي مسند أحمد أكثر من المروي عن علي، وهو لم يرو<lb/>إلا عن النبي صلى الله عليه وسلم وعن أبي بكر وأبي بن كعب، وعلي قد روى<lb/>عنه وعن أبي بكر والمقداد بن الأسود رضي الله عنهم، وكذا عن فاطمة عليها<lb/>السلام، والمروي عن أبي هريرة الذي أسلم في السنة السادسة من الهجرة أكثر مما<lb/>روي عن الخلفاء الأربعة، وعن العبادلة الذين هم أكثر رواية من الخلفاء؛ ولكنهم<lb/>يلونهم في فقه الدين وحكمه، وكان أبو هريرة دون كل واحد منهم في علوم الإسلام<lb/>الإلهية والشرعية.<lb/>فقول هذا السيد في براهينه القطعية عنده: (فكان أعلمهم أكثرهم حفظًا<lb/>وأقواهم حافظة) غير صحيح وإلا لكان أبو هريرة أعلم الصحابة على الإطلاق،<lb/>ثم إنه معارض ببرهانه القطعي الآخر أن المتأخر في الزمن في التلقي عن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم لا يبلغ شأو المتقدم، ثم إن كون علي أكثرهم حفظًا<lb/>وأقواهم ذاكرة لا دليل عليه من عقل ولا من نقل؛ لأن مثله لا يثبت إلا بامتحان<lb/>استقرائي تام، وهو لم يقع تامًّا ولا ناقصًا، وإن كان في نفسه غير كثير عليه.<lb/>ومن غرائب براهينه القطعية الخاصة بمنطقه: استدلاله بذاكرته وذاكرة بعض<lb/>معارفه؛ إذ قال: إنه لم يكن ينسى في شبيبته شيئًا مما سمعه أو قرأه، وكان يتعجب<lb/>ممن ينسى، وبعد بلوغه الثلاثين انقلب الأمر وانعكس، وأصبح يتعجب ممن<lb/>يحفظ ولا ينسى، وأنه ما شكا هذا الداء لأحد إلا وشكا له مثله، فكأنه هو وأصحابه<lb/>الذين شكا لهم حاله حجة الله القطعية على البشرية والمعيار لنابغي العلماء والحفاظ،<lb/>ومثل عمر بن الخطاب، وأنا أقول له: إنني بعد بلوغي الستين لم أنس شيئًا مما<lb/>سمعته وقرأته، إلا الأمور التافهة التي لا ألقي لها بالاً، ولا أحب أن أحفظها، ولا<lb/>أن أعيدها إذا ذكرتها؛ ولكنني منذ الصغر قليل الحفظ لأسماء الأعلام والأرقام<lb/>واستحضار ما لم يتكرر على ذهني منها، وقوي الحفظ سريع الاستحضار للمسائل<lb/>العلمية ولا سيما المعقولة منها، ومن عادتي أنني إذا ألقيت خطبة أو محاضرة أو<lb/>سمعتها من غيري ونويت أن أعيدها أو أكتبها فإنني أعيدها بما يقرب من ألفاظها<lb/>وبتحديد معانيها، وإذا لم أنو ذلك فإنني أتذكرها بعد ذلك بالإجمال لا بالتفصيل.<lb/>مثال ذلك بعض الخطب التي ألقيتها في سورية سنة الدستور، وبعض الخطب<lb/>التي ألقيتها في الهند؛ فإنني كتبتها للمنار بعد إلقائها في مدد قصيرة أو طويلة،<lb/>ورأيت الذين سمعوها يقولون إنني لم أترك مما قلته شيئًا، ومنها الخطبة التي<lb/>ارتجلتها في مدرسة عليكرة الإسلامية الجامعة في الهند وموضوعها التربية وأنواعها<lb/>وفلسفتها، اقتُرحتْ عليَّ عند عقد الحفلة التي أقامها طلاب المدرسة لي، ثم اقتُرح<lb/>علي بعد الاحتفال أن أكتبها فلم أجد فرصة لذلك مدة مكثي في الهند؛ ولكنني كتبتها<lb/>في مسقط وأرسلتها إلى عمدة المدرسة، وكانوا قد كتبوا كل ما وعوه منها بطريقة<lb/>الاختزال فلما وصل إليهم ما كتبته وجدوه أوفى وأضبط مما كتبوا، ولقد رويت عن<lb/>شيخنا الأستاذ الإمام في تاريخي له أمورًا كثيرة سمعتها أو حضرتها بعد الثلاثين<lb/>ودونتها بعد الستين، ونشرت له خطبًا ارتجالية في عهده لم يستدرك علي منها كلمة.<lb/>(6) لو كان التفاضل في العلم عند الصحابة بالرواية لتنافسوا فيها ولكتب<lb/>الكاتبون منهم ما سمعوه ووعوه، ولم ينقل عنهم هذا بل المنقول خلافه.<lb/>(7) من المقرر عند العلماء أن العلوم والأعمال التي يتعدى نفعها أفضل<lb/>وأكثر ثوابًا من القاصرة على صاحبها، ومن المعلوم الذي لا خلاف فيه بين<lb/>المحدثين والمؤرخين للإسلام ودوله أن علوم عمر وأعماله كانت أنفع من علوم<lb/>سائر الخلفاء في نشر الإسلام واهتداء الشعوب به وفتوحه وما اشتهر به من العدل<lb/>والفضائل.<lb/>(8) من المعلوم الذي لا مرية فيه بين الواقفين على تواريخ الأمم وسنن<lb/>الاجتماع البشري أن أرقى البشر عقلاً وعلمًا نفسيًّا هم أقدرهم على سياسة الشعوب<lb/>وإقامة الدول، وأن هؤلاء مفضلون على الحفَّاظ والعلماء الفنيين الذين يقومون<lb/>ببعض الأعمال الجزئية في الدولة، وهذا هو العلم الذي يرجح صاحبه على من<lb/>دونه فيه لتولي الحكم العام كالخلافة والملك، ومن دعائم هذا العلم معرفة استعداد<lb/>الأفراد الذين يصلحون للسياسة والإدارة والقضاء وقيادة الجيوش، ومن المعلوم من<lb/>التاريخ بالتواتر والعمل أن عمر رضي الله عنه كان في الذروة العليا من نابغي<lb/>البشر وأفذاذ الأمم في هذا الأمر علمًا وعملاً، يشهد له بهذا علماء هذا الشأن من<lb/>جميع الشعوب، ولبعض علماء أوربة وفلاسفتهم أقوال في ذلك مشهورة ومدونة.<lb/>فلو كان العلم الذي يفضل صاحبه على غيره في الخلافة وإدارة سياسة الأمة<lb/>هو كثرة الحفظ للأحاديث وضبط الروايات لكان أبو هريرة وأنس بن مالك أول من<lb/>ولاهم الخلفاء الراشدون ولا سيما عمر على الأمصار، ولو كان الذي يصلح لذلك<lb/>أصحاب المبالغة في الزهد والعبادة لكان أبو ذر وأبو الدرداء وأبو موسى<lb/>الأشعري مقدمين على غيرهم للولاية والسياسة وإدارة أمور الشعوب.<lb/>وجملة القول في براهين السيد عبد الحسين نور الدين العقلية: إنها ليس فيها<lb/>قياس منطقي مؤلف من مقدمات يقينية تصلح لتأليف برهان عقلي؛ وإنما جاء<lb/>بروايات نقلية لا يمكنه إثباتها كلها؛ وإنما بعضها صحيح كتقدم إسلام علي على<lb/>إسلام عمر، وهو لا يدل على ما استدل به عليه، وبعضها لا يصح، وهو على<lb/>فرض صحته لا ينتج مع غيره ما فهمه منه بطريقة القياس البرهاني لما بيناه من<lb/>الحقائق الفلسفية والتاريخية.<lb/>على أننا نقول: إن كلاًّ من عمر وعلي رضي الله عنهما من أفراد البشر<lb/>الممتازين بالعبقرية العليا، فعمر جدير بأن يفهم في الزمن القصير من القرآن<lb/>والسنة ما لم يفهمه غيره في الزمن الطويل، وهو الذي شهد له الرسول بأنه من<lb/>المحدَّثين (بفتح الدال المشددة) أي الملهمين المفهَّمين من الله تعالى، وبأن الله<lb/>جعل الحق على لسانه وقلبه، وهو هو الذي نزل القرآن مرارًا موافقًا لرأيه وقال<lb/>فيه الرسول صلى الله عليه وسلم: (لو كان بعدي نبي لكان عمر) رواه أحمد<lb/>والترمذي وحسنه والحاكم وصححه وأقره الذهبي، وكان في شبابه صاحب سفارة<lb/>قريش وعمدتهم في المفاخرة والمنافرة، فلولا أنه من أحفظهم وأفصحهم وأقواهم<lb/>حجة لما ولّوه ذلك، فإذا كان قد سبقه أربعون رجلاً إلى الإسلام فلا يمكن لمن<lb/>يفضل عليًّا وأبا بكر عليه في علمهما أن يفضل عليه باقي الأربعين، والتفاضل بين<lb/>الثلاثة أنفسهم لا يسهل أن يثبت بقياس برهاني؛ وإنما الدلائل القطعية في فضائل<lb/>عمر وعلي هي ما ثبت بالتواتر من سيرتهما العملية التي لا تحتمل التأويل.<lb/>
               <lb/>دلائل مناظرنا النقلية:<lb/>إن ما ذكره السيد عبد الحسين نور الدين من الروايات النقلية التي بنى عليها<lb/>استدلاله تدل على أنه لا يوثق بنقله وإن عين مواضعه بالأرقام، ولا بتمييزه بين ما<lb/>يصح من الروايات وما لا يصح، ولا بفهمه لما ينقله، وهاك البيان مختصرًا:<lb/>(1) ما نقله عن مختصر كنز العمال من هامش ص 43 من مسند الإمام<lb/>أحمد وقد أنكره عليه السائح العربي؛ وإنما هو في ص 46 منه ج 5 وهو روايتان:<lb/>إحداهما عن علي ولم ينقلها ولفظها: (كنت إذا سألت رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم أعطاني وإذا سكتُّ ابتدأني) وهذه أخرجها ابن أبي شيبة والترمذي من طريق<lb/>عبد الله بن هند وهو المرادي الجملي الكوفي، وقال الترمذي: هذا حديث حسن<lb/>غريب من هذا الوجه، وأقول: إن عبد الله بن هند لم يثبت سماعه عن علي وهو<lb/>صدوق، والثانية التي نقلها وهي: عن محمد بن عمر بن علي بن أبي طالب أنه<lb/>قيل لعلي: ما لك أكثر أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم حديثًا؟ فقال:<lb/>(إني كنت إذا سألته أنبأني وإذا سكتُّ ابتدأني) رواه ابن سعد اهـ. ومحمد بن عمر<lb/>هذا لم يسمع من جده علي ولم يذكر من حدَّثه عنه، وفي روايته من جهة المتن أنه<lb/>لم يثبت أن عليًّا كرم الله وجهه كان أكثر الصحابة حديثًا أيضًا.<lb/>(2) ما نقله عن ص273 ج 3 من طبقات ابن سعد وهو رواية قدوم أبي<lb/>هريرة من عند أبي موسى بثمانمائة ألف درهم، وقد أنكره عليه السائح العربي<lb/>أيضًا، وهو في ص 616 ج 3 (طبعة أوربة) وهذا لفظه: أخبرنا يزيد بن<lb/>هارون نا محمد بن عمرو عن أبي سلمة عن أبي هريرة أنه قدم على عمر من<lb/>البحرين (قال أبو هريرة: فلقيته في صلاة العشاء الآخرة فسلمت عليه فسألني عن<lb/>الناس ثم قال لي: ماذا جئت به؟ قلت: جئت بخمسمائة ألف درهم، قال: هل<lb/>تدري ما تقول؟ قلت: جئت بخمسمائة ألف درهم، قال: ماذا تقول؟ قلت: مائة<lb/>ألف، مائة ألف، مائة ألف حتى عددت خمسًا، قال: إنك ناعس فارجع إلى أهلك<lb/>فنم فإذا أصبحت فائتني، فقال أبو هريرة: فغدوت إليه فقال: ماذا جئت به؟ قلت:<lb/>جئت بخمسمائة ألف درهم، قال عمر: أطيب؟ قلت: نعم، لا أعلم إلا ذلك،<lb/>فقال للناس: إنه قدم عليكم مال كثير، فإن شئتم أن نعد لكم عددًا وإن شئتم أن نكيله<lb/>لكم كيلاً؟ ثم ذكر مسألة إنشائه الديوان) .<lb/>أقول: أولاً: إن السيد نور الدين لعدم وقوفه على علوم الحديث ومصطلحات<lb/>أهلها، يقول إذا نقل شيئًا عن كتاب: إن صاحبه موثق عند إخواننا، كما قال في ابن<lb/>سعد، وإذا كان ابن سعد ثقة فلا يقتضي أن يكون كل ما يرويه صحيحًا، فهو<lb/>يروي غيرالصحيح كغيره من المحدثين، وعذره أنه يذكر السند الذي هو العمدة في<lb/>تمييز الصحيح من غيره، وقد قال هو نفسه في محمد بن عمرو راوي هذا الحديث:<lb/>كان كثير الحديث يستضعف، وقال فيه يحيى بن معين: ما زال الناس يتقون حديثه،<lb/>قيل له: وما علة ذلك؟ قال: كان يحدث مرة عن أبي سلمة بالشيء من روايته، ثم<lb/>يحدث به مرة أخرى عن أبي سلمة عن أبي هريرة اهـ. أي مثل هذه الرواية.<lb/>ثانيًا: إن هذه الرواية ليس فيها أدنى مطعن على علم عمر رضي الله عنه،<lb/>ولا على فهمه، بل كل ما فيها أنه استكثر هذا المال أن يجيء من البحرين، فظن<lb/>أن أبا هريرة مخطئ في بيانه لنعاس أو تعب طرأ عليه، وهو معذور في استكثاره<lb/>لما كانوا عليه من الضيق والعسر.<lb/>(3) قوله: وروى أحمد في مسنده أن عمر لم يعرف حكم الشك في الصلاة،<lb/>وهذا من غرائب عدم فهمه إذا كان قد رواه بالمعنى، وإلا كان افتراء على المسند؛<lb/>فإنه ليس فيه أن عمر لم يعرف حكم الشك؛ وإنما فيه عن محمد بن إسحاق عن<lb/>مكحول عن كريب عن ابن عباس أنه قال له عمر: يا غلام، هل سمعت من<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم أو من أحد من أصحابه إذا شك الرجل في صلاته<lb/>ماذا يصنع؟ فبينما هو كذلك إذ أقبل عبد الرحمن بن عوف فقال: فيم أنتما؟ فقال<lb/>عمر: سألت هذا الغلام.. . إلخ، فقال عبد الرحمن: سمعت رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم يقول: (إذا شك أحدكم في صلاته فلم يدر أواحدة صلى أم ثنتين، وإذا<lb/>لم يدر صلى ثلاثًا أم أربعًا فليجعلها ثلاثًا ثم يسجدْ إذا فرغ من صلاته وهو جالس<lb/>قبل أن يسلم) .<lb/>وأقول أولاً: إن السؤال لا يكون دائمًا عن جهل بالمسئول عنه، بل قد<lb/>يكون امتحانًا، وقد يكون للتثبت في رواية مختلف فيها أو متهم راويها، وفي<lb/>سجود السهو عدة روايات مختلفة.<lb/>وثانيًا: إن هذا الحديث غير صحيح؛ فإنه رواية ابن إسحاق عن كريب وهو<lb/>مدلس، وقد عنعن فلا تُقبل روايته، ومكحول رواه له مرسلاً، قال ابن إسحاق:<lb/>فلقيت حسين بن عبد الله فقال لي: هل أسنده لك؟ قلت: لا؛ لكنه حدثني أن كريبًا<lb/>حدَّثه به. وحسين ضعيف جدًّا، وقال ابن أبي خيثمة: سمعت هارون بن معروف<lb/>يقول: إن مكحولاً لم يسمع من كريب اهـ. ولكن ذكر في التهذيب أنه سمع منه،<lb/>والله أعلم.<lb/>فهذه أمثلة للروايات التي يعتمد عليها هذا المناظر في الطعن في علم عمر بن<lb/>الخطاب مما ينقله عن المحدثين، فما قولك بما ينقله عن كتاب الأغاني وابن أبي<lb/>الحديد؟<lb/>وإني لأراه وأمثاله ممن يبحثون في الكتب عن شيء فيه طعن ما على من لهم<lb/>هوى في نقل الطعن فيه من غير تمييز بين صحيحه وسقيمه كدعاة النصرانية<lb/>(المبشرين) إذ ينظرون في القرآن الكريم وكتب الحديث والتفسير يتلمسون كلمة<lb/>يمكن الطعن فيها أو اتخاذها حجة على الإسلام والمسلمين ولو بالتحريف، فينقلونها<lb/>ويعتمدون عليها في تشكيك عوام المسلمين في دينهم، وإلا فما باله يختار من مسند<lb/>أحمد ما نقله كما فهمه لا كما وجده، ولم يعتبر بما رواه أحمد فيه من طرق كثيرة<lb/>عن علي أنه قال: (خير هذه الأمة بعد نبيها أبو بكر وعمر) ومنها أنه قال ذلك<lb/>وهو على المنبر، ومنها أنه قاله لمن سأله ومنهم أبو جحيفة من جماعته ومفضليه<lb/>على غيره.<lb/>هذا ومناظرنا يوجه هذا إلى صاحب المنار المشهور بالاشتغال بعلوم الحديث<lb/>ونقد الروايات؛ وإنما يوجهه إليه لأجل المناظرة فيه، فلولا أنه مصدق لهذه<lb/>الروايات وواثق بفهمه لها مع إقراره بضعف ذاكرته، لما جعلها من موضوع<lb/>مناظرته معه.<lb/>أكتفي بهذه المباحث في تفنيد براهين الأستاذ عبد الحسين العقلية والنقلية ليعتبر<lb/>به هو ومن يغره كلامه، ويعلم أن مثل هذا الذي جاء به لا يوصِّل إلى الغاية التي<lb/>طلب المناظرة لأجلها، لعله يحاسب نفسه، ولا يجعل شعوره الخيالي وغلوه<lb/>الوجداني حججًا علمية وبراهين عقلية يحاول بها تحويل أهل السنة كلهم عن<lb/>مذهبهم إلى مذهبه، فيجمع به كلمة المسلمين بوهمه، أما المناظرة العلمية في<lb/>مسائل الخلاف فطريقها الوحيد أن تحرر مسائل الخلاف الأساسية تحريرًا يمضيه<lb/>أشهر علماء الشيعة في سورية والنجف، وأما الاتفاق بدون مناظرة فهو ما سنبينه<lb/>في جزء آخر لعله الذي يلي هذا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إنما فتحنا الباب لمناظرة علمية يقصد بها جمع الكلمة، فلما رأينا الرسالة الأولى على خلاف الشرط والقصد فوضنا أمر الحكم فيها إلى علماء الشيعة.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4168.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>