<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="9"
                                 to="9"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1795.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رجب - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1324"
                      change="#d3e146">1324</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">23 أغسطس 1906</date>م
<pb n="n9-p481"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1796.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سيرة السلف الصالحين في نصيحة السلاطين</head>
               <lb/>(تابع لما نقل عن الإحياء)<lb/>(وحكي أن حطيطًا الزيات جيء به إلى الحَجَّاج فلما دخل عليه قال: أنت<lb/>حطيط؟ قال: نعم، سل عما بدا لك فإني عاهدت الله عند المَقام على ثلاث خصال<lb/>إن سئلت لأصدَقَنَّ وإن ابتليت لأصبرَنَّ وإن عوقبت لأشكرنَّ. قال فما تقول فيّ؟<lb/>قال أقول: إنك من أعداء الله في الأرض تنتهك المحارم وتقتل بالظِّنة. قال فما<lb/>تقول في أمير المؤمنين عبد الملك بن مروان؟ قال أقول: إنه أعظم جرمًا منك<lb/>وإنما أنت خطيئة من خطاياه. قال فقال الحجاج: ضعوا عليه العذاب. قال فانتهى<lb/>به العذاب إلى أن شُق له القصب، ثم جعلوه على لحم وشدوه بالحبال، ثم جعلوا<lb/>يمدون قصبة قصبة حتى انتحلوا لحمه فما سمعوه يقول شيئًا. قال فقيل للحَجاج:<lb/>إنه في آخر رمق فقال: أخرجوه فارموا به في السوق. قال جعفر (أي راوي<lb/>الحكاية) فأتيته أنا وصاحب له فقلنا له: حطيط ألك حاجة؟ فقال: شربة ماء، فأتوه<lb/>بشربة ثم مات وكان ابن ثماني عشرة رحمه الله تعالى.<lb/>وروي أن عمر بن هبيرة (والي العراق لبني أمية) دعا بفقهاء أهل البصرة<lb/>وأهل الكوفة وأهل المدينة وأهل الشام وقرائها فجعل يسألهم وجعل يكلم عامرًا<lb/>الشعبي فجعل لا يسأله عن شيء إلا وجد عنده منه علمًا، ثم أقبل على الحسن<lb/>البصري فسأله ثم قال: هما هذان، هذا رجل أهل الكوفة يعني الشعبي، وهذا رجل<lb/>أهل البصرة يعني الحسن فأمر الحاجب فأخرج الناس وخلا بالشعبي والحسن فأقبل<lb/>على الشعبي فقال: يا أبا عمرو إني أمين أمير المؤمنين على العراق وعامله عليها<lb/>ورجل مأمور على الطاعة ابتليت بالرعية ولزمني حقهم فأنا أحب حفظهم وتعهد ما<lb/>يصلحهم مع النصيحة لهم وقد يبلغني عن العصابة من أهل الديار الأمر أجد عليهم<lb/>فيه فأقبض طائفة من عطائهم فأضعه في بيت المال ومن نيتي أن أرده عليهم فيبلغ<lb/>أمير المؤمنين أني قد قبضته على ذلك النحو فيكتب إليَّ أن لا ترده فلا أستطيع ردّ<lb/>أمره ولا إنفاذ كتابه وإنما أنا رجل مأمور على الطاعة فهل عليَّ في هذا تبعة وفي<lb/>أشباهه من الأمور والنية فيها على ما ذكرت؟ قال الشعبي فقلت: أصلح الله الأمير<lb/>إنما السلطان والد يخطئ ويصيب. قال: فسُرّ بقولي وأعجبه ورأيت البشر في وجهه<lb/>وقال: فلله الحمد، ثم أقبل على الحسن فقال: ما تقول يا أبا سعيد؟ قال: قد سمعت<lb/>قول الأمير يقول: إنه أمين أمير المؤمنين على العراق وعامله عليها ورجل مأمون<lb/>على الطاعة ابتليت بالرعية ولزمني حقهم والنصيحة لهم والتعهد لما يصلحهم<lb/>وحق الرعية لازم لك وحق عليك أن تحوطهم بالنصيحة وإني سمعت عبد الرحمن<lb/>بن سمرة القرشي صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول قال رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم: (من استرعي رعية فلم يحطها بالنصيحة حرم الله عليه<lb/>الجنة) [1] .<lb/>ويقول: إني ربما قبضت من عطائهم إرادة صلاحهم واستصلاحهم وأن<lb/>يرجعوا إلى طاعتهم فيبلغ أمير المؤمنين أني قبضتها على ذلك النحو فيكتب إليَّ أن<lb/>لا ترده فلا أستطيع رد أمره ولا أستطيع إنفاذ كتابه وحق الله ألزم من حق أمير<lb/>المؤمنين والله أحق أن يطاع ولا طاعة لمخلوق في معصية الخالق فاعرضْ كتاب<lb/>أمير المؤمنين على كتاب الله عز وجل فإن وجدته موافقًا لكتاب الله فخذ به وإن<lb/>وجدته مخالفًا لكتاب الله فانبذه يا ابن هبيرة اتقِ الله فإنه يوشك أن يأتيك رسول من<lb/>رب العالمين يزيلك عن سريرك ويخرجك من سعة قصرك إلى ضيق قبرك فتدَع<lb/>سلطانك ودنياك خلف ظهرك وتُقدم على ربك وتنزل على عملك يا ابن هبيرة: إن<lb/>الله ليمنعك من يَزيد وإن يزيد لا يمنعك من الله وإن أمر الله فوق كل أمر وإنه لا<lb/>طاعة في معصية الله وإني أحذرك بأسه الذي لا يُردّ عن القوم المجرمين. فقال ابن<lb/>هبيرة: أَرْبِع على ظلعك أيها الشيخ وأعرض عن ذكر أمير المؤمنين فإن أمير<lb/>المؤمنين صاحب العلم وصاحب الحكم وصاحب الفضل وإنما ولاه الله تعالى من أمر<lb/>هذه الأمة لعلمه به وما يعلمه من فضله ونيته، فقال الحسن: يا ابن هبيرة الحساب<lb/>من ورائك سوط بسوط وغضب بغضب والله بالمرصاد يا ابن هبيرة، إنك إن تلق<lb/>من ينصح لك في دينك ويحملك على أمر آخرتك خير من أن تلقى رجلاً يُغرك<lb/>ويمنّيك فقام ابن هبيرة وقد بَسَرَ وجهه وتغيَّر لونه قال الشعبي فقلت: يا أبا سعيد<lb/>أغضبت الأمير وأوغرت صدره وحرمتنا معروفه وصِلَته فقال: إليك عني يا عامر<lb/>قال: فخرجَتْ إلى الحسن التحف والطرف وكانت له المنزلة واستخف بنا وجفانا<lb/>فكان أهلاً لما أُدي إليه وكنا أهلاً أن يفعل ذلك بنا فما رأيت مثل الحسن فيمن رأيت<lb/>من العلماء إلا مثل الفرس العربي بين المقارف [2] وما شهدنا مشهدًا إلا برز علينا<lb/>وقال لله عز وجل، وقلنا مقاربة لهم قال عامر الشعبي: وأنا أعاهد الله أن لا أشهد<lb/>سلطانًا بعد هذا المجلس فأحابيه.<lb/>وعن الشافعي رضي الله عنه قال: حدثني عمي محمد بن علي قال إني<lb/>لحاضر مجلس أمير المؤمنين أبي جعفر المنصور وفيه ابن أبي ذؤيب وكان والي<lb/>المدينة الحسن بن زيد قال: فأتى الغفاريون وشكوا إلى أبي جعفر شيئًا من أمر<lb/>الحسن بن زيد فقال الحسن: يا أمير المؤمنين سل عنهم ابن أبي ذؤيب، قال:<lb/>فسأله فقال: ما تقول فيهم يا ابن أبي ذؤيب فقال: أشهد أنهم أهل تحطّم في<lb/>أعراض الناس كثيرًا والأذى لهم فقال أبو جعفر: قد سمعتم فقال الغفاريون: يا<lb/>أمير المؤمنين سله عن الحسن بن زيد فقال: أشهد عليه أنه يحكم بغير الحق ويتبع<lb/>هواه فقال قد سمعت يا حسن ما قال فيك ابن أبي ذؤيب وهو الشيخ الصالح فقال:<lb/>يا أمير المؤمنين اسأله عن نفسك فقال: ما تقول فيّ قال تعفيني يا أمير المؤمنين<lb/>قال: أسألك بالله ألا أخبرتني قال: تسألني بالله كأنك لا تعرف نفسك قال: والله<lb/>لَتخبرَنّي قال: إنك أخذْتَ هذا المال من غير حقه فجعلته في غير أهله وأشهد أن<lb/>الظلم ببابك فاشٍ قال فجاء أبو جعفر من موضعه حتى وضع يده في قفا ابن أبي<lb/>ذؤيب فقبض عليه، ثم قال له: أَمَا والله لولا أني جالس ههنا لأخذت فارس والروم<lb/>والدَّيْلم والترك بهذا المكان منك قال: فقال ابن أبي ذؤيب يا أمير المؤمنين قد ولِّي<lb/>أبو بكر وعمر فأخذا الحق وقسما بالسوية وأخذا بأقفاء فارس والروم وأصغرا<lb/>آنافهم، قال: فخلى أبو جعفر قفاه وخلَّى سبيله وقال: والله لولا أني أعلم أنك<lb/>صادق لقتلتك فقال ابن أبي ذؤيب: والله يا أمير المؤمنين إني لأنصح لك من ابنك<lb/>المهدي قال: فبلغنا أن ابن أبي ذؤيب لمّا انصرف في مجلس المنصور لقي سفيان<lb/>الثوري فقال له: يا أبا الحرث لقد سرني ما خاطبت به هذا الجبار ولكن ساءني<lb/>قولك له ابنك المهدي فقال: يغفر الله لك يا أبا عبد الله كلنا مهدي كلنا كان في<lb/>المهد! .<lb/>وعن الأوزاعي عبد الرحمن بن عمرو قال بعث إليَّ أبو جعفر المنصور أمير<lb/>المؤمنين وأنا بالساحل فأتيته فلما وصلت إليه وسلمت عليه بالخلافة رد عليَّ<lb/>واستجلسني، ثم قال لي: ما الذي أبطأ بك عنا يا أوزاعي قال قلت: وما الذي<lb/>تريد يا أمير المؤمنين قال: أريد الأخذ عنكم والاقتباس منكم قال فقلت: فانظر يا<lb/>أمير المؤمنين إنك لا تجهل شيئًا مما أقول لك، قال: وكيف لا أجهله وأنا أسألك عنه<lb/>وفيه وجهت إليك وأقدمتك له قال قلت: أخاف أن تسمعه ثم لا تعمل به، قال<lb/>فصاح بي الربيع وأهوى بيده إلى السيف وانتهره المنصور وقال هذا مجلس مثوبة<lb/>لا مجلس عقوبة فطابت نفسي وأنست في الكلام فقلت يا أمير المؤمنين حدثني<lb/>مكحول عن عطية بن بشر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (أيما عبد<lb/>جاءته موعظة من الله في دينه فإنها نعمة من الله سِيقَتْ إليه فإن قبِلها بشكر وإلا<lb/>كانت حجة من الله عليه ليزداد بها إثمًا ويزداد بها الله سخطًا عليه) يا أمير<lb/>المؤمنين حدثني مكحول عن عطية بن بشر قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أيما والٍ مات غاشًّا رعيته حرَّم الله عليه الجنة) [3] يا أمير المؤمنين من كره<lb/>الحق فقد كره الله، إن الله هو الحق المبين، إن الذي ليَّن قلوب أمتكم لكم حين<lb/>ولاكم أمورهم لقرابتكم من رسول الله صلى الله عليه وسلم وقد كان بهم رءوفًا<lb/>رحيمًا مواسيًا لهم بنفسه في ذات يده محمودًا عند الله وعند الناس فحقيق بك أن تقوم<lb/>له فيهم بالحق وأن تكون بالقسط له فيهم قائمًا ولعوراتهم ساترًا لا تغلق عليك دونهم<lb/>الأبواب ولا تقم دونهم الحُجاب، تبتهج بالنعمة عندهم وتبتئس بما أصابهم من سوء،<lb/>يا أمير المؤمنين قد كنت في شغل شاغل من خاصة نفسك عن عامة الناس الذين<lb/>أصبحت تملكهم أحمرهم وأسودهم ومسلمهم وكافرهم وكلٌّ له عليك نصيب من العدل<lb/>فكيف بك إذا انبعث منهم فِئام وليس منهم أحد إلا وهو يشكو بلية أدخلتها عليه، أو<lb/>ظُلامة سقتها إليه، يا أمير المؤمنين حدثني مكحول عن عروة بن رويم قال كانت<lb/>بيد رسول الله صلى الله عليه وسلم جريدة يستاك بها ويروع بها المنافقين فأتاه<lb/>جبرائيل عليه السلام فقال له: يا محمد ما هذه الجريدة التي كسرت بها قلوب أمتك<lb/>وملأت قلوبهم رعبًا فكيف بمن شقق أبشارهم وسفك دماءهم وخرب ديارهم وأجلاهم<lb/>عن بلادهم وغيبهم الخوف منه يا أمير المؤمنين حدثني مكحول عن زياد عن حارثة<lb/>عن حبيب بن مسلمة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم دعا إلى القصاص من نفسه<lb/>في خدش خدشه أعرابيًّا لم يتعمده فأتاه جبريل عليه السلام فقال: يا محمد، إن الله<lb/>لم يبعثك جبارًا ولا متكبرًا فدعا النبي صلى الله عليه وسلم الأعرابي فقال: اقتصَّ<lb/>مني فقال الأعرابي: قد أحللتك بأبي أنت وأمي وما كنت لأفعل ذلك أبدًا ولو على<lb/>نفسي فدعا له بخير [4] يا أمير المؤمنين قد سأل جدك العباس النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم إمارة مكة أو الطائف أو اليمن فقال له النبي عليه السلام (يا عباس يا عم النبي: نفس تحييها خير من إمارة لا تحصيها) [5] نصيحة منه لعمه وشفقة عليه<lb/>وأخبره أنه لا يغني عنه من الله شيئًا إذ أوحى الله إليه: {وَأَنذِرْ عَشِيرَتَكَ<lb/>الأَقْرَبِينَ} (الشعراء: 214) فقال يا عباس ويا صفية عمي النبي ويا فاطمة<lb/>بنت محمد إني لست أُغني عنكم من الله شيئًا، إن لي عملي ولكم عملكم [6] وقد قال<lb/>عمر بن الخطاب رضي الله عنه لا يقيم أمر الناس إلا حصيف العقل أريب العقد لا<lb/>يُطَّلع منه على عورة ولا يخاف منه على حُرة ولا تأخذه في الله لومة لائم، وقال:<lb/>الأمراء أربعة فأمير قوي ظلف (أي منع) نفسه وعماله فذلك كالمجاهد في سبيل<lb/>الله يد الله باسطة عليه الرحمة، وأمير فيه ضعف ظلف نفسه وأرتع عماله لضعفه<lb/>فهو على شفا هلاك إلا أن يرحمه الله وأمير ظلف عماله وأرتع نفسه فذلك الحطمة<lb/>الذي قال فيه رسول الله صلى الله عليه وسلم: (شر الرعاة الحطمة) فهو الهالك<lb/>وحده [7] وأمير أرتع نفسه وعماله فهلكوا جميعًا.<lb/>وبعد أن أطال في وعظه بما حذفنا بعضه اختصارًا قال:<lb/>(يا أمير المؤمنين من أشد الشدة القيام لله بحقه، وإن أكرم الكرم عند الله<lb/>التقوى وإنه مَن طلب العز بطاعة الله رفعه الله وأعزه ومن طلبه بمعصية الله أذله<lb/>الله ووضعه فهذه نصيحتي إليك والسلام عليك) ثم نهضت فقال لي: إلى أين؟ فقلت:<lb/>إلى الولد والوطن بإذن أمير المؤمنين إن شاء الله فقال: قد أذنت لك وشكرت لك<lb/>نصيحتك وقبلتها والله الموفق للخير والمعين عليه وبه نستعين وعليه نتوكل وهو<lb/>حسبي ونعم الوكيل فلا تخلني من مطالعتك إياي بمثل هذا فإنك المقبول القول غير<lb/>المتهم في النصيحة، فقلت: أفعل إن شاء الله تعالى، قال:محمد بن مصعب فأمر له<lb/>بمال يستعين به على خروجه فلم يقبله وقال: أنا في غنى عنه وما كنت لأبيع<lb/>نصيحتي بعَرَض من الدنيا. وعرف المنصور مذهبه فلم يجِد عليه في ذلك.<lb/>(وعن ابن المهاجر قال: قدم أمير المؤمنين المنصور مكة شرفها الله حاجًّا<lb/>فكان يخرج من دار الندوة إلى الطواف في آخر الليل يطوف ويصلي ولا يُعلم به<lb/>فإذا طلع الفجر رجع إلى دار الندوة وجاء المؤذنون فسلموا عليه وأقيمت الصلاة<lb/>ليصلي بالناس فخرج ذات ليلة حين أسحر فبينما هو يطوف إذ سمع رجلاً عند<lb/>الملتزم وهو يقول: اللهم إني أشكو إليك ظهور البغي والفساد في الأرض وما يحُول<lb/>بين الحق وأهله من الظلم والطمع، فأسرع المنصور في مِشْيته حتى ملأ مسامعه<lb/>من قوله، ثم خرج فجلس ناحية من المسجد وأرسل إليه فدعاه فأتاه الرسول، وقال<lb/>له: أجب أمير المؤمنين فصلى ركعتين واستلم الركن وأقبل مع الرسول فسلم عليه،<lb/>فقال له المنصور: ما هذا الذي سمعتك تقوله من ظهور البغي والفساد في الأرض<lb/>وما يحول بين الحق وأهله من الطمع والظلم فوالله لقد حشوت مسامعي ما أمرضني<lb/>وأقلقني. فقال يا أمير المؤمنين: إن أمَّنتني على نفسي أنبأتك بالأمور من أصولها<lb/>وإلا اقتصرت على نفسي ففيها لي شغل شاغل. فقال: أنت آمِنٌ على نفسك فقال:<lb/>الذي دخله الطمع حتى حال بينه وبين الحق وإصلاح ما ظهر من البغي والفساد في<lb/>الأرض أنت! فقال: ويحك وكيف يدخلني الطمع والصفراء والبيضاء في يدي<lb/>والحلو والحامض في قبضتي؟ قال: وهل دخل أحد من الطمع ما دخلك يا أمير<lb/>المؤمنين إن الله استرعاك أمور المسلمين وأموالهم فأغفلت أمورهم واهتممت بجمع<lb/>أموالهم وجعلت بينك وبينهم حجابًا من الجص والآجُرّ وأبوابًا من الحديد وحَجَبة<lb/>معهم السلاح، ثم سجنت نفسك فيها عنهم وبعثت عمالك في جمع الأموال وجبايتها<lb/>واتخذت وزراء وأعوانًا ظلمة إن نسيت لم يذكّروك، وإن ذكرت لم يعينوك وقويتهم<lb/>على ظلم الناس بالأموال والكِراع والسلاح، وأمرت بأن لا يدخل عليك من الناس<lb/>إلا فلان وفلان، نفر سميتهم، ولم تأمر بإيصال المظلوم ولا الملهوف ولا الجائع<lb/>ولا العاري ولا الضعيف ولا الفقير، ولا أحد إلا وله في هذا المال حق، فلما<lb/>رآك هؤلاء النفر الذين استخلصتهم لنفسك وآثرتهم على رعيتك وأمرت أن لا يُحجبوا<lb/>عنك، تجيء إليك الأموال ولا تقسمها قالوا: هذا قد خان الله فما لنا لا نخونه وقد سخر لنا فأتمروا على أن لا يصل إليك من علم أخبار الناس شيء إلا ما أرادوا وأن لا<lb/>يخرج لك عامل فيخالف لهم أمرًا إلا أَقصَوْه حتى تسقط منزلته ويصغر قدره فلما<lb/>انتشر ذلك عنك وعنهم أعظمهم الناس وهابوهم وكان أول من صانعهم عمالك<lb/>بالهدايا والأموال ليقوَوْا بهم على ظلم رعيتك، ثم فعل ذلك ذوو القدرة والثروة من<lb/>رعيتك لينالوا ظلم من دونهم من الرعية فامتلأت بلاد الله بالطمع بغيًا وفسادًا وصار<lb/>هؤلاء القوم شركاءك في سلطانك وأنت غافل فإن جاء متظلم حِيلَ بينه وبين الدخول<lb/>إليك وإن أراد رفع صوته أو قصته إليك عند ظهورك وجدك قد نهيت عن ذلك<lb/>ووقَّفت للناس رجلاً ينظر في مظالمهم فإن جاء ذلك الرجل فبلغ بطانتك سألوا<lb/>صاحب المظالم أن لا يرفع مظلمته وإن كانت للمتظّلم به حرمة وإجابة لم يمكنه مما<lb/>يريد خوفًا منهم فلا يزل المظلوم يختلف إليه ويلوذ به ويشكو ويستغيث وهو<lb/>يدفعه ويعتلّ عليه فإذا جهد وأخرج وظهرت صرخ بين يديك فيضرب ضربًا مبرّحًا<lb/>ليكون نكالاً لغيره وأنت تنظر ولا تنكر ولا تغير فما بقاء الإسلام وأهله على هذا.<lb/>ولقد كانت بنو أمية وكانت العرب لا ينتهي إليهم المظلوم إلا رُفعت ظُلامته إليهم<lb/>فينصف ولقد كان الرجل يأتي إلى أقصى البلاد حتى يبلغ باب سلطانهم فينادي: يا<lb/>أهل الإسلام فيبتدرونه، ما لك ما لك؟ فيرفعون مَظْلِمته إلى سلطانهم فينتصف.<lb/>ولقد كنت يا أمير المؤمنين أسافر إلى أرض الصين وبها ملك فقدمتها مرة وقد ذهب سَمْع مَلِكِهِمْ فجعل يبكي فقال له وزراؤه: ما لك تبكي لا بكت عيناك؟ فقال:<lb/>إني لا أبكي على المصيبة التي نزلت بي ولكن أبكي لمظلوم يصرخ بالباب فلا أسمع<lb/>صوته، ثم قال: أما إن كان قد ذهب سمعي فإن بصري لم يذهب نادوا في الناس ألاَ<lb/>لا يلبَس ثوبًا أحمر إلا مظلوم! فكان يركب الفيل ويطوف طرفي النهار هل يرى<lb/>مظلومًا فينصفه! هذا يا أمير المؤمنين مشرك بالله قد غلبت رأفته بالمشركين<lb/>ورِقته على شح نفسه في ملكه وأنت مؤمن بالله وابن عم نبي الله لا تغلبك رأفة<lb/>بالمسلمين ورقتك على شح نفسك؟ ! .<lb/>وبعد أن أطال في موعظته وخوّفه من الله وعذاب الآخرة بما حذفنا بعضه<lb/>للاختصار بكى المنصور بكاءً شديدًا حتى نحب وارتفع صوته،ثم قال: يا ليتني لم<lb/>أُخلق ولم أكُ شيئًا، ثم قال: كيف احتيالي فيما خولت ولم أَرَ من الناس إلا خائنًا؟<lb/>فقال: يا أمير المؤمنين عليك بالأئمة الأعلام المرشدين قال: ومَن هم؟ ! قال<lb/>العلماء، قال: قد فروا مني! قال:هربوا منك مخافة أن تحملهم على ما ظهر من<lb/>طريقتك من قِبَل عمالك ولكن افتح الأبواب وسهل الحجاب، وانتصر للمظلوم من<lb/>الظالم وامنع المظالم وخذ هذا الشيء مما حل وطاب واقسمه بالحق والعدل. وأنا ضامن على أن مَن هرب منك أن يأتيك فيعاونك على إصلاح أمرك ورعيتك. فقال المنصور: اللهم وفقني أن أعمل بما قال هذا الرجل.<lb/>(المنار)<lb/>أليس ملوكنا الآن أحوج إلى مثل هذه النصيحة من المنصور وهم غير<lb/>منصورين؟ ! أليس حالهم شرًّا من حاله وملكهم دون ملكه وهروب الخيار منهم<lb/>أكثر من هروبهم منه والخطر عليهم من الظلم أشد من خطره عليه في زمنه؟ بلى،<lb/>ولكن أين العلماء الناصحون؟ !<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه البغوي بإسناد لين والشيخان وغيرهما بالمعنى.<lb/>(2) وفي نسخة (المقاريف) وكلاهما جمع مُقْرِف كمحسن، وهو ما كان أبوه غير عربي ويقابله الهجين.<lb/>(3) رواه وما قبله وكذا حديث الجريدة الآتي ابن أبي الدنيا في مواعظ الخلفاء وأبو نعيم وابن عساكر والبيهقي في الشُّعب.<lb/>(4) رواه مَن ذكر وأبو داود والنسائي.<lb/>(5) رواه ابن أبي الدنيا والبيهقي وأبو نعيم وابن عساكر.<lb/>(6) رواه البخاري وغيره على خلاف في اللفظ.<lb/>(7) رواه مخرِّجو الأحاديث السابقة ومسلم وغيرهم.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p505"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1797.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المعارف في مصر قبل الثورة العُرابية</head>
               <lb/>
               <lb/>كانت الحكومة المصرية قد دخلت في أول عهد ولاية توفيق باشا في طور<lb/>جديد من الإصلاح الحقيقي وكان الفضل الأول في تنفيذ ذلك لرياض باشا وكان<lb/>الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى في تلك الوزارة الرياضية عقلاً مفكرًا وروحًا مدبرًا؛<lb/>إذ كان برياسة قلم المطبوعات وتحرير الجريدة الرسمية كالمسيطر على جميع<lb/>أعمال الحكومة كما بينا في ترجمته في المجلد الثامن، ومن ذلك عنايته بانتقاد<lb/>نظارة المعارف انتقادًا كان له شأن عظيم في إصلاح شأنها وإننا نورد هنا بعض<lb/>مقالاته نقلاً عن الجزء الثاني من تاريخ حياته (الذي يطبع الآن) وهي:<lb/>وكتب في العدد <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0990" change="#d3e146">990</tei:date> منها الصادر في 18 المحرم سنة 1297 -20 ديسمبر<lb/>سنة 1880:<lb/>المعارف<lb/>كثر تحدث الناس في شأنها في هذه الأوقات وكأنهم لما فرغوا من الأفكار<lb/>المتعلقة بالأمور المالية والإدارية وما كان فيها من الاضطراب وتنوع الأحوال<lb/>وتقلب الأشكال إذ كفتهم الحكومة أمر ذلك كله بثباتها وتبصر رجالها العقلاء -<lb/>أخذوا يلتفتون إلى ما به حياتهم الحقيقية ونمو هيئتهم الاجتماعية وظهور شأنهم بين<lb/>الناس وحسبانهم في عداد أهل العلم وهو العلم النافع الذي رأينا جيراننا من الممالك<lb/>نالوا به السيادة علي غيرهم وطفقوا يتذاكرون فيما به يكون تقدمه والوسائل<lb/>الموصلة إلى انتشاره في أقطاره موجهين آمالهم إلى نظارة المعارف العمومية؛<lb/>لأنها ذات الشأن فيه فقالوا كلامًا كثيرًا أذكره كما قيل.<lb/>قالوا: إن المدارس ينبوع هذا الخير الجليل (العلم) وليس له من وسيلة<lb/>سواها ولكن تحت شروط لا بد من استيفائها (ولسنا الآن بصدد بيانها) وقد افتُتِحَت<lb/>المدارس في ديارنا من عهد المرحوم محمد علي باشا لكن كان اسمها غريبًا على<lb/>الآذان وحشيًّا عن القلوب يساق الناس إليها (كأنما يساقون إلى الموت) إذ كانوا<lb/>يظنون أن الدخول في المدارس هو الانتظام في العسكرية والدخول في العسكرية هو<lb/>الشقاء الدائم والبلاء المحتم وبعض الناس بعد التنبه كانوا لا يرون خطة أرفع من<lb/>خطة الكتابة في ديوان أو مصلحة لِمَا يرون للكاتب من المكانة عند الحكام<lb/>والتصرف في الحقوق فاكتفَوْا بإرسال أبنائهم إلى الكتبة يعلمونهم حتى إذا كبروا<lb/>انتظموا في سلوكهم وكانت لهم المنزلة المطلوبة بدون حاجة إلى مدرسة ولا مكتب<lb/>منتظم وبعض الناس ربما كان يعلم فائدة المدارس ولكن كانت توجد أسباب تمنعه<lb/>من تربية أبنائه فيها ولكننا لا نبديها، وأما في أيامنا هذه فقد تنبهت العقول ووقفوا<lb/>على فوائد العلم وثمراته حق الوقوف غير أن ذلك يقضي على الآباء بتربية أبنائهم<lb/>من الآن فصاعدًا على الطريقة المنتظمة، أما الشبان الذين فاتهم زمن التعليم في<lb/>تلك الجهالة السابقة واشتغلوا بتحصيل مادة المعاش إما بالتوظيف في الخدمات<lb/>الميرية أو طلب الكسب من وجوه أُخر ولهم شوق تام إلى كسب فضيلة العلم فلا<lb/>تساعدهم أحوالهم بالضرورة على الرجوع إلى التعليم في مكاتب الأطفال وتعطيل<lb/>أسباب معاشهم فيودُّ الكثير منهم أن تكون في البلاد مدارس ليلية يتداركون فيها<lb/>بعض ما فاتهم في الأزمنة السابقة أزمنة جهل آبائهم لعلهم بذلك ينفعون أنفسهم<lb/>وبلادهم بأكثر مما يقدرون عليه الآن حتى اهتم بعض الشبان من مدة نحو سنتين<lb/>بتأليف جمعية لفتح مدرسة ليلية ثم عارضتهم بعض الموانع فلم تساعدهم المقادير<lb/>على النجاح وكانوا في انتظار توفيق إلهي يسوق إليهم ذلك الخير حتي سمعوا بأن<lb/>نظارة المعارف تروم افتتاح مدرسة ليلية ففرحوا واستبشروا وقالوا: نعمة من الله<lb/>سِيقت إلينا نؤدي له مزيد الشكر عليها ثم انقبضت نفوسهم عندما سمعوا من شروط<lb/>تلك المدرسة أن تكون دروسها باللغة الفرنساوية خاصة ولا يقبل فيها إلا من كانت<lb/>عنده مبادئ الرياضيات والطبيعيات وله تقدُّم في اللغة الفرنساوية وقالوا: يا سبحان<lb/>الله إن المدارس الليلية في البلاد المتمدنة تُقرأ فيها العلوم الابتدائية باللغة العامية مع<lb/>التزام التسهيل في التعبير والتحاشي عن ذكر الألفاظ الاصطلاحية الغريبة أو العسرة<lb/>التفهيم وذلك لفائدتين:<lb/>(الأولى) أن كل من يعرف القراءة والكتابة يمكنه أن يفهم مبادئ العلوم بهذه<lb/>الطريقة فلا تفتر همة الذين لم ينالوا حظ التعليم في صغرهم وينتشر العلم حقيقة إذ<lb/>لا يكون في فهمه صعوبة ولا يمنع الشخص عن أشغاله النهارية.<lb/>(والثانية) أنه إذا كان التعليم على هذا النمط تكون المسائل العلمية لقربها<lb/>إلى الفهم كأحدوثات تتسلى بها النفس بل ألذ من ذلك؛ إذ لا يدخل الرجل محفل<lb/>العلم إلا ويخرج بنور جديد فتنجذب نفوس الناس إلى مستملحات العلم بدل صرف<lb/>أوقات ليلهم الطويل في مضاجعهم يتقلبون من جانب إلى جانب أو في بيوتهم<lb/>بمحادثات لا طائل تحتها أو في أماكن أخرى نتحاشى عن ذكرها يُهرعون إلى معهد<lb/>العلم ليغذوا عقولهم ويروحوا قلوبهم ولم نسمع أن أمة متمدنة افتتحت مدرسة عالية<lb/>وجعلتها ليلية فلِمَ عدل عن هذه الطريقة الجليلة في بلادنا واخترعت طريقة جديدة<lb/>وهو جعل التدريس في المدرسة الليلية بلسان أجنبي عن لسان البلد بالكلية لا يفهمه<lb/>المتفنن منهم ولا العامي والعلوم التي يقرأ بها عالية لا ابتدائية حتى يحرم الناس<lb/>الذين هم أحوج إلى التعليم وأولى به وهم الخَدَمَة وأرباب الكسب المُحِبُّون لنيل<lb/>فضيلة العلم ولا يستطيعون، ويتلهفون على ذلك ولا يجدون، وهو مما يوجب<lb/>الأسف خصوصًا وقد تواتر على الألسنة أن غالب مَن قُبلوا فيها أجانب (وإن كان<lb/>ذلك غير صحيح فعندي علم اليقين بأن الأكثر وطنيون لكن من الذين تعلموا في<lb/>مدارس الفرير ونحوها) فهل يقال بأننا تقدمنا عن تلك الممالك فترقينا حتى صارت<lb/>مدارسنا الليلية أعلى من مدارسهم أو أيقنَّا بأن العامة منا والكتاب لا يستفيدون من<lb/>ذلك شيئًا أو لاحظت نظارة المعارف أنها بذلك ستحصل في زمن قريب على أساتذة<lb/>تجعلهم معلمين في مدارسها ومكاتبها فإن كان هذا الوجه الأخير قلنا: إنها ستجعل<lb/>(مدرسة الخواجات) نهارًا فلها أن تزيد في عدد تلامذتها ما تشاء لهذا الغرض على<lb/>أنه لو سُلِكَ في المدرسة الليلية مسلك البلاد المتمدنة لتأتَّى لنا الوصول إلى هذا<lb/>المقصد فكثير من أهل العلم كان يود أن ينتظم في تلك المدرسة ليتعلم العلوم التي<lb/>فاته تحصيلها لكن منعه التدريس بلغة أجنبية وكون الدروس فوق البدايات وإن كان<lb/>الثاني قلنا: إن الاستعداد والشوق موجودان في كثير من الناس ولهم رغبة تامة في<lb/>التعليم فكيف يصح إساءة الظن بجميع شباننا إلى هذا الحد وإن كان الأول قلنا<lb/>الأولى أن لا نتكلم وإننا وحق الحق لفي حاجة كلية إلى أن يكون التعليم الليلي عندنا<lb/>مستديمًا آخذًا من البداية سهل الوسائط ميسر الأسباب بلغة بلادنا عامة أو خاصة<lb/>حتى تنقطع حجة الجاهل ويبطل برهان المتكاسل وتنبعث الغيرة في الكل إذا أقبل<lb/>البعض على التعليم ويقع التنافس في الفضائل ويجد الشبان الذين استرسلوا مع<lb/>هوى الشباب شغلاً وتوبخهم الذمة وتلعنهم ضمائرهم إذا تركوه لا يجدون لهم علة<lb/>يتعللون بها إذ ذاك بل نرى أنه لا بد أن يكون هذا التعليم الليلي إجباريًّا عامًّا لكل<lb/>مستخدم وقارئ لم يتعلم تمام ما يجب عليه في وظائفه إلا لضرورة تمنعه من مرض<lb/>ونحوه خصوصًا بعدما أعلنت الحكومة أن جميع المستخدمين في الإدارات أو<lb/>التحصيلات لا بد أن يكونوا من الدراية بحيث يقدرون على تحقيق القضايا وحل<lb/>المشكلات بأنفسهم في جميع الجنايات والحقوق والحسابات ونحو ذلك وهذا لا ريب<lb/>يستدعي أن يكون جميعهم على بصيرة تامة وذوي عقل وافر وهذا لا يمكن إلا بعد<lb/>تحلية العقل بالعلوم الابتدائية التي لا بد منها لكل من يريد الاستقلال في سيره.<lb/>هذا حاصل أقوال الناس في شأن المدرسة الليلية التي افتتحتها نظارة المعارف<lb/>قريبًا وربما كانت تلك الأقوال صحيحة ولكن إن صح ما قالوا فعليهم بتقديم آرائهم<lb/>لسعادة ناظر المعارف ليتروّى فيها ثم يجيبهم إلى مطلوبهم إن رآه موافقًا وخاليًا من<lb/>الموانع والمحظورات وإلا أقنعهم بأن تعميم النفع غير ممكن فحينئذ يعلمون الحق<lb/>ويريحون أنفسهم من الجدال ولهم أقوال في مواضيع شتى يمنعنا من ذكرها في هذا<lb/>العدد ضيق المقام وربما نذكرها غدًا إن شاء الله.<lb/>***<lb/>
               <lb/>وكتب في العدد 993 الصادر في 21 المحرم سنة 1298 - 23 ديسمبر سنة 1880:<lb/>المعارف<lb/>مقالات الناس فيها وأفكارهم العمومية متنوعة ذكرنا بعضها في عدد سابق<lb/>ونذكر بعضًا منها في هذا العدد حفظًا لمتفرقات الأقوال لعل شيئًا منها يقارن صحة<lb/>فيصادف قبولاً وليكون ذلك دليلاً على تنبيه الأفكار والتفات أذهان الناس إلى النافع<lb/>الحقيقي، قالوا: نشرت نظارة المعارف إلى جميع فروعها منشورًا مبسوط العبارة<lb/>مشحونًا بالمعاني الرفيعة قاضيًا على نظار المدارس والمكاتب ومعلميها بوجوب<lb/>التفاتهم لوظائفهم وقيامهم بواجباتهم مبينًا لهم أن الامتحانات في العام الماضي على<lb/>الطريقة الجديدة قد أظهرت أن في بعض المدارس قصورًا في التعليم وفي بعضها<lb/>كمالاً وزيادة فاستوجب موظفو الأولى التوبيخ والإنذار وموظفو الثانية الشكر والثناء،<lb/>فعلى الجميع من الآن فصاعدًا بذل الجهد في ارتقاء درجة التعليم بحيث تكون<lb/>الاستفادة تعقلاً وتبصرًا لا حفاظًا ولَقْلقة وبيّن في هذا المنشور كيفية التعليم وطرق<lb/>التفهيم وأنذر من لم يحذُ حَذْوها بوقوعه تحت مسئولية الديوان.<lb/>فانشرحت صدور العامة والخاصة بهذه التنبيهات الأكيدة والتعليمات المفيدة<lb/>وقالوا: لو عمل بهذا المنشور لاطمأنت نفوس الكافة إلى تربية أبنائهم في مدارسنا<lb/>التي يصرف بها الآلاف من الجنيهات على خزينة الحكومة ليتربى بها على توالي<lb/>الأزمة رجال يكونون فخر البلاد وحماة ذِمارها فقد كانت النفوس في ريب من نجاح<lb/>التعليم فيها قبل اليوم ولذلك كانت مدارس الفرير والإنكليز والأمريكان والبروسيان<lb/>وغيرها عامرة بأبناء الأهالي مسلمين ومسيحيين ومدارسنا ليس فيها منهم العدد<lb/>اللائق بشأنها ولم يكن ذلك إلا لما أظهرته التجربة من نجاح التعليم في تلك وقصوره<lb/>في هذه مع مراعاة الآداب التي يفرح بها الوالدان والأقارب في المدارس الأجنبية<lb/>وإغفالها في مدارسنا لكن (الحمد لله) تلك أيام قد خلت فإن التفات سعادة ناظر<lb/>المعارف إلى كيفية التعليم وتشديده في أن تكون على وجهها الحقيقي مما يعيد الآمال<lb/>ويقويها.<lb/>إلا أنهم يتساءلون فيما بينهم بتساؤلات كثيرة منها قولهم: هل حصلت المكافأة<lb/>الحقيقية لمن أظهر الامتحان اجتهادهم من الناظر والمدرسين وهى مكافأة الدينار<lb/>والدرهم فإن مكافأة الشكر والثناء وإن كانت واجبة وهي من أجلّ المكافأة وأجملها<lb/>ولها تأثير في جلب الرغبات وتقوية العزائم لكنها لا تلتصق بالقلب التصاق النقود<lb/>والمساعدة المعاشية فإن مَنْ ضاق عليه العيش وكانت حاجته أكثر من إيراده لا تنفكُّ<lb/>عنه الوساوس ولا يبارح ذهنه الاضطراب وتغلب منغصات الحاجة وآلامها على<lb/>الفرح الذي أنعشه عندما سمع كلمة الثناء عليه ثم ذلك ينقص من اجتهاده ويحطُّ من<lb/>همته بل ربما أورث خللاً في كيفية تأديته لوظائفه خصوصًا إذا رأى غير المجتهد<lb/>مماثلاً له في الرزق وأوفر راتبًا منه، ولقد صدق القائل: النقص من الرواتب<lb/>نقص من الأعمال، لكن المنشور لم يُذكر فيه حصول تلك المكافأة مع أن المسموع<lb/>أن ميزانية المدارس كانت قابلة لذلك ونظارة المالية تسمح باستغراقها بل تودُّ لو<lb/>يُزاد فيها.<lb/>وقولهم هل جميع من نشر عليهم هذا المنشور الجليل يدركون الغرض منه<lb/>حق الإدراك وإذا أدركوه فهل يوجد عندهم من القوة العملية والتدريب على الطرق<lb/>الجديدة ما يؤهلهم لإجرائه والسير بمقتضاه بحيث تحصل الغاية منه بمجرد نشره أو<lb/>أن الكثير منهم محتاج لأن يتعلم تلك الطرق ويتمرن عليها والبعض ربما لا يمكنه<lb/>ذلك حتى ولا بالتعليم؟ وهل امتُحِنَ المعلمون والنظار كما امتُحِنَت التلامذة وعلم<lb/>المستعد منهم وغير المستعد بوجه الدقة والضبط حتى إذا وجد منهم من لا يليق<lb/>لوظيفة أُنزل عنها ورِزقه على الله ومن يليق لأعلى منها رُفع إلى ما يستحق لتوجد<lb/>الرغبة الحقيقية أولاً وتخشى عواقب الجهل والإهمال ويتوفر على المعارف زمان<lb/>تجرب فيه المعلمين مرة أخرى ويكون كله خسارة على التلاميذ المساكين. ولا<lb/>نقصد بالامتحان إلا السؤال في الفن الذي يعلمه فإذا تبين أنه يمكنه الإحاطة بمسائله<lb/>ولو بمراجعة الكتب على وجه السهولة عُدَّ عارفًا، ثم طلب الإلقاء والتدريس وكيفية<lb/>التفهيم فرُبّ عالِم لا يستطيع البيان! .<lb/>يقول الناس: إنه يوجد بين المعلمين أشخاص فضلاء نجباء عارفون بفنونهم<lb/>قادرون على تأديتها بالوجه اللائق لكن يوجد بينهم آخرون ألفوا بعض الطرق<lb/>العتيقة وتعوّدُوا عليها فلا يستطيعون بعد طول الزمن التحول عنها وإن كانوا علماء<lb/>بفنونهم، والبعض منهم يستطيع تأدية القواعد علمًا ويعجز عن تمرين المتعلم عليها<lb/>عملاً والبعض يوجد خاليًا من الأمرين يهزأ به التلامذة ولا يوقرون أستاذيته، كل<lb/>ذلك يزعمون مشاهدته بالعيان ويوجد بين المعلمين صنف من النبهاء لا يحب أن<lb/>يجهد نفسه في التعليم ويكتفي في درسه بحكاية بعض ما وقع له في يومه أو ليلته ثم<lb/>ينصرف فهل تعينت هذه الأوصاف في أربابها واعتُرف للفاضل بفضله وعَرَفَ<lb/>الناقص مقدار نفسه وأُنزل كلٌّ منزلته؟ . هل اختارت نظارة المعارف لإجراء هذا<lb/>المنشور أشخاصًا من العرفاء كلٌّ في فن مخصوص ليطوفوا على المكاتب الابتدائية<lb/>والمدارس الخصوصية ولا يكون لهم عمل سوى هذا ليقفوا على أحوال تلامذة جميع<lb/>المدارس في كل أسبوع أو خمسة عشر يومًا مثلاً ويقدموا جميع ما يرونه من<lb/>الملاحظات على وجه الدقة التامة، فإن رأوا نقصًا عرفوا سببه ومن أي الجهات<lb/>منبعه، وإن كان اعوجاجًا في طريق التعليم أرشدوا المعلم بأنفسهم وبينوا له الطريق<lb/>مرة بعد أخرى فإن اعتدل وإلا اعتزل ويكون أولئك الأشخاص تحت مسئولية شديدة<lb/>إذا ظهر فيما بعدُ نقصٌ ولم يكونوا نبهوا عليه فإن ذلك يبعث الغيرة وينشط الاجتهاد<lb/>في المعلمين وغيرهم وتكون حركة المدارس في خط مستقيم يوصل إلى المقصود<lb/>بأقرب الطرق المؤدية إليه ويسهل تدارك الخلل إذا ظهر وإزالة النقص إذا طرأ؟<lb/>هل دققت نظارة المعارف في معرفة أخلاق النظار والأساتذة الذين وضع الأطفال<lb/>في كفالتهم يدبرون أمرهم ويرشدونهم إلى كمالهم وفصلت بين صاحب الأخلاق<lb/>الفاضلة والأفكار المستقيمة والعفة والنزاهة والغيرة على نفع مَن وُكِلَ أمرهم إليه<lb/>وأداء ما وجب في ذمته حتى يكون حاله وكماله درسًا آخر يعطى للتلاميذ في كل<lb/>يوم فتنطبع هذه الكمالات في نفوسهم بأشد من انطباع صور المعلومات في عقولهم<lb/>وهو المعنى المقصود من التربية وبين مَن لا خَلاق له بأن يكون أحمق أو دنيئًا أو<lb/>عديم الغيرة والذمة أو رديء الأفكار ونحو ذلك من الذين تكون معاشرة التلاميذ لهم<lb/>موجبة لتلوثهم بالرذائل وتكون كلماته في الدرس ممزوجة بسُمّ الفساد فتُمِيت أذهانهم<lb/>وتكون عاقبة أمرهم إما جهلاً، وقد ضاع الزمان وولى الشباب، وإما علمًا صناعيًّا<lb/>مصحوبًا بشرور تعود على صاحبها بالشقاء، ويا ليتها تكون قاصرة عليه ولكن<lb/>تتعدى إلى غيره بحكم العادة المستمرة، وعند الفصل بين الفريقين بإرشاد الرقباء<lb/>النبهاء ذوي الفراسة والخبرة بأحوال العالم وأخلاقهم والأمانة في الخير والصدق فيه<lb/>يميز الخبيث من الطيب ويبحث عن المستقيمين على قدر الطاقة في أنحاء البلاد<lb/>لتفوض إليهم تربية الأطفال والشبان ليكونوا رجالاً ينفعون أنفسهم وحكومتهم التي<lb/>تصرف عليهم المصاريف الكثيرة أملاً بحصولها على رجال تقيمهم في وظائفها<lb/>الكثيرة يؤدون واجباتها بالضبط والأمانة.<lb/>يقولون: إنه لا شك في كون الكتب الموجودة في العلوم العربية مثلاً ليست<lb/>أساليبها سهلة المأخذ على التلامذة ولا موافقة لطريقة التعليم في المدارس من اشتغال<lb/>التلميذ بفنون كثيرة في زمان واحد وإنه يلزم إيجاد طريقة جديدة في التأليف وإزالة<lb/>كثير من الصعوبات التي عاقت كثيرًا من الناس عن التعليم فهل حصلت العناية<lb/>بتصنيف تلك الكتب وإن حصلت فبمَن أُنيط تصنيفها، وهلا شُكّل مجلس للنظر في<lb/>مثل تلك التسهيلات ودعي إليه أعضاء ممن لهم سعة في الفكر والاطلاع على<lb/>الطرق القديمة والجديدة ويكون لهذا المجلس حق في تعيين الكتب التي ينبغي<lb/>تدريسها في أي الفنون حتى يتأتَّى إجراء ذلك المنشور السابق على وجه الكمال.<lb/>من المحقق أن سعادة عبد الله باشا فكري وكيل عموم المدارس في سفره إلى<lb/>الجهات البحرية قد رأى أمورًا كثيرة تستحق الالتفات وطلب من نظارة المعارف<lb/>أشياء مهمة لا بد من تقريرها والإسعاف بها فهل أجيب طلبه وحصلت المذاكرة في<lb/>تلك الآراء القويمة التي أبداها حتى يفرغ من تنفيذ مقتضاها إلى البحث في غيرها<lb/>من الجهات القبلية؟ .<lb/>هذه جملة من سؤالاتهم سردناها للإحاطة بها وإنا نجيب عن ذلك بأن نظارة<lb/>المعارف هى أعلم بما يجب عليها من جميع ذلك وأنها لا تغفل شيئًا مما تعلمه نافعًا<lb/>ومفيدًا، ومن اليقين أنها لا تشرع في شيء ثم تتركه يتم بنفسه بدون مراقبة أَلْبتّة<lb/>فقد أعدت لمقاصدها وسائل؛ إذ تعلم أن زماننا هذا لا يُرى فيه إلا الأثر الظاهر ولا<lb/>يؤْثر عن رجاله إلا الأعمال الحقيقية، أما صدور الأوامر والنطق بالألفاظ العالية<lb/>بدون ترتب فائدة عليها فقد مضى وقته وأن الآمال متعلقة برجال تلك النظارة<lb/>العرفاء الأجلاء كسعادة ناظرها الأكرم الحريص على تقديم العلم والغيور الرفيع<lb/>الهمة سعادة وكيلها عبد الله باشا فكري والبصير الحاذق وكيل المكاتب الأهلية<lb/>حضرة علي بك فهمي وسنرى من أعمالهم ما يرفع جميع هذه الأوهام ويفتح<lb/>للمعارف في عصرنا هذا تاريخًا جديدًا فهذه هى الفرصة التي نرى فيها الحكومة<lb/>العالية مساعِدة على نشر المعارف وتأييدها فعلينا أن لا نضيعها.<lb/>***<lb/>
               <lb/>وكتب في العدد 997 الصادر في 26 المحرم سنة 1298 - ديسمبر سنة 1880:<lb/>المعارف<lb/>من المحقق أن نظارة المعارف قد اهتمت وعزمت على فتح مدرسة ليلية تقرأ<lb/>فيها العلوم الابتدائية لتكون عامة النفع شاملة الفوائد يذهب إليها الرجال الذين شغلهم<lb/>الكسب والضرورات المعاشية نهارًا عن التعليم مع رغبتهم فيه وميلهم إليه ولهم من<lb/>أوقات الليل الطويل فرصة لا يضيعونها- إذا افتتح مثل هذه المدرسة- لا في تعلم ما<lb/>ينفعهم ويزيدهم نورًا وبصيرة وسيكون التدريس فيها باللغة العربية التي هى لغة<lb/>بلادنا ويُقرأ فيها درس باللغة الفرنساوية يكون قاصرًا على تعليم اللغة لا غير يُبْتَدَأ<lb/>فيه من الهجاء الفرنساوي إلى نهاية ما يلزم أن يتعلم في تلك اللغة، أما دروس اللغة<lb/>العربية فمنها ما هو خاص بتعليم قواعد اللغة، ومنها ما يكون في بعض علوم أُخر<lb/>نافعة من آداب وتاريخ أحوال الأمم وتاريخ طبيعي وبعض مبادئ الرياضة<lb/>(فيما سمعت) بحيث لا تنقص عن تلك المدرسة التي سبق منا الكلام عليها<lb/>المسماة (بمدرسة الخواجات الليلية) في جوهر ما يُقرأ بها وإن كانت تختلف عنها<lb/>بأن هذه تكون لغة التعليم فيها وطنية وتلك أجنبية وهذه آخذة من البدايات وتلك آتية<lb/>من النهايات وهذه يكون معظم نفعها بل كله للوطنيين وتلك لا نتوسم فيها ذلك إلا<lb/>ببرهان وهذه الاختلافات وإن كانت عظيمة لكنها لا تضر في المقصود.<lb/>ومما ينبغي ذكره أنه ثبت في أذهان بعض الناس أن مجرد تعلم اللغات<lb/>الأجنبية يعد فضيلة يُسعى إليها ويهتم بشأنها مع أن اللغة في ذاتها لا فضيلة فيها ولا<lb/>يصح أن تُجعل غاية تقصد، وإنما هى وسيلة لما احتوت عليه تلك اللغة من العلوم<lb/>والآداب والأفكار التي ربما لا تكون مبسوطة في اللغة الوطنية كما هى واضحة في<lb/>اللغة الأجنبية فطالب تعلم اللغة الفرنساوية مثلاً إذا لم تكن عنده مبادئ علوم وملكة<lb/>إدراك في بعض الفنون التي يطلب التفنن فيها لا يعد مصيبًا في طلبه إلا إذا طلب<lb/>معها تعلم تلك المبادئ حتى أنه عند بلوغه إلى حد الاقتدار على فهم اللغة يتيسر له<lb/>الوصول إلى الفائدة المقصودة فلا يصح بناءً على ذلك أن يكون التعلم والتعليم<lb/>الليليان قاصرين على اللغات فقط بل يلزم أن يكون معها مبادئ العلوم كما عزمت<lb/>عليه نظارة المعارف الجليلة التي لا نزال نرى مساعيها في تقدُّم أبناء البلاد وبث<lb/>روح العلم فيهم تأتي من النجاح بما يُخلّد لسعادة ناظرها ووكيلها طيب الذكر والثناء.<lb/>وبافتتاح هذه المدرسة يفحم المجادلون وتبطل حجة اللائمين الذين انصبوا إلى<lb/>البحث في المدرسة الليلية وفوائدها وما يعود على البلاد منها ونشرنا وجوه أنظارهم<lb/>فيها في بعض أعدادنا السابقة فكان هذا العمل من نظارة المعارف برهانًا فعليًّا لا<lb/>جدليًّا يقنع الناظرين ويفحم المخاصمين، ويذهب بتعللات المتعللين ومطالبًا<lb/>لأصحاب تلك الأفكار بالبرهان الفعلي أيضًا وهو توجه الهمم إلى التعلم وإفراغ<lb/>الجهد في تحصيل ثمرات العلم حتى تظهر فوائد هذا الأثر وأنا على يقين من أن<lb/>المستخدمين وغيرهم من ذوي الكسب الذين يعرفون قدر المعارف ويقدرونها حق<lb/>قدرها يجيبون نظارة المعارف إلى طلبها كما أجابتهم إلى طلبهم ويكون لجريدة<lb/>الوقائع المصرية شرف الإخبار بخير الأخبار وأجر التنبيه على الأمر وما<lb/>فيه. اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>هذه المقالات وأمثالها كانت مبدأ نهضة جديدة في المعارف فهي سبب إنشاء<lb/>المدرسة الليلية العربية وسبب إنشاء المجلس الأعلى لنظارة المعارف كما علم من<lb/>ترجمة فقيدنا في المجلد الثامن بالإجمال وسيعلم من الجزء الأول من تاريخه<lb/>بالتفصيل. وله مقالات أخرى في انتقاد أعمال الحكومة والأُمة كانت حادي<lb/>الإصلاح ومرشده في سائر المصالح والأعمال. وقد كان من الحكمة إسناد الانتقاد<lb/>إلى حديث الناس؛ لأن الكاتب يكتب في جريدة الحكومة، ولأن انتقاد الناس أشد<lb/>تأثيرًا من انتقاد واحد وما الناس الباحثون المنتقدون يومئذ إلا ذلك الحزب الذي كان<lb/>الفقيد وأستاذه الحكيم عقله المفكر ولسانه الناطق. أما عبارته رحمه الله فإنك تراها<lb/>على قرب العهد بالأزهر وأسلوب السجع في غاية السلاسة وله مقالات أبلغ منها؛<lb/>لأنها أرقى موضوعًا وفكرًا وسنُورِد للقراء نموذجًا منها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p515"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1798.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام هو القرآن وحده</head>
               <lb/>آراء وأفكار<lb/>للدكتور محمد توفيق أفندي الطبيب بسجن طره<lb/>
               <lb/>هذا عنوان مقال لي جديد، أريد أن أفصح فيه عن رأي أبديه لعلماء المسلمين،<lb/>المحققين منهم لا المقلدين، حتى إذا ما كنت مخطئا أرشدوني، وإذا ما كنت<lb/>مصيبًا أيدوني، وبشيء من علمهم أمدوني، فإني لست ممن يهوى الإقامة على<lb/>الضلال، ولا ممن يلتذّ بحديث مع الجهال، فلذا أجهد النفس في تحقيق الحق<lb/>وتمحيصه، والإسراع إليه إذا ما بدا لي بارق من بصيصه، وها أنا ذا أشرع في<lb/>إيضاح المقصود بالتدقيق، راجيًا من الله التوفيق، للهداية إلى أقوم طريق فأقول:<lb/>لا خلاف بين أحد من المسلمين، في أن متن القرآن الشريف مقطوع به؛<lb/>لأنه منقول عن النبي صلى الله عليه وسلم باللفظ بدون زيادة ولا نقصان، ومكتوب<lb/>في عصره بأمر منه عليه السلام، بخلاف الأحاديث النبوية فلم يكتب منها شيء<lb/>مطلقًا إلا بعد عهده بمدة تكفي لأن يحصل فيها من التلاعب والفساد ما قد حصل،<lb/>ومن ذلك نعلم أن النبي عليه السلام لم يرد أن يبلغ عنه للعالمين شيء بالكتابة سوى<lb/>القرآن الشريف الذي تكفل الله تعالى بحفظه في قوله جل شأنه: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا<lb/>الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9) فلو كان غير القرآن ضروريًّا في الدين<lb/>لأَمَرَ النبي بتقييده كتابة ولتكفل الله تعالى بحفظه، ولما جاز لأحد روايته أحيانًا على<lb/>حسب ما أداه إليه فهمه.<lb/>فإنْ قيل: إن النبي لم يأمر بكتابة كلامه لئلا يلتبس بكلام الله، قلت: وكيف<lb/>ذلك والقرآن معجز بنظمه ولا يمكن لبشر الإتيان بمثله ولِمَ لَمْ يضمن ما في<lb/>الأحاديث من الواجبات كما ضمن ما في القرآن حتى نأمن عليه من التغيير<lb/>والتحريف والاختلاف ولما كان بعض الدين قرآنًا والبعض الآخر حديثًا، وما<lb/>الحكمة في ذلك، وما الفرق بين الواجب بالقرآن والواجب بالسُّنة؟ فهذه بعض<lb/>أسئلة ألقيها على الباحثين ليجيبوا عنها إن كان ثَم جواب.<lb/>سأل بعض الصحابة النبي صلى الله عليه وسلم: (هل يجب الوضوء من<lb/>القيء؟) فأجاب عليه السلام: (لو كان واجبًا لوجدته في كتاب الله تعالى) فهذا<lb/>الحديث صح أو لم يصح، فالعقل يشهد له ويوافق عليه، وكان يجب أن يكون مبدأ<lb/>للمسلمين لا يحيدون عنه. ولكن ويا لَلأسف لَحِقَ المسلمين ما لحق غيرهم من الأمم،<lb/>فدفع بهم في ظلمات في بحر لُجيّ يغشاه موج من فوقه موج من فوقه سحاب،<lb/>ظلمات بعضها فوق بعض، إذا أخرج أحدٌ منهم يده لا يكاد يراها، ومن لم يجعل<lb/>الله له من كتابه نورًا فما له من نور.<lb/>ولع الناس في الأعصر الأولى بالروايات القولية ولوعًا، وتفاخروا بكثرة<lb/>جمعها جموعًا، حتى ملأت الأحاديث الآفاق، وكثر فيها التضارب والاختلاف.<lb/>وصار من المستحيل أن يعمل الإنسان بدينه بدون أن يقلد غيره ممن أفنوا أعمارهم<lb/>في عمل مذهب لهم فأصبح التقليد من أوجب الواجبات في دين المسلمين بعد أن كان<lb/>من ألدّ أعداء القرآن المجيد. تنوعت المذاهب واختلفت المشارب وتعددت الآراء<lb/>في كل فرع من فروع الفقه حتى تجد في كل مسألة أن كل ممكن من الممكنات<lb/>العقلية قد صار مذهبًا لأحد الأئمة ووجب على المقلدين القول (بأن الكل على الحق)<lb/>فأصبح القول باجتماع الضدين بل النقيضين عقيدة من عقائد الدين بين المسلمين<lb/>فحق عليهم القول بأن سيتبعون سنن مَنْ قبلهم حتى لو دخلوا جُحْر ضب لدخلوه.<lb/>أراد بعضهم أن يزيل عن العين الرمد فقال بسد باب الاجتهاد. وبذلك شفى الرمد<lb/>بالإعماء، فصار كل من أراد أن يستعمل عقله في الدين رموه بأنه من المارقين<lb/>وهكذا ضاع الحق بين الأباطيل: ولولا عناية الله لأزهقت رُوحَه الأضاليلُ.<lb/>نظر المجتهدون في الأحاديث نظرة علموا ما فيها من الاختلاف، وتحققوا أن<lb/>أكثرها موضوعات، ولما أراد كل منهم أن يستخرج مذهبه اضطر أن يرفض منها<lb/>ما صح عند غيره، فهل يعقل أن الله يدين العالمين بشيء لا يمكن لأحد أن يميز<lb/>حقه من باطله؟ وهل يعذر المسلمون في تركهم القرآن خلف ظهورهم والاشتغال<lb/>عنه بهذه المذاهب وصرف الوقت في مراجعة الروايات التي لا تحصى لظنهم أن<lb/>القرآن غير وافٍ بالدين كله، والله تعالى يقول: {مَّا فَرَّطْنَا فِي الكِتَابِ مِن شَيْءٍ} (الأنعام: 38) وإذا صحت مذاهبهم، فأي تفريط أكبر من ترك القرآن لأكثر<lb/>واجباتهم في الصلاة والصوم والحج والزكاة وغير ذلك؟<lb/>دين الله سهل ميسور، والتقليد فيه محظور، فلو كان العمل بما في الأحاديث<lb/>واجبًا لَلَزِمَ كل مكلف أن يترك أي شغل آخر ويقضي الليالي الطويلة في مطالعة<lb/>المجلدات الضخمة من كتب الحديث، ليعرف الضعيف والصحيح والموضوع،<lb/>والحسن والموقوف والمرفوع، والناسخ والمنسوخ:<lb/>فهل في شرعة الإنصاف أني <gap resp="#org_MS"/> أكلف خُطَّةً لا تستطاع؟<lb/>يحتج السنيون على صحة قولهم بنحو قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) ولكننا نحن<lb/>القرآنيين نقول: إن إطاعة الرسول لا نزاع فيها ولكن النزاع في مسألة أخرى وهي:<lb/>هل يفرض علينا الرسول فرضًا لم يفرضه كتاب الله؟ فإذا كان ذلك صحيحًا فهل<lb/>لأولياء الأمر أن يفرضوا علينا صلوات سبعًا بدل الخمس أو صيام شهرين بدل<lb/>الشهر ونحن مأمورون بطاعتهم مثل طاعة الرسول؟ وإذا كان الأمر كذلك فما<lb/>بال جميع أصحاب المذاهب ميزوا بين أمر الله وأمر الرسول أو بين الواجب والسنة<lb/>وبين المفروض والمندوب؟ أليس ذلك إقرارًا منهم بالفرق الهائل بين الكتاب<lb/>والسنة؟<lb/>نحن لا نجهل أن كل مذهب منها يقول ببعض فرائض لا أثر لها في الكتاب،<lb/>ولكن الذي نلاحظه على أصحابها ونشكرهم عليه أنهم كانوا دائمًا يجتهدون أن<lb/>يأخذوا دليلهم على الفرضية من الكتاب إن أمكنهم حتى إن كثيرًا منهم قال بعدم<lb/>وجوب أشياء كان النبي عليه السلام يواظب عليها ويأمر أصحابه بها، إذ لم يجد<lb/>دليلاً عليها من القرآن، فأبو حنيفة مثلاً قال بأن قراءة الفاتحة في الصلاة ليست<lb/>بواجبة؛ لأنه لم يجد أمرًا بذلك في كتاب الله، وكذلك قال في الاستنجاء، وذهب<lb/>الجميع إلى القول بأن المضمضة والاستنشاق ليستا من فرائض الوضوء، وغير<lb/>ذلك كثير حتى إنك تجدهم يستنبطون كل ما قالوا بأنه فرض من الآية الواردة فيه،<lb/>وبعد ذلك يقولون بأن ما زاد عليه فهو سنة، ولو لم يثبت أن النبي تركه مرة<lb/>واحدة، أليس ذلك أثرًا من آثار الفطرة السليمة الباقية في نفوسهم؟<lb/>إذا نظر ناظر في جميع المذاهب المعروفة واستخرج منها جميع ما أجمعوا<lb/>على وجوبه وجد أنه كله مستنبط من القرآن الشريف إلا مسائل قليلة جدًّا أذكر منها<lb/>بعضها لأهميتها كعدد ركعات الصلاة، ومقادير الزكاة وما يتعلق بها.<lb/>لا شك عندي أن هاتين المسألتين متواترتان عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فليس ذلك محلاًّ للنزاع، ولكن محل النزاع هو هل كلُّ ما تواتر عن النبي أنه فعله<lb/>وأمر به يكون واجبًا على الأمة الإسلامية في جميع الأزمنة والأمكنة، وإن لم يرد<lb/>له ذكر في القرآن رأيي أنه لا يجب. وربما كان ما يفعله النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم هو مندوبًا إليه ندبًا شديدًا أو أنه تطبيق لأوامر القرآن الباقية على أحوال<lb/>الأمة العربية، بحيث إن غيرها من الأمم لها أن تستنبط من الكتاب ما يوافق<lb/>أمورها وأحوالها كما سنبين ذلك في مسألة الزكاة.<lb/>ولنبدأ الآن بالبحث في مسألة ركعات الصلاة. قال الله تعالى: {وَإِذَا ضَرَبْتُمْ<lb/>فِي الأَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُوا مِنَ الصَّلاةِ إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ<lb/>كَفَرُوا إِنَّ الكَافِرِينَ كَانُوا لَكُمْ عَدُواًّ مُّبِيناً * وَإِذَا كُنتَ فِيهِمْ فَأَقَمْتَ لَهُمُ الصَّلاةَ فَلْتَقُمْ<lb/>طَائِفَةٌ مِّنْهُم مَّعَكَ وَلْيَأْخُذُوا أَسْلِحَتَهُمْ فَإِذَا سَجَدُوا فَلْيَكُونُوا مِن وَرَائِكُمْ وَلْتَأْتِ طَائِفَةٌ<lb/>أُخْرَى لَمْ يُصَلُّوا فَلْيُصَلُّوا مَعَكَ وَلْيَأْخُذُوا حِذْرَهُمْ وَأَسْلِحَتَهُمْ} (النساء:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">101- 102</hi>) إلى آخر الآية، فيتضح من هذه الآيات الكريمة أن قصر الصلاة<lb/>مباح في السفر إذا خفنا العدو، وأن صلاة الخوف للإمام ركعتان فقط وللمؤتمين واحدة<lb/>يصلي نصفهم الركعة الأولى معه، ثم يصلي النصف الآخر الركعة الثانية،<lb/>وهذا هو المتبادر من القرآن الشريف وما ذهب إليه ابن عباس وجابر بن عبد الله<lb/>ومجاهد فإذا كانت صلاة الخوف ركعة واحدة للمؤتم، وظاهر من السياق أن هذا<lb/>قصر، أي دون الواجب، فيكون الفرض في أوقات عدم الخوف هو أكثر من<lb/>ركعة، أي أن القرآن يفرض على المسلم أن يصلي في كل وقت من أوقات الصلاة<lb/>أكثر من ركعة، ولم يحدد له عددًا مخصوصًا، وتركه يتصرف كما يشاء،<lb/>وبعبارة أخرى: إن الإنسان يجب عليه أن يصلي ركعتين على الأقل، وله أن يزيد<lb/>عن ذلك ما شاء أن يزيد بحيث لا يخرج عن الاعتدال والقصد، فإن الغلو في الدين<lb/>مذموم وكذا في كل شيء {إِنَّهُ لاَ يُحِبُّ المُسْرِفِينَ} (الأعراف: 31) ومن<lb/>ذلك تعلم أن عدد ركعات الصلاة غير معين إلا بهذا القدر فقط، وهو أن لا<lb/>تنقص عن اثنتين ولا تزيد إلى درجة الإفراط، وبعد ذلك فللمسلم الاختيار فيما يفعل<lb/>على حسب ما يجده من نفسه ومن وقته، ولا يجوز له القصر عن الركعتين إلا<lb/>فيما ذكره القرآن الشريف، والذي يدلك من السنة على أن هاتين الركعتين لهما<lb/>الشأن الأكبر في الدين ما يأتي:<lb/>(1) أول ما فُرضت الصلاة كان النبي عليه السلام يصلي دائما ركعتين<lb/>ركعتين مدة إقامته بمكة وجزءًا من إقامته بالمدينة , فإن قيل: لعل ذلك كان في أول<lb/>الأمر لحدوث عهد المسلمين بالإسلام فناسب أن يكون التكليف حينذاك خفيفًا، قلنا:<lb/>إن المعهود في طباع البشر أن يكونوا عند دخولهم في دين جديد شديدي الرغبة في<lb/>القيام بجميع واجباتهم الدينية ويطلبون المزيد، وكلما طال عليهم العهد أخذوا في<lb/>التهاون فيها، ولذلك كان المسلمون في أول الإسلام يقومون الليل بعضه إن لم يكن<lb/>كله، وكلما ازداد اضطهاد المشركين لهم كلما ازدادوا رغبة في الصلاة فلو كلفوا<lb/>بأكثر من ركعتين في أول الأمر لوجدوا في أنفسهم من الرغبة الشديدة في العمل ما<lb/>لا يجدونه فيما بعد وخصوصًا لأنهم كانوا غير مكلفين بالجهاد ولا بغيره: كالصوم<lb/>والحج وغيرهما، ثم لو سلَّمنا أن التخفيف في الصدر الأول كان لمراعاة جانب<lb/>المسلمين الحديثي العهد بالدين وهم إذ ذاك نفر قليل فلماذا لا يراعى جانب مَنْ دَخَلَ<lb/>في الدين فيما بعد وقد كانوا يُعدُّون بالملايين؟ فلهذه الأسباب نحن نتخذ هذه المسألة<lb/>دليلاً على أن النبي ما كان يكتفي بالركعتين في ذلك الوقت إلا لبيان أنهما أقل<lb/>الواجب، ثم زاد عليهما فيما بعد لبيان أن الزيادة أولى.<lb/>(2) إن النبي لما زاد عدد ركعات الصلاة كان يقتصر على ركعتين في<lb/>سفره ولو لم يكن هناك خوف من العدو، ولو كان السفر قصيرًا جدًّا، ولو أقام<lb/>بالجهة التي سافر إليها بضعة عشر يومًا وزال عنه العناء والتعب، فلو كانت<lb/>الزيادة واجبة لعُدَّ هذا تهاونًا، وخصوصًا لأن القرآن لم يبح القصر إلا عند الخوف<lb/>من العدو ولكنهم يقولون تحكمًا: إن هذا هو القصر المراد في القرآن ولا يبالون<lb/>بمخالفة الظاهر منه ونحن نسمي ذلك (اكتفاء بالواجب) محافظة على مقام القرآن<lb/>الشريف ولا نقول في قوله تعالى: {إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا} (النساء:<lb/>101) إن هذا القيد في الآية المذكورة أنفًا لا مفهوم له كما يقولون اتباعًا لمذاهبهم.<lb/>(3) كان عليه السلام لا يجهر بالقراءة في الركعتين الأخيرتين، وإن جهر<lb/>في الأُوليَيْن ولا يقرأ فيهما بعد الفاتحة شيئًا من القرآن، فهل يدل ذلك على أن<lb/>منزلتهما أقل من الركعتين الأوليين؟ .<lb/>(4) إننا إذا نظرنا إلى عدد الركعات التي كان يصليها النبي في أوقات<lb/>الصلاة مع قطع النظر عما سماه المجتهدون سُنة وما سمَّوْه فرضًا نجد أنه لم يحافظ<lb/>على عدد مخصوص، فكان تارة يزيد وتارة ينقص؛ ولذلك اختلفت المذاهب في<lb/>عدد السنن وفي المندوب والمستحب والرغيبة إلى غير ذلك من التقسيمات والأسماء<lb/>التي ما كان يعرفها الرسول نفسه ولا أصحابه، ثم إن عدد الركعات التي كان<lb/>يصليها في الأوقات المختلفة من اليوم هو مختلف أيضًا، فصلاة الصبح مثلاً أربع<lb/>ركعات والظهر عشر ركعات أو اثنتا عشرة ركعة، ولكن الشيء المطرد الذي<lb/>نلحظه أنه ما صلى وقتًا أقل من ركعتين ولا تقيد بعدد مخصوص، وهذا يؤيد ما<lb/>ذهبنا إليه كل التأييد.<lb/>وأما كونه كان يصلي بعض هذه الركعات في الجماعة ويواظب على ذلك،<lb/>وإذا كانت الصلاة رباعية أو ثلاثية لم يسلم إلا مرة واحدة، وإذا ترك سهوًا بعضها<lb/>أعاده وسجد للسهو، فكل هذه أشياء لا يصح أن يُردَّ بها علينا، أما صلاة الجماعة<lb/>فهي غير خاصة بالفرض، فصلاة العيدين والكسوف والخسوف والاستسقاء وغيرها<lb/>كان يصليها جماعة وكذا صلى بعض النوافل، وأما المواظبة على جعل بعض<lb/>الصلوات أربعًا أو ثلاثًا فهو لا يدل على وجوب ما فوق الركعتين؛ لأن هذه<lb/>المواظبة المزعومة غير مسلمة كما بينا ذلك فيما سبق، وإذا سلمت فكم من أشياء<lb/>واظب عليها طول حياته، وقال بعض الأئمة: إنها غير واجبة مثل الاستنجاء أو<lb/>الاستجمار، ومثل قراءة الفاتحة في كل ركعة والمضمضة والاستنشاق، وغير ذلك<lb/>كثير جدًّا.<lb/>وأما قرن الركعات بتسليمة واحدة فكم من أشياء قرنت بل مزجت<lb/>بالفرائض، وقال الأئمة: إنها غير واجبة مثل كثير من أعمال الحج والوضوء<lb/>والصلاة، ولما لا نتخذ نحن جلوسه صلى الله عليه وسلم دائمًا بين الركعتين<lb/>الأوليين والركعتين الأخيرتين، إشارة منه إلى فصل الواجب عن غير الواجب،<lb/>وكذا عدم الجهر في الأخيرتين وعدم قراءة شيء بعد الفاتحة فيهما، وأما إعادة ما<lb/>تركه سهوًا وسجود السهو فهو أيضًا غير دليل؛ لأن السبب فيه هو أن النبي عليه<lb/>السلام لمّا كان ينوي أن يصلي أربع ركعات مثلاً، ويجد أن قلبه اشتغل بشيء آخر<lb/>أنساه ما هو فيه كان يعد ذلك تقصيرًا وذنبًا؛ فيسجد سجدتي السهو استغفارًا لله<lb/>تعالى وطلبًا للصفح عنه، وذلك بعد أن يعيد ما كان نوى أن يصليه ونسيه عقابًا<lb/>للنفس، وإن كان سهوها للفكر في أمر شريف يليق بالأنبياء، فإن حسنات الأبرار<lb/>سيئات المقربين، وليس سجود السهو هذا خاصًّا بترك الفرض، بل إذا نسي<lb/>الإنسان أي شيء مما نوى عمله لله حق عليه أن يفعله، فإذا نوى أن يصلي مثلاً<lb/>أربع ركعات، فصلى سهوًا ثلاثًا، ثم تذكر فليصل ما نسيه وليسجد لله، قال عليه<lb/>الصلاة والسلام: (إذا قام أحدكم يصلي أتاه الشيطان فلبَّس عليه حتى لا يدري كم<lb/>صلى، فإذا وجد ذلك أحدكم فليسجد سجدتين) .<lb/>وأما الاحتجاج بالإجماع فهو غير حجة علينا؛ لأن أصحاب الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم ما كانوا يعرفون اصطلاحاتنا هذه الفقهية، فلا يميزون بين ما نسميه<lb/>نحن الآن سُنة أو فرضًا أو مندوبًا أو مستحبًّا، بل كانوا يحافظون على كل شيء<lb/>رأوا النبي عليه السلام يفعله، وأما إجماع الخَلَف فلا نعبأ به والاستشهاد بحديث<lb/>(لا تجتمع أمتي على ضلالة) إن صح هذا الحديث عنه عليه الصلاة والسلام،<lb/>فنحن لا نقول: إن المسلمين اجتمعت في هذه المسألة على ضلالة، فإن مَنْ عرف<lb/>أن الواجب عليه ركعتان على الأقل فصلى أربعًا تقليدًا للرسول عليه السلام شكرناه<lb/>وشكره الله ورسوله وزاده الله أجرًا، وإنما الغرض من هذا البحث هو تمحيص<lb/>المسائل علميًّا ليس إلا، وهو يفيدنا أيضًا في مسائل أخرى من الوجهة العملية فوائد<lb/>لا تحصى.<lb/>***<lb/>مبحث الزكاة<lb/>نذكر أولاً مقدار النصاب من الذهب والفضة والماشية وما يجب في كل من<lb/>الزكاة حسب ما ورد في السُّنة المتواترة [1] :<lb/>النصاب <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ما يخرج من الزكاة<lb/>(1) من الذهب 20 دينارًا (أي 10 جنيهات تقريبا) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نصف دينار<lb/>(2) من الفضة 20 دينارًا <gap resp="#org_MS"/> (200 درهم) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 5 درهم<lb/>(3) من الإبل 20 دينارًا <gap resp="#org_MS"/> (5 جمال) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شاة واحدة<lb/>(4) من البقر 20 دينارًا <gap resp="#org_MS"/> (30 بقرة) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عجل تبيع<lb/>(5) من الغنم 20دينارًا <gap resp="#org_MS"/> (40 شاة) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شاة واحدة<lb/>فالذي يكاد يجزم به العقل أن قيمة النصاب من كلٍّ لا بد أنها كانت عند العرب<lb/>متساوية أي أن مَنْ كان عنده منهم 20 دينارًا كان كمن عنده 200 درهم أو5 جمال<lb/>أو 40 شاة؛ ولذلك تؤخذ شاة واحدة ممن عنده 40 شاة وكذا ممن عنده 5جمال ولو<lb/>لم تكن جميع هذه المقادير متساوية لكان هناك ظلم ظاهر لبعض الناس دون<lb/>الآخرين، ومما يرجح أن هذه المقادير إن لم تكن متساوية فهي متقاربة جدًّا أن<lb/>مالكًا رضي الله عنه جعل القطع ليد السارق مشروطة بسرقة ربع دينار أو ثلاثة<lb/>دراهم لتَسَاوِي هذين القدرين، وعليه يكون نصف الدينار يساوي 6 دراهم، وإذا<lb/>لحظنا أن ما يؤخذ من نصاب الذهب هو نصف دينار وما يؤخذ من نصاب الفضة<lb/>هو 5 دراهم أدركنا أن ما يؤخذ من كل هو متقارب جدًّا إن لم نقل: إنه كان<lb/>متساويًا في زمن النبي صلى الله عليه وسلم. وإذا كان الأمر كذلك كان ثمن الشاة أو<lb/>العجل التبيع هو 5 دراهم أو نصف دينار: أي نحو 25 قرشًا صاغًا مصريًّا<lb/>بالتقريب، وذلك في مبدأ الإسلام وهي قيمة زهيدة جدًّا، ولا شك أن هذه القيمة<lb/>تختلف اختلافًا كبيرًا بحسب البلاد وبحسب الأزمنة، ومن ذلك نعلم أن ما بيّنته<lb/>السنة للعرب في ذلك الزمن لا يصلح لجميع الأمم في الأوقات المختلفة، ولذلك لم<lb/>يَرِد شيء من ذلك في القرآن مطلقًا؛ لأنه هو الكتاب الوحيد الذي أمر النبي<lb/>أصحابه بحمله لجميع العالمين، وتركت أمثال هذه التفاصيل فيه لتتصرف كل أمة<lb/>في الأمور بما يناسب حالها، فيجب على أولياء الأمر بعد الشورى ومراجعة<lb/>نصوص الكتاب أن يضعوا للأمة نظامًا في هذه المسألة، وفي غيرها لتسير عليه،<lb/>ولا يصح أن نجمد على ما وضع للعرب في ذلك الزمن جمودًا يبعدنا عن العقل<lb/>والصواب، فإن الذي عنده عشرة جنيهات أو خمسة جِمال مثلا إذا عد غنيًّا عند<lb/>قوم فلا يلزم أن يكون غنيًّا عند الآخرين، ثم إن ربع العشر إذا قام بإصلاح حال<lb/>الفقراء والمساكين وأبناء السبيل والغارمين وبالنفقة منه على العاملين على الزكاة<lb/>والمؤلفة قلوبهم وفي سبيل الله وفي تحرير الرقاب إذا قام بكل هذه الشئون في زمن<lb/>أو بلد فليس ضروريًّا أن يكون كافيًا كذلك في زمن آخر أو في بلدة أخرى، ومن<lb/>ذلك تعلم حكمة الله في عدم تعيين شيء من ذلك في كتابه تعالى , وغاية ما ذكر فيه<lb/>الحث على إعطاء الزكاة وأنها تؤخذ من أصحاب الأموال، وأن تعطى من ثمر<lb/>النخل والزيتون والرمان يوم حصاده، ولنا أن نقيس على ذلك أن زكاة الأموال<lb/>تؤخذ سنويًّا من أربابها، وذكر فيه أيضًا مصارفها التي أشرنا إليها سابقًا.<lb/>وخلاصة القول في هذا الموضوع: أننا يجب علينا الاقتصار على كتاب الله<lb/>تعالى مع استعمال العقل والتصرف، أو بعبارة أخرى (الكتاب والقياس) وأما<lb/>السنة فما زاد منها عن الكتاب إن شئنا عملنا به وإن شئنا تركناه، وما فيها من<lb/>الحِكَم الكثيرة نقبلها على العين والرأس، وكذلك أي حكم من أي مصدر آخر.<lb/>***<lb/>كلمة في الصوم والحج<lb/>أما الصوم فجميع ما اتَّفَقَ على وجوبه المجتهدون هو واضح في القرآن<lb/>وكذلك جميع أركان الحج، وهنا يناسب أن أذكر شيئًا عن تقبيل الحجر الأسود ردًّا<lb/>على أعداء الإسلام فأقول:<lb/>هذا الحجر موضوع في أحد أركان الكعبة وأصله علامة وضعها إبراهيم عليه<lb/>السلام؛ ليعرف به الركن الذي يبتدأ منه بالطواف، والظاهر أنه قطعة أخذها من<lb/>جبل هناك يسمى أبا قبيس كما يستخلص من هذه الرواية (إن الله استودع الحجر<lb/>أبا قبيس حين أغرق الله الأرض زمن نوح عليه السلام، وقال: إذا رأيت خليلي<lb/>يبني بيتي فأخرجه له، فلما انتهى إبراهيم لمحل الحجر نادى أبو قبيس إبراهيم<lb/>فجاء فحفر عنه فجعله في البيت) فهذه الرواية على ما فيها من الأوهام وكذا<lb/>غيرها يدلنا على مأخذ هذا الحجر وتاريخه، وقد شوهد أن النبي قبَّل هذا الحجر<lb/>وكذا الركن اليماني ولم يقبّل الركنين الآخرين؛ لأنهما ليسا على قواعد إبراهيم،<lb/>وهذا العمل هو ضرب من ضروب العبادة والتذلل لله تعالى وحده كوضع الساجد<lb/>وجهه على الأرض خضوعًا لله وانكسارًا مع العلم بأن الحجر والأرض لا قيمة لهما<lb/>بالمرة، ولولا سقوط منزلتيهما لَمَا كان هناك تعبُّد في وضع الوجه عليهما، ولم<lb/>يأت معنى التعبد إلا لوضع أشرف عضو في الإنسان على هذين الشيئين الحقيرين<lb/>تعظيمًا لله كمن يُقَبِّلُ أعتاب الملوك أو ذيل ثيابهم؛ ولذلك قال عمر رضي الله عنه:<lb/>(والله إني أعلم أنك حجر لا تضر ولا تنفع، ولولا أني رأيت رسول الله يُقَبِّلُكَ مَا<lb/>قَبَّلتكَ) ، ومع كل ذلك فليس التقبيل ركنًا من أركان الحج، ولم يقل أحد بوجوبه،<lb/>ولم يَرِدْ للحجر الأسود ذكر في القرآن الشريف مطلقًا ولا لبئر زمزم ولا للشرب منها<lb/>فلندع ما يهذي به الأغبياء الجاهلون من الطاعنين في الإسلام.<lb/>بقي عليَّ لإيفاء موضوعنا حقه أن أتكلم عن مسألتين أُخْرَيَيْنِ لوُرود شيء<lb/>كثير عنهما في السنة وعدم وُرود شيء في الكتاب.<lb/>(المسألة الأولى - قتل المرتد) إنه لم يرد أمر بذلك في القرآن فلا يجوز<lb/>لنا قتله لمجرد الارتداد، بل الإنسان حر في أن يعتقد ما شاء {فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن<lb/>وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ} (الكهف: 29) وأما ما حصل من ذلك في صدر الإسلام فقد<lb/>كان لضعف المسلمين وقلة عددهم بالنسبة لأعدائهم والخوف من إفشاء أسرارهم<lb/>وإعانة العدو عليهم، وتمكينه منهم، وتشكيك ضعاف المسلمين في دينهم، أو لأن<lb/>المرتد كان ممن آذاهم وأبيح لهم دمه، فلمَّا تظاهر بالإسلام كفوا أيديهم عنه، ثم لما<lb/>عاد عادوا إليه فهذه أسباب قتل المرتد في العصر الأول، أما الآن فإن وُجدت<lb/>ظروف مثل تلك، وحصل مثل ما كان يحصل جاز لنا قتله؛ لأنه صار ممن<lb/>حارب الله ورسوله، وسعى في الأرض بالفساد، قال الله تعالى:<lb/>{إِنَّمَا جَزَاءُ الَّذِينَ يُحَارِبُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَسْعَوْنَ فِي الأَرْضِ فَسَاداً أَن يُقَتَّلُوا أَوْ<lb/>يُصَلَّبُوا} (المائدة: 33) الآية.<lb/>وأما قتل المرتد لمجرد ترك العقيدة فهذا مما يخالف القرآن الشريف {لاَ إِكْرَاهَ<lb/>فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الغَيِّ} (البقرة: 256) ، وورد في الحديث ما معناه<lb/>(إذا روي لكم عني حديث فاعرضوه على كتاب الله فإن وافق فاقبلوه وإن خالف<lb/>فرُدُّوه) .<lb/>(المسألة الثانية - رجم الزاني المحصن) حد الزاني في القرآن الجلد، وقد<lb/>أنكر بعض المعتزلة الرجم وكذا جميع الخوارج، واستدلوا على ذلك بقوله تعالى:<lb/>{فَإِنْ أَتَيْنَ بِفَاحِشَةٍ فَعَلَيْهِنَّ نِصْفُ مَا عَلَى المُحْصَنَاتِ مِنَ العَذَابِ} (النساء: 25) :<lb/>أي أن الأَمَةَ إذا زنت بعد الإحصان تُعاقب بنصف عقاب المحصنة من الحرائر:<lb/>أي تجلد خمسين جلدة، فقالوا: لو كان عقاب المحصنات الرجم لكان حد الإماء<lb/>نصف الرجم، والرجم لا نصف له، ثم إن القرآن تكلم عن الزنا وحَدِّه وعن رمي<lb/>المحصنات به وعقوبته، وعن اللعان وكل ذلك بإيضاح تام، فلو كان الرجم واجبًا<lb/>لذكره الله تعالى في القرآن، فهذه حجة هؤلاء القوم، والذي نقوله نحن: إن الإمام<lb/>إذا وجد أن الأمة قاسية غليظة القلوب منتشر فيها الفسق والفجور ولا يردعهم الجلد<lb/>ولا يؤثر فيهم لخشونتهم وشدتهم، وخاف على الأُمة الضعف والانحلال والفساد جاز<lb/>له والحالة هذه أن يقرر الرجم عقوبة للزنا، وأن يَعتبر مَنْ أقدم عليه وهو محصن<lb/>مفسدًا في الأرض عاصيًا لله ومحاربًا له ولدينه عملاً بالآية السابقة.<lb/>وعَذَرَ مَنْ لم يكن محصنًا، أو إن تكرر منه الذنب ولم يردعه الجلد جاز<lb/>للإمام أن يقدر الرجم على غير المحصن أيضًا بعد عدد مخصوص من وقوعه في<lb/>الإثم، والخلاصة أن المسألة تركت ليتصرف فيها أولو الأمر وليتشاوروا فيها، فإن<lb/>كان الفساد في الأُمَّة قليلاً ويردعها الجلد فبه، وإن كان المفسدون كثيرين ولا يبالون<lb/>بالجلد ولا بالدين أوجبوا تقتيلهم.<lb/>وكذلك ترك القرآن كثيرًا من الحدود وأطلق الكلام في قطع يد السارق،<lb/>والظاهر منه أن القطع لا يجب لأول مرة بل يستتاب السارق فإن تاب وأصلح وإلا<lb/>قطعت يده.<lb/>فهذه أفكاري في هذه المواضيع أعرضها على عقلاء المسلمين وعلمائهم،<lb/>وأرجو ممن يعتقد أنني في ضلال أن يرشدني إلى الحق وإلا كان عند الله آثمًا.<lb/>***<lb/>الخاتمة<lb/>إذا تقرر ذلك المذهب فما على المسلم إلا أن يطالع كتاب الله تعالى مطالعة<lb/>إمعان وتدقيق وعمل فكر، وأن يستنتج جميع ما يجب عليه في دينه ودنياه من<lb/>اعتقادات وعبادات وأخلاق ومعاملات، فإن في هذا الكتاب الهداية والكفاية وسعادة<lb/>الدنيا والآخرة.<lb/>ومن اقتصر عليه عَلِمَ سخافة مَنْ عاب الإسلام بأشياء ألصقت به وليست منه،<lb/>فاللهم اهدنا بكتابك، وأفهمنا من أسرارك، وافتح أعيننا وأَنِرْ بصائرنا، إنك<lb/>هادي الضالين مرشد الحائرين آمين. اهـ<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>قد سبق الكاتب إلى هذا الموضوع غيرُ واحد من المسلمين الباحثين من<lb/>أشهرهم ميرزا باقر الشهير الذي كان تنصر وصار داعية لمذهب البروتستنت، ثم<lb/>عُني بدراسة سائر مذاهب النصرانية ومذهب اليهود، ثم عاد إلى الإسلام باجتهاد<lb/>جديد، ودعا إليه في إنكلترا بغيرة وعزم شديد، وقد ذاكرني الكاتب في هذا<lb/>الموضوع مرارًا، وكذلك رفيقه الدكتور عبده أفندي إبراهيم، فأشرت عليه بعد<lb/>البحث في كثير من جزئياته أن يكتب ما يراه لعرضه في المنار على العلماء<lb/>والباحثين، فننظر ماذا يقولون ثم نقفّي عليه بما نعتقده. فنحن ندعو علماء الأزهر<lb/>وغيرهم لبيان الحق في هذه المسألة بالدلائل ودَفْع ما عُرِضَ دونه من الشبهات،<lb/>فإن المحافظة على الدين في هذا العصر لا تكون بالنظر في شبهات الفلسفة اليونانية<lb/>أو شذوذ الفِرَق الإسلامية التي انقرضت مذاهبها، وإنما تكون بإقناع المتعلمين من<lb/>أهله بحقية الدين ودفع ما يعرض لهم من الشبهات على أصوله وفروعه الثابتة،<lb/>وأهونها ما يعرض للمعتقدين المستمسكين ككاتب هذه المقالة، فإنني أعرفه سليم<lb/>العقيدة مؤمنًا بالألوهية والرسالة على وفق ما عليه جماعة المسلمين مؤديًا للفريضة،<lb/>وإنما كان إقناع مثله أَهْوَن على علماء الدين؛ لأنه يعد النص الشرعي حُجة<lb/>فلا يحتاج مُناظره لإقناعه بالألوهية والرسالة ليحتج عليه بنصوص الوحي.<lb/>وإني أعجل بأن أقول: إن أظهر الشذوذ في كلامه ما قاله في مسألة الصلاة<lb/>فإن النبي صلى الله عليه وسلم مبين للتنزيل بقوله وفعله، كما ثبت بنص القرآن وقد<lb/>تواتر عنه ما يفيد القطعَ بأن الصلاة المفروضة هي ما يعده جميع المسلمين اليوم<lb/>فرضًا، والكاتب لم يستغنِ عن السنة في بيان دعواه أن الفريضة ركعتان وغير ذلك،<lb/>ولا أطيل في المسألة الآن، وإنما ذكرتها لئلا تعلق شبهتها بأذهان بعض القراء<lb/>فيطول عليهم العهد بالجواب عنها، وسنفصل القول في الموضوع بعد أن ننظر ما<lb/>يكتبه العلماء من بيان ما يجب عليهم أو السكوت عنه، ونحب أن يكون معظم ما<lb/>يكتب في أصل المسألة لا في الأمثلة التي أوردها والله الموفق.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قوله السنة المتواترة فيه نظر.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p525"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1799.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرد على الشيخ بخيت</head>
               <lb/>
               <lb/>رغب لنا ثلاثة نفر أن نكفّ عن الرد على الشيخ بخيت أحدهم صديق لنا في<lb/>القاهرة يرى أن كل ما يُكتب في المنار أَنْفَع من هذا الرد، فينبغي اختيار الأنفع<lb/>وتقديمه على ما دونه، والثاني أحمد أفندي وجدي أحد طلاب مدرسة الحقوق كتب<lb/>إلينا من السويس كتابًا أثنى فيه على المنار، وذكر من فائدته ما ذكر، ورأى أن<lb/>هذا الرد من المسائل الشخصية التي لا تليق به ولا نرتاب في إخلاص هذين<lb/>الناصحين، والثالث مجهول أرسل إلينا رَقيمًا من الإسكندرية كله سباب وشتائم،<lb/>وحكم على قلبنا وسريرتنا، ومما قاله: إن الشيخ بخيتًا اعترف في رسالته الثانية<lb/>بأنه أخطأ، ولكنه أحب أن يداري خطأه ويموهه فما كان يجوز بعد هذا أن نعود إلى<lb/>بيان فضيحته أو ما هذا معناه، ولولا هذا المعنى لم نذكر هذا الكاتب الجبان السبَّاب<lb/>فنبدأ بالجواب عن هذه الكلمة، وإن لم يستحق كاتبها جوابًا فنقول: لو أن الشيخ<lb/>بخيتًا اعترف بخطئه في قوله إن خليفة المسلمين يجوز أن يكون كافرًا أو بأن<lb/>حديث ابن ماجه الذي احتج به لا يُحتجُّ به؛ لأن سنده لا يصح ومتنه لا يدل على<lb/>ما قاله في رسالة السكورتاه - لكففنا عن الرد عليه،وإن نَبَزَنا بألقاب الجهل والحسد<lb/>و<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فإننا لسنا ممن ينتصر لنفسه دون الحق وقد سبنا كثير من السفهاء في الجرائد،<lb/>وسعى كثير من المفسدين في إيذائنا، ولم نقل في أحد منهم كلمة سواء انتصارًا أو<lb/>انتقامًا، وقد هضم أناس حقوقنا المعنوية وأكل آخرون مالنا بالباطل فلم نقل في أحد<lb/>منهم كلمة ولكننا قد انتُقِدْنا غير مرة على أصدقائنا، وفى هذا الجزء وما قبله شيء<lb/>من ذلك.<lb/>وفي مقابلة هؤلاء الثلاثة نرى كثيرين من أهل الأزهر وغيرهم من أهل<lb/>الرأي والفضل قد استحسنوا هذا الرد وعَدَّوْه من أفضل طرق الإصلاح وخدمة العلم<lb/>في زمان كثر فيه التهجم على التأليف، واعتادت الجرائد مدح كل تصنيف، لا<lb/>سيما إذا كان لصاحبه حظ من الشهرة وكِفْل من الجاه وفي ذلك من الغش للأمة ما<lb/>فيه، وما زال المشتغلون بالعلم يرد بعضهم على بعض، ونحن الآن أحوج إلى هذا<lb/>منا في الزمن الماضي لِمَا في نشر المصنفات الضارة بالطبع من عموم الضرر<lb/>والإفساد.<lb/>تعوَّد الناس عندنا قراءة ردَّ بعض الجرائد على بعض في مسائل السياسة<lb/>والأخبار، ويرون مجرد الرد دليلاً على العداوة الشخصية ولم يتعودوا مثل هذا في<lb/>مسائل العلم والدين وإن كان ضرر الخطأ في هذا أشد؛ لذلك توهم بعض الناس أن<lb/>بيننا وبين الشيخ بخيت عداوة، لا سيما بعد نشر ما نشر في المؤيد فأسرع إلينا<lb/>بعض مبغضيه يذكرون لنا من السيئات ما لا نحب أن نسمعه إن صدقناهم فيه فكيف<lb/>نرضى أن نذكره في المنار، ومنه ما يتعلق بالمعاملات والمال وليس من شأن<lb/>المنار الخوض في ذلك.<lb/>نعم إن المنار لم ينشأ للبحث في الدين فقط كما نسمع تارة بعد تارة من<lb/>المفتاتين علينا بأهوائهم، ولكن باب الأخبار الذي فتح فيه من أول نشأته لا يدخل<lb/>فيه إلا ما كان فيه عبرة وموعظة للأمة.<lb/>فليعلم القاصي والداني أنه لا عداوة بيننا وبين الشيخ بخيت، وأننا لا نحب أن<lb/>نسمع عنه شيئًا مكروهًا، وأن ما يتفق لنا سماعه نطويه ولا ننشره إلا أن يكون مما<lb/>يؤيد حجتنا في المسائل العلمية والدينية التي نناظره فيها، إذ لا محاباة في العلم<lb/>والدين.<lb/>هذا وقد سبق إلى فهم صاحب المؤيد أن ما كتبناه في الجزء الماضي يشعر<lb/>بأنه هو الذي أخبرنا بأن الشيخ بخيتًا هو الكاتب لما كان نُشر في المؤيد بإمضاء<lb/>(ثابت بن منصور) فكتبنا إليه مبينين أننا لم نقصد ذلك وأن العبارة لا تدل عليه<lb/>بل فيها ما يدل على أن ذلك كان معروفًا لغير واحد، وأزيد الآن أنه كان في المقالة<lb/>التي نشرت يومئذ في المؤيد ردًّا على ثابت بن منصور إشارة إلى أن الشيخ بخيتًا<lb/>هو الكاتب لها لا أزال أذكرها هي: لو أن الشيخ ثابت بن منصور ركب مركبة<lb/>لتنقله من الخرنفش إلى الأزهر، وكان سائقها لا يعرف جغرافية القاهرة، فسار به<lb/>إلى جهة باب الحديد - أما كان يفوته الدرس؟ أو ما هذا معناه فذِكْر خروجه من<lb/>الخرنفش كان إشارة من الكاتب إلى أن ثابت بن منصور هو الشيخ بخيت، وإننا<lb/>نعرف كثيرين كانوا يعلمون ذلك ومنهم بعض أساتذة المدارس الأميرية.<lb/>كان المقصود من كتابي إلى المؤيد أن أَبْرَأ من اتهام صاحبه بأنه هو الذي<lb/>أخبرني بأن ثابت بن منصور هو الشيخ بخيت، وليس فيه كلمة تشعر بانتقاد الشيخ<lb/>بخيت، وانظر ما كتبه هو إلى المؤيد فإننا ننشره لما فيه من العبرة في اللفظ<lb/>والفحوى، وكثرة الأدب وقلة الدعوى، ولفائدة تُذكر بعد، وهو:<lb/>بيان حقيقة<lb/>صاحب المؤيد الأغر سعادتلو أفندم حضرتلري:<lb/>وبعد: فإني أرجو نشر ما يلي بجريدة المؤيد إظهارًا للحقيقة ودحضًا لِمَا<lb/>افتري به علينا ونشرتموه بها.<lb/>قد رأيت بعدَدَيْ 4956 و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="4957" change="#d3e146">4957</tei:date> من جريدة المؤيد أن صاحب مجلة المنار قد<lb/>ادعى أنني كتبت رسالة لجريدة المؤيد، ونشرت سابقًا تحت إمضاء (ثابت بن<lb/>منصور) .<lb/>وحيث إن هذه الدعوى باطلة عاطلة وتضاف إلى غيرها من دعاويه علينا<lb/>وعلى غيرنا، ولا يستطيع أن يأتي بواحد يزعم أني خبرته بأني كاتب الرسالة<lb/>المذكورة ولا أن يقيم حجة، ولو أوهى من بيت العنكبوت على ذلك.<lb/>وحيث إنه يجوز أن يكون المبغضون إلينا قد افترى ذلك علينا ليشوه وجه<lb/>الحقيقة الساطعة] يُرِيدُونَ أَنْ يُطْفِئُوا نُورَ اللهِ بِأَفْوَاهِهِم وَيَأْبَى اللهُ إِلاَّ يُتِمَ نُورَهُ [.<lb/>ويمكن المؤيد أن يراجع الحقيقة ليعلم أني لم أكتب له هذه الرسالة كما أنه لم<lb/>يسبق لي أني كاتبت المؤيد ولا غيره من الجرائد في شيء ما أصلاً، فقد جئت إلى<lb/>جريدتكم الغراء بهذه السطور الوجيزة لنشرها بها دحضًا لتلك المفتريات، ولو أني<lb/>كتبت أو أكتب إلى جريدة لكتبت بإمضائي، وحاشا أن أكتب بإمضاء مجهول<lb/>مستعار، فإني ممن يعتقد أن التجهيل جهالة لا يرضاها لنفسه عاقل ولا يُقَدَّمُ عليها<lb/>إلا خائف أو جاهل، ولكن الدعاوي المختلقة على الناس عمت بها البلوى سلفًا<lb/>وخلفًا حتى قال الشاعر قديمًا:<lb/>لي حيلة فيمن ينمّ <gap resp="#org_MS"/> وليس في الكذاب حيلة<lb/>من كان يخلق ما يقو <gap resp="#org_MS"/> ل فحيلتي فيه قليلة<lb/>وفقنا الله للصدق في القول والإخلاص في العمل، ووقانا شر الخطأ والخطل،<lb/>فإنه سبحانه بيده العصمة وتمام المِنَّة والنعمة.<lb/>كتبه محمد بخيت المطيعي الحنفي بالأزهر.<lb/>(المنار)<lb/>كنت أتمنى لو يعلم الشيخ بخيت موقع كتابته هذه عند أهل الفهم والمعرفة<lb/>بالكتابة، وماذا قالوا في نقد بعض المفردات والأسلوب الذي اكتسبه من المحكمة،<lb/>ولكنهم لم يهتدوا إلى متعلق (وحيث وحيث) في كلامه، ونقول: إذا كان الشيخ<lb/>نفسه يجوِّز أن يكون بعض المبغضين له أو (إليه) قد افترى عليه ذلك وأخبرنا<lb/>وصدقناه، فلماذا جزم بأننا نحن الذين افترينا عليه هذه الفِرْية.<lb/>هذا ما لا ينبغي أن نطيل فيه، وأهم ما أقصد بنشر رسالته هذه بيان أنها تدل<lb/>على رجوعه عما كان يقوله في دروسه ومجالسه في شأن الكتابة في الجرائد، فقد<lb/>بَلَغَنا من طرق كثيرة أنه يقول بأن الكتابة في الجرائد محرمة؛ لأن الجرائد عرضة<lb/>للإهانة، وإهانة ما يكتب فيها محرم لا سيما إذا كان فيه اسم من أسماء الله تعالى أو<lb/>أسماء أنبيائه وملائكته أو شيء من القرآن أو الأحاديث، وها نحن أولاء نراه كتب<lb/>في جريدة كتابة مشتملة مع اسم الله تعالى على كل شيء من كتابه العزيز فإن كان<lb/>ينكر أنه قال بتحريم الكتابة في الجرائد حتى فيما هو دفاع عن الإسلام وتأييد له<lb/>كالرد على هانوتو (مثلاً) فإننا نسلم له إنكاره، وحَسْب الناقلين ذلك عنه أن<lb/>يعرفوا أيهما الصادق، كما عرف الناقلون عنه أنه هو الذي كتب بإمضاء ثابت بن<lb/>منصور أيهما الصادق، وإن ادعى أن رأيه واعتقاده قد تغير، فإننا نسلم ذلك<lb/>ونشكره له.<lb/>هذا وقد ضاق هذا الجزء عن بقية الرد عليه في مسألة الإمامة وموعدنا<lb/>الأجزاء الآتية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p529"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1800.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأي في اللغة العربية<lb/>وأغلاط الكُتَّاب</head>
               <lb/>
               <lb/>وَعَدْنا في الجزء الماضي أن نبيِّن شيئًا مما خالف القياس فيه جبر أفندي<lb/>ضومط تساهلاً في القياس وحبًّا في سعته لا جهلاً ولا ضعفًا في اللغة وفنونها،<lb/>وإننا نقول قبل أن نورد ما لا مَنْدُوحَة لنا عن إيراده: إن مثل هذه المخالفة والخطأ<lb/>مما نراه في كلام جميع كتاب العصر الذي نطلع عليه ولا أستثني النقادين الذين<lb/>بذلوا جُلَّ عنايتهم في التحرير والتصحيح، وأنا أُقرُّ بأنني كثيرًا ما أراجع بعض<lb/>مباحث المنار السابقة فأجد فيها من الغلط ما أعلم أن عِلَّته السهو العارض أو الجهل<lb/>السابق، لا مجرد تحريف الطبع، وأكثر ما يقع لنا من ذلك استعمال كلمة عامية أو<lb/>جمع غير قياسي أو تعدية فعل بما لم تُعَدّه به العرب، ونحو ذلك مما يكثر في<lb/>الجرائد والمطبوعات العصرية ونقرأه كل يوم فيعلق منه بأذهاننا ما يعلق على<lb/>انتقادنا له فسبق إلى أقلامنا، أعتذر بهذا عن نفسي وعن غيري من العارفين باللغة،<lb/>وأَنَّي لمثلي أن يسلم من مثل هذه الأغلاط الفاشية، وهو ممن يكتب المقال فيلقيه<lb/>إلى عمال المطبعة ورقة ورقة من غير أن يعيد إليه النظر أو يقرأ منه سطرًا ابتغاء<lb/>التصحيح والتحرير، وأما تصحيح الطبع فإنه يشغل صاحبه عن كل ما عداه حتى<lb/>لا يكاد المصحح يفهم ما يقرأ، كأن قوة ذهنه كلها توجهت إلى النظر في صور الكلم<lb/>ومحاولة تطبيقها على الأصل الذي طبع المثال الذي يراد تصحيحه عنه.<lb/>أقول: إنني لم أسلَم من الغلط ولم أر أحدًا من كُتَّاب العصر سلم منه، ولكن<lb/>أصحاب الملكات القوية والاطلاع الواسع في اللغة يقل غلطهم جدًّا، حتى إن العالم<lb/>النقاد لَيقرأ لأحدهم عدة فصول لا يجد فيها غلطة، وهؤلاء قليلون في كُتابنا اليوم<lb/>وأكثر منهم من لا تقرأ لأحدهم بضعة أسطر إلا ويعثر ذهنك بغلطة، ويرتبك فهمك<lb/>عند جملة، ولا أرى من الصواب إضاعة الوقت في الانتقاد على هؤلاء ولكن<lb/>الانتقاد على هفوات الكُتاب البارعين والعلماء الراسخين، وعلى المتوسطين بينهم<lb/>وبين أولئك المتطفلين، هو الذي يُحْيِي اللغة ويرقى بها إلى أعلى علّيين، وإعلاء<lb/>شأن اللغة واجب في نفسه لا ينسخه وجوب انتقاد المصنفات من جهة موضوعها<lb/>ومسائلها، فإذا قام بهذا قوم وبهذا آخرون رُجي لنا أن نرتقي في العلوم وفي اللغة<lb/>التي تؤدى بها العلوم، ولكن جبر أفندي لا يحفل بانتقاد اللغة بل يكتفي بأن يكون ما<lb/>يكتب مما فهمه القارئ، وإن مُزج بالألفاظ العامية التي ليست من اللغة وبالأغلاط<lb/>النحوية وأَبَقَ من أساليب العرب، وهذا هو ما ننتقده عليه، ونقول: إنه يجب على<lb/>كل كاتب أن يتبع أئمة اللغة وفنونها فيما قرروه فلا يقيس على السماعي، ولا يخرج<lb/>في القياس عن حدوده، ولا يدخل الكلمات العامية المحضة في كتابه ولا بأس بغير<lb/>المحضة وهو ما كان عربي الأصل، وهو أكثر كلامهم على تحريف فيه يسهل<lb/>تصحيحه، ذلك أن التساهل وتَرْك الأمر فوضى للكاتبين بدعوى العناية بالمعاني<lb/>مما يفسد اللغة بما يجرئ الجهلاء والضعفاء على التأليف مع كثرة غلطهم ودخيلهم<lb/>ويثني همة غيرهم عن التحصيل والإتقان.<lb/>يرى جبر أفندي ضومط أن هذا التساهل مما نحتاج إليه ونحن نمنع ذلك على<lb/>إطلاقه كما علم من الجزء الماضي، وإنما نريد إيراد بعض ما وقع له من الخطأ<lb/>وإن كان لا يكاد يسلم منه أحد منا لنبين أنه لا حاجة إليه، فيقال: ينبغي أن نجيزه<lb/>للحاجة، وأن في الصواب الذي لا نزاع فيه مندوحة عنه، وليعلم الذين ينتقدون<lb/>بعض عباراته في كتبه أن جُلَّ ما يرونه فيها خطأ يراه هو صوابًا، فهو لم يأته عن<lb/>جهل (حاشاه من ذلك) ، فلا أريد بما أورده من الأمثلة تحرير مسائلها والجزم بأنه<lb/>لا يمكن تأويل شيء منها، إنْ أريد إلا أنه خالف القياس المعروف لمحض التساهل<lb/>من غير حاجة إليه.<lb/>أول ما خطر في بالي مما انتقد في كتبه قاعدته التي بنى عليها كتاب فلسفة<lb/>البلاغة وهي على ما أذكر (الاقتصاد على فهم السامع) ، فالاقتصاد لا يتعدى بعلى<lb/>والمعنى المراد من القاعدة لا يفهم منها بذاتها بل بما شرحها به، ولو قال: التوفير<lb/>بدل الاقتصاد لكانت العبارة صحيحة؛ إذ يقال وفر عليه وإن لم تَخْلُ من توسع في<lb/>إفادة المعنى المراد وهو مما يعهد في المواضعات، بل لو قال: (القصد في كد ذهن<lb/>السامع) لَتم له ما أراد، ولم يُعدَّ الفعل بما لا يُتعدَّى إليه في لغة العرب فكل عالم<lb/>باللغة يفهم هذه العبارة لأول وهلة من غير كد للذهن ولكن عبارته لا تكاد تفهم مع<lb/>كد الذهن إلا بعد الوقوف على ما فسرها به، فما لا خطأ فيه هو الذي يتفق مع القاعدة<lb/>ومثله من يعلم أن اقتصد لا يتعدى بعلى، ولكنه التساهل الذي اتخذه مذهبًا.<lb/>ومن مخالفة القياس في مقالته (انتقاد فتاة مصر) قوله: (كما في ص من 545 المقتطف) : والتقحّم فيها على الخراب. لا يقال في اللغة: تقحّم عليه<lb/>كما يقال هجم عليه، وإنما قالوا: تقحّم الفرس بصاحبه:إذا نَدَّ به، فلم يضبط<lb/>رأسه وإذا ألقاه راكبه، فكان ينبغي أن يقول: وتقحَّما أو تقحَّمها بنا في الخراب.<lb/>ومنها قوله في ابتداء كلام: (أولاً الانتقاد النحوي) ثم قوله: (ثانيًا<lb/>الانتقاد البياني) إلخ وهو يكثر من مثل هذه في كتبه تساهلاً في مجاراة كُتاب<lb/>الجرائد وأمثالهم، وهذا غير معهود في الكلام العربي الصحيح أو الفصيح، ولا<lb/>يمكن إعرابه إلا بتكلف لا حاجة إليه لمكان الاستغناء عنه بقولنا: (الأول كذا.<lb/>الثاني كذا) وقد استعمله في أثناء الكلام كما يستعملونه، ومنه قوله: (في ص<lb/>545) وفيه مثال آخر:<lb/>وإنها أجدر كتاب لحدّ الآن يَحْسُن بنا أن نضعه في أيدي شباننا وطلبة مدارسنا<lb/>يقرءونه أولاً لما فيها من حسن الأسلوب ودقة التعبير إلخ، وإنني أجزم بأنه لولا<lb/>رأيه الذي ذكرت لما سقط من قلمه مثل هذه الجملة التي لا تكاد تنطبق على قاعدته<lb/>فيما أرى، ولا أظن أن العالم بالعربية في الهند وبخارى وروسيا وتركيا يفهمها<lb/>كما يفهمها من أَلِفَ هذا الأسلوب، واعتاد قراءة مثله من سوري ومصري.<lb/>ومنها ابتداؤه الكلام بالعطف كقوله: (وأكثر كتابنا) وإدخال (قد) على الفعل<lb/>المنفي كقوله: (قد لا يعد، قد لا يعقل، قد لا تخلو) وكان يمكنه أن يستغني عن<lb/>الواو ويستبدل (ربما) بقد؛ لإفادة التقليل،ولكنه يكتفي باستعمال الناس مجوزًا،وقد<lb/>استعمل المَناطقة قد مع النفي في القضايا الشرطيَّة السالبة،وهو يحتج بمن دونهم<lb/>في الاستعمال كابن الفارض وابن عابدين.<lb/>ومن المفردات قوله في ص 547: (صفِّيف الأحرف) وكلمة صفِّيف لم<lb/>يتفق عليها عمال المطابع فنقول: إنه اتبع العرف وإن كان عاميًّا، ولا هي من<lb/>الكلمات التي لا يوجد في العربية ما يغني عنها؛ إذ يمكن أن يقال مُرتِّب الحروف<lb/>أو جامع الحروف، وعامة المصريين يقولون جمِّيع، ومنهم من يكتبها جمَّاع<lb/>بصيغة المبالغة. ومنها قوله: في ص 552: (مقاسة) والصواب: مقيسة،<lb/>ولعل هذا من السهو أو غلط الطبع ومثله قوله ص 554: يصوغ بالصاد.<lb/>وأما الألفاظ التي صححها وتَمحَّل لجَعْلها قياسية فلا حاجة إلى استعمال تكاتفوا<lb/>منها مع كثرة ما ورد في معناها، وقوله في تعليل قياسها على تظاهروا: إن وضع<lb/>الكتف للكتف في التعاون أقرب للفهم؛ لأنه أكثر مشاهدة من وضع الظهر للظهر -<lb/>فيه نظر؛ إذ لا نسلم أن معنى تظاهروا في الأصل وَضَعَ كلٌّ ظهره إلى ظهر<lb/>الآخر والأظهر أن معناه كان كل منهم ظهيرًا للآخر أي معينًا،والظهير: المعين<lb/>والقوي الظهر، ولعل هذا هو الأصل، ولمَّا كان قوي الظهر من الإبل والدواب مما<lb/>يعتمد عليه في الإعانة سمي المعين ظهيرًا، ويجوز أن يكون من المظاهرة بين<lb/>الثوبين ونحوهما أي المطابقة بينهما؛ لأن المتظاهرَيْنِ يكونان كشيء واحد أو هو<lb/>من حماية الظهر وهو معهود عندهم فمعاونك يمنع عنك من ورائك وأنت تمنع عنه<lb/>من الأمام من حيث يمنع كل منكما عن نفسه، وهذا نحو جعله من وضع الظهر<lb/>للظهر ولكنه أظهر في التعاون، ومَنْ ماشاك كتفًا إلى كتف لا يُفْهم من مُماشاته لك<lb/>أنه يمنع عنك ويعاونك كما يفهم مما تقدم.<lb/>وما قاله أيضًا في تصحيح استعمال لفظ العائلة بمعنى الآل أو العشيرة غير<lb/>ظاهر فإن العائلة وصف لمحذوف معروف، أي الجماعة التي تعقل إبل الدية عن<lb/>القاتل من عشيرتها، فإذا كانت العائلة مِنْ عال عياله بمعنى كفاهم معاشهم ومُؤَنهم<lb/>يكون معنى الكلمة: الجماعة العائلة،أي المنفقة، وإنما المنفق هنا واحد وهو العائل<lb/>والمُنْفََقُ عليهم هم الجماعة أي العيال ومثل هذا يقال في تعليله الآخر، ولو قيل:<lb/>إن الكلمة محرَّفة عن العاقل بإبدال القاف همزة كدأب العوامّ لم يكن بعيدًا.<lb/>هذا ما يأتي به التساهل وهو إذا كان سهلاً في نفسه، ويمكن تأويل بعضه فهو<lb/>عظيم من عالم يعد من أوسع علماء اللغة اطلاعًا في هذا العصر، فماذا نقول في<lb/>كتابة جماهير المعاصرين الذين لا نكاد نفهم كلامهم لولا معرفتنا باللغة العامية؟ على<lb/>أن منه ما لا يفهم منه الغرض المجمل إلا بمعونة القرائن، فإذا كان صديقنا يجعل<lb/>المعيار في جيد الكتابة ورديئها فَهْم القارئ فعليه أن لا ينسى أن العبرة بالقارئ<lb/>العارف بالعربية الصحيحة المدونة المقروءة دون العامية التي تختلف باختلاف<lb/>البلاد، فإذا كان فَهْم المصري لا يقف في فَهْم قول بعض الكُتَّاب في بعض الصحف<lb/>(المرأة التي عندها أطول شَعْر من غيرها) فإن فَهْم الحجازي والنجدي والعراقي<lb/>وكذا الأناطولي والقوقاسي ونحوهما من الأعاجم الذين تعلموا اللغة من الكتب، لا<lb/>يدرك المراد منه مهما كدَّ ذهنه، ولعل أقرب ما يخطر لأمثال هؤلاء بعد طول<lb/>التأمل أن معنى الجملة: (المرأة التي يوجد عندها في الدار مثلاً أطول شعر هو<lb/>من شعور غيرها لا من شعرها هي) وإنما أراد الكاتب أن يقول: (أطول النساء<lb/>شعرًا) فمن تأمل هذا جزم بأنه لا يجوز لنا أن نخالف القواعد والنقل في اللغة -<lb/>مفرداتها وجملها وأساليبها - إلا لضرورة يقدرها علماء هذا الشأن بقدرها. وإنني<lb/>أميل إلى مخالفة المتقدمين في بعض ما قالوا: إنه سماعي، ولكنني لا أجيز لنفسي<lb/>الانفراد بذلك واستعماله لغير ضرورة حتى يوفق الله علماء هذه اللغة لتأليف جمعية<lb/>تنهض بهذا العمل وعسى أن يكون ذلك قريبًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p533"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1801.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب مرجليوث<lb/>في النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>
               <lb/>ألف الدكتور مرجليوث الإنكليزي المستشرق كتابًا بِلُغته في سيرة النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم قال في مقدمته: إنه يَعدّ النبي محمدًا من أعاظم الرجال وأنه حل<lb/>معضلة سياسية هي تكوين دولة عظيمة من قبائل العرب، وأنه يُجله ويؤدي له ما<lb/>يستحقه من التعظيم والتبجيل، ولا يقصد بتأليف كتابه الدفاع عنه، ولا إدانته كما<lb/>فعل غيره من كتاب المسلمين أو النصارى، فليس من غرضه تفضيل الدين<lb/>الإسلامي على غيره ولا تقبيحه والطعن فيه، ومَنْ علم أن هذا المؤلف عرف اللغة<lb/>العربية معرفة قلما يساويه أحد من الفرنج فيها، واطلع على كثير من كتب<lb/>المسلمين يظن أن فهمه للإسلام وتاريخه أدق من أفهامهم، فهو أجدر بالقدرة على<lb/>بيان الحقيقة؛ ولكن قراءة بعض ما كتب تكفي للذهاب بهذا الظن.<lb/>يحول بين الإفرنج وفهم الإسلام وتاريخه أمور إذا سَلِمَ بعضهم من بعضها<lb/>فيندر أن يسلم منها كلها أحد (منها) تأثير ما تربَّوْا عليه ونُشِّئوا فيه من كراهة<lb/>الإسلام واحتقار المسلمين تعصبًا لدينهم، ومَنْ خُتِمَ على شعوره ووجدانه من أول<lb/>نشأته بخاتم تعسَّر عليه فَضُّه، فإن هو فضه تعسر عليه محو أثره، وإن هو نزع<lb/>رِبْقَة التقليد، آوى إلى ركن الاستقلال الشديد، وناهيك إذا كانت حياته الاستقلالية<lb/>تؤيد ذلك الشيء لمصلحة سياسية، وهذا هو الأمر الثاني وبيانه أن حرص<lb/>الأوربيين على الفتوح والتغلب وشَرَههم في الكسب من الشرق، وما تُكنُّ صدورهم<lb/>من الضغن والحقد على جيرانهم من أهله، كل ذلك مما يصرف أبصارهم عن<lb/>محاسن الإسلام حتى لا يكاد يقع بها إلا على ما يمكن انتقاده، إلا أهل الإنصاف<lb/>الكامل الذين انسلخوا من تأثير التقاليد والسياسة، ووَجَّهوا كل عنايتهم إلى معرفة<lb/>الحقائق وقليل ما هم.<lb/>(ومنها) وهو الأمر الثالث سوء حال المسلمين في هذه القرون التي ارتفع<lb/>فيها شأن أوربا في السياسة والعلم والعمران فقد أمسى المسلمون حُجَّة على أنفسهم<lb/>وعلى دينهم كما بيَّنا ذلك مرارًا.<lb/>(ومنها) ما تعوَّدوه من الجراءة على الحكم في المسائل التاريخية وكل ما<lb/>هو غير محسوس بالقرائن الضعيفة واستنباط الأمر الكلي من أمر جزئي واحد،<lb/>واختراع العلل والأسباب للحوادث بمجرد الرأي والتحكم.<lb/>(ومنها) عدم إتقانهم لفهم اللغة العربية وفنونها اللغوية والشرعية؛ لأنهم لا<lb/>يتلقون كل فن عن الأساتذة الماهرين فيه، وقد ينبغ المحصل لبعض العلوم باجتهاده<lb/>دون التلقي عن الأساتذة المهرة حتى يبرز على كثير ممن تلقى ذلك العلم ويظهر<lb/>فضله عليهم، ثم هو يخطئ فيما لا يخطئ فيه مَنْ هو دونه في التحصيل من أهل<lb/>التلقي، وقد سمعت رجلاً من أَعْلَمِ المستشرقين بالعربية وأدقهم فهمًا لها يقول: إن<lb/>المسلمين يقدمون الحديث على القرآن، فأنكرت عليه ذلك فاحتج بكلام علي لابن<lb/>عباس (رضي الله عنهما) لما بعثوا للاحتجاج على الخوارج، وهو: لا تخاصمهم<lb/>بالقرآن، فإن القرآن حمال ذو وجوه تقول ويقولون ولكن حاجّهم بالسُّنة فإنهم لن<lb/>يجدوا عنها محيصًا. اهـ. فقلت له: ليس المراد بالسُّنة هنا ما اصطلح عليه<lb/>المحدثون والفقهاء، وإنما المراد بالسنة الطريقة التي جرى عليها النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم وأصحابه في العمل، فهذه هي التي لا محيص عنها؛ لأنها لا تحتمل<lb/>التأويل ولا القال والقيل، وأما الأحاديث القولية فإن التأويل ينال منها كما ينال من<lb/>القرآن أو يكون أشد نَيْلاً، ومن ذلك تأويل عمرو بن العاص الحديث الناطق بأن<lb/>عمار بن ياسر تقتله الفئة الباغية بقوله: إنما قتله مَنْ أخرجه يعني عليًّا، فقال علي:<lb/>إذًا ما قتل حمزة إلا النبي صلى الله عليه وسلم فإنه هو الذي أخرجه، ولم نعلم أن<lb/>أحدًا من المسلمين قَويِّهم وضعيفهم متبعهم ومبتدعهم وَهِمَ من كلمة علي كرم الله<lb/>وجهه ما فهم هذا العالم المستشرق.<lb/>وجملة القول: أن المنصف من الأوربيين يعسر عليه أن يفهم الإسلام حق<lb/>فهمه بمجرد الوقوف على فنون العربية والاطلاع على كتبها، فما بالك بغير<lb/>المنصف وغير المتقن، وسترى فيما ننتقده على الدكتور مرجليوث أن السبب في<lb/>أكثر غلطه وخطئه في هذه السيرة هو التحكم في الاستنباط والقياس الجزئي وبيان<lb/>أسباب الحوادث، كما هو شأنهم في أخذ تاريخ الأقدمين من الآثار المكتشفة واللغات<lb/>المنسية، وأقله عدم فهم اللغة وإلا فهو من أعلمهم ومحبي الاعتدال فيهم، وإننا نبدأ<lb/>بخير قوله وأقربه من الصواب.<lb/>ذكرنا ما قال في مقدمة الكتاب من أنه يَعدُّ النبي محمدًا من أعظم الرجال إلخ.<lb/>ومما عده له من المآثر غير تكوين دولة عظيمة من قبائل العرب أمران<lb/>عظيمان أحدهما وجوب حسم المسائل التي تتعلق بسفك الدماء بغير الحرب،<lb/>والثاني أنه إذا ثارت الحرب يجب الحصول بسرعة على النتيجة لا أن تعاد الحرب<lb/>وتكرر دون جدوى (راجع ص 55) منه.<lb/>ومما اعترف به أن النبي كان صادق الكُرْه للشعر والسجع، قال: ولعل<lb/>السبب في ذلك أنه لم يتعلمهما ولم يكن للعرب من أساليب الإنشاء سواهما. قال هذا<lb/>في ص 60 وفيه رَدَّ على ما نقله في ص 55، عن ما يدور في قوله: إن أهل<lb/>البدو كانوا كثيري الاهتمام بتعلم اللغة وطلاقة اللسان في التعبير، وأنه إن صح ذلك<lb/>فلا يبعد أن النبي مارس هذا الفن حتى نبغ فيه، أقول: ولو كان النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم عني بذلك أو مارسه لعُرِفَ ذلك ولظهر أثره في لسانه في سن الشباب<lb/>ولكن لم يًنقل عنه قبل النبوة شيء من ذلك قط، ولم يكن يوصف بالفصاحة والبلاغة<lb/>بل كان يوصف بالصدق والأمانة وأحاسن الأخلاق فقول المؤلف هو الصواب.<lb/>ومما خلط فيه الثناء بالانتقاد قوله (في ص 63) : إن النبي بين لقومه بيانًا<lb/>مؤكدًا أن الكسوف والخسوف لا يكونان لأجل امرئ مهما علا قدره، ولكنه مع ذلك<lb/>عدهما أمرًا ذا بال وأنشأ لهما صلاة مخصوصة. ونقول: إن في بيانه هذا منقبة<lb/>غير مجرد بيان الحقيقة وتطهير العقول من الوهم، وهي أنه لم يرض أن يعظم<lb/>شأنه بالباطل، فقد قال ذلك يوم مات ولده إبراهيم عليه السلام، وكَسَفَت الشمس<lb/>فظن الناس أنها كسفت لأجل موته، فأخبرهم صلى الله عليه وسلم أن الشمس<lb/>والقمر آيتان من آيات الله، أي من دلائل حكمته وقدرته كما بين ذلك في آيات من<lb/>كتابه كقوله: {الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ بِحُسْبَانٍ} (الرحمن: 5) وأنهما لا يكسفان<lb/>لموت أحد ولا لحياته، والحديث في البخاري وغيره، وأما أمره بذكر الله والصلاة<lb/>عند الخسوف والكسوف، فذاك لأن أهم أغراض الدين التذكير بقدرة الله تعالى<lb/>وحكمته وتوجيه القلوب إليه بالشكر والدعاء، وتأثر القلوب بذلك عند حدوث مظاهر<lb/>القدرة والحكمة والنظام،أقوى وأكمل؛ ولذلك كانت مواقيت الصلوات الخمس متعلقة<lb/>بما يحدث من التغيير في الطبيعة كل يوم وليلة كطلوع الفجر وزوال الشمس وميلها<lb/>وغروبها وزوال أثر ضوئها بمغيب الشفق؛ ولذلك شُرع الذكر والدعاء أيضًا عند<lb/>نزول المطر، فالدين يرشد الناس إلى ذكر الله تعالى عند كل حادث يذكِّر بقدرته<lb/>وحكمته كيلا ينسوه فتغلب عليهم حيوانيتهم فيفترس بعضهم بعضًا.<lb/>ومما اعترف به من خصائص النبي صلى الله عليه وسلم وحَارَ في تعليله<lb/>على اتساع دائرة التعليل عنده كما ستعلم ما قاله في ص 63 أيضًا وهو: أنه كان له<lb/>وسائل لمعرفة الأسرار نعجز عن إدراك حقيقتها، وأن الطبيعة دون الحنكة أعطته<lb/>موهبة يُحسد عليها ألا وهي معرفة طبائع البشر، فقلما أخطأ في معرفة أحد بل لم<lb/>يخطئ قط، ونحن نقول: إن إله الطبيعة هو الذي فضله بذلك ليستعين به على<lb/>هداية البشر، وقد كان ذلك، وما النبوة إلا تخصيص إلهي غايته هداية الناس<lb/>وإخراجهم من الظلمات إلى النور فما هذه الحيرة في التعليل، والانقطاع في وَسَط<lb/>السبيل.<lb/>ومما حار في تعليله وهو من هذا القبيل سبب شروع النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم في دعوى الرسالة فقد قال (في ص 72) يستفاد من تاريخ أشهر الرجال أن<lb/>بَدْءَهم بالأعمال العظيمة كان لأسباب معروفة تدعو إلى ذلك، أما النبي فلا يعلم<lb/>سبب لبدئه في دعوى الرسالة: ونقول: لو كان هذا الأمر من قَبيل تأسيس الممالك<lb/>لكان يستحيل أن يقدم عليه العاقل من غير أسباب طبيعية تمهد له النجاح: ككثرة<lb/>المال والمواطأة مع الزعماء والأعوان وسائر أسباب القوة، ولا عجب في ذلك فإنه<lb/>كان معتمدًا على خالق الأسباب والمسببات، وفاطر الأرض والسموات، الذي أمره<lb/>بالدعوة والتذكير، على أنه هو الولي له والنصير.<lb/>وقال (في ص 74) : إن عظمة النبي كانت في أمرين: أحدهما معرفة أن<lb/>الأمة العربية تحتاج إلى نبي، وثانيهما جَعْل هذه المعرفة ذات أثر، ونقول: إن<lb/>أمر النبوة لم يكن بمثل هذا التعمّل والتدبر والعمل والتدبير؛ إذ لو كان كذلك لكان<lb/>الاعتماد فيه على الأسباب الطبيعية، وقد تقدم آنفًا أنه لم يكن هناك أسباب؛ إذ لو<lb/>كانت لعُرِفَتْ؛ لأن الأسباب التي تأتي بأعظم المسببات لا تخفى.<lb/>وقال (في ص 80) سؤالان لا يمكن الإجابة عنهما (الأول) كيف أَتَتْ<lb/>فكرة النبوة لمحمد صلى الله عليه وسلم ذلك الرجل العربي دون سواه (الثاني)<lb/>كيف صادفت فيه من الصبر والعزيمة وقوة العارضة ما تحققت به؟ ولكن نقول كما<lb/>كان يقول كارليل من أيام (تيوبال كين) كان الماء يصل إلى درجة الغليان وكان<lb/>الحديد موجودًا ولم يوجد من تلك الربوات من الناس من يخترع الآلات البخارية<lb/>ونقول نحن: إنه ذهل عن الفرق العظيم بين اختراع الآلات البخارية وبين النبوة،<lb/>فإن أول مَنْ لاحظ أن لبخار الماء قوة يمكن استخدامها للرفع والدفع مثلاً لم يهتد إلى<lb/>استخدامها في تسيير المراكب البحرية والبرية ونحو ذلك، وإنما وصل الناس إلى<lb/>هذه الغاية بتدرج بطيء يبني فيه اللاحقون على ما وضع السابقون، والنبي ادَّعَى<lb/>النبوة، وجاء بالشريعة وقررها بالكتاب والعمل وجذب الناس، فتم له تكوين دين<lb/>وشريعة وأمة أحدثت بهدايته دولة قوية ومدنية راقية.<lb/>وقال (في ص 144) : إن النبي كان يعتقد في نفسه أنه كأحد أنبياء بني<lb/>إسرائيل. ونقول: إن هذا ينافي ما زعم في غير موضع من أنه قام بهذا الأمر عن<lb/>فكر وتدبير، وأنه كان يتعلم ويستفيد ويدعي أن ما استفاده من الناس وحي<lb/>من الله.<lb/>ومما أَعْياه تعليله فأحاله على الغيب ما تراه (في ص 368) من قوله: لا بد<lb/>أنه كان للنبي صلى الله عليه وسلم وسائط سِرِّيَّة لمعرفة الأخبار بسرعة غريبة،<lb/>يعلل بذلك ما كان يقوله صلى الله عليه وسلم بالوحي والإلهام، ولو كان هناك<lb/>وسائط لَمَا خفيت عن أولئك الأذكياء الذين كانوا معه، وكان ذلك كافيًا لانفضاضهم<lb/>من حوله، وعدم بذل أرواحهم في سبيل دعوته.<lb/>ومما مدح به وأثنى قوله في (ص458) : إن النبي نهى عن التعذيب<lb/>والتمثيل الذي لم تُحرّمه أوربا إلا حديثًا. ونقول: إنها وإنْ حرّمته في بلادها؛ لأن<lb/>الأمة قويت على السلطة فيها فهي تبيحه أحيانًا في غير بلادها، فهي لم تتمكن من<lb/>هذه الفضيلة تمام التمكُّن.<lb/>هذا جُلّ ما أنصف فيه وسدد وقارب، وسنذكر نموذجًا من خطئه في تاريخ الحوادث وبيان تعليلها وأسبابها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n9-p538"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1802.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>أسئلة من أحد علماء تونس<lb/>عمَّتْ بها البلوى<lb/>فتحنا هذا الباب لإجابة أسئلة المشتركين خاصة، إذ لا يسع الناس عامة،<lb/>ونشترط على السائل أن يبين اسمه ولقبه وبلده وعمله (وظيفته) وله بعد ذلك أن<lb/>يرمز إلى اسمه بالحروف إن شاء، وإننا نذكر الأسئلة بالتدريج غالبًا، وربما<lb/>قدمنا متأخرًا لسبب كحاجة الناس إلى بيان موضوعه، وربما أجبنا غير مشترك لمثل<lb/>هذا، ولمن يمضي على سؤاله شهران أو ثلاثة أن يُذكّر به مرة واحدة، فإن لم نذكره كان لنا عذر صحيح لإغفاله.<lb/>***<lb/>بيع الدَّيْن بالنقد<lb/>والأوراق المالية<lb/>(س27) هل يجوز بيع الدَّيْن إلى بعض البنوك أو غيرها بأحد النقدين أو<lb/>بالأوراق المالية؟ .<lb/>(ج) لا أعرف نصًّا في الكتاب أو السُّنة يمنع ذلك، وهو في القياس أشبه<lb/>بالحوالة منه ببيع النقد بالنقد، فإن المراد من هذه المعاملة أن يقتضي المشتري ذلك<lb/>الدَّين؛ لأنه أقدر على اقتضائه وليس فيه من معنى الربا من شيء، ولكن صورته<lb/>تشبه بعض صوره الخفية غير المحرمة في القرآن؛ ولذلك يشدد فيه الفقهاء ولمن<lb/>احتاج إلى ذلك أن يأخذ ما يأخذ من البنك أو غيره على أنه دَيْن يحوله بقيمته على<lb/>مدينه أو بأكثر منه، ويجعل الزيادة أجرة أو ما شاء، وههنا مسألة يجب التنبيه لها<lb/>وهي أن ما ورد في الشرع بشأن ما يصح من المعاملات المالية ونحوها، وما لا<lb/>يصح لا يراد به أن ذلك من حقوق الله على العبد كالعبادات وترك الفواحش، وإنما<lb/>المراد بذلك منع التظالم والتغابن بين الناس، فكل معاملة لا ظلم فيها جائزة، وما<lb/>كان فيها ظلم فهي حرام إلا أن تكون برضا المغبون، فمعنى صحة البيع ديانة أنه لا<lb/>ظلم فيه بنحو غبن أو غش وحكمه النفاذ، وعدم استقلال أحد المتبايعين بفسخه،<lb/>ومعنى بطلان البيع أن فيه ظلمًا لأحد المتبايعين وحكمه أن لا ينفذ إلا إذا رضي<lb/>المظلوم، فإذا أراد فسخه جاز له ذلك، مثال ذلك بيع حَمْل الحيوان نُهِيَ عنه؛ لأنه<lb/>غرر، فإذا اشتريت ما في بطن الفرس باختيارك ورضاك فولدتْه ميتًا، ولم ترجع<lb/>على البائع بالثمن بل سمحتَ به راضيًا مختارًا، ولو لموافقة العرف فإن الله تعالى لا<lb/>يعاتبه على أكله. هذا ما كنت أعتقده في مسائل المعاملات كما سبق القول في المنار،<lb/>ولم أكن رأيت فيه قولاً لأحد، وقد رأيت اليوم نحوه لشيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله<lb/>تعالى، ولا شك أن من يبيع دَيْنه لا يكون ظالمًا لأحد ولا آكلاً ماله بالباطل الذي ليس<lb/>له مقابل، وقد يكون تحريم ذلك عليه ظلمًا له؛ لأن الغالب في سبب مثل هذا البيع<lb/>عَجْز الدائن عن اقتضاء دَيْنه بنفسه أو توقُّفه على نفقة كثيرة وكلاهما ضار به، هذا<lb/>وإن الدين قد يكون ثمن عروض، والأمر فيه عند الفقهاء لا سيما إذا بيع بالأوراق<lb/>المالية أهون والله أعلم.<lb/>***<lb/>الأوراق المالية نقود<lb/>(س28) هل تعتبر الأوراق المالية التي تحملها الدولة كالمسكوكات في<lb/>المعاملة نقدًا أو عَرَضًا أو شيئًا آخر غيرهما؟ .<lb/>(ج) الأوراق المالية المسماة (بنك نوت) هي من قبيل النقود المسكوكة،<lb/>وأكثرها تضمن بقيمتها المرقومة عليها ذهبًا فمن ملك ورقة من ورق البنك الأهلي<lb/>في مصر مثلاً كان كمن ملك مثل ما كُتِبَ على هذه الورقة ذهبًا؛ لأن الحكومة<lb/>ضامنة لها تأخذها في كل حين بتلك القيمة، كما يأخذها كل مَنْ يعتد بتلك الحكومة<lb/>من التجار وأصحاب المصارف (البنوك) وغيرهم، والفقهاء يَعدُّون هذا الورق<lb/>كوثيقة الدَّيْن.<lb/>***<lb/>المحلَّى بأحد النقدين يُعدُّ من العروض<lb/>(س29) هل يوجد في الشريعة السمحة ترخيص للتجار في مسألة المُحلَّى<lb/>بأحد النقدين فيعتبر كسائر العروض لكثرة تداوله ورواجه وصيرورته قسمًا<lb/>كبيرًا من البضائع، وعسر العمل فيما تقرر في الفقه بشأنه مع مزاحمة الأجانب<lb/>(لنا في التجارة وانتزاح ثروتنا إذا أبيح لهم ذلك ولم يُبَح لنا؟) .<lb/>(ج) المُحلَّى بالذهب والفضة لا يُعدّ ذهبًا ولا فضة في الحقيقة ولا في<lb/>العرف فهو من العروض بالضرورة، وقد رخص بعض العلماء بيع الحلي بنقد من<lb/>جنسه مع التفاضل وهو أقرب إلى الربا من بيع المحلى. قال ابن القيم في كتاب<lb/>أعلام الموقعين ما نصه:<lb/>فصل<lb/>وأما ربا الفضل فأبيح منه ما تدعو إليه الحاجة كالعَرَايا [1] ، فإن ما حرم سدًّا<lb/>للذريعة أخفّ ممن حرم تحريم المقاصد، وعلى هذا فالمصوغ والحِلْية إن كانت<lb/>صياغته محرمة كالآنية حرم بيعه بجنسه وغير جنسه، وبيع هذا هو الذي أنكره<lb/>عُبادَة على معاوية فإنه يتضمن مقابلة الصياغة المحرمة بالأثمان، وهذا لا يجوز<lb/>كآلات الملاهي، وأما إن كانت الصياغة مباحة كخاتم الفضة وحِلية النساء وما أبيح<lb/>من حِلية السلاح وغيرها، فالعاقل لا يبيع هذه بوزنها من جنسها، فإنه سفه<lb/>وإضاعة للصيغة، والشارع أحكم من أن يلزم الأُمة بذلك، فالشريعة لا تأتي به ولا<lb/>تأتي بالمنع من بيع ذلك وشرائه لحاجة الناس إليه، فلم يبق إلا أن يقال: لا يجوز<lb/>بيعها بجنسها ألبتة، بل يبيعها بجنس آخر، وفى هذا من الحرج والعسر والمشقة ما<lb/>تنفيه الشريعة، فإن أكثر الناس ليس عندهم ذهب يشترون به ما يحتاجون إليه من<lb/>ذلك، والبائع لا يسمح ببيعه ببُرٍّ وشعير وثياب، وتكليف الاستصناع لكل من احتاج<lb/>إليه إما متعذر أو متعسر والحيل باطلة في الشرع، وقد جوّز الشارع بيع الرطب<lb/>بالتمر لشهوة الرطب، وأين هذا من الحاجة إلى بيع المصوغ الذي تدعو الحاجة<lb/>إلى بيعه وشرائه، فلم يبق إلا جواز بيعه كما تباع السلعة، فلو لم يجز بيعه<lb/>بالدراهم فسدت مصالح الناس، والنصوص الواردة عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ليس فيها ما هو صريح في المنع، وغايتها أن تكون عامة أو مطلقة ولا ننكر<lb/>تخصيص العام وتقييد المطلق بالقياس الجلي وهو بمنزلة نصوص وجوب الزكاة في<lb/>الذهب والفضة والجمهور يقولون: لم تدخل في ذلك الحلية ولا سيما فإن لفظ<lb/>النصوص في الموضوعين قد ذكر تارة بلفظ الدراهم والدنانير كقوله: الدراهم<lb/>بالدراهم والدنانير بالدنانير وفي الزكاة قوله: (في الرقة ربع العشر) والرقة هي<lb/>الورِق وهي الدراهم المضروبة وتارة بلفظ الذهب والفضة، فإن حَمْل المطلق على<lb/>المقيد كان ناهيًا عن الربا في النقدين وإيجابًا للزكاة فيهما، ولا يقتضي ذلك نفي<lb/>الحكم عن جملة ما عداهما بل فيه تفصيل فتجب الزكاة ويجري الربا في بعض<lb/>صوره لا في كلها، وفي هذا تَوْفِيَة الأدلة حقها وليس فيها مخالفة لدليل بشيء<lb/>منها.<lb/>يوضحه أن الحلية المباحة صارت في الصنعة المباحة من جنس الثياب<lb/>والسلع لا من جنس الأثمان؛ ولهذا لم تجب فيها الزكاة فلا يجري الربا بينه وبين<lb/>الأثمان، كما لا يجري بين الأثمان وبين سائر السلع، وإن كانت من غير جنسها<lb/>فإن هذه بالصناعة قد خرجت عن مقصود الأثمان، وأعدت للتجارة فلا محذور في<lb/>بيعها بجنسها ولا يدخلها: إما أن تقضي وإما أن تُربي [2] إلا كما يدخل في سائر<lb/>السلع إذا بيع بالثمن المؤجل ولا ريب أن هذا قد يقع فيها لكن لو سد على الناس<lb/>ذلك لَسُدَّ عليهم باب الدَّيْن وتضرروا بذلك غاية الضرر.<lb/>يوضحه أن الناس على عهد نبيهم صلى الله عليه وآله وسلم كانوا يتخذون<lb/>الحلية، وكان النساء يلبسنها وكن يتصدقْن بها في الأعياد وغيرها، ومن المعلوم<lb/>بالضرورة أنه كان يعطيها المحاويج، ويعلم أنهم يبيعونها، ومعلوم قطعًا أنها لا<lb/>تباع بوزنها فإنه سفه، ومعلوم أن مثل الحلقة والخاتم والفَتْخَة لا تساوي دينارًا ولم<lb/>يكن عندهم فلوس يتعاملون بها، وهم كانوا أتقى لله وأفقه في دينه وأعلم بمقاصد<lb/>رسوله من أن يرتكبوا الحيل أو يعلموها الناس.<lb/>يوضحه أنه لا يعرف عن أحد من الصحابة أنه نهى أن يباع الحُلي إلا بغير<lb/>جنسه أو بوزنه والمنقول عنهم إنما هو في الصرف.<lb/>يوضحه أن تحريم ربا الفضل إنما كان سدًّا للذريعة كما تقدم بيانه وما حرم سدًّا<lb/>للذريعة أبيح للمصلحة الراجحة كما أبيحت العرايا من ربا الفضل، وكما أبيحت<lb/>ذوات الأسباب من الصلاة بعد الفجر والعصر وكما أبيح النظر للخاطب والشاهد<lb/>والطبيب والعامل من جملة النظر المحرّم، وكذلك تحريم الذهب والحرير على<lb/>الرجال حرم لسد ذريعة التشبه بالنساء الملعون فاعله، وأبيح منه ما تدعو إليه<lb/>الحاجة، وكذلك ينبغي أن يباح بيع الحلية المصوغة صياغة مباحة أكثر من وزنها؛<lb/>لأن الحاجة تدعو إلى ذلك وتحريم التفاضل إنما كان سدًّا للذريعة.<lb/>فهذا مَحْض القياس ومقتضى أصول الشرع ولا تتم مصلحة الناس إلا به أو<lb/>بالحيل والحيل باطلة في الشرع، وغاية ما في ذلك فعل الزيادة في مقابلة الصياغة<lb/>المباحة المتقومة بالأثمان في الغصوب وغيرها، وإذا كان أرباب التحيل يجوزون<lb/>بيع عشرة بخمسة عشر في خرقة تساوي فلسًا، ويقولون: الخمسة في مقابل<lb/>الخرقة، فكيف ينكرون بيع الحلية بوزنها وزيادة تساوي الصياغة، وكيف تأتي<lb/>الشريعة الكاملة الفاضلة التي بهرت العقول حكمة وعدلاً ورحمة وجلالاً بإباحة هذا<lb/>وتحريم ذاك، وهل هذا إلا عكس المعقول والفِطَر والمصلحة.<lb/>والذي يقتضي منه العجب مبالغتهم في ربا الفضل أعظم مبالغة، حتى منعوا<lb/>بيع رطل زيت برطل زيت، وحرموا بيع الكست بالسمسم وبيع النشا بالحنطة وبيع<lb/>الخل بالزبيب ونحو ذلك، وحرموا بيع مُد حنطة ودرهم بمد ودرهم، وجاءوا بربا<lb/>النسيئة وفتحوا للتحيل عليه كل باب فتارة بالعِينَة وتارة بالمحلِّل وتارة بالشرط المتقدم<lb/>المتواطأ عليه، ثم يطلقون العقد من غير اشتراط، وقد علم الله والكرام الكاتبون<lb/>والمتعاقدون، ومن حضر أنه عقد ربا مقصوده وروحه بيع خمسة عشر مؤجلة بعشرة<lb/>نقدًا ليس إلا، ودخول السلعة كخروجها حرف جاء لمعنى في غيره، فهلا فعلوا ها<lb/>هنا كما في مسألة مد عجوة ودرهم بمد ودرهم، وقالوا: قد يجعل وسيلة إلى ربا<lb/>الفضل بأن يكون المد في أحد الجانبين يساوي بعض مد في الجانب الآخر فيقع<lb/>التفاضل.<lb/>فيالله العجب كيف حرمت هذه الذريعة إلى ربا الفضل، وأبيحت تلك الذرائع<lb/>القريبة الموصلة إلى ربا النسيئة بحتًا خالصًا، وأين مفسدة بيع الحلية بجنسها<lb/>ومقابلة الصياغة بحظها من الثمن إلى مفسدة الحيل الربوية التي هي أساس كل<lb/>مفسدة وأصل كل بلية، وإذا حصحص الحق فليقل المتعصب الجاهل ما شاء وبالله<lb/>التوفيق.<lb/>فإن قيل الصفات لا تقابل بالزيادة ولو قوبلت بها لجاز بيع الفضة الجيدة بأكثر<lb/>منها من الرديئة وبيع التمر الجيد بأزيد منه من الرديء، ولمَّا أبطل الشارع ذلك<lb/>علم أنه منع من مقابلة الصفات بالزيادة.<lb/>قيل: الفرق بين الصنعة التي هي أثر فعل الآدمي وتقابل بالأثمان، ويستحق<lb/>عليها الأجرة وبين الصفة التي هي مخلوقة لا أثر للعبد فيها ولا هي من صنعه [3]<lb/>فالشارع بحكمته وعدله منع من مقابلة هذه الصفة بزيادة إذ ذلك يقضي إلى نقض ما<lb/>شرعه من المنع من التفاضل، فإن التفاوت في هذه الأجناس ظاهر، والعاقل لا<lb/>يبيع جنسًا بجنسه إلا لما بينهما من التفاوت فإن كانا متساويين من كل وجه لم يفعل<lb/>ذلك، فلو جوز لهم مقابلة الصفات بالزيادة لم يحرم عليهم ربا الفضل وهذا بخلاف<lb/>الصياغة [4] التي جوز لهم المعاوضة عليها معه.<lb/>يوضحه أن المعاوضة إذا جوزت على هذه الصياغة مفردة جازت عليها<lb/>مضمومة إلى غير أصلها وجوهرها، إذ لا فرق بينهما في ذلك.<lb/>يوضحه أن الشارع لا يقول لصاحب هذه الصياغة: بع هذا المصوغ بوزنه<lb/>واخسر صياغتك، ولا يقول له: لا تعمل هذه الصناعة واتركها، ولا يقول له:<lb/>تحيل على بيع المصوغ بأكثر من وزنه بأنواع الحيل، ولم يقل قطّ لا تَبِعْه إلا بغير<lb/>جنسه، ولم يحرم على أحد أن يبيع شيئًا من الأشياء بجنسه.<lb/>فإن قيل: فهَبْ أن هذا قد سُلِّم لكم في المصوغ فكيف يُسَلَّم لكم في الدراهم<lb/>والدنانير المطلوبة إذا بيعت بالسبائك مفاضلاً، وتكون الزيادة في مقابلة صياغة<lb/>الضرب. قيل: هذا سؤال وارد قوي وجوابه أن السكة لا تتقوَّم فيها الصياغة<lb/>للمصلحة العامة المقصودة منها، فإن السلطان يضربها لمصلحة الناس العامة، فإن<lb/>كان الضارب يضربها بأجرة فإن القصد بها أن يكون معيارًا للناس لا يتَّجرون فيها<lb/>كما تقدم والسكة فيها غير مُقابلة بالزيادة في العرف، ولو قوبلت بالزيادة فسدت<lb/>المعاملة وانتقضت المصلحة التي ضربت لأجلها واتخذها الناس سلعة واحتاجت إلى<lb/>التقويم بغيرها؛ ولهذا قام الدرهم مقام الدرهم من كل وجه، وإذا أخذ الرجل الدراهم<lb/>وردَّ نظيرها وليس المصوغ كذلك، ألا ترى أن الرجل يأخذ مائة خفافًا ويرد<lb/>خمسين ثقالاً بوزنها، ولا يأبى ذلك الآخذ ولا القابض ولا يرى أحدهما أنه قد خسر<lb/>شيئًا، وهذا بخلاف المصوغ، والنبي صلى الله عليه وسلم وخلفاؤه لم يضربوا<lb/>درهمًا واحدًا، وأول من ضربها في الإسلام عبد الملك بن مروان وإنما كانوا<lb/>يتعاملون بضرب الكفار. اهـ المراد منه.<lb/>***<lb/>الرخص للمسافر في<lb/>السكك الحديدية<lb/>(س30) هل يجوز للمسافر في السكك الحديدية الجمع بين الظهر والعصر<lb/>وبين المغرب والعشاء إن سافر وقت الظهر أو وقت المغرب وهو يتحقق أنه لا<lb/>يصل إلا بعد خروج الوقت ولا سبيل له إلى الصلاة أثناء السفر أم لا بد من<lb/>الوقوف عند ما تقرر في الفقه في هاته المسألة.<lb/>(ج) للمسافر في هذه السكك من الرخص ما للمسافر في غيرها؛ لأن<lb/>الشارع لم يشترط في السفر الذي تباح فيه الرخص ما يخرج المسافر في هذه السكك<lb/>منه، على أن رخصة الجمع بين الصلاتين مما ورد الحديث الصحيح بإباحتها<lb/>للمقيم، فإن النبي صلى الله عليه وسلم جمع بين الظهر والعصر وبين المغرب<lb/>والعشاء في المدينة كما في صحيح مسلم وسنن الشافعي، وقد أَوَّل فقهاء المذاهب<lb/>ذلك ليوافق مذاهبهم، ولكن ابن عباس راوي الحديث قال في تعليل ذلك: (لئلا<lb/>يُحرج أُمته) فعلم أن ذلك رخصة مطلقة تؤتى عند الحاجة إليها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العرايا جمع عريَّة، وبيع العرايا هو بيع الرطب بالتمر، وهما ربويان كالنقد، ولكن الشارع أباحه للحاجة إليه؛ لأن صاحب التمر قد يحتاج الرطب ولا يكون بيده نقد يشتريه به، وكان ذلك يكثر في زمن التشريع.<lb/>(2) هذه العبارة مقولة، وهي كلمة آكلي الربا الحلي المحرم بنص القرآن كأن يكون لأحدهم دَيْن مؤجل على آخر، فإذا جاء الأجل قالها له، ومعناها إما أن تعطيني الدين، وإما أن تزيد فيه لأجل الإنساء والتأخير في الأجل.<lb/>(3) لعله سقط من هنا لفظ بَيِّنٌ الذي هو الخبر.<lb/>(4) وفي نسخة الصناعة.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p545"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1803.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>المكتوب السابع من أميل إلى أمه<lb/>في ابتداء العشق وغرور الشاب الغرّ بالمعشوقة<lb/>عن (بن) في 28 سبتمبر سنة -186.<lb/>لقد كان قولك حقًّا أيتها الوالدة العزيزة فإني قد خدعت نفسي ولا حق لي في<lb/>الشكوى على كل حال ممن كنت أحبها؛ لأنها لم تكن التزمت لي شيئًا ولا وعدتني<lb/>الصدق في حبي، بل إنها بما كانت مغمورة فيه من ضروب التبجيل والتكريم<lb/>تفضَّلت فقبلت مني اعتباطًا صنوف إجلالي ودلائل إعظامي، وقد كان هذا منها لي<lb/>تشريفًا كبيرًا، وأظن أن من كفران نعمتها أن اتهمها بخيانتي، فإنه لم يكن من ذنبها<lb/>أن كنت جادًّا فيما لم يكن غيري يتعاطاه إلا هازلاً.<lb/>على أني إن قلت لك: إني كنت أفكر في أمرها دائمًا على هذا النحو كنت<lb/>كاذبًا فإن الصدمة التي هدمت صرح غروري بها تلتها ساعة دَهَش وذهول خيل لي<lb/>فيها أن السماء خرَّتْ على رأسي، وصرت كأني في حيز الفناء، وأنك تقولين:<lb/>إنك لست أول من ابتلي بهذه الضروب من انكشاف الأباطيل وزوال الأوهام، وهو<lb/>قول لا ريب عندي في صحته غير أن ما ينتاب الإنسان لأول مرة في حياته يخيل<lb/>له أنه لم يحصل لأحد غيره في الدنيا، فكنت أسائل نفسي هل يمكن أن يوجد في<lb/>البرية من يبلغ مبلغها في الخيانة أوليس الحسن إلا نقابًا للنفاق؟ وأقول: إنها لشد<lb/>ما سخرت مني لسلامة نيتي وسرعة تصديقي<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.....</hi> وأحس بقشعريرة الغيرة تدب<lb/>في جسمي حتى تبلغ نخاع عظامي.<lb/>وأول يوم قامت بنفسي فيه الريب على صدقها فررت من المدينة هائمًا على<lb/>وجهي كالمجنون أَخْبِط خَبْط عَشْواء وقد تعاقبت على بصري في مسيري مشاهد<lb/>جمة من سنابل الحنطة المدركة، والقنابر المغردة، وما في الهواء من الروح<lb/>الخافق وجَدًا وحَبًّا والكفور والطواحين التي تنكشف للرائي في أمكنة مختلفة من<lb/>خلال حجب الأشجار، وقد مزقتها يد الريح، وخرير الماء المتدفق من ينابيعه<lb/>المنتحبة تحت الخضرة والديكة المغتبطة المتغطرسة واقفة على الدمن ورافعة<lb/>عقيرتها بزقائها النفاذ في كبد السماء، وأسراب العصافير سائرة متعاقبة في الجو<lb/>متنافرة، وغير ذلك من المناظر التي لولا هذه الأحوال لهزت نفسي وشرحت<lb/>صدري فلم تلفتني عن هذه الفكرة الثابتة في ذهني وهي أنها تغشني.<lb/>لمَّا رجعت إلى المدينة كان الليل قد جن فلمحت شبحًا مبهمًا يسري وجدران<lb/>البيوت كأنه ظل، فلما بلغ منعطف الشارع سقط عليه ساطع نور الغاز المنعكس،<lb/>فأراني أنه فتاة شاحبة اللون رثة الثياب تحمل طفلاً على يديها، ولست أدري تمام<lb/>الدراية لماذا خطر بفكري لرؤيتها أنها خدعت ثم هجرت، وسألت نفسي سؤالاً<lb/>محنقًا، هل تنقسم النساء في هذه الأيام إلى طائفتين: طائفة خادعة وطائفة مخدوعة؟<lb/>تأثرت هذه الفتاة بعضًا من الزمن يجذبني إليها نوع من العطف لا أعرف سره<lb/>حق المعرفة، فكلما كانت تمر على نور مصباح كنت إخالني أقرأ في وجهها خاطر<lb/>الانتحار، وقد كنت من تسخُّطي لحالتي بحيث إني كنت أودّ لو أجد السبيل إلى<lb/>عمل من أعمال البر، وما عتمت الفتاة أن دخلت في مأزق من حارات ضيقة<lb/>مظلمة ينتهي إلى فناء تكتنفه أطلال دارسة، وفى ركن من هذا الفناء بئر سُدَّت<lb/>فوهتها بغطاء غليظ من خشب مسوس مشقق فرفعت الغطاء بإحدى يديها العاريتين،<lb/>واتكأت بمرفقيها عن فم البئر وأرسلت بصرها في غيابتها وعليها سمة القنوط،<lb/>وفى هذه الساعة انفلت القمر من قبضة السحاب فألقى نوره الأغر على بلاط الفتاة<lb/>المتوحل، وكنت إذ ذاك مختفيًا خلف جزء من جدار أتتبع جميع حركات الفتاة<lb/>المسكينة بإمعان؛ لأني لم يكن بقي عندي ريب في أنها قد صممت على الانتحار،<lb/>وكنت أقول في نفسي: أقل ما في الأمر أني هاهنا لأمنعها منه وما كنت أجسر حتى<lb/>هذه الساعة أن أظهر لها خشية أن تزيدها رؤيتها لمن شاهدها في هذه الحالة<lb/>غضاضة وذلة، فبعد أن تروت هنيهة كان جبينها الكئيب في أثنائها مسرح الانفعال<lb/>والاضطراب، نظرت إلى ولدها وهمهمت بكلمات مبهمة وهي تهز رأسها ثم<lb/>هرولت داخلة أحد الأكواخ الحقيرة وأغلقت بابه عليها.<lb/>هذا كل ما علمته ويحتمل أن يكون كل ما سأعلمه من أمر هذه البائسة في<lb/>حياتي، وقد كنت تلك الليلة غير أهل لفعل الخير إذا فرض أن من الخير تَنْجِية<lb/>نفس من الموت كانت تؤمن بالحب ثم اضطرت إلى الكفر به ولَعْنه.<lb/>كأني بك تسألينني كيف ظهر لك أنك ألعوبة لهوى امرأة طائشة أجيرة<lb/>فأستأذنك في تنزيهك عن سماع تفاصيل هذا الأمر؛ لأنها لا تليق بك ويكفيني في<lb/>ذلك أن أخبرك بأنها كانت تُحرِّض طالبين أو ثلاثة غيري على التقرب منها في<lb/>وقت واحد بقبول مساعيهم، وهذا بقطع النظر عن أمير ورتمبورغي [1] يقال: إنها<lb/>تحبه لِمَالِهِ فليت شعري هل أبصر أحد في حياته نظيرة لتلك المرأة.<lb/>لم يكن همليت [2] مثلي في سوء الحظ لما كان يقول لمعشوقته أو فيليا (أيتها<lb/>المرأة اسمك الخور فإن اسم صاحبتي هو الكذب والمكر والغش) ، هذا هو التمثال<lb/>الذي بخرته ببخور أماني، وجعلت له بين الآهات العفيفات مكانًا، وكنت أتمنى لو<lb/>دنت مني الكواكب فانتزعتها من نظامها ونظمت له منها إكليلاً، على أن لي أمرًا<lb/>يسليني وهو أني لم أدنس الحب في حال جنوني به.<lb/>فاعلمي يا أماه أنه لا يزال من حقي أن أنظر إليك غير خَجِل؛ لأن خطيئتي<lb/>إنما كانت سوء حكم لا ارتكابًا لشيء من الخنا، ولكن هذا لا يقلل من استماحتي<lb/>لعفوك، فاغفري لولدك هفوته حتى يمكن أن يغفرها لنفسه. اهـ<lb/>***<lb/>المكتوب الثامن من هيلانه إلى أميل<lb/>عن (لوندرة) في 10 أكتوبر سنة -186.<lb/>اعلم يا ولدي العزيز أن ما نقع فيه من ضروب الغي هو الذي يهدينا سبيل<lb/>الرشد، وأن ما نقترفه من الذنوب هو الذي ينبئنا إذا تألمت منه ضمائرنا بأن لنا في<lb/>نفوسنا قانونًا زاجرًا، وأن الحكمة في رأيي هي أن نستفيد من كليهما لنتعلم.<lb/>لم تدهشني نهاية قصتك وسأتحامى كل التحامي أن أعيب سيرتك فيها؛ لأنك<lb/>قد عبتها بنفسك، ولم يكن كل ما كان في وسعي تأديته إليك من النصائح قبل ختامها<lb/>المحزن ليساوي ما وَعَظَتْكَ به تجربتك الذاتية، إن في أمور الكون لعدلاً، وإن<lb/>الدهر يضطرها إلى أن تظهر للناس على حقيقتها، وإن كان يلذ لمخيلة الإنسان أن<lb/>تزينها بالألوان المموهة وتغشيها بالأستار الحاجبة، وبهذا كان الدهر أستاذنا<lb/>جميعًا.<lb/>على أني إن لم أُقر لك بأن مكتوبك الأول سبَّب لي أشد ضروب القلق والحيرة<lb/>كنت قد كتمتك بعض الحق، نعم قد كان من الثقة لي بطيب عنصرك وبما أعرفه<lb/>فيك من أصول الشرف ما كان يكفيني للتأكد من أنك لا تتسفل لارتكاب دنيئة ما<lb/>ولكني كنت أخاف عليك وأنت في هذه السن خدعة القلب وجمحات العجب المفتون<lb/>وأماني البسالة الخادعة فمما يوجب الأسف أن أَصْدَق الناس في الحب وأخلصهم له<lb/>هم كذلك أشدهم تعرضًا لمخاطر دسائسه، وأما الشبان الذين يتخذون ما عليه الناس<lb/>قدوة لهم في سيرتهم فإن قلوبهم الجامدة لا تنخدع بكذب الظواهر، وهم الذين جعلت<lb/>لهم المحبات المهيِّجة كما جعلت الخمور المتبلة للسِّكِّيرِينَ.<lb/>تراهم يبذلون من الهمة والنشاط في تحصيل الغبطة أكثر مما يلزم وهم مع<lb/>هذا في أسوأ عيش وأنكده، هؤلاء الجوَّالون في ميدان الغرام المتعاطون لدسائسه<lb/>اعتاضوا عن الحب بظله، أعني الظُّرْفَ والكياسة في معاشرة النساء، وإن خسة<lb/>عواطفهم لتدل على خلوهم من الإدراك وهم شبيهون عندي بأشجار الصفصاف<lb/>الجوفاء التي تصادف على حافة السواقي (الأنهار الصغيرة) في أنها لِتعُّفن قلوبها<lb/>لم يبق لها حياة إلا في قشورها.<lb/>إن الأمم التي لا تُجِلّ رجالها نساءها ولا نساؤها أنفسهن غير جديرة بالحرية،<lb/>يدلك على ذلك أن عصور الاستعباد وانحطاط النفوس كانت هي عصور فساد<lb/>الأخلاق والانهماك في الرذائل، فإذا زالت هيبة الدين من النفوس وانعدم إحساس<lb/>الناس بما عليهم من الفروض الكبرى رأيت الناشئين إذا أعوزهم ما يضيعون فيه<lb/>أوقاتهم يتصيدون الملاذّ السهلة، فاربأ بنفسك عن هذه الرَّدْغة [3] فلا مقر لك فيها.<lb/>إني ربما كنت أَعْرَفَ منك بنفسك؛ لأنه يتفق كثيرًا لمن هم في سنك أن<lb/>يضلوا فيشطوا في طلب مثال من الواقع لما يتخيلونه من منتهى الكمال فيمن<lb/>يريدون أن يجعلوها مناطًا لحبهم، وهو قريب المنال حاضر بين أيديهم، أرى أنك<lb/>فوق حنقك على من غرتك نادم على أنك كنت غير صادق في محباتك، فتأملْ في<lb/>باطن ما تحفظه ذاكرتك تجدني قد أصبت المرمى فيما أقول، فإنك تعلم بوجود ذات<lb/>من أترابك تفكر فيها ولا تتكلم في شأنها، وتنكر ملامح وجهها وابتسامها وجرس<lb/>صوتها، وكل ما يتعلق بها حتى ثنيات حلتها تمام النكر، وإن مثالها الظاهر لَيسري<lb/>سريان الشعاع فوق كتابك إذا فتحته لتقرأ فيه ما صنفه الشعراء، وأنت تود لو<lb/>تشاهد معها كل ما في الكون من الجمال وتسمع جميع ما للبرية من الأغاريد، وهي<lb/>التي ينطبق عليها ما تتخيله من معنى الفضيلة وتودّ من أجلها لو تكون أفضل الفضلاء<lb/>فتلك الذات هي التي تحبها فإن لم تكن تأنس من نفسك شيئًا من هذا لم تكن حتى الآن<lb/>إلا طفلاً، ولم يَأْنِ لك أن تعتقد في نفسك أنك محب، فالحب الحقيقي هو الذي يرفع<lb/>النفس ويبعث على طلب الخير وعلى أن يقتضي المحب من نفسه لمحبوبه كل ما<lb/>يقتضيه لنفسه منه؛ لأن الحب هو إنصاف القلب.<lb/>فإذا تربصت حتى يحصل في نفسك هذا الوجدان الطاهر فإياك أن تدنس<lb/>اسمه بإجرائه على لسانك قبل حصوله وإلا ندمت فيما بعد أن لوثت شفتيك بالكذب.<lb/>وللشبان خطأ آخر في الحب وهو أنهم يظنون أنه إذا حصل بدسائس ووقائع<lb/>كالتي تُروى في القصص ازدادت لذته وكثر الابتهاج به، فليس الأمر كما يتوهمون؛<lb/>لأن في الحب من العظمة الذاتية ما يغنيه عن زخارف الخيال، إن الفلاح البار<lb/>إذا راح إلى بيته مساء بعد فراغ عمله وجلس لتناول مرقته، وأخذ يلحظ زوجته<lb/>وهي تغزل أو تخيط بجانب المصطلى، ثم يمسح رءوس أولاده غلاظ العضلات<lb/>مناديًا كلاًّ منهم باسمه وينكر في نفسه زمن ترقبه لزوجته (جنة) يوم الأحد في ظل<lb/>شجرة الدردار الكبرى في المزرعة ويراها لا تزال غضة الحسن موفورة الشباب<lb/>كان أبهج خيالاً أضعافًا كثيرة ممن حظي إلاهة من إلاهات الحب الجديدة.<lb/>الشباب هو سن الأماني والأحلام وطور الخيالات والأوهام، ثم إن كثرة<lb/>المطالعة لا ثمرة لها في معظم الأحيان إلا إفساد حكم القلب. على أن الحب في<lb/>غاية الغنى عن القصص الخرافية؛ لأنه عبارة عن تاريخ لأصح ما في فطرتنا من<lb/>ضروب الوجدان وأشدها استقلالاً، فوَيْلٌ لمن لا يعشق ويتولَّه إلا في الحلم؛ لأنه لا<lb/>يلبث أن ينكشف وهمه إذا حان وقت انتباهه.<lb/>يجب عليك قبل اهتمامك باختيار امرأة تحبها أن توجد لنفسك بين الناس مقامًا،<lb/>فإن كل عمل تعمله في سبيل تحصيل العلم ورفع شأنك في نظر نفسك ومغالبة ما<lb/>للأثرة من أنواع الميل الأعمى وبلوغ ما للإنسان من الشرف يفيد المرأة التي ستحبها،<lb/>كما يفيدك، وكن واثقًا بأن هذا لا يعدّ منك في حقها كثيرًا إذا كان يهمك أن تكون<lb/>أهلاً لإجلالها لك حفظًا لشرفك وصونًا لعرضك.<lb/>حاشية: فاتني أن أخبرك بأن (لولا) تتعلم الطب من أجل أن تقبلها جمعية<lb/>الطبيبات بلوندرة في عدادهن وكلنا نحبك. اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>ليتأمل اللبيب هذا التذكير اللطيف بلولا التي تربت مع أميل مثل تربيته بعد<lb/>بيان مَنْ تستحق الحب، وبيان حقيقته وغرور الشبان فيه، فيالله ما هذه الحكمة في<lb/>هذه البلاغة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ورتمبورغي نسبة إلى ورتمبورغ إحدى ولايات ألمانيا.<lb/>(2) همليت هو أمير جوتلاند الذي تظاهر بالجنون؛ ليأخذ بثأر أبيه الذي قتله أخوه بالسم، وقد كتب عنه شكسبير روايته المشهورة، وجوتلاند شبه جزيرة بالدينمارك عدد سكانها 942360 نفسًا وعاصمتها فيبورغ.<lb/>(3) الردْغة الماء والطين والوحل الشديد.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p550"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1804.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>(فرقان القلوب)<lb/>كُتَيِّب جديد للشيخ محمد أبي الهدى أفندي الصيادي الشهير قال في فاتحته:<lb/>(وأرى أن هذا الكتاب المستطاب جدير بأن يدرس في مكاتب الإسلام؛ لينتفع به إن<lb/>شاء الله الخاص والعام، فبإقرائه ينتفع بالثواب المنتهي، وبتعلمه ينتفع في دينه<lb/>المبتدي) ونقول: إن موضوع الكتاب مما يفيد المبتدئين؛ لأنه في أحكام وحكم<lb/>أركان الإسلام الخمسة، ولكن هناك مانعًا من تدريسه وهو ما فيه من اصطلاحات<lb/>الصوفية المعروفة وغير المعروفة التي يعسر على معلمي المدارس معرفة المراد<lb/>منها أو بيانه للتلاميذ، فماذا ترى في فهم التلاميذ لها واستفادتهم منها؟ وما قولك<lb/>في كتاب تذكر فيه العبارة وتفسر بعبارة أشد منها غموضًا، مثال ذلك ما نقله عن<lb/>الشيخ أحمد الرفاعي الكبير في بيان حقيقة التوحيد وفسره، وهو كما في (ص4)<lb/>(وجدان تعظيم في القلب يمنع عن التعطيل والتشبيه، ومعنى ذلك الوجدان<lb/>استدلال العقل وتسلط فهم القلب على ما يكن إليه الخاطر ويقف عنده السر من<lb/>البراهين النظرية التي تؤيد سر التوحيد، فيعتقد العاقل بسبب تلك البراهين القاطعة<lb/>وجود الخالق ولا ينصرف رأيه إلى التعطيل ولا إلى التشبيه) .<lb/>الظاهر أن هذا كله من كلام الرفاعي، ونقول قبل بيانه له: إن معلمي<lb/>المدارس لا بد أن يقفوا أمام هذه الجملة موقف الحيرة ويعسر عليهم إيصالها إلى<lb/>أذهان تلاميذهم؛ لأنهم لا يعقلون وجهها لتفسير وجدان التعظيم باستدلال العقل؛<lb/>فإن هذا الوجدان محله القلب واستدلال العقل: أي فكره في تأليف الأدلة النظرية من<lb/>عمل الدماغ، والقلب يطلق في لغة القرآن على ما يكون به الفكر والإدراك، وعلى<lb/>ما يكون به الشعور والوجدان، ولعله يرى أن العبارة قد مزجت الاستعمالين فبغى<lb/>أحدهما على الآخر، ولا شك عندي أن فهمه يقف عند تفسير وقوف السر وتأييد<lb/>سر التوحيد، وتسمية البراهين النظرية براهين قاطعة، وجعل نتيجتها الاعتقاد<lb/>بوجود الخالق مع أنها أقيمت على توحيده، والكلام في توحيده إنما يُبنى على<lb/>التسليم بوجوده، وعدم الانصراف إلى التعطيل والتشبيه يصدق بغفلة الذهن عنهما،<lb/>فلا تكون تلك البراهين مفيدة للتوحيد ولا مفسرة لذلك الوجدان، فإذا وقف المدرس<lb/>أمام هذه العبارة الرفاعية الرفيعة هذا الموقف، فهل ينتاشه منه ما بيَّنها به المصنف،<lb/>إذ قال:<lb/>(وبيان ذلك أن ينظر في هابطة السرور وهابطة الحزن وحال الانقباض<lb/>وحال الانبساط ومسامرة الخاطر ونشأة الحب وزفرة البغض ووارد الرأي وطلسمية<lb/>الفكر والحرص والزهد والحقد والصفح وأمثال ذلك من دقائق الأسرار القالبية التي<lb/>تتدلى إلى القلب، وتقوم بالعقل ومثلها اللطائف المجردة الخمسة: الشامَّة،<lb/>والباصرة، والسامعة، والطاعمة، واللامسة، كلها موجودة في الوجود غير منكر<lb/>وجودها وغير مدركة كيفيتها، ولهذا السر القاطع والدليل الساطع قال تعالى:<lb/>{وَفِي أَنفُسِكُمْ أَفَلاَ تُبْصِرُونَ} (الذاريات: 21) فإذا استدل العقل وتسلط<lb/>فَهْم القلب على وجود الخالق بما في الذات المصنوعة من الدلائل التي تجحد<lb/>وو، فهنالك لا بد أن يعظِّم مولاه ويقول: أشهد أن لا إله إلا الله) إلخ، ثم<lb/>انتقل إلى الكلام عن المبلِّغ لهذه الكلمة صلى الله عليه وسلم.<lb/>هذا نموذج من أول الكتاب وفيه ما هو أشد غموضًا منه في نفسه، وفي<lb/>الموضوع الذي دسّ فيه وناهيك بكلامه في الأرواح عند الكلام عن أسرار الحج الذي<lb/>جعله وسيلة للقول بأن النبي صلى الله عليه وسلم مدّ يده من قبره الشريف حتى<lb/>خرجت إلى المسجد فقبَّلها الشيخ أحمد الرفاعي والناس ينظرون، وللشيخ أبي<lb/>الهدى غرام بإذاعة هذه الدعوى حتى لم يَدَعْ الكلام في الدين وأركانه يخلو منها،<lb/>وقد ذكر هذا الكتاب وجه امتياز الرفاعي على الصحابة وأئمة آل البيت بهذه المنقبة،<lb/>وذكر أنه ثالث عشر أئمة آل البيت، أي أنه يلي الإمام محمد المهدي المنتظر.<lb/>فلينظر الناظرون، أين مكانة الأُمة بمدارسها ومعلميها من رأي مؤلف هذا<lb/>الكتاب؟ نرى المتخرجين في مدارس الأستانة أكثرهم ماديون، ونرى مدارس<lb/>مصر قريبة منها، ونرى بعض الناس يكتب في الصحف اليومية أن دين الإسلام قد<lb/>تحجر من شدة الجمود فلا يقبله أهل هذا العصر بالصفة التي دُوِّن بها في الكتب،<lb/>ثم نجد فينا من يرى أنه ينبغي لنا أن نعلمه من مثل هذا الكتاب، فماذا هذا الخلف<lb/>العظيم؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p553"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1805.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(الشورى في بلاد فارس)<lb/>تحدث الناس من زمن غير قريب بأن الشاه مظفر الدين صاحب فارس ميَّال<lb/>للإصلاح، وأن هذا الميل قَوِيَ في نفسه بعد سياحته في أوربا، وكان الناس يظنون<lb/>أن العقبة الكؤود في طريق الإصلاح لتلك البلاد نفوذ العلماء والمجتهدين الذين<lb/>يعيشون في الحكومة الاستبدادية كالملوك والأمراء، واعتقادهم كغيرهم أن الإصلاح<lb/>إنما يكون على يد المهدي المنتظر، ثم نفوذ الوجهاء والكبراء الذين رسخ في<lb/>نفوسهم حب الحكومة الدسقراطية، واستطابوا ثمراتها، ولما جاءت أنباء تلك الديار<lb/>بأن العلماء والكبراء هم الذين يطلبون الإصلاح ويلحون فيه عجب الناس منهم<lb/>وأعجبوا بهم، وتبين لأهل البصيرة أن القول بوجوب الاجتهاد في الدين والعلم هو<lb/>النور الذي هدى علماء فارس إلى هذه الجادَّة القويمة، ولا غَرْو فلا هداية إلا بالعلم<lb/>الصحيح ولا علم إلا بالاجتهاد، فالمجتهد أقرب إلى الهدى وإن ضاقت دائرة اجتهاده،<lb/>والمقلد أحق بالعمى وإن اتسعت دائرة تقليده، وأما الاعتقاد بالمهدي فإنه لا يصد<lb/>عن الإصلاح إذا عقل طلابه، يقولون: لأَنْ يجدنا المهدي أقوياء صالحين خير من<lb/>أن يجدنا ضعفاء فاسدين (كما بيَّنا ذلك في كتاب الحكمة الشرعية) .<lb/>رضي الشاه بأن تكون حكومته قائمة على أساس الشورى الإسلامية، فأمر<lb/>بذلك ونزل عما كان له بمقتضى النظام القديم من الاستبداد فهنأه الملوك بذلك ما عدا<lb/>السلطان عبد الحميد وفرح عقلاء المسلمين بذلك في جميع البلاد، وكان أشدهم<lb/>سرورًا عقلاء العثمانيين، وإنني أقول الآن في هذا العمل الجليل كلمة هي أكبر من<lb/>المقالات الضافية والقصائد البليغة، وهي أن كتاب الله جعل أمر المسلمين شورى<lb/>بينهم، فالحكم الفردي الذي يُبنى على قاعدة الاستبداد هو الحكم بغير ما أنزل الله،<lb/>فلا يجوز أن يُسمى إسلاميًّا، فإذا نفذ حكم الشورى في البلاد الفارسية على وجهه<lb/>وبقيت سائر حكومات المسلمين استبدادية وجب علينا أن نقول: إنه لا يوجد في<lb/>الأرض حكومة إسلامية حقيقية إلا الحكومة الفارسية، فالواجب علينا تأييدها لئلا<lb/>يُمحى حكم القرآن من الأرض، وإنما الواجب إقامة حكمه لا حكم من يسمي نفسه<lb/>سُنيًّا أو غير سُنيّ وهو مخالف له.<lb/>***<lb/>(جامع ومدرسة دينية في ديروط)<lb/>أكبر آيات الارتقاء البينة في هذه الديار ما نراه فيها يومًا بعد يوم من بذل<lb/>المال في سبيل العلم والدين، فهو على قلته في نمو وازدياد يدل على أنه أثر لحياة<lb/>جديدة في الأُمة، ولا ارتقاء إلا بارتقاء النفوس ولا دليل على هذا الارتقاء إلا بذل<lb/>المال والوقت في سبيل المصلحة العامة، وهي سبيل الله التي دعا إليها بدعاية<lb/>الفطرة السليمة والشريعة القويمة.<lb/>هزت الأرِيحيّة في هذا العام قطب بك قرشيّ وجه مركز ديروط الوجيه،<lb/>فاختط بجانب داره في بلدة ديروط مسجدًا جامعًا ومدرسة دينية لتعليم العلوم<lb/>الأزهرية وكُتَّابًا تحضيريًّا لها، وأوقف على هذا البناء الذي يشمل ثلاثة معاهد مائة<lb/>فدان من أجود أطيانه؛ لينفق من ريعها على المسجد والكُتَّاب وحجرات الطلاب<lb/>وعلى المعلمين والمتعلمين، وشَرَطَ أن يكون التعليم فيها تابعًا للأزهر في نظامه،<lb/>إلا أنه شرط أن يُعلَّم فيه فِقْه المالكية والحنفية فقط، ولو أطلق لكان أَوْلى؛ لأن<lb/>حوادث الزمان كثيرًا ما تقضي باندراس مذهب واستبدال غيره به، وقد سبق<lb/>الواقفَ غيرُه إلى مثل هذا الشرط فقضى الزمان على ما شرط، ولو شئنا لجئنا<lb/>بالشواهد على ذلك ولكن المقام ليس بمقام البحث في مثله، وإننا نعلم أن السبب في<lb/>هذا الشرط هو إحياء المذهب الذي ينتمي إليه أكثر أهالي تلك الجهة من صعيد<lb/>مصر وهو مذهب المالكية والمذهب الرسمي لحكومة البلاد وهو مذهب الحنفية.<lb/>وقد دعا الواقف أكابر علماء الأزهر ونظارة المعارف وكثيرًا من وجهاء<lb/>القاهرة ومديرية أسيوط إلى الاحتفال بوضع الأساس لهذا البناء، فأجاب الدعوة<lb/>شيخ الأزهر ومفتي الديار المصرية وطائفة من الشيوخ وأمين بك سامي من قبل<lb/>نظارة المعارف، وكان رئيس الاحتفال محمود بك صادق رئيس أقلام الديوان<lb/>الخديوي مندوبًا عن الأمير، وحضره أيضًا مدير أسيوط ومحمود باشا سليمان<lb/>وكيل مجلس شورى القوانين وكثيرون، وقد سافر المدعوون من القاهرة في قطار<lb/>خاص إلى ديروط يوم الخميس لثمانٍ خَلَوْن من رجب، وكان الاحتفال في يوم<lb/>الجمعة عاشر رجب.<lb/>بُدئ الاحتفال بتلاوة آيات من القرآن الكريم، ثم بتلاوة صحيفة الوقف، ثم<lb/>تكلم بعض من حضروا وخطبوا بما يناسب المقام، فقال أمين بك سامي كلامًا<lb/>وجيزًا مفيدًا ذكر فيه قناطر ديروط التي يتوزع منها الماء على أراضي ثلاث<lb/>مديريات، وشبه بها عمل قطب بك قرشي قائلاً ما معناه أنه يرجو أن يكون هذا العمل<lb/>ناشرًا للمعارف في أرجاء تلك البلاد كما توزع تلك القناطر الماء فتكون<lb/>ديروط معهدًا لحياة الأرواح وحياة الأرض.<lb/>وقرأ الشيخ سليمان العبد من كبار شيوخ الأزهر خطبة قال: إنه يتكلم<lb/>بالأصالة عن نفسه وبالنيابة عن شيخ الجامع الأزهر ومفتي الديار المصرية وسائر<lb/>العلماء، وموضوع الخطبة ملخص ما قيل في قوله تعالى: {إِنَّمَا يَعْمُرُ مَسَاجِدَ<lb/>اللَّهِ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (التوبة: 18) الآية، وشَرْح الحديث<lb/>الصحيح (من بنى لله مسجدًا ولو كمِفْحَص قَطَاة بنى الله له بيتًا في الجنة) ، ومن<lb/>ذلك تفسير المفحص والنكتة في اختياره والكلام في كنس المساجد وتنظيفها، ثم<lb/>أثنى على قطب بك قرشي الثناء الأوفى، وختم كلامه بالدعاء للسلطان<lb/>وللخديوي والثناء عليهما بالإطراء المعتاد، وتلاه الشيخ عبد العزيز<lb/>البشري بخطبة رشيقة العبارة استهلها بالشكوى من كثرة القائلين من المصريين وقلة<lb/>العاملين، وبيَّن أنه لا يرجى أن يعود إلى مصر مجدها السابق إلا إذا كثر العاملون<lb/>وانتقل من ذلك إلى الثناء على قطب بك قرشي ثم السلطان والأمير بأسلوبه الشعري،<lb/>والشيخ عبد العزيز هذا ميال إلى الأدبيات وأسمعني لنفسه شعرًا حسنًا يدل على<lb/>مستقبل أحسن منه إن شاء الله تعالى، وخطب محمد أفندي أحمد الصعيدي فتكلم<lb/>عن تأثير العلم في مدنية اليونان والرومان والعرب وأوربا واليابان، ثم انتقل من<lb/>ذلك إلى شرح عمل الواقف وإطرائه ومدح السلطان والخديوي، وكان هناك آخرون<lb/>قد أعدّوا شيئًا للخطابة فحال ضيق الوقت دون تلاوتها، وقد اقتُرح على صاحب<lb/>هذه المجلة أن يخطب فارتجل خطابًا وعى كثيرًا منه مُكاتِب المؤيد فكتبه ونشره<lb/>المؤيد، وقد تذكرت بقراءته فيه ما كنت ناسيًا منه، وبعض ما نسيه المكاتب، فأنا<lb/>أنشر هنا ملخص ذلك وهو:<lb/>إننا نحتفل اليوم بعمل يعتبر من المصالح العامة، فمن مقتضى المقام أن نقول<lb/>كلمة في المصالح العامة وكلمة في جنس هذا العمل منها وكلمة في الاحتفال به.<lb/>القيام بالمصالح العامة وبذل المال في سبيلها هو الأساس الذي بُنِيَ عليه مجد<lb/>الأمم وعزها، وبه ساد المسلمون في الزمن الماضي وبه سادت الأمم العزيزة<lb/>الحاضرة وبه تسود الأمم في كل زمان ومكان.<lb/>كثر الكلام في هذه الأيام في ضعف المسلمين وتأخر شعوبهم عن جميع شعوب<lb/>الأرض في كل شيء وكثر القول في علاج هذا الضعف، ومهما اختلف العقلاء في<lb/>طرق العلاج فهم لا يختلفون على أن ارتقاء الأمة متوقف على وجود العاملِين<lb/>للمصلحة العامة، الذين يبذلون في سبيل الأمة أموالهم وأوقاتهم بل وأرواحهم. إننا<lb/>على ضعفنا في العلم والمال والرأي وجميع مقومات الحياة لا يزال فينا من جراثيم<lb/>الحياة ما يكفي لإنعاشنا وإقالة عِثارنا إذا وُجد فينا الباذلون والعاملون للأمة، قال<lb/>بعض علماء الأجانب لعظيم من عقلائنا: إنني قلَّما ذاكرت الوطنيين في مسألة إلا<lb/>ورأيت فهمهم فيها كفهمنا، فالظاهر أنه لا فرق بيننا وبينكم إلا في شيء واحد وهو<lb/>كثرة الذين يهتمون بالمصالح العامة فينا وندرتهم فيكم.<lb/>إن من آيات عناية سلفنا بالمصالح العامة ما بقي لنا من أوقافهم الكثيرة على<lb/>أعمال البر المختلفة سيما مدارس العلم، وإن ما دَرَسَ من تلك الأوقاف وذهبت<lb/>معالمه وما عاد ملكًا للجهل بأصله هو أكثر مما بقي.<lb/>كيف لا يَسْبِق المسلمون إلى بذل المال في كل مصلحة عامة وعمل نافع للأمة<lb/>وحافظ لشرف الملة والإسلام، وقد جُعل بذل المال في سبيل الله من آيات الإيمان<lb/>بل جعله هو وبذل النفس أعظم الآيات (وههنا تلونا بعض الشواهد على ذلك من<lb/>القرآن الحكيم) فالبذل في المصالح العامة هو أفضل الأعمال وأشرفها، والباذلون<lb/>هم سادة الأمة وعظماؤها؛ لأن الأمة لا ترتقي إلا بهم لا سيما في هذا الزمان الذي<lb/>لا يقوم فيه عمل عظيم إلا بالمال، فالبذل فيه يعد بمثابة الفتوح والباذلون في<lb/>مَصَافَّ الفاتحين.<lb/>لم يدَعْ الإسلام فضيلة من الفضائل المحببة للأمم إلا حثَّ عليها، وهذا حديث<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم في صحيح مسلم وغيره من أعظم ما يدعو إلى<lb/>النهوض بالأعمال التي يعم ويستمر نفعها وهو قوله: (من سنَّ سُنة حسنة فله<lb/>أجرها وأجر مَنْ عمل بها إلى يوم القيامة) ، فالسنة هي الطريقة الحميدة التي يعمّ<lb/>نفعها، فإذا كان الشارع قد وضع الذين يقومون بالأعمال النافعة للأمم موضع الأئمة،<lb/>أفلا يجب أن نعرف لهم قدرهم وأن نقتدي بمثل فعلهم، ولنا أن نقول: إن مُحْيي<lb/>السُّنة بعد موتها وانطماس آثارها يعد كالذي سَنَّها لأول مرة؛ لأن مُحْيي الشيء بعد<lb/>الموت كمُوجِده من العدم، فالسابقون إلى حبس الأوقاف على إحياء العلم والدين<lb/>وغير ذلك من أعمال البِرّ التي ترقِّي الأمة في هذا الزمان يعدون من واضعي السنن<lb/>الذين لهم مثل أجر من يعمل كعملهم إلى يوم القيامة.<lb/>أكتفي بهذا القول الوجيز في المشروع من حيث هو مصلحة عامة، أما كونه<lb/>مسجدًا ومدرسة دينية فقد رأيت في بعض الجرائد انتقادًا عليه لبعض الناس يرى<lb/>صاحبه أنه كان ينبغي أن يكون مدرسة ابتدائية أهلية، فإن المساجد كثيرة والتعليم<lb/>الديني قليل الجدوى، وهذا شأن الناس عندنا اليوم ينتقدون كل خير وقلما ينتقدون<lb/>الشر، لو كان قطب بك أنشأ مسجده في شارع الدرب الأحمر بالقاهرة حيث المساجد<lb/>تزيد على حاجة السكان ومدرسته بجانب الأزهر لكان هذا الانتقاد صوابًا، ولكنه<lb/>أسس هذا المعهد العلمي في جهة ليس فيها معهد لتعليم الدين. في الوجه البحري<lb/>عدة معاهد لتعليم العلوم الدينية ووسائلها من فنون العربية تابعة للأزهر: كالجامع<lb/>الأحمدي وجامع المرسي وجامع الدسوقي (وجامع دمياط) ، وليس في الوجه<lb/>القبلي معهد لذلك، على أن الوجه القبلي أحوج؛ لأن أهله أفقر والرحلة أشق عليهم<lb/>وأعسر، فلم يبقَ إلا أن المنتقد يرى أن التعليم الديني لا حاجة إليه بالمرة، ولا<lb/>أحب أن أصف صاحب هذا الرأي بما أراه يليق به فحَسْبه ما يراه الناس من قيمة رأيه.<lb/>ما هو الأثر الذي رآه المنتقد للتعليم الابتدائي في البلاد ففضله به على التعليم<lb/>الديني؟ إننا نرى أكثر المتعلمين في المدارس الابتدائية لم يزيدوا أمتهم إلا خبالاً<lb/>وبلادهم إلا خرابًا؛ لأنهم لا هَمّ لهم إلا اللذات الحيوانية والحظوظ الشخصية،<lb/>ومهما كان حال طلاب العلوم الدينية رديئًا فإنه لا يبلغ ما هم عليه من الفساد.<lb/>التعليم الديني إذا أُدي على حقيقته تترقَّى النفوس، وتقل الجرائم والفواحش،<lb/>ويندر سلب الأموال ونهش الأعراض، ويكثر الصدق والأمانة والمودة في الناس،<lb/>قد يقال: إن هذا التعليم عندنا ناقص ليس له مثل هذه الآثار الجليلة، نعم إن التعليم<lb/>الديني عندنا ناقص ولكن الواجب علينا أن نسعى في تكميل الخير الناقص لا في<lb/>إزالته من الوجود بالمرة، ليس التعليم الديني هو الناقص وحده فينا، إن كل شيء<lb/>عندنا ناقص ولو كملنا في شيء من أمور الاجتماع لسهل علينا أن نكمل في غيره؛<lb/>لأن الكمال يمد بعضه بعضًا.<lb/>لست أعني بما قلت في التعليم الابتدائي أنه لا حاجة إليه، كيف وهو وسيلة<lb/>للرقي إلى تعليم أعلى منه لا ترتقي البلاد بدونه، وإنما أعني أن فائدته دون فائدة<lb/>التعليم الديني ومفسدته إنْ لم يجعل وسيلة للكمال أشد من مفسدة النقص في التعليم<lb/>الديني كما هو مُشاهَد، نحن في أشد الحاجة إلى تعميم التعليم الابتدائي والسعي في<lb/>تكميل نقصه بحسن التربية وجعله وسيلة لِمَا فوقه، وفى الوجه القبلي مدارس<lb/>ابتدائية كثيرة للحكومة وغيرها، وفي أبي تيج مدرسة صناعية لسعادة محمود باشا<lb/>سليمان، فغرضي مما قلت أن أبين أن عمل قطب بك في محله، فإن التعليم<lb/>الدنيوي متيسر في الوجه القبلي دون التعليم الديني الذي هو أنفع منه بل هو الذي لا<lb/>بد منه.<lb/>أما الكلام في الاحتفال بهذا العمل النافع فقد سمعت بعض الناس هنا يقولون:<lb/>إنه لا حاجة إليه ولا فائدة في مثل هذه الزينة وهذا الاحتفال بمثل هذا المشروع<lb/>الديني، وأنا أعد هذا من قصر النظر ولو بَعُدَ نظر المنتقد لَرَأَى أن تأثير هذا<lb/>الاحتفال في نفخ روح القدوة والمباراة في المصالح العامة أبلغ من تأثير الخطب<lb/>والمواعظ والشعر، فإن احتفالاً يجيب الدعوة إليه العلماء الأعلام ومندوب الأمير<lb/>والحكومة ووُجهاء الأمة ينظر إليه الناس بعين الرضا، ويُعدُّ حضور هؤلاء شهادة<lb/>فعلية بنفعه وشكرًا لمن قام به، لسان الحال فيهما أفصح من لسان المقال، وإذا كان<lb/>المحتفل ينوي باحتفاله الترغيب في مثل عمله فإنه يثاب عليه أكثر مما يثاب المرء<lb/>على العمل الصالح الخفي، وإظهار العمل لا يستلزم الرياء وحب الثناء على أن<lb/>حب الثناء في الحق لا ينافي الإخلاص في العمل.<lb/>ثم ختمنا القول بحثِّ الأغنياء على الأعمال النافعة للأمة والدعاء بإصلاح<lb/>الراعي والرعية وتوفيق الجميع إلى القيام بما فيه سعادة الأمة.<lb/>***<lb/>(أخبار نجْد)<lb/>ذكرنا من قبل ما كان من اعتداء ابن الرشيد وتنكيل ابن سعود به وبقومه،<lb/>وبعد أن قُتِلَ صار ولده متعب أميرًا مكانه، وقد كان من أمر ابن سعود بعد ذلك أن<lb/>استولى على أكثر عربان ابن الرشيد وزحف إليه حتى نزل على ماء يقال له<lb/>العدوة يبعد عن حايل (بلد ابن الرشيد) نحو ست ساعات، فاستعد متعب للحصار<lb/>وضاقت عليه الدنيا؛ لأن بلده ليس فيها من القوت ما يغنيها عما يأتيها من العراق<lb/>فتوسل بابن عون باشا شيخ الزبير بأن يوسط ابن صُباح شيخ الكويت في الصلح<lb/>بينه وبين ابن سعود فذهب شيخ الزبير بنفسه إلى الكويت على ما كان بينه وبين<lb/>ابن صباح منذ سنوات من الشَّحْناء فأكرم ابن صباح وفادته، وقبل شفاعته، وكتب<lb/>إلى ابن سعود يرغب إليه بأن يرجع عن محاصرة متعب بن الرشيد حتى يتذاكر<lb/>معه فيما ينبغي، فأجاب ابن سعود رغيبته، ولا ندري على أي شيء تم ذلك<lb/>الصلح، ولعله على ترك ابن الرشيد على ما بقي له هو وبلده وما يحيط به إلا<lb/>شيئًا قليلاً كما علم مما تقدم.<lb/>أما سير الدولة هناك فإنها بعد ما كان من فيضي باشا من إزالة سوء التفاهم<lb/>بين ابن السعود والدولة قد عينت سامي باشا متصرفًا لنجد فأقام في المدينة المنورة،<lb/>ثم ذهب إلى نجد منذ أشهر فأقام في الشيحة مع العساكر المنظمة التي هناك<lb/>(والشيحة قرية من قرى القصيم) ، وكان متعب بن الرشيد قد استقبله بالحفاوة قبل<lb/>وصوله إلى القصيم في قرية سميرة التابعة لحايل، وقدم له الهدايا، وكان له صلة<lb/>بأعوانه في المدينة، والظاهر أنه أراد أن يستعين به على ابن سعود، ويقال: إنه<lb/>هون عليه شأنه، ثم طلب المتصرف من ابن سعود أن يلاقيه فالتقيا في البكيرة من<lb/>قرى القصيم، وهي التي وقعت فيها الملحمة الفاصلة التي قتل فيها عبد العزيز بن<lb/>الرشيد. جاء ابن سعود في جيش من البدو والحضر يبلغ نحو خمسة آلاف، وقد<lb/>طلب المتصرف من ابن سعود أن يترك له القصيم وينزل هو والعسكر في قصر<lb/>بريده وقصر عنيزة، ويكون هو الحاكم للقصيم يجمع المال ويستقل بالحكم، وكان<lb/>شيوخ القصيم حاضرين هذا الاجتماع مع ابن سعود فأبوا على المتصرف ذلك،<lb/>وسأله ابن سعود هل يحمل أمرًا من الدولة بذلك فقال: لا، قال ابن سعود: إننا<lb/>خاضعون لأمر أمير المؤمنين وقد عاهدنا المشير فيضي باشا على السمع والطاعة،<lb/>وأنت تعلم أن بلادنا فقيرة لا غناء فيها لأهلها فنحن لا نرضى بأن نغيّر شيئًا مما<lb/>نحن عليه، فإذا لم يكن معك أمر من السلطان بشيء فلا نقبل لك قولاً، وإذا كان<lb/>عندك أمر من السلطان فإننا نطلع عليه، فإذا كان سهلاً علينا قبلناه وإذا كان شاقًّا<lb/>فإننا نرفع أمرنا إلى أمير المؤمنين مسترحمين في رفعه عنا، ولا نَشُكّ في أنه<lb/>يرحمنا، ولا يكلفنا ما يشق علينا ولا تحمله طبيعة بلادنا، ووافقه الشيوخ على ذلك،<lb/>وقد أثنى المتصرف على متعب بن الرشيد، ووصفه بالإخلاص للدولة، فَفَهِمَ ابن<lb/>سعود أنه يعرِّض به فاستاء وافترقا مغضبين.<lb/>ومن أخبار تلك البلاد أن أهل البادية أكثروا الاعتداء على العساكر بالاعتداء<lb/>والنهب والسرقة فلما أعياهم أمرهم خاطب المتصرف ابن سعود في حماية العسكر<lb/>من البدو، وكان ابن سعود لا يزال مغضبًا مما قابله به المتصرف من العظمة<lb/>والغطرسة ومِنْ مدح خصمه في وجهه، فأجابه: إنك أنت والعسكر ما جئتم إلا<lb/>لحمايتنا فكيف تطلبون منا أن نحميكم؟ فلما رأى المتصرف أن جميع بلاد نجدْ<lb/>خاضعة لابن سعود، وأنه لا يقدر على الإقامة هناك مع مناوأته والتكبر عليه ألان<lb/>له القول وأرسل إليه الفرس الذي أهداه إليه متعب بن الرشيد هدية وكتب إليه بأنه إذا<lb/>لم يقبل الفرس فإنه يقتله ولا يبقيه عنده، فقَبِلَه وأمر الأعراب بالكف<lb/>عن العسكر فأطاعوا وحسنت الحال، وكان ذلك قبل الصلح مع متعب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1806.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
