<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3104.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1337" change="#d3e146">1337</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1919" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1919م</date>
         <pb n="n21-p226" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3105.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذات بين <placeName>الحجاز</placeName> ونجد أو الخرمة<lb/>والوهابية والمتدينة</head>
               <lb/>
               <lb/>في هذا الصيف كثر خوض الجرائد الأوربية والعربية المصرية والسورية<lb/>في المسألة العربية، وذكرت أنه وقع بين الوهابيين التابعين لابن سعود أمير نجد<lb/>والحجازيين، حرب سببها الخلاف في المذهب، انتصر فيها الأولون انتصارًا فاصلاً<lb/>في (تربة) فنكّلوا بجيش الأمير عبد الله نجل ملك <placeName>الحجاز</placeName> , وأخذوا جميع ما كان<lb/>معه من المدافع والسلاح والذخائر، ثم أذيع أنهم احتلوا <placeName>مكة المكرمة</placeName> , وإن<lb/>ملكها لما شعر بقرب وصولهم إليها أخلاها لهم وسافر إلى جدة , فأقام فيها<lb/>واستجار بحليفته بريطانية العظمى، وكثر حديث الناس في هذا المعنى، وكان مما<lb/>ذكرته هذه الجرائد أن الوهابية مصلحون في الإسلام، وتربة هذه (بضم ففتح)<lb/>قرية في الشرق الجنوبي من <placeName>مكة</placeName> والطائف , وفي الغرب من وادي تربة الشهير<lb/>الذي قال فيه صاحب معجم البلدان: إنه وادٍ بالقرب من <placeName>مكة</placeName> على مسافة<lb/>يومين منها.<lb/>أما أخذ النجديين <placeName>مكة المكرمة</placeName> فهو كذب، صرح بتكذيبه كل من الوكالة<lb/>العربية الهاشمية بمصر , ودار الحماية الانكليزية، وأما وقوع القتال وانكسار<lb/>جيش الأمير عبد الله في (تربة) وأخذ جميع أسلحته، فقد ثبت رسميًّا كما فصل<lb/>في برقية وردت من عدن.<lb/>وأما ما علمناه في المسألة من ثقات الضباط الذين كانوا في <placeName>الحجاز</placeName> وغيرهم،<lb/>فهو أن النزاع والقتال كان بين حكومة <placeName>مكة</placeName> وبين الشريف خالد صاحب<lb/>(الخرمة) وهي قرية في الشرق الشمالي من <placeName>مكة</placeName> قريبة من وادي تربة، والشريف<lb/>خالد هذا من شرفاء <placeName>مكة</placeName> وعشيرة الإمارة فيها، وكان قد استنجد لمساعدة الشريف<lb/>علي على فتح المدينة المنورة فلبى، وهو الذي أسر أشرف بك أشقى الفدائيين<lb/>الاتحاديين إذ كان مرسلاً بمبلغ كبير من الجنيهات المجيدية إلى الأمير ابن الرشيد ,<lb/>ثم وقع الخلاف والنفور بين الشريف علي قائد الجيش العربي المحاصر للمدينة<lb/>المنورة، وبين الشريف خالد، فعاد الثاني إلى الخرمة، وصار ملك <placeName>الحجاز</placeName> يرسل<lb/>الحملة بعد الحملة لقتاله فيظفر بها، وينضم إليه الكثير من بدوها ويدخلون في<lb/>جماعة الإخوان المتدينة الذين نذكر خبرهم قريبًا، ولما سلّم الترك المدينة المنورة<lb/>إلى جيش الأمير علي بعد عقد الهدنة بين الدولة العثمانية والحلفاء، ألَّف الشريف<lb/>عبد الله حملة من الجيش النظامي الذي كان محاصرًا لها فيها عشرات من الضباط<lb/>زيدت مرتباتهم، وجهزت بأنواع الأسلحة الجديدة من المدافع الجبلية والرشاشة<lb/>وغيرها وبالديناميت.<lb/>قال بعض الضباط الذين كانوا في <placeName>الحجاز</placeName>: إن هذه أعظم حملة يمكن لحكومة<lb/>الحجاز أن تكافح بها الشريف خالدًا، فإذا كسرها تيسر له الاستيلاء على <placeName>مكة</placeName> المكرمة<lb/>إذا شاء، ثم بلغنا ما تقدم من أن جيش ابن سعود هو الذي كسر الحملة، ثم نقل إلينا<lb/>أن الحملة المنظمة استظهرت على الشريف خالد، فأمرها ملك <placeName>الحجاز</placeName> بالزحف على<lb/>نجد، فعند ذلك أرسل الأمير ابن سعود بجيوشه لقتالها فظفرت بها، ثم زحفت تقصد<lb/>مكة حتى قيل: إنها وصلت إلى وادي الليمون وأن ملك <placeName>الحجاز</placeName> استنجد بالحكومة<lb/>الانكليزية على ابن سعود، فسألت الأمير ابن سعود عما يريده من <placeName>الحجاز</placeName>، فأجاب<lb/>بأنه هو أحق بحكم <placeName>الحجاز</placeName> من شرفاء <placeName>مكة</placeName>، وأن أكثر أهله يفضلونه عليهم لعلمهم<lb/>بعدله، وشكواهم من ظلم جميع الشرفاء واستبدادهم مع ما كان من سيطرة الترك<lb/>عليهم، وأنه مع هذا لا يبغي الاستيلاء عليه، وإنما يطلب أن يكون (وادي تربة)<lb/>هو الحد الفاصل بينه وبين نجد، وأن تعترف به الحكومتان حتى لا تعتدي واحدة<lb/>منهما على ما وراءه، وأن يكون لحكومة نجد معتمد في <placeName>مكة</placeName> ينظر في مصالح<lb/>رعاياها، ويراجع حكومتها في شأنهم، فإن شريف <placeName>مكة</placeName> كثيرًا ما يظلمهم، وفي بعض<lb/>السنين يصدهم عن أداء فريضة الحج فلا يسمح لهم بها، فرأى الإنكليز أن هذين<lb/>المطلبين حق، فوعدوا ابن سعود بأن يتوسطوا بينه وبين ملك <placeName>الحجاز</placeName> فيهما بشرط أن<lb/>يمتنع هو وجميع أتباعه من المتدينة من التعدي على <placeName>الحجاز</placeName>. وبلغنا أيضًا أنهم<lb/>خاطبوا ملك <placeName>الحجاز</placeName> في ذلك، فأبى أن يعترف لنجد لها بحدود، أو يقبل منها معتمدًا،<lb/>والظاهر أن الإنكليز يظاهرونه لإعلانه موافقته لسياستهم في بلاد العرب.<lb/>المتدينة والوهابية<lb/>يعلم الملايين من البشر - بعضهم بالمشاهدة والاختبار، وبعضهم بالروايات<lb/>الثابتة بالتواتر - أن الأعراب (البدو) في <placeName>الحجاز</placeName> وغير <placeName>الحجاز</placeName> قد عادوا إلى شر<lb/>مما كانوا عليه في الجاهلية من الغزو والسلب والنهب والقتل حتى للحجاج المحرمين<lb/>في أرض الحرم والأشهر الحرم، وأنهم يستحلُّون ذلك ويسمونه كسبًا، وأن لهم شرائع<lb/>وأحكامًا عرفيةً مخالفةً للشرع لا يرضون الحكم بدونها، وأن أكثرهم لا يصلون ولا<lb/>يصومون، ومن يحج منهم لا يلتزم أحكام الشرع في الحج ولا يعرفها، ولا يمنعه<lb/>الإحرام بالحج عن القتل والسلب والنهب إن قدر عليه، ولا شك في أن من كان<lb/>كذلك، فهو ليس بمسلم ولا ذي دين، هذا ما هو مشهور عنهم ويظن كثير من الناس<lb/>أنهم كلهم على ذلك، وهذا خطأ عظيم، فإنه يصدق عليهم في هذا العصر ما بينه الله<lb/>- عز وجل - من حال أسلافهم في عصر التنزيل، وهو أن منهم الكافر والمنافق<lb/>والمؤمن الصادق، ولكن كفر الكافرين منهم كله - أو جله - عن جهل بضروريات<lb/>الدين التي لا يعذر أحد بجهلها، ولعله لا يوجد فيهم شيء من كفر العناد والجحود.<lb/>وأما الذين عادوا إلى الدين من أعراب <placeName>الحجاز</placeName> وما حوله، فالفضل في هدايتهم<lb/>لشيوخ السنوسية ودعاة علماء نجد. أما السنوسيون فقد كان لهم في نشر طريقتهم شرة<lb/>(أي: نشاط وقوة) تلتها فترة، وأما النجديون فقد بلغنا أن شرتهم ونشاطهم بلغا<lb/>أشدهما في هذه السنين الأخيرة، ويسمون من يستجيب لهم: المتدينة، ويقابلهم من لا<lb/>دين لهم يهتدون به، وهم الذين لا يعرفون عقيدة الإسلام ولا شرائعه، ويستبيحون<lb/>الغزو والسلب والنهب لمجرد الكسب، وبلغنا أن الدعاة يبينون في دعوتهم هذه الحقيقة<lb/>لكشف غرور من يظن من أولئك الأعراب أن تسمية أنفسهم مسلمين يغني عنهم شيئًا،<lb/>فيذكرون لهم أن الإسلام علم وعمل، فمن لا علم له بحقيقة عقيدته - وأساسها التوحيد<lb/>الخالص وتنزيه الله تعالى ووصفه بما وصف به نفسه في كتابه وعلى لسان رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم - ولا بأحكام أركانه وشرائعه، وأن من لا يذعن لأحكامه بعد<lb/>العلم بها، فليس منه في شيء، وأن من مات من آبائهم وأجدادهم غير عالم بذلك ولا<lb/>مذعن له بالعمل من مستبيحي القتل والسلب، فقد مات كافرًا.<lb/>حال المتدينة<lb/>واشتراكيتهم الاختيارية<lb/>وبلغنا أن من استجاب لدعوة هؤلاء الدعاة من الأعراب يتوب عن الكسب<lb/>بالغزو والنهب، ويتحولون عن البداوة، فيبنون البيوت ويغرسون الشجر<lb/>ويزرعون، ويأخذون بتعلم القراءة والكتابة حتى قبل التحضر، فتراهم يحملون<lb/>ألواح الكتابة على ظهور الإبل يتعلمون بها، ولا يبعد أن تجد فيهم من يقول، كما<lb/>قال أحد أعراب شنقيط:<lb/>قد اتخذنا ظهور العيس مدرسةً <gap resp="#org_MS"/> بها نبين دين الله تبيانا<lb/>
               <lb/>وإن التعاطف والتعاون بينهم يشبه ما كان في صدر الإسلام بين المهاجرين<lb/>والأنصار - رضي الله تعالى عنهم - فقد روينا عن أحد المختبرين من أهل مكة<lb/>المكرمة أن الرجل منهم إذا كان عنده ألف شاة وكان يكفيه لنفسه وعياله نصفها أو<lb/>ربعها مثلاً، فإنه يبذل الباقي كله لمصلحة الإخوان.<lb/>ولا يمكن حملهم على قتل أحد إلا بحجة دينية، فإذا قنعوا بأن القتال واجب<lb/>شرعًا وشرعوا فيه، فإنهم يندفعون بشجاعة واستبسال، وينفق كل في سبيله كل ما<lb/>تصل إليه يده من المال، على حين نرى غيرهم لا يقاتل إلا مأجورًا، فإذا وجد من<lb/>يزيد في أجره على من يقاتل معه ليقاتله، فعل.<lb/>وبلغنا أن دعوتهم تغلغلت في جميع قبائل نجد و<placeName>الحجاز</placeName> وعسير , وأطراف<lb/>هذه البلاد وما جاورها، حتى إن قبيلتي غامد وزهران الحضريتين طلبتا مرشدين من<lb/>علمائهم.<lb/>ما ينتقد على المتدينة<lb/>هذا مجمل ما بلغنا من خبرهم من المختبرين المعجبين بنهضتهم، الذين<lb/>يرجون تجديد الإسلام في الجزيرة بهذه الحركة، ولا نجد بدًّا من ذكر انتقاد بعض<lb/>رواة خبرهم غلوهم في كثير المسائل، وتشديدهم فيها إلى أنهم يحرمون بعض<lb/>المباحات، ويجزُون على بعض الذنوب بأشد العقوبات، وآفة ذلك جهل بعض<lb/>الدعاة بالأحكام الشرعية تفصيلاً، وهو جهل لا يرجى تلافيه إلا بالتوسع في العلم<lb/>الشرعي، فإن الذي يأخذ الدين بقوة يرجع إلى ما يعلم من أحكامه وهدايته.<lb/>وخصوم هؤلاء المتدينة ينبزونهم بلقب الوهابية الذي وضعته السياسة لأهل<lb/>نجد وسمته مذهبًا، وقد حدثني ثقة عن عالم من أهل الحديث رآه في <placeName>مكة</placeName>، وكان<lb/>في نجد أن علماء نجد ينتقدون على المتدينة غلوهم في الدين والجهل بكثير من<lb/>أحكامه التي لا غنى لمسلم يقيم دينه عنها، وسبب ذلك أنه لا يوجد في نجد من<lb/>الدعاة والمعلمين الراسخين في علم السنة ومذهب الإمام أحمد من يكفي لتعليم هذه<lb/>القبائل الكثيرة التي تركت تقاليد الجاهلية، وانتظمت في سلك المتدينة، وإننا رأينا<lb/>أكثر الذين ينصفون الوهابية في الأمصار الإسلامية يقولون: لا شك في أنهم مجددون<lb/>للإسلام في بلاد العرب، ولكنهم غلاة متشددون، ولشدة تمسكهم بظواهر النصوص<lb/>وأخذها بقوة بدوية، لا يشعرون بأنهم غلاة متشددون.<lb/>***<lb/>حقيقة الوهابية ومذهبهم<lb/>ترى في كتب التاريخ الحديث أن لفظ (الوهابية) يطلق على أتباع الشيخ محمد<lb/>ابن عبد الوهاب العالم السني الشهير - الآتي ذكره - المجدد للنهضة الدينية في نجد،<lb/>وقد اتخذ أمير نجد تلك النهضة في إبان ظهورها وسيلةً للاستيلاء على بلاد الحجاز<lb/>التي طال عليها عهد الظلم والجهل، ولم يظهر فيها مصلح علمي ولا إداري.<lb/>فانبرت حكومة الآستانة لمناهضته وإخراجه من <placeName>الحجاز</placeName> الذي هو مناط عظمتها<lb/>وسلطتها الإسلامية، واستعانت على ذلك بحكومة محمد علي باشا الفتاة؛ إذ كانت<lb/>عاجزةً عن تولي ذلك بنفسها. وأرادت أن تشوه تلك الحركة الإصلاحية فأذاعت<lb/>أنها عبارة عن إحداث مذهب جديد مبتدع في الإسلام مخالف لمذاهب أهل السنة،<lb/>وأغرت أنصارها من العلماء الرسميين والمفتين بالرد على هذا المذهب وتضليل أهله<lb/>أو تكفيرهم.<lb/>وهم ينكرون كل مذهب في الأصول غير مذهب السلف الصالح، ويتبعون في<lb/>الفروع مذهب الإمام أحمد بن حنبل وأصحابه، ولكن الدولة العثمانية والحكومة<lb/>المصرية كانتا أقدر منهم على إقناع أكثر أهل بلادهما بأنهم يتبعون مذهبًا جديدًا، وأن<lb/>محمد علي باشا كان مجاهدًا ناصرًا للإسلام بقتالهم، وإن كان أصدق مؤرخي عصره،<lb/>وهو الشيخ عبد الرحمن الجبرتي يثبت ضد ذلك في سيرته، وفي وصف جيشه<lb/>وجيشهم، فأما كلامه في سيرته فكثير، وأما ما رواه عن المقارنة والمقاتلة بين<lb/>الجيشين، فحسبك منه ما ذكره في أول حوادث سنة 1227 عند ذكر الذين انهزموا<lb/>من عسكر محمد علي، ورجعوا إلى مصر، وهو:<lb/>رواية الجبرتي في الوهابية<lb/>وعسكر محمد علي<lb/>(ولقد قال لي بعض أكابرهم من الذين يدَّعون الصلاح والتورع: أين لنا<lb/>بالنصر وأكثر عساكرنا على غير الملة، وفيهم من لا يتدين بدين ولا ينتحل<lb/>مذهبًا؟ وصَحِبتنا صناديق المسكرات، ولا يُسمع في عرضينا أذان ولا تقام به<lb/>فريضة، ولا يخطر في بالهم ولا خاطرهم شعائر الدين، والقوم (يعني الوهابية)<lb/>إذا دخل الوقت أذن المؤذنون، وينتظمون صفوفًا خلف إمام واحد بخشوع<lb/>وخضوع، وإذا حان وقت الصلاة والحرب قائمة أذن المؤذن وصلوا صلاة الخوف،<lb/>فتتقدم طائفة للحرب، وتتأخر الأخرى للصلاة، وعسكرنا يتعجبون من ذلك؛<lb/>لأنهم لم يسمعوا به فضلاً عن رؤيته، وينادون في معسكرهم: هلموا إلى حرب<lb/>المشركين المحلقين الذقون، المستبيحين الزنا واللواط، الشاربين الخمور،<lb/>التاركين للصلاة، الآكلين الربا، القاتلين الأنفس، المستحلين المحرمات، وكشفوا<lb/>عن كثير من قتلى العسكر فوجدوهم غير مختونين) اهـ.<lb/>نظرة في أقوال الناس في الوهابية<lb/>لا يزال كثير من مسلمي <placeName>الحجاز</placeName> ومصر وسورية والآستانة والأناضول<lb/>والرومللي يظنون أن لأهل نجد مذهبًا مخالفًا لمذاهب أهل السنة؛ لأن بعض الذين<lb/>كتبوا عنهم قالوا: إنهم يكفرون غيرهم من المسلمين، ويقولون في النبي عليه أفضل<lb/>الصلاة والسلام ما يعد إهانةً، وإنهم عند الاستيلاء على المدينة المنورة أخذوا الكوكب<lb/>الدري من الحجرة النبوية مع غيره من الجواهر والذخائر، وإنهم ربطوا الخيل في<lb/>المسجد الشريف، وهم لا يحققون هذه التهم، ولا ما يصح أن يعد منها كفرًا وما لا<lb/>يعد، وهي تهم خصوم سياسيين، والسياسة تستحل الكذب والبهتان والتحريف وكل<lb/>منكر يوصلها إلى غايتها، ثم إنهم يغفلون عما في قوانين حكومتهم من المخالفة<lb/>لأصول الدين وفروعه القطعية المجمع عليها، المعلومة من الدين بالضرورة التي<lb/>يكفر جاحدها باتفاق مذاهبهم، كإباحة الزنا والربا والقتل لأسباب عسكرية وسياسية<lb/>مخالفة للشرع، وعن قول علمائهم: إن الرضا بالكفر كفر، وعما يسمعون من الأقوال<lb/>ويرون من الأفعال التي يعدها فقهاؤهم كفرًا أو فسقًا يكفر مستحله، ولا يقولون: لعل<lb/>ما يقال عن أهل نجد - إن صح - يكون من جهل بعض أفرادهم لا من مذهبهم، كما<lb/>أن ما في بلادنا من أحكام القوانين وأعمال الكثير من الفساق والمرتدين هو من جهل<lb/>بعض الناس بالدين أو ترك الاهتداء، وليس عملاً بمذهب أبي حنيفة الذي هو مذهب<lb/>الحكومة وأكثر الولايات التركية، ولا بمذهبي مالك والشافعي اللذين ينتمي إليهما<lb/>أكثر أهل هذه الولايات العربية.<lb/>أهل نجد الذين يسمون وهابيةً كلهم حنابلة، يتلقون من كتب السنة المشهورة،<lb/>وكتب مذهب الإمام أحمد رابع الأئمة الأربعة المشهورين، وأوسعهم علما بالسنة،<lb/>كما يعلم ذلك أهل الحديث في كل بلاد الإسلام، وهو أستاذ أشهر مدوني كتب السنة<lb/>كالبخاري ومسلم صاحبي الصحيحين اللذين هما أصح كتب الإسلام بعد كتاب الله<lb/>تعالى، وحكومة نجد لا تحكم إلا بفقه الإمام أحمد، فلا يوجد فيها قوانين غيره،<lb/>ولا أحد هنالك يعمل أو يحكم بقول للشيخ محمد بن عبد الوهاب قاله باجتهاده،<lb/>ولا يوجد أحد في تلك البلاد يجاهر بمعصية من المعاصي الكبائر.<lb/>فهم باستمساكهم بمذهب الإمام أحمد يشبهون أهل أفغانستان في شدة استمساكهم<lb/>بمذهب الحنفية والتعصب له وشدة الإنكار على مخالفه، ولكنهم يفضلون سائر<lb/>المنتمين إلى المذاهب الأخرى بتقديم نصوص الكتاب والسنة على أقوال علماء<lb/>مذهبهم عملاً بقوله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن<lb/>كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء: 59) ويعذرون من يأخذ بأقوال أي<lb/>إمام من المجتهدين، ولكنهم ينكرون على من يأخذ بقول أي مؤلف منسوب إلى<lb/>مذهبه فيما يخالف فيه السنة الصحيحة الصريحة، وذلك كثير، وأما الأفغانيون<lb/>فيعاقبون من يخالف مذهبهم، ولو إلى قول مجتهد أرجح، أو عملاً بحديث صحيح.<lb/>فمن المنقول عنهم أن يعاقبون من يقول: (آمين) بعد الفاتحة حتى إن بعضهم<lb/>سمع رجلاً يصلي بجانبه في الصف قال: (آمين) مع تأمين الإمام، فضربه<lb/>بمجموع يده على صدره ضربةً وقع بها على قفاه!! وينقل عنهم أنهم إذا رأوا مصليًا<lb/>رفع سبابته عند التشهد، فإنهم يعاقبونه بقطعها، وقد سألت عن هذا بعض طلبة<lb/>العلم منهم في مسجد لاهور الأثري الكبير بالهند فقالوا: إنه صحيح، وأرادوا أن<lb/>يحتجوا عليه، فقصرت الكلام معهم متلطفًا في الإنكار عليهم.<lb/>وأخبار تعصب أهل المذهب بعضهم على بعض مشهورة مسطورة في كتب<lb/>التاريخ، وكل ما كان ينكره على الحنابلة أهلُ الكلام في العقائد وأهلُ الرأي في الفقه،<lb/>هو الاعتصام بظواهر نصوص الكتاب والسنة وترجيح ما كان عليه السلف الصالح<lb/>على ما جاء به أذكياء أهل النظر من بعدهم، لذلك كانوا هم أحق بلقب أهل السنة من<lb/>الذين ينتحلونه لأنفسهم دونهم.<lb/>وأميرهم لهذا العهد من العقلاء المعتدلين، لا من الغلاة المشددين، فقد بلغنا<lb/>أن الإنكليز اجتهدوا في أول العهد بالحرب الأخيرة في استمالته لقتال الترك،<lb/>فاعتذر عن ذلك بأنهم مسلمون، وأن ما كان من حرب أهل بلاده لهم من قبل، فإنما<lb/>هو دفاع لا اعتداء، وكبار علمائهم أولى بالاعتدال وإنصاف المخالف، فلم يبق إلا أن<lb/>خصومهم يجعلون شذوذ بعض الغلاة منهم قاعدةً متبعةً ومذهبًا لهم كافةً.<lb/>وإنني أذكر لهم شاهدًا على مبالغتهم في سوء الظن بدين أهل البلاد التي<lb/>فشت فيها الأقوال الشركية، كدعاء غير الله تعالى، ولا سيما في وقت الشدة،<lb/>وعلى كونهم مع هذا يتبعون الدليل إذا ظهر لهم ويقنعون به.<lb/>زارني في <placeName>مكة</placeName> شاب نجدي يظهر أنه من طلاب العلم، فقال: إنني أريد أن<lb/>أسألك عن شيء أشكل علي من عملك، وإنما أسألك عنه لأنك من علماء الحديث<lb/>وأنصار السنة ومقاومي البدع، قلت: سل، قال: إنني رأيتك تصلي مقتديًا بأئمة<lb/>الحرم، وقد فشا فيهم دعاء غير الله تعالى فيما لا يطلب من غيره، والاستعانة بسواه<lb/>فيما هو خارج عن الأسباب التي يتعاون الناس فيها، وغير ذلك من الشرك<lb/>الجلي<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.....</hi>، قلت: إنني لم أصلِّ مقتديًا بأحد سمعت منه مثل ذلك أو علمته عنه،<lb/>وإنه لا يوجد عمل أدل على إسلام المرء وإيمانه من الصلاة، فأنا أصلي مع كل من<lb/>رأيته يصلي إذا لم يكن عندي علم بأنه على عقيدة باطلة، وإذا كان الله تعالى يقول:<lb/>{وَلاَ تَقُولُوا لِمَنْ أَلْقَى إِلَيْكُمُ السَّلامَ لَسْتَ مُؤْمِناً} (النساء: 94) والسلام أضعف<lb/>الأمارات على الإيمان، فهل يصح أن أقول بكفر المصلي والصلاة أقوى أمارات<lb/>الإيمان؟ فرأيته قنع بهذا الدليل ورضي به، ولكنني رأيت من المتعذر إقناع أولئك<lb/>الطلاب الأفغانيين في لاهور بخطأ قومهم فيما ذكرت آنفًا، ومثلهم من يقلد شيوخ<lb/>السوء المفرقين في تكفير من يسمونهم الوهابية.<lb/>لا يوجد عالم سني ولا شيعي ولا خارجي يدَّعي العصمة لأهل مذهبه،<lb/>فكل فرد من أفراد كل فرقة عرضة للخطأ، وإن بلغ من سعة العلم ما بلغ، وكان<lb/>الإمام مالك يقول: كل أحد يؤخذ من قوله ويرد عليه إلا صاحب هذا القبر، ويشير<lb/>إلى قبر المصطفى صلى الله عليه وسلم، وخير المخطئين من يكون خطأه عن اجتهاد<lb/>وحسن نية، سواء كان في تنقيح المناط أو في تحقيقه، وآيته أنه إذا ظهر له<lb/>الدليل على خطأه رجع عنه إلى الصواب، وشر المخطئين من يتبع في خطأه من<lb/>ليس معصومًا ويصر عليه وإن ظهر له الدليل من الكتاب والسنة على خلافه فما أضاع<lb/>الدين وروج بضاعة الجاهلين والدجالين إلا هذا التقليد الأعمى من الشيع والفرق لكل<lb/>من ينسب إلى مذهب من يسمونه إمامهم من غير علم ولا بصيرة، حتى إنهم يقلدونهم<lb/>فيما يخالف نصوص الأئمة الذين يدعون اتباع مذاهبهم، والشواهد على ذلك كثيرة في<lb/>المنتسبين إلى كل مذهب من المذاهب، ولكنهم يتخذون أسماء الأئمة دروعًا يدفعون<lb/>بها حجج كتاب الله تعالى وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، المثبتة إعراضهم عنهما<lb/>واتباعهم سنن من كان قبلهم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع مصداقًا للحديث المشهور،<lb/>وإنما أرادوا أن يسلبوا أهل نجد مثل هذا الدفاع عن أنفسهم فسلبوهم اسم الحنابلة<lb/>وسموهم الوهابية، وإلا فليأتوا بمسألة واحدة مما عليه جمهور أهل نجد لا أصل لها<lb/>في الكتاب والسنة ولا في كتب مذهب الإمام أحمد بن حنبل، كما يأتيهم هؤلاء بكثير<lb/>من المسائل المخلة بعقيدة الإسلام وأحكامه التعبدية والقضائية الفاشية في بلادهم مما<lb/>ليس له أصل في الكتاب والسنة ولا كلام الأئمة.<lb/>تلك حقيقة من يسمون الوهابية، والمتدينة ونسبتهم إلى غيرهم من المنتمين<lb/>إلى المذاهب المشهورة لخصناها مما قرأناه في كتبهم، ومما وقفنا عليه بالروية<lb/>والاختبار، ومن كتب التاريخ التي خلطت الحق بالباطل، وجمعت بين ما كتبه<lb/>المسلمون والإفرنج على اختلاف الروايات والأهواء، كدأب الناس في كل ما<lb/>تدخل فيه السياسة وتتنازع فيه الأحزاب والشيع، وإننا ننقل ما كتبه مؤرخ من<lb/>أهل العلم الذين صدّقوا - كما كنا نصدّق - ما أذاعته السياسة من تأسيس الشيخ محمد<lb/>عبد الوهاب لمذهب جديد، وما ذاك إلا رجوعه إلى مذهب السلف الذي رجع إليه<lb/>أكبر حذاق الطرق من أهل الكلام في أواخر أعمارهم، كالأشعري والغزالي<lb/>والرازي , وأضرابهم على تفاوت بينهم في معرفة السنة وآثار السلف والتدرج في<lb/>الرجوع، وهو:<lb/>مذهب الوهابية وعقائدهم<lb/>كتب المرحوم الشيخ عبد الباسط الفاخوري الذي كان مفتي <placeName>بيروت</placeName> في عهد<lb/>السلطان عبد الحميد في ترجمة السلطان محمود الثاني العثماني من كتابه (تحفة<lb/>الأنام، مختصر تاريخ الإسلام) الذي ألف وطبع في <placeName>بيروت</placeName> سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1325" change="#d3e146">1325</date> ما نصه:<lb/>(ثم في غضون ذلك ظهرت الطائفة الوهابية في بلاد نجد، واستولوا على<lb/>مكة المكرمة والمدينة المنورة وباقي بلاد <placeName>الحجاز</placeName>، حتى قاربوا <placeName>بلاد الشام</placeName> من جهة<lb/>دمشق) .<lb/>(وهم قوم كثيرون من عرب نجد اتبعوا طريقة الشيخ عبد الوهاب، وهو<lb/>رجل ولد في (الدرعية) بأرض العرب من بلاد <placeName>الحجاز</placeName>، طلب أولاً العلم على<lb/>مذهب أبي حنيفة في بلاده، ثم سافر إلى أصفهان وأخذ عن علمائها حتى اتسعت<lb/>معلوماته في فروع الشريعة وتفسير القرآن الكريم، ثم عاد إلى بلاده سنة<lb/>(1170) ثم أدته ألمعيته إلى الاجتهاد [1] , فأنشأ مذهبًا مستقلاًّ، وقرره لتلامذته<lb/>وشاع أمره في (نجد) و (الأحساء) و (القطيف) و (عمان) و (بني عتبة) من<lb/>أرض (<placeName>اليمن</placeName>) ولم يزل أمرهم شائعًا ومذهبهم متزايدًا وجماعتهم تكثر إلى أن صدرت<lb/>الإرادة السنية إلى محمد علي باشا عزيز مصر بقتال وردع هذه الطائفة؛ خوفًا من<lb/>انتشار شرهم في البلاد الإسلامية، فأطفأ سراجهم [1] وبدد شملهم وأخفى ذكرهم، وقد<lb/>توفي زعيمهم سعود سنة (1229) فساد الأمن في طريق الحج، وأتى الناس أفواجًا<lb/>لتأدية فريضة الحج، وبهذه السنة حج محمد علي باشا بعد أن لم يكن أحد يتمكن من<lb/>أداء هذه الفريضة، وهاك رسالة من كلامهم تدل على مذهبهم ومعتقداتهم:<lb/>(اعلموا رحمكم الله أن الحنيفية ملة إبراهيم أن تعبد الله مخلصًا له الدين،<lb/>وبذلك أمر الله جميع الناس، وخلقهم له كما قال تعالى: {وَمَا خَلَقْتُ الجِنَّ وَالإِنسَ<lb/>إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ} (الذاريات: 56) فإذا عرفت أن الله تعالى خلق العباد للعبادة،<lb/>فاعلم أن العبادة لا تسمى عبادةً إلا مع التوحيد، كما أن الصلاة لا تسمى صلاةً إلا<lb/>مع الطهارة، فإذا دخل الشرك في العبادة فسدت، كالحدث إذا دخل في الطهارة،<lb/>كما قال تعالى: {مَا كَانَ لِلْمُشْرِكِينَ أَن يَعْمُرُوا مَسَاجِدَ اللَّهِ شَاهِدِينَ عَلَى أَنفُسِهِم<lb/>بِالْكُفْرِ أُوْلَئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ وَفِي النَّارِ هُمْ خَالِدُونَ} (التوبة: 17) فمن دعا<lb/>غير الله طالبًا منه ما لا يقدر عليه إلا الله من جلب خير أو دفع ضر، فقد أشرك<lb/>في العبادة، كما قال تعالى: {وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّن يَدْعُو مِن دُونِ اللَّهِ مَن لاَّ يَسْتَجِيبُ لَهُ<lb/>إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ وَهُمْ عَن دُعَائِهِمْ غَافِلُونَ * وَإِذَا حُشِرَ النَّاسُ كَانُوا لَهُمْ أَعْدَاءً وَكَانُوا<lb/>بِعِبَادَتِهِمْ كَافِرِينَ} (الأحقاف: 5-6) وقال تعالى: {وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِ<lb/>مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ * إِن تَدْعُوَهُمْ لاَ يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ<lb/>وَيَوْمَ القِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ وَلاَ يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ} (فاطر: 13-14)<lb/>فأخبر تبارك وتعالى أن دعاء غير الله شرك، فمن قال: يا رسول الله، أو: يا ابن<lb/>عباس، أو: يا عبد القادر، زاعمًا أنه باب حاجته إلى الله وشفيعه عنده ووسيلته<lb/>إليه [2] , فهو المشرك الذي يهدر دمه، وماله إلا أن يتوب من ذلك، وكذلك الذين<lb/>يحلفون بغير الله، أو الذين يتوكلون على غير الله , أو يرجُوا غير الله، أو يخاف<lb/>وقوع الشر من غير الله، أو يلتجئ إلى غير الله، أو يستعين بغير الله فيما لا يقدر<lb/>عليه إلا الله، فهو أيضًا مشرك، وما ذكرنا من أنواع الشرك هو الذي قاتل رسول<lb/>الله المشركين عليه، وأمرهم بإخلاص العبادة كلها لله تعالى، ويصح ذلك - أي<lb/>التشنيع عليهم - بمعرفة أربع قواعد ذكرها الله في كتابه:<lb/>(أولها) : أن تعلم أن الكفار الذين قاتلهم رسول الله يقرون أن الله هو<lb/>الخالق، الرزاق، المحيي، المميت، المدبر لجميع الأمور، والدليل على ذلك قوله<lb/>تعالى: {قُلْ مَن يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالأَرْضِ أَمَّن يَمْلِكُ السَّمْعَ وَالأَبْصَارَ وَمَن<lb/>يُخْرِجُ الحَيَّ مِنَ المَيِّتِ وَيُخْرِجُ المَيِّتَ مِنَ الحَيِّ وَمَن يُدَبِّرُ الأَمْرَ فَسَيَقُولُونَ اللَّهُ فَقُلْ<lb/>أَفَلاَ تَتَّقُونَ} (يونس: 31) ، وقوله تعالى: ( {قُل لِّمَنِ الأَرْضُ وَمَن فِيهَا إِن<lb/>كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ * قُلْ مَن رَّبُّ السَّمَوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ<lb/>العَرْشِ العَظِيمِ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَتَّقُونَ * قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ<lb/>يُجِيرُ وَلاَ يُجَارُ عَلَيْهِ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ} (المؤمنون: 84-89) . إذا عرفت هذه القاعدة وأشكل عليك الأمر، فاعلم أنهم<lb/>بهذا أقروا، ثم توجهوا إلى غير الله يدعونه من دون الله، فأشركوا.<lb/>القاعدة الثانية:<lb/>إنهم يقولون: ما نرجوهم إلا لطلب الشفاعة عند الله، نريد من الله لا منهم،<lb/>ولكن بشفاعتهم، وهو شرك، والدليل على ذلك قول الله تعالى: {وَيَعْبُدُونَ مِن<lb/>دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ<lb/>بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ} (يونس: 18) وقال الله تعالى: {وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ<lb/>لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ اللَّهَ لاَ يَهْدِي مَنْ<lb/>هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ} (الزمر: 3) إذا عرفت هذه القاعدة فاعرف:<lb/>القاعدة الثالثة:<lb/>وهي أن منهم من طلب الشفاعة من الأصنام، ومنهم من تبرأ من الأصنام<lb/>وتعلق بالصالحين مثل عيسى وأمه والملائكة، والدليل على ذلك قوله تعالى: {أُوْلَئِكَ<lb/>الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ وَيَرْجُونَ رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ<lb/>عَذَابَهُ إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ كَانَ مَحْذُوراً} (الإسراء: 57) ورسول الله لم يفرق بين من<lb/>عبد الأصنام، ومن عبد الصالحين في كفر الكل، وقاتلهم حتى يكون الدين كله لله) وإذا عرفت هذه القاعدة فاعرف:<lb/>القاعدة الرابعة:<lb/>وهي أنهم يخلصون لله في الشدائد وينسون ما يشركون، والدليل عليه<lb/>قوله تعالى: {فَإِذَا رَكِبُوا فِي الفُلْكِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى البَرِّ<lb/>إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ} (العنكبوت: 65) وأهل زماننا يخلصون الدعاء في الشدائد<lb/>لغير الله!! فإذا عرفت هذا فاعرف أن المشركين في زمان النبي أخف شركًا من<lb/>عقلاء مشركي زماننا؛ لأن أولئك يخلصون لله في الشدائد، وهؤلاء يدعون<lb/>مشايخهم في الشدائد، والرخاء، والله أعلم) اهـ.<lb/>(وهذه الرسالة والقواعد التي أسسها ذلك الشيخ لا شبهة فيها؛ لأن هذا هو<lb/>الدين الذي جاء به النبي والأنبياء من قبله صلوات الله وسلامه عليه وعليهم<lb/>أجمعين، لكن هذا الشيخ لم يتحقق ولم يحقق هذه المسألة، واتبعه قومه من بعده<lb/>فأفرطوا وفرطوا وقصروا، حتى تولد منهم بسبب هذه القواعد تنقيص وتحقير<lb/>ما عظمه الله وأمرنا بتعظيمه ومحبته وتوقيره، وقاسوا المسلمين المخلصين في<lb/>التوحيد بالمشركين، حتى قاتلوا المسلمين في أفضل البقاع، واستحلوا دماءهم<lb/>وأموالهم، كما وأن أكثر العوام من جهلة الإسلام قد تغالوا وأفرطوا وابتدعوا بدعًا<lb/>تخالف المشروع من الدين القويم، فصاروا يعتمدون على الأولياء الأحياء منهم<lb/>والأموات، معتقدين أن لهم التصرف وبأيديهم النفع والضر، ويخاطبونهم بخطاب<lb/>الربوبية، وهذا غلو في الدين القويم، وخروج عن الصراط المستقيم، وقد ورد في<lb/>الحديث المرفوع (دين الله تعالى بين المغالي والمقصر) اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا ما كتبه مفتي <placeName>بيروت</placeName> - رحمه الله - ولا يخلو كلامه الأخير من تعارض،<lb/>لعل سببه محاولة الجمع بين اعترافه بصحة عقيدتهم التي رواها مجملةً،<lb/>وبين ما ينقله عنهم خصومهم. على أنه كان مضطرًّا فيما كتبه إلى اتقاء وشاية المفسدين والسعاية به إلى السلطان عبد الحميد الذي كانوا يخوفونه من استعداد الوهابية للخروج عليه، وهؤلاء يقولون في ذلك: إذا كان المؤلف قد اعترف بأن هذه القواعد هي دين الله الذي أرسل بها رسله كلهم، فكيف يكون مؤسسها<lb/>واضعًا لمذهب جديد , وهل الجديد إلا مخالفتها؟ وإذا كان قد اعترف أن أكثر العوام<lb/>من جهلة الإسلام خالفوا الدين القويم بالاعتماد على الأولياء الأحياء والأموات<lb/>إلخ ومن المعلوم أن غير الأكثر الجاهلين أقروهم على ذلك، فكيف يكون من بيَّن لهم<lb/>الحق الذي ضلوا عنه وقاتلهم عليه مخطئًا؟ وأين قياس الموحدين المخلصين<lb/>بالمشركين؟ وإذا صح قوله: إن هذه القواعد قد تولد منها تنقيص ما عظمه الله،<lb/>وهي حق باعترافه، أفلا يكون ذلك من قبيل قوله تعالى في كتابه: {يُضِلُّ بِهِ<lb/>كَثِيراً وَيَهْدِي بِهِ كَثِيراً} (البقرة: 26) وما المراد بذلك التنقيص؟ إن المؤمن<lb/>بالله وبكتابه الغالي في اتباعه لا يصدر منه تنقيص لما أُمر بتعظيمه، ولكن<lb/>خصومنا يطلقون ذلك على إنكارنا غلوهم في تعظيم الصالحين بوصفهم بما لا<lb/>يوصف به إلا الله خالقهم، ودعائهم واستعانتهم بهم فيما لا يطلب إلا منه تعالى<lb/>فإن تجاوز بعضنا هذا الحد إلى ما يُعَد تنقيصًا في عرف الشرع دون عرف أهل البدع<lb/>أو الشرك - كما هو مقرر في القواعد - فإننا ننكر عليه، كما ننكر على كل مخالف،<lb/>ولا نبرئ كل من انتمى إلينا من الخطأ في فهم قواعدنا أو مخالفتها،وحسبنا أن ما<lb/>دعونا إليه وقاتلنا في سبيله من جردوا علينا الحملات العسكرية لأجل المُلك هو دين<lb/>الله على لسان خاتم رسله، ودين سائر أنبيائه صلوات الله وسلامه عليهم، كما اعترف<lb/>بذلك المفتي رحمه الله.<lb/>هذا ما يقولونه، وللشيخ محمد عبد الوهاب - رحمه الله تعالى - رسائل في<lb/>رد شبهات المخالفين، ربما ننشر بعضها في المنار ليطلع عليها من لا يعرف عنه<lb/>شيئًا إلا من كلام المعترضين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لا يخفى ما في هاتين الجملتين من الإشارة إلى الاستحسان، ولو صرح لعاقبتة السياسية وصادرت الكتاب.<lb/>(2) هذا الإجمال يفسره ما بعده، والقوم لا ينكرون الشفاعة، بل يأخذون فيها بنص القرآن كما<lb/>صرح به ابن عبد الوهاب في رسائله.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p240" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3106.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوحدة العربية<lb/>ودعوة ملك <placeName>الحجاز</placeName> إلى قتال الوهابية</head>
               <lb/>
               <lb/>قويت في هذا القرن وحدة الأجناس، ولا سيما الذين يجمعهم وطن واحد،<lb/>ويتعارفون بلغة جامعة، وتوجهت همم المشتغلين بالسياسة والشؤون العامة إلى<lb/>ترقية أقوامهم وجمع كلمتهم ووحدة حكومتهم، وكان من أمر العرب التابعين للدولة<lb/>العثمانية في ذلك ما فصلنا القول فيه من قبل.<lb/>ونقول الآن: إن ثورة <placeName>مكة المكرمة</placeName> وإعلان أميرها الحسين بن علي الخروج<lb/>على متغلبة الاتحاديين الطورانيين، ثم على دولة الترك بجملتها في عهد الحرب<lb/>الأوربية، بل البشرية الكبرى قد أطمع بعض أهل الغيرة والإخلاص من العرب<lb/>باتخاذ ذلك وسيلةً إلى جمع كلمة عرب الجزيرة والاستعانة بوحدتهم واتفاقهم على<lb/>إنقاذ عرب سورية و<placeName>العراق</placeName> من ظلم الاتحاديين واضطهادهم إياهم في زمن الحرب،<lb/>والتعاضد معهم بعدها على ما يرتقي به الجميع سواء انتصر أحلاف الدولة العثمانية<lb/>وظلوا مرتبطين بها، أو انكسرت بانكسارهم وفصل بينهم وبينها، وزاد في طمعهم<lb/>هذا إعلان الزعيم العربي الثائر أن ثورته عربية جنسية لا تفرق بين المسلمين<lb/>وغيرهم من العرب، ومما نقل عنه وعن أنجاله قواد جيوشه، وانتشر في جميع<lb/>الأقطار التي يقطن فيها الناطقون بالضاد قوله: إننا كنا عربًا قبل موسى وعيسى<lb/>ومحمد , أي: فيجب أن نقيم وحدتنا العربية التي كانت قبلهم، صلوات الله وسلامه<lb/>عليهم، فلا تكون مللهم حائلةً دون ذلك.<lb/>لهذا سعى إليه بعض هؤلاء الطامعين في جمع الكلمة بأن يعقد اتفاق بين<lb/>شريف <placeName>مكة</placeName> , والأمير ابن سعود صاحب نجد , والإمام يحيى صاحب <placeName>اليمن</placeName> ,<lb/>والسيد الإدريسي صاحب عسير على قاعدة الاعتراف لكل منهم باستقلاله في بلاده،<lb/>والتعاون بينهم على دفع العدوان الأجنبي ورفع شأن الجنس العربي في بيان كان قد<lb/>وضع قبل الحرب، ووصل خبره إلى الشريف بعد إيصاله إليهم واستحسانهم له،<lb/>والعلم برغبتهم في الوقوف على تفصيله، والبحث في طريقة تنفيذه، ولم يعلم رأيه<lb/>فيه قبل الثورة، ولما عرض عليه بعدها وقد ظهرت شدة الحاجة إليه، وسئل أن<lb/>يشرع في تنفيذه، قال: إن سعيه إليه يحمل عندهم على خوفه من الترك وقصد<lb/>الاستعانة عليهم لا على الإخلاص، وأنه يرى تأجيله إلى أن يفتح المدينة المنورة ,<lb/>ولا يبقى للترك شيء في <placeName>الحجاز</placeName>، ولكن روى عنه بعض عماله أنه تكلم بعد هذا<lb/>السعي في المسألة، فقال كلامًا حاصله احتقار أولئك الأمراء والأئمة وكون سلطتهم<lb/>اليوم ستزول غدًا، أي: سيزيلها هو.<lb/>ثم صرنا نرى في أعداد تلقى إلينا من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> (بعد قطعها المبادلة مع<lb/>المنار على إثر منع الحكومة الهاشمية دخوله في <placeName>الحجاز</placeName>) مقالات ومنشورات في<lb/>الطعن في أهل نجد، والدعوة الدينية إلى قتالهم، ثم بلغنا خبر إرسال حكومة مكة<lb/>الهاشمية الحملة بعد الحملة لقتال الشريف خالد في الخرمة، ثم بلغنا بعد تسليم<lb/>المدينة المنورة بأشهر خبر القتال بين الجيش الذي كان محاصرًا لها، وبين<lb/>النجديين أنفسهم، فكان ذلك مثار حزن شديد في قلبنا وقلب كل عربي يحب وحدة<lb/>قومهم واتفاقهم، وكل مسلم يكره التعادي والتقاتل بين أبناء دينه , بل ذلك مما يحزن<lb/>كل شرقي يكره أن يستعبد الغربيون الشعوبَ الشرقية، وأن تكون هذه الشعوب هي<lb/>التي تمهد لهم السبيل إلى ذلك بتعاديها وتقاتلها، وإلى الله المشتكى ولا حول ولا قوة<lb/>إلا بالله العلي العظيم.<lb/>وإننا نثبت في هذه الفصول التاريخية المحزنة ما نشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> من<lb/>ذلك، فمنها المنشور الرسمي الذي صدر به عدد القبلة الذي صدر في غرة ربيع<lb/>الأول من هذه السنة ننقله عن الجرائد، وهو:<lb/>منشور ملك الحجاز<lb/>أعلنا في منشورنا الصادر يوم الأربعاء 9 شوال سنة 1336 الذي نشرته<lb/>(القبلة) في عددها 202 الصادر يوم الخميس 24 شوال سنة 1336 عن البدع<lb/>والزيغ الديني الذي تلقنه أهل الخرمة - القرية المعروفة الكائنة في شرق مكة<lb/>المكرمة، وفي الشرق الشمالي من الطائف , وتبعد عنه نحو الثلاثماية فرسخ - من<lb/>بقايا منتحلي العقيدة الوهابية من ساكني بعض قرايا نجد المكفرين لكل العالم<lb/>الإسلامي بالاحتمالات المعلومة الساقطة عقلاً ونقلاً، التي من جملتها زيارة روضته<lb/>صلوات الله عليه وسلامه، كما يشهد عليهم اجتناب كل فرد ينسب إلى اعتقاد تلك<lb/>الأضاليل لزيارته صلوات الله عليه وسلامه، وكشارب التنباك وحامل السبحة،<lb/>ونحو ذلك، وأن لابد للرجل أن يعترف بأن أباه وجد جده ماتوا على غير الإسلامية ,<lb/>وها أن مجتهديهم قد أتونا في هذه المرة أيضًا بتكفير من يضحك أو يروي الشعر أو<lb/>من يحدو، إلى غير ذلك من الأباطيل التي تبين ماهية علمهم، وكوقوعهم فيما يرمون<lb/>به أهل السنة والجماعة باعترافهم على أنفسهم بالنفع والضر بالعصا، بقولهم: إنها<lb/>تنفع وتضر، ومحمد زاده الله شرفًا وتعظيمًا. . . إلخ، وجهلهم أن معاشر أهل السنة<lb/>بصرف النظر عن أنهم لا يقولون بذلك - والعياذ بالله - فإنهم يعتقدون ما هو أعم<lb/>وأبلغ مما تزعمه المبتدعة المذكورة، كاعتقادنا بأن الماء لا يروي والطعام لا يشبع<lb/>والنار لا تحرق، ولا تقطع السكين إلا بقدرته وإرادته جل شأنه وعلا، وإننا لا نريد<lb/>إلا فيما أراده الصديق الأكبر والفاروق الأعظم - رضوان الله عليهما - من الإلحاح<lb/>في دفنهما عندما أدرك كلاًّ منهما الأجل عند قدميه الشريفين صلوات الله عليه<lb/>وسلامه، وهذا على سبيل الاختصار، فليتأمل.<lb/>وعليه، وعلى ما أشرنا إليه في منشورنا البادئ الذكر أعلاه من عزمنا على<lb/>الرفق في معاملاتهم، والتباعد عن كل ما يؤدي إلى سفك الدماء وصيانتها، ولكن<lb/>أبت تلك الضلالة وذلك الزيغ عن منتحليهما إلا الإصرار على المقاومة، كما يعلم<lb/>من الوقائع التي نشرتها جريدة (<title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>) من قبيل الحوادث، ولتجاوز جرأتهم<lb/>بواقعة يوم السبت الماضي الموافق 20 صفر سنة 1337 على مركز المؤن الكائنة<lb/>في (عشيرة) وتشجيعهم بالمدد الوارد إليهم من إخوان بدعتهم برفق سلطان بن<lb/>بجاد المعروف لديهم بسلطان الدين، وغيره من عرفائه، رأت الحكومة - وهي لا<lb/>تشك بأنها في ضمن قوله صلوات الله عليه وسلم: يؤجر المرء رغم أنفه [1]- أن تقوم<lb/>بمقابلة أولئك المبتدعة بالمثل مباشرة، بالأصالة عن نفسها، وبالنيابة عن كافة<lb/>المسلمين مع مراعاة الرفق أيضًا لمحو هذه البدعة خدمةً للدين، وتنزيهًا له مما في هذا<lb/>الزيغ والضلال , وسلامة البلاد من سيئاته، والله ولي التوفيق اهـ.<lb/>في هذا المنشور تصريح بأن التخاصم كان أولاً بين الخرمة وحكومة <placeName>الحجاز</placeName>،<lb/>كما تقدم في أول هذه الفصول، وأن أهل الخرمة ساعدهم غيرهم بعد ذلك، وما ذكر<lb/>في المنشور من بدع الوهابية نسب إلى بقايا منهم في بعض قرى نجد، وهذا لا يبيح<lb/>إطلاق القول في تكفير أهل نجد كلهم ولا جملتهم ولا يبيح قتالهم، وإنما على حكومتهم<lb/>أن تنظر في أمر من ضل منهم، وإن صحت الرواية على ظاهرها.<lb/>وقد اطلعنا على منشور صدر بعد هذا العدد الذي صدر من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> في 8<lb/>جمادى الأولى ووقع أعلاه (باسم الحسين بن علي) وهذا نصه:<lb/>منشور كريم<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>] وَمَا يُبْدِئُ البَاطِلُ وَمَا يُعِيدُ [[*]<lb/>الحمد لله رب العزة، من استهدى به هداه، ومن توكل عليه كفاه، والصلاة<lb/>والسلام على خيرته ومجتباه، وآله الطهر، وأصحابه الميامين الغر، ما كمد حسود<lb/>وجحود.<lb/>أما بعد فقد ضاق ذرع حسادنا، ونضبت جعبة تلفيقات مخترعات إفكهم،<lb/>فأصبحوا لا يجدون ما يقولون، ولا يفقهون بما علينا به يفترون، إلا إشاعتهم في<lb/>هذه الخطرة بأن العرب مختلفو الرأي متفرقو الكلمة، أدى بهم اختلافهم إلى<lb/>القتال وشبوب نار حربه بينهم؛ لإثبات عدم كفائتنا معاشر العرب أمام العالم الذي<lb/>أعلن - والثناء لله - ثقته بنا وحسن ظنه فينا إلى الدرجة التي لا نرى من حاجة<lb/>للبحث عنها، كما أنا لا نرى أيضًا البحث عن تلك المختلقات الساقطة بطبعها<lb/>بالوفود الذي لا يخلو شهر من قدومهم علينا من أقاصي البلاد على مرأى ومشهد<lb/>العامة إلا إن أرادوا تجدد دعوى مبتدعة الوهابية المذكورة الذين نشر أمرهم غير<lb/>مرة على صحائف (القبلة) فنحن نحرر منشورنا هذا علاوةً على ما سبق؛ ليعلم<lb/>القاصي والداني بأنه متى تحقق لدينا عدم نجاح خطة الدفاع أمام مبادئتهم، فلا بد<lb/>للسلطان من قتالهم بكل موجوديته، ويعتبره من أشرف الوظائف وأهمها مصلحة<lb/>لا لإرادة ملك أو حرصًا على رياسة كما بيناه في الحفلة العمومية الأخيرة، وصرحنا<lb/>لمن حضرها بأنكم إن رأيتم من هو أرشد وأصلح مني للأمر، فهذه يدي ممدودة<lb/>لعهده، وأيدنا قولنا هذا بالحجج المعلومة لدى حضارها، ولكن يقاتلهم للقصد والغاية<lb/>التي زحفت من أجلها على مركزهم جيوش مولانا محمد علي باشا الأكبر طاب ثراه،<lb/>ولسلامة وصيانة البلاد من كفر وفسوق وعدوان أمثال هذه الخارجة، وشوائب<lb/>خروجهم عن الإسلامية، فإنه بصرف النظر عن تكفيرهم لمن سواهم من العالم<lb/>الإسلامي، ونيلهم من سيد الأولين والآخرين مَن وَصَفَه جلت قدرته بأنه عزيز [2]<lb/>عليه، وأنه رحمة للعالمين، فتبجحهم بقولهم: إن العالم سيبعث شاء المولى أو لم يشأ<lb/>- والعياذ بالله - وهو عز من قائل يقول: {قُتِلَ الإِنسَانُ مَا أَكْفَرَهُ} (عبس:<lb/>17) نعم - قتل الإنسان ما أكفره - إلى قوله عظمت قدرته: {ثُمَّ أَمَاتَهُ فَأَقْبَرَهُ *<lb/>ثُمَّ إِذَا شَاءَ أَنشَرَهُ} (عبس: 21-22) الآية، كفاية للمتبصر، لا يبقى بعد هذه<lb/>المجاهرة بهذه الشناعة متأمل، فليعتبر وليتهم بعد أن اعتقدوها وأمثالها أكنته<lb/>صدورهم، لينظر إليهم كسائر المنتحلين والمعتقدين من المسلمين وسواهم (كذا)<lb/>ولكنهم تظاهروا بها، وأباحوا دماء من لم يجب دعاتهم على اعتقادها وأمثالها،<lb/>وبدأوهم بالقتال، واستحلوا أموالهم وأنفسهم، فكيف لا يقال والحالة هذه بقتالهم، أم<lb/>كيف نتحاشى عن إعلانه بمنشورنا على صحيفة القبلة أولاً , ثم إردافه بأنا على ما<lb/>قلناه وصرحنا به المرة بعد الأخرى بأن مبايعتنا بالذات أو بالواسطة إذا رأوا المصلحة<lb/>في سوانا، فهذه أيدينا وأولادي لعهد من يريدونه مبسوطة، وإن لم نكن كذلك فنبرأ من<lb/>الله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر، ونكن من الذين عليهم لعنة الله والملائكة<lb/>والناس أجمعين، وهذا منا كما يعلم الله سبحانه وتعالى حرصًا على رابطة جامعة<lb/>أقوامنا أن يفتنهم الأُجراء ومبغضو تجدد مجد وسؤدد علياء الأسلاف باتهامنا ونسبتنا<lb/>بحب الرياسة والحرص على الجاه، وهو العليم الخبير، فلا تسألون عما أجرمنا، ولا<lb/>نسأل عما تعملون اهـ. في 5 جمادى الأولى سنة 1337.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذان المنشوران الرسميان قليل من كثير مما نشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> التي<lb/>هي لسان ملك <placeName>الحجاز</placeName> باسمه واسمها في تكفير الوهابية أو النجديين، والدعوة إلى<lb/>قتالهم باسم الدين تارةً، واقتداءً بمحمد علي باشا تارةً أخرى، ومن العجيب أن<lb/>يسمي ملك <placeName>الحجاز</placeName> (محمد علي) مولاه!! ويجعله قدوةً له في قتال أهل نجد، بناءً<lb/>على أنه قتال لا يطلب به ملك ولا جاه، كأن محمد علي من الخلفاء الراشدين المهديين<lb/>الذين خلفوا الرسول صلى الله عليه وسلم في إقامة الدين!! فعسى أن يراجع تاريخ<lb/>الجبرتي المعاصر له الذي كان يدون أخباره عند حدوثها يومًا بعد يوم ليعلم مبلغ علمه<lb/>بالدين وعمله به، وأن يقرأ قانونه (قانون الكرباج) الذي طبع في المطبعة الأميرية<lb/>منذ أول العهد بتأسيسها، وهو مع هذا يتكلم في تكفير القوم بلسان العالم المستدل،<lb/>ومحمد علي كان أميًّا لا عاميًّا فقط، ويتكلم في وجوب ذلك عليه باسم من ولي إمامة<lb/>المسلمين، وخلافة نبيهم صلى الله عليه وسلم ليقيم دينهم، وينفذ أحكامه وحدوده في<lb/>المرتدين والبغاة، ومحمد علي كان واليًا لمصر من قِبل السلطان العثماني وبأمره<lb/>حارب الوهابية، وملك <placeName>الحجاز</placeName> اليوم كان أميرًا من قِبل السلطان العثماني على الحجاز<lb/>بسلطة محدودة، فخرج عليه موالاةً لدول الحلفاء، وسمي ملكًا للحجاز باعترافهم له،<lb/>ولا يزال <placeName>الحجاز</placeName> بحسب القانون الدولي من بلاد الدولة العثمانية، ولن يزال كذلك<lb/>حتى يعقد الصلح بين الحلفاء وبين الدولة العثمانية، ويفصل فيه بأمر <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>وأما أهل نجد فهم مستقلون منذ قرون كثيرة، وحاكمهم يسمونه إمامًا، وما<lb/>نظن أنهم يبايعونه بالإمامة (أي: الخلافة) كما يبايع أهل <placeName>اليمن</placeName> أئمتهم، وحكومتا<lb/>اليمن ونجد شرعيتان، والحكومة العثمانية قد اعترفت باستقلال إماميهما، وليس<lb/>فيهما قوانين وضعية، ولا معاهدات تقيدهما بقيود غير شرعية، فإن خرجت<lb/>إحداهما عن الشرع، أو ارتد أهلها كلهم أو جلهم عن الدين (فرضًا) فأجدر<lb/>بالأخرى أن تكون هي تقيم حكم الله فيها.<lb/>وأما تصدي ملك <placeName>الحجاز</placeName> - الذي بينا صفة حكومته - لمثل ذلك بمساعدة<lb/>حلفائه وأوليائه، فلا يخفى حكمه، وهو يستلزم أن يقاتل أهل <placeName>الشام</placeName> إذا تم لهم ما<lb/>يطلبونه من الاستقلال دونه، وإنشاء حكومة مدنية إذا خالفت حكومتهم الشرع في<lb/>بعض أصوله، وكذا بعض فروعه المجمع عليها المعلومة من الدين بالضرورة، وهو<lb/>لا يستطيع ذلك مهما تكن الحالة التي يقر أمر حكومته عليها مؤتمر الصلح، بل ليس<lb/>للمسلمين إمام في هذا العصر يستطيع أن يقوم بالأمر الذي تدعو إليه هذه المنشورات<lb/>الحجازية، فلم يبق إلا أن المسألة يراها جمهور المسلمين مسألة تنازع وتقاتل بين<lb/>طائفتين متجاورتين من المسلمين تكفر كل منهما الأخرى، والواجب إذًا على أصحاب<lb/>الاستطاعة منهم أن يحكموا فيهما قوله تعالى: {وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا<lb/>فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَى الأُخْرَى فَقَاتِلُوا الَتِي تَبْغِي حَتَّى تَفِيءَ إِلَى أَمْرِ<lb/>اللَّهِ فَإِن فَاءَتْ فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ وَأَقْسِطُوا إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ * إِنَّمَا<lb/>المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ فَأَصْلِحُوا بَيْنَ أَخَوَيْكُمْ وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ *} (الحجرات: 9- 11) .<lb/>والمسلمون المستقلون القادرون على هذا هم جيران <placeName>الحجاز</placeName> ونجد من أهل<lb/>اليمن وعسير، فالمطالَب بذلك شرعًا إمام <placeName>اليمن</placeName> والسيد الإدريسي صاحب عسير،<lb/>وأما مسلمو سورية و<placeName>العراق</placeName> فهم خاضعون الآن لأحكام دول الحلفاء العسكرية،<lb/>فليس لهم حرية ولا قوة على عمل شيء باسم الإسلام، ولا باسم الوحدة العربية،<lb/>وهمهم في هذه الأيام محصور في درء خطر الاستعمار الأوربي عنهم، ويتمنون لو<lb/>يتفق على الوحدة الوطنية مؤمنهم الصادق وملحدهم المجاهر والمنافق، واليهودي<lb/>والنصراني، والدرزي والنصيري والإسماعيلي، وإنه ليوجد في مسلمي العرب<lb/>ملاحدة كملاحدة الترك من الاتحاديين وغيرهم، ومنهم من يصرحون في خطب<lb/>يلقونها ومقالات ينشرونها على الجماهير بوجوب جعل الدين الإسلامي محصورًا<lb/>في المساجد لا يتجاوزها إلى دواوين الحكومة أو المحاكم، فما يفعل بهؤلاء مَن<lb/>يقاتل الوهابية إقامةً لأحكام الدين؟<lb/>وقد نقل إلينا عن هؤلاء الوهابية وعن بعض الحجازيين والترك وغيرهم<lb/>أن أمراء <placeName>مكة</placeName> من الشرفاء لهم قانون سري وضعه لهم جدهم (أبو نميّ) قد شرع<lb/>للشرفاء فيه أحكامًا خاصةً بهم تصادم الكتاب والسنة وما أجمع عليه جميع المسلمين،<lb/>ككون الشريف منهم إذا قتل يقتل به أربعة من قبيلة القاتل، وغير ذلك من<lb/>الأحكام التي تبيح لهم من أموال الناس ودمائهم ما حرمه الله تعالى، ويدعي<lb/>هؤلاء الوهابية أن ملك <placeName>الحجاز</placeName> الذي قام يناوئهم يدين بهذا القانون وينفذ أحكامه،<lb/>وأن هذا كفر بإجماع المذاهب الإسلامية كلها، وأنه هو يعاقب بالقتل والصلب<lb/>والقطع ومصادرة الأموال من غير محاكمة ولا حكم شرعي ولا غيره، وأن<lb/>استباحة ذلك كفر صريح بالإجماع.<lb/>فالذي ينبغي لمن يتصدى لإصلاح ذات البين أن لا يقبلوا كلام أحد الفريقين<lb/>في الآخر، ولا يسمحون له أن يتحكم في عقيدته ومذهبه بالقوة، بل تؤمَّن البلاد<lb/>ويجعل الفصل للحجة والبرهان، لا للسيف والسنان.<lb/>وأما ابن سعود فلم يبلغنا عنه شيء في مقاومة صاحب <placeName>الحجاز</placeName>، إلا ملخص<lb/>المنشور الذي أرسله إلى <placeName>بلاد الشام</placeName> بعد إعلان حكومة <placeName>دمشق</placeName> طلب التطوع لإنشاء<lb/>جيش <placeName>الحجاز</placeName>، وهذا نصه:<lb/>خطاب ابن سعود لأهل الشام<lb/>خطاب إلى حضرات كبار ورؤساء (روحيين ومدنيين) أهالي بلاد الشام<lb/>مسلمين وسواهم ممن تلزمه الحجة ويتناوله التكليف، السلام عليكم ورحمة الله<lb/>تعالى وبركاته.<lb/>لقد بلغنا عنكم ما لا يوافق صالحنا وصالحكم، ولا ينطبق على الحق والعدل،<lb/>ولذلك فرضنا إلى أحد مريدينا أن يلقي إليكم برسالتنا هذه، وهي في مقام شكوى<lb/>وتذكير، فنقول:<lb/>إنكم تعلمون أننا منذ مئات من السنين قابضون على زمام حكومة نجد<lb/>(وتوابعها) أبًا عن جد مستقلين لا ينازعنا فيها منازع، وليس لدولةٍ ما أدنى<lb/>علاقة بديارنا سوى العلاقة الودية التي نتجت عن تحسس ديني لخليفة المسلمين<lb/>بالآسانة، والتي أوجبها ورعنا وورع آبائنا العظام، على حين أن بلاد الحجاز<lb/>كبلاد <placeName>الشام</placeName> كانت في ملكية الدولة العثمانية، حتى جاءت الحرب العامة وانتهت<lb/>بما ترونه من تشتت شمل الأمة وتمزق وحدة الملة، وكان ما كان في تلك الأثناء<lb/>من أمير <placeName>مكة المكرمة</placeName> مما لا شأن لنا به لو أنه قصر عمله وفعلته على <placeName>الحجاز</placeName>،<lb/>ولكنه - جازاه الله بعمله - عقد عقودًا وأبرم مواثيق رمى بها سائر الأقطار<lb/>العربية إلى مهاوي الهلاك، وهي - كما تعلمون - منبع الإسلام، فطوح بها إلى<lb/>حضيض الذل والهوان بعد أن عزت آلافًا من الدهور.<lb/>إلى أن قال: ذلك تجاوز منه وجرأة على الله والأمة، وأنى له هذا الحق؟<lb/>والبلاد العربية فيها ممالك مستقلة ذات خيرات ومبرات وملوك وسلاطين منحدرين<lb/>عن أصلاب طَيِّبَةٍ وأرحام طاهرة، هم سادات وأشراف أثبت منه نسبًا وأكرم حسبًا.<lb/>هذا، وقد آلينا على أنفسنا - نحن المتحدون بالله وإلى الله - أن لا نرجع حتى<lb/>يرجع الحق إلى نصابه، ويشهد الله أن ذلك ليس منَّا انتصارًا لدولة، ولا طمعًا في<lb/>توسيع مُلك.<lb/>نحن نعلم أن ذلك الأمير يلفق علينا مقولات ويرمينا بالمروق عن الدين<lb/>ويدعونا وهابيةً؛ ليستفز ثائرة المسلمين علينا ويجمع الجند منهم ويقاتلنا بهم، فيريد<lb/>بذلك نشر الفتنة وتعظيم الخلاف.<lb/>فيا أبناء <placeName>الشام</placeName> وأهل باب كعبة رب الأنام، نحن مثلكم مسلمون مؤمنون<lb/>موحدون، ندين بدين محمد بن عبد الله بن عبد المطلب صلى الله عليه وسلم، ونقر<lb/>بترتيب الأصحاب كما جاءوا في الحكم والاستخلاف، ونقلد في عباداتنا الإمام<lb/>الأعظم أحمد بن حنبل , ونعترف أن إخوته الأئمة الباقين هم مثله في العظمة<lb/>والصدق والصحة، فحذار ثم حذار أن يغركم ويفسدكم ويفتنكم، فتعطوه جندًا<lb/>ومالاً، فما أمامكم إلا إخوتكم في الله يجاهدون في الله،ولم يسبق بيننا وبينكم عداوة<lb/>ولا نحن طامعون في بلادكم، فبلادكم تعلمون مصيرها، فخلوا بيننا وبينه ليزول<lb/>الأعجل، ويقضي الله أمرًا كان مفعولاً، أما إن كانت لكم كلمة نافذة فاصرفوها في<lb/>سبيل إحقاق الحق.<lb/>وبعد، فإن من يتجند إلى قتالنا، فحسبنا الله عليه، والسلام على من سمع،<lb/>فوعى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل السعود<lb/>***<lb/>(تذكير المنار للفريقين)<lb/>أيها العرب الكرام ليس هذا الوقت وقت التفرق والانقسام والتقاتل بدعوى<lb/>تأييد الإيمان وإقامة الإسلام، بل هذا وقت يتفق فيه الأقوياء من دول أوربة على<lb/>تقسيم بلاد العرب كلها، ووضعها تحت سيطرتهم، حتى إن حياتها ومعيشتها تكون<lb/>رهن أيديهم.<lb/>تذكروا أن جميع الممالك العربية التي زالت وزالت دولتها ما زالت إلا<lb/>بتخاذل أمرائها وزعمائها، كذلك كان زوال ملك العرب بالأندلس والجزائر<lb/>ومراكش وتونس وكذلك زالت أكثر ممالك الشرق في الهند وغيرها، خربوا<lb/>بيوتهم بأيديهم وأيدي أعدائهم، فاعتبروا يا أولي الأبصار. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: لم يرو أحد من حفاظ السنة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال هذه الجملة، ولكنها مما يدور على الألسنة، وسبب تسمية الكثير من أمثال هذه الجملة حديثًا شبهها بالأحاديث في اختصارها وإفادتها حكمةً أو حكمًا.<lb/>(2) المنار: يشير بهذا إلى قوله تعالى: [لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِّنْ أَنفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ] (التوبة: 128) وظاهر عبارة المنشور أن قوله تعالى: [عَزِيزٌ عَلَيْهِ] (التوبة: 128) وصف للرسول مستقل، معناه أنه مكرم عنده تعالى كما يقول الناس اليوم: فلان عزيز علينا، أو عندنا، والصواب أن قوله: [مَا عَنِتُّمْ] (التوبة: 128) معمول له، و (ما) مصدرية، أي: عزيز عليه عنتكم، أي: شديد شاق عليه أن تقعوا في شدة أو مكروه.<lb/>(*) (سبأ: 49) .</note>
            </div>
            <pb n="n21-p250" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3107.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">احتجاج السوريين</head>
               <lb/>
               <lb/>صورة التلغراف الذي أرسلته الجمعيات السورية<lb/>إلى سمو الأمير فيصل , إلى الرئيس ولسن , إلى المستر لويد جورج , إلى<lb/>رئيس مؤتمر السلم، إلى السنيور أورلاندو , إلى ممثلي الحلفاء في العاصمة، إلى<lb/>الحاكم العسكري العام، إلى اللجنة الأمريكية، إلى محمد رستم بك حيدر نائب سمو<lb/>الأمير فيصل في مؤتمر السلام، إلى حبيب بك لطف الله مندوب الاتحاد السوري<lb/>في باريس:<lb/>نحن الموقعون أدناه نحتج على ما صرحت به اللجنة الأميركية في جنوبي<lb/>سورية باسم مؤتمر السلام من لزوم تسمية دولة تنتدب للوصاية على بلادنا، وإننا<lb/>نرفع احتجاجنا هذا إلى دول الحلفاء الذين ما زالوا يصرحون أنهم ما حاربوا إلا<lb/>لتحرير الشعوب ونصرة المظلوم، ونطلب منهم أن يبروا بوعودهم من ترك<lb/>تعيين مصير بلادنا لنا، ونصرح للملأ أجمع أننا لا نطلب سوى الاستقلال التام،<lb/>بلا حماية ولا وصاية ولا إشراف، ولا أقل شيء يمس باستقلالنا الخارجي<lb/>والداخلي، وبالختام نؤمل أننا لواثقون بعدالة دول الحلفاء الكرام التي اعترفت<lb/>بالاستقلال التام لكثير من الشعوب اليوم، وأيدت مبدأ القومية والمساواة بكل قواها،<lb/>بأن تنصف شعبًا حارب مع الحلفاء جنبًا لجنب من أجل الاستقلال التام.<lb/>عن الاتحاد السوري: واثق المؤيد، عبد الرحمن شهبندر، سعد الدين المؤيد<lb/>نصوح المؤيد، هشام المؤيد.<lb/>عن الاستقلال العربي: عبد القادر العظم، جميل مردم، أحمد قدري، يوسف<lb/>سليمان مخيمر، أحمد مريود، رضا مردم.<lb/>عن جمعية النهضة الأدبية: سامي البكري، عبد الرحمن السفرجلاني، نديم<lb/>الصواف، يحيى الشماع.<lb/>عن العهد السوري: عبد القادر كبوان، أبو النصر اليافي، أسعد المالكي،<lb/>حسني البرازي.<lb/>عن العهد العراقي: جميل لطفي المحمد العراقي، إسماعيل نامق، رشيد<lb/>الخوجة.<lb/>عن المؤتمر السوري: منيح هارون (اللاذقية) عادل الطائع (اللاذقية)<lb/>مظهر رسلان (حمص) سعيد حيدر (بعلبك) معين الماضي (فلسطين) فائز<lb/>الشهابي (حاصبيا) عبد القادر الخطيب (<placeName>دمشق</placeName>) محمد المدرس (حلب) .<lb/>عن جمعية النهضة الفلسطينية: سليم عبد الرحمن، الحاج إبراهيم، محمد<lb/>صالح المعمادي.<lb/>عن الجمعية البقاعية: عجاج الهمياني، عوض البقاعي.<lb/>عن الشبيبة البيروتية: محمد الصانع، أحمد مختار الفاخوري.<lb/>عن التعاون الخيري: محمد الياسين، عارف الدوهجي.<lb/>عن الإسعاف الخيري: عبد الرحمن الدوالبي، أحمد صبري.<lb/>عن جمعية الأطباء: حسام الدين أبو السعود، مرشد خاطر.<lb/>عن جمعية الصيادلة: منير المحايري، حسني الهبل.<lb/>عن جمعية المحامين: نجيب الحكيم، سعيد حيدر.<lb/>عن النداء الخيري: شكيب كحالة، صالح الجيلاني.<lb/>عن جمعية المعلمين: محمد أبو الخير القوطي، عجاج البقاعي.<lb/>عن جمعية طلاب المدارس: عبد القادر سري، مصطفى الرفاعي.<lb/>عن جمعية الإخاء العلوية: أديب التقي البغدادي، محمد مرتضى.<lb/>عن خريجي المدارس العالية: المهندس درويش أبو العافية، الزراعي عمر<lb/>شاكر.<lb/>عن جمعية فتيان الجزيرة: عثمان قاسم (صاحب الاستقلال العربي) أحمد<lb/>فؤاد المحاسني، سعيد الحافظ، رشدي الصالح ملحس (مدير جريدة <title level="j" change="#d2e191">الاستقلال</title><lb/>العربي) أديب الصفدي.<lb/>عن النادي التجاري: لطفي الحفار، سعيد عبيد، ياسين دياب.<lb/>عن الجمعية الزراعية السورية: هاشم العمري، صبحي الحسيني.<lb/>عن النقابة الصحافية: خير الدين زركلي (صاحب المفيد) أسعد داغر<lb/>(صاحب العقاب) عجاج البقاعي (صاحب الانقلاب) أبو الهدى اليافي<lb/>(صاحب الكنانة) .<lb/>عن الحرف والنقابات: محمد كوكس، محمد البرم.<lb/>عن جمعية نهضة الطباعة العربية: سعدي العمري، محمود الجيلاني. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p252" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3108.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاشتراكية والبلشفية والدين</head>
               <lb/>
               <lb/>كثر ذم البرقيات والصحف الأوربية في البلشفية التي فشت في روسية<lb/>وما جاورها من أوربة وآسية، فوُصفت بأنها عبارة عن فوضى وهرج وسفك<lb/>دماء وانتهاك أعراض وسلب أموال بغير قانون ولا نظام، ونرى جميع الدول<lb/>الراقية خائفة من سريانها إلى بلادها، وغلبتها على أنظمتها وقوانينها ودينها وآدابها،<lb/>فكان هذا الخوف والحذر مما أوجب الريب في صدق ذلك الذم والقدح فيها؛ لأن تلك<lb/>الفضائح المخالفة لكل دين، المستقبحة في كل عقل، المباينة لكل أدب وعلم - لا<lb/>يُخشى أن تهدم كل دين وأدب ونظام وسنة الله في بقاء الأمثل والأصلح التي هي<lb/>أساس الاجتماع. وقد عهد الناس من لسان السياسة ذم الحسن ومدح القبيح، وغير<lb/>ذلك من قلب الحقائق، لهذا نرى الناس يرجون من البلشفية خيرًا، وإن لم يعرفوا<lb/>حقيقتها، ويودون لو يعرفون معناها، ويقفون على أنظمتها.<lb/>تحارب إنكلترة وأحلافها البلشفية بالقول والفعل والمال والدين، وقد كلفت<lb/>الشيخ محمد بخيت مفتي مصر , فأفتى في جواب سؤال بأن البلشفية محرمة في<lb/>الإسلام وفي كل دين؛ لأنها عبارة عن الإباحة المطلقة للدماء والأموال والأعراض،<lb/>وجعلها عين (المزدكية والزردشتية) التي ظهرت في أمة الفرس، فرد عليه كثير من<lb/>الكتاب الأزهريين وغير الأزهريين من الجهة التاريخية والدينية وغير الدينية، وكثر<lb/>خوض الجرائد المصرية في ذلك، ولكن الحكومة المصرية أخذت صورة فتواه<lb/>الخطية بآلة التصوير الشمسي، ونقشتها في لوح معدني، وطبعت عنها نسخًا كثيرةً لم<lb/>يوزع شيء منها في مصر، فالظاهر أنها توزع في بعض البلاد الإسلامية الآسيوية<lb/>التي سرت إليها البلشفية.<lb/>وقد كثر سؤال الناس إيانا عن رأينا في البلشفية ما حقيقتها؟ وهل هي ضرر<lb/>وشر محض كما تقول السياسة والفتوى؟ أم هل هي خير عام أو خير خاص بقوم<lb/>وشر على آخرين؟ فنقول:<lb/>إن الذي فهمناه من مجموع ما اطلعنا عليه في البلشفية أنها هي عين<lb/>الاشتراكية المقصود منها إزالة سلطان أرباب الأموال الطامعين وأعوانهم من<lb/>الحكام الناصرين لهم الذين وضعوا قوانينهم المادية على قواعد هضم حقوق العمال<lb/>في بلادهم، واستعمار بلاد المستضعفين من غيرهم، وأن معناها الحرفي<lb/>(الأكثرية) فالمراد منها أن يكون الحكم الحقيقي في كل شعب للأكثرية من أهله،<lb/>وهم العمال في الصناعة والزارعة وغيرها، وذلك بعد إسقاط سلطة أرباب الثراء<lb/>والكبراء المشايعين لهم، وقد فعلوا ذلك في روسية بعد إسقاط دولة القياصرة الطاغية<lb/>الظالمة التي لم يمنع مدعي الحكوماتِ الديمقراطية من الفرنسيس والإنكليز ظلمُها<lb/>وطغيانُها من محالفتها والاتفاق معها على اقتسام بلاد العثمانيين والفرس، وقد قام في<lb/>البلاد مِن بقايا أولئك القيصريين مَن يناوئهم ويقاتلهم على السلطة، ومن شأن أهل<lb/>السلطة في كل بلاد أن يقاوموا الخارجين عليهم فيها بما يمكنهم من الشدة والبأس،<lb/>سواء كان ذلك الخروج بحق أو بغير حق، فإذا كان للمطاعن الشديدة في قسوة<lb/>البلشفيين هنالك أصل - كما هو الظاهر - فهذا أحد سببين له، وهو سبب لا تستطيع<lb/>حكومة أن تبرئ نفسها من مثله، والسبب الثاني: هو أنهم لم يكونوا متمرنين على<lb/>الأحكام، وكان الزمن زمن فوضى وفتن وفقر، عجزوا عن جعل قسوتهم وشدتهم<lb/>بنظام يمكن لأهله أن يسموها به بضد اسمه.<lb/>ونحن نجزم بأن أعماله وأنظمتهم لا يعقل أن تكون موافقةً لأحكام الإسلام،<lb/>ولا للمسلمين المذعنين لدينهم أن يتبعوهم فيها، ولكن ليس خاصًّا بهم. بل جميع<lb/>القوانين الوضعية المتبعة في أوربة، وكذا في الشرق كمصر والدولة العثمانية -<lb/>فيها ما يخالف الشرع الإسلامي، والمسلمون يتمنون نجاح الاشتراكيين نجاحًا يزول<lb/>به استعباد الشعوب - وكلهم العمال - وإن كانوا ينكرون عليهم، كما ينكرون على<lb/>غيرهم كل ما يخالف الشرع، على أنهم غير مطالبين عندنا بفروع الشريعة ما<lb/>داموا غير مسلمين.<lb/>وإننا ننشر هنا مقالةً توضح ما أشرنا إليه من مقاصد القوم، رأيناها في<lb/>جريدة (سورية المتحدة) التي تصدر في المكسيك , وهذا نصها:<lb/>اقرأ أيها التاجر الكبير ما أكتبه اليوم بإمعان وحكمة، فإن خطر الاشتراكية<lb/>يحدق بكل هذه الكرة الأرضية!<lb/>تقول الأمثال اللاتينية: (إن صوت الشعب هو صوت الله) أعني أن<lb/>الأكثرية متى أرادت الحصول على حاجة ضرورية لها أخذتها عنوةً واقتدارًا؛ لأن<lb/>الأكثرية هي الحقيقة، والحقيقة هي القوة التي لا تقاوم.<lb/>تمر الدقائق، والساعات، والأيام، وفي كل يوم تمثل أمامنا روايات عديدة<lb/>تفهمنا أن الحق للقوة، وهذه القوة هي الأكثرية، كما رأينا في الحرب التي أقامتها<lb/>ألمانيا.<lb/>إن شعوب الأرض حسبت أن ألمانية تظلم الشعوب والإنسانية بالحرب التي<lb/>شهرتها على فرنسة , وبلجيوم , وسربية , وانقلبت الأكثرية عليها، ولم تخش<lb/>قوتها العسكرية ولا استعداداتها الحربية من غواصات شيطانية وطيارات جهنمية<lb/>ومدافع ضخمة وبعيدة المرمى، بل حملت عليها من كل حدب وصوب حتى أصبحت<lb/>الأكثرية ضد ألمانية، وهذه الأكثرية هي الحقيقة، كما أشرنا في بدء كلامنا.<lb/>والرأي العام اليوم أو الأكثرية هو الاشتراكية - والأكثرية هي ترجمة كلمة<lb/>(بولشفيكي) الروسية - وهذه تطلب بناء أركان ضخمة، ودعائم ثابتة عادلة<lb/>للسلام العالمي، وشروط حسنة للعمال في كل أقطاب الأرض.<lb/>قلنا: إن معنى كلمة (بولشفيكي) هي الأكثرية، وهذه هي الاشتراكية التي<lb/>نحسبها من الأخطار المقبلة.<lb/>لا يعجب القارئ إذا قلنا له: إن 99 في المائة من سكان الكرة الأرضية هم<lb/>من الاشتراكيين أو البلشفيكيين، وهؤلاء هم الشعب الذي تقول الأمثال: إن صوته هو<lb/>صوت الله، وهذا الشعب هو الذي يقلب الحكام ويثل العروش ويسقط الملوك، وهو<lb/>الذي يحمي أموال الغني ونساءه وبناته وأملاكه ومواشيه ومعامله ببنادق أفراده،<lb/>ويضحي بحياته في سبيل إكثار أموال الأغنياء وزيادة أرباحهم.<lb/>العمل الشغل، هو نصيحة الآباء لأبنائهم. وفي المدارس يسمع التلامذة من<lb/>معلمهم صدى هذه الكلمات مرات عديدة في كل يوم من أيام حداثتهم، وكذلك الحكام<lb/>يحثون الشعب على العمل؛ لأن به سعادة البلاد وبعكسه خرابها.<lb/>قلنا: إن الشعب العامل هو 99 في المئة من كل سكان الأرض، وقلنا: إن<lb/>عليه تتوقف سعادة البلاد وخرابها، وإنه هو الذي يُرسَل في الحروب لإقرار الأمن<lb/>ولإغاثة المظلوم ومحاكمة الظالم، أفلا يجب على الأقل أن تقدس حقوقه وتحترم<lb/>ويحصل على حاجياته الضرورية؟<lb/>تقطع العلائق الودية بين دولة وأخرى، ويكون سبب ذلك طمع الواحدة ببقعة<lb/>أرض غنية بالمعادن أو خصبة للأخرى، وتكون هذه البقعة لأحد الأغنياء فتسوق<lb/>الأولى شعبها برمته لساحة الحتف، والفناء؛ دفاعًا عن تلك البقعة لتحفظها للغني.<lb/>وتسوق الثانية كل شعبها لساحة الموت والدمار لتنزع تلك البقعة وتبيعها من<lb/>متمول آخر في بلادها.<lb/>يترك العامل فأسه أو محراثه أو منشاره أو مطرقته، ويترك زوجته وأولاده<lb/>وعائلته وبيته عرضةً للجوع والعري والإهانة، ويعتقل البندقية لملاقاة الموت الزؤام<lb/>بين لعلعة المدافع وصفير البنادق ودوي انفجار الألغام وصليل السيوف وانفجار<lb/>ينابيع الدماء - للدفاع عن أموال الغني وأرضه ومناجمه ومعامله، والغني يخطر<lb/>مشمخرًا بين النمارق الوثيرة يعاقر كؤوس الخمور، ويتربع فوق الطنافس الناعمة<lb/>لمداعبة ناحلات الخصور.<lb/>يفعل الشعب كل هذا باسم الوطن، وهو لا يملك من هذا الوطن شروى نقير،<lb/>فيعود من المجزرة البشرية مقشعر الشعور شائب الرأس ناحل الجسم عليلاً، فيجد<lb/>أولاده وزوجته فريسة الجوع والبرد والإهانة، فتقول له الحكومة: اذهب واشتغل،<lb/>وهكذا يقضي العامل الفقير أيام حياته بين الفأس والمحراث، لا يكسب من وراء عمله<lb/>أجورًا عادلةً، ولا يحصل إلا على اليسير من رديء الغذاء وفضلات الكساء.<lb/>مضت العصور والأجيال، والشعب يتحمل كل هذا الشقاء والعناء ويحاول<lb/>كسر نير الأغنياء الفولاذي، فتضربه الحكومات، وهن شريكات الأغنياء بجرائمهم<lb/>ومعاصيهم، فيرضى بجورهم عن خوف ورهبة، لا عن عدل ورحمة.<lb/>أما الآن، فالشعب هو غير ما كان عليه بالأمس، فهو الذي يقبض على القوة<lb/>المسلحة ويدير حركتها، ويقبض على السلاح والذخائر والخطوط الحديدية<lb/>والمواصلات، ومئة مليون روسي في أخصب بقع الأرض وأغناها بالمعادن وزيت<lb/>البترول والفحم الحجري، تؤيد مطالب العامل وتؤلف أول حكومة شعبية في الأرض،<lb/>دعك أن شعوب أواسط أوربة أعلنوا انضمامهم للحكومات الشعبية، وكذلك نرى<lb/>العمال في فرنسة وإيطالية وسويسرة وفي كل أوربة وأميركة وآسية يطلبون إسقاط<lb/>حكوماتهم وإنشاء حكومات شعبية (بولشفيكية) وهم لا يخشون حكوماتهم؛ لأن منهم<lb/>الجندي والبندقية بيده، ومنهم البحار والسفينة وكل ما بها يتقيد بأمره، ومنهم سائق<lb/>القطارات وصانع المدافع والقذائف، بل إن كل شيء بيده، وعليه يتوقف انقلاب<lb/>الحركة الأرضية والثورة العامة؛ لإيجاد العدالة وإقرار السلام، ولا يتم هذا إلا بإنشاء<lb/>الحكومات الشعبية التي تشعر بحاجات الشعب وتعترف بلوازمه.<lb/>نعم، إنه لا يستطاع إنشاء حكومات شعبية إلا بعد أن تتبعثر ثروة الأغنياء،<lb/>وذلك لمقاومتهم ومناوأتهم لمطالب الشعب العادلة، فيضطر هذا لأخذها بالقوة<lb/>والإرغام، فيتضرر الأغنياء في كل أقطاب المسكونة، ولكن الشعب لا يظلمهم<lb/>بذلك، بل إن طمعهم بإبقاء سيطرتهم المطلقة ينتج لهم هذه النتيجة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p252" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3109.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صورة البيان<lb/>الذي قدمته عائلات الشهداء<lb/>للجنة الأميركية في دمشق</head>
               <lb/>
               <lb/>وقابلت هذه اللجنة يوم تقديمه<lb/>إننا بالنظر لاتصالنا العائلي بشهداء سورية نستطيع أن نبين أمام حضراتكم<lb/>رغائبهم المقدسة التي هي ركن النهضة العربية السورية، والأساس الذي بنيت<lb/>عليه ثورتنا، والاجتماعات التي كانوا يعقدونها في بيوتنا مع أصحابهم والأحاديث<lb/>التي كانت تدور في خلواتهم كانت ترمي دائمًا إلى رفع الأمة السورية والحصول<lb/>على استقلالها التام، لهذه الغاية كانوا يعملون، ولتحقيقها فادوا بأنفسهم، وعلى<lb/>دمائهم أرادوا أن يبنى أساسها، إن هذه الروح الشريفة هي المخيمة على الشعب<lb/>السوري اليوم، وهي التي تدير زعماء سورية وترشدهم في أعمالهم، وها نحن<lb/>أولاد عائلات أولئك الشهداء نطلب من ممثلي الشعب الأميركي الكريم الذي يعرف<lb/>معنى الشهادة في سبيل الوطن أن يحققوا الآمال التي عقدناها عليهم، ويبلغوا<lb/>الدكتور ولسن حامل لواء الحرية أننا لا نريد إلا الاستقلال التام، وكتاب<lb/>الإيضاحات السياسية الذي وضعه أحمد جمال باشا؛ ليبرر فيه جناياته التي اقترفها<lb/>في سورية هو شاهد عدل على الغاية السامية التي كانوا يجدُّون للحصول عليها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p257" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3110.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خلاصة معاهدة الصلح </head>[1]<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>الفصل السادس<lb/>في أسرى الحرب<lb/>أسرى الحرب: تتولى لجنة تؤلف من مندوبي الحلفاء ومندوبي الحكومة<lb/>الألمانية مع لجان فرعية محلية - إعادة أسرى الحرب الألمان والملكيين المعتقلين<lb/>إلى أوطانهم، ويرد الأسرى الملكيون والمعتقلون من الألمان إلى أوطانهم بلا<lb/>تأخير بواسطة الحكومة الألمانية وعلى حسابها، والذين حكم عليهم لذنوب ارتكبوها<lb/>ضد النظام العسكري، قبل 1 مايو سنة 1919 يردون إلى أوطانهم، ولو لم يكملوا<lb/>المدة المحكوم بها عليهم، ولكن هذا لا يسري على الجرائم المختلفة للنظام العسكري،<lb/>ويحق للحلفاء أن يبقوا عندهم ضباطًا مختارين من الألمان إلى أن تسلم الحكومة<lb/>الألمانية الأسرى الذين ارتكبوا جرائم ضد قوانين الحرب وعرفها، ويحق للحلفاء أن<lb/>يتصرفوا بما يستصوبون مع الرعايا الألمان الذين لا يرغبون في العودة إلى أوطانهم،<lb/>ويشترط في كل مسألة إعادة الألمان إلى أوطانهم الإفراج المعجل عن رعايا الحلفاء<lb/>الذين لا يزالون في ألمانية , وعلى الحكومة الألمانية أن تسهل على لجان التحقيق جمع<lb/>المعلومات عن أسرى الحرب المفقودين، ومعاقبة الموظفين الألمان الذين أخفوا<lb/>رعايا الحلفاء.<lb/>وعلى الحكومة الألمانية أن ترد إلى الأسرى من الحلفاء جميع أموالهم،<lb/>ويتبادل الفريقان المتعاقدان المعلومات عن الأسرى الذين ماتوا وقبورهم.<lb/>القبور: يحترم الحلفاء وحكومات ألمانية قبور جميع الجنود والبحارة المدفونين<lb/>في أملاكهم ويعترفون باللجان المعينة للعناية بها، ويساعدونها في مهمتها ويسهلون<lb/>التسهيل المستطاع في نقل الرفات والدفن.<lb/>* * *<lb/>الفصل السابع<lb/>في تبعة جنايات الحرب<lb/>يتهم الحلفاء علانيةً الإمبراطور السابق ولهلم الثاني (بارتكابه الجريمة العظمى<lb/>ضد الآداب الدولية وحرمة المعاهدات) وسيطلب من الحكومة الهولندية<lb/>تسليم الإمبراطور السابق، وتؤلف محكمة خاصة من قاضٍ واحد لكل دولة من<lb/>الدول الخمس العظمى، وتهتدي هذه المحكمة بأسمى المبادئ في السياسة الدولية،<lb/>ويناط بها مهمة تعيين العقاب الذي ترى وجوب إنزاله، ويؤلف الحلفاء محاكم<lb/>عسكرية لمحاكمة المتهمين بارتكاب أفعال خرقوا بها قوانين الحرب وعرفها،<lb/>وعلى الحكومة الألمانية أن تسلم جميع الأشخاص المتهمين بهذه التهم، وتعين كل<lb/>دولة من دول الحلفاء محاكم كهذه لمحاكمة الذين ارتكبوا أمورًا جنائيةً ضد رعاياها،<lb/>ويحق للمتهمين ان يعينوا المحامين عنهم، وتتعهد الحكومة الألمانية أن تقدم جميع<lb/>الأوراق والمعلومات التي يقتضي إبرازها.<lb/>* * *<lb/>الفصل الثامن<lb/>في التعويض والرد<lb/>إن الحكومات المشتركة تلقي على ألمانية وحلفائها تبعة كل خسارة وعطل<lb/>أصابا الحلفاء والدول المشتركة معهم ورعاياهم من جراء الحرب التي سيقوا<lb/>إليها باعتداء ألمانية وحلفائها، وإن ألمانية تسلم بتبعتها وتبعة حلفائها، ومع أن<lb/>الحلفاء والحكومات المشتركة معهم يعترفون بأن موارد ألمانية لا تفي بتعويض<lb/>هذه الخسارة وذلك الضرر لنقص مواردها الناتج عن المطالب الأخرى المنصوص<lb/>عليها في المعاهدة، فإنهم يتقاضون منها التعويض من كل عطل أصاب الأهالي في<lb/>الفئات السبع الكبرى التالية، وهي:<lb/>(أ) العطل الحادث عن الأذى البدني للأهالي بسبب الأعمال الحربية<lb/>المباشرة وغير المباشرة، وفي جملتها إلقاء القنابل من الجو.<lb/>(ب) العطل الذي أصاب الأهالي، وفي جملته التعرض للبرد والجوع في<lb/>البحر من جراء أعمال القسوة التي أمر العدو بها، والعطل الذي أصاب الأهالي في<lb/>الولايات المحتلة.<lb/>(ج) الضرر الحادث من إساءة معاملة الأسرى.<lb/>(د) الخسارة التي نزلت بشعوب الحلفاء، وهي ممثلة بالمعاشات والإعانات<lb/>الممنوحة لعائلات الجنود إذا حولت إلى رأس مال عند إمضاء هذه المعاهدة.<lb/>(هـ) العطل الذي أصاب الأملاك والأموال غير المهمات العسكرية البحرية<lb/>والبرية.<lb/>(و) الضرر الذي أصاب الأهالي بالسخرة.<lb/>(ز) الخسارة الحادثة من البلص والغرامات التي فرضها العدو.<lb/>وعلاوةً على ذلك تتعهد ألمانية بأن ترد جميع المبالغ التي اقترضتها البلجيك<lb/>من الحلفاء بسبب خرق ألمانية لمعاهدة 1839 , وذلك لغاية 11 نوفمبر 1918<lb/>ولهذا الغرض تسلم ألمانية في الحال إلى لجنة التعويض 5 في المئة ذهبًا وسندات<lb/>تستحق في سنة 1926 (المقطم: يظهر أنه سقطت عبارة هنا، والمرجح أنه جاء<lb/>فيه ذكر ألف مليون جنيه سندات) أما جملة المطلوب دفعه من ألمانية - كما هو<lb/>مبين في كشف العطل والضرر - فيعين ويبلغ إليها بعد أن تُسمع أقوالها بالإنصاف،<lb/>ويكون تسليمه إليها من لجنة التعويض التي للحلفاء قبل 1 مايو 1921 وفي الوقت<lb/>عينه يقدم كشف الدفعات التي يتعين على ألمانية دفعها في خلال ثلاثين سنةً لتوفية ما<lb/>عليها، وهذه الدفعات عرضةً للتأجيل إذا طرأ عليها بعض الطوارئ، وتعترف ألمانية<lb/>اعترافًا قاطعًا لا رجوع فيه بما لهذه اللجنة من السلطة التامة، وتقبل أن تمدها بجميع<lb/>المعلومات اللازمة، وتسن القوانين لتنفيذ قراراتها، وتقبل أن ترد إلى الحلفاء النقود<lb/>وبعض الأشياء التي تمكن معرفتها.<lb/>ومن الأمور المعجلة التي يطلب من ألمانية عملها في سبيل رد الشيء بها تدفع<lb/>في خلال سنتين ألف مليون جنيه إما ذهبًا أو بضائع أو بواخر، أو غير ذلك من<lb/>أشكال الدفع المعينة، وهذا المبلغ يدخل في سند الألف مليون جنيه المشار إليه في ما<lb/>تقدم ولا يكون علاوةً عليه، مع العلم بأن بعض المصروفات، كمصروفات جيوش<lb/>الاحتلال وثمن الطعام، والمواد الخام قد تحسم اتباعًا لما يستصوب الحلفاء.<lb/>ولجنة التعويض في تقدير مَقْدِرة ألمانية على الدفع في الآجال المعينة تفحص<lb/>نظام الضرائب في ألمانية أولاً، والغرض من ذلك أن تجعل المبالغ التي يطلب من<lb/>ألمانية دفعها للتعويض عبئًا على جميع إيراداتها قبل أن يصرف من هذه الإيرادات<lb/>شيء في تسديد فائدة ديونها الداخلية، أو استهلاك شيء منها، وثانيًا: لتتأكد اللجنة<lb/>أن اللجنة الألمانية هي بالإجمال بالغة من الكبر النسبي مبلغها في بلاد أية دولة من<lb/>الدول التي لها مندوبون في اللجنة، هذا والتدابير التي يحق للحلفاء والدول<lb/>المشتركة معهم اتخاذها إذا تقاعدت ألمانية باختيارها عن دفع الأقساط المطلوبة،<lb/>والتي تعترف ألمانية بأنها لا تعد أعمال حرب - تشمل القيود الاقتصادية والمالية<lb/>ومقابلة الشيء بمثله، وبالإجمال جميع التدابير التي تعدها الحكومات المذكورة<lb/>لازمةً في تلك الأحوال، وتتألف هذه اللجنة من مندوب عن كل من الولايات<lb/>المتحدة وبريطانية العظمى وفرنسة وإيطالية والبلجيك , ومندوب عن سربيا واليابان<lb/>يحل محل مندوب البلجيك حينما يقع ما يمس مصالح إحدى هاتين الدولتين، ثم إن<lb/>سائر دول الحلفاء يحق أن يكون لها مندوبون في اللجنة متى نظر في مطالبها<lb/>ودعاويها من غير أن يكون لها حق الاقتراع، وتجيز اللجنة الألمانية أن تقيم البينة<lb/>على مقدرتها على الدفع وتوسع لها المجال لإبداء حججها، ويكون مركز هذه اللجنة<lb/>في باريس وهي تضع نظام إجراءاتها وتعين موظفيها ومستخدميها، وتكون لها<lb/>الرقابة العامة على مسألة التعويض كلها، وتصير الوكيل الوحيد للحلفاء لاستلام<lb/>التعويض والدفع وحيازته وبيعه وتوزيعه.<lb/>وتكون قرارات اللجنة بالأكثرية، وإنما يشترط الإجماع في المسائل التي<lb/>تمس سيادة حليف من الحلفاء، وإعفاء ألمانية من جميع عهودها أو من بعضها<lb/>وتعيين مواعيد بيع السندات الصادرة من ألمانية وكيفية بيعها وتوزيعها<lb/>وصرفها وتأجيل الدفعات السنوية بين سنة 1921 وسنة 1926 إلى ما وراء<lb/>1930 وتأجيل الدفعات بعد سنة 1926 لمدة ثلاث سنوات وتغيير أسلوب تقدير<lb/>العطل والخسارة وتفسير الشروط. ويجوز للدول سحب مندوبيها من هذه اللجنة إذا<lb/>أعلنت عزمها على ذلك قبل وقوعه باثني عشر شهرًا، ويجوز للجنة أن تطلب من<lb/>ألمانية أن تعطيها من وقت إلى وقت على سبيل الضمان والتأمين سندات لتسديد<lb/>المطلوبات التي لم تسددها، ولهذا الغرض ولأجل بيان مجموع المطلوب من<lb/>ألمانية تُطَالَبُ الآن بأن تقدم سندات تعترف فيها بالمبالغ المطلوبة منها، وهي ألف<lb/>مليون جنيه إنكليزي تدفع قبل انقضاء أول مايو 1921 بلا فائدة، وألفا مليون جنيه<lb/>إنكليزي بفائدة 2.5 في المئة بين 1921 و 1926، ثم تصير الفائدة 5 في المئة،<lb/>ومال الاستهلاك 1 في المئة، ويبدأ الدفع سنة 1926 , وتتعهد ألمانية بأن تعطي<lb/>سندات بألفي مليون جنيه إنكليزي آخر بفائدة 5 في المئة، وبشروط تعينها اللجنة<lb/>فيما بعد.<lb/>وتكون الفائدة على هذه الديون التي على ألمانية 5 في المئة إلا إذا عينت<lb/>اللجنة فائدةً أخرى في المستقبل، والدفعات التي لا تدفع ذهبًا يمكن للجنة أن تقبل<lb/>فيها بدلاً من الذهب أملاكًا وبضائع وحقوق اتجار وامتيازات إلخ، ويجوز<lb/>للجنة أن تصدر للدولة صاحبة الشأن شهادات تمثل السندات أو البضائع التي<lb/>أخذتها من ألمانية، ومتى انتقلت السندات من حيازة اللجنة، ووزعت على الدول<lb/>يعتبر أن ما يساوي قيمتها من دين ألمانية أوفى.<lb/>البواخر: تعترف الحكومة الألمانية بأنه يحق للحلفاء أن يطالبوها بتعويضهم<lb/>من جميع البواخر التجارية وسفن الصيد التي فقدت أو عطلت بسبب الحرب،<lb/>وأن يطلبوا منها أن تبدلها بما يساويها طنًّا بطن، وطرزًا بطرز بمثله، وتقبل أن<lb/>تسلم إلى الحلفاء جميع البواخر الألمانية التي حمولتها من 16000 طن فصاعدًا<lb/>ونصف بواخرها التي حمولتها بين 1600 طن، و 1000 طن وربع بواخر الصيد<lb/>(سفن الصيد) وتسلم هذه البواخر كلها بعد شهرين للجنة التعويض مع عقود التنازل<lb/>الدالة على نقل ملكية البواخر خاليةً من كل شبهة.<lb/>وعلاوةً على ذلك من قبيل التعويض تقبل ألمانية أن تبني بواخر لحساب<lb/>الحلفاء إلى قدر لا يتجاوز 255 ألف طن في السنة، في السنوات الخمس التالية،<lb/>وترد جميع البواخر النهرية التي أخذتها من الحلفاء، ويكون ردها في خلال شهرين<lb/>وكل خسارة تكون قد أصابت هذه البواخر تعوضها ألمانية بإعطاء جانب من<lb/>بواخرها النهرية لا يتجاوز عشرين في المئة منها.<lb/>الولايات المخربة: تتعهد ألمانية بأن تقف مواردها الاقتصادية على تعمير<lb/>الولايات التي غزتها، وتكون للجنة التعويض السلطة بمطالبة ألمانية بتعويض ما<lb/>دمر بتسليم الحيوانات والآلات إلخ الموجودة في ألمانية، وصنع المهمات<lb/>المطلوبة للتعمير مع مراعاة حاجات ألمانية الداخلية الضرورية.<lb/>الفحم إلخ: على ألمانية أن تسلم إلى فرنسة مدة عشر سنوات من الفحم ما<lb/>يساوي الفرق بين ما كان يستخرج سنويًّا من الفحم من مناجم (التور وباد كاله)<lb/>وما يستخرج منها سنويًّا لمدة نحو عشر سنوات، ثم إن ألمانية تعطي لفرنسة الخيار<lb/>لمدة عشر سنوات بأن تسلم سبعة ملايين طن من الفحم سنويًّا لفرنسة علاوةً على ما<lb/>تقدم، وتسلم ثمانية ملايين طن للبلجيك، وتسلم إيطالية فحمًا يختلف مقداره من<lb/>4.5 مليون طن في سنة 1919 و1920 إلى 8.5 مليون طن في سنتي 1923<lb/>و1924 بأثمان تعين حسب ما هو وارد في المعاهدة، ويجوز أخذ فحم الكوك بدلاً<lb/>من الفحم على نسبة 3 أطنان منه لأربعة أطنان من الفحم، ونص أيضًا على تسليم<lb/>البترول وقطران الفحم وسلفات الأمونيا إلى فرنسة لمدة ثلاث سنوات، وللجنة<lb/>السلطة بأن تؤجل تسليم هذه المقادير أو تلغيه إذا كان تسليمها يعرقل مطلوبات<lb/>الصناعة في ألمانية.<lb/>الأصباغ والعقاقير: تعطي ألمانية اللجنة حقًّا بأن تأخذ من الأصباغ<lb/>والعقاقير - وفي جملتها الكينا - نصف الموجود منها في ألمانية في وقت الشروع في<lb/>تنفيذ المعاهدة، وتعطيها حقًّا كهذا كل ستة أشهر من السنة إلى سنة 1924 بحيث<lb/>لا يتجاوز 25 في المئة مما يكون قد صنع في الأشهر الستة السابقة.<lb/>الأسلاك التلغرافية البحرية: تتنازل ألمانية عن كل حق لها في أسلاك معينة<lb/>وتقيد قيمة الأسلاك التي لها أصحاب من الأفراد أو الشركات لحساب ألمانية،<lb/>وتطرح من التعويض المطلوب منها.<lb/>نصوص خصوصية: تعويضًا من تدمير مكتبة لوفان تقدم ألمانية من الكتب<lb/>الخطية والكتب المطبوعة القديمة والصور إلخ ما يساوي ما أتلف في المكتبة<lb/>المذكورة، وزد علي ذلك أن ألمانية تسلم إلى البلجيك الجناحين الخاصين بمذبح<lb/>سجود الحمل الذي صنعه (هوفرت وجان فان ليك) وهما موجودان في برلين<lb/>الآن، ووسط هذا المذبح موجود الآن في كنيسة القديس بافو في غنت , وكذلك<lb/>الجناحين الموجودين الآن في برلين ومونخ , وهما من مذبح يمثل العشاء الأخير<lb/>صنعه درك بوتس , والقسم الأوسط من هذا المذبح موجود في كنيسة القديس<lb/>بطرس في لوفان.<lb/>وعلى ألمانية أن ترد إلى ملك <placeName>الحجاز</placeName> في خلال ستة أشهر مصحف الخليفة<lb/>عثمان الذي كان قبلاً في المدينة، وترد إلى الحكومة البريطانية جمجمة السلطان<lb/>مكرى التي كانت قبلاً في شرق أفريقية الألماني، وترد إلى الحكومة الفرنسوية<lb/>الأوراق التي أخذها ولاة الأمور الألمان سنة 1870 وهي للمسيو روهو , وترد<lb/>الرايات الفرنسية التي أخذتها في حرب 1870 - 1871.<lb/>* * *<lb/>الفصل التاسع<lb/>في المالية<lb/>إن الدول التي ستأخذ أملاكًا ألمانيةً تتحمل جانبًا من الدين الذي كان على<lb/>ألمانية قبل الحرب، وهذا المبلغ تعينه لجنة التعويض على قاعدة النسبة بين<lb/>إيرادات الأملاك المقتطعة، ومجموع إيرادات ألمانية في السنوات الثلاث الأخيرة<lb/>السابقة للحرب، ولكن نظرًا للأحوال الخصوصية التي سُلخت فيها الإلزاس<lb/>واللورين عن فرنسة سنة 1871 لما أبت ألمانية أن تحمل شيئًا من دين فرنسة<lb/>العمومي، ففرنسة لا تحمل شيئًا من الدين الذي كان على ألمانية قبل الحرب، ولا<lb/>تحمل بولندة شطرًا ما من الديون التي استدانتها ألمانية للاستبداد ببولندة، أما قيمة<lb/>أملاك الحكومة الألمانية في البلاد التي تنازلت عنها، فهذه بالإجمال تحسب لألمانية<lb/>في حساب التعويض إلا في الإلزاس واللورين حيث لا يقيد شيء كهذا لحساب<lb/>الحكومة الألمانية، أما الدول الموكلة فلا تحمل شيئًا من ديون ألمانية، ولا تقيد<lb/>شيئًا لحسابها مقابل أملاك الحكومة الألمانية، وتتنازل ألمانية عن كل حق في تعيين<lb/>مندوبين لها، أو السيطرة على بنوك الحكومة أو اللجان، أو غير ذلك من المعاهد<lb/>والجمعيات المالية والاقتصادية.<lb/>وعلى ألمانية أن تدفع جميع مصروفات جيوش الاحتلال من تاريخ الهدنة ما<lb/>دامت هذه الجيوش مرابطةً في بلاد ألمانية، ويكون المبلغ اللازم لتسديد هذه<lb/>المصروفات أول ما يؤخذ من إيراداتها، وتتلوه مبالغ التعويض بعد دفع أثمان<lb/>الواردات التي يعدها الحلفاء لازمةً لألمانية، ويجب على ألمانية أن تسلم إلى دول<lb/>الحلفاء جميع المبالغ التي أوردتها تركيا والنمسا والمجر في ألمانية لأجل المساعدة<lb/>المالية التي ساعدتهم ألمانية بها في أثناء الحرب، وأن تنقل إلى ملكية الحلفاء جميع<lb/>المطلوبات التي لها قِبل النمسا والمجر وبلغارية وتركية من جراء الاتفاقات المبرمة<lb/>بينهم في أثناء الحرب.<lb/>وتؤيد ألمانية نقض معاهدتي بخارست وبرست لتوفسك , وبناءً على طلب<lb/>لجنة التعويض تنزع ألمانيا ما لرعاياها من حقوق الملكية أو المصلحة في المنافع<lb/>العمومية في البلاد التي تتنازل عنها، وفي البلاد التي ستديرها دول الحلفاء بالوكالة<lb/>وفي تركية والصين وروسية والنمسة والمجر، وبلغارية، وتنقل هذه الحقوق<lb/>والمصالح إلى حيازة لجنة التعويض، وهذه اللجنة تقيد لها قيمة ذلك بالحساب،<lb/>وتتعهد ألمانية أن تسدد إلى البرازيل المبالغ التي تجمدت من بيع بن سان باولو وكانت<lb/>قد أبت على البرازيل أن تسحبه من ألمانية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في الجزء الرابع.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p265" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3111.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">الوليد بن عبد الله بن طعمة</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لا قوة إلا بالاتحاد</head> [1]<lb/>
               <lb/>كونوا جميعًا يا بني إذا اعترى <gap resp="#org_MS"/> خطب ولا تتفرقوا آحادا<lb/>تأبى القداح إذا اجتمعن تكسرا <gap resp="#org_MS"/> وإذا افترقن تكسرت أفرادا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أكثم بن صيفي<lb/>
               <lb/>أنشد الحكيم العربي هذين البيتين عندما شعر بدنو الأجل، فلخوفه على أولاده<lb/>من التفرق دعاهم لسماع وصيته الأخيرة، وكان قد استحضر لضامةً من السهام،<lb/>فطلب إليهم أن يكسروها، فلم يقدر واحد منهم على كسرها، ثم بددها، فاستسهلوا<lb/>كسرها، فقال لهم: كونوا مجتمعين ليعجز من ناوأكم عن كسركم كما عجزتم عن<lb/>كسرها، فإذا تفرقتم سهل كسركم، وضاع قدركم، وهان أمركم.<lb/>فيا حبذا لو ائتم العرب بشعر حكيمهم، وانتصحوا بأنفع النصائح، إذًا لما فقدوا<lb/>الملك والخلافة، واشتغلوا عن االحوادث والحدثان بأحاديث خرافة، فبين التنازع<lb/>والتقاطع خربوا مملكتهم بأيديهم، وقد كانت أعظم مملكة طلعت عليها الشمس، وبينما<lb/>كانوا أسياد الشعوب إذا هم عبيد الترك والروم، لكنهم صبروا على الأعادي، وسبروا<lb/>غور العوادي، فوقاهم تعلقهم بأهداب عروبتهم، وتمسكهم بأستار كعبتهم، فحفظوا<lb/>بكتبهم وأقلامهم ما كان دونه تكسير سيوفهم وتنكيس أعلامهم، فالحمد لله على بقاء<lb/>القوة كامنةً في صدورهم ليبنوا قصورهم على قبورهم، وإن في حفاظهم على العصبية<lb/>أساس الوحدة العربية.<lb/>لا قوة بلا اتحاد، ولا اتحاد بلا اتفاق، وإنما الاتفاق بحسن التفاهم وصدق<lb/>التساهل، وذلك ميسور للذين رجحت أحلامهم وكرمت أخلاقهم، فعلى العرب أن<lb/>يتفقوا ويتحدوا بالتي هي أحسن؛ لتلافي التي هي أقبح، وإلا اعتلَّت عربيتهم<lb/>وانحلَّت عصبيتهم، فأصبحوا لا يعرفون أوطانًا ولا يرفعون أعلامًا، السيل<lb/>الأوربي يكاد يطغى عليهم ويفرقهم كما تفرقت أيدي سبأ، وإنه لأكثر خطرًا<lb/>وأشد هولاً من سيل العرم الذي أجحف التبابعة ومزق ملكهم، فليبنوا له من<lb/>لسانهم وقرآنهم سدًّا أمتن من سد مأرب، وما استناموا إلى الأوربيين رأوا منهم<lb/>أصلالاً وثعابين، وكفى بنكبة إخوانهم عرب الغرب عبرةً وإنذارًا، ومن فظائع<lb/>الصليبيين في الماضي يعرفون مقدار فجائعهم في الآتي، فما أقرب الغد من الأمس،<lb/>والخطر أدنى من قاب قوسين، الفرنج يضربون أخماسًا لأسداس، ويستضعفون<lb/>العرب لتخاذلهم، فلا قوة لهم إلا باتحادهم وتوحيد حُكامهم وبلادهم.<lb/>قيل إن زرقاء اليمامة كانت تبصر الشيء من مسير ثلاثة أيام، فجهز حسان<lb/>ابن تبع جيشًا وسار إلى غزو قومها جديس، فصعدت ونظرت إلى الجيش،<lb/>فرأت كل رجل قد حمل شجرةً ليلبسوا عليها، فقالت: أتتكم يا قوم الأشجار، أو<lb/>أتتكم حمير!! فلم يصدقوها ولم يستعدوا حتى صبحهم حسان فاجتاحهم، وإني<lb/>لقومي نذير لئلا يحل بهم ما حل بقوم الزرقاء، لقد علموا أن بين زرق العيون<lb/>وسودها عداوة جراثيمها في العروق، فكيف يركن العربي إلى الفرنجي، وهو<lb/>العدو الأزرق، وبينهما من المباينة ما لا يزول بالملاينة؟ فليحذر العرب خشونة<lb/>القلانس بعد ليونة الملامس، إن الفرنج يصانعونهم لينالوا منهم أربًا، ثم يقولون: لا<lb/>نعرف عربًا، المثل يقول: من جرب مُجرَّبًا كان عقله مُخرَّبًا، فأي شعب لم<lb/>يجربهم ويتأكد أن أعمالهم تخالف أقوالهم، فإذا دخلوا أرضًا مزقوها، وإذا حكموا<lb/>أمةً فرقوها، وبعد ما تركز أعلامهم وتغرز أقدامهم، يستبدلون العنف من الرفق،<lb/>والقوة من الخدعة، فويل للعرب من الفرنسيس والإنكليز إذا لم يوحدوا كلمتهم<lb/>توحيدهم لله.<lb/>لو حفظ العرب عصبيتهم في الإسلام، كما حفظوها في الجاهلية لظلوا حتى<lb/>اليوم أهل السيادة والقيادة، لكنهم أضاعوا الدولة والخلافة بتحكيم الغرباء، وتسليم<lb/>الأمور إلى الدخلاء، فأصبحوا محرومين من ملك بني على أجسادهم وأكبادهم،<lb/>وصار إلى الفرس والترك والأكراد ما فتحته سيوف أجدادهم، والبلية من<lb/>سياسة الخلفاء الخرقاء بتقديم العجم على العرب، واعتمادهم على المماليك في<lb/>السياسة والحرب، فلو جعلوا الأحكام للعرب دون غيرهم لصانوا شرفهم وشرف<lb/>العروبة والخلافة، وقد ظنوا دولتهم إسلاميةً تقوم بالمسلمين من جميع الشعوب،<lb/>فما كان الإسلام شافعًا لهم عند نزوة الشعوبية ونعرة العصبية، وهكذا أسقطوا<lb/>العرب وأبعدوهم فسقطوا؛ إذ لا حماة للدولة إلا الذين بنوها، والدولة التي يتربع<lb/>في دستها الأجانب صائرة إلى انحلالها واضمحلالها.<lb/>لما قتل باغر التركي المتوكل على الله، رثاه المهلبي بقصيدة قال في آخرها،<lb/>يخاطب بني العباس:<lb/>فلو جعلتم على الأحرار نعمتكم <gap resp="#org_MS"/> حمتكم السادة المركوزة الحشد<lb/>قوم هم الجذم والأنساب تجمعكم <gap resp="#org_MS"/> والمجد والدين والأرحام والبلد<lb/>
               <lb/>لقد صدق المهلبي ‍‍!! فليس للمرء إلا أهله وقومه في الشدة.<lb/>إن معن بن زائدة الشيباني قاتل المنصور مع ابن هبيرة نصرةً لبني أمية، فاشتد<lb/>طلب المنصور له وهدر دمه، فاختفى زمنًا طويلاً، وبعد ما قتل المنصور أبا مسلم<lb/>ثار عليه الراوندية وقصدوا قصره؛ ليقتلوه، فبرز البطل العربي معن بن زائدة متلثمًا<lb/>وقاتل العصابة الفارسية وحده حتى ظفر بها ومزق شملها. فتمردُ الفرس على الخليفة<lb/>العربي أنساه العداوة، فصان وقار الخليفة والعرب، وبما عنده من النخوة العربية<lb/>والغيرة العصبية، ركب مركبًا خشنًا وأبلى بلاءً حسنًا، فلو كان حول الخلفاء حاشية<lb/>وجند من أحرار العرب لما تطاولت إليهم أيدي الغلمان والمماليك، وقد كان سقوط<lb/>الدولة العربية لبعد العرب عنها وتفرقهم وانقسامهم، فالدولة لا تقوم إلا باتحاد الأُصلاء<lb/>وإبعاد الدخلاء.<lb/>عسى أن يكون للعرب عبرة من الماضي، فيجددوا ويؤسسوا دولةً عربيةً<lb/>خالصةً، فحينما تخلو من الشوائب تجلو كل النوائب، ويصير العربي سيدًا، وإليه<lb/>العقد والحل، والنهي والأمر، فتصدر الأحكام، وتتصدر الحكام من العرب للعرب<lb/>في كل أرض شرفت بالعروبة، وتشرفت بالاستعراب، وبحكم الشرع يكون فيها<lb/>عربيًّا كل مولود ومكتوب ومصكوك، وتظللها الراية التي طلعت من بطحاء<lb/>مكة سوداء خضراء بيضاء، لقد كان سوادها وقارًا، واخضرارها رجاءً،<lb/>وبياضها هدًى وسلامًا، فتحتها يجب أن يتم اتحاد العرب في الشرق والغرب،<lb/>وهي المشْرَع وإليها المهْرَع، ولا عزة للمسلمين من غير العرب إلا بها؛ لأنها<lb/>راية الخلافة العظمى، فما أحراهم بأن يتراجعوا إليها، ويقسموا إليها اليمين عليها<lb/>مستعربين لغةً كما استعربوا دينًا، إن باندماجهم في أمة الرسول شرفًا لهم فوق كل<lb/>شرف، هكذا تنبسط الدولة العربية الكبرى، ولها جناح في المشرق وجناح في<lb/>المغرب، فيرسو أصلها وتمتد فروعها بجيش مرصوص وأسطول مرصوف،<lb/>فتظل عربيةً عرباءَ لا دخلاء فيها ولا غرباء.<lb/>على العرب أن يحققوا هذه الأماني، ولو كانت دونها المنايا، تاريخهم<lb/>مكتوب بدم أجدادهم، فليكتبوا بدمهم وصيةً لأولادهم، فإذا عجزوا عن إتمام خطتهم<lb/>أتمها الآتون بعدهم، فللشعوب آجال تقصر عندها أجيال، وما كان العرب ليخشوا<lb/>محذورًا إذا طلبوا محظورًا، إنهم جبارون أصحاب بأس وبطش ونجدة وشدة، فلو<lb/>كانوا متحدين متعاونين لسدوا كل ثغرة، وصدوا عدوًّا له شر فمرة، فطالما حاربت<lb/>قبائلهم دولاً ذوات جحافل وأساطيل، فأطلقوا الأعنة وشرعوا الأسنة تجاه قذافة النار،<lb/>فكانت سواعدهم أشد من فوهات المدافع وأفتك، تشهد لهم أعداؤهم بالبسالة والنصر،<lb/>والفضل ما تشهد به الأعداء.<lb/>أجل إن الأعاجم يرهبونهم على افتقارهم وتفرقهم، فكيف إذا وحدوا أوطانًا<lb/>واتحدوا أعوانًا، حينئذ تكون لهم أيام كأيام حليمة وذي قار واليرموك والقادسية<lb/>وشريس وعروبة، فما أكبر ذلهم في خضوعهم للترك والروم بعد شرف راسخ ومجد<lb/>بازخ، وقد كانوا في جاهليتهم أسيادًا وأبطالاً، فلم يجسر الغزاة على وطء أرضهم،<lb/>وهي كعرينة الأسود، فوقف غزاة الفرس واليونان والروم متأهبين متهيبين على<lb/>حدود البادية الرهيبة، وظلت الأمة العربية بكرًا حرةً في رمالها وجبالها.<lb/>كانت قوة العرب بشدة اتحادهم وصحة اعتقادهم لا بكثرة العدة والعدد، فقد<lb/>كسرت شراذمهم جيوشًا جرارةً، وفتحوا في ثمانين سنةً ما لم يفتحه الرومان في<lb/>ثماني مئة، وكانوا يتغلبون بصبرهم وإقدامهم واتحادهم على القواد المجربين،<lb/>والأجناد المدربين، فحكموا مائة مليون من البشر، وعددهم لا يربي على مئة ألف،<lb/>وكانت أوامر الخلفاء تصدر في <placeName>دمشق</placeName> و<placeName>بغداد</placeName> وتنفذ في الهند والصين , والأندلس،<lb/>وقد حدد أبو تمام دولة الخلافة في أيام المعتصم ببيت من قصيدة مدحه بها، قال:<lb/>فاعقد لهارون الخلافة إنه <gap resp="#org_MS"/> سكن لوحشتها ودار قرار<lb/>فالصين منظوم بأندلس إلى <gap resp="#org_MS"/> حيطان رومية فملك ذمار<lb/>
               <lb/>هذه حدود الدولة العربية التي شيدها جبابرة العرب، فهدمها مماليكهم وما<lb/>رممها صعاليكهم، وقد كان أوائلهم متنسكين، فأصبح أواخرهم باللذات متمسكين،<lb/>ولما صاروا أحزابًا غدت مملكتهم أقسامًا، فطمع بها الطامعون، وليس للفتنة<lb/>قامعون، وكانوا متحاسدين في الرئاسة، متخالفين في السياسة، فضعفوا بتقاتلهم<lb/>وتخاذلهم، وعاونوا أعداءهم على نفوسهم، وما فقدوا ملكهم إلا لأنهم أرادوا أن<lb/>يكونوا جميعهم ملوكًا وأمراء، وتلك عزة عربية لا تزال حتى اليوم حائلةً دون<lb/>اتفاق أمرائهم.<lb/>لا تقوم للعرب قائمة حتى يوم الدين إذا لم يعتصبوا على الأجانب، وربما<lb/>ذهبت لغتهم وأخلاقهم وأوطانهم بعد ذهاب دولتهم، فللروم كرة بعد كرة في حرب<lb/>صار فيها العربي حريبًا.<lb/>إن في قصيف المدافع مواعظ لهم، فليتهم يتعظون وإن يكونوا ضعفاء في الحكم<lb/>لتكن لهم قوة من بغض أعدائهم وحب بعضهم لبعض، إن من البغض لقوة أكبر من<lb/>قوة الحب عند اصطدام المنازع، فإياهم والاغترار بمواعيد الأوربيين، فالأفاعي<lb/>مالسة جلودها، حادة نيوبها، إنهم يظهرون لينًا حتى إذا فازوا وحازوا، قبضوا بأيدٍ<lb/>من حديد، فلا تنعتق الأمة الضعيفة من الرق ولا تنطلق من الأسر، وقد حجروا عليها<lb/>وحجزوا سلاحها، يصنعون السلاح، وكالسلع يبيعونه، أحقر الجمهوريات الأميركية<lb/>وأصغر الممالك الأوربية، فبيعه حلال عندهم لأهل الجبل الأسود وأوربة وأهل<lb/>البرغواي في أميركة، ولكنه محرم على الشعوب الأفريقية والآسيوية التي ملكوا<lb/>نواصيها، وبعد شك سلاحهم ينزعون ما عندها من السلاح، ويمنعونها من أن تصنع<lb/>أو تشترى، فتصبح عزلاء تحت رحمتهم، وقد أحاطت بها القلاع والمدافع، فويل<lb/>للعرب إذا علق العرق الفرنجي بأرضهم، فامتد واشتد.<lb/>لقد ناموا مستسلمين إلى الأقدار، والأوربيون ينصبون أشراكًا ويطرحون<lb/>شباكًا، ولما استيقظوا أبصروا الأساطيل تدمر ثغورهم، والمدافع تحصد صفوفهم،<lb/>فأيقنوا أن لا طاقة لهم عليها بسيوف رقيقة ورماح دقيقة، وقد جنى الأتراك على<lb/>نفوسهم وعلى العرب؛ لأنهم ضعفوا وأضعفوهم معًا، فوثب الفرنسيس<lb/>والإنكليز عليها وعاثوا في بلادهم وعبثوا بحرمتهم، فهلا علم العرب أن لا حق<lb/>إلا للقوة وبالقوة، وأن لا قوة بلا اتحاد؟ لا ريب بأنهم ضعفاء اليوم، ولكن لهم<lb/>قوة باتحادهم فوق قوة السلاح، فليجمعوا آمالهم وعواطفهم كلما جمع الأوربيون<lb/>قواصف تنثر قذائف، فبعد الحفيظة والحفاظ يرون فجر الحرية منبلجًا، وجيش<lb/>العبودية منفلجًا، وإذا توسلوا بالقوة الأدبية توصلوا إلى القوة المادية، فعلى هذا<lb/>المنهج سار الذين كانوا من المغضوب عليهم والضالين، فلتتوغل العروبة نفوسهم<lb/>كلما توغل الفرنج بلادهم، فإما أن يعيشوا عربًا وإما أن يموتوا عربًا.<lb/>أليس من الغبن والحيف أن تلم أحدث الأمم شعثها، ولا ترى أقدمها<lb/>وأشرفها بعد الموت بعثها، أما كفى الأمة العربية شقاؤها بحكم الترك حتى تصير<lb/>أشقى بحكم الروم، الله أكبر على الذين يمزقون بلادها ويفرقون أولادها، فلا<lb/>سبيل إلى العزاء، والصبر لا يفرج الهم، والخطب قد ادلهم، وأنى ذلك، والعرب<lb/>البيض الوجوه الشم الأنوف عبيد؟ وقد صار الزنج في أميركة أحرارًا، ألا تكون<lb/>لأعظم السلالات دولة حرة جامعة، ولأحقرها دول شتى في القارتين الأوربية<lb/>والأميركية؟ ألا يشفع للعرب فضلهم على الإفرنج بما أخذوه من مدنيتهم وعلومهم<lb/>وآدابهم، ألا يعرفون لهم جميلاً بدماء أهرقوها، وأكباد أحرقوها في الذود عن<lb/>حياضهم؟ لا ورب الكعبة، فالحق يعرفه المرء ضعيفًا وينكره قويًّا، فقل للعرب:<lb/>اتحدوا لتصيروا أقوياء، وانتصفوا من أهل القوة بالقوة، فقد قال الله تعالى في<lb/>كتابه الكريم: {وَأَنزَلْنَا الحَدِيدَ فِيهِ بَأْسٌ شَدِيدٌ} (الحديد: 25) لا خلافة لكم في<lb/>هذا الخلاف ولا دولة والخصام بينكم، والأعاجم خصومكم, فشيدوا دولةً ذات<lb/>عز وسلطان ولا ترضوا بالسلطة إلا من السماء، بئست الحكومة إذا كان الأجنبي<lb/>فيها حكمًا، وبئس الخليفة إذا كان صنمًا، لا جلال ولا مهابة للخلافة إلا بأمثال:<lb/>عمر بن الخطاب , ومعاوية بن أبي سفيان , وعبد الملك بن مروان , وهارون<lb/>الرشيد , وعبد الرحمن الناصر، ولا منعة للدولة إلا بأسطول يحمي الثغور<lb/>ويخوض البحار، وأميره مثل: حميد بن معيوب الذي عقد الرشيد له اللواء، ولا<lb/>سطوة للملك إلا بخميس يقوده أمثال: خالد بن الوليد , وأبي عبيدة بن الجراح ,<lb/>وعمرو بن العاص , وأسد بن عبد الله , ومحمد القسري , وموسى بن نصير ,<lb/>والحجاج بن يوسف , وقتيبة بن مسلم , ويزيد بن مزيد , وأبي سعيد محمد بن<lb/>يوسف.<lb/>باتحاد العرب واتفاقهم تتألف الدولة العربية الكبرى، فتعم <placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>اليمن</placeName> ونجدًا<lb/>و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> و<placeName>الموصل</placeName> وديار بكر , وتنضم إليها كل أرض تغلبت فيها العروبة،<lb/>وكل أرض أراد أهلها أن يستعربوا، هذه خريطة الدولة العربية في آسية حتى توضع<lb/>لها خريطة في أفريقية، فتسيطر في الشرق والغرب وتنتظم البلاد العربية انتظام<lb/>البلاد الألمانية بدهاء بسمرك , والإيطالية بسياسية كافور، وليس الأمر بعسير على<lb/>سلالة كبيرة قديرة، كالسلالة العربية، فقد كاد يتم على يد عبد القادر ومحمد علي لولا<lb/>معاكسة الفرنسيس والإنكليز وأهل أوربة أجمعين، فقد كانوا ولا يزالون ساعين إلى<lb/>إحباط مساعي العرب خشيةً من سطوتهم وبطشهم، ولولا مساعدة الأوربين ما ظل<lb/>الأتراك متحكمين بهم وبسائر الشعوب، لقد كانوا جميعهم على الأتراك في أوربة<lb/>ومعهم في آسية، وطالما ادعوا حماية النصارى في الشرق، ولم يكترثوا لمذابح<lb/>الأرمن وما لبوا لهم دعاءً لكنهم - لأهواء فاسدة - أنجدوا أهل اليونان والبلقان<lb/>وعاونوهم على نيل استقلالهم، وما كان أولئك أقوى من العرب والأرمن وأصلح<lb/>للحكم، ولا هم أهل مدنية وثروة وسلطان، إنما المطامع والمآرب جعلتهم يدوسون<lb/>حقوق الشرقيين، ويدسون لهم.<lb/>وهذا يوسف كرم البطل اللبناني، قد خانته فرنسة ذات الوجهين واللسانين،<lb/>فهي التي عاكسته وشاكسته وقضت عليه بذل الأسر ووحشة المنفى، فقد لاينته<lb/>وخادعته حتى استسلم، ثم أعرضت عنه إعراضًا، وإذا كانت طامعةً بامتلاك لبنان<lb/>خافت أن يفضي الأمر إليه، فأغرت به طائفته وبطريركها، فكانوا شر أعدائه، وما<lb/>عرفوا له قدرًا، هذه حقيقة ساطعة وحجة قاطعة، فلا اعتراض ولا افتراض.<lb/>هكذا الفرنسيس والإنكليز يفرقون الشرقيين شذر مذر، فقل للعرب: الحذر<lb/>الحذر، فاتحدوا اتحادًا متينًا لتسلم أوطانكم وأعراضكم، وقاوموا بوارجهم ومدافعهم<lb/>ومناطيدهم بتاريخكم ولغتكم ودينكم وأخلاقكم، فإذا حفظتموها حفظتكم، وهي عليكم<lb/>محافظة ما دمتم عليها محافظين.<lb/>قال بسمرك: غلبنا الفرنسيس بالمدارس، والمثل العربي يقول: (الدارس<lb/>غلب الفارس) فادرسوا واثبتوا، ولكم حق ويقين حتى يكون يومًا فتح من الله ونصر<lb/>مبين، حينئذ يجتمع أمراؤكم ويجمعون أوطانًا ويبايعون سلطانًا، فتبقى لكل أمير<lb/>إمارته، وتعطى كل ولاية حقها، فتستقل بإدارتها الداخلية وتبعث نوابها وأعيانها إلى<lb/>مجلس الشورى ودار الندوة، ويكون مرجع الولايات كلها إلى حكومة مختلطة<lb/>عاصمتها إحدى المدن العربية الكبرى، وينظم جيش بري وجيش بحري من جميع<lb/>طوائف العرب، والمناصب للذين هم أهل لها دون تمييز في الدين والبقعة، فلا فضل<lb/>لعربي على آخر إلا بما أوتيه من المواهب، وبما يأتيه من الأعمال، هذه خطة<lb/>أرسمها رسمًا، ويعدها البعض هوسًا ووهمًا، ولكنها ستصير حقيقةً، فالليالي حبالى<lb/>يلدن كل عجيبة، ولا بد من أن ينهض العرب كاليابان، فما السلالة الصفراء بأفضل<lb/>من السمراء.<lb/>هذا اتحاد مقدس يريده كل العرب، ولكن الفرنسيس والإنكليز لا يريدون،<lb/>فكأن العباد عبيدهم والبلاد تليدهم، فيعطوا ويحرموا ما يشاءون ومن يشاءون أبدًا<lb/>ينبشون للشعوب قبورًا، ويقولون: نمدن همجًا ونعمر بورًا، فتراهم يعتصبون<lb/>ويغتصبون متغزلين بالحرية والمدنية، فمتى يستريح الناس من هذه الأغنية التي<lb/>غلب الفرنجي بها الشيطان؟ كنا ظنناهم قد تابوا إلى الله والمظلومين بعد ما لطمتهم<lb/>ألمانية وحطمتهم، فإذا هم طامعون بالذراع بعد الكراع، وقد أفلتوا من البراثن<lb/>واللهوات، بالأمس كانوا يشكون ظلمها معولين، على الأميركان معولين، واليوم<lb/>يظلمونها بأشد من ظلمها، وينقضون عهد نصرائهم إذ تحفزوا لملك رقابهم وحكم<lb/>بلادهم، وهكذا يجزون الإحسان بالإساءة، ويقابلون الشر بشر أعظم، لقد نهبوا<lb/>ألمانية وسلبوها، ولو استطاعوا لسحقوها وخنقوها، فأي فضل لهم إذا لم يعفوا عن<lb/>مقدرة والعفو من شيم الكرام.<lb/>أما العرب فكانوا أسوأ الناس حظًّا، وما كان الرومي مع العربي إلا فظًّا، لقد<lb/>حالفوهم فكانت كل المخالفة من تلك المحالفة، فبعد ما نصروهم قاموا ينحتون في<lb/>أثلتهم، ويقسمون بلادهم إربًا إربًا، فيقول الإنكليز: ليس للعرب إلا <placeName>الحجاز</placeName>، فلنا<lb/>العراق وفلسطين , ويقول الفرنسيس: لم تكن سورية يومًا عربيةً، فهي لنا منذ<lb/>الأزل وإلى الأبد، وبعض الخونة يمالئونهم على الأحرار الذين يناوئونهم، فيا<lb/>خيبة المسعى والأمل، وهذه قصة الذئب والحمل، الوفاء قد غاض والحق التوى<lb/>فهل يرحمنا الذي على العرش استوى؟ ولم يكتفوا بأن يمالوا من فقرنا، بل<lb/>يريدون أن ينزلوا اليهود في عقر دارنا، فيجعلون مقاومة اليهود شغلاً شاغلاً لنا؛<lb/>لننصرف عنهم ويتيسر لهم إضعافنا وإذلالنا، فلا ريب في تعمدهم تفريق العرب لئلا<lb/>تكون دولةً عربيةً، نعم إنهم لا يريدون أن تكون لهذه الأمة دولة تجمعها وراية ترفعها<lb/>، فلا تبقى للشهم الأبي بقعةً عربيةً يلجأ إليها من جورهم ومكرهم فيرى الموت تحت<lb/>أية راية في الغربة أفضل من العيش في وطنه تحت راياتهم، إن له صبرًا جميلاً في<lb/>البلاد الأجنبية، ولكن لا صبر له وهو غريب في الديار العربية، فيلعنهم ثلاثًا،<lb/>وربما لعن في يأسه أرضًا لم تكن يومًا لأبنائها، وإذ ينظر إلى نزاع أمته وانقراضها<lb/>يود أن تستقل أو تموت تحت أنقاضها.<lb/>أبدًا يمكرون بنا متظاهرين بالعطف علينا، وحجتهم في استبعادنا أننا<lb/>قاصرون ضعفاء ينبغي لنا وصاية وحماية. الأرض إرث لنا من آبائنا وأجدادنا،<lb/>ويريدون أن ينتزعوها منا ومن أولادنا، وإذا سألناهم: لماذا؟ أجابونا: نود<lb/>تمدينكم وتأهيلكم للاستقلال، فلو كان صدقًا ما يقولون لجاءونا بالكتب والأقلام<lb/>لا بالكتائب والأعلام، الساعي إلى الصلاح لا يحتاج إلى السلاح، فما هذه الحامية<lb/>والنار الحامية، وما بالهم يعدوننا أصدقاءهم، ويدخلون علينا مسلحين؟ ألا يجوز<lb/>أن يكون التمدين سلمًا، فيرشدوننا لأجر أو بأجرة، ويتركون لنا السيادة والحكم<lb/>والحرية في أرضنا، ويشاركوننا بتعميرها واستثمارها؟! لكنهم يريدون أن يملكوا<lb/>الأرض ويقرضوا النسل ليصير العالم فرنسويًّا وإنكليزيًّا، فإذا قلنا لهم: نريد<lb/>أن نجتمع ونتحد لنؤلف أمةً، يقولون لنا: لستم صالحين لذلك وأنتم جماعات<lb/>متفرقة، لا زعماء لها يقودونها، ولا حكماء يرشدونها، والله يشهد أن تفرقتا<lb/>وانقسامنا بإغرائهم وإغوائهم، فلو تركونا وشأننا لأصلحنا ذات البين، أو تناضلنا<lb/>حتى يفوز خيارنا ويقر قرارنا، والأمم جميعها ِأخذت نظامها من الفوضى،<lb/>وطمأنينتها من الثورة، وما كانت بالأمس أفضل منا اليوم، ولكنها تطورت<lb/>وترقت تدريجيًّا، أما الرجال فالحوادث تظهرهم، والأمور مرهونة لأوقاتها.<lb/>ويقولون زورًا وبهتانًا: لستم أهلاً لأن تستقلوا وتتمدنوا، فنقول لهم: ليس<lb/>الاستقلال من الفلسفة والمنطق لنأخذه عنكم، فالإنسان مستقل ما لم يُستعبَد،<lb/>والعصفور مستقل ما لم يقفص، لكل حريته في المعيشة ناعمةً كانت أو خشنةً، ولكل<lb/>المخلوقات حكمة في تدبير شؤونها وتحسين أحوالها، فما البشر في أرضهم دون النمل<lb/>في قريتها والنحل في خليتها، ولنا مدنية قديمة بها اهتديتم، فنحن في غنى عن<lb/>مدنيتكم، سنجدد معالمها ونرفع منائرها ونضيف إليها حسنات المدنية الحديثة، وإن ما<lb/>تُكرهوننا عليه من مدنيتكم يفسد أخلاقنا ويثقل أعناقنا.<lb/>هذا شرح القصة، فهلا اعتبر العرب بما تراه أبصارهم وبصائرهم؟ وما كانت<lb/>بلاياهم إلا من تقاطعهم وتنازعهم، فلن يكون لهم مقام بين الشعوب ما داموا متعاندين<lb/>متباعدين، فعلى قلتهم في بدء عهدهم كان لهم قوة باتحادهم، واليوم على كثرتهم لا<lb/>تُخشى لهم صولةً ولا تُبنى دولة، ولعزتهم وإبائهم لا يخضع أمير منهم لأمير،<lb/>والعرب جميعهم أمراء، وهذا سبب التخاذل والتقاتل بينهم وتقوية الأجانب عليهم، فلو<lb/>فطنوا لتعاهدوا وتعاونوا وكانت لهم قدوة بمبايعة عمر لأبي بكر، وإلا كان الروم بعد<lb/>الترك شر خلف لشر سلف.<lb/>لقي أبو جعفر المنصور أعرابيًّا، فقال له: يا أعرابي! احمد لله الذي رفع<lb/>الطاعون عنكم بولايتنا، فقال له الأعرابي: إن الله أعدل من أن يجمع علينا حشفًا<lb/>وسوء كيلة، فلا يجمع بين ولايتكم والطاعون، هذا ما يقوله كل عربي للفرنسيين<lb/>والإنكليز بعد رحيل النكبة وحلولهم، فليعلم العرب أن حياة الأمة بقوتها الأدبية، وأن<lb/>لا قوة إلا بالاتحاد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الوليد بن عبد الله بن طعمة <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) للكاتب الفاضل (الوليد بن طعمة) صاحب الروح العربية العالية عن العدد 14 من (سورية الجديدة) الصادر في البرازيل في أول أيار (مايو) سنة 1919.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p274" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3112.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التطور السياسي والديني<lb/>والاجتماعي بمصر</head>
               <lb/>
               <lb/>لا ينتقل شعب من طور إلى طور أعلى منه أو أدنى إلا بسير إليه مقدر في<lb/>الواقع ونفس الأمر تقديرًا تكون المسببات بقدر الأسباب، وسواء كان ذلك السير<lb/>بتأثير حوادث الزمان وتقلب شؤون الاجتماع التي لا يشعر جمهور الشعب بها ولا<lb/>يفطن لما يترتب عليها من العواقب النافعة أو الضارة، وإنما يشعر أفراد منه ببعض<lb/>أحداث التغيير في الأعمال والعادات، فيحمدها أناس ويذمها آخرون، ولا يصل نظر<lb/>الحامد ولا الذامّ إلى ما سيكون من مستقرها في مستقبل الأيام، أو كان السير بنظام<lb/>موضوع لغرض مقصود، وقواد من الزعماء ألفوا الجمعيات وحزبوا الأحزاب<lb/>ونقحوا أنظمة التربية وبرامج التعليم، أو كان مذبذبًا بين هذا وذاك.<lb/>أما الحال الأولى فهي حال تطور الشعوب الجاهلة التي ليس فيها زعماء<lb/>حكماء يقودونها في سيرها على علم بسنن الكون وشؤون الاجتماع، بل ينتقل إليها<lb/>تغير الآراء وتجدد الأفكار والأنظار من شعوب أخرى على سبيل الاتفاق، أو<lb/>على سبيل القصد من تلك الشعوب، كما هو شأن الشعوب القوية المستعمِرة مع<lb/>الشعوب الضعيفة التي تطمع هي في بلادها، فإنها تتعمد إحداث التغيير في عقائدها<lb/>وآرائها وعاداتها بالقدر الذي تحل به روابطها الاجتماعية، وتفسد عليها مقوماتها<lb/>ومشخصاتها القومية، فتصبح مقسمةً على نفسها، ويجد الطامع فيها ما يطلب من<lb/>الأعوان له عليها آنًا بعد آن.<lb/>قال اللورد سالسبوري: إن مدارس المبشرين أول خطوة من خطوات<lb/>الاستعمار، فهي تحدث في البلاد التي تنشأ فيها انقسامًا وتفريقًا بين أهلها يفقدون به<lb/>وحدتهم، فيكونون عونًا للمستعمِر على أنفسهم -أو ما هذا مؤداه- وجاء في الجزء<lb/>الكبير الذي خصصته مجلة (<title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي) الفرنسية في مبحث (فتح العالم<lb/>الإسلامي) [1] : إن المدارس التي أنشأها المبشرون في الآستانة وغيرها من<lb/>البلاد العثمانية قد كان تأثيرها في حل المسألة الشرقية أعظم من عمل جميع سفراء<lb/>الدول ومعتمديهم السياسيين [2] .<lb/>وأما الحال الثانية: فهي حال الشعوب العلمية الراقية ذات الزعماء الحكماء<lb/>الذين يعرفون أمراض الاجتماع وعلله، فيداوون أمراضه ويصلحون خلله، ويكملون<lb/>نقصه بما يهديهم إليه العلم بسنن الله في خلقه، فيزداد كمالاً، أو يعجزون عن ذلك،<lb/>فيعود إلى الضعف والفساد.<lb/>وأما الحال الثالثة: فهي حال الشعوب المخضرمة بمشابهتها للجاهلة الساذجة<lb/>من وجه، وللعلمية من وجه آخر، وهي الشعوب الضعيفة ذات العلم التقليدي<lb/>الناقص، كأهل البلاد التي بثت فيها تعاليمهم وآراءهم، فتبعتها تقاليدهم وعاداتهم،<lb/>فتفرق أهلها شيعًا وأحزابًا مختلفةً متدابرةً، يعد كل منها الآخر ضارًّا للبلاد ومفسدًا<lb/>لأهلها، وتكون فيها زعماء بالتكلف والتحزب يعملون للكسب والشهرة لا للمصلحة<lb/>العامة، بل يجاهدون من هم أولى بالزعامة وأقدر على النهوض بالأمر منهم إلى أن<lb/>يغلب فريق منهم الآخر باستمالة الرأي العام إليه.<lb/>ليس المقام مقام بيان شؤون كل شعب من هذه الشعوب على التفصيل، وإنما<lb/>المراد من هذه المقدمة تذكير القارئ بأن ما نعنيه بالتطور - وهو انتقال الأمة من<lb/>طور إلى طور - إنما يكون بسير اجتماعي، منه ما هو صناعي، كالذي يكون بسعي<lb/>زعماء الأمم الراقية، ومنه ما هو طبيعي ظاهر لبعض أهل البصيرة والعلم، أو<lb/>خفي لا يُعلم به إلا بعد ظهور أثره، كتفجير الينابيع بعد تجمع الماء بالسريان في<lb/>باطن الأرض، أو بين الجلي والخفي، كسير الظل.<lb/>ثم إن سير السنن الاجتماعية الذي يكون به التطور قد يكون بطيئًا لا ينتهي<lb/>إلى غايته إلا في عدة أجيال، وقد يكون سريعًا بما يُحدث في العالم من كبر أحداث<lb/>الاجتماع، كظهور الاسلام في العرب الأميين، الذي أحدث أكبر انقلاب اجتماعي<lb/>في جميع العالم القديم، فكان له ذلك الأثر العظيم في آسية وأفريقية وأوربة<lb/>بإحياء موات العلم ودارس الحضارة، وكالثورة الفرنسية التي زلزلت ما كانت<lb/>عليه دول أوربة من الاستبداد والاستعباد، وكحرب المدنية العامة الأخيرة التي<lb/>زلزلت جميع الأمم والشعوب أشد زلزال، ومخضت العالم البشري مخضًا لم يتم<lb/>تكوين زبده إلى الآن، وجميع الأمم والشعوب شاخصة الأبصار، متلعة الأعناق،<lb/>مصيخة الأسماع، ترتقب النتيجة التي يجتهد أولو الأطماع المتداعون على افتراس<lb/>الشعوب الضعيفة، كتداعي الجياع إلى القصاع في جعلها شر بلاء أصيب به البشر<lb/>بعد أن ملأوا الأرض صياحًا بأنهم ما حاربوا إلا لتحرير البشر.<lb/>كانت مصر مستقلةً استقلالاً داخليًّا تامًّا تحت سيادة الدولة العثمانية - التي لم<lb/>يكن لها أدنى تدخل في إدارة مصر الداخلية - وكانت أوربة كلها مصدقةً على هذا<lb/>الاستقلال وتناولها في البلاد معتمدون سياسيون، وكان الاحتلال الإنكليزي الذي<lb/>وقع بطلب أمير البلاد ورضاء الدولة صاحبة السيادة موقتًا لم ينازع في استقلال<lb/>البلاد، ولا في سيادة الدولة عليها، ووعدت الدولة وعودًا رسميةً كثيرةً بأنه لا بد<lb/>من الجلاء عنها وتركها لأهلها، ولكنها في أثناء الحرب أعلنت الحماية عليها<lb/>وجعلتها ميدانًا حربيًّا، وأباحت لسلطتها العسكرية أن تتصرف فيها تصرف المالك،<lb/>فلما عقدت الهدنة هب المصريون للمطالبة باعتراف إنكلترة وسائر الدول - التي<lb/>تعقد الصلح بين الأمم - لها بالإستقلال التام، وتألف وفد منها للسعي إلى ذلك اختار<lb/>سعد باشا زغلول الشهير بصدق الوطنية والشجاعة الأدبية وقوة العارضة، وسعة<lb/>المعارف في القوانين، رئيسًا له، وأخذ الوفد وثائق كثيرة من الألوف من المصريين<lb/>الذين يمثلون الرأي العام المصري باستنابته عنهم، كأعضاء الجمعية التشريعية<lb/>ومجالس المديريات والبلديات، وسائر طبقات الأهالي، وطفق يخاطب بذلك<lb/>الحكومة البريطانية والرئيس ولسون , وسائر الدول بواسطة وكلائها السياسيين، ثم<lb/>عقد الوفد اجتماعًا عامًّا في دار وكيله حمد باشا الباسل خطب فيه الرئيس والوكيل<lb/>وغيرهم في بيان حقيقة المسألة المصرية، وما تطلبه البلاد من الاعتراف لها<lb/>بالاستقلال، وأراد الرئيس عقد اجتماع آخر في داره، فمنعته السلطة العسكرية<lb/>البريطانية من ذلك، ثم اعتقلته مع الوكيل المذكور وعضوين آخرين من أعضاء<lb/>الوفد، هما: محمد باشا محمود سليمان وإسماعيل صدقي باشا، وأرسلتهم إلى مالطة،<lb/>فهاجت الأمة المصرية لذلك هياجًا، وقامت بمظاهرات عظيمة في القاهرة<lb/>والإسكندرية وغيرهما من المدائن، وهاج الفلاحون وقبائل العربان، وقطعوا أسلاك<lb/>البرق وقلعوا خطوط حديد السكك، ودمروا بعض محطاتها، حتى صار الهياج ثورةً<lb/>عامةً، واستقالت وزارة حسين رشدي باشا احتجاجًا على مصادرة الحرية الشخصية،<lb/>بنفي من ذُكر من أعضاء الوفد، وتعذر على السلطة تأليف وزارة جديدة.<lb/>وكان حسين رشدي قد طلب قبل ذلك كله من الحكومة الإنكليزية الإذن له،<lb/>ولعدلي باشا وزير المعارف بالسفر إلى إنكلترة لمفاوضة أولي الأمر فيها بما<lb/>سيكون عليه شكل الحكومة بعد الحرب التي عاونت البلادُ المصرية وحكومتها<lb/>فيها السلطة البريطانية أعظم معاونة شملت زهاء مليون شاب مصري، ساعدت<lb/>السلطة الإنكليزية العسكرية على الأعمال الحربية في فلسطين حتى إنها كانت تسمي<lb/>الحملة التي فتحت <placeName>القدس الشريف</placeName> (الحملة المصرية) وهذا الفتح هو الذي قال<lb/>فيه المستر لويد جورج رئيس الوزارة الإنكليزية: إنه آخر حرب صليبية،<lb/>وساعدتها كذلك في <placeName>العراق</placeName> , وفي مواضع أخرى، وناهيك بالمنافع المالية بأنواعها ,<lb/>ولكن الحكومة الإنكليزية أرجأت طلب الوزيرين أولاً، ثم أرادت أن يسافرا<lb/>فأبيا إلا أن تأذن للوفد المصري بالسفر أيضًا، فصدر الأمر من لندن بالإذن لهما<lb/>ولمن شاء من المصريين، ومنهم الأربعة المعتقلون في مالطة.<lb/>فلما ظفر المصريون بالإذن لوفدهم بالسفر، نظموا مظاهرات أخرى، اشترك<lb/>فيها جميع طبقات الأهالي حتى النساء المخدرات، فكن يطفن بسياراتهن<lb/>ومركباتهن المزينات بالأعلام والرياحين، ويهتفن مع الهاتفين: لتحيى مصر،<lb/>ليحيى الاستقلال التام: ليحيى سعد باشا زغلول، ليحيى أعضاء الوفد المصري إلخ.<lb/>وقد حاولت السلطة العسكرية البريطانية منع المظاهرات الأولى والآخرة<lb/>فلم تفلح، حتى إنها أطلقت رصاص البنادق والمدافع الرشاشة مرارًا على<lb/>المتظاهرين، فلم يثنهم ذلك عن تكرار المظاهرات، بل منهم من قاوموا الجنود،<lb/>وقتلوا منهم كثيرين، ولكن من قتلهم الجنود أكثر بالطبع، وقد قدرت السلطة من<lb/>قتل في الشوارع بزهاء ألف نسمة منهم الكبير والصغير، وليس غرضنا من هذه<lb/>الخلاصة تحرير تاريخ هذه الحوادث، ولا وصفها وصفًا شعريًّا لأجل التأثير،<lb/>وإنما غرضنا أن نجعلها مقدمةً لما هو مقصدنا بالذات لما ترتب عليها من التطور<lb/>الديني باتفاق المسلمين والقبط، وجعل الجامع الأزهر معهد السياسة الأكبر في<lb/>مصر، والتطور الاجتماعي بدخول النساء في المظاهرات السياسية وإلقائهن<lb/>الخطب في الشوارع والأسواق، فهذا أهم ما يُعنى به المنار. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو جزء شهر نوفمبر سنة 1911 ونشرت ترجمة المقالة في المنار بعنوان (الغارة على العالم الإسلامي) فليراجع المجلد 15 سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</date> هـ من المنار.<lb/>(2) هو جزء شهر نوفمبر سنة 1911 ونشرت ترجمة المقالة في المنار بعنوان (الغارة على العالم الإسلامي) فليراجع المجلد 15 سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</date> هـ من المنار.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p278" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3113.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دولة الكلام المبطلة الظالمة</head>
               <lb/>
               <lb/>إن المعقول المتبادر من حكمة الله في نعمة النطق، ومزية الكلام التي ميز بها<lb/>الإنسان وفضله من سائر أنواع جنسه الحيواني، هو أنها التعبير عما في النفس<lb/>من العلم؛ ليتعاون الناس بإفضاء كل بما في نفسه إلى غيره على تكميل علومهم،<lb/>وتحسين أعمالهم , ولكن الأشرار منهم كفروا هذه النعمة بما أساءوا من استعمالها في<lb/>الكذب والإفك والخلابة، حتى قال بعض الأذكياء: إن حكمة الكلام وفائدته إخفاء<lb/>ما في النفس، وصرف الأذهان عن الحقائق.<lb/>وقد أجمع الناس على ما هدت إليه الأديان، وقرره الحكماء من مدح الصدق<lb/>والصادقين، وذم الكذب والكاذبين، إلا ما قيل في حال التعارض بين مفسدة الكذب في<lb/>مسألة معينة، ومفسدة أخرى أكبر منها، كالكذب على صائل ظالم يريد قتل بريء<lb/>محترم الدم بما يصرفه عن قتله بإنكار المكان الذي يوجد فيه، أو غير ذلك، والإسلام<lb/>يهدي في مثل هذه الحال إلى التفصي من الكذب بالتعريض، ففي حديث عمران بن<lb/>حصين في البخاري: (إن في المعاريض مندوحة عن الكذب) ولكن كثيرًا من الناس<lb/>ينظمون في سلك هذا الاستثناء ما ليس منه، كالتعارض بين الصدق وما يخشونه من<lb/>فوت بعض شهواتهم ومطامعهم غير المشروعة به، فيستبيحون الكذب للتوسل به إلى<lb/>تلك الشهوات والمطامع الشخصية أو القومية.<lb/>اللصوص وقطاع الطرق والشطار المحتالون، وشهداء الزور،<lb/>وأصحاب الدعاوي الباطلة ووكلاؤهم، كل أولئك وأمثالهم يكذبون لأجل<lb/>مطامعهم الشخصية، ورجال السياسة من الأمراء والوزراء والسفراء، ومَن<lb/>دونهم من الوكلاء السياسيين وكُتابهم وجواسيسهم، كل أولئك يكذبون لأجل<lb/>مطامع دولتهم ومنافع أممهم، والفريقان يذمان الكذب مع الذامين، ويمدحان<lb/>الصدق مع المادحين، ولا يعترف أحد منهم بأنه يكذب لدفع الضرر عن نفسه أو<lb/>قومه، أو لجلب النفع لهم، كما يعترف من كذب تصريحًا أو تعريضًا لدفع<lb/>الصائل الظالم عن البريء إلا أن يكون الاعتراف من بعض المشتركين في هذا<lb/>الإثم لبعض، أو لمن يعلم حالهم ممن له صلة بهم.<lb/>من عجيب أمر الانسان أن الكذب والإفك وقول الزور وطمس معالم الحق<lb/>وتشييد صروح الباطل، لم يكن مقصورًا على المتكالبين على الشهوات الدنيوية<lb/>والمطامع المالية والسياسة، بل تجاوزهم إلى رجال الأديان ورجال المذاهب من أهل<lb/>الدين الواحد، وهم أجدر بالصدق والتزام الحق، ولكنهم جعلوا الدين الذي موضوعه<lb/>الهدى وتزكية النفس بالاعتقاد الصحيح والفضائل، وسيلة للمال والجاه، فصاروا<lb/>كطلاب المنافع الشخصية بالسرقة والغصب ونحوهما، وطلاب المنافع السياسية<lb/>بالبغي والعدوان على الأمم والشعوب. وأعجب أمر هؤلاء وأغربه أن فيهم أناسًا<lb/>يتعمدون الكذب على خصومهم، واستباحة أفحش ما حرمه دينهم في سبيل عداوتهم،<lb/>لا يبتغون بذلك مالاً ولا جاهًا، بل يقصدون التقرب به إلى إلههم، معتقدين أنه<lb/>يرضيه كل ما فيه إيذاء أعدائه، وإن كان من الباطل والشر الذي حرمه على أبنائه<lb/>وأحبائه في معاملة بعضهم لبعض، ومن كان يظن في ربه وإلهه حب الباطل والشر<lb/>والرضاء بهما، فكيف يطمع منه عدوه بالتزام حق أو عمل خير؟ ‍! أولئك الذين<lb/>يقولون: إن المقاصد والغايات الحسنة، تبيح الوسائل<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> المحرمة </head>والمبادي السيئة، وإن<lb/>الباطل قد يوصل إلى الحق، والشر قد يؤدي إلى الخير، أي إنهم يختارون أن يكونوا<lb/>مبطلين أشرارًا، مجرمين في الحال؛ ليصيروا أخيارًا في المآل.<lb/>إذا كان علماء الأديان وأولياؤها، وشيع المذاهب وأنصارها، يؤلفون<lb/>الكتب ويدونون الأسفار في تضليل المجادلات والمشاغبات؛ ليؤيد كل فريق منهم<lb/>ما يوصف به وينتمي إليه منها، فهل يكثر على عبيد المال وعشاق العظمة<lb/>والجاه ومنهومي اللذات والشهوات، ومفتوني السلطة والسيادة، أن يقلبوا جميع<lb/>الحقائق، ويستحلّوا جميع المحارم في سبيل التمتع بتلك اللذات، والعلو في تلك<lb/>الدرجات، والإشراف على الأمم والشعوب بالأمر والنهي، وغير ذلك من التصرف<lb/>والتشريع الذي هو شأن الرب عز وجل؟<lb/>إن دولة الكلام المؤيدة بجحافل الكذب والزور والبهتان والإفك، والافتراء<lb/>والإخلاق والاختراق والخلابة والتمويه والتلبيس والتدليس تترقى بترقي الحضارة،<lb/>وتتدلى بتدليها، وتتسع باتساع دائرة العلوم والمعارف، وتضيق بضيقها، فهي<lb/>مساوقة لدولة الأحكام مؤيدة لها.<lb/>الكذب شر الرذائل على الإطلاق، فهو مفسد الأديان والتواريخ، ومزيل الثقة<lb/>بين الأفراد والجماعات، ومولد الفتن والحروب بين الأمم، وقلما تستغني رذيلة من<lb/>الرذائل، أو فتنة من الفتن عن شد أزرها بالكذب، أو أحد جنوده وحملة بنوده،<lb/>وما ألجأ الناس إلى الكذب على شدة قبحه، وفحش ضرره، والإجماع على ذمه إلا<lb/>عدم التناصف بينهم، وترك تحكيم العدل فيما تتعارض فيه منافعهم، وتتنازع<lb/>منازعهم، والأصل في ذلك أن الضعيف هو الذي يكذب على القوي الذي لا ينصفه<lb/>أو لا يواتيه، والقوة والضعف أنواع شتى، فكم من قوي في شيء، ضعيف في<lb/>غيره، فإذا رأيت السيد يكذب على عبده، والمخدوم على خادمه، والأمير على<lb/>السوقة، فلا تظن أن هذا جاء على خلاف الأصل، فإن في هؤلاء السادة<lb/>المخدومين والأفراد الحاكمين ضعفًا في الأخلاق، وقبائح الأعمال، فيتحرون<lb/>كتمانها عن خدمهم وأتباعهم، فلا يجدون وسيلةً لذلك إلا الكذب أو التلبيس والتمويه،<lb/>فيلجأون إليه صاغرين.<lb/>الحكومة المستبدة تعلم الشعب الضعيف الخاضع، الكذب والرياء حتى<lb/>يصير ملكةً له يفسد عليه أمور دينه ودنياه، وقلما يحتاج رجال هذه الحكومة إلى<lb/>الكذب على شعبهم المسكين؛ لأنه خاضع لكل ظلم، قابل لكل ضيم، وإنما يكذب<lb/>الضعيف على القوي الجائر الذي لا يرضى بالحق، ورُب قوي في شيء، ضعيف<lb/>في غيره، فيكذب فيما هو ضعيف فيه، ومن هذا النوع حكومات الأمم القوية بالعلم<lb/>والنظام والأحزاب السياسية، فكل حكومة من هذه الحكومات تكذب على نواب أمتها<lb/>ورؤساء أحزابها في كل ما تعلم أنه لا يرضيهم من أعمالها الاستعمارية<lb/>وسياستها الخارجية وغير ذلك، ويستتبع ذلك الكذب على أهل المستعمرات،<lb/>وإلباس كثير من الأعمال ثوب زور والكذب على أهل العلم والرأي لا يرجى أن<lb/>يروج له إلا بلبس الحق الذي نخشى مغبة ظهوره، وكذلك كذب الحكومات القوية<lb/>بالعلم والاستعداد الحربي بعضهم على بعض؛ فلذلك صار الكذب فنًّا من أدق الفنون<lb/>وركنًا من أركان السياسة.<lb/>وليعتبر القارئ في ذلك بما نشرناه من قبل من أقوال أقطاب ساسة الحلفاء،<lb/>وكبار وزرائهم في الأسباب الحاملة لدولهم على الحرب، وأساسها حرية الشعوب<lb/>واستقلالها، ومن خطب الرئيس ولسن في ذلك، ووجوب تعميمه في جميع الأمم<lb/>والشعوب في الشرق كالغرب، ومن قواعدها الأربع عشرة التي وضعها لبناء<lb/>صرح الصلح العادل عليها، فقبلها المتحاربون. ثم (ليعتبر) بمعاهدة الصلح<lb/>الكبرى التي ننشر خلاصتها في المنار، وبما تنقله البرقيات والجرائد الأوربية<lb/>من التنازع والمساومة بين الحلفاء على اقتسام البلاد التي نص في معاهدة الصلح<lb/>على الاعتراف لها بالاستقلال المطلق مع اشتراط قبول المساعدة التي ترضاها<lb/>بنفسها من الدولة التي تختارها لمساعدتها، وما ذكر لفظ المساعدة إلا لجعله محللاً<lb/>لامتلاك البلاد واستعباد أهلها باسم جديد يزعمون أن معناه لا ينافي الاستقلال<lb/>المقرر والقواعد التي بني عليها، وإذا شئت تفصيل هذا الإجمال، فانظر ذلك<lb/>المقال الذي كتبناه منذ بضعة أشهر في (الاستقلال) وتعذر نشره وقتئذ في كل من<lb/>مصر و<placeName>الشام</placeName>.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3114.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>