<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="12" to="12" change="#d2e128">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1287.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>16جمادى الثانية - 1321هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">8 سبتمبر 1903</date>م
<pb
             n="n6-p457"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1288.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>شبهات النصارى<lb/>وحجج المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>النبذة السادسة في رد شبهاتهم على القرآن<lb/>(الشاهد الحادي عشر) قال المعترض: ومما يقضي بالعجب أن يناقض<lb/>القرآن نفسه في القدر الذي هو من الإيمان، وركن مهم من أركان الإسلام فقال:<lb/>{لَيْلَةُ القَدْرِ خَيْرٌ مِّنْ أَلْفِ شَهْرٍ * تَنَزَّلُ المَلائِكَةُ وَالرُّوحُ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِم مِّن كُلِّ أَمْرٍ} (القدر: 3-4) أي: من كل أمر قُدر في تلك السنة كما عليه جمهور المفسرين،<lb/>وقال أيضًا: {إِنَّا أَنزَلْنَاهُ فِي لَيْلَةٍ مُّبَارَكَةٍ} (الدخان: 3) وهي عندهم ليلة<lb/>القدر التي تفصل فيها الأقضية، ويُفْرَقُ أي: يقدر كل أمر يقع ذلك العام من حياة أو<lb/>موت أو غير ذلك إلى مثلها من قابل، وهذا يترتب عليه أن أمور الخلق تقدر عامًا<lb/>عامًا. لكن ذلك منقوض بقوله في سورة الحديد: {مَا أَصَابَ مِن مُّصِيبَةٍ فِي<lb/>الأَرْضِ وَلاَ فِي أَنفُسِكُمْ إِلاَّ فِي كِتَابٍ مِّن قَبْلِ أَن نَبْرَأَهَا} (الحديد: 22) أي: إلا<lb/>مكتوبة في اللوح المحفوظ مثبتة في علم الله من قبل أن تخلق، وأنت تعلم أن هذا<lb/>اللوح قد كُتبت فيه بزعمهم كل الأمور، وقدرت من قبل أن تكون ليلة القدر. وزاد<lb/>ذلك إيضاحًا فقال:<lb/>{وَكُلَّ إِنسَانٍ أَلْزَمْنَاهُ طَائِرَهُ فِي عُنُقِهِ} (الإسراء: 13) أي: ألزمناه عمله<lb/>وما قُدر له وعليه منذ ميلاده حتى لزمه لزوم الطوق للعنق. ويترتب على هذا أنه<lb/>قُدر على الإنسان دفعة كل ما يعمله في عمره، لا ما يعمله في عامه فقط، وهذا<lb/>تناقض بيِّن في أركان الإيمان لا يصح وقوعه في كتاب جميع ما فيه كلام الله.ا. هـ<lb/>قوله بحروفه إلا كلمة (أنفسكم) من الآية الكريمة بدلها بنفوسكم فكتبنا الأصل<lb/>الصحيح.<lb/>ونقول في الجواب: إننا كتبنا كل ما كتبه في تقرير هذه الشبهة، وحسبه ما<lb/>كتبه فضيحة ودلالة على سوء القصد، وتعمد التمويه، ولو قلنا: إنه يزعم أن بين<lb/>تلك الآيات تناقضًا ولم نذكر ما قرر وشرح به ذلك التناقض لما أفاد القول إلا أنه<lb/>جاهل لم يفهم تلك الآيات، وهذا عار عليه أكبر وخلاف الواقع.<lb/>أما كونه خلاف الواقع فهو أنه اطَّلع على تفسير الآيات وفهمها، وأما كونه أكبر<lb/>عارًا فذاك أن الجهل عار عند جميع الناس من أهل ملته وغيرهم، وأن قومه<lb/>يعدونه من كبار الكُتاب والبلغاء، فإذا ظهر لهم أنه لا يفهم هذه الآيات فإنهم يحتقرونه<lb/>وينزعون عنه لباس تلك الخصوصية فيكون عاريًا من كل مزيَّة، وليس في سوء<lb/>القصد وسلوك السبيل المغالطة في تشكيك عوام المسلمين بدينهم إلا احتقار العقلاء<lb/>والفضلاء من جميع الطوائف وأهل الإنصاف من قومه النصارى خاصة، وأما<lb/>المتعصبون منهم مثله فإنه ليرضيهم الطعن بالإسلام والمسلمين، وإن جاء صاحبه<lb/>بالإفك المبين.<lb/>هذه الشبهة لا تحتاج إلى جواب من حيث هي شبهة على القرآن؛ لأن محلها<lb/>في زعمه أن بعض الآيات نص في أن أمور الخلق تقدر عامًا فعامًا، وبعضها نص<lb/>في أنها تقدر دفعة واحدة، وليس شيء منها كما قال. فقوله تعالى: {تَنَزَّلُ المَلائِكَةُ<lb/>وَالرُّوحُ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِم مِّن كُلِّ أَمْرٍ} (القدر: 4) لا يدل على أن أمور الخلق<lb/>تقدر عامًا عامًا كما زعم، وهذا ظاهر لا يحتاج إلى بيان؛ إذ ليس فيها ذكر للتقدير<lb/>ولا للسنين والأعوام. وقوله جل وعز: {مَا أَصَابَ مِن مُّصِيبَةٍ..} (الحديد:<lb/>22) الآية ليس نصًّا في أمور المخلوقات تقدر دفعة واحدة كما ادعى، وإنما تدل<lb/>على أن المصائب في الآفاق وفي الأنفس معلومة قبل وقوعها لله تعالى علم الأمر<lb/>المحصي في الكتاب أو هي مكتوبة كتابة تناسب عالم الغيب وتليق به، وليس فيها<lb/>أن تلك الكتابة التي ذكرت على سبيل التمثيل أو المجاز أو الحقيقة الغيبية حصلت<lb/>دفعة واحدة، أو بالتدريج أو أنها كانت في أول العام، أو قبل خلق الأنام. ولكن<lb/>العقل والنقل يدلان على أن علم الله تعالى قديم لا تدريج فيه؛ لأن التدريج لا يكون إلا<lb/>في الحوادث، وهو يستلزم الجهل فتعين أن يقال: إن ما يقع من المصائب وغيرها<lb/>معلوم لله تعالى في الأزل. فإن أريد بالكتابة العلم الإلهي فظاهر، وإن أريد أن هناك<lb/>كتابة فلا شك أنها تكون للملائكة الموكلين بالأعمال الذين جعل الله بهم قوام السنن<lb/>العامة، والنواميس الكلية، والذين يسميهم المحجوبون قوى ونواميس طبيعية. وعند<lb/>ذلك يصح أن تكون الكتابة في كل عام، ولكن الآية ليست نصًّا في هذا فلا يمكن<lb/>الاعتراض عليها بحال. وكذلك قوله تعالى: {وَكُلَّ إِنسَانٍ أَلْزَمْنَاهُ طَائِرَهُ فِي عُنُقِهِ} (الإسراء: 13) ليس نصًّا في كون أعمال الإنسان قدرت عليه دفعة واحدة، ولا<lb/>منافيًا لكونها تقدر عليه في كل عام كما هو ظاهر، وإنما معناه أن الإنسان رهين<lb/>بعمله ومطوق به لا يستطيع أن يتفلت من تبعته لما له في التأثير في نفسه، فإن<lb/>الأعمال تطبع الملكات وتكوّن الأخلاق التي هي صفات النفس، فآثارها لازمة<lb/>للإنسان لزوم الطوق للعنق، فأين هذا المعنى الظاهر مما زعمه المعترض، وكيف<lb/>السبيل إلى القول بتناقضه مع تلك الآية لو فرضنا أنها نص فيما فسرها؟<lb/>بقي أن يقال: إن المعترض بنى حكمه على قول المفسرين في ليلة القدر أنها<lb/>الليلة المباركة الموصوفة في سورة الدخان بقوله تعالى: {فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ} (الدخان: 4) وقد فسر الفرق بالتقدير، وقال جمهورهم بأن المراد تقدير أمور<lb/>العام، ونقول في الجواب:<lb/>(أولاً) إنَّه قد علم مما شرحناه أن آية الحديد وآية الإسراء لا تناقضان هذا<lb/>التفسير؛ لأن المطلق لا ينافي المقيد، ولا يناقضه، ولعلماء الأصول في مقابلة<lb/>المطلق بالمقيد قولان:<lb/>أحدهما: أن المطلق يجري على إطلاقه، والمقيد يجري على قيده. فلو فرضنا<lb/>أن معنى الآيات ما ذكر لما كان من مانع لأن يقال: إن هناك تقديرًا أزليًّا وهو ما في<lb/>علم الله الأزلي، وتقديرًا سنويًّا يحدد في كل عام لحكمة من الحكم ككون الملائكة<lb/>المدبرات للأعمال والشؤون تجري عليه.<lb/>ولا شك أن الملائكة لا يعلمون كل ما في علم الله تعالى، ولا يستطيعون أن<lb/>يعلموا كل ذلك، فالله تعالى يُعْلمهم بما تقضي حكمته أن يعلموه. وإذا صح هذا فيشبه<lb/>في عالم الشهادة أن الفلكي يكتب تقويمًا للسنة، ثم يستخرج منه في كل شهر تقويمًا<lb/>لغرض من الأغراض كسهولة المراجعة مثلاً. ومن الناس من كتب تقويما لألوف<lb/>من السنين، فإذا كتب تقاويم أخرى للأعوام عامًا عامًا أو للشهور شهرًا شهرًا وقال<lb/>قائل: إن فلانا كتب تقويمًا لخمسة آلاف عام، ثم قال في سياق آخر: إنه كتب<lb/>تقويمًا للسنة فهل يقال: إن هذين القولين متناقضان؟ كلا إنما يقول ذلك الجاهل الذي<lb/>يفهم معنى التناقض.<lb/>وثاني قولي الأصوليين أن المقيد يقيد المطلق كما قالوا في الأمر بإعتاق القاتل<lb/>رقبة مؤمنة أنه يقيد أمر الحانث باليمين بإعتاق رقبة لم تقيد بأنها مؤمنة. ومن<lb/>أمثلة ذلك أن يكتب المؤرخ أو صاحب الجريدة أن فلانًا صار عالمًا، وألف كتابًا<lb/>نفيسًا ثم يكتب في وقت آخر: إن فلانًا قد ألف كتابًا في علم البيان: فيحمل هذا<lb/>على ذاك، ويقال: إنه أراد بالكتاب المطلق البيان. والأمثلة من القولين كثيرة<lb/>ويختلف الترجيح باختلاف الوقائع والأحوال.<lb/>ثم نقول (ثانيًا) : إنه لا يصح للعاقل أن يجعل رأي بعض المفسرين، ولا<lb/>جمهورهم حاكمًا على الكلام الذين يفسرونه إذا كان يرى أن الكلام لا يدل عليه،<lb/>وظاهر لكل من يعرف العربية أنه لا يوجد في آية من الآيات ما يدل على التقدير<lb/>السنوي لا بمنطوق الآيات، ولا بمفهومها، ولكن جرت عادة المفسرين بأن يذكروا في<lb/>كل موضوع ما يتعقبه من الآراء أو الأحكام المروية عن السلف وأئمة المذاهب،<lb/>مرفوعة أو موقوفة، صحيحة أو ضعيفة كما يذكرون آراء النحاة في إعراب الآيات<lb/>فمن يتعلق برأي أو رواية مما يوردونه في التفسير يرى آية أخرى تنافيه فيجعل<lb/>هذا شاهدًا على تناقض القرآن نفسه فهو كمن يتعلق برأي من آراء النحاة التي<lb/>يوردونها يمنع أو يجيز حكمًا في الإعراب، لا ينطبق ذلك الحكم على آية أخرى غير<lb/>التي أوردوه في إعرابها ثم يقول: إن هذه الآية مخالفة لتلك في الإعراب فهي غلط<lb/>أو لحن، ما هي بمخالفة إلا لرأي ذلك النحوي!<lb/>وبعد هذا كله نقول: إن (القدر) في قوله تعالى: {إِنَّا أَنزَلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ القَدْرِ} (القدر: 1) معناه: الشرف، وهو المتبادر منه وليس معناه: التقدير، وقد<lb/>قدم البيضاوي القول الأول في تفسيره، وذكر الثاني بصفة التمريض (قيل)<lb/>ومعنى الشرف فيها ظاهر فإنها الليلة التي بدئ فيها نزول القرآن، فهي شرف للنبي<lb/>عليه الصلاة والسلام ولقومه ولجميع المؤمنين كما قال تعالى في القرآن: {وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ<lb/>لَّكَ وَلِقَوْمِك} (الزخرف: 44) : أي: شرف لكم. وأي شرف أعظم من هذه<lb/>الهداية الإلهية العظمى. وأما قوله تعالى: {تَنَزَّلُ المَلائِكَةُ وَالرُّوحُ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِم مِّن<lb/>كُلِّ أَمْرٍ} (القدر: 4) فمعناه: أنهم يتنزلون من أجل أمر من أمور الوحي لا من<lb/>أمور الخلق؛ لأن سياق الكلام فيه لا في التكوين.<lb/>وأما قوله تعالى: {إِنَّا أَنزَلْنَاهُ فِي لَيْلَةٍ مُّبَارَكَةٍ} (الدخان: 3) - إلى<lb/>قوله -: {فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ} (الدخان: 4) فمعناه: أنه أنزل القرآن في<lb/>ليلة مباركة، والبركة فيها ظاهرة كما أن الشرف فيها ظاهر فهي ليلة القدر خلافًا<lb/>لبعض المفسرين الذين قالوا: إنها ليلة النصف من شعبان، وقوله تعالى: {فِيهَا<lb/>يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ} (الدخان: 4) معناه: أنه يفصل فيها، ويبين كل أمر من<lb/>أمور الوحي لا من أمور الخليقة بدليل أن سياق الكلام في إنزال القرآن، وبدليل الآية<lb/>التي بعدها وهي: {أَمْرًا مِّنْ عِندِنَا إِنَّا كُنَّا مُرْسِلِينَ} (الدخان: 5) فبيَّن أن هذه<lb/>الأمور هي التي تختص بإرسال الرسول صلى الله عليه وآله وسلم.<lb/>واعلم أنه قد ورد في تفسير هذه الآية أن الملائكة تكتب فيها الأقدار، ولكن هذا<lb/>ليس منصوصًا في الكتاب العزيز، ولا في الحديث المتواتر، فيكون قطعيًّا والاعتقاد<lb/>به محتمًا ولا في الأحاديث المرفوعة الصحيحة الأحادية، فيكون ظنيًّا والاعتقاد به<lb/>من الاحتياط، وإنما ورد عن بعض الذين اشتهروا بالتفسير من السلف ورويت<lb/>عنهم فيه الموضوعات والأكاذيب حتى قال الإمام أحمد: إنَّه لا يصح في التفسير<lb/>شيء، وأقوى ما رُوي في ذلك ما رواه عبد الرزَّاق وغيره عن مجاهد وعكرمة<lb/>وقتادة.<lb/>وقد علمت أن المعترض قد سقط بشبهته سواء صح ذلك عن هؤلاء المفسرين<lb/>أم لم يصح.<lb/>{فَوَقَعَ الحَقُّ وَبَطَلَ مَا كَانُوا يَعْمَلُون * فَغُلِبُوا هُنَالِكَ وَانقَلَبُوا صَاغِرِينَ} (الأعراف: 118-119) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n6-p461"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1289.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>بيان القرآن وبلاغته<lb/>وما يوهم غير ذلك</head>
               <lb/>
               <lb/>(س1) الشيخ أحمد محمد الألفي بطوخ القراموص: كيف الجمع بين<lb/>قوله تعالى: {وَمَا أَصَابَكَ مِن سَيِّئَةٍ فَمِن نَّفْسِكَ} (النساء: 79) ، وقوله تعالى:<lb/>{وَلاَ تُطِعْ مَنْ أَغْفَلْنَا قَلْبَهُ عَن ذِكْرِنَا} (الكهف: 28) .<lb/>(ج) راجعوا ما كتبه الأستاذ الإمام في الجمع بين الآية الأولى، وبين قوله<lb/>تعالى: {قُلْ كُلٌّ مِّنْ عِندِ اللَّهِ} (النساء: 78) في الصفحة 157 من مجلد المنار<lb/>الثالث.<lb/>***<lb/>(س2) ومنه: كيف الجمع بين قوله تعالى في أوائل السور: حم، الر،<lb/>ن، ق، وقوله: {عَرَبِيٌّ مُبِينٌ} (النحل: 103) ، وقوله: {تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ<lb/>الْمُبِينِ} (يوسف: 1) ، {قُرْآناً عَرَبِيًّا غَيْرَ ذِي عِوَجٍ} (الزمر: 28) .. إلخ.<lb/>(ج) إنَّ (حم) ونظائرها أسماء للسور على الراجح عند المحققين، ودلالة<lb/>الاسم على المسمى بينة لا عوج فيها، وأنتم تعلمون أن: (الأسماء لا تعلَّل) فلا<lb/>يقال: لماذا سميت السورة المعلومة (ن) فإن كانت سميت به لذكر الحوت<lb/>فيها والنون من أسماء الحوت فلماذا سمي غيرها بأسماء حروف مفردة ومركبة لا<lb/>يعرف لها معنى غير تلك الحروف؟ لا يقال هذا؛ لأننا إذا جوزنا أن يقال لقيل في<lb/>جميع الأسماء ولذلك قالوا: الأسماء لا تعلل، وأما الذين يقولون بأن لتلك الحروف<lb/>إشارات لمعانٍ سامية تعلو أفهام العوام، ولا يعرفها إلا الراسخون من العلماء<lb/>الربانيين، فقولهم هذا - إذا صح - لا ينافي أنها أسماء للسور، وأن القرآن مبين<lb/>وظاهر يتيسر لكل من يعرف اللغة العربية مفرداتها وأساليبها أن يفهمه ويهتدي به.<lb/>ومثال هذا في المحسوسات الأهرام، فإن جميع المؤرخين والقارئين للتاريخ<lb/>يعرفون الغرض منها، ثم إن الرياضي منهم يستخرج من مساحة أضلاعها وهيئة<lb/>أوضاعها ما لا يعرفه غيره ممن عرف معناها والغرض منها، ولم يعلم أن تلك<lb/>الأطوال والعروض وضعت بالمقادير المخصوصة لتدل على مقاييس البلاد في<lb/>الزمن الذي بنيت فيه وغير ذلك.<lb/>فكل ما يمكن استخراجه من القرآن بطريق معقول فلا ينبغي أن يتوقف في<lb/>قبوله؛ لأنه لم يهتدِِ إليه إلا بعض الخواص. وأما الذي لا يقبل فهو ما كانت دلالته<lb/>على معناه غير وضعية ولا عقلية كاستخراج المعاني من هذه الحروف بالعدد الذي<lb/>يسمونه حساب الجُمل. وهذا المعنى الذي قلناه ظاهر عند أهله في العلوم العالية<lb/>المشروحة في القرآن وأعني العلوم الإلهية والغيبية فإن آياتها ظاهرة للعارف باللغة<lb/>فهي في غاية البيان ووراءها معانٍ أخرى يعرفها بعض الخواص، وهي توافق<lb/>المعاني الظاهرة، وتزيد عليها بما لا يخالفها ولكنه يَدِقُّ عن أفهام العامة. وهذا<lb/>ضرب من ضروب إعجاز القرآن لعلنا نوفق لشرحه في وقت آخر. نعم إن كون<lb/>القرآن مبينًا لا يمكن أن يجامع القول بالتقليد الذي يزعم أهله أن الكتاب والسنة<lb/>المبينة له لم يفهمها إلا نفر ماتوا، ولا يمكن أن يوجد بعدهم من يفهمهما!<lb/>***<lb/>(س3) ومنه: أن كثيرًا من المسيحيين لهم القدح المعلَّى في اللغة والبلاغة<lb/>ومع ذلك لم يعترف بإعجاز القرآن مع ما فيه من أسرار البلاغة وضروب<lb/>الأحكام والحكم وبديع المعاني والبيان، مما جعل عرب زمن التنزيل في دهشة منه<lb/>واعترفوا بإعجازه، ومن كفر فإنما كفر عن حسد وعناد. ومع ذلك ترى هذا المسيحي<lb/>الأديب الفصيح متمسكًا بالنصرانية فيقول: لا ريب أن المسيح (عليه السلام) الإله<lb/>وإنسان، وخالق ومخلوق، وعابد ومعبود، ورب وعبد، ومخلِّص<lb/>ومصلوب، وبارّ وملعون [1] وآب وابن وروح قدس، فهو ثلاثة حقيقة وواحد<lb/>حقيقة، إلى غير ذلك من ضروب المتناقضات فهل لذلك من سبب؟ ثم هو ينظر<lb/>إلى الكتاب المقدس نظر المَغْشِي عليه، فيغض الطرف عن تناقضه واختلافه<lb/>وانقطاع إسناده ومخالفته لصريح العقل ومقبول النقل وفساد آدابه، ثم يفتح عينيه<lb/>لانتقاد القرآن الحكيم فيأتي بالمضحك والمبكي المحزن للإنسانية والفضيلة والعدل<lb/>والحرية في القول والعمل، فهل لذلك من سبب أيضًا؟<lb/>(ج) السبب في هذا وذاك أن مَن ذكرتم قد اتخذوا الدين جنسية ورابطة<lb/>اجتماعية سياسية، فهم يحافظون على العقائد والتقاليد والعادات المِلية التي تربطهم<lb/>بعامة أهل ملتهم؛ إذ لو أهملوها لانحلت جامعتهم وصاروا بغير أمة وغير ملة.<lb/>ولم ينظروا في الإسلام نظر إنصاف فيفهموه من أصوله؛ لأن المسلمين الذين اتخذوا<lb/>الدين جنسية أيضًا قد عادوهم عداوة لم يأذن بها الإسلام فكانت هذه المعاداة سببًا في<lb/>بحث كل فريق عن عيوب الآخر فقط، لا عن حقيقة ما عنده. وأنتم تعلمون أن<lb/>البدع والمنكرات الفاشية في المسلمين كافية لأن تكون حجابًا دون محاسن الإسلام<lb/>حتى تحجبَ العاقل المنصف، بله المعاند المتعسف، فالعارفون بفنون البلاغة من<lb/>النصارى قلما ينظرون في القرآن نظر إنصاف، ومن نظر ولاح له أنه معجز فإن<lb/>العداوة الجنسية تمنعه من قول الحق لا سيّما إذا كان يرى أن كون القرآن معجزًا<lb/>ببلاغته لا يدل على كونه منزلاً من عند الله تعالى، وجلهم أو كلهم يرون ذلك. وقد<lb/>وجد من أهل العلم والإنصاف منهم من صرح بأن القرآن قد بلغ حد الإعجاز في<lb/>بلاغته، كالمعلم جبر أفندي ضومط أستاذ البلاغة في المدرسة الكلية الأمريكانية في<lb/>بيروت، فإنه قد صرّح بذلك في فاتحة كتابه (الخواطر الحسان في المعاني والبيان) .<lb/>هذا، وقد علمنا بالاختبار أن أكثر المتعلمين العقلاء من النصارى لا يعتقدون<lb/>بالتثليث، ولا بشيء من الخرافات المعروفة عند قومهم، بل منهم المتطرفون الذين لا<lb/>يعتقدون إلا بالمحسوسات والبديهيات المعقولة، ولو أن المسلمين الذين يعيش معهم<lb/>هؤلاء النصارى أهل نظر وبرهان، واطلاع على علوم هذا الزمان، لا أهل تقليد<lb/>للأموات، وتسليم بالخرافات، وكانوا يعاملونهم بالإنصاف، ويجادلونهم بالتي هي<lb/>أحسن - لرأيت كثيرين منهم دخلوا في الإسلام، ولرأيت من لم يدخل فيه يعترف<lb/>بفضله ولا يعاديه، وإنني أرى أننا أحوج إلى حسن معاملتهم والقسط إليهم في هذا<lb/>العصر منا إلى ذلك العصور السابقة، وأن هذا خير لنا ولهم في الدين والدنيا فعسى<lb/>أن يوجد في عقلاء المسلمين كثيرون يسعون في هذه السبيل.<lb/>***<lb/>(س4) محمد أفندي عمر السمان بمصر: اختلف المفسرون في تفسير<lb/>آيات القرآن الشريف اختلافات شتّى، وبين كل واحد لها معنى قلما يتفق مع الآخر<lb/>وأغلبهم من علماء العربية بأسرارها ودقائقها، فما معنى بلاغة القرآن مع انبهام<lb/>معانيه حتى على الخاصة الذين هم أولى الناس بفهمه، وهل يعد كلام بليغًا إذا انبهم<lb/>معناه على سامعيه، واختلفوا في فهم المراد من طرائق شتى؟ نرجو أن تفيدوا<lb/>في مناركم الوضاح جواب هذا السؤال بعبارة يفهم كل القراء معناها، ولا يخفى<lb/>على الخاصة منهم مغزاها ولكم الفضل.<lb/>(ج) نقول قبل كل شيء: إن السائل قد غلا في تقرير الخلاف في فهم<lb/>الآيات حتى زعم أن الاتفاق بين المفسرين العارفين بأسرار العربية قليل، والصواب<lb/>أن الخلاف بين المحققين العارفين هو القليل، وأن الأكثر متفق عليه، ثم إن الجواب<lb/>يتجلى في مسائل نذكرها بالاختصار فنقول:<lb/>(1) إنَّ الغرض من البلاغة أن يبلغ المتكلم ما يريد من نفس المخاطب<lb/>وهو الفهم والتأثير، وقد بلغ القرآن من نفوس من دعوا به إلى الإسلام مبلغًا لم يعهد<lb/>مثله لكلام آخر عربي ولا عجمي، وما ذلك إلا أنهم فهموا معانيه بدلائلها وبراهينها<lb/>وتأثروا بحِكَمه ومواعظه حتى تركوا عقائدهم وتقاليدهم وعاداتهم التي كانوا<lb/>يفاخرون بها، وأُنشِئوا خلقًا جديدًا، وحتى كان المشاغبون المعاندون منهم لم<lb/>يروا وسيلة للتخلص من تأثيره إلا بالإعراض عن سماعه، واللغو واللغط عند تلاوته<lb/>حتى لا يصل منه شيء إلى نفوسهم كما حكى الله تعالى عنهم بقوله: {وَقَالَ الَّذِينَ<lb/>كَفَرُوا لاَ تَسْمَعُوا لِهَذَا القُرْآنِ وَالْغَوْا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَغْلِبُونَ} (فصلت: 26) ولم ينقل عن<lb/>العرب من آمن منهم، ومن لم يؤمن أنهم اختلفوا في فهمه كما اختلف من بعدهم وإنما<lb/>كان الراسخون في العلم كالخلفاء لا سيما رابعهم، وكالعبادلة فهم أعلى من فهم سائر<lb/>الناس كما فهم ابن عباس من سورة النصر أن النبي عليه الصلاة والسلام قد دنا أجله،<lb/>وأن قوله تعالى: {فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْه} (النصر: 3) نعي له وأقرّه النبي<lb/>على ذلك. ولا شك أن سائر الصحابة قد فهموا معنى السورة كما فهمها ابن عباس،<lb/>وهي على بلاغتها، وهذا الفهم الجديد من ابن عباس مزيد في البلاغة ودليل على<lb/>أن لها مراتب متفاوتة، ولا يمكن أن يكون الناس المتفاوتون في فهم كل شيء، والعلم<lb/>به يتفقون في فهم القرآن، والعلم به وهو أعلى كلام وأجمعه للمعارف العالية الإلهية<lb/>والنفسية والشرعية (راجع جواب السؤال الثاني) .<lb/>(2) إنَّ علماء اللغة والبلاغة اختلفوا في فهم كل كلام بليغ غير القرآن<lb/>كالمعلقات السبع وغيرها مما يؤثَر عن البلغاء في الجاهلية والإسلام، فلو كان<lb/>اختلاف الأفهام في الكلام ينافي بلاغته لما كان لنا أن نقول إن في الكلام بليغًا إلا<lb/>بعض الجمل البديهية من العامة الجهلاء كقولهم: أكلت رغيفًا وشربت كوزًا من<lb/>الماء، وقد يختلفون في فهم ما عدا البديهي من كلام العامي كما يختلفون في فهم<lb/>البديهي من كلام العالم بحمله على الكناية أو المجاز. وإذا قرأت القرآن على عامي<lb/>عرف العربية ولو ممزوجة باللحن والدخيل، وأنشدته قصيدة من شعر امرئ القيس<lb/>أبلغ شعراء العرب لرأيته فهم من القرآن ما لم يفهم من القصيدة، وكان للقرآن في<lb/>نفسه الأثر الذي ليس للقصيدة ما يدانيه، ومن هنا تعلم أن بيان القرآن عجيب،<lb/>وأن لكل من يعرف العربية منه نصيب:<lb/>ولكن تأخذ الأذهان منه <gap resp="#org_MS"/> على قدر القرائح والفهوم<lb/>(3) إنَّ أكثر ما تعهد من الخلاف في التفسير سببه أن المتخلفين لم يحاولوا<lb/>فهم القرآن بذاته، وإنما حاولوا تطبيقه على مذاهبهم في النحو والبلاغة والكلام والفقه<lb/>حتى كأن مذاهبهم هي الأصل الثابت، ولا بد من تطبيق القرآن عليه، ولو حاولوا<lb/>فهمه بذاته، وأعدوا له مزاولة أساليب اللغة، ومعرفة متنها والاطلاع على السنة من<lb/>غير تقيد بمذهب مخصوص؛ لأن القرآن فوق المذاهب والآراء - لكان خلافهم أقل<lb/>ووفاقهم أكثر، ولكان رجوع أحد المختلفين إلى الوفاق بعد النظر في دليل الآخر قريبًا،<lb/>فالتقليد في الدين وفي قوانين اللغة هو منشأ البلاء الأعظم في الخلاف. وله<lb/>أسباب أخرى مفصلة في كتاب (الإنصاف في أسباب الخلاف) وهو كتاب نفيس<lb/>يطلب من إدارة المنار، وثمنه 3 قروش، وأجرة البريد نصف قرش.<lb/>فعلم ما قلناه أن الخلاف دون ما قال السائل، وأنه لا ينافي البلاغة قل أو أكثر.<lb/>ولو كان الخلاف في الكلام هل هو صحيح أو غير صحيح، وهل هو بليغ أو غير<lb/>بليغ، وكان كل ذي قول يورد الأدلة على تأييد رأيه لكان للجاهل أن يشك في<lb/>بلاغته؛ لأنه علم أن أهل الشأن اختلفوا فيها، وهو غير قادر على الترجيح. والأمر<lb/>في القرآن على غير ذلك، فقد أجمع بُلغاء العرب - من آمن منهم ومن لم<lb/>يؤمن - على إعجازه، وكذلك العلماء بالعربية الذين أخذوها بالصناعة، فلم يبق<lb/>للجاهل عذر بعد العلم بأن هذه مسألة لا نزاع فيها عند العارفين بهذا الشأن، والله<lb/>أعلم. <note type="footnote" location="bottom">(1) في التوراة: ملعون كل من يُصلب على خشبة، ويزعم النصارى أن المسيح قبِل اللعنة لأجل خلاص الناس.</note>
            </note>
            <pb
             n="n6-p466"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1290.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مضار تربية النساء الاستقلالية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا من قبل في بيان مضار استقلال النساء بتربيتهن كتربية الرجال<lb/>وإقناعهن بأنهن مساويات لهم من كل وجه، فإن هذا أمر مخالف لسنن الفطرة التي<lb/>بينها دين الفطرة في كتابه السماوي فقال: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ<lb/>وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة: 228) أي: أن المساواة بين الزوجين واجبة<lb/>في الحقوق مع حفظ حق سيادة المنزل للرجل. وقد أوردنا الشواهد والأمثلة عن<lb/>أهل أوروبا لا سيما نساء الإنكليز على وجوب جعل المرأة تحت سيادة الرجل<lb/>وعلى كون التربية عندهم صارت تعارض ذلك. وقد رأينا عنهن شاهدًا جديدًا في<lb/>هذه الأيام، وهي أن النساء الكاتبات الفاضلات اللواتي تربين وتعلمن في هذا العصر<lb/>طفقن يكتبن في الجرائد منتقدات شاكيات من تربية بناتهن تربية جعلت همهن<lb/>محصورًا في الزينة والولوع بصرف الأوقات في المنتزهات، حتى صار يثقل<lb/>عليهن مساعدة أمهاتهن في تدبير المنزل! وقد نقل المقطم نبذة من ذلك إلى العربية<lb/>عنوانها (حرب سجال) نوردها ها هنا تأييدًا لقولنا وهي:<lb/>في إنكلترا الآن حرب أقلام ثار عجاجها على صفحات الجرائد الإنكليزية بين<lb/>الأمهات وبناتهن، ورُب قلم أحدّ من السنان وأمضى من الحسام. وقد كانت الأمهات<lb/>البادئات بالعداء فإن أمًّا منهن رأت من بناتها تقصيرًا في قضاء الواجبات المنزلية<lb/>المفروضة عليهن وميلاً إلى عصيان كل أمر تصدره إليهن، فهالها طغيانهن وتهاملهن<lb/>وضاقت ذرعًا عن كبح جماحهن، فاستغاثت بالجرائد وبعثت برسالة إلى إحدى<lb/>الجرائد المشهورة بإمضاء (أم خائبة الأمل) ! وهذا نصها بعد الديباجة:<lb/>أريد أن أعلم آراء قراء جريدتكم في هذه المسألة. فإن لي ثلاث بنات عمر<lb/>الصغرى منهن 17، والكبرى 21، وقد تعلمن في مدارس معروفة، وأكملن<lb/>دروسهن ولَزِمْنَ البيت. وزوجي متقلد منصبًا حسنًا فلا حاجة بهن إلى احتراف<lb/>حرفة يرتزقن منها. ولكن أملي بهن خاب لما يبدين من الميل إلى الحرية<lb/>والاستقلال فبدلاً من أن يساعدنني ويتفكرن فيَّ تراهن لا يتفكرن في غير أنفسهن<lb/>وملاذهن كالألعاب الرياضية وغيرها مما هو خارج عن دائرة الأشغال المنزلية،<lb/>ويكرهن البقاء في المنزل أيام استقبال الزائرين ورد الزيارات معي قائلات: إن ذلك<lb/>من قبيل إضاعة الوقت، وهن يسخرن بأذواقي، ويعددنها أذواقًا قديمة ليست<lb/>حسب الأذواق الحديثة، ولا يزلن يتعلمن الموسيقى إلى الآن فيقضين نصف<lb/>النهار في التمرن عليها.<lb/>(هذا وإني لست أريد معارضتهن في كل شيء، ولكني أريد أن أعلم إنْ كانت<lb/>بنات الناس كذلك، ومما لم أستحسنه فيهن استعمالهن كلمات زقاقية وعبارات اللغو<lb/>والمبالغة في حديثهن. فهل توافقني سائر الأمهات على أن هذه هي (مُودَة) هذا<lb/>الزمان) .<lb/>وكأن هذه الرسالة جرَّأت الأمهات على ما لم يجترئن عليه قبلها فبعثن<lb/>بالرسائل تباعًا إلى إدارة الجريدة يشكون أمورًا كثيرة يأتيها بناتهن مما ينكرنه<lb/>عليهن، فنذكر بعضًا للتفكُّه:<lb/>قالت إحداهن: (إني أوافق على كل ما قالته صاحبة الرسالة بإمضاء) الأم<lb/>الخائبة الأمل (فإننا كلنا في الهوى سوى) وأن للبنات حرية زائدة هذه الأيام في<lb/>العمل والكلام، فإذا قاطعتهن انتقمن لأنفسهن برد جوابات فيها ما فيها من الصلف<lb/>والوقاحة. وهذا اختبار أم أخرى خاب أملها) .<lb/>وقالت غيرها: (أخشى أن ما تشعر به (الأم الخائبة الأمل) يكون مطابقًا<lb/>لشعور الأمهات في جميع العالم، وهو دليل على انحطاط الشعور القديم من نحو<lb/>العائلة، وانتشار (المودة) الجديدة، وهذا آفة على التهذيب القديم الذي كان أمهاتنا<lb/>يعتقدن بقوة تأثيره فينا) .<lb/>وقالت أخرى: إني أشارك الأم الخائبة الأمل في ما تراه وتشعر به، وأقول: إن<lb/>تمرد البنات شر متفاقم تشعر الأمهات بضرره الشديد. فإن الأمهات حاولن تربية<lb/>بناتهن على مثل ما ربين عليه أيام كانت الحشمة الحقيقية ناتجة عن رقة الشعور<lb/>واحترام الآخرين. ولكن تلك الأفكار أمست قديمة مبتذلة الآن فبات البنات لا<lb/>يحترمن أمهاتهن ولا يخضعن لهن. بل يفعلن ما يردن غير مكترثات لآراء والديهن،<lb/>فما هي نتيجة ذلك يا تُرى؟ وكيف تربي أولئك البنات أولادهن متى تزوجن؟<lb/>هذا مثال الرسائل التي أرسلها الأمهات يعترضن فيها على سلوك بناتهن<lb/>ووافقهن أخ أرسل رسالة بإمضاء (أخ مشمئز) قال فيها: (إن هذا العصر هو ما<lb/>يسمونه عصر (التقدم) و (تساوي الجنسين) وغير ذلك من الأسماء فكانت<lb/>نتيجته (المرأة الجديدة) التي نراها الآن بعيوبها الكثيرة!<lb/>وما كادت هذه الرسائل تُنشر حتى استشاطت البنات حنقًا، وأرسلن الرسائل<lb/>تترى إلى الجريدة المذكورة جوابًا على شكاوى الأمهات، ونصرهن بعض الآباء<lb/>والأمهات كما سيأتي. وهاك أجوبة بعض البنات:<lb/>قالت إحداهن بإمضاء (ابنة مضطربة) :<lb/>(أنا ابنة مدركة سن الرشد وأحوالي على ما وصفت (الأم الخائبة الأمل)<lb/>في رسالتها، ولا شيء يسرني مثل مساعدة والدتي على تدبير المنزل، وتخليصها من<lb/>همومه الكثيرة، ولكنها لا تعتمد عليَّ في عمل من أقل الأعمال؛ لأنها تعتقد أن لا أحد<lb/>يحسن عملاً إلا إذا كانت يدها فيه وهي تراقب عمله. وعليه عدلت عن الاهتمام<lb/>بتخليصها من عناء الأشغال والأعمال المنزلية لأني وجدت الاهتمام يضيع سدى.<lb/>فكيف تؤمل الأمهات أن تثق بناتهن بهن ما دمن لا يثقن ببناتهن، وهل يستغرب من<lb/>البنات الاهتمام بما هو خارج البيت إذا كُنَّ لا يجدن فيه من يهتم بهن ويعطف<lb/>عليهن) .<lb/>وكتبت بنت كتابًا طويلاً بالأصالة عن نفسها والنيابة عن أخواتها قالت فيه ما<lb/>ملخصه:<lb/>إن معظم بنات هذه الأيام يقضين عدة سنوات في المدارس يلعبن فيها ألعابًا<lb/>مختلفة لترويض أجسادهن، ومتى خرجن منها ودخلن البيت ينتظر أمهاتنا منا أن<lb/>نكون رفيقاتهن، وأن لا نعمل عملاً سوى الاهتمام بشئون المنزل، فشتان ما<lb/>بين جلوسنا في غرفة الاستقبال نسمع انتحاب أمهاتنا وزائراتهن من فساد أمر البنات<lb/>في هذا الزمان، وحديثهن الدائم عن الخدمة والخادمات، وبين التنزه على ضفة<lb/>النهر أو لعب الألعاب الرياضية، ولسنا نقصد أن نكون محبات لأنفسنا ونقضي العمر<lb/>بالتمتع بنعيم هذه الحياة فقط، بل إننا ندخل البيوت مشتاقات إلى مساعدة أمهاتنا<lb/>مستعدات لتعلم الأعمال والأشغال البيتية، ولكننا نريد أن نقوم بالواجب علينا على<lb/>الطريقة التي نحبها ونهواها. فكل يوم نرى شيئًا جديدًا نحب اقتباسه وإدخاله إلى<lb/>منزلنا، ولكن أمهاتنا يعارضننا بدلاً من أن يوافقننا على أذواقنا قائلات: إن العجب لا<lb/>يعجبنا وإننا لا نستحسن شيئًا في البيت، بل نجد عيبًا في كل شيء، ونرى منازل<lb/>الآخرين أحسن من منازلنا.<lb/>مثال ذلك أن أكثر البنات مولعات بترتيب الأزهار التي تُوضَع على مائدة<lb/>الطعام وفي غرف الاستقبال، فيرتبنها وينظمنها على أذواقهن، ولكن أمهاتهن<lb/>يغتنمن فرصة غيابهن ويقحمن بين تلك الأزهار الجميلة المتناسقة أزهارًا ذات<lb/>ألوان لا توافق الذوق السليم فيضيع تعب البنات سدى!<lb/>وأكثرنا ينتظر بسرور مجيء اليوم الذي نصبح فيه ربات منازل مستقلة فتكثر<lb/>همومنا ومشاغلنا، ويأتي دورنا للزيارات وردها فلماذا هذه العجلة الآن؟<lb/>أما الأمهات اللواتي انتصرن لبناتهن فمنهن أم كتبت كتابًا بإمضاء (أم<lb/>مسرورة شكورة) قالت فيه:<lb/>(لما قرأت كتاب (الأم الخائبة الأمل) حزنت عليها فقد مرت بي سِنُو هَمٍّ<lb/>وشقاءٍ من شراسة زوجي، ولكن بنتي كانت تعزيتي وقوتي على احتمال مصيبتي وقد<lb/>عرض كثيرون من الأصدقاء والأقارب أن يأخذوها معهم في أسفارهم للتنزه<lb/>ومشاهدة هذا العالم، واتهموني بحب الذات؛ لأني لا أسمح لها بالابتعاد عني،<lb/>ولكنني أؤكد لكم أنني لم أجبرها على عمل شيء، بل تركتها تفعل ما تشاء) .<lb/>ومنهن أم كتبت رسالة بإمضاء (أم راضية) قالت فيها: (إن لي أربع بنات<lb/>لا يتأخرن عن مساعدتي حينما أشاء، ولكنني لا أطلب منهن الشيء الكثير؛<lb/>لأن للشباب مطالب لا يصح الإغضاء عنها، فبعض الأمهات يطلبن من بناتهن<lb/>أمورًا كثيرة، وقلما يخطر ببالهن أن الألعاب والملاهي لازمة لهن وعندي أنَّه يكفي<lb/>البنات أن يشتغلن بجمع الأزهار وتنسيقها وترتيبها ونفض أثاث البيت من الغبار<lb/>إلا إذا اضطرت الحال إلى أكثر من ذلك) .<lb/>أما الأب الذي انتصر للبنات فقد عدل في حكمه، ولم يجُر فاعترف بإهمال<lb/>البنات وتطرفهن، ولكنه نسب ذلك إلى إهمال الأمهات حيث قال:<lb/>(لو عرفت الأم الخائبة الأمل كيف تعلم بناتها عمل الواجب عليهن لما<lb/>احتاجت إلى كتابة رسالتها، فإن البنات يربين هذه الأيام تربية مطلقة من كل قيد<lb/>ويعطين كل ما تشتهيه نفوسهن، فينكر الوالدون أنفسهم حبًّا بهن، ولكنهن لا يفهمن<lb/>معنى إنكار النفس فيشببن وقد تعودن طلب كل شيء بالأمر والنهي كأن لهن حقًّا<lb/>شرعيًّا فيه بدلاً من أن يطلبنه طلبهن للمعروف. فأي حق لفتاة سنها 17 سنة في<lb/>الاعتراض على شيء من الأشياء، إنما يجب عليها أن تفعل ما يطلب منها، وأما<lb/>الألعاب فإذا رأى الوالدون أقل ضرر منها لم يصعب عليهم منع أولادهم من لعبها<lb/>بالامتناع عن إعطائهم الدراهم لمشترى لوازمها، ويحسن بهم أن يهدوا تلك الألعاب<lb/>إلى ذوي السلوك الحسن من أولادهم ويعوِّدوهم أن يحصلوا عليها بتعبهم بدلاً من أن<lb/>يأخذوها كأنها حق طبيعي من حقوقهم) . اهـ المراد، وبقي في المقطم قول<lb/>لبعض الشعراء أهملناه.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>يجب أن تربَّى البنت لتكون زوجة، ويجب أن تكون زوجة لتكون أمًّا<lb/>وهي لا تكون زوجة إلا إذا أراد الرجل، ومن مصلحة الرجل أن تكون زوجته<lb/>أمًّا، ولا تصلح أن تكون أمًّا إلا إذا تربت على الأعمال المنزلية وتربية الأطفال<lb/>والمدرسة الطبيعية التي تربيها وتعلمها أعمال الأمهات هي بيت أبيها الذي تدبر<lb/>أعماله أمها. فالبنت التي ترى الحرية والاستقلال يبيحان لها ترك البيت وصرف<lb/>الأوقات في الملاهي والمنتزهات ومخالفة والدتها في ما تأمرها به بلسان المقال أو<lb/>بلسان الحال من القيام بالأمور المنزلية هي كالتلميذ الذي يستبيح أن يترك المدرسة إذا<lb/>شاء، ويتعلم فيها ما شاء ويعصي ناظرها وأساتذتها متى شاء، فمن يقول: إن هذا<lb/>التلميذ يفلح في اتباع هواه، فليقل: إن تلك البنت تفلح في اتباع هواها.<lb/>غلط الإفرنج في محاولة جعل النساء كالرجال في تمام الاستقلال، ومغبة غلط<lb/>الأمم لا تظهر إلا بعد زمن طويل، وها هو قد نجمت نواجمه في قلة النسل، وفي<lb/>إهمال النساء والبنات البيوت إهمالاً يفسد شأنها، وفي كثرة طلب الطلاق، وفي قلة<lb/>التزوج والاستغناء عنه بالفسق. ومن أعجب أنواع هذا الظهور شكوى الأمهات من<lb/>البنات مع شدة حبهن لهن وعنايتهن برفاهتهن وراحتهن، ومع مبالغتهن في إظهار<lb/>محاسنهن وإخفاء مساويهن. ولا بد أن تحمل هذه المضرات القوم على تدارك الأمر<lb/>والاجتهاد في جعل البنت تحت سيطرة أمها وأبيها في البيت ليكون ذلك مقدمة<lb/>لسيطرة زوجها عليها من غير أن يثقل ذلك عليها.<lb/>أما ما قرأت من مدح بعد الأمهات لبناتهن فهو موافق لانتقاد الشاكيات من<lb/>الحرية وتمام الاستقلال. هكذا تظهر الحوادث بعد تجارب القرون أن تهذيب القرآن<lb/>وتعليمه فوق كل تهذيب وتعليم، وما ذلك إلا لأنه تنزيل من لدن حكيم عليم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n6-p471"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1291.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>نموذج من دلائل الإعجاز</head>
               <lb/>
               <lb/>قال المصنف في سياق إثبات أن البلاغة والفصاحة للنظم لا للكلم المفردة ما<lb/>نصه:<lb/>وهذه جملة من وصفهم الشعر وعمله وإدلالهم به:<lb/>(أبو حية النُّمَيْري)<lb/>إن القصائد قد علمن بأنني <gap resp="#org_MS"/> صنع اللسان بهن لا أتنحل [1]<lb/>وإذا ابتدأت عروض نسج ريض <gap resp="#org_MS"/> جعلت تذل لما أريد وتسهل [2]<lb/>حتى تطاوعني ولو يرتاضها <gap resp="#org_MS"/> غيري لحاول صعبة لا تقبل<lb/>
               <lb/>(تميم بن مقبل)<lb/>إذا مت عن ذكر القوافي فلن ترى <gap resp="#org_MS"/> لها قائلاً بعدي أطبّ وأشعرا<lb/>وأكثر بيتًا سائرًا ضربت له <gap resp="#org_MS"/> حزون جبال الشعر حتى تيسرا<lb/>أغر غريبًا يمسح الناس وجهه <gap resp="#org_MS"/> كما تمسح الأيدي الأغر المشهرا<lb/>
               <lb/>(عدي بن الرقاع)<lb/>وقصيدة قد بت أجمع بينها <gap resp="#org_MS"/> حتى أقوّم ميلها وسنادها<lb/>نظر المثقف في كعوب قناته <gap resp="#org_MS"/> حتى يقيم ثِقافه منآدها [3]<lb/>
               <lb/>(كعب بن زهير)<lb/>فمَن للقوافي شانها من يحوكها <gap resp="#org_MS"/> إذا ما توى كعب وفوّز جرول [4]<lb/>يقومها حتى تلين متونها <gap resp="#org_MS"/> فيقصر عنها كل ما يتمثل<lb/>
               <lb/>(بشار)<lb/>عميت جنينًا والذكاء من العمى <gap resp="#org_MS"/> فجئت عجيب الظن للعلم موئلا<lb/>وغاص ضياء العين للعلم رافدًا <gap resp="#org_MS"/> لقلب إذا ما ضيع الناس حصلا<lb/>وشعر كنور الروض لاءمت بينه <gap resp="#org_MS"/> بقول إذا ما أحزن الشعر أسهلا [5]<lb/>
               <lb/>(وله)<lb/>زور ملوك عليه أبهة <gap resp="#org_MS"/> يغرف من شعره ومن خطبه [6]<lb/>لله ما راح في جوانحه <gap resp="#org_MS"/> من لؤلؤ لا ينام عن طلبه<lb/>يخرج من فيه للنديّ كما <gap resp="#org_MS"/> يخرج ضوء السراج من لهبه [7]<lb/>
               <lb/>(أبو شريح العمير)<lb/>فان أهلك فقد أبقيت بعدي <gap resp="#org_MS"/> قوافي تعجب المتمثلينا<lb/>لذيذات المقاطع محكمات <gap resp="#org_MS"/> لو أن الشعر يُلبَس لارتدينا<lb/>
               <lb/>(الفرزدق)<lb/>بلغن الشمس حين تكون شرقًا <gap resp="#org_MS"/> ومسقط قرنها من حيث غابا<lb/>بكل ثنية وبكل ثغر <gap resp="#org_MS"/> غرائبهن تنتسب انتسابا [8]<lb/>
               <lb/>(ابن ميادة)<lb/>فجرنا ينابيع الكلام وبحره <gap resp="#org_MS"/> فأصبح فيه ذو الرواية يسبح<lb/>وما الشعر إلا شعر قيس وخِندف <gap resp="#org_MS"/> وشعر سواهم كلفة وتملُّح<lb/>
               <lb/>وقال عقال بن هشام القيني يرد عليه:<lb/>ألا بلغ الرماح نقض مقالة <gap resp="#org_MS"/> بها خطل الرماح أو كان يمزحُ<lb/>لقد خرق الحي اليمانون قبلهم <gap resp="#org_MS"/> بحور الكلام تستقي وهي طفحُ<lb/>وهم علموا من بعدهم فتعلموا <gap resp="#org_MS"/> وهم أعربوا هذا الكلام وأوضحوا<lb/>فللسابقين الفضل لا تجحدونه <gap resp="#org_MS"/> وليس لمسبوق عليهم تبجحُ<lb/>
               <lb/>(أبو تمام)<lb/>كشفت قناع الشعر عن حر وجهه <gap resp="#org_MS"/> وطيرته عن وكره وهو واقع<lb/>بغر يراها من يراها بسمعه <gap resp="#org_MS"/> ويدنو إليها ذو الحجى وهو شاسع<lb/>يود ودادًا أن أعضاء جسمه <gap resp="#org_MS"/> إذا أنشدت شوقًا إليها مسامع<lb/>
               <lb/>(وله)<lb/>حذّاء تملأ كل أذن حكمة <gap resp="#org_MS"/> وبلاغة وتدر كل وريد<lb/>كالدر والمرجان ألف نظمه <gap resp="#org_MS"/> بالشذر في عنق الفتاة الرود<lb/>كشقيقة البرد المنمم وشيه <gap resp="#org_MS"/> في أرض مهرة أو بلاد تزيد<lb/>يعطي بها البشرى الكريم ويرتدي <gap resp="#org_MS"/> بردائها في المحفل المشهود<lb/>بشرى الغني أبي البنات تتابعت <gap resp="#org_MS"/> بشراؤه بالفارس المولود<lb/>
               <lb/>(وله)<lb/>جاءتك من نظم اللسان قلادة <gap resp="#org_MS"/> سمطان فيها اللؤلؤ المكنون<lb/>أحذاكها صنع الضمير يمده <gap resp="#org_MS"/> جفر إذا نضب الكلام معين [9]<lb/>
               <lb/>أخذ لفظ الصنع من قول أبي حية:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> .. بأنني <gap resp="#org_MS"/> صنع اللسان لا أتنحل<lb/>
               <lb/>ونقله إلى الضمير وقد جعل حسان أيضًا اللسان صنعًا وذلك في قوله:<lb/>أهدى لهم مِدَحًا قلب مؤازره <gap resp="#org_MS"/> فيما أحب لسان حائك صنع<lb/>
               <lb/>ولأبي تمام:<lb/>إليك أرحنا عازب الشعر بعدما <gap resp="#org_MS"/> تمهل في روض المعاني العجائب<lb/>غرائب لاقت في فنائك أنسها <gap resp="#org_MS"/> من المجد فهي الآن غير غرائب<lb/>ولو كان يفنى الشعر أفناه ما قرت <gap resp="#org_MS"/> حياضك منه في السنين الذواهب<lb/>ولكنه صوب العقول إذا انجلت <gap resp="#org_MS"/> سحائب منه أعقبت بسحائب<lb/>
               <lb/>(البحتري)<lb/>ألست الموالي فيك نظم قصائد <gap resp="#org_MS"/> هي الأنجم اقتادت مع الليل أنجما<lb/>ثناء كان الروض منه منورًا <gap resp="#org_MS"/> ضحى وكان الوشي منه منمنما<lb/>
               <lb/>(وله)<lb/>أحسنْ أبا حسن بالشعر إذ جعلت <gap resp="#org_MS"/> عليك أنجمه بالمدح تنتشر<lb/>فقد أتتك القوافي غب فائدة <gap resp="#org_MS"/> كما تفتح غب الوابل الزهر<lb/>
               <lb/>(وله)<lb/>إليك القوافي نازعات قواصد <gap resp="#org_MS"/> يسير ضاحي وشيها وينمنم [10]<lb/>ومشرقة في النظم غر يزينها <gap resp="#org_MS"/> بهاءً وحسنًا أنها لك تنظم [11]<lb/>
               <lb/>(وله)<lb/>بمنقوشة نقش الدنانير يُنتقى <gap resp="#org_MS"/> لها اللفظ مختارًا كما ينتقى التبر<lb/>
               <lb/>(وله)<lb/>أيذهب هذا الدهر لم ير موضعي <gap resp="#org_MS"/> ولم يدرِ ما مقدار حلي ولا عقدي<lb/>ويكسد مثلي وهو تاجر سؤدد <gap resp="#org_MS"/> يبيع ثمينات المكارم والمجدِ<lb/>سوائر شعر جامع بِدَد العلى <gap resp="#org_MS"/> تعلقن من قبلي وأتعبن مَن بعدي<lb/>يقدر فيها صانع متعمل <gap resp="#org_MS"/> لأحكامها تقدير داود في السرد<lb/>
               <lb/>(وله)<lb/>لله يسهر في مديحك ليله <gap resp="#org_MS"/> متململاً وتنام دون ثوابه<lb/>يقظان ينتحل الكلام كأنه <gap resp="#org_MS"/> جيش يريد أن يلقى به<lb/>فأتى به كالسيف رقرق صيقل <gap resp="#org_MS"/> ما بين قائم سِنخه وذبابه [12]<lb/>
               <lb/>ومن نادر وصفه للبلاغة قوله:<lb/>في نظام من البلاغة ما شك م امرؤ أنه نظام فريد<lb/>وبديع كأنه الزهر الضاحك <gap resp="#org_MS"/> في رونق الربيع الجديد<lb/>مشرق في جوانب السمع مايخـ <gap resp="#org_MS"/> ـلقه عوده على المستعيد<lb/>حجج تخرس الألد بألفا <gap resp="#org_MS"/> ظ فرادى كالجوهر المعدود<lb/>ومعانٍ لو فصَّلتها القوافي <gap resp="#org_MS"/> هجنت شعر جرول ولبيد<lb/>حزن مستعمل الكلام اختيارًا <gap resp="#org_MS"/> وتجنبن ظلمة التعقيد<lb/>وركبن اللفظ القريب فأدركـ <gap resp="#org_MS"/> ـن به غاية المراد البعيد<lb/>كالعذارى غدون في الحلل الصفـ <gap resp="#org_MS"/> ـر إذا رحن في الخطوط السود<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) يقال لمن سرق شعر غيره: تنحله وانتحله.<lb/>(2) العروض: الناقة التي لم ترض وعروض الشعر معروف والريِّض بتشديد الياء المكسورة الدابة أول ما تراض وهي صعبة يستوي فيه المذكر والمؤنث.<lb/>(3) المثقف بكسر القاف المشددة: مقوم الرماح والثقاف بالكسر: آلته الخشبية التي يثقف بها والمنآد: المائل المنحني والسناد في البيت الأول: عيب القافية قبل الروي.<lb/>(4) شانها: عابها وتوى: هلك، وفوّز: مات، وجرول: لقب الحُطيئة الشاعر الهجَّاء، وجملة: (شانها مَن يحوكها) دعاء.<lb/>(5) أحزن: صار في الحزَن وهو بالفتح ضد السهل، وأسهل ضد أحزن.<lb/>(6) الزور: الزائر يستوى فيه المذكر والمؤنث والمفرد وغيره لأنه مصدر في الأصل.<lb/>(7) الندي كالنادي: مجلس القوم للحديث نهارًا.<lb/>(8) الثنية: واحدة الثنايا وهي الأسنان الأربع وطريق العقبة والثغر: الفم أو الأسنان في منابتها وكل فرجة في جبل أو بطن واد وطريق مسلوك ثغر يقول: إن قوافيه طافت الخافقين فبلغت مطلع الشمس ومغربها ولم تدَع طريقًا في عقبة أو جبل إلا سلكته، ولا واديًا إلا هبطته، فأي مكان أشرفت عليه رأيتها فيه تنتسب إليه، أو يقول: إن كل فم ينشدها، وكل ثغر يتزين بالتمثل بها، ويريد من الثغر الفم.<lb/>(9) أحذاكها: أعطاكها والجفر: البئر.<lb/>(10) يسير: يجعل كوشي السيراء وهي ضرب من الحلل.<lb/>(11) وفي نسخة: يزيدها بدل يزينها.<lb/>(12) سِنخ السيف بالكسر: طرف سيلانه والسيلان بالكسر: ما يدخل منه في القراب، وذبابه: حده الذي يضرب به.</note>
            </note>
            <pb
             n="n6-p486"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1292.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الاحتفال بتذكار عيد الجلوس السلطاني)<lb/>في يوم الثلاثاء الماضي زُينت حديقة الأزبكية احتفالاً بتذكار جلوس مولانا<lb/>السلطان عبد الحميد خان على عرش السلطنة العثمانية - أيدها الله تعالى - وكان<lb/>رئيس لجنة الاحتفال أحمد باشا المنشاوي، وقد أذاعت الجرائد بأن المال الذي<lb/>يُجمع لأجل الاحتفال ينفق منه على الزينة، ويصرف ما بقي منه إلى إعانة سكة<lb/>الحجاز، فأقبل الناس على البذل، وعلى شراء ورق الدخول في الحديقة، وتبرع<lb/>إسكندر أفندي فرح - صاحب جوقة التمثيل العربي - بأن يمثل في الحديقة رواية<lb/>صلاح الدين مجانًا، وتبرع كذلك الحاج حسن النوتي، الذي تولى إقامة معالم<lb/>الزينة بنصف الأجرة؛ لهذا ولقلة العناية بالزينة يُرجى أن يكون ما بقي من المال<lb/>لإعانة السكة عظيمًا جدًّا - فإن الجمعية الخيرية الإسلامية تنفق أضعاف ما أنفقت<lb/>اللجنة على زينتها، ويبقى لها من الربح زيادة عن ألف ومئين من الجنيهات في كل<lb/>عام.<lb/>* * *<lb/>
               <lb/>(الأستاذ الإمام في أوربا)<lb/>يسافر أكثر أمراء المصريين وكبار الموظفين منهم كل عام إلى أوربا<lb/>مصطافين، فيقضون أشهر الصيف هناك في لهو ولعب وتمتع باللذَّات، وخيرهم من<lb/>يسافر لغرض صحيح كترويض جسمه بالاستحمام في الحمامات المعدنية وصعود<lb/>الجبال، أو لاختبار يفيده في صناعته التي بها قوام منافعه الشخصية، ولم نسمع عن<lb/>أحد منهم أنه سافر لاختبار حال التربية والتعليم في تلك البلاد التي أجمع علماؤها<lb/>وعقلاؤها على أنهم ما سادوا الأمم إلا بالتربية والتعليم، والاستفادة من ذلك<lb/>لتكميل نفسه والاستعانة على نفع قومه إلا الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية فإنه<lb/>قد سافر من قبل غير مرة لتعلُّم أفصح لغات القوم (الفرنسية) فتعلمها، وأحسنها،<lb/>ووقف بها على أهم معارفهم التي تعينه على ترقية أمته. وقد وّلَّى وجهه في<lb/>هذه السنة شطر المدارس الكلية التي يتخرج فيها كبار الرجال ليختبر شؤونها حتى<lb/>إذا حقق الله تعالى رجاءه بإيجاد مدرسة جامعة في هذه البلاد يكون على بصيرة<lb/>في كيفية تأسيسها ونظامها كما يرشد إليه قوله تعالى: {أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ<lb/>فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَا أَوْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا} (الحج: 46) وكما قال<lb/>الشاعر:<lb/>قد سلك الطريق ثم عادا <gap resp="#org_MS"/> ليخبر القوم بما استفادا<lb/>وقد سبق له رؤية المدارس الفرنسية العالية، وكان في بعض أسفاره قد أخذ إذنًا<lb/>من ناظر معارف فرنسا بأن يزور أي معهد من معاهد العلم في أي وقت شاء. ولما<lb/>كانت التربية ونظام التعليم في البلاد الإنكليزية مفضَّلين عند علماء هذا الشأن من<lb/>الفرنسيين على مثلهما في سائر الممالك الأوربية سافر في هذه السنة لزيارة أعظم<lb/>مدارس هذه الدولة العظيمة، وأعظمها كلية أكسفورد وكلية كمبردج.<lb/>وقد ذكرت جرائد لوندرة هذه الزيارة وما كان من احتفال رجال العلم في<lb/>المدرستين، وإجلالهما للأستاذ، وأثنت الجرائد عليه بما هو أهله من العلم<lb/>الواسع والعقل الكبير والهمة العالية، وذكرت غير ذلك من تقلبه في البلاد كزيارته<lb/>للفيلسوف سبنسر أعظم فلاسفة أوربا الاجتماعيين، ونزوله ضيفًا كريمًا على المستر<lb/>ويلفرد بلنت في قصر (كرايت بارك) . وقالت: إن المستر كوكرنل قد صحب<lb/>فضيلته في زيارة مدرسة أكسفورد، وأن الأستاذ بويل المؤلف الشهير كان دليلاً له؛<lb/>لأنه من معلمي التاريخ في تلك المدرسة، وقالت: إنه لما زار مدرسة كمبردج خرج<lb/>لاستقباله في المحطة طائفة من أساتذتها، وإن المستر إدوار براون قد دعاه<lb/>فيها إلى طعام الغداء، ودعا لأجله طائفة من الأساتذة وبعض المستشرقين وكبار<lb/>المستخدمين، وإنه تناول طعام العشاء في قاعة المدرسة الكبرى. وذكرت تفصيل<lb/>الزيارة بما لا حاجة لي بيانه هنا، وقد لخصته الجرائد اليومية المصرية، وذكرت<lb/>ثناء الجرائد الإنكليزية على معارف الأستاذ الواسعة.<lb/>وقد كتب الدكتور إدوارد براون أستاذ اللغتين العربية والفارسية في كلية<lb/>كمبردج رسالة إلى جريدة المؤيد ذكر فيها خبر الزيارة بنحو التفصيل الذي جاء في<lb/>الجرائد الإنكيلزية، ومما جاء في رسالته قوله كما في العدد 4042 من المؤيد:<lb/>(ولقد كان كل مَن في المدرسة فرِحًا مسرورًا بزيارة هذا الرجل العالم<lb/>العظيم، وأعجب بعلمه وفضله وسمو آرائه جميع العلماء والعظماء، وتمنوا لو أقام<lb/>بينهم زمنًا طويلاً وفي اعتقادي أن فضيلة المفتي قد شرَّف الشرق وعلماءه في هذه<lb/>الديار) ! اهـ.<lb/>فالحمد لله الذي جعل فينا مَن نفتخر به أمام كبار رجال العلم في أوربا الذين<lb/>يرون الشرق وأهله في ظلمات من الجهل لا يبصرون!<lb/>وقد ذكرت الجرائد الإنكليزية أن المفتي سافر من إنكلترا قاصدًا فرنسا ليسافر منها<lb/>إلى تونس والجزائر، وهذا ما كنا علمناه من هنا قبل سفره، وقد كان عازمًا على<lb/>أن ينتهي إلى بلاد أسبانيا (الأندلس) حيث كانت الدولة العربية التي أفاضت العلوم<lb/>على أوربا، فانتقم منها التعصب فأفناها عن آخرها، ولا ندري هل بقي من<lb/>زمن إجازته ما يكفي لذلك أم يعود من تونس إلى بلاده التي ظمئت لمعارفه؟ ! كان<lb/>الله له وأيده بروحه حيث كان، ومد في أجله حتى يرتقي بهذه الأمة إلى أعلى ما في<lb/>عالم الإمكان.<lb/>* * *<lb/>(مكانة القسطنطينية بمكانها)<lb/>لهذه المدينة بموقعها ومكانها امتياز على سائر بقاع الأرض، وهي أنها ملجأ<lb/>وحصن بحري طبيعي، لا نظير له في بحار الدنيا، فطبيعة المكان توجب على<lb/>صاحبه أن يكون صاحب قوة بحرية لا تساويها قوة كما توجب طبيعة الأرض الخصبة<lb/>على صاحبها أن يكون غنيًّا بزراعته، وصاحب الأرض المعدنية أن<lb/>يكون غنيًّا بتجارته. فإذا أهمل صاحب الأرض الخصبة زراعتها واشتغل عنها<lb/>بشيء آخر فإن شريعة العمران تقضي بنزعها منه، وقاضي الزمان ينفذ حكمها عند<lb/>حلول الأجل الموافق له. وكذلك كل مَن قصر في استعمال ما وهبته له طبيعة<lb/>الوجود.<lb/>أُعطيت مُلكًا فلم تحسن سياسته <gap resp="#org_MS"/> كذلك من لا يسوس الملك يُنزَعه<lb/>لهذا قلنا في المقالة التي كتبناها في الجزء الحادي عشر: إنه يجب على الدولة<lb/>العلية أن تكون في مقدمة الدول البحرية بأن تكون أساطيلها كأساطيل فرنسا، وقلنا:<lb/>إنها إذا عجزت عن ذلك فإنها لا فائدة لها من هذا الحصن فتتركه طوعًا بفائدة لئلا<lb/>تتركه كرهًا بدونها. وإذا هي وُفقت لذلك ولو بعد حين من شروعها الذي يجب أن<lb/>يكون عاجلاً فإنها بذلك تحفظ مجدها، بل تعيد ما فقدت منه حتى تكون في مقدمة دول<lb/>الأرض (إن شاء الله) ؛ لأن أساطيل كأساطيل فرنسا لها حصن عظيم، كبحر<lb/>مرمرة يسهل أن يكون صاحبها مالك البرين (بَرَّي أوربا وآسيا) والبحرين<lb/>(الأبيض والأسود) ، ويصعب على مَن له قوة كقوته في البحر أن يناوئه، فإن<lb/>صاحب الحصن البحري العظيم يلجأ عند الضيق بأساطيله إلى حصنها حتى يأخذ<lb/>أهبته فيخرج مهاجمًا، ومَن لا حصن له لا ملجأ له فهو إما مغلوب وإما غير غالب.<lb/>* * *<lb/>(موسيو روا الكاتب العام للدولة التونسية)<lb/>جاءنا من تونس أن قد صدر الأمر بثبيت موسيو (روا) في منصبه السامي<lb/>بعدما أشيع بأنه سينقل من تونس، وقد سرت النابتة التونسية، وجميع عقلاء<lb/>المسلمين من تثبيته، بل كتب إلينا أن جميع التونسيين قد سروا بذلك، ولا غَرو فإن<lb/>هذا الرجل قد خُص بمزيَّة عظيمة وهي القدرة على الجمع بين مصلحة أمته الحامية،<lb/>وبين رضاء الأمة المحمية فهو على صدقه في خدمة فرنسا يخدم تونس وأهلها<lb/>الخدمة التي ترضيهم عنه، وعن قومه، وتؤلف بين القلوب.<lb/>ولو أن عند فرنسا كثيرًا من مثله في الجزائر لانحلت بحكمتهم المسألة التي<lb/>يبحثون دائمًا عن طريقة مرضية لحلها، وهي: كيف يكون كل فريق راضيًا من<lb/>الآخر مرضيًّا عنده. وقد بينا في مقالة سابقة أنه لا طريقة لذلك إلا حسن المعاملة<lb/>والجمع بين المصلحتين، وقد بلغنا أن موسيو (روا) يسلك هذا المسلك الحميد،<lb/>فنهنئ به تونس وفرنسا جميعًا.<lb/>* * *<lb/>(البابية في بلاد فارس)<lb/>جاء في بعض الجرائد الأوربية أن المسلمين في بلاد فارس قد احتموا على<lb/>طائفة البابية، وطفقوا يفتكون بهم، ويسفكون دماءهم لأجل الخلاف الديني بينهم<lb/>وشبهت جريدة التيمس الإنكليزية هذا التعصب بتعصب الروسيين على اليهود<lb/>وذكرت من وصف البابية أنهم يقربون في عقائدهم من الأوربيين، وشنعت على<lb/>الحكومة الإيرانية لتقصيرها في حمايتهم.<lb/>ونقول: إن قياس التيمس البابية على اليهود قياس غير صحيح، فإن اليهود<lb/>أصحاب دين قديم تعترف به جميع الأمم، ولكن النصارى والمسلمين يقولون: إن<lb/>المسيح ومحمدًا عليهما السلام نسخا بعض أحكامه، وأقرا بعضها فيجب عليهم الأخذ<lb/>بآخر هداية جاء بها الوحي.<lb/>وأما البابية فإنهم قوم ارتدوا عن الإسلام، وأحدثوا لأنفسهم دينًا وضعيًّا مؤلفًا<lb/>من أمشاج الوثنية والمدنية، وهم يستخفون به ويظهرون في مظاهر النفاق ليتمكنوا<lb/>من تشكيك أهل كل دين في دينهم، ولا يزال دينهم سريًا ولذلك يتمكنون من مخادعة<lb/>أهل كل دين، ولإقناعهم بأنهم منهم، ولكنهم يريدون إصلاحهم. ولقد علمنا من شابين<lb/>غَويين في مصر انخدعا لهذه الطائفة أنهم لا يطلعون أحدًا على كتبهم الأساسية<lb/>كالبيان للباب والكتاب المسمى بالكتاب الأقدس للبهاء حتى الداخل فيهم جديدًا.<lb/>وكيف تطالب حكومة إيران بأن تطلق الحرية لقوم يثيرون شغب الأهالي<lb/>بادعائهم الإسلام في الظاهر، ودعوة الناس للاعتقاد بألوهية البهاء وعبادته في<lb/>الباطن، إذا كانت الحرية الدينية في نظر التيمس محمودة فهل تنكر التيمس أن<lb/>بعض أفراد الحرية في بعض البلاد تأتي بأعظم المضرات. بماذا تحتج إنكلترا على<lb/>عدم إطلاق الحرية في بلاد زنجبار؟ أليست حجتها أضعف من حجة إيران في<lb/>عدم إطلاق الحرية لهذه الطائفة التي تشكك العوام في عقائدهم وتثير إحنهم وتخرج<lb/>أضغانهم، بحيث يخشى أن تقع البلاد في الفتن والثورات الداخلية؟ بلى ولكن<lb/>التيمس لم تقل ما قالت حبًّا في الحرية، وإنما أرادت تنبيه حكومتها إلى أن لها بابًا<lb/>مفتوحًا يسهل عليها أن تدخل منه إلى ما عساها تحب الدخول فيه.<lb/>إذا كان للخبر حقيقة فلا أرى إلا أن منشأه المشاغبة بين دعاة الدين الجديد<lb/>وعوام المسلمين كأن يقول البابي للمسلم: إن ربك البهاء دفين عكا فيحتمي عليه<lb/>ويقول: كلا؛ بل ربي الله الحي الذي لا يموت ولا يدفن، وتنتهي المكالمة بالملاكمة<lb/>فينتصر قوم هذا لهذا وطائفة ذاك له، فكيف ترضى الحكومة بهذا؟ وكيف تحاول<lb/>جريدة التيمس أن تطالب الفارسي المتدين بأخلاق الإنكليزي أو الفرنسي الذي لا<lb/>يبالي بالدين؟<lb/>ومن هنا علمنا أن فرقًا آخر بين اليهود والبابية وهو أن اليهود لا يعرضون<lb/>لتفنيد دين آخر، ولا لدعوته إلى دينهم بخلاف البابية فإنهم يعيبون على الناس دينهم<lb/>وليس من مصلحة الحكومة أن تبيح لهم ذلك من جهة السياسة فكيف والدين يوجب<lb/>عليها منعهم من تشكيك عوام المسلمين في الإسلام، وقد علمنا بعد كتابة ما مر أن<lb/>سبب الفتنة أن بعض البابية سب النبي عليه السلام علنًا فأفتى العلماء بقتله وهاج<lb/>الناس ولجأ هو إلى قنصل روسيا فمنعه من الناس، ولكن الحكومة طلبته فسلمه<lb/>القنصل وشُنق، وكان ذلك مبدأ الفتنة.<lb/>أما زعم بعض الجرائد الأوربية أن دينهم منتشر، وأن أتباعه صاروا يعدون<lb/>بالملايين فهو من الكذب الذي يُنقل عن البابية أنفسهم، فإننا رأينا أحد دعاتهم في<lb/>مصر يزعم أن منهم ملايين في إيران، وملايين في الهند وقد سألنا بعض الإيرانيين<lb/>والهنديين عن ذلك فأنكروه وقالوا إنهم في الهند يزعمون أن أتباعهم في مصر يعدون<lb/>بالألوف! وأننا لم نر ولم نسمع أن أحدًا من أهل مصر اتبعهم، وإنما رأينا شابين<lb/>من شذاذ الآفاق يمدحانهم ويلهجان ببعض هذيانهم، ولكنهما ينكران الدخول في دينهم<lb/>فهما من منافقيهم، لهذا الكذب نرى بعض الناس في شك من عددهم ومن كيفية نشأتهم<lb/>فيا ليت أحد القراء الواقفين على تاريخهم من أهل إيران أو غيرهم يكتب لنا مجملاً في<lb/>تاريخهم من غير تجريح ولا ترجيح كما هو شأن المؤرخ المنصف.<lb/>وإننا نود أن نكتب مقالات مفصلة في بيان بطلان هذه الديانة، ولكننا لا نُقْدم<lb/>على ذلك إلا بعد مطالعة كتابيهما اللذين أشرنا إليهما آنفًا إذ لا يصح أن نبني الحكم<lb/>على ما سمعنا منهم؛ لأنهم في كل يوم يغيرون ويبدلون، فيا ليت أحد القراء في الهند<lb/>وإيران يمن علينا بهذين الكتابين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1293.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
