<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2265.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1328" change="#d3e146">1328</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1910م</date>
         <pb n="n13-p260" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2266.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاتحاد الشامل والتعليم الشامل<lb/>أيهما يتوقف على الآخر</head>
               <lb/>
               <lb/>س26 من الشيخ كرامه يلدرم صاحب جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الإصلاح</tei:title> بسنغافوره.<lb/>ما قول مولانا المرشد أدام الله فضله:<lb/>فيما قاله السيد محمد بن هاشم من أنه لا علم شاملاً لأفراد الأمة إلا باتحادها<lb/>وتعاونها في جمع المال لبذله في سبيل تحصيله.<lb/>وفيما قاله السيد حسن بن شهاب من أنه لا اتحاد شاملاً لأفراد أمة ما لم يتعلموا<lb/>فيجب نبذ الدعوة إلى الاتحاد والاقتصاد على الدعوة إلى التعليم فقط.<lb/>وقد تداول الكتابة هذان الرجلان في هذا الموضوع كما ترون بأعداد الإصلاح<lb/>المرسلة إليكم فنلفت نظركم العالي إليها وعلى الخصوص العدد 43 من الإصلاح<lb/>وهو الذي كتب بعد الاطلاع على ما في الصفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0817" change="#d3e146">817</tei:date> من المجلد12 من المنار<lb/>فنرجوكم نشر ما هو الصواب أدام الله بقاءكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محبكم صاحب الإصلاح في سنغافوره<lb/>
               <lb/>ج - وصلت إلينا أعداد الإصلاح ونحن في القسطنطينية وأتفق أن العدد 43 لم<lb/>يكن فيها بل وُضع بدله عدد آخر ولا شك أن ذلك كان خطأ فلم نطلع على شيء مما<lb/>كَتب المتناظران وأظن جدالهما كان في الآراء النظرية.<lb/>والذي أراه أن الدعوة إلى العلم لا تعارض الدعوة إلى الاتحاد والدعوة إلى<lb/>الاتحاد لا تعارض الدعوة إلى العلم بل يمكن الجمع بينهما، ثم إن الاتحاد العام<lb/>الشامل لجميع أفراد الأمة غاية لا تكاد تدرك، إلا أن يسمى تمني دفع الشر<lb/>المطلق أو البديهي والضروري كالوباء وجلب الخير المطلق كالصحة والغنى<lb/>اتحادا، وإنما يراد بالاتحاد الذي يبحث عليه السياسيون أن تكون الأمة متعاونة<lb/>على المصلحة العامة بأن يكون الجمهور الأكبر منها متفقًا على تلك المصلحة<lb/>مساعدًا عليه بدون مقاومة تحبط العمل أو تعرقله وتثبط عنه، وهذا الاتحاد لا<lb/>يتوقف على شمول التعليم الذي يراد به عند الإطلاق في كل أمة ما يُلَقَّن في مدارسها<lb/>عادة، ولكن التعليم إذا انتشر وكثر على طريقة واحدة مع التربية على طريقة واحدة<lb/>يكون أقوى أسباب الاتحاد، ولنورد بعض الأمثلة التي يتضح بها المراد.<lb/>التعليم المنتشر الآن في البلاد العثمانية هو المانع الأعظم للعثمانيين من الاتحاد<lb/>لاختلاف طرقه ولو كان عامًّا شاملا لكان اليأس من اتحادهم أشد وأقوى لاختلاف<lb/>طرقه ومقاصد الناشرين له، وإن التعليم في فرنسا عام يكاد يشمل الأفراد كلهم وهم<lb/>غير متفقين على الحكومة الجمهورية بل يؤيدها السواد الأعظم.<lb/>إن أهل الولايات المتحدة هم أعرق الأمم في الاتحاد ولم يكن التعليم شاملاً<lb/>لجميع أفرادهم عندما قاموا بدعوة الاتحاد وأيدوها بالسيف والنار في الحرب الأهلية<lb/>المشهورة، وإن قبائل المرته في الهند من أشد الناس اتحادًا والتعليم ليس غالبًا فيهم،<lb/>إن دولة الروسية قد احتلت بلاد الفرس ولا شك أن السواد الأعظم منهم كارهون<lb/>لهذا الاحتلال ويودون لو أمكنهم مقاومته وأكثرهم غير متعلمين، وربما كان<lb/>المتعلمون من البابية راضين بهذا الاحتلال ومؤيدين له لظنهم أن دعوتهم تكون في<lb/>ظل الدولة الروسية أشد حرية وأكثر انتشارا وقد يقال إن هؤلاء قد خرجوا من الأمة<lb/>بخروجهم من الإسلام، إن الاتحاد الجرماني لم يحصل إلا بعد انتشار التعليم الذي<lb/>أعد أمراءهم وعقلاءهم له إذ علموا أن به عزتهم ومنعتهم وارتقاءهم ولكن التعليم لم<lb/>يكن شاملاً لأفرادهم.<lb/>هذه أمثلة واقعية بها الأمر وأظن أن المتناظرين لو تأملا فيها أو في مثلها ولم<lb/>يجعلا كلامهما نظريًا فقط لاتفقا من أول وهلة ولاسيما إذا كانا قد حررا موضع<lb/>النزاع كما نبهناهما إلى ذلك في جوابنا الأول الوجيز، ثم إنني أذكر بعض الأمثلة<lb/>لتصوير اتحاد يمكن أن يحصل في أمة قبل تعميم التعليم فيها، وتعليم عام يمكن أن<lb/>يحصل بدون اتحاد سابق عليه من الجزم بأن الاتحاد على شيء بالقصد لا يمكن إلا<lb/>بعد علم المتحدين بأن مصلحتهم في ذلك الشيء كما أشرت إلى ذلك في جوابي الأول<lb/>وهذا ليس موضعًا للنزاع.<lb/>يمكن أن يؤلف أغنياء الحضرميين في جاوه وسنغافورة جمعية خيرية لجمع<lb/>المال وإنشاء المدارس في بلادهم لتعليم الفقراء مجانًا والأغنياء بالأجرة التي يستعان<lb/>بها على توسيع دائرة التعليم الذي يثمر الاتحاد ويمكن أن يتم لهم ذلك وأن ينجحوا<lb/>فيه نجاحًا يُفضي إلى تعميم التعليم هنالك من غير أن يتحد أهل البلاد كلهم عليه،<lb/>ولكن لا بد من اتحاد الذين يجمعون المال وينشئون المدارس على ذلك وهو لا يكون<lb/>إلا إذا علموا أن هذا التعليم الذي يريدونه هو الذي يُحيي بلادهم ويسعدها في دينها<lb/>ودنياها، فإذا اختلفوا في ذلك، كأن قام بعض العقلاء العارفين بأحوال الأمم وسنن<lb/>الله تعالى في ترقيها وتدليها يحثونهم على الجمع في تعليم قومهم بين علوم لغتنا<lb/>وديننا وبين العلوم الدنيوية التي لا نرتقي في ديننا ودنيانا بدونها كالرياضيات<lb/>والكونيات التي منها علم الزراعة والمعادن ومباديء الصناعة التي يمكننا بعد تعلمها<lb/>أن نحيي أرض بلادنا ونستخرج معادنها، وكعلوم التجارة والاقتصاد والتأريخ<lb/>وتقويم البلدان فقام في وجه هؤلاء المصلحين مثل الشيخ عثمان بن عقيل عدو<lb/>الإصلاح المبين فقال: (لا حاجة لكم أيها الحضرميون أو أيها المسلمون بشيء من<lb/>العلم الرائج عند الكفار) وإن ملكت به دولة صغيرة كهولندة وهي في أقصى الشمال؛<lb/>مملكة إسلامية عظيمة في الجنوب استعبدت فيها أكثر من ثلاثين ألف ألف مسلم<lb/>وإنما يجب عليكم أن تتعلموا ما أعلمه أنا فقط من علم الدين والعربية وإن كانت<lb/>عربية مملوءة بالأغلاط النحوية واللغوية في المفردات والأساليب ولا يميز بين<lb/>الصحيح والموضوع من الأحاديث!! ، فإذا اختلف أغنياء الحضرميين في جاوه فتبع<lb/>بعضهم عثمان بن عقيل اغترارا برسائله التي تحارب هولندة بمثلها المسلمين حربًا<lb/>معنوية وتصدهم عن الترقي وتبع آخرون دعاة الإصلاح فربما لا يتم لهؤلاء نشر<lb/>التعليم النافع لعدم استطاعتهم القيام به مع عدم الاتحاد والتعاون بينهم وبين الآخرين.<lb/>ويمكن أيضًا أن تتألف جمعية من الحضرميين العارفين بأحوال بلادهم وبسنن<lb/>الاجتماع وأخلاق الأمم وشئونها فتضع قانونًا لجمع كلمة السادة الشرفاء والأمراء<lb/>على المصالح والمنافع التي تحفظ نفوذهم تُنفع بلادهم وتسعى في إقناعهم بتنفيذه<lb/>بينهم فيكون ذلك اتحادا على ترقية البلاد، يمكن أن يكون وسيلة لتعميم التعليم، فإن<lb/>قيل إن العمل بهذا القانون متعذر أو متعسر لأن أولئك الشرفاء والزعماء لا يقتنعون<lb/>بما يراد إقناعهم به لعدم العلم الاجتماعي الذي يفقه صاحبه طرق حفظ المصالح<lb/>العامة ودرء المفاسد العامة فلا بد من هذا العلم قبل الدعوة إلى الاتحاد، نقول: وإن<lb/>العلم الاجتماعي الذي يثمر الاتحاد لا تجاب الدعوة إليه ما دام أهل النفوذ الروحي<lb/>كعثمان بن عقيل يقولون: إنه ضار مخالف للدين، ويصدقه أكثر الناس لأنهم<lb/>جاهلون.<lb/>لعل كل واحد من المتناظرين حصر فكره في صعوبة أحد هذين الطرفين دون<lb/>الآخر في إصلاح حال أهل بلاده (حضرموت) فكيف إذا فكر كل منهما في إصلاح<lb/>البلاد العربية العثمانية بالفعل والتي نود أن تكون عثمانية كبلادهما، وأراد أن يسعى<lb/>في توحيد التعليم وتعميمه في حضرموت واليمن والحجاز ونجد وسورية والعراق<lb/>أو أن يدعو إليه أو إلى الاتحاد عليه وعلى تعزيز الدولة ورفعة شأنها به، ألا يتمثل<lb/>أمام كل منهما من الصعوبات والعقبات ما يُرى معه إصلاح حضرموت وحدها أمرًا<lb/>ميسورًا؟ إذ ليس فيها من اختلاف المذاهب الذي هو بلاء المسلمين الأكبر مثل ما<lb/>في سائر البلاد العربية كما أنه ليس فيها من الاستعداد الحربي مثل ما يوجد في<lb/>اليمن ونجد والعراق ولا من اختلاف التربية والتعليم مثل ما يوجد في سورية<lb/>والعراق على ما فيهما من الأديان والمذاهب.<lb/>ثم كيف بهما إذا فكرا في أمر التعليم والاتحاد في البلاد العثمانية كافة على ما<lb/>فيها من اختلاف الأجناس والعناصر، إلى اختلاف الأديان والسياسات والمذاهب أو<lb/>إذا فكروا في اتحاد المسلمين كافةً من وقوع أكثرهم تحت سلطة الأجانب؟<lb/>أيقول أحدهما لا يمكن نشر التعليم فيمن ذكر إلا بعد الاتحاد العام الشامل، أو<lb/>لا يمكن هذا الاتحاد إلا بعد العلم العام الشامل، فيلزم من مجموع قولهما الدور<lb/>الحقيقي وأن كلا من الأمرين متعذر لا ينال، والدعوة إليه من لغو الكلام؟<lb/>الصواب ما قلناه في أول الجواب من عدم التعارض بين الدعوتين فيجب<lb/>الجمع بينهما والسعي إليهما وكل خطوة في العلم تكون عونًا على الاتحاد وكل خطوة<lb/>إلى الاتحاد تكون عونًا على العلم، فكل منهما يمد الآخر ويستمد منه، وقد تكون<lb/>الدعوة إلى الاتحاد أقوى تأثيرًا وأقرب نفعًا في الأمم التي سلبت استقلالها كله أو<lb/>بعضه والأمم التي يهددها الأجانب بهذا السلب بالقول أو الفعل، فإذا قلت للفارسيين<lb/>وقد تغلغلت الجيوش الروسية في بلادهم عليكم بالدعوة إلى العلم فقط وبعد أن يصير<lb/>عاما شاملا لأفرادكم تتحدون على مدافعة الاحتلال الأجنبي لا يكون كلامك مؤثرًا ولا<lb/>مفيدًا لأنهم يقولون إذا لم نتحد مذ الآن على المدافعة والمقاومة لا يتم لنا التعليم، لأن<lb/>الأجانب يمنعوننا منه كما يمنعون إخوانا في بلادهم فيجب أن نسعى إلى الأمرين<lb/>جميعًا ويكون سعينا إلى الاتحاد في المرتبة الأولى.<lb/>هذا ما عَنَّ لنا أن نوضح به هذه المسألة ولعل ما حققناه يكون هو الحكم<lb/>الفصل بين المتناظرين وإن لم نطلع على كلامهما فتكون نتيجة اختلافهما الاتفاق،<lb/>وعاقبة افتراقهما التلاق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p265" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2267.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ملك حفني ناصف</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المرأة المصرية والمرأة الغربية</head> [*]<lb/>
               <lb/>المولودة، دور الطفولية، المراهقة (الملابس، والأزياء) الخطبة والزواج،<lb/>الاقتصاد المالي والمنزلي، العمل البيتي، الأخلاق والعادات، دور الأمومة.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>أيتها السيدات:<lb/>إذا كان لفئة ما أن تجتمع وتبحث في شؤونها فلا أحق منا نحن نساء مصر<lb/>وفتياتها أن نكون تلك الفئة فإننا على درجة من التأخر تؤلم نفس المتفكر فيها وترجع<lb/>بالوطن خطوات واسعات عن سبيل التقدم، من دلائل تأخرنا، إن أكثرنا أخذ يقلد<lb/>المرأة الغربية بغير نظر إلى موافقة عادتها للشرع الإسلامي والآداب الشرقية<lb/>وبعضنا الآخر ظل على تقاليده القديمة سواء كانت صحيحة أو فاسدة، فما هذا<lb/>الجمود بمستحسن ولا ذاك الاندفاع بممدوح، وإني شارحة الآن عادات المرأتين في<lb/>كل أدوار حياتهما مقارنة إحداهما بالأخرى مستخلصة زبدتيهما لنعمل بها.<lb/>(1) الدور الأول: المولودة<lb/>إن حالنا الآن عند تبشير إحدانا بالأنثى شديد المشابهة جدًّا لحال الجاهلية<lb/>الأولى ولم أرنا نقصنا عنهم شيئا في ذلك إلا الوأد قال الله تعالى: {وَإِذَا بُشِّرَ<lb/>أَحَدُهُم بِالأُنثَى ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَداًّ وَهُوَ كَظِيمٌ * يَتَوَارَى مِنَ القَوْمِ مِن سُوءِ مَا بُشِّرَ بِهِ<lb/>أَيُمْسِكُهُ عَلَى هُونٍ أَمْ يَدُسُّهُ فِي التُّرَابِ أَلاَ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ} (النحل: 58-59) ،<lb/>وإن الانقباض الذي نظهره عند مستهل الأنثى يؤثر في الطفلة خنوعًا للذلة ورؤومًا<lb/>إلى الضعة فتشب الفتاة واجدة الفرق العظيم بينها وبين أختها فتعتقد في نفسها أنها<lb/>أحط شأناً وأدنى مرتبة فلا تطلب من المعالي ما يطلبه أخوها ولا تنبسط نفسها إلى<lb/>ما يرفع شأنها وجنسها وتضع نفسها حيث نضعها. وليت شعري لم نكره ولادة الأنثى<lb/>وهي نصف الإنسان وأمه وزوجه وابنته، ألا يصح أن تكون الفتاة نافعة كالفتى؟ ألا<lb/>يرجع الفضل في تدبير عيش الرجل لها؟ ألم تكن في كثير من الأحيان سبب سعادته<lb/>وموضع أمله؟ وكيف نهمل تعاليم ديننا الحنيف في هذه المسألة ويتبعها أكثر<lb/>الغربيين فإن أممهم ولا سيما الشمالية منها يتساوى عندها الذكر والأنثى وقد يملكون<lb/>عليهم فتاة فيهم مَن بفضلها علما وتجربة وحذقا، يبرر الشرقيون ومَن حذا حذوهم<lb/>جزعهم هذا بأن الذكر يحفظ اسم العائلة ويرث مالها ولقبها، ولكن كم من والد مات<lb/>ذكره بموته وإن العمل وحده عليه حياة الذكر أو فناؤه، هل رفع الله الأنبياء عليهم<lb/>السلام درجات على الناس بأعمالهم أم بأبنائهم؟ ومنهم من لم يتزوج قط ومنهم من<lb/>عقه أبناؤه، أم كان أبو العلاء المعري أبا ذرية أحيت اسمه وهو الذي يعد الزواج<lb/>والذرية جناية؟ وهل يغني الولد عن الأبوين شيئا إذا كان لا يخفف حشرجة<lb/>الموت؟ فالبنت والصبي سيان وكلاهما قرة عين الوالد في حياته ولا يدري ماذا<lb/>يفعلان بعد مماته، وهل إذا ورث الفتى ثروة بددها يعد حافظا غنى أسرته أم إذا ولد<lb/>لأحدهم ذكور ضمن لهم الحياة مخلدين؟<lb/>(2) الدور الثاني: دور الطفولية<lb/>في هذا الدور نميز الصبي عن البنت في أمور شتى مع أن الغربيين لا<lb/>يفرقون ألبتة بينهما فضلاً عن أنهم يوفونهما حقهما من التربية والعناية ونحن إذا<lb/>فضلنا الذكر قليلا فلا نزال مقصرين نحو العناية به فما بالكن بالأنثى؟ ترضع المرأة<lb/>الغربية طفلها بنفسها وتنظفه اللهم إلا فئة العاملات اللاتي يضطرهن الفقر إلى<lb/>الاشتغال في المصانع والحوانيت وترك أطفالهن في مربى الأطفال بالأجرة، أما<lb/>نحن فنعد إرضاع أطفالنا عيبا لا يغتفره لنا ادعاء الغنى أو الغنى نفسه ونهمل أمر<lb/>نظافتهم للخدم ونكل ترويضهم وتربيتهم إليهم وهم من تعلمن من فساد الذوق والجهل<lb/>القبيح فيشب أطفالنا أشبه أخلاقًا بهم ونجد بيننا وبينهم جفاء وصلة منقطعة، وكيف<lb/>تعرف الأم طباع طفلها وهي لا تتعرفها بنفسها؟ ولو مرت الأمهات يومًا بالمراضع<lb/>جالسات على حافة الطرق ليراقبن حالتهن الأخلاقية لما تأخرن لحظة عن حماية<lb/>أطفالهن من جيش المراضع الهازم لمكارم الأخلاق.<lb/>أما عنايتنا بصحة أطفالنا فليست بأكثر من عنايتنا بأخلاقهم فبينا المرأة الغربية<lb/>تغذي طفلها غذاء خفيفًا سريع الهضم وتتحفظ عليه من هجمات البرد والحر وتَريننا<lb/>نطعمه أثقل الغذاء ونبادر بإعطائه اللحم وما يتعسر هضمه فتختلّ معدة الطفل<lb/>ويصاب بالإسهال والنزلات المعوية وقد يُفضي به سوء الحالة إلى الموت أخيرًا ولا<lb/>نكترث بنظافته لئلا يُحسد، ونتركه يلعب به النقيضان القر والحر فلا يلبث أن<lb/>يمرض ولا علاج له عندنا إلا الرُّقى والتمائم نثقل بها حمائله وإذا بكى متوجعًا نظن<lb/>بكاءه جوعًا فنلقمه الغذاء فوق الغذاء إلى أن يلقى حتفه، هنالك تتهم أمه صاحبتها أو<lb/>قريبتها بأنها حسدته وتركت فيه سهمًا من عينيها فتبغضها وتتشاءم من رؤيتها! وإذا<lb/>ابتدأ الطفل يتكلم ويمشي فأول ما ينطق به عندنا لعنة الآباء والأجداد ومن الغريب<lb/>أننا نجعل ذلك منه موضوع ضحك واستحسان فيظن أنه مصيب في قوله فيتمادى<lb/>في الإكثار منه وإذا مشى فإننا نحجر عليه إلا أن يمشي وسط الحجرات المزدحمة<lb/>بالأثاث والأواني فإذا لم يكسر شيئا فإنه يتهشم بصدمة أو بوقوع وإذا تأخر في<lb/>الخطو قليلا نساعده عليه بالممشاة (المشاية) وهي علة تشوية كبيرة لا نشعر بها<lb/>فإن عظام الطفل اللينة بإجهادها على المشي حين لا قدرة لها تلتوي فيشب الطفل<lb/>أعوج الساقين منحني السلسلة الفقرية أو الصدر كذلك لا نلتفت لموضع سرير الطفل<lb/>وتأثير النور في عينيه فيكثر فينا الحول والعمى، فما أعظم الفرق بين طفلنا<lb/>الشاحب اللون البذئ اللسان وبين الطفل الغربي الصحيح البدن بالاعتناء! ما أجمله<lb/>حين يذهب في الصباح والمساء ليقبل والديه وحين يستغفر أيَّا كان لأقل هفوة<lb/>ويشكر لإبداء الجميل! وإذا حرم تلك القبلة الوالدية لهفوة أتاها فلا تَسَلْنَ عن حُزنه<lb/>وبكائه إلى أن يتوب، بمثل هذا تعلم المرأة الغربية طفلها ورضى الوالدين أعظم<lb/>نعمة للأولاد وتربي فيه الضمير الحي والاعتراف بالشكر لِمَن وجب له فلا تصغر<lb/>نفسه بالضرب كما نعود أطفالنا، ما المراد من ضرب الطفل؟ المراد هو نهيه عن<lb/>إتيان شيء لا نستحسنه لا إيذاء جسمه بأنواع التعذيب البدني، وفي طرق التأديب<lb/>النفسية ما يكفل تلك الغاية بغير الشتم والضرب اللذين يضعفان همة الطفل<lb/>ويخفضان من عزته صغيرًا ويزيدان تحكمه واستبداده كبيرًا.<lb/>وبقدر ما نعطي الطفل حرية في البذاءة والإتلاف نحرمها عليه في الرياضة<lb/>المفيدة لنمائه فنمنعه الجري والتنزه ومشاهدة المناظر الطبيعية الجميلة مع أن الطفل<lb/>الغربي يعد عضوًا مهمًا في البيت كسائر أعضائه من أب وأم فيذهب به إلى بلاد<lb/>بعيدة لاستنشاق الهواء واجتلاء المناظر ويفرد له أدوات خاصة لنومه ولعبه وسائر<lb/>لوازمه ويعامل الإكرام ويُعَوَّد الاستقلال من نعومة أظفاره إلى أن يترعرع، وإذا<lb/>لحن في كلامه بادرت أمه بتصحيح خطأه والنطق أمامه نطقًا صحيحًا حتى يحاكيها<lb/>فيه، أما أطفالنا البائسون فإننا نلثغ لهم لنرضيهم ونكلمهم بلغتهم المضطربة بدل<lb/>تعليمهم لغتنا العامية لا الفصحى.<lb/>نحن نبادر بإرسال أولادنا للمدارس وهم صغار لا يدركون ماهية العلم ولا<lb/>يألفون حجر حريتهم فيضايقهم المعلمون بتدريسهم الممل الغير الجذاب، ويلزمون<lb/>أعضاءهم المخلوقة للحركة بالسكون التام فيتربى في الطفل نفور من المدرسة<lb/>والدرس فتجبره أمه على الذهاب للمدرسة فيزيده الإجبار نفورًا، وقد يكون خطؤنا<lb/>في إرسال أولادنا صغارًا جدًّا للمدرسة ومضايقة المعلمين لهم بأساليبهم العقيمة ما<lb/>ينقص من استعداد الطفل لتلقي العلم ويفسد عليه ملكاته، أما الطفل الغربي فهو أسعد<lb/>حظًا إذ تعلمه أمه في البيت طرق الملاحظة والمشاهدة وتلقنه فوائد الأشياء والأسرار<lb/>البسيطة لما يحيط به من نبات وحيوان ومطر وغيره، وتعلمه الإحسان والشفقة<lb/>بما تفعله أمامه من ضروبهما، وكذلك تعلمه القراءة والكتابة الأوّلِيّة بأسلوب مشوق<lb/>ولا ترسله للمدرسة إلا وفيه ميل إليها واستعداد لما سيلقى عليه بها، وقد جربت<lb/>ضرر إرسال الأولاد للمدرسة صغارًا في نفسي وفي إخوتي وفيمن شاهدته من<lb/>التلميذات فإني ظللت حوالي الثلاث سنين لا أفقه معنى للمدرسة ولا أكاد أفهم الغرض<lb/>من إرسالي إليها، وكذلك شاهدت النابغات من التلميذات هن اللاتي أُرسلن للمدرسة<lb/>في سن الثامنة أو العاشرة أما المرسلات صغيرات فأكثرهن لم يستفدن شيئًا غير<lb/>ضعف البنية وخسارة ما أنفق عليهن، إذا كان ولا بد من إرسال الأطفال للمدرسة<lb/>صغارًا فيجب أن تُجعل لهم فرقة مخصوصة كفرقة بستان الأطفال (garten<lb/>kinder) التي تلقى إليها الدروس مزيجًا من التعليم والرياضة ويراعى فيها مدارك<lb/>الطفل وتمر حواسه وأعضاؤه بغير إجبار يخافه أو تكرار يمله، ولو كانت الأمهات<lb/>معتنيات بأطفالهن تمام العناية فإن مثل تلك الفرقة كان يجب أن تكون في كل بيت أنعم<lb/>الله عليه بنعمة الأولاد.<lb/>للتربية عندنا إحدى طريقتين: إما القسوة أو التدليل وكلاهما ضار، فالقسوة<lb/>ترهق الطفل وتعلمه الذل، والتدليل يطوح به في مهواة الغرور، فمن دلائل قسوتنا<lb/>تخويفنا الأطفال وتصوير صور مخيفة لهم من الظلمة وملء أذهانهم بتُرَّهات لا أصل<lb/>لها (كالبعبع والمزيرة إلخ) وضربهم عند مخالفتهم لنا، ومن تدليلنا إياهم أن نعلمهم<lb/>الأنانية وتعطيهم ما يشتهون عند بكائهم بعد منعهم إياه قبل البكاء فيتعلمون من ذلك أن<lb/>الصياح ميسر العسير ومقرب البعيد فلا يتأخرون عن البكاء عند أي شيء نمنعه<lb/>عنهم وقد رأيت كثيرًا أن طفلا ينصح أخاه أو أخته الأصغر منه سنًا بأن يبكي حتى<lb/>يأخذ كيت وكيت مما كان منع عنه، أما الإفرنج فطريقتهم في تربية الأطفال خير<lb/>من طريقتنا أضعافا فيعاقبون الطفل الذي يبكي لطلب شيء بالحرمان منه فيعلم أن<lb/>البكاء لا يجدي ويطلبه بالطرق المشروعة وأن منع منه فلا يعود يتشبث به، ويعدون<lb/>في المنزل ما تمس إليه حاجة الأولاد من الحلوي واللعب خوفا عليهم من قذارة ما في<lb/>الأسواق واقتصادًا للمال والزمن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الدور الثالث دور المراهقة.<lb/>هذا هو الدور الذي تتجلى فيه صفات الفتاة حسنة كانت أو سيئة وإن كانت<lb/>الأخيرة فمن الصعب تغييرها، في هذا الدور يهتم الأهلون بإرسال أولادهم الذكور<lb/>للمدرسة ولا يهتمون كثيرًا بتثقيف عقل الفتاة على أنهم قد أخذوا يقلدون الغربيين<lb/>أخيرًا في تعليم الفتاة وإنما لم يجئ التقليد نافعًا لنا ولا محكمًا في ذاته، فالفتاة<lb/>الغربية تتعلم العلوم إلى أن تحصل منها على درجة عالية أو درجة محمودة، أما<lb/>فتاتنا المصرية فلا تكاد تقرأ وتتعلم قشورا بسيطة من العلم حتى تستغني بها عن<lb/>الاستمرار في الاستفادة فهي لا تقلد الغربية في التعلم النافع وإنما تقلدها باستماتة في<lb/>تعلم البيانو والرقص، ولا أدري لماذا أخذت البيوت الشرقية تبطل العود والقانون<lb/>وتتعلم البيانو مع أن الأولين فضلا عن كونهما شرقيين فإنهما ألطف صوتًا وأشجى<lb/>نغمة وأقل جلبة وأرخص ثمنًا وأخف حملا، إن البيانو لازم جدًّا في الغرب لتحية<lb/>الجموع في المراقص والكنائس لأنه بنغماته العالية يسمع إلى مكان بعيد أما في<lb/>بيوت المسلمين حيث لا مراقص ولا كنائس فلا أجده من الضرورة بالدرجة التي<lb/>يتهافت عليه فتياتنا، نعم إن تعلم الموسيقى من الكماليات المدوحة ويقولون إنها<lb/>مهذِبة للطبع مرققة للشعور ولكن ألم يكن أولى تعلمها على الآلات الشرقية التي لا<lb/>ضوضاء لها إذ هي بذلك أدعى للحشمة فلا يتعدى صوتها البيت الذي هي به.<lb/>لو سلمنا بضرورة تقليد الغربية في تعليم البيانو لوجب محاكاتها أيضًا في<lb/>تعلمه من حيث هو فن وإتقانه لا أن تقتصر الفتاة على نقر لا تناسب بين نغماته<lb/>حتى إن سليم الذوق مع عدم تلقيه دروسًا في البيانو يمكنه نقد ذلك الضرب على<lb/>صماخ الأذن لا على البيانو فإن أذنه تنبو عنه لسماجته.<lb/>ماذا تقرأ الفتيات في سن المراهقة؟ لا يقرأن إلا الروايات الغرامية وهن في<lb/>ذلك الوقت قابلات لشدة الانفعالات النفسية فيتأثرن بحوادث العشق والهرب وتنطبع<lb/>في ذاكرتهن أشعار وجمل غرامية، مما يقرأن وتمر أمامهن صور تلك الحوادث<lb/>كالصور المتحركة فلا تعدم أن تلقى أثرًا في عقولهن اللينة، إن الآباء مَلُومون في<lb/>هذه الحالة لعدم اختيارهم كتبًا نافعة تقرأها فتياتهم، لماذا لا يختارون لهن مثل كتاب<lb/>التربية الاستقلالية [1] وفيه أمور نافعة جدًا في تربية الأطفال ومعاملة الأزواج أو مثل<lb/>كتاب كليلة ودمنة [2] أو كتب تراجم المشهورين من رجال ونساء فإن في قراءة سير<lb/>المشهورين ما يبعث القارئ على أن يقتدي بهم أو مثل كتب آداب اللغة وغيرهما<lb/>مما يلذ ويفيد في آن واحد، هذا إذا وجدت الفتاة من كتب الفلسفة والعلم ما يستعصي<lb/>عليها فهمه أو ما تتضجر من الاستمرار على قراءته لجده الخالص وجفافه، ماذا<lb/>تفعل الفتاة في سن الرابعة عشرة أو السادسة عشرة وهي ممتلئة الذهن بحوادث<lb/>(روميووجوليت) وألفاظ (فاتنتي وحبيبتي) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، إنها تتمنى أن تسمع مثلها<lb/>وتكون مرموقة بنفس تلك العين لأن سنها كما بينت أخصب مراعي إبليس، هذا<lb/>من جهة القراءة.<lb/>أما الحرية فإن الفتاة المصرية الأولى كانت محجورًا عليه لدرجة الحبس<lb/>والفتاة الغربية لها مطلق الحرية أن تغدو وتروح وحدها وتسافر من بلد إلى آخر<lb/>قاص بغير رقابة أهلها وهذا من الخرق في الرأي وأخاف أن تغرنا زخارفه فنعمل<lb/>به لأن كثيرات من فتياتنا المتعلمات يحسبن أن الدرجة التي وصلن إليها تكفي<lb/>لإعطائهن مطلق الحرية يغدون ويرحن وحيدات، وإن حوادث الفتيات المحزنة<lb/>كثيرة جدًا في أوربا لأن الفتيات الطائشات لصفاء نيتهن يصدقن كل مدع لهن بالغرام<lb/>وتساعدهن حريتهن المطلقة على مسايرة الفتيان ثم لا يلبث الرجال أن ينفضوا من<lb/>حولهن ويتركونهن بين اليأس والعار وهما أمران أحلاهما مر.<lb/>ومن رأيي أن تمنع الفتاة في سن المراهقة هذه من الاختلاط بالشبان، وحاشا<lb/>أن أمس بكلامي هذا شرف الفتيات وإنما أحب أن أنبه إلى شيء طبيعي والعاقل من<lb/>اتعظ بغيره، ويكفي تجنبنا لمثل هذا الاختلاط المعيب أن أهله ذاتهم هم أول العائبين<lb/>له، والفتاة في هذه السن ككل إنسان تطلب الحرية ويجب أن تتروض وتخرج<lb/>وهذان لا أمنعها منهما وإنما أنصح للأمهات أن يرافقنهن، وللآباء أن يراقبوهن<lb/>مراقبة تخفى عليهن لأن المراقبة إن كانت ظاهرة قد تضع في نفس الفتاة إنها يجب أن<lb/>تُراقَب وأنها ضعيفة عن الذود عن نفسها وإذا تَمَلَّك منها هذا الشعور كان وبالا عليها<lb/>وإذلالاً لها، ثم إذا ثبتت للوالدين مقدرتها على حسن السير فلا بأس من إباحة الحرية<lb/>لها في زيارة صاحباتها وأرى أن الحرية المطلقة والحجر المطلق كلاهما ضار فكما<lb/>أن الأولى تسهل سبل الفساد لمن تريدها كذلك الآخر يخلق في الفتاة ميلاً لأن ترى كل<lb/>شيء ويعلمها طرق الغش والكذب فيكون قد جنى أهلها عليها جنايتين!.<lb/>إن صلاح الفتاة مترتب دائمًا على تربيتها الأولى فإن فسدت فقد يكون قليل من<lb/>الحرية أفضل من الحَجْر البات لأنه لا ينفع ولا تعدم الفتاة منفذًا لأغراضها فتتعلم<lb/>بذلك السرقة والخداع وقد تكون بعيدة عنهما من قبل.<lb/>أفضل طريقة لتربية البنات هي أن يرين قبل البلوغ كل شيء تصح مشاهدته<lb/>بمعني أن البنت في سن العاشرة والثانية عشرة يجب أن يريها والدها الصور<lb/>المتحركة والتمثيل والألعاب المختلفة والحوانيت الكبيرة والمتنزهات والآثار ويركبها<lb/>السيارة ويريها الحفلات وغير ذلك حتى تلم على قدر الإمكان بكل شيء حسن أو<lb/>عجيب فتستنير من جهة ولا تظل بلهاء ككثيرات من فتياتنا وحتى تكون امتلأت<lb/>نفسها من الصغر فلا تجد فيها فراغًا فيما بعد لطلب المزيد من المشاهدات فإذا<lb/>عرض لها التنزه في حياتها المستقبلة فلا بأس به وإن لم يعرض فلا تتأسف كثيرًا<lb/>لفواته.<lb/>المدارس تعجبني جدًّا طريقة (مدارس الفرير) في نقل الفتيات صباحًا ومساءً<lb/>في عرباتها الخاصة حتى لا يختلط بهن السابلة وحتى يأمن عليهن أهلهن وكذلك<lb/>يوفرن وقت من سيعطل نفسه ليستصحبنه إلى المدرسة ذهابًا وإيابًا فحبذا لو اشترت<lb/>نظارة المعارف أو استأجرت مثل تلك العربات لنقل التلميذات إلى مدارسها في الغدو<lb/>والرواح ويكون لكل قسم من أقسام البلد واحدة أو اثنتان حسب كثرة التلميذات وقِلتِهن<lb/>فإن التعليم في مدارسها أرقى بكثير من التعليم في المدارس الأُخرى وخصوصًا في<lb/>اللغة العربية التي هي لغتنا ويجب أن نتعلمها جيدًا وكذلك تُراعى فيها آداب البلد<lb/>وعاداته ودينه أفضل مما تُراعى في تلك المدارس الأجنبية التي لم تُفتح إلا لنشر<lb/>مذهب من المذاهب الدينية أو لكسب أصحابها فقط.<lb/>بعض أضداد تعليم الفتيات يرون أن تظل الفتاة جاهلة خير لها من أن تتعلم<lb/>لأن التعليم يوسع عليها حيل الاختلاط الذي لا تبرره العادة، ولا يسمح به أولياؤها<lb/>وهي نظرية فاسدة؛ لأن التربية الصحيحة تحول دون ذلك، فالفتاة الكاملة تجد من<lb/>عفتها وقدوة أهلها وآداب نفسها ما يخيفها من سوء الأُحدوثة وتَعْلَم أن سمعة الفتاة<lb/>كالزجاج الصافي يتلوث من أقل الأشياء وإذا انكسر فلا يُجْبَر، أما الفاسدة فتميل إذا<lb/>وجدت مسربًا سواء كانت عالمة أو جاهلة، وغاية الأمر أن الجاهلة أسرع شططًا<lb/>وأدنى إلى أن تشهر بنفسها وقلما تعرف نتيجة تصرفها السيئ إلا بعد وقوعها في<lb/>سوء مغبته.<lb/>الملابس والأزياء الملابس الشرقية أخف مؤنة وأيسر كلفة وأشد ملاءمة لجونا<lb/>الحار وصيفنا المحرق من الملابس الإفرنجية فهي جلباب يلبس مرة واحدة فوق<lb/>الملابس اللاصقة بالجسوم، وعند الخروج تلبس فوقه الملاءة، أما الملابس<lb/>الإفرنجية فإنها متعددة القطع مضاعفة التركيب عسرة اللبس والنزع فمن مشد يخنق<lb/>الخاصرة ويحشر الكبد والطحال ويدلي الأحشاء ويمنع الجلد من التنفس الطبيعي<lb/>اللازم له، ومن بنيقة (ياقة) منشأة كالورق المقوى لا تستطيع المرأة فيها لفت<lb/>رقبتها ولا الانثناء لقضاء أي عمل فتظل مشرئبة العنق لا عن صيد مشدودة ولا عن<lb/>وثاق، ومن صدار (chemisette) لاصق بالإبطين ضاغط على الكتفين أو<lb/>منفرج الفتحة (decolte) معرِض القفا والنحر بل الصدر والظهر إلى الحر والقر<lb/>واختلاف درجات الجو وجلب النزلات الصدرية ومن مرط (jupe) ضيق الأعلى<lb/>غير محكم الأزرار واسع الأسفل طويل الذيل كأن لابسته من ذوات الأذناب تثير<lb/>عند مشيتها الجراثيم وتضايق الرئتين والخياشيم ومن قبعة شاسعة الأرجاء مدججة<lb/>بالدبابيس مثقلة بالطيور وريشها والغصون وأزهارها وثمارها مدبجة بالأربطة<lb/>الحريرية، ومن أناشيط (بنابيغ) في أجزاء (الفستان) يضيع في ربطها وحلها<lb/>الزمن سُدًى فضلا عن تعدد الملابس لتعدد الأغراض فحلة للصباح وأخرى للمساء<lb/>وثالثة للخروج وأخرى للرقص وغيرها للاستقبال وهَلُمَّ جَرًّا، وإن الزمن الذي<lb/>يضيع كل يوم في اللبس والخلع لو صُرف في عمل نافع لأتى بالفائدة وأراح من<lb/>العناء.<lb/>على أن لنساء الإفرنج حسنة واحدة في ملابسهن مفقودة عندنا وهي البساطة<lb/>عند الخروج للنزهة أو لقضاء شغل فتلبس المرأة ثوبًا قصيرًا كي لا يعوقها عن<lb/>المشي أما نحن فنرتدي أحسن طرفنا في الخارج ونظل في الذيول نجرها، على أن<lb/>الأوربيات أحق منا بتفنن الأزياء وشدة التأنق فيها لأنهن بارزات أما نحن فأكثر ما<lb/>يرانا جدران المنازل وإن خرجنا فتحت الأزار أو في العربات وإذا فلا لزوم لاتباع<lb/>(المودة) بشغف زائد لأنها تفقر وتعل، وإن كان للغنيات حتى التمتع بصرف ما<lb/>لهن ولو فيما لا يجدي الإنسانية كالأزياء فليس للمتوسطات حق إفقار بعولتهن أو<lb/>آبائهن جريًا وراء المودة المتقلبة.<lb/>تخرج بعض نسائنا عن حدود الأدب والشرع زعمًا باتباع (المودة) ولكن هناك<lb/>فرقًا كبيرًا بين (المودة) والخلاعة فإن لبست المرأة آخر الأزياء في بيتها فما عليها<lb/>في ذلك من حرج ولكن إذا أظهرت زينتها للمارة وظلت تتلكأ وتضحك فتلك هي<lb/>الخلاعة الشائنة ولم تجئ في مجلات الأزياء (كالبرنتال واللوفر) وغيرهما ففي أي<lb/>كتاب قرأنها.<lb/>لاحظت شيئًا غريبًا في الفتيات وهو أن الفتاة التي تتبرج وتتأنق مغالية في<lb/>إظهار محاسنها وغناها تريد بذلك أن يُعجب بها الخاطبون والخاطبات هي التي<lb/>تتأخر دائمًا في الزواج، وإن تزوجت فبرجل أقل مما كان يُنتظر لمثلها وهو عقاب<lb/>طبيعي للمتبرجات لأن الرجل مهما أعجبه شكل الخليعة وكلامها فهو لا يود أن<lb/>يقتنيها لنفسه اعتقادًا أن ما أعجبه منها ظاهر لغيره أيضًا ولو فطنت الفتيات إلى أن<lb/>أول شرط يشترطه الرجل في امرأته خاصة هو الحشمة والترفع عن البهرجة لَمَا<lb/>تأخرن لحظة عن الإقلاع عما زعمنه يقربهن في أعين الراغبين في الزواج وهو في<lb/>الحقيقة يبعدهن وينفر الرجال منهن، لست بذلك ادعو النساء إلى التقشف أو البعد<lb/>عن الزينة فليس لي أن أحرم ما حلل الله، ولأن في الزينة للمرأة بعض السعادة<lb/>ولزوجها كذلك ولكن غرضي الاعتدال في الزينة إلى عدم الخروج عن المعروف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الدور الرابع: الخطبة والزواج.<lb/>تتعجل الفتيات كثيرًا في انتظار هذا الدور ولو علمن مصاعبه ومتاعبه لما<lb/>تعجلنه، وأظن أن ما يشوقهن إليه هو الزخارف والحُلى الجديدة وما يقام للعروس<lb/>من معالم الزينة وما يتقاطر عليها من التهاني والهدايا ولكنهن لا يُدْرِين التبعة الكبرى<lb/>التي تتحملها المرأة بزواجها وما قد يصيبها من الآلام النفسية في عيشها الجديدة،<lb/>وشتان بين الفتاة تنام ملء عينيها ولا تسأل إلا عن نفسها ويسعى أبوها وأهلها في<lb/>إرضائها وجلب ما تشتهيه لها من ملابس وغيرها وبين الزوجة تنتظر بعلها إلى ما<lb/>بعد نصف الليل، وتبكر قبل بزوغ الشمس لتجهيز طعامه وتنظيم ملابسه؛ وتظل<lb/>يومها تشتغل في بيتها أو تلاحظ الخدم وعليها أن ترضيه وترضيهم وتخطب ود أهله<lb/>وتقوم بتربية أولاده وهي بين كثرة العمل وتنوع التبعة تحاسب حسابًا عسيرًا على<lb/>أقل هفوة [**] ، وربما وجدت منه سكيرًا فظًّا أو أحمقَ، وأدهى من ذلك أن يتحفها<lb/>بضَرَّة شرعية أو غير شرعية تأتي على ما بقي من رونق جمالها وسعادتها.<lb/>لا وسيلة للزواج عندنا إلا الخطبة ولكن بأعين الأهل والجيران والخاطبات<lb/>وقد تحسن في أعينهن من لا تحسن في عين الخاطب لاختلاف الأذواق والمشارب<lb/>فيتزوج الرجل على مجرد أوصاف قيلت له فيصور منها شكلاً في مخيلته عسى لا<lb/>يطابق العروس الحقيقة أصلاً لسوء تعبير الخاطبات وتحريفهن، وكذلك الفتاة تكاد<lb/>لا تعلم عن خاطبها شيئًا إلا اسمه وماله المبالغ في تقديره لترغيبها هي وأهلها فيه،<lb/>فإذا حان وقت المقابلة يكاد العروسان يصابان بالبكم والغشيان لفرط اندهاش أحدهما<lb/>من الآخر، وبعد المعاشرة قليلاً قد يتفقان وربما لا يتفقان وهذه المخاطرة نتيجة<lb/>اعتقادنا المقلوب في القضاء والقدر، نعم، إن القضاء والقدر لا تجدي مغالبتهما<lb/>ولكن لا يصح اتخاذهما وسيلة للإهمال في جلب المنفعة أو درء الضرر فإن هذه<lb/>المسألة مسألة اختيار محض للعقل أن يحكم فيها وحده فإذا أحسن الاختيار حسنت<lb/>عاقبته وإن قصَّر أو أهمل ساءت العقبى، على أن إسفار النساء عن وجوههن لم<lb/>يجمع الأئمة على تحريمه فضلاً عن أنهم كلهم يجوِّزونه عند الخطبة تحاشيًا من<lb/>وقوع الاختلاف ودعوى الغش فيما بعد.<lb/>أما الإفرنج فخشية أنْ يُصابوا بما أصيب به أغلب أهل الشرق من الخطبة<lb/>العمياء وما يترتب عليها من الشقاء المستمر أجمعوا رأيهم على أن يتراءى العروسان<lb/>قبل الخطبة مرارًا ويتقابلا تكرارًا ولكنهم أفرطوا في الأمر كما فرَّطنا نحن فيه،<lb/>وكلا طرفي كل الأمور ذميم، لم يكتفوا بأنْ يرى الخاطب مخطوبته عدة مرات بل<lb/>شرطوا أن يكون الزواج بعد الرضى أو الميل المتبادل بينهما، ولأجل أنْ يحصلوا<lb/>على قلب الخاطب قبل أن يعرف من هو يحرضون بناتهم على غشيان المتنزهات<lb/>والمراقص ومجتمعات الفتيان لعل الواحدة منهن تخلب فتى من الموجودين هناك<lb/>بالاتفاق وقد تذهب المقابلة بعد المقابلة سدى فتتعرض لغيره ويتعرض لغيرها إلى أن<lb/>تجد بعد طول مدة التخير فتى يكاشفها بعزم الاقتران فتظن أنها وجدت ضالتها<lb/>المنشودة فتلعن أهلها ويتردد الخاطب عليها في البيت وغير البيت وربما تمضي<lb/>الشهور أو السنون ثم يغض الفتى عن الفتاة بدعوى أن الاختيار لم يؤد إلى المرام<lb/>وأن القلوب لم تُأَلّف وإذا كان أصل الفكرة وجوب الاختيار الطويل فيما يتعلق<lb/>بالأخلاق والتأكد من الحالة الصحية كان العدول بعد الاختبار أمرًا غير مستقبح وإنما<lb/>يكون الاستقباح بعد الإعلان القطعي وهو لبس الخاتم عندهم ولا شك أن التساهل<lb/>إلى هذا الحد فيه ما فيه من العيوب مما لا يخفى على الناقد البصير.<lb/>والحق أن هذه المسألة من المعضلات الاجتماعية فلا الاسترسال في الاختبار<lb/>بمأمون العواقب، ولا الاحتجاب على الخاطب بمفيد، بل ربما كان مؤخرًا للفتاة<lb/>عن الزواج في الآوان المناسب، وربما كان في الحي الواحد فتيان وفتيات كل منهم<lb/>يبغي الزواج ولا يعلم الفتيان بوجود الفتيات لاحتجابهن الاحتجاب الشديد ولعدم<lb/>التعارف بين البيوت، ولا خلاص من هذه العقدة إلا باتباع سنة السلف من العرب<lb/>في صدر الإسلام من مباشرة الفتاة خدمة الضيوف ومقابلة زائري أهلها استطلاع<lb/>قصدهم والخروج في القرى إن كانت بها للمساعدة في بعض الأعمال، ويجب على<lb/>الفتيان في مثل هذه الحال أن لا يُظهروا غرضهم أمام الفتيات أو يتعرضوا لهن<lb/>بالخطبة فإن ذلك مغاير للذوق والأدب ومؤدٍ لخجل الفتيات وانزوائهن وراء الحجب<lb/>وينبغي أن تُعَوَّدَ الفتيات هذا الأمر من صغرهن حتى لا يستغربنه عند الكبر ويحسن<lb/>بشذوذه، وهذه الطريقة متبعة في القرى والبوادي المصرية فحبذا لو اقتدى بهم أهل<lb/>المدن، وإنما يشترط في الأخيرة أن يكون خروج الفتاة مع أبيها أو أخيها أو أحد<lb/>محارمها، وعلى كل حال فالشيء الذي لا بُدَّ من منعه هو انفراد الفتى بالفتاة وطول<lb/>المحادثة في غير ضرورة لما في ذلك من مخالفة الشرع وإثارة التهم.<lb/>هذا ما يقال في الخطبة، أما الزواج فطريقتنا فيه مختلة أيضًا فالمرأة الغربية<lb/>تدفع الصداق (الدوت) وقد يكون من جراء ذلك في بعض الأحوال أن تصير الزوجة<lb/>سيدة الرجل الآمرة الناهية، والمرأة الشرقية كانت لا تدفع شيئًَا ويدفع الرجل<lb/>الصداق فيأخذه أهلها لنفسهم ولا يشترون لها منه شيئًا وبذلك يعتبر الرجل نفسه<lb/>سيدها لا حق لها في معارضته، وهاتان الطريقتان بغير نظر إلى غنائهما أو تفضيل<lb/>إحداهما على آخر واضحتان في أن دافع الصداق هو المنفرد بالسيادة في البيت، أما<lb/>طريقتنا الآن فهي معتلة، ولذلك فالسيادة متنازع عليها بين الزوجين المصريين،<lb/>يدفع الرجل الصداق فتأتي له المرأة بما يساوي ضعفه أو ضعفيه أو أكثر، فهو بما<lb/>أنفق يظن أنه السيد وهي بما أنفقت تظن كذلك فيتنازعان على الرئاسة.<lb/>مالنا ولهذا التكليف الثقيل والبيت باسم الرجل لا باسم زوجه، فإن أعجبه أن<lb/>يفرش بيته حصيرًا فليكن وإن راقه أن يموه سقوفه وجدرانه بماء الذهب فليفعل، وإن<lb/>أحب أن يجعله جنات عدن تجري من تحتها الأنهار فحبذا رأيه، وليس للزوج وأهله<lb/>أن ينتظروا شيئًا من العروس فهي وشأنها في مالها، إن حوادث الطلاق فيها عظات<lb/>كثيرة لو انتبهنا لها، فكثيرًا ما يتنازع الزوجان على الأثاث كلُّ يدعي أنه له وإذا كان<lb/>في الرجل مروءة وتركه لمطلقته فإنها تزحم به بيت أهلها ويظل مكدسًا يرتع فيه<lb/>العث والجرذان فتجد مرعى خصيبًا، فإذا تزوجت المرأة ثانية وجد أكثره تالفًا أو<lb/>كال عليه القدم مع ما يستلزمه نقل الأثاث وترتيبه كل مرة من النفقات والتعب، وإذا<lb/>لمت الغنية مرة على هذا التدبير فإني ألوم الفقيرة المدعية مرارًا، فكم من بيوت<lb/>خربت وأرض بيعت أو رهنت لا لسبب سوى تجهيز عروس لا يلبث فرشها البهي<lb/>أن يحل لونه أو يتمزق بعد سنين قلائل فتكلف زوجها بتجديده أو يبقى خرقًا،<lb/>سمعتُ عن أب له ثلاث بنات جهزهن واحدة بعد أخرى جهازًا كان موضوع الحديث<lb/>عند معارفه، وكان له مئة فدان من أجود الأطيان يعيش بريعها عيش الرخاء فباع<lb/>ثلاثين لتجهيز الأول ورهن ثلاثين للثانية والباقي للأخيرة ولما حان ميعاد الوفاء لم<lb/>يف وإذا بالدائنين أتوا على ما ورثه وهو كل ما يمتلك وحجزوا على بيته أيضًا،<lb/>فبالله ألا يعد هذا الرجل قصير النظر أخرق؟ وهل أغناه أثاث بناته وقد أصبح<lb/>معدمًا ذليلاً؟ ! من الجنون بل ومن القساوة أن تجتهد الفتاة في تخريب بيت والديها<lb/>لتزيين بيت زوجها، ولماذا تقلد كل سيدة مَن هي أغنى منها، وهل يعد التوسط في<lb/>الغنى أو الفقر عيبًا؟<lb/>إن الأوربية لا ترمي مالها كما نفعل في أوانٍ لا نستعملها، وفي خرق تبلى<lb/>بعد زمن قصير بل تستثمر ذلك المال فتنميه وتحفظه للعود وذخرًا لأولادها بعدها<lb/>وتنفق منه على الجمعيات الخيرية والمدارس فتحيي البائسين وتحيا بحسناتها فهي<lb/>أبرع منا بمراحل في طرف الاقتصاد.<lb/>***<lb/>الاقتصاد المالي والمنزلي<lb/>لا تكتفي المرأة الغربية بتنمية مالها فقط بل تعمل ميزانية مضبوطة لواردات<lb/>بيتها ونفقاته، فلا تخرج عن حد الاعتدال في النفقات، ولا تصرف درهمًا في غير<lb/>موضعه وتفحص مشترياته بنفسها كي تتأكد من جودتها واستحقاقها لما تباع به وتهتم<lb/>برفو الثياب وتصليحها، وتعمل من كل قديم جديد، وقد تغير شكل الثوب الواحد<lb/>وزينتَه مرارًا فيَبِين جديدًا. نعم، إن فِينا تلقاء ذلك كرمًا ولكن يجب أن لا يكون<lb/>الكرم إهمال، فقد تقع بقعة صغيرة على الجلباب من الحرير الغالي الثمن فإذا<lb/>أهملناه لم يصلح للبس وأذا أعطيناه لخادم أو لامرأة فقيرة فقد ينفعها ثوب من القماش<lb/>الرخيص (الشيت) أكثر من ذلك الثوب الجميل وبهذه الحالة يكون كرمنا غير مُجْدٍ<lb/>فلو اجتهدنا في إزالة تلك البقعة أو تمويهها بشيء من الزينة (الكلفة) وجُدْنا على<lb/>تلك الفقيرة بثوب رخيص لكان أنفع لها ولنا.<lb/>إن تربية الغربية مؤسسة على العناية والملاحظة، وأما نحن فَقلّما ننتبه إليها.<lb/>تقتصد المرأة الغربية من مالها بما تظهره من براعتها وعملها فهي تخيط لنفسها<lb/>ولزوجها ولأولادها وتكوي ثيابهم، أما نحن فالبيوت المتوسطة كلها تكوي في السوق<lb/>وتخيط كل شيء حتى التافه عند الخياطات، بعشرين قرشًا يمكن المرأة الغربية أن<lb/>تحضر طعامًا لبيتها وتجعله لذيذًا ومشتهى لكثرة الجوارس (السَّلَطة) والحلوى. أما<lb/>العشرون قرشًا عندنا فتعمل بها المرأة طعامًا ولكن غير منوع ولا مشتهى.<lb/>إن الإفرنج رجالاً ونساء يعرفون كيف يجذبون الأنظار ويجعلون الشيء<lb/>المتوسط في الحسن جميلاً، قد رأيتن بضاعتهم وهي أقل متانة من بضاعتنا الشرقية<lb/>ولكنهم يضعونها من حوانيت واسعة منارة بالكهرباء ويرصونها داخل ألواح من<lb/>الزجاج فتجذب المارة ثم هم يختارون لتجارتهم محلاً من المدينة يكثر فيه الغادون<lb/>والرائحون، أما تجارنا فهم بمعزل عن ذلك التفنن، وقد يكون دكانهم في مكان غير<lb/>مطروق كثيرًا ويهملون في عرض بضاعتهم والإعلان عنها فتبور، مثل تجارنا في<lb/>حوانيتهم كمثلنا في بيوتنا ففينا من الذكاء والمقدرة وما يمكننا من جعل بيوتنا جنة<lb/>ولكن قلة العناية هي التي تؤخرنا وتعوقنا.<lb/>العمل - أما العمل البيتي أو الخارجي فإننا يجب أن نعترف للمرأة الغربية<lb/>بسبقها فيهما وإن كانت غنياتنا وأغلب غنياتهم لا يكترثن إلا بالملاهي والأزياء<lb/>ولكن المتوسطات هناك لا يأنفن من مزاولة الطبخ والكي والترتيب كما تأنفه<lb/>متوسطاتنا، وفقيراتهن يعملن ما يقوم بأودهن وأود أسرهن. أما فقيراتنا فإما أن<lb/>يتسولن أو يشتغلن بعمل قليل الكسب والشواهد كثيرة على ذلك وأقربها وهو ما نعرفه<lb/>كلنا أنَّ الخياطات المصريات لا نكاد نجد بينهن واحدة يمكنها تفصيل الثياب وخياطتها<lb/>جيدًا، وهن لعدم إتقانهن العمل يكتفين بأجرة قليلة مع ما يتكبدنه من التعب وإنفاق<lb/>العافية فتأخذ الواحدة خمسة قروش أو عشرة أجرة الثوب في حين أن الإفرنجي<lb/>تطلب جنيهين على الأقل مقابل تعبها فقط , وكذلك الطبيبات منا يكتفين بدروس قليلة<lb/>من التمريض ولا ينظرن لمثيلاتهن الأجنبيات اللاتي برعن في الطب ونلن نفس<lb/>شهادات الرجال. والمربيات والخدم المصريون لا يفقهون معنى التربية وأغلب<lb/>الخادمات لا يصلحن فنضطر أن نجلب هؤلاء من الإفرنج.<lb/>يقولون: الحاجة أُمُّ العمل، فما بالنا نكسل ونقصر ونحن في شديد الحاجة<lb/>لأمثال هؤلاء الخياطات والطبيبات والمتعلمات وغيرهن. من فروض الكفاية أن<lb/>يكون كل هؤلاء مصريات في مصر فيمنعن بعض مالها من التسرب في جيوب<lb/>الأجانب وهن ساكنات ينظرن، لقد أصبحت كلمة مصرية في أفواه الأجانب<lb/>عنوانًا على الكسل وعدم المقدرة فهلاَّ يبعث فينا ذلك التعبير روح النشاط وحب<lb/>العمل؟ هلاَّ حاكيناهن فيما تفوقن فيه علينا من العلم والعمل؟ أم هل تكفي محاكاتنا<lb/>لهن في الزي والتصنع أن نصبح مثلهن؟ إنهن أسسن الجمعيات وأدرن<lb/>المستشفيات والملاجئ وقمن يشتغلن بكل فن حتى إنهن يطلبن مشاركة الرجال في<lb/>الانتخاب لحكم بلادهن وما ذلك إلا نتيجة العلم والتربية على حب العمل.<lb/>من حب العمل عندهن الرياضة في ساعة الفراغ فترين أنهن يشتغلن حتى<lb/>وهن يطلبن الراحة، أما نحن فنكسل ونطلب الراحة في ساعات العمل، ألم تسمعن<lb/>بجمعية الصليب الأحمر وكيف تخاطر النساء فيها بحياتهن لمداواة الجرحى<lb/>والتقاطهم ونار الحرب تستعر؟ ! ليس ينفي الهم ويضمد الجراح كالمرأة الآسية.<lb/>إن النساء المنخرطات في سلك تلك الجمعية يُعَرِّضْنَ أنفسهن للهلاك وتكبد<lb/>مشاق السفر وتحمل البرد القارس إلى درجة الجليد بين سهول منشويا وحزونها وفي<lb/>الأقاليم الاستوائية التي يذيب حرها اللافح رأس الضب. وقد كان نساء العرب يفعلن<lb/>نفس هذا الفعل الشريف في الحرب ويزدن عليه تشجيع المجاهدين وتغذية الجياد قال<lb/>عمرو بن كلثوم في معلقته:<lb/>يقتن جيادنا ويقلن لستم بعولتنا إذا لم تمنعونا<lb/>وقد كانت مخاطرتهن هذه تثير الشجاعة في الرجال وتحملهم على الإقدام بدليل قوله:<lb/>إذا لم نحمهن فلا بقينا <gap resp="#org_MS"/> بخير بعدهن ولا حيينا<lb/>وقوله في موضع آخر من القصيدة:<lb/>وما منع الظعائن مثل ضرب <gap resp="#org_MS"/> ترى منه السواعد كالقلينا<lb/>الأخلاق - لا أدري أنفضل المرأة الغربية في معرض الأخلاق أم تفضُلنا فهي<lb/>أكثر منا شجاعة في اقتحام الخطوب، وإن كانت لا تقل عنا جزعًا عند المصائب<lb/>ونحن لا ينقصنا ذكاء كذكائها وإنما ينقصنا عزم وثبات كعزمها وثباتها. وهي تعمل<lb/>لتعيش ونحن نتكل إما على آبائنا أو أزواجنا فلا نعمل وهذا الاتكال معيب في نفسه<lb/>فضلاً عما تخلفة تقلبات الأيام من تخطئة فلو تعلمت كل فتاة ولا سيما مَن لا رزق<lb/>لها كيف تكسب عيشها شريفة مستقلة لما رأينا البائسات تموج بهن الطرقات<lb/>والمهيضات بعد سابغ عز وسابق نعمة ينتظرن إحسان الأخ أو أحد الأقارب وقد<lb/>تكون امرأته سيئة الخلق فيملان عشرتها أو يكون لهن من الأولاد ما ينوء بتربيتهم ذلك<lb/>الأخ أو القريب، والمرأة الغربية تعتني بكل شيء حتى التافه، ونحن بما رُكِّب في<lb/>طبعنا من المسالمة نميل إلى الإهمال والكسل، وأرانا أسلم منها قلبًا وأقل خداعًا<lb/>بالطبع ولعدم الاختلاط بالرجال أيضًا فإنها لتجوالها في الخارج تتعلم كيف ترضي<lb/>هذا وذاك لتظهر فاتنة جذابة، والحاجة تعلمها الاحتيال على العيش فهي تطلبه بكل<lb/>الوسائل الممكنة، وهي أنشط - ولا شك - منا وأثبت على العمل إلا أننا أكثر<lb/>قناعة وأرضى بالقليل.<lb/>بقية العادات - للخرافات سلطان كبير على المرأة الغربية وإن كان بعضنا يظن<lb/>أنها معصومة من الخطأ فنحن وهي سِيَّانِ في التفاؤل والتشاؤم وتصديق العرافات<lb/>والمنجمين والمشعوذين والاعتقاد بطول العفاريت والخوف من الظلمة، وعندنا<lb/>(الزار) وهو أبو الخرافات، ومفسد البيوت، وهي لا تعتقد به وإن كانت تصاب<lb/>بأعراضه العصبية، فلماذا اختارتنا العفاريت مسكنًا لها؟ وإذا فرضنا المستحيل<lb/>وصدقنا القائلين بتقمص الأرواح، فلماذا لا تلجأ إلينا روح أرسطو وابن رشد<lb/>وأبي العلاء وغيرهم من الفلاسفة والمصلحين؟ أم قضي علينا حتى في الكذب<lb/>والتُّرَّهات أن نكون دائمًا متأخرات فلا يلبسنا إلا (الشيخة رمانة وسفينة يوسف<lb/>مدلع) وغيرهم ممن لا يطلبون إلا الخلاخيل والمصوغات والسيوف المذهبة؟ إلا<lb/>أننا لم نبرع في حيلة ما إلا هذه.<lb/>تخاف المرأة أن نطلب ملابس وحليًّا فيرفض زوجها الطلب فتعمد إلى ادعاء<lb/>العفاريت والجن لتهديده، وأعرف كثيرات ادعين (الزار) فرفض طلبهن وبعضهن<lb/>ضُرِبْنَ لأجله فلم يعدن إليه. فيا ليت شعري إذا كانت العفاريت جبناء إلى هذا الحد<lb/>فلماذا لا يستعمل الرجال العصى وهي كثيرة، وإن كنت لا أوافق على ضرب الرجل<lb/>المرأة بحال من الأحوال وإنما هي تصر أن العفريت هو الذي يتكلم بلسانها ويشعر<lb/>بأعضائها وإنها أعارته ظاهرها ولا أعلم إلى أين ذهبت هي، وإذن فليضرب العفريت<lb/>فهو الذي يتألم ولا يصيبها شيء كما تزعم في غير الضرب، ولعل المتحضرات<lb/>الحديثات يدعين قريبًا أن الملائكة تقمصت بأجسامهن لأنهن أحكم تصرفًا وأحسن<lb/>اختيارًا، وأظن عفاريت الأرض نفدت بكثرة الطلبات فليصرفن همهن إلى السماء<lb/>كما صرفه مخترعو الطيارات لما ضاقت بهم فجاج الأرض، وحينذاك يأنفن من<lb/>ركوب الضأن والإبل فيمتطين المخترعات الحديثة وإن كانت لا تزال خطرة فلا<lb/>تتيهن علينا البارونة دي لا روش بما نبغ عندنا مثلها كثيرات وإن كان باعثهن (مودة<lb/>الزار) لا العلم.<lb/>لا أعلم عند الإفرنجية عادة تساوي الزار في القبح إلا محاضرة الرجل في<lb/>الرقص وما يتبع تلك العادة من التهتك والتصنع والميل عن جادّة الصواب وما ينشأ<lb/>عن حريتها المطلقة بلا قيد ولا وازع من الضرر البليغ والإخلال بالشرف، وأدهى<lb/>من ذلك أن ينتشر بينهن مذهب حرية الاعتقاد (libre penseur) وهو مذهب<lb/>من لا يصدق بالله ولا باليوم الآخر فيزعمن أنهن يجتنبن الرذائل بمحض إرادتهن<lb/>وتربيتهن ولكن هل إذا منعت الفضيلة امرأة عن إتيان ما لا يُرضي فهل يصح أن<lb/>تطبق هذه النظرية على كل امرأة؟ ألم يكن الإيمان بالله وترقب ثوابه وعقابه<lb/>مانعين لكثير من الناس عن الانتحار والكفر؟ {أَلاَ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ} (النحل:<lb/>59) .<lb/>إن النفس أمارة بالسوء وقد تُقْدِمُ على كثير من الموبقات لولا الضمير الحي<lb/>وهو ثمرة الوازع الديني، أفلا يعقلون؟ وأرانا لا نتمسك شديدًا بديننا الحنيف وهي<lb/>بدعة وعدوى أتتنا من الغرب فهلا تفكرنا قليلاً فيما ينفعنا وما يضرنا قبل الإقدام<lb/>على التقليد، أوَكُلَّما رأينا إنسانًا يفعل شيئًا حاكيناه وإن كان في ذلك هلاكنا وخسارة<lb/>ديننا ودنيانا معًا.<lb/>المآتم - بينا الإفرنجية ورجالنا أيضًا يجتهدون في التلهي والتعزي عن<lb/>المصيبة تجدنا بالعكس: نعقد الاجتماعات لنبكي ونستأجر المعدادت لتزيد نار<lb/>الأسى في قلوبنا، وماذا يجدي الحزن وهو لا يرد ميتًا ولا يعيد مفقودًا، قال أبو<lb/>العلاء:<lb/>غير مجدٍ في ملتي واعتقادي <gap resp="#org_MS"/> نَوْحُ باكٍ ولا تَرَنَّمُ شادِ<lb/>وإن من لوازم الإسلام أن يصبر المرء عند المُلِمّات ويترك ما فات لما هو آت،<lb/>والعاقل من يصرفه همه إذ لا غبطة في العيش مع البؤس، وإنِ العمر إلا أيام<lb/>تنقضي فلماذا لا نجعلها سعيدة بقدر ما نستطيع؟<lb/>المسرات - وإننا في جلب المسرات لمقصرات نحو أنفسنا ومَن هم في ذمتنا<lb/>من الأهل والأولاد وحبذا لو اتبعنا طريقة المرأة الغربية في ذلك فإنها تعقد الاجتماعات<lb/>وتوالي السمر وتدعو أعضاء الأسرة الواحدة وأصدقاءها لتناول الشاي أو الطعام أو<lb/>التنزه معًا فيتجاذبون أطراف الحديث ويبدي كل منهم رأيًا أو حكاية لا تخلو من فائدة<lb/>أو فكاهة ويتعاطون لعبات مختلفة لتنشيط أذهانهم وأبدانهم ويتبادل المجتمعون الدعوة<lb/>كل بدوره فيتراءى أعضاء الأسرة الواحدة وأصدقاؤها كل يوم تقريبًا فينفون همهم<lb/>ويأنس بعضهم ببعض فيظلون في وئام ووفاق.<lb/>الخدم - المرأة المصرية لا تقدر نفسها قدرها، وطالما رأيت سيدة تضاحك<lb/>الخادمات وتكاشفهن بأسرارها فلا يتأخرن في إذاعتها في البيوت الأخرى وهذا من<lb/>الخطل في الرأي. يجب أن يعامل الخدم بالرأفة ولكن لا تتعدى تلك الرأفة حدودها.<lb/>ألم تستغربن مرة مِن أن خدمنا لا يشتغلون عندنا نصف ما يشتغلون في البيوت<lb/>الإفرنجية ومع ذلك تراهم هناك أنشط وأهدأ خلقًا مما إذا كانوا في بيوتنا.<lb/>السبب بَيِّنٌ وهو أن المرأة الإفرنجية تحفظ هيبتها فيخشاها الخدم وهي لا تخالطهم إلا<lb/>عند الأمر والنهي ولا تحط من شأنها بمسامرتهم ومضاحكتهم وتفرض عليهم شغلهم<lb/>وتريه لهم أول مرة ثم تتركهم وشأنهم فيعرفون واجباتهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>الدور الخامس دور الأمومة.<lb/>هذا الدور مرتبط بدور الطفولية ارتباطًا تامًا حتى يكاد يندمج أحدهما في الآخر<lb/>وعليه فكل ما قلته هناك أقوله هنا.<lb/>النتيجة:<lb/>والنتيجة أن المرأة الغربية سبقتنا بمراحل في العلم والعمل مع أننا لا نَقِلُّ عنها<lb/>ذكاء وكل ما لا يستحيل طبعًا فهو ممكن بالمعالجة واتخاذ الجد مطية إليه مهما صعب<lb/>الطريق واستعصى فإذا تدرعنا بثبات العزم وقوة الإدارة فإننا نصل إلى ما وصلت<lb/>إليه من نور العلم ورفعة المقام ولا يثبطنا قول القائلين (إن الشرق شرق والغرب<lb/>غرب) فإن التأريخ أعدل حكم وهو حافل بذكر الشرقيات اللاتي نلن من بعد الصيت<lb/>ووفرة العلم منالاً كبيرًا أيام كانت الغربيات لا ذِكْرَ لهن فاقرأن تواريخ نساء العرب<lb/>في الشرق والغرب تجدن نادر الذكاء وجزل الشعر ومتين الأسلوب ما يشهد لَهُنَّ بعلو<lb/>الكعب في العلم العمل.<lb/>إن الضعيف إذا لم يُرزق قوة التمييز خُيِّل إليه أن كل ما يأتيه القوي حسن.<lb/>ذلك مَثلنا أمام المرأة الغربية فهل تردن أن نثبت للملإ خمولنا وخلونا من التمييز أم<lb/>تردن أن نعمل على حفظ قوميتنا وتقوية روح الاستقلال فينا وفي الأجيال القادمة من<lb/>أولادنا؟ إذا أردنا أن نكون أمة بالمعنى الصحيح تَحتَّم علينا أن لا نقتبس من المدنية<lb/>الأوربية إلا الضروري النافع بعد تمصيره حتى يكون ملائمًا لعاداتنا وطبيعة بلادنا.<lb/>نقبس منها العلم والنشاط والثبات وحب العمل. نقتبس منها أساليب التعليم والتربية<lb/>وما يرقينا حتى نبدل من ضعفنا قوة، وإنما لا يجوز في عرف الشرف والاستقلال أن<lb/>نندمج في الغرب ونلاشي ما بقي لنا من القوة الضعيفة أمام قوته المكتسحة الهائلة.<lb/>وفي الختام لا يسعني أيتها السيدات إلا أن أشكر لكُنَّ حسْن إصغائكن وتأييدكن<lb/>إياي بالحضور وآمل أن نسمع ونعي ولا أخالكن إلا عازمات على ترك جمودنا<lb/>القديم وعلى العمل معًا لرفع شأننا وشأن هذا الوطن والله أسأل أن يوفقنا ويهدينا<lb/>سواء السبيل. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرنا في (ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0353" change="#d3e146">353</tei:date>م12) من المنار خطبة لإحدى فضليات النساء الملمات المشهورة بمقالاتها المفيدة في شؤون النساء والبيوت وهي التي توقع على مكتوباتها في الجريدة (باحثة بالبادية) واليوم ننشر لها هذه الخطبة النفيسة التي خطبت بها كثيرات من النساء في الجامعة المصرية في 5 ربيع الآخر سنة 1328.<lb/>(1) يباع بعشرين قرشًا صحيحًا بإدارة المنار وأجرة البريد قرشان ونصف.<lb/>(2) يباع بعشرة قروش بإدارة المنار وأجرة البريد قرش ونصف قرش.<lb/>(**) في كلام الخطيبة مواضع للنقد لم نتعرض لها لأن كلامها بالإجمال صحيح ومفيد ولكننا لم<lb/>نر بُدًّا هنا من تنبيهها إلى خطأ بيّن وهو تهويلها بتكاليف الزواج وذكر أشياء تافهة عدتها من<lb/>المرغبات فيه معرضة عن ذكر السائق الفطري إليه وهو شعور كل فرد من أفراد الجنسين بأن نفسه<lb/>نزاعة إلى السكون إلى نفس أخرى تَكْمُل بها، أما تلك الزخارف الكاذبة فقد تكون من المرغبات لمن لم يضربن بسهم في التربية ولا سيما لبنات الطبقة الدنيا اللائي كن محرومات في بيوت آبائهن من مثلها والخطيبة الأديبة إنما أرادت ذم التعجل بالزواج فجاء كلامهما صريحا بالتنفير من الزواج نفسه وهو غير المراد حتمًا.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p285" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2268.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العمران العربي [*]<lb/>وصف دار الخلافة أو القصر الحسني</head>
               <lb/>
               <lb/>حين وفد رسول ملك الروم على الخليفة<lb/>حدثني أبو الحسين هلال بن المحسن قال كانت دار الخلافة التي على شاطئ<lb/>دجلة تحت نهر مُعَلّى قديمًا للحسن بن سهل ويسمى [1] القصر الحسني فلما توفي<lb/>صارت لبوران بنته فاستنزلها المعتضد بالله عنها فاستنظرته أيامًا في تفريغها<lb/>وتسليمها ثم رمّتها وعمّرتها وجصصتها وبيضتها وفرشتها بأَجَلِّ الفُرُش وأحسنه<lb/>وعلقت أصناف الستور على أبوابها وملأت خزائنها بكل ما يخدم الخلفاء به ورتبت<lb/>فيها من الخدم والجواري ما تدعو الحاجة إليه، فلما فرغت من ذلك انتقلت وراسلته<lb/>بالانتقال، فانتقل المعتضد إلى الدار ووجد ما استكثره واستحسنه ثم استضاف<lb/>المعتضد بالله إلى الدار مما جاورها كل ما وسَّعها به وكبرها وعمل عليها سورًا<lb/>جمعها وحصنها، وقام المكتفي بالله بعده ببناء التاج على دجلة وعمل وراءه من القباب<lb/>والمجالس ما تناهى في توسعته وتعليته، ووافى المقتدر بالله فزاد في ذلك وأوفى مما<lb/>أنشأه واستحدثه وكان الميدان والثريا وحبر [2] الوحوش متصلاً بالدار [3] كذا ذكر لي<lb/>هلال بن المحسن أن بوران سلمت الدار إلى المعتضد وذلك غير صحيح؛ لأن بوران<lb/>لم تعش إلى وقت المعتضد وذكر محمد بن أحمد بن مهدي الإسكافي في تأريخه أنها<lb/>ماتت في سنة إحدى وسبعين ومائتين وقد بلغت ثمانين سنة ويشبه أن تكون سلمت<lb/>الدار إلى المعتمد على الله، والله أعلم.<lb/>حدثني القاضي أبو القاسم علي بن المحسن التنوخي قال حدثني أبو الفتح أحمد<lb/>بن عليّ بن هارون المنجم قال حدثني أبي قال: قال أبو القاسم عليّ بن محمد<lb/>الجوَّاري [4] في بعض أيام المقتدر بالله وقد جرى حديثه وعظم أمره وكثرة الخدم في<lb/>داره، وقد اشتملت الجريدة إلى هذا الوقت على أحد عشر ألف خادم خصي وكذا من<lb/>صقلي ورومي وأسود وقال هذا جنس واحد ممن تضمه [5] الدار فدع الآن الغلمان<lb/>الحجرية وهم ألوف كثيرة والحواشي من الفحول، وقال أيضًا حدثني أبو الفتح عن<lb/>أبيه وعمه عن أبيهما أبي القاسم علي بن يحيى أنه كانت عدة كل نوبة من نوب<lb/>الفراشين في دار المتوكل على الله أربعة آلاف فراش، قالا فذهب علينا أن نسأله كم<lb/>نوبة [6] كانوا.<lb/>حدثني هلال بن المحسن قال حدثني أبو نصر خواشاذة خازن عضد الدولة قال<lb/>طفت دار الخلافة عامرها وخرابها وحرمها [7] وما يجاورها ويتاخمها فكان ذلك مثل<lb/>مدينة شيراز، قال هلال وسمعت هذا القول من جماعة آخرين عارفين خبيرين.<lb/>ولقد ورد رسول لصاحب الروم في أيام المقتدر بالله ففرشت الدار بالفروش<lb/>الجميلة وزينت بالآلات الجليلة ورتب الحجاب وخلفاؤهم والحواشي على طبقاتهم على<lb/>أبوابها ودهاليزها وممراتها ومخترقاتها وصحونها ومجالسها ووقف [8] الجند صفين<lb/>بالثياب الحسنة وتحتهم الدواب بمراكب الذهب والفضة وبين أيديهم الجنائب على<lb/>مثل هذه الصورة وقد اظهروا العدد الكثير [9] والأسلحة المختلفة فكانوا من أعلا باب<lb/>الشماسية إلى قريب من دار الخلافة وبعدهم الغلمان الحجرية والخدم الخواص<lb/>الدارية والبراينة إلى حضرة الخليفة بالبزة الرائقة والسيوف والمناطق المحلاة<lb/>وأسواق الجانب الشرقي وشوارعه وسطوحه ومسالكه مملوءة بالعامة النظّار [10] وقد<lb/>اكترى كل دكان وغرفة مشرفة بدراهم كثيرة وفي دجلة الشذاءات والطيارات<lb/>والذباذب والزلالات والسمريات [11] بأفضل زينة وأحسن ترتيب وتعبئة وسار<lb/>الرسول ومن معه من المواكب إلى أن وصلوا إلى الدار ودخل الرسول فمر به [12]<lb/>على دار نصر القشوري الحاجب ورأي ضففا [13] كثيرًا ومنظرًا عظيمًا فظن أنه<lb/>الخليفة وتداخلت له هيبة وروعة حتى قيل له إنه الحاجب وحمل مِن بعد ذلك إلى<lb/>الدار التي كانت برسم الوزير وفيها مجلس أبي الحسن عليّ بن محمد الفرات [14]<lb/>يومئذ فرأى أكثر مما رآه النصر الحاجب ولم يشك في أنه الخليفة حتى قيل له هذا<lb/>الوزير وأُجْلِس بين دجلة والبساتين في مجلس قد علقت ستوره واختيرت فروشه<lb/>ونصبت فيه الدسوت وأحاط به الخدم بالأعمدة والسيوف ثم استدعى بعد أن طيف به<lb/>في الدار إلى حضرة المقتدر بالله وقد جلس وأولاده من جانبيه فشاهد مِن الأمر ما<lb/>هاله ثم انصرف إلى دار قد أعدت له.<lb/>حدثني [15] الوزير أبو القاسم عليّ بن الحسن المعروف بابن المسلِّمة قال<lb/>حدثني أمير المؤمنين القائم بأمر الله قال حدثني أمير المؤمنين القادر بالله قال<lb/>حدثتني جدتي أم أبي إسحاق بن المقتدر بالله أن رسول ملك الروم لما وصل إلى<lb/>تكريت أمر أمير المؤمنين المقتدر بالله باحتباسه هناك شهرين، ولما وصل إلى بغداد<lb/>نزل [16] دار صاعد ومكث شهرين لا يُؤْذن له في الوصول حتى فرغ المقتدر بالله<lb/>من تزيين قصره وترتيب آلته، ثم صف العسكر من (دار صاعد) إلى (دار<lb/>الخلافة) وكان عدد الجيش مائة وستين ألف فارس وراجل، فسار الرسول بينهم إلى<lb/>أن بلغ الدار، ثم أُدْخِلَ في أزج [17] تحت الأرض فسار فيه حتى قبل بين يدي المقتدر<lb/>بالله وأدى رسالة صاحبه ثم رسم أن يطاف به في كل الدار وليس فيها من العسكر أحد<lb/>ألبتة وإنما فيها الخدم والحجاب والغلمان السودان، وكان عدد الخدم إذ ذاك سبعة<lb/>آلاف خادم منهم أربعة آلاف بيض وثلاثة آلاف سود وعدد الحجاب سبع مئة حاجب<lb/>وعدد الغلمان السودان غير الخدم أربعة آلاف غلام قد جعلوا على سطوح الدار<lb/>والعلالي وفتحت الخزائن، والآلات فيها مرتبة كما يفعل بخزائن العرائس وقد علقت<lb/>الستور ونظم جوهر الخلافة في قلابات [18] على دَرَجٍ غُشِّيَتْ بالديباج الأسود.<lb/>مطلب دار الشجرة<lb/>ولما دخل الرسول إلى دار الشجرة ورآها كثر تعجبه فيها [19] وكانت شجرة<lb/>من الفضة وزنها خمسمائة ألف درهم وعليها أطيار مصوغة من الفضة تصفر<lb/>بحركات قد جعلت لها فكان تعجب الرسول من ذلك أكثر من تعجبه من جميع ما<lb/>شاهده، قال لي هلال بن المحسن [20] ووجدت من شرح ذلك ما ذكر كاتبه أنه نقله<lb/>من خط القاضي أبي الحسين بن أم شيبان الهاشمي وذكر أبو الحسين أنه نقله من<lb/>خط الأمير وأحسبه الأمير أبا محمد الحسن بن عيسى ابن المقتدر بالله؛ قال كان عدد<lb/>ما علق في قصور أمير المؤمنين المقتدر بالله من الستور الديباج المذهبة بالطرر [21]<lb/>المذهبة الجلية المصورة بالجامات والفيلة والخيل والجمال والسباع والطرر [22]<lb/>والطيور الكبار البصنائية [23] والأرمنية والواسيطة والبهنسية السواذج والمنقوشة<lb/>والدبيقية المطرزة ثمانية وثلاثين ألف ستر منها الستور الديباج المذهبة المقدم<lb/>وصفها اثني عشر ألفًا وخمس مئة ستر وعدد البسط والنخاخ [24] الجهرمية<lb/>والدرابجردية والدورقية في الممرات والصحون التي وطئ عليها القواد ورسل<lb/>صاحب الروم من حد باب العامة الحديد [25] إلى حضرة المقتدر بالله سوى ما في<lb/>المقاصير والمجالس من الأنماط الطبري والدبيقي التي لحقها النظر [26] دون الدوس<lb/>اثنان وعشرون ألف قطعة وأدخل رسل صاحب الروم من دهليز باب العامة الأعظم<lb/>إلى الدار المعروفة بخان الخيل وهي دار أكثرها أروقة بأساطين رخام وكان فيها من<lb/>الجانب الأيمن خمس مائة فرس عليها خمس مائة مركب ذهبًا وفضة بغير أغشية،<lb/>ومن الجانب الأيسر خمس مائة فرس عليها الجلال الديباج بالبراقع الطوال وكل فرس<lb/>في يد شاكري بالبزة الجميلة ثم أدخلوا من هذه الدار إلى الممرات والدهاليز المتصلة<lb/>بحير الوحش وكان في هذه الدار من أصناف الوحش التي أخرجنا إليها من الحير<lb/>قطعان تقرب من الناس وتشممهم [27] وتأكل من أيديهم ثم أخرجوا إلى دار فيها<lb/>أربعة فيلة مزينة بالديباج والوشي على كل فيل ثمانية نفر من السند الزراقين بالنار<lb/>فهال الرسل أمرها ثم أخرجوا إلى دار فيها مائة سبع: خمسون يمنة وخمسون يسرة<lb/>كل سبع منها في يد سباع وفي رؤوسها وأعناقها السلاسل والحديد.<lb/>ثم أخرجوا إلى الجوسق المحدث وهي دار بين بساتين [28] في وسطها بركة<lb/>رصاص قلعي حواليها نهر رصاص قلعي أحسن من الفضة المجلوة طول البركة<lb/>ثلاثون ذراعًا في عشرين ذراعًا، فيها أربعة طيارات لطاف بمجالس [29] مذهبة<lb/>مزينة بالديبقي المطرز وأغشيتها ديبقي مذهب وحواليّ هذه البركة بستان بميادين فيه<lb/>نخل قيل إن عدده أربع مائة نخلة وطول كل واحدة خمسة أذرع قد لبس جميعها ساجًا<lb/>منقوشًا من أصلها وإلى حد الجُمَّارة [30] بحلق من شبة مذهبة وجميع النخل حامل<lb/>بغرائب البسر الذي أكثره خلال لم يتغير، وفي جوانب البستان أترج حالم<lb/>ودستنبو [31] ومقفع وغير ذلك ثم أخرجوا من هذه الدار إلى دار الشجرة وفيها شجرة<lb/>في وسط بركة كبيرة مدورة فيها ماء صاف وللشجرة ثمانية عشر غصنًا لكل<lb/>غصن منها ساحات كبيرة عليها الطيور والعصافير من كل نوع مذهبة ومفضضة<lb/>وأكثر قضبان الشجرة فضة وبعضها مذهب وهي تتمايل في أوقات ولها ورق<lb/>مختلف الألوان يحرك كما يتحرك الريح ورق الشجر وكل من هذه الطيور<lb/>ويصفر ويهدر وفي جانب الدار يمنة البركة تماثيل خمسة عشر فارسًا على خمسة<lb/>عشر فارسًا قد ألبسوا الديباج وغيره وفي أيديهم مطارد على رماح يدورون على<lb/>خط واحد في الناورد خببًا وتقريبًا [32] وفي الجانب الأيسر مثل ذلك.<lb/>ثم ادخلوا إلى القصر المعروف بالفردوس فكان فيه من الفرش والآلات ما لا<lb/>يحصى ولا يحصر كثرة، وفي دهاليز الفردوس عشرة آلاف جَوْشَن [33] مذهبة<lb/>معلقة، ثم أُخرِجوا منه إلى ممر طوله ثلاث مئة ذراع قد علق من جانبيه نحو عشرة<lb/>آلاف درقة وخوذة وبيضة ودرع وزردية وجعبة محلاة وقِسِيّ، وقد أقيم نحو ألفي<lb/>خادم بيضًا وسودًا [34] صفين يمنةً ويسرةً ثم أخرجوا بعد أن طيف بهم ثلاثة<lb/>وعشرين قصرًا إلى الصحن التسعيني وفيه الغلمان الحجرية بالسلاح الكامل والبزة<lb/>الحسنة والهيئة الرائعة وفي أيديهم الشروخ والطبر زينات [35] والأعمدة ثم مروا<lb/>بمصاف من عليه السواد من خلفاء الحجاب والجند والرجَّالة وأصاغير [36] القواد<lb/>ودخلوا دار السلام وكانت عدة كثير من الخدم الصقالبة [37] في سائر القصور يسقون<lb/>الناس الماء المبرد بالثلج والأشربة الفقاع ومنهم من كان يطوف مع الرسل فلطول<lb/>المشي بهم ما [38] جلسوا واستراحوا في سبعة مواضع واستسقوا الماء فسقوا.<lb/>وكان أبو عمر عدي بن أحمد بن عبد الباقي الطرسوسي صاحب السلطان<lb/>ورئيس الثغور الشامية معهم في كل ذلك وعليه قباء أسود وسيف ومنطقة، ووصلوا<lb/>إلى المقتدر بالله وهو جالس في التاج، مما يلي دجلة بعد أن لبّس بالثياب الدبيقية<lb/>المطرزة بالذهب على سرير أبنوس قد فرش بالدبيقي المطرز بالذهب وعلى رأسه<lb/>الطويل ومن يمنة السرير تسعة عقود مثل السبح معلقة، ومن يسرته تسعة [39] أخرى<lb/>من أفخر الجواهر وأعظمها قيمة غالبة الضوء على ضوء النهار وبين يديه خمسة<lb/>من ولده ثلاثة يمنة واثنان يسرة ومثل الرسول وترجمانه بين يدي المقتدر بالله فكفّر<lb/>له وقال الرسول لمؤنس الخادم ونصر القشوري وكانا يترجمان عن المقتدر لولا أني<lb/>لا آمن أن يطالب صاحبكم بتقبيل البساط لقبلته ولكنني فعلت ما لا يطالَب رسولكم<lb/>بمثله لأن التكفير من رسم شريعتنا ووقفا ساعة وكانا شابًّا وشيخًا؛ فالشاب:<lb/>الرسول المتقدم والشيخ: الترجمان، وقد كان ملك الروم عقد الأمر في الرسالة للشيخ<lb/>متى حدث بالشاب حدث الموت، وناوله المقتدر بالله من يده جوابَ ملك الروم وكان<lb/>ضخمًا كبيرًا فتناوله وقبله إعظامًا له، وأُخرجا من باب الخاصة إلى دجلة وأقعدا<lb/>وسائر أصحابهما في شذًا من الشذاوات الخاصة وصاعدا إلى حيث أُنزلا فيه من<lb/>الدار المعروفة بصاعد وحمل إليهما خمسون بدرة ورقًا في كل بدرة خمسة آلاف<lb/>درهم وخلع على أبي عمر عدي الخلع السلطانية وحُمِلَ على فرس وركب على<lb/>الظهر وكان ذلك في سنة خمس وثلاثمائة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ننشر تحت هذا العنوان أثاراتٍ من التأريخ تذكيرًا للخلف بسؤدد السلف، رجاء أن يبعث التذكير<lb/>على العمل، وإننا نبدأ بوصف القصر الحسني نقلًا عن نسخة خطية من تأريخ مدينة السلام للخطيب<lb/>موجودة في مكتبة مصطفى باشا الكوبريلي بالقسطنطينية مقابلين ذلك على نسخة Salmon - G<lb/>المطبوعة بباريس سنة 1904 وهي التي أخذها عن نسخة خطية في مكتبة لندره، مشيرين إلى اختلاف النسختين في الهوامش ومفسرين بعض الكلمات الغربية.<lb/>(1) وسمي.<lb/>(2) وحبر, والحير هو البستان ولكن الحبر هنا لا معنى.<lb/>(3) في نسخة سالمون بعد كلمة بالدار (قال الشيخ الحافظ) .<lb/>(4) الخوارزمي.<lb/>(5) تضمنه.<lb/>(6) نوب.<lb/>(7) وحريمها.<lb/>(8) ووقفت.<lb/>(9) الكثيرة.<lb/>(10) النظارة، والنظارة هو القوم ينظرون إلى الشيء وأما النظار فلا معنى لها هنا.<lb/>(11) كل هذه ضروب من الزوارق والسفن.<lb/>(12) ممرته.<lb/>(13) صففا، والصفف ما يلبس تحت الدروع، وأما الضفف فلا يتضح لها معنى هنا.<lb/>(14) بن.<lb/>(15) وحدثني.<lb/>(16) انزل.<lb/>(17) في كتب اللغة أنه بيت مستطيل وهو أخص من النفق ويسمى بالفرنسية tunnel.<lb/>(18) قلايات وليس لكلتيهما معنى ظاهر.<lb/>(19) منها.<lb/>(20) الكاتب.<lb/>(21) بالطرز.<lb/>(22) والطيور، وهذا الصحيح ولا معنى للطرر هنا.<lb/>(23) (البضنائية) نسبة إلى قرية صغيرة بالأهواز.<lb/>(24) الصواب: الأنخاخ وهي البسط.<lb/>(25) الجديد.<lb/>(26) تحتها للنظر.<lb/>(27) وتتشممهم.<lb/>(28) بستانين.<lb/>(29) كلمة (بمجالس) ساقطة.<lb/>(30) الجمارة، شحمة النخلة.<lb/>(31) نوع من الفاكهة، والكلمة فارسية.<lb/>(32) في نسخة سالمون بدل: في الناورد خببًا وتقريبًا، هذه الجملة (فيظن أن كل واحد إلى صاحبه قاصد) .<lb/>(33) الجوشن هو الدرع.<lb/>(34) في نسخة: بيض وسود واختار سالمون النصب.<lb/>(35) الشروخ هي النصول، والطبرزينات واحدها طبرزين فأس من السلاح ويسمي أيضًا طيرًا كما في بلاد الشام.<lb/>(36) وأصاغر.<lb/>(37) والصقالبة.<lb/>(38) حرف (ما) ساقط وهو الصواب.<lb/>(39) سبعة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p291" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2269.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>حسين وصفي رضا<lb/>(تدبير صحة الحامل والنفساء والطفل أثناء العامين الأولين)<lb/>ألّفه بالفرنسية الدكتور أده الإخصائي بفن الولادة وأمراض النساء، وترجمه<lb/>بالعربية الدكتور فرا، صفحاته 277 وعدد رسومه 74 وقد طبع بمطبعة المعارف<lb/>بمصر ويباع بمكتبة المعارف ومكتبة المنار بعشرة قروش.<lb/>من أفضل محاسن المدنية الحديثة توزيع العلوم والأعمال وهو ما يصح أن<lb/>يطلق عليه في اللغة العربية الأَخِصّاء، فإن المرء إذا انقطع لممارسة فن واحد من<lb/>فنون العلم برع في ذلك الفن وأخصى، وأمكنه أن ينفع وينتفع، وما كانت<lb/>الاختراعات والاكتشافات في الماضي والحاضر إلا بنت الأخِصّاء، وإن الارتقاء<lb/>العظيم الذي وصل إليه الطب بفروعه - ولا سيما فن الجراحة - لم يكن لولا<lb/>الأخصاء فهو سبب كبير من أسباب عظمة مدينة هذا العصر، وما من أحد ينكر أن<lb/>الطب هو ملاك العلوم العملية وتاج مفرقها؛ ناهيك بعلم تتوقف عليه حياة الجسوم التي<lb/>بحياتها تكون حياة الأرواح، ومن ذا الذي ينكر مقاومة الطب للأمراض الوافدة<lb/>كالجدري والهيضة (الكوليرا) والطاعون وغيرها كالسل ونحوه، حتى أصبحت<lb/>مدينة القاهرة مرتاحة من ذنيك المرضين الفتَّاكين اللذين كانا ينتابانها مناوبة وهما<lb/>الهيضة والطاعون مع أن القاهرة ليس فيها من العناية بالوسائل الصحية عشر<lb/>معشار ما في باريس وغيرها من مدائن أوربا وأمريكا بتلك البلاد التي بلغ من<lb/>الاحتياطات الصحية فيها أنه أصبح من المحظور على الناس أن يلفظوا بصاقهم<lb/>على الأرض حذرًا من جراثيم مرض قتَّال فيه يستنشقها المعافى السليم.<lb/>ألا بارك الله في هذا العصر وبنيه العاملين النافعين، فإن تكاليف الحياة بفضلهم<lb/>أصبحت خفيفة الحمل على من كانوا مثقلين بها، وإنَّ مِن أنبل أعمالهم وأنفعها هذه<lb/>الكتب التي ينشرونها هَدْيًا للناس وإرشادًا، وأمامي الآن كتاب من أجلّ تلك الكتب<lb/>وأنفعها لقومي وهو كتاب تدبير صحة الحامل والنفساء والطفل.<lb/>هذا الكتاب يجب أن يدخل كل دار من دُورِنا بل كل بيت وكل كوخ إن أمكن<lb/>ليكون قيد نظر كل امرأة تحمل وتلد، ليكون لها مرشدًا يهديها إلى الطريقة المثلى<lb/>في تدبير معيشتها، والعناية بصحتها وصحة جنينها وطفلها، فتسلم من ويلات<lb/>الحمل والنفاس الكثيرة، وتقي طفلها مصارع الأدواء الوبيلة وتربيه على الأصول<lb/>الصحية، ومَن ليست بقارئة أَفْهَمها زوجها ما يجب عليه؛ فالخطب سهل والأمر<lb/>يسير غير عسير والكتاب سهل العبارة حسن الطبع.<lb/>***<lb/>(ديوان الرصافي)<lb/>نظمه معروف أفندي الرصافي الشاعر البغدادي الشهير، وعني بترتيبه<lb/>وتبويبه والوقوف على طبعه الشيخ محيي الدين الخياط، وعني بتفسير ألفاظه الشيخ<lb/>مصطفى الغلايني منشئ مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">النبراس</tei:title>، صفحانه 225 وعدد قصائده وقطعه 91<lb/>طبع بالمطبعة الأهلية ببيروت، ويباع بمكتبة المنار بتسعة قروش صحيحة وأجرة<lb/>البريد قرش.<lb/>معروف أفندي الرصافي شاعر سليقي مطبوع، قدير على التبسيط في مناحي<lb/>الكلام وأساليب النظم، ولو أن حظه من الصنعة وازى حظه من القدرة لقَلّ في<lb/>هذا العصر مضارعوه، وقد امتزجت في شعره تطرية الحضارة بمسحة البداوة<lb/>فكثرالتفاوت في شعره، وليس التفاوت مما يزري بالشاعر فإننا لم نعرف شاعرًا<lb/>من الماضين أو الحاضرين لا تفاوت في شعره.<lb/>وللرصافي طريقة خاصة به في النظم وهي إبداع الغرض في قصة محكية أو<lb/>حكاية مروية، وقد تفرد في هذا النمط من النظم حتى أصبح شعره فيه لا يطاول<lb/>أسلوبا ومنحى، ومن جيد شعره في ذلك قصيدته (أم اليتيم) و (أبو دلامة<lb/>والمستقبل) .<lb/>قال في الأولى يصف شقاء أم اليتيم (ص 108) .<lb/>كأن نجوم الليل عند ارتجافها <gap resp="#org_MS"/> تشير إلى ذاك الأنين المجمجم<lb/>فما خفقان القلب إلا لأجلها <gap resp="#org_MS"/> وما الشهب إلا أدمع النجم ترتمي<lb/>لقد تركتني موجع القلب ساهرًا <gap resp="#org_MS"/> أخا مدمع جار ورأس مهوم<lb/>أرى فحمة الظلماء عند أنينها <gap resp="#org_MS"/> فأعجب منها كيف لم تتضرم<lb/>
               <lb/>وقال في الثانية يستنكر الحروب (ص 146) .<lb/>قضت المطامع أن نطيل جدالا <gap resp="#org_MS"/> وأبين إلا باطلاً ومحالا<lb/>في كل يوم للمطامع ثورة <gap resp="#org_MS"/> باسم السياسية تستجيش قتالا<lb/>ما ضَرَّ من ساسوا البلاد لو أنهم <gap resp="#org_MS"/> كانوا على طلب الوفاق عيالا<lb/>أمن السياسة أن يَقْتل بعضُنا <gap resp="#org_MS"/> بعضًا ليدرك غيرُنا الآمالا<lb/>لا درَّ دَرُّ أولي السياسة أنهم <gap resp="#org_MS"/> قتلوا الرجال ويتموا الأطفال<lb/>غرسوا المطامعَ واغتدوا يسقونها <gap resp="#org_MS"/> بدم هريق على الثرى سيالا<lb/>نثروا الدماء على البطاح شقائقا <gap resp="#org_MS"/> وتوهموها الروضة المحلالا<lb/>
               <lb/>والموضوعات التي في ديوان الرصافي كلها شريفة تتناول جميع شئون<lb/>الاجتماع والعمران، ومن أحسن قصائده موضوعًا، وأنبلها مقصدًا، وأصفاها<lb/>ديباجة، وأحكمها أسلوبًا، تائيته الشهيرة التي عنوانها التربية والأمهات (راجع ص<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0133" change="#d3e146">133</tei:date>م12من المنار) ، وبائيته التي انتصر فيها لمذاهب أهل السنة في كون طلاق<lb/>الغضبان لا يقع، وعنوانها المطلقة (راجع ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0128" change="#d3e146">128</tei:date>من هذا المجلد) وغير ذلك<lb/>من القصائد النافعة التي كان بها شعر الرصافي ممتازًا جديرًا بأن يُعَدَّ من وسائل<lb/>النهضة في البلاد العربية.<lb/>وقد جَعل الديوان صديقنا الشيخ محيي الدين الخياط أربعة أقسام: الكونيات<lb/>الاجتماعيات، التأريخيات، الوصفيات، وقد أحسن في الترتيب والتبويب وكتب له<lb/>مقدمة وَصَفَ فيها الشعر بكلام شعري، ثم قسم الشعراء إلى أطوار، ووازن بين<lb/>الرصافي وشعراء عصره، فكانت آراؤه آراء البصير بالفن، القدير في الشعر.<lb/>ولقد آلمنا أننا عثرنا على أغلاط مطبعية كنا نتمنى أن لا تقع في هذا الديوان<lb/>النفيس، وياليت صديقنا منشئ النبراس أتم تفسير جميع المفردات الغريبة في<lb/>الديوان.<lb/>***<lb/>(ديوان المصري)<lb/>ناظمه عبد الحليم حلمي أفندي المصري، عدد صفحاته 135 بالقطع الصغير<lb/>وعدد قصائده 28 وبضع قطع، طبع بمطبعة النظام بمصر ويباع بعشرة قروش<lb/>صحيحة بالمكتبات الشهيرة.<lb/>نظم عبد الحليم حلمي أفندي المصري الشعر بالأمس وهو تلميذ حزوّر فكنا<lb/>نقرأ له الأبيات فنستحسن شعره ونحمد أسلوبه، متأبين أن نرى منه في المستقبل<lb/>شاعرًا مجيدًا، وأصدر اليوم الجزء الأول من ديوانه وهو شارخ طرير، فكان به<lb/>معدودًا من شعراء العصر المشهورين، ولا أعرف شارخًا قبله في عصرنا بلغ مبلغه<lb/>من الشعر، ولئن كانت ديباجة شعره اليوم لم يتم صفاؤها وكان سَبْكُه غيرَ مُحكَم<lb/>الرصانة فإنَّ قلق خاطر الشباب شفيع له بذلك.<lb/>ولقد أحببت من أخلاق هذا الشاعر أنه لم يصب بداء الشعراء (الغرور<lb/>والعُنْجهية) فقد كتب فقرة مختصرة شعرية الأسلوب جعلها مقدمة لديوانه تدل<lb/>علي ذلك قال فيها: (إلى قالة الشعر وقراء العربية من مشارق الأرض إلى مغاربها<lb/>أزف شباب شعري وشعر شبابي بقدر ما تزودت من الأدب، ونشرت من برود<lb/>العرب، حتى إذا امتد حبل العمر، واشتد أزر الشعر، كان الفرق بين شعر الطفولة<lb/>وشعر الكهولة مرآة للناظرين، ودرسًا للمبتدئين وأعجبني منه أنه لم يتلو تلو غيره<lb/>من الذين يكتبون مقدمات لدواوينهم يعرفون بها الشعر ويتعسَّفون في ذلك ويتمحَّلون،<lb/>حتى جعلوا الشعر بتعريفاتهم من النظريات التي لا شأن للأذواق فيها، ومَن يتوهم<lb/>أنه بوصفه للشعر يزيد من عرفته روحه بصيرة فيه، أو يقربه من أرواحٍ جاهلية،<lb/>فهو لا يعرف من الشعر إلا أنه قانون صناعي نظري) ، على أن المصري قد نشر<lb/>لغيره مقدمة من نوع تلك المقدمات الموصوفة.<lb/>ومن جيد شعر المصري قصيدته النونية التي عنوانها خلع عبد الحميد<lb/>(ص 63) وقصيدته التي عنوانها (السنة الهجرية) (ص 49) إلا أنه لم<lb/>يحسن التخلص في هذه من موضوع إلى موضوع، وهذا من عيوب الشعر، قال من<lb/>قصيدته الأولى مخاطبًا عبد الحميد:<lb/>شاهدت حولك أسوارًا تفيض دمًا <gap resp="#org_MS"/> كأنما قد بناها بالدم الباني<lb/>مدججًا إذا قيل القتال سعت <gap resp="#org_MS"/> مقرونة السير بنيانًا لبنيان<lb/>تظلها ساريات قطرها عجب <gap resp="#org_MS"/> من أنسر وشواهين وعقبان<lb/>لم تبسم الناس في (تموز) من جذل <gap resp="#org_MS"/> إلا وقد عبسوا في شهر (نيسان)<lb/>نبا بك الملك واستعصت قيادته <gap resp="#org_MS"/> عليك فانزل فأنت الراقد الهاني<lb/>ولم أر قولاً أبلغ في وصف سفَّاح من قوله (أسوار تفيض دما) ولو أن في<lb/>المنار متسعًا لنشرت لهذا الشاعر مختارات كثيرة، وعسى أن يتجنب المدح في<lb/>شعره ولاسيما الملوك والأمراء، فإن العصور التي ظلم فيها الشعر بالأماديح قد<lb/>طواها الدهر.<lb/>***<lb/>(ديوان الأثر)<lb/>ناظمه رشيد أفندي مصوبع البناني، عدد صفحاته 120 بالقطع الوسط (طبع<lb/>بمطبعة الهلال بمصر) .<lb/>عرف رشيد أفندي مصوبع من مشهوري شعراء لبنان بشغفه الزائد في قرض<lb/>الشعر، وهيامه في شعابه وفجاجه، وتحليقه في أجوائه وفضائه، حتى أصبح صبًّا<lb/>به مغرمًا، ومن عرف الشاعر لا يزال في مقتبل العمر وريعان الشباب، وهو مع<lb/>ذلك قد أصدر من شعره أربعة أجزاء ضرب فيها بكل سهم، وطرق كل موضوع<lb/>استيقن أن الشاعر إنما أحرز شهرته وهو بها جدير.<lb/>وقد أهدي إلينا ديوان (الأثر) الذي أصدره في هذه الآونة فألفيناه حافلا<lb/>بالقصائد والمراثي والأماديح والغزل والنسيب والتشبيب والحنين إلى مصر إذ كان<lb/>مفارقا، ناهيك بشعر يخاطب قائله إسماعيل باشا صبري حكيم الشعراء بهذين البيتين<lb/>كما روت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title>:<lb/>قل يا رشيد أفديك قل <gap resp="#org_MS"/> يا شاعر المشرق والمغرب<lb/>شعرك هذا كله طيب <gap resp="#org_MS"/> أجدت فيه يا أبا الطيب<lb/>ومن جيد شعره قصيدته (ص 63) التي يقول منها:<lb/>وكم لغات تريد الناس تحفظها <gap resp="#org_MS"/> حتى يكون لهم باب ليكتسبوا<lb/>وهل سوى لغة الأعراب تؤنسنا <gap resp="#org_MS"/> وهل لآذاننا من غيرها طرب<lb/>واللهِ حين جرت في مسمعي نشعت <gap resp="#org_MS"/> روحي وأشجت كعود فوقه ضربوا<lb/>يا طول شوقي لوادي النيل أسمعها <gap resp="#org_MS"/> فيه ويا حر شوقي حين يلتهب<lb/>وطول شوقي لسوريا متى صدحت <gap resp="#org_MS"/> فيها ومالت سرورًا تحتها القضب<lb/>والديوان كله على هذا النسق.<lb/>***<lb/>(الجامعة المصرية)<lb/>أصدرت الجامعة المصرية تقريرها السنوي الثاني وقد ألمت فيه بخلاصة<lb/>أعمالها وأحوالها وذكر نفقاتها وحركة العلم فيها، وفي كل ذكر دليل بَيِّنٌ على تقدمها<lb/>وارتقائها زادها الله تقدمًا وارتقاء.<lb/>ومما جاء في هذا التقرير أن ريع الجامعة بلغ في السنة الماضية 7665 جنيهًا<lb/>ونفقتها 9000 جنيه فسد العجز من المال المقتصد سنة 908 وهو 2300 جنيه،<lb/>وأن الهبات المالية التي يتبرع بها أهل الأريحة والسخاء بلغت 2700<lb/>جنيه، وأن عدد طلابها كان إلى منتصف فبراير الماضي <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0403" change="#d3e146">403</tei:date> ما بين ذكران<lb/>وإناث، إلى غير ذلك من الدلائل على توقلها في مراتب النجاح، ولكنها لا تزال في<lb/>حاجة كبرى إلى بدر الأموال ليتسنى لها مضارعة الجامعات الكبرى في أوربا<lb/>وأمريكا، وليس بكثير على أهل الثراء في هذه البلاد أن يقيموا لأبنائهم جامعة<lb/>تغنيهم عن انتياب الجامعات في البلاد الأخرى لا سيما وأن أقتالهم وأضرابهم في تلك<lb/>البلاد قد قام على أفراد منهم بتأسيس كثير من الجامعات.<lb/>وقد أصدرت الجامعة أيضًا تقريرًا عن مكتبتها ومحتوياتها والهدايا التي أهديت<lb/>إليها وهو مطبوع باللغة الفرنسية، كتب الله النجاح والفلاح لهذه الجامعة ولطلابها.<lb/>***<lb/>(رسالة في أدب اللغة وملكة الذوق)<lb/>رسالة لإبراهيم أفندي نسيم الكاتب الأول لمشيخة الجامع الأحمدي ألقاها<lb/>محاضرة في نادي موظفي الحكومة بالإسكندرية، وقد ألم فيها بأصل التدوين وتأريخه<lb/>وحكى الأقوال في أصل الخطوط ووضع العلوم ونفى مزاعم القائلين بأن التدوين في<lb/>الإسلام لم يكن إلا في القرنين الثاني والثالث، قال في ذلك: (أمَّا أنَّ العلوم الإسلامية<lb/>لم تدوَّن إلا في القرنين الثاني والثالث للهجرة فمردود بما ثبت من شيوع الكتابة بين<lb/>الصحابة وما كان من اتخاذ النبي صلى الله عليه وسلم لزيد بن ثابت ومعاوية<lb/>وغيرهما يكتبون ما يمليه عليهم من رسائل الدعوة إلى معاصريه من الملوك)<lb/>والرسالة جيدة الطبع ذات 48 صفحة بالقطع الصغير حاوية لكثير من الفوائد الأدبية<lb/>والتأريخية وثمنها مع أجرة البريد 15مليمًا وتطلب من مكتبة المنار.<lb/>***<lb/>(مقدمة السبرمان)<lb/>كراسة تقع في 29 صفحة بالقطع الصغير تأليف (سلامة موسى) وكلمة<lb/>السبرمان (mensch ueber) ألمانية معناها الإنسان الأسمى وضعها الفليسوف<lb/>نيتش الألماني وأراد بها أنه لا بد من إيجاد إنسان آخر أعلى همة وأرقى شأنًا<lb/>من الإنسان الحاضر، ويرى هذا الفيلسوف أن الذرائع التي تمكن من إيجاد السبرمان<lb/>إنما تكون بمحو الضعفاء وتنمية قوة الأقوياء لأن الضعيف في رأيه لا يستحق الحياة،<lb/>وقد رأينا مؤلف هذه الرسالة يتحمس لآراء نيتش وبليك وشوبنهور وغيرهم من<lb/>أرباب الفلسفة الشاذة التي روحها وبلاكًا حمل الناس على التفلت من جميع القيود<lb/>الدينية والأدبية وتقوية الحياة الحيوانية فيهم بحيث يكونون متسلطين جبابرة أقوياء،<lb/>بدل أن يكونوا عادلين مهذبين رحماء، وكان لمثل هذا المؤلف الجديد أن يريد أهل<lb/>الشرق على التمسك بتلك المبادئ الشاذة لو أنه رأى لها أثرًا قائمًا بتلك البلاد التي<lb/>نبت فيها أولئك الفلاسفة أنفسهم.<lb/>يظهر كل يوم في بلاد الفرنجة كثيرون بأفكار جديدة منها المفيد ومنها السخيف<lb/>ولكن الناس هنالك على بصيرة وعقل فهم يتناولون كل نافع وينبذون كل ضار غالبًا<lb/>ولكن هذا لا يمنع أن يكون لكل ناعق مُتَّبعِون، ولكل قائل مصدقون، فإن الشذوذ<lb/>واختلاف المناحي كان ولا يزال دأب البشر، ولكن المتفرنجين منا يريدون تعميم ما<lb/>يرون لهم في كل بقعة من بلاد الشرق، ناصبين أنفسهم من أمتهم منصب المصلحين<lb/>النافعين، وإنما هم من المقلدين المساكين، الذين لم تقو عقولهم على تمييز الغث من<lb/>السمين، ولقائل أن يقول لو أن فلسفة نيتش كان معمولا بفحواها قبل أن يكتبها فماذا<lb/>كان يكون حظه منها وهو لم يكن إلا حلس بيته يفكر في نظرياته وخيالاته؟ ولم<lb/>يكن من أولئك الجبابرة العتاة، الذين لا يستحق غيرهم في نظره الحياة، بل<lb/>لنفرض أن تلك الشريعة الوحشية غفلت عنه ولكنها أبادت من حوله من الضعفاء<lb/>الذين يهيئون له طعامه وشرابه، وينظفون له مأواه وثيابه، فماذا كان يكون شأنه؟<lb/>يجب أن لا نسير وراء خواطر نفوسنا، وجواذب شعورنا، بل أن نُحكِّم العقل<lb/>والروية في كل شيء، وهذا ما ننصح به لمؤلف هذه الرسالة.<lb/>***<lb/>(درس روح الإسلام)<lb/>كراسة باللغة الفرنسية وضعها الدكتور أحمد الشريف من خيرة شبان تونس<lb/>المستنيرين ردًا على مزاعم افتحارية لرجل من جهلة الفرنسيس اسمه موسيو بواجه<lb/>(Biogey. M) كتبها في إحدى المجلات الفرنسية بعنوان (بحث اجتماعي في<lb/>الإسلام أو درس روح الإسلام) وقد جاء فيها بسخافات دلَّت على مبلغ جهله<lb/>ورعونته، وشدة تعصبه وفرط بَلادته، وماذا عسى أن يقال في بواجه الذي زعم<lb/>في بحثه هذا أن الإسلام أو نبي الإسلام صلى الله عليه وسلم الذي يسميه هذا<lb/>المتأدب بالآداب المسيحية بجمّال مكة يقول في القرآن (إن الذي يركب البحر<lb/>مرتين لا يكون مؤمنًا) ! ! ، ولست أدري من أي قرآن أتى هذا الجهول بهذه الآية؟<lb/>لعلها من وحي التعصب الذي يلتهب بين ضلوعه.<lb/>وغريب أن يتصدى مثل هذا الرجل للكتابة عن الإسلام وهو على هذه الحال<lb/>من الجهل وقصر النظر، ولكن التعصب يسوق إلى اقتحام كل لجة، وتوقل كل<lb/>ربوة، وأغرب من ذلك أن تحفل المجلات بمثل وساوس بواجه ومفترياته، إلا إذا<lb/>كان أصحابها موافقين له في آرائه ومروياته.<lb/>***<lb/>(الحصون المنيعة)<lb/>حمل إلينا بريد سورية رسالة بهذا الاسم لم يكتب عليها اسم مؤلفها، ولقد<lb/>نظرنا نظرة إجمالية في هذه الرسالة فإذا جدل بتمحل، ومراء ظاهر، وخطأ في<lb/>الاستدلال، وإنه يؤلمنا أن يُمنى المسلمون بمثل كاتب هذه الرسالة المتعصب إلى<lb/>رأي بعينه، والمتحيز إلى فئة دون فئة، مما جعل مثارًا للخلاف والتنازع بين<lb/>المسلمين، وقد أشار منشئ المنار إلى هذه الرسالة وكاتبها فيما كتبه تعليقًا على<lb/>رسالة البحرين في باب البدع والخرفات من هذا الجزء.<lb/>***<lb/>(سر كلومبير)<lb/>قصة مترجمة بالعربية بقلم الدكتور محمد أفندي عبد الحميد حكيم اسبتالية<lb/>قليوب، لم يسمح لنا الوقت بقراءة شيء منها ولكن ما نعهده في مترجمها من<lb/>الاعتدال في الرأي وتوخي النفع يرجح لنا أن قصته التي اختار ترجمتها حاوية<lb/>للفائدة والفكاهة.<lb/>***<lb/>(الروايات الجديدة)<lb/>أصدر نقولا أفندي رزق الله مدير إدارة جريدتي الأهرام والبيراميد مجلة<lb/>قصصية بهذا الاسم، وجعل قيمة اشتراكها 60 قرشا في مصر والسودان و22<lb/>فرنكًا في الخارج ويصدر منها في السنة 20جزءًا، جاءنا الجزء الأول منها<lb/>واسمه لويس السابع عشر فإذا هو كتاب يقع في 224صفحة بالقطع الصغير جيد<lb/>الورق والطبع وله ملحق يحتوي على قصة مختصرة ونبذه شعرية ونثرية، ونحن<lb/>وإن كنا لم نتمكن من قراءة هذا الجزء فإننا نعرف من صاحب هذه المجلة كاتبًا<lb/>بارعًا في الترجمة، حسن الاختيار للقصص المفيدة، وعسى أن يكون هذا الجزء<lb/>منها.<lb/>***<lb/>(اللطائف الأهلية)<lb/>مجلة قصصية أهدانا ناشرها صديقنا محمد أفندي جمال صاحب المكتبة الأهلية<lb/>ببيروت أجزاء منها منعنا ضيق الوقت من النظر فيها، وقد جعل قيمة اشتراكها ريالاً<lb/>في بيروت وستة فرنكات في الخارج، وهي قيمة زهيدة جدًا لا سيما وصفحات<lb/>الجزء زهاء مئة، فعسى أن يتوفر ناشرها على نشر المفيد النافع.<lb/>***<lb/>(عدل القضاء)<lb/>قصة ذات 47 صفحة بالقطع الصغير تأليف محمد أفندي حافظ، وتباع بمحل<lb/>الشيخ أحمد علي المليجي الكتبي بجهة الأزهر.<lb/>***<lb/>(الهيئة والإسلام)<lb/>جاءنا فهرس طويل لكتاب بهذا الاسم لمؤلفه (السيد محمد علي هبة الدين<lb/>الشهرستاني) من علماء النجف، وسنبدي رأينا في الكتاب بعد صدروه.<lb/>***<lb/>(الزهور)<lb/>(مجلة أدبية فنية علمية) لصاحبها ومديرها أنطوان أفندي الجميل المحرر<lb/>بجريدة الأهرام، جاءنا منها جزءان تصفحناهما فألفيناهما حافلين بالمقالات الأدبية،<lb/>والطرائف الشعرية، عبقي الشذى، رشيقي الأسلوب بيني المنحي.<lb/>ومن مقاصد صاحب هذه المجلة جعلها صلة بين أدباء الأقطار العربية، وإننا<lb/>نتمنى أن يُوفّق لما انتدب له وإن كان تحقيقه عسيرًا فيما نرى، وقد رأينا صاحب<lb/>الزهور أكثر من الوعود التي لا مطمع في إنجازها ومن ذلك نشره أسماء اثنين<lb/>وثلاثين كاتبًا وشاعرًا واعدًا بأنهم سيكتبون فيها ونرجح أنهم ليسوا بفاعلين.<lb/>ولا يضير الزهور أن يكون اسمها لم يرد في اللغة؛ فإن شيوع استعماله قد جعله<lb/>صقيلا، وقيمة اشتراكها 40 قرشًا صحيحًا في مصر و15 فرنكا في الخارج فنرحب<lb/>بها ونرجو لها الرواج.<lb/>***<lb/>(جامعة المنقول والمعقول)<lb/>(مجلة تحتوي على تمام ما بني عليه الإسلام، وكمال ما يتقوى به اللسان<lb/>والأقلام في اثني عشر علمًا عربية مفصلا مميزة عن بعضها) هذا ما كتب تحت<lb/>اسم هذه المجلة الغريبة في موضوعها ثم ذكر صاحبها (كمال الدين العراقي) بيان<lb/>تلك العلوم في أبيات من الشعر وهي العلوم المتداولة في الأزهر، جاءنا الجزء الأول<lb/>منها مذ أربعة أشهر ولعل صاحبها لم يصدر سواه وخير له أن يفعل إذا لم يكن فعل.<lb/>***<lb/>(البيان)<lb/>لا تزال هذه المجلة العربية الوحيدة في البلاد الهندية تصدر حافلة بالفوائد<lb/>والبحث النافع بهمة صاحبيها الشيخ عبد الله العمادي والسيد سليمان وهي الآن في<lb/>سنتها الثامنة وقيمة اشتراكها 12شلنا وعنوانها (india lakno-) فنرجو أن يكون<lb/>الإقبال عليها عظيمًا.<lb/>***<lb/>(الحضارة)<lb/>(جريدة عربية يومية سياسية فنية أدبية) أصدرها في الآستانة صديقنا السيد<lb/>عبد الحميد أفندي الزهراوي مبعوث حماه المعروف عند قراء المنار بمقالاته الفلسفية<lb/>ومباحثه الاجتماعية، وشاكر أفندي الحنبلي قائمقام القنيطرة قبلا، وإن جريدة<lb/>يتولى تحبيرها السيد الزهرواي صاحب القلب الجريء في الذود عن الحق، والقلم<lb/>الصريح في تبيين واجبات الحاكمين وحقوق المحكومين لهم لجديرة بأن يقتنيها كل<lb/>من يهمه شأن الدولة وحال الأمة.<lb/>وقد كتب لها مدير سياستها السيد الزهراوي مقدمة فلسفية بليغة سهلة ألمَّ فيها<lb/>بحاجات البلاد وما يجب للتقريب بين العناصر والسعي لجعلها غير كثيرة التفاوت<lb/>في الارتقاء وقال في خاتمتها مبينًا منهاج الجريدة:<lb/>(إننا ندعو إلى إقامة ميزان العدل في هذه الحكومة، ونقاوم ما نراه حيفا أو<lb/>نصرًا للحيف بقدر ما تساعدنا عليه القوانين، وندعو إلى بث روح التعارف<lb/>والتعاطف بين الشعوب العثمانية، ونرتاد لهم من الأخبار والأفكار كل ما هو نافع<lb/>في اعتقادنا، ونقاوم روح كل شقاق وتفرقة من أي جهة هبَّ، وفي أي بلد دبَّ<lb/>وندعو إلى كل ما يقوي هذه الدولة ومن ذلك تقوية عواطف الشعوب المسلمة نحوها<lb/>معتقدين أن تقوية هذه العواطف تنفع العثماني اجتماعيًا واقتصاديًا وسياسيًا كيف<lb/>كانت نحلته مسلمًا كان أو غير مسلم) .<lb/>وقيمة اشتراكها ستون قرشًا في البلاد العثمانية وعشرون فرنكًا في الخارج<lb/>وعنوانها (الآستانة: إدارة جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الحضارة</tei:title> في جادة نور عثمانية عدد 37) فنحث<lb/>قراء المنار على الاشتراك فيها.<lb/>***<lb/>(مرشد الأمة)<lb/>(جريدة علمية سياسية قضائية تجارية تصدر يوم الجمعة من كل أسبوع مدير<lb/>الجريدة ومحررها المسئول سليمان الجاوردي) وهي تصدر في مدينة تونس<lb/>جاءتنا أعداد من هذه الجريدة فاستحسنا مسلكها، وحمدنا منهاجها، وسررنا بغَيْرتِها<lb/>وقيمة اشتراكها 12 فرنكًا في الخارج، فعسى أن يكون الإقبال عليها عظيمًا.<lb/>***<lb/>(الانتقاد)<lb/>(جريدة عربية تركية سياسية هزلية فكاهية) صدرت في الآستانة لصاحب<lb/>امتيازها ومحررها (عبد الرازق) ومديرها ومحررها العربي (محمود بك زكي)<lb/>وقيمة اشتراكها 25 فرنكًا في الخارج.<lb/>***<lb/>(الإخاء)<lb/>نشرة صغيرة يصدرها جبران أفندي مسوح في كل أسبوع مرة بحماه،<lb/>ويظهر أن صاحب الجريدة عازم على جعل جريدته مسرحًا لخطراته، وميدانًا لقيد<lb/>شوارد أفكاره، وقيمة اشتراكها ريال ونصف.<lb/>***<lb/>(الوطن)<lb/>قرظنا في (ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0953" change="#d3e146">953</tei:date>م12) من المنار جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الإصلاح</tei:title> التي تصدر في<lb/>سنغافوره، وأبدينا سرورنا بها، والآن يسؤنا جدًّا أن نذكر خبر صدور هذه الجريدة<lb/>(الوطن) المكتوبة بأقلام المراء والجدل، والمملوءة بالتعريض الذي لا يلتئم مع<lb/>الدين والأدب، فننصح لكُتَّاب هذه الجريدة أن لا يسترسلوا لهوى النفس، وأن<lb/>لا ينبذوا حكم العقل، والسلام على أهل الإنصاف والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p303" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2270.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">كاتب من البحرين</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البدع والخرافات</head>
               <lb/>والتقاليد والعادات عند الشيعة<lb/>
               <lb/>رسالة من البحرين<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>أستاذنا ووالدنا حضرة فيلسوف الإسلام جعلني الله فداك، ورزقني بِرَّكَ<lb/>ولقاك، بينما أطوف في البلاد وأنظر ما حل بالمسلمين من عالم سوء يضلُّهم بالبدع<lb/>والخرافات، أومتفرنج يقول انبذوا الدين فليس إلا تُرَّهاتٍ، أسائل عن منار الإسلام<lb/>كل غاد ورائح، كأني أمّ الحَوَار على فصيلتها تحن، أوالهيماء على ندى الماء تئن،<lb/>فلم أجد له أثرًا في مشرق خليج فارس وجزائره حتى عرجت على مغربه<lb/>ونزلت البحرين فوجدت ضالتي فوالذي فلق الحبة إني لأشد فرحًا به من الغواص حين<lb/>يجد الدر، تشرفت بقراءة الجزء الأول فاتحة السنة الحادية عشرة حتى وقفت على<lb/>كلمة عن العراق وأهله لعالم غيور (ص45) .<lb/>ولما كنت جُبْت العراق وعرفت أهله سُنِّيهم وشيعيهم، حاضرهم وباديهم،<lb/>أحببت أني أُطْلِعُ والدي على شيء عرفته منهم حتى يعلم الوالد - جعلني الله فداه -<lb/>إنما عده الكاتب بلاء نازلاً من مذهب الشيعة ووعاظهم هو كما ذكر الكاتب حفظه<lb/>الله بلاء نازل وصاعقة محرقة ليس على مذهب السنة فقط، بل على مذهب الشيعة<lb/>نفسه، وأنا أذكر ما يبثه الوعاظ في أهل القرى والأكواخ وما يعلمونهم من تقرير<lb/>علمائهم حالا وتأليفاتهم.<lb/>حتى يعلم فليسوف الإسلام أن الوعاظ لا يعلمونهم الفرائض وأحكام الحلال<lb/>والحرام أو مسألة الخلافة التي هي عند أهل السنة من فروع الدين وعند الشيعة من<lb/>أصوله، ثم أذكر اعتقادات الشيعة في القرن الرابع نقلاً من كتبهم المؤلفة في ذلك<lb/>العصر لعل أحد قراء المنار من علماء الشيعة يقف على هذا الفصل فيتنبه ويسعى<lb/>في إصلاح ملته وإن كان من المظنون أنه لا يوجد في إيران والعراق من علماء<lb/>الشيعة من له إلمام بالإصلاح الديني.<lb/>***<lb/>سبب اجتماع علماء العجم<lb/>في النجف وكربلاء<lb/>كان محل ومأوى علماء الشيعة أواخر سلطة بني العباس الحلة في العراق<lb/>وفيها يتخرج مجتهدوهم ثم ينتشرون في بلاد العجم إما للدعوة أو لالتماس دولة<lb/>تأويهم وتنصرهم، لا لرفع التقييد عنهم فقط بل لحصد أهل السنة، يدل على ذلك<lb/>حين قدم هلاكو خان إلى قومسين قاصدًا بغداد وفد عليه يوسف الحلي والد ابن<lb/>المطهر الشهير عندهم بالعلامة، وكربلاء إذ ذاك قرية صغيرة والنجف لا يبلغ<lb/>سكنته عدد الأصابع وإنما هو عبارة عن رباط يسكنه الزوار أو يلجأ إليه الدراويش<lb/>والزهاد كما فعل الطوسي، والغالب في بلاد إيران ذلك الوقت مذهب أهل السنة إلا<lb/>مدينة قم وكاشان وبعض بلاد طبرستان فإنها كانت تسكنها الشيعة.<lb/>ظهرت دولة الصفوية في القرن التاسع وأبادت السنيين من إيران إلا بقايا<lb/>منهم بعيدين عن مقر السلطنة مثل كوهستان جيلان المسماة بطالش وفيها من<lb/>السنيين حالا زهاء 15ألف نسمة، وبرفارس وبنادره مثل لنجة وبندرعباس فيها<lb/>من السنيين 50 ألف نسمة وأيالة كردستان الإيرانية أجمع ومقر حكومتها (سنندج)<lb/>وأهلها كلهم سنيون وكذلك بلوجستان أهلها كلهم سُنيَّون، وبادية ججان من التركمان<lb/>كلهم سنيون، فكان علماء الشيعة من سائر الأقطار ينتقلون إلى مقر السلطنة<lb/>أصفهان وفيها يتخرج مجتهدوهم كما فعل بهاء الدين العاملي والكركي وأضرابهم،<lb/>وقد تلقاهم الصفوية بالاحتفاء والترحيب فشيدوا لهم المدارس العظيمة والمساجد<lb/>الفخمة وآثارهم باقية إلى الآن مع أن أكثرها قد خربه ظل السلطان نجل ناصر<lb/>الدين شاه حين كان واليًا على أصفهان، حدثني بعض علمائهم أنه كان يوجد في<lb/>أصفهان في ذلك العصر أربعمائة مدرسة.<lb/>لعل القارئ إذا رأى قولي مقر السلطنة أصفهان يظن أني جاهل بتاريخ<lb/>الصفوية لِما يعلم من أن أوائل دولة الصفوية كان مقر سلطنتهم قزوين فإنهم حين<lb/>إقامتهم في قزوين كانوا لا هَمَّ لهم إلا الفتح أو بناء التكايا ليتخرج فيها الدروايش<lb/>ويبقونهم في البلاد لمدح علي وأولاده، وسب <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>ضعفت الدولة الصفوية فاستولى عليها العلماء بحيث لم يكن يقدر أحدهم أن<lb/>يتصرف في شيء بدون إجازة العلماء فَقلَّ وثوق عامة الإيرانيين بعلمائهم لما عهدوا<lb/>من العلماء الأُول من التقشف والزهد ورأوا من هؤلاء الترف والبذخ واستدرار<lb/>الدراهم والدنانير بأي وجه كان، فمن ذلك الحين شرع طلابهم بالمهاجرة إلى<lb/>كربلاء لا للتحصيل، ثم الرجوع كما يفعل علماؤهم حالا بل لتحصيل الدرس<lb/>والمجاورة هناك ومن رؤسائهم الأردبيلي.<lb/>قدم الأفغان وفعلوا ما فعلوا، ثم ظهر نادر شاه ونفى العلماء والطلاب<lb/>وتصرف في الأوقاف أجمع فهاجروا إلى كربلاء فصار يجمع كبير له شهرة عند<lb/>أهل إيران في ذلك الوقت ورئيسهم الآغا البهبهاني الشهير في أوائل سلطة القاجار<lb/>ثم انتقل إلى النجف ثم إلى (سر من رأى) (سامرًا) في أوائل هذا القرن ثم عاد<lb/>إلى النجف فكان هؤلاء يكتبون لهم الرسائل التقليدية ويبعثون تلاميذهم بها إلى<lb/>إيران لرواجها والشيعة يبعثون إلى علمائهم ومقلدتهم الدراهم بقصد الخمس والزكاة<lb/>وشيء يسمونه رد المظالم؟ وما هو ردُّ إذا ذهب حاكم مثلاً إلى ولاية ومص دم أهلها<lb/>ثم عزل وأراد أن يذهب لزيارة أحد أئمتهم أو إلى مكة أعطى للمجتهد جزءًا من ألف<lb/>جزء وطهر له ماله، وقد شاهدت علاء الدولة في كرمان شاه بقومسين أهدى لابن<lb/>الحاج ميرازا حسين خليل ما يبلغ ألف ريال مجيدي فأحل له ما يملك وهو يملك<lb/>أربعة ملايين من الفرنكات وأمثال ذلك كثير فإذا وصلت هذه الدنانير إلى المجتهد فلا<lb/>بد من تفريق بعضها على طلبته والمتخرجين عليه حتى إذا ذهبوا إلى إيران روجوا<lb/>رسالته.<lb/>قد قلت إن عامة أهل إيران قلَّ وثوقهم بعلماء إيران أجمع فانحصر تقليدهم<lb/>في علماء العراق وكانت الرسائل تخرج إليهم منه فكان علماء العجم بعد تحصيلهم<lb/>العلوم العقلية يذهبون إليه أفواجًا إما للمجاورة أو لطلب الرزق أو للإقامة مدة ثم<lb/>الرجوع إلى إيران بالإجازة [1] وهو يتعهد بترويج رسالة الشيخ وإيصال الحقوق إليه،<lb/>والشيخ يتعهد بالكتابة إلى الشاه والحكام في التوصية به، وهؤلاء الذين تخرجوا<lb/>في العراق واختاروا الرجوع إلى إيران لا هم لهم إلا معارضة الدولة وأخذ الرشى من<lb/>الحكام والولاة أوتكفيرهم وشكواهم على مجتهدي العراق، ولما لم يكن للناس<lb/>اعتقادهم فيهم لما يرونه من أفعالهم فهم لا يبالون بجمع الدنيا من أي وجه أتت، وهذا<lb/>الشيخ تقي الأصفهاني هو وأخوته وأنجاله تبلغ غلتهم في كل يوم عشرة آلاف فرنك<lb/>أو ما يقرب منه، وطغام أهل إيران إذا ذهبوا إلى العراق لزيارة مشهدي علي<lb/>والحسين وأولادهم، ورأوا من علماء هذه البلاد الانزواء وعدم التردد إلا لصلاة<lb/>الجماعة والزيارة والدرس وإذا خرجوا من بيوتهم متلثمين جاعلا واحدهم عباءته على<lb/>رأسه وسبحته في يده وقد شاهدوا من علماء إيران ركوب العربات واتخاذ<lb/>الحدائق والجنات وكثرة التزوج حتى إن أحدهم ليبلغ زواجه حد المئة من النساء<lb/>ازدادوا محبة لهم ورغبوا في حمل الدراهم إليهم وحسبوا أفعالهم من الزهد والتدين،<lb/>ولم يعلموا المساكين أن هؤلاء مثل أولئك إلا أن عادات وأخلاق أهل البلاد تختلف ولو<lb/>انتقل علماء العراق إلى إيران لفعلوا كما شاهدنا.<lb/>وقد شاهدت علماء العراق يبعثون خدام قبر علي وأولاده إلى خان قين<lb/>لاستقبال الزوار من العجم والترك والالقاء إليهم بأن فلانا هو الأعلم الأتقى،<lb/>وبالجملة فظن الكاتب حفظه الله لم يخالط الشيعة في العراق ولم يعاشرهم فظن أن<lb/>هذا المجمع العلمي يُرسل منه رسلا للدعوة، أو رأى أن أكثر قرى العراق شيعة<lb/>فظن أنه من فضل علمائهم وأنهم يرسلون الدعاة حالا ولو قال من سنين خلت لأمكن<lb/>تسليمه مع أن التأريخ يأبى ذلك فإنه قبل إرغام الرعية عبد الحميد على المساواة لم<lb/>يتمكن الشيعة من بناء المساجد والنداء فيها بولاية علي، يعلم ذلك كل عراقي دع<lb/>إرسال دعاة منهم إلى البادية، وأظن أن الفضل في ذلك عائد إلى الصفوية ومن في<lb/>زمنهم من العلماء كالاردبيلي، وهجمات دولة الصفوية على العراق وقتلهم علماء<lb/>أهل السنة وإلزام العامة بالتشيع أو القتل معروف مشهور، لذلك فإنك لا تجد من أهل<lb/>بادية العراق أعني بادية غربي الفرات من فيه رائحة التشيع اللهم إلا قليلا من<lb/>العرب لا يبلغ عدد فرسانهم المئتين يدعون بالخراعل وأناسا من الشطين يدعون<lb/>بشمر الجرباء، وأريد بقولي بادية أهل العراق أهل الخف والحافر الذين لهم قدرة<lb/>على النجعة ولهذا سلموا من ضغط الصفوية وإلزامهم لهم بالتشيع.<lb/>تأتي منحدرًا من الشام على ضفاف الفرات قاصدًا العراق فترى عرب عنزة<lb/>كالجراد المنتشر إلى أواسط العراق ثم ترى شمَّر على أفخاذهم عبده فسنجاره حتى<lb/>تنتهي إلى نصف الفرات الآخر فترى عرب المنتفك وعرب الظفر إلى قرب البصرة،<lb/>ثم تنحدر فترى مطير الدوشان فعريب دار، ثم تنحدر من الكويت فتري العجمان<lb/>المناصير آلا مرة بني هاجر وعربًا لاحصيهم إلا خالقهم، فهذه القبائل من العرب<lb/>الذين عددتهم معاملتهم مع أهل النجف وكربلاء فزبالاء سوق الشيخ والسماوة<lb/>الخميسية فبغداد منحدرًا إلى البصرة ثم الزبر والكويت فالحساء والقطيف وقطر<lb/>وليس يوجد فيهم شيعي ولا قدرة له على إظهار مذهبه عندهم مع أن أكثر بيعهم<lb/>وشرائهم مع الشيعة وأكثر أهل البلاد التي يقتاتون منها شيعة ولاسيما العراق.<lb/>وقد قلت الوعاظ ولم أقل الدعاة لأن هؤلاء لا يذهبون للدعوة وليسوا أهلاً لذلك<lb/>لأنهم لا يعرفون معنى دينهم فضلا عن أن يدعو إليه ولم يذهبوا إلى بادية السنة أبدًا<lb/>اللهم إلا للبيع والشراء كما ذكرت، وعند ذكر الوعاظ لا بأس بالإشارة إلى شيء<lb/>من ذكر عزاء الحسين عند الشيعة.<lb/>مستند الشيعة على استحباب إقامة عزاء الحسين خبر يروونه عن دعبل<lb/>الشاعر أنه وفد على علي بن موسى فصادف وفوده أيام المحرم فقال له اتل علينا<lb/>من مراثيك لجدنا وأحضر نساءه وراء الستر.. . ولا يوجد في كتب الشيعة المروية<lb/>عن أئمتهم ما يدل على إقامة العزاء المعروف عندهم وفي كتب متأخريهم بل لم<lb/>يذكروا عن علمائهم الأقدمين شيئًا من ذلك حتى في زمن آلا بويه زمن حريتهم ولا<lb/>يوجد لهم تأليف في ذلك سوى مصادر عربية موضوعة يعلم من تصفحها ذلك،<lb/>وأول من ألف في ذلك ملا حسين الكاشفي ألف كتابًا سماه روضة المحبين بالفارسية<lb/>والعربية في القرن التاسع فكان ملا العجمي يقرأ منه فصلاً فيبكي الحاضرون ولا<lb/>يعرف أنهم يقرؤنه بعد الصلاة أو في سائر السنة مثل الشيعة حالاً اللهم إلا في سابع<lb/>المحرم إلى العاشر، والعجم يسمون قراء عزاء الحسين (روضة خان) ومعناه قارئ<lb/>الروضة وشيعة العراق يدعونه قارئًا نسبة إلى الكتاب المعروف.<lb/>ويظهر أن عزاء الحسين المعروف حالاً عند الشيعة لم يكن يعرف قبل<lb/>الصفوية اللهم إلا جلسات خفيفة، فدولة الصفوية رتبت الجلوس في العشر المحرم<lb/>كلها كما أحدثت دولة آل بويه قبلهم الديالمة الجلوس في اليوم العاشر، والشيعة<lb/>حالاً زادوا في الطنبور نغمة المحرم صفر جمادي الأولى رمضان لا يبعد أن يقال<lb/>ثلث السنة أسواقهم مغلقة، وبيوتهم بالشمع محرقة، لا بسين السواد وأظنه حدث في<lb/>أواخر أيام دولة الصفوية على زمن عالمهم المجلسي.<lb/>ذكرت قبلاً أن أهل الخف والحافر من بادية العراق لا يوجد فيهم رائحة<lb/>التشيع، نعم إن الشاوية، والبقارة أهل بيوت القصب والأكواخ الذين لا قدرة لهم<lb/>على النجعة كلهم شيعيون إلا القليل، يذهب إلى هؤلاء القارئ أو الواعظ، أو<lb/>الروضه خان لطلب الرزق لا للدعوة كما يظن الكاتب ثم يجمعهم وينصب منبرًا أو<lb/>يعلو فوقه وذلك في أيام المحرم وصفر ويعلمهم معالم دينهم الحالي وهو ذكر فضل<lb/>أهل البيت عليهم السلام، وأن الدنيا خلقت لأجلهم، وأن كربلاء أفضل من مكة<lb/>وأن زيارة الحسين أفضل من الحج، وأن القرآن الذي في أيدينا ليس بالقرآن الذي<lb/>أنزل على محمد وإنما أمرنا بقراءة هذا تعبدًا وإلا فقرآتنا عند صاحب الزمان إذا<lb/>ظهر يخرج به ويحرق هذا، ثم يعلمونهم هذا الرجز المشهور عند الشيعة بـ (ناد<lb/>علي) .<lb/>نادِ عليًّا مظهر العجائب <gap resp="#org_MS"/> تجده عونًا لك في الرغائب<lb/>ويذكرون لهم في فضل هذه الاستغاثة أحاديث عن أهل البيت حاشاهم عن ذلك<lb/>وإنها تدفع الهم والغم وتجلب الرزق، ووعاظ العجم يقولون على المنابر: (نادِ<lb/>علي بدرنماز [2] ثم يعلمونهم قذف الصحابة والبراءة منهم وأنهم ارتدوا إلا<lb/>أربعة وأنهم ضربوا فاطمة حتى أسقطت حملا يدعى بمحسن وأن موتها من ضرب<lb/>الصحابة برأهم الله ممن قالوا، وأن أم كلثوم التي تزوجها الخليفة عمر ليست بنت<lb/>علي وإنما هي بنت من الجن، وشيء يتعب القراء ويضحك العجائز، ثم يعرجون<lb/>على قتل الحسين وأنهم ذهبوا بنسائه حاسرات، وأن من بكى على الحسين لا<lb/>تصيبه النار أبدًا ولو فعل ما فعل، وأن من دفن عند الحسين يحشر معه ولهذا<lb/>ترى هؤلاء المساكين ينقلون موتاهم من مسيرة أيام منتنة والعجم ينقلون موتاهم من<lb/>مسيرة 400 فرسخ ويذكرون لهم في ذلك كله أخبارًا أغلبها منقول من كتاب قيس<lb/>ابن سليم الهلالي [3] .<lb/>وأما الصلاة وأحكام الدين فلا أثر لها عند هؤلاء المساكين أصلا، نعم الشرك<lb/>بالله والغلو في أهل البيت فإنك لو حلفت لأحدهم بالله ألف مرة لم يرض وإذا حلفت<lb/>بالعباس بن علي ارتعدت فرائصه بعد الرضى والتسليم، ولعل القارئ يحملني في<lb/>كلامي على المغالاة فإن شاء فليذهب أو ليسأل عما يفعل عند قبر الحسين في يوم<lb/>عرفة فإنه لا يسمع إلا: ارزقني احملني أغثني، أو ليطلب كتاب تحفة الزائر أو<lb/>زاد المعاد [4] وهما تأليف عالمهم الشهير بالمجلسي فإنه يرى العجب العجاب.<lb/>أما أهل الخف والحافر ففيهم من الأخلاق الحسنة ما يطرب العرب والعربية<lb/>مثل الإخلاص لله بالتوحيد وصدق اللهجة والأمانة والعفاف وكرم النفس والأخلاق<lb/>الحسنة، أما الصلاة والصوم فلا يُجبِرون عليهما أحدًا كما يفعل في بادية نجد<lb/>ولكنهم إذا نزلوا خطوا مسجدًا عند بيت الشيخ، والشيخ لا بد أن يكون عنده كاتب<lb/>له من أهل الحاضرة يقرئ أولاده القرآن ويعلمهم الكتابة ويقيم صلاة الجماعة<lb/>ويجري عقود الزواج، وأهل البادية يسمونه الخطيب ويسمونه في بادية أهل نجد<lb/>مطوِّع أو بالفتح وأظن الفضل في ذلك كله عليهم لأهل جزيرة العرب.<lb/>***<lb/>اعتقاد الفرقة الإمامية في القرن الرابع<lb/>نقلاً من كتب علماء ذلك العصر [5]<lb/>قال الشيخ محمد بن بابويه القمي الشهير عندهم بالصدوق صاحب كتاب (من<lb/>لا يحضره الفقيه) في رسالته المطبوعة في طهران (باب الاعتقاد في القرآن: إنه<lb/>كلام الله ووحيه وتنزيله وقوله وكتابه وإنه لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه<lb/>تنزيل من حكيم عليم، وإنه القصص الحق وما هو بالهزل، وإن الله تبارك وتعالى<lb/>محدثه ومنزله وربه وحافظه والمتكلم به.<lb/>باب الاعتقاد في مبلغ القرآن: اعتقادنا أن القرآن الذي أنزل على محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم هو ما بن الدفتين وهو بأيدي الناس ليس بأكثر من ذلك ومبلغ سوره<lb/>عند الناس مئة وأربعة عشر سورة، وعندنا الضحى وألم نشرح سورة واحدة، وألم<lb/>تر ولإيلاف سورة واحدة، ومن نسب إلينا أنَّا نقول أكثر من ذلك فهو كاذب - إلى<lb/>أن قال: باب الاعتقاد في نفي الغلو والتفويض - اعتقادنا في الغلاة والمفوضة<lb/>أنهم كفار بالله جل اسمه، وأنهم شر من اليهود والنصارى والمجوس والقدرية<lb/>والحرورية ومن جميع أهل البدع والأهواء المضلة وإنه ما صغر الله جل جلاله<lb/>تصغيرهم بشيء كما قال تعالى ? {مَا كَانَ لِبَشَرٍ أَن يُؤْتِيَهُ اللَّهُ الكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ<lb/>ثُمَّ يَقُولَ لِلنَّاسِ كُونُوا عِبَاداً لِّي مِن دُونِ اللَّهِ وَلَكِن كُونُوا رَبَّانِيِّينَ بِمَا كُنتُمْ تُعَلِّمُونَ<lb/>الكِتَابَ وَبِمَا كُنتُمْ تَدْرُسُونَ * وَلاَ يَأْمُرَكُمْ أَن تَتَّخِذُوا المَلائِكَةَ وَالنَّبِيِّينَ أَرْبَاباً أَيَأْمُرُكُم<lb/>بِالْكُفْرِ بَعْدَ إِذْ أَنتُم مُّسْلِمُونَ} (آل عمران: 79-80) إلى أن قال:<lb/>وكان الرضا يقول في دعائه: اللهم إني أبرأ إليك من الحول والقوة، ولا<lb/>حول ولا قوة إلا بك، اللهم إني أبرأ إليك من الذين قالوا فينا ما لم نعلمه في أنفسنا،<lb/>اللهم لك الخلق ومنك الأمر وإياك نعبد وإياك نستعين اللهم لا تليق الربوبية إلا بك<lb/>ولا تصلح الآلهية إلا لك فالعن النصارى الذين صغروا عظمتك والعن المضاهين<lb/>لقولهم من بريتك، اللهم إنا عبيدك وأبناء عبيدك لا نملك لأنفسنا نفعًا ولا موتًا ولا<lb/>حياتًا ولا نشورًا، اللهم من زعم أن لنا الخلق وعلينا الرزق فنحن إليك منه برآء،<lb/>رب لا تذر على الأرض منهم ديَّارًا، إنك إن تذرهم يضلوا عبادك ولا يلدوا إلا<lb/>فاجرًا كفارًا.<lb/>يقول الكاتب: فيا ليت علي بن موسى الرضا صاحب هذا الكلام يخرج ويرى<lb/>ما يفعل عند قبره في طوس من الوثنية التي بعث جده صلى الله عليه وسلم لإزالتها<lb/>والعجب من علمائهم كيف أنه لا يوجد كتاب من فقههم إلا وفيه: لا يجوز البناء<lb/>على القبور والسرج عليها وتجديدها وبناء مساجد عليها، ثم لا ترى منهم منكرًا<lb/>لذلك بل يعدونه من أفضل القربات استدلالاً بما قال الشيخ محمد حسن النجفي<lb/>صاحب كتاب الجواهر المتوفى في أواسط القرن الثالث عشر على عدم جواز البناء<lb/>على القبور عند ذكر صاحب المتن أنه لا يجوز.<lb/>وقال أمير المؤمنين لبعض أصحابه ألا أبعثك على ما بعثني رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم في هدم القبور وكسر الصور، وقال أيضًا: كل ما جعل على القبر<lb/>من غير تراب القبر فهو ثقل على الميت، وقال الكاظم لا يصلح البناء على القبر.<lb/>انتهى بعض ما استدل به صاحب الكتاب.<lb/>وفي كتاب محمد بن يعقوب الكليني عن سماعه قال سألت الصادق عن زيارة<lb/>القبور وبناء المساجد عليها فقال: (أما زيارة القبور فلا بأس ولا يبنى عليها مساجد)<lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم (لا تتخذوا قبري قبلة ولا مسجدًا فإن الله لعن<lb/>اليهود حيث اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) , واستدل صاحب الجواهر على أنه لا<lb/>يجوز حمل الجنائز بقوله وفي دعائم الإسلام عن علي أنه رُفِعَ إليه أن رجلا<lb/>مات بالرستاق فحُمل إلى الكوفة فأنهكهم عقوتة وقال ادفنوا الأجسام في<lb/>مصارعها، وفي السرائر أنه بدعة في شريعة الإسلام، والعجب من فقهائهم<lb/>المتأخرين فإنهم حين يذكرون في كتبهم عدم جواز البناء على القبور وإيقاد السرج<lb/>عليها يقولون: (وينبغي أن يستثنى من ذلك الأئمة لأن قبورهم من البيوت التي<lb/>أذن الله أن ترفع ويذكر فيها اسمه، هذا هو دليلهم على عبادة القبور وجعلها أوثانًا<lb/>تعبد من دون الله.<lb/>وأخبار أهل البيت مروية في كتبهم يضربون بها عرض الحائط.<lb/>(المنار)<lb/>يعلم القراء أن من مقاصدنا التأليف بين المسلمين المفترقين في المذاهب<lb/>والآراء بعضهم مع بعض وكذا بينهم وبين غيرهم من أهل الملل الذين يعيشون<lb/>معهم، وقد بينا هذا المقصد في فاتحة العدد الأول من السنة الأولى واستقمنا على<lb/>ذلك إلى هذا اليوم وسنستقيم عليه فيما بقي من عمرنا إن شاء الله تعالى، ومن رأينا<lb/>في هذا التأليف أن يتفق المتعاونون عليه والساعون إليه على أن ينتقد كل منهم أهل<lb/>الدين أوالمذهب الذي ينتسب إليه فما ينافي هذا التأليف دون المخالفين له إلا أن<lb/>يضطر إلى انتقاد المخالف اضطرارًا فحينئذ ينتقد مع التلطف، واتقاء ما يثير رواكد<lb/>التعصب وقد صرحنا بهذا الرأي عند الكلام فيما شجر بين أهل بيروت من الخصام<lb/>والصدام منذ بعض سنين.<lb/>ومن سيرتنا العملية في ذلك أننا أكثرنا من انتقاد البدع والخرافات التي فشت<lb/>بين المنتسبين إلى السُّنة والمذاهب التي تعزى إليها ولاسيما بدع الموالد والقبور<lb/>لأننا من أهل السنة وإن كنا لا نتعصب لمذهب من مذاهب أهلها، بل ندعو إلى<lb/>الاجتماع على ما اتفقوا مع سائر المسلمين الذين يعتد بإسلامهم عليه، وتُحَكِّم فيما<lb/>اختلفوا فيه كتاب الله تعالى وسنة رسوله صلى الله عليه وآله وسلم، عملاً بقوله عز<lb/>وجل {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ<lb/>الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) ولم أنتقد بدع الشيعة التي يأتونها<lb/>في يوم عاشوراء أو غيره من الأيام بل كنت أجيب دعوة جمعيتهم بمصر كل سنة<lb/>إلى المأتم الذي يقيمونه في تكيتهم بالحمزاوي لأجل التأليف، وأعد هذا من إزالة<lb/>الضرر الأشد وهو التفرق والنزاع بالضررالأخف وهو حضور مجتمع ترى فيه<lb/>البدع كالذين يأتون مضرجين بالدماء مما يضربون رؤوسهم بالسيوف <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ولما نشرت منذ سنتين رسالة ذلك العالم الغيور عن العراق لما فيها من التنديد<lb/>بسوء إدارة الحكومة الحميدية التي كنا نحاربها قفيت على الرسالة بما يزيل ما فيها<lb/>من سوء التأثير الذي يخشى أن يزيد في الخلاف فقلت إن نشر دعاة الشيعة مذهبهم<lb/>بين أعراب العراق ينفع من الجهة الدينية إذا كانوا يعلمونهم الفرائض وأحكام<lb/>الحلال والحرام وحصرت ضرره الذي خشيه الكاتب في الجهة السياسية لما ذكرت<lb/>آنفًا من بيان مفاسد الحكومة الحميدية، ولوكتب إلينا أي كاتب من الشيعة انتقادًا<lb/>على تلك الرسالة لنَشرناه في المنار كما هي عادتنا في نشر الانتقاد علينا بله الانتقاد<lb/>على ما ننشره لغيرنا، ولكن بعض غلاة متعصبي الشيعة في الديار الشامية ألف<lb/>رسالةً في الرد على المنار لنشره تلك الرسالة وجعل معظم كلامه فيها البحث في<lb/>مسألة المتعة التي لم يسبق لنا قول في المنار بحرمتها، بل سبق لنا قول يشبه أن<lb/>يكون ترجيحًا لقول الشيعة فيها أودعناه (محاورات المصلح والمقلد) وأنكر عليها<lb/>الناس وهو الذي أشرنا إليه في تفسير قول تعالى: {فَمَا اسْتَمْتَعْتُم بِهِ مِنْهُنَّ} (النساء: 24) الآية ومع هذا قام الشيخ المتعصب يشنع علينا بأننا أنكرنا<lb/>حِلَّ المتعة وخالفنا بذلك الكتاب والسنة والإجماع، وطفق يحرِّف الآية ويفسرها<lb/>بالهوى والرأي، ويتحكم في الأحاديث لإثبات ذلك بالسفسطة كما هي عادة المقلدين<lb/>المتعصبين، وقد كذَب صاحب الرسالة العراقية فيما كتبه في مسألة نشر مذهب<lb/>الشيعة بين الأعراب المنتسبين إلى السنة، وما يؤيد ذلك مما كنا نشرناه في المجلد<lb/>الثاني نقلاً عن بعض المختبرين ونصرح باسمه الآن فنقول: هو سليمان أفندي<lb/>البستاني مبعوث بيروت الذي أقام في العراق عدة سنين وهو لا يتعصب لأهل<lb/>السنة على الشيعة ولا للشيعة على أهل السنة لأنه نصراني لا يفرق بين<lb/>أحد منهم.<lb/>أطْلعنا بعض الأصدقاء على رسالة الشيعي المتعصب فقرأنا منها جملاً متفرقة<lb/>أحزنتنا لأن وجود مثل مؤلفها بين المسلمين من أصعب العقبات في طريقنا الذي<lb/>نسير فيه للتأليف بينهم، وتذكرنا رسالة وردت علينا من البحرين في الشيعة ونشر<lb/>مذهبهم أرسلها سائح آخر مختبر عندما قرأ رسالة ذلك العالم الغيور المختصرة فلم<lb/>ننشرها بل لم نقرأها لأننا خشينا أن تكون مخالفة لمشربنا ثم رأينا الآن أن تُنْشر<lb/>ليتبن الأمر على حقيقته في هذه المسألة مع الوعد بنشر ما يمكن أن يرد من الرد<lb/>عليها من الأدباء المنصفين، ومهما يكن من الأمر فإننا نطلب الاتحاد ونسعى إليه<lb/>والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كأنه انغرس في أذهان دهماء إيران أنه لا يمكن الاجتهاد إلا بعد شرب ماء الفرات.<lb/>(2) بدرنماز: أبو الصلاة كما تقول العرب لأصل الشيء أمه فالعجم تنسبه إلى الأب.<lb/>(3) كتاب قيس يزعمون أنه أُلِّفَ في القرن الأول وأن قيسًا صاحب كتاب صَحِبَ خمسة أوستة من أئمتهم، والمتقدمون من علماء الشيعة يقولون إنه موضوع لا أصل له، والمتأخرون منهم يقولون بصحته، ومن أراد ذلك فلينظر إلى كتب رجالهم مثل كتب مبرزا محمد وغيرها المطبوعة في طهران وتبريز.<lb/>(4) كلا الكتابين طبعا في طهران وتبريز وأصفهان وبمبي.<lb/>(5) طبعت في طهران وتبريز.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p314" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2271.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة القسطنطينية</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>حال الآستانة العمرانية والاجتماعية<lb/>موقع هذه المدينة مشهور في جماله ومحاسنه الطبيعية ولو كانت هذه الدولة<lb/>التي استولت عليها من عدة قرون دولة عمران ومدنية لجعلتها زينة الأرض ومثابة<lb/>الأمم، ولكان لأهلها من السائحين مورد من أغزر موارد الثروة، ولكنك لا تجد فيها<lb/>أثرًا من آثار العمران القديم للسلاطين السابقين الذين دوخوا الدول إلا المساجد، ولا<lb/>شيئًا يُعْتد به من آثار العمران الحديث إلا المعسكرات من الثكنات والمدارس،<lb/>فصوفية عاصمة البلغار وأثينا عاصمة اليونان والقاهرة عاصمة مصر، كل أولئك<lb/>أرقى من عاصمة الدولة عمرانًا، فالآستانة موقع جميل، ومعسكر كبير، لا تغيب<lb/>الجنود عن عينيك فيها دقيقةً من الزمان، فعسى الله أن يسخر لها الرجال الذين<lb/>يعمرونها بعمران المملكة، لا بالاستقراض من الأجانب بالربا الذي يجعلها تحت<lb/>سيطرتهم، وعرضة عند الحوادث لمداخلتهم، أما العمران المعنوي وهو العلم<lb/>والأدب فلها حظ منه تفضل به مصر وسورية، وهو أن التعليم فيها أعم وأشمل،<lb/>وتربية النساء أسمى وأنبل، ذلك بأن أموال المملكة كانت تجبى إليها حتى لا يبقى في<lb/>كل ولاية إلا الضروري الذي لا يمكن الاستغناء عنه مع إباحة الرشوة والسلب والنهب<lb/>فكثرت فيها المدارس للذكور والإناث، على أن الآداب الإسلامية الموروثة لا تزال<lb/>أقوى في بيوت هذه المدينة منها في بيوت مصر فلا ترى امرأة في نافذة ولا على<lb/>سطح إلا أن تكون مستورة البدن والرأس كما تكون في السوق، ولا تسمع من<lb/>البيوت ولا في الأسواق والشوارع صخبًا ولا هجرًا من القول كما تسمع في أسواق<lb/>القاهرة وشوارعها، ولا يتبرج فيها النساء كما يتبرجن بمصر إلا في بعض المواسم<lb/>كآصال أيام رمضان في جهة الشاه زاده، وإلا في بعض الضواحي حيث يسرحن<lb/>ويمرحن في متنزهات مظهرات لزينتهن، على أن الكثيرات منهن يسفرن عن<lb/>وجوههن في الأسواق والشوارع ولكنهن مع ذلك يغضضن من أبصارهن كما أمر الله<lb/>تعالى، وإذا خرجن في الليل من دار إلى دار يخرجن بالجبة أوالعباءة العربية<lb/>المعروفة وبالقناع الأبيض وذلك يكون زيهن الغالب في المتزهات.<lb/>فجملة القول: أن آدابهن حسنة في خروجهن إلى حاجهن في الأسواق<lb/>والشوارع وبيوتهنَّ نظيفة مرتبة ولأولادهن حظ عظيم من النظافة والآداب، ويقول<lb/>المختبرون من أهل البلد ومن الغرباء المقيمين فيه أن آداب غير المتعلمات أو<lb/>المتعلمات على الطريقة القديمة منهن أعلى أخلاقًا وأقوى عفةً وأبعد عن الريبة من<lb/>المتعلمات على الطريقة الحديثة الإفرنجية، وهن أشد عناية بالنظافة أيضًا فالتفرنج<lb/>في البيوت هوالخطر الأكبر الذي ينذر البيوت الإسلامية بالفساد، في هذا البلد وغيره<lb/>من البلاد ويقال إن أحمد رضا بك رئيس مجلس المبعوثين يريد أن يربي بنات<lb/>المسلمين في المدرسة التي يسعى في إنشائها مع بنات الإفرنج والروم والأرمن تربية<lb/>ليس لها من صبغة الدين شيء، فإذا تم هذا المقصد فبشِّر بيوت هذا البلد بالخراب<lb/>المعنوي والفساد الذي لا يفوقه فساد.<lb/>إن علم النساء المسلمات في الآستانة دون علم الأوربيات ولكن تربيتهن الدينية<lb/>والأوربية أعلى من تربية الأوربيات كما شهد بذلك غير واحدة من هؤلاء بعد الاختبار<lb/>التام ومنهن من صرحت بأن التفرنج آفة مفسدة لنساء الترك، نعم إنه يمكن أن<lb/>تترقى معارفهن وآدابهن ولكن يجب أن يكون الدين هوأساس التربية، وأن تكون<lb/>العناية به فوق العناية بالعلم وليس في أوربا شعب يربي البنات على الإلحاد أو ترك<lb/>الدين، وإن أثبت الشعوب الأوربية مدنية هو أشدها عناية بتربية النساء والأطفال<lb/>تربية دينية.<lb/>إن بين إستانبول وقسم غلطه وبك أوغلي تباينًا عظيمًا في العادات ونظام<lb/>المعيشة وحالة العمران على أن المسافة بينهما تقطع بدقيقتين إذ الفاصل بينهما هو<lb/>الخليج المشهور وعليه جسران للمشاة والركبان ومنهم من يقطعه بالزوارق. تشبه<lb/>إستانبول في عاداتها بلاد المشرق الإسلامية القديمة كطرابلس الشام فأزياء<lb/>النساء فيها كأزياء النساء في مدن سورية إلا ما امتزن به وقد ذكرناه آنفًا، وأزياء<lb/>الرجال فيها كأزياء الرجال في مدن سورية، الطربوش، والعمامة البيضاء،<lb/>والعمامة المطرزة والعمامة الخضراء والمناديل الملونة كل ذلك من أزياء الرؤوس<lb/>وكله كثير، وأما سكان قسم غلطه فتكثر فيه مزاحمة الكمم والقلانس للطرابيش<lb/>المجردة ويقل فيه غير ذلك.<lb/>يتعشى أهل إستانبول بعيد المغرب كأهل سورية وتقفل أكثر المطاعم بعد<lb/>العشاء بقليل على حين يبتدئ أهل القسم الآخر بالطعام وتظل مطاعمهم مفتوحة إلى<lb/>قرب منتصف الليل ويسهرون كثيراً ولا يسهر أولئك إلا قليلاً.<lb/>ويكثر الفسق العلني والسري في قسم غلطه والفسق العلني ممنوع في<lb/>إستانبول.<lb/>وآداب الرجال العمومية حسنة كآداب النساء فلا تكاد تنكر على رفيع ولا<lb/>وضيع قولاً خشنًا ولا كبرًا وترفعًا ولكنك كثيرًا ما تنكر عليهم إخلاف الوعد وما<lb/>في معنى الإخلاف حتى يقلّ أن يثق المختبر بقولٍ يسمعه وسبب ذلك تأثير الاستبداد<lb/>الشديد، وما كان من الضغط والمراقبة على عهد عبد الحميد، فذاك هوالسبب الطبيعي<lb/>لفشو الكذب والإخلاف والتقلب في كل الأمم، ولهذه العلة كثر الكذب والإخلاف<lb/>والتقلب وعدم الثبات في جميع البلاد العثمانية كما كثر ذلك من قبل في مصر<lb/>ولاسيما على عهد إسماعيل باشا.<lb/>كنت كتبت في المنار وقلت في بعض الخطب التي ألقيتها في العام الماضي<lb/>بالبلاد السورية إن أرقى البلاد العثمانية الآستانة وما يقرب منها من ولايات<lb/>الرومللي وأوسطها سورية وأدناها العراق والحجاز واليمن.<lb/>وقد تبين لي أن هذا القول خطأ فالآستانة لا تفوق سورية إلا بكثرة عدد<lb/>المتعلمين من الرجال والنساء وبالآداب الاجتماعية كما تقدم؛ فهي ليست أرقى في<lb/>العمران الحديث من بيروت ولا في العمران القديم من دمشق، وليس النابغون من<lb/>أهلها كالنابغين من سورية في العلوم الإسلامية، ولا في الفنون، والعلوم الأوربية،<lb/>ولا في الأدبيات، ولا في التجارة والزراعة , ولا أهل الإدارة والقضاء منهم أرقى<lb/>ممن تسنى لهم أن يشتغلوا بهما من السوريين بمصر، وكذا في بلاد الدولة على قلتهم<lb/>وليس الضباط المتعلمون في المدرسة الحربية من أهل الآستانة بأرقي في الفنون<lb/>الحربية من الضباط السوريين ولا العراقيين إلا أنهم أكثر وأما ولايات الرومللي وكذا<lb/>الأناضول فهي دون الولايات السورية في الجملة.<lb/>وأما النسبة بين الآستانة ومصر فهي أن عامة أهل الآستانة أرقى من عادة أهل<lb/>القاهرة وخاصة أهل القاهرة النابغين أرقى من خاصة أهل الآستانة النابغين إلا في<lb/>الجندية، وأما من جهة الثروة والعمران فمصر أغزر ثروةً وأرقى عمرانًا، وقد<lb/>تقدمت النسبة بين البلدين في النساء وتربية الأولاد.<lb/>هذا ما تبين لي في هذه الشهور نصصته على غره، غير متحرف إلى جهة،<lb/>ولا متحيز إلى فئة، والله يقول الحق وهو يهدي السبيل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p317" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2272.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتشار الإسلام في إفريقية</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الديبيش</tei:title> كولونيا مقال للدكتور كارل كوم الذي قام بسياحات كثير<lb/>في إفريقية وأحدثها سياحته فيما بين نهر النيجر والنيل قالت [1] : (إن الدكتور كارل<lb/>كوم يرى أن إفريقية ستكون في يوم قريب قارة إسلامية محضة ما عدا بعض<lb/>الجهات التي ينتسب أهلها إلى المسيحية اسمًا كجنوب إفريقية وأوغنده والحبشة<lb/>ولقد عاقت طبيعة البلاد في أواسط إفريقية دون أن يكتسحها سيل الإسلام الجارف<lb/>في طريقه عدة قرون فلما وطأتها أقدام الأوربيين وانتهت تلك المنازعات القديمة<lb/>بينهم على الحدود، وانفسح المجال أمام التجار المسلمين أخذوا ينشرون نفوذهم<lb/>ويوسعون دائرة سلطانهم فتوغلوا في الغرب والشرق والجنوب حتى انتشر الإسلام<lb/>بين أهالي هذه الجهات بسرعة غريبة ومدهشة بنتيجة مساعي الأوربيين أنفسهم<lb/>الذين ذللوا تلك العقبات باكتشافاتهم الجغرافية وبتقويم شؤون البلاد وتحسين وسائل<lb/>الثروة بها وأحوالها الاقتصادية.<lb/>وقد شعر بحرج هذا المركز الصعب وكلاء فرنسا وبريطانيا وأخذت هذه<lb/>المسألة تتعقد أمامهم فلا يعرفون لهم منها مخرجًا بعد أن تغلب الإسلام على الجنوب.<lb/>وبعد أن طعن الدكتور كوم تعصبًا وتمحلا على تعاليم الإسلام زاعمًا بأنها تلقي<lb/>بذور التعصب في قلوب المتدينين به استنتج أنه يجب على كل مسلم مقاتلة الكفار<lb/>إلى أن يأسرهم أو يقتلهم وقال لا توجد ذريعة أنجع من إدخال القبائل الوثنية في<lb/>الدين المسيحي لتكون حصنًا متينًا للدفاع.<lb/>ثم قال: ولا يوجد الآن غير طريقين لنجاة الرقيق: أولهما في السودان<lb/>العربي إلى مكة مارًا بالسودان المصري وقد حاولت القوة الفرنسية في بحيرة تشاد<lb/>بقياد الكولونل مول أن تقطع هذا الطريق حتى تمكنت من ذلك ولكن الطريق الثاني<lb/>لا يزال مفتوحًا ويمر ببنغازي ولا يمكن إغلاقه إلا إذا استولت بريطانيا العظمى<lb/>على درافور.<lb/>وقد نشرت مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المستر</tei:title> فول مقالة وجهت فيها أنظار ولاة الأمور الإنكليز<lb/>لوجود ثلاثة عشر ألف شاب مسلم على بعد خمسة أيام من مقر الإنجليز قد أجمعوا<lb/>أمرهم على أن يجوبوا أنحاء البلاد الإفريقية للدعوة إلى الإسلام.<lb/>ولاحظت أن الوثنيين يقبلون الدين الإسلامي بسهولة ورغبة، ومن انتحل<lb/>منهم المسيحية لا يلبث إلا قليلاً ثم يعلن إسلامه مثل رفاقه، واستنتجت على دعواها<lb/>بسهولة مبادئ الدين الإسلامي بزيادة المسلمين المضطردة في الهند فقد بلغ عدد<lb/>الذين ينتحلون الإسلام من أهلها نحوعشرة آلاف شخص في كل سنة وكذلك الحال<lb/>في الصين حيث يَنْمي عدد المسلمين كل يوم بنسبة ظاهرة تدعو لمزيد الدهشة<lb/>والاهتمام) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ترجمت الجرائد اليومية هذا المقال بالعربية وعنها أخذنا مع تصحيح قليل.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p319" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2273.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام في الهند</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">العالم</tei:title> الإسلامي الفرنسية مقال عن الإسلام في الهند أحببنا<lb/>ترجمته لما فيه من الحقائق التي يجهلها إخوانهم المسلمون قال الكاتب [*] : انتشر<lb/>الإسلام في الهند سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1001" change="#d3e146">1001</tei:date> ميلادية وقد ازداد عدد أتباعه حينما تقلصت سلطة<lb/>الإسلام في تلك الديار وامتدت سلطة الاحتلال الإنكليزي خلافًا للمأمول وهو يمتد<lb/>اليوم على صورة مدهشة فقد كان عدد أهله في الهند سنة 1897 واحدًا وستين<lb/>مليونًا ونصف مليون فأصبح عددهم سنة 1901 ثلاثة وستين مليونًا منهم 97 في<lb/>المئة من أهل السُّنة وإليك تفصيل العدد.<lb/>54 مليونا في الولايات الهندية الشرقية الإنكليزية كبمباي ومدراس.<lb/>8 ملايين ونصف في الولايات التابعة كحيدر آباد.<lb/>270 ألفًا في المستعمرات الإنكليزية كسيلان.<lb/>730 ألفًا في البلاد التي لم تدخل تحت الإحصاء كولايات أوريسا.<lb/>وقد يوجد من المسلمين في المقاطعات الفرنسية الهندية 20 ألفا وفي<lb/>المستعمرات البرتغالية 8 آلاف ونصف ألف، وفي المستعمرات الأومانية 10.000<lb/>آلاف من الهنود والفرس والعرب والإفريقيين.<lb/>أما عدد المسلمين في الولايات المستقلة فإليك بيانه: في ولاية نابل ثلاثة<lb/>ملايين ونصف مليون، وفي ولاية بوتان أربع مئة، وفي ولاية أفغانستان 6ملايين<lb/>وأما بحسب المذاهب فعدد المسلمين في الهند ينقسم إلى أهل سنة وشيعة فأهل السنة<lb/>66مليونا و222ألفا و507والشيعة مليونان و577ألفًا و429 والمجموع<lb/>68.799.936<lb/>فإذا اعتبرنا زيادة مليونين في الولايات الهندية الإنكليزية فيكون عدد المسلمين<lb/>في الهند سبعين مليونًا.<lb/>أما حركة هذه الملايين الاجتماعية والسياسية فقد كانت بطيئة إلا أنها ابتدأت<lb/>تؤثر في الدولة الإنكليزية فلا تمضي مدة إلا ويحدث حادث لهذه الدولة من هذه<lb/>الجموع ولو كان المسلمون متّحدون الاتحاد المطلوب لما أقام الإنكليز ساعة في تلك<lb/>البقاع على أن التكافل بينهم قد بدا طلعه فاتحد فريق كبير منهم وبدأوا بإعداد القوة<lb/>وسيجتازون عما قريب كل عقبة وصعوبة وقد ظهر للناس أخيرًا أنهم يميلون زلفى<lb/>إلى الدولة العثمانية.<lb/>فلسوف يقوى الإسلام في الهند ويمتد بواسطة العلم الذي ينتشر بينهم بسرعة<lb/>ولا غَرْو فإن هذا الدين من مطالبه العلم، وسوف يسود على كل تلك الديار على أن<lb/>الإنكليز هم الذين علموهم لغتهم فتسلحوا بها وأصبحوا يطالبون بحقوق الإنسان<lb/>الحرة ويتقاضون من الإنكليز مراكزهم الاجتماعية ومناصبهم السياسية. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ترجمته بالعربية جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:20 oclc:1034548778">المفيد</tei:title> البيروتية وعنها نقلنا.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p320" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2274.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صدى العلم من الحجاز</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءتنا كراسة بهذا الاسم فيها تفصيل عن (حفلة توزيع الجوائز على التلامذة<lb/>الفائزين في الامتحان السنوي في المدرسة الصولتية بمكة المكرمة تأسيس العلامة<lb/>المرحوم الشيخ رحمة الله الهندي صاحب كتاب إظهار الحق) ، وهي مفتتحة<lb/>بخطاب من مدير تلك المدرسة موجه إلى كل قارئ يستفز به الهمم ويحدو العزائم<lb/>إلى مساعدة هذه المدرسة الفذة في نوعها المفيدة في الجملة بالتبرعات المالية؛ لأن<lb/>قيامها بها وهي لا تزال قائمة بتبرعات الهنود الأسخياء الذين عرفوا قوة التعاون<lb/>والتكافل أكثر من غيرهم من مسلمي الأرض، وإنه ليجدر بمسلمي هذه البلاد أن يمدوا<lb/>إليها يد السخاء وما نرى أنهم يرضون كما رضيت دولتهم بأن يكون الجهل ضاربًا<lb/>أطنابه في مكة المكرمة ذلك البلد الحرام الذي كان ينبوع سعادتهم ومهيع العلم والحكمة<lb/>من قبل.<lb/>ألا وإنه ليحزننا أن تبقى البلاد التي نزل بها الوحي وانبثق منها نور الإسلام<lb/>الذي قلب كيان العالم وقتل الوثنية ونفخ روح العلم وأشرع سبيل استقلال الفكر إنه<lb/>ليحزننا أن تبقى متسكعة في دياجير الجهل موثقة بأغلال التقاليد، فهلا عناية من<lb/>دولتنا الدستورية التي يفتخر سلطانها بلقب (خادم الحرمين) بتلك البلاد بعض<lb/>عنايتها ببلد من بلاد الرومللي، على أنه قد آن للمسلمين وقد مضى زمن التفكير أن<lb/>يدأبوا على العمل، وعلى الله قصد السبيل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2275.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>