<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e223" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2252.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع أول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1328" change="#d3e146">1328</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d2e141" xml:lang="ar">إبريل - 1910م</date>
         <pb n="n13-p161" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2253.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العمل بخبر التلفون والتلغراف في الصوم والفطر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>س21 - من السيد محمد بن الخوجه رئيس قلم المحاسبة بالوزارة في (تونس)<lb/>سيدي الأخ الكريم العلامة الجليل.<lb/>حدث عندنا تناقض بسبب هلال الفطر في رمضان الماضي فإن بعض البلاد<lb/>التونسية أفطروا يوم الخميس الموافق الرابع عشر من أكتوبر، وحيث تأخر ورود<lb/>صك الرؤية على قاضي الحاضرة إلى ما بعد عصر الخميس فإن الإعلان بالفطر<lb/>لأهالي مدينة تونس لم يقع إلا مع غروب الشمس بحيث إنهم صاموا يوم العيد كله<lb/>لأن القواعد الشرعية التي عليها عمل فقهاء تونس لم تجوّز للمسلمين بهذه البلاد أن<lb/>يعتمدوا ما يبلغهم من مشاهدة هلالي الصوم والفطر على طريق التلغراف أو التلفون<lb/>لأن التلغراف بيدِ غير المسلمين والتلفون يرد عليه (أن الصوت يشبه الصوت)<lb/>كما أن (الخط يشبه الخط) ومن أجل هذا طلبنا لعلمائنا أن يلتمسوا لنا من وجوه<lb/>الفقه ما يساعد على العمل بالتلغراف لا سيما وأن الريبة في التبليغ تنتفي إذا جعلنا<lb/>الإشعار بالرؤية في أطراف المملكة لا تكون إلا بالطريقة الرسمية أي بواسطة<lb/>تلغراف يرد من الحكومة المحلية أي الجهة التي شوهد فيها الهلال إلى مركز<lb/>الحكومة بتونس وأن يكون المخاطب بالتلغراف مأمورًا مسلمًا كما أن المخاطب<lb/>به من المسلمين.<lb/>وعسى أن فضيلتكم تتوفق للتأمل في هذه المسألة العويصة وتنشر لقراء<lb/>المنار ما يعينهم على الاهتداء لحل عقالها سواء كان ذلك بتونس أو بالبلاد الأخرى.<lb/>ج - أرسل هذا السؤال إلى مصر ومنها إلينا في القسطنطينية والخطب عندنا<lb/>في المسألة سهل لولا أن أكثر المسلمين صاروا لا يحبون السهولة واليسر في الدين<lb/>وهو من أصول الإسلام بنص الكتاب والسنة فالعمدة في الشرع على ما يحصل به<lb/>التصديق والاطمئنان من الأخبار أو العلامات التي تدل على ثبوت أول الشهر وكل<lb/>من التلغراف والتلفون طريق من طرق التصديق والاطمئنان من الأخبار أو<lb/>العلامات التي تدل على ثبوت أول الشهر وقد بينا ذلك في المنار غير مرة وقد<lb/>اطلعنا في هذه الأيام على فتوى في المسألة لشيخ الأزهر وهو أكبر علماء المالكية<lb/>وأشهرهم بمصر وأكثر أهل تونس من المالكية فنحن نورد لهم الفتوى بنصها وهي:<lb/>(صاحب الفضيلة مولانا الأكبر شيخ الجامع الأزهر حفظه الله) .<lb/>أتشرف بأن أقدم لكم دام النفع بعلمكم فيما يسأل عنه أهل السودان المالكيون<lb/>وهو أنه قد جرت العادة عندهم في هذه السنين أن يرسل إليهم بواسطة التلغراف من<lb/>الديوان الخديوي باسم بعض رؤسائه أنه قد ثبت شرعًا أن أول رمضان يوم كذا،<lb/>وربما لم ير أحد منهم الهلال مع الصحو فمنهم من يعتمد على التلغراف ويصبح<lb/>صائمًا ومنهم من يزعم أن الصوم منوط برؤية الهلال فيصبح مفطرًا، وإذا مضى<lb/>بعد وصول الخبر إليهم ثلاثون يومًا ربما لا يرى أحد منهم هلال شوال ليلة إحدى<lb/>وثلاثين من الصحو ولا يأتيهم فيها خبر بالتلغراف عما ثبت شرعًا بمصر، وأيضًا<lb/>ربما كان حكم الحاكم المخالف بثبوت الصوم مبنيًا على شهادة عدل واحد أو كان<lb/>حكمه بالصوم مبنيًا على رؤية عدلين، وإذا لم ير هلال شوال ليلة إحدى وثلاثين<lb/>مع الصحو لا يرى تكذيبهما، بل يرى تكميل العدد ثلاثين بعد رؤيتهما هلال<lb/>رمضان وكذلك حكمه بثبوت الصوم بناء على تمام شعبان الذي ثبت أوله برؤية<lb/>عدلين ولم ير غيرهما هلال رمضان ليلة إحدى وثلاثين من منذ رؤيتهما هلال<lb/>شعبان، وكل ذلك مخالف للمذهب المالكي فماذا يصنع أهل السودان في صومهم<lb/>وإفطارهم حتى يكون عملهم موافقًا للشرع والحال كما ذكر في السودان أفيدونا<lb/>مأجورين.<lb/>كاتبه الفقير إليه، أبو القاسم أحمد هاشم.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، وصلى الله وسلم على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه<lb/>أجمعين، قد نص فقهاؤنا على أن يكون الصوم عند الحاكم وإن لم يحكم بالفعل<lb/>وحكمه بالثبوت كل منهما يوجب الصوم على كل من نقل إليه سواء نقل بعدلين أو<lb/>جماعة مستفيضة ولو كان الناقل عدلاً واحدًا لأن هذا من الخبر الصادق لا الشهادة<lb/>ولو كان المنقول إليهم ممن يعتنون بأمر الهلال.<lb/>ونصوا أيضًا على الاكتفاء في الثبوت بالأمارات التي جرت العادة بها في<lb/>إشهاد الثبوت كتعليق القناديل الموقدة على المنائر حيث جرت العادة أنها لا توقد إلا<lb/>بعد الثبوت الشرعي، وكضرب المدافع كما هي العادة عندنا بمصر ومن هذا القبيل<lb/>إرسال الخبر في السلك التلغرافي بل هو في زماننا أدل وأقوى وعليه اعتمدت<lb/>الملوك والحكام في تبليغ أحكامهم ومخاطباتهم وأفتى العلماء بكفايته في ذلك وهو في<lb/>أيامنا هذه لا يرسل إلا بإذن الحاكم الشرعي بإشهار حكمه في جميع الجهات فهو<lb/>كرسول أرسله لتبليغ حكمه فيجب الصوم على كل من بلغه من أول رمضان كما<lb/>يجب الفطر على من بلغه به ثبوت رؤية هلال ومن خالف بعد بلوغه بصوم وإفطار<lb/>فهو مخالف للحق.<lb/>والصواب الذي أفتى به العلماء؛ ولا عبرة باختلاف المطالع على ما هو المذهب<lb/>إلا أن يبعد جدًّا كخراسان من الأندلس فإن كل قوم يعملون بما عندهم لا يجري<lb/>عليهم حكم الآخرين كما حكى ابن عبد البر الاتفاق عليه، واحتمال أن الحاكم<lb/>المخالف بنى الحكم على رؤية شاهد واحد في الغيم نادر جدا، وعلى فرض من<lb/>حصوله وتحقيقه ففي المذهب قولان في لزوم الصوم وعدم لزومه يجوز العمل بكل<lb/>منهما أو تقليد مذهب الحاكم والعمل عليه.<lb/>وأما البناء على تمام العدد من ابتداء رؤية العدلين ولو لم ير الهلال ليلة<lb/>إحدى وثلاثين مع الصحو لكون المخالف لا يرى التكذيب فإن كان قد حكم بالفطر<lb/>لزم الإفطار، وإن كان لم يحكم إلا بثبوت الصوم برؤية العدلين فليس ذلك حكمًا<lb/>بالإفطار إلا أن يحكم حين الرؤية بموجب لزوم الصوم فيجب العمل به في الإفطار<lb/>وأيضًا كما يجب العمل بكمال العدد إن كانت ليلة إحدى وثلاثين مغيمة، ومثل ذلك<lb/>حكم بالصوم بكمال شعبان الذي ثبت أوله برؤية عدلين ولم ير غيرهما هلال<lb/>رمضان ليلة إحدى وثلاثين من الصحو لكونه لا يرى التكذيب فيجب به الصوم قطعًا<lb/>أو كان قد حكم بموجب ثبوت أول شعبان حين حكمه بثبوته فإنه يتضمن الحكم<lb/>باعتبار تمام العدد من ابتداء الرؤية.<lb/>وأما مسألة عدم رؤية هلال شوال مع الصحو ليلة إحدى وثلاثين مع عدم<lb/>ورود خبر من مصر إليهم فإنهم يصومون يوم الحادي والثلاثين احتياطًا للخروج من<lb/>العبادة، والغرض عدم الرؤية مع الصحو فإن كان غيم اكتفوا بكمال العدد وإذا<lb/>جاءهم خبر الإفطار أثناء النهار أفطروا ولهم أن يقلدوا الحاكم في مذهبه ويعملوا<lb/>على الكمال دون التكذيب ويعملوا على رؤيتهم إن تباعد جدًا كما سبق عن ابن عبد<lb/>البر حكاية اتفاق أهل المذهب عليه والذي أراه أن الأيسر في مثل هذه الأمور تقليد<lb/>مذهب الحاكم المخالف أو اعتبار البعد جدًّا إن تحقق والله تعالى أعلى وأعلم وصلى<lb/>الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الفقير إليه تعالى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شيخ الجامع الأزهر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سليم البشري <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p191" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2254.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة النبي إلى الناس كافة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>س22 مِن صاحب الإمضاء في فاقوس.<lb/>حضرة الفاضل الأديب مَن شاع صيته في حل المشكلات صاحب الدراية<lb/>التامة الشيخ رشيد أفندي رضا لا زال مصدرًا لفك المعضلات.<lb/>مما ينهى لفضيلتكم أنه حصل في ناحية فاقوس البحث بين طائفة ممن يعتنون<lb/>في البحث عن أمور الدين وتجولوا في مسألة التبليغ، وهل دعوة نبينا عليه السلام<lb/>بلغت إلى كافة الأقاليم التي من ضمنها قارة أمريكا أم لا، وهل هذا الاسم كان لتلك<lb/>القارة قديمًا أو حدث فيما بعد؟<lb/>فقال بعض الحاضرين: إن دعوة نبينا بلغت كافة الأمم مستندًا إلى قوله تعالى<lb/>له: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ كَافَّةً لِّلنَّاسِ} (سبأ: 28) فعموم هذه الآية يشمل أمريكا<lb/>وغيرها من كافة الأقاليم.<lb/>وحيث إنه عليه السلام مرسل لكافة الناس فيجب عليه تبليغ العموم ولا شك<lb/>أنه عالم بكافة المرسَل إليهم وإن بعدت جهاتهم.<lb/>وقال البعض الآخر إن أمريكا اكتشفت حديثًا، وإنه لم يوجد تأريخ من<lb/>التواريخ يدل على أن أحدًا من الصحابة ذهب إلى تلك الأقطار لتبليغ الدعوة، وأن<lb/>عدم اكتشاف القارة المذكورة في زمن المصطفى لا ينافي كون النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أرسل للناس كافة؛ لأن حكمها كحكم من كان في جبل ولم تبلغه الدعوة في زمن<lb/>المصطفى وبلغته بعد وفاته، فيكون ممن دخل في حكم الآية الشريفة.<lb/>ولثقتنا بأن فضيلتكم ممن يعتني بمثل هذه الأمور نطلب كشف هذا الأمر<lb/>وتوضيحه على وجه تام ولكم مزيد الشكر.<lb/>علي محمد الصواف، الكاتب بمحكمة فاقوس.<lb/>ج- ليس الأمر بالمشكل الذي يحتاج إلى الإيضاح فإن بعثة نبينا صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم إلى الناس كافة أمر مجمع عليه معلوم من ديننا بالضرورة، ومن<lb/>المعلوم بالضرورة عقلاً مؤيدًا بالنقل أن تبليغ الدعوة للعرب كان بالتدريج وهم قومه<lb/>وأهل لغته وسكان بلاده، فهل يمكن أن يكون مكلفًا أن يبلغ البشر كلهم دعوته دفعة<lb/>واحدة، ثم إنه بلّغ من يقرب من بلاده كالروم والفرس والقبط وما أرسل بلاغًا إلى<lb/>أهل الهند والصين ولا أهل أوربا وغيرهم من الأمم التي كانت معروفة حتى يقع<lb/>الإشكال في أهل أمريكا التي لم تكن معروفة وقد أمره الله تعالى أن يقول: {وَأُوحِيَ<lb/>إِلَيَّ هَذَا القُرْآنُ لأُنذِرَكُم بِهِ وَمَن بَلَغَ} (الأنعام: 19) فكل من بلغه القرآن فقد<lb/>بلغته الدعوة وتجب على المسلمين دعوة من لم يتسع عمر النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم لدعوتهم وكذلك فَعَلَ السلف الصالحون، وقصَّر الخلف الطالحون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p192" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2255.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">طريقة الشاذلية الدرقاوية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>س 22 من السيد مصطفى منصور في (السلمية: دسوق)<lb/>حضرة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد فأرجوك أن تفيدنا عن الفتوى الآتية:<lb/>انتشر عندنا في أنحاء البلاد طريق من طرق الصوفية وسمي طريقة الشاذلية<lb/>الدرقاوية نسبة إلى مولاي العربي الدرقاوي وهذه الطريقة من شعائرها الاجتماع<lb/>صباحًا ومساء على تلاوة الأوراد والأذكار إلا أن من أعمالهم في حال الذكر من قيام،<lb/>التأوه بقولهم (آه آه) معتقدين أن هذه الكلمة اسم من أسماء الله تعالى.<lb/>وقد رفع هذا السؤال إلى حضرة الشيخ عبد العزيز جاويش، فأنكر ذلك في<lb/>لواء يوم15ذي القعدة سنة 1327 قائلاً بأنه ليس من أسماء الله تعالى ولم يرد في<lb/>كتاب ولا في سنة صحيحة وأسماء الله توقيفية وليس لله إلا الأسماء الحسنى وسفّه<lb/>رأي القائلين بأنه من أسماء الله.<lb/>فرد عليه أحد شيوخ تلك الطريقة الأستاذ الشيخ محمود حجاري بقوله: (إنه<lb/>من أسماء الله تعالى مستندًا في ذلك على حديث وارد في الجامع الصغير في حرف<lb/>الدال (خ) للبخاري (ت) للترمذي عن أبي هريرة قال الشارح الغريزي وكذا<lb/>رواه مسلم) (دعوه) أي المريض (يئن) أي يقول (آه) (فإن الأنين اسم من<lb/>أسماء الله تعالى يستريح إليه العليل) وسبب هذا الحديث كما في الكبير عن<lb/>عائشة رضي الله عنها قالت (دخل علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم وعندنا<lb/>مريض يئن فقلنا له اسكت فقال: دعوه) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، رواه الرافعي في تاريخ قزوين<lb/>عن عائشة وهذا الحديث مرتبته الحسن كما قال بذلك سيدي محمد السعراني الشهير<lb/>بالواعظ ومستندًا في ذلك أيضًا بما كتبه الباجوري والأمير كلاهما على (جوهرة<lb/>اللقاني) عند قوله: (حتى الأنين في المرض) كما نقل، وقال وأما دعوى الشيخ<lb/>جاويش بأنه ليس لله إلا الأسماء الحسنى فمردود بإجماع المسلمين على أن لله أسماء<lb/>كثيرة غيرها منها الرب وهو وارد في القرآن في مواضع كثيرة ومنها (مليك)<lb/>وهو وراد في القرآن عند قوله تعالى {عِندَ مَلِيكٍ مُّقْتَدِرٍ} (القمر: 55) ومنها<lb/>الحنان المنان، وستار وسيد، وكلها ثابتة بالسنة وما يؤخذ من حديث (إن لله تسعًا<lb/>وتسعين اسمًا) لا يفيد الحصر وحيث إننا في حاجة إلى بيان ما عليه هذه الطائفة<lb/>فنلتمس منكم الفتوى الشرعية في ذلك جعلكم الله منارًا للحق ونبراسًا للهدى.<lb/>ج- ظهرت الطريقة الدرقاوية في أوائل هذا القرن في بلاد سورية أخذها خلق<lb/>كثير عن شيخ مغربي كان في عكا اسمه الشيخ علي نور الدين فقامت عليه وعليهم<lb/>قيامة العلماء ونسبوا إليهم القول بالحلول والاتحاد، وبعض المنكرات العملية كالجمع<lb/>بين النساء والرجال، بل قيل إن بعضهم مرقوا من الدين وصاروا إباحيين،<lb/>وجعلوا شيخهم علي نور الدين اليشرطي مثار هذه الضلالات كلها، ولكنني رأيت<lb/>بعض الشيوخ الصالحين يثني على شيخه ويقول (إنه بريء من كل ما خالفوا<lb/>الشرع فيه ومن هؤلاء المبرئين له شيخان الشيخ محمد القاوقجي الشهير وقد نشر هذه<lb/>الطريقة في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> الشيخ نجيب الحفار أحد علمائها المشهورين فلم نر من<lb/>تلاميذه من الفسق ولم نسمع عنه أو عنهم القول بالحلول والاتحاد، فالظاهر أن هذه<lb/>الطريقة كغيرها من الطرائق المشهورة يتبع تأثيرها حال المشايخ الذين يتصدون<lb/>لنشرها فإن كان جاهلين ضالين أضلوا العامة بها وإن كان على علم وهدى نفعوا من<lb/>ينتمي إليهم بقدر ما يصل إليه علمهم وإخلاصهم، وقلما تسلم طريقة في هذا العصر<lb/>من البدع، وبعض الشر أهون من بعض، والشيوخ هم العمدة، والذكر بالأسماء<lb/>المفرد لم يرد في الشرع الأمر به ولا العمل كما بينا ذلك من قبل، على أن<lb/>الخطب فيه سهل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p194" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2256.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوصية المنامية المكذوبة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>س 24 من صاحب الإمضاء في، <placeName>دمشق</placeName> الشام<lb/>حضرة الأستاذ الكامل السيد رشيد رضا رافع منار الحقيقة في الإسلام رعاك<lb/>الله.<lb/>ما قول الأستاذ الرشيد في الشيخ أحمد الداعي نفسه: - خادم الحرم الشريف -<lb/>وما يذيعه في أنحاء البلاد الإسلامية في كل سنة منذ بضع سنين غير قليلة - من<lb/>الرسائل التي يدعي بها كل مرة رؤية النبي صلى الله عليه وسلم من الرؤى الشبيهة<lb/>بالوحي، وعنها يروي الوصايا الجمة التي يرى فيها المطَّلع عليها من الأنباء<lb/>المعين وقوعها من زمن مخصوص، والمغيب أمرها عن الخلق، وإسقاطه فروضًا<lb/>من الدين عن كاتب وصيته أو مستأجرها وغفر ذنوبه ووو<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>! وإتيانه على لعن<lb/>من لم يصدقها ويؤمن بها، إلى غير ذلك من الفظائع باسم الدين كما يتضح لكم ذلك<lb/>في رسالته هذه الأخيرة التي بعثنا بها إليكم، أفيدونا ذلك أدامكم الله نجمًا للهداية<lb/>ورجمًا لأرباب الغواية وسيفًا قاطعًا لرقاب المبتدعين وكهفًا للمستهدين والسلام<lb/>عليكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ياسين قضماني<lb/>
               <lb/>ج - أتذكر أنني رأيت في صغري وصيةً مثل هذه الوصية أرسلت إلى والدي<lb/>رحمه الله تعالى وقد سألت بعض الحجازيين هنا في (القسطنطينية) عن الشيخ<lb/>أحمد الذي ينشر هذه الوصية منذ عشرات من السنين فلم يعرفه أحد ويجوز أن<lb/>يكون مفتجر الوصية الأولى قد مات، وأن الذين ينشرونها في هذه السنين قد<lb/>أعجبهم ذلك فهم يعيدونه بتصرف فيه معزو إلي اسم الشيخ أحمد وهذه الوصية<lb/>ينطبق بعضها على الشرع دون بعضها الآخر وعندنا من كتاب الله وصحيح أحاديث<lb/>رسوله صلى الله عليه وآله وسلم ما يغني عن وصايا الرؤى إن صدق الرائي فيها<lb/>فكيف إذا قام الدليل على عدم صدقه كمدعي هذه الرؤيا التي تشهد مخالفة بعض ما<lb/>فيها للثابت من الشرع وغلط ألفاظها على براءة الرسول صلى الله عليه وسلم منها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p195" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2257.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكبريت المسوكر</head>
<tei:p>
               <lb/>س 25 من صاحب الإمضاء في فوه.<lb/>سيدي حضرة العلامة الفاضل السيد محمد رشيد رضا الحسيني صاحب مجلة<lb/>المنار الغراء.<lb/>بعد السلام والتحية نبدي لفضيلتكم أنه الآن حصل خلاف بين بعض علماء<lb/>بندر فوه بخصوص مسألة الكبريت ولا سيما المسوكر فمنهم من قال بنجاسته، وأن<lb/>الحامل لشيء منه لا تصح صلاته، ومنهم من قال بطهارته، وقد انضم لكل من<lb/>هؤلاء أحزاب وضاعت الحقيقة بين الطرفين. نلتمس الإفادة ولسيادتكم من الأمة<lb/>الإسلامية مزيد الشكر والثناء.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين صندوق جمعية الإصلاح بفوه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد الحميد<lb/>ج - بيّنا غير مرة في المنار أن النجس هو الشيء القذر الشديد القذارة والذي<lb/>يؤخذ من مجموع كلام فقهاء المذاهب أن الشيء المتنجس يطهر بما يزيل القذارة<lb/>كالماء والنار والشمس والدبغ والاستحالة. وكل ما قالوه في ذلك حق ومجموعه هو<lb/>حكم الشرع في طهارة المتنجس وإن كان بعضهم لا يعترف بما يخالفه به الآخر ولا<lb/>يلتفت إلي دليله فيه لأنه مقلد. والكبريت ليس قذرًا في نفسه، ولا نعلم أن فيه شيئًا<lb/>من الأقذار النجسة، وسمعت بعض الناس يقول: إنه نجس لأن فيه شيئا من مادة<lb/>السبيرتو أو الكحول وقد بينّا من قبل في المنار (ص 500 و 821 و 866<lb/>م 4) أن الكحول أو السبيرتو لا يقوم دليل على نجاسته والحاصل أن<lb/>الأصل في الأشياء لا سيما إذا كانت لا قذارة فيها ولم يقم في الكبريت دليل ينقض هذا<lb/>الأصل، فلماذا نضيق على المسلمين ونوقعهم في الحرج بما لا يزيدهم صلاحًا في<lb/>نفوسهم ولا نظافة في أبدانهم مع علمنا بأن الشرع ما حثنا على الطهارة<lb/>وأمرنا باجتناب النجاسة إلا لأجل أن يكون المؤمن دائمًا نظيفًا، ومَن زَعَم أنه كلفنا<lb/>ذلك لأجل إعناتنا وإحراجنا فكتاب الله حكم بيننا وبينه قال تعالى: {مَا يُرِيدُ اللَّهُ<lb/>لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَكِن يُرِيدُ لِيُطَهِّرَكُمْ وَلِيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكُمْ لَعَلَّكُمْ<lb/>تَشْكُرُونَ} (المائدة: 6) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p196" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2258.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصلاح الخط العربي</head>
<tei:p>
               <lb/>مزية الخط العربي الكبرى التي يمتاز بها على الخط الإفرنجي وغيره هي<lb/>الاختصار فالكلمة الإفرنجية تأخذ من مساحة الصحيفة مثل ما تأخذه الكلمة العربية<lb/>مرتين أو مرات كما ترى في اسم (محمد) ويرسم هكذا بحروف الطبع عندهم<lb/>(mohammad) ولكن في الخط العربي نقصًا ولا تشفع له هذه المزية ولا<lb/>أضعافها من المزيا لو وجدت وهو أن معرفته لا تكفي لصحة قراءته؛ بل يحتاج<lb/>عارفه إلى عدة علوم وفنون وحفظ الكثير من المفردات لأجل أن يصحح قراءته<lb/>فكلمة (ملك) على صغرها تقرأ على وجوه كثيرة:<lb/>مَلَكَ مَلَكٌ مَلَكٍ مَلْكُ مَلْكٍ مُلِكَ مُلْكٌ مُلْكٍ مِلْكُ مِلْكٍ مَلَّكَ مُلِّكَ مُلَّكٌ مُلُكٌ مُلُكٍ مُلُكٌ مُلُكٍ<lb/>ولهذه الصيغ كلها معان وتقرأ على وجوه أخرى ليس لها كلها معان مستعملة<lb/>في هذه اللغة لأن الميم فيها ثلاثة أوجه: الفتح والضم والكسر، واللام فيها هذه الثلاثة<lb/>مع التخفيف ومع التشديد وفيها السكون، والكاف فيها الوجوه الثلاثة مع التنوين<lb/>والتشديد وعدمها فيحصل من ضرب وجوه الميم وهي ثلاثة في وجوه اللام وهي<lb/>سبعة 21 صورة تضرب في وجوه الكاف وهي 12 يحصل 252 ولك أن تضيف<lb/>إليها السكون مع التشديد وعدمه فتلك ستة تضربها في 21 يحصل لك 126<lb/>فالمجموع زهاء 400 صورة ويكفي في الخلل أن تشتبه الكلمة بوجهين فقط<lb/>كالمنتخَِب بكسر الخاء وفتحها بأن لا يخطر في بال قارئها ضبط آخر لها.<lb/>ترتب على هذا الخط مفاسد كثيرة أهمها جعل اللغة العربية وعلومها عسرة<lb/>التحصيل وكتبها عرضة للغلط والتحريف، وكون قرائها كثيري الغلط واللحن حتى<lb/>إنه لا يكاد يوجد الآن في علمائها من يقرأ بدون لحن ولا غلط قط فما بالك بغير<lb/>العلماء؟ ! ولولا هذا العيب في خطنا لكان أكثر العامة الذين يتعلمون القراءة والكتابة<lb/>قويمي اللسان بهذه اللغة وإن لم يتعلموا النحو والصرف ويكثروا المراجعة في<lb/>المعاجم، ولكانت ملكتها قوية فيهم وفهمها يسيرًا عليهم، فكيف يكون شأن العلماء<lb/>منهم.<lb/>وفي هذا الخط عيب آخر ضار وهو تشابه حروفها الذي كان سبب كثرة<lb/>التصحيف والتحريف في كتبها حتى إنك ترى الألوف من أسفارها المكتوبة في<lb/>القرون الخالية لا يوثق بها أولا يستفاد المراد منها أو يحتاج فيها إلى المراجعة وإطالة<lb/>النظر ليعرف الأصل الصحيح منها.<lb/>قد اهتدى بعض الأذكياء من أوائلنا إلى هذين العيبين في خطنا فوضعوا النقط<lb/>للتفرقة بين الحروف المتشابهة، وكانت تكتب من غير نقط، ووضعوا الشكل<lb/>لأجل ضبط الكلمات لتكون القراءة صحيحة لا لحن فيها ولا غلط، ولكن هذين<lb/>العلاجين لم يشفيا العلة، ولم يرويا الغلة، فأما النقط فمع التزام أكثر المتقدمين<lb/>وجميع المتأخرين له يكثر التصحيف في مخطوطاتهم فإن نقطة الفاء إذا جاءت كبيرة<lb/>ولو بغير تعمد تقرأ قافًا، ونقطتي القاف إذا كتبتها صغيرتين أو ذهب جزء منهما<lb/>بسبب ما قرئ القاف فاء، ويقال مثل ذلك في الباء مع الياء والتاء مع النون , وكثيرًا<lb/>ما يؤخر الكاتب النقطة عن مكانها من الحرف أو يقدمها قليلا فتشتبه الكلمة بكلمة<lb/>أخرى ولا سيما في الحروف التي تكون في أول الكلمة أو وسطها نبرة دقيقة وهي<lb/>الباء والتاء والثاء والنون والياء فكلمة يبني من البناء تصير بتقديم وتأخير قليل<lb/>لنقطتي النون والباء (ينبي) من الإنباء , وبمثل ذلك تشتبه الإنباء بالأبناء وعلي ذلك<lb/>فقِسْ.<lb/>وأما الشكل فيحصل فيه مثل هذا التقديم والتأخير الذي يكون في النقط لدقته<lb/>وقرب الحروف بعضها من بعض فيترتب على ذلك الخطأ القطعي أو الاشتباه<lb/>وكلاهما شر، وهو مع ذلك عسير كأن الكاتب يكتب الكلمة مرتين مرة بحروف<lb/>كبيرة ومرة بحروف دقيقة جدًا ولذلك تركه الناس في غير المصاحف إلا قليلاً.<lb/>وهو يعسر في الطبع كما يعسر في الخط ولذلك تكون أجرة طبع المشكول مضاعفة<lb/>وأدوات الشكل يسرع إليها الكسر في المطابع لدقتها فيفسد الشكل أو يزول في أثناء<lb/>الطبع، وقلّما تجد نساخًا يضبط لك شكل كتاب ينسخه لك فيجيء صحيحًا، وأندر<lb/>من ذلك من يستطيع أن يشكل كتاًبا لم يكن مشكولاً فإن هذا عمل لا يقدر عليه إلا<lb/>المتمكنون من فنون اللغة كلها مع التمكن من العلم الذي يتضمنه ذلك الكتاب وفهم<lb/>كلامه بالقرائن والاستعانة على ذلك بمراجعة كتب اللغة وغيرها.<lb/>إذا أصلح الخط العربي بكتابته مضبوطًا غير متشابه الحروف يكون ذلك مزيدًا<lb/>في أعمار العرب والمسلمين الذين يكتبون بحروفهم لأنهم يتعلمون في أقل من نصف<lb/>المدة التي يتعلمون فيها الآن، ومزيدًا في ثروتهم لأنهم لا ينفقون حينئذ على التعليم<lb/>ونسخ الكتب وطبعها إلا بعض ما ينفقونه الآن، ويكون سببًا لسرعة ارتقائهم في<lb/>العلوم والفنون والمَدنيَّة لأن هذا يتوقف على سهولة التعليم وتعميمه، وبذلك تنتشر<lb/>اللغة العربية بين المسلمين من الأعاجم بسرعة عظيمة فيقوى فيهم الإسلام نفسه<lb/>فتنمى به آدابهم وفضائلهم ويأمنون من نزغات الإلحاد التي تدخل عليهم الآن من كل<lb/>باب من أبواب التعلم على منهاج الإفرنج فتحل روابطهم الاجتماعية وتفسد آدابهم<lb/>الملية فيفشو فيهم الفسق والخيانة؛ إذ لا يكون لهم هَمّ إلا في الاستكثار من المال<lb/>لأجل التمتع بلذات الدنيا التي ليس وراءها حياة عندهم.<lb/>إن المسلم الذي لا يفهم القرآن فهمًا صحيحًا ولا يعرف السيرة النبوية معرفة<lb/>حقيقية يسهل تحويله عن الإسلام بالتعليم الإفرنجي وإن كان من العرب الذين فسدت<lb/>ملكتهم العربية كأهل بلادنا كلهم فكيف إذا كان أعجميًّا، كنت في مجلس فرأيت أحد<lb/>الضباط الشبان يحادث طبيبًا صديقًا لي بجانبه فكان مما قاله أنه يعجب أن يراه<lb/>متدينًا مما تلقيه للعلوم العالية وأصل هذا الدين وأساسه القرآن، (قال) وهو كتاب<lb/>لم أرَ مثله كتابًا ركيكًا معسلطًا يسرع الملل إلى قارئه، قال لي الطبيب يقول هذا<lb/>وهو لا يفرق بين الاسم والفعل في العربية ولا يفهم آية فهمًا صحيحًا، فقلت له إن<lb/>هذا أحد السببين في ملله من القرآن، والسبب الثاني هو كفره المادي التقليدي الذي<lb/>حَبب إليه الشهوات والانطلاق من قيود التقوى وكرّه إليه الإيمان والعمل الصالح،<lb/>ومثل هذا القول لا يصدر عن عربي مؤمن ولا كافر فمهما كان حظ العربي من اللغة<lb/>ضعيفًا يفهم في الجملة علوَّ القرآن على سائر الكلام، قال الدكتور شبلي شميل - وهو<lb/>فيلسوف مادي مشهور - في النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>إني وإن أك قد كفرت بدينه <gap resp="#org_MS"/> هل أكفرنَّ بمحكم الآيات<lb/>أو ماحوت في ناصع الألفاظ من <gap resp="#org_MS"/> حجج روادع للهوى وعظات<lb/>وشرائع لو أنه عقلوا بها <gap resp="#org_MS"/> ما قيدوا العمران بالعادات<lb/>وأثبت الأستاذ جبر ضومط معلم البلاغة في المدرسة الكلية الأمريكانية<lb/>ب<placeName>بيروت</placeName> في كتابه (الخواطر الحسان في المعاني والبيان) أن القرآن معجز ببلاغته<lb/>وأسلوبه.<lb/>وما يؤثر عن مشركي العرب البلغاء في ذلك مشهور لا محل لشرحه هنا وإنما<lb/>نقول إن أشهر وُصف وُصِف به القرآن هو كونه لا تمل تلاوته (ولا يخلقه عند<lb/>أهل التلاوة كثرة الترديد) ويظن بعض الناس أن اعتقاد حقيته والأجر على تلاوته<lb/>هو السبب في عدم الملل فإننا نعتقد حقية الأحاديث الصحيحة، والأجر في<lb/>مدارستها ولكننا إذا قرأنا صحيح البخاري كما نقرأ القرآن دائمًا على تمادي الأيام<lb/>والسنين نمل من قراءته ولا نستطيع أن نواظب عليها مع النشاط واللذة كما نواظب<lb/>على تلاوة القرآن.<lb/>والسبب الحقيقي لعدم المَلَل من تلاوة القرآن هو أسلوبه الغريب في مزج الحكم<lb/>والأحكام والقصص والأمثال والعظات والبيّنات ووصف محاسن المخلوقات وسنن االسور فى عبارات بليغة عالية مؤثرة كما بينت ذلك في العقيدة التي وضعتها<lb/>للمتوسطينمن طلاب العلوم والفنون وإنما أطلت في هذا الاستطراد لأنبه على أن<lb/>الجهل بالعربية وعدم فهم القرآن هو الذي يمهد طريق الإلحاد ومنه يعلم خطأ الذين<lb/>يقولون بترجمة القرآن كعبيد الله أفندي من علماء الترك وصاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العرب</title> التي<lb/>يبث فيها هذا الفكر ليقنع به قراءها وما هم بالذين يقتنعون.<lb/>ونعود إلى أصل الموضوع فنقول: إن أذكياء المسلمين من العرب والترك<lb/>وأذكياء نصارى العرب من السوريين قد فكروا في مسألة إصلاح الخط العربي في<lb/>أواخر القرن الماضي وأتذكر أن شيخنا الجسر رحمه الله تعالى قد أطلعني في أيام<lb/>الطلب على حروفٍ رسمها بعض الأذكياء قد جعل الشكل فيها متصلاًّ بالحرف<lb/>فيكون للحرف عدة أشكال مع حفظ صورته الأصلية ولم يكن هذا مرضيًا لمن اطلع<lb/>عليه من الباحثين، وبحثت مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:5 oclc:931941685">المقتطف</title> في هذه المسألة فكان من رأي الباحثين فيها<lb/>أن يكتب العرب لغتهم بالحروف اللاتينية التي يكتب بها الإفرنج واستحسن أصحاب<lb/>المجلة هذا الرأي إن لم تكن ذاكرتي مخطئة، ولكن لم يستحسنه ولن يستحسنه<lb/>المسلمون. وقد تصدّى بعض الإفرنج كالانكليزي ويلمور الذي كان قاضيًا في مصر<lb/>لترويج هذا الأمر والإقناع باختيار اللغة العامية على اللغة الفصيحة، ويرى<lb/>المطلعون على المجلد الأول من المنار مقالاً طويلاً منشورًا في موضعين (ص101<lb/>و120) في مقاومة هذا الرأي عنوانه: (صدمة جديدة على اللغة العربية) سببه أن<lb/>بعض الدعاة إلى إقناع العرب باختيار الحروف اللاتينية قد نشر مع بعض الجرائد<lb/>اليومية بمصر منشورًا يدعو فيه إلى كتابة اللغة العامية بهذه الحروف، وعين جوائز<lb/>مالية لمن يفعل ذلك، ومن البديهي أن غرض هؤلاء الدعاة هدم اللغة العربية والإسلام<lb/>جميعًا وما ذلك بالأمر المستطاع لو أنفقوا في سبيله جميع ما في أوربا من الذهب.<lb/>واخترع جميل أفندي الزهاوي من أذكياء <placeName>بغداد</placeName> خطًّا جديدًا هو أمثل من الخط<lb/>العربي ومن الخط الإفرنجي وعَرَضَه على الناس في مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:5 oclc:931941685">المقتطف</title> فلم يحفل به<lb/>أحد لأن المسلمين هم أصحاب الشأن في هذا الأمر ولا يرضون بأن يتغير الخط<lb/>الذي هو من مقوماتهم الملية، وقد كتبت به مصاحفهم وأسفار سلفهم ولا سيما إذا<lb/>كان التغيير بالانتقال إلى خط أعدائهم السياسيين الذين يريدون إزالة سلطانهم من<lb/>الأرض وجعلهم أُجَراء مسخّرين لخدمتهم وهم الإفرنج.<lb/>ذاكرت أحمد مختار باشا الغازي في هذه المسألة بمصر منذ سنين فكان مما<lb/>قاله لي: إننا فكرنا في هذه المسألة من قبل وتذاكرت أنا وناظر المعارف وغيره من<lb/>كبار رجال الدولة في وجوب إصلاح خطنا ليقرأه صحيحًا كل قارئ فإن ضرر هذا<lb/>الخط علينا عظيم ولا سيما في العسكرية فإننا نرسل الضباط من أركان الحرب<lb/>لخرت بعض المواقع وضبط أسماء معاهدها وطرقها وقراها فيكتبون لنا أسماء لا<lb/>نقرأها صحيحة وقد يكون الغلط والاشتباه فيها سببًا للفشل في الحرب إذا وقعت فيها<lb/>فكان من رأيي أن تكون نظارة الحربية أول من يستعمل الخط المضبوط في<lb/>جغرافيتها فذلك لا يؤثر في التعليم الديني والأدبي ولا يهيج علينا المتعصبين من<lb/>العلماء لكل قديم ولكن لم يكد ينتشر بين الناس خبر مذاكرتنا في ذلك حتى لغط<lb/>به الناس وعدوه جناية على الإسلام وبلغني أن بعضهم قال نحن لا نعتب على فلان<lb/>باشا وفلان باشا إذا قالوا مثل هذا القول لقلة مبالاتهم بالدين، ولكن نعتب على أحمد<lb/>مختار باشا - أو قال مختار بك لأنه لم يكن يومئذ باشا - الذي كنا نظن أنه مسلم<lb/>متدين ثم قال لي بهذه المناسبة: (إن الإصلاح لا يمكن أن يأتي من تحت الطربوش<lb/>بل لا بد أن يكون من تحت العمامة فإذا لم يوجد في علماء المسلمين من يقوم<lb/>بالإصلاح فلا يصلح حالهم حتى إن الخليفة الذي هو إمام المسلمين ورئيسهم الديني لا<lb/>يمكنه وقد خرج من الهيئة العلمية الدينية أن يأتي بإصلاح جديد للمسلمين ما لم يفته<lb/>ذلك شيخ الإسلام) .<lb/>هذا وإنني في السنة الماضية قد رغبت إلى المفكرين في الإصلاح اللغوي من<lb/>أعضاء نادي دار العلوم بمصر أن يبحثوا في هذه المسألة وأن يراجعوا فيها أنواع<lb/>الخط الكوفي وغيره من الخطوط الإسلامية القديمة ويختاروا منها حروفًا لا يشتبه<lb/>بعضها ببعض، ولو بالتلفيق وأن يبحثوا أيضًا في طريقة كتابتها مضبوطة بغير هذا<lb/>الشكل الدقيق العسر.<lb/>وكان بعض المفكرين من الفرس وغيرهم رأى أن تكتب الحروف العربية<lb/>المشهورة الآن مقطعة ويجعل الألف بعد الحرف المفتوح والواو بعد الحرف<lb/>المضموم والياء بعد الحرف المكسور وأن يكتب الحرف المشدد مرتين كما هو<lb/>الأصل فيه ولذلك يسميه الصرفيون مضاعفًا ورأيت كتابًا مطبوعًا على هذه الطريقة<lb/>ولكن فيها إشكالات ومعايب ولم يرضها أكثر المطلعين عليها.<lb/>ولما جئت القسطنطينية في العام الماضي عرفت فيها الطبيب إسماعيل حقي<lb/>أفندي الميلاسلي فرأيته مهتمًا بهذه المسألة أشد الاهتمام وقد وضع فيها كراسة<lb/>لإصلاح هذا الخط على أن يكتب حروفًا مقطعة ويكتب بجانب كل حرف من<lb/>حروف الكلمة حرفًا لضبط حركته يقرب من حروف العلة لأنه يرسم بتغيير ما فيها<lb/>وزاد حروفًا جديدة لضبط الخط التركي؛ لأن في اللغة التركية من الأصوات ما لا<lb/>مثل له في العربية وهو يوزع هذه الكراسة على من يرجو منهم العناية بهذا<lb/>الإصلاح جزاه الله خيرًا ولكن هذا الخط يحتاج إلي تعليم جديد ولا ينطبق علي القديم<lb/>من كل وجه وفيه علل أخرى فلا أرى أن الجمهور يقبله كما هو.<lb/>ورأيت ههنا في القسطنطينية أيضًا بحثًا وجدالاً بين الأرنؤط في المفاضلة بين<lb/>الحروف العربية والحروف اللاتينية فكان بعضهم يرجح الحروف اللاتينة؛ لأن<lb/>لغتهم تتأدى بها أداء صحيحًا لأن حروفهم وأصواتهم عين حروفها وأصواتها ولأنها<lb/>هي الأصل المستعمل عندهم وخالفهم الأكثرون محتجين بأن تلك الحروف تبعدهم<lb/>عن الإسلام والحروف العربية تقربهم منه، وقد نفذ رأي الأكثرين بعد أن انتصر<lb/>لهم أكثر المبعوثين منهم وصدر أمر الحكومة باعتماد الحروف العربية في تعليمهم<lb/>وكانوا يتعلمون لغتهم في بعض مدارس الحكومة بالحروف اللاتينية وقد ذاكرت<lb/>إسماعيل كمال بك أشهر مبعوثيهم في هذه المسألة وقلت له إذا ترجح عندكم استعمال<lb/>الحروف العربية فيحسن أن تستعملوها على طريقة إصلاحية إذ لا صعوبة في ذلك<lb/>عندكم كما يصعب على أنّ مَن أَلِفُوا الطريقة القديمة التي يكثر خطأها وتحريفها،<lb/>فقال: إنه لا يمكن أن يكون بدء هذا الإصلاح من شعب إسلامي صغير بل يجب أن<lb/>يبدأ بمثل هذا العرب أنفسهم وسائر المسلمين يتبعونهم فيه.<lb/>هذا مخلص ما أتذكره الآن من شعب هذه المسألة المهمة، وإن لي رأيًا في هذا<lb/>الإصلاح كنت أريد إرجاءه إلى الوقت الذي يسهل فيه إيضاحه ويرجى قبوله ولكن<lb/>قويت الداعية إلي التنويه به الآن وسأوضحه في فرصة أخرى بعد سبك الحروف<lb/>على الوضع الذي يتضح به.<lb/>أرى أنه يمكن إصلاح هذا الخط إصلاحًا يحافظ فيه على أشكال الحروف<lb/>المعهودة وشكولها المعروفة، أو ما يقرب منها، ولا يحتاج فيه إلى تعليم جديد<lb/>للمتعلمين، ولا إلى إبطال كتب السابقين، ويؤمن فيه مع ذلك من الاشتباه<lb/>والتحريف والتصحيف والغلط الكثير، من غير إضاعة لما فيه من مزية الاختصار<lb/>بالمرة، وليبدأ هذا الإصلاح بالطبع فهو من مسهلاته مع قلة النفقة. وإننا نشير إلى<lb/>ذلك بالإيجاز ثم نشرحه عندما يتيسر لنا سبك حروف جديدة له عند عودتنا إلى<lb/>مصر إلا أن يفهمه إبراهيم بك رمزي صاحب مسبك التمدن بمصر أو بعض ذوي<lb/>العناية هنا فيعجلوا بسبك الحروف له فيكونوا من السابقين إلى الإصلاح الذي نحمده<lb/>لهم ونشكرهم عليه.<lb/>أرى أن تكون الحروف متفرقة فهذا شرط لا يتم الإصلاح بدونه ولكن<lb/>الحروف التي تتصل بغيرها تكتب على حدتها بالصورة التي تكون عليها إذا كانت<lb/>في أول الكلمة إلا ما اشتبه بغيره منها، وكان المميز له النقط فقط فيترك على<lb/>وضعه المفرد من غير تغيير أو بتغيير قليل لا يخفى به على أحد ولا يحتاج معه إلى<lb/>تعليم جديد ولا يكتفي بالتمييز بالنقط وذلك أن تكون الباء دائمًا هكذا (بـ) والتاء<lb/>مثلها ولكن نبرتها أو سنها تكون من الأسفل كما ترسم في خط الثلث (ت) والثاء<lb/>والنون والياء وهكذا دائمًا (ث، ن، ي) والجيم هكذا (ج) والحاء مثلها ولكن<lb/>يلتقي الطرفان الأيسران منها اللذان كضلعي الزاوية أو تجعل كمثلث هكذا (ح)<lb/>وأما الخاء المعجمة فتكون هكذا (خ) بزيادة نبرة من الطرف الأيسر ويفرق بين<lb/>الدال والذال بجعل أحدهما على الصورة التي يكتبه بها المغاربة أي بزيادة شنخوب<lb/>فيكون قريبًا من الكاف الصغيرة في أول الكلمة ولا يشتبه بذلك على أحد , ويفرق<lb/>بين الراء والزاي كما يفرق بينهما في قاعدة الثلث (ر، ز) وبين السين والشين<lb/>كذلك يجعلها هكذا (س، ش) وبين الصاد والضاد هكذا (ص، ض) وبين الطاء<lb/>والظاء بجعل عمودًا إحداهما معقوفًا كما يرسم في الخط الديواني وبين العين والغين<lb/>بجعل إحداهما ذات شنخوب كما ترسم في الخط الثلث أحيانًا وبين الفاء والقاف هكذا<lb/>(ف، ق) ولا بأس بجعل نقطة الفاء من الأسفل ونقطة واحدة للقاف من الأعلى<lb/>كما يكتب المغاربة، وتكتب سائر الحروف هكذا (ك، ل، م، ن، هـ، ة، و)<lb/>والرسم الثاني للهاء يخص بالمشتركة بين التاء الهاء وهمزة الوصل تكتب ألفًا بغير<lb/>علامة أو بالعلامة المشهورة هكذا (ا) وهمزة القطع هكذا (أ) والممدودة هكذا (آ)<lb/>وأما ألف المد فيبقى على صورته (ا) إن جعلنا همزة الوصل ذات علامة وإلا<lb/>جعلناه هكذا (ا) وواو المد يكون هكذا (و) وياء المد هكذا (ي) .<lb/>هذا ما نكتبه الآن في وصف هذا الضرب على إصلاح الحروف بالاختصار<lb/>ونرجيء التفصيل وبيان الجزئيات إلى أن تسبك الحروف على الوضع الذي أشرنا<lb/>إليه.<lb/>وأما الشكل الذي يضبط به الكلام وهو الأهم فيمكن أن يستغنى فيه عن علامة<lb/>الفتح لأنه هو الأكثر، ويوضع للرفع والكسر هذه الأداة المعروفة في طباعتنا الآن<lb/>(،) ويفرق بينهما بكيفية وضعها هكذا (و -،) وإذا كان الحرف منوَّنًا توضع<lb/>مزدوجة (,،) والحرف المفتوح المنون يوضع له علامة أخرى إما العلامة<lb/>المشهورة وإما غيرها كعلامة التعجب المشهورة في المطبوعات العصرية مكررة<lb/>مرتين فقط (! !) وعلامة السكون المعهودة في شكلنا تجعل كبيرة وتبقى على حالها،<lb/>وأما الحرف المشدد فإما أن نبقي له علامته المشهورة مع تكبيرها قليلاً وإما أن<lb/>نكتبه مرتين كما هو الأصل فيه.<lb/>هذا ما أعرضه الآن موجزًا مجملاً على نادي دارالعلوم بمصر وعلى محبي<lb/>الإصلاح من العلماء وأصحاب الجرائد والمطابع والمسابك ليبحثوا فيه ولهم أن<lb/>يختاروا بعض الأشكال والشكول على بعض ولكن لا ينبغي أن يطول السكوت على<lb/>هذا الخلل العظيم والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p205" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2259.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أطوار اللغة العربية</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>لم يأت الباحثون عن مبدأ اللغة في أدلتهم بما تطمئن إليه النفوس ويحل منها<lb/>محل القطع أو الظن القريب منه، على أن اختلافهم في تعيين الواضع هل هو الله<lb/>تعالى أو البشر مما لا تترتب عليه فائدة في العمل تقتضي العناية بترجيح أحد<lb/>المذهبين، ومِن ثَمّ صحح المحققون أن إدخال هذه المسألة في علم الأصول من<lb/>الفضول، وزعم بعضهم أن قلب الألفاظ التي يؤدي تغييرها إلى فساد في أحكام<lb/>الشريعة كتسمية الثوب فرسًا والفرس ثوبًا يرجع حكمه إلى أصل ذلك الخلاف<lb/>فيمتنع القلب على القول بأن اللغة كلها وقعت بتعليم مِن الله ويجوز على القول بأنها<lb/>وضعت باصطلاح البشر وليس هذا البناء بمستقيم فإن مجرد إسناد الوضع إلى الله<lb/>تعالى، وإن ثبت بالحجة القاطعة لا يقتضي الوقوف عند حد ما ورد منه والإمساك<lb/>عن تغييره باصطلاح جديد.<lb/>وأقصى ما ثبت في التأريخ أن هذه اللغة كانت في قبائل مِن ولد سام بن نوح<lb/>عليه السلام وهم: عاد وثمود وجرهم الأولى ووبار وغيرها وقد انقرضت أجيال<lb/>هؤلاء إلا بقايا متفرقين في القبائل، ولا يصح شيء مما يُروى عنهم من الشعر،<lb/>وقد أنكر العارفون على مَن كتب في السيرة أشعارا كثيرة ونسبها إلى عاد وثمود، ثم<lb/>انتقلت إلى بني قحطان وكانوا يتكلمون باللسان الكلداني لسان أهل <placeName>العراق</placeName> الأصليين<lb/>وأول مَن انعدل لسانه إلى العربية (يعرب بن قحطان) وبعد أن نشأت منها الحميرية<lb/>لغة أهل <placeName>اليمن</placeName> انتقلت إلى أولاد إسماعيل عليه السلام ب<placeName>الحجاز</placeName>، ولم تكن لغة<lb/>إسماعيل عربية بل كان عِبرانيا على لسان أبيه إبراهيم عليه السلام، ثم انخرط في<lb/>شعوب العرب بمجاورتهم ومصاهرته لجرهم الثانية حين نزل ب<placeName>مكة</placeName> فنطق بلسانهم<lb/>وورثه عنه أولاده؛ فأخذوا يصوغون الكلام بعضه مِن بعض ويضعون الأسماء<lb/>بحسب ما يحدث مِن المعاني إلى أن ظهرت اللغة في كامل حسنها وبيانها وصار لها<lb/>شأن عظيم وتأثير بليغ.<lb/>ويدلك على عنايتهم بأمر الفصاحة ما وصل إلينا من نتائج أفكارهم وبدائع<lb/>خُطَبِهم وقصائدهم في سوق عُكَاظ وسوق مُجنة؛ إذ يَفِدون عليها في موسم الحج<lb/>ويقيمون في عكاظ ثلاثين يومًا وفي مجنة سبعة أيام يتناشدون ما وضعوه في الشعر<lb/>ويتفاخرون بجودة صناعة الكلام وعند احتفالهم يضربون قبة للشاعر العظيم في وقته<lb/>كالنابغة الذبياني ويعرضون عليه منتخبات أشعارهم، وكان بعضهم يهدد بعضا بنظم<lb/>الهجاء وتسييره في ذينك الموضعين قال: أمية بن خلف يهدد حسان رضي الله عنه.<lb/>ألا مَن مبلغ حسان عني <gap resp="#org_MS"/> مغلغة تدب إلى عكاظ<lb/>وقال حسان في جوابه:<lb/>أتاني عن أمية زُورَ قول <gap resp="#org_MS"/> وما هو في المغيب بذي حِفاظ<lb/>سأنشر إن بَقِيتُ له كلامًا <gap resp="#org_MS"/> يُنشر في المَجنة مع عُكاظ<lb/>ومِن شواهد هذا أن الحارث بن حِلزة اليشكري كان شاعرًا حكيمًا ولكنه ابْتُلِيَ<lb/>بوضح (بَرَص) ومن أجله كان عمرو بن هند ملك الحيرة يكره النظر إليه ويأبى<lb/>أن يستمع إلى خطابه إلا مِن وراء ستار، فدخل عليه يومًا وأنشد بين يديه قصيدته<lb/>المعدودة في المعلقات:<lb/>آذَنَتْنا بِبَيْنِهَا أسماء <gap resp="#org_MS"/> رُبَّ ثاوٍ يُمَلُّ مِنْهُ الثَّواء<lb/>وتعرض فيها إلى شيء من الصلح بين بكر وتغلب فبهرت عمرًا برائع نظمها<lb/>واستولت على لبه بسحر بيانها فأخذته هِزة وارتياح ولم يتمالك أن أمر برفع الستار<lb/>ما بينهما.<lb/>واقتضت عناية العرب لذلك العهد بالإبداع في القول والتنافس في مقام<lb/>الفصاحة أن ظهرت معجزة الرسول صلى الله عليه وسلم في بلاغة ما أُنزل عليه<lb/>من القرآن، كما جاء عيسى عليه السلام يبرئ الأكمه والأبرص ويحيي الموتى بإذن<lb/>الله لمّا أُرْسِل إلى قومٍ توفرت عندهم العناية بعلم الطب، وكما بُعث موسى عليه<lb/>السلام إلى أمة انتهى السحر فيها إلى غاية فأتاهم في مقام المعجزة بأبدع ما يكون في<lb/>قلب الأعيان وإراءتها في غير صورتها الأولى.<lb/>ثم ارتقت اللغة في صدر الإسلام إلى طورها الأعلى ودخلت في أهم دور يحق<lb/>علينا أن نسميه عصر شبابها فنمت عروقها وأثمرت غصونها بألوان مختلفة من<lb/>الأساليب.<lb/>ومِن مآثر هذه الحياة الراقية أَنْ كان كلام الناشئين في الإسلام من العرب أحلى<lb/>نسقًا وأصفى ديباجة من كلام الجاهلية في شعرهم وخطبهم ومحاوراتهم.<lb/>والأسباب التي ارتقت بها اللغة حتي بلغت أشدها وأخذت زخرفها أمور ثلاثة:<lb/>أحدها: ما جاء به القرآن الحكيم من صورة النظم البديع والتصرف في لسان<lb/>العرب على وجه يملك العقول؛ فإنه جرى في أسلوبه على منهاج يخالف الأساليب<lb/>المعتادة للفصحاء قاطبة - وإن لم يخرج عما تقتضيه قوانين اللغة - واتفق كبراؤهم<lb/>على إصابته في وضع كل كلمة وحرف موضعه اللائق به وإنْ تفاضل الناس<lb/>في الإحساس بلطف بيانه تفاضلهم بسلامة الذوق وجودة القريحة.<lb/>ومن النحاة من يحكم على بعض استعمالات يَردُ عليها القرآن بعدم القياس<lb/>عليها كما قصروا حذف حرف المصدر ورفع المضارع بعده على السماع بعد أن<lb/>أوردوا في مثاله قوله تعالى {وَمِنْ آيَاتِهِ يُرِيكُمُ البَرْقَ خَوْفًا وَطَمَعًا} (الروم:<lb/>24) الآية، ولا أدري كيف يتفق لهم هذا مع علمهم بأنه صاحب البلاغة التي ليس<lb/>وراءها مطلع، وإنَّا لنعلم قولهم في أصول العربية أنَّ ما قل في السماع إنْ كان مقبولاً<lb/>في القياس صح القياس عليه، وإن وُجِدَ ما يعارضه في القياس يُوقَفُ على السماع<lb/>فنسلم لهم إجراء هذه القاعدة في كلام العرب لاحتمال أن تزيغ ألسنتهم عن القصد<lb/>فيحرفون الكلمة عن أصل استعمالها غلطًا، ولا نسلم لهم تحكيمها في كتاب الله الذي<lb/>أخرس بفصاحته لسان كل منطيق.<lb/>ثانيها: ما تفجر في أقوال الرسول صلى الله عليه وسلم من ينابيع الفصاحة<lb/>وما جاء في حديثه من الرقة والمتانة والإبانة عن الغرض بدون تكلف، رُوي أن أبا<lb/>بكر الصديق رضي الله عنه قال: لقد طُفْتُ في أحياء العرب فما رأيت أحدًا أفصح<lb/>منك يا رسول الله، قال (وما يمنعني وأنا قرشي وأرضعت في بني سعد وبنو سعد<lb/>أفصح قبيلة في العرب بعد قريش) .<lb/>وإنما أغضى علماء اللسان النظر عن الاستشهاد بالحديث لأن رواته لم يَجْمعوا<lb/>عنايتهم على ضبط ألفاظه كما كانوا يتثبتون في نقله على المعنى، ولو تحقق أهل<lb/>العربية من رواية حديث بلفظه كالأحاديث المنقولة للاستشهاد على فصاحته صلى الله<lb/>عليه وسلم لاستندوا إليه في وضع أحكامها يقينًا.<lb/>ثالثها: ما أفاضه الإسلام على عقولهم بواسطة القرآن والحديث من العلوم<lb/>السامية وبما نتج عن تعارف الشعوب والقبائل والتئام بعضها ببعض من الأفكار<lb/>ومطارحة الآراء، ومعلوم أن اتساع العقول وامتلائها بالمعار مما يُرَقَّي مداركها<lb/>ويزيد في تهذيب ألمعيتها فتقذف بالمعاني المبتكرة وتبرزها في أساليب مستحدثة<lb/>فإن، كثرة المعاني ودقتها تبعث على التفنن في العبارة والتأنق في سياقها ويُوَضِّح لكم<lb/>هذا أن الناشئين في الحواضر نجدهم في الغالب أوسع غاية في اجتلاب المعاني الفائقة<lb/>وأهدى إلى العبارات الحسنة مِمَن يعادلهم في جودة القريحة وفصاحة المنطق بفطرته<lb/>لاشتمال المدن على معانٍ شتى ينتزع الذهن منها هيئات غريبة لا طريق لتصورها إلا<lb/>المشاهدة.<lb/>ولما فارقت العرب <placeName>الحجاز</placeName> لإبلاغ دعوة الإسلام وبث تعاليمه بين الأمم<lb/>اقتضت مخالطتهم لِمَن يُحسن لغتهم ضعف ملكاتها على ألسنتهم ودخول التغيير عليها<lb/>في مبانيها وأساليبها وحركات إعرابها وابتدأ التحريف يسري إلى اللغة في عهد<lb/>الخليفة الرابع علي بن أبي طالب رضي الله عنه فأشار على أبي الأسود الدؤلي<lb/>بوضع علم النحو ولم يزل أئمة العربية يحوطونها باستنباط القواعد حتى ضربوا<lb/>عليها بسياج يقيها عادية الفساد، ويحول بينها وبين غوائل الضياع والاضمحلال<lb/>وحين انتشرت المخالطة وتفشى داء اللحن أمسك العلماء عن الاستشهاد بكلام<lb/>معاصريهم من العرب ويعدون أول المحدثين الذين لا يستشهد بأقوالهم بشار بن<lb/>برد المتوفى سنة 167 واحتج سيبويه بشيء مِن شعر بشار بدون اعتماد عليه وإنما<lb/>أراد مصانعته وكف أذايته حيث هجاه لتركه الاحتجاج بشعره كما استشهد أبو علي<lb/>الفارسي في كتاب (الإيضاح) بقول أبي تمام:<lb/>مَن كان مُرعى عزمه وهمومه <gap resp="#org_MS"/> روض الأماني لم يزل مهزولا<lb/>وليس مِن عادتهم الاستشهاد بشعر أبي تمام لأن عَضُد الدولة كان يُعجب بهذا<lb/>البيت وينشده كثيرًا.<lb/>واستشهد صاحب الكشَّاف عند قوله تعالى: {وَإِذَا أَظْلَمَ عَلَيْهِمْ قَامُوا} (البقرة: 20) ببيت من شعر أبي تمام، وقال وهو وإن كان محدثًا لا يُستشهد بشعره<lb/>في اللغة فهو مِن علماء العربية فاجعل ما يقوله بمنزلة ما يرويه، فيؤخذ من<lb/>صريحه أنه يرى صحة الاحتجاج بكلام المحدث إذا كان من أئمة اللغة وليس مذهبه<lb/>هذا بسديد وقياس ما يقوله أبو تمام على ما يرويه غير صحيح فإن التكلم بالعربية<lb/>الصحيحة لعهد أبي تمام ناشيء عن ملكة تُستفاد مَن تعلم صناعتها ومدارسة قوانينها<lb/>فعلى فرض أن لا تفوته معرفة بعضها قد يذهل عن ملاحظة تلك القوانين فلا يأمن<lb/>أن يَزِلَّ به لسانه في خطأ مبين، وأبو تمام نفسه صدرت عنه أبيات كثيرة خرج فيها<lb/>عن مقاييس العربية قال ابن الأثير لم أجد أحدًا من الشعراء المُفْلَقين سَلِمَ مِن الغلط<lb/>فإما أن يكون لَحِنَ لَحْنًا يدل على جهله بمواقع الإعراب، وإما أن يكون أخطأ في<lb/>تصريف الكلمة ولا أعني بالشعراء مَن تقدم زمانه كالمتنبي ومَن كان قبله كالبحتري<lb/>ومَن تقدمه كأبي تمام ومَن سبقه كأبي نُوْاس.<lb/>أما العربي القَح فإنه يطلق العبارة بدون كُلفة في اختيار ألفاظها أو ترتيب<lb/>وضعها فتقع صحيحة في مبانيها مستقيمة في إعرابها، ولا يكاد يَلْحِن في إعراب<lb/>كلمة أو يُزيلها عن موضعها إذا ترك لسانه وسجيته ومن ثم كان قَرضُ الشعر<lb/>كالخطابة على الارتجال والبديهة شائعًا عند العرب نادرًا في عصر المولدين، ولا<lb/>يعترض هذا بأن كثيرًا من العرب يطيل المدة في عمل القصيدة كما فعل زهير في<lb/>حولياته لأنه يستوفيها في أمد قريب ويتمها على شرط الصحة ولكنه لا يخرجها<lb/>للناس إذا فرغ من عملها إلا بعد التروي وإعادة النظر في تقويم معانيها وحسن النسق<lb/>في بنائها وإحكام قوافيها لا ليخلصها من اللحن ويطبق عليها أصول العربية كما هو<lb/>شأن المُحْدَثِينَ.<lb/>ثم نشأ بهذا التحريف الذي طرأ على اللغة مرض آخر انجر إليها بسبب من<lb/>أسباب حسنها هو أن مسلم بن الوليد وأبا تمام أمعنا النظر في أشعار الفصحاء<lb/>وخطبهم وحسروا اللثام عن وجه بيانها فأبصروا فيها محاسن من فنون البديع<lb/>كالاستعارة والجناس والتورية فَشُغِفوا بها وثابروا على إيرادها في منظوماتهم توفيرًا<lb/>لحسنها واستزادة من التأنق فيها فكان الناس يقولون: إن أول مَن أفسد الشعر مسلم بن<lb/>الوليد وسمع أعرابي قصيدة أبي تمام التي يقول في طالعها:<lb/>طلل الجميع أراك غير حميد <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فقال إن في هذه القصيدة أشياء أفهمها وأشياء لا أفهمها فإما أن يكون قائلها أشعر<lb/>من جميع الناس، وإما أن يكون جميع الناس أشعر منه، وما تعاصى فهمها على<lb/>الأعرابي إلا لكونه سمع شعرًا حُشِي بوجوه من البديع خرجت به عن الأسلوب<lb/>المألوف فثقل تأليفه وبَعُد عن الأفهام تناوله.<lb/>واتبع طريقهما كثير من الأدباء وربما انتهى بهم الإعجاب بمحاسن البديع إلى<lb/>مخالفة قانون العربية وتغيير بنية الكلمة من أجلها كقول بعضهم:<lb/>انظر إليَّ بعين مولى لم يزل <gap resp="#org_MS"/> يولي الندى وتلافِ قبل تلافي<lb/>فكأنه زاد في مصدر تلف ألِفًا يتم له الجناس مع قوله تلاف ولا نعرف في كتب<lb/>اللغة من ذكر التلاف مصدرًا لتلف وإنما يوردون في مصدره التلف بدون ألف.<lb/>ولم تقف سيئة الإكثار من البديع عند حد الشعر بل تعدى وباؤها إلى النثر<lb/>أيضًا فطفق كثير مِن الكُتَّاب يملأون رسائلهم بوجوه التحسين: الاستعارة والجناس<lb/>ونحوها، واجتهدوا أن لا يفوتهم الشعراء بواحد منها حتى إذا ما تلقيت صحيفة من<lb/>هذا القبيل وألقيت فيها نظرك ليطوف عليها بالمطالعة أدركته عند كل فقرة حبسة<lb/>والتَوَتْ أمامه طرق فهمها، وإن كانت معاني مفرداتها جلية فتحس به كيف ينتقل مِن<lb/>كلمة إلى أخرى بخطوات ضيقة كأنما حُمِل على قيد مِن حديد، وأكثر هؤلاء يهملون<lb/>النظر إلى جانب المعنى والمحافظة عن إقامته واستيفائه، وهذا ما بعث الشيخ عبد<lb/>القاهر الجرجاني حين قام ينادي بأبسط عبارة أن الألفاظ خدم للمعاني وأن المعاني<lb/>مالكة سياسة الألفاظ، وأقام الحجة في كتابيه دلائل الإعجاز وأسرار البلاغة [1] على<lb/>أن مَزيَّة الفصاحة إنما استحقتها الألفاظ ووصفت بها من جهة معانيها وأزال كل<lb/>شبهة عرضت لِمَن اعتقد أنها مزية استحقها اللفظ بنفسه.<lb/>وأدرك غالب المحررين اليوم أن تتبع هذه الحسنات ومواصلة العمل بها في<lb/>نظم الكلام يُبدلها سيئات تشمئز منها قلوب الذين يستمعون القول فيتبعون أحسنه بيانًا<lb/>فأقلعوا عن الإكثار منها لاسيما في خطابات الجمهور وزهدوا فيها إلا ما سمح به<lb/>الخاطر عفوا ورَمَتْه الطبيعة بدون كلفة ظاهرة.<lb/>وكانت اللغة من خلال الأَعْصُر الماضية تعلو وتضعف وتنتشر في أنحاء<lb/>المعمورة على حسب كرم الدولة وعناية رجالها بالفنون الأدبية فارتفع ذكرها حين<lb/>كان الأمير سيف الدولة يباحث أبا علي الفارسي في غوامض علم النحو وينقد شعر<lb/>أبي الطيب المتنبي بذوق لطيف ويجازيه وغيره من الشعراء بغير حساب.<lb/>وارتقي شأنها يوم قام القاضي منذر بن سعيد في مجلس الملك الناصر لدين الله<lb/>عند احتفاله برسول ملك الروم في قصر قرطبة وشرع يخطب من حيث وقف أبو<lb/>علي البغدادي وانقطع به القول فوصل منذر افتتاح أبي علي بكلام عجيب وأطال<lb/>النفس في خطبة مرتجلة فخرج الناس يتحدثون ببديهته المعجزة وارتواء لسانه من<lb/>اللغة الفصحى ولا مِرْيَة في أن كرم الدولة باعث على ارتقاء حال اللغة عند من<lb/>التفت إلى التأريخ وأقام الوزن بين الشعراء الناشئين في زمن أجواد العرب وملوك<lb/>آل جفنة وملوك لخم كزهير والنابغة وبين مَن تقدمهم مِن الشعراء. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) بقلم الشيخ محمد الخضر ين الحسين من العلماء المدرسين بجامع الزيتونة بتونس في مسامرته (حياة اللغة العربية) .<lb/>(1) يباع كل واحد منهما بعشرين قرشًا صحيحًا بإدارة المنار وأجرة البريد ثلاث.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p211" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2260.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">السائل والمسؤول<lb/>كلمة مولى<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة الشيخ المكرم ناصر السنة وقامع البدعة العالم العامل السيد محمد<lb/>رشيد رضا المحترم أدام الله بقاءه آمين.<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فقد قرأت في المنار الأغر لا زالت<lb/>راياته منشورة، وآياته ظاهرة منصورة، في (ص814 جزء11من المجلد12)<lb/>سؤالاً ورد من محمد علي أفندي من موظفي كمرك <placeName>يافا</placeName> ذكر فيه أنه قد اطلع على<lb/>كتاب يُدعي صيانة الإنسان عن وساوس ابن دحلان قال (فرأيته فسر كلمة مولى بما<lb/>معناه: إن كلمة مولى مشتقة من اسم الجلالة فلا يجوز والحالة هذه إطلاقها على<lb/>بني الإنسان كأن يقال مثلاً مولانا فلان فكل إنسان قالها لإنسان غيره يشرك بالله،<lb/>إلى آخر السؤال فأجبتم على هذا السؤال بقولكم: الجواب قد غلا صاحب ذلك الكتاب<lb/>في قوله الذي نقلتموه غلوًّا كبيرًا وأخطأ خطأ ظاهرًا إلى آخر الجواب، وحيث<lb/>أن الداعي لتحريري هذا هو التنبيه لا طلب التخطئة فأرجوكم أن تسمحوا لي من<lb/>حيث اني أنبه على غلط السؤال والجواب ليتبين وجه الصواب، فأقول:<lb/>مِن الواجب أن يتنبه المسئول لمورد السؤال فلا يعتمد نقل السائل إذا كان<lb/>يعزو إلى كتاب معين سواء كان حكى اللفظ أو المعنى كهذا السائل الذي لا يفهم<lb/>منهما شيئًا إن لم يكن عنده سوء قصد فحيث إن موضوع الكتاب المسمى بصيانة<lb/>الإنسان رد علي ما افتراه دحلان على الشيخ محمد بن عبد الوهاب من الكذب<lb/>والبهت في رسالته التي سماها (بالدرر السنية في الرد على الوهابية) فقد أقام الله<lb/>تعالى لرد باطله ذلك العالم الجليل صاحب صيانة الإنسان الشيخ عبد الله بن عبد<lb/>الرحمن السندي حتى زيف ما لفقه من الزور والبهتان، وأبدى عوراته لكل إنسان،<lb/>فجزاه الله عن نصرة الحق وأهله خير الجزاء، وهذا ما قاله دحلان مما وقع في<lb/>صفحة<date calendar="#cal_gregorian" when="0511" change="#d3e146">511</date> من الكتاب المذكور<lb/>(ويزعم أن من قال لأحدنا مولانا وسيدنا فهو كافر إلى آخر ما هذي به) ،<lb/>فهذا جواب صاحب صيانة الإنسان ننقله بالحرف الواحد قال في صفحة 513:<lb/>(وأما مسألة قولنا لأحدنا مولانا وسيدنا فنذكر ما ورد في الباب، منها ما<lb/>أخرجه مسلم عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلي الله عليه وسلم: (لا يقولن<lb/>أحدكم عبدي فكلكم عبيد الله ولكن ليقل فتاي ولا يقول العبد ربي ولكن ليقل سيدي)<lb/>- وفي رواية له - (ولا يقل العبد لسيده: مولاي) . وزاد في حديث أبي معاوية:<lb/>(فإن مولاكم الله عز وجل) - وفي رواية له - (ولا يقل أحدكم ربي وليقل سيدي<lb/>ومولاي ولا يقل أحدكم عبدي أمتي وليقل فتاي فتاتي غلامي) ، وأخرج هذا الحديث<lb/>أبو داود أيضًا وأخرج أبو داود عن مطرف قال: قال أبي: (انطلقت في وفد بني<lb/>عامر إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقلنا أنت سيدنا فقال: السيد الله، قلنا<lb/>وأفضلنا فضلا وأعظمنا طولا قال: قولوا بقولكم أو بعض قولكم ولا يستحرينكم<lb/>الشيطان) ، وأخرج أبو داود عن عبد الله بن بريدة عن أبيه قال: قال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم (لا تقولوا للمنافق سيد فإنه إن يك سيدًا فقد أسخطتم ربكم عز<lb/>وجل) انتهى.<lb/>فقد عُلم مِن تيك الأحاديث أن النبي صلي الله عليه وسلم نهى عن إطلاق لفظ<lb/>السيد والمولى على أحدنا ورخص فيهما أيضًا ووجه التوفيق بأن للسيد والمولى<lb/>معاني فالنهي باعتبار بعض المعاني والرخصة باعتبار البعض الآخر، قال في<lb/>النهاية في مادة السود: السيد يطلق على الرب والمالك والشريف والفاضل والكريم<lb/>والحليم ومتحمل أذى قومه والزوج والرئيس والمقدم، انتهى، وقال في مادة الولي:<lb/>وهو اسم يقع على جماعة كثيرة فهو الرب والمالك والسيد والمُنْعِم والمعتق والناصر<lb/>والمحب والتابع والجار وابن العم والحليف والعقيد والصهر والعبد والمعتق والمُنْعَم<lb/>عليه انتهى.<lb/>فالنهي عن إطلاق لفظ السيد والمولى على غير الله محمول على السيد والمولى<lb/>بمعنى الرب، والرخصة محمولة عليهما بمعنى آخر مِن سائر المعاني فإن ثبت أن<lb/>الشيخ قد منع مِن إطلاق لفظ السيد والمولى على غير الله فمراده السيد والمولي بمعني<lb/>الرب، وأما بالمعني الآخر فكيف يتصور أن يمنع الشيخ منه فإنه عقد بابًا في كتاب<lb/>التوحيد بهذا العنوان باب (لا يقول عبدي وأمتي) وأورد فيه حديث أبي هريرة<lb/>المروي في مسلم الذي تقدم ذكره آنفا وفيه هذا اللفظ: وليقل سيدي ومولاي، فهذا<lb/>اللفظ صريح في جواز إطلاق لفظ السيد والمولى على غير الله بالمعني الآخر،<lb/>انتهي المقصود منه.<lb/>وله تتمة ساق المصنف فيها أحاديث كثيرة في جواز إطلاق السيد والمولي<lb/>بمعنى غير الرب على الأنبياء والصديقين والشهداء والصالحين لا وجه للمنع منه،<lb/>فانظر حفظك الله من أين فهم السائل أن صاحب الكتاب فسر كلمة مولي بأنها مشتقة<lb/>من اسم الجلالة إلى آخر ما ذكره حينئذ تعلم أن السؤال والجواب، قد حادا عن<lb/>طريق الصواب، وختام كتابي تقديم أزكى سلامي ولائق احترامي ودمتم محروسين<lb/>دمشق <placeName>الشام</placeName>، كاتبه، فوزان بن سابق.<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>لا نسلم للكاتب قوله إنه يجب على المسؤول أن لا يعتمد على نقل السائل فكلام<lb/>الناس ونقلهم يُحمل على الصدق ما لم يتبين كذبه أو يدل عليه شيء وإذا كان الجواب<lb/>مبنيًّا على السؤال وكان حًقا علي تقدير كون السؤال في محله فلا لوم على المجيب<lb/>إذا كان السؤال غير منطبق علي الواقعة، وكان النبي صلى الله عليه وسلم يجيب،<lb/>بل يحكم للناس بحسب الظواهر كما هو معلوم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p214" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2261.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلى الأمة العربية</head>
<tei:p>
               <lb/>هو الليل يغري بي الأسى فيطول <gap resp="#org_MS"/> ويرخي وما غير الهموم سدول<lb/>أبِيتُ به لا الغاربات طوالع <gap resp="#org_MS"/> عليّ ولا للطالعات أُفُول<lb/>وينشر فيه الصمت لبدا مضاعفًا <gap resp="#org_MS"/> فتطويه مني رنة وعويل<lb/>ولي فيه دمع يلذع الخد حره <gap resp="#org_MS"/> وحُزن ما امتد الظلام طويل<lb/>بكيت على كل ابن أروع ماجد <gap resp="#org_MS"/> له نسب في الأكرمين جليل<lb/>يليح من الضيم المذل بغرة <gap resp="#org_MS"/> لها البدر ترب والنجوم قبيل<lb/>مِن العرب أما عرضه فموفر <gap resp="#org_MS"/> مصون وأما جسمه فهزيل<lb/>له سلف عزّوا فبزوا نباهة <gap resp="#org_MS"/> ولم تعتورهم فترة وخمول<lb/>وساروا بنهج المكرمات تقلهم <gap resp="#org_MS"/> قلائص من سعي لهم وخيول<lb/>وكانوا إذا ما أظلم الدهر أشرقت <gap resp="#org_MS"/> به غرر من مجدهم وحجول<lb/>أولئك قوم قد ذوى روض مجدهم <gap resp="#org_MS"/> فلم تسر فيه نسمة وقبول<lb/>وقد أعطشته السحب حتى لقد علت <gap resp="#org_MS"/> على الزهر منه صفرة وذبول<lb/>رعى الله من أهل الفصاحة معشرًا <gap resp="#org_MS"/> لهم كان فوق الفرقدين مقيل<lb/>ترامى بهم ريب الزمان كأنما <gap resp="#org_MS"/> له عندهم دون الأنام ذحول<lb/>فأمست من العمران خلوا بلادهم <gap resp="#org_MS"/> فهنَّ حزون قفزة وسهول<lb/>وعادت مغاني العلم فيها دوارسًا <gap resp="#org_MS"/> تجر بها للرامسات ذيول<lb/>وقوَّضَت الأيام بنيان مجدها <gap resp="#org_MS"/> فربع المعالي بينهن محول<lb/>نظرت إلى عرض البلاد وطولها <gap resp="#org_MS"/> فما راق لي عرض هناك وطول<lb/>ولم تبد لي فيها معاهد عزها <gap resp="#org_MS"/> ولكن رسوم رثة وطلول<lb/>نظرت إليها من خلال ذوارف <gap resp="#org_MS"/> من الدمع طرفي بينهن كليل<lb/>فكنت كراءٍ من وراء زجاجة <gap resp="#org_MS"/> بعينيه كيما يستبين ضئيل<lb/>ولم أتبين ما هنالك من علي <gap resp="#org_MS"/> لكثرة ما قد دب فيه نحول<lb/>هناك حنيت الظهر كالقوس رابطًا <gap resp="#org_MS"/> بكفي على قلب يكاد يزول<lb/>وأوسعت صدري للكآبة فاغتدت <gap resp="#org_MS"/> بإرجائه تحت الضلوع تجول<lb/>وأرسلت دمع العين فانهل جاريًا <gap resp="#org_MS"/> له بين أطلال الديار مسيل<lb/>أأمنع عيني أن تجود بدمعها <gap resp="#org_MS"/> على وطني؟ إني إذًا لبخيل!<lb/>فإن تعجبوا أَنْ سال دمعي لأجله <gap resp="#org_MS"/> فإنَّ دمي من أجله سيسيل!<lb/>وما عشت أني قد تناسيت عهده <gap resp="#org_MS"/> ولكن صبري في الخطوب جميل<lb/>وإن امرأ قد أثقل الهم قلبه <gap resp="#org_MS"/> كقلبي ولم يلق الردى لحمول<lb/>أفي الحق أن أنسى بلادي سلوة <gap resp="#org_MS"/> ومالي عنها في البلاد بديل<lb/>أقول لقومي قول حيران جازع <gap resp="#org_MS"/> تهيج به أشجانه فيقول:<lb/>متى ينجلي يا قوم صبح ظلامكم <gap resp="#org_MS"/> وتذهب عنكم غفلة وذهول<lb/>وينطق بالمجد المؤثل سعيكم <gap resp="#org_MS"/> فيسكت عنكم لائم وعذول؟<lb/>تريدون للعليا سبيلاً وهل لكم <gap resp="#org_MS"/> إليها وأنتم جاهلون سبيل!<lb/>أناشدكم أين المدارس إنها <gap resp="#org_MS"/> على الكون فيكم والحياة دليل؟<lb/>وأين الغنيُّ المرتجى في بلادكم <gap resp="#org_MS"/> يجود على تشييدها ويطول!<lb/>بلاد بها جهل وفقر كلاهما <gap resp="#org_MS"/> أكول شروب للحياة قتول<lb/>أجل إنكم أنتم كثير عديدكم <gap resp="#org_MS"/> ولكن كثير الجاهلين قليل<lb/>ولو أن فيكم وحدة عصبية <gap resp="#org_MS"/> لهان عليكم للمرام وصول<lb/>ولكن إذا مستنهض قام بينكم <gap resp="#org_MS"/> تلقاه منكم بالعناد جهول!<lb/>وأى فريق قام للحق صده <gap resp="#org_MS"/> فريق طلوب للمحال خذول!<lb/>وإن كان فيكم مصلحون فواحد <gap resp="#org_MS"/> فعول وألف في مداه قؤول!<lb/>على أن لي فيكم رجاء وإن أكن <gap resp="#org_MS"/> إلى اليأس أحيانا أكاد أميل<lb/>ألستم من القوم الأولى كان علمهم <gap resp="#org_MS"/> به كل جهل في الأنام قتيل<lb/>لهم همم ليس الظباة تفلها <gap resp="#org_MS"/> وإن كان منها في الظباة فلول<lb/>ألا نهضة علمية عربية <gap resp="#org_MS"/> فتنعش أرواح بها وعقول<lb/>ويشجع رعديد ويعتز صاغر <gap resp="#org_MS"/> وينشط للسعي الحثيث كسول<lb/>فإن لم تقم بعد الأناة عزائم <gap resp="#org_MS"/> فعتبي عليكم والملام فضول!<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> معروف الرصافي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">معروف الرصافي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p216" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2262.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رعاية الأطفال</head>
<tei:p>
               <lb/>محمد حافظ إبراهيم<lb/>
               <lb/>شبحًا أرى أم ذاك طيف خيال؟ <gap resp="#org_MS"/> لا بل فتاة بالعراء حيالي<lb/>أمست بمدرجة الخطوب فما لها <gap resp="#org_MS"/> راع هناك وما لها من وال<lb/>حسرى تكاد تعيد فحمة ليلها <gap resp="#org_MS"/> نارًا بأنّات زكين طوال<lb/>ما خطبها عجبًا وما خطبي بها <gap resp="#org_MS"/> ما لي أشاطرها الوجيعة ما لي!<lb/>دانيتها ولصوتها في مسمعي <gap resp="#org_MS"/> وقع النبال عطفن إثر نبال<lb/>وسألتها: مَن أنت؟ وهي كأنها <gap resp="#org_MS"/> رسم على طلل مِن الأطلال!<lb/>فتململت جزعًا وقالت: حامل <gap resp="#org_MS"/> لم تدر طعم الغمض منذ ليال<lb/>قد مات والدها وماتت أمها <gap resp="#org_MS"/> ومضى الحِمام بعمها والخال<lb/>وإلى هنا حبس الحياء لسانها <gap resp="#org_MS"/> وجرى البكاء بدمعها الهطال<lb/>فعلمت ما تخفي الفتاة وإنما <gap resp="#org_MS"/> يحنو على أمثالها أمثالي<lb/>ووقفت أنظرها كأني عابد <gap resp="#org_MS"/> في هيكل يرنو إلى تمثال<lb/>ورأيت آيات الجمال <gap resp="#org_MS"/> تكفلت بزوالهن فوادح الأثقال<lb/>لا شيء أفعل في النفوس كقامة <gap resp="#org_MS"/> هيفاء روّعها الأسى بهزال<lb/>أو غادة كانت تريك إذا بدت <gap resp="#org_MS"/> شمس النهار فأصبحت كالآل<lb/>قلت انهضي، قالت أينهض ميت <gap resp="#org_MS"/> مِن قبره ويسير شن بالي؟<lb/>فحملت هيكل عظمها وكأنني <gap resp="#org_MS"/> حملت حين حملت عود خلال!<lb/>وطفقت أنتهب الخطى متيممًا <gap resp="#org_MS"/> بالليل دار رعاية الأطفال<lb/>أمشي وأحمل بائسين فطارق <gap resp="#org_MS"/> باب الحياة ومؤذن بزوال<lb/>أبكيهما وكأنما أنا ثالث <gap resp="#org_MS"/> لهما مِن الإشفاق والأعوال<lb/>وطرقت باب الدار لا متهيبًا <gap resp="#org_MS"/> أحدا ولا مترقبًا لسؤال<lb/>طرق المسافر آب مِن أسفاره <gap resp="#org_MS"/> أو طرق رَبُّ الدار غير مبال<lb/>وإذا بأيد طاهرات عودت <gap resp="#org_MS"/> صنع الجميل تطوعت في الحال<lb/>جاءت يسابق في المبرة بعضها <gap resp="#org_MS"/> بعضًا لوجه الله لا للمال<lb/>فتناولت بالرفق ما أنا حامل <gap resp="#org_MS"/> كالأم تكلأ طفلها وتوالي<lb/>وإذا الطبيب مشمر وإذا بها <gap resp="#org_MS"/> فوق الوسائد في مكان عال<lb/>جاؤا بأنواع الدواء وطوَّفوا <gap resp="#org_MS"/> تسرير ضيفهم كبعض الآل<lb/>وجثا الطبيب يجس نبضًا خافتًا <gap resp="#org_MS"/> ويرود مكمن دائها القتَّال<lb/>لم يدر حين دنا ليبلو قلبها <gap resp="#org_MS"/> دقات قلب أم دبيب نمال<lb/>ودعتها وتركتها في أهلها <gap resp="#org_MS"/> وخرجت منشرحًا رخيّ البال<lb/>وعجزت عن شكر الذين تجردوا <gap resp="#org_MS"/> للباقيات وصالح الأعمال<lb/>لم يُخجلوها بالسؤال عن اسمها <gap resp="#org_MS"/> تلك المروءة والشعور العالي<lb/>خير الصنائع في الأنام صنيعة <gap resp="#org_MS"/> تنبو يحاملها عن الإذلال<lb/>وإذا النوال أتى ولم يهرق له <gap resp="#org_MS"/> ماء الوجوه فذاك خير نوال<lb/>مَن جاد مِن بعد السؤال فإنه <gap resp="#org_MS"/> وهو الجواد يعد في البخال<lb/>لله درهم فكم مِن بائس <gap resp="#org_MS"/> جم الوجيعة سيئ الأحوال<lb/>ترمي به الدنيا فمِن جوع إلى <gap resp="#org_MS"/> عُري إلى سقم إلى إقلال<lb/>عين مسهدة وقلب واجف <gap resp="#org_MS"/> نفس مروعة وجيب خال<lb/>لم يدر ناظره أعريانا يرى <gap resp="#org_MS"/> أم كاسيًا فى تلكم الأسمال<lb/>فكأن ناحل جسمه في ثوبه <gap resp="#org_MS"/> خلف الخروق يطل مِن غربال!<lb/>يابرد فاحمل قد ظفرت بأعزل <gap resp="#org_MS"/> يا حر تلك فريسة المغتال<lb/>يا عين سِحّي يا قلوب تفطَّري <gap resp="#org_MS"/> يا نفس رقي يا مروءة والي<lb/>لولاهم لقضى عليه شقاؤه <gap resp="#org_MS"/> وخلا المجال لخاطف الآجال<lb/>لولاهم كان الردى وقفًا على <gap resp="#org_MS"/> نفس الفقير ثقيلة الأحمال<lb/>لله در الساهرين على الألى <gap resp="#org_MS"/> سهروا مِن الأوجاع والأوجال<lb/>القائمين بخير ما جاءت به <gap resp="#org_MS"/> مدينة الأديان والأجيال<lb/>أهل اليتيم وكهفه وحماته <gap resp="#org_MS"/> وربيع أهل البؤس والإمحال<lb/>لا تهملوا في الصالحات فإنكم <gap resp="#org_MS"/> لا تجهلون عواقب الإهمال<lb/>إني أرى فقراءكم في حاجة <gap resp="#org_MS"/> - لو تعلمون - لقائل فعال<lb/>فتسابقوا الخيرات فهي أمامكم <gap resp="#org_MS"/> ميدان سبق للجواد النال<lb/>والمحسنون لهم على إحسانهم <gap resp="#org_MS"/> يوم الإثابة عشرة الأمثال<lb/>وجزاء رب المحسنين يجل عن <gap resp="#org_MS"/> عَدٍّ وعن وزن وعن مكيال <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p219" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2263.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(العرب والترك)<lb/>قد علم قراء المنار أن السعي في حسن التفاهم بين العرب والترك قد كان<lb/>أحد القصدين الجليلين من رحلتنا إلى دار السلطنة في آخر الخريف حيث يعود<lb/>المصريون منها ومن سائر البلاد التي يصطافون فيها لقضاء فصل الشتاء بمصر<lb/>التي لا يَفْضُل شتاءها شتاء؛ وعلموا أيضًا أنه كان مِن السعي زيارتنا لصاحب<lb/>جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e207">إقدام</tei:title>) ومعاتبته على ما كتب في شأن العرب وعرض مقالات عليه في<lb/>حسن التفاهم بين العنصرين اللذين هما قوام <placeName>الدولة العثمانية</placeName> ووعده بنشرها ولكن<lb/>أكثرهم لا يعلمون أن صاحب (<title>إقدام</title>) نشر ثلاثًا مِن تلك المقالات وامتنع عن نشر<lb/>ثلاث: نشر المقدمات وامتنع عن نشر المقصد الذي فيه بيان أسباب سوء التفاهم<lb/>وطرق تداركها وتلافيها، ومنها مسألة تنقيح اللغة التركية وحذف الألفاظ العربية<lb/>منها وما سمع عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">إقدام</title>) من سوء التعبير فيها، قال في بيان سبب امتناعه<lb/>عن نشر المقالة الرابعة إن هذه أمور ملية تتعلق بنا (أي الترك) فليس له حق في<lb/>البحث فيها! !<lb/>وقد استمر على نغماته الجنسية بقلمه وقلم أعوانه حتى نشر مقالة من مقالات<lb/>عن <placeName>اليمن</placeName> بإمضاء (خليل حامد) وهو إمضاء مستعار لأحد الضباط هنا وقد<lb/>جاء في هذه المقالة من الطعن في العرب أنهم - في زعم الكاتب - بمقتضى<lb/>طبيعتهم يبيعون بالمال كل شيء حتى أعراضهم! !<lb/>وقد قامت لهذه العبارة قيامة العرب الذين هنا حتى إن بعض الشبان استفزتهم<lb/>حمية الغيرة على العرض التي لا يداني العرب فيها شعب مِن شعوب الأرض<lb/>فدفعتهم عند قراءة هذه العبارة والدم العربي يتبيغ في أجسامهم إلى إدارة جريدة إقدام<lb/>وإهانة صاحبها وتحقيره على نشر هذه السفاهة حتى قيل إنهم بصقوا في وجهه ولا<lb/>عجب فصاحب الغيرة على العرض قد يقتل مَن يطعن في عرضه عندما يفاجئه<lb/>ذلك، والقوانين تعذر مَن تدفعه الحدة العارضة للدفاع عن عرضه إذا أطاعها مِن<lb/>فوره ولا يعد هذا الدفاع منكرًا قبيحًا كسائر أنواع الإهانات إلا مَن لم يعرف للغيرة<lb/>على العرض معنى.<lb/>نحن لا نقول: إن الاعتداء أو الافتيات على الحكومة في القصاص أمر حسن<lb/>مشروع وإنما نقول ويقول العقلاء كافة: إن فرقًا عظيمًا بين اعتداء مبتدأ لا يدفع له<lb/>الطبع وبين مؤاخذة فورية لم توطن عليها النفس.<lb/>وكيف يستنكر من فتيان العرب مثل هذه الغيرة التي لا رأي لهم فيها ولا روية<lb/>وقد اضطربت لهذا الطعن أعصاب الكهول والشيوخ من المبعوثين كغيرهم حتى إن<lb/>بعضهم أصابه الصداع ولم يستطع في ذلك المساء تناول الطعام وذهب وفد منهم إلى<lb/>الصدر الأعظم وكان في مجلس الوكلاء فأرسلوا إليه فخرج إليهم ووعدهم هو وناظر<lb/>العدلية بتدارك الأمر وإحالة أحمد جودت بك مدير إقدام على ديوان الحرب العرفي<lb/>لتعطيل جريدته ثم محاكمته في العدلية وقد حكم الديوان بتعطيل جريدة إقدام إلى أجل<lb/>غير مسمى ولكنه لم يلبث أن أصدرها وكتب فوق كلمة اسمها كلمة (يكي) أي جديدة<lb/>أو الجديدة، وناهيك بهذا من عقوبة!! وحكم عليه أيضًا بمائة ليرة غرامة غرمها.<lb/>وقد علم ديوان الحرب أن الناس صاروا يسخرون من تعطيل الجرائد لأن من عطلت<lb/>جريدته صار يصدرها بإضافة لفظ (يكي) إليها فقرر أنه لا يجوز لمن يحكم هو<lb/>بإلغاء جريدته أن يصدر جريدة ما إلا بإذن منه ولكن هذا القرار لم ينفذ على جريدة<lb/>إقدام!<lb/>وقد كتب أحمد بك جودت مدير إقدام عندما عطلت جريدته مقالة نشرها في<lb/>جريدة (<title>طنين</title>) اعتذار فيها عن نفسه ولكن كان عذرًا أقبح من ذنب فإنه نفث فيها<lb/>سموم التغاير والتدابر بين العرب والترك بإيهامه القارئين لها أن العرب يتهمونه بأنه<lb/>مندفع لعداوة العرب بجنسيته التركية ويرون أن الترك أعداء العرب وانتقل من هذه<lb/>الدسيسة إلى الامتنان على العرب بفضل الترك عليهم وذكر من هذا الفضل ما يعلم<lb/>هوانه في غير محله فالظاهر أنه يريد بذلك أن يقوم كتاب العرب للرد عليه وإنكار ما<lb/>قاله مخالفًا للتأريخ ليتسنى له ولأمثاله حينئذ أن يوسعوا الخرق ويقولوا: إن العرب<lb/>يحتقرون الترك. ونحن لم نسمع أحدًا من العرب يقول: إن مدير إقدام يذم العرب<lb/>بإغراء الترك أو رضاهم.<lb/>ادعى صاحب (<title>إقدام</title>) في مقالته هذه أن جريدته هذه ليست جريدةً عنصريةً<lb/>ولا ترجح الترك على غيرهم من العثمانيين وأن جميع الأجناس يعترفون له بذلك،<lb/>والمشهور خلاف ذلك.<lb/>وإنه ما وجدت جريدة تركية أساءت إلى العرب أو أغضبتهم كما أغضبتهم<lb/>جريدة إقدام فهي أشهر الجرائد في التعصب الجنسي، ولأجل هذا التعصب لم تنشر<lb/>مقالاتنا التي طالبنا فيه بإنصاف العرب وحسن التفاهم بينهم وبين إخوانهم الترك وإلا<lb/>فما هو عذره، ولماذا أخلفنا وعده؟<lb/>قال بعد تلك المقدمة التي مدح بها نفسه وبرأها كما شاء (فالقول بأن التركية هي<lb/>التي دفعت جريدة إقدام لكتابة تلك الفقرة هو اتهام للترك كلهم) فانظر إلى هذه النتيجة<lb/>الخاطئة من تلك المقدمات الباطلة.<lb/>ثم قال: (نعم إن الترك فدوا في <placeName>اليمن</placeName> وغيرها مئات الألوف من أولادهم فهذا<lb/>الفداء ليس لأجل أن يفترقوا عن العرب بل بالعكس يقتضي محبة الاتحاد معهم!!<lb/>والتأريخ يشهد لنا بأن الذي خلص جزيرة العرب من استعمار الأجانب لها في أيام<lb/>الصليبيين إنما هي دماء الترك وذلك خدمة للإسلام، والعرب لا تنسى ذلك إلى يوم<lb/>القيامة.<lb/>ونقدر أن نقول بعبارة عامة: إن الترك بذلوا أرواحهم في سبيل العرب!!<lb/>بناء على ذلك كيف يكون الترك خصماء للعرب وسالكين سبيل الحاكمية العنصرية<lb/>فهل هذه التهم هي مكافئة على الدماء التي أراقها الترك في سبيل العرب؟ وهل بعد<lb/>هذا يكون القول بأن صاحب إقدام عدو للعرب موافقا للمنطق؟ اهـ.<lb/>الترك أخوة العرب في الدين وفي تكوين هذه الدولة التي هي تراث الإسلام في<lb/>الحكم والسلطان فإذا قلنا إن صاحب إقدام جنى على التأريخ بزعمه أن الترك أنقذوا<lb/>جزيرة العرب من الصليبيين لا نكون بإبطال الباطل ناكثين للفتل الذي جعلنا مع<lb/>الترك أمة واحدة، وكل مَن يعرف التأريخ يعلم أن جزيرة العرب كانت طول<lb/>الزمان في أمان من الإفرنج وأما ما أخذوه من سواحل سورية فقد أنقذه منهم المسلمون<lb/>كافة لا الترك خاصة.<lb/>وإذا قلنا إن سوء سياسة الدولة في سفك دماء العرب في <placeName>اليمن</placeName> لا يعد مِنَّة<lb/>للترك على العرب لا نكون مخلين بحقوق هذه الإخوة لا لأن الدماء التي سفكت<lb/>هناك بأمر قواد الترك وحكامهم هي دماء العثمانيين من الترك والعرب والأرناؤط<lb/>والكرد، بل لأن سفكها كان من جهل أولئك القواد بالسياسة وحسن الإدارة، وقد<lb/>خربت بلاد العرب ولم تعمر بلاد الترك، على أن الترك بعد أن تشرفوا به لم<lb/>يكونوا يعملون لأجل عنصرهم ولا لأجل عنصر العرب، وإنما يعملون لأجله كما<lb/>أخذوا من أساتذتهم العرب حتي قام أمثال (صاحب إقدام) من متفرنجي هذا العصر<lb/>يصخوب الآذان كل يوم بما يثير العصبية الجنسية ويضعف الرابطة الإسلامية وهم<lb/>يجنون على دولتهم من حيث يدرون أو من حيث لا يدرون، ويخشى أن يعلموا<lb/>سائر العناصر العصبية الجنسية، وقد ظهرت بوادر ذلك وهو أكبر خطر على هذه<lb/>الدولة فنسأل الله تعالى أن ينقذها من شرور هؤلاء الأشرار بمَّنِه وكرمه.<lb/>ثم إن (صاحب إقدام) أورد بعد بيان هذه المنن التي في رقاب العرب للترك<lb/>موازنة بين ما نشره عن ذهول (كما ادعى) من الطعن في أعراض العرب<lb/>ماضيهم وحاضرهم وآتيهم وبين إهانة بعض طلاب العرب له في إدارة جريدته<lb/>وزعمه أنهم أهانوا عند ذلك الأمة التركية كلها إهانة لم يُسمع بأن مِلَّه من الملل<lb/>أُهينت بمثلها ولم يقع من عنصر من العناصر العثمانية إهانة لعنصر آخر بمثل ذلك!<lb/>وكَبَّر هذه الدعوى وهوَّل فيها ما شاء وأشار بالنقط هكذا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> إلى أن ما طواه من<lb/>ذلك وأغضى عنه هو فوق ما قاله تصريحًا وتلويحًا، ولو كان يجب الاتحاد والاتفاق<lb/>بين العنصرين كما ادعى في هذه المقالة لما نشر خبر هذه الإهانة المزعومة بين<lb/>الترك في جريدة هي أوسع من جريدته انتشارًا، لأن ذلك يوغر صدور مَن يصدقون<lb/>هذه الدعوى مِن الترك فتنفرج مسافة الخلف، فمقالته هذه شَرٌّ مِن مقالة (خليل حامد)<lb/>وأضر، وأدهى وأمر، ولا يظهر لنا علة لنشر هذه الدعوى والتهويل بها غير تعمد<lb/>إلقاء الشقاق بين الأختين الشقيقتين: الترك والعرب، فإن ادعى أنه يريد بذلك تربية<lb/>المعتدين عليه يُقال له كان يكفي في ذلك أن تذكر ما وقع للمحكمة العرفية أوالعدلية<lb/>من غير أن تنفث في جريدة طنين سموم التفرق والخلاف وما أنت بالمقصر في<lb/>الشكوى وتعقيب الدعوى.<lb/>ثم إنه بعد إثارة هذه الفتن، وإيقاد نار الشقاق والإحن، أخذ يسخر من العرب<lb/>بطريقة أخرى غير الامتنان عليهم بمذابح <placeName>اليمن</placeName> وتخريبها في عصور الاستبداد التي<lb/>نرجو أن يبد لنا الله تعالى بها عصر العمران والنور في ظل الدستور، تلك الطريقة<lb/>هي استدلاله على إخلاصه وحبه إرضاء العرب بدليلين هما من أغرب ضروب<lb/>الاستدلال التي لم يبين مثلها في باب السفسطة من علم المنطق:<lb/>(أحدهما) إنه قال لناظر الداخلية عندما بلغه خبر تعطيل جريدة إقدام، إن<lb/>عنده رخصة باسم (<title>يكي إقدام</title>) ولكنه لا يصدرها لأجل أن يرضي العرب<lb/>وتطمئن نفوسهم لحسن نيته.<lb/>قال: لأن تعطيل الجريدة لا يُقصد به ورقة مخصوصة أو اسم مخصوص<lb/>وإنما الغرض منه إبطال هذه الإدارة أو تخريبها، وأنا أتحمل هذه الخسارة لأجل أن<lb/>تطمئن قلوب العرب وترضى خواطرهم! وذكر أن ناظر الداخلية قد أعجب بهذه<lb/>الأريحية وسُر وشَكر، وإنه يظن أن سائر الوكلاء مثله في ذلك.<lb/>لو صدق في قوله لناظر الداخلية ولم يصدر جريدته باسم (<title>يكي إقدام</title>) لما<lb/>شك أحد من العرب في صدقه بما ذكر من السبب، وهو ابتغاء رضاهم واستمالتهم<lb/>ولكنه قال هذا القول ولم يلبث أن خالفه وأصدر الجريدة فظهر أنه قال ذلك ليسخر<lb/>من العرب وينبه الغافل منهم إلى أن حكم ديوان الحرب بإبطال جريدته لم يكن<lb/>عقوبة ولا خسارة وإنما كان عبارة عن زيادة كلمة (يكي) في الجريدة! .<lb/>وأما الدليل الثاني: فهو أنه كان عزم على إصدار جريدة عربية واستحضر<lb/>أشهر شعراء العرب وأكبرهم من <placeName>بغداد</placeName> لأجل تحريرها وكلمه كلامًا حسنًا ثم لم<lb/>يصدرها.<lb/>وهذا الدليل الثاني أغرب من الدليل الأول وإن كان يشابهه ويقابله في كون كل<lb/>منهما عبارة عن وعد وُعِدَ به، وأخلف وقول قاله ولم يَصدُق فيه ويختلفان على<lb/>تقدير الصدق في القولين والوفاء بالوعدين إذ لو وَفَّى بالأول لكان دليلا على حبه<lb/>للترضية كما قال وإن لم يكن دليلا على التأليف بين العنصرين، ولو وَفَّى بالثاني لما<lb/>كان مجرد الوفاء به دليلا على حب العرب ولا على التأليف بينهم وبين إخوانهم<lb/>الترك، بل كان يجوز أن تكون جريدته العربية أشد تنفيرًا للعرب من جريدته<lb/>التركية فالعرب يعتقدون الآن بأن جريدته متعصبة هاضمة لحقوقهم مهينة لهم ويقل<lb/>مَن يراها منهم أو يعلم بما يُنشر فيها فلو نشر جريدة عربية، وقال فيها إنه يجب على<lb/>الترك تطهير لسانهم من الألفاظ العربية، أو نشر فيها تلك المقالات عن السنوسية، أو<lb/>مقالات (خليل حامد) أو غير ذلك مما ينُشر أحيانا في إقدام من العبارات التي ترمي<lb/>إلى العصبية الجنسية، لَمَا كانت الإشر آلات التحليل لهذا الجسم الواحد الذي يحيا<lb/>بروح واحد وإن كان مركبًا من عنصرين يسمى أحدهما العرب والآخر الترك.<lb/>لَمَّا ظهرت في العام الماضي أسباب سوء التفاهم بين العرب والترك كان من<lb/>أقواها ما ينشر في جريدة إقدام واشتهر ذلك في سورية ومصر ولكنني على سماعي<lb/>هذا من الكثيرين لم أكن أسيء الظن بصاحب (<title>إقدام</title>) ولذلك سعيت إليه، وأحببت أن<lb/>أنشر في جريدته ما أريد أن أكتبه من المقالات لإزالة سوء التفاهم وتأكيد الوفاق<lb/>والاتحاد بين العنصرين ولكنه أخلف فيما وعدني به من كل ما أكتبه كما تقدم فساء<lb/>ظني فيه وأكد سوء الظن مقالته التي نشرها في (<title>طنين</title>) وما فيها من موقظات<lb/>الفتنة التي أشرنا إليها.<lb/>كدنا ننجح في سعينا ونزيل تلك الأسباب التي أحدثت سوء التفاهم بما كتبناه<lb/>من المقالات هنا وفي المنار ومن المكتوبات الخاصة للأدباء والفضلاء في البلاد<lb/>العربية فجاءت هذه الحادثة المشئومة فأعادت المسألة جذعة وكان صاحب إقدام<lb/>عُذَيْقُها المُرَجب، وجُذَيْلها المُحَكك، ولم تنته شرورها إلى الآن فديوان الحرب<lb/>العرفي لا يزال يطلب الأفراد والثبات من طلاب العرب ورجالاتهم للتحقيق في مسألة<lb/>إهانة صاحب إقدام لأنه ألبسها ثوب التعصب الجنسي.<lb/>إن المقالة الأخيرة المتضمنة للطعن في أعراض العرب قد طير البرق خبرها<lb/>إلى المدن العربية الكبرى وخاضت فيها الجرائد، وكان لها من سوء التأثير فوق ما<lb/>يظن أولياء الأمور هنا فإذا كانت نتيجتها هنا أن يُعاقب كثير من الطلاب بالحبس<lb/>أو غير الحبس أو يتوسل بها إلى إقفال (المنتدى الأدبي) الذي يجتمع فيه<lb/>جمهور أولئك الطلاب للمدارسة والمذاكرة وتعلم اللغات القومية والأجنبية ليمنعوا من<lb/>أسباب الترقي كما يظن المتطيرون من الناس ويكتفي من معاقبة صاحب إقدام<lb/>بإضافة لفظ (يكي) إلى جريدته فلا يعلم إلا الله ماذا يكون لذلك من سوء التأثير<lb/>عند الأمة العربية وعند كل المخلصين لهذه الدولة.<lb/>مع هذا كله أكرر في المنار وغير المنار وما قلته للعرب في هذه الديار أنه لا<lb/>يجوز لنا بحال من الأحوال أن نجعل ذنب الأفراد ذنبًا للأمة أو أن ننسى أن الشعب<lb/>التركي الخالص المتدين يحب العرب حب عبادة، وأن العرب يحبونه حب الأخوة<lb/>الخالصة، ويجب أن نتقي الانفعال من كلا بعض المتفرنجين الفاسقين أو الملحدين<lb/>الذين يحركون العصبية الجنسية ليوقعوا الشقاق بين العنصرين، فإن حدث ما يحرك<lb/>الانفعال طبعًا فيجب أن نتقي فيما نقول وما نكتب كل ما يبعد أحد العنصرين عن<lb/>الآخر ونجعل انتقادنا على أشخاص المفسدين المفرقين فإن التفرق والتعادي بين<lb/>الترك والعرب يجلب الخطر عليهما معًا وعلى الدولة، وإن جَهِلَ المتعصبون،<lb/>وتَجَاهل المفسدون.<lb/>* * *<lb/>
               <lb/>(<placeName>اليمن</placeName> ودماء العثمانيين المهدورة فيه)<lb/>إننا بعد أن كتبنا تلك العجالة في الرد على صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">إقدام</title>) وتخطئته في<lb/>التفرقة بين الترك والعرب وتوسله إلى ذلك بالافتراء على التأريخ في مسألة الحرب<lb/>الصليبية والمخاتلة في مسألة <placeName>اليمن</placeName> رأينا أن نرجع إلى التأريخ فنقتبس منه قبسًا<lb/>يضيء سبيل الحق فيما أشرنا إليه هناك من كون الدماء التي سُفكت في <placeName>اليمن</placeName> لم<lb/>تكن دماء الترك وحدهم ولم يكن فيها شيء لمصلحة العرب لأنها خربت بلادهم ولم<lb/>تعمرها وبدئت بالغدر والظلم والتخريب واستمرت على ذلك إلى اليوم، ولا لمصلحة<lb/>الترك لأنهم لم يستفيدوا في مقابلة تلك الدماء التي سفكوها والأموال التي أنفقوها من<lb/>خزانة الدولة فائدة مادية ولا معنوية كما نوَّه بذلك مجلس المبعوثين في إحدى جلسات<lb/>الشهر الماضي إذ قال عبد الحميد أفندي الزهراوي مبعوث حماه: لو عصرنا تراب<lb/>اليمن لقطر دماء عثمانيًا فماذا استفدنا من ذلك؟ ؟<lb/>ويظن بعض الناس أن معظم هذه الدماء سُفكت في عهد السلطان عبد الحميد<lb/>الذي انتهى إليه الاستبداد في هذه الدولة وأقله في زمن السلطان عبد العزيز قبله،<lb/>وقد ذكرت هذه المسألة هنا فقال بعض الناس أنها بنت نصف قرن قلت بل هي بنت<lb/>أربعة قرون ثم رَجِعْتُ إلى التأريخ فجئت منه بالشهيد الآتي.<lb/>جاء في (كتاب البرق اليماني في الفتح العثماني) أي فتح <placeName>اليمن</placeName> لقطب الدين<lb/>الحنفي المكي الذي قال في مقدمته إنه خدم به سدة السلطان سليم بن السلطان سليمان،<lb/>(وفي مكتبة كوبريلي زاده محمد باشا نسخةً منه كتب في طرته بالذهب إنها<lb/>أُهديت إلى خزانة كتب الصدر الأعظم محمد باشا في عصره) .<lb/>إن ابتداء التصدي لفتح <placeName>اليمن</placeName> كان في عهد السلطان سليمان (القانوني) فإنه لما<lb/>بلغ السلطان استيلاء الإفرنج من البرتغال على بلاد الهند أمر بإعداد أسطول في<lb/>مصر وتجهيز عسكر فيه لمحاربتهم وجعل قائد هذا العسكر بيكلاربكي مصر سليمان<lb/>باشا الخادم وهو أحد مماليك السلطان سليم خان بن بايزيد خان الذي (لم يتعلم من<lb/>أخلاق سيده غير الفتك، ولم يستقر في باله مما شاهده منه غير إراقة الدماء والسفك)<lb/>فاحتال قبل سفره بالأسطول على الأمير جانم الحمزاوي الذي كان من أعظم<lb/>الناصحين في خدمة السلطنة وأمر بذبحه فقطعت رقبته بسيفه وهو يقول لا إله إلا<lb/>الله محمد رسول الله! ثم قطع رقبة ولده يوسف أمير الحج وإنما قتلهما بعد أن كتب<lb/>إلى السلطان بأنه شم من الأمير رائحة العصيان ويخشي أن يطيعه العسكر لإحسانه<lb/>إليهم فكتب إليه السلطان (ادفع شرهما) ونسي السلطان أن هذا الأمير هو الذي كان<lb/>سبب إصلاح المملكة عند عصيان أحمد باشا وأنه لم يوافقه على العصيان.<lb/>ثم أمر الباشا بسلخ الوالد والولد وحشوهما تبنا وتعليقهما على باب زويلة [*] .<lb/>قال المؤلف: (ثم إن سليمان باشا بعد قتله لجانم الجمزاوي تملح أيضًا<lb/>بصلب الأمير داود بن عمر أمير الصعيد من غير جُرم أتاه، ولا ذنب سوَّاه، غير<lb/>كثرة أمواله، وبذل يده وسعة حاله، فطمع الباشا سليمان، فطلبه إلى الديوان، فلما<lb/>جاء أخذ هداياه أولا ثم عاتبه لقصد قتله معللا، فقال ترسل إلينا قمحًا غير نظيف؟<lb/>فقال أنا ما جئت إلا بقمح مثل الجوهر اللطيف، فأمر به إلى باب زويله وعلق في<lb/>عنقه منديلا فيه قليل قمح وصلبه هناك وأحاط بجميع أمواله وخزائنه، وظفر<lb/>بكنوزه ودفائنه، وقتله وهو مظلوم، وعند الله تجتمع الخصوم، وكان أحسن أمراء<lb/>الصعيد كثير البر والصدقات، محبًا للخيرات والحسنات، يحسن كل عام إلى كل<lb/>واحد من علماء جامع الأزهر والمشايخ المسلكين في ذلك القطر الأزهر، بالخمس<lb/>مئة من الذهب فما دونها) <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما ذكر من فضائله وفواضله.<lb/>ثم سافر سليمان باشا إلى جَدَّه ومنها إلى عدن (وكان صاحبها يومئذ عامر بن<lb/>داود بقية بني طاهر ملوك <placeName>اليمن</placeName> سابقًا.. . فلما بلغه وصول سليمان باشا للغزو في<lb/>سبيل الله، وقطع جادرة الإفرنج عن الإضرار بعباد الله، فتح له باب عدن، وأمر<lb/>أن تزين، وجمع له من البلاد، ما أراد من الأزواد، وتوجه هو ووزيره للسلام<lb/>عليه إلى الغراب (نوع من المراكب) الذي هو فيه فبمجرد أن رأي سليمان باشا<lb/>باب عدن قد فتح أمر عسكره بدخول عدن وأخذها فلما وصل إليه عامر ألبسه ومن<lb/>معه خلعًا ثم أمر بصلبهم على الصاري في الغراب الذي هو فيه ونهب العسكر داره<lb/>ثم شرعوا في نهب البلد) وعَد البلد من فتوحاته وأقام فيها نائبًا وكتب على بابها<lb/>أنه فتحها سنة 945.<lb/>ثم ذكر المؤلف وصول خبر غدر الباشا إلى أهل الهند فنفر منه الناس وكانوا<lb/>استعدوا لنصره وجمع العسكر له ثم كادوا له حتى رجع عنهم إلى <placeName>اليمن</placeName> قال:<lb/>(وكان سليمان باشا خوَّارًا خوافًا لم يُعهد منه شجاعة ولا إقدام وإنما كان يفتك بمن<lb/>وقع في يده مأسورًا مربوطًا، فركبه من ذلك (أي مما بلغوه إياه كيدًا له وإيهامًا<lb/>وليس هذا محل شرحه) خوف عظيم وتفرقت عساكره وصاروا يخدمون خوانين<lb/>الهند طمعًا في كثرة العلوفة) .<lb/>ثم ذكر خبر وصوله بمن بقى معه من العساكر إلى (مخا) وغدره بصاحب<lb/>اليمن قال: (وأرسل إلى الناخود أحمد بخلعه ومرسوم فيه الأمان وأن يكون نائبًا<lb/>عن السلطنة بمملكة <placeName>اليمن</placeName> كما كان وأن يصل بنفسه يدوس البساط، ويحصل له<lb/>كمال الشرف والانبساط، فلما وصل إليه المرسوم استشار أخصاءه فكلهم أشار عليه<lb/>بعدم المواجهة وقالوا له إنه لم يكن عنده شيء من الخيل ونحن عندنا سبع مئة<lb/>حصان فإن قاتلنا قاتلناه، وإن رضي منا بالإطاعة أطعناه، فلم يستصوب هذا الرأي<lb/>وركب إليه لملاقاته هو وخاصة عبيده وكانوا نحو الخمس مئة ووصل إليه طائعًا<lb/>لابسًا خلعته هو وولده وولد اسكندر رموز وهما صبيان دون المراهقة وقدم إليه من<lb/>هدايا <placeName>اليمن</placeName> ما قدر عليه، فلما دخل عليه أمر بقتله في الحال وذلك في ثامن<lb/>شوال سنة خمس وأربعين وتسع مئة فتشتت عبيده فنادى فيهم مناد من أراد من<lb/>العبيد السود العلوفة السلطانية عند الوزير فليأت! فاجتمعوا بأسرهم ودخل معهم من<lb/>ليس منهم طمعًا في العلوفة وأُدخلوا حوشًا كبيرًا له باب واحد وصاروا يخرجونهم<lb/>اثنين اثنين ويكتب اسمهما الكاتب بحضوره ويبرز بهما إلى خارج الباب فيرمي<lb/>رقابهما ولم يشعر بهما أحد منهم ممن داخل الحوش ولم يعلموا ما يفعل بهما عند<lb/>الباب إلى أن قتل الجميع!!) .<lb/>ثم ذكر عوده وحجه وما فعل في الحرم من الإلحاد والظلم والنهب والسلب من<lb/>أهل عرفات والحجاج ومن أميري الحج الشامي والمصري ثم عودته إلى مصر<lb/>وافتخاره أمام الوزير لطفي باشا زوج أخت السلطان سليمان بفتوحاته لعدن واليمن<lb/>وانتصاره ولا ندري على أي الأعداء انتصر وما كان صاحبا عدن و<placeName>اليمن</placeName> إلا فرحين<lb/>به مستأمنين له من غير ضعف ولا خوف، ثم قال المؤلف رحمه الله ما نصه وهو<lb/>الحكمة البالغة والعبرة المؤثرة:<lb/>(ولو نظروا في حقيقة الحال، وتدبروا ما سيؤول إليه المآل، علموا أنهم<lb/>كانوا في غنى عن هذا العنا، وتيقنوا أنه جر إليهم محنًا وإحنا، ولقد سمعت<lb/>المرحوم محمد حلبي المقتول دفتر دار مصر يفاوض المرحوم داود باشا في حدود<lb/>سنة ثلاث وخمسين وتسع مئة فقال: (ما رأينا مسبكًا مثل <placeName>اليمن</placeName> لعسكرنا كلما<lb/>جهزنا إليه عسكرًا ذاب ذوبان الملح، ولا يعود منهم إلا الفرد النادر ولقد راجعنا<lb/>الدفاتر في ديوان مصر من زمن إبراهيم باشا إلى الآن فرأينا قد جهز من مصر إلى<lb/>اليمن في هذه المدة ثمانون ألفا من العسكر لم يبق منهم في <placeName>اليمن</placeName> ما يكمل سبعة آلاف<lb/>نفر) ا. هـ كلامه.<lb/>(قال المؤلف) قلت وقد تجهز بعد ذلك إلى هذا الزمان أضعاف ما ذكره<lb/>محمد بك رحمه الله تعالى وهلُمَّ جرا إلى آخر الزمان، وهذا سر إلهي لا يعلم حقيقته<lb/>إلا الله تعالى، والذي يلوح للخاطر أن سبب نقصان بركتهم، وتقهقر عددهم، ما<lb/>يرتكبونه من ظلم العباد، وما يتصاعد من المظلومين من الأدعية التي تصدر عن<lb/>قلوب منكسرة ليس لها ناصر إلا الله تعالى، والله سبحانه يلهم حكامنا وأمراءنا العدل<lb/>والإنصاف، ويعدل بهم عن الجور والاعتساف، إنه مجيب الدعوات، ومقيل<lb/>العثرات، اهـ.<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن أعجب ما في هذه النبذة التي اقتبسناها من هذا التأريخ قوله (وهلم جرا<lb/>إلى آخر الزمان) فلله در المؤرخين إن أشعة بصائرهم لتخترق حجب القرون،<lb/>فتبصر ما وراءها وتخبر بمضمرات الغيوب، فقد صدّقت حوادث هذه القرون<lb/>الأربعة قول الرجل ما أراه إلا كان يعتقد بعلة خفية لهذا الخذلان في تلك البقعة لهذه<lb/>الدولة التي كانت في تلك الأيام أقوى دول الأرض ولعلها هي ما أشار إليه في مقدمة<lb/>الكتاب من الأحاديث الصحيحة الواردة في <placeName>اليمن</placeName> الناطقة بأن الإيمان يماني والحكمة<lb/>يمانية وأن نفس الرحمن يأتي من جهة <placeName>اليمن</placeName> على أن الرجل كان متعصبًا للدولة<lb/>على الزيدية مفتخرًا بما كان يحصل لها من الانتصار، متألمًا مما كان يحدث لها من<lb/>الانكسار، ذامًّا للزيدية مشنعًا عليهم بالبدعة، مادحًا للدولة وعسكرها بنصر السنة،<lb/>ولم تكن عنده نعرة جنسية عربية فإن الإسلام نزع من قلوب العرب هذه العصبية<lb/>الجاهلية فلم تعد إليهم حتى اليوم، بل نرى المؤلف يذم عرب <placeName>اليمن</placeName> أحيانًا مع التعبير<lb/>عنهم بالعرب، ويمدح الترك معبرًا عنهم بالترك، ويبتهج بنصرهم ويدعو لهم وهذا<lb/>شأن العرب إلى اليوم في كل البلاد يفرحون بنصر الدولة على عرب <placeName>اليمن</placeName> وإن<lb/>ظلمت هنالك العباد، وخربت البلاد، حتي إنهم كانوا يقولون في السلطان عبد الحميد<lb/>لا أزال الإله دولته الغرا (م) وإن كان قد طغي وتجبر.<lb/>وقد قرأنا في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الإصلاح</title> التي تصدر في سنغافورة كتابة من عهد قريب<lb/>لبعض عرب حضرموت يتمنون فيها أن تعجل الدولة باحتلال بلادهم والاستيلاء<lb/>عليها، ولكن متعصبي فروق أمثال صاحب جريدة إقدام مجدون في التفريق، فهم<lb/>الذين يعيدون بأقوالهم وأفعالهم إلى العرب عصبية الجنس إلا إذا تدارك رجال<lb/>السياسة هذا عاجلاً كما نصحنا لهم أمس حين جئنا العاصمة، ولما يستبينوا النصح<lb/>في ضحي الغد.<lb/>اتقوا الله يا ساسة الدولة وانزعوا هذا الوسواس من صدوركم، اتقوا الله<lb/>وأصلحوا ذات بينكم، اتقوا الله فإنكم تقولون إننا في حاجة إلى المساواة والاتحاد مع<lb/>جميع العناصر العثمانية، وكيف يكون الاتحاد إذ لم يكن قبل كل شيء بين العرب<lb/>والترك؟ اتقوا فنحن في أشد الحاجة إلى الاعتصام بالأخوة الإسلامية مع جميع<lb/>المسلمين والأخوة العثمانية مع جميع العثمانيين، فلا يَهْدِمَنَّ السفهاء ما يبنيه الحكماء،<lb/>فإن الهدم أسهل وأسرع من البناء، والسلام على من اتبع الهدى، ورجح العقل على<lb/>الهوى.<lb/>***<lb/>(دار العلم والإرشاد)<lb/>رجوت في النبذة الثانية من رحلتي أن أنشر في الجزء الثالث من المنار نظام<lb/>مدرسة (دار العلم والإرشاد) بناء على الرجاء في الشروع بالعمل في ربيع الأول،<lb/>وقد حدث بعد أن كتبت ما كتبت ما أيأسني من مساعدة الحكومة بعد وعدها القطعي<lb/>أو كاد، ثم عادت المياه إلى مجاريها والمرجو من فضل الله تعالى أن يكون الشروع<lb/>في شهر ربيع الآخر وقد تمت المقدمات في ربيع الأول والله الموفق وهو<lb/>المستعان. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هو المعروف الآن ببوابة المتولي بمصر.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n13-p231" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2264.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خديجة أم المؤمنين</head>
<tei:p>
               <lb/>(9)<lb/>
               <lb/>الفصل الثامِنَ عَشَرَ [*]<lb/>(عظم المِنَّة باتساع المنَّة)<lb/>كان محمد صلى الله عليه وسلم قويّ القلب جدًّا تدل على ذلك سيرتُه كلها من<lb/>أولها إلى آخرها، ولكن مهما قوي القلب أمام الحوادث المعتاد وقوع أمثالها بين<lb/>الناس فلا يدل ذلك على أنه لا تأخذه روعة أمام صوت غير بشري، يهيب به إلى<lb/>أمْر غير حسي؛ لذلك لا ينبغي أن تستغرب الروعة التي أخذت لأول وهلة ذلك<lb/>القلب القوي العظيم , فإنه دعي من لدن الحق بواسطة الروح إلى وظيفة تَنُوءُ<lb/>بِحَمْلِها المنن، ويجب بِحَسَبِ حدودها قلب السنن.<lb/>إي لَعَمْر الحق لا غرابةَ في روعة تنفض الظهر، إذا حدثت لمن نودي هذا<lb/>النداء بهذا الأمر، وبديهي احتياج هذا المأمور إلى شرح الصدر، والتأييد ورفع<lb/>القدر، ولا بدع إذا ضمن له كل تأييد من أراد أن يكون قلبه محلاً لتنزلات وحيه<lb/>الأعلى.<lb/>نعم ألمت الروعة بقلب صاحب (حراء) لما نزل عليه الروح بما نزل به<lb/>عليه وقد صرح لخديجة بذلك وقال لها: (لقد خشيت على نفسي) ولكن التأييد<lb/>حافٌّ به، والإيناس صافٌّ من حوله، وناهيك أن في منزله الذي إليه يثوب روحًا<lb/>شريفًا كأن الله قد أوجده خاصة لتأييده وشرح صدره بادئ بدء هو روح السيدة<lb/>(خديجة) .<lb/>لم تكن هذه السيدة أقوى مُنَّه من بعلها الكريم ولكن هو واجهته روائع الجلال<lb/>مواجهة، فأخذته بين حيرة وشوق وخشية عجز عن القيام بالوظيفة، وأما هي<lb/>فسمعت بالأمر سماعًا، ووجدت للتفكير فيه مجالاً، ولإيناس الرفيق مقالاً.<lb/>ولو بُدهت امرأة بما بُدهت به هذه السيدة من هذا النبأ العظيم وكان ينقصها ما<lb/>حلاَّها الله به من الفطنة وبُعد الإدراك وسلامة الفطرة وما أعطاها من قوة التمييز في<lb/>وزن الأمور ومعرفة مقاييسها لتراخت مفاصلها ووهت قوتها أمام هذا الحادث<lb/>الغريب، ولكن العناية الأزلية التي لها اليد في إظهار هذا المظهر الأعلى قد أتمت<lb/>العمل من أوله إلى آخره ونسقته على أحسن منوال فلا بدع بما نراه في هذه السيدة<lb/>من الصفات التي تساعد على استقبال أمور عظيمة لأنها خلقت لتكون زوجة لذلك<lb/>الرجل الذي سيأتيه أعظم الأمور ويأتي به.<lb/>تفكرت (خديجة) في هذا الأمر وأخذت تسائل نفسها بنفسها وللأمل ههنا وجه<lb/>وللخوف وجه: فالأمل يقول لها: (إن الأمين لصادق وإن روحه لزكية قوية لا<lb/>سلطان لروح الشر عليها والروح الذي جاءه إنما بلغه باسم ربه أنه اصطفاه رسولا<lb/>والله على هذا قدير، وباختصاص من شاء بما شاء جدير، وأي شيء يمنع رب<lb/>العالمين إذا أراد أن يتكرم على هذا البيت بإنزال وحيه فيه فيغدو بعد الآن مشرقًا لا<lb/>تضاهيه المشارق، يفيض النور على القبائل والشعوب، أنت اللهم على هذا قادر<lb/>إذا أردت ولا مانع لما أعطيت، والوجل يقول لها ما هذه الحال التي أخذت حبيب<lb/>قلبي فراعته، إني لأخشى أن يكون أمرًا جسمانيًا بحتًا كما قد يعرض للأفراد، إني<lb/>لأخاف أن يصبح هدفًا لرمي الأضداد، ولكن سرعان ما غالب الأمل على الوجل،<lb/>والمِنَّة على الضعف، ووشكان ما تبدَّت لها وجوه الأدلة على أن ما أتى بعلها الكريم<lb/>هو بريد خير عظيم، ومقدمة فلاح عميم، وكانت أدلتها على ذلك عقلية ونقلية<lb/>تقدمت العقلية منها على الثانية.<lb/>الفصل التاسع عشر<lb/>(الأدلة العقلية)<lb/>لما قال: محمد صلى الله عليه وسلم لخديجة (لقد خشيت على نفسي) قالت<lb/>له: (كلا والله ما يخزيك الله أبدا، إنك لتصل الرحم، وتحمل الكَلَّ، وتكسب<lb/>المعدوم، وتقري الضيف، وتعين على نوائب الحق، وتَصْدُق الحديث، وتؤدي<lb/>الأمانة) .<lb/>إن هذا الكلام الذي صدر منها على الفور هو نتيجة معرفة سابقة، هو نتيجة<lb/>تفكر جميل قد أعطى الثمرة سريعًا، هذا الكلام الوجيز يؤلف استدلالاً عقليًا من<lb/>أعظم الاستدلالات فإنه قد أتى ساذجًا نظيفًا لا غبار عليه من التكلف، ولا شيء منه<lb/>بواقف أمام الذهن، هو قياس باهر النتيجة، مطوي بعض الحواشي، ومن أبدع<lb/>الأقيسة نظمًا، ومن أجملها وقعًا، بيد أن الأفهام كدأبها في التفاوت، وعلى سنتها<lb/>في التخالف، لا يستغني كثير منها عن تشريح هذا القياس لتطلع على قلبه وأعضائه<lb/>واحدًا واحدًا، فحينئذ يلوح لها انطواء الإفادات الغزيرة، في هذه الكلمات الوجيزة،<lb/>وتعلم من قريب أن الحكمة بيد الله يؤتيها من يشاء.<lb/>(1)<lb/>يخرج من كلام هذه السيدة أن النوع الإنساني محل لعظيم تجليات رب الأنواع<lb/>كلها، ولذلك يحب كل ما يؤدي إلى تسامي هذا النوع ويخلق الأسباب لذلك ويأخذ<lb/>بيدها لتتغلب على ما أظهره بحكمته التي لا نعلمها من أضدادها.<lb/>(2)<lb/>ويخرج من كلامها أن الله عز وجل مطلع على أعمالنا ومجاز عليها، وأنه<lb/>يحب منا أعمالاً ويكره أخرى وأن الذي يحبه منا على حسب تفكرها هو الاستقامة<lb/>ومساعدة بعضنا لبعض ولا سيما مساعدة الضعفاء.<lb/>
               <lb/>(3)<lb/>ويخرج منه أن من يفعل الخير لا يأتيه إلا الخير، والخير الذي نعبر عنه بهذا<lb/>اللفظ قد جاء في عبارة السيدة بتفصيل أعمال كلها من باب مساعدة الإنسان للإنسان<lb/>فهذه المساعدة في نظرها كل خير أو هي كل الخير فهل يكافئ الله فاعل الخير<lb/>بغير الخير؟ إن هذا لا يكون على حسب تفكرها.<lb/>(4)<lb/>ونتيجة قياسها أو أقيستها أن هذا رسالة ربانية فيها الخير لا الضير، وأن الله<lb/>عزوجل سيتفضل بتأييد هذا المأمور في حمل هذه الأمانة على ثقلها وصعوبة تأديتها<lb/>لقوم ينكرونها ولا يعرفونها.<lb/>الفصل العشرون<lb/>(شرح حكمة السيدة خديجة)<lb/>إن محيط جلال الله الذي ليس له حد لا تبلغ سَفن العبارات شيئًا من سواحل<lb/>التعريف به حق التعريف، وإنما هي لتستعين النفس على بث حبها له عزوجل<lb/>وتمجيدها إياه وليزداد شوق النفوس إلى الكمال، وتعبدها لذلك الجلال، لقد عزت<lb/>صفات واجب الوجود عن أن ترسمها اللغات، كما عزت ذاته عن أن تحدها الجهات<lb/>وأن حقيقته لهي فوق المجاز والاستعارات.<lb/>لكن الإنسان خلق عظيم الشوق إلى تصور ربه، وغير صبور عن الإشارة<lb/>إلى وصفه، وليت شعري أنَّى يبلغ الواصفون صفة من كُنْهِهِ مُحْتَجَبٌ في خزائن<lb/>الغيب الأعظم!<lb/>لقد نفد صبر الإنسان في هذا الأمر من قديم الأزمان وأقدم على وصف ربه فلم<lb/>يجد غير الاستعارة حيلة فوصفه بما يتصف به الإنسان نفسه ولذلك وقع تناقض<lb/>كثير في أوصاف الواصفين لأن رب العالمين غير حادث ولا تشبهه الحوادث تعالى<lb/>عن ذلك علوًّا كبيرًا.<lb/>ولقد ظهر بين البشر رجال منهم أتتهم الأرواح وكلمتهم من عند الله فأيد كلام<lb/>الله بواسطة الروح ما درج عليه الناس من الاستعارة فأصبح هذا الأمر عامًا لا فرق<lb/>بين الناس فيه إلا فيما اختلفت فيه عباراتهم.<lb/>والأفكار المستقلة تؤدى إلى قبول هذا الأسلوب أيضًا لأن التفاهم في هذه<lb/>الأبواب لا يستغني عنه ولا يمكن إلا بالعبارة.<lb/>إلى الله سبحانه يرجع كل شيء فهو أنشأ الإنسان على هذا المثال، وهو علمه<lb/>ما قد عرفه إلى الآن، وخلاصة ما عرفنا من ظواهر التكوين أن البارئ المصور<lb/>عز وجل لما أراد أن يكون هذا الإنسان مميزًا عليمًا أظهر الأشياء أمامه مبنية على<lb/>التضاد وجعل تميز الأشياء بأضدادها، وأودع فيه ضدين جعل عليهما مدار سيرته<lb/>كلها في حياته هما الاستحسان وضده، وجعل مع الاستحسان الشوق والحب، ومع<lb/>ضده النفرة والبغض.<lb/>واقتضى ناموس التضاد الذي عليه مدار تمييز الإنسان أن تتخالف أفراد هذا<lb/>النوع في الاستحسان وضده فكثرت أسباب تخالفهم فنشأ بينهم الضدان المسمى<lb/>أحدهما خيرًا والآخر شرًا، واحتاجوا إلى جواذب تجذب الخير ودوافع تدفع الشر<lb/>فرجعت كل معارفهم إلى معرفة هذه الجواذب والدوافع، ومن نمي منهم علمه بها<lb/>وسما عمله على موجب هذا العلم سمّوه حكيمًا.<lb/>وهل جائز أن يكون بعض أفراد الإنسان حكيما والبارئ غير حكيم؟ كلا ثم<lb/>كلا، بل ليست حكمة الإنسان إلا من الله، والله هو العليم الحكيم، نعم بيد أننا نفقه<lb/>معنى حكمة الإنسان لأننا نميزها بضدها وليس لعلم الله وعمله وإرادته جل جلاله من<lb/>ضد.<lb/>انظر تجدنا نعرف الأسرار في كل دقيقة من الدقائق التي يؤلف الإنسان منها<lb/>شكلاً من الأشكال لأن الإنسان إنما يصنع ما يصنع للاحتياج والاستفادة وأما الذي<lb/>أراد ظهور الأشياء بهذا التنوع فلم يرد هذا لحاجة أو جدوى تعود عليه، ثم انظر<lb/>تجد أننا نسمي ما يصنعه الإنسان لا لفائدة عبثًا ولا نسمي عمل المستغني عن الفائدة<lb/>عبثًا مع أننا لا نرى فائدة في عمله لا له لاستغنائه وتقدسه، ولا للمصنوع من معدن<lb/>ونبات وحيوان وغيرها.<lb/>فإذا أمعنت النظر يظهر لك أننا لا نستطيع أن نعلم ما هي حكمة الله في ظهور<lb/>الأشياء على ماهي عليه ولكن نقص هذا العلم لم يمنعنا عن القول بأن له حكمة في<lb/>كل شيء ونعلم من هذا وضوح عجز العبارة في كشف خدور هذه الحقائق مع عدم<lb/>الاستغناء عنها.<lb/>ثم إذا رجعنا النظر إلى علاقة هذه الظاهرات بالإنسان يبدو لنا أمر يحمل على<lb/>مزيد التفكير والتذكر ذلك أن كل شيء منها يفيد الإنسان حكمة إذا تصدى لقراءته<lb/>على صفحات الاعتبار، إن الإنسان ليرى إذا تأمل نظامًا بديعًا في هذه الظاهرات<lb/>ويرى له نصيبا في كل شيء منها.<lb/>فمن هذا الوجه قد يصح لنا القول بأن من جملة حكم الله تعالى في هذه<lb/>الظاهرات تجلي آلائه وكرمه بجعل علاقة النفع، والانتفاع بين هذه الأنواع<lb/>والصنوف التي لا تحصى وبين هذا الكائن الصغير الجُرم.<lb/>هذه العلاقة ظاهرة يكاد يراها كل من تأمل في استفادتنا معشر البشر من كل<lb/>هذه الظاهرات، أما محبو الحكمة فيعمقون نظرهم ويتلمسون الأسرار في تشكلاتها<lb/>وتألفاتها على هذه الوجوه والأوضاع، ولو فرضنا أنها جاءت على غير هذه الوجوه<lb/>لتوجهت أنظارهم إلى استجلاء فوائدها ثمة أيضًا لأنها كلها من الله، وما مِن الله لا<lb/>يكون عبثًا بل يستفيد منه الإنسان حكمة أو شيئًا آخر فكأن الإنسان أكرم من كل هذه<lb/>الظاهرات وكأنه هو المقصود بأن تتكشف له الحكم والأسرار الربانية.<lb/>هذا هو الأساس الذي أقيمت عليه قواعد حكمة الإنسان، وهو مبدأ سيره<lb/>لمعرفة حكمة الله الحكيم الأعلى جل وتقدست أسماؤه.<lb/>حِكمة الإنسان في الحقيقة هدية ربانية يختص بها مرجع الأشياء من أراد<lb/>إظهاره سليم الفطرة، حادِ الفكرة، فهو يكون كثير الذكر، قليل النسيان، والكائنات<lb/>كلها عِبَر وتعليم لمن تذكر، وليست حكمة الإنسان تلقينا يُقَدَم له كل مرء، ويؤتاه<lb/>كل أحد من كتاب يُكتب، أو خطاب يُخطب، لكن مع أنه لم يكن أحد مستعدًّا أن<lb/>ينال الحكمة نجد الحكمة ذات بركة شاملة تزور بيوت غير الحكماء أيضًا فتملأها<lb/>فوائد كثيرة من غير أن يشعر أربابها بحركتها وحركة حاملي لوائها.<lb/>كانت السيدة خديجة ذات نصيب من هذه الهدية العليا الربانية هدية الحكمة،<lb/>وقد رأى القارئ آنفًا شيئًا من حكمتها وجميل تفكرها وتذكرها ونحن في هذا نشرح<lb/>ذلك الإجمال وتزيد المقام حظا من ذلك الجمال:<lb/>(1) فهي رأت أن النوع الإنساني محل لعظيم تجليات رب الأنواع وأنه<lb/>سبحانه يحب كل ما يؤدي إلى تسامي هذ النوع، وحق ما رأت فإن إظهار هذا<lb/>النوع على هذا المثال هو أوضح ضياء يرى به المدلج أن الله سبحانه أحب أن<lb/>يُعرف فاقتضت إرادته ظهور هذا النوع مستعدًا للمعرفة وعظيم الشوق إليها،<lb/>والإنسان في ظهوره جسمًا وروحًا وتفاوت أفراده بالأرواح تفاوتًا عظيمًا قد أصبح<lb/>دون ريب من أكبر الآيات في هذا الباب على ذلك الشأن العظيم من المراد الإلهي،<lb/>وأضحى مجمع أسرار وكنز حقائق لا يمارى فيها إلا من جعل النسيان بينهم وبين<lb/>الملكوت الأعظم حجبا.<lb/>ومن المُشاهد أن البارئ عز وجل يخلق الأسباب المساعدة على ترقي هذا<lb/>النوع ويأخذ بيدها لتتغلب على ما أظهره بحكمته التي لا نعلمها من أضدادها، إننا<lb/>قد شاهدنا مما جرى ويجري من الدفاع والجدال بين جواذب الإنسان إلى حنادس<lb/>الجهل، وجواذبه إلى مشارق العلم، فوجدنا الغلبة للثانية على الأولى، وحسبك أن<lb/>الإنسان بعد أن كان كسائر الحيوان لا يفقه غير حاجته إلى عشب يصد به ألم<lb/>جوعته، وماء يرد به ألم عطشته، أصبح يعرف الغوامض من أمور الكواكب،<lb/>ويحسب من حركاتها ما هو أقل من لمح البصر حتى تسنى له بذلك أن يعرف متى<lb/>يكون الخسوف والكسوف، دع عنك معرفته بما فوق الثرى وما تحته، ودع عنك<lb/>توصله إلى استخدام الروح الساري في هذه الظاهرات الدنيا نعني به الكهرباء ودع<lb/>عنك استفادته من الأرواح العليا، وإتيانه بواسطتها بالأنباء البعيدة والمحجوبة.<lb/>(2) ورأت السيدة خديجة أن البارئ عز وجل مطلع على أعمالنا ومجاز<lb/>عليها وأنه يحب منا أعمالا ويكره أخرى.. . ومن تذكر ما حررناه في مقدمة هذا<lb/>الفصل يعرف أن مثل هذا التعبير يقصد به تصوير معان من كمال الله تعالى فهو<lb/>سبحانه محيط بالوجودات كلها وقد جعل لها سننا من جملتها أن جعل أفراد النوع<lb/>الإنساني محتاجين إلى إرشاد بعضهم لبعض ومعاونة بعضهم لبعض ولا تنس أن الله<lb/>سبحانه قضى بالتضاد ليميز به الإنسان فما قرب من سننه محبوب عنده، وما بعد<lb/>عنها مكروه لديه. هيهات هيهات، أن نعرف ما معنى محبته سبحانه وكراهيته لأنه<lb/>سبحانه لا ضد له، ولكن هذا العجز لا يثنينا عن الاعتقاد بأنه يحب ما ينفعنا ويكره<lb/>ما يضرنا كما هو مقتضى حكمته ورحمته بحسب إيماننا وإنما خلق الضار والمكروه<lb/>مع النافع والمحبوب؛ ليتم ناموس التضاد الذي قضت به حكمته.<lb/>ومن أمعن النظر بكل ما سلف هنا يتبين له أن في مقدمة المحبوب لديه<lb/>مساعدة بعضنا لبعض ولا سيما مساعدة القوي للضعيف، ومن يُرزق هذا الروح لا<lb/>يكن إلا سليم الفطرة، طيب القلب، غير متهيج لنقص حظ، ولا متعال بزيادة<lb/>نصيب، فلا يكون إلا محبوبًا تأتيه المساعدة من قِبل عالَم الغيب وعالَم الحس<lb/>والشهادة.<lb/>(3) على هذا ترى هذه السيدة أن الله سبحانه لا يكافئ، فاعل الخير بغير<lb/>الخير في هذه الحياة، وأهل الملل يقولون هذا القول باعتبار ما يلقى المرء في<lb/>الحياة الثانية التي إنما تكون لنيل الجزاء، وأما في هذه الحياة فمنهم من يذهب هذا<lb/>المذهب الذي ذكرناه ومنهم من يقول: إنَّ فاعل الخير يُبتلى في هذه الحياة بالشرور.<lb/>ونحن لا ينبغي أنْ ننسى أنَّ مذهب هذه السيدة مشوق لفعل الخير؛ لأن<lb/>المجازاة عليه في هذه الحياة والحياة الأخرى مما يزيد محبيه حبًّا فيه، وإليه أذهب<lb/>وبه أثق، ولا عبرة بمن يشذ عن قاعدة هذا المذهب ممن ظاهرهم الخير والله أعلم<lb/>بسرائرهم.<lb/>هذا بعض تفصيل لما جاء مجملاً في حكمة السيدة (خديجة) ولم نسوّغ الزيادة<lb/>على هذا المقدار خشية تعب الرفيق القارئ، ومنه يعلم رفيقنا أن هذه الاستدلالات<lb/>العقلية كافية لمن كان له قلب سليم كقلب سيدتنا أن يعرف معرفة تدفع الريب أن<lb/>الروح الذي وافى معدن الخير محمدًا صلى الله عليه وسلم إنْ هو إلا روح خير وسلام<lb/>وفلاح ونعمة وإكرام، وذلك فضل الله يؤتيه من يشاء والله ذو الفضل العظيم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0155" change="#d3e146">155</date>م13) من سيرة السيدة خديجة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2265.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>