<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="20" to="20" change="#d2e128">20</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1524.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>
            <date calendar="#cal_islamic">16 شوال  1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">23 ديسمبر 1904</date>م
<pb
             n="n7-p778"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1525.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>أوقاف الزوايا والحرمين والأشراف<lb/>صرف ريعها في التعليم<lb/>(س95) م. ب. في (تونس) : ما قولكم أطال الله بقاءكم في الأوقاف<lb/>الموقوفة على الزوايا والحرمين الشريفين والأشراف وغيرها مما لا يعود نفعه على<lb/>مصلحة عامة شرعية، هل يجوز جمعها وصرف ريعها في إقامة مدرسة أو<lb/>مدارس كلية خاصة بالمسلمين تزاول بها العلوم العصرية؟<lb/>(ج) الأصل في الأوقاف أن يصرف ريع الأعيان الموقوفة على ما وقفت<lb/>لأجله من البر والخير وأن لا يحول إلى جهة بر أخرى إلا إذا تعذر وضعه في<lb/>موضعه، وقد قال أكثر علمائنا: إن شرط الواقف كنص الشارع؛ أي لا يغير،<lb/>ولكن بعضهم أبطل هذا القول بالأدلة القوية وجوز صرف ريع الموقوف على شيء<lb/>غير محمود شرعًا إلى ما هو خير منه فراجع تفصيل ذلك في (ص 210) من مجلد<lb/>المنار الخامس ومنه تعلم حكم الموقوف على الزوايا والحرمين. وأما الموقوف على<lb/>الأشراف فلا وجه لحرمانهم منه بدعوى أنه ليس من المصالح الشرعية العامة إذ<lb/>لم يقل أحد من المسلمين بأن الوقف لا يجوز إلا على المصالح العامة.<lb/>أما ما يجول في فكر السائل من وجوب انتفاع المسلمين من الأوقاف القديمة<lb/>التي قصد بها الخير والنفع وهي الآن لا تكاد تفيد بل منها ما هو ضار ومعين على<lb/>الإفساد - فإنه يجول في أفكار عقلاء الأمة في كل مكان لا سيما الذين أحسوا بالحاجة<lb/>إلى العلم وهم يرون أن بعض التكايا والزوايا قد أمست مأوى الفساق والكسالى الذين<lb/>ينقطعون عن أعمال الدين والدنيا ويلجأون إلى هذه التكايا يتمتعون ويأكلون كما تأكل<lb/>الأنعام ويشربون الخمور ولا يقصرون في سائر ضروب الفجور، فلا شك أن إعانة<lb/>أمثال هؤلاء على بطالتهم وجهالتهم وفسقهم من أكبر المعاصي، والإنفاق عليهم من<lb/>ريع الأوقاف الخيرية مما يعلم بالضرورة أنه غير مقصود للواقفين رحمهم الله تعالى.<lb/>ثم إن هذه الأوقاف الخيرية على قسمين: منها ما أوقف على جهة بر مخصوصة<lb/>بشروط معروفة كالموقوف على زوايا وتكايا عامرة فيمكن للنظار أن يشترطوا<lb/>لقبول الناس في هذه التكايا أن يتعلموا ما ينفعهم وينفع الناس بهم مع المحافظة على<lb/>شروط الواقفين الموافقة للشرع. ومنها ما جهلت شروطه أو تعذرت إقامتها<lb/>كأن يندرس المكان أو يزول المكين، فهذه هي التي ينبغي لعقلاء الأمة أن يسعوا في<lb/>الاستعانة بها على إنشاء المدارس العالية التي تتعلم فيها الأمة ما تعتز به في دينها<lb/>ودنياها معًا وهي في كل قطر إسلامي كافية لذلك لولا أهواء الرؤساء الغاوين من<lb/>الأمراء والفقهاء الذين أذلوا هذه الأمة وأفسدوا عليها أمر دينها ودنياها كما أذل<lb/>أمثالهم كل أمة ذلت , وأفسدوا كل ملة فسدت , وأن أمثال هذه الأماني لا تتم لعقلاء<lb/>المسلمين إلا إذا كثروا وصار لهم من النفوذ والتأثر في نفوس العامة ما يمكنهم<lb/>من الأمور العامة , فإن الرؤساء الغاوين لا يقهرون العقلاء المصلحين إلا بقوة<lb/>الرأي العام الذي أخضعته لهم التقاليد والأوهام , ولذلك تراهم يحاربون المصلحين<lb/>بتبغيضهم إلى العوام , إن لم يتمكنوا من الانتقام منهم بالنفي أو الإعدام.<lb/>* * *<lb/>حكم اللواط<lb/>وعقوبة اللذين يأتيانه<lb/>(س 96) من عبد الفتاح أفندي هنو (بالإسكندرية) :<lb/>ما يقول حضرة الأستاذ الإمام (أدام الله بقاه) في ما يجب على اللوطية من<lb/>الأحكام الشرعية: هل هو قتل الفاعل والمفعول مطلقًا، كما ذهب إليه جماعة من<lb/>العلماء أم حكم الفاعل حكم الزاني بخلاف المفعول، كما ذهب إلى ذلك جمع آخر؟ أم<lb/>لا حدَّ على الفاعل والمفعول، كما هو المشهور عن أبي حنيفة رضي الله عنه؟ وإذا<lb/>كان الواجب قتل الفاعل والمفعول، فهل في ذلك نص قاطع من الكتاب أو من السنة<lb/>المتواترة أم لا؟ وهل في ذلك خبر آحاد أم لا؟ وهل على تقدير ورود خبر آحاد<lb/>فيه يجب العمل بمقتضاه أم لا؟ ومن قال إن حكم الفاعل حكم الزاني، هل له دليل<lb/>من الكتاب أو من السنة أو دليله القياس؟ وإذا كان دليله القياس فما العلة، وعلة<lb/>تحريم الزنا معلومة ومفقودة في اللواط؟ وهل ادعاء أن المشهور عن أبي حنيفة ما<lb/>ذكره أعلاه صحيح أم لا؟ وإذا رأيتم أن لا حدَّ على الفاعل والمفعول فهل ترون<lb/>حرمة ذلك؟ وإذا رأيتموها فهل هي من الكبائر؟ وإذا كانت منها فهل هي أكبر من<lb/>الزنا؟ وهل إذا أنكر منكر تحريم ذلك مطلقًا يحكم بكفره أم لا؟ أفيدوا لا زلتم<lb/>مهديين.<lb/>(ج) ورد هذا السؤال على مفتي الديار المصرية فأرسله إلينا لنجيب عنه<lb/>وقد كنا سئلنا في السنة الماضية عن حد اللواط فأجبنا عن السؤال في الجزء الثالث<lb/>عشر منها وملخص الجواب أن الله تعالى أمر بحبس النساء اللائي يأتين الفاحشة<lb/>وبإيذاء اللذين يأتيانها وذكر هذا باسم الموصول للمثنى المذكر والمتبادر أنه أراد<lb/>الزاني واللائط وهو المروي عن مجاهد وأبي مسلم وبه أخذ الشافعي، وقيل إن<lb/>المراد بهما فاعلا اللواط أي الفاعل والمفعول، والإيذاء في الآية مجمل وقد ورد في<lb/>بيانه من الحديث المار بقتل الفاعل والمفعول كما في حديث أحمد وأصحاب السنن<lb/>وغيرهم. وورد حديث آخر في الأمر برجمهما، وروى الطبراني أن عثمان بن<lb/>عفان أُتي برجل قد فجر بصبي فسأل عن إحصانه فقيل له أنه تزوج بامرأة ولم<lb/>يدخل بها، فقال علي لعثمان: لو دخل بها لحل عليه الرجم، فأما إذا لم يدخل بها<lb/>فاجلده الحد. فقال أبو أيوب: أشهد أني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول<lb/>الذي ذكر أبو الحسن. ونقل ابن حجر في (الزواجر) عن بعض الصحابة الأمر<lb/>بإحراق اللوطي ولم يصح، ونقل عن بعض أئمة التابعين القول بأن حد اللواط هو<lb/>حد الزنا، قال: وبه قال الثوري والأوزاعي وهو أظهر قولي الشافعي، ويحكى عن<lb/>أبي يوسف ومحمد. وذكر مذاهب وأقوالاً أخرى تراجع في الجزء المذكور من<lb/>منار السنة الماضية. وصفوة القول: إن الله قد أمر بعقوبة اللذين بأتيان الفاحشة<lb/>وهي تشمل اللواط قطعًا بدليل التعبير عنها بلفظ الفاحشة في الكلام على قوم لوط<lb/>فإنكار ذلك إنكار لنص القرآن، وكذلك إنكار كونه معصية إذ لا عقوبة في غير<lb/>معصية ومما يدل على كونها معصية كبيرة مع الإجماع تلك الآيات التي تقبح عمل<lb/>قوم لوط أشد التقبيح مع قوله {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ} (الأعراف: 33) فليس لمؤمن أن يتردد في كون هذا العمل محرمًا يجب عقاب<lb/>مقترفه، أما كون العقوبة تسمى حدًّا وكونها عين عقوبة الزنا فهو مما علم برواية<lb/>الآحاد فلا حرج على من أنكره إذا لم يثبت عنده، كما روي عن أبي حنيفة، ولا<lb/>مندوحة لمنكرها عن القول بوجوب العقاب على مرتكب هذه الفاحشة بما يظن<lb/>الحاكم أنه يردعه عنها ويردع أمثاله. والعمل بأخبار الآحاد الصحيحة المبينة<lb/>لإجمال الكتاب في الأحكام العملية مما لا خلاف فيه بين علماء الأصول، والمراد<lb/>بالصحيح هنا ما يقابل الضعيف والمعلول. وأما الرواية عن أبي حنيفة فهي<lb/>في متون المذهب، قال في البداية: ومن أتى امرأة في الموضع المكروه أو عمِل<lb/>عَمَل قوم لوط فلا حد عليه عند أبي حنيفة ويُعزر، وزاد في الجامع الصغير: ويودع<lb/>في السجن وقالا: (هو كالزنا فيحد) قال في الهداية بعد هذا: وهو أحد قولي<lb/>الشافعي، وقال في قول: يقتلان في كل حال؛ لقوله عليه السلام: (اقتلوا الفاعل<lb/>والمفعول) ويروى: فارجموا الأعلى والأسفل. ولهما أنه في معنى الزنا؛ لأنه قضاء<lb/>الشهوة في محل مشتهى على سبيل الكمال على وجه تمحض حرامًا لقصد سفح الماء.<lb/>اهـ المراد.<lb/>ثم إننا نقول بأن القياس يتفق مع النص في تحريم هذه الفاحشة والعقاب عليها<lb/>بعقاب الزنا أو نحوه فإن ضررها كبير وإفسادها عظيم، فمنه إضاعة النسل بالمرة<lb/>وهي أشد ضررًا من وضعه في غير موضعه، فالأمة التي يفشو فيها اللواط يقل فيها<lb/>النسل ما لا يقل في نشوء الزنا، وإن كان الزنا أيضًا من أسباب قلة النسل وذلك أن<lb/>في فشو اللواط إهمالاً للنساء بقدره، ولا حاجة إلى زيادة التفصيل في بيان هذه المفسدة<lb/>وحسبك ما تسمع كل يوم عن فرنسا من اهتمام ساستها وعلمائها بما علم من قلة<lb/>النسل فيها. ومنه إفساد البيوت؛ فإن الذي يرتكب صاحبه هذه الفاحشة الدنيئة يسري<lb/>فيه الفحش سريان السم في الجسم فلا تبقى فيه امرأة ولا ولد إلا ويتسمم بفساده. ومن<lb/>بحث في سيرة الفساق بحث مستفيد معتبر يعرف صحة هذا القول. ومنه أن<lb/>مرتكبي هذه الجريمة يغلب عليهم المهانة وفقد إحساس الشرف والغيرة وغير ذلك<lb/>من الأخلاق الذميمة حتى إنهم يكونون محقرين مستذلين عند الأحداث والسفهاء.<lb/>ومنه أن المفعول به يصاب بداء الأبنة ولا داء يذل صاحبه ويشينه ويحقره مثل هذا<lb/>الداء الذميم الذي يتعذر كتمانه لا سيما في الكبرُ وإنك لتسمع في هذه المدنية الفاسقة<lb/>بذكر رجال من بيوتات الجاه الرفيع يوصمون بهذه الوصمة، فيقترن ذكرهم باللعنة،<lb/>ولم تبق لهم في نفوس الناس قيمة، ولولا دهان غلب على الناس لبصقوا في<lb/>وجوههم في حضرتهم كما يمضغون لحومهم في غيبتهم.<lb/>* * *<lb/>الانتقام من الأبناء بذنوب الآباء<lb/>(س97) أحمد أفندي المشد المحامي في (ملوي) : هل المولى عز وجل<lb/>ينتقم من الابن بسبب الأب؟ وما هو الدليل القرآني أو الحديث على صحة أي<lb/>القولين.<lb/>(ج) يقول الله تعالى في سورة فاطر: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى وَإِن<lb/>تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا لاَ يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى} (فاطر: 18) أي لا<lb/>تحمل نفس وازرة (مذنبة) وزر نفس أخرى، وإنما تحمل كل نفس وزر نفسها وإن<lb/>تدع نفس مثقلة بالذنوب والأوزار نفسًا أخرى إلى حمل شيء من ذنوبها لا تجاب<lb/>دعوتها ولا يحمل من تدعوه عنها شيئًا ولو كان من الأقربين كالآباء والأبناء، وهذا<lb/>المعنى مكرر في القرآن {وَلاَ يَظْلِمُ رَبُّكَ أَحَداً} (الكهف: 49) وأما قوله تعالى:<lb/>{وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالاً مَّعَ أَثْقَالِهِم} (العنكبوت: 13) فهو في المضلين الذين<lb/>يحملون إثم الضلال الذي وقع من الناس بإغوائهم، ويوضحه قوله تعالى {وَمِنْ<lb/>أَوْزَارِ الَّذِينَ يُضِلُّونَهُم بِغَيْرِ عِلْم} (النحل: 25) .<lb/>* * *<lb/>تربية اللقطاء<lb/>(س98) ومنه: هل يجوز شرعًا تربية الأطفال اللقطاء؟ وهذا السؤال<lb/>مفرع على ما قبله.<lb/>(ج) التربية الصالحة من أفضل الأعمال ولا شيء منها غير جائز، ولو<lb/>فرضنا أن الأبناء يؤاخَذون بذنوب الآباء لما كان ذلك مانعًا من جواز تربيتهم، فإن<lb/>إهمال التربية الصالحة سبب لكثرة الشر والفساد في الأرض.<lb/>* * *<lb/>عقيدة الدروز<lb/>(س99) سعيد أفندي قاسم حمود في كنتون أوهايو من (أمريكا الشمالية)<lb/>دار بين جماعة منا معشر المسلمين وجماعة من الدروز اللبنانيين حديث<lb/>أفضى إلى ذكر الحشر والنشر والموقف العظيم، فقال أحد الدروز: هل تعتقدون أيها<lb/>المسلمون بيوم القيامة وبالجنة والنار؟ فقلت: نعم، قال: فأنتم إذن كالعيسويين.<lb/>فاستوقفته حينئذ عن هذه المحاجة التي أدت به إلى الكفر وجئتكم أنا وإخواني<lb/>المسلمين سائلين عن هذه الشيعة الدرزية هل تؤمن بمحمد صلى الله عليه وسلم<lb/>وبيوم البعث؟ أم ماذا يعبدون وبماذا يؤمنون؟ عرفونا لنكون على حذر ونؤدبهم<lb/>بمناركم المؤيد إلى أبد الآبدين آمين<lb/>(ج) لا يضرنا معشر المسلمين أن نوافق النصارى في بعض عقائدهم،<lb/>فالأصل موافقة جميع الأديان في العقائد، ولولا تحريف الأمم وإضاعتهم لَما خالفت<lb/>عقيدة نبي عقيدة من قبله من الأنبياء. وأما الدروز فإنهم فرقة من فرق الباطنية<lb/>الذين انشقوا من المسلمين وهم يؤمنون بمحمد صلى الله عليه وسلم وبالقرآن ولكنهم<lb/>يحرفون القرآن بالتأويل كسائر الباطنية ويعتقدون بأن العلي والبار وأبو زكريا<lb/>وعلي والمعل والقائم والمنصور والمعز والعزيز والحاكم إله واحد، والحاكم هذا<lb/>هو أعظمهم ويعبرون عنه بمولانا، ويدينون بتوحيده وهو الحاكم بأمر الله من الملوك<lb/>العبيديين المعروفين بالخلفاء الفاطميين، والحاكم هذا كان ظالمًا وظلمه مشوب بفن<lb/>من الجنون. ومبنى عقيدة الدروز على التناسخ، وقد ذكرنا طرق الاستدلال عندهم<lb/>وبعض عقائدهم في مقالات المصلح والمقلد في المجلدين الثالث والرابع من المنار،<lb/>ولا حاجة للإطالة بها والجدال معهم عبث؛ فإنه لا قانون في دينهم للاستدلال إذ<lb/>العمدة فيه على الحروف وحساب الجمل، على أن العارفين بالدين منهم قليلون وهم<lb/>الذين يدعونهم العُقًّال. وقد رأينا من المتعلمين على الطريقة العصرية ومن أهل<lb/>البصيرة والنباهة من يتمنون نشر التعاليم الإسلامية في قومهم، ولو وجد<lb/>للمسلمين نهضة للتعليم ورقي في العلم والاجتماع لسهل عليهم جذب معظم هذه<lb/>الطائفة في زمن يسير. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n7-p783"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1526.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كتاب المصالحة المنتظمة<lb/>بين سلطان مراكش ولويز الخامس عشر ملك فرنسا</head>
               <lb/>
               <lb/>الحمد لله وحده هذا ما صالح عليه مولانا الإمام المظفر الهمام السلطان الأعظم<lb/>الأمجد المعظم سيدنا ومولانا محمد بن عبد الله بن إسماعيل - الله وليه ومولاه - ابن<lb/>إسماعيل قدس الله سره، سلطان مراكش وفاس ومكناسة وسوس وتافلالت<lb/>وغيرهم - طاغيه جنس الفرنسيس ومن في حكمه لويز الخامس عشر من اسمه<lb/>بواسطة الباشا دور المفوض إليه من قِبله وهو كونط دبرنيون، على شروط تذكر<lb/>وتفصل بعد هذا , وتم هذا الصلح وانبرم في آخر ذي الحجة الحرام عام ثمانين<lb/>ومائة وألف الموافق لتاريخ الروم لثمانية وعشرين من شهر مايه عام سبع وستين<lb/>وسبع مائة وألف.<lb/>(الشرط الأول) يؤسس هذا الصلح وينبرم على ما انبرمت عليه المصالحة<lb/>بين السلطان الأعظم سيدنا ومولانا إسماعيل قدس الله سره وبين طاغية الفرنسيس<lb/>في ذلك الوقت لويز الرابع عشر من اسمه والشروط المشار إليها هي هذه.<lb/>(الشرط الثاني) إن لرعيتي الدولتين أن يذهبوا بتجاراتهم ومراكبهم حيث<lb/>شاءوا برًّا وبحرًا في أمن وأمان بحيث لا يتعدى أحدهما على الآخر ولا يمنعهم أحد<lb/>من ذلك.<lb/>(الشرط الثالث) إذا التقت سفن سيدنا - نَصَرَهُ الله - الجهادية أو غيرها<lb/>بقراصين الفرنسيس أو غيرها من سفنهم البازركانية حاملة لسنجق الفرنسيس ,<lb/>وعندهم بصابرط من قِبل طاغيتهم على الوجه المصطلح عليه كما هو مرسوم آخر<lb/>هذه الشروط فلا يتعرض لهم ولا يفتش فيهم , ولا يطالبون بغير إحضارها , وإن<lb/>احتاجوا لما يقضونه لبعضهم على وجه الخير؛ قضوه من الجانبين , وكذلك السفن<lb/>الفرنسيسية يفعلون مع سفن سيدنا - أيده الله - ما ذكر أعلاه إذا التقوا معهم , ولا<lb/>يطالبونهم بشيء إلا بإظهار خط يد القونصوا الفرنسيسي المستوطن بإيالة سيدنا -<lb/>نصره الله - على الوجه المصطلح عله أيضًا كما هو مرسوم بآخر هذه الشروط.<lb/>ولا تطالب القراصين الفرنيسيسة الكبيرة بإحضار الباصابرط إذا التقت بهم سفن<lb/>سيدنا - أيده الله - إذ ليس من عادتهم حملها , ويؤخر البحث عن الصغار لمضي<lb/>ستة أشهر تأتي من تاريخه أولها يونية وآخرها نوفمبر الآتي. وفي هذه المدة يعطي<lb/>طاغيتهم أمارة بالكتابة للسفن الصغار , وتأتي نسخة منها على يد القنصوا لتصاحب<lb/>قراصين سيدنا في سفرهم بحيث إذا التقوا بهم يستظهر كل واحد بما عنده من ذلك<lb/>العمل في نزول الفلوكة على ما وقع الشرط فيه بينهم وبين الجزيريين.<lb/>(الشرط الرابع) إذا دخلت سفينة من سفن سيدنا الجهادية أو غيرها لمرسى<lb/>من مراسي الفرنسيس أو بالعكس، فلا يُمنعون من حمل ما يحتاجون إليه من مأكول<lb/>أو مشروب لهم ولمن معهم في سفنهم من الجانبين , وكذلك إن احتاجوا إلى آلة من<lb/>آلات سفنهم فلا يمنعون من ذلك بالثمن الجاري بين الناس من غير أن يزاد عليهم<lb/>شيء في جميع ذلك مراعاة للصلح الذي بين الرعيتين.<lb/>(الشرط الخامس) لرعيتي الدولتين الدخول لأي مرسى شاءوا من مراسي<lb/>سيدنا - أيده الله - أو من مراسي بلاد الفرنسيس والخروج منها سالمن آمنين , وأن<lb/>يبيعوا ويشتروا ما شاءوا على حسب إرادتهم , وإن باعوا من سلعهم بعضًا وأرادوا<lb/>ردّ الباقي لمراكبهم فلا يطالبون بوظيف آخر , وإنما يطالبون بتعشير السلع أولاً<lb/>عند نزولها فقط , ولا يدفعون في التعشير زيادة على غيرهم من الأجناس، ولتجار<lb/>الفرنسيس التصرف في البيع والشراء في جميع إيالة سيدنا - نصره الله - كغيرهم ,<lb/>وإن تفضل سيدنا - أيده الله - على جنس من أجناس النصارى بنقص شيء من<lb/>القُمرق أو من الصاكة وغيرها فهم من جملتهم.<lb/>(الشرط السادس) إذا انتقض الصلح بين أهل تونس والجزائر وأهل<lb/>طرابلس وغيرهم وبين الفرنسيس ودخلت سفينة من سفن الفرنسيس أيًّا كانت<lb/>لمرسى من مراسي سيدنا - نصره الله - وتبعتها سفينة حربية من سفن عدوّهم<lb/>لتأخذها، فعلى أهل تلك المرسى منع سفينة الفرنسيس المذكورة من عدوّهم المذكور ,<lb/>ولو برميه بالمدفع ليبعد عدوّهم عنها , ويحبس المركب الطالب لها بالمرسى مدة<lb/>حتى تبعد السفينة المطرودة عنها لئلا يتبعها في الحال حسبما هي العادة , وإذا<lb/>التقت مراكب سيدنا الجهادية بعدوِّهم بكوشطة الفرنسيس فلا يأخذونهم إلا بعد<lb/>تجاوز ثلاثين ميلاً.<lb/>(الشرط السابع) إذا دخلت سفينة من عدو الفرنسيس لمرسى من مراسي<lb/>سيدنا - أيده الله - وبها أسارى من الفرنسيس، فإن كانوا باقين بالمركب لم ينزل أحد<lb/>منهم للبرّ فلا كلام معهم فيهم , وإن نزلوا للبر فهم مسرحون وينتزعون من يد الذي<lb/>هم تحت أسره , وكذلك إذا دخلت سفينة من عدو سيدنا - نصره الله - لمراسي<lb/>الفرنسيس وفيها أسارى من الإيالة المولوية يفعل بهم مثل ذلك , وإن دخل عدو<lb/>للفرنسيس أيًّا كان لإيالة سيدنا بغنيمة أو دخل عدو سيدنا -أعزه الله - بغنيمة<lb/>لمراسي الفرنسيس - فإن الجميع يُمنعون من بيع الغنيمتين بالإيالتين. وإذا وجد عدو<lb/>إحدى الدولتين تحت سنجق الأخرى فلا يتعرض له ولا لماله من الجهتين , وإذا<lb/>أخذت سفينة سيدنا - أيده الله - غنيمة ووجد فيها بعض الفرنسيس ركابًا فإنهم<lb/>يسرحون بأموالهم وأثاثهم كله , وكذلك إذا غنم الفرنسيس سفينة لعدوه أيًّا كان ووجد<lb/>فيها ركابًا من الإيالة المولوية فإنهم يفعل بهم مثل ذلك، وأما إن كانوا بحرية فلا<lb/>يسرحون من الجانبين.<lb/>(الشرط الثامن) لا يلزم رؤساء المراكب البازركانية بحمل ما لم يريدوه في<lb/>سفنهم ولا أن يتوجهوا لمحل من غير إرادتهم.<lb/>(الشرط التاسع) إذا انتقض الصلح بين وجاقات الجزائر ووجاقات تونس<lb/>وطرابلس وبين الفرنسيس فلا يأمر سيدنا - نصره الله - بإعانة الوجاقات<lb/>المذكورين بشيء أصلاً , ولا يترك أحدًا من رعيته يتسلح ويركب تحت سنجق أحد<lb/>الوجاقات ليقاتل الفرنسيس ولا يترك أحدًا يخرج من مراسيه ليقاتلهم , وإن فعل أحد<lb/>من رعيته ذلك عاقبه وضمن ما أفسده , وكذلك يفعلون مع من عادى الجناب<lb/>المولوي -أسماه الله- لا يعينونه ولا يتركون من يعينونه من رعيتهم.<lb/>(الشرط العاشر) لا يكلف جنس الفرنسيس بدفع آله الحرب من بارود<lb/>ومدافع وغير ذلك مما يقاتل به.<lb/>(الشرط الحادي عشر) لطاغية الفرنسيس أن يجعل بإيالة - سيدنا - نصره<lb/>الله - من القونصوات ما أراد , وفي أي بلد شاء ليكونوا وكلاء له في مراسي سيدنا<lb/>أيده الله - ليعينوا التجار ورؤساء البحر والبحرية في جميع ما احتاجوا إليه ,<lb/>ويسمع دعاويهم , ويفصل بينهم فيما يقع بينهم من النزاع لئلا يتعرض لهم أحد من<lb/>حكام البلد غيرهم. وللقونصوات المذكورين أن يتخذوا بدورهم موضعًا لصلاتهم<lb/>وقراءتهم , ولا يُمنعون من ذلك , ومن أراد إتيان دار القونصوا للصلاة أو للقراءة<lb/>من أجناس النصارى أيًّا كانوا فلا يتعرض لهم أحد ولا يمنعون من ذلك , وكذلك<lb/>رعية سيدنا - أيده الله - إذا دخلوا بلاد الفرنسيس لا يمنعهم أحد من اتخاذ مسجد<lb/>لصلاتهم وقراءتهم بأي مدينة كانوا. ومن استخدمه القونصوات المذكورون من<lb/>كتاب وترجمان وسماسير وغيرهم فإنه لا يتعرض لمن استخدموه بوجه , ولا<lb/>يكلفون بشيء من التكاليف أيًّا كانت في نفوسهم وبيوتهم , ولا يمنعون من قضاء<lb/>حاجة القونصوات والتجار في أي مكان كانوا , ولا يدفع القونصوات ملزومًا ولا<lb/>وظيفًا عما اشتروه لأنفسهم من مأكول ومشروب وملبوس , ولا يأخذ منهم العشر<lb/>عما جاءهم من بلادهم من الحوائج المعدة للباسهم ومأكولهم ومشروبهم كيفما كانت،<lb/>ولقونصوات الفرنسيس التقدم والتصدر على غيرهم من قونصوات الأجناس<lb/>الآخرين , ولهم أيضًا أن يذهبوا حيث شاءوا من إيالة سيدنا - أيده الله - برًّا وبحرًا<lb/>من غير مانع لهم من ذلك , ويذهبون أيضًا لسفن جنسهم إن أرادوا من غير مانع<lb/>أيضًا, ودورهم موقرة لا يتعدى فيها أحد على آخر.<lb/>(الشرط الثاني عشر) إذا وقع نزاع بين مسلم وفرنسيسيّ فإن أمرهما يرفع<lb/>للسلطان - نصره الله - أو لنائبه حاكم البلاد , ولا يحكم بينهما القاضي في نازلتهما.<lb/>(الشرط الثالث عشر) إذا ضرب فرنسيسي مسلمًا فلا يحكم فيه إلا بعد<lb/>إحضار القونصوا ليجيب ويدافع عنه , وبعد ذلك ينفذ فيه الحكم بالشرع , وإن<lb/>هرب النصراني الضارب فلا يطالب به القونصوا لأنه ليس بضامن له , وكذلك إذا<lb/>ضرب المسلم الفرنسيس وهرب فلا يطالب بإحضاره.<lb/>(الشرط الرابع عشر) إذا كان لأحد من التجار دين على أحد من رعية<lb/>الفرنسيس فلا يكلف القونصوا بخلاصه إلا إذا ضمن المال وكتب في ذمته فحينئذ<lb/>يكون الخلاص عليه , وإن توفي أحد من النصارى الفرنسيس في جميع إيالة سيدنا<lb/>نصره الله - فتسلم أرزاقه وأمتعته ليد القونصوا ليزممها ويختم عليها أو يتصرف<lb/>فيها بما شاء , ولا يمنعه أحد من ذلك , ولا يتعرض له أحد من القاسمين ولا من<lb/>أهل بيت المال.<lb/>(الشرط الخامس عشر) إذا رمى الريح مركبًا من المراكب الفرنسيسية على<lb/>سواحل إيالة سيدنا - نصره الله - أو جاء هاربًا من سفن أعدائه فليعط سيدنا أمره<lb/>لجميع أهل سواحله أن من وقع عنده مثل ذلك يعينونهم على قدر طاقتهم إما بإخراج<lb/>المركب للبحر إن أمكن , وإن حرّث أعانوهم على تخليص الأمتعة التي به وجميع<lb/>آلاته وكل ما خرج من المركب يتصرف به القونصوا القريب من ذلك المكان أو<lb/>نائبه بما شاء ليخلص تلك السفينة بعد أن يعطي لمعينه أجرته , ولا يؤخذ عن تلك<lb/>السلع حال التحريث عُشر إلا ما بيع منها فيؤخذ عُشره.<lb/>(الشرط السادس عشر) إذا دخلت مراكب الفرنسيس القرصانية لمرسى من<lb/>مراسي سيدنا - نصره الله - فليلتقوا بالبشر والبشاشة مراعاة للصلح الحاصل ,<lb/>ورؤساء هذه المراكب إن اشتروا بدرهمهم شيئًا من مأكول أو مشروب لا يطالبون<lb/>بصاكة ولا بغيرها وكذلك يفعل بمن دخل لمراسي الفرنسيس من سفن سيدنا - أيده<lb/>الله - وهذا المأكول والمشروب المذكوران لأنفسهم ولأهل مراكبهم.<lb/>(الشرط السابع عشر) إذا دخل قرصان من قراصين الفرنسيس لمرسى من<lb/>مراسي الإيالة المولوية فإن القونصوا الحاضر في الوقت بالبلد يخبر حاكمها بذلك<lb/>ليتحفظ على الأسارى الذين بالبلاد لئلا يهربوا للسفينة المذكورة , فإن هرب أسير<lb/>وحصل المركب فلا يفتش عليه , ولا يطالب به القونصوا ولا غيره لأنه دخل تحت<lb/>سنجق الفرنسيس ولاذ به , وكذلك من فعل من أسارى المسلمين أيًّا كانوا ذلك<lb/>بمراسي الفرنسيس لا يفتش عليه لأن السنجق حرم.<lb/>(الشرط الثامن عشر) ما نسي من الشروط يفسر ويشرح على وجه مفيد<lb/>معتبر لكي يحصل منها خير كثير ونفع عام لرعيتي الدولتين ولأن بواسطتهما تشد<lb/>عقود الموالاة والمصافاة.<lb/>(الشرط التاسع عشر) إذا حصل خلل في الشروط التي انعقد عليها الصلح<lb/>فلا يفسد الصلح بسبب ذلك , وإنما يبحث في المسألة ويرجع فيها للحق من أي إيالة<lb/>كانت , ولا يتعرض لرعايا الدولتين الذين لا مدخل لهم في شيء من الأشياء ولا<lb/>يباشر أحد من الرعيتين الخصومة والجدال إلا بعد مخالفة الشريعة والحق إعلانًا.<lb/>(الشرط الموفي العشرين) إن قدر الله بنقض الصلح المنبرم فجميع من<lb/>بإيالة سيدنا - نصره الله - من جنس الفرنسيس يؤذن لهم في الذهاب لبلادهم<lb/>بأموالهم وأمتعتهم لمضي ستة أشهر.<lb/>***<lb/>ذكر الباصابرط المصطلح عليها<lb/>لكل مركب من المراكب الفرنسيسية البازركانية من عند أمير البحر بكل<lb/>مرسى من مراسي الفرنسيس لويس جان مري دبربون دك دبنطيور أمير البحر<lb/>بإيالة الفرنسيس السلام على كل من ينظر هذه الأسطر , نعلمه أنا دفعنا ونفذنا<lb/>إجازة بالباصابرط هذه لفلان رئيس المركب المسمى فلانًا فيه من الوسق كذا , وأنه<lb/>ذاهب إلى بلد كذا موسق بكذا مكاحلة ومدافعة كذا , رجاله كذا , وهذا بعد ما صار<lb/>النظر والاطلاع الشرعي بما فيه , فشهادة على ذلك وضعنا إمضاءنا وطابعنا ,<lb/>وكتب بخط يده كاتب البحر فلان في مدينة باريز في شهر كذا سنة كذا<lb/>لويزجان مري دبوربون وتحت ذلك <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من جانب حضرته السمية <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> غرامبرك مختوم<lb/>* * *<lb/>ذكر خط يد القونصوا المصطلح عليه الذي يكون عند سفن سيدنا أيده الله.<lb/>صورته:<lb/>كاتبه فلان قونصوا الفرنسيس بإيالة سيدنا - نصره الله - بثغر كذا. نُعلم كل<lb/>من رأى هذه الأحرف أن المركب المسمى كذا رئيسه فلان , وفيه كذا , وهو من<lb/>ثغر كذا بأنه هو ومن معه من إيالة السلطان المنصور بالله سيدنا محمد بن عبد الله<lb/>سلطان مراكش ومن انضاف إليه, رجاله كذا , مدافعه كذا , وشهادة على ذلك<lb/>وضعنا اسمنا على هذه الورقة التي ختمناها بخاتمنا في بلاد كذا في شهر كذا من<lb/>سنة كذا<lb/>* * *<lb/>العبرة بحال مراكش<lb/>كانت مملكة مراكش منذ قرن أو قرنين عزيزة الجانب مرهوبة الشذى من<lb/>ممالك أوربا , ولكن غرور المسلمين واختيارهم الجهل بحجة الدين قد جعل شر<lb/>أحوالهم عواقبها وخواتيمها (والعياذ بالله تعالى) فانظر أيها القارئ بعين العبرة<lb/>في هذه المعاهدة أو المصالحة بين سلطان مراكش وملك فرنسا التي وقعت من نحو<lb/>قرن ونصف؛ تجد أن السطان المسلم كان هو وقومه فرحين مغتبطين بالفخفخة<lb/>والإطراء، والألقاب الضخمة ورسوم الدعاء، والاغترار برضا ملك فرنسا بلقب<lb/>الطاغية , ولم يفقهوا أن هذه المصالحة التي توهموا أن لهم فيها العزة والشوكة<lb/>والصولة والدولة ما هي إلا مبدأ الخيبة والانخذال، ومقدمات الاضمحلال<lb/>والانحلال، ولو وجد في ذلك الوقت رجل حكيم بصير بالعواقب وقال: إن المزايا<lb/>التي أعطيتموها لفرنسا على أن لكم منها مثلها ستكون وسيلة لاستيلائها على<lb/>جيرانكم من إخوانكم ثم عليكم لانخذالكم وتفرقكم؛ لأفتى الفقهاء منهم بكفره وحكم<lb/>الحاكمون بقتله، وأجمعت الأمة على لعنه، لأنه خالف مولانا الإمام المظفر واعترض<lb/>أمره، ولكن من رأى فرنسا استولت على الجزائر ثم احتلت تونس ثم أنشبت براثنها<lb/>في مراكش التي خذلت جارتها الجزائر في محاربتها لفرنسا من قبل , وسمع ساستها<lb/>وكتابها يفتخرون بأنهم ورثوا ملك هذه البلاد وأملاكها - من رأى وسمع ما ذكر<lb/>يسهل عليه أن يعرف درجة جهل مراكش من ذلك اليوم بقوتها، وخطر استرسالها<lb/>في جهالتها، وهل أفاق بعد هذا كله المراكشيون؟ لعمرك إنهم لفي سكرتهم<lb/>يعمهون.<lb/>لا نريد بهذه الذكرى إيقاظ أهل مراكش لأجل مقاومة نفوذ فرنسا، فإننا نعلم أن<lb/>الأرض يرثها من عباد الله الصالحون لعمارتها وإقامة النظام والعدل فيها , وأهل<lb/>مراكش كأمثالهم من سائر المسلمين في هذه العصور أعداء العدل والنظام، عشاق<lb/>الخلل والاستبداد، حرب العلم والصناعة، سلم مع التفريط والإضاعة، لا هم لهم<lb/>في عالم السياسة إلا في التزلف والاستخذاء لأمير أو سلطان منهم يسومهم سوء<lb/>العذاب، ويجعل نفسه في مصاف الأرباب، وهم لا يتحامون وصفه بصفات<lb/>الألوهية، ووسم أنفسهم بسمات العبودية، ولقد كانوا يتنزهون عن هذا اللفظ<lb/>(العبودية والعبد) ثم صار يقال جهرًا ويحسب دينًا لا كفرًا. أو إقامة عدة زعماء،<lb/>وتمزيق الأمة بتفرقهم في الأهواء، ويا ويل من أنكر عليهم ما يعرفون، وأنذرهم<lb/>مغبة ما ينكرون، إنني أكتب هذا وأفكر فيمن يألم له , وأزن آلامي بكل ما<lb/>أتخيل من آلام فأراها ترجح في إحساسي واعتقادي , وإن قلمي ليقطر حبرًا أحمر<lb/>وقلبي يقطر دمًا أسود، فليقل من شاء ما شاء فلا يستطيع أحد أن يؤلمني بقوله بأشد<lb/>مما أنا فيه , وأعود إلى ما أريد من الذكرى، أريد أن يتنبه من عنده استعداد للفهم<lb/>من أعداء الإصلاح إلى حاجتهم إلى النذر والتأمل في كل قول ينتقد به حال أمتهم<lb/>وملتهم , وإن كان القائل ظنينًا عندهم في رأيه واعتقاده، وأن يعلموا أن ضعف<lb/>الأمم وهلاكها بفساد رؤسائها , وأن الذين يعظمون هؤلاء الرؤساء ويتقربون منهم<lb/>ويتمتعون بأموالهم وبجاههم - ومنه رتب الشرف وأوسمته - هم الجديرون بالاتهام<lb/>بغش الأمة في كل زمان ومكان، كذلك كانوا وكذلك هم الآن، ولكن الرياسة<lb/>تستعبد الطامعين، والسياسة فتنة للعالمين، كانت دولة مراكش عند عقد هذه<lb/>المصالحة لا تزال عزيزة قوية ولكنها جاهلة بأن دوام الدولة إنما يكون بقوة الأمة،<lb/>وقوة الأمة في هذه الأزمنة لا تكون إلا بالعلم والصناعة والثروة. ولقد كانت دولة<lb/>فرنسا لذلك العهد ملكية مطلقة كدولة مراكش، فلماذا سقطت هذه الدولة الإسلامية حتى<lb/>صارت لا تقوى على تأديب خارج عليها، ونهضت تلك الدولة حتى صارت في<lb/>مقدمة الدول العظمى؟ ولماذا صارت لا ترى مانعًا من الاستيلاء على مملكة مراكش<lb/>إلا معارضة دول أوربا , فلما رضوا قالت: أنا وارثة هذا الملك، بعد أن كانت<lb/>ترضى من صاحبه بتلك المصالحة التي يلقب فيها ملكها بالطاغية، ويرضى بما<lb/>دون المساواة لصاحب مراكش؟ ولقد كان الحال بين الدولتين على عهد لويس السادس<lb/>عشر كما كان على عهد من قبله , وكان محمد بن عبد الله بن إسماعيل<lb/>يتعالى على لويس في الخطاب كما كان يتعالى على من قبله , وآخر كتاب رأيناه منه<lb/>مؤرخ في سنة 1191 على أن محمدًا من خير من ولي مراكش عند أهلها ,<lb/>ولويس السادس عشر من شر ملوك فرنسا عند أهلها , إذ كانت الثورة الكبرى على<lb/>عهده وقد أهانت الأمة دماء الملوك بسفك دمه , فكيف نهضت فرنسا على ما كان من<lb/>ضعف ملكها , وسقطت مراكش على ما كان من عظمة سلطانها وفضله؟ الجواب<lb/>عن هذه الأسئلة واحد؛ وهو أن الأمة الفرنسية كانت تجدّ في نشر العلم وجمع<lb/>كلمة أهل الرأي لتقييد السلطة المطلقة حتى ظفرت بها وسارت على سنة الله في<lb/>ارتقاء البشر بالأسباب , والأمة المراكشية كانت تتوهم أنها مؤيدة من السماء،<lb/>ومتعبدة بالخضوع للرؤساء، لا يخطر على بالها أنها في حاجة إلى العلوم الكونية<lb/>والصناعات العملية والقوة القومية، فكانت تزيد تفرقًا من حيث يزيد الفرنسيس<lb/>اجتماعًا، وتوغل في فيافي الجهل كلما أوغل الفرنسيس في ربوع العلم، وتستخذي<lb/>لسلطة الرؤساء والحكام. إذ ساواهم الفرنسيس في الحقوق بالعوام، وتتكل على<lb/>كرامات الأحياء والأموات، كما يتكل الفرنسيس على ما وهبهم الخالق من القوى<lb/>والأدوات، فأيّ الفريقين أحق بالقوة والسيادة؟<lb/>من المصائب الكبرى أن الأمراء والسلاطين السكارى بخمرة السلطة المطلقة<lb/>والاستبداد لا يسمعون النذر التي تصيح بجوارهم، ولا يبصرون العبر التي تنزل<lb/>بديارهم، وأن الأعوان الغارِّين الغاشِّين للأمة بهم لا يكفون عن غشهم للمرؤوس،<lb/>وتملقهم للرئيس، ما دام في يده لماج يأكلونه، أو وشل يشربونه، أو وسام يتحلون<lb/>به أو يبيعونه. وإن العامة تقبل هذا الغش وتدين لذلك القهر، مفتونة بقوة الغالب<lb/>وخلابة الخالب.<lb/>جميع الممالك والبلاد الإسلامية على خطر السقوط في أيدي أوربا , وجميع<lb/>أهلها سادرون في غرورهم إلا أفرادًا من المملكة العثمانية يطلبون الإصلاح الواقي<lb/>بما يظنون نفعه , والجماهير ينبزونهم بالألقاب ويتهمونهم بسوء القصد أو بسوء<lb/>العمل , والجرائد الخاتلة الخادعة تنفر العامة منهم - هذا والمملكة العثمانية أقدر<lb/>الممالك على الإصلاح لكثرة المتعلمين القادرين على الإدارة المنتظمة فيها، وهناك<lb/>أفراد في المملكة الفارسية يقال أن الشاه نفسه يود معهم الإصلاح ولكن سلطة الشاه<lb/>مقيدة بسلطة العلماء والمجتهدين الذين لما يشعروا بالخطر المحيط بالمسلمين؛<lb/>وليس عنده رجال يقومون بالأعمال، فماذا نقول في بلاد نجد وحضرموت وهم<lb/>على بداوتهم يخضعون لرؤساء في عزلة عن الكون وما فيه من القوى الحربية<lb/>والسياسية التي لا تبارى إلا بمثلها. ولعلك إذا قلت في البلاد العربية أو الفارسية<lb/>أنه يجب على الأمة أن تتعلم العلوم الرياضية والطبيعية والاجتماعية، تُرمى بالكفر ,<lb/>ولا يبعد أن تُرمى بعده بالرصاص.<lb/>لا يسهل تذكير المسلمين إلا إذا سلبوا كل قوة وزالت من أيديهم كل سلطة<lb/>وأنى لهم الذكرى حينئذ. ولو قلت للعقلاء العائشين منهم في بلاد الجهل والاستبداد:<lb/>عليكم أن تفكروا , عليكم أن تجتمعوا , عليكم أن تتعلموا, عليكم أن تعملوا,<lb/>عليكم أن تخاطروا , ولا يغرنكم نبذ الأكثر منكم لكلام النذير لكم , وزعمهم أنه ضد<lb/>للرؤساء , بل تمثلوا حال كل بلاد استولى عليها الأجانب تجدوا أن الناصحين<lb/>كانوا فيها على خطر , ثم ظهر صدق قولهم وتأويل وعدهم - لاختلفوا في الجدل،<lb/>مع الاتفاق على ترك العمل؛ إلا من هداه الله من المتقين، وذكر فإن الذكرى تنفع<lb/>المؤمنين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n7-p792"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1527.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(مصاب مصر بحسانها ومحسنها)<lb/>رزئت الديار المصرية في هذا الشهر برجلين عظيمين لا خلف لهما فيما<lb/>امتازا به وهما: حسان الشعر وأديب القطر محمود سامي البارودي، ومحسن مصر<lb/>الكبير أحمد المنشاوي. فخسرت الأمة بفقدهما خسارة عظيمة لا عوض لها إلا فيما<lb/>نرجوه من فضل الله تعالى بتوفيقه من شاء أن يكون مثل (محمود) في بلاغة<lb/>اللسان وثبات الجنان وعلو الهمة ومكارم الأخلاق وحب الإصلاح , ومثل (أحمد)<lb/>في بسطة اليد وسخاء النفس وحب الخير للبشر والإعانة على الإصلاح. أما<lb/>المصاب بالأول فقد كان موجعًا لأهل الأدب لأنهم هم الذين يعرفون قيمة الفقيد،<lb/>ولمعارفه من الوجهاء والفضلاء , وقد نُسي مقامه السياسي عند من كان على رأيه<lb/>ومن كان مخالفًا له لأن علو المناصب عرض يطرأ فيكون له حكمه، ويزول<lb/>فيمحى رسمه، ولا يذكَر الإنسان إلا بصفاته وأعماله. وأما المصاب بالثاني فقد<lb/>أحست به جميع الطبقات في الأمة فتألم له العالم والجاهل والمسلم والإسرائيلي<lb/>والنصراني , بل تألم له كل عنصر يقيم في مصر حتى الأجانب؛ لأن إحسانه -<lb/>رحمه الله - كان شاملاً عامًّا , وقد كان لتشييع جنازته مشهد ما رأينا مثله لأمير<lb/>ولا لعالم أو وزير. وإننا نذكر مجملاً من سيرة الرجلين ليكون درسًا في التاريخ<lb/>يستفيد به المستبصرون.<lb/>* * *<lb/>(محمود سامي البارودي)<lb/>(ترجمته عن صحيفة كانت عنده يقال بأن الشيخ محمد عبده<lb/>كتبها معه سنة 1298)<lb/>هو محمود سامي بن حسن حسني بك البارودي ينتهي نسبه إلى نوروز<lb/>الأتابكي المالكي الأشرفي [1] . والبارودي نسبة إلى إيتاي البارود بلدة من مديرية<lb/>البحيرة بمصر , كان أحد أجداده ملتزمًا لها فنسب إليها على عادة تلك الأيام. ولد<lb/>المترجَم لثلاث بقين من رجب سنة 1255 , وبعد أن تلقى المبادي التعليمية دخل<lb/>المدارس الحربية في سنة 1267 في مبادي حكومة عباس باشا الأول وخرج منها<lb/>في أواخر سنة 1271 في أوائل حكومة سعيد باشا. كان في طبعه ميل غريزي إلى<lb/>الآداب العربية وفنون الإنشاء والنظم، فاشتعل بها حتى بلغ درجة عالية في النظم<lb/>والنثر , وفي شعره من السلاسة والمتانة وحسن التخيل ولطف الأداء وبهجة<lb/>الديباجة ما لا نرى نظيره إلا في شعر فحول المخضرمين. ثم جنحت نفسه إلى<lb/>تحصيل فنون الآداب التركية فرحل إلى القسطنطينية وأقام هناك بقلم كتابة السر<lb/>بنظارة الخارجية في الباب العالي فأتقن اللغة التركية قراءة وكتابة , وله فيها من<lb/>الأشعار والرسائل ما يعترف أدباء الترك ببلاغته، وتعلَّم هناك أيضًا اللغة الفارسية<lb/>ولما انتهت إمارة مصر إلى إسماعيل باشا وسافر إلى الأستانة لأجل القيام بالشكر<lb/>للحضرة السلطانية على ولاية مصر عاد بصاحب الترجمة في حاشيته وكان ذلك في<lb/>رمضان سنة 1279هـ.<lb/>ورقي إلى رتبة البكباشي العسكرية في سبع بَقِين من المحرم سنة 1280هـ ,<lb/>وفيها سافر مع جماعة من ضباط العسكر المصري إلى فرنسا لمشاهدة التمرينات<lb/>العسكرية التي تكون هناك كل عام في المعسكر المعروف باسم (قان دوسالون)<lb/>وسافر بعد أن قضى لبانته من ذلك إلى لندره عاصمة إنكلترا لاختبار الأعمال<lb/>العسكرية والآلات الحربية فيها ثم عاد إلى مصر فارتقى إلى رتبة القائمقام في الألاي<lb/>الثالث من الفرسان المعروف بلقب (الغارديا) وكان ذلك في 11 جمادى<lb/>سنة 1381.<lb/>وفي غاية ذي القعدة من هذه السنة ارتقى إلى رتبة أمير ألاي فكان على الألاي<lb/>الرابع من عسكر الحرس المعروف بالفارديا. ولما خرج أهل جزيرة كريد عن<lb/>طاعة الدولة في ربيع الأول سنة 1283 وأرسلت الإمارة المصرية جيشًا لإسعاد<lb/>الدولة على تأديبهم أرسِل المترجَم مع الجيش المصري بوظيفة رئيس الياورية وبعد<lb/>إخماد نار الفتنة في 3 جمادى الثانية سنة 1284 أنعم السلطان عبد العزيز عليه<lb/>بالوسام العثماني من الدرجة الرابعة , وعاد إلى مصر فكان من حجاب الخديوي (<lb/>ياور) ولما صدر الفرمان السلطاني بحصر الخديوية المصرية في ذرية إسماعيل<lb/>باشا في 13 ربيع الأول سنة 1290 وصار محمد توفيق باشا ولي العهد جعل<lb/>صاحب الترجمة رئيس الحجاب (الياوران) .<lb/>وبعد ثلاث سنين جعله الخديوي كاتب السر الخاص له (مكتوبي أو سكرتير)<lb/>وبعد سنتين عاد إلى العسكرية. ولما خرجت بلاد الصرب على الدولة عقيب فتنة<lb/>الهرسك وأرسلت الحكومة المصرية جيشًا لمساعدة الدولة على تدويخها أرسل هو إلى<lb/>الأستانة برسالة خاصة بذلك , فأقام فيها ثلاثة أشهر وعاد إلى مصر ثم أرسل إليها<lb/>برسالة أخرى تختص بفتنة البلغار وخروج الجبل الأسود على الدولة. ولما<lb/>اشتعلت نار الحرب بين الدولة وروسيا سافر بعسكره مع الجيش المصري الذي<lb/>أرسل لمساعدة الدولة إلى وارنة ولم يعد إلا بعد عقد الهدنة الأخيرة وفي خلال ذلك<lb/>رقي إلى رتبة أمير لواء ومنح الوسام المجيدي الثالث والمداليا.<lb/>وفي شهر ربيع الآخر سنة 1295 عين مديرًا للشرقية ثم عين رئيسا للشحنة<lb/>(الضبطية) في مصر مدة سنة كاملة اهتم فيها بحفظ الأمن , وكانت المخاوف<lb/>تتناوش الناس من كل مكان لما كان فيها من الأصابع الخفية التي تتلاعب بإثارة<lb/>الخواطر في ذلك الوقت أي أواخر حكم إسماعيل باشا بما كان من المنافسة بين<lb/>الأمراء والكبراء , ومن توجه كثير من الأفكار لإثارة الشرور وإيقاف حركة الإدارة<lb/>حتى إذا ما تم أمر الله بعزل إسماعيل باشا وأقيم وليّ عهده توفيق باشا أميرًا لمصر<lb/>جُعل صاحب الترجمة عضوًا في مجلس الوزارة وقلده نظارة عموم الأوقاف<lb/>المصرية وكانت مختلة معتلة فأصلح خللها وداوى عللها بما وضعه لها من<lb/>القواعد والترتيب (وسمع منه صاحب هذه المجلة أنه اجتهد يومئذ في جمع الكتب<lb/>الموقوفة المتفرقة في المساجد وإنشاء دار للكتب (كتبخانه) تجمع فيها , وكان ذلك<lb/>مبدأ الفكر في إنشاء المكتبة المصرية المعروفة بالكتبخانة الخديوية) ولما تم أمر<lb/>التصفية المصرية على ما يرام رقي المترجَم إلى رتبة فريق , وأعطي الوسام<lb/>المجيدي من الدرجة الثانية وذلك في 9 شعبان سنة 1397.<lb/>الفتنة العرابية<lb/>في غرة شهر ربيع الأول من سنة 1298هـ كانت واقعة تألب الضباط<lb/>المصريين على ناظر الجهادية لأسباب أحفظتهم عليه , فاجتمعوا على طلب عزله<lb/>من النظارة فأجيب طلبهم , وعيَّن الخديوي صاحبَ الترجمة ناظرًا للجهادية جامعًا<lb/>بينها وبين نظارة الأوقاف , فاجتهد في إثلاج صدور الضباط واتخاذ الوسائل التي<lb/>تكفل حفظ الأمن فتم له ذلك , ولكن ظهر له أن إدارة العسكرية أشد اختلالاً من<lb/>نظارة الأوقاف وأنها في حاجة إلى إصلاح عظيم لابد فيه من الروية وطلبه من<lb/>أسبابه بالتدريج , فوجه عنايته لذلك واثقًا بحسن نيته ومضاء عزيمته وثقة الأمير<lb/>والأمة به - قال كاتب الصحيفة التي نقلنا عنها ما تقدم بتصرف في العبارة دون<lb/>المعنى: وفي هذه المدة القصيرة تيسر له إصلاح كثير من شئونها , وتحويل بعض<lb/>أحوالها إلى ما هو أحسن , ومن المأمول أن يساعده التوفيق الإلهي على إتمام<lb/>مقاصده فيها إن شاء الله تعالى اهـ.<lb/>وإننا نتم ترجمته بحسب ما نعلمه من أصح الروايات , وقد علم مما مر وهو<lb/>ما كان يحفظه المرحوم مما كتب في أوائل أيام الفتنة أنه لم يكن للمترجَم سابقة<lb/>تقتضي استياءه من الأمير , فإنه نشأ في حجر الإمارة عزيزًا كريمًا فبينه وبين<lb/>رؤساء العسكرية الذين أثاروا الفتنة فرق , وهم أحمد عرابي وعلى فهمي وعبد<lb/>العال وأحمد عبد الغفار، فإنهم كانوا كأكثر المصريين في العسكرية وغيرها<lb/>مهضومي الحقوق , والمهضوم يندفع عند الفرصة إلى إزالة الهضم وطلب الحقوق<lb/>بشعور قوي من نفسه بالحاجة إلى ذلك , وكثيرًا ما يقوى سلطان الشعور على الفكر ,<lb/>فقد كان فكر زعماء الفتنة تابعًا لشعورهم بالألم والخطر المتوقع من جراءتهم على<lb/>ما فعلوا لا سيما بعد الظهور بمظهر القوة أمام قصر الإمارة وإلزام الأمير باطنًا بما<lb/>أجابهم إليه بالرضا ظاهرًا. أما محمود باشا سامي فإنه كان يعمل بالفكر لمصلحة<lb/>أميره وأمته معًا ولا يبعد أن يكون شعوره بوجوب تأييد سلطة الأمير المطلقة وقتئذ<lb/>أقوى من فكره بوجوب تأييد مطالب أهل البلاد , وعدم تمييز الترك والجراكسة<lb/>عليهم لأن الشعور دائمًا يتبع المنفعة الخاصة , والفكر يؤيد المصلحة العامة، والذي<lb/>نظنه أنه كان معتدلاً جامعًا بين مقتضى الشعور ومقتضى الفكر.<lb/>كان الرجل على ما بينَّا، ولكنه في رمضان من السنة التي جعله الأمير فيها<lb/>ناظرًا للجهادية (سنة 1298) أحس بسوء ظنه فيه واتهامه إياه بالاتفاق والاشتراك<lb/>مع الضباط فيما كان يصدر عنهم من الأعمال المخالفة للنظام فاستعفى فأعفاه<lb/>الأمير, وعين داود باشا يكن ناظرًا للجهادية. ولكن استعفاءه زاد الفتنة احتدامًا ,<lb/>ففي منتصف شوال حصلت المظاهرة المشهورة في ميدان قصر عابدين بعد ما<lb/>اجتهد الأمير في تسكين جأش الرؤساء المضطربين , وكان ما كان في القصر من<lb/>الكلام بين رئيس الفتنة أحمد عرابي وبين الأمير أولاً وقنصل الإنكليز ثانيًا وطلب<lb/>عرابي إسقاط وزارة رياض باشا , والتصديق على قانون العسكرية الجديد الذي<lb/>ألّفوه , وعزل شيخ الأزهر , وبعد المراجعة رضي بإسقاط الوزارة قبل نزوله من<lb/>القصر إلى جيشه المحدق به وتأجيل ما عداه، فأجيب إلى ذلك. ولما بلغ محمود<lb/>سامي باشا خبر سقوط وزارة رياض باشا أسف أسفًا شديدًا لاعتقاده أن الخلل سيزيد<lb/>والفوضى ستنتشر بعده , وقد سئل عن رأيه في تأليف وزارة تحت رياسة شريف<lb/>باشا وهل يجيب الدعوة ليكون فيها ناظرًا للجهادية كما كان؟ فأجاب بأنه عقد النية<lb/>على أن لا يدخل في خدمة الحكومة ما دام لرجال العسكرية سلطان يعلو سلطان<lb/>النظام , وصمم على ذلك مع الإخلاص وصدق العزيمة , ولما قبل شريف باشا<lb/>تأليف الوزارة دعاه ليكون ناظر الجهادية فأبى , ولكن الأمير توفيق باشا نفسه دعاه<lb/>وأكد له القول بأنه لم يسئ به ظنًّا قط، بل كان يعتقد إخلاصه في جميع أعماله , وأن<lb/>الذي أساء به الظن هو رياض باشا وذكر له أمورًا أثرت في نفسه تأثيرًا حمله على<lb/>قبول نظارة الجهادية لا رغبة فيها ولكن خضوعًا للأمير وتشفيًا ممن كان سببًا في<lb/>تسوئة سيرته وتشويه سمعته , ووقع بحسن نيته في الشَّرَك الذي كان يتحامى<lb/>الوقوع فيه. وفي أثناء هذه الوزارة تألف مجلس النواب المصري وعارض وكيلا<lb/>دولتي فرنسا وإنكلترا في نظر النواب وتقريرهم لميزانية الحكومة لما للدولتين من<lb/>الديون عند الحكومة التي تسمح لهم بمراقبة ماليتها. ولما أصر النواب على وجوب<lb/>النظر في الميزانية كغيرها , وعدم قبول تداخل الأجانب في ذلك , ولم يقبلوا ما<lb/>نقحت الوزارة به لائحة مجلس النواب , بل أرسلوا وفدًا إلى الأمير يطلبون تنفيذ ما<lb/>قرروه أو إسقاط الوزارة , فاختار الأميرُ صاحبَ الترجمة لتأليف وزارة تحت<lb/>رياسته ففعل , وكان ذلك في منتصف ربيع الأول من سنة 1299 وسارت الأعمال<lb/>بعد ذلك سيرًا مرضيًّا.<lb/>ثم كانت المسألة التي سموها مسألة الجراكسة وهي كيد ضباطهم لعرابي باشا<lb/>وعزمهم على قتله , وكان ناظر الجهادية فأمر بالقبض عليهم ومحاكمتهم في مجلس<lb/>حربي , والمشهور أنهم قبضوا على أربعين منهم عثمان رفقي باشا الذي كان ناظر<lb/>الجهادية من قبل , وأن رئيس المجلس الحربي الذي حكم عليهم كان راشد باشا<lb/>الجركسي فحكم عليهم بالنفي إلى أقاصي السودان , ولكن مجلس النظار طلب من<lb/>الأمير تخفيف العقوبة فأصدر أمره بذلك ولكن خاطب به نظارة الداخلية لا نظارة<lb/>الجهادية خلافًا للمتبع يومئذ , فوقع الخلاف يومئذ بين الأمير ومجلس النظار , ومن<lb/>ثم وقع الخطر وما كان أغناه عنه.<lb/>اجتهد النظار في استرضاء الأمير بواسطة جماعة من النواب استقدموهم من<lb/>بلادهم فكلموه وكلمه غيرهم فلم يجب طلبهم. وسأل حينئذ وكلاء الدول من النظار<lb/>عن حال الأوربيين في مصر: هل يخشى عليهم من خطر؟ فأجابوهم بأنه لا خوف<lb/>عليهم ولا خطر , ولكن الأمير قال عقيب ذلك لهؤلاء الوكلاء أنه لم يبق آمنًا على<lb/>مسنده ولا على دماء الأوربيين وأموالهم في مصر , فطلب قنصل فرنسا وإنكلترا<lb/>من دولتيهما إرسال أسطولين. الفرنسي طلبه للتهديد والإنكليزي طلبه للعمل , ولما<lb/>حضر الأسطولان قدم القنصلان لائحة يطلبان فيها إسقاط الوزارة وإخراج عرابي<lb/>من القطر المصري وغير ذلك , وكان ذلك في 7 رجب سنة 1299 الموافق 25<lb/>مايو (أيار) سنة 1882 فقبلها الأمير , واستعفى المترجَم من الوزارة , وكان<lb/>اعتماد الأمير على إنكلترا دون فرنسا ومن آية ذلك تصريح المستر غلادستون<lb/>يومئذ بأن دولته تريد أن تؤيد كلمة الجناب الخديوي توفيق باشا لما أظهر من أدلة<lb/>الصداقة والإخلاص <gap resp="#org_MS"/> وكان في أثناء ذلك ما كان من الفوضى والاضطراب ,<lb/>وكتب عرابي إلى قناصل الدول يضمن لهم الأمن العام , ويقترح رجوع الأسطولين<lb/>من الإسكندرية ووضع قانون أساسي يحدد حقوق الأمير والوزراء , وجعل صلات<lb/>الدول بمصر في حقوق الدولة العثمانية. وفي تلك الأثناء أرسلت الدولة درويش<lb/>باشا مندوبًا لينظر في تلافي الأمور , فكان للأعمال ظهر وبطن , واشتبه الأمر<lb/>على الناس وحشر الأجانب إلى الإسكندرية , وهاجر الألوف منهم فزاد الخوف<lb/>وكثر الاعتداء في الإسكندرية , وتفاقم الشر بعد ذلك بحريق الإسكندرية الذي كان<lb/>بمعرفة محافظها عمر باشا لطفي بوحي خفي لا يخالف. وكان مرشد الأمير في تلك<lb/>الأطوار المستر ملت قنصل إنكلترا الذي أُمر رسميًّا من دولته بأن يترك القاهرة بعد<lb/>حضور الخديوي إلى الإسكندرية ويلازمه فيها. ثم انتحل أمير الأسطول الإنكليزي<lb/>(سيمور) سببًا للعدوان فزعم أن الجهادية تحصن قلاع الإسكندرية لأجل محاربته ,<lb/>وفي سبع بقين من شعبان بلغ الإنكليز الخديوي عزم سيمور على مباشرة القتال<lb/>بعد يومين وأشاروا عليه بأن يترك قصر رأس التين ويقيم في قصر الرمل ففعل.<lb/>وفي اليوم التالي لذلك سافر الأسطول الفرنسي ولم يترك غير سفينتين , وفي اليوم<lb/>الذي بعده أطلق الأسطول مدافعه على حصون الإسكندرية - إلخ ما كان مما لا محل<lb/>هنا لشرحه بل نكتفي بالمثل: (دم أضاعه أهله) والمراد أن الفتنة قد بلغت أشدها ,<lb/>والحرب وقعت , والاحتلال حصل , والمترجَم معتزل لأعمال الحكومة جهادية<lb/>وإدارية، حتى إذا كانت الحرب البرية ألزمه عرابي إلزامًا بقيادة فرقة الصالحية<lb/>فاضطر للقبول. ولما تمكن الإنكليز من البلاد وحاكموا رجال الثورة حكم عليه<lb/>بالنفي إلى سيلان كما هو معلوم. وبهذا انتهت سيرة حياة الرجل السياسية , ومن<lb/>عرف أخلاقه وأفكاره وأطواره يجزم معنا بأنه لم يكن في عمل عمله سيئ القصد أو<lb/>التصرف , بل كان يريد الخير لبلاده تحت سلطة أميره الذي تغذى بنعمه ونعم أبيه<lb/>وارتقى في قصرهما , ولذلك عفا أمير البلاد الحالي عباس حلمي باشا عنه عند<lb/>التماس بعض أصحابه ذلك من سموه راضيًا , وقابله بعد حضوره وأعاد له جميع<lb/>حقوقه المدنية مع شدة بغضه لغيره من زعماء الفتنة العرابية , حتى إنه ليتألم<lb/>من ذكر أسمائهم. وسنذكر في الجزء الآتي نبذة من سيرة الفقيد الأدبية , وترجمة<lb/>محسن مصر أحمد باشا المنشاوي، رحمهما الله تعالى وأحسن عزاء أهليهما<lb/>ومحبيهما.<lb/>***<lb/>(سلطان زنجبار)<lb/>خلق الله سلطان زنجبار لهذا العهد مستعدًّا للخير والإصلاح , ولقد تلقى العلوم<lb/>في مدرسة بلندن فزادته بصيرة , ولم تنقص من دينه ولا من فضائله الإسلامية شيئًا<lb/>فهو فاضل ميال إلى منهج السلف كثير المذاكرة في القرآن والسؤال والبحث في<lb/>تفسيره , وقد أمر من عهد غير بعيد بإبطال بدع أهل الطرق في اجتماعهم للذكر<lb/>وغيره , فظنوا أن هذا من تأثير المنار ولم يعلموا بدرجة بغضه للابتداع وحبه<lb/>للاتباع , وقد توجهت عزيمته الصادقة إلى إنشاء مدرسة عظيمة في زنجبار ,<lb/>والحكومة تجدّ في بنائها الآن. وقد سررنا جدًّا لهذا النبأ العظيم , ولكننا لم نقف<lb/>على قانون المدرسة ولا على برنامج التعليم فيها فنذكر رأينا فيه , وإنما وصلت<lb/>إلينا آراء عنها غير مقطوع بها على اختلافها , فقيل أنهم فرضوا على كل تلميذ<lb/>35 روبية في الشهر , وقيل أنهم جعلوا التعلم فيها مجانًا لأن العرب لم يتعودوا دفع<lb/>الأجرة على التعليم , والهنود يفضلون مدارسهم لثقتهم بها في التعليم ولكون الأجرة<lb/>فيها أقل. وهذا هو القول الأخير , ولعله الصحيح , وقيل: إن العناية ستكون فيها<lb/>موجهة إلى اللغتين الفرنسية والإنكليزية ثم العربية لأن زمامها سيكون بأيدي<lb/>الإفرنج , وقيل: لم يتحقق ذلك , فعسى أن يتفضل علينا بعض القراء بالخبر اليقين<lb/>لنبدي رأينا فيه.<lb/>* * *<lb/>(الشيخ حسين الجسر)<lb/>وفد على القاهرة في هذه الأيام أستاذنا الأول الشيخ حسين الجسر الطرابلسي<lb/>العلامة الشهير مؤلف الرسالة الحميدية، فتُلقي بالحفاوة من العلماء والفضلاء<lb/>العارفين بفضله. وهو الأستاذ الذي تلقينا عنه العلوم العقلية والنقلية ما عدا الحديث<lb/>وفقه الشافعية، فإننا أخذناهما عن شيخ الشيوخ محمود نشابة (رحمه الله) وعلى يد<lb/>هذين الشيخين تخرجنا , ومنهما أخذنا الإجازة بالتدريس وسيقيم أستاذنا الجسر في<lb/>القاهرة أيامًا ويسافر بعدها إلى الحجاز لأداء الفريضة يصحبه محمد كامل بك<lb/>البحيري صاحب جريدة طرابلس، فنسأل الله لهما السلامة في السفر والإقامة.<lb/>* * *<lb/>(هدم الألمانيين للمساجد وتعصبهم على العرب)<lb/>كتب إلينا بعض من حضر المعرض الذي أقامته الحكومة الألمانية في دار<lb/>السلام قاعدة مستعمرتها في شرقي أفريقية أنه شاهد هناك المركبات المعروفة<lb/>بالعربات يجرها الرجال , منها الحسن؛ وهم يمنعون العرب منها , ومنها الرديء<lb/>ويباح للعرب قال: (ولكن بعد أن حرموهم من النوعين) . وقال: كان لرجلين<lb/>من اليونان لهما خدمة في الحكومة بيت قريب من المسجد الجامع فكانا يشتمان<lb/>المؤذن ثم شكواه إلى الحكومة فهدمت الجامع , وأعطت المسلمين جزاء حقيرًا عنه ثم<lb/>منعته فماذا ترى؟ وكان في بلد (حالقا) جامع قريب من الساحل فاستاء منه<lb/>الألمانيون وهدموه وأعطوا المسلمين بدله محلاًّ آخر فماذا ترى؟ اهـ.<lb/>أرأيت أيها القارئ لو أن حكومة إسلامية فعلت مثل هذا ماذا يكون من أثره<lb/>السيئ عند هولاء المتمدنين وعند جميع النصارى بل وعند المسلمين؟ أتذكر أن<lb/>معاوية ومن بعده من ملوك بني أمية قد اجتهدوا في إرضاء نصارى دمشق ببدل عن<lb/>تلك الكنيسة التي أرادوا بها توسعة المسجد فلم يقبلوا لأمنهم في ظل الإسلام؟<lb/>أرأيت كيف أغضبوا الوليد بن عبد الملك وأهانوه وهددوه حتى اغتصبها وأدخلها<lb/>في المسجد , وكيف جاء عمر بن عبد العزيز بعد ذلك فحاول هدم المسجد وإرجاع<lb/>ما كان منه كنيسة إلى ما كان عليه لولا أن استرضى مسلمو دمشق النصارى كما<lb/>ذكرنا في جزء سابق، أرأيت كيف أن المسلمين متفقون على أن الوليد كان ظالمًا ,<lb/>وإن أهانوه وهددوه لأن الإسلام لا يجيز له أن ينتقم منهم لنفسه بذلك , كما أنهم<lb/>متفقون على أن عمر بن عبد العزيز هو العادل الذي جرى في هذا العمل وغيره<lb/>على منهج الراشدين. فانظر الفرق بين المسلمين يوم كانوا أقرب إلى البداوة لمكان<lb/>العمل بالدين وبين الإفرنج وهم في أعلى درجة ارتقوا إليها في العلم والتربية<lb/>والعدالة؛ يظهر لك أن الإسلام هو الرحمة الكبرى للأنام، وأن هؤلاء الإفرنج مهما<lb/>ارتقوا فإنهم أشد الناس تعصبًا لأنفسهم وإيذاء لغير أبناء جنسهم. وقد سلطهم الله<lb/>على المسلمين الذين تركوا التمسك بفضائل دينهم لعلهم يرجعون بظلمهم إياهم إلى<lb/>هذا الدين، أو يكونوا من الهالكين.<lb/>* * *<lb/>(ممباسا ولاموا أو سيئات الإنكليز في الاستعمار)<lb/>قلنا في أجزاء مضت: إن إنكتلرا أقرب دول أوروبا إلى الحرية والعدل،<lb/>وأنهم إذا لم يساعدوا أهالي مستعمراتهم على الارتقاء لا يمنعونهم منه بالقوة كهولندا<lb/>وما كان على شاكلتها , وقد كتب إلينا من زار ممباسا ولاموا من مستعمراتها أن<lb/>الأموال هناك قد قلت , والأهالي قد هلكوا لعجزهم عن مجاراة النصارى , وفتك<lb/>(ميكروبات) المدنية الأوربية فيهم؛ إذ جرفت إليهم ما جرفت إلى مصر من جند<lb/>الشهوات الفتاكة على ما فيهم من الجهل العام , ولو ارتقت الإنكليز في الرحمة<lb/>والإنسانية درجة أخرى لمنعت هؤلاء المساكين أو منعت عنهم هذه المضار ,<lb/>وسارت في هذا الأمر كما سارت في بعض الأمور على منهج المسلمين الذين<lb/>يشترط عليهم القرآن أن يأمروا في الأرض التي يتمكنون منها بالمعروف وينهوا<lb/>عن المنكر , بل كتب إلينا من زنجبار أنهم أخذوا أوقاف المساجد بحجة المحافظة<lb/>عليها. فهل فعل المسلمون مثل هذا العدوان في أيام تمسكهم بالإسلام، وقوتهم التي<lb/>دان لها الأنام؟ أوفي يوم ما من الأيام. <note type="footnote" location="bottom">(1) وفي الأصل إلى المقام العالي المولوي الأميري الكبيري السيدي الملكي المخدومي العضدي الذخري المجاهدي السبقي نوزور الأتابكى إلخ فحذفنا هذه النسب الأعجمية كما حذفنا ألقاب الأمير والدعاء له كلما ذكر، كما هي سنة المنار السلفية.</note>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1528.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
