<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1480.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رجب - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 سبتمبر 1904</date>م
<pb n="n7-p491" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1481.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع<lb/>
               <lb/>(الوجه السابع والسبعون)<lb/>أن تقول لطائفة المقلدين: هل تسوغون تقليد كل عالم من السلف والخلف أو<lb/>تقليد بعضهم دون بعض؟ فإن سوغتم تقليد الجميع كان تسويغكم لتقليد من انتميتم<lb/>إلى مذهبه كتسويغكم لتقليد غيره سواء فكيف صارت أقوال هذا العالم مذهبًا لكم<lb/>تفتون وتقضون بها , وقد سوغتم من تقليد هذا ما سوغتم من تقليد الآخر , فكيف<lb/>صار هذا صاحب مذهبكم دون هذا؟ وكيف استجزتم أن تردوا أقوال هذا وتقلدوا<lb/>أقوال هذا , وكلاهما عالم يسوغ اتباعه فإن كانت أقواله من الدين فكيف ساغ لكم دفع<lb/>الدين؟ وإن لم تكن أقواله من الدين فكيف سوغتم تقليده؟<lb/>وهذا لا جواب لكم عنه. يوضحه.<lb/>(الوجه الثامن والسبعون)<lb/>أن من قلدتموه إذا روي عنه قولان وروايتان سوغتم العمل بهما وقلتم:<lb/>مجتهد له قولان فيسوغ لنا الأخذ بهذا وهذا , وكان القولان جميعًا مذهبًا لكم فهلا<lb/>جعلتم قول نظيره من المجتهدين بمنزلة قوله الآخر وجعلتم القولين جميعًا مذهبًا<lb/>لكم؟ وربما كان قول نظيره ومن هو أعلم منه أرجح من قوله الآخر وأقرب إلى<lb/>الكتاب والسنة. يوضحه.<lb/>
               <lb/>(الوجه التاسع والسبعون)<lb/>أنكم معاشر المقلدين إذا قال بعض أصحابكم ممن قلدتموه قولاً خلاف قول<lb/>المتبوع أو خرجه على قول جعلتموه وجهًا وقضيتم وأفتيتم به , وألزمتم بمقتضاه ,<lb/>فإذا قال الإمام الذي هو نظير متبوعكم أو فوقه قولاً يخالفه لم تلتفتوا إليه ولم تعدوه<lb/>شيئًا. ومعلوم أن واحدًا من الأئمة الذين هم نظير متبوعكم أَجلّ من جميع أصحابه<lb/>من أولهم إلى آخرهم فَقَدِّروا أسوأ التقادير أن يكون قوله بمنزلة وجه في مذهبكم ,<lb/>فيالله العجب! صار من أفتى أو حكم بقول واحد من مشايخ المذهب أحق بالقبول<lb/>ممن أفتى بقول الخلفاء الراشدين وابن مسعود وابن عباس وأبي بن كعب وأبي<lb/>الدرداء ومعاذ بن جبل وهذا من بركة التقليد عليكم.<lb/>وتمام ذلك:<lb/>(الوجه الثمانون)<lb/>أنكم إن رمتم التخلص من هذه الخلطة وقلتم: بل يسوغ تقليد بعضهم دون<lb/>بعض , وقال كل فرقة منكم: يسوغ أو يجب تقليد من قلدناه دون غيره من الأئمة<lb/>الذين هم مثله أو أعلم منه؛ كان أقل ما في ذلك معارضة قولكم بقول الفرقة<lb/>الأخرى في ضرب هذه الأقوال بعضها ببعض , ثم يقال: ما الذي جعل متبوعكم<lb/>أولى بالتقليد من متبوع الفرقة الأخرى فبأي كتاب أو بأية سنة , وهل تقطعت<lb/>الأمة أمرها بينها زبرًا وصار {كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون:<lb/>53) إلا بهذا السبب. فكل طائفة تدعو إلى متبوعها وتنأى عن غيره وتنهى عنه ,<lb/>وذلك مفضٍ إلى التفريق بين الأمة وجعل دين الله تابعًا للتشهي والإعراض،<lb/>وعرضة للاضطراب والاختلاف، وهذا كله يدل على أن التقليد ليس من عند الله<lb/>للاختلاف الكثير الذي فيه , ويكفي في فساد هذا المذهب تناقض أصحابه ومعارضة<lb/>أقوالهم بعضها ببعض , ولو لم يكن فيه من الشناعة إلا إيجابهم تقليد صاحبهم<lb/>وتحريمهم تقليد الواحد من أكابر الصحابة كما صرحوا به في كتبهم لكفى.<lb/>(الوجه الحادي والثمانون)<lb/>أن المقلدين حكموا على الله قدرًا وشرعًا بالحكم الباطل جهارًا المخالف لما<lb/>أخبر به رسوله فأخلوا الأرض من القائمين لله بحججه , وقالوا: لم يبق في الأرض<lb/>عالم منذ الأعصار المتقدمة. فقالت طائفة: ليس لأحد أن يختار بعد أبى حنيفة<lb/>وأبي يوسف وزفر بن الهذيل ومحمد بن الحسن والحسن بن زياد اللؤلؤي ,<lb/>وهذا قول كثير من الحنفية , وقال بكر بن العلاء القشيري المالكي: ليس لأحد<lb/>أن يختار بعد المائتين من الهجرة وقال آخرون: ليس لأحد أن يختار بعد الأوزاعي<lb/>وسفيان الثوري ووكيع بن الجراح وعبد الله بن المبارك. وقالت طائفة: ليس<lb/>لأحد أن يختار بعد الشافعي. واختلف المقلدون من أتباعه فيمن يؤخذ بقوله من<lb/>المنتسبين إليه ويكون له وجه يفتي ويحكم به ممن ليس كذلك وجعلوهم ثلاث مراتب:<lb/>(ا) طائفة أصحاب وجوه كابن شريح والقفال وأبي حامد. و (2) طائفة أصحاب<lb/>احتمالات لا أصحاب وجوه كأبي المعالي. و (3) طائفة ليسوا أصحاب وجوه ولا<lb/>احتمالات كأبي حامد [*] وغيره. واختلفوا متى انسد باب الاجتهاد على أقوال<lb/>كثيرة ما أنزل الله بها من سلطان , وعند هؤلاء أن الارض قد خلت من قائم لله<lb/>بحججه , ولم يبق فيها من يتكلم بالعلم , ولم يحل لأحد بعد أن ينظر في كتاب الله<lb/>ولا سنة رسوله لأخذ الأحكام منهما ولا يقضي ويفتي بما فيهما حتى يعرضه على<lb/>قول مقلده ومتبوعه , فإن وافقه حكم به وأفتى به وإلا رده ولم يقبله. وهذه أقوال كما<lb/>ترى قد بلغت من الفساد والبطلان والتناقض والقول على الله بلا علم وإبطال<lb/>حججه , والزهد في كتابه وسنة رسوله , وتلقي الأحكام منهما مبلغها , ويأبى الله<lb/>إلا أن يتم نوره ويصدق قول رسوله أنه لا تخلو الأرض من قائم لله بحجته , ولن<lb/>تزال طائفة من أمته على محض الحق الذي بعثه به , وأنه لا يزال يبعث على رأس<lb/>كل مائة سنة لهذه الأمة من يجدد لها دينها , ويكفي في فساد هذه الأقوال أن يقال<lb/>لأربابها: فإذا لم يكن لأحد أن يختار بعد من ذكرتم فمن أين وقع لكم اختيار تقليدهم<lb/>دون غيرهم , وكيف حرمتم على الرجل أن يختار ما يؤديه إليه اجتهاده من القول<lb/>الموافق لكتاب الله وسنة رسوله , وأبحتم لأنفسكم اختيار قول من قلدتموه وأوجبتم<lb/>على الأمة تقليده , وحرمتم تقليد من سواه , ورجحتموه على تقليد من سواه.<lb/>فما الذي سوغ لكم هذا الاختيار الذي لا دليل عليه من كتاب ولا سنة ولا إجماع<lb/>ولا قياس ولا قول صاحب , وحرمتم اختيار ما عليه الدليل من الكتاب والسنة وأقوال<lb/>الصحابة. ويقال لكم: فإذا كان لا يجوز الاختيار بعد المائتين عندك ولا عند غيرك<lb/>فمن أين يساغ لك وأنت لم تولد إلا بعد المائتين بنحو ستين سنة أن تختار قول<lb/>مالك دون من هو أفضل منه من الصحابة والتابعين , أو من هو مثله من فقهاء<lb/>الأمصار أو ممن جاء بعده.<lb/>وموجب هذا القول أن أشهب وابن الماجشون ومطرف بن عبد الله وأسبغ<lb/>بن الفرج وسحنون بن سعيد وأحمد بن المعدل ومن في طبقتهم من الفقهاء كان لهم<lb/>أن يختاروا إلى انسلاخ ذي الحجة من سنة مائتين , فلما استهل هلال المحرم من<lb/>سنة إحدى ومائتين , وغابت الشمس من تلك الليلة حرم عليهم في الوقت بلا مهلة<lb/>ما كان مطلقًا لهم من الاختيار , ويقال للآخرين: أليس من المصائب وعجائب<lb/>الدنيا تجويزكم الاختيار والاجتهاد والقول في دين الله بالرأي والقياس لمن ذكرتم من<lb/>أئمتكم , ثم لا تجيزون الاختيار والاجتهاد لحفاظ الإسلام وأعلم الأمة بكتاب الله<lb/>وسنة رسوله وأقوال الصحابة وفتاواهم كأحمد بن حنبل والشافعي وإسحق بن<lb/>راهويه ومحمد بن إسماعيل البخاري وداود بن علي ونظرائهم على سعة علمهم<lb/>بالسنن ووقوفهم على الصحيح منها والسقيم وتحريهم في معرفة أقوال الصحابة<lb/>والتابعين ودقة نظرهم ولطف استخراجهم للدلائل. ومن قال منهم بالقياس فقياسه<lb/>من أقرب القياس إلى الصواب، وأبعده عن الفساد، وأقربه إلى النصوص مع شدة<lb/>ورعهم وما منحهم الله من محبة المؤمنين لهم، وتعظيم المسلمين علمائهم وعامتهم<lb/>لهم.<lb/>فإن احتج كل فريق منهم بترجيح متبوعه بوجه من وجوه التراجيح في تقدم<lb/>زمان أو زهد أو ورع أو لقاء شيوخ وأئمة لم يلقهم من بعده أو كثرة أتباع لم يكونوا<lb/>لغيره؛ أمكن الفريق الآخر أن يُبدوا لمتبوعهم من الترجيح بذلك أو غيره ما هو<lb/>مثل هذا أو فوقه , وأمكن غير هؤلاء كلهم أن يقولوا لهم جميعًا: نفوذ قولكم هذا -<lb/>إن لم يأنفوا من التناقض- يوجب عليكم أن تتركوا قول متبوعكم لقول من هو أقدم<lb/>منه من الصحابة والتابعين وأعلم وأورع وأزهد وأكثر أتباعًا وأجل. فأين أتباع ابن<lb/>عباس وابن مسعود وزيد بن ثابت ومعاذ بن جبل بل أتباع عمر وعلي من أتباع<lb/>الأئمة المتأخرين في الكثرة والجلالة , وهذا أبو هريرة قال البخاري: حمل العلم<lb/>عنه ثمانمائة رجل ما بين صاحب وتابع. وهذا زيد بن ثابت من جملة أصحاب<lb/>عبد الله بن عباس.<lb/>وأين في أتباع الأئمة مثل عطاء وطاووس ومجاهد وعكرمة وعبيد الله بن<lb/>عبد الله بن عتبة وجابر بن زيد؟ وأين في أتباعهم مثل السعيدين والشعبي<lb/>ومسروق وعلقمة والأسود وشريح؟ وأين في أتباعهم مثل نافع وسالم والقاسم<lb/>وعروة وخارجة بن زيد وسليمان بن يسار وأبي بكر بن عبد الرحمن؟ فما الذي<lb/>جعل الأئمة بأتباعهم أسعد من هؤلاء بأتباعهم؟ ولكن أولئك وأتباعهم على قدر<lb/>عصرهم , فعظمهم وجلالتهم وكبرهم منع المتأخرين من الاقتداء بهم , وقالوا بلسان<lb/>قالهم وحالهم: هؤلاء كبار علينا لسنا من زبونهم. كما صرحوا وشهدوا على أنفسهم<lb/>فإن أقدارهم تتقاصر عن تلقي العلم من القرآن والسنة وقالوا: لسنا أهلاً لذلك لا<lb/>لقصور الكتاب والسنة , ولكن لعجزنا نحن وقصورنا فاكتفينا بمن هو أعلم بهما منا!!<lb/>فيقال لهم: فلِمَ تنكرون على من اقتدى بهما وحكمهما وتحاكم إليهما وعرض<lb/>أقوال العلماء عليهما فما وافقهما قبله، وما خالفهما رده. فهب أنكم لم تصلوا إلى<lb/>هذا العنقود؛ فلِمَ تنكرون على من وصل إليه وذاق حلاوته؟ وكيف تحجرتم الواسع<lb/>من فضل الله الذي ليس على قياس عقول العالمين ولا اقتراحاتهم , وهم وإن كانوا<lb/>في عصركم , ونشؤوا معكم , وبينكم وبينهم نسب قريب فالله يمن على من يشاء من<lb/>عباده.<lb/>وقد أنكر الله سبحانه على من رد النبوة بأن الله صرفها عن عظماء القرى<lb/>ومن رؤسائها وأعطاها لمن ليس كذلك بقوله: {أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمةَ رَبِّكَ نَحْنُ<lb/>قَسَمْنَا بَيْنَهُم مَّعِيشَتَهُمْ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِّيَتَّخِذَ<lb/>بَعْضُهُم بَعْضاً سُخْرِيًا وَرَحْمَةُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ} (الزخرف: 32) وقد قال<lb/>النبى صلى الله عليه وسلم: (مثل أمتي كالمطر لا يدرى أوله خير أم آخره) وقد<lb/>أخبر الله سبحانه عن السابقين بأنهم {ثُلَّةٌ مِّنَ الأَوَّلِينَ * وَقَلِيلٌ مِّنَ الآخِرِينَ} (الواقعة: 13-14) وأخبر سبحانه أنه {بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ<lb/>آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (الجمعة: 2) قال: {وَآخَرِينَ مِنْهُمْ لَمَّا يَلْحَقُوا بِهِمْ وَهُوَ العَزِيزُ الحَكِيمُ} (الجمعة:<lb/>3) ثم أخبر أن {ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (الجمعة: 4) .<lb/>وقد أطلنا الكلام في القياس والتقليد , وذكرنا من مآخذهما وحجج أصحابهما<lb/>وما لهم وعليهم من المنقول والمعقول ما لا يجده الناظر في كتاب من كتب القوم من<lb/>أولها إلى آخرها , ولا يظفر به في غير هذا الكتاب أبدًا وذلك بحول الله وقوته<lb/>ومعونته وفتحه فله الحمد والمنة وما كان فيه من صواب فمن الله هو المانُّ به , وما<lb/>كان فيه من خطأ فمني ومن الشيطان وليس الله ورسوله ودينه في شيء منه، وبالله<lb/>التوفيق.<lb/>(تمت المناظرة) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كذا في الأصلين ولعله ابن حامد لأن أبا حامد في الطائفة الأولى أو هو أبو حامد والأول ابن حامد أو غيره والله أعلم اهـ من هامش النسخة المطبوعة بالهند.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p495" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1482.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>بلوغ الدعوة لكفار العصر<lb/>(س 62) محمود أفندي ناصف الصراف بسكة الحديد السودانية في<lb/>(حلفا) ذكرتم في الجزء السابع أن (كل من بلغته دعوة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم على وجه صحيح فلم يؤمن به عنادًا للحق فهو خالد في النار) , وهذا يستلزم<lb/>أن تكون الدعوة في زمن رسول الله صلى الله عليه وسلم إذ كان يدعو المشركين<lb/>للإسلام ويفرض عليهم الجزية أو الحرب في حالة إبائهم كما هو وارد في القرآن<lb/>ومذكور في التاريخ، فما حكم من لم تبلغه الدعوة بلاغًا شرعيًّا من القوم المتأخرين،<lb/>وكيف حالهم في الآخرة عند الله وهم لم يُدْعَوا للإسلام، ولم تبلغهم الدعوة على<lb/>الوجه الشرعي الصحيح.<lb/>(ج) إن دعوة خاتم النبيين عامة فحكمها واحد في زمنه وفي كل زمن بعده<lb/>إلى يوم القيامة. فمن بلغته على وجه صحيح يحرك إلى النظر فلم ينظر فيها , أو<lb/>نظر وظهر له الحق فأعرض عنه عنادًا واستكبارًا؛ فقد قامت عليه حجة الله البالغة<lb/>ولا عذر له في يوم الجزاء إذا لم يُرَقِّ روحه ويزكِّ نفسه بها ليستحق رضوان الله<lb/>تعالى , ومن لم تبلغه بشرطها أو بلغته ونظر فيها بإخلاص ولم يظهر له الحق<lb/>ومات غير مقصر في ذلك فهو معذور عند الله تعالى , ويكون حاله في الآخرة<lb/>بحسب ارتقاء روحه وزكائها بعمل الخير أو تسفلها ودنسها بعمل الشر. والخير<lb/>والشر معروفان في الغالب لكل أحد لا يكاد يختلف الناس إلا في بعض دقائقهما. ويا<lb/>سعادة من يتحرى عمل كل ما يعتقده خيرًا واجتناب كل ما يعتقده شرًّا.<lb/>وما ذكر في السؤال من أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم كان يفرض على<lb/>المشركين الجزية أو الحرب غير صحيح ولا هو في القرآن ولا في التاريخ، بل<lb/>سهو من السائل , فإنه صلى الله عليه وسلم دعا مشركي العرب إلى الإسلام بالحجة<lb/>فعاندوه وآذوه وأخرجوه من وطنه , ثم صاروا يؤذونه في مهاجره ويكرهون أتباعه<lb/>على الشرك , ويصادرونهم في أموالهم حتى إذا أقدره الله تعالى على الدفاع أنشأ<lb/>يجاهدهم حتى أظفره الله تعالى بهم , ولم تضرب الجزية على أحد من المشركين بل<lb/>هي خاصة بأهل الكتاب ومن في حكمهم كالمجوس لأن لهم أديانًا تعرفهم بالله<lb/>وتأمرهم بالخير وتنهاهم عن الشر , وإن مازجتها نزغات الوثنية ونال منها<lb/>التحريف والتأويل، حتى ضل أهلها عن سواء السبيل.<lb/>***<lb/>إرادة الله وكسب الإنسان<lb/>(س 63) أمين أفندي محمد الشباسي بسكة حديد (سواكن) كنت أتحدث<lb/>مع بعض أصدقائي في أحوال المسلمين من حيث ميلهم إلى الشر أكثر من الخير,<lb/>وتفننهم في المعاصي وعدم ميلهم إلى ما فيه خيرهم الدنيوي والأخروي. فقال بأن<lb/>هذه إرادة الله بنا. فقلت له: إن هذا شر والله لا يريد الشر وكيف يريده لنا دون<lb/>غيرنا؟ فقال: إننا نستحق ذلك في علمه أزلاً فهذه إرادته. فقلت: إن هذا باطل<lb/>فقد بين الله لنا طريقي الخير والشر في القرآن وجعل لكل سلوك جزاء، ومنحنا<lb/>العقل لأجل أن نميز بينهما , فاذا أسأنا استعمال ما وهبه لنا من القوى والهداية كنا<lb/>أشقياء في الدنيا والآخرة , وإذا أحسنا استعمالها كنا سعداء فيهما , ولكننا أسأنا<lb/>الاستعمال وصرفنا قوانا الحسية والعقلية إلى الشر. فقال: من الذي صرف قوانا<lb/>العقلية نحو أحد الأمرين؟ فقلت له: الحواس وما عندنا من الجزء الاختياري.<lb/>فقال: إن العقل أكبر شيء في الإنسان وباقي الحواس دونه , فلا يصح أن تتغلب<lb/>عليه بل الله عز وجل هو الذي حول قواك نحو إرادته , فلا يقع في ملكه إلا ما<lb/>أراده وأرضاه , ثم قرأ هذه الجملة وادعى أنها آية من القرآن وهي: (إنه لا يصدر<lb/>عن أحد من عبيده قول ولا فعل ولا حركة ولا سكون إلا بقضائه وقدره) ولم أقف<lb/>عليها في المصحف , فهل هي من القرآن؟ وفي أي سورة هي؟ وهل ما قاله<lb/>صحيح؟ وإذا كان كذلك فكيف يكون العذاب؟ نرجو الفصل بيننا بما أطلعك الله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ اهـ بتصرف يسير.<lb/>(ج) أما العبارة فليست من القرآن حتمًا , وعجبنا كيف خفي ذلك عليكم<lb/>والمصحف في أيديكم. على أن نظمها مخالف لنظم القرآن , وأزيدك أن لفظ<lb/>القضاء لم يرد في القرآن لا معرفًا ولا مضافًا ولا مجردًا , وأما المسألة المتنازع<lb/>فيها؛ فكل منكما أخطأ في بعض قوله فيها وأصاب في بعض , وكلامك أقرب إلى<lb/>الحقيقة , وكلامه أميل إلى التصورات النظرية، فقولك: إن الله لا يريد الشر مني<lb/>على أن الإرادة بمعنى الرضى , وذلك غير صحيح. وإنما الإرادة هي ما يخصص<lb/>الله به الممكنات ببعض ما يجوز عليها من الأمور المتقابلة. وقوله: إنه لا يقع في<lb/>ملكه إلا ما أراده ورضيه غير صحيح في الرضى. فإن الكفر يجري في ملكه وقد<lb/>قال في كتابه: {وَلاَ يَرْضَى لِعِبَادِهِ الكُفْر} (الزمر: 7) ومن هنا تعرف أن فرقًا<lb/>بين الإرادة والرضى.<lb/>وحقيقة القول في المسألة: أن الله تعالى خلق الإنسان وأعطاه القوى البدنية<lb/>والنفسية والحواس الظاهرة والباطنة , وأقدره على الأعمال النافعة والضارة , وهداه<lb/>إلى التمييز بينها بالمشاعر والعقل والدين فهو يربي نفسه وعقله بكسبه. وأعماله<lb/>الاختيارية تابعة دائمًا لأفكاره العقلية وأخلاقه ووجداناته النفسية فهي كسبية تتبع<lb/>كسبيًّا , فمهما فسد التعليم والتربية كانت الأعمال قبيحة ضارة , ومهما صلح التعليم<lb/>والتربية كانت الأعمال صالحة نافعة حتمًا. هذا ما نشاهده من سير الإنسان منفردًا<lb/>ومجتمعًا فهو قطعي لا يقبل النزاع. وقام الدليل العقلي على أن هذا النظام الكامل<lb/>في الإنسان هو من مبدع الكائنات كلها , ولا تنافي بين الأمرين. والبحث عن كيفية<lb/>تعلق قدرة الله وإرادته في إقامة الإنسان أو غيره من الكائنات على ما هو عليه سفه<lb/>من العقل وبدعة في الدين. أما الأول فلأن العقل لا يقدر على اكتناء سر الإبداع<lb/>والتكوين , وأما الثاني فلأن الشرع نهانا عن الخوض في القدر لأنه فتنة تثير<lb/>الشكوك وتجر إلى الكفر وينتهي الأمر بصاحبها إلى أن يبرئ نفسه من ذنبه<lb/>وتقصيره , ويرمي به ربه عز وجل بذلك {وَمَا أَصَابَكُم مِّن مُّصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ<lb/>أَيْدِيكُمْ} (الشورى: 30) .<lb/>وغدا يعتب القضاء ولا عذ <gap resp="#org_MS"/> ر لعاص فيما يسوق القضاء<lb/>***<lb/>الشفاعة والأنداد<lb/>(س 64) الشيخ أنور محمد يحيى شيخ عزب في (الترعة الجديدة من<lb/>الشرقية) :<lb/>يفهم من عبارة المنار في الجزء التاسع أن الأنداد على قسمين قسم يطلب منه<lb/>العمل بالاستقلال , وقسم يطلب منه أن يشفع عند الله تعالى وصرحتم بأن الشفيع<lb/>يكون ندًّا؛ لأنه يستنزل من يشفع عن رأيه ويحوله عن إرادته. فالذي يفهم من هذا<lb/>التصريح أن الذي يجب اعتقاده عدم الشفاعة عند الله تعالى مع أن الله قال في كتابه<lb/>العزيز: {مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِندَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ} (البقرة: 255) وقال {وَلاَ<lb/>يَشْفَعُونَ إِلاَّ لِمَنِ ارْتَضَى} (الأنبياء: 28) وقال اللقاني في جوهرته:<lb/>وواجب شفاعة المشفع <gap resp="#org_MS"/> محمد مقدمًا لا تمنع<lb/>وغيره من مرتضى الأخيار <gap resp="#org_MS"/> يشفع كما قد جاء في الأخبار<lb/>فهل يوجد نص في وجود الشفعاء؟ أرجو من حضرتكم بيان هذا الموضوع<lb/>على لسان مناركم جعلكم الله ملجأ لكل قاصد، ونجح لكم المقاصد.<lb/>(ج) قد سبق لنا في المنار بيان حقيقة الشفاعة , وأن من الآيات الكريمة ما<lb/>ينفي الشفاعة قطعًا كقوله تعالى: {وَلاَ خُلَّةٌ وَلاَ شَفَاعَةٌ} (البقرة: 254) وقوله: {<lb/>مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلاَ شَفِيعٍ يُطَاعُ} (غافر: 18) ومنها ما هو ظاهر في<lb/>جواز الشفاعة بإذن الله لمن ارتضاه وهي ليست نصوصًا قطعية في وقوعها , وأما<lb/>الأحاديث فهي صريحة في ثبوت الشفاعة في الآخرة , وهي آحاد لا يؤخذ بها<lb/>وحدها في العقائد , ويمكن حمل الآيات النافية للشفاعة والتي تحكيها عن عقائد<lb/>المشركين في معرض الإنكار كقوله تعالى: {وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ<lb/>وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ} (يونس: 18) على ما ينطبق على<lb/>الآيات والأحاديث التي تجيزها وتنطق بوقوعها , فلا يكون هناك تناقض ولا<lb/>تعارض , وذلك أن الشفاعة المنفية الممنوعة هي ما حكاه القرآن العزيز عن<lb/>المشركين وهي التي بمعنى الشفاعة عند الحكام لقضاء المصالح عند العجز عنها من<lb/>طرقها وأسبابها. والشفاعة الجائزة خاصة بالآخرة , وهي عبارة عن دعاء من<lb/>الشافع المشفع يأذن له به الله يستجيبه إظهارًا لكرامة عبده الشفيع، وقد سبق في<lb/>علمه القديم وتعلقت إرادته سبحانه بأن ما به الشفاعة كائن في وقته لا يتأخر ولا<lb/>يتقدم , فالشافع لم يغير شيئًا من علمه تعالى ولم يؤثر في إرادته ولم يحمله على<lb/>شيء لم يكن ليفعله لولاه.<lb/>ومن هذا التقرير يفهم أن ما عليه أكثر العامة من الاستشفاع بالأولياء أصحاب<lb/>القبور المعلومين والمجهولين لأجل دفع المكاره وجلب المنافع هو من النوع الأول<lb/>الذي يمنعه الدين , ويخل بالاعتقاد الصحيح بالله تعالى. فإنهم كثيرًا ما يصرحون<lb/>بتشبيه الشفاعة عند الباري تعالى بشفاعة المقربين من الملوك الظالمين لبعض<lb/>المجرمين , وتأثير شفاعتهم لهم. وهذا محال على الله تعالى, بل إن الملوك<lb/>العاديين الحكماء ما كانوا يقبلون شفاعة أحد , وإنما يعملون ما يعتقدون أنه الحق.<lb/>فتأمل.<lb/>***<lb/>المحرم بالرضاع<lb/>(س65) أحمد أفندي المشد المحامي في (ملوي) : هل يحرم على<lb/>مرتضعٍ زواجُ جميع بنات مرضعته أم التي رضع معها فقط.<lb/>(ج) من رضع من امرأة صارت أمه وحرم عليه جميع بناتها , ولا يحرمن<lb/>على إخوته الذين لم يرضعوا منها، وإذا رضعت بنت من امرأة حُرِّمَ على جميع<lb/>أولاد المرأة التزوج بها دون سائر أخواتها اللائي لم يرضعن.<lb/>***<lb/>الكشف ورؤية النبي صلى الله عليه وسلم يقظة<lb/>(س66) الشيخ حاتم إبراهيم مأذون ناحية تندة التابعة (ملوي)<lb/>جرت بيني وبين بعض أهل العلم مناظرة في شأن أهل الكشف ورؤية النبي<lb/>عليه السلام يقظة , فأنكرتهما مستدلاًّ على نفي الأول بقوله تعالى: {قُل لاَّ يَعْلَمُ<lb/>مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ الغَيْبَ إِلاَّ اللَّهُ} (النمل: 65) , وقوله: {وَعِندَهُ<lb/>مَفَاتِحُ الغَيْبِ لاَ يَعْلَمُهَا إِلاَّ هُوَ} (الأنعام: 59) وقوله: {عَالِمُ الغَيْبِ} (الجن<lb/>: 26) <gap resp="#org_MS"/> إلخ وكثير من الآيات وحديث عائشة المشار إليه بقوله تعالى: {إِنَّ<lb/>اللَّهَ عِندَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ} (لقمان: 34) الآية. وما نسمعه ممن عدوا الولاية -<lb/>وهي حق كل تقي - حِرْفَةً؛ نوع من الكهانة كما أخبر عليه السلام حينما قيل له:<lb/>إنهم يقولون في الشيء: كن فيكون. وكما وقع له مع ابن صياد. وعلى نفي الثاني<lb/>بأنه عليه السلام مدفون بحيث لو استكشف لرؤي نائمًا , وحياته البرزخية لا نشعر<lb/>بها , فلا كلام فيها , وبأن ذلك لو كان جائزًا لكانت عائشة التي قبره في بيتها أجدر<lb/>بذلك , ولكان من اللازم إرشاد الصحابة حينما اشتعلت بلادهم فتنًا وتقاتلت أئمتهم<lb/>وتفرقت جماعتهم. وبالجملة فلم يؤثر عن الصحابة والتابعين وتابعيهم أنهم رأوه<lb/>يقظة وما يزعمه أهل الطرق من أن الرفاعي قبَّل اليد الشريفة فليس بأول أكذوبة<lb/>لهم. وادعى هو إثباتهما مستدلاًّ بأن الكشف وقع من الصالحين الذين لا يظن فيهم<lb/>الكهانة كعبد العزيز الدباغ والسيد البدوي والدسوقي وكثير من الأولياء وأن عمر<lb/>بن الخطاب رضي الله عنه نادى وهو على المنبر: يا سارية الجبل. وأنى يكون<lb/>ذلك بدون كشف , وبأن الرؤية حصلت لكثير من الأولياء كما صرح بذلك (الإبريز) .<lb/>ولا مانع من ذلك فإنها من الكرامات , وزعم أن الشيخ محمد عبده ادّعى ذلك ,<lb/>فنرجو من سيادتكم تثبيتنا على أمر موافق للعقل والنقل كما هو شأنكم في تربية<lb/>المسلمين.<lb/>(ج) إنك لست مكلفًا بأن تصدق بما ينقل من الكشف ومن رؤية النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم في اليقظة. والكشف ضرب من علم الغيب في الظاهر , وقد رأيت<lb/>ما كتبناه فيه في جواب الأسئلة الزنجبارية وقبلها , وقد وعدنا بأن سنزيده تفصيلاً<lb/>فانتظر ذلك.<lb/>وأما الرؤية فقد كتبنا في كتابنا (الحكمة الشرعية) ما نقل فيها عن الصوفية<lb/>والعلماء وما يحكم به العقل والدين مفصلاً في عدة كراريس , ولعلنا نلخص ذلك في<lb/>الكلام على بقية أنواع الكرامات. وإنك لتجد الآن غناء في بحث رؤية الأرواح إذا<lb/>راجعته في المجلد السادس.<lb/>واعلم أن البحث في هذه المسألة علمي لا ديني إذ الدين لم يكلفنا باعتقاد أن<lb/>الناس يرون الأرواح المجردة , ولكن نقل ذلك عن كثير من الناس ثلة من الأولين<lb/>وقليل من الآخرين , واختلف فيه: هل هو حقيقي أو خيالي؟ وبعض الصوفية<lb/>يقول: إنه لا يكون في اليقظة , ولكن في حال بين اليقظة والنوم. وقد سلك<lb/>الإفرنج له طريقًا صناعية , ولكن الاستعداد له متفاوت وفاقًا بينهم وبين المتقدمين ,<lb/>ولا يزال أمرهم فيه مبهمًا كما أشرنا إلى ذلك من قبل. وإذا ثبت أن لمعرفة بعض<lb/>المغيبات سببًا طبيعيًّا وَجَبَ استثناؤه من الغيب الذي استأثر الله تعالى بعلمه ,<lb/>ويمكن أن يقال: إنه ليس بغيب حقيقي؛ لأننا إذا قلنا: إن الغيب كل ما غاب عنك؛<lb/>كان أكثر الموجودات المجهولة غيبًا , وكان لا سبيل إلى معرفة مجهول قط<lb/>فوجب إذًا أن يراد بالغيب ما لا طريق لمعرفته بكسب البشر لا من طريق المشاعر<lb/>ولا من طريق العقل والروح , ويخرج بهذا ما يعرف الآن قبل ظهوره من الأحداث<lb/>كالأنواء والزلازل بواسطة آلات طبيعية , وما يعرف بالحساب كالخسوف<lb/>والكسوف , ويقاس على ذلك كل ما له طريق طبيعي يوصل إليه بالسير عليه ولو<lb/>روحانيًّا. وبهذا التقرير نُكْتََفى مؤنة البدعة في الدين، ونقطع الطريق على<lb/>الدجالين، ولا نقطع طريق العلم ولا اجتهاد الإنسان في إظهار مواهبه الروحانية.<lb/>***<lb/>شرب اللبن في يوم الأربعاء<lb/>وأكل السمك في يوم السبت<lb/>(س 67) أحمد أفندي صبحي في (أشمون) نرى كثيرًا من إخواننا<lb/>المسلمين (وهم العامة وقليل من غيرهم) يقولون: إن شرب اللبن يوم الأربعاء<lb/>وأكل السمك يوم السبت مكروه شرعًا , وورد فيهما أحاديث شريفة , وهذا الاعتقاد<lb/>متمكن فيهم لا يتحولون عنه. فنرجو الإفادة: هل ورد فيه شيء في السنة؟ فإن لم<lb/>يكن فمن أين سرى إلى المسلمين؟ ونسأله تعالى أن لا يحرمنا من وجودكم.<lb/>(ج) ليس في هذه المسألة حديث مروي , وإنما سرت إلى المسلمين من<lb/>أهل الكتاب اليهود والنصارى مسألة السبت من الأولين , ومسألة شرب اللبن من<lb/>الآخرين , فإننا نرى طوائف منهم لا يشربون اللبن ولا يأكلونه مطبوخًا في يوم<lb/>الأربعاء. وسمعت بعض العامة ينسب إلى علي كرم الله وجهه أنه قال: ما<lb/>استسمكت في سبتها قط ولا استلبنت في أربعائها قط <gap resp="#org_MS"/> إلخ ومرادهم ظاهر ,<lb/>والعبارة ليست بعربية فضلاً عن كونها مأثورة عن أمير المؤمنين كرم الله وجهه.<lb/>***<lb/>الاستشفاء بجلوس النساء والأطفال تحت المنبر<lb/>(وحال الخطباء والأئمة في بلاد مصر)<lb/>(س 67) حامد أفندي البكري في (دمياط) دخلت مسجد شطا يوم جمعة<lb/>للصلاة فلما صعد الإمام المنبر , وحمد الله وأثنى عليه وصلى على نبيه صلى الله<lb/>عليه وسلم؛ بكى صغير تحت المنبر وصاح , فشوش على الناس , فقرع الإمام<lb/>المنبر بالسيف مرات متواليات , ورفع صوته بما يقول , فلم يسكت الصغير ,<lb/>ولم يقم أحد لأخذه , فقال الإمام: أما فيكم أحد يأخذ هذا الصغير؟ أخرجوه ومن<lb/>معه , فقام رجل وأخذه وأخرج معه ثلاث نسوة بعد جلوس طويل انتهى بنزوله ,<lb/>وقوله لهن: والله إن لم تخرجن لأضربنكن بالسيف , فوقفت إحداهن بالصغير أمام<lb/>المنبر بين الناس , فقال: أخرجوها هي ومن معها , فإن هذه بدع ولا يجوز<lb/>دخولهن في مساجد الله بهذا الشكل، فصاح عليه أحد سكان هذه القرية قائلاً:<lb/>أنت مالك ومالها.<lb/>فقال له: اسكت. فجاوبه الرجل بقوله: (دانت موش عالم هو انت إمام ,<lb/>والله نطلعك من هنا هي صلاتنا وراك راح تدخلنا الجنة) فنزل الإمام وقال له:<lb/>صل بالناس. فقمت أنا وواحد صاحبي وصالحناه , فصعد المنبر , وأردنا ملاطفة<lb/>الثاني فلم يزده ذلك إلا نفورًا حتى قال: (أنا موش عاوز أصلي وراك ولا انا عاوز<lb/>الجنة اللي جايه لنا من صلاتنا وراك، والله ما عُتُّ مصلي وراك يا راجل انت)<lb/>فمانعته الخروج خوفًا عليه من ارتكاب هذا الإثم , فأبى إلا تنفيذ يمينه. حصل<lb/>ذلك , والناس قد هاجوا وعلا ضجيجهم , والإمام يقول: لا تفوتنا الصلاة فإنها<lb/>تمتد إلى قبيل العصر. فلما سكت الناس خطب وصلى بهم , فسألت عن جلوس<lb/>النسوة تحت المنبر , فقيل لي: إن الصغير مريض , والنساء يعتقدن أنه يبرأ<lb/>بجلوسهن به تحت المنبر أثناء الخطبة. فهل أصاب الإمام في عمله أم أخطأ؟<lb/>وما جزاء هذا الآثم؟ وما رأيكم في هذا الاعتقاد؟ وهل ورد أن يكون للمنبر بابان<lb/>متقابلان كما تعهدون في المنابر؟ أفيدونا أفادكم الله.<lb/>(ج) أصاب الإمام في منع النساء والأطفال من القعود تحت المنبر<lb/>للاستشفاء , وأخطأ ذلك الجاهل المعارض له , وما قاله يشبه أن يكون هزؤًا بالدين<lb/>واستخفافًا واحتقارًا للجنة. ولبعض الفقهاء كلام في تكفير من يستهزئ بالعبادة<lb/>وبالجنة أو النار , وإذا لم يكن مثل هذه الأقوال مما يرتد به المسلم فهو مما لا<lb/>يصدر عادة عن عارف بالدين يذعن له ويحترمه , وأكثر هؤلاء المقلدين لا سلطان<lb/>للدين على عقولهم وقلوبهم , وإنما يصلي أحدهم لأنه تعود على هذه الحركات التي<lb/>يسمونها صلاة , فإذا عارض الصلاة هواه أو غضبه تركها بلا مبالاة. وينبغي<lb/>للناس احترام إمامهم وخطيبهم ما داموا راضين بإمامته , ولكن الحكام هم السبب في<lb/>احتقار الناس لأئمة الصلاة والخطباء لأنهم يعهدون بهذا المنصب الذي هو من<lb/>مناصب ورثة الأنبياء إلى الفقراء الجهلة , ولو جعلوهم من العلماء المدرسين ,<lb/>وجعلوا رواتبهم كافية مانعة من احتياجهم إلى الطمع في الصدقات لاحترمهم الناس<lb/>وكان في احترامهم إعلاء لشأن الدين. ألا ترى أن ذلك الأحمق قد أنكر على<lb/>الخطيب , وأظهر احتقاره وعدم العمل بما أمر به محتجًّا عليه بأنه غير عالم. ومن<lb/>تدبر أمثال هذه الوقائع يتجلى له ما في مشروع الأستاذ الإمام في إصلاح المساجد<lb/>من الفائدة , ولكن أهواء السياسة قد هبت من قصر الإمارة على لائحة ترتيب<lb/>المساجد فنسفتها وألقتها في قصر الدوبارة وصار الأمر فيها إلى اللورد كرومر ولا<lb/>يدري إلا الله ما هو صانع فيها. أما جعل المنبر بالكيفية المعروفة فليس له أصل<lb/>في الدين فلا مانع منها ولا مقتضي لها.<lb/>***<lb/>استيئاس الرسل عليهم السلام<lb/>(س 67) ومنه: عرضت لي شبهة في قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا اسْتَيْأَسَ<lb/>الرُّسُلُ وَظَنُّوا أَنَّهُمْ قَدْ كُذِبُوا جَاءَهُمْ نَصْرُنَا فَنُجِّيَ مَن نَّشَاءُ وَلاَ يُرَدُّ بَأْسُنَا عَنِ<lb/>القَوْمِ المُجْرِمِينَ} (يوسف: 110) فأرجو توضيح المراد منها.<lb/>(ج) الأظهر المنطبق على قواعد العقائد أن المراد باستيئاس الرسل يأسهم<lb/>من إيمان قومهم , وفي قوله تعالى: {كُذِبُوا} (يوسف: 110) بضم الكاف<lb/>قراءتان سبعيتان إحداهما بتشديد ذال (كذبوا) ولا إشكال فيها والثانية بالتخفيف.<lb/>وفي تطبيق القواعد عليها وجهان: أحدهما أن الضمير في (ظنوا) لأقوام الرسل ,<lb/>أي ظن الأقوام أنهم كذبوا فيما أوعدوا به من وقوع العذاب عليهم، وثانيهما: أن<lb/>الضمير للرسل , وكذبوا ههنا بمعنى تمنوا أو بمعنى وجب عليهم الأمر , ومعناه<lb/>كذبتهم أنفسهم فيما تمنوا وأملوا , أي خابت آمالهم في قومهم أو في كيفية انتقام الله<lb/>لهم. قال في القاموس: وكذب قد يكون بمعنى وجب , ومنه: (كذب عليكم الحج<lb/>كذب عليكم العمرة، كذب عليكم الجهاد , ثلاث أسفار كذبن عليكم) أو من كذبته<lb/>نفسه إذا منته الأماني , وخيلت إليه من الآمال ما لا يكاد يكون. وقال في الأساس:<lb/>وكذب نفسه وكذبته نفسه إذا حدثته بالأماني البعيدة والأمور التي لا يبلغها وسعه<lb/>ومقدرته. والمعنى حتى إذا يئس الرسل من إيمان قومهم وظنوا - أي أيقنوا - أن<lb/>أمانيهم في إيمانهم وآمالهم في قبولهم الدعوة ضائعة جاءهم نصرنا.<lb/>وقد أنكرت عائشة رضي الله عنها قراءة التخفيف فقد روى البخاري وغيره<lb/>من طريق عروة بن الزبير أنه سأل عائشة عن هذه الآية قال: قلت: أَكُذِبُوا<lb/>(بالتخفيف) أم كُذِّبُوا (بالتشديد) ؟ فقالت: بل كُذِّبُوا - تعني بالتشديد - قلت:<lb/>والله لقد استيقنوا أن قومهم كذبوهم فما هو بالظن. قالت: أجل لعمري لقد استيقنوا<lb/>بذلك. قلت: لعلها كُذِبُوا (مخففة) قالت: معاذ الله لم تكن الرسل لتظن ذلك بربها.<lb/>قلت: فما هذه الآية؟ قالت: هم أتباع الرسل الذين آمنوا بهم وصدقوهم , وطال<lb/>عليهم البلاء , واستأخر عنهم النصر حتى اذا استيأس الرسل ممن كذبهم من قومهم,<lb/>وظنت الرسل أن أتباعهم قد كذبوهم جاءهم نصر الله عند ذلك.<lb/>وقرأ بعض الصحابة: (كَذَبُوا) بالتخفيف مبنيًّا للمعلوم , وهي قراءة مجاهد<lb/>أي أيقن قومهم أنهم كذبوا. والظن يستعمل في الفصيح بمعنى اليقين وبمعنى الوهم<lb/>وحديث النفس , والقرائن هي التي تعين ولذلك حمل بعضهم الظن هنا على حديث<lb/>النفس , وله شواهد من اللغة.<lb/>***<lb/>جنة آدم<lb/>(س 68) ومنه: هل الجنة التي هبط منها آدم هى الجنة التي وعد المتقون<lb/>في الدار الآخرة أم هي جنة من جنات الدنيا؟ واذا كانت الثانية فما معنى قوله<lb/>تعالى: {وَلَكُمْ فِي الأَرْضِ مُسْتَقَرٌّ} (البقرة: 36) .<lb/>(ج) إن جنة آدم ليست هي دار الجزاء في الآخرة , ولك أن تراجع<lb/>تفصيل ذلك في تفسير قصة آدم (في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0203" change="#d3e146">203</date> من مجلد المنار الخامس) وفيه أن<lb/>المختار عدم البحث عن مكانها , وأن معنى {وَلَكُمْ فِي الأَرْضِ مُسْتَقَرٌّ وَمَتَاعٌ إلى<lb/>حِينٍ} (البقرة: 36) أن إقامتكم في الأرض محدودة خلافًا لزعم الشيطان أن<lb/>الشجرة التي أكلتم منها هي شجرة الخلد وملك لا يبلى. ولا ينافي هذا أن تكون<lb/>الجنة في الأرض , وهناك كلام في كون القصة تمثيلاً فراجعوه.<lb/>***<lb/>التوسل بالأنبياء والأولياء<lb/>(س 68) كثر كلامنا في هذه المسألة , ولا يزال الناس يسألون عنها وقد<lb/>وقفنا قبل إتمام طبع هذه الجزء من المنار على فتوى فيها للأستاذ الإمام فألحقناه<lb/>بباب فتاوى المنار وهي فصل الخطاب وهذا نصها:<lb/>فضيلتلوا أفندم مفتي الديار المصرية متعنا الله بوجوده آمين.<lb/>أبدي أنه قد بلغني أن بعض الناس كتب إلى فضيلتكم سؤالاً يدعي فيه أني<lb/>أنكرت جاه النبي صلى الله عليه وسلم والتوسل به إلى الله تعالى وبأوليائه رضوان<lb/>الله عليهم أجمعين , والحقيقة أني لم أنكر شيئًا من ذلك ولم أتكلم به , بل الحقيقة أنه<lb/>سألني جمع من الناس عن حقيقة ما يعتقدونه ويقولونه بألسنتهم من التوسل بجاه<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم والتوسل بأوليائه معتقدين أن النبي أو الولي يستميل<lb/>إرادة الله تعالى عما هي عليه كما هو المعروف للناس من معنى الشفاعة والجاه عند<lb/>الحكام، وأن التوسل بهم إلى الله تعالى كالتوسل بأكابر الناس إلى الحكام. فلما<lb/>رأيت منهم ذلك , وأن هذا أمر مخل بالعقيدة كما تعلمون , وأن قياس التوسل إلى<lb/>الله تعالى على التوسل بالحكام محال؛ فأجبتهم بما أعتقده وأدين الله به من تقرير<lb/>عقيدة التوحيد هي أنه لا فاعل ولا نافع ولا ضار إلا الله تعالى، وأنه لا يدعى معه<lb/>أحد سواه كما قال تعالى: {فَلاَ تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَداً} (الجن: 18) وأن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم , وإن كان أعظم منزلة عند الله تعالى من جميع البشر وأعظم<lb/>الناس جاهًا ومحبة وأقربهم إليه , ليس له من الأمر شيء , ولا يملك للناس ضرًّا<lb/>ولا نفعًا ولا رشدًا ولا غيره كما في نص القرآن , وإنما هو مبلغ عن الله تعالى ولا<lb/>يتوسل إليه تعالى إلا بالعمل بما جاء على لسانه صلى الله عليه وسلم واتباع ما كان<lb/>عليه الصحابة والتابعون والأئمة المجتهدون من هديه وسنته , وأنه لا سبب لجلب<lb/>المنافع ودفع المضار إلا ما هدى الله الناس إليه , ولا معنى للتوسل بنبي أو ولي إلا<lb/>باتباعه والاقتداء به يرشدنا إلى هذا كثير من الآيات الواردة في القرآن العظيم كقوله<lb/>تعالى: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31)<lb/>{وَأَنَّ هَذَا صِرَاطِي مُسْتَقِيماً فَاتَّبِعُوهُ} (الأنعام: 153) إلى غير ذلك من الآيات.<lb/>هذا هو اعتقادي , وهو الذي قلته للناس , فإن كنتم ترون فيه خطأ فأرجو بيانه ,<lb/>وإن كان هو الصواب فأرجو إقراري عليه كتابة لأدافع بذلك من أساء بي الظن<lb/>لازلتم هادين مهديين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد موسى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من محلة فرنوي بحيرة<lb/>جواب المفتي<lb/>(ج) بسم الله الرحمن الرحيم، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي<lb/>العظيم اعتقادك هذا هو الاعتقاد الصحيح ولا يشوبه شوب من الخطأ , وهو ما يجب<lb/>على كل مسلم يؤمن بما جاء به محمد صلى الله عليه وسلم أن يعتقده , فإن الأساس<lb/>الذي بنيت عليه رسالة النبي محمد صلى الله عليه وسلم هو هذا المعنى من التوحيد<lb/>كما قال الله له: {قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ * اللَّهُ الصَّمَدُ} (الإِخلاص: 1-2) والصمد<lb/>هو الذي يقصد في الحاجات , ويتوجه إليه المربوبون في معونتهم على ما يطلبون,<lb/>وإمدادهم بالقوة فيما تضعف عنه قواهم , والإتيان بالخبر على هذه الصورة يفيد<lb/>الحصر كما هو معروف عند أهل اللغة , فلا صمد إلا هو , وقد أرشدنا إلى وجوب<lb/>القصد إليه وحده بأصرح عبارة في قوله: {وَإِذَا سَأَلَكَ عِبَادِي عَنِّي فَإِنِّي قَرِيبٌ<lb/>أُجِيبُ دَعْوَةَ الدَّاعِ إِذَا دَعَانِ} (البقرة: 186) وقد قال الشيخ محيي الدين بن<lb/>عربي شيخ الصوفية في صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0226" change="#d3e146">226</date> من الجزء الرابع من فتوحاته عند الكلام على<lb/>هذه الآية: (إن الله تعالى لم يترك لعبده حجة عليه، بل لله الحجة البالغة , فلا<lb/>يُتَوسل إليه بغيره فإن التوسل إنما هو طلب القرب منه، وقد أخبرنا الله أنه قريب<lb/>وخبره صدق) اهـ ملخصًا.<lb/>على أن الذين يزعمون جواز شيء مما عليه العامة اليوم في هذا الشأن إنما<lb/>يتكلمون فيه بالمبهمات , ويسلكون طرقًا من التأويل لا تنطبق على ما في نفوس<lb/>الناس , ويفسرون الجاه والواسطة بما لا أثر له في مخيلات المعتقدين , فأي حالة<lb/>تدعوهم إلى ذلك وبين أيديهم القرون الثلاثة الأولى , ولم يكن فيها شيء من هذا<lb/>التوسل ولا ما يشبهه بوجه من الوجوه. وكتب السنة والسير بين أيدينا شاهدة بذلك,<lb/>فكل ما حدث بعد ذلك؛ فأقل أوصافه أنه بدعة في الدين , وكل بدعة ضلالة , وكل<lb/>ضلالة في النار. وأسوأ البدع ما كان فيه شبهة الإشراك بالله , وسوء الظن به كهذه<lb/>البدع التي نحن بصدد الكلام فيها. وكأن هؤلاء الزاعمين يظنون أن في ذلك<lb/>تعظيمًا لقدر النبي صلى الله عليه وسلم أو الأنبياء والأولياء. مع أن أفضل التعظيم<lb/>للأنبياء هو الوقوف عند ما جاءوا به , واتقاء الزيادة عليهم فيما شرعوه بإذن ربهم,<lb/>وتعظيم الأولياء يكون باختيار ما اختاروه لأنفسهم. وظَنُّ هؤلاء الزاعمين أن<lb/>الأنبياء والأولياء يفرحون بإطرائهم وتنظيم المدائح وعزوها إليهم , وتفخيم الألفاظ<lb/>عند ذكرهم , واختراع شئون لهم مع الله لم ترد في كتاب الله ولا في سنة رسوله<lb/>ولا رضيها السلف الصالح؛ هذا الظن بالأنبياء والأولياء هو أسوأ الظن لأنهم<lb/>شبهوهم في ذلك بالجبارين من أهل الدنيا الذين غشيت أبصارهم ظلمات الجهل قبل<lb/>لقاء الموت , وليس يخطر بالبال أن جبارًا لقي الموت وانكشف له الغطاء عن أمر<lb/>ربه فيه يرضى أن يفخمه الناس بما لم يشرعه الله فكيف بالأنبياء والصِّدِّيقين.<lb/>إن لفظ الجاه الذي يضيفونه إلى الأنبياء والأولياء عند التوسل مفهومه العرفي<lb/>هو السلطة , وإن شئت قلت: نفاذ الكلمة عند من يستعمل عليه أو لديه , فيقال:<lb/>فلان خَلَّصَ فلانًا من عقوبة الذنب بجاهه لدى الأمير أو الوزير مثلاً. فزَعْم أن<lb/>لفلان جاهًا عند الله بهذا المعنى إشراك جلي لا خفي , وقلما يخطر ببال أحد من<lb/>المتوسلين معنى اللفظ اللغوي , وهو المنزلة والقدر , على أنه لا معنى للتوسل<lb/>بالقدر والمنزلة في نفسها لأنها ليست شيئًا ينفع , وإنما يكون لذلك معنى لو أولت<lb/>بصفة من صفات الله كالاجتباء والاصطفاء , ولا علاقة لها بالدعاء , ولا يمكن<lb/>لمتوسل أن يقصدها في دعائه , وإن كان الألوسي المسكين بنى تجويز التوسل بجاه<lb/>النبي خاصة على ذلك التأويل , وما حمله على هذا إلا خوفه من ألسنة العامة<lb/>وسباب الجهال , وهو مما لا قيمة له عند العارفين. فالتوسل بلفظ الجاه مبتدع بعد<lb/>القرون الثلاث , وفيه شبهة الشرك والعياذ بالله , وشبهة العدول عما جاء به رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم , فلِمَ الإصرار على تحسين هذه البدعة.<lb/>يقول بعض الناس: إن لنا على ذلك حجة لا أبلغ منها وهي ما رواه الترمذي<lb/>بسنده إلى عثمان بن حنيف رضي الله عنه قال: إن رجلاً ضرير البصر أتى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم , فقال: ادع الله أن يعافيني. فقال: إن شئت دعوت وإن<lb/>شئت صبرت فهو خير لك. قال: فادعه. قال: فأمره أن يتوضأ فيحسن الوضوء,<lb/>ويدعو بهذا الدعاء: اللهم إني أسألك وأتوجه إليك بنبيك محمد نبي الرحمة , إني<lb/>توجهت بك إلى ربي ليقضي لي في حاجتي هذه , اللهم فشفعه فيّ. قال الترمذي:<lb/>وهو حديث حسن صحيح غريب.<lb/>ونقول أولاً: قد وصف الحديث بالغريب , وهو ما رواه واحد ثم يكفي في<lb/>لزوم التحرز عن الأخذ به أن أهل القرون الثلاثة لم يقع منهم مثله , ووهم أعلم منا<lb/>بما يجب الأخذ به من ذلك , ولا وجه لابتعادهم عن العمل به إلا علمهم بأن ذلك من<lb/>باب طلب الاشتراك في الدعاء من الحي , كما قال عمر رضي الله عنه في حديث<lb/>الاستسقاء: (إنا كنا نتوسل إليك بنبينا صلى الله عليه وسلم فتسقينا , وإنا نتوسل<lb/>إليك بعم نبيك العباس فاسقنا) قال ذلك رضي الله عنه والعباس بجانبه يدعو الله<lb/>تعالى , ولو كان التوسل ما يزعم هؤلاء الزاعمون؛ لكان عمر نستسقي ويتوسل<lb/>بالنبي صلى الله عليه وسلم , ولا يقول: كنا نستسقي بنبينا , والآن نستسقى بعم<lb/>نبيك , وطلب الاشتراك في الدعاء مشروع حتى من الأخ لأخيه , بل ويكون من<lb/>الأعلى للأدنى كما ورد في الحديث , وليس فيه ما يخشى منه , فإن الداعي ومن<lb/>يشركه في الدعاء وهو حي كلاهما عبد يسأل الله تعالى , والشريك في الدعاء<lb/>شريك في العبودية , لا وزير يتصرف في إرادة الأمير كما يظنون {سُبْحَانَ رَبِّكَ<lb/>رَبِّ العِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ} (الصافات: 180) .<lb/>ثم المسألة داخلة في باب العقائد لا في باب الأعمال. ذلك أن الأمر فيها<lb/>يرجع إلى هذا السؤال: (هل يجوز أن نعتقد بأن واحدًا سوى الله يكون واسطة<lb/>بيننا وبين الله في قضاء حاجاتنا أو لا يجوز) أما الكتاب فصريح في أن تلك العقيدة<lb/>من عقائد المشركين , وقد نعاها عليهم في قوله: {وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لاَ<lb/>يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ} (يونس: 18) , وقد جاء<lb/>في السورة التى نقرؤها كل يوم في الصلاة: {وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) فلا<lb/>استعانة إلا به , وقد صرح الكتاب بأن أحدًا لا يملك للناس من الله نفعًا ولا ضرًّا ,<lb/>وهذا هو التوحيد الذي كان أساس الرسالة المصطفوية كما بينا , ثم البرهان العقلي<lb/>يرشد إلى أن الله في أعماله لا يقاس بالحكام وأمثالهم في التحول عن إراداتهم بما<lb/>يتخذه أهل الجاه عندهم؛ لتنزهه جل شأنه عن ذلك , ولو أراد مبتدع أن يدعو إلى<lb/>هذه العقيدة فعليه أن يقيم عليها الدليل الموصل إلى اليقين إما بالمقدمات العقلية<lb/>البرهانية أو بالأدلة السمعية المتواترة , ولا يمكنه أن يتخذ حديثًا من حديث الآحاد<lb/>دليلاً على العقيدة مهما قوي سنده , فإن المعروف عند الأئمة قاطبة أن أحاديث<lb/>الآحاد لا تفيد إلا الظن {إِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئاً} (يونس: 36) والله<lb/>أعلم.<lb/>في 27 جمادى الثانية سنة 1322 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبده <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p508" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1483.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>ما يتعلم في السفينة<lb/>الشذرة الخامسة عشرة من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الدكتور</title> أراسم<lb/>في اليوم الخامس من شهر مارس بلغنا مينا جرافسند [1] حيث سلم مُعَرِّف<lb/>التأميز [2] زمام سفينتنا إلى مُعِّرف البوغاز الذي أخذ الآن على نفسه إبلاغنا ما<lb/>وراء مصب النهر.<lb/>في نحو الساعة السادسة من المساء برز الربان على ظهر السفينة وتعهد<lb/>بنفسه ما شحن فيها من المؤنات كالماء والبقسماط وبراميل اللحم المملح , واستوثق<lb/>من سلامتها , ثم قضينا ليلتنا على المرساة.<lb/>وقرب حد الظهيرة من الغد سارت بنا السفينة تجرها باخرة صغيرة الحجم<lb/>شديدة القوة تسمى (نلسن) , وفي وقت مرورنا حيال منارة (نور) هبت علينا<lb/>ريح طيبة , فأمكنتنا من مد بعض الشُرع , ثم تغير لون الماء فصار ذا خضرة<lb/>كدراء.<lb/>كانت تلك الساعة هي المعينة لنزولي إلى حجرات المسافرين لعيادتهم فيها ,<lb/>وليس القيام بشئون الصحة في سفينة إنكليزية كبرى من الأعمال (الوظائف) التي<lb/>يؤجر صاحبها بلا كسب فإن (المونيتور) تحمل خمسة وثلاثين راكبًا من الدرجة<lb/>الأولى , وقل منهم من يقوى على أول صدمة للبحر عدو الإنسان، ويكون آمنًا من<lb/>العثار , فلم ينج من مرضه إلا هيلانة وامرأتان أخريان أو ثلاث.<lb/>وفى اليوم الثامن من الشهر بلغنا حوالَي الكثبان , فألقى معرف البوغاز مقاليد<lb/>السفينة إلى ربانها، ونزل بالساحل ثم رجعت الباخرة الجارة بعد إبلاغنا هذا المكان<lb/>من حيث أتت، ووكلتنا إلى قوانا أي إلى شُرُع سفينتنا، ولما رأى المسافرون<lb/>والملاحون أن هذه البقعة هي آخر موقف يؤذن لهم فيه بالاقتراب من البر حمل<lb/>كثير منهم المعرف رسائل إلى أصدقائهم تتضمن بالبداهة آخر وداع لهم.<lb/>جاء دور البحارة الآن في العمل , فمدوا أيديهم إليه بهمة وإقدام , واشتغل<lb/>الضابط الأول والثاني للسفينة بترتيب الحرس , فعيَّنَا لكل حارس عمله، ثم تدلت<lb/>من جميع السواري وهي في نصف ارتفاعها أنسجة طويلة نفختها الريح وصفقتها ,<lb/>فأنشأت السفينة تميد , وأحست باستقلالها من وقت أن ثابث إليها أجنحتها، وكانت<lb/>قبيل هذا تبدو عليها علائم الكآبة والخجل أن ترى مقودة بغيرها.<lb/>أديرت على الملاحين كأس من خمر عسل السكر استحقوها كل الاستحقاق<lb/>بكدهم ونَصَبهم.<lb/>مما عرفته من الأماكن في مسيرنا (بيشى هد) وهو رأس فى أميرية<lb/>(قونتية) صاسقس , وجزيرة وايت , وستارت بوينت , وقد صار الماء الآن ذا<lb/>خضرة بهيجة تطفو على سطحه أعشاب بحرية تشبه التبن الطويل. صادفتنا سفينة<lb/>راجعة إلى إنكلترا فخاطبناها بأعلامنا الملونة، وسألناها بهذه اللغة السرية أن تبلغ<lb/>سفر سفينتا مكتب الملاحة لشركة ليود.<lb/>انتهينا من اجتياز البوغاز , فخرجنا منه وكان الجو صحوًا , فصعد المسافرون<lb/>على ظهر السفينة لاستنشاق النسيم البارد.<lb/>إني قلما رأيت اللج مرة لم يكن مرآه فيها مثارًا للعجب في نفسي , ولكن<lb/>أخص ما شغل ذهني منه الآن هو جملة العلوم التي استفادها الإنسان من ممارسة<lb/>البحر. انظر إلى النظام الكوني تجد علم الهيئة الذي يبحث فيه عنه إنما تولد من<lb/>الملاحة , فإنه لولا أن حاجة الإنسان إلى الاهتداء في سيره على ظهر البحار دفعته<lb/>إلى درس الفلك؛ لكان من المحتمل أن لا يخطر بباله أصلاً أن يتقصى سرًّا من<lb/>أسراره , فاحتياجه إلى السعي في طلب الغنى هو الذي اضطره إلى قياس الزمان<lb/>والأبعاد قياسًا مضبوطًا , فترى الملاح الساذج مع أنه لا يعرف القراءة دائمًا حائزًا<lb/>بالتحقيق لكثير من العلوم العلمية. سله إن شئت , وليكن ذلك عن بعض الأمور<lb/>الطبيعية؛ تجد كلامه فيها يرجع إلى ما قرره العالم الذي قضى سنين كاملة في دار<lb/>من دور الكتب، وإذا كنا الآن قد أنشأنا نظن أن للرياح والزوابع قانونًا، فإنما كان<lb/>ذلك بسبب ما جمع من ملاحظات البحارة المختلفين في السفن الموزعة على جميع<lb/>البحار , فأصبح أشد الفواعل الكونية تعاصيًا عن الضبط منقادًا إلى قانون، ودخل<lb/>أبعد الحوادث عن النظام في نظام العلم العام، وكشفت المسابير أغوار قعر المحيط<lb/>وقفاره المفروشه بأسلاب فرائسه , وأضحى الآن من الميسور رسم خريطة لتيارات<lb/>البحر السفلية، ثم إن الفضل فيما عرفناه من العلوم الصحيحة عن شكل العالم راجع<lb/>إلى الملاحين.<lb/>خلق البحر مثالاً للأزل لأنه مثال للحركة , فشهد تولد اليابسات المتعاقبة<lb/>وانعدامها وارتفاع الجبال، وما وقع على مر الدهور من ضروب فعل الأرض<lb/>وانفعالها مما لا يزال يرتجف منه فؤاده , وهو اليوم كما كان في مبدأ العالم لا<lb/>يعتوره نصب في جهاده وجلاده، فتراه يعض بعض سواحله، ويقرض ما يقاومه<lb/>من الصخور الصوانية , ويقتلع بعض أجزاء الأرض من أماكن مختلفة فينقلها من<lb/>أحد نصفيها إلى النصف الآخر ليبني بها سواحل جديدة وجزرًا ورءوسًا لابد أن<lb/>يهدمها بعد، وبِدَأْبِه على العمل يتحول من مكان إلى مكان على تعاقب العصور<lb/>بالقوة الساكنة التي توجد فيما لا يموت من الأشياء، وكما أنه رحم للخلائق<lb/>العضوية الأولى هو أيضًا أكبر مستودع للحياة.<lb/>من المحقق الذي لا مرية فيه أن ممارسة البحر قد وسعت دائرة علومنا،<lb/>ولكنا قد استفدنا منه ما هو أجل من العلم نفسه ألا وهو ما يتحلى به الرجال من<lb/>الفضائل التي ينميها في النفس الجهاد مع المحيط المخوف , فلولا هذا الجهاد لما<lb/>عرف الإنسان شيئًا يستحق المعرفة فما أمثل الملاحة طريقة للتربية! فذلك المربي<lb/>القاسي العبوس وأعني به البحر يبث كل يوم في أذهان غلمانه الذين يتغذون بلبان<lb/>معارفه أن النفوس متساوية , وأن الفلاح في الاعتماد عليها , ويعلمهم من البسالة ما<lb/>لا تزعزعه الخطوب , ومن الصبر ما يقوون به على احتمال كل ضروب الحرمان<lb/>واقتحام جميع المخاطر، ومن ذا الذي في وسعه أن يصف ما آتى الجنان من الثبات،<lb/>وما ألبس النفس من درع القوة , وهو - وإن غلبه الملاحون بمثابرتهم على قهره<lb/>وثباتهم في طلب الظفر به - يحق له في نفس هذا الغلب أن يفخر بغالبيه , فإنه هو<lb/>الذي أنشأهم وهم تلامذته اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) جرافسند هي أحد موانئ إنكلترا وموقعها في الجنوب الشرقي للوندرة.<lb/>(2) التأميز نهر من أنهار إنكلترا يمر بأكسفورد ولوندرة ويصب في بحر الشمال.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p511" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1484.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">تلميذة من دمشق</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرجل والمرأة في دمشق</head>
               <lb/>رسالة من الفتاة الدمشقية المهذبة صاحبة التوقيع الرمزي<lb/>
               <lb/>حضرة الأستاذ العالم الفاضل الشيخ محمد رشيد أفندي رضا صاحب جريدة<lb/>المنار الأغر لازال ملجأ لكل خير.<lb/>الغرض من المناظرة التوصيل للحقيقة , ولجريدتكم الغراء السبق في هذا<lb/>الميدان الذي أعرف نفسي بأني لست من فرسانه وأن دخولي فيه يعد تطفلاً مني<lb/>على ذويه , لكن شدة غيرتي على بنات نوعي ذوات الخدر اضطرني للدفاع عنهن<lb/>على قدر بضاعتي واستطاعتي، فأقول: طالعت مقالة للفاضل س. ع مدرجة في<lb/>عدد <date calendar="#cal_gregorian" when="1485" change="#d3e146">1485</date> من جريدة ثمرات الفنون الغراء , فرأيت حضرة الكاتب من جهة<lb/>يعترف بأن الرجل في دمشق لم يكن أحسن أخلاقًا من أخته، وأنه هو الذي جعلها<lb/>بالدرك الأسفل من الجهل، ومن جهه أخرى ينعطف ويوجه الملام عليها بتبذير<lb/>ابنها بقوله: إن أمه هي السبب , فإنه لما شرع بالمشي وأخذ يخرج إلى السوق<lb/>بدأت هي تعطيه نفقة (خرجية) وتعوده على الإسراف والتبذير <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فأجيبه إنه لم ينصف أخته المسكينة التي كان الرجل هو الذي ضغط عليها<lb/>أولاً حتى هوت بأولاده في هاوية الجهل كما ترى، فبأي عدل يحق لأخيها توجيه<lb/>الملام إليها مهما أساءت التصرف سواء كان بسوء التربية أو بغيرها , وهو السبب<lb/>فيما يشكو منه؛ إذ هو صاحب السيطرة عليها , وبيده إدارة التعليم وما بيد شريكته<lb/>غير خدم المنزل , فما دامت الحالة على ما ذكر فمن المسئول والمطالب يا ترى،<lb/>هل الرجل أم المرأة؟<lb/>هل المرأة هي التي قالت لابنها: إذا كبرت يا بني فأخرب ما بناه أسلافك من<lb/>مدارس العلم والتعليم، واجعل البعض منها بيوتًا لسكناك , والبعض بيتًا لمركبتك ,<lb/>والبعض إسطبلاً للدواب، والبعض قاعًا صفصفًا يأوي إليه الغراب، وابتلع ما<lb/>وقفه أسلافك على هذه المدارس، ولا تُبْقِ لها غير الاسم بكتاب المدارس؟ [*] هل<lb/>المرأة هي التي علمت ابنها الخزعبلات، وقالت له: اترك طلب العلم وتزيَّ بشعار<lb/>العلماء حتى تغش بأقوالك وأفعالك الظاهرة البسطاء من إخوانك وأخواتك , واترك<lb/>التجارة والصناعة والزراعة , واتخذ لك مهنة خرافية فادَّع أنك مشارك للعفاريت<lb/>والجان، وأنك قادر على إخراج الشياطين المردة ممن أصابتهم أمراض عصبية من<lb/>بني جنسك، وأنك قادر على الإعلام بالمغيبات , وأنك تخرج الثعابين والحيات من<lb/>أحجارها , وأن النار إذا دخلتها تكون عليك بردًا وسلامًا , وأن أمضى السلاح لا<lb/>يؤثر بجسمك , وأنك قادر بطلاسمك على التفريق بين المرء وزوجته , وأنك قادر<lb/>على صلاة المغرب في دمشق والعشاء في بغداد , وما شابه ذلك من الخرافات<lb/>والدعاوى الكاذبة والخزعبلات اللاتي يندر صدور أمثالها عن النساء الجاهلات<lb/>الللاتى ينحصر حديثهن في الأزياء (الموضة) والخياطة والرجال يقولون فيهن:<lb/>طويلات الشعور قصيرات العقول.<lb/>وأما نداء حضرته أبناء وطنه ودعوتهم إلى تهذيب بناتهم، وأن يبذلوا الدراهم<lb/>على تعليمهن كما يصرفونها على تعليم أبنائهم , فإننا مع موافقته على وجوب<lb/>التعليم نطلب منه طلب استفادة أن يدلنا رعاه الله على مدرسة وطنية في دمشق<lb/>أو في نواحيها يمكن أن تجاب فيها الدعوة التي هي بالحقيقة ضالتنا المنشودة حتى<lb/>أكون أول منادية مع حضرته , وأكون لحضرته من الشاكرين. فإن كان مراده<lb/>التعليم بالمكاتب (الكتاتيب) الموجودة , فنعيد هنا ما قلناه في مقالة سابقة من<lb/>أن هذه المكاتب ملأى من كلا النوعين الذكور والإناث , على أنها غير وافية<lb/>بالمطلوب لأن التعليم فيها محدود. وإن كان مراد حضرته إرسال البنات إلى<lb/>مدارس الأجانب كما يرسل البنون، فنحن وإياه على طرفي نقيض، وأظن أنه لا<lb/>يوافقه على هذا إلا قليل من الآباء.<lb/>قد تحقق عند كثير من الآباء والأمهات بدمشق ضرورة تعليم البنات اللائي<lb/>سيصرن أمهات ما يُحْسِنَّ أهم أعمالهن؛ وهي تربية الأولاد الذين تتألف منهم العيال<lb/>والطوائف والأمم , والذين سيكونون رجال ونساء المستقبل لأن الأطفال عندما<lb/>يكونون في أحضان أمهاتهم يرضعون من ألبانهن ينتقل إليهم كثير من عاداتهن<lb/>وصفاتهن ونطقهن , ويقتدي الولد بوالدته في كل ما يسمع منها ويرى. لذلك نرى<lb/>أن من يريد تعليم بناته يجب عليه أن يصرف عليهن مثلما يصرف على تعليم بنيه،<lb/>لكن المانع من ترقية التعليم عدم وجود مدرسة كما تقدم، ولا أنكر وجود أناس<lb/>أيضًا لا يزالون يرون تعليم البنات من الأمور المنكرة لأن المرأة بحد ذاتها عندهم<lb/>كمتاع البيت، وأن الواحد إذا صرف وقته بتعليم البقرة الحرث أفضل له من صرفه<lb/>في تعليم بنته لاعتقاده أو خوفه من أن تصير ساحرة.<lb/>وأما قوله: إنه عجز الآن عن تأسيس مدرسة بدمشق لأجل تهذيب إخوانه<lb/>وأخواته <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فأقول في جوابه: إنه لا يخفى على حضرته ما نقله إلينا التاريخ<lb/>عما كان يعانيه ويقاسيه أعاظم الرجال الذين كانوا يتصدون لأي مشروع جديد سيما<lb/>إذا كان مخالفًا لما ألفه الأكثرون، ولو كان مؤكدًا فيه النجاح من الإهانة والهزء بهم<lb/>وبأعمالهم حتى كان السواد الأعظم يرى عمل أحدهم ضربًا من الجنون، ومع ذلك<lb/>يثبتون ولا يرجعون عن عزمهم حتى خلد ذكرهم، ووضعوا لذاتهم ذكرًا حميدًا على<lb/>صفحات التاريخ , فيجب علينا أن نقتدي بهؤلاء الرجال، ولا نهمل أي مشروع<lb/>يكون من ورائه النجاح عاجلاً أو آجلاً , وأن نترك ما نحن عليه من التكاسل ومحبة<lb/>التعظيم الكاذب والتبجيل الفارغ , وأن ننتبه من غفلتنا، ونصحو من رقدتنا،<lb/>وننظر لحالتنا , ونقابلها على حالة جيراننا الذين سبقونا بكل شيء , ونشمر عن<lb/>ساعد الجد والاجتهاد، ونتعاون كما أمرنا على البر والتقوى، وأن نؤلف جمعية من<lb/>نخبة الشبان العلماء البعيدين عن الخرافات , ونباشر بمعرفتها جمع المال اللازم<lb/>لتأسيس مدرسة وطنية لأجل تعليم البنين والبنات تكون على أحسن طراز إن شاء<lb/>الله وبه المستعان وعليه الاتكال.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ف.ع)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> التلميذة في دمشق <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: تعني الكاتبة الكتاب الذي أحصيت فيه أسماء مدارس الشام.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p514" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1485.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية وأدبية<lb/>
               <lb/>(تاريخ التمدن الإسلامي)<lb/>صدر الجزء الثالث من هذا الكتاب لمؤلفه جرجي أفندى زيدان صاحب مجلة<lb/>الهلال وهو يبحث (فى العلم والأدب، وما كان منهما عند العرب قبل الإسلام من<lb/>التغيير في القرائح والعقول , وما نقل عن اللغات الأجنبية من العلوم , وما كان من<lb/>تأثير التمدن الإسلامي في كل ذلك) فما كان قبل الإسلام هو النجوم والأنواء<lb/>والميثولوجيا والكهانة، ويعني بالميثولوجيا: الخرافات المتعلقة بتأليه النجوم<lb/>والأنواء، والميثولوجيا الخرافات وأما العلم الحقيقي الذي كان عندهم فهو التاريخ ,<lb/>والأنساب فرع منه والأدب , ومنه الشعر والخطابة , وما هو ممزوج من الحقيقة<lb/>والوهم وهو الطب، وقد ذكر المؤلف هذه كلها سردًا على وجه التقسيم، وكانوا<lb/>يعرفون علومًا أخرى لم يتكلم عنها كعلم الريافة (استنباط المياه من الأرض)<lb/>والقيافة والعيافة والزجر وغير ذلك، ولم يكن شيء من هذه العلوم مدونًا في<lb/>الصحف والكتب، بل كان مما يعملون به ويتناقلونه باللسان لأنهم أميون. وأما<lb/>العلوم الإسلامية فهي لسانية ودينية وعقلية وكونية وفيها أكثر مباحث الكتاب.<lb/>وذكر المؤلف في مقدمته أن من الإفرنج من هضم في كتبه المسلمين أو<lb/>العرب، وغمص حقهم العلمي فلم يعترف بفضلهم، بل زعم أنهم أفسدوا ما نقلوه ,<lb/>ومنهم من أنصف واعترف بفضلهم، وهم المستشرقون الذين بحثوا وعرفوا، ولكن<lb/>بعض هؤلاء أطنب في مدح العرب، وذكر لهم من المزايا ما لا يوجد له ذكر في<lb/>كتبهم مع أن الكتب العربية هي منبع التاريخ والمعارف الإسلامية، وأنه هو توسط<lb/>بين الطرفين، ولكن لا يخفى عليه أنه يصح أن نجعل ما بين أيدينا من الكتب هو<lb/>الميزان لمعارف العرب , فإن معظم كتب سلفنا قد ضاع من أيدينا، ولم يُبْقِ لنا<lb/>الجهل بقيمة تلك الآثار، وما يلزمه من سوء الاختيار إلا أدنى الكتب وأقلها فائدة<lb/>ومكاتب الإفرنج مملوءة بتلك الذخائر المفقودة، والآثار الضائعة، ثم إن الأجنبي<lb/>عن الأمة قلما ينصفها في فضلها تمام الإنصاف، وأقل من ذلك وأبعد عن المعقول<lb/>أن يهبها ما ليس لها من المزايا والأوصاف إلا أن يكون الكاتب من أصحاب الأهواء<lb/>المعروفة لا من أهل العلم والمعرفة، ومن الهوى حب الإغراب , والكذب في<lb/>المبالغة والإطناب.<lb/>وقد قرأنا نبذًا من الكتاب متفرقة فرأيناها شاهدة لما نعتقده في المؤلف من<lb/>الإنصاف، ولكننا رأينا بعض المسلمين يرميه بالتعصب، ووصلت شكواهم منه<lb/>إلى أكبر معاهد العلم الإسلامي في مصر، وهذه الشكوى لا تزيد على ما كتبه إلينا<lb/>بعض أهل العلم في دمياط، وقد طلب منا كغيره الرد عليه , فرأينا من الظلم أن<lb/>نجازي من يتعب في خدمتنا بذكر هفواته قبل التنويه بفائدة كتابه، ولذلك بادر إلى<lb/>تقريظه قبل مطالعته، وهذا نص الكتاب الوارد من دمياط:<lb/>(قرأت ما نشر صاحب الهلال في هذه الأيام الأخيرة من تاريخ التمدن<lb/>الإسلامي؛ فوجدته وإن نوه بما للإسلام والمسلمين من الفضل إلا أن في طوايا<lb/>الكتاب وزوايا الكثير من صحائفه ما يرمي المسلمين في العصر الأول بالجمود<lb/>والتعصب الديني فإن لم يتيسر لك تصفح الكتاب فانظر الصحيفة التاسعة والثلاثين.<lb/>ليس هذا كل ما أقصد من الكتابة لحضرة الفاضل صاحب المنار، وإنما أهم<lb/>ما دعاني إلى الكتابة استلفات نظره إلى مسألة دينية أشار لها حضرة الكاتب تحت<lb/>عنوان (المأمون والاعتزال) صحيفة 141 , وهي مسألة الخلاف في القرآن هل<lb/>هو مخلوق أو غير مخلوق فإنه حرفها بظنه، وفسرها برأيه حيث قال بعد أن نوه<lb/>بفطنة المأمون، وميله إلى البحث العقلي ما نصه: (فتمكن من مذهب الاعتزال ,<lb/>وأخذ يناصر أشياعه , وصرح بأقوال لم يكونوا يستطيعون التصريح بها خوفًا من<lb/>غضب الفقهاء , ومن جملتها القول بخلق القرآن , أي أنه غير مُنْزَل) فنستلفت<lb/>نظرك أيها الفاضل لقوله: أي أنه غير مُنْزَل بل إلى الكتاب كله والسلام) .<lb/>(المنار)<lb/>أما ما جاء في (ص 39) فهو منتقد، ولكنه معتقد المؤلف فيما أرى , ولم<lb/>يقصد به إهانة الإسلام والنيل منه، قال: كان الإسلام في أول أمره نهضة عربية ,<lb/>والمسلمون هم العرب، وكان اللفظان مترادفين , فإذا قالوا: العرب؛ أرادوا<lb/>المسلمين , وبالعكس.<lb/>ولأجل هذه الغاية أمر عمر بن الخطاب بإخراج غير المسلمين من جزيرة<lb/>العرب. ونقول: إن هذا غلط سرى للمؤلف من استعمال الأجانب من عهد بعيد<lb/>فأطلقه، والصواب أن المسلمين في صدر الإسلام كانوا يطلقون كلمة العرب أحيانًا<lb/>في مقابلة المسلمين فيعنون بهم المشركين، ولم يكن اللفظان مترادفين عند المسلمين<lb/>في وقت ما على الإطلاق، بل كانوا يطلقون لفظ المسلم والمسلمين على كل من<lb/>دخل في الإسلام، وإذا أطلق على العرب خاصة كان تجوزًا يعرف بالقرينة. ولم<lb/>يخرج عمر غير المسلمين من الجزيرة اجتهادًا منه، بل عملاً بأمر النبي - صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم - فقد أوصى بذلك في مرض موته , ثم قال المؤلف:<lb/>(وأما الإسلام وقوامه القرآن ففي تأييده تأييد الإسلام والعرب، وتمكن هذا<lb/>الاعتقاد في الصحابة لما فازوا في فتوحهم، وتغلبوا على دولتي الروم والفرس<lb/>فنشأ في اعتقادهم أنه لا ينبغي أن يسود غير العرب، ولا يتلى غيرالقرآن، وشاع<lb/>هذا الاعتقاد خصوصًا في أيام بني أمية، وقد بالغوا فيه حتى آل ذلك فيهم إلى نقمة<lb/>سائر الأمم عليهم) .<lb/>ونقول: إن القرآن بلا شك أساس الإسلام، ولكن ليس فيه ما يدل على أن<lb/>العرب يجب أن يكونوا ممتازين على غيرهم , بل يقول: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا<lb/>خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) نعم، إن تأييد العرب له تأييد لهم إذ لولاه لم يخرجوا من<lb/>ظلمة جاهليتهم , ولكن فتح بلاد الروم والفرس لم يزد الصحابة اعتقادًا بما ذكره ,<lb/>وإنما كانوا يعتقدون كما يعتقد كل مسلم إلى الآن وإلى ما شاء الله أنه لا يصح أن<lb/>يعتقد بأن شيئًا من الدين إلا ما جاء في القرآن والسنة، أو أرشد إليه الكتاب أو<lb/>السنة، وهذا الاعتقاد لا يمنع جواز قراءة كل كتاب نافع والانتفاع بكل علم في أمر<lb/>الدينا، ولاسيما وقد قال لنا نبينا: (أنتم أعلم بأمور دنياكم) وأمرنا أن نطلب<lb/>العلم ولو بالصين , وأن نأخذ الحكمة أينما وجدت. وما كان من أمر بني أمية؛<lb/>فهو من الأثرة والطمع ولم يميزوا أنفسهم على الأعاجم وحدهم، بل ميزوها قبل<lb/>كل شيء على آل بيت النبي عليه وعليهم السلام ثم قال:<lb/>(أما في الصدر الأول فقد كان الاعتقاد العام أن الإسلام يهدم ما قبله، فرسخ<lb/>في الأذهان أنه لا ينبغي أن ينظر في كتاب غير القرآن؛ لأنه جاء ناسخًا لكل كتاب<lb/>قبله) اهـ. ونقول: إن معنى هدم الإسلام لما هو قبله أن من دخل فيه لا يؤاخذ<lb/>على الكفر والمعاصي التي كان عليها قبله كما يعلم من النصوص الصريحة، وليس<lb/>معناه أنه أبطل العلوم والفنون الدينية والدنيوية معًا، كيف وأكثر المسلمين يقولون<lb/>إلى اليوم بأن شرع من قبلنا شرع لنا ما لم يرد عندنا ما ينسخه بخصوصه، وأما<lb/>نهي النبي صلى الله عليه وسلم عن النظر في كتب اليهود، وعن تصديقهم وتكذيبهم<lb/>فسببه عدم الثقة بما ينقلونه عن كتبهم على أنها محرفة، وقد {نَسُوا حَظاًّ مِّمَّا<lb/>ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 13) ومثلهم في هذا النصارى، وقد خالف هذا النهي بعض<lb/>الرواة، فأدخلوا في كتب المسلمين من الإسرائيليات ما شوه كتب السير والتفسير<lb/>والحديث بالأكاذيب والخرافات، ولولا نقد الحفاظ لاختلط علينا الأمر بسوء قصدهم ,<lb/>أو فهمهم كما اختلط على من قبلنا. وقد جعل المؤلف هذه النبذة مقدمة للنبذة التي<lb/>يرجح فيها أن العرب هم الذين أحرقوا مكتبة الإسكندرية، وما كان أغناه عن ذلك.<lb/>هذا ما أشار إليه الدمياطي عن (ص39) وأما تفسير المؤلف لخلق القرآن بما<lb/>فسره به في (ص141) فهو من اجتهاده الغريب الذي انفرد به، ولم يخطر على<lb/>بال أحد قبله من المعتزلة، ولا من أهل السنة , فإن هؤلاء لا يكفرون المعتزلة<lb/>بالقول بخلق القرآن , والفريقان مع سائر الفرق الإسلامية على إجماع واتفاق على<lb/>كفر من يقول: إن القرآن غير منزل؛ لأن هذا القول تكذيب صريح للقرآن وللنبي<lb/>لا يحتمل التأويل ولا التعليل، والذي يقول به يستحيل أن يلتزم شيئًا من عقائد<lb/>المسلمين وعباداتهم. وإنما يعنون بخلق القرآن ما كانوا يسمونه مسألة اللفظ، وهو<lb/>أن ألفاظ القرآن التي يكيفها التالي بصوته مخلوقة، ومن فوائد إنكار أهل السنة<lb/>والجماعة لهذا القول: أنه ربما يفضي إلى أن يقول بعض الناس إنه يلزم من<lb/>حدوث ألفاظ القرآن أن لا يكون منزلاً من الله تعالى - كما قال المؤلف - فيخرجوا<lb/>من الإسلام.<lb/>وإنا لنعلم أن كثيرًا من المسلمين يظنون أن المؤلف يتعمد أمثال هذا القول<lb/>طعنًا في الدين وتشكيكًا في الإسلام، وقد صرحنا من قبل باعتقادنا فيه، وأنه يقول<lb/>ما وصل إليه علمه بحسن نية، وأنه ليس من متعصبي النصارى الذين يرضون<lb/>تعصبهم بإفساد العلم كاليسوعيين الذين حرفوا كتب المسلمين لهذا الغرض، حتى لا<lb/>ثقة بكتاب يطبع عندهم، وبينا سبب وقوع هذه الأغلاط في كتب جرجي أفندي<lb/>زيدان، وهي أنه لم يدرس المسائل الإسلامية، ويأخذها عن أهلها من كتبها، وإنما<lb/>يتناول نتفًا منها من كتب التاريخ والأدب وغيرها؛ فيجيء بيانه للمسألة أو حكمه<lb/>عليها خطأ في بعض الأحيان مهما كانت ظاهرة جلية في مواضعها كما صرحنا<lb/>بذلك في تقريظ الجزء الثاني من هذا الكتاب. وعذر الذين يسيئون الظن فيه أنه<lb/>يقول في الإسلام بما لم يقل به أحد , ويعزو إلى أهله ما لم يخطر لأحد منهم ببال<lb/>من غير دليل , كتفسيره مسألة خلق القرآن بأنه غير منزل من الله، والحقيقة ما<lb/>قلناه , وليس لنا أن نعد ما هو بديهي عندنا بديهيًّا عند المخالفين لنا في الدين الذين<lb/>لم يدرسوه دراستنا لعدم حاجتهم إلى ذلك. نعم، كان ينبغى لهذا المؤلف الذي نعهد<lb/>فيه الإنصاف وحب الحقيقة أن يعرض المسائل الدينية الإسلامية المحضة على عالم<lb/>مسلم قبل تدوينها , وهي قليلة لا تزيد في عنائه على مراجعة الكتب في المكتبة<lb/>المصرية. وفي الكتاب مباحث أخرى تستحق النقد، ربما نعود إليها في وقت آخر ,<lb/>وفيه فوائد كثيرة لا تجدها مجموعة في كتاب عربي.<lb/>وإننا مع هذا نشكر للمؤلف عنايته واجتهاده وسبقه إلى إدخال أساليب التأليف<lb/>الحديثة في اللغة العربية، ونرجو أن يزيد في التحري مع الاعتراف بأنه لا عصمة<lb/>لأحد في اجتهاده، ونحث أهل العلم والبحث على النظر في كتبه هذه، ومن كان<lb/>ينتقدها على الإطلاق فليأتنا بخير منها؛ نكن له من السامعين الشاكرين. وصفحات<lb/>هذا الجزء 314 , وثمن النسخة عشرون قرشًا.<lb/>***<lb/>(ثلاثون عامًا في الإسلام)<lb/>كتاب وضعه موسيو ليون روس السياسي الفرنسي الذي أقام في بلاد المسلمين<lb/>30 سنة، وتعلم في أثنائها اللغة العربية وفنونها، وقرأ العلوم الإسلامية، وعاشر<lb/>المسلمين في الجزائر وتونس والآستانة ومصر والحجاز , وقد عربت جريدة<lb/>اللواء المصرية عنه الجملة الآتية (فى عدد 1506 الصادر في 22 ج 2)<lb/>فنشرناها نقلاً عنها لتكون حجة على متعصبي النصارى، وعلى أمثال صاحب<lb/>جريدة اللواء الذي ينتصر للمشايخ الجامدين الذين وصفهم صاحب الكتاب، كما<lb/>يتحامل على المصلحين الذين يبينون انطباق الإسلام على المدنية الفاضلة،<lb/>ويدعون إلى أصوله الكاملة التي طمس التقليد معالمها , وعبرة لنابتة المسلمين أبناء<lb/>التربية الحديثة الذين كفروا بهذا الدين تقليدًا للإفرنج الجاهلين به، أو المتعصبين<lb/>على أهله. قال المؤلف:<lb/>(اعتنقت دين الإسلام زمنًا طويلاً لأدخل عند الأمير عبد القادر دسيسة من<lb/>قِبَل فرنسا، وقد نجحت في الحيلة فوثق بي الأمير وثوقا تامًّا , واتخذني له<lb/>سكرتيرًا. فوجدت هذا الدين الذي يعيبه الكثيرون أفضل دين عرفته، فهو دين<lb/>إنساني طبيعي اقتصادي أدبي، ولم أذكر شيئًا من قوانيننا الوضعية إلا وجدته فيه<lb/>مشروعًا، بل إني عدت إلى الشريعة التي يسميها جول سيمون الشريعة الطبيعية<lb/>فوجدتها كأنها أخذت أخذًا عن الشريعة الإسلامية. ثم بحثت عن تأثير هذا الدين في<lb/>نفوس المسلمين، فوجدته قد ملأها شجاعة وشهامة ووداعة وجمالاًَ وكرمًا، بل<lb/>وجدت هذه النفوس على مثال ما يحلم به الفلاسفة من نفوس الخير والرحمة<lb/>والمعروف في عالم لا يعرف الشر واللغو والكذب، فالمسلم بسيط لا يظن بأحد<lb/>سوءًا، ثم هو لا يستحل المحرم في طلب الرزق، ولذلك كان أقل مالاً من<lb/>الإسرائيليين، ومن بعض المسيحيين.<lb/>ولقد وجدت فيه حل المسألتين الاجتماعيتين اللتين يشغلان العالم طرًا. الأولى<lb/>في قول القرآن: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) فهذا أجمل مبادئ<lb/>الاشتراكية، والثانية فرض الزكاة على كل ذي مال، وتخويل الفقراء حق أخذها<lb/>غصبًا إن امتنع الأغنياء عن دفعها طوعًا، وهذا دواء الفوضوية.<lb/>همت بحب فتاة جزائرية اسمها خديجة وشغفت هي بي حبًّا، إني كلما تذكرت<lb/>هذا الحديث أذوب أسفًا. تبادلنا الغرام وتشاكينا الهيام وهي لا تعرف من أمري إلا<lb/>أني مسلم. وكان حبي لها حبًا جرى مجرى دمي في مفاصلي , فأردت أن أتخذها<lb/>زوجة، وأن أرحل بها إلى فرنسا حين قضاء مهمتي فأطلعتها على شيء من سري.<lb/>واأسفاه، إنها حين علمت بذلك نهضت من جنبي مصفرة الوجه مطرقة الرأس،<lb/>وقالت: الوداع الوداع , إني أحبك فلا أستحل إفشاء سرك , ثم إني أحب قومي فلا<lb/>أستحل أن أبقى بينهم عارفة بأمر يسوءهم، ولذلك لا ينبغي لي أن أعيش فالوداع.<lb/>ثم طعنت فؤادها بخنجر فسقطت ميتة وإني لا أنساها ما دمت حيًّا.<lb/>ذلك من تأثير هذا الدين الكريم، إنه دين المحامد والفضائل، ولو أنه وجد<lb/>رجالاً يعلمونه الناس حق العلم، ويفسرونه تمام التفسير؛ لكان المسلمون أرقى<lb/>العالمين وأسبقهم في كل الميادين، ولكن وُجِدَ بينهم - ويا للأسف - شيوخ يحرفون<lb/>كلمه , ويمسخون جماله ويدخلون إليه ما ليس منه. وإني تمكنت من استغواء<lb/>بعض هؤلاء الشيوخ في القيروان والإسكندرية ومكة فكتبوا إلى المسلمين في<lb/>الجزائر يفتونهم بوجوب الطاعة للفرنسويين , وبأن لا ينزعوا إلى ثورة، وبأن<lb/>فرنسا خير دولة أخرجت للناس، ومنهم من أفتى بأن فرنسا دولة إسلامية أكثر<lb/>من الدولة العثمانية، وكل ذلك لم يكلفني غير بعض الآنية من الذهب.<lb/>مثل هؤلاء الشيوخ الذين يحسبون هذا الدين ملكًا لهم لا ينبغي لغيرهم شرحه<lb/>وتفسيره، مثل هؤلاء الشيوخ الذين يقاومون المصلحين، ويعدون كل تأويل غير<lb/>تأويلهم كفرًا وإلحادًا، مثل هؤلاء الشيوخ هم علة تأخر الإسلام والمسلمين.<lb/>سمعت في الجزائر وتونس أن الشيخ محمد عبده المصري يفسر القرآن<lb/>تفسيرًا منطبقًا على العلم والمدنية والإنسانية، فوجدت كثيرًا من الشيوخ الجامدين<lb/>يرون في ذلك بدعة، ويقولون: ما أتى بمثل هذا أحد من الأولين. فكأنهم يرون<lb/>هذا الدين متاعًا لا يخص غير الرازي والجمل والسيوطي وغيرهم من المفسرين<lb/>السابقين ولا يخص سواهم من العلماء المجتهدين. إنه إذا مَنَّ الله على الإسلام<lb/>بشيوخ عقلاء مثل الشيخ محمد عبده وغيره من المصلحين، كان خير دين أخرج<lb/>للناس، وكان المسلمون أرقى العالمين اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>قد سررنا من نشر جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> لهذه النبذة، كما سررنا من كتابة ذلك<lb/>الفرنسي لها، فعسى أن نراها بعد الآن معترفة على الدوام بمثل ما اعترف به هذا<lb/>السياسي الكبير، والعالم المنصف، وأن لا تنتصر بعد لأولئك الشيوخ الجامدين<lb/>على العقلاء المصلحين، وإن كان الحق يعلو كل انتصار حيث يجد حرية، وأن<lb/>تستفيد بما ينشر المنار من ذلك التفسير الذي هو حجة الله على العالمين في هذا<lb/>العصر، ومن سائر محاسن الإسلام وحكمه ومزاياه، فلا يليق بمن ينتحل لنفسه<lb/>خدمة الإسلام في مصر أن يجهل أو ينكر ما فيها من الإصلاح الذي يعرفه،<lb/>ويعترف به الفرنسي في باريس. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1486.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>