<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2305.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1328" change="#d3e146">1328</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1910م</date>
         <pb n="n13-p569" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2306.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاربة المنار للتقليد ومذهبه</head>
               <lb/>
               <lb/>س32 من صاحب التوقيع بسمبس (برنيو)<lb/>حضرة العلامة المفضال العظيم، الفهامة الأستاذ الحكيم، سيدي السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب المنار الأغر شيد الله بوجوده منار الإسلام، واهتدى بهديه الأنام.<lb/>وبعد إهداء كل تحية واحترام، فلقد كان المنار منذ سنين حارب فيها التقليد<lb/>والمقلدين، ودعاهم إلى الاهتداء بالسنة وكتاب رب العالمين، وحسم بسيف الدليل<lb/>والبرهان ألسنة المبتدعين، وعنى توحيد المذاهب الإسلامية المختلفة طبقًا للكتاب<lb/>والسنة النبوية، إن ذلك لحق. ولكن رأيت في ذلك داء يجب تداركه بالعلاج حيث<lb/>توهم كثير من الناس أن صاحب المنار لم يتمسك بمذهب من مذاهب الأئمة الأربعة<lb/>رضوان الله عليهم بل هو مستقل بمذهبه، حتى قال بعضهم: إذا كان هو قد خرج<lb/>من مذاهب الأئمة ورفض كتب المتقدمين , وأخذ يجتهد فإني لا أتبعه بل أتبع العلماء<lb/>المتقدمين وأَطَّلِعُ على كتبهم وأقرأ فيها فإن للاجتهاد شروطًا كثيرة بل نقل ابن حجر<lb/>عن بعض الأصوليين أنه لم يوجد بعد عصر الشافعي مجتهد؛ أي: مستقل فما رأيكم<lb/>في هذا الوهم؟ فهل تستحسنون أن تزيلوه وتبينوا مقاصدكم بالاستقلال أم تسكتون<lb/>عليه؟ هذا والسلام نِعْمَ الختام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ب. ع<lb/>(ج) قد تكرر بيان هذه المسألة في المنار، وصرحنا غير مرة بأننا لم نقصد<lb/>قط أن ندون لنا مذهبًا نحمل الناس على اتباعه، وأننا لا ندعو أحدًا إلى تقليدنا بل لا<lb/>نجيز له ذلك وإنما ندعو المسلمين إلى البصيرة في دينهم اتباعًا لقوله تعالى لنبيه صلى<lb/>الله عليه وسلم: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) فنحن باتباعه صلى الله عليه وسلم ندعو إلى الله - عز وجل<lb/>- بفهم كلامه والتأسي برسوله مع البصيرة؛ أي: الدليل والحجة، فمن ظهرت له<lb/>الحجة والبصيرة فيما نكتبه فاتبعها لا يكون مقلدًا لنا، وإنما يكون متبعًا للبصيرة<lb/>التي يرضاها الله له، ولا ننهى أحدًا عن طلب البصيرة في الدين من كتب الأئمة<lb/>المتقدمين بل نأمر بذلك ونحث عليه، ونحب لكل الناس أن يستفيدوا منها كما استفدنا<lb/>ونستفيد دائمًا. وإنما نذكرهم بأن يطلبوا منها البصيرة بفهم كلام الله وكلام رسوله<lb/>واستبانة سنته، لا لأن يجعلوا كلام العلماء هو المقصود لذاته. فقد ذكر الإمام المزني<lb/>صاحب الإمام الشافعي رضي الله عنهما في أول مختصره لمذهب الشافعي أنه نقله<lb/>ليستعين به الطالب له. قال: مع إعلامه بأنه؛ أي: الشافعي لا يجيز له ولا لغيره<lb/>أن يقلده به. فنحن نستعين بالمفسرين على فهم القرآن ولا نقلد أحدًا منهم في فهمه<lb/>وإنما نتبع البصيرة متى استبانت ونستعين بكتب المحدثين والفقهاء على فهم السنة<lb/>ولا نقلد أحدًا منهم في رأيه وإنما نتبع البصيرة، ونحث إخواننا على طلب البصيرة<lb/>في الكتاب والسنة بقدر الاستطاعة وإن كانوا متبعين لبعض المذاهب فهي لا تمنعهم أن<lb/>يكون لهم حظ من الاعتداء والبصيرة.<lb/>وليعلم السائلون وغيرهم أن الأصل في التقليد هو الثقة فقد جرت عادة الناس<lb/>باتباع من يثقون به، ولهذا راجت بين المسلمين بدع وضلالات كثيرة باسم الإسلام<lb/>كطوائف الباطنية، فمتى انقطع الناس عن فهم الكتاب والسنة انقطعت الصلة الحقيقية<lb/>بينهم وبين دين الله الذي أنزله على رسوله صلى الله عليه وسلم وحرموا البصيرة<lb/>التي هي سبيل الله واتبعوا السبل المختلفة مخالفين لقوله تعالى: {وَأَنَّ هَذَا صِرَاطِي<lb/>مُسْتَقِيماً فَاتَّبِعُوهُ وَلاَ تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَن سَبِيلِهِ ذَلِكُمْ وَصَّاكُم بِهِ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ} (الأنعام: 153) ولذلك نهى أئمة الفقه الأربعة وغيرهم من أئمة السلف عن التقليد<lb/>الذي هوالأخذ بكلام من يثق المقلد بهم من غير بصيرة في الكتاب والسنة، وكيف لا<lb/>ينهون عن ذلك ويعلمون أنه يصد الناس عن سبيل الله ويحملهم على الاستغناء بكلام<lb/>غير المعصومين الذين لا يسلم أحدهم من الخطأ مع حسن القصد فكيف إذا وثق<lb/>الناس بفساد السريرة المتعمد لهدم الشريعة كالباطنية، وقد كان أحدهم يرجع عن<lb/>كلامه بعد أن يكون نقل عنه. وقد رجع الشافعي بمصر عن مذهبه الذي وصل إليه<lb/>اجتهاده قبل ذلك فصار الناقلون لعمله يقولون: المذهب القديم والمذهب الجديد وقد<lb/>رأيت قول صاحبه المزني في عدم إباحته تقليد أصوله.<lb/>وخلاصة القول:إننا ندعو المسلمين إلى الاهتداء بكتاب الله تعالى وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم كل بقدر استطاعته. وإن طالب الاهتداء من العامة يمكنه أن<lb/>يسأل العلماء عن ذلك عند الحاجة إليه لا عن رأيهم وفهمهم لكلام المقلدين فقط<lb/>كمتأخري الفقهاء، وقد فصلنا القول في ذلك من قبل تفصيلاً، ولا يتم هذا الاهتداء إلا<lb/>بالعناية باللغة العربية. ولا شيء أضر على الإسلام في هذا العصر ممن يدعو إلى<lb/>ترجمة القرآن إلى اللغات المختلفة؛ ليستغني المسلمون بالترجمة عن القرآن المنزل<lb/>من عند الله عز وجل بلسان عربي مبين، فالغاية من هذه المفسدة إذا وقعت لا سمح<lb/>الله أن يكون الأعاجم من المسلمين عرضةً لترك الدين وسنوضح ذلك إن شاء الله<lb/>تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p572" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2307.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هل يعتد بإيمان أهل الكتاب بعد الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>س33 من أحد علماء تونس المستقلين صاحب الإمضاء.<lb/>مقام حجة الدين وإمام أئمته المصلحين سيدي محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>الزاهر أعلى الله به كلمة الحق.<lb/>علمت بما اطلعت عليه من مجلدات المنار الأغر رأيكم في معنى الإسلام وهو<lb/>ما هدتني الفطرة إلى فهمه من قوله تعالى: {مِّلَّةَ أَبِيكُمْ إِبْرَاهِيمَ هُوَ سَمَّاكُمُ المُسْلِمِينَ<lb/>مِن قَبْلُ} (الحج: 78) ولم أكن أقرأ المنار، ولكن أشكل عليّ - حفظكم الله<lb/>تعالى - ما يلوح من كلامكم في هذا الغرض من أن الإسلام الذي تكون به النجاة في<lb/>الآخرة هو الإيمان بالله واليوم الآخر والعمل الصالح من أي أمة كان صاحبه وفي أي<lb/>زمان وجد ومكان فهل رأيكم - رفع الله بكم قواعد الدين - أن الذين هادوا<lb/>والنصارى اليوم يفوزون يوم الجزاء برضوان الله تعالى؛ إذا هم آمنوا بالله واليوم<lb/>الآخر وعملوا الصالحات وإن كفروا بما أنزل على محمد صلى الله عليه وسلم، والذي<lb/>كنت أفهم من معنى الإسلام ولن أزال أفهم أنه الإيمان بالله واليوم الآخر وتصديق<lb/>الرسل، فمن آمن بموسى وعيسى عليهما الصلاة والسلام قبل بعثة نبينا صلى الله<lb/>عليه وسلم مُسلم عندي بلا شك، كتبت إليك؛ لأكون على بينة من رأيكم فإني لا<lb/>أدين بالظنون واللوائح، ولا أسكن إلى ما تمليه عليَّ الظواهر، وقد استفدت هذا<lb/>الخلق من قراءة ما تكتبون والله يحفظكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (أحد القراء بتونس)<lb/>
               <lb/>ج - لكل مقام مقال ونحن قد صرحنا من قبل في بعض المقامات بأن الإيمان<lb/>هو كما عرفه النبي صلى الله عليه وسلم أن تؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم<lb/>الآخر والقدر خيره وشره من الله تعالى، وفسرنا الإسلام في التفسير بما علمه<lb/>السائل الفاضل ورضيه، وقال: إن الفطرة هدته من قبله إلى فهمه وهو ما يتبادر من<lb/>القرآن الحكيم، ونفسره في مقام آخر بما جاء في الحديث من الأعمال أو الأركان<lb/>الخمسة، وفي مقام آخر بأنه الدين الذي جاء به محمد صلى الله عليه وآله وسلم في<lb/>مجموعه ونحن نرى السائل هنا فسر الإسلام بالإيمان بالله واليوم الآخر وتصديق<lb/>الرسل. وهذا التفسير ليس هو الذي فهمه من القرآن، ولا هو الذي ورد في الحديث<lb/>في جواب جبريل، ولا هو الذي يفسره به العلماء، وهو يعرف ما ورد في الحديث<lb/>وما قاله علماء العقائد في تفسيره كما يفهم المراد من استعمال القرآن، وإنما غرضه<lb/>هنا أن يبين أن الإيمان بالرسل من أصول الدين الإسلامي وهو كذلك.<lb/>ثم إننا بيَّنَّا في مقام آخر أن المقصد من الدين الذي جاء به جميع الرسل من<lb/>عند الله هو الإيمان بالله واليوم الآخر وعمل الصالحات؛ لأن هذا هو ما تتزكى به<lb/>الأنفس وترتقي به الأرواح وتستعد لمنازل الكرامة في الآخرة والنجاة من العذاب.<lb/>والرسل عليهم الصلاة والسلام هم الوسيلة لتعليم البشر هذه المقاصد وهل<lb/>يمكننا أن نقول غير ذلك في مقام تفسير قوله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا<lb/>وَالنَّصَارَى وَالصَّابِئِينَ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَعَمِلَ صَالِحاً فَلَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ<lb/>رَبِّهِمْ وَلاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (البقرة: 62) وفي تفسير {لَيْسَ<lb/>بِأَمَانِيِّكُمْ وَلاَ أَمَانِيِّ أَهْلِ الكِتَابِ مَن يَعْمَلْ سُوءاً يُجْزَ بِهِ وَلاَ يَجِدْ لَهُ مِن دُونِ اللَّهِ وَلِياًّ<lb/>وَلاَ نَصِيراً * وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ مِن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُوْلَئِكَ يَدْخُلُونَ<lb/>الجَنَّةَ وَلاَ يُظْلَمُونَ نَقِيراً} (النساء: 123-124) .<lb/>وقد روى ابن جرير وابن أبي حاتم عن السُّدِّيِّ قال: التقى ناس من المسلمين<lb/>واليهود والنصارى فقال اليهود للمسلمين: نحن خير منكم، ديننا قبل دينكم، وكتابنا<lb/>قبل كتابكم، ونبينا قبل نبيكم، ونحن على دين إبراهيم ولن يدخل الجنة إلا من كان<lb/>هودًا. وقالت النصارى مثل ذلك، فقال المسلمون: كتابنا بعد كتابكم، ونبينا صلى<lb/>الله عليه وسلم بعد نبيكم، وقد أمرتم أن تتبعونا وتتركوا أمركم فنحن خير منكم؛ نحن<lb/>على دين إبراهيم وإسماعيل وإسحاق، ولن يدخل الجنة إلا من كان على ديننا فأنزل<lb/>الله تعالى {لَيْسَ بِأَمَانِيِّكُمْ وَلاَ أَمَانِيِّ أَهْلِ الكِتَابِ} (النساء: 123) إلى قوله:<lb/>{وَمَنْ أَحْسَنُ دِيناً مِّمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ وَاتَّبَعَ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفاً وَاتَّخَذَ اللَّهُ<lb/>إِبْرَاهِيمَ خَلِيلاً} (النساء: 125) فأنت ترى أن القرآن الحكيم قد ناط دخول الجنة<lb/>وسعادة الآخرة بالإيمان والعمل الصالح في مقام إنكار المفاخرة بين أهل الكتاب<lb/>والمسلمين.<lb/>وذلك أن أهل الكتاب جعلوا مقصد الدين وقطبه الذي يدور عليه أم النجاة<lb/>والسعادة في الآخرة هو الانتماء إلى أنبيائهم وأنهم إنما ينجون بجاههم لا باتباعهم<lb/>وإقامة ما جاؤوا به من الهداية فكان مثلهم ومثل من اتبع سننهم من المسلمين كمثل<lb/>عبيد جعلهم سيدهم في مزرعة؛ ليعمروها وينتفعوا بها ويستعينوا بما فيها من ثمرات<lb/>على إصلاح شأنهم وإعداد أنفسهم لمقام خير منها في جوار السيد وأرسل إليهم عبدًا<lb/>آخر من عبيده المتعلمين المهذبين بكتاب بين لهم فيه ما يوجبه عليهم من الأعمال<lb/>فبلغهم هذا العبد الرسول رسالة سيده وسيدهم فصدقوه وأقام بينهم عاملاً بالكتاب حتى<lb/>مات، ثم لم تكن فتنتهم إلا أن تركوا العمل بالكتاب واتباع ذلك الرسول الفاضل في<lb/>أعماله وآدابه واعتقدوا أن ذكر اسمه بالخير والمبالغة في تعظيمه وتعظيم كتاب السيد<lb/>بالقول يغنيان عن العمل الذي تعمر به المزرعة ويرتقي به أهلها ويكونون أهلاً لما<lb/>وعدهم به السيد من المقام الكريم إذا هم أقاموا كتابه.<lb/>أرأيت إذا كان أهل المزرعة فريقان: فريق منهم صدقوا الرسول ولم يعملوا بما<lb/>جاء به من عند السيد. وفريق آخر لم تبلغهم رسالته أو بلغتهم على وجه لا يحرك إلى<lb/>النظر ولا يؤدي إلى الاقتناع ولكنهم علموا بالنظر العقلي أو بتعليم رسول سابق كان<lb/>أرسله السيد من قبل أن الذي يرضيه من عمران المزرعة هو كذا وكذا، وأن الذي<lb/>يحب أن يكونوا عليه من العلم والآداب فيما بينهم هو كذا وكذا وعملوا بذلك بقدر<lb/>طاقتهم على حسب اجتهادهم أيكونون مرضيين عند سيدهم أم لا؟ وهل يعقل أن<lb/>يكذب العبد الطائع الخاضع رسول سيده ومولاه ويرفض دعوته ويرد رسالته؟ كلا<lb/>إنه لا يعقل أن تبلغ المؤمن بالله واليوم الآخر القائم بالأعمال الصالحات دعوة رسول<lb/>من عند ربه فيردها ويجحدها وإنما يفعل ذلك من فسد إيمانهم وساءت أعمالهم فاتبعوا<lb/>أهواءهم.<lb/>فأنا لا أصدق أن المؤمن بالله واليوم الآخر العامل للصالحات من أهل الكتاب<lb/>تبلغه دعوة نبينا صلى الله عليه وسلم على وجهها ويردها؛ لأن من كان على<lb/>شيء من العِلم والخير، وتبين له علم أعلى من علمه وأكمل، وخير أرقى مما هو<lb/>عليه وأفضل؛ يرى نفسه مضطرة إلى قبول ذلك ولا يصرفه عنه وهو من مقتضى<lb/>فطرته إلا حسد وعتو وكبر ملكن على نفسه أمرها ويندر أن يكون ذلك من المؤمنين<lb/>الصالحين، فأنا أحكم على من بلغته دعوة الإسلام بشرطها وردها بقوله عز وجل:<lb/>{وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا<lb/>تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (النساء: 115) وفي القرآن دلائل كثيرة<lb/>على ما قلنا.<lb/>بعد كتابة هذا راجعت كتاب (فيصل التفرقة بين الإسلام والزندقة) لأبي حامد<lb/>الغزالي رحمه الله تعالى فرأيته يشير إلى أن من بلغته الدعوة بدليلها تنبعث نفسه<lb/>بطبعها إلى النظر إن كان من أهل الدين والخير، قال بعد بيان حكم الضالين من هذه<lb/>الأمة ما نصه: (وأما من سائر الأمم فمن كذبه صلى الله عليه وسلم بعدما قرع سمعه<lb/>على التواتر خروجه وصفته ومعجزته الخارقة للعادة كشق القمر وتسبيح الحصى<lb/>ونبع الماء من بين أصابعه والقرآن المعجز الذي تحدى به أهل الفصاحة وعجزوا<lb/>عنه فإذا قرع سمعه ذلك فأعرض عنه وتولى ولم ينظر ولم يتأمل ولم يبادر إلى<lb/>التصديق فهذا هو الجاحد الكاذب وهو الكافر ولا يدخل في هذا أكثر الروم والترك -<lb/>كان الترك في زمن الغزالي وثنيين - الذين بعدت بلادهم عن بلاد المسلمين بل<lb/>أقول: من قرع سمعه هذا فلا بد أن تنبعث به داعية الطلب ليتبين حقيقة الأمر إن<lb/>كان من أهل الدين ولم يكن من الذين استحبوا الحياة الدنيا على الآخرة، فإن لم تنبعث<lb/>هذه الداعية؛ فذلك لركونه إلى الدنيا وخلوه عن الخوف وخطر أمر الدين وذلك كفر،<lb/>وإن انبعث الداعية فقصر في الطلب فهو أيضًا كفر بل ذوالإيمان بالله واليوم الآخر<lb/>من أهل كل ملة لا يمكنه أن يفتر عن الطلب بعد ظهور المخايل بالأسباب<lb/>الخارقة للعادة فإن اشتغل بالنظر والطلب ولم يقصر فأدركه الموت قبل تمام<lb/>التحقيق فهو أيضًا مغفور له ثم له الرحمة الواسعة. فاستوسع رحمة الله تعالى<lb/>ولا تزن الأمور الإلهية بالموازين المختصرة الرسمية) اهـ.<lb/>هذا وإن السائل الكريم يعلم أن المسلمين لا يعنون بالدعوة إلى دينهم ولا سيما<lb/>على الوجه الذي يحرك إلى النظر في هذا العصر - ولكل عصر من المحركات<lb/>النظرية ما هو خاص به - بل هم لا يبالون بتعليم المنسوبين إلى الإسلام حقيقة<lb/>الإسلام فقد أهمل هذا الدين حتى صار علماؤه على قلتهم جاهلين بكتابه وسنته<lb/>وعاجزين عن النهوض بحجته إلا أفرادًا شذاذًا يظهر الواحد منهم بعد الواحد في<lb/>بعض الأقطار بالمصادفة والاتفاق بل باستعداده الخاص وحوادث الزمان، وأكثر<lb/>هؤلاء الملايين من المسلمين لم يلقنوا شيئًا من أمر دينهم حتى إن منهم في بعض<lb/>أنحاء الهند من لا يعرف من الإسلام إلا جواز أكل لحم البقر الذي يخالفون به<lb/>جيرانهم الوثنيين، ومنهم في روسية من هم أجهل من هؤلاء بل أخبرني أحد أئمة<lb/>العسكر البحرية أمس أنه كان يسأل الجماهير من أفراد العسكر الأناطوليين عن دينهم<lb/>ونبيهم فيقولون: ديننا العسكرية البحرية ونبينا السلطان عبد الحميد. ولولا الأوقاف<lb/>التي وقفها السلاطين والأمراء وأهل الخير من الأمة على العلماء الذين يشتغلون<lb/>بعلوم الدين وبعض المناصب الشرعية التي يقصد بها الرزق لما رأيت في الآستانة<lb/>ومصر وتونس وفاس وغيرها من البلاد عشر معشار من تجد من المعممين الذين<lb/>يذيبون أدمغتهم في حل رموز هذه الكتب المعقدة أو المعسلطة التي اختاروها من<lb/>تصانيف المسلمين بعد ضعف العلم فيهم حتى كأنها كتب منزلة يتعبد بها، وما هي<lb/>- والله - بالكتب التي يمكن لقارئها أن يظهر بها حقيقة دعوة الإسلام وحجة الله به<lb/>على العالمين، بل نرى أكثر الممارسين لها قد نفروا المسلمين عن الإسلام فما<lb/>بالكبغيرهم.<lb/>هذا ما حملنا على بذل النفس والنفيس في السعي إلى تربية إسلامية وتعليم<lb/>إسلامي تظهر بهما دعوة الإسلام وحجته وتنقذ الملايين المسلمين من الجهل بدينهم<lb/>ودنياهم الذي صاروا به حجة على الإسلام تنفر عنه الأنام، وفتنة للكافرين، تبعدهم<lb/>عن حقيقة الدين {رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ أَنْتَ العَزِيزُ<lb/>الحَكِيمُ} (الممتحنة: 5) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p576" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2308.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصلاة مواقيتها وجمعها وغايتها</head>
               <lb/>
               <lb/>س 34 - من كاتم لاسمه في مصر القاهرة<lb/>حضرة الفاضل الشيخ رشيد رضا المحترم بعد التحية والإكرام أرجوالإجابة<lb/>على ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ما هي الآيات الشريفة التي تؤيد إقامة الصلاة في مواعيدها المقررة؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هل الجمع بين صلاتين جائز وفي أي ظروف؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>ما رأيكم في موظف بمصلحة تقضي عليه وظيفته أن لا يقيم صلاته أثناء<lb/>تأديته أعماله فهل عليه من حرج إذا جمع بين صلاتين مثلاً ليؤديهما أثناء خلوه من<lb/>العمل؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>إذا كانت الغاية من الصلاة هي الإخلاص للخالق بالقلب مما يؤدي<lb/>إلى تهذيب الأخلاق، وترقية النفوس، وكان من المحتم على كل مسلم أن يقيم<lb/>صلاته بمواعيد فكيف يعقل - والناس على ما ترى - أن كل الصلوات التي تقام<lb/>في المساجد والبيوت، هي بإخلاص عند كل المسلمين؟ وإذا كان الجزء<lb/>القليل منها هو المقصود من الدين، والمبني على الفضيلة، فلماذا لا تترك الحرية<lb/>التامة للناس في تحديد مواعيد إقامة صلواتهم؟ وإلا ما الفائدة التي تعود على النفس<lb/>من الركوع والسجود بلا إخلاص ولا ميل حقيقي للعبادة بل اتباعًا للمواعيد واحترامًا<lb/>للتقاليد؟<lb/>(ج) 1- أما الجواب عن الأول فحسبك في التوقيت المطلق منه قوله تعالى:<lb/>{إِنَّ الصَّلاةَ كَانَتْ عَلَى المُؤْمِنِينَ كِتَاباً مَّوْقُوتاً} (النساء: 103) ؛ أي: فرضًا<lb/>مكتوبًا مقيدًا بأوقات محددة، وفي التفصيل قوله تعالى: {أَقِمِ الصَّلاةَ لِدُلُوكِ<lb/>الشَّمْسِ إِلَى غَسَقِ اللَّيْلِ وَقُرْآنَ الفَجْرِ} (الإسراء: 78) , وقوله سبحانه:<lb/>{فَسُبْحَانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ * وَلَهُ الحَمْدُ فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ<lb/>وَعَشِيًّا وَحِينَ تُظْهِرُونَ} (الروم: 17-18) وكانوا يعبرون عن الصلاة بالتسبيح<lb/>وبالذكر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أما الجواب عن الثاني فالجمع إنما يكون عند جماهير العلماء في السفر<lb/>وكذا في المطر عند الشافعية لأجل المحافظة على الجماعة، وقد تأول بعض العلماء<lb/>بذلك حديث ابن عباس الثابت في كتب الصحاح والسنن المشهورة (صلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم بالمدينة سبعًا وثمانيًا الظهر والعصر والمغرب والعشاء) ؛ أي:<lb/>الظهر والعصر ثمانيًا؛ لأن كل واحدة منهما أربع ركعات، والمغرب والعشاء سبعًا؛<lb/>لأن الأولى ثلاث والثانية أربع فالنشر فيه غير مرتب على اللف , وفي رواية عنه<lb/>في صحيح مسلم وسنن الشافعي: (صلى الظهر والعصر جميعًا والمغرب والعشاء<lb/>جميعًا من غير خوف ولا سفر) روي عن مالك أنه قال: أرى ذلك في المطر.<lb/>وعليه العمل عند الشافعية، ولكنهم اشترطوا له شروطًا لا يدل عليها الحديث بل<lb/>ظاهره أنه رخصة تؤتى عند عروض شاغل قوي ويدل على ذلك ما قاله راويه ابن<lb/>عباس في تعليله كما في سنن الشافعي: (لئلا يحرج أمته) ولو فرضنا أن ذلك كان<lb/>في وقت المطر لكان المطر مثالاً لنفي الحرج لا شرطًا للرخصة على أن ذلك لو كان<lb/>في جماعة وقت المطر كما يرى الشافعية لتوفرت الدواعي على نقله فرواه كثيرون.<lb/>فالظاهر من هذه العبارة أن الجمع في الإقامة رخصة لمن كان يلحقه في أداء الصلاة<lb/>في وقتها مشقة، والحرج والعسر مرفوعان بنص القرآن العزيز. فحمل بعض<lb/>الفقهاء لها على وقت المطر أو وقت المرض كأن كان يعلم أنه يصيبه دور الحمى في<lb/>وقت الثانية فيجمعها مع الأولى كل ذلك من قبيل المثال لمن ينظر في الأمر نظرًا عامًّا<lb/>غير مقلد فيه، والشيعة تجيز الجمع مع الإقامة كما هوالمشهور عنهم. ولا أدري<lb/>أيعدون ذلك رخصة كما هو ظاهر هذه الرواية عن ابن عباس رضي الله عنهما أم<lb/>يعدونه عزيمة لكثرة ما يأتونه كما يروى عنهم؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>وأما الجواب عن الثالث فقد علم مما قبله وملخصه أن الأصل في الصلاة<lb/>أن تؤدى في أوقاتها المعروفة وذلك ثابت بالكتاب والسنة وعمل جماهير المسلمين<lb/>سلفًا وخلفًا، وأن للرخصة وجهًا لمن شق عليه أداء بعض الصلوات في وقتها وما<lb/>أظن أن عملاً من أعمال مصالح الحكومة وما في معناها كالشركات الكبيرة يمنع<lb/>العامل فيه من أداء الصلاة في وقتها دائمًا إنما يكون ذلك نادرًا؛ فإن صلاة الفريضة<lb/>تؤدى في خمس دقائق أوأقل، ورأيت كثيرًا ممن خبرت حالهم من هؤلاء العمال<lb/>يستثقلون الصلاة لأجل الوضوء، وإنما يشق عليهم منه غسل الرجلين غالبًا، فإن<lb/>كوبًا من الماء يكفي لغسل الوجه واليدين إلى المرفقين، ويسهل ذلك على المرء<lb/>أينما كان. ولكن غسل الرجلين قد يشق على العامل في أحيان كثيرة، والمخرج من<lb/>هذه المشقة أن يمسح ولو على جوربيه، فالحنابلة وغيرهم من علماء السلف يجيزون<lb/>المسح على كل ساتر للرجلين كاللفائف، ودليلهم أقوى. ولما أفتيت في المنار بهذا<lb/>صار كثير من تاركي الصلاة يحافظون على صلاتهم في أوقاتها يتوضؤون في<lb/>الصباح فيسبغون الوضوء، ويغسلون أرجلهم ويلبسون جواربهم وفوقها الخفاف<lb/>فالأحذية أو الأحذية فقط ثم يذهبون إلى أعمالهم، فإذا أراد أحدهم أن يتوضأ في<lb/>أثناء العمل وهو في عمله يمسح على الساتر كائنًا ما كان، ويحسن هاهنا أن نذكر<lb/>القارئ بما ختمت به آية الوضوء وهو بعد ذكر طهارة الرجلين {مَا يُرِيدُ اللَّهُ<lb/>لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَكِن يُرِيدُ لِيُطَهِّرَكُمْ وَلِيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ} (المائدة: 6) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>وأما الجواب عن الرابع فهو يتضح لكم إذا تدبرتم تفاوت البشر في<lb/>الاستعداد وكون الدين هداية لهم كلهم لا خاصة بمن كان مثلكم قوي الاستعداد لتكميل<lb/>نفسه بما يعتقده أنه الحق وفيه الفائدة والخير بحيث لو ترك إلى اجتهاده لا يترك<lb/>العناية بتكميل إيمانه وتهذيب نفسه وشكر ربه وذكره. وقد رأيت بعض المتعلمين في<lb/>المدارس العالية والباحثين في علم النفس والأخلاق ينتقدون مشروعية توقيت<lb/>الصلوات والوضوء وقرن مشروعية الغسل بعلل موجبة وعلل غير موجبة على<lb/>الحتم ولكن تقتضي الاستحباب، وربما انتقدوا أيضًا وجوب غير ذلك من أنواع<lb/>الطهارة بناءً على أن هذه الأمور يجب أن تترك لاجتهاد الإنسان يأتيها عند حاجته<lb/>إليها والعقل يحدد ذلك ويوقته!!<lb/>هؤلاء تربوا على شيء وتعلموا فائدته فحسبوا لاعتيادهم واستحسانهم إياه أنهم<lb/>اهتدوا إليه بعقولهم ولم يحتاجوا فيه إلى إيجاب موجب ولا فرض شارع، وأن ما<lb/>جاز عليهم يجوز على غيرهم من الناس، وكلا الحسابين خطأ فهم قد تربوا على<lb/>أعمال من الطهارة (النظافة) منها ما هو مقيد بوقت معين كغسل الأطراف في<lb/>الصباح (التواليت) وهو مثل الوضوء، أو الغسل العام، ومنها ما هو مقيد بعمل من<lb/>الأعمال، وتعلموا ما فيه من النفع والفائدة، فقياس سائر الناس عليهم في البدو<lb/>والحضر خطأ جلي.<lb/>إن أكثر الناس لا يحافظون على العمل النافع في وقته إذا ترك الأمر فيه إلى<lb/>اجتهادهم ولذلك نرى البيوت التي لا يلتزم أصحابها أو خدمها كنسها وتنفيض فرشها<lb/>وأثاثها كل يوم في أوقات معينة عرضة للأوساخ، فتارة تكون نظيفة وتارة تكون غير<lb/>نظيفة، وأما الذين يكنسونها وينفضون فرشها وبسطها كل يوم في وقت معين وإن لم<lb/>يصبها أذى ولا غبار فهي التي تكون نظيفةً دائمًا، فإذا كانت الفلسفة تقضي بأن<lb/>يزال الوسخ والغبار بالكنس والمسح والتنفيض عند حدوثه وأن يترك المكان<lb/>أوالفراش أوالبساط على حاله إذا لم يطرأ عليه شيء فالتربية التجربية تقضي بأن<lb/>تتعهد الأمكنة والأشياء بأسباب النظافة في أوقات معينة؛ ليكون التنظيف خلقًا وعادةً<lb/>لا تثقل على الناس ولا سيما عند حدوث أسبابها، فمن اعتاد العمل لدفع الأذى قبل<lb/>حدوثه أو قبل كثرته فلأن يجتهد في دفعه بعد حدوثه أولى وأسهل. وعندي أن أظهر<lb/>حكمة للتيمم هي تمثيل حركة طهارة الوضوء عند القيام إلى الصلاة ليكون أمرها<lb/>مقررًا في النفس محتمًا لا هوادة فيه، وقد قال لي متشل أنس وكيل المالية بمصر في<lb/>عهد كرومر: إنه يوجد إلى الآن في أوربا أناس لا يستحمون مطلقًا وإننا نحن الإنكليز<lb/>أكثر الأوربيين استحمامًا وإنما اقتبسنا عادة الاستحمام من أهل الهند ثم سبقنا جميع<lb/>الأمم فيها. فتأمل ذلك وقابله بعادات الأمم في النظافة التي هي الركن العظيم<lb/>للصحة والهناء واعتبر هذه المسألة في الأعمال العسكرية كالخفارة عند عدم<lb/>الحاجة إليها لئلا يتهاون فيها عند الحاجة إليها وجعلها مرتبةً موقوتةً مفروضةً<lb/>بنظام غير موكولة إلى غيرة الأفراد واجتهادهم.<lb/>وإذا تدبرت ما ذكرنا فاعلم أن الله تعالى شرع الدين لأجل تكميل فطرة الناس<lb/>وترقية أرواحهم وتزكية نفوسهم ولا يكون ذلك إلا بالتوحيد الذي يعتقهم من رق<lb/>العبودية والذلة لأي مخلوق مثلهم وبشكر نعم الله عليهم باستعمالها في الخير ومنع<lb/>الشر، ولا عمل يقوي الإيمان والتوحيد ويغذيه ويزع النفس عن الشر ويحبب إليها<lb/>الخير ويرغبها فيه مثل ذكر الله عز وجل أي: تذكر كماله المطلق وعلمه وحكمته<lb/>وفضله ورحمته وتقرب عبده إليه بالتخلق بصفاته من العلم والحكمة والفضل<lb/>والرحمة وغير ذلك من صفات الكمال.<lb/>ولا تنس أن الصلاة شاملة لعدة أنواع من الذكر والشكر كالتكبير والتسبيح<lb/>وتلاوة القرآن والدعاء فمن حافظ عليها بحقها قويت مراقبته لله عز وجل وحبه له؛<lb/>أي: حبه للكمال المطلق وبقدر ذلك تنفر نفسه من الشر والنقص وترغب في الخير<lb/>والفضل، ولا يحافظ العدد الكثير من طبقات الناس في البدو والحضر على شيء<lb/>ما لم يكن فرضًا معينًا وكتابًا موقوتًا، فهذا النوع من ذكر الله المهذب للنفس وهو<lb/>الصلاة تربية عملية للأمة تشبه الوظائف العسكرية في وجوب اطرادها وعمومها وعدم الهوادة فيها، ومن قصر في هذا العمل القليل من الذكر الموزع على هذه<lb/>الأوقات الخمسة في اليوم والليلة فهو جدير بأن ينسى ربه وينسى نفسه ويغرق في<lb/>بحر من الغفلة، ومن قوي إيمانه وزكت نفسه لا يرضى بهذا القليل من ذكر الله<lb/>ومناجاته، بل يزيد عليه من النافلة ومن أنواع الذكر الأخرى ما شاء الله أن يزيد،<lb/>ويتحرى في تلك الزيادة أوقات الفراغ والنشاط التي يرجو فيها حضور قلبه وخشوعه<lb/>وهو الذي استحسنه السائل.<lb/>وجملة القول: إن الصلوات الخمس إنما كانت موقوتة لتكون مُذَكِرةً لجميع<lb/>أفراد المؤمنين بربهم في الأوقات المختلفة؛ لئلا تحملهم الغفلة على الشر أو التقصير<lb/>في الخير. ولمريدي الكمال في النوافل وسائر الأذكار أن يختاروا الأوقات التي<lb/>يرونها أوفق بحالهم.<lb/>وإذا راجعت تفسير {حَافِظُوا عَلَى الصَّلَوَاتِ} (البقرة: 238) في الجزء<lb/>الثاني من تفسيرنا تجد بيان ذلك واضحًا وبيان كون الصلاة تنهى عن الفحشاء<lb/>والمنكر إذا واظب المؤمن عليها، ومن لا تحضر قلوبهم في الصلاة على<lb/>تكرارها فلا صلاة لهم فليجاهدوا أنفسهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p581" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2309.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمع القرآن وعدم ضياع شيء منه</head>
               <lb/>
               <lb/>س 35 صاحب الإمضاء في الإسكندرية<lb/>قال السائل في كتاب خاص: إنه عرضت له شبهة في مسألة جمع القرآن.<lb/>ثم شرح ذلك بقوله:<lb/>(تعلمون أيها السيد أن القرآن الكريم جمع في خلافة الصديق رضي الله عنه<lb/>كما تعلمون بل تتيقنون عدم حفظ واحد له جميعه وإلا لما كان هنالك معنًى لتلقفه من<lb/>صدور الرجال - على ذلك لا أتردد في ضياع شيء منه خصوصًا وأنهم لم يجدوا<lb/>حافظًا لآية {لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِّنْ أَنفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ} (التوبة: 128)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ السورة , إلا خزيمة بن ثابت فإذا صح هذا وهو الواقع أستنتج من ذلك جواز<lb/>موت صحابي آخر قبل الجمع انفرد على الأقل بما انفرد به خزيمة هذا إن لم نقل:<lb/>اثنين أو ما فوق العشرة. فما قول السيد في ذلك؟ وما الدليل على عدم الضياع<lb/>وطريقة الجمع يتسرب إليها الشك في كل مكان بالدليل العقلي؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ع. م<lb/>
               <lb/>ج - أعجب ما في هذا السؤال زعم السائل أنني أتيقن عدم حفظ أحد من<lb/>الصحابة - رضي الله عنهم - للقرآن كله واستدلاله على هذه المسألة بتلقفه من<lb/>صدور الرجال، فأما أنا فإني أوقن أنه قد حفظ القرآن كله جمع كثير من الصحابة<lb/>في عهد النبي صلى الله عليه وسلم وإن لم يصرح المحدثون إلا بعدد أفراد معروفين<lb/>منهم فقد صرحوا بأنه قتل في حرب أهل اليمامة سبعون من القراء وكان ذلك سبب<lb/>اقتراح عمر جمع القرآن على أبي بكر رضي الله عنه، وبأن أهل الصفة من فقراء<lb/>الصحابة كانوا منقطعين في المسجد لحفظ القرآن والعبادة ويعرف السائل أن العرب<lb/>كانوا من أجود الناس حفظًا على أن البدو في جميع الأمم أجود حفظًا من الحضر<lb/>والعرب أذكى الأمم بدوًا وحضرًا حتى إنه كان من حاضريهم من يظن أن من شأن<lb/>الإنسان أن يحفظ كل ما سمع كما يروى عن ابن عباس رضي الله عنه وقد رأى<lb/>رجلاً استكبر حفظه لرائية عمر بن أبي ربيعة حين سمعها مرة واحدة فقال: وهل<lb/>يسمع الإنسان شيئًا ولا يحفظه؟ فقد كانوا يحفظون ما يسمعون من حسن وقبيح ما<lb/>يعجبهم منه وما لا يعجبهم؛ فكيف تكون عنايتهم بحفظ كلام الله عز وجل وهم يؤمنون<lb/>بأنه سبب سعادتهم في الدنيا والآخرة، وأنهم يتقربون به إلى ربهم وينالون رضاه؟<lb/>وقد تعمدوا ذلك وحرصوا عليه وعنوا به أشد العناية وقد رغبهم الله ورسوله بحفظه.<lb/>على أن حفظه أن يضيع شيء منه لا يتوقف على حفظ الكثيرين له كله بل<lb/>يكفي فيه حفظ الكثيرين لكل سورة من سوره وهل يعقل أن تنزل سورة ولا<lb/>يحفظها الجم الغفير من أهل الصفة المقيمين في المسجد لأجل حفظ القرآن من النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم؟ وكذا من غيرهم من المقيمين في المدينة وكان أكثرهم يصلي<lb/>مع النبي صلى الله عليه وسلم لا يتخلف عنه أحدهم إلا لعذر عارض وكان يقرأ<lb/>القرآن كله في الصلاة كما كان يدارسهم إياه سورة سورة على النحو الذي يتدارسه مع<lb/>جبريل عليه السلام؛ إذ ورد في الصحيح أنه كان يعارضه القرآن في رمضان كل<lb/>سنة مرة أي كل ما نزل منه وفي آخر رمضان من عمره الشريف عارضه جبريل<lb/>القرآن مرتين وكان قد تم نزوله أو كاد فعلم من ذلك أنه حان أجله الشريف صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم.<lb/>إن الذين تولوا جمع القرآن في المصحف بأمر أبي بكر ثم بأمر عثمان كانوا<lb/>يحفظونه وإنما كانوا يجمعون المكتوب في الصحف والعظام وغيرها ويراجعون<lb/>القراء الحافظين لأجل أن لا يبقى مجال لدعوى أحد من المنافقين أو غيرهم أن عنده<lb/>شيئًا منه يخالف المجموع في المصاحف فيشكك به بعض الضعفاء أو الجاهلين،<lb/>ولو رأى المنافقون أن في جمع القرآن شبهةً ما لأذاعوا بها وأكثروا الإرجاف ولم<lb/>يقع شيء من ذلك ولو وقع لقامت له القيامة وعرفه كل الناس.<lb/>أما آخر سورة التوبة فقد كان يحفظها الجم الغفير ومنهم جامعو القرآن وقد<lb/>التمسوها ممن كتبها وهم بها عالمون فوجدوها عند خزيمة أو أبي خزيمة الأنصاري<lb/>كما رواه البخاري والترمذي عن زيد بن ثابت الذي كان يتولى الجمع، وكذلك آية<lb/>{مِنَ المُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُوا مَا عَاهَدُوا اللَّهَ عَلَيْهِ} (الأحزاب: 23) <gap resp="#org_MS"/> إلخ فقد<lb/>روى البخاري والترمذي عن زيد رضي الله عنه أنه قال: فقدت آية من سورة<lb/>الأحزاب كنت أسمع رسول الله صلى الله عليه وسلم يقرؤها فالتمستها فوجدتها مع<lb/>خزيمة بن ثابت الأنصاري الذي جعل رسول الله صلى الله عليه وسلم شهادته بشهادة<lb/>رجلين وذكرها فألحقتها في سورتها من المصحف.<lb/>فأنت ترى أنه التمس شيئًا كان يعرفه، كيف لا وهو أحد الحفاظ المشهورين<lb/>الذين جمعوا القرآن كله عن النبي صلى الله عليه وسلم؟! فقد روى البخاري ومسلم<lb/>في صحيحيهما من حديث أنس رضي الله عنه قال: جمع القرآن على عهد رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم أربعة كلهم من الأنصار: أبي بن كعب، ومعاذ بن جبل، وزيد<lb/>ابن ثابت، وأبو زيد، قيل لأنس: من أبو زيد. قال: أحد عمومتي. وقد قال علماء<lb/>الأصول: إن العدد لا مفهوم له. أقول: ولا سيما في مثل هذا الخبر الذي يخبر<lb/>صاحبه عما علم أو بعض ما علم عن قومه، وكان أكثر الحفاظ من فقراء المهاجرين<lb/>أهل الصفة رضي الله عنهم. نكتفي الآن بهذا الجواب المجمل الموجز الذي كتبناه في<lb/>مركب يجري بنا في زقاق (بوسفور) القسطنطينية، ونظن أنه يكفي السائل فإن لم<lb/>يكفه؛ فليراجع ما كتبناه من قبل في أحد مجلدات المنار وما كنت أظن أنه لم يقرأه<lb/>وهو على ما أعهد ولوع بالمنار حريص على تتبعه، وسنفصل هذه المسألة تفصيلاً<lb/>فيما سنكتبه من أصول الدين لطلاب مدرسة (دار العلم والإرشاد) ثم ننشره على<lb/>سائر الناس إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p584" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2310.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هدايا الجرائد إلى مشتركيها</head>
               <lb/>
               <lb/>س 36 - من صاحب الإمضاء الذي رغب إلينا كتمان اسمه من بيروت<lb/>سيدي الأستاذ المرشد الشيخ محمد رشيد رضا منشئ المنار دام مجده.<lb/>بعد التحية، إلى السيد المفضال أرجو من سيادته وإحسانه الجواب عن سؤالي<lb/>الآتي بيانه في جزء المنار القادم في رجب وله الثناء الجميل وذلك:<lb/>ما قولكم - دام نفعكم - في البند الرابع من (البيان) الذي أذاعته جريدة<lb/>الحقيقة البيروتية وهو (تقدم إدارة الجريدة لكل خمس مائة مشترك من مشتركيها<lb/>هدية بالاقتراع تبلغ قيمتها خمسة وعشرين ليرة أفرنسية في كل سنة موزعة على<lb/>عشر نمر منها حسبما هو مبين أدناه:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ورقة بنك عقاري.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ساعة ذهبية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ساعة فضية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ليرة أفرنسية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>نصف ليرة أفرنسية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>الجمع.<lb/>وتضاعف هذه الهدايا بزيادة المشتركين على نسبة خمسة وعشرين ليرة لكل<lb/>خمس مائة مشترك اهـ.<lb/>فهل يجوز لجريدة الحقيقة أن تعطي مشتركيها المذكورين (الهدية) على<lb/>الوجه المرقوم؟ وهل يجوز لمشتركيها قبول هذه الهدية؟ أفيدوني ولكم مزيد الفضل<lb/>(مستفيد) .<lb/>ج - لا أعرف ما يمنع جواز إعطاء هذه الهدية ولا قبولها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p585" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2311.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن كتاب العلم الشامخ</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث الكلام في الاختلاف </head>[*]<lb/>
               <lb/>قد نوه الله سبحانه بالاختلاف في الدين وكرر ذلك في كتابه العزيز تكريرًا<lb/>كثيرًا؛ لعلمه سبحانه وتعالى بضرره في الدين، وكم كرر ذلك في بني إسرائيل<lb/>قائلاً: {وَمَا تَفَرَّقُوا إِلاَّ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ العِلْمُ بَغْياً بَيْنَهُمْ} (الشورى: 14)<lb/>ونحوها فكأنه يقول: أحذركم مثل فعلهم مدلين بالشبه وعدم تبين ذلك في دينكم،<lb/>فإنكم إن فعلتموه فعلتموه بعد قيام الحجة عليكم ولا يحملكم عليه إلا البغي لا<lb/>التدين وأن من أراد الله واتبع رضوانه؛ فإنه يهديه سبل السلام ويخرجه من<lb/>الظلمات إلى النور. فصدق الله تعالى ما وجدنا الخلاف إلا في محل قد تبين<lb/>الحق فيه، وأدلى المخالف للحق بشيء لا ينبغي الاستناد إليه، فهو إنما جعله<lb/>صورة والحامل الحقيقي البغي لنيل حظ دنيوي.<lb/>وقد يكون البلاء من النظر في شيء النظر فيه تكلف ما لا يعنى، وقد تمم<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم فنهى عن مظان الخلاف وحذر منها كالجدل في<lb/>القدر. وقال الله تعالى: {لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101)<lb/>وقال رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم: (اتركوني ما تركتكم) وكَمَّل الله سبحانه<lb/>على لسان نبيه صلى الله عليه وآله وسلم فلم يبق شيء يقربنا إلى الجنة إلا بينه لنا،<lb/>ولا شيء يقربنا إلى النار إلا بينه، وما عفا الله تعالى عنه وسكت عنه رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم فلا يريد الله سبحانه أن نبحث عنه بمجرد عقولنا القاصرة<lb/>فإنها إنما جعلت الدنيا في قدر محدود في علم الله سبحانه.<lb/>وجاءت الرسل بتتميم ما تتم به النعمة وتؤكد الحجة فما عدا ذلك فضول يخاف<lb/>ضرره ولا يرجى نفعه، وقد قام بمراد الله تعالى في ذلك خير القرون فكانوا<lb/>يحاذرون الاختلاف أشد المحاذرة ويصرحون بذلك وما فرط منهم تلافوه أشد التلافي،<lb/>ولم يصروا على ما فعلوا وهم يعلمون، كما كان من طلحة والزبير وعائشة<lb/>رضي الله عنهم. ولقد صبر من بقي من الصحابة بعد خلافة النبوة على أمراء الجور<lb/>أشد الصبر وأقبلوا على صلواتهم وصيامهم وجهادهم وسائر القرب يتواصون بالحق<lb/>والصبر والمرحمة، ويحاذرون شق عصا المسلمين وكل ما يجر على الخلاف وهو<lb/>المانع والله أعلم لسيوفهم الباترة، التي استولت على أبطال العرب والأكاسرة<lb/>والقياصرة، من أن تجتمع على الملك الجائر حتى يقعد مكانه عادلاً.<lb/>ثم مضوا الأمثل فالأمثل إلى أن ظهرت البدع بسبب التنقير عما سكت الله عنه<lb/>ورسوله ولو كان لهم من ذلك خير لوقفهم الله على تلك المطالب على لسان رسوله<lb/>ولم يتركهم يتخبطون، لكن النفوس طماحة والدعوى عريضة فتكلم بعض الناس<lb/>على ما سكت الله عنه وبحثوا في كلام الفلاسفة واختلطوا بهم في أيام الدولتين<lb/>وناظروهم فاحتاجوا إلى تحرير الجواب على شبههم ورأوا أن تلاوة القرآن التي<lb/>كانت جواب رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم وجواب أصحابه رضي الله عنهم<lb/>لا تقنع الخصم ولا تنصفه وقد كان رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم يوصي<lb/>أمراء الأجناد أن يدعوا إلى إحدى ثلاث: الدخول في الإسلام، أو الجزية، أو<lb/>الحرب. لم يجعل منها أن تنتشر أخبارهم وصحفهم وحكمتهم وشبههم وفلسفتهم ثم<lb/>يناظرهم فقهاء الصحابة بهذا الاتصاف المولد بعد الصحابة هو الداهية الدهياء.<lb/>ثم حدثت بين المسلمين أنفسهم نوادر كالكلام في القدر ومسألة خلق القرآن<lb/>والتعرض لما جرى بين الصحابة رضي الله عنهم واتصل بذلك المناظرة عند الملوك<lb/>والأمراء وصارت عصبية، والدعوى من الجانبين أن ذلك تدين وما هو إلا إنهم<lb/>لما تعدوا طورهم ولم يقفوا على حدهم الذي وقفهم الله ورسوله صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم عليه، تركهم الله وشأنهم ولبسهم شيعًا وأذاق بعضهم بأس بعض فكان خليفة<lb/>يوافق هؤلاء فيذيق مخالفيهم العذاب الأليم، ويخلفه الآخر وينقض ما فعله الأول<lb/>وينكل هؤلاء ويوطيء شأن هؤلاء حتى استحكم الشر وصار الناس شيعًا، يولد<lb/>المولود في قوم فلا يسمع من الإنصاف شيئًا بل يجد شيعته مطبقين على أن مخالفهم<lb/>ليس على شيء وإنما هي فتنة وحادثة في الإسلام ويمدحون نفوسهم بكل خير<lb/>وينزهونها من كل شر ويعزون إلى المخالف نقيض ذلك.<lb/>ترى المعتزلة يقولون في كتبهم: كان الناس على دين واحد فحدث الجبر في<lb/>إمارة معاوية والمروانية ثم حدث القول بتكليف ما لا يطاق من فلان وقت فلان ثم<lb/>حدث القول بعدم خلق القرآن ثم حدث كذا من فلان في وقت كذا مع ذكر أسباب<lb/>وروايات، فيأتون على جميع مذاهب مخالفيهم أنها حوادث. تجد ذلك في حكاية الملل<lb/>والنحل وأفراد المقالات لا في كتاب ولا في ألف كتاب ثم تنظر كتب المتسمية بالسنية<lb/>يقولون: كان الناس جميعًا قبل حدوث القدرية على أن الله خالق أفعال العباد ليس<lb/>للعباد منها إلا النسبة المسماة بالكسب ومجمعون على كذا وكذا بجميع مذاهبهم كل<lb/>على ما يراه ويعتقده، ثم حدث رأي المعتزلة بأن العبد ممكن وحدث كذا وكذا إلى<lb/>آخر مذاهب المخالف، كذلك وتسمى المعتزلة نفسها بالعدلية، وأهل العدل والتوحيد<lb/>وأهل الحق، والفرقة الناجية، والمنزهون لله عن النقص، وغير ذلك. وتسمى<lb/>خصومها بالمجبرة القدرية المجوزة المشبهة الحشوية المرجئة وغير ذلك. والأشاعرة<lb/>وسلفهم مثل ابن كلاب والمحاسبي وغيرهم يسمون نفوسهم بأهل السنة ويسمون<lb/>المعتزلة المبتدعة القدرية، وقس على هذا.<lb/>فترى الضعيف الرأي والدين بل القوي الذي لم يتداركه الله سبحانه بفضل<lb/>عناية وتوفيق يرى تطبيق من نشأ فيهم ولقنوه كتبهم وقد ملأت الأرض مع شحنها<lb/>بالتحذير من كتب المخالف والجلوس إلى المبتدع؛ فكما فعلته قريش فيملأ قلبه ويطرق<lb/>سمعه ذلك في كل ما كرر النظر والجم الغفير قد رأيت ما فعلوا، ومن يرد الله<lb/>هدايته يتهم هذا ويبعده عقله، لكن قليل ما هم إنما تراه يشيب على ما شب عليه،<lb/>ويمضي عمر المتدين بالقيام والصيام، وطالب العلم بالتصنيف والكلام على الخلاف<lb/>والوفاق، وربما يعرف المذاهب خيرًا من أهلها ويعلم أنه قد صار بينه وبين من لقنه<lb/>مراحل، ثم همه كله مصروف إلى ما نشأ عليه يثبته ويهدم مقابله، ما نجد خلاف<lb/>هذا إلا في الندرة من النادر من المباحث؛ ولذا تجده يقول في المبحث إذا أراد مخالفة<lb/>شيعته: الله يحب الإنصاف يتبجح بأنه قد أنصف، وهذه الكلمة دليل عدم الإنصاف<lb/>وأنه لو كان ديدنه الإنصاف كما يدعي لما استغرب هذه النادرة التي وقعت؛ لأنه<lb/>طول عمره بزعمه جار على الإنصاف فهذا مثل من قال: فرسي والحمد لله. وإنما<lb/>يفعلون ذلك فيما لا ينفر عنهم.<lb/>بلى قد تجد أحدهم ينتقل من مذهب إلى آخر بسبب شيخ أو دولة أو غير ذلك<lb/>من الأسباب الدنيوية والعصبية الطبيعية؛ ولذا تجده ينتقل من مذهب برمته إلى آخر<lb/>برمته كما رووا أن ابن عبد الحكم أراد مجلس الشافعي بعد موته فقيل له: قال<lb/>الشافعي: الربيع أحق بمجلسي. فغضب وتمذهب لمالك وصنف كتابا سماه: الرد<lb/>على محمد بن إدريس فيما خالف فيه الكتاب والسنة. هكذا ذكر ابن السبكي. وقد<lb/>علم الله سبحانه والراسخون في العلم أن الحق لم يكن برمته عند فرقة والباطل عند<lb/>البواقي، وإن كان كل منهم يدعي ذلك، بل عند كل قوم حق وباطل لكن الحق والحمد<lb/>لله لا يخرج عن مجموعهم وما الحق كله إلا عند من بقي على ما كان عليه النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم ولا بد له من الخطأ في اجتهاداته أيضًا في المسائل المعفوعن الخطأ<lb/>فيها لا في المهمات فالمفروض أنه وقف على ما وقفه عليه الله ورسوله صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم فلا خطأ، وقل لي: من ذا الذي وقف على ما وقف، وقنع بما جاء عن الله<lb/>وعن رسوله صلى الله عليه وآله وسلم، ولم يتمذهب ويؤثر الأسلاف على الكتاب<lb/>والسنة، ويترك هذا الداء الدوي ويتمسك بالإنصاف في ما يأتي ويذر؟ لا والله ما<lb/>أعرف أحدًا في هذه الكتب التي قد طبقت البسيطة إلا وقد تخبط وخلط، وتعسف<lb/>لمذهبه وما أنصف، ورد كتاب الله تعالى إلى عقيدته وحرف.<lb/>أما المتكلمون فهو صنيعهم وإن كان في تضاعيف كلامهم ما ينفع في الجملة<lb/>وصنعتهم بدعة، وما ابتدع قوم بدعة إلا وتركوا سنة، ولا يخلص من الخير<lb/>إلا الشيطان لعنه الله. ولكن هؤلاء المحدثون الذين يزعمون الثبوت على السنة<lb/>وينهون عن الكلام قد سرت فيهم المفسدة أكثر منها في غيرهم؛ لأنهم قاعدون في<lb/>طريق الشريعة والمفسدة والحرب والفتك والحيات والعقارب والسموم والسباع في<lb/>الجادة أعظم ضررًا منها في ثنيات الطريق مع أنهم دائهم [1] جاء من الخوض في<lb/>الكلام وصاروا أشد عصبية من المتكلمين؛ لأن المتكلمين بنوا أمرهم على التفتيش<lb/>وأن لا يلام الطالب على المباحثة وإيراد الأسئلة واختراع التعليلات، بل يعدون ذلك<lb/>ظرافة وكمالاً فربما انكشف للمتأخر مع تعاقب الأنظار تقارب كلام الفريقين ونحو<lb/>ذلك كما انكشف لأتباع الأشعري بطلان الجبر، ثم تشبثوا بالكسب، ثم تبين عواره<lb/>فصاروا إلى مذهب المعتزلة من حيث المعنى، كما مضى. وليس ثبوت الاختيار<lb/>يختص بالمعتزلة حتى ينفر عنه إنما هو دين الله وحجته فمن حقق من المتأخرين هون<lb/>ما عظم سلفه ولانت عريكته، وأما المحدثون فإنما أخذوا شيئًا بأول رؤية ثم لم<lb/>ينفّروا كأن ذلك بدعة وصدقوا ولكنه بدعة من أوله إلى آخره فما لهم دخلوا فيه، كان<lb/>دخولهم من غير نية لكن دس لهم الشيطان: أنتم أهل السنة فمن يذب عنها إن تركتم<lb/>هؤلاء؟ فلا اقتصروا على ما هم عليه، ولا هم بلغوا إلى مقاصد القوم ليتمكنوا<lb/>من الرد عليهم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) منقولة عن كتاب العلم الشامخ في إيثار الحق على الآباء والمشايخ لأحد مجتهدي القرن الحادي عشر الذي يطبع بمطبعة المنار.<lb/>(1) لعل الأصل (مع أن داءهم) .</note>
            </div>
            <pb n="n13-p591" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2312.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التربية القويمة والسياسة الحكيمة</head> [*]<lb/>الثقة والظنة<lb/>
               <lb/>إظهار الثقة بالإنسان مجلبة لما تحصل به الثقة، وابتغاء الظنة فيه مدعاة لما<lb/>تتحقق به الظنة، فالمعاملة بالثقة أصل الصلاح والإصلاح، والمعاملة بالظنة أصل<lb/>الفساد والإفساد.<lb/>رب ولدك مراعيًا هذين الأصلين تحل بينه وبين الرذائل، بما تطبعه في نفسه<lb/>من ملكات الفضائل، لا تذكر له الرذيلة ولا تنهه عنها ولم يأتها؛ لأنه لا ينهى عن<lb/>الشيء إلا من جعل عرضة لإتيانه، ولا تتهمه بفعل شيء ولا تجعله في موضع<lb/>المراقبة ليتقي السوء، بل اشغله بالصالحات عن السيئات، وحل بينه وبين أسبابها<lb/>وطرقها حتى لا تخطر بباله إن استطعت، فإن علمت أنه سمع بشيء منها ورآه<lb/>فاذكر له مضار ذلك الشيء ومهانة أهله وسوء أحدوثتهم وما ينتظر من العاقبة السوءى<lb/>لهم، اذكر له ذلك من باب بيان الواقع، وإظهار الحقائق، مُؤيدًا بالدلائل والشواهد،<lb/>واجعل نفسك وإياه من طبقة شريفة عالية لا يليق بشرفها أن تعاشر أولئك المسيئين<lb/>ولا أن تجعلهم موضوع أحاديثها إلا قليلاً تقصد به العبرة بأحوال البشر والشفقة<lb/>عليهم من ظلم الظالمين منهم الذين يكونون بفساد تربيتهم قدوة سيئة لفاقدي العلم<lb/>وفاسدي التربية.<lb/>إذا علمت أن ولدك يعرف ولدًا أو رجلاً غير مؤدب وأنه عُرضة لمحادثته<lb/>ومعاشرته، فلا تنهه عن ذلك نهيًا صريحًا يشعره بأنك تمنعه منه بسيطرتك عليه، بل<lb/>أشعره بأنك تعلم أنه يحتقره في نفسه ولا يرضى لها أن تتخذه صاحبًا ولا عشيرًا<lb/>وابن على هذا نصحه بأن لا يظهر له الإهانة والاحتقار في وجهه ويكتفي من ذلك<lb/>بالإعراض عنه كما أمر الله تعالى بقوله: {خُذِ العَفْوَ وَأْمُرْ بِالْعُرْفِ وَأَعْرِضْ عَنِ<lb/>الجَاهِلِينَ} (الأعراف: 199) وإذا تعرَّض ذلك الذي لا أدب له وبدأه بالحديث<lb/>فليكن جوابه جواب مسالمة وتخلص يفهم مخاطبه منه - مع الأدب - أنه لا يجب<lb/>مجاراته والاسترسال في الحديث معه، كما وصف الله الكملة من عباده بقوله: {وَإِذَا<lb/>خَاطَبَهُمُ الجَاهِلُونَ قَالُوا سَلاماً} (الفرقان: 63) أي: قالوا قولاً يسلمون به من<lb/>الإثم، ولا يقارعون الجهل، ولا يُنجي من شر الشرير مثل البُعد عنه وترك الإساءة<lb/>والإحسان إليه.<lb/>إن نفس الولد تشبه الصحيفة البيضاء النقية، وإن سمعه وبصره هما القلمان<lb/>اللذان يكتبان فيها أنواع العلوم ويرسمان فيها صور الأخلاق والآداب، فينبغي أن لا<lb/>يسمع إلا حسنًا ولا يرى إلا حسنًا، يتحتم هذا في طور التقليد الذي يسلم فيه بكل ما<lb/>يروى ويحاكي كل ما يرى، وكلما قويت فيه ملكة التمييز بنفسه بين الحق والباطل<lb/>والحسن والقبيح يذكر له بالتدريج كل ما هو معرض له من سيئات العالم وشروره<lb/>بالأساليب التي تنفره من الباطل والشر وترغبه في الحق والخير.<lb/>ألم تر إلى علماء التربية كيف يتحامون في كتب التعليم ذكر ألفاظ الجرائم<lb/>والشرور والفحش والرفث لكيلا تشتغل نفوس النشء بها قبل أن تقوى بالحق<lb/>والفضيلة وحب الخير؟!<lb/>دخل في الإسلام بيت من بيوت الأمريكيين: رجل وامرأته وأولادهما ومنهم<lb/>ابنة معصر ذكية الفؤاد وكانوا في مصر فرغبوا إلى بعض معارفهم من المصريين<lb/>أن يدلهم على عالم من علماء الإسلام يأخذون عنه ما يحتاجون إليه من أحكام الإسلام<lb/>فدلهم صاحبهم على الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى -؛ لأنهم كانوا<lb/>يعرفون اللغة الفرنسية ولا يعرفون من العربية إلا قليلاً والأستاذ كان يحسن هذه<lb/>اللغة، ولأن الأستاذ هو الرجل العارف الكامل الذي يُرجى أن يُمَثِّل الإسلام الأعلى<lb/>لأمثال هؤلاء الإفرنج الذين تربوا تربية عالية وأخذوا حظًّا عظيمًا من العلوم،<lb/>فكانوا يلقونه ويسألونه ويسرون بما يجيبهم ويتلقونه بالإذعان.<lb/>كانوا يتذاكرون يومًا فجرى لفظ اليأس على لسان الأستاذ فقالت له تلك البنت<lb/>الشابة منهم: أتأذن لي يا سيدي أن أسألك عن أمر اشتبه عليّ في قولك؟ قال: نعم.<lb/>قالت: كيف يذكر مثلك لفظ اليأس وأنت تعلم أن الألفاظ التي لها مدلولات ضارة<lb/>إذا أُلقيت واستعملت فلا بد أن تؤثر في نفوس السامعين تأثيراً ما، أليس هذا<lb/>صحيحًا؟ قال: بلى، وإنني قلت مرة كلمة في تصوير تأثير الكلام، قلت: إنني إذا<lb/>ألقيت الكلمة وأنا وحيد ببيتي في حندس الظلام فلا بد أن تبقى تلك الكلمة<lb/>معلقة في الهواء حتى تصادف نفسًا مستعدة فتؤثر فيها. قالت الفتاة: أتأذن لي<lb/>أن أفسر قولك هذا بما فهمته؟ قال: نعم. قالت: إن الإنسان يكون علمه بالشيء قبل<lb/>أن يتكلم به إجماليًّا مبهمًا فإذا تكلم به انتقل إلى حيز التفصيل والتجلي ويستدعي ذلك<lb/>إعادته وسماع الناس له فيؤثر في نفوسهم، - أو ما هذا معناه -. قال: أحسنت.<lb/>وغرضنا من ذكر هذه الواقعة أن أرباب التربية العالية يتحامون ذكر الألفاظ التي تُذكِّر<lb/>بالمعاني الضارة إلا عند الضرورة.<lb/>ألا وإن حب الخير وإيثاره من مقتضى الفطرة وهو الغالب على الناس ولولا ذلك<lb/>لفسدت الأرض، وإنما يقع الشر في الغالب لعدم تربية فاعله على التمييز الصحيح<lb/>بينه وبين الخير له في عاجله وآجله، فهو عرض يعرض من الجهل وسوء التربية.<lb/>من آيات هذا أنك ترى الطفل من ابتداء عهده بالتمييز يسر إذا وصفته بالخير،<lb/>ويزداد رغبة فيه، ويمتعض إذا وصفته بضده وربما بكى وانتحب. وهذا أعون<lb/>صفات الفطرة السليمة على التربية القويمة.<lb/>إذا رأيت من وليدك أمارة الكسل وأردت أن تنشطه على العمل؛ فصفه بالنشاط<lb/>وأظهر له أنك تثق به وترى أنه أهل للقيام بالعمل الذي توجهه إليه، وإذا أتى شيئًا<lb/>منه فاحمده عليه، فبذلك يتجدد له من الهمة والنشاط ما لم يكن له من قبل. صفه<lb/>بالجرأة والشجاعة؛ يكن جريئًا شجاعًا. صفة بالصدق والأمانة؛ يكن صادقًا أمينًا.<lb/>اجعله محلاًّ لثقتك في حب العلم والعمل؛ تجده أهلاً لها.<lb/>لا تتهمه برذيلة من الرذائل؛ فإنك بذلك تُسَهِّل عليه ارتكابها (فإن اللوم إغراء)<lb/>ومن يهن يسهل عليه الهوان. فالمرء يشق عليه بمقتضى الفطرة أن يعرف<lb/>بالباطل ويوصف بالشر ولو بحق؛ ولذلك يخفي عيبه. وإخفاؤه إياه يكون عونًا<lb/>للمربي على تنفيره منه وحمله على تركه؛ فإذا فضح أمره؛ هان عليه<lb/>التهتك والمجاهرة بالمنكر، بل ربما يتهم المرء ببعض المنكرات اتهامًا باطلاً فيحمله<lb/>ذلك على إتيانها، وقد يعزى إليه ما لم يفعل من المعروف والخير؛ فيحمل نفسه على<lb/>تحقيق الظن به، كما روي عن بعض السلف أنه سمع بعض الناس يقول: إن هذا<lb/>الرجل يقوم الليل كله. فعز عليه أن يوصف بما ليس فيه ويكذب من أحسن الظن به<lb/>فصار يقوم الليل كله وكان قبل ذلك لا يقوم إلا بعضه، ومن أمثال العامة في بلادنا<lb/>(من ائتمنك لا تخنه وإن كنت خوانًا) .<lb/>نعم إن هذه الطريقة لا تطرد في الكبار كما تطرد في الولدان، ولكنها تفيد في<lb/>سياسة الرجل، كما تفيد في تربية الأطفال، بل تفيد في سياسة الأمم والشعوب فإنك<lb/>إذا أردت أن تحث قومًا على عمل من الأعمال النافعة؛ فلا ينبغي أن تصفهم بالبعد<lb/>عنه والكراهة له والجهل بمنافعه وفوائده وضعف الهمة عن القيام به وشح النفوس<lb/>وبخلها أن تجود بالمال في سبيله، إنك إن تصفهم بذلك؛ تزدهم إعراضًا وضعفًا<lb/>وخمولاً وإذا أنت وصفتهم بالمروءة والنجدة وعلو الهمة وسخاء النفس وبسط الكف؛<lb/>ترى نصحك مسموعًا وإرشادك مقبولاً.<lb/>كانت السياسة الحميدية في دولتنا شر سياسة أخرجت للناس؛ لأنها بنيت على<lb/>أساس الظنة والريبة في الأمة ولا سيما في المتعلمين من أفرادها، وقد ورد في<lb/>الحديث الشريف: (إذا ابتغى الأمير الريبة في الناس أفسدهم) رواه أبو داود.<lb/>وكذلك فعل عبد الحميد أفسد أمته عليه حتى صار أكثر المقربين منه المتمتعين<lb/>بالسلطة والثروة في ظله يتمنون زواله، فما بالك بمن كان يطاردهم، ويضيق عليه<lb/>مسالك الحياة ولا نذكر من نفاهم من الأرض، أو زجهم في غيابة السجن.<lb/>إنه اتهم جماهير المتعلمين بعدم الإخلاص له وبتمني زواله فصاروا كذلك،<lb/>ولماذا يكون الناس غير مخلصين لملكهم وأميرهم ولحكومتهم ودولتهم؟ إن<lb/>الإخلاص هو الأصل ولا يتحول الناس عن الأصل إلا لسبب موجب يعرض لهم،<lb/>أفلم يكن من العقل والحكمة أن يبحث ذلك الجبار عن سبب ما كان يتهم به عقلاء<lb/>الأمة والعارفين بمصالحها من كراهتهم إياه وعدم إخلاصهم له، ويستعين على ذلك<lb/>ببطانته وخاصته، ثم يزيل ذلك السبب العارض، ويرجع بخيار أمته إلى الأصل<lb/>الثابت؟! بلى، ولكنه ما كان يثق بأحد ثقة تامة فيستعمله في ذلك، فكانت قاعدة<lb/>سياسته السوءى أن يبحث دائمًا عن عيون الناس ومفاسدهم ويصدق كل ما يلقى إليه<lb/>في ذلك أو يأخذه بالتسليم احتياطًا ويبني عليه ما يبنيه على ما يصدقه ويوقن به، ولا<lb/>يبحث عن محاسن الأخيار وفضائل الفضلاء ليستعين بهم على إصلاح الفاسد وتقويم<lb/>المائل، بل لا يصدق ما يبلغه من ذلك، فكان كل واحد عنده ظنينًا مريبًا، فكيف<lb/>يستطيع مع ذلك أن يصلح عملاً، أويتقي زللاً؟<lb/>استعمل في ذلك الألوف من عمال الحكومة في جميع أعمالها ومصالحها،<lb/>والمئين من الجواسيس في عاصمتها وولاياتها، وكذا في مصر وعواصم أوربا<lb/>وأشهر مدنها، واشتهر أمر سياسته هذه حتى بلغ إفسادها من الأمة أن صار أبناء<lb/>الرجل وبناته العذارى يتقربون إلى السلطان بالوشاية والسعاية فيه؛ فيصب عليه<lb/>سوط العذاب، أو يسام النفي من البلاد، ويأخذ أولاده الجَعْل على ذلك وهم<lb/>فرحون، - إلى هذا الحد وصل فساد سياسة عبد الحميد في هذه الأمة ولا سيما في<lb/>العاصمة فهو ما أفسد الناس عليه فقط بالتهمة والريبة وإنما أفسدهم أيضًا في أنفسهم<lb/>حتى قطع أقوى صلات الصلاح وأمتنها بينهم وهي صلة الأولاد بالوالدين.<lb/>كان الأستاذ - رحمه الله تعالى - يقول: أخوف ما أخافه من استبداد عبد<lb/>الحميد وظلمه هو إفساده لأخلاق العثمانيين لا لإدارتهم، فإن إصلاح الإدارة من بعده<lb/>يسهل إذا كانت الأخلاق صالحة، ولا يحتاج إلى زمن طويل إذا كانت الأخلاق<lb/>سليمة، ومتى فسدت الأخلاق؛ فإن إصلاحها لا يسهل إلا بعشرات من السنين كما<lb/>جربنا في أنفسنا - يعني المصريين - فإن إسماعيل باشا أفسد الإدارة وأفسد الأخلاق،<lb/>فلما وجدنا ريح الحرية وأردنا أن ننهض بالإصلاح، كان فساد الأخلاق هو الذي<lb/>عاقنا لا فساد الإدارة، ولولا ذلك لكانت هذه المدة التي أبيح لنا فيها ما نشاء من التربية<lb/>والتعليم والكتابة والخطابة والاجتماع كافية لأن نرتقي فيها ونكون أمة.<lb/>وقع ما كان يتوقع ذلك الإمام الحكيم فقد أفسدت السياسة الحميدية السوءى<lb/>أخلاقنا حتى صار الإصلاح عسيرًا علينا مع الحرية على مقربة مما كان في زمن<lb/>الاستبداد فإن الذي كان يتصدى للإصلاح في عهد عبد الحميد كان يتهم بعدم<lb/>الإخلاص له، والذي يتصدى له الآن قد يتهم بعدم الإخلاص للدستور ولرجاله، أو<lb/>العثمانية وعناصرها، ولا يزال كثير من الكبراء على ما تعودوا في العهد الحميدي<lb/>يصدقون التهم وإن كانت سعاية إفك وبهتان، ويرتابون في طالب الإصلاح وإن<lb/>قام على صدقه الدليل والبرهان، وكذلك شأن الأمم والشعوب في طور<lb/>الضعف والجهل.<lb/>أخطأ كثير من المصريين بإساءة الظن بإخوانهم المخالفين لهم في الرأي،<lb/>واتهامهم بخيانة الوطن ويقع كثير من العثمانيين في مثل هذا الخطأ وضرره عظيم.<lb/>أنا لا أقدر أن أصدق بوجود أحد يريد بأمته أو دولته سوء، ولكن يوجد في كل أمة<lb/>أفراد قلائل تغلب عليهم الأثرة حتى إنهم لا يبالون في طلب حظوظهم بالمصلحة<lb/>العامة، ويوجد أفراد قلائل يضادونهم فيغلب عليهم الإيثار حتى إنهم لا يبالون<lb/>بمصلحتهم الخاصة إذا عارضت المصلحة العامة أو عاقتهم عنها، وأكثر الناس لا<lb/>يرضون أن تمس المصلحة العامة بسوء بل يودون حفظها وإن كان أكثر سعيهم<lb/>لأنفسهم لا لأمتهم، والذين يتصدون للقيام بالمصالح العامة بالعمل والتعليم أوالكتابة<lb/>والخطابة يخطئون ويصيبون ويتفقون في الرأي ويختلفون، ولا يجوز اتهام أحد منهم<lb/>بقصد السوء لأمته، وإنما ينبغي أن يتناظروا بالحجة والبرهان، مع اعتراف كل<lb/>منهم للآخر بأنه يريد الخير ويطلب الحق، إلا أن يظهر من بعض الناس ما يدل على<lb/>اتباعه لهواه في الانتقام من غيره كالبهتان المبين، والتحريف الظاهر، فذلك الذي لا<lb/>يناظر ولا يراجع بل يترك للزمان حتى يفضح بهتانه، ويتولى خذلانه، مع بيان<lb/>الحق في نفسه، والتحذير من الباطل ورجسه.<lb/>لقد كان عجب الناس من خطاب إبراهيم حقي باشا الذي أعرب فيه عن قاعدة<lb/>السياسة في وزارته أن يتبع فيها قوله تعالى: {ِإنَّ اللَّهَ يَأْمُرُ بِالْعَدْلِ وَالإِحْسَانِ} (النحل: 90) وشاع في العاصمة أنه سيكون من فروع هذه القاعدة طلبه العفوعن<lb/>المتهمين بالجرائم السياسية من العثمانيين واستعادة اللاجئين إلى أوربا منهم، ولكن<lb/>لم يعجب الجمهور طلبه إعطاء معاش التقاعد لرجال عبد الحميد المنفيين في<lb/>(رودس) ؛ لأنه إسراف في الإحسان إلى شر المسيئين، وأعجب من ذلك الطلب<lb/>تعليله إياه بأنه لم يثبت عليهم شيء رسميَّا.<lb/>على أن سياسة دولتنا أصعب السياسة وأعقدها، فلا ينطبق عليها كل ما ينطبق<lb/>على غيرها من قواعد علم الأخلاق وعلم الاجتماع، فنسأل الله أن يوفق رجالها<lb/>ويؤيدهم بروح منه؛ ليكونوا مصدر الحياة والخير والبركة لها وللشعوب المكونة<lb/>لأمتها، آمين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرنا هذه المقالة والتي تليها بجريدة الحضارة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p597" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2313.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحق للقوة والقوة بالحق</head>
               <lb/>
               <lb/>كن قويًّا بالحق يعرف لك حقك كل أحد: العلم قوة، والعقل قوة، والفضيلة<lb/>قوة، والاجتماع قوة، والثروة قوة، فاطلب هذه القوى بالحق؛ تنل بها كل حق<lb/>مفقود، وتحفظ كل حق موجود.<lb/>الوالدان يفضلان العالم من أولادهما على الجاهل، والغني على الفقير،<lb/>والقوي على الضعيف؛ يكرمانه بذلك بالمكالمة والمعاملة؛ فيكون بين إخوته الذين هم<lb/>دونه كأنه من طبقة غير طبقتهم، فهل يلام غيرهما على مثل هذا التفضيل والتكريم؟<lb/>الإخوة أنفسهم يعتزون بأخيهم القوي بالعلم أو المال أو العقل أو الأخلاق أو<lb/>العصبية ويفضلونه على أنفسهم وإن كان أصغر منهم سنًا ولا يوجد أفراد من الناس<lb/>بينهم من المساواة مثل ما يكون بين الإخوة ولا سيما إذا كانوا أشقاء أفلا يكون<lb/>غيرهم أجدر بتفضيل القوي وتكريمه؟!<lb/>الجماعات كالأفراد في احترام القوة وحفظ حقوق أهلها وتكريمهم وتفضيلهم<lb/>على أمثالهم سواء كان أهلها أفرادًا أم جماعات، فالعشائر في القبيلة الكبيرة،<lb/>والعناصر في الأمة العظيمة، تتفاضل فيخضع ضعيفها لقويها ويعترف له بحق<lb/>التقدم عليه، وبغير ذلك من الحقوق ومكان كل منهما من الآخر كمكان الأخ من<lb/>أخيه، فما قولك في القبائل والشعوب الأجنبية بعضها مع بعض وكل منها غريب<lb/>عن الآخر يرى مصلحته غير مصلحته وربما كانت قوته آفة عليه لا منفعة له؟ .<lb/>القوي بأي نوع من أنواع القوى أكثر حقوقًا من الضعيف؛ لأنه أقدر على كسب<lb/>الحقوق. فإنما يكسب الناس ما يكسبون بصفاتهم ومواهبهم التي يكونون بها أقوى<lb/>استعدادًا ممن عداهم.<lb/>المباراة والتنازع بين الأقوياء والضعفاء من السنن الاجتماعية في البشر،<lb/>وأعدل أحوال القوي مع الضعيف: أن يرضى بحفظ حقه الذي يكسبه بقوته من<lb/>الطرق المشروعة فلا يبغي على الضعيف بغير حق مشروع، وأفضلها: أن يكون<lb/>إمامًا له ومرشدًا، وحاميًا له من اعتداء غيره وعضدًا، وشرها: أن يبغي عليه<lb/>ويهضم حقوقه {وَإِنَّ كَثِيراً مِنَ الخُلَطَاءِ لَيَبْغِي بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ إِلاَّ الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَقَلِيلٌ مَّا هُمْ} (ص: 24) .<lb/>إنما كانت المباراة والمنافسة سنة من سنن الفطرة؛ لأن الله أودع في نفس<lb/>الإنسان حب الكمال والسبق والتفوق فهو بذلك يزكي نفسه ويطهرها من أدران<lb/>النقائص التي تشينها عند المعاشرين والأقران، وبه يحملها على ما بعد في بيئته من<lb/>معالي الأمور وكرائم الشيم، وبه يوسع دائرة وجوده بالنعرة والتعصب والترقية لكل<lb/>ما ينسب إلى نفسه كالأهل والعشيرة والقوم والأمة والدولة والوطن والمذهب الديني<lb/>والعلمي والسياسي والصناعة، يباري في كل ذلك من يخالفه وينافسه، ويلح في<lb/>ذلك ويبالغ بقدر ما يرى من المزاحمة والمعارضة من المخالفين، فإذا فترت<lb/>المزاحمة من المخالف؛ فترت الهمة، وضعفت العزيمة، وانحط شأن<lb/>الأفراد والجماعات والأقوام. فمن استطاع أن يجعل جماعة أو قومًا بمعزل عن<lb/>المباراة والمنافسة مع غيرهم؛ فقد استطاع أن يقضي عليهم بالضعف والخمول<lb/>وإضاعة الحقوق الموجودة، واكتساب المزايا والفواضل المفقودة.<lb/>المباراة والمنافسة من الفضائل، ومعارج الارتقاء للشعوب والقبائل، لولا ما<lb/>يعرض فيها من البغي، واعتداء حدود الحق والعدل، فلو أن الناس يتبارون في<lb/>المسابقة إلى الخير والفضل متحريًا كل فريق منهم أن يكون أكمل من الآخر من<lb/>غير بغي عليه ولا عدوان؛ لكان ارتقاء البشر أسرع وأقرب، ولكن القوة تغري<lb/>صاحبها بالطغيان، وتجمح به في البغي والعدوان، فالحق يكتسب بالقوة ويحفظ<lb/>بالقوة. وأنواع القوة كثيرة - كما أشرنا إلى ذلك في صدر المقالة - ولبعض القوى<lb/>من الغناء والفائدة في بعض المواطن ما ليس للأخرى. وأعلى القوى وأشرفها<lb/>وأغناها قوى النفس: العقل والعلم والأخلاق، فإذا وجدت؛ تبعها غيرها إلا الكثرة،<lb/>وإذا فقدت؛ لا يغني عنها غيرها حتى الكثرة، وإن القوي ليقوي الضعيف<lb/>بمباراته ومعارضته ويقضي عليه بإهماله ومحاسنته، بأهون مما يقضي عليه بسحقه<lb/>وإبادته.<lb/>الأمثلة لما ذكرنا من الأصول والقواعد الاجتماعية كثيرة تراها بين يديك في<lb/>سائر الأقوام وتقرؤها في تاريخهم: إنما نسخ الإسلام بعض الأديان وأضعف البعض<lb/>الآخر في البلاد التي دخلها بعدم معارضتها وترك أهله لمنازعة أهلها. وقد حدث<lb/>في الإسلام مذاهب كثيرة ما بقي منها إلا ما جرى بين أهلها التعارض والتنافس،<lb/>ولولا بادرة العصبية التي بدرت من المأمون في مقاومة اللغة الفارسية؛ لذابت<lb/>وتلاشت في اللغة العربية بقوة الإسلام كما زالت اللغة القبطية من مصر.<lb/>واضطهدت اليهود في أوربا قوى الكثرة والسلطة، فلجأ هؤلاء إلى قوة الرأي<lb/>والحيلة، فقلبوا سلطة الملوك وصار لهم مكانة عالية في أعظم الممالك الأوربية<lb/>وأرقاها.<lb/>تزاحمت الشعوب الأوربية وتنافست فارتقت وعزت وصار بعضها قريبًا من<lb/>بعض في القوى الكسبية كالعلوم والفنون والصناعات والأخلاق والاجتماع والاتحاد<lb/>وبقي التفاوت عظيمًا في قوتي الكثرة والثروة، اتفقوا على تأمين الشعوب الضعيفة<lb/>بالقلة - كسويسره - من بغي القوة بالكثرة، وتحالف المتقاربون في القوى الحربية؛<lb/>ليأمن القوي من بغي الأقوى، فالقاعدة التي بني عليها هذا التحالف هي أن<lb/>المزاحمة والمنافسة في السبق والتفوق في كماليات الحياة تقضي بطبعها إلى<lb/>المناصبة والمقاومة وهذه تفضي إلى البغي والعدوان ولا يحول دون البغي والعدوان<lb/>إلا تكافؤ قوى الأقران.<lb/>علينا - نحن معاشر العثمانيين - أن نكون على بصيرة في حياتنا الجديدة<lb/>التي نستقبلها للدستور، ولا بصيرة للجاهل بمثل ما أشرنا إليه من سنن الاجتماع،<lb/>ومن لا يعتبر بأحوال الأمم والشعوب في هذه السنن.<lb/>نحن أمة مؤلفة من شعوب شتى لا جامعة لها كلها إلا اعتقادها أن ارتباط بعضها<lb/>ببعض يكون لها قوة عامة يعتز بها كل واحد منها وتكون مباراته ومنافسته للآخر من<lb/>غير بغي ولا عدوان سببًا لقوة الوحدة العامة بقوة أفرادها.<lb/>يجب أن تتبارى عناصرنا في تقوية أنفسها بالعلم والثروة وأن يعلم كل عنصر<lb/>منها أنه إذا بقي متخلفًا عن إخوته؛ فإن أمه الدولة تفضل عليه إخوته من العناصر<lb/>الأخرى في جميع أعمالها كما تفضل أم الأولاد ولدها العالم على الجاهل.<lb/>إن مباراة العناصر العثمانية بعضها لبعض مع الاتفاق على البر بوالدتهم<lb/>الدولة العَلِيّة والإحسان بها ورفع شأنها هو الذي يسرع ترقيهم وترقي الدولة، فعليها<lb/>أن ترغبهم في المباراة والمنافسة وتمنعهم من البغي والاعتداء فيهما فقط، وأن لا<lb/>تحابي عنصرًا منهم محاباة لا يأذن بها شرعها ودستورها.<lb/>بل أقول: إنه ينبغي للولايات وللألوية وللأقضية أن تتبارى وتتنافس في<lb/>العمران، بل ينبغي للمدن والقرى وللشركات والأفراد في البلد الواحد أن تتبارى<lb/>في ذلك. فالمباراة هي السائق القوي للارتقاء السريع مع ارتقاء البغي من بعضهم<lb/>على بعض.<lb/>أعجبني اهتمام أهل <placeName>بيروت</placeName> والشام بأمر السكة الحديدية التي يقال: إنها ستكون<lb/>بين طرابلس والعراق ومذاكراتهم في جعل طريقها من بلديهم. وإن كنت أرى<lb/>أنهم غالطون في رأيهم وحسبانهم أن تلك السكة تضر بتجارتهم أو تنقصها وفي<lb/>حسبانهم أن إيثار <placeName>بيروت</placeName> والشام على طرابلس أمر ميسور. والصواب عندي أن وجود<lb/>هذه السكة يزيد جميع البلاد السورية والعراقية عمرانًا فتنموالثروة فيها كلها ومنها<lb/>بيروت والشام، ولكن الزيادة النسبية في طرابلس تكون أكثر منها في <placeName>بيروت</placeName> وذلك لا<lb/>يضر <placeName>بيروت</placeName> بل يفيدها؛ ولا سيما إذا اتصلت بطرابلس بخط عريض وذلك من أيسر<lb/>الأمور.<lb/>وجملة القول: إن هذا العصر هوعصر المباراة والمنافسة: من سبق فيه ساد<lb/>وعلا، ومن تخلف فيه خاب وخسر، وامتهن واحتقر، فعلى العقلاء من كل عنصر<lb/>وفي كل ولاية وكل بلد أن يحثوا قومهم على ذلك، وأن تكون وجهتهم فيه ترقية الأمة<lb/>والدولة بترقية أنفسهم ليكونوا بعلومهم ومعارفهم وثروتهم واجتماعهم حصنهما<lb/>الحصين، وركنهما الركين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p601" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2314.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">السر ألفرد شارب</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام في نيازالاند [*]<lb/>
                  <lb/>قول لحاكمها</head>
               <lb/>لما رزت نيازالاند منذ 20سنة لم يكن الإسلام موجودًا إلا في بقعة أوبقعتين<lb/>جاءهما به بعض العرب ومن ذلك الحين انتشر الإسلام انتشارًا عظيمًا لا سيما في<lb/>السنوات الأخيرة، وقد امتازت قبيلة (الياوس) بالميل إلى الإسلام ونشره وأما<lb/>القبائل المقيمة غربي بحيرة نيازا فليس بينها مسلم وقد تغلبت البعثة<lb/>الإسكوتلاندية الدينية هناك فمال القوم إلى النصرانية، أما الإسلام فقد كان انتشاره<lb/>من ساحل إفريقية الشرقي وليس من السودان. والفضل الأعظم في نشره للعرب<lb/>جاؤوا من زنجبار وقد نمت هذه النهضة الإسلامية بدون مساعدة وليس فيها شيء<lb/>من قبيل الدعوة الجامعة، وفي جميع بلاد (باو) من بحيرة نيازا إلى الساحل<lb/>الشرقي يوجد في كل قرية تقريبًا جامع وإمام، وليس في هذه النهضة شيء من<lb/>التعصب أو العداء فإن جماعة الياوس يميلون إلى الحكومة، ولا تزال هذه النهضة<lb/>حتى الآن خالية من كل أذى، على أنه مما لا ريب فيه دائمًا أن الإسلام معارض<lb/>للنفوذ الأوربي، أما الحكومة فقد جرت على خطة النزاهة فلم تفضل دينًا على دين<lb/>آخر، ولا خوف من هذا القبيل ما دامت هذه خطة الحكومة، ولا أظن أن النهضة<lb/>الإسلامية تنتشر إلى جنوبي (زمباسي) نظرًا لقوة النفوذ الأوربي هناك اهـ.<lb/>وقد نشرت هذا القول جريدة <title level="j" change="#d2e191">الدايلي</title> تلغراف من كبريات جرائد لندرة، وقَفَّت<lb/>عليه بهذه المقالة.<lb/>(إن نهضة الإسلام لجديرة من إنجلترا بعناية أكثر من العناية المبذولة الآن<lb/>في سبيلها نظرًا لاتساع ملك إنجلترا على المسلمين، ولأن لها منهم رعايا أكثر من<lb/>رعايا سلطان الدولة العثمانية، ولقد قلنا مرارًا: إن كثرة عدد المسلمين في المملكة<lb/>الإنجليزية جعل واجباتها نحو الإسلام ذات صفة خاصة.<lb/>على أنها فرطت في إهمال هذه الواجبات وإذا بأمة أخرى تغتنم الفرص<lb/>السانحة وتدرك ما جهله الإنجليز وتفعل ما لم يفعلوه.<lb/>(فالواجب الأول المفروض على إنجلترا نحوالإسلام هو أن تفهم هذا الشعب<lb/>ولا سبيل إلى هذا التفاهم إلا بتعليم جميع الإنجليز الذين يختلطون بالمسلمين لغات<lb/>الشعوب الإسلامية وطريقة فكرتهم وشرائعهم، إلا أن الدولة لم تقتصر على إهمال هذا<lb/>الواجب إهمالاً تامًّا ولكنها لم تعين له النفقات ولم تبذل في سبيله من الاهتمام ما هو<lb/>جدير به، على أن مراسلنا في برلين يقول في رسالته الأخيرة: إن ألمانيا تهتم<lb/>كثيرًا بما أهملناه فقد أنشؤوا في ألمانيا مجلة تأريخ ومدنية الشرق الإسلامي، وفي<lb/>أكثر من مدرسة جامعة ألمانية يوجد قسم خاص لتعليم لغات الشرق وآدابه، وقد<lb/>سعى الألمان بواسطة هذه المباحث وراء التدخل بين المسلمين لمصلحته الخاصة،<lb/>وقد أشار مراسلنا في برلين إلى وجود مدارس ألمانيا في مراكز عديدة في<lb/>المملكة العثمانية، وإنهم ينوون إنشاء مدرسة جامعة ألمانية في آسيا الصغرى أو ما<lb/>بين النهرين، وهي مساع سلمية تبذلها ألمانيا في سبيل تعزيز روابط العلاقات بينها<lb/>وبين الدولة العثمانية، فهل سعت إنجلترا السعي الواجب في سبيل تعزيز روابط<lb/>الصلات بينها وبين الشعوب الإسلامية التي تتولى أمورهم؟ .<lb/>وأهم هذه البلاد هي الهند ومصر، نحن نرسل إليهما نخبة من رجالنا لتولي<lb/>أمورهم وهم ما بين إنجليزي وإسكوتلاندي وأرلندي، ولكننا لا نبذل الجهد لإفهام قومنا<lb/>في إنجلترا بالذات هذه الحقيقة بحيث يدركون ما يفعله رسل دولتنا هناك، فإن<lb/>مدارسنا الجامعة لا تحفل بالدروس الشرقية كما أن المدارس العامة لا تتعرض لها،<lb/>والذين يعرفون اللغة العربية في إنجلترا أو يعلمون شيئًا من الإسلام وحياة المسلمين<lb/>هم أندر من الكبريت الأحمر، إن من مصلحة حكومة الهند وسلطتنا في مصر أن<lb/>نعد بعض رجالنا ليقفوا على حركة الإسلام وسيره، لا يفهم من قولنا هذا أنه لا<lb/>يوجد في إنجلترا من يعلم ذلك. والحقيقة أن فيها عددًا غفيرًا من هؤلاء العالمين<lb/>الذين يهتمون بهذا الأمر.<lb/>فعندنا الجمعية الآسيوية الملوكية وجمعية آسيا الوسطى وعندنا بعض<lb/>أساتذة جامعاتنا ولهم اهتمام تام باللغة العربية والإسلام، على أن الدروس في تلك<lb/>المدارس ليس فيها ما يحفز الإنسان إلى السعي والاهتمام، وكان يجب على الحكومة<lb/>أن تعين مبلغًا كبيرًا إعانة لمعهد شرقي عظيم يدفع بكثير من شباننا إلى الانقطاع لنقل<lb/>حقيقة الشرق إلى الغرب، وهذا النقل ضروري لمصلحة الغرب، وإلا فإن الغرب<lb/>لا يمكن أن يدرك حقيقة الشرق؛ لأن إدراكه له يؤدي إلى سقوطه، ومنذ خمسين سنة<lb/>زعم (رانك) أن الإسلام يضعف كلما أثرت فيه المؤثرات الغربية، ومع ذلك فقد<lb/>تواترت النهضات الإسلامية من ذلك الحين، ففي إفريقية ظهر المهدي وأمثاله<lb/>والسنوسي، وانتشرالإسلام جنوبًا فجرف كل دين آخر في سبيله وأوجد وراء بحيرة<lb/>تشاد المدن الكبيرة وهي ذات نظام وشرائع تختلف كثيرًا عن الهمجية السابقة ولم<lb/>يؤثر في الهنود اختلاطهم بالإنجليز. وهذه الدولة العثمانية التي سميت قبلاً<lb/>(بالرجل المريض) قد نهضت نهضة وطنية على قاعدة لا تختلف عن الإسلام في<lb/>شيء، وكل هذا هو من قبيل وضع خمر جديدة في زجاجات قديمة، ولا نعلم حتى<lb/>الآن ماذا تكون النتيجة، على أن حالة مصر تفيدنا أن الغرب كان عجولاً وكان الأولى<lb/>به أن بتدبر الأمر طويلاً، فدراسة هذه المسائل من مقتضيات المصلحة الوطنية<lb/>الإنجليزية وجدير برجال سياستنا أن يعتنوا به عناية خاصة اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>عسى أن يكون لمحاربي العربية عظة بهذا الكلام، وأن يعلموا أن محاربة<lb/>العربية محاربة للإسلام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كلام للسر ألفرد شارب حاكم نيازالاند نشره في جرائد لندرة وترجمته بالعربية جرائد مصر اليومية.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p604" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2315.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">علي بن شهاب</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدعوة إلى التعليم في حضرموت</head>
               <lb/>لصاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>ليس مشروع الدعوة حديث العهد عند الأمة الحضرمية؛ فإنه من المشروعات<lb/>التي اهتمت بها منذ ثماني حجج لكونه من الحاجيات الضرورية لحياة الأمة ونمائها<lb/>ولذلك لا يألو جهدًا بعض ذوي الهمم العالية في استنهاض همم أبناء جلدتهم إلى القيام<lb/>بتأسيس مدرسة في إحدى مدن حضرموت جامعة لأنواع العلوم تشرق من جوانبها<lb/>أنوارها عسى أن يحيوا ما اندثر من مجد أسلافهم القديم، ويقتدوا بإخوانهم من أبناء<lb/>ملتهم سيرًا في سبيل النهضة.<lb/>ولكن يا للعجب! إن هذا المشروع لم يتم إلى الآن مع أن الحضرميين<lb/>الموجودين الآن في هذه الجزائر ينيفون على أربعين ألف نسمة غالبهم في سعة من<lb/>الرزق لو فرضنا أن عشرة آلاف منهم - أعني ربعهم - في الدرجة الأولى<lb/>ونصفهم متوسطون والربع الأخير مقلون وجعلنا نصف الربع الأول - أعني ثمنهم -<lb/>ممن تبلغ ثروتهم الملايين ومئات الألوف ووزعنا المطالب عليهم لجاءت النتيجة كما<lb/>يأتي:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عدد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> على كل واحد <gap resp="#org_MS"/> الجملة<lb/>الثمن الأول <gap resp="#org_MS"/> 5.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 5.000 روبية 250.000 روبية<lb/>الثمن الثاني <gap resp="#org_MS"/> 5.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 2.500 روبية 125000 روبية<lb/>النصف المتوسط 20.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.000 روبية 200.000 روبية<lb/>المقلون <gap resp="#org_MS"/> 10.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1 روبية <gap resp="#org_MS"/> 10.000 روبية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 585.000 حاصل الجمع <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فتكون هذه دفعة واحدة فيشترون بها عقارات من هذه الأراضي ذات ريع<lb/>كثير ويكون الريع على قدر ما تحتاج إليه المدرسة. فهذه الأمة الموجودة في هذه<lb/>الجزائر هي بالنسبة إلى الموجودين في الجهة الحضرمية الذين أنهكهم الفقر المدقع<lb/>والجهل المظلم أقل عددًا.<lb/>أليس لنا في أغنيائنا في هذه الأقطار رجل كريم يظهر الغيرة العربية والحمية<lb/>الإسلامية والشفقة الإنسانية والرأفة الأخوية؛ فينهض بأمته ويجبر كسرها؟ أليس<lb/>فينا من يبرهن أننا من سلالة أولئك الرجال الماضين الذين بذلوا جهدهم حتى<lb/>ملؤوا الكائنات نورًا؟! فمتى نرى إخراج هذا المشروع وإبرازه إلى الوجود؟ وأَنَّى لنا<lb/>ذلك؟! ومن لنا والأمة غارقة في غياهب الغفلة ودياجير التقليد والأوهام؟! والله<lb/>إنهم لاهون بغناهم، لا يفكرون فيما أصاب هذه الأمة ولا يبالون بها ترقت أم تدلت،<lb/>اعتزت أم ذلت، بل كل ذلك لديهم سواء.<lb/>فيا للخجل! أليس عارًا أن نرى بأعيننا ونسمع بآذاننا ما حل بقومنا من<lb/>السقوط إلى الدرك الأسفل والانحطاط والتدلي في الهيئة الاجتماعية ولا تستفز أحدًا<lb/>منا الغيرة ولا الحمية لإنقاذها من ربقة الذل وانتياشها من وهدة الجهالة؟!<lb/>فإذا عرفنا هذا؛ علمنا أننا بعيدون عن أوامر ديننا، منحرفون عن سبيل الإسلام<lb/>السوي. لقد شوهنا وجهه وأضررنا بسمعته عند بقية الأمم ولو كان فينا قطرة من دم<lb/>آبائنا الكرام وذرة حمية للجامعة القومية؛ لتآزرنا واتحدنا على إحياء الشعور وإيقاظ<lb/>النائمين وإنارة الأفكار والحث على الإنفاق. فتداركوا أيها الحضرميون الوقت قبل<lb/>فواته وقبل أن يتخطفكم الداء الغربي ويضع الأغلال في أعناقكم كما وضعها في<lb/>أعناق الهنود والمصريين والجاويين ولسوف تندمون ولا ينفع الندم. تفكروا واعملوا<lb/>قبل نزول البلاء ولا تتهاونوا مثلما تهاون إخواننا التونسيون والجزائريون<lb/>والمراكشيون متكلين على الخرافات حتى دهمهم البلاء ولم تغنهم خرافاتهم ونحن الآن<lb/>محتذون مثالهم وسائرون في طريقهم نتخبط كأن بنا مسًا من الشياطين!<lb/>أشفقوا أيها الحضرميون على دينكم وقومكم ووطنكم وسمعة سلفكم ومستقبل<lb/>أيامكم وأولادكم فإننا لفي غرور عظيم. وإذا نظرنا بعين الحق والإنصاف ونفي<lb/>الحماقة والتعصب الأعمى نرى ما يوجب الاضطراب واليأس من تكاسلنا وتنافرنا<lb/>في جانب بقية الأمم التي تسابق إلى تنازع البقاء.<lb/>ناشدتكم الله أيها الرجال المخلصون في خدمة الوطن والأمة. ما الفائدة في فتح<lb/>المدراس في جاوه وحدها لأبناء العرب؟ هل تعود على الوطن وأهله بكل ما نرجوه<lb/>له من الفوائد؟ لا أظن؛ لأن أبناء العرب هنا لم يعرفوا معنى الوطن بل هم<lb/>يكرهون ذكر أرض العرب! وإن قلت: يكرهون العرب أنفسهم ولا يحبون إلا من<lb/>نشؤوا بينهم.. لما كنت مبالغًا! فالفائدة عائدة لشخصيتهم فقط لا لمجموع أهل وطنهم<lb/>كما توهم الأغرار.. إذا فرضنا أن ابن العرب المستعجم حاز القدح المعلّى في لغة<lb/>الأجانب والكتابة والحساب ونال الشهادة المدرسية في الهندسة وما أشبه، فهل<lb/>تظنون أن الحكومة الأجنبية تمنحه رتبة وتعطيه راتبًا يوازي نصف أو ربع ما<lb/>تعطيه لأحد الأوربيين؟ كلا. فرضنا أنه صار كاتبًا في الحكومة أو عند أحد التجار<lb/>الإفرنج براتب شهري قدره عشر روبيات إلى خمس عشرة روبيه فيعيش بهذه فيبقى<lb/>مدة حياته في هذه الجزائر. فهل للوطن إذًا فائدة أو لأبناء وطننا التعيس الحظ؟ كلا.<lb/>فحينئذ لا يكون في فتح المدارس هنا كل الفائدة لأبناء العرب الذين يولدون هنا إلى<lb/>تلك المدارس فتكون العاقبة محمودة لهم ولوطنهم وملتهم جميعًا.<lb/>فهل تليق بنا هذه الغفلة مع أن للعرب خصوصًا وللمسلمين عمومًا علماء<lb/>وأغنياء في غالب مستملكات الأجانب؟<lb/>فبأي شيء تعاملهم الأجانب؟ هل أحد منهم نال رتبة والٍ أو حاكم أو أعطته<lb/>راتبًا يوازي راتب أقل واحد من الأوربيين؟ أو هل نظرت إليهم بعين الشرف<lb/>والعز والاحترام؟ كلا، وإنما هم ينظرون إليهم بعين الاحتقار كما ينظرون إلى أرذل<lb/>حيوان ولسان حالهم يقول: لو كان هؤلاء يُعَدّون من بني الإنسان لكان لهم سلطة<lb/>على بلادهم ولأصلحوا ذات بينهم. فكيف تريدون الأجانب على إكرامكم وأنتم لم<lb/>تكرموا أنفسكم، فمن أي باب تطلبون الشرف؟ فالشرف هو في ترقية الوطن، ولمِّ<lb/>شعث أبنائه، والأخذ بناصر المظلوم، وانتياش الجاهل من حمأة الغفلة، وبذل<lb/>العلوم المفيدة وبذل المال لتأسيس المدارس. وفقنا الله إلى ما فيه صلاحنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بتاوى (جاوه)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي بن شهاب <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p607" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2316.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قانون حق التأليف</head> [*]<lb/>المادة الأولى: لكل نوع من النتائج الفكرية والقلمية حق لصاحبها يسمى (حق<lb/>التأليف) .<lb/>المادة الثانية: النتائج الفكرية والقلمية هي جميع أنواع الكتب والمؤلفات<lb/>والرسوم والألواح والخطوط والمحكوكات والهياكل والخطط والخرائط والمسطحات<lb/>والمجسمات المعمارية والجغرافية والطوبوغرافية وكل المسطحات والمجسمات الفنية<lb/>والترانيم والتواقيع (نوطة) الموسيقية.<lb/>المادة الثالثة: إن حق التأليف يتضمن طبع ونشر هذه الآثار والاتجار بها<lb/>وترجمتها للسان آخر أو إفراغها لرواية تمثيلية، ويشمل الدروس والمواعظ والخطب<lb/>والمسامرات التي تلقى لأجل التعليم والتربية أو الفكاهة. أما الخطب التي تلقى في<lb/>مجلس المبعوثان والأعيان والمحاكم والاجتماعات العمومية؛ فلكل إنسان أن يضبطها<lb/>وينشرها، وإنما جمع خطب خطيب أو دروس أستاذ وتدوينها وطبعها هو حق من<lb/>حقوق صاحبها.<lb/>المادة الرابعة: المقالات والرسوم التي تنشر في الجرائد اليومية والموقتة إذا<lb/>كانت مقيدة بعبارة مثل (حقها محفوظ) و (نشرها وترجمتها ممنوع لغير صاحبها) ؛<lb/>فحقها محفوظ. ولكن المقالات والرسوم والأخبار اليومية غير المقيدة بمثل هذا القيد<lb/>لا يعتبر فيها حق التأليف على شرط أن يبين مأخذها.<lb/>المادة الخامسة: لا يجوز استعمال أسماء الجرائد والمجموعات والرسائل<lb/>والكتب الموجودة من قبل أحد وإنما لكل إنسان أن يضع لمؤلفاته أسماءً وعنوانات<lb/>عمومية.<lb/>المادة السادسة: إن حق التأليف عائد للمؤلف في حياته، أما بعد وفاته فهو<lb/>عائد أولاً لأولاده وأزواجه لمدة ثلاثين سنة من تأريخ وفاته، ثانيًا: لآبائه وأمهاته،<lb/>ثالثًا: لأحفاده بالتساوي. وعليه؛ لا يجوز طبع ونشر هذه المؤلفات أوترجمتها للسان<lb/>آخر في هذه المدة من قبل أحد غير مؤلفها أو ورثته.<lb/>المادة السابعة: إن حق التأليف في الألواح والخطوط والنقوش والرسوم<lb/>والأشكال والخرائط وجميع المسطحات والمجسمات المعمارية والجغرافية<lb/>والطوبوغرافية بعد الوفاة هو ثماني عشرة سنة، أما حق التأليف في الترانيم<lb/>والتواقيع الموسيقية فهو كالكتب والمؤلفات (ثلاثون سنة) .<lb/>المادة الثامنة: ليس في القوانين والنظامات والأوامر والتعليمات الرسمية<lb/>والإعلانات التجارية والصناعية حق للتأليف ولكن للذين يعلقون عليها ويشرحونها<lb/>حق محفوظ في هذه التعاليق والشروح.<lb/>المادة التاسعة: إن مدة حق التأليف للآثار التي لم تنشر في حياة المحرر تبتدئ<lb/>اعتبارًا من تأريخ نشرها.<lb/>المادة العاشرة: لا يجوز تمثيل رواية منثورة أو منظومة أو تمثيل قسم منها<lb/>من غير إذن المؤلف، ولا يتضمن حق طبع هذه الآثار ونشرها حق تمثيلها.<lb/>المادة الحادية عشرة: إن تمثيل الروايات المنثورة والمنظومة في المسامرات<lb/>التي ترتبها المكاتب والجمعيات الخصوصية لا لمقصد الانتفاع غير تابعة لحق<lb/>التأليف.<lb/>المادة الثانية عشرة: يجوز أخذ بعض القطع من أي أثر كان لضرورة أو لفائدة<lb/>من الآثار الأدبية والعلمية والكتب المخصوصة بالمدارس وفي الانتقادات على شرط<lb/>أن يذكر اسم المؤلف.<lb/>المادة الثالثة عشرة: لا تنشر المكاتيب إلا برخصة من صاحب تلك الآثار إذا<lb/>كان حيًّا أو من عائلته إذا كان متوفًى.<lb/>المادة الرابعة عشرة: يمكن ترجمة أثر من الآثار من قِبل واحد أو أكثر ضمن<lb/>أحكام هذا القانون، وحق كل مترجم من ترجمته كحق التأليف اعتبارًا من وفاة<lb/>المترجم.<lb/>المادة الخامسة عشرة: إن حق التأليف في الآثار التي تنشرها الدوائر الرسمية<lb/>والجمعيات المعروفة لدى الحكومة بصورة رسمية عائد لتلك الدوائر والجمعيات.<lb/>المادة السادسة عشرة: إذا ألف أو ترجم أثر من قبل أشخاص متعددين من<lb/>غير مقاولة؛ فحق التأليف أو الترجمة عائد إليهم كافة على التساوي، وإذا توفي<lb/>أحد الشركاء؛ فحق استفادته من الأقسام التي نشرت لتاريخ وفاته والمسودات التي<lb/>أعدت للنشر ينتقل لورثته، وتعتبر مدة الثلاثين سنة في حق التأليف، ومدة الخمس<lb/>عشرة سنة في حق الترجمة اعتبارًا من وفاة آخر شريك في التحرير. وإذا كان يوجد<lb/>مقاولة مخصوصة بين الشركاء؛ فيجري حكم المقاولة تمامًا، وإذا حدث خلاف ما؛<lb/>يرجع إلى المحكمة.<lb/>المادة السابعة عشرة: إذا لم يبق لأثر صاحب ما، كأن توفي مؤلفه بلا<lb/>وارث أو انقطعت الوراثة أو حدثت أسباب أخرى؛ فكل إنسان له الحق بطبع<lb/>ذلك الأثر وترجمته.<lb/>المادة الثامنة عشرة: يمكن لكل أحد أن يطبع الآثار المطبوعة قبلاً والتي لا<lb/>صاحب لها وفقًا للمادة السابقة، وأما الذين يودون طبع أثر لم يطبع حتى الآن؛<lb/>فيعطى لهم بناءً على استدعائهم امتياز من قبل نظارة المعارف لمدة عشر سنوات إلى<lb/>خمس عشرة سنة، وحينئذ لا يجوز لغير صاحب الامتياز أو ورثته طبع هذا الأثر في<lb/>ظرف هذه المدة. وإنما إذا لم يباشر طبع الأثر في مدة سنة أوعطل سنة بعد مباشرة<lb/>طبعه؛ فيعد الامتياز كأن لم يكن.<lb/>المادة التاسعة عشرة: إذا نفدت بعد وفاة المؤلف نسخ أثر من الآثار المعتبرة<lb/>التي يرجى منها فائدة للعموم ولم يتيسر طبعه لسبب من الأسباب كفقر ورثة المؤلف<lb/>أو إهمالهم أو عدم اتفاقهم؛ فنظارة المعارف تستكمل أسباب طبع هذا الأثر مع مراعاة<lb/>حقوق الورثة.<lb/>المادة العشرون: على مؤلفي الآثار أن يعطوا ثلاث نسخ مطبوعة من أثرهم<lb/>لنظارة المعارف في الآستانة ولمديرية المعارف في الخارج ويقيدوه ويسجلوه؛<lb/>ليحفظوا بذلك حق تأليفهم. أما الآثار التي ليس لها إلا صورة واحدة كالألواح<lb/>والتماثيل والتعاليق (المدليات) فهي مستثناة من هذه المعاملة.<lb/>المادة الحادية والعشرون: يقيد في الدفتر المخصوص الذي ينظم في نظارة<lb/>المعارف ومديرياتها لحق التأليف ماهية المؤلف واسم الأثر وموضوعه وتاريخه<lb/>ومحل طبعه وعدد صحائفه، ويوضع له رقم بالترتيب، وبعدها يوقع عليه من<lb/>صاحب الأثر أو وكيله الرسمي.<lb/>المادة الثانية والعشرون: يؤخذ في دوائر محاسبات المعارف ربع ليرة<lb/>عثمانية فقط خرجًا للقيد والتسجيل، ويعطى بمقابله من قبل نظارة المعارف<lb/>أو مديرياتها علم وخبر يعتبر بمقام سند للتصرف يكون معمولاً به إلى أن يثبت<lb/>عكسه بالمحاكمة.<lb/>المادة الثالثة والعشرون: تجري معاملة قيد المطبوعات الموقتة في كل آخر<lb/>سنة عند إراءة النسخ التي نشرت وتسجيلها.<lb/>المادة الرابعة والعشرون: لا تسمع دعوى حق التأليف في المؤلفات غير<lb/>المسجلة إلى حين تسجيلها، تعلن في آخر السنة الآثار التي قيدت وسجلت في<lb/>ظرف السنة وأسماء مؤلفيها رسميًّا بواسطة الجرائد.<lb/>المادة الخامسة والعشرون: لصاحب الأثر أو المترجم أو صاحب الامتياز أو<lb/>ورثتهم أن يبيعوا أو يتركوا في ظرف المدة النظامية حق التأليف أوالامتياز تمامًا<lb/>أو موقتًا أو بتعيين عدد النسخ لآخر بموجب مقاولة بمقابل بدل أو بلا بدل، ويكون<lb/>المشتري أو الآخذ حينئذ قائمًا مقام أصحابها ضمن شروطها. حتى إنه إذا توفي قبل<lb/>إكمال المدة تعد ورثته متصرفة في المدة الباقية.<lb/>المادة السادسة والعشرون: يجب تسجيل مقاولة البيع أوالترك في نظارة<lb/>المعارف في الآستانة وفي مديرياتها في الخارج ويؤخذ نصف ليرة<lb/>عثمانية خرج قيدية ولدى إبراز المقاولات التي لم تقيد على هذه الصورة إلى المحاكم<lb/>يؤخذ ثلاثة أضعاف الخرج المذكور جزاءً ويرسل إلى صندوق المعارف.<lb/>المادة السابعة والعشرون: المحررون وأصحاب الصناعة الذين يشتغلون<lb/>لاسم غيرهم يعتبرون بائعين حق تأليفهم إذا لم يوجد مقاولة خصوصية.<lb/>المادة الثامنة والعشرون: ليس للطابع أن يحدث تغييرًا ما في الأثر بدون إذن<lb/>المحرر، وإذا جرى ذلك؛ منع نشر الأثر بواسطة المحكمة وتعلن صورة<lb/>الإعلام بالجرائد وليس للطابع أن يسترد الأجرة التي أعطاها للمحرر.<lb/>المادة التاسعة والعشرون: إن طبع كتاب وتمثيله في المدة الحقوقية من غير<lb/>إذن صاحبه يعد تقليدًا، وكذلك تمثيل رواية منثورة أومنظومة في المدة الحقوقية من<lb/>غير رخصة أصحابها وطبع التواقيع (نوطة) الموسيقية أو استنساخ الخرائط<lb/>والألواح والرسوم وأنواع الخطوط بالفوطوغراف أو بوسائط أخرى وإعمال قوالب<lb/>للآثار القلمية والموسيقية بالوسائط الصناعية وإعمال الألواح لها (بلاكات) هو<lb/>بحكم التقليد يجازى المقلدون توفيقًا للمادة الثانية والثلاثين.<lb/>المادة الثلاثون: إن نسبة الآثار في التأليف والفنون النفسية لغير أصحابها<lb/>يعد انتحالاً وكذلك من قدم وأخر عبارات كتاب أو أناشيد موسيقية، أو حرف طرز<lb/>إفادتها كله بصورة يفهم منها الأصل وأسندها لنفسه يعد بحكم المنتحل.<lb/>المادة الحادية والثلاثون: التنقيدات والشروح والحواشي لا تعد انتحالاً وكذلك<lb/>إذا نقل المؤلف بعض جمل وفقرات من أثر آخر لأثره، ونوه بأنه أخذه من محل<lb/>آخرلا يكون منتحلاً.<lb/>المادة الثانية والثلاثون: من طبع الآثار التي لها حق التأليف بدون رخصة من<lb/>أصحابها أو توسط بطبعها أو مثل رواية منثورة أو منظومة يغرم بخمس وعشرين<lb/>ليرة عثمانية إلى مائة ليرة جزاءً نقديًّا ويحبس من أسبوع إلى شهرين، وتضبط منه<lb/>الآثار التي طبعها، وتعطى إلى أصحابها. وكذلك من طبع مثل هذه الآثار في<lb/>الخارج، ومن أدخلها إلى الممالك العثمانية يغرم بخمسة وعشرين ليرة عثمانية إلى<lb/>مائة ليرة جزاءً نقديًّا، والذين يبيعون هذه المطبوعات وهم عارفون بها أو<lb/>يعرضونها للبيع يغرمون بخمس ليرات عثمانية إلى خمس وعشرين ليرة<lb/>جزاءً نقديًّا.<lb/>المادة الثالثة والثلاثون: إذا أقيمت دعوى الضرر والخسارة من قبل صاحب<lb/>الأثر المتضرر يعطى بحقها قرارًا من المحكمة نفسها مع أساس الدعوى.<lb/>المادة الرابعة والثلاثون: يعامل الطابعون الذين يطبعون كتبًا زيادة عن<lb/>المقاولة التي عقدوها مع المؤلف معاملة الذين خالفوا الأمانة، وتضبط النسخ الزائدة<lb/>التي طبعوها، ويؤخذ منهم بدل ما باعوه منها ويعطى كل ذلك لصاحب الأثر.<lb/>المادة الخامسة والثلاثون: تطبق أحكام المادة الثانية والثلاثين التي بحق<lb/>المقلدين بحق المنتحلين أيضًا.<lb/>المادة السادسة والثلاثون: لأصحاب الأثر المشترك أن يراجعوا المحكمة<lb/>على الانفراد، ويطلبوا الضرر والخسارة التي لحقتهم بسبب التجاوز على حقوقهم<lb/>التصرفية من قبل الغير.<lb/>المادة السابعة والثلاثون: لا يجوز للدائنين حجز آثار المؤلف التي لم تطبع.<lb/>وإذا صدر حكم في بيع الآثار والمؤلفات التي حجز عليها؛ يعتنى كثيرًا بعرضها للبيع<lb/>ووقاية أصحابها من الغدر.<lb/>المادة الثامنة والثلاثون: النظام المتعلق بطبع الكتب والمؤرخ في 8 رجب<lb/>سنة 289 و 30 آب سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0288" change="#d3e146">288</date> منسوخ بهذا القانون مع الفقرات المذيلة عليه.<lb/>المادة التاسعة والثلاثون: إن الذين طبعوا أثرًا قبل نشر هذا القانون بدون أن<lb/>يحصلوا على رضى صاحبه أو ورثته عليهم مراجعة صاحبه أو ورثته واستحصال<lb/>رضائهم. وإذا استمروا على بيع الآثار المقلدة من غير رضى أصحابها؛ يجازون<lb/>بمقتضى هذا القانون.<lb/>المادة الأربعون: إن تنفيذ الأحكام القانونية على الجرائم المعينة بهذا القانون<lb/>متوقفة على شكاية شخصية.<lb/>المادة الحادية والأربعون: إن حق التأليف في الآثار التي نشرت بلا إمضاء<lb/>أو بإمضاء مستعار راجعة إلى ناشرها إلى أن يظهر محررها نفسه.<lb/>المادة الثانية والأربعون: ناظر المعارف والعدلية مأموران بإجراء هذا<lb/>القانون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في 10 جمادى الأولى سنة 1328<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وفي 6 مارس سنة 1326 <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحضارة</title> ثم طبعته على حدة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p613" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2317.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين القاسمي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعارض العقل والنقل في الإسلام</head> [*]<lb/>جمال الدين القاسمي<lb/>
               <lb/>(نص السؤال)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى جناب المكرم الأخ في الله مفيد السائلين وقدوة الناسكين، إمام المحدثين،<lb/>سالك منهج الراشدين: شيخنا الفاضل الأمجد محمد جمال القاسمي سلمه الله من كل<lb/>شر وجعلنا وإياه من أتباع سيد البشر آمين.<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته ومغفرته ومرضاته. أما بعد، فإنه وصل إلينا<lb/>عزيز كتابكم، تلوناه مسرورين بسني خطابكم، وحمدنا الله على ما أولاكم، أصلح<lb/>الله أحوالنا وأحوالكم، وأحسن عواقب الجميع إنه ولي التوفيق.<lb/>وبعده، إني نظرت في أماكن من كلام الشيخ محمد عبده رحمة الله عليه مثل<lb/>توسطه في ذم السياسة وذم التقليد ومحبته لطريق السلف وحثه على النظر فيه في<lb/>أصول الاعتقاد وحثه على مآخذ الأئمة من الكتاب والسنة واحترام أهل الحديث<lb/>وأهل الإثبات وتمييزه طريقهم عن غيره، فحق لي أن أقول: هو العالم الحبر الذي<lb/>ينبغي أن تشد إليه الرحال. وودت أني سألته في حياته إيضاح قاعدة في أصل<lb/>الاعتقاد قد رسمها في كتاب الإسلام والنصرانية في تقديم العقل على ظاهر الشرع<lb/>عند التعارض، قال في كتابه:<lb/>(اتفق أهل الملة الإسلامية - إلا قليلاً ممن لا ينظر إليه - على أنه إذا<lb/>تعارض العقل والنقل أخذ بما دل عليه العقل، وبقي في النقل طريقان: طريق التسليم<lb/>بصحة المنقول مع الاعتراف بالعجز عن فهمه، وتفويض الأمر إلى الله في علمه.<lb/>والطريق الثانية: تأويل النقل مع المحافظة على قوانين اللغة حتى يتفق معناه مع ما<lb/>أثبته العقل. (وقال) وبهذا الأصل الذي قام على الكتاب وصحيح السنة وعمل<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم مهدت بين يدي العقل كل سبيل) اهـ كلامه.<lb/>فقسمها ثلاثة أقسام: الأول: التقديم عند التعارض مطلقًا، والثاني: التفويض،<lb/>والثالث: التأويل، فالأول: لولا ذمه لتقليد الفقهاء فضلاً عن الآراء الفلسفية؛ لقلنا<lb/>هذا تقليد لهم بناءً على أصلهم، والثاني: التفويض وفيه ما فيه، والثالث: لولا<lb/>تمييزه وإعلاؤه طريقة السلف؛ لقلنا: عنى بالتأويل اصطلاح المتفلسفة الذي حقيقته<lb/>التبديل. وكذلك (قال) وهذا الذي عليه عمل النبي صلى الله عليه وسلم. ففهمنا من<lb/>ذلك أنه بنى تلك الأصول على وجه يمكن أنه من السنة لكن لم نحط به علمًا خلاف<lb/>ما يتوهم؛ ولأنه بعيد من الغباوة والتقليد بغير الوقوف على الحقائق. وإني لعلى<lb/>نظر بل على قدم أن العقل عقلين: عقل صحيح وعقل فاسد، وأن النقل نقلين: نقل<lb/>صريح صحيح، ونقل غير صحيح. فالعقل الصحيح، موافق للنقل الصريح،<lb/>لا تعارض ولا تنازع بينهما وما حصل من التنازع فهو من سوء الأفهام ليس هو<lb/>اختلال في العقل الصحيح، ولا قصور من النقل الصريح، ومع هذا لم يرتفع عني<lb/>وجه الإشكال بالكلية، بل على هنية، لما في ذلك من الإجمال واحتمال التفاصيل؛ ما<lb/>يحتاج إلى فهم سيَّال، وفكر وقاد، فاستشكلت ذلك جدًّا.<lb/>وطلب التسليم لقاعدة صاحب الإسلام والنصرانية أعوذني إلى أن أنظر في<lb/>كتاب شيخ الإسلام ابن تيمية المسمى بـ (الجمع بين العقل والصحيح والنقل<lb/>الصريح) وهو بهامش كتابه (منهاج السنة في الرد على الرافضة) فسرحت نظري<lb/>في أول الكتاب واسترسلت به نحو فصلين؛ فعسر علي التسليم للتقديم مطلقًا؛ فأوقفني<lb/>ذلك الكتاب على نثيل أبحاث موارد طرق شتى متباعدة الأعماق، متخالفة المساق،<lb/>متبانية المذاق، فمنها ما هو ملح أجاج آسن كدر، ومنها ما هوعذب صاف فرات<lb/>سائغ للشراب، وما بينهما في الأقل والأكثر مزج من الجانبين. فصوبت نظري<lb/>مليًّا في ذلك؛ فإذا الناس في تنوع طرقهم إلى مواردهم يهرعون سراعًا أقطاعًا<lb/>وأرسالاً وأشتاتًا، لا يصدهم وذح قذى ما في مواردهم، فسبحان الله! لقد استعذب كل<lb/>أناس مشربهم.<lb/>ثم علوت أعلى نثيل تلك الموارد، دنف البدن من زواعج التفكير، شعث<lb/>القلب لهفًا، متفطر الكبد ظمأً، مرتجف الأعظم وجلاً، مفتقرًا للم شعث قلب، وضم<lb/>فطرة كبد، ونعش ظمأ، وسكون أعظم، وتمريض طبيب، فاستجرت بذلك إليكم؛<lb/>كي أستضيء بنور علمكم، وأستصبح بمشكاة فهمكم، وأستعين بباسق فضلكم،<lb/>إلى معرفة أصول الإيمان الذي أنزلت به الكتب، وأرسلت به الرسل، وما يتوقف<lb/>وجود الإيمان على وجوده، وما يعدم من عدمه، ولكم في ذلك إن شاء الله الأجور<lb/>الوافرة، والمقامات الفاخرة في الدنيا والآخرة، وفقنا الله وإياكم السداد، وألهمنا<lb/>وإياكم الرشاد، إنه رؤوف بالعباد، هذا ما يلزم.<lb/>وأبلغ سلامي فريد عصره، نابغة دهره، مفيد المستفيد، إمام وقته، بركتي<lb/>ومحبتي الشيخ عبد الرزاق البيطار والشيخ الأخ محمد ديب وإخوانكم السادة الأبرار،<lb/>وأولادكم الأطهار، ومحبيكم الأخيار. ومن لدينا مخدومكم محمد وابن عمه أحمد<lb/>والمشايخ أهل النهى السادة الفضلاء كافة بيت الآلوسي: علي أفندي ومحمود<lb/>شكري أفندي وكافتهم، والشيخ عبد الرزاق الأعظمي وكافة من تلامذة هؤلاء وأساتذة<lb/>تصحبهم، فعند ذكركم يودعونا السلام عليكم ومن يحبكم، وأنتم في أمان الله وحسن<lb/>رعايته والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> غرة ربيع ثاني سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date> هـ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المحب الداعي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز بن محمد السناني<lb/>ثم ذيله بقوله:<lb/>صاحب هذه القاعدة المذكورة [1] أقواله في الحث على التمسك بالدين الحق<lb/>وإيضاح مآثره وتقديمه وتقديسه لأصوله في سائر أقواله في كتبه ومجالسه ومحافله<lb/>يخالف ما تتخيله من التناقض فيها اللهم إلا وهمًا وليس العصمة لغير الأنبياء<lb/>صلوات الله وسلامه عليه أجمعين.<lb/>(جواب الشيخ جمال الدين القاسمي)<lb/>
               <lb/>باسمه تعالى وبحمده<lb/>إلي الشيخ الإمام الرباني، الشيخ عبد العزيز السناني، أبقاه الله مفيدًا للطالبين،<lb/>وداعيًا للحبل المتين، وقائمًا بنصر السنة القويمة، والمحجة المستقيمة، سلام الله<lb/>عليكم ورحمته وبركته ورضوانه.<lb/>أنهي إليكم أنه وصلني عزيز خطابكم، وكريم كتابكم، فحمدت المولى على<lb/>صحتكم، ودعوت لكم بدوام إفادتكم، وعموم النفع بمباحثتكم.<lb/>تضمن كتابكم الجميل، أهم بحث جليل، ومسألة جديرة بالتحقيق، وإعارتها<lb/>النظر الدقيق، مسألة اضطربت فيها الأنظار، وأعملت فيها من عهد السلف الأفكار،<lb/>وصنفت فيها المصنفات، وتنوعت فيها المذاهب والمقالات، مسألة هي أشهر<lb/>المسائل الكلامية، ومحك أفهام الفئة السلفية والخلفية، مسألة من وقف منها على<lb/>الصواب، بعد اجتيازه عقبات الارتياب، فقد فاز فوزًا عظيمًا، وكان في الأمة<lb/>إمامًا حكيمًا.<lb/>قبل أن نتكلم في هذ البحث أريد أن أذكر أمرًا أراه من أوجب الواجبات،<lb/>وأهم المهمات، ألا وهو: إطراح العصبية المذهبية، والحمية القومية، والالتفات في<lb/>كل مسألة إلى دليلها، والبحث مع برهانها، فإنا عن الحق نبحث، وإليه نسعى،<lb/>والحق ما قوي فيه الدليل واتضح معه البرهان، فمن أدلى ببرهان ناصع وحجة قويمة<lb/>فهو المحق الواجب اتباعه، المتحتم اقتفاؤه، من أي مذهب كان، ومن أي فرقة<lb/>وجد، وفي أي جيل نشأ. والحاصل أنا أبناء الدليل، وأتباع البرهان، أقول هذا<lb/>أولاً.<lb/>ثانيًا: في الآداب التي يفترض - فيما أراه - سلوكها والأخذ بها، والدعوة<lb/>إليها، وهي من لوازم التمهيد الأول: رفع التنافر من الفرق، ومحوالتضليل<lb/>والتفسيق من النفوس، وإقامة الأعذار، لسائر أهل الأنظار، ما داموا داعين إلى<lb/>الدين، متمسكين بشرعه المتين، يصلون صلاتنا، ويستقبلون قبلتنا، وأن يتحقق أن<lb/>الكل طالبون للحق، جادون للحصول عليه، ساعون وراءه، فيعذرهم بذلك<lb/>ويرحمهم، ثم من أخطأ منهم الدليل، ونكب عن سواء السبيل، فيما يعتقد خصمه؛<lb/>فإنه بعد بذله جهده معذور بالاتفاق ومأجور بنص الشارع، وعلى خصمه أن يحمد<lb/>مولاه، على ما هداه، ويشكره على ما أولاه، ويقول: الحمد لله الذي هدانا لهذا وما<lb/>كنا لنهتدي لولا أن هدانا الله.<lb/>لا أنكر أن المرء إذا بحث وفحص وجد ما يقوله المتكلمون من التأويل الذي<lb/>يخالفون به أهل الحديث كله انحرافًا، ووجد أن الحق مع أهل الحديث باطنًا<lb/>وظاهرًا، ولكن آسف لأن تكون هذه المسائل مدعاة للتفرق، سائقة للتحزب<lb/>والتعادي، باعثة على التنابز بالألقاب، مثيرة أحيانًا للطعن بإنسان إثر الترامي<lb/>بشظايا اللسان، هذا وديننا واحد، وكتابنا واحد، وقبلتنا واحدة، وأصول إيماننا<lb/>واحدة، من أين أتينا ومن أي صوب رمينا؟ أتينا من نبذ الوحدة، والزهد في<lb/>التآلف، والرغبة عن التضام، من دخلاء أفسدوا جامعتنا، أو من غلاتنا، أو من<lb/>مقصرين عن فهم روابط الدين، فإنا لله! !<lb/>نحن في عصر أحوج إلى الرجوع إلى المتفق عليه، والدعوة بالحكمة إليه،<lb/>فمن انقاد، واعتنق سبيل السداد، وإلا فلا تفسيق ولا تضليل، ما دام على قانون<lb/>التأويل، وقد صرح بذلك حجة الإسلام عليه الرحمة.<lb/>إنما عجلت بهذا التمهيد أنا لسنا من قوم يتحزبون لفريق دون آخر، ولا ممن<lb/>يعادي المخالف عداوة قلبية، بل ممن يبين الحق الذي يراه، ويجادل بالحكمة<lb/>والموعظة الحسنة من يأباه، فإن اهتدى فلنفسه، وإن أصر معتقدًا حجية ما لديه<lb/>وصحة ما ينتحله فيكشف له غلطه، فإن رجع (فذاك) وإلا بأن عاد إلى مشربه،<lb/>وقد استحكم في قلبه قواعد مذهبه، فما عليك إلا إبانة الرشاد، والله الهاد.<lb/>
               <lb/>(مبحثنا في دعوى تعارض العقل والنقل)<lb/>ماذا يقول العاقل من هذه الجملة التي دبت على الألسنة، ومشت مع الزمان،<lb/>وصقلها مرور الأيام، وامتزجت بكلام أهل النظر وتآليفهم قرنًا بعد قرن، وجيلاً<lb/>بعد جيل، حتى أصبحت أصلاً أصيلاً، وغدت ركنًا ركينًا، يتحاكم أهل النظر<lb/>إليها ويعولون في مشكلاتهم عليها.<lb/>لعمر الحق إن بثها في أسفار العلم، وتلقينها لرواد الفهم، لمما يندهش له<lb/>الفكر، ويتألم له القلب السليم، لا يعده ذوالفطنة الوقادة، والفطرة الصحيحة، إلا<lb/>من الدخائل على أصول الدين، دخائل الخلف المبتدعين.<lb/>من ينكر أثر هذه الجملة على أصول الدين؟ ومن لا يألم لما جنته على قواعد<lb/>اليقين؟ يكاد ينخلع القلب مما ترمي إليه من إمكان تعارض العقل والنقل، وتباين<lb/>الأمرين، ومعاذ الله أن يوجد تعارض أو شبه تعارض أو إمكان تعارض بين العقل<lb/>والنقل، بل العقل في النقل والنقل في العقل، وما هما لتعرف الحق إلا كالرؤية<lb/>المشروطة بسلامة البصر وانبساط الضياء، فلا عقل بدون نقل، ولا نقل بدون<lb/>عقل. العقل والنقل متآخيان في هذه الملة الحنيفية، وممتزجان في أصولها<lb/>وفروعها، كلياتها وجزئياتها، امتزاج الماء في العود والروح في الجسد،<lb/>ومتلازمان تلازمًا لا يقبل الانفكاك بوجه ما كلزوم نظام الكواكب لسيرها<lb/>المقدر.<lb/>(شهرة هذه القاعدة)<lb/>حدثني تحرير إمام أن حشويًّا من <placeName>بيروت</placeName> نقم على الأستاذ عليه الرحمة هذه<lb/>القاعدة بدعوى تفرده بها، وعدم سماعه لها، فأسِفت لأن يصل الحال بالحشوية إلى<lb/>إنكار المشهورات سيما مثل هذه القاعدة التي هي أصل للمتكلمين أجمعين، وما بنا<lb/>من حاجة إلى التعريف بشهرتها من الأسفار الموجودة وتأييدها، فإنها بديهية، إلا<lb/>أن البديهي قد ينبه عليه، لغشاوة تحول دون النظر إليه، قال السيد الزبيدي في<lb/>كتابه (إيثار الحق على الخلق) : تقديم العقل على السمع أولى عند التعارض؛ لأن<lb/>السمع عُلم بالعقل فهو أصله ولو بطل السمع والعقل معًا. وهذه من قواعد المتكلمين.<lb/>وقال الإمام ابن فورك في كتابه (تأويل المتشابه) : ما صح من الخبر المروي<lb/>في باب الصفات فهو مرتب على دلائل العقول ليجمع بين الدليلين، ويوفق<lb/>بين الحجتين.<lb/>وقال حجة الإسلام الغزالي في كتاب (الاقتصاد في الاعتقاد) : ما قضى العقل<lb/>باستحالته فيجب فيه تأويل السمع به.<lb/>ويكفي أن شيخ الإسلام ابن تيمية عليه الرحمة والرضوان ألف كتابه المسمى<lb/>(موافقة صريح المعقول لصحيح المنقول) ، لمناقشة هذه القاعدة حيث قال في أوله:<lb/>(قول القائل: إذا تعارضت الأدلة السمعية والعقلية أو السمع والعقل أو النقل<lb/>والعقل ونحو ذلك من العبارات فإنه يجب تقديم العقل، هذا الكلام قد جعله الرازي<lb/>وأتباعه قانونًا كليًّا فيما يستدل به من كتب الله وكلام أنبيائه) إلى آخره، وكلام<lb/>الأئمة في هذه القاعدة شهير إلا أن الحشوي لا يعلم ولا يريد أن يعلم.<lb/>أذكرني كلام هذا الحشوي - والشيء بالشيء يذكر- ما وقع من حشوي آخر<lb/>غبي قيل له: إن السبكي في (جمع الجوامع) رد على من زعم انقراض الاجتهاد<lb/>من عصر الأربعمائة وصحح بقاءه إلى عصره فأخذته الرجفة، وآلى بأنه قرأه<lb/>ودرسه، وسبره وفحصه، ولم ير لتلك المقالة من أثر، فقيل له: لو قرأته<lb/>لدريته ثم ترامى على محاوره فتوسل إليه ألا يضن عليه بموضع ذلك من الجمع<lb/>فقال له: راجع ما قاله في بحث خلو الزمان عن مجتهد. وهو قوله: (والمختار<lb/>أنه بعد جوازه لم يثبت وقوعه) أي: وقوع الخلو، فسقط بين يديه، وكاد يقضى<lb/>عليه، والقصد أن تلك العبارة شهيرة وإن كانت في كل كتاب تكسى من الألفاظ أسلوبًا<lb/>خاصًّا قد يخفى أنها هي هو.<lb/>(سبب تأصيل هذه القاعدة)<lb/>قدمنا ما يلم بالنفس من التألم لدعوى تعارض العقل والنقل، وأنها عبارة ما كان<lb/>ينبغي إعارتها أدنى نظر، فإنه متى أجرى بالنقل على طريقه الصحيح تصافح مع<lb/>العقل بادئ بدء. ولكن يضطرنا للكلام عليها ما يتوكأ عليه كثير من الخائضين في<lb/>الكلام مع الفرق، والباحثين في علم الكلام، أرى بعد ثبوتها في كتب الأئمة<lb/>واندراجها في مباحثهم أن لها وجوهًا بعضها صحيح وبعضها فاسد. وإليك البيان:<lb/>لما حدث في عهد السلف الخوض في الصفات والبحث في المعاني عن<lb/>مروياتها وذاع ذلك وانتشر بين حملة الآثار وبين أرباب النظر، انقسمت الناس في<lb/>ذلك ثلاثة أقسام: فريقان منهم متطرفان وفريق معتدل:<lb/>أما الفرقة الأولى المتطرفة: فهي الفئة المشبهة فإنها غلت في الإثبات غلوًّا<lb/>خرجت به عن المعقول رأسًا، فأجرت كل ما ورد على ظاهره المعهود في<lb/>المخلوقين. والمفهوم عند الإطلاق على الأجسام، فانتهى بهم الأمر إلى التجسيم<lb/>البحت، والتحديد الصِّرْف، وأخذت آراؤهم الحمقى يتلاعب بها الهوى كيف شاء،<lb/>وتفرقوا إلى مشبهة الحشوية ومشبهة الشيعة الغالية ومشبهة الحلولية، كما تراه في<lb/>كتب المقالات.<lb/>ولعل هذه الفرقة هي التي استثناها الأستاذ الإمام رحمه الله بقوله: (إلا قليلاً<lb/>ممن لا ينظر إليه) ، وفي الواقع هم شرذمة قليلون إذا نسبوا لغيرهم ولقوة جمودهم<lb/>لم يتم لهم وزن كما أقيم لغيرهم.<lb/>وأما الفرقة الثانية: فقامت في مقابلة أولئك، وغلب عليها النظر والتأويل<lb/>وأوهمت أن الأولى تنقل ما لا يليق بالتوحيد، وتروي ما لا يصح في الدين، فرمتها<lb/>بكفر أهل التشبيه والتمثيل، ومروق أهل الإلحاد والتعطيل، وقضت على تلك<lb/>المرويات بأنها مجازات وردت على مناحي معروفة للعرب، معهودة في لغتهم<lb/>وأساليبهم، ثم برهنوا على ذلك بأنه حملها على حقيقتها محال؛ لما يلزم من الحدوث<lb/>وحلول الحوادث به. يعنون بحقيقتها ما هو معروف لهم من صفات الخلق وأحوالهم،<lb/>قالوا: فلما جاء النقل بما يوهم محالاً عند العقل؛ كان للعقل التقديم على<lb/>النقل وملاحظته أولاً وبالذات، فما أمكنهم أن يتأولوه على قولهم تأولوه، وإلا قالوا:<lb/>هو من الألفاظ المتشابهة المشكلة التي لا ندري ما أريد بها. وبالجملة فجعلوا قاعدتهم<lb/>الكلية العقلية أصلاً محكمًا، والمروي المنقول فرعًا له، فكان العقل عندهم مقدمًا على<lb/>النقل مطلقًا. وهؤلاء الفرقة أيضًا من الغلاة في التنزيه المتعصبة فيه.<lb/>ولذلك كانت فرقة جائرة غير معتدلة ولا مقتصدة؛ فإن دعواها في سائر<lb/>المرويات أنها مجازات، وأن العقل مسيطر على النقل يصرفه كيف شاء - كدعوى<lb/>أن النقل يقبل كيفما كان أحاله العقل أم لا، صح سنده أم لا؟ في أن كليهما طرفان<lb/>جائران، والقصد والتوسط خيرهما. ولذا قال السيد الزيبدي: (ومن البدع بدع<lb/>المشبهة على اختلاف أنواعهم وبدع المعطلة على اختلافهم أيضًا فغلاتهم يعطلون<lb/>الذات والصفات والأسماء ومنهم الباطنية ودونهم الجهمية، ومن الناس من يوافقهم في<lb/>بعض ذلك دون بعض. ثم قال: فالفريقان المشبهة والمعطلة إنما أتوا من تعاطي علم<lb/>ما لا يعلمون، ولو أنهم سلكوا مسالك السلف في الإيمان بما ورد من غير تشبيه<lb/>لسلموا، فقد أجمعوا على أن طريقة السلف أسلم ولكنهم ادعوا أن طريقة الخلف<lb/>أعلم، فطلبوا العلم من غير مظانه، بل طلبوا علم ما لا يعلم فتعارضت أنظارهم<lb/>العقلية وعارض بعضهم بعضًا في الأدلة السمعية؛ فالمشبهة ينسبون خصومهم<lb/>إلى رد آيات الصفات ويدعون فيها ما ليس من التشبيه. والمعطلة ينسبون<lb/>خصومهم إلى التشبيه ويدعون في تفسيره ما لا تقوم عليه حجة، والكل حرموا<lb/>طريق الجمع بين الآيات والآثار، والاقتداء بالسلف الأخيار، والاقتصار على<lb/>جليات الأبصار، وصحاح الآثار. انتهى.<lb/>وطريق الجمع هو طريق السلف المقتصد ويأتي بيانه على حدة. وهو طريق<lb/>الفريق المعتدل. والمقصود أن الفرقة الثانية القائلة بالتنزيه البحت، المحكمة للعقل<lb/>في النصوص تحكيمًا مطلقًا، القائلة بتقديمه على النقل بطريقها الذي بيناه؛ فقاعدتها<lb/>المذكورة فاسدة بإطلاقها؛ إذ لو قيل لها: ما هو العقل؟ وما ميزانه؟ وهل يمكن عدم<lb/>التناقض في مناحيه؟ وهل يمكن حمل الأمة على سبيله حملاً لا ينازعهم وجدانهم<lb/>في قضية منه؟ لكان الجواب: الحيرة في الأولين، والسلب في الآخرين؛ فإن العقل<lb/>لا يمكن تحديده في هذا المقام بالكنه ولا بالعرض، وليس له ميزان ومعيار خاص<lb/>لتباين الآراء في التأويلات العقلية، وجواز أن يهدم في اليوم ما بنى منها في الأمس.<lb/>والمشاهدة قاضية بمنازعة الوجدان لكثير من مسائله، وتناقض الأنظار فيها<lb/>تناقضًا جليًّا بما لا يجد الواقف عليه سكون نفس ولا اطمئنان قلب؛ فإذن ليس مع من<lb/>يدعي تقديم العقل مطلقًا أو معارضة المعقول ما يجزم بأنه معقول صحيح متفق عليه<lb/>معلوم بالضرورة، وما سبيله كذلك؛ فلا تصح الدعوى المذكورة فيه على إطلاقها.<lb/>ومن ادعاها أظهر تناقضه واضطر إلى ما يعدل رأيه، ويلطف مشربه، ويصحح<lb/>مذهبه.<lb/>وأما الوجه الآخر الذي تصحح به هذه القاعدة، وتسلم عند كل منصف، ويكون<lb/>عليها مسحة من الحق ولمعة من الصواب؛ فذلك في مثل ما قصده الأستاذ -<lb/>عليه الرحمة - في حج خصمه النصراني وإفحامه، فقد زعم خصمه أن من قضايا<lb/>الدين ما يعلو على متناول العقل والفهم بل يناقضه، وأنه يجب مع ذلك التسليم به<lb/>تدينًا، وأنه لا أثر للعقل في باب الدين أصلاً لاطراحه معه جانبًا، ولزوم الخضوع<lb/>الأعمى، شاء العقل أم أبى، فناقشه الأستاذ بأن هذه يستحيل أن تقبله الفطرة السليمة<lb/>أو تأتي به شريعة موحاة، وأنه من أوضاع الذين انحرفوا بعد ما تبين لهم الهدى،<lb/>وأنه لو صح ذلك على زعم الخصم لكان الأحرى به أن ينبذه وينتهج ما هو خير له،<lb/>وذلك في دين أساسه العقل، وقوامه العقل، ودعائمه العقل، ومبانيه العقل، فقصده -<lb/>عليه الرحمه - هدم ما بنوه من ذلك الأصل الفاسد الذي يتبرأ منه العقل السليم،<lb/>وإبانة أن الدين الحنيفي نزل مؤاخيًا للعقل بل العقل مرده وإليه تحاكمه. ولذلك أكثر<lb/>التنزيل من التنبيه على العقل والنويه به في مثل قوله: {أَفَلاَ تَعْقِلُونَ} (يس:<lb/>68) (لعلهم يعقلون) {وَمَا يَعْقِلُهَا إِلاَّ العَالِمُونَ} (العنكبوت: 43) في آيات<lb/>لا تحصى. وبالتحاكم إلى العقل يعلم الخصم أن ليس مرد ديننا هو الخضوع الأعمى<lb/>لكهنة الباطل الذين انتحلوا لأنفسهم الربوبية في التشريع وردوا عقائد شعبهم إلى<lb/>أهوائهم وكلفوهم ما لا يطيقون من اعتقاد ما يحيله العقل كالثالوث والاستحالة <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>بل الدين الحنيفي دين العقل، دين النظر، دين التدبر، فمن استعمل عقله<lb/>ونظره وفكره من الملاحدة وتأمل في محاسنه وقابل بينه وبين غيره من الأديان لم<lb/>يلبث أن يعتنقه اعتناقًا يمتزج به في لحمه ودمه حتى يستميت في الذود عن حماه.<lb/>ثم ترقى الأستاذ عليه الرحمة إلى نكاية الخصم بأن العقل يقدم على النقل إذا<lb/>عارض قضاءه؛ ليعلم الخصم أن الأساس الأكبر والمرجع الأعلى هو العقل، وأن<lb/>ليس في الدين ما ينافيه، ولا ما ينقضه لابتنائه عليه، حتى لو وجد ما يعارضه<lb/>بادئ بدء لروجع العقل فيه فيجريه على أصله وقاعدته ويقضي للواهم أن لا<lb/>تعارض.<lb/>رأي الأستاذ - رحمه الله - أن التفويض والتأويل كليهما من قضاء العقل<lb/>في المسألة؛ وهو كذلك لأنه لولا ذلك لكان الأمر إما على حقيقته المعهودة كما فهمه<lb/>الجل وهو محال، وإما على أنه فوق العقل وذلك غير معهود في مبدأ الدين المتين.<lb/>وإنما كان التفويض أحد وجهي قضاء العقل؛ لأن للعقل أن يقول للباحث: بعد<lb/>ما وضح وثبت صدق الخبر بذلك من المعصوم الذي استنارت حجته فما عليك إلا<lb/>الإيمان بما جاء به تفصيلاً فيما فصل وإجمالاً فيما أجمل، ومنه أوصاف الربوبية<lb/>وما يضاف إلى سموها؛ فيكفيك الإذعان للمنقول منها، ولم تكلف الخوض في<lb/>اكتناهها فهو ما لا تبلغه قوتك، ولا تصل إليه قدرتك، وربما عثر بك الحال، إلى<lb/>الزلل في المتعال، فتكون جاوزت قدرك، وتعديت طورك، وهذا القضاء قضاء<lb/>مرضي لا يأباه القلب ولا يجافيه ذو اللب.<lb/>كما أن قضاء العقل بالتأويل قضاء مقبول، لا تحيله العقول، بل هو الذي<lb/>آثره جمهور النظار الفحول، وقد طالعت من ذلك كتاب ابن فورك - رحمه الله -<lb/>فرأيته توسع في توجيه المروي من الصفات توسعًا غريبًا أقام في كل فصل من<lb/>الشواهد العربية نظمًا، ومن مُثلِهم نثرًا ما يقنع الباحث بل يدهشه حتى يخيل للناظر<lb/>أن ليس وراء ذلك مرمًى. وقد حاول رد طريقة السلف وما روي عنهم إلى مشربه،<lb/>ورد شبه الطاعنين على المحدثين في طريقة غريبة، وإن تعسف في كثير من<lb/>التأويل، ونوقش في توجيهه كل ما روي في الباب ولو موضوعًا. فذاك بحث آخر.<lb/>والقصد أن تأويلاته سائغة، وفي لغة العرب متسع لها وترحيب بها، ومن ينكر<lb/>وفرة المجاز في اللغة ورقة أساليبه، وبديع كناياته، ولطيف مواقعه، وأسرار<lb/>إعجازه وبلاغته. لا جرم أنه باب من أبواب الخطاب عظيم، وركن من أركان<lb/>اللغة قويم، على أن من المروي ما لا يمكن معه إلا المجاز مهما حاول محاول لحديث<lb/>(قلب المؤمن بين أصبعين من أصابع الرحمن) وحديث (الحجر الأسود يمين الله<lb/>في الأرض) .<lb/>نعم ثمة في باب الصفات ما هو أرقى من المذهبين المذكورين مذهب التأويل<lb/>والتفويض. وذلك من إثبات تلك الصفات بلا تأويل ولا تمثيل إثباتًا حقيقيًّا يليق<lb/>بالذات العلية.<lb/>قال شيخ الإسلام ابن تيمية - عليه الرحمة والرضوان - في رسالته<lb/>المدنية: (مذهب أهل الحديث وهم السلف من القرون الثلاثة ومن سلك سبيلهم من<lb/>الخلف أن هذه الأحاديث تمر كما جاءت ويؤمن بها وتصدق وتصان عن تأويل<lb/>يفضي إلى تعطيل، وتكييف يفضي إلى تمثيل، وقد أطلق غير واحد ممن حكى<lb/>إجماع السلف منهم الخطابي مذهب السلف أنها تجري على ظاهرها، مع نفي<lb/>الكيفية والتشبيه عنها، وذلك أن الكلام في الصفات فرع عن الكلام في الذات يحتذى<lb/>حذوه، ويتبع فيه مثاله؛ فإذا كان إثبات الذات إثبات وجود لا إثبات كيفية؛ فكذلك<lb/>إثبات الصفات إثبات وجود لا إثبات كيفية، فنقول: إن له يدًا وسمعًا. ولا نقول: إن<lb/>معنى اليد القدرة ومعنى السمع العلم) .<lb/>ثم قال عليه الرحمة والرضوان: (وبعض الناس يقول) : مذهب السلف أن<lb/>الظاهر غير مراد. ويقول: أجمعنا على أن الظاهر غير مراد. وهذه العبارة خطأ إما<lb/>لفظًا ومعنًًى، أو لفظًا لا معنًى لأن الظاهر قد صار مشتركًا بين شيئين: أحدهما: أن<lb/>يقال: إن اليد جارحة مثل جوارح العباد، وظاهر الغضب غليان القلب لطلب<lb/>الانتقام. وظاهر كونه في السماء أن يكون مثل الماء في الظرف. فلا شك أن من<lb/>قال: هذه المعاني وشبهها من صفات المخلوقين ونعوت المحدثين غير مراد من<lb/>الآيات والأحاديث. فقد صدق وأحسن؛ إذ لا يختلف أهل السنة أن الله تعالى ليس<lb/>كمثله شيء لا في ذاته ولا في صفاته ولا في أفعاله، بل أكثر أهل السنة من أصحابنا<lb/>وغيرهم يكفرون المشبهة والمجسمة. لكن هذا القائل أخطأ حيث ظن أن هذا المعنى<lb/>هو الظاهر من هذه الآيات والأحاديث. وحيث حكى عن السلف ما لم يقولوه، فإن<lb/>ظاهر الكلام هو ما يسبق إلى العقل السليم لمن يفهم بتلك اللغة. ثم قد يكون ظهروه<lb/>بمجرد الوضع، وقد يكون بسياق الكلام.<lb/>وليست هذه المعاني المحدثة المستحيلة على الله هي السابقة إلى عقل المؤمن بل<lb/>اليد عندهم كالعلم والقدرة والذات، فكما كان علمنا وقدرتنا وحياتنا وكلامنا ونحوها<lb/>من الصفات أعراضًا تدل على حدوثنا يمتنع أن يوصف الله بمثلها. فكذلك أيدينا<lb/>ووجوهنا ونحوها جسام محدثة لا يجوز أن يوصف الله بمثلها. ثم لم يقل أحد من أهل<lb/>السنة: إذا قلنا: إن لله علمًا وقدرة وسمعًا وبصرًا أن ظاهره غير مراد. ثم يفسره<lb/>بصفاتنا. فكذلك لا يجوز أن يقال: إن ظاهر اليد والوجه غير مراد ولا فرق بين ما<lb/>هو من صفاتنا جسم أو عرض للجسم. ومن قال: إن ظاهر شيء من أسمائه وصفاته<lb/>غير مراد فقد أخطأ؛ لأنه ما من اسم يسمى الله به إلا والظاهر الذي يستحقه المخلوق<lb/>غير مراد به. فكان قول هذا القائل يفضي إلى أن يكون جميع أسمائه وصفاته قد<lb/>أريد بها ما يخالف ظاهرها. ولا يخفى ما في هذا الكلام من الفساد.<lb/>والمعنى الثاني: إن هذه الصفات إنما هي صفات الله سبحانه على ما يليق<lb/>بجلاله، نسبتها إلى ذاته المقدسة كنسبة صفات كل شيء إلى ذاته. فيعلم أن العلم<lb/>صفة ذاتية للموصوف، ولها خصائص، ولا يدرك لها كيفية. كما يعلم أن له<lb/>ربًّا وخالقًا ومعبودًا ولا يعلم كنه شيء من ذلك. بل غاية علم الخلق هكذا يعلمون<lb/>الشيء من بعض الجهات ولا يحيطون بكنهه وعلمهم بنفوسهم من هذا الضرب.<lb/>ثم قال: أفيجوز أن يقال: إن الظاهر غير مراد بهذا التفسير؟ لا يمكن، فمن قال:<lb/>إن الظاهر غير مراد بمعنى أن صفات المخلوقين غير مرادة قلنا له: أصبت في<lb/>المعنى، لكن أخطأت في اللفظ، وأوهمت البدعة، وجعلت للجهمية طريقًا إلى<lb/>غرضهم، وكان يمكنك أن تقول: تمر كما جاءت على ظاهرها مع العلم بأن<lb/>صفات الله ليست كصفات المخلوقين، وأنه منزه مقدس عن كل ما يلزم منه حدوثه أو<lb/>نقصه. ومن قال: الظاهر غير مراد بالتفسير الثاني - وهو مراد الجهمية ومن<lb/>تبعهم من المعتزلة والأشعرية وغيرهم - فقط أخطأ. اهـ كلامه.<lb/>وقد سبق شيخ الإسلام إلى هذا الإمام ابن بطة - رحمه الله - حيث قال في<lb/>الفصل الثامن من كتابه: (ثم نهاية شغبهم أن إثبات هذه الصفات يقتضي التشبيه<lb/>والتجسيم لما نراه في الشاهد. وهذا الشغب ينعكس عليهم ويعلم بطلانه بذلك، ألا<lb/>ترى أن في الشاهد أن الفاعل للأشياء المتقنة العالم الخبير الحي السميع البصير<lb/>جسم؟ والله سبحانه حي سميع بصير عليم خبير فاعل وليس بجسم، فإثبات الصفات<lb/>له على ما جاء به النص عنه أو عن رسوله صلى الله عليه وسلم لا يوجب التجسيم<lb/>ولا التشبيه بل كل شيء يتعلق بالمحدث مكيف، وصفات البارئ لا كيفية لها،<lb/>فالتجسيم والتشبيه منتفيان عنه وعن صفاته. وبالله التوفيق) .<lb/>وكذلك جود في إيضاح هذا المشرب الإمام ابن القيم رحمه الله في (طريق<lb/>الهجرتين) في مباحث التوبة فننقله عنه ونجعله مسك الختام.<lb/>قال رحمه الله بعد أن ناقش من أوقع الأمة في أودية التأويلات وشعاب<lb/>الاحتمالات والتجوزات:<lb/>(فإن قلت: فهل من مسلك غير هذا الوادي الذي ذممته فنسلك فيه، أو: من<lb/>طريق ليستقيم عليه السالك؟ قلت: نعم بحمد الله الطريق واضحة المنار بينة<lb/>الأعلام مضيئة للسالكين، وأولها أن نحذف خصائص المخلوقين، عن إضافتها إلى<lb/>صفات رب العالمين؛ فإن هذه العقدة هي أصل بلاء الناس فمن حلها؛ فما بعدها<lb/>أيسر منها، ومن هلك بها؛ فما بعدها أشد منها، وهل نفى أحد ما نفى من صفات<lb/>الرب ونعوت جلاله إلا لسبق نظره الضعيف إليها واحتجابه بها عن أصل الصفة<lb/>وتجردها عن خصائص المحدث؟ فإن الصفة يلزمها لوازم باختلاف محلها فيظن<lb/>القاصر إذا رأى ذلك اللازم في محل المحدث أنه لازم لتلك الصفة مطلقًا فهو يفر<lb/>من إثباتها للخالق سبحانه، حيث لم يتجرد في ظنه عن ذلك اللازم، وهذا كما فعل من<lb/>نفى عنه سبحانه الفرح والمحبة والرضاء والغضب والكراهة والمقت والبغض<lb/>وردها كلها إلى الإرادة فإنه فهم فرحًا مستلزمًا لخصائص المخلوق من انبساط دم<lb/>القلب وحصول ما ينفعه، وكذلك فهم غضبًا هو غليان دم القلب طلبًا للانتقام، وكذلك<lb/>فهم محبة ورضًا وكراهةً ورحمةً مقرونةً بخصائص المخلوقين؛ فإن ذلك هو السابق<lb/>إلى فهمه وهو المشهور في علمه الذي لم تصل معرفته إلى سواه، ولم يحط علمه<lb/>بغيره ولما كان هو السابق إلى فهمه لم يجد بدًّا من نفيه عن الخالق، والصفة لم تتجرد<lb/>في عقله عن هذا اللزم فلم يجد بدًّا من نفيها) .<lb/>(ثم لأصحاب هذه الطريق مسلكان: أحدهما: مسلك التناقض البين وهو<lb/>إثبات كثير من الصفات، ولا يلتفت فيها إلى هذا الخيال بل يثبتها مجردة عن<lb/>خصائص المخلوق، كالعلم والقدرة والإرادة والسمع والبصر وغيرها، فإن كان<lb/>إثبات تلك الصفات التي نفاها يستلزم المحذور الذي فر منه فكيف لم يستلزمه إثبات<lb/>ما أثبته؟ وإن كان إثبات ما أثبته لا يستلزم محذورًا فكيف يستلزمه إثبات ما نفاه؟<lb/>وهل في التناقض أعجب من هذا؟ والمسلك الثاني: مسلك النفي العام والتعطيل<lb/>المحض هربًا من التناقض، والتزامًا لأعظم الباطل وأمحل المحال، فإذًا الحق<lb/>المحض في الإثبات المحض الذي أثبته الله لنفسه في كلامه وعلى لسان رسوله من<lb/>غير تشبيه ولا تمثيل ومن غير تحريف ولا تبديل) اهـ.<lb/>وبالجملة فهذا المذهب الأخير مع المذهبين قبله كلها إجمالاً من المعقول، أعني<lb/>مما أبان العقل فيها معاني سليمة مما يوهم محالاً عنده، وبه يعلم أن ليس في<lb/>الدين ما ينافر العقل أو يعارضه بل هما كالسدى واللحمة في كونهما قوام الثوب،<lb/>وكالروح والجسم في حفظ الحياة.<lb/>هذا ما رآه الفكر القاصر في القصد من تنويه الأستاذ المرحوم بالعقل، أعني<lb/>حج خصمه وإعلاء منزلة العقل في الدين الإسلامي، وتنبيه خصمه على أن بالعقل<lb/>يميز الإنسان بين أحوال الماضي والحال فيفرق تبعًا لذلك بين الشرائع، فلا بد أن<lb/>يعثر بسبب تعضيد العلم والبدائه على الدين الذي يجب أن يكون خاتمة الأديان<lb/>كلها، وباقيًا بقاء النوع الإنساني.<lb/>والأستاذ المرحوم - وإن كان يجري في كلامه أحيانًا على قواعد النظار<lb/>والمتكلمين ويدافع بها - فهو لم يخرج عن حبه للسلف واعتقاده بمشربهم وأذكرنا ليلة<lb/>كنا في ضيافته في داره وسمرنا معه أكثر من ثلث الليل أيام رحلتنا إلى تلك الأقطار،<lb/>وقد كنت قرأت في مواضع من كلامه ميلاً لمذهب الخلف المؤولين من الأشاعرة<lb/>وغيرهم وقد أفضى البحث بنا إلى مسألة الصفات أني قلت له: (إني لأعجب من<lb/>هؤلاء المتأولين المندفعين على رفع الظواهر المكبرين لإطلاقها، أفهم أَغْيَرُ من<lb/>الله على ذاته المقدسة حيث أطلق في كلامه وعلى لسان رسوله تلك النعوت الجليلة<lb/>التي تأبى كثرتها التأويل الذي لا يؤمن في أكثره من التعطيل؟! أفليس الإثبات على<lb/>الطريقة السلفية هوالأصوب والأقرب؟!) ، فرأيته - رحمه الله - أقر على ما قلت<lb/>وصدق ما ذكرت، ولم ينتصر لمذهب الخلف، ولم يشر إليه مع أنه ليلتئذ في غير<lb/>هذا المبحث حاور وناقش وحقق ودقق، هذا ما أتحققه منه، رحمه الله ورضي عنه.<lb/>(نتيجة البحث)<lb/>أوضحنا أن قصد الأستاذ هو التنويه بالعقل في الشرع وملاحظة أنه الأصل في<lb/>إثبات قواعد الإيمان وهذا مما لا ريب فيه، فإن وجود الله تعالى ووحدته في<lb/>ألوهيته، وما يجب له من جلائل النعوت، وتصديق رسوله برسالته بما نصبه دليلاً<lb/>على صدقه - كل ذلك مما نظر فيه العقل وتدبره فآمن به. وهذه الأصول التي هي<lb/>قوام الشرائع إنما مستند ثبوتها النظر العقلي اتفاقًا، فملحظ تقديم العقل على النقل<lb/>إنما هو رعاية العقل في النقل بالوجوه التي قدمناها. وبه يظهر أن كلامه - رحمه<lb/>الله - موجه لما تقتضيه حكمة التشريع في الإسلام، وسره وتفوقه على ما عداه من<lb/>الأديان التي حرفها أربابها. وعلى تسليم أنه وافق آراء الفلاسفة في هذه القاعدة كغيره<lb/>من أئمة المتكلمين؛ فلا غضاضة عليه في ذلك فقد خرجناها على وجه لا يبعد<lb/>عن الصواب.<lb/>وجلي أنه ليس كل ما للفلاسفة مذمومًا، بل المذموم ما نقض شرعًا أو هدم<lb/>ركنًا. وكلمة فيلسوف معناها (محب الحكمة) ، والحكمة متقبلة من أي لسان؛ لأنها<lb/>مساوقة للحق كما أشرنا له قبل. قال الإمام ابن عبد البر حافظ المغرب وإمامه في<lb/>كتابه (جامع بيان العلم وفضله) في باب جامع في الحال التي تنال بها العلم:<lb/>(وروينا عن علي رضي الله عنه أنه قال في كلام له: العلم ضالة المؤمن فخذوه ولو<lb/>من أيدي المشركين، ولا يأنف أحدكم أن يأخذ الحكمة ممن سمعها منه) .<lb/>أشرتم إلى أن التفويض فيه ما فيه والحق لكم؛ لأنه في طيه إشعار بأن الناس<lb/>خوطبت بما لا تعقله ولا تفهمه، ولا هو من لغتها مع أن اللسان عربي مبين لقوم<lb/>ساروا في الفصاحة ونبغوا في البلاغة ولم يتطالَّ عليهم فيهما، ومعلوم أن أشرف ما<lb/>في القرآن المأمور بتدبره هو ما جاء فيه من نعوت الرب وصفاته الجليلة، فإذا لم يعلم<lb/>أحد معناها فأنى يستدل بها؟! وفيه سد لباب الهدى والبيان منها، وحينئذ فقول أهل<lb/>التفويض الذين يزعمون أنهم متبعون للسنة والسلف قول فيه ما فيه، واحتجاج من<lb/>احتج لهم بالوقف على قوله تعالى: {وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلاَّ اللَّهُ} (آل عمران:<lb/>7) من الغلط في الاستدلال فإن المراد بتأويله ما يؤول إليه الأمر، فتأويل ما أخبر<lb/>الله به عن نفسه وعن اليوم الآخر هو نفس الحقيقة التي أخبر عنها ذلك في حق الله<lb/>تعالى، هو كنه ذاته وصفاته التي لا يعلمها غيره. ولهذا قال مالك وربيعة<lb/>وغيرهما: (الاستواء معلوم والكيف مجهول) وكذلك قال ابن الماجشون وأحمد بن<lb/>حنبل وغيرهما من السلف: إنا لا نعلم كيفية ما أخبر الله به عن نفسه وإن علمنا<lb/>تفسيره ومعناه.<lb/>فلفظ التأويل في الآية إنما أريد به التأويل في لغة القرآن وهو الذي تعرفه<lb/>السلف وهو الذي أراده الله في مثل قوله: {هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ تَأْوِيلَهُ يَوْمَ يَأْتِي<lb/>تَأْوِيلُهُ} (الأعراف: 53) ، وقال يوسف: {يَا أَبَتِ هَذَا تَأْوِيلُ رُؤْيَايَ مِن قَبْلُ} (يوسف: 100) فجعل في الآية الأولى ما يؤول إليه أمرهم من العذاب وورود<lb/>النار تأويلاً , وفي الآية الثانية نفس سجود أبويه له تأويل رؤياه.<lb/>وأما التأويل الذي هوالتفسير وبيان المراد به فهذا لا يصح إرادته من الآية؛<lb/>لأن الصحابة والتابعين فسروا جميع القرآن وكانوا يقولون: إن العلماء يعلمون<lb/>تفسيره، وما أريد به وإن لم يعلموا كيفية ما أخبر الله به عن نفسه، وكذلك لا يعلمون<lb/>كيفيات الغيب؛ فإن ما أعده الله لأوليائه من النعيم لا عين رأته ولا أذن سمعته ولا<lb/>خطر على قلب بشر فذاك الذي أخبر به لا يعلمه إلا الله.<lb/>نعم من وقف في الآية على قوله تعالى: {وَالرَّاسِخُونَ فِي العِلْمِ} (آل عمران: 7) أراد منها هذا المعنى، وأنه يعلم تأويله وهو منقول عن ابن<lb/>عباس أيضًا وهو قول مجاهد ومحمد بن جعفر وابن إسحاق وابن قتيبة. والقول<lb/>الأول منقول عن أبي بن كعب وابن مسعود وعائشة وابن عباس وعروة بن<lb/>الزبير وغير واحد من السلف والخلف، فلا منافاة بين القولين، لانفكاك<lb/>الجهتين.<lb/>والتأويل المنفي غير التأويل المثبت، ولشيخ الإسلام بسط لهذا المبحث في<lb/>كثير من المؤلفات الشهيرة.<lb/>وأما ما ذكرتموه من أن التأويل حقيقته التبديل الذي هو اصطلاح المتفلسفة؛ أي:<lb/>ولذلك اعترفوا بأنه غير أسلم؛ لما فيه من خطر رفع الظواهر المنتهي إلى تغييرها<lb/>وتغيير البراهين أو أكثرها مع أن القصد بإيحائها والإعلام بها هو إفادة الأمة<lb/>ونصحها وهدايتها، فمن التكلف أن يعدل عن البيان الناصح الرافع للبس المزيل<lb/>للإجمال إلى أسلوب يوقع الأمة في أودية التأويلات، وشعاب الاحتمالات<lb/>والتجويزات.<lb/>ما بحثتموه في التفويض والتأويل هو من نقد المدققين في باب الصفات الذي<lb/>تجلى لهم ذلك المشرب المعتدل في أزهى حلله، ومع ذلك فنقدهم لا يحبط من قدر<lb/>من ذهب إلى التفويض والتأويل، ولا يقضي عليه بالتفسيق والتضليل؛ فإن ذلك<lb/>قصارى جهدهم، وغاية نظرهم، وقدمنا أن للعقل قبولاً ما ولا ملام على من بذل<lb/>جهده، وأخلص قصده، نعم يلام من جمد على التقليد المحض بعد أن وضحت<lb/>الحجة، استبانت المحجة.<lb/>وقد قدمنا أن الحجة قويت في الإثبات بلا تشبيه ولا تأويل، وقد نقل<lb/>الشعراني في (اليواقيت والجواهر) عن الشيخ ابن عربي رحمه الله أنه حذر<lb/>من التأويل وناقش منتحليه في مواضع من فتوحاته فمنها قوله:<lb/>(اعلم أنه يجب الإيمان بآيات الصفات وأخبارها على كل مكلف) ، قال: (وقد<lb/>أخبر الله تعالى عن نفسه على ألسنة رسله أن له يدًا ويدين وأصبعًا وأصبعين وعينًا<lb/>وعينين وأعينًا ومعية، ضحكًا وفرحًا وتعجبًا وإتيانًا ومجيئًا واستواءً على العرش<lb/>ونزولاً منه إلى الكرسي وإلى سماء الدنيا، وأخبر أن له بصرًا وعلمًا وكلامًا وأمثال<lb/>ذلك) ، قال: (وهذا كله معقول المعنى مجهول النسبة إلى الله تعالى يجب الإيمان<lb/>به؛ لأنه حُكم حكم به الحق على نفسه فهو أولى مما حكم به مخلوق وهو العقل) .<lb/>وقال أيضًا: (جميع الأحاديث والآيات الواردة بالألفاظ التي تنطلق على<lb/>المخلوقات باستصحاب معانيها إياها لولا استصحاب معانيها إياها المفهومة من<lb/>الاصطلاح؛ ما وقعت الفائدة بذلك عند المخاطب بها مما يخالف ذلك اللسان الذي<lb/>نزل به هذا التعريف الإلهي قال تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ<lb/>لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم: 4) يعني: يبين لهم بلغتهم ما هو الأمر عليه. ولم يشرح لنا<lb/>الرسول المبعوث بهذه الألفاظ هذه الألفاظ بشرح يخالف ما وقع عليه الاصطلاح،<lb/>فننسب تلك المعاني المفهومة من تلك الألفاظ إلى الحق جل وعلا كما نسبها إلى نفسه،<lb/>ولا نحكم في شرحها بمعان لا يفهمها أهل ذلك اللسان الذين نزلت فيهم الألفاظ<lb/>فنكون من الذين يحرفون الكلم عن مواضعه ومن الذين يحرفونه من بعد ما<lb/>عقلوه وهم يعلمون بمخالفتهم، فيجب علينا أن نقر بالجهل بمعرفة كيفية النسبة) قال:<lb/>(وهذا هو اعتقاد السلف قاطبة لا نعلم لهم مخالفًا) ، وأطال في ذلك.<lb/>وقال أيضًا رحمه الله: (اعلم أن من أعجب الأمور عندنا كون الإنسان يقلد<lb/>فكره ونظره وهما محدثان مثله، وقوة من القوى التي جعلها الحق تعالى خديمة للعقل<lb/>وهو يعلم من ذلك كونها لا تتعدى مرتبتها في العجز عن أن يكون لها حكم قوة<lb/>أخرى كالقوة الحافظة والمصورة والمخيلة، ثم إنه مع معرفته بهذا القصور كله يقلد<lb/>قواه العاجزة في معرفة ربه، ولا يقلد ربه فيما يخبر به عن نفسه في كتابه وسنة نبيه<lb/>فهذا من أعجب ما طرأ في العالم من الغلط، وكل صاحب فكر أو تأويل فهو تحت<lb/>هذه الغلط بلا شك) .<lb/>(فانظر يا أخي ما أفقر العقل وما أعجزه حيث لا يعرف شيئًا مما ذكرناه إلا<lb/>بواسطة القوى المذكورة وفيها من العلل والقصور ما فيها، ثم إنه إذا حصل شيئًا من<lb/>هذه الأمور بهذه الطرق يتوقف في قبول ما أخبر الله به عن نفسه ويقول: إن<lb/>الفكر يرده فيقلد فكره ويزكيه ويجرح شرع ربه) ، وأطال مع ذلك ثم قال:<lb/>(وبالجملة فليس عند العقل شيء من حيث نفسه، وإذا كان كذلك؛ فقبوله ما صح عن<lb/>ربه وأخبر به عن نفسه أولى من قبوله من فكره بعد أن علم أن فكره مقلد لخياله<lb/>وخياله مقلد لحواسه) انتهى.<lb/>(بقية البحث)<lb/>ذكرتم أنه يفهم من كلام الأستاذ - رحمه الله - أنه بنى تلك الأصول على<lb/>وجه يمكن أنه من السنة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وكذلك ظاهر كلامه بادئ بدء إلا أنا بمعونة ما<lb/>قدمناه من أن قصده من مبحثه هو التنويه بالعقل في نظر الشرع يعلم أن مراده أن<lb/>الكتاب العزيز وصحيح السنة والعمل النبوي - كلها مما مهدت السبل بين يدي العقل<lb/>فكان العقل يقفوها أينما اتجهت، ويساوقها كيفما سارت، إلا أن ثمة أثرًا من السنة<lb/>يؤيد مذهب التأويل الذي يتبادر من سياق تقديم العقل، وللأستاذ في تآليفه أسلوب<lb/>غريب يباين المعهود فقد لا يراد من سبكه البليغ ما عهد إرادته من غيره.<lb/>هذا ما سنح لسقيم البال، في فهم كلام هذا الإمام المفضال، وما كنت أظن أن<lb/>أختلس من وقتي هذه الكلمات فلدي من العوائق عنها، ما لا يسمح لي بالدنو منها،<lb/>اللهم إلا أن بركة دعائكم، واغتنام بديع فوائدكم، مما يرجى معه شرح الصدر،<lb/>وتسهيل الأمر، وأرجو أن تدققوا فيما كتبت، وترشدوني إلى ما فيه سهوت؛ فإن<lb/>القصد الوقوف على الحق، وإعتاق الفكر من أغلال الرق، والحقيقة بنت البحث،<lb/>وأراني بانتظار جوابكم الميمون، وإرشاكم الحصون، نفعنا المولى ونور أذهاننا<lb/>بمعارفكم، إنه خير مجيب.<lb/>ما حملني على إطالة الجواب وتكبير البحث نوعًا ما إلا إبلاغه لمسامع<lb/>إخواني وصحبي ممن لم يتأهلوا بعد لمطالعة الكتب الكبيرة في هذا الموضوع،<lb/>وفيهم حرص على الوقوف على تحقيق ذلك، فأردت أن أقدمه بين يدي مستقبلهم<lb/>نموذجًا يشرفون منه على مجمل تلك المباحث الكبيرة، فلا ملام فيما تخلله من<lb/>النقول المعروفة لديكم.<lb/>زارني أثناء كتابتي هذه الأستاذ العلامة الشيخ طاهر الجزائري فقرأ كتابكم<lb/>وجانبًا كثيرًا مما كتبت، فاستحسن التوسع في هذا الموضوع، وقال: إنه يقل دونه<lb/>مجلد، وأكد عليَّ أن تدققوا فيما كتبنا وأن لا تضنوا علينا بما ظهر لكم من المناقشة<lb/>لتعم الفائدة وهو يسلم عليكم.<lb/>وإني أهدي أعظم التسليمات لحضرات السادة الآلوسيين الكرام شموس الهدى<lb/>الأعلام السيد محمود شكري أفندي والسيد علي أفندي وحضرة العلامة الشيخ عبد<lb/>الرزاق أفندي الأعظمي ومن يصحبهم من الأساتذة، ومن كمل التلامذة، بارك الله<lb/>في حياتهم، ونفع الأمة بعلومهم، ومن عندنا العلامة الشيخ عبد الرزاق أفندي<lb/>البيطار والشيخ محمد ديب الغنيمي وأشقائي يهدونكم السلام ويرجون دعواتكم<lb/>الصالحة في الأوقات الكالمة الراجحة.<lb/>قاله بفمه وأمر برقمه وكتب هنا بقلمه الفقير محمد جمال الدين القاسمي الدمشقي<lb/>في 7جمادى الأولى سنة 1324.<lb/>(جواب الجواب)<lb/>لم يمض على إرسال الجواب لذلك السؤال ردح من الزمن حتى أرسل إلينا<lb/>صاحب السؤال العالم البركة الصالح الشيخ عبد العزيز السناني المتقدم ذكره بجواب<lb/>كنا نود وايم الحق أن نستعيض عن تلك المدائح بالمناقشة والانتقاد، ولكن أبى الحق<lb/>إلا أن يظهر ويكون له التأثير القوي، والنفوذ الخارق في أمثال هاته المباحث<lb/>الخطيرة ولو كره المعاندون، ونحن نذكر نص الكتاب حفظًا لتلك الآثار خشية أن<lb/>تغتالها أيدي الضياع مع تصرف يسير، وحذف لجمل خصوصية لا تفيد فائدة عامة<lb/>وهاك صورته:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى جناب الأجل الأمجد العالم الفاضل أوحد زمانه، مفزع السائلين، مرشد<lb/>الناسكين، إمام المحدثين، الموفق لمنهج الراشدين، شيخنا وبركتنا الشيخ محمد<lb/>جمال الدين القاسمي سلمه الله تعالى من كل شر وجعلنا وإياه من أتباع سيد البشر<lb/>آمين.<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته، ومغفرته ومرضاته.<lb/>وبعد، وصل إلينا كتابكم الشريف، المفيد بالجواب السداد الموجز المنيف،<lb/>المقيد لشوارد المسائل المهمة، والأنموذج لما حوته جل كتب الجهابذة المحققين أهل<lb/>النظر الكبار، فيا له من جواب ما أجله وأشرفه!! كيف لا وقد حل حزازة الصدر،<lb/>في الذود بما عقده الأستاذ الحكيم من أصول الدين، وانبلج به مأخذ الوجه المستقيم من<lb/>الكتاب والسنة وأفادنا فوائد، وعاد إلينا بعوائد كنا عنها في سدف، فاستضاءت لنا<lb/>وجوهها، فأتى بما فوق ما أملنا، فلا خاب أملنا، ولا أفلس مفزعنا، تالله لقد حط عنا<lb/>مؤنة النظر والتكلفات، وحذرنا صعب العقبات المتحريات (كذا) بالهلكات، وفتح<lb/>لنا أبواب سني الطرق وأقوم السبل، وجعل بالسعادتين، فيا فوز من أهل لجني تلك<lb/>الثمرات؛ فلزم أن نحفظه ونستحفظ عليه، ونجعله عدة لمراقي سني السير، ومردًّا<lb/>لطامح الفكر، وجامح الخطر، وكذلك من نظر في الجواب من أهل التحقيق طلب<lb/>منا صورة لسؤال الباعث للجواب رغبة لنسخهما، ولا غرو؛ إذ كان صدره من<lb/>ذوي السهم الراجح والمال الرابح، والدرجة العليا من أهل العلم الذين شرفهم الله<lb/>بشرف العلم، وكرمهم بوقار الحلم، فلله الحمد جل ثناؤه حيث كلف لدينه حفظاء من<lb/>خلقه، يحملون قواعد شرائعه، ويذبون عن عراه بغي من بغاه، ويدفعون عنه كيد<lb/>كل شيطان وضلالة، وجعلهم لأهل الدين أعلامًا، وللإسلام والهدى منارًا، ولأهل<lb/>الحق قادة، وللعباد أئمة وسادة يتحرون جزيل الثواب من الله، ويتوخون رضى الله<lb/>بالصواب.<lb/>ثم قال في وصف العلماء المصلحين، الذين يقومون بالإصلاح ويقاومون<lb/>به:<lb/>فلم يكن يثنيهم عن النصيحة لله ما منهم - يريد الجهلة - يلقون، بل كانوا<lb/>بعلمهم على جهلتهم يعودون، وبفضلهم على بغضهم يأخذون، ويجعلون لمن بعدهم<lb/>آثارًا على الأيام باقية، وسبلاً إلى الرشاد هادية، جزاهم الله على أمة نبيهم أفضل<lb/>جزاء، وحباهم من الثواب أجزل ثواب، (إلى أن قال) :<lb/>وهم الطائفة الموعودة بالبقاء لا يضرهم من خذلهم ولا من خالفهم، وجعلهم مفزعًا<lb/>بما أودعهم الله من نور العلم، يكشف بهم سدف ظلم الجهل، والتباس الضلال،<lb/>فمن نعمه جل شأنه أن جعل من تلك الطائفة في زمننا من اتصف بتلك الصفات،<lb/>فنسأل الله أن لا يحرمنا فضلهم، والاقتباس من نور علمهم. (إلى أن كتب<lb/>ما يلي) :<lb/>هذه مسألة أهمتنا غاية، وحدثتني نفسي بمراجعة صاحب المنار ألتمس<lb/>إيضاحها، فقصرتم نجعتنا، وأرحبتم صاحبنا، وأزلتم سدفنا، جزاكم الله عنا وعنه<lb/>أفضل جزاء، وأجزل ثواب.<lb/>وجميع الإخوان المحبين أخذوا بنسخ السؤال والجواب المذكور، وذلك<lb/>لإعجابهم به جزاكم الله عن الجميع خيرًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في: 27جمادي الأولي سنة 1327<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المحب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز المحمد السناني <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) سؤال من الشيخ عبد العزيز السناني عن عبارة للأستاذ الإمام في كتاب الإسلام والنصرانية<lb/>وجهه إلى الشيخ محمد جمال الدين القاسمي عالم دمشق العامل الشهير وجواب هذا عنه وإذعان<lb/>السائل لجوابه.<lb/>(1) يعني الأستاذ الإمام صاحب قاعدة الجمع بين العقل والنقل.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p634" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2318.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقاريظ</head>
               <lb/>صالح مخلص رضا<lb/>
               <lb/>(ديوان الخطيب)<lb/>للشعراء تأثير في إيقاظ الأمم معروف لا ينكره إلا من أنكر التأريخ. وأنت تعلم<lb/>منزلة حسان بن ثابت وتأثير شعره في أوائل الدعوة الإسلامية، ثم إنك لا تجهل<lb/>مقام مثل الشاعر فيكتور هوغو في أمته، ولقد طلع في هذه الأثناء هلال في فلك<lb/>شعراء العربية جاء بمثال من الشعر لم نجد غيره حذاه، ذلك الشاعر هو فؤاد أفندي<lb/>حسن الخطيب أحد موظفي المعارف في حكومة السودان المصري، جاء ببدايات من<lb/>نظمه برز فيها على كثير من نهايات غيره، انتهج بالشعر العربي منهجًا جديدًا<lb/>وصدر ديوانه هذا بمقدمة في تأريخ اللغة العربية والشعر لم ينسج على منوالها<lb/>الشعراء والكتاب وإليك مثال من قوله في العتاب:<lb/>أإخواننا الأتراك مدوا لنا يدًا <gap resp="#org_MS"/> من الود إنا قد مددنا لكم يدا<lb/>أخذنا بأهداب العتاب وإنما <gap resp="#org_MS"/> أتينا به من كل ضغن مجردا<lb/>فقلتم وقلنا غير أن قلوبنا <gap resp="#org_MS"/> على العهد ترعى حرمة العهد سرمدا<lb/>وما نتقاضى ثورة دموية <gap resp="#org_MS"/> فلسنا عطاشا نطلب الدم موردا<lb/>ولكننا نرجو إخاء موطدًا <gap resp="#org_MS"/> يعز علينا أن يكون مهددا<lb/>ومن قوله في الغزل:<lb/>بعد موتي عناصر الجسم تنحل <gap resp="#org_MS"/> فيمتصها النبات طعاما<lb/>فاذكريني إذا تكللت بالزهـ <gap resp="#org_MS"/> ـر ففيه هباء جسمي أقاما<lb/>وانشقيه فإن فيه أريجًا <gap resp="#org_MS"/> عاطرًا كان في فؤادي غراما<lb/>والديوان قد طبع طبعًا حسنًا على ورق جيد بمطبعة المنار، ويباع في مكتبتها<lb/>بثلاثة قروش صحيحة، ولتلامذة المدارس العالية بقرشين.<lb/>***<lb/>(كتاب الكلية العلمانية الفرنسوية)<lb/>أهدت إلى إدارة المنار الكلية العلمانية الفرنسوية في <placeName>بيروت</placeName> كتابها السنوي<lb/>وفيه بيان فروعها وشروطها وقوانينها.<lb/>وهي أربع دوائر: دائرة التعليم العام، ودائرة الإعداد للمدرسة الطبية،<lb/>والدائرة الصناعية، والدائرة التجارية. وتنوي إنشاء فرع زراعي في نواحي<lb/>البقاع حيث الخصب وسعة الأرض، ولا صبغة دينية لهذه الكلية، ولعلها أول بعثة<lb/>علمية غربية جاءت إلى الشرق باسم العلم عاريًا عن اسم الدين. فإنها ذكرت أنها لا<lb/>تتعرض لدين التلامذة كما أنها لا تعارض أحدًا بدينه وربما سهلت له الطريق كما<lb/>تقول.<lb/>وقد ذكر في مقدمة كتابها هذا أن غاية هذه البعثة العلمانية إنما هي خدمة فرنسا<lb/>خارج فرنسا في مستعمراتها وفي البلاد الأجنبية ونشر لغتها ومبادئها، إلخ.<lb/>فهل يعتبر أهل البلاد ومن بيدهم زمام الأمور؟ ويعلمون بأنهم أولى من أولئك<lb/>الفرنسيين بترقية لغة البلاد وآداب الشرق، وأنهم إن لم يسبقوا إلى ذلك سبقهم القوم<lb/>العاملون، وأن إهمال المعارف واللغة والآداب مضيعة للجامعة القومية وتفريق<lb/>للعناصر الوطنية ولو أنشئ في كل بلد وكل قرية نواد باسم اتحاد العناصر أو<lb/>الاتحاد والترقي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p636" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2319.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة خديجة</head> [*]<lb/>عبد الحميد الزهراوي<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>ذكر الله تعالى والثناء عليه والشكر له قبل كل شيء<lb/>دخل هذه الدار عدد لا يحصى من بني آدم بمجموعهم عمرت القرى والأمصار،<lb/>وتحركت أفلاك العلوم والأعمال، وتعاقبت أسلاك الاجتماع والأحوال، وإذا<lb/>فتحت كتب السير والتاريخ لا تجد ذكرًا لعشر من دخلها ولا لعشر عشرهم ولا<lb/>للواحد في ألف الألف منهم، فلماذا يعنى المؤرخون بهذا القليل من بني آدم ويهملون<lb/>الكثير منهم؟<lb/>ليس بعجيب ما صنع المؤرخون، فإن الأكثرين من بني آدم متشاكلو<lb/>السيرة، متشابهو الحالة والغاية، على ما بين سيرهم من التغاير، وبين أحوالهم من<lb/>التفاوت، وذلك أن حاصل أمرهم تعب وكد ومزاحمة وحيرات وحسرات في<lb/>تحصيل ما اشتهوا أو تعودوه من المطالب جل أو حقر، فماذا عسى أن يذكر<lb/>المؤرخ من حكايات هؤلاء التي يمكن أن تكتب كلها هكذا: (جاؤوا إلى هذه<lb/>الدنيا فاشتغلوا بأسباب معايشهم وعاشوا خاضعين للغالب وذهبوا غير تاركين أثرًا في<lb/>هذه الدار إلا إن كان ولدًا على شاكلتهم) .<lb/>وأما أولئك الأفراد القليلون الذين لهم بعد مماتهم وجود ظاهر بالآثار فإن في<lb/>سيرهم للتاريخ ذخرًا من غرائب الاستعداد الإنساني، وبدائع مظاهره وجلائل مآثره،<lb/>وأمثلة التفاوت بين أفراده، والارتقاء والتكامل في مجموعه، بواسطة آحاد من<lb/>جملته، بذلك يستمد التاريخ جدته كل يوم، ويأخذ المزيد لرونقه عند كل فرد وكل<lb/>قوم. وأولئك الأفراد صنوف: فرسول مبشر، وحكيم مبصر، وكاتب مفكر،<lb/>وشاعر مذكر، وفاتح مغير، ومخترع محير، وكاشف منور، وباحث مصور،<lb/>واجتماعي محور، وشرعي مقرر، ونصاح مبرر، ولساني مفسر، ومفضال<lb/>ميسر.<lb/>هؤلاء الصنوف أقطاب التاريخ على أخبارهم يدور، ومآثرهم مشرقة منها<lb/>يستمد النور، ووراءهم في الذكر يأتي من اشتهروا بخلق من الأخلاق، ومن عرفوا<lb/>في عشيرة بطيب الأعراق، ومن هنا يظهر لنا أن الشهرة ليست بشيء عند التاريخ<lb/>إذا لم تؤيد بمآثر، ولولا هذا لتعب المؤرخون في سرد أسماء كثيرة لا يستطيعون أن<lb/>يبيضوا وجوه دفاترهم بشيء من أعمال أصحابها ممن كانوا كبارًا في العيون؛ لأنهم<lb/>أبناء أماجد مثلاً وهم لم تمجد لهم همة، ولم تؤثر عنهم منقبة، ويظهر لنا أيضًا أن<lb/>إعراض التاريخ عن ذكر من لم تبهر مآثرهم هو أحسن درس في الأخلاق ألقاها<lb/>علينا المؤرخون عن عمد أو بالتصادف وذلك لأن النفوس إنما يغريها بالباقيات<lb/>الصالحات تذكار أهلها وتمداحهم، وإنما ينهنهها عن الخمول سرعة انطفاء الخاملين<lb/>وطول إشراق الباقي ذكرهم في العالمين.<lb/>نعم إن مَن لهم الباقيات الصالحات التي يبقون ويذكرون بها هم أفعل الحداة<lb/>بالنفوس وأنهض بها إلى المكرمات؛ فحكاية أحوالهم هي أفضل مآخذ الأخلاقيين<lb/>الذين يجتهدون في أن يفهموا قارئهم كيف يتكمل الإنسان وكيف يصير من الأقطاب<lb/>أقطاب التاريخ.<lb/>اللهم إني أستسقي جودك وإحسانك لأرواح المؤرخين الذين تركوا كنوزًا كثيرةً<lb/>لنفوسنا من سير الأقطاب من آبائنا، وأستغفرك عن زلة زلها أكثرهم من حيث لا<lb/>يشعرون وهي: إهمالهم كثيرًا من سير الأقطاب من أمهاتنا.<lb/>لقد علمنا أن الفرق ليس بكبير في الفطرة بين الرجل والمرأة، وليست المرأة<lb/>بمحرومة من المزايا التي يعلو قدر المتحلي بمثلها من الرجال، ذلك أننا نرى لهن<lb/>عقولاً سليمةً، وقلوبًا كريمةً وهممًا عظيمة، وهل للرجال ينابيع للمكارم غير هذه<lb/>العقول والقلوب والهمم؟ ، ونرى الأديان اعتبرت المرأة كالرجل في التكليف<lb/>بالعقيدة والعبادة والآداب، ونرى الاجتماع اعتبر المرأة كالرجل في التكليف بالعمل<lb/>وما زال نصيبها منه كبيرًا وتابعًا لتقسيم الأعمال على حسب مرتبة محيطها من العالم<lb/>ثم على حسب مرتبتها من محيطها. وهذا غير ما نعلمه من فضل بعض الفاضلات<lb/>الماضيات اللاتي تصلح سيرهن أن تكون هدى للرجال قبل النساء، ولولا تلك الزلة<lb/>التي ذكرناها للمؤرخين؛ لكان اللاتي نعلمهن أكثر وما اللاتي نعلمهن الآن من<lb/>الفاضلات بقلائل.<lb/>من هؤلاء سيدة قد سمع بفضلها العالم كله ولكن العارفين بتفاصيل فضائلها<lb/>ومزاياها قليلون، الشرق سمع بهذه السيدة والغرب، الترك يعظمون اسمها والعرب<lb/>وفارس والهند، والأفغان والسند، وفي أرض الصين تعظم، وفي الدنيا الجديدة<lb/>تكرم، وإذا فتحت دفاتر المؤرخين - عفا الله عنهم - لا تجد فيها تحت اسم هذه السيدة<lb/>الجليلة إلا كلمات يسيرة في ترجمة حالها، وشرح خلالها، ولكنا نحن شاكروهم<lb/>على هذه الكلمات التي يملأ سناها العقول والقلوب فتهتدي بها على قلتها إلى عظيم<lb/>أمرها كما يدرك المبحرون عظمة المنار إذا كانت أشعته عظيمة السطوع.<lb/>ولقد كنت تفكرت في أن أكافئ والدتي بعض المكافأة فتبينت بعد طول<lb/>التفكير أن عظيم فضلها عليَّ هو أبعد من أن يوفى شيء من حقه ولكن تراءى لي أنه<lb/>يسرها أن أعلن للملأ فضل جنسها وأذكرهم بما نسوه من احترام حقوق هذا الجنس.<lb/>ولم أجد أحسن طريقة إلى هذه الغاية الجليلة من شرح سيرة هذه السيدة التي هي<lb/>إحدى جدَّاتها.<lb/>فمن مدد تلك الكلمات القليلة التي تركها لنا المؤرخون في ترجمة حال هذه<lb/>السيدة أؤلف هذه القصة الحقيقية، وإلى روح والدتي أرفعها هدية على راحة<lb/>خشوعي وضعفي، ومن خزائن رحمة الله ورضوانه أستنزل تحية طيبة مباركة<lb/>لهذه الروح البارة.<lb/>ومن راقه هذا المؤلف الصغير وحصلت له به لذة وفائدة؛ فلي حق أن أرجوه<lb/>شيئًا، ولا أرجوه إلا أن يكون مساعدًا في إقامة حقوق المرأة وكرامتها وآدابها. إن<lb/>النساء أمهاتنا معشر الرجال وعلى حسب تربيتهن نكون، فلنطلب من محيطنا أن يهذب بالعلم الأمهات، ويسعى لترقية مداركهن وآدابهن. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) بقلم السيد عبد الحميد الزهراوي مؤلف سيرة السيدة خديجة.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2320.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>