<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2393.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع أول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1911م</date>
         <pb n="n14-p178" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2394.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>فتحنا هذا الباب لإجابة المشتركين خاصة؛ إذ لا يسع الناس عامة، ونشترط<lb/>على السائل أن يبيّن اسمه ولقبه وبلده وعمله (وظيفته) ، وله بعد ذلك أن يرمز<lb/>إلى اسمه بالحروف إن شاء، وإننا نذْكر الأسئلة بالتدريج غالبًا، وربّما قدّمنا<lb/>متأخرًا لسببٍ؛ كحاجة الناس إلى بيان موضوعه، وربّما أجبنا غير مشترك لمثل<lb/>هذا، ولمن مضى على سؤاله شهران أو ثلاثة أن يذكّر به مرةً واحدةً، فإن لم<lb/>نذْكره كان لنا عذر صحيح لإغفاله.<lb/>(أسئلة من المحلة الكبرى)<lb/>(س12 15) من صاحب الإمضاء:<lb/>حضرة العالم العلامة المفضال السيد رشيد رضا<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبعد، فأرجو من فضيلتكم الإجابة عما يأتي، ولكم<lb/>منا الشكر ومن الله أعظم الأجر.<lb/>(س1) ما حقيقة الماسونية، ولم أنصارها يخفونها عن الناس، ومعلوم أن<lb/>الحق لا يخفى، فإن كان لِلَمِّ شعث أفراد متباينة عقائدهم الدينية والجنسية والوطنية<lb/>فهذا من المستحيل طبعًا، كما لا يخفى ويدل على ذلك قوله تعالى: {وَلَن تَرْضَى<lb/>عَنكَ اليَهُودُ وَلاَ النَّصَارَى حَتَّى تَتَّبِعَ مِلَّتَهُمْ} (البقرة: 120) وإن كان الغرض<lb/>(التساوي) كما يزعمون بين أفراد البشر في جميع أرجاء المعمورة، فهو أشد<lb/>استحالة من الأول.<lb/>إذ إن الدين هو الذي يؤلف بين الأفراد فقط، فإن كان هذا دينًا فلن يتحمل<lb/>القلب دينين الماسونية والنصرانية، وهي والإسلام مثلاً، أو هي مع اليهودية..<lb/>إلخ فيتعين أن يكون الداخل فيها مجردًا من غيرها، وعلى ذلك فكل دين غير<lb/>الإسلام باطل، قال تعالى: {وَمَن يَبْتَغِ غَيْرَ الإِسْلامِ دِيناً فَلَن يُقْبَلَ مِنْهُ} (آل<lb/>عمران: 85) وإن كانت جارية على أحكام الإسلام، فلا معنى إذًا للتفريع<lb/>والتسمية بهذا الاسم.<lb/>(س2) على من اللوم؛ أعلى الحكومة التي بيدها الحل والربط أم على<lb/>الأمة التي لا تملك لنفسها نفعًا ولا ضرًّا؟ وما هي التربية الصحيحة التي تعيد للدين<lb/>مجده وللوطن عزه؟ التربية في المدارس الابتدائية والثانوية والعالية والإرساليات<lb/>التي تذهب إلى أوربا وتعود من غير دين بالمرة؟ أم التربية على مبادئ الدين،<lb/>وكيف يكون ذلك؟ ومتى يستطيع المصلحون وهل يمكن.<lb/>(س3) ما هي البلاد التي يعظم فيها دين الإسلام، ويقام فيها بالعمل وأهلها<lb/>أشد الناس شكيمة على أعدائه.<lb/>(س4) ماذا يصنع رجل أضناه حب العلم وما بلغ عمره الخامسة والعشرين،<lb/>وما ترك بابًا إلا طرقه ولا سبيلاً إلا سلكه إليه، ولم يجد من يساعده، وكلما ظن<lb/>في أحد عونًا تقاصرت همة المطلوب، ورجع الطالب بخُفَّيْ حُنَيْن.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أفيدوني أثابكم الله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الظاهر محمد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس بمدارس الجمعية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الخيرية الإسلامية<lb/>(الماسونية)<lb/>(ج1) الماسونية جمعية سياسية، وجدت في أوربا؛ لإزالة سلطة<lb/>المستبدين من رؤساء الدين والدنيا (كالبابوات والملوك) ولذلك كانت سرية، فإن<lb/>أهلها العاملين الساعين إلى مقاصدها كانوا على خطر من سلطة الأقوياء الذين تقاوم<lb/>الجمعية استبدادهم، وتعمل لسلب السلطة منهم وجعلها في يد الشعب، بحيث يكون<lb/>في يده التشريع والمراقبة على من ينصبه من الحكام للتنفيذ، فلهذه الجمعية الأثر<lb/>العظيم في الانقلابات السياسية التي حصلت في أوربة، ومنها الثورة الفرنسية<lb/>الكبرى من قبل، والانقلاب العثماني والبرتغالي الأخيرين من بعد، وقد كان<lb/>المؤسسون لها والعاملون فيها في أوربة من النصارى واليهود، واليهود هم<lb/>زعماؤها وأصحاب القدح المعلى فيها؛ لأن الظلم الذي كانوا يسامونه والاضطهاد<lb/>الذي يذوقونه كانا أشد مما ابتلي به ضعفاء النصارى من أقويائهم، وكذلك كان<lb/>اليهود أكثر الناس انتفاعًا من الانقلابات التي سعت إليها الماسونية في أوربة،<lb/>وسيكونون كذلك في البلاد العثمانية إذا بقيت سلطة الماسونية على حالها في جمعية<lb/>الاتحاد والترقي، وبقيت أزمة الدولة في يد هذه الجمعية، وهم يسعون مثل هذا<lb/>السعي في الروسية، ولكن الحكومة الروسية واقفة لليهود بالمرصاد، ولا يزالون<lb/>يتجرعون في بلادها زقوم الاضطهاد.<lb/>وأما الماسونية في بلاد الشرق كمصر وسورية وغيرهما من البلاد، فقد يصح<lb/>ما يقوله الكثيرون من أهلها أنها لا تعمل للسياسة ولا للدين وأنها أدبية اجتماعية،<lb/>وقد يصح من وجه آخر أن لعملها علاقة بالسياسة والدين، لكل قول وجه يصححه<lb/>فلا تناقض بينهما، هي لا تطعن في دين من الأديان ولا تبحث في ترجيح دين على<lb/>دين، ولا تدعو الداخلين فيها إلى ترك دينهم ولا إلى الإلحاد، ولا تعمل الآن في<lb/>مصر لتغيير الحكومة الخديوية، ولا في سورية لتغيير الحكومة العثمانية أو<lb/>مقاومتها، فهذا معنى كونها ليست مناصبة للدين ولا لسياسة البلاد.<lb/>وأما علاقة عملها بالدين والسياسة فمعروفة مما ذكرناه من مقصدها الذي<lb/>أنشئت لأجله، فإذا لم تشتغل بالمقصد مباشرة فهي تشتغل بالتمهيد له؛ كجمع كلمة<lb/>أهل النفوذ في كل بلد، وتكثير سوادهم وتقوية عصبيتهم وإضعاف رابطتهم الدينية<lb/>السياسية، والانتقال بهم في الإقناع من درجة إلى درجة، حتى يتم الاستعداد بهم<lb/>إلى تغيير شكل الحكومة وإزالة السلطة الدينية والشخصية، الذي هو مقصد الأخير<lb/>ولو بالثورة وقوة السلاح.<lb/>فالماسونية سياسية في الأصل، وتبقى سياسية في كل مملكة فيها سلطة<lb/>شخصية أو سلطة دينية إلى أن تزول صبغة الدين من الحكومة واستبداد الملوك<lb/>والأمراء، فحينئذ تكون الجمعية أدبية اجتماعية يجتمع أعضاؤها في المحافل؛<lb/>لإلقاء الخطب والمحاضرات والتعارف بالكبراء من الغرباء.<lb/>أما اتفاق المختلفين في الدين على هذا المقصد، فهو لا يكون عادة إلا<lb/>بالتدريج والاقتناع بأن المصلحة محصورة فيه، ومن طرقه الجرائد التي ينشر فيها<lb/>المرة بعد المرة بالأساليب المختلفة أن محل الدين المساجد والكنائس دون<lb/>الحكومات والمصالح الدنيوية، ومنها رابطة الوطنية وهي أن يكون أهل الوطن<lb/>سواء في الحكومة ومصالحها وفي جميع المصالح والمرافق، ولأجل هذا ترى<lb/>رجال الدين المسيحي كالجزويت يحاربون هذه الجمعية. وأما رجال الدين الإسلامي<lb/>من الفقهاء والمتصوفة فقلما يعرفون شيئًا من أمور العالم، فإذا علم السائل هذا<lb/>وعرف الواقع تبين له أن ما أورده من الآيات في غير محله.<lb/>***<lb/>(الحكومة والأمة)<lb/>(ج2) الحكومة ملومة على ما تقصر فيه مما يمكنها أن تعمله من الإصلاح،<lb/>والأمة ملومة كذلك، وقد يعذر كل منهما بالجهل، إذا عد الجهل عذرًا، وإنما<lb/>كانت الأمة لا تملك لنفسها نفعًا ولا ضرًّا؛ لجهلها بقوتها وكيفية الانتفاع بها، وقد<lb/>تجهل حكومتها ذلك مثلها، أو تعرفه وتراه مخالفًا لمصلحتها، فتحب أن تبقى الأمة<lb/>على جهلها، وإنما ترتقي الحكومات والأمم بالزعماء الذين يؤثرون العمل للمصلحة<lb/>العامة على كل شيء، وباستعداد الأمة للاستفادة منهم والعمل بما يرشدونها إليه،<lb/>والاستعداد إنما يكون بمجموع حوادث الزمان ووقائعه، وقد يتصدى للزعامة غير<lb/>أهلها فيزيد الأمة وهنًا على وهن، إذا آثرته بجهلها على الأهل، وأصحاب النفوذ<lb/>الباطل يناهضون كل من يرونه أهلاً للزعامة الحقيقية والنهوض بالأمة؛ لئلا<lb/>يضعف نفوذهم أو يشاركهم فيه، وقد وجد في مسلمي مصر زعيم مستوف لشروط<lb/>الزعامة التي ترتقي بمثلها الأمم، فلم يؤهلهم استعدادهم لاتباعه لينهض بهم، ووجد<lb/>في القبط زعيم، فاجتمعت عليه كلمتهم واستفادوا منه، فازدادوا ارتقاء.<lb/>***<lb/>(التربية الصحيحة والتعليم والإصلاح)<lb/>(ج3) سألتم عن التربية التي تجمع بين مجد الدين وعز الوطن، أهي<lb/>التربية التي في المدارس المصرية وتربية من يرسلون إلى أوربة؟ أم التربية<lb/>الدينية؟ ولا شك أنكم تريدون أن التربية الدينية هي التي تفيد تلك الفائدة، وأنكم<lb/>تعلمون أن المدارس المصرية من أميرية وأهلية ليس فيها تربية دينية ألبتة.<lb/>وسألتم كيف السبيل إلى التربية، ومتى تكون؟ وهل هي ممكنة؟ والجواب:<lb/>أنها ممكنة لا مستحيلة، وينبغي أن تكون مسعى الجمعيات الخيرية الدينية، ولا<lb/>ندري متي يكون ذلك، وها نحن أولاء قد أسسنا جمعية دينية خيرية؛ لأجل التربية<lb/>الدينية وتخريج المعلمين والمرشدين الذين يقومون بذلك على وجهه إن أمدنا أغنياؤنا<lb/>بالمال. ولكننا نريد أن نجعل إصلاحنا خاصًّا هذا بالدين، وعمران الدنيا من طريق<lb/>الأمة لا من طريق الحكومة، أعني أننا لا نريد بعملنا إصلاح حكومة من الحكومات<lb/>ولا تربية الموظفين لها، وحسبنا أن نربي مرشدين يعلمون العامة عقيدتهم وعبادتهم<lb/>وآدابهم الدينية، وينفرونهم من المعاصي التي تذهب بثروتهم وصحتهم، فتغتال<lb/>دينهم ودنياهم؛ كالسكر والزنا والقمار والحسد والتباغض بين أهل وطنهم، وما<lb/>أشبه ذلك من المعاصي الضارة، ودعاة يقيمون الحجة على حقية الإسلام، ويدفعون<lb/>شبهات الطاعنين فيه، ويزيدون عدد المهتدين به. وأما الحكومة بأشكالها ومذاهبها<lb/>وسياستها فإنا عنها مبعدون، ولها أحزاب من دوننا هم لها عاملون.<lb/>***<lb/>(أي البلاد تقيم الإسلام وتشتد على أعدائه)<lb/>(ج4) جميع البلاد التي يغلب فيها الإسلام تعظم فيها شعائره، وما يعد فيها<lb/>من شعائره، وإن لم يكن منها كالموالد والاحتفالات المبتدعة والقبور المشرفة،<lb/>ويعمل جمهور أهل الحضارة منها بأكثر ما يعرفون أنه لا بد منه من أعماله،<lb/>ويتركون أكثر الكبائر من محرماته، وقد ترك كثير منهم بعض أركانه وأقامها<lb/>آخرون؛ كالزكاة، فإن الذين يؤدونها في جزير العرب وبلاد فارس والتتار<lb/>وبخارى وتركستان هم الأكثرون، والذين يؤدونها في مصر هم الأقلون، أعني من<lb/>الذين تجب عليهم.<lb/>وربما كان أهل <placeName>اليمن</placeName> ونجد أشد المسلمين استمساكًا بالدين وشدة على من<lb/>يعاديهم، ولكن عمال الدولة الفاسقين قد نشروا الفسق في المدن الكبيرة التي يقيمون<lb/>فيها كصنعاء والحديدة، وأما الأشداء من المسلمين على من يعاديهم في دينهم فهم<lb/>الذين تغلب عليهم شدة البداوة، ولم يسر إليهم ترف الحضارة الغربية وأفكارهم؛<lb/>كأهل الغرب وجزيرة العرب والفرس والأفغان، ولكن أكثرهم لا يلتزم في شدته<lb/>أحكام الدين؛ لأنهم لا يعرفونها، ولا يعرفون كيف يحفظون شرف دينهم ولا دنياهم<lb/>بها على النهج الذي سار عليه الإفرنج من العقل والحزم والحكمة والنظام، حتى إن<lb/>الأجانب يسلطون بعضهم على بعض وهم لا يشعرون، فتراهم يوقدون نار الحرب<lb/>فيفتك بعضهم ببعض باسم الدين؛ لمخالفة عادة أو خرافة تنسب إلى الدين زورًا<lb/>وبهتانًا، وربما كانوا مدفوعين إلى ذلك من أعدائهم وأعداء دينهم؛ ليمكنوا له بذلك<lb/>من أرضهم وديارهم وأموالهم رقابهم.<lb/>وجملة القول: إنني لا أعرف قطرًا ولا بلدًا في الأرض يقام فيه الإسلام كما<lb/>أمر الله تعالى في كتابه، وعلى الوجه الذي مضت به سنة رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم وسيرة الخلفاء الراشدين، ولا على ما كان عليه المسلمون في عصر الأمويين<lb/>والعباسيين والأيوبيين، فإن الفتن التي حصلت في القرون الأولى لم تفسد دين الأمة<lb/>ولا بأسها، بل كانت تدور حول السلطة العليا أي حفظها في أهل بيت معين، لا<lb/>تتعدى ذلك إلا قليلاً.<lb/>***<lb/>(ما يصنع عاشق العلم لا يجد المساعد)<lb/>(ج5) لا ندري أي علم يعشق هذا المتيم المضنى فنرشده إلى ما ينبغي له،<lb/>فإن من العلوم ما يمكن تحصيله في كل مكان، ومنها ما لا يمكن تحصيله إلا في معاهده<lb/>الخاصة كالعلوم والفنون التي يتوقف تحصيلها على الأعمال والتجارب بالآلات،<lb/>وقلما يصدق أحد في عشق العلم وتقوى عزيمته في طلبه، ولا يهتدي السبيل إليه،<lb/>ومن الناس من يسمي التنمي والتشهي عشقًا وعزمًا وهو غالط في ذلك، قال الشيخ<lb/>محيي الدين بن العربي في أول فصل من فتوحاته عقده لبيان ما على المريد الذي لا<lb/>يجد المرشد:<lb/>إذا لم تلق أستاذا <gap resp="#org_MS"/> فكن في نعت من لاذا<lb/>وقطع نفسه والليـ <gap resp="#org_MS"/> ـل أفلاذًا فأفلاذًا<lb/>فتأتيه معارفه <gap resp="#org_MS"/> زرافات وأفذاذًا<lb/>يريد أنه ينبغي له أن يطلب الحق بالجد والاجتهاد وسهر الليالي.<lb/>وقل من جد في أمر يحاوله <gap resp="#org_MS"/> واستعمل الصبر إلا فاز بالظفر<lb/>ولو راجع المرء تاريخ النابغين من الأولين والآخرين، لوجد أكثرهم من<lb/>الفقراء والمساكين الذين لم يعتمدوا إلا على جدهم واجتهادهم دون المدارس والأساتذة<lb/>ويظهر أن العاشق في السؤال، ليس كذلك بدليل طروقه أبواب من كان يرجوا<lb/>مساعدتهم، ويعتمد على أموالهم.<lb/>نعم.. إن علوم المدارس الرسمية التي غايتها نيل شهادة تجيز لحاملها أن<lb/>يجلس على كراسي الحكومة، لا تكاد تنال في هذا العصر إلا بالمال، وطالب هذه<lb/>العلوم هو المضنى بحب الوظائف لا حب العلم، فإن المضنى بحب العلم أحد<lb/>رجلين: رجل يطلب العلم إرضاء لشهوة عقله، ومحاولة إشباع نهمة نفسه، ورجل<lb/>يحب أن يستعين به على إصلاح حال الناس، وكلا الرجلين يسهل عليه أن يجد ما<lb/>يطلبه بجده واجتهاده حيث كان، سواء وجد أم لم يجد المال، ومن يطلب العلم بهذا<lb/>القصد يحصل في الزمن القصير ما لا يحصله غيره في الزمن الطويل، ويكون ما<lb/>يحصله أنفع مما يحصله غيره؛ لأنه لا يعنى إلا بما ينفع، ومن ليس له مثل هذا<lb/>القصد يضيع زمنه بكل ما يلقى إليه، لا يفرق بين نافع وضار، ولا حق وباطل.<lb/>***<lb/>(أسئلة من (لنجه) في خليج فارس)<lb/>(س 16 19) من (أحد طلاب العلم بلنجه محمد بن عبد الرحمن بن<lb/>يوسف سلطان العلماء) .<lb/>جاءتنا الأسئلة الآتية في كتاب مطول، وكان لنا أن لا نجيب عنها؛ لأنها<lb/>جاءت على غير شرطنا في قبول الأسئلة، وهي أن تكتب في ورقة على حدتها<lb/>حتى لا نتكلف استخراجها من تضاعيف كلام آخر ونسخها، ولكننا نلخصها ونجيب<lb/>عنها عناية بمرسلها وبها، وقال السائل - زاده الله علمًا وفهمًا -: إن هذه الأسئلة<lb/>رفعت إلى والده وسيجيب عنها (ولعله فعل) وهي:<lb/>إلى حضرة من سما سماء المعارف، وأحاط بمقاصد الدين ومطالب العوارف،<lb/>قد أبديتم في المحفل الشريف (يريد موضع درس الأستاذ المستفتي أو مجلسه)<lb/>حسن سيرة المنار؛ وأنه يحيي السنة ويقمع البدعة، فلا يخفى على حضرتكم أنه<lb/>يأمر بعدم توقيف الذهن على ما ذكره المفسرون.<lb/>وعليه فلو ادعى مدع أن العدل بين الزوجتين غير واجب لوجوه:<lb/>(الأول) إخبار الله تعالى بأن العدل غير مستطاع، وأكد ذلك بالنفي بلن،<lb/>وهي وإن لم تفد التأبيد، فلا تنكر إفادتها التأكيد.<lb/>(الثاني) تقيد المنهي عنه بجعلها كالمعلقة أي: فلا بأس بما دون هذه الحالة.<lb/>(الثالث) جعله تعالى الأزواج قوامين، ولا يليق بالقوام أن يكون مذللاً مقادًا<lb/>بعنان من هو قوام عليها، والأحاديث ما فيها (من مال إلى إحدى امرأتيه) فالمراد<lb/>الميل المصير لها كالمعلقة. وما فيها (من لم يعدل) فهو بمعنى مال، فهل إذا ادعى<lb/>ذلك أحد يؤجر على ذلك أم ينكر؟ فإن قلتم يؤجر، فهو وإن قلتم ينكر عليه فما<lb/>وجه ذلك، مع أن المنار قد فسر آية التيمم بوجه لا يوافقه أحد، وأول أحاديث في<lb/>ذلك أوضح وأظهر من الأحاديث الدالة على وجوب العدل.<lb/>(سؤال آخر) كيف يؤمر بالمعروف وينهى عنه المنكر، مع قولكم إن كل<lb/>كائن بالتقدير، ولا تقولون كما تقول المعتزلة بالخلق، ولا كما تقول المجبرة، فهل<lb/>هذا إلا تناقض.<lb/>فيا سيدي إمام العصر ومقتدى المسلمين مولانا السيد محمد رشيد رضا صاحب<lb/>مجلة <tei:title level="j" change="#d2e207 #d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title>، المرجو من ألطافكم أن لا تحقروا هذه الديار، ولا تنظروا إليها إلا<lb/>نظر الوالد إلى ولده، فإن أهل هذه الديار إلى الآن، كانوا على قدم الجد في إقامة<lb/>شعائر الدين. لكن منذ سنين قد حدث فيهم بعض المتفرنجين، فإذا هم على شفا<lb/>جرف هار لولا عناية الله ثم إرشاد العلماء الجامعين بين المعقول والمنقول، أجيبوا<lb/>جعلكم الله مجدد الملة. ا. هـ يتعلق بالاستفتاء من الكتاب.<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) ههنا مسائل:<lb/>(1) العدل بين الزوجتين.<lb/>(2) تفسير المنار لآية اليتيم.<lb/>(3) مسألة التزام أقوال المفسرين الميتين في فهم القرآن أو عدمه.<lb/>(4) الأمر بالمعروف والقدر.<lb/>(العدل بين النساء)<lb/>الذي يؤخذ من مجموع الروايات في تفسير السلف لهذه الآية أن اللام في<lb/>العدل ليست للجنس بل للعهد، فالمراد بها عدل خاص لا مطلق العدل، فإن بعضهم<lb/>فسره بالعدل في الحب، وهو الذي يدل عليه التفريع بقوله: {فَلاَ تَمِيلُوا كُلَّ المَيْلِ} (النساء: 129) وحديث: (اللهم هذا قسمي فيما أملك فلا تلمني فيما تملك ولا<lb/>أملك) رواه ابن أبي شيبة وأحمد وأصحاب السنن الأربعة وابن المنذر من حديث<lb/>عائشة وإسناده صحيح، وفيه وردت الأحاديث التي أشار إليها السائل، وفسره<lb/>بعضهم بالوقاع، وهو وإن كان فيه من الاختيار ما ليس في الميل الذي هو سببه،<lb/>فالعدل فيه محال، وإذا كانت الآية دالة على أننا لا نكلف هذا العدل الخاص؛ لأنه<lb/>غير مستطاع ولا يكلف الله نفسًا إلا وسعها، فلا ينفي ذلك أن نكلف العدل المستطاع<lb/>في المبيت والفقه وحسن المعاملة في الحديث والإقبال ولو تكلفنا، ولا وجه لحمل<lb/>الآية على إثبات كون مطلق العدل غير مستطاع؛ لأن الآية لا يمكن أن تكون<lb/>مخالفة للواقع المعروف بالضرورة.<lb/>فالوجه الأول: من الوجوه التي ذكرها السائل مسلم، ولكنه يفيد أن العدل في<lb/>الميل غير واجب؛ لأنه غير مستطاع لا مطلق العدل، ولولا التفريع لكان الأظهر<lb/>أن يقال: إن العدل الذي لا يستطاع هو العدل التام الكامل الذي يشمل الحب وما<lb/>يترتب عليه؛ مما يعلم بالضرورة أنه لا يدخل في الاختيار مهما حرص المرء عليه<lb/>ولا ينفي هذا ولا ذاك أن يكون العدل المستطاع واجبًا، وقد تقدم معنى العدل في<lb/>التفسير من عهد قريب، وكونه من جعل الغرارتين على ظهر البعير متساويتين في<lb/>الوزن، وهذا غير ممكن على حقيقته في الأخلاق والأمور المعنوية؛ ولذلك قيل:<lb/>إن العدل التام الكامل هو صراط الحق الذي وصف بأنه أدق من الشعرة وأحد من<lb/>السيف. وهذا ما كان يحرص عليه المؤمنون طلاب الكمال كما تدل الآية.<lb/>وأما الوجه الثاني: فهو لا يدل على كونه مطلق العدل غير واجب كما هو<lb/>فرض السائل، وإنما يدل على أن بعض العدل في الميل مستطاع وواجب؛ لأن<lb/>الميل قسمان: ميل القلب وما يترتب عليه من ميل الجوارح بالالتفات والإقبال<lb/>والمؤانسة، فمن مال إلى إحدى زوجتيه كل الميل، فجعل الأخرى بذلك محرومة<lb/>من مقاصد الزوجية كلها، وهي: السكون والمودة والرحمة، كان آثمًا لأنه جعلها<lb/>كالمعلقة التي ليست متزوجة ولا أيمًا، ومن مال بعض الميل وهو ميل القلب فقط<lb/>الذي لا سلطان لاختياره عليه فهو غير آثم.<lb/>وأما الوجه الثالث: فليس بشيء، فإن العدل فيمن يقوم المرء بأمر الرياسة<lb/>عليهم، ليس ذلاً بل هو العز الحقيقي كالحاكم العادل، يكون عزيزًا بعدله ظاهرًا<lb/>وباطنًا.<lb/>هذا وإن العدل الذي يدخل في اختيار الإنسان واجب، حتى في معاملة<lb/>الأعداء كما هو منصوص في آيات كثيرة، فكيف يتعلق الاجتهاد بتفسير الآية،<lb/>فيما يخالف النصوص القاطعة المعلومة من الدين بالضرورة؟ .<lb/>فظهر بهذا أن من يستدل بالآية على عدم وجوب العدل بين الزوجتين مطلقًا<lb/>ينكر عليه؛ لأنه فسرها بما لا تدل عليه، وبما يخالف النصوص القطعية الكثيرة<lb/>المعلومة من الدين بالضرورة، وسيأتي تفسير الآية مفصلاً في موضعه.<lb/>* * *<lb/>(تفسير المنار لآية التيمم)<lb/>التنظير بين هذه المسألة وبين ما نقله المنار من تفسير الأستاذ الإمام لآية<lb/>التيمم، وإيضاحه له بالدلائل غير وجيه، فإن ذلك التفسير ليس مخالفًا لنص آيات<lb/>أخرى، وإنما هو موافق لما ورد في رخصة الفطر في رمضان، ولا مخالفًا لنص<lb/>حديث قطعي، ولم يضطر فيه إلى تأويل أحاديث تدل على خلاف ما اختاره في فهم<lb/>الآية كما قيل، بل خرجها على الأصول المعروفة على أنه إذا تعارض القرآن<lb/>والحديث ولم يظهر وجه للجمع، فالواجب ترجيح القرآن ورد الحديث إليه ولو<lb/>بالتأويل، ولا يرجح على القرآن شيء قط، ولا يعدل به عن ظاهره؛ لأجل اتباع<lb/>أحد من المفسرين أو غير المفسرين.<lb/>* * *<lb/>(التزام أقوال المفسرين الميتين والاستقلال دونهم)<lb/>المفسرون طبقات؛ منهم الصحابة والتابعون ومن بعدهم، ولم نر أحدًا منهم<lb/>التزم فهم أحد معين منهم، فمجاهد يروي التفسير عن ابن عباس، وينفرد هو<lb/>بأقوال يخالف فيها ابن عباس، وابن جرير يروي عن الصحابة والتابعين بأسانيده،<lb/>وينفرد هو بأقوال لم يقل بها أحد ممن صحت عنده الرواية عنهم، ويجزم أهل<lb/>السنة بأنه لا عصمة لأحد من أولئك المفسرين في فهمه، ولا حجة في قوله، ولا<lb/>عصمة للجمع منهم أيضًا. ومسألة إجماع المجتهدين مسألة أخرى، وفيها من<lb/>المباحث ما فيها، وحسب السائل منها ما تقدم في تفسير الآية {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ} (النساء: 59) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وجملة القول: إنه لا يوجد مفسر إلا وقد انفرد بأقوال لم يقل بها غيره، ولولا<lb/>ذلك لم يكن مفسرًا ولا ممن يفهم التفسير بالاستقلال، والقرآن بحر لم يحط أحد بما<lb/>فيه من الدرر والجوهر، ولكل غائص نصيب (إلا أن يؤتي الله عبدًا فهمًا في<lb/>القرآن) ومن كان مقلدًا لا يعنيه ما يقوله المستقلون سواء وافقوا غيرهم أو خالفوه،<lb/>ومن كان مستقلاً يستفيد من بحثهم بصيرة ولا يقلدهم فيه، وإنما يعمل بما يظهر له أنه<lb/>الحق، فوجود المستقلين في فهم القرآن والسنة لا يضر أحدًا قط، ولكن فقدهم ضار؛<lb/>لأنهم حملة الحجة والبرهان، والمقلد لا حجة له وقصارى علمه أن ينقل حجة غيره،<lb/>فإذا طرأت شبهة على الدين، لا يجد لها جوابًا منقولاً عمن يقلدهم، بقي حائرًا ويكون<lb/>الدين حينئذ عرضة للزوال أو الزلزال إذا حار به أهل الشبهات الجديدة.<lb/>(الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر لمن آمن بالقدر)<lb/>بينا في المنار غير مرة مسألة القدر بما تدل عليه جملة آيات القرآن الواردة<lb/>فيها، وأنها ليست كما يقوله الفلاسفة والمتفلسفون من المتكلين، بل هي عبارة عن<lb/>إثبات النظام والحكمة في خلق الله تعالى، يجعل كل شيء بمقدار معين لا يعدوه،<lb/>فالمسببات تكون دائمًا بقدر أسبابها، ولا يكون شيء من الأشياء أُنفًا كما تزعم<lb/>القدرية المبني مذهبهم على قاعدة (الأمر أُنُف) أي إن الله تعالى يستأنف خلق كل<lb/>شيء يخلقه استئنافًا، كما يفعل الحاكم المستبد كل شيء، عندما يسنح له ويخطر<lb/>في باله استحسانه من غير بناء على نظام معين ولا التزام لمقادير مقررة من قبل،<lb/>وقد حدثت بدعتهم في العصر الأول، واتفق سلف الأمة ثم خلفها على ضلالهم في<lb/>هذه العقيدة، وأجمعوا أن كل شيء بقدر كما هو نص القرآن الحكيم، ومن شاء<lb/>التفصيل في بيان هذه المسألة فليرجع إلى الفتوى الثانية عشرة من فتاوى المجلد<lb/>الحادي عشر من المنار (ص 189، 200) .<lb/>أما فائدة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر مع جريان الأمور بمقاديرها<lb/>بحسب سنن الكون في ربط الأسباب بالمسببات، فهي لا تتجلى كمال التجلي إلا<lb/>لمن يعرف سنن الله تعالى في ارتباط الأعمال بأسبابها، وقد بينا ذلك في التفسير<lb/>وغير التفسير من أبواب المنار مرارًا كثيرة، ونشير إلى ذلك هنا بكلمة وجيزة.<lb/>جرت سنة الله تعالى بأن العمل الاختياري يصدر من الإنسان عند جزم إرادته به<lb/>، وأن جزم إرادته به لا يكون إلا بالعلم بأن فيه منفعة له أو دفع مضرة عنه في العاجل<lb/>أو الآجل، سواء كان العلم بذلك وجدانيًّا ضروريًّا أو كسبيًّا بالنظر في الأدلة. والأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر قد يفيد المأمور والمنهيّ علمًا يبعث إرادته إلى العمل به<lb/>فيكون نفعا مفيدًا، ولهذا كان واجبًا، وقد ثبتت فائدته بالتجربة فالمراء فيه مراء باطل<lb/>، ولا يعارضه الإيمان بالقدر بل يؤيده ويعد دليلًا عليه.<lb/>***<lb/>(البطالة يوم الجمعة)<lb/>(س20) من أحمد حمدي أفندي النجار الدمشقي بأم درمان (السودان) ،<lb/>سيدي الأستاذ العلامة الفاضل السيد محمد رشيد رضا دام فضله.<lb/>اجتمع منذ شهرين فريق من تجار هذه البلدة مؤلف من اليهود والنصارى<lb/>والمسلمين، وقرروا فيما بينهم بأن يكون لكل ملة يوم راحة من العمل بالثلاثة الأيام<lb/>المعروفة، وهي الجمعة للإسلام والسبت لليهود والأحد للنصارى؛ لمجاراة إخوانهم<lb/>النصارى بالخرطوم جارتهم، جعلوا غرامة على من يخالف ذلك بواسطة الحكومة،<lb/>ومن ذلك الوقت أصبح عموم اليهود والنصارى يبطلون الاشتغال باليومين<lb/>المذكورين، ونفر قليل من المسلمين باليوم الثالث، ورفض باقي المسلمين البطالة<lb/>بحجة أنه محرم أو مكروه؛ لقوله تعالى: {فَإِذَا قُضِيَتِ الصَّلاةُ فَانتَشِرُوا} (الجمعة: 10) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأنه وردت بذلك أحاديث كثيرة بالبخاري وغيره من كتب<lb/>السنة، تحرم تفضيل أو تعظيم هذا اليوم على غيره، وحصلت بذلك مجادلات بينهم<lb/>كثيرة، وراجع بعضهم بعض العلماء هنا فأفتوهم بكراهة عدم الشغل بذلك اليوم<lb/>وتفضيله، وما زال بعضهم يعتقد وجوب تعظيم هذا اليوم والبطالة به، وأخيرًا<lb/>أجمع الكثيرون باستفتاء فضيلتكم بهذا الأمر فأفتونا بمعني الآية الكريمة، وبما ورد<lb/>بكتب السنة وبخلاصة ما ينبغي العمل به، فلا زلتم ملجأ لحل المعضلات<lb/>وضياء لهذه الأمة، وأطال الله بقاكم.<lb/>(ج) بُلِيَ المسلمون بالخلاف والجهل بآداب دينهم وبمنافعهم الدنيوية<lb/>ومصالحهم الاجتماعية، وقد رأيتم ما كتبناه في الموضوع في مقالات (المسلمون<lb/>والقبط) وفيه الإشارة إلى الأحاديث الصحيحة في فضيلة يوم الجمعة، وكونه عيدًا<lb/>للمسلمين كالسبت والأحد عند أهل الكتاب، ودعوى بعضهم وجود أحاديث تحرم<lb/>تفضيل يوم الجمعة على غيره باطلة وغريبة جدًّا، والأمر بالانتشار في الآية<lb/>للإباحة لا للوجوب، فهي كقوله تعالى: {وَإِذَا حَلَلْتُمْ فَاصْطَادُوا} (المائدة: 2)<lb/>ولم يقل أحد من العلماء بوجوب الصيد بعد انتهاء الإحرام، بل المراد إباحته بعد أن<lb/>كان محرمًا في الحرم، وكذلك الانتشار بعد صلاة الجمعة، فإن الأمر بعد النهي<lb/>يراد به رفع النهي السابق، والذي ينبغي للمسلمين أن يجعلوا هذا اليوم عيد<lb/>الأسبوع كما سماه النبي صلى الله عليه وسلم، وفضله على غيره وأن يجعلوه<lb/>للاستحمام والصلاة والعبادة وصلة الرحم وزيارة الأصدقاء، وإن كان البيع فيه لا<lb/>يحرم إلا في الوقت المخصوص، على أن البيع لا يحرم في يوم العيدين السنويين<lb/>عيد الفطر وعيد النحر مطلقًا، فمن احتاج أو اضطر إلى عقد بيع أو غيره في أيام<lb/>العيد أو الجمعة غير وقت صلاتها، وعقده يكون صحيحًا ولا يأثم المتعاقدان، وهذا<lb/>لا يمنع أن يجعل الجمهور هذه الأيام أعيادًا سنوية وأسبوعية، فالإسلام شرع لنا<lb/>كل ما فيه الخير لنا من غير تضييق علينا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p191" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2395.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جماعة الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>(2)<lb/>رئيس الشرف للجماعة صاحب الدولة<lb/>الأمير محمد علي باشا شقيق الجناب العالي الخديوي<lb/>لما علم صاحب الدولة الأمير محمد علي باشا شقيق سمو الأمير المعظم<lb/>بتأسيس هذه الجماعة سر سرورًا عظيمًا، لما حلاه الله تعالى به من الغيرة على<lb/>الدين، والعلم بشدة حاجة الإسلام إليه؛ لخبرته الواسعة بأحوال المسلمين،<lb/>واشتغاله بالمشروعات الإسلامية كالاكتتاب لتجديد بناء جامع عمرو بن العاص الذي<lb/>هو أول مسجد للإسلام في هذا القطر، صلى فيه كثير من الصحابة رضوان الله<lb/>عليهم، وما اطلع عليه من ذلك في سياحاته في الشرق الأدنى والأقصى، ولذلك<lb/>تفضل بكتاب يظهر فيه ارتياحه للعمل وتبرعه له بمئة جنيه مصري.<lb/>وقد قرر أعضاء مجلس إدارة الجماعة بإجماع الآراء اختيار دولته رئيس<lb/>شرف للجماعة، والتشرف بزيارته في قصره؛ لعرض هذا القرار عليه وشكره<lb/>على عنايته وفضله، وأنفذوا ذلك في ضحوة يوم الجمعة ثامن ربيع الآخر، فقابلهم<lb/>الأمير - حياه الله تعالى - بما عهد فيه من الطلاقة والحفاوة، وقبل رياسة الشرف<lb/>للجماعة بالشكر والعناية، ونثر عليهم من درر الفوائد التي اقتبسها من رحلته في<lb/>اليابان والصين، ما زادهم بصيرة في عملهم العظيم، فخرجوا مودعين من دولته<lb/>أجمل وداع، وهم ما بين مثن وداع.<lb/>إنه ليسر كل عاقل مخلص في هذه البلاد وكل محب لها ولخير أهلها أن<lb/>يشارك الأمراء فيها سائر طبقات الأمة في الأعمال النافعة والمشروعات العامة؛<lb/>كالجمعيات الخيرية والعلمية والدينية وإنشاء المدارس؛ لأن هذا التعاون أرجى<lb/>للنجاح وأقرب إلى الحكم الذاتي طريقًا، وقد سرنا أن كان صاحب الدولة الأمير<lb/>حسين كامل باشا عم الجناب الخديوي رئيسًا للجمعية الخيرية الإسلامية، والأمير<lb/>أحمد فؤاد باشا رئيسًا للجماعة المصرية، فلا بدع أن نزداد سرورًا أن صار الأمير<lb/>محمد علي باشا رئيسًا للجامعة الدعوة والإرشاد، وندعو الله أن يوفقه دائمًا إلى<lb/>خدمة العلم والدين، وترقية شؤون المسلمين.<lb/>***<lb/>عضو الشرف الأول للجماعة<lb/>(الشيخ قاسم بن محمد آل إبراهيم)<lb/>زار مصر في هذا الربيع الوجيه السري، الغني السخي، الكريم ابن الكريم،<lb/>الشيخ قاسم بن محمد آل إبراهيم، وآل إبراهيم هؤلاء أكبر تجار العرب وأجودهم ومحل تجارتهم في بمباي ثغر الهند العظيم.<lb/>كان الشيخ قاسم علم بمشروع الدعوة والإرشاد وهو في الهند، فلما جاء<lb/>القاهرة كان همه الأول فيها لقاء كاتب هذه السطور؛ لأجل مساعدة المشروع،<lb/>فزرته في فندق شبرد فكان جل حديثنا في ذلك، وكاشفني برغبته في المساعدة،<lb/>وقال لي: إن آمالنا في خدمة الإسلام معلقة بكم، فعليكم العمل وعلينا المساعدة<lb/>بالمال، وسألني إلى أين انتهيتم في المشروع؟ قلت: لا يزال في طور التكوين،<lb/>وقد وضعنا له النظام الأساسي، فكان كالنظام الذي وضعناه لجمعية العلم والإرشاد<lb/>في الآستانة، وزدنا فيه ما يتعلق بالدعوة إلى الإسلام، وألفنا له مجلس إدارة من<lb/>خيار المصريين، وقد أقروا هذا النظام بعد مراجعة ومناقشة وتحوير كما هي العادة،<lb/>ولا يمكن أن نقبل التبرعات إلا بعد إصدار النظام الأساسي، وسيكون ذلك في يوم<lb/>المولد النبوي الشريف.<lb/>ولما رد لي الشيخ الزيارة في إدارة المنار، راجعني في مسألة تبرعه<lb/>واشتراكه فيه، فسألته عن مقدار ما يحب أن يجود به، فاقترح أن يقول ذلك لي<lb/>سرًّا حتى إنه لم يصرح به أمام كاتب سره المرافق له في سياحته وهو عبد الله<lb/>أفندي البسام، وبيت البسام يلي بيت إبراهيم في تجار العرب الكرام.<lb/>بحثت معه في سبب إخفاء ما يجود به وعدم الإذن في ذكر اسمه، فعلمت أنه<lb/>الإخلاص وابتغاء المزيد من الثواب، فأقنعته بالدلائل بأن إظهار اسمه لا ينافي<lb/>الإخلاص، وأنه قد يكون نافعًا من حيث يكون قدوة في الخير، وفرقت له بين<lb/>الصدقة على الفقير والصدقة في المصالح العامة، فسكت ولم يظهر ارتياحًا، ثم<lb/>حضر الاجتماع الذي عقده للدعوة إلى التبرع؛ لإنشاء مسجد للمسلمين في لندره<lb/>عاصمة إنكلتره وهنالك دعت الحال لخطبة وجيزة في إظهار الصدقات وإخفائها<lb/>ألقيتها هنالك وسيأتي ذكرها في باب الأخبار من هذا الجزء. فازداد الشيخ قاسم<lb/>اقتناعًا، وبعد ذلك كاشفت إخواني أعضاء مجلس جماعة الدعوة والإرشاد باشتراكه<lb/>وبتبرعه.<lb/>***<lb/>(مقدار ما تبرع واشترك به الشيخ قاسم)<lb/>2000 جنيه إنكليزي تبرع ناجز<lb/>0100 جنيه إنكليزي اشتراك سنوي<lb/>بلغت إخواني أعضاء مجلس إدارة جماعة الدعوة والإرشاد ما تبرع واشترك<lb/>به هذا المحسن العظيم، وكان له به فضيلة السبق والمسارعة إلى هذا الخير،<lb/>فأجمعنا على عقد جلسة خاصة للمذاكرة في الشكر له، وأجمعنا في تلك الجلسة على<lb/>تسمية (عضو الشرف الأول لجماعة الدعوة والإرشاد) ، وعلى أن يكون باسمه<lb/>مكافأة سنوية توزع على تلاميذ (دار الدعوة والإرشاد) وعلى أن نبلغه ذلك في<lb/>كتاب شكر نحمله إليه بأنفسنا، وأننا نذكر ذلك الكتاب بنصه:<lb/>(كتاب جماعة الدعوة والإرشاد إلى الشيخ قاسم إبراهيم)<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>الحمد لله الذي قدر فهدى، وأمر بالتعاون على البر والتقوى، وجعل إنفاق<lb/>المال في سبيله، أول آيات صدق الإيمان به، فقال عز وجل: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ<lb/>أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحجرات: 15) والصلاة والسلام على إمام المصلحين،<lb/>وخاتم النبيين والمرسلين، سيدنا محمد النبي العربي الذي أرسله الله رحمة للعالمين،<lb/>وأتم به النعمة وأكمل الدين، وعلى آله وأصحابه الذين نشروا دعوته، وأقاموا<lb/>سنته، ومن اهتدى بهديهم إلى يوم الدين.<lb/>من جماعة الدعوة والإرشاد بمصر، إلى السابق إلى الخيرات بإذن الله،<lb/>المسارع إلى المغفرة ورضوان من الله، المساعد على إحياء الدعوة إلى الله،<lb/>السخي الكريم، المحسن العظيم، الشيخ قاسم بن محمد آل إبراهيم التاجر العربي<lb/>في بمباي من الهند، ونزيل مصر الآن، زاده الله نعمة وتوفيقًا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته:<lb/>وبعد، فقد بلغ الجماعة وكيلها السيد محمد رشيد رضا منشئ المنار ما وفقكم<lb/>الله تعالى له من التبرع لها بألفي جنيه ناجزة، والاشتراك فيها بمئة جنيه مسانهة،<lb/>فاجتمع مجلس إدارتها اجتماعًا خاصًا للمذاكرة في كيفية الشكر لكم لأن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم قال: (من لم يشكر الناس لم يشكر الله) .<lb/>وقرر باتفاق الآراء تسميتكم (عضو الشرف الأول) في هذه الجماعة، وأن<lb/>يجعل باسمكم مكافأة سنوية لطلاب مدرستها الكلية (دار الدعوة والإرشاد) لتكون<lb/>ذكرى دائمة؛ لسبقكم إلى المشاركة في تأسيس هذا العمل الذي يراد به خدمة العالم<lb/>الإنساني، بنشر الدين الإسلامي، دين الفطرة والمدنية، الجامع بين أسباب<lb/>السعادتين الدنيوية والأخروية، وقرر تبليغكم ذلك في كتاب شكر يوقع عليه أعضاء<lb/>المجلس، ويحملونه إليكم بأنفسهم، وها هو ذا فتقبلوه محمودين مشكورين، ولا<lb/>زلتم موفقين لما ينفع الناس ويرضي الله، وآخر دعوانا أن الحمد لله.<lb/>وكتب في <placeName>القاهرة</placeName> لسبع خلون من شهر ربيع الآخر سنة تسع وعشرين وثلاث<lb/>مئة وألف من هجرة الداعي إلى طريق الحق.<lb/>***<lb/>عناية مولانا الأمير أيّده الله تعالى بالشيخ قاسم آل إبراهيم<lb/>بلغ مولانا العزيز أيده الله تعالى أن هذا السري العربي، الكريم الغيور على<lb/>الملة والدولة، قد زار مصر في هذه الأيام سائحًا، وأنه هو الذي أعطى وجمع<lb/>المال الكثير لسكة <placeName>الحجاز</placeName> الحديدية وللأسطول العثماني، وأنه قد تبرع الآن لجماعة<lb/>الدعوة والإرشاد بمبلغ كبير واشترك فيها، فارتاح سموه لذلك وسر به، وأجدر<lb/>بسموه أن يرتاح لخدمة دينه القويم ونجاح المشروعات العلمية الخيرية في البلاد<lb/>العثمانية وفي قطره السعيد، ومن أجدر من سموه بمعرفة قيمة كبار الرجال العاملين،<lb/>وكرام الأجواد المحسنين؟ وقد أظهر الارتياح للقاء ضيف مصر الكريم، وعين<lb/>الوقت لذلك فتشرف الشيخ قاسم بمقابلة سموه مقابلة خاصة في قصر القبة، وكان<lb/>بصحبته كاتب هذه السطور، فمكثنا زهاء ثلثي ساعة في حضرته، لقي فيها ضيف<lb/>مصر الكريم من حفاوة عزيزها العظيم وإقباله وعطفه، ما ملأ قلبه غبطة وسرورًا،<lb/>وقد كرر له الأمير عبارات الشكر البليغة المؤثرة، ورغب إليه أن يبلغ سموه كل<lb/>ما يريد من مساعدة، حتى قرأت في وجه الشيخ آيات تأثير كلام الأمير وتواضعه،<lb/>وسأله عما رآه من آثار مصر، فعلم أنه لم ير القناطر الخيرية، فقال: إنني سآمر<lb/>بإعداد باخرة من بواخر النيل الخديوية لكم، تركبونها إلى القناطر للنزهة ورؤية<lb/>هذا العمل المصري العظيم الذي هو ركن من أركان ترقي الزراعة والثروة في هذه<lb/>البلاد (وسموه حقيق بأن يفخر بهذه القناطر التي هي من أفضل ما عمل جده<lb/>الأعلى؛ من أسباب عمران هذه القطر) ثم انصرف الشيخ من حضرة الأمير وهو<lb/>يردد الدعاء والثناء.<lb/>***<lb/>(الحفاوة بالشيخ قاسم آل إبراهيم)<lb/>كان يوم الجمعة ثامن ربيع الآخر موعد زيارة أعضاء مجلس (جماعة الدعوة<lb/>والإرشاد) للشيخ قاسم، وموعد النزهة النيلية في الباخرة الخديوية، اجتمع إخواننا<lb/>الأعضاء في إدارة المنار بعد الظهر، وكان كتاب الشكر الذي نشرنا نصه آنفًا قد<lb/>كتب بخط جميل فوقعوه بأيديهم، وتخلف منهم محمد لبيب بك البتنوني فقط؛ لأنه<lb/>كن منحرف الصحة. ثم قصدنا فندق شبرد، فلقينا الشيخ ينتظرنا في بهو الحجرات<lb/>التي يقيم فيها من الفندق، فقدمت له أخانا الرئيس محمود بك سالم وهو عرفه بسائر<lb/>الأعضاء، وتلا أحدنا كتاب الشكر وأعطاه للرئيس، وقدمه الرئيس للشيخ، ثم<lb/>ذكرنا للشيخ قاسم أن هذا الوقت هو موعد النزهة النيلية التي أكرمه بها الأمير،<lb/>وأنه أذن للشيخ أحمد زناتي أن يبلغ إخوانه أعضاء جماعة الدعوة والإرشاد أن<lb/>يكونوا معه في هذه النزهة، فأجاب شاكرًا.<lb/>ركبنا السيارات الكهربائية (الأتموبيلات) من أمام الفندق إلى ساحل روض<lb/>الفرج، حيث كانت السفينة الخديوية راسية، فركبنا فيها باسم الله مجراها ومرساها،<lb/>ولما توسطت المسافة بين روض الفرج والقناطر، نصبت مائدة الشاي وما يتبعه<lb/>من اللبن وأنواع الحلوى والفطير والمثلوجات، فأصاب كل من الضيف الكريم<lb/>والجماعة ما شاء منها.<lb/>وأرست السفينة أصيل ذلك النهار الجميل عند حديقة منتزه القناطر، فخرجنا<lb/>وطفنا بالضيف الكريم القناطر كلها، ودخلنا الدار التي فيها مثل ونماذج أعمال<lb/>الري في القطر المصري، ثم عدنا إلى السفينة عند الغروب، فعادت بنا إلى ساحل<lb/>البلد.<lb/>وقد رغب الشيخ قاسم إلى الشيخ أحمد زناتي عند وداعه أن يبلغ الأمير شكره<lb/>ودعاءه على هذه العناية به، ونحن أولى بالشكر والدعاء، فنسأل الله تعالى أن يديم<lb/>التوفيق لأميرنا، وأن يحسن جزاء هذا المحسن إلى جماعتنا.<lb/>***<lb/>الرابطتان الإسلامية والوطنية<lb/>(وجماعة الدعوة والإرشاد)<lb/>أتى على المسلمين حين من الدهر وهم أعلى أهل الأرض حياة، وأشدهم قوة<lb/>ومنعة، وأكثرهم خيرًا ونائلاً، وأوسعهم كرمًا وفضلاً، ثم قضت سنن السكون أن<lb/>يكون من بعد تلك القوة ضعف، كاد يكون موتًا زؤامًا، وقد دبت فيهم الآن حياة<lb/>جديدة، تتنازع رابطة الإسلام فيها روابط أخرى كالجنسية الوطنية واللغوية.<lb/>من آيات هذه الحياة الجديدة تبرع الشيخ قاسم إبراهيم بألفي جنيه لجماعة<lb/>الدعوة والإرشاد، استكبر هذا السخاء كبراء المسلمين بمصر وغير مصر<lb/>واستكثروه، استكبروا أن يعطي مسلم مالاً كثيرًا لخدمة دينه في بلد غير بلده،<lb/>ووطن غير وطنه، لا يرجو به رتبة ولا وسامًا، ولا الزلفى من الملوك والأمراء،<lb/>ولا الجاه والشهرة عند الدهماء، وقد طال عليهم العهد، ولم يسمعوا بمثل هذا<lb/>العطاء.<lb/>لو تأمل مسلمو هذه البلاد فيما بين أيديهم لرأوا من مدارس جمعيات الإفرنج<lb/>الدينية ومستشفياتهم وجرائدهم ما ينفق عليه مئات الألوف من الجنيهات في كل عام؛<lb/>من تبرع الأسخياء الغيورين على دينهم، المجتهدين في نشره وتحويل الناس كلهم<lb/>إليه وإدخالهم فيه، وهم يقرؤون في الصحف تبرعهم بالملايين لإحياء العلم والدين،<lb/>فكيف يستكبرون أن يكون في المسلمين من له غيرة على دينه كغيرتهم، وحرص<lb/>على نشره كحرصهم، أو ما يقرب منه؟<lb/>ولو نظر المسلمون إلى ما وراءهم لرأوا من آثار سلفهم وأوقافهم في أيام<lb/>حياتهم الأولى ما يستصغر دونه كل كبير، ويعد ما يستكثرونه اليوم غير كثير،<lb/>فإن معظم بلاد المسلمين وأرضهم قد وقفت على الخير، ولكن ضاعت وقفيات أكثرها<lb/>فعادت ملكًا، وما حفظ منها ليس بقليل، ولكن ما سلم من تلك الأوقاف من<lb/>اغتصاب الأهالي ضبطته الحكومات. ولو أن مجلس العثمانية أحصى الأوقاف،<lb/>وأعاد إليها ما أكلته الحكومة منها وما تصرف به عبد الحميد وأعوانه، وفصلها من<lb/>الحكومة وجعلها بأيدي الأمة بنظام يكفل وضع ريعها في مواضعه، وصرفه على<lb/>المنافع العامة؛ كالتعليم والتربية وإصلاح شؤون الأمة لأغنى مسلمي المملكة<lb/>العثمانية عن تبرعات المعاصرين الذين غلب على أكثرهم البخل إلا على شهواتهم.<lb/>الشيخ قاسم إبراهيم رجل مسلم، أمته هي الأمة الإسلامية أينما وجدت وحيثما<lb/>حلت، ولم يترب على بدعة الوطنية المفرقة التي يعد بها المسلم من أهل بلد دخيلاً<lb/>بين المسلمين في بلد أخرى، ليس له عليهم حق الإخاء ولا المساواة، لم يترب<lb/>على هذه البدعة التي فتن بها بعض المسلمين في هذه البلاد، ولهذا جاد لجماعة<lb/>الدعوة والإرشاد مما جاد به، ووعد بأن يجمع لها أكثر من ذلك، فأين منه ذلك<lb/>الرجل المفتون بنزعه الوطنية التي رجحت بها كفة القبط في مصر على كفة<lb/>المسلمين؛ إذ قال: كيف نبذل المال لجمعية تربي الدعاة والمرشدين لأجل إحياء<lb/>الإسلام ونشره في غير مصر! !<lb/>إن سرى هذا الشعور الوطني إلى جمهور المسلمين، فأنذرهم بطشة الله تعالى<lb/>الانحلال والزوال، ونسأل الله تعالى أن يقي المسلمين شر هذا الشعور المتدفق على<lb/>مثال هذا المغرور، وشر دعاة هذه الوطنية الخاطئة الكاذبة التي كانت من أكبر<lb/>المصائب على المسلمين، على أنها لم ترض غيرهم من الوطنيين.<lb/>إن سم هذه الوطنية لم يدخل بنية مسلمي جزيرة العرب، ولا مسلمي الهند؛<lb/>لذلك نرجو أن يتبرع كثير من أغنياء تلك البلاد لجماعة الدعوة والإرشاد، كما<lb/>يتبرع الإنكليز والأمريكان والفرنسيس لجمعياتهم الدينية في الشرق الأدنى والشرق<lb/>الأقصى، ولا يضر هذا العمل بخل المفتونين بالوطنية عليه، ولا تنفيرهم عنه.<lb/>هذا، وإننا نرجو من سخاء مسلمي مصر ما لا نرجو مثله من غيرهم، فهذا<lb/>العمل عملهم، لهم من شرفه وثوابه ما ليس لغيرهم، وهم من أوسع المسلمين ثروة<lb/>وأبسطهم يدًا، والرابطة الإسلامية عند السواد الأعظم منهم أقوى من الرابطة<lb/>الوطنية، ولا قيمة لأولئك الأفذاذ الشذاذ الذين يرون الوطنية والدين ضدان،<lb/>ويرون أنه يجب أن تنسخ الوطنية آية الدين وتحل محله في ارتباط أفراد الأمة<lb/>بعضهم ببعض، حتى لا يبقى له تأثير إلا في المعابد.<lb/>هؤلاء الغلاة في الوطنية، لا يزالون قليلي العدد عندنا وأكثرهم لا يتجرأ على<lb/>إبداء رأيه كله، بل يدهن للناس حتى يوهمهم أحيانًا أنه يغار على الدين ويؤيده،<lb/>وأن وطنيته نافعة للمسلمين أو خاصة بهم، وأنه لا يريد بها إلا خدمتهم، وأنه<lb/>يخادع الإفرنج وغيرهم بذلك، حتى لا ينسبوه إلى التعصب الديني.<lb/>الإسلام والنفاق هما الضدان اللذان لا يجتمعان، فنحن لا نخادع ولا ندهن ولا<lb/>نقول بهذه الوطنية الخاطئة الكاذبة التي تحل عرى الإسلام وتقطع أخوته العامة،<lb/>وتحل محلها أخوة وطنية بين المسلمين وغيرهم. ولكنها أخوة نفاق وخداع يمقتها<lb/>الدين، ويكون الغبن والخسار فيها على المسلمين، كما نشاهد في البلاد من ارتباط<lb/>المسلمين بالقبط، وقد شرحنا القول فيه بمقالات خاصة.<lb/>حاربت القبط الحزب الوطني ما لم تحارب غيره من الأحزاب، واتهمته<lb/>بالتعصب الديني بما لم تتهم بمثله سائر المسلمين، فعلم من ذلك أن دعوة الوطنية<lb/>بمصر قد أضعفت الأخوة الإسلامية، ولم تستبدل بها أخوة وطنية حقيقية.<lb/>وقد جنت هذه الوطنية الخاطئة الكاذبة على الدين نفسه، لم تقف جنايتها عند<lb/>حد رابطته الجنسية وأخوته العامة. ذلك بأن الفضيلة والكمال والمزايا التي يتفاضل<lb/>بها أهلها، ويكونون من الزعماء والرؤساء ليست من فضائل الدين، ولا مما يعده<lb/>الدين كمالاً، فيجوز في عرفها أن يكون الزعيم الذي يقود الأمة، وتبذل له أموالها،<lb/>وتطلب منه حياتها فاسقًا عن أمر ربه، يخاصر في حله وترحاله الأخدان من<lb/>المومسات الإفرنجيات، ويألف في كل مكان ينزل فيه المواخير ويهجر المساجد.<lb/>حدثني بعض المصريين الذين التقوا ببعض زعماء الوطنية في الآستانة منذ<lb/>سنتين؛ أن هذا الزعيم المليم كان يقول: إنه مل النساء الإفرنجيات، وإنه يريد أن<lb/>يتمتع بالتركيات، ولا يدري كيف يصل إلى الفاسقات منهن، نعم.. ليس كل الذين<lb/>يلهجون بالوطنية ويرفعون كلمتها مثل هذا الزعيم، ولكن الأمة التي يشرف فيها<lb/>مثله، تكون أخلاقها وآدابها وعقائدها على شفا جرف هار، فإذا انهار بها، وقعت<lb/>في الخزي والعار، ولها في الآخرة عذاب النار.<lb/>غلاة الوطنية يمقتون الإصلاح الإسلامي وأهله؛ لأنهم يرون أن المسلمين إذا<lb/>صلح شأنهم بدينهم لا يمكن أن يسود فيهم عباد الشهوات، ولذلك كانوا للأستاذ الإمام<lb/>- رحمه الله - بالمرصاد، حتى إنهم حرضوا اليهود عليه عند تفسيره للآيات التي<lb/>وبخهم الله تعالى بها في كتابه، فلا عجب إذا وجد فيهم من يقاوم مشروع الدعوة<lb/>الإرشاد، وينفر الناس عنه بضروب من الكذب والإفك والزور والبهتان والعضيهة<lb/>والغيبة والنميمة والمحل والسعاية، وأن يجعلوه - وهو أجل ما يخدم به الإسلام -<lb/>آفة على الإسلام، فإنهم يعبرون بالإسلام عن وطنيتهم وشهواتهم وحظوظهم<lb/>وأهوائهم.<lb/>يا أهل الوطنية، لا تغلو في دينكم، ولا تقولوا على دعاة الدين غير الحق،<lb/>اتركوا لنا خدمة ديننا نترك لكم ما أنتم عليه، إن إسلامنا الصحيح يعطي غير<lb/>المسلمين في بلاد الإسلام من الحقوق ما لا تعطيه وطنيتكم التي جنت على الإسلام<lb/>وعلى الوطن. ألم تروا أن غير المسلمين لم يعارضوا المشروعات الإسلامية ولا<lb/>أهلها، ولكنكم كنتم أنتم المعارضين. فإن أبيتم إلا الطعن والمعارضة، فاعلموا أن<lb/>وطنيتكم الباطلة لا بقاء لها إذا عارضها إسلامنا الحق، فإنما بقاء الباطل في نوم<lb/>الحق عنه، والعاقبة للمتقين، ولا عدوان إلا على الظالمين.<lb/>لا أقول هذا بلسان جماعة الدعوة والإرشاد ولا بالوكالة عنهم، وإنما أقول<lb/>قولي هذا باسم الإسلام، فكل من يقاوم الإسلام يقاومه أهل الاستمساك به والغيرة<lb/>عليه.<lb/>جماعة الدعوة الإرشاد بمعزل عن السياسة وأحزابها، تطلب التعاون من كل<lb/>حزب، وتقبل المساعدة من كل أحد، وأبوابها مفتوحة لكل مسلم، وأبغض الأعمال<lb/>إليها وشر السيئات في نظرها الخصام والتعادي والتخاذل والتخاصم؛ لأنها جماعة<lb/>توحيد واعتصام، لا حزب تفريق وخصام، وقد وسعتها الحرية التي وسعت<lb/>الجمعيات المسيحية والإسرائيلية، ووسعت كثيرًا من الخيرات والشرور في هذه<lb/>البلاد، فلماذا ثقلت على قلوب أولئك المرجفين، وطفقوا ينفرون عنها حتى باسم<lb/>الدين؟<lb/>لماذا لا ينفر ذلك المرجف المسلمين عن الصحف الدينية التي تطعن في دينهم<lb/>وتشككهم فيه، وكثير منهم مشتركون فيها، ولماذا لا يرد عليها، ولا يرجف<lb/>بالجمعيات التي تنشرها؟ ؟<lb/>وجملة القول: إن المسلمين يتنازعهم في البلاد التي دب إليها التفرنج<lb/>عاملان من عوامل الارتقاء: عامل الإسلام الجامع لكل أسباب الارتقاء، وعامل<lb/>الجنسيات الجديدة التي أحدثها التفرنج، ورأينا أن المسلمين لا يرتقون ولا يرتقي<lb/>سائر أهل وطنهم إلا باتباعهم هم هدى الإسلام نفسه، وكم أقمنا على ذلك<lb/>من البراهين، ونحن مستعدون لإثبات ذلك في كل حين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p201" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2396.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">المسلمون والقبط<lb/>(النبذة الثانية)<lb/>عجبنا من الحركة القبطية الأخيرة وحق لنا العجب، وأن نبحث عن العلة<lb/>والسبب، شرذمة قليلة في أمّة كبيرة تأكل من ثمراتها زهاء ثلاثين من المئة، وهي<lb/>زهاء خمسة أو ستة في المئة، ثم تتصاعد زفراتها، وتتعالى نبآتها وهيعاتها: قد<lb/>ظلمنا المسلمون في وطننا، وهضموا حقوقنا لأجل ديننا، وتستنجد جرائد أوربة<lb/>وقسوسها ليلزموا الدولة الإنكليزية أن تنصر الفئة القليلة لأنها مسيحية، على الفئة<lb/>الكثيرة الإسلامية، أليس خطبها من أهم ما يبحث عنه، ويبين وجه الصواب فيه؟<lb/>ليعلم لماذا لم ترض بما كانت تأكله من حقوق غيرها بالهدوء والسلام، حتى اختارت<lb/>هذا اللدد في الخصام.<lb/>***<lb/>(بطرس باشا غالي)<lb/>بلى.. كان لهذه الفئة زعيم عظيم يأخذ بحجزها، ويمسكها إذا هبت رياح<lb/>الطيش فهمت أن تطير بها، ويحل جميع مشاكلها، ويقودها بالحكمة إلى أمانيها<lb/>ومقاصدها، مراعيًا سنن الاجتماع التي أشرنا إليها في صدر النبذة الأولى من هذا<lb/>المقال، فلما اخترم ذلك الزعيم العظيم، لم يكن له خلف في عقله وحكمته، ورويته<lb/>وحنكته، فتصدى للزعامة مثل جندي إبراهيم وشنودة وأخنوخ فانوس ممن لا<lb/>بضاعة لهم إلا شقشقة اللسان، والقدرة على إثارة الأضغان، وكانت العاصفة بفقد<lb/>الزعيم شديدة فطارت بالقوم، ولم تقع بهم على ما يستقرون عليه إلى اليوم.<lb/>ذلك الزعيم هو بطرس باشا غالي الذي كان صخرة القبط التي ترتد عنها<lb/>قرون الوغول واهية، وتبنى عليها كنيسة مصالحهم فتكون ثابتة راسخة، وكان<lb/>أكبر ما أعده من آيات ترقيتهم، معرفتهم قيمة زعيمهم وخضوعهم لزعامته،<lb/>وإعلاؤهم لكلمته.<lb/>بلغ من دهاء هذا الزعيم القبطي أن جمع بين الضدين، ووضع نفسه موضع<lb/>الثقة من السلطتين، فكان - والأمير والعميد راضيان عنه - يقدم ما يشاء غير هياب<lb/>ولا وجِل، فإذا أراد أمضى، وإذا قال فعل.<lb/>كانت سهام متحمسي الوطنية من المسلمين تسدد إلى المسلمين من نظار<lb/>الحكومة وكبار رجالها دونه، على علمهم بعصبيته لطائفته وتقديمه إياهم على<lb/>المسلمين، منذ كان وكيلاً لنظارة الحقانية إلى أن صار رئيسًا للنظار.<lb/>وهو الذي أمضى وفاق السودان بعد أن امتنع عنه مصطفى باشا فهمي، وقال:<lb/>إنه حق الدولة العلية دوننا، وهو الذي رأس محكمة دنشواي؛ لأنه كان نائبًا عن<lb/>ناظر الحقانية، ولم يحدث في مصر منذ كان الاحتلال إلى اليوم ما آلم المسلمين<lb/>وهيج قلوبهم مثل هذين الأمرين، ولم تكتب أقلامهم أشد مما كتبته فيهما.<lb/>وكان من عجائب سيرة بطرس باشا أنه سلم من أسنة أقلامهم، وأسلات<lb/>ألسنتهم، فبقي عرضه وافرًا لم يكلم، وشرفه مصونًا لم يثلم، على حين وزراء<lb/>المسلمين وكبراؤهم يفرى أديمهم، وتؤكل بالغيبة والغميزة لحومهم.<lb/>يحفظ المسلمون على بطرس باشا أمورًا كثيرة في الاهتمام بطائفته وتقديمها،<lb/>وقد سألت مرة صديقًا لي من كبراء الإنكليز الذين كانوا موظفين في الحكومة<lb/>المصرية؛ أيتعصب بطرس باشا للقبط ويؤثرهم على المسلمين كما يقال؟ قال:<lb/>نعم.. قلت: أيفعل ذلك غيره من النظار المسلمين والرؤساء فيقدمون المسلم على<lb/>غيره، قال: لا.. ولكن أيهم أحسن؟ ؟<lb/>لما كانت واقعة المحاكم الشرعية، وأرادت الحكومة أن تجعل في المحكمة<lb/>الشرعية العليا عضوين من مستشاري محكمة الاستئناف الأهلية، هاج المسلمون<lb/>في مصر، وحملوا على الحكومة حملة منكرة في الجرائد، واجتمع علماء الأزهر<lb/>أول مرة للإنكار على الحكومة، وكان من المتحمسين المشهرين بالحكومة من يتهم<lb/>الأستاذ الإمام بالرضى بالمشروع وتأييد الحكومة فيه، فسألته عن ذلك، فعلمت منه<lb/>أنه سعى في مقاومته سرًّا جهد طاقته؛ لأنه يضر ولا يفيد المطلوب، وقال: إن<lb/>الواضع الحقيقي له هو بطرس باشا لا ناظر الحقانية الذي يلعنه الناس، ومن<lb/>مقاصد بطرس باشا فيه التمهيد لإلغاء المحاكم الشرعية، وجعل الحكم في الأمور<lb/>الشخصية من خصائص المحاكم الأهلية؛ لأن طلبة الحقوق يتعلمون الفقه الإسلامي،<lb/>فهو يريد أن يتعود المسلمون بالتدريج حكم لابسي الطرابيش في القضايا الشرعية،<lb/>حتى لا يبقى للمسلمين في الحكومة المصرية شيء من المشخصات الملية. قاوم<lb/>الشيخ الباشا في ذلك بمثل سيعه إليه، وكان كل منهما صاحبًا للآخر عارفًا لقيمته.<lb/>على ذلك كله، كان بطرس باشا آمنًا في سربه، عزيزًا في قومه، محترمًا<lb/>من المسلمين، يزوره حتى كبار علمائهم ورجال الدين فيهم، ولم يعلم أحد ما خبأه<lb/>له القدر، حتى حمي الأمر وقضي الأجل.<lb/>بينا فيما سبق أن الإفرنج يعنون بفرنجة غيرهم ليجذبوهم إليهم، وأن<lb/>الضعيف يقلد القوي فيما يسهل التقليد فيه أولاً ثم في غيره، وأن نغمة الوطنية في<lb/>مصر هي من هذا الباب، وأن المتحمسين فيها صاروا لا يفرقون بين الوطنيين<lb/>لأجل الدين، حتى كان منهم من يرضى أن يكون أمير البلاد قبطيًّا، وكان من<lb/>هؤلاء الوطنيين المتفرنجين شاب عصبي المزاج اسمه إبراهيم الورداني، تعلم في<lb/>أوربة، فكان من حظه في التفرنج قراءة أخبار الفوضويين الذين يجعلون أنفسهم<lb/>فدية لوطنهم، ولما صار بطرس باشا رئيسًا للنظار، وكان أهم ما حدث في<lb/>وزارته مشروع تجديد امتياز قنال السويس، وقامت الجرائد الوطنية تشرح ضرر<lb/>المشروع وغبن مصر فيه، وفائدة الشركة منه، اندفع إبراهيم الورداني بما اقتبسه<lb/>من تعاليم أوربة وتربيتها لا الأزهر الذي ربما كان لم يدخله قط، ورصد خروج<lb/>بطرس باشا من نظارته، وأطلق عليه الرصاص جهرًا فأصابه، ولم يلبث أن<lb/>قضى نحبه، ولم يفر الجاني ولا أنكر بل صرح بأنه تعمد قتله؛ لأنه اعتقد أنه<lb/>جان على وطنه بوفاق السودان ومحكمة دنشواي المخصوصة من قبل، وأنه يريد<lb/>أن يجني عليه الآن بمشروع قنال السويس.<lb/>فعل الورداني فعلته، فحكم عليه بالإعدام فأعدم شنقًا، كبر الخطب على القبط<lb/>وحق لهم ذلك. ولكن المسلمين لم يقصروا في مشاركتهم في كل شيء من تشنيع<lb/>الجناية، وتشييع الجنازة، وتأبين الفقيد ورثائه، بما لم يرثوا ولم يؤبنوا بمثله<lb/>وزيرًا مسلمًا من قبله، اشترك في ذلك أمراؤهم وعلماؤهم، وكتابهم وشعرائهم، دع<lb/>رجال الحكومة من جميع الطبقات؛ فقد كان الفقيد رئيسًا لهم.<lb/>كل ذلك لم يرضِ القبط، بل أرادوا أن يأخذوا مسلمي القطر كافة بذنب<lb/>الورداني، فطفقوا يكتبون ويستكتبون بعض المتعصبين من المشاركين لهم في الدين<lb/>باتهام المسلمين بالتعصب الديني، وجعل الجناية اعتداء من الدين الاسلامي على<lb/>الدين المسيحي وأهله؛ لاعتقادهم أن هذا هو محل الضعف من المسلمين، وموضع<lb/>التأثير في تهيج الإنكليز وسائر الاوربيين عليهم؛ لاتفاق الجميع على أن لا يتركوا<lb/>للمسلمين شيئًا من المقومات ولا من المشخصات الملية، لما بيناه في فاتحة النبذة<lb/>الأولى من الأسباب الاجتماعية.<lb/>قابل المسلمون كل هذا العدوان بالحلم، فاستضعفهم القبط وأسرفوا في الطعن<lb/>والقدح في جرائدهم، وأوفدوا إلى إنكلترة من ينوب عنهم في إقناع الجرائد<lb/>الإنكليزية والنواب الإنكليز ورجال الدين والحكومة في لوندرة؛ بأن القبط مظلومون<lb/>مغبونون في مصر لأجل دينهم ووالوا ذلك، وأدمنوه سنة كاملة، احتفلوا في<lb/>خاتمتها بذكرى فقيدهم العظيم، وكان يظن أن المسلمين لا يشاركونهم في هذا<lb/>الاحتفال بعد تلك الغارة الشعواء في جريدتي الوطن ومصر على الكتب العربية<lb/>والآداب العربية والديانة العربية (الاسلامية) ، ولكن المسلمين كذبوا الظن، فهرع<lb/>علماؤهم وكبراؤهم الى مدفن الفقيد وكنيسة طائفته، وأبنوه بالنثر والنظم وأطروه<lb/>أشد الإطراء، فكان من اللائق المعقول أن تقف القبط عند هذا الحد من الظفر،<lb/>وتواتي طلاب الصلح من المسلمين الذين اعتذروا عما كتبه القبط من سوء القول؛<lb/>بأنه رأي أفراد منهم لا يؤخذونهم بشذوذهم فيه.<lb/>***<lb/>(المؤتمر القبطي وتأثيره)<lb/>لو كان للقبط زعيم عاقل كذلك الزعيم الذي فقدوه، لما سمح لهم بذلك التقحم<lb/>الذي تقحموه، ولو كان لهم زعيم له نصف عقله وحكمته، لأوقفهم عند الحد الذي<lb/>انتهى به الحول بعد مصرعه، عملاً بتحديد لبيد لمدة الحزن والرثاء ولكنهم بعد<lb/>انتهاء الحول، وبعد تلك المجاملة من المسلمين في الاحتفال التي عدها المتزاحمون<lb/>على الزعامه فيهم ضعفًا ومهانة، انبروا إلى تصديق أقوال جرائدهم بالعمل، فألفوا<lb/>مؤتمرًا قبطيًّا عامًّا في أسيوط التي سماها بعضهم (عاصمة القبط) ؛ لإثبات الغبن<lb/>الذي أصابهم وبيان المطالب القبطية التي يريدون بها مساواة المسلمين، وأولها: أن<lb/>تسمح الحكومة للموظفين منهم بترك العمل يوم الأحد، وتسمح للتلاميذ منهم في<lb/>مدارسها بترك الدراسة فيه أيضًا؛ لأن دينهم يحرم عليهم العمل فيه، وقد تقدمت<lb/>الإشارة إلى غير ذلك من مطالبهم التي يسمونها حقوقًا لهم، وليس من غرضنا شرح<lb/>ذلك وبيان حقه من باطله بالتفصيل، وإنما مرادنا بيان هذه المسألة الاجتماعية<lb/>بالإجمال.<lb/>توالى الوخز والطعن على جسم الشعب الإسلامي مدة سنه كاملة، فلم يكد<lb/>يشعر به ولا استيقظ من منامه، فلما سمع صيحة المؤتمر القبطي الشديدة المؤلفة<lb/>من أصوات الألوف من الشاكين، هب من نومه مذعورًا، فرأى أن الجسم الصغير<lb/>الذي كان يعده عضوًا منه قد انفصل وصار حيًّا بنفسه، ممتازًا بمقومات<lb/>ومشخصات خاصه به، سماها (قبطية) ، وسمى ما بقي للجسم الكبير من<lb/>المقاومات والمشخصات (إسلامية) ، وهو يريد أن ينتزعها كلها منه، ويجعله تابعًا<lb/>له عملاً بقاعدة {كَم مِّن فِئَةٍ قَلِيلَةٍ غَلَبَتْ فِئَةً كَثِيرَةً} (البقرة: 249) فعز عليه<lb/>ذلك، واستعد للدفاع عن نفسه.<lb/>نعم.. رأى المسلمون أن البلاد بلادهم، والحكومة حكومتهم، والشريعة<lb/>شريعتهم، وأن غيرهم لم يكن له في مصر وجود حتى يكون له حقوق يؤبه لها؛<lb/>لأن هؤلاء الأغيار كالنقطة السوداء في الثور الأبيض أو النقطة البيضاء في الثور<lb/>الأسود. ولكنهم بتساهلهم وإهمالهم قد شاركوا هؤلاء الأغيار في حكومتهم وفي<lb/>جميع مصالحهم العامة والخاصة، حتى صارت إدارة أملاكهم وعقاراتهم وأوقافهم<lb/>الأهلية كلها بأيدي أولئك الأغيار.<lb/>ثم أرادهم أولئك الأغيار على أن لا يذكروا اسم الإسلام والإسلامية في أمور<lb/>الحكومة ولا غيرها من المصالح العامة؛ لأن ذلك ينافي المدنية العصرية، فرضوا،<lb/>وصاروا يترنمون باسم الوطنية والمصرية، ويقولون: نحن مصريون قبل كل<lb/>شيء، ويعدون المسلم غير المصري دخيلاً بينهم.<lb/>بل رأوا أنهم قد انجذبوا إلى القبطية، وصاروا يفخرون في جرائدهم وخطبهم<lb/>وأشعارهم بفرعون الذي لعنه الله تعالى على لسان موسى وعيسى ومحمد صلوات<lb/>الله عليهم أجميعن، وأخبر تعالى أنه استخف قومه فأطاعوه، واستعبدهم واستذلهم،<lb/>وكان من أغرب ما وقع في هذا الباب أن شاعرًا مسلمًا نظم قصيدة في عيد السنة<lb/>الهجرية، وأنشدها في احتفال عظيم، فافتخر فيها بأنه هو وقومه من آل فرعون،<lb/>ولم يفتخر بالنسبة إلى صاحب الهجرة الشريفة، ولا بآله وأصحابه الذين يفتخر بهم<lb/>الوجود صلى الله تعالى عليه وسلم ورضي عنهم أجمعين، فكيف تجمعون أيها<lb/>المفتخرون بآل فرعون بين هذا الفخر وبين قول ربكم فيكم: {النَّارُ يُعْرَضُونَ<lb/>عَلَيْهَا غُدُواًّ وَعَشِياًّ وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ العَذَابِ} (غافر:<lb/>46) .<lb/>بل رأى هؤلاء الذين استيقظوا من المسلمين أن مقومات حياتهم المعنوية التي<lb/>هم بها أمة؛ قد تزلزل بعضها وزال بعض، فصارت السلطة التشريعية في بلادهم<lb/>بأيدي الأغيار والنفوذ الأدبي في أيديهم، حتى إن مجموع جرائدهم أكبر تأثيرًا في<lb/>الأمور العامة من جرائد المسلمين، وكذلك النفوذ السياسي والمالي، فثروة المسلمين<lb/>كل يوم في نقصان كما يعلم كل يوم من إعلانات الحجز وبيع الأملاك المرهونة،<lb/>رأوا هذا وأمثاله مما لا يحل لإحصائه هنا، فعلموا أن الذي أطمع هذه الشرذمة من<lb/>القبط فيهم ليس بالشيء اليسير، وإنما هو انحلال جميع روابطهم، وزلزال أو<lb/>زوال جميع مقوماتهم ومشخصاتهم، حتى إنه لم يعد أحد منهم يجسر على أن يقول<lb/>حكومة إسلامية أو مصلحة إسلامية، وتذكر العالمون بسنن الاجتماع ما ذكرناه من<lb/>القواعد في فاتحة النبذة الماضية، فعلموا أنهم صاروا عرضة للعدم والانقراض، أو<lb/>الاندغام في القبط، كما اندغم القبط فيهم من قبل، بل رأوا أن القبط قد غلوا<lb/>وأسرفوا في الطمع فيهم، حتى لم يرضوا بما كانوا سائرين إليه من الفناء فيهم باسم<lb/>مصريين، وأبوا إلا أن يكون لهم كل شيء بلقب قبط، والأمم تهتم في طور<lb/>الضعف بالألقاب والأسماء ما لا تهتم بالمعاني، فقد يمرق المسلم أو النصراني من<lb/>دينه بالفعل، ويبقى محافظًا على الاسم، لذلك حكمنا بأن القبط قد غلوا وأسرفوا في<lb/>حركتهم الأخيرة، وأنهم لو صبروا لنالوا في غفلة المسلمين وتخاذلهم كل ما يؤملون،<lb/>وإن سبب ذلك هو فقد الزعيم وإعواز خلف له، فهذه الحركة لا يعقل أن تكون<lb/>مؤدية إلى المطلوب إلا إذا كانت مبنية على وعد قاطع من السلطة الإنكليزية الفعالة،<lb/>وهو ما يظنه بعض الناس، وإن قال فيهم العميد وقالوا فيه ما يدل على خلاف<lb/>ذلك، وأما مساعدة قسوس الانكليز والأمريكان، فليست كافية إذا استيقظ المسلمون،<lb/>وعارضوا بالحكمة والعقل.<lb/>***<lb/>(مطالب القبط كلها دينية)<lb/>يقول بعض المموهين: إن هذه الحركة القبطية ليست دينية، بل هي طائفية<lb/>جنسية، يختلبون المسلمين بهذا، والمسلمون يردون عليهم من كلامهم (من فمك<lb/>أدينك) فإنهم يقولون: إن السواد الأعظم من المصريين قبط، فما الذي تمتاز به هذه<lb/>الخمسة أو الستة من المئة على الباقي وأكثره من القبط، كما يقولون؟ هل هنالك غير<lb/>الدين؟ ألم يصرحوا بأنه هو علة حرمانهم مما يطلبون؟ ألم يحرضوا قسوس إنكلترة<lb/>وجرائدها، ويطلبوا نجدتها باسم الدين؟ ألم يكن أول مطالبهم ترك أعمال الحكومة في<lb/>يوم الأحد عملاً بالدين؟ إلا أنه من سوء الحظ أو حسنه أن كان القبط ليس لهم لغة،<lb/>وإذاً لحاربوا المسلمين بلغتهم، وكانوا بحزمهم ومساعدة الإفرنج وغيرهم هم<lb/>الغالبين، ولم يكن لأحد عذر في كلمة إسلام أو مسلمين.<lb/>إذا كانت القبطية جنسية للقبط المسيحين خاصة، فأجدر بالإسلام أن يكون<lb/>جنسية للمسلمين عامة، فإن المسيحية قد فصلت الحكومة من الدين كما يقولون،<lb/>وأمرت أن يعطى ما لقيصر لقيصر وما لله لله، والإسلام ذو شريعة وسياسة، فما<lb/>بال الذين يأمرهم دينهم بالخضوع لكل حاكم وإن كان وثنيًّا كقيصر الروم في زمن<lb/>المسيح عليه السلام، قد أصيبوا بهذا الشره في السياسة، فلا يتبعون حاكم مصر<lb/>المسلم في بطالة يوم الجمعة دون يوم الأحد وما بال المسلمين قد أجابوا دعوة غيرهم،<lb/>فرضي حاكمهم ومحكومهم بأمور كثيرة مخالفة للشريعة في حكومتهم؟<lb/>إذا كان القبط لا يشتغلون يوم الأحد في حكومة الحاج عباس حلمي المسلم،<lb/>فيلتركوها ويستغنوا عنها تنسكًا وتعبدًا، وإلا فالمسلمون أجدر منهم بطلب جعل كل<lb/>شيء في هذه الحكومة موافقًا لدينهم؛ لأن الحاكم العام منهم؛ ولأن أكثر الأحكام تقع<lb/>عليهم؛ لأنهم أكثر من تسعين في المئة من الأمة، فلهم أن يقولوا: إننا لا نخضع<lb/>لحكم يحرم علينا وجداننا الخضوع له، ولماذا ينكر الأغيار عليهم ذلك ويسمونه<lb/>تعصبًا، وإنما أولئك الأغيار هم المتعصبون الذين يفتاتون على أمة مسلمة حاكمها<lb/>العام مسلم، ولا يسمحون لها أن توفق بين دينها وحكومتها.<lb/>يقول بعضهم: إن هذه حكومتنا وحكومة آبائنا وأجدادنا، ويقول بعض آخر:<lb/>إن لنا حق مساواة المسلمين فيها، والصواب أن الحكومة ليست حكومتهم وأنه لا<lb/>حق لهم فيها ألبته ولا لغيرهم، ولماذا؟ إن هذه البلاد عثمانية سيدها الحقيقي<lb/>سلطان المسلمين وخليفتهم، وقد فوض أمر إدارتها إلى محمد علي باشا وذريته على<lb/>قاعدة مخصوصة، اعترفت بها دول أوربا الكبرى، وهي كما قال اللورد كرومر لم<lb/>تكن محل خلاف ولا نزاع قط، وقد كان يكتب على أوراق الحكومة (الحكومة<lb/>المصرية) ، وأخيرًا صار يطبع عليها بالعربية (الحكومة الخديوية) نسبة إلى<lb/>شخص الخديوي، وبالانكليزية حروف معناها (في خدمة سموه) ، فهذه الحكومة<lb/>إذًا شخصية تابعة لشخص الخديوي، ليس لأحد من رعيته عليه حق فيها،<lb/>والمسلمون هم الذين قاموا يطلبون منه أن يمنح البلاد الدستور الذي يجعل للأمة حق<lb/>الشركة معه في حكم البلاد، والقبط لم تطلب ذلك، فكل ما ناله القبط من الوظائف<lb/>الكثيرة هي فضل وإحسان من أمير مصر المسلم المتساهل ولم يكن مؤديًا لحقوق<lb/>واجبة عليه فيه.<lb/>وأما المسلمون، فإذا لم يكن لهم حقوق عليه بحسب شكل الحكومة الشخصي<lb/>الذي أقرته الدولة الكبرى، فيمكن أن يقال: إن لهم أن يطالبوه بحقوق يوجبها عليه<lb/>دينه، فيكون الرجاء في إجابتها منوطًا باعتقاده ووجدانه.<lb/>هذا هو الحق الذي يزهق به كل باطل، وسنبين في النبذه الثالثة ما ينبغي أن<lb/>يكون عليه الأمر في مصر من السلام والتساهل، والاتفاق بين جميع المقيمين فيها.<lb/>***<lb/>(النبذة الثالثة)<lb/>(الإسلام دين وجنسية)<lb/>الإسلام دين وجنسية اجتماعية وسياسية للمسلمين، هذا هو الواقع، وإن<lb/>كرهه أقوام يودون أن يكون دينًا فقط لا رابطة بين أهله في الأمور السياسية ولا<lb/>الاجتماعية؛ لما لأولئك من المصلحة في ذلك؛ وجنسيته واسعة تشمل المنافقين<lb/>الذين يظهرون الإسلام ويسرون الكفر والإلحاد، وتتسع لكل من يرضى بحكمه<lb/>الذي هو رابطته السياسية، فجيز استخدامهم في أكثر مصالح حكومته، وقد ارتقى<lb/>فيها غير المسلمين إلى منصب الوزارة في دوله العزيزة القوية التي لم يكن في<lb/>الأرض من يقف في وجه قوتها كأبي إسحق الصابئ في الدولة العباسية، فمثل<lb/>شريعته في ذلك كمثل قوانين دولة النمسة مثلاً، كل منهما جنسية سياسة يخضع لها<lb/>شعوب مختلفون في اللغات والمذاهب والأديان، ولكن بينهما فروقًا أهمها أن الفئة<lb/>الغالبة في الجنسية الإسلامية السياسية، وهي التي تدين بالإسلام تعتقد أن أصول<lb/>شريعتها وبعض فروعها منزلة من عند الله، وبعضها الآخر من اجتهاد الناس.<lb/>لا يضر من يشارك المسلمين في الخضوع لشريعتهم أن كانوا يدينون الله بهذا<lb/>الخضوع وهو لا يدين لله به، فإن حقوقه على المسلمين المكفولة بها تكون حينئذ<lb/>مضمونة بقوة الحكومة في الظاهر وقوة الاعتقاد في النفس، وحقوقهم عليه لا تكون<lb/>مضمونة إلا في الظاهر فقط، فالمسلم المتدين لا يأكل حق غيره وإن أمن عقاب<lb/>الحكومة، وغير المسلم قد يأكل حق المسلم المحكوم به إذا أمن العقاب؛ لأن وجدانه<lb/>لا يعارضه في ذلك، إذا اعتقد أن الحكم لا يجب الخضوع له.<lb/>وتمتاز هذه الشريعة على جميع الشرائع والقوانين بأنها تخير من لا يدينون<lb/>بها بين التحاكم إلى أهلها إن رضوا بذلك وبين التحاكم إلى أهل دينهم، فهي<lb/>باحترامها الحرية لا تكره أحدًا على عقيدتها وأعمالها الدينية، ولا على أحكامها<lb/>الشخصية ولا المدنية.<lb/>***<lb/>(حال المسلمين مع أوربة)<lb/>غلب على المسلمين الجهل بحقيقة الإسلام من حيث هو دين، ومن حيث هو<lb/>جنسية، حتى رضوا بحكم الجاهلين والمارقين منهم، فارتخت روابطهم كلها،<lb/>فسهل على ساسة أوربة الافتيات عليهم، والنفث اللطيف في بقايا العقد التي تربط<lb/>بعضهم ببعض، وتنكيث قوى حبلهم من غير جلبة ولا ضوضاء كجلبة المؤتمر<lb/>القطي والجرائد القبطية.<lb/>ذلك بأنها فتحت أقفال قلوبهم وأفكارههم، وزينت لهم آدابًا غير آدابهم،<lb/>وشرائع غير شريعتهم، وجنسيات غير جنسيتهم، وسلطت بعضهم على بعض؛<lb/>ليجذبه إلى ذلك من حيث لا يشعر المسلط ولا المسلط عليه. فهذه التعاليم التي تبثها<lb/>فيهم تستل من نفوسهم كل شيء إسلامي برفق ولذة، كما تستل الراح عقل شاربها،<lb/>ولو سلكت مسلك جرائد القبط وخطباء القبط في التوسل إلى ذلك لما زادت المسلمين<lb/>إلا استمساكًا واعتصامًا بكل ما تريد أن يتركوه.<lb/>اللوم إغراء، والمنازعة مدعاة المشاحة، والتعصب مثار التعصب، فكيف<lb/>تصورت القبط أن تنال بهذه الجلبة على ضعفها، ما تعلم أوربة أنها تعجز أن تناله<lb/>بمثل ذلك على قوتها؟ ؟<lb/>أما علموا أن من استعجل الشيء قبل أوانه، عوقب بحرمانه، إلا أنني أعتقد<lb/>أنهم كانوا على مقربة من كل ما يطلبون، وإن هذه الجلبة ما زادتهم إلا بعدًا عنه،<lb/>ولهذا قلت: إنهم لو صبروا واتبعوا منهاج الحكمة وسنن الاجتماع (كما كان يفعل<lb/>زعيمهم ونابغتهم) لنالوا من المسلمين بالمسلمين كل ما أرادوا ولكن أبوا إلا أن<lb/>يذكروا المسلمين بغبنهم، ويدعوهم إلى الاجتماع والتشاور في أمرهم، بتأليف<lb/>مؤتمر يتبينون فيه من هم، وما هي نسبتهم إلى غيرهم، وما كانوا لولا هذه<lb/>الحركة القبطية ليقدموا على ذلك.<lb/>قال بعض كتاب فرنسة: إن قطرًا إسلاميًّا قد انفصل برمته من <placeName>مكة</placeName> وهو<lb/>تونس، يعني أن جنسيته الإسلامية قد زالت، لا أن أكثر مسلمي تونس قد خرجوا<lb/>من الإسلام، وتركوا الحج إلى البيت الحرام. وأنا أقول: إن الجنسية الإسلامية<lb/>بمصر أضعف منها في تونس، وقد بث دعاة الوطنية رأي الجنسية المصرية في<lb/>طلاب جميع المدارس المصرية من أميرية وأهلية وأجنبية، وهم الذين سيتولون<lb/>جميع الأعمال العامة والوظائف، فكان المنتظر أن تمحو نابتة المسلمين بأيديها ما<lb/>بقي في ذلك من صبغة الإسلام، حتى لا يبقى إلا اسم مصري ومصرية: الشارع<lb/>المصري، القانون المصري، الحكومة المصرية، المصلحة المصرية <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ولكن القبط أبوا إلا أن يقولوا (قبطي وقبطية) ولم يحسبوا حسابًا لمقابلة المسلمين<lb/>لهم على ذلك بقول: إسلامي وإسلامية.<lb/>أليس من المعقول أن يقول المسلم المصري: إننا قد تركنا جنسيتنا الإسلامية،<lb/>ونحن أكثر من أحد عشر مليونًا؛ لأجل الاتحاد بنصف مليون من القبط لم نستفد<lb/>ولن نستفد بالاتحاد شيئًا لم يكن لنا، بل خسرنا وسنخسر كثيرًا مما كان لنا وحدنا،<lb/>فكيف رضي المغبون الخاسر، ولم يرض الرابح الظافر؟ أليس من الذل والهوان<lb/>أن نرضى بالانتقال من إسلامية إلى (مصرية) ؛ ليكون ذلك مدرجة إلى الانتقال<lb/>من (مصرية) إلى (قبطية) ، وإذا كانت هذه الجنسية المصرية التي انتحلناها<lb/>تبعدنا عن سائر إخواننا المسلمين وهم يعدون بمئات الملايين، ولا تقربنا من<lb/>جيراننا القبط وهم نصف مليون، فكيف تكون جنسية جديدة لنا ولم يتجدد لنا بها<lb/>شيء؟ صرنا نعد المسلم الشامي والحجازي دخيلاً فينا، لا نسمح أن يدخل حكومتنا،<lb/>أو يشاركنا في مصالحنا لأجل أن يكون القبطي أخًا لنا، له ما لنا وعليه ما علينا،<lb/>فأبعدنا ذاك ولم نستطع أن نقرب هذا، فمن نحن إذًا وما هي جنسيتنا؟<lb/>كان الأمير محمد إبراهيم قد عني باللغة العربية من دون سائر هذه الأسرة<lb/>الخديوية، فدخل عليه بعض أقاربه الأمراء، فرآه ينظر في بعض الكتب العربية<lb/>فلامه على ذلك وسأله عن سبب هذه العناية، فأجابه: هل نحن إفرنج وهل يعدنا<lb/>الإفرنج منهم؟ قال اللائم: لا.. قال: هل يعدنا الترك منهم؟ قال: لا.. قال:<lb/>فهل الأفضل لنا أن لا يكون لنا جنس؟ كلا.. إننا قد صرنا عربًا مصريين،<lb/>فالواجب علينا أن نعرف لغة أبناء جنسنا.<lb/>هذه هي الحكمة التي نطق بها الأمير محمد إبراهيم فحج بها لائمه. أفلا يسع<lb/>القبط ما وسع الأسرة المالكية، فيكونوا عربًا مصريين؟ ويتركوا كلمة قبط في كل<lb/>ما يتعلق بالحكومة والمصالح الدنيوية، ويجعلوها خاصة بمجلسهم الملي وشؤونهم<lb/>الدينية فيكونوا هم المفلحين، فإن القبطية تصلح أن تكون جنسية دينية لهم إن أحبوا<lb/>أن لا يمتزجوا بغيرهم من النصارى المتمصرين، ولكنها لا تصلح جنسية سياسية<lb/>دينية معًا ولا سياسية فقط؛ إذ لا يمكن أن يرضى المسلمون أن يعودوا في مصر<lb/>قبطًا، ولا في بلاد الأعاجم وثنيين ومجوسًا وبوذيين، فإذا كانوا يطلبون المساواة<lb/>حقيقة لا تمويهًا، فليتركوا العصبية القبطية والجنسية القبطية والمطالب القبطية،<lb/>فإن كل شيء ينالونه بهذه النسبة وهذا اللقب يدفع المسلمين إلى الرجوع إلى<lb/>الجنسية الإسلامية، ويخشى حينئذ أن يخسروا بحق بعض ما ربحوه بغير حق.<lb/>لا يغرنكم أن المتعلمين منكم عددهم النسبي أكثر من عدد المسلمين كما<lb/>تزعمون، فالعبرة في المقاومة للكثرة الحقيقية لا للكثرة النسبية، والمتعلمون من<lb/>المسلمين أكثر من المتعلمين منكم على كل حال، لا يغرنكم أن ثروتكم النسبية<lb/>أوسع من ثروة المسلمين كما تقولون، لا لأجل ما قلته في عدد المتعلمين بل لأن<lb/>المسلمين إذا تعصبوا عليكم لا تستطيعون أن تزرعوا أرضكم إلا إذا جعلتم أكثر<lb/>غلتها لهم؛ لأنكم لا تجدون الزراعين والعاملين فيها إلا منهم، فإذا علمتوهم<lb/>التعصب والتكافل، فإنهم يستطيعون أن يفقروكم بالاغتصاب الذي بدأ التفرنج ينفخ<lb/>روحه في مصر.<lb/>إذا كنتم لا تدركون مغبة هذه الحركة التي قمتم بها، فكيف خفي هذا الأمر<lb/>الطبيعي عن أصحاب الجرائد السورية والإفرنجية، وهم أعلم منكم بطبيعة<lb/>الاجتماع وأخلاق الأمم، فلم ينهوكم عن هذه الثورة القبطية التي تهدم ما بنوه في<lb/>السنين الطوال من محاربة التعصب والانقسام الديني والطائفي في هذه البلاد،<lb/>فبفضل جهادهم وطبيعة التفرنج الذي ينصرونه، قد صار كل ما للمسلمين في هذه<lb/>البلاد متحركًا بحركة الاستمرار لا بالحركة الطبيعية الحقيقية التي لا يفضلون بها<lb/>القبط، بل القبط تفضلهم فيها.<lb/>نعم.. كان المسلمون يتحركون بحركة الاستمرار في كل ما هو إسلامي<lb/>فأحدثت القبط لهم حركة طبيعية جديدة. ولكن الباعث عليها من الخارج لا من<lb/>النفس؛ لذلك ينتظر أن تكون قوة الدفع فيها ضعيفة، وأن لا يطول عليها الأمد،<lb/>حتى تعود إلى حركة استمرارية لا قوة فيها ولا تأثير لها إلا إذا تجدد المحرك الدافع،<lb/>فمن مصلحة غير المسلمين أن يمنعوا تجدده لينالوا كل ما يؤملون بهدوء وسلام،<lb/>وإن كلمة واحدة من لجنة مؤتمر القبط التنفيذية تحل الإشكال، وهي (قررنا أن لا<lb/>نطلب من الحكومة شيئًا للقبط، بل ندعها تختار الأكفاء لأعمالها برأيها واجتهادها،<lb/>وأن لا يذكر لفظ قبط ولا مسيحيين في المصالح الدنيوية) .<lb/>إنني أعتقد أن هذا الحل خير للقبط ولجميع المسيحيين في هذا القطر؛ لأنهم<lb/>يكونون هم الرابحين فيه، وأن الأربح للمسلمين أن يحافظوا على جنسيتهم<lb/>الإسلامية، ولكنهم يرضون بإيثار غيرهم عليهم بمساواته بهم في بعض المصالح،<lb/>ورجحانه عليهم في بعض المرافق، إذا هو ترك لهم بعض الخصائص التي صارت<lb/>أعضاء أثرية أو كادت، ولا يضره تركها لهم، وهو يعلم أنها ستزول بالتدريج.<lb/>يظن كثير من القبط وغيرهم أن المسلمين لا يستطيعون أن يتحركوا حركة<lb/>إسلامية؛ خوفًا من أوربة المسيحية أن تسمح حينئذ للإنكليز بضم مصر إلى<lb/>مستعمراتهم، والتعجيل بمحو هذه الصبغة الإسلامية الحائلة التي أوشكت تزول من<lb/>نفسها، وأن يتركوا سنة التدريج في إزالتها، وقد يصدق هذا الظن إذا هاج<lb/>المسلمون على المسيحيين، فاعتدوا على أموالهم وأو أنفسهم، وهذا ما لا يكون من<lb/>مسلمي مصر، فإن كانت القبط تحرك النعرة الإسلامية؛ لظنها أن المسلمين بين<lb/>أمرين لا ثالث لهما: إما السكوت فتنال القبط بجبنهم العلو عليهم، وإما الثورة<lb/>فتقضي إنكلترة القضاء الأخير على حكمهم، فلتعلم القبط أن هنالك أمرًا ثالثًا أعدل<lb/>وأقرب؛ وهو أن يتعصب المسلمون لجنسيتهم الإسلامية كما يتعصب القبط سواء،<lb/>بلا ثورة ولا اعتداء، وكيف يكون ذلك؟<lb/>يحصون المستخدمين من القبط في دوائرهم ومزارعهم، فيخرجونهم منها<lb/>ويستبدلون بهم أبناء جنسهم ودينهم، يقدم رجال الحكومة منهم المسلم على القبطي<lb/>بمثل الطريقة التي امتلأت بها مصلحة سكة الحديد ومصلحة البريد وغيرهما بالقبط،<lb/>يؤلفون الجمعيات الاقتصادية والاجتماعية لمباراة القبط ومسابقتهم في الزراعة<lb/>وغيرها من طرق الكسب، وحمل الفعلة والعمال من المسلمين على الاغتصاب عند<lb/>الحاجة، يفعلون هذا وأمثاله من غير ذكر للقبط ولا لغيرهم من المسيحيين إلا بخير،<lb/>فماذا تفعل إنكلترة المسيحية وأوربة المسيحية بهم في مثل هذه الحال، وما هي<lb/>من المحال، ألا يكون هذا ربحًا للمسلمين وخسارًا على القبط من غير خطر ولا<lb/>سوء عاقبة؟ بلى.. فالخير للقبط وغيرهم أن يعلموا بما ارتأيته، ولو خرج<lb/>زعيمهم النابغة من قبره الآن لما أشار عليهم بغيره، اللهم إلا أن يكونوا مدفوعين<lb/>من الإنكليز إلى ما عملوا، آخذين منهم ميثاقًا غليظًا على إجابتهم إلى ما طلبوا،<lb/>وهذا لا يعقل أن يصدر من الحكومة الإنجليزية، وإنما يقال: إن بعض القسيسين<lb/>والسياسين وعدوهم لينفذن لهم ذلك، فإن ظهر له أثر عملي اضطر المسلمون أن<lb/>يعتصموا برابطتهم الإسلامية؛ لئلا يصيروا بعد سنين قليلة أجراء وفعلة، ليس لهم<lb/>في البلاد التي كانت لهم وحدهم شأن، لا في الحكم ولا في غير الحكم.<lb/>ها أنا ذا؛ قد حللت المسألة تحليلاً، وفصلتها بسنن الاجتماع البشري تفصيلاً،<lb/>واضطررت أن أكرر بعض المعاني؛ لأجل أن تستقر في الأذهان، والنتيجة<lb/>الطبيعية محصورة في أحد أمرين كما علم من كلامنا آنفًا: إما استمرار القبط على<lb/>مطالبهم القبطية، ورجوع المسلمون إلى جنسيتهم الإسلامية، ومقاومة القبط<lb/>بالوسائل الاجتماعية والأدبية. وإما رجوع القبط عن هذه النزعة الدينية وسكوتهم<lb/>منذ اليوم عن مطالبهم، وحينئذ يبقى المسلمون على ما كانوا عليه من التساهل<lb/>والدعوة إلى الوطنية والجنسية المصرية التي يفضلون بها القبطي على المسلم غير<lb/>المصري وإن تمصر، والأمر الثاني: هو الذي يفضله الإفرنج وجميع المسيحيين<lb/>واليهود في هذه البلاد؛ لأنه غرس أيديهم وغرضهم من جهادهم، ومثلهم في ذلك<lb/>جميع المتفرنجين من المسلمين، وسنبين في النبذة الرابعة مسألة يوم العطلة<lb/>بالدلائل والبراهين.<lb/>***<lb/>(النبذة الرابعة)<lb/>(العيد الأسبوعي في الملل الثلاث)<lb/>لكل أمة من الأمم الثلاث -الإسلامية واليهودية والنصرانية- يوم في الأسبوع،<lb/>تجتمع فيه للعبادة وصلة الرحم وزيارة الأصدقاء ما لا تجتمع في غيره، فهو عيد<lb/>ملي لها في كل أسبوع، وشعار من شعائرها الدينية والاجتماعية التي يمتاز به<lb/>بعضها عن بعض، فلا تترك الأمة منها شيئًا من خصائص يومها للأخرى إلا إذا<lb/>رضيت أن تكون منها مكان التابع من المتبوع والمقتدي من الإمام، وينقص بما<lb/>تتركه من مقوماتها ومشخصاتها الملية بقدر ما تتركه، فيضعف ارتباطها<lb/>واعتصامها الذي به كانت أمة واحدة، ومتى سهل على الأمة ترك ما به كانت أمة،<lb/>فاحكم عليها بالفناء والزوال، ولا سيما إذا كانت بجوار أمة قوية تتعمد سلب<lb/>استقلالها، وتتوخى تسخيرها لمنافعها أو جعلها غذاء لها.<lb/>للمسلمين يوم الجمعة ثبتت خصوصيته بنص كتابهم القرآن وسنة نبيهم عليه<lb/>الصلاة والسلام وعمل سلفهم الصالح، ولليهود يوم السبت بنص كتابهم التوراة<lb/>وعمل سلفهم من عهد موسى صلى الله عليه وسلم، وللنصارى يوم الأحد برأي<lb/>بعض رؤساء الكنيسة لا بنص من المسيح عليه الصلاة والسلام ولا من حواريه في<lb/>الإنجيل، ولا في الرسائل التي يطلق على مجموعها العهد الجديد، وإن العهد<lb/>الجديد مبني على أساس العهد العتيق الذي هو مجموع كتب اليهود من الأسفار<lb/>المنسوبة إلى سيدنا موسى، والكتب المنسوبة إلى أشهر أنبياء بني إسرائيل عليهم<lb/>السلام، وفي الإنجيل أن المسيح عليه السلام قال: ما جئت لأنقض الناموس وإنما<lb/>جئت لأتمم، والناموس هو شريعة موسى، ولكن النصارى نقضوه بالتأويل لجمل<lb/>قالها بولس في رسالته لأهل غلاطية ورسالته لأهل رومية.<lb/>قال بعض علماء البروتستانت: إن الناموس يطلق على شريعة موسى الأدبية<lb/>والطقسية والسياسية، أما الشريعة الأدبية فمختصرها الوصايا التي أنزلها الله على<lb/>موسى في لوحين من حجر، وأما الناموس الطقسي أو ناموس الشعائر الدينية،<lb/>فكان دستورًا لعباده العامة والخاصة، وبه تعرف كيفية الذبائح والصيام والتطهير<lb/>والصلاة والأعياد، ويتدرج إلى الناموس السياسي الذي أفرز شعب الاسرائليين من<lb/>جميع الشعوب المجاورة، ولما كان ناموس الشعائر هذا يشير إلى المسيح؛ فلذلك<lb/>ألغي عند إتيانه. اهـ المراد بحروفه. والعبرة فيه أن الوصية في التوراة بحفظ<lb/>يوم السبت من الشريعة الأدبية المقارنة لتوحيد الله تعالى وعدم الشرك به، وللنهي<lb/>عن القتل والزنا والسرقة، فهي لم تنسخ بمجيء المسيح. وكيف تنسخ به هذه<lb/>الوصية وهي ركن من أركان الدين وقواعده الاساسية، ونطق العهد العتيق بتقديس<lb/>يوم السبت في الكلام عن مبدإ الخلق والتكوين.<lb/>جاء في الفصل الثاني من سفر التكوين (2 وفرغ الله في اليوم السابع من<lb/>عمله الذي عمل فاستراح في اليوم السابع من جميع عمله الذي عمل 3 وبارك الله<lb/>اليوم السابع وقدسه؛ لأنه فيه استراح من جميع عمله الذي عمل الله خالقًا) ثم أكد<lb/>على لسان موسى تأكيدًا، وشدد في حفظه وتقديسه وترك العمل فيه تشديدًا.<lb/>جاء في سفر الخروج (16: 23 فقال لهم (موسى) هذا ما قال الرب: غدًا<lb/>عطلة سبت مقدس للرب. اخبزوا ما تخبزون واطبخوا ما تطبخون، وكل ما فضل<lb/>ضعوه عندكم ليحفظ إلى الغد - إلى أن قال - لا يخرج أحد من مكانه في اليوم<lb/>السابع 30 فاستراح الشعب في اليوم السابع) .<lb/>(وفيه من الوصايا) (20: 8 اذكر يوم السبت لتقديسه 9 ستة أيام تعمل<lb/>وتصنع جميع عملك. وأما اليوم السابع ففيه سبت للرب إلهك. لا تصنع عملاً ما<lb/>أنت وابنتك وعبدك وأمتك وبهيمتك ونزيلك الذي دخل أبوابك 11 لأن في ستة أيام<lb/>صنع الرب السماء والأرض والبحر وكل ما فيها، واستراح في اليوم السابع لذلك<lb/>بارك الرب يوم السبت وقدسه) ونحوه في 23: 12 و34: 21 منه.<lb/>وفي تثنية الاشتراع من الوصايا أيضًا (5، 12) احفظ يوم السبت لتقدسه،<lb/>كما أوصاك الرب إلهك 13 ستة أيام تشتغل وتعمل جميع أعمالك 14 وأما اليوم<lb/>السابع فسبت للرب إلهك، لا تعمل فيه عملاً ما أنت وابنك وبنتك وعبدك وأمتك<lb/>وثورك وحمارك وكل بهائمك ونزيلك الذي في أبوابك؛ لكي يستريح عبدك وأمتك<lb/>مثلك.<lb/>وفي الفصل الرابع من أرميا تأكيد عظيم الوصية بيوم السبت، ووعد لهم<lb/>بالجزاء على ذلك في الدنيا بدخول ملوك ورؤساء مدينة أورشليم وتسكن إلى الأبد،<lb/>وتجلب إليها الذبائح والمحرقات واللبان، ثم قال في آخر الفصل: (27 ولكن إذا<lb/>لم تسمعوا لي لتقدسوا يوم السبت؛ لكيلا تحملوا حملاً ولا تدخلوا في أبواب أورشليم<lb/>يوم السبت، فإني أشعل نارًا في أبوابها فتأكل قصور أورشليم ولا تطفئ) ا. هـ<lb/>وأرميا بقوله حكاية عن الرب.<lb/>وأما الوعيد في الأسفار المنسوبة إلى موسى على مخالفة هذه الوصية فشديدة<lb/>جدًا، ففي الفصل الحادي والثلاثين من سفر الخروج ما نصه: (12 وكلم الرب<lb/>موسى قائلاً: وأنت تكلم بني إسرائيل قائلاً 13 سبوتي تحفظونها؛ لأنه علامة بيني<lb/>وبينكم في أجيالكم لتعلموا أني أنا الرب الذي يقدسكم 14 فتحفظون السبت؛ لأنه<lb/>مقدس لكم، من دنسه يقتل قتلاً، إن كل من صنع فيه عملاً، تقطع تلك النفس من<lb/>بين شعبها 15 ستة أيام يصنع عمل، وأما اليوم السابع فيه سبت عطلة مقدس للرب،<lb/>كل من صنع عملاً في يوم السبت يقتل قتلا 16 فيحفظ بنو إسرائيل السبت؛<lb/>ليصنعوا السبت في أجيالهم عهدًا أبديًّا 17 هو بيني وبين بني إسرائيل علامة إلى<lb/>الأبد؛ لأنه في ستة أيام صنع الرب السماء والأرض، وفي اليوم السابع استراح<lb/>وتنفس) ا. هـ.<lb/>وفي أول الفصل الخامس والثلاثين منه (1 وجمع موسى كل جماعة بني<lb/>إسرائيل وقال لهم هذه الكلمات التي أمر الرب أن تصنع 2 ستة أيام عمل يعمل،<lb/>وأما اليوم السابع ففيه يكون لكم سبت عطلة مقدس للرب، كل من يعمل فيه عملاً<lb/>يقتل 3 لا تشعلوا نارًا في جميع مساكنكم يوم السبت) .<lb/>وفي الفصل الخامس عشر من سفر العدد؛ أنه وجد رجل في البرية يحتطب<lb/>(35 فقال الرب لموسى قتلاً يقتل الرجل، يرجمه بحجارة كل الجماعة خارج<lb/>المحلة) فرجموه.<lb/>هذه هي النصوص التي عليها مدار تقديس يوم السبت في العهد القديم، وكان<lb/>عليها المسيح والمؤمنون به، كما يؤخذ من العهد الجديد، ففي قصة الصلب أن<lb/>المؤمنين والمؤمنات لم يخرجوا لأجل سيدهم الذي تركوه مساء الجمعة مصلوبًا<lb/>حسب رواية الأناجيل الأربعة، ولكن مريم المجدلية ومريم أم يعقوب وسالومة<lb/>ذهبن صباح الأحد للبحث عنه.<lb/>إن المسيح عليه السلام جاء مصلحًا في اليهود، مزحزحًا لهم عما كانوا عليه<lb/>من الجمود، ولذلك أباح الأعمال الضرورية والخيرية في يوم السبت فقط، ولم<lb/>يأمر بتقديس يوم الأحد ولا غيره، في أول الفصل الثاني عشر من إنجيل متى؛ إن<lb/>التلاميذ لما جاعوا وأكلوا السنبل يوم السبت، قال الفريسيون للمسيح: إن تلاميذك<lb/>يفعلون ما لا يحل فعله في السبت 3 فقال: أما قرأتم ما فعله داود حين جاع هو<lb/>والذين معه 4 كيف دخل بيت الله وأكل خبز التقدمة الذي لم يحل أكله له ولا للذين<lb/>معه، بل للكهنة فقط <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما ذكره، وفيه ذكر مثل يفهم منه أن الضروريات<lb/>كانت تحل عندهم وهو (أي إنسان منكم يكون له خروف واحد، فإن سقط هذا في<lb/>السبت في حفرة، أفما يمسكه ويقيمه <gap resp="#org_MS"/> ) ثم قال: إذاً يحل فعل الخير في السبوت.<lb/>والقصة مذكورة في آخر الفصل الثاني من إنجيل مرقص أيضًا، وفيها أن<lb/>داود أكل وأطعم الذين كانوا معه، وأن المسيح قال: (السبت إنما جعل لأجل<lb/>الإنسان لا الإنسان جعل لأجل السبت) وتتمتها في أول الفصل الثالث منه وفي أول<lb/>الفصل السادس من إنجيل لوقا بنحو ما تقدم، وفي الفصل الثالث عشر منه؛ أنه أبرأ<lb/>في السبت امرأة كان فيها روح ضعف، فأنكر ذلك عليه رئيس المجمع<lb/>فأجابه المسيح (15 وقال: يا مرائي ألا يحل كل واحد منكم في السبت ثوره أو<lb/>حماره من المذود ويمضي به ويسقيه 16 وهذه وهي ابنة إبراهيم قد ربطها الشيطان<lb/>ثماني عشرة سنة، أما كان ينبغي أن تحل من هذا الرباط في يوم السبت) .<lb/>وفي الفصل الخامس من إنجيل يوحنا أنه شفي مريضًا وأمره بالذهاب، فحمل<lb/>سريره وذهب، فأنكرت اليهود عليه، ولما علموا أنه هو الذي أبرأه عزموا على<lb/>قتله؛ عملاً بحكم التوراة، قال يوحنا: (18 فمن أجل هذا كان اليهود يطلبون<lb/>أكثر أن يقتلوه؛ لأنه لم ينقض السبت فقط، بل قال أيضًا: إن الله أبوه معادلاً نفسه<lb/>بالله) .<lb/>فقد صرح يوحنا بأنه نقض يوم السبت، ولكن في عمل الخير، فالذي يتبع<lb/>المسيح حقيقة يترك عمل الدنيا يوم السبت إلا ما كان ضروريًا، ويجعل كل عمله<lb/>برًّا وخيرًا، وأما استحلال كل عمل يوم السبت وتحريم العمل يوم الأحد فهو من<lb/>تقاليد الكنيسة؛ لأجل مخالفة اليهود في شعائرهم وتقاليدهم، ويعللون ذلك بأن يوم<lb/>الأحد قد صارت له مزية، ليست ليوم السبت بقيام المسيح فيه، وسماه بولس<lb/>وغيره يوم الرب، ويمكن أن يجابوا بأن هذه المزية لا تقتضي تحريم العمل فيه،<lb/>ولم لا تقولون: إن ليوم الجمعة مزية بوقوع الصلب فيه على حسب اعتقادكم، وبه<lb/>كان فداء البشر وخلاصهم واحتمال اللعنة عنهم، فهو أجدر بأن يترك العمل فيه.<lb/>روت الجرائد أن القس أخنوخ فانوس خطيب الحركة القبطية أثبت في<lb/>المؤتمر القبطي؛ أن من يعمل يوم الأحد عملاً يقتل، وكأنه ذكر ما قلناه آنفًا عن<lb/>العهد العتيق في تقديس يوم السبت وحوله إلى يوم الأحد، والنصوص لا تقبل<lb/>التحول، فإن لفظ السبت قد تكرر مراراً وتكرر ذكر علته، وهي علة لا توجد في<lb/>غير السبت، وقد جعلها العهد العتيق عهدًا أبديًا بين الرب وبين عباده المخاطبين<lb/>بها، والأبدي لا ينسخ ولا ينقض، ولنا في هذا المقام مسائل:<lb/>(1) أن العقوبة المترتبة على ترك تقديس يوم السبت وهي القتل والرجم<lb/>هي من الناموس الطقسي أو السياسي، وقد قلتم: إن هذا قد نسخ بظهور المسيح.<lb/>(2) إذا كان هذا العقاب لم ينسخ، وإنما نسخ يوم السبت بيوم الأحد،<lb/>فصار له حكمه، فلماذا لا نرى حكومة من الحكومات المسيحية تقتل من يعمل يوم<lb/>الأحد رجمًا بالحجارة كما فعل موسى، هل تركت جميع الحكومات المسيحية هذا<lb/>الحكم، وتريد أن تقيمه أنت يا أخنوخ في مصر.<lb/>(3) إن القتل جزاء دنيوي، فإذا تركه الحكام في الدنيا، فهل يكونون<lb/>تاركين لنصوص دينهم فاسقين منه أم لا.<lb/>(4) إذا ترك هذا العقاب في الدنيا، فهل له بدل في الآخرة أو يوم الدين<lb/>(أو الدينوية كما تعبرون) أم لا، فإذا لم يكن له بدل، فلماذا يهول به أخنوخ أفندي<lb/>في خطبته.<lb/>(5) إذا كان العمل في يوم الأحد جريمة، يستحق صاحبها القتل بالرجم<lb/>كالزاني عند اليهود، وقد نسخت النصرانية رجم الزاني ولم تنسخ رجم العمل في<lb/>يوم الأحد؛ لأنه أقبح عندها، فهل جهل ذلك بطارقة القبط وغيرهم من رؤساء<lb/>الديانة النصرانية أم علموه؟ وإذا كانوا علموه، فلماذا تركوا النهي عن هذه<lb/>المعصية الكبرى، وسمحوا لأبناء دينهم بالعمل في الحكومة المصرية وبغير ذلك<lb/>من الأعمال.<lb/>(6) إذا كان جميع حكام النصارى في ممالكهم، وجميع رؤساء الدين<lb/>المسيحي في مصر وما يشابهها من البلاد، قد تركوا هذه النصيحة الدينية عن علم<lb/>أو غير علم كما يفهم من كلام الخطيب المفوه أخنوخ أفندي، فلماذا ترك هو ذلك<lb/>أيضًا، وقد خصه الله بهذا العلم وهذه الغيرة على الدين، فلم يظهر علمه ونصحه<lb/>إلا في هذه الأيام؟ ؟<lb/>إن مجال القول في هذا الباب واسع ولا فائدة في التطويل فيه، والأمر الذي<lb/>لا مراء فيه هو الواقع؛ وهو أن لكل ملة من الملل الثلاث يومًا، وأن المسلمين<lb/>واليهود من النصوص الدينية على يومهم في كتبهما ما ليس للنصارى مثله، ولا<lb/>يتحول أحد عن يومه إلا في بعض الأمور التي يضطر فيها إلى اتباع من هو أقوى<lb/>منه، وقد اتبع النصارى المسلمين في الحكومات الإسلامية؛ كحكومة مصر في<lb/>ترك العمل يوم الجمعة، كما اتبع المسلمون حكومات النصارى في ترك عمل<lb/>الحكومة يوم الأحد في مثل روسية. وقد أحست القبط بأن الاحتلال أخرج حكومة<lb/>مصر عن كونها حكومة إسلامية، بل جعلها مسيحية أو كاد؛ ولذلك طلبوا أن يترك<lb/>فيها العمل يوم الأحد.<lb/>ليس سعي هذه الطائفة الحية المعتصمة بمقوماتها الملية إلى هذا من مبتكرات<lb/>مؤتمرها الجديد، بل هو سعي قد صار قديمًا، وكادوا بإلحاحهم فيه على المحتلين،<lb/>يذهبون بحلمهم، ويرفعون درجة الحرارة في دمهم البارد إلى درجة الغليان.<lb/>استأذن بعض وجهائهم مرة على مستر دنلوب وكان كاتب السر لنظارة<lb/>المعارف، فظن دنلوب أن له شغلاً يتعلق بالمعارف، فلما أذن له، طفق يتكلم عن<lb/>وجوب ترك الحكومة العمل في يوم الأحد دون الجمعة، ويحثه على السعي لذلك<lb/>حتى غضب، وقال له: بأي حق أم بأية صفة غير نظارة الحكومة الأساسي، قم<lb/>فاخرج من هنا.<lb/>إن ما عجز عنه هذا الوجيه الغيور، كاد يظفر به ذلك النابغة المشهور، فقد<lb/>كان أقنع مستر سكوت المستشار القضائي ولورد كرومر بالابتداء بذلك في نظارة<lb/>الحقانية، وأمر المستشار بترك العمل في المحاكم يوم الأحد، فترك أيامًا ثم عاد<lb/>الأمر كما كان بسعي الأستاذ الإمام وإقناعه اللورد ومستر سكوت بسوء مغبة هذا<lb/>التغيير، كما كان دأبه في أمثال هذه الأمور.<lb/>وفي العام الماضي كثر خوض الجرائد الأوربية المصرية وبعض جرائد<lb/>المسيحيين العربية في هذا المسألة، وتحدثت بوجوب تقرير الحكومة المصرية للعيد<lb/>الأسبوعي وجعله إجباريًّا للحكومة والأمة، وكانت تحوم حول يوم الأحد لترجحه<lb/>على غيره، فتدندن وتجمجم تارة وتبين تارة أخرى، وكانت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> الغراء<lb/>تختار صفوة أقوال تلك الجرائد في ذلك، وهي هي الجريدة التي تنصر ببراعتها<lb/>دينًا على دين، وحزبًا على حزب، وطائفة على طائفة وأمة أو دولة على أخرى،<lb/>من غير أن يكتب صاحبها كلمة واحدة بإمضائه، أو يصرح بأن ذلك من مذهبه<lb/>وآرائه، وإنما ينال ما يريد بعناوينه ومختاراته (كالسيل يقذف جلمودًا بجلمود) .<lb/>إنني أرفع صوتي مشيدًا بالثناء على جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> وجرائد القبط والإفرنج<lb/>وسائر جرائد النصارى التي تؤيد ترجيح يوم الأحد على يوم الجمعة وترجيح كل ما<lb/>ينسب إلى ملتهم على غيره، أثني على أصحاب هذه الجرائد وكتابها بالارتقاء الملي،<lb/>والجهاد الأدبي الذي يجعلون به ملتهم قدوة الملل، وقومهم سادة الأقوام، وأي<lb/>ارتقاء أعلى من ارتقاء العدد القليل، يطلب فينال ما لم يكن له من العدد الكثير،<lb/>وإذا شعر خصمه بأنه قد هوجم لإزالة مقوماته ومشخصاته القومية، ونسخ شعائره<lb/>وتقاليده الملية، وأراد الدفاع عن نفسه، والمحافظة على دينه وجنسه، جعل<lb/>متعصبًا مذمومًا بمدافعته ومهاجمته، متساهلاً محمودًا في مهاجمته.<lb/>كان الغالب على المسلمين أن لا يشعروا بما يناله غيرهم منهم؛ لأن ذلك<lb/>يجري بالهدوء ولطافة النسمات، وهيمنة العاشقين في الخلوات، والنائم المستغرق<lb/>لا توقظه إلا الصيحات والصاخات. ألم تر أن المسيحيين الغيورين قد أقنعوا كثيرًا<lb/>من تجار المسلمين بترك العمل في يوم الأحد والاشتغال في يوم الجمعة؟ وهل<lb/>يستطيع جميع المسلمين أن يقنعوا مسيحيًّا واحدًا بترك العمل في يوم الجمعة<lb/>والاشتغال في يوم الأحد لا لا ولماذا؟ أليس لأن المسيحيين أعرف من المسلمين<lb/>بقيمة المحافظة على الشعائر والمقومات الملية، وأقدر في ميدان المجاهدة<lb/>الاجتماعية والأدبية، بلى وليكونن الظفر لهم في كل ما يريدون إلا أن يقتدي<lb/>بهم في ذلك المسلمون فحينئذ تكون العزة في كل مكان للكاثر.<lb/>يظن بعض الجاهلين منا أن أمر عمل الحكومة في يوم الجمعة سهل، وأنه لا<lb/>ينافي الدين في شيء، إذا أمكن للمسلم أن يؤدي فرض الجمعة، لذلك أختم هذه<lb/>النبذة ببعض ما ورد في الجمعة.<lb/>(1) قال الله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا نُودِيَ لِلصَّلاةِ مِن يَوْمِ الجُمُعَةِ<lb/>فَاسْعَوْا إِلَى ذِكْرِ اللَّهِ وَذَرُوا البَيْعَ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ} (الجمعة: 9)<lb/>فأوجب الله تعالى السعي إلى الصلاة، وترك البيع في وقتها. ومثل البيع غيره من<lb/>الكسب والأعمال التي تحول دون هذه الفريضة، وإن كانت من أعمال البر، وورد<lb/>في الأحاديث من التغليظ على ترك الجمعة ما لم يرد في عبادة أخرى؛ ومنه: (إن<lb/>من تركها ثلاث مرات طبع الله على قلبه) ، وفي رواية: (فقد نبذ الإسلام وراء<lb/>ظهره) .<lb/>(2) ورد في غسل الجمعة أحاديث متعددة صحيحة وحسنة، من أشدها<lb/>تأكيدًا حديث: (غسل يوم الجمعة واجب على كل محتلم) رواه مالك وأحمد والبخاري<lb/>ومسلم وأبو داود والنسائي وابن ماجه، وحديث غسل يوم الجمعة واجب<lb/>كوجوب غسل الجنابة؛ رواه الرافعي عن أبي سعيد الخدري بسند صحيح.<lb/>(3) التبكير إلى المسجد، قال صلى الله عليه وسلم: (من اغتسل يوم<lb/>الجمعة غسل الجنابة) أي غسلاً تامًا مثل غسل الجنابة لأجل الجمعة (ثم راح) أي<lb/>إلى المسجد (في الساعة الأولى، فكأنما قرب بدنه) أي كأنما تصدق عليه بجمل أو<lb/>ناقة. (ومن راح في الساعة الثانية، فكأنما قرب بقرة. ومن راح في الساعة<lb/>الثالثة، فكأنما قرب كبشًا. ومن راح في الساعة الرابعة فكأنما قرب دجاجة. ومن<lb/>راح في الساعة الخامسة، فكأنما قرب بيضة. فإذا خرج الإمام حضرت الملائكة<lb/>يستمعون الذكر) رواه البخاري ومسلم وغيرهما، وفي فضيلة البكور أحاديث وآثار<lb/>كثيرة.<lb/>ولا يتيسر الغسل والتبكير إلى المسجد مع الاشتغال في دواوين الحكومة فلا<lb/>شك أنها عائق عن هذه الأعمال الدينية المؤكدة.<lb/>(4) يوم الجمعة عيد ملي لنا في مقابلة يومي السبت والأحد لأهل الكتاب<lb/>ففي حديث الصحيحين وغيرهما أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (نحن<lb/>الآخرون السابقون بيد أنهم أوتوا الكتاب من قبلنا، ثم هذا يومهم الذي فرض عليهم<lb/>فاختلفوا فيه، فهدانا الله له، فالناس لنا فيه تبع؛ اليهود غدًا والنصارى بعد غد)<lb/>وفي معناه أحاديث أخرى، وفي بعضها التصريح بتسمية عيدًا. وفي مسند الشافعي<lb/>وغيره أن جبريل قال للنبي صلى الله عليه وسلم: (هذه الجمعة فضلت بها أنت<lb/>وأمتك، فالناس لكم فيها تبع؛ اليهود والنصارى) ، وفي رواية لابن أبي شيبة أن<lb/>جبريل قال للنبي صلى الله عليه وسلم: (تكون عيدًا لك ولقومك من بعدك ويكون<lb/>اليهود والنصارى تبعًا لك) ، فهل يرضى مسلم جعله الله ورسوله متبوعًا في<lb/>الجمعة أن يتركها ويكون تابعًا لغيره في يوم عيده الديني؟ وهذا أمر مشهور عند<lb/>المسلمين، حتى قال الشاعر:<lb/>عيد وعيد وعيد صرن متجمعة <gap resp="#org_MS"/> وجه الحبيب ويوم العيد والجمعة<lb/>ولولا خشية السآمة على القارئين لأطلت في هذه المسألة، وقد ظهر بهذه<lb/>الإشارات الوجيزة أن يوم الجمعة عيدنا الملي، فلا نعدل به غيره ولا نستبدل به<lb/>سواه، وإلا كنا تاركين لشعائرنا، جانين على ديننا وجامعتنا، وأما علة تمييزه؛ فقد<lb/>ورد من بيانها في الأحاديث الصحيحة أن الله تعالى خلق فيه آدم، وفيه تقوم الساعة،<lb/>أي ينبغي لنا أن نشكر الله في هذا اليوم على خلقه إيانا، ونستعد فيه ليوم لقائه.<lb/>إن أهل كل ملة من الملل الثلاث، يحافظون على يوم عيدهم الأسبوعي<lb/>جهدهم، يقول بعض الناس: إن من مصلحة الأمة أو البلاد أن يتفق أهلها على يوم،<lb/>يتركون فيه الكسب والعمل في الحكومة والمصالح؛ لأجل اتحاد الأمة وتقوية<lb/>الروابط الاجتماعية بينها، نقول: نعم.. وإن البلاد المصرية مؤلفة من المسلمين<lb/>وهم الأكثر، ومن النصارى واليهود وفيها بعض الوثنيين والبابية، والجميع لا<lb/>يزيدون على ثمانية في المئة، فهل من العدل ترجيح يوم الأحد عشر مليونًا أم<lb/>ترجيح يوم من أيام الملل التي يتألف منها بقية المصريين، وهم لا يكادون يعدون<lb/>مليونًا واحدًا.<lb/>الأمر ظاهر، والصواب واضح. ولكن بعض الفئات القليلة حسب أن الفئة<lb/>الكبيرة قد مات شعورها الملي، وتقطعت روابطها الاجتماعية، فصار يسهل أن<lb/>تكون تابعة لا متبوعة، وقد يقوم الدليل على صحة هذا القول من أفعال الكثيرين<lb/>الذين قطعوا الروابط القديمة؛ ليستبدلوا بها الرابطة الوطنية، فهدموا بناءهم القديم<lb/>ولم يقدروا على إقامة هذا البناء الجديد (الوطنية) إلا في مخيلات بعض الشبان،<lb/>السواد الأعظم من الأمة المصرية لم يفهموا حقيقة هذه الوطنية إلى اليوم، فالتعجيل<lb/>بالقضاء على شعائرها الملية، بمثل هذه الصيحة القبطية، مما يزيد استمساكها بها<lb/>كما تقدم.<lb/>هذا ما أحببت بيانه في هذه المسألة، وسأبحث في النبذة الخامسة من هذا<lb/>المقال في مسألة التعليم الديني. إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(النبذة الخامسة)<lb/>(التعليم الديني في مدارس الحكومة)<lb/>لجميع الحكومات المدنية مدارس، ولا نعرف حكومة منها تعلم في مدارسها<lb/>دينين فأكثر أو أديان رعيتها، ولا مذهبين فأكثر من مذاهب الدين الواحد فيها.<lb/>في البلاد الروسية أكثر من عشرين مليونًا من المسلمين، وفيها كثير من<lb/>اليهود، ولا يلقن في مدارس حكومتها إلا المذهب الأرثوذكسي من مذاهب<lb/>النصرانية؛ لأنه مذهب الحاكم العام وأكثر الأهالي، بل الحكومة الروسية تضيق<lb/>على المسلمين في مدارسهم الدينية، فلا تسمح لهم أن يعلموا فيها كما يحبون<lb/>ويعتقدون، وقد رأينا بعض العلماء الذين نفتهم من بلادهم وأخرجتهم من ديارهم<lb/>وأقوامهم، ولا ذنب لهم إلا التعليم الذي يرقي التلاميذ المسلمين.<lb/>وفي الجزائر البريطانية كثير من الكاثوليك، ولا تسمح الحكومة لهم بأن<lb/>يلقنوا مذهبهم في مدارسها، بل المذهب الذي يدرس فيها هو مذهب البرتستانت الذي<lb/>عليه ملك الإنكليز وأكثر الشعب الإنكليزي، فهل تسمح هذه الحكومة الحرة بأن<lb/>يدرس في مدارسها دين اليهود من رعاياها، وهي لا تسمح بتدريس مذهب<lb/>الكاثوليك من مذاهب دينها؟ ولا نشرح ما يشترط على ملك الإنكليز أن يقوله عند<lb/>تتويجه من الطعن في الكاثوليكية والبراءة منها، ولا منع الحكومة الإنكليزية<lb/>الكاثوليك من إظهار بعض شعائر مذهبهم في عيد الفصح أو غيره، وقس على<lb/>ذلك سائر دول أوربة.<lb/>وفي البلاد العثمانية من الأديان والمذاهب، ما لا يوجد في غيرها، ولكن دين<lb/>الدولة الرسمي هو الإسلام ومذهبها هو الحنفي، فهي لا تسمح أن يدرس في<lb/>مدارسها غير المذهب الحنفي من المذاهب الإسلامية دع الأديان الأخرى، ولم يكن<lb/>الحنفية هم أكثر مسلمي البلاد العثمانية، وإنما كثرتهم في البلاد العربية الدولة<lb/>نفسها.<lb/>كانت البلاد المصرية ولا تزال بلاد عثمانية، لم تتنازع إنكلترة ولا غيرها<lb/>من الدول في ذلك. وإنما فوضت الدولة أمر إدارتها إلى محمد علي الكبير وذريته<lb/>بشروط منصوصة في الفرمانات التي يولي بها السلطان العثماني كل خديوي من<lb/>هذه الذرية، وكان مذهب محمد علي وذريته هو المذهب الحنفي، فلما صار<lb/>للحكومة المصرية مدارس رسمية كسائر الحكومات المنظمة، جعلت تعليم الدين<lb/>فيها خاصًّا بالمذهب الحنفي على قلة الحنفية في هذا القطر، فإن أكثر أهله شافعية<lb/>ويليهم في العدد المالكية والحنفية العدد الأقل، ولولا الحكومة وحصرها الوظائف الدينية في الحنفية، لكان وجود الحنفي في هذا القطر أندر من وجود الشافعي أو المالكي أو الحنبلي في بلاد الترك، إلا من يرحلون إلى الأزهر لتلقي<lb/>العلوم الإسلامية فيه ثم يعودون إلى بلادهم.<lb/>من المعقول أن يرجح دين الحاكم العام ومذهبه على غيره، فيكون هو الذي<lb/>يدرس في مدارس حكومته دون سواه، ومن المعقول أيضًا أن يرجح مذهب السواد<lb/>الأعظم من الأمة على مذهب الحاكم العام، وأن يترك هو مذهبه إلى مذهب<lb/>الجمهور، وإذا اتفق أن استولى حاكم على شعب مخالف له في الدين، فمن المعقول<lb/>أن يترك للشعب حريته الدينية ولا يصادره فيها، ولا يعقل أن يرضى الشعب<lb/>بإتباع دين الحاكم المتغلب باختياره، كما يرضى باتباع مذهبه إذا كان موافقًا له في<lb/>أصل الدين، إلا إذا كان الخلاف في المذهب قويًّا، يتناول ما يعد من الأصول<lb/>كمذاهب النصرانية وبعض المذاهب الإسلامية.<lb/>وأما الذي لا يوزن بميزان العقل، ولا يقاس بمقياس المصلحة، ولم ينص في<lb/>شرع ولا قانون، ولم يقل به فيلسوف ولا مجنون، ولم تفعله حكومة من حكومات<lb/>الأرض، فهو ما يطالب به مؤتمر القبط الحكومة المصرية. حكومة شكلها إسلامي،<lb/>حاكمها العام مسلم، تعترف الدول كلها أنها تحت سيادة خليفة المسلمين رعيتها<lb/>أكثر من تسعة أشعارهم من المسلمين، والباقون لهم عدة أديان ومذاهب. تطالب<lb/>هذه الحكومة بأن يدرس في مدارسها دين غير دين الحاكم العام، والسواد الأعظم<lb/>من أهل البلاد! !<lb/>إذا كان هذا من الحق والعدل والمساواة كما تدعي القبط، فالواجب على<lb/>الحكومة الخديوية أن تدرس في مدارسها كل دين ومذهب، يتبعه فريق من أهل<lb/>بلادهم كاليهودية بمذهبيها الكبيرين والنصرانية بمذاهبها الثلاث. والإسلامية<lb/>بمذاهبها في الأصول والفروع: مذهب السنة ومذهب الشيعة ومذهب الإباضية،<lb/>والمذاهب الأربعة في الفروع، وإلا فما هي مزية القبط على اليهودية؟ وأي مذهب<lb/>من مذاهبهم يرجح على الآخر، إذا لم تدرس المذاهب كلها؟ .<lb/>تقول القبط: إن لنا من الحقوق في هذه الحكومة ما ليس لغيرنا؛ لأننا سكان<lb/>البلاد الأصليين، ويجيبهم المسلمون على هذا بأربعة أجوبة:<lb/>(1) إننا لا نسلم أنكم سكان البلاد الأصليين، وسلالة الفراعنة المستكبرين،<lb/>وقد صرح المسلمون بهذا، وأيدوه بأقوال مؤرخي الإفرنج.<lb/>(2) إذا سلمنا أنكم من سلالة قدماء المصريين، فإن لنا أن نتبع فيكم سنة<lb/>أرقى الحكومات المسيحية علمًا وعدلاً وحرية في سكان بلادها الأصليين، وهي<lb/>حكومة الولايات المتحدة، فهل ترضون أن تكون حقوقكم في هذه البلاد كحقوق<lb/>هنود أمريكة في حكومتها الآن، وهم أهلها الأصلاء بغير خلاف؟<lb/>(3) إنكم تقولون: إن أكثر مسلمي هذه البلاد منكم وأقلهم من العرب<lb/>والترك والشركس، فلا مزية لكم في هذا النسب الشريف على جمهور المصريين<lb/>المسلمين، ولهم المزية عليكم بكثرتهم، وكون الحاكم العام من أهل دينهم، وذلك<lb/>سبب للترجيح متبع في الحكومات المسيحية الراقية.<lb/>(4) إن طول زمن الإقامة في بلد لا يقتضي التفضيل في الحقوق، وقصره<lb/>لا يقتضي الحرمان من شيء منها، متى كان القوم الذين طالت مدتهم أو قصرت<lb/>من أهل البلاد المقيمين فيها خاضعين لشريعتها وقوانينها، نعم.. إن الحكومات قد<lb/>حددت في هذا العصر الزمن الذي يكون فيه الغريب عنها وطنيًا داخلاً في جنسيتها<lb/>السياسية. وقد بالغت مصر في ذلك مالم تبالغ الحكومات الراقية، فجعلت المدة<lb/>التي يصير فيها الغريب مصريًا خمس عشرة سنة. فهذه الحكومة الإسلامية تجعل<lb/>لأدنى أجير قبطي من الحقوق في بلادها ما لا تجعله لأعظم أمير من شرفاء<lb/>المسلمين يقيم فيها خاضعًا لحكومتها، قبل أن تتم له تلك المدة (15سنة) فيها،<lb/>ومن نال هذه الجنسية بشرطها كان له من الحقوق مثل ما لغيره من المصريين، سواء<lb/>كانوا من آل فرعون الذي لعنه الله، أم كانوا من قوم موسى الذي كلمه الله.<lb/>كان بنو إسرائيل دخلاء في مصر وفضلهم الله تعالى في كتبه على آل فرعون<lb/>، ثم فضل الله تعالى العرب واصطفاهم بإرسال رسوله منهم، مثلما اصطفى إخوتهم<lb/>بني إسرائيل من قبلهم بإرسال رسوله منهم، كما أشار إلى ذلك في سفر تثنية<lb/>الاشتراع، فكيف تطالب حكومة مصر التي تدين الله تعالى بتفضيل الشعب<lb/>الإسرائيلي والشعب العربي في النسب على الشعب الفرعوني؛ أن تميز الشعب<lb/>المفضول في كتب الله على الشعب الفاضل بل الشعبين الفاضلين، على أن الأنساب<lb/>في دين هذه الحكومة وشرعها، لا تقتضي التفضيل في الحقوق على<lb/>قدر الفضل في النسب.<lb/>فعلم مما بيناه أن النسب الفرعوني الذي تدل به القبط غير مسلم لهم، وإذا<lb/>سلم جدلاً فهو لا يقتضي تفضيلهم على اليهود، بل اليهود أشرف منهم نسبًا؛ لأنهم<lb/>ينتسبون إلى أنبياء الله تعالى، والقبط تنتسب إلى الفراعنة الوثنيين أعداء الله تعالى،<lb/>وإذا لم يكن لهم صفة تقتضي تميزهم على غيرهم من المصريين، فقد هدم الأساس<lb/>الذي بنوا عليه طلب تعليم دينهم في مدارس الحكومة. نعم.. إن القبط لا يدينون<lb/>دين الفراعنة، بل دينًا يرجحه الإسلام على ذلك الدين، ولكن دينهم ودين اليهود<lb/>سواء في نظر الإسلام، ولما كان تعليم كل الأديان والمذاهب المعروفة في مصر<lb/>متعذرًا في مدارس حكومتها، كان من العدل والمصلحة المتبعين في الحكومات<lb/>الراقية أن لا يدرس في مدارس هذه الحكومة إلا دين الحاكم العام الذي هو دين<lb/>أكثر الشعب، ولا بأس بما جرت عليه من ترجيح مذهب الحاكم على مذهبي<lb/>جمهور الشعب، وإذا فتح باب التعدد، فإن أصحاب المذاهب الإسلامية كلها<lb/>يطلبون تدريس مذاهبهم لأولادهم في مدارس الحكومة.<lb/>حدثني الثقة أن ناظرة من ناظرات المدرسة السنية الإنكليزيات، كتبت تقريرًا<lb/>لنظارة المعارف على عهد فخري باشا، قالت فيه ما حاصله: إن الغرض من تعليم<lb/>البنات وتربيتهن على الفضيلة والتقوى لا ينال إلا بالدين، فيجب أن يكون الدين<lb/>هو الأساس الذي يقوم عليه بناء تعليم البنات وتربيتهن في هذه المدرسة، والفائدة<lb/>تتم بأي دين من الأديان الثلاثة الموجودة في هذه البلاد. ولا يجوز أن يكون في<lb/>مدرسة واحدة أكثر من دين واحد؛ لأن ذلك مفسد للتربية، فيجب أن يكون الدين<lb/>الإسلامي إجباريًا عامًا في هذه المدرسة - ومثلها غيرها أو غيرها مثلها - لأنه دين<lb/>الحكومة وأكثر الأهالي.<lb/>أهمل هذا التقرير في النظارة، وكان جزاء الناظرة الفيلسوفة التي كتبته:<lb/>إخراجها من المدرسة، وإعادتها إلى بلاد الإنكليز التي تسع فلسفتها العالية وأفكارها<lb/>السامية، بخل مستر دنلوب بها على هذه البلاد، واستبدل بها ناظرة أخرى لا<lb/>تصل إلى حل سيور حذائها، ثم بدلت الأخرى. ولكن لم تر المدرسة بعد تلك ولا<lb/>قبلها مثلها؛ لأنها كانت من أرقى نساء الإنكليز أخلاقًا وأدبًا وأفكارًا.<lb/>لو أجبرت الحكومة الخديوية أولاد القبط الذين يدخلون مدارسها على تلقي<lb/>دروس الدين الإسلامي والعمل بها، لكان لها قدوة في الإفرنج الذين تقلدهم في أكثر<lb/>أعمالها، ولا أعني بالإجبار إكراه التلاميذ بقوة على ذلك، وإنما أعني أن يكون ذلك<lb/>شرطًا لا يقبل في المدارس إلا من يلتزمه، ولكن هذه الحكومة لم تفعل ذلك لا في<lb/>عهد الاحتلال ولا قبله، لا لأن أمها <placeName>الدولة العثمانية</placeName> لم تفعله، بل لأنه لم يعهد في<lb/>الإسلام الذي يرمى أهله بالتعصب، وإنما عهد عند المسيحيين الذين يفخرون علينا<lb/>بالتسامح والتساهل.<lb/>في هذه البلاد معاهد للتعليم تديرها الحكومة، وينفق عليها من أوقاف<lb/>المسلمين المحبوسة على تعليم أولادهم خاصة، والحكومة تقبل في هذه المعاهد<lb/>أولاد القبط فتعلمهم على نفقة المسلمين، مخالفة في ذلك شرط الواقف لأجلهم. فهل<lb/>تسمح القبط بإنفاق قرش واحد من أوقافها على تعليم مسلم؟<lb/>إن أمر المسلمين في تسامحهم مع القبط، وترجيحهم لهم على أنفسهم لغريب،<lb/>لم يعهد له نظير في الأرض، وقف الخديوي الأسبق إسماعيل باشا واحدًا<lb/>وعشرين ألف فدان على تعليم أولاد المسلمين، وهي الأرض التي تسمى (تفتيش<lb/>الوادي) ، ووقف جده من قبله ثلاثة آلاف فدان على تعليم أولاد القبط، فكان<lb/>عطاؤه للقبط أكثر؛ لأنهم لا يبلغون ثمن المسلمين، فاستأثرت القبط بما وقف عليها<lb/>وشاركت المسلمين فيما وقف عليهم، ثم ترفع جرائدها عقيرتها مستغيثة بأوربة<lb/>المسيحية من ظلم المسلمين لهم في التعليم، ويصدقها مؤتمرها على ذلك.<lb/>من هذا القبيل؛ مساعدة أوقاف المسلمين للجامعة المصرية بخمسة آلاف جنيه<lb/>في كل سنة، وهي مفتحة الأبواب للقبط وغيرهم، وطلبتها من غير المسلمين لا<lb/>يقل عددهم عن المسلمين.<lb/>بلغ من طمع القبط في المسلمين أن طلبوا تعليم أولادهم في بعض مدارس الجمعية الخيرية الإسلامية على نفقة الجمعية، فلم يقبل ناظر المدرسة، فشكوه إلى<lb/>رئيس الجمعية قائلين: إن لهم الحق في التعليم في هذه المدارس؛ لأنهم مصريون قبل<lb/>كل شيء! ! وقد جعل أعضاء مجلس إدارة الجمعية هذه الشكوى محل النظر، ومال<lb/>بعضهم إلى إجابة الطلب، لولا أن قامت الحجة عليهم؛ بأن قانون الجمعية الأساسي<lb/>قد صرح بأن الغرض من هذه الجمعية إعانة فقراء المسلمين وتربية أولادهم لا فقراء<lb/>المصريين.<lb/>اشتهرت مصر بأنها بلاد العجائب وحق لها أن تشتهر بذلك، فمسلموها يقفون<lb/>أرضهم حتى على أديار القبط، وينفقون من ريع أوقافهم الخاصة بهم على تعليم<lb/>القبط، وحكومتهم تسمح للقبط بأن يعلموا دينهم في مدارسها، وهو مالا نظير له في<lb/>الحكومات الأوربية التي تقتدي بها، والقبط تشكو من ظلمهم وتستغيث بأوربة منهم،<lb/>وتُدل عليهم بنسبها، وتدعي أنها صاحبة البلاد، وأنها أجدر بحكمها، وتسخر من<lb/>المسلمين وتدعي أنها أكبر منهم كفاءة، وأن ما أخذته من الوظائف في الحكومة وفي<lb/>المصالح والمزارع، حتى أوقاف المسلمين الخاصة بهم، فقد أخذته بحق، وهي<lb/>أولى به وأحق، وما بقي في أيدي المسلمين وهو أقل هذه الوظائف والأعمال،<lb/>فليس لهم فيه حق، بل هم هاضمون به حقوق سلائل الفراعنة وأصحاب البلاد<lb/>الأصلاء، فيجب أن يرد إليهم أو أن يأخذوا الآن نصيبًا منه.<lb/>قد علمنا بالقياس المطرد المنعكس؛ أن القبط لا يأخذون شيئًا إلا ويطلبون ما<lb/>بعده، فلا يجاب طلب إلا ويعقبه طلب، ولا ينتهي أرب إلا إلى أرب، ولا يقنع<lb/>هذه الفئة القليلة العدد، الكثيرة النشاط، الكبيرة الطمع، إلا أن يكون الحلم والنفوذ<lb/>في هذه البلاد خالصًا لها من دون المسلمين. وهذا شأن الشعوب التي تحيا وتنم مع<lb/>الشعب التي تموت وتفنى: الحي يتغذى دائمًا بما يتصل به من الأغذية، والمشرف<lb/>على الموت تنحل عناصره وتتفرق، فتكون غذاء للأحياء الأخرى، والحياة قسمان:<lb/>حياة مادية وحياة معنوية، وسنة الله تعالى في نظامها واحدة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p226" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2397.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>(الرحلة الحجازية)<lb/>(لولي النعم الحاج عباس حلمي باشا الثاني خديوِ مصر)<lb/>في سنة 1327 حج إلى بيت الله الحرام عزيز مصر عباس حلمي الثاني،<lb/>وقد أخذ في صحبته طائفة من العلماء والأدباء والكتاب، منهم صديقنا محمد لبيب<lb/>بك البتنوني الشهير صاحب (الرحلات) المشهورة، فكتب في ذلك (الرحلة<lb/>الحجازية) وأودعها من الفوائد، ووصف الآثار والمشاهد، وتاريخ الأماكن<lb/>والمعاهد، ونظام القوافل والمسالك، وأحكام وحكم المناسك، ما لا تجده مجموعًا<lb/>في كتاب، ورتب ذلك في الرحلة أجمل ترتيب، وفصل الكلام فيه أحسن تفصيل،<lb/>وجعل فيها من رسوم المعاهد المقدسة ما زادها حسنًا وجمالاً، وزاد ما فيها من<lb/>الوصف والبيان إيضاحًا، ففيها بعد رسم الأمير الذي وضع قبل الديباجة رسم ميناء<lb/>جدة، فرسم صلاة الجمعة في الحرم المكي ترى الألوف فيه مستديرين حول الكعبة<lb/>المشرفة، ثم رسم جبانة المعلى، وباب الصفا من أبواب الحرم، ورسم آخر للكعبة<lb/>والحرم في وقت الصلاة وغير وقت الصلاة، ورسم قافلة الحجاج بين منى وعرفة،<lb/>والحجاج بخيامهم في عرفة، ورسم جبل عرفات ومنظر رمي الجمار، ومسجد<lb/>الخيف بمنى، وموكب الخديوي ذاهبًا لزيارة الشريف، ورسمه بين حاشيته من<lb/>رجال الملكية والعسكرية، ومنظر المدينة المنورة، وباب السلام بالحرم النبوي من<lb/>داخل الصحن، والقبة النبوية وباب الرحمة فيه، وغير ذلك من الرسوم الشمسية،<lb/>وفيها رسوم غير شمسية وعدة خرائط للبلاد المقدسة وغيرها؛ كخريطة العالم<lb/>الإسلامي، وخريطة <placeName>مكة</placeName>، والحرم المكي، وعرفات ومنى والطرق إلى الحرمين،<lb/>ومساكن المدينة، ومنظر المدينة المنورة نفسها.<lb/>ومن مباحث الكتاب المهمة بحث كسوة الكعبة، والمحمل، واحترام الأحجار<lb/>وتقديسها في الأمم، والحج عند الأمم المختلفة، ومنع الأجانب من دخول الحرمين،<lb/>ومشاعر الحج قبل الإسلام، وأصل لباس الإحرام، وماضي المدينة وحاضرها،<lb/>والكلام على المحاجر الصحية، وسكة الحديد الحجازية، والآثار القديمة ب<placeName>الشام</placeName>،<lb/>ومدينة بطره. وجملة القول أن هذه الرحلة جديرة بأن تكون ذكرى وتاريخاً لحج<lb/>أمير مدني كعزيز مصر، التي هي في مقدمة البلاد الإسلامية مدنية وارتقاء، وقد<lb/>طبعت طبعًا نظيفًا يليق بها.<lb/>ويجدر بنا ههنا أن نقول كلمة في حج الأمير، فقد سبق لنا أن أنكرنا في المنار<lb/>على ملوك المسلمين وأمرائهم ترك فريضة الحج إلى بيت الله الحرام. والظاهر من<lb/>حالهم أنهم قد تركوا هذا الركن من أركان الإسلام عمدًا، وأنهم وطنوا أنفسهم على<lb/>تركه لا أنهم ينوون أداءه، ويتساهلون فيه بالتراخي حتى يدركهم الموت، وإلا لاتفق<lb/>لبعضهم أداؤه. وأكثرهم يعرفون أن ترك الحج عمدًا فسق واستحلاله كفر.<lb/>وإن للسياسة السوءى تأثيرًا في ذلك. وقد كان من مزايا أمير مصر عباس حلمي<lb/>الثاني تشوقه إلى الحج، وكان استأذن عبد الحميد في أيام سلطنته بذلك فلم يأذن له،<lb/>ولم يكن من المستطاع أن يحج بدون إذنه، فلما زالت دولة عبد الحميد، وصارت<lb/>الدولة دستورية لا يمكنها منعه من الحج، بادرإلى أداء هذه الفريضة.<lb/>كان نبأ حج أمير مصر في عاصمة الدولة عظيمًا، حتى إنه كان مما يخطر<lb/>على بال المطلع على ما هنالك أن الحكومة لو وجدت سبيلاً لمنعه منه لسلكتها،<lb/>والظاهر أنه لم يحفل بالأمارات ولا بالإشارات التي علم منها كراهتها لذلك، وكان<lb/>حجه حديث الآستانة وموضع بحث وتعريض في جرائدها حتى الهزلية المصورة<lb/>منها، وقد سمعت هنالك حديث الوزراء وغيرهم في ذلك، وسألني الكثيرون عن<lb/>رأيي فيه، بعضهم صرح بالسؤال واكتفى بعضهم بالتلويح والتعريض، وقال لي<lb/>الصدر حسين حلمي باشا يقولون لي كلامًا كثيرًا عن حج الخديوِ، وأنا لا أصدق<lb/>أن له مقصدًا سياسيًّا. فذكرت له وكذا لناظر الداخلية وغيرهما أنني أعتقد أنه<lb/>ليس له غرض سياسي، وأعلم أنه كان ينوي الحج منذ سنين، وأنه استأذن<lb/>السلطان عبد الحميد في ذلك فلم يأذن له، وأنني قد ذكرت هذا في المنار وفي تفسير<lb/>القرآن قبل الدستور، وسألني غير واحد هنالك هل الخديو متدين حقيقة يحج تدينًا؟<lb/>فأجبت بأن المعروف المشهور أنه يصلي ويصوم ولا يشرب الخمر قط، وهل<lb/>الحج إلا فريضة كالصلاة والصيام؟<lb/>صفحات الرحلة 266، وثمن النسخة خمسة وعشرون قرشًا ما عدا أجرة<lb/>البريد.<lb/>(كتاب التوحيد)<lb/>يشتغل صديقنا الشيخ حسين والي المدرس في الأزهر ومدرسة القضاء<lb/>الشرعي بتأليف كتاب في علم الكلام سماه (كتاب التوحيد) ، وقد تم الجزء الأول<lb/>منه وطبع على ورق جيد، افتتح مقدمة الكتاب ببضع آيات من أول سورة التغابن<lb/>جامعة لأصول العقائد وهي: الإيمان بالله والوحي إلى الرسل واليوم الآخر، ثم قال:<lb/>أما بعد فهذا (كتاب التوحيد) الذي رأيت أن أكتبه لتلاميذي الكبار في مدرسة<lb/>القضاء الشرعي، أخذت في تأليفه درسًا درسًا، فكان كتابًا منجمًا، وسلكت فيه<lb/>سبيل المؤمنين، وهي سبيل ِالجمهور من أهل السنة. ولكني نظرت إلي خصمهم<lb/>من ستر رقيق، واطلعت على حجج الفريقين، ووزنتها بميزان النصفة والعدل،<lb/>فثقلت موازين قوم وخفت موازين آخرين، وكنت على أريكة الحكم مع اليقظة<lb/>والاستقلال، وذلك أشرف المناصب. وما كنت بدعًا في هذا الأمر، فقد سبقني إليه<lb/>مثل القاضي البيضاوي فنزعت منزعه. ولكن على قدر حاجة التوحيد ومساغه،<lb/>وذلك رأي مدرسة القضاء الشرعي؛ لأنها لم تجد خيرًا من ذلك في الحالة الراهنة،<lb/>بيد أنه شعب الطرق كثيرًا وما شعبتها، ولما سار فيها أخذته الحيرة أحيانًا وما<lb/>أخذتني، وهاب من يصدون عن السبيل وما هبت؛ لأني أعددت لذلك عدتي،<lb/>والعدة في هذا الزمان أكمل منها في الزمان الماضي، وتلك سنة الله في الأشياء،<lb/>فإن الأشياء تتقدم إلى الصلاح والكمال بتقادم الزمان، والحازم من ركب لكل حال<lb/>سيساءها، ولبس لكل حرب لبوسها.<lb/>إن كل طائفة من (كتاب التوحيد) تشرح صدرك، وتترك في نفسك أثرًا<lb/>صالحًا، لا يعقبه مرض في القلب، ولا غشاوة على البصر، وتؤذنك بأن الذي<lb/>خلق الأول خلق الآخر، وأن العقول جنس واحد، وأن الهالك فيما مضى لم يشهد<lb/>الزمن الذي بعده، وأن الحي الآن قد شهد الزمنين، فهو أوسع علمًا، وأسد رأيًا.<lb/>قد خلت من قبلنا أمم، وأصبحنا في جيل غير جيل، وعدوّ غير العدوّ،<lb/>فاتركونا أيها الجهلاء نقاتل عدونا بمثل سلاحه، وإلا فادعوا آبائكم الأولين.<lb/>{إِن تَدْعُوَهُمْ لاَ يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ وَيَوْمَ القِيَامَةِ يَكْفُرُونَ<lb/>بِشِرْكِكُمْ وَلاَ يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ} (فاطر: 14) .<lb/>هذا كتاب الله يقيم الشهادة إلى يوم القيامة، فينصفني في قوله، ويؤيد حجتي،<lb/>وعما قليل يفاجئ نوره الأبصار، ويقرع وعظه الأسماع، ويسكن يقينه الأفئدة ,<lb/>ثم تكون له السيطرة التامة، فيرجع الناس إليه في العلم وغيره.<lb/>{وَقُلْ جَاءَ الحَقُّ وَزَهَقَ البَاطِلُ إِنَّ البَاطِلَ كَانَ زَهُوقاً} (الإسراء: 81)<lb/>ا. هـ.<lb/>هذا ما بين به المصنف غرضه من الكتاب وطريقته التي يسلكها، وحبذا<lb/>الطريقة وحبذا البيان، وخير منه الوفاء به، ولما نقرأ الكتاب. ولكننا نشير إلى<lb/>ملخص فهرسه.<lb/>جاء بعد تلك الفاتحة بفصول وجيزة في (أطوار التوحيد) يعنى تاريخ العقائد،<lb/>ثم بفصول في (مبادي التوحيد) يعنى مبادي هذا العلم كموضوعه ومسائله<lb/>واستمداده، ثم بفصول في (النظر) ، والمسائل العامة عند المتكلمين، فتكلم عن<lb/>الممكن والوجود، والعدم والحال، والوجوب والامتناع، والإمكان والقدم،<lb/>والحدوث والوحدة والكثرة، والعلة والمعلول، والدور والتسلسل والماهية. هذه<lb/>أمهات مسائل الجزء الأول الذي صدر من هذا الكتاب، وهو مرتب ترتيبًا حسنًا،<lb/>ومطبوع على ورق جيد، وصفحاته<date calendar="#cal_gregorian" when="0365" change="#d3e146">365</date> من قطع رسالة التوحيد، وثمن النسخة<lb/>منه خمسة عشر قرشًا.<lb/>(كلمة التوحيد)<lb/>عقيدة للشيخ حسين والي صاحب كتاب التوحيد، ألفها لتلاميذ السنة الأولى<lb/>من القسم الأول من طلاب مدرسة القضاء الشرعي، كما ألف ذلك الكتاب المطول<lb/>لتلاميذ القسم الثاني. وقد بدأ هذه العقيدة بكلام وجيز في تاريخ التوحيد وأمهات<lb/>العقائد وكتبها وعقائد العوام، والحديث المتواتر فيها، وأحكام العقل الثلاثة، وأهل<lb/>السنة والمعتزلة والدور والتسلسل، ثم تكلم في الصفات وتعلقها، والنبوة والإمامة،<lb/>وذكر الإسراء والمعراج والرؤيا، ثم السمعيات والكلام في هذه العقيدة على<lb/>الطريقة المعروفة في كتب المتأخرين من السنوسي ومن بعده، ولكن الترتيب أحسن<lb/>والعبارة أجلى.<lb/>***<lb/>(تمرين الإملاء، في الخلق والأدب واللغة والإنشاء)<lb/>للشيخ حسين والي كتاب اسمه الإملاء في علم الرسم سبق لنا تقريظه، وقد<lb/>قرر تدريس ذلك الكتاب في الأزهر وفي مدرسة القضاء الشرعي ودار العلوم<lb/>وكلية غردون. ولكن ينقص ذلك الكتاب كثرة الشواهد والأمثلة التي يتمرن بها<lb/>الطلاب جريًا على الطريقة الحديثة في التعليم، لهذا وضع مؤلفه كتابًا خاصًّا لذلك؛<lb/>إنجازًا لما وعد في آخر كتاب الإملاء، ولم يجعل تمرينه كلمات مفردة ولا جملاً<lb/>منثورة مختصرة، بل جاء بنبذ في الأخلاق والآداب من مختار الشعر، فجمع فيه<lb/>بين الفائدتين، وقد طبع على ورق جيد وصفحاته 304.<lb/>(مذاهب الإعراب وفلاسفة الإسلام في الجن)<lb/>توجهت همة صديقنا الشيخ جمال الدين القاسمي عالم <placeName>الشام</placeName> المشهور إلى جمع<lb/>ما تفرق في الأسفار العربية الكثيرة من الأقوال في الجن، فجمعها من عشرات من<lb/>المصنفات، ورتبها ترتيبًا حسنًا، فذكر آراء علماء اللغة، ونقولهم في مواضع<lb/>الجن ومراتبها، والغول والهاتف والاستهواء والعزيف والصرع والطاعون، وما<lb/>نسب إلى الجن من الأعمال، ثم ذكر أقوال المتقدمين والمتأخرين من الفلاسفة<lb/>والمتكلمين في الجن، وختم الكلام في تمثل الأرواح، وكون الجن من الأرواح،<lb/>وما جاء من علماء الإفرنج في ذلك مترجمًا من معجم لاروس الفرنسي ودائرة<lb/>المعارف البريطانية، وفي مسألة التعزيم ودعوى سكنى الجن في الخرائب وغير<lb/>ذلك. وقد نشر ذلك كله في مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:9 oclc:4770057679">المقتبس</title>، ثم طبعه على حدته وهو مفيد في بابه<lb/>لا يستغني عنه من يريد تمحيص هذا المبحث، وفي هذه الرسالة من الفكاهة<lb/>والأدب وغرائب الروايات عن الجن ما يلذ لكل قارئ، فهي رسالة قد جمعت بين<lb/>اللذة والفائدة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p231" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2398.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(مسجد في لوندره)<lb/>لوندره عاصمة دولة إنكلترة أكبر مدينة في الأرض، وأكثرها ساكنًا، وهى<lb/>لا تخلو من عدد كبير من المسلمين؛ ما بين مقيم وزائر، ومتعلم ومتظلم ومتجر,<lb/>فإن زهاء نصف مسلمي الأرض تحت سلطان هذه الدولة ونفوذها، منهم في الهند<lb/>وحدها تسعون مليونًا من النفوس بحسب إحصاء هذه السنة.<lb/>اجتماع المسلمين وتعارفهم في تلك العاصمة له فوائد كبيرة، ولا يتيسر لهم<lb/>ذلك في مدينة سكانها ستة ملايين أو يزيدون، إلا إذا كان لهم معهد معروف<lb/>يؤمونه من كل جهة، ولهذا رأى بعض المفكرين أنه ينبغي للمسلمين أن يبنوا لهم<lb/>مسجدًا هنالك، ويبنوا بجانبه ناديًا للاجتماع والخطابة، ويجعلوا فيه مكتبة للمطالعة.<lb/>سبق أذكياء المسلمين إلى هذا الرأي من ليس منهم، وأنفذه لمنفعته لا لمنفعتهم<lb/>وأراد غيره أن يعمل مثل عمله في باريس، فقد ذكرنا في ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0479" change="#d3e146">479</date> من مجلد المنار<lb/>الثامن (سنة1323) أن الخواجة ليون لامبير كان رغب إلينا أن نقنع الأستاذ الإمام<lb/>رحمه الله تعالى بأن يجعل (مشروع بناء مسجد بباريس) تحت رياسته، وكان<lb/>الأستاذ مريضًا فلم نحدثه بذلك، وبعد وفاته بلغنا أنه التمس من شيخ الأزهر أن<lb/>يجعل هذا المشروع تحت رياسته، فقبل ولم نعلم ماذا كان بعد ذلك.<lb/>ذكرنا هذا الخبر في ذلك المكان أي منذ ست سنين، وعقبنا عليه بأننا نرجو<lb/>أن لا يكون مسجد باريس كمسجد لوندره الذي حدثنا الأستاذ الإمام عنه بما يأتي،<lb/>قال رحمه الله تعالى:<lb/>خطر لرجل يهودي كان مستخدمًا في الهند أن يجمع من المسلمين مالاً، يبني<lb/>به مسجدًا في لوندره، فجمع خمسين ألف جنيه، ثم جاء لوندره فبنى مسجدًا في<lb/>خارجها على مسافة ساعة في السكة الحديدية، وهو مكان لا يصل إليه أحد من<lb/>المسلمين في لوندره، فهو مغلق دائمًا لا يصلي فيه أحد، وقد اشترى الرجل أرضًا<lb/>لنفسه عند الجامع، وبنى فيها بيتًا لنزهته، فإذا علم أن بعض أمراء المسلمين أو<lb/>أغنياءهم زار لوندره، يبحث عنه ويدعوه إلى داره وإلى رؤية المسجد، ولما زار<lb/>نجل أمير الأفغان عبد الرحمن خان لندره في عهد والده، أجاب دعوة هذا اليهودي<lb/>إلى داره ومسجده، وبعد الطعام أعطاه خمس مئة جنيه، ولا يخالنَّ أحد أن الأمير<lb/>كان مبسوط الكف لكل أحد يتصل به أو يخدمه، فقد كان خالد أفندي أستاذ اللغة<lb/>التركية في مدرسة كمبردج (مهندارا) للأمير في لوندره لزم خدمته، وأعد له كل<lb/>وسائل الراحة، وهو لم ينعم عليه إلا بجنيه واحد لم يقبله. ا. هـ<lb/>ما نقلناه عن الأستاذ الإمام وقد عقبنا عليه في المنار بالتنبيه إلى افتتان<lb/>المسلمين بالأجانب، حتى في أمور دينهم، فهم يبذلون لهم من أموالهم حتى باسم<lb/>الدين ما لا يبذلونه لمن يخدم الدين منهم.<lb/>خليل خالد بك الذي ذكره الأستاذ في هذا السياق؛ هو الذي بذل وقته مع<lb/>جماعة من المسلمين رئيسها القاضي مير علي الهندي العالم المشهور، للسعي في<lb/>إنشاء مسجد في لوندره نفسها، يكون مثابة للمسلمين فيها، وقد بدأ الدعوة إلى<lb/>التبرع له في العام الماضي بالآستانة، فلم يتبرع له فيها إلى الآن إلا بنحو أربعة<lb/>مئة ليرة، وقد جاء مصر في هذه الأيام لأجل جمع الإعانات منها، فعني به بعض<lb/>أهل النجدة وألفوا له لجنة تحت رياسة رياض باشا الذي هو عدة مصر وعتادها في<lb/>أعمال الخير والمصالح العامة، وقد أعد خليل بك خالد خطبة تركية للدعوة إلى<lb/>المشروع، ترجمت بالعربية، ودعت اللجنة جمهور الوجهاء والفضلاء إلى<lb/>الاجتماع في قبة الغوري ضحوة الجمعة؛ لسماع الخطبة باللغتين فاجتمعوا، وبعد<lb/>أن قرأ بعض الحفاظ آيات من القرآن الكريم فيها ذكر عمارة المساجد، ألقى خليل<lb/>خالد بك خطبته، وتلاه الشيخ عبد الوهاب النجار فتلا ترجمتها، ثم رفيق بك أحد<lb/>أعضاء اللجنة بخطاب وجيز، تكلم فيه عن أول مسجد أسس في الإسلام، وهو<lb/>مسجد قباء، وعن مسجد الضرار الذي بناه المنافقون، ثم دعي أحمد زكي بك<lb/>الكاتب الأول لأسرار مجلس النظار، فألقى خطابًا ذكر فيه ما كان من عناية<lb/>المسلمين في العصور الأولى ببناء المسجد أينما وجدوا، حتى في بلاد الأجانب،<lb/>وذكر من الشواهد على هذا المسجد الذي بناه بعض الصحابة في غلطة من الآستانة،<lb/>وحث الناس على التبرع للمشروع، وقال: إنه هو يتبرع بعشرة جنيهات على<lb/>قدر حاله، واعتذر عن إظهار ذلك مع نهي الدين عن إظهار الصدقات.<lb/>***<lb/>(إظهار الصدقات وإخفاؤها)<lb/>بعد أن أتم أحمد ذكي بك خطابه المفيد، قام كاتب هذه السطور فألقى خطابًا<lb/>وجيزًا في الاستدراك على ما قاله الخطيب في مسألة إظهار الصدقات وبيان الحق<lb/>في ذلك؛ لأجل الحث على التبرع للمسجد، قلت بعد الثناء على الخطيب ما مثاله.<lb/>لم يكن يخطر في بالي أن أقوم خطيبًا في هذا الجمع، ولكن ما قاله الخطيب<lb/>في الصدقات يحتاج إلى استدراك وإيضاح لا بد منهما؛ لئلا يظن بعض الناس أن<lb/>الدين الإسلامي يحرم الصدقات الجهرية أو يكرهها، فيقبضون أيديهم أن تجود في<lb/>مثل هذه المحافل على ما تدعى إليه من البر.<lb/>قال الله تعالى: {إِن تُبْدُوا الصَّدَقَاتِ فَنِعِمَّا هِيَ وَإِن تُخْفُوهَا وَتُؤْتُوهَا الفُقَرَاءَ<lb/>فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ} (البقرة: 271) فمدح إبداء الصدقات وإظهارها مطلقًا، وفضل<lb/>إخفاءها فيما يعطى للفقراء منها بما يدل على أن مقابله جائز، بل محمود أيضًا.<lb/>إخفاء الصدقة على الفقراء خير من إظهارها؛ لما في الإظهار من كسر قلوب<lb/>الفقراء المتجملين، وما في الإخفاء من الستر عليهم والتكريم لهم. وأما وضع<lb/>الصدقة في المصالح العامة، فليس فيه هذا المعنى وإبداؤها قد يكون حينئذ خيرًا من<lb/>إخفائها؛ لما فيه من حسن القدوة والترغيب في التعاون على الخير، وما زالت<lb/>القدوة الصالحة مصدر البركات وسببًا في كثرة الأعمال الصالحات، وقد أمرنا الله<lb/>تعالى أن ندعوه بأن يجعلنا أئمة في الخيرات، بمثل قوله: {وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74) .<lb/>إن من يطلب المال ليضعه في مصلحة عامة، يسره أن يجاب جهرًا، كما<lb/>يسر كريم النفس أن يجاب إلى ما يطلبه لنفسه سرًّا، والإخلاص موضعه القلب،<lb/>ولا ينافيه أن يحب المؤمن ظهور فضله بالحق، وإنما المذموم في كتاب الله أن<lb/>يحب المرء أن يحمد بغير حق، قال تعالى: {لاَ تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ يَفْرَحُونَ بِمَا أَتَوْا<lb/>وَيُحِبُّونَ أَن يُحْمَدُوا بِمَا لَمْ يَفْعَلُوا فَلاَ تَحْسَبَنَّهُمْ بِمَفَازَةٍ مِّنَ العَذَابِ} (آل عمران:<lb/>188) والإسلام دين الفطرة، فليس فيه ما يمنع المسلم أن يظهر كل ما يميل إليه<lb/>استعداده من الحق والخير، ولا سيما إذا تعدى نفعه، وكان فيه قدوة لغيره.. إلخ.<lb/>بعد هذا افتتح رياض باشا الاكتتاب بمئة جنيه، وتبرع الشيخ قاسم آل إبراهيم<lb/>نزيل مصر بمئة جنيه، وتبرع غيرهما من الأغنياء بما دون ذلك من الآحاد<lb/>والعشرات إلى الخمسين، وكان مجموع التبرعات في تلك الجلسة زهاء ست مئة<lb/>جنيه، وستبلغ الألوف في وقت قريب إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>(قانون الأزهر في مجلس الشورى، والاحتفال بالمتناقشين فيه)<lb/>سبق لنا ذكر قانون الأزهر الجديد، وقد نظر فيه مجلس الشورى، ونفخ<lb/>بعض مواده وأقر أكثرها، وقد كان من رأي محمود باشا سليمان رئيس حزب الأمة،<lb/>وعلي شعراوي باشا وفتح الله بك بركات وأحمد بك حبيب؛ أن لا يكون حق<lb/>تعيين شيخ الأزهر للخديوي، واقترحوا أن يكون بالانتخاب وألا يعزل، وكذلك<lb/>أنكروا أن ينعقد مجلس الأزهر الأعلى برياسة الخديوي عند الاقتضاء، وكانت<lb/>المناقشة في المادتين الناطقتين بهذين الحكمين شديدة في المجلس، وكان أشد<lb/>المعارضين لهؤلاء في رأيهم محمد باشا الشواربي وكيل مجلس الشورى.<lb/>رأى حزب الأمة هذه المناقشة فرصة لتأسيس حزب شعبي في المجلس،<lb/>يسميه الحزب الديمقراطي أو الحزب الحر، يكون أبطاله هم الذين اقترحوا أن<lb/>ينتخب كبار علماء الأزهر الشيخ له، فلا يكون للأمير تعيين من شاء ولا عزل<lb/>الشيخ الذي يختاره العلماء، وأن يكون شيخ الأزهر هو رئيس المجلس الأعلى دائمًا<lb/>فأطلقوا على الأعضاء الخمسة اسم الحزب الديمقراطي الحر، ودعوا كثيرًا من<lb/>الوجهاء إلى حفلة شاي في فندق (كونتيننتال) إكرامًا لهم، حضرها زهاء مئتي نسمة،<lb/>وألقيت فيها الخطب في المعنى المقصود.<lb/>عبرت الجرائد عن هؤلاء بحزب الأقلية، وقد قابلهم حزب الأكثرية باحتفال<lb/>آخر، كان الداعي إليه حسن باشا زايد باسمه ونيابته عن جمهور من سراة القطر<lb/>المصري، أقيم هذا الاحتفال في فندق (سفواي) وأجاب الدعوة إليه قاضي مصر<lb/>وشيخ الأزهر وكبار علمائه، وزهاء مئة وخمسين رجلاً من وجهاء القطر ورجال<lb/>الصحافة الوطنيين والأجانب، وكنت ممن دعي من الصحافيين وإن لم أبد رأيًا،<lb/>ولم أكتب كلمة في موضوع الخلاف. ونصبت للمدعوين موائد الطعام وبعد الفراغ<lb/>من العشاء، قام في القوم الشيخ حسن السرهويتي من علماء المنوفية، فشكر<lb/>الحاضرين بالنيابة عن حسن باشا زايد، ثم خطب في المعنى المقصود سيف النصر<lb/>باشا وحسين بك هلال وموسيو كولرا محرر القسم الفرنسي من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأيجبت</title>،<lb/>ومستر منسفيلد محرر القسم الإنكليزي فيها، ثم الشيخ علي يوسف مدير المؤيد<lb/>وموسى باشا غالب.<lb/>هؤلاء هم الخطباء الذين كانوا مندوبين للخطابة، ثم اقترح الشيخ علي يوسف<lb/>على فارس أفندي نمر أحد أصحاب المقطم أن يقول شيئًا، فتكلم بعد الشكر لحسن<lb/>باشا زايد كلامًا وجيزًا في الاتفاق بين أهل القطر، وقال: إنه لا يحق له أن<lb/>يتعرض لمسائل الأحزاب، وأنه يوافق موسيو كولرا على رأيه الذي أبداه، وهو<lb/>استحسان ما جاهر به الفريقان من المختلفين في الرأي في قانون الأزهر، وهو<lb/>جعل مقام الجناب الخديوي فوق الأحزاب.<lb/>ثم اقترح عليّ الشيخ علي يوسف أن أتكلم بعد أن سألني؛ هل يوجد عندي<lb/>مانع من الكلام؟ فقلت: لا.. وهذا ما وعيته من خطابي:<lb/>أيها العلماء الأعلام. أيها السراة والفضلاء الكرام:<lb/>إنني بعد حمد الله تعالى، والصلاة والسلام على رسوله، أقول كلمة في حالنا<lb/>العامة الآن، تعلمون أننا الآن في دور انقلاب ودور انتقال من حال إلى حال، وفي<lb/>هذا الطور تكون الأمم على خطر، إذا هي طفرت إلى التقدم طفورًا، ولم تسر<lb/>على سنن الكون بالتدريج، فإن ضرر التحول السريع ولو من حال إلى أعلى منها،<lb/>ضرره أكبر من نفعه، والخوف منه أقوى من الرجاء فيه.<lb/>في هذا الطور يكثر المقلدون الذين يميلون إلى اقتباس ما عند الشعوب القوية<lb/>من خير وشر وحسن وقبيح. وفيه تكثر الاقتراحات التي يمكن تنفيذها والتي لا<lb/>يمكن تنفيذها، فكل ما نسمعه بمصر من طلب تغيير القديم طبيعي لا بد منه. يطلبون<lb/>الدستور ولهم أن يطلبوه، ولكن الوصول إلى المطلوب إنما يكون بالسير على سنن<lb/>الكون التدريجية، كذلك ميل الكثيرين إلى المحافظة على القديم طبيعي، ولا بد منه<lb/>في هذا الطور، سواء كان ذلك لتفضيل القديم على الجديد، أو للعلم بعدم إمكان<lb/>الجديد أو بعدم مجيء وقته لعدم استعداد الأمة له.<lb/>لا ترتقي الأمم إلا بطلب استبدال ما هو أدنى من قديمها بالذي هو خير منه،<lb/>ولو مقتبسًا من غيرها، ولا تبقى الأمم إلا بالمحافظة على قديمها، والتريث في<lb/>التحول عن الضار منه، حتى لا يكون طفرة تُخشى عاقبتها. وإن هذه البلاد سائرة<lb/>على طريق التحول بالتدريج، والخطر عليها عظيم من العجلة والطفور، ولكنه لا<lb/>يقع إن شاء الله تعالى.<lb/>أمامنا مثال ظاهر على هذا وهو الجامع الأزهر. كان هذا المعهد العلمي العظيم<lb/>إلى عهد قريب كأنه بمعزل عن سائر طبقات الأمة، يجري أهله فيه على ما تعودوا<lb/>من طرق التعليم بغير نظام مدوّن ولا قانون متّبع، ولم يكن أحد يعرف طريقتهم<lb/>وحالهم إلا من جاور فيه معهم. وقد وضع له في هذا العصر عدة قوانين، كان كل<lb/>منها مناسباً للوقت الذي وضع فيه، كما تقتض سنة التدريج في التحول، حتى<lb/>وصلنا إلى الحالة التي نحن فيها اليوم.<lb/>ها أنتم أولاء، ترون أمامكم في هذا الفندق المدني العصري أكابر علماء<lb/>الأزهر الأعلام، يحضرون احتفالاً جمع بين الكثيرين من طبقات الأمة المختلفين<lb/>في الدين والجنس وبعض الأفراد من الأجانب، وقد عقد هذا الاحتفال لأجل الأزهر<lb/>فإنه احتفال بالذين أقروا قانون الأزهر الجديد الذي هو أوسع وأعلى من قوانينه<lb/>السابقة.<lb/>أليست هذه خطوة واسعة في التحول عن القديم إلى الجديد، تكاد تكون وثبة<lb/>غير تدريجية؟ أليس وجود هؤلاء العلماء الأعلام بينكم، وهم الذين يعد أمثالهم في<lb/>كل الأمم أقوى المحافظين على القديم؛ آية من آيات الاستعداد لما يسمونه<lb/>الديموقراطية في لغة أهل السياسية؟<lb/>لا أقول: إن قانون الأزهر الجديد الذي تحتفلون بتقرير مجلس الشورى له<lb/>هو منتهى الكمال المطلوب لهذا الجامع ولكنه إذا تيسر تنفيذه يكون من الارتقاء<lb/>التدريجي المطلوب بل أخشى أن يكون فوق التدريجي.<lb/>قلت: إنه يخشى على الأمة في طور الانتقال من التحول السريع، ولكنها إذا<lb/>تركت إلى سنن الكون ونواميسه في الترجيح بين طلاب الجديد والمحافظين على<lb/>القديم، فإنها تسلك طريق التدريج الذي لا خطر فيه، وإنما يكون التحول الفجائي<lb/>بالقوة <placeName>القاهرة</placeName> التي يلجأ إليها طلاب الجديد في بعض الأمم، وهذه القوة غير<lb/>موجودة في مصر، فلا خطر على هذه البلاد من طلب ما لا حاجة إليه، ولا من<lb/>طلب الشيء قبل أوانه، فعلينا إذًا أن نحترم حرية رأي غيرنا، كما نحب أن يحترم<lb/>رأينا ولكننا نجتهد في تنفيذ ما نراه نحن هو الأصلح.<lb/>هذه كلمتي الأولى في هذا المقام، ولي كلمة أخرى في هذا الاحتفال،<lb/>والاحتفال الذي قبله. قال الأستاذ الشيخ علي يوسف في خطبته: إنه بدأ بالشكر<lb/>للذين احتفلوا بالعدد القليل من أعضاء مجلس الشورى؛ لأنه كان سبب الاحتفال<lb/>بالجمهور الكثير من أعضائه، وقال: إن المجلس حصل فيه وكذا في الجمعية<lb/>العمومية خلافات كثيرة؛ في مسائل أهم من المواد التي اختلفوا فيها أخيرًا من<lb/>قانون الأزهر، وأدل على الشجاعة الأدبية، ولم يكن أحد يحتفل بالمخالفين لرغبة<lb/>الحكومة ولا بالموافقين.<lb/>وأنا أشاركه في الشكر لهؤلاء وأولئك المحتفلين، وأعده من آيات ارتقاء هذه<lb/>البلاد وأعمالها النافعة، إننا لم نكن نبالي من قبل بالأمور العامة، والآن صرنا<lb/>نبالي بها، إن اجتماع العدد الكثير من طبقات الأمة في محفل واحد لأجل المصلحة<lb/>العامة، يرى بعضهم وجوه بعض، ويسمع بعضهم حديث بعض هذا الاجتماع<lb/>يقوي في نفوسهم حب المصلحة العامة والاهتمام بها والحديث فيها، ويسري ذلك<lb/>منهم إلى غيرهم، فيكون وسيلة إلى انتشاره في الأمة كلها، وذلك من أسباب<lb/>الارتقاء السريع الذي لا خطر فيه.<lb/>حق لي بعد هذا البيان أن أشكر لحسن باشا زايد وإخوانه العناية بهذا الاحتفال<lb/>النافع، سمعت أنه قيل: إن حسن باشا زايد لم يتعلم في الأزهر ولا في غيره من<lb/>المدارس العالية أو غير العالية، فيعرف صواب الرأي في قانون الأزهر، فيحتفل<lb/>لأجله عن بصيرة، وأنا أقول: إن الأمم لا ترقى بالمتعلمين في المدارس وحدهم.<lb/>إن عماد ارتقاء الأمم هم أصحاب المواهب الفطرية والاستعداد العالي الذي يزجي<lb/>هممهم للقيام بالمصالح العامة. حسن باشا زايد لم يتعلم في المدارس، ولكنه<lb/>باستعداده الطبيعي ومواهبه الفطرية يدير ثروة واسعة، وينفق منها على المصالح<lb/>العامة: كالجامعة المصرية ومؤتمر تحسين العميان وغير ذلك.<lb/>لو تعلم حسن باشا زايد في المدارس العالية ونال شهادتها وألقابها وهو عاطل<lb/>من هذه الحلية الفطرية، لكان لنا منه واحد من المتعلمين الكثيرين الذين لا حظ<lb/>لأمتهم منهم غير شقشقة اللسان وتنميق الكلام، ولكن حسن باشا زايد يعلم الآن بماله<lb/>كثيرًا من النابتة، فهو إذًا ليس فردًا متعلمًا ولكنه أمة معلمة.<lb/>التعليم يحتاج إلى المال، وإنما يكون ارتقاء الأمة بالأغنياء الذين يبذلون<lb/>أموالهم لترقية الأمة ورفعة شأنها، لا بالذين يدعون خدمتها بالقول فقط، أولئك<lb/>الباذلون المحسنون هم زعماء الأمة ومربوها، فنسأل الله أن يكثر فينا من أمثالهم.<lb/>***<lb/>(عقد قران صاحب المنار)<lb/>في يوم الجمعة سادس عشر ربيع الأول الأنور، احتفل في ددّه من أعمال<lb/>الكورة الشمالية بجبل لبنان؛ بالعقد لصاحب المنار على الأميرة أمينة كريمة<lb/>المرحوم الأمير (هدى) درويش الأيوبي، والأمراء الأيوبية؛ كانوا حكام هذا القسم<lb/>الشمالي من كورة لبنان، وهم ينتسبون إلى السلطان صلاح الدين الأيوبي. وكان<lb/>وكيلي في العقد شقيقي السيد حسن، ووكيل الفتاة شقيقها الأمير أحمد هدى، وتولى<lb/>صيغة العقد الأستاذ السيد الشيخ عبد الفتاح الزغبي الجيلاني نقيب الأشراف في<lb/>طرابلس <placeName>الشام</placeName>، وحضر الاحتفال كبار العلماء والوجهاء والسادة من طرابلس<lb/>والقلمون والكورة، وكان الاحتفال أرقى ما عهد من نوعه. وقد نصبت فيه موائد<lb/>الطعام للمئين من المدعوين، وأديرت كؤوس المرطبات على جماهير الحاضرين،<lb/>وتوفرت فيه أسباب السرور، فلم يشب صفوها كدرعلى كثرة الشبان الذين يحملون<lb/>السلاح من أهل القريتين وغيرهما، وقد طير البرق خبره إلى مصر في حينه،<lb/>فنشر في الجرائد الكبرى كالمؤيد والمقطم والأهرام، فنسأل الله التوفيق في هذا<lb/>الطور الجديد في الحياة.<lb/>***<lb/>(الوطنية والإسلام)<lb/>نشرت جريدة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title>) لسان حال الحزب الوطني بمصر في (ع 279 الذي<lb/>صدر في 11 ربيع الآخر) ترجمة كلام لمجلة (العالم الإسلامي) الفرنسية التي<lb/>تصدر بباريس، ذكر صاحبه الحركة الوطنية المصرية وعزاها إلى مصطفى كامل<lb/>باشا وخطأها بمثل قوله: وإنما كنا نعتقد فقط بأن ارتباط الإسلام بالنهضات الوطنية،<lb/>يكون سببًا لتشتيته وانقسامه على نفسه، فيفقد القوة التي اكتسبها إياه (؟) مدنيته<lb/>العمرانية، ونحن نهنئ مصر الإسلامية المولعة بالتقدم والرقي العقلي والاجتماعي،<lb/>وننتظر لها مستقبلاً سياسيًّا باهرًا، بحيث تسترد مركزها الإسلامي، وذلك بناء<lb/>على انتشار الحركة الإسلامية لا الحركة الوطنية المقيدة في دائرة من الدوائر.<lb/>(وإننا مع عدم إنكار الخدمات العظمى التي قام بها الحزب الوطني للأمة<lb/>المصرية، نخاف أن يسير بها في مأزق ضيق؛ لأنه لم يتبع الطريق الذي نراه<lb/>صالحًا) ا. هـ المراد بنص ترجمة جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> الركيكة.<lb/>وقد عقبت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> على ذلك بهذه الجملة (يريد الكاتب أن يقول: بأن<lb/>الحزب الوطني أخطأ في عدم جعل الدين قاعدة لحركته، والجامعة الإسلامية وسيلة<lb/>لتحقيق مقاصده، وهذا هو مبدأ المجلة (أي مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي) التي نعرب<lb/>عنها مقال اليوم، كما أشرنا إلى ذلك سلفًا وهو ما لا نوافق عليه) .<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي لم يذكر الجامعة الإسلامية، وإنما يعني أن<lb/>مصر لا ترتقي إلا بارتقاء المسلمين الذين هم السواد الأعظم بحركة إصلاح إسلامية<lb/>لا بدعوة وطنية، والحزب الوطني على خلاف ذلك؛ فإنه يفضل الحركة الوطنية<lb/>على الإسلامية.<lb/>ويقال: إن بعض أصحاب النفوذ في الحزب الوطني، سيظهرون الميل إلى<lb/>الاتحاد بالقبط وعدم مؤاخذتهم على ما كان منهم ولا غرو، فالوطنية الصحيحة التي<lb/>لا شائبة للدين فيها؛ تقتضي أن لا يمتاز وطني على وطني بسبب دينه، فإذا<lb/>قصرت القبط في حقوق الوطنية بتفضيل القبطي على غيره، فذلك لا يقتضي أن<lb/>يعاملهم زعماء الوطنية من المسلمين بعملهم؛ لأن الزعيم قدوة في الإيثار، ويجب<lb/>على القبط أن لا يعودوا بعد إلى مثل ما كانوا عليه من التحامل على الحزب الوطني<lb/>فإنه كان في هذه الأيام أقرب إليهم من سائر الأحزاب، ولم يرفع صوته الجهوري<lb/>المعروف في الدعوة إلى المؤتمر الإسلامي، بل جارى سائر الأحزاب بقدر<lb/>الضرورة.<lb/>***<lb/>(رأي مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> والغرب، في جماعة الدعوة والإرشاد)<lb/>لدعاة النصرانية عدة صحف في مصر منها مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> والغرب لقسوس<lb/>الإنكليز، ويكنون بالشرق عن الإسلام وبالغرب عن النصرانية، وقد بلغني أن<lb/>رأس مال هذه المجلة الصغيرة ستة آلاف جنيه، وهي من تبرعات الإنكليز<lb/>الحريصين على نشر دينهم ومذهبهم في هذه البلاد، فهل يعتبر بذلك المسلمون.<lb/>هذه المجلة أقرب إلى الأدب من أخواتها، وقد أرسلنا إليها النظام الأساسي<lb/>لجماعة الدعوة والإرشاد، فكتب أصحابها عنه خيرًا مما كتبه بعض المسلمين الذين<lb/>يدعون السبق في خدمة دينهم، كتبوا ما معناه أن الدين الحي لا بد له من الدعوة،<lb/>وأنه لا يسوءهم أن يدعو المسلمون إلى دنيهم، وأنه أعجبهم من نظام الجماعة عدم<lb/>الاشتغال بالسياسة، وههنا أدخلت المجلة شيئًا من التعريض الذي يغري الأوربيين<lb/>بمقاومتنا، فقالت: إنهم لا يستطيعون أن يفهموا أن شيئًا من الإسلام يخلو من<lb/>السياسة؛ لأن الإسلام مزج بينهما.<lb/>ونحن نجيب عن هذه التهمة التعريضية بجواب بديهي، ونرجو من إنصاف<lb/>أهل هذه المجلة نشره بالعربية والإنكليزية، كما نشروا الشبهة وهو:<lb/>إننا نعترف بأن السياسة في الإسلام قرينة الدين؛ بمعنى أن الإسلام جاء<lb/>بأحكام دينية وأحكام دنيوية سياسية ومدنية، ولكنه فرق بين الأحكام الدينية المحضة<lb/>وغيرها، ومن أحكامه أن المعاملات الدنيوية تكون عبادة دينية بإخلاص صاحبها<lb/>وتحريه الحق والعدل والمصلحة، كما يكون عاصيًا بضد ذلك، فحكام المسلمين<lb/>مأمورون بمراعاة أحكام الدين فيها، فإذا فعلوا يكونون أقرب إلى الحق والعدل،<lb/>ويجب عليهم حفظ الإسلام والدعوة إليه، فالسياسة إذًا تستلزم الدين في الإسلام.<lb/>وأما القسم الديني المحض من الإسلام، فلا يحتاج فيه إلى الساسة، بل لا<lb/>يكون إتقانه والإخلاص فيه إلا بتركها، فالذي يشتغل بالعقائد الإسلامية وإقامة<lb/>الدلائل عليها ورفع الشبهات عنها، وبآداب الإسلام وأخلاقه وعباداته علمًا وعملاً<lb/>وتعليمًا ودعوة إليها ودفاعًا عنها، لا ينبغي أن يشتغل بالسياسة ولا لأجل السياسة<lb/>بل الواجب عليه شرعًا أن يعمل ذلك لوجه الله وابتغاء مرضاته بالتقوى والهداية،<lb/>فإذا قصد مع ذلك التقرب من الحكام أو إرضاءهم، كان مرائيًا مذمومًا، وإذا عمل<lb/>لأجل السياسة فقط، كان عمله معصية لا طاعة، وكان مستحقًّا للعقاب عليه دون<lb/>الثواب، وقد أطلق في الكتاب والسنة اسم الشرك على مثل هذا الرياء.<lb/>فجماعة الدعوة والإرشاد تريد أن تخدم الإسلام، من حيث هو دين جاء لهداية<lb/>الناس وإرشادهم إلى ما فيه سعادتهم في الدنيا؛ بالتقوى والفضيلة والخير والبر،<lb/>وسعادتهم في الآخرة بالنجاة من عذاب الله والدخول في دار كرامته ورضوانه، ولا<lb/>تريد مطلقًا أن تشتغل بالقسم السياسي ولا القضائي منه، فلا تقصد أن تعد طلاب<lb/>مدرستها للقضاء الشرعي ولا للأعمال السياسية، وإنما تريد أن تعدهم لإرشاد عامة<lb/>المسلمين إلى حقيقة دينهم ودعوة غير المسلمين إلى الإسلام من غير تعرض<lb/>لحكوماتهم ألبتة، أليس هذا مما يسهل على كل أحد أن يفهمه؟ كان الصالحون من<lb/>سلف الأمة والصوفية أبعد خلق الله عن الساسية وأهلها، حتى إنهم كانوا يفرون من<lb/>الحكام، ويكرهون لقاءهم إلا لحاجة دينية؛ كالحث على الخير والأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر، فهل يضيق فكر الأوربيين الواسع عن التصديق باتباع جماعة<lb/>من المسلمين لسلفهم الصالح في الدين الخالص من شوائب السياسة وأهواء الحكام،<lb/>مع وجود ذلك في جميع الأمم والأقوام؟<lb/>***<lb/>(المؤتمر المصري)<lb/>اقترحنا على المؤتمر المصري أن يكون له خمس لجان دائمة في المركز العام<lb/>ب<placeName>القاهرة</placeName>: لجنة للإدارة، ولجنة للتعليم والتربية، ولجنة للوعظ والإرشاد وإصلاح<lb/>حال العامة في دينها ودنياها، ولجنة مالية اقتصادية لحفظ الثروة وتنميتها، ولجنة<lb/>خيرية لإعانة المنكوبين والمعوزين، وبينا كيفية تأليف هذه اللجان وعلمها،<lb/>وسننشر ذلك في الجزء الآتي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2399.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>