<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="29" to="29" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">29</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P770.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1900" change="#d2e141" xml:lang="ar">23ديسمبر - 1900م</date>
         <pb n="n3-p705" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P771.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحاورات بين المصلح والمقلد</head>
               <lb/>
               <lb/>المحاورة الثانية<lb/>الاستدلال على قيام الساعة بالقرآن. طرق هذا الاستدلال وإبطالها. عدم<lb/>قبول قول بغير دليل. قطعية أدلة المسائل الاعتقادية. منعهم الاجتهاد إنما هو في<lb/>الفروع دون الأصول. الوقوف عند إجماع السلف. ادعاء المقلدين الاجتهاد في<lb/>العقيدة. الخلاف في إيمان المقلد. حديث إن للقرآن ظهرًا وبطنًا. حكاية سيدنا<lb/>عيسى مع المؤدب. الاستدلال على قيام الساعة بحروف أوائل السور. الطعن في<lb/>هذه الاستدلالات , عدم الثقة بأكثر ما يروى عن ابن عباس في التفسير. حكاية أو<lb/>ثنتان عن بعض الشيعة في الاستنباط من أوائل السور.<lb/>عاد الشيخ المقلد والشاب المصلح إلى الكلام. وفاء بما تعاهدا عليه من بضعة<lb/>أيام. وافتتح الشيخ المحاورة. واستأنف المناظرة , فقال (المقلد) : لم أترك<lb/>الجواب عن كلامك في مجلسنا الماضي لعجز , ولا لكونه مقنعًا , وإنما رأيت في<lb/>بعضه إبهامًا وغموضًا لا بد لي من استيضاحه قبل الخوض فيه , وهو قولك: إن<lb/>لك فهمًا في كون ترك الشريعة هو العلة الأولى أو كما يقولون علة العلل لضعف<lb/>المسلمين , ربما كان غير ما أريد مع أن هذا أمر واضح لا يصح أن يكون محلاًّ<lb/>للاختلاف في الفهم. ورأيتك أنكرت المهدي ولم ينكره قبلك أحد من المسلمين إلا<lb/>من لا يعتد بإنكاره كابن خلدون فقد كنت سمعت عن المرحوم علي باشا مبارك أن<lb/>هذا الرجل أنكر المهدي وطعن في أسانيد الأحاديث المروية فيه. وهو لم<lb/>يكن عالمًا وإنما كان مؤرخًا. ثم إنك أنكرت قرب قيام الساعة مع أنه صار من<lb/>البديهيات التي يعرفها الصبيان والنسوان , ولم ترض بدلالة الآية والحديث عليها<lb/>كأنك تنكر أن في الكتاب والسنة أخبارًا عن المغيبات , ولم ترض بهذا كله حتى قلت<lb/>تلك الكلمة الكبيرة التي لو مزجت بماء البحر لمزجته وهي (إبطال المذاهب) وجعل<lb/>المسلمين على طريقة واحدة , ولم أفهم معنى هذه الطريقة التي تنافي المذاهب ,<lb/>والمعروف أن أهل طرائق التصوف كلهم متبعون للمذاهب الأربعة بل الأقطاب<lb/>الأربعة رضي الله عنهم كانوا كلهم شافعية , إلا أن الشيخ عبد القادر رجع إلى مذهب<lb/>الحنبلية أخيرًا لأجل إحيائه لأنه كاد يندرس , وإن اعترضت عليّ بقول القطب<lb/>الشعراني: إن هؤلاء الأقطاب قد اطلعوا بالكشف على عين الشريعة , وصاروا<lb/>مجتهدين. فاعتراضك يكون حجة عليك لأنهم باطلاعهم على عين الشريعة رأوا أن<lb/>جميع أئمة المذاهب مصيبون , وأن اختلافهم رحمةٌ , ولذلك لم يتركوا المذاهب<lb/>بعد هذا الاطلاع , ولا أمروا الناس بتركها. فكل كلمة من كلماتك تحتاج إلى<lb/>شرح طويل , ولذلك اخترت تأخير المناظرة لأراجع الكتب , وأستحضر النقول<lb/>للرد عليك وإرجاعك عن هذه الشبه المتمكنة منك.<lb/>(المصلح) : إنني أشترط في مناظرتنا هذه شرطًا لابد منه , ولا يظهر<lb/>الحق إلا به وهو أن لا يقبل أحدنا للآخر مناقضة ولا معارضة إلا بسند قوي ,<lb/>وبرهان جلي. ولا ينهض برهان شرعي على مسألة اعتقادية إلا إذا كان نصًّا<lb/>قطعيًّا لآية قرآنية أو حديث متواتر لأن أخبار الآحاد - وإن صحت - فهي ظنية<lb/>الدلالة , والظن في الاعتقاد ضلال. قال تعالى: {إِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ<lb/>شَيْئاً} (يونس: 36) وقال: {فَمَاذَا بَعْدَ الحَقِّ إِلاَّ الضَّلالُ} (يونس: 32) .<lb/>وإذا كانت الأحاديث الصحيحة غير المتواترة لا يحتج بها في المسائل الاعتقادية<lb/>بالاتقاق فما بالك بكلام العلماء وبشارات الصلحاء أليست أجدر بعدم القبول؟<lb/>(المقلد) : لقد قلت قولاً أصوليًّا لا ينكر , ولكن العمل به من وظيفة<lb/>المجتهدين ويظهر لي أنك تدعي الاجتهاد , وإنني أخشى على دينك من هذه الدعوى<lb/>فمن استبد برأيه زل , والله تعالى يقول: {فَإِن زَلَلْتُم مِّنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْكُمُ البَيِّنَاتُ<lb/>فَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (البقرة: 209) وهو تهديد عظيم.<lb/>(المصلح) : الآية حجة عليك لأنها مصرحة بأن الوعيد إنما ينتظر من<lb/>جاءته البينات , ولم ينظر فيها ويهتد بها فهي تتناول المقلد كما تتناول المعطل<lb/>والجهول المهمل , ثم إن الذين منعوا الاجتهاد إنما منعوه في الفروع , وأما المقلد<lb/>في أصول الدين فأهون ما قالوا في شأنه: إن إيمانه مختلف فيه , وبعضهم ينقل<lb/>الإجماع على عدم صحة إيمانه , وإذا كان بحث الاجتهاد والتقليد من أهم المسائل<lb/>التي نتناظر فيها , فإلزامك إياي بالتقليد من غير دليل هروب من المناظرة وترك<lb/>لها.<lb/>(المقلد) : أنا لست مقلدًا في عقيدتي , ولا آمر أحدًا بالتقليد فيها , وإنما<lb/>أقول: يجب على المجتهد أن يوافق بعض الأئمة في اجتهاده كالأئمة الأربعة ,<lb/>والإمامين الأشعري والماتريدي وأتباعهم من العلماء وإلا كان كافرًا أو مبتدعًا أو<lb/>ضالاًّ فاسقًا.<lb/>(المصلح) : عجبًا لمن يدعي أنه غير مقلد , ويشترط في الاجتهاد التقليد ,<lb/>ولو قلت: يجب أن لا يخرج عما وقع الإجماع من السلف على أنه من الدين<lb/>لسلمت لك تسليمًا لأن الاجتهاد المؤدي إلى الخروج عما كان عليه الصدر الأول<lb/>عامة اجتهاد فيما وراء الإسلام , وإنما كلامنا في الاجتهاد في الدين الإسلامي ,<lb/>ووجود الخلاف بين الأئمة المهتدين في مسألة؛ دليل على أنها غير مجمع فيها على<lb/>شيء , ومتى كانت كذلك يجب أن يأخذ الناظر فيها بما يقوم عليه الدليل عنده من<lb/>غير ملاحظة موافقة أحد أو مخالفته , ولا معنى لكونه متبعًا للدليل إلا هذا , وإن<lb/>كثيرًا من المشتغلين بالعلم الديني يغشوّن أنفسهم بدعوى معرفة العقيدة بالدليل<lb/>والبرهان , ويحسبون أنهم بقراءة ما كتبه السنوسي وأضرابه من الأدلة على مسائل<lb/>الاعتقاد قد سلموا من الخلاف في إيمانهم أو مما حكاه السنوسي وغيره من الإجماع<lb/>على كفر المقلد.<lb/>(المقلد) : إنني أحب قبل الخوض في تحرير مسألة الاجتهاد والتقليد أن<lb/>أقف على رأيك في الاستدلال على قيام الساعة بحساب الجمل ونحوه من الإشارات<lb/>القرآنية , ومن دلالة الحروف في أوائل السور فإني تنسمت من كلامك السابق أنك<lb/>من أهل الجمود على الظاهر المخالفين لأهل الكشف الذين يعتمدون على هذه<lb/>الدلالات بل هم الذين استخرجوها من القرآن بصفاء باطنهم ونورانية قلوبهم.<lb/>وإنني أقبل شرطك إذا أنت سلمت لي بهذه الدلالات.<lb/>(المصلح) : إن شرطي يشمل هذه الدلالات أيضًا فإذا نهضت لك حجة<lb/>عليها فإنني أخضع لها لا محالة.<lb/>(المقلد) : أما الإشارات القرآنية فقد ورد في الحديث (إن للقرآن ظهرًا<lb/>وبطنًا وحدًّا ومطلعًا) ,وأما دلالة الحروف فقد كانت معروفة عند الأنبياء السابقين<lb/>فإنني رأيت في قصص الأنبياء أن سيدنا عيسى عليه الصلاة والسلام أخذته<lb/>والدته لما كان له سبعة أشهر من العمر إلى الكتاب ليتعلم , ولا يخفاك أنه تكلم في<lb/>المهد. فقال له المؤدب: قل: أبجد , فقال عيسى للمعلم: هل تدري ما أبجد؟<lb/>فعلاه بالدرة ليضربه , فقال: يا مؤدب لا تضربني , وإن كنت لا تدري فاسألني<lb/>حتى أفسّره لك. قال: فسره لي. فقال عيسى عليه السلام: الألف آلاء الله ,<lb/>والباء بهجة الله , والجيم جمال الله , والدال دين الله. هوّز - الهاء هول جهنم ,<lb/>والواو ويل لأهل النار , والزاي زفير جهنم. حطي - حطت الخطايا عن<lb/>المستغفرين. كلمن - كلمات الله لا مبدل لكلماته. قرشت - قرشهم فحشرهم. فقال<lb/>المؤدب: خذي ولدك أيتها المرأة فقد علّم ولا حاجة له بالمؤدب. ولا شك أن هذا<lb/>تعليم إلهي يجب قبوله.<lb/>وقد ورد في ديننا ما يؤيد هذا , روي عن ابن عباس رضي الله عنهما أنه قال<lb/>في تفسير (الم) : الألف آلاء الله واللام لطفه والميم ملكه. وقال في تفسير (الر)<lb/>و (حم) و (ن) :إن مجموعها اسم الله (الرحمن) , وروي عنه أيضًا أنه قال<lb/>في تفسير (الم) : أنا الله أعلم. وهذا يدل على أن الحرف يجوز أن يكون مأخوذًا<lb/>من أوساط الكلمات وأواخرها , كما يجوز أن يكون مأخوذًا من أوائلها. وروي عنه<lb/>أيضًا أن (الألف من الله واللام من جبرائيل والميم من محمد) أي أن القرآن منزل<lb/>من الله تعالى بلسان جبرائيل على محمد صلى الله عليه وسلم. وأما حساب الجمل<lb/>فـ<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> .<lb/>(المصلح) : مهلاً حتى نفرغ من الإشارة ودلالة الحروف المفردة , أما<lb/>حديث (إن للقرآن ظهرًا وبطنًا) ويروى ظاهرًا وباطنًا , فلا أنكر أنه رواه من<lb/>أصحاب السنن ابن حبان وقد كان متساهلاً في الجرح , ولذلك طعنوا في كثير من<lb/>رجاله , وإن من الناس من يعتقد أن هذا الحديث من موضوعات الباطنية , وما كل<lb/>صحيح رواية يصح في الواقع. على أن العلماء فسروا الظاهر باللفظ أو التلاوة ,<lb/>والباطن بالتأويل أو الفهم , وبعضهم قال: الظاهر الإخبار بهلاك الأولين , والباطن<lb/>وعظ الآخرين. وقال ابن النقيب: (إن الظاهر هو المتبادر للعلماء من معنى<lb/>الألفاظ , والباطن أسراره التي تظهر لأهل الحقائق) يشير إلى حديث: (إلا أن<lb/>يؤتي الله رجلاً فهمًا في القرآن) ولا دليل على أن ذلك يكون بغير الطرق<lb/>المضبوطة في الدلالة. وقالوا: إن الحد أحكام الحلال والحرام , والمطلع الإشراف<lb/>على الوعد والوعيد , أو الحد منتهى ما أراد الله من معناه , والمطلع ما يتوصل به<lb/>إلى معرفته , ولم يقل أحد: إن الحديث يدل على ما ذكرت. وأما حديث سيدنا<lb/>عيسى مع المؤدب فلا يصح.<lb/>وأما ما روي عن ابن عباس في التفسير فأكثره موضوع لا يصح لأنه مروي<lb/>من طريق الكذابين الوضاعين كالكلبي والسدي ومقاتل بن سليمان ذكر ذلك الحافظ<lb/>السيوطي وسبقه إليه شيخ الإسلام ابن تيمية بل إن رواية هؤلاء وأضرابهم التفسير<lb/>عنه هي المقصودة من قول الإمام أحمد رحمه الله تعالى: (ثلاثة كتب ليس لها<lb/>أصل: المغازي والملاحم والتفسير) قالوا: إنه أراد كتبًا مخصوصة في هذه<lb/>المعاني الثلاثة غير معتمد عليها لعدم عدالة ناقليها , وزيادة القصاص فيها , وذكروا<lb/>منها تفسير هؤلاء , بل نقلوا عن الإمام أنه قال في تفسير الكلبي: (من أوله إلى<lb/>آخره كذب لا يحل النظر فيه) .<lb/>وقالوا: إن كل من ينقل في تفسيره الأحاديث الموضوعة لا يوثق بتفسيره<lb/>بالمأثور , من هؤلاء الثعلبي والواحدي والزمخشري والبيضاوي.<lb/>وقد نص المحدثون في كتب الموضوعات على أنه لم يثبت في تفسير القرآن<lb/>بالحروف نقل , ومثلوا له بما وضعه المبتدعة بعد وقوع الفتن في الملة كقولهم في<lb/>تفسير (حم عسق) : إن الحاء حرب علي ومعاوية , والميم ولاية المروانية ,<lb/>والعين ولاية العباسية , والسين ولاية السفيانية , والقاف قدرة المهدي. وقولهم: إن<lb/>العين عذاب الله , والسين السنة والجماعة , والقاف قوم يقذفون آخر الزمان.<lb/>وقالوا: إن هذا كله موضوع باطل.<lb/>نكتفي بهذا في إبطالها من حيث الرواية , وأما من حيث الدراية فكيف تصح<lb/>دلالة الاقتطاع والاختزال , وليس لها حد ولا رسم تعرف به إذ يمكن أن تجعل كل<lb/>حرف مأخوذًا من أية كلمة فيها ذلك الحرف؟ إذ لا ضابط للأخذ من وضع أو عقل<lb/>أو طبع , وحينئذ يصح أن يستدل بهذه الحروف على الكفر كما يستدل بها على<lb/>الإيمان. وأن يشار بها تارة إلى الفلاح وطورًا إلى الخسران. وأنت ترى أن هذا<lb/>من الهذيان. الذي يجب أن ينزه عنه القرآن.<lb/>(المقلد) : أحسنت وأصبت في هذه , وثم طريقة أخرى للأخذ من من<lb/>حروف أوائل السور , وهي أن تجمع هذه الحروف , ويركب من مجموعها كلام أو<lb/>مما يبقى بعد حذف المكرر , ومن الناس من استنبط أمورًا غيبية من مهملها أو<lb/>معجمها, ولا أطيل عليك في هذا فإنك من سعة الاطلاع فوق ما كنت أظن , فما<lb/>قولك في هذا؟ .<lb/>(المصلح) : هذه الطريقة كسابقتها في الفساد , وأذكر فيها واقعة لطيفة<lb/>حدثت في بلاد الشام وهي أن بعض غلاة الروافض استنبط من هذه الحروف بعد<lb/>حذف المكرر هذه الجملة (عليّ حق صراط نمسكه) , واستدل بها على أن عليًّا<lb/>كرم الله وجهه كان أحق بالرسالة من محمد عليه الصلاة والسلام. وقد نميت هذه<lb/>الجملة إلى أحد أمراء العسكرية فضاق بها ذرعًا , وحاول تحويلها إلى ما يوافق<lb/>مذهب السنة فلم يجد إلى ذلك سبيلاً حتى هداه أحد الوجهاء إلى بعض العلماء<lb/>الأذكياء [5] فكتب إليه ذلك العالم الفاضل ما نصه:<lb/>(بلغني أن بعض الرافضة عبث بأوائل الكتاب المجيد فغير مألوفه. ونكَّر<lb/>معروفه. وقدَّم وأخَّر. فقتل كيف قدّر. ثم استنبط منها (علي حق صراط نمسكه)<lb/>مستدلاًّ بذلك على رأيه الفاسد. ومعتقده الكاسد. أن عليًّا هو الأحق بالرسالة.<lb/>فنقول حيث ارتضيت أوائل السور بيننا حكمًا. واستخرجت منها في زعمك حِكَمًا.<lb/>فلتنصرن أوائل السور الأخيار منا على الأشرار. ولتميزن بين أصحاب الجنة<lb/>وأصحاب النار. هذه أوائل السور تقول بلسان حالها في خطاب القرآن. وما فيه<lb/>من البلاغة والتبيان (يحقّ لسامعك نصر طه * ناصر طه مسك على حق * ما<lb/>سعي لحق كنصر طه * لطه كم سعى نصار حق) .<lb/>ولم يرض من مثل هذه الجمل إلا بعشر وجعل الجملة الأخيرة مطلعًا لأبيات<lb/>نظمها في المسألة وهو:<lb/>لطه كما سعى نصار حق <gap resp="#org_MS"/> فها أنا ذاك من نصار طه<lb/>وهذا الاستنباط للشيعة قديم وإنما يستدل به المعتدلون منهم على أحقية عليّ<lb/>بالخلافة لا بالنبوة. قال العلامة الألوسي في تفسير {الم} (البقرة: 1) :<lb/>(ومن الظرائف أن بعض الشيعة استأنس بهذه الحروف لخلافة الأمير علي<lb/>كرم الله تعالى وجهه , فإنه إذا حذف منها المكرر يبقى ما يمكن أن يستخرج منه<lb/>(صراط عليّ حق نمسكه) ولك أيها السنيُّ أن تستأنس بها لما أنت عليه فإنه بعد<lb/>الحذف يبقى ما يمكن أن يخرج منه ما يكون خطابًا للشيعي , وتذكيرًا له بما ورد<lb/>في حق الأصحاب رضي الله تعالى عنهم أجمعين وهو (طرق سمعك النصيحة)<lb/>وهذا مثل ما ذكروه حرفًا بحرف. وإن شئت قلت: (صح طريقك مع السنّة)<lb/>ولعله أولى وألطف) اهـ.<lb/>(المقلد) : أحسنت في هذه أيضًا , ولا أراك تقوى على إبطال حساب<lb/>الجمّل لأنه استعمال قديم. روي عن أبي العالية رضي الله عنه أنه كان يرى أن<lb/>أوائل السور تدل على مُدد أقوام وآجالهم مستدلاًّ بحديث اليهود. وهو أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قرأ على اليهود لما جاءوه الم البقرة فحسبوه وقالوا: كيف<lb/>ندخل في دين من مدته إحدى وسبعون سنة , فتبسم رسول الله صلى الله عليه وسلم ,<lb/>فقالوا: فهل غيره؟ فقال: المص والر والمر , فقالوا: خلطت علينا فلا ندري<lb/>بأيها نأخذ , ووجه الدلالة أنه أقرهم على استنباطهم بعدم الاعتراض وبتلاوته<lb/>لـ {المص} (الأعراف: 1) وما بعدها على هذا الترتيب.<lb/>للكلام بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يريد بأحد الوجهاء المرحوم أحمد باشا الصلح وكان يومئذ ترجمان الوالي وبالعالم المجيب المرحوم الأستاذ الشيخ عبد الغني الرافعي الشهير وكان عائدًا من المجاورة في دمشق إلى بلده<lb/>طرابلس الشام.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p714" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P772.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة زيد وزينب</head>
               <lb/>إيضاح وخلاصة<lb/>
               <lb/>رد شبهة مسيحي فاضل<lb/>لقد كان لما كتبه مولانا مفتي الديار المصرية في هذه المسألة , ونشرناه في<lb/>الجزء 27 أجمل وقع. وأجمل نفع. فتقشعت به سحب الشبهات. وانحلت عقد<lb/>المشكلات. وسكتت حركة الشكوك التي كان يثور عجاجها. وتتلاطم أمواجها.<lb/>وينهمر ثجاجها. وتتدفق أثباجها. وشفيت أمراض أعيا الأطباء علاجها. وقطعت<lb/>من شخوص المطاعن حلاقيمها وأوداجها. وهكذا يقذف بالحق على الباطل. فيدمغه<lb/>فإذا هو زاهق وزائل.<lb/>إلا أن كلام الأستاذ في علوّ أسلوبه وبديع تأليفه وتركيبه. ورسوخ عرقه في<lb/>الفصاحة. وبُعْد غوره في البلاغة. لم تتجلَّ جميع مقاصده لجميع الأذهان. ولم<lb/>تتجل عرائس حسنه لكل من له عينان. ومن الناس من أعشاه نوره. وراعت فؤاده<lb/>حوره. فاشتبه عليه سلطان البرهان. بسحر البيان. فتوهم أنه مسحور الوجدان.<lb/>لا مقتنع العقل والجنان. وتخيل أنه مختلب بعبارة القلم واللسان. لا مجتذب<lb/>ببراعة الحجة إلى قرارة الإقرار والإذعان. أعني بهذا وما قبله من استزادنا في<lb/>المسألة بيانًا. ليزداد الذين آمنوا إيمانًا. ومن قال من فضلاء المسيحيين: إن<lb/>الشبهة لم تنكشف عن غير المسلمين , وإنما غشيها من فصاحة الأستاذ وبلاغته ,<lb/>وبراعته في عبارته نور علا ظلمتها , وشغل النظر عن تشويه صورتها. وأن من<lb/>يضع على عينيه منظارًا ملوَّن الزجاج ينكسر به شعاع البلاغة الوهاج يمكنه أن<lb/>يبصر الطريقة ويدرك الحقيقة. قال هذا وأنشأ ينتقد كلمات للأستاذ رأى أنها إقناعية<lb/>وليست حقيقة واقعية. منها قول الأستاذ: " ولو كان للجمال سلطان على قلبه صلى<lb/>الله عليه وسلم لكان أقوى سلطانه عليه جمال البكر في رُوَائِه (بالضم وضبط في<lb/>الأصل بالكسر سهوًا) ونضرة جدته " إلخ , وذهب هذا المعترض في نقض هذه<lb/>المسألة إلى أن من البنات من تكون دميمة في طور البكارة حتى إذا ما تزوجت<lb/>اكتست حلل الحسن والبهاء. والجمال والرواء. فيحتمل أن السيدة زينب كانت من<lb/>هذا القبيل. وإن كان في الوجود أقل القليل.<lb/>ومنها قول الأستاذ: " لم يُعرف في مألوف البشر أن تعظم شهوة القريب<lb/>وولعه بالقريب خصوصًا إذا كان عشيره من صغره " إلخ قال المعترض: إنه يحفظ<lb/>وقائع متعددة تعلق فيها الأقرباء بعضهم ببعض حتى كان من ذلك ما لا خير فيه.<lb/>وكذلك شأن من أشرب قلبه إنكار شيء , أو إثباته يتعلق بالشذوذ , ويتشبث<lb/>بالاستثناء , ويترك القواعد العامة لا يحفل بها. وعهدي بأذكياء المسيحيين أنهم<lb/>يرون أقوى اعتراض لهم على المسلمين في احتجاب النساء أن الحجاب والمنع من<lb/>أسباب ازدياد الرغبة. وقوة الداعية إلى التطلع والرؤية. وأن في الاختلاط أنسًا<lb/>ينتهي بالملل والزهادة. كما هو المطرد في العادة , لا سيما بالنسبة للأقربين.<lb/>ورأيت من المسلمين من يستدل على صحة هذا القول بكون النفوس إلى<lb/>النساء المسلمات المتحجبات أميل منها إلى النساء الأوروبيات. وأكثر تشوقًا , وأشدُّ<lb/>تطلعًا. مع أن الأوربيات في الجملة أجمل. وزينتهن أكمل. وما ذلك إلا أنهن<lb/>معروضات على الأنظار. مألوفات للأبصار. وكل معروض مهان. والمألوف لا<lb/>يعظم به الافتتان.<lb/>منعت شيئاً فأكثرت الولوع به <gap resp="#org_MS"/> أحب شيء إلى الإنسان ما منعا<lb/>ولنلو عنان النظر عن هذا وذاك , وننظر إلى تلك الواقعة من غير<lb/>ملاحظة أن من مقتضى الطباع السليمة ومن شأن النفوس الكبيرة - التي لا<lb/>ينكر مناظرنا المسيحي الفاضل أن نفس محمد (صلى الله عليه وسلم) منها وإن<lb/>أنكر نبوته - أن لا يقع منها الشذوذ بشدة العشق للقريب المألوف بحيث ينتهي إلى أن<lb/>صاحب النفس الكبيرة المتصدي لتأسيس دين وشريعة يزاحم عبدًا من عبيده على<lb/>امرأة زوَّجه بها لعشقه لها بعد زهده فيها , وأن يدخل ذلك في الشريعة التي<lb/>يؤسسها. ثم يظهر للملأ أن الله تعالى أنَّبه على ذلك بمثل قوله: {وَتَخْشَى النَّاسَ<lb/>وَاللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ} (الأحزاب: 37) . ولو كانت الواقعة كما يتوهم القوم ,<lb/>وكان محمد هو واضع القرآن ومؤلفه لما جعل نفسه ملومًا , وأظهر أنه إنما<lb/>أبطل التبني في دينه لحظ نفسه وإرضاء شهوته , وجعل هذه الفضيحة مسجلة عليه<lb/>في الكتاب الذي أمر بكتابته دون سائر كلامه , وبشر بأنه ينتشر في مشارق<lb/>الأرض ومغاربها , وأنه يبقى مقروءًا متبعًا ما دام الناس في هذا العالم.<lb/>قال مناظرنا: إن الأستاذ كتب للمسلمين , وكلامه مبني على التسليم بنبوة<lb/>محمد , وهو لا ينهض حجة على النصارى الذين ينظرون في المسألة نظرًا تاريخيًّا<lb/>وقد ألمعنا إلى هذا من قبل , ولذلك بنينا الكلام على أن محمدًا رجل مصلح باسم<lb/>النبوّة تنزلاً جدليًّا , وإن كان الذين يعتقد فيهم صاحبنا وقومه النبوّة ليس لهم من<lb/>الأثر الإصلاحي الديني عشر معشاره. أما كونه مصلحًا فلا ينكره منهم عاقل , وقد<lb/>قال لي الدكتور فانديك الشهير: إن مبدأ الاصلاح الذي وضعه محمد هو أعظم<lb/>المبادىء وأقواها , وهو الوحدة في الاعتقاد والاجتماع <gap resp="#org_MS"/> ورأيت بعض من كتب<lb/>في تاريخ العرب من الإفرنج جعل تاريخهم قسمين قسمًا سماه (ما قبل الإصلاح<lb/>المحمدي) , وقسمًا سماه (ما بعد الإصلاح المحمدي) وكل هذا من البديهيات<lb/>فلنرجع إلى أصل المسألة.<lb/>المخالف موافق لنا في شيء واحد , وهو أن الآيات الواردة في المسألة<lb/>متضمنة لإبطال التبني الذي كانت العرب تدين به , ولكنه يدعي أن إبطال هذه<lb/>البدعة لم يكن مقصودًا أولاً وبالذات , وإنما كان حيلة للتوسل إلى تزوج محمد<lb/>بزينب بعد أن تزوجها عتيقه ومتبناه زيد بن حارثة ورآها عنده قد زادت حسنًا عما<lb/>كان يعهد. ولو كان الغرض إبطال التبني وما يترتب عليه من الأحكام الجائرة<lb/>والمفاسد الضائرة؛ لعهد بتنفيذ ذلك إلى غيره من أتباعه. ونجيب عن هذا من<lb/>وجوه تضمنها كلام الأستاذ أو استلزمها.<lb/>(الأول) من المشهود المعهود في البشر أن العادات والتقاليد متى صارت<lb/>عامة يصعب على النفوس أن تتركها لمجرد أمر مصلح لا سيما في أول زمن<lb/>الدعوة إلى الإصلاح , ولا يقدم على الابتداء بخرق العادة وتمزيق حجب التقليد إلا<lb/>أصحاب العزائم الكبيرة , وهم المصلحون الذين يستهدفون لسهام الانتقاد العام<lb/>ويتحملون في سبيل الإصلاح كل إهانة وسخرية من الدهماء وجماهير الناس؛<lb/>ليكونوا قدوة لغيرهم في ذلك. وقد اتفق علماء التربية على أن ملاكها وقوامها<lb/>الاقتداء والتأسي لا القول والإرشاد اللفظي. وكذلك كان شأن النبي (صلى الله عليه<lb/>وسلم) في كل ما أبطله من اعتقاداتهم وتقاليدهم وعاداتهم يبدأ بنفسه ثم بأقرب<lb/>الناس إليه. وقد مثلنا للأول في هامش مقالة الأستاذ بمسألة الحلق في الحديبية<lb/>وكيف خالف النبيَّ جميع الصحابة حتى حلق بالفعل فاقتدوا به , ومثَّل الأستاذ<lb/>بإبطال الربا. وليفرض المخالف أنه دخل في دين جديد مقتنعًا به ومعتقدًا صحته ,<lb/>وأن القائم بالدعوة إلى هذا الدين أمره بأن يتزوج بأخته لأن دينه يحكم بذلك أليس<lb/>يصعب عليه الامتثال أشد الصعوبة بحيث يرجح مخالفته. هذا وإننا نرى أهل كل<lb/>دين قد خالفوا بعض أحكام دينهم اتباعًا للعادات التي صارت عامة , ويصعب عليهم<lb/>الرجوع إلى الأصل. وإذا كان الأمر بهذه الدرجة من الصعوبة لا يقدم العاقل على<lb/>تكليف الناس به بمجرد القول خوفًا من اضطرارهم إلى مخالفته التي تفسد العمل<lb/>وتؤدي إلى خلاف المقصود.<lb/>(الثاني) لو أنه (صلى الله عليه وسلم) عمد إلى تنفيذ هذا الحكم بغيره<lb/>لاحتاج إلى الأمر بعدة أمور بعضها أشد من بعض , ومنها ما هو خلاف تعاليمه<lb/>الدينية.<lb/>(أحدهما) أن يأمر بعض من تُبُنِّيَ بأن يتزوج , وربما كان يقل في<lb/>المسلمين عدد الأدعياء الذين عندهم الاستطاعة الشرعية للتزوج مع أن الذين تبنوهم<lb/>مسلمون وفي سن قابل للزواج , وربما يقع الأمر لغير المستطيع من حيث لا يعلم<lb/>لأنه لم يكن عارفًا بجميع شئون الناس الخصوصية والمنزلية. على أن من شأن من<lb/>يحب أن يطاع في كل أمر أنه لا يتعرض للأمور الخصوصية المباحة إلا بالنسبة<lb/>لأقرب الناس إليه بل هذا شأن جميع العقلاء , وهذا الوجه أهون مما بعده.<lb/>(ثانيها) أن يأمره بعد الزواج بالطلاق , والأمر بالطلاق منكر , وإنما<lb/>أباحه الشرع للضرورة ولذلك قال صلى الله عليه وسلم في التنفير منه: (أبغض<lb/>الحلال إلى الله الطلاق) رواه أبو داود من حديث ابن عمر رضي الله عنهما. ثم<lb/>إن هذا المتزوج لا يبعد أن يحصل بينه وبين من يتزوج بها من الألفة والمحبة ما<lb/>يصعب معه الفراق. ويتعاصى به الخضوع لأمر الطلاق.<lb/>(ثالثها) أن يأمر من كان تبنى هذا المطلق بأن يتزوج بالمطلقة. ويتوقع<lb/>في هذا الأمر أمور منها أن هذا المتبني قد تنفر نفسه منها لذاتها بأن يستبشع<lb/>صورتها , أو يكون عارفًا من طباعها ما لا يمكنه معه معاشرتها , وقد يكون<lb/>متزوجًا بغيرها , ولا يستطيع الجمع بين امرأتين ثم إن هنا ملاحظة أهم من كل ما<lb/>ذكر وهو أن تعدد الزوجات مشروط في القرآن بعدم الخوف من ترك العدل بين<lb/>الزوجات , ولا شك أن الذي يريد التزوج بامرأة متبناه لمجرد الامتثال لأمر النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم يخاف من عدم العدل بين الزوجة الجديدة التي يأخذها كارهًا ,<lb/>وبين الأولى التي كان آلفًا لها ومستأنسًا بمعاشرتها , وعند ذلك لا يصح النكاح.<lb/>(رابعها) أنه قد يرضى هو ولا ترضى هي لأنها فتية وهو شيخ مثلاً , ولا<lb/>يخفى شيء من هذه الأمور على ذلك الرجل العظيم الذي جاء بتعاليم وأعمال قلبت<lb/>هيئة الأرض , وغيرت نظام الأمم سواء كان نبيًّا (كما هو الواقع) ، أو لم يكن<lb/>(كما هو رأي المخالف) .<lb/>(الوجه الثالث) أن هذا المصلح الحكيم اختار صورة لإبطال تلك العادة<lb/>الدينية الجاهلية خالية من كل المحظورات المشروحة في الوجه الثاني , وذلك بأن<lb/>يزوج متبناه بامرأة يقضي العقل بأنه يختار هو وإياها الفراق عن رضى لعدم<lb/>الكفاءة , ثم يتزوجها هو ولا شك أنها ترضاه لما هو معلوم من القرابة والجمال<lb/>والكمال وكذلك كان.<lb/>(الوجه الرابع) أن الذي يدل مع ما تقدم على أن هذا الأمر مقصود للنبي<lb/>(صلى الله عليه وسلم) منذ خطب زينب لزيد (رضي الله عنهما) إلحاحه فيه<lb/>وعنايته الكبرى به , وقد خطب هو نساء , ولم يتزوج بهن وتزوج بعدة نساء , ولم<lb/>يذكر في القرآن شيء من ذلك لأن القرآن كما قلنا لم يذكر فيه إلا أهم المهمات في<lb/>الدين حتى إنه لم يذكر فيه هيئة الصلاة ولا عدد ركعاتها ولا تحديد أوقاتها , فعدم<lb/>مبالاته بإبائها وتمنعها وإباء أخيها لا يمكن أن يكون لمصلحتها ولا لمصلحة زيد لأن<lb/>العقل قاض بأنه لا ينعم له معها بال مع هذا النفور والإباء وما هو معلوم من أنفة<lb/>أشراف العرب كبني هاشم وبني المطلب وهي من صميمهم , وكانت لا ترى لها<lb/>كفؤًا إلا النبي (صلى الله عليه وسلم) فلم يبق لهذا إلالحاح والتحتيم عليها بالرضى<lb/>به إلا قصد إبطال تلك البدعة الذميمة بأقرب الوجوه وأبعدها عن الضرر والضّرار.<lb/>(الوجه الخامس) أن السورة التي ذكرت فيها القصة جاء في فاتحتها {وَمَا<lb/>جَعَلَ أَدْعِيَاءَكُمْ أَبْنَاءَكُمْ ذَلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَاهِكُمْ وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ *<lb/>ادْعُوهُمْ لآبَائِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ اللَّهِ فَإِن لَّمْ تَعْلَمُوا آبَاءَهُمْ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ وَمَوَالِيكُمْ} (الأحزاب: 4-5) الآية. وجاء فيها بعد هذا وقبل ذكر القصة: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ<lb/>فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب: 21) فقد أبطل التبني بالقول , ولم<lb/>يعمل بمقتضاه أحد قبله (صلى الله عليه وسلم) فهذا التمهيد. مع ذلك التشديد.<lb/>برهان كافٍ على ذلك القصد الحميد. ومناف لزعم الزاعمين أن قصد النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم التزوج بزينب كان بعدما رآها في بيت زيد رضي الله عنه. وفي<lb/>هذا كفاية لغير المعاند والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p721" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P773.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكمة الصيام</head>
               <lb/>من باب تفسير القرآن العزيز<lb/>
               <lb/>] يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ [[*]<lb/>لا نذكر الآن ملخص ما أحصيناه من كلام مولانا مفتي الديار المصرية في<lb/>تفسير هذه الآية وسائر آيات الصوم , بل ندع ذلك حتى يجيء وقته في الترتيب إذا<lb/>أمهلنا الزمان , وإنما نذكر بعض الفوائد مما ذكره في حكمة الصيام التي تضمنها<lb/>قوله تعالى: {لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ} (البقرة: 21) قال حفظه الله تعالى ما مثاله ملخصًا:<lb/>كان الوثنيون يصومون؛ لتسكين غضب آلهتم إذا عملوا ما يغضبهم , أو<lb/>لإرضائهم واستمالتهم إلى مساعدتهم في بعض الشئون والأغراض , وكانوا يعتقدون<lb/>أن إرضاء الآلهة والتزلف إليها يكون بتعذيب النفس وإماتة الجسد , وانتشر هذا<lb/>الاعتقاد في أهل الكتاب , وجاء الإسلام يعلمنا أن الصوم ونحوه يعدنا للسعادة<lb/>بالتقوى , وأن الله غني عنَّا.<lb/>قلنا: إن معنى (لعل) الإعداد والتهيئة , وإعداد الصيام نفوس الصائمين<lb/>لتقوى الله تعالى يظهر من وجوه كثيرة أعظمها شأنًا , وأنصعها برهانًا , وأظهرها<lb/>أثرًا , وأعلاها خطرًا (شرفًا) أنه أمر موكول إلى نفس الصائم لا رقيب عليه فيه<lb/>إلا الله تعالى , وسرٌّ بين العبد وربه لا يشرف عليه أحد غيره سبحانه وتعالى , فإذا<lb/>ترك الإنسان شهواته ولذاته التي تعرض له في عامة الأوقات لمجرد الامتثال لأمر<lb/>ربه , والخضوع لإرشاد دينه مدة شهر كامل في السنة ملاحظًا عند عروض كل<lb/>رغيبة له من أكل نفيس وشراب عذب بارد وفاكهة يانعة وغير ذلك أنه لولا اطلاع<lb/>الله تعالى عليه ومراقبته له؛ لما صبر عن تناولها وهو في أشد التوق لها. لا جرم<lb/>أنه يحصل له من تكرار هذه الملاحظة المصاحبة للعمل ملكة المراقبة لله تعالى<lb/>والحياء منه سبحانه وتعالى أن يراه حيث نهاه. وفي هذه المراقبة من كمال الإيمان<lb/>بالله تعالى , والاستغراق في تعظيمه وتقديسه أكبر معد للنفوس ومؤهل لها لسعادة<lb/>الروح في الآخرة.<lb/>كما تؤهل هذه المراقبة النفوس المتحلية بها لسعادة الآخرة تؤهلها لسعادة الدنيا<lb/>أيضًا. انظر هل يقدم من تلابس هذه المراقبة قلبه على غش الناس ومخادعتهم؟<lb/>هل يسهل عليه أن يراه الله آكلاً لأموالهم بالباطل؟ هل يحتال على الله في منع<lb/>الزكاة وهدم هذا الركن الركين من أركان دينه؟ هل يحتال على أكل الربا؟ هل<lb/>يقترف المنكرات جهارًا؟ هل يجترح السيئات ويسدل بينه وبين الله أستارًا؟ كلا<lb/>إن صاحب هذه المراقبة لا يسترسل في المعاصي إذ لا يطول أمد غفلته عن الله<lb/>تعالى. وإذا نسي وألمَّ بشيء منها يكون سريع التذكر قريب الفيء والرجوع بالتوبة<lb/>الصحيحة {إِنَّ الَّذِينَ اتَّقَوْا إِذَا مَسَّهُمْ طَائِفٌ مِّنَ الشَّيْطَانِ تَذَكَّرُوا فَإِذَا هُم مُّبْصِرُونَ} (الأعراف: 201) إنما روح الصوم وسره في هذا القصد والملاحظة التي<lb/>تُحدث هذه المراقبة , وهذا هو معنى كون العمل لوجه الله تعالى وقد لاحظه من<lb/>أوجب من الأئمة تبييت النية في كل ليلة [1] .<lb/>ثم شرح الأستاذ حال أولئك الغافلين عن الله وعن أنفسهم الذين يفطرون في<lb/>رمضان عمدًا , وذكر بعض حيل الذين يستخفون من الناس ولا يستخفون من الله<lb/>كالأدنياء الذين يأكلون ولو في بيوت الأخلية حيث تأكل الجرذ , والذين يغطون في<lb/>الجداول والأنهار ويشربون في أثناء ذلك. وما قذف بهؤلاء وأمثالهم ومن هم شر<lb/>منهم كالمجاهرين بالفطر إلا تلقينهم العبادة جافة خالية من الروح الذي ذكرناه ,<lb/>والسر الذي أفشيناه فحسبوها عقوبةً كما كان يحسبها الوثنيون من قبل , وما كل<lb/>إنسان يتحمل العقوبة راضيًا مختارًا.<lb/>وههنا شيء ذكره بعضهم ويشمئز الإنسان من شرحه وبيانه وهو أن الصوم<lb/>يكسر الشهوة فتضعف النفوس ويعجز الإنسان عن الشهوات والمعاصي. وفيه من<lb/>معنى العقوبة والإعنات ما كان يفهمه الكثيرون من جميع مطالب الدين وراثة عن<lb/>آبائهم الأولين من أهل الديانات الأخرى. وإذا طبقنا هذا القول على ما نعهده وجودًا<lb/>ووقوعًا؛ لا نجد له واقعًا لأن المعروف أن الإنسان إذا جاع يحصل له ضراوة<lb/>بالشهوات , وتقوى نهمته ويشتد قرمه , وآثار هذا ظاهرة في صوم أكثر المسلمين<lb/>فإنهم في رمضان أكثر تمتعًا بالشهوات منهم في عامة السنة , فما سبب هذا وما<lb/>مثاره؟<lb/>ومن وجوه إعداد الصوم للتقوى أن الصائم عندما يجوع يتذكر من لا يجد قوتًا<lb/>فيحمله التذكر على الرأفة والمرحمة الداعيتين إلى البذل والصدقة وقد وصف الله<lb/>تعالى نبيه بأنه رءوف رحيم ويرتضي لعباده المؤمنين ما ارتضاه لنبيه صلى الله<lb/>عليه وسلم ولذلك أمرهم بالتأسي به.<lb/>مهما تعددت وجوه فائدة الصوم فلا يبلغ شيء منها مبلغ الوجه الأول , وهو<lb/>إنما يكون لمن يصوم لوجه الله تعالى كما هو الملاحظ في النية على ما قدمناه [2]<lb/>ومن آية الصيام بهذه النيّة والملاحظة التحلي بتقوى الله تعالى وما يتبعها من أحاسن<lb/>الصفات والخلال وفضائل الأعمال.<lb/>قال: أنا لا أشك في أن من يصوم على الوجه الذي أقوله يكون راضيًا<lb/>مَرْضيًّا مطمئنًا بحيث لا تجد في نفسه اضطرابًا ولا انزعاجًا. نعم ربما يوجد عنده<lb/>شيء من الفتور الجسماني وأما الروحاني فلا. أعرف رجلاً لا يغضب في رمضان<lb/>مما يغضب له في غيره , ولا يمل من حديث الناس ما كان يمله في أيام الفطر<lb/>وذلك لأنه صائم لوجه الله تعالى [3] .<lb/>أين هذا كله من الصوم الذي عليه أكثر الناس وهو ما تراهم متفقين على أن<lb/>من آثاره السخط والحمق وشدة الغضب لأدنى سبب , واشتهر هذا بينهم وأخذوه<lb/>بالتسليم حتى صاروا يعتقدون أنه أثر طبيعي للصوم , وهو وهم استحوذ على<lb/>النفوس فحل منها محل الحقيقة وكان له أثرها. ومتى رسخ الوهم في النفس<lb/>يصعب انتزاعه على العقلاء الذين يتعاهدون أنفسهم بالتربية الحقيقية دائمًا فكيف<lb/>حال الغافلين عن أنفسهم المنحدرين في تيار العادات والتقاليد الشائعة لا يتفكرون في<lb/>مصيرهم ولا يشعرون في أية لجة يقذفون.<lb/>قال الأستاذ: إن عندي وهمًا من أوهام الصوم , وإنني لعلمي به أجتهد في<lb/>مصارعته ولا أقدر على صرعه وإزالته إلا بعد مضي أيام من أول رمضان. منشأ<lb/>ذلك الوهم أن من عادتي أن لا أعمل شيئًا في صبيحة كل يوم إلا بعد تناول طعام<lb/>الفطور , فإذا كان رمضان آخذ القلم في الصباح لأكتب مثلاً فلا أدري ماذا أكتب<lb/>ويتعاصى القلم أن يجري بسهولة , حتى إنني لولا معرفة السبب لتركته , ولكنني<lb/>أزال أعالجه حتى يجري ويغلب سلطان الحقيقة على سلطان الوهم.<lb/>إن أكثر الناس يلاحظون في صومهم حفظ رسم الدين الظاهر وموافقة الناس<lb/>فيما هم فيه حتى إن الحائض تصوم وترى الفطر في نهار رمضان عارًا ومأثمًا.<lb/>ولا بأس بهذا الصوم من غير الحائض لحفظ ظاهر الإسلام وإقامة هيكل شعائره<lb/>ولكنه لا يفيد المسلمين شيئًا في دينهم ولا في دنياهم لخلوّه من الروح الذي يُعدهم<lb/>للتقوى ويؤهلهم لسعادة الآخرة والدنيا. ثم شرح ما عليه الناس من الاستعداد لأكل<lb/>رمضان وشربه بحيث ينفقون فيه على ذلك ما يكاد يساوي نفقة سائر السنة. (قال)<lb/>حتى كأنه موسم أكل , وكأن الإمساك عن الطعام في النهار إنما هو لأجل<lb/>الاستكثار منه في الليل. وهذا هو الصوم المراد بقوله صلى الله عليه وسلم: (كم<lb/>من صائم ليس له من صومه إلا الجوع والعطش) رواه النسائي وابن ماجه , ولا<lb/>نطيل بشرح ما عليه الناس فهم يعلمونه علمًا تامًّا , وفيما كتب كفاية لمن يريد<lb/>معرفة حقه من باطله , والله الموفق.<lb/>(تنبيه) لا ينافي ما ذكرناه هنا عن الأستاذ في كسر الشهوة بالصوم ما<lb/>ذكرناه في رمضان الماضي من أن من فوائد الصوم تأديب الشهوة وكسر سورتها؛<lb/>لأننا بنيناه على أن ترك الشهوات لأجل الدين يطبع في النفس ملكة الترك فيكون<lb/>زمام النفس بيد صاحبها , وذكرنا قبل هذا أن الصوم يقوي البدن , وأنه كتضمير<lb/>الخيل فليرجع إليه من أراد يجده موافقًا لقول الأستاذ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (البقرة: 183) .<lb/>(1) يؤيد ما قرره الأستاذ الأحاديث المتفق عليها كقوله صلى الله عليه وسلم: (من صام رمضان إيمانًا واحتسابًا غفر له ما تقدم من ذنبه) قالوا أي من الصغائر وقوله في الحديث القدسي: (يدع شهوته وطعامه من أجلي) .<lb/>(2) يؤيده مع الأحاديث التي أشرنا إليها في الحاشية الأولى ما يذكرونه في صيغة النية وهو: (نويت صوم غد عن أداء فرض رمضان هذه السنة إيمانًا واحتسابًا لوجه الله الكريم) .<lb/>(3) يؤيد هذا حديث: (وإنما الصوم جُنَّة فإذا كان أحدكم صائمًا فلا يرفث ولا يجهل) إلخ رواه البخاري ومسلم.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p726" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P774.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">نقلا عن مجلة طبيب العائلة</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسعافات الوقتية عند وقوع أي حادث فجائي [*]<lb/>
               <lb/>بادر قبل كل شيء باستدعاء الطبيب , وامنع التجمهر حول المصاب<lb/>وإزعاجه بالصراخ , ثم اعمل بالنصائح الآتي ذكرها إلى أن يحضر الطبيب.<lb/>الرض والخلع والملخ<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب وضع المواد المهيجة والقذرة مثل البول والبصاق.. إلخ ودود العلق.<lb/>واجتنب خصوصًا نصائح الدجالين وتداخلهم.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>لف الموضع المرضوض أو المخلوع أوالمملوخ بمكمدات نظيفة مبللة بالماء<lb/>البارد واربطها برباط خفيف من غير ضغط.<lb/>الجرح<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب لمس الجرح وجسَّه بالأصابع , ولا تدخل أية آلة فيه. ولا تضع عليه<lb/>أربطة قذرة أو نسالة أو قطع قماش غير نظيفة أو منديل مستعمل أو حجر مدقوق أو<lb/>أي شيء آخر غير نظيف. وإذا تجمد الدم على الجرح فإياك من نزعه.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>نظف الجرح بلطافة بقماش أو بمنديل نظيف ثم صب عليه ماءً تكون غليته<lb/>ثم أبقيته حتى صار فاتراً فإن لم يتيسر هذا الماء فاستعمل الماء المقطر. والأفضل<lb/>أن تضيف إليه في الحالتين قليلاً من حمض البوريك. ولا بأس من استعمال<lb/>مسحوق البن النظيف. ثم ضع على الجرح قماشًا آخر مبلولاً بمحلول حمض<lb/>البوريك أو قطعة من الشاش الرفيع المشبع بالصالول , وضع فوقه قليلاً من القطن<lb/>النظيف واربطه برباط لطيف.<lb/>النزيف<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب محاولة قطع النزيف باستعمال بيركلورور الحديد أو الخل أو التراب<lb/>أو بوضع نسيج العنكبوت , ولا تضع على محل النزيف خرقاً قذرة , ولا تحرك<lb/>الجريح ولا تنقله من مكانه قبل مجيء الطبيب. وإذا تجمد الدم على الجرح فإياك<lb/>من نزعه.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ضع على محل النزيف قماشًا نظيفًا مطويًّا طيات عديدة أو منديلاً نظيفًا ,<lb/>واحفظه على المحل بضغط محكم شديد بطرف الأصابع أو باليد كلها. وإذا استمر<lb/>النزيف بعد ذلك استعن بربط العضو من فوق مكان الجرح ربطًا مناسبًا إذا كان<lb/>النزيف في أحد الأطراف. وضع رباطًا من الكاوتشوك قاطعًا للنزيف؛ إذا تيسر<lb/>لك ذلك وإلا فاربط العضو بأنبوبة من الكاوتشوك المستعملة في الحقن أو بالحمالات<lb/>اللستك المستعملة للبنطلون أو بقماش العمامة , وارفع العضو المجروح إلى الأعلى ,<lb/>ولا بأس من استعمال مسحوق البن النظيف وتجربة صب الكؤول المضاف إليه<lb/>الماء.<lb/>ولإيقاف نزيف الأنف؛ ارفع دفعة واحدة الذراع القريب من جهة النزيف<lb/>وأَبْقِهِ مرفوعًا بضع دقائق. وضع مكمدات باردة على الجبهة , وأدخل في الأنف<lb/>قطعة من القطن النظيف واضغط عليها برهة وأرح المريض وضعه في هواء<lb/>لطيف نقي.<lb/>الشنق<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب كل سبب يؤدي إلى تأخير قطع الحبل.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>بادر بقطع الحبل حالاً ثم أنم المريض ورشَّ ماءً باردًا على وجهه , ودعه<lb/>يستنشق منبهات مثل الخل والبصل والنوشادر , وافرك جسمه واستعمل له التنفس<lb/>الصناعي , وإذا كان وجهه محمرًّا أو محتقنًا ضع ثلجًا على رأسه وضع ورق الخردل<lb/>(المسترده) على أعضائه السفلى (الأفخاذ وسمانة الرجلين) .<lb/>الفتق المختنق<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب كل حركة فجائية , وإرجاع الفتق إلى مكانه بضغط زائد أو عنيف.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>لا تسعى في إدخال الفتق المختنق إلاَّ بكل لطف , ولا تفعل ذلك إلا مرة<lb/>واحدة , ثم أدخل المصاب في الحمام الفاتر أو الساخن , وبعد خروجه ضع ثلجًا<lb/>على مكان الفتق.<lb/>الاختناق بدخان وأبخرة الفحم (المنقد) وغاز الاستصباح<lb/>أو غير ذلك<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب وضع المريض على فراش سخن وتعريضه للشمس واستنشاقه الأبخرة<lb/>المهيجة. وإذا كان سبب الاختناق تراكم غاز الاستصباح في غرفة مقفولة لا تدخل<lb/>فيها، وبيدك شيءٌ من النور، أو النار (شمعة. لمبة. سجارة. جمرة. إلخ) .<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ضع المريض في الهواء المطلق , وانزع عنهُ ثيابهُ وافرك جسمه ورش ماءً<lb/>على وجهه بمنديل أو بفوطة واستعمل لهُ التنفس الصناعي.<lb/>الصرع<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب تليين الأعضاء المتخشبة , ولا تعط أي شراب للمريض أثناء النوبة.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ألق المريض على الأرض أو الفراش وفك ثيابه , ولاحظه حتى لا يجرح<lb/>نفسه.<lb/>الإغماء الحقيقي<lb/>الدوخة والسقوط مع اصفرار الوجه<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب إجلاس المريض ورفع رأسه.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>أنم المريض على مسطح أفقي , واجعل رأسه إلى أسفل ثم ارفع ذراعيه وفك<lb/>ثيابه ولا سيما ما كان منها حول العنق , ودعه يستنشق هواءً باردًا , ورش ماءً<lb/>باردًا على وجهه , وضع خلاًّ أو إثيرًا أو بصلاً معصورًا تحت أنفه , واضربه على<lb/>جسمه بمنديل أو بفوطة , واستعمل له التنفس الصناعي.<lb/>السكتة (النقطة)<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب إعطاء الأدوية المقال بأنها مضادة للسكتة.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ألق المريض على ظهره في غرفة هاوية ورأسهُ مرفوعًا, وفك ثيابهُ , وضع<lb/>على رأسهِ مكمدات ماء بارد أو مثلج.<lb/>وضع ورق الخردل على أعضائه السفلى (الأفخاذ وسمانة الرجلين) .<lb/>واحقنهُ حقنة مسهلة , وركب دود العلق على باب البدن.<lb/>النوبة العصبية أو الريح والتشنج الموجبان لاستعمال الزار عند العوام<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب استعمال كل رائحة قوية لأنها قد تطيل النوبة العصبية.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ألق المريض على ظهره على الأرض أو الفرش , وفك ثيابهُ خصوصًا ما<lb/>كان حول العنق والصدر (كالمشد والحزام) ولاحظهُ حتى لا يجرح نفسه.<lb/>السكر<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ساعد السكران على التقيؤ بوضع الأصبع في حلقه وإعطائه ماءً فاترًا ,<lb/>واسقهِ كل بضع دقائق قليلاً من الماء الممزوج بالسكر المضاف إليه ملعقة قهوة من<lb/>خلات النوشادر. ولا بأس من تناوله القهوة.<lb/>التسمم<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>لا يبرح عن الذهن أن الطبيب وحده عليم بالأدوية المضادة للسم التي يجب<lb/>استعمالها لكل نوع من السموم.<lb/>لا تعط المسموم صفار البيض , ولا فائدة من إعطائه منقوع قرن الخرتيت<lb/>ولا من استعمال حجر البنزهير.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ساعد المريض دائمًا على التقيؤ , وأعطه لبنًا أو مشروبات غروية مثل<lb/>شراب الصمغ أو زلال البيض. وإذا كان السم قويًّا ومن أصل نباتي كأن يكون:<lb/>أفيونًا أو حشيشًا أو بلادونًا أو ديجيتالاً أو فطرًا (عيش الغراب) ساعد المريض<lb/>على التقيؤ , وأعطه منبهات وقهوة , وضعْ ورق الخردل على ساقيه , واضربه<lb/>على جسمه بمنديل أو بفوطة واستعمل له التنفس الصناعي.<lb/>الولادة<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>امنع وجود المتفرجين , ولا تدع أحدًا ليس لهُ إلمام بطرق الوضع يساعد<lb/>الحامل على الولادة , ولا تكشف عنها الغطاء إلا نادرًا.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>الأفضل أن يكون المساعد في أحوال الولادة امرأة , وينبغي عدم شد الحبل<lb/>السُّري (حبل الخلاص) بعد خروج الولد من بطن أمه. وألق الولد على ظهره<lb/>ورأسه عند أقدام والدته. ولا يجب قطع الحبل السري بمجرد تمام الوضع , بل<lb/>يلزم الانتظار مدة خمس أو ست دقائق ثم ربط الحبل على مسافة خمسة أو ستة<lb/>سنتيمترات من السرة وبعد ذلك يصير قطعه , وضع الوالدة على الفراش بلطف.<lb/>الكسر<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب كل حركة عنيفة , ولا تحاول معرفة ما إذا كانت أجزاء العظم<lb/>المكسور متحركة أم لا.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ضع المريض على الفراش وضعًا أفقيًّا , ولا تحرك أبدًا العضو المكسور.<lb/>وضعْ مكمدات مبللة بالماء البارد على موضع الألم.<lb/>الحرق<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>لا تفتح الفقاقيع المسببة عن الحرق. واحترس من وضع سوائل مهيجة مثل<lb/>الحبر (وأخصه الملون) أوالنبيذ إلخ. وامنع البرد عن المحروق.<lb/>
               <lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ضع على الحرق ماءً باردًا أو زيت الخروع أو الزيتون. ثم ضع عليه شاشًا<lb/>مغليًّا بالجليسيرين أو الزيت , أو ضع مقدارًا من الفازلين البسيط الممزوج بحمض<lb/>البوريك وهو الأفضل إذا تيسر.<lb/>الأجسام الغريبة في العين<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>لا تفرك العين ولا تسمح لأحد بإخراج الجسم الغريب بشيء له أطراف محددة.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ارفع الجفن وانفخ في العين لطرد الجسم الغريب إلى جهة الأنف أو إلى جهة<lb/>الأذن ثم اغسل العين بالماء البارد. فإذا كان الجسم منظورًا اجذبه إلى الخارج بكل<lb/>لطف بجسم لين أو مستدير مثل طرف منديل نظيف أو دائرة الخاتم أو الدبلة بعد<lb/>تنظيفها أو ما أشبه ذلك.<lb/>الأجسام الغريبة في الأذن<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب إخراج الجسم الغريب بأية آلة كانت.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>استعمل حقنًا ملينة في الأذن من الزيت ثم من الماء النظيف الفاتر ونم على<lb/>جهة الأذن التي فيها الجسم الغريب.<lb/>الأجسام الغريبة في القناة الهضمية<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب كل واسطة عنيفة لإخراج الجسم الغريب.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>أعطِ المريض زيتًا ليشربه , واجتهد في حصول القيء , ولا بأس من<lb/>الضرب براحة اليد على ظهره برفق بعد إحناء رأسه إلى الأسفل إذا كان الجسم<lb/>الغريب قريبًا من الحلق.<lb/>ضربة الشمس<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>لا يجوز أبدًا استعمال المفتاح أو ربط الرأس بالصوف أو عض الجبهة ولا<lb/>أخذ الشمس بالطريقة العامية.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>ضع المريض في الظل وفك ثيابه. وضع مكمدات ماء بارد على رأسه.<lb/>وافرك جسمه , ولا بأس من وضع الماء البارد ممزوجًا بالملح في الآذان.<lb/>الغرق<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب تعليق الغريق من رجليه بحجة تصفية الماء الذي ابتلعه , ولا تستعمل<lb/>الحقن والتباخير بالدخان , واجتنب كل تحريك عنيف للمريض , ولا تعطه أي<lb/>شراب قبل أن يعود التنفس إلى حالة جيدة.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>انزع ثياب الغريق عنه , ونظف فمه وحلقه من المواد المخاطية اللزجة بشاش<lb/>ملفوف على أصبعك أو بريشة فرخة ناعمة , وأعد له تنفسه ودفئه بفرك جسمه أو<lb/>بوضع أغطية سخنة عليه , واستعمل له التنفس الصناعي.<lb/>العقرب [1] أم أربعة وأربعين [2] وبعض أنواع العنكبوت<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>اجتنب وضع الأشياء القذرة على الموضع الملسوع , ولا فائدة من وضع ما<lb/>يسمى بحجر أو فص العقرب على الجرح.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>اربط العضو من فوق الموضع الملسوع إذا كان اللسع في أحد الأعضاء.<lb/>وشرّط الجرح ثم استعمل الحجامة بوضع كأس هواء على الجرح لامتصاص ما<lb/>دخل فيه من السم مع الدم. ولا بأس من مصّ الجرح بواسطة أي شخص كان<lb/>بشرط أن لا يكون غشاءُ فمه مجروحًا أو مخدوشًا. واغسل الجرح بالماء النظيف<lb/>ومسه بالنوشادر أو بمحلول هيبوكلوريت الجير وهو الأفضل.<lb/>الحية [3]<lb/>(ما يلزم اجتنابه)<lb/>لا فائدة من استعمال حجر البنزهير.<lb/>(ما يلزم عمله)<lb/>أولاً: بادر بربط العضو الذي فيه الموضع الملسوع حالاً وسريعًا فوق الجرح<lb/>أي بين الجرح وأصل العضو إذا كان اللسع في أحد الأطراف. والربط يكون<lb/>بأنبوبة من الكاوتشوك أو بقماش عمامة أو بحبل أو بالصوف.<lb/>ثانيًا: اغسل الجرح حالاً بالماء النظيف أو بمحلول هيبوكلوريت الجير أو<lb/>ببرمنغانات البوتاسا بنسبة واحد إلى مائة من الماء.<lb/>ثالثًا: شرّط الجرح واستعمل الحجامة بواسطة كأس هواء على الجرح نفسه<lb/>بعد تشريطه. أو مصّ الجرح إذا لم يكن فمك مجروحًا أو مخدوشًا [4] .<lb/>رابعًا: احقن الجرح إذا أمكن بمحلول برمنغانات البوتاسا بنسبة واحد إلى<lb/>مائة ومن الضروري أن يكون في المنازل (المحتمل وجود حيات فيها وفي أوقات<lb/>الحر الشديد والحصيد) كلورور الجير (وهو بخس الثمن وبسيط) بنسبة 1/12 ثم<lb/>أضف إليه عند اللزوم خمسة أضعاف مقداره ماء واغسل به الجرح واستعمله حقنًا<lb/>تحت الجلد حول الجرح بمقدار 8 إلى 10 غرامات. وهذا المركب يبطل فعل سم<lb/>العقرب بل وسم الحية أيضًا إذا استعمل في الوقت اللازم.<lb/>خامسًا: إذا سرى السم في الجسم فيستعمل المصل المضاد للسم تركيب<lb/>كالميت Calmette إذا أمكن أو المصل المضاد للتيتانوس بالحقن تحت الجلد بمقدار<lb/>30 إلى50 غرامًا. وهذا الدواء له فعل قوي جدًّا وينجع غالبًا في نجاة الملسوع من<lb/>الموت ولو سرى السم في جسمه من زمن يسير ولذلك يلزم المبادرة باستعماله بكل<lb/>سرعة.<lb/>التنفس الصناعي<lb/>ألق المريض على ظهره , وضع وسادة تحت كتفيه حتى يكون صدره مرتفعًا<lb/>قليلاً ثم قف عند رأسه وأمسك ذراعيه عند الجزء العلوي القريب من الكتف<lb/>واجذبهما إليك ثم أعدهما إلى محلهما وكرر هذه العملية من 15 إلى 28 مرة في<lb/>الدقيقة وبطريقة منتظمة فيعود التنفس. اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فوائد طبية نافعة قدمتها إدارة مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">طبيب العائلة</title>) الغراء إلى الصحافة المصرية فنشرناها<lb/>بعبارتها على ما فيها من الكلمات والتراكيب العامية شاكرين لحضرة صاحب هذه المجلة الفاضل<lb/>الدكتور عيد خدمته النافعة.<lb/>(1) لا خطر في الغالب على الحياة من لسع العقرب إلا عند الأطفال.<lb/>(2) لا خطر على حياة الإنسان من لسع أم أربعة وأربعين.<lb/>(3) لسع الحية شديد الخطر على الحياة خصوصًا إذا كان في العنق أو في الكتف.<lb/>(4) ومما يجب معرفته أن مرور السموم الحيوانية في القناة الهضمية لا يؤثر عليها إذا لم يكن بشيء منها جرح أو خدش.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p735" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P775.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القسم الأدبي</head>
               <lb/>رواية حقيقية في واقعة عربية<lb/>ذكر بعض أهل الأدب والتاريخ قال: لما كان من أمر عبد الرحمن بن الأشعث<lb/>الكندي ما كان قال الحجاج: اطلبوا لي شهاب بن حرقة السعدي في الأسرى أو في<lb/>القتلى , فطلبوه فوجوده في الأسرى فلما دخل على الحجاج قال له: من أنت؟ قال:<lb/>شهاب بن حرقة. قال: والله لأقتلنك. قال: لم يكن الأمير ليقتلني. قال: ولم<lb/>ويلك؟ قال: لأن فيّ خصالاً يرغب فيهنّ الأمير. قال: وما هنّ؟ قال: ضَرُوب<lb/>بالصفيحة. هزوم للكتيبة. أحمي الجار. وأذبُّ عن الذمار. وأجود في العسر<lb/>واليسر. غير بطيء عن النصر. قال الحجاج: ما أحسن هذه الخصال! !<lb/>فأخبرني بأشدّ شيء مر عليك. قال: نعم أصلح الله الأمير:<lb/>بينا أنا أسير <gap resp="#org_MS"/> ومركبي وثير [1]<lb/>في عصبة من قومي <gap resp="#org_MS"/> في ليلتي ويومي<lb/>يمضون كالأجادل [2] <gap resp="#org_MS"/> في الحرب كالبواسل<lb/>أنا المطاع فيهم <gap resp="#org_MS"/> في كل ما يليهم<lb/>فسرت خمسًا عومًا <gap resp="#org_MS"/> وبعدُ خمسًا يومًا [3]<lb/>حتى وردت أرضًا <gap resp="#org_MS"/> ما إن ترامُ عرضًا<lb/>من بلد البحرين <gap resp="#org_MS"/> عند طلوع العين<lb/>فجئتهم نهارًا <gap resp="#org_MS"/> ألتمس المغارا<lb/>حتى إذا كان السحر <gap resp="#org_MS"/> من بعد ما غاب القمر<lb/>إذا أنا بِعِير <gap resp="#org_MS"/> يقودها خفير<lb/>موقورة متاعًا <gap resp="#org_MS"/> مقبلة سراعًا<lb/>فصُلْتُ بالسنان <gap resp="#org_MS"/> مع سادة فتيان<lb/>فسقتها جميعًا <gap resp="#org_MS"/> أحثها سريعًا<lb/>أريد رمل عالج <gap resp="#org_MS"/> أمعج بالعناجج [4]<lb/>أسير في الليالي <gap resp="#org_MS"/> خرقًا بعيدًا خالي [5]<lb/>وقد لقينا تعبًا <gap resp="#org_MS"/> وبعد ذاك نصبًا<lb/>حتى إذا هبطنا <gap resp="#org_MS"/> من بعد ما علونا<lb/>عنّت لنا سدانه <gap resp="#org_MS"/> قد كان فيها عانه [6]<lb/>فرمتها بقوسي <gap resp="#org_MS"/> في مهمهٍ كالترس<lb/>حتى إذا ما أمعنت <gap resp="#org_MS"/> في القفر ثم درمت [7]<lb/>وردت قصرًا منهلاً <gap resp="#org_MS"/> في جوفه طام خلا [8]<lb/>وعنده خُيَيْمة <gap resp="#org_MS"/> في جوفها نعيمة<lb/>غريرة كالشمس <gap resp="#org_MS"/> فاقت جميع الإنس<lb/>فعجت مهري عندها <gap resp="#org_MS"/> حتى وقفت معها<lb/>حيَّيْت ثم ردت <gap resp="#org_MS"/> بلطف وحيَّت<lb/>فقلت: يا لعُوبُ <gap resp="#org_MS"/> والطَّفلة العروب [9]<lb/>هل عندكم قراء <gap resp="#org_MS"/> إذ نحن بالعراء [10]<lb/>قالت: نعم برحب <gap resp="#org_MS"/> في سعة وقرب<lb/>إربع هنا عتيدًا <gap resp="#org_MS"/> ولا تكن بعيدًا [11]<lb/>حتى يجيك عامر <gap resp="#org_MS"/> مثل الهلال الزاهر<lb/>فعجت من قريب <gap resp="#org_MS"/> في باطن الكثيب<lb/>حتى رأيت عامرًا <gap resp="#org_MS"/> يحمل ليثًا خادرًا [12]<lb/>على عتيق سابح <gap resp="#org_MS"/> كمثل طرف اللامح<lb/>قال: وكان الحجاج متكئًا فاستوى جالسًا , وقال: دعني من السجع والرجز ,<lb/>وخذ في الحديث. قال: نعم أيها الأمير , ثم نزل فربط فرسه وجمع حجارة<lb/>وأوقد عليها نارًا , وشق عن بطن الأسد , وألقى مراقّه في النار [13] فجعلت أصلح<lb/>الله الأمير أسمع للحم الأسد تشديدًا. فقالت له نعيمة: قد جاءنا ضيف , وأنت في<lb/>الصيد. قال: فما فعل؟ قالت: هاهو ذاك بظهر الخيمة , فأومت إليّ فأتيتها فإذا<lb/>أنا بغلام أمرد كأن وجهه دائرة القمر فربط فرسي إلى جنب فرسه (مبالغة في<lb/>الحفاوة) ودعاني إلى طعامه , فلم أمتنع من أكل لحم الأسد لشدة الجوع , فأكلت أنا<lb/>ونعيمة منه بعضه , وأتى الغلام على آخره. ثم قام إلى زق فيه خمر فشرب<lb/>وسقاني فشربت , ثم شرب الغلام حتى أتى على آخره , فبينما نحن كذلك سمعنا<lb/>وقع حوافر خيل أصحابي فقمت وركبت فرسي وتناولت رمحي وسرت معهم.<lb/>ثم أقبلت وقلت: يا غلام خل عن الجارية ولك ما سواها. فقال: ويحك<lb/>احفظ الممالحة. قلت: لا بد من الجارية , فالتفت إليها وقال لها: قفي. ثم قال: يا<lb/>فتيان هل لكم في العافية وإلا فارس لفارس , فبرز إليه رجل من أصحابي , فقال له:<lb/>من أنت؟ فلست أقابل إلا كفؤا. فقال: أنا عاصم بن كلبة السعدي. فشد عليه<lb/>وأنشد يقول:<lb/>إنك يا عاصم بي لجاهل <gap resp="#org_MS"/> إذ رمت أمرًا أنت عنه ناكل<lb/>إني كميٌّ في الحروب بازل <gap resp="#org_MS"/> ليث إذا اصطك الليوث باسل<lb/>ضرَّاب هامات العدى منازل <gap resp="#org_MS"/> قتال أقران الوغي مقاتل<lb/>قال: ثم طعنه طعنة فقتله. ثم قال: يا فتيان هل لكم في العافية وإلا فارس<lb/>لفارس. فتقدم إليه آخر من أصحابي فقال له الغلام: من أنت؟ قال: أنا صابر بن<lb/>حرقة السعدي فشدّ عليه وأنشد يقول:<lb/>إنك والإله لست صابرًا <gap resp="#org_MS"/> على سنان يجذب المقابرا [14]<lb/>ومنصل مثل الشهاب باترًا <gap resp="#org_MS"/> في كف قرن يمنع الحرائرا [15]<lb/>إني إذا ما رمت أن أقامرا <gap resp="#org_MS"/> يكون قرني في الحروب خاسرا [16]<lb/>ثم طعنه طعنة فقتله , ثم قال: هل لكم في العافية وإلا فارس لفارس. فلما<lb/>رأيت ذلك هالني أمره وأشفقت على أصحابي , فقلت: احملوا عليه حملة رجل<lb/>واحد. فلما رأى ذلك أنشأ يقول:<lb/>الآن طاب الموت ثم طابا <gap resp="#org_MS"/> إذ تطلبون رخصةً كعابا<lb/>ولا نريد بعدها عتابا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فركبت نعيمة فرسها , وأخذت رمحها فما زال يجالدنا ونعيمة حتى قتل منا<lb/>عشرين فارسًا. فأشفقت على أصحابي , فقلت: يا غلام قد قبلنا العافية والسلامة ,<lb/>فقال: ما كان أحسن هذا لو كان أوّلا ونزلنا وسالمنا.<lb/>ثم قلت: يا عامر بحق الممالحة من أنت؟ قال: أنا عامر بن حرقة الطائي ,<lb/>وهذه ابنة عمي , ونحن في هذه البرية منذ زمان ودهر ما مرَّ بنا إنسي غيركم. فقلت<lb/>من أين طعامكم؟ قال: حشرات الطير والوحش والسباع. قلت: من أين<lb/>شرابك؟ [17] قال: الخمر أجلبها من بلاد البحرين كل عام مرة أو مرتين. قلت: إن معي مائة من الإبل موقورة متاعًا فخذ منها حاجتك. قال: لا حاجة لي<lb/>فيها [18] ولو أردت ذلك لكنت أقدر عليه , فارتحلنا عنهم منصرفين.<lb/>قال الحجاج: الآن طاب قتلك يا عدوّ الله لغدرك بالفتى. قال: قد كان خروجي<lb/>على الأمير أصلحه الله أعظم من ذلك , فإن عفا عني الأمير رجوت أن لا يؤاخذني<lb/>بغيره. فأطلقه ووصله ورده إلى بلاده.<lb/>***<lb/>جريدة المؤيد<lb/>دخلت هذه الجريدة في السنة الثانية عشرة وهي ثابتة في منهاجها مغذة في<lb/>سيرها , وثقة الناس بها تزداد بزيادة فوائدها وظهور النفع من إرشادها حتى إن<lb/>أعاظم كتاب المسلمين ينفحونها بنفثات أقلامهم وسوانح أفكارهم , فهي الآن الخطيب<lb/>الأكبر لقراء العربية يبلغ صوتها إلى ما لا يبلغه صوت عربي. فنهنئ صديقنا<lb/>الأستاذ الفاضل الشيخ علي يوسف صاحبها ورئيس تحريرها بهذا التوفيق في خدمة<lb/>الأُمة الإسلامية والدولة العلية والبلاد المصرية ونرجو لجريدته زيادة الانتشار. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الوثير: الوطيء ويروَى (ومركبي يسير) وليس بشيء.<lb/>(2) جمع أجدل وهو الصقر.<lb/>(3) العوم: سير الابل أي سرت خمس ليال مقدرة بسير الأبل ويروى (وبعد خمس يوما) .<lb/>(4) معج أسرع ومرّ مرًّا سهلاً ومعج في الجري تفنن وسار في كل وجه , وذلك من النشاط , وكل هذه المعاني تصح هنا وأما العناجج فهي مخففة من العناجيج وهي جياد الخيل والإبل وأحدها عنجوج أو محرفة عن النواعج وهي الإبل السراع.<lb/>(5) الخرق بالفتح القفر.<lb/>(6) السدان كسحاب الستر , فلعل السدانة مؤنثه , وربما كانت الكلمة محرفة والعانة القطيع من بقر الوحش.<lb/>(7) درمت قاربت الخطأ في عجلة.<lb/>(8) قوله: قصرًا أي عشيًّا يقال: جئته قصرًا ومقصرًا (كمقعد ومجلس) أي عند العشي وفي الأساس عند دنو العشي قبل العصر والشطر التالي غير ظاهر , وأقرب ما عندي فيه أن الضمير في (جوفه) راجع للفقر وأن ظام (بالمعجمة) خبر لمبتدأ محذوف أي وأنا ظمآن خال.<lb/>(9) الطفلة بالفتح الناعمة والعروب المتحببة إلى زوجها.<lb/>(10) ويروى هكذا:<lb/>هل عندكم لي من قرى <gap resp="#org_MS"/> إذ نحن منكم بالعرا<lb/>والعراء: الفضاء لا يستتر فيه بشيء.<lb/>(11) ارْبَعْ كاعلم أي: تمهل وانتظر.<lb/>(12) الأسد الخادر هو المقيم في خدره يريد أنه اصطاده من عرينه.<lb/>(13) مراقّ البطن بالتشديد: ما رق منه واحدها مرق أو لا واحد لها.<lb/>(14) ويروى (يجلب المقادرا) .<lb/>(15) المنصل كمنخل السيف.<lb/>(16) يروى (أقاسر) بدل أقامر , والمقامرة: المراهنة ويرجح هذه الرواية وصف القرن بالخسارة.<lb/>(17) يلاحظ إفراده الشراب مع ما ذكره أولاً من أكل نعيمة وعدم ذكره شربها فهو يدل على أنها لم تكن تشرب الخمر.<lb/>(18) وفي رواية: لا أرب.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p741" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P776.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البدع والخرافات</head> والتقاليد والعادات<lb/>
               <lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان<lb/>ه</head>ذا هو شهر الرياضة الروحية للمسلمين يكثرون فيه الصلوات والصدقات<lb/>وتلاوة القرآن الشريف ومدارسة العلم والإكثار من مجالس الوعظ. ولكن لم تسلم<lb/>عبادة من هذه العبادات من البدع والمنكرات كما سنشرحه , ولكننا ننبه الآن على<lb/>أهمها وأعظمها ضررًا , وهو انتشار الوعاظ الجهال في المساجد ينفثون سموم<lb/>التعاليم الفاسدة في أرواح العوام فيزيدونها مرضًا على مرض حتى تكون حرضًا أو<lb/>تكون من الهالكين. فنقترح على الأستاذين الكبيرين اللذين من وظيفتهما تلافي هذا<lb/>الأمر - شيخ الجامع الأزهر وشيخ المسجد الحسيني - أن يمنعا الجاهلين والدجالين<lb/>من الوعظ. ومن كان أمره مستورًا؛ يراقب من بعض أهل العلم بأمرهما حتى إذا<lb/>خلط وأساء يمنع. ونقترح على أفاضل العلماء أن ينتشروا في المساجد مذكرين<lb/>ومعلمين حتى لا يدعوا سبيلاً للقصاصين.<lb/>***<lb/>بدعة تعظيم القبور<lb/>معصية أم كفر<lb/>حديث أحمد والبخاري ومسلم في لعن الذين اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد<lb/>مشهور. وفي رواية لهم أخرجها النسائي أيضًا أنه قال عليه الصلاة والسلام:<lb/>(أولئك إذا كان فيهم الرجل الصالح فمات بنوا على قبره مسجدًا وصوروا فيه تلك<lb/>الصور أولئك شرار الخلق عند الله يوم القيامة) ومن عجيب أمر المسلمين في<lb/>التلاعب في دينهم أنك في كثير من بلادهم (كهذا القطر) لا تكاد تجد مسجدًا إلاّ<lb/>وفيه قبر لأحد الصالحين ولكن الذين يلبسون لباس الدين يهوّلون أمر الصور وإن لم<lb/>تكن فيها أدنى شبهة تتعلق بالدين والعبادة ويؤولون للذين اتخذوا القبور أوثانًا وإن<lb/>عبدوها عبادةً حقيقيةً كما كان يعبدها الذين لعنهم النبي صلى الله عليه وسلم والتاريخ<lb/>شاهد عدل على ذلك , والأحاديث في لعن الذين يتخذون قبور الصالحين مساجد<lb/>والنهي عن ذلك كثيرة , ومنها في حديث الطبراني: (ألا وإن الأمم قبلكم كانوا<lb/>يتخذون قبور أنبيائهم مساجد وإني أنهاكم عن ذلك اللهم إني بلغت (ثلاث مرات)<lb/>ثم قال: اللهم اشهد (ثلاث مرات) .<lb/>وروى أحمد وأبو داود والترمذي والنسائي وابن ماجه وابن حبان عن ابن<lb/>عباس رضي الله عنهما: لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم زائرات القبور<lb/>والمتخذين عليها المساجد والسرج. وأنت ترى لا سيما في هذا الشهر شهر العبادة<lb/>الشموع والسرج الغازية تزهر على القبور التي شيدت عليها المساجد والقباب وترى<lb/>النساء والرجال حتى بعض العلماء منهم يطوفون بها ويصلون إليها. سبحان الله ما<lb/>أقوى سلطان العادات الرديئة على الإنسان يستبيح ما يحظره دينه ويسميه بدعة<lb/>حسنة ثم يجعله من نفس الدين ثم يطعن في دين من يقف عند نصوص الدين<lb/>الصحيحة ويتمسك بعقائده الرجحية.<lb/>تساهل بعض الفقهاء بإنكار هذه الفتن التي كان النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>يكرر النهي عنها في مرض الموت ويلعن فاعليها فأدى ذلك إلى جعلها من مهمات<lb/>الدين.<lb/>(1) اتخاذ القبور مساجد.<lb/>(2) إيقاد السرج عليها.<lb/>(3) اتخاذها أوثانًا.<lb/>(4) الطواف بها.<lb/>(5) استلامها.<lb/>(6) الصلاة إليها.<lb/>ست بدع سماها ابن حجر في الزواجر كبائر مع أن بعضها من الشرك , وقد<lb/>بحث فيها بعد إيراد الأحاديث الصحيحة الواردة في حظرها بحثًا نذكره حجة على<lb/>المخذولين الذين يقترفون هذه الموبقات , ولا يقبلون نصوص الكتاب والسنة في<lb/>التشديد فيها زعمًا منهم أن المقلد لا يأخذ إلا بقول الفقهاء. قال هذا الفقيه الشهير<lb/>رحمه الله تعالى ما نصه:<lb/>(عَدُّ هذه الستة من الكبائر وقع في كلام بعض الشافعية , وكأنه أخذ ذلك مما<lb/>ذكرته من هذه الأحاديث. ووجه أخذ اتخاذ القبر مسجدًا منها واضح؛ لأنه لعن من<lb/>فعل ذلك بقبور أنبيائه وجعل من فعل ذلك بقبور صلحائه شر الخلق عند الله يوم<lb/>القيامة ففيه تحذير لنا كما في رواية (يحذر ما صنعوا) أي يحذر أمته بقوله لهم<lb/>ذلك من أن يصنعوا كصنع أولئك فيلعنوا كما لعنوا , واتخاذ القبر مسجدًا معناه<lb/>الصلاة عليه أو إليه , وحينئذ فقوله: (والصلاة إليها) مكرر إلا أن يراد باتخاذها<lb/>مساجد الصلاة عليها فقط. نعم إنما يتجه هذا الأخذ إن كان القبر قبر مُعَظَّم من نبي<lb/>أو ولي كما أشارت إليه رواية (إذا كان فيهم الرجل الصالح) , ومن ثم قال<lb/>أصحابنا: تحرم الصلاة إلى قبور الأنبياء والأولياء تبركًا وإعظامًا. فاشترطوا<lb/>شيئين أن يكون قبر معظم , وأن يقصد بالصلاة إليه - ومثلها الصلاة عليه -<lb/>التبرك والإعظام. وكونُ هذا الفعل كبيرة ظاهر من الأحاديث المذكورة لما علمت.<lb/>وكأنه قاس على ذلك كل تعظيم كإيقاد السرج عليه تعظيمًا له وتبركًا به. والطواف<lb/>به كذلك. وهو أخذ غير بعيد سيما وقد صرّح في الحديث المذكور آنفًا بلعن من<lb/>اتخذ على القبر سرجًا. فيحمل قول أصحابنا بكراهة ذلك على ما إذا لم يقصد به<lb/>تعظيمًا وتبركًا بذي القبر.<lb/>وأما اتخاذها أوثانًا فجاء النهي عنه بقوله صلى الله عليه وسلم: (ولا تتخذوا<lb/>قبري وثنًا يعبد بعدي) أي لا تعظموه تعظيم غيركم لأوثانهم بالسجود له أو نحوه.<lb/>فإن أراد ذلك الإمام بقوله: واتخاذها أوثانًا هذا المعنى اتجه ما قاله من أن ذلك<lb/>كبيرة بل كفر بشرطه. وإن أراد أن مطلق التعظيم الذي لم يؤذن به كبيرة ففيه<lb/>بُعْد [1] .<lb/>نعم قال بعض الحنابلة: قصد الرجل الصلاة عند القبر متبركًا بها عين<lb/>المحادّة لله ورسوله , وإبداع دين لم يأذن به الله للنهي عنها ثمَّ إجماعًا فإن أعظم<lb/>المحرمات وأسباب الشرك الصلاة عندها واتخاذها مساجد وبناؤها عليها. والقول<lb/>بالكراهة محمول على غير ذلك , إذ لا يليق بالعلماء تجويز فعل تواتر عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم لعن فاعله. وتجب المبادرة لهدمها وهدم القباب التي على<lb/>القبور إذ هي أضر من مسجد الضرار لأنها أسست على معصية رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم؛ لأنه نهى عن ذلك , وأمر صلى الله عليه وسلم بهدم القبور المشرفة<lb/>وتجب إزالة كل قنديل أو سراج على قبر , ولا يصح وقفه ونذره انتهى) .<lb/>هذا ما جاء في الزواجر بحروفه , وفيه إلجام لمنافقي هذا الزمان الذين<lb/>يسهلون على الناس هدم دينهم وحمل لعنة النبي صلى الله عليه وسلم , بل يوقعونهم<lb/>في خطر المروق من الإسلام ومحادة الله ورسوله (معاداتهما) لأجل قليل من<lb/>الحطام الذي ينالهم من النذور فيأكلونه سحتًا {اشْتَرَوْا بِآيَاتِ اللَّهِ ثَمَنًا قَلِيلاً فَصَدُّوا<lb/>عَن سَبِيلِهِ إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (التوبة: 9) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قوله ففيه بُعْد هو البعيد عن الصواب لأنه يدخل في مفهوم قوله تعالى [أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ] (الشورى: 21) ولذلك استدرك عليه بما ذكره عن الحنابلة.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P777.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>