<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1516.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 ديسمبر 1904</date>م
<pb n="n7-p729" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1517.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صلاة الظهر بعد صلاة الجمعة</head>
               <lb/>
               <lb/>جرت عادة الشافعية في الأمصار التي تتعدد مساجدها بأن يصلوا الظهر<lb/>جماعة بعد أداء صلاة الجمعة، وقد نشأ صاحب هذه المجلة شافعيًّا وقلد دينه من<lb/>تربى بينهم من المنتسبين إلى هذا المذهب زمنًا فكان يعيد الظهر معهم كما يعيدون<lb/>معتقدًا أن هذا هو مذهب الشافعي , ولما قرأت فقه الشافعية علمت أن الإعادة مبنية<lb/>على قول الإمام بوجوب التجميع (إقامة الجمعة) في مسجد واحد وعدم جواز<lb/>التعدد في الاختيار، وأن التعدد إذا كان لحاجة بأن عسر اجتماع الناس في مسجد<lb/>واحد جاز.<lb/>وأنه في حال عدم جواز التعدد تكون الجمعة الصحيحة للسابق , وعلى غيره<lb/>إعادة الظهر. وقد ظهر لي بالاختبار أن التجميع في مسجد واحد يتعذر في مثل<lb/>مصر لأن أكبر مسجد فيها مسجد عمرو، وإنك لتراه في آخر جمعة من رمضان<lb/>مزدحمًا بالمصلين، والجمعة تصلى في سائر المساجد , ومنها ما يكون مزدحمًا مثله<lb/>على أن كثيرًا من المكلفين بالجمعة لا يصلون , ومع هذا ترى الشافعية يعيدون صلاة<lb/>الظهر بعد صلاة الجمعة في الأزهر وغيره , فدلنا هذا على أن إعادة الظهر صار<lb/>عادة للشافعية، وأنهم ليسوا فيها على بينة ولا علم صحيح، وقد وصلت إلينا في<lb/>أواخر رمضان رسالة مطبوعة في <placeName>بيروت</placeName> منسوبة إلى الشيخ نور الدين الشبراملسي<lb/>الشافعي المتوفى سنة 1087 يقول مؤلفها في أولها: إنه قد ذكر بعضهم لحسين<lb/>باشا حاكم الديار المصرية أن صلاة الشافعية الظهر جماعة يوم الجمعة لا أصل لها<lb/>قال: (فمنع أهل أزهرنا منها ظنًّا منه صدق القائل، وفضيلة الناقل) والحال<lb/>أنه إما كاذب أو جاهل، وتحرير المسألة عندنا أن فيها أربعة أوجه:<lb/>الأول: وهو الصحيح أنه لا يجوز تعدد الجمعة ما لم يشق الاجتماع بمحل<lb/>واحد - ولو غير مسجد - مشقة لا تحتمل عادة، أي يقينًا، كما قيد به الشهاب بن<lb/>حجر إلخ. ثم ذكر أن العبرة فيمن يعسر اجتماعهم بالذين تلزمهم على المعتمد لا من<lb/>يصلون بالفعل أو من تصح منهم أو من يغلب حضورهم.<lb/>والوجه الثاني: لا يجوز التعدد مطلقًا، وذكر أن السبكي انتصر له نقلاً<lb/>ودليلاً وصنف فيه أربعة مصنفات، وقال: إنه لا يحفظ عن صحابي ولا تابعي<lb/>جواز تعددها. ولكنه لم يذكر هل يحفظ عنهم القول بمنع التعدد مطلقاً؟ كلا إنه لم<lb/>يقل به أحد منهم.<lb/>والثالث: إنْ حالَ نهر عظيم بين شقي البلد كانا كبلدين يقام في كل منهما<lb/>جمعة.<lb/>والرابع: إن كانت قرى واتصلت تعددت الجمعة بعددها، ثم ذكر أن سبب<lb/>الخلاف عدم إنكار الإمام الشافعي على أهل <placeName>بغداد</placeName> تعدد الجمعة، وكانوا حين دخلها<lb/>يجمعون بمحلين أو ثلاثة (قال) أجاب عنه جمهور أصحابه بأنه لمشقة الاجتماع<lb/>لكثرة أهلها. وتبعهم الشيخان إلى أن نقل عن بعضهم أن مذهب الشافعي لا يحتمل<lb/>تغيره وأننا ننظر في المسألة من جهة مذهب الإمام الشافعي ومنه تعلم أنه حجة على<lb/>مؤلف الرسالة في زعمه وجوب الظهر على أهل مصر وعلى من يحتج بها مثل<lb/>احتجاجه من جهة الدليل فقط، ومنه تعلم أن سائر المذاهب الإسلامية أرجح من<lb/>مذهب الشافعية ومن وافقهم في هذه المسألة.<lb/>أما النص عن الشافعي فقد جاء في مختصر المزني ما نصه:<lb/>(ولا يجمع في مصر وإن عظم وكثر مساجدها إلا في مسجد واحد منها وأيها<lb/>جمع فيه فبدأها بعد الزوال فهي الجمعة وما بعدها فإنما هي ظهر يصلونها أربعًا لأن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ومن بعده صلوا في مسجده وحول المدينة مساجد لا نعلم<lb/>أحدًا منهم جمع إلا فيه، ولو جاز في مسجدين لجاز في مسجد العشائر)<lb/>وجاء في (كتاب الأم) نحو ما تقدم ما نصه:<lb/>(وإن جُمع فيه أولاً بعد الزوال فهي الجمعة وإن جمع في آخر ساعة بعد<lb/>الجمعة كان عليهم أن يعيدوا ظهرًا أربعًا) .<lb/>ثم قال: (وهكذا إن جمع من المصر الواحد في مواضع، الجمعة الأولى وما<lb/>سواها لا تجزئ إلا ظهرًا. (قال الشافعي) ولو أشكل ذلك عليهم فعادوا فجمعت<lb/>منهم طائفة ثانية في وقت الجمعة أجزأهم ذلك لأن جمعتهم الأولى لم تجزئ عنهم ,<lb/>وهم أولاً حين جمعوا أفسدوا، ثم عادوا فجمعوا في وقت الجمعة، قال الربيع وفيه<lb/>قول آخر أن يصلوا ظهرًا) اهـ فهذا نص كتب المذهب الأصلية.<lb/>فأما قول المختصر: لأن النبي صلى الله عليه وسلم ومن بعده صلوا في<lb/>مسجده <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فهو لا يأتي في مسألتنا لأن ما حول المدينة ليس منها، وإذا صح الاستدلال<lb/>بوقائع الأعيان أمكن أن يحتج بهذا على اشتراط التجميع في المصر وجماهير<lb/>الأصوليين لا يستدلون بها.<lb/>وما في المختصر مفروض في قوم أرادوا صلاة الجمعة فعلموا بأن غيرهم قد<lb/>سبقهم فيجب عليهم الظهر عنده , ولا نعرف الآن في البلاد الإسلامية أن قومًا<lb/>يجمعون بعد العلم بأن غيرهم سبقهم بالجمعة ولو في مسجد آخر وإنما يقيمون<lb/>الصلاة عند الآذان في عدة مساجد أنشئت للحاجة إليها في الأغلب , ولا نص لهذه<lb/>المسألة في المختصر، وعبارة الأم على بسطها لا تخرج عن معنى ما اختصرها<lb/>به المزني فإن قوله الجمعة الأولى وما سواها لا تجزئ إلا ظهرًا، لا يستقيم إلا في<lb/>صورة العلم بأن الجمعة أقيمت فيشرع في الظهر ويوضحها قوله قبلها: وإن جمعوا<lb/>في آخر ساعة بعد الجمعة كان عليهم أن يعيدوا ظهرًا أربعًا. فقوله في آخر ساعة<lb/>بعد الجمعة تصوير لإقامة الجمعة بعد العلم بأنها أقيمت. وأما مسألة الإشكال فهي<lb/>تظهر إذا اجتمعوا وتحدثوا فظهر لكل فريق منهم ما شككه في صحة صلاته، ولذلك<lb/>قال: إنهم يصلون الظهر وأنهم إذا صلوا الجمعة ثانية أجزأتهم لظهور فساد الأولى.<lb/>فإذا لم نفرض أن كل فريق من المجمعين اجتمع بالآخر واتفقوا على فساد صلاتهم<lb/>كلهم. لا يمكن أن نجيز التجميع لطائفة بعد العلم اليقين بأن الجمعة أقيمت؛ إذ لو<lb/>أجزنا هذا لكان المذهب أن الجمعة تصح لأهل المسجد الذين علموا أن جميع<lb/>المساجد قد جمعت قبلهم فتكون الجمعة للمتأخرين لا للمتقدمين فيتناقض هذا مع قوله:<lb/>الجمعة الأولى.<lb/>فتحرر معنا أن الإمام الشافعي يمنع تعدد الجمعة في البلد الواحد، فيجب على<lb/>من أخذوا بقوله أن يجتمعوا في محل واحد إذا أمكن، ومن علم منهم بأن الجمعة<lb/>أقيمت ليس له أن يجمع بل يصلي الظهر وإذا اجتمعوا أُشْكِل عليهم الأمر جمعوا<lb/>ثانية وصلوا الظهر. ولم يرد نص في حال عدم العلم بالتأخر وعدم الإشكال بأن<lb/>صلى كل فريق ظانًّا أنه السابق لأن الأصل عدم صلاة غيره قبله ولم تطرأ له شبهة<lb/>تعارض الأصل والظاهر أنه لا يجب عليه إعادة الظهر ولا الجمعة.<lb/>وربما يستبعد بعض الشافعية قولنا هذا لأنه مخالف لما عليه العمل عندهم إذ<lb/>يصلون الجمعة وهم يعتقدون عدم إجزائها وينوون إعادة الظهر بعدها ولا يوجد<lb/>نص عن الشافعي ولا عن أصحابه المجتهدين يجيز لأحد أن يشرع في صلاة وهو<lb/>يعتقد أنها لا تجزئه وكلام المصنفين المقلدين في إجازة ذلك لا يعتد به، بل ظاهر<lb/>منع الشافعي لتعدد الجمعة يؤذن بأن الشروع فيها لا يجوز على مذهبه إلا لمن يعلم<lb/>أو يظن أنه السابق الذي له الجمع، فإن شك بطل إحرامه بصلاتها كما هو ظاهر،<lb/>فمن كان مقلدًا للشافعي فليتأمل هذا بإنصاف ولا يغرنه كلام المصنفين (الشبراملسي)<lb/>ومن فوقه أو تحته، فإن أكثرهم ينقلون من كتب أمثالهم المقلدين ولم يطلعوا على<lb/>نص الشافعي وهو ما ذكرناه لك عن (المختصر) و (الأم) اللذين هما أصل<lb/>المذهب، ثم إن ما تقدم من نص المذهب صريح في تعدد الجمعة بالاختيار، ولم<lb/>يقل الشافعي شيئًا في حال الاضطرار، وهى ما إذا اتسع المصر وتعذر أو تعسر<lb/>اجتماع الناس في مكان واحد منه، ولكن الأصول العامة عنده وعند سائر الأئمة من<lb/>دفع الحرج والعسر، وإجازته تعدد الجمعة في <placeName>بغداد</placeName>؛ إذ أقام فيها سنتين، ولم<lb/>ينقل أنه أنكر على أهلها التعدد، ولا أنه كان يصلي الجمعة ثم يصلى عقيبها الظهر<lb/>- تدل على أنه يجيز التعدد لحاجة وقد علمنا من مختصر صاحبه (المزني) أن دليله<lb/>على وجوب التجميع في مكان واحد هو فعل النبي وأصحابه وهو على القول<lb/>بنهوض الوقائع العينية الإجمالية دليلاً، محمول على عدم الحاجة للتعدد فقد كان مسجد<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم يسع الناس، ومن حِكم التجميع اجتناب التفرق،<lb/>فأي مسلم يرغب عن الصلاة معه - عليه السلام - وعن سماع خطبته ويجمع بالناس<lb/>في مسجد غير مسجده؟ فالتجميع في مسجد واحد على عهده صلى الله تعالى<lb/>عليه وسلم كان للحرص على الصلاة معه والتلقي عنه، ولموافقة حكمة مشروعية<lb/>الجمعة وهو الاجتماع وتلقي المواعظ على طريقة واحدة؛ فإنه مما يزيد<lb/>في الوحدة الإسلامية، فهو الأصل، ولم يعرض من الضرورة والحرج فيه ما يقضي<lb/>بالتحول عنه. وقد عُلِمَ مما تقدم أنه لا دليل من نص الشافعي ولا من فعله<lb/>على أنه يجب على من صلى الجمعة في أمصار المسلمين التي تعددت فيها المساجد<lb/>للحاجة أن يعيد الظهر بعد صلاة الجمعة فيوطن نفسه على أداء فريضتين<lb/>في وقت واحد، وأن ما قاله في الإعادة هو من قبيل مَن تبين له بعد الصلاة أنه لم<lb/>يستكمل شروطها فوجبت عليه إعادتها. وأما ما في كتب الشافعية ومنها رسالة<lb/>الشبراملسي مما يخالف ذلك أو يزيد عليه فهو من فلسفة أولئك المصنفين الذين لا يجوِّز أحد تقليدهم.<lb/>وأما النظر في المسألة من جهة الدليل فقد علم بالجملة مما تقدم وإيضاحه أن<lb/>كلام الإمام الشافعي - رحمه الله تعالى - يؤذن بأن الاجتماع في مكان واحد شرط<lb/>لصحة صلاة الجمعة، والظاهر أنه حكمة من حكمها التي تراعى بقدر الإمكان،<lb/>ولا دليل على الشرطية فيما نص عليه في المختصر من فعل النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم والصحابة. ولو كان فعلهم يدل على الشرطية لوجب القول بأن صلاة العيد<lb/>في الصحراء خارج البلد شرط لصحتها، إذ ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم كان<lb/>يخرج بأصحابه نساء ورجالاً فيصليها فيها. وكذلك كان أصحابه بعده يفعلون،<lb/>والأصل أن تقام الصلوات في المساجد فالعدول عن المسجد في العيد يدل على أنه مقصود لذاته، فلماذا لم يقل الشافعية باشتراط الخروج إلى الصحراء لصحة صلاة العيد؟<lb/>ومثل ما ذكر من الاستدلال علي وحدة المكان استدلالهم على عدد من تنعقد<lb/>بهم الجمعة، فالشافعية والحنابلة على أن أقل عدد تنعقد به الجمعة أربعون،<lb/>واستدلوا بأن المسلمين كانوا في أول جمعة جمعوها أربعين، ولم ينقل أنهم جمعوا<lb/>بأقل من هذا، ويرد عليهم حديث الذين انفضوا إلى التجارة وتركوا النبي قائمًا<lb/>يخطب، وقد صلاها بمن بقي وهم اثناعشر والحديث في الصحيح عند البخاري<lb/>ومسلم وغيرهما. وفي الواقعة نزلت آية {وَإِذَا رَأَوْا تِجَارَةً أَوْ لَهُواً انفَضُّوا إِلَيْهَا<lb/>وَتَرَكُوكَ قَائِماً} (الجمعة: 11) وما رواه الطبراني من أنهم انفضوا إلا أربعين<lb/>رجلاً، ضعيف تفرد به علي بن عاصم من الضعفاء، فهذه الواقعة علمتنا أن العدد<lb/>الكثير إنما كان لكثرة الناس. وما يدرينا أن النبي صلى الله عليه وسلم كان<lb/>يأمر بتعدد الجمعة لو رأى أمصارًا كبيرة يتعذر أو يتعسر على الناس الاجتماع فيها<lb/>على إمام واحد في مسجد واحد كمصر والأستانة و<placeName>بيروت</placeName>. أو ليس سكوت أئمة<lb/>القرن الثاني ومنهم الإمام الشافعي على تعدد الجمعة في <placeName>بغداد</placeName> دليلاً على أنهم ما<lb/>كانوا يرون بذلك بأسًا عند الحاجة.<lb/>على أن <placeName>بغداد</placeName> كانت عند تعدد الجمعة فيها على عهد المنصور حديثة النشأة<lb/>ولم تكن كمصر على عهد الشبراملسي في الاتساع وكثرة الناس ولا (كبيروت)<lb/>الآن. وهى قد تم بناؤها سنة 149 أي قبل ولادة الشافعي، ولا دليل عليه من<lb/>كتاب ولا سنة ولا إجماع ولا قياس صحيح، وأن موافقة سائر المذاهب فيها هو<lb/>المتعين لمن يحب الوحدة الإسلامية , والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p733" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1518.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>عرض أعمال الأمة على النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم<lb/>(س 91) عبد الحميد أفندي السوسي بالإسكندرية: أرفع لفضيلتكم هذا السؤال<lb/>وهو أني سمعت فقيهًا يقول: إن أعمال الأمة المحمدية تعرض على الحضرة<lb/>المصطفوية كل أسبوع، وبالسؤال منه عن الكيفية أجابني بأنها تعرض عليه مقيدة<lb/>في كشف , فلم أرتح لجوابه وطالبته بزيادة الإيضاح بكل احترام فما كان منه إلا<lb/>أن رماني بالكفر ونهرني (وأنا السائل) وشتمني وصاحب الشريعة عليه الصلاة<lb/>والسلام يقول: (ما بعثت سبابًا , ولكن بعثت رحمة للعالمين) حصل بيني وبينه ما<lb/>حصل ولم أستفد منه شيئًا غير ما تقدم. ولما كنتم فضيلتكم من الذين يجب علينا أن<lb/>نأخذ الدين عنهم لا عن سواهم عولت على أن أستفهم من سيادتكم عن صحة ما<lb/>سمعته من الفقيه راجيًا إجابتي بجواب مؤيد بالدليل كما هي عادتكم مع بسط<lb/>الكلام عن حكمة العرض وكيفيته ولكم من الله الأجر ومن المؤمنين الشكر<lb/>(ج) إن هذا الذي قاله لك من سميته فقيهًا غير صحيح، على أنه من أمور<lb/>الآخرة أي من عالم الغيب الذي لا يبيح الدين لأحد أنك يقول فيه برأيه واجتهاده،<lb/>وإنما يجب الوقوف فيه عند النصوص الثابتة عن الشارع فإذا كانت هذه النصوص<lb/>قطعية كآيات القرآن العظيم كان الإيمان بما ورد فيها حكاية عن عالم الغيب واجبًا<lb/>وتكذيبها كفرًا، وإذا لم تكن قطعية كأحاديث الآحاد ولو صحيحة السند لا يكون التسليم<lb/>بها وجبًا بأن تعد من أركان الإيمان التي يكفر منكرها، فكيف يكفر من يسأل عن<lb/>كيفيتها وبيانها؟<lb/>نعم، إن من ثبت عنده حديث في ذلك لابد أن يصدقه ويسلم بمضمونه إذا كان<lb/>ممكنًا شرعًا وعقلاً أو بحمله على وجه ممكن. ثم إن ما ثبت من النصوص عن عالم<lb/>الغيب يجب أن تؤخذ على ظاهرها أي من غير اجتهاد فيها ولا بحث عن كيفية ما<lb/>لم يرد في النصوص ولا بيان كيفيته، فإذا فرضنا أن عندنا آية على أن الأعمال<lb/>تعرض على النبي صلى الله عليه وسلم بعد موته، لم يكن لنا أن نسأل عن كيفية<lb/>العرض؛ لأنه من عالم الغيب الذي لا نعرفه وإنما نؤمن بما جاء فيه عن الله تعالى<lb/>لأنه جاء عن الله تعالى، وهذا لا يمنعنا عن البحث في فائدة إخبار الله تعالى به إذ<lb/>ليس في الدين شيء إلا وهو لمنفعة الناس وإصلاح حالهم. ولو كانت مسألة عرض<lb/>الأعمال على النبي صلى الله عليه وسلم بعد موته من قواعد الإيمان التي يكفر<lb/>منكرها لما خلت كتب العقائد من ذكرها، ولكن هؤلاء الشيوخ قد تعودوا على تكفير<lb/>كل من يعارضهم في مسألة دينية كأن الدين من مقتنياتهم يهبونه لمن شاؤوا ويمنعونه<lb/>من أرادوا، وقد يكون بعضهم أجدر بالكفر لكذبه على الله وتكفير المؤمنين.<lb/>هذه المسألة لم ترد في كتاب الله تعالى ولا في أحاديث الصحيحين أو السنن<lb/>أو المسانيد، وإنما ورد فيها خبر آحادي مرسل عن بكر بن عبد الله المزني عند<lb/>ابن سعد وهو (حياتي خير لكم ووفاتي خير لكم تحدثون فيحدث لكم، فإذا أنا مت<lb/>عرضت علي أعمالكم فإن رأيت خيرًا حمدت الله تعالى، وإن رأيت شرًّا استغفرت<lb/>الله لكم) وورد بلفظ آخر، وقد اختلف العلماء في الاحتجاج بالحديث المرسل في<lb/>الأحكام العملية فذهب بعضهم كالشافعية إلى أنه لا يحتج به فكيف يجعل حجة في<lb/>العقائد وأصول الإيمان؟ على أن هذا معارَض بمثل حديث عائشة عند البخاري إذ<lb/>قالت: وارأساه! فقال النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (ذاك لو كان وأنا حي<lb/>فأستغفر لك وأدعو لك) .. الحديث , وهو أصح سنداً ومسند لا خلاف في<lb/>الاحتجاج به. ثم إن الرواية المرسلة ليس فيها بيان للكيفية التي ذكرها فقيه السؤال<lb/>ولا للتوقيت بالأسبوع فهو مفتات على الدين وعلى عالم الغيب.<lb/>أما حكمة الإخبار بعرض الأعمال على تقدير سلامته من المعارضة وما يمنع<lb/>الاحتجاج به فهي أن المؤمن بذلك إذا تذكره يكون من أسباب إحجامه عن السيئات<lb/>حياء من الرسول مع الحياء من الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>حكم حلق اللحية<lb/>(س 92) أحد القراء في (الجزائر) ما قولكم خلدت إفادتكم في حكم حلق<lb/>اللحية.<lb/>(ج) هو مكروه والأصل فيه التخنث بالتشبه بالنساء.<lb/>* * *<lb/>حكم تعليق الوسامات في الصدور<lb/>(س93) ومنه: وما قولكم في حكم تعليق النياشين والوسامات في<lb/>الصدور خصوصًا المهداة من الدول الأوربية؟<lb/>(ج) ينظر في التحلي بهذه الأوسمة المعروفة بالنياشين من وجهين:<lb/>أحدهما: مادتها، فإذا كانت ذهبًا أو فضة فالمذاهب الأربعة متفقة على تحريم تعليقها<lb/>على الرجال، وقد تقدم في جواب السؤال السابع والخمسين من الجزء الحادي عشر<lb/>من هذا ما ورد في ذلك وحكمته.<lb/>وثانيهما: معناها وطريق الوصول إليها وما أنشئت لأجله وتأثير ذلك في<lb/>حاملها وفي الناس، وهذا لم يرد فيه شيء في السنة لأنه من المحدثات بعد التشريع<lb/>فالحكم فيه راجع إلى قاعدة تحريم كل ضار وإباحة كل نافع، ونعني بالمباح هنا<lb/>ما يقابل المحرم والمكروه. وإننا نعلم أن هذه الأوسمة قد وضعت في الأصل لتكون<lb/>سمة وعلامة تميز من يخدم دولته وأمته خدمة جليلة ليرغب غيره في مثل تلك الخدمة<lb/>حبًّا بالامتياز الذي هو ركن للشرف ركين، وهذا شيء يختلف باختلاف البلاد<lb/>والأشخاص، وإننا نرى أن نيل هذه الأوسمة وكذلك رتب التشريف التي تقارنها غالبًا<lb/>قد خرجت في هذه البلاد وفي <placeName>الدولة العثمانية</placeName> عن وضعها وصار الناس<lb/>يتوسلون إلى نيلها بالمال وبسيئات الأعمال، حتى عرف الخاص والعام أن لها<lb/>سماسرة في مصر والأستانة وأن لها أثمانًا معينة تختلف باختلاف درجاتها وأسمائها،<lb/>وأن بعض الأعمال السيئة كالتجسس والسعاية قد تغني عن المال في ذلك. ولا<lb/>شك أن ابتغاء هذه الوسائل الخسيسة إلى مثل هذا الشرف الوهمي، من الأعمال<lb/>المحرمة في الدين القبيحة في نظر العقل. وللحكومة المصرية اصطلاح في إعطاء<lb/>الرتب والأوسمة للمستخدمين فيها وهي أنهم يعطون على حسب درجات وظائفهم<lb/>وأنواعها ويطلبها لهم رؤساؤهم فلا يبذلون في ذلك مالاً، ولا يقدمون للقصور<lb/>أعمالاً، ثم إننا نشاهد لها في هذه البلاد مضرات أخرى في الأخلاق والاقتصاد، فإن<lb/>بعض محبي الفخفخة يبيع ما يملك ليشتري رتبة أو وسامًا حتى افتقر بعضهم،<lb/>ونرى من ينال منها شيئًا يدخل غالبًا في طور جديد من السرف والخيلاء ومنافسة<lb/>القرناء بالباطل حتى يحملهم على السعي في مساواته أو مساماته.<lb/>وكثيرًا ما يقع التنازع والتعادي في النسب والصهر للتفاوت العارض بينهم<lb/>بأخذ بعضهم رتبة أو وسامًا دون عشيرته، وكل هذه مفاسد محرمة، وقد بلغتنا<lb/>وقائع منها لا سيما بين نساء العشيرة، فإن المرأة التي ينال أبوها أو أخوها وسامًا<lb/>أو رتبة أو لقب (بك) يسرع إليها الصلف والتكبر على زوجها ويتلوه الشقاق<lb/>فالفراق أو يسعى الزوج في مساواة أبيها في ذلك. ومن هذه المضرات تعالي<lb/>الوضيع برتبته أو وسامه على الرفيع بفضله وعلمه أو مجده وشرفه حتى تبرم<lb/>الفضلاء، وتبظرم السفهاء، وصرنا نرى في الناس من يلهج بذم هذه الزينة الباطلة<lb/>وذم باعتها ومشتريها وسماسرتها. وعندي أنه لم يبق لهذه الرتب والأوسمة من<lb/>الشرف في الشرق الأدنى إلا بقية في رؤساء الجند وما كان من جمعيات أوربا<lb/>العلمية.<lb/>أما حكم هذه الأوسمة من الدول الأوربية فهو تابع لسبب إعطائها فإن كان من<lb/>يعطاها قد خدم الدولة الأجنبية خدمة جائزة شرعًا بأن كانت نافعة غير ضارة بأمته<lb/>ولا بلاده فلا يحظر حمله الوسام من هذا الوجه إلا إذا كان مرغبًا في خدمة<lb/>الأجنبي ولو بغير حق وسببًا للاعتزاز به من دون الحق. وإن كانت الخدمة غير<lb/>جائزة شرعًا فلا شك أن حمل الوسام يكون آية على الإصرار ودوام الرضا بالذنب<lb/>وأن المعصية الصغيرة لتكون بالإصرار عليها كبيرة.<lb/>* * *<lb/>اللباس الرسمي وكساوي التشريف<lb/>(س 94) ومنه: وما قولكم في اتخاذ الولاة والحكام لباسًا رسميًّا خصوصيًّا<lb/>(كالبرنس الأحمر عندنا) وتحلي العلماء والوجهاء بالكساوي التشريفية؟ أفيدونا<lb/>مأجورين.<lb/>(ج) إن الإسلام لم يشرع للناس لباسًا خاصًّا ولم يحظر عليهم زيًّا من<lb/>الأزياء، فلكل فرد ولكل صنف أن يلبس ما أحب واختار إلا ما ورد في لبس<lb/>الحرير والذهب والفضة، وقد تقدم شرحه في الجزء الحادي عشر، وما ورد من<lb/>النهي عن لباس الشهرة وتقدم أيضًا.<lb/>وأنت تعلم أن هذا اللباس تابع للرتب بل هو مظهرها ومجلاها، وقد علمت<lb/>ما فيها. ونزيد هنا التذكير بما ألمعنا به من قبل من أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> قد أخذت<lb/>ملابسها الرسمية عن الروم، وأقدمها ملابس العلماء وهي مرتبة على نحو ترتيب<lb/>الروم في أزياء البطارقة والقسيسين وهو ما يسمونه ملابس الكهنوت المطرزة أو<lb/>الموشاة بالذهب والفضة وأعلاها الحلة البيضاء التي يلبسها بطريق القسطنطينية في<lb/>المواسم والأعياد وهي في الدولة لشيخ الإسلام وقد أشرك السلطان معه الشيخ أبا<lb/>الهدى في السنة الماضية. ومن مفاسد السياسة أن العلماء صاروا يتنافسون في هذه<lb/>الملابس مع اتفاق مذاهبهم على تحريم التحلي بالذهب والفضة في اللباس وغيره<lb/>وتحريم التشبه بغير المسلمين في الشعائر الدينية ونحوها، وهم مع ذلك يحرمون<lb/>لبس القلنسوة المعروفة بالبرنيطة مطلقًا على أنها ليست لبوسًا دينيًّا! وقصارى ما قال<lb/>فقهاؤهم في قصد التشبه بالكافر في غير أمور الدين أنه مكروه، ولم يقولوا إنه<lb/>محرم، فليحظروا على أنفسهم ما يسمونه كساوي التشريف (الكسوة بالضم ويكسر<lb/>اللباس ج كسى) أولاً ليُسمع قولهم فيما هو دونها، والبرنس الأحمر المعروف<lb/>عندكم خير من الجبب المفضضة والمذهبة عندنا إذا لم يكن مثلها أو من الحرير<lb/>المصمت والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p738" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1519.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فرنسا والأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الإجيبت</title> الفرنسية التي تصدر في <placeName>القاهرة</placeName> مقالة عنوانها (فرنسا<lb/>والأزهر) في العدد الصادر في 24 نوفمبر الماضي، فأحببنا نشر ترجمتها في<lb/>المنار ليعرف أهل الأزهر ما يقول فيهم كتاب الإفرنج ويعتبر بما فيها سائر<lb/>المسلمين، وهي:<lb/>حدث في الأزهر أخيرًا أن رجلاً معتوهًا أطلق الرصاص على شيخ رواق<lb/>المغاربة، فتنبهت لهذا الحادث صحف فرنسا واهتمت بالبحث في شؤون ذلك<lb/>الفريق المخصوص الذي يعيش وراء الجدران الصامتة في تلك الكلية الإسلامية<lb/>الجامعة. ونحن نغار على كل ما يمس جاه فرنسا ونفوذها في تصديها لإدخال<lb/>الحضارة في ربوع المشرق، ونهتم بكل ما له علاقة بالوظيفة التي أخذت على<lb/>عاتقها القيام بها في تلك الأقطار، فلذلك لم يكن يسوغ لنا أن نترك هذا الحادث<lb/>المحزن من غير أن نخوض في موضوعه ونتكلم في عواقبه فإنه مرتبط بعلائق<lb/>فرنسا بالمشرق أشد الارتباط.<lb/>لا يصح لمن يعيشون بقرب هذه المدرسة أن لا يعبأوا بأي أمر يتعلق بها فإن<lb/>في وسعهم أن يعرفوا مقدار تأثيرها في العالم الإسلامي. هذه المدرسة في نظر<lb/>الباحث المدقق كسياج للأفكار الإسلامية؛ لكونها في <placeName>القاهرة</placeName> أعظم عواصم الإسلام<lb/>مدنية وحضارة، وبالقرب من ضريح الإمام محمد بن إدريس الشافعي أحد أصحاب<lb/>المذاهب الأربعة. بل نقول تقريبًا للحقيقة من أفهام الغربيين أن للأزهر في بلاد<lb/>المشرق تلك المكانة التي أحرزتها في الزمن الغابر مدرسة بولونيا الكلية حينما<lb/>ورث عواهل ألمانيا صولجان قياصرة الرومان، وسيف الإمبراطور شارلمان، بل<lb/>هي كمدرسة السوربون في فرنسا أيام رفع أفاضل العلماء فيها نبراس الأفكار،<lb/>فأضاء تلك الأقطار، بما جددوا من معارف اللاتينيين ومحوا من تلك الظلمات<lb/>المتراكمة التي أحدثتها غارات البرابرة. إذا كان جميع المسلمين يولون وجوههم<lb/>شطر المسجد الحرام فكذلك الغيورون على مصلحة المسلمين في الاستقبال قد جعلوا<lb/>الأزهر قبلة للأماني وكعبة للآمال، نعم إن الذي يمر بالأزهر اليوم ولم يكن قد<lb/>أوتي شيئًا من العلم والفطانة، أو البصيرة والرزانة، لا يرى في هذا البناء الذي<lb/>علته الشرفات العربية، وازدان بالحجرات المغربية. إلا آثار مدنية قديمة غادرها<lb/>الزمان في سبات عميق، فليست في الأموات ولا في الأحياء، كما كانت بزنطية<lb/>عاصمة الدولة الرومانية الشرقية حين ضرب عليها التصوف رداءه وأحاط بها<lb/>التقشف من كل مكان. فإن ما يدور فيها من المجادلات العتيقة العقيمة في العلوم<lb/>التي يسمونها الوسائل، والعلوم التي يسمونها المقاصد، لا تسفر عن وجه يشعر<lb/>يتجدد الحياة. ولكن من يسبر الأشياء بمسبار الرويَّة، وينظر إلى الأمور بعين<lb/>البصيرة، يرى في هذا الجمع المتكاثف وبين أولئك الطلبة الذين يدرسون<lb/>ويشتغلون كأمثالهم في كليات أمريكا اهتزازات تدل على حياة جديدة، ويجد في<lb/>نفسه انتعاشًا يشعر بنشأة أخرى ولكن هذه الاهتزازات الحيوية مستورة بالسكينة<lb/>والوقار، مغشاة بما امتاز به الشرق من التجرد وعدم المبالاة. ذلك أن بعض سروات<lb/>المسلمين الذين لابسوا أهل أوربا وعلموا أن مدنيتهم قائمة على أساس العلم والتربية<lb/>تبرعوا بأموال طائلة ونصبوا لأولئك الطلاب المنقطعين للرياضات وأنوار التجلي<lb/>أساتذة من الذين نبغوا في مدارس أوربا ليبثوا بينهم علومنا العصرية ومعارفنا<lb/>الحديثة بحيث قد جنحت المدينة الإسلامية جنوحًا ظاهرًا للاستقاء من معارفنا،<lb/>والامتزاج بنا بدلاً من أخذ الأهبة وحمل السلاح لمكافحة المدنية النصرانية، فهي لنا<lb/>بمثابة الأخت الصغرى، ونهضتها هذه تشابه نهضة تجدد المعارف اللاتينية في<lb/>أوربا مشابهة تامة تدعو إلى العجب والدهشة، ولكنها متأخرة عنا بستة قرون هي<lb/>المدة بين نهضة المسلمين (الأولى) ونهضتنا وليس يخشى عليها غير خطر واحد:<lb/>هو أن تتبلور عقول أهلها تبلورًا صوفيًّا تجريديًّا، والدافع لهذا الخطر والواقي منه<lb/>هو الأزهر، فإن حركته الذاتية تسير ببطء في طريق كافل نيل المرام ولن<lb/>يتخلف الأزهر عن الوفاء بما نيط به ما دام المهيمن عليه من أولئك الذين انفتقت<lb/>أذهانهم بالأفكار العصرية.<lb/>أسهبنا في شرح مقدمة الموضوع الذي نتوخى الخوض فيه، وما ذلك إلا لأنه<lb/>كان من الضروري بيان درجة الأزهر ومكانته العليا في عالم الإسلام وما له من<lb/>الشأن الكبير في مزج المدنيتين، وهو أمر واقع بلا شك في يوم من الأيام على<lb/>سواحل البحر الأبيض المتوسط. ومن المعلوم أن فرنسا وإنكلترا هما الدولتان<lb/>العظيمتان اللتان لهما السيطرة على كثير من بلاد الإسلام، ولذلك أوجبت هذه المكانة<lb/>على تينك الأمتين الكريمتين فرضًا لا يمكن سقوطه بكرور الزمان ألا وهو السعي<lb/>المتواصل في دوام تحسين العلاقات الفكرية والعلمية التي وصلت بنفسها عالم<lb/>الشرق بعالم الغرب، وأخص فرنسا التي قد اكتسبت من عهد قريب مكانة راجحة في<lb/>مراكش فإنها لا يتسنى لها بإزاء الأمم الإسلامية ترك ما هو محتم عليها بمقتضى<lb/>الروح الساري في جثمانها، وما هو مدون في تاريخها أعني وظيفتها التي هي<lb/>حماية الأمم المستضعفة ونشر ألوية الحرية والإخاء في ربوعها. فإذا نظرنا إلى<lb/>فرنسا وجدناها على رأس مملكة إسلامية فسيحة لها شأن عظيم وقيمة غالية، وهذه<lb/>المملكة تمتد من تونس إلى سنغامبيا على سواحل البحر الأبيض والمحيط<lb/>الأطلنطي، وقد ازدادت هذه المملكة بدخول مراكش في دائرتها، فليس لفرنسا إذن<lb/>أن تحتقر أية وسيلة لرفع شأن الحضارة الإسلامية في مملكتها الشاسعة الأكتاف،<lb/>البعيدة الأطراف، بل عليها أن تبذل كل ما في وسعها لتجعل لها على العالم<lb/>الإسلامي نفوذًا عقليًّا يكون لها من ورائه فوائد يا لها من فوائد لا تذكر بجانبها مزايا<lb/>ما تراه من التودد لها في بطانة صاحبي تونس وفاس فيعود ذلك عليها بالنفع أمام<lb/>ذلك المجتمع العظيم الممتد على سواحل أفريقية المتألف من قبائل متغيرة وشعوب<lb/>متنافرة، وليس الأزهر بأقل ضمانة أو أقل فعلاً من غيره من الوسائل التي يجب<lb/>على فرنسا استخدامها لزيادة نشر نفوذها الأدبي التمديني في العالم الإسلامي<lb/>المستقر في مملكتها الأفريقية.<lb/>فحينئذ نرى أن فرنسا قد نيطت بها بطبيعة الحال وظيفة يجب عليها أن لا<lb/>تتخلى عنها وذلك أنها بصفتها وارثة لملوك تونس فليس لحكومتها الجمهورية أن<lb/>تنسى أن الباي محمد صاحب تونس هو الذي أسس في حدود سنة 800 للهجرة<lb/>رواق المغاربة الذين يرحلون من بلادهم لطلب العلم بالأزهر مجذوبين إلى هذه<lb/>المدرسة التي هي كنبراس للعلوم الإسلامية قد أرسل أشعته وأنواره على الأقطار<lb/>والأصقاع كافة.<lb/>ثم جاء عبد الرحمن باي تونس (يقول المترجم هذا خلط مع المرحوم عبد<lb/>الرحمن بك كتخدا إذ ليس في بايات تونس عبد الرحمن المذكور) وجم غفير من<lb/>أبناء المغرب مثله زادوا على توالي الزمان في الأوقاف المخصصة لرواق المغاربة<lb/>بالأزهر فلما انحلت عرى الجامعة، وتضعضعت أركان الدولة الإسلامية وانمحت<lb/>الآثار، وضاعت الرسوم وانسدل على أمور الأزهر حجاب من النسيان فأغار أبناء<lb/>طرابلس على رواق المغاربة وجعلوا أنفسهم أصحاب الاستحقاق حتى ارتفع بعد أن<lb/>لم يكن شيئاً مذكورًا عدد الطلبة منهم في أيامنا هذه إلى 50 مجاورًا من <date calendar="#cal_gregorian" when="0118" change="#d3e146">118</date> مغربيًّا،<lb/>وربما كان السبب في زيادة نسبتهم كون بلادهم ملاصقة لديار مصر أو زيادة<lb/>لعناية من المشايخ الطرابلسيين فإذا كان هذا الأمر مضرًّا بمصالح الرعايا<lb/>المستظلين باللواء الفرنسي من المراكشيين والجزائريين والتونسيين الذين يجاورون<lb/>بالأزهر أو يترشحون لذلك، فلا ريب في أنه مضر أيضًا ضررًا بليغًا بمصالح<lb/>فرنسا إذ يحرمها من وسيل فعالة في نشر نفوذها الأدبي والتهذيبي بين الأمم<lb/>الأسلامية العائشة في مملكتها الأفريقية، ولا يصح لنا أن نغفل عن كون السلطان<lb/>عبد العزيز سلطان مراكش بصفته مالكي المذهب يعتبر في قسم عظيم من أفريقية<lb/>الشمالية أنه هو النائب الشرعي الأكبر للجماعة أي جماعة أهل السنة من المسلمين،<lb/>وليس لنا أن ننسى أيضًا من جهة أخرى أننا إذا صرفنا النظر عن الشافعية وهم<lb/>السواد الأعظم من المجاورين ولكنهم كلهم من أهل هذه الديار نجد أن الحنفية<lb/>المتبعين للمذهب السائد في المشرق والمالكية - أي المنتميين لمذهب إمام دار<lb/>الهجرة - وهو الشائع في المغرب يبلغ عددهم 77.72 (في المائة) وفي ذلك<lb/>دليل على أن أواصر القرابة الروحية بين الأزهر والأمة الإسلامية بأفريقية<lb/>الفرنسية هي كثيرة الالتئام متينة الإحكام بحيث لا يجوز التغاضي عنها لمن أراد أن<lb/>يقوم بسياسة الدخول والامتزاج في أفريقية الشمالية الغربية، وجعل المهارة قائده<lb/>والاحتراس رائده ليفوز من عمله بالقسط الأوفر، ويتكلل مسعاه بالنجاح الأوفى.<lb/>ليس من نيتنا أن نتداخل بأي وجه كان في أمور الأزهر الداخلية، فإننا نعلم<lb/>مقدار تعلقه بما له من الاستقلال ومحافظته على كيانه مع خراب سائر النظامات<lb/>الأهلية الأخرى، ولذلك نعلم أنه ينظر شزرًا وغضبًا إلى كل تداخل أجنبي في<lb/>شؤونه الخصوصية، نحن نظن أن الأستاذ الأكبر في الأزهر لا يخطئنا في زعمنا<lb/>الذي نراه، وفي دعوانا التي ندعيها، وذلك أنه طالما جاهر الناس ونادوا على<lb/>رؤوس الأشهاد أن فرنسا لها وظيفة مقدسة في المشرق وهى حماية طائفة الكاثوليك<lb/>وهم لا يتجاوزون بضعة الآلاف عدًّا، فمن باب أولى يجوز لنا أن نقول: إن على<lb/>الجمهورية في البلاد الإسلامية واجبًا أقدس، وفرضًا ألزم، ألا وهو حماية<lb/>المسلمين أيضًا، وعددهم يتجاوز الملايين.<lb/>إن حكومة الجمهورية الفرنسية تنفق الأموال الطائلة لاستمرار المدارس<lb/>النصرانية في بلاد المشرق، فهل تكون مخطئة إذا طلبت من الأستاذ الأكبر ومفتي<lb/>الديار المصرية الإذن في الجري على سنة الملوك والأغنياء المغاربة الذين آلت<lb/>إليها ممالكهم وأملاكهم وذلك بأن تجعل في ميزانيتها إعانة سنوية لتكون بمثابة وقف<lb/>على رواق المغاربة في الأزهر؟<lb/>لا ريب أن مشايخ الأزهر لا يرفضون الوسائل التي يكون من ورائها إقبال<lb/>الطلاب على دروسهم وزيادة من يتلقى العلم عنهم فتنتشر تعاليمهم بفضل عناية<lb/>الجمهورية الحرة الكريمة الشيم فتزيد نفوذ فرنسا الأدبي في شمال أفريقية الغربي<lb/>وبذلك ينتهي أيضا الخلاف القائم الآن بين طلبة الرواق وشيخهم الحالي الذي<lb/>يتهمونه بتوزيع النصيب الأعظم من الإيراد على أبناء وطنه ومن أخص المزايا<lb/>التي تنتج عن هذا العمل تسهيل الامتزاج بين مسلمي سواحل بحر الروم الجنوبية<lb/>وبين المدنية الغربية، وبذلك الامتزاج يمكن تحقيق تلك الأماني الجسام وتجديد ما<lb/>رآه التاريخ في سالف الأيام من مآثر المفاخر وآثار الفخار التي تولدت في العالم<lb/>بأسره، وأضاءت الكون كله حينما انقادت أزمة الأحكام بأيدي العرب الأمجاد في<lb/>أسبانيا وصقلية فأدهشوا الدنيا بما ابتكرته قرائحهم الصافية من عجائب الغرائب<lb/>وروائع البدائع) . اهـ<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>لقد بالغ الكاتب في بعض ما كتب، وكان دقيق النظر في بعضه، والروح الذي<lb/>كان مستحوذًا عليه هو روح الغيرة على دولته ودلالتها على طريق لما تحاوله من<lb/>استقرار السلطان في الممالك الإسلامية المغربية. وقد تجاوز كتاب الفرنسيس في<lb/>هذا الصدد حدّ الكثرة في الآراء والأفكار، ولا نكاد نرى فيهم من يحز في المفصل<lb/>ولو اهتدوا إلى استشارة أهل الرأي الصحيح من المسلمين المخلصين للإسلام دون<lb/>تحيز إلى أمرائه وسلاطينه واطمأنوا لهم - لكان لهم من رأيهم نبراس يهتدون به<lb/>إلى الجادة.<lb/>يتوهم هؤلاء الكتاب البلغاء والساسة الأذكياء أن خلابة القول وزخرف<lb/>الدعاوي يؤثران في نفوس المسلمين حتى يبلغ القائل منها ما يريد من التأثير العقلي<lb/>والأدبي. ولعلي لو نصحت لهم أستفيد الظنة، وتكون مجلتي في مستعمراتهم تحت<lb/>المراقبة على الأقل، ولكنني أستأذنهم في كلمة مبنية على الاختبار الصحيح بعيدة<lb/>من نزغات السياسة ومفاسدها وخداعها وخلابتها، وهي أنه لا سبيل فرنسا إلى<lb/>الوفاق الصحيح مع المسلمين إلا بمساعدتهم في مستعمراتها على التعليم الإسلامي ثم<lb/>العصري وإطلاق الحرية لهم في الدين والفكر، دون الفحش والنكر، وليعتبروا<lb/>بسيرة إنكلترا في مستعمراتها، ويعلموا أنه يتسنى لهم أن يزيدوا عليها نفوذًا معنويًّا<lb/>في العالم الإسلامي إذا هم زادوا عليها في حرية التربية والتعليم، ومن لوازمها<lb/>حرية المطبوعات والجرائد.<lb/>نقول هذا حبًّا بأبناء ملتنا أولاً، وحبًّا بالأحرار النافعين للبشر ثانيًا واعتقادًا<lb/>منا بأن وفاق الحكومة الفرنسية مع أهل الجزائر وتونس ظاهرًا وباطًا خير للفريقين<lb/>من الخضوع لجبروت القوة والسلطان الذي ينفع القوي الحاكم ابتداء والضعيف<lb/>المحكوم أخيرًا؛ إذ الشدة هي أعظم مربٍّ للأمم والشعوب. وإنما كان خيرًا لهما<lb/>معًا لأنه يجمع بين منفعة الفريقين في الحال والاستقبال. وقد لاح لنا أن فرنسا<lb/>أنشأت تشعر بأن هذا هو الرأي الصواب، وإنما نحن نذكرها بأن الإقناع به يجب<lb/>أن يكون بالعمل دون القول، ومدح الحكومة الجمهورية بالانتصار للضعفاء<lb/>والتحرير للمستعبدين. ويجب أن يكون العمل في الجزائر ثم في تونس لا في<lb/>مصر، فإنفاق ألف دينار على التعليم في الجزائر مع الحرية الدينية التامة هو أقوى<lb/>تأثيرًا من إعطاء مليون دينار للأزهر، وأشد إقناعًا حتى لأهل الأزهر بحسن نية<lb/>فرنسا وانتفاء الخطر على الإسلام نفسه في تسلطها على المسلمين، أما النظر في<lb/>المقالة من الجهة السياسية فقد كتبت مقالة في المؤيد الصادر في 30 رمضان جاء<lb/>فيها بعدد ذكر أمهات مسائل المقالة ملخصة ما نصه:<lb/>وفي هذه المقال وجوه من العبر أهمها المقابلة بين فرنسا وإنكلترا التي<lb/>اعترف الكاتب بأنها ضريبة فرنسا في نشر الحضارة في المشرق والنفوذ في العالم<lb/>الإسلامي، أما إنكلترا فقد احتلت مصر من نحو ربع قرن، وعظم نفوذها فيها مع<lb/>عدم اعتراف أوروبا لها بذلك حتى كان الوفاق الفرنسي الإنكليزي، وأذعنت أوربا<lb/>للاحتلال تبعًا لفرنسا ووعدت بعدم التعرض له، ومع ذلك لم نر من إنكلترا تعرضًا<lb/>للأزهر، ولا ميلاً لنشر نفوذها فيه، كما نشرته في جميع مصالح الحكومة<lb/>المصرية، ولم يقم من ساسة الإنكليز وكتابهم من يطالب حكومته باستعمال الأزهر<lb/>للتأثير في العالم الإسلامي، وأما فرنسا التي كانت تعارض الاحتلال خوفًا منه على<lb/>ضياع مصالحها ونفوذها في مصر فإنها ما أمنت على هذه المصالح بالوفاق الأخير<lb/>مع إنكلترا حتى قدح ساستها زناد الفكر في استنباط الوسائل لبث نفوذها في أعظم<lb/>معهد للتعليم الإسلامي وجعله آلة لنشر نفوذها العقلي والأدبي في المسلمين والشرق،<lb/>ولعلها تريد أن تؤيد العلم والحضارة فيه كما أيدتهما في الجزائر، ولو كانت هي<lb/>المحتلة في مصر فماذا كانت فاعلة بالأزهر؟<lb/>إذا كان كاتب تلك المقالة لا يشك في قبول مساعدة مشايخ الأزهر لفرنسا فإننا<lb/>نحن نقطع ونجزم بعدم قبولها بالقصد الذي اقترحه. وأما إذا قدمت الإعانة المالية<lb/>للأزهر على أن تتصرف فيها إدارة الأزهر كما تشاء من غير أن يكون لفرنسا حق<lb/>في كيفية صرفها ولا في السؤال عن حالة مجاوري المغاربة وملاحظة أحوالهم أو<lb/>تعليمهم فيحتمل أن يقبلها فضيلة شيخ الجامع كما يقبل سائر الإعانات والمساعدات<lb/>من المتبرعين.<lb/>وإذا كانت فرنسا تحب أن يكون لها نفوذ عقلي أدبي في مسلمي مملكتها<lb/>الأفريقية المتحققة والمأمولة فلتطلق للمسلمين في الجزائر حرية العلم والتعلم من<lb/>غير مراقبة، ولتساعدهم على ذلك بالفعل ليظهر له أثر في الوجود يوثق به لبعده<lb/>عن نزعات السياسة، وإلا كانت هذه الأقوال والاقتراحات مثارًا لسوء ظن<lb/>المسلمين بفرنسا، وجزمهم بأنه لا توجد دولة أوروبية ناصرة للحرية الدينية<lb/>والعلمية غير إنكلترا فالأقوال والدعاوى لا تقنع أحدًا، وإنما العبرة بالأعمال.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ر <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p744" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1520.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضري</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد شواهد الطبعة الأولى من تفسير<lb/>ابن جرير الطبري</head>
               <lb/>
               <lb/>إلى السيد المحترم منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء<lb/>السلام عليكم ورحمة الله، أما بعد، فقد كاد يركز في الطباع أن نقد<lb/>المطبوعات من دلائل الحياة في الأمم، وشعر كل من أقدم على نشر كتاب أن<lb/>إظهار أغلاطه من دلائل العناية به بعد أن كان ذلك ثقيلاً على النفوس والأسماع شأن<lb/>الحق عند من لا يريده، ولما كنت ممن يرون وجوب النقد وإصلاح الخطأ ليحترس<lb/>كل طابع فيما ينشر وكل مؤلف فيما يكتب. جئتك راجيًا نشر كلمتي هذه:<lb/>ظهر في عالم المطبوعات كتاب جليل لإمام عظيم، ذلك تفسير محمد بن جرير<lb/>الطبري، كتاب طالما استشرفت الأنفس إلى قراءته واقتباس فوائده، اقتنيت هذا<lb/>الكتاب، وشغفت بمطالعته، فوجدت له كثيرًا من الامتياز على غيره من كتب<lb/>التأويل، ومن ذلك أنه جمع فيه ما يقرب من ألف وتسعمائة شاهد من منظوم العرب<lb/>الذين يحتج بهم في اللغة العربية فزادني ذلك فيه حبًّا.<lb/>ولكن كانت تداخلني الريبة في كثير من الشواهد لاستغلاق معانيها واعوجاج<lb/>مبانيها، فعنيت بجمعها وترتيبها على حروف المعجم ثم شرعت أقابلها على أصولها<lb/>في كتب اللغة ودواوين العرب، فهالني أن وجدت ما يقارب النصف محرفًا عن<lb/>أصله في ذلك تحريفاً يخل باللفظ والمعنى ومنه ما يخل بالوزن، وكنت رأيت على<lb/>أول صفحة من الكتاب أن الكتاب صحح بعناية جمع من أفاضل العلماء وروجعت<lb/>شواهده على مظانها، ولكن كذب الخبرَ الخُبْرُ فعمدت إلى نسختي فصححتها ثم<lb/>رأيت من الواجب على أن أعلن ذلك على صفحات مجلتكم الغراء لأمرين: أولهما<lb/>أن يصحح مقتنو الكتاب ما عندهم من نسخه، ثانيهما: أن يعرف الطابعون أن<lb/>وراءهم من ينقب عن أغلاطهم لعلهم يهتمون بالتصحيح فعلاً لا قولاً، وها أنا ذا أبدأ<lb/>اليوم بأربعة وثلاثين شاهدًا، وسأوافيك بما يتبقى إن شاء الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الخضري<lb/>* * *<lb/>الشواهد<lb/>من معلقة طرفة<lb/>(1) تبارى عتاقا ناجيات وأتبعت <gap resp="#org_MS"/> وظيفًا وظيفًا فوق مور معبد<lb/>جاء في الجزء الأول (ص52) وكتب هكذا: تباري عنان الناجيات <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>(2) كأن كناسى ضالة يكنفانها <gap resp="#org_MS"/> وأطر قسي تحت صلب مؤيد<lb/>ورد في الجزء الثلاثين (ص42) وكتب الشطر الثاني هكذا:<lb/>وأظرف شيء.. إلخ<lb/>(3)<lb/>ألا أيهذا الزاجري أحضر الوغى <gap resp="#org_MS"/> وأن أشهد اللذات هل أنت مخلدي<lb/>ورد في ثلاثة مواضع آخرها في الجزء الثلاثين وكتب بدل الزاجري: الراجزي.<lb/>(4)<lb/>أرى الموت يعتام الكرام ويصطفي <gap resp="#org_MS"/> عقيلة مال الفاحش المتشدد<lb/>ورد في الجزء الثلاثين (ص154) وكتب بدل يعتام: يغتام، بالغين المعجمة. والمتشدد كتب بدلها: المتشدذ بالذال المعجمة آخر الحروف، ووضع كلمة النفوس<lb/>بدل الكرام في الشطر الأول.<lb/>(5) لعمرك إن الموت ما أخطأ الفتى <gap resp="#org_MS"/> لكالطول المرخى وثنياه باليد<lb/>في الجزء الأول (ص360) ووضع بدل كلمة وثنياه: وتنساه. ولذلك استعصى<lb/>المعنى على المصحح فأحال على عدد (7) وياليته أحال على المعلقة فيعرف ما<lb/>خفي عليه.<lb/>من دالية النابغة<lb/>(6) وقفت فيها أصيلاًلا أسائلها <gap resp="#org_MS"/> عيت جوابًا وما بالربع من أحد<lb/>إلا أواري لأيًا ما أبينها <gap resp="#org_MS"/> والنؤى كالحوض بالمظلومة الجلد<lb/>جاء البيتان في خمسة مواضع إلا أنهما جاء في بعضها تامين وفي بعضهما مقتصرًا<lb/>فيهما على ما إليه الحاجة ففي الجزء الأول (ص60) كتب الشطر الأول من البيت<lb/>الثاني هكذا:<lb/>ألا أواري لأياما 7 أبينها * وكتبوا أسفل الصفحة: هكذا البيت بالأصل وهو<lb/>كما لا يخفى لا معنى له فلينظر.<lb/>وفي الجزء الأول (ص180) كتب هذا الشطر بعينه: * ألا أواري لأيام<lb/>أبينها* ولم يعقب عليه هنا ولعله فهمه.<lb/>وفي الجزء الخامس (ص164) وضع الشطر ولكن المصحح لم يفهمه<lb/>فوضع وسطه عدد (7) .<lb/>وفي الجزء الحادي عشر (ص109) وضع بدل كلمة لأيا: لأبا، بموحدة<lb/>ولعله فهم هنا المعنى فترك البيت من غير تعقيب<lb/>وفي الجزء الثلاثين (ص126) كتب الشطر الثاني من البيت الأول والأول<lb/>من الثاني هكذا:<lb/>وما بالربع من أحد إلا <gap resp="#org_MS"/> أوارويّ لأباما أتيتها<lb/>(فنعوذ بالله)<lb/>(7)<lb/>من وحش وجرة موشى أكارعه طاوي المصير كسيف الصيقل الفرد<lb/>ورد في الجزء السابع (ص169) والشطر الأول هكذا:<lb/>*من وحس وجوه موسى أكارعه *<lb/>ولا ندري كيف فهمه المصحح وأين غاب عنه عدد (7) ؟<lb/>(8) إلا سليمان إذ قال المليك له <gap resp="#org_MS"/> قم في البرية فاحددها عن الفند<lb/>وخيس الجن أنى قد أذنت لهم <gap resp="#org_MS"/> يبنون تدمر بالصفاح والعمد<lb/>البيت الأول ورد في الجزء الأول (ص221) وكتب في آخره: على الفند: وهو<lb/>خطأ وجاء الثاني في الجزء الثالث عشر (ص 54) وكتب الشطر الثاني هكذا:<lb/>يبنون تدمي <gap resp="#org_MS"/> إلخ، واشتبه المعنى على المصحح فأحال على عدد (7) .<lb/>(9) لا تقذفني بركن لا كفاء له <gap resp="#org_MS"/> وإن تأثفك الأعداء بالرفد<lb/>ورد في الجزء الثلاثين (ص198) وكتب الشطر الثاني هكذا: ولو تؤثفك <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ وهو غلط في الرسم يحرف المعنى.<lb/>(10) أزف الترحل غير أن ركابنا <gap resp="#org_MS"/> لما تزل برحالنا وكأن قد<lb/>في الجزء السابع والعشرين (ص43) وكتب أول الشطر الثاني هكذا (لما يزل)<lb/>(11) غنيت بذلك إذ هم لي جيرة <gap resp="#org_MS"/> منها بعطف رسالة وتودد<lb/>في الحادي عشر (ص65) وورد الشطر الثاني هكذا: منها تعطف وتناله وتودد،<lb/>وأحيل على عدد 7.<lb/>(12) والبطن ذو عكن خميص لين <gap resp="#org_MS"/> والنحر تنفجه بثدي مقعد<lb/>في السادس (ص 48) وكتب الشطر الثاني هكذا: والبحر منفحة بيدي مقعد<lb/>(نعوذ بالله) .<lb/>(13)<lb/>نجلو بقادمتى حمامة أيكة <gap resp="#org_MS"/> بردا أسف لثانه بالإثمد<lb/>في التاسع عشر (ص60) وكتب هكذا:<lb/>نحلو بقادمتي جماعة أيكة <gap resp="#org_MS"/> بردا أسف لثانه بالإثمد<lb/>(14)<lb/>تخب إلى النعمان حتى تناله <gap resp="#org_MS"/> فدى لك من رب طريفي وتالدي<lb/>في الأول (ص47) وقد كتب الشطر الثاني<lb/>* فدى لك من رب تليدي وطارفي*<lb/>وهو تحريف لأن القصيدة دالية وقبل البيت<lb/>فلا بد من عوجاء تهوي براكب <gap resp="#org_MS"/> إلى ابن الجلاح سيرها ليل قاصد<lb/>(15)<lb/>أريني جوادًا مات هزلاً لعلني <gap resp="#org_MS"/> أرى ما ترين أو بخيلاً مخلدا<lb/>في الأول (ص413) وهو من كلمة لحاتم، وقد وضع في آخر الشطر الأول كلمة:<lb/>لأنني: بدل: لعلنى، وهو تحريف.<lb/>(16) تمسي إذا العيس أدركنا نكائثها <gap resp="#org_MS"/> خرقاء يعتادها الطوفان والزود<lb/>في التاسع (ص20) وهو للراعي يصف ناقته وتأمل كيف حرفوه!<lb/>يضحي إذا العيش أدركنا <gap resp="#org_MS"/> حرفا يعتادها الطوفان والرود<lb/>(17)<lb/>فقلت لهم ظنوا بألفي مدجج <gap resp="#org_MS"/> سراتهم في الفارسيّ المسردّ<lb/>من كلمة لدُرَيْد بن الصِّمَة يرثي بها أخاه وقد جاء في موضعين في الثالث عشر<lb/>(ص51) وكتب الشطر الأول هكذا: فطنوا بألفي فارس مثلث. وجاء في الخامس<lb/>والعشرين (ص76) وكتب الشطر الأول فيه هكذا:<lb/>* فقلت لهم ظنوا بألفي مذحج *<lb/>(18) صاديًا يستغيث غير مغاث <gap resp="#org_MS"/> ولقد كان عصرة المنجود<lb/>لأبي زبيد الطائي وورد في الثاني عشر (ص129) ووضع فيه كلمة: عصره، بها<lb/>بدل عصرة بتاء.<lb/>(19) أتيت حُريثا زائرًا عن جنابة <gap resp="#org_MS"/> فكان حريث عن عطائي جامدا<lb/>للأعشى يذكر أن الحارث بن وعلة وهوذة بن علي وكان قصد الأول فلم يحمده<lb/>وعرج عنه إلى الثاني وورد البيت في موضعين أولهما في الخامس (ص48)<lb/>أبيت حزينًا زائرًا عن جنابة <gap resp="#org_MS"/> فكان حريب في عطائي جاهدا<lb/>الثاني في العشرين (ص24) هكذا:<lb/>أبيت حزينا زائرًا عن جنابة <gap resp="#org_MS"/> فكان حريث عن عطائي جاحدا<lb/>(20)<lb/>تضيفته يومًا فقرب مجلسي <gap resp="#org_MS"/> واصفدنى على الزمانة قائدا<lb/>من الكلمة السابقة يشير إلى هوذة بن علي وكتبت الكلمة الأخيرة هكذا: فائدًا، بفاء<lb/>وصوابها بقاف.<lb/>(21) فبات يعد النجم في مستجيرة <gap resp="#org_MS"/> سريع بأيدي الآكلين جمودها<lb/>في السابع والعشرين (ص22) هكذا:<lb/>فباتت بعد النجم في سحيرة (نعوذ بالله) .<lb/>(22)<lb/>فلا أنا بدع من حوادث تعتري <gap resp="#org_MS"/> رجالاً عرت من بعد بؤس وأسعد<lb/>لعدي بن زيد وورد في السادس والعشرين (ص4) ووضع فيه كلمة: موس،<lb/>بدل بؤس.<lb/>(23)<lb/>شاقتك ظعن الحي حين تحملوا <gap resp="#org_MS"/> فتكنسوا قطنًا يصر خيامها<lb/>من معلقة لبيد ورد في الجزء السابع والعشرين (ص83) وكتب هكذا<lb/>ساقيك ظعن الحى يوم تحملوا <gap resp="#org_MS"/> فتكسبوا قطبا بصر خيامها<lb/>(24) من كل محفوف يظل عصية <gap resp="#org_MS"/> زوج عليه كلة وقرامها<lb/>من معلقة لبيد ورد في الجزء الثامن (ص45) وكتب هكذا:<lb/>من كل محفوف نطيل غصية <gap resp="#org_MS"/> زوج عليه كلة وقوامها<lb/>وفزع المصحح إلى عدد 7 ولو فزع إلى نسخة من المعلقات لأمكنه تصحيح البيت.<lb/>(25) فمضى وقدمها وكانت عادة <gap resp="#org_MS"/> منه إذا هي عرّدت إقدامها<lb/>من معقة لبيد ورد في الجزء السابع (ص98) وكتب فيه بدل عردت: عرب،<lb/>ولا معنى لها.<lb/>(26) فتوسطا عرض السري وصدعا <gap resp="#org_MS"/> مسجورة متجاورًا قلامها<lb/>من معلقة لبيد، ورد في ثلاثة مواضع (1) في الجزء السادس عشر (ص 47)<lb/>زهنا استبدلت مسحورة بمسجورة، ومتجاوزا بـ (متجاورًا) (2) في السابع<lb/>والعشرين (ص11) وهنا صححت الغلطة الأولى لأن فيها الشاهد وبقيت الثانية<lb/>على حالها (3) في الثلاثين (ص38) وهنا أنشد البيت صحيحًا.<lb/>(27) لمعفر قهد تنازع شلوه <gap resp="#org_MS"/> غبس كواسب لا يمنّ طعامها<lb/>من معلقة لبيد في الأول (ص288) وقد حرف أقبح تحريف فكتب هكذا:<lb/>لمعقر فهد تنازع سلوة <gap resp="#org_MS"/> عبس كواسب لا تميز طعامها<lb/>(28) حتى إذا يئس الرماة أرسلوا <gap resp="#org_MS"/> غضفًا دواجن قافلاً أعصامها<lb/>في الثالث عشر (ص91) وكتب بدل الشطر الثاني:<lb/>* عصفاً دواجن ناقلاً أعصامها *<lb/>(29) تراك أمكنة إذا لم أرضها <gap resp="#org_MS"/> أو يعتلق بعض النفوس حمامها<lb/>في الخامس والعشرين (ص55) وكتب بدل تراك: أنزال، ويعتلق بالتاء<lb/>وهو غلط.<lb/>(30) بها العين والآرام يمشين خلفة <gap resp="#org_MS"/> وإطلاؤها ينهضن من كل مجثم<lb/>من معلقة زهير، في الثاني (ص37) ووضع فيه بدل خلفة خلفه وبدل مجثم:<lb/>محثم، وجاء أيضاً في التاسع عشر (ص19) وأنشد صحيحًا.<lb/>(31) أثافيّ سفعًا في معرّس مرجل <gap resp="#org_MS"/> ونؤيا كجذم الحوض لم يتثلم<lb/>ورد في الأول (ص285) وفيه شفعًا بدل سفعا، وكجرم بدل كجذم.<lb/>(32) فلما وردن الماء زرقاً جمامه <gap resp="#org_MS"/> وضعن عصي الحاضر المتخيم<lb/>في الثلاثين (ص101) وفيه درقًا بدل زرقًا.<lb/>(33) وقد قلتما أن ندرك السلم واسعًا <gap resp="#org_MS"/> بمال ومعروف من الأمر نسلم<lb/>في الثاني (ص181) وفيه جعل ندرك ونسلم، بتاء التكلم وهو غلط، وإنما<lb/>هما بالنون.<lb/>(34) فتنتج لكم غلمان أشأم كلهم <gap resp="#org_MS"/> كأحمر عاد ثم ترضع فتفطم<lb/>في الثاني (ص 56) وفيه جعل الأفعال الثلاثة: تنتج وترضع وتفطم بالياء،<lb/>وإنما هي بالتاء لأن الحديث عن الحرب المذكورة في قوله:<lb/>وما الحرب إلا ماعلمتم وذقتم <gap resp="#org_MS"/> وما هو عنها بالحديث المرجم<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>قد تركنا طريقتنا هنا في نقط الياء المتطرفة لأن الطبعة المنتقدة لا نقط للياء<lb/>فيها وهو ما عليه كاتب النقد وتساهلنا في مثل لفظ (الثاني وفي) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p750" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1521.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>(تفسير جزء عم يتساءلون)<lb/>تلامذة المدارس الأميرية وكثير من المدارس الأهلية يحفظون الجزأين<lb/>الأخيرين من القرآن، ولكنهم لا يفهمون معاني سورهما التي تتلى عادة في الصلاة<lb/>وقد توجهت عزيمة الأستاذ الإمام رئيس الجمعية الخيرية إلى تفسيرهما لأجل قراءة<lb/>تفسيرهما في مدارس الجمعية إلزامًا ولينتفع بهما من شاء من المسلمين في المدارس<lb/>وغيرها، وقد تم تفسيره لجزء عم يتساءلون وقال في مقدمته أنه كتب (ليكون مرجعًا<lb/>للأساتذة لمدارس الجمعية في تفهيم التلامذة معاني ما يحفظون من الجزأين<lb/>لينشأوا متعودين على فهم ما يحفظون وتدبر ما يقرؤون، وليكون ما في تلك<lb/>السور من دلائل التوحيد والعظات والعبر، مشرقًا للعقائد السليمة في نفوسهم،<lb/>وعاملاً للإصلاح في أعمالهم وأخلاقهم) وقد تبرع حفظه الله بالتفسير للجمعية<lb/>فطبع على نفقتها. أما الجزء فإن أكثر سوره مكية وهى من أول القرآن نزولاً لذلك<lb/>تراها تقرر أساس الدين وأصوله الكلية بالإجمال وهي توحيد الله تعالى والحياة<lb/>الآخرة وعمل الخير وترك الشر وهذا ما يحتاج كل ناشئ من البشر إلى الاهتداء<lb/>به ولو من غير المسلمين. وأما التفسير فحسبنا أن نقول أنه للشيخ محمد عبده، وإن<lb/>كان لا بد من التنبيه على بعض المسائل التي انفرد بتحريرها فيه دون من أعرف<lb/>من المفسرين فليكن ذلك ما روي من أن النبي صلى الله عليه وسلم سحر، وأن سورة<lb/>الفلق نزلت في ذلك. ولا تغفل فيه عن الدقة في تجلية المعاني بما يطابق العلم<lb/>الحديث مع المحافظة على مذهب السلف كقوله في معنى بناء السماء: (والبناء ضم<lb/>الأجزاء المتفرقة بعضها إلى بعض مع ربطها بما يمسكها حتى يكون عنها بنية<lb/>واحدة وهكذا صنع الله بالكواكب، وضع كلاًّ منها على نسبة من الآخر مع ما يمسك<lb/>كلاًّ في مداره حتى كان عنها عالم واحد في النظر، سُمي باسم واحد وهو السماء التي<lb/>تعلونا <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ.<lb/>ثمن النسخة من الجزء خمسة قروش صحيحة فهي على قلتها في مقابلة<lb/>الكتاب إعانة للجمعية الخيرية، وأجرة البريد قرش واحد وهو يطلب من مكتبة<lb/>الجمعية ومن إدارة مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> بمصر.<lb/>* * *<lb/>(كتاب الصناعتين: الكتابة والشعر)<lb/>سبق أهل القرون الثلاثة الأولى للإسلام ببلاغة القول وفصاحة المنطق.<lb/>وحس الأسلوب، وكمال البيان، وكان ما طرأ على اللغة من العجمة، وما اختاره<lb/>الضعفاء من الصنعة والكلفة، مغلوبًا صاحبه على أمره، مغمولا في أهل عصره.<lb/>ثم قوي في القرن الرابع والخامس سلطان المتكلفين، وكثر عدد الكتاب الأعجميين،<lb/>فانبرى أهل الذوق السليم والنقد الصحيح من فرسان الآداب وأئمة الكتاب<lb/>إلى كشف عوارهم وهتك أستارهم، وكان من السابقين في هذا المضمار أبو هلال<lb/>الحسين بن عبد الله بن سهل العسكري المتوفى سنة 395 وأشهر ما كتبه في<lb/>البلاغة كتاب (الصناعتين) وقد بين سبب تأليفه في المقدمة فأورد أمثلة من<lb/>الكلام الفج الغليظ، والوخم الثقيل، مما قاله الأعراب واختاره محبو الغريب<lb/>والإغراب من علماء الإعراب، ثم قال: (فلما رأيت تخليط هؤلاء الأعلام فيما<lb/>راموا من اختيار الكلام، ووقفت على موقع هذا العلم من الفضل ومكانه من<lb/>الشرف والنبل، ووجدت الحاجة إليه ماسة، والكتب المصنفة فيه قليلة. وذكر أن<lb/>أكبرها وأحسنها كتاب (البيان والتبيين) وقال بعد وصفه وعدم كفايته: فرأيت أن<lb/>أعمل كتابي هذا مشتملاً على جميع ما يُحتاج إليه في صنعة الكلام: نثره ونظمه،<lb/>ويستعمل في محلوله ومعقوده؛ من تقصير وإخلال وإسهاب وإهذار.<lb/>ثم ذكر أبوابه وما فيها من المسائل كموضوع البلاغة وحدودها ووجوهها<lb/>وتمييز جيد الكلام من رديئه , ومعرفة الصنعة فيه وبيان حسن السبك وجودة<lb/>الوصف، وذكر الإيجاز والإطناب وحسن الأخذ والتضمين وقبحه والقول في التشبيه<lb/>والسجع والازدواج وأنواع البديع ومقاطع الكلام ومباديه. وفي كل باب وفصل منه<lb/>من الأمثلة المختارة ما يطبع ملكة البلاغة في النفوس المستعدة. وقد طبع الكتاب<lb/>طبعًا جميلاً في الآستانة على نفقة أحمد أفندي ناجي الجمالي ومحمد أمين أفندي<lb/>الخانجي الكتبي ويطلب منهما ومن إدارة مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> وثمن النسخة منه غير مجلدة<lb/>عشرة قروش صحيحة والمجلدة تجليدًا أفرنجيًّا 15 وأجرة البريد قرشان.<lb/>* * *<lb/>(تاريخ علم الأدب عند الإفرنج والعرب وفيكتور هوكو)<lb/>وهو كما قال ناشره: يشتمل على مقدمات تاريخية واجتماعية في علم الأدب<lb/>عند الإفرنج وما يقابله من ذلك عند العرب من إبان تمدنهم إلى عصورهم الوسطى<lb/>وما اقتبسه الإفرنج عنهم من الأدب والشعر في نهضتهم الأخيرة وخصوصًا على يد<lb/>فيكتور هوكو. ويلحق بذلك ترجمة هذا الشاعر الفيلسوف ووصف مناقبه ومواهبه<lb/>ومؤلفاته ومنظوماته وغير ذلك. طبع الكتاب في في مطبعة الهلال بنفقتها وكان نشر<lb/>في الهلال وقد عزي إلى المقدسي (ونظن أنه محمد روحي أفندي الخالدي الشهير)<lb/>والكتاب مما يقرأ ويشكر لمؤلفه العناية بتصنيفه لما فيه من الفوائد التي تذكر أبناء<lb/>هذه اللغة بما يجب عليهم لإحياء لغتهم وما يفتح لمتأدبها من الأبواب الجديدة للفكر<lb/>والشعر. ولولا ضيق في الوقت وكثرة في الكتب المهداة الجديرة بالنظر فيها لوفيته<lb/>حقه من النقد، وقد فتحته عند كتابة هذه الكلمات فوقع نظري في الصفحة (51)<lb/>على ذكر أشهر الشعراء المولدين فإذا هو يقول في أبي تمام: هو ميال للتصنع<lb/>والتكلف والتعويص في المعاني. ولم يصفه ولا شعره بأكثر من هذا، وقد ظلمه فهو - ولا ننكر الصنعة والتفاوت في كلامه - في مقدمة الطبقة العليا وله من<lb/>المحاسن ما لم يدرك فيه شأوه أحد ممن حاول مجاراته. وذكر أبا نواس فقال: وله سبك جيد وحلاوة ورقة، وهو ما وصفه به المتقدمون، ولكن كان يجب أن<lb/>يوفيه حقه فهو أشعر المولدين على الإطلاق حاشا بشار بن برد. والكتاب يطلب<lb/>من مكتبة الهلال وثمنه عشرة قروش.<lb/>* * *<lb/>(إرشاد القاصد إلى أسنى المقاصد)<lb/>رسالة نفيسة للشيخ شمس الدين محمد بن إبراهيم بن ساعد الأنصاري<lb/>السنجاري من علماء القرن الثامن (توفي سنة 749) ذكر فيها أنواع العلوم<lb/>وأصنافها وموضوعاتها ومنافعها ومراتبها، فذكر ستين علمًا وأرشد في كل علم إلى<lb/>كتب من أحسن ما صنف فيه، ومنها علم النواميس وعلم البيطرة والبيزرة وعلم<lb/>المرايا المحرقة وعلم عقود الأبنية وعلم مراكز الأثقال وعلم جر الأثقال وعلم أنباط<lb/>المياه وعلم البنكامات وعلم الآلات الحربية. ومن هذه الرسالة يتبين لمن لم يطلع<lb/>حق الاطلاع على تاريخ المسلمين أن سلفنا رحمهم الله لم يتركوا علمًا من علوم<lb/>العمران وغيرها إلا واشتغلوا به وحصلوه وألفوا فيه وقد اخترنا ذكر بعض العلوم<lb/>التي صارت غريبة عندنا حتى إن علماء الأزهر لا يدرون موضوعاتها ولا أن<lb/>سلفهم الصالح اشتغل بها، فما بالك بما ذكره من سائر العلوم الرياضية والطبيعية<lb/>والاجتماعية كعلم السياسة وعلم تسطيح الكرة وعلم الآلات الظلية وعلم حساب<lb/>التخت والميل، ولو اقتُرح على علماء الأزهر إدخال شيء من هذه العلوم فيه<lb/>لصاحوا صيحة منكرة وقالوا: إن هذا إلا إزهاق لروح الدين وإبطال لعلومه من<lb/>المسلمين، فهل نصدق أنهم أعرق في الدين من آبائهم الأولين وسلفهم الصالحين؟<lb/>وقد أحيا هذه الرسالة بعد ما قُبرت في المكاتب القديمة الشيخ طاهر المغربي<lb/>الشهير بغيرته وعلمه، وأصلح بالمقابلة على ما عثر عليه من نسخها ما أفسد النساخ<lb/>فيها، وطبعت على نفقة أسعد بك حيدر أحد وجهاء قضاء بعلبك، وصححها سليم<lb/>أفندي البخاري من علماء <placeName>دمشق</placeName>، فجزى الله الأستاذين والبيك الجزاء الحسن على ما<lb/>أحسنا إلينا بهذه النصيحة والموعظة الحسنة.<lb/>* * *<lb/>(الزهرة السوداء)<lb/>قصة لإسكندر دوماس الكبير، الكاتب الفرنسي الشهير، نقلها إلى اللغة العربية<lb/>سامي أفندي نوار وموضوعها أن أحد علماء النبات كان مشغولاً باتخاذ الوسائل<lb/>الصناعية لإيجاد زهرة سوداء من (الطوليب) وأن حاسدًا كسولاً من جيرانه كان<lb/>يراقبه ليسرق الزهرة إذا هي وجدت ليفوز بشرف الاختراع وبالجائزة التي عينتها<lb/>لجنة معرض الزهور لمن يجيء بالزهرة وهي مائة ألف جنيه. ثم سجن العالم<lb/>بذنب سياسي اتهم به، فعشق ابنة السجان وعشقته وساعدته على تربية الزهرة بعد ما<lb/>وجد بصلة نباتها، وهيأه بالصناعة لإنباتها، حتى إذا ما ظهرت سرقها المراقِب<lb/>وقدمها للجنة الزراعة وكاد يفوز بالجائزة لولا أن تأثرته البنت وأثبتت سرقته إياها<lb/>بوجه كان مبرئًا لعاشقها من الذنب السياسي وانتهت القصة بتزوجه بها. هذا<lb/>الموضوع كله ولكنه مبسوط في 240 صفحة بسطاً يروق ويفيد بما فيه من تصوير<lb/>سلامة القلب وكرم الأخلاق والتوله في حب العلم والعشق المُجمَّل بالعفة والنزاهة،<lb/>كما يفيد الكتاب بأسلوب الإسهاب؛ وقد أودعها المترجم من التنبيه على مواضع<lb/>الاستفادة بما وضعه في خلال الكلام بين الأقواس ما يزيد في فائدتها الأدبية. وقد<lb/>طبع القصة صاحب مكتبة الشعب في مطبعته وهي تطلب منها وثمنها خمسة قروش<lb/>صحيحة.<lb/>* * *<lb/>(برح الخفاء)<lb/>سبق ذكر هذه القصة في تقريظ سوابقها وقد صدرت بعد صدورهن وفيها من<lb/>الفوائد تصوير الصدق والوفاء في الصحبة وتمثيل الروابط الطبيعية بين الأهل<lb/>والأقربين وكيف تبلغ كمالها في بيوت المجد، وبيان سوء عاقبة فاسدي الأخلاق في<lb/>أنفسهم وأهليهم ولا تنس ما مهدت له القصة التي قبلها من بيان طريق اختيار<lb/>الأزواج وما للإفرنج من الحيل في ذلك، فعسى أن يتنبه قراء هذه القصص لهذه<lb/>العِبر ولا يكون حظهم منها محض التفكه، كالجاهلين الذين يرون العبر بأعينهم في<lb/>الخليقة كل يوم ولا يفقهون.<lb/>* * *<lb/>(الأرجوزة العصرية)<lb/>نظم أخنوخ أفندي فانوس المحامي المشهور بمصر أرجوزة سماها بهذا الاسم<lb/>(تبحث في تاريخ اليابان وأسباب تقدمها وفي أن كثيرًا من الشرائع الدينية جاءت<lb/>بحسب الظروف والمكان، ونصائح للأمة المصرية، وتحرير المرأة، وأضرار<lb/>تعدد الزوجات، وأضرار الطلاق والتسري، وغير ذلك من المباحث الهامة) بهذا<lb/>عرفها وقدمها إلى الأمة المصرية سلالة أولئك الفراعنة ورعاياهم الذين تنطق<lb/>آثارهم بمدنيتهم، وإلى الإنسانية. وإننا نورد منها أمثلة، قال في فاتحتها:<lb/>ما لليباني عن خباه مالا <gap resp="#org_MS"/> فزلزل السهول والجبالا<lb/>وذكره صبح في الآذان <gap resp="#org_MS"/> يشجي نفوس القوم كالألحان<lb/>وبطشه قد سار في الركبان <gap resp="#org_MS"/> أحدوثة الفرسان والشجعان<lb/>وحبه للموت والجهاد <gap resp="#org_MS"/> في خدمة الأوطان والبلاد<lb/>أضحى نشيد القوم في (النوادي) <gap resp="#org_MS"/> لم تخلُ منه بقعة أو وادي<lb/>قد حير الألباب والعقولا <gap resp="#org_MS"/> إذ خالف المعقول والمنقولا<lb/>فيله شبلاً نراه أسدًا <gap resp="#org_MS"/> في لحظة معفراً مرعداً<lb/>قد اذبأر الشبل والناب بدا <gap resp="#org_MS"/> فاذعر الدب فولّى وعدا<lb/>وكل يوم يكشف الستار <gap resp="#org_MS"/> عن آية فيها النهى تحار<lb/>لكن هذي آية بالزمان <gap resp="#org_MS"/> هادية الشيوخ والشبان<lb/>ثم ذكر أن لكل شيء سببًا وأن سبب ارتقاء اليابان ما وهبه الميكادو الحاضر<lb/>من الحرية في الرأي والدين والرواية، وانتقل من هنا إلى ذم التعصب الذميم الذي<lb/>يخرب البلاد ويهلك الأمم ومنه إلى اختلاف الشرائع والأديان باختلاف الزمان<lb/>والمكان، وذكر الأمثلة من لدن آدم حتى انتهى إلى كلمة المسيح: (أعط ما لقيصر<lb/>لقيصر وما لله لله) فنظمها هكذا:<lb/>أما ترى المسيح ابن مريم <gap resp="#org_MS"/> إذ قال قولا صائبًا ومحكما<lb/>لمّا به احتاطوا وقالوا مكرًا <gap resp="#org_MS"/> العشر يعطى قيصراً أم نمرى<lb/>قال لهم وقوله حكم سرى <gap resp="#org_MS"/> لله أعطوا ما له وقيصرا<lb/>ثم زعم أن اليابان أدركوا هذه الحكمة فانطلقوا من بؤسهم للنعمة وذلك أن<lb/>كُتاب النصارى يأخذون من هذه الكلمة أو أكثر مما تعطي والناظم حسن القصد وإن<lb/>كان يعلم أنه لم يكن في اليابان أديان متنازعة وأن تنزعها كان سبب ضعفها السابق<lb/>وأن الحرية التي منحها الميكادو للأمة التي هي أزالت التعصب حتى تسنى لها<lb/>النهوض والارتقاء.<lb/>ويعلم أن الديانة البوذية لا تعصب فيها وذلك سهَّل على القوم اقتباس العلوم<lb/>والصنائع الأوربية عندما أحسوا بالحاجة إليها بعدما أرسلت إليهم حكومة الولايات<lb/>المتحدة سفنها الحربية ونكلت بها تنكيلاً، فمن هذه الجهة يصح أن نعتبر بمضرة<lb/>الجمود الذي يحول بيننا وبين اقتباس العلوم والصنائع النافعة لا سيما الحربية من<lb/>الأمم القوية وأن هذا الجمود الذي نسميه دينًا هو خلاف أمر الدين وسبب لضعفه<lb/>وإذلال أهله.<lb/>ثم ذكر ما يقصد من النصيحة بنظم الأرجوزة وهو:<lb/>وهذه نصيحتي الصفية <gap resp="#org_MS"/> إليكم من خالص الطوية<lb/>أن تجعلوا المسائل الدينية <gap resp="#org_MS"/> في حيز عن صالح الأرضية<lb/>وتقفوا في وجه كل مفسد <gap resp="#org_MS"/> وقفة من لا ينثني كالأسد<lb/>وتجعلوا المصرية الإخاء <gap resp="#org_MS"/> وكل شيء دونها هباء<lb/>ومن هنا استطرد إلى ذكر النصائح في النساء والتعليم، وختمها بنصيحة الأمير<lb/>فقال:<lb/>إليك يا مليكنا المعظما <gap resp="#org_MS"/> نبسط كفًّا سائلا مسترحما<lb/>رعاية للأمة الحزينة <gap resp="#org_MS"/> قبل فوات الفرص الثمينة<lb/>فأوسعن للفُضلا المجالا <gap resp="#org_MS"/> تحط في رحابك الرحالا<lb/>وأقصينّ الكاذب الخسيسا <gap resp="#org_MS"/> وأبعدنّ الخائن الدّسيسا<lb/>واجعل لديك الرتب السنية <gap resp="#org_MS"/> جوهرة ثمينة علية<lb/>ينالها النوابغ العظام <gap resp="#org_MS"/> أهل العلا الأفاضل الأعلام<lb/>فتزدهي في ملكك الآداب <gap resp="#org_MS"/> ويختفي من أرضك المعاب<lb/>وأمسك بحسن الرأي والمشورة <gap resp="#org_MS"/> من خبرة وحنكة مشهورة<lb/>ونظم سائر الأرجوزة كما ترى , ولعل نصائحها تنفع المستعد لقبولها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p756" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1522.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب حافظ إبراهيم إلى الشيخ محمد عبده</head>
               <lb/>
               <lb/>لما قدم حافظ أفندي إبراهيم الجزء الأول من ترجمة البؤساء إلى الأستاذ الإمام<lb/>كتب إليه الأستاذ كتاب شكر نشرناه في الجزء السابع من المجلد السادس (ص<lb/>(278) وقد جاء فيه: (فإن كان البؤس قد هبط على صاحبه (أي مؤلف الكتاب)<lb/>بتلك الحكمة، تم كان سببًا في امتيازك من بين المترفين بتلك النعمة (الترجمة)<lb/>سألت الله أن يزيد وفرك من هذا البؤس حتى يتم الكتاب على نحو ما ابتدأ) إلخ ,<lb/>وقد كتب حافظ في هذه الأيام بهذا الكتاب إلى الأستاذ يذكره بتلك الدعوة ويذكر<lb/>من تأثيرها، قال:<lb/>مولاي الأستاذ الإمام، دار الفلك دورته، وضرب الدهر ضربته، فشابت<lb/>ناصية الأمل، ونبت عذار الملل<lb/>وجاشت إليَّ النفس أول مرة <gap resp="#org_MS"/> فردت على مكروهها فاستقرت<lb/>ولولا يقين أخذته عنك، وخوف الله لبسته منك، لنعاني الأدب في ناديك وخرجت<lb/>منها وأنا أناديك: أيها المحب لأعدائه، الرحيم البر بأوليائه:<lb/>إني رجوتك للدنيا وعاجلها <gap resp="#org_MS"/> كما رجوتك يوم الدين للدين<lb/>فلئن فاتني ذلك منك في دار الفناء، فلن يفوتني إن شاء الله في دار البقاء،<lb/>ولكني ذكرت عزمك فشدّ مني، ونظرت في مأثور قولك فرَّفه عني، فبِت<lb/>أستغزر ما كنت أستنزر، وجعلت أتمزّز من تلك الصبابة الباقية، وآتدم<lb/>بالصبر على تكاليف هذه الفانية، نضبت الأولى، وعزني الصبر على الثانية،<lb/>فعمدت إلى التماس ما فوق الصبر إن كان فوقه فوق. فما زلت أنظر إلى الدنيا<lb/>من بعيد، وأتمثل فيها بقول مسلم بن الوليد:<lb/>دلت على نفسها الدنيا وصدقها <gap resp="#org_MS"/> ما استرجع الدهر مما كان أعطاني<lb/>حتى ذكرت تلك الدعوة التي دعوت عليّ في ذلك الكتاب الذي تقدمت به<lb/>إليّ فيها أيها الحكيم الذي لا يفاجأ في دهره، ولا يبادر في شيء من أمره، لم<lb/>يكن فتاك من فلاسفة الهنود [1] فيتجمل بالصبر عن لمس النقود، ولا بالساكن<lb/>في عين شمس [2] فيصرع الأماني بقوة النفس، ولكنه ذلك المخلوق الذي عق<lb/>نفسه، وتولت الكواكب نحسه ونكسه، كلما وقت لأمر وقتًا ضحك منه المقدار. أو<lb/>حسب لشيء حسابًا أفسده عليه الليل والنهار، فهو في خفض إلا من العيش،<lb/>وفي عزلة إلا عن الدهش والطيش، فأنفحه أيها الإمام بنفحة من نفحاتك،<lb/>وأدركه أيها المخلص بدعوة من دعواتك. فإني رأيتها إلى السماء أقرب منها<lb/>إلى فيك. وإلى استجابة الله أسرع منك إلى من يناديك، ولا تنزل أمري على<lb/>الجرأة عليك، إذا نفضت في هذا الكتاب جملة حالي إليك، فأنت صاحب الدعوة<lb/>الأولى ولك في محوها اليد الطولى، فكن صاحب الثانية، وإلا فهي<lb/>القاضية. اهـ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يشير الكاتب إلى فيلسوف من صوفية الهنود البراهمة وفد على مصر في الشهر الماضي وهو ممن لم يمس في عمره نقدًا وإنما يعيش ويسافر على التوكل وقد زار الأستاذ الأمام وتكلما في مسألة القدر وغيرها من معضلات المسائل الدينية والصوفية والفلسفية فقال الأستاذ أنه صوفي قح قد اتحد عقله وقلبه فيما هو عليه من علم واعتقاد، ولا يخفى أن المسلمين أخذوا التصوف الذي أساسه الوحدة والزهادة عن الهنود.<lb/>(2) يريد الكاتب بالساكن في عين شمس الأستاذ الإمام نفسه.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p759" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1523.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(حسن باشا عاصم)<lb/>ليس من شأن المنار أن يذكر من الأخبار , إلا ما هو محل العظة والاعتبار ,<lb/>وليس من الاتعاظ بالحوادث أبلغ من حوادث رجال الاستقلال والاستقامة، وقد شهد<lb/>كل من عرف حسن باشا عاصم من وطني وأجنبي أنه في مقدمة رجال العلم والعمل<lb/>والاستقلال والاستقامة والإدارة والنظام، عرفوا ذلك منه بالمشاهدة والاختبار إذ كان<lb/>رئيسًا للنيابة ثم قاضيًا أهليًا ثم رئيسًا للتشريفات الخديوية ثم رئيسًا للديوان الخديوي<lb/>وقد أخذه الأمير من كرسي القضاء إلى قصر الإمارة لما عرف عنه من الجد<lb/>والنظام وكانت دائرة التشريفات قبله مختلة فأقامها على نظام ثابت خضع له حتى<lb/>الأجانب ثم رقاه إلى أكبر وظيفة في القصر وهي رياسة الديوان الخديوي فكان<lb/>صاحب المؤيد يومئذ يفتخر بحسن اختيار الأمير للرجال تفضيلاً له على اختيار<lb/>الحكومة التي تخرج مثل حشمت باشا من المديرين وتقر فيها مثل فلان وفلان.<lb/>وقد حدث في أواخر رمضان أن أحال الأمير هذا الرجل على المعاش من<lb/>غير سبب ذكر في أمر الإحالة فدهش الناس لذلك وما فتئوا يلهجون به. وقد<lb/>اتفقت الجرائد المنتشرة التي لها رأي على الثناء على حسن باشا والاعتراف<lb/>بفضله واستقامته، ومن أصحابها من اكتفى بالشهادة له بالاستقامة والصدق في خدمة<lb/>الأمة وخدمة الأمير كصاحب المؤيد والأهرام ومنها ما ذكر مع الثناء تعليلاً للإحالة<lb/>على المعاش كالمقطم، فإنه ذكر أن حسن باشا في عدله واستقامته قد خلق لأن<lb/>يكون قاضيًا لا لأن يكون في بلاط الأمراء.. . وأما (اللواء) فإنه رجح أن<lb/>سبب الإحالة غضب الأمير على رئيس ديوانه منذ حدثت مسألة استبدال<lb/>مزرعة الأمير المعروفة بمشتهر بأرض لديوان الأوقاف في الجيزة، والمسألة<lb/>مشهورة وملخصها أن طالب الاستبدال كان طلب من ديوان الأوقاف ثلاثين ألف جنيه<lb/>زيادة فما رضي الديوان حتى أخذ منه عشرين ألف جنيه فكانت الخسارة<lb/>بالنسبة إلى طلبة الأول خمسين ألف جنيه وكان ذلك بموافقة حسن باشا إذ كان<lb/>عضوًا نائبًا عن الأمير في مجلس ديوان الأوقاف الأعلى الذي تجري أمثال هذه<lb/>الأعمال بموافقته. والتفصيل معروف للناس فلا نطيل به ومهما كان من السبب في<lb/>ذلك فإن أهل العقل والفضل آسفون لحرمان حكومة البلاد من خدمة هذا الرجل<lb/>النابغة وجازمون بأن هذا من دلائل الانحطاط. ونحن جازمون مع هذا بأن حرمان<lb/>الحكومة من خدمته ربما يكون سببًا لزيادة حظ الأمة منها فقد كان على اشتغاله<lb/>بأعمال الحكومة يخدم الجمعية الخيرية أجل خدمة وكذلك جمعية إحياء العلوم<lb/>العربية، فكيف به وقد صار وقته أوسع وقد عرفناه لا يضيع شيئًا من الوقت<lb/>سُدى باختياره؟ وإنما كتبنا هذه الكلمات التي هي عند المصريين من قبيل: السماء<lb/>فوقنا، لنرغب من يقرأ المنار في سائر البلاد في التأسي برجال الجد<lb/>والاجتهاد.<lb/>***<lb/>(استعراض الأمير لجيش الاحتلال احتفالاً بجلوس ملك الإنكليز)<lb/>جرت عادة المحتلين بأن يستعرض عميدهم جيش الاحتلال في ميدان قصر<lb/>عابدين لِما لا يخفى، وقد سبق من توفيق باشا الخديوي السابق التراءي للجيش من<lb/>شرفة القصر ولكن عباس باشا الخديوي الحالي أعرض عن ذلك حتى كان في<lb/>احتفال هذا العام وكان في أول أيام الصيام أن خرج بملابسة العسكرية وحضر<lb/>الاستعراض مع اللورد كرومر تحت العلم الإنكليزي فكان لذلك تأثير عظيم في<lb/>النفوس ومحي بهذا مع ما سبقه من قبيله ما كان يتوهمه الدهماء من أن الأمير هو<lb/>المعارض للمحتلين، وأن النظار هم المشايعون لهم، وعلموا أنه أشد من نظاره وفاقًا<lb/>معهم؛ لأن أولئك يوافقونهم لمكان القوة فيما يريدون؛ وهو يمنحهم أكثر مما<lb/>يطمعون، ولا نقول إلا أن ما ظهر وتبين نافع وأن خفاء الحقيقة قبله كان ضارًّا<lb/>لما فيه من غش الأمة والقذف بها في معامي الغرور والوهم، فللأمير وفقه الله تعالى<lb/>لكل ما يريضيه الشكر أن كذب بعمله المغرّرين المخادعين الذين شغلوا<lb/>قلوب الناس بمسألة وهمية وهي مقاومة المحتلين، ونسأل الله تعالى أن يوفق أهل هذه<lb/>البلاد إلى الاستفادة من هذه الحالة بالمحافظة على أرضهم وتثميرها وعمارتها<lb/>وبالعناية بتربية أولادهم وتعليمهم العلم النافع ليحيوا حياة اجتماعية شريفة يرتقون<lb/>بها إلى أن يكونوا أمة عزيزة، فإن الحرية الهادئة لا يرتقي فيها إلا المهذب المقتصد<lb/>ومن اتبع فيها هواه خسر دينه وديناه.<lb/>* * *<lb/>(إمارة نجد)<lb/>علم الواقفون على أخبار البلاد العربية أن عبد العزيز بن عبد الرحمن<lb/>الفيصل وارث إمارة نجد قد انتصر على ابن الرشيد في ملحمة فاصلة في 17رجب<lb/>فانهزم إلى طرف الإمارة تاركًا كل ما معه من السلاح والذخائر والمال الناطق<lb/>والصامت حتى قدروا خسارته بمبلغ 220 ألف ليرة عثمانية على الأقل وقتل ممن<lb/>معه 485 رجلاً ولم يقتل من جماعة ابن سعود إلا خمسة عشر رجلاً: 2 من عنيزة<lb/>و4 من الرس و3 من بريدة والباقي من أهل الجنوب. ولو شئنا لذكرنا عدد ما<lb/>ترك ابن الرشيد من الإبل والغنم والخيل والمدافع ولكن لا فائدة في التفصيل وإنما<lb/>الفائدة في بيان خطأ اشتهر بواسطة الجرائد الكاذبة التي تكتب ما يمليه الدينار أو<lb/>الهوى، فإن بعض أغنياء العرب من أنصار ابن الرشيد يوهمون الدولة بواسطة<lb/>الجرائد وحكام <placeName>العراق</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>الشام</placeName> أن ابن سعود يريد أن يؤسس دولة مستقلة<lb/>بضم <placeName>الحجاز</placeName> إلى نجد بحماية الإنكليز وأنه لا وسيلة إلى منع ذلك إلا بنصر ابن<lb/>الرشيد عليه وقد انخدعت الدولة أولاً فأمدّت ابن الرشيد بالمال والسلاح والرجال<lb/>ولكن لم يغن المدد شيئًا ثم أشاعت الجرائد الكاذبة زعمها انتصار ابن الرشيد أن<lb/>الدولة جهزت جيشًا آخر من <placeName>الشام</placeName> لمساعدته، وظهر كذبها، والحقيقة التي علمناها من<lb/>مصادر متعددة بريئة من السياسة وخداعها وأهوائها أن ابن مسعود يريد أن يكون<lb/>تحت سيادة <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، وأن يجعل لها من الحقوق والسلطة في نجد أكثر مما<lb/>كان لها بشرط واحد وهو أن لا تُدخل القوانين في تلك البلاد؛ فإن أهلها لايقبلون<lb/>إلا حكم الكتاب والسنة. وقد اجتهد ابن سعود في عرض رغبته هذه على الدولة<lb/>وايصالها إلى السلطان ولكن أعوان ابن الرشيد في <placeName>العراق</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName> حالوا<lb/>دون ذلك حتى تكفل به نقيب الأشراف في <placeName>البصرة</placeName> ويظن أنه أوصله إلى السلطان<lb/>ولكن لا ندري أظهر كل الحقيقة أم قضت سياسته بإظهار بعضها وإخفاء بعض ولا<lb/>حاجة لإيهام الدولة بأن ابن سعود يلجأ إلى الحماية الإنكليزية إذا هي أصرت<lb/>على إمداد ابن الرشيد وإسعاده فإننا نعلم أنه وقومه في تعصبهم الديني الشديد<lb/>يفضلون الفناء على الالتجاء إلى الإنكليز ونعلم أن أكثر البلاد العربية تخضع<lb/>له وتبغض ابن الرشيد لظلمه ولو شاء أن يستنجد أهل <placeName>اليمن</placeName> لأنجدوه فإن بلاده<lb/>متصلة ببلادهم وإن الخير للدولة أن تعيد هذه الإمارة إلى نصابها، وإن كانت في<lb/>ريب من أمره فلترسل إليه من أهل العلم والدين من يثق بهم ليقفوا على صحة<lb/>ما قلنا، والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1524.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>