<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="28" to="28" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">28</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3813.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1346" change="#d3e146">1346</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1927" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1927م</date>
         <pb n="n28-p657" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3814.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سمت القبلة<lb/>وأدلتها وأقواها بيت الإبرة والقطب الشمالي</head>
               <lb/>
               <lb/>(س25) من صاحب الإمضاء في أسريجه - منوفية مصر.<lb/>حضرة صاحب الفضيلة السيد محمد رشيد رضا أطال الله حياته<lb/>السلام عليكم ورحمة الله , وبعد عهدناك نصيرًا للشريعة عاملاً على توضيح<lb/>ما يَدْلَهِمّ علينا منها؛ لذا طرقنا باب فضيلتكم لنستنير برأيكم في موضوع تجادلنا فيه ,<lb/>ولم يقتنع كل منا بأقوال أخيه , نرجو التكرم بإثبات الحقيقة ولكم الأجر والثواب.<lb/>يا صاحب الفضيلة قال بعضنا: إن البوصلة (بيت الإبرة) هي العلامة<lb/>الوحيدة لقبلة الصلاة لأن عقربها لا يقف إلا مقابلاً لبناء الكعبة , فراجعه البعض<lb/>الآخر قائلاً: إن البوصلة ما وضعت إلا لمعرفة الجهات الأربع (الشمال ,<lb/>والجنوب , والشرق , والغرب) وبها يهتدي الملاحون والطيارون إلى الجهات التي<lb/>يقصدونها.<lb/>وعلامة القبلة: هي قطب السماء مستدلاًّ على ذلك بقول سادتنا العلماء في<lb/>كتب الفقه (شعرًا) :<lb/>قطب السما اجعل حذو أذن يسرى <gap resp="#org_MS"/> بمصر و<placeName>العراق</placeName> حذو الأخرى<lb/>والشأم خلفًا وأمامًا ب<placeName>اليمن</placeName> <gap resp="#org_MS"/> مواجهًا تكن بذا مستقبلن<lb/>وفسر الحذو أن يجعل القطب مقابلاً لثقب الأذن اليسرى.<lb/>فقال البعض الأول: إن معنى الحذو أن يكون القطب خلف الأذن لا مقابلاً لها،<lb/>وقال أيضًا: إن كتب الفقه محرفة , وكل واقف للصلاة في محراب المساجد كلها<lb/>حتى محراب الجامع الأزهر يجعل القطب خلف أذنه اليسرى لا مقابلاً لها , ثم قال:<lb/>إنه لا يصح مخالفة محراب المساجد , ولو تبين له بالدليل الشرعي أنه منحرف<lb/>انحرافًا كبيرًا , ثم قال: إنه لو قال كائن من كان بخلاف ذلك يكون كاذبًا ولا يصح<lb/>الاقتداء به.<lb/>لذا نرجو التكرم علينا بشرح أقوال الطرفين شرحًا وافيًا؛ حتى يتبين لنا<lb/>الحق فنتبعه , وهل الذي يجعل القطب خلف أذنه بمصر عامدًا متعمدًا صلاته<lb/>صحيحة أم لا؟ جعلكم الله مصباحًا نستضيء به في ظلمات الشبهات.<lb/>وتفضلوا يا صاحب الفضيلة بقول احتراماتنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مرسي سيف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بأسريجة - منوفية<lb/>(ج) إن بيت الإبرة تقف إبرته المشابهة لعقرب الساعة وأحد طرفيها متجه<lb/>إلى جهة الشمال دائمًا , وهو الطرف الأخضر القصير , والطرف الآخر متجه إلى<lb/>جهة الجنوب فيعرف بذلك الشرق والغرب وسائر الجهات غير الأصلية من الخطوط<lb/>التي ترسم في قاعدتها , فيستدل بها على القبلة من يعرف موقعها في كل قطر ,<lb/>والعلم الخاص بذلك علم تقويم البلدان , ولكن الفقهاء يذكرون ذلك في كتبهم , ومنهم<lb/>من ألف في ذلك رسائل مخصوصة، ومن المعلوم المنصوص في الكتب أن الجنوب<lb/>قبلة المدينة و<placeName>الشام</placeName> , والشمال قبلة <placeName>اليمن</placeName> وأما قبلة مصر فهي بين الجنوب والشرق،<lb/>ويقابلها <placeName>العراق</placeName> فقبلتها بين الجنوب والغرب، ويعرف هذا وذاك بخطوط بيت<lb/>الإبرة.<lb/>وأما نجم القطب الشمالي فهو أضبط الأدلة لمعرفة الجهات لأنه ثابت لا يتغير<lb/>موقعه في الشمال، فمن استدبره؛ كان متوجهًا إلى الجنوب , لذلك يجعله أهل الشام<lb/>وراء ظهورهم في صلاتهم إلخ.<lb/>فعلم من ذلك أن أهل مصر يجعلونه خلف الأذن اليسرى لأن قبلتهم بين<lb/>الجنوب والشرق , وحذو الشيء وحذاؤه مقابله وتجاهه لا خلفه , وإنما يكون<lb/>القطب حذاء ثقب الأذن اليسرى لمن كانت قبلته جهة الجنوب كأهل المدينة المنورة<lb/>وأهل <placeName>الشام</placeName>، وكذلك قال الفقهاء في الكتب التي نعرفها، فصواب الشعر الذي<lb/>ذكرتموه " خلف أذن يسرى " وإلا فهو خطأ.<lb/>وأما المحاريب في البلاد الإسلامية فالمتواتر منها معتمد لا يحتاج فيه إلى<lb/>اجتهاد، وليس لأحد فيها رأي، ومنها محراب الجامع الأزهر، ولا يعتد بقول من<lb/>يخالف ذلك ولا قول من يقول إن كتب الفقه محرفة - هكذا على الإطلاق - فكثير من<lb/>كتب الفقه في غاية الضبط والإتقان، وما يقع في بعضها من تحريف النساخ أو<lb/>المطابع فيعرفه الفقهاء، ومنها الأصول المصححة على مصنفيها أو خطوطهم<lb/>والمتلقاة بالإجازة والتلقين أحدهما أو كليهما. والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p659" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3815.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعريف الأمراض بالأوهام<lb/>وسؤال عن 3 أحاديث</head>
               <lb/>
               <lb/>(س26) لصاحب الإمضاء في <placeName>بيروت</placeName>.<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الإمام مفتي<lb/>الأنام ومرجع العلماء الأعلام شيخ الإسلام الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته , وبعد فإني أرفع لفضيلتكم السؤال الآتي<lb/>راجيًا التكرم بالإجابة عليه خدمة لله تعالى ولرسوله ولعامة المسلمين وخاصتهم ,<lb/>وأطلب إلى سيادتكم أن لا تحيلونا على فتاوى سبقت لكم في مجلدات مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title><lb/>بهذا الشأن لأننا خلو منها , والله تعالى يكلؤكم برعايته , ويمدكم بتوفيقاته ويجزل<lb/>لكم الأجر والثواب في الدنيا والآخرة.<lb/>ما قولكم دام فضلكم فيمن يتوهم له أنه إذا لبس الثوب الفلاني أو إذا دخل<lb/>المنزل الفلاني أو إذا فعل الأمر الفلاني أو إذا قرأ السورة الفلانية أو الآية الفلانية<lb/>أو الفائدة الفلانية وغير ذلك يصيبه المرض الفلاني أو المرض الفلاني أو يموت ,<lb/>وإذا قرأ أوراده في الصباح والمساء يتوهم أنه لم يقرأ الجملة الفلانية أو لم يبينها أو<lb/>يلحن فيها فيكررها المرة بعد المرة , فهل كل ذلك وسوسة شيطانية أم لا؟ وما حكم<lb/>الله تعالى ورسوله في ذلك كله؟ وهل لكل ذلك دواء شاف في الشريعة المطهرة أم<lb/>لا؟ - وهل هذان الحديثان الآتيان صحيحان معتمدان غير منسوخين أم لا وهما<lb/>(يس لما قرئت له) وفي رواية أخرى: (يس قلب القرآن) و (خذوا من القرآن ما<lb/>شئتم لما شئتم) ؟ تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل: عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ببيروت<lb/>(ج) للأمراض أسباب ليس منها لبس ثوب معين، أو دخول دار معينة،<lb/>أو قراءة آية أو سورة أو ورد ولا تركها، ولكن قد يكون في بعض الثياب أو الدور<lb/>أقذار مشتملة على جراثيم بعض الأمراض؛ فيكون لبسها أو دخولها سببًا للمرض<lb/>باتصال تلك الجراثيم باللابس أو المقيم في الدار لا لذات الثوب أو الدار- وما عدا<lb/>ذلك فأوهام خرافية لا علاج لها إلا العلم الصحيح بالأسباب والمسببات وسنن الله في<lb/>صحة الأبدان، ويحكم الشرع بأن هذه الأوهام جهالة ما أنزل الله بها من سلطان ,<lb/>وتكرار الآية أو الجملة أو الكلمة من الورد أو غيره لتوهم اللحن أو الترك وسوسة<lb/>شيطانية سببها كما قال العلماء قلة العقل أو الجهل بالشرع.<lb/>أما حديث: (يس لما قرئت له) فقال الحافظ السخاوي: لا أصل لهذا اللفظ ,<lb/>ولكن حديث (يس قلب القرآن) مروي وله تتمة , ولكنه ليس بصحيح , وأما حديث<lb/>(خذوا من القرآن ما شئتم لما شئتم) فلم أره في شيء من كتب الحديث. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p660" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3816.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاعتماد على كتب ابن تيمية والطاعن فيه</head>
               <lb/>
               <lb/>(س27) من صاحب الإمضاء في زنجبار<lb/>ما قولكم فيمن اعتقد وصرح بأن من يعتمد على كتب ابن تيمية الإمام<lb/>المشهور لا يؤخذ قوله ولا يجوز العمل بأقواله ولا أن يولى القضاء ولا الشهادة؟<lb/>بحجة أنه خرق الإجماع في ستين مسألة في مذهب أهل السنة والجماعة<lb/>محمد عبد الله قرنح<lb/>(ج) إن من اعتقد ما ذكر جاهل بالشرع مقلد لأمثاله من العوام المقلدين ,<lb/>فإن كان يعني بالاعتماد على كتب ابن تيمية تقليده في كل ما يراه فيها , فحكم مقلده<lb/>فيها حكم مقلد غيره من علماء المسلمين , ومنهم أئمة الفقه المشهورون , دع من<lb/>دونهم من مقلديهم , وقد بينا ذلك مرارًا بالتفصيل تارة وبالإجمال أخرى , وآخر ما<lb/>نشرناه في ذلك وفي بيان مكان ابن تيمية وكتبه ما رآه السائل في باب الفتاوى من<lb/>الجزء السادس من هذا المجلد وهو يغنينا عن الإطالة هنا.<lb/>إلا أننا نزيد عليه أن جميع أئمة الشرع يقولون بأن شرط من يولى القضاء أن<lb/>يكون مجتهدًا في الشرع، ومن قال: يصح تولية المقلد القضاء اشترط فيه عدم<lb/>وجود المجتهد الصالح للقضاء، وقالوا: إنه يُسْتَفْتَى في الوقائع غير المنصوصة ,<lb/>وهم يشترطون الاجتهاد في المفتي.<lb/>وأمثال هؤلاء ينتفعون بكتب ابن تيمية أكثر من انتفاعهم بكتب سائر فقهاء<lb/>المذاهب لأنه يذكر المسائل بأدلتها ويرجح بينها بدون التعصب لمذهب أو إمام،<lb/>وأمثال هؤلاء يعرفون ما عساه يخالف الإجماع من أقواله إن وجد كما ادعى بعض<lb/>المتعصبين عليه ممن لا يبلغون رتبة أوسط تلاميذه.<lb/>وأما الشهادة فشرطها العدالة ولا دخل فيها لكتب ابن تيمية ولا غيره. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p661" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3817.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">افتراء عقائد في عالم الغيب</head>
               <lb/>وحياة الرسول فيه وجعله عقيدة<lb/>وتكفير من لا يتبع مبتدعها فيها<lb/>
               <lb/>(ومنه) هل يجب على المؤمن أن يعتقد أن النبي صلى الله عليه وسلم حي<lb/>في قبره حياة دنيوية، وأنه يتمشى في الكون على ما يشاء وأن ذاته الشريفة تحضر<lb/>في المجلس الذي تقرأ فيه قصة مولده صلى الله عليه وسلم وبالأخص البرزنجي،<lb/>وأن من لم يعتقد كل ذلك يخرج من دائرة الإسلام , ويفسخ نكاح زوجته ومأواه النار<lb/>والعياذ بالله؟ وألتمس من حضرتكم فتوى يطمئن بها الخاطر وينشرح الصدر حجة<lb/>لنا لا علينا , ودمتم محفوظين بالعناية الإلهية آمين والسلام.<lb/>(ج) ليس لأحد من خلق الله أن يوجب على أحد من عباده عقيدة ليس فيها<lb/>نص قطعي في كتاب الله أو سنة رسوله , وأجمع عليها أهل الصدر الأول، فإن<lb/>العقائد لا يقبل فيها دليل القياس عند من يقولون إنه حجة في الشرع دع من<lb/>يرفضون الاحتجاج به مطلقًا , أو فيما عدا المنصوص على علة الحكم فيه، وذلك<lb/>لأنه عند المحتجين به دليل ظني خاص بالأحكام العملية , والتحقيق أنه خاص فيما<lb/>دون التعبديات منها، والله تعالى يقول: {إِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئاً} (يونس: 36) , وأجمعوا على أن أمور الغيب تؤخذ من نصوص الشارع القطعية ,<lb/>ولا يقاس عليها , ولا يحتاج فيها إلى القياس؛ لأنها من أصول الدين والله تعالى<lb/>يقول: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) فإذا تذكرت هذه القواعد<lb/>القطعية علمت أن من أوجبوا على المؤمن أن يعتقد ما ذكر في السؤال , وكفروه<lb/>بعدم قبول زعمهم ضالون مضلون قد كذبوا على الله ورسوله وشرعه , ويصدق<lb/>عليهم قوله تعالى في أصول المحرمات والكفر: {وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ<lb/>تَعْلَمُونَ} (البقرة: 169) وقوله: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ<lb/>يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21) ومكذبون لقوله عز وجل: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ<lb/>دِينَكُمْ} (المائدة: 3) ومخالفون لإجماع المسلمين، فهم أجدر بالكفر والخروج من<lb/>الملة ممن يكفرونه بعدم تصديق بدعهم في المولد وقصة البرزنجي وغيره ,<lb/>والواجب عليهم عند إعلامهم بذلك أن يتوبوا ويجددوا إسلامهم , فإن التشريع الديني<lb/>كفر صريح , وصرح بعضهم أنه أشد من الشرك لأن ضرره متعد , كما بيناه في<lb/>تفسير سورة الأعراف تبعًا لغيرنا من العلماء , ومنه تكفير المسلمين الذين لا يقبلون<lb/>بدعهم , وأئمة أهل السنة لا يكفرون مسلمًا إلا بجحد ما هو مجمع عليه ومعلوم من<lb/>الدين بالضرورة لأن غير المعلوم من الدين بالضرورة يعذر منكره بالجهل.<lb/>قال صاحب عقيدة الجوهرة:<lb/>ومن لمعلومٍ ضرورةً جَحَدَ <gap resp="#org_MS"/> من ديننا يقتل كفرًا ليس حد<lb/>فكيف يكفر المسلم بإنكار البدع , وإنكارها واجب شرعًا؟ وقراءة قصة المولد<lb/>بدعة , ومن أشد فسادها اعتقاد هؤلاء المبتدعة ما ذكرتموه بشأنها , وهو كفر<lb/>صريح , وقصة البرزنجي وغيرها فيها مشتملة على أكاذيب أغنى الله خاتم رسله<lb/>عنها بما مدحه به في كتابه , وما هدى به من خلقه، وحياته بعد الموت من عالم<lb/>الغيب , من قال فيه قولاً من رأيه قياسًا على حياة الدنيا التي انقطعت بموته وإلا لم<lb/>يكن ميتًا؛ فهو كاذب مفتر على الله تعالى ورسوله صلى الله عليه وسلم ومنه ما<lb/>ذكرتم في السؤال.<lb/>ومن عجيب أمر هؤلاء المبتدعة أنهم يخترعون عقائد للإسلام ليس لها أصل<lb/>من كتاب ولا سنة ولا إجماع، ولم يقل بها أحد من الأئمة المجتهدين على أنه لو<lb/>قال بها لردها المسلمون عليه.<lb/>ثم إنهم يطعنون في كتب الإمام المجتهد شيخ الإسلام ابن تيمية لما افتراه عليه<lb/>بعض المقلدين بزعمهم أنه خالف الإجماع في بعض مسائل الفروع يَعْنُونَ إجماع<lb/>فقهائهم , وهم يجهلون اختلاف الأئمة وعلماء الأصول في حجية هذا النوع من<lb/>الإجماع وفي إمكانه أيضًا.<lb/>وأشهر المسائل التي زعموا أنه خالف فيها الإجماع مسألة الطلاق الثلاث بلفظ<lb/>العدد مرة واحدة , وسترى قيمة زعمهم في الفتوى التالية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p662" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3818.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">طلاق الثلاث بلفظ واحد</head>
               <lb/>
               <lb/>(س28) من صاحب الإمضاء بكفر مجر (مصر) .<lb/>حضرة صاحب الفضيلة السيد محمد رشيد رضا المحترم؛<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: فقد قلتم في المنار في م28 ج7 ص<lb/>12 س 14: (وقد كان شيخ الإسلام ابن تيمية يفتي بوقوع الواحدة وكذا تلميذه<lb/>العلامة ابن القيم وهذا الذي نعتقده ونختاره) , وحينئذ تكونون أحق من يرجع إليه<lb/>في استيضاح عبارتيهما , وقد استدل ابن تيمية على رأيه هذا بحديث رواه الإمام<lb/>أحمد بن حنبل في المسند ص2 ج1 من طريق ابن إسحق عن داود بن الحصين<lb/>عن عكرمة عن ابن عباس أن ركانة بن عبد يزيد طلق زوجته سهيمة ثلاثًا , فقال<lb/>له النبي صلى الله عليه وسلم: (إنما تلك واحدة) , وقال: إن هذا الحديث رواه<lb/>أبو داود في سننه عن ابن عباس من وجه آخر , ولام أبا داود على طعنه على هذا<lb/>الحديث مع جعله رواية أبي داود شاهدًا لرواية الإمام أحمد هذه كما أوضحه في<lb/>الجزء الثالث من فتاويه من ص18 إلخ , وقد راجعت سنن أبي داود , فوجدته كما<lb/>يتضح لكم في (باب نسخ المراجعة بعد الثلاثة تطليقات) , الثاني أن الذي رواه<lb/>من طريق عبد الرازق عن ابن جريج عن بعض بني أبي رافع عن عكرمة أيضًا<lb/>عن ابن عباس أن المطلق هو عبد يزيد أبو ركانة طلق أم ركانة , ونكح امرأة من<lb/>مزينة , فعابته؛ فاستحضر النبي صلى الله عليه وسلم أولاده ركانة وغيره وأمر<lb/>عبد يزيد فطلق المزنية وراجع له أم ركانة مع قوله له طلقتها ثلاثًا وأن أبا داود<lb/>أتبع هذه الرواية بقوله: وحديث نافع بن عجير وعبد الله بن علي بن يزيد بن<lb/>ركانة عن أبيه عن جده أن ركانة طلق امرأته فردها إليه النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>أصح؛ لأن ولد الرجل وأهله أعلم به أن ركانة إنما طلق امرأته ألبتة فجعلها النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم واحدة ثم بعد ثلاثة أبواب ترجم (باب في ألبتة) وأتى<lb/>بروايات عن نافع بن عجير وعبد الله المذكورين من طريق الإمام الشافعي رضي<lb/>الله عنه وغيره، وفيها أن المطلق هو ركانة , وأن طلاقه كان بلفظ ألبتة وأنه حلف<lb/>أنه ما أراد إلا واحدة , فردها إليه النبي صلى الله عليه وسلم فأي شاهد في ذلك<lb/>(يقصد ابن تيمية) لحديث الإمام أحمد , وأي رواية رواها أبو داود عن ابن عباس<lb/>بما في الحديث من وجه آخر؟ فإن رواية باب نسخ المراجعة بعكس ما ذكر أي أنها<lb/>تعتبر معارضة لحديث الإمام أحمد حيث إن الراوي فيهما واحد وهو عكرمة ,<lb/>والمروي مختلف فأين أن المطلق ركانة من أن المطلق والده بناء على حادثة زواج<lb/>المزنية , فلا سبيل للجمع بين الروايتين بحال كما أنه لا قائل بتعدد الحادثة مطلقًا ,<lb/>وكون المطلق ركانة وأن طلاقه كان بلفظ ألبتة , وأنه حلف بعد استحلاف النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم له على ما أراد بلفظ ألبتة أمر مستفيض بين المحدثين من أنه<lb/>حلف ما أراد إلا واحدة فردها إليه رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>فبأي الروايتين نصدق عكرمة؟ وتصديقه في إحداهما يلزم عليه تكذيبه في<lb/>الأخرى , فصار المتعين رفض الروايتين.<lb/>وليس من غرضنا ذكر كل ما يؤخذ على ابن تيمية في هذه المسألة التي خرج<lb/>فيها على الأئمة الأربعة بدون مبالاة , إنما نريد فهم عبارته التي نسب فيها لأبي<lb/>داود أحد أصحاب الكتب الستة مراجع المسلمين عكس مراده , بل ما تبرأ منه<lb/>صراحة , أما الإمام أحمد فلم يعلق على حديثه بشيء يفيد التبرأ منه أو التمسك به ,<lb/>ولكن نقل عنه مجد الدين بن تيمية الكبير في كتابه (منتقى الأخبار) ما يدل على<lb/>تبرئه وهو قوله: (كل أصحاب ابن عباس رووا عنه خلاف ما قال طاوس) يشير<lb/>بذلك لرد رواية طاوس عن ابن عباس من أن الطلاق كان على عهد رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم وأبي بكر وسنتين من خلافة عمر رضي الله عنهما طلاق<lb/>الثلاث واحدة.<lb/>لأنه ثبت عن ابن عباس رضي الله عنه بواسطة ثمانية من أشهر أصحابه<lb/>القول بلزوم الثلاث , وتأول العلماء أثر طاوس تأويلات كثيرة أصحها أن ذلك كان<lb/>في غير المدخول بها كما رواه أبو داود وغيره , وهذا هو المتعين أمام ثلاثة من<lb/>أصحاب الكتب الستة جزموا برواية أن ركانة طلق ألبتة وحلف , كما سبق وهم أبو<lb/>داود المذكور والترمذي وابن ماجه، وباقي الستة البخاري ومسلم والنسائي لم<lb/>يخالفوهم وكما رواه الحاكم وابن حبان وصححه والدرامي المطبوع على هامش<lb/>منتقى الأخبار ومثلهم أبو يعلى والبغوي وابن شاهين وابن منده كما نقله الحافظ<lb/>ابن حجر في الإصابة في ترجمة يزيد بن ركانة وكذا الدارقطني وغيره , وعلى<lb/>ذلك إجماع المحدثين , بل هو قول جميع المسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن الجمجموني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بكفر مجر غربية<lb/>(ج) إن اضطراب السائل في روايتي عكرمة , وفي فهم كلام الشيخ تقي<lb/>الدين بن تيمية لحديث أبي داود وفي رأي جده مجد الدين المخالف لرأيه هو في<lb/>المسألة , وما أوهمه أول سؤاله من أن ابن تيمية لم يستدل إلا بهذا الحديث وقوله:<lb/>إن البخاري ومسلمًا والنسائي لم يخالفوا أبا داود والترمذي وابن ماجة في حمل<lb/>حديث عدم وقوع الطلاق الثلاث باللفظ الواحد على غير المدخول بها من أنهم<lb/>يقولون بذلك , وإن كان هذا الإيهام على بطلانه لا ينطبق على قاعدة من القواعد بل<lb/>يستلزم الباطل القطعي , وهو أن كل ما رواه راوٍ أو رآه باحث , ولم يكذبه فيه<lb/>سائر العلماء يكون ثابتًا عندهم إن ما ذكر كله وما هو أبعد منه عن أبحاث أهل العلم<lb/>وأهل العدالة والفهم من دعوى الإجماع في المسألة والتعبير بالخروج على الأئمة<lb/>الأربعة مما لا نضيع وقتنا بالبحث فيه لأننا لا نكلف مناقشة أقوال السائلين، ولا<lb/>إفهام العوام دلائل المجتهدين، وإنما نتكلم هنا في أصل المسألة لبيان ما اعتمدنا<lb/>عليه في اختيارنا لفتوى شيخ الإسلام تقي الدين بن تيمية لكثرة السؤال عنها، ومنه<lb/>يعلم أنا نتبع الدليل , ولسنا مقلدين له فيها، فنقول:<lb/>إن الحافظ ابن حجر ذا الاطلاع الواسع على كتب الحديث كلها ووجوه<lb/>الترجيح بين الروايات فيها، وعلى أقوال أئمة السلف وأئمة الأمصار وأساطين<lb/>المفسرين وفقهاء المذاهب المشهورة قد لخص المسألة في فتح الباري، وذكر أشهر<lb/>الأقوال فيها حريصًا في ذلك على ترجيح مذاهب الفقهاء الأربعة، فنذكر هذا لأنه<lb/>أجمع ما رأيناه لتأييدهم في المسألة، ونقف عليه بما نراه فيه من ضعف وقوة وما<lb/>هو إلى الحق أقرب، والقبول أجدر، كما هو شأن طالب الحق بدليله لذاته لا لتقوية<lb/>حجة القائل به، فنقول:<lb/>قال الحافظ في شرح قول البخاري في صحيحه (باب من جوز الطلاق<lb/>الثلاث) ما نصه: (وفي الترجمة إشارة إلى أن من السلف من لم يجز وقوع<lb/>الطلاق الثلاث , فيحتمل أن يكون مراده بالمنع من كره البينونة الكبرى , وهي<lb/>بإيقاع الثلاث أعم من أن تكون مجموعة أو مفرقة، ويمكن أن يتمسك له بحديث<lb/>أبغض الحلال إلى الله الطلاق (, وقد تقدم في أوائل الطلاق، وأخرج سعيد بن<lb/>منصور عن أنس أن عمر كان إذا أتي برجل طلق امرأته ثلاثًا؛ أوجع ظهره ,<lb/>وسنده صحيح، ويحتمل أن يكون مراده بعدم الجواز من قال: لا يقع الطلاق إذا<lb/>أوقعها مجموعة للنهي عنه , وهو قول للشيعة وبعض أهل الظاهر وطرد بعضهم<lb/>ذلك في كل طلاق منهي كطلاق الحائض وهو شذوذ، وذهب كثير منهم إلى وقوعه<lb/>مع منع جوازه , واحتج له بعضهم بحديث محمود بن لبيد قال: أخبر النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم عن رجل طلق امرأته ثلاث تطليقات جميعًا فقام مغضبًا فقال:<lb/>(أيلعب بكتاب الله وأنا بين أظهركم؟) الحديث أخرجه النسائي ورجاله ثقات، لكن<lb/>محمود بن لبيد ولد في عهد النبي صلى الله عليه وسلم، ولم يثبت له منه سماع وإن<lb/>ذكره بعضهم في الصحابة فلأجل الرؤية، وقد ترجم له أحمد في مسنده , وأخرج له<lb/>عدة أحاديث ليس فيها شيء صرح فيه بالسماع , وقد قال النسائي بعد تخريجه: لا<lb/>أعلم أحدًا رواه غير مخرمة بن بكير يعني ابن الأشج عن أبيه اهـ.<lb/>ورواية مخرمة عن أبيه عند مسلم في عدة أحاديث، وقد قيل: إنه لم يسمع<lb/>من أبيه , وعلى تقدير صحة حديث محمود فليس فيه بيان أنه هل أمضى عليه<lb/>الثلاث مع إنكاره عليه إيقاعها مجموعة أم لا؟ فأقل أحواله أن يدل على تحريم ذلك<lb/>وإن لزم , وقد تقدم في الكلام على حديث ابن عمر في طلاق الحائض أنه قال لمن<lb/>طلق ثلاثًا مجموعة: عصيت ربك وبانت منك امرأتك، وله ألفاظ أخرى نحو هذه<lb/>عند عبد الرزاق وغيره، وأخرج أبو داود بسند صحيح من طريق مجاهد قال:<lb/>كنت عند ابن عباس فجاءه رجل فقال: إنه طلق امرأته ثلاثًا , فسكت حتى ظننت<lb/>أنه سيردها إليه , فقال: ينطلق أحدكم فيركب الأحموقة ثم يقول: يا ابن عباس يا<lb/>ابن عباس , إن الله قال: {وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجاّ} (الطلاق: 2) ,<lb/>وإنك لم تتق الله فلا أجد لك مخرجًا , عصيت ربك وبانت منك امرأتك، وأخرج<lb/>أبو داود له متابعات عن ابن عباس بنحوه.<lb/>ومن القائلين بالتحريم واللزوم من قال: إذا طلق ثلاثًا مجموعة وقعت واحدة<lb/>وهو قول محمد بن إسحاق صاحب المغازي , واحتج بما رواه عن داود بن الحصين<lb/>عن عكرمة عن ابن عباس قال: طلق ركانة بن عبد يزيد امرأته ثلاثًا في مجلس<lb/>واحد فحزن عليها حزنًا شديدًا فسأله النبي صلى الله عليه وسلم: (كيف طلقتها) ,<lb/>قال: ثلاثًا في مجلس واحد , فقال النبي صلى الله عليه وسلم: (إنما تلك واحدة ,<lb/>فارتجعها إن شئت فارتجعها) , وأخرجه أحمد وأبو يعلى وصححه من طريق<lb/>محمد بن إسحاق، وهذا الحديث نص في المسألة لا يقبل التأويل الذي في غيره<lb/>من الروايات الآتي ذكرها , وقد أجابوا عنه بأربعة أشياء:<lb/>(أحدها) أن محمد بن إسحاق وشيخه مختلف فيهما , وأجيب بأنهم احتجوا<lb/>في عدة من الأحكام بمثل هذا الإسناد، كحديث أن النبي صلى الله عليه وسلم رد<lb/>على أبي العاص بن الربيع زينب ابنته بالنكاح الأول , وليس كل مختلف فيه<lb/>مردودًا [1] .<lb/>(الثاني) معارضته بفتوى ابن عباس بوقوع الثلاث كما تقدم من رواية<lb/>مجاهد وغيره , فلا يظن بابن عباس أنه كان عنده هذا الحكم عن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، ثم يفتي بخلافه إلا بمرجح ظهر له، وراوي الخير أخبر من غيره بما<lb/>روى , وأجيب بأن الاعتبار برواية الراوي لا برأيه؛ لما يطرق رأيه من احتمال<lb/>النسيان وغير ذلك، وأما كونه تمسك بمرجح , فلم ينحصر في المرفوع لاحتمال<lb/>التمسك بتخصيص أو تقييد أو تأويل , وليس قول مجتهد حجة على مجتهد آخر.<lb/>(الثالث) أن أبا داود رجح أن ركانة إنما طلق امرأته ألبتة , كما أخرجه هو<lb/>من طريق آل بيت ركانة , وهو تعليل قوي لجواز أن يكون بعض رواته حمل ألبتة<lb/>على الثلاث , فقال: طلقها ثلاثًا , فبهذه النكتة يقف الاستدلال بحديث ابن عباس [2] .<lb/>(الرابع) أنه مذهب شاذ فلا يعمل به، وأجيب بأنه نقل عن علي وابن<lb/>مسعود وعبد الرحمن بن عوف والزبير مثله، نقل ذلك ابن مغيث في كتاب<lb/>الوثائق له وعزاه لمحمد بن وضاح ونقل الغنوي ذلك عن جماعة من مشايخ قرطبة<lb/>كمحمد بن تقي بن مخلد ومحمد بن عبد السلام الخشني وغيرهما ونقله ابن المنذر<lb/>عن أصحاب ابن عباس كعطاء وطاوس وعمرو بن دينار، ويتعجب من ابن التين<lb/>حيث جزم بأن لزوم الثلاث لا اختلاف فيه وإنما الاختلاف في التحريم مع ثبوت<lb/>الاختلاف كما ترى.<lb/>ويقوي حديث ابن اسحق المذكور ما أخرجه مسلم من طريق عبد الرزاق عن<lb/>معمر عن عبد الله بن طاوس عن أبيه عن ابن عباس قال: كان الطلاق على عهد<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم وأبي بكر وسنتين من خلافة عمر طلاق الثلاث<lb/>واحدة فقال عمر بن الخطاب: إن الناس قد استعجلوا في أمر كانت لهم فيه أناة فلو<lb/>أمضيناه عليهم , فأمضاه عليهم، ومن طريق عبد الرزاق عن ابن جريج عن ابن<lb/>طاوس عن أبيه أن أبا الصهباء قال لابن عباس: أتعلم إنما كانت الثلاث تجعل<lb/>واحدة على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم وأبي بكر وثلاثًا من إمارة عمر؟<lb/>قال ابن عباس: نعم، ومن طريق حماد بن زيد عن أيوب عن إبراهيم بن ميسرة<lb/>عن طاوس أن أبا الصهباء قال لابن عباس: ألم يكن طلاق الثلاث على عهد رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم واحدة؟ قال: قد كان ذلك، فلما كان في عهد عمر تتابع<lb/>الناس في الطلاق؛ فأجازه عليهم.<lb/>وهذه الطريق الأخيرة أخرجها أبو داود , لكن لم يسم إبراهيم بن ميسرة ,<lb/>وقال بدله: عن غير واحد، ولفظ المتن: (أما علمت أن الرجل كان إذا طلق<lb/>امرأته ثلاثًا قبل أن يدخل بها جعلوها واحدة؟ الحديث، فتمسك بهذا السياق من<lb/>أعل الحديث , وقال: إنما قال ابن عباس ذلك في غير المدخول بها [3] .<lb/>وهذا أحد الأجوبة عن هذا الحديث وهي متعددة، وهو جواب إسحاق بن<lb/>راهويه وجماعة , وبه جزم زكريا الساجي من الشافعية , ووجهوه بأن غير<lb/>المدخول بها تبين إذا قال لها زوجها: أنت طالق , فإذا قال: ثلاثًا؛ لغا العدد<lb/>لوقوعه بعد البينونة , وتعقبه القرطبي بأن قوله: أنت طالق ثلاثًا كلام متصل غير<lb/>منفصل فكيف يصح جعله كلمتين وتعطى كل كلمة حكمًا , وقال النووي: أنت<lb/>طالق , معناه أنت ذات الطلاق , وهذا اللفظ يصح تفسيره بالواحدة وبالثلاث وغير<lb/>ذلك [4] .<lb/>(الجواب الثاني) دعوى شذوذ رواية طاوس، وهي طريقة البيهقي فإنه<lb/>ساق الروايات عن ابن عباس بلزوم الثلاث، ثم نقل عن ابن المنذر أنه لا يظن<lb/>بابن عباس أنه يحفظ عن النبي صلى الله عليه وسلم شيئًا , ويفتي بخلافه، فيتعين<lb/>المصير إلى الترجيح , والأخذ بقول الأكثر أولى من الأخذ بقول الواحد إذا خالفهم،<lb/>وقال ابن العربي: هذا حديث مختلف في صحته , فكيف يقدم على الإجماع [5] ؟<lb/>قال: ويعارضه حديث محمود بن لبيد -يعني الذي تقدم - أن النسائي أخرجه ,<lb/>فإن فيه التصريح بأن الرجل طلق ثلاثًا مجموعة , ولم يرده النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم بل أمضاه , كذا قال , وليس في سياق الخبر تعرض لإمضاء ذلك ولا لرده.<lb/>(الجواب الثالث) دعوى النسخ فنقل البيهقي عن الشافعي أنه قال: يشبه<lb/>أن يكون ابن عباس علم شيئًا نسخ ذلك، قال البيهقي: ويقويه ما أخرجه أبو داود<lb/>من طريق يزيد النحوي عن عكرمة عن ابن عباس قال: كان الرجل إذا طلق<lb/>امرأته فهو أحق برجعتها وإن طلقها ثلاثًا فنسخ ذلك وقد أنكر المازري ادعاء النسخ ,<lb/>فقال: زعم بعضهم أن هذا الحكم منسوخ , وهو غلط , فإن عمر لا ينسخ , ولو<lb/>نسخ وحاشاه؛ لبادر الصحابة إلى إنكاره، وإن أراد القائل أنه نسخ في زمن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم , فلا يمتنع , لكن يخرج عن ظاهر الحديث لأنه لو كان كذلك<lb/>لم يجز للراوي أن يخبر بقاء الحكم في خلافة أبي بكر وبعض خلافة عمر، فإن<lb/>قيل: فقد يجمع الصحابة ويقبل منهم ذلك؛ قلنا: إنما يقبل ذلك لأنه يستدل<lb/>بإجماعهم على ناسخ , وأما أنهم ينسخون من تلقاء أنفسهم , فمعاذ الله لأنه إجماع<lb/>على الخطأ , وهم معصومون عن ذلك.<lb/>فإن قيل: فلعل النسخ إنما ظهر في زمن عمر؛ قلنا: هذا أيضًا غلط لأنه<lb/>يكون قد حصل الإجماع على الخطأ في زمن أبي بكر , وليس انقراض العصر<lb/>شرطًا في صحة الإجماع على الراجح (قلت) : نقل النووي هذا الفصل في شرح<lb/>مسلم , وأقره وهو متعقب في مواضع:<lb/>(أحدها) أن الذي ادعى نسخ الحكم لم يقل: إن عمر هو الذي نسخ حتى<lb/>يلزم منه ما ذكر , وإنما قال ما تقدم يشبه أن يكون علم شيئًا من ذلك نسخ أي اطلع<lb/>على ناسخ للحكم الذي رواه مرفوعًا , ولذلك أفتى بخلافه , وقد سلم المازري في<lb/>أثناء كلامه أن إجماعهم يدل على ناسخ وهذا هو مراد من ادعى النسخ.<lb/>(الثاني) إنكاره الخروج عن الظاهر عجيب , فإن الذي يحاول الجمع<lb/>بالتأويل يرتكب خلاف الظاهر حتمًا.<lb/>(الثالث) أن تغليطه من قال المراد ظهور النسخ عجيب أيضًا لأن المراد<lb/>بظهوره انتشاره , وكلام ابن عباس أنه كان يفعل في زمن أبي بكر محمول على أن<lb/>الذي كان يفعله من لم يبلغه النسخ , فلا يلزم ما ذكر من إجماعهم على الخطأ , وما<lb/>أشار إليه من مسألة انقراض العصر لا يجيء هنا لأن عصر الصحابة لم ينقرض<lb/>في زمن أبي بكر , بل ولا عمر , فإن المراد بالعصر الطبقة من المجتهدين , وهم<lb/>في زمن أبي بكر وعمر بل وبعدهما طبقة واحدة [6] .<lb/>(الجواب الرابع) دعوى الاضطراب قال القرطبي في المفهم: وقع فيه مع<lb/>الاختلاف على ابن عباس الاضطراب في لفظه , وظاهر سياقه يقتضي النقل عن<lb/>جميعهم أن معظمهم كانوا يرون ذلك , والعادة في مثل هذا أن يفشو الحكم وينتشر ,<lb/>فكيف ينفرد به واحد عن واحد؟ قال: فهذا الوجه يقتضي التوقف عن العلم<lb/>بظاهره إن لم يقتض القطع ببطلانه [7] .<lb/>(الجواب الخامس) دعوى أنه ورد في صورة خاصة , فقال ابن سريج<lb/>وغيره: يشبه أن يكون ورد في تكرير اللفظ كأن يقول: أنت طالق أنت طالق<lb/>أنت طالق , وكانوا أولاً على سلامة صدورهم يقبل منهم أنهم أرادوا التأكيد , فلما<lb/>كثر الناس في زمن عمر , وكثر فيهم الخداع ونحوه مما يمنع قبول من ادعى التأكيد<lb/>حمل عمر اللفظ على ظاهر التكرار , فأمضاه عليهم وهذا الجواب ارتضاه القرطبي ,<lb/>وقواه بقول عمر: إن الناس قد استعجلوا في أمر كانت لهم فيه أناة، وكذا قال<lb/>النووي: إن هذا أصح الأجوبة [8] .<lb/>(الجواب السادس) تأويل قوله: واحدة , وهو أن معنى قوله: كان الثلاث<lb/>واحدة أن الناس في زمن النبي صلى الله عليه وسلم كانوا يطلقون واحدة , فلما كان<lb/>زمن عمر كانوا يطلقون ثلاثًا، ومحصله أن المعنى أن الطلاق الموقع في عهد<lb/>عمر ثلاثًا كان يوقع قبل ذلك واحدة لأنهم كانوا لا يستعملون الثلاث أصلاً أو كانوا<lb/>يستعملونها نادرًا , وأما في عصر عمر , فكثر استعمالهم لها، ومعنى قوله:<lb/>(فأمضاه عليهم وأجازه) وغير ذلك أنه صنع فيه من الحكم بإيقاع الطلاق ما كان<lb/>يصنع قبله , ورجح هذا التأويل ابن العربي ونسبه إلى أبي زرعة الرازي وكذا<lb/>أورده البيهقي بإسناده الصحيح إلى أبي زرعة أنه قال: (معنى هذا الحديث عندي<lb/>أن ما تطلقون أنتم ثلاثًا كانوا يطلقون واحدة) ، قال النووي: وعلى هذا فيكون<lb/>الخبر وقع عن اختلاف عادة الناس خاصة لا عن الحكم في الواحدة فالله أعلم.<lb/>(الجواب السابع) دعوى وقفه، فقال بعضهم: ليس في هذا السياق أن<lb/>ذلك كان يبلغ النبي صلى الله عليه وسلم فيقره، والحجة إنما هي في تقريره ,<lb/>وتعقب بأن قول الصحابي: كنا نفعل كذا في عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>في حكم الرفع على الراجح حملاً على أنه اطلع على ذلك؛ فأقره لتوفر دواعيهم<lb/>على السؤال عن جليل الأحكام وحقيرها [9] .<lb/>(الجواب الثامن) حمل قوله: (ثلاثًا) على أن المراد بها لفظ ألبتة كما<lb/>تقدم في حديث ركانة سواء وهو من رواية ابن عباس أيضًا , وهو قوي , ويؤيده<lb/>إدخال البخاري في هذا الباب الآثار التي فيها ألبتة , والأحاديث التي فيها التصريح<lb/>بالثلاث كأنه يشير إلى عدم الفرق بينهما , وأن ألبتة إذا أطلقت حمل على الثلاث<lb/>إلا إن أراد المطلق واحدة فيقبل , فكأن بعض رواته حمل لفظ ألبتة على الثلاث<lb/>لاشتهار التسوية بينهما , فرواها بلفظ الثلاث , وإنما المراد لفظ ألبتة , وكانوا في<lb/>العصر الأول يقبلون ممن قال أردت بألبتة الواحدة , فلما كان عهد عمر أمضى<lb/>الثلاث في ظاهر الحكم , قال القرطبي: وحجة الجمهور في اللزوم من حيث النظر<lb/>ظاهرة جدًّا , وهو أن المطلقة ثلاثًا لا تحل للمطلق حتى تنكح زوجًا غيره , ولا<lb/>فرق بين مجموعها ومفرقها لغة وشرعًا، وما يتخيل من الفرق صوري ألغاه الشرع<lb/>اتفاقًا في النكاح والعتق والأقارير، فلو قال الولي: أنكحتك هؤلاء الثلاث في كلمة<lb/>واحدة؛ انعقد كما لو قال: أنكحتك هذه وهذه وهذه , وكذا في العتق والإقرار وغير<lb/>ذلك من الأحكام [10] .<lb/>واحتج من قال: (إن الثلاث إذا وقعت مجموعة حملت على الواحدة) بأن<lb/>من قال: أحلف بالله ثلاثًا , لا يعد حلفه إلا يمينًا واحدة , فليكن المطلق مثله ,<lb/>وتعقب باختلاف الصيغتين , فإن المطلق ينشئ طلاق امرأته , وقد جعل أمد طلاقها<lb/>ثلاثًا , فإذا قال: أنت طالق ثلاثًا , فكأنه قال: أنت طالق جميع الطلاق , وأما<lb/>الحالف فلا أمد لعدد أيمانه؛ فافترقا [11] .<lb/>وفي الجملة؛ فالذي وقع في هذه المسألة نظير ما وقع في مسألة المتعة سواء<lb/>أعني قول جابر: إنها كانت تفعل في عهد النبي صلى الله عليه وسلم وأبي بكر<lb/>وصدر من خلافة عمر قال: ثم نهانا عمر عنها؛ فانتهينا، فالراجح في الموضعين<lb/>تحريم المتعة , وإيقاع الثلاث للإجماع الذي انعقد في عهد عمر على ذلك , ولا<lb/>يحفظ أن أحدًا في عهد عمر خالفه في واحدة منهما , وقد دل إجماعهم على وجود<lb/>ناسخ , وإن كان خفي عن بعضهم قبل ذلك حتى ظهر لجميعهم في عهد عمر،<lb/>فالمخالف بعد هذا الإجماع منابذ له , والجمهور على عدم اعتبار من أحدث<lb/>الاختلاف بعد الاتفاق والله أعلم.<lb/>وقد أطلت في هذا الموضع لالتماس من التمس ذلك مني والله المستعان.<lb/>انتهى.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>قد علم من هذا التفصيل الذي أورده الحافظ أن المسألة كانت لا تزال مشكلة<lb/>بتعارض أدلتها إلى عهده في القرن التاسع , وأن بعض كبار العلماء التمسوا منه بيانها<lb/>بالتفصيل؛ ففعل، فهي ليست كما توهم السائل مما أجمع عليه المحدثون؛ بل<lb/>المسلمون , وأن المخالف فيها هو ابن تيمية وتلميذه ابن القيم وحدهما، وأن حجتهما<lb/>عليها حديث أحمد المذكور، بل هي لولا جريان العلم عليها اتباعًا لعمر رضي الله<lb/>تعالى عنه لما اتفق عليها جمهور الفقهاء , وعللوها باحتمال ظهور ناسخ لعمر نسخ ما<lb/>كان من العمل بظاهر القرآن , وحديث جعل الطلاق الثلاث باللفظ الواحد طلقة<lb/>واحدة، ولما سمى بعضهم ذلك السكوت إجماعًا وتأولوا آية (الطلاق مرتان) بما ينبذه<lb/>اللفظ.<lb/>***<lb/>استدراكنا على الحافظ ابن حجر<lb/>ونحن نستدرك على الحافظ بما يحرر المسألة تحريرًا استقلاليًّا لا تعصب<lb/>فيه لمذهب على مذهب , ولا لعالم على آخر بالمباحث الآتية:<lb/>(الاستدراك الأول) قوله تعالى: {الطَّلاقُ مَرَّتَانِ} (البقرة: 229)<lb/>وسئل النبي صلى الله عليه وسلم عن الثالثة؛ فقرأ: {فَإِمْسَاكٌ بِمَعْرُوفٍ أَوْ تَسْرِيحٌ<lb/>بِإِحْسَانٍ} (البقرة: 229) .<lb/>الظاهر المتبادر من ذكر المرتين هو التطليقة التي تحل بها عقدة النكاح بعد<lb/>الأخرى , فيليها مثلها بأن يطلق ويراجع , ثم يطلق ويراجع , وليس معناه النطق<lb/>بها مرة واحدة , وذكر كلمة مرتين بعدها وكذلك الثلاث، فإننا نعلم من لغة<lb/>العرب بالضرورة أنك إذا قلت: (من فعل كذا ثلاث مرات أو من قال هذا ثلاثًا)<lb/>لا يفهم من قولك إلا تكرار الفعل , أو تكرار القول بقدر العدد.<lb/>فإذا قلت في ألفاظ الأذان: الواجب أن تقول: (الله أكبر) أربع مرات<lb/>و (أشهد أن لا إله إلا الله) مرتين إلخ لا تكون قد أتيت بالمشروع إلا إذا ذكرت كل<lb/>لفظ بقدر كالعدد المذكور , ومثله ما ورد من قول سبحان الله 33 مرة , والحمد لله<lb/>33 مرة , والله أكبر 34 مرة عقب الصلاة لا يحصل المراد من الحديث إلا بتكرار<lb/>كل ذلك بقدر العد المذكور , فإذا قلت: (سبحان الله ثلاثًا وثلاثين مرة الحمد لله<lb/>ثلاثًا وثلاثين مرة الله أكبر أربعًا وثلاثين مرة) بهذا اللفظ لا تكون قد عملت<lb/>بالحديث الوارد في ذلك.<lb/>وهذا في عدد ما يقصد به اللفظ كالذكر ظاهر جلي , وهو في الفعل المحض<lb/>كالسجود والفعل الذي يعبر عنه بالقول كالطلاق واللعان أظهر، فإن الطلاق حل<lb/>لعقدة النكاح التي عبر بها الكتاب العزيز عما نسميه رابطة الزوجية، فمعنى<lb/>{الطَّلاقُ مَرَّتَانِ} (البقرة: 229) أن حل عقدة النكاح الذي يملكه الرجل ولا تبين<lb/>به امرأته منه إذا شاء أن يراجعها مرتان , ويتعين عليه بعدهما إما إمساكها<lb/>بمعروف , وإن كان يشكو منها ما كان سببًا للطلاق المرة بعد المرة وإما أن<lb/>يسرحها بإحسان.<lb/>والحكمة في ذلك ظاهرة وهي أنه بالطلاق بعد الطلاق يكون قد اختبر حاله مع<lb/>المرأة هل الأصلح له أن يظل على معاشرتها الزوجية على ما ينكر من خلقها أو<lb/>أخلاقها وأعمالها والصبر على ذلك ومعالجته بحسن المعاملة أو أن يطلقها ويبينها<lb/>بالمرة الثالثة لعدم صبره على ما ينكر منها؟ .<lb/>ومن يقول بأن له أن يبينها منه البينونة الكبرى بقوله: هي طالق ثلاثًا؛ فقد<lb/>أبطل الحكمة من تكرار الطلاق بما لا فائدة منه في حال من الأحوال , ولكن قد<lb/>يكون فيه غوائل ومضار كثيرة.<lb/>ذلك بأنه إذا كان يريد مفارقتها دائمًا فإن ذلك يحصل له بطلقة واحدة من غير<lb/>أن يقيدها بلفظ يحرم به على نفسه ما أحل الله تعالى له من المراجعة في العدة<lb/>وبعقد ثان بعد العدة، وقد يندم على ذلك بأن يظهر له بعد الطلاق أن دوام هذه<lb/>الرابطة الزوجية معها فيه صلاح لحاله ولحال عياله، وقد يترتب عليه فتن وخسائر<lb/>ومعاصٍ كثيرة إذا لم يتفق أن تتزوج بعد ذلك زواجًا صحيحًا من رجل يموت<lb/>عنها , أو يطلقها قبل حدوث تلك المفاسد فتحل له بذلك أو يضطر إلى قبول لعنة<lb/>التحليل على قول من يعده كالزواج الشرعي الصحيح تقليدًا.<lb/>ومن عجيب تأثير التقليد ادعاء بعضهم أن لفظ {الطَّلاقُ مَرَّتَانِ} (البقرة:<lb/>229) يدل على جواز جمعها بكلمة (مرتين) , وكذلك الثلاث المدلول عليه بقوله:<lb/>{أَوْ تَسْرِيحٌ بِإِحْسَانٍ} (البقرة: 229) مع أن التسريح في الآية مذكور بعد<lb/>ذكر المرتين، فمفروض بعد وقوعهما متعاقبتين!<lb/>ولا يوجد أشبه بهذا النص في القرآن من نص شهادة اللعان لأنها يمين في<lb/>المعنى يترتب عليه الفراق بين الزوجين فقوله تعالى: {فَشَهَادَةُ أَحَدِهِمْ أَرْبَعُ<lb/>شَهَادَاتٍ بِاللَّهِ إِنَّهُ لَمِنَ الصَّادِقِينَ * وَالْخَامِسَةُ أَنَّ لَعْنَتَ اللَّهِ عَلَيْهِ إِن كَانَ مِنَ الكَاذِبِينَ} (النور: 6-7) لا يحصل العلم به إلا بتكرار الشاهدة، فإن كان اللعان يصح<lb/>بالشهادة مرة واحدة يسميها أربعًا , فالطلاق يصح بمثل ذلك.<lb/>ومثله سائر الأيمان , فمن قال: أقسم بالله ثلاثًا إنني فعلت أو ما فعلت كذا ,<lb/>وكان كاذبًا لا يلزمه إلا كفارة واحدة , وما ذكره الحافظ من التفرقة بين القسم<lb/>والطلاق بأن للثاني حدًّا دون الأول لا يقتضي اختلاف الحكم.<lb/>(الاستدراك الثاني) أن الحافظ رد على من ادعى أن عدم وقوع الطلاق<lb/>الثلاث باللفظ الواحد شاذ بذكر بعض من قال به من الصحابة وغيرهم من علماء<lb/>الأمصار , ولكنه لم يرد الحصر , فهنالك آخرون قالوا بذلك من الصحابة والتابعين<lb/>وعلماء الأمصار والظاهرية والشيعة الزيدية والإمامية وبعض أتباع المذاهب<lb/>الأربعة كما نقله شيخ الإسلام ابن تيمية عنهم رواية وعزوًا إلى كتب معروفة،<lb/>وممن روى عنهم عدم وقوع الثلاث أبو بكر (أي وكل الصحابة إلى آخر عصره<lb/>وأوائل عصر عمر) والزبير وعبد الرحمن بن عوف وكذا أبو موسى كما في البحر<lb/>للإمام يحيى , وممن رُوِي عنه فيها القولان علي وابن مسعود وابن عباس.<lb/>وذكر الإمام الشوكاني في نيل الأوطار نقلاً عن كتاب البحر للإمام يحيى أن<lb/>من القائلين بعدم الوقوع من أئمة العترة الهادي والقاسم والباقر والناصر وأحمد<lb/>بن عيسى وعبد الله بن موسى بن عبد الله ورواية عن زيد بن علي (قال) : وإليه<lb/>ذهب جماعة من المتأخرين منهم ابن تيمية وابن القيم وجماعة من المحققين , وقد<lb/>نقله ابن مغيث في كتاب الوثائق عن محمد بن وضاح ونقل الفتوى بذلك عن جماعة<lb/>من مشايخ قرطبة كمحمد بن بقي ومحمد بن السلام وغيرهما , ونقله ابن المنذر<lb/>عن أصحاب ابن عباس كعطاء وطاوس وعمر وابن دينار، وحكاه ابن مغيث أيضًا<lb/>في ذلك الكتاب عن علي رضي الله عنه وابن مسعود وعبد الرحمن بن عوف<lb/>والزبير.<lb/>(قال) : (وذهب بعض الإمامية إلى أنه لا يقع بالطلاق المتتابع شيء لا<lb/>واحدة ولا أكثر منها) , وقد حكي ذلك عن بعض التابعين , وروي عن ابن علية<lb/>وهشام بن الحكم وبه قال أبو عبيدة وبعض أهل الظاهر وسائر من يقول: إن<lb/>الطلاق البدعي لا يقع لأن الثلاث بلفظ واحد أو ألفاظ متتابعة منه. وعدم وقوع<lb/>البدعي هو أيضًا مذهب الباقر والصادق والناصر. اهـ.<lb/>(الاستدراك الثالث) أن بعض الأجوبة التي سكت الحافظ عنها فلم يردها<lb/>ولم يؤيدها، قد ردها الإمام الشوكاني بما ذكرناه في حواشي عبارة الحافظ التي<lb/>أورد فيها أجوبة الفقهاء في المسألة، فإن الذي ارتضاه الحافظ منها هو ما عليه<lb/>المدققون من الفقهاء ولا سيما الذين بعده، وهو أن العمدة في المسألة وهو موافقة<lb/>جمهور الصحابة لعمر على إمضائه الطلاق الثلاث في الوقت الواحد، فإنه إجماع<lb/>منهم يدل على أنهم عثروا للحكم على ناسخ لما دل عليه القرآن والسنة العملية مدة<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ومدة أبي بكر وصدرًا من خلافة عمر، وإنما رجحوا هذا<lb/>التعليل لأنه يتضمن تسليم دلالة الآية على أن مرات الطلاق إنما تتحقق بحل عقدة<lb/>النكاح مرة بعد أخرى لا بمجرد التلفظ بالعدد، يقولون: ولكنه نسخ، وتسليم<lb/>منطوق حديث مسلم يجريان العلم على ذلك إلى أوائل خلافة عمر، يقولون: ولكن<lb/>ممن لم يكن قد وقف على النسخ كما وقع في مسألة المتعة , فهذا هو الذي يحتاج<lb/>إلى الجواب دون تلك التكلفات لأنه المعتمد عند الأكثرين، وقد أجاب الإمام<lb/>الشوكاني في آخر هذا البحث بما نصه:<lb/>(والحاصل أن القائلين بالتتابع (أي بوقوع الثلاث باللفظ) قد استكثروا من<lb/>الأجوبة على حديث ابن عباس , وكلها غير خارجة عن دائرة التعسف , والحق<lb/>أحق بالاتباع , فإن كانت تلك المحاماة لأجل مذهب الأسلاف؛ فهي أحقر وأقل من<lb/>أن تؤثر على السنة المطهرة , وإن كانت لأجل عمر بن الخطاب , فأين يقع<lb/>المسكين من رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ ثم أي مسلم من المسلمين يستحسن<lb/>عقله وعلمه ترجيح قول صحابي على قول المصطفى صلى الله عليه وسلم؟) اهـ.<lb/>وأقول: قد أساء الشوكاني التعبير هنا , وإن كان مثل قوله الأخير مأثورًا عن<lb/>بعض الصحابة رضي الله عنهم بعضهم في بعض، فإنه لا يخطر في بال مسلم<lb/>ترجيح قول عمر ولا غيره على قول المصطفى صلى الله عليه وسلم، بل لا يسوغ<lb/>لأحد عرف آداب عمر مع الرسول صلى الله عليه وسلم من ناحية، وخضوعه<lb/>للحق والإنصاف إذا ظهر له ولو على لسان امرأة عجوز، أو أعرابي جلف من<lb/>ناحية ثانية أن يظن فيها أنه يتعمد مخالفته صلوات الله وسلامه عليه، وأبعد من<lb/>هذا أن يخالفه , ثم يسكت له جمهور الصحابة على مخالفته على من تعودوا منه<lb/>قبول معارضتهم له بكل ارتياح وقبول فلأجل هذا وذاك ترك الجمهور ظاهر الكتاب<lb/>والسنة في المسألة , وتكلفوا تأويلها بما رأيت.<lb/>أما عمل عمر فالظاهر الذي لم يخطر في بالنا غيره منذ فكرنا في هذه المسألة<lb/>أنه اجتهاد أراد به تربية الناس في تتابعهم على ترك ما شرعه الله تعالى وجرت<lb/>عليه سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم في الطلاق بعقابه إياهم بإمضائه عليهم<lb/>لعلهم يرجعون عنه بعد أن يظهر لهم خطؤهم بحرمان أنفسهم من رحمة الله<lb/>بالمؤمنين بشرعه لهم المراجعة مرة بعد مرة.<lb/>وهذا هو التعليل هو الذي ذكرناه في محاورات المصلح والمقلد من زهاء ربع<lb/>قرن , وقد عهد من بعض الصحابة ولا سيما الأئمة والحكام الاجتهاد في المسائل<lb/>وأن يكون منه الخطأ والصواب، ويصح جعل هذا الاجتهاد حجة لقاعدة الإمام مالك<lb/>في وجوب الاستمساك بظواهر النصوص في العبادات، ومراعاة المصلحة العامة<lb/>ومقاصد الشارع في أحكام المعاملات، وسنزيد هذا بيانًا في ص 680.<lb/>وأما سكوت جمهور الصحابة المقيمين مع عمر في المدينة على اجتهاده هذا؛<lb/>فلاعتقادهم أن مثله جائز للإمام (الخليفة) على أن بعضهم كان يفتي بخلافه , كما<lb/>تقدم وأشهرهم ابن عباس , والظاهر أن هذا كان بعده لئلا يكون خروجًا على الإمام،<lb/>ويحتمل أنه كان لاعتقاد أنه كان مخطئًا في ذلك الاجتهاد.<lb/>ومن الخطأ تسمية ذلك السكوت من بعض الصحابة رضي الله عنهم إجماعًا<lb/>لأن أكثر الصحابة كانوا متفرقين في الأمصار يجاهدون في سبيل الله فمن أين<lb/>علموا بفعل عمر هذا في وقائع كانت قليلة بالطبع , ولا سيما بعد تنفيذه ذلك الطلاق<lb/>عليهم , وبعد ما روي عنه أنه كان يضرب فاعل هذه البدعة الطلاق الثلاث باللفظ<lb/>دون مراجعة حتى يوجعه.<lb/>وأظهر من هذا الخطأ ما قيل في تعليله من احتمال ظهور دليل ناسخ لما سبق<lb/>من عد الطلاق بلفظ الثلاث واحدةً عملاً بالكتاب والسنة لا أقول في إثبات هذه<lb/>التخطئة ما قال بعضهم من أنه لو وجد الناسخ لذكر ونقل ونحن إنما نكلف ما ثبت<lb/>بالنقل , ولا قيمة للاحتمال في نسخ نصوص صريحة , بل أقول - مع تسليم هذا<lb/>وكونه لا مجال للنزاع فيه -: إن هذا الحكم لو كان نسخ لما استمر العمل عليه في<lb/>عصر النبي صلى الله عليه وسلم ومدة خلافة أبي بكر وثلاث سنين من خلافة عمر.<lb/>وأما تشبيه الحافظ هذه المسألة بمسألة المتعة , فهو يصح من وجه واحد ,<lb/>وهو أن عمر هو الذي أرجع الناس عنهما , ويفترقان من حيث وجود نص عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم بأنه حرم المتعة على التأبيد بعد أن أباحها , وكان آخر<lb/>الأمرين , ولا نص في الطلاق الثلاث ينسخ ظاهر القرآن والسنة العملية به.<lb/>هذا وإنني راجعت بعد كتابة ما تقدم كله كتاب الروضة الندية للعلامة السيد<lb/>صديق حسن خان فرأيت أن أنقل عنه ما نصه:<lb/>وقد امتحن بهذه المسألة جماعة من العلماء منهم شيخ الإسلام ابن تيمية<lb/>وجماعة ممن بعده والحق بأيديهم، ولكن لما كان مذهب الأربعة الأئمة أن الطلاق<lb/>يتبع الطلاق كان المخالف لذلك عند عامة أتباعهم وكثير من خاصتهم كالمخالف<lb/>للإجماع، وقد ظهر مما سقناه ههنا من الأدلة والنقول أن الطلاق ثلاثًا بلفظ واحد<lb/>أو ألفاظ في مجلس واحد من دون تخلل رجعة؛ يقع واحدة وإن كان بدعيًّا , فتكون<lb/>هذه الصور من صور الطلاق البدعي واقعة مع إثم الفاعل دون سائر صور البدعي ,<lb/>فلا يقع الطلاق فيها لما قدمنا تحقيقه , وأطال ابن القيم في تخريج أحاديث الباب<lb/>والكلام عليها , وأثبته بالكتاب والسنة واللغة والعرف وعمل أكثر الصحابة , ثم قال<lb/>بعد ذلك:<lb/>فهذا كتاب الله تعالى وهذه سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم والصحابة كلهم<lb/>معه في عصره وثلاث سنين من عصر عمر على هذا المذهب، فلو عدهم العاد<lb/>بأسمائهم واحدًا واحدًا أنهم كانوا يرون الثلاث واحدة إما بفتوى وإما بإقرار عليها ,<lb/>ولو فرض منهم من لم يكن يرى ذلك , فإنه لم يكن منكرًا للفتوى به , بل كانوا ما<lb/>بين مفت , ومقر بفتيا , وساكت غير منكر، وهذا حال كل صحابي من عهد<lb/>الصديق إلى ثلاث سنين من خلافة عمر , وهم يزيدون على الألف قطعًا كما ذكر<lb/>يونس بن بكير عن أبي إسحاق، فكل صحابي كان على أن الثلاث واحدة بفتوى<lb/>أو إقرار وسكوت، ولقد ادعى بعض أهل العلم أن هذا إجماع قديم، ولم تجمع<lb/>الأمة ولله الحمد على خلافه، بل لم يزل فيهم من يفتي به قرنًا بعد قرن وإلى يومنا<lb/>هذا , فأفتى به حبر الأمة وترجمان القرآن عبد الله بن عباس كما رواه حماد بن زيد<lb/>عن أيوب عن عكرمة , وأفتى بأنها واحدة الزبير بن العوام وعبد الرحمن بن عوف<lb/>حكاه عنهما ابن وضاح , وأما التابعون فأفتى به عكرمة وطاوس، وأما تابعو<lb/>التابعين فأفتى به محمد بن إسحاق وخلاس بن عمرو والحارث العكلي، وأما<lb/>أتباع تابعي التابعين فأفتى به داود بن علي وأكثر أصحابه، وأفتى به بعض<lb/>أصحاب مالك وأفتى به بعض الحنفية وأفتى به بعض أصحاب أحمد، والمقصود<lb/>أن هذا القول قد دل عليه الكتاب والسنة والقياس والإجماع القديم، ولم يأت بعده<lb/>إجماع يبطله، ولكن رأى أمير المؤمنين عمر رضي الله عنه أن الناس استهانوا بأمر<lb/>الطلاق , وكثر منهم إيقاعه جملة واحدة , فرأى من مصلحة عقوبتهم بإمضائه عليهم ,<lb/>فرأى عمر أن هذا مصلحة لهم في زمانه.<lb/>والذي ندين الله تعالى به ولا يسعنا غيره , وهو القصد في هذا الباب، أن<lb/>الحديث إذا صح عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولم يصح عنه حديث آخر<lb/>ينسخه أن الفرض علينا وعلى الأمة الأخذ بحديثه، وترك كل ما خالفه، ولا<lb/>نتركه لخلاف أحد من الناس كائنًا من كان؛ انتهى حاصله.<lb/>وتمام هذا البحث في أعلام الموقعين , وإغاثة اللهفان للحافظ ابن القيم , وفي<lb/>رسالة مستقلة للماتن (الشوكاني) , وفي كتابنا مسك الختام , فليرجع الطالب إليها<lb/>إن أراد التفصيل والتحقيق وبالله التوفيق.<lb/>***<lb/>تلخيص للمسألة وإيضاح لاجتهاد عمر رضي الله عنه<lb/>(1) إن الله تعالى شرع للمسلم إذا تنازع مع زوجه , وخاف ألا يقيم حدود<lb/>الله في معاشرتها أن يطلقها في أول طهر لها لم يباشرها فيه حتى لا يضارها<lb/>بإطالة العدة وشرع له أن يراجعها في العدة إذا ندم على طلاقها , وتبين له أن<lb/>الأصلح له البقاء معها، فإذا عاد فطلقها مرة ثانية , ثم تبين له خطؤه , فله أن<lb/>يراجعها أيضًا , فإن عاد مرة ثالثة بانت منه , ولم يملك مراجعتها إلا بشرط يقل<lb/>وقوعه , ويثقل على الرجال الرجوع إلى المرأة بعده إن وقع إلا لشدة الحاجة ,<lb/>وهو أن تتزوج رجلاً آخر زواجًا صحيحًا , ثم يموت عنها أو يطلقها، ومن رحمة<lb/>الله تعالى في يسر شرعه أنه لم يحرم عليه امرأته بطلقة ولا بطلقتين قد يكونان من<lb/>غير روية ولا معرفة اختبار لحاجته إليها، ولم يبح له أن يجعلها كالكرة يعبث بها<lb/>ما شاء هواه , فيطلق , ويراجع بغير عدد ولا حساب كما كانوا يفعلون في الجاهلية<lb/>لما فيه من امتهان المرأة ومضارتها , وقد كرمها الله كما كرمه , وأعزها بالإسلام<lb/>كما أعزه.<lb/>(2) لم يشرع الله تعالى للرجل أن يبطل حكمته في شرعه ورحمته فيه<lb/>بجمع الثلاث بالقول دون الفعل، وجعل إيقاع الطلاق مرة واحدة كإيقاعه ثلاث<lb/>مرات في تحريم المراجعة، فيجعل الثلاث واحدة كأهل التثليث في العقائد، ولكن<lb/>بعض أصحاب الرعونة وضيق الصدر من المسلمين أرادوا أن يضيقوا على<lb/>أنفسهم ما وسعه الله عليهم، فطلق بعضهم امرأته جامعًا للثلاث بكلمة واحدة , فبلغ<lb/>ذلك رسول الله صلى الله عليه وسلم , فغضب وقال: (أيلعب بكتاب الله وأنا بين<lb/>أظهركم) كما تقدم , ولكنه صلى الله عليه وسلم جعل هذه الفعلة لغوًا , ولم يوقع<lb/>على أحد فعل ذلك إلا واحدة , وكذلك فعل أبو بكر وعمر مدة سنتين في رواية<lb/>وثلاث سنين في رواية أخرى، وكان يضرب من يتصرف بدينه هذا التصرف<lb/>المخالف لكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم وحكمة شرعه ويسره، فلما<lb/>تتايعوا عليه رأى أن ينفذه عليهم عقوبة لهم لعلهم ينتهون ففعل بعد المشاورة.<lb/>ولهذا الاجتهاد في العقاب من ولي الأمر نظائر.<lb/>(1) ذكر شيخ الإسلام ابن تيمية والمحقق ابن القيم كثيرًا من الشواهد<lb/>والمدارك لعمل عمر منها قول الأول في هذا البحث من الفتاوى:<lb/>وقد بين ابن عباس عذر عمر بن الخطاب رضي الله عنه في الإلزام بالثلاث ,<lb/>وابن عباس عذره هو العذر الذي ذكره عن عمر رضي الله عنه وهو أن الناس<lb/>لما تتايعوا فيما حرم الله عليهم استحقوا العقوبة على ذلك؛ فعوقبوا بلزومه بخلاف<lb/>ما كانوا عليه قبل ذلك , فإنهم لم يكونوا مكثرين من فعل المحرم، وهذا كما أنهم لما<lb/>أكثروا شرب الخمر , واستخفوا بحدها كان عمر يضرب فيها ثمانين وينفي فيها ,<lb/>ويحلق الرأس، ولم يكن ذلك على عهد النبي صلى الله عليه وسلم , وكما قاتل علي<lb/>بعض أهل القبلة , ولم يكن ذلك على عهد النبي صلى الله عليه وسلم , والتفريق<lb/>بين الزوجين هو مما كانوا يعاقبون به أحيانًا، إما مع بقاء النكاح , وإما بدونه ,<lb/>فالنبي صلى الله عليه وسلم فرق بين الثلاثة الذين خلفوا , وبين نسائهم حتى تاب<lb/>الله عليهم من غير طلاق، والمطلق ثلاثًا حرمت عليه امرأته حتى تنكح زوجًا<lb/>غيره عقوبة له ليمتنع عن الطلاق، وعمر بن الخطاب ومن وافقه كمالك وأحمد في<lb/>إحدى الروايتين حرموا المنكوحة في العدة على الناكح أبدًا لأنه استعجل ما أحله الله ,<lb/>فعوقب بنقيض قصده، والحكمان لهما عند أكثر السلف أن يفرقا بينهما بلا عوض<lb/>إذا رأيا الزوج ظالمًا معتديًا لما في ذلك من الظلم ودفع الضرر عن الزوجة، ودل<lb/>على ذلك الكتاب والسنة والآثار , وهو قول مالك وأحد القولين في مذهب<lb/>الشافعي وأحمد، وإلزام عمر بالثلاث لما أكثروا منه إما أن يكون رآه عقوبة<lb/>تستعمل وقت الحاجة، وإما أن يكون رآه شرعًا لازمًا لاعتقاده أن الرخصة كانت<lb/>لما كان المسلمون لا يوقعونه إلا قليلاً.<lb/>وهذا كما اختلف كلام الناس في نهيه عن المتعة (يعني متعة الحج) هل كان<lb/>نهي اختيار لأن إفراد الحج لسفره , والعمرة لسفره كان أفضل من التمتع، أو كان<lb/>قد نهى عن الفسخ لاعتقاده أنه كان مخصوصًا بالصحابة، وعلى التقديرين<lb/>فالصحابة قد نازعوه في ذلك , وخالفه كثير من أئمتهم من أهل الشورى وغيرهم في<lb/>المتعة وفي الإلزام بالثلاث.<lb/>وإذا تنازعوا في شيء وجب رد ما تنازعوا فيه إلى الله والرسول، كما أن<lb/>عمر كان يرى أن المبتوتة لا نفقة لها , ولا سكنى , ونازعه في ذلك كثير من<lb/>الصحابة , وأكثر العلماء على قولهم، وكان هو وابن مسعود يريان أن الجنب لا<lb/>يتيمم , وخالفهما عمار وأبو موسى وابن عباس وغيرهم من الصحابة وأطبق العلماء<lb/>على قول هؤلاء لما كان معهم الكتاب والسنة.<lb/>والكلام على هذا كثير مبسوط في موضع آخر , والمقصود هنا التنبيه على ما<lb/>أخذ الناس به. اهـ.<lb/>وقال تلميذه العلامة المحقق ابن القيم في زاد المعاد:<lb/>فإن قلت: قد ثبت من حديث ابن عباس أن الصحابة كلهم قد أجمعوا على<lb/>أن الثلاث (باللفظ) واحدة , فكيف خالفهم عمر حيث أمضاها عليهم؟ قلت: لم<lb/>يخالف عمر رضي الله عنه إجماع من تقدمه , بل رأى إلزامهم بالثلاث عقوبة لهم<lb/>لما علموا أنه حرام , وتتايعوا عليه , ولا ريب أن هذا جائز للأئمة أن يلزموا<lb/>الناس ما ضيقوا به على أنفسهم , ولم يقبلوا فيه رخصة الله عز وجل وتسهيله؛ بل<lb/>اختاروا الشدة والعسر , فكيف بأمير المؤمنين عمر بن الخطاب رضي الله عنه ,<lb/>وكمال نظره للأمة وتأديبه لهم.<lb/>ولكن العقوبة تختلف باختلاف الأزمنة والأشخاص والتمكن من العلم بتحريم<lb/>الفعل المعاقب عليه وخفائه , وأمير المؤمنين رضي الله عنه لم يقل لهم إن هذا عن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم , وإنما هو رأي رآه مصلحة للأمة لا إخبار عن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولما علم رضي الله عنه أن تلك الأناة والرخصة<lb/>نعمة من الله على المطلق , ورحمة به وإحسان إليه , وأنه قابلها بضدها , ولم يقبل<lb/>رخصة الله , وما جعله له من الأناة عاقبه بأن حال بينه وبينها وألزمه ما التزمه من<lb/>الشدة والاستعجال.<lb/>وهذا موافق لقواعد الشريعة؛ بل هو موافق لحكمة الله في خلقه قدرًا وشرعًا ,<lb/>فإن الناس إذا تعدوا حدوده , ولم يقفوا عندها؛ ضيق عليهم ما جعله لمن اتقاه من<lb/>المخرج، وقد أشار إلى هذا المعنى بعينه من قال من الصحابة رضي الله عنهم لمن<lb/>طلق ثلاثًا: إنك لو اتقيت الله لجعل لك مخرجًا , كما قال ابن مسعود وابن عباس.<lb/>فهذا نظر أمير المؤمنين رضي الله عنه ومن معه من الصحابة , لا أنه رضي<lb/>الله عنه - غير أحكام الله , وجعل حلالها حرامًا , فهذا غاية التوفيق بين النصوص.<lb/>أقول: وذكر في أعلام الموقعين من أفتى بعدم وقوع الثلاث من علماء<lb/>المذاهب المشهورة على خلاف المشهور في مذاهبهم , وذكر أسماء الكتب المصرحة<lb/>بذلك.<lb/>وقد أطال المولوي أبو الطيب محمد شمس الحق في تحقيق هذه المسألة ,<lb/>والنقول فيها , والرد على الحافظ ابن حجر في حاشيته على سنن الدارقطني وشرحه<lb/>سنن أبي داود بما لم يسبق إليه.<lb/>***<lb/>ذيل للفتوى في رواية أبي داود ورأيه في المسألة<lb/>وردت أحاديث مرفوعة في وقائع في الطلاق الثلاث، أشرها حديث ركانة<lb/>الذي رواه أبو داود من طريقين ضعيفين كليهما، ولكنه رجح أحدهما على الآخر<lb/>قال شارحه: وهذا لا يقتضي أن الراجح عنده على الآخر صحيح في نفسه ,<lb/>فرواية ابن إسحاق له عند الإمام أحمد وغيره أصح منها , وهي التي قال الحافظ ابن<lb/>حجر وغيره: إنها نص في الموضوع لا يحتمل التأويل , ولذلك عني الفقهاء<lb/>بتأويلها لمخالفتها لمذاهبهم، والسائل لم يفهم هذا ولا غيره , ولا ما قاله شيخ الإسلام<lb/>فيه فضلاً عن أصل المسألة , فجعل إشكاله محصورًا فيه بما يوهم أن ابن تيمية لم<lb/>يستدل فيها إلا به، والواقع أنه استدل بالكتاب والسنة والإجماع السابق على إمضاء<lb/>عمر رضي الله عنه للثلاث عقوبة مؤقتة وبالقياس.<lb/>وأما وجه تخطئة ابن تيمية لأبي داود أنه روى حديث ركانة من طريقين<lb/>ضعيفين إلا أنه رجح أحدهما على الآخر , وهو أن الطلاق كان بلفظ ألبتة لا بلفظ<lb/>الثلاث , ولم يروه من طريق ابن إسحاق التي رواها الإمام أحمد وهي نص في لفظ<lb/>الثلاث وعدم إيقاعه صلى الله عليه وسلم له فخالف أستاذه الإمام أحمد الذي قال:<lb/>حديث ركانة في ألبتة ليس بشيء، وقال أيضًا: حديث ركانة لا يثبت أنه طلق<lb/>امرأته ألبتة لأن ابن إسحاق يرويه عن داود بن الحصين عن عكرمة عن ابن عباس<lb/>أن ركانة طلق امرأته ثلاثًا، وأهل المدينة كانوا يسمون الثلاث: ألبتة , قال شيخ<lb/>الإسلام: فقد استدل أحمد على بطلان حديث ألبتة بهذا الحديث الآخر الذي فيه<lb/>طلقها ثلاثًا إلخ , أقول: وهذا موافق لحديث ابن عباس الصحيح الذي رواه مسلم<lb/>عنه.<lb/>فالسائل لم يفهم هذا ولا غيره لجهله باصطلاح المحدثين والأصوليين ,<lb/>وضعفه في اللغة أيضًا , فجعل ترجيح أبي داود لأحد الحديثين الضعيفين على<lb/>الآخر , وتأويله لحديث ابن عباس الصحيح بحمله على التخصيص هو كل ما في<lb/>المسألة، ولو أردنا بيان كل ما في سؤاله من الخطأ والخطل؛ لأسخطنا علينا جميع<lb/>قارئي المنار.<lb/>وأما بسط أصل المسألة وأدلتها , فهو ضروري لأن الأمة الإسلامية شعرت<lb/>بحاجتها إلى الرجوع فيها إلى يسر الشريعة ورحمتها، واقترح بعض الفقهاء<lb/>والعقلاء على حكومتنا المصرية الرجوع فيها إلى أصل الكتاب والسنة الذي كان<lb/>أول من بسط دلائله شيخ الإسلام ابن تيمية وتلميذه المحقق ابن القيم في كتبه أعلام<lb/>الموقعين , وإغاثة اللهفان , وزاد المعاد، ووافقهما وأيدهما من أعلام السنة وفقهاء<lb/>الحديث بعدهما الإمام الشوكاني والسيد حسن صديق وصاحبي شرح أبي داود<lb/>وحاشية سنن الدارقطني من متأخري علماء الهند الأعلام , فعارض الاقتراح مقلدة<lb/>الأزهر في ذلك , والله يقول الحق وهو يهدي السبيل.<lb/>والمرجو من أخينا الشيخ عبد الرحمن الجمجموني أحد الأمرين إما أن<lb/>ينصرف عن زراعته إلى العلم الاستقلالي , فيدرس وسائله ومقاصده من فنون اللغة<lb/>وعلوم الأصول والحديث، وإما أن يرضى بتقليده ويكب على زراعته وفاقًا للمثل<lb/>الذي كان يكثر أبو حامد الغزالي من ضربه لأمثاله: (كن يهوديا صرفًا , وإلا فلا<lb/>تلعب بالتوراة) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ولابن القاسم كلام مسهب في عدالة محمد بن إسحاق في الرواية والاحتجاج به.<lb/>(2) العكس أولى وأقوى وهو التعبير عن الثلاث بألبتة فإن ألبتة تكون بغير الثلاث.<lb/>(3) وذكر الشوكاني جوابًا آخر وهو أن التقييد بقبل الدخول لا ينافي صدق الرواية الأخرى الصحيحة على المطلقة بعد الدخول وغاية ما في هذه الرواية أنه وقع فيها التنصيص على بعض أفراد الرواية الصحيحة المذكورة في الباب وذلك لا يوجب الاختصاص بالبعض الذي وقع التنصيص عليه.<lb/>(4) الحديث صحيح والإجماع غير واقع.<lb/>(5) قال الشوكاني في عبارة الشافعي: ويجاب بأن النسخ إن كان بدليل من كتاب أو سنة فما هو؟ وإن كان بالإجماع فأين هو؟ على أنه يبعد أن يستمر الناس أيام أبي بكر وبعض أيام عمر (أي ثلاث سنين) على أمر منسوخ وإن كان الناسخ قول عمر فحاشاه أن ينسخ سنة ثابتة بمحض رأيه وحاشا أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يجيبوه إلى ذلك اهـ.<lb/>(6) قال الشوكاني في دعوى الاضطراب: وهو زعم فاسد لا وجه له اهـ.<lb/>(7) أجاب الشوكاني عن هذا بما حاصله أن حكم تكرار الطلاق واحد في كل عصر عند جميع العلماء ولم يجعل أحد منهم لكل عصر حكمًا.<lb/>(8) وأزيد على هذا أن عبارة الحديث أقوى في الدلالة على الرفع مما ذكره نقلاً عن اصطلاح المحدثين والأصوليين , وذلك أن قول ابن عباس كان الطلاق على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم إلخ يعني به أنه كان كذلك في الحكم والفتوى , وهما مظهرا التشريع الذي لا يكون إلا منه صلى الله عليه وسلم، وأما قولهم كنا كذا في عهده صلى الله عليه وسلم فإنه إنما يدل على الرفع بدلالة اللزوم.<lb/>(9) الأمر خلاف ما قال القرطبي لغة وشرعًا كما سنوضحه تعليقًا على كلام الحافظ وفيما يلي هذا.<lb/>(10) هذا إنما يتمشى على زعمهم، والحق أن الشرع لم يجعل للمطلق هذا الحق , بل جمعه الثلاث مبتدع مخالف للشرع إجماعًا , ولذلك عبر عنه النبي صلى الله عليه وسلم باللعب بكتاب الله كما في حديث النسائي المتقدم والفرق بينه وبين (زَوَّجْتُك هؤلاء الثلاث ظاهر فإن لفظ الثلاث لم يجعل المرات واحدة بل المثال الصحيح لمسألة الطلاق الثلاث مسألة اليمين العادي أو يمين اللعان.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p684" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3819.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبد القادر الهلالي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة في مسألة القبور والمشاهد</head>
               <lb/>الرد على رسالة العالم الشيعي<lb/>للأستاذ الشيخ محمد عبد القادر الهلالي<lb/>وهو عالم سلفي مستقل لا يتعصب لمذهب من المذاهب مطلقًا<lb/>(5)<lb/>
               <lb/>(المقام الرابع والعشرون) قوله: فبأي وجه يزعم من ليس له قدم راسخة<lb/>في العلم أنه عليه السلام أمر بهدم القباب والبناءات التي حول قبور الأنبياء والأئمة<lb/>والشهداء والصالحين.<lb/>أقول: ادِّعاء الإنسان لنفسه رسوخ القدم في العلم، ونفيه ذلك عن علماء<lb/>الأمة وسلفها الصالح يقدر عليه كل واحد , ولا يمتنع منه إلا الورع؛ ولكن الشأن<lb/>كل الشأن في إثبات الدعوى وتدعيمها بأساطين البراهين التي تثلج الصدور<lb/>وتستولي على الألباب، وتنقاد لها أعناق النقاد، والحق أبلج، والباطل لجلج،<lb/>وجوابه أن ما أنكره من مشروعية هدم القباب وما يشابهها ثابت بالأخبار المحمدية<lb/>والآثار الصحيحة الجياد، وإجماع السلف الذي هو أصح إجماع.<lb/>وقد استوفيت الكلام على ذلك بقدر ما يحتمله المقام , وهل يشك عالم بأحاديث<lb/>الباب، ناصح لنفسه، خائف من ربه، في وجوب هدم القباب التي بنيت على<lb/>معصية الرسول؟ ولا يقدح في الأنبياء والصالحين هدم قبورهم وقبابهم لأن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم هو أعلم الناس بحقوقهم وأرعاهم لها، وقد لعن من اتخذ<lb/>المساجد على قبور الأنبياء ونهى عنها أشد النهي، فلا يجوز لمسلم عالم بذلك أن<lb/>يترك القباب مشيدة على القبور، بل هي شر من المساجد لأن المقصود منها هو<lb/>التعظيم المجرد بخلاف المساجد، فإن ظاهر الحال أن المقصود منها الاجتماع لذكر<lb/>الله لكن لما كان اتخاذها عند قبور الأنبياء والصالحين يفضي إلى الغلو ثم الشرك؛<lb/>حرم الله اتخاذها، وشدد الرسول صلى الله عليه وسلم النهي عنها؛ فوجبت إزالتها،<lb/>كما تقدم عن شيخ الإسلام وابن حجر الهيتمي والشوكاني وتقدم أنها أولى بالهدم<lb/>من مسجد الضرار.<lb/>(المقام الخامس والعشرون) قوله: ومع أن هذه لم تكن مشيدة في زمانه<lb/>حتى يأمر بهدمها هل تقاس بقبور المشركين والتماثيل والصور؟ حاشا وكلا فإن<lb/>هذا من أقبح القياسات وأشنعها.<lb/>أقول: عدم وجودها في زمن علي دليل على أنها شر محض لا خير فيها،<lb/>وقال مالك: لا يصلح آخر هذه الأمة إلا بما صلح به أولها، وقال أيضًا: من ابتدع<lb/>في الإسلام بدعة يراها حسنة فقد زعم أن محمدًا صلى الله عليه وسلم خان الرسالة<lb/>لأن الله يقول: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) وما لم يكن يومئذ دينًا لا<lb/>يكون اليوم دينًا.<lb/>ولو كان بناء القباب على قبور الصالحين جائزًا لفعله النبي , أو أمر به , ولو<lb/>كان في الدين نص يشتم منه رائحة مشروعية القباب أو أن فيه شيئًا من الخير ما<lb/>تركها أهل القرون الثلاثة المفضلة , فهل يريد الشيعة وأهل السنة بزعمهم أن<lb/>يسبقوا إلى فضيلة قصر عنها رسول الله صلى الله عليه وسلم , ثم قال: فإذا قدر<lb/>أن الصلاة هناك توجب الرحمة أكثر من الصلاة في غير تلك البقعة كانت المفسدة<lb/>الناشئة من الصلاة هناك تربي على هذه المصلحة حتى تغمرها أو تزيد عليها بحيث<lb/>تصير الصلاة هناك مُذْهِبَة لتلك الرحمة ومثبتة لما يوجب العذاب.<lb/>ثم ذكر كلامًا طويلاً في تقرير تحري الصلاة والدعاء عند القبر من المنكرات،<lb/>وفي كلامه خفاء بالنسبة إلى بعض الأذهان، ويوضحه أنه ليس كل بقعة يثبت لها<lb/>فضل أو نزول رحمة أو ملائكة تشرع الصلاة والدعاء فيها , وينال المصلي<lb/>والداعي بركتها، لأن رحمة الله قريب من المحسنين , ولا تكتب إلا للذين يتبعون<lb/>الرسول النبي الأمي , ويطيعونه كما تدل عليه آيات الأعراف، والمصلي عند<lb/>القبور قصدًا مسيء عاص للرسول، معدود عنده من شرار الخلق، فاعل ما أوجب<lb/>اللعنة، فلا يناله شيء من تلك الرحمات، ولا تصلي عليه الملائكة؛ بل تناله<lb/>اللعنات الواردة في الحديث، ولا سيما إذا بلغه حديث النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فأصر على مخالفته للهوى والأغراض الفاسدة.<lb/>ومن العجب أن السيد مهديًّا جعل السبب الذي لأجله حرمت الصلاة عند القبور<lb/>هو فضل أصحابها ونبوتهم سببًا لاستحباب الصلاة عندها وفضلها على الصلاة في<lb/>غيرها، وهذا عكس قضية أحاديث الباب وفقنا الله وإياه لاتباع الحق، وإنما قلنا: إن<lb/>علة النهي عن الصلاة عند القبور هي فضيلة أهلها المفضية إلى الافتتان المفضي إلى<lb/>الشرك , لأننا رأينا النبي صلى الله عليه وسلم نهى عن الصلاة عند قبور الأنبياء<lb/>والصالحين , ونبش قبور المشركين وبنى مكانها مسجدًا لأنها لا حرمة لها , ولا<lb/>تخشى منها فتنة، وقد أشار البخاري في صحيحه إلى هذا المعنى وبينه شارحه، وقد<lb/>نقل الشوكاني في المجلد الثاني من نيل الأوطار تحريم الصلاة في المقبرة عن أحمد<lb/>ابن حنبل والظاهرية قال: قال ابن حزم: وبه يقول طوائف من السلف , فحكى عن<lb/>خمسة من الصحابة النهي عن ذلك وهم عمر وعلي وأبو هريرة وأنس وابن عباس<lb/>قال: وقد ذهب إلى تحريم الصلاة على القبر من أهل البيت المنصور بالله والهادوية<lb/>وصرحوا بعدم صحتها إن وقعت فيها , ثم قال: وقال الرافعي يعني أحد أئمة<lb/>الشافعية -: أما المقبرة؛ فالصلاة فيها مكروهة في كل حال وهو مذهب الثوري<lb/>والأوزاعي وأبي حنيفة. اهـ ببعض تغيير.<lb/>وذكر البخاري في صحيحه أن عمر رأى أنسًا يصلي عند قبر فقال: القبر<lb/>القبر.<lb/>أقول: فانظر كيف حذره عمر منه مع أن أنسًا لم يقصد الصلاة عنده ,<lb/>والخلفاء الراشدون وسائر الصحابة والتابعون لا جرم أنهم لا يبغونهم إلى رذيلة<lb/>وبدعة ضلالة.<lb/>وروى الجم الغفير أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (أما بعد، فإن أصدق<lb/>الحديث كتاب الله، وخير الهدي هدي محمد، وشر الأمور محدثاتها، وكل بدعة<lb/>ضلالة) ، ورووا عنه أنه قال: (المدينة حرام) الحديث وفيه: (فمن أحدث حدثًا ,<lb/>أو آوى محدثًا؛ فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين , لا يقبل الله منه صرفًا<lb/>ولا عدلاً) , فنحن نسأل أصحاب القباب والمشاهد: أهي من هدي رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم؟ أهي من الدين؟ فإن زعموا أنها من الدين؛ سألناهم: أكان رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم وأصحابه يعلمون ذلك أم لا؟ فإن قالوا: كانوا يعلمونه؛<lb/>قلنا: فلم لم يفعلوه , ولم يبنوا قبة واحدة مع عناياتهم بزيارة القبور المشروعة، فإن<lb/>زعموا أنهم لم يتمكنوا من ذلك مع تمكنهم من بناء بيوتهم وبيوت الله وخط المدن<lb/>والقرى؛ أبطلوا وأحالوا، وإن قالوا: تركوه كسلاً؛ فقد جعلوا أنفسهم أنشط إلى<lb/>الأعمال الصالحات , وأحرص عليها من محمد وأصحابه , وذلك هو البهتان<lb/>والضلال البعيد، وإن قالوا: إن النبي وأصحابه كانوا يجهلون أن بناء القباب<lb/>والمشاهد على قبور الصالحين من الدين , فعلمنا ما لم يعلموا؛ فقد جاءوا بالطامة<lb/>الكبرى المهلكة في الدنيا والآخرة.<lb/>وروى الدارمي وابن وضاح أن عبد الله بن مسعود بلغه أن قومًا يجتمعون<lb/>في مسجد الكوفة حلقًا فيقول أحدهم: سبحوا مائة , فيسبحون , وبين أيديهم الحصى<lb/>يعدون به، ثم يقول: هللوا مائة , فيهللون، ثم يقول: كبروا مائة , فيكبرون ,<lb/>فقال لهم: (ويحكم يا أمة محمد! ما أسرع هلكتكم والله , لقد فقتم أصحاب محمد<lb/>علمًا، أو جئتم ببدعة ظلمًا) ، فقال أحدهم: والله يا أبا عبد الرحمن ما أردنا إلا<lb/>الخير , فقال: (وكم مريد للخير لم يصبه) الحديث أو كما قال مما هذا معناه ,<lb/>ومحل الشاهد منه قوله: (لقد فقتم أصحاب محمد علمًا أو جئتم ببدعة ظلمًا) .<lb/>وكذلك يقال لأصحاب القباب؛ بل هم أولى بذلك لأن بدعتهم أقبح البدع<lb/>وأنكرها , وهذا وحده كاف للرد عليهم، وقوله: إن القول بهدم ما يبنى على قبور<lb/>الأنبياء والصالحين مأخوذ من القياس وهو من أقبحه عجيب لأن العلماء متفقون<lb/>على أن الهدم مشروع بالنص النبوي , والأثر العلوي عاضد له لا بالقياس , وأي<lb/>حاجة بهم إلى القياس سواء أكان حسنًا أم قبيحًا مع وجود النص الصحيح الصريح،<lb/>فإن قال: إن حديث علي لا يدل على هدم قبور الأبرار، بل هو مخصوص بقبور<lb/>الكفار، فقد تقدم جوابه , ونقول الآن: إن تخصيصه بقبور الكفار مع أن عليًّا أمر<lb/>أبا الهياج بهدم ما على القبور تخصيص بلا مخصص، وهو تحكم لأنه عزل اللفظ<lb/>عن بعض مدلولاته بلا دليل مع أن قوله: (أن لا تدع قبرًا مشرفًا إلا سويته)<lb/>بمنزلة قولكم: سَوِّ كل قبر. اهـ.<lb/>لأن النكرة في سياق النفي تعم , ولو كانت هناك قبور مستثناة لذكرها النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم لعلي , وذكرها علي لأبي الهياج الأسدي , ولم يكونا يتكلمان<lb/>بالأغاليط وما كان فيهما عيّ عن بيان مرادهما، بل قبور الأنبياء والصالحين إذا<lb/>بني عليها بناء كان أولى بالهدم من قبور غيرهم لنص النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>على النهي عن ذلك , وإيعاده الشديد في ذلك لا بتأويل ولا رأي ولا قياس، وإذا<lb/>كان فهم دخول البناء على قبور الصالحين في حديث علي وغيره من أقبح القياس<lb/>فكيف يكون فهم علماء الشيعة الذين فهموا من حديث علي كراهة التجصيص مع<lb/>أنهم لا يقولون بالقياس لا حسنًا ولا قبيحًا.<lb/>(المقام السادس والعشرون) قوله: مضافًا إلى ما عرض به مكاتب المنار<lb/>من أن القباب والبناءات المعتمدة على أساس لا دخل لها بالقبور أصلاً لأنها كانت<lb/>مشيدة منذ عدة قرون بمرأى من المسلمين ومسمع لم ينكره أحد منهم حتى الذين<lb/>رووا حديث أبي الهياج الأسدي لعلمهم أن هذا ونحوه إنما ورد في المعنى الذي<lb/>ذكرناه.<lb/>أقول: من أين لك أنه لم ينكره أحد؟ هذا لا يعلمه إلا الله , وليس مما تتوفر<lb/>الدواعي على نقله , وهذا لو لم يبلغنا إنكار أحد منهم فكيف وقد مر إجماعهم على<lb/>إنكاره؟ سلمنا أنهم لم ينكروه أفلا يكفي إنكار رسول الله صلى الله عليه وسلم ولعنه<lb/>فاعله قبل وفاته بخمس ليال؟ , والأخبار بذلك مستفيضة , فسكوت الناس على<lb/>إنكار المنكر لا يصيره معروفًا، وعدم العلم بالإنكار ليس علمًا بعدمه.<lb/>والذي عليه المحققون من علماء الأصول أن الإجماع السكوتي ليس حجة ,<lb/>والساكت لا ينسب له قول , كما حققه الشافعي في المجلد الأول من الأم صفحة<lb/>134 وغيره في غيره.<lb/>ثم إن هذا يحتج به من يحتج به فيما لا نص فيه، وأما ما فيه نصوص ناطقة<lb/>صريحة صحيحة فعدم عمل الناس بها لا ينسخها , ولو كان الأمر كذلك لنسخت<lb/>أكثر النصوص , ونسخ بعضها في إقليم دون إقليم , بل في مصر دون مصر ,<lb/>وهذا في غاية الفساد، بل كل مسألة فيها نص , فواجب على الناس أن يعملوا به ,<lb/>وإن ترك بعضهم العمل به , فلا تزر وازرة وزر أخرى.<lb/>على أن العلماء من جميع المذاهب أنكروا القباب ونحوها أشد الإنكار , ومن<lb/>لا يعتد بإجماع خير القرون الصريح القولي وبيعتهم في خلافة أبي بكر وعمر<lb/>وعثمان، وكيف يليق به أن يحتج بسكوت شرار القرون على منكر عمت به البلوى<lb/>كالقباب، هذا لو لم ينقل لنا إنكار أحد كما ادعاه السيد مهدي , كيف وقد مر نقل<lb/>إجماعهم على إنكاره؟ قال في الإقناع وشرحه , وهو المعتمد في الفتوى منذ زمان<lb/>عند الحنابلة في المجلد الأول صفحة 410: (ويكره البناء عليه) ؛ أي القبر (سواء<lb/>لاصق البناء الأرض أو لا , ولو في ملكه من قبة أو غيرها للنهي عن ذلك) لحديث<lb/>جابر قال: نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يجصص القبر، وأن يبنى عليه،<lb/>وأن يعقد عليه.<lb/>رواه مسلم , وقال ابن القيم في (إغاثة اللهفان) : وكذلك القباب التي على<lb/>القبور يجب هدمها كلها لأنها أسست على معصية الرسول لأنه قد نهى عن البناء<lb/>على القبور انتهى.<lb/>وهو أي البناء في المقبرة المسبلة أشد كراهة , وعنه - يعني أحمد بن حنبل -<lb/>منع البناء في وقف عام وفاقًا للشافعي وغيره قال: رأيت الأئمة ب<placeName>مكة</placeName> يأمرون بهدم<lb/>ما يبنى , ثم قال: وكره أحمد الفسطاط والخيمة على القبر، وتغشية قبور الأنبياء<lb/>والصالحين أي سترها بغاشية ليس مشروعًا بالدين , قاله الشيخ , وقال في موضع<lb/>آخر: في كسوة القبر بالثياب اتفق الأئمة على أن هذا منكر إذا فعل بقبور الأنبياء<lb/>والصالحين فكيف بغيرهم , ويكره المبيت عنده وتجصيصه وتزويقه وتخليقه<lb/>والطواف به والاستشفاء بالتربة من الأسقام لأن ذلك كله من البدع إلخ.<lb/>وقال الإمام المجتهد المطلق محمد بن علي الشوكاني اليمني في شرح الصدور<lb/>رادًّا على الإمام يحيى بن حمزة الزيدي إباحته بناء القباب , ولم يجد دليلاً يستدل به<lb/>إلا أن ذلك شاع بين المسلمين , فلم ينكره الشوكاني المتوفى سنة 1255.<lb/>(فائدة) وأما ما استدل به الإمام يحيى حيث قال: لاستعمال المسلمين فهذه<lb/>أدلة النهي عنه تذكر في مدارسهم ومجالس حفاظهم فيرويها الآخر عن الأول ,<lb/>والصغير عن الكبير , والمتعلم عن العالم من لدن الصحابة إلى هذه الغاية ,<lb/>وأوردها المحدثون في كتبهم المشهورة , وأهل الأخبار والسير , فكيف يقال: إن<lb/>المسلمين لم ينكروا ذلك , وهم يروون أوله عنه واللعن لفاعله خلفًا عن سلف في كل<lb/>عصر , ومع هذا فلم يزل علماء الإسلام منكرين لذلك مبالغين في النهي عنه , وقد<lb/>حكى ابن القيم عن شيخه تقي الدين وهو الإمام المحيط بمذاهب سلف هذه الأمة<lb/>وخلفها أنه قد صرح عامة الطوائف بالنهي عن بناء المساجد على القبور، ثم قال:<lb/>وصرح أصحاب أحمد ومالك والشافعي بتحريم ذلك، وطائفة أطلقت الكراهة، لكن<lb/>ينبغي أن يحمل على كراهة التحريم إحسانًا للظن بهم، وأن لا يظن بهم أن يجوزوا<lb/>ما تواتر عن رسول الله صلى الله عليه وسلم لعن فاعله والنهي عنه انتهى.<lb/>وقال الإمام النواب صديق خان في المجلد الثاني من الدين الخالص ص 352:<lb/>قال الحافظ ابن القيم: يجب هدم القباب التي بنيت على القبور لأنها أسست على<lb/>معصية الرسول , وقد أفتى جماعة من الشافعية بهدم ما في القرافة من الأبنية منهم<lb/>ابن الجميزى والظهير الزميني وغيرهما , وقال القاضي ابن كج: ولا يجوز أن<lb/>تجصص القبور , ولا يبنى عليها قباب ولا غير قباب , والوصية بها باطلة , وقال<lb/>الأذرعي: أما بطلان الوصية ببناء القباب وغيرها من الأبنية , وإنفاق الأموال<lb/>عليها , فلا ريب في تحريمه , وقال القرطبي: في حديث جابر نهى أن تجصص<lb/>القبور أو يبنى عليها بظاهر هذا الحديث , قال مالك: وكره البناء والجص على<lb/>القبور.<lb/>وقد أجازه غيره وهذا الحديث حجة عليه , وقال ابن رشد: كره مالك البناء<lb/>عليها , وجعل البلاطة المكتوبة , وهو بدع أهل الطول أحدثوه إرادة الفخر والمباهاة<lb/>والسمعة , وهو مما لا اختلاف في تحريمه , وقال الزيلعي في شرح الكنز: ويكره<lb/>أن يبنى على القبر، وذكر قاضي خان أنه لا يجصص القبر ولا يبنى عليه لما<lb/>روي عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه نهى عن التجصيص والبناء فوق القبر<lb/>والمراد بالكراهة عند الحنفية كراهة التحريم، وقد ذكر ذلك ابن نجيم في شرح<lb/>الكنز، وقال الشافعي: أكره أن يعظم مخلوق حتى يجعل قبره مسجدًا مخافة الفتنة<lb/>على الناس، قال في فتح المجيد: وكلام الشافعي يبين أن المراد بالكراهة كراهة<lb/>التحريم , وجزم النووي في شرح المذهب بتحريم البناء مطلقًا وذكر في شرح مسلم<lb/>نحوه، وقال ابن قدامة صاحب المغني: ولا يجوز اتخاذ المساجد على القبور لأن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم لعن اليهود والنصارى على ذلك، وقد روينا أن ابتداء<lb/>عبادة الأصنام تعظيم الأموات واتخاذ صورهم والتمسح بها والصلاة عندها انتهى.<lb/>أفبعد هذا يدعي أن أئمة الأمة لم ينكروا البناء على القبور؟<lb/>(للمناظرة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p693" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3820.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة من يحيى محمد البكري</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الجليل والسيد [1] ؛<lb/>سلامًا وتكريمًا، وتحية وتعظيمًا , ما أوضح مناركم للمؤمنين سبل الإسلام،<lb/>وبدد عن طريق رفعته غياهب الأدران والأوهام، أما بعد، فقد بلغ السيل الزبى،<lb/>وطعن الإسلام في صدره طعنات قاتلة، وأوشك المسلمون أن يفقدوا ما بقي بين<lb/>أيديهم من رمق القوة والأمل، فبينما نحن نرى السواد الأعظم من الدول الإسلامية<lb/>يرسف في قيود الاستعمار والعبودية، إذا بالقسم المستقل منها تلعب فيه أيدي<lb/>العابثين، ثم بينما نرى تركيا قد أديرت عنا وشغفت بمظاهر الغربيين الذين شغفوا<lb/>بإفنائها إذ بإيطاليا ترسل عقاربها وتبث سمومها ب<placeName>اليمن</placeName>، وإذ بإنكلترا تحاول أن<lb/>تخادع ابن سعود , وتريد أن تظفر به، وإجمالاً هذه كلمتي التي أملاها ضميري<lb/>على لساني، الذي أناب عنه بناني في تحريرها إليكم، وليس على فضيلتكم إلا أن<lb/>تنظروها وتفحصوها نقدًا وتمحيصًا، ولكم أن تدرجوها في صحيفة مذاكرات<lb/>النهوض الإسلامي , أو أن تنشروها على صفحات صحيفتكم الغراء؛ كي يتمكن<lb/>القراء من الاطلاع عليها ويبدوا فيها الآراء العامة، ولكم أن تضربوا عنها صفحًا<lb/>وعفوًا عن إقدامي هذا وإنا لما يرتضيه الأستاذ لمنتظرون.<lb/>***<lb/>روح الثقة في الإسلام<lb/>للدين الإسلامي المكان الأجل من قلوب معتنقيه، والسلطة العظمى على<lb/>خواطرهم وأعمالهم، حتى إنك لتجد من إذا طرق سمعه اسم من بعث به في<lb/>الأرض بشيرًا عليه أزكى السلام لابتهل فازعًا إلى الله بالصلاة والتسليم عليه , لا<lb/>فرق بين عامتهم وخاصتهم في ذلك - أو إذا نودي إلى الصلاة؛ لرأيت منهم كل<lb/>مقبل من كل فج ابتغاءًا لمرضاة الله واجتنابًا لمعصيته وخشية من عقابه، يقفون<lb/>صفوفًا في انتظام وقور يؤدون ما كتب الله عليهم في كتابه الحكيم والخشوع يملأ<lb/>جوانحهم {تَرَاهُمْ رُكَّعاً سُجَّداً يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَاناً} (الفتح: 29) .<lb/>الديانة الإسلامية هي العقيدة التي تكفل لبني الإنسان طريق السعادة الدنيوية<lb/>والسعادة الأبدية , لا يجنح من يسير ويستنير على سننها وشرائعها إلى ضلة الإثم<lb/>والعدوان، أو إلى هاوية الذل والخذلان، بل لا يهتدي إلا إلى طريق الهدى والمنهج<lb/>القويم والصراط المستقيم، ولا يرضى أن يشوب ما أوضحه له دينه الحنيف من<lb/>المبادئ والشرائع أدنى شائبة من الحبائل الأجنبية ومظاهرها الخلابة، ويشفق على<lb/>نفسه أن يصيبها تزعزع في العقيدة أو أن يتصدع منها في قلبه ركن من أركانها<lb/>يتهدم به كل ركن من أركان الخير والفلاح , وكل أصل من أصول السعادة، ويبذل<lb/>في سبيل صيانتها وقوتها ونصرتها ما كان بين يديه وكل ما تملك أيمانه من قوة<lb/>ومال ونفوذ، بل يقدم أبناءه وفلذات كبده واحدًا واحدًا، بل يقدم نفسه معهم في<lb/>ساعة الحرب طعمة لما يريد أن يهشم شيئًا من أطراف شدة عقيدته وعظمتها<lb/>ومجدها , ولا ينثني مطلقًا عن هذه الجهود والتضحيات، ما لم يكن قد تسرب إلى<lb/>قواه العقلية والنفسية شيء من النقص والاضطراب، أو تطاير شيء من أوراقها<lb/>وعروقها مع عواصف الانقلابات والتطورات الاجتماعية، أو أصيبت صحتها<lb/>بعدوى أخلاقية خارجية.<lb/>الدين الإسلامي هو نور الحق الذي انبلج في أفق الكون منذ أربعة عشر قرنًا<lb/>مضت، ذلك النور الذي أديرت وانقشعت أمام أشعته ظلمات الجهالة والضلالات،<lb/>وعلى بنيانه خفقت أعلام اليقين والعمران، وانتشرت روح الثقة والإيمان،<lb/>ورسخت في نفوس الشعوب كرسوخ النقوش في الأحجار الصلدة، فبذلك أصبحوا<lb/>بنعمة الله إخوانًا يشد بعضهم بعضًا، يتعاونون في السراء، ويتناصرون في<lb/>الضراء، يشفق غنيهم على فقيرهم؛ فيساعده، ويلتف صغيرهم حول كبيرهم؛<lb/>فيظاهره، فتجدهم أشداء على الكفار العادين رحماء فيما بينهم، يرون السعادة كل<lb/>السعادة في الجهاد في سبيل الله وإعلاء كلمته وإظهار دينه على الدين كله ولو كره<lb/>المشركون. هكذا دينهم في كل زمان ومكان {أُولَئِكَ عَلَى هُدًى مِّن رَّبِّهِمْ وَأُولَئِكَ<lb/>هُمُ المُفْلِحُونَ} (البقرة: 5) .<lb/>الدين الإسلامي هو الدين الذي ألف بين قلوب الناس؛ فجرى في عروقهم دم<lb/>المحبة والألفة، وأمرهم أن يؤدوا الأمانات إلى أهلها، وأن يستعفوا، وأن يأكلوا<lb/>بالمعروف؛ فانغرست في نفوسهم الأمانة والعفة.<lb/>وعد الصابرين بأحسن الأجر، وأمرهم إذا عزموا أن يتوكلوا على الله،<lb/>فجبلوا على الإقدام والصبر، وبين لهم أن الأعمال بالنيات، وأمرهم بالطهارة؛<lb/>فنبت في قلوبهم الإخلاص والطهر، أمرهم أن يتعاونوا على البر والتقوى , وكرم<lb/>منهم من يمشي سويًّا على صراط مستقيم؛ فنشئوا على الاتحاد والاستقامة، وأمرهم<lb/>أن يقاتلوا في سبيل الله الذين يقاتلونهم؛ فتمكن منهم روح الشمم والشهامة، بين لهم<lb/>أن في كتابه آيات لأولي النهى، وعبرة لمن يخشى، وأن من يؤت الحكمة فقد أوتي<lb/>خيرًا كثيرًا؛ فادرعوا بالموعظة والحكمة، وأمرهم أن يكونوا قوامين بالقسط شهداء<lb/>لله ولو على أنفسهم؛ فلاذوا بالعدل والرحمة، أمرهم أن يتقوا الله ويكونوا مع<lb/>الصادقين , وأن يثبتوا ويذكروا الله كثيرًا؛ فاستعانوا بالصدق والثبات، وبين لهم<lb/>أن من اعتدى عليهم فليعتدوا عليه بمثل ما اعتدى عليهم؛ ففطروا على الحرية<lb/>والمساواة، بين لهم أنه لا يستوي الذين يعلمون والذين لا يعلمون، وأمرهم إذا<lb/>قضيت الصلاة أن ينتشروا في الأرض , ويبتغوا من فضل الله؛ فلجئوا إلى العمل<lb/>والعلم، وبين لهم أن علو الهمة من الإيمان؛ فحثهم بذلك على المجد والعزم، أمرهم<lb/>أن يؤثروا على أنفسهم ولو كان بهم خصاصة، فتوطد بينهم أساس النجدة والمروءة،<lb/>وبين لهم أن لا يكلف الله نفسًا إلا وسعها لها ما كسبت وعليها ما اكتسبت، وأمرهم أن<lb/>ينفقوا أموالهم في سبيل الله؛ فسادت بينهم الآداب والسماحة. ذلك هو دين القيمة الذي<lb/>منحه الله عباده , وفضل المؤمنين به على سائر الأمم، يأمرهم بالمعروف والعدل<lb/>والإحسان، وإيتاء ذي القربى واليتامى أموالهم، ويجنبهم عن الفحشاء والمنكر<lb/>والبغي , وأكل أموال الناس بالإثم، وينهاهم عن النميمة والحقد والحسد , وما فيه<lb/>الخسران المبين لهم، وما كانت تلك الأوامر والنواهي منه سبحانه إلا رحمة منه ,<lb/>ونعمة من كبريات نعمه رغبة في سعادتهم في الدنيا والآخرة، وحفظًا لكيانهم من أن<lb/>يصيبه عدوان المعتدين , وهم في غيهم وغفلتهم يعمهون.<lb/>كان والله عجبًا أن يحدث ما يقع في كل يوم , بل في كل ساعة تحت مشاهد<lb/>أنظارنا ومدارك حواسنا من صنوف الفتك والإجحاف بالعقد الإسلامي، ومحاولة<lb/>كسر أجنحته، وإفناء قوته، وإزهاق روحه، والمسلمون يكادون لا يشعرون بما<lb/>ينوبهم من طوارق الحادثات مع شدة وطأتها , وتحكيم أغلال الذل والاسترقاق في<lb/>أعناقهم وأيديهم وأرجلهم، بل في ضروراتهم وإراداتهم، بل في أفكارهم وعواطفهم،<lb/>كأنهم يحسبون أن الإسلام هو الخنوع لسيطرة العدو الباغي , والاستسلام لما<lb/>ينصب عليهم من المحن والبلاء.<lb/>عجبًا والله ما نشاهد من الممالك الأوربية إذ كلما قام قائمهم يدعو إلى الفتح<lb/>والغزو وظلم الشعوب لا يقابل ذلك النداء لدى شعوبهم إلا بالتلبية والإجلال والتأييد،<lb/>فينقضون على أطراف ممالكنا ويشبعون أهلها طعنًا وسلبًا ونهبًا وتقتيلاً، حتى إذا<lb/>ما استقر لهم الأمر فيها جرعوا البقية الباقية منهم من سموم المدنية الغربية ما فيه<lb/>هلاك للأجسام وذهاب للإيمان، ويقلبون نظامها الإسلامي الجليل حتى تندثر معالمه ,<lb/>ويصير كأن لم يكن شيئا من قبل، هذا هو محور غايتهم من كل أفكارهم وحركتهم<lb/>{يُرِيدُونَ لِيُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَاللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ وَلَوْ كَرِهَ الكَافِرُونَ} (الصف: 8) .<lb/>كما كانت غرائز الجور والطغيان , وحب الفتك متمكنة من مشاعر الغربيين<lb/>كان إزاء ذلك من التخاذل والتجافي المتغلب على نفوس الأمة المحمدية , وميلها إلى<lb/>اللهو والطرب والغفلة عن عواقب الأمور مما جعل الأولين يتمادون في طيشهم<lb/>وظلمهم ووحشيتهم، ويغرقون في سلب حياة الإسلام , وضياع زهوه وبهائه بين<lb/>أمواج ما ينشرون من دعوات الفسق والكفر والفجور، وتحطيم حصون الدين<lb/>المنيعة، وهدم صروحه الجميلة، فيهيم المسلمون على وجوههم في مهامه الحيرة<lb/>والارتباك حتى يأخذهم أولئك لقمة سائغة، وغنيمة باردة إذا شاءوا محقوهم عن<lb/>آخرهم، وإن أرادوا أبقوهم آلات بين أيديهم يدفعون بها أينما تريد لهم أهواؤهم،<lb/>يسوقونهم لمحاربة بعضهم بعضًا سوق الأنعام إلى مواطن نحرها.<lb/>أليس بعجيب أن ينهض الريفيون في مراكش ويهبوا للمطالبة بحقوقهم<lb/>المهضومة؛ فيردهم على أعقابهم جنود سورية [2] والجزائر وتونس وغيرهم من<lb/>الشعوب التي تربطهم بهم رابطة العروبة والدين التي هي أقوى الروابط وأوثقها<lb/>فضلاً عن اشتراكهم في شاكلة الخسف والضيم، أليس من الغريب أن تغلب سورية<lb/>على أمرها بواسطة جنود مراكشية وصومالية، أليس ما يبعث على التحرق والحوقلة<lb/>أن تستعمل الجنود الهندية للمحاربة في مصر و<placeName>العراق</placeName> وتركيا، والجنود الإفريقية في<lb/>الهند وفلسطين، رحمتك اللهم الطف بعبادك المؤمنين , واهدهم إلى سبل الرشاد ,<lb/>واجعل لهم من ماضيهم وحاضرهم عبرة وموعظة لمستقبلهم فأنت خير الراحمين.<lb/>تفرق كلمة المسلمين فيما بينهم وعدم اجتماعهم في الآراء العقلية والوجدانيات<lb/>النفسية مما حسن في مخيلة الأوربيين غارتهم تلك , وسهل لهم سبلها حتى اندفعوا<lb/>يهدمون بناء الإسلام حجرًا حجرًا، ويخربون حديقته شجرة بعد شجرة، ويسعون<lb/>جهدهم في غرس المفاسد والآثام , وتحليل ما حرمه الله ومعصية ما أمر به، حتى<lb/>أذهلوا المسلمين عن أنفسهم، وزادوهم سكرًا على سكرهم وغفلتهم، وحمقًا على<lb/>حمقهم وغباوتهم، ذلك بأنهم فقدوا كثيرًا من موازنة إرادتهم وشعورهم بتكرار<lb/>الأعمال المغايرة لطبيعة أخلاقهم وشريعتهم، فتنكبوا سبل دينهم , وحادوا عن طرق<lb/>إرشاده وإصلاحه , واندفعوا وراء الشهوات والموبقات وأسباب الشقاق، كاندفاع<lb/>الجنادب إلى المواضع القذرة، ضاربين صفحًا عن هاتف الإيمان الذي يهتف من<lb/>أعماق صدورهم، الذي يهيب بهم إلى التعقب والاعتبار، والرجوع إلى أنفسهم،<lb/>ودفع عادية ما قد يغتال روح الإسلام وينقض دعائمه , مع عدم إحساسهم بداعية<lb/>الحق والواجب عمله في سبيل نصرة ملتهم وعقيدتهم، أشد ظلمًا لأنفسهم وأكبر<lb/>ضلالاً عند الله {أَفَمَنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَى تَقْوَى مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٍ خَيْرٌ أَم مَّنْ أَسَّسَ<lb/>بُنْيَانَهُ عَلَى شَفَا جُرُفٍ هَارٍ فَانْهَارَ بِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ وَاللَّهُ لاَ يَهْدِي القَوْمَ الظَّالِمِينَ} (التوبة: 109) .<lb/>إذا ضعفت ملكة العاطفة والحساسية من القلب , وهي القاعدة التي تبنى عليها<lb/>عماد العقيدة؛ ذهبت معها وسائل الشجاعة والإقدام وما يلازمها من خلال الشهامة<lb/>والثبات واقتحام المهالك، ويعدم الإنسان الصفات التي بها يتمكن من دفع المؤذيات<lb/>والذب عن حوضه وكيانه، بل تجده كثير التواني في حقوقه الشخصية والوطنية<lb/>والدينية، لا يحرك ساكنًا في سبيلها , ضربت عليه الذلة والمسكنة، وعاش طول<lb/>حياته كسيف الضمير حزينًا حسيرًا.<lb/>ولما كان لكل عمل من الأعمال وكل هيئة من الهيئات البشرية حيز معلوم<lb/>ودائرة محدودة لا يتعداها الإنسان؛ كان فيها ما يحمي قيامها ويقوم اعوجاجها<lb/>ويردع من ينزع إلى أحد حدي التفريط والإفراط فيها , ويرده إلى مواطن الحق<lb/>والصواب، ولقد كان من ضرورة الاجتماع الإنساني أن يكون من بينهم الضعيف<lb/>والقوي، فمن شأن الضعيف أن يرضخ ويستسلم للقوي، فإذا شعر بشدة الظلم ,<lb/>وقرب وجوب الفناء؛ كان الواجب عليه أن يفيق , ويثب على من ظلمه وثبة ترده<lb/>إلى صوابه وحده؛ بل وربما تحطمه تحطيمًا تامًّا وترد إليه جميع حقوقه تامة كاملة،<lb/>وإن القوي من شأنه الترفع والعلاء حتى إذا ما بلغ أعلى شأوها كان الطغيان<lb/>والتعدي أول نذير له بالسقوط.<lb/>أجل قد بالغ المسلمون في تخاذلهم , وفناء الثقة فيما بينهم بقدر ما لج<lb/>الغربيون في تصلفهم وتبجحهم، حتى حق القول بأنه إذا سار الطرفان على هذا<lb/>المسلك دون أن يكون لليقظة والنهوض سبيل لدى نفوس المسلمين؛ فإنهم يكونون<lb/>قاب قوسين أو أدنى من المحق والفناء، ويصبح التلاشي أقرب إليهم من حبل<lb/>الوريد، بل قل على شريعتهم السلام , فهلا تشعرون بالعاقبة , وهل أنتم منتهون؟<lb/>ألا أن من الهمة والحزم أن يتعاون المسلمون على نيل المنافع، ويتضافروا على<lb/>دفع المضار إذ قد تبين لهم أن في التدابر والتقاطع وترك الأمور على تيارها ما<lb/>يؤدي إلى الانحلال، في عناصرهم وذواء فطرتهم، والضعف في ملتهم، فيتفرق<lb/>شملهم، وتنفصم عرى الائتلاف بينهم، فتذهب ريحهم , ويصبحوا من الخاسرين،<lb/>فلقد آن أوان صحوهم من سكرتهم، ونهوضهم بعد سباتهم؛ ليتداركوا ما ذهب إليه<lb/>اختلافهم، ويمكنوا روح الوحدة والاعتصام من قلوبهم حسبما جاء به الدين , حتى<lb/>يكون العالم الإسلامي كالجسد الواحد إذا اشتكى منه عضو تداعى له سائر الجسد<lb/>بالحمى والسهر، ما هذه إلا بينة الرشد تُوحَى إليكم , يصدع بين جنباتها الحق<lb/>المبين، أفلا تستمعون لها وتتلمسون محجتها باليقين، فإذًا تعتصمون بالعروة الوثقى<lb/>وحبل الله المتين، وتنبذون كل خلاب مهذار مخذال مهين إنه خير لكم لو كنتم<lb/>تعلقون، أم أنتم عن ذلك تعرضون {إِنَّ شَرَّ الدَّوَابِّ عِندَ اللَّهِ الصُّمُّ البُكْمُ الَّذِينَ لاَ<lb/>يَعْقِلُونَ * وَلَوْ عَلِمَ اللَّهُ فِيهِمْ خَيْراً لأَسْمَعَهُمْ وَلَوْ أَسْمَعَهُمْ لَتَوَلَّوْا وَهُم مُّعْرِضُونَ} (الأنفال: 22-23) .<lb/>إن للحق مبادئ وغايات، وللباطل قواعد ومآرب، ولكل منهما شيعة وأنصار،<lb/>وليس علينا إلا أن ننصر الحق أو ننبذه، أو ندحض الباطل أو نرهبه، على أن<lb/>الحق ليس من الضعف لدرجة أن يرهب أو ينبذ؛ بل إن للحق سطوة عظمى فوق<lb/>بطش الباطل وطيش الضلال، تستولي على النفوس بدون جزع أو إرهاب،<lb/>فيعتريها الشعور بجلال الحق والإذعان لروحه، أفبعد ذلك يشغب الهارفون؟<lb/>جدير بالعلماء وكبار المفكرين وقواد الآراء في مصر , بل في جميع من سواها من<lb/>الدول المسلمة أن يتعاهدوا ويعقدوا الخناصر على إحكام رابطة الإسلام وتشذيبه مما<lb/>قد خالطه من الشوائب والأسقام، وأن يعملوا جميعًا في ذلك يدًا واحدة، وأن<lb/>يرسموا للشعوب الخطط القويمة والمبادئ الرشيدة، ويأخذوا بناصرهم حتى يتبوأ<lb/>الجميع مكانهم من العزة والمنعة، ويفوز الجميع بجني ثمار أفكارهم وأعمالهم،<lb/>وتمهيدًا لاتجاهنا إلى غايتنا التي ننشدها نقول:<lb/>(1) على كبراء المسلمين من العلماء والفلاسفة والرجال الروحيين ورؤساء<lb/>العشائر وحكام الأقاليم من سائر الأقطار الإسلامية أن يوالوا عقد الاجتماعات<lb/>المتعاقبة لإبداء آرائهم الصائبة , وأفكارهم الثاقبة في إصلاح شأن الإسلام , وجمع<lb/>شتاته , وتوحيد لوائه مع الرغبة الصادقة والعزم التام , وتوجيه الجهود إلى ذلك من<lb/>العام والخاص.<lb/>(2) سعي الجميع لتوثيق عرى المودة والتعاون بين الشعوب والحكومات<lb/>الإسلامية بحيث يعمل الفرد منهم في سبيل المنفعة العامة، وأن تعطف الجماعات<lb/>على مصالح الأفراد منها.<lb/>(3) القيام لإصلاح ذات البين بين الشعوب الإسلامية التي بين أفئدتها<lb/>ضغائن أو سوء تفاهم إذا طرأ ذلك , وإحلال الأخوة والصفاء والتضامن بدلاً من<lb/>ذلك.<lb/>(4) البحث في إصلاح شئون الأقطار الإسلامية ووسائل رفعتها وكرامتها،<lb/>والقضاء على كل ما يؤدي إلى نقص قدرها وهيبتها، وإقامة شعائر الدين والإرشاد ,<lb/>والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر.<lb/>(5) الإسراع في تنصيب خليفة المسلمين الذي يكون بالانتخاب كما كانت<lb/>الطريقة المتبعة لدى الخلفاء الراشدين الأربعة , لا بطريق الذرية والوراثة.<lb/>(6) أن يكون المرشحون للخلافة من أساطين العلماء الجهابذة ذوي العبقرية<lb/>على أن يكونوا من ذوي الجد والهمم والإرادة القوية والعزيمة الماضية العاملين<lb/>الممتازين بماضيهم المجيد المعروف، وكفاءتهم الشخصية، ومقدار ثقة الشعوب<lb/>فيهم من سائر الممالك الإسلامية على السواء.<lb/>(7) أن يكون مقر الخليفة <placeName>القاهرة</placeName> , ويكون مجردًا من السلطة الأجنبية , أو<lb/>أن يكون في أي قطر مستقل وأن يسري نفوذه الديني لدى جميع المسلمين على نص<lb/>الشرع والسنة.<lb/>(8) أن يكون للخلافة مجلس أعلى يسمى مجلس الخلافة ينعقد في أوقات<lb/>مخصوصة معينة برئاسة الخليفة , ويكون له عن كل قطر إسلامي نائب أو أكثر<lb/>للنظر في شؤون الإسلام والمسلمين المادية والمعنوية.<lb/>وختامًا نضرع إلى الله أن يوفقنا جميعًا إلى ما فيه الخير والصلاح والسعادة<lb/>والعمران , وأن يهدينا إلى صراطه القويم وطريقه المستقيم , وأن يجعل الحق<lb/>والنجاح والحكمة رائدنا , إنه على ما يشاء قدير.<lb/>سيدي الأستاذ:<lb/>لقد أبديت لك صراحة ما أشعر به , وما ينبض به قلبي , بل وقلب كل مسلم ,<lb/>ولم أعرضه ولن أعرضه إلا على أنظار فضيلتكم كي تحكموا فيه بحكمتكم<lb/>المشهورة، والله على ما أقول وكيل؛<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يحيى محمد البكري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بفرشوط<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن كل جملة من رسالتكم تدل على معرفتكم بحال أمتكم وعصركم إلا هذه<lb/>الاقتراحات في الخلافة، من الذي ينصب الخليفة؟ من ينتخبه؟ من يرشح جهابذة<lb/>العلماء ذوي العبقرية للانتخاب؟ أي مملكة ترضى أن تكون مقرًّا لخليفة منتخب<lb/>غير ملكها أو أميرها؟ أما قرأت يا أخي ما كتبته الجرائد المصرية من الطعن بمؤتمر<lb/>الخلافة , والسخرية من كبار العلماء لتأليف هذا المؤتمر؟ أما سمعت صياح ملاحدة<lb/>مجلس النواب في إنكار صرف مبلغ حقير من الأوقاف الخيرية على هذا المؤتمر<lb/>اتباعًا لملاحدة جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title>؟ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وصف الكاتب لفظ السيد هنا بالأعظم , فوقف شعري عند رؤيتها , وذكرتها لتذكيره بعدم العودة إليها , وليعلم هو وغيره أنني لا أحب الإطراء , ولا أعشق الألقاب , وإنما أترك ما يكتبه إلي منها للأسباب التي بينتها من قبل , ومنها اتباع العلماء السابقين في ذلك.<lb/>(2) الذي نعلمه أن فرنسة لم تجند في سورية جنودًا وإنما هنالك قليل من متطوعة نصارى لبنان.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p701" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3821.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مسلم غيور من مراكش</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التمدن الآثم، القاضي مترنيخ، تلقيح القضاء المصري</head>
               <lb/>الجامعة المصرية تحت راية القرآن<lb/>رسالة من مسلم عالم غيور من مراكش<lb/>
               <lb/>لجريدة السياسة خطط متبرقشة وبرنامج متموج يتدفق بالتفرنج الآثم، وتهلل<lb/>السياسة في إذاعته مهما كان بشعًا متوحشًا، وإن قراءها يعرفون الكثير من ذلك،<lb/>ومن أسمج ما رأينا فيها قصة مترنيخ المنشورة في عدد 1519 تاريخ 24 ربيع<lb/>الأول عام 1346 ولا ترى في (قصة اليوم) التي تنشرها السياسة في كل عدد إلا<lb/>أمثالها وأشنع منها.<lb/>وخلاصتها لمن لم يقرأها أن هذا القاضي الفاجر أو الوحش مترنيخ سطا على<lb/>فتاة , ويعلم الله كم استعد لسرقتها , واستشار إبليس اللعين في خداعها حتى تمكن<lb/>منها؛ فغصبها أثمن شيء لدى الفتاة (وهو عفافها) , ولا شك أنه دفع لها قناطير<lb/>مقنطرة من الأيمان بشرفه وشرف تمدنه أنه سيتزوجها على عادة شأن هذا التمدن<lb/>الوحشي.<lb/>حملت نيتاشا من ذلك القاضي المتمدن وولدت طفلاً ألقته في البحر خوف<lb/>العار والشناعة.<lb/>عثر البوليس على جثة طفل حديث الولادة , وشوهدت فتاة تدعى نيتاشا تلقي<lb/>به في قاع البحر , فقبض عليها , والبحث جار لمعرفة والد هذا الطفل.<lb/>يقول القاضي المتمدن بعد ذلك: ماذا يكون جزاء نيتاشا؟ لا بد أن يقتص منها<lb/>القانون , ثم يقول الوحش: تخيلت نيتاشا وهي واقفة تستعطفني في قاعة المحكمة<lb/>أن أرحمها وأرحم شبابها الغض , ثم يقول الفاجر مترنيخ بعد أن تكلف إظهار<lb/>تشنجات وخيالات مبرقشة كاذبة مغزاها أنه غالب نفسه (المتيمة) , ونفذ القانون<lb/>كما يجب.<lb/>لقد غصت المحكمة بجمهور المتفرنجين , وبكت نيتاشا واسترحمتني بصوت<lb/>مؤثر أهاج الشفقة في القلوب (الله في قلبه القاسي) , وأسال العبرات من العيون ,<lb/>ولكن حكمت <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> نعم حكمت , ويا لقساوة القانون <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> القانون يا دكتور <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> العدل<lb/>يا عزيزي.<lb/>نحن لا نفهم من شر هذه القصة وأمثالها إلا تلقيح الشباب بهذه الجراثيم الفتاكة ,<lb/>وإغرائهم بهذه الموبقات , وتعليمهم الاعتذار بعد الوقوع.<lb/>إذا كان هذا الوحش خان هذه الفتاة التي تفنن في وصف جمالها بدون خجل ,<lb/>فهل ضاق عليه القانون ولم يهتد لحيلة يخلص بها فريسته من العقاب والعار؟ إنه<lb/>لو تأمل قليلاً واعتمد على مادة من مواد القانون لما عدم مادة من مواده المرنة يمكنه<lb/>بها من تخليص نيتاشا بسهولة.<lb/>لا أدري أيهما أشد إجرامًا؟ خداعه إياها وسلب عفافها وحنثه في أيمانه , ثم<lb/>افتخاره بتنفيذ القانون الوضعي وهو المجرم المحتال المتعمد؟ , أو فحص مواد<lb/>القانون للعثور فيه على بند يخلص تلك الفتاة المخدوعة بلا شك، هلا راجع كتب<lb/>الحكمة التي تحض دائمًا على الرحمة والشفقة والتخلق بهما , والإيثار على النفس ,<lb/>ولو مع الخصاصة عوض تكرار مواد القصاص القاحلة الجافة؟ هلا درس باب<lb/>بدل الغلط الذي هو أصل من أصول الشرع الوضعي كما قيل وإن كنت أستبعده.<lb/>***<lb/>(بدل الغلط)<lb/>وقعت لي محاورة مع محام يقال: إنه بارع في فنه جدًّا في موضوع الغلط<lb/>(والعهدة عليه) خلاصته أن غلط القاضي في إلقاء نص الحكم يخلص الجاني أو<lb/>يدين البريء، فإذا سرق جانٍ ألف جنيه مثلاً , وثبت ذلك عليه ثبوتًا صريحًا , أو<lb/>أقر , وأراد القاضي أن ينطق بنص الحكم في مجلس القضاء كأن قصد أن يقول:<lb/>حكمت عليه بأداء الألف جنيه , فسبقه لسانه , وقال: حكمت ببراءته , فإن الألف<lb/>جنيه تضيع على ربها , وتذهب مع الإجراءات التي اتخذت تحت الأحكام العرفية<lb/>في مصر.<lb/>وإن أراد أن ينطق في مجلس الحكم على متهم ثبتت براءته بالحجج القاطعة ,<lb/>وأن يقول: حكمت ببراءته , فسبقه لسانه , وقال: حكمت بإعدامه نفذ الحكم،<lb/>وهكذا.<lb/>وكم انتفخ هذا المحامي انتفاخ العصفور بلله القطر , واغتاظ , وتهجم على<lb/>الشرع الإسلامي حين قلت له: إن القضاء الذي يدين البريء , ويفلت الجاني لا<lb/>يمكن أن يكون قضاء الإنسانية , وإن قضاء الإنسانية هو القضاء الإسلامي الذي لا<lb/>يعتمد إلا النصوص الصريحة والحجج الناهضة , ولا يُعرِّج أبدًا على أبواب الغلط<lb/>والشبه والأوهام.<lb/>وقد اشتد غيظه جدًا لما قلت له: إن قضاء القاضي الإسلامي لا يحل حرامًا<lb/>ولا يحرم حلالاً، وإن خطأ القاضي إذا كان صريحًا أو ظاهرًا فإنه ينقض الحكم ,<lb/>ولو طالت عليه الأيام والشهور.<lb/>دعاني إلى تسطير ما ذكر تنبيه الرأي العام الإسلامي الذي هو الأكثرية<lb/>الساحقة في مصر لما تريده جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> وأذنابها من نشر هذه الأقاصيص<lb/>السمجة , فهي لا تفتأ تنشر أقاصيص اليونان والرومان والتفرنج الآثم، ولا تزال<lb/>ترغب في قراءة اليونان وأدبهم وفنونهم في حالة أنها تسعى هي وطاهاها في<lb/>إغراء المصريين بالإعراض عن آداب العرب وعلومهم وتاريخهم، ومع ذلك لا<lb/>تأتينا من آداب اليونان وغيرهم إلا بأبشعه وأثقله على النفوس.<lb/>ومن أعظم كبائرها وأكبرها جرمًا منصارتها لطه حسين , ونشر حماقته<lb/>وإلحاده فيها , والتمويه به وبجراءته , مع أن أكثر الجرائد حكمت بمروقه وتجرده<lb/>من القومية المصرية، وبتهجمه على الشريعة الإسلامية، دين الأمة والدولة،<lb/>والتحريش بالآداب العربية التي هي مادة الأدب العالي من آداب الإفرنج.<lb/>وأدهى من ذلك حماية الجامعة المصرية لذلك الأخرق المتطاول على آداب<lb/>الإسلام كأنها خلفت الدولة الإنكليزية في حماية الأقلية التي لم يسلم بها أحرار<lb/>المصريين لأعظم دولة على وجه الأرض.<lb/>وأدهى من ذلك وأمر ما نراه من استخذاء المصريين بما فيهم مجلس النواب<lb/>للجامعة المصرية , مع ظهور مكابرتها وشدة عنادها في ترك طاهاها على طغيانه.<lb/>أفلا تغري الجامعة بعملها هذا كثيرًا من الهيئات التي هي أشبه بحكومات<lb/>بتمسكهم بقوانينهم الداخلية في حالة أن مصر الفتاة تبذل أكثر جهودها لمحو جميع<lb/>الامتيازات.<lb/>يظهر أن الجامعة لا تهتبل بالمصريين ولا ببرلمانهم , وأن أساتذتها أو بعضهم<lb/>مأجورون لناحية من النواحي إن لم يكونوا مكرهين على حماية طه حسين داعية<lb/>الكفر والعصيان.<lb/>لو كانت تعتبر المصريين لقرأت انتقاداتهم بإمعان وتدبر , وأحلتها محلها ,<lb/>واقتدت على الأقل بمدارس <placeName>العراق</placeName> التي أكرهت<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> نصولي<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> على مغادرة<lb/>مدارسها بسبب كتابته على الدولة الأموية التي يحبذها جمهور المسلمين , ومع ذلك<lb/>انقادت وزارة المعارف لإرادة الأكثرية , وسكنت الفتنة.<lb/>لو قرأت الجامعة كتاب (تحت راية القرآن) لمؤلفه حامل راية البيان<lb/>مصطفى صادق الرافعي لما تركت طه حسين لحظة واحدة , ولتنازل كل واحد من<lb/>أعضائها والمدرسين فيها عن مرتب شهر , وأخرجوه من مصر , ونفوه إلى جزيرة<lb/>لارينون عوض الشهم الكريم بطل الريف العظيم.<lb/>من أعظم كبائر الجامعة أنها كادت تمزق شمل الأمة في سبتمبر سنة 1926<lb/>فاصطدم مجلس النواب مع الحكومة اصدامًا مفزعًا بسبب طاهاها , ولو لم يسع<lb/>أحرار مصر والمخلصون لها للتوفيق بينهما لخلاص مصر من ذيول محنها لوقعت<lb/>فتنة عظيمة , ولكن الله سلم.<lb/>هل تحب الجامعة أن يكون طه حسين في الجامعة أشبه بمومسة عجفاء علق<lb/>في أشراكها شاب مهذب عزيز على أهله , وأقاربه وأصدقاؤه يسعون لتخليصه من<lb/>تلك الحية الرقشاء , ويتوسلون بكل الوسائل لإنقاذه , والمحافظة على سمعته وسمعة<lb/>أهل بيته، والمومسة الفاجرة لا تقاومهم إلا باستبكائها على قلب ذلك الشاب الطيب<lb/>السريرة , وقبضها على فؤاده قبضًا محكمًا , وتظاهرها بحبه وتعشقه، ولولا<lb/>محافظتهم على فلذة كبدهم لسحقوا المومسة بنعالهم.<lb/>وأعجب من ذلك إبقاء المصريين على هذه الجامعة وإرسالُهم , أولادَهم لتعلم<lb/>الزندقة والإلحاد فيها؛ ليهلك من هلك عن بينة ويلحد من ألحد على رغم أنف<lb/>المصريين.<lb/>فسر إلى الإمام يا صادق الرافعي , واحمل كل يوم راية من رايات البيان ,<lb/>واحرق كتاب الأدب الجاهلي كما مزقت كتاب الشعر الجاهلي , ولا تفتر عن هدم<lb/>الجامعة بريشة قلمك حتى تقضي عليها قضاء مبرمًا كما قضى (أسد الإسلام) السيد<lb/>رشيد رضا في مجلته المنار على دولة الحسين طاغية <placeName>الحجاز</placeName> فدارت عليه الدوائر ,<lb/>ولا يحيق المكر السيئ إلا بأهله.<lb/>وهذه جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> الغراء مفتوحة على مصراعيها لنشر كتابتك الرائعة ,<lb/>والله في عونكم جميعًا ما دمتم في عون الإسلام دين الإنسانية {وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ<lb/>حِينٍ} (ص: 88) .<lb/>سيقول ساسة السياسة: ما لمراكش ومصر , فإن نظرت القذى الطفيف في<lb/>عيون المصريين , فما بالها تعامت عن الأخشاب في أبصار المراكشيين؟<lb/>وهلا نظر المراكشيون إلى حالتهم , وما هم فيه من التأخر والانقياد الأعمى<lb/>للمحتلين , والجهل الضارب أطنابه حتى إنه لا يوجد في مراكش مدارس ولا جرائد<lb/>أو مجلات أو أندية ولا جمعيات خيرية أو سياسية , ولا مجالس شورية أو تشريعية<lb/>حتى المجالس البلدية لا وجود لها هناك , فالرعية في مراكش كالغنم في يد الجزار<lb/>متى أرادها للذبح يسوقها بسهولة؟<lb/>سيقولون ذلك أو أكثر منه , ولهم الحق كل الحق , ونقول في الجواب , ونحن<lb/>في غاية الخجل، نقول لهم: لا يذفف على جريح ونقر لهم سلفًا بكل ما قد يدعونه ,<lb/>ومع ذلك نعيد عليهم النصيحة بأنه ما قاد المراكشيين إلى جحيم الاحتلال ,<lb/>ثم الهوان والخزي إلا أمثال طه حسين بمثل حماقته وانقياد القادة لأمثاله , حتى<lb/>حلت الحاقة الحاقة، فاعتبروا يا أولي الأبصار، وإن العاقبة للمتقين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مسلم غيور <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p705" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3822.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">قسطنطين ملحم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لماذا دخلت في الإسلام؟</head>
               <lb/>
               <lb/>(نشرت بعض الجرائد العربية في أمريكا ثم في مصر مقالاً بهذا العنوان<lb/>لصحاب الإمضاء الذي هداه الله تعالى إلى الإسلام ببحثه الحر , وعقله المستقل ,<lb/>وفطرته السلمية؛ فلغط أهل ملته التقليدية في إسلامه بما شاءت عصبيتهم , فكتب<lb/>مقاله النزيه ردًّا عليهم قال) :<lb/>لم ألزم الصمت حتى الآن , ولم أتحاش إذاعة إسلامي على صفحات الجرائد<lb/>إلا لاعتقادي بأن الأمر ليس بذي أهمية تذكر.<lb/>وما هو إلا حادث بسيط خاص بي وحدي دون سواي، ولست بمؤد عنه<lb/>حسابًا إلا لخالقي عز وجل.<lb/>وما كنتُ لأحسب - وايم الحق - أن شخصي الحقير يستأهل مثل هذه<lb/>الاهتمام , ويستفز كل هذه الجلبة والضوضاء مستثيرًا الظنون المتضاربة والأقاويل<lb/>المتنوعة حول عمل كنت أعده بسيطًا , ولم يقعدني عن إذاعته إلا خوفي من أن<lb/>يحسب العاذل أنني أرمي من ورائه إلى حب الشهرة والمجد الباطل.<lb/>أما وقد وقع ما كنت أتحاشاه تواضعًا لا خوفًًا , فإنني لم أخف قط في قول<lb/>الحق , ولا خشيت فيه لومة لائم , فلم يبق بد من بسطي لبني وطني رأيي الصراح<lb/>في الأمر المذكور كي لا تبقى حسرة في نفس يعقوب.<lb/>ليس في اعتناق الإسلام مدعاة للاستغراب , ولا موضع للظنة والريبة، فإن<lb/>هو بحسب اعتقادي إلا تطور طبيعي يؤدي إليه التعمق في درس الأديان المتسلطة<lb/>اليوم على عقول البشر، اللهم إذا كان عقل الدارس غير مقيد بقيد غليظ يربطه<lb/>بأحد الأديان ربطًا محكمًا لا يستطيع الإفلات منه.<lb/>وليس غرضي الآن التبسط في شرح كل دين على حدة لتبيان أفضلية الواحد<lb/>على الآخر , فذاك أمر يستلزم مجلدًا ضخمًا، لا مقالاً واحدًا ينشر في جريدة سيارة ,<lb/>فأكتفي إذن من هذا البحر الواسع بالوشل مقتصرًا على بعض المميزات بين الدين<lb/>المسيحي الذي ولدت في أحضانه والدين الإسلامي الذي اتبعته.<lb/>لا جدال في أن الأول دين سام غاية في الجمال والنفع لبني البشر إذا جردناه<lb/>من الزوائد التي أدخلها عليه الأكليروس فمسخته مسخًا , وشوهته تشويهًا جعله اليوم<lb/>دينًا أقرب إلى المادة الفانية منه إلى الروح الشريفة السامية.<lb/>ادخل مثلاً إحدى الكنائس؛ فترى التماثيل والأيقونات والرسوم محيطة بك من<lb/>كل جانب.<lb/>تأمل ملابس الكهنة وزخرفتها وزركشتها، لاحظ بدقة طقوس الصلاة<lb/>والعبادة , وما يعتورها من رائحة بخور وابتهال حار لطغمة لا يحصى عديدها من<lb/>قديسين وقديسات يقومون سدًّا منيعًا دون الوصول إلى العزة الصمدانية.<lb/>تبصر في كل هذا وقل لي: ألا تحسب نفسك في هيكل أعد لعبادة الأوثان؟<lb/>تعالى معي الآن لندخل هذا الجامع الخالي من التماثيل والصور.<lb/>انظر هذه الجموع الغفيرة المؤلفة من مئات وألوف الرجال الأشداء.<lb/>تأمل خشوعهم العديم المثال , وسجودهم بورع زائد كأنهم رجل فرد أمام<lb/>الواحد القهار , أصغ إلى صلاتهم السامية في بساطتها والمختصرة [1] في كلمات<lb/>الشهادة<lb/>(أشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن محمدًا عبده ورسوله الله أكبر الله أكبر)<lb/>انظر إلى إمامهم اللابس ثيابًا بسيطة كواحد منهم , والمتعمم بعمامة من الشاش<lb/>الأبيض الرخيص الثمن , وقابل ملابسه بملابس ذاك الكاهن أو المطران المزركشة<lb/>بخيوط الفضة والذهب , والمرصعة قلنسوته بالحجارة الكريمة.<lb/>في الجامع كل شيء يحولك عن بهرجة هذا العالم الفاني , ويصعد بك في<lb/>عوالم اللانهاية؛ ليضعك عند أقدام العزة الصمدانية.<lb/>أما في الكنيسة فكل ما يحيط بك يبعد عن الواحد الأحد , ويلصقك بالمادة.<lb/>قد يقول لي قائل: إن البروتستنت وهم شيعة من المسيحية قد نسخوا من<lb/>كنائسهم الرسوم , فلماذا لم تتبع مذهبهم وفضلت الإسلام عليه؟ ، فجوابي أن<lb/>المذهب البروتستنتي هو أقرب المذاهب المسيحية إلى الدين المسيحي الحقيقي ,<lb/>غير أنه يعاب في نظري لإقراره بألوهية المسيح.<lb/>وأنا مع اعتباري السيد المسيح من فضلاء المصلحين والأنبياء وفي اعتباري<lb/>النبوة وحي إلهي لا أقر له بالألوهية , ولن أعبد قط رجلاً مثلي من لحم ودم.<lb/>وهذه العقيدة راسخة في منذ بلغت رشدي , وقد جاهرت بها منذئذ بين أهلي<lb/>وأقربائي وكل من شافهني في هذا الموضوع من سنين طوال إلى يومنا هذا ,<lb/>فتطوري إذن ليس حديث العهد كما يتوهم غير عارفي، بل هو نتيجة اقتناع راسخ<lb/>مستحوذ لا عليَّ فقط , بل وعلى السواد الأعظم من المسيحيين المتعلمين الذين<lb/>سنحت لي مباحثتهم في الأمر، وجلهم ينكرون حتى وجود الباري تعالى عز وجل.<lb/>أما ميلي إلى الدين الإسلامي الحنيف , فليس حديث النشأة أيضًا، ولهم بذلك<lb/>علم (أعني) من كانوا يطلعون على كتاباتي في جريدتي المحتجبة (أداليد)<lb/>ومجلتي (لابالابرابورتانيا) ، فمنذ خمس سنوات خلت بدأت بالمدافعة جهرًا عن<lb/>الإسلام بقلمي ولساني بعد أن كنت أدافع عنه سرًّا بلساني فقط.<lb/>غير أن ميلي المذكور لم يصل بي إلى حد التدين نهائيًّا بالدين الذي آليت على<lb/>نفسي الدفاع عنه.<lb/>وما ذلك إلا لأني كنت لم أزل أجهل عنه الشيء الكثير , فعندما عولت على<lb/>وضع كتابي (شرائع الإسلام) رغبة مني في دحض افتراءات المفترين على<lb/>الشريعة السمحة رأيت نفسي مضطرًّا لمراجعة مصنفات الأئمة الأعلام , ومطالعة<lb/>أكثر من واحد من كتب الدين؛ فاتضح لي عندئذ بجلاء جمال هذا الدين السامي<lb/>وفضل المصلح الأعظم محمد بن عبد الله صلى الله عليه وسلم على الإنسانية جمعاء؛<lb/>فصممت حينئذ على اتخاذ الإسلام دون باقي الأديان دينًا أتدين به , وكان ذلك عام<lb/>1924، أي حين انتهائي من وضع الكتاب المذكور.<lb/>بيد أني للأسباب التي ذكرتها آنفًا، ولحذري من سوء ظن أولئك الضعفاء<lb/>العقول الذين لا يبصرون أعمال بني جنسهم إلا مدفوعة بدافع مادي، ولا<lb/>يتصورون أن المرء قد يعشق الجمال لمجرد الجمال , بل لما يتضمن من لذة مادية<lb/>وحشية قلت: إني لهذه الأسباب تركت أمر إسلامي طي الخفاء إلى أن جاء زمن<lb/>إعلانه , ولم يبق في وسعي السكوت، لأن سكوتي الآن إما أن يحسب عليّ جبنًا<lb/>وخيانة , وإما مراوغة ومداجاة، فأكون نصرانيًّا مع النصارى ومسلمًا مع المسلمين،<lb/>وأنا بعيد عن ذلك.<lb/>فأنا منذ ثلاث سنوات مسلم بكل ما في الإسلام من مبادئ سامية وأفكار راقية<lb/>وروح تعاضد وحب خير وابتعاد عن المنكر.<lb/>والذي يزيدني تمسكًا به ما وجدته فيه من الحض على العلم والعرفان ,<lb/>ومطابقته روح المدنية الحقيقية.<lb/>فالإسلام دين علم وعمل , وبعبارة أخرى هو دين إيجابي، بعكس الدين<lb/>المسيحي الذي هو سلبي: يأمر بإنكار الذات التام , ويحض على الابتعاد عن كل ما<lb/>في هذه الدنيا من رزق ومتاع بصورة أن من أراد العمل [2] بأوامر الدين المسيحي<lb/>بالحرف الواحد؛ لزمه ترك الدنيا والتنسك في صومعة.<lb/>أما الدين الإسلامي فيمكننا العمل بأوامره تمامًا دون أن يحوجنا ذلك إلى<lb/>الابتعاد عن العالم وما فيه من لذة وتمتع غير محرمين.<lb/>ورب قائل يقول: إنه كان بوسعي أن أفعل كباقي متعلمي النصارى المحافظين<lb/>بالاسم فقط على دينهم , والعاملين فعلاً ضد تعاليمه , فجوابي على قولهم هو أني لا<lb/>أرضى لنفسي ادعاء ما ليس في , فما دمت لا أستطيع العمل بتعاليم الدين المسيحي<lb/>فما لي وللادعاء الفارغ بحملان اسمه.<lb/>ثم إني لأشعر بذاتي حقيرًا في عيني نفسي إن لم أجسر على التصريح<lb/>بأفكاري بحرية واستقلال , وكيف يحق لي طلب استقلال لبني أمتي وبلادي إذا<lb/>كنت لا أبدأ بإنالة روحي استقلالها؛ لتفعل ما تراه صالحًا وموافقًا لخلاصها وراحتها<lb/>الأبدية؟<lb/>وهل يليق بمن كان مثلي أن يظل أسير التقاليد إذا كان في هذه التقاليد ما ينافي<lb/>عقله واعتقاده؟ فإذا ولدت مسيحيًّا من أبوين مسيحيين، هل يكفي ذلك لبقائي على<lb/>الدين المسيحي حتى لو كان هذا مخالفًا لما يوحيه إلي ضميري ويمليه عقلي؟<lb/>ولو كان هذا صحيحًا ومقبولاً لما جاز للسيد المسيح عليه السلام وتلاميذه<lb/>الأبرار ترك اليهودية والتبشير بالنصرانية , ولا للنبي محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>وصحابته (رضي الله عنهم) هجر عبادة الأصنام، ونشر الإسلام من المشرق إلى<lb/>المغرب.<lb/>إن سنة النشوء والارتقاء تقضي ببقاء الأصلح , فمن ترك أمرًا صالحًا للتمسك<lb/>بما هو أصلح منه , أو بما يعتقده أصلح منه كان عاملاً بأوامر تلك السنة الأزلية<lb/>التي لا مرد لأحكامها.<lb/>هذه هي حقيقة حالي والأسباب الجوهرية التي حملتني على اعتناق الإسلام<lb/>لأقف على خدمته البقية الباقية من عمري.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قسطنطين ملحم <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي المختصرة معانيها ومقاصدها الكلية في الشهادتين والتكبير.<lb/>(2) أي بحيث أن من أراد العمل إلخ.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p709" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3823.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">سعد زغلول<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>تكلمنا في النبذة الأولى من هذه الترجمة على فطرة سعد الزكية، وغريزته<lb/>الاستقلالية، ووراثته للسجايا العربية، كالفصاحة والشجاعة والحرية، وحاجته إلى<lb/>تربية حكيمة وتعليم نير يكمل بهما استعداده لعظائم الأمور.<lb/>ثم تكلمنا على هداية الله له , وسوقه إياه عند إرادته طلب العلم إلى حضن<lb/>الأستاذ الإمام , فكان له تلميذًا عنه يتلقى العلم، ومريدًا إليه ألقى مقاليده في تربية<lb/>النفس، كما أنه أدرك معه أواخر عهد حكيم الأمة السيد جمال الدين الأفغاني، فكان<lb/>يختلف إلى مجالسه، ويلتقط بعض ما ينثر من درره، وتنفعل روحه بما يتجلى في<lb/>شكل خلقته، وعلو همته، وملامح نظرته، من شعاع ينبعث من عينيه، وحرارة<lb/>تفيض من بين جنبيه، وحكمة تتدفق من بين ماضغيه، وهمة تتضاءل أمامها<lb/>العظائم، وشجاعة تجبن دونها الضياغم، وناهيكم بفصاحة لسانه، وقوة عارضته،<lb/>وتأثير خطابته.<lb/>حدثني حفني بك ناصف وهو كسعد ومحمد باشا صالح من الرعيل الأول من<lb/>تلاميذ الأستاذ الإمام قال: كنا إذا قيل لنا: إن السيد سيخطب الليلة نفضل سماع<lb/>خطبته على سماع أطرب المغنيين (كالسي عبده) فنؤثرها عليها حتى إن المدعو<lb/>منا إلى وليمة عرس يترك الإجابة لها، وكنا نجد في أنفسنا من سماع خطبته (وكذا<lb/>سائر كلامه في الإصلاح) أن الواحد منا جدير بإصلاح مديرية أو إصلاح مملكة<lb/>اهـ.<lb/>قد صار جميع الذين اختلفوا إلى مجلسه خطباء يتفاوتون بقدر معارفهم<lb/>ولسنهم، وكان الأستاذ الإمام أوسعهم علمًا وأصحهم حكمًا وأفصحهم لسانًا<lb/>وأحسنهم بيانًا وأبلغهم قلمًا، وكان يليه في سلاسة الإنشاء ودقة التعبير إبراهيم بك<lb/>اللقاني، وانفرد إبراهيم بك المويلحي ببلاغة الترسل ونكت النقد، فخلف وراءه<lb/>فيهما كل أحد، وخطابة إبراهيم بك الهلباوي معروفة للجماهير لأن الشيخوخة لم تنل<lb/>من منته، ولم تضعف من شرته، ولم تخفض من جرس صوته، وقد اشتهر السيد<lb/>عبد الله نديم بخطابة التهييج في عهد الثورة العرابية فكان مسعر نارها , ولم تكن<lb/>تصلح إلا له ولم يكن يصلح إلا لها، فإنه ذو خلابة وغلو، ولا يهيج العوام إلا<lb/>الغلو، وأما سعد فقد بز الجميع في الخطابة الجدية بعد أن زاولها في عهد اشتغاله<lb/>بالمحاماة، وإن أصعبها مركبًا، وأعزها مطلبًا، وأعلاها على العقول منالاً،<lb/>وأعصاها على فصاح الألسنة مقالاً، لهي الخطابة السياسية، في متنازع المصالح<lb/>الدولية والمطامع الاستعمارية، كما هو شأننا مع الدولة البريطانية، وقد أصاب<lb/>سعد القدح المعلى منها، حتى شهد له أشهر خصومه الإنكليز وغيرهم بنبوغه<lb/>فيها، وكانت أفعل مواهبه في زعامته، وكان مع هذا كاتبًا مجيدًا، والأستاذ<lb/>الإمام هو الذي علمه الإنشاء، ثم مرنه عليه بجعله أحد المحررين بالقسم الأدبي<lb/>في الجريدة الرسمية (الوقائع المصرية) في عهد توليه لرياستها مع إدارة<lb/>المطبوعات العامة.<lb/>وقد رأى القراء نموذجًا من مكتوباته العادية لأستاذه وأستاذنا إذ كان في<lb/>بيروت عقب نفيه من مصر [1] .<lb/>***<lb/>(3) إيمان سعد وخلائقه وتأثيره في عمله<lb/>قد علم مما تقدم أن سعدًا تربى في حجر الأستاذ الإمام تربية إسلامية استقلالية ,<lb/>فكانت عقيدته الدينية راسخة , وآدابه الإسلامية عالية ظهر أثرهما في أعماله<lb/>الكسبية , ونزاهته فيها عن الطمع والدناءة وأهل السحت، بل كان يقيد في دفاتره<lb/>ما يأخذه من مقدم جعل الوكالة في المحاماة في دفتر الأمانة لا في دفتر الدخل<lb/>والإيراد، ليردها إلى صاحبها إذا لم يقدر على عمل شيء له.. ولم يكن يقبل<lb/>الوكالة في دعوى يعتقد أن صاحبها على الباطل، وربما كان ينصح لبعض الذين<lb/>يطلبون توكيله عنهم نصائح يستغنون بها عن توكيله، حدثنا عن نفسه أن رجلاً<lb/>عرض عليه أن يوكله في قضية ذكرها له , فقال له: إنني لا أقبل جعلاً منك أقل<lb/>من مائتي جنيه، وقضيتك هذه بسيطة لا يحتاج المدافع فيها عنك علمًا واسعًا , ولا<lb/>حججًا تعجز أنت عن الإدلاء بها كما ألقنك، فأنا أذكر لك ما أدافع به عنك إذا قبلت<lb/>الوكالة , وأرجو أن يحكم لك به كما يحكم لي إذا كنت صادقًا فيما ذكرت لي من<lb/>موضوع القضية، فاسمع ما أقوله لك , ووفر على نفسك مبلغ 200 جنيه , وذكر<lb/>له ما يجب أن يدافع به , فقال الرجل: بل أرجو أن تقبل الوكالة عني , وتدافع لي<lb/>في المحكمة بنفسك وتأخذ الجعل حلالاً طيبة به نفسي.<lb/>قال سعد: فقلت له قبلت , وسترى وتسمع صدق ما نصحت لك به،<lb/>وذهب إلى المحكمة في بنها ومعه الموكل , وقال فيها عند الدفاع عنه ما كان ذكره<lb/>له بعينه , وحكمت له المحكمة على خصمه , (قال) : وكان دفع لي نصف الجعل<lb/>فلما جاءني بالنصف الآخر قال لي: أتظن أني أبله (عبيط) لم أفهم نصيحتك لي<lb/>أو لم أصدقها؟ كلا إنني فهمتها وصدقتها , ولكنني رجل ذو نعمة وأطيان واسعة ,<lb/>وقد كثر المعتدون علي , فأردت أن يعلموا أن وكيلي<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> (سعد زغلول) </head>ليكفوا عن<lb/>الاعتداء علي , فأنا وفرت بهذا المبلغ مالاً كثيرًا أو تعبًا لا يُعْرَف آخِره! . اهـ<lb/>وهذا القول يدل على بعد مدى الصيت الذي وصل إليه سعد في أثناء اشتغاله<lb/>بالمحاماة.<lb/>ثم إن سعدًا دخل في أطوار التفرنج في معيشته وأفكاره الاجتماعية والقانونية،<lb/>وغلبت نزعة الوطنية المصرية عنده على فكرة الجامعة الإسلامية، وظل يقول بأن<lb/>المسلمين لا يرتقون ارتقاء صحيحًا إلا بالإصلاح الديني الذي كان يدعو إليه<lb/>الحكيمان أستاذه وأستاذ أستاذه، وأما العبادات فلا نعلم أنه كان يذهب إلى المساجد<lb/>إلا في بعض الاحتفالات الرسمية في عهد وزارته وبعض صلوات الجمعة في زمن<lb/>زعامته، وأنكر عليه أهل الدين أمورًا منها عمله في تجرئة النساء على السفور<lb/>المتجاوز للحد الشرعي، ولكنه قاوم الدعوة إلى لبس البرنيطة.<lb/>وأما إيمانه بالله وتوحيده له وتوكله عليه فلم يزدد في هذه السنين الأخيرة إلا<lb/>قوة وثباتًا، حتى إنه صار حالاً له ووجدانًا، وقد بلغ من الإيمان بالقضاء والقدر أن<lb/>صار من قبيل من يسميهم الصوفية أهل الفناء في التوحيد , أو ممن يسميهم<lb/>المتكلمون بالجبرية , فكان كثيرًا ما يصرح في الكلام على كل ما مسه من مصيبة،<lb/>وكل ما أُوتي من فلج على الخصوم في حادثة، بأن هذا فعل الله وحده، وأنه لا<lb/>حول له فيه ولا قوة، حتى إنني ناظرته في بعض كلامه هذا , وبينت له فيه مذهب<lb/>السلف ومذهب متكلمي السنة , فكان يقول: إنني أعبر عما أشعر به , وأراه<lb/>ضروريًّا لا اختيار لي فيه مهما تكن المذاهب، وكان أول عهدي بهذه الحال فيه<lb/>عقب فوزه المضاعف في انتخابه للجمعية التشريعية في دائرتين، بعد أن تصدى<lb/>لمناهضته في الانتخاب صاحبا السلطتين، سلطة الأمير الشرعية، وسلطة عميد<lb/>الاحتلال الفعلية.<lb/>وقد جرى بيني وبينه مناظرات كثيرة في بعض المسائل الشرعية الاجتهادية ,<lb/>وبعض المشكلات في تفسير القرآن , فكان فيها كلها متحليًا بالاستقلال والإنصاف لا<lb/>يتعصب لرأيه ولا فهمه، ولا يجد أدنى غضاضة في قبول ما يظهر له أنه الصواب<lb/>وكان يسأل عن بعض المشكلات سؤال استفهام لا يشوبه رأي يحتج له أو يدافع عنه.<lb/>جلست بجانبه في مأتم صديق الجميع حسن باشا عاصم رحمه الله تعالى ,<lb/>وكان القارئ يقرأ سورة النمل , فسألني عدة مسائل في بعض الآيات , وقبل مني<lb/>كل ما أجبته به عنها , وربما كان يكون الجواب كلمة واحدة.<lb/>مثال ذلك أنه سأل عند قوله تعالى حكاية عن بلقيس ملكة سبأ {إِنَّ المُلُوكَ إِذَا<lb/>دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً} (النمل: 34) الآية , قال: إن<lb/>الأمر ليس كذلك الآن، وكم يحفظ التاريخ مثل ما تراه الآن من زيارة الملوك<lb/>لعواصم غير بلادهم , فما المراد من الآية؟ قلت: المراد إذا دخلوها فاتحين , قال:<lb/>ظاهر.<lb/>وسألني مرة عن الإنجيل المنزل على عيسى بن مريم كما ورد في القرآن أين<lb/>هو؟ وإنما عند النصارى أربعة أناجيل هي عبارة عن تواريخ وجيزة كالسيرة<lb/>النبوية عندنا، قلت: إن الإنجيل المفرد المذكور في القرآن مذكور في هذه الأناجيل<lb/>الأربعة أيضًا , وفي غيرها من كتب تلاميذ المسيح ورسله المعبر عنها عندهم<lb/>بالعهد الجديد كقوله للحواريين (التلاميذ) : (واكرزوا بالإنجيل للخليقة كلها) كما<lb/>ترى في أواخر إنجيل لوقا عنه عليه السلام.<lb/>وأول كلمة في إنجيل مرقس: (بدء إنجيل يسوع المسيح ابن الله) , فهذا<lb/>الإنجيل المفرد في كلامهم هو الذي يعنيه القرآن , وهو ما كان يعظهم ويبشرهم به ,<lb/>ولم يوجد كله في كتاب كما يدل عليه قوله تعالى: {وَمِنَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى<lb/>أَخَذْنَا مِيثَاقَهُمْ فَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14) إلخ ما فصلته له ,<lb/>فأعجبه , ومن شاء الوقوف عليه فليراجعه في أول تفسير سورة آل عمران وغيره<lb/>من تفسيرنا.<lb/>فمن كان يسمع منه إشكالاً مثل هذا أو ذاك يظن أنه معترض على القرآن وهو<lb/>لا يبالي ذلك، والأقرب أن يقال: هو مستشكل لا معترض، ولولا أنه كان صريحًا<lb/>في أمثال هذه الإشكالات إذا عرضت , ومجاهرًا بما أنكرنا وأنكر غيرنا عليه لما<lb/>ذكرناه. وأرجى ما يرجى له عند الله تعالى قوة إيمانه به وتوحيده إياه توحيدًا علميًّا<lb/>وجدانيًّا لا يشوبه شرك في ألوهيته تعالى ولا في صفاته ولا في أفعاله، حتى كاد<lb/>يكون منكرًا للأسباب أن يكون لها تأثير في الوجود كما علمت , وأنه كان إذا ظهر<lb/>له الحق يذعن له وينقاد , فهو حسن النية فيما أخطأ فيه.<lb/>لهذا أنكرت على الذين كانوا انشقوا عليه من الوفد , وطفقوا يطعنون عليه<lb/>بأنه متكبر مستبد، وعلى من قلدهم في ذلك، أنكرت على هؤلاء كلهم قولاً<lb/>ومناظرة لبعضهم في المجالس وخطابًا على المنابر وكتابة في المنار، وقد كتبت<lb/>مقالاً طويلاً في تلك الأثناء نشرته في الجزء 7 من المجلد 22 (سنة 1329<lb/>هـ <date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d3e146">1921</date>م) بلغت صفحاته 27 صفحة عنوانه (الطور الجديد للمسألة<lb/>المصرية) ومما ذكرته فيه من خطبة لي في إحدى الاحتفالات بعد عودته من أوربة<lb/>إثر تولية عدلي باشا للوزارة وظهور الشقاق في أثنائها ردًّا على من اتهم سعدًا<lb/>بالكبرياء والاستبداد بالرأي (إن الذي نعهده فيه بالاختبار هو الاستقلال في الرأي ,<lb/>واحترام الحقيقة , والاعتراف بها إذا ظهرت له، وطالما شهدنا له في داره<lb/>محاورات في مسائل علمية وشرعية واجتماعية كان ينصف فيها مناظريه ومحاوريه<lb/>بكل ارتياح، ويعترف بصحة رأيهم إذا ظهر له أنه الصواب، وربما كنا معهم أو<lb/>منهم في بعض الأحيان) اهـ.<lb/>على أنه كان شديد الإعجاب بنفسه، وعدم المبالاة بخصمه؛ بل غلبت عليه<lb/>في المدة الآخرة المحاباة السياسية، على ما سبق له في الأولى من العدالة القضائية،<lb/>فصار يؤثر المتملقين له على المتنزهين عن التملق والدهان حتى من محبيه<lb/>الناصحين , وكنت ذكرت في مقالي المذكور آنفًا (الطور الجديد للمسألة المصرية)<lb/>ما ينتقد عليه من ضعف السياسة بغلب ملكة القضاء عليه، ولما قرأ تلك المقالة في<lb/>المنار قال: هذه مقالة تحفظ للتاريخ، سمع هذا منه محمد بك يوسف المحامي<lb/>المشهور , وهو الذي نقله إلي.<lb/>وجملة القول أن سعدًا قد ربي تربية إيمان وعقل، واستدلال واستقلال،<lb/>وحب للحق والعدل، وعزيمة قوية، وشجاعة أدبية، فكانت هذه التربية سبب<lb/>نجاحه في كل عمل تولى أمره، وكانت أعماله في الكتابة والتحرير , ثم في<lb/>المحاماة , ثم في القضاء في وزارتي المعارف والحقانية , ثم في الجمعية التشريعية<lb/>هي المكملة لاستعداده الفطري لزعامة الأمة , واضطلاعه بما حمل من أعبائها،<lb/>والاستهانة بأعظم الأخطار في سبيلها، وكان استعداد الشعب مع استعداده هما<lb/>السبب فيما نال من الفلج والظفر في مكافحة بريطانية العظمى فقد صرحت الجرائد<lb/>الإنكليزية المشهورة بأن كفاحه كان هو السبب في رفع الحماية الرسمية عن مصر<lb/>والاعتراف لها بالاستقلال والسيادة القومية، ولما كان هذا الاعتراف مقيدًا بما سموه<lb/>التحفظات الأربع لم يعتد ولم يزده إلا مضاء في جهاده.<lb/>والأمة لم تأل جهدًا في تأييده وتفويض أمر قضيتها له، ولولا ذلك لذهب<lb/>استعداده كما ذهب استعداد أستاذه الذي كان أكبر من استعداده كما سنفصله في النبذة<lb/>الثالثة من هذه الترجمة إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مر في ص 591 ج8 أن ذلك الكتاب كان بعد عودة الأستاذ من أوربة إلى <placeName>بيروت</placeName> والصواب أنه كان بعد ذهابه من مصر إلى <placeName>بيروت</placeName> وقبل سفره إلى أوربة , ووقع غلط آخر في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0590" change="#d3e146">590</date> من تلك النبذة وهو أن محلة نصر بلدة الأستاذ في مديرية الغربية والصواب أنه في مديرية الشرقية كما بيناه في ترجمته وتاريخه، وكان الغلط من المطبعة.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p715" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3824.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ والانتقاد</head>
               <lb/>
               <lb/>(الحديث)<lb/>مجلة: (تبحث في الآداب والتاريخ والعلوم الاجتماعية) أنشأها<lb/>في حلب كل من سامي أفندي الكيالي وهو محررها ومديرها المسئول , وأدمون<lb/>أفندي رباط.<lb/>قيمة الاشتراك فيها 75 قرشًا , وإنه ليسرنا أن تكثر المجلات العلمية والأدبية<lb/>في أمتنا , ولكن يسوءنا أن يكون بعض هذه المجلات أضر على الأمة من بعض<lb/>الجرائد السياسية التي تخدم الأجانب الضراة باستعبادها واستعمار بلادها، وتمهد<lb/>لهم السبيل لذلك , فإن جمهور الأمة يسهل عليه أن يدرك خيانة هؤلاء , فإن ثوب<lb/>الوطنية المزور الذي يلبسونه نهنهٌ يشف عما وراءه، وأما إفساد المجلات والجرائد<lb/>لتكوينها بتقطيع الروابط التي توحد جمعها وتجمع كلمتها من دين ولغة وأدب<lb/>وتشريع وهو ما نعبر عنه بمقوماتها، ومن عادات وأزياء وهو ما نعبر عنه<lb/>بمشخصاتها، فلا يدرك كنهه ويحيط بمفاسده إلا أفراد قليلون، ذلك بأن أولئك<lb/>المفسدين يدعون أنهم يخدمون العلوم والآداب ويرقونها لتنهض بها الأمة إلى<lb/>مستوى الأمم العزيزة الراقية، ويقل من يدرك أنهم يخربون بيوتها بأيديها وأيدي<lb/>أعدائها من حيث يعجزون عن بناء بيوت أخرى لها تكون خيرًا مما هدموا.<lb/>ذلك مثل بعض محرري جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> ومجلة <title level="j" change="#d2e191">الهلال</title> بمصر كسلامة موسى<lb/>وطه حسين ومحمود عزمي <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> المنتحلين لأنفسهم صفة تجديد الثقافة، وإننا نرى<lb/>مجلة الحديث السورية معجبة بهؤلاء منوهة بآرائهم مثنية عليهم، فإن كان محررها<lb/>العريق في هذه الأمة العربية، الأصيل في بيوتات هذه الملة الإسلامية، غير مقلد<lb/>لهؤلاء الواغلين عليهما، الأدعياء فيهما، الذين لا ينزع بهم عرق غيرة عليهما ,<lb/>ولا موافق لهم في كل رأي من آرائهم، ولا مائل مع كل ريح من أهوائهم، وهو ما<lb/>نعتقده في نفي الكلية لا الكل المنطقيين فلماذا لا يفتأ ينوه بهم، بما يغري قراء<lb/>مجلته باتباع خطتهم، وهي ما يسمونه الثقافة الجديدة التي يحكمونها في كل ما<lb/>أشرنا إليها من مقومات الأمة ومشخصاتها، وبذلك كانوا دعاة هدم وإفساد فيها؟<lb/>الثقافة في اللغة مصدر ثقف الرجل (كضخم) أي صار ثقفًا وثقيفًا , ويقال<lb/>ثقف (كتعب) أيضًا أي صار ثقفًا أي حاذقًا خفيفًا، وهذا الحذق والخفة اللذين<lb/>يدعو إليهما هؤلاء الملاحدة مفسدة ظاهرة للأمة الإسلامية وشعوبها , ولا سيما<lb/>العربية ذات التشريع العادل والتاريخ المجيد، غايتهما تقليد ملاحدة الإفرنج وفساقهم<lb/>فيما يشكو منه جميع عقلائهم وحكمائهم، وهو فيهم عرض من أعراض الترف<lb/>والثروة والسيادة والملك الواسع، فلو لم يكن في نفسه مفسدة لكان ضارًّا للشعوب<lb/>الضعيفة الفقيرة الجاهلة كشعوبنا، فكيف وهو الذي أفسد شعوب المدنيات القديمة<lb/>ذات البأس والقوة، ولا يشك حكماء أوربة اليوم بأنه سيفسد مدنيتهم في زمن لم يعد<lb/>بعيدًا حتى إن بعضهم يعد عمر بعض الدول الكبرى بعشرات السنين، ولدينا عنهم<lb/>نقول كثيرة في ذلك قد نشرنا بعضها.<lb/>هذا , وإن هؤلاء الدعاة للثقافة الجديدة التي تشمل في استعمالهم ثمرة العلوم<lb/>والفنون والآداب والأديان ليس لأنفسهم حظ منها إلا بعض مدلولها اللغوي , وهو<lb/>الخفة الشبيهة بخفة الصبيان فهم عاقون لأمتهم هادمون لهدايتها وتشريعها وآدابها ,<lb/>بل ساعون لابتلاع الإفرنج لها، ومنهم المستخدمون لذلك , وهم يوهمون الناس في<lb/>هذه الأيام أنهم مبدعو هذه الدعوة في بلادهم , وليس كذلك بل ابتدعها في مصر<lb/>الخديو إسماعيل اغترارًا بزينتها وشهواتها , فهو أول من أراد أن يجعل مصر<lb/>أوربية , وله في ذلك كلمة مشهورة , فكان أول ثمرة منها جناها فقد ملكه، وأما جده<lb/>محمد علي فإنما أخذ عن أوربة أسباب الثروة من صناعة وزراعة وأسباب القوة،<lb/>وهو الواجب على كل شعب شرقي يملك أمر نفسه دون تقليد القردة في الأزياء<lb/>والزينة والعادات وحرية الفسق والفجور والكفر التي يدعو إليها منتحلو الثقافة<lb/>الجديدة، وإنا لنرجو من مجلتنا السورية الجديدة التي لا يملك هو ولا غيره من<lb/>أهل وطنه شيئًا من أمر تعليم الشعب ولا تربيته ولا إدارته ولا سياسته أن يحرر<lb/>أولاً تحديد الثقافة والتجديد الذي يحييه , ويجعله شعبا حرًّا قويًّا؟ فإنا لنضن بابن<lb/>الكيالي الكريم أن يكون مقلدًا لسلامة موسى ومحمود عزمي وطه حسين الذي لا<lb/>وطن لهم ولا ملة ولا أمة عليهم.<lb/>***<lb/>(العصور)<lb/>(مجلة انتقادية في الأدب والعلم والسياسة، محررها وصاحب امتيازها<lb/>إسماعيل مظهر) تصدر بمصر في كل شهر إفرنجي , وقيمة الاشتراك فيها كل سنة<lb/>60 قرشًا في مصر و15 شلنًا في سائر الأقطار.<lb/>إسماعيل مظهر بك شاب بحاث في العلوم العصرية عاشق لها , وقد جعل<lb/>عنوان مجلته المبين لغرضه منها قوله الذي ينشره تحت عنوانها في كل جز منها:<lb/>(حرر فكرك من كل التقاليد والأساطير الموروثة حتى لا تجد صعوبة ما في رفض<lb/>رأي من الآراء أو مذهب من المذاهب، اطمأنت إليه نفسك، وسكن إليه عقلك، إذا<lb/>انكشف لك من الحقائق ما يناقضه) .<lb/>هذا عنوان فلسفي حسن , ونصيحة أحاول الجري عليها في جميع أبحاثي<lb/>حتى الدينية منها، ولكن لا أدري أفهمي لها موافق لفهم كاتبها أم مخالف له؟ ،<lb/>التقاليد في عرف علمائنا هي العادات الموروثة , وكل رأي غير قطعي يتبع فيه<lb/>الإنسان من لا يمتاز عليه بعصمته عن الخطأ في تبليغ عن الله تعالى، فهو يتبعه<lb/>بغير دليل , والأساطير هي أخبار الأوائل المسطورة في الكتب الخرافية التي لا<lb/>يثبت فيها نقل، ولا يعرف لها أصل، والمذهب هو طريق من طرق الاستدلال<lb/>الاجتهادية التي لم تصل عندك إلى درجة اليقين، الحقائق جمع حقيقة وهي ما ثبت<lb/>باليقين والقطع , والنقيضان هما الأمران اللذان لا يجتمعان ولا يرتفعان كإثبات<lb/>الشيء ونفيه في حال واحدة وزمن واحد إلخ ما هو مقرر في علم المنطق من<lb/>شروط التناقض.<lb/>فالقرآن وما تواتر عن النبي صلى الله عليه وسلم من أمر الدين لا يدخل عندنا<lb/>من التقاليد ولا الآراء ولا المذاهب، فضلا عن الأساطير، فإذا كان فهمنا لكل ما<lb/>ذكر واحدًا، فإن عنوان مجلته لا يعارض ديننا الإسلامي في عقائده وأصوله ولا في<lb/>فروعه الاجتهادية أيضًا.<lb/>وذلك أن نؤمن برب وإله واحد نعبده ولا نعبد غيره، ونؤمن بأن محمدًا عبده<lb/>ورسوله وخاتم النبيين وأن القرآن كتابه المنزل الثابت بالتواتر القطعي عن رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم نؤمن بما دل عليه دلالة قطعية، ونأخذ بظاهر ما دل عليه<lb/>دلالة ظنية، إلا إذا عارضه دليل قطعي يبيح لنا حمله على مجاز أو كناية تتفق مع<lb/>الدليل القطعي المعارض , وكذلك نأخذ بكل ما ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>من أمر الدين بالدليل القطعي رواية ودلالة ونستعمل اجتهادنا فيما روي عنه من<lb/>الظني فيهما. وفي هذه الحالة لا يجوز له أن ينشر في مجلته ما يشكك القراء في<lb/>الدين الذي هو الوازع النفسي لاجتناب الفواحش والمنكرات , واستحلال الأموال<lb/>والأعراض، والتحلي بالفضائل والأعمال الصالحات، بل لا يباح هذا الإفساد في<lb/>الأمة لعاقل , فإن الفلسفة الحق تحظره أيضًا كما بينه الفيلسوف العربي الكبير ابن<lb/>رشد بما معناه أن الفيلسوف لا يبيح لنفسه البحث في حقيقة الدين وصحته لأنه<lb/>عبارة عن التشكيك في الفضيلة , ومحاولة البحث هل هي ثابتة أم لا. الناس<lb/>يمكنهم التشكيك في كل شيء وقد فعلوا، فإذا أرادوا أن يشككوا في فائدة علم الطب<lb/>مثلاً فإنهم يجدون على ذلك شبهات كثيرة وحقائق ووقائع صحيحة تشكك غير<lb/>المحقق في ذلك , ولكنهم يكونون في ذلك مفسدين جانين على الناس، وإن نفع الدين<lb/>للبشر فوق نفع الطب فالتشكيك فيه أشر وأضر، وأدهى وأمر.<lb/>وإننا مع هذا نسأل صاحب العصور الواسع الاطلاع أن يعد لنا كل ما أجمع<lb/>علماء الغرب وعقلاؤهم عليه , ويعدونه من حقائق العلوم القطعية التي يجزمون بأنه<lb/>لا يمكن الارتياب فيها ولا الرجوع عنها، أو كل ما يعلمه من ذلك ليعلم قراؤه منه<lb/>ما الذي يجب ترك كل مذهب وكل رأي يخالفه لأجله، ولنرى نحن علماء الدين<lb/>الإسلامي والدعاة إلى هدايته والمدافعين عنه رأينا في موافقته أو مخالفته لقطعيات<lb/>الإسلام وما هو بين هذا وذاك، وأما إطلاق المشككات في هداية الدين تلذذًا<lb/>بنظريات بعض الباحثين، فهو فتنة في الأرض وفساد كبير، فعسى أن يتأمل<lb/>فيلسوفنا الشاب في ذلك ويراعيه فيما ينقله إلينا من علوم الغرب الناضجة.<lb/>***<lb/>مطبوعات المطبعة العصرية<lb/>لصاحب المطبعة العصرية المتقنة إلياس أفندي أنطون إلياس عناية بنشر<lb/>الكتب والرسائل التي يصح أن توصف بالعصرية كمطبعته وهذه طائفة منها أهداها<lb/>إلينا.<lb/>(التربية الاجتماعية)<lb/>تأليف علي أفندي فكري أمين دار الكتب المصرية وموضوعه الآداب التي<lb/>تجب مراعاتها في هذا العصر بين أصناف الناس من شخصية ومنزلية<lb/>واجتماعية ووطنية ودينية وآداب المحادثة والمناظرة والمراسلة والمرافعة<lb/>والضيافة والزيارة والتهنئة والتعزية وجميع أنواع الاجتماع، والكتاب مؤلف<lb/>من 200 صفحة ونيف بقطع رسالة التوحيد، وهو يطلب من طابعه ومن<lb/>مكتبة المنار وثمن النسخة منه 10 صاغ.<lb/>***<lb/>(المرأة الحديثة وكيف نسوسها)<lb/>بقلم الكاتب القانوني الاجتماعي (عبد الله حسين الخريج في الحقوق والعلوم السياسية) وفيه فصول عن المرأة الإنكليزية للموسيو (جلليكان) افتتح هذا الكتاب<lb/>مؤلفه بمقدمة في وجه الحاجة إلى مباحثه , وخلاصة تلك المباحث وهي في عشرين<lb/>فصلاً:<lb/>(1) في الخلاف بين الجنسين في القبائل الوحشية والحب والبغض وكونهما<lb/>يوجدان معًا.<lb/>(2) في سوء التفاهم الدائم بين الجنسين ومن مباحثه: المرأة والدين،<lb/>المرأة والفن , ظلم النساء.<lb/>(3) الزوجان في الحب.<lb/>(4) الحرب الزوجية , ومن مباحثه: الزواج الأمثل، رأي المرأة الحديثة<lb/>في الزوجية، الزواج في الحال والاستقبال، المقابلة بين الحياة الزوجية والمعاشرة<lb/>الحرة أي السفاح واتخاذ الأخدان.<lb/>(5) العراك في الأسرة.<lb/>(6) النزاع في الكسب , وفيه الكلام في احترام النساء ونتائجه.<lb/>(7) المعركة السياسية، ومن مباحثه الخوف من حكم النساء , تطلع المرأة<lb/>إلى الحرية , عداء الرجال باستعمال القوة في الحرب الجنسية.<lb/>(8) هل السلام ممكن؟ ذات بين الزوجين.<lb/>(9) المرأة والكتاب , ومن مباحثه: المقابلة بين المرأتين الإنكليزية<lb/>والمصرية , مسائل المرأة في العالم الواحد، الحب وَهْم.<lb/>(10) صفات الزوجية , ومن مباحثه: الزواج ليس ضروريًّا دائمًا , خطر<lb/>النسل على هناء الزوجية , المرأة تحت القوة , الفتور في الزوجية.<lb/>(11) اختيار المرأة خطيبها , ومن مباحثه: تعدد الزوجات , والطلاق ,<lb/>جهل الفتاة بخداع الشبان.<lb/>(12) مطالب المرأة المصرية يعني مطالب جماعة الاتحاد النسائي كحقوق<lb/>الانتخاب ومنع تعدد الزوجات والطلاق.<lb/>(13) الأمانة الزوجية، ومن مباحثه: احتكار الرجل لزوجه، وذوبان<lb/>حمية الرجولية في هذا العصر، وخطر الجناية على الأمانة الزوجية وهو انحلال<lb/>الأسرة، وفضائح الأسرة الكبيرة في أوربة ومصر.<lb/>(14) الزواج والطلاق.<lb/>(15) هل تتزوج؟ , ومن مباحثه: الرغبة عن الزواج وعللها , انتشار<lb/>الفجور، الراحة في الحياة الطليقة، كثرة المشاكل الزوجية، الجمال الزائل ,<lb/>الأولاد، الاستقلال عند الرجل والمرأة.<lb/>(16) بمن نتزوج؟<lb/>(17) الزواج بالأجنبيات.<lb/>(18) المناعة الجنسية , وهو فصل مهم لا يدل عنوانه على مباحثه , وهي<lb/>شكاية الأخلاق الفاضلة سيئات اللهو غير الشرعي، مشاكل الخليلات (أي ذوات<lb/>الأخدان) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> والصحة والشهوة الجنسية والعفاف، وأهمه قرارات المؤتمرات<lb/>الطبية والمجامع الدولية في فضل العفاف وبحث طبي في ذلك.<lb/>(19) البغاء، ومن مباحثه: أسبابه الثمانية , وتشريعه في أوربة ,<lb/>واستحالة مقاومة البغاء.<lb/>(20) الرقص.<lb/>وقد طالعنا هذا الكتاب المهم , ونتربص فرصة لإبداء رأينا التفصيلي فيه،<lb/>وأما الرأي الإجمالي فهو أنه مثال للاضطراب والذبذبة اللذين أحدثهما العلم<lb/>العصري الناقض , وإهمال التربية , وإن جميع ما يشرحه الكتاب من مشكلات<lb/>الحياة الزوجية لا علاج له إلا في التربية الإسلامية الصحيحة مع العلم الصحيح<lb/>الناضج كما بيناه من قبل في مقالاتنا (الحياة الزوجية المنشورة في مجلد المنار<lb/>الثامن وغيرها وصفحات الكتاب <date calendar="#cal_gregorian" when="0256" change="#d3e146">256</date> ما عدا فهرسه من قطع رسالة التوحيد , وهو<lb/>يطلب من مكتبة المنار.<lb/>***<lb/>مجلة وجريدة شابتان رباعيتان:<lb/>(مجلة <title level="j" change="#d2e191">الزهراء</title>)<lb/>أتمت مجلة <title level="j" change="#d2e191">الزهراء</title> ثلاث سنين من عمرها , ودخلت في سنتها الرابعة حسنة<lb/>النبتة، راسخة الشجرة، يانعة الثمرة، تخدم النهضة العربية العصرية خدمة<lb/>صالحة، على خبرة وبصيرة، يتوخى منشئها الكاتب البارع محب الدين أفندي<lb/>الخطيب فيما ينشئه بقلمه وما ينشره لغيره كل ما يفيد أدب اللغة وأدب النفس وأدب<lb/>الاجتماع، ويجتنب كل ما يزلزل العقائد أو يفسد الأخلاق، مما يكثر في المجلات<lb/>والجرائد في هذه الأيام، ويمده في اجتهاده كثير من الكتاب المجيدين، والشعراء<lb/>النابغين، الذين عرفوا قيمة خدمته، أو أعجبوا بأدبه وهمته، فكيف بمن جمعوا بين<lb/>الأمرين، وبلغوا منها مجمع البحرين، فنسأله تعالى أن يزيدنا وإياه علمًا نافعًا،<lb/>وعملاً صالحًا، وينصرنا في جهادنا على أعداء أمتنا، الذين يهاجمونها في دينها<lb/>ولغتها وسائر مقوماتها ومشخصاتها، وأكثرهم من الأدعياء فيها، والمدعين لخدمتها<lb/>وتجديد شبابها، ألا لعنة الله على الكاذبين.<lb/>***<lb/>(جريدة <title level="j" change="#d2e191">الشورى</title>)<lb/>أَتَمَّتْ جريدة <title level="j" change="#d2e191">الشورى</title> ثلاث سنين من عمرها , ودخلت في سنتها الرابعة ,<lb/>وهي تنبت نباتًا حسنًا , وتزداد في كل عام نموًا وتأثيرًا وفائدة على اضطهاد بعض<lb/>الحكومات الاستعمارية لها , ومنعها إياها من دخول البلاد التي ابتليت بحكمها، حتى<lb/>صار لها من موارد الأخبار ومصادر الانتشار وثقة الأحرار ما ليس للجرائد<lb/>اليومية المعمرة , فنهنئ صاحبها محمد علي أفندي الطاهر بنجاحه على حين<lb/>نرى الجرائد الحديثة في كل عام تولد فلا تلبث توأد، زاده الله نجاحًا وتوفيقًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3825.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>