<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P643.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">29 مايو 1900</date>م
<pb n="n3-p193" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P644.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الترك والعرب</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>بينا في المقالة السابقة أن المزية التي امتازت بها دولة الترك العثمانية على<lb/>كل دولة عربية هى بقاء دولتهم وثباتها زمنًا يناهز زمن دول العرب كلها أو يزيد ,<lb/>وأوضحنا الأسباب في ذلك ملمين بأسباب تنازع الدول العربية في السلطة , وأنهم<lb/>على تنازعهم وتخاذلهم كانوا أوسع فتوحًا وأكثر نشرًا للإسلام ونصرًا للدين من<lb/>الترك , ووعدنا بأن نقابل بين الفريقين ونفاضل بينهما في العلوم والمعارف<lb/>والمدنية والعمران , وها نحن أولاء منجزو موعدنا فتدبر ما نكتبه تدبرًا.<lb/>من أحاط خبرًا بحال الشعبين في هذه الأيام , ولم يكن عارفًا بتاريخهما<lb/>الماضي , ولا واقفًا على علل الأحوال الحاضرة وأسبابها؛ يحكم بأن الترك أقرب<lb/>إلى المدنية من العرب لأنهم أرقى منهم في الفنون والعلوم العصرية , وما ينشأ عنها<lb/>من الصناعات , وما يتبع ذلك من مظاهر الجمال والجلال والبهاء والكمال , فإذا مدَّ<lb/>عينيه بعد هذا إلى مناشئ الأمور وعللها رأى أن المال المخصص للمعارف<lb/>في الدولة ينفق في الأستانة العلية وما يليها من بلاد الترك إلا نزرًا يسيرًا يصرف<lb/>إلى ما يتصل بها كسوريا فهو كالرشاش يصيب الأرض المجاورة لمكان مرهوم أو<lb/>ذي صيّب لا يروي غليلاً ولا يغني فتيلاً , وإذا رأى هذا وعرفه يرجع عن حكمه<lb/>لا محالة , وإذا هو رجع القهقرى في التاريخ إلى أيام دول العرب , وشاهد ما كان<lb/>منهم من العلم أيام لاعلم إلا علمهم , والصناعة حيث لا صناعة تعلو صناعتهم<lb/>والزراعة أزمان لا زراعة كرزاعتهم , والتجارة حيث لا أحد يجاريهم في تجارتهم؛<lb/>يتجلى له أن قابليتهم للكمال أقوى , واستعدادهم للمدنية أعلى , وعقولهم في العلم<lb/>أرقى , وهمتهم في العمل أعلى فإنهم أوجدوا مدنية لم تكن , وأحيوا علومًا كانت<lb/>مدفونة في مقابر مكاتب الرومان وغيرهم , ونفخوا في العالم الإنسانى روحًا جديدًا<lb/>كان مبدأ الانقلاب الأعظم في تاريخه وأفاضوا على أرضه الميتة صيب الحكمة<lb/>والجد والعمل؛ فاهتزت وربت وأنبتت من كل زوج بهيج , وأما الترك فلم يظهر<lb/>فيهم أيام عزهم وقوتهم شيء من ذلك مع أن لهم سلفًا فيه , وقد غمرتهم في هذه<lb/>الأيام المدنية الأوربية , وجاءتهم من بين أيديهم ومن خلفهم وعن أيمانهم وعن<lb/>شمائلهم ولا تجد أكثرهم شاكرين؛ لا تكاد تجد منهم مكتشفًا ولا مخترعًا ولا تكاد<lb/>تجد فيهم صاحب مذهب في الأصول العلمية , ولا صاحب رأى في المذاهب<lb/>الفلسفية , ولا تكاد تجد فيهم شركات صناعية أو تجارية تضرب في الأرض ابتغاء<lb/>الثروة والكسب.<lb/>إلا أنني أعيد القول بأنهم أرقى من العرب في هذه الأيام لما ذكرت من<lb/>الأسباب لا لأن استعدادهم أقوى , وأعيد القول بأن الغرض من المقابلة والمفاضلة<lb/>بينهم وبين العرب بيان الحقيقة وخدمة التاريخ , وحث الشعبين على أن يكونوا<lb/>شعبًا واحدًا يخدم الوحدة الاسلامية التي يجب أن تكون فوق كل جنسية , بل أن<lb/>تتلاشى فيها كل جنسية , وأن يسعى عقلاء الفريقين في التأليف والتوحيد فإن الترك<lb/>يظهرون احتقار العرب حتى إن لفظ (عرب) من ألفاظ الشتم في لغتهم , والعرب<lb/>يعتقدون أن الترك تحرّوا محو آثار المدنية العربية من بغداد وغيرها متعمدين , وقد<lb/>انتهى بهم سوء الظن إلى الاعتقاد بأن الجامع الأموي ما أحرقه إلا الأتراك؛ لأنه<lb/>من الآثار العربية التي يفتخر بها.<lb/>ولو أردنا أن نفيض في هذا الموضوع ونشرح بعض ما يتحدث به الناس من<lb/>ذلك في سوريا وغيرها لقضى المصريون منه عجبًا. ومن ذلك أن قاضيًا تركيًّا<lb/>جاء الشام فمكث فيها عدة سنين معظمًا مبجلاً محترمًا مكرمًا , وعندما نقل منها قال<lb/>لأخص أصدقائه عند الوداع: أدعو الله أن ينزع بغض العرب من قلبي فإننى ما<lb/>رأيت منكم إلا كل لطف وكمال.<lb/>ومما هو مستفيض عن جهلائهم أنهم ينكرون أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>عربي , ويزعم بعضهم أنه قال: (أنا عربي وليس العرب مني) ولم يعرف أنه<lb/>كان مثل هذا بين العرب وبين غير الترك من الأعاجم الذين استووا على عروش<lb/>السلطة في البلاد الإسلامية , وهذه دولة الفرس الحاضرة لم ينقل عن أهلها أنهم<lb/>يبغضون العرب أو يحتقرونهم لأنهم عرب , وإن من الأعاجم من يعتقد أن العرب<lb/>أفضل من جميع الأجناس لأن النبي الأعظم منهم , والقرآن بلسانهم , وهم الذين<lb/>نشروا الدين وأيدوه , ومن هؤلاء الأفغان الذين يتعصبون لجنسهم أشد التعصب ,<lb/>ويرون أن الأفغانى هو أفضل الناس لأنه أفغاني , ولكنهم يستثنون العرب.<lb/>يا قوم إن ربكم يقول لكم: {إِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً} (الأنبياء: 92)<lb/>ويقول: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ<lb/>أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً وَكُنتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ مِّنَ النَّارِ<lb/>فَأَنقَذَكُم مِّنْهَا كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ} (آل عمران: 103)<lb/>ويقول: {وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَاصْبِرُوا إِنَّ<lb/>اللَّهَ مَعَ الصَّابِرِينَ} (الأنفال: 46) وجاء في السنة الصحيحة: (لا تنازعوا<lb/>ولا تباغضوا ولا تقاطعوا ولا تدابروا , وكونوا عباد الله إخوانًا , المسلم أخو المسلم<lb/>لا يظلمه ولا يحقره) .<lb/>يا قوم إن في تاريخ مَن قبلكم أعظم عبرة لكم. ألم يقص عليكم ما أصاب<lb/>الأمة من تنازعهم على الخلافة والملك ومن اختلافهم وتفرقهم في الدين؟ أصابهم<lb/>شر عظيم قذف بهم من القمة إلى الهاوية , وخزيت الأمة كلها بخزي رؤسائها في<lb/>الدين والدنيا.<lb/>ولما تجددت لها دولة قوية وهي (الدولة العلية) أعزها الله تعالى لم تسْعَ في<lb/>إبان قوتها في رتق الفتق , ولم تعمل لاستئصال جراثيم الفتن السابقة واصطلامها؛<lb/>لأنها كانت دولة قوة وبأس لا دولة علم وحكمة , وما كان بين المسلمين وما هو كائن<lb/>لا يمحوه إلا العلم الاجتماعى , وهو ما كان ضعيفًا أو معدومًا في دولهم العلمية فما<lb/>بالك بغيرها؟ ما محا الترك سطور التعصبات الماضية , ولكنهم زادوا في الطنبور<lb/>نغمة: وهى التعصب للجنس الذي محاه الإسلام من أعرق الأمم وأشدها فيه وهي<lb/>الأمة العربية. ثم قام في هذه السنين فى مصر من زاد في الطين بلة فأحدث في<lb/>الإسلام بدعة التعصب للوطن والافتخار بلفظ الوطنية. فبهذه المُدى تُقطع روابط<lb/>الإسلام ويمزق أهله كل ممزق , والآخذون بها هم الذين يذفِّفون على المسلمين<lb/>ويحولون بين عقلائهم وبين ما يشتهون من الوحدة الإسلامية , ومن العجيب أن هؤلاء<lb/>الأغرار يغشون الناس في مصر بأنهم من أنصار الدولة العلية والمخلصين لها وليست<lb/>الدولة من سلالة الفراعنة ولا من أبناء وادي النيل الذي يتعصبون له , ويحملون<lb/>الناس على مناوأة كل من ليس من أهله , ومنهم من يجاري الناس في هذه الأيام بذكر<lb/>(الإسلام) و (الجامعة الإسلامية) وكيف تتكون الجامعة الإسلامية إذا كان المسلم<lb/>المصري يعادى المسلم الشامي والمغربي والحجازي وأولئك يعادونه أيضًا؟ نسأل الله<lb/>البصيرة والهداية لهؤلاء الأغرار لعلهم يرشدون.<lb/>ونحمد الله أن مولانا السلطان الأعظم عبد الحميد الثانى أيده الله تعالى هو<lb/>الملك الثانى (والأول هو السلطان سليم ياوز) الذي عقل مضرة التعصب للجنس<lb/>ولولا شدة عصبية الأتراك لقلب الأوضاع , وغير ما عليه الدولة من نظام<lb/>الاجتماع , وكلنا على علم بحزب (تركيا الفتاة) الذي تألف لمقاومة ذاته الكريمة؛<lb/>لأن سياسته غير مرضية عندهم. وقد شغل فساد هذا الحزب الضار أفكار جلالته<lb/>فأخذ جزءًا غير قليل من وقته الثمين , ولولاهم لصرف في مصلحة الدولة والأمة<lb/>ورأيت أيضًا غير واحد من عظماء الأتراك سياسته إسلامية لا تركية ولا وطنية ,<lb/>ومنهم دولة الغازى مختار باشا الذي كنت أسمع من الناس أنه كان في اليمن يسير<lb/>سيرة تركية , وأن العرب هناك لاقوا من تعصبه أضعاف ما يقتضيه التأديب<lb/>وتستلزمه المصلحة. ولكننى لما اتصلت بدولته في مصر , وذاكرته في شئون<lb/>الدولة العلية والإسلام كذب الخبر , وعلمت أن سياسته إسلامية , وإن شئت قلت<lb/>سليمية (نسبة للسلطان سليم عليه الرحمة) إلا أن يكون هذا الرأي قد حدث عنده بعد<lb/>ذلك , وعلى كل حال نسأل الله تعالى أن يكثر من أمثال هؤلاء العقلاء الفضلاء في<lb/>الدولة العلية عسى أن تتوحد الأمة بسعيهم , وتتكون الجامعة الإسلامية باهتدائهم<lb/>وهديهم وما ذلك على الله بعزيز.<lb/>(سيأتي الكلام على مدنية العرب بخصوصها) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p198" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P645.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعليم النافع</head>
               <lb/>
               <lb/>لا ترتقي أمة من الأمم دفعة واحدة , وإذا أراد الله بقوم خيرًا يعطي أفرادًا<lb/>منهم عقولاً كبيرة , ويهيئ لهم اكتساب العلوم النافعة , ويبصرهم بالمصالح وطرق<lb/>الوصول إليها , ويوفقهم للتصدي للإرشاد , ثم يلهم قومهم احترامهم , والأخذ بهديهم<lb/>وإرشادهم؛ فينتشر بذلك الإصلاح فيهم , وإذا أراد الله بقوم سوءًا يُبغِّض إليهم<lb/>كل من ينبغ فيهم وينبري لانتياشهم مما هم فيه من الشقاء والعناء متوهمين أنه<lb/>مبطل فيما يدعو إليه؛ لأنه مخالف لما هم عليه من العادات والتقاليد , ويقول<lb/>سادتهم وكبراؤهم: لو كان ما يدعو إليه خيرًا ما سبقنا إليه] وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا<lb/>لِلَّذِينَ آمَنُوا لَوْ كَانَ [أي ما جاء به محمد {خَيْراً مَّا سَبَقُونَا إِلَيْهِ وَإِذْ لَمْ يَهْتَدُوا بِهِ<lb/>فَسَيَقُولُونَ هَذَا إِفْكٌ قَدِيمٌ} (الأحقاف: 11) . هكذا كان، وهكذا يكون والتاريخ شاهد<lb/>صادق وحاكم عادل ولكن الأمم في طور الجهالة لا تعتبر بالحوادث , ولا تتأدب<lb/>بالكوارث.<lb/>خير الإصلاح إصلاح التعليم , وخير التعليم ما كان على الطريقة العملية<lb/>حتى إن الأمم المرتقية لم تعد تعتبر نجاح التعليم ببراعة التلامذة في الامتحان بل<lb/>إننا نسمع كل يوم صياح المنتقدين من علماء البيداجوجيا (التعليم والتربية) قائلين:<lb/>إن جعْل النجاح في الامتحان وأخذ شهادة العالمية بأنواعها هو الغاية من التعليم<lb/>التي تتوجه إليه نفوس المتعلمين - خطأ عظيم وضرره على البلاد جسيم؛ لأنه<lb/>يجهد العقل فيما لا يعود بالفائدة على البلاد , وإنما غاية التعليم إنتاج رجال قادرين<lb/>على الأعمال النافعة ومباراة الأمم الحية ومسابقتها في ميدان الحياة , وحق ما قالوا<lb/>والعبرة أمامنا , فإننا نحن المسلمين نرى أن خيارنا في التعليم والتعلم الإسلامي أهل<lb/>الأزهر الشريف , ولنفرض أن الأمة أصبحت كلها أزهرية فهل يكون ذلك كافيًا<lb/>لنجاحنا وارتقائنا ومجاراتنا للأمم العزيزة القوية؟ كلا , إننا نرى أهل هذا المكان<lb/>أبعد الناس عن معرفة أحوال الأمم التي تنازع المسلمين البقاء , وهذه المعرفة هي<lb/>التي تنفخ روح الغيرة في النفوس , وتبعث العارفين على المنافسة والمباراة لا سيما<lb/>إذا أخذت على الوجه العملي المفيد , بل إننا نراهم أبعد الناس عن الأعمال النافعة<lb/>لأشخاصهم والمقومة لحياتهم , وليس هذا عن زهد اختياري يقصدون به التقرب إلى<lb/>الله - تعالى - فإنهم يتهافتون على الرغيف، ولو أن أميرًا أو غنيًّا صاح بهم أن<lb/>اخرجوا من هذا المكان إلى عمل كذا - وكان العمل مما يخف عليهم - ولكلٍّ منكم علي<lb/>حق معلوم في كل شهر أدناه ثلاثة جنيهات وأعلاه عشرة كاملة، لما بقي في الأزهر<lb/>من الثمانية آلاف ثمانون رجلاً.<lb/>يتناقل الناس في غير هذا القطر عن أهل مصر أنهم يحتقرون طلاب العلم في<lb/>الأزهر الشريف , وأن لفظ (مجاور) يكاد يكون عندهم من ألفاظ السخرية والشتم ,<lb/>وقد وجدنا لما كنا نسمعه أصلاً , وإننا نقر من يغمز المصريين بهذا على غميزتهم ,<lb/>ولكننا لا نغفل عن العلة الحقيقية في ذلك وهي أن أكثر المجاورين لا يكرمون<lb/>أنفسهم (ومن لم يكرم نفسه لا يكرّم) وليس بيان هذا من موضوعنا الآن فنرجئه<lb/>لفرصة أخرى , وأذكر ههنا مثالاً في التعليم النافع نقله المقتطف الأغر عن الجرائد<lb/>الأميركية , وهو أن عبدًا أسود اسمه (بوكر واشنطون) كان خادمًا ثم تعلم , ثم<lb/>أنشأ مدرسة للعلوم والصنائع بجِّده وكده , وهاك مجمل خبره تحت هذا العنوان الذي<lb/>يليق به , وهو:<lb/>هل يوجد في مصر أمير كهذا العبد الأسود<lb/>كان بوكر واشنطون أولاً في خدمة امرأة فاضلة فرأت رغبته في تعلم القراءة<lb/>فجعلت تُعلمه في دقائق الفراغ من الخدمة , وسمع يومًا أن الجنرال أرمسترنغ أنشأ<lb/>مدرسةً في مدينة اسمها همتون يتعلم فيها أولاد السود، ويعملون فيكتسبون ما يقوم<lb/>بنفقات تعليمهم. قال: (ولما سمعت ذلك عزمت على الذهاب إلى هذه المدرسة ,<lb/>ولم يكن معي شيء من النقود , ولا كنت أعرف الطريق إليها فقمت من ساعتي<lb/>وجعلت أستدل على الطريق وأستعطي أو أعمل لكي أكتسب ما أسد به الرمق , فإذا<lb/>اكتسبت فوق ذلك دفعت أجرة سكة الحديد , وإلا مضيت ماشيًا , وبلغت مدينة<lb/>رتشمند ليلاً , ولم يكن معي شيء من النقود , ورأيت ألواحًا مبسوطة في شارع<lb/>وتحتها حفرة , فانتظرت حتى انقطعت رجل السابلة من ذلك المكان ودخلت تحت<lb/>الألواح ونمت تلك الليلة ولحسن بختي وجدت عملاً في اليوم التالي في تفريغ شحن<lb/>سفينة , ودام هذا العمل عدة أيام , وكنت آتي كل ليلة وأنام تحت تلك الألواح ,<lb/>فوفرت من أجرتي ما دفعت من أجرة سفري إلى همتن وبقي معي نصف ريال) .<lb/>ولما وصل إلى المدرسة ورأى أساتذتها حالته الزرية أعطوه مكنسة , وبعثوه<lb/>إلى غرفة وأمروه أن يكنسها أربع مرات متوالية , ولما رأوا منه ذلك قبلوه في<lb/>مدرستهم. قال: وهذا كان الامتحان الذي امتحنوني به فدخلت المدرسة , ورأيت فيها<lb/>وفي مدينة همتن من أسباب التعليم والتهذيب ووسائل النجاح والفلاح ما أيقظ كل قوى<lb/>نفسي , وجعلني أشعر بأني مولود لأكون إنسانًا لا لأكون من بعض المقتنيات ,<lb/>وعزمت أن أمضي إلى الولايات الجنوبية التي يقيم فيها السود حالما تتم دروسي ,<lb/>وأبذل جهدي في إنشاء شيء لقومي يستفيدون منه كما استفدت أنا من مدرسة همتن ,<lb/>ولما أتيح لي ذلك مضيت إلى بلدة تسكجي في ولاية ألاباما , وجمعت ثلاثين ولدًا كنت<lb/>أعلمهم في كوخ صغير , ولم يكن لهذه المدرسة ما قيمته ريال واحد من العقار لكن<lb/>الرغبة في السعي , والسعي في الكسب خوَّلاني إنشاء مدرسة كبيرة للعلوم والصنائع<lb/>فيها الآن ثمانٍ وثلاثون دارًا وألف تلميذ.<lb/>وكثيرًا ما يسألني البعض عن الغرض من جمع المال لهذه المدرسة فأجيب أن<lb/>في الولايات الجنوبية الأميركية عشرة ملايين من السود أبناء جنسي , وهم<lb/>يحتاجون إلى المأكل والمشرب والمأوى , ويحتاجون أيضًا إلى التعليم والتهذيب<lb/>وإلى تربية الأخلاق التي تتخلق بها الشعوب المرتقية , ولا يسهل الوصول إلى<lb/>هؤلاء الملايين إلا بأن نرسل إليهم أناسًا من نخبة الرجال والنساء المتعلمين<lb/>المتهذبين الذين تدربت عقولهم على الشفقة , فيسكنوا بينهم ويعلموهم ويهذبوهم ,<lb/>والغرض من المدرسة التي أنشأتها إنما هو إعداد هؤلاء الرجال والنساء لهذا العمل<lb/>العظيم.<lb/>قال المستر ثرشر الذي نقلنا عنه هذه الحقائق: لما أتيت تسكجي أول مرة<lb/>مررت في ولاية جورجيا , وكان معي في القطار رجل يستدل من كلامه على أنه<lb/>كان قائدًا في جيش الولايات المتحدة وقت حرب الحرية فسألني عن الجهة التي أنا<lb/>ذاهب إليها فقلت له: إني ذاهب إلى تسكجي لأحضر مؤتمر السود , فقال:<lb/>(أظنك تقابل بوكر وشنطون هناك لقد اهتدى هذا الرجل إلى السبيل الذي يفيد به<lb/>أبناء جلدته , فإنه يعلّم السود العلم , ويا حبذا لو كان في الولايات الجنوبية ألف<lb/>رجل مثله) ثم علمت بعد ذلك أن الرجل الذي كان يكلمني من أصحاب الثروة في<lb/>تلك البلاد.<lb/>وفي اليوم التالي بعد المؤتمر قابلني رجل من السود وقال لي: ألست أنت<lb/>فلانًا؟ أو لم تكن في معرض شيكاغو؟ فقلت: بلى، ومن أنت؟ فقال: ألا تتذكر<lb/>أنك رأيتني في المعرض أعمل في المكان الفلاني؟ فقلت: بلى إني أتذكرك الآن ,<lb/>وما أتى بك إلى هنا؟ فقال: ذهبت في السنة التالية إلى معرض أتلنتا وسمعت المستر<lb/>وشنطون هناك يتكلم عن مدرسته التي يتعلم فيها أولاد السود الصنائع، وأنا في<lb/>صناعتي نجار , ولكنني لا أعرف حرفة النجارة فأتيت إلى هنا لكي أتعلمها , وقد<lb/>كدت أتقنها الآن , ومتى أتقنتها سهل علي الكسب.<lb/>قال الكاتب: ولما أردت العودة من تسكجي دخلت مركبة البريد لأضع كتابًا<lb/>فيها , وكان على غلافه اسم مدرسة تسكجي فلما رآه كاتب البريد قال لي: (إن<lb/>بوكر وشنطون رئيس هذه المدرسة رجل عجيب فإني لم أره قط ولكني أعلم أنه<lb/>يعلّم الناس العمل) وكنت كيفما التفتُّ أرى الشهادات تتكرر على نفع العمل الذي قام<lb/>به هذا الرجل , وأي عمل أنفع من أن تعلم الرجال والنساء مبادئ العلوم والفنون ,<lb/>وتجعلهم يقرنون العلم بالعمل , ولا تضطرهم إلى دفع درهم بل تكسبهم من عملهم<lb/>ما يقوم بنفقاتهم ونفقات تعليمهم.<lb/>قلنا: إن في مدرسة تسكجي ثمانيًا وثلاثين دارًا: الثلاث الأولى منها وهي<lb/>أصغرها بنيت قبلما دخلها التلامذة , والخمس والثلاثون الباقية بناها التلامذة أنفسهم<lb/>فهم كانوا يصنعون الآجُرَّ (الطوب المشوي) ويشوونه بإرشاد معلمين ماهرين<lb/>في هذه الصناعة , ولم يكتفوا بعمل الآجر اللازم لهذه المباني , بل عملوا كثيرًا منه<lb/>وباعوه للغير , وقد وصف المستر واشنطون هذا كيفية إقدامه على قرن العلم بالعمل<lb/>في محفل حافل قال:<lb/>(بعد أن مضى علي مدة في تسكجي رأيت كأن تعبي ضائع سدًى؛ لأنني<lb/>كنت أقتصر على تعليم الطلبة ما في الكتب من غير أن أعلمهم كيف يعتنون بأنفسهم<lb/>وبمن لهم , ثم وقعت عيني على أرض قرب تسكجي وددت أن أشتريها , ولم يكن<lb/>معي ثمنها فقرضني واحد مائة ريال اشتريتها بها , ونقلت المدرسة إليها , وكنت<lb/>أعلم التلامذة جانبًا من النهار , وأخرج معهم في الجانب الآخر منه نقطع الأشجار<lb/>من تلك الأرض ونمدها , ولما عملنا الآجر لم أكن أعلم كيف يشوى , ولم يكن معي<lb/>ما أدفعه أجرة لصانع ماهر في شيِّه فأخذت ساعتي ورهنتها على نقود استأجرت بها<lb/>الصانع , فعلمنا كيفية شيِّه , ولم أستفِكَّ هذه الساعة حتى الآن مع أننا بنينا ثمانية<lb/>وثلاثين بناءً كبيرًا بما تعلمناه منها) .<lb/>والتلامذة في هذه المدرسة أو المدارس يتعلمون الآجر والبناء والنجارة على<lb/>اختلاف فروعها , وفيها الآن معامل كبيرة مجهزة بكل ما يلزم لها من الآلات<lb/>والأدوات , وأكثر ما فيها من مكاتب وكراسي وأسرّة صنعه التلاميذ أنفسهم في هذه<lb/>المعامل , وصنعوا أيضا مركبات النقل على أنواعها , والبناء دائم هناك حتى يكون<lb/>للتلامذة عمل يعملونه , وقد بنوا كنيسة كبيرة في العام الماضي تسع ألف نفس<lb/>رسمها واحد من الأساتذة , وهو مدرّس المباني الهندسية , ورسم أطنافها واحد من<lb/>التلامذة , ومقاعدها تلميذ آخر , والتلامذة هم الذين وضعوا الحديد على سقفها ,<lb/>ووضعوا فيها آلة بخارية لتدفئتها , وآلة كهربائية لإنارتها.<lb/>ويتعلم التلامذة تصليح الآلات على أنواعها , ولا سيما الآلات الزراعية ,<lb/>وفي المدرسة معمل كبير لذلك , وهم يصلحون فيه آلات كثيرة لأهالي البلاد<lb/>المجاورة , ويتعلمون أيضًا الحدادة والطباعة والخياطة والتصوير , ويتعلم البنات<lb/>الأعمال الخاصة بالنساء كالطبخ والغسل والخياطة وعمل البرانيط , ويتعلم بعضهن<lb/>تمريض المرضى. ومن أهم ما يتعلمه التلامذة ويمارسونه علم الفلاحة , وكل<lb/>الأساليب العلمية المتبعة الآن حيث صارت الزراعة على أرقاها , وأساتذتهم من<lb/>أمهر الأساتذة في هذا الفن , وعندهم كثير من البقر الحلوبة , وهم يستخرجون<lb/>الزبدة من لبنها , ويصنعون منه الجبن.<lb/>ذكر المستر وشنطون حادثةً جرت لأحد تلامذته قال: أعلن أصحاب معمل<lb/>من معامل الزبدة أنهم يحتاجون إلى مدير لمعملهم وكان في مدرستنا شاب أتقن<lb/>استخراج الزبدة , وأتم دروسه في المدرسة , فمضى إلى هذا المعمل وعرض نفسه<lb/>على أصحابه , فلما نظروا إليه قالوا له: لا يمكننا أن نستخدم رجلاً أسود , فقال<lb/>لهم: إنني لم آتكم لتستخدموا لوني , بل معارفي، فجربوني واحكموا، فنظروا في<lb/>الأمر قليلاً ثم قالوا له: ابق عندنا أسبوعين , ولكن يجب أن تعلم من الآن أننا لا<lb/>نريد أن نستخدم رجلاً أسود , فأقام عندهم الأسبوع الأول , ولما عرضت زبدتهم في<lb/>السوق دفع في الرطل منها ثمن يزيد نصف غرش على ما كان يدفع عادة فاستغربوا<lb/>ذلك , وقالوا: لنرَ ما يكون في الأسبوع الثاني , فلما عرضوا زبدته للبيع دفع في<lb/>الرطل منها ربع غرش زيادة عما دفع في زبدة الأسبوع الأول فسروا بهذا الربح ,<lb/>وأقروا الرجل في منصبه ولو كان أسود فاحمًا.<lb/>والمؤتمر المشار إليه آنفًا أنشئ في تسكجي منذ عشر سنوات , أنشأه المستر<lb/>وشنطون للسود لكي يتذاكروا فيه بما يعود عليهم بالنفع , وحضره أول سنة نحو<lb/>عشرين رجلاً , لكنهم رأوا من فائدته ما ضاعف رغبتهم فيه , فصار عدد الحضور<lb/>الآن ألفين رجالاً ونساء , وهم ليسوا من العلماء , ولا كلهم من الذين يعرفون<lb/>القراءة والكتابة لأن أكثرهم كانوا عبيدًا وقت حرب الحرية , حتى إن واحدًا منهم<lb/>وقف مرة وقال: إن ذلك اليوم (يوم اجتماع المؤتمر) هو اليوم الوحيد الذي دخل<lb/>فيه المدرسة.<lb/>أما المواضيع التي يبحثون فيها فمما يتعلق بهم خاصة ويتوقف عليه نجاحهم<lb/>أو فشلهم مثل الاقتصار على زراعة القطن , ورهن الغلة قبل جنيها , والاكتفاء<lb/>باستئجار الأطيان , وقلة الاهتمام بابتياعها , وما في ذلك كله من الخسارة عليهم ,<lb/>ومثل الضرر الناتج عن الإسراف والزينة الباطلة , وابتياع ما ليس بهم حاجة إليه<lb/>ونحو ذلك من المواضيع. ويرأس المستر وشنطون اجتماعاتهم ويديرها بحكمة<lb/>ومهارة , حتى لا تضيع دقيقة من الوقت سدى , ولا يبقى هذا المؤتمر إلا يومًا<lb/>واحدًا.<lb/>قال الكاتب: وقد رأيت في أحد هذه الاجتماعات أمرًا يستحق أن يكتب بالتبر<lb/>على صفحات الأيام؛ رأيت امرأة خلاسية وقفت في الجمع , واستأذنت في الكلام<lb/>وقالت: (أخبرنا الأخ وشنطون في العام الماضي أن الإنسان الواحد يستطيع أن<lb/>يقوت عائلة من ثلاثة أفدنة من الأرض , وشرح لنا كيفية ذلك , وقال: إنه ميسور<lb/>للمرأة كما هو ميسور للرجل فعزمت أن أمتحن قوله , واستأجرت ثلاثة أفدنة ,<lb/>واستأجرت أيضًا من حرثها لي , ووقفت على يده حتى رأيت الأرض حرثت حرثًا<lb/>عميقًا جدًّا كما يجب أن تحرث , وسمدتها وزرعتها) ثم وصفت طريقة الاعتناء<lb/>بزرعها , وذكرت النفقات التي أنفقتها , ومقدار الغلة التي استغلتها منها وقالت:<lb/>(إن الغلة كفتني وكفت عائلتي سنة كما قال فثبت قوله بالامتحان) فصفق لها<lb/>الحضور طويلاً , وهي واقفة لا تبدي علامةً من علامات الشكر لهم , ثم رفعت<lb/>يدها يمنة ويسرة فصمتوا كلهم فقالت: (إني لأعجب منكم كيف تضيعون دقيقة من<lb/>هذا اليوم الوحيد في ما لا طائل تحته وأنتم تعلمون أن شعبًا كبيرًا على شفا جرف<lb/>هار) (ليت لنا رجلًا كهذه المرأة) .<lb/>
               <lb/>(المقتطف)<lb/>وبمثل ذلك تنقضي هذه المؤتمرات ويرجع الحضور , وقد استفادوا منها فوائد<lb/>جمة , ويرى القارئ لأول وهلة أن ليس غرضنا من كتابة هذه السطور مدح رجل من<lb/>زنوج أميركا بل ذكر مثال من الأمثلة العديدة التي يبين منها ما يستطيعه المرء إذا كان<lb/>من رجال الهمة والإقدام ولو كان صفر اليدين , والاستدلال على أن رجلاً واحدًا قد<lb/>يأخذ على نفسه ترقية أمة كبيرة فيفلح في غرضه إذا كان من أبناء تلك الأمة أكثر مما<lb/>يفلح مئات مثله إذا لم يكونوا منها , فإن ألوفًا من الأميريكين البيض بذلوا أقصى الجهد<lb/>في تعليم سكانها السود وتهذيبهم فلم يفلحوا عشر ما أفلح هذا الرجل. وأمثال ذلك<lb/>كثيرة في الهند واليابان وكل البلدان التي سعى فضلاء الأوربيين والأميركيين في نشر<lb/>العلوم والفنون فيها فإنهم حيث استطاعوا أن ينهضوا همم الوطنيين ليصلحوا شئونهم<lb/>بأنفسهم؛ كان فوزهم عظيمًا , وحيث بقي الوطنيون يعتمدون عليهم لم ينتج عن سعيهم<lb/>غير فوائد قليلة محصورة في بعض الذين تعلموا منهم , ولا يفيد الأمم إلا سعي أبنائها<lb/>كما لا يفيد المرء إلا سعيه لنفسه (ومن كان أسعى كان بالمجد أجدرا) اهـ بحروفه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p207" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P646.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنوسي وأتباعه</head>
               <lb/>
               <lb/>إن اهتمام أوربا بالشيخ محمد المهدي السنوسي وأتباعه قد جعل له شأنًا كبيرًا<lb/>في جميع العالم الإسلامي , وقد نشرت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">دي كولوني</title>) الألمانية كلامًا عن<lb/>عالم ألماني خبير بأحوال أفريقيا عامةً والسنوسيين خاصةً، أثبت فيه أن عددهم<lb/>يبلغ تسعة ملايين، وأن في وسعهم إنفاذ جيش إلى مصر والسودان مؤلف من<lb/>خمسمائة ألف مقاتل، وذكر مجملاً نافعًا من تاريخهم عربته جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> عن جريدة<lb/>الميوريال وهو:<lb/>إن طريقة السنوسية مهمة جدًّا من حيث انتشارها السياسي في أفريقية<lb/>ومن حيث الكفاح القائم بين الديانتين الإسلامية والمسيحية في هذه القارة , وقد<lb/>أنشئت هذه الطريقة منذ خمسين عامًا تقريبًا أي في عام 1855 بواحة جغبوب<lb/>وواضع أساسها هو الشيخ محمد بن علي السنوسي المولود في عام 1819 على<lb/>حدود الجزائر المتاخمة لمراكش وفي سنة 1830 بارح مسقط رأسه مشتعلاً بنار<lb/>الضغينة على الفرنسويين الذين كانوا استولوا وقتئذ على تلك البلاد , ثم قضى بضع<lb/>سنوات بين مصر ومكة مدرسًا علوم الدين إلى أن حط الرحال في واحة جغبوب<lb/>سنة 1855 وفيها لبث زمانًا طويلاً يلقي تلك الدروس على الطلاب العديدين الذين<lb/>نسلوا إليه من كل حدب وصوب على إثر اشتهاره بالتقوى والصلاح ورسوخ القدم<lb/>في العلم , ثم أنشأ المذهب الذي أصبح اليوم أقوى وأهم المذاهب الإسلامية في العالم<lb/>والغرض منه تنقية القواعد الدينية مما عراها من شوائب البدع والتصرفات السيئة<lb/>فيه وإرجاعها إلى بساطتها الأولى وتوطيد سيطرة الدين ونفوذه في جميع البلاد التي<lb/>كانت تابعة لحكومات إسلامية , ثم سقطت بيد المسيحيين.<lb/>وللمذهب نظام متين وترتيبات مرعية فالإخوان فيه يتعاهدون على حفظ<lb/>أسرار أعمالهم وصيانتها صيانة مطلقة , وعلى الطاعة العمياء لما يقرره الرئيس أو<lb/>الشيخ من الأوامر أو النواهي , وعلى الدقة في مراعاة قواعد الدين والعمل بها.<lb/>وليس للإخوان لباس خصوصي يتعارفون به , ولكن لهم رموزًا وإشارات<lb/>يسهل عليهم بها معرفة بعضهم البعض , ومن أخص ما يمنعون استعماله شرب<lb/>الدخان وتناول القهوة , ومن مبادئ المذهب التي يبالغ رجاله في رعايتها والعمل بها<lb/>إنشاء المساجد والزوايا وإلى جانبها المدارس في البلاد المتوحشة أو التي تلمَّس أهلها<lb/>طريق المدنية , فيعلمون الأطفال فيها القراءة والكتابة والحساب , ويوقفونهم على<lb/>طريقة زراعة النخل وشجر الزيتون , وبهذه المعاملة الحسنة أصبح للحزب<lb/>السنوسي نصراء في جميع أنحاء العالم الإسلامي.<lb/>وبواسطة هؤلاء النصراء العديدين صار في سعة الشيخ أو الرئيس أن يقف<lb/>على أخبار الأصقاع السحيقة والبلاد القصية أو يبلغ أوامره وأخباره إليها في الوقت<lb/>القصير وعلى إثر وفاة مؤسس المذهب في سنة 1858 خلفه ابنه سيدي المهدي<lb/>محمد بن محمد علي السنوسي وكان وقتئذ فتًى فتيًّا , وهو إلى اليوم رئيس المذهب<lb/>الذي أصبح على عهده واسع النطاق منتشرًا في الآفاق، وإشارة منه تكفي الآن لإزالة<lb/>الشحناء والخصومة بين سلطانين من سلاطين أفريقية إذا قام بينهم الشقاق واستحكم<lb/>الخلاف لأمر من الأمور.<lb/>ومن الأمور التي لا ريب ولا خلاف فيها أنه إذا جاء يوم أمر فيه بالجهاد<lb/>وإثارة الحرب الدينية اهتزت لصوته أركان العالم الإسلامي التي تترامى حدوده في<lb/>أفريقية إلى مصر شرقًا، والكونغو جنوبًا حتى بحيرة شاد , ومراكش غربًا ,<lb/>وعليه يكون حزب السنوسي قد صار قوةً من القوى السياسية التي ينبغي على كل<lb/>دولة من دول أوربا أن تعمل لها حسابًا.<lb/>وقد اشتهر سيدي المهدي محمد بالتناهي في التقوى والصلاح ورعاية أمور<lb/>الدين , والتقشف في المعيشة , وهو دائب السعي على توفير أسباب الوئام والاتفاق<lb/>بين الأقوام والشعوب الأفريقية رغبة منه في توثيق العلائق التجارية بينها , وترقية<lb/>الصناعة والزراعة , ومما زاده رفعة , وضاعف سيطرته ونفوذه بين أولئك الأقوام<lb/>حقده الشديد على الدخلاء الأوربيين في البلاد الإسلامية.<lb/>وليس بصحيح من أن له جيشًا عظيمًا دائميًّا ودارًا لصناعة الأدوات والذخائر<lb/>الحربية , وغاية الأمر أن حوله جماعة من أرقائه مسلحون على الدوام , ولكن هذا<lb/>لا يمنع من أن جميع الإخوان في المذهب مسلحون بأسلحة جيدة ومستعدون لتضحية<lb/>حياتهم بمجرد إشارة منه , وقد انتقل الحقد على الفرنسويين في الجزائر من نفس<lb/>السنوسي مؤسس المذهب إلى نفس ابنه الرئيس الحالي , وسرت هذه الروح في<lb/>جميع أفراد الحزب بحيث أن السبب الطفيف يكفي لحصول القتال الشديد إذا زحف<lb/>الفرنسويون على قبائل الطوارق (الملثمين) أو تقدموا نحو بحيرة شاد من<lb/>الشمال.<lb/>وقد أدرك الفرنسويون خطر موقفهم بإزاء السنوسيين فحاولوا مرارًا عديدة أن<lb/>يجتذبوهم إليهم ويستدنوهم من فرنسا ولكن ذهبت مساعيهم في هذا السبيل أدراج<lb/>الرياح , وهذا خلاف ما حصل لجلالة السلطان عبد الحميد فإنه تمكن من استجلاب<lb/>خواطر السنوسيين إليه , وكسب مودتهم , وإن كان يعلم أن نظاماتهم وقوانينهم لا<lb/>تعترف بجلالته خليفة للإسلام.<lb/>وقد بارح الشيخ السنوسي في عام 1896 جهة جغبوب قاصدًا واحة كوفره<lb/>الواقعة على مسيرة 12 يومًا منها في وسط صحراء ليبيا واستصحب معه أكابر<lb/>العلماء وزعماء الحزب وأخذ المكتبة الكبرى التابعة لهذا الحزب.<lb/>ولما بلغ الشيخ السنوسي خبر انمحاق المهدوية في السودان سار قاصدًا بلدة<lb/>جورون على مسيرة 12 يومًا من الجنوب الغربي لكوفره حيث قبائل بني سليمان<lb/>والمحاميد من أعظم أنصاره وأشد الناس تعلقًا به , وقد أفادت الأخبار الأخيرة أنه<lb/>انتقل من ذلك المكان في أوائل مارس الماضي قاصدًا عين كلاكه على مسيرة ستة<lb/>أيام منه , وربما اتخذها مقرًّا له ومركزًا تنبعث منه أشعة سيطرته ونفوذه إلى جميع<lb/>الأرجاء وسوف يرى الجيل المقبل ويسمع من أخبار هذا الحزب ما لا يخطر له<lb/>الآن على بال) اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p213" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P647.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثانى</head>
               <lb/>
               <lb/>الأرمن وفتنتهم<lb/>(تابع ويتبع)<lb/>يوجد الآن (أي وقت تأليف الرسالة) حزب أرمني للفتنة يعيث في بعض<lb/>جهات المملكة العثمانية وقد أضر ضررًا بليغًا بعمل المبعوثين الدينيين في تلك<lb/>الجهات , وبجميع المسيحيين الذين يقطنونها , وهو جمعية سرية يبذل رجالها في<lb/>إدارة شئونها حذقهم في المكر والخديعة اللذين لا يعرفان إلا في الشرق.<lb/>نشرت هذه الجمعية رسالة ضافية في جميع الأرجاء أنقل لك منها هذا الإعلان<lb/>الذي جاء في ختامها وهو:<lb/>(هذا هو الحزب الأرمني المتولي وحده زعامة الفتنة في أرمينيا، ومركزه<lb/>أثينا وله فروع في كل قرية ومدينة من أرمينيا وفي الجهات التي يقطنها نزلاء<lb/>الأرمن , ويوجد في أمريكا أحد مؤسسيه، وهو نيشان جرابيديان ومن أراد أن يعلم<lb/>من أمور الحزب أكثر مما قلناه فليكاتبه هناك بهذا العنوان (نيشان جرابيديان<lb/>بشارع الصهريج نمرة 15 في مدينة ورستر التابعة لماس) ومن شاء أن يستعلم<lb/>من المركز فليكتب إليه بهذا العنوان: (المسيو بنفارد في أثينا من بلاد اليونان بريد<lb/>مقيم) .<lb/>وقد أكد لي أرمني في غاية الذكاء وحسن التربية يحسن التكلم باللغتين<lb/>الإنكليزية والأرمنية وهو من أنصار الفتنة الفصحاء أن قلوبهم متعلقة بأقوى الآمال<lb/>في تمهيد الطريق لروسيا لتدخل آسيا الصغرى وتملكها , ولما سألته: كيف يحصل<lb/>ذلك؟ أجابني بأن تلك العصابات الهونشاجية التي تألفت في جميع أنحاء المملكة<lb/>سينتهزون كل فرصة لقتل الأتراك والأكراد ما أمكنهم ذلك ويحرقون قراهم , ثم<lb/>يعتصمون في الجبال وإذ ذاك تهيج بالمسلمين ثورة الغضب فينقضون على الأرمن<lb/>وهم عزل ويوسعونهم تذبيحًا وحشيًّا يدفع روسيا إلى الدخول باسم الإنسانية،<lb/>والتمدن المسيحي فتملك البلاد.<lb/>ولما قبحت له هذا المقصد , وقلت: إنه بالغ من الفظاعة والبشاعة الجهنمية<lb/>حدًّا لم يبلغه غيره من قبله؛ أجابني وهو هادئ البال بقوله: لا شك في أنك تخاله<lb/>كذلك , ولكنا معشر الأرمن قد صممنا على أن نكون أحرارًا فلقد أصغت أوربا إلى<lb/>ما ذاع من فظائع بلغاريا وأنالتها استقلالها وهي ستسمع نداءنا متى ارتفع إلى عنان<lb/>السماء في صراخ من النساء والأطفال وانهمار دمائهم , فلججت في نصحه قائلاً:<lb/>إن هذا العمل سيجعل اسم أرمني ممقوتًا عند جميع الأمم المتمدنة , فلم أفلح لأنه<lb/>أجابني قائلاً: إننا يائسون , ولا بد لنا من إنفاذه، فقلت له: لكن أمتكم لا تود أن<lb/>تكون تحت حماية روسيا وتفضل حكم تركيا - وإن ساء - على حكمها؛ فإن بلاد<lb/>روسيا متاخمة لبلاد الدولة العثمانية في مئات من الأميال , والهجرة من هذه إلى تلك<lb/>متيسرة في جميع القرون التي حكم فيها المسلمون بلاد تركيا , فلو كانت أمتكم<lb/>تفضل الحكومة الروسية لما وجد في المملكة العثمانية الآن ولا بيت أرمني واحد ,<lb/>فكان جوابه على ذلك أن قال: نعم , ومن أجل هذا الحمق ينبغي أن يقاسي الأرمن<lb/>العذاب الأليم.<lb/>وقد تحادثت مع أرمنيين آخرين في شأن الفتنة فكانوا يجاهرون بهذه الأمور ,<lb/>إلا أنه لم يعترف لي واحد منهم بأنه من أعضاء ذلك الحزب ولا جرم , فحيث<lb/>يكون القتل وإحراق البيوت يتبرر الكذب , ويجوز الزور والبهتان.<lb/>ومن مقاصد الحزب المذكور في تركيا أن يهيج الأتراك على دعاة<lb/>البروتستانت وعلى الأرمن الآخذين بمذهبهم فجميع المشاغب التي حصلت في<lb/>مرسوان كان سببها دسائس رجاله فإنهم ماكرون غلاظ القلوب لا رعاية للحق<lb/>عندهم , وهم يرهبون إخوانهم ويتوعدونهم بالقتل إن لم يدفعوا لهم ما يفرضونه<lb/>عليهم من المساعدات المالية , وكثيرًا ما أنجزوا هذا الوعيد.<lb/>لا أذكر من قبائح ذلك الحزب الهونشاجي الثائر إلا يسيرًا مع غاية الاعتدال<lb/>في البيان , فهو روسي الأصل يديره ذهب روسيا ودهاؤها , فليمقته المبعوثون<lb/>الوطنيون والأجانب , وليذيعوا شنائعه , وليفعل ذلك الأرمن البروتستانت بإقدام<lb/>وجراءة فإنه يحاول الدخول في يوم الأحد من كل أسبوع في المدارس الدينية؛<lb/>ليغش الجهال البسطاء ويخدعهم حتى يكونوا أعوانًا لتنفيذ مآرب ذلك الدهاء<lb/>الروسي؛ من أجل ذلك يجب علينا - يعني الأميريكيين - مع مصافاتنا للأرمن أن<lb/>نبتعد كل الابتعاد عن كل فعل يفهم منه أننا مشايعون للثائرين , ومستحسنون لهذه<lb/>الفتنة التي يلزم أن يمقتها الجميع , ونحن وإن كنا نعترف بجواز أن من<lb/>اتبعوا الثوار الهونشاجيين من الأرمن لم يتبعوهم إلا لجهلهم مقصدهم الحقيقي<lb/>ومآربهم السيئة مدفوعين إلى ذلك بمحبتهم لوطنهم , ويؤثر فينا ما يقاسونه من<lb/>الشدائد في بلادهم بسبب الفتنة؛ ينبغي علينا أن لا نتداخل في هذه المساعي<lb/>المخفقة التي يقارنها القضاء على البعثات البروتستانتية , وتدمير الكنائس<lb/>والمدارس , وكل آثار الإنجيل تدميرًا عامًّا يسعى فيه ذوو الغايات والدسائس سعيًا<lb/>حثيثًا , فليحذر دعاة المسيحية - الوطنيون والأجانب - الاتحاد مع الهونشاجيين<lb/>أو بذل أي مساعدة لهم.<lb/>تحرر في ليكزينجتون يوم 23 ديسمبر<lb/>إيروس هملن<lb/>(لها بقية)<lb/>***<lb/>تعزية<lb/>أعزي نفسي وسيدي ومولاي الوالد وسائر أسرتي وأسرة بني الميقاتي وبني<lb/>ياسين بوفاة صهرنا ونسيبهم الشهم الهمام محمد أغا ياسين المشهور بالكرم والسخاء<lb/>والمروءة وبذل المعروف. توفاه الله في عاشر المحرم المنصرم. تغمده الله برحمته<lb/>وأسكنه فسيح جنته.<lb/>***<lb/>من إدارة المجلة<lb/>قد فصل حضرة عبد الحليم أفندي حلمي مدير أشغال المجلة من إدارتها , ولم<lb/>تبق له بها علاقة ما، فينبغي أن لا يخاطب بشيء من شئونها بعد اليوم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P648.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>