<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="35"
                                 to="35"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">35</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4543.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1359"
                      change="#d3e146">1359</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1940"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">سبتمبر - 1940م</date>
         <pb n="n35-p646"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4544.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسرار البلاغة في علم البيان</head>
               <lb/>
               <lb/>أصدرت (دار المنار) في هذه الأيام هذا الكتاب النفيس لمؤلفة الإمام (عبد<lb/>القاهر الجرجاني) مطبوعًا طبعًا متقنًا على ورق جيد صقيل. والكتاب ومؤلفه غنيان<lb/>عن التعريف. وقد وضع في وقت تحكمت دولة الألفاظ، واستبدت على المعاني،<lb/>وهو خير ما كتب في موضوعه عبارة وأسلوبًا، وإيضاحًا للمسائل، وبسطًا للدلائل؛<lb/>وقد امتاز بإرجاع الاصطلاحات الفنية إلى علم النفس، وتأثير الكلام البليغ في العقل<lb/>والقلب؛ وقد عني بتصحيحه عالما المعقول والمنقول المرحومان الشيخ (محمد<lb/>عبده) والشيخ (محمد محمود الشنقيطي) ، وعلق حواشيه المرحوم (السيد محمد<lb/>رشيد رضا) .<lb/>وثمن النسخة 25 قرشًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p654"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4545.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">(7) <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكم الصلاة في النعلين</head>
               <lb/>
               <lb/>(هل يصح تأدية الصلاة في الأحذية ومعاملتها معاملة الخفين، وإن صح<lb/>ذلك فما هي شروطه؟ وهل جميع المذاهب تجيزه؟ أفيدونا مشكورين، والسلام<lb/>عليكم ورحمة الله وبركاته) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسماعيل محمد سالم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شبين القناطر<lb/>في هذا السؤال أمران: حكم الصلاة في النعلين، وحكم اعتبارهما خفين<lb/>يجوز المسح عليهما.<lb/>فأما عن الأمر الأول فالصلاة في النعلين الطاهرين جائزة بإجماع المذاهب<lb/>لورود الأحاديث الصحيحة بذلك: (فعن أبي مسلمة سعيد بن يزيد قال: سألت أنسًا<lb/>أكان النبي صلى الله عليه وسلم يصلي في نعليه؟ قال: نعم) (متفق عليه) وقد<lb/>ورد ذلك في كثير من الأحاديث الصحيحة، وهل الصلاة في النعلين من العزائم<lb/>والمستحبات، أم هي من الرخص والتيسيرات، أم هي من المباحات فقط؟<lb/>أقوال واردة لاختلاف الأدلة.<lb/>وممن ذهب إلى الاستحباب: الهادوية، وروي عن عمر - رضي الله عنه<lb/>- بإسناد ضعيف أنه كان يكره خلع النعال، ويشتد على الناس في ذلك، وكذا عن<lb/>ابن مسعود، وقال ابن بطال: الصلاة في النعال والخفاف من الرخص - كما قال<lb/>ابن دقيق العيد -: لا من المستحبات؛ لأن ذلك لا يدخل في المعنى المطلوب من<lb/>الصلاة، وهو وإن كان من ملابس الزينة إلا أن ملامسة الأرض التي تكثر فيها<lb/>النجاسات، قد تقصر عن هذه الرتبة، وقال القاضي عياض: الصلاة في النعلين<lb/>رخصة مباحة؛ فعلها النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه - رضي الله عنهم - وذلك<lb/>ما لم تعلم نجاسة النعل، وممن كان لا يصلي في النعلين عبد الله بن عمر وأبو<lb/>موسى الأشعري.<lb/>وكل هذا إذا كانتا طاهرتين أو لم تعلم النجاسة عليهما، أما إذا كانتا نجستين<lb/>فالإجماع على خلعهما ما لم تطهرا؛ لما أخرجه أبو داود من حديث أبي سعيد الخدري<lb/>- رضي الله عنه - أن رسول الله صلى الله عليه وسلم صلَّى فخلع نعليه، فخلع<lb/>الناس نعالهم، فلما انصرف قال: لم خلعتم نعالكم؟ فقالوا: يا رسول الله، رأيناك<lb/>خلعت فخلعنا، قال: إن جبريل أتاني فأخبرني أن بهما خبثًا، فإذا جاء أحدكم<lb/>المسجد فليقلب نعليه، فلينظر فيهما، فإن رأى بهما خبثًا فليمسحه بالأرض، ثم<lb/>ليصل فيهما.<lb/>وهل تطهران بالدلك بالأرض، أم لا بد من التطهير بالماء؟ في ذلك تفصيل<lb/>قال القاضي عياض من المالكية: إن علمت النجاسة، وكانت متفقًا عليها لم<lb/>يطهرها إلا الماء، وإن كانت مختلفًا فيها كأرواث الدواب وأبوالها ففي تطهيرها<lb/>بالدلك بالتراب قولان: الإجزاء، وعدمه؛ وأطلق الأوزاعي والنووي إجزاء الدلك<lb/>لحديث أبي داود عن أبي هريرة رضي الله عنه مرفوعًا: (إذا وطئ أحدكم<lb/>الأذى بخفيه فطهورهما التراب) ويرى أبو حنيفة إجزاء الدلك إلا في البول<lb/>ورطب الروث، ولا يرى الشافعي الإجزاء إلا بالغسل بالماء، وعند الحنابلة هذه<lb/>الأقوال جميعًا.<lb/>ومن متممات هذا البحث أن يلفت النظر إلى هذه الأمور:<lb/>(1) إذا تعذر خلع النعلين لمانع قهري - كما يكون ذلك للضباط والجنود<lb/>ومَن في حكمهم - فعلى المفتي أن ييسر الأمر عليهم، ويجيز لهم الصلاة في<lb/>النعلين، ويحملهم على أيسر الأمور، وحسبهم الدلك بالأرض.<lb/>(2) يلاحظ في صلاة النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه بالنعال أن<lb/>المسجد لم يكن فيه فراش حينذاك، وأن النجاسات المغلظة لم تكن قد أحاطت بحياة<lb/>الناس هذه الإحاطة، وأن كثرة المشي في الرمال كفيلة بالتطهير، وأن الأمر لا<lb/>يعدو أن يكون رخصة جائزة، فالتشبث بهذا المظهر - بحجة أنه إظهار سنة مهملة -<lb/>فيه نظر، والأولى إيثار الخلع، وخصوصًا وقد تغيرت كل هذه الاعتبارات<lb/>جميعًا، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p747"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4546.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">موقف العالم الإسلامي السياسي اليوم</head>
               <lb/>
               <lb/>عرضنا لهذا الموضوع في الجزء الخامس من هذا المجلد بعد ثبوت هذه<lb/>الحرب الطاحنة بشهور قلائل، وقد جرت الحوادث مسرعة، وتطورت الأمور<lb/>تطورًا عظيمًا، فقد فاجأت ألمانيا الدول المتحالفة باحتلال الدانيمرك، ثم بغزو<lb/>النرويج وهولندا ولوكمسبرج وبلجيكا، والاستيلاء عليها بعد مقاومات لم تستغرق<lb/>طويلاً من الوقت، ثم وجهت بعد ذلك قوتها إلى فرنسا، فهزمتها في أسابيع قليلة،<lb/>واحتلت باريس مع قسم عظيم من الأراضي الفرنسية، واستقرت الحكومة الفرنسية<lb/>في فيشى بعد سقوط باريس، وعقدت هدنة بين فرنسا وألمانيا، تخلت بها فرنسا<lb/>عن حليفتها إنجلترا تخليًّا تامًّا.<lb/>ومن عجائب القدر أن توقع شروط هذه الهدنة في نفس غابة دكا بيبان التي<lb/>وقعت فيها شروط الهدنة السابقة بين الألمان المنهزمين والحلفاء المنتصرين، وأن<lb/>يكون ذلك في عربة القطار ذاتها التي وقِّعت فيها شروط الهدنة السابقة، ولقد بين<lb/>الماريشال بيتان رئيس الحكومة الفرنسية والقائد العام لجيوش فرنسا حينذاك عن<lb/>أسباب انهيار فرنسا بكلمات قلائل، ولكنها عظيمة المرمى حقًّا، فقال: (لقد دمرت<lb/>روح اللهو والملذّات ما شيدته روح التضحية) ثم خاطب الفرنسيين فقال: (أدعوكم<lb/>إلى أن تهتموا بأخلاقكم قبل كل شيء) وكذلك يريهم الله آياته في الآفاق وفي أنفسهم<lb/>حتى يتبين لهم أنه الحق، وكذلك يصدق قول الله تبارك وتعالى: {وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا فِي<lb/>كُلِّ قَرْيَةٍ أَكَابِرَ مُجْرِمِيهَا لِيَمْكُرُوا فِيهَا وَمَا يَمْكُرُونَ إِلاَّ بِأَنفُسِهِمْ وَمَا يَشْعُرُونَ} (الأنعام<lb/>: 123) .<lb/>وبهذا التحول في شئون السياسة العالمية سقطت ثلاث دول من دول الاستعمار<lb/>الكبرى وهي: فرنسا وبلجيكا وهولندا، إن فرنسا تبسط سلطانها على الهند الصينية<lb/>وعلى سورية وعلى المغرب بأقسامه: تونس والجزائر ومراكش، وعلى المستعمرات<lb/>الإفريقية الأخرى، ومعظم سكانها من المسلمين، وبانهزامها يكون لهذه الأمم الحق في<lb/>تقرير مصيرها، ويكون من واجبها أن تعمل لذلك، ومن واجب العالم الإسلامي كله<lb/>أن يساعدها على التحرير وعلى أن تنال حقوقها التي طال عليها الأمد، وأن هولندا<lb/>تحكم أكثر من سبعين مليون من المسلمين في أندونسيا وما يجاورها، ومن حق هؤلاء<lb/>- وقد أصبحت هولندا نفسها محتلة - أن يتحرروا وأن ينالوا حقوقهم، ومن واجبهم<lb/>أن يعملوا لذلك، ومن واجب العالم الإسلامي أن يعينهم على العمل، ولقد أخذت<lb/>اليابان تتطلع إلى هذه الأجزاء من الممالك الإسلامية في آسيا، وأخذت ألمانيا وإيطاليا<lb/>تمهدان للاستيلاء على ما يمكن الاستيلاء عليه من ذلك في سورية، وفي المغرب<lb/>الأقصى، وتطلعت أسبانيا من جانبها إلى اقتطاع ما يمكن اقتطاعه من جسم المغرب<lb/>الذي اغتصبته فرنسا لتحل محلها فيه.<lb/>هذه أماني باطلة، وهذا ظلم لا بد أن تكون له عاقبه، فعلى هذه الدول أن تفكر<lb/>في أساس جديد حقًّا يصلح لإقامة سلام إنساني، ولن يكون هذا إلا بالعدل والإنصاف،<lb/>ومنح الشعوب حريتها واستقلالها ومعاملتها بروح التعاون على خير الإنسانية كلها،<lb/>ومن واجبنا نحن المسلمين أن نعمل لذلك ما استطعنا.<lb/>ثم دخلت إيطاليا ميدان القتال وقد قاربت فرنسا الهزيمة وإيطاليا تجاور مصر<lb/>قلب العالم الإسلامي في إفريقية، وبذلك وقع الالتحام بين القوات الإيطالية<lb/>والإنجليزية على الحدود المصرية، وتوغل الإيطاليون فعلاً في أرض مصر حتى<lb/>وصلوا إلى سيدي براني، وعسكرت قواتهم هناك، وأخذوا يهددون البلدان والمدن<lb/>المصرية بالغارات الجوية في كثير من الأحيان.<lb/>وبدا لإيطاليا أن تنذر اليونان باحتلال أرضها، فقاومت اليونان ووقعت<lb/>الحرب، فعم وحمي وطيسها، ونحن نكتب هذه الكلمات والمعارك على أشدها بين<lb/>القوات اليونانية والإيطالية في ميدان كوريتزا بألبانيا وأبيدوس وغيرها، ولا تزال<lb/>القوات اليونانية صامدة للغزاة صمودًا باسلاً أخلف ظن إيطاليا التي ما كانت تقدر أنها<lb/>ستلقى هذه المقاومة على ما يظهر، ولقد شدت إنجلترا ظهر اليونان، وأمدتها<lb/>ببعض المساعدات من الطائرات والرجال، وانتهزت الفرصة السانحة فأخذت تغير<lb/>على الأسطول الإيطالي والسواحل الإيطالية وتلحق بها أضرارًا جمة.<lb/>ولقد بدا لألمانيا من قبلُ أن تُحدِث انقلابًا في رومانيا، فتم لها ما أرادت،<lb/>وخلع الملك كارول، وتنازل لابنه الملك ميشيل عن العرش، وطبقت النظم النازية<lb/>في شئون الحكومة تحت رياسة الجنرال أنتونسكو رئيس حزب الحرس الحديدي<lb/>النازي المبادئ، وتولت أمر الجيش الروماني بعثة عسكرية ألمانية، وبذلك انتقل<lb/>مسرح الحوادث إلى البلقان.<lb/>وفي هذه الأثناء وقعت اليابان مع ألمانيا وإيطاليا تحالفًا عسكريًّا كان الرد عليه<lb/>من جانب إنجلترا فتح طريق بورما، الذي تستمد منه الصين حاجتها من الذخائر<lb/>والأسلحة، ووقعت الانتخابات الأمريكية لرياسة جمهورية الولايات المتحدة، ففاز<lb/>بها الرئيس روزفلت للمرة الثالثة، وكان لذلك مغزاه في تقرير المساعدات لإنجلترا.<lb/>هذه هي الصورة الموجزة المجملة للحوادث التي مرت بالناس خلال هذه<lb/>الفترة، وهي حوادث غيرت وستغير أوضاع الأمم وأنواع الحكومات والدول،<lb/>وعجيب أو طبيعي أن يكون العالم الإسلامي كله إلى الجمود أقرب منه إلى الحركة<lb/>والعمل.<lb/>فأما أن ذلك عجيب فلأن كل شيء في الحياة الآن يتغير ويتجدد ويتبدل<lb/>ويترقب، وأما أنه طبيعي فلأن المسلمين حرموا التفكير، أو بعبارة أدق حرية<lb/>العمل لأنفسهم زمنًا طويلاً، ولا زالت القيود الثقيلة التي وضعها الغرب في أيديهم<lb/>وأعناقهم شديدة الوطأة ضيقة الحلقات، ولكن واجبهم المُلِحّ الآن أن يعملوا على<lb/>تحطيم هذه القيود، وأن يجدُّوا فيما فيه خيرهم وسعادتهم.<lb/>إن مصر والعراق واليمن والحجاز وإيران والأفغان وتركيا وفلسطين<lb/>وسورية والهند والمغرب وغيرها كلها في موقف المترقب المنتظر، ولا يدري<lb/>كثير منها عن موقف الآخر شيئًا، ولقد قالوا إن هناك سعيًا جديًّا لإنشاء وحدة<lb/>عربية بين العراق والحجاز واليمن ومصر وسورية وفلسطين تعمل على استنقاذ<lb/>هذه البلاد جميعًا، وتوحيد خطتها أمام الخطر الداهم الذي يهدد الجميع، ولكنا لم نر<lb/>بعد بوادر سعي جدي لهذه الغاية، وقيل إن هناك تفكيرًا في تكوين وحدة عربية<lb/>تركية تشمل هذه الدول، ومنها تركيا وإيران والأفغان، ويضم إليها بقية البلدان<lb/>الإسلامية، فتعود بذلك الجامعة الإسلامية من جديد، ولم نر كذلك بوادر سعي جدي<lb/>كذلك.<lb/>لعل من خير العالم الإسلامي الآن أن يقف وقفته هذه حتى يتبين له وجه العمل<lb/>المنتج المثمر النافع، ولا غضاضة في الانتظار ما لم نستبن الطريق؛ ولكن من<lb/>واجبه مع هذا أن يستعد كل شعب من شعوبه بأسرع وأقوى ما يمكن لمواجهة<lb/>الأحداث الطارئة، وليست منه ببعيد، ومن واجبه كذلك أن يتواصل ويتحد، فقد<lb/>انتهى عهد الدويلات الصغيرة، ولم يبق صالحًا للبقاء إلا الإمبراطوريات<lb/>العظيمة بعددها وعددها ومبادئها، وحق قول الشاعر العربي القديم: (وإنما العز<lb/>للكاثر) ومن واجبه كذلك أن يقدر نعمة الله عليه بنظام الإسلام الحنيف ومناهجه<lb/>في إصلاح المجتمع، ومن واجب العالم الإسلامي الآن أن تقدر كل أمة من أممه<lb/>هذه الحقائق فتهب لتأسيس نهضة جديدة، يكون شعارها النظام الإسلامي الاجتماعي<lb/>في الداخل والتحرر من كل سلطان أجنبي في الخارج، والتعاون التام بين الأمم<lb/>الإسلامية في جميع أنحاء الأرض، فإلى أمراء المسلمين وملوكهم وزعمائهم وإلى<lb/>الشعوب الإسلامية يوجه القول، ولله الأمر من قبل ومن بعد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p751"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4547.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنار منذ عشرين سنة</head>
               <lb/>آخر رمضان سنة 1339<lb/>الحقائق الجلية في المسألة العربية<lb/>من مقال: للعبرة والتاريخ<lb/>للسيد محمد رشيد رضا<lb/>رحمه الله<lb/>
               <lb/>نصيحتنا للإنكليز والفرنسيس ومذكرتنا للويد جورج:<lb/>نصحنا للإنكليز قولاً وكتابة فيما نعتقد أن فيه الخير لنا ولهم وللإنسانية،<lb/>وكان آخر تلك النصائح مذكرة أرسلناها إلى مستر لويد جورج رئيس الوزارة<lb/>البريطانية منذ سنتين كاملتين، بينَّا له فيها أن ما كنا نصحنا به لرجالهم بمصر قد<lb/>ظهر صدقه، وأن ما جروا عليه مع حكومتهم في المسألة العربية مخالفًا له كان هو<lb/>الخطأ بما وقع في العراق وسورية ومصر والهند، وأن إنجلترا ستكون هي<lb/>المغبونة بقسمة تراث العالم الإسلامي بين الحلفاء بعداوة الشرق وحسد الغرب لها،<lb/>وأن عداوة أكثر من ثلاثمائة مليون من المسلمين احتقارًا لهم بضعفهم ليس من العقل<lb/>والحكمة؛ لأنهم لا يكونون أضعف من ميكروبات الأمراض والأوبئة، وأنهم<lb/>سيكوِّنون به اتحادًا إسلاميًّا يساعدهم فيه الروس والألمان يكون خصمًا لهم في زمن<lb/>هم مستهدفون فيه لعداوة أكثر شعوب أوربا، وأن الخير لأمتهم في تأسيس الصداقة<lb/>بينها وبين العالم الإسلامي باستقلال الشعوب العربية (وفي مقدمتها الشعب<lb/>المصري) والتركية والفارسية جميعًا.<lb/>ونصحنا لرجال فرنسا في بيروت بمثل ذلك بعد أن ذكرنا لهم ملخصه، ولم<lb/>نطلب منهم إلا استقلال سوريا، وربح صداقة الأمة العربية كلها بذلك، واتقاء ما<lb/>يقع عليهم من الغبن بعداوتها، ومنه أن سوريا لا تسلم لهم في المستقبل، وقد قال<lb/>لنا موسيو ربيردوكيه سكرتير الجنرال غورو إن هذا الرأي جيد، وهو من<lb/>الممكنات دون الخيالات، ولكنه يحتاج إلى تمحيص وتفصيل بين عقلاء الفريقين<lb/>بكثرة البحث، ولا سيما في طريقة تنفيذه في الحال الحاضرة.<lb/>الشريف فيصل في عهده الأخير بسورية [1] :<lb/>ونصحنا للشريف الأكبر كما تقدم - ثم لنجله الأمير فيصل - فأما الأول فله<lb/>خلق مطبوع معروف، فسهل على مخاطبه أن يعلم ما يقبله ويجازي عليه، وما لا<lb/>يمكن أن يقبله، وأما الثاني فقلما يُعرف له رأي مستقر أو يثق مختبره بأنه أقنعه<lb/>بشيء، وإن كان غير المختبر له يظن أنه أقنعه بكل شيء؛ للين عريكته، ولطف<lb/>معاشرته، وكثرة مواتاته، وقلة معارضته، وكراهته مواجهة أحد بما يكره إلا إذا<lb/>غلبه الغضب، وهو سريع الفيئة بعد الغضب، وقد عاشرته زهاء نصف سنة كنت<lb/>ألفاه في أكثر أيامها، ولم أقف له على عقيدة راسخة في السياسة إلا استحالة إخراج<lb/>فرنسا وإنجلترا من البلاد العربية الآن، ووجوب العمل مع إحداهما وخدمة البلاد<lb/>بمساعدتها في ظل وصايتها، والاستعانة بموادتها على تخفيف وطأتها، على أنه لا<lb/>يصرح بهذا تصريحًا جليًّا، وهذه نظرية كل من واتوا الأجانب هذا الطور، الذي<lb/>نحن فيه كحقي بك العظم وداود بك عمون، فلا أرى فرقًا بينهما وبين الأمير<lb/>فيصل والأمير عبد الله، وإن كان أتباع الأميرين يعدون هذين من الخائنين لأمتهم<lb/>ووطنهم والأميرين من المحررين لها، ولعلنا نكتب مقالاً في ترجمة الشريف فيصل<lb/>وسيرته في سوريا يجعل حقيقته ماثلة لكل قارئ.<lb/>جاء الأمير فيصل سوريا من فرنسا (في 23 ربيع الآخر سنة 1338) ،<lb/>14 يناير (سنة 1920) وهو يعتقد أنه باتفاقه مع كليمنصو على قبول<lb/>الوصاية الفرنسية مع تخفيف شروطها قد خدم سوريا أجل خدمة؛ ولكنه لم يستطع<lb/>أن يقنع حزبه الخاص بذلك، وهو الذي عمل له كل شيء، وحاول أن يؤلف حزبًا<lb/>من المحافظين يستعين به على ذلك، وكان ذلك حزب عبد الرحمن بك اليوسف<lb/>الفرنسي النزعة، الذي سمي بالحزب الوطني؛ ولكنه لم يستطع مساعدته<lb/>والاستعانة به بعد أن تعرف إليه وتنكر لحزبه، وظل سلطان الحزب الأول عليه<lb/>أقوى من سلطانه على الحزب على ما أوقع فيه من الشقاق، فالحزب هو الذي منعه<lb/>من العودة إلى أوربا، وحمله على قبول إعلان استقلال سوريا، وجعله ملكًا عليها،<lb/>وأرضاه بجعل ملكها إرثًا في ذريته، وبجعل الراية الحجازية راية لسوريا، مع<lb/>زيادة نجم أبيض في الزاوية الحمراء التي هي رمز علم شرفاء مكة فيها، وجعل<lb/>القواعد التي بنى عليها المؤتمر السوري إعلان الاستقلال قائمة على أساس<lb/>الاعتراف بأنه قد حارب الترك من قبل والده مع جيوش الحلفاء لأجل تحرير البلاد<lb/>العربية وتحقيق استقلالها الذي كان ينشده أحرارها، وأرادوا أن يكون هذا حجة<lb/>على الحلفاء؛ ولذلك عززوه بتصريحات وزراء الحلفاء التي كانوا يفوهون بها في<lb/>أيام الحرب كما تقدم بيانه من قبل، وقد كان الواضعون لقرار المؤتمر من أعضاء<lb/>حزب الاستقلال السوري قد عرفوا الحقائق في هذه الشئون؛ إذ زالت تلك الظلل<lb/>والغواشي التي كانت تحجبها عن أبصارهم، ثم عرفوا كل أحد بعد رفض الحلفاء<lb/>التصديق على الاستقلال وما كان من أعمالهم العسكرية والإدارية في سوريا<lb/>الجنوبية والشمالية، يدل على ذلك ما كان يلقى في المؤتمر السوري العام بدمشق من<lb/>الخطب في إنكار تلك الأعمال والطعن فيها، وما كان بين المؤتمر وبين الملك<lb/>فيصل ووزارتيه مما علم به بعد.<lb/>ولقد علم الذين قاموا بدعوة إعلان الاستقلال وتهيئة أسبابها ومقدماتها بعد<lb/>ممارسة الحوادث أن فيصلاً قائد الحلفاء موكول إليه حفظ الأمن في المنطقة الشرقية<lb/>إلى أن يفرغوا من إبرام ما يريدون من أمر مستقبل البلاد، وأنه قوة رسمية ومالية،<lb/>فإن الإنكليز كانوا يدفعون له راتبًا، وكانوا يعطونه حصة المنطقة الشرقية من<lb/>جمرك حيفا، وصار الفرنسيس يعطونه مثل ذلك من جمرك بيروت بعد الموادة،<lb/>وقطعوه عند المحادة، وأنه يائس من الاستقلال التام الناجز وإن كان أولى من غيره<lb/>بحبه، وأنه لين سلس، كان في أول العهد يسير في البلاد كما يشاء البريطانيون،<lb/>ثم جاءها أخيرًا من فرنسا يدعو إلى الاتفاق مع الفرنسيس، فأرادوا أن يستفيدوا بما<lb/>أوتي من قوة وضعف بما أرادوا من اغتنام فرصة الحرية التي نالتها المنطقة<lb/>الشرقية باسمه وتحت قيادته بإعلان الاستقلال التام لسوريا المتحدة بجميع مناطقها؛<lb/>ليجعلوا الحلفاء تجاه أمر واقع بصفة مسالمة لهم، معترفة بفضلهم وملكية قائد من<lb/>قواد حلفهم، فإن ساعد القدر على قبولهم ذلك فهو المراد وإلا فإن حال البلاد معهم<lb/>بعده لا يخشى أن يكون شرًّا مما كان قبله، وذلك أنهم حينئذ ينفذون الاستعمار الذي<lb/>سموه انتدابًا بالقوة العسكرية، فيكون وجودهم فيها مخالفًا للحقوق الطبيعية<lb/>والأساسية ولمعاهدة الصلح الكبرى وما فيها من عهد عصبة الأمم المصرح فيه بأن<lb/>البلاد المشروط في استقلالها قبول الانتداب يجب أن يكون لأهلها الحق الأول في<lb/>اختيار الدول المنتدبة وشكل الحكومة التي ترضاه، وبهذا يكونون غاصبين،<lb/>ويكون للبلاد الحق الذي لا يرد في معارضتهم عند كل فرصة ممكنة، وأما إذا قبل<lb/>الانتداب باختياره فإنه يكون قد قتل نفسه بيده.<lb/>مجمل ما كان بعد إعلان الاستقلال:<lb/>أعلن الاستقلال بصفة نادرة المثال، وبلغ أمر إعلانه للدول فجعله الخلفاء<lb/>محلًّا للنظر وكان جواب إنجلترا لفيصل أنها تعترف له بصفته حاكمًا على رأس<lb/>حكومة مستقلة؛ لكن يجب أن تقرر الصفة الرسمية في مؤتمر رسمي، ودعته إلى<lb/>حضور مؤتمر (سان ريمو) فتردد أولاً؛ لأن الرأي العام لم يرتح إلى سفره،<lb/>وفي مقدمته المؤتمر السوري الذي كان يلح عليه بوجوب الاستعداد للدفاع عن البلاد<lb/>وتؤيده جميع الأحزاب، ثم اقتنع الأكثرون باستحسان السفر بعد إلحاح إنجلترا به<lb/>وقد طلب من الجنرال غورو في 8 يوليو (تموز) تعيين سفينة تقله إلى أوربا،<lb/>فأجابه بأنه يجب عليه قبل سفره أن يجيبه إلى مطالب طلبها منه، من أهمها:<lb/>إباحة استعمال الخط الحديدي من رياق إلى حلب لنقل الجنود الفرنسية والذخائر<lb/>الحربية، وأنذره أنه إذا سافر قبل تنفيذ هذه المطالب من طريق آخر فإن فرنسا<lb/>تكون حرة في أعمالها، ولم يقبل تفويض النظر فيها إلى لجنة مختلطة من العرب<lb/>والفرنسيس والإنجليز حسب الاتفاق مع الرئيس (كليمانصو) .<lb/>إنذار الجنرال غورو للملك فيصل:<lb/>ثم أرسل إليه الجنرال غورو في 14 يوليو إنذاره المعروف، الذي صرح<lb/>فيه بمطالبه الخمسة، وهي: الاعتراف بالوصاية الفرنسية على سوريا بلا شرط<lb/>ولا قيد، وتسليم الخط الحديدي المذكور آنفًا للسلطة العسكرية الفرنسية، وإلغاء<lb/>الخدمة العسكرية الإجبارية وجعل عدد الجيش المتطوع كما كان في العام الماضي،<lb/>وتسريح سائر الجنود ومعاقبة المجرمين المؤسسين للعصابات والمحرضين على<lb/>فرنسا، وقبول ورق البنك السوري الذي أسسته فرنسا بجعله نقدًا وطنيًّا رسميًّا،<lb/>وجعل آخر موعد لإجابة هذه المطالب نصف الليل الذي ينتهي به اليوم 18 من<lb/>الشهر.<lb/>لم يكن في وسع الملك فيصل المبادرة إلى إجابة المطالب؛ لأن المؤتمر<lb/>السوري العام والأحزاب السياسية كلها كانت غير راضية منه ولا من حكومته لعدم<lb/>قيامها معه بما يجب من الاستعداد لحفظ الاستقلال والدفاع عنه؛ ولذا اضطروه إلى<lb/>إسقاط وزارة علي باشا الركابي، ثم رأوا أن وزارة هاشم بك الأناسي التي خلفتها<lb/>لم تكن أقوى منها فحاولوا إسقاطها، ولما شعروا بهذا الإنذار الذي أعقبه الضعف<lb/>والإهمال وسوء الإدارة اشتد هياجهم وسخطهم، وسرى الهياج إلى سائر طبقات<lb/>الأهالي الذين اندفعوا إلى الاستعداد للدفاع عن البلد، وصاروا يطعنون في الملك<lb/>فيصل جهرًا، ويتحدثون بالإيقاع به حتى أنه وضع من كان لديه من الجند<lb/>الحجازي حول داره لحمايتها، وسعى إلى الجنرال غورو ملتمسًا منه تعديل مطالبه<lb/>فأبى.<lb/>وفي غرة ذي القعدة - 17 يوليو كتب إلي رئيس الوزارة بأن الملك يرغب<lb/>أن ألقاه مع جميع أعضاء المؤتمر في داره مساء، فأجبنا الطلب وقابلناه مع وزرائه،<lb/>فشرح لنا الحرج الذي وصلت إليه حال البلاد، وتهيج العوام بغير عقل، وخذلان<lb/>إنجلترا له حتى لا يرجو منها أقل مساعدة، كما أبرق إليه محمد بك رستم من لندن،<lb/>وأن للحكومة حججًا على الجنرال غورو لا تستطيع الإدلاء بها في أوربا، وله<lb/>عليها حجج بعضها حق وبعضها باطل ينشرها حيث شاء. ثم طلب من الأعضاء<lb/>أن يكتب إليه كل منهم برأيه على حدة في كتب مختومة، وعاهدهم على أنه يعمل<lb/>بها ولا يُطلع أحدًا عليها، فانصرفوا وهو يحسب أن سيكتبون، ولكنهم لم يكتبوا<lb/>إليه، وعدوا اقتراحه خداعًا يريد أن يحتج به على قبوله للمطالب الفرنسية،<lb/>ويجعل التبعة على المؤتمر.<lb/>ثم إن المؤتمر عقد في (3 من ذي القعدة 19 يوليو - تموز) اجتماعًا سريًّا<lb/>غير رسمي، تبارى فيه الخطباء في الطعن في الحكومة؛ لاعتقادهم أنها قررت<lb/>التسليم بمطالب الجنرال غورو، ثم عقدوا جلسة رسمية اكتظ مكان المستمعين<lb/>بحاضريها من الوجهاء ورؤساء الأحزاب وأعضائها، وقرروا فيها بالإجمال أن<lb/>قرار المؤتمر التاريخي المتضمن لاستقلال سوريا ووحدتها ورفض الهجرة<lb/>الصهيونية وملكية فيصل قرار واحد إذا نقض بعضه نقض كله، وأن كل حكومة<lb/>تقبل الوصاية لا تكون حكومة شرعية، وأنه لا يعتد بمعاهدة لا يقبلها المؤتمر وقد<lb/>طبع هذا القرار ونشر في العاصمة.<lb/>وفي اليوم التالي (4 من ذي القعدة 20 يوليو) أصدر أمره بتأجيل عقد<lb/>المؤتمر شهرين؛ لأن المجالس النيابية تقفل في مثل هذه الحال الحربية، وقد قرأ<lb/>وزير الحربية الأمر على منبر المؤتمر، وكان معه رئيس الوزارة، وانصرفا<lb/>واجمين ممتقعين. وكان بعض الأعضاء يريد عدم امتثال هذا الأمر فأقنعتهم بأن<lb/>هذا خير للمؤتمر، وأني سررت به، ولولاه لاقترحت على الأعضاء أن يقرروا<lb/>ذلك من تلقاء أنفسهم؛ ذلك بأن دمشق كانت في أشد الهياج والسخط على ملكها<lb/>ووزارته؛ سواء في ذلك الأحزاب والجماعات والأفراد، وكلهم يرجون من المؤتمر<lb/>ما لا قبل له به، وما ثم إلا إلزام الملك والوزارة برد إنذار الجنرال غورو والدفاع<lb/>عن البلد إن هوجمت بغيًا وعدوانًاK، أو إسقاطهم وإقامة حاكم عسكري مفوض<lb/>(دكتاتور) يدافع عن البلاد بكل الوسائل الممكنة، ولا يوجد في البلد من هو أهل<lb/>لنوط ذلك به، والثورة الداخلية غير مأمونة، وكل ما يترتب على ذلك من الغوائل<lb/>يكون حينئذ في عنق المؤتمر الذى لم يأت إثمًا، ولا ادخر في الخدمة وسعًا، وقد<lb/>أصبحت الأمة كلها راضية عنه بعد أن كادت الدسائس تغيرها عليه، وإنني علمت<lb/>أن التجنيد الإجباري الذي قررته الحكومة بضغط المؤتمر وإلحاحه قد كان عملاً<lb/>سوريًّا، وأنها لم تقصد به إلا إيهام الأمة ما يرضيها وإيهام فرنسا ما يحملها على<lb/>التساهل فيما تطلبه ويطلب منها!<lb/>انفض المؤتمر، وكانت المراسلة بين الملك فيصل والجنرال غورو على<lb/>قبول مواد إنذاره متصلة، فلما أصر على قبولها كلها أمر الملك قبل كل شيء<lb/>بتسريح الجيش السوري من ثكناته ومواقعه الحربية، وأهمها مضيق مجدل عنجر<lb/>الحصين في طريق جيش الجنرال غورو الزاحف على الشام، فسرح الجيش بغير<lb/>نظام، فترتب على ذلك نهب الأسلحة والذخائر وإحداث ثورة في شوارع دمشق،<lb/>وهاج الشعب هياجًا شديدًا، وكثر التصريح في الشوارع بالهتاف للمؤتمر، وبسب<lb/>الملك فيصل وأبيه، والتحدث بخيانته ووجوب قتله، وقد اضطرت الحكومة بمن<lb/>بقي عندها من الجند لحفظ الأمن أن تقاوم الثورة بالسلاح، حتى إنها استعملت<lb/>المدافع الرشاشة في ذلك، وقتل كثيرون، قيل 50، وقيل 70، وجرح كثيرون،<lb/>قيل 150.<lb/>قبلت الحكومة برياسة الملك فيصل جميع مطالب الجنرال غورو، ومنها<lb/>قبول الوصاية بلا شرط ولا قيد، فأصبحت بذلك ساقطة مع ملكها غير شرعية<lb/>بقرار المؤتمر المذكور آنفًا، ثم إنها علمت في اليوم التالي لتسريحها الجيش (وهو<lb/>21 يوليو) أن جنود الجنرال غورو زاحفة على دمشق، وعلمت بعد المراجعة بين<lb/>الملك وبينه أن حجته على الزحف أن جواب القبول تأخر عن موعده، وهو الساعة<lb/>الثانية عشرة من نصف الليل، وكان قد أصدر أمره للجيش بالزحف، ولا يمكنه<lb/>إيقافه بعد، وقد احتل المواقع الحصينة كمجدل عنجر، وهي تقول إنما كان الذي<lb/>تأخر وصوله إليه هو ما طلبه من التفصيل لأمر التسليم بعد أن وصل إليه البلاغ<lb/>الرسمي بقبول الشروط في عاليه، وأن سبب تأخر برقية التفصيل إقطاع السلك<lb/>البرقي باستعمال الجيش الفرنسي له.<lb/>عظم الخطب على فيصل ووزرائه لما رأوا أنهم سلموا بقبول الوصاية مع<lb/>تلك الشروط المخزية؛ ليدفعوا الاحتلال عن دمشق، ويبقوا فيها متمتعين في ظل<lb/>الوصاية وخدمتها بما كانوا عليه بعد أن قالوا في عدم إمكان قبولها ما قالوا من<lb/>المبالغات ونبز فيصل من يقبلها بأقبح الألقاب، وعلموا أنهم خسروا كل شيء،<lb/>وظهر لهم أن العقل والكياسة في التسليم أن يكون آخر ما ينفذ من الشروط تسريح<lb/>الجند، فصدر الأمر لباقي الجيش بالتوقف عن الانسحاب، فوقف غربي (خان<lb/>ميسلون) ووقف الجيش الفرنسي الزاحف وراءه على بعد مرمى القنابل منه،<lb/>وجعلت هذه فرصة لاستئناف المفاوضة في إيقاف الزحف على دمشق، وتولى ذلك<lb/>ساطع بك الحصري (وزير المعارف) فسافر إلى الجنرال غورو، فلم يلق<lb/>نجاحًا.<lb/>وفي يوم الخميس (6 من ذي القعدة - 20 يوليو) زار فيصل وزارة<lb/>الحربية، وكلم جموع المتطوعة، وحثهم على الجهاد، وكلم جميع الزعماء<lb/>ورؤساء الأحزاب، وبلغهم أنه أعلن الحرب رسميًّا، ونشر ذلك في الجرائد،<lb/>وصلى الجمعة في يومها في الجامع الأموي، وصعد المنبر بعد الصلاة، وحث<lb/>الناس على الجهاد معه لحماية الدين والوطن، فقال كثير من الناس: إنه يريد بهذا<lb/>استعادة مكانته، وكان الناس في هياج عظيم وإقبال على التطوع، وبذل كل ما<lb/>يلزم للمدافعين من طعام وذخيرة، ولكن الوقت لم يعد يتسع لعمل مفيد.<lb/>ثم ذهب فيصل مساء الجمعة (إلى الهامة) وجعلها مركز قيادته، وبلغنا<lb/>أنه أرسل أمتعته الخاصة وذخائره إلى (درعا) وأن الحكومة أرسلت أوراقها<lb/>ودفاترها إليها أيضًا، ثم إنه ذهب في مساء السبت إلى محطة الكسوة بمن معه من<lb/>وزرائه وخواصه، ومنهم بعض الشبان، وأرسل إليه طعام العشاء من دار عبد<lb/>الرحمن بك اليوسف، وذلك بعد انتهاء معركة خان ميسلون التي قتل فيها وزير<lb/>حربيته يوسف بك العظمة، وفرقت الطيارات شمل من كان معه من العسكر<lb/>النظامي ويقال إنهم كانوا زهاء خمسمائة جندي، وعاد في المساء جميل بك الانشي<lb/>حاجبه الأول، وكان ذهب مع موسيو كوس، الذي كان ضابط الارتباط الفرنسي<lb/>في دمشق، وصار بعد الاحتلال رئيس البعثة الفرنسية للانتداب مدة من الزمن إلى<lb/>الجنرال غورو للاتفاق معه باسم الملك على صفة دخول دمشق، وقد عاد معه في<lb/>سيارته مبتهجًا مسرورًا.<lb/>وفي صباح يوم الأحد (9 من ذي القعدة - 25 يوليو) رأيت نوري باشا<lb/>السعيد فأخبرني أن الجيش الفرنسي يدخل الشام بين الساعة 9 والدقيقة 10،<lb/>ويعسكر في (المزة) من ضواحي البلد، وأن الملك يدخلها الساعة 10 ونصف،<lb/>ولكنه لم يدخلها إلى منتصف ليلة الاثنين، وألف وزارة جديدة من الموالين أو<lb/>الميالين إلى فرنسا، رئيسها علاء الدين بك الدوربي، وقد كانت عودته إلى دمشق<lb/>من الغرائب. ورأيت نوري باشا في صباح الاثنين أيضًا فأخبرني بأن القائد<lb/>الفرنسي قبل الوزارة الجديدة، وأنهم لا يعترفون بالملك، فقلت له: وكيف عدتم به<lb/>إلى العاصمة؟ قال: لم يكن هذا برأيي، وإنما هو رأي جماعته الذين ورطوه،<lb/>وفي مقدمتهم الدكتور فلان - وفي يوم الثلاثاء بلغته السلطة المحتلة وجوب<lb/>الخروج من الشام قبل نصف الليل. بلغني ذلك بعد العشاء، فذهبت إلى داره<lb/>لوداعه على ما كان وقع من الجفاء بيننا من قبل الإنذار الفرنسي، الذي لا علاقة له<lb/>بالمودة الشخصية، فوجدت في الدار أفراد من الشرطة، بلغني أنهم حرس على<lb/>أثاث الدار؛ لئلا يؤخذ شيء منها! ومكثت معه نصف ساعة أعجبني فيها صبره<lb/>وأمله، وكان ذلك في الساعة الحادية عشرة ليلاً، وقد خرج بعد وداعي له بنصف<lb/>ساعة، وحمله قطار خاص بمن معه إلى درعا.<lb/>يوسف بك العظمة:<lb/>ولا بد لي من كتابة كلمة في هذه الخلاصة التاريخية بشأن يوسف بك<lb/>العظمة، الذي كنت معجبًا بما أوتي من الذكاء والنظام والهمة والنشاط والوطنية<lb/>وحسن السلوك، منذ عرفته معتمدًا للحكومة العربية في بيروت إلى أن عين وزيرًا<lb/>للحربية باقتراحي وسعيي مع بعض الإخوان:<lb/>استبد يوسف بالعمل في وزارة الحربية، وكان يكتم أعماله حتى عن<lb/>رئيس الوزارة، بل يعمي الأمر إلا على الملك فيما أظن، ولما اشتدت الأزمة سألته:<lb/>هل هو مستعد للدفاع؟ قال: نعم! إذا وافق الملك، وإذا خالفناه نخشى أن يلجأ إلى<lb/>الأجانب. ولما عين يس باشا الهاشمي قائدًا لموقع العاصمة عقب الإنذار، أظهر<lb/>للوزارة ما فيها من النقص، أي على خلاف ما كان يقول، ثم إنه وافق الوزارة<lb/>على قرار التسليم بما طلب غورو. بعد هذا كله رأيته في بيت الملك مع الوزراء<lb/>فكلمته وحده كلامًا شديدًا، وذكرته ببعض كلامه، فقال ووجهه ممتقع كوجه الميت:<lb/>إنني مذنب، وأتحمل تبعة عملي، وكدت البارحة أنتحر من الغم، فلا تزد علي.<lb/>ولما خرج إلى الدفاع بمن بقي معه من بقايا جيشه تزين ولبس ملابسه الرسمية،<lb/>ووطن نفسه على الموت، فكان شرفه الذي امتاز به أنه لم يقبل أن يعيش ذليلاً،<lb/>بل أراد أن يكفر بدمه عن ذنب التقصير المبني على الثقة والغرور.<lb/>كان فشل هذه المدافعة بخان ميسلون أمرًا جليًّا لا يجهله مثله ولا مثلي ممن<lb/>لا يعلم من الحرب شيئًا؛ ولذلك رغب إليَّ الكثيرون أن أخطب في المتطوعين وفي<lb/>بعض المساجد في الحث على الدفاع، فامتنعت، كما أبيت مرارًا أن أخطب في<lb/>الاحتفالات السياسية، وقلت لبعض الخواص: إنني لا أغش أحدًا، ولا أستطيع أن<lb/>أقول في هذا المقام ما أعتقد؛ لأنه يضر الآن ولا ينفع، وقد نصحت للعاملين في<lb/>كل شيء في وقته، فلم يفد. على أن ما اندفعت إليه الأمة من أمر الدفاع شريف<lb/>ولا بد منه.<lb/>خلاصة آراء فيصل والأمة وغورو:<lb/>وخلاصة الخلاصة أن فيصلاً كان يعتقد أن الوصاية على البلاد أمر مقضي،<lb/>وأنه لا يمكن إيجاد قوة وطنية تحفظ الاستقلال، فكان لذلك يجتهد في إرضاء كل<lb/>ذي مكانة وتأثير إلى أن يضع الحلفاء القرار الأخير الذي كان يرى أنه قادر على<lb/>السعي إلى جعل وطأة الوصاية فيه خفيفة؛ ولذلك لم يهتم بأمر الاستعداد للدفاع<lb/>بتنظيم قوى العشائر ولا بالجيش النظامي، ولم يكن يعتقد أنه يهاجَم هذه المهاجمة،<lb/>فلما هوجم لم يجد بدًّا من الخضوع، فهو لم يستعد للقتال ولو دفاعًا، وما اضطر<lb/>إليه من إيجاد جيش دفاعي جيش منظم بادر إلى تسريحه عند الحاجة إليه، وقد<lb/>أعلن الحرب في الوقت الذي كان يفاوض في أمر التسليم، وهو لا يزال يرى أن<lb/>رأيه كان هو الصواب، وأن كل ما خالفه خطأ، وأنه أخطأ بعدم الاستعداد لتنفيذ ما<lb/>كان يراه بالقوة. وقد صرح بخطته وعمله مرارًا في أوربا، وبلغنا أنه يريد أن<lb/>ينشر فيه كتابًا رسميًّا.<lb/>وأما زعماء الأمة الذين خالفوه فقد بينا أنهم علموا بعد طور الاختبار أن<lb/>الدولتين شرعتا في تنفيذ ما اتفقنا عليه من استعمار بلادهم، فالأولى أن تقاومهم<lb/>الأمة بالحجة وبالدفاع عن نفسها إذا هاجموها بالقوة؛ ليكون مركزهم فيها مركز<lb/>المغتصب، وقبول الانتداب يجعله شرعيًّا.<lb/>وأما الجنرال غورو فكانت سياسته إخراج الشريف فيصل من سوريا مهما<lb/>تكن حاله؛ لأنه ناصبهم، وأغرى العصابات والعشائر بهم، وصار له نفوذ في<lb/>البلاد يمكن أن يكون خطرًا عليهم في كل وقت، ولا سيما إذا اشتد الخلاف بينهم<lb/>وبين إنجلترا التي يعدونه من صنائعها المخلصين لها، فهو قد حارب الأمير<lb/>فيصلاً، القائد الحجازي الذي يعده أجنبيًّا عن سوريا لإنقاذ سوريا من نفوذ دولة<lb/>الحجاز، ولو باسم الانتداب والوصاية الفرنسية، وعد ما أخذه من السلاح والذخائر<lb/>الحربية غنيمة حربية، وكل ذلك بين ظاهر في الأقوال والمكتوبات الرسمية.<lb/>الطور الأخير للمسألة العربية:<lb/>إن ما تفاقم على الدولة البريطانية من معضلات المشكلات المالية والسياسية<lb/>والاستعمارية والاجتماعية وأعبائها دون حل عقدها أو عقدة منها قد اضطرها إلى<lb/>ترك جزيرة العرب لأمرائها، مع اصطناع ما أمكن اصطناعه منهم، والتمهيد<lb/>للتدخل الاقتصادي والفني بالتدريج، ثم الاستعانة بأوليائها - ملك الحجاز وأولاده -<lb/>في سوريا وفلسطين والعراق، بعد الإعراض عنهم، وعدم المبالاة بصراخ جريدة<lb/>القبلة بمكة بالاستعطاف والاستعانة والتذكير (بالعهود والوعود والنجابة والحسيات<lb/>البريطانية) وعدَّ حليفها الملك الخروج عن مرضاتها مساويًا للردة والخروج من<lb/>رحمة الله تعالى، وتمثله في ندائها بقول الشاعر:<lb/>فإن كنتُ مأكولًا فكن أنت آكلي<lb/>والغرض الأول من هذه السياسة والإدارة المؤقتة تخفيف النفقات عن كاهل<lb/>دافعي الضرائب في بريطانيا العظمى إلى أن تنحل عقد المشكلات وتؤسس وسائل<lb/>القوة في داخلية البلاد العربية بأقل ما يمكن من النفقة، والثاني دفع إغارة العرب<lb/>من وراء الأردن على فلسطين، ومساعدتهم لأهلها على اليهود الصهيونيين،<lb/>والثالث إخضاع العراق والاستعانة بحكومته الجديدة على مقاومة الترك وحلفائهم من<lb/>مسلمي الشرق وبولشفيك الروس إذا أصروا على تنفيذ فكرة الجامعة الإسلامية<lb/>ومقاومة الاستعمار الإنجليزي في البلاد العربية والعجمية. وبلغنا أنهم أعادوا<lb/>الراتب الشهري لملك الحجاز بعد دعوة ولده فيصل الأخيرة إلى لندن، فجعلوه 18<lb/>ألف جنيه أو20.<lb/>عمل وزير المستعمرات بمصر وفلسطين:<lb/>جاء مستر تشرشل وزير المستعمرات البريطانية مصر في شهر مارس<lb/>الماضي، ونظر في مسألة حظائر الطيران فيها، وقابل فيها الوفد العراقي<lb/>الإنجليزي، الذي استحضر لأجل الاتفاق معه على أمور العراق المالية والعسكرية،<lb/>ثم سافر إلى فلسطين فآذن أهلها بدوام السلطة الإنجليزية على البلاد، وتنفيذها<lb/>لوعد بلفور بجعلها وطنًا قوميًّا لليهود، وقابل الشريف عبد الله بن الحسين ملك<lb/>الحجاز، وجعله حاكمًا لشرق الأردن بالتبع لحكومة فلسطين، واستمداد السلطة من<lb/>معتمدها السامي، وأعطاه من القوة العسكرية والطيارات ما يمكنه من إخضاع كل<lb/>من يشذ من عرب تلك البلاد عما يراد بها، وتأمين ما تنشئه السلطة البريطانية فيها<lb/>من أسباب المواصلات ووسائل القوة، وأولهما محطة التلغراف اللاسلكي وحظيرة<lb/>الطيارات، ويلي ذلك مد السكة الحديدية العسكرية من فلسطين إلى العراق، وقد<lb/>قرروا إعطاءه حصة جمرك حيفا للداخلية، وهي 120 ألف جنيه في السنة.<lb/>ختم المقال بالتفاؤل بالمآل:<lb/>وأختم هذا المقال بقولي: إنني مؤمن يرى اليأس من روح الله والقنوط من<lb/>رحمته كفرًا، وإنني لا يمنعني التشاؤم وسوء الظن في الطامعين من عمل ولا سعي،<lb/>فأنا لا أزال أرجو إقناع الدولتين المقتسمتين لبلادنا الهاضمتين لحقوقنا بأن الخير<lb/>لهما وللمدنية وللإنسانية أن يتركونا أحرارًا في بلادنا حاكمين في شعوبنا، وأن<lb/>يساعدونا على ما نريد من عمران بلادنا بما نطلب المساعدة عليه، ويكتفوا منا<lb/>بالمنافع الاقتصادية والأدبية. ومن سوء الحظ أن كان سعيي السابق مع غلاة<lb/>المستعمرين منهم، وأرجو أن أوفق للسعي مع أحرار المنصفين منهم، وهم ولله<lb/>الحمد كثيرون.<lb/>وأود لو يعلم هؤلاء الأحرار حقيقة أمور الشرق من أحرار أهله، ولا<lb/>يكتفوا ببلاغات السياسة الاستعمارية وما يختزله أهلها من أقوال مديري المخابرات<lb/>لهم.<lb/>أود لو يعلم أحرار فرنسا الكرام أن ملك الحجاز وأولاده لا يمثلون الأمة<lb/>العربية، بل السواد الأعظم من العرب ومن مسلمي الأعاجم غير راضين عنهم،<lb/>وأنه ليس من مصلحة فرنسا معاداة هذه الأمة في هذا البيت منها، ولا بجعلها<lb/>خصمًا للترك، وأنه لا يمكن أن تنال دولتهم عطف العالم الإسلامي مع مقاومتها<lb/>للعرب.<lb/>وأود لو يعلم أحرار إنجلترا ومنصفوها المستقلون ذلك فلا يغتروا باستخدام<lb/>مستعمريهم لأهل هذا البيت، ويظنوا أنهم هم الذين يخضعون لهم هذه الأمة<lb/>ويرضونها باستعمار بريطانيا لبلادهم، على أن الأيام ستعلمهم ما لم يكونوا يعلمون.<lb/>وأود لو تعلم الشعوب العربية أن الانتداب الذي فهموا معناه لم يصر أمرًا<lb/>مقضيًّا، وأن عصبة الأمم لن تكون ألعوبة بيد المستعمرين، وأن الرجاء في<lb/>استقلالهم واستقلال أمثالهم وبناء قواعد الصلة بين الشرق والغرب على أساس<lb/>العدل وتبادل المنافع من غير سيطرة ولا سيادة للمستعمرين على المستضعفين رجاء<lb/>قوي يزيده العلم به والسعي إليه قوة، ولا بقاء للعمران بدونه: {فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ<lb/>جُفَاءً وَأَمَّا مَا يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأَرْضِ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الأَمْثَالَ} (الرعد:<lb/>17) .<lb/>وأود لو يعلم قادة الأمة العربية وكبراؤها أنهم لو جمعوا كلمتهم في هذه<lb/>الفرصة لأسسوا لأنفسهم وحدة حلفية يحفظ بها استقلال كل منهم، ويعود به مجد<lb/>الأمة العربية، وتحيا حضارتها الشريفة التي فاقت حضارة جميع الأمم بجمعها بين<lb/>الرفاهة المقصودة من الحضارة وبين الفضيلة، ولكنهم أجابوا داعي شيطان التفريق<lb/>وتعزيزه لهم بالمال والمآل: {يَعِدُهُمْ وَيُمَنِّيهِمْ وَمَا يَعِدُهُمُ الشَّيْطَانُ إِلاَّ غُرُوراً} (النساء: 120) ولم يجيبوا داعي الوحدة وهو داعي الله تعالى، الذي يدعوهم<lb/>باسم الله تعالى لما يحييهم، فهذا وقت الوحدة الداخلية أمام الدواهي الخارجية، لا<lb/>وقت فضّ مشكلات حدود البلاد، ولا تحكيم العصبية الدينية والمذهبية، وليعتبروا<lb/>بإخوانهم الترك، الذين قضت عليهم معاهدات الحرب بالزوال والمحق، كيف<lb/>تحولت حالهم بجمع الكلمة والدفاع عن البيضة، إلى أن صار الحلفاء القاهرون<lb/>لهم ولأحلافهم الذين كانوا أقوى وأعز منهم يعدونهم خطرًا عليهم، ويتسابقون<lb/>إلى الاتفاق معهم أو التزلُّف إليهم، ولكن الترك قد وُجد فيهم الزعيم الذي جدد<lb/>لهم الفخار، ولم يوجد في العرب إلا الزعيم الذي سهل عليهم الخزي والعار<lb/>{فَاعْتَبِرُوا يَا أُولِي الأبْصَارِ} (الحشر: 2) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إنما لقبناه هنا بالشريف؛ لأنه اللقب المشهور الثابت له، وقد صار أميرًا مؤقتًا لقسم من سوريا من قبل الخلفاء، ثم ملكًا عليها بنصب المؤتمر السوري العام وموافقة أعيان الشام ثم مهاجرًا راسيًا في أوربا، ثم مرشحًا من إيطاليا العظمى لدولة العراق.</note>
            </div>
            <pb n="n35-p765"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4548.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المرأة المسلمة</head>
               <lb/>(2)<lb/>أشرت في الكلمة السابقة إلى أصول ثلاثة قررها الإسلام في شأن المرأة:<lb/>(1) فهو يرفع منزلتها، ويجعلها من الرجل وشريكة له في الحقوق<lb/>والواجبات الإنسانية العامة.<lb/>(2) وهو إذا فرق بينهما في شيء من هذا فإنما ذلك نزولاً على حكم<lb/>الخصائص التي يمتاز بها كل منهما عن الآخر في تكوينه وفي مهمته.<lb/>(3) وأنه ييسير للغريزة الجنسية بين الرجل والمرأة تيسيرًا حكيمًا،<lb/>فيصرفها إلى النافع، ويضع لها الحواجز حتى لا تتعدى إلى الضار.<lb/>هذه هي الأصول التي راعاها الإسلام وقررها في نظرته إلى المرأة، وعلى<lb/>أساسها جاء تشريعه الحكيم كافلاً للتعاون العام بين الجنسين بحيث يستفيد كل منهما<lb/>من الآخر ويعينه على شئون الحياة.<lb/>والكلام على المرأة في المجتمع في نظر الإسلام يتلخص في هذه النقط:<lb/>أولاً: يرى الإسلام وجوب تهذيب خلق المرأة، وتربيتها على الفضائل<lb/>والكمالات النفسانية منذ النشأة، ويحث الآباء وأولياء أمور الفتيات على هذا،<lb/>ويعدهم عليه الثواب الجزيل من الله، ويتوعدهم بالعقوبة إن قصروا. وفي الآية<lb/>الكريمة: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا قُوا أَنْفُسَكُمْ وَأَهْلِيكُمْ نَاراً وَقُودُهَا النَّاسُ وَالْحِجَارَةُ<lb/>عَلَيْهَا مَلائِكَةٌ غِلاظٌ شِدادٌ لاَّ يَعْصُونَ اللَّهَ مَا أَمَرَهُمْ وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ} (التحريم: 6) .<lb/>وفي الحديث الصحيح: (كلكم راعٍ ومسئول عن رعيته، الإمام راعٍ<lb/>ومسئول عن رعيته، والرجل راعٍ في أهله ومسئول عن رعيته، والمرأة راعية<lb/>في بيت زوجها ومسئولة عن رعيتها، والخادم راعٍ في مال سيده ومسئول عن<lb/>رعيته، وكلكم راع وكلكم مسئول عن رعيته) أخرجه الشيخان من حديث عبد الله<lb/>ابن عمر رضي الله عنه. وعن ابن عباس رضي الله عنهما قال: قال رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم: (ما من مسلم له بنتان فيحسن إليهما ما صحبتاه أو<lb/>صحبهما إلا أدخلتاه الجنة) رواه ابن ماجة بسند صحيح وابن حبان في صحيحه.<lb/>وعن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (من كان له ثلاث بنات أو ثلاث أخوات أو بنتان أو أختان فأحسن صحبتهن<lb/>واتقى الله فيهن فله الجنة) رواه الترمذي واللفظ له وأبو داود، إلا أنه<lb/>قال: (فأدبهن وأحسن إليهن وزوجهن فله الجنة) .<lb/>ومن حسن التأديب أن يعلمهن ما لا غنى لهن عنه من لوازم مهمتهن:<lb/>كالقراءة، والكتابة، والحساب، والدين، وتاريخ السلف الصالح، رجالاً ونساء،<lb/>وتدبير المنزل، والشئون الصحية، ومبادئ التربية، وسياسة الأطفال، وكل ما<lb/>تحتاج إليه الأم في تنظيم بيتها ورعاية أطفالها. وفي حديث البخاري رضي الله<lb/>عنه: (نعم النساء نساء الأنصار، لم يمنعهن الحياء أن يتفقهن في الدين) وكان كثير<lb/>من نساء السلف على جانب عظيم من العلم والفضل والفقه في دين الله<lb/>تبارك وتعالى.<lb/>أما المقالات في غير ذلك من العلوم التي لا حاجة للمرأة بها فعبث لا طائل<lb/>تحته، فليست المرأة في حاجة إليه، وخير لها أن تصرف وقتها في النافع المفيد.<lb/>ليست المرأة في حاجة إلى التبحر في اللغات المختلفة.<lb/>وليست في حاجة إلى الدراسات الفنية الخاصة، فستعلم عن قريب أن المرأة<lb/>للمنزل أولاً وأخيرًا.<lb/>وليست المرأة في حاجة إلى التبحر ودراسة الحقوق والقوانين، وحسبها أن<lb/>تعلم من ذلك ما يحتاج إليه عامة الناس.<lb/>كان أبو العلاء المعري يوصي بالنساء فيقول:<lb/>علموهن الغزل والنسج والرُّد <gap resp="#org_MS"/> ن وخلوا كتابة وقراءة<lb/>فصلاة الفتاة بالحمد والإخلا <gap resp="#org_MS"/> ص تجزئ عن يونس وبراءة<lb/>ونحن لا نريد أن نقف عند هذا الحد، ولا نريد ما يريد أولئك الغالون<lb/>المفرطون في تحميل المرأة ما لا حاجة لها به من أنواع الدراسات، ولكنا نقول:<lb/>علموا المرأة ما هي في حاجة إليه بحكم مهمتها ووظيفتها التي خلقها الله لها: تدبير<lb/>المنزل، ورعاية الطفل.<lb/>ثانيًا: التفريق بين المرأة وبين الرجل:<lb/>يرى الإسلام في الاختلاط بين المرأة والرجل خطرًا محققًا، فهو يباعد بينهما<lb/>إلا بالزواج؛ ولهذا فإن المجتمع الإسلامي مجتمع انفرادي لا مجتمع مشترك.<lb/>سيقول دعاة الاختلاط: إن في ذلك حرمانًا للجنسين من لذة الاجتماع وحلاوة<lb/>الأنس التي يجدها كل منهما في سكونه للآخر، والتي توجِد شعورًا يستتبع كثيرًا من<lb/>الآداب الاجتماعية من الرقة وحسن المعاشرة ولطف الحديث ودماثة الطباع.. إلخ.<lb/>وسيقولون: إن هذه المباعدة بين الجنسين ستجعل كلاًّ منهما مشوقًا أبدًا إلى الآخر؛<lb/>ولكن الاتصال بينها يقلل من التفكير في هذا الشأن، ويجعله أمرًا عاديًّا في<lb/>النفوس (وأحب شيء إلى الإنسان ما مُنع) وما ملكته اليد زهدته النفس.<lb/>كذا يقولون ويفتن بقولهم كثير من الشبان، ولا سيما وهي فكرة توافق أهواء<lb/>النفوس وتساير شهواتها، ونحن نقول لهؤلاء مع أننا نسلم بما ذكرتم في الأمر الأول<lb/>نقول لكم: إن ما يعقب لذة الاجتماع بحلاوة الإنس من ضياع الأعراض وخبث<lb/>الطوايا وفساد النفوس وتهدم البيوت وشقاء الأمر وبلاء الجريمة، وما يستلزمه هذا<lb/>الاختلاط من طراوة في الأخلاق ولين في الرجولة لا يقف عند حد الرقة، بل هو<lb/>يتجاوز ذلك إلى حد الخنوثة والرخاوة، وكل ذلك ملموس لا يماري فيه إلا مكابر.<lb/>كل هذه الآثار السيئة التي تترتب على الاختلاط تربو ألف مرة على ما ينتظر<lb/>منه من فوائد، وإذا تعارضت المصلحة والمفسدة فدرء المفسدة أولى، ولا سيما إذا<lb/>كانت المصلحة لا تعد شيئًا بجانب هذا الفساد.<lb/>وأما الأمر الثاني فغير صحيح، وإنما يزيد الاختلاط قوة الميل، وقديمًا قيل إن<lb/>الطعام يقوي شهوة النهم، والرجل يعيش مع امرأته دهرًا، ويجد الميل إليها يتجدد<lb/>في نفسه؛ فما باله لا تكون صلته بها مذهبة لميله إليها، والمرأة التي تخالط الرجال<lb/>تفتن في إبداء ضروب زينتها، ولا يرضيها إلا أن تثير في نفوسهم الإعجاب بها،<lb/>وهذا أيضًا أثر اقتصادي من أسوأ الآثار التي يعقبها الاختلاط، وهو الإسراف في<lb/>الزينة والتبرج المؤدي إلى الإفلاس والخراب والفقر. لهذا نحن نصرح بأن المجتمع<lb/>الإسلامي مجتمع فردي لا زوجي، وأن للرجال مجتمعاتهم وللنساء مجتمعاتهن. ولقد<lb/>أباح الإسلام للمرأة شهود العيد وحضور الجماعة والخروج في القتال عند الضرورة<lb/>الماسة، ولكنه وقف عند هذا الحد واشترط له شروطًا شديدة من البعد عن كل مظاهر<lb/>الزينة، ومن ستر الجسم، ومن إحاطة الثياب به فلا تصف ولا تشف. ومن عدم<lb/>الخلوة بأجنبي مهما كانت الظروف، وهكذا.<lb/>إن من أكبر الكبائر في الإسلام أن يخلو الرجل بامرأة ليست بذات محرم له،<lb/>ولقد أخذ الإسلام السبيل على الجنسين في هذا الاختلاط أخذًا قويًّا محكمًا.<lb/>فالستر في الملابس أدب من آدابه.<lb/>وتحريم الخلوة بالأجنبي حكم من أحكامه.<lb/>وغض الطرف واجب من واجباته.<lb/>والعكوف في المنازل للمرأة حتى في الصلاة شعيرة من شعائره.<lb/>والبعد عن الإغراء بالقول والإشارة وكل مظاهر الزينة، وبخاصة عند<lb/>الخروج - حد من حدوده.<lb/>كل ذلك إنما يراد به أن يسلم الرجل من فتنة المرأة وهي أحب الفتن إلى نفسه،<lb/>وأن تسلم المرأة من فتنة الرجل وهي أقرب الفتن إلى قلبها، والآيات الكريمة<lb/>والأحاديث المطهرة تنطق بذلك.<lb/>بقول الله - تبارك وتعالى - في سورة النور: {قُل لِّلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّوا مِنْ<lb/>أَبْصَارِهِمْ وَيَحْفَظُوا فُرُوجَهُمْ ذَلِكَ أَزْكَى لَهُمْ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا يَصْنَعُونَ * وَقُل<lb/>لِّلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ وَيَحْفَظْنَ فُرُوجَهُنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ مَا ظَهَرَ<lb/>مِنْهَا وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ عَلَى جُيُوبِهِنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ لِبُعُولَتِهِنَّ أَوْ آبَائِهِنَّ أَوْ<lb/>آبَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ أَبْنَائِهِنَّ أَوْ أَبْنَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي<lb/>أَخَوَاتِهِنَّ أَوْ نِسَائِهِنَّ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ أَوِ التَّابِعِينَ غَيْرِ أُوْلِي الإِرْبَةِ مِنَ الرِّجَالِ أَوِ<lb/>الطِّفْلِ الَّذِينَ لَمْ يَظْهَرُوا عَلَى عَوْرَاتِ النِّسَاءِ وَلاَ يَضْرِبْنَ بِأَرْجُلِهِنَّ لِيُعْلَمَ مَا يُخْفِينَ<lb/>مِن زِينَتِهِنَّ وَتُوبُوا إِلَى اللَّهِ جَمِيعاً أَيُّهَا المُؤْمِنُونَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (النور: 30-<lb/>31) .<lb/>وفي سورة الأحزاب: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَاءِ المُؤْمِنِينَ<lb/>يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلابِيبِهِنَّ ذَلِكَ أَدْنَى أَن يُعْرَفْنَ فَلاَ يُؤْذَيْنَ} (الأحزاب: 59) .<lb/>إلى آيات أخرى كثيرة.<lb/>وعن عبد الله بن مسعود قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم - يعني<lb/>عن ربه عز وجل -: (النظرة سهم مسموم من سهام إبليس، من تركها من<lb/>مخافتي أبدلته إيمانًا يجد حلاوته في قلبه) رواه الطبراني والحاكم من حديث<lb/>حذيفة.<lb/>وعن أبي أمامة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (لتغضن أبصاركم<lb/>ولتحفظن فروجكم أو ليكسفن الله وجوهكم) رواه الطبراني.<lb/>وعن أبي سعيد قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (ما من صباح<lb/>إلا وملكان يناديان: ويل للرجال من النساء، وويل للنساء من الرجال) رواه ابن<lb/>ماجة والحاكم.<lb/>وعن عقبة بن عامر أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (إياكم<lb/>والدخول على النساء) فقال رجل من الأنصار: أفرأيت الحمو؟ قال: (الحمو<lb/>الموت) رواه البخاري ومسلم والترمذي، والمراد بدخول الأحماء على المرأة:<lb/>الخلوة بها، كما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا يخلون رجل بامرأة إلا<lb/>كان ثالثهما الشيطان) .<lb/>وعن ابن عباس - رضي الله عنهما - أن رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>قال: (لا يخلون أحدكم بامرأة إلا مع ذي محرم) رواه البخاري ومسلم.<lb/>وعن معقل بن يسار قال: قال رسول صلى الله عليه وسلم: (لأن يطعن في<lb/>رأس أحدكم بمخيط من حديد خير له من أن يمس امرأة لا تحل له) رواه<lb/>الطبراني والبيهقي، ورجال الطبراني ثقات رجال الصحيح، كذا قال الحافظ<lb/>المنذري.<lb/>وروي عن أبي إمامة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (إياك والخلوة<lb/>بالنساء، والذي نفسي بيده ما خلا رجل بامرأة إلا دخل الشيطان بينهما. ولأن<lb/>يزحم رجل خنزيرًا متلطخًا بطين أو حمأة خير له من أن يزحم منكبيه منكب امرأة<lb/>لا تحل له) رواه الطبراني.<lb/>وعن أبي موسى عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (كل عين زانية،<lb/>والمرأة إذا استعطرت فمرت بالمجلس فهي كذا وكذا، يعني زانية) رواه أبو داود<lb/>والترمذي، وقال: حسن صحيح، ورواه النسائي وابن خزيمة وابن حبان في<lb/>صحيحهما، ولفظهم: قال النبي صلى الله عليه وسلم: (أيما امرأة استعطرت فمرت<lb/>على قوم ليجدوا ريحها فهي زانية وكل عين زانية) أي كل عين نظرت إليها<lb/>نظرة إعجاب واستحسان.<lb/>وعن ابن عباس - رضي الله عنهما - قال: (لعن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم المتشبهين من الرجال بالنساء والمتشبهات من النساء بالرجال) رواه<lb/>البخاري وأبو داود والترمذي والنسائي وابن ماجة والطبراني، وعنده: (أن امرأة<lb/>مرت على رسول الله صلى الله عليه وسلم متقلدة قوسًا، فقال: لعن الله المتشبهات<lb/>من النساء بالرجال، والمتشبهين من الرجال بالنساء) .<lb/>وعن أبي هريرة رضي الله عنه قال: (لعن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم الرجل يلبس لبسة المرأة والمرأة تلبس لبسة الرجل) رواه أبو داود والنسائي<lb/>وابن ماجة وابن حبان في صحيحه والحاكم، وقال: صحيح على شرط مسلم.<lb/>وعن ابن مسعود رضي الله عنه أنه قال: لعن الله الواشمات والمستوشمات<lb/>والمتنمصات والمتفلجات للحسن، المغيرات خلق الله، فقالت له امرأة في ذلك،<lb/>فقال: وما لي لا ألعن من لعنه رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو في كتاب الله<lb/>قال الله تعالى: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر: 7)<lb/>رواه البخاري ومسلم وأبو داود والترمذي وابن ماجه والنسائي.<lb/>وعن عائشة - رضي الله عنها - أن جارية من الأنصار تزوجت، وأنها<lb/>مرضت فتمعط شعرها، فأرادوا أن يصلوها، فسألوا النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فقال: (لعن الله الواصلة والمستوصلة) وفي رواية: أن امرأة من الأنصار<lb/>زوَّجَت ابنتها فَتَمَعَّطَ شعرُ رأسها، فجاءت إلى النبي صلى الله عليه وسلم فذكرت<lb/>ذلك له وقالت: إن زوجها أمرني أن أصل شعرها فقال: (لا؛ إنه قد لُعِنَ<lb/>الموصولاتُ) رواه البخاري.<lb/>وعن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (لا يحل لامرأة تؤمن بالله واليوم الآخر أن تسافر سفرًا يكون ثلاثة<lb/>أيام فصاعدًا إلا ومعها أبوها أو أخوها أو زوجها أو ابنها أو ذو محرم منها) رواه<lb/>البخاري ومسلم وأبو داود والترمذي وابن ماجة، وفي رواية للبخاري ومسلم:<lb/>(لا تسافر المرأة يومين من الدهر إلا ومعها ذو محرم منها أو زوجها) .<lb/>وعن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(صنفان من أهل النار لم أرهما: قوم معهم سياط كأذناب البقر يضربون بها الناس،<lb/>ونساء كاسيات عاريات مميلات مائلات رءوسهن كأسنمة البخت المائلة، لا يدخلن<lb/>الجنة ولا يجدن ريحها وإن ريحها لتوجد من مسيرة كذا وكذا) رواه<lb/>مسلم وغيره.<lb/>وعن عائشة - رضي الله عنها - أن أسماء بنت أبي بكر دخلت على رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم وعليها ثياب رقاق، فأعرض عنها رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم وقال: (يا أسماء، إن المرأة إذا بلغت المحيض لم يصلح أن يرى منها<lb/>إلا هذا وهذا، وأشار إلى وجهه وكفيه) رواه أبو داود، وقال: هذا مرسل،<lb/>وخالد بن دريك لم يدرك عائشة.<lb/>وعن أم حميد امرأة أبي حميد الساعدي - رضي الله عنهما - أنها جاءت إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فقالت: يا رسول الله، إني أحب الصلاة معك، قال: قد<lb/>علمت أنك تحبين الصلاة معي، وصلاتك في بيتك خير من صلاتك في دارك،<lb/>وصلاتك في دارك خير من صلاتك في مسجد قومك، وصلاة في مسجد قومك خير<lb/>من صلاتك في مسجدي. فأمرت فبني لها مسجد في أقصى شيء من بيتها وأظلمه،<lb/>وكانت تصلي فيه حتى لقيت الله عز وجل) رواه أحمد وابن خزيمة وابن<lb/>حبان في صحيحها.<lb/>وليس بعد هذا البيان بيان، ومنه يعلم أن ما نحن عليه ليس من الإسلام في<lb/>شيء، فهذا الاختلاط الفاشي بيننا في المدارس والمعاهد والمجامع والمحافل العامة،<lb/>وهذا الخروج إلى الملاهي والمطاعم والحدائق، وهذا التبذل والتبرج الذي وصل<lb/>إلى حد التهتك والخلاعة - كل هذه بضاعة أجنبية لا تمت إلى الإسلام بصلة، ولقد<lb/>كان لها في حياتنا الاجتماعية أسوأ الآثار.<lb/>يقول كثير من الناس: إن الإسلام لم يحرم على المرأة مزاولة الأعمال العامة،<lb/>وليس هناك من النصوص ما يفيد هذا، فائتوني بنص يحرم ذلك. ومثل هؤلاء<lb/>مثل من يقول إن ضرب الوالدين جائز؛ لأن المنهي عنه في الآية أن يقال لهما أفٍّ،<lb/>ولا نص على الضرب.<lb/>إن الإسلام يحرم على المرأة أن تكشف عن بدنها، وأن تخلو بغيرها، وأن<lb/>تخالط سواها، ويحبب إليها الصلاة في بيتها، ويعتبر النظرة سهمًا من سهام إبليس،<lb/>وينكر عليها أن تحمل قوسًا متشبهة في ذلك بالرجل؛ أفيقال بعد هذا إن الإسلام<lb/>لا ينص على حرمة مزاولة المرأة للأعمال العامة؟ !<lb/>إن الإسلام يرى للمرأة مهمة طبيعية أساسية هي المنزل والطفل، فهي كفتاة<lb/>يجب أن تُهيَّأ لمستقبلها الأسري، وهي كزوجة يجب أن تخلص لبيتها وزوجها،<lb/>وهي كأم يجب أن تكون لهذا الزوج ولهؤلاء الأبناء، وأن تتفرغ لهذا البيت، فهي<lb/>ربته وملكته، ومتى فرغت المرأة من شئون بيتها لتقوم على سواه؟ فإذا كان من<lb/>الضرورات الاجتماعية ما يلجئ المرأة إلى مزاولة عمل آخر غير هذه المهمة<lb/>الطبيعية لها، فإن من واجبها حينئذ أن تراعي هذه الشرائط التي وضعها الإسلام<lb/>لإبعاد فتنة المرأة عن الرجل وفتنة الرجل عن المرأة، ومن واجبها أن يكون عملها<lb/>هذا بقدر ضرورتها، لا أن يكون هذا نظامًا عامًّا من حق كل امرأة أن تعمل على<lb/>أساسه. والكلام في هذه الناحية أكثر من أن يحاط به، ولا سيما في هذا العصر<lb/>الميكانيكي الذي أصبحت فيه مشكلة البطالة وتعطل الرجال من أعقد مشاكل<lb/>المجتمعات البشرية في كل شعب وفي كل دولة.<lb/>وللإسلام بعد ذلك آداب كريمة في حق الزوج على زوجه، والزوجة على<lb/>زوجها، والوالدين على أبنائهما، والأبناء على والديهم، وما يجب أن يسود الأسرة<lb/>من حب وتعاضد على الخير، وما يجب أن تقدمه للأمة من خدمات جلى، مما لو<lb/>أخذ الناس بها لسعدوا في الحياتين ولفازوا بالعبادتين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p773"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4549.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلى الأخ الأستاذ السيد عبد الرحمن عاصم</head>
               <lb/>من تحرير المنار<lb/>
               <lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد:<lb/>فلا يسع تحرير المنار إلا شكركم أجزل الشكر على موالاتكم إياه بإرشاداتكم<lb/>القيمة كرجلٍ خبر مهمة تحرير المنار زهرة عمره.<lb/>ويطلب إليكم مع هذا الشكر أمورًا أنتم خير من يعمل على إجابتها:<lb/>أولاً: مواصلة هذه الإرشادات والكتابات النافعة المفيدة.<lb/>ثانيًا: مراجعة هذه الأعداد التي صدرت، وإبداء ملاحظاتكم عنها جملة؛<lb/>لتُنشر- إن شاء الله - في أول عدد من السنة السادسة والثلاثين وما يليه.<lb/>ثالثًا: موافاتنا بترجمة السيد الوالد، رحمه الله.<lb/>ونعتذر إليكم لضياع ما بعثتم به من ذلك لظرف قاهر، والسلام عليكم<lb/>ورحمة الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p774"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4550.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان الحكومة المصرية<lb/>عن سياستها الداخلية والخارجية بدار النيابة</head>
               <lb/>ووفاة رئيس مجلس الوزراء المصري حسن صبري باشا<lb/>
               <lb/>كان يوم الخميس الرابع عشر من شهر شوال موعدًا لافتتاح دار النيابة،<lb/>فاجتمع النواب والشيوخ، وأخذ رئيس الحكومة يلقي بيانه عن سياستها الداخلية<lb/>والخارجية أمامهم وبين يدي (الملك) وفجأة أغمي عليه، وأسلم الروح بعد قليل،<lb/>وتوفي مأسوفًا عليه من جميع عارفيه.<lb/>ولقد كان (حسن صبري باشا) معروفًا بالتمسك بأهداب الدين الحنيف،<lb/>حريصًا على أداء فرائضه، لم يتهاون بأمر الصلاة، ولم يتذوق طعم الخمر، ولم<lb/>يصرف أوقاته فيما يصرفها فيه كثير من المترفين في هذا العصر، وكان معروفًا<lb/>بالصراحة وصفاء النفس، لا يضمر لأحد كيدًا، ولا يحقد على أحد، فنسأل الله<lb/>تعالى له الرحمة والمغفرة. وفيما يلي بيان الحكومة المصرية المعروف بخطبة<lb/>العرش، وقد أتم إلقاءه رئيس مجلس الشيوخ.<lb/>* * *<lb/>خطاب العرش<lb/>حضرات الشيوخ، حضرات النواب:<lb/>أحييكم أجمل تحية، ونسأل الله لكم في مهمتكم توفيقًا تزداد به الأمة قوة،<lb/>وتعتز به اتحادًا يكفل خير الوطن واستقلاله وأمنه وسلامته.<lb/>حضرات الشيوخ، حضرات النواب:<lb/>لقد وقفت مصر من الحرب التي تستعر نارها، ويمتد لهبها الآن غربًا وشرقًا<lb/>موقفًا أرادته الأناة، واقتضه الحكمة، وأدى إليه الحرص الأكيد على سلامة البلاد<lb/>والوفاء بالعهد، فنفذت معاهدة الصداقة والتحالف مع بريطانيا العظمى بنصها<lb/>وروحها تنفيذ إخلاص وصدق، وعملت على أن تكون علاقاتها مع سائر الدول في<lb/>غير ما أثرت فيه الحرب علاقات مودة وصفاء، وأقامت تنظر إلى تطورات<lb/>الحوادث بعين اليقظة، واثقة بنفسها، مطمئنة إلى حليفتها، حريصة على سيادتها<lb/>واستقلالها، محتاطة لدرء كل ما يمسها، عاملة على أن تظل - رغم تقلب الأحوال<lb/>الدولية - آمنة محتفظة بكيانها.<lb/>ولا تزال هذه السياسة التي أقررتموها خلال الدورة البرلمانية السابقة، والتي<lb/>اتجهت إليها إرادة الأمة سياسة حكومتي، وهي عظيمة الرجاء في أن تؤتي هذه<lb/>السياسة خير ثمراتها، وأن يتم لمصر بفضلها كل ما ترجوه، وتصبو إليه.<lb/>وقد رأت حكومتي أن معالجة ما نشأ عن الحرب من اضطراب في شؤون<lb/>البلاد الاقتصادية خير كفيل بنجاح هذه السياسة، فواجهت الحالة بكل ما استطاعت<lb/>من وسائل، وأَلْفَتْ في حليفة مصر العظمى العون الصادق على ما أرادت، واتفقت<lb/>معها على شراء محصول القطن الجديد، ونظمت معها السوق المالية، وبذلك<lb/>استقرت المعاملات، فلم يكن للتقلبات - التي حدثت في الخارج - كبير الأثر في<lb/>مصر.<lb/>واتجهت حكومتي إلى صيانة الاقتصاد الأهلي، وتشجيع الإنتاج الداخلي في<lb/>شتى نواحيه، فكان من أثر ذلك كله أن عادت دورة التعامل في أنحاء البلاد على<lb/>نحو اطمأن الجميع إليه، وزاد في طمأنينتهم ما أبدته حكومتي من حرص على<lb/>تموين البلاد بكل ما هو ضروري لها في الظروف الاستثنائية الحاضرة.<lb/>ولم تصرف ظروف الحرب حكومتي عن العمل لاستكمال استقلال البلاد،<lb/>ولا عن اضطلاعها بأعباء الاصطلاح فيها، فلقد أقر البرلمان في الدورة الماضية<lb/>الاتفاق الذي ألغى صندوق الدين، كما عاون الحكومة بتأييده لها فيما نهضت به من<lb/>أعباء الإصلاح في حدود طاقة الخزينة التي تأثرت تأثرًا محسوسًا بالأحوال العالمية<lb/>الحاضرة.<lb/>تجري الحكومة في المستقبل على الخطة العملية التي جرت عليها حتى الآن،<lb/>وهي واثقة من معاونتكم وتأييدكم؛ كي يتصل الإصلاح بمرافق الدولة كلها، وتظل<lb/>البلاد آمنة مطمئنة في هذا الدور الدقيق من تاريخ العالم.<lb/>حضرات الشيوخ، حضرات النواب:<lb/>لقد كانت الحكمة رائد الأمة المصرية في جميع أحوالها، وكان حرصها على<lb/>استقلال الوطن واستمساكها به واتحادها في سبيله أمنع سياج له وأعز ذائد عنه،<lb/>وأنتم ممثلو الأمة، أولتكم ثقتها، وحملتكم أمانتها، فانهضوا بالأمانة، وحققوا الثقة؛<lb/>عاملين بحكمة الأمة وحرصها؛ حتى يستقيم ميزان العدل والأمن والطمأنينة في<lb/>البلاد.<lb/>لقد وفت مصر بعهودها، وحافظت على طيب العلاقات مع سائر الدول في<lb/>الخارج، فتخطت البلاد خلال الشهور التي انقضت منذ كانت الحرب الحاضرة أدق<lb/>الظروف وأعصب الأوقات.<lb/>ولي عظيم الرجاء في أن تظل الحكمة رائدنا، وأن يصبح العزم الصادق<lb/>عدتنا.<lb/>حفظ الله وطننا العزيز بعنايته، وشمله برعايته، ووفقنا جميعًا في خدمته؛<lb/>ليعز جانبه، وتعلو كلمته، إنه سميع مجيب.<lb/>وقد أسندت مقاليد الحكومة المصرية إلى صاحب الدولة حسين سري باشا،<lb/>فشكل الوزارة، وقد ألقت في دار النيابة بيانًا لم يخرج عن سابقه، وفيما يلي نصه:<lb/>بيان الوزارة في البرلمان<lb/>ألقى صاحب الدولة حسين سري باشا رئيس الوزراء في مجلس الشيوخ<lb/>والنواب مساء الإثنين 25 نوفمبر البيان الخاص بسياسة الوزارة، وهذا نصه:<lb/>حضرات النواب المحترمين:<lb/>استطاعت الوزارة السابقة أن تتغلب على دقة الأحوال التي تحيط بنا، وعلى<lb/>الظروف العصيبة التي يجتازها العالم وتجتازها بلادنا؛ لأنها اعتمدت في رسم<lb/>السياسة التي أدت إلى هذه الغاية، والتي حازت إقراركم وتأييدكم، على ما اختص<lb/>به شعب مصر المجيد من أناة ووفاء وصدق عزم، وعلى ما أخذتم به حضراتكم<lb/>في هذا المجلس من حكمة وبعد نظر وحسن تقدير.<lb/>ثم كانت الوطنية المصرية - التي أثبتت على الأيام سموها وقوتها - خير<lb/>كفيل بتعاون أبناء الأمة وأحزابها جميعًا (خارج البرلمان وداخله) تعاونًا صادقًا في<lb/>توجيه البلاد إلى ما يحقق مصلحتها ويحمي سلامتها واستقلالها. وإني لأرجو أن<lb/>توافق الوزارة التي أتشرف برياستها في تنفيذ سياسة الوزارة السابقة، كما رسمت<lb/>في خطاب العرش الذي تُلي على حضراتكم، فهذا الخطاب برنامجنا، وهو البيان<lb/>الذي نقدمه إليكم، آملين معاونتكم لنا على تنفيذه، فلا تزال دقة الأحوال الدولية<lb/>تقتضينا اليقظة والحزم، ولا تزال سلامة الوطن بحاجة إلى وحدة الأمة واجتماع<lb/>كلمتها.<lb/>سدد الله خطانا، وألهمنا جميعًا الحكمة والرشاد.<lb/>ونحن نسأل الله أن يلهم حكومات الشعوب الإسلامية في هذه الظروف الدقيقة<lb/>رشدها، وأن يوفقها لخير البلاد والعباد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p778"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4551.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من كلام الإمام علي في نهج البلاغة</head>
               <lb/>
               <lb/>اعلموا عباد الله، أن عليكم رصَدًا من أنفسكم، وعيونًا من جوارحكم، وحفاظ<lb/>صدق يحفظون أعمالكم وعدد أنفاسكم، لا تستركم منهم ظلمة داجٍ، ولا يكِنَّكم منهم<lb/>باب ذو رتاج، وإن غدًا من اليوم قريب.<lb/>يذهب اليوم بما فيه، ويجيء الغد لاحقًا به، فكأن كل امرئ منكم قد بلغ من<lb/>الأرض منزل وحدته ومخط حفرته، فيا له من بيت وحدة، ومنزل وحشة، ومفرد<lb/>غربة، وكأن الصيحة قد أتتكم، والساعة قد غشيتكم، وبرزتم لفصل القضاء، قد<lb/>زاحت عنكم الأباطيل، واضمحلَّت عنكم العلل، واستحقت بكم الحقائق، وصدرت<lb/>بكم الأمور مصادرها، فاتعظوا بالعبر، واعتبروا بالغير، وانتفعوا بالنذر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
         </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
