<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="26"
                                 to="26"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">26</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="2"
                                 to="2"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3530.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1343"
                      change="#d3e146">1343</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1925"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">يونيه - 1925م</date>
         <pb n="n26-p98"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3531.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سبب اتباع المسلم للإسلام<lb/>ونفوره من دعوة النصرانية</head>
               <lb/>
               <lb/>(س19 و20) من القس الدانمركي ألفرد نيلسن في دمشق<lb/>ما هو الذي يجعلك تتبع دين الإسلام كدين الحق، وإذا تعرفت بالتبشير<lb/>المسيحي وبالكتب المسيحية فما هو الذي يبعدك ويُنفِّرك عن دعوتها؟<lb/>(ج) ثبت عندي أن محمدًا صلى الله عليه وآله وسلم كان رجلاً أميًّا لم يتعلم<lb/>القراءة ولا الكتابة، ولا عاشر أحدًا من علماء الأديان ولا التاريخ والقوانين<lb/>والفلسفة والآداب، ولا غير ذلك، وأنه لم يكن شاعرًا ولا خطيبًا، ولا محبًّا لما<lb/>كان معهودًا بين كبراء قومه وأذكيائهم من الرياسة والمفاخرة والشهرة بالفصاحة<lb/>والبلاغة، وإنما كان ممتازًا بين أقرانه في قومه بسلامة الفطرة وحب العزلة<lb/>والصدق والأمانة والعفة والمروءة وغير ذلك من مكارم الأخلاق، حتى لقبوه<lb/>بالأمين , قضى على ذلك سن الصبا والشباب الذي تظهر فيه جميع رغبات البشر<lb/>ومزاياهم , ثم إنه بعد إكمال الأربعين والدخول في سن الكهولة ادعى النبوة , وأن<lb/>الله بعثه رسولاً إلى الناس كافة كما أرسل من قبله من الرسل إلى أقوامهم بمثل ما<lb/>أرسله به من الدعوة إلى توحيده تعالى وعبادته، والإيمان بملائكته وكتبه ورسله<lb/>والدار الآخرة، والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وإقامة الحق والعدل<lb/>بالمساواة بين الناس , وغير ذلك من أصول العقائد المعقولة , والآداب العالية ,<lb/>والأحكام والشرائع العادلة، التي أكمل الله تعالى بها الدين، وجعله بها خاتم النبيين ,<lb/>بما يعد إصلاحًا يفوق جميع ما كان عليه البشر من أتباع الأنبياء وغيرهم , وجاء<lb/>بكتاب في ذلك قال: إن الله تعالى أنزله عليه , وأنه وحي من لدنه سبحانه يعجز<lb/>جميع البشر عن الإتيان بمثله في علومه ومعارفه وإصلاحه وتأثيره في إبطال الشرك<lb/>والخرافات والأباطيل الفاشية في البشر وإصلاح الفطر والقلوب والأعمال لمن<lb/>اهتدى به. كما أنه معجز في أسلوبه وبلاغته وتحدَّى الناس بذلك فعجزوا عن الإتيان<lb/>بسورة من مثله وجاء فيه من أخبار الغيب الماضية والمستقبلة ما ثبت<lb/>ثبوتًا قطعيًّا، ومنه أن الله تعالى سينصره ويخذل أعداءه , ويستخلف قومه وأمته في<lb/>الأرض , ويمكن لهم دينهم الذي ارتضى لهم , وقد وقع جميع ما أخبر به، وما وضح<lb/>به صلى الله عليه وسلم أخباره كفتح بلاد كسرى وقيصر , ومنها مصر التي وصى<lb/>بأهلها خيرًا، وأيده الله تعالى بآيات أخرى.<lb/>ومن أهم ما أخبر به القرآن مما لم يكن يعلمه أحد من قوم الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم ولا في بلاده أن اليهود والنصارى {أُوتُوا نَصِيباً مِّنَ الكِتَابِ} (آل<lb/>عمران: 23) , وأنهم نسوا حظًّا مما ذكروا به، وأنهم حرفوا وغيروا وبدلوا،<lb/>ودخل عليهم الشرك , ومن العجيب أن المسلمين لم يعلموا مصداق ذلك بالتفصيل<lb/>إلا بعد اطلاعهم على مجموعة كتب الفريقين وتاريخها , ثم ما كتبه أحرار علماء<lb/>أوربة من الطعن فيها، فمن أين عرف ذلك رجل أُميّ نشأ بين قوم أميين لولا وحي<lb/>الله تعالى له بذلك؟<lb/>فهذه نبذة مجملة في بيان سبب استمساكي بعروة الإسلام , واعتقادي أنه الدين<lb/>الحق بالاختصار الذي اقترحه القس السائل.<lb/>وأما سبب نفوري من دعوة المبشرين دعاة النصرانية فهي اعتقادي بطلان<lb/>دعوتهم في نفسها , فإن أساسها أن آدم عصى ربه فاستحق هو وذريته العذاب<lb/>الأبدي بعدل الله، وأن عذابهم ينافي رحمة الله , فلم يجد سبحانه وسيلة للجمع بين<lb/>رحمته وعدله إلا أن يحل في ناسوت أحد بني آدم , ويتحمل العذاب والألم واللعنة؛<lb/>لتخليصهم من العذاب , فحل في ناسوت المسيح لأجل ذلك , ومع هذا لم يتم له ما<lb/>أراد فإنه اشترط لخلاصهم أن يؤمنوا بذلك , ولكن أكثرهم لم يؤمنوا به , ورأيت<lb/>جل تأثير هذه الدعوة في الذين يجهلون حقيقة الإسلام تشكيكهم في أصل الدين،<lb/>وجعْلهم من الإباحيين، وإيقاع الشقاق بينهم وبين غيرهم , ومن أهم تلك الأسباب<lb/>التي جعلتني أحتقر أكثرهم ما ثبت عندي من كونهم يتَّجرون بالدين اتجارًا فيكذبون<lb/>ويحرِّفون، ومنهم الملحدون الذين لا إيمان لهم، والمقلدون المتعصبون الذين<lb/>يبغضون المسلمين بما تربوا عليه مما لا يجهله القس السائل، ولا أنكر مع هذا أنه<lb/>يوجد فيهم المتدين المخلص في دينه، ولكن هذا بحسب اختباري قليل، والله يقول<lb/>الحق وهو يهدي السبيل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p100"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3532.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام وأصول الحكم</head>
               <lb/>
               <lb/>بحث في الخلافة والحكومة في الإسلام<lb/>بل دعوة جديدة إلى نسف بنائها، وتضليل أبنائها<lb/>(تمهيد) ما زال أعداء الإسلام الطامعون في ثل عرشه والقضاء على ملكه<lb/>وإبطال تشريعه، واستعباد الشعوب التي تدين الله به، يجاهدونه بالسيف والنار،<lb/>وبالكيد والدهاء، وبالآراء والأفكار، وبإفساد العقائد والأخلاق، وبالطعن في جميع<lb/>مقومات هذه الأمة ومشخصاتها، وتقطيع جميع الروابط التي ترتبط بها شعوبها<lb/>وأفرادها، ليسهل جعلها طعمة للطامعين، وفريسة لوحوش المستعمرين، وقد كانت<lb/>هذه الحرب السياسية العلمية للإسلام والمسلمين أضر وأنكى من الحروب الصليبية<lb/>باسم الدين , فالحرب الصليبية كانت تجمع كلمة المسلمين للدفاع عن حقيقتهم<lb/>والمدافعة عن سلطتهم، وهذه الحرب المعنوية فرقت كلمتهم وشقت عصاهم،<lb/>ومزقت شمل شعوبهم، وأذاقت بعضهم بأس بعض، فصاروا عونًا لأعدائهم على<lb/>أنفسهم , يخربون بيوتهم بأيديهم وأيدي خصومهم {فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) .<lb/>قد كان آخر فوز لهذه الحرب على المسلمين محو اسم السلطنة العثمانية<lb/>الإسلامية من لوح الوجود، وإلغاء الترك لمنصب الخلافة من دولتهم الصغيرة،<lb/>التي أمكنهم استبقاؤها من تلك السلطنة العظيمة , وتأليفهم حكومة جمهورية غير<lb/>مقيدة بالشرع الإسلامي في أصول أحكامه ولا فروعها , وتصريحهم بالفصل التام<lb/>بين الدولة والدين؛ فذعر العالم الإسلامي وزلزل بعملهم هذا زلزالاً شديدًا،<lb/>وطرب له الإفرنج ومروجو سياستهم من نصارى الشرق وملاحدة المتفرنجين<lb/>المارقين من الإسلام، ورفع هؤلاء عقائرهم في مصر، هاتفين لعمل الترك،<lb/>وكذلك فعل أمثالهم في سائر البلاد، إلا أن هؤلاء نشطوا لجعل الحكومة المصرية<lb/>حكومة لا دينية كحكومة أنقرة فهزئ العالم الإسلامي بدعوتهم وسخر منهم , وراجت<lb/>في مقابلتها الدعوة إلى عقد مؤتمر إسلامي عام؛ لإحياء منصب الخلافة بقدر ما<lb/>تستطيعه قوى الإسلام في هذا الزمان.<lb/>بينا نحن معشر المسلمين على هذا إذا نحن بنبأة جديدة في شكلها، تؤيد تلك<lb/>النزعة الإفرنجية النصرانية في موضوعها، وتلك الفعلة الإلحادية في مشروعها.<lb/>بينا نحن كذلك إذا نحن ببدعة حديثة , لم يقل بمثلها أحد انتمى إلى الإسلام<lb/>صادقًا ولا كاذبًا، بدعة شيطانية لم تخطر في بال سني ولا شيعي ولا خارجي ولا<lb/>جهمي ولا معتزلي، بل لم تخطر على بال أولئك الزنادقة الذين زعموا أن للإسلام<lb/>باطنًا غير ظاهره، فظاهره للعوام الجاهلين، وباطنه للخواص العارفين، وأرادوا<lb/>هدم سلطان الإسلام بالإسلام؛ لإعادة سلطان المجوسية الكسروية التي قضى عليها<lb/>المسلمون القضاء الأبدي، وإنما سبق الناعق بها اليوم ناعق آخر من متفرنجة هذه<lb/>البلاد ومن رجال القانون والقضاء الأهلي , قيل: إنه انضوى إلى دين البابية<lb/>البهائية آخر فرق الباطنية , نعق بها هذا الرجل في مجمع عقده لها في الإسكندرية<lb/>منذ بضع سنين بخطاب (محاضرة) ألقاه على كثير من رجال القانون , ثم طبعه<lb/>ووزعه بالمجان فرددنا عليه ردًّا أعجزه فلم يستطع أن يدافع عن نفسه ولا دافع عنه<lb/>أحد من أعداء الإسلام , لا من البهائية ولا من رجال قوانينهم الوضعية الذين<lb/>يريدون أن ينسخوا بها الشريعة الإسلامية.<lb/>وأما الناعق بهذه البدعة اليوم فمن العلماء المتخرجين في الأزهر ومن قضاة<lb/>المحاكم الشرعية {إِنَّ هَذَا لَشَيْءٌ عُجَابٌ} (ص: 5) , ومن بيت كريم في هذه<lb/>البلاد عُرف أهله بالآداب العالية والأخلاق وبالدين أيضًا , خلاصة هذه البدعة:<lb/>أنه ليس للإسلام خلافة ولا إمامة ولا حكومة ولا تشريع سياسي ولا قضائي ,<lb/>وأنه دين روحاني محض كدين النصارى بالمعنى الذي فهمته شيعة البروتستانت<lb/>منهم دون من قبلهم , وأن ما ادعاه المسلمون من عهد أبي بكر الصديق رضي الله<lb/>عنه إلى يومنا هذا من أمر الإمامة والخلافة باطل من القول وضلال من العمل،<lb/>وفساد في الأرض، لما جعلوه للخليفة من السلطان الديني الإلهي، وإنما أضل<lb/>جماعة المسلمين في ذلك الملوك؛ لتوطيد سلطانهم فيهم، وأن أبا بكر كان ملكًا<lb/>للعرب أراد أن يحقق وحدتهم. ويجعل السلطان لقريش وحدهم فيهم، وليس له ولا<lb/>لمؤيديه حجة من الدين، ولم يكن جميع الخارجين عليه والمانعين أداء الزكاة له<lb/>مرتدين عن الإسلام، وأن قتالهم لم يكن دينيًّا بل سياسيًّا للدفاع عن دولة العرب<lb/>ووحدتهم، والدين نفسه لم يوجب أن تكون للعرب ولا لغيرهم من المسلمين دولة<lb/>ولا وحدة , بل لكل فريق من المسلمين عربهم وعجمهم أن يقيموا لأنفسهم حكومة<lb/>يرضونها، ودين الإسلام لم يقيدهم في ذلك بقيد ما , بل هو بريء من كل ما<lb/>عزوه إليه من ذلك.<lb/>هذه خلاصة البدعة الجديدة التي قام ببثها اليوم في العالم الإسلامي الشيخ علي<lb/>عبد الرازق (من علماء الجامع الأزهر وقضاة المحاكم الشرعية) المصرية بكتاب<lb/>ألفه فيها جاوزت صفحاته المائة، وهو يوزعه في الأقطار الإسلامية - على ما<lb/>بلغنا - بغير ثمن، وما كان لدعاة الأديان والمذاهب والأحزاب السياسية<lb/>والاجتماعية أن يستغلوا دعايتهم ويتجروا بالمال فيها فحسب الديني منهم ثواب الله<lb/>في الآخرة، والدنيوي عظمة الدنيا وجاهها والانتظام في سلك مؤسسي الانقلابات<lb/>الكبرى فيها.<lb/>ولا ينبغي لنا أن نكتفي في بيان ملخص هذه البدعة بما فهمناه من الكتاب من<lb/>غير نقل عبارته في النتيجة المرادة منه، وإن كان هذا الملخص مقدمة وتمهيدًا لرد<lb/>طويل مفصل نبطل به نصوصه المختلبة، ومقاصده المختبلة، قال في الصفحة<lb/>الأخيرة منه (ص103) ما نصه:<lb/>(والحق أن الدين الإسلامي بريء من تلك الخلافة التي يتعارفها المسلمون<lb/>وبريء من كل ما هيَّأوا حولها من رغبة ورهبة، ومن عزة وقوة، والخلافة ليست<lb/>في شيء من الخطط الدينية. كلا ولا القضاء ولا غيرهما من وظائف الحكم<lb/>ومراكز الدولة، وإنما تلك كلها خطط سياسية صرفة، لا شأن للدين بها، فهو لم<lb/>يعرفها ولم ينكرها ولا أمر بها، ولا نهى عنها، وإنما تركها لنا لنرجع فيها إلى<lb/>أحكام العقل وتجارب الأمم وقواعد السياسة) ، ثم قال إيضاحًا لهذا:<lb/>(لا شيء في الدين يمنع المسلمين أن يسابقوا الأمم الأخرى في علوم<lb/>الاجتماع والسياسة كلها , وأن يهدموا ذلك النظام العتيق الذي ذلوا له واستكانوا إليه [1]<lb/>وأن يبنوا قواعد ملكهم ونظام حكومتهم على أحدث ما أنتجت العقول البشرية وأمتن<lb/>ما دلت تجارب الأمم على أنه خير أصول الحكم) .<lb/>أقول: القضية الأولى من هذا الإيضاح حق أريد به باطل وهو ما بعده،<lb/>فنظام الخلافة الإسلامية أفضل نظام عرفه البشر , وكان المسلمون أعز الأمم عندما<lb/>أقاموه , وما ذلوا واستكانوا لغير ربهم إلا عندما تركوه، وما كان لأمة عاقلة مستقلة<lb/>أن تبني قواعد ملكها ونظام حكومتها على أحدث تجارب غيرها من الأمم فتكون<lb/>كقدح الراكب لا تستقر على حال من القلق والاضطراب، ومن ذا الذي يحكم لها<lb/>بالخيرية بين الجمهورية والملكية، وبين الاشتراكية والبلشفية والرأسمالية مثلاً؟<lb/>وإذ كان يقول: هذا حكم الإسلام في المسألة عنده فماذا يقول فيما في القرآن<lb/>والسنة من الأحكام السياسية: كالمعاهدات والمعاهدين وأحكام الحرب , والأحكام<lb/>القضائية الشخصية كالمواريث والزواج والطلاق والعدة , والأحكام المدنية كتحريم<lb/>الربا وأكل أموال الناس بالباطل، وأحكام العقوبات من حدود وتعزيزات؛ هل<lb/>ينكرها من أصلها كما أنكر أحاديث الخلافة والإجماع على نصب الخليفة؟ أم يقول:<lb/>إن طاعة الله ورسوله لا تجب فيها، وإنها مستثناة من حكم قوله تعالى:<lb/>{أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) ويستدِلُّ على<lb/>ذلك ببعض الشعر الذي يحفظه من الأغاني والعقد الفريد ودواوين الشعراء كما فعل<lb/>فيما سنذكره من دلائله في بحث الخلافة.<lb/>أم يقول فيها كما قال سلفه والسابق له إلى اقتراح هدم حكومة الإسلام من<lb/>أساسها , ونسف أصولها الأربعة الكتاب والسنة والإجماع والقياس أحمد صفوت<lb/>أفندي الذي أشرنا إلى بدعته آنفًا , تلك البدعة التي كانت سببًا فيما نرى لندب<lb/>الإنكليز إياه لإصلاح القضاء في فلسطين! ! وملخصها: أن النبي (صلى الله<lb/>عليه وسلم) كان حاكمًا للمسلمين , وكانت طاعته واجبة كما تجب طاعة كل حاكم<lb/>في زمن حكمه، وأن أحكامه لا يجب أن تتبع من بعده، وأن لكل حاكم في كل<lb/>زمن مثلما كان له من ذلك وله بمقتضاه أن يلغي كل حكم كان قبله، لا فرق بين<lb/>الرسول وغيره، وكذلك إجماع المتقدمين وأقيستهم لا يجب أن يؤخذ بها من بعدهم<lb/>فإجماعنا في هذا العصر خير لنا من إجماعهم، وأقيستنا خير لنا من أقيستهم.<lb/>وأما أحكام القرآن فقد صرح بأنها هي التي فرضها الله على المسلمين في كل<lb/>زمان دون غيرها , ثم جعل ما عدا المبادئ العامة منها (أي كالأمر بالعدل) ثلاثة<lb/>أقسام: ما حرمه الله وما أوجبه وما جوزه - فحكم الأول عنده - وقد مثل له بتحريم<lb/>الأمهات والبنات - أن لا يتعرض له ولا يحكم بشيء يخالفه في مرماه! ! وحكم<lb/>الثاني عنده - وقد مثل له بالعدة والإشهاد على عقد الزواج - أن يبقى منه ما تتحقق<lb/>به الحكمة المقصودة منه , فيستغنى بها عن التزام الحكم نفسه<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.........</hi> [2] حكومة أن<lb/>تحرم بالقوانين الوضعية ما تشاء منه , ثم قال ما نصه: (وبذلك ينقض وجوب<lb/>التقيد بالمعاني الحرفية للألفاظ الواردة في القرآن) .<lb/>فخلاصة رأيه أن كل ما ثبت بالسنة أو الإجماع أو القياس من الأحكام<lb/>الشرعية لا يجب على أحد من المسلمين العمل به، وأن أحكام القرآن نفسها لا<lb/>يجب العمل بنصوصها ومدلول ألفاظها، وإنما يبحث المسلمون ما داموا يدَّعون<lb/>الإسلام عن مرمى المحرمات منها فيراعونه، وعن حكمة الواجبات فيراعونها , وأما<lb/>الجائزات فلهم أن يحرموا منها ما أحله الله أو يوجبوه بحسب ما يتراءى لحكوماتهم<lb/>في كل زمان.<lb/>ولكن ظاهر عبارة عالم الأزهر وقاضي الشرع الذي جاء خلفًا لهذا السلف<lb/>القانوني في هدم التشريع الإسلامي أن أحكام القرآن كغيرها لا توجب على المسلمين<lb/>التقيد في حكومتهم بها , ولا تمنعهم أن يأخذوا بأحدث تجارب الأمم فيها حتى إذا<lb/>فرضنا أن أحدثها وهي البلشفية نجحت فلا حرج عليهم في الأخذ بها.<lb/>أول ما يقال في وصف هذا الكتاب لا في الرد عليه: إنه هدم لحكم الإسلام<lb/>وشرعه من أساسه، وتفريق لجماعته، وإباحة مطلقة لعصيان الله ورسوله في<lb/>جميع الأحكام الشرعية الدنيوية، من شخصية وسياسية ومدنية وجنائية , وتجهيل<lb/>للمسلمين كافة من الصحابة والتابعين، والأئمة المجتهدين والمحدثين والمتكلمين،<lb/>وبالجملة هو اتباع لغير سبيل المؤمنين , فالإسلام بريء منه بحسب ما فهمه<lb/>المسلمون من العصر الأول إلى عصرنا هذا , وإننا سنرد على جميع أبوابه<lb/>وفصوله ردًّا مفصلاً جريًا على خطتنا في الدفاع عن ديننا وملتنا، ولكننا لا نقول<lb/>في شخص صاحبه شيئًا فحسابه على الله تعالى , وإنما نقول: إنه لا يجوز لمشيخة<lb/>الأزهر أن تسكت عنه كما سكتت عن أحمد صفوت وأمثاله، فإن هذا المؤلف<lb/>الجديد رجل منهم , فيجب عليهم أن يعلنوا حكم الإسلام في كتابه لئلا يقول هو<lb/>وأنصاره: إن سكوتهم عنه إجازة له أو عجز عن الرد عليه، فإن كان ردنا عليه<lb/>ودحضنا لشبهاته يرفع عنهم إثم الإنكار عليه وتحذير الناس من ضلالته - لأن<lb/>الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر من فروض الكفايات - فإن للأئمة التي توجه<lb/>إليهم بالسكوت عن مثل هذا لا ترتفع بردنا وحدنا، بل يحط من أقدارهم في نظر<lb/>الأمة كلها، وحاشاهم الله من ذلك.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الاستكانة: الذل والخضوع تتعدى باللام لا بـ (إلى) قال تعالى: [فَمَا اسْتَكَانُوا لِرَبِّهِمْ وَمَا يَتَضَرَّعُونَ] (المؤمنون: 76) .<lb/>(2) يوجد هنا بياض بالأصل لم نقف عليه بعد البحث عنه.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p105"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3533.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة ابن تيمية العلنية<lb/>لدجاجلة البطائحية الرفاعية</head>
               <lb/>
               <lb/>(وهي من أعظم ما تصدى له , وقام به شيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن<lb/>تيمية - قدس الله روحه - من إقامة فريضة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر<lb/>وإحياء السنة، ومحاربة البدعة، بعد أن أهمل ذلك الحكام , فالعلماء , ففشت البدع<lb/>وصار كثير منها يُعد من شعائر الدين، أو خصائص الصالحين، فكان رحمه الله<lb/>من أعظم المجددين) قال:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، وأشهد أن لا إله إلا الله رب السموات والأرضين،<lb/>وأشهد أن محمدًا عبده ورسوله خاتم النبيين، صلى الله تعالى عليه وعلى آله وسلم<lb/>تسليمًا دائمًا إلى يوم الدين.<lb/>(أما بعد) فقد كتبت ما حضرني ذِكْره في المشهد الكبير بقصر الإمارة<lb/>والميدان بحضرة الخلق من الأمراء والكُتاب والعلماء والفقراء العامة وغيرهم , في<lb/>أمر البطائحية يوم السبت تاسع جمادى الأولى سنة خمس؛ لتشوُّف الهمم إلى معرفة<lb/>ذلك , وحرص الناس على الاطلاع عليه، فإن من كان غائبًا عن ذلك قد يسمع<lb/>بعض أطراف الواقعة , ومن شهدها فقد رأى وسمع ما رأى وسمع، ومن<lb/>الحاضرين من سمع ورأى ما لم يسمع غيره ويَرَه لانتشار هذه الواقعة العظيمة،<lb/>ولما حصل بها من عز الدين وظهور كلمته العليا وقهر الناس على متابعة الكتاب<lb/>والسنة، وظهور زيف من خرج عن ذلك من أهل البدع المضلة، والأحوال الفاسدة<lb/>والتلبيس على المسلمين.<lb/>وقد كتبت في غير هذا الموضع صفة حال هؤلاء البطائحية وطريقهم وطريق<lb/>الشيخ أحمد بن الرفاعي , وحاله وما وافقوا منه المسلمين وما خالفوهم؛ ليتبين ما<lb/>دخلوا فيه من دين الإسلام وما خرجوا فيه عن دين الإسلام، فإن ذلك يطول وصفه<lb/>في هذا الموضع، وإنما كتبت هنا ما حضرني ذكره من حكاية هذه الواقعة<lb/>المشهورة في مناظرتهم ومقابلتهم، وذلك أني كنت أعلم من حالهم بما قد ذكرته في<lb/>غير هذا الموضع , وهو أنهم وإن كانوا منتسبين إلى الإسلام وطريقة الفقر<lb/>والسلوك، ويوجد في بعضهم التعبد والتألُّه والوجد والمحبة والزهد والفقر<lb/>والتواضع ولين الجانب والملاطفة في المخاطبة والمعاشرة والكشف والتصرف<lb/>ونحو ذلك ما يوجد , فيوجد أيضًا في بعضهم من الشرك وغيره من أنواع الكفر،<lb/>ومن الغلو والبدع في الإسلام والإعراض عن كثير مما جاء به الرسول والاستخفاف<lb/>بشريعة الإسلام والكذب والتلبيس، وإظهار المخارق [1] الباطلة , وأكل أموال<lb/>الناس بالباطل والصد عن سبيل الله ما يوجد.<lb/>وقد تقدمت لي معهم وقائع متعددة , بيَّنت فيها لمن خاطبته منهم ومن غيرهم<lb/>بعض ما فيهم من حق وباطل، وأحوالهم التي يسمونها الإشارات، وتاب منهم<lb/>جماعة، وأدب منهم جماعة من شيوخهم، وبينت صورة ما يظهرونه من المخاريق<lb/>مثل ملابسة النار والحيات , وإظهار الدم واللاذن والزعفران وماء الورد والعسل<lb/>والسكر وغير ذلك، وأن عامة ذلك عن حيل معروفة وأسباب مصنوعة، وأراد<lb/>غير مرة منهم قوم إظهار ذلك , فلما رأوا معارضتي لهم رجعوا ودخلوا على أن<lb/>أسترهم , فأجبتهم إلى ذلك بشرط التوبة، حتى قال لي شيخ منهم في مجلس عام<lb/>فيه جماعة كثيرة ببعض البساتين لما عارضتهم بأني أدخل معكم النار بعد أن<lb/>نغتسل بما يذهب الحيلة , ومن احترق كان مغلوبًا، فلما رأوا الصدق أمسكوا عن<lb/>ذلك.<lb/>وحكى ذلك الشيخ أنه كان مرة عند بعض أمراء التَّتَر بالمشرق , وكان له<lb/>صنم يعبده قال: فقال لي: هذا الصنم يأكل من هذا الطعام كل يوم , ويبقى أثر<lb/>الأكل في الطعام بيِّنًا يُرَى فيه، فأنكرت ذلك، فقال لي: إن كان يأكل أنت تموت؟<lb/>فقلت: نعم، قال: فأقمت عنده إلى نصف النهار ولم يظهر في الطعام أثر،<lb/>فاستعظم ذلك التتري ذلك , وأقسم بأيمان مغلظة أنه كل يوم يرى فيه أثر الأكل لكن<lb/>اليوم بحضورك لم يظهر ذلك , فقلت لهذا الشيخ: أنا أبين لك سبب ذلك , ذلك<lb/>التتري كافر مشرك , ولصنمه شيطان يغويه بما يظهره من الأثر في الطعام , وأنت<lb/>كان معك من نور الإسلام وتأييد الله تعالى ما أوجب انصراف الشيطان عن أن يفعل<lb/>ذلك بحضورك [2] , وأنت وأمثالك بالنسبة إلى أهل الإسلام الخالص كالتتري<lb/>بالنسبة إلى أمثالك، فالتتري وأمثاله سود، وأهل الإسلام المحض بيض، وأنتم<lb/>بُلْق فيكم سواد وبياض , فأعجب هذا المثل من كان حاضرًا.<lb/>وقلت لهم في مجلس آخر لمَّا قالوا: تريد أن نظهر هذه الإشارات؟ قلت: إن<lb/>عملتموها بحضور من ليس من أهل الشأن من الأعراب والفلاحين أو الأتراك أو<lb/>العامة أو جمهور المتفقهة والمتفقرة والمتصوفة , لم يُحسب لكم ذلك , فمن معه<lb/>ذهب فليأت به إلى سوق الصرف إلى عند الجهابذة الذين يعرفون الذهب الخالص<lb/>من المغشوش من الصُّفر، لا يذهب إلى عند أهل الجهل بذلك , فقالوا لي: لا<lb/>نعمل هذا إلا أن تكون همتك معنا [3] , فقلت: همتي ليست معكم بل أنا معارض<lb/>لكم مانع لكم؛ لأنكم تقصدون بذلك إبطال شريعة رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>فإن كان لكم قدرة على إظهار ذلك فافعلوا , فانقلبوا صاغرين.<lb/>فلما كان قبل هذه الواقعة بمدة كان يدخل منهم جماعة مع شيخ لهم من شيوخ<lb/>البر مُطوَّقين بأغلال الحديد في أعناقهم [4] , وهو وأتباعه معروفون بأمور , وكان<lb/>يحضر عندي مرات فأخاطبه بالتي هي أحسن , فلما ذكر الناس ما يظهرونه من<lb/>الشعار المبتدع الذي يتميزون به عن المسلمين، ويتخذونه عبادة ودينًا , يوهمون به<lb/>الناس أن هذا لله سر من أسرارهم، وأنه سِيماء أهل الموهبة الإلهية السالكين<lb/>طريقهم: أعني طريق ذلك الشيخ وأتباعه - خاطبته في ذلك بالمسجد الجامع وقلت:<lb/>هذا بدعة لم يشرعها الله تعالى ولا رسوله ولا فعل ذلك أحد من سلف هذه الأمة<lb/>ولا من المشايخ الذين يقتدي بهم [5] , ولا يجوز التعبد بذلك ولا التقرب به إلى الله<lb/>تعالى؛ لأن عبادة الله بما لم يشرعه ضلالة، ولباس الحديد على غير وجه التعبد قد<lb/>كرهه من كرهه من العلماء للحديث المروي في ذلك , وهو أن النبي صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم رأى على رجل خاتمًا من حديد فقال: (ما لي أرى عليك حلية<lb/>أهل النار) [6] , وقد وصف الله تعالى أهل النار بأن في أعناقهم الأغلال، فالتشبه<lb/>بأهل النار من المنكرات , وقال بعض الناس: قد ثبت في الصحيح عن أبي هريرة<lb/>عن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم في حديث الرؤيا قال في آخره: (أحب القيد<lb/>وأكره الغل القيد ثبات في الدين) فإذا كان مكروهًا في المنام فكيف في اليقظة [7] .<lb/>فقلت له في ذلك المجلس ما تقدم من الكلام أو نحوًا منه مع زيادة , وخوفته<lb/>من عاقبة الإصرار على البدعة , وأن ذلك يوجب عقوبة فاعله , ونحو ذلك من<lb/>الكلام الذي نسيت أكثره لبعد عهدي به , وذلك أن الأمور التي ليست مستحبة في<lb/>الشرع لا يجوز التعبد بها باتفاق المسلمين، ولا التقرب بها إلى الله , ولا اتخاذها<lb/>طريقًا إلى الله وسببًا لأن يكون الرجل من أولياء الله وأحبائه، ولا اعتقاد أن الله<lb/>يحبها أو يحب أصحابها كذلك، أو أن اتخاذها يزداد به الرجل خيرًا عند الله وقربة<lb/>إليه، ولا أن يجعل شعارًا للتائبين المريدين وجه الله، الذين هم أفضل ممن ليس<lb/>مثلهم.<lb/>فهذا أصل عظيم تجب معرفته والاعتناء به , وهو أن المباحات إنما تكون<lb/>مباحة إذا جعلت مباحات , فأما إذا اتخذت واجبات أو مستحبات كان ذلك دينًا لم<lb/>يشرعه الله، وجعْل ما ليس من الواجبات والمستحبات منها بمنزلة جعْل ما ليس من<lb/>المحرمات منها، فلا حرام إلا ما حرمه الله، ولا دين إلا ما شرعه الله، ولهذا عظم<lb/>ذم الله في القرآن لمن شرَّع دينًا لم يأذن الله به، ولمن حرم ما لم يأذن الله<lb/>بتحريمه [8] فإذا كان هذا في المباحات فكيف بالمكروهات أو المحرمات؟ ولهذا<lb/>كانت هذه الأمور لا تلزم بالنذر، فلو نذر الرجل فعْل مباح أو مكروه أو محرم , لم<lb/>يجب عليه فعله كما يجب عليه إذا نذر طاعة الله أن يطيعه، بل عليه كفارة يمين<lb/>إذا لم يفعل عند أحمد وغيره، وعند آخرين لا شيء عليه، فلا يصير بالنذر ما<lb/>ليس بطاعة ولا عبادة [9] .<lb/>ونحو ذلك العهود التي تتخذ على الناس لالتزام طريقة شيخ معين وعهود أهل<lb/>الفتوة ورماة البندق ونحو ذلك , ليس على الرجل أن يلتزم من ذلك على وجه الدين<lb/>والطاعة لله إلا ما كان دينًا وطاعة لله ورسوله في شرع الله , لكن قد يكون عليه<lb/>كفارة عند الحنث في ذلك , ولهذا أمرت غير واحد أن يعدل عما أخذ عليه من العهد<lb/>بالتزامه طريقة مرجوحة أو مشتملة على أنواع من البدع إلى ما هو خير منها من<lb/>طاعة الله ورسوله صلى الله عليه وسلم , واتباع الكتاب والسنة إذ كان المسلمون<lb/>متفقين على أنه لا يجوز لأحد أن يعتقد أو يقول عن عمل: إنه قربة وطاعة وبر<lb/>وطريق إلى الله واجب أو مستحب إلا أن يكون مما أمر الله به ورسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم , وذلك يعلم بالأدلة المنصوبة على ذلك، وما عُلم باتفاق الأمة أنه ليس<lb/>بواجب ولا مستحب ولا قربة , لم يجُزْ أن يُعتقَد أو يقال: إنه قربة وطاعة، فكذلك<lb/>هم متفقون على أنه لا يجوز قصد التقرب به إلى الله، ولا التعبد به ولا اتخاذه دينًا<lb/>ولا عمله من الحسنات، فلا يجوز جعله من الدين لا باعتقاد وقول، ولا بإرادة<lb/>وعمل، وبإهمال هذا الأصل غلط خلق كثير من العلماء والعباد يرون الشيء إذا لم<lb/>يكن محرمًا لا ينهى عنه , بل يقال: إنه جائز [10] ولا يفرقون بين اتخاذه دينًا<lb/>وطاعة وبرًّا وبين استعماله كما تستعمل المباحات المحضة، ومعلوم أن اتخاذه دينًا<lb/>بالاعتقاد أو الاقتصاد أو بهما وبالقول أو بالعمل أو بهما من أعظم المحرمات وأكبر<lb/>السيئات، وهذا من البدع المنكرات التي هي أعظم من المعاصي التي يعلم أنها<lb/>معاصي سيئات.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>فلما نهيتهم عن ذلك أظهروا الموافقة والطاعة , ومضت على ذلك مدة والناس<lb/>يذكرون عنهم الإصرار على الابتداع في الدين، وإظهار ما يخالف شرعة المسلمين،<lb/>ويطلبون الإيقاع بهم، وأنا أسلك مسلك الرفق والأناة، وأنتظر الرجوع والفيئة،<lb/>وأؤخر الخطاب إلى أن يحضر (ذلك الشيخ) لمسجد الجامع , وكان قد كتب إليّ<lb/>كتابًا بعد كتاب فيه احتجاج واعتذار، وعتب وآثار , وهو كلام باطل لا تقوم به<lb/>حجة، بل إما أحاديث موضوعة أو إسرائيليات غير مشروعة، وحقيقة الأمر الصد<lb/>عن سبيل الله وأكل أموال الناس بالباطل , فقلت لهم: الجواب يكون بالخطاب ,<lb/>فإن جواب مثل هذا الكتاب لا يتم إلا بذلك، وحضر عندنا منهم شخص , فنزعنا<lb/>الغل من عنقه، وهؤلاء هم من أهل الأهواء الذين يتعبدون في كثير من الأمور<lb/>بأهوائهم لا بما أمر الله تعالى ورسوله صلى الله تعالى عليه وسلم {وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّنِ<lb/>اتَّبَعَ هَوَاهُ بِغَيْرِ هُدًى مِّنَ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ لاَ يَهْدِي القَوْمَ الظَّالِمِينَ} (القصص: 50) ؛<lb/>ولهذا غالب وَجْدِهم هوًى مطلق لا يدرون مَن يعبدون , وفيهم شَبَه قوي من<lb/>النصارى الذين قال الله تعالى فيهم: {يَا أَهْلَ الكِتَابِ لاَ تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ غَيْرَ الحَقِّ<lb/>وَلاَ تَتَّبِعُوا أَهْوَاءَ قَوْمٍ قَدْ ضَلُّوا مِن قَبْلُ وَأَضَلُّوا كَثِيراً وَضَلُّوا عَن سَوَاءِ السَّبِيلِ} (المائدة: 77) ؛ ولهذا كان السلف يسمون أهل البدع أهل الأهواء.<lb/>فحملهم هواهم على أن تجمَّعوا تجمع الأحزاب، ودخلوا إلى المسجد الجامع<lb/>مستعدين للحراب، بالأحوال التي يعدونها للغلاب , فلما قضيت صلاة الجمعة<lb/>أرسلت إلى شيخهم؛ لنخاطبه بأمر الله ورسوله صلى الله تعالى عليه وسلم , ونتفق<lb/>على اتباع سبيله، فخرجوا من المسجد الجامع في جموعهم إلى قصر الإمارة وكأنهم<lb/>اتفقوا مع بعض الأكابر على مطلوبهم , ثم رجعوا إلى مسجد الشاغو على ما ذكر<lb/>لي وهم من الصياح والاضطراب، على أمر من أعجب العجاب، فأرسلت إليهم<lb/>مرة ثانية لإقامة الحجة والمعذرة، وطلبًا للبيان والتبصرة، ورجاء المنفعة والتذكرة ,<lb/>فعمدوا إلى القصر مرة ثانية، وذكر لي أنهم قدموا من الناحية الغربية مظهرين<lb/>الضجيج والعجيج، والإزباد والإرعاد، واضطراب الرءوس والأعضاء، والتقلب<lb/>في نهر بَرَدى، وإظهار التوله الذي يخيلوا [11] به على الردى، وإبراز ما يدعونه<lb/>من الحال والمحال، الذي يسلِّمه إليهم مَن أضلوا مِن الجهال.<lb/>فلما رأى الأمير ذلك هاله ذلك المنظر، وسأل عنهم فقيل له: هم مشتكون،<lb/>فقال: ليدخل بعضهم، فدخل شيخهم وأظهر من الشكوى عليّ ودعوى الاعتداء مني<lb/>عليهم كلامًا كثيرًا لم يبلغني جميعه، لكن حدثني من كان حاضرًا أن الأمير قال لهم:<lb/>فهذا الذي يقوله من عنده أو يقوله عن الله ورسوله صلى الله عليه وسلم؛ فقالوا:<lb/>بل يقوله عن الله ورسوله صلى الله عليه وسلم، قال: فأي شيء يقال له؟ قالوا:<lb/>نحن لنا أحوال وطريق يسلم إلينا [12] , قال: فنسمع كلامه فمن كان الحق معه<lb/>نصرناه، قالوا: نريد أن تشد منا، قال: لا ولكن أشد من الحق سواء كان معكم أو<lb/>معه، قالوا: ولا بد من حضوره؟ قال: نعم، فكرروا ذلك فأمر بإخراجهم، فأرسل<lb/>إليّ بعض خواصه من أهل الصدق والدين ممن يعرف ضلالهم , عرفني بصورة<lb/>الحال , وأنه يريد كشف أمر هؤلاء.<lb/>فلما علمت ذلك أُلقي في قلبي أن ذلك لأمر يريده الله من إظهار الدين،<lb/>وكشف حال أهل النفاق المبتدعين؛ لانتشارهم في أقطار الأرضين، وما أحببت<lb/>البغي عليهم والعدوان، ولا أن أسلك معهم إلا أبلغ ما يمكن من الإحسان، فأرسلت<lb/>إليهم من عرفهم بصورة الحال، وأني إذا حضرت كان ذلك عليكم من الوبال،<lb/>وكثر فيكم القيل والقال , وأن من قعد أو قام قدام رماح أهل الإيمان , فهو الذي<lb/>أوقع نفسه في الهوان , فجاء الرسول وأخبر أنهم اجتمعوا بشيوخهم الكبار، الذين<lb/>يعرفون حقيقة الأسرار، وأشاروا عليهم بموافقة ما أمروا به من اتباع الشريعة،<lb/>والخروج عما ينكر عليهم من البدع الشنيعة , وقال شيخهم الذي يسيح بأقطار<lb/>الأرض كبلاد الترك ومصر وغيرها: أحوالنا تظهر عند التتار لا تظهر عند شرع<lb/>محمد بن عبد الله , وأنهم نزعوا الأغلال من الأعناق، وأجابوا إلى الوفاق.<lb/>ثم ذكر لي أنه جاءهم بعض أكابر غلمان المطاع [13] , وذكر أنه لا بد من<lb/>حضورهم لموعد الاجتماع؛ فاستخرت الله تعالى تلك الليلة واستعنته، واستنصرته<lb/>واستهديته، وسلكت سبيل عباد الله في مثل هذه المسالك، حتى ألقي في قلبي أن<lb/>أدخل النار عند الحاجة إلى ذلك , وأنها تكون بردًا وسلامًا على من اتبع ملة الخليل،<lb/>وأنها تحرق أشباه الصابئة أهل الخروج عن هذه السبيل , وقد كان بقايا الصابئة<lb/>أعداء إبراهيم إمام الحنفاء بنواحي البطائح منضمين إلى من يضاهيهم من نصارى<lb/>الدهماء , وبين الصابئة ومن ضل من العباد المنتسبين إلى هذا الدين، نسب يعرفه<lb/>من عرف الحق المبين، فالغالية من القرامطة والباطنية كالنصيرية والإسماعيلية ,<lb/>يخرجون إلى مشابهة الصابئة الفلاسفة , ثم إلى الإشراك , ثم إلى جحود الحق<lb/>تعالى , ومِن شِرْكهم الغلو في البشر، والابتداع في العبادات، والخروج عن<lb/>الشريعة له نصيب من ذلك بحسب ما هو به لائق كالملحدين من أهل الاتحاد ,<lb/>والغالية من أصناف العباد , فلما أصبحنا ذهبت للميعاد، وما أحببت أن أستصحب<lb/>أحدًا للإسعاد، لكن ذهب أيضًا بعض من كان حاضرًا من الأصحاب، والله هو<lb/>المسبب لجميع الأسباب , وبلغني بعد ذلك أنهم طافوا على عدد من أكابر الأمراء،<lb/>وقالوا أنواعًا مما جرت به عادتهم من التلبيس والافتراء، الذي استحوذوا به<lb/>على أكثر أهل الأرض من الأكابر والرؤساء، مثل زعمهم أن لهم أحوالاً لا<lb/>يقاومهم فيها أحد من الأولياء، وأن لهم طريقًا لا يعرفها أحد من العلماء , وأن شيخهم<lb/>هو في المشايخ كالخليفة، وأنهم يتقدمون على الخلق بهذه الأخبار المنيفة، وأن<lb/>المنكِر عليهم ما هو آخذ بالشرع الظاهر، غير واصل إلى الحقائق والسرائر ,<lb/>وأن لهم طريقًا وله طريق , وهم الواصلون إلى كنه التحقيق، وأشباه هذه الدعاوى<lb/>ذات الزخرف والتزويق , وكانوا لفرط انتشارهم في البلاد، واستحواذهم على<lb/>الملوك والأمراء والأجناد، لخفاء نور الإسلام، واستبدال أكثر الناس بالنور<lb/>الظلام، وطموس آثار الرسول في أكثر الأمصار، ودروس حقيقة الإسلام في<lb/>دولة التتار، لهم في القلوب موقع هائل، ولهم فيهم من الاعتقاد ما لا يزول بقول<lb/>قائل.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أطلقوا اسم المخارق والمخاريق على الخوارق المفتعلة بالحيل والتلبيس والشعوذة , وهي في أصل اللغة ضرب من لعب الصبيان.<lb/>(2) لعل ذلك الشيطان من شياطين الإنس كأن يأكل من الطعام في غفلة من ذلك الأمير الخرافي , ويوهمه أن الصنم أكله لمصلحة له في التلبيس عليه.<lb/>(3) أراد بهذا رشوة شيخ الإسلام بمشاركته في هذا الجاه الباطل على حد [وَدُّوا لَوْ تُدْهِنُ فَيُدْهِنُونَ] (القلم: 9) .<lb/>(4) رأيت مثل هؤلاء في الهند من متصوفة الشرك.<lb/>(5) أي يقتدي بسيرتهم لموافقتها الكتاب والسنة كالجنيد.<lb/>(6) رواه النسائي وله تتمة.<lb/>(7) أصل الحديث في الصحيحين وهذا لفظ مسلم وبعده: فلا أدري هو هو في الحديث أم قاله ابن سيرين اهـ؛ أي رواية عن أبي هريرة , وفي رواية له إسناده إلى أبي هريرة وليس في رواية البخاري له شيء من الشك المذكور.<lb/>(8) بل جعله من الشرك أو الكفر المتعدي الذي هو أضر من الشرك كما بيناه في تفسير [وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ] (الأعراف: 33) وغيره راجع ص398-<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0404" change="#d3e146">404</tei:date> من جزء التفسير الثامن , وكذا ص143 و147 و164 و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0181" change="#d3e146">181</tei:date> منه.<lb/>(9) لعله سقط من هنا: طاعة وعبادة، منصوبين.<lb/>(10) سقط جواب (إذا) من الناسخ , ومعناه أنهم يرون جواز جعله قربة وعبادة , وهذا مثار كثير من البدع المحدثة , وذكر لي بعض علماء الأزهر في هذه الأيام أن بعض كبار علمائه كانوا يتكلمون فيما يتكره الوهابية من بدع القبور وغيرها , ويستحسنون ذلك , فقال بعضهم منكرًا: ولكنهم منعوا أن يستشفع بأصحابها الصالحين , فقال له شيخ الأزهر (الأستاذ أبو الفضل الجيزاوي) : هذا هو الشرع فقال المنكر: ما دليله؟ فقال الشيخ: إنما يطلب الدليل على الإذن به لا على المنع، فدل هذا على أن الشيخ - أيد الله به السنة - أعلمهم.<lb/>(11) كذا ولعل أصله تحيلوا أي اتخذوا الحيل وسيلة للجاه فساقتهم إلى الردى , ذلك بأن أفعالهم التي ذكرها ولباسهم وأغلالهم لها تأثير عظيم في قلوب العوام وأصحاب الأوهام.<lb/>(12) هذه كلمة باطلة قالها بعض الفقهاء المغرورين بالدجل , فاتخذها الدجاجلة أصلاً شرعيًّا وحكمًا إلهيًّا.<lb/>(13) لعل أصله الأمير المطاع.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p116"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3534.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العالم الغربي والعرب والإسلام</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>وماذا يقول الإنسان وماذا عساه أن يباحث أو يناظر لا يخجلون أن يقولوا:<lb/>إن الأوربيين بقوا أصدقاء للمسلمين ثلاثة قرون، وأنهم ما ثاروا للحرب الصليبية<lb/>إلا بسبب الأتراك، بما تعدوا به على أمم البلقان وعلى شواطئ الإدرياتيك.<lb/>مرارًا تمنينا أن الذي لا يعلم شيئًا لا يتشدق به، ومرارًا أملنا أن الذي يرى<lb/>نفسه مخطئًا يتجنب الخوض فيما لا يعرفه، إن القارئ ليرثي لهذا القول ولهذا<lb/>القائل، وأحيانًا يغلب عليه الضحك، فإنه عندما زحف الأوربيون إلى سورية<lb/>وفلسطين لم يكن فيهما أتراك، وما كان الترك إلا في قونية وإن كان الترك حاربوا<lb/>الصليبيين في قونية وأنهكوهم نوعًا، فتكون تلك منهم خدمة للعرب الذين كانوا<lb/>يومئذ هدفًا للصليبيين، وكان هؤلاء زاحفين إليهم، فإن الصليبيين كانوا قاصدين<lb/>القدس والشام والحجاز ومصر لا قونية التي لم يكن لهم شغل بها، والقدس<lb/>والشام ومصر والحجاز لم تكن تركية بل عربية، ثم لما قصدوا مصر لم تكن مصر<lb/>للأتراك، ثم لما قصدوا تونس في زمان مارلويس لم تكن تونس للأتراك، ثم لما<lb/>قصدوها وأخذوها في زمن شارلكان لم تكن للأتراك، ولما استولوا على وهران<lb/>وأكثر سواحل مراكش لم يكن شيء من ذلك للأتراك، ولما قصد البرتغاليون<lb/>زنجبار في القرن الخامس عشر، وأزالوا منها ملك العرب ثم عمان واستولوا عليها<lb/>لم يكن ثمة أتراك، ولما تحالفوا مع الحبشة وقصدوا محاربة مصر وتحويل النيل<lb/>الأزرق عن مصر لم تكن مصر للأتراك، وجميع الحروب التي قد وقعت بين<lb/>الإفرنج وعرب الأندلس وممالك المغرب لم يكن شيء منها بسبب الأتراك، ولا كان<lb/>هناك أتراك، ومما يقهقه له الإنسان من الضحك؛ كون الإفرنج غضبوا على<lb/>المسلمين وحاربوهم؛ لكون المسلمين كانوا يُصلون لانتصار الأتراك.. . وانظر<lb/>إلى هذه الجملة وتأمل ما فيها من الادعاء مع خلو معناها التام من الصحة وهي هذه.<lb/>(إن التاريخ يوضح بما لا يحتمل التأويل ولا يقبل الشك ولا يجوز معه<lb/>الجدل ولا نسوغ فيه مناقشة أن العالم الغربي (أي أوربا) بقي ملازمًا صداقة<lb/>المسلمين نحو ثلاثة قرون بعد انتصار صلاح الدين الأيوبي الشهير عليه، إلى أن<lb/>قام الأتراك وتعديهم عليه تباعًا في سهول البلقان وعلى الشاطئ الأدرياتيكي؛ مما<lb/>حرك فيه عامل الانتقام لزعمه؛ وقد يكون زعمه حقيقة أن العالم الإسلامي راضٍ<lb/>عن أعمال الأتراك هذه طالما مئات ملايين تصلي لله سرًّا وعلانية؛ كي ينصر<lb/>الترك المسلمين على أعداء دينهم) انتهى بنصه الشائق.<lb/>ولا يعلم الإنسان ماذا يصلح وماذا يصحح من الأغلاط في هذه الجملة التي<lb/>يظهر أنها قرئت في كتاب إنكليزي، فعربت بهذه الصورة، واتخذت حجة،<lb/>وظنت آية منزلة، وصارت لا تقبل الشك، ولا تحتمل التأويل.. نقول:<lb/>أولاً - عندما قصد الإفرنج الشرق إنما كان مقصدهم بلاد العرب ولم يكن<lb/>حينئذ بها أتراك.<lb/>ثانيًا - اعتدى الإفرنج على مصر وجزيرة العرب وطرابلس وتونس<lb/>والجزائر والقطر المراكشي وعرب الأندلس حينما لم يكن فيها أتراك، ولا لها<lb/>علاقة بالأتراك كما قلنا.<lb/>ثالثاً - عندما زحف الإفرنج في الصليبية الأولى (سنة 1099) إلى بيت<lb/>المقدس لم يكن الأتراك وصلوا إلى سهول البلقان تباعًا ولا إلى الشاطئ الأدرياتيكي<lb/>حتى يقال: إن العالم الغربي انتقم من غارات الأتراك في سهول البلقان والشاطئ<lb/>الأدرياتيكي بالاعتداء على العرب في القدس والشام ومصر، فإن الإفرنج زحفوا<lb/>إلى سورية وفلسطين في القرن الحادي عشر، وأن الأتراك زحفوا على سهول<lb/>البلقان والساحل الأدرياتيكي في أواخر القرن الرابع عشر، فبمقتضى هذه العبارة<lb/>يكون الإفرنج انتقموا من العرب في بلاد العرب عن أعمال عملها الترك معهم تباعًا<lb/>في سهول البلقان والساحل الأدرياتيكي، قبل وقوعها بأربعة قرون ونصف، وهل<lb/>تظن أن المكابر يعدل عن عناده ولو ظهر له هذا الجهل الفاضح ممن نقل عنه<lb/>وصدق كلامه؟ كلا قد جربنا ذلك من قبل فلم يزل الذي يعرف بما لا يعرف مصرًّا<lb/>على خطئه.<lb/>رابعًا - كيف بقي العالم الغربي ملازمًا صداقة المسلمين نحو ثلاثة قرون بعد<lb/>انتصار صلاح الدين عليه، وصلاح الدين انتصر على الإفرنج سنة 1192، وبعد<lb/>ذلك جرت الصليبية الثالثة التي كانت أشد الصليبيات، وبقيت الحرب فيها على<lb/>عكا سنتين ثم عقبتها الصليبية الرابعة سنة 1204، ثم الصليبية الخامسة سنة<lb/>1221، ثم الصليبية السادسة سنة 1229، ثم الصليبية السابعة سنة 1252 التي<lb/>غزوا فيها دمياط، ثم الصليبية الثامنة سنة 1270 في زمن لويس التاسع وفيها<lb/>غزوا مصر، وأُسر فيها مارلويس وبعد أن فدى نفسه عاد فغزا تونس، ومات في<lb/>حصارها.<lb/>فهذه كلها حروب اعتداء في اعتداء على المسلمين، لا سيما على العرب<lb/>الذين ذاقوا فيها من الأهوال والنكبات ما لا يوصف، وكلها من بعد صلاح الدين<lb/>وضمن ثلاثة قرون (الصداقة) التي زعمها صاحب تلك الجملة المعربة، فإن<lb/>كانت هذه هي الصداقة فيكف تكون العداوة يا تُرى؟ ثم بعد تلك القرون الثلاثة<lb/>حروب أخرى تقدم ذكرها لم يكن فيها أدنى رائحة للأتراك، وإنما اضطر عرب<lb/>المغرب بتوالي تعدي الإفرنج عليهم إلى استنجاد الأتراك، الذين استخلصوا تونس<lb/>والجزائر ووهران في زمن سليمان القانوني، كما أن سواحل مراكش استخلصها<lb/>من البرتغال مولاي إسماعيل سلطان قابوس العظيم جد الأسرة السلجماسية، على<lb/>أنه من الحقائق التاريخية أن الذي زاد رابطة العرب بالأتراك هو ما رأوه فيما بعد<lb/>من جهاد الأتراك في دفع الإفرنج عن البلاد العربية، فالإفرنج هم الذين أحوجوا<lb/>العرب إلى الأتراك.<lb/>خامسًا - مضحك جدًّا قوله: إن العالم الغربي تحرك فيه عامل الانتقام لزعمه<lb/>أن العالم الإسلامي راضٍ عن أعمال الأتراك يصلي لله سرًّا وعلانية؛ لنصر<lb/>الترك المسلمين، فالعالم الغربي يذبح تلك الأمم ويوقع تلك المصائب كلها في أقوام<lb/>كل ذنبهم أنهم صلوا لنصرة أبناء دينهم بالقتال فعلاً - كما يتطوع ألوف من الإنكليز<lb/>وغيرهم اليوم في حرب الريف بجانب الأسبان - حقًّا قائل هذا القول الإفرنجي لا<lb/>يخجل، ومصدقه يستحق الرثاء، لا يكفي الإفرنج أن قصدوا القدس من أقصى<lb/>بلادهم، وخربوا ديار الشام، ونسفوا الحضارة العربية، ودخلوا بيت المقدس؛<lb/>فالتجأ المسلمون إلى المسجد الأقصى فدخلوا إليه وذبحوهم عن آخرهم نساء ورجالاً<lb/>وأطفالاً، وكانوا سبعين ألفًا حتى غاصت الخيل في الدم إلى صدورها، وامتلأت<lb/>القدس بأشلاء القتلى فاستحيا الإفرنج ثلاثمائة من المسلمين؛ لأجل نقل الجثث<lb/>وتنظيف الشوارع من الدماء، وبعد أن فرغوا من عملهم هذا عاد الإفرنج فقتلوهم<lb/>أيضًا، وارتكبوا فظائع لا يسع المقام ذكرها، بل بعد ذلك كله يأتي واحد فيقول:<lb/>(إنما فعلوا ذلك) لأن العالم الغربي زعم وقد يكون زعمه حقيقة أن العالم<lb/>الإسلامي راضٍ عن الأتراك الذين اعتدوا على العالم الغربي في سهول البلقان<lb/>والشاطئ الأدرياتيكي، أي أنه يعطي العالم الغربي الحق في هذه المذابح بأجمعها<lb/>التي مذبحة المسجد الأقصى واحدة منها، ويرى الذنب ليس من العالم الغربي بل<lb/>من المسلمين الذين (صلوا لله سرًّا وعلانية؛ كي ينصر الترك المسلمين أبناء دينهم<lb/>(أفلا تراهم يستحقون هذه المذابح وقد صلوا هذه الصلاة؟ هذا ولو كانوا صلوا<lb/>لنصر الأتراك قبل وصول الأتراك إلى الأدرياتيكي بأربعمائة سنة.. . هنا حيلتي<lb/>مع الذي لا يعرف ما يقول أصبحت قليلة.<lb/>من كان يخلق ما يقو <gap resp="#org_MS"/> ل فحيلتي فيه قليلة<lb/>وماذا عساني أن أعد من تلك الحقائق الناصعة والآراء الصائبة [1] ؟ أقول له:<lb/>إن بلاد شمالي أفريقية بقيت عربية؛ لكون العرب ثبتوا فيها، لا من أجل كونها<lb/>إسلامية؟ لم نعلم أي مؤرخ شرقي أو غربي أو فيلسوف اجتماعي قال هذا القول،<lb/>ولا كيف يتصور العقل أن مراكش والجزائر وتونس وطرابلس تبقى عربية بدون<lb/>إسلام، وأية رابطة تبقى للبربر الذين هم القسم الأعظم فيها مع العرب إن لم يكن<lb/>الإسلام؟ وأية قوة كانت للعرب على البربر ليس في الوقت الحاضر فقط بل في<lb/>وقت الفتح نفسه إن لم تكن قوة الإسلام، فإن فتح العرب لهذه الأقطار باتفاق جميع<lb/>المؤرخين شرقًا وغربًا إنما تم واتسق بدخول البربر في الإسلام وليس بسبب آخر.<lb/>أم ذلك القول: بأنه يجب أن نترك هذا الحلم الجميل الذي هو نشر العربية<lb/>بواسطة القرآن والهزء بهذا (الحلم الجميل) ؟ فهذا أيضًا من الفلسفة التي عجزت<lb/>العقول عن إدراكها.. . نعم إن المستعمرين ولا سيما الإنكليز تعجبهم هذه النقمة،<lb/>ويتمنون انتشارها ورواج هذا التضليل بين العرب طمعًا في حص أجنحة الأمة<lb/>العربية التي تخشى إنكلترة انتظام شملها واستئناف دولتها أكثر كثيرًا مما تخشى<lb/>الأتراك، وهذا هو السبب الوحيد في كوننا نُعنى بإدحاض هذه الأقاويل وإزالة<lb/>تلبيسها، وإظهار ما فيها من العته؛ لئلا يلصق منها شيء بأذهان الجالية العربية<lb/>بأميركا وفيها كثير من السذج وغير المتعلمين، ومن ربما يظنون أن تلك الأقاويل<lb/>على شيء من الصحة، فمعلوم عند الجميع أن كل الأمم العظيمة والصغيرة تجد<lb/>وتدأب في نشر لغاتها، وتؤسس لذلك المعاهد العلمية، وتنفق عليها القناطير<lb/>المقنطرة، وكلما ازداد انتشار لغة ازدادت سعادة المتكلمين بها وحق إعجابهم، فإن<lb/>انتشار لغة أمة من الأمم يعتبر إضافة لعدد كبير من غير أبنائها إليها، فضلاً عما<lb/>يُستجلب إليها من الميول؛ لأن من عرف شيئًا أحبه ومن جهل شيئًا عاداه، والأمة<lb/>العربية تجسدها سائر الأمم على كون لغتها هي لغة سبعين مليونًا من العرب<lb/>والمستعربين - المستعربين بسبب الإسلام ونفوذه الماضي لا يسبب آخر أصلاً -<lb/>واللغة الدينية لثلاثمائة وخمسين مليون مسلم في الأرض قد امتزجت بلغاتهم<lb/>الأصلية، وتشكلت منها أكثر ألفاظهم العلمية، وهذا كله بدون شيء من العناء<lb/>الذي يعانيه الإفرنج، لأجل نشر لغاتهم، أفمثل هذا الغرض الذي ترمي إليه كل<lb/>الأمم الراقية، وتبذل من أجل بعضه الجهود والأموال الطائلة يهزأ به؟ ويقال عنه:<lb/>(حلم جميل) لا فائدة لنا به.<lb/>قد تنكر العين ضوء الشمس من رمد وينكر الفم طعم الماء من سقم<lb/>ثم عاد الكاتب إلى ذكر تلك الدعوى الغربية الغريبة في تعليل حرب<lb/>الصليبيين للعرب بأسلوب آخر وقفّى عليه بقوله:<lb/>ربما قيل لي: كررت هذا المعنى كثيراً ولم تزل ترجع إليه، فأقول: بلى؛<lb/>لأنه أعجبني وأطربني جدًّا، وحقًّا أراد أن يعامل ويغلط من يباهت في الحقائق التي<lb/>لا يختلف فيها اثنان، فليأت بمثل هذه المزاعم وليُضحك قُراءه ويُطربهم وإلا فلا، ولا سيما عندما يقول: إن هذه الرواية هي مما لا يحتمل الشك ولا التأويل، ولا<lb/>يقبل الجدل ولا يسوغ المناقشة) أنه هو كون الإفرنج لم يقصدوا سورية، ولا خربوا مدنها، ولا طمسوا حضارتها العربية، ولا ذبحوا مئات الألوف من أهلها<lb/>كالشياه، ولا أجروا الدماء في المسجد الأقصى حتى غاصت الخيل فيها إلى<lb/>صدورها، ولما وصل الخبر إلى بغداد قام العويل وعلا البكاء وهجمت العامة<lb/>على دار الخلافة، وكان يومًا عظيمًا، كلا لم يعملوا شيئًا من هذه الأفعال سنة<lb/>1099 إلا نكاية بالأتراك عن حروب مستقبلة سيعملونها نحو سنة 1400<lb/>إلى 1450.<lb/>وهذه أشبه بما كانت دول الحلفاء تقول للعرب قبل الحرب العامة وفي أثنائها:<lb/>وهو أن هذه الدول (دول الحق والعدل) ليس لها غرض سوى تحرير العرب<lb/>من عبودية الأتراك، وإنزال العقاب في هؤلاء الأتراك البرابرة، وتأسيس استقلال<lb/>للعرب يستأنفون به مجدهم السابق، وما زالوا يكررون هذا التدجيل على العرب<lb/>وصدقهم فيه كثير من معاتيه الله في ملكه كما يقال - ولا يزال بعضهم مصدقًا -<lb/>حتى وضعت الحرب أوزارها، فكانت الدائرة الحقيقية هي على العرب، وظهر<lb/>الغش والخداع وغدروا بالحسين بن علي حليفهم وهزؤوا به وهم الآن بهذه المدة بعد<lb/>سقوطه يحاولون إخراجه من العقبة التي هي من أراضي الحجاز الصرفة، وهو<lb/>أصبح لا يكره أحدًا في العالم كرهه للإنكليز، حال كون الأتراك الآن ناعمين<lb/>بملكهم مستقلين أكثر من ذي قبل (والعالم الغربي) يتزلف إليهم ظاهرًا.<lb/>لا تثقل علينا هذه الأقاويل من أجل تضمنها محاربة الدين الإسلامي أو<lb/>الجامعة الإسلامية، فإننا نحترم جميع الآراء والمذاهب، ونقرأ كلام كثيرين ممن<lb/>يجاهر بالإلحاد أو التعطيل، أو يحارب الدين المسيحي خاصة أو الدين الإسلامي<lb/>خاصة، ونأخذ كثيرًا من أقوالهم بعين الاعتبار [2] إذا كان أصحابها من ذوي العلم<lb/>والاطلاع والفلسفة والتاريخ، لا بل نعجب بهم وبسعة علمهم إذا كانوا نظير الدكتور<lb/>شبلي الشميل والأستاذ الزهاوي وأمثالهما، والجامعة الإسلامية لا نفهمها إلا بمعنى<lb/>الرابطة التي يقدر أن يستفيد منها الأمم المستضعفة منهم على قدر إمكانهم؛ لأن من<lb/>سنة الخلق أن الضعفاء يتفقون والأقوياء يختلفون، وإذا كانت إنكلترة اليوم وهي<lb/>أقوى الأقوياء تدعو فرنسة وإيطالية وأسبانية لتشكيل جبهة واحدة في وجه الإسلام<lb/>فما ظنك بالمسلمين الضعفاء، الذين هم أحوج إلى الانضمام، وكون ابن عبد<lb/>المؤمن لم ينجد صلاح الدين أثناء الحرب الصليبية على الإفرنج - على رواية أنه<lb/>لم ينجده - ناشئ عن كون الإسلام قويًّا يومئذ لا يخشى عليه بالجملة، على أن ما<lb/>جاء مخالفًا للواجب لا يجوز أن يكون قياسًا، فقد وُجد في ملوك فاس من أسقطه<lb/>أهل مملكته فذهب إلى الأسبان، وجاء بهم، وقاتل قومه، أفنجعل ذلك مثالاً ونقول:<lb/>إن خيانة الملك لقومه ليست بشيء، فقد فعل الملك فلان ما هو كيت وكيت؟ وكم<lb/>في تاريخ الإسلام من حوادث سيئة، وأخبار منكرة عن ملوك وأمراء ووزراء مما<lb/>لا يخلو منه أمة أفنتخذ ذلك حجة ونقول: ما دام فلان سرق فيجوز لي أن أسرق<lb/>وما دام فلان قتل فلا حرج علي في أن أقتل؟<lb/>وليس بالضروري الاستمساك بالجامعة الإسلامية دون سواها، فالجامعة<lb/>الشرقية هي أوسع منها وأكثر وسائل، ولقد استعدت لها الأمم الشرقية منذ أمد،<lb/>وتأسست في طوكيو جمعية؛ لغرض تحرير الأمم الأسيوية من رق أوربا , وصل<lb/>فيها مؤخرًا اجتماع يقال: إنه لم يسبق له مثيل في الازدحام والاكتظاظ، وخطب<lb/>فيه خطباء من الصين واليابان في موضوع اتحاد الأمم الأسيوية، ووجوب<lb/>تضامنها وتعاضدها لرفع سلطة العالم الغربي عنها، وستنمو هذه الجمعية ويكون لها<lb/>شأن عظيم.<lb/>وكان يود الإنسان أن لا يكون من حاجة إلى جامعة إسلامية ولا إلى جامعة<lb/>شرقية، وأن ترتفع الفوارق الدينية والوطنية، وتصير الجامعة هي الجامعة<lb/>الإنسانية لا غير، ولكن مع الأسف نقول: إن (العالم الغربي) لا يزال بعيدًا من<lb/>هذه الإحساسات، محتقرًا غيره مجوِّزًا لنفسه استعباد سائر الشعوب في السياسة<lb/>وفي الاقتصاديات وفي كل شيء، بحيث لا يقدر الشرقيون أن يسترسلوا إليه أو<lb/>يثقوا به، فإذا قام واحد مع ذلك يناضل عن (العالم الغربي) بعلم وحكمة وإنصاف<lb/>وروايات صحيحة شأن العلماء - سَرَّ الإنسان أن يناظرهم ولو كانوا سائرين في<lb/>عكس خطة الشرقيين، وأما النضال عن (العالم الغربي) بمثل هذا الخلط الذي قدمت لك أنموذجات منه فهو شيء مزعج لا يطاق، ويخشى الإنسان منه على أذهان البسطاء. اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعني أقوال ذلك المتفرنج الملحد الذي يرد عليه.<lb/>(2) المنار: المراد بالاعتبار ما فيها من العبرة والموعظة.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p123"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3535.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ماضي الأزهر وحاضره ومستقبله</head>
               <lb/>(4)<lb/>
               <lb/>تتمة شرح مطالب الأزهريين<lb/>(المطلب السادس) : (تعديل الكشف الطبي بحيث لا يُمنع من تولي<lb/>وظائف التدريس بالأزهر إلا من به مرض مُعْدٍ، ومعاملة العلماء معاملة خاصة في<lb/>الكشف الطبي بوزارة المعارف، وحفظ الحق للمكفوفين في مباشرة وظائف<lb/>التدريس بالأزهر، ووظائف الإمامة والخطابة بالمساجد) .<lb/>إن من ينظر إلى الإجراءات التي يتخذها ما يسمونه (القومسيون الطبي)<lb/>ليثبت بها صلاحية الشخص للوظيفة، يجد تلك الإجراءات شديدة وقاسية، وهي<lb/>أشد وأقصى إذا عومل بها الأزهريون، الذين اعتادوا أو عودهم ولاة الأمور أن لا<lb/>يُعتنى بهم صحيًّا، وأن يتركوا لجيوش الأمراض المختلفة تفتك بهم، فأماكن<lb/>الدراسة في الأزهر والمعاهد الدينية التي لا تصلح - ولم توجد إلا لتكون أماكن<lb/>للعبادة فقط - تنال من الطالب في مدة الدراسة الطويلة القاسية، وفي زمني الحر<lb/>والقر ما يكفي لأن يهدم منه الجسم السليم ويضعف الصحة الجيدة، هذا إلى<lb/>المتاعب الكثيرة التي يستلزمها الانكباب على الدرس والتحصيل، سيما في العلوم<lb/>الأزهرية البعيدة الغور والطويلة المدى، ولا ريب أن ذلك كافٍ لأن يحول دون<lb/>استيفاء خريجي الأزهر للشروط التي يفرضها القومسيون الطبي، فلابد أن تكون<lb/>للأزهريين معاملة خاصة تراعى فيها الاعتبارات التي ذكرنا، سيما أن هذه<lb/>الإجراءات لم يكن للأزهريين بها عهد، ولم يقيدهم بها قانون، على أنه إذا أجيب<lb/>ما نطلب بشأن أماكن الدراسة وغير ذلك من المطالب فقد يكون لولاة الأمور الحق<lb/>في أن يعاملوا من ينتفع بهذه الإصلاحات معاملة بقية إخوانهم خريجي المدارس.<lb/>وإذا ثبت بما ذكرنا وجوب تعديل الكشف الطبي بالنسبة للأزهريين، فإنا<lb/>نذكر أن هذا الطلب يشمل أموراً ثلاثة:<lb/>(1) أن لا يمنع من وظائف التدريس بالأزهر إلا من به مرض مُعْدٍ.<lb/>(2) أن يعامل العلماء إذا عينوا للتدريس بوزارة المعارف معاملة خاصة<lb/>كالاكتفاء بنصف نظر في مجموع العينين.<lb/>(3) حفظ الحق للمكفوفين في مباشرة وظائف التدريس بالأزهر، ووظائف<lb/>الإمامة والخطابة بالمساجد، ونكتفي بما قدمنا عن الكلام في الأمرين الأولين،<lb/>ونتكلم عن الأمر الثالث.<lb/>ذلك أن المكفوفين الذين يمضون زمنًا طويلاً في الأزهر، يكدون؛ لنيل<lb/>شهادة العالمية - هم أولى الناس بالعطف عليهم، وأجدرهم بالأخذ بناصرهم فلابد<lb/>أن يفتح لهم باب الأمل بما يتناسب مع كدهم واجتهادهم وما أحاط بهم من اعتبارات<lb/>أخرى، أما حرمانهم نهائيًّا من كل عمل فمعناه أنهم ليسوا أهلاً لشيء، وأنهم<lb/>أضاعوا حياتهم سدى، وهو تصرف لا يستطيع إنسان تبريره أو الذود عنه، سيما<lb/>أن كلهم أو جلهم يحتاج بعد تخرجه إلى المعونة وما يسد به رمقه في الحياة وإلى ما<lb/>يجعله كذلك عضوًا نافعًا في الهيئة الاجتماعية، فلابد أن يعطوا حظهم من الإنصاف<lb/>والرعاية.<lb/>وإذا طلبنا لهم حق التدريس بالأزهر، وهو ما كان حقهم حتى الزمن القريب<lb/>وحرمتهم منه القوانين الحديثة؛ فإنا لا نطلب لهم ما لا يستطيعون، فكثير منهم في<lb/>كل زمان كانوا من رجال العلم النابهين وأساطينه الأجلاء.<lb/>ولا يزال العلم والدين مدينين لأمثال عبد الله بن عباس وعبد الله بن أم مكتوم<lb/>وو، في العصور الغابرة، وإن كثيرًا من مكفوفي العصر الحاضر في الأزهر<lb/>خاصة وفي مصر عامة لدليل جدي على أن الله عوض هذه الطائفة المسكينة من فقد<lb/>أبصارهم ذكاء حادًّا، وفكرًا ثاقبًا، وقلبًا بصيرًا، وليس من مصلحة العلم والدين<lb/>أن تقبر تلك المواهب، ويحرم الناس من الانتفاع بها بحجة أن أهلها غير مبصرين.<lb/>على أنه لا يزال إلى اليوم عدد كبير من علماء الأزهر المكفوفين يباشرون<lb/>التدريس بالأزهر، وليس من يعيب كفايتهم فيما يكلفون به من مختلف الفنون.<lb/>وإذا كان التدريس بالأزهر من الحقوق الضرورية للمكفوفين، فإنه يستلزم أن<lb/>لا يحرموا من دخول قسم التخصص بالأزهر، ومما يساعد ذلك أن المرسوم الملكي<lb/>الكريم الصادر بإنشاء قسم التخصص، لم يشترط لدخوله سوى نيل شهادة العالمية<lb/>دون أن يفرق بين مكفوف ومبصر، فلا يصح مع هذا الإطلاق أن يكون التخصص<lb/>وقفًا على طائفة خاصة لتهمل طائفة أخرى هي أحوج الناس إلى المعونة والعطف.<lb/>وأما حقهم في الإمامة والخطابة فليس لأحد أن يقول: إن بهم مانعًا من الأهلية<lb/>له فمن الواجب أن يعطوه؛ لتُكفَل لهم حاجتهم الضرورية، ولينتفع المجتمع بكثير<lb/>من الكفايات التي منَّ الله بها عليهم.<lb/>(المطلب السابع) : (إرسال بعثات إلى الجامعات الأوربية؛ لدراسة العلوم<lb/>التي تتناسب مع التعليم في الأزهر، واتخاذ الطرق التي تكفل ذلك) .<lb/>لقد دهش بعض الناس لهذا الطلب، واعتبروه غريبًا في ذاته، وأنه لا يليق<lb/>بطالب العلم الديني، ولكن الأزهر الناهض الذي يريد أن يستعيد مجده وكرامته،<lb/>وأن يشغل المركز الجدير به بصفته أكبر جامعة شرقية إسلامية، يجب أن ينال هذا<lb/>المطلب الضروري، وأن تتخذ له الوسائل التي تكفل نجاحه.<lb/>أوَلَسْنا في حاجة لعلوم جديدة في حياة الأزهر الجديدة؟ أو قل: إلى دراسة<lb/>تلك العلوم التي جاءت الأزهر منذ زمن غير بعيد - كالتربية - دراسة وافية؟<lb/>ثم أليس من اللازم مثلاً أن ندرس في جامعات أوربا فلسفة الديانات وغيرها<lb/>من العلوم التي لها علاقة بالأديان، وإلا فكيف نفعل ونحن نرى الأجانب يدرسون<lb/>إلى جانب دينهم ديننا أيضًا؛ ليتقولوا علينا إذا شاؤوا، وليحرفوا الكلم عن مواضعه،<lb/>في الوقت الذي لا ندري نحن من دينهم شيئًا لنرد باطلهم بحقنا! !<lb/>فمن الضروري أن نلم بذلك كله، ونتوسع فيه توسعًا نتمكن به من تأدية<lb/>واجباتنا على الوجه الأكمل، فإن في عنقنا واجب الدفاع عن الدين وإذاعة شأنه بين<lb/>الناس، وذلك يستلزم الوقوف على كل ما له مساس بالأديان.<lb/>ومن الضروري أيضًا أن يكون من البعثة الأزهرية من يتخصص في الفلسفة<lb/>والتاريخ والعلوم العقلية، فنكون قد عملنا على أن نعيد للعلم في الشرق والأزهر<lb/>قوته وشبابه، وفي ذلك مفخرة عظيمة لمصر تجعلها على الدوام قبلة رواد العلوم<lb/>والآداب في الشرق عامة.<lb/>ولقد فطن إلى ذلك منشئ مصر الحديثة محمد علي باشا، فأرسل بعثات<lb/>كثيرة إلى الخارج كانت كلها أو أغلبها من الأزهريين، وقد كان أولئك المبعوثون<lb/>بعد عودتهم قواد النهضة العلمية المزدهرة التي غمرت مصر، ورددت البلاد<lb/>الشرقية صداها، وكان لها منها الأثر الجميل.<lb/>وإذا كان هذا أثر البعثات الأزهرية في الماضي، فإن بوسع مصر في<lb/>الحاضر أن تستفيد مما يمتاز به الأزهر من نشاط وكفاية ودأب على العمل واستعداد<lb/>للتفوق والنبوغ، فترسل إلى الخارج من الأزهريين من يكون عونًا لها في مستقبلها<lb/>المحتاج إلى الكفاح الشديد في سبيل سعادة الأهلين.<lb/>وما يقوله بعض قصار النظر: من أن إرسال الأزهريين إلى الخارج مفسد<lb/>لدينهم هو من باب الوهم الذي لا يقبله عقل، فإنما يفتتن عن دينه أولئك الجاهلون<lb/>بالدين الذين لم تمتزج تعاليمه بأنفسهم، ولم يدركوا أسراره ومبادئه لا الأزهريون<lb/>الذين هم أعرف الناس بالدين، والذين عملوا جهدهم لحفظه، وكانوا على الدوام<lb/>حُماته الأمجاد وحراسه القادرين.<lb/>وإذا قال أحد: إن الأزهريين لا يملكون الوسيلة التي يتمكنون بها من السفر<lb/>إلى الخارج كإتقان اللغة الأجنبية؛ فإنا نرد عليهم بأنا نقبل عن طيب خاطر أن<lb/>ينشأ قسم اختياري بالأزهر لتعليم اللغات، يستطيع بواسطته الطالب إتقان اللغة<lb/>التي يريدها؛ ليكون على استعداد للسفر، وليس في تعليم اللغة الأجنبية وإتقانها ما<lb/>يمكن أن يكون موضع اعتراض من الوجهة الدينية أو غيرها، على أن عددًا غير<lb/>قليل من الأزهريين يدرس الآن بعض اللغات خارج الأزهر، وكثير منهم يتقن هذه<lb/>اللغات التي يدرسها، مما يدل على استعداد الأزهريين للسفر في البعثات من الآن<lb/>إذا أجابهم إلى طلبهم ولاة الأمور.<lb/>(المطلب الثامن) : (إيجاد أمكنة صحية صالحة للدراسة غير الأمكنة<lb/>الحالية التي يدرس فيها الطلبة) .<lb/>لقد قلنا فيما سبق عند الكلام على الكشف الطبي ووجوب تعديله بالنسبة<lb/>للأزهريين: (إن أماكن الدراسة الحالية في الأزهر والمعاهد الدينية التي لا تصلح<lb/>ولم توجد - إلا لتكون أماكن للعبادة فقط - تنال من الطالب في مدة الدراسة الطويلة<lb/>القاسية، وفي زمني الحر والقر ما يكفي لأن يهدم منه الجسم السليم ويضعف<lb/>الصحة الجيدة) والآن نقول: إن هذه الأماكن التي يدرس بها الأزهريون لا<lb/>تستوفي شرطًا واحدًا مما توجبه التربية الحديثة، فالطلبة يضطرون للجلوس<lb/>متربعين طول يومهم، لا يحول بينهم وبين الأرض سوى حاجز بالٍ من الحصير،<lb/>لا يدفع رطوبة ولا يمنع أذى، ولا ريب أن تلك الجلسة الدائمة على الشكل الذي<lb/>ذكرنا مما يعرض صحة الطلبة للضعف، ويجعلهم عرضة لشتى الأمراض، فضلاً<lb/>عن تشتيت أذهانهم، وفقد انتباههم أثناء إلقاء الدرس، مع أن الانتباه واجتماع<lb/>الذهن ضروريان؛ ليستفيد الطالب مما يُلقَى عليه استفادة صحيحة قيمة.<lb/>هذا مع أن في تجاور الدروس بدون حاجز يفصلها عن بعضها ما يدعو لاختلاط<lb/>أصوات المدرسين والتهويش على بعضهم، وما يتبع ذلك من الجلبة والضوضاء<lb/>وسماع الطلبة الذين يجلسون في آخر الحلقات أصوات مدرسي الفصول الأخرى؛<lb/>التي قد تكون أصواتهم أقرب إليهم من أصوات مدرسيهم، وإن أقل نظرة لحالة<lb/>الدروس بالأزهر وقت انتظامها تكفي للاقتناع، وليس هذا من المصلحة في شيء،<lb/>على أنه ليس هناك ما يصح أن يسمى موازنة بين أماكن الدراسة بالمعاهد الدينية<lb/>والمدارس الأخرى، من حيث استيفاء الشروط التي تستوجبها التربية، فإن شرطًا<lb/>واحدًا من الشروط التي توجبها لا يوجد بأماكن الدراسة بالأزهر، في الوقت الذي لا<lb/>تنقص فيه المدارس الأخرى شرطًا واحدًا، ونحن على يقين بأن ذلك لا يرضي ولاة<lb/>الأمور؛ لأنهم مقتنعون بأنه من الضروري لمصلحة الطلبة ولتمام الاستفادة المدرسية<lb/>صلاحية الأمكنة للدراسة، واستيفاءها للشروط اللازمة، وذلك ما يجب أن ينظر إليه<lb/>بعين الاعتبار في المعاهد الدينية.<lb/>(المطلب التاسع) : (جعل الوظائف الكتابية بالمحاكم الشرعية حقًّا مشتركًا<lb/>بين جميع المذاهب) .<lb/>لا ريب أن هذا الطلب مع عدالته لا يكلف الحكومة شيئًا من المال، وهو<lb/>ليس إلا تنازلاً من علماء الحنفية عن بعض حق هو لهم، رضوا بأن يشركهم<lb/>إخوانهم من المذاهب الأخرى في الانتفاع به؛ لأن لأولئك الإخوان من الكفاءة لهذا<lb/>العمل ما لهم (الأحناف) .<lb/>على أنا إذا اعتبرناه حقًّا للأحناف، فليس إلا مجاراة لما هو واقع دون شيء<lb/>آخر؛ لأن القانون جعله حقًّا مطلقًا لحامل العالمية دون أن يفرق بين مذهب ومذهب<lb/>أليس من المصلحة مراعاة هذا الإطلاق، لا سيما أن فيه تحقيقًا للعدالة؟ ؟<lb/>وما دامت الكفاية والأهلية موجودتين فلا سبيل لإهمالهما.<lb/>لو أن الكتابة بالمحاكم الشرعية تشمل إصدار أحكام فقهية على مذهب الحنفية<lb/>لمَا كان للأحناف أن يرضوا بمشاركة غيرهم لهم في هذه الوظيفة، ولما كان<lb/>لغيرهم أن يطلبها، وإذا كانت وزارة الحقانية قد اتخذت - ولا تزال - مفتشين<lb/>للمحاكم الشرعية من غير الحنفية، فأولى لها أن تقبلهم في وظائف الكتابة التي لا<lb/>يسوغ حرمانهم منها.<lb/>(المطلب العاشر) : (إلغاء القوانين الاستثنائية والإجراءات التي ترتبت<lb/>عليها، وإباحة الانتساب والتحويل إلى الجهة التي يريدها الطالب) .<lb/>لقد كان مما لا يُتوقع أن تصدر قوانين جائرة تقيد بها حرية رجال الدين<lb/>الأزهريين في التعبير عن ميولهم وآرائهم، سواء كانت هذه الآراء في إصلاح<lb/>الأزهر أو في حالة البلد العامة؛ لأن الآراء يجب أن تكون على الدوام محترمة،<lb/>وأن يفسح المجال لظهورها لا أن تتخذ الوسائل لقمعها، وإذا وجب أن تحترم<lb/>الآراء وأن تكون حرة، فإن أولى بالاحترام والحرية آراء المتعلمين من رجال الدين<lb/>فهي على كل حال بعيدة عن أن تكون سيئة الغاية أو منكرة الأثر.<lb/>إن الأزهريين مَحوطون دائمًا بآداب دينهم وأوامره ونواهيه، وهذا كافٍ لأن<lb/>يحول بينهم وبين ما يمكن أن يكون أداة شر أو وسيلة للإفساد، فكان من الضروري<lb/>أن يكون لهم ما لسائر طوائف الأمة من تمام الحرية في التعبير عن أفكارهم<lb/>وميولهم، ما دام ذلك في حدود القانون العام.<lb/>وإذا كانت هذه القوانين قد ألجئ إليها في ظروف خاصة أيام كانت البلاد<lb/>خاضعة خضوعًا مطلقًا للأجنبي، ولم تكن الوزارات شاعرة بشيء من الاستقلال<lb/>في خدمة البلاد، فإن من الضروري إزالة هذه القوانين بعد أن تغيرت الحال،<lb/>وأصبح للبلد دستور يضمن حرية الآراء.<lb/>وليس ما يدعو لأن نذكر بالتفصيل مبلغ هذه القوانين من الجور، ويكفي أن<lb/>نقول أنها مخالفة للدستور، وهي مع ذلك في شكلها وجوهرها مما لا مثيل له في<lb/>جامعة من الجامعات، بل ولا في مدرسة من المدارس المصرية، وذلك كافٍ<lb/>لوجوب إلغائها مع ما ترتب عليها من إجراءات.<lb/>وكذلك يجب أن يحدد النظر في القانون القاضي بقصر طلبة كل جهة على<lb/>المعهد القريب لهم دون أن يسمح لأحد منهم بالانتساب إلى معهد آخر.<lb/>فقد تكون وسائل حياة الطالب موفورة في بعض الجهات دون بعض، وقد<lb/>تكون هناك اعتبارات أخرى كوجود الطالب مع من يعوله أو يلي أمره، فمن<lb/>الضروري أن تراعى في القانون المذكور هذه الاعتبارات؛ حتى لا يحال بين العلم<lb/>والراغبين فيه.<lb/>(المطلب الحادي عشر) : (جعل الامتحانات على دورين في السنة الواحدة<lb/>حسب المتبع في المدارس) .<lb/>إذا راعينا كثرة المواد المقررة في سني الدراسة بالأزهر، والكتب التي<lb/>تدرس فيها تلك المواد، وغزارة مادتها وحاجتها إلى البحث المطرد والتعمق فيه،<lb/>نجد أن من اللازم لمصلحة العلم والطلبة أن يكون هناك امتحانان أحدهما في آخر<lb/>السنة الدراسية الماضية، وثانيهما قبل بدء العام الدراسي المقبل، ولكل شخص<lb/>الحق في دخول أي الامتحانين، على أن لا يعتبر الثاني ملحقًا للأول، ويكون لمن<lb/>رسب في الامتحان الأول ولو في كل المواد أن يدخل الامتحان الثاني، وما دامت<lb/>الغاية من الامتحان هي أن يتأكد من إحاطة الطالب بالمواد التي درسها فلا على ولاة<lb/>الأمور أن يكون ذلك في أي الامتحانين، مع مراعاة أن إعطاء الطلبة هذا الحق<lb/>يفتح باب الأمل لمن يخونهم الحظ في آخر العام لأسباب، قد لا يكون في وسعهم دفعها<lb/>،فتهيأ لهم الفرصة؛ ليتمكنوا من حفظ عام من حياتهم، وفي ذلك أيضًا تخفيف<lb/>العبء عن ولاة أمور الطلبة في الإنفاق عليهم، سيما من الطبقات غير<lb/>الغنية، وذلك ما لا يحسن إهماله لمصلحة العلم والمتعلمين.<lb/>(المطلب الثاني عشر) : (انتقاء الكتب وتعديل البرامج بما يتناسب مع<lb/>حاجيات العصر الحاضر والتقدم العلمي الحالي) .<lb/>يعد هذا الطلب من لوازم الإصلاح المنشود، فإن الكتب المقررة الآن بالأزهر<lb/>قد ألفت في عصور سابقة، تختلف حالتها كثيرًا عن حالة هذا العصر ,<lb/>فالأسلوب الذي كتبت به، والأبحاث التي تناولتها يحتاجان إلى كثير من التهذيب<lb/>والتنقيح، ليتفق ذلك مع حاجيات هذا الزمن.<lb/>ففي التوحيد مثلاً لا تزال تدرس الكتب التي تبحث مذاهب السوفسطائية، وما<lb/>عليها من ردود مع انقراض هذه المذاهب وأصحابها، وقد كان الواجب أن يُعنى<lb/>بمذاهب الإلحاد التي تفشت في هذا العصر، فتدرس ماهيتها وطرق دحضها والرد<lb/>عليها، وفي علوم البلاغة ندرس كتبًا لا نجاوز الحد، إذا قلنا: إنها معقدة لا تعين<lb/>الطالب على فهم روح العلم، وهي مع ذلك تأخذ من وقته أكثر مما يأخذ منها،<lb/>وبإجمال فإن كثيرًا من الكتب المقررة بالأزهر تحتاج إلى تهذيب أو استبدال.<lb/>ولا ريب أن الميول إذا اتجهت إلى سد هذا النقص وجدت ذلك من الميسور،<lb/>فإن للعرب مؤلفات قيمة تتفق مع حالة العصر، وما لا يوجد من ذلك فمن الممكن<lb/>أن تقوم به لجنة تناط بها هذه الغاية، وفي مصر من الرجال الأكفاء في الفنون<lb/>المختلفة من يؤدي ذلك على أكمل وجه.<lb/>وأما تعديل البرامج فإنا نطلبه؛ ليسير الأزهر جنبًا إلى جنب مع أكبر المعاهد<lb/>العلمية، وليعلم المتعنتون أنا لسنا جامدين، وأنا على استعداد لأن يستفيد الأزهر<lb/>من كل تقدم علمي في الخارج؛ ليحتفظ بمجده الخالد، وليبقى معهد الشرق العظيم<lb/>كما كان في سالف الأيام.<lb/>***<lb/>الخاتمة<lb/>وبعد، فقد وضحنا مطالب الأزهر بعد أن صورنا متاعبه وآلامه، ولا ريب<lb/>ولا ريب أن قارئها الكريم وجد فيها آية الحق الواضح، ولمس برهان العدالة<lb/>الناصع، ومن أجل ذلك لا يخامرنا الشك في أنها ستَلقى تعضيدًا يُشعر الأزهريين<lb/>أن العدل لا يعدم أنصارًا يذودون عنه، ويساعدون على أن يسود، ولولا اعتقادنا<lb/>أن للحق صولة على الأفئدة، وسلطانًا مهيمنًا على النفوس، لكان لنا مندوحة عن<lb/>الشكوى، ولكنا بسطنا هذه الأدواء وشفعناها بأدويتها الناجعة، ولا شفيع لنا غير ما<lb/>تضمنته من الحقائق، فإلى كل غيور نزجيها على هذه الصفة، وعليها يرحب<lb/>الأزهر بمن يتقدم لنصرته وإرجاع مجده إليه، وفق الله الجميع إلى ما فيه الخير<lb/>العام.<lb/>عبد الوكيل جابر، محمد فهمي السيد، عبد اللطيف محمد السبكي، مصطفى<lb/>العطيفي، كامل محمد حسن، محمود حسين مهدلي، علي محمد حسن، جاد<lb/>سليمان محمد محمد الجسر، عبد الحميد مطاوع، منصور علي رجب، عبد الحكيم<lb/>أبو المعالي، طه علي طه، محمد عبد الله أبو النجا، محمود عبد الدايم، حامد<lb/>عوني، محرز السباعي، أحمد علي أحمد، عبد الفتاح محمد، عبد الحميد عباس،<lb/>الأبحر، صالح موسى، محمد الفحيل، محمد أبو الحسن، محمود خليفة، محمود<lb/>الخولي، عبد العظيم المسلاوي، حسين مشرف، نصار شديد، محمود ربيع،<lb/>أحمد هنداوي، محمود نعيم جاد، مشهر أحمد هندي، علي علي الطباخ، علي<lb/>محمد عامر، زكريا حسن مكاوي، محمد الأباصيري، محمود عوض، محمد منير<lb/>محمود، عبد الرحمن النواوي، أحمد الكومي، عبد العظيم سالم حسين السيد عبد<lb/>الله، أحمد طالب عبد الله، حسن سيد أحمد البخشونجي , انتهى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p131"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3536.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عاقبة الحرب وآخر عهد الإسلام بالأندلس</head>
               <lb/>
               <lb/>شروط تسليم غرناطة لإسبانية وعاقبة المسلمين معها<lb/>(مقتبس من خلاصة تاريخ الأندلس للأمير شكيب أرسلان)<lb/>أما شروط تسليم غرناطة فقد سردها المرحوم ضيا باشا في تاريخه للأندلس،<lb/>وهي خمس وخمسون مادة، تتضمن تفاصيل ما وقع عليه الاتفاق، وفي طيها من<lb/>عهود المحاسنة والملاطفة والمراعاة والمحافظة على أعراض القوم، وعقائدهم<lb/>ودمائهم وأموالهم وكراماتهم وراحاتهم ما لا يفي به إلا نصه.<lb/>وقد تكرر في المادة الخامسة العهد من الملك والملكة باحترام ديانة المسلمين<lb/>ومساجدهم وأوقافها وأموالها المحفوظة، وعدم التعرض لأمورهم الشرعية، بل<lb/>إعادة ذلك إلى فقهائهم والمحافظة على أصول الفقهاء وعاداتهم وملابسهم، وأن يبقى<lb/>هذا العهد معمولاً به في الأعقاب وأعقاب الأعقاب.<lb/>وفي المادة السادسة عدم سلب أسلحة المسلمين ومراكبهم ومواشيهم إلا الأسلحة<lb/>النارية فتَقرَّر أخذها.<lb/>وفي المادة السابعة تسهيل السفر لكل من شاء الهجرة بأمواله وأمتعته، وفيما<lb/>بعدها إجازته على نفقة دولة قشتالة من أي مرسى أراد، وتسهيل معاملات بيع<lb/>العقار لمن شاء الرحيل، وإذا لم يتهيأ البيع ووكل صاحب المِلك وكيلاً، تعتبر<lb/>وكالته، ويساعَد على استيفاء حاصلاته وإيصالها إليه بمكانه وراء البحر.<lb/>وورد في المادة الحادية عشرة تشديد مجازاة كل من يدخل من النصارى جامعًا<lb/>بدون رخصة الفقهاء.<lb/>وورد في المادة الخامسة عشرة إعفاء السلطان أبي عبد الله وسائر أمراء<lb/>المسلمين وقُوَّادهم وفقهائهم من الضرائب والرسوم، وإقرار الجميع على امتيازاتهم<lb/>كما كانوا لعهد ملوكهم، وأن تكون كلمتهم نافذة وقولهم مسموعًا.<lb/>وورد في المادة السادسة عشرة والتي بعدها ما يتضمن عدم جواز دخول أحد<lb/>من النصارى بيوت المسلمين، حتى ولا الملك والملكة، ومن خالف ذلك من<lb/>النصارى يجازَى بشدة.<lb/>وفي المادة الخامسة والعشرين إذا فر أحد من أسرى المسلمين المعتقلين في<lb/>سائر الممالك، ووصل إلى غرناطة فقد نجا، ولم يكن لمأموري شرطة غرناطة أن<lb/>يمسكوه، لكن ذلك الامتياز مخصوص بعرب الأندلس لا يتناول أسرى المغرب.<lb/>وفي المادة الثلاثين أن من أسلم من النصارى قبل هذه الكائنة فلا تجوز<lb/>معاملته إلا بالحسنى، ولا يرى أقل تحقير، ومن خالف ذلك ينال من الجزاء شدة،<lb/>وفي المادة الواحدة والثلاثين لا يجبر مسلم ولا مسلمة على قبول الدين المسيحي.<lb/>وفي المادة الثانية والثلاثين إذا كان المسلم متزوجًا بنصرانية وأسلمت، لا<lb/>تجبر على الرجوع إلى دينها الأصلي، والذين يتولدون من هذا الزواج يعدون<lb/>مسلمين، ولو ارتدت الزوجة عن إسلامها.<lb/>وفي الخامسة والثلاثين لا يرد المسلمون شيئًا مما غنموه أثناء الوقائع التي<lb/>جرت إلى يوم تسليم البلد، وفي التي بعدها لا يعاقبون على شيء مما مضى من<lb/>تحقير الأسرى أو إهانتهم.<lb/>وفي الثانية والأربعين تفصل الخصومات بين المسلمين والنصارى في مجلس<lb/>مؤلف من قائدين أحدهما مسلم والآخر مسيحي.<lb/>وفي الثالثة والأربعين تعاد جميع أسرى المسلمين في مدة ثمانية أشهر<lb/>من أي بلاد وُجدوا فيها من إسبانية، وفي مدة خمسة أشهر إن كانوا في<lb/>بلاد الأندلس.<lb/>وفي الثانية والخمسين عدم استخدام شرطة من النصارى؛ لمراقبة شؤون<lb/>المسلمين، بل تكون شرطتهم من أنفسهم.<lb/>وفي آخر هذه المعاهدة تعهد الملك فرديناند وامرأته صاحبا ممالك قشتالة<lb/>وأراغون وليون وصقلية أن يحافظا على نص شروطها حرفًا بحرف، وينفذا جميع<lb/>أحكامها من خاص وعام وكلي وجزئي بكمال التدقيق، وبدون أدنى زيادة ولا<lb/>نقصان مهما يكن من الأسباب، وأن تبقى على شكلها وهيئتها، ولا يتغير ولا يتبدل<lb/>حرف منها إلى الأبد، ولا يمكن أحدًا من خلفاء الملكين المشار إليهما، ولا خلفاء<lb/>خلفائهما ولا حفدتهما ولا أولادهم إلى ما شاء الله أن ينقضوا أقل حكم من أحكامها،<lb/>أو يبدلوا حركة من حركاتها، وأُعطِيَ الأمر بها إلى الأمراء والوزراء والقواد<lb/>والأجناد والرهبان والرعية من حاضر وغائب، وقاصٍ ودانٍ، وكبير وصغير،<lb/>وأعلن أن من يجترئ على الخلل بشيء مما تضمنته هذه المعاهدة، يجزى جزاء<lb/>من أقدم على إفساد البراءات الملوكية أو تقليد الحجج والسندات بدون أدنى تأخير.<lb/>وأقسم الملك فرديناند والملكة إيزابلا وسائر من أمضوا الشروط على دينهم<lb/>وشرفهم برعايتها إلى الأبد على الصورة المبينة، وكتبت على رق غزال محلى<lb/>ومطرز تحريرًا في ثلاثين من كانون الأول سنة إحدى وتسعين وأربعمائة وألف من<lb/>الميلاد.<lb/>وحررها فرناند وصفره بأمر الملكين، وأمضاها الملك فرديناند والملكة<lb/>إيزابلا وأولادهما الدون جان والدونة وإيزابلا والدونة حنة والدونة ماريانة والدونة<lb/>كتالينة ورئيس أساقفة أشبيلية الدون دياغو هرتادو رئيس أساقفة صانتياغو الدون<lb/>ألفونس وكبير فرسان صانتياغو المسمى بالدون ألفونس أيضًا، والدون جان كبير<lb/>فرسان القنطرة والدون الفارو زعيم رهابين ماريوحنا والدون بيروغونزالس<lb/>كردينال أسبانية، ورئيس أساقفة المملكة، والدون هنري كبير حكومة أراغون،<lb/>ومن أبناء عم الملك، والدون ألفونس من أبناء عمه أيضًا، والدون الفارو مدير<lb/>دائرة الملكين، والدون بتروفاناندز رئيس جند قشتالة، ويليهم نحو من أربعين دونًا<lb/>كلهم من أبناء السلالة المالكة، وأساقفة البلاد وأمرائها وأعيانها وقوادها.<lb/>وكتب أيضًا معاهدة أخرى لسلطان غرناطة أبي عبد الله بن أبي الحسن<lb/>متضمنة أربع عشرة مادة فيها تمليكه الإقطاعات والأراضي والبلدان التي وهبها<lb/>إياه المَلِكان، معينًا كلاًّ منها بذاته والتعهد بإعطائه أربعة عشر مليونًا وخمسمائة<lb/>قطعة من السكة المعروفة بالمراويد عند دخولهما قلعة الحمراء، وإفراز ملكيته<lb/>لجميع العقار الموروث، وإعفاؤه من دفع الضرائب والرسوم وأداء المكوس عما<lb/>يجلب من الأمتعة برسمه، وأنه في أي وقت شاء بيع هذه الأراضي والأملاك،<lb/>يشتريها الملكان كلها بقيمتها العادلة، وإن لم يشأ بيعها، وأراد النقلة إلى بر<lb/>المغرب فالوكيل الذي يعينه عليها يستوفي له حاصلاتها، ويوردها عليه في أي<lb/>جهة كان مما وراء البحر، وفي أي وقت عول على الإجازة تنقله مع رجاله وعياله<lb/>وأمواله سفن دولة قشتالة مجانًا، ولا يطالب بشيء، ولا يكون مسؤولاً عن شيء<lb/>مما حصل إلى حين عقد الصلح، ولا يسترد شيء مما غنمه، وجميع هذه الشروط<lb/>كما هي جارية في حقه تجري أيضًا في حق والدته وشقائقه وزوجته وزوجة مولاي<lb/>أبي نصر، والعهدة الثانية مؤرخة في يوم تاريخ الأولى، إلا أنني وجدت أكثر<lb/>المؤرخين يؤرخون إمضاء المعاهدات في 25 كانون الأول وفق 22 المحرم سنة<lb/>897.<lb/>(ثم نقل المؤرخ رواية نفح الطيب في تسليم غرناطة، وبعض شروط<lb/>الصلح بينهم وبين المسلمين مخلصًا بما نصه) .<lb/>(وفي ثاني ربيع الأول من سنة 897 استولى النصارى على الحمراء،<lb/>ودخلوها بعد أن استوثقوا من أهل غرناطة بنحو خمسمائة من الأعيان رهنًا خوف<lb/>الغدر، وكانت الشروط سبعة وستين منها تأمين الصغير والكبير في النفس والأهل<lb/>والمال، وإبقاء الناس في أماكنهم ودورهم ورباعهم وعقارهم، ومنها إقامة شريعتهم<lb/>على ما كانت عليه، ولا يحكم على أحد منهم إلا بشريعتهم - وأن تبقى المساجد كما<lb/>كانت والأوقاف كذلك، وأن لا يدخل النصارى دار مسلم ولا يغصبوا أحدًا -وأن لا<lb/>يولى على المسلمين نصراني ولا يهودي، وأن يُفتكَّ جميع من أُسر في غرناطة من<lb/>حيث كانوا، وخصوصًا أعيان نَُّص عليهم، ومن هرب من أسرى المسلمين ودخل<lb/>غرناطة لا سبيل عليه لمالكه ولا لسواه، والسلطان يدفع ثمنه لمالكه، ومن أراد<lb/>الجواز للعدوة لا يمنع، ويجوزون في مدة عينت في مراكب السلطان لا يلزمهم إلا<lb/>الكراء، ثم بعد تلك المدة يعطون عشر مالهم والكراء , وأن لا يؤخذ أحد بذنب<lb/>غيره , وأن لا يقهر من أسلم على الرجوع للنصارى , وأن من تنصر من المسلمين<lb/>يوقف أيامًا، ويحضر له حاكم من المسلمين وآخر من النصارى، فإن أبى الرجوع<lb/>إلى الإسلام تمادى على ما أراد؛ ولا يعاقب من قتل نصرانيًّا أيام الحرب، ولا<lb/>يؤخذ ما سلب من النصارى أيام العداوة، ولا يكلف المسلم بضيافة أجناد النصارى<lb/>ولا يسفر لجهة من الجهات , ولا يزيدون على المغارم المعتادة، وترفع عنهم<lb/>جميع المظالم المحدثة، ولا يطلع نصراني للسور، ولا يتطلع على دور المسلمين،<lb/>ولا يدخل مسجدًا من مساجدهم، ويسير المسلم في بلاد النصارى آمنًا في نفسه<lb/>وماله، ولا يجعل علامة كما يجعل اليهود [1] ، وأهل الدجن , ولا يمنع مؤذن ولا<lb/>مُصلٍّ ولا صائم ولا غيره من أمور دينه، ومن ضحك منهم يعاقَب، ويُتركون من<lb/>المغارم سنين معلومة، وأن يوافق على كل الشروط صاحب رومة ويضع خط يده،<lb/>وأمثال هذا مما تركنا ذكره، انتهى المراد منه.<lb/>
               <lb/>نقض الأسبانيول عهد مسلمي الأندلس وتنكيلهم بهم<lb/>وإكراههم على التنصر<lb/>قال صاحب المختصر المذكور:<lb/>ولنذكر حالة بقية مسلمي الأندلس بعد ذهاب ملكهم فيها فنقول: ورد في تاريخ<lb/>(الإسلام في إسبانية) تأليف ستانلي لانبول ما محصله (إن آخر أنفاس أبي عبد<lb/>الله على تلك الربوة لم يكن بآخر حر أنفاس المسلمين في تلك الديار، بل بداية<lb/>أنفاس يرسلونها الصعداء، وافتتاح عهد انتقام وابتلاء، وإن أسقف غرناطة الأول<lb/>هرناندو دوتالافيره كان رجلاً حليمًا عادلاً، أحسن معاملة المغاربة، وأبى الجور<lb/>عليهم، وتعلم العربية، وكان يصلي بها، وعلى يده ارتد ألوف من المغاربة إلى<lb/>النصرانية، قيل: إن ثلاثة آلاف تنصروا في يوم واحد، إلا أن الكردينال<lb/>كسيميناس الذي كان من القسم المحارب بين رؤساء الكنيسة اعتسف السبيل، ومال<lb/>إلى العنف والإكراه، وأساء معاملة المسلمين، وحمل الملكة إيزابلا على ما بقي<lb/>نقطة دهماء في تاريخ حياتها من اضطهادهم واستعبادهم وإكراههم على التنصر،<lb/>فأثار ذلك ساكنهم، وأخرج كامنهم، وفي إحدى المرات حبست امرأة من البيازين<lb/>لشأن من هذا القبيل، فثار سكان البيازين، وتحصنوا وحملوا السلاح، وكادوا<lb/>يفتكون بالجند وأوشك الدم أن يسيل بحدة الكردينال كسيميناس.<lb/>إلا أن المطران هرناندو الموصوف بالوداعة، دخل ربض البيازين بالسكينة<lb/>والأنس مع نفر قليل من حاشيته بدون سلاح، وسأل القوم عن شكواهم، وتقبلها<lb/>منهم بالاستماع والاحتفال، وهدأ روعهم وأعاد طائر الأمن إلى وكره، وحجب<lb/>الدماء يومئذ، على أن كسمينيس المشهور لم يزل يُغوي الملكة، حتى أصدرت<lb/>أمرها إكراه المسلمين على إحدى الخطتين الجلاء أو النصرانية، وذلك بأنهم كانوا<lb/>يذكرون المسلمين بأنهم سلالة النصارى في الأصل، فأُقفلت المساجد وأحرقت<lb/>الكتب، التي هي ثمرات القرون وزبد الحقب، وأذيق المسلمون العذاب أشكالاً<lb/>وألوانًا، ففضل عامتهم فراق دينهم على فراق أوطانهم، إلا أن شعلة من الحمية<lb/>الإسلامية بقيت تلمع في جبال البشرات، حيث حمتهم أوعارها من مضطهديهم.<lb/>وأول جيش أرسل إليهم تحت قيادة الدون ألونزو دواغيلار البطل الشهير<lb/>انهزم هزيمة شنعاء وذلك في سنة 1501، وقتل الدون المذكور، وقيل: إنه الدون<lb/>الخامس المقتول من عشيرتهم في حرب المسلمين، فازداد انتقام الأسبانيول من<lb/>المغاربة بعد هذه الغلبة، وهجم كونت طنديلة على قوجار، وهدم كونت سرين<lb/>جامعًا على جماعة التجأوا إليه من المسلمين بنسائهم وأطفالهم، وأمسك الملك<lb/>فرديناند بنفسه الطريق على الفارين من الجبال، فمن بقي حيًّا من الثوار فر إلى<lb/>مراكش ومصر والبلاد العثمانية وانتهت الثورة الأولى في الجبال.<lb/>ومضى على ذلك نصف قرن والبُغض دفين في القلوب، والمسلمون<lb/>المتنصرون يعمدون أولادهم ظاهرًا، فإذا انصرف القسيس مسحوا عن الولد ماء<lb/>المعمودية، وإذا تزوج أحد الموريسك (لقب المتنصرة من المغاربة) أجرى<lb/>القسيس عقد الإكليل، ثم بعد ذهابه عقدوا النكاح بحسب السنة الإسلامية.<lb/>وكانوا يتلقون قرصان البحر من أهل المغرب، ويعاونونهم على اختطاف<lb/>أولاد النصارى، ويأتون غير ذلك، فلو كانت ثمت حكومة عاقلة قوية ترعى<lb/>عهودها التي واثقت عليها عند تسليم غرناطة، لم يكن محل لذلك البغض العميق،<lb/>ولكن حكام الأسبانيول لم يكونوا أهل عقل ولا عدل، وكانوا يزدادون بتمادي الأيام<lb/>شرًّا، ولم تلبث الأوامر أن صدرت بإكراه المغاربة على ترك ألبستهم المخصوصة<lb/>بهم، وعلى لبس البرنيطة والسراويلات الأسبانيولية، وبحظر الغسل ودخول<lb/>الحمام عليهم اقتداء بغالبيتهم في احتمال الأقذار، ثم منعوهم من التكلم بالعربية،<lb/>وصدر الأمر بأن لا يتكلموا بغير الأسبانيولي، بأن يغيروا أسماءهم ويسيروا سيرة<lb/>أسبانيولية، ويسموا أنفسهم أسبانيولاً، وكان تصديق الإمبراطور شرلكان هذا الأمر<lb/>الفظيع في سنة 1526 على أنه لم يكن الظاهر من اعتماده إجراءه بالفعل، لكن<lb/>عماله اتخذوه ذريعة لاستنزاف أموال الموسرين من المغاربة، صار ديوان التفتيش<lb/>يحترف ويتجر بهذه المسألة، ولما صار الأمر إلى فيليب الثاني شدد في إنفاذ<lb/>الأوامر بحق الموريسك، وسنة 1567 عزز الأمر الصادر بشأن تغيير الزي<lb/>واللغة باستيثاق غريب؛ لأجل منع النظافة التي هي من سنن الإسلام، وذلك بأنه<lb/>أخذ يهدم حمامات الحمراء البديعة، فالطرائق التي أخذوا بها لتنكير أحوال تلك<lb/>الأمة هي أشد من أن يحتملها أي قبيل كان، دع سلائل المنصور وعبد الرحمن<lb/>وأبناء سراج، ولذلك لم يطل الزمن حتى استطار الشر واشتعلت الفتنة، وثار فرج<lb/>ابن فرج من نسل بني سراج بجماعة من ذوي الحمية من غرناطة، قاصدًا الجبال<lb/>قبل أن تمكنت الحامية من تعقبهم، ونودي بهرناندو دوفلور من نسل خلفاء قرطبة<lb/>ملكًا على الأندلس تحت اسم محمد بن أمية، وعمت الثورة في أسبوع واحد كل<lb/>أنحاء جبال البشرات ووقع ذلك سنة 1568.<lb/>ولما كانت هذه الجبال من أصعب تضاريس الأرض مرتقى وأوعرها مسلكًا،<lb/>كان تدويخ سكانها من أصعب الأمور منالاً، والفتنة فيه بعيدة المرمى، فاستمرت<lb/>هذه المرة حولين كاملين، حافلاً تاريخها بحوادث لا تحصى من القتل والغدر<lb/>والتعذيب والاستباحة والاحتيال من الجانبين، لكنه أيضًا حافل بوقائع يندر في<lb/>تاريخ الفروسية، وكتب الحماسة الظفر بأمثالها، وتبقى على صفحات السير فخرًا<lb/>للقرون والأمم، كان المغاربة هناك في موطنهم الأخير، والموقف الذي يحاولون<lb/>فيه إدراك الثأر على نحو مئة سنة قضوها في البلاء العظيم، والهون الذي ليس له<lb/>نظير، فهبوا جميعًا منادين بأخذ الثأر واقتضاء الأوتار قرية بعد قرية، وهدموا<lb/>الكنائس، وأهانوا ما فيها، وفتكوا بالقسيسين، وعذبوا النصارى الذين وقعوا في<lb/>أيديهم، واعتصم الذين نجوا بالمعاقل والأبراج، ودافعوا دفاعًا شديدًا، وكان مركيز<lb/>مونتيجارة قائدًا في غرناطة، فعمد إلى المسالمة، وأخذ بالملاينة، وكادت الوقدة<lb/>تنطفئ لولا ما أعاد الشرر من ذبح مائة وعشرة سجناء في حبس البيازين من<lb/>المغاربة، قيل: إن ذبحهم وقع بغير علم المركيز، لكن الموريسك لم يقبلوا العذر،<lb/>ونشروا لواء الثورة، وصار ابن أمية أميرًا بالفعل على جميع جهات البشرات،<lb/>إلا أنه لم يكن ممن يحسن السياسة، فقام بعض أعوانه وقتلوه، وبويع لرجل آخر<lb/>موصوف بالنجدة والحماسة اسمه عبد الله بن أبوه.<lb/>فأرسلت دولة إسبانية لتدويخ الثوار الدون جون الأوسترى أخا الملك، وهو<lb/>شاب في الثانية والعشرين من العمر، فباشر القتال في شتاء سنة 1569 إلى<lb/>1570، وأتى من الفظائع، ما بخلت بأنداده كتب الوقائع، فذُبح النساء والأطفال<lb/>أمام عينيه، وأحرق المساكن ودمر البلاد، وكانت علامته (لا هوادة) وانتهى<lb/>الأمر بإذعان الموريسك، لكنه لم يطل واستأنف مولاي عبد الله بن أبوه الكرة،<lb/>فاحتال الأسبانيول حتى قتلوه غيلة، وبقي رأسه منصوبًا فوق أحد أبواب غرناطة<lb/>ثلاثين سنة، وأفحش الأسبانيول في قمع الثورة بما أقدموا عليه من الذبح والحريق<lb/>والخنق بالدخان حتى أهلكوا من بقية العرب هناك خلقًا كثيرًا، وخنع الذين نجوا<lb/>من الموت لكنهم وقعوا في الرق، وسيقوا مماليك وعبدانًا، ونُفي جملة منهم، فأخذ<lb/>عددهم يتناقص، ولما كان اليوم المشهود والمذكور في التواريخ وهو عيد جميع<lb/>القديسين سنة 1570، بلغ عدد من ذهب منهم عشرين ألفًا، والذين أخذوا منهم في<lb/>معمعة الفتنة صاروا إلى الاستعباد، والباقون أخرجوا من البلاد مخفورين، فمات<lb/>كثير منهم على الطرق تعبًا، فمنهم من أجاز إلى بر العدوة وطافوا هناك سائلين<lb/>لأجل قوتهم الضروري، ومنهم من لجأ إلى بلاد فرنسا حيث استقبلوهم بِرًّا وترحيبًا،<lb/>واحتاج إليهم هنري الرابع لأجل دسائسه في مملكة إسبانية، ولم ينتهِ إخراجهم<lb/>تمامًا إلى سنة 1610، إذ وقع الجلاء الأخير ولم يبق في تلك البلاد مسلم بعد أن<lb/>وليها الإسلام ثمانية قرون، ويقال: إن عدد من خرج منهم منذ اليوم الذي سقطت<lb/>فيه مملكة غرناطة إلى السنة العاشرة بعد الألف والستمائة يبلغ ثلاثة ملايين، وأن<lb/>الذين خرجوا لآخر مرة نحو نصف مليون.<lb/>وأما الأسبانيول المساكين فلم يعرفوا ماذا يصنعون، ولا أنهم يخربون بيوتهم<lb/>بأيديهم، بل كانوا فرحين مسرورين بطرد المغاربة، مع أن أسبانية كانت مركز<lb/>المدنية ومبعث أشعة العلم قرونًا، وقلما استفادت بقعة أوروبية من حضارة الإسلام<lb/>بمقدار ما استفادته هذه البلاد، فلما غادرها الإسلام انكسفت شمسها وتسلط نحسها،<lb/>وإن فضل مسلمي الأندلس؛ ليظهر في همجية هؤلاء القوم وتأخرهم في الحضارة،<lb/>وسقوط هذه الأمة في سلم الاجتماع بعد أن خلت ديارها من الإسلام انتهى كلامه<lb/>ملخصًا.<lb/>واستشهد في حاشية هذه الجملة بنقل يمثل لك درجة هذه الحقيقة، وهو أن<lb/>الملِك حوَّل مدينة غرناطة ضياعًا واسعة ومزارع التزموا بيعها سنة 1591؛ بسبب<lb/>كونهم يخسرون عليها أكثر من غلتها، مع أن هذه البقاع كانت لعهد العرب حدائق<lb/>غنَّاء، وغياضًا ذات أفياء، وموارد ثروة ورخاء.<lb/>وقال واشنطون أرفن في تاريخه لفتح غرناطة ما معناه ملخصًا: إنه بعد<lb/>دخول هذه البلدة في حوزة الأسبانيول بقيت الحال غير مستتبة تمامًا مدة سنوات إلى<lb/>أن وقع من اجتهاد رؤساء مذهب الكاثوليك في حمل المسلمين هناك على النصرانية،<lb/>ما أيأس مغاربة الجبال المتشددين في دينهم، فثأروا برؤساء الدين، وقبضوا على<lb/>اثنين من هؤلاء الدعاة في مدينة دارين وعرضوا عليهما الإسلام فامتنعا فقتلوهما،<lb/>وقيل: إن النساء والأولاد قتلوهما قصعًا بالعصي وشدخًا بالحجارة، وإنهم أحرقوا<lb/>جثتيهما، فانتقم النصارى من هذه الفعلة بأن اجتمع منهم نحو ثمانمائة فارس،<lb/>وساروا إلى قرى المغاربة يخربون ويعيثون، فاعتصم المغاربة بالجبال، وانتشرت<lb/>الفتنة في الجبال كلها، لكن وسطها كان في جبل برميجه المصاقب للبحر، فلما<lb/>اتصل الخبر بالملك فرديناند أصدر أوامره بنقل المغاربة الساكنين في جهات الثورة<lb/>إلى قشتالة، وأعطى الأمر سرًّا بأن من يدخل منهم في النصرانية يبقى في وطنه،<lb/>ثم رمى تلك الأُمة بالصائد المشهور ألونزو دواغيلار، ومعه جيش وهو الذي قضى<lb/>معظم شبابه في قتال المغاربة، فما اقترب من بلادهم حتى هرع جملة وافرة منهم<lb/>إلى رندة للدخول في النصرانية، وجمر الباقون منهم تحت قيادة فارس اسمه<lb/>الفهري سائقين نساءهم وأطفالهم إلى حيث يتعذر السلوك من تلك الأوعار،<lb/>مرابطين شعاب الجبال دون مرور عساكر الأسبانيول فالتقى الجمعان أمام بلدة<lb/>مونارده، وانتشب القتال فيقال: إن الدون ألونزو مع ابنه الدون بطرو وثلاثمائة<lb/>من شجعانه صدقوا الحملة على المغاربة، فأزاحوهم وتلاحقوا في الهزيمة، فتتبعهم<lb/>الجند يغنمون وينهبون، ولما امتلأت أيديهم بالغنائم كر عليهم الفهري بجماعة من<lb/>أبطاله، وعلت الصرخة فارتجَّت لها جوانب الأودية، وذعر الأسبانيول، فتداعوا<lb/>للفرار، وثبت ألونزو في مكانه يحرضهم، ويضم من شتيت شملهم، فصبر معه<lb/>جماعة، وولى الأكثرون، ودخل الظلام، وخيم الغسق، واشتد الخناق بالأسبانيول،<lb/>وجرح بطرو ابن ألونزو، فأمره أبوه بالرجوع، فأصر على البقاء بجانب أبيه،<lb/>فأمر أتباعه بحمله إلى معسكر كونت أورينه فاحتملوه مثخنًا جراحًا، ولبث الدون<lb/>بمائتين من رجاله، يناضلون حتى فنوا عن آخرهم.<lb/>وتحصن الدون بين صخرين يتقي بهما، فبصر به الفهري فقصده واستحر<lb/>الصراع، وألحّ الفهري وطمع في قرنه، وكانا متماثلين في ثبات الجنان مع قوة<lb/>الأضلاع وتوثق الخلق، فصاح ألونزو بخصمه (لا تحسبن نفسك وقعت على صيد<lb/>هين، فأنا الدون ألونزو دراغيلار) فأجابه المغربي (إن كنت أنت الدون ألونزو<lb/>فاعلم أنني أنا الفهري) ثم كوره صريعًا، ومات بموته مثال الفراسة الأسبانيولية<lb/>والنموذج الغشمشمية في الأندلس.<lb/>واندفع المغاربة ذلك الليل بطوله يطاردون الأسبانيول ولم ينكفئوا حتى لاح<lb/>الصباح، فأجلى المعترك عن قتل الدون فرنسيسكو دوناميز المدريدي الذي كان قائد<lb/>المدفعية الأكبر، وكانت له المواقف المشكورة في حصار غرناطة، لكن مصرع<lb/>الدون ألونزو دواغيلار أنسى الأحزان جميعها، وعند وصول خبر هذه الفاجعة إلى<lb/>الملك زحف بالجيش إلى جبال رندة، فسكنت بحضوره النائرة، واشترى بعض<lb/>المغاربة أرواحهم فجازوا إلى إفريقية، واحتمى آخرون بالنصرانية , وأما أهل البلد<lb/>الذي قتل فيه الدعاة فسُلكوا في سلسلة العبودية، وبحث الملك عن جثة الدون<lb/>فوجدوها بين مائتي جثة من الأسبانيول، فيها أجساد عدد من الأمراء والكبراء،<lb/>فحملوها إلى قرطبة في مشهد حافل، بين مدامع كالسحب الهواطل، ودفن في<lb/>كنيسة مار هيبو ليتو، وندبه الأسبانيول دهرًا طويلاً) انتهى كلامه مجملاً.<lb/>وذكر المؤرخ الفرنسي الشهير فيكتور دروى في تاريخه ما يأتي ملخصًا (أن<lb/>أسبانية تخلصت من العرب لكنها بقيت حافظة عليهم إحنة شديدة، ربتها في قلوبهم<lb/>ثمانية قرون قضتها معهم في الحرب، وكان لذلك العهد سكان الجزيرة أخلاطًا من<lb/>مسلمين ونصارى ويهود، فعول فرديناند على توحيد الهيئة بوحدة الاعتقاد؛ تعزيزًا<lb/>للدولة، فأنشأ ديوانًا جديدًا للتفتيش، وكان الملك هو الذي يعين الرئيس والمفتش<lb/>الكبير، ويضع يده على أملاك المحكوم عليهم، وكان هؤلاء في البداية من<lb/>النصارى المتهودين والمسلمين المتنصرين ظاهرًا الباقين في الباطن أمناء لمحمد<lb/>(صلى الله عليه وسلم) ثم شملت أحكام الديوان أهل البدع السياسية كالبدع الدينية<lb/>أيضًا.<lb/>وسنة 1492 قرر ديوان التفتيش المذكور طرد اليهود من إسبانية بعد أن<lb/>سلبوهم أموالهم، وقد قدر بعض المؤرخين المعاصرين لتلك الحادثة عدد من خرج<lb/>منهم 800 ألف (قلت: منهم جماعة وافرة بأزمير وأقوام بالآستانة هاجروا إليها في<lb/>تلك الكائنة، ومنذ خمس سنين احتفلوا بعيد مُضيّ الأربعمائة سنة على دخولهم بلاد<lb/>الدولة العلية، أكثروا فيه من الدعاء لسلطنة آل عثمان التي هي كهف المطرودين)<lb/>والقسم الأكبر منهم هلكوا وعذبوا بما لم يعذبه أحد من العالمين، وسنة 1499 صدر<lb/>أمر بسلب المغاربة حريتهم الدينية التي تقررت لهم بموجب عهد غرناطة، فجلا<lb/>منهم جم غفير، ولم يتم خروجهم جميعًا حتى القرن التالي في سنة 1609، وهكذا<lb/>فازت إسبانية بوحدتها الدينية، لكنها خسرت صناعتها وتجارتها اللتين كان العرب<lb/>واليهود أهم عمالها.<lb/>وذكر مرة عند كلامه على شرلكان أنه أكمل مقصد فرديناند، فأكره مغاربة<lb/>بلنسية على التنصر وأهل غرناطة على ترك زيهم والتكلم بغير لغتهم، وقال<lb/>بمناسبة فيليب الثاني أنه اضطهد المغاربة، وضيق عليهم حتى التزموا الثورة سنة<lb/>1568، وأوقدوا نيرانهم على تلك الجبال إيذانًا بالخروج، وكان يمكنهم بما أمسكوه<lb/>من مخانق جبالهم الثبات طويلاً لو امتدت إليهم يد معونة من إخوانهم أهل إفريقية،<lb/>ففرق فيليب شملهم، وبددهم في مقاطعته، ولم تمض سنون عشر حتى صاروا كلهم<lb/>أرقاء.<lb/>ثم لنذكر بحسب عادتنا في المقابلة كلام المقرئ في هذه الوقائع الأخيرة، وهو<lb/>ببعض تصرف (ثم إن النصارى نكثوا العهود، ونقضوا الشروط عروة عروة إلى<lb/>أن آل الحال لحملهم المسلمين على التنصر سنة أربع وتسعمائة، بعد أمور وأسباب<lb/>أعظمها وأقواها عليهم أنهم قالوا: إن القسيسين كتبوا على جميع من كان أسلم من<lb/>النصارى أن يرجعوا قهرًا للنصرانية، ففعلوا ذلك وتكلم الناس ولا قوة لهم، ثم<lb/>تعدوا إلى أمر آخر وهو أن يقولوا للمسلم: إن جدك كان نصرانيًّا فأسْلَمَ فلترجع<lb/>نصرانيًّا، ولما فحُش هذا الأمر قام أهل البيازين على الحكام وقتلوهم، وهذا كان<lb/>السبب للتنصر قالوا: إن الحكم خرج من السلطان من قام على الحاكم فليس إلا<lb/>الموت إلا أن يتنصروا بالجملة، فإنهم تنصروا عن آخرهم بادية وحاضرة، وامتنع<lb/>قوم من التنصر واعتزلوا النصارى فلم ينفعهم ذلك، وامتنعت قرى وأماكن كذلك<lb/>منها بلفيق وأندرش وغيرهما، فجمع لهم العدو الجموع واستأصلهم عن آخرهم<lb/>قتلاً وسبيًا، إلا ما كان من جبل بللنقة فإن الله تعالى أعانهم على عدوهم، وقتلوا<lb/>منهم مقتلة عظيمة، مات فيها صاحب قرطبة وهو ألونزو دواغيلار، وأخرجوا<lb/>على الأمان إلى فاس بعيالهم وما خف من أموالهم دون الذخائر.<lb/>ثم بعد هذا كله كان مَن أظهر التنصر من المسلمين، يعبد الله في خفية<lb/>ويصلي، فشدد عليهم النصارى في البحث حتى إنهم أحرقوا منهم كثيرًا بسبب ذلك،<lb/>ومنعوهم من حمل السكين الصغيرة فضلاً عن غيرها من الحديد، وقاموا في<lb/>بعض الجبال على النصارى مرارًا، ولم يقيض الله تعالى لها ناصرًا، إلى أن كان<lb/>إخراج النصارى إياهم بهذا العصر القريب أعوام [2] سبعة عشر وألف، فخرجت<lb/>ألوف بفاس وألوف أخر بتلمسان من وهران وجمهورهم خرج بتونس، فتسلط<lb/>عليهم الأعراب ومن لا يخشى الله تعالى في الطرقات، ونهبوا أموالهم، وهذا ببلاد<lb/>تلمسان وفاس ونجا القليل من هذه المضرة.<lb/>وأما الذين خرجوا بنواحي تونس فسلم أكثرهم، وهم لهذا العهد عمروا قراها<lb/>الخالية وبلادها، وكذلك بتطاون وسلا وفيجة الجزائر، ولما استخدم سلطان<lb/>المغرب الأقصى منهم عسكرًا جرارًا، وسكنوا سلا كان منهم من الجهاد في البحر<lb/>ما هو مشهور الآن، وحصنوا قلعة سلا، وبنوا بها القصور والحمامات وهم الآن<lb/>بهذا الحال، ووصل منهم جماعة إلى القسطنطينية العظمى، وإلى مصر والشام<lb/>وغيرها من بلاد الإسلام، وهم لهذا العهد على ما وصف، والله وارث الأرض<lb/>ومن عليها، وهو خير الوارثين) انتهى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعل الأصل: ولا يحمل علامة إلخ أو - ولا يجعل له علامة كما يجعل لليهود اهـ , مصححه.<lb/>(2) لعل أصله: أي عام.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p147"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3537.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بطل العرب والإسلام وأندلسهما الجديدة<lb/>الأمير محمد عبد الكريم</head>
               <lb/>وقول كاتب أسباني فيه<lb/>
               <lb/>ركدت عاصفة المعارك بين الدولة الأسبانية والأمير محمد عبد الكريم، وخمد<lb/>لهيبها فبقي جل جمرها تحت الرماد من حيث اشتعلت نارها بينه وبين الدولة<lb/>الفرنسية في منطقة حكومة المخزن المغربية الواقعة تحت حمايتها، وكان الكثيرون<lb/>من الناس سيظنون أنَّ تقحُّم هذا البطل بِصِليِّ هذه النار الحامية سيحرق شهرته<lb/>ويقضي على آماله؛ لما لفرنسة من الشهرة الطائرة في فنون الحرب علمًا وعملاً،<lb/>ولكن فوزه في حرب الفرنسيس لم يكن دون فوزه في حرب الأسبانيول، بل كان<lb/>فوزًا قامت له أعرق أمم في أوربة في الحرب وقعدت، فأسقط قيمة نقدها إلى أسفل<lb/>دركة كانت ألقته فيها الحرب العظمى، واضطرها إلي متابعة سَوق الجيوش من<lb/>الوطن أرسالاً، واستنفارهم خفافًا وثقالاً، وطفقت صحف العالم تتحدث بدنو الخطر<lb/>من فاس وتوقع امتداده إلى الجزائر، هذا على كون أخبار الوقائع لا مصدر له<lb/>دونها، ويعلم جميع الناس سنة الدول كلها في إفراغ هذه الأخبار في القوالب<lb/>السياسية الموافقة لمصلحتها من كتمان بعض وتمويه بعض، والمنار لا يعنى بنشر<lb/>الوقائع الحربية ووصف ميادين القتال، وإنما يدخل في موضوعه ما له شأن في<lb/>الانقلابات والتطور الاجتماعي وأسبابه من حوادث التاريخ.<lb/>وقد قرأنا في جريدة البيان العربية التي تصدر عن (نيويورك) مقالة لكاتب<lb/>أسباني اسمه (إنريك دي مناس) ، نشرها في جريدة (هرالد تربيون) النيوركية،<lb/>وصف بها ما عرف وما اعتقد من حرب الأمير محمد عبد الكريم وشؤونه ومقاصده<lb/>بعد اختباره الشخصي، إذ كان من الذين شهدوا بعض معارك القتال بينه وبين قومه؛<lb/>فرأينا أن ننقل جل هذا المقالة عن عدد البيان الذي صدر في 22 شوال الماضي<lb/>الموافق 16 مايو (أيار) .<lb/>بدأ الكاتب كلامه بمقدمة ذكر فيها أن أخبار القتال في الريف لا يصدر شيء<lb/>منها عن معسكر عبد الكريم، بل كلها تصد عن طريق خصوم العرب، فلا يوثق<lb/>بشيء منها ولا سبيل إلى معرفة الحقيقة منها إلا لمن يستنبطها من فحوى الكلام،<lb/>ويستشفها من لحن القول دون صريحه (وعبر عن ذلك بقراءة ما بين السطور<lb/>وهي كناية عصرية غربية صارت مشهورة) وضرب لذلك المثل ببعض الأخبار<lb/>الفرنسية المختَلَقَة التي لا تُعقل بحسب الفن العسكري من خسائر العرب وخسائر<lb/>الفرنسيس، ولا ينسين القارئ أنه أسٍباني عدو لهم وناصح لفرنسة، ثم قال:<lb/>وقد قدر لي أن حاربت عبد الكريم بنفسي من عهد غير بعيد، فأنا لذلك<lb/>أعرف بعض الشيء عن نشاط الريفيين وشدة مراسهم، وأشهد علنًا بالقلم واللسان<lb/>ببطولتهم، رأيت بعيني أولئك العرب الشجعان يواجهون المدافع الرشاشة،<lb/>ويهاجمون رجالها غير مبالين بنيرانها الآكلة حتى كأنها ليست موجودة أو أنها<lb/>عديمة الأذى، ومن أجل هذا أقول: إن دعوى الفرنساويين بأن مثل هؤلاء الأبطال<lb/>يتراجعون إلى الوراء بسبب خمسين رجلاً من الأقوال المضحكة.<lb/>فالمصيبة في هذا هي أن الأمير كان وغيرهم من أهل الغرب الموالين لفرنسة<lb/>والمريدين لها الفوز يقبلون على هذه الأنباء كأنها آيات منزلة، ويصدقونها فلا<lb/>يجهدون العقول ولو قليلاً للتمييز بين غثها وسمينها أو صدقها وكذبها، وهذا هو<lb/>الباعث على خفاء حقيقة الخطر الكبير الذي يهدد كل أوربة من جانب المشكل<lb/>المراكشي [1] ؛ ولهذا عقدت العزيمة على كتابة هذا المقال؛ لكي أوضح فيه نيات<lb/>الريفيين وما يرمون إليه في ثورتهم هذه من الوجهتين السياسية والدينية.<lb/>فالحركة التي يقوم بها عبد الكريم الآن متأتية في أصلها عن البواعث التالية:<lb/>لقد كانت فرنسا تسعى من زمن غير يسير إلى موالاة القبائل المراكشية المختلفة،<lb/>والاتفاق معها على ترويج المتاجر الفرنساوية هناك وذلك بواسطة الشريف<lb/>حرقاوي، وهو زعيم كبير من قبيلة بني مولود، وقد حصرت أكثر قواها في<lb/>ترويج هذه السياسة في قبيلة بني زروال المجاورة لقبيلة بني مولود، ثم إن القسم<lb/>الأكبر من قبيلة بني زروال تحت زعامة ابن مناله وهو زعيم كثير الطموح صمم<lb/>العزيمة عندما وجد نفسه في مركز منيع يخطب وده فيه الفرنساويون من جهة وعبد<lb/>الكريم من جهة أخرى على سياسة مزدوجة.<lb/>وكان في هذا الوقت أحد مناصري عبد الكريم وهو الفقيه الزهاري قد ناجز<lb/>الشريف حرقاوي في وقعات عديدة، لم يكن فيها نصر فاصل لأحدهما، فابن مناله<lb/>حافظ على خطة الحياد وهو لكي يقي رجاله من أن يستميلهم الفرنساويون أو<lb/>العرب إليهم، ويحفظ ما له من السيطرة عليهم مال إلى استعمال القسوة فيهم؛ فأدى<lb/>ذلك إلى تذمر شديد بينهم، فعلم عبد الكريم بذلك؛ لأنه كان يرقبهم بعين ساهرة،<lb/>وسعى إلى اغتيال ابن مناله بوسائل مختلفة أهمها الرشوة والوعود التي بذلها لمحبي<lb/>الزعامة فيهم.<lb/>كان ذلك في شهر مارس (آذار) من هذا العام، فلما تخلص عبد الكريم من<lb/>ابن مناله وتمكن بدهائه من إزالة ما للحرقاوي من النفوذ، أدرك أنه قد أصبح في<lb/>مركز منيع يساعده على مهاجمة فرنسة؛ فحشد جموعه على ما علمنا قريبًا من تازه<lb/>على مسافة ثلاثين ميلاً من فاس شمالاً بشرق، وأرسل كتائب من أنصاره؛ لتعيث<lb/>فسادًا في منطقة متالزا الفرنساوية على التخوم التي تفصل بين مراكش الأسبانية<lb/>ومراكش الفرنساوية، وكان الفرنساويون قد أنشأوا على مقربة من تازه عدة مراكز<lb/>عسكرية، وعمل فرنسة في إنشاء تلك المراكز خطأ فاضح من الوجهة الحربية.<lb/>ذلك أن مثل هذه المواقع العسكرية التي عرفت أسبانية بعد فوات الوقت أنها<lb/>علة شقائها، والتي أمر المسيطر الأسباني دي ريفيرا بتخليتها في الحال يمكن<lb/>قطعها عن مجموع الجيش بسهولة ومحاصرتها ومنع النجدات عنها، ولما كان عبد<lb/>الكريم قد عرف باختباراته الماضية ملاءمة هذه المواقع العسكرية لحركاته لم يُضيع<lb/>دقيقة من الوقت في التردد في مهاجمتها؛ لعلمه بأن ذلك هو الشيء الوحيد الذي<lb/>يكسبه التفوق (أولاً) لأنها قريبة (وثانيًا) لأن فصلها عن بقية الجيش سهل<lb/>للغاية (وثالثًا) لأن أول انتصار يحرزه مهما يكن قليل الشأن ينشط أتباعه،<lb/>ويثير في صدورهم روح الشجاعة ويحملهم على المخاطرة والإقدام.<lb/>وأنا أعتقد أن المواقع العسكرية الفرنساوية المحصورة المسلحة بمدافع رشاشة<lb/>وغيرها عديدة ستتمكن من المقاومة وقتًا طويلاً، ولكن الصعوبة هي في طريقة<lb/>تمكن فرنسة من إمدادها بالمؤن والذخائر، فإذا لم يحصل المحصورون على أقوات<lb/>جديدة ومياه صالحة للشرب تصير مقاومتهم عديمة الجدوى، وبما أن الريفيين<lb/>يدركون هذه الأمور فهم قد زادوا عدد المراقبين للطرق المؤدية إلى تلك المعاقل<lb/>لكي يحولوا - مهما كلفهم ذلك - دون وصول أقوات إلى الرجال الذين فيها والذين<lb/>يعدهم الريفيون الآن من أسراهم.<lb/>وطريقة العرب في الحرب هي أن لا يوجدوا مقاومة رسمية منظمة إلا ما كان<lb/>منها في الأقاليم الجبلية أو في الأماكن الملائمة لهم بنوع خاص، فأساليبهم الحربية<lb/>منحصرة في الدفاع عن موقف معلوم وقتًا معلومًا عندما يهاجمهم العدو، ومن ثم<lb/>ينهزمون منه اختيارًا يوهمون مهاجميهم إمكان الظفر بهم بسهولة، ولكنهم يعودون<lb/>ذات ليلة أو في نفس تلك الليلة كأنما قد خرجوا من جوف الأرض، ويقومون<lb/>بمهاجمة عنيفة، فهذه الطريقة قد مكنتهم من أعدائهم، وسهلت لهم الحصول على<lb/>الغنائم والأسلاب، وتبديد شمل العدو.<lb/>فالجيش الفرنساوي المؤلف من 12000 رجل تحت قيادة الجنرال ليوتي في<lb/>الوقت الحاضر لا يكفي لسوى حماية مدينة فاس وأرباضها، على أنه لا يقوى على<lb/>الحراك أو على مناهضة عبد الكريم إلا بعد أن تصله النجدات المنتظرة من الجزائر،<lb/>وهي فيما يقال: ستكون متراوحة في العدد بين 15000 و 20000 جندي،<lb/>وعندها يزحف إلى إنقاذ المعاقل العسكرية المحصورة على أن تلك النجدات سوف<lb/>تلاقي صعوبات جمة في الوصول إليه؛ لأنها مضطرة إلى عبور نهر أوترغا،<lb/>وهو في هذه الأيام بحالة فيضان يتعذر معها عبوره.<lb/>وفي رأيي أن فرنسة لا تَقوى على مواجهة عبد الكريم بما يصون ماء وجهها<lb/>في العراك بأقل من أربعين إلى خمسين ألف جندي، ومن المعلوم أن عجز فرنسة<lb/>عن مناهضة عبد الكريم وصد هجماته قد أوجدت تأثيرًا سيئًا في نفوس القبائل التي<lb/>لا تزال موالية لها، والتي قد تنقلب إلى أعداء في أقل من ارتداد الطرف كما قد<lb/>وقع لأسبانية، فإذا جرى هذا يصبح موقف فرنسة في تلك الأرجاء حرجًا كبير<lb/>الخطر.<lb/>وأنا أعتقد أن فرنسة قد ارتكبت خطأ فظيعًا في غض نظرها عن النكبات التي<lb/>لحقت بأسبانية في مراكشها مدة خمس عشرة سنة، فهي فيما أظن قد اعتقدت أن<lb/>عبد الكريم بالرغم مما أحرزه من الانتصارات على أسبانية لا تحدثه نفسه بمهاجمة<lb/>فرنسة، ففي هذا لم تكن ذات نظر بعيد، وقد كان من حقها أن تدرك أن سَكرة<lb/>النصر التي قد تتملك عبد الكريم تحمله يومًا من الأيام على التمادي في إبعاد كل<lb/>الأجانب عن بلاده - وهكذا يهاجم فرنسة - تلك أمور قد أدركها كثيرون من زمن<lb/>طويل، وأما فرنسة فقد عجزت عن إدراكها.<lb/>وإنني على ما يدعيه بعض الفرنساويين من أن العرب يكرهون الأسبانيين<lb/>أقول عن اختبار: إنهم يكرهون الفرنساويين أضعاف ذلك، نعم إنهم كانوا يبدون<lb/>احترامًا أكثر لفرنسة، ولكن ذلك الاحترام ناتج عن خوف لا عن حب، فالعرب<lb/>كما لا يخفى لا يحترمون سوى القوة، وبما أنهم كانوا إلى اليوم يعتقدون أن فرنسة<lb/>في مراكش أقوى منهم بالشيء الكثير لم يفكروا في مهاجمتها، وعلى هذا أقول: إن<lb/>الفتنة الحالية منظورًا إليها من كل الجهات هي من الحركات العظيمة الأهمية، وقد<lb/>تكون أهميتها في هذا الحين غير بادية للعيان إلا أن المستقبل مخيف.<lb/>ويمكنني أن أدعي بعض العلم بالخطط التي رسمها عبد الكريم لنفسه،استقيت<lb/>ذلك من صديق لي اسمه خوزي دياز، وهو من الناس القلائل الذين زاروا عبد<lb/>الكريم في منزله بأكسدير، علمت من هذا الصديق وغيره أن عبد الكريم يفاوض<lb/>على الدوام زعماء العالم الإسلامي في كل مكان في العالم، وغرضه من ذلك إيجاد<lb/>حركة عدائية ضد كل الدول المسيحية التي تحتل بلدانًا إسلامية، وعبد الكريم يعتمد<lb/>في خلق ما يلزمه من القوة على تعصب العرب الديني وهو يؤجج نيرانه ليبلغ من<lb/>ذلك مُناه في طرد أسبانية وفرنسة من مراكش [2] ودعاية عبد الكريم مبثوثة بين<lb/>جميع القبائل تدعوهم إلى مناصرته للبطش بالطامعين بأراضي الإسلام، وتؤكد لهم<lb/>أنه سيقذف بهم جميعًا إلى البحر.<lb/>ومما هو جدير بالذكر أن عبد الكريم ليس بطلاً مجربًا فقط فقد حدثته في<lb/>مواضع كثيرة وحدثه غيري كثيرون، فهو رجل واسع الاطلاع وفيه ذكاء ودهاء<lb/>وتعقل بمقدار يندر وجود مثله في رجل واحد، والرجل يعتقد أن عليه واجبًا وطنيًّا،<lb/>وهو يعرف كل الحوادث المتعلقة بمدة السبعمائة سنة التي سيطر فيها العرب على<lb/>أسبانية، وهو وأخوه الذي تلقى فن الهندسة في مدريد قد جالا في كثير من البلدان<lb/>المتمدنة، وسكنا زمنًا طويلاً في جنوبي أسبانية.<lb/>وفي مدة إقامة عبد الكريم في ذلك الجانب من أسبانية شاهد آثار أمجاد العرب<lb/>الباقية في كل مكان من تلك البلاد، ولا سيما في غرناطة، فأثر ذلك فيه أيما تأثير،<lb/>وولد فيه نزوعًا إلى محاولة استعادة أمجاد الأجداد، وهو أمر نبيل يشكر عليه<lb/>الرجل مهما قيل عن مساوئه وأخطاره، وقد بث هذه الدعوة العربية في كل مكان<lb/>بواسطة المشايخ والأئمة الذين يتجولون من مكان إلى آخر، ولهم سلطة معروفة<lb/>على العامة.<lb/>وقد لقب عبد الكريم نفسه منذ زمن بعيد برئيس جمهورية الريف حتى إنه<lb/>ألف وزارة وهو طامح إلى توحيد كل القبائل والشعوب التي هي من جنسه تحت<lb/>هيئة حكومة منظمة، ومعلوم أن فرنسة حسب الظاهر لا تحسب حسابًا كبيرًا لفتنة<lb/>الريفيين، ولعلها تصبر إلى أن يهب كل سكان مراكش لمناهضتها قبل أن تدرك<lb/>وتعترف بأن الحالة موجبة للخوف والاحتساب، على أن المراكشيين فيما أعتقد لا<lb/>يخيبون آمالها من هذا القبيل ولكل شيء وقت، والتاريخ مملوء من هذه<lb/>النظائر.<lb/>ويذكر الذاكرون أن نابليون قد انكسر مرارًا بجيشه المجرب في أسبانية،<lb/>حيث حاربه هناك شراذم من الرجال عام 1808، وكانوا يجرون في مكافحته على<lb/>نفس الخطة التي يجري عليها الريفيون مع الفرنسويين اليوم، وثورة البورس على<lb/>إنكلترا هي مثال آخر من تلك الأمثلة، ومثل هذا يقال عن الفتنة في بنجاب من<lb/>بلاد الهند [3] ، ومن المعلوم أن تملُّك المستعمرات البعيدة الشُّقة هو الآن من<lb/>الكماليات الموجبة لباهظ النفقات التي تستكبرها أغنى الدول وأقواها.<lb/>وقد أصبح الناس في تلك المستعمرات غيرهم بالأمس، فهم يعرفون تاريخ<lb/>بلادهم وتاريخ الدولة التي تسيطر عليهم، ويدركون حقوقهم وواجباتهم، خذ مثالاً<lb/>لذلك عبد الكريم الذي تلقى العلوم في أسبانية وغيرها، وعاد إلى بلاده ينشر ما<lb/>استنتجه من ذلك بين أبناء قومه، فالعلوم التي تلقَّنها كانت بمثابة سلاح قاطع في<lb/>أيدي التلاميذ ضد معلمهم، وعبثًا تحاول فرنسة قمع العصيان وإطفاء نائرة الفتنة،<lb/>فهي وإن استطاعت ذلك (وهو فيما نرى بعيد) فإنها لم تستأصل أسباب الخروج<lb/>وبواعث النواة التي بثها عبد الكريم بين مواطنيه.<lb/>وانغلاب العرب في الكفاح ليس من الأمور التي يعبأون بها، فهم إن انهزموا<lb/>اليوم يعودون في الغد إلى المناجزة أوفر نشاطًا وأكثر إقدامًا، وما يشيعه ذوو<lb/>الأغراض من أن عبد الكريم يقصد بتوجيه حملاته على المنطقة الفرنساوية خدع<lb/>الأسبانيول الذين يطمع في إخراجهم من البلاد هو من الأقوال العارية عن الصحة؛<lb/>لأن عبد الكريم غير مبالٍ الآن بالمنطقة الأسبانية؛ لأنه يدرك قوة تحصين الأسبان<lb/>بعد تراجعهم إلى الوراء، وهو أعقل من أن يهاجمهم في هذا الحين.<lb/>فغرض عبد الكريم الحقيقي هو توجيه ضربة شديدة إلى فرنسة حتى إذا بطش<lb/>بجيشها يثير عواطف الشعوب والقبائل المراكشية، ويحملها بفوزه على مناصرته،<lb/>وحينئذ يحشد من الجيوش ما يمكنه من توجيه الضربات الشديدة إلى فرنسة<lb/>وأسبانية معًا، ومن أجل هذا أقول: إنه ما لم تقو فرنسة على إنزال أشد العقاب<lb/>بعبد الكريم بالأسرع الممكن، تكون خسارة فرنسة في مراكش عظيمة وسقوط<lb/>مهابتها في عيون أهل البلاد سريعًا للغاية؛ لأن عبد الكريم يذيع أنباء انتصاراته في<lb/>طول البلاد وعرضها لكي يحمل أهل البلاد على اعتقاد أن سحق فرنسة وأسبانية في<lb/>مراكش ليس من الأمور المحتملة فقط بل من الأمور المقررة.<lb/>ويجب أن لا ننسى أن المراكشيين إذا حاربوا بعدد قليل من الرجال لا يكون<lb/>ذلك ناتجًا عن عدم وجود الرجال عندهم، بل عن عدم وجود الأسلحة، على أن<lb/>كفاحهم بالقليل من الرجال يزيل سوء نتائج هذه الحاجة فإن المراكشي إذا حارب<lb/>يندفع بشجاعة أو بالحري يتناسى الخوف، والمراكشي الذي يرى رفيقه مجندلاً في<lb/>ساحة القتال لا يرتاع ولا يلوي إلى الفرار بل يأخذ مكانه.<lb/>والأسلوب الحربي الذي يتمشى عليه عبد الكريم هو أن يتراجع بينما يكون<lb/>العدو متقدمًا، حتى إذا وقف العدو عن التقدم يشرع هو ورجاله في اصطياد رجال<lb/>العدو واحدًا بعد آخر، وهو فن يحسنه العرب أكثر من كل شعب آخر، ومن<lb/>الصعب جدًّا إطلاق الرصاص على المراكشيين؛ لأنهم لا يحاربون مجتمعين بل<lb/>أفرادًا أو أزواجًا يتحركون على الدوام، بينما الفرنساويون أو الأسبانيون يزحفون<lb/>جماعات تكون أفضل هدف لرصاص عدوهم.<lb/>إن المقاتل العربي الفارس لا يشق له غبار ولا يصطلى له بنار، فهو يهجم<lb/>كالمارد على صفوف الأعداء إلى أن يصير على مسافة 1500 إلى <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="2000" change="#d3e146">2000</tei:date> متر،<lb/>ويطلق نيرانه وهو مثابر على الجولان، وهو على الغالب لا يخطئ المرمى حتى<lb/>إذا قضى وطرًا يكر راجعًا؛ ليعبئ بندقيته من حيث تطيش طلقات الأعداء<lb/>المصوبة عليه فلا تصل إليه، وغني عن البيان أن الطيارات والمدافع لا نفع منها<lb/>في هذه الولايات، ولا توجد هناك مدن أو حصون ليضربها العدو ويستولي عليها،<lb/>بل أبطال مجربون يصيبون ولا يصابون.<lb/>هؤلاء العرب هم جنود مدربون من المهد، وهم يفضلون اصطياد الناس على<lb/>اصطياد الوحوش وغيرها، ومن الأقوال المأثورة عنهم: إن أحب الأشياء إلى<lb/>العربي في الحياة بندقيته ثم جواده وأخيرًا زوجته التي يعاملها على ما هو مشهور<lb/>كما يعامل البهيمة، وهي قلما تترك البيت، فإذا فعلت تخرج مبرقعة، ولا يرى<lb/>وجهها إلا سيدها دون سواه [4] .<lb/>والمحارب العربي يكفيه القليل من القوت كحفنة من التين أو التمر تغذوه<lb/>النهار بطوله، ولا يعطش ويقوى على الركض مسافات طويلة، ولا يتأثر من الحر،<lb/>وإذا حارب العرب حربًا دينية فلا يوجد في جيوش الأرض من يضارعهم؛ ذلك<lb/>لما في دينهم من الوعود بالجنة لمن حارب ضد المسيحيين [5] , فهم ينالون مقابل<lb/>هذا الجهاد مكانًا جميلاً في السماء، ويحرزون الجياد المطهمة والسلاح الجميل<lb/>والنساء الحسان، ومن أجل هذا فهم لا يخافون من الموت في ساحة القتال [6] .<lb/>وبعكس ذلك الجندي الفرنساوي أو الأسباني الذي لا دين له على الغالب ولا<lb/>هو يؤمن بثواب حتى ولا في هذا العالم، ولا بعقاب في الآخرة، ومن أجل هذا<lb/>فهو لا يستميت في القتال ولا يتهالك كالعربي، ذلك ما أردت بيانه هنا إيضاحًا<lb/>للحالة الراهنة، وهناك أشياء كثيرة مهمة لا تسمح الفسحة بإيرادها، على أن القراء<lb/>يدركون من الذي تقدم بيانه راكنة الحركة التي يقوم بها عبد الكريم، وأنها تتطلب<lb/>اهتمامًا خاصًّا ودراية وتدبيرًا عظيمًا؛ لإنقاذ غوائلها.<lb/>وجملة القول أنه إذا كان عبد الكريم قد نجح في مساعيه بغرس البغضاء في<lb/>أذهان مواطنيه للأوروبيين فليس في الدنيا ما يقوى على إزالتها، ومهما أتى<lb/>الفرنساويون من آيات القتال، ومهما جردوا من الجيوش فإنهم يعجزون عن<lb/>استئصال هذه الفكرة القومية التي ستكلف فرنسة على تمادي الزمن أنهارًا من الدماء<lb/>وأنهارًا من الذهب كما كلفت أسبانية.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>انتهت المقالة، وقد جاءتنا الأنباء قبل طبع هذه الكراسة من المنار بأن محمد<lb/>عبد الكريم يحارب الآن الدولتين معًا وهو منتصر عليهما. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يريد بهذا الكلام تحريض أوربة كلها على الريفيين كعادتهم.<lb/>(2) (البيان) عادوا إلى ذكر التعصب الذي يرمي به الغرب الشرق كلما شكا من ظلم الاستعماريين أو هب للتخلص من تصلفهم وجشعهم.<lb/>(3) المنار: أي التي كان سببها إطلاق الإنكليز العادلين الرحماء مدافعهم على الأهالي العزل من رجال ونساء وأطفال بلا ذنب إلا أن يكون التعصب الذي معناه التألم من ظلم الأجنبي المستعبِد لهم.<lb/>(4) المنار: إنها على هذا أفضل عند العرب من الزوجة الإفرنجية التي يرى غير زوجها لا وجهها فقط بل سائر بدنها أيضًا.<lb/>(5) المنار: هذه التهمة اختلقها الصليبيون واستغلها الماديون والملحدون من سلائلهم، والصواب أن القرآن نطق بأن النصارى أقرب الناس مودة للمسلمين؛ ولكن الإفرنج عادوا المسلمين وسلبوا ملكهم، ثم كانوا معهم مضرب المثل (رمتني بدائها وانسلت) فهم يتهمونهم بذلك لتطيعهم شعوبهم الحرة، وتوافقهم على استمرار استعبادهم واضطهادهم لهم.<lb/>(6) هذا أهم أسباب عناية الإفرنج بإفساد عقائد المسلمين وإبطال ثقتهم بدينهم، وقد كان تأثير مدارسهم ومدارسنا المقلدة لهم في تمكينهم من استعباد المسلمين وسلب ملكهم أعظم من تأثير أساطيلهم وجيوشهم، وإن ملاحدة المتفرنجين منا لشر منهم وأضر، لعنة الله عليهم.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p156"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3538.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحج في هذا العام (1343)</head>
               <lb/>
               <lb/>كان للدول المستعمرة المسيطرة على الشعوب الإسلامية غرض واحد من<lb/>السعي لمنع الحج وهو معروف لكل المسلمين بسياسة الاستعمار، فصار لهم في<lb/>هذا العام غرضان، ثانيهما: أن لا ترى شعوبهم إدارة إسلامية صالحة في حرم الله<lb/>عز وجل كإدارة السلطان عبد العزيز آل سعود، فيحدث لهم أمل جديد في حكومة<lb/>إسلامية عادلة مستعدة لأن تكون دولة قوية، تقدر أن تنقذ الحرمين الشريفين من<lb/>وقوعهما تحت سيطرة الاستعمار الذي رضيه لهما الشريف حسين وأولاده علي<lb/>وعبد الله فيصل كما رضوه للعراق وسورية وفلسطين، على شرط أن يكونوا<lb/>ملوكًا وأمراء فيه تحت السيادة الإنكليزية، كما بيناه مرارًا بالبراهين التي لم يقدر<lb/>أن ينقضها أحد منهم ولا من أُجَرائهم.<lb/>أذاع السلطان عبد العزيز منشورًا في الدعوة إلى أداء فريضة الحج، ونشر<lb/>في جريدة أم القرى المكية، ووزعت منه نسخ مستقلة كثيرة في مشارق العالم<lb/>الإسلامي ومغاربه، ونشر في أشهر صحف مصر وسورية والهند وجاوه وغيرها<lb/>من الأقطار، ذكر فيه أمن الطريق، وفتح ثلاث من ثغور الحجاز لنزول الحجاج<lb/>فيها، القنفذة والليث في جنوب جدة ورابغ في شمالها، فطفق الأجانب يدسون<lb/>الدسائس ويثيرون الهواجس والوساوس؛ لتخويف المسلمين من سبيل الحج،<lb/>ويدَّعون أن جيوش الشريف على المحصور في جدة وأساطيله واقفة للحجاج<lb/>بالمرصاد، فهم على خطر أينما توجهوا من بر وبحر، وأن الحجاز ولا سيما مكة<lb/>المكرمة في مجاعة، فيخشى على من يجيئها من الحجاج أن يموتوا جوعًا إن هم<lb/>نجوا من جيوش الشريف علي (ملك الحجاز) وتجاوبت بمثل هذا البرقيات<lb/>الإنكليزية من جدة ولندن والهند، ولبعضها صفة رسمية بريطانية، كزعم قنصل<lb/>الإنكليز في جدة عدم صلاحية الثغور المذكورة لنزول الحجاج، وعدم وجود<lb/>الأقوات وغيرها مما يحتاجون إليه، فيها حتى نصحت الحكومة الهندية البريطانية<lb/>مسلمي الهند بأن لا يحج أحد منهم في هذا العام، فلم يقبلوا نصحها (وقد يستفيد<lb/>الظنة المتنصح) وتابعتها حكومة مصر فنصحت للمصريين بمثل ذلك، وزادت<lb/>أن فرضت على من يريد الحج دفع تأمين لها ضِعفَي ما كانت تأخذه من كل حاج<lb/>عاقبة ذلك على مثل هذه الإذاعات التي كانت تنشرها جريدة المقطم، المنشأة؛<lb/>لخدمة السياسة البريطانية والمنفردة بترويج الدعاية الحجازية، حتى إن أحد<lb/>محرريها قال لبعض الناس قبل نشر الحكومة لقرارها بأيام: إننا قد نجحنا في منع<lb/>الحج في هذا العام، ولا غرو فنفوذ الإنكليز بمصر في هذه الأيام، أقوى مما كان<lb/>في كل زمان، وإننا كنا طبعنا نداء سلطان نجد عند وصوله، ووزعنا منه نسخًا<lb/>كثيرة وهذا نصه:<lb/>نداء عام إلى جميع المسلمين في<lb/>مشارق الأرض ومغاربها.<lb/>مكة المكرمة 1 شعبان سنة 1343 <gap resp="#org_MS"/> 25 فبراير سنة 1925.<lb/>من سلطان نجد عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل السعود إلى كافة إخواننا<lb/>المسلمين في أقاصي الأرض وأدانيها.<lb/>نحمد إليكم الله الذي لا إله إلا هو ونصلي ونسلم على سيدنا محمد وعلى آله<lb/>وصحبه، ونستفتح بالذي هو خير، وبعد فلقد مَنَّ الله علينا وأمدنا بعنايته في دخول<lb/>هذه البلاد المقدسة، وتفضَّلَ علينا ومكننا من طرد الحسين وأولاده الفئة الباغية من<lb/>هذه الديار المطهرة، وبذلك زالت والحمد لله دولة الظلم والجبروت، وحلت<lb/>الشريعة السمحة محل الأغراض والأهواء، وتوزع العدل بين الناس سواء في ذلك<lb/>الصغير والكبير والشريف والوضيع، فسَادَ النظام في البلدة المطهرة وفي سائر<lb/>أنحاء البلاد، واستتبَّ الأمن وعمَّتْ السكينة والطمأنينة سائر الأرجاء بصورة لم<lb/>تعهد من قبل، {ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ وَاسِعٌ عَلِيمٌ} (المائدة:<lb/>54) , وهذا مصداق لقول رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا تزال طائفة من<lb/>أمتي على الحق منصورة لا يضرهم من خذلهم حتى يأتي أمر الله) تبارك وتعالى.<lb/>هذه هي الحقيقة الراهنة في البلاد، ولكن الحسين وأولاده وأشياعهم قعدوا في<lb/>الخارج يخلقون الأراجيف، ويشيعون الأكاذيب عن الموقف الحربي في الحجاز<lb/>وعما يمكن أن يؤول موسم الحج في هذا العام تضليلاً للأفكار وتشويهًا للحقائق.<lb/>ولما كان من أجلِّ مقاصدنا خدمة الإسلام والعالم الإسلامي، وهو المبدأ الذي<lb/>اتخذناه عند الشروع في هذه القضية العظيمة الشأن، رأيت الواجب يدعوني لأبين<lb/>للمسلمين عامة ما يأتي:<lb/>(1) أن جندنا قد حصر علي بن الحسين وجنده وقُواه في بلدة جدة التي<lb/>أحاطها بالأسلاك والحصون، وضيق عليه تضييقًا عظيمًا، وسيخرجه منها في<lb/>وقت قريب إن شاء الله تعالى.<lb/>(2) أننا نرحب ونبتهج بقدوم وفود حجاج بيت الله الحرام من كافة<lb/>المسلمين في موسم هذه السنة، ونتكفل بحول الله بتأمين راحتهم والمحافظة على<lb/>جميع حقوقهم، وتسهيل أمر سفرهم إلى مكة المكرمة من إحدى المواني التي<lb/>ينزلون إليها وهي رابغ أو (الليث) أو (القنفدة) وقد أحكم فيها النظام واستتب<lb/>الأمن استتبابًا تامًّا منذ دخلتها جيوشنا، وسنتخذ من التدابير في هذه المراكز جميع<lb/>الوسائل التي تكفل تأمين راحة الحجاج إن شاء الله تعالى.<lb/>(3) أعلن لكافة إخواننا المسلمين أنه لم يبق أثر للمشاكل والعراقيل التي<lb/>كان يضعها الحسين ضد المشاريع الخيرية والاقتصادية، وأن أبواب الحجاز<lb/>مفتوحة لجميع من يريد القيام بأي عمل خيري أو اقتصادي، وأن الحكومة المحلية<lb/>مستعدة للقيام بجميع التسهيلات الممكنة؛ لتنشيط من يريد القيام بهذه المشاريع<lb/>الخيرية والاقتصادية.<lb/>هذا ما أردنا إعلانه للناس كافة؛ ليحيط الجميع علمًا به، سائلاً الله تعالى أن<lb/>يوفقنا إلى ما يحبه ويرضاه، ويهدينا وإياكم إلى سبيل الرشاد، إنه ولي التوفيق،<lb/>نعم المولى ونعم النصير، وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سلطان نجد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز عبد الرحمن<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الفيصل السعود <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p159"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3539.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عاقبة الشريف حسين بن علي مع الإنكليز</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبت في الرحلة الحجازية فصلاً في صفات هذا الرجل وشمائله، وكان ذلك<lb/>قبل اليأس من كل خير يُرجى منه لأمته وملته، والجزم بأنه لا يُتَوقع منه إلا الشر،<lb/>على أنني لم أكن حرًّا في التصريح برأيي كله فيه عند كتابته، ومع شدة<lb/>احتراسي من التصريح بانتقاد ما ينتقد منه، لأنني لم أكن أرى ذلك من المصلحة<lb/>ولا من الذوق والأدب، ولأن ذلك كان في عهد المراقبة على الصحف، ولا سيما<lb/>المنار، وقد أمرت المراقبة الإنكليزية بحذف بعض الجمل من ذلك الفصل لم تأمر<lb/>بحذفه المراقبة المصرية قبلها، وكان ما يكتب في المنار من مسائل الحرب والبلاد<lb/>العربية ونحوها يراقَب مراقبة مزدوجة.<lb/>وَصَفْتُه في ذلك الفصل بشدة الاستبداد والعناد بسوء الظن وعدم الثقة بأحد،<lb/>ولكن جعلت ذلك في معرض مظهره المدح ثم قلت: وقد وقفت منه على آراء<lb/>سيكون لها أعظم شأن في سياسته، منها يأسه من الدولة العثمانية، ومنها<lb/>(أن له ثقة بالدولة البريطانية وتقديرًا لقوتها وعظمتها لا حد لهما ولا سلطان لشيء<lb/>عليهما) وعنيت بهذا أنه لا يمكن تحويله عن شيء من ذلك ببرهان عقلي ولا<lb/>سياسي ولا ديني ولا بمراعاة مصلحة قومية إلخ.<lb/>ثم كان من مصداق هذا القول فيه أنه رضي لنفسه أن يكون موظفًا بريطانيًّا<lb/>في الحجاز، فكان إذا استاء من شيء يطلب من الحكومة الإنكليزية إقالته من ملك<lb/>الحجاز وتعيين غيره في مكانه، حتى إنه نشر خبر استقالته في جريدته (القبلة)<lb/>ونشر مرة صورة برقية، أرسلها إلى مدير جريدة التيمس، يرجوه فيها بأن يقنع<lb/>حكومته بقبول استقالته، ونصح له غيرنا وكنا نصحنا له كغيرنا وأنى يقبل نصيحة<lb/>أحد؟ .<lb/>فكان عاقبة جهله وغروره واستبداده برأيه أن خذله الإنكليز في كل شيء،<lb/>بعد أن نالوا منه ومن أولاده ما ثبت به لكل أحد مطلع على أمرهم وأمر العالم أنهم<lb/>خانوا أُمتهم، ونبذوا دينهم وشرفهم وراء ظهورهم في خدمتهم، تعددت أحداث<lb/>خذلانهم له هو، وبقي مصرًّا على الاتكال عليهم والثقة بحسياتهم النجيبة، وقد<lb/>طرده سلطان نجد من مكة فانهزم إلى العقبة آخر ثغور الحجاز الشمالية، وكان<lb/>الإنكليز خدعوه بأن يضم منطقة العقبة ومعان إلى إمارة ولده عبد الله (شرقي<lb/>الأردن) ففعل وهو يتخيل أنها من مملكته العربية، وأنه هو الذي ولى نجله<lb/>المحبوب عليها! !<lb/>ثم كان عاقبة هذه الجناية والخيانة أن أمره الإنكليز بالخروج من هذه المنطقة<lb/>والسفر إلى البصرة، حيث أعد له نجله فيصل قصرًا لائقًا بمقامه، فتمنع وقال:<lb/>إنه لا يخرج من أرض الحجاز مختارًا، فسررنا بذلك وعزمت على كتابة مقالة في<lb/>تأييده والدفاع عنه والاحتجاج على الإنكليز، وكاشفت بعض أصدقائي بذلك، ولكن<lb/>لم نلبث أن نُبِّئنا بأنه خضع وخنع عملاً برأي ولده عبد الله، وأبسل نفسه فأرسلوه<lb/>إلى جزيرة قبرص حيث أعدت له الحكومة الإنكليزية دارًا لائقة به؛ ليقيم في ظل<lb/>عَلمها الظليل، كما اقترح عليها من قبل مرارًا {ثُمَّ كَانَ عَاقِبَةَ الَّذِينَ أَسَاؤُوا<lb/>السُّوأَى} (الروم: 10) وإنما العاقبة الحسنى للمتقين، وسنعود إلى تفصيل<lb/>القول في هذه المسألة وبيان العبرة فيها.<lb/>ونختم هذه الكلمة هنا بإنذار الحكومة البريطانية أن لا تغتر بسوء حال<lb/>المسلمين وتواكلهم، فتضم شيئًا من أرض الحجاز إلى ما نسميه منطقة الانتداب،<lb/>فقد أصبح جميع الناس يعرفون معنى هذا الانتداب، وشروعها في الاستيلاء على<lb/>الحجاز، إن هي تجرأت عليه سيكون مبدأ زوال سلطانها من الشرق الإسلامي إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3540.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
