<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="3"
                                 to="3"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="18"
                                 to="18"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">18</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P698.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة جمادىالأولى - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1318"
                      change="#d3e146">1318</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">27 أغسطس 1900</date>م
<pb n="n3-p409"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P699.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدنية العرب</head>
               <lb/>نبذة رابعة<lb/>
               <lb/>مدرسة بغداد وطريقة علمائها. اعتراف الإفرنجة لهم بالفضل. الأرصاد<lb/>المأمونية. أبو الوفاء الفلكي الميكانيكي واختراعاته ومصنفاته. التتار واهتداؤهم<lb/>ونصرهم للعلم. مرصد مراغة وامتيازه. الفلك في مصر. ابن يونس والزيج<lb/>الحاكمي ومرصد المقطم. اختراع الربع المثقوب وبندول الساعة الدقاقة. الفلك في<lb/>الأندلس والمغرب.. ..<lb/>ألمعنا في النبذة الماضية باشتغال علماء الإسلام بالفلك وما كان لهم من<lb/>الاكتشاف والتنقيح والتصنيف ألا وإن مدرسة بغداد كانت منبع هذا العلم كغيره<lb/>ومنها استمد سائر المسلمين الذين استمد من سؤرهم الغربيون بل الذين ترك أبناؤهم<lb/>تراثهم للأجانب فاستأثروا به وأنموه وصار مفخرًا لهم وحجة علينا. ولا يزال<lb/>فضلاؤهم يعترفون لنا بهذا الحق. قال بعض مؤرخي الإفرنجة: إن العرب<lb/>استقاموا عدة قرون على الطريقة التي وضعها علماء مدرسة بغداد واتبعوا قواعدهم<lb/>وهي الانتقال من المعلوم إلى المجهول والوقوف على حقيقة الحوادث الفلكية<lb/>والانتقال من النظر في المسببات إلى اجتلاء الأسباب لا يعولون إلا على ما<lb/>اتضحت صحته وعرفت حقيقته , ولهذا عَوَّلَ مَنْ بعدهم على مؤلفاتهم واعترف<lb/>ثابت بن قرة بأن ما في يده من الأرصاد الموضوعة في زمن المأمون كافية في تقدم<lb/>علم الفلك , ومما يقضي بالعجب على الأوربيين أن العرب وصلوا إلى تلك الغاية<lb/>من المعارف الفلكية في بغداد من غير مرقب (تلسكوب) ولا إسطرلاب.<lb/>ذكرنا أن الذين نبغوا في علم الفلك على عهد عضد الدولة وأخيه كثيرون.<lb/>ومن أشهر هؤلاء أبو الوفاء محمد بن محمد الحاسب الذي اعترف بفضله المجمع<lb/>العلمي في باريس فقد أتقن هذا مع علم الفلك علم الميكانيكا ورصد ميل وسط منطقة<lb/>البروج (الأكليتيك) سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="0385"
                      change="#d3e146">385</tei:date>هـ - <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0995" change="#d3e146">995</tei:date> م برفع دائرة نصف قطرها خمسة<lb/>عشر ذراعًا وترجم لأول مرة كتاب ديوفنط وألف معادلة المركز والاختلاف القمري<lb/>السنوي أي الذي يحصل في سير القمر سنويًّا , وأظهر في حساب سير القمر<lb/>اختلافًا ثالثًا وهو ما حسبه (تيكو براحه) الفلكي بعد ستة قرون من وفاة أبي الوفاء<lb/>الذي صحح الأرصاد القديمة حين رأى شرح بطليموس على القمر غير متقن وألف<lb/>كتبًا كثيرة أعلاها المجسطي الذي بين العلائق الغامضة بين أشكال الدوائر بما<lb/>اخترعه من قواعد الخطوط المماسة والخطوط المتقاطعة التي جرى عليها<lb/>المهندسون في حساب المثلثات واقتدى الأوربيون فيها بالعرب إلى هذا العصر ,<lb/>وكان علماء العرب قد استبدلوا الجيوب بالأوتار على عهد البتناني الذي تقدم ذكره<lb/>وعام وفاته أي قبل أبي الوفاء بقرن كامل. ومن مشاهيرهم البيروني وأبو سهل<lb/>الفلكي الذي حدد ثانيًا حركات الكواكب السبعة السيارة.<lb/>***<lb/>الفلك في أعاجم المسلمين<lb/>جلّت عناية الله في الدين الإسلامي واللغة العربية فإن التتار الوحوش الجهلاء<lb/>زحفوا على البلاد الإسلامية ليبيدوها فلم يكن بعد انتصارهم إلا ريثما مازجوا<lb/>المسلمين المغلوبين على أمرهم وعرفوا شيئًا من لغتهم حتى كشف عنهم الغطاء<lb/>فأبصروا نور الإسلام يتلألأ ويضيء الأرجاء فتنكشف به الحقائق وتستجلى الدقائق<lb/>دخلوا في الإسلام وكانوا أعوانًا للعلم وأنصارًا بل تسابق العلم والدين إلى عقولهم<lb/>فتارةً كان الأول يهدي إلى الثاني , وطورًا كان الثاني يرشد إلى الأول , ولا غرو<lb/>فهكذا شأن السبب مع المسبب والعلة مع المعلول. جمع هلاكو خان (وقد اختلف<lb/>المؤرخون في إسلامه) العلماء الرياضين والفلكيين وغيرهم واختار منهم نصير<lb/>الدين الطوسي فأفاض عليه الأموال فجمع الكتب الفلكية من بغداد، والشام ,<lb/>والموصل , وخراسان , وبنى بالمراغة المرصد المشهور وجعل في قبته ثقبًا تعرف<lb/>بأشعة الشمس النافذة منه درجات ودقائق سيرها اليومي وارتفاعها في كل فصل<lb/>فكان ذلك منه استعمالاً جديدًا للربع المثقوب الذي استعمله العرب من قبله. وجعل<lb/>في المرصد دوائر رصدية كبارًا وأرباع دوائر وكرات سماوية وأرضية وجميع<lb/>أنواع الإصطرلاب واستعمل فيه كثيرين من العلماء. وبنى ألوغ بيك مرصدًا في<lb/>دمشق ولما أتم كوبلاي خان أخو هلاكو فتح الصين نقل مؤلفات علماء بغداد إليها ,<lb/>وخلف ابنُ الشاطرِ الطوسيَّ فعمل أزياجًا اعتمد عليها العلماء بعده , ولا ننسى أن<lb/>تيمورلنك وأولاده نصروا العلم بعد ذلك العيث والإفساد ومرصدهم في سمرقند كان<lb/>مشهورًا.<lb/>***<lb/>علم الفلك في مصر والأندلس والغرب الأقصى<lb/>قضت سنة الله - تعالى - بأن يكون نمو العلوم والفنون على حسب قوة<lb/>الدولة وسعة العمران لذلك تقلصت ظلال المعارف من بغداد بعدما أفلت شمس<lb/>العباسيين على ما بينا قبل. ولما دالت الدولة إلى الفاطميين في مصر طار<lb/>المشتغلون بالعلم في جو السماء يسامرون النجم الثاقب ويسايرون الفلك الدائب<lb/>وقد انتهت رياسة هذا الفن في القاهرة إلى ابن يونس الفلكي الشهير صاحب<lb/>الزيج الحاكمي ومرصد جبل المقطم المتوفى سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="0389"
                      change="#d3e146">389</tei:date>هـ.<lb/>جرى ابن يونس هذا على آثار أبي الوفاء الذي نوهنا به آنفًا واتبع خطواته<lb/>ونظر في مؤلفات علماء بغداد وغيرهم وانتقد على أزياج النيريزي (الذي نوهنا به<lb/>في النبذة الثالثة) بعدم استقصائه في إصلاح أغلاط الفلكيين على أنه اعترف بفضله<lb/>واستفاد من أزياجه , وهو الذي اخترع الربع ذا الثقب وبندول الساعة الدقاقة وقد<lb/>خلف في الشرق كله المجسطي البطليموسي ورسائل علماء بغداد وظهر زيجه في<lb/>الفرس من بعده بنحو سبعين سنة. ومن مشاهير الفلكيين الأولين في مصر العتقي ,<lb/>وممن جاء بعد ابن يونس حسن بن هيثم الذي ألف أكثر من ثمانين كتابًا ومجموعًا<lb/>في الأرصاد، وشرح المجسطي وتعاريف مبادئ إقليدس , وقد انتفع بأزياجه<lb/>المسلمون من بعده واعتنى نصير الدين الطوسي بالزيج الحاكمي فعمل لتحقيقه<lb/>أرصادًا استغرق عملها اثنتي عشرة سنة ولو عملها على الحساب الأول لاحتاجت<lb/>إلى 30 سنة.<lb/>وأما الأندلس , وبلاد مراكش فقد نبغ فيهما كثيرون في الفلك، وقد اقتبس<lb/>منهم الأوربيون أكثر مما اقتبسوا من عرب المشرق وكان الفيلسوف ابن رشد فلكيًّا<lb/>ألف في مساحة المثلثات الكروية وعزي إليه شرح على المجسطي، وظن أن نقطةً<lb/>سوداء في قرص الشمس يوم عرف من الحساب الفلكي زمن مرور كوكب عطارد.<lb/>ومن أشهر فلكيي الأندلس مسلمة المجريطي , وابن أبي طلحة الذي عمل في<lb/>ثلاثين سنة أرصادًا مشهورة بالصحة واحتذى مثاله وجرى على أثره أرزاقيل الفلكي<lb/>فعمل في تحديد أوج الشمس من الأرصاد 402 وأرصاد أخرى لمبادرة حركة<lb/>الاعتدالين وألف الأزياج الطليطلية (نسبة إلى طليطلة إحدى مدائن الأندلس)<lb/>والأقوال الفرضية في تباعد الشمس عن مراكز أفلاك الكواكب السيارة , ومنهم جابر<lb/>ابن أفلح الشبلي الذي ترجمت رسالته إلى اللغة اللاتينية.<lb/>ومن أشهر فلكيي المغرب الأقصى البتراش المعاصر لابن رشد الذي رأى<lb/>عدم انتظام دوائر المجسطي المتداخلة والمتقاطعة الدائرة حول مراكز الأفلاك<lb/>فاخترع في ترتيب الأفلاك والمراكز مذهبًا جديدًا بناه على رفض الفرضيات الفلكية<lb/>الباطلة التي كان يجهلها المتقدمون , ومنهم أبو الحسن صاحب كتاب البدايات<lb/>والنهايات الذي طاف شبه جزيرة الأندلس وجزءًا عظيمًا من شمال أفريقية وحرر<lb/>ارتفاع القطب الشمالي في 41 مدينة أولها أفرانه على الساحل الغربي من بلاد<lb/>المغرب وآخرها القاهرة , فأين تلك الهمم العالية في تحرير مسائل العلوم والعزيمة<lb/>الماضية في جوب الأقطار وقطع أجواز البحار؟ أواه إنني أسمع الكون الأعظم<lb/>يجاوبني قائلاً: إن هذه الروح قد انتقلت من المسلمين إلى الأوربيين والأمريكيين.<lb/>حتى صار الأولون يعجبون من الآخرين. عندما يرونهم سائحين ومؤلفين<lb/>ومخترعين ومكتشفين. وقد جهل المسلمون مآثر أسلافهم ولكن حفظها الأوربيون ,<lb/>فإنا لله وإنا إليه راجعون<lb/>وما زال أهل الغرب يدرون قدرنا <gap resp="#org_MS"/> مدى الدهر ما أبدوا من الفضل معجما<lb/>متى يذكر الأفضال فيهم خطيبهم <gap resp="#org_MS"/> على منبر صلى علينا وسلما<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p414"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P700.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أمالي دينية<lb/>(الدرس 11)<lb/>
                  <lb/>(33) الحياة والعلم والإرادة والقدرة<lb/>الحياة </head>عرفوها بأنها صفة تصحح للمتصف بها أن يكون عالمًا مريدًا قادرًا<lb/>وقال أستاذنا في (رسالة التوحيد) : صفة تستتبع العلم والإرادة ولا يخفى أن هذه<lb/>العبارة آدب من الأولى والذي يتراءى أنها من الصفات السمعية التي لا يدل عليها<lb/>العقل بمجرده كما يدل على العلم والإرادة والقدرة إذ لا يمكن لأحد أن يتصور أن<lb/>صانعًا يقوم بصنعة بديعة منتظمة وهو لا يعلم ما يعمل أو وهو عاجز عن العمل أو أن<lb/>عمله الذي هو بغاية الإتقان والإحكام يصدر منه على سبيل المصادفة والاتفاق من غير<lb/>إرادة ولا اختيار. فهذا الكون البديع يدل مباشرة على أن مبدعه عليم حكيم مريد قدير<lb/>وأما دلالته على أنه حي فهي بالواسطة لأننا نعلم أن العالم القادر لا يكون إلا حيًّا ولكن<lb/>هذا العلم إنما جاءنا مما نعهد في أنفسنا وأمثالنا فوَصْف الله تعالى بالحياة بناء على أنه<lb/>عالم مريد قادر يشبه أن يكون من قياس الغائب على الشاهد والقديم على الحادث وهو<lb/>قياس غير منتج. ولهذا المعنى صرح من صرح من المتكلمين بأن الحياة من الصفات<lb/>السمعية التي لم نثبتها إلا لأن الله تعالى وصف نفسه بأنه (الحي القيوم) ولكن أستاذنا<lb/>سلك في الاستدلال على ثبوتها بالعقل مسلكًا لم نره لغيره على الوجه الذي قرره فنورده<lb/>ههنا وإن كان يعلو عن أفهام الكثيرين قال حفظه الله تعالى:<lb/>(الحياة - معنى الوجود وإن كان بديهيًّا عند العقل ولكنه يتمثل له بالظهور<lb/>ثم الثبات والاستقرار وكمال الوجود وقوته بكمال هذا المعنى وقوته بالبداهة) .<lb/>(كل مرتبة من مراتب الوجود تستتبع بالضرورة من الصفات الوجودية ما<lb/>هو كمال لتلك المرتبة في المعنى السابق ذكره وإلا كان الوجود لمرتبة سواها وقد<lb/>فرض لها. ما يتجلى للنفس من مثل الوجود لا ينحصر وأكمل مثال في أي مراتبه<lb/>ما كان مقرونًا بالنظام والكون على وجه ليس فيه خلل ولا تشويش فإن كان ذلك<lb/>النظام بحيث يستتبع وجودًا مستمرًّا وإنْ في النوع كان أدل على كمال المعنى<lb/>الوجودي في صاحب المثال.<lb/>فإن تجلت للنفس مرتبة من مراتب الوجود على أن تكون مصدرًا لكل نظام<lb/>كان ذلك عنوانًا على أنها أكمل المراتب وأعلاها وأرفعها وأقواها.<lb/>وجود الواجب هو مصدر كل وجود ممكن كما قلنا وظهر بالبرهان القاطع فهو<lb/>بحكم ذلك أقوى الوجودات وأعلاها فهو يستتبع من الصفات الوجودية ما يلائم تلك<lb/>المرتبة العليا وكل ما تصوره العقل كمالاً في الوجود من حيث ما يحيط به من معنى<lb/>الثبات والاستقرار والظهور وأمكن أن يكون له؛ وجب أن يثبت له. وكونه<lb/>مصدرًا للنظام وتصريف الأعمال على وجه لا اضطراب فيه يعد من كمال الوجود<lb/>كما ذكرنا فيجب أن يكون ذلك ثابتًا له فالوجود الواجب يستتبع من الصفات<lb/>الوجودية التي تقتضيها هذه المرتبة ما يمكن أن يكون له.<lb/>فما يجب أن يكون له صفة الحياة وهي صفة تستتبع العلم والإرادة وذلك أن<lb/>الحياة مما يعتبر كمالاً للوجود بداهة فإن الحياة مع ما يتبعها مصدر النظام وناموس<lb/>الحكمة وهي في أي مراتبها مبدأ الظهور والاستقرار في تلك المرتبة فهي كمال<lb/>وجودي ويمكن أن يتصف بها الواجب وكل كمال وجودي يمكن أن يتصف به وجب<lb/>أن يثبت له فواجب الوجود حي وإن باينت حياته حياة الممكنات فإن ما هو كمال<lb/>للوجود إنما هو مبدأ العلم والإرادة , ولو لم تثبت له هذه الصفة لكان في الممكنات<lb/>ما هو أكمل منه وجودًا وقد تقدم أنه أعلى الموجودات وأكملها فيه.<lb/>والواجب هو واهب الوجود وما يتبعه فكيف لو كان فاقدًا للحياة يعطيها<lb/>فالحياة كمال له كما أنه مصدرها) اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p416"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P701.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>الباب الثاني (الولد)<lb/>(13) من أراسم إلى هيلانة في 6 يونيه سنة 185<lb/>اعلمي أن أخص ما يجب الرجوع إليه في إنشاء طبع الطفل هو علم وظائف<lb/>الأعضاء وإن كانت توجد وسائل أخرى يستعان بها في ذلك لا ينبغي إغفالها.<lb/>الوليد يرى في أول أمره محبًّا لنفسه منقبضًا عن غيره لضعفه وعجزه عن<lb/>الاختلاط فوظيفة المربي معه هي أن يعمد إلى ما وهبه الله (سبحانه) من الغرائز<lb/>المحدودة الكافلة حفظه فيجعلها أصلاً يفرع منه بالتدريج صنوفًا من الوجدان أرقى<lb/>وأشرف من محبة النفس والانقباض عن الناس تربطه بأمثاله وتعطف به على<lb/>أضرابه , ولا اعتداد عندي بما تسمى به هذه القوى السامية الطبيعية فلنسمها<lb/>أواصر أو عواطف مثلاً , وإنما الذي أعتد به ويهمني أن أقوله لك هو أنها ليست<lb/>خيالات ولا صورًا ذهنية بل هي حقائق ثابتة لها أصول راسخة في نفوسنا وفي<lb/>الخارج , فكل عاطفة من تلك العواطف النفسية لها ارتباط في الخارج بطائفة من<lb/>الوقائع فإن الشفقة مثلاً توجد عند رؤية آلام الغير ومصائبه , والشكر يوجد عند<lb/>الإحسان وإسداء المعروف , وحب الوطن منشؤه الاعتياد على الثواء بالأمكنة<lb/>والانتفاع بما فيها من الأشياء , ومحبة الناس تنشأ وتقوى بحسن المعاملة ولطف<lb/>المجاملة.<lb/>جميع العواطف الشريفة والسجايا الحسنة توجد في نفس الطفل لكنها تكون<lb/>كالنبات في طور البذر فالعالم النباتي مملوءٌ بأنواع من البذور ربما لا تتهيأ لها<lb/>ذرائع النجوم والإنبات طول حياتها لما يعوزها من أشعة الشمس والأرض الصالحة<lb/>للإنبات والماء بنسب مخصوصة كذلك شأن أصول العواطف والوجدانات الإنسانية<lb/>فإنها تحتاج في ظهورها ونموها إلى مستقر ملائم ومؤثر خارجي.<lb/>كلنا يعلم أن طبع الطفل ينمو بالمؤثرات الخارجية أكثر من نموه بالبواعث<lb/>النفسية فإن ما نفعله أمامه من الأفاعيل وما نرمي به من الأقاويل هو الذي يبعث فيه<lb/>الفرح تارة والترح أخرى خصوصًا في أوائل أيامه على أن ما لنا من التأثير في<lb/>طبعه مباشرة لا يكاد يكون شيئًا يذكر إلا ما تحوطه به أمه من ضروب العناية وما<lb/>تبديه له من أنواع الحنو والرعاية فإنه يدعوه من غير شك إلى حبها ولكن الطبع<lb/>كما علمت يتألف من قوى متمايزة كل التمايز يقتضي كل منها باعثًا خاصًّا - لو<lb/>وسعني أن أقول ذلك - فليس الإنسان ذاتًا بسيطة بل هو على ما أعتقد أكثر تركيبًا<lb/>في نفسه منه في جسده.<lb/>المشاعر الباطنة كالمشاعر الظاهرة في كيفية التأثر فالثانية كما تعلمين لا تتأثر<lb/>إلا في أحوال وبشروط خارجية مخصوصة؛ لأن مشعر اللمس مثلاً لا يتأثر إلا متى<lb/>لاقى أشكال الأجسام وجهاتها , ومشعر الذوق لا ينفعل إلا بما يقع عليه من الطعوم<lb/>كذلك الثانية لا تنبعث إلا عند اجتماع أمور واقعية مخصوصة فإن حلول الخطر<lb/>مثلاً يولد إحساس الخوف ولكنه لا يبعث وجدان الإنصاف مباشرة , ورؤية الطفل<lb/>ما يغمره به أهله من صنوف البر قد تلقي في نفسه وجدان محبتهم والميل إليهم<lb/>ولكنها قلما توقظ فيه إحساس الاحتشام والتواضع , والأحوال التي تحرك في النفس<lb/>عاطفة المروءة أو الشجاعة لا تؤثر في رقة الطبع كما أن الصوت لا يؤثر في العين<lb/>والضوء لا يؤثر في الأذن، فكل مشعر باطني أو عاطفة نفسية تقتضي شيئًا يناسبها<lb/>ويلائمها والطفل كالآلة الموسيقية كله أوتار تهتز إذا نقرت ولكنها لا تهتز اهتزازًا<lb/>حقيقيًّا إلا بما يقع عليها من الأشياء ولا تتأثر بجميع الأشياء على السواء وإنما لكل<lb/>انفعال قلبي طائفة منها تلائمه.<lb/>فإذا أردنا مثلاً أن نلقي في نفس الطفل الذي في السابعة أو الثامنة من عمره<lb/>وجدان الإحسان إلى الفقراء والزمْنَى فإيانا والخطابة والوعظ لأن أحسن مواعظ<lb/>الإنجيل لا تفيده في ذلك شيئًا بل علينا أن نذهب به إلى خص حقير يكون فيه هرم<lb/>أبلت الأيام قواه ونهكت الحمى جسمه وقد رقد على حصير ومد يده يسأل عواده قدح<lb/>ماء بارد ولننظر ما يكون منه في ذلك الوقت فإذا هو لم يبادر بنفسه إلى ملء جرة<lb/>من أقرب مورد وتقديمها بين يدي الرجل المسكين فقد حق اليأس منه وأما إذا تحرك<lb/>إلى هذا العمل الخيري فإيانا أن نسأله عن قصده به وعما يرجوه من الثواب عليه<lb/>فإن في شوب انبعاثه الصالح إلى البر بمثقال حبة من الفائدة الذاتية إفسادًا له.<lb/>قد بانت لك مما قدمته الغاية التي أرمي اليها في قولي وهي أنه إذا كان يوجد<lb/>في الطفل قوى كامنة تتنبه بالمؤثرات الخارجية التي تدعوها إلى الشخوص إلى<lb/>العمل وكان لهذه المؤثرات ارتباط ببعض الأمور والوقائع الخارجية فالواجب علينا<lb/>هو أن ننبه فيه بهذه الأمور تنبيهًا ما عواطف الحفاوة والسخاء واحترام النفس<lb/>والناس والنزاهة وغيرها من السجايا الحميدة. فالطريقة في تربية المشاعر الباطنة<lb/>لا تختلف كثيرًا عن الطريقة التي بينها علماء وظائف الأعضاء في تربية المشاعر<lb/>الظاهرة بل لا يوجد لتربية جميعها إلا طريقة واحدة لأنها كلها تجري على قانون<lb/>واحد ليس هناك غيره.<lb/>يوجد فرق واحد بين التربيتين، وهو أن الانفعالات في تربية المشاعر الباطنة<lb/>وما يولدها من الأشياء تخالف ما يقابلها في تربية المشاعر الظاهرة فإن الشيء الذي<lb/>تنفعل العين برؤيته مثلاً لا تنفعل به النفس دائمًا فعلى الأم أن تختار نوع الآثار<lb/>التي تريد إحداثها في نفس ولدها وتجعلها صنوفًا وأشكالاً وليس يعوزها في الحقيقة<lb/>شيء من الأحوال الملائمة لذلك فإن حياة الإنسان ليست إلا مشهدًا لسلسلة من<lb/>الحوادث المؤثرة ترى فيها كل حين آلات تحرك عاطفة الرحمة وعقبات تدعو إلى<lb/>التدرع بالشجاعة ومحن أعدت ليبتلى بها الصبر ولكن ينبغي لها أن تكون سليمة<lb/>الذوق كثيرة الحذق في اغتنام الفرص التي تُهَيِّئُهَا لها الحوادث , ثم اعلمي أن<lb/>الكتب قليلة الجدوى جدًّا في هذا الموضوع فالذي عليك أن ترجعي إليه في سيرتك<lb/>مع (أميل) هو قوتك الحاكمة وما يمليه عليك الوجدان من ضروب الإلهام , ولما<lb/>كان الطفل لا يلتفت إلا إلى الأشياء التي له فيها عمل كان من الحسن أحيانًا أن تدس<lb/>له فيها العراقيب (الحيل) لإثارة عواطفه الذاتية ولكن ينبغي هنا أيضًا الاحتراس<lb/>الكلي من ظهوره على ما يتخذ في ذلك من الحيل فإن شعوره بخداع المربي له هو<lb/>الخسارة الكلية.<lb/>اخترع المربون أنواعًا من الرياضة البدنية موافقةً لإنماء الأعضاء وخاصة<lb/>بها , والذي أعرضه عليك أنا هو فن من فنون الرياضة النفسية تقوى به الغرائز<lb/>والأخلاق؛ لأن خصائصنا ونقائصنا تقوى بالمراس والاعتياد فالفضيلة تكتسب<lb/>بالتعلم ولكن هيهات أن تُتعلم إلا بممارستها والارتياض بها وقد جاء في الأمثال<lb/>(بِطَرْق الحديد يصير الإنسان حدادًا) , فكذلك هو لا يكون خيرًا إلا بعمل الخير<lb/>فالعملَ العملَ ما دام حيًّا.<lb/>أرجىء البحث في قانون الأخلاق الحق لأني لا بد لي من النظر فيه عند<lb/>الوصول إلى محله وأكتفي الآن منه بذكر قاعدة في غاية الإيجاز والبساطة وهي أن<lb/>الطفل يصلح طبعه وتتهذب نفسه كلما زالت منه غرائز الأثرة وحلت محلها<lb/>العواطف التي تأخذ بقياده إلى الصالح العام ولكن هيهات أن يكتنه هذا الناشئ أسباب<lb/>سيرته مع غيره خصوصًا معنى الواجب فإنه من الغموض والخفاء بحيث لا ينفذ<lb/>إليه ذهنه الضعيف وغاية ما يمكنه إدراكه هو رضاه عن أعماله ورضى الناس عنها<lb/>ولما في أعمالنا الصالحة من اللذة التي لا تقل عن لذة أعمالنا السيئة إذا نحن لم<lb/>نتربَّ عليها لا يلبث أن يختار الأولى ويرجحها على الثانية متى ساعدناه قليلاً<lb/>بتوسيط البواعث الخارجية فإن الأشياء كما يوجد فيها شيطان رجيم على ما علمت<lb/>يوجد فيها أيضًا في بعض الأحيان ملك كريم. فإذا كان بعضها يحرك فينا دواعي<lb/>الطمع فإن بعضًا آخر يبث فينا وجدان البر والخير.<lb/>يجب علينا أن نعين الطفل على تربية مشاعره الباطنة ولكن علينا أيضًا أن<lb/>نحترم إرادته ولا نغفلها فلو أني أوتيت القدرة على تدبير ما يَحْتَفّ بـ (أميل) من<lb/>بواعث العواطف وعلى مراقبته في سيرته مراقبة تامة وأمكنني بالإجمال اختراع<lb/>طريقة للتربية النفسية تسمو بمقاصده حتمًا إلى الكمال لما عولت عليها في إنشائه مهما<lb/>كان فيها من الحسن فإني أرجو من صميم فؤادي أن يكون يومًا من الأيام رجلاً خيرًا<lb/>لا حيوانًا خيرًا , وأعيذه بالله من فضيلة لا يكون كسبها بسعيه وهمته ومن سعادة لا<lb/>يكون هو الذي حصلها لنفسه فإنه إن أوتي عفوًا هذه السعادة التي هي الامتياز التعيس<lb/>لمن خلقوا لها يكون قد ابتاعها بثمن غال جدًّا وهو خسارة اختياره. كل فرد من أفراد<lb/>المجتمع الذي أعد ولدنا للمعيشة فيه مسوق على الدوام إلى الجلاد والمغالبة في ميدان<lb/>الحياة فيجب عليه أن يقاوم مقاومة البسلاء آراء الناس وتأثير الأسى وجميع مؤثرات<lb/>العصر الخادعة وإلا خسر معرفته قدر نفسه وأقدار الناس لأن شرف الإنسان وفضله<lb/>مشروطان بأن يكون ذا إرادة تصدر عنها أفعاله وما علي إن تكدر بعض الناس من هذا<lb/>الشرط اللازم ما دمت أنا مسرورًا به فإنه إذا لم يكن للمرء وجود مستقل ووجدان ففيم<lb/>يكون شرف حياته اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p422"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P702.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ملاحظة على مقالة الشعر العربي</head>
               <lb/>
               <lb/>آفة الدعوة إلى الاصلاح الغلو في القدح في القديم , ومدح الجديد الذي يدعى<lb/>إليه ولا يخفى أن حالة العصر الحاضر تقتضي أن تكون الأدبيات موافقةً للشئون<lb/>الاجتماعية فيه فنحن في أشد الحاجة إلى الشعراء والمنشئين الذين يصرفون قوتهم<lb/>الخيالية إلى جذب وجدان الأمة إلى الفضائل الاجتماعية التي ترتقي بها وتساوي<lb/>الأمم العزيزة وتجول في ميادين المعلومات التي انتهت اليها المدنية الحاضرة لأجل<lb/>ذلك كما أننا في أشد الحاجة إلى إحياء موات لغتنا العربية الشريفة بالاستعمال لأن<lb/>الأمة لا تحيَى بدون لغة فإذا وجد في عالمنا الأدبي من يشتغل بإقامة أحد هذين<lb/>الركنين لا ينبغي لنا أن نهضم حقوقه لأنه لم يقم الركنين كليهما معاً.<lb/>لهذا نلوم الأديب مصطفى صادق أفندي صاحب مقالة (الشعر العربي) على<lb/>هضمه حقوق شعراء العراق المتأخرين الذين عرّف بعضهم وعرّض ببعض وهم<lb/>في الطبقة العليا بالنسبة لعصرهم , وليت لنا عشرة في المائة من المشتغلين بالعلم<lb/>في الأزهر وغيره يفهمون كلامهم من غير مراجعة معاجم اللغة وإطالة النظر. فإذا<lb/>كان الأديب يغمز من لا يأتي بالمعاني الجديدة والاكتشافات العصرية في شعره فنحن<lb/>نصلي ونسلم على من يحفظ لنا الألفاظ والمعاني القديمة التي كان يستعملها أجدادنا<lb/>في الجاهلية والإسلام وإن كنا لا نكتفي بها كما بيناه في مقالاتنا (الشعر والشعراء)<lb/>التي نشرت في المجلد الأول من المنار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p425"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P703.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أُفْكُوهَة</head>
               <lb/>
               <lb/>كان بعض الأفاضل من أساتذة المدارس الأميرية يسعى لحضور درس أحد<lb/>العلماء الأعلام في مصر لأنه لم يرَ في الأزهر مجلس علم يستفيد منه ما يستفيد من<lb/>مجلس هذا العالم , وكان له صاحب يعذله في ذلك وينهاه عن حضور هذا الدرس<lb/>لأنه يسيء الظن بالعالم الذي يلقيه عن غير اختبار ولا بصيرة فلما ظهر الرد على<lb/>هانوتو أعجب به هذا الرجل أشد الإعجاب وصار يقرؤه في كل يوم مرات فرآه<lb/>ذلك الفاضل عاكفًا على دراسة المقالات فكلمه في ذلك فأطنب بالثناء على كاتبها<lb/>وذكر من غيرته ومعارفه ما ذكر وقال للفاضل: لو كنت تقصد درس عالم مثل هذا<lb/>لما عذلك أحد لأن مثل هذا العالم تشد إليه الرحال فقال له الفاضل: إنه هو الأستاذ<lb/>الذي تعذلني على حضور درسه فتعجب الرجل وسكت.<lb/>ما أجدر ذلك الفاضل بالتمثل بقول ذلك العاشق الذي رأى عذولُهُ<lb/>معشوقَه يومًا فقال له: لو عشقتَ هذا لما عذلتك ولا عذلك أحد فأنشد العاشق.<lb/>أبصره عاذلي عليه <gap resp="#org_MS"/> ولم يكن قبلها رآه<lb/>فقال لي لو عشقت هذا <gap resp="#org_MS"/> ما لامك الناس في هواه<lb/>فظل من حيث ليس يدري <gap resp="#org_MS"/> يأمر بالعشق من نهاه <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p426"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P704.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>العيد السلطاني الفضي<lb/>أو ثلاثة أعياد في يوم واحد<lb/>في مثل يوم الجمعة الآتي الذي هو الحادي والثلاثون من شهر أغسطس سنة<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1886" change="#d3e146">1886</tei:date>م بويع بالخلافة الإسلامية والسلطنة العثمانية مولانا أمير المؤمنين السلطان<lb/>الأعظم على جميع العثمانيين عبد الحميد خان أيد الله تعالى دولته وأنفذ شوكته<lb/>وأعلى كلمته فيكون قد تم له خمس وعشرون سنة شمسية أي ربع قرن كامل على<lb/>عرش السلطنة فهذا هو العيد الفضي على ما هو مشهور وذكرناه في الجزء الماضي<lb/>وأما العيد الثاني فهو عيد تذكار الجلوس السنوي الذي يحتفل به العثمانيون في كل<lb/>عام وأما العيد الثالث فهو يوم الجمعة عيد الأسبوع في الإسلام الذي تهتف به<lb/>الخطباء على المنابر الإسلامية في مشارق الأرض ومغاربها بالدعاء لهذا السلطان<lb/>الكريم نصره الله تعالى فلا غرو إذا تمثلنا بقول الشاعر:<lb/>عيد وعيد وعيد صرن مجتمعه <gap resp="#org_MS"/> وجه الحبيب ويوم العيد والجمعه<lb/>في هذا العيد الوطني الأكبر تحتفل الأمة العثمانية في دار السعادة العلية<lb/>ومصر وسائر الممالك المحروسة السلطانية احتفالاً لم يسبق له نظير ولا غرو<lb/>فإنه احتفال بسلطان لم يسبق له نظير. يحتفل العثمانيون على اختلاف مللهم<lb/>ونحلهم وأجناسهم وأقطارهم ويشاركهم المسلمون في الأقطار التي تحكمها الدول<lb/>الغير المسلمة. هؤلاء ومن يماثلهم في الاعتقاد برئيسهم الديني وأولئك برئيسهم<lb/>الدنيوي. قلنا ما هو عيد واحد ولكنه أعياد ونقول: ما هو احتفال واحد ولكنها<lb/>احتفالات فقد علم الناس أن الاحتفال بالشروع في مشروع سكة حديد الحجاز سيكون<lb/>في ذلك اليوم الأزهر والعيد الأكبر وسيحتفل فيه أيضًا بافتتاح كثير من المدارس<lb/>والمشروعات النافعة للبلاد والعباد.<lb/>ولله درّ المصريين فإنهم السابقون في هذا المضمار ولذلك نراهم منذ أيام قد<lb/>أنشئوا يستعدون للزينات العامة والخاصة فرفعت الرايات العثمانية. والأعلام<lb/>المصرية. وهيئت المواد النورانية. والمعازف العصرية. ونرجو أن لا يكون<lb/>للذين شذُّوا عن جمعية الاحتفال الوطنية التي يرأسها الوجيه الأمثل عزتلو حسن بك<lb/>مدكور تأثير في الإقبال العام على حديقة الأزبكية لمشاهدة احتفالها الذي يعلو كل<lb/>احتفال فإننا لم نسمع أحدًا من أصحاب الذوق والفهم يستحسن أن يكون الاحتفال<lb/>بالعيد السلطاني في فندق معد لنزول مسافري الأجانب فيه كما أن الجميع يستهجنون<lb/>أن يجمع في ذلك المكان بين قراءة القرآن الشريف وبين الأغاني والرقص والأكل<lb/>والشرب لغرض واحد.<lb/>فنرفع التهنئة سلفًا إلى سدة سيدنا ومولانا أمير المؤمنين بهذا العيد الحميدي<lb/>السعيد ضارعين إلى الله تعالى بأن يمنح سلطاننا وخليفتنا عبد الحميد خان من<lb/>صنوف التأييد والتسديد والتعزيز والتوفيق ما يصعد بالأمة على يديه إلى أوج العز<lb/>والرفعة. وأن يجعل سائر أيامه وأعوامه أعيادًا لها ومواسم إنه سميع مجيب.<lb/>المولد الحسيني<lb/>قد احتفل في الأسبوع المنصرم بهذا المولد الاحتفال المعتاد فكان أكثر بدعًا<lb/>ومنكرات مما سبقه على غير ما كنا نتوقع من مبادرة علماء الدين إلى السعي في<lb/>محو هذه الفضائح بالتدريج عامًا بعد عام.<lb/>حضرناه في ليلة غير الليلة الكبرى فرأينا وسمعنا ما لم نر ونسمع من قبل.<lb/>سمعنا صاحب (الفونغراف) ينادي في السوق بصوت ندي داعيًا للناس مرغبًا في<lb/>السماع وذكر فيما ذكره (غناج السرير) ولا يغيب عن فهم القراء أن مما يسمع في<lb/>الفونغراف أيضًا القرآن الكريم فما هذا الجمع الذي لم نسمع به إلا في المولد. ومما<lb/>شاهدناه من الفضائح عند بعض باعة التماثيل السكرية (التي هي من خصائص<lb/>الموالد تذكر من يعلم ويعقل أن هذه الاحتفالات والمواسم من العبادات الوثنية)<lb/>صور سرر على كل سرير منها زوجان يمثلان ما يكون في السرير <gap resp="#org_MS"/> ومثل هذه<lb/>الأمور كان يجب على الحكومة منعها محافظة على الآداب العمومية.<lb/>وأما العباد والذاكرون والذاكرات الذين في المسجد ورحابه وفنائه الذين يحتج<lb/>بعض الشيوخ على حل هذه الموالد بهم فربما كان بلاء بعضهم على الدين أشد<lb/>بلاء من أولئك المُجَّان والفوانك. وقفنا على زعنفة منهم امتزج نساؤها ورجالها<lb/>امتزاج الماء والراح فكان كل (ولي وولية) من الزعفنة يريد يستلفتنا إليه لأجل<lb/>الاستجداء باسم الدين فأقبلت بوجهي على رجل يتوسم فيه بعض الخير لشيبته<lb/>الرائعة وثيابه النظيفة وعمامته الحمراء فما كان منه إلا أن قال لي إنه هو (يقاول)<lb/>أصحاب الحاجات , أي يضمن لهم قضاء حاجهم بأجرة مخصوصة وسألني عن<lb/>حاجتي فقلت: كم تأخذ؟ فقال: الذي تعطي , فقلت: عشرين جنيهًا , فقال ما<lb/>معناه: رجل كريم وخير عظيم وأنا ضمن قضاء الحاجة. قلت له: وما وظيفتك؟<lb/>فقال: (عرص معرّص) يعني أنه لتواضعه يهضم نفسه وضجّ من حوله بالتعظيم<lb/>له والتبجيل على أن القذع بالألفاظ الفاحشة لا ينافي الولاية عند جماهير العامة اليوم<lb/>وإن ورد في الأحاديث الشريفة أن المؤمن ليس بفاحش ولا متفحش. ثم قلت له:<lb/>يسهل على كل إنسان أن يضمن لكل أحد قضاء حاجته بشرط أن يأخذ الجعل إذا<lb/>قضيت وأن لا يطالب بشيء إذا لم تقض لأنه إما أن يربح وإما لا يخسر ولا<lb/>يمكنني أن أجعل لك شيئًا إلا إذا كنت تضمن لي شيئًا يقابله إذا لم تقض حاجتي ,<lb/>فأعرض عن هذا وعَدَّه من فساد اعتقاد الناس بأهل الله.<lb/>هذا وإن المسجد كان كما نعهد في الموالد مملوءًا بالأقذار كقشر الفول وغيره<lb/>بحيث لا يمكن لأحد أن يصلي فيه إلا إذا كان معه سجادة يفرشها على تلك الأوساخ<lb/>ومع هذا كله ترى سادتنا وكبراءنا من العلماء الأعلام يغدون ويروحون هناك يهنىء<lb/>بعضهم بعضًا بهذا المولد (الشريف) والموسم العظيم كما تهنئهم الجرائد بذلك<lb/>إسلامية ومسيحية. أليس الأجنبي معذورًا إذا اعتقد أن هذه الموالد من لباب دين<lb/>الإسلام ومَقَتَ الدين لأجلها.<lb/>
               <lb/>المدرسة العثمانية في بيروت<lb/>الحمد لله رب العالمين والصلاة على أشرف المرسلين. سيدنا محمد وعلى آله<lb/>وصحبه أجمعين. أما بعد فلما كانت الحاجات تختلف باختلاف الأوقات. وكان هذا<lb/>العصر الحميدي السعيد قد تنوعت فيه العلوم واللغات. واشتدت الحاجة إليها<lb/>فكثرت فيه المدارس. وبادر كل جماعة وطائفة بافتتاح مكاتب ومدارس خاصة بهم<lb/>كي لا ينطبع في أذهان أطفالهم ما يتعذر محوه مما هو مباين لتربيتهم الدينية وكان<lb/>يلزم هذه الأمة الإسلامية ما يلزم سواها من المحافظة على تربيتها وأخلاقها الملية<lb/>وآدابها العثمانية رأينا من الواجب علينا خدمة للدين المبين وقربى لرب العالمين<lb/>ومرضاة لأمير المؤمنين أن نقوم بافتتاح مدرسة إسلامية تكفل لأبناء الملة ما يلزمهم<lb/>من العلوم والآداب فوفقنا ولله الحمد لذلك وافتتحنا مدرستنا المسماة بالمدرسة<lb/>العثمانية , ولما علم القاصي والداني ما نتج عنها من الفوائد الجمة والمنافع المهمة<lb/>تكرر إلينا الطلب وتعددت أنحاؤه من جهات شتى بأن نجعل لها فرعًا داخليًّا يمكن<lb/>كل من رام الدخول إليها أن يجتني من ثمارها اليانعة فعزمنا بعد الاتكال على الله<lb/>أن نجيب سؤالهم ونلبي طلبهم متضرعين إلى واجب الوجود أن يجعل عملنا هذا<lb/>خالصًا لوجهه وأن ينفع به إنه ولي التوفيق.<lb/>علوم المدرسة ولغاتها<lb/>(1) (العلوم الدينية) القرآن الشريف والتوحيد وعلم الفقه عبادات<lb/>ومعاملات وفرائض.<lb/>(2) (قوانين الدولة العلية) التجارية والحقوقية والجزائية وما تمس<lb/>الحاجة إليه من ذلك.<lb/>(3) (اللغة العربية) النحو والصرف وعلوم البلاغة المعاني والبيان<lb/>والبديع واللغة وقرض الشعر والإنشاء والتعريب وحسن الخط.<lb/>(4) التاريخ والجغرافيا والحساب ومسك الدفاتر والجبر والهندسة والمثلثات<lb/>والمنطق والمواليد الثلاثة والكيمياء وحفظ الصحة وعلم خواص الأجسام والتهذيب<lb/>المدني.<lb/>(5) (اللغة العثمانية) مفردات ومكالمات ونحو وصرف وإملاء وبلاغة<lb/>وإنشاء وترجمة وما يلزمها من اللغة الفارسية.<lb/>(6) اللغة الإفرنسية النحو والصرف والفصاحة والإنشاء بأنواعه والترجمة.<lb/>(الفنون الاختيارية)<lb/>اللغة الإنكليزية بآدابها وفروعها والرياضة البدنية وفن الرسم والعلوم المهيئة<lb/>لمن يروم الدخول في المدارس الطبية مما فتح له فرع في المدرسة في هذه السنة<lb/>والمعارف التي لا يسع التاجر جهلها من علم مسك الدفاتر والتحريرات التجارية<lb/>والأقيسة والمكاييل والعملة (النقود) على اختلافها وغيرها مما قد فتح له فرع في<lb/>المدرسة أيضًا بحيث يمكن الطالب أن يتعاطاه ولا يمس بأوقات أشغاله.<lb/>ما يلزم أولياء التلامذة معرفته من قوانين المدرسة<lb/>(1) يجب أن يكون الطالب صحيح البنية أي سالمًا من العلل السارية لا<lb/>يقل سنه عن الثامنة ولا يزيد عن الرابعة عشرة.<lb/>(2) أن المرتب على كل تلميذ في السنة المدرسية التي هي عشرة أشهر<lb/>سبع عشرة ليرة عثمانية يدفع منها في نصف أيلول شرقي (سبتمبر) الذي هو<lb/>ابتداء السنة المدرسية عشر ليرات وفي النصف الثاني سبع ليرات ولا يمكن قبول<lb/>تلميذ ما إذا لم يدفع القسط ومن تأخر عن دفع القسط الثاني بعد ثلاثة أيام يسرح من<lb/>المدرسة.<lb/>(3) إذا خرج التلميذ أو أخرجته المدرسة لمخالفة قوانينها لا يسترجع شيئًا<lb/>بل يطالب بالمصاريف المستحقة عليه وتحفظ الأمتعة لوفاء المطلوب برمته.<lb/>(4) كل تلميذ من خارج بيروت يجب أن يكون له وكيل مسئول بدفع<lb/>المعينات والمصاريف المدرسية في أوقاتها إلى المدرسة ويقوم بلوازمه من كسوة<lb/>ومصاريف خصوصية وخلافها.<lb/>(5) أن الطلبة الذين يرغبون بتعلم بعض الفنون الاختيارية مكلفون بدفع<lb/>أجرة أستاذ الفن.<lb/>(6) مصاريف التلامذة المعبر عنها بالخرجية يسلم إلى المدرسة ولا يسوغ<lb/>لأحدهم حمل الدراهم ولدى الاحتياج وفي أيام التنزه يعطى منها بقدر لزومه ولا<lb/>يبتاع شيئًا إلا بمعرفة الناظر والغرض من ذلك منع التلامذة من الإسراف وتناول ما<lb/>يَضُرّ بهم.<lb/>(7) ثمن الكتب والأدوات الكتابية لا تلتزم بها المدرسة بل تكون على<lb/>حساب التلامذة ومن أراد أن يكفل المدرسة في ذلك يدفع أربع ليرات عثمانية في<lb/>كل سنة.<lb/>(8) يلزم الطالب أن يكون مصحوبًا بلوازمه المنامية والتنظيفية وما يلزم<lb/>من أدوات المائدة وجميع ذلك معلوم بداهة.<lb/>(9) من أراد من الطلبة أن يكون غداؤه في المدرسة يدفع عشر ليرات<lb/>عثمانية لقاء الغداء مع أجرة التعليم.<lb/>(10) أن المدرسة تعتني بانتقاء الطعام الموافق للصحة على حسب فصول<lb/>السنة بحيث أنها تقدم بالإفطار صباحًا حليبًا أو خلافه , وفي الغداء لونين مع فاكهة<lb/>أو نقل , وفي المساء لونين أيضًا، كما أنها تقدم في كل مدة مقتضية لونًا<lb/>من الحلوى.<lb/>رئيس المدرسة<lb/>أحمد عباس الأزهري<lb/>محل إدارة المجلة في أول درب الجماميز من جهة باب الخلق <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P705.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
