<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2730.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1331" change="#d3e146">1331</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1913" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1913م</date>
         <pb n="n16-p900" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2731.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنا عربي وليس العرب مني</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>س41 من صاحب الإمضاء بمصر:<lb/>مولاي السيد الإمام منشئ المنار نفع الله به المسلمين.<lb/>أما بعد، السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته، فإننا نلتمس كتابة جواب<lb/>على سؤالنا هذا في المنار الأغر لكشف الغمة عن صحة الحديث المسئول عنه<lb/>ومعناه.<lb/>السؤال: قرأنا في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:20 oclc:1034548778">المفيد</title> البيروتية كتاب تهديد جاءها من بعض الترك<lb/>يذم فيه العرب جاء فيه حديث: أنا عربي وليس العرب مني. فهل من سند صحيح<lb/>لهذا الحديث بهذه الرواية أم برواية أخرى؟ وإذا صح أفلا يكون النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم قد تبرأ من عموم العرب وهم قومه وهو منهم؟ وما سبب ذلك إذا صح؟<lb/>ثم إننا نسمع بشيوع هذا الحديث في أمة الترك حتى كل من خدم في العسكرية<lb/>الجهادية سمعه منهم برواية أنا عربي وليس الأعراب مني، ومنها: أنا عربي وليس<lb/>العرب مني فأية الروايات أصح؟ أفيدونا لا زلتم ملجأ لحل الغوامض.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سائل<lb/>(ج) لا يصح شيء من ألفاظ هذا الحديث بل هو موضوع مختلق على<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، وأنا لم أسمعه من أحد إلا من بعض أفراد عسكر بلدنا<lb/>الذين حضروا حرب البلقان الأولى وحرب الروسية للدولة وغيرهم ممن أدوا الخدمة<lb/>العسكرية مع أمثالهم من الترك. نقل إلينا هؤلاء أن بعض أفراد الترك كانوا<lb/>يحتقرونهم ويقولون لهم: إن الله قد ذم العرب في القرآن العظيم الشأن بقوله:<lb/>{الأَعْرَابُ أَشَدُّ كُفْراً وَنِفَاقاً وَأَجْدَرُ أَلاَّ يَعْلَمُوا حُدُودَ مَا أَنزَلَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ} (التوبة: 97) وأن النبي صلى الله عليه وسلم قال فيهم: أنا عربي وليس العرب<lb/>مني. فمن هؤلاء من كان يتعجب من هذه الأقوال، ولا يدري ما يقول كالأميين،<lb/>ومنهم بعض الأذكياء الذين يقرءون القرآن كانوا يجيبون عن الآية بما يقابلها من<lb/>قوله تعالى في سورتها التوبة {وَمِنَ الأَعْرَابِ مَن يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَيَتَّخِذُ<lb/>مَا يُنفِقُ قُرُبَاتٍ عِندَ اللَّهِ وَصَلَوَاتِ الرَّسُولِ} (التوبة: 99) فيُفْهَم من مجموع<lb/>الآيتين أن تلك في كافري الأعراب ومنافقيهم، وهذه في مؤمنيهم الصادقين الصالحين<lb/>وأن المدح والذم فيها ليس للجنس، ولكن لم أسمع من أحد ولا عن أحد منهم أنه<lb/>أجاب بأن الأعراب هم سكان البادية خاصة والواحد أعرابي، وأن علة كون<lb/>كفارهم ومنافقيهم أشد كفرًا ونفاقًا من أمثالهم في الحضر هي جفوة البداوة<lb/>وقسوتها وخشونتها كما هو معروف عند جميع الأمم، وأن التعرب أي سكنى البادية<lb/>كان محرمًا على المؤمنين بعد الهجرة؛ لوجوب ملازمة النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ونصرته.<lb/>وأما الحديث فلم يكن أحد من أولئك العوام يعلم أن بعض الناس قد كذب على<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم ونسب إليه أحاديث لم يروها عنه أحد من حديثه منها<lb/>ما له معنى صحيح، ومنها ما معناه باطل كلفظه. وهذا القسم منه ما لا يَعْرِف<lb/>بطلان معناه إلا العلماء، ومنه ما هو بديهي يعرف بطلانه كل من شم رائحة<lb/>الإسلام كقول أولئك السفهاء من الترك إنه صلى الله عليه وسلم قال: أنا عربي<lb/>وليس العرب مني، إذ لا معنى لهذا النفي إلا التبرؤ من قومه العرب، وليس<lb/>الغريب أن يحفظ هذا بعض المتعلمين المتفرنجين الذين أفسدت السياسة عليهم دينهم<lb/>فكان من عصبيتهم الجنسية بغض العرب، ولكن العجيب الغريب وصول هذه<lb/>المفسدة إلى عوامهم الذين نسمع أن أكثرهم باق على فطرته الإسلامية يحب العرب<lb/>تدينًا؛ لأنهم قوم نبيه صلى الله عليه وآله وسلم.<lb/>وقد سمعت من بعض من شهد هذه المحاورات أنهم كانوا يجيبون عن الحديث<lb/>بأن أصله: أنا عربي وليس أعرب مني. وأنهم رووه محرفًا، ولا أدري أهذا<lb/>شيء كان سمعه ممن أجاب بمثل هذا الجواب؟ أم ظن أن أصله ما ذكر فصححه<lb/>بظنه؟<lb/>وإنني أورد هنا بعض الأحاديث الواردة في مناقب العرب إتمامًا للحجة على<lb/>أولئك المنافقين من الترك؛ وتثبيتًا لإخواننا المؤمنين الصادقين منهم ومن غيرهم،<lb/>فمنها قوله صلى الله عليه وسلم: (أحبوا العرب لثلاث: لأني عربي والقرآن<lb/>عربي وكلام أهل الجنة عربي) رواه الطبراني والحاكم والبيهقي وكذا العقيلي<lb/>ووضع السيوطي بجانبه في الجامع الصغير علامة الصحة.<lb/>ومنها: (إن الله تعالى اصطفى كنانة من ولد إسماعيل واصطفى قريشًا من<lb/>كنانة واصطفى من قريش بني هاشم واصطفاني من بني هاشم) رواه مسلم في<lb/>صحيحه والترمذي عن واثلة. ولفظ الترمذي (إن الله اصطفى من ولد إبراهيم<lb/>إسماعيل واصطفى من ولد إسماعلي بني كنانة واصطفى من بني كنانة قريشا) إلخ<lb/>فهذا الحديث الصحيح يدل مع قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى آدَمَ وَنُوحاً وَآلَ<lb/>إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى العَالَمِينَ} (آل عمران: 33) أن العرب من بني<lb/>إسماعيل هم صفوة أصفياء الله من البشر كلهم وصفوتهم قريش وصفوة قريش بنو<lb/>هاشم، فهم لب اللباب، وخاتم الرسل عليه أفضل الصلاة والتسليم صفوتهم فهو<lb/>سيد ولد آدم على الإطلاق، فكيف يتبرأ من قومه الذين اصطفاهم الله تعالى<lb/>واصطفاه منهم؟ ومن عساه يستبدل بهم في عرف أولئك المنافقين؟ وقد روى<lb/>الحاكم هذا المعنى من حديث ابن عمر بلفظ آخر وهو: (إن الله اختار من آدم<lb/>العرب واختار من العرب مضر ومن مضر قريشا واختار من قريش بني هاشم،<lb/>واختارني من بني هاشم، فأنا خيار من خيار، فمن أحب العرب فبحبي أحبهم،<lb/>ومن أبغض العرب فببغضي أبغضهم) ورُوِىَ أيضا من حديث أنس مرفوعا:<lb/>(حب العرب إيمان وبغضهم نفاق) وسند هذا ضعيف يؤيده ويقويه سائر الأحاديث<lb/>في الباب مما تقدم وما هو في معناه كحديث (لا يبغض العرب إلا منافق) رواه<lb/>عبد الله بن الإمام أحمد في زوائده عن علي كرم الله وجهه، وحديث (لا يبغض<lb/>العرب مؤمن) رواه الطبراني عن ابن عمر، وحديث (من أحب العرب فهو حبي<lb/>حقًّا) رواه أبو الشيخ عن ابن عباس.<lb/>فهذه الأحاديث تدل على أن هؤلاء الذين عرفوا ببغض العرب كلهم من<lb/>المنافقين المبغضين لله تعالى ولرسوله صلى الله عليه وسلم، وقد اشتهر عن بعض<lb/>أهل الجراءة منهم التصريح ببغض الإسلام، والنيل من مقام خاتم الرسل عليه<lb/>أفضل الصلاة والسلام، والطعن في الخلفاء وسائر الصحابة الكرام، وهم يتعمدون<lb/>إذلال العرب وإهانتهم انتقامًا من الإسلام، ولا غرو ففي حديث جابر عند أبي يعلى<lb/>بسند صحيح (إذا ذلت العرب ذل الإسلام) اللهم أعز الإسلام وأعز العرب، اللهم<lb/>وأعز من أعز العرب، وأذل من أذلهم إلى يوم القيامة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p902" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2732.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تحويل مصلحة الأوقاف العمومية بمصر إلى نظارة</head>
<tei:p>
               <lb/>الأوقاف العمومية هي المحبوسة على المصالح الإسلامية العامة كالمساجد<lb/>والمدارس والتكايا أو عمل البر والخير مطلقًا أو مقيدًا، ومنها أوقاف الحرمين<lb/>الشريفين والجامع الأزهر، فمنها ما وقف على ذلك ابتداءً ومنها ما آل صرفه إلى<lb/>بعض هذه المصالح بعينه أو مطلقًا، كأوقاف الملوك التي لا تراعى شروطها،<lb/>والأوقاف التي جهلت شروطها، أو تعذر صرفها فيها، وقد كانت هذه الأوقاف قبل<lb/>النظام الجديد الذي أوجده محمد علي الكبير في مصر تابعة لحال حكومتها في<lb/>الفوضى والاختلاع والضياع، ثم أدخلت في سلك النظام حتى جعلت نظارة من<lb/>نظارات الحكومة قبل الاحتلال الإنجليزي، ثم جعلت مصلحة مستقلة ناظرها<lb/>الشرعي هو الحاكم العام للبلاد الخديو، وهو يوكل عنه مديرًا يتولى الأعمال<lb/>الإدارية العامة، وأضيف إليها كثير من الأوقاف الخصوصية للثقة بضبطها، وما<lb/>يناط بالقاضي الشرعي من تلك الأعمال كالإذن بالاستبدال وتولية النظار وعزلهم<lb/>يرجع فيه إلى قاضي مصر. وقد ترقت هذه المصلحة بالتدريج وكثر دخلها، وعُمِّرَ<lb/>كثيرٌ من مبانيها وأرضها. ولكن الناس ينتقدون إدارتها وديوانها بأشد مما ينتقدون به<lb/>نظارات الحكومة ومصالحها، وكان المخلصون منهم يتمنون أن يكون نظامها أتم<lb/>من نظام تلك النظارات والمصالح وارتقاؤها أكمل لتكون حجة على اقتدار<lb/>المصري على الأعمال العامة بدون مراقبة الأجنبي وسيطرته، حتى لا يكون<lb/>للمحتلين وجه للتعرض لها ووضعها تحت سيطرتهم.<lb/>حدثني شيخنا الأستاذ الإمام في سنة 1316 عند حدوث مسألة إصلاح المحاكم<lb/>الشرعية أنه كان قال للأمير منذ سنين: إن في يد مولانا وفي الأصل أفندينا ثلاث<lb/>مصالح لا يمد الإنكليز إليها أيديهم الآن لأنها دينية، إذا أصلحتها تحيي بها المسلمين<lb/>وهي الأوقاف والأزهر والمحاكم الشرعية، فهذه الكلمة المسجلة في المنار منذ سنين<lb/>تدل على أن أهل الرأي من المسلمين كانوا يخافون من أوائل العهد بالاحتلال أن<lb/>تفضي سيطرته إلى الدين بجعل معاهد العبادة والتعليم الديني والقائمين به<lb/>وبالوظائف الدينية تحت سيطرة غير المسلمين، وكذلك ريع الأوقاف الإسلامية<lb/>المحبوسة على مصالح المسلمين، فلا يبقى للمسلمين استقلال ما حتى في أمر دينهم،<lb/>فماذا يكون لهم من الاستقلال في أمر دنياهم؟<lb/>وإنما جاء هذا الخوف مما يعلمونه من تصرف بعض الأوربيين في<lb/>مستعمراتهم الإسلامية كتصرف فرنسة في أوقاف الجزائر وتونس وفي جعلها<lb/>المساجد والتعليم الديني تحت سيطرتها، وذلك أشد ما بغضها إلى مسلمي تلك البلاد<lb/>وإلى جميع المستنيرين من مسلمي الأرض، ولكن الإنجليز أوسع من الفرنسيين<lb/>صدرًا، وأكبر أناة وروية وصبرًا، وأعلم بمداراة شعور الأمم وأدق خبرًا، وأدرى<lb/>بمسالك التدريج في إحكام النفوذ والسلطة وأصح فكرًا، وبهذه المزايا التي نبغوا فيها،<lb/>وبما في مصر من الاستعداد الطبيعي للعمران في أرضها وأهلها وحكومتها،<lb/>وبتغلغل الأوربيين فيها وما لهم فيها من الامتيازات والأملاك والديون، بهذا كله<lb/>أمكن لهم أي للإنكليز أن يسلكوا في إدارتها والسيطرة على حكومتها مسلكًا لطيفًا لم<lb/>تشعر الأمة بثقل وطأته ولا بأنها فقدت شيئًا كان لها قبله، ذلك بأنهم كانوا يتقون<lb/>كل ما له علاقة بالدين، ويعملون سائر الأعمال بالأوامر الخديوية العالية وقرار<lb/>النظار الوطنيين، وبأن الجرائد المعارضة لم تكن تنتقد أحدًا من رجال الإنكليز إلا<lb/>قليلاً، وإنما كانت تبالغ في انتقاد الوزارة المصرية وتلصق كل ما تنكره من<lb/>الأعمال بها وكانت عاقبة هذا أن كل إصلاح حصل في مصر حفظ ونسب إلى<lb/>المحتلين، وكل ما كان ينتقد عليهم أو على الحكومة المصرية بسببهم قد نسيه<lb/>الجمهور، إما لأنه سلبي، وإما لأنه ألف، وإما لأنه عمل عارض ليس له صورة<lb/>باقية. وأما تأثير هذا المسلك في خارج القطر المصري فهو أنه قد جعل للإنكليز<lb/>اسما سميًّا، وقدرًا عليًّا، وصار مسلمو الشرق والغرب، يفضلونهم به على جميع<lb/>الإفرنج أو جميع دول الأرض.<lb/>لأجل هذا عجب كثير من الناس في هذه الأيام من تصدي لورد كتشنر إلى<lb/>تحويل مصلحة الأوقاف الإسلامية إلى نظارة مع علم الناس بأن النظار مجبورون<lb/>على أن يكونوا تحت سيطرة المعتمد الإنكليزي في مصر كما هو الواقع، وكما<lb/>صرح به ناظر خارجية إنكلترة رسميًّا، وكما يفهم من اقتراح لورد كرومر من قبل<lb/>وسيأتي نصه، ولكن اللورد أعد للأمر عدته، وأقنع به حكومته، وحكومته وثقت<lb/>من حكومة الآستانة بأنها تساعدها على ما تريد عمله في مصر من هذا الأمر وغيره<lb/>وإن كان له علاقة بالدين، لتعمله بنفوذ الخليفة الذي جربت بريطانية نفوذه الديني<lb/>في الهند. وكانت الأسباب في مصر ممهدة بما أضعف قانون المطبوعات من حرية<lb/>الجرائد، وما كان يخشى إلا من الأزهر، وقد شاع في البلدان أن الأزهريين<lb/>شرعوا في معارضة قوية لكن الحكومة تلافتها بسرعة وحزم، فقدر اللورد كتشنر<lb/>على ما تمناه لورد كرومر ولم يتجرأ على تنفيذه.<lb/>مدح لورد كرومر في تقاريره مصلحة الأوقاف، ولا سيما تقرير سنة 1902<lb/>ووصف تقدمها وشهد بأنها تعطي جميع المستحقين كل بارة يستحقونها في وقتها،<lb/>وأنهم لم يكونوا يصلون إلى حقوقهم من قبل هذا النظام، وأشار في بعض التقارير<lb/>إلى انتقاد بعض الناس عليها وحاجتها إلى الإصلاح، وقال في تقريره عن سنة<lb/>1904 وهي السنة التي عقد فيها الاتفاق الإنكليزي الفرنسي وصدق عليه غيرهما<lb/>من الدول، إن دخل الديوان بلغ في هذه السنة 303.000 ج م ونفقاته 221.000<lb/>ج م فالزيادة 83.000 ج م، وإن مال الأوقاف الاحتياطي بلغ175.000ج م في<lb/>آخر ديسمبر سنة 1904 قال وفي سنة 1896 كان العجز في حساب ديوان الأوقاف<lb/>27.000 ومن ذلك الوقت انقلب العجز إلى زيادة تتعاظم عامًا فعامًا حتى بلغ مجموع<lb/>الزيادات في الثماني سنوات الأخيرة لا أقل من 409.000 ج م أي زهاء نصف<lb/>مليون جنيه مصري، ثم قال في خاتمة الكلام عنه بعد ذكر تنظيم هراري باشا<lb/>لحساباته ما نصه:<lb/>ولم يجر في الأوقاف ما يذكر غير ذلك، ولا تزال إدارتها قاصرة جدًّا كما<lb/>يعترف بذلك أولو الألباب من المسلمين. غير أن هذا الموضوع ليس من المواضيع<lb/>التي يتعرض لها مشيرو الدولة البريطانية كثيرًا. اهـ أي لتعلقه بأمر الدين.<lb/>ثم قال في تقريره عن سنة 1905 بعد التصريح بأن ديوان الأوقاف أصلح في<lb/>السنوات الأخيرة بعض الإصلاح ما نصه: واعتقادي أن الإصلاح الوحيد المرضي<lb/>هو وضع هذا الديوان تحت إدارة ناظر مسئول يكون عضوًا في مجلس النظار<lb/>وتتيسر مراقبة أعماله كما تراقب سائر النظارات أما الآن فإنه تحت إدارة مدير<lb/>عمومي مستقل عن مجلس النظار على الغالب. اهـ. وإنما قال: على الغالب؛<lb/>لأن حسابات الأوقاف تحت مراقبة نظارة المالية.<lb/>فيعلم من هذا أن معنى جعل مصلحة الأوقاف نظارة هو وضعها تحت<lb/>مراقبة الإنكليز أي أن الأموال التي تقام بها شعائر الإسلام في المساجد، ومنها<lb/>ما هو للحرمين الشريفين، والتي ينفق على التعليم الديني تكون تحت مراقبة<lb/>وسلطة المستشار المالي الإنكليزي والمعتمد السياسي البريطاني ما دام هذا هو الشكل<lb/>الذي تدير به بريطانيا حكومة هذا القطر، ولا يوجد مسلم يرضى بهذا باختياره،<lb/>فكان من المنتظر أن تقوم قيامة القطر بالمعارضة والاحتجاج على هذا العمل، ثم<lb/>تردد صداه جميع البلاد الإسلامية، ولكن حال دون ذلك ما أشرنا إليه وما نبينه<lb/>من الأسباب والتمهيدات التي اتخذت والإسراع في التنفيذ. وكيف كان ذلك؟<lb/>إن الذي شاع وذاع في البلد هو أن اللورد عرض المشروع على الخديو وقال:<lb/>إن حكومة لوندرة جزمت به، فعارض الخديو أولا، ثم اتفقا على استفتاء الآستانة<lb/>بناء على أن هذا المشروع يتعلق بالدين والسلطان هو الخليفة صاحب السلطة<lb/>الدينية العليا، فرفع الأمر إلى الآستانة فجاء الجواب حالا في أيام العيد بأن تحويل<lb/>مصلحة الأوقاف إلى نظارة جائز لأن الأمر في الآستانة كذلك. فقطعت فتوى<lb/>الخليفة كل كلام في شكل المشروع كما قطعت جهيزة قول كل خطيب، إلا أن<lb/>بعض الجرائد كالمؤيد بينت الفرق بين نظارات الآستانة ونظارات مصر، بأن تلك<lb/>مستقلة تحت سلطة الخليفة، وشيخ الإسلام هو العضو الأول في مجلس النظار،<lb/>وهذه تحت مراقبة دولة أجنبية، ولكن اللورد تلافى هذه الاعتراض قبل وقوعه بما<lb/>أعلن وأشيع من خبر اتفاقه مع الحكومة على أن لا يكون لنظارة الأوقاف الجديدة<lb/>مستشار إنكليزي، بل تكون مستقلة في أعمالها، ويكون لها مجلس أعلى من<lb/>المسلمين تقيد به تصرفات الناظر كالمجلس الأول في الجملة.<lb/>الحق أقول: إن هذا كان مؤثرًا، وإن جواب الآستانة لم يفعل في القلوب<lb/>والأفواه فعله في الجرائد والأقلام، فالذين لم يقولوا فيه شيئًا بأقلامهم، قد قالوا<lb/>بقلوبهم وأفواههم، ولكن أيقنوا بأنه لا بد من تنفيذ المشروع، فصار همهم في جعله<lb/>مُسَوَّرًا بما يكفل استقلال أوقافهم، وصرف أموالها في مصالحهم، وجعل القول<lb/>الفصل فيها لهم دون الأجانب، فكان جمهور الأمة يود تأخير صدور الأمر العالي به<lb/>إلى أن تنعقد الجمعية التشريعية في أوائل السنة الآتية، وما هي ببعيد، لتصدق<lb/>عليه وتقرره فتطمئن به قلوب الأمة، وقد كررت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> القول في هذا الاقتراح<lb/>وكتب سعد باشا زغلول الشهير بمعارفه القانونية والاجتماعية وباستقلال الرأي<lb/>مقالا في المقطم نقلته سائر الجرائد اقترح فيه أن يكون رأي الجمعية التشريعية<lb/>قطعيًّا نافذًا فيما يعرض عليها من ميزانية نظارة الأوقاف وما يوضع له من اللوائح<lb/>والنظام، وقد أيد اقتراحه بالبيان الذي صادف استحسان جمهور المسلمين، وإنما<lb/>قلت جمهور المسلمين؛ لأنه يوجد في المسلمين كما يوجد في غيرهم من الشعوب<lb/>من لا يبالي بالمصالح الدينية العامة، ومن لا يبالي بالمصالح الدنيوية العامة أيضًا،<lb/>ومن لا يعرف له رأي لأنه إمعة يتابع كل أحد في مجلسه، وناهيك بمن يدهنون<lb/>لأصحاب السلطة والنفوذ في كل شيء.<lb/>ونشرت نبذة في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> عزيت إلى عالم من كبار العلماء تتضمن اقتراحًا<lb/>آخر ربما كان أصدق معبر عن رأي الجمهور في هذا الأمر؛ لأنني سمعت بعض<lb/>الأذكياء يتحدثون به قبل نشر المؤيد له، ويقولون: إن هذا هو الذي يوده جميع<lb/>المسلمين وهاك نص تلك النبذة:<lb/>الرأي الإسلامي العام في مسألة الأوقاف<lb/>لعالم من كبار علماء المسلمين<lb/>عرف القراء رأي المؤيد الخاص في هذه المسألة المهمة، وقد كان همنا في<lb/>هذه الأيام مصروفًا إلى الوقوف على الرأي الإسلامي السائد في جميع الطبقات<lb/>المفكرة من المسلمين فيها، فعلمنا بعد كثرة السؤال واكتشاف الآراء أن جمهور<lb/>المسلمين لم تظهر لهم فائدة معقولة في هذا التغير والتحويل في إدارة هذه المصلحة<lb/>الإسلامية فكان هذا داعية الوسواس وسوء الظن، وسرى فيهم اعتقاد أن هذا التغيير<lb/>تمهيد لصرف أوقاف المسلمين في بعض الأمور العمومية التي يجب الإنفاق عليها<lb/>من خزينة الحكومة أو من جميع طوائف الأمة، فيشارك المسلمين غيرُهم من<lb/>الطوائف في منفعة أوقافهم التي وقفها سلفهم لمصالحهم وشعائرهم الخاصة عبادة لله<lb/>تعالى وتقربًا إليه. ونحن نبرئ الحكومة وكذا المحتلون من إرادة ذلك أو الرضاء به،<lb/>ونقترح على أولي الأمر مولانا الخديو ورجال حكومته أن يجعلوا في نص لائحة<lb/>الأوقاف الجديدة أو الأمر العالي الذي يصدر في هذه المسألة ما يزيل وسواس الأمة<lb/>وتطمئن به قلوبها، وهو أن لا يصرف شيء من أموال الأوقاف في غير الشعائر<lb/>الإسلامية والتعليم الإسلامي وسائر المصالح الخاصة بالمسلمين، حتى يعلم الخاص<lb/>والعام أن أوقاف المسلمين سالمة لهم كغيرهم من الطوائف التابعة للحكومة المحلية.<lb/>ثم صدر الأمر العالي بالمشروع وفي مقدمته إشارة إلى معنى هذه الاقتراح،<lb/>وفيه من الضمان ما يراه القراء وهذا نصه:<lb/>صورة الأمر العالي بتحويل مصلحة الأوقاف إلى نظارة<lb/>نحن خديو مصر<lb/>بعد الاطلاع على أمرنا الصادر في 13 يوليو سنة 1895 بالتصديق على<lb/>لائحة الأوقاف ومراعاة لرغبتنا في زيادة تحسين السير في جميع المصالح العمومية<lb/>بحكومتنا، وتمكين رعايانا من الاشتراك في مراقبة مرافق الأمة طبقًا للقوانين<lb/>النظامية.<lb/>ونظرًا للازدياد الذي طرأ على الأعمال القائم بها ديوان عموم الأوقاف واتساع<lb/>نطاق الأمور الموكولة إليه وتعددها فضلا عما هو منظور لها من النماء.<lb/>ونظرًا إلى الفائدة التي تترتب حينئذ على جعل هذا الديوان نظارة يتولى<lb/>شئونها ناظر بعنوان ناظر الأوقاف، يدخل في هيئة مجلس النظار، ويعطى له<lb/>توكيل منا بالصيغة المقررة من قديم الزمان، ويدير الأعمال التي من اختصاص<lb/>ديوان عموم الأوقاف بنفس المسؤولية الملقاة على عاتق سائر النظار في نظاراتهم،<lb/>بحيث يبقى لمصلحة الأوقاف استقلالها الذاتي، وتكون ميزانيتها قائمة بنفسها على<lb/>حدتها، ويكون على هذا الناظر السهر على حسن سير تلك المصلحة، واستعمال<lb/>أموالها في شئون الأمة الإسلامية، والمحافظة على الاحترام الواجب للشروط<lb/>والقيود المدونة في الوقفيات طبقا لأحكام الشرع الشريف، مع الاهتمام بإقامة<lb/>الشعائر الدينية والأعمال الخيرية المتعلقة بها كما يجب، والرجوع إلى المحكمة<lb/>الشرعية في جميع الأحوال التي نصت اللائحة الحالية على الرجوع فيها إليها.<lb/>ولما كان من الضروري دقة البحث في التعديلات والتحسينات التي قد تدعو<lb/>الحاجة إلى إدخالها في نظام مصلحة الأوقاف، ومن المفيد أن يضم إلى الناظر<lb/>المشار إليه مجلس يعاونه في هذه المهمة ويحل محل مجلس الأوقاف الأعلى الحالي<lb/>بنفس الاختصاصات المخولة له، بحيث تبلغ نتيجة هذا البحث إلى مجلس النظار،<lb/>كما أن كل تعديل في النظام الحالي يجب تقديمه إلى الجمعية التشريعية للمناقشة فيه<lb/>ثم عرضه علينا لصدوره في صيغة قانون:<lb/>فبعد موافقة رأي مجلس النظار أمرنا بما هو آت:<lb/>المادة الأولى: تنشأ نظارة للأوقاف يتولى إدارتها ناظر يعاونه وكيل نظارة،<lb/>وتحل محل ديوان عموم الأوقاف.<lb/>المادة الثانية: يتألف المجلس الأعلى من ناظر الأوقاف بصفة رئيس ومن<lb/>شيخ الجامع الأزهر ومفتي الديار المصرية، ومن ثلاثة أعضاء آخرين يكون<lb/>تعيينهم منا بناء على طلب مجلس النظار.<lb/>فإذا حدث مانع لناظر الأوقاف تكون رئاسة المجلس الأعلى لوكيل نظارة<lb/>الأوقاف، وإذا حدث مانع لواحد من العالمين المشار إليهما فيقوم مقامه عالم آخر<lb/>يعينه مجلس النظار.<lb/>وتكون مداولات المجلس صحيحة إن حضره أربع من الأعضاء على الأقل،<lb/>وعند انقسام الآراء يكون رأي الرئيس مرجحًا.<lb/>المادة الثالثة: تكون ميزانية الأوقاف نافذة المفعول بمقتضى إرادة خديوية<lb/>تصدر منا بناء على طلب نظارة الأوقاف وتصديق المجلس الأعلى وبعد أخذ رأي<lb/>الجمعية التشريعية.<lb/>ويقدم للجمعية التشريعية أيضا الحساب الختامي لكل سنة بعد انقضائها.<lb/>المادة الرابعة: تلغى جميع النصوص المخالفة لأمرنا هذا، وفي جميع<lb/>النصوص الأخرى يكون اسم ناظر الأوقاف ونظارة الأوقاف، بدلا من مدير عموم<lb/>الأوقاف، وديوان عموم الأوقاف.<lb/>المادة الخامسة: على رئيس مجلس النظار تنفيذ أمرنا هذا ويسري العمل به<lb/>بمجرد نشره في الجريدة الرسمية.<lb/>صدر بسراي القبة 21 ذي الحجة سنة 1331 نوفمبر 1913.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عباس حلمي<lb/>هذا هو نص الأمر العالي الخديوي بجعل مصلحة الأوقاف نظارة، وخير ما<lb/>فيه النص في مقدمته على صرف أموال هذه الأوقاف في مصالح المسلمين ومراعاة<lb/>الأحكام الشرعية فيها، فإن هذا النص يُؤَمِّن المسلمين من ضياع شيء من أوقافهم<lb/>على غير مصالحهم إذا روعي والتزم، وبهذا تكون هذه المصلحة خيرًا مما كانت<lb/>عليه من هذا الوجه فإن كثيرًا من أهل العلم والدين ينتقدون تخصيص خمسة آلاف<lb/>جنيه من أوقاف المسلمين لمدرسة الجامعة المصرية التي هي مدرسة دنيوية عاملة،<lb/>لا تعاليمها إسلامية ولا معلموها ولا طلابها من المسلمين وحدهم، وقد صدر الأمر<lb/>العالي الخديوي بتعيين أحمد حشمت ناظر المعارف ناظرًا للأوقاف وهو الذي اتفق<lb/>على الثقة به الأمير والعميد، وله في الأمة ذكر حميد، وههنا بحث شرعي مهم:<lb/>نظارة الأوقاف في نظر الشرع الإسلامي:<lb/>لم نكتب في هذه المسألة شيئًا قبل انتهائها؛ إذ ليس من عادتنا الدخول في<lb/>السياسة أو الإدارة المصرية العملية، وإنما نكتب في بعض المسائل لأجل العبرة<lb/>والتاريخ. وقد كان سألنا بعض كبراء الإنكليز هل تحويل مديرية الأوقاف إلى<lb/>نظارة جائز في الدين الإسلامي أم لا؟ فكان مما قلناه في الجواب: إذا كان المراد<lb/>من هذا التحويل تسمية المتولي لأمور الأوقاف والمتصرف فيها ناظرًا فهذه التسمية<lb/>هي الموافقة لاصطلاح الشرع، إذ الذي يعرف في كتب الفقه لفظ ناظر الوقف<lb/>ونظار الأوقاف، وأما لفظ مدير الوقف فلا يذكر فيها، وإذا كان المراد من هذا<lb/>التحويل تغيير نظام إدارة الأوقاف وجعل الناظر المتولي لها تحت سيطرة أجنبية<lb/>كما هو شأن نظار الحكومة المصرية غير مستقل بعمله فيكون له حكم آخر.. .<lb/>وذكرنا له ذلك الحكم بالإجمال وإن التفصيل فيه يتوقف على معرفة ذلك التغيير ما<lb/>هو.<lb/>تعيين نظار الأوقاف وعزلهم من حقوق قضاة الشرع. وكان ناظر الأوقاف<lb/>العمومية التي يديرها الديوان قبل هذا التحويل هو الخديو عباس حلمي باشا، وكان<lb/>مدير الأوقاف وكيلاً شرعيًّا عنه، والمفهوم من نص الأمر العالي أن الأمر في هذا<lb/>بقي كما كان، وأن الناظر الجديد ناظر سياسي يكون وكيلاً للناظر الشرعي فهو كما<lb/>جعله ناظرًا سياسيًّا يجعله وكيلاً شرعيًّا عنه، فجميع تصرفاته الشرعية تكون له<lb/>بصفة الوكالة عن الناظر الشرعي، والذي له بالأصالة وصفة النظارة هو ما عدا<lb/>ذلك كالمشاركة في أعمال مجلس النظار.<lb/>ومن هنا يظهر الفرق بين الناظر في الآستانة والناظر في مصر عند الفقهاء،<lb/>فالذي يولي النظار هناك هو صاحب السلطة الشرعية العليا هناك وهنا، وهو الذي<lb/>يولي شيخ الإسلام وقاضي مصر ويأذن لشيخ الإسلام بتولية قضاة الشرع وعزلهم،<lb/>وهو الذي يولي خديو مصر نفسه فليس له من السلطة الشرعية إلا ما أعطاه في<lb/>فرمان توليته.<lb/>وبقي من مباحث هذه المسألة أن الحكومة جعلت شيخ الجامع الأزهر ومفتي<lb/>الديار المصرية عضوين في المجلس الأعلى لهذه النظارة ليطمئن المسلمون على<lb/>كون أوقافهم لا يتصرف فيها إلى على وفق شرعهم وحسب مصالحهم، وكون<lb/>معاهد التعليم الديني تبقى مضمونة التقدم والارتقاء، ورضاء المعتمد الإنكليزي بهذا<lb/>مع عدم تعيين مستشار إنكليزي لهذه النظارة مما يقصد به إقناع المسلمين بأن<lb/>الإنكليز لا يريدون من هذه النظارة شيئًا ينافي مصلحة المسلمين المحضة.<lb/>وقد يقال هنا: لِمَ لَمْ يجعل نصف أعضاء هذا المجلس من علماء الشرع<lb/>ونصفه من علماء الإدارة والنظام مع كون الترجيح في هذه الحالة بين النصفين<lb/>يكون للناظر الذي هو من القسم الثاني، وإن لم يحضر من أعضائه إلا واحد فقط؟<lb/>وإذا فرضنا الآن أن الشيخين ارتأيا في المجلس رأيًا أو اقترحا اقتراحًا مبنيًّا على<lb/>جعل بعض الأعمال مطابقًا لحكم الشرع أو لمصلحة المعاهد الدينية وخالفهما فيه<lb/>سائر الأعضاء وهم الأكثر فكيف يتحقق ما ذكرناه من حكمة تعيينهما، وهما لا<lb/>يرجح لها رأي في المجلس إلا إذا وافقهما الناظر وسائر الأعضاء، وهؤلاء إذا<lb/>خالفوا الشيخين نفذ رأيهم حتمًا؟ لا أجد لهذا السؤال جوابًا يؤيد الحكومة إلا أن<lb/>وجود الشيخين يضمن ما ذكر من موافقة الشرع والمصالح الإسلامية ببيانهما<lb/>للمجلس ما عساه يخفى على سائر الأعضاء من الأحكام وحاجات المعاهد الدينية،<lb/>ولا يخشى حينئذ أن يخالفهما سائر الأعضاء، وكلهم من المسلمين الذين تجتهد<lb/>الحكومة في جعلهم من أهل الاستقامة واستقلال الرأي. والحق أن استقامة أعضاء<lb/>المجلس الأعلى لهذه النظارة واستقلالهم وكفاءة النظر هي التي عليها المدار في<lb/>الإصلاح المطلوب، فنسأل الله تعالى لهم التوفيق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p910" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2733.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح في نظارة المعارف<lb/>في عهد أحمد حشمت باشا</head>
<tei:p>
               <lb/>إن المصريين الذين تعلموا في المدارس العصرية من أميرية وأهلية وأجنبية<lb/>يعدون في هذا القطر بمئات الألوف، وفيهم ألوف كثيرة يحملون شهادات التعليم<lb/>الثانوي والتعليم العالي، ولكن الذين ينفعون البلاد بعلمهم قليلون جدًّا، وأكثرهم<lb/>كَلٌّ على الأمة ينفقون كثيرًا ولا يربحون إلا قليلاً. ويندر أن يوجد فيهم من يقدر على<lb/>الاستقلال بعمل يحصل به قوته، فجمهور الفلاحين الأميين خير منهم وأنفع للبلاد<lb/>لأن مدار حياتهم على عملهم، وأكثر ما يستخرجونه من خيرات الأرض ينفقه<lb/>المتعلمون في شهواتهم وزينتهم ولهوهم فيجعلون للأجانب الحظ الأوفر من هذه<lb/>الأموال، ثم إن حظ أكثر هؤلاء المتعلمين من الحياة المعنوية ليس أشرف ولا أرقى<lb/>من حظهم من الحياة المادية بل ربما كان دونه.<lb/>ومن بحث عن أسباب ذلك يعثر في أول الطريق بالسبب الأول له وهو القصد<lb/>من التعليم، ذلك أن أكثر المتعلمين يقصدون من التعلم شهادة يكون لهم بها رزق<lb/>مضمون من الحكومة، فهم لا يقصدون تهذيب أنفسهم وتكميلها بالفعل ولا الاستعانة<lb/>على الأعمال الاستقلالية التي ترقي الأمة، فإذا جاوز هذا السبب يلقاه وراءه السبب<lb/>الثاني، وهو كون التعليم نظريًّا لا عمليًّا في الغالب، فمن تدبر هذين السببين<lb/>يعرف قيمة ما شرع فيه حشمت باشا من الإصلاح العظيم بفتح أبواب التعليم العملي<lb/>لعلوم اللسان وعلوم الحياة، إذ أنشأ مدارس جديدة للزراعة والصناعة والتجارة وما<lb/>يتعلق بها من علوم الاقتصاد والقوانين وفنون مسك الدفاتر والمحاسبة وأعمال<lb/>المصارف (البنوك) والشركات والسمسرة، وعني بإصلاح مدرسة الزراعة<lb/>ومدرسة الهندسة ومدرسة الصنائع التي كانت من قبل.<lb/>واهتم بمدارس البنات كما اهتم بمدارس البنين فحَوَّل التعليم فيها من الطريقة<lb/>النظرية والمحفوظات اللسانية إلى الطريقة العملية، بتعليم كل ما تحتاج إليه ربات<lb/>البيوت في إدارة بيوتهن، وأنشأ مدرسة جديدة داخلية سميت مدرسة التدبير المنزلي<lb/>يتعلم البنات فيها الدين والأدب وحفظ الصحة والحساب وجميع أعمال البيوت من<lb/>طبخ وغسل وكي الثياب وخياطة وتطريز وترقيع.<lb/>وحول التعليم عن اللغة الإنكليزية إلى اللغة العربية في التعليم الأول والثاني<lb/>وبعض التعليم العالي، وأنشأ لجنة لأجل ترجمة الكتب بالعربية، وفتح أبواب<lb/>الأمل لمن يترجم الكتب التي تحتاج إليها المدارس بشراء النسخ الكثيرة منها،<lb/>وآخر ما عني به جعل تعليم اللغة العربية عمليًّا لتكون اللغة ملكة في اللسان والقلم،<lb/>وكان آخر ما أصدره من المنشورات في ذلك هو:<lb/>المنشور الأول<lb/>وضع علماء العصور السابقة الشكل في اللغة العربية ليدل على هيئة النطق<lb/>بالحروف الهجائية في صيغ الكلمات، فهو من الأجزاء الضرورية في الكتابة<lb/>العربية، والمحافظة عليه من أقوى الأسباب في صحة اللغة، ومن أعظم وسائل<lb/>التسهيل على القارئين.<lb/>وتركه يؤدي في كثير من الأحيان إلى الخطأ أو الالتباس في نطق الألفاظ،<lb/>وإلى صعوبة القراءة، فمن الواجب استعماله في الكتب على العموم، وفي كتب<lb/>التعليم على الخصوص، وفي كتب تعليم اللغة العربية على الأخص.<lb/>ولكن كتب تعليم تلك اللغة المستعملة بالمدارس كثير منها خال من الشكل<lb/>بالمرة والقليل منها مشكول شكلا غير وافٍ بالحاجة.<lb/>وبما أن الشكل من الأهمية بالمكانة العظمى، وعليه المدار في انتشار صحيح<lb/>اللغة بين الجمهور على العموم، والمتعلمين على الخصوص، رأت النظارة أن<lb/>تلفت المؤلفين إلى التدقيق في رعاية هذا الأمر الأساسي فيما يؤلفونه من كتب<lb/>التعليم، ولا سيما فيما يختص منها بالمكاتب والمدارس وسائر معاهد التعليم التي<lb/>تحت إشرافها.<lb/>وتعلن النظارة أنها من الآن فصاعدًا لا تقبل من كتب تعليم اللغة العربية<lb/>للمكاتب الأولية والمدارس الابتدائية والثانوية، إلا ما كان مشكولا شكلاً تامًّا، سواء<lb/>كان مقدمًا إليها لتقرره من جديد أم مطلوبًا إعادة طبعه مما سبق لها تقريره.<lb/>* * *<lb/>المنشور الثاني<lb/>ملخصه: أن كل ما يقدم إلى النظارة من المؤلفات التاريخية والجغرافية أو<lb/>يطلب منها إعادة طبعه يجب أن تُضْبَط فيه الأعلام بالشكل التام، وكذا كل كلمة<lb/>يمكن أن يقع فيها الالتباس.<lb/>* * *<lb/>المنشور الثالث<lb/>طريقة تحفيظ القِطَع المنتخبة بإقراء القطع قبل تفسير ما فيها من المفردات<lb/>اللغوية والأساليب الغريبة، قلما تأتي بالفائدة المقصودة من استظهار المختارات<lb/>الشعرية والنثرية وهي التضلع من متن اللغة والتوسع في أساليب تراكيبها.<lb/>لذلك رأينا أن نلفت حضرات المعلمين إلى ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أن يعد المعلم قبل الشروع في التحفيظ، ما تحتوي عليه القطعة من<lb/>المفردات اللغوية ويكتبها مسلسلة بعضها تحت بعض على شكل عمودي، ويكتب<lb/>أمام كل كلمة اللفظ الذي يفسرها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أن تكون كتابة الأسماء المطلوب تفسيرها على صيغة المفرد، وإذا مست<lb/>الحاجة تقرن بمثنياتها وجموعها، وأن تكون كتابة الأفعال أيضًا على صيغة<lb/>الماضي، وإذا دعت الحال تصحب بالمضارع والأمر، وأن يضبط بالشكل ما يلزم<lb/>من أحرف الكلمة لصحة النطق بها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أن يكلف التلاميذ تفهم الكلمات وتفسيرها، واستظهار جميع ذلك<lb/>ويختبرهم فيه بالسؤال والمذاكرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>بعد التحقق من استثبات التلاميذ الكلمات وتفسيرها، يقرأ معهم القطعة<lb/>ويتفهم وإياهم معانيها المرادة، والأساليب الغريبة التي يظن غموضها على أفهامهم،<lb/>ليكون ذلك بمثابة تطبيق لاستعمال المفردات اللغوية في تراكيب القطعة ثم يكلفهم<lb/>حفظ تلك القطعة.<lb/>ويحسن اتباع هذه الطريقة في المطالعة المقصود بها فهم المعنى<lb/>ذلك أجدر لاستقرار اللغة في نفوسهم، وحضور مفرداتها وأساليب تراكيبها في<lb/>أذهانهم، فيجدون بعد ذلك ما يريدونه من مبانيها ومعانيها طوع مرادهم، وعلى<lb/>أطراف ألسنتهم وأسنة أقلامهم.<lb/>للموضوع بقية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p913" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2734.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ المعتزلة والجهمية [*]<lb/>(8)<lb/>أول من تكلم في القدر<lb/>اشتهر أن أول من أحدث القول بالقدر معبد الجهني قال الذهبي في الميزان:<lb/>هو تابعي صدوق لكنه سن سنة سيئة، فكان أول من تكلم في القدر، قتله الحجاج<lb/>صبرًا لخروجه مع ابن الأشعث، اهـ. وكان أولاً يجلس إلى الحسن البصري ثم<lb/>سلك أهل <placeName>البصرة</placeName> بعده مسلكه لما رأوا عمرو بن عبيد ينتحله.<lb/>ويروى أن أول من تكلم في القدر غيلان بن أبي غيلان الدمشقي ويقال: إنه<lb/>أخذ عن معبد، ولا منافاة فالأولية نسبية، بمعنى أن كلا منهما سبق وتقدم على كل<lb/>من خاض في القدر بعدهما.<lb/>وغيلان هذا كان مولى عثمان بن عفان، وكان داره ب<placeName>دمشق</placeName> في ربض باب<lb/>الفراديس شرقي <placeName>دمشق</placeName>، وحكى ابن عساكر أن عمر بن عبد العزيز كان لاَمَ غيلان<lb/>على رأيه، فكف عن ذلك حتى مات عمر، فلما مات سال غيلان في القدر سيل<lb/>الماء، وكان يفتي الناس لما حج مع هشام سنة 106 قال الأوزاعي: قدم علينا<lb/>غيلان القدري في خلافة هشام بن عبد الملك، فتكلم غيلان وكان رجلاً مفوهًا، ثم<lb/>أكثر الناس الوقيعة فيه والسعاية بسبب رأيه في القدر، وأحفظوا هشام بن عبد الملك<lb/>عليه، فأمر بقطع يديه ورجليه وقتله وصلبه.<lb/>* * *<lb/>(9)<lb/>رجال الجهمية والمعتزلة القدرية<lb/>ممن روى لهما الشيخان البخاري ومسلم في صحيحيهما<lb/>من المقرر في الأصول أن أئمة الرواية والأثر لم يتجافوا الرواية عن<lb/>المُبَدَّعين، فقد تحملوا عن الشيعة والمرجئة والقدرية والخوارج وغيرهم. ومع<lb/>تصلب الشيخين في الرواة وتحريهما، لم يريا مانعًا من الرواية عن أعلام من رمي<lb/>ببدعة، انتجاعًا للعلم واستقاء للحكمة من مناهلها، وقد سبر الحافظ ابن حجر في<lb/>مقدمة الفتح أسماء من رمي بذلك ممن خرَّج له البخاري. وسرد الحافظ السيوطي<lb/>في تدريب الراوي شرح تقريب النوواي منهم من خرَّج له الشيخان أو أحدهما،<lb/>وأما من رمي بذلك ممن روى لهم غير الشيخين فقد تكفلت به كتب الرجال، ومن<lb/>أشهرها الآن: نقد الرجال للحافظ الذهبي.<lb/>ولما كان بحثنا في الجهمية والمعتزلة رأيت مما يتممه إيراد من سمي من<lb/>رجالهما في الصحيحين ليعلم بذلك تسامح المحدثين في الأخذ عمن رمي ببدعة إذا<lb/>كان ثقة صدوقًا، وفي تلقي السنة منه طرحًا للتعصب، واعترافًا بقدر ذوي الفضل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>بشر بن السري قال السيوطي: رمي برأي جهم، وهو نفي صفات الله<lb/>تعالى والقول بخلق القرآن، وقال الذهبي: حديثه في الكتب الستة، روى عنه<lb/>الإمام أحمد وقال: كان متقنًا للحديث عجبًا. وقد زعم الذهبي أنه رجع عن التجهم،<lb/>لكن يبطله تعصب الحميدي عليه وقوله: جهمي لا يحل أن يكتب عنه، فمع كونه<lb/>جهميًّا روى عنه الأئمة المشاهير، ولم يحفلوا بقول الحميدي ولا غيره فيه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ثور بن زيد المدني.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>ثور بن يزيد الحمصي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>حسان بن عطية المحاربي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>الحسن بن ذكوان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 - </hi>داود بن الحصين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 - </hi>زكريا بن إسحاق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - </hi>سالم بن عجلان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 - </hi>سلام بن عجلان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 - </hi>سلام بن مسكين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 - </hi>سيف بن سليمان المكي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12 - </hi>شبل بن عباد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13 - </hi>شريك بن أبي نمر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14 - </hi>صالح بن كيسان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15 - </hi>عبد الله بن عمرو.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 - </hi>عبد الله بن أبي لبيد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17 - </hi>عبد الله بن أبي نجيح.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18 - </hi>عبد الأعلى بن عبد الأعلى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19 - </hi>عبد الرحمن بن إسحاق المدني.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20 - </hi>عبد الوارث بن سعيد الثوري.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21 - </hi>عطاء بن أبي ميمونة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">22 - </hi>العلاء بن الحارث.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">23 - </hi>عمرو بن أبي زائدة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">24 - </hi>عمران بن مسلم القصير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">25 - </hi>عمير بن هانئ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">26 - </hi>عوف الأعرابي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">27 - </hi>كهمس بن المنهال.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">28 - </hi>محمد بن سواء البصري.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">29 - </hi>هارون بن موسى الأعور النحوي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">30 - </hi>هشام الدستوائي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">31 - </hi>وهب بن منبه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">32 - </hi>يحيى بن حمزة الحضرمي.<lb/>قال السيوطي: هؤلاء رُمُوا بالقدر، وكلهم ممن روى له الشيخان أو أحدهما<lb/>اهـ. وقال ابن تيمية: في هؤلاء، يعني القدرية، خلق كثير من العلماء والعباد،<lb/>كتب عنهم وأخرج البخاري ومسلم لجماعة منهم. وقال الإمام أحمد: لو تركنا<lb/>الرواية عن القدرية لتركنا أكثر أهل <placeName>البصرة</placeName>، قال ابن تيمية: وهذا لأن مسألة خلق<lb/>أفعال العباد وإرادة الكائنات مسألة مشكلة اهـ.<lb/>* * *<lb/>(10)<lb/>بيان أن الجهمية والمعتزلة لهم ما للمجتهدين<lb/>كما أن اسم الاجتهاد يتناول في عرفهم فروع الفقه، فكذلك مسائل الكلام لعموم<lb/>مفهومه لغة واصطلاحًا ووجودًا، فإن الفِرَق التي تنوع اجتهادها في مسائل الكلام،<lb/>ربما تربوا على مجتهدي الفروع، وكيف لا تكون من المجتهدين وهي تستدل<lb/>وتحكم، وتبرهن وتقضي، وتجادل خصومها بمآخذها، وترى أن ما تستدل عليه<lb/>هو الحق الذي لا يعقد على سواه، ولا يدان الحق تعالى بغيره.<lb/>وجلي أن ما يبعث على بذل الجهد في الفروع، هو نظير ما يبعث عليه في<lb/>الأصول أو أعظم، فإن مسألة الرؤية وخلق الأعمال وخلق القرآن واردة الكائنات،<lb/>لما تشابهت الآيات والأخبار فيها، ذهب كل فريق إلى ما رآه أرفق لكلام الله وكلام<lb/>رسوله عليه الصلاة والسلام، وأليق بعظمة الله سبحانه وثبات دينه، فكانوا لذلك<lb/>مجتهدين، وفي اجتهادهم مأجورين، وإن كانوا في القرب من الحق متفاوتين.<lb/>نعم لا يمكن أن يقال في مسائل الأصول: إن كل مجتهد فيها مصيب، وإن<lb/>الحق فيها متعدد، كما قاله الأكثرون في غيرها من مسائل الفروع المجتهد فيها؛<lb/>وذلك لأن مسائل الأصول أمور ذاتية لا تختلف بالإضافة، ولا تحتمل اجتهادين<lb/>يمكن أن يكون الأمر على هذا أو ذاك، بل لا بد من كونه على أحدهما ألبتة،<lb/>والأمور الذاتية لا تتبع الاعتقاد، بل الاعتقاد يتتبعها، فلذلك كان المصيب فيها<lb/>واحدًا، والحق منها واحدًا، والمخطئ معذورًا غير آثم؛ لأنه بذل وسعه، واستنفذ<lb/>طاقته، وما يراه غيره نصًّا يراه هو غير نص ' فالحقيقة عند أحدهما مجاز عند<lb/>الآخر وبالعكس.<lb/>وقد ذهب الغزالي إلى أن الإثم غير محطوط عن المخالفين في مسائل<lb/>الأصول، وحجته اتفاق سلف الأمة على ذم المبتدعة ومهاجرتهم، وقطع الصحبة<lb/>معهم، وتشديد الإنكار عليهم، مع ترك التشديد على المختلفين في مسائل الفرائض<lb/>وفروع الفقه. هذا ما احتج به الغزالي. وعجيب من مثله أن يعد هذا دليلا على<lb/>تأثيمهم، وأي مناسبة بين الدعوى والدليل؟ على أن دعوى الاتفاق على ذم<lb/>المبتدعة ومهاجرتهم مردودة بتلقي أئمة الحديث عن كثير منهم، وحمل السنن<lb/>النبوية عنهم، وجعلهم في الآثار حجة بينهم وبين ربهم، وقد سبق لنا عدة ممن<lb/>روى لهم الشيخان من الجهمية والمعتزلة والقدرية وبقي ممن رويا لهم من الإباضية<lb/>والمرجئة والشيعة عدد عديد كما تراه في مقدمة فتح الباري للحافظ ابن حجر<lb/>والتدريب شرح التقريب للسيوطي وميزان الاعتدال للذهبي. وقدمنا ما قاله الإمام<lb/>أحمد رحمه الله ورضي عنه: لو تركنا الرواية عن القدرية لتركنا أكثر أهل <placeName>البصرة</placeName>.<lb/>قال شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله: وفي هؤلاء خلق كثير من العلماء والعباد<lb/>كتب عنهم وأخرج البخاري ومسلم لجماعة منهم ثم قال: لكن من كان داعية لم<lb/>يُخرِّجوا له، ولهذا لم يخرِّج أصحاب الصحيح لمن كان داعية اهـ.<lb/>وقد اشتهر هذا، أعني أن من كان داعية إلى بدعته لم يُخرِّجوا له، مع أن<lb/>العراقي اعترض على ذلك بأن الشيخين احتجا بالدعاة، فاحتج البخاري بعمران بن<lb/>حطان الخارجي، واحتجا بعبد الحميد بن عبد الرحمن الحماني، وكان داعية إلى<lb/>الإرجاء، فأنى يستقيم مع ذلك دعوى هجران السلف لهم، وقطع الصحبة معهم،<lb/>وهم قد حملوا عنهم من السنة ما لم يوجد عند غيرهم، وأصبح مرويهم حجة دامغة<lb/>أبد الآباد؟ نعم كان بعض السلف سلق بعض متقدمي الجهمية والقدرية بألسنة حداد،<lb/>ورموهم بما هم برآء منه، وكان ذلك أيام ضعفهم وقلتهم، أما وقد انتشر مذهبهم<lb/>بعد، ودالت الدولة لهم، ودخل فيه قوم من العلماء والعباد، فلم يسع من عاصرهم<lb/>من أئمة الحديث إلا التحمل عنهم وإنصافهم، كما رأيت في عبارة الإمام أحمد<lb/>المتقدمة.<lb/>فتبين مما ذكرناه أن ما عوَّل عليه الغزالي في المستصفى لا يصح دليلاً ولا<lb/>شبهة مع ما عرفت من تخريج الشيخين عنهما، بله غيرهما، ممن نزل شرطه في<lb/>تخريجه عن شرطهما، كأصحاب السنن والمسانيد والمعاجم، فإن هذه الكتب ملأى<lb/>بالمبتدعين من الفرق كلها، كما يعرفه من سَبَرَ طبقات الرجال، ورأى رموز من<lb/>خرج لهم من الرواة المشاهير.<lb/>وبالجملة فكون هذه الفرق مجتهدة لها ما للمجتهدين، أمر لا يرتاب فيه<lb/>منصف، والمجتهد معذور بل مأجور وإن أخطأ، وإذا انتفى الإثم عن المجتهد فأنى<lb/>يصح نبزه بالألقاب السوءى والحفيظة عليه، وهل فرق الأئمة وجعلها شيعًا وأذهب<lb/>ريحها إلا هذا التنابز والإزراء المعيب، مع ما يجمع الكل من أخوة الإسلام.<lb/>ولقد أنصف العلامة المقبلي في قوله في بحث الكلام مع المعتزلة من كتابه<lb/>العلم الشامخ ما مثاله: إني لست بمعتزلي ولا أشعري، ولا أرضى بغير الانتساب<lb/>إلى الإسلام، وصاحب الشريعة عليه الصلاة والسلام، وأعد الجميع إخوانًا،<lb/>وأحسبهم على الحق أعوانًا. انتهى.<lb/>ومن طالع كتاب حجج القرآن للإمام أحمد الرازي الحنفي رحمه الله، ورأى<lb/>تمسك كل فرقة من فرق الإسلام بآيات وأخبار ذهب بها اجتهادها إلى أنها نصوص<lb/>أو ظواهر فيما تذهب إليه عذرها ورحمها، وعلم أنها لم تكل جزافًا، وإنما وزنت<lb/>الأمر بمعيار ما أدى إليه النظر، وتوخت الحق جهدها، نعم ليس كل من يتوخى<lb/>الحق يصيبه، إلا أنه ليس على باذل جهده ملام، والسلام.<lb/>وقد حكى السبكي في طبقاته عن أبيه أنه وقف لبعض المعتزلة على كتاب<lb/>سماه طبقات المعتزلة افتتح بذكر عبد الله بن مسعود رضي الله عنه ظنًّا منه أنه منهم<lb/>على عقيدتهم، قال السبكي: وهذا نهاية في التعصب فإنما ينسب إلى المرء من<lb/>مشى على منواله اهـ. وجليٌّ أن الذي أوصلهم إلى عد الصحابة منهم، هو<lb/>الشغف بمذهبهم، والاعتقاد بأنه الحق والصواب، ولا غرو فإن الولع بمذهب<lb/>يحاول أن يرد الكتاب والسنة وخيار الناس إليه، بيد أن من هؤلاء مجتهدين،<lb/>ومنهم مقلدون، وبينهما بون عظيم، فإن المجتهدين يؤثرون مذهبهم لما يرشدهم<lb/>الدليل إليه، فهم يستدلون ثم يعتقدون، وأما المقلدون فهم يؤثرون مذهبهم حبًّا أو<lb/>عصبية، فيعتقدون ثم يستدلون لما يعتقدون، فإن رأوا خلافه أعرضوا عنه: فما<lb/>أضيع البرهان عند المقلد.<lb/>قال الإمام أحمد بن المختار الرازي في مقدمة كتابه حجج القرآن لما استخرج<lb/>منه حجج كل طائفة ما مثاله: وما من فرقة إلا ولها حجة من الكتاب، وما من<lb/>طائفة إلا وفيها علماء نحارير فضلاء، لهم في عقائدهم مصنفات، وفي قواعدهم<lb/>مؤلفات، وكل منهم يؤول دليل صاحبه على حسب عقيدته ووفق مذهبه، وما منهم<lb/>من أحد إلا ويعتقد أنه هو المحق السعيد، وأن مخالفه لفي ضلال بعيد {كُلُّ حِزْبٍ<lb/>بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون: 53) قال: وليس قصدنا بيان مقولات المتكلمين،<lb/>من المتأخرين والمتقدمين، ولكن القصد أن نذكر جميع حجج القرآن بطريق<lb/>الاستيعاب، ثم نذكر حجج الحديث، لكل قوم من القديم والحديث، لكيلا يعجل<lb/>طاعن بطعنه في فرقة، ولا يغلو قادح بقدحه في طائفة.<lb/>وكتابه هذا بديع جدًّا، رتَّبه على ثلاثين بابًا، في كل باب فصول جمة،<lb/>وقال رحمه الله في خاتمته ما صورته: هذا آخر ما أوردنا من حجج القرآن لجميع<lb/>أهل الملل والأديان، وهي بمجموعها حجة على أصحاب الظواهر الذين يأبون<lb/>التأويل، وينسبون مخالفيهم إلى التعطيل وحجة أيضًا على المتعصبين الذين يقابلون<lb/>مخالفيهم بالتكفير والتضليل، والتخطئة والتجهيل، وحجة أيضا على من ينكر<lb/>النظر في كتب الأصول، أو يقول فيها بالمنقول دون المعقول وحجة أيضًا على من<lb/>يكفر أهل القبلة أو يعير طائفة بالقلة، أو يخرجهم ببدعة عن الملة، وحجة أيضًا<lb/>على من يجزم على مجتهد واحد بالإصابة، أو يعجل في تضليل فرقة أو عصابة،<lb/>وحجة أيضًا على العلماء القاصرين أيضًا في العربية، الغالين في الجدل والعصبية<lb/>اهـ.<lb/>* * *<lb/>(11)<lb/>شبهة الأثرية في اضطهاد الجهمية، والجهمية في اضطهاد الأثرية<lb/>لما دالت لكل منهم الدولة وفيه اعتذار بقلم الجاحظ<lb/>قدمنا أن شيوخ الرواية، وأعلام الأثر، كانوا يغرون الأمراء بمخالفيهم، لما<lb/>يذيعونه من تكفيرهم وزندقتهم، وتم لهم الأمر في مثل غيلان والجعد ومحمد بن<lb/>سعيد المصلوب وأمثالهم، كما حكيناه من قبل.<lb/>قال الإمام ابن تيمية في بعض فتاويه: إن السلف الذين كفروا الجهمية<lb/>قالوا: يستتابون فإن تابوا وإلا قتلوا، قال ابن تيمية: لكن من كان مؤمنًا بالله ورسوله<lb/>مطلقًا، ولم يبلغه من العلم ما يبين له الصواب، فإنه لا يحكم بكفره، حتى تقوم<lb/>عليه الحجة التي من خالفها كفر، إذ كثير من الناس يخطئ فيما يتأوله من<lb/>القرآن، ويجهل كثيرًا مما ورد من معاني الكتاب والسنة، والخطأ والنسيان مرفوع<lb/>عن هذه الأمة، والكفر لا يكون إلا بعد البيان قال: والأئمة أمروا بقتل مثل هؤلاء<lb/>الذين ينكرون رؤية الله في الآخرة، ويقولون: القرآن مخلوق ونحو ذلك، قيل<lb/>إنهم أمروا بقتلهم لكفرهم، وقيل لأنهم إذا دعوا الناس إلى بدعتهم أضلوا الناس،<lb/>فقتلوا لأجل الفساد في الأرض، وحفظًا لدين الناس أن يضلوهم اهـ.<lb/>هذا ما حكاه الإمام ابن تيمية في شبهة من أمر بقتلهم، وقد حكى الشبهتين<lb/>بصيغة التمريض، ليشير إلى أن ما زعموه دليلا ليس بدليل ولا شبهة، فإن سفك<lb/>دم المعصوم إنما يكون بأمر قاطع، قد نص عليه نصًّا لا احتمال فيه ولا اشتباه؛ إذ<lb/>مثله يكون من المحكمات الواضحات، والأحكام الجليات، لا مما تتجاذبه الآراء،<lb/>وتتراده الأقوال؛ لأنه لا أعظم بعد الشرك من سفك دم المعصوم، وكل من أتى<lb/>بالشهادتين فقد عصم دمه إلا بحقه المنصوص عليه، والأحاديث في ذلك كثيرة<lb/>شهيرة لا حاجة إلى إيرادها، وكلها متفقة على أن كل من أظهر الإسلام فقد عصم<lb/>دمه وماله، وإن كان يخفي جحودًا أو تعطيلاً كالمنافقين؛ لأن لنا الظاهر، والله<lb/>يتولى السرائر.<lb/>إذا كان هذا الحكم في العصمة يعم المنافقين فكيف لا يتناول من لا يشك في<lb/>إيمانه، ويبذل وسعه لحفظ العقيدة، فأنى يستحل دمه لمجرد أنه تأول بابًا من أبواب<lb/>العلم، خالف فيه رأي غيره، مع أنه لم يجحد من الدين شيئًا.<lb/>ومن هذا كل ما ذكروه في قتل الزنديق، فإنه لا حجة فيه قاطعة، ولا بينة<lb/>ناصعة، كما أوضحته تعليقاتي على الروضة الندية، للسيد صديق حسن خان،<lb/>والمدقق يرى أنه لا يمكن أن يؤتى في مسألة قتل الزنديق ببرهان من كتاب الله ولا<lb/>من آحاد لا صحيح ولا حسن؛ لأن الزنديق إن أظهر الإسلام وأسر الإلحاد فحكمه<lb/>كالمنافق، وبالإجماع هو معصوم الدم، وإن جهر بالكفر فلا يحكم عليه بالردة إلا<lb/>بعد أن تزاح كل علة، ولا يبقى لمرتاب شبهة، وهناك تجري عليه أحكام المرتدين.<lb/>وقد تقرر إجماعًا أن الحدود تدرأ بالشبهات، فمِنْ عكس القضية أن يجلب<lb/>الحدود بالشبهات، والبحث يدريه حق الدراية من تطلب لكل فرع دليله من الكتاب<lb/>أو السنة، ولم يعول عليهما.<lb/>وبالجملة فدعوى كفر مثل هذه الفرق مردودة بما ذكرنا، وقد نقل شيخ الإسلام<lb/>ابن تيمية رحمه الله، في كتابه موافقة صريح المعقول لصحيح المنقول أن الكفر<lb/>يكون بتكذيب الرسول صلى الله عليه وسلم بما جاء به، أو الامتناع عن متابعته،<lb/>كما سنأثره عنه بعد مفصلاً في بحث حظر الأئمة المحققين من رمي فرق المسلمين<lb/>بالتكفير فسقط دعوى هدر دمهم بالتكفير.<lb/>وأما دعوى استحلال دمهم بأنهم من السعاة في الفساد في الأرض، فمردودة<lb/>بأن الآية لا تعم مثلهم قط، وإن جرينا على أن العبرة بعموم اللفظ؛ لأن العموم في<lb/>الآية إنما هو فيما شابه الحالة التي نزلت فيها أعني فيمن كان محاربًا لله ورسوله<lb/>محادًّا لهما، متظاهرًا بالكفر بالدين، ساعيًا بإفساد السابلة والنهب وإخلال الأمن،<lb/>فالعموم هو في كل من اتصف بذلك، في أي زمان ومكان، فمن أين يشمل عموم<lb/>الآية من كان مؤمنًا قانتًا محافظًا على شعائر دينه، متأولا في أبواب من العلم ما<lb/>تتسع له اللغة. ولا يأباه اللسان، وهو لم يُرَدْ من لفظ الآية لا منطوقًا ولا مفهومًا،<lb/>ولم تنزل في مثله، وفي الحقيقة هذا جلي لا يحتاج إلى أن ينبه على مثله، لأن<lb/>هذه الفرق المتأولة مؤمنة موحدة مطيعة لله ورسوله، ليست محاربة لله ورسوله،<lb/>ولا محادة لهما، ولا ساعية في الأرض بالفساد قتلاً ونهبًا، فمن المحال أن يُدَّعَي<lb/>شمول الآية لها، وهل يعم المؤمنين ما نزل في الكافرين؟ والقائل بذلك من السلف<lb/>مخطئ في اجتهاده، أو أنه لم يبذل الوسع فيه، ولذلك خالف فيه الأئمة المحققون<lb/>وأجمعوا على عدم تكفيرهم كما سيأتي مأثورًا.<lb/>وكأن الذي سبب لهم ما سبب من الاضطهاد، هو ضعفهم في أول الأمر<lb/>وقلتهم، ولذلك لما كثروا وقوي حزبهم، وتمذهب لهم في عهدهم من كل ورع تقي،<lb/>من هو قدوة وعدل ورضي، لم ير مخالفوهم بدًّا من تحمل الحديث والعلم عنهم،<lb/>حرصًا على الحكمة أن تضيع بموت أهلها، كما قدمنا عن الإمام أحمد، في اعتذاره<lb/>عن الرواية عن القدرية، مع أنهم فرقة من الجهمية، هذا ما كان من أمر الأثرية،<lb/>في اضطهاد الجهمية.<lb/>وأما الجهمية المعتزلة فقد اعتذروا عن اضطهاد خصومهم الأثرية، لما دالت<lb/>لهم الدولة، بما قدمناه من نص كتاب المأمون في المحنة المشهورة، وبما أوضح<lb/>بعضه أيضا خطيبهم الجاحظ فقد قال [1] :<lb/>وبعد، فنحن لم نكفر إلا من أوسعناه حجة، ولم نمتحن إلا أهل التهمة،<lb/>وليس كشف المتهم من التجسس، ولا امتحان الظنين من هتك الأستار، ولو كان<lb/>كل كشف هتكًا، وكل امتحان تجسسًا لكان القاضي أهتك الناس للستر، وأشد الناس<lb/>كشفًا لعورة، قال: والذين خالفوا في العرش إنما أرادوا نفي التشبيه فغلطوا،<lb/>والذين أنكروا أمر الميزان إنما كرهوا أن تكون الأعمال أجسامًا وأجرامًا غلاظًا،<lb/>فإن كانوا قد أصابوا فلا سبيل عليهم، وإن كانوا قد أخطأوا فإن خطأهم لا يتجاوز<lb/>بهم إلى الكفر، وقولهم وخلافهم بعد ظهور الحجة تشبيه للخالق بالمخلوق، فبين<lb/>المذهبين أبين الفرق، وقد قال صاحبكم [2] للخليفة المعتصم، يوم جمع الفقهاء<lb/>والمتكلمين والقضاة والمخلصين، إعذارًا وإنذارًا: امتحنتني وأنت تعرف ما في<lb/>المحنة، وما فيها من الفتنة، ثم امتحنتني من بين جميع هذه الأمة، قال المعتصم:<lb/>وجدت الخليفة قبلي قد حبسك وقيدك ولو لم يكن قد حبسك على تهمة، لأمضى<lb/>الحكم فيك، ولو لم يَخَفْك على الإسلام ما عرض لك، فسؤالي إياك عن نفسك ليس<lb/>من المحنة، ولا من طريق الاعتساف، ولا من طريق كشف العورة، إذا كانت<lb/>حالك هذه الحال، وسبيلك هذه السبيل.<lb/>ثم قال الجاحظ: وكان آخر ما حج [3] فيه أن أحمد بن أبي دؤاد قال له:<lb/>أليس لا شيء إلا قديم وحديث؟ قال: نعم، قال: أوليس القرآن شيئًا؟ قال: نعم،<lb/>قال: أوليس لا قديم إلا الله؟ قال: نعم، قال: فالقرآن إذا حديث. قال: ليس<lb/>أنا متكلم. ثم قال الجاحظ: [4] وزعم يومئذ أن حكم كلام الله تعالى كحكم علمه،<lb/>فكما لا يجوز أن يكون علمه محدثًا ومخلوقًا، فكذلك لا يجوز أن يكون كلامه مخلوقًا<lb/>ومحدثًا، فقال ابن أبي دؤاد: أليس قد كان الله يقدر أن يبدل آية مكان آية، وينسخ<lb/>آية بآية، وأن يذهب بهذا القرآن ويأتي بغيره، وكل ذلك في الكتاب مسطور؟ قال:<lb/>نعم. قال: فهل كان يجوز هذا في العلم؟ وهل كان جائزًا أن يبدل الله علمه<lb/>ويذهب به ويأتي بغيره؟ قال: لا، وقال له روينا في تثبيت ما نقول الآثار،<lb/>وتلونا عليك الآية من الكتاب وأريناك الشاهد من العقول التي بها لزم الناس<lb/>الفرائض، وبها يفصلون بين الحق والباطل، فعارضنا أنت الآن بواحدة من الثلاث،<lb/>فلم يكن ذلك عنده.<lb/>ثم قال الجاحظ: وعبتم علينا إكفارنا إياكم، واحتجاجنا عليكم بالقرآن<lb/>والحديث، وقلتم تكفرونا على إنكار شيء يحتمل التأويل، ويثبت بالأحاديث؟ فقد<lb/>ينبغي لكم أن لا تحجوا في شيء من القدر والتوحيد بشيء من القرآن والحديث،<lb/>وأن لا تكفروا أحدًا خالفكم في شيء، وأنتم أسرع الناس إلى إكفارنا، وإلى عداوتنا<lb/>والنصب لنا اهـ. كلام الجاحظ.<lb/>فانظر إلى حججهم وحجاجهم، واعتذار الخليفة وقتئذ بالخوف على الإسلام<lb/>من خصومهم، تعلم أنه بلغ عقدهم بمذهبهم مبلغًا لا غاية وراءه من التيقن والتصلب،<lb/>مع أن كل ما ذكروه لا يحل اضطهادهم لمخالفيهم، إذ الرأي إنما يُدْفَع بالحجة<lb/>والبرهان، لا بقوة السلطة والسلطان.<lb/>وأعجب ما جاء في كلام الجاحظ قوله: وعبتم علينا إكفارنا إياكم، إلى قوله:<lb/>وأنتم أسرع الناس إلى إكفارنا. إذ يدل أن الشدة والعداء والحدة أصارت الفريقين<lb/>إلى استحلال إيقاع كل بالآخر ما يستطيعه من ضروب الإيذاء بالقول والفعل، حتى<lb/>صار يخيل للمرء أن ذات هذه المذاهب من شأنها أن تملأ قلوب ذويها بغضًا ونفارًا<lb/>من مخالفيها، وأنها منبت للإحن، ومصدر للمحن والفتن. ولقد أثر هذا النبذ في<lb/>أتباع الفريقين تأثيرًا لم تحمد عقباه، إذ لا تمحوه من أنفس كل منهم كرور الأيام،<lb/>ولا مرور الأعوام، ما دام يقرأ في زبر كل فريق خلاف عقد الآخر، والتشنيع<lb/>عليه، ولم ينج من هذه الحفائظ والشحناء إلا من نفض غبار التقليد، وأوى من<lb/>الاجتهاد إلى ركن شديد.<lb/>ولقد يعجب المرء من أحمد بن أبي دؤاد وله من وفرة العقل، وكبر الفهم<lb/>والنبل، ما أصاره من أفراد الرجال، كما يدريه من قرأ أخباره في مثل تاريخ ابن<lb/>خلكان، ومع ذلك يغري الملوك بمن خالف مذهبه، ويسعى لديهم بما يعجل نكالهم،<lb/>وقد أثر عنه من ذلك ما شوه وجه حياته، وكسف شمس فضائله، فقد بلغ به<lb/>التعصب لمذهبه ما أصاره يؤذي من أهل مذهبه من يخالف بعض مسائل منه. ومن<lb/>ذلك ما حكاه أبو الفرج الأصفهاني في كتاب الأغاني في أخبار سعيد بن حميد<lb/>البغدادي الكاتب الشاعر المشهور أن أباه كان وجها من وجوه المعتزلة فخالف<lb/>أحمد بن أبي دؤاد في بعض مذهبه، فأغرى به المعتصم، وقال: إنه شعوبي<lb/>زنديق [5] ، فحبسه مدة طويلة ثم بانت براءته له أو للواثق بعده فخلى سبيله، وكان<lb/>شاعرًا أيضًا، فكان يهجو أحمد بن أبي دؤاد بقوله:<lb/>لقد أصبحت تنسب في إياد <gap resp="#org_MS"/> بأن يكنى أبوك أبو دؤاد<lb/>فلو كان اسمه عمرو بن معدي <gap resp="#org_MS"/> دعيت إلى زبيد أو مراد<lb/>لئن أفسدت بالتخويف عيشي <gap resp="#org_MS"/> لما أصلحت عيشك في إياد<lb/>وإن تك قد أصبت طريف مال <gap resp="#org_MS"/> فبخلك باليسير من التلاد<lb/>هذا ما قصه الأصفهاني، وبه يظهر مبلغ تعصب ابن أبي دؤاد في مذهبه،<lb/>حتى صار يستحل لأجله الوشاية والسعاية بالأبرياء والأتقياء، ولقد آذى بذلك نفسه<lb/>فأصبح ممقوتًا منسي الفضائل على كثرتها فيه، حتى قال عنه الذهبي في الميزان،<lb/>جهمي بغيض.<lb/>وحكى السبكي في ترجمة محمد بن الحسن البحاث من كبار قضاة الشافعية:<lb/>أن الصاحب بن عباد عرض عليه مرة القضاء، على شرط انتحال مذهبه، يعني<lb/>الاعتزال، فامتنع وقال: لا أبيع الدين بالدنيا، فتمثل له الصاحب بقول القائل:<lb/>فلا تجعلني للقضاة فريسة <gap resp="#org_MS"/> فإن قضاة العالمين لصوص<lb/>مجالسهم فينا مجالس شرطة وأيديهم دون الشصوص شصوص [6]<lb/>فأجابه البحاث بديهة بقوله:<lb/>سوى عصبة منهم تخص بعفة <gap resp="#org_MS"/> ولله في حكم العموم خصوص<lb/>خصومهم زان البلاد وإنما <gap resp="#org_MS"/> يزين خواتيم الملوك فصوص<lb/>وهذا أيضا مما يستنكر من مثل الصاحب، وهو ما هو، ولقد قال عنه<lb/>الثعالبي في اليتيمة: ليست تحضرني عبارة أرضاها للإفصاح عن علو محله في<lb/>العلم والأدب، وجلالة شأنه في الجود والكرم، وتفرده بغايات المحاسن، وجمعه<lb/>أشتات المفاخر، إلخ. ومع هذا فهو يحول دون ذوي الكفاءة في القضاة إلا بتقليدهم<lb/>مذهبه، ولكن لا عجب ما دامت مسائل المذاهب صارت عند مقلديها عقائد،<lb/>والمعتقد لا يرفع لسوى عقيدته رأسًا، ولا يقيم لغيرها وزنًا، ولا يعير لمخالفها أذنًا،<lb/>وبالله التوفيق.<lb/>ولقد أشار لضروب اضطهادهم، وما آلت إليه عاقبة أمرهم، الإمام تقي الدين<lb/>بن تيمية رحمه الله، في خلال فتوى له بقوله: وقد اشتهر الإمام أحمد بمحنة هؤلاء<lb/>الجهمية فإنهم أظهروا القول بإنكار صفات الله تعالى وحقائق أسمائه، وأن القرآن<lb/>مخلوق، حتى صار حقيقة قولهم تعطيل الخالق سبحانه وتعالى، ودعوا الناس إلى<lb/>ذلك، وعاقبوا من لم يجبهم إما بالقتل وإما بقطع الرزق، وإما بالعزل عن الولاية،<lb/>وإما بالحبس والضرب، وكفَّرُوا من خالفهم، فثبَّتَ الله تعالى الإمام أحمد حتى<lb/>أظهر الله به باطلهم، ونصر أهل الإيمان والسنة عليهم، وأذلهم بعد العز، وأخملهم<lb/>بعد الشهرة، واشتهر عند خواص الأمة وعوامها: أن القرآن كلام الله، غير<lb/>مخلوق، وإطلاق القول أن من قال: إنه مخلوق فقد كفر اهـ. وما كان أغنى<lb/>الفئتين عن الغلو والفتون، فإنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في ج 11 م 16 ص 839.<lb/>(1) نقلا عما طبع له في حاشية الكامل للمبرد ج 2 ص (131) فما بعدها.<lb/>(2) يعني الإمام أحمد رحمه الله يخاطب به الأثرية.<lb/>(3) يعني الإمام أحمد رحمه الله.<lb/>(4) يعني الإمام أحمد أيضًا.<lb/>(5) في الأساس: فلان شعوبي ومن الشعوبية، وهم الذين يصغرون من شأن العرب، ولا يرون لهم فضلا على غيرهم، والشين مضمومة، وفي التاج: قال ابن منظور: وقد غلبت الشعوب بلفظ الجمع على جيل العجم حتى قيل لمحتقر أمر العرب شعوبي، أضافوا إلى الجمع لغلبته على الجيل الواحد كقولهم أنصاري اهـ وللإمام ابن قتيبة كتاب في الرد على الشعوبية سماه (كتاب العرب) ظفرت بكراريس من أوله مخطوطة، وقد نشرناها في مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:9 oclc:4770057679">المقتبس</title> في الجزء (11) من المجلد (4) .<lb/>(6) جمع شص (بالكسر) حديدة عقفاء يصاد بها السمك (ويفتح) ، والشص اللص الحاذق اهـ قاموس.</note>
            </note>
            <pb n="n16-p929" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2735.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام وحرية العقيدة<lb/>وكتاب الدعوة الإسلامية</head>
<tei:p>
               <lb/>أرسل محمد سعيد بك مكاتب جريدة أقدام التركية في لندن مقالة إلى<lb/>جريدته في الآستانة اقتبسها عن فصل لمجلة الشرق الأدنى الإنكليزية نشرته<lb/>بمناسبة صدور كتاب الأستاذ أرنولد الذي سماه الدعوة الإسلامية<lb/>Islam of Preachrng The ونحن نترجم هذه المقالة عن جريدة أقدام<lb/>وهذا نصها:<lb/>كان للكتاب الجديد الذي أصدره الأستاذ أرنولد وقع عظيم عند الراغبين في<lb/>درس أحوال العالم الإسلامي؛ لأنه بينما كانت الكتب التي سبق انتشارها بشأن<lb/>الشريعة الإسلامية وصاحبها مملوءة بالأكاذيب والأغلاط إذا بكتاب الأستاذ أرنولد قد<lb/>كشف النقاب عما فيها من البهتان بما امتاز به كتابه من التحقيق.<lb/>وقد أبان هذا الكتاب أحوال الإسلام منذ ظهر في أم القرى إلى أن عم أقطار<lb/>الدنيا فكان دينًا عامًّا للناس أجمعين، وإن فيه من الفصول النافعة عن كيفية انتشار<lb/>الإسلام بين العرب فالأتراك ما يصح أن يكون تأريخًا لهذا الدين.<lb/>وإن الأستاذ أرنولد قد دحض بمتانته وبلاغته وحكمته تلك الفرية التي اخترعها<lb/>بعض المسيحيين المتعصبين عن انتشار الإسلام بالسيف في بدء ظهوره<lb/>حتى قال في رد ذلك: إن الإسلام لم يستعن بالسيف بقدر ما استعانت النصرانية<lb/>بالنار والمال.<lb/>ثم قال: وإن خرافة السيف هذه التي يذكرها المتعصبون من النصارى بحدة<lb/>وتحمس ليس لها أصل في الحقيقة؛ لأن التقاليد التي جرى عليها الإسلام والحكمة<lb/>العامة التي جاء بها القرآن دائرتان حول تعويد البشر السلام والصلاح، والإسلام<lb/>دين من السهل نشره، وقد أرشد محمد صلى الله عليه وسلم كل المسلمين إلى<lb/>ضرورة السعي لهذه الغاية بتعليمه إياهم أن يعلموا غيرهم ما يعلمونه. وهذه الهداية<lb/>النبوية قد عملت في نشر الإسلام ما لا تعمله قوة السياسة والجيش، ونحن نرى<lb/>الآن كيف أن الحكومات الإسلامية قد أشرفت على الهلاك ومع ذلك كان الإقبال على<lb/>الإسلام أعظم من الإقبال على أي دين آخر، والداخلون فيه يزداد عددهم يوما بعد<lb/>يوم، وهذا يظهر للباحث من النظر في أبسط الإحصائيات، وفي هذه الأمور ما<lb/>يدلنا على أمر قطعي وهو أن الإسلام قام على أساس قوة حكمية معنوية لا يحتاج<lb/>معها إلى قوة مادية لنشر دعوته.<lb/>ومما يدعو إلى الحيرة والعجب أن كل انتصار كان للعرب في حروبهم وكل<lb/>استيلاء كان لهم في فتوحهم لم يكن شيء منه في شكل حرب دينية إلا أن هذا العمل<lb/>العظيم الذي قام به العرب لم يكن مما يسر أولئك المسيحيين فصوروه بالصورة التي<lb/>شاءوها له وتوجهت أنظار كل مؤرخيهم إلى أن الإسلام انتشر بقوة السيف، أما<lb/>الوسائل الأخرى التي كانت للإسلام في انتشاره فكانت مجهولة عند أولئك المؤرخين.<lb/>الحقيقة أن الجيش العربي لم يطرق ديار فارس وبيزانس ليغير دين سكانها،<lb/>بل إن مسألة الدين كانت آخر شيء يخطر على بال الجيش العربي.<lb/>الباعث الحقيقي على تلك النهضة العربية العامة هو أن هذه الأمة الشجاعة<lb/>النشيطة قد أحست وهي في البادية بحاجتها إلى التبسط في الثروة والعمران فدفعتها<lb/>هذه الحاجة إلى ممالك جيرانها وكان اندفاعها عامًّا ومنتظمًا وكانت حركته مسيرة<lb/>بالتأثير الطبيعي الذي لتلك الحكومات الملهمة في المدينة المنورة، وهذه الحكومة<lb/>أسست بحكمة محمد صلى الله عليه وسلم وأصحابه الذين أخذوا الهداية عنه فعاش<lb/>بها الإسلام إلى اليوم وسيبقى بها دينًا رسميًّا عامًّا عائشًا إلى الأبد، ونحن إذا نظرنا<lb/>في الأمر نظرة إنصاف يتبين أن انتشار الدين الإسلامي لم تساعد عليه نهضة ذلك<lb/>الجيش العربي الفاتح.<lb/>وإن نصارى الشرق بعد الفتح العربي كانوا متمتعين بحرية الدين الحقيقية<lb/>الزاهرة إلى حد أن النصارى الشرقيين كانوا يرجحون العيشة في الإدارة الإسلامية<lb/>لما رأوا من أن الحرية المذهبية عند بني دينهم في الغرب كانت لفظًا مجردًا عن<lb/>معناها الصحيح.<lb/>الدين الإسلامي دين منطقي فطري منزه كل التنزه عن الأساطير والخرافات،<lb/>وهو قائم على الأحكام الصادرة من أرباب العقول السليمة بدون غرض، ولهذا<lb/>صار الإسلام مقبولا في كل الأقطار.<lb/>ومن الناس من يزعم أن الإسلام ليس دينًا اجتماعيًّا ولكن الأستاذ أرنولد<lb/>يدحض هذا الزعم بقوله: الإسلام دين عملي جاء بالهداية الحكيمة لكثير من<lb/>الفلاسفة والشعراء والعلماء الإلهيين والحكماء وقد مر على هذه الأرض زمان كادت<lb/>تختنق فيه بظلمة الجهل فأدركها الإسلام بمدارسه الجامعة، ومن ذا الذي ينكر<lb/>الفوائد العظمى التي نالتها أوربة من هذه المدارس الإسلامية ومما بعثته إلينا من<lb/>العلوم النافعة والفلسفة؟<lb/>وإذا شاء القارئ دليلاً أعظم من هذا نقول له: حسب الإسلام أن يكون منزهًا<lb/>عن نقيصة الرهبانية وعن مهنة التبشير والرئاسة الدينية، أما الدعوة إلى الإسلام<lb/>فهي واجبة على كل مسلم لا في مقابل أجرة من متاع الدنيا كما هي الحال في<lb/>النصرانية بل في سبيل الله ولله، والفرق بين الدعوتين ظاهر.<lb/>وإن الدعوتين تظهران بما لهما من الأثر في أفريقية، فالدعوة إلى الإسلام<lb/>يقوم بها هناك التجار المسلمون وإن لهؤلاء التجار فضلاً حقيقيًّا في القضاء على<lb/>تجارة الرقيق كما أن لهم الهمة العالية في نشر الإسلام، وإنما يقاومون عادة الرق؛<lb/>لأنه يؤلمهم أن يباع إخوانهم المسلمون كما تباع السلع<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">........</hi> ويرون هذا منافيًا<lb/>لرابطة الإخاء، ولذلك كان النجاح الحقيقي في منع الرق من إفريقية من نصيب<lb/>الإسلام.<lb/>وكذلك إذا أردنا أن نقول الحقيقة بشرف وإنصاف فلا بد من القول بأن الذي<lb/>علم الزنوج مزية النظافة والقناعة والأخلاق الإنسانية هو الإسلام أيضًا، ولهذا كان<lb/>الإسلام جديرًا بما كان له في الأقطار الأفريقية، من الحب في القلوب والإقبال عليه<lb/>من الجميع والنظر إليه بأنه معجزة خارقة.<lb/>ومن الناس من قال: إن الإسلام دين لا تدخل فيه إلا الأمم التي في الشرق<lb/>المتوسط لما جاء في هذا الدين من الأحكام القاسية التي تنافي مبادئ المدنية، فكان<lb/>جواب الأستاذ أرنولد عن هذه التهمة بما يأتي:<lb/>إن في هذا القول مغالطة وهو مخالف للواقع؛ لأن الإسلام قد انتشر في الصين<lb/>وبلاد المغول والتتر وفي الأمم الكثيرة في شرق آسيا وفي وسطها، وهؤلاء يعدون<lb/>بالملايين، وفي كل يوم تنضم إليهم ألوف جديدة من الناس اهـ.<lb/>ذلك هو كتاب المستر أرنولد الذي نشره حديثًا فأبان به أسباب ارتقاء الإسلام<lb/>وتقدمه ذاكرًا ذلك بلسان نزيه وإنصاف عال.<lb/>ويقول الكاتب الفاضل المستر وليم مكسويل الذي صدق على هذه المسائل:<lb/>إن الحالة السيئة التي وصل إليها العالم الإسلامي لا عار فيها على الإسلام مطلقًا،<lb/>والسبب الحقيقي لتدني المسلمين هو أن الأتراك المهيمنين على الإسلام في هذه<lb/>الإيام بينما كان يجب عليهم أن يأخذوا بروح الهداية الإسلامية والمعاني القرآنية<lb/>تركوا كل هذا وانصرفوا إلى الألفاظ والأشكال وصاروا يهربون من الارتقاء<lb/>والتجدد والحياة في صغير أمورهم وكبيرها.<lb/>وإن الذي يقرأ كتاب الأستاذ أرنولد باهتمام خاص يجد فيه الأسباب التي<lb/>تنعش الإسلام وتبعث فيه روح الحياة. انتهى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المؤيد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن أرنولد من فضلاء الإنجليز المستقلين في رأيهم المنصفين في حكمهم<lb/>الذين قلنا: إن عددهم في الأوربيين لا يحصى، وهو قد عاشر المسلمين في الهند<lb/>واطلع على كثير من كتبهم، فلم يأخذ علمه بالإسلام عن دعاة النصرانية ولا<lb/>عن رجال السياسة الذين قلنا فيهم: إنهم يغشون أهل الإنصاف من أقوامهم بما<lb/>يشوهون به الإسلام. وكتابه هذا ليس جديدًا بل ألفه منذ أعوام، وربما نشر بالطبع<lb/>نشرًا جديدًا.<lb/>كتب الرجل كتابه على بصيرة وعلم يزينهما الإنصاف فقل غلطه في أخباره<lb/>وفي آرائه أيضًا، فمما يخطئه به كل مسلم قوله - بحسن النية وقصد المدح - إن<lb/>أحكام الإسلام صادرة من أرباب العقول السليمة بدون غرض، على أنها عبارة<lb/>يمكن تفسيرها تفسيرًا صحيحًا بأن الأحكام الإسلامية المستنبطة من الكتاب والسنة<lb/>إنما استنبطها علماء عقلاء اتبعوا فيها الحق والمصلحة لا الأغراض والأهواء.<lb/>وإنما نخطئ ما يتبادر إلى الأفهام من أن مراده بما ذكر أصل الإسلام من كتابه<lb/>وسنة الداعي إليه صلى الله عليه وسلم، وأن ذلك كان نتاج عدة عقول سليمة. ومن<lb/>لم يؤمن بالوحي لا مندوحة له عن مثل هذا الرأي. وكذلك قوله: إن مسألة الدين<lb/>كانت آخر ما يخطر في بال أولئك الفاتحين، والصواب عندنا أن هداية الناس إلى<lb/>الإسلام كانت أول ما يخطر في بال أولئك الفاتحين، ولكن بدون إكراه ولا إجبار،<lb/>فكانوا يعتقدون أن فتحهم للبلاد وحماية حرية الأديان فيها مع العدل والمساواة هو<lb/>الذي يظهر لأهلها المستعدين للتمييز بطلان ما قلدوا فيه سلفهم، وحقيقة ما عليه<lb/>الفاتحون لبلادهم، فكان لدخول الناس في الإسلام أفواجا سببان: أحدهما ما كانت<lb/>عليه الشعوب التي فتح العرب بلادها من الخرافات والتقاليد الباطلة، وثانيهما ما<lb/>رأوه من فضائل العرب وعدلهم وحريتهم وحقيقة دينهم، فكانت حالهم النفسية أعظم<lb/>داع إلى دينهم الحق، واقتصر هو على السبب الأول.<lb/>نعم إنه أصاب في قوله: إن فتوحاتهم ما كانت دينية بالمعنى الذي يفهمه<lb/>الأوربيون، وهو التنكيل بالمخالف أو يرجع عن دينه، فهذا المعنى ما خطر في<lb/>بال أحد من فاتحي العرب في وقت ما ولا يبيحه الإسلام، وأما قوله: إن الإسلام لا<lb/>يحتاج إلى دعاة ومبشرين فهو إنما يصح إذا أقامه أهله، أما وقد صار جمهور أهله<lb/>منحرفين عن هدايته العليا بالفعل، ودعاة النصرانية يهاجمونه بالتضليل والإفك،<lb/>فقد وجب أن يتربى ويتعلم طائفة من المسلمين كيف يدعون إليه ببيان حقيقته،<lb/>وكيف يدافعون عنه بإظهار أباطيل خصومه.<lb/>وأما قول وليم مكسويل: إن سبب ضعف المسلمين هو ترك الترك لروح<lb/>هداية القرآن، فهو وإن أقره مُكاتب أقدام وإدارة تحريرها من الترك يحتاج إلى<lb/>شرح طويل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد سعدي بك</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p933" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2736.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المرأة قبل الإسلام وبعده</head>
<tei:p>
               <lb/>مقال في مسألة تعدد الزوجات نشره بالإنكليزية في أوربة السيد أمير علي<lb/>العلامة العصري الشهير بدفاعه عن الإسلام وترجمه بالعربية أحمد أفندي نجيب<lb/>ونشره في المؤيد وهذه ترجمته:<lb/>(1)<lb/>في غضون التطورات الاجتماعية الأولى كان تعدد الزوجات أمرًا لا مناص<lb/>للعالم منه ألبتة؛ ذلك لأن هروب القبائل التي ما كانت تهدأ ثائرتها قط، والنتائج<lb/>الطبيعية اللازمة لذلك من نقص عدد الذكور وزيادة عدد النساء أوجدت بالضرورة<lb/>تلك العادة التي تعتبر بحق في أيامنا هذه إحدى الآفات التي لا بد للعالم من التخلص<lb/>منها.<lb/>فإذا تصفحنا تاريخ الأمم الشرقية في تلك العصور الخوالي وجدنا تعدد<lb/>الزوجات عادة مألوفة ومتبعة، ولقد زادها ثباتًا ورسوخًا بين الناس حينئذ ما كان<lb/>من أمر ملوك ذلك الوقت الذين كانوا يزعمون أنهم يحكمون بوحي من عند الله فإنهم<lb/>بما كان لهم من هذه السيطرة الكبرى قد صبغوا تلك العادة بصبغة رسمية وذلك<lb/>بتزوجهم هم أنفسهم بأكثر من امرأة واحدة.<lb/>فإذا تتبعنا تاريخ الهندوس مثلا وجدنا أن تعدد الزوجات عندهم عادة متبعة من<lb/>قديم الزمان شأنهم في ذلك شأن البابليين والآشوريين والفرس فإنهم هم أيضًا لم يكن<lb/>عندهم حد يقفون عنده في الزواج، وإذا تتبعنا تاريخ الأمم والشعوب الأخرى وجدنا<lb/>أن الطبقة العليا من البراهمة حتى في هذه الأزمنة الحديثة تتزوج بما تشاء من<lb/>النساء من غير حرج.<lb/>وهكذا كان شأن الإسرائيليين قبل موسى وبعده فإن شريعة ذلك النبي لم<lb/>تتصادم مع تلك العادة بل تمشت معها في طريقها القديم، نعم إن تلمود بيت المقدس<lb/>كتاب تقاليد اليهود نص على أنه لا يحق لرجل أن يتزوج بأكثر من العدد الذي في<lb/>استطاعته أن يعول أمره، وأن الربانيين قرروا فيما بينهم أن الرجل لا ينبغي أن<lb/>يتزوج بأكثر من أربع نساء، ولكننا نرى القرايين منهم لا يذهبون مذهبهم ولا<lb/>يسلمون بتحديد ما.<lb/>أما الفرس فقد كان دينهم حينئذ يَعِدُ من يتزوج بأكثر من امرأة بحسن الجزاء.<lb/>وأما الفينيقيون فقد انحط الزواج عندهم إلى درجة الفحش بمعنى أن الرجل أصبح<lb/>يعقر ما شاء من النساء بغير حرج، وأما شعوب ثراسيا وليديا وبلاسجيا، تلك<lb/>الشعوب التي قطنت في أماكن شتى من أوروبا وغرب آسيا، فقد بلغت عادة تعدد<lb/>الزوجات عندهم حدًّا يقصر عنه الوصف.<lb/>هذا ما كان من تعدد الزوجات في الشرق القديم، وأما الغرب فقد كانت المرأة<lb/>في أثينا مهد المدنية والحضارة منه كمنزلة المتاع تعرض في الأسواق، وتنقل من يد<lb/>إلى يد، وبالجملة يحق عليها كل ما كان يحق على أثاث البيت الصرف، كان<lb/>الأثينيون فوق ذلك يعتبرون المرأة شيطانًا لا غنى عنه في ترتيب المنزل وتربية<lb/>الأطفال، وكان يحق للرجل منهم أن يأخذ ما شاء من النساء بغير حساب، وأما<lb/>الشارع في إسبارطة فإن كان لم يأذن للرجل باتخاذ أكثر من زوجة إلا في ظروف<lb/>مخصوصة، فقد أجاز للمرأة أن تتخذ أكثر من بعل واحد.<lb/>هذا، وأما الدولة الرومانية فإنه يحتمل أن الظروف المخصوصة التي تكونت<lb/>فيها هذه الدولة أبت أن تجعل تعدد الزوجات مشروعًا في بدء حياتها، ومهما يكن<lb/>من أمر حكاية اعتصاب نسوة الصابيين المشهورة وقيمتها التاريخية فلا ريب عندي<lb/>أن وجود هذه الحكاية وتناقلها من السلف إلى الخلف من شأنه إرشادنا صراحة إلى<lb/>الأسباب التي ساعدت على وضع تلك القوانين الأولية للزواج في الدولة الرومانية<lb/>رغمًا من بقاء عادة تعدد الزوجات في البلاد المحيطة بها برومية من كل جانب،<lb/>خصوصًا بين الإنزسكانيين، ولقد كانت نتيجة احتكاك الرومانيين عدة قرون مع<lb/>بقية شعوب إيطاليا والحروب والفتوحات التي وقعت حينئذ كذلك، وكل ما كان من<lb/>أمر الأبهة والفخفخة التي جاءتهم على أثر نجاحهم في الاستعمار، كان نتيجة ذلك<lb/>كله أن سقطت منزلة العقود الزوجية المقدسة وأصبح الرجال يعيشون مع النساء<lb/>بغير عقد أو كتاب، بمعنى أن النساء جميعا أصبحن في منزلة السراري والحظايا،<lb/>ومما زاد هذه الحالة قوة وثباتا ما كان من أمر قوانين البلاد التي اضطرت إلى<lb/>الاعتراف بهذه الحالة رسميًّا، فالحرية المطلقة التي أعطيت للمرأة حينئذ، وضياع<lb/>ذلك الرباط الذي كان يربطها بالرجل، والحالة الناشئة عن ذلك من استبدال الرجل<lb/>لنسائه أو نقلهن من يد إلى يد، كلها أمور تدل صراحة على وجود عادة تعدد<lb/>الزوجات بالفعل، وإن وجدت تحت اسم مستعار.<lb/>هذا وبينما هذه الأمور جارية على ما بينا في الغرب كانت المسيحية قد<lb/>ظهرت في الشرق وبدأ نورها يتألق في أفق العالم الروماني بأسره، ولا ريب أن<lb/>هناك أسبابا كثيرة منها الروح وتأثيرها على تعاليم المسيح، قد حدت بنبي الناصرة<lb/>إلى أن يضع من قيمة الزواج مطلقًا وإن لم يحرمه أو يأمر بمنعه على أي شكل كان.<lb/>على أن تعدد الزوجات بقي بالرغم من ذلك كله جاريًا مجراه الأصلي في<lb/>البلاد الرومانية إلى أن جاء جوسنتيان فوضع القوانين لإبطال هذا التعدد، ولكن<lb/>هذا الإبطال الذي جاءت به تلك القوانين لم يؤثر تأثيره المطلوب وبقي تعدد<lb/>الزوجات معمولاً به ومتبعًا إلى أن استنكرته الهيئة الاجتماعية الحديثة فأبطلته.<lb/>وإذا أردنا أن نتوسع في ذكر ما نصته تلك القوانين في معاملة النساء اللواتي<lb/>سبق زواجهن برجل واحد نقول: إنها خصت المرأة الأولى بكل المميزات، وأبقت<lb/>النساء الأخرى في أشد حالات التعاسة والشقاء، وزد على هذا أن أولادهن يحرمون<lb/>من إرث أبيهم، ومن كل حق اجتماعي آخر.<lb/>وإنه يجمل بنا في هذا المقام أن نلاحظ أن تعدد الزوجات بالصورة التي<lb/>ذكرناها آنفًا ما كان خاصًّا بالطبقة العليا من الشعب في رومية بل تعداه إلى كل<lb/>الطبقات، ولم يستثن من ذلك طبقة رجال الدين الذين نسوا أقسام العزوبة التي<lb/>أقسموها، وأصبح الرجل منهم يجمع في بيته أكثر من امرأة شرعيات كن أو غير<lb/>شرعيات.<lb/>وإن التاريخ ليثبت أن تعدد الزوجات ما كان مستنكرًا إلى وقت قريب جدًّا<lb/>ولقد ذكر (سنت أوغستين) نفسه أن ليس في تعدد الزوجات من إثم أو عيب مطلقًا<lb/>وقال: إنه ما دامت شريعة البلاد تبيح تعدد الزوجات فلا شيء في ذلك بتاتًا، وقال<lb/>(هلم) : إن المصلحين الألمانيين أقروا على صلاحية الجمع بين امرأتين أو ثلاث<lb/>إذا كانت المرأة عاقرًا أو إذا كان فيها ما يماثل ذلك من النقص، وقال بعض<lb/>أصحاب الرأي من الأوربيين أيضًا: إنه لا عيب مطلقا في تعدد الزوجات، وإن<lb/>المسيح نفسه لم يصرح قط بإبطال هذه العادة، ولقد استطرد هؤلاء المفكرون إلى<lb/>القول بأن وحدة الزوجية المنتشرة في أوربا الآن هي عادة من عوائد الألمانيين أو<lb/>الرومانيين الإغريق، وهذا قول مخالف للواقع والتاريخ؛ ذلك لأن هؤلاء القوم<lb/>استدلوا على صحة قولهم بشهادة اثنين من كتاب الرومان، ولكن هذه الشهادة على<lb/>كونها لم تثبت، لم يعززها كتاب آخرون، فإن هذين الكاتبين مشهوران، بطمس<lb/>معالم الحقائق اتباعًا لأهوائهما. والواقع أننا إذا تمشينا مع تاسيتش، وهو أحد هذين<lb/>الكاتبين، فيما زعمه عن وحدة الزوجية بين الألمان، فإننا نرى أنفسنا أمام حقيقة<lb/>تاريخية تفسد عليه زعمه، وهذه الحقيقة ذكرها أغلب المؤرخين وهي وجود أثر<lb/>من آثار تعدد الزوجات القديمة في الطبقة العليا من الألمان في القرن التاسع عشر.<lb/>الحقيقة أن تاسيتش أراد من ذكر هذه الأكذوبة في كتابه أخلاق الألمان<lb/>استفزاز عواطف بني وطنه الرومانيين لمجاراة الأخلاق الموهومة لجيرانهم<lb/>الألمانيين ليصلحوا من شئونهم ويقلعوا عن شهواتهم واتخاذ السراري والحظيات.<lb/>هذا، وإذا استأنفنا البحث عن تاريخ تعدد الزوجات في الدولة الرومانية وجدنا<lb/>أن هذه العادة كان معترفًا بها في أواخر الجمهورية في بداية الإمبراطورية، وإن<lb/>الاعتراف بهذه العادة ظاهر من المنشور الذي أذاعه القائمون بأمر الحكومة حينئذ<lb/>لإبطال هذه العادة، ولكن هذا المنشور لم ينجح نجاحه المطلوب فيكفينا لإثبات ذلك<lb/>أن الإمبراطرة هناريس وأركاديوس اللذين حكما في نهاية القرن الرابع،<lb/>وقسطنطين وولده فيما بعد، لازموا العادة القديمة، على أن ثلانتين الثاني أصدر<lb/>منشورًا بعد ذلك أيضًا أذن فيها لمن يريد من الرعية أن يتزوج بعدة نساء، وليس<lb/>في تاريخ الكنيسة ما يدلنا على أن رجال الدين عارضوا هذا القانون بل بقي معمولاً<lb/>به لدى من خلفه من الإمبراطرة حتى جاء جوستنيان كما أسلفنا فأعاد منعها، ومن<lb/>العبث أن يظن أن هذه القوانين الجديدة وضعت تطبيقًا لأحكام دينية مسيحية فإن<lb/>أكبر مستشاري هذا الرجل جوستنيان ما كان يعترف بوجود الله ومع ذلك فإن هذه<lb/>القوانين لم تُحَّوْل ذلك التيار الجارف قيد شبر، وكل ما يقال فيها: إنها كانت فاتحة<lb/>حياة فكرية للعالم الجديد، وإذا كانت وحدة الزوجية قد انتشرت في أوروبا الآن<lb/>فليس ذلك نتيجة من نتائج هذه القوانين وغيرها، وإنما هي نتيجة عمل تفكيري<lb/>محض انتهى إليها المجتمع الجديد بعد تجارب عدة من القرون.<lb/>(2)<lb/>بعد أن بينا في مقالنا السالف تاريخ تعدد الزوجات في العالم بإسهاب نعود<lb/>اليوم فنذكر أن أكبر غلطة يرتكبها الكتاب المسيحيون في هذا العصر هي ما<lb/>يزعمونه من أن محمدًا صلى الله عليه وسلم هو أول من شرع تعدد الزوجات للخلق<lb/>وأجازه لهم، نعم إنه بطل اليوم رأي القائلين بأن محمدًا هو أول من أوجد تعدد<lb/>الزوجات في العالم وأول من قال به، لا لأن هذا الرأي قد ظهر أنه مخالف للحقيقة<lb/>والتاريخ فقط، بل لأن من يقول به لنا يلصق بنفسه تهمة الجهل الفاضح بأساس<lb/>هذه المسألة الاجتماعية القديمة، أقول: نعم إنه بطل اليوم هذا الرأي ولكن زعمهم<lb/>أن النبي أجاز هذه العادة وصرح بها كما ذكرنا ما زال مذهب المسيحيين عمومًا<lb/>والمتعلمين منهم خصوصا ولسنا في حاجة إلى القول بأن هذا زعم فاسد باطل كما<lb/>سنبينه بعد.<lb/>إن محمدًا صلى الله عليه وسلم وجد تعدد الزوجات عادة معمولاً بها بين قومه<lb/>كما وجدها معمولاً بها في كافة الأصقاع المجاورة لبلاده. نعم إن الإمبراطورية<lb/>المسيحية حاولت بما وضعته من القوانين أن تضع حدًّا لتلك الحالة المحزنة كما<lb/>ذكرنا في الفصل السالف، ولكن نتيجة هذا العمل كانت على غير ما يراه أصحاب<lb/>هذه القوانين، فإن تعدد الزوجات سار في تياره القديم بغير انقطاع، ونساء الرجل<lb/>الواحد خلا الأولى منهن بقين على حالتهن الأولى من التعاسة والشقاء.<lb/>أما في بلاد الفرس فقد كان سقوط الآداب وانحطاطها حوالي الوقت الذي ظهر<lb/>فيه النبي أمرًا موجبًا للدهشة والحزن معا، فإنه لم يكن ثم قانون للزواج مطلقا،<lb/>وإذا كان ثم قانون من هذا القبيل فقد كان مهملاً وغير معمول به أصلاً. ولما كانت<lb/>قوانين البلاد لم تحدد على كل حال العدد الذي يقف الرجل عنده في الزواج كان<lb/>من أمر الفارسيين أن استمرءوا هذا المرعى الخصيب وصار الرجل منهم يتخذ ما<lb/>شاء من الزوجات، زائدًا على السراري والحظيات (رولنجر صحيفة 406) .<lb/>ولقد كان بين العرب الأقدمين واليهود عدا ما قلناه من عادة تعدد الزوجات<lb/>عادة أخرى هي الزواج بشروط مخصوصة، وكذا الزواج لمدة معينة، ولا ريب<lb/>أن وجود مثل هذه الحالة في شبه جزيرة العرب كان من شأنه تحطيم وجود الأمة<lb/>الاجتماعي بأسره، إلا أن الله قيض لها من يرفع شأنها ويأخذ بيدها من هذه الوهدة،<lb/>فجاء النبي صلى الله عليه وسلم ورفع من شأن المرأة فارتفع البناء الاجتماعي<lb/>بأكمله.<lb/>لقد كان مركز المرأة بين اليهود والعرب في أقصى دركات الانحطاط، فقد<lb/>كان شأن الموسوية في بيت أبيها شأن الخادمة، كان والدها يستطيع أن يبيعها بيع<lb/>السلع، وكان إخوتها يستطيعون أن يتصرفوا فيها كما يشاءون بعد موته، وأنكى<lb/>من ذلك أنه كان لا يحق لها إرث أبيها إذا لم يكن له خلف من الذكور، أما بين<lb/>العرب الذين كانوا كثيري الاحتكاك بجيراهم المتحضرين فقد كانت قيمتها عندهم<lb/>قيمة المتاع الصرف، أي كانت المرأة جزءًا من أملاك الوالد أو الزوج، ومن<lb/>تترمل من نساء الآباء تصبح فيما بعد من نساء الأبناء بحق الإرث. ومن هنا نعلم<lb/>معنى كلمة نكاح المقت التي ذكرتها الشريعة الإسلامية في شأن من يتزوج من<lb/>الأبناء بنساء الآباء حينما حرمت على العرب تلك العادة، ولقد بلغ من كراهية<lb/>هؤلاء القوم للإناث من أولادهم أنهم كانوا يحرقونهن [1] أحياء. وهذه العادة أبطلها<lb/>النبي كما أبطل عادة ذبح الأطفال ضحية للآلهة.<lb/>هذا، أما في إمبراطوريتي الفرس وبيزنطة فقد كان شأن المرأة من الانحطاط<lb/>شأنها في كل ما جاورها من البلاد، وإنه في ذلك الوقت الذي كان فيه البناء<lb/>الاجتماعي للعالم يتهدم من كل جانب، وفي ذلك الوقت الذي أخذت فيه الصيحات<lb/>ترتفع من كل فج طالبة الإصلاح الحقيقي للمجتمع، في ذلك الوقت الذي اقتنع فيه<lb/>العالم كافة بنقص القوانين والشرائع الموجودة حينئذ، أقول في ذلك الوقت العسير<lb/>جاء النبي بإصلاحاته وأخذ يدعو الناس إلى العمل بها. وإن من يتأمل في تلك<lb/>الإصلاحات يرى أن احترام المرأة ركن من أركانها الهامة، وعماد من عمدها<lb/>القويمة، وإنه ليكفينا أن نبرهن هنا على تأثير هذه التعاليم الجديدة في أخلاق من<lb/>تبع هذا النبي الكريم من العرب بما كان من احترام هؤلاء القوم لابنته وحبهم لها<lb/>حبًّا جعلهم يلقبونها بسيدة الجنة وسيدة النور، وهذا تحول غريب بالنسبة لمعاملة<lb/>المرأة وتغيير معتقدهم فيها ولا ينبغي أن ننسى مع ذلك أن تأثير هذه التعاليم في<lb/>أخلاق النساء أنفسهن قد أكسبهن ذلك الاحترام، فمن ذا الذي لم يسمع عن ربيعة<lb/>وآلاف غيرها من النساء الفضليات.<lb/>هذا، وإن من الشرائع التي جاء بها النبي في شأن النساء ما كان من إبطاله<lb/>عادة التزوج بشروط، وإنه إن يكن قد أباح الزواج المؤقت أولا فإنه حرمه في<lb/>العام الثالث من الهجرة، ولقد أعطى النساء فوق ذك حقوقًا ما كانت لهن من قبل،<lb/>وأهم تلك الحقوق ما كان من مساواته لهن بالرجال في تقلد وظائف القضاء بين<lb/>الناس، زد على هذا أنه قيد عادة تعدد الزوجات بقيود هي عين النهي المطلق،<lb/>فإنه، على كونه خفض عدد النساء اللاتي يصح للرجل التزوج بهن معًا إلى أربع<lb/>فقط، قد اشترط لذلك المساواة التامة بينهن تطبيقًا للآية الشريفة {فَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ<lb/>تَعْدِلُوا فَوَاحِدَةً} (النساء: 3) ولقد كانت هذه الآية التي تلت آية الإذن بالتزوج<lb/>بذلك العدد [2] موضوع بحث المفكرين من علماء الإسلام في العالم أجمع، فإن<lb/>العدل والمساواة بين النساء ليس معناه المساواة بينهن في المأكل والملبس فقط، بل<lb/>يقتضي المساواة في الحب [3] والإخلاص لهن جميعًا، ولما كانت المساواة في<lb/>مسائل الشعور والإحساس هي عين المستحيل يكون هذا الشرط في منزلة المنع التام<lb/>للتزويج بأكثر من امرأة واحدة، ولقد أخذ بهذا الرأي فعلا طائفة المعتزلة في أيام<lb/>حكم المأمون، وعلموا الناس أن الإسلام يقضي بالتزوج بامرأة واحدة، وإنه إن<lb/>تكن المطاردات العنيفة التي طاردهم بها المتوكل قد وقفت انتشار هذه الآراء<lb/>الصائبة في العالم الإسلامي، فلا ريب في أن الطبقات المستنيرة من المسلمين ظلت<lb/>تعتقد أن تعدد الزوجات مخالف لتعاليم نبيهم الكريم كما هو مخالف المجتمع المدني<lb/>الحديث.<lb/>إن تعدد الزوجات تابع على كل حال لتطورات الزمان، ففي ظروف<lb/>مخصوصة وفي أحوال اجتماعية مخصوصة يكون تعدد الزوجات كما ذكرنا في أول<lb/>الفصل السالف لازمًا ومحتم الوجود لحماية النساء من الفقر الذي يجلب معه كل<lb/>رذيلة، والواقع أننا إذا استقصينا أسباب انحطاط الآداب المخيف في عواصم أوربا<lb/>المتمدنة فإننا لا نجد لذلك سببا أقوى من هذا الفقر المدقع الذي يدفع النساء إلى<lb/>ركوب هذا المركب الخشن والالتجاء إلى بؤرات الفساد حيث يبعن أعراضهن ابتغاء<lb/>القوت واللباس. ولقد قال الأباهوك والسيدة دوق غوردون: إن ثم أحوالا<lb/>مخصوصة مجردة عن كل اعتبار ديني تدفع الناس في الشرق إلى التزوج بأكثر من<lb/>امرأة واحدة، إن تقدم الحركة الفكرية في العالم وتغيير تلك الأحوال المخصوصة قد<lb/>حديا بالناس إلى إبطال هذه العادة والتبرئ منها الآن، ولذلك نرى أن تلك البلاد<lb/>الإسلامية التي زالت منها تلك الأحوال المخصوصة أصبح أهلها ينظرون إلى هذه<lb/>العادة بعين السخط فعلا، ويعدونها مخالفة للشرع والدين تمامًا، وأما البلاد التي ما<lb/>زالت فيها أحوال المجتمع على نقيض ذلك فإن تعدد الزوجات فيها باق ولازم البقاء<lb/>حتمًا.<lb/>ورب معترض يقول: إن عبارة الشرع في هذا الموضوع تحتمل تأويل<lb/>الفقهاء واختلافهم، وإن تعدد الزوجات لا يبطل إذًا إلا بعد عناء طويل، وإن وراء<lb/>العقبة الاجتماعية عقبة دينية أخرى، وإننا مع اعترافنا بوجاهة هذا الاعتراض وأنه<lb/>يستحق في الواقع اعتبار المسلمين الذين يرغبون في تخليص دينهم من الشبهات<lb/>نقول: إن موافقة القوانين أيًّا كان نوعها لأحوال كل زمان ومكان هو دليل نفعها<lb/>وخيرها للناس، وإن قانون الزوجية الموجود في الآيات القرآنية الشريفة تنطبق<lb/>عليه هذه الصفات تمام الانطباق، فإن ذلك القانون يوافق تمام الموافقة أحوال<lb/>المجتمع المدني الحاضر كما يوافق أحوال المجتمع القديم، فلا هو إذا بمتغافل عن<lb/>حاجات الإنسانية الراقية ولا هو بمتناس أن ثم شعوبا وقبائل في الأرض تجر عليها<lb/>وحدة الزوجية أشد المصائب وآلمها، ففي الوقت الذي تفهم عبارة القرآن كما هو<lb/>المقصود منها تمامًا، وفي الوقت الذي تطبق تطبيقًا، موافقًا لأحوال الزمان، تزول<lb/>هذه العادة وتنمحي بلا صعوبة ألبتة، ولا ريب أن هذا الوقت الذي يفحص فيه<lb/>المسلمون أقوال نبيهم فحصًا جديدًا ويضربون عرض الحائط بتفاسير بعض رجال<lb/>الدين ليس ببعيد إن شاء الله.<lb/>وإن أوربا التي يذكر تاريخها ما كان من تصرف رجال دينها في كثير من<lb/>العصور بأقوال كتبها كتصرف رجالنا تنفيذًا لنفس هذه الأغراض الدينية أولى بها<lb/>أن تنظر بصبر وتؤدة إلى مساعي رجال ديننا الحديثين لإطلاق الأفكار الحرة من<lb/>أسرها القديم، وتطبيقها تطبيقًا يوافق الجيل الحاضر، بدل أن تعجل علينا وعلى<lb/>ديننا بصب الشتائم كل يوم، وإن الوقت الذي تتحرر فيه الشريعة الغراء وتطلق من<lb/>سجن وضعها فيه بعض رجالنا يصبح من السهل على الشارع في كل بلد إسلامي<lb/>أن يضع قانونًا يطبق فيه الشريعة السمحة على منع تعدد الزوجات، ولا ريب أن<lb/>هذه النتيجة التي تبعث على الغبطة والسرور، ستتحقق حتمًا بعد أن بدأ مسلمو<lb/>العالم المستنيرون بفحص كلام القرآن والنبي الكريم غير متأثرين بالأفكار العتيقة<lb/>التي ثبت فشلها الآن.<lb/>وإنه يسرنا أن نتيجة هذا الفحص هي على ما كنا ننتظر، فإن القول بوحدة<lb/>الزوجة يرتفع اليوم من كل جوانب العالم الإسلامي.<lb/>والواقع أن كراهية تعدد الزوجات وشعور الناس بضرره من الوجهة<lb/>الاجتماعية إن لم يكن من الوجهة الأدبية قد أخذًا بالمسلمين في الهند إلى نزع هذه<lb/>العادة من بينهم، وأصبحت الشروط التي اتفق الناس هناك على وضعها في عقود<lb/>الزواج أنه لا يصح الاقتران بأخرى مع وجود الزوجة الأولى، وعلى ذلك ترى أن<lb/>95 في المائة من مسلمي الهند يقتصرون اليوم على التزوج بواحدة، وفي بلاد<lb/>فارس لا يتعدى المتزوجون بأكثر من امرأة اثنين في المائة، وإن أملنا وطيد في أن<lb/>علماء المسلمين يجتمعون في مؤتمر ديني ليقرروا فيما بينهم قاعدة منع تعدد<lb/>الزوجات. اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>بيَّنَّا - من قبل - أن تعدد الزوجات خلاف الأصل في نظام الفطرة<lb/>والشرع ولكن قد يحتاج إليه فإذا قل الرجال في بلد أو بلاد بالحروب أو المهاجرة<lb/>فقد يكون من مصلحة النساء أولا، والهيئة الاجتماعية ثانيا أن يتزوج الأغنياء<lb/>الفضلاء القادرون على الاتفاق والعدل بين النساء أكثر من واحدة لتقليل شقائهن<lb/>وصيانتهن من الفسق ولتكثير نسل الأمة، وقد يقع مثل هذه الضرورة لبعض<lb/>الأفراد، فأكمل الشرائع في هذه المسألة هي الشريعة الإسلامية التي تتسع لإباحة<lb/>هذا الأمر عند الحاجة إليه ومنعه عند توقع المفسدة منه. وقد ضيقت في شروطه<lb/>بحيث تتعذر في حال الضرورة وإقامة المصلحة دون مجرد التمتع، وأمثل طرق<lb/>المنع الاشتراط في العقد على الأولى أن لا يتزوج عليها، وهو شرط يبيحه بعض<lb/>الفقهاء ويدل عليه الحديث الصحيح، وللحاكم المسلم أن يمنع المباح الذي تخشى<lb/>مفسدته. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: المعروف أنهم يدفنونهن.<lb/>(2) الصواب أن هذا الشرط جاء بعد الإذن في آية واحدة.<lb/>(3) العدل في الحب لا يجب لأنه ليس اختياريا وهلا استدل بقوله تعالى: (وَلَن تَسْتَطِيعُوا أَن تَعْدِلُوا بَيْنَ النِّسَاءِ) (النساء: 129) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أمير علي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p941" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2737.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سقوط مسقط</head>
<tei:p> [*]<lb/>La chute de Mascate<lb/>(1)<lb/>مسقط هي الثغر العربي البحري حاضرة بلاد عمان على حرف بحرها في<lb/>عرض 23 درجة و37 دقيقة من الشمال وفي طول 56 درجة و15 دقيقة من<lb/>الشرق فيها نحو 35 ألفًا من السكان وميناؤها حسن، وكان قد حصنها سابقًا<lb/>البرتغاليون، وتجارتها مع بمبي وخليج فارس نافقة، والميناء الصغير الذي<lb/>يجاورها واسمه مطرح يعد من مرافقها وكان قد فتحها البوكرك في سنة 1507<lb/>فامتلكها البرتغاليون إلى سنة 1648 ثم خرجت من أيديهم وتقلبت عليها الأحوال<lb/>حتى أصبحت هدفًا للنفوذ الإنكليزي إلى هذه الأيام الأخيرة فجاءتنا الأخبار أن<lb/>الإنكليز احتلوها وغدت من أملاكهم، ولا بد من أن نعرض على القراء مجمل<lb/>الأنباء منذ أقرب عهد إلينا أي منذ عهد السيد سعيد بن سلطان لتقوم في الفكر صورة<lb/>الحقيقة منذ نشأتها إلى هذا العهد. وقد استندنا في أغلب هذه الرواية على حضرة<lb/>سليمان أفندي الدخيل صاحب الرياض فنقول:<lb/>كان لمسقط في عهد السيد سعيد بن سلطان شأن يُذْكَر أصبحت فيه حاضرة<lb/>إمارة كبيرة على سيف الخليج الفارسي تمتد على الثغور البحرية المجاورة لها حتى<lb/>جزيرة البحرين التي لم يتغلب عليها مع أنه حارب أهلها أشد المحاربة، ومن<lb/>الثغور التي كانت تضاف إلى الإمارة المذكورة لنجة وبندر عباس وما يجاورهما<lb/>من البلاد الإيرانية الواقعة على خليج فارس، لا بل امتدت أجنحة إمارته إلى ساحل<lb/>شرقي إفريقية مثل بلاد لامو ومنباسة والأتقزنجة وبندر السلام وهنزوان والجزيرة<lb/>الخضراء وزنجبار وغيرها.<lb/>وكان قد أقام له حاضرتين وهما مسقط للبلاد الواقعة في بحري عمان وفارس<lb/>وزنجبار للأقطار الأفريقية، وعقد معاهدة مع والي <placeName>البصرة</placeName> ومثلها مع دولة الهند<lb/>ليحافظ على استقلاله وأمور دياره حتى إن فرنسة أقرت له بلقب سلطان العرب أو<lb/>امبراطورهم وقد نالت رعيته من الرفاهية ورغد العيش ما لم تنله تلك الأقطار في<lb/>سابق الأعصار، وكان له أسطول ذو حول وطول يمخر أبحر الهند وفارس وعمان.<lb/>بقيت تلك الدولة في نمو وزهو إلى أن توفي السيد سعيد فانقسمت دولته بين<lb/>أبنائه قسمين: شطر عربي وشطر أفريقي، فكان الشطر الأفريقي نصيب السيد<lb/>ماجد ومن بعده السيد برغش ووقع الشطر العربي حصة للسيد ثويني الذي قتله ابنه<lb/>السيد سالم ليستولي على سلطنته، وما بدأ هذا الرجل بالقبض على زمام الأمر إلا<lb/>واستعرت نيران الفتن واندلعت ألسنة اللهيب إلى تلك الديار ولم تخمد إلا بتغلب<lb/>السيد تركي عليها وهو ابن السيد سعيد أخي السيد ثويني، وبقيت الأمور تجري في<lb/>مجراها إلى عهد السيد فيصل بن تركي السلطان العربي الحالي، فتقاسم الإنكليز<lb/>والألمانيون تلك البلاد في معاهدات سنة 1890 وأفضت ثغور فارس والبحرين<lb/>والكويت إلى حماية الإنكليز. وهكذا أخذت البلاد تخرج من أيدي أصحابها.<lb/>ولما اخترع الإفرنج البواخر وسيروها على متان البحار وشحنوها آلات<lb/>جهنمية وبقي العرب على حالتهم الأولى من اتخاذ السفن الشراعية أو ذوات<lb/>المقاذيف ضعفت قواهم في المحاربة وتأخروا عن سائر الأمم التي كانت تزداد قواها<lb/>بازدياد عدد بواخرها وبوارجها ومدرعاتها فاضطر أمير مسقط أن يسايس الإفرنج<lb/>والإنكليز خوفًا من أن تفلت البلاد من يديه قهرًا وقسرًا بدون أن يتمكن من معارضة<lb/>المتغلبين الطامحة أبصارهم إلى دياره، فاضطر إلى منع النخاسة بيع الرقيق ثم إلى<lb/>منع بيع الأسلحة ثم إلى غير هذه المطالب مما أوغر صدور العرب عليه ودفعهم<lb/>إلى الخروج عليه.<lb/>وأول من نفث في صدور الناس روح العصيان هو الشيخ عبد الله السالمي من<lb/>الشرقية فإنه دعاهم إلى أن يبايعوه وقد كان بلده ضبية ومسكنه في بلد القابل الذي<lb/>أميرها الشيخ عيسى بن صالح، وأول منه بايعه هو هذا الشيخ وكانت المبايعة سرًّا،<lb/>والغاية من هذا الخروج إقامة السيد فيصل إمامًا شرعيًّا على الإباضية في مسقط<lb/>يكون نافذ القول والأحكام لا سلطانًا، ولهذا كتبا إليه كتابًا ليلطلعاه على ما جال في<lb/>فكرهما فأبى السيد فيصل قائلاً إنه سلطان وإمام معان، وإنه حر القول والفصل في<lb/>مملكته يعمل ما يشاء ويقول ما يشاء.<lb/>فلما بلغ ذلك الخبر إلى الشيخين امتعضا وانضم إليهما جمع شايعوهما في<lb/>أفكارهما ثم طلبوا جميعهم إلى السيد فيصل أن يقطع دابر المومسات من مسقط<lb/>وعمان وأن يمنع شرب المسكرات والدخان وتجول المبشرين في تلك البلاد إلى<lb/>غير هذه المطالب، فأبى كل الإباء قائلا: إن الإنسان خلق حرًّا ولا يحق لي أن<lb/>أقيده بقيود.<lb/>فلما رأوا أنه رفض كل ما طلبوه منه اجتمع الشيخ عبد الله السالمي والشيخ<lb/>عيسى بن صالح والشيخ عبد الله بن سعيد وعقدوا مجلسًا خفيًّا في سمائم من بني<lb/>الرحية [1] وقرروا أن يبعثوا الشيخ عبد الله بن حميد إلى جميع ديار عمان ليدعوَ<lb/>أهلها إلى النهوض مع الشيوخ المذكورين وإلى محاربة السيد فيصل لكونه أبى تلبية<lb/>مطالبهم. فجرى الأمر على ما قرروه ومكنوا الصلح في قبائل عمان المختلفة<lb/>وربطوا بعضها ببعض ليكونوا يدا واحدة على السيد السلطان، ثم سار الشيخ عبد الله<lb/>بن حميد إلى تنوف [2] بليدة قريبة من نزوة وواجه شيخها حمير الإمامي الذي أمر<lb/>للحال بجمع علماء الإباضية وذاكرهم في الأمر فقر رأيهم على تعيين إمام ومبايعته<lb/>فأقاموا عليهم الشيخ سالم بن راشد الخروسي [3] ودخلوا نزوة سرًّا ودعوا سكانها إلى<lb/>المبايعة فبايعوا الإمام وكان في مقدمتهم بنو يام والكنود [4] .<lb/>فلما بلغ الخبر أمير نزوة وهو السيد سيف بن حمد من أبناء بني سعيد هجم<lb/>عليهم بعسكره كبحًا لجماحهم، لكنهم أبلوا بلاء حسنًا وقتلوا من بني سعيد خاصة<lb/>أكثر من 25 رجلاً وجرحوا الوالي ثم بعد ذلك أخذت نزوة، أو قل: سلمت نفسها<lb/>بدون ممانعة لضعف أهلها وقوة محاربيهم، وللحال أخرجت العساكر من القلعة<lb/>الحصينة [5] واحتلها أتباع الإمام.<lb/>أما الوالي فإنه لما رأى الحال على تلك الصورة لجأ إلى أحد المساجد فطلبوا<lb/>إليه أن يطاوع الإمام، وألا يعامل معاملة الأسرى، فاستمهلهم ساعة قبل الجواب<lb/>فلما أمهلوه انتحر.<lb/>قبض الإمام على زمام الأمر في نزوة، ولما قرت فيها قدمه أرسل يقول<lb/>لسكان بيت سليط [6] إما الطاعة وإما الحرب فسالموه وأطاعوه. ثم سار وقد قسم<lb/>جنده إلى طائفتين وجه الطائفة الأولى إلى بركة الموز [7] والطائفة الأخرى إلى<lb/>الرستاق [8] وما كادت تصل تلك الجنود إلى تلك الديار إلا وانقاد سكانها للهاجمين<lb/>بدون معارضة ثم زحفوا على بلاد الحزم [9] فبايع أهلها الإمام ثم زحفوا إلى ولاية<lb/>العوابي [10] ، فلم يقاومهم فيها أحد، وفي تلك الأثناء كانت الطائفة الثانية من الجند<lb/>قد زحفت من بركة الموز إلى ولاية تركي [11] ، وقالوا لواليها: إن أنت وافقتنا<lb/>على أمرنا أقمناك إمامًا. فسلمهم القلعة بدون محاربة وللحال لفوا رأسه بعمامة<lb/>وقالوا له: كن مستعدًا لأن تكون خليفة بعد إمامنا هذا.<lb/>لما سمع السيد فيصل هذه الأمور جيش جيشًا فيه 5 آلاف جندي وأمر عليه<lb/>ابنه السيد نادر فلما وصل إلى قرب موقع الإمام الجديد في سمائم قلب له جيشه<lb/>ظهر المجنّ فانحاز إلى جيش الخصم ولم يبق معه إلا فرقة من البلوص وأولاد بني<lb/>سعيد وكلهم لا يتجاوز عددهم التسعين، فلما رأى هذه الخيانة لجأ إلى حصن سمائم<lb/>فدخله ولبث فيه محصورًا منتفعًا بالمدافع التي كانت هناك دفعًا لهجمات عدوه<lb/>الشديدة.<lb/>أما قبائل ذلك الموطن فإنها لم تنفعه فتيلا لأنها كانت خانته وانحازت إلى<lb/>الإمام الجديد الذي اشتد ساعده لما رأى من الفوز المبين، ومع ما توفق له من<lb/>انضمام القوم إليه لم يستفد من محاصرة السيد ناذر عظيم فائدة لأنه كان يدحرهم شر<lb/>دحر بما كان يمطره عليهم من قذائف مدافعه، ولهذا رأى الإمام من الأوفق له أن<lb/>يتركه وشأنه ويحاصر البلد محاصرة ضيقة بحيث يبقى السيد ناذر وهو في حصنه<lb/>في بؤرة البلد.<lb/>ثم إن الشيوخ تفرقوا بجنودهم فسار الشيخ حمير بجنوده إلى سمائم السفلى<lb/>وسار الشيخ عيسى إلى بلد سرور فبايعه أهلها، وسار الإمام ومعه الشيخ عبد الله<lb/>إلى سمائم العليا [12] محاصرين السيد نادرًا. ثم إنهم لما لم يروا نتيجة إتعاب<lb/>محاصرتهم حفروا سربًا أو نفقًا تحت الأرض على بعد ربع ساعة كذا ولعل في هذه<lb/>الرواية غلوًّا عظيمًا ولا سيما لأن الأرض هناك ذات حجارة صلبة سوداء تكاد<lb/>تكون كالحرة ينتهي إلى القلعة ونسفوا بالبارود شيئًا يسيرًا من الحصن ولم يصب<lb/>أحد بضرر لا من المحاصرين ولا من المحاصرين لكن لما أعادوا الكرة وأخذوا<lb/>ينسفون الحصن للمرة الثانية رجع مفعول البارود على جند الإمام وأهلك من قومه<lb/>نفوسًا كثيرة.<lb/>أما الشيخ عيسى فإنه أوغل في البلاد وبايعه أهلها وما زال يمعن فيها حتى<lb/>وصل إلى بلد فنكا فأرسل السيد فيصل عليه جيشًا جرارًا وعند وصوله إلى بلد<lb/>الخوث رجع على أعقابه وذهب إلى بلاد السيب بدون أن يرى العدو بل علم أن<lb/>العدو قد احتل الخوث قبل أن يصل وبايعه أهله فحقق سعي جيش السيد فيصل،<lb/>وأما جيش الإمام الذي كان قد احتل الرستاق فإنه تجاوزه وأمعن في البلاد حتى دخل<lb/>العواني وفيها أبناء السيد فيصل وهما حمود وحمد، ومعهما السيد هلال والي بركة<lb/>فلما رأوا صولة العدو فروا هاربين من القتل فأخذهم الإمام وأخرج منها العسكر<lb/>الموجود فيها وامتلك الأسلحة المذخرة هناك وباعها للعشائر.<lb/>واستمرت هذه المحاربة نحو أربعين يومًا، وفي الآخر رأى السيد فيصل أن<lb/>لا طاقة له على مقابلة العدو فاستنجد بالإنكليز فأمدوه بست بوارج هائلة وبخمسمائة<lb/>جندي، واعديه أن يساعدوه في كل ما يطلب، وأن لا يبعدوا في البر أكثر من<lb/>مسافة ساعة وقد احتلت الجنود الانكليزية بعض القلاع وأخذوا يقاومون العدو أشد<lb/>المقاومة وأصبحوا أصحاب الأمر والنهي في عمان.<lb/>ولما قرت قدم الإنكليز في مسقط وفي سائر ديار عمان وأصبحوا فيها أصحاب<lb/>الأمر والنهي نشروا فيها أجنحة الأمن والراحة والسكون، حتى إن أحد تلك الأرجاء<lb/>كتب إلى جريدة <title level="j" change="#d2e191">الدستور</title> البصرية: إن السكينة قد عادت إلى ربوعها بعد أن اتخذ<lb/>الإنكليز جميع وسائل الحرب لصد العدو عن مهاجمتها لا بل شرعوا المذاكرة في<lb/>أمور الصلح بينهم وبين الإمام الإباضي. فتبارك مالك الملك الذي يؤتي الملك من<lb/>يشاء وينزعه ممن يشاء اهـ بنصه.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نشر في جرائد مصر و<placeName>العراق</placeName> وسورية عدة مقالات في أخبار هذه<lb/>الفتنة لم نر فيها أوفى من هذه المقالة المختصرة المفيدة، وإذا صح ما قاله الراوي<lb/>من أن الشيخ عبد الله السالمي والشيخ عيسى بن صالح كتبا إلى السيد فيصل رحمه<lb/>الله تعالى بما ذكر، وأنه أجابهما بما ذكر في ص 942 فقد أعذرا إليه، واللوم<lb/>عليه أكبر من اللوم على غيره، نعم إننا نعلم أنه صار مغلوبًا على أمره للإنكليز في<lb/>حاضرة مسقط، وأنه لم يعد يستطيع منع المبشرين، الذين هم أصل كل فتنة في<lb/>كل البلاد التي يحلون فيها فيفسدون على أهلها جامعتهم ويفرقون كلمتهم، ويمهدون<lb/>السبل لإزالة استقلالهم إذا كان لهم استقلال، ولا منع المومسات والمسكرات بدون<lb/>إذن الإنكليز، ولن يأذنوا بذلك. ولكنه لا ينبغي مع هذا أن يجيب بما قيل إنه أجاب<lb/>به من الرضا بدعوة المسلمين إلى ترك دينهم الحق، وإباحة الفجور والفسق،<lb/>وعدهما من الحرية التي لا يجوز تقييدها إذ لا يوجد في الأرض مملكة تبيح لكل<lb/>أحد أن يفعل ما يشاء، غير مراعية استعداد الرعية ولا عواقب الأمور الأدبية<lb/>والسياسية، ولا تهييج الأحقاد الدينية، فالإنكليز وهم أعرق الإفرنج في الحرية لا<lb/>يبيحون للكاثوليك أن يظهروا شعائر مذهبهم في مثل عيد الفصح في لندره، ولا<lb/>يسمحون للمبشرين من أهل دينهم ومذهبهم أن يدعوا إلى النصرانية جهرًا في جميع<lb/>بلاد السودان المصري الإنكليزي، ويقال: إنه ليس في بلادهم مواخير علنية<lb/>للبغاء. فهل كان السيد فيصل أوسع من الإنكليز حرية وسياسة؟ أم تلك الرواية<lb/>عنه كاذبة؟ وإلا فأين الإسلام؟ وأين العقل والذكاء؟ إنني أستبعد جدًّا أن يكون<lb/>الغرور بهذه الألفاظ التي يلوكها بيننا الإفرنج والمتفرنجون قد وصل حتى بمثل<lb/>السيد فيصل إلى ذلك الحد الذي يدل عليه الجواب الذي عزي إليه، وعسى أن<lb/>يكتب إلي نجله النجيب صديقي السيد نادر [13] ما هو الحق في هذه المسألة.<lb/>وقد صرحت المقالة بأن الإنكليز قد احتلوا سواحل عمان كلها، وصاروا<lb/>أصحاب الأمر والنهي فيها، فإذا صح الخبر فلا بد أن يعملوا كل ذلك باسم سلطان<lb/>مسقط، ويسموا عملهم خدمة ومعاونة له، حتى لا ينفر منهم سائر أهل الخليج<lb/>الفارسي من شيوخ العرب الذين يريدون الاستيلاء على بلادهم مثل لنجه ودبي<lb/>بالفتح السلمي كاستيلائهم التدريجي على القسم الجنوبي من بلاد إيران، وأهل<lb/>الشرق قد جُنّوا بالألفاظ فهم يعولون عليها، ويهتمون بها ما لا يهتمون بالحقائق.<lb/>الآن أقول: إنني لما كنت في ضيافة السيد فيصل منذ سنة ونصف تقريبًا<lb/>ورأيت حال حاضرته مسقط قلت له: إنني أتوقع أن ينصب قومك الإباضية إمامًا<lb/>لهم ويخرجوا عليك باسم الدين، فأرى أن تجتهد في تلافي الأمر قبل وقوعه،<lb/>وتتدارك الفتنة قبل اشتعال نارها، بأن تجمع كلمة قبائل عمان وتؤلف من شيوخهم<lb/>مجلس شورى، وتجعل عاصمة المملكة في الجبل الأخضر، وتنظم أمور المالية،<lb/>وتقيم العدل الشرعي في داخلية البلاد، ولا يضرك بعدها العجز عن بعض الأمور<lb/>في حاضرة مسقط لمكان النفوذ الأجنبي فيها، وفصلت له القول في ذلك تفصيلا<lb/>ولكني فهمت منه أنه ليس لديه من الرجال من يستطيع القيام بهذه الأعمال، ومن<lb/>الغريب أن ما توقعته قد وقع بعد سنة فقط. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بنو الريحة قبيلة كثيرة العَدَد عتيدة العُدَد أصلها من ذبيان.<lb/>(2) تنوف واقعة على سفح الجبل الأخضر المشهور بكثرة الأشجار وبما يتفتق عند حضيضه من الأنهار وهو يبعد عن مسقط مسير خمسة أيام وأما نزوة وتسمى اليوم نزوى فهي عاصمة بلاد عمان في سابق العهد وهي إلى يومنا هذا مدينة كبيرة فيها ما يقرب من <date calendar="#cal_gregorian" when="0360" change="#d3e146">360</date> مسجدًا كذا على رواية سليمان أفندي الدخيل ولعل الأصح 36 مسجدا بحذف الصفر وفيها جامع كتب عليه: حول مسجدا في سنة 70 للهجرة وكان في السابق كنيسة للنصارى.<lb/>(3) هذا الإمام تابع لتسعة أئمة تقدموه وكلهم من قبيلة خروس القوية.<lb/>(4) وهما قبيلتان مشهورتان في تلك المدينة.<lb/>(5) هذه القلعة من القلاع المنيعة القديمة قال عنها سليمان أفندي الدخيل: إنها قوية البناء لا تؤثر فيها المدافع الجديدة (كذا) ولعله يريد بالمدافع الجديدة تلك التي يتخذها الصبيان من الكاغد؟ ! .<lb/>(6) بلد حصين منيع.<lb/>(7) وهي بلدة كبيرة منيعة.<lb/>(8) وهي من العواصم القديمة.<lb/>(9) وهي بلاد فيها قلعة حصينة إذا دخلها الدخيل لا يهتدي إلى الخروج منها إلا مع دليل يهديه.<lb/>(10) ولاية حصينة هي من أول أملاك السيد فيصل.<lb/>(11) يعين والي هذه الولاية بأمر من الإمام فيصل وابن عمه.<lb/>(12) سمائم أو سمائل السفلى أو سمائل العليا وسرور كلها بلاد واسعة على مسافة يومين إلى أربعة أيام من مسقط.<lb/>(13) نادر بالدال المهملة لا المعجمة كما تكرر في مقالة لغة العرب، ونحن أعلم بضبط اسمه لأننا لقيناه وسمعنا والده وأهله يذكرون اسمه ويخاطبونه به، وبيننا صلة بالمكاتبة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن مجلة <title change="#d5e207" ref="oape:bibl:1 oclc:472450345">لغة العرب</title> البغدادية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p947" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2738.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>الشيخ علي يوسف<lb/>(2)<lb/>سياسته العامة والعثمانية الخاصة:<lb/>كان الشيخ علي كاتبًا سياسيًّا، وكانت سياسته إسلامية عثمانية مصرية، ثم<lb/>لما أظهر الاتحاديون العصبية التركية، واضطهاد العرب والعربية، كانت سياسته<lb/>إسلامية عربية أولا ثم عثمانية. أعني أنه يخدم <placeName>الدولة العثمانية</placeName> في كل ما يستطيعه<lb/>إلا إذا كان معارضًا للإسلام أو العرب، وقد خدمها أجل خدمة في تأسيسه لجمعية<lb/>الهلال الأحمر في مصر، فهو الذي سن هذه السنة الحسنة في مصر فاستفادت<lb/>الدولة منها تلك الألوف الكثيرة من الجنيهات مع بعثات طبية منظمة أدت لها الخدمة<lb/>النافعة في حربي <placeName>طرابلس</placeName> والبلقان كما كان له في مؤيده اليد البيضاء في إعانتها<lb/>من قبل على حرب اليونان.<lb/>كان للمؤيد التأثير العظيم فيما عليه المصريون الآن من التعلق الشديد بالدولة<lb/>العثماية والحب الخالص لها، وقد كانوا يمقتون الترك وحكم الترك مقتًا شديدًا لأنهم<lb/>لم يروا من آثار حكمهم ولم يحفظوا من أخبار حكمهم ما يوجب غير ذلك. وقد<lb/>تجلى ذلك في الثورة العرابية أظهر التجلي، فكان زعماؤها عازمين على جعل<lb/>حكومتهم مصرية محضة يتولى إدارتها المصريون دون الترك والمستتركين من<lb/>الشركس وغيرهم، فلما وقعت البلاد تحت سيطرة الاحتلال الأجنبي ثقل ذلك على<lb/>المسلمين طبعًا، وأحسوا بضعفهم، فحدث عند بعض المشتغلين بالسياسة فكرة<lb/>التعلق بالدولة والرجاء فيها. وكبر ذلك ونمى بل وجد وظهر منذ تولى الأريكة<lb/>الخديوية العزيز الحاج عباس حلمي الثاني وفقه الله وأيده، فإنه بما سنه من زيارة<lb/>الآستانة في كل عام، أوجد في مصر حركة سياسية وطنية لم تكن في غابر الأيام،<lb/>وجرأ المصريين على ما لم يكونوا يتجرءون عليه من قبل، وولى وجوههم شطر<lb/>تلك العاصمة، وأنطق ألسنتهم وأجرى أقلامهم، بما لم يكن يعهد من أحد منهم،<lb/>وكان المؤيد خطيب هذا المنبر، أو منبر خطباء هذه السياسة، ولكن مصر لم تستفد<lb/>منه شيئًا مما كانت ترجوه من هذه السياسة، وإنما استفادت منه الدولة تعلق السواد<lb/>الأعظم من المصريين بها وحبهم إياها فكان من أثره جمع الإعانات لها في كل<lb/>حرب تدخل فيها.<lb/>لا موضع هنا لبيان أثر هذه السياسة في معاملة الإنكليز لمصر وللدولة<lb/>العثمانية ولا لبيان تأثير هذا الحب والتعلق من الخديو وأمته في نفس السلطان<lb/>عبد الحميد ثم في نفوس من خلعوه وخلفوه في هذه الدولة، ولا لبيان سيرتهم مع<lb/>عزيز مصر، ولا مع الإنكليز فيما يتعلق بسياسة مصر؛ لأن موضوعنا سياسة<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ علي يوسف </head>في المؤيد وفي نفسه، وخلاصة القول فيها أنها كانت إسلامية<lb/>في كل حال، عثمانية مصرية معًا أيام كانت الآمال والأماني تنوط بالدولة حل<lb/>المسألة المصرية بإخراج الإنكليز من مصر، ثم عثمانية محضة مصرية محضة<lb/>بعد ما خابت تلك الآمال، وطاحت تلك الأماني والأحلام، التي كان يقال في مثلها:<lb/>حياتنا بين أيدي المابين.<lb/>ثم عربية عثمانية في العهد الأخير، كما أشرنا إلى ذلك في فاتحة الكلام، بل<lb/>صارت خدمته للدولة في هذا العهد داخلة في سياسته الإسلامية العامة. وسيأتي<lb/>الكلام في سياسته المصرية خاصة.<lb/>يقول أعداؤه وخصومه في السياسة من قومه: إنه كان متقلبًا في سياسته،<lb/>ويعدون عليه من ذلك ما قد يعد له، والسياسة متقلبة بنفسها، فالذي يجمد على حال<lb/>واحدة لا يستطيع أن يكون سياسيًّا؛ لأن الأحوال تتغير دائمًا، والسياسي هو الذي<lb/>يدور معها كيفما دارت. وفي الحكم والأمثال دوام الحال من المحال، وإنما يعاب<lb/>على الرجل أن يكون متقلبًا في المقاصد لا في الوسائل.<lb/>فعلى هذه القواعد التي لا نزاع فيها يرد أنصار الفقيد شبهة خصومه بأنه كان<lb/>في سياسته أثبت من الأطواد، أما سياسته الإسلامية فالأمر فيها ظاهر، ولم يتهمه<lb/>بالتحول عنها متهم، وأما سياسته العثمانية فقد ثبت عليها حتى الممات أيضًا،<lb/>وآخر خدمة خدم بها الدولة تأسيس جمعية الهلال الأحمر المصرية، وكان عضوًا<lb/>عاملاً في جمعية إعانة الحرب أيضًا. نعم إنه شن على جمعية الاتحاد والترقي<lb/>حربًا عوانًا لاعتقاده أن ما سارت عليه في سياسة الدولة وإدارتها كان ضارًّا بالدولة<lb/>العلية والأمة العثمانية عامة، وقومه العرب خاصة، ومضعفًا للرابطة بين الدولة<lb/>وبين مصر، ومنافيًا للسياسة الإسلامية أيضًا، ولم يكن رحمه الله منفردًا بهذا<lb/>الاجتهاد بل كان متفقًا مع جماهير العثمانيين من الترك والعرب الذين ألفوا عدة<lb/>أحزاب لمقاومة الجمعية، وصار أكثر أعضاء مجلس الأمة عليها فاضطرت إلى<lb/>حله بالإرادة السلطانية، ثم إن الجمعية نفسها صرحت بأنها كانت مخطئة في كثير<lb/>من أعمالها ومقاصدها وأنها رجعت عنها، ومنها تتريك العرب وغيرهم من الأقوام<lb/>العثمانيين.<lb/>فظهر للمتتبع للحوادث أنه قد ظهر أنه كان مصيبًا في انتقاده، وكان آخر ما<lb/>ظهر للجمهور من ضرر سياستها هو أول شيء كان أول من انتقده عليها جهرًا،<lb/>وهو جعل السلطة في أيدي الضباط وإشغالهم بالسياسة، وقد قال في هذا الموضوع<lb/>كلمته المشهورة في <placeName>بيروت</placeName> في أول العهد بإعلان الدستور، وسكر الناس كلهم<lb/>بخمرة الفرح والسرور، وهي أن السيف والسياسة لا يجتمعان في غمد واحد. قال<lb/>ذلك لما رأى بعض صغار الضباط الاتحاديين في <placeName>بيروت</placeName> يتصرف في الحكومة<lb/>تصرف الحاكم المطلق المستبد. ثم تبين أن ضرر اشتغال الضباط بالسياسة<lb/>والإدارة قد أضعف الدولة وقسم القوة فيها على نفسها، وكان أهم أسباب الخذلان في<lb/>الحرب البلقانية الأخيرة كما صرح به القائد الألماني الكبير البارون فندر غلترز<lb/>باشا منظم الجيش العثماني.<lb/>ويقولون: إن التقلب والذبذبة في السياسة العثمانية هو ما جرى عليه خصوم<lb/>الفقيد الذين صدق عليهم المثل رمتني بدائها وانسلت، ذلك بأنه ينتصرون لصاحب<lb/>القوة أخطأ أم أصاب نهض بالدولة أم هوى بها، فكانوا يقدسون السلطان عبد الحميد<lb/>ويقولون في طلاب الدستور والإصلاح منه أشد مما قال مالك في الخمر. وكان<lb/>قاعدة سياستهم ما وضعه لهم زعيمهم مصطفى كامل باشا من الغلو في السلطان<lb/>عبد الحميد والتشنيع على طلاب الإصلاح والدستور منه، حتى إنه أوجب على من<lb/>ينطق بالشهادتين، الشهادة لله تعالى بالوحدانية والشهادة لمحمد صلى الله عليه وسلم<lb/>بالرسالة، أن يثلثهما بالشهادة للسلطان عبد الحميد إلخ، وقد صرحوا في جريدتهم<lb/>اللواء قبل إعلان الدستور بيوم واحد بأن طلاب الدستور أعداء الدولة الخونة؛ لأنه<lb/>يضر الدولة ويفسدها <gap resp="#org_MS"/> بل كانوا بعد إعلان الدستور أيضًا يصيحون في وجوه<lb/>بعض العثمانيين المبتهجين به. ثم لما استقرت السلطة لجمعية إعلان الدستور<lb/>وصار بيدهم المال والقوة قدسوهم كما كانوا يقدسون السلطان عبد الحميد.<lb/>هذا ملخص ما يرد به أنصار الشيخ على خصومه في مسألة ثباته على<lb/>سياسته العثمانية في جوهرها، وهو أنه كان يتبع المصلحة ويدور معها، وهم<lb/>يتبعون رجال السلطة ويدورون معهم، وقد فتح ههنا الباب لخصم ثالث يقول: إن<lb/>الشيخ عليًّا كان من أنصار عبد الحميد أيضا، بل هو أستاذ مصطفى كامل في الغلو<lb/>فيه، وقد نال من رتبه وأوسمته أكثر مما نال مصطفى كامل، وبقي ثابتًا على<lb/>الثناء عليه فلم ينقلب عليه بعد سقوطه، كما انقلب عليه تلاميذ مصطفى كامل،<lb/>وكنا ننتظر أن يعد أنصاره هذا من ثباته، ولكنك تذكر عنهم أن الشيخ كان يتبع في<lb/>خدمة الوطن العلية المصلحة، لا الرجال الذين بيدهم المال والقوة، فهل كان الشيخ<lb/>علي يجهل أن السلطان عبد الحميد مخرب للدولة أم لا؟ إن قلت: نعم فما هو<lb/>بالسياسي، وإن قلت لا فما هو بالناصح الذي يتبع المصلحة. وإنما الناصح في هذه<lb/>المسألة هو المقطم دون المؤيد ودون اللواء الذي تلقى عنه السياسة الحميدية<lb/>كالمصرية، ثم أربى عليه في الغلو فيها وغش الناس بمدح ذلك السلطان المخرب.<lb/>فما قول أنصار الشيخ الذي يبالغون في مدح سياسته فيغرقون في هذا؟ وما قولك<lb/>وأنت تبحث في سياسته بحث المؤرخ الصادق المنصف.<lb/>أقول: إن آخر ما أعرف من شوط أنصار سياسة المؤيد في هذه المسألة أن<lb/>السلطان كان هو الدولة، فكان لا بد لمن ينتصر لها؛ لكونها إسلامية وللتَّقوِّى بها<lb/>على الاحتلال الأجنبي في مصر من مدح السلطان والدفاع عنه كيفما كانت سيرته<lb/>في سياسته وإدارته للمملكة. والسياسي لا يكون صوفيًّا ولا ناسكًا يلتزم الحق من<lb/>كل وجه، بل يلتزم مصلحته والمنفعة التي اتخذها قاعدة لسياسته. والمقطم ما كان<lb/>يذم السلطان ويندد بمخازيه انتصارًا للحق وغيرة على الدولة، بل ليصرف عن<lb/>الدولة قلوب المصريين ويقطع حبل رجائهم فيها خدمة للاحتلال، لأجل هذا كان في<lb/>حجاج وخصام دائم مع المؤيد ثم مع اللواء الذي اتبع سنن المؤيد، وغلا فيها غلوًّا<lb/>كبيرًا، وأما الانتفاع برتب السلطان وأوسمته فلا يلام عليه مثل الشيخ علي ولا<lb/>مصطفى كامل، لأن المتصدي للزعامة السياسية يحتاج إلى ذلك؛ لأنه يزيد في<lb/>جاهه ويعلي من كلمته، ويؤهله للقاء عظماء الحكام والسياسيين أصحاب المناصب<lb/>فيعدونه من طبقتهم، وإنما يعاب بمثله من يخدم المصلحة العامة تعبدًا لله تعالى، أو<lb/>من يبني خدمته على مقاومة تمييز بعض الناس على بعض بهذه الرتب التي تضعها<lb/>الحكومة يطلب إبطالها، ليتفاضل الناس بعلومهم وأعمالهم، لا بالألقاب اللفظية،<lb/>ولا حلي الأوسمة الفضية والذهبية.<lb/>أما أنا فأقول: إن كلا من المؤيد واللواء، ومثلهما الأهرام، قد أضر<lb/>المسلمين والعثمانيين عامة والمصريين خاصة بما جرين عليه من الإسراف في مدح<lb/>السلطان عبد الحميد والدفاع عنه، ولولا أن جمهور المسلمين كانوا يحملون ذم<lb/>المقطم لسياسته وإدارته وتنديده به على سوء النية ويظنون أن أخباره غير صادقة،<lb/>ولولا تلك الردود عليه لكان نفع ما نشره عظيمًا، ولقد كان يكون النفع أعظم لو<lb/>كان المؤيد واللواء ينشران مثل تلك الأخبار ويبنون عليها مطالبة السلطان بالإصلاح<lb/>مشايعة لطلابه من العثمانيين مع الاعتدال.<lb/>وقد كنت أقول لمن أذاكرهم في ذلك من عقلاء المصريين: إن المقطم ينشر<lb/>بعض ما يعلم، ويعلم بعض ما يقع، وإنه يجب عليكم أن تعتبروا بأخباره، مهما<lb/>كان ظنكم ورأيكم في نيته، وإلا كنتم طالبين التلذذ بمدح الدولة والسلطان، لا<lb/>لمعرفة الحقيقة التي يتبعها الصلاح والفساد، فتشايعون السلطان على ما يضر،<lb/>وتتكلون عليه في أمر الإسلام وأمر مصر، وكل ذلك من بناء المصلحة على وعث<lb/>من الرمل، بدلا من بنائها على الصخر، وهو أن تعرف الأمة حقيقة حال دولتها<lb/>وحكومتها، وتعتمد على سعيها وعملها في إصلاح نفسها وإصلاحها.<lb/>ومما أعرفه للشيخ علي رحمه الله تعالى من المزية في سياسته العثمانية بل<lb/>في أخلاقه وسجاياه الفطرية، إنه كان كلما ازداد علمًا وخبرة بأحوال الدولة ازداد<lb/>ميلاً إلى مساعدة طلاب الإصلاح من العثمانيين على ما يطلبونه، ولكن مع روية<lb/>واعتدال، ومحافظة على كرامة السلطان لعدة أسباب منها مراعاة صلة الولاء بينه<lb/>وبين الخديو التي كان هذا يحافظ عليها فلا ينقطع عن زيارة ذاك سنة من السنين<lb/>ومنها ما كان يراه أولا من نفع تعلق المصريين به في المسألة المصرية ومنها اتقاء<lb/>أن يظنوا أنه صار خصمًا للدولة. ومنها أن مفاجأة الناس بخلاف ما يرونه ربما<lb/>يفضي إلى ضد ما يراد منه. وينفرهم من المؤيد فلماذا لم يعد خصومه هذا من ثباته<lb/>على حفظ كرامة السلطان ويعدون مساعدته لطلاب الإصلاح من التقلب في السياسة<lb/>وعدم الثبات.<lb/>لا أذكر من الشواهد على رغبته في معرفة حقيقة حال الدولة ومساعدة طلاب<lb/>الإصلاح فيها ما كان بينه وبين مراد بك صاحب جريدة ميزان الذي كان من زعماء<lb/>جمعية الاتحاد والترقي الأولى، ولا ما كان من صلته بمحمود باشا الداماد، فإن هذا<lb/>مما لا أعرف حقيقته وخفاياه. وأكتفي بأصح الشواهد وأثبتها وهو ما وقع لي معه:<lb/>إنما كثر اجتماعي به وكان مبدأ صحبتي له في سنة 1316 إذ كنت أطبع المنار<lb/>بمطبعته في أواخر سنته الأولى وأوائل سنته الثانية قبل شراء مطبعة له، وما كان<lb/>أسرع ما وثق بي على قلة ثقته بالناس، ولما رأيته يحدثني بحرية واستقلال فكر،<lb/>ويقبل مني ما أذكره له من الانتقاد على الدولة والسلطان، خلافًا لأكثر من عرفت<lb/>في مصر من الإخوان، رغبت إليه في جعل المؤيد لسانًا لطلب الإصلاح في الدولة،<lb/>فقال لي: اكتب ما تشاء من رأيك في ذلك مع الاعتدال وحفظ كرامة السلطان،<lb/>وذلك كاف في إيصال هذه الأفكار والآراء إلى الناس. فكتبت عدة مقالات في<lb/>موضوع حاجة الدولة إلى الإصلاح وما يجب منه في هذا العصر، فكان ينشرها في<lb/>صدر المؤيد غالبًا كما ينشر غيرها من مقالاتي التي كنت أذيلها بإمضاء م. ر<lb/>ويعزوها هو إلى أحد أفاضل الكتاب المجيدين.<lb/>ما كنت أظن يومئذ أن أحدًا من المتعلمين المدركين في مصر ينكر عليه نشر<lb/>تلك المقالات؛ لأنني كنت أنشر في المنار ما هو أشد منها في تمثيل الخلل والفساد،<lb/>وما يجب على الأمة والدولة من الإصلاح، حتى دخلت عليه يومًا فإذا هو في جدال<lb/>مع محمد بك فريد في مقالة من تلك المقالات، كان فريد يقول له: إن نشر مثل هذه<lb/>المقالة يعد خروجًا من المؤيد على خطته، وإن ذلك قد ساء إخوانهم الوطنيين<lb/>جدًّا <gap resp="#org_MS"/> وقد علمت منه بعد ذلك أن كثيرًا من أصحابه كلموه بهذا اللسان، ولم ير أن<lb/>يذكر لي ذلك حتى سمعت بأذني، وأطلعني أيضًا على رسالة جاءته من تونس<lb/>وأخرى من جاوه في الرد على مقالة من مقالات المنار ساءت كثيرًا من الناس في<lb/>تلك الأقطار، إذ عدوا النصيحة لجهلهم عداوة للدولة وخروجًا عليها، ولكنه لم<lb/>ينشرهما؛ لأنه كان يرى أن ما ينشره المنار حق، وقد كتب بمداد الغيرة<lb/>والإخلاص للدولة.<lb/>أليس هذا دليلا على كونه كان يراعي المصلحة العامة، ويحب إصلاح الدولة<lb/>ويساعد المصلحين، بشرط أن لا يضر بنفسه ولا بجريدته؟ بلى وأنا على ذلك من<lb/>الشاهدين، ولعله لولا ظهور جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> والتزامها خطة الغلو في تقديس السلطان<lb/>عبد الحميد وفي المسألة المصرية ووقوفها للمؤيد بالمرصاد، وإسامتها تأويل كل ما<lb/>ينشر فيه بقلم الروية والاعتدال، لما وقف المؤيد بالمصريين عند ما عهدوا من<lb/>السياسة العثمانية، بل لسدد وقارب في السير إلى الغاية التي تجب، وهي معرفة<lb/>حقيقة حال الدولة ومعرفة حقيقة أنفسهم، ومكانهم منها ومكانها منهم، وما يجب<lb/>عليهم لها ولأنفسهم، ولكانت مصر حينئذ هي المعين الأكبر لأحرار العثمانيين على<lb/>ما كانوا يطلبون من الإصلاح، ولوصلوا بذلك إلى خير مما كان من إكراه الجيش<lb/>السلطان على إعلان الدستور ثم خلعه بقوة السلاح، وما ترتب على ذلك من الشقاق<lb/>والخذلان، الذي نشكو من سوء عواقبه إلى الآن.<lb/>وجملة القول في سياسة المؤيد العثمانية أنها بنيت أولا على أساس المسألة<lb/>المصرية، وقصد بها تقوية الصلة بين الدولة ومصر، وبين السلطان والخديو،<lb/>وكان الشيخ علي لا يعرف في أول العهد بها من أمر الدولة والسلطان شيئًا، إلا ما<lb/>اقتضته الحال من تلك الحركة الخديوية، ووافق ما جبل عليه من النزعة الإسلامية،<lb/>ثم إنه صار كلما زاد علمًا بالدولة واختبارًا يتلطف في النصح، ويساعد طلاب<lb/>الإصلاح من العثمانيين، مع مراعاة ما كان يرمي إليه من تقوية الصلة بين مصر<lb/>والدولة العلية، والمحافظة على كرامة السلطان إن لم يكن لذاته فَلِمَا هو متحمل به<lb/>من لقب الخلافة الإسلامية، ولما بينه وبين عزيز مصر من الرابطة الرسمية.<lb/>وأما اللواء فقد بدأ سياسته العثمانية بما تلقفه من سياسة المؤيد في طفولته أي<lb/>المؤيد وغلا فيها كدأبه وعادته، وكان كلما زاد صاحبه معرفة بسوء حال السلطان<lb/>عبد الحميد وزبانيته، يزداد غلوا في إطرائه وتقديسه، وإسرافًا في التشنيع على<lb/>طلاب الإصلاح للدولة. ذلك بأنه كان له راتب مالي يأخذه من المابين فوق ما نال<lb/>من الرتب والأوسمة لنفسه ولكثير من المصريين، وفوق المال الذي كان يأخذه<lb/>بأسماء أخرى كعقد الاحتفالات السنوية بعيد الجلوس السلطاني في أوربة، ووراء<lb/>ذلك ما لا يحسن ذكره في هذه الترجمة فإذا كان هذا هو الثبات المحمود عند الذين<lb/>يطعنون في الشيخ علي لتحوله عنه فأعدل ما نحكم به في هذه القضية قول الخليفة<lb/>العادل عمر بن الخطاب رضي الله عنه: مراجعة الحق خير من التمادي في الباطل.<lb/>على أننا رأينا الشيخ ثبت على خدمته للدولة في تقوية حقوقها في مصر،<lb/>وناهيك بتلك الغارة الشعواء التي شنها على حكومة بلاده في مسألة القضاء الشرعي<lb/>إذ أرادت بضغط الإنجليز أن تبطل جعل تولية قاضي مصر الأكبر من حقوق<lb/>السلطان يرسله من الآستانة وفي إعانة المصريين لها بالأموال، ولا سيما في أزمنة<lb/>الحروب والشدائد، وفي تقوية الصلة بين عابدين والمابين كما يقال في عرف هذا<lb/>العصر وقد ختم ذلك بأفضل خاتمة، وهي تأسيس جمعية الهلال الأحمر، واستقال<lb/>أخيرًا من لجنة إعانة الحرب البلقانية؛ لأنه اقترح أن ترسل اللجنة إلى الدولة ما<lb/>بقي في صندوقها من المال وهو مبلغ كبير، بعد انتهاء الحرب، فأبى الرئيس<lb/>وأكثر الأعضاء ذلك.<lb/>فليدلنا المعارضون على خدمة غيره لها، التي تضاهي خدمته وتغني غناءها،<lb/>ومن سَبَرَ غَوْرَ السياسة يعلم أن حملته على الاتحاديين كانت أنفع للدولة في سياستها<lb/>ومصلحتها الدائمة من تلك الإعانات المالية؛ لأنه تفيد في إصلاح سياستها الدائمة،<lb/>والإعانة منفعة مؤقتة عارضة، ورحم الله الأستاذ الإمام حيث قال: ما وعظك مثل<lb/>لائم ولا قوَّمَك مثل مقاوم.<lb/>سياسته المصرية:<lb/>كانت مقاومة الاحتلال والسعي لجلاء الجيش الإنكليزي عن مصر من قواعد<lb/>سياسة المؤيد الأساسية، وقد كان ذلك مرجوًّا لأن حكومة لندره كانت تصرح رسميًّا<lb/>بأن احتلالها للبلاد المصرية مؤقت وأنها ستنجلي عنها؛ ولأن دول أوربة كانت<lb/>معارضة لها في احتلالها معرقلة لكل ما يثبت قدمها، وأشدهن في ذلك فرنسة،<lb/>ولأن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> كان يحسب لها حساب كبير في هذا. فلما عرف الفقيد حقيقة<lb/>الدولة العثمانية، ومنتهى شوطها في المسألة المصرية ورأى كيف رجعت فرنسة<lb/>القهقرى في حادثة فشوده الشهيرة، ثم كيف عقدت سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1904" change="#d3e146">1904</date> مع إنكلتره الاتفاق<lb/>على ترك حقوقها لها بمصر، في مقابلة مساعدتها على احتلال مملكة مراكش، ثم<lb/>كيف تتابعت سائر الدول الكبرى على إقرار إنكلتره على احتلالها في مصر،<lb/>وإعطائها العهود على عدم معارضتها فيه، لما علم ذلك رأى أن العمل النافع لمصر<lb/>إنما يكون فيها وفي لندره؛ لأن الجذب والدفع صار محصورًا بين المصريين<lb/>والإنكليز محبي الإنصاف أو المعارضين لحكومتهم في سياستها الاستعمارية.<lb/>فحصر عمله في هذين الأمرين، فقامت عليه قيامة جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> وأنصارها،<lb/>وسموا المؤيد بالمقطم الأحمر؛ لأن الوطنية وخدمة مصر عندهم تتجلى في شيئين:<lb/>مطالبة الانكليز بالجلاء عن مصر، وشتم نظارة الحكومة وذم كل عمل تعمله في<lb/>مصر. أما الفقيد فقد اغتنم فرصة إصرار اللواء على الغلو في المعارضة للسير<lb/>على ما أوجبه عليه تغير السياسة الخارجية وطول التجربة والاختبار من الاعتدال<lb/>في المعارضة، وإقامة الحجة لمصر بأن فيها من يتكلم ويناضل بالحجة والبرهان لا<lb/>بالتمويه ومكابرة الحسن والعيان، وكان يرى أن الحماقة والجهل، قد تكون مجنا<lb/>للروية والعقل، فيكره أن يصادر اللواء في حريته، على إيذائه له ولوطنه.<lb/>أما عمله في مصر لمصر فطرقه وأنواعه كثيرة، منها ما هو خاص بتنبيه<lb/>الأهالي وإرشادهم إلى ما ينفعهم في التربية والتعليم والآداب والفضائل، وفي<lb/>الكسب والاقتصاد والتعاون على الخير، ومنها ما يتعلق بحقوق الأمة على الحكومة،<lb/>والتعارض والتجاذب بين مصر والمحتلين.<lb/>وكان ركن سياسته المصرية الركين تأييد نفوذ الأمير الشرعي الخديو وسلطته<lb/>في كل أمر، والتوسل إلى ذلك بكل ما يمكن، ويحتج بأن كل ما زاد في سلطته<lb/>ونفوذه فهو ربح لمصر على الاحتلال، وكل ما نقص منها فهو مزيد في سلطة<lb/>الاحتلال ونفوذه.<lb/>فكل أمر للأمير فيه رأي أو قصد فهو الخادم الأمين له فيه، ينصره برأيه<lb/>وقلمه ولسانه، وإن خالف رأي نفسه إلا أنه في هذه الحالة قد يتلطف في عرض<lb/>رأيه على مسامع الأمير قبل الشروع في العمل، فإن قبل فذاك، وإلا أخذ بقول<lb/>الشاعر:<lb/>سيد القول ما يقول الرئيس<lb/>وقد ثبت على هذه السياسة واستقام على هذه الطريقة طول حياته، ولقي في<lb/>ذلك من الألاقي ما يلقاه أمثاله من كيد الحاسدين له على قربه من أريكة الملك،<lb/>ومعارضة المخالفين له في السياسة والرأي، وخسر كثيرًا من الأصدقاء الذين لا<lb/>ينكر ما لهم عليه أو على الأمة من الفضل؛ لأن هؤلاء يرون أن الإخلاص للبلاد<lb/>في خدمة الأمير إنما تكون بحسب اعتقادهم ورأيهم وإن لم يرضه أحيانًا.<lb/>وقد كانت إضاعته لبعض هؤلاء الأصدقاء الأوفياء أنهض حجج من رموه بقلة<lb/>وعدم الوفاء، ويقل من يعرف كنه هذه الوقائع ويزنها بالقسطاس المستقيم، ويقل في<lb/>هذا القبيل من يبين للناس ما هو الراجح والمرجوح في هذا الميزان، للتعريف<lb/>بحقيقة هذا الرجل الذي يقل مثله في الرجال.<lb/>إننا سمعنا بعض الذين رثوا الرجل في منظومهم ومنثورهم قد وصفوه بأنه<lb/>أوفى الأصدقاء، في هذا الزمن الذي قل فيه الوفاء، وإنني - ولا أنكر أن بعض<lb/>الناس غلوا في إطرائه - أقول: إنه كان ذا وفاء يقل من يفضله به، وأما الذين<lb/>يصفونه بعدم الوفاء فمنهم صاحب الهوى المتبع الذي يتكلم بسوء قصد، ومنهم<lb/>المنصف الذي يعتقد ما يقول.<lb/>أما سيئ القصد فلا علاج لمرضه ولا جواب لقوله، وأما المنصف فله عندي<lb/>جواب استخرجته من الشواهد التي عرفتها في هذا الباب، ولعلها أوضحها وأكبرها،<lb/>وهو أن الرجل كان سياسيًّا قبل كل شيء، فهو ما ترك صداقة صديق إلا في<lb/>سبيل السياسة، وإلا بعد أن تعذر عليه الجمع بين صداقته وبين ما تقتضيه تلك<lb/>السياسة.<lb/>وما لي لا أصرح فأقول كان إذا غضب مولاه، الذي تدور سياسته على قطب<lb/>رحاه، على أحد أصدقائه، يبذل كل ما يراه في وسعه من وسائل إرضائه، فإن لم<lb/>يستطع حافظ على مودته بالقدر الممكن، فإذا رأى أنه مضطر إلى هَجَره هجره<lb/>هجرًا جميلاً، وإذا اضطر إلى كتابة ما يسوؤه لا يتعدى حد الضرورة التي تقتضيها<lb/>السياسة إلا قليلاً. وإذا استطاع في أثناء ذلك أن يخدمه بشيء خدمه، إن لم يكن<lb/>ذلك في الجهر، فمن وراء الستر. وهل يستطيع السياسي الذي يخدم الأمراء<lb/>والملوك أكثر من هذا؟<lb/>كأني ببعض هؤلاء المنصفين يقول إذا قرأ هذا: إن عندي انتقادًا آخر على<lb/>الرجل وهو أنه ما كان يقف في مثل هذا عند حد المصلحة العامة أو عند الحق<lb/>ومقتضى الفضيلة. وإنني أُذَكِّر هؤلاء - الذين تمثل بعضهم أمامي الآن - بما قلته<lb/>من قبل في السياسي الذي يشتغل بالسياسة فعلا من كونه لا يزن أعماله بالميزان<lb/>الذي يزن به الصوفي أو فيلسوف الأخلاق، وليس ما شرحته من سيرة الرجل في<lb/>هذه المسألة بالذي يكثر في عصرنا من تصل به الفضيلة إلى مثله. ولا هو بالذي<lb/>يرتقي إلى وضعه في ميزان سياسة عمر بن الخطاب أو علي بن أبي طالب رضي<lb/>الله عنهما، ولا بالذي يعد من مقامات الصديقين، المشروحة في كتابي إحياء العلوم<lb/>ومدارج السالكين.<lb/>أين هذه السيرة ممن كان إذا سخط من أحد؛ لأنه لم يعظمه التعظيم الذي يحبه<lb/>لنفسه يغلو جهد طاقته في ذمه وإيذائه، ويقعد له بكل طريق يسير فيه ولو إلى<lb/>خدمة الملة والأمة، فيضع له العواثير، ويحفر له الأحافير، ولا يرقب فيه إلاَّ ولا<lb/>ذمة؟ أيجوز أن يقرن هذا بذاك؟ كلا إن ذلك ظلم وجهل بأقدار الرجال، لا يذهب<lb/>إلى مثله إلا بلداء العوام وأغرار الأطفال.<lb/>(للترجمة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p956" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2739.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>(كتاب ابن الرشيد إلى الصدر الأعظم)<lb/>ذكر في بعض الصحف أن سعود باشا الرشيد كتب إلى الصدارة العظمى كتابًا<lb/>قال فيه:<lb/>علمنا أن بعض الناس يقومون الآن في بعض الولايات طالبين من الدولة<lb/>العلية مطالب مجحفة بحقوق الدولة ومنافية للدين الإسلامي الحنيف، الأمر الذي<lb/>ساءنا جدًّا، وعليه ليكن معلومًا لدولتكم ولدى العالم الإسلامي أجمع أننا لا نقبل هذه<lb/>الشئون المضرة بالدين الإسلامي والدولة. وإننا مستعدون مع كافة جنودنا وقبائلنا<lb/>للقيام بما تأمرنا به الدولة العلية ولا نحيد عن أوامر خليفتنا المعظم. اهـ.<lb/>ونحن نقول: (أفلح الأعرابي إن صدق) في قوله: إنه لا يرضى بما لا<lb/>ينافي الدين، وإنه لا يقبل الشئون المضرة بالدين والدولة، نقول هذا ونحن لا نعلم<lb/>ما هي المطالب التي يعنيها؛ إذ لم يبلغنا أن الناس طلبوا في بعض الولايات ما<lb/>ذكره، ولو أنه أشار إلى تلك المطالب لعلمنا مبلغ صحة حكمه عليها، وهل هو<lb/>مصيب فيه أو مخطئ؟ وهل قال قوله عن علم بأحكام دين الله أم لا؟<lb/>ويا ليت شعري إذا علم الأمير ابن الرشيد - أرشدنا الله وإياه إلى نصر الدين<lb/>والدولة - أن بعض الناس يطلبون من الدولة منع الفواحش والمنكرات كالسكر<lb/>والزنا والربا والمجاهرة بالفطر في رمضان نهارًا من دار الملك والخلافة ومن<lb/>غيرها من البلاد العثمانية وإقامة الحدود الشرعية فيها كلها، وعدم بيع شيء من<lb/>أرضها أو معاداتها للأجانب، هل يكون مستعدًّا مع جنوده وقبائله لنصرته وشد<lb/>أزرهم؟ فإن كان ينصرهم ولو بلسانه وقلمه فليعلن هذا كما أعلن ذاك، وإن لم<lb/>يفعل علم العالم الإسلامي أجمع أنه غير مستعد الآن إلا لما كان يعده له السلطان<lb/>عبد الحميد من قبل من سفك دماء المسلمين في جزيرة العرب مهد الإسلام وحرزه<lb/>لأجل توسيع سلطته في بلاد أمراء آل سعود وتكثير ماله وإعلاء رتبه الرسمية<lb/>العثمانية عند من يرضيهم هذا وهو ما يتهمه به المشتغلون بالسياسة في ديار الشام<lb/>و<placeName>العراق</placeName> حتى الآن وإن من هؤلاء من هم أعلم بالشرع وأحكام الإسلام منه ومن<lb/>الصدر الأعظم أيضًا.<lb/>ما يجب على أمراء جزيرة العرب الآن:<lb/>أما نحن فنقول له: إن أفضل خدمة يخدم بها الإسلام والدولة الإسلامية -<lb/>أيدها الله بتوفيقه وتسديده - هو أن يساعد على ما يجمع كلمة المسلمين على ما<lb/>يفرقها بأي اسم كان، وأول ما يجب عليه من ذلك عقد الاتفاق بينه وبين جاره<lb/>الأمير ابن سعود والعهد والميثاق على السلم والأمان، وأن لا يبغي أحدهما على<lb/>الآخر ولا يقاتله ألبتة، وإذا وقع خلاف بينهما على شيء يحكمان فيه من يرضيان<lb/>حكمه، وعلى أن يتعاونا على تأمين جميع البلاد التي يصل نفوذهما إليه، ومنع<lb/>غزو الأعراب بعضهم لبعض فيها، وعلى نشر العلم الديني وما يعد فرض كفاية<lb/>من علوم الدنيا في بلادهما، وعلى تنظيم قوتهما الحربية على قاعدة قول الله<lb/>عز وجل: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) والمرابطة فيها لحفظ<lb/>الحرمين الشريفين وما هو سياج لهما من جزيرة العرب، وأن يتحدا على هذا مع<lb/>أميري <placeName>اليمن</placeName> والإمام الإدريسي، فبهذا يرضيان الله ورسوله والمؤمنين، ويكفيان<lb/>الدولة مؤنة إرسال الحملات العسكرية المرة بعد المرة إلى <placeName>العراق</placeName> و<placeName>الشام</placeName> واليمن<lb/>ونجد، وسفك دماء المسلمين فيها لإخضاع العرب أو حفظ الأمن، أو جمع السلاح<lb/>وما أشبه هذه الأسباب والحجج، التي كثيرًا ما كانت باطلة، ناشئة عن وشاية<lb/>سافلة أو نية سيئة. وأقترح أن يتضمن هذا العهد والميثاق إعانة الدولة على كل<lb/>حرب تكون بينها وبين أعداء الإسلام من تنازع أهله وتفرقهم وسفك بعضهم دماء<lb/>بعض، وإنه لولا هذا التفرق والشقاق ما زال ملك الإسلام من الشرق والغرب، ولم<lb/>يبق له إلا هذه البقعة المهددة بالزوال في كل يوم، وإن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> -أيدها الله<lb/>بتوفيقه - لا تقدر أن تحمي بعسكر <placeName>الأناضول</placeName> عاصمتها وبلادها الأوربية والآسيوية<lb/>ثم تحمي به الحرمين وجزيرة العرب، وإنما يقدر على ذلك العرب وحدهم إذا اتفقوا.<lb/>وليعلم أن زوال قوة العرب من الجزيرة ستفضي إلى وقوعها في قبضة<lb/>الأجانب في أسرع وقت وأقربه فلا يبقى للمسلمين استقلال ولا حرية في الأرض،<lb/>إلا بقدر ما تنعم به أوربة عليهم.<lb/>ألا وليعلم ابن الرشيد وغيره أن دول أوربة يراجع بعضهم بعضًا القول في<lb/>تحديد مناطق نفوذهم السياسي والاقتصادي في البلاد العربية و<placeName>الأناضول</placeName>، وأنهم<lb/>يتشاحون في قسمتها كما يتشاحون في قسمة المال؛ لأن صاحب كل منطقة يتفقون<lb/>على إعطائها له يعد نفسه مالكًا لها بحق الفتح الإسلامي، ولم يبق من عذر لأحد<lb/>في الاغترار باعترافهم باسم الدولة. فإن بقاء هذا الاسم أنفع لهم من عدمه،<lb/>لأنهم يستعملون به في نفوذها الصوري والمعنوي لإدارة البلاد وإخضاع<lb/>المسلمين فيوفرون مالهم ورجالهم. فإذا اتفقوا على القسمة كما هو المنتظر في<lb/>كل يوم، وانفردت كل دولة بالنفوذ في ساحل من سواحل جزيرة العرب، فقل على<lb/>الجزيرة و<placeName>الحجاز</placeName> السلام، لأن حياتها المادية خرجت من أيدي أهل الإسلام، فمن<lb/>كان لديه غيرة وقوة فكر فليفكر في استعمالها لتلافي هذه الأخطار، لا لتهديد طلاب<lb/>الإصلاح في الولايات.<lb/>***<lb/>(حرية المسلمين الدينية بمصر)<lb/>لدعاة النصرانية المبشرين عدة مدارس ومستشفيات وصحف في مصر لا<lb/>غرض لهم منها إلا تنصير المسلمين، وقد ساعدتهم الحكومة المصرية على إنشاء<lb/>مدارسهم ومستشفياتهم باسم نشر العلم وعمل الخير، ثم إنهم ينشرون في كل سنة<lb/>عدة كتب ورسائل في الطعن في القرآن، والنبي عليه الصلاة والسلام وتنفير<lb/>المسلمين من الإسلام. دع النشرات والأوراق الصغيرة التي ينشرونها في<lb/>المستشفيات، والخطب التي يلقونها فيها وفي سائر معاهد التبشير. وقد عز عليهم<lb/>مع هذا أن يكون للمسلمين في هذا القطر الإسلامي كله صحيفة إسلامية واحدة ترد<lb/>عليهم وتدافع عن الإسلام، فسعوا بواسطة بعض قناصلهم إلى لورد كتشنر ورغبوا<lb/>إليه أن يأمر الحكومة المصرية بإلغاء مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> وإبطال صدورها، وبمحاكمة<lb/>صاحبها هو والدكتور صدقي الذي يساعده في الرد عليهم، أليس من عجائب الغلو<lb/>في تعصب القوم أن يسعى إلى هذا أو يتحدث به أو يفكر فيه بعض أبناء الأمتين<lb/>الأمريكية والإنكليزية، أعرق أمم الإفرنج في احترام الحرية.<lb/>وقد سئلنا عما ينشر في المنار من الرد على النصارى فأجبنا: إننا أقدمنا على<lb/>هذا العمل مدافعين لا مهاجمين، وإن هؤلاء المبشرين قد كتبوا في الطعن في ديننا<lb/>أضعاف ما كتبنا، إن هذا الرد واجب علينا شرعًا بل هو من فرائض الكفاية إذا لم<lb/>يقم به بعض المسلمين أثم الجميع، وإنه يجب على المسلمين الهجرة من البلاد التي<lb/>ليس لهم حرية فيها في إظهار دينهم والدفاع عنه، وإننا مع هذا نفضل أن يسكت<lb/>هؤلاء المعتدون عنا ونسكت عنهم.<lb/>على أن مجالهم أوسع في الرد علينا؛ لأننا نؤمن بنبيهم وكتابهم الذي أنزله الله<lb/>عليه ونعد الطعن فيه كفرًا كالطعن في نبينا بلا فرق، فلا نستطيع أن نقول كما<lb/>يقولون، ولا أن نخوض كما يخوضون.<lb/>ألا إنه لم يكن يظن أحد من الناس أن الحرية التي كانت مصر تفاخر فيها<lb/>أوربة من كل وجه تتضاءل بعد لورد كرومر حتى يطمع الطامعون فيها بمثل ما<lb/>ذكرنا، وهي التي رفعت اسم إنكلترة حتى صار جميع مسلمي الأرض يفضلونها<lb/>على جميع دول أوربة، ضعفت في مصر الحرية السياسية فخفف على الناس<lb/>المصاب فيها راحتهم من أولئك الأحداث السفهاء، فإذا اضطهدت الحرية الدينية<lb/>فأي شيء يخفف على المسلمين مصابها ويعزيهم عنها؟ على أن الذي ظهر لنا أن<lb/>أولي الشأن قد أقنعوا أولئك السعاة المحالين بأنهم هم المعتدون وأنه يصدق على رد<lb/>المنار عليهم: واحدة بواحدة، بل بمئات، والبادي أظلم.<lb/>***<lb/>(مسألة الأرمن وتعصب أوربا الديني)<lb/>لم تكد دولتنا تمضي عقد الصلح بينها وبين اليونان، وتنفض يدها من حرب<lb/>البلقان حتى فاجأتها الدولة الروسية بما ليس في الحسبان، إذ اقترحت أن تكون<lb/>الولايات الخمس التي يقيم فيها الأرمن مستقلة في إدارتها يتولاها كلها حاكم أوربي أو<lb/>عثماني مسيحي تختاره الدول الكبرى ويعينه السلطان (كمتصرف لبنان بل نفوذ<lb/>الدولة فيه أضعف) وأن تكون مجالسها العمومية نصفها من الأرمن والنصف الآخر<lb/>من غيرهم، وفرنسة وإنكلترة تؤيدان روسية في طلبها، فليتأمل العاقل كيف يدخل<lb/>التعصب الديني في أعمال أوربة وسياستها، هذه الولايات فيها زهاء خمس ملايين<lb/>من المسلمين وثلاثة أرباع المليون من الأرمن، وفيها كثير من اليهود أيضًا، وتريد<lb/>دول الإنسانية والمدنية أن يكون نصف الأعضاء الذين يديرون أمرها من النصارى<lb/>مع جعل الحاكم منهم. فإن كانت المسألة دينية فما هو المرجح لدين النصارى؟ وإن<lb/>كانت جنسية ففي تلك الولايات الترك والعرب والكرد واللاز والإسرائيليون؛ فَلِمَ لم<lb/>يكن لكل جنس أعضاء يمثلونه؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n16-p960" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2740.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة السادسة عشرة</head>
<tei:p>
               <lb/>نختتم سنتنا السادسة عشرة بمثل ما افتتحنا به من حمد الله على كل حال،<lb/>والصلاة والسلام على سيدنا محمد والصحب والآل، وقد وقع ما كنا في تلك الفاتحة<lb/>توقعناه وظهرت بوادر ما كنا نخشاه، ولا حول ولا قوة إلا بالله، وما لي وقد<lb/>أنذرت وبينت إلا أن أقول كما قال يعقوب نبي الله: {إِنَّمَا أَشْكُو بَثِّي وَحُزْنِي إِلَى<lb/>اللَّهِ وَأَعْلَمُ مِنَ اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (يوسف: 86) .<lb/>إن غفلة هذه الأمة عن نفسها، وتَمَارِيها بالنُّذُر الخاصة بأمر هلاكها بزوال<lb/>استقلالها، لم يدع لنا مجالاً للتنبيه على تقصير المقصرين منها في حقوق المنار،<lb/>والنسبة في ذلك بين الأصناف والأجناس والأقطار، كما كنا نفعل في خواتيم السنين<lb/>بقصد الموعظة والاعتبار، وإنما يتعظ ويعتبر من لا يعقل أن قيامه بحقوق أبناء<lb/>جنسه، هو عين إقامته وحفظه لحقوق نفسه، {َمَا تُغْنِي الآيَاتُ وَالنُّذُرُ عَنْ قَوْمٍ لاَّ<lb/>يُؤْمِنُونَ} (يونس: 101) .<lb/>* * *<lb/>الانتقاد على المنار<lb/>ندعو القراء على رأس كل سنة إلى انتقاد ما يرونه منتقدًا في المنار، ونذكر<lb/>في خاتمة السنة جملة ما ورد علينا من الانتقاد، ونبين رأينا فيما لم نكن بيناه من<lb/>قبل، ولم ينتقد أحد علينا في هذه السنة شيئًا إلا عبارة في مقالة من مقالات الدكتور<lb/>محمد توفيق صدقي في الطعن في الأوربيين، أنكرها بعض الحكام قولا لا كتابة.<lb/>وهي - وإن كان مثلها لا ينكر في أوربة نفسها - وما كان ينكر في مصر قبل هذه<lb/>الأيام، ليست مما أرضى بمثلها للمنار ولو رأيتها قبل الطبع لأصلحتها، وقد طبع<lb/>في هذه السنة عدة نُبَذ من رد الدكتور على النصارى لم أرها قبل الطبع ولم أصحح<lb/>فيها شيئًا، ولا عهدت إليه بتصحيح شيء منها، وقد جرى هذا خلاف عادتي لكثرة<lb/>الشواغل، وانتقد بعض أهل البحرين الإجابة عن أسئلة من سأل منهم عن حكم<lb/>مناسك الحج ولم ينكروا الإجابة نفسها، ووجه إنكارهم أن السائل معترض على<lb/>الإسلام لا مستفيد وإذا صح هذا تكون إجابته أولى كما سنوضحه في الجزء الآتي<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>وقد منعت الحكومة العثمانية دخول المنار إلى ولاياتها في أثناء هذه السنة ثم<lb/>أذنت بدخوله فلهذا لم تصل بعض الأجزاء إلى المشتركين في وقتها، ولمن لم يصل<lb/>إليه شيء أن يطلبه، وإن فات الوقت المحدد في نظام الإدارة لطلب الأجزاء<lb/>المفقودة.<lb/>ونسأل الله تعالى أن يوفق أمتنا، لما يرفع مقته وغضبه عنا، فطوبى<lb/>للمعتبرين المشمرين، وويل للغافلين المصرين، وسلام على المرسلين والحمد لله<lb/>رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2741.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>