<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="26" to="26" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">26</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P139.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-04-26" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-09-13">26 ربيع الثاني 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1898م</date>
         <pb n="n1-p483" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P140.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">التعصب [*]<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>قد علمت أن التعصب هو عبارة عن القيام بالعصبية، وأن مناط العصبية في<lb/>اصطلاح هذا العصر هو: الجنس أو الدين، وأن الإفرنج ومن احتذى مثالهم من<lb/>أبناء المشرق حذو القذة للقذة يغرقون في مدح التعصب للجنس على إطلاقه،<lb/>ويعدونه المشكِّل للدول، والمقوِّم للأمم، ويفتخرون بالتغالي به والاستبسال في سبيله<lb/>ويرون أن الشرف الأعلى والكمال الأرفع في بذل النفس والنفيس في تقوية<lb/>الجنسية ونصب الأشراك والأحابيل لإيقاع سائر الشعوب فيها.<lb/>ويخصون التعصب للدين بالإزراء والازدراء والثلب والسب والطعن والقدح،<lb/>ويعدونه منبع الشرور، ومولد الفتن، وعدو المدنية، ومنار الحروب، ومقطع<lb/>الصلات بين الأمم، ويتقذرون الاتصاف به، ويتنصلون من الانتساب إليه، بل<lb/>استعملوا لفظه للسباب والشتيمة، ويزعمون أن صاحبه خابط في ظلمات الجهالة،<lb/>والتعصب غشاوة على عينه، أو حجاب كثيف يحول بينه وبين نور المعرفة، بل هو<lb/>أكمه، لا قابلية فيه لإدراك نور المدنية الصحيحة!<lb/>فليت شعري، هل يرى هؤلاء الدين المطلق هو منبع الشرور ومصدر<lb/>الرذائل، والعقبة الكؤود في طريق المعارف! وأن اللغة من حيث هي لغة مجمع<lb/>أزِمّة الفضائل، ومنبعث أشعة العلوم والعرفان! كيف وجلهم أو كلهم ينتسب للدين<lb/>تشرفًا به، ولو رمي بلقب الكفر تقوم قيامته ويتبرأ من هذا اللقب الشائن الذي رماه<lb/>به الشانئ، بل إن عقلاء الكفار من هؤلاء المتمدنين يعترفون بفضل الدين، وإن<lb/>كانوا لا يدينون به، ويشهدون أنه المهذب للنفوس، الرادع لها عن الشرور، وأنه<lb/>يَزَعُ ما لا يزع السلطان؛ لأنه مهيمن على النفوس لا يفارقها في حنادس الليالي،<lb/>ولا يزايلها وراء الحجب والأستار، حيث تنام أعين القضاة، ولا تصل أيدي<lb/>الشرطة والأعوان.<lb/>لا ترجع الأنفس عن غيها <gap resp="#org_MS"/> ما لم يكن منها لها زاجر<lb/>فلم يبق من شبهة لمن يخص التعصب الديني بالمقت والذم، والجنسي<lb/>بالشرف والإطراء - إلا الغرض، وأنا أقص عليك غرض الأوروبيين منه، فاستمع<lb/>لما يتلى.<lb/>أنت تعلم أن المنفعة مدار كل عمل عند هؤلاء القوم. فأما انتفاعهم من<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعصب </head>للجنس وتربية الأمة على حب جنسهم مهما اختلفت أديانهم ومذاهبهم، فهو<lb/>أنهم تمكنوا به من توحيد أممهم، وأمنوا من عواصف الثورات التي كانت تهب في<lb/>بلادهم كالريح العقيم، ما تذر من شيء أتت عليه إلا جعلته كالرميم، وهو الذي<lb/>نقاسي اليوم عناءه ونساور بلاءه، في أرمينيا وكريت وغيرهما من البلاد<lb/>العثمانية، التي فقد منها هذا التوحيد؛ لإهمال التربية على التحاب والتواد<lb/>والاعتصاب بالجنسية العثمانية الجامعة.<lb/>وأما انتفاعهم من التعصب الديني فهو أنهم شكلوا الجمعيات الدينية، وجعلوها<lb/>من آلات الفتوح، وأرسلوها إلى آسيا وإفريقيا أوزاعًا أوزاعًا (جماعات متفرقة)<lb/>تحت حماية دولهم، فعملت ما لا يعمل السيف، بل كانت تسير على أثرها الجواري<lb/>المنشآت في البحر كالأعلام، تحمل المدافع الفوهاء التي تدمر كل قطر ينظر فيه<lb/>لأحد المرسلين شزرًا، أو تستعمره استعمارًا.<lb/>انظر تاريخ أوروبا مع المشرق كله، وبين يديك الآن شاهد قريب وهو اندفاع<lb/>دول أوروبا الكبار على الصين، ومبدؤه احتلال ألمانيا لكياوتشاو بسبب قتل بعض<lb/>المرسلين، ولم يكتفوا بهذه المنافع والمغانم، بل هم ينفخون هذا الروح (التعصب)<lb/>في نصارى الشرق بواسطة جمعياتهم السرية والجهرية، ويربونهم عليه في<lb/>المدارس السياسية الدينية التي ينشئونها في بلادهم، يمثلون لهم لدى تعليم التاريخ<lb/>صورة ماضيهم مع بني وطنهم مشوهة، تنفر منها النفوس وتقشعر الجلود،<lb/>ليوقعوا بينهم العداوة والبغضاء، ثم يعدونهم بالحماية والنصر، ويمنونهم بالاستقلال<lb/>إذا هم شقوا عصا الطاعة، وخلعوا رداء السلطة. ذلك وعد غير مكذوب،<lb/>يجتهدون في الوفاء ما وجدوا للوفاء سبيلاً.<lb/>واعتبر ذلك في الفتن الأخيرة في بلاد الدولة العلية من عهد مقدمات الحرب<lb/>الروسية إلى عهد المسألة الأرمنية، والمسألة الكريدية، تَلْقَه واضحًا جليًّا.<lb/>ومما يقضي على العاقل بالعجب أن هذه الدول لا تتحاشى المجاهرة<lb/>بالانتصار للنصارى بعنوان حماية الديانة النصرانية.<lb/>ولو أن دولة أو إمارة إسلامية سألت عن حال المسلمين في مستعمرات تلك الدول<lb/>من حيث زراعتهم أو تجارتهم، فضلاً عن الانتصار لهم، لقامت عليها قيامة أوروبا،<lb/>وأجمع دولها على وجوب تأديبها؛ لأنها حركت سواكن التعصب الديني الذي يقوض<lb/>أساس العمران، بل لو انفجرت براكين العدوان في بلادهم، فأحرقت جميع أرباب<lb/>المذاهب لا تتحرك لهم عاطفة رحمة، ولا تجيش في صدورهم حمية، سواء كان<lb/>المحترقون بتلك النيران نصارى أم غير نصارى، اللهم إلا إن كانوا من جنسهم،<lb/>فالفرنساوي لا يحن في أوروبا إلا للفرنساوي، والإنكليزي لا ينظر إلا للإنكليزي،<lb/>وهلم جرا.<lb/>فالتعصب الديني عندهم محرم في الغرب واجب الشرق، اللهم أنه واجب كونه<lb/>مذمومًا لفظه لا فعله، وعلى اجتناء المنافع المدار، وهو المبدأ وإليه المآل.<lb/>وأما ما يثرثر به هذا النشء الجديد في الشرق من لفظ التعصب والمتعصب<lb/>في معرض الذم، فهو لفظ عن غير عقل ولا بصيرة، بل ليس إلا صدى ما يقوله<lb/>أولئك المختلِبون [1] ، يرجّعه هؤلاء المختلَبون، أو هو حكاية أصواتهم من غير<lb/>ملاحظة ما ترمي إليه، ألا تراهم يرددون كثيرًا لفظ (فناتيك فناتيك) أي تعصب<lb/>ديني.<lb/>يقول ما قالا له <gap resp="#org_MS"/> كما تقول الببغا<lb/>إلا من انفصل من جنسيته الشرقية واتصل بهؤلاء الإفرنج، كما تنفصل<lb/>النيازك من كوكب فيجذبها إليه كوكب آخر تتصل به، وتكون جزءًا داخلاً في بنيته.<lb/>ومن تجرد من جلابيب الحظوظ والأغراض، وترفع عن التحزب للأديان<lb/>والأجناس، ونظر في الشؤون بعين الإنصاف، جاعلاً مطمح نظره الحقيقة - تجلى<lb/>له أنه لا فرق بين التعصب للجنس والتعصب للدين، إلا بما يكون به الأول أشرف<lb/>رابطة وأقدس مناطًا، وأن كلاًّ منهما فضيلة، إذا وقف عند حد الاعتدال، وأن<lb/>الغلو في كل منهما رذيلة تدعو إلى ايذاء المتعصب لمخالفه فيما قامت به العصبية،<lb/>وتحمله على التعدي وهضم الحقوق واختلاس المنافع.<lb/>والعقل المجرد عن الشوائب يحكم بقبح ومذمة التعدي والإيذاء لذاتهما، من<lb/>غير نظر إلى سببهما، ومن نظر في التاريخ يرى أن كلاًّ من هذين النوعين<lb/>للتعصب قد نشأ من الإفراط فيه منازعات وحروب أهريقت فيها الدماء، ويتمت<lb/>الأطفال، وأيمت النساء.<lb/>نعم إن للحروب وجهًا يرجع إلى قاعدة ارتكاب أخف الضررين، وليس هنا<lb/>مجال للبحث فيه.<lb/>يرمي الإفرنج والمتفرنجون المسلمين بالتعصب الديني الذميم، أي الإفراط فيه<lb/>المؤدي إلى إيذاء المخالف، وإنهم ليقولون منكرًا من القول وزورًا، تحملهم عليه<lb/>الأغراض السياسية، وهم يعلمون أنهم كاذبون، هذا الإفراط في التعصب لم يوجد<lb/>في ممالك المسلمين إلا بين أرباب المذاهب الإسلامية، كالمعتزلة والخوارج والشيعة<lb/>من أهل السنة، وأما بين أهل الأديان المختلفة فلم يكن له أثر، إلا ما لا تخلو عنه<lb/>طبيعة الوجود مما يكون مثله ببن أبناء المذهب الواحد، حتى أضرمت ناره أوروبا<lb/>بالحروب الصليبية، فاستضاءت هي بنورها، ورمي بشرر شرورها آخرون.<lb/>ومن يجهل التاريخ ينخدع بما يلغط به المذاعون من الإفرنج والمتفرنجين،<lb/>ويصدق جرائدهم فيما تزعم من براءة أوروبا من التعصب الديني، ويغتر بتلفيقهم<lb/>وتمويههم الحقائق وإبرازها في أثواب الزور المدبجة بألوان التمدن العصري، لكن<lb/>أسفار التاريخ على علاتها واختلافها تشهد على أوروبا بالتعصب المشوه منذ دخلت<lb/>في النصراينة إلى ما بعد الحرب الصليبية، وبالتعصب المموه في هذه القرون<lb/>الأخيرة. غض بصرك عن إبادة أسبانيا للمسلمين في بلاد الأندلس، وعن معاملتها<lb/>هي وروسيا لليهود الذين أجبروا على النصرانية، ومن لم يقبل كان جزاؤه القتل<lb/>أو الإجلاء عن وطنه، ومصادرته في ماله وعقاره، وارم بأشعة النظر إلى الأمتين<lb/>العظيمتين زعيمتي التمدن وناشرتي لواء الحرية والعدالة والمساواة <gap resp="#org_MS"/> إنكلترا<lb/>وفرنسا، لم تكتف الواحدة منهما بتأليف الجمعيات لتنصير المسلمين وغيرهم، ولا<lb/>بغرس التعصب الذميم في نفوس تلامذة المدارس التي ينشئونها في البلاد الشرقية،<lb/>وعلى الأخص بلاد الدولة العلية، ولا إلقاء الدسائس والفتن بين النصارى والمسلمين<lb/>في البلاد التي قوي نفوذهم وتداخلهم فيها، لكثرة النصارى الآخذين عنهم<lb/>والمخالطين لهم، ولا بالتحامل على الدولة العلية والاجتهاد في سلخ بلادها التي يكثر<lb/>فيها المسيحيون، وإعطاء تلك البلاد الاستقلال عن الدولة أو إلحاقها بحكومة مسيحية،<lb/>بل لا يزال روح التعصب الذميم محركًا لألسنتهم، ومالكًا أزمة عامتهم وخاصتهم،<lb/>وناهيك بعظيم إنكلترا وفقيدها المستر غلادستون وخطبه ضد الإسلام، وكلمته<lb/>الأولى في وجوب إعدام القرآن، وكلمته الآخرة في وجوب تطهير أوروبا من<lb/>المسلمين، فأخذه الله نكال الآخرة والأولى، إن في ذلك لعبرة لمن يخشى.<lb/>ودونك كلمة أخرى من عظماء الإنكليز عُبر بها عن قاعدة من قواعد السياسة<lb/>التي يجب على أوروبا العمل بها، وهي كلمة اللورد سالسبري في وجوب إعادة ما<lb/>أخذه الهلال من الصليب للصليب دون العكس، كبرت كلمة هو قائلها، وعليه<lb/>وزرها ووزر من عمل بها، ولا تنس معاملة البريطانيين لمسلمي ليفربول،<lb/>ورجمهم بالأحجار في مصلاهم، بله معاملتهم للهنود وغيرهم من البعداء عن أرض<lb/>التمدن والحرية، بل لا تنس تعصبهم على كاثوليك أرلنده وعدم مساواتهم<lb/>بالبورتستان!!<lb/>واذكر ما نقله (المقطم) من عهد غير بعيد عن الفرنساويين واستنكافهم من<lb/>السفر مع المسلمين في حوامل (عربات) السكك الحديدية في تونس والجزائر،<lb/>ولديك الآن في فرنسا مسألة دريفوس التي أقامت الأمة الفرنسوية وأقعدتها، فتألب<lb/>حكامها ومحكوموها على اليهود جميعهم بجريرة أسندت إلى بعضهم كذبًا وبهتانًا<lb/>وتعصبًا ذميمًا، ومن وقف على دخائل هذه المسألة ودقائقها يتعجب من غلواء<lb/>الفرنساويين وطيشهم وتعصبهم الأعمى، ويحكم بأن التهذيب لا يمكن أن يلابس<lb/>النفوس إلا بالدين السماوي من غير غلو فيه ولا تفريط ولا إفراط، وهو ما فقده<lb/>الأوروبيون في الجملة والفرنسويون في الجملة والتفصيل.<lb/>قال قائل: إن ظل الديانة قد تقلص عن فرنسا وعن عامة أوروبا، وإن<lb/>الحكومة الفرنسوية صرحت رسميًّا بأنه لا دين لها، فكيف تغلو في التعصب للدين<lb/>وهي ليست على دين؟<lb/>ونحن نقول: صدق القائل فيما حكاه عن فرنسا وسائر أوروبا، ويؤيد قوله<lb/>هذا ما نقل عن كثير من العارفين بأحوال أوروبا: كالخطيب لوازون الفرنسوي في<lb/>خطبته في الأوبرا الخديوية بمصر وغيره، وجاء في مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e210" ref="oape:bibl:5 oclc:931941685">المقتطف</title> الغراء عن<lb/>الدكتور يعقوب أفندي صروف أحد منشئيها أنه دخل إحدى كنائس باريس متفرجًا،<lb/>فرأى فيها جماعة -ولم يكن يوم أحد- فقال: ما أراكم إلا متدينين يا أهل باريس،<lb/>فقال له الدليل وهو فرنسوي: لا تغرنك الظواهر، لكن التعصب على المخالف في<lb/>الدين لا يستلزم تمسك المتعصب بالدين حقيقة، وإنما يكفي فيه الانتماء له ولو اسمًا،<lb/>فكيف إذا انضم إلى ذلك جعله عاملاً من عوامل السياسة، وأداة من أقطع أدواتها،<lb/>وتأيد بالوراثة الطبيعية عن الآباء والأجداد، والغرائز والسجايا المورثة لا تنزع<lb/>وتمحى آثارها بمجرد اعتقاد بطلان مناشئها وقبح مصادرها ومواردها.<lb/>قال القائل: إن تحامل الدول الأوروبية على الدولة ناجم عن محض المطامع<lb/>السياسية، أو خدمة الإنسانية بإزالة الظلم وإصلاح البلاد، وليس للتحمس الديني فيه<lb/>يد، ولولا أن جميع حركات أوروبا وسكناتها صادرة عن منازع السياسة دون منازع<lb/>الديانة لما حارب بعضهن بعضًا، ولما وازرن الدولة العلية في حرب القرم، بل<lb/>وفي الحرب اليونانية الأخيرة؟<lb/>والجواب عن هذا في غاية الظهور: أما كون المطامع السياسية هي المالكة<lb/>لإرادة دول أوروبا والمصرّفة لها، فهو مما لا ريب فيه، إلا أن هذه المطامع لما<lb/>أوجبت معاملة الدولة العلية معاملة لا تنطبق على معاملة بعضهن لبعض، وكان من<lb/>المشاهد أنهن يكلن لها في السلم والحرب بغير المكيال الذي يكلن فيه لأنفسهن في<lb/>السلم والحرب، حتى إنهن يسلبن من بلادها في الحالتين على السواء - علمنا أن<lb/>المطامع السياسية الأوروبية مشوبة بالتعصب الديني الذميم تلقاء الدولة العلية، بل<lb/>أقول: إن للنزغات الدينية أثرًا عظيمًا في السياسة الأوروبية العامة، تشهد لذلك<lb/>علاقات الشعوب البلقانية مع روسيا، وعلاقة أيرلندا مع فرنسا، ومن أقوى شواهده<lb/>ما كان للحرب الأميركية الأسبانية من الأثر المختلف عند أُمَّتَيْ: الحرية إنكلترا<lb/>وفرنسا، فقد كان ضلع الأولى مع الأولى، والثانية مع الثاينة، ولا ينكر أن لاتفاق<lb/>المذهب واختلافه يداً في ذلك، وإن كابر المكابرون وموه المموهون.<lb/>نعم، إن الجنسية والوطنية في تنازع دائم مع الدين عند الأمم الغربية، حتى<lb/>إن الكاثوليكي الأميركي قد يحارب أخاه الأسباني، إلا أنهم لم يصلوا في ذلك إلى<lb/>محو سلطة الدين والمذهب على النفوس بسلطة الوطنية والجنسية.<lb/>وأما دعوى خدمة الإنسانية والسعي في إزالة الظلم وإصلاح البلاد، فهي خداع<lb/>وتغرير للعقول، أليس في بلاد بعضهن وفي مستعمرات جميعهن من الظلم ما يجب<lb/>إزالته أو لا؟ لمَ لم تتعرض الدول الأوروبية لإغائة أهالي كوبا، كما تعرضن لإغاثة<lb/>أهالي كريت، مع أن ظلم أسبانيا لكوبا مما لا ريب فيه، وهو الذي حملها على<lb/>العصيان، بخلاف كريت، فإن عصيانها كان بدسائس أوروبا التي صادفت من أهل<lb/>كريت نفوسًا خبيثة، مجبولة على الفتن والشغب، كما وصفهم مقدسهم بولس في<lb/>إحدي رسائله!<lb/>وأما انتصار بعضهن للدولة العلية في حرب القرم ومحاربة بعضهن بعضًا،<lb/>فلا ينهض حجة على نفي التعصب ولا إثباته، بل بعض ذلك من مطامع السياسة<lb/>المحضة، وبعضه من المطامع المشوبة بالنزغات الدينية، يعرف ذلك المؤرخون<lb/>المدققون.<lb/>أما المسلمون فقد كانوا في شبيبة دينهم وعنفوان قوتهم يحترمون مخالفيهم في<lb/>الدين، ويساوون بينهم وبين أنفسهم في الحقوق (لهم ما لنا وعليهم ما علينا) وهذا في<lb/>حق الذمي والأجنبي المعاهد دون الحربي، وقد ذكرنا في العدد الثاني والعشرين<lb/>محاكمة الإمام علي - وما أدراك من هو - مع يهودي عند أمير المؤمنين عمر بن<lb/>الخطاب ومعاتبة علي لعمر بعد المحاكمة على عدم المساواة بينه وبين خصمه، حيث<lb/>كناه وسمى خصمه (وسنذكر ما فرضت الشريعة الإسلامية من الحقوق للذمي<lb/>والأجنبي المعاهد في فرصة أخرى) فهل وصل الأوربيون في نهاية مدنيتهم إلى<lb/>شيء مما كان عليه المسلمون في بدايتهم وبداوتهم من المساواة؟<lb/>كلا إنهم لا يحتلون بلاداً ولا يطأون أرضًا إلا ويجعلون أنفسهم فوق كل<lb/>شريعة وقانون، وهو ما يسمونه بالامتياز، سواء كان حلولهم في الأرض حلول فتح<lb/>واستعمار أو حلول ارتياد واتجار!<lb/>لم يقف المسلمون عند هذا الحد من المساواة والعدل، بل تخطوه إلى حد أبعد<lb/>منه، وهو معاملتهم للمخالف معاملة الأكفاء فيما يتعلق بالشرف والفضل<lb/>(التشريفات) وتقليدهم المناصب العالية إن كانوا أهلاً لها، حتى كان منهم من تولى<lb/>قيادة الجيش في أسبانيا، وكثير منهم ارتقى إلى رئاسة الدواوين القلمية<lb/>وغيرها وحفظ أسرار الخلفاء والملوك (سكرتير) ولم يكن ذلك خوفًا من مراقبة<lb/>دولة أخرى تنتصر لهم، ولا استمالة لهم ولقومهم للإسلام. كيف وقد كان من عمال<lb/>الأمويين من يكره دخول المخالفين في الإسلام لئلا تنقص مبالغ الجزية.<lb/>لو شئنا سرد الشواهد على حسن معاملة المسلمين لمن خالفهم في الدين أيام<lb/>تمسكهم بالدين وعملهم بآدابه واهتدائهم بهديه لاحتجنا إلى تأليف رسالة أو كتاب،<lb/>لكننا نزيد على ما أشرنا إليه شاهدًا واحدًا مما كان أيام الدولة العباسية، ونشير إلى<lb/>بعض الشواهد في عهد <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، فنقول <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(ستأتي البقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد السادس والعشرين الصادر في 26 ربيع الثاني سنة 1316.<lb/>(1) الاختلاب كالخلابة: الخديعة بالكلام.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p493" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P141.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اقتراح القيصر</head>
               <lb/>اهتز العالم للمنشور الذي أبلغه قيصر روسيا بلسان ناظر خارجيته لعامة دول<lb/>أوروبا يقترح فيه عقد مؤتمر للبحث في وضع حد للاستعدادات الحربية التي أثقلت<lb/>كواهل الدول، واستنزفت ثروة الأمم واستأصلت منها الخيرات والبركات والقوى<lb/>المادية والأدبية، وما صرح به المنشور أن آلات الهلاك والدمار الحديثة التي أنفقت<lb/>عليها القناطير المقنطرة من الذهب والفضة ربما تمسي بعد قليل من الزمن ألقاء [1]<lb/>لا ينتفع بها بمخترعات جديدة يبطل فعلها، وذلك مما يجتاح الثروة، والخطر الناجم<lb/>عنه يجعل السلم المسلح وقرًا ينوء بالأمم، فإذا طال الأمد، فلا بد أن يفضي إلى<lb/>الويل الذي ترغب الدول في مجانبته، ويروع العقل البشري توقعه.<lb/>الاقتراح لا خلاف في شرفه، ولم تذكره جريدة في أوروبا إلا وأثنت على<lb/>مقترحه، وإنما وقع الخلاف والنزاع في أمور:<lb/>(1) هل اقترحه القيصر حبًّا بالسلام عن سلامة نية وإخلاص طوية، أم<lb/>هناك أغراض سياسية.<lb/>(2) هل استشار أحدًا من الدول فأجازه عليه أم افتحره افتحارًا.<lb/>(3) هل الاقتراح في هذا الوقت ابتسار وإرغال، أم جاء في إبانه وأوانه،<lb/>وصادف محله وأهله.<lb/>(4) أي الدول يوافق مصلحتها وأي الدول يخالفها.<lb/>(5) هل تجيب جميع الدول أو العظام منها الدعوة وينفذ الاقتراح.<lb/>(الامر الأول) : قال بعض السياسيين: إن القيصر قد جعل الاقتراح تمويهًا<lb/>على مقاصده السياسية، والغرض منه كيد إنكلترا ليتم مقاصده في الصين ومأربه في<lb/>حدود الهند من غير أن يتهم بشيء يوجب حذر إنكلترا وزيادة قوتها في تلك الأصقاع،<lb/>وإذ تم أمر المؤتمر فهو واثق بأن الرأي العام يوافقه ضد إنكلترا في التحكيم<lb/>فيقضي لباناته براحة وسلام، ولم أر من ذكر مأربه في الشرق الأدنى ومعاكسته<lb/>للدولة العلية التي رآها ناشطة في هذه الأيام لزيادة قواتها البرية والبحرية، وحاول<lb/>صدها عن ذلك بطلب الغرامة الحربية فلم يفلح، وإذا كان الرأي العام يوافقه ضد<lb/>إنكلترا فهو يوافقه ضد الدولة العلية بالأولى.<lb/>ومن الناس من يقول: إن القيصر مخلص في اقتراحه، لا يقصد نكرًا ولا<lb/>يحاول مكرًا؛ لأنه متشبع في حب السلم الحقيقي الذي يمكنه من ممالكه الواسعة<lb/>وإسعادها، حقق الله ذلك بمنه وكرمه.<lb/>(الأمر الثاني) : الجرائد والسياسة تضرب من أجله في أودية الخرص<lb/>والتخمين، ويرجح الكثيرون أنه استشار إمبراطور ألمانيا، وزعم البعض أنه ربما<lb/>كان استشار حليفته فرنسا، لكن لهجة الجرائد الفرنسوية وتبرمها من الاقتراح<lb/>يقضي بخلاف هذا، والأرجح أنه افتحره افتحارًا، ويقال: إن الإمبراطور غليوم<lb/>كان عازمًا على هذا الاقتراح في أثر زيارته للقدس الشريف فسبقه إليه قيصر.<lb/>(الأمر الثالث) : من الناس من يقول فيه بالابتسار [2] وأن هذه الأمنية التي<lb/>يتمناها كل العقلاء يحتاج في تحققها إلى قرن كامل على الأقل، ولذلك قد أوجب<lb/>الاقتراح غرابة ودهشة.<lb/>(الأمر الرابع) : مما لم يقع فيه اختلاف أن هذا الاقتراح يوافق مصلحة كل<lb/>من أوستريا وإيطاليا؛ لأنهما مثقلتان بالنفقات الحربية، مستغرقتان بالديون التي لا<lb/>يجدان لها وفاء مع هذه الاستعدادت الحربية، ويوافق مصالح جميع الدول الضعيفة<lb/>أيضًا، اللهم إذا كانت في مأمن على بلادها ومنافعها، ولم يكن للمؤتمر حق بأن<lb/>يهب ما يشاء من غير معارضة ولا منازعة، فإن أعطى المؤتمر هذا الحق فيكون<lb/>معنى الاقتراح: اتفاق الأقوياء على ابتلاع الضعفاء وهضمهم بدون تعب ولا نصب،<lb/>والاتفاق عزيز، والاقتراح على هذا سلمي في مظهره، حربي في حقيقته،<lb/>ظاهره فيه الرحمة وباطنه من قبله العذاب، اللهم أجر اللهم سلم سلم.<lb/>(الأمر الخامس) : أوستريا وإيطاليا قد أجابتا الدعوة وسلمتا تسليمًا،<lb/>وألمانيا تظهر بألسنة جرائدها الابتهاج، وكذلك إنكلترا، إلا أن هذه تقول: إن<lb/>الوضع من قوة السلاح ينبغي أن لا يتناول البحرية، يعني أنه يجب على الدول كلها<lb/>أن تضع من أسلحتها إلا بريطانيا العظمى، فيجب أن تزيد قواها، وتستأثر بمنافع<lb/>العالم وحدها، ومتى جاء وقت العمل يلغى هذا القول ويبطل الأمل، ولا ريب أن<lb/>ثناء الجرائد الإنكليزية على القيصر وإظهارهم الابتهاج بالاقتراح وفوائده، كل ذلك<lb/>من المصانعة والدهاء المعهود من سياسة الإنكليز، ونقل عن جريدة إقدام وغيرها<lb/>من الجرائد التركية مثل ذلك، وكيف لا يكون ما تظهره جرائد البريطانيين<lb/>والعثمانيين مصانعة وأهم فوائد الاقتراح عند المقترح: إيقاف الأولى، وتلقف منافع<lb/>الثانية على ما يرى البصراء، وأقل ما يقال: إن ذلك يحذر منه ويحتاط لأجله.<lb/>وأما الجرائد الفرنساوية فقد ملأت الأرض صراخًا وعويلاً، فلا يرون في الآذان<lb/>منعكسًا عن صفحاتها إلا: ألزاس لورين! ألزاس لورين!<lb/>جاء في بعض الجرائد أن إنكلترا هي العقبة الكؤود في سبيل إنفاذ الاقتراح،<lb/>ولا شك أن فرنسا هي العقبة العنود. أليس من العجب أن يتوقع العالم مقاومة أعظم<lb/>ثمرات المدنية والمعارف من أعظم الدول مدنية ومعارف؟ ! بلى وهذا العجب<lb/>يضاهي العجب من طلب وضع السلاح وتحديد قواعد السلم من ملك أقوى دولة<lb/>حربية، وصاحب حكومة استبدادية.<lb/>إن أمام هذا الاقتراح عقبة كبرى تتبعها عقبات عظيمة، وهي الاتفاق على<lb/>قانون التحكيم ومكان المحكمة التي تفصل المنازعات. وإذا تيسر حل المشكلات<lb/>الحاضرة كالإلزاس واللورين ومصر وكريد، فما وراءها من المستقبل أيسر حلاًّ،<lb/>وقد رأينا من عجز الدول العظام في صغرى هذه المشكلات - وهي مشكلة كريد - ما<lb/>دلنا على أنهم عن غيرها أعجز، وإن إلى ربك المنتهى وهو على كل شيء قدير. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الإلقاء: جمع لَقا بفتح اللام وهو الشيء الذي يطرح ويلقى لنحو الاستهانة به.<lb/>(2) الابتسار: الإتيان بالشيء قبل أوانه.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p497" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P142.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ثورة السودان</head>
               <lb/>(من 1881 إلى 1898)<lb/>
               <lb/>وضعت زميلتنا جريدة <title level="j" change="#d2e191">الإجبشن</title> غازت تاريخًا موجزًا لحوادث السودان من<lb/>بدء ثورتها إلى الآن، أي من سنة 1881 إلى 1898، فرأينا تلخيصه فيما يلي:<lb/>سنة 1881. في أغسطس كان بدء الثورة المهدية.<lb/>سنة 1883. في يناير سقطت بارا والأبيّض في يد المهدي.<lb/>في 4 نوفمبر فنيت حملة هكس باشا عند شيكان في طريقها إلى الأبيض.<lb/>في أكتوبر فصلت سنكات عن سواكن.<lb/>في ديسمبر سلم سلاطين في أم شنجر.<lb/>سنة 1884. في يناير سقط جيش باكر باشا قرب التيب.<lb/>في 18 فبراير وصل غوردون إلى الخرطوم.<lb/>في فبراير وصل إلى سواكن 4000 جندي إنكليزي بقيادة السير<lb/>جرالد كراهام.<lb/>في 29 فبراير جرت موقعة التيب وقتل فيها <date calendar="#cal_gregorian" when="1500" change="#d3e146">1500</date> من الدراويش.<lb/>في 14 مارس جرت موقعة طماوى وقتل فيها 2000 درويش.<lb/>في 28 أبريل ترك لوبتون بك من رجاله.<lb/>في 20 مايو سقطت بربر في أيدي الدراويش، فسدت الطريق منها إلى<lb/>سواكن، وانقطعت المواصلات مع غوردون.<lb/>في 30 أغسطس برح اللورد ولسلي لندرا قاصداً مصر لاستلام قيادة الحملة<lb/>الذاهبة لإنقاذ غوردون.<lb/>في سبتمبر قتل محمود باشا في أم دبان بعد فوزه في بعض المواقع حول<lb/>الخرطوم.<lb/>في 10 سبتمبر بعث غوردون إلى القطر الكولونل ستيوارت والمسيو هربين<lb/>قنصل فرنسا والمستر فرانك بيوير على سفينة بخارية.<lb/>في 18 سبتمبر جنحت هذه السفينة على صخر على بعد 30 ميلاً من أبي حمد،<lb/>فذبح الدراويش الكولونل ستيوارت ورفقاءه في منزل في الهبة.<lb/>سنة 1885. في 17 يناير جرت موقعة أبو قلية.<lb/>في 19 يناير الوصول إلى كوبات.<lb/>في 21 منه التقت سفن غورودن بالإنكليز بعد إقامتها اثني عشر يومًا في النيل.<lb/>في 24 منه سافر السير ويلسون على سفينة بخارية من كوبات إلى الخرطوم.<lb/>في 26 منه سقطت الخرطوم وقتل غوردون<lb/>في 28 يناير نظر السير ويلسون الخرطوم في مسيره إليها.<lb/>في 7 فبراير وصلت إلى اللورد ولسلي أوامر من لندرا بتقويض سلطة<lb/>الدراويش في الخرطوم.<lb/>في 10 فبراير جرت مسألة كربيكان وقتل الجنرال أول.<lb/>في 15 فبراير بدأ نكوص الحملة النيلية.<lb/>في 22 مارس الهجوم على زريبة ماك نايل وخسرت الإنكليز خسارة عظيمة.<lb/>في شهر مايو تجمع الدراويش للحملة على مصر.<lb/>في 14 يونيو وفاة محمد أحمد المهدي وخلافة التعايشي.<lb/>في 15 يونيو انسحب الإنكليز من دنقلة وصرفت حملة النيل ونكصت جنود<lb/>الحدود مع المعسكر العام إلى أسوان.<lb/>في 26 نوفمبر برح ولد النجومي أم درمان محاولاً شن الغارة على القطر<lb/>المصري.<lb/>في 30 ديسمبر كسر الدراويش في جينيس.<lb/>سنة 1886 في شهر أبريل جرى تحديد التخوم تحديداً نهائيًّا عند وادي حلفا،<lb/>فانسحبت كل المراكز العسكرية التي إلى جنوبيه.<lb/>سنة 1887 في يناير جرى إعداد الحملة لإنقاذ أمين باشا.<lb/>سنة 1888 في 20 ديسمبر قهر الدراويش في سواكن.<lb/>سنة 1889 في ديسمبر وصلت حملة أمين باشا إلى زنجبار.<lb/>سنة 1896 في 13 مارس استؤنفت الحملة على السودان.<lb/>في 7 يونيو قهر الدراويش في فركه.<lb/>في 8 يونيو احتلال سوارده.<lb/>في 9 سبتمبر موقعة الحفير.<lb/>في 23 سبتمبر دخل الجيش إلى دنقلة.<lb/>سنة 1897 في 7 أغسطس أخذ أبي حمد.<lb/>في 7 سبتمبر احتلت القبائل المصافية للحكومة بربر.<lb/>في شهر أكتوبر انتهى مد السكة الحديدية من وادي حلفا إلى أبي حمد.<lb/>في 31 أكتوبر أطلقت المدفعيات قنابلها إلى حصون المتمة.<lb/>سنة 1898 في 2 أبريل الاستيلاء على شندي.<lb/>في 9 أبريل قهر الدراويش في النخيلة على الأتبرة، وأسر الأمير محمود.<lb/>في 13 أغسطس استئناف الزحف إلى الخرطوم.<lb/>في 2 سبتمبر دخول أم درمان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الأهرام) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>***<lb/>السودان المصري<lb/>أهم ما يذكر من أخبار السودان المصري رفع الراية الإنكليزية بجانب الراية<lb/>العثمانية المصرية في أم درمان والخرطوم، وتحقق وجود حملة مرشان الفرنسوية<lb/>في فشودة.<lb/>أما رفع الراية الإنكليزية فقد اضطرب له أهل مصر أي اضطراب، وكان<lb/>النصر على التعايشي عندهم شرًّا من الانكسار، لا سيما وقد بشرهم المقطم بأن رفع<lb/>الراية دائم، والمقصود منه أن بريطانيا شريكة لمصر فيه؛ لأنه فتح بالجيشين<lb/>وأنفق عليه من المالين. ولكن سائر الجرائد المصرية تهون الأمر وتقول: إن رفع<lb/>الراية مؤقت، لا يقصد منه حماية رسمية، ولا اشتراك بالملكية، وإنما هي عادة<lb/>كل جيش ظافر يرفع رايته عند احتلاله العسكري في أي مكان، ثم يرجع كل شيء<lb/>إلى أصله، ولقد رفع الإنكليز رايتهم على قلعة مصر عند احتلالهم لها مدة وما<lb/>عتموا أن أنزلوها، ولكن لا ريب أن نفوذ الإنكليز في السودان سيكون أقوى منه في<lb/>مصر على أنه في مصر ليس بالقليل.<lb/>وأما تحقق احتلال الفرنسويين لفشودة، فهو أعظم خذلان للإنكليز في السودان،<lb/>بل في إفريقية؛ لأن فشودة وما يليها هي البلاد الخصبة من السودان، والموقع<lb/>المهم الذي يتمكن محتله من الاستيلاء على كردفان ودارفور وبحر الغزال<lb/>والسودان الغربي كله، ولأن ذلك يقطع رجاء الإنكليز من امتداد نفوذهم من رأس<lb/>الرجاء الصالح إلى الإسكندرية، وتحقيق أماني المسترسل رودس في إنشاء<lb/>مستعمرة إفريقية تضاهي المستعمرة الهندية. لكن إذا خابت مساعي الإنكليز بقبض<lb/>الفرنسويين على قلب إفريقيا (الأقاليم الاستوائية) وحيلولتها بينهم وبين ما<lb/>يشتهون، فماذا يكون نصيب مصر من ذلك؟ إذا كان تنازع الذئب والضبع يؤدي<lb/>إلى حفظ الغنم فحبذا التنازع، وإذا كان يؤول إلى فتك هذه ببعضها، وذاك بالبعض<lb/>الآخر، فهل ثَم من فائدة غير التشفي بخذلان أنكى العدوين في الجملة؟ اللهم هيئ لنا<lb/>من أمرنا رشدًا واحفظ لنا بلادنا، وكف يد الطامعين عنا يا أرحم الراحمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p501" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P143.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">متفرقات</head>
               <lb/>جاء في الأنباء الرسمية أن الحضرة السلطانية قد أمرت بأن يُكتفَى بإيقاد<lb/>المصابيح دون الألعاب النارية المعتاد إجراؤها ليلة عيد الجلوس السلطاني بجوار<lb/>قصر يلديز الهمايوني، وأن توزع قيمة ذلك - ما بلغت - على طلبة (مدرسة نشين)<lb/>كما صدرت الإرادة السنية أيضاً بأن يتلى المولد النبوي الشريف في جميع مدارس<lb/>الآستانة، وأن يعطى لكل مدرسة منها ألف وخمسمائة قرش من الخزينة الخاصة،<lb/>وذلك لابتياع قراطيس من الحلوى توزع على التلامذة، وبتوزيع الباقي على الطلبة<lb/>استجلاباً للدعوات الخيرية بتأييد الحضرة السلطانية.<lb/>وذكرت جرائد الآستانة أن مولانا أمير المؤمنين قد أصدر أمره الكريم ببناء<lb/>أربعة مساجد صغيرة في محلات (مائدة) و (ناقة) و (مصلى) و (بغلة)<lb/>الكائنة بباب الجمعة ظاهر المدينة المنورة على صاحبها أفضل الصلوات وأتم<lb/>التسليم، على أن تكون نفقاتها المقدرة بثمانية عشر ألفاً و500 قرش من الخزينة<lb/>السلطانة الخاصة.<lb/>***<lb/>وجاء أيضا في صحف الآستانة أن حضرة النظام حاكم حيدر آباد من أعمال<lb/>الهند قد أمر رئيس وكلائه باستنساخ جميع كتب التفسير والحديث بواسطة نساخ<lb/>مخصوصين.<lb/>***<lb/>نقلت صحف الآستانة عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الستندارد</title>) الإنكليزية فصلًا قالت هذه فيه:<lb/>إنه لما كانت <placeName>الدولة العثمانية</placeName> لا تضمر لليونان إلا كل ما فيه الولاء والسلم، فلا<lb/>حاجة إذ ذاك إلى تداخل الدول بحسم الأمور التي يختلف فيها موظفو هاتين<lb/>الحكومتين، فإن فيهما الكفاءة التامة لحلها حلاًّ مرضيًا، دون تداخل قط، ويستفاد<lb/>من التقرير الذي رفعه هنري بك الكاتب الأول في السفارة العثمانية بأثينا بعد أن تفقد<lb/>أحوال تساليا: أن مسلمي هذه المقاطعة قد نالهم من بني وطنهم اليونانيين ظلم<lb/>واعتداء، كما فصلناه في حينه، فلذا أمر الملك جورج ملك اليونان بأن تعاد المحكمة<lb/>الاستئنافية في مدينة (يكي شهر) التي ألغيت بأمره سابقًا، وذلك لكي تنهي هذه<lb/>الدعاوي المتعلقة بالمسلمين وتجازي الذين ظلموا.<lb/>***<lb/>جاء في أخبار بريد أوروبا أن حملة السودان كانت تقتل في الحرب نساء<lb/>الدراويش، وحجتهم على هذه الغلظة الوحشية أن أحد الضباط رأى جثة امرأة بين<lb/>القتلى وفي يدها عصا مشظاة، فاستنبط من ذلك أنها كانت تذفف بها على الجرحى،<lb/>ولا يستغرب هذا الخبر عن حملة قوادها من الإنكليز (حماة الإنسانية؟) فإنهم<lb/>ينتقمون أقبح الانتقام لذنوب مزعومة أو موهومة، ولا تنس ما جاء في رسائل<lb/>روتر البرقية الخاصة عن السودان من (أن مئات من جرحى الدراويش المهشمة<lb/>أبدانهم تهشيمًا زحفوا إلى أقذر حي في المدينة، وأن سيول الدماء تجري من الأكواخ<lb/>وتشرق عليها الشمس فتصير بركًا سوداء، ولكن هؤلاء لا يستحقون الشفقة<lb/>والرحمة؛ لأنهم نبشوا جثث موتانا من قبل!) . هذا قول الكاتب الإنكليزي<lb/>وهو يحكي عن عمل القواد الإنكليز، فما قولك بهذه المدنية والخدمة الإنسانية؟ !<lb/>أما وسر العدل لو جرى مثل هذه الأعمال الوحشية لهذه العلل الواهية من الدولة<lb/>العلية لقامت عليها قيامة أوروبا، وفي مقدمتها الإنكليز، ونالوا منها ما نالوا،<lb/>ونسبوا لها الغلو في التعصب للدين إن كان عملها هذا مع المسيحيين، وكنا نحن لهم<lb/>من المصدقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P144.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>