<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="29"
                                 to="29"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">29</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="5"
                                 to="5"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3887.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1347"
                      change="#d3e146">1347</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1928"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">سبتمبر - 1928م</date>
         <pb n="n29-p322"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3888.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مآثر قريش وخصائصها قبل الإسلام وبعده</head>
               <lb/>
               <lb/>أوردنا في رسالة خلاصة السيرة المحمدية جملة من خصائص قريش التي<lb/>فضلوا بها القبائل والشعوب، وكانوا أهلاً لظهور الإصلاح الإسلامي فيهم وبعثة<lb/>خاتم النبيين منهم، ثم رأينا في هذه الأيام جملة في ذلك فيها تفصيل لبعض ما<lb/>أجملناه هنالك وزيادة عليه في كتاب ثمار القلوب للثعالبي فأحببنا نشره في المنار،<lb/>ليكون كالتكملة لما أوردناه عند كتابة تلك الرسالة من غير مراجعة كتاب ما، وفيه<lb/>زيادة على ما هنا، على توخينا الإيجاز هنالك قال الثعالبي رحمه الله:<lb/>
               <lb/>أهل الله<lb/>كان يقال لقريش في الجاهلية: أهل الله؛ لما تميزوا به عن سائر العرب من<lb/>المحاسن والمكارم والفضائل والخصائص التي هي أكثر من أن تُحْصَى.<lb/>(فمنها) مجاورتهم بيت الله تعالى وإيثارهم سكن حرمه على جميع بلاد الله،<lb/>وصبرهم على لأواء مكة وشدتها وخشونة العيش بها.<lb/>(ومنها) ما تفردوا به من الإيلاف والوفادة والرفادة (الرفادة شيء تترافد به<lb/>قريش في الجاهلية تخرج فيما بينها مالاً تشتري به للحاج طعامًا وزبيبًا)<lb/>والسقاية والرياسة واللواء والندوة.<lb/>(ومنها) كونهم على إرث من دين أبويهم إبراهيم وإسماعيل عليه السلام<lb/>من قَرْيِ الضيف ورفد الحاج والمعتمرين والقيام بما يصلحهم وتعظيم الحَرَم<lb/>وصيانته عن البغي فيه والإلحاد وقمع الظالم ومنع المظلوم.<lb/>(ومنها) كونهم قبلة العرب وموضع الحج الأكبر ويؤتون من كل أَوْب بعيد<lb/>وفج عميق، فترد عليهم الأخلاق والعقول والآداب والألسنة واللغات والعادات<lb/>والصور والشمائل، عفوًا بلا كلفة، ولا غرم ولا عزم ولا حيلة، فيشاهدون ما لم<lb/>تشاهده قبيلة، وليس من شاهد الجميع كمن شاهد البعض، ولا المجرب كالغمر،<lb/>ولا الأديب كالفضل، فكثرت الخواطر واتسع السماع وانفسحت الصدور، ورأوا<lb/>الغرائب التي تُشْحَذ، والأعاجيب التي تُحْفَظ، فثبتت الأمور في صدورهم،<lb/>واختمرت وتزاوجت، فتناتجت وتوالدت، وصادفت قريحة جيدة وطينة كريمة،<lb/>والقوم في الأصل مرشحون للأمر الجسيم؛ فلذلك صاروا أدهى العرب وأعقل<lb/>البرية، وأحسن الناس بيانًا، وصار أحدهم يوزن بأمة من الأمم، وكذلك ينبغي أن<lb/>يكون الإمام، فأما الرسول صلى الله عليه وسلم فقد كان يزن جميع الأمم.<lb/>(ومنها) ثابت جودهم وجزالة عطاياهم واحتمالهم المؤن الغلاظ في أموالهم<lb/>المكتسبة من التجارة، ومعلوم أن البخل والنظر في الطفيف مقرون بالتجارة التي<lb/>هي صناعتهم، والتجار هم أصحاب التربيح، والتكسب والتدنيق، وكان في<lb/>اتصال جودهم العالي على الأجواد من قوم لا كسب لهم من التجارة عجب من<lb/>العجب، وأعجب من ذلك أنهم من بين جميع العرب دانوا بالتحمس والتشدد في<lb/>الدين فتركوا الغزو؛ كراهة للسبي واستحلال الأموال، فلما زهدوا في الغصوب لم<lb/>يبق مكسبة سوى التجارة فضربوا في البلاد إلى قيصر بالروم والنجاشي بالحبشة<lb/>والمقوقس بمصر وصاروا بأجمعهم تجارًا خلطاء، فكانوا مع طول ترك الغزو إذا<lb/>غزوا كالأسود على براثنها [1] مع الرأي الأصيل والبصيرة الناقدة فهذا يسير من<lb/>كثير من خصائصهم في الجاهلية [2] .<lb/>فلما جاء الله تعالى بالإسلام وبعث منهم خير خلقه وأفضل رسله محمدًا رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم وعلى آله وأصحابه، تظاهر شرفهم، وتضاعف كرمهم،<lb/>وصاروا على الحقيقة أهلاً لأن يدعوا أهل الله، فاستمر عليهم وعلى سائر أهل مكة،<lb/>وعلى أهل القرآن هذا الاسم حين قال النبي صلى الله عليه وسلم: (أهل القرآن<lb/>هم أهل الله تعالى وخاصته) وقال لعتاب بن أسيد لما بعثه إلى مكة: (هل تدري<lb/>على من استعملتك؟ استعملتك على أهل الله) وسأل عمر بن الخطاب رضي الله<lb/>عنه نافع بن عبد الحارث الخزاعي حين قدم عليه من مكة من اسخلفتَ على مكة؟<lb/>قال: ابن أبزى. قال: استخلفتَ على أهل الله مولى؟ قال: إنه أَقْرَؤُهم لكتاب<lb/>الله تعالى، قال: (إن الله تعالى يرفع بالقرآن أقوامًا) .<lb/>قال بعض السلف: حسبك من قريش أنهم أهل الله وأقرب الناس بيوتًا من<lb/>بيت الله، وأقربهم قرابة من رسول الله، ولم يسم الله تعالى قبيلة باسمها غير<lb/>قريش وصارت فيهم ولهم الخصال الأربع التي هي أشرف خصال الإسلام - النبوة،<lb/>والخلافة والشورى والفتوح - فليس اليوم على ظهر الأرض وممالك العرب<lb/>والعجم في جميع الأقاليم السبعة ملك في نصاب نبوة، وإمامة في مغرس رسالة إلا<lb/>من قريش، وقال النبي صلى الله عليه وسلم: (الأئمة من قريش) وقال عليه<lb/>السلام: (قَدِّمُوا قريشًا ولا تَتَقَدَّمُوهَا وتعلموا منها ولا تعلموها) وأنشد:<lb/>إن قريشًا وهي من خير الأمم <gap resp="#org_MS"/> لا يضعون قدمًا على قدم<lb/>أي يُتَّبَعُونَ ولا يَتَّبِعُونَ، وقال الأعشى وهو يعاتب رجلاً ويخبر أنه مع شرفه<lb/>لم يبلغ مبلغ قريش:<lb/>فما أنت من أهل الحجون ولا الصفا <gap resp="#org_MS"/> ولا لك حق الشرب في ماء زمزم<lb/>وسيمر بك في هذا الكتاب من نكت فضائلهم، وغرر غرائبهم، ما تكثر<lb/>فائدته وتطيب ثمرته، وإن كان لا مزيد على وصف الجاحظ لهم ومدحه إياهم<lb/>وتخصيصه بني هاشم منهم فإنه رحمه الله ألقى جمة فصاحته واستنزف بحر بلاغته<lb/>في فصل له وهو قوله: العرب كالبدن وقريش روحها، وهاشم سرها ولُبُّها،<lb/>وموضع غاية الدين والدنيا منها، وهاشم ملح الأرض وزينة الدنيا، وحلي العالم،<lb/>والسنام الأضخم، والكاهل الأعظم ولباب كل جوهر كريم، وسر كل عنصر<lb/>شريف، والطينة البيضاء، والمغرس المبارك، والنصاب الوثيق، ومعدن الفهم،<lb/>وينبوع العلم، ومناهل الظامي إلى الحلم، والسيف الحسام في العزم، مع الأناة<lb/>والحزم، والصفح عن الجرم، والإغضاء عن العثرة، والعفو عند القدرة، وهم<lb/>الأنف المقدم، والسنام الأكوم، والعزم المشمخر، والصبابة والسر، وكالماء الذي<lb/>لا ينجسه شيء، وكالشمس لا تخفى بكل مكان، وكالنجم للحيران، والماء البارد<lb/>للظمآن.<lb/>ومنهم العمران والأطيبان والشيخان والشهيدان، وأسد الله وذو الجناحين وسيد<lb/>الوادي وساقي الحجيج، وحليم البطحان، والبحر والحبر، والأنصار أنصارهم،<lb/>والمهاجر من هاجر إليهم أو معهم، والصديق من صدقهم، والفاروق من فرق بين<lb/>الحق والباطل منهم، والحواري حواريهم، وذو الشهادتين لأنه شهد لهم، ولا خير<lb/>إلا هم أو فيهم أو معهم أو يضاف إليهم، وكيف لا يكونون كذلك وفيهم رسول رب<lb/>العالمين، وإمام الأولين والآخرين، وسيد المرسلين وخاتم النبيين، الذي لم تتم<lb/>لنبي نبوة إلا بعد التصديق به، والبشارة بمجيئه، الذي عم برسالته ما بين الخافقين،<lb/>وأظهره الله على الدين كله ولو كره المشركون، فقال: {نَذِيراً لِّلْبَشَرِ} (المدثر:<lb/>36) وقال: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ جَمِيعاً} (الأعراف: 158)<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (بعثت إلى الأحمر والأسود وإلى الناس كافة) وقال:<lb/>(نُصِرْتُ بالرعب من مسيرة شهر، وأعطيت جوامع الكلم، وعُرِضَتْ عليَّ مفاتيح<lb/>خزائن الأرض) وقال: (أنا أول شافع ومُشَفَّع وأول من تنشق عنه الأرض) .<lb/>وقد أقسم الله سبحانه وتعالى بحياته في القرآن فقال: {لَعَمْرُكَ إِنَّهُمْ لَفِي<lb/>سَكْرَتِهِمْ يَعْمَهُونَ} (الحجر: 72) وقال: {ن وَالْقَلَمِ وَمَا يَسْطُرُونَ} (القلم: 1) فأكد القسم وفسَّر المعنى ثم قصد نبيه فقال: {وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ} (القلم: 4) ولا عظيم أعظم ممن عظَّمه الله كما أنه لا صغير أصغر ممن صغَّره الله<lb/>فأيُّ ممدوح أعظم وأفخر وأسنى وأكبر من ممدوح مادحه الله، وناقل مديحه،<lb/>وراوية كلامه جبريل، والممدوح محمد صلى الله عليه وسلم اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) براثن الأسد أظافره، ولا يظهر هنا، فلعل الأصل فرائسها.<lb/>(2) وصف البصيرة بالنقد صحيح؛ إذ بها يتميز ويعرف الجيد والرديء ويحتمل أن تكون الكلمة (النافذة) .</note>
            </div>
            <pb n="n29-p325"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3889.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد مصطفى المراغي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصلاح الأزهر الشريف</head>
               <lb/>مذكرة الأستاذ الأكبر الشيخ المراغي شيخ الأزهر<lb/>
               <lb/>أوجب الدين الإسلامي على أهله أن تختص طائفة منهم بحمله وتبليغه إلى<lb/>الناس {وَمَا كَانَ المُؤْمِنُونَ لِيَنفِرُوا كَافَّةً فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا<lb/>فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ} (التوبة: 122)<lb/>وأوجب الله على نبيه صلى الله عليه وسلم أن يدعو الناس إلى السبيل الموصلة إليه<lb/>{ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (النحل: 125) وقواعد العلماء كلها متفقة على وجوب السعي إلى نشر الدين وإقناع<lb/>العباد بصحته، وعلى وجوب حمايته من نزعات الإلحاد وشبه المضلين.<lb/>وفي الكتاب الكريم آيات كثيرة تحث على النظر في الكون وعلى فهم ما فيه<lb/>من جمال ودقة صنع، وقد لفت النظر إلى ما في العالم الشمسي من جمال باهر<lb/>وصنع محكم، ولفت النظر إلى ما في الحيوان من غرائز تدفعها إلى الصنع الدقيق<lb/>والأعمال التي لها غايات محدودة، وأشار إلى سير الأولين، وحث القرآن على<lb/>العلم، وفاضل بين العلماء والجهال، وأعمال السلف الصالح، وسير العلماء لا تدع<lb/>شبهة في أن الدين الإسلامي يطلب من أهله السعي إلى معرفة كل شيء في الحياة.<lb/>وقد تولى سلف علماء الأمة القيام بهذه المهمة على أحسن وجه وأكمله،<lb/>فخلفوا تلك الثروة العظيمة من المؤلفات في جميع فروع العلم، ودرسوا أصول<lb/>المذاهب في العالم ودرسوا الديانات ودرسوا الفلسفة على ما كان معروفًا في زمنهم،<lb/>وكتبوا المقالات في الرد على جميع الفرق، وكانت للعقل عندهم حرمته، وله<lb/>حريته التامة في البحث، وكان الاجتهاد غاية يسعى إليها كل مشتغل بالعلم متفرغ<lb/>له.<lb/>ولكن العلماء في القرون الأخيرة استكانوا إلى الراحة وظنوا أنه لا مطمع لهم<lb/>في الاجتهاد، فأقفلوا أبوابه ورضوا بالتقليد، وعكفوا على كتب لا يوجد فيها من<lb/>مذاهب وآراء، فأعرض الناس عنهم، ونقموا هم على الناس فلم يؤدوا الواجب<lb/>الديني الذي خصصوا أنفسهم له، وأصبح الإسلام بلا حملة ولا دعاة بالمعنَى الذي<lb/>يتطلبه الدين.<lb/>في الدين الإسلامي عبادات وعقائد وأخلاق، وفقه في نظام الأسرة، وفقه في<lb/>المعاملات مثل البيع والرهن وفقه في الجنايات.<lb/>وقد عرض الدين الإسلامي لغيره من الأديان وعرض لعقائد لم تكن لأهل<lb/>الأديان، وأشار إلى بعض الأمور الكونية في النظام الشمسي والمواليد الثلاثة من<lb/>جماد ونبات وحيوان.<lb/>وقد هوجم الإسلام أكثر من غيره من الديانات السابقة، هوجم من أتباع<lb/>الأديان السابقة، وهوجم من ناحية العلم، وهوجم من أهل القانون.<lb/>لهذا كانت مهمة العلماء شاقة جدًّا تتطلب معلومات كثيرة: تتطلب معرفة<lb/>المذاهب قديمها وحديثها، ومعرفة ما في الأديان السابقة ومعرفة ما يَجِدُّ في الحياة<lb/>من معارف وآراء، ومعرفة البحث النظري وطرق الإقناع، وتتطلب فهم الإسلام<lb/>نفسه من ينابيعه الأولى فهمًا صحيحًا، وتتطلب معرفة اللغة وفقهها وآدابها وتتطلب<lb/>معرفة التاريخ العام وتاريخ الأديان والمذاهب وتاريخ التشريع وأطوراه، وتتطلب<lb/>العلم بقواعد الاجتماع.<lb/>والأمة المصرية أمة دينها الإسلام، فيجب عليها - وهي تجاهر بذلك - أن<lb/>ترقي تعليمه؛ ليرقى حملته، ويكونوا حفاظًا ومرشدين يدعون الناس إليه.<lb/>ولا يوجد دواء أنجع من الدين لإصلاح أخلاق الجماهير فإن العامة تتلقى<lb/>أحكام الدين والأخلاق الدينية بسهولة لا تحتاج إلى أكثر من واعظ هاد حسن<lb/>الأسلوب جذاب إلى الفضيلة بعمله وبحسن بصره في تصريف القول في مواضعه.<lb/>ولذلك كان الدعاة إلى الفضيلة قديمًا وحديثًا يلجئون إلى الأديان يتخذونها<lb/>وسائل للإصلاح بل كل داعاة المذاهب السياسية وحملة السيوف لم يجدوا بُدًّا من<lb/>الرجوع إلى الأديان وصبغ دعواتهم بها، كل ذلك لأن حياة المجتمعات لا تدين<lb/>لنوع الإصلاح إلا إذا صبغ بصبغة دينية يكون قوامها الإيمان.<lb/>والأمة المصرية، بل والأمم الشرقية جمعاء، تدهورت أخلاقها فضعفت لديها<lb/>ملكات الصدق والوفاء بالوعد والشجاعة والصبر والإقدام والحزم وضبط النفس عن<lb/>الشهوات، وضعفت الروابط بين الجماعات فلم يعد الفرد يشعر بآلام الآخرين<lb/>ومصائبهم، وقد أثرت الحياة الفردية في حياة الجماعة أثرها الضار فانحطت منزلة<lb/>الأمم، ورضيت من المكانة بأصغر المنازل.<lb/>وقد أرى أن الأمة المصرية، وهي تريد النهوض والمجد وتتطلع إلى حياة<lb/>سياسية راقية يجب عليها أن تتذكر دينها، وتلتفت إلى حملة ذلك الدين فتصلح شأنهم<lb/>وترقي تعليمهم، وتضعهم في المكانة اللائقة بالمرشدين، والتي يجب أن يكون عليها<lb/>حملة الدين. أما إهمال هذه الناحية والسعي إلى ترقية النواحي الأخرى من حياة<lb/>الأمة، فلا أرى أنه يوصل إلى الغرض المقصود، فالخلق هو العمود الفقري للأمم لا<lb/>يمكنها أن تنهض بغيره، وأسهل طريق لتكوينه هو طريق الدين إذا أصلح تعليمه<lb/>وهذِّب دعاته.<lb/>وقد كان الأزهر مصدر أشعة نور العلوم الدينية والعربية وغيرها إلى البلاد<lb/>الإسلامية، وقد أصابه ما أصاب غيره في الشرق من خمول وضعة، فيجب على<lb/>الأمة المصرية وهي تحمل راية الأمم الإسلامية أن تنقي هذا المصباح (الأزهر)<lb/>من الأكدار، وأن تُوجِد له جهازًا قويًّا يستمد نوره منه على طريقة تتناسب مع ما<lb/>جَدَّ في العالم من أطوار في العلم وفي التفكير وفي الحوار والتخاطب، وفي طرق<lb/>الاستدلال والبحث، والدولة تنفق على الأزهر قدرًا عظيمًا من المال لا تستطيع أن<lb/>تمنعه عنه ولا تستطيع أيضًا أن تلغي الأزهر، وما يتبعه من معاهد لتوجد بدلها<lb/>معاهد أخرى، فالحاجة إلى إصلاح الأزهر واضحة لا تحتمل نزاعًا وجدالاً.<lb/>وإني أقرِّر مع الأسف أن كل الجهود التي بذلت لإصلاح المعاهد منذ عشرين<lb/>سنة لم تَعُدْ بفائدة تُذْكَر في إصلاح التعليم، وأقرر أن نتائج الأزهر والمعاهد تُؤْلِم<lb/>كل غيور على أمته وعلى دينه، وقد صار من الحتم لحماية الدين لا لحماية الأزهر<lb/>أن يغير التعليم في المعاهد، وأن تكون الخطوة إلى هذا جريئة يقصد بها وجه الله<lb/>تعالى فلا يبالي بما تُحْدِثه من ضجة وصريخ فقد قرنت كل الإصلاحات العظيمة في<lb/>العالم بمثل هذه الضجة.<lb/>يجب أن يدرس القرآن دراسة جيدة، وأن تدرس السنة دراسة جيدة، وأن<lb/>يفهما على وفق ما تتطلبه اللغة العربية فقهها وآدابها من المعاني، وعلى وفق قواعد<lb/>العلم الصحيحة، وأن يبتعد في تفسيرهما عن كل ما أظهر العلم بطلانه، وعن كل<lb/>ما لا يتفق وقواعد اللغة العربية.<lb/>يجب أن تُهَذَّب العقائد والعبادات وتنقى مما جَدَّ فيها وابْتُدِعَ، وتهذب العادات<lb/>الإسلامية بحيث تتفق والعقل وقواعد الإسلام الصحيحة.<lb/>يجب أن يدرس الفقه الإسلامي دراسة حرة خالية من التعصب لمذهب، وأن<lb/>تدرس قواعده مرتبطة بأصولها من الأدلة، وأن تكون الغاية من هذه الدراسة عدم<lb/>المساس بالأحكام المنصوص عنها في الكتاب والسنة والأحكام المجمع عليها والنظر<lb/>في الأحكام الاجتهادية لجعلها ملائمة للعصور والأمكنة والعرف وأمزجة الأمم<lb/>المختلفة كما كان يفعل السلف من الفقهاء.<lb/>يجب أن تدرس الأديان ليقابل ما فيها من عقائد وعبادات وأحكام بما هو<lb/>موجود في الدين الإسلامي ليظهر للناس يسره وقدسه وامتيازه عن غيره في مواطن<lb/>الاختلاف، ويجب أن يدرس تاريخ الأديان وفرقها وأسباب التفرق، وتاريخ الفِرَق<lb/>الإسلامية على الخصوص وأسباب حدوثها.<lb/>يجب أن تدرس أصول المذاهب في العالم قديمها وحديثها، وكل المسائل<lb/>العلمية في النظام الشمسي، والمواليد الثلاثة مما يتوقف عليه فهم القرآن في الآيات<lb/>التي أشارت إلى ذلك.<lb/>يجب أن تدرس اللغة العربية دراسة جيدة كما درسها الأسلاف، وأن يضاف<lb/>إلى هذه الدراسة دراسة أخرى على النحو الحديث في بحث اللغات وآدابها.<lb/>يجب أن توجد كتب قيمة في جميع فروع العلوم الدينية واللغوية على طريقة<lb/>التأليف الحديثة، وأن تكون الدراسة جامعة بين الطرق القديمة (في عصور<lb/>الإسلام الزاهرة) والطرق الحديثة المعروفة الآن عند علماء التربية، وعلى الجملة<lb/>يجب أن يحافظ على جوهر الدين، وكل ما هو قطعي فيه محافظة تامة، وأن<lb/>تهذب الأساليب ويهذب كل ما حدث بالاجتهاد بحيث لا يبقى منه إلا ما هو صحيح<lb/>من جهة الدليل، وكل ما هو موافق لمصلحة العباد.<lb/>يجب أن يفعل هذا لإعداد رجال الدين؛ لأن رسالة النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>عامة ودينه عام، ويجب أن يطبق بحيث يلائم العصور المختلفة والأمكنة المختلفة،<lb/>وإن لم يفعل هذا فإنه يكون عُرْضَة للنفور منه والابتعاد عنه كما فعلت بعض<lb/>الأمم الإسلامية، وكما حصل في الأمة المصرية نفسها؛ إذ تركت الفقه الإسلامي؛<lb/>لأنها وجدته بحالته التي أوصله إليها العلماء غير ملائم، ولو أن الأمة المصرية<lb/>وجدت من الفقهاء من جارى أحوال الزمان وتبدل العرف والعادة وراعى<lb/>الضرورات والحرج لما تركته إلى غيره؛ لأنه يرتكن إلى الدين الذي هو عزيز<lb/>عليها.<lb/>ولست أنسى أن هذه الدراسة التي أسلفت بيانها دراسة شاقة تحتاج إلى مجهود<lb/>عظيم وتحتاج إلى رجال قد لا تجدهم في طائفة العلماء، وتحتاج إلى مال يكافأ به<lb/>العاملون، ولكن سمو المطلب يحملنا على تذليل كل عقبة تقف في طريقه وتوجب<lb/>علينا السخاء والبذل؛ لأننا نريد إصلاح أعز شيء على نفوس الجماهير، ونريد بهذا<lb/>الإصلاح تقويم هذه الأمة ونهوضها.<lb/>وليس من السهل أن يُكَلَّف شخص واحد بهذه الدراسة على اختلاف أنواعها،<lb/>بل من الواجب أن يفكر في طريقة التقسيم وجعل الدراسة أقسامًا وأنواعًا متميزة.<lb/>وبعد هذا أستطيع أن أضع أسسًا إجمالية للنظام الذي أبغي أن يكون عليه<lb/>الأزهر والمعاهد الدينية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>يجب أن يقسم التعليم الديني إلى قسمين: قسم يحدد عدد تلاميذه وترتب<lb/>درجات التعليم فيه وتبين لهم حقوقهم والغايات التي تراد منهم والأعمال التي تسند<lb/>إليهم من أعمال الدولة، وهذا هو القسم الذي سيكون موضع العناية ومكان الرجاء<lb/>والأمل، وقسم لا يحدد عدده ولا ترتب درجات التعليم فيه، ولا يكون له شيء من<lb/>الحقوق في أعمال الدولة، وإنما الغاية من وجوده هي سد حاجة من يريد التفقه في<lb/>دينه ومعرفة اللغة العربية؛ ليخرج من الجهالة إلى نور العلم ويقنع بالعلم نفسه،<lb/>وتوضع لهذا القسم نظم لا يُقْصَد منها أكثر من مراقبة الأخلاق، ومن تعليم أفراده<lb/>تعليمًا صحيحًا بعيدًا عن العقائد الفاسدة موصلاً إلى روح الدين موصلاً إلى خلق<lb/>قويم، والقسم الأول تجعل درجات التعليم فيه ثلاثا فيكون ثلاثة أقسام:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>القسم الأولي مدته خمس سنوات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>القسم الثانوي مدته خمس سنوات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>القسم العالي مدته خمس سنوات.<lb/>والتعليم في القسمين الأولي والثانوي يكون عامًّا على مثال التعليم في<lb/>المدارس الأميرية، ويُعَلَّم فيهما كل ما يُتَعَلَّم في المدارس الأميرية ما عدا اللغات،<lb/>وتعلم فيهما علوم الأزهر الأصلية بالقدر المؤهل لدخول الأقسام العالية تعليمًا لا<lb/>يكون قوامه حفظ الدروس، وإنما يكون قوامه فهم العلم والمران على البحث<lb/>والتدليل وتربية الملكات، وقد يُلاحظ أن المدة لا تحتمل تعليم علوم الأزهر، وتعليم<lb/>ما يدرس في المدارس الأميرية، ولكن هذه الملاحظة تزول إذا لُوحِظَ أن الطالب<lb/>في المعاهد يؤخذ في سن عالية عن سن التلميذ في المدارس الأميرية، ويغلب أن<lb/>يكون أَلَمَّ بكثير من المعلومات في المدارس الأولية، وأن يكون حافظًا للقرآن<lb/>فاستعدادُهُ وسنُّه يسمحان بأن يحتمل هذا المقدار الذي يُرَاد أن يعلمه على أن الشروط<lb/>التي توضع لقبول التلاميذ في القسم الأولي كفيلة بإبعاد مَن لا يقوى على احتمال<lb/>هذه الدراسة، ويقسم التعليم العالي إلى ثلاثة أقسام:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1-</hi>قسم اللغة العربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>قسم الفقه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3-</hi>قسم الإرشاد والدعوة.<lb/>ويجب أن يلاحظ أني حيث أعرض لهذا الأقسام وحيث أبين ما يُدْرَس فيها<lb/>فإني أضع رسمًا إجماليًّا قابلاً للتهذيب وأترك تفصيله إلى أن يحين وقت التفصيل<lb/>فتؤلف له لجان فنية.<lb/>أما القسم الأول فتدرس فيه علوم اللغة من نحو وصرف ووضع وعلوم<lb/>البلاغة وأدب اللغة العربية وتاريخ الآداب وعلم النفس والتربية، ويُعَلَّمُ التلاميذ فيه<lb/>بعض اللغات التي لها اتصال وثيق باللغة العربية، ويدرس فيه الكتاب والسنة من<lb/>حيث اتصال اللغة العربية بهما، ومن حيث اتصالهما بآدابها.<lb/>وأما القسم الثاني فيُدَرَّسُ فيه الكتاب والسنة دراسة مفصلة، وبخاصة من<lb/>ناحية الأحكام الفقهية، ويدرس أصول الفقه وتقارن المذاهب الإسلامية بالقواعد<lb/>العامة في أصول القوانين ويدرس تاريخ التشريع الإسلامي، وما يلزم للقاضي<lb/>والمحامي من نظم القضاء والإدارة وقوانين المُرَافعات.<lb/>وأما القسم الثالث فيُدَرَّسُ فيه المنطق والتوحيد الإسلامي والأخلاق والفلسفة<lb/>قديمها وحديثها، وتاريخ الأديان والمذاهب مع مقارنتها بالدين الإسلامي، ويدرس<lb/>أدب اللغة والقرآن والسنة وبخاصة من ناحية طرق الهداية والإرشاد.<lb/>بعد ذلك أنتقلُ إلى الغاية من هذا التعليم النظامي وسأجدُ نفسي مضطرًا إلى<lb/>شيء من الإطالة في القول:<lb/>عندما فكرت الحكومة المصرية في إنشاء مدرسة دار العلوم لتخريج أساتذة<lb/>اللغة العربية في المدارس الأميرية كان العلماء في الأزهر لا يعنون إلا بدراسة<lb/>القواعد وفلسفتها دراسة نظرية بعيدة عن التطبيق، وبدراسة الألفاظ وخدمة عبارة<lb/>المؤلفين ولا يعنون بالغاية من اللغة ولا بخدمة اللغة نفسها، يشهد بذلك أن أسلوب<lb/>الكتب المؤلفة في تلك الأيام بعيدة كل البعد عن اللغة، يشهد بذلك أن بعض كبار<lb/>العلماء ممن شاهدناهم لم يكونوا يحسنون التعبير عن أغراضهم، ولا تزال منهم<lb/>بقية إلى اليوم، وكان العلماء أيضًا لا يدرسون شيئًا من العلوم العامة كالتاريخ<lb/>والحساب والهندسة وتقويم البلدان، وكانوا يحافظون على ما هم عليه أشد المحافظة<lb/>ولا يرون الخير إلا فيما هم فيه، فلم تكن معلوماتهم العامة ولا طرائق تعليمهم<lb/>مؤهلة لتوليهم تعليم النشء في المدارس الأميرية على النحو الحديث.<lb/>وعندما فكرت الحكومة في إنشاء مدرسة القضاء الشرعي كان الأزهر على<lb/>النحو الذي وصفته، وكان فيهم علماء يحرمون تقويم البلدان والتاريخ والحساب،<lb/>ويكتبون مقالات في الجرائد ضد هذه العلوم، وكان ولاة الأمور يشكون من أن<lb/>القضاة لا يعرفون الأرقام، ولا يعرفون طرق التوثيق ولا يعرفون من العلوم العامة<lb/>ما يجب أن يعرفه شخص يتولى الحكم بين الناس، وقد بدَّل الله هذه الأحوال<lb/>وأصبح قانون الأزهر مشتملاً على ضعفي العلوم التي كانت تُدَرَّس من قبل، وأصبح<lb/>يُدَرَّسُ فيه التاريخ الطبيعي وتُدَرَّسُ فيه الطبيعة والكيمياء ويُدَرَّس فيه الجبر<lb/>والهندسة، وَقَبِلَ الأزهرُ في قسم تخصص القضاء الشرعي دروسًا في وظائف<lb/>الأعضاء ودروسًا في التشريح، قَبِلَ الأزهريون كل جديد وأعدوا أنفسهم له وزالت<lb/>كل العقبات التي كانت من قبل ولم يبق إلا إصلاح طرق التعليم وإيجاد المعلمين<lb/>الأكفاء وتوزيع العلوم على الأقسام توزيعًا صحيحًا، وإذا كانت هناك بقية تعترض<lb/>الجديد فلم يبق لها من الشأن ما تستطيع معه أن تكون عقبة في طريق الإصلاح.<lb/>في الدولة الآن مدارس متعددة بنوع واحد من التعليم: فيها دار العلوم لتعليم<lb/>اللغة، وفيها الأزهر وكل المعاهد لعلوم اللغة، فيها مدرسة الشرعي للفقه ونظم<lb/>القضاء، وفيها تجهيزية دار العلوم، وفي الأزهر أقسام تماثلها.<lb/>تنفق الدولة على هذه المدارس جميعها، ومن الممكن أن تقتصد في هذه<lb/>النفقات، ومن الممكن أن تضم هذه النفقات بعضها إلى بعض، وتوحد جهودها؛<lb/>لتخرج أمثلة أحسن من هذه الأمثلة.<lb/>في الدولة أشكال مختلفة من العلماء تخرَّجوا في مدارس مختلفة يحسد بعضهم<lb/>بعضًا وينقم بعضهم على بعض، ولهذا أثره في إفساد الأخلاق.<lb/>لم لا يحملنا هذا كله على التفكير في توحيد الجهود وتوحيد النفقات، ونجعل<lb/>قسم اللغة منبع علماء اللغة العربية لجميع مدارس الدولة والأزهر، وتخصص فرقة<lb/>من قسم الفقهاء لتحل محل مدرسة القضاء فتكون ينبوعًا للقضاة والمحامين والمفتين<lb/>وتُلْغَى تجهيزية دار العلوم والقضاء.<lb/>أول ما يعترضنا في هذا أن مدرسة دار العلوم أنشئت للحاجة إليها، وقد<lb/>حققت الآمال فيها فأخرجت للدولة علماء أحيوا اللغة العربية وآدابها بعد أن كادت<lb/>تدرس، وكانوا من أهم الأسباب لنشر تلك اللغة وتحبيبها إلى الناس بينما الأزهر<lb/>ضعف التعليم فيه، وأصبح محلاًّ لشكوى الأمة وشكوى أهله أنفسهم، وليس من<lb/>الحكمة بناء على الآمال في الأزهر أن تميت مدرسة محققة الفائدة، وكذلك في<lb/>مدرسة القضاء.<lb/>ولكنا على الرغم من قوة هذه الحجة يمكننا التغلب عليها بمراعاة ما يأتي:<lb/>قد كان الأزهر منفصلاً عن الحكومة في الماضي انفصالاً تامًّا فلم تكن له بها<lb/>علاقة إلا بمبلغ يسير من الرزنامه كان حقًّا له عليها، ولم يكن للحكومة إشراف<lb/>عليه، وقد تبدَّل الحال فصارت ميزانية الأزهر الضخمة أكثرها من وزارة المالية<lb/>وبعضها من وزارة الأوقاف، وصار لرئيس الدولة حق الإشراف عليه وصار<lb/>مسئولاً عنه أمام البرلمان، وأصبح من اليسير على الأمة والحكومة أن تعرف فيم<lb/>تنفق الأموال وبأي شيء تشتغل المعاهد وعلى أي نحو تسير.<lb/>ثم إن اندماج دار العلوم والقضاء سيفضي حتمًا إلى إدخال أساتذة المدرستين<lb/>في الأزهر، وإلى وجود الصلة التامة بينهم وبين العلماء، فهذه الصلة التي من<lb/>شأنها أن توجد تماس الأفكار ستنتج نتائجها الحسنة في إحسان الدراسة، وستكون<lb/>هناك عناصر قوية من رجال التعليم في مجالس الإدارة والمجلس الأعلى، وفي<lb/>التفتيش على المعاهد، وعلى الجملة ستوجد كل الضمانات التي تطمئن النفوس إلى<lb/>أن المعاهد لا ترجع القهقرى.<lb/>هذا الذي قلته مضافًا إلى توحيد التعليم وتوحيد النفقات وتجانس العلماء في<lb/>الدولة من شأنه أن يحملنا على المضي في هذا الطريق.<lb/>وتختص مدرسة القضاء على نظامها الجديد بكلمة لا بد لي من التصريح بها:<lb/>لست أرجو للقضاء الشرعي خيرًا من هذه المدرسة على نظامها الجديد، وقد<lb/>كان نظامها منذ أنشئت إلى سنة 1923 خيرًا من هذا النظام الجديد.<lb/>ذلك أننا حتى اليوم ليس لنا مراجع في القضاء إلا تلك الكتب المؤلفة في<lb/>القرون الماضية، وهي كتب مُعَقَّدَة لها طريقة خاصة في التأليف لا يفهمها كل من<lb/>يعرف اللغة العربية، وإنما يفهمها من مارسها، ومرن على فهمها، وعرف<lb/>اصطلاح مؤلفيها، وأيضًا فإن العلوم الشرعية التي يحتاج إليها القاضي مشتبكة<lb/>يستمد بعضها من بعض، ولا غنى للفقيه عن تعرف علوم كثيرة ترتبط بالفقه،<lb/>ونظام المدرسة الجديد قطع الصلة أو أضعفها بين تلاميذ مدرسة القضاء وبين الكتب<lb/>القديمة، فالتلاميذ الذين يتخرجون من التجهيزية ويُنْقَلون إلى مدرسة القضاء ليس<lb/>لهم من المؤهلات ما يعدهم لتفهم تلك الكتب وإلى هضم تلك المعلومات التي<lb/>وضعت لهم في البرنامج.<lb/>ولست أدافع الآن عن الكتب القديمة (بل وأرجو من الله أن يمكننا من<lb/>الاستغناء عنها بأحسن منها) وإنما أدافع عن الموجود الذي قضت الضرورة<lb/>بوجوده، فنحن في حاجة إلى رسل بين القديم والحديث، وأولئك الرسل يجب أن<lb/>نعلمهم القديم والحديث ليخرجوا للناس حديثًا جيدًا فلا بد لنا من علماء فيهم من القوة<lb/>ما يستطيعون معه تصوير ذلك في أسلوب حديث، ولذلك فإنه يجب أن يراعى في<lb/>النظام الجديد للأزهر عدم إهمال طرقه الأصلية في البحث وفهم الكتب.<lb/>أما المدرسة على نظامها منذ أنشئت إلى سنة 1923 فإنها تستحق الثناء ولا<lb/>أجد ما أعيبها به، ولكن أستطيع القول بأن تعهد الأزهر والمعاهد بالرقابة وحسن<lb/>الإدارة يُخْرِج للأمة مثل علماء تلك المدرسة أو أحسن منهم.<lb/>وقد أشير في تقرير لجنة إصلاح الأزهر سنة 1924 إلى شيء من المقارنة<lb/>بين القضاة خريجي الأزهر والقضاة خريجي المدرسة، ويحسن الرجوع إليه؛ لأنه<lb/>يفيد فيما نحن بصدده.<lb/>وخلاصة ما أسلفته أن تندمج تجهيزية دار العلوم والقضاء ومدرسة القضاء<lb/>ومدرسة دار العلوم في المعاهد، على أن توضع قواعد وقتية لهذه المدارس بالنسبة<lb/>لتلاميذها الموجودة فيها الآن.<lb/>أما امتيازاتهم فهي كما يأتي:<lb/>علماء اللغة العربية يكونون أساتذة في الأزهر والمعاهد الدينية وفي جميع<lb/>مدارس الحكومة ومجالس المديريات.<lb/>علماء الفقه يكونون أساتذة العلوم الشرعية في الأزهر والمعاهد الدينية وجميع<lb/>مدارس الحكومة.<lb/>وعلماء فرقة القضاة يكونون قضاة ومحامين ومفتين وأساتذة أيضًا.<lb/>وعلماء الإرشاد والدعوة يكونون أساتذة في الأزهر والمعاهد ويكونون خطباء<lb/>وأئمة ووعاظًا ومرشدين.<lb/>أما شهادة القسم الأعلى فليس لها شيء من الحقوق إلا تأهيل صاحبها لدخول<lb/>القسم الثانوي، وأما شهادة القسم الثانوي فتؤهل صاحبها للأقسام العالية وتؤهله<lb/>لوظائف الكتابة في المحاكم الشرعية والمعاهد الدينية.<lb/>وقد ينظر بعدُ في علاقة هذا القسم وبعض الأقسام العالية بالجامعة المصرية<lb/>إذا أراد واحد من حاملي شهاداتها دخول الجامعة المصرية في بعض أقسامها.<lb/>وقد يصح أن يقال: لندع دار العلوم ومدرسة القضاء تمضيان في طريقهما<lb/>ولنصلح الأزهر على هذا النحو الذي أشير إليه وليس هناك ضرر في وجود<lb/>مدارس متعددة صالحة غير أن ما أشرت إليه بالنسبة لمدرسة القضاء يحملنا على<lb/>عدم السكوت على نظامها الحاضر، وما أشرت إليه بالنسبة للغاية العظيمة التي<lb/>ننشدها من توحيد التعليم وتجانس العلماء، ومن الفائدة التي تعود على المعاهد<lb/>نفسها من إدخال العناصر القوية في اللغة العربية وهم علماء دار العلوم إلى الأزهر<lb/>يجعلنا نفضل طريق التوحيد على طريق التعدد.<lb/>وهناك أمر لا يصح الإغضاء عنه، ذلك أن وجود مدارس دار العلوم<lb/>والقضاء وتجهيزية دار العلوم مؤثر في الأزهر والمعاهد من حيث الرغبة فيهما؛<lb/>لأن نتيجة الأزهر (إذا لم يخرج قضاة ومحامين وعلماء للغة العربية في الحكومة)<lb/>تقتصر على إخراج علماء للمعاهد وخطباء للمساجد وهي نتيجة غير مرغبة، ومن<lb/>شأنها أن تجعل التعليم الديني في المعاهد مقصورًا على بعض الطبقات التي ليس لها<lb/>في الحياة آمال سامية، وهذه الطبقات وحدها قد لا تؤمن على هذه الوديعة وديعة<lb/>الخلق الديني والثقافة الإسلامية، ومن الواجب أن لا يغيب عنا ونحن نتقدم لتهذيب<lb/>التعليم الديني وتقويم أخلاق الأمة أن نشجع الطبقات الراقية على الدخول في هذه<lb/>المعاهد لتقوم بما يُطْلَب منها من العناية بالأخلاق.<lb/>وأمر آخر: وهو أن سلب الامتيازات القديمة التي كانت للأزهر من تخريج<lb/>القضاة والمحامين وعلماء اللغة العربية يؤثر أمام الرأي العام داخل الدولة المصرية<lb/>وخارجها في الأقطار الأخرى في سمعة الأزهر والمعاهد، ومن واجب الدولة<lb/>المصرية أن تحافظ على كرامة هذا المعهد القديم، وأن ترد إليه مجده فإنه واسطة<lb/>اتصال وثيق بين الأمة المصرية وغيرها من الأمم، وإذا أحسن استخدام هذه<lb/>الوساطة عادت بفائدة أدبية ذات قيمة على الشعب المصري.<lb/>ومتى تم تنظيم الأزهر وأخذ مكانته فستعود إليه ثقة الأمم الإسلامية، وتطلب<lb/>منه علماء ومرشدين خصوصًا إذا علمت فيه اللغات التي يحتاج إليها المرشد إذا<lb/>ذهب إلى بلد من البلاد الإسلامية.<lb/>هذا هو مُجْمَل رأيي في إصلاح المعاهد والتعليم الديني أقدمه خاليًا من<lb/>التفاصيل حتى إذا ما صادف قبولاً، واتفق على النقط الأساسية فيه أمكن أن نشرع<lb/>في تأليف اللجان الفنية التي تبحث أجزاء المشروع، وأمكن بعد ذلك أن نرجع إلى<lb/>القوانين لإصلاحها.<lb/>وقبل أن أختم كلمتي هذه أشير إلى أن من الممكن إيجاد كل الضمانات لحسن<lb/>سير التعليم، وذلك بتأليف مجال الإدارة ومجلس الأزهر الأعلى على وجه تمثل فيه<lb/>وزارة المعارف تمثيلاً قويًّا، وأن يكون قسم التفتيش على اللغة العربية والعلوم<lb/>الحديثة مشتملاً على رجال يكون لوزارة المعارف رأي في اختيارهم، بل ويمكن<lb/>أيضًا أن يكون لوزارة المعارف مندوبون لحضور الامتحانات.<lb/>ولا بد لي أيضًا من أن أصرِّح بأن الأزهر لا ينبغي أن يعنى بإخراج معلمين<lb/>للمدارس الأولية، وسننظر في إنهاء الدراسة الخاصة بالتعليم الأولي.<lb/>كما أنه لا بد لي أيضًا من الإشارة إلى وجوب إلغاء قانون التخصص فقد دلت<lb/>التجارب على عقم نتائجه، ولذلك أسباب كثيرة قد يحسن عدم الإفضاء بها، وأيضًا<lb/>فإن النظام الذي أشرت إليه، وهو نظام تقسيم الدراسة العالية سيضمن تخريج<lb/>علماء لهم تفوق في علوم الأقسام التي يدخلونها.<lb/>وأسأل الله أن يهيئ للأزهر والمعاهد طريق الفلاح والنجاح في ظل مولانا<lb/>حضرة صاحب الجلالة الملك فؤاد الأول، وأن يوفق رجال دولته إلى عمل الخير لهذه<lb/>الطائفة وللأمة المصرية جمعاء.<lb/>(المنار)<lb/>لقد أوتي الأستاذ الأكبر في هذه المذكرة الحكمة وفصل الخطاب وجاءت شاهدًا<lb/>على ما أشرنا إليه في الجزء الماضي من سعة علمه بطرق الإصلاح، وعلى<lb/>شجاعته وإقدامه، وقد ذكرت الصحف أن صاحب الدولة رئيس الوزراء تلقى<lb/>المذكرة بالقبول، ووعد ببذل المستطاع من المساعدة للأستاذ على تنفيذها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p336"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3890.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبد العزيز الخولي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيف يتكون المرشدون</head> [1]<lb/>للأستاذ العلامة صاحب الإمضاء<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>في مصر ثلاثة آلاف عالم أو يزيدون، وعشرات الألوف من طلبة العلم، قل<lb/>أن تجد فيهم من يُحسن الإرشاد، ويستطيع أن يأخذ بزمام القلوب فيقودها إلى حيث<lb/>سعادتها في حياتها العاجلة والحياة القابلة.<lb/>وما كان ذلك لنقص في عقول أصحابها أو فساد في فِطَرهم ولكن لم يسلك بهم<lb/>السبيل السوي الذي سلكه رب العالمين، في تكوين سيد المرسلين وخير المرشدين،<lb/>محمد بن عبد الله صلوات الله وسلامه عليه.<lb/>وإن يكن استعدادنا دون استعداد الرسول صلى الله عليه وسلم، فلا مانع من<lb/>أن نلم أو نقارب فإن الله لا يكلفنا ما لا طاقة لنا به {لاَ نُكَلِّفُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (الأعراف: 42) .<lb/>لذلك فكرت طويل التفكير في الطريق الذي نستطيع به تكوين المرشدين<lb/>الصالحين غير مُبَال برسوم أو تقاليد فهداني طول البحث وصادق البلاء إلى<lb/>الطريقة الآتية:<lb/>إذا أردنا تربية مرشد فعلينا أن نُحَفِّظَه القرآن على قارئ تقي حسن السيرة<lb/>والخلق، وذلك بعد أن يلم بالقراءة والكتابة والعلوم الأولية التي تفتق الأذهان وتنمي<lb/>العقول، فإذا ما أتم حفظه علمناه القواعد النحوية مع التطبيق الكثير من آي القرآن<lb/>ثم ألقينا زمامه إلى عاقل أديب دَيِّن يقرأ عليه كثيرًا من كتب الأدب الشعرية والنثرية<lb/>ويدربه في أثناء ذلك على الكتابة والخطابة، فإذا ما أجاد الكتابة وانطلق لسانه<lb/>بالخطابة رجعنا به إلى القرآن وقد حفظه وطالبناه بالإكثار من تلاوته مع تفهم<lb/>معانيه وتدبر آياته دون أن يستعين بكتاب تفسير أو معلم، اللهم إلا عقله الناضج<lb/>وفطرته السليمة وأدبه الذي تعلمه فإن لم يكن له في كل أولئك الكفاية فوقف في فهم<lb/>كلمة غريبة أو معنى آية غامضة فلا عليه إن استعان بكتب التفسير أو معلم أمين،<lb/>ولكن بمقدار ما يعرف المجهول ويستبين المستور، ثم يعود سيرته الأولى في<lb/>الاستقلال بالفهم، واستنباط المعاني والحكم والأحكام التي تضمنتها الآيات.<lb/>وإنما اخترنا تلك الطريق من بين سائر الطرق في تعلم القرآن للأسباب الآتية:<lb/>أولاً: هذه هي الطريقة التي تعلم بها الرسول صلى الله عليه وسلم وصحبه<lb/>كتاب الله المبين، فكانوا يعتمدون على عقولهم ولغتهم الفطرية في تفهم الآيات،<lb/>وكانوا إذا وقفوا في كلمة أو آية سأل غافلهم ذاكرهم، وعالمهم من هو أعلم منه<lb/>{فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ * بِالْبَيِّنَاتِ وَالزُّبُرِ وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ<lb/>لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ وَلَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ} (النحل: 43-44) ولذلك لما وقف عمر<lb/>بن الخطاب في كلمة الأب في قوله تعالى: {وَفَاكِهَةً وَأَباًّ} (عبس: 31) سأل<lb/>عنها فأخبر أنها المَرْعَى.<lb/>ثانيًا: كتب التفسير محشوة بالخرافات الإسرائيلية والأباطيل المذهبية، ثم<lb/>هي لم تفسر كتاب الله من حيث هو كتاب هداية يقضي بين الناس فيما فيه يختلفون،<lb/>بل عمدوا إلى النكات البلاغية والمسائل النحوية فأطالوا الكلام فيها مما حال بين<lb/>القلوب ومعاني القرآن وهدايته، ثم تراهم يفسرون اللفظ أو الجملة بكل محتملاتها،<lb/>وإن أبى ذلك الأسلوب أو ناقضه آية أخرى، ثم نجدهم يؤولون القرآن حسب<lb/>مذاهبهم الفقهية أو نِحَلهم العقيدية، فترى (الكشاف) على جلالته في التفسير،<lb/>وسبقه الجم الغفير، يرجِّح دائمًا آراء المعتزلة، وينهج في التفسير إلى ما يوافقها،<lb/>ونرى الفخر الرازي يعزز آراء الشافعية (الأشعرية) ويُزَيِّف آراء الرازي من<lb/>الحنفية، ونرى النسفي متعصبا لمذهبه، يقضي له في كل شِجَار، وإن كان غيره<lb/>واضح الحجة قائم البرهان ليس عليه غبار، وإذا نظرت في تفسير النيسابوري<lb/>وجدته سلك مسلك الباطنية في بيان القرآن، وإن هم إلا فرقة أرادت القضاء على<lb/>الدين من حيث لا يشعر المسلمون فيفسرون كتاب الله بما لا يتفق واللغة ولا ترشد<lb/>إليه السنة بل بما يناقضه ويأتي على صرح بنائه من القواعد.<lb/>من أجل ذلك لا نرى للمرشد بل لكل متفهم للقرآن أن يتعرفه من طريق<lb/>العكوف على كتب التفسير، بل عليه أن يعتمد على نفسه بعد أن يتحصل على ما<lb/>رسمنا مضيفًا إليه معرفة سيرة الرسول صلى الله عليه وسلم وسننه العملية معتمدًا<lb/>على الكتب الصحيحة التي كتبت بعين النقد والبصيرة ككتاب (زاد المعاد من هدي<lb/>خير العباد) لابن قيم الجوزية، وإن يكن لا بد من كتاب في التفسير فخيرها في<lb/>نظرنا (جامع البيان في تفسير القرآن) للإمام أبي جعفر محمد بن جرير الطبري<lb/>المتوفى سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="0310"
                      change="#d3e146">310</tei:date>هـ فإنه تفسير سلفي فسَّر به القرآن من حيث هو كتاب هداية،<lb/>وكتب قبل أن ترفع الفرق الزائغة رءوسها، وقبل أن تتمكن في النفوس بدعة<lb/>التعصب للمذاهب التي أضرت بالكتاب والسنة ضررًا بليغًا، على أن كتب التفسير<lb/>على كثرتها أخذت أحسن ما فيها من تفسير ابن جرير وتفسير الكشاف مضيفة إلى<lb/>ما أخذته غثاء من القول، وتعصبًا للمذاهب، وتقعرًا في الإعراب، وفي استخراج<lb/>النكت البلاغية فالعناية بالأصل أولى من العناية بهذه الكتب المحرَّفَة في ألفاظها<lb/>ومعانيها، والتي كتبت بلسان التعصب والصناعة، لا بلسان الحق والهداية [2] .<lb/>ثالثًا: ما فهمه الإنسان من تلقاء نفسه وكان نتيجة بحثه وكده يتمكن من قلبه،<lb/>وقلَّما تذهب به يد النسيان، ثم إن الإنسان بذلك يتعود الاستقلال في الفهم،<lb/>والاعتماد على النفس، والترفع عن حضيض التقليد، وربما عنَّ له من المعاني ما<lb/>لم يعن للسابقين، وربما كان في عصره حوادث كشفت عن معاني كثير من الآيات،<lb/>فإذا كان مستقلاًّ في فهمه، مسترشدًا بأحوال عصره في تفهم القرآن، سهل عليه<lb/>إدراك هذه المعاني الجديدة، على أني لا أعتبر مفسرًا من يحفظ أقوال غيره دون<lb/>أن تكون له ملكة فهم في القرآن، فإن هذا إن حول عما يحفظه قليلاً لم يستطع<lb/>متابعة السير معك؛ لأنه ما تعود الاستقلال في البحث.<lb/>ذلك ما يتعلق بأصل الدين في تكوين المرشدين، ولكن لن يصلوا إلى حبات<lb/>القلوب بوعظهم إلا إذا عرفوا الدنيا وسير أهلها وأخلاقهم، لذلك كان من الواجب<lb/>أن يتعرفوا أحوال المسلمين العامة، وصلتهم بغيرهم من الأمم الأخرى، وأن<lb/>يختلطوا بالناس ليعرفوا عللهم وأمراضهم، حتى إذا ما وصفوا لهم الدواء أتى على<lb/>الداء فبرأ بإذن الله، وكأيٍّ من واعظ لعدم تبصره بشئون الناس أضل أكثر مما<lb/>هدى، وهدم فوق ما بنى، ونفَّر بدل أن قرَّب، فأمثال أولئك دعاة الغواية، لا<lb/>رسل الهداية، أولئك الذين يفسدون في الأرض ولا يصلحون.<lb/>وكما يلزم الواعظ الخبرة بأحوال الناس ينبغي أن يقف على طرف من علوم<lb/>الحياة التي تبصره بالكون ونظامه، والسنن التي قام عليها بناؤه، حتى يكون لهم<lb/>من ذلك معين على معرفة أسرار الله في صنعه، وحكمته في تدبير خلقه، وبذلك<lb/>يستطيع فهم آي القرآن الكونية وتقريبها من أفهام العامة، فيبصر ويبصرون،<lb/>وبآيات الله يوقنون، وعلى الله قصد السبيل.<lb/>***<lb/>صناعة خطب الجمعة وإلقاؤها<lb/>بينا لك أن خير الخطب ما كان مصدره نفس الخطيب وشعوره وإحساسه لا<lb/>نفس غيره ممن مضت بهم القرون، وكانوا في عالم غير عالمنا، ولهم أحوال<lb/>تخالف حالنا، فمن أراد العظة البالغة، والقولة النافذة، فليرم ببصره إلى المنكرات<lb/>الشائعة، والحوادث الحاضرة، خصوصًا ما كان منها قريب العهد لا تزال ذكراه<lb/>قائمة في صدور الناس وحديثه دائرًا على ألسنتهم، أو ذائعًا في صحفهم، وأثره<lb/>مشاهدًا بينهم، ثم يتخير من هذا الحوادث ما يجعله محور خطابته ومدار عظته ثم<lb/>ينظر ما ورد من الآيات والأحاديث الصحيحة في الموضوع الذي تخيره ويجيد<lb/>فهمها ويفكر في الأضرار المالية والصحية والخلقية والاجتماعية التي قد تنشأ عن<lb/>هذه الجريمة التي جعلها موضع عظته، ويحصي هذه الأضرار في نفسه أو بقلمه<lb/>ثم يبدأ في كتابة الخطبة إن أراد كتابتها مُضَمِّنَها آثار تلك الجريمة وما ورد عن<lb/>الشارع فيها صائغًا ذلك في قالب خطابي جذاب أخاذ يناسب أفهام السامعين ولغة<lb/>الحاضرين.<lb/>هذا إذا أراد التنفير من رذيلة أو الإقلاع عن جريمة ذاع بين الناس أمرها أو<lb/>طفح عليهم شرُّها، فإن أراد الترغيب في فضيلة أو الحث على عمل خيري أو<lb/>مشروع حيوي فليفكر في مزاياه تفكيرًا واسعًا مراعيًا الصالح العام دون المآرب<lb/>الخاصة، ويستحضر ما يناسبه من الآيات والأحاديث وفي الكتاب كل شيء وفي<lb/>السنة البيان والتفصيل، ثم ينحو في الكتابة النحو الذي بينا، وإياه والسجع المتكلف<lb/>والمحسنات المرذولة التي كثيرًا ما تخفي الأغراض وتعمي المعاني وتأخذ بصاحبها<lb/>عن سداد القول وقصده.<lb/>وليكن كلامه جامعًا محكمًا صادرًا عن قلبه مملوءًا بالعبر والعظات وينبغي أن<lb/>يكون تفكيره في جو هادئ بحيث لا يحول بينه وبين حديث النفس وحكمة العقل<lb/>ومراقبة الرب أي حائل، كما يُعْنَى بتصفية نفسه وتهذيبها قبل الشروع في العمل،<lb/>فيقدم بين يديه قراءة ما تيسر من القرآن الذي هو آيات بينات في صدور الذين<lb/>أوتوا العلم مع خشوع وخضوع وتدبر للآيات ويقلل من الطعام والشراب حتى لا<lb/>تذهب بطنته بفطنته، فيريد القول فيستعصي عليه أو بصدور غثاء أو يكون معين<lb/>كلامه اللسان فلا يتجاوز الآذان.<lb/>ثم إذا خط الخطبة فإن شاء حفظها وألقاها، وإن شاء ارتجل ما تضمنته،<lb/>وهو أحب الأمرين إليَّ حتى لا يكون مقيدًا بعبارة، فإذا ما عَنَّ له حادث جديد أثناء<lb/>الخطابة كان له من الحرية ما يمكنه من الخوض في الحدث الحادث، وكثير من<lb/>الحفاظ إذا نسوا جملة وقفوا في الخطبة فلا ينبسون بكلمة فيفقدون الهيبة في نفوس<lb/>العامة، وما ألزمها للواعظ الناصح، فكان من المصلحة ألا يتقيد بعبارة، بل يتخير<lb/>من العبارات ما يؤدي المعاني التي وصل إليها بحثه. وإن شاء الخطيب ألا يقيد<lb/>بالكتابة ما جادت به فكرته بل يرسمه في مخليته ويسطره في ذاكرته، ثم إذا حانت<lb/>الخطبة استملى الذاكرة فأملته ولم تخنه إن شاء ذلك كان خيرًا وأولى؛ لأنه لا<lb/>يحتاج إلى قلم يخط به، ولا قرطاس يقيد فيه، بل هو غني بنفسه وذاكرته عن<lb/>الآلات والأدوات، وخير الغنى غنى النفس، ذلك ما يرعاه في صناعة الخطابة.<lb/>أما الإلقاء فصوت مُسْمِع، وعبارة بَيِّنَة، ومقاطع واضحة، وتمثيل للحوادث،<lb/>وسير مع الطبيعة، دون تكلف ممقوت وصوت مكذوب، أو تمطيط في الفاصلة<lb/>أو غُنَّات غير متقبلة.<lb/>وإياه أن يأخذه الغرور بعلو المكانة وارتفاع الدرجة، أو يغلب عليه الرياء،<lb/>والتطلع إلى الثناء، فإن ذلك مرض الواعظ القاضي على سلطانها، المانع من<lb/>تأثيرها، بل عليه أن يراقب الله وحده ويذكر أنه عليم بخَطَرات نفسه وجولات<lb/>ذهنه ثم مُحَاسِبه على ما تخفي الصدور، وإذا علم أن ثناء الناس لا قيمة له عند الله<lb/>ما لم يكن بحق - وأنه لا يحول دون ضر أراده الله بمن يقول ولا يفعل، أو ينطق<lb/>بغير ما يُضْمِر ويظهر غير ما يبطن إذا علم ذلك سهل عليه أن يدع الناس وثناءهم<lb/>جانبًا ويولي وجهه نحو الذي فطر السموات والأرض وبيده ملكوت كل شيء وهو<lb/>يجير ولا يجار عليه، فإن ذلكم الجدير بالرعاية والأولى بالرقابة، والحقيق بالرغبة<lb/>في ثوابه، والرهبة من عقابه، لا من لا يملك لنفسه ضرًّا ولا نفعًا، وربما كان ثناؤه<lb/>بلسانه وبين جنبيه عدو لدود وحسود حقود فالواعظُ العاقل مَنْ مقالُ حالِهِ ساعةَ<lb/>يتصدى للإرشاد {لاَ نُرِيدُ مِنكُمْ جَزَاءً وَلاَ شُكُوراً * إِنَّا نَخَافُ مِن رَّبِّنَا يَوْماً عَبُوساً<lb/>قَمْطَرِيراً} (الإِنسان: 9-10) , {إِنَّا إِلَى رَبِّنَا رَاغِبُونَ} (القلم: 32) .<lb/>وحذار للواعظ أن يلتزم خطبة واحدة في خطبة الجمعة الثانية فإن ذلك سبيل<lb/>موبوء، ودَأْب مَرْذُول، وكيف تستحل ساعة من وقت الناس كافة لا تفيدهم فيها<lb/>فائدة، ولا تعود عليهم منها عائدة، بل يسمعون عبارات قد حفظوها وملوها حتى<lb/>تركوا التفكير فيها، فأصبحت في نظرهم لغوًا من القول {وَإِذَا سَمِعُوا اللَّغْوَ<lb/>أَعْرَضُوا عَنْهُ} (القصص: 55) وهل تظن فرقًا بين من يسرق أموال الناس<lb/>ومن يسرق أوقاتهم؟ اللهم إنه لا فرق إلا أن الأول يجني على المال، والثاني على<lb/>رأس المال، فإن الوقت مصدر كل خير في الحياة الراهنة والحياة القابلة، وإن<lb/>الدنيا مزرعة الآخرة، لماذا نُعْنَى بالخطبة الأولى فنضع لها كل جمعة نصًّا جديدًا،<lb/>ولا نُعْنَى بالثانية، فنلتزم نصًّا مَجَّتْه الأسماع ونبذته الطباع، إنه لا داعي لذلك إلا<lb/>الجهل والكسل، والجهل بصناعة الخطابة أقعدنا عن صنع الخطبتين، وإن أجهدنا<lb/>الذهن واعتصرنا الفكر فقصارى الجهد وغاية الوسع خطبة واحدة نؤلفها في أسبوع،<lb/>والكسل قعد بالذين يلتمسون دواوين الخطباء عن أن يحفظوا خطبتين فاكتفوا<lb/>بواحدة لكل جمعة، واتخذوا للثانية نصًّا لزامًا مدى حياتهم بل ربما ورثوا أبناءهم<lb/>تراث أجدادهم {إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِم مُّهْتَدُونَ} (الزخرف: 22) .<lb/>فليقلع الخطباء عن هذه العادة الممقوتة ويسلكوا في الثانية ما سلكوه في الأولى<lb/>حتى يكون آخر ما يقرع الأسماع من وعظهم كلم حديث وبدع طريف مما عملته،<lb/>أيديهم فيحمد لهم الناس ما صنعوا ويشكرون لهم ما قدموا، والله الموفق للسداد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد العزيز الخولي<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في المجلد 27 (ج4 ص 251) من المنار.<lb/>(2) نسأل الأستاذ الكاتب أن يبين للناس في تعليمهم طرق الإرشاد رأيه في تفسير المنار أليس قد تجنب العيوب التي نعاها على المفسرين وسبقه إلى هذا النعي وسلك في التفسير طريق الهداية، ونسأله أن يبين ذلك بغير أدنى محاباة.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p344"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3891.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سيف الرحمن رحمة الله فاروق (اللورد هدلي)</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">يفترون على الله كذبًا</head>
               <lb/>مطاعن المبشرين في صاحب الرسالة الإسلامية<lb/>لصاحب الفخامة سيف الرحمن رحمة الله فاروق (اللورد هدلي)<lb/>رئيس الجمعية البريطانية الإسلامية [*]<lb/>نشرت المجلة الإسلامية (إسلامك رفيو) التي يصدرها الخواجة كمال الدين<lb/>مقالاً مطولاً بقلم اللورد هدلي الذي ذاع في الناس خبر اعتناقه لدين الإسلام منذ<lb/>عشر سنين، ردًّا على مفتريات المبشرين الذين لم يكتفوا بعقد مؤتمراتهم ضد<lb/>العالم الإسلامي، بل هم يوجهون المطاعن البذيئة إلى النبي الكريم، فليشهد التاريخ<lb/>وليسطر في صفحاته هذه الأعمال التي تدل على عقلية سقيمة وتربية لا تليق أن<lb/>يتصف بها أتباع السيد المسيح عليه السلام، وهذا هو:<lb/>
               <lb/>(كنت أطلع من وقت إلى آخر على كتابات الإرساليات المسيحية التي<lb/>يطبعونها بشكل كراسات صغيرة، ويدَّعون فيها أنهم يُدْلُون للقراء بمعلومات قيمة<lb/>عن الدين الإسلامي وواضع أسسه، وإنني لأعترف وأنا عظيم الأسف بأنني أشعر<lb/>بذلة عظيمة وخجل شديد عندما أجد أن أحد رجال وطني يضطر إلى الأخذ بالرياء<lb/>والتمويه والتحريف لكي يعزز آراءه نحو الدين، فإن الدين الحق يعلم الناس العدل<lb/>والآداب وعدم الافتراء والكذب؛ وإنه ليُذهِل أن يرى القارئ إلى أي مدى تسير<lb/>التعصبات الدينية المسيحية.<lb/>وانظر إلى وجه الصورة الآخر: ألا تدهشك رؤية مظاهر روح التسامح<lb/>والحسنى التي يقررها القرآن، وذلك الهدوء الذي يلاقي به المجتمع الإسلامي<lb/>الحملات القوية العديمة القيمة التي تحمل عليه وعلى ديانته باسم عيسى الكريم أحد<lb/>أنبيائه؟<lb/>إنني لا أجد أي جور أو تحريف في أعمال هذه النبي الكريم، وإنه وإن كانت<lb/>هناك كلمات شديدة يدفع بها المسلمون عن كرامتهم إلا أنهم لم يلجأوا إلى مثل هذه<lb/>التهم الملفقة كي يكون منها أهم أسلحتهم التي يهاجمون بها خصومهم.<lb/>وها أنا ذا ذاكر الآن بعض قطع من كراسات وضعت خصيصًا لتشويه أخلاق<lb/>المصلح العربي العظيم، وسيرى كل شخص ذي عقل سليم مسيحيًّا كان أم مسلمًا<lb/>أن طلب الانتقام هو السلاح الوحيد الذي يهاجمون به الإسلام، يريدون بذلك أن<lb/>يطفئوا تلك الشمس النيرة، وأن يحجبوا أشعتها الوضاءة وليس في تلك الكراسات<lb/>حجج ولا إشارات إلى الحقائق التاريخية وإنما هي تقارير مثيرة متوالية تدل على<lb/>عقلية كاتبيها السخيفة وذوقهم السقيم.<lb/>ويرى القارئ هنا بعض أمثلة مقيئة وإنني أعتذر إليه لذكر هذيان كهذا يَمُجُّهُ<lb/>الذوقُ السليم ويحمرُّ منه وجه الفضيلة، وعذري في ذلك أنه يجب على كل مسلم أن<lb/>يعلم مقدار تعصب هذه الشرذمة الضالة، وأن يرى هذه الهجمات المتتالية التي<lb/>توجه منذ زمن بعيد ضد المسلمين الذين لا تسمح لهم حسناتهم وصبرهم وطول<lb/>أناتهم وحسن ذوقهم بأن يقابلوهم بمثل هذه السفالة المنكرة المبتذلة التي نهى عنها<lb/>المسيح الذي يعتقد هؤلاء المتدينون الأسافل أنه ربهم ومولاهم.<lb/>من ذلك ما نشرته جريدة (نور آفشو) وهي جريدة تبشيرية أسبوعية تطبع<lb/>في لوديانا قالت:<lb/>(الوحي الذي نزل على.. . أتي من لدن الشيطان) .<lb/>(المسلمون في الواقع حُمُر وأعمالهم كأعمال الجحوش) .<lb/>(المسلمون مربوطون بحبال الشيطان من رقابهم) .<lb/>(كل نساء بلاد العرب المتزوجات زانيات) .<lb/>(خلاص المسلمين مبني على ارتكاب الخطايا وجعلت الأعمال الطيبة عندهم<lb/>كوسيلة للحرمان، أما الخطيئة فقد نظمت كفرض وحيد لحياتهم الطبيعية) .<lb/>(أسس محمد أمة جعلت ارتكاب الخطايا، وجعلت الأعمال الطيبة [1]<lb/>يتعمدون الكذب ويسفكون الدماء ويرتكبون السرقة وقطع الطريق ومصيرهم إلى<lb/>جهنم جميعا) .<lb/>وكتب الدكتور ت. هويل راعي الكنيسة الإنجليزية بلاهور:<lb/>(مِن محض رغبته أو غوايته الشيطانية شكر محمد الأصنام وسجد لها) .<lb/>(إنه ظل خاضعًا للشيطان والسحر) .<lb/>(وقال مخاطبًا المسلمين بتعيير وتوبيخ؛ ذلك لأن قوادكم مجرمون شريرون<lb/>وعقولهم ضعيفة) .<lb/>وكتب القس ج. هراوءوس الأستاذ في اللاهوت (هناك أشياء كثيرة تدل<lb/>على أن.. . مجرم أثيم) .<lb/>(الطمع والغضب كانا من الشرور القوية الغريزية في <gap resp="#org_MS"/> ) .<lb/>(إن.. . مفتقر إلى الإخلاص) .<lb/>(إن.. . لا يستطيع أن يتخلص من جهنم بأية واسطة وسيلقى في جهنم<lb/>كباقي المخطئين) .<lb/>وكتب القس روكلين:<lb/>(أصحاب محمد يوصفون بأنهم سفاكون دماء وظلمة متوحشون ولصوص<lb/>غشاشون وفاعلو كل أصناف الآثام) .<lb/>وكتب القسم السير وليم مبور:<lb/>(قد سجن.. . في داخل بخار جهنم إلا أن كل ذلك حصل من جراء ارتكابه<lb/>الجرائم التي ظل يمارسها إلى أن مات) .<lb/>(القرآن مجموعة من الحكايات اليهودية والمسيحية المسروقة من التوراة<lb/>وغير الموثوق بها) .<lb/>قال اللورد بعد نقل ما ذكر:<lb/>أنا أفهم أن للقلم حرمة وأفهم أنه مرآة حامله، فإذا أثم القلم فيما يسود من<lb/>بياض القرطاس دل على أن لصاحبه نفسًا لا تسمو كثيرًا عن نفوس المجرمين،<lb/>وكل ما في الأمر أنه طليق وأنهم سجناء <gap resp="#org_MS"/> فالذي يحاول أن ينال من غيره ببذيء<lb/>القول لا ينال إلا من نفسه، والذي يريد أن يطعن غيره بفُحْش الكلام لا يطعن إلا<lb/>صدره.<lb/>فإذن يفهم من أقوال المبشرين أنهم ضالون مضللون وإذا كان هذا هو الأدب<lb/>لديهم فماذا تركوا لأوباش الأحواش (المواخير) وأبناء الأزقة؟<lb/>إن تعاليم القرآن الكريم، قد نفذت ومُورِسَتْ في حياة محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم الذي أظهر من أشرف الصفات الخلقية ما لا يتسنى لمخلوق آخر إظهارها فكل<lb/>صفات الصبر والثبات والحلم والصدق كانت ترى في خلال الثلاثة عشرة سنة أثناء<lb/>جهاده في مكة هذا، ولم تتزعزع ثقته بالله تعالى وأتم كل واجباته بشمم وشهامة.<lb/>كان صلى الله عليه وسلم مثابرًا في عمله لا يخشى لومة لائم؛ لأنه كان<lb/>يدرس المسئولية التي ألقاها الله تعالى على كاهله، وقد أثارت تلك الشجاعة التي لا<lb/>تعرف الجفول - تلك الشجاعة التي كانت حقًّا إحدى مميزاته وأوصافه العظيمة -<lb/>إعجاب واحترام الكافرين، وأولئك الذين كانوا يحاولون قتله، ومع ذلك فقد انتبهت<lb/>مشاعرنا وزاد إعجابنا له في حياته الأخيرة أيام انتصاره بالمدينة عندما كانت له<lb/>القوة والقدرة على الانتقام واستطاعته الأخذ بالثأر ولم يفعل من ذلك شيئًا بل عفا<lb/>عن كل أعدائه.<lb/>إن العفو والإحسان والشجاعة والحلم كل ذلك كان يرى منه في خلال تلك<lb/>المدة، وإن عددًا عديدًا من الكافرين اهتدوا إلى الإسلام عند رؤيتهم ذلك.<lb/>عفا بلا قيد ولا شرط عن كل هؤلاء الذين اضطهدوه وعذَّبوه.<lb/>آوى إليه كل الذين كانوا قد نفوه من مكة وأغنى فقراءهم وعفا عن ألد أعدائه<lb/>عندما كانت حياتهم في قبضة يده وتحت رحمته.<lb/>تلك الأخلاق اللاهوتية التي أظهرها النبي الكريم أقنعت العرب الكافرين بأن<lb/>حائزها لا يمكن إلا أن يكون مرسلاً من عند الله وأن يكون رجلاًَ هاديًا إلى الصراط<lb/>المستقيم، وإن تلك الأخلاق المُضَرِيَّة الشريفة حولت كراهيتهم المتأصلة في نفوسهم<lb/>إلى محبة وصداقة متينة.<lb/>فكل هذه المحاولات العقيمة والوسائل الدنيئة التي يقوم بها المبشرون لتحقير<lb/>شريعة النبي العظيم بالبذاءة آنًا، وبالسفاسف المتضمنة كثيرًا من طمس الحقائق آنًا<lb/>آخر لا تمسه بأذًى ولا تغير عقيدة تابعيه قيد أصبع.<lb/>وليعلم هؤلاء الذين اتخذوا مثل هذه الأكاذيب ذريعة وأحبولة ليقتنصوا<lb/>المسلمين أن الكلام البذيء والكذب كانا أكره شيء في نظر أعظم معلمي الناصرة.<lb/>لا أظن أبدًا أن المسلمين اجتهدوا في حين من الأحيان أن يحشروا أفكارهم<lb/>ومعتقداتهم الدينية في حلوق الناس وصدورهم بالقوة والفظاعة والتعذيب، وإذا كان<lb/>هناك مثل هذه الحالات فحينئذ يمكننا أن نقول: إن مرتكبي هذه الآثام ليسوا<lb/>بمسلمين مطلقًا؛ لأننا لا نستطيع أن نقر بأن القرآن الشريف يصادق على أفعالهم.<lb/>إن محمدًا كان قانونيًّا ومحاربًا وعندما امتشق الحسام هو وتابعوه لم يكن ذلك<lb/>إلا للدفاع عن أنفسهم فقط، ولم يعتدوا قط على أحد، والسيرة النبوية تثبت لنا ذلك.<lb/>نحن نعتبر أن نبي بلاد العرب الكريم هو ذو أخلاق متينة وشخصية بارزة<lb/>حقيقية وزنت واختبرت في كل خطوة من خطى حياته، ولم ير فيها أقل نقص أبدًا.<lb/>وبما أننا باحتياج إلى نموذج كامل يفي بحاجاتنا في معترك هذه الحياة فحياة<lb/>النبي المقدس تسد تلك الحاجة.<lb/>إنما حياة محمد صلى الله عليه وسلم كمرآة أمامنا تعكس علينا التعقل والسخاء<lb/>والشجاعة والإقدام والصبر والحلم، والوداعة والعفو وجميع الأخلاق الجوهرية<lb/>التي تتكون منها الإنسانية وترى ذلك فيها بألوان وضاءة وجلاء شديد.<lb/>خذ أي وجه من وجوه الآداب تجده موضحًا في إحدى حوادث حياته وقد<lb/>وصل محمد إلى أعظم قوة وأتى إليه مُقَاوموه ووجدوا منه رحمة لا تُجَارَى.<lb/>وكان ذلك سببًا في هدايتهم ونقائهم في الحياة الدنيا وفي الآخرة.<lb/>إن الهمة العظيمة التي لا تَعْرِف الكلل أو الوهن التي كان يبذلها النبي الكريم<lb/>لمنع عبادة الأصنام قد أثارت معارضة مريعة ضده، فلم تكن هناك قبيلة من قبائل<lb/>العرب بدون معبود صنمي، وقد أشعلت كل قبيلة لظى الحرب كي تؤيد أصنامها<lb/>وتحميها حصل ذلك كله حينما كان النبي بالمدينة، وفي الواقع فقد قضى هنالك أيامًا<lb/>أشد من تلك التي قضاها في مكة، ولما كان أعداؤه يشنون الغارة عليه في كل آن،<lb/>ومن جميع الجهات أخذ في مقاتلتهم أو إرسال رجاله لصدهم عن سبيلهم فكانوا<lb/>طورًا ينتصرون وتارةً ينهزمون، وكانت كل حادثة تخلق فرصة مناسبة للنبي<lb/>الكريم؛ ليظهر مكنونات أخلاقه العظيمة التي لو جمعها الإنسان ونسقها لوجد العالم<lb/>منها لنفسه قوانين وشرائع تتفق مع كل زمان ومكان.<lb/>لم يشهر محمد صلى الله عليه وسلم السلاح إلا حين الحاجة القصوى لحماية<lb/>الحياة البشرية، ولربما يدعي بعض المبشرين أن الإسلام استعمل السيف في نشر<lb/>الدين، ولكن لحسن الحظ عجز ألد أعداء الإسلام القادحين عن أن يأتوا بأقل دليل<lb/>أو مثل من الأمثلة التي أثرت فيها الحرب على هداية قبيلة واحدة أو شخص واحد.<lb/>إن هذه الوقائع كانت سببًا لإظهار كرم أخلاق محمد صلى الله عليه وسلم الذي<lb/>امتلك كل قلوب مواطنيه، والذي كان أشد تأثيرًا في الهيئة من أي شكل من أشكال<lb/>الإكراه، وقد أظهرت تلك المعاملة النبيلة السامية التي كان يعامل بها النبي<lb/>المنهزمين عجائب وغرائب أدهشت العالم أجمع.<lb/>فهل آن لهؤلاء المبشرين أن يسكتوا بعد أن ظهر الحق وزهق الباطل، وهل<lb/>آن لهم أن يكفوا عن هذه المفتريات التي تسقط من قيمتهم في المجتمع الإنساني؟<lb/>ولا عجب أن كذب المبشرون أو افتروا على الله كذبًا فكم تظاهر اللص<lb/>بالأمانة، والداعر بالاستقامة، والزنديق بالتدين.<lb/>ولكن لا عجب فقد غاض من وجههم ماء الحياة، وقد قال النبي العربي:<lb/>(إذا لم تستح فاصنع ما شئت) .<lb/>ولو كانوا يستحيون من أنفسهم، أو على الأقل من الناس، لما أقدموا على<lb/>هذا الادعاء الباطل والافتراء الواضح، ولما باتوا مضرب المثل في الدس والتدجيل،<lb/>وعلمًا في التفريق والتضليل؟<lb/>ولكنك ترى أشد الناس إلحادًا أكثرهم تظاهرًا بالورع، وهم في الحقيقة أمهر<lb/>في النصب والاحتيال من الضاربين بالرمل واللاعبين (بالوَدَع) .<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>بينا مرارًا ما علمناه بالاختبار الطويل من أن طغمة المبشرين بالنصرانية<lb/>مؤلفة في الأغلب من أفراد من المرتزقين بدينهم الذين لا يؤمنون به ولا بغيره من<lb/>الأديان لذلك يستحلون افتراء الكذب المحرم في جميع الأديان، وهم في كل قطر<lb/>يظهرون من كذبهم وبهتانهم وسفاهتهم بقدر ما تسمح به حال حكومتها، وحسب<lb/>المسلم أن يرى أن هؤلاء الأرذلين هم مثال النصرانية ودعاتها وأئمتها ولكنهم<lb/>يلبسون على العوام بضروب من الرياء ما هو شر من الرياء الفريسي الذي ينبز به<lb/>المسيح عليه السلام أمثالهم من يهود عصره كما ترويه هذه الأناجيل بل هم والله شر<lb/>منهم، ولولا أنهم من أسفل البشر لأضلوا كثيرًا من عوام المسلمين الجاهلين، ولكن<lb/>الله لطيف بعباده. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) منقولة من جريدة الفطرة الغراء.<lb/>(1) كذا في جريدة الفطرة، والكلام غير مفهوم؛ لأنه محرف أو فيه نقص ولا يهمنا تصحيحه.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p352"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3892.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وفاة سيد أمير علي</head>
               <lb/>أحد قادة التفكير الإسلامي وحامل دعوة الإسلام في الغرب<lb/>
               <lb/>القاضي أمير علي الهندي عالم من أكبر أعلام الإسلام في الشرق والغرب لا<lb/>يحتاج فيهما إلى تعريف أو وصف، اختاره الله إلى جواره والإسلام في أشد الحاجة<lb/>إلى أمثاله العظماء في علمهم وأخلاقهم وخدمتهم إليهم، وقد كنا ننتظر أن نرى<lb/>ترجمة لحياته الحافلة من علماء الهند، ولكنا لم نظفر إلا بهذه الترجمة التي دبجها<lb/>يراع الأستاذ محمد عبد الله أفندي عنان المصري ونشرت بجريدة السياسة،<lb/>وهذه هي:<lb/>نعت إلينا الأنباء الأخيرة المرحوم (مولانا) سيد أمير علي المشترع<lb/>والفيلسوف الهندي الأشهر فطويت بوفاته صفحة حافلة من أنفس صفحات التفكير<lb/>الإسلامي في عصرنا، وفقد الإسلام إمامًا من أحدث أئمته، وأرسخهم قدمًا في<lb/>دراسته، ومجاهدًا باسلاً قضى زهاء نصف القرن في الذَّوْد عن مبادئه وأحكامه،<lb/>ولعل مفكرًا مسلمًا لم يعمل في عصرنا لِبَثِّ دعوة الإسلام العلمية والاجتماعية قدر<lb/>ما عمل أمير علي برائع بيانه وناهض حجته وطريف نقده وتحليله فقد خاطب أمير<lb/>علي الغرب بلغة غربية وعمد إلى شرح مبادئ الإسلام الروحية والشرعية<lb/>والاجتماعية بأساليب الغرب العلمية، فكان أول مسلم استطاع أن يخرج للغرب<lb/>صورة صادقة من هذه المبادئ تضطرم بإيمان مسلم شربت نفسه روح الإسلام<lb/>الحقة ولا تشوبها مع ذلك ذرة من التشيع أو التحامل، وأن يعرضها في ثوب علمي<lb/>محدث يتذوقه الذهن الغربي ولا ينكره الذهن الإسلامي، وكان أول مسلم استطاع<lb/>أن يخرج للغرب أجمل وأدق صورة من المجتمع الإسلامي القديم ومدنيته وتفكيره.<lb/>ويرجع ذلك بالأخص إلى نشأة أمير علي وتكوينه الفكري، فهو سليل أسرة<lb/>عربية تنتمي إلى آل البيت هاجرت في أواسط القرن الثامن عشر من فارس إلى<lb/>الهند واستقرت في موهان من إقليم أود (أيودهيا) في شمال الهند، وفي موهان<lb/>ولد سيد أمير علي في 6 إبريل سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1849" change="#d3e146">1849</tei:date> من أب مسلم (هو سعادت علي) وأم<lb/>إنجليزية (هي إيزابيل أدا) ودرس أولا في كلية هوجلي في كلكوتا ونال أعلى<lb/>درجات في التاريخ والأدب، ونال شهادة العالمية من كلية عليكرة الإسلامية، ثم<lb/>ذهب إلى لندن ودرس القانون، ونال إجازته سنة 1873 واشتغل بالمحاماة بادئ<lb/>بدء، ثم عين أستاذًا للشريعة الإسلامية في كلية الرياسة في كلكوتا، فمديرًا لمدرسة<lb/>الحقوق بها، فكبيرًا لقضاة كلكوتا، وكان قد ظهر بكفايته وبيانه في كل هذه<lb/>المناصب فعين في سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1890" change="#d3e146">1890</tei:date> مستشارًا بمحكمة بنغالة العليا، فكان أول هندي<lb/>جلس في هذا الكرسي، وفي سنة 1904 اعتزل القضاء، وعاد إلى إنجلترا وأقام<lb/>في لندن وكان اسمه قد ذاع يومئذ ولفت أنظار ولاة الأمر في الهند وفي إنجلترا<lb/>بخدماته القضائية، وكفايته الفقهية، ومقدرته النادرة في الكتابة بالإنجليزية، فعين<lb/>في سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d3e146">1909</tei:date> مستشارا ملكيًّا في المجلس المخصوص، وانتدب للعمل في لجنته<lb/>القضائية فكان أيضًا أول هندي ظفر بهذا المنصب السامي.<lb/>بيد أن التدرج في مناصب الدولة ومراتبها الرفيعة ليس أعظم ما في حياة سيد<lb/>أمير علي، فإن جانبها الباهر هو الإنتاج الفكري والنشاط السياسي اللذين سلخ أمير<lb/>علي فيهما زهاء نصف قرن، وقد اختص فتوته وكهولته بالإنتاج الفكري ولم يأخذ<lb/>قسطه من النفوذ السياسي إلا في شيخوخته بعد أن تبوأ بظفره في عالم التفكير<lb/>والكتابة مكانًا أسمى، ولم يعن أمير علي بالتفكير والكتابة إلا في ناحية واحدة هي<lb/>الإسلام مبادئه وأحكامه وتعاليمه وتاريخه: ففي هذا الميدان برز أمير علي وكان<lb/>الفقيه البارع والفيلسوف المحدث والكاتب المبدع، وكان أول ما أخرج في هذا<lb/>الباب رسالة نقدية في حياة النبي وتعاليمه [1] كتبها سنة 1872 وهو فتى لا يجاوز<lb/>الثالثة والعشرين فألفتت إليه الأنظار في الهند، والظاهر أنه آنس منذ البداية في<lb/>نفسه كفاية خاصة لتحقيق تلك الأمنية التي جاشت بها نفسه، وخصها بتفكيره وبيانه،<lb/>وهي عرض الإسلام على الغرب في ثوبه الحقيقي والذود عنه مما يُرْمَى به ظلمًا<lb/>في المجتمعات الغربية، وقد وفق أمير علي في تحقيق هذا الغاية أعظم توفيق<lb/>وأبدع فيما وفق إليه، فأخرج للغرب بالإنجليزية سلسلة كتبه النفيسة في شرح<lb/>مبادئ الإسلام وأحكامه ولم يقتصر فضله في ذلك على تدوين الأحكام الشرعية<lb/>وتنظيمها وشرحها كما فعل في مؤلفه الضخم (الأحوال الشخصية في الأحكام<lb/>الشرعية) [2] اللذين أَمْلَى وضعهما عليه ما شاهده أثناء حياته القضائية في معاهد<lb/>بنغالة الفقهية ومحاكمها الشرعية من غموض وتعقد في درس الشرعية الإسلامية<lb/>وتطبيقها على يد قضاة من الإنجليز قَلَّمَا يدركون روح التشريع الإسلامي.<lb/>لم يقتصر فضله على ذلك، ولكنه عمد إلى غاية وَعِرَة شاقة هي شرح مبادئ<lb/>الإسلام الروحية من الوجهة العلمية وتحليلها من الوجهة الاجتماعية والمقارنة بينها<lb/>وبين مبادئ الأديان الأخرى وإلى حياة النبي العربي وتصوير خلاله ومناقبه وشرح<lb/>تعاليمه السياسية، فأخرج أقوى كتبه وأعظمها (روح الإسلام أو حياة محمد<lb/>وتعاليمه) [3] وهو مؤلف ضخم يعرض فيه بالنقد والتحليل لترجمة النبي وأصول<lb/>الإسلام وفرائضه وفكرته في الألوهية وأحكامه في الأحوال الشخصية والاجتماعية<lb/>وفكرته في البعث وروحه في القومية والسياسة والعلم والأدب والفرق الإسلامية<lb/>وفلاسفة الإسلام وفيه يبلغ ذروة الافتنان والإجادة في دقة التصوير، وسلامة التدليل<lb/>والتعليل، وروعة البيان والعرض، ولا سيما في مقدمته التي هي قطعة من أقوى<lb/>وأبدع فصول التوحيد والكلام، أما ناحية الإسلام الأخلاقية فقد تناولها أمير علي في<lb/>كتاب آخر هو: (خلال الإسلام) [4] الذي يعتبر تتمة لكتاب (روح الإسلام) .<lb/>ولم يقف أمير علي عند هذا العرض الباهر لمبادئ الإسلام وتعاليمه، وهذا<lb/>الوصل الجريء الراجح بين العلم والدين بل شاء أن يقدم إلى الغرب صورة صادقة<lb/>من المجتمع الإسلامي ذاته خلال العصور المتعاقبة، وأن يقرن الصور المعنوية<lb/>التي قدمها من الإسلام وروحه وأصوله بصورة مادية من سير الدول الإسلامية<lb/>فوضع كتابه (مختصر تاريخ المسلمين) [5] وفيه يتناول تاريخ الدول الإسلامية<lb/>دولة فدولة، وإذا ذكرنا تشعب الموضوع واتساعه كان وصف المؤلف كتابه<lb/>(بالمختصر) حقًّا من حيث الإيجاز في سرد الحوادث، ولكن كتاب أمير علي يقدم<lb/>للقارئ صورة من أبدع الصور التي وضعت في تاريخ الإسلام ويَبُذُّ الكتب<lb/>الموسوعة بالطرافة والحداثة وحسن الترتيب ودقة التحليل، وفيه يبدو أمير علي<lb/>المؤرخ المستنير والناقد المتمكن، فيسرد تاريخ الإسلام ودوله في ضوء النظريات<lb/>الحديثة، سواء من حيث الدولة أو السياسة، ويُعْنَى بالناحية الاجتماعية والفكرية<lb/>فيقدم عنهما في نهاية كل دولة لمحة قوية ممتعة، وتراه فيما يسرد وينقد يضطرم<lb/>بروح إسلامي حق لا تشوبه شائبة تعصب أو تحامل يحمد في مواضع الحمد،<lb/>ويحمل في مواضع الذم، وأسلوبه في كل ذلك عذب قوي، وليس من المبالغة أن<lb/>نقول: إنه كثيرًا ما يسمو إلى منافسة جيبون وماكولي خصوصًا في وصف<lb/>الحوادث العظمى كالحروب الصليبية، وغزو التتار لبغداد، وسقوط غرناطة،<lb/>والخلاصة أن مختصر أمير علي في تاريخ الدول الإسلامية من أنفس ما كتب في<lb/>هذا الموضوع، وفي اعتقادنا أنه وُفِّق أعظم توفيق في إدراك الغاية التي قصدها<lb/>بوضعه وهي (التعريف بأحدث الشعوب التي تركت في العالم آثارًا لا تُمْحَى والتي<lb/>ما زالت أوربا الحديثة تتغذى من تراثه) .<lb/>هذه هي الخدمات الجليلة التي أداها أمير علي في سبيل نشر الدعوة الإسلامية<lb/>والذَّوْد عنها بسلاح الحقائق والأدلة والمنطق السليم، وقد سبق أمير علي وعاصره<lb/>مستشرقون تجردوا لبحث الإسلام وتاريخه وبذلوا في هذا السبيل جهودًا نبيلة مثمرة<lb/>بلا ريب، ولكن أمير علي يفوقهم جميعًا بكونه قد تحرَّر من أسباب التحامل التي<lb/>تُرَى ماثلة في كثير من مباحثهم وأدرك روح الإسلام ونفذ إلى أعماق العواطف<lb/>والخلال الإسلامية فكان بذلك خير أهل للمهمة التي كرس لها تفكيره وبيانه.<lb/>وكان للسيد أمير علي مقامه في الزعامة السياسية في الهند، وكان يعمل أثناء<lb/>الأعوام الطويلة التي سلخها في قضاء الهند وإدارتها على تحقيق أمنية عزيزة له<lb/>هي تقدم مواطنيه مسلمي الهند، سواء من الوجهة المادية أو المعنوية، وقد بذل في<lb/>ذلك السبيل جهودًا شتى، وكان لهذه الجهود نصيب كبير من الفوز أثناء أن كان<lb/>عضوًا بمجلس التشريع الأمبراطوري ما بين سنتي 83 و 85 على أنها لم تحمل<lb/>ثمرتها العامة إلا في عهد اللورد مورلي في سنة 1906 حيث رأت الحكومة<lb/>البريطانية أن تُدْخِل طائفة كبيرة من الإصلاحات الدستورية والتشريعية في حكومة<lb/>الهند تحقيقًا لأماني المعتدلين وتهدئة للاضطرابات الوطنية التي وقعت يومئذ.<lb/>على أن أمير علي كان في جهوده السياسية بالنسبة للإسلام دوليًّا أيضًا، ففي<lb/>جميع الخطوب التي كانت تدهم الإسلام أو الأمم الإسلامية كان صوت أمير علي<lb/>يرتفع في بريطانيا وفي أوربا، وكان آخر صيحة أرسلها في هذا السبيل نداءه<lb/>المشهور الذي وجهه أيام الحرب الريفية إلى فرنسا، وناشدها فيه أن تسالم شعبًا<lb/>صغيرًا مجاهدًا، فالعالم كله يعرف أنها تستطيع سحقه بأيسر أمر، ولكن التسامح<lb/>في احترام الأماني القومية لهذا الشعب الصغير الباسل، يسجل لفرنسا في صحف<lb/>الفروسية والشهامة، فكان هذا النداء قطعة مؤثرة من البيان والحكمة التي عرف<lb/>بهما أمير علي كل حياته.<lb/>هذه هي صفحة وجزء من حياة هذا المفكر المسلم الكبير وآثاره الجليلة، ففقده<lb/>رُزْء للعالم الإسلامي كله، ولكن للعالم الإسلامي أن يتعزى عن خطبه الفادح بما<lb/>أودعه أمير عَلِيّ صفحات آثاره الخالدة من عميق حكمته وصائب منطقه وسحر<lb/>بيانه تغمده الله برحمته وأفسح له رحب جنانه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) Critcal Examination of life and Teachigs of mahomet.<lb/>(2) personal law of the Mohammedans.<lb/>(3) Studentds hand book of Moh.<lb/>(4) Spirit of Islam.<lb/>(5) Ethios of Islam.<lb/>(6) A short History of the saracens.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p358"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3893.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد جميل الرافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المرأة المسلمة ونهضتها الحاضرة</head>
               <lb/>لحضرة الفاضل صاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>لا أكذب القارئ أني قليل التفاؤل بهذه النهضة النسائية التي نجم قرنها في<lb/>خلال المظاهرات السياسية عام 1919 ضعيف الثقة بنتاج هذه الحركة التي لا أجد<lb/>فيها أثرًا للبركة المزعومة، اللهم إلا إذا بقينا نتمسك بالقشور ونهمل اللباب أو تظل<lb/>حياتنا مليئة بالأوهام لا تطل عليها الحقائق.<lb/>لا أتعرض للحجاب؛ إذ لم يبق من حجاب، ولا أبحث في السفور فقد<lb/>تخطينا السفور من جميع نواحيه، ولكني أريد أن أنفذ إلى صميم النهضة فأحلل ما<lb/>فيها من خير وشر وغَثّ وسمين.<lb/>يزعم المتكلمون في شئون النهضة النسائية في مصرنا سواء كانوا من الرجال<lb/>أو النساء أن المرأة المصرية نهضت، فقد كثر المتعلمات وشرعن يظهرن بمظهر<lb/>المتمدنات، حتى صارت فيهن العالمة الفاضلة والخطيبة المُفَوَّهَة والكاتبة الجريئة،<lb/>والمدارس الرسمية وغير الرسمية تُخَرِّج في كل عام خريجات حصلن على نصيب<lb/>من العلم غير قليل، فهذه النهضة، وإن تكن كالطبل يدوي من بعيد إلا أن لها شأنها<lb/>في حركة التقدم الإنساني المستمر أليس الرمد خيرًا من العمى؟<lb/>هذه كل صفات النهضة النسائية التي صار بعض أعضائها يطالبن بالانتخابات<lb/>السياسية وبعضهن يحضرن المؤتمرات النسائية العالمية والبعض الآخر يطلبن<lb/>مساواة المرأة بالرجل مساواة تجعل العاقل يضحك حتى يستلقي على قفاه.<lb/>وإذا ألقيت نظرة صادقة على جميع هذه المدعيات العريضة تجدها جوفاء أو<lb/>قل بتواضع: إنها مجموعة قشور خالية من اللباب.<lb/>إن نهوض المرأة كنهوض الرجل يجب أن يكون مبنيًّا على أساس ثابت<lb/>وضعت أحجاره المتينة وضعًا محكمًا بمصلحة الوطن الحقيقية وإلا كان هذا<lb/>النهوض ككل بناء لا أساس له.<lb/>ولأجل أن نختصر لك الطريق فلا ندعك تتوغل في أعماق البحث نذكر لك<lb/>أن أساس هذه النهضة النسائية المكذوبة المدارس، وأنت تعلم أن برامج المدارس<lb/>وخصوصًا للبنات المسلمات ليس فيها من العلم الصحيح علم واحد، فكل العلوم<lb/>سطحية خصوصًا ما كانت علاقته بالحياة العملية علاقة مباشرة، ولسنا في حاجة<lb/>إلى أن نضرب لك الأمثال فوزارة المعارف المصرية لا يوجد فيها رجل واحد<lb/>يدعي بحق أن هذه الوزارة وفقت حتى الساعة إلى برنامج يستطيع منفذوه أن<lb/>يرفعوا به مستوى الفتاة المسلمة وكل ما وضعوه هو مجموعة برامج تخرج فتيات لا<lb/>يعرفن العلم ويحتقرن الجهل، يقدرن العمل ولا يعرفن كيف العمل في أبسط<lb/>وظائف المرأة في الحياة، وأما المظاهر الفارغة وهي عبارة عن بعض الرطانة<lb/>باللغات الإفرنجية والعزف على آلة البيانو أو معرفة شيء من الجغرافية الناقصة<lb/>والتاريخ المُشَوَّه والأدب المقلوب، فهذا كله من أسباب خروج الفتيات من حظيرة<lb/>الجد والعمل إلى فضاء الفوضى والانصراف إلى المظاهر الفارغة التي يستغلها<lb/>الأوربي بملابسه وأزيائه وأصباغه التي رمانا بها من عهد بعيد، وأغرقنا فيها من<lb/>عهد قريب.<lb/>ليس في مصر نهضة نسائية ولا شبه نسائية؛ لأن الفتاة التي تحمل اليوم<lb/>أعلى الشهادات المصرية لا تعرف شيئًا عن فن تربية الأولاد، وهو أسمى وظائف<lb/>المرأة قديمًا وحديثًا، وخصوصًا بعد أن نفذ العلم في كل شئون الحياة، فالفتاة التي<lb/>لا تستطيع إدارة منزلها على قواعد الاقتصاد الصحيح والنظافة الصحيحة الحديثة،<lb/>والعمل بيدها في مطبخها عملاً أسمى في مجموعه من عمل الطاهي أو الطاهية<lb/>الأميين لم تستفد من علمها ولم تنهض حقًّا، والفتاة التي لم تتعلم في المدرسة حقيقة<lb/>دينها والفضائل التي تعصمها من الرذيلة على اختلاف أنواعها لا تستطيع أن تهيئ<lb/>للأمة أبناء صالحين لأمتهم ودينهم بل لم تنهض، بل لم تشرف بعدُ على قمة<lb/>النهوض ولا على قاعدته، ثم المرأة التي لا تحسن معاشرة الزوج بل تنفره من<lb/>الحياة الزوجية، وقد خلقت لتساعده عليها لم تنهض.<lb/>ثم أختصر لك الطريق فأسألك أيها القارئ الحكيم هل تمشي في شوارعنا<lb/>شوارع القاهرة؟ أجل إنك تمشي كل يوم تستعرض هذه الجماهير النسائية، ولا<lb/>سيما اللواتي ينم مظهرهن على أنهن حملن شهادات المدارس، ولا سيما العالية،<lb/>أتُراك تجد في مظاهرهن شيئًا من مظاهر الحياة الصحيحة اللهم ما خلا الصحة في<lb/>البعض التي جاءتهن عفوًا وبلا عناء؟ ألم تر التبرج الذي لا تسيغه حتى الهمجية؟<lb/>ألا ترى الآداب التي سفلت حتى ذكَّرتنا عهدًا من أسوأ عهود التاريخ؟<lb/>ثم ما هذا الإسراف الذي يقصم ظهور الرجال ولا يدل إلا على الجهل حتى<lb/>في طبيعة الإسراف؟<lb/>أتظن يا سيدى القارئ أن كل هذا الإسراف في الملبس والمركب هو من<lb/>مظاهر الثروة الصحيحة؟<lb/>كلا إن أكثر ذلك يستدينه الرجل المغلوب على أمره، وقد يستدينه بالربا<lb/>الفاحش.<lb/>فأين النهضة المزعومة إذا كانت المرأة اكتفت منها بالإسراف والتبرج<lb/>وخلع احترام الرجل وإهمال الدار والانصباب على العرض الزائل والتمسك بالأوهام<lb/>الكاذبة؟ أما المرأة الأمية التي كنا نعرفها منذ 25عامًا، والتي شكونا إلى الله من<lb/>جهلها المطبق، فقد كانت تدبر البيت إدارة تلتئم في كثير من الأحوال مع مستوى<lb/>الأمة، وتربي الأبناء تربية فيها أثر كبير للأخلاق الفاضلة والرجولية الصادقة،<lb/>والإيمان القوي، وكانت تقتصد كل الاقتصاد فكان معظم مصروفها في بلدها ولا تنفق<lb/>إلا بحساب.<lb/>فإذا قسنا نتاج المتعلمات بنتاج الجاهلات فهل نرى أثرًا لغير النهضة<lb/>المقلوبة؟ أنا لا أنكر أن للرجال المسلمين دخلاً عظيمًا في هذا التأخر المسمى<lb/>نهضة، ولكني لا أود البحث في الأسباب الآن، وإنما أحاول أن أقرر أن نهضة<lb/>المرأة مكذوبة وأن الإسراف في تسميتها نهضة فيه من الضرر على المرأة والوطن<lb/>ما لا يخفى على البصير.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد جميل الرافعي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p362"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3894.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">السبرتزم أو استحضار الأرواح<lb/>هل يُثبت العلم وجود الأرواح وإمكان مخاطبتها؟<lb/>
               <lb/>أحدث الآراء في هذا الشأن<lb/>أشرنا في الصفحة العلمية الماضية إلى مسألة مخاطبة الأرواح، وأظهرنا<lb/>العلاقة التي بينها وبين التنويم المغناطيسي، والحقيقة أن اعتقاد وجود الأرواح قديم<lb/>جدًّا يرجع إلى الزمن الذي نشأت فيه العقائد الدينية، وفي الكتب المنزلة إشارات<lb/>متعددة إليه، إلا أنه لم يتخذ شكله الحاضر إلا في أواسط القرن الفائت كما سيجيء<lb/>ذلك.<lb/>ولا حاجة إلى القول بأن أصحاب مذهب (السبرتزم) يعتقدون أن روح<lb/>الإنسان تفارق الجسد عند الموت، وتمضي إلى مكان مجهول، ولكنها لا تقطع<lb/>علاقاتها بهذا العالم، بل تعود إليه من وقت إلى آخر في حالات معينة، وتتجلى<lb/>لأفراد معينين من الناس يُعرفون (بالوسطاء) وليس من السهل تجليها للوسطاء<lb/>دون غيرهم ولكن سببه (على ما يدعي أصحاب هذا المذهب) هو استعداد أولئك<lb/>الوسطاء استعدادًا خاصًّا يمكنهم من الاتصال بالأرواح ويسهل وقوعهم في غيبوبة<lb/>استهوائية إذا قضت الضرورة بذلك.<lb/>والقائلون بوجود الأرواح وبإمكان استحضارها ومخاطبتها لا يسلمون من<lb/>بعض الخلط والوقوع في المتناقضات، فبينما هم يقولون بأن الأرواح غير مادية<lb/>تراهم يقولون: إنها مؤلفة من شبه مادة هي الأكتوبلازم أو أن مادة الأكتوبلازم<lb/>تنبعث منها فتتخذ شكل الإنسان الذي كانت تسكن جسده، ومن البديهي أن هذه<lb/>الدعوى لا تخرج عن حَيِّزِ النظريات التي لا تنطبق على مبدأ علمي.<lb/>ولسنا نريد الآن أن نفند مذهب (السبرتزم) أو ننفيه، وإنما نحن نعتقد أن<lb/>جميع ما كتبه أصحاب هذا المذهب والعلماء الذين يؤيدونه لا يكفي لإثبات نظريتهم<lb/>من وجه علمي، وأن انتصار فريق من مشاهير العلماء (للسبرتزم) لا يعتبر<lb/>برهانًا على صحته، نعم إن وليم ستيد وهولوكاين والسر أوليفرلودج والدكتور<lb/>تليارد وغيرهم هم من العلماء الذين يشار إليهم بالبنان، وقد حاولوا إثبات نظرية<lb/>(السبرتزم) بكل ما فيهم من قوة، ولكن مساعيهم لا تقنع جمهور العلماء، والرأي<lb/>السائد بين هؤلاء هو أن العلم لم ينجح حتى الآن في إثبات دعوى (السبرتزم)<lb/>وهذا لا يمنع من تمكنه من إثباتها في المستقبل.<lb/>ومما يدعو إلى الأسف ظهور الكثيرين من الدجالين والمشعوذين الذين حاولوا<lb/>إيهام الناس أن في وسعهم استحضار الأرواح ومخاطبتها وكثيرًا ما أقاموا الحفلات<lb/>الخاصة لذلك فتمادوا في الشعوذة وخداع الناس، وكان لانكشاف خداعهم أسوأ أثر<lb/>في النفوس من جهة مذهب (السبرتزم) مع أننا لا ننكر أن بين العلماء فريقًا سعى<lb/>لإثبات هذه المذهب بكل جد وإخلاص.<lb/>نبذة تاريخية<lb/>أميركا مهد مذهب السبرتزم<lb/>قلنا: إن اعتقاد وجود الأرواح قديم جدًّا يرجع إلى الزمن الذي نشأت فيه<lb/>العقائد الدينية، وقد كان هذا الاعتقاد شائعًا بين أقدم الأمم، ولا سيما بين المصريين<lb/>الذين كانوا يدفنون موتاهم ويطمرون معهم ما قد تحتاج إليه روح الميت من سلاح<lb/>وطعام في أثناء تجوالها في عالم الأرواح، وكان القوم يعتقدون أن روح الإنسان<lb/>تعود إلى هذا العالم من وقت إلى وقت لتتزود بما تحتاج إليها في رحلاتها النائية.<lb/>وكان الاعتقاد بإمكان الاتصال بالأرواح شائعًا بين اليهود أيضا كما يؤخذ من<lb/>رواية ساحرة (عين دور) في التوراة وخلاصتها أن الملك (شاول) لجأ إلى تلك<lb/>الساحرة لتستحضر له روح النبي صموئيل لعلها تشفع به عند الله؛ لينصره على<lb/>أعدائه فاستحضرت له الساحرة روح صموئيل وأنذرته بسوء مصيره.<lb/>على أن مذهب (السبرتزم) أو استحضار الأرواح لم يتخذ شكله الحالي إلا<lb/>في أواسط القرن التاسع عشر، وكان بدء ذلك في أميركا إذ ادَّعت أسرة رجل<lb/>يدعى فوكس (والأسرة مؤلفة من الرجل وزوجه وابنتيهما) بأن أصواتًا وحركات<lb/>غريبة كانت تزعجهم في بعض الليالي، ثم ادعت إحدى الابنتين، وهي كاترين<lb/>فوكس بأنها كانت تسمع في الليل فرقعة معينة من غير أن ترى أثرًا لمنشىء تلك<lb/>الفرقعة، وفي ذات ليلة خاطبها صوت مجهول، وقال: إنه روح أحد الذين سكنوا<lb/>ذلك المنزل، وبعد أيام ذهبت كاترين للإقامة مع أختها المتزوجة، وفي أثناء إقامتها<lb/>هنالك بدئ بوضع (السبرتزم) على أساسه الحديث، ولعل كاترين وأختها هي<lb/>أول (الوسطاء) الذين ظهروا في الصور الحديثة و (الوسيط) هو الصلة بين<lb/>العالم الروحي والعالم المادي، ووجوده شرط لازم لمخاطبة الأرواح على ما يقول<lb/>أصحاب هذا المبدأ؛ لأن للوسطاء كما سبق القول استعدادًا خاصًّا للاتصال<lb/>بالأرواح نظرًا إلى سهولة وقوعهم في غيبوبة استهوائية.<lb/>ومنذ اتخذت أيام أسرة فوكس نظرية (السبرتزم) شكلاً خاصًّا من مقتضياته<lb/>تجلي الروح للوسطاء في أحوال معينة يصحبها دائما أصوات (نقرات) على<lb/>الأبواب أو الموائد وتحريك موائد مستديرة على وجه معين لا نعلم ما هي الحكمة<lb/>في اختياره دون غيره كما أننا لا نعلم ما هي الحكمة في أن الأرواح تختار<lb/>للتخاطب أحرفًا هجائية تركب منها كلمات معينة بدلاً من أن تنطق بما تريده<lb/>بصراحة وإيجاز.<lb/>وليس ذلك فقط بل إن (الوسطاء) اصطلحوا على وضع (قاموس)<lb/>للأصوات والحركات التي يدعون أنها تصدر من الأرواح، فاصطلحوا على تفسير<lb/>صوت النقرة الواحدة على الباب أو النافذة أو المائدة بمعنى نعم، والنقرتين بمعنى<lb/>(لا) والثلاث النقرات بمعنى آخر، وهلمَّ جرًّا.<lb/>انتشار مذهب السبرتزم<lb/>والأحوال التي ساعدت على نشره<lb/>وما كاد مذهب السبرتزم يظهر وينتشر في أميركا حتى وصل إلى أوربا أيضا<lb/>فأخذ (الوسطاء) الأميركيون يقصدون إلى إنجلترا لنشر مذهبهم ولإقامة حفلات<lb/>استحضار الأرواح، وساعد على إذاعة شهرتهم ونشر تعاليمهم ما في الناس كافة<lb/>من الميل إلى غوامض الطبيعة وإلى معرفة كل ما وراء العالم المنظور، كما أن<lb/>المحزونين والمصابين بفقد أحبابهم يحنون أبدًا إلى مخاطبة أرواح أولئك الأحباب<lb/>والاطمئنان عليهم في عالمهم غير المنظور.<lb/>ثم إن العقائد الدينية كلها تؤيد وجود الأرواح وتقول: إنها تخلد في عالم غير<lb/>عالم المادة، وقد ساعدت تلك العقائد على نشر مذهب (السبرتزم) وعليه فليس<lb/>عجيبًا أن ترى اليوم هذا المذهب منتشرًا في أنحاء كثيرة، وله أنصار كثيرون حتى<lb/>من أقطاب العلماء مع أن العلم لم يستطع إثبات هذا المذهب بوجه قاطع حتى الآن،<lb/>ولا نزال نذكر أن إحدى الصحف الإنجليزية عرضت في السنة الماضية جائزة<lb/>مالية كبيرة لمن يستطيع إثبات (السبرتزم) إثباتًا علميًّا لا شك فيه.<lb/>وعهدت إلى لجنة من كبار علماء إنجلترا في فحص دعوى كل (وسيط)<lb/>يتقدم لنيل تلك الجائزة وبعد مباحث شاقة قام بها العلماء وبعد فحص جميع<lb/>(الوسطاء) الذين تقدموا إليهم حكموا بأن مذهب (السبرتزم) لا يزال بعيدًا عن كل<lb/>ما يثبته إثباتًا علميًّا قاطعًا، وذلك مع اعترافهم بعجزهم عن تعليل بعض الأمور<lb/>والمشاهد التي تتم على يد (الوسطاء) والتي يصعب وصفها بأنها من قبيل الخداع،<lb/>نعم إن هذه الوصف ينطبق على أعمال بعض (الوسطاء) ولكن من الظلم تعميمه<lb/>على جميعهم.<lb/>الأرواح والبيوت المسكونة<lb/>رأي السير أوليفر لودج في تلك البيوت<lb/>ولا يخفى أن بين الأرواح والبيوت المسكونة علاقة شديدة، وعامة الناس<lb/>يؤمنون بوجود الأرواح، وترى معظمهم ينفرون من سكنى تلك البيوت نفورًا شديدًا<lb/>سببه الخوف من الأعمال المزعجة التي تعملها الأرواح في تلك البيوت.<lb/>ومن الغريب أن فريقًا من العلماء، وعلى رأسهم السير أوليفر لودج من كبار<lb/>فلاسفة الإنجليز يصدقون وجود البيوت المسكونة، ويعللون ذلك تعليلاً قائمًا في<lb/>الظاهر على مبدأ علمي إلا أنه نظري ينقصه التطبيق العملي، وخلاصة هذا<lb/>التعليل هو أن الأرواح وهي غير مادية قد تتغلغل في المادة وتقيم بها مع الاحتفاظ<lb/>بحريتها في الانفصال عنها متى شاءت، فإذا فرضنا أن إنسانًا مقيمًا بمنزل معين<lb/>قتل غيلة فقد تتغلغل روحه (على ما يقول السير أوليفرلودج) في المواد المصنوع<lb/>منها المنزل في الحجر والخشب والحديد إلخ ثم تنفصل عنها في حالات معينة.<lb/>وقد شرحنا هذه النظرية في صفحة علمية ماضية فلا حاجة للعودة إليها الآن،<lb/>وإنما نقول: إن إثبات هذه النظرية من وجه علمي ليس من الهنات الهينات.<lb/>لماذا ينكر الماديون<lb/>نظرية استحضار الأرواح ومخاطبتها<lb/>على أن جميع الجهود التي بذلها أنصار مذهب (السبرتزم) لإقناع العلماء<lb/>بصحة مذهبهم قد ذهبت أدراج الرياح وذلك للأسباب الآتية:<lb/>(1) أن العلم لم يثبت وجود الروح وجودًا حقيقيًّا حتى الآن ولا خلودها بعد<lb/>الموت.<lb/>(2) أن الاختبار أثبت أن كثيرًا من الذين يدعون القدرة على استحضار<lb/>الأرواح كانوا كاذبين محتالين.<lb/>(3) أن الحفلات التي يقيمها مستحضرو الأرواح لا تقنع العلماء من وجه<lb/>علمي لا سيما أن معظمها متماثل متشابه كتحريك الموائد المستديرة والنقر على<lb/>الأبواب نقرًا اصطلحوا على تفسيره بأحرف هجائية معينة.<lb/>(4) عدم معرفة الحكمة في أن الأرواح لا تظهر إلا في الحالات التي<lb/>يختارها مستحضروها من وجود الظلام الحالك والوسيط والموائد المستديرة إلخ.<lb/>وهناك أسباب أخرى تحول دون تصديق العلماء الماديين لإمكان استحضار<lb/>الأرواح، وهم يعتقدون أن مستحضريها هما فريقان لا ثالث لهما، فإما أن يكونوا<lb/>مشعوذين مخادعين أو أن يكونوا سليمي النية مخدوعين فيما يعتقدونه من إمكان<lb/>حضور الأرواح أو استحضارها، والفريق الأخير هم (الوسطاء) الذين يسهل<lb/>إيقاعهم في غيبوبة مغنطيسية والإيحاء إليهم - وهم على تلك الحال - بأن يجيبوا عن<lb/>بعض المسائل التي تجول بأفكار الحاضرين، ومستحضرو الأرواح لا ينكرون أن<lb/>وسطاءهم يسقطون أحيانًا في غيبوبة استهوائية أي في سبات مغناطيسي، ويدعون<lb/>بأن ذلك لازم لحضور الأرواح.<lb/>وقد اعتاد سواد الناس أن يتصوروا الروح شبحًا غريبًا يبدو هنيهة ثم يتوارى<lb/>عن الأبصار، وعلى هذه الفكرة بنى الشعراء والخياليون القصص الخاصة<lb/>بالأرواح (راجع رواية شكسبير التي ورد فيها ذكر الأرواح) فاستحضار الروح<lb/>إلى الذهن بصورة تختلف عن تلك الصورة ليس مما تأنس إليه النفس، نعم إن هذا<lb/>الاختلاف ليس دليلاً على بطلان مذهب (السبرتزم) ولكن لا تنس أن (الروح)<lb/>التي يمثلها لنا شكسبير وأمثاله هي أقرب إلى العقل من (الروح) التي يستحضرها<lb/>أنصار (السبرتزم) بصورة حركات مزعجة ونقرات على الأبواب وعلى الموائد<lb/>المتحركة.<lb/>ولسنا ننكر أن كثيرًا من المشاهد التي يعرضها أنصار مذهب (السبرتزم)<lb/>لاستحضار الأرواح هي في ظاهرها خارقة للطبيعة يصعب تعليلها أو اكتشاف أثر<lb/>الخداع أو الشعوذة فيها، ومع ذلك فهي غير كافية لإقناع العلماء بصحة مذهب<lb/>(السبرتزم) .<lb/>مَثَل من استحضار الأرواح<lb/>هل يمكن تعليل أو اكتشاف أثر الشعوذة فيها؟<lb/>ومما يجدر بالذكر أن الدكتور تليارد هو من أشهر علماء الإنجليز، وهو<lb/>عضو بالجمعية العلمية الملكية التي يعتبر أعضاؤها صفوة العلماء الإنجليز، وقد<lb/>نشر هذا العالم مقالته في مجلة (نايتشير) الإنجليزية (انظر العدد الصادر في 18<lb/>أغسطس الماضي) وصف فيها حادثًا يعتقد أنه يثبت نظرية استحضار الأرواح<lb/>إثباتًا قاطعًا، وقد رأينا أن نورد هنا خلاصة مقالته المشار إليها، قال:<lb/>حاولت في خلال الست السنوات الماضية أن أدرس الظواهر الخارقة المتعلقة<lb/>بمسألة استحضار الأرواح لأرى هل من الممكن إثباتها علميًّا؛ لأن في إثباتها دليلاً<lb/>قاطعًا على حقيقة الخلود التي طال عليها الجدل، وكنت في أول الأمر شديد<lb/>الارتياب في مسألة الخلود أكاد أنكرها إنكارًا باتًّا، وأعتقد أنها خرافة لا طائل تحتها،<lb/>وأن الموت هو نهاية كل شيء، وفي الوقت عينه كنت أعترف بأن في الظواهر<lb/>الخارقة المتعلقة (بالسبرتزم) أو استحضار الأرواح ما ليس من قبيل الخداع،<lb/>ومع ذلك لا يمكن تعليله تعليلا ينطبق على العالم، وإنما يمكن تعليله إذا سلمنا جدلاً<lb/>بدعوى الخلود، وبعد بحث واستقراء عظيمين سمعت بوجود السيدة كراندون<lb/>الأميركية وعلمت بأنها أشهر (وسيطات) هذه العصر وأصدقهن في استحضار<lb/>الأرواح، وقد قابلتها وشهدت بعض أعمالها فلم يبق عندي شك في حقيقة (السبرتزم)<lb/>لأن التجارب التي أجرتها مسز كراندون أمامي وأمام أحد أصدقائي تثبت وجود<lb/>الأرواح وإمكان الاتصال بها بطريقة علمية.<lb/>وقبل الإتيان على تفاصيل تلك التجارب لا بد من ذكر الأمور الآتية وهي:<lb/>(1) اتخذت جميع الاحتياطات الممكنة لمنع الغش.<lb/>(2) أن التجارب التي قامت بها مسز كراندون أمامي وأمام صديقي كانت<lb/>مقنعة تمام الإقناع، وفي الإمكان إعادتها مثنى وثلاث ورباع؛ ليتأكد كل من<lb/>يخالجه أدنى شك أنه ليس ثمة أقل خداع، وهذا يبطل حجة الذي يتهمون الوسطاء<lb/>بأنهم يرفضون عادة تكرار التجارب التي يقومون بها.<lb/>(3) أن التجارب التي قامت بها مسز كراندون، والتي تقوم بها أمام جميع<lb/>الناس ليست مما في طوق البشر، وكل ما فيها دليل على صحة ما يدعيه أنصار<lb/>مذهب (السبرتزم) .<lb/>وإليك نبذة مختصرة عن (الوسيطة) مسز كراندون، وكيف وصلت إلى ما<lb/>وصلت إليه من (الوساطة) في استحضار الأرواح.<lb/>من هي مسز كراندون؟<lb/>وكيف أصبحت (وسيطة) لاستحضار الأرواح؟<lb/>أما مسز كراندون فهي زوجة طبيب جراح مشهور من أهالي بوستن بأميركا<lb/>واسمها الأصلي مرجريت ستنسون وهي من أهالي كندا، وكان لها أخ يدعى<lb/>(والتر) قتل في سنة 1912 في اصطدام إحدى السكك الحديدية وكانت مرجريت<lb/>تحبه حبًّا يقرب من العبادة، وهو يقابل حبها بالمثل، وفي سنة 1923 بدأت<lb/>مرجريت تسمع في الليل من وقت إلى آخر أصواتًا غريبة هي أشبه بالنقر على<lb/>الموائد وغيرها كما أنها كانت تشعر شعورًا غريبًا لا تستطيع وصفه، ثم أخذت تقع<lb/>بعد ذلك في غيبوبة وتسمع صوت أخيها والتر، ثم صار غيرها أيضًا يسمع ذلك<lb/>الصوت وعرفه جميعهم، وظل الصوت يزداد وضوحًا وجلاءً، وقد سمعت بأذني<lb/>في جلستين متواليتين في أواخر إبريل سنة 1926 فإذا هو صوت أجش يلقي<lb/>الرهبة في نفوس السامعين ويسترعي كل انتباههم كأنه متسلط عليهم.<lb/>ولما ذهبت إلى بوستن في هذه السنة بعد غياب عامين أتيح لي أن أحضر<lb/>أربع جلسات جديدة استحضرت فيها مسز كراندون روح أخيها والتر، وأظهرت<lb/>في ذلك مقدرة مدهشة، وقد أردت أن أمنع كل غش وخداع فالتمست من مسز<lb/>كراندون وزوجها أن يأذن لي في مراقبة التجربة بنفسي وأخذ جميع الاحتياطات<lb/>التي أعتقد أنها لازمة لمنع الغش، وقد كان لي ما أردت، وفي الحقيقة أن<lb/>الجلستين الأوليين من الأربع الجلسات المذكورة كانتا كافيتين لإقناع أعظم المنكرين<lb/>بأن روح والتر هي التي تجلت لمرجريت وكانت تخاطبها، ومع ذلك فإن الجلستين<lb/>الأخيرتين كانتا أدعى إلى الدهشة والاستغراب من سابقتيهما وكان بودي أن آتي<lb/>على تفاصيل الجلسات الأربع كلها، ولكن بما أن الجلستين الأخيرتين هما بدء<lb/>سلسلة من التجارب التي قد عزمت على إجرائها، ولم أفرغ منها حتى الآن فإني<lb/>أرى الأفضل أن أقصر الكلام على الجلستين الأوليين.<lb/>برهانان على خلود الروح<lb/>أحدهما نفسي والآخر حسي<lb/>وقد حاولت في هاتين الجلستين أن أتحقق وجود الروح بطريقتين إحداهما<lb/>عقلية نفسية، والأخرى مادية حسية، وإليك ما تم في هذا الشأن:<lb/>الجلسة الأولى عقدت في منزل الدكتور كراندون ببوستن في 31 مايو سنة<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1928" change="#d3e146">1928</tei:date> من الساعة التاسعة إلى الساعة العاشرة مساء.<lb/>ذهبت أنا والأستاذ إيفانس الأخصائي بعلم الحشرات من جامعة كمبردج<lb/>لحضور هذه الجلسة، ولم يكن صديقي إيفانس قد حضر جلسة كهذه من قبل ولا<lb/>كان يصدق دعوى (السبرتزم) التي كان يسميها خرافة، فلما وصلنا إلى بيت<lb/>الدكتور كراندون شرعنا في الاستعداد لتلك الجلسة على الوجه الآتي:<lb/>اقتطعت أنا وصديقي إيفانس عدة أوراق من تقويم (نتيجة) معلق على<lb/>الحائط وخبأناها بعد أن أبدلنا ترتيبها بحيث لم يكن أحد منا يعرف ذلك الترتيب،<lb/>ثم كتب صديقي إيفانس أرقامًا وملاحظات على قطع أوراق وضعها في جيبه،<lb/>وكان معه أيضًا عدد من مجلة قد صدرت في ذلك اليوم، وفي أثناء الجلسة بينما<lb/>كانت جميع الأنوار مطفأة والظلمة حالكة تجلت روح والتر حسب العادة وأخذت<lb/>تقرأ الأرقام والملاحظات التي كتبها إيفانس مع ذكر ترتيب أوراق التقويم (وكنا<lb/>نحن أنفسنا نجهل ذلك الترتيب) ولما حدثت وشوشة في الغرفة سمعنا الروح تدعو<lb/>إلى السكون التام، ورأينا شررًا أحمر ينبعث في الهواء ثم سمعنا صوتًا يقول: إن<lb/>إيفانس تعرف بخطيبته في إحدى البواخر، وكان هذا الأمر مدهشًا إذ لم يكن أحد<lb/>يعرف بخطبة إيفانس -ولا أنا- ولكن ظهر أنها كانت صحيحة، وفضلاً عن ذلك<lb/>علمت الروح بالمجلة التي كانت مع إيفانس، وبأنه طالع فيها صفحة كذا وكذا.<lb/>وذكرت الروح أشياء أخرى غريبة لا يتسع المجال لشرحها وقد اقتنع صديقي<lb/>إيفانس بصحتها، ولكن لا يتطرق إلى ذهنه شيء من الريب في أني أنا والدكتور<lb/>متفقان مع (الوسيطة) مرجريت على طرق الغش طلبنا إعادة التجربة، وأنا<lb/>والدكتور كراندون غائبان من الغرفة، فكانت النتيجة مدهشة أيضًا.<lb/>البرهان الحسي<lb/>استخراج بصمة الأصابع<lb/>أما الجلسة الثانية فقد عقدناها في منزل الدكتور رتشاردس بمدينة بوش أيضًا<lb/>وذلك في أول يونية سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1928" change="#d3e146">1928</tei:date> من الساعة التاسعة والنصف مساء.<lb/>اتخذنا جميع الاحتياطات التي تخطر بالبال لمنع الغش، وطلبنا من الدكتور<lb/>كراندون، وجميع الذين اعتادوا حضور الجلسات أن لا يحضروا جلسة تلك الليلة<lb/>بل يتركونا وشأننا فأجابوا مُلْتَمَسَنَا، وحضر معنا في هذه المرة الكابتن فايف الخبير<lb/>ببصمة الأصابع، وكنت أنا وهو قد أحضرنا معنا علبة من الشمع الذي يستعمل<lb/>لبصمة الأصابع والمشهور في أمريكا باسم (شمع كر) وفي العلبة عدة قطع مكعبة.<lb/>أما سبب إحضارنا العلبة فهو أننا أردنا أن نأخذ بصمة أصابع (الروح)<lb/>لنرى هل تطابق بصمة أصابع والتر التي كانت لا تزال ظاهرة على آخر شفرة<lb/>حلاقة استعملها والتر في اليوم الذي قتل فيه، ومما يجدر بالذكر أن أم والتر قد<lb/>حفظت -على سبيل التذكار- جميع الآثار الخاصة بابنها لا تفرط بشيء مما كان له<lb/>أو كان يستعمله.<lb/>وكان الاتفاق أن تطبع لنا روح والتر بصمة أصابعها على قطع شمع (كر)<lb/>التي أحضرناها لذلك الغرض لنقابلها ببصمة أصابع والتر الكائنة على الشفرة التي<lb/>أشرنا إليها، ولكي نمنع وقوع الغش وخوفًا من أن تكون بصمة الأصابع قد أعدت<lb/>من قبل على قطع شمع (كر) من عندهم اتفقت أنا وصديقي إيفانس على أن نضع<lb/>علامة سرية على كل قطعة شمع في العلبة التي معنا، وزيادة في الاحتياط كسرنا<lb/>قطعة صغيرة من كل من تلك القطع وخبأناها عندنا حتى متى أعيدت إلينا القطع<lb/>مبصومة بطابع أصبع الروح نتحقق أنها من القطع التي كانت معنا بعينها وفي<lb/>وسعنا أن نكملها بإعادة ما كسرناه منها.<lb/>وبعد أخذ هذه الاحتياطات وغيرها بدأت الجلسة فشعرنا في وسط الظلام<lb/>الدامس بحركة غريبة وسمعنا حفيف الروح بكل وضوح، ثم علمنا أن كل شيء قد<lb/>تم، وأن البصمة قد طبعت على قطع الشمع.<lb/>وهكذا كان، فلما انتهت الجلسة وتوارت الروح؛ إذ قطع الشمع التي كنا قد<lb/>أحضرناها قد طبعت جميعها بطابع أصبع والتر، ولما ضاهى صديقي الكبتن فايف<lb/>تلك البصمة ببصمة إصبع والتر على الشفرة التي سبقت الإشارة إليها ثبت له أن<lb/>البصمتين هما واحدة، فلم يبق عندنا شك في أن الروح كانت روح والتر.<lb/>هذه خلاصة مختصرة لما نشره الدكتور تليادر في مجلة (نايتشر) عن<lb/>جلستين من جلسات السبرتزم التي حضرها ومع كل احترامنا لشهرة هذا العالم<lb/>الفاضل وغزارة علمه لا يسعنا إلا القول بأن التجارب التي حضرها لم تكن تخلو<lb/>من الخداع ولا سيما تجربة بصمة الأصابع؛ إذ ما أدرانا أن البصمة التي كانت<lb/>على شفرة الحلاقة والتي هي محفوظة عند أم والتر هي بصمة أصبعه الحقيقية؟<lb/>أما كيفية طبعها على قطع الشمع فقد لا تخلو من شعوذة.<lb/>أما الجلسات الأولى فالأرجح أن ما تم فيها كان بمساعدة الاستهواء (التنويم<lb/>المغناطيسي) والتليباثي (نقل الأفكار) ولا نعتقد أن له علاقة باستحضار الأرواح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n29-p372"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3895.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد سعيد السيوطي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالتان طريفتان<lb/>في توجيه حديثي الذباب </head>وخطفة الجن<lb/>بمباحث الطب والعلم والحديث<lb/>
               <lb/>بسم الله، الحمد لله وحده، وصلى الله على مَن لا نبي بعده، وعلى آله<lb/>وصحبه.<lb/>عن جدة في 21 المحرم سنة 1347<lb/>جناب العلامة المحقق والفهامة المدقق منشئ مجلة المنار السيد محمد رشيد<lb/>رضا المحترم بعد السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أبدي أنني اطلعت على الجزء<lb/>الأول للمجلد التاسع والعشرين من مجلة المنار الغراء الصادر سنة 1346 ورأيت<lb/>الأبحاث المحررة في الصحيفة (48، 49، 50، 51) بخصوص حديث الذباب<lb/>وحديث جابر وما وقع من الارتياب في صحتهما للظن بأنهما مخالفان لما عليه العلم<lb/>والفن، ولما كان الواقع والحقيقة بخلاف ما ذُكر جئت بهذه المقالة مثبتًا فيها صحة<lb/>الحديثين الشريفين المذكورين، ومبينًا أهميتهما من الوجهة العلمية والفنية الصحية<lb/>وتطبيقاتها العملية توخيًا لإظهار الحقائق، فأرجو درجها في أول جزء يصدر من<lb/>مجلتكم الغراء، واقبلوا مزيد الاحترام سيدي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الصحة البحرية والكورنتينات الحجازية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور محمد سعيد السيوطي<lb/>الرسالة الأولى<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(تصحيح حديث الذباب)<lb/>نص الحديث الشريف عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم: (إذا وقع الذباب في شراب أحدكم فليغمسه ثم لينزعه فإن في<lb/>أحد جناحيه داء وفي الآخر شفاء) إن ظاهر معنى هذا الحديث كان معارضًا لما<lb/>كان عليه الفن إلى بضع سنين ذلك الذي دفع الطبيب المرحوم محمد توفيق صدقي<lb/>لتضعيفه والوقوع في الخطأ؛ لأن العلوم والفنون الطبية عقلية وتجريبية غير<lb/>مستندة إلى قواعد ثابتة، بل عُرْضَة للتبدل والتغير في كل آن وزمان، ولذا ندم من<lb/>حكَّم العقل في الشرع وسلك طريقة المعتزلة في التفسير والتأويل وانحرف عن<lb/>طريقة السلف الصالح المثلى؛ لأن الشرع فوق العقل.<lb/>لقد أثبتت التجارب الفنية الحيوية الحديثة في هذا الحديث الشريف معجزة<lb/>جديدة أماطت اللثام عن أسرار غامضة، ونكات لطيفة وفوائد جمة أشار إليها النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم في هذا الحديث، وذلك أنه كشفت منذ بضع سنوات وظيفة<lb/>الذباب الطبيعية وفوائده العظمى للإنسانية خصوصًا في إطفاء جائحات الهيضة أي<lb/>(الكولرا) فإنه تبين غب البحث والتنقيب الدقيق في مختبرات الجراثيم<lb/>(لابوراتوار) أن وبريون الكولرا الداخل في القناة الهضمية في المصابين<lb/>بالهيضة الذين دخلوا في دور النقه يفرز جسيمات صغيرة من نوع (الآتريم)<lb/>تسمى (باقتربوفاج) أي مفترسة الجراثيم أو آكلة الباكتريات، فهذه الجسيمات<lb/>عضويات مستقلة حيوية متصفة بالتكاثر، وبتمثيل المواد الغذائية المختلفة عنها<lb/>في تركيبها وتحويلها لعناصرها (آدابتاسيون) فهي حائزة ثلاثة أوصاف<lb/>حيوية التكاثر والتمثيل والاعتياد على الأوساط، وهذا لا يترك شبهة في أنها<lb/>متصفة بالحياة، وأنها ليست من أنواع المختمرات المنحلة.<lb/>وهذه المفترسة للجراثيم صغيرة الحجم جدًّا يقدر طولها بـ 20 25 ملي<lb/>ميقرون تمُر من المراشحات الجراثيمية لشامبرلان وغيره حال كون الباكتريا<lb/>المعروفة لا تقدر على النفوذ منها، وقد أمكن تلوينها بطريقة ترسيب ذرات الفضة<lb/>عليها ورؤيتها وتحقق بالتجارب التي أجراها مندوب رياسة الصحة البحرية<lb/>والكرنتينات المصرية في الهند لإجراء التدقيقات الفنية والتنقيب من أسباب ظهور<lb/>جائحات الكولرا العديدة في الهند وطرز انطفائها وانتهائها وطريقة التداوي والتحفظ<lb/>منها ومنع انتشارها واستيلائها، والمندوب المشار إليه من خيرة الأساتذة يدعى<lb/>دريل قدم تقريره في 12 ديسمبر سنة 1927 ذلك التقرير المسهب الذي أوضح فيه<lb/>ما وُفِّقَ لكشفه من خصائص وخواص الباقتريوفاج، وذلك نتيجة تتبعات دقيقة مع<lb/>زملائه الجراثيمين والأطباء في الهند فأماط اللثام عن الحقائق الفنية الخفية، وأثبت<lb/>أن الباقتريوفاج هو العامل الوحيد في إنماء جائحات الكولرا، وأنه يوجد في براز<lb/>الناقهين من المرض المذكور، وأن الذباب ينقله من البراز إلى آبار ماء الشرب<lb/>فيشربه الأهلون، ومن حين ظهور الباقتربوفاج القوي في ذباب البلاد ومائها تنطفي<lb/>جذوة الكولرا وينقطع دابر الوباء بسرعة، وأنه حصل على الباقتريوفاج القوي من<lb/>جسم الذباب والحصانة الحقيقية تتسرب إلى الأهلين بسبب دخوله في أمعائهم بشرب<lb/>الماء أو بتناول الأغذية التي ينقله إليها الذباب.<lb/>وقد تمكن الأستاذ دريل من استنبات الباقتريوفاج وتنميته وكان يأمر المريض<lb/>بتناول جرعة ماء من 10 سانتيمترات مكعبة فيها سنتيمتران مكعبان من زراعة<lb/>الباقتريوفاج القوي وجرعها دفعة واحدة ثم يأمر بتناول جرعة ثانية من 4 سم من<lb/>زراعة الباقتريوفاج ممزوجة ب 40 س م ماء يتناول منه كل ساعتين ملعقة كبيرة،<lb/>فلا يلبث أن يشفى في مدة لا تتجاوز يومين، وكان يضع في بئر القرية 40<lb/>سنتيمترًا مكعبًا من زراعة الباقتريوفاج القوي فإذا شرب منه أهلها زالت جائحة<lb/>الكولرا في يومين أو ثلاثة أيام من القرية.<lb/>ومن جملة تجاربه التي أجراها أنه كان يضع قطرة واحدة من محلول فيها<lb/>سنتيمتر مكعب من براز نَاقِهٍ من الكولرا يحتوي على الباقتريوفاج بعد ترشيحه في<lb/>مائة سنتيمتر مكعب من زراعة وبريون الكلولرا القوي فيقتلها ويذيبها تمامًا في<lb/>برهة قصيرة وتصبح الأنبوبة العكرة التي كان فيها زرع الكولرا شفافة تمامًا، ثم<lb/>يأخذ من الأنبوبة التي أميتت جراثيمها ما يقدر في المليون واحد من السنتيمترات<lb/>مكعب فيضعها في أنبوبة ثانية فيها مائة سهم من زرع وربون الكولرا فتذيبها أيضًا<lb/>في بضع ساعات وتصبح الأنبوبة شفافة، وأثبت أنه لو وضع جزء من بيليون<lb/>جزء من السنتيمتر المكعب منه على زرع الكولرا الذي مقداره (100) س مكعب<lb/>فإنه ينمو فيه ويتلفه ويذيبه ويجعله براقًا، وقد أجرى تجاربه العديدة العملية في<lb/>الهند فأتت باهرة كما أن هذه التجارب ذاتها قد نجحت في البرازيل على باسيل<lb/>الدينتاريا الحادة، وهي معمول بها إلى اليوم في مداواة الدوسنطاريا الحادة، وكان<lb/>يشفي المصاب في ظرف 6 ساعات و2 و24ساعة، والأطباء الإيطاليون استعملوه<lb/>في مداواة حمى التيفوئيد والبارانيفوئيد فحصلوا على نتائج حسنة سنة 1924،<lb/>وهذا أثبت أن عامل الشفاء الحقيقي العضوي في شفاء الكولرا والدوسنطاريا الحادة<lb/>الباقتريوفاج، وقد حصل الأستاذ دريل على باقتريوفاج وحيد وكثير المعادل (بولي<lb/>والان) ضد أنواع جراثيم الأستافيلوكوكس الأبيض والذهبي والليموني فكان<lb/>الباقتريوفاج عامل الوقاية الحقيقي.<lb/>وقد ورد في مجلة فارما سوتيكال جورنال التي تصدر بلندن عدد 3359 في<lb/>17 مارس سنة 928 نقلاً عن مجلة التجارب الطبية عدد 1037 54 عام 1927<lb/>تحت عنوان الباقتريوفاج من ذباب البيوت ما نصه: لقد أطعم الذباب الذي يألف<lb/>البيوت من زرع الجراثيم المولدة للأمراض كولتور [1] وبعد حين من الزمن اختفى<lb/>أثر الجراثيم التي في الذباب وماتت كلها؛ وحصل في الذباب مادة قاتلة للجراثيم<lb/>تسمى باقتريوفاج، والمؤلف يرى أنه إذا هيأ خلاصة من الذباب في محلول ملحي<lb/>فيسيولوجي فإن الخلاصة المذكورة تحتوي على مادة الباقتريوفاج القوية ضد أربعة<lb/>أنواع من الجراثيم المولدة للأمر، وأنها أيضًا تحتوي على مادة نافعة أخرى ليست<lb/>من نوع الباقتريوفاج، ولكنها نافعة للدفاع العضوي ضد أربعة أنواع من الجراثيم<lb/>المرضية غير المذكورة انتهى.<lb/>ولعل العالم الطبي كلما زاد التنقيب وامتد البحث عن خواص الذباب يأتينا<lb/>بمكتشفات جديدة وخصائص عديدة نافعة أيضًا ومما تقدم يتبين بجلاء أن الذباب<lb/>عامل من العوامل الخادمة لظهور الباقتريوفاج ببلعه الجراثيم وإتلافها وبحصول<lb/>الباقتريوفاج في جسمه كما أنه عامل بالواسطة ينقلها من براز الناقهين إلى المياه،<lb/>والأطعمة فتعم الحصانة، ويحصل الشفاء بذلك، وينقطع دابر الجائحات المرضية<lb/>الوبائية المخيفة والمهددة للنوع البشري بالدمار.<lb/>إن ذباب البيوت معروف عنه أنه يقع على البراز والمواد القذرة والمحلات<lb/>الوسخة العفنة، وكل هذه مملوءة بالجراثيم المولدة للأمراض فاختيار الذباب لها يدل<lb/>على أنه موظف بالانتخاب الطبيعي لأكل هذه الجراثيم التي ينتج عنها حصول<lb/>الباقتريوفاج في جسمه وموظف لنقل الباقتريوفاج رأسًا، وقد ينقل الجراثيم<lb/>والباقتريوفاج معًا فبأكله الجراثيم اجتمع فيه الداء وبحصول الباقتريوفاج في جسمه<lb/>اجتمع فيه الشفاء، وكذلك بنقله الجراثيم والباقتريوفاج المهيأ في براز الناقهين اجتمع<lb/>في الذباب الداء والشفاء، فهذا معنى ما ورد في عَجُزِ الحديث الشريف (فإن في أحد<lb/>جناحيه داء وفي الآخر شفاء) وأما ما ورد في صدر الحديث الشريف (إذا وقع<lb/>الذباب في شراب أحدكم فليغمسه ثم لينزعه) فالغمس هو لأجل أن يدخل الباقتريوفاج<lb/>للشراب وقد بيَّنا أن أثرًا زهيدًا منه يكفي لقتل جميع الجراثيم المماثلة أي التي نشأ<lb/>عنها الباقتريوفاج والقريبة منها , وحيث ورد في نص الحديث (فليغمسه) أي<lb/>فليغمس الذبابة كلها أي جسم الذبابة ومنه جناحاها ولم يرد فليغمس جناحيها مما دل<lb/>على كون الداء والشفاء بالجناحين إنما هو أمر اعتباري ولفظي لا يفيد التخصيص.<lb/>والأمر بغمس جسمها يؤيد ذلك، وهو لأجل تطهير الشراب من الجراثيم،<lb/>وذلك بإدخال الباقتريوفاج للشراب من جسم الذبابة فالفن قد أثبت وجود الباقتريوفاج<lb/>في جسم الذبابة، وهذا يطابق تمام المطابقة للأمر الوراد في الحديث، ولو كان<lb/>للأجنحة فقط خصوصية الداء والشفاء لكان ورد الأمر بغمسها وحدها، ولهذا لم يبق<lb/>ثمة ضرورة للتنقيب عن الجناحين، والمعروف أن الجناحين كغيرهما من أعضاء<lb/>الذبابة يحملان ما يلامسهما من جراثيم أو باقتريوفاج، سواء كانا مجتمعين أو<lb/>منفردين وعليه فالفن لا ينفي وجود الداء والشفاء فيهما، وبهذا حصلت المطابقة<lb/>التامة بين الحديث الشريف والفن الراهن وتحققت صحة الحديث ويستنتج مما تقدم:<lb/>(1) أن إخبار النبي صلى الله عليه وسلم منذ ألف وثلاثمائة سنة ونيف عن<lb/>الداء محمولاً على الذباب، وكذا عن الشفاء مع أن العين لا ترى شيئًا من ذلك،<lb/>ولم يكن لعلم الجراثيم أثر ولا للآلات المكبرة وجود هو معجزة كشفت عن سر الداء<lb/>والشفاء في آن واحد، وأشارت إلى الجراثيم وإلى الباقتريوفاج مع أن فن الجراثيم<lb/>مضى عليه نصف عصر، ولم يصل إلى معرفة الباقتريوفاج إلا في هذه السنين<lb/>الأخيرة.<lb/>(2) اعتماد المداواة بالباقتريوفاج، وقد بيَّنا أن الباقتريوفاج يطفئ جائحات<lb/>الكولرا بأسرها والناقل له هو الذباب.<lb/>(3) إثبات منفعة الذباب ووظائفه الطبيعية، ولذا لم يرد إبادة الشراب إذا<lb/>وقع فيه الذباب أو تعقيمه أو طرح الجزء الذي يقع فيه من الغذاء كما في حديث<lb/>الفأرة، وسر تخصيص تطهير الغذاء الذي يقع فيه جاء لكونه عاريًا عن هذه<lb/>الخواص، وكذا الفن فإنه لم يثبت للفأر سوء المضرة إلى يومنا هذا، ولو أن علماء<lb/>الإفرنج الجراثميين اطلعوا على نص هذا الحديث الشريف لكان تذلل لهم اكتشاف<lb/>الباقتريوفاج منذ أكثر من ثلاثين سنة كما وقع لمن أمَّ البلاد الشرقية منهم ورأى<lb/>طريقة المحافظة على الجبن بغمسه في الزيت فأخذ عن الشرقيين هذه الطريقة<lb/>واستعملها في تنمية وزرع الجراثيم المتعيشة بلا هواء؛ إذ قد جاء هذا الحديث<lb/>الشريف ببلاغ مهم في علم تدبير الصحة ومداواة الأسقام وكبح جماح الأمراض<lb/>الوبائية وإطفاء جذوتها ومداواتها والتوقي منها كما أقره أقطاب الفن اليوم، والله<lb/>الهادي إلى سواء السبيل.<lb/>(المنار)<lb/>قد سبق لنا القول بأنه لم يبعد أن يكتشف لنا العلم والطب الحديث سرًّا من<lb/>أعلام النبوة في معنى حديث الذباب ولا يتم لنا هذا بما شرحه الكاتب إلا إذا كان<lb/>الحديث مرويًّا بالمعنى وأما لفظه الصريح في أن الداء في أحد الجناحين والدواء في<lb/>الآخر فلا يؤيده هذه البحث.<lb/>***<lb/>
               <lb/>الرسالة الثانية<lb/>تعليق على حديث جابر<lb/>في خطفة الجن وغير ذلك من الوصايا النافعة<lb/>الحديث الذي نصه (خمِّرُوا الآنية وأوكئوا الأسقية وأجيفوا الأبواب وأكفتوا<lb/>صبيانكم عند المساء فإن للجن انتشارًا وخطفة وأطفئوا المصابيح عند الرقاد فإن<lb/>الفويسقة ربما اجترت الفتيلة فأحرقت أهل البيت) فهذا الحديث الشريف رواه كثير<lb/>بن شنظير بهذا الصيغة وراوه ابن جريج وحبيب المعلم عن عطاء بلفظ (فإن<lb/>للشياطين انتشارًا وخطفة) .<lb/>وقد اطلعت في مجلة المنار الغراء صحيفة 42 من الجزء الأول للمجلد التاسع<lb/>والعشرين على الإشكال الذي وقع في متن الحديث المذكور خصوصًا على ما ورد<lb/>فيه من خبر انتشار الجن بما نصه بالحرف الواحد (ففي هذا من الإشكال أن أكثر<lb/>أهل الأرض لا يمنعون أولادهم من الخروج في هذا الوقت وتمر الأعصار ولا<lb/>يعرف أحد أن الشياطين فعلت بأحد منهم شيئًا، هذا إشكال يخطر في بال كل متعلم<lb/>من الأمصار التي انتشرت فيها العلوم والفنون التي يسمونها العصرية، وكل متعلم<lb/>على طريقتهم في القرى والمزارع فيقولون: إنه مخالف للواقع في تعليل منع<lb/>الصغار في الخروج في المساء أي في أول الليل) .<lb/>أقول: إن هذا الحديث أقره الفن على لفظ كثير بن شنظير والمراد بالجن هي<lb/>الجراثيم (الميكروبات) التي هي عوامل الأوبئة والأمراض ويدل على ذلك ما ورد<lb/>عن جابر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم (غطوا الإناء وأوكئوا السقاء<lb/>فإن من السنة ليلة فيها وباء لا يمر بإناء ليس عليه غطاء أو سقاء ليس عليه وكاء<lb/>إلا نزل فيه من ذلك الوباء) .<lb/>ويؤيد ذلك أيضًا ما روي عن أبي موسى الأشعري رضي الله عنه أنه قال:<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (فناء أمتي بالطعن والطاعون) قيل يا<lb/>رسول الله هذه الطعن قد عرفناه فما الطاعون؟ قال: (وخز أعدائكم من الجن وفي<lb/>كُلٍّ شهادةٌ) وقال ابن الأثير في النهاية: الطعن: القتل بالرمح والوخز طعن بلا<lb/>نفاذ.<lb/>وأخرج البزار عن عائشة رضي الله عنها قالت: قلت: يا رسول الله هذا<lb/>الطعن قد عرفناه فما الطاعون؟ قال: (يشبه الدمل يخرج في الآباط والمراق،<lb/>وفيه تزكية أعمالهم وهو لكل مسلم شهادة) .<lb/>وأخرج الطبراني عن معاذ قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لتنزلن منزلاً يقال له: الجابية يصيبكم فيه داء مثل غدة الجمل يستشهد به أنفسكم<lb/>وذراريكم ويزكي به أعمالكم) قال: ابن الأثير في النهاية: الغدة طاعون الإبل،<lb/>وقلما تسلم منه يقال: أَغَدَّ البعيرُ فهو مُغِدٌّ.<lb/>ففي حديث: (غطوا الإناء وأوكئوا السقاء) قاعدة جليلة من علم تدبير<lb/>الصحة (هجين) للتحفظ من الأوبئة والأمراض التي قد تدخل الإناء والسقاء إذا<lb/>كانا مكشوفين بسبب نزول الغبار الحامل لجراثيمها إليهما التي قد يثيرها الهواء<lb/>الشديد في ليلة من ليالي السنة أو بسبب سقوط الحشرات والهوام التي لا تخلو من<lb/>الجراثيم في الإناء والسقاء، وهذا لا تختلف فيه أصحاب العقول الراجحة والأبصار<lb/>الناقدة، وإن لفظة الوباء الواردة في هذا الحديث تشير لمعنى (فإن للجن انتشارًا<lb/>وخطفة) الورادة في حديث جابر؛ لأن عامل الوباء هي الجراثيم كما قرَّره الفن<lb/>الحديث بأن عامل جميع الأمراض الوبائية هي الجراثيم، فهذا متفق عليه) والجن<lb/>هي الجراثيم؛ لأن معناها اللغوي ينصرف لكل ما لا يُرَى من العوالم، وكما حققته<lb/>يرجع إلى أصلين أصل روحاني مكلف، وهذا النوع هو الوارد ذكره في القرآن<lb/>الكريم {قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِّنَ الجِنِّ} (الجن: 1) ونوع مادي من<lb/>المخلوقات العضوية الصغيرة الحية، وهي الجراثيم (ميكروأورغانزم) وهي كما<lb/>عرف الفن خواصها وخصائصها تدب دبًّا بحركاتها المعروفة، ووردت الإشارة<lb/>إليها بالآية الكريمة: {وَمَا مِن دَابَّةٍ فِي الأَرْضِ وَلاَ طَائِرٍ يَطِيرُ بِجَنَاحَيْهِ إِلاَّ أُمَمٌ<lb/>أَمْثَالُكُم} (الأنعام: 38) فالجراثيم داخلة في عموم {وَمَا مِن دَابَّةٍ فِي الأَرْضِ} (الأنعام: 38) لأن مقرها الأرض لا الهواء، وفي هذه الآية فلسفة دقيقة، وهي<lb/>أن هذه المخلوقات العضوية الصغيرة الحية مهما صغر حجمها فإنها بمجموعاتها<lb/>مشابهة للمجموعة البشرية المتصفة بالحياة، ولها وظائف مماثلة؛ لأن الجسم<lb/>البشري مركب من مجموعة خلايا (سيلول) ترجع لخلية واحدة متصفة بالحياة<lb/>والتكاثر والتمثيل والائتلاف على الأوساط، وكذا الجراثيم فإنها مكونة من خلية<lb/>واحدة متصفة بالأوصاف المذكورة.<lb/>ويستدل على أن المراد بالجن هي الجراثيم من حديث أبي موسى الأشعري<lb/>رضي الله عنه لما سأل النبي صلى الله عليه وسلم فما الطاعون؟ قال: (وخز<lb/>أعدائكم من الجن) وقد ثبت بالفن الراهن أن عامل الطاعون هو الجرثوم المسمى<lb/>باسيلوس بيستس، وبهذا ثبت بصورة جازمة أن المراد بهذا الحديث من لفظة الجن<lb/>هي العضويات الحية الصغيرة المسماة بالجراثيم على اختلاف أنواعها، وعليه<lb/>يشمل هذا المعنى عموم ما ورد من الأحاديث الشريفة المتعلقة بالأوبئة والأمراض<lb/>الجائحة وعلم تدبير الصحة كما في الحديث (إن من القرف التلف) .<lb/>قال ابن الأثير الجزري في كتاب النهاية عند شرح قوله عليه السلام (إن من<lb/>القرف التلف) القرف ملابسة الداء، ومداناة المريض، والتلف الهلاك , انتهى.<lb/>والمعلوم أن الأمراض الوبائية الجائحة هي المهلكة بخلاف الأمراض العادية<lb/>وعوامل الأمراض الوبائية هي الجراثيم، وفي هذا إشارة لأصل كبير الفائدة من<lb/>علم تدبير الصحة وهو التوقي من ملامسة المرضى المصابين بأمراض وبائية كما<lb/>يؤيد ذلك حديث (فر من المجذوم فرارك من الأسد) والحديث المخرَّج في<lb/>الصحيحين عن أبي هريرة رضي الله عنه (لا يُورَدَنَّ مُمَرَّض على مُصِح) وما<lb/>روي في الموطأ (وليحلل المصح حيث شاء، قالوا: وما ذلك يا رسول الله؟ فقال:<lb/>(إنه أذى) .<lb/>ولنستطرد لبيان ما نحن بصدده بعد ما ثبت بالأدلة القاطعة أن المراد بالجن<lb/>هي الجراثيم فقوله صلى الله عليه وسلم فيما أخرجه البزار عن عائشة رضي الله<lb/>عنها لما سألته فما الطاعون؟ قال: (يشبه الدمامل يخرج من الآباط والمراق) وما<lb/>ورد في الحديث الذي أخرجه الطبراني عن معاذ رضي الله عنه (لتنزلن منزلاً<lb/>يقال له الجابية يصيبكم فيه داء مثل غدة الجمل يستشهد به أنفسكم وذراريكم ويزكي<lb/>به أعمالكم) وصف كامل لنوع الطاعون الدملي من حيث تخيره الغدد اللنفائية التي<lb/>يدخلها ويستقر فيها، وهي الغدد الإبطية والغدد الكائنة في المراق أي أسفل البطن<lb/>في المغابن، وهذا النوع شبهه صلى الله عليه وسلم بالدمل، ويسميه الأطباء<lb/>بالطاعون الرئوي، وهو فعل مشتق من الأول، ويوجد نوع ثالث يسمى بالطاعون<lb/>الصفتي وهو أيضًا مشتق من الأول بسبب دخول جراثيم الطاعون بالعروق التي في<lb/>الغدد اللنفائية إلى الدورة الدموية، وهذا النوع خطر جدًّا، فالنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم ذكر الأصل وعرَّفه تعريفًا فنيًّا دقيقًا بيَّن فيه عامل المرض وأوصاف المرض<lb/>ومقر المرض وإنذار المرض أي خطره وبين طريقة التوقي منه بحديث الطاعون<lb/>الذي رواه عبد الرحمن بن عوف رضي الله عنه وهو (إذا سمعتم به بأرض فلا<lb/>تقدموا عليه، وإذا وقع بأرض وأنتم بها فلا تخرجوا فرارًا منه) فالنبي صلى الله<lb/>عليه وسلم أول من وضع أساس الكرنتينا (الحَجْر الصحي) بهذا الحديث ولم<lb/>يتعرض صلى الله عليه وسلم لمداوة الطاعون هذا، وما جاء عنه صلى الله عليه<lb/>وسلم من الحقائق الفنية في الطاعون هو غاية ما وصل إليه الطب والفن اليوم فهو<lb/>لم يتعده ولم يوفق لاكتشاف دواء شاف ولا لقاح واق حقيقة، فإن لقاح هافكن لم<lb/>يعتمده المحققون من الأخصائيين نهائيًّا، فما أتينا على ذكره بعد من معجزاته<lb/>الباهرة صلى الله عليه وسلم.<lb/>ومضى قوله صلى الله عليه وسلم (واكفتوا صبيانكم عند المساء، فإن للجن<lb/>انتشارًا وخطفة) يشير لقاعدة جليلة من علم تدبير الصحة لها فوائد عظمى، وهو<lb/>أنه من مقررات العلم المذكور أن مرض الملاريا الجائح (حمى الورد، الحمى<lb/>الاجامية، الحمى الردغية تزداد صولتها مساء بسبب انتشار البعوض الناقل<lb/>لطفيلاتها المسماة (هماتوزوثر) قبيل الغروب، ولذا أوصت الحكماء بالتوقي من<lb/>الخروج مساء في المحلات والمناطق التي تحتوي على مستنقعات، ووصيتهم هذه<lb/>للكبير والصغير على حد سواء، ولا يخفى أن هذا المرض أكثر خطرًا على<lb/>الأطفال منه على الشبان والكهول، والبلاد الحجازية تكثر فيها الملاريا هذه بسبب<lb/>وجود الصهاريج والآبار الكثيرة التي تتألف منها المستنقعات بسبب ركود مياهها؛<lb/>ولأن أكثرها متجمع من ماء الأمطار وتظل راكدة شهورًا عديدة وقد شاهدت بأم<lb/>عيني انتشار المرض المذكور في بلدة جدة وفي مكة المشرفة، وضحاياه كثيرة،<lb/>فكثيرا ما يتحول المرض إلى نوبة حمى خبيثة تقتل الأطفال والكبار بظرف يوم أو<lb/>يومين، وجائحة الملاريا هذه موجودة في أكثر بلاد الشرق الأدنى ولها أنواع كثيرة<lb/>مختلفة الأذى والخطر، وقد اهتمت السلطات الحكومية جمعاء لمكافحتها وإعداد<lb/>وسائل التوقي من الوقوع في مخالبها، ولذا أوصى سيد الحكماء صلى الله عليه<lb/>وسلم بحديثه المتقدم بعدم إخراج الأطفال مساء للتوقي منها، وهذا ما أوجبه الفن<lb/>وقد فهم معنى فإن للجن انتشارًا وخطفة بأنه مراد به الجراثيم والطفيلات المحمولة<lb/>في بطن البعوض التي تنتشر بسبب انتشار البعوض الذي يعقص الإنسان ويدخل في<lb/>جسمه تلك الطفيلات فتنتشر في دمائه وتتغذى بها وبذلك تخطف صحته في<lb/>أحوالها المزمنة، فترى المريض مخطوف اللون فقير الدم، وقد تخطف حياته<lb/>بسرعة في أحوالها الخبيثة المسماة بالحمى الخبيثة الناشئة عن طفيل التروبيقا (وإلا<lb/>فإنه لم يشاهد أنه اختطف طفل وتوراى عن الأبصار لخروجه مساء من داره) فهذا<lb/>معنى الانتشار والخطفة الوارد في نص الحديث الشريف، سدَّد الله خطواتنا لفهم<lb/>معاني أحاديث رسوله المعظم، ووفقنا للعمل بها وأرشدنا لإحلالها محلها اللائق بها<lb/>من الإجلال والتعظيم حتى تعمنا الرحمة المشار إليها بقوله عز وجل {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ<lb/>إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 107) والحمد لله أولا وآخرًا، حرِّر في 17<lb/>محرم سنة 1347.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الصحة البحرية والكرنتينات الحجازية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد سعيد السيوطي<lb/>(المنار)<lb/>إننا لا نعلم أن أحدًا سبقنا إلى إدخال ميكروبات الأمراض وغيرها في عموم<lb/>كلمة الجن والجنة (بالكسر) ومع هذا نقول: إن في حمل خطفة الجن والشياطين<lb/>عليه في حديث جابر تكلفًا ظاهرًا لا تقبله أفهام جمهور المستقلين بالفهم ويحتمل أن<lb/>يكون الحديث منقولاً بالمعنى، وإنه لو نقل بلفظه لكان ما أراده الطبيب الفاضل<lb/>ظاهرًا فيه بغير تكلف وكل مسلم يجزم بأنه إن صح لا بد أن يكون معناه صحيحًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) معنى زرع الجراثيم: أن تدخل في أنابيب زجاجية فيها مرق اللحم وغيره من الأغذية الخاصة بالجراثيم والمساعدة على تكاثرها ونموها فتنمو وتنتشر فيها الجراثيم حتى تصبح الأنابيب مملوءة<lb/>كلها بالجراثيم التي لا يمكن تعيين عددها بالمليارات والبليونات.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p381"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3896.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن جريدة الاتحاد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوطن القومي لليهود</head> [*]<lb/>
               <lb/>نشرت جريدة المسلم (أوتلوك) الهندية تحت هذا العنوان كلمة للكاتب الذي<lb/>يوقع مقالاته باسم ليجانوس هذه ترجمتها:<lb/>إن المادة الرابعة من عهد فلسطين الذي خوَّل عصبة الأمم حق اغتصاب تلك<lb/>البلاد من أصحابها العرب الشجعان الأحرار، تذكر كتلة قذرة تسمى الهيئة<lb/>الصهيونية التي اعترف بها كوكيلة عن (اليهود وبأن لها حق إبداء النصح<lb/>والاشتراك في إدارة فلسطين في المسائل الاقتصادية والاجتماعية وغيرها مما قد<lb/>يكون له أثر في تكوين الوطن القومي لليهود، وفي مصالح الجمهور اليهودي<lb/>الفلسطيني، على أن تكون تلك الكتلة دائمًا تحت إدارة ونفوذ المصالح الحكومية<lb/>لتساعدها، وتشترك معها في تعمير البلاد والنهوض بها) .<lb/>والمادة المذكورة تقول بأن الهيئة الصهيونية (ستتخذ الخطوات اللازمة<lb/>بمشورة الحكومة البريطانية لتحقيق اتحاد جميع اليهود الذين يعتزمون المساهمة في<lb/>إنشاء الوطن القومي اليهودي) .<lb/>وقد أشرت في مقال خاص سابق حول هذا الموضوع إلى أن إنشاء (الوطن<lb/>القومي اليهودي) في فلسطين يُخْفِي بين طياته غرضًا آخر هو أن يخلق في تلك<lb/>البلاد مقاطعة بريطانية جديدة لتكون بمثابة مركز للجيوش في عربستان، وهذه<lb/>الحقيقة جاءت ضمن الكتاب الذي وضعه الكولونيل ودج وود الراديكاني عن<lb/>فلسطين، أما فيما يختص بجمهور اليهود فإنه لا يريد ولم يرد قط استثمار فلسطين؛<lb/>لأن الأجيال التي نفي اليهود خلالها من تلك البلاد جعلتهم من أهالي جميع أقطار<lb/>العالم، وإذا كانوا يشعرون بشيء من الحنو نحو (فلسطين الذهبية) فإنه لا يتجاوز<lb/>العاطفة الروحية وما تهتاجه من الأغاني التي تثير المثل العليا، ولا يهمهم مطلقًا<lb/>الوجهة الجغرافية والسياسية في تلك البلاد.<lb/>إن نظام فلسطين هو حركة سياسية قامت بها الإمبريالية البريطانية بمعاونة<lb/>أصحاب رءوس الأموال من اليهود لمجرد مصلحتهم الخاصة.<lb/>***<lb/>الاشتراكية<lb/>في عهدنا الحاضر<lb/>ووجه أحد المسلمين إلى (ليجانوس) السالف الذكر خطابًا جاء فيه:<lb/>سيدي ليجانوس:<lb/>إن الاشتراكية في عهدنا الحاضر قد وعظت الزعماء المسلمين في الوقت<lb/>الملائم، فهناك ما يحمل على الاعتقاد بجواز إخراج المسلمين من عقائدهم بواسطة<lb/>التيارات القوية التي تدفعها (الوطنية) إن الغريق يتشبث بعود من القش وثمة<lb/>شعور مشترك بين جميع الذين يعادون إنجلترا للترحيب بمن يتقدم إليهم بالدواء<lb/>الشافي، ولكن على المسلمين أن يذكروا بأن غايتهم الأولى هي الإسلام، فلهم إذا<lb/>خُيِّرُوا بين عقيدتهم وبين وطنهم فيجب عليهم أن يختاروا عقيدتهم الدينية (الإسلام)<lb/>من غير تردد ولا تريث.<lb/>إن البلشفية تغمر الهند اليوم بدعاياتها، وكذلك أصحاب رؤوس الأموال من<lb/>البراهمة من أمثال جواهارلال الذين يجاهرون بعقائدهم الاشتراكية المتطرفة لسبب<lb/>واحد هو أنهم يظنون أن عليهم أن يرحبوا بعدو العدو، ولكن المسلم الحقيقي لا<lb/>يستطيع أن يكون جزويتيًّا يجب علينا أن نبحث أولاً عن مصلحة عقيدتنا ثم عن<lb/>مصلحة وطننا بعد ذلك.<lb/>ما هو مسلك البلاشفة نحو الأديان؟ إنهم يصرحون علانية بأن العالم لن ينجو<lb/>من الأوطوقراطية وحكم الفرد حتى يعزل الأوطوقراطي الأعظم (الله جل جلاله)<lb/>وهم لم يستريحوا إلى مجرد تكوين هذه النظرية، ولكنهم قوَّضوا أركان الكنائس<lb/>وشنقوا رجال الدين والآن وقد عفوا على النصرانية في بلادهم فإنهم يتعقبون<lb/>الإسلام، وقد جاء في (البرافدا) وهي الصحيفة الرسمية للسوفيات أن الحكومة<lb/>قررت تكوين جبهة متحدة مؤلفة من شباب الاشتراكيين المتطرفين من السوفياتيين<lb/>وجمعيات النساء لمحاربة العقائد الدينية في الجمهورية التركية، وقد نبَّههم إلى أن<lb/>(العقيدة الإسلامية يجب القضاء عليها؛ لأن السوفييت يعتبرونها الحصن القوي<lb/>للسلطة الروحية) .<lb/>وقد شفعت الحكومة السوفيتية هذه النصيحة الحارة بإيراد مثل مما يجب القيام<lb/>به فقالت: (إن دور العالم الإسلامي التي لا تزال باقية في داغستان وكازاكخان<lb/>وتركستان والقرم وأزربيجان الواقعة تحت الحكم السوفيتي يجب القضاء عليها قضاء<lb/>مبرمًا كما يجب الضغط بكل قوة على الصحف الإسلامية، وقد جرى كل هذا في وقت<lb/>نهضة ملك الأفغان الأخيرة وقيامه برحلته.<lb/>يجب على المسلمين في هذه البلاد، وفي جميع أقطار العالم أن يواجهوا هذه<lb/>الجبهة، وما تَعُدُّهُ لتقويض أركان الإسلام بجبهة متحدة، ومن غير مراعاة<lb/>للاعتبارات الوطنية خشية أن تعمى أبصارهم دون النظر إلى حقيقة هذه الكارثة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) منقول من عدد 25 صفر سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1347" change="#d3e146">1347</tei:date> من جريدة الاتحاد.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p384"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3897.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بعمارة المسجد الأقصى<lb/>مع حفلة المولد النبوي </head>في 12 ربيع الأول<lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء الرابع الماضي من المنار البيان الذي نشره المجلس<lb/>الإسلامي الأعلى لفلسطين في شأن هذه العمارة والوعد بالاحتفال بها في ذكرى<lb/>المولد النبوي الشريف.<lb/>وقد دُعِيَ إلى حضور هذا الاحتفال جم غفير من وجهاء المسلمين في البلاد<lb/>المختلفة والأقطار الدانية والنائية مع الدعوة العامة لمن شاء من أهل البلاد، وكان<lb/>صاحب هذه المجلة ممن دُعِيَ فاعتذر بمرضه آسفًا لما يفوته من حضور جمع<lb/>إسلامي مختلط كبير قلما يجتمع في غير بيت الله الحرام، حيث لكل أحد شاغل<lb/>عما سوى أداء المناسك وحقوق المشاعر العظام.<lb/>وما جاء الموعد إلا وكانت الوفود الإسلامية قد اجتمعت وامتزجت بأهل البلاد<lb/>فكان بعضهم يموج في بعض في منتهى البهجة والسرور، وقدر عددهم بخمسة<lb/>وعشرين ألفًا.<lb/>وقد زينت إدارة المجلس الإسلامي الحرم الثالث الشريف بالأنوار الكهربائية،<lb/>وكذا مكان المجلس ومدرسة روضة المعارف التابعة له، ووضعت هنالك الألعاب<lb/>النارية البديعة الأشكال، التي كان يكتب بعضها في لوح الجو آيات القرآن، فكان<lb/>الجماهير يتمتعون بها جلة ليلة المولد الشريف على المشهور.<lb/>وفي ضحوة ذلك اليوم كان الاحتفال الحافل المقصود بالدعوة فافتتح بتلاوة<lb/>آيات من الذكر الحكيم، ثم ألقى صاحب السماحة السيد محمد أمين الحسيني رئيس<lb/>الاحتفال خطبة الرياسة المتضمنة لتاريخ هذا العمل العظيم، وهذا نص ما يتعلق<lb/>بالعمارة منه نقلا عن جريدة الجامعة العربية الغراء التي تصدر في القدس الشريف.<lb/>خطبة رئيس الاحتفال<lb/>ننشر فيما يلي الخطاب الذي ألقاه سماحة رئيس المجلس الإسلامي الأعلى في<lb/>المسجد الأقصى يوم الافتتاح بعمارة قبة هذا المسجد على وفود البلاد الإسلامية فبعد<lb/>أن ألقى سماحته كلمة مفصلة عن المسجد الأقصى من الوجهة التاريخية، أوضح<lb/>الأعمال التي قام بها المجلس من أجل العمارة، وهذا نص القسم الثاني من الخطاب<lb/>المتعلق بالعمارة.<lb/>برنامج المجلس الإسلامي في<lb/>العمارة والإصلاح بالمسجد<lb/>الأقصى والحرم الشريف<lb/>موقع بيت المقدس الجغرافي ومكانته الدينية العظيمة في نظر الملل الثلاث قد<lb/>جعلا بحيث يتبوأ مركزًا دينيًّا ساميًا بين سائر البلاد المقدسة، ويصبح حافلاً بالآثار<lb/>الدينية والتاريخية من إسلامية وغير إسلامية مما أدى لأن يكون مطمح أنظار<lb/>السائحين والزائرين من كل صقع وبلد يؤمونه جماعات وأفرادًا بمقاصد مختلفة.<lb/>وإن للحرم الشريف بما فيه من أماكن مباركة وآثار نفيسة المكانة الأولى بين<lb/>جميع معابد هذا البلد المقدس لما عليه تلك المباني والآثار من هندسة بديعة وزخرفة<lb/>رائعة بلغت أقصى حد الإتقان والبراعة، على أن هذه الآثار والمباني القيمة<lb/>والقائمة في ساحة الحرم الشريف الواسعة البالغة مساحتها (650 و260) متر مربعًا<lb/>أي 283 دونمًا قد سبب لها الإهمال (وفي جملتها المسجد الأقصى كما ذكرنا)<lb/>تصدعًا وتشوهًا أدى إلى خطر داهم في كثير منها مما حمل المجلس الإسلامي<lb/>بفلسطين على أن يسارع في مشروع عمارتها متخذًا لذلك البرنامج الآتي:<lb/>أولاً: عمارة المسجد الأقصى عمارة ثابتة متينة.<lb/>ثانيًا: تجديد نوافذ الجص الملونة في أماكن مختلفة والقاشاني والرخام في<lb/>القسم الخارجي لمسجد الصخرة المشرفة.<lb/>ثالثًا: عمارة المآذن الأربعة التي حول الحرم الشريف.<lb/>رابعًا: إزالة الأبنية التي أُحْدِثَتْ جهلاً، واسْتُكْمِلَتْ من أعلى باب القطانين<lb/>أجمل باب أثري للحرم الشريف، ومن فوق الأروقة التي تَحُدُّهُ من الشمال والجنوب.<lb/>خامسًا: فتح أروقة الحرم التي سُدَّت في أزمنة سالفة مختلفة واتُّخِذَتْ غُرفًا.<lb/>سادسًا: هدم سبعة أروقة منها بسبب تصدعها الخطر وبناؤها من جديد.<lb/>سابعًا: عمارة المدرسة الإسعودية شمال الحرم الشريف وإصلاح واجهتها<lb/>المبنية على الطرز العربي الأنيق واستعمالها دار كتب للمسجد الأقصى.<lb/>ثامنًا: استرجاع جميع المدارس والأماكن التي تحيط بالحرم الشريف والتي<lb/>استولي عليها، وإعادتها وقفًا على المشروعات الخيرية كما كانت واستعمالها في<lb/>ذلك.<lb/>تاسعًا: تنظيم الساحات الخالية في الحرم الشريف على وجه يتناسب مع<lb/>جمال آثاره وجلال مكانته وإنشاء أحواض للماء موافقة للنظام الصحي يستفاد منها<lb/>للوضوء بشكل كافل لراحة المصلين.<lb/>عاشرًا: تأسيس متحف إسلامي يحفظ الآثار الإسلامية من الضياع.<lb/>حادي عشر: توسيع أبنية مدارس البنات الإسلامية ودار الأيتام وكلية<lb/>الروضة المجاورات للحرم الشريف وإنشاء قاعة واسعة للمحاضرات.<lb/>هذا، وقد نفذ قسم غير قليل من هذه المشروعات، وبقي قسم تبذل الجهود<lb/>لتحقيقه.<lb/>***<lb/>جمع الأموال اللازمة وإيفاد الوفود<lb/>لما كان هذا البرنامج يقتضي لإنفاذه مبالغ كبيرة، وكانت واردات أوقاف<lb/>فلسطين لا تتسع لأكثر مما تقوم به من الإنفاق على الشئون التي هي في كفالتها من<lb/>إدارة المساجد والمدارس والمعاهد الدينية الأخرى، ومن المشروعات التي تقتضيها<lb/>حاجة المسلمين في مدن فلسطين وقراها، فقد رأى المجلس الإسلامي ضرورة<lb/>الاستعانة في مشروع عمارة المسجد الأقصى المبارك والحرم الشريف بأهل الخير<lb/>والإحسان في هذه البلاد، وفي سائر الأقطار الإسلامية الأخرى، فألف لذلك وفودًا<lb/>من أعضاء المجلس نفسه ومن غيره من وجهاء البلاد وأعيانها إلى الحجاز أولا<lb/>وثانية، وإلى مصر والهند والعراق وخليج العجم والآستانة.<lb/>وقد لاقى أكثر هذه الوفود نجاحًا وعطفًا كبيرًا في الأقطار الإسلامية وقد بلغ<lb/>مجموع الإعانات التي جمعت لهذا السبيل (94. 952) جنيهًا و (141) ملا<lb/>موزعة وفق الجدول الآتي:<lb/>مليم <gap resp="#org_MS"/> جنيه<lb/>733 3<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="8761" change="#d3e146">8761</tei:date> من صاحب الجلالة الملك حسين بن علي والحجاز.<lb/>322 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="6206" change="#d3e146">6206</tei:date> من صاحب الجلالة الملك فيصل الأول والعراق.<lb/>0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="6771" change="#d3e146">6771</tei:date> من صاحب السمو نظام حيدر أباد الدكن (الهند) .<lb/>340 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="7811" change="#d3e146">7811</tei:date> من حضرة مولانا طاهر سيف الدين (الهند) .<lb/>193 <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0920" change="#d3e146">0920</tei:date> من أهل الهند.<lb/>780 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="2681" change="#d3e146">2681</tei:date> من أهالي البحرين.<lb/>520 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1312" change="#d3e146">1312</tei:date> من أهالي الكويت.<lb/>635 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0612" change="#d3e146">0612</tei:date> من حضرة الشيخ خزعل خان (شيخ المحمرة) .<lb/>700 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0338" change="#d3e146">0338</tei:date> من أهالي سوريا.<lb/>860 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0306" change="#d3e146">0306</tei:date> من أهالي مصر.<lb/>920 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0163" change="#d3e146">0163</tei:date> من المهاجرين في أميركا.<lb/>440 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0019" change="#d3e146">0019</tei:date> من تركيا.<lb/>375 0<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="4231" change="#d3e146">4231</tei:date> من أهالي فلسطين.<lb/>248 1<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="6478" change="#d3e146">6478</tei:date> من صندوق المجلس في فلسطين والواردات المحلية.<lb/>الموارد الدائمية<lb/>على أن المجلس الإسلامي رأى أيضًا ضرورة إيجاد موارد دائمية تتأمن معها<lb/>الغاية التي يسعى إليها من العمارة والإصلاح والتجديد والتأسيس، ففكر في إنشاء<lb/>عقارات جديدة يرصد ريعها للحرم الشريف فشرع في بناء فندق كبير على أحدث<lb/>طرز في أرض الجبالية في شارع مأمن الله يحتوي على ما ينوف عن 136 غرفة<lb/>عدا قاعات الاستقبال وقاعات المطالعة، وما إلى ذلك من الجهازات الحديثة<lb/>المستوفية كل الشروط، ويزيد ريعه السنوي عن الستة آلاف جنيه، وأتم إنشاء<lb/>بضعة مخازن في باب الساهر وسيقوم بإنشاء غيرها.<lb/>المشورة في تعين خطة العمارة<lb/>في قبة المسجد الأقصى ومؤتمر المهندسين<lb/>رأى المجلس الإسلامي قبل أن تشرع الهيئة الفنية بتنفيذ ما وضعته من<lb/>تصميمات أن يستشير أهل الخبرة من أرباب الفن فرجا من حكومة مصر أن ترسل<lb/>بعض مهندسيها المعتمد عليهم فتفضلت بإرسال مهندس من قبل وزارة الأوقاف،<lb/>وآخر من وزارة الأشغال، وطلب من حكومة فلسطين فأرسلت ثلاثة مهندسين فعقد<lb/>هؤلاء مؤتمرا فنيا مع مهندسي الهيئة الفنية في القدس مؤلفًا من عشرة مهندسين<lb/>بحثوا فيه جميع الخرائط والخطط المهيأة، فقرروا بالإجماع خطة سارت عليها<lb/>الهيئة الفنية بمهارة تامة وفقًا لما وضعته من التصميمات وحملت القبة المتصدعة<lb/>التي تزن ألف طن على حمائل خشبية وجددت الأساس فدعمت العمود والقوس<lb/>اللذين في الأقصى القديم (تحت هذه البناء) بدعائم من الخرسانة المسلحة.<lb/>ثم انتقل العمل إلى منطقة القبة في المسجد الأقصى فوضعت أساسًا من<lb/>الخرسانة المسلحة لتقوم عليها أعمدة ثمانية جديدة اقتطعت من المقالع المحلية<lb/>وأعدت لتستبدل بالقديمة البالية، وأنشئ تحت الأقواس القديمة أقواس جديدة من<lb/>الحجارة الضخمة وترك بينهما فراغ لقوس حامل من الخرسانة المسلحة، ثم أسندت<lb/>أركان القبة إلى ساندات خشبية ضخمة، وشرع برفع القديم البالي فأزيلت قطع<lb/>الشدادات، فالتيجان فالأعمدة فقواعدها بصورة تدريجية وأقيم مكانها دعائم جديدة<lb/>أيضًا من الخراسانة المسلحة المتينة، ثم صفحت بالأحجار المزية البلدية بالرخام<lb/>المنحوت على الطراز الإسلامي العربي، وبهذا تم تقوية منطقة القبة، وأمن عليها<lb/>الانهيار الفجائي وأصبحت من المتانة بدرجة عظيمة جدًّا.<lb/>وإذا تم ذلك فقد أمكن القيام بعمارة الأقسام المتصدعة التي تحيط بمنطقة القبة<lb/>فجددت في الجناح الغربي لها أربعة أعمدة وستة أقواس حجرية، وهدم السقف الذي<lb/>كان على وشك السقوط وجعل جميعه في تلك الجهة من الخرسانة المسلحة كما هدم<lb/>القسم الغربي من الحائط الجنوبي وأعيد من جديد بالحجارة تدعمها الخرسانة<lb/>المسلحة من الخلف، وقد فتحت فيه نوافذ كبيرة أنارت تلك الأقسام، وقد كانت<lb/>مظلمة، وكذلك عمر السقف الخشبي للجناح الشرقي من القبة، وأزيلت أركان<lb/>ودعائم كثيرة كانت تتخذ قديمًا ساندة فلم يعد بعد العمارة من حاجة إليها.<lb/>وقد اهتم بتزيين هذه الأقسام وزخرفتها فكسيت واجهة المحراب وواجهة<lb/>أقواس القبة الشرقي والقبلي والغربي بأشكال هندسية بديعة من الجص البارز<lb/>المُذَهَّب ورصع القوس الشمالي بالفسيفساء البديعة على النسق القديم الذي وجدت<lb/>آثاره تحت القصارة التي كانت تستر واجهة القوس جميعها قبل العمارة، وظهر أن<lb/>هذه الآثار القليلة الباقية من الفسيفساء هي من عهد الفاطميين سنة 714 هجرية كما<lb/>صُفِّحَت الشدادات بالنحاس المذهب منقوشًا بنقوش بارزة، وصفحت سقوف الجهة<lb/>الغربية بالخشب الملون والمُذَهَّب، أما الحائطان القبلي والغربي اللذان عُمِرَا من<lb/>جديد فقد رُصِّعَا بالفسيفساء الحجرية الملونة على أشكال بديعة.<lb/>هذا وقد وضع أكثر من ثلاثين نافذة من الجص المحفور المزين بأنواع<lb/>الزجاج الملون على طراز فني رائع لتوضع في أماكن مختلفة من واجهة المحراب<lb/>والحائط القبلي وأسطوانة القبة.<lb/>وتتراوح مساحة كل نافذة من هذه النوافذ ما بين (5 , 1) إلى (5) أمتار<lb/>مربعة، وقد نقش تاريخ العمارة بالخط الكوفي وآيات من القرآن الكريم بالخط<lb/>الثلث على أركان القبة من فوق التيجان.<lb/>العمارة في الصخرة المشرفة<lb/>اقتصرت العمارة في الصخرة المشرفة حتى الآن على تجديد عشرين نافذة<lb/>داخلية من نوافد الجس الملونة بالزجاج كانت بحالة غير صالحة بالمرة، وقد تولى<lb/>صنع هذه النوافذ ونوافذ المسجد معلمان أخصائيان استدعيا من الآستانة، وضم<lb/>إليهما عدد من أبناء البلاد قُصِدَ تعلُّمُهم هذه الصنعة البديعة المندثرة وإحياؤها في<lb/>البلاد.<lb/>وقد وفقوا بذلك كل التوفيق.<lb/>أما القاشاني والرخام للقسم الخارجي من الصخرة فلم يشرع بتجديده وإصلاحه<lb/>بسبب ما دعت إليه الضرورة من تقديم الأهم الخطر من المباني والآثار الأخرى في<lb/>الحرم الشريف، وقد عمرت أيضًا من المآذن المئذنة الفخرية، مئذنة باب السلسلة<lb/>ومئذنة باب الغوانمة والصلاحية، ورممت بعض المدارس التي حول الحرم واتخذ<lb/>بعض هذه المباني دارًا للآثار الإسلامية ودارًا للكتب ورمم أيضًا كثير من آبار<lb/>الحرم الشريف.<lb/>الزلزال<lb/>بينما كان المجلس الإسلامي عاملاً على تنفيذ برنامجه بالعمارة والإصلاح<lb/>والتجديد متبعًا في ذلك تقديم الأهم على المهم إذ رُزِئَتْ فلسطين بزلزال محرم سنة<lb/>1346 الذي جاء على كثير من البنيان فيها فصدعه وهدمه، وفي جملته بعض<lb/>المباني الأثرية والعمارات الضخمة المتينة، وقد كان الحرم الشريف بما فيه من<lb/>مبان وآثار مستهدفًا ومعرضًا، بسبب موقعه من اتجاه الاهتزاز لتيار هذه الزلزال<lb/>المتوالي الشديد، لذلك لم يسلم من أثر تصدع منه فيما عدا مسجد الصخرة المشرفة<lb/>إلا ما ناله نصيب من هذه العمارة وخصوصًا المسجد الأقصى مع قبته الذي قدر<lb/>الخبراء أهل الفن بأن الزلزال لو سبق عمارته لانهار جميعه وأصبح ذلك المكان<lb/>التاريخي أثرًا بعد عين لا سمح الله.<lb/>خاتمة<lb/>قبل أن نختم هذا البيان نرى من الواجب أن نتقدم بالشكر لله أولاً، ثم<lb/>لإخواننا المسلمين الذين بذلوا من أموالهم وجهودهم في سبيل الاحتفاظ بهذا المسجد<lb/>المبارك ومعاضدة مشروع عمارته فكانوا بذلك ممن عمر مساجد الله {إِنَّمَا يَعْمُرُ<lb/>مَسَاجِدَ اللَّهِ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (التوبة: 18) .<lb/>ومما هو جدير بالذكر في هذه العمارة هو:<lb/>أولاً: أنها قامت بأموال أفراد المسلمين مع أن جميع العمارات التي سبقتها<lb/>لهذا المسجد كانت بأموال الحكومات والملوك، فكشفت عما في نفوس العالم<lb/>الإسلامي من عطف على هذه المسجد وعما في المسلمين من استعداد للتعاون على<lb/>البر والتقوى وتلبية كل دعاء إلى الخير، ولقد لاقت الوفود التي أرسلت إلى<lb/>الأقطار الإسلامية عطفًا كبيرًا في كل مكان وصدورًا رحبة وإخاء صادقًا، وإنا نعد<lb/>هذا الشعور والعطف نجاحًا فوق كل نجاح لاقته هذه الوفود أيضًا، ومما يسر أن<lb/>نذكر لكم أن المسلمين في مقاطعة يوننان من بلاد الصين قد لبوا الدعاء على ما<lb/>بيننا وبينهم من بُعْدٍ شاسع وبعثوا إلينا بكتاب أنبئونا فيه أنهم شرعوا بجمع الإعانات<lb/>ولعل الفتن الأخيرة في الصين لم تمكنهم من إتمام مشروعهم.<lb/>ثانيًا: لم تقتصر فائدة هذه العمارة على ترميم المسجد الأقصى فحسب، بل<lb/>تجاوزته إلى تعليم عدد غير قليل من أبناء البلاد الصناعات النفيسة الدقيقة كصنع<lb/>هذه النوافذ الجصية، وهذا زجاجها أيضًا صنع في معامل الزجاج الوطنية في<lb/>الخليل وكصناعة الجص النافر المُذهَّب الذي ترون أنموذجًا منه، وكصناعة سبك<lb/>الرصاص المصفح به هذه المسجد وصناعة النحاس الذي يحيط بهذه الشدادات<lb/>الخشبية وكإتقان صناعة النقش والنحت وتعميم صناعة الخرسانة المسلحة ولم يكن<lb/>عمالنا يعرفونها من قبل. وغير ذلك من الصناعات.<lb/>ثالثًا: وإنا نرى من الواجب المُحَتَّم علينا أن نشكر هنا صاحب الأيادي<lb/>البيضاء على هذه المشروع وأعظم متبرع له وأكرم مساعد عليه صاحب الجلالة<lb/>الهاشمية الملك حسين الذي نقش اسمه على أركان هذه القبة ولقد نقشت كذلك أسماء<lb/>كبار المتبرعين الذين نذكر لهم تبرعهم بالشكر الجزيل؛ وهم صاحب الجلالة الملك<lb/>فيصل الأول ملك العراق وصاحب العظمة نظام حيدر آباد والمولى الكريم طاهر<lb/>سيف الدين، ونشكر أيضًا تبرع حضرة صاحب السمو أميرة بهوبال، وكل من<lb/>ساعد هذا المشروع بماله أو بعطفه.<lb/>وإنا لنشكر من صميم القلب لجنة عمارة الحرم الشريف التي قامت بخدمات<lb/>عظيمة، ونشكر الوفود التي تجشمت المشاق في سبيل هذا المشروع والهيئة الفنية<lb/>على ما بذلت من الجهود الكثيرة؛ ونشكر جميع من عمل في هذا السبيل من وفود<lb/>ولجان ومهندسين ورسامين وعمال وموظفين، وكل من تفضل بتلبية دعوتنا وشده<lb/>احتفالنا هذا أو أناب عنه أو اعتذر ونشكر بصورة خاصة صاحب السمو الأمير<lb/>المعظم الذي تفضل بتلبية دعوتنا والذي عطف على هذا المشروع عطفًَا كبيرًا.<lb/>ونشكر الحكومة المصرية التي تفضلت بإرسال مهندسين من قبلها للاشتراك<lb/>مع مؤتمر المهندسين.<lb/>رابعًا: ويهمنا أن نسترعي الأنظار إلى أن هذا الاحتفال هو افتتاح للعمل<lb/>وأنموذج منه، وهو ابتداء لا انتهاء فإن الحرم الشريف لا يزال يحتاج إلى جهود<lb/>عظيمة لإصلاحه وإيصاله إلى الدرجة التي تليق به وتليق بكرامة أربعمائة مليون<lb/>من المسلمين تجله وتقدسه.<lb/>وإنا سنواصل السعي بإذن الله للمضي في طريقنا والمثابرة على العمارة<lb/>واثقين كل الثقة بعون الله وعطف العالم الإسلامي وتعضيده لمشروعنا، والله<lb/>الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p392"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3898.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ما يسمى الاختلاف بين الهيئات السورية</head>
               <lb/>(تأخرت لكثرة المواد)<lb/>
               <lb/>كثر خوض الجرائد في سورية ولبنان وفلسطين ومصر فيما سمي الاختلاف<lb/>بين الهيئات السورية، واهتم به الوطنيون في دمشق أم البلاد السورية حتى رجال<lb/>الجمعية التأسيسية وغيرها من الجماعات وتحدثوا هناك وهنا بوجوب السعي إلى<lb/>الصلح وإزالة الاختلاف بجمع الكلمة وتوجيه قوى الهيئات كلها إلى المصلحة الوطنية<lb/>في هذا الوقت الذي دخلت فيه القضية السورية في طور حل عملي مع الدولة<lb/>الفرنسية، ولكن لم نر شيئًا عمليًّا في ذلك، بل يظهر أن الوطنيين الذين أظهروا<lb/>الاهتمام به في سورية لم يقف أكثرهم على حقيقة هذا الاختلاف، ولا يعرفون مثيره<lb/>الذي لولاه لم يقع؛ لأنه يلبس عليهم بكثرة ما يكتب ويستكتب من الإعلان عن نفسه<lb/>والوقيعة في غيره، ولو عرفه جمهورهم كما يعرفه أهل البحث والروية منهم لأنحوا<lb/>اللائمة عليه وحده، فإما أن يكرهوه على إيثار وطنه على نفسه، وإما أن يجمعوا على<lb/>إسقاطه ونبذه بعد اتفاق أكثرهم على ذلك.<lb/>ألا وهو ذلك (القناف) النفاج المفتون بلقب الزعامة الذي يرى من شرط<lb/>خلوصها له وصيرورته زغلول سورية أن لا يبقى أحد من سروات بلاده وأصحاب<lb/>المزايا العالية والوطنية الصادقة فيهم إلا وهو مثخن بالطعن والجرح في مآثره<lb/>ومزاياه، ولا سيما أولئك الأفراد الأفذاذ الذين أجمعت عليهم الكلمة كأمير البيان<lb/>وقائد المجاهدين السياسيين لدى جمعية الأمم وفي سائر المحافل السياسية الأوربية<lb/>الأمير شكيب أرسلان، وشقيقه رب السيف والقلم وقائد المجاهدين في الثورة<lb/>الوطنية الأمير عادل أرسلان، ورجالات حزب الاستقلال الذين كونوا المسألة<lb/>العربية وأوجدوها في البلاد، وكذا الذين ظهرت مناقبهم العليا أخيرًا في الجمعية<lb/>التأسيسية السورية ولهجت بذكرهم الألسنة، وتبارت في الثناء على وطنيتهم أقلام<lb/>الصحف المختلفة فهذا (القناف النفاج) هو الذي أقنع الأمير ميشيل لطف الله<lb/>بمبالغاته الخلابة بأن جميع رجال حزب الاستقلال أعداء له وبأنه هو الذي يستطيع<lb/>أن يؤلف له عصبية تسقطهم وتحول جميع إعانات المجاهدين إلى جمعية إعانة<lb/>منكوبي سورية التي هو (أي الأمير) رئيسها، وبذلك يكون جميع رجال الثورة الذين<lb/>عادوا إلى شرق الأردن وفلسطين ومصر والذين لجئوا إلى الصحراء آلة في يده تضم<lb/>إلى ما في يده من النفوذ السياسي للجنة التنفيذية للمؤتمر السوري الفلسطيني فتنحصر<lb/>القضية السورية في يده من كل وجه من حيث يسقط أعداؤه وفي مقدمتهم (بزعمه)<lb/>الأمير شكيب المحتكر لأعمال الوفد السوري مع إحسان بك الجابري وهو بزعمه عدو<lb/>أيضًا - والأمير عادل أرسلان صاحب النفوذ الأعلى مع سلطان باشا الأطرش القائد<lb/>العام للثورة - وحينئذ يتحدان معًا على الاتفاق مع فرنسة على حل عقدة القضية<lb/>السورية كما يريدان.<lb/>صدق الأمير ميشيل تلك الأخاديع الخلابة فكانت عاقبتها تعذر اتفاق أعضاء<lb/>اللجنة التنفيذية معه على ما كان شجر من الخلاف بسبب تدخل أخويه في القضية<lb/>بنفوذه، وبسبب ما نقلت عنه جريدة المعرض البيروتية فقررت اللجنة إلغاء<lb/>الرياسة الشخصية لها فلم يبق للأمير ميشيل عمل ولا شأن فيها؛ لأنه لم يكن<lb/>عضوًا منتخبًا، بل جعلته اللجنة رئيسًا محاباة له لسابق خدمته.<lb/>ثم كان من عاقبتها أيضًا أن اجتمع أعضاء جمعية الإعانة السورية وقرَّروا<lb/>بالإجماع حل الجمعية وتصفية حساباتها فخاب سعي (القناف النفاج) في أمنيتيه أو<lb/>في خلابتيه للأمير ميشيل.<lb/>***<lb/>مكتب الاستعلامات السوري<lb/>مطاعنه ومفاسده<lb/>كان مكتب الاستعلامات السوري عندما كان تحت مراقبة اللجنة التنفيذية<lb/>للمؤتمر السوري الفلسطيني يخدم القضية السورية خدمة صادقة كان لها تأثيرها<lb/>الحسن المشهور في الشرق والغرب، وقد تركه الأمير ميشيل بعد انفصاله من<lb/>اللجنة بأيدي جماعة من أصحاب الأهواء الذين يخدمون أنفسهم بالطعن في غيرهم<lb/>فهو يطعن في المجاهدين أبطال الثورة ويسعى للتفريق بينهم، وله غير ذلك من<lb/>المخازي التي لهجت بها الجرائد في سورية وفلسطين ومصر عازية كل إفساد إلى<lb/>مكتب رقم 45 شارع عابدين الذي ينفق عليه وعلى من فيه الأمير ميشيل لطف الله<lb/>حتى صار هذا المكتب مصدر سفه وإفساد ويقول بعض أصدقائه: إنه قلما يعلم بما<lb/>يصدر منه.<lb/>نعم إن الأمير ميشيل لا يعلم بكل ما يصدر من مكتبه السياسي (رقم 45<lb/>شارع عابدين) من مخازن السفاهة والفساد بالتفصيل؛ لأنه لا يحضر كل مجالس<lb/>الزعنفة التي فيه ولا يجد وقتًا لقراءة ما يكتبون وما ينشرون، ولكنه يعلمه بالإجمال<lb/>ويطلع على كثير منه، وهو الذي يدفع أجور الكتابة والنشر ورواتب الكاتبين فهو<lb/>مسئول عن كل ذلك وعليه تبعته الأدبية والسياسية كما شافهناه بذلك من قبل وضربنا<lb/>له المثل المشهور:<lb/>من يربط الكلب العقور ببابه <gap resp="#org_MS"/> فكل أذاة الناس من رابط الكلب<lb/>***<lb/>اعتذار الأمير ميشيل<lb/>عن طعن مكتبه بنا<lb/>إننا بعد نشر ردنا على الزعيم محمد علي الهندي في مسألة ملك الحجاز<lb/>ونجد ومسألة الخلافة رأينا في جريدة السياسة مقالة مَعْزُوَّة إلى اسم مجهول يشتمنا<lb/>فيها ويقول: إن صاحب المنار رجل مادي لا يكتب شيئًا إلا لاستدرار المال وقد<lb/>أهان بِرَده جميع الدول الإسلامية لما يأخذه على ذلك من الجنيهات من ابن السعود،<lb/>وأنه كان قد أخذ من أمراء لطف الله ستمائة جنيه لأجل أن يغش لهم ملك الحجاز<lb/>بجعل البنك الحجازي رسميًّا إلخ. فلم نعجب لنشر السياسة مثل هذا الطعن وما هو<lb/>شر منه وأعرق في الإفك والبهتان انتقامًا منا على مقاومة دعوتها الإلحادية اللادينية،<lb/>ثم علمنا من مُطَّلِع على ما هنالك أن السياسة لم تقبل نشر تلك المقالة القذرة إلا<lb/>برجاء من حضرة الدكتور عبد الرحمن شهبندر وأن المقالة نشرت بعد ذلك في<lb/>نشرة مكتب الاستعلامات السورية رقم 45 شارع عابدين.<lb/>وبعد ذلك بشهر أو أكثر جاءني كتاب من الأمير ميشيل لطف الله يقول فيه:<lb/>إنه جاءه في البريد نسخة من نشرة مكتب الاستعلامات السوري المشار إليه، وعليها<lb/>تعليق بالخبر هذا نصه: (أيليق هذا الطعن في حق صاحبك) .<lb/>ثم قال: إنني ليس من الذين يسهل عليهم انتهاك حرمة الصداقة الشخصية<lb/>لاختلافات تقع بيني وبين زملائي على نظريات سياسية أو مبادئ عمومية <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ثم قال: (قد قرأت ما كتب في تلك النشرة وأسفت كثيرًا لذلك ولمت رجال<lb/>مكتب الاستعلامات على نشر مثل هذه الأمور التي لا تبررها الغايات الشريفة التي<lb/>اشتغلنا بها سوية ولا نزال ننشدها، وإن اختلفت نظريات كل منا ما أفضى (كذا)<lb/>إلى ما حصل من الانشقاق الذي أعتقد أن كل وطني غيور يأسف له.<lb/>(ولا أخفي عليك أنني كثيرًا ما أوقفت نشر كتابات ومقالات رأيت فيها طعنًا<lb/>شخصيًّا عليك كان كاتبوها يعتقدون أنها تسرني ولذلك أطلعوني عليها قبل نشرها،<lb/>فأفهمتهم جليًّا أنني لا أريد أن ينشر شيء فيه طعن شخصي بك، وأن نشر مثل ذلك<lb/>يكدرني) إلخ، ما كتبه مفتخرًا بمحافظته على المبادئ القويمة.<lb/>وأقول: إنني أشكر لحضرته هذه المحافظة على الحقوق الأدبية الودية، وقد<lb/>حافظت له على خير منها منذ شجر الخلاف إلى الآن حتى أثبتت ذلك بعض<lb/>الجرائد إلى عهد قريب، وكنت قد صرَّحت بمثل هذه المناسبة في المنار أنني لم أر<lb/>منه ومن أخيه الأمير جورج في معاشرتي لهما بضع سنين إلا الآداب العالية (وقد<lb/>كتب إليَّ الأمير جورج من أوربة برقية تعزية عن شقيقتي) ولكن هذا العمل الذي<lb/>يعمل باسمه وماله في مكتبه السياسي قد شوَّه هذه السمعة الأدبية، وقد كتبت إليه<lb/>مثل هذا الكتاب الخاص ولا لوم الزعنفة الناشرة لما ذكر من الطعن بل يجب عليه<lb/>منعها من مثل ذلك كما كان يجب عليه تكذيبها فيما يتعلق بالبنك الحجازي لأنه عند<lb/>الناس مظنة أن يكون مأخوذًا عنه، ولا يخطر في بال قراء النشرة غير ذلك.<lb/>فلما وصل مرجوع الكتاب إليه أرسل إلى سكرتيره الأدبي وهو صديق<lb/>إبراهيم بك ديمتري ليشرح لي شعوره وعذره في عدم تكذيب النشرة في مسألة<lb/>البنك قال: إن الذي نشر في شأنها كذب، ولكن طال عليه العهد حتى نسي قبل علم<lb/>الأمير به فرأى أن تكذيبه ينبه الأذهان ويعيد الذكرى إلى ما دخل في زاوية النسيان<lb/>فعدمه أولى، ثم نوَّه بما يسمعه من الأمير من الثناء عليَّ وأنه لا بد من عودة المياه<lb/>بيننا إلى مجاريها صافية كما كانت بعد أن كدرها هؤلاء المشاغبون.<lb/>قلت: مهما تكن العلاقة الماضية والحاضرة بيننا وما يرجى في المستقبل فلا<lb/>عذر للأمير في ترك مكتبه السياسي على هذه الحالة المخزية التي لولاها لم يكن<lb/>للخلاف ذلك التأثير السيئ في البلاد.<lb/>ولكن يظهر أن الرجل لا يستطيع إغضاب هذه الزعنفة التي صرح بأنها<lb/>تنشر من مكتبه ما تعلم بأنه يكدره؛ لأنه لا يجد الآن غيرها، ولا يمكنه أن يدع<lb/>مكتبه السياسي مقفلاً، ويظهر أن الزعنفة علمت هذا الضعف منه فلم تعد تبالي بما<lb/>يرضيه وما يسوءه بدليل عودتها إلى أشد الطعن الكاذب فيمن صرَّح لها باستيائه من<lb/>الطعن فيه.<lb/>أما ما فيَّ من الطعن في المسألتين فأقول فيه كلمة وجيزة لتعلقه بتاريخ حياتي<lb/>فإن كان أمثال هؤلاء الطاعنين لا يخاطَبون فإنني أقولها للتاريخ لا لهم.<lb/>أما قولهم: إنني دافعت عن ابن السعود ابتغاء جوائزه وإدرار أمواله عليَّ فهم<lb/>معذورون فيه؛ لأنهم ماديون لا دين لهم يخدمونه ولا أمة لهم يدافعون عنها فإن لم<lb/>يكونوا كلهم كذلك فحسبهم زعيم الإفساد المحرك لهم، وإنني أصرح الآن بأن كل ما<lb/>كتبته في المسألة العربية مما لابن سعود فيه ذكر فإنني كتبته عن اعتقاد بأنه حق،<lb/>وأن بيانه واجب عليَّ شرعًا ولم يخطر في بالي عند كتابة شيء منه استمالة ابن<lb/>السعود ولا الانتفاع منه، ومنه هذا الرد المفحم على أشد أعدائه وخصومه في الهند<lb/>فإنني والله لم أرج عليه جزاء منه ولا شكورًا لما سبق من أمثاله، وكذلك قد كان،<lb/>فوالله إنه لم يكتب إليَّ كلمة شكر عليه، وليس ذلك لأنه كنود لا يقدر قدر هذه<lb/>الخدمة، بل لعلمه بأنني أقوم بها بباعث الاعتقاد الديني والمصلحة الإسلامية<lb/>العربية، وقد صرَّح لي باعتقاده هذا فيَّ عند اللقاء وكتبه في بعض مكتوباته.<lb/>أقول هذا غير نَاسٍ لما كتبته من قبل في الرد على الذين أشاعوا هنا وفي<lb/>أوربة أنني أخذت منه خمسة آلاف وقيل عشرة آلاف جنيه مكافأة على خدمتي له<lb/>عدة سنين، فقد قلت في معرض الرد على هذه الإشاعات كلمة قصدت بها إيهام<lb/>الحساد ما يسوءهم فحواها أن الأخذ من إمام المسلمين وملك من ملوكهم مكافأة على<lb/>خدمة شريفة ليس حرامًا ولا عارًا، وهذا هو الحق ولكن ما سرى منه إلى بعض<lb/>الأذهان يومئذ من صدق تلك الأخبار غير صحيح.<lb/>وأما مسألة البنك الحجازي فأقول فيها:<lb/>(أولا) : إن ما ذكره الطاعن كذب.<lb/>و (ثانيًا) إنني أنا عضو في مجلس إدارة البنك الحجازي، وأعتقد أن جعل<lb/>هذا البنك رسميًّا للحجاز خير للحجاز ولمَلِكه ولأهله فإقناعه به إن أمكن نصيحة له،<lb/>وأعتقد أن أخذ الجعل على السعي لمثل هذا لا يعد عيبًا فيعير به من يُنْسَب إليه،<lb/>وكل عاقل عرف هذه المسألة يعلم أن إنشاء هذا البنك ليس بمصلحة مالية ظاهرة<lb/>لمنشئه، وإنما الباعث عليه غرض سياسي له يفضله على المال والكسب.<lb/>وما الطعن بصاحب المنار في مثل هذا وذاك إلا كالطعن فيه بأنه عاب جميع<lb/>الدول الإسلامية بقوله: إنها لا تقبل مشروع الزعيم الهندي الخيالي في جعلها تابعة<lb/>في السياسة العامة لخليفة واحد يعيد لها سيرة خلافة أبي بكر الصديق رضي الله<lb/>عنه، ومثله زعمهم أنه كان يقتات من فتات مائدة الشيخ محمد عبده ولم يف له<lb/>بحق هذه النعمة، والعالم الإسلامي كله يعلم مكان صاحب المنار من الأستاذ الإمام.<lb/>هذا وإن بعض أهل الرأي والإخلاص انتقد عليَّ شيئًا يتعلق بذلك الرد،<lb/>وسأبينه مع البحث فيه في جزء آخر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p397"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3899.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(مجلة الرابطة الشرقية)<lb/>نبَّهتْ حوادث العالم في تاريخه الحاضر كثيرًا من علماء الشرق وقادة الرأي<lb/>فيه إلى أن الأمم الشرقية أصبحت أحوج ما تكون إلى أن تتصل بينها الروابط<lb/>وتتمهد لها أسباب التعارف والتقارب.<lb/>كان الشرق في حاجة إلى ذلك منذ القدم، منذ انقسم العالم إلى أمم شرقية<lb/>وغربية، منذ كان الشرق شرقًا والغرب غربًا، وكان المتقدمون من دعاة الإصلاح<lb/>في العالم الشرقي يشعرون مثلنا بهذه الحاجة، ويدعون إلى العمل على شدها، إلا<lb/>أن هذه الدعوة لم يقدر لها أن تتوطد على نظام ثابت، وقواعد محكمة، لذلك كانت<lb/>تتقلب على تقلبات الأيام فتظهر حينا وتخفى، وتضعف آونة وتقوى، لكن إحساس<lb/>الشرقيين بتلك الحاجة قد أصبح اليوم أقوى منه في كل ما سلف من العصور،<lb/>وأدرك العاملون على نهضة الشرق أنه قد آن لهم أن يقيموا الدعوة إلى الرابطة<lb/>الشرقية على ما ينبغي لها من أساس متين ونظام محكم.<lb/>لقد اجتمع في مصر سنة 1341 هجرية (<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1922" change="#d3e146">1922</tei:date>م) أفذاذ من رجال الشرق<lb/>العاملين على إصلاحه، وبعد التشاور فيما بينهم أسسوا جمعية دعوها (جمعية<lb/>الرابطة الشرقية) يكون غرضها نشر علوم الشرق وآدابه والبحث في شئونه،<lb/>للعمل على ترقية شعوبه وتكوين صلة تعارف بين أرباب الرأي والقلم منهم على<lb/>اختلاف أجناسهم لتبادل الآراء والمعلومات في هذا السبيل، ثم لتكون رسول سلام<lb/>وتعارف بين الأمم الشرقية، التي لها من سوابق تواريخها المجيدة، وحضارتها<lb/>القديمة، وتقاليدها القويمة، ومدارك أفرادها العالية وموارد ثروتها الثمينة ما<lb/>تستطيع به أن يخدم بعضها بعضًا، وأن تتضامن في سبيل إسعاد المجتمع الإنساني<lb/>وتربيته لخير جميع الأجناس والأديان.<lb/>شعرت جمعية الرابطة الشرقية منذ نشأتها بأنه لا مناص بأن تكون لها مجلة<lb/>خاصة تخدم أغراضها وتنشر مبادئها وتعينها على الوسائل التي تريد انتهاجها، لكن<lb/>حالة الجمعية وظروفها في الماضي لم تكن لتسمح لها بالتفكير الجدي في إصدار<lb/>المجلة على الوجه الذي يليق، ثم أراد الله -وله الحمد- أن تتغلب الجمعية على تلك<lb/>المصاعب التي كانت تعترضها، فلذلك قررت بجلسة 7 ذي القعدة سنة 1346،<lb/>27 إبريل سنة 1928 أن تصدر مجلة تدعَى (الرابطة الشرقية) ووضعت لها<lb/>نظامًا تسير عليه، واختارت لجنة تقوم بتدبيرها مؤلفة من ثلاثة أعضاء.<lb/>***<lb/>(برنامج المجلة)<lb/>الغاية التي تعمل المجلة لها هي في الجملة إزالة ما يمكن إزالته من الفوارق<lb/>غير الطبيعية التي أقيمت سدًّا بين الأمم الشرقية وبعضها، ومحاولة التقريب بين<lb/>هذه الأمم حتى يتيسر لها أن تتعارف، فإذا ما تعارفت تآلفت، وإذا ما تآلفت<lb/>تساندت وتعاونت، وإذا ما تساندت وتعاونت استطاعت أن تعيش حرة قوية،<lb/>وضمنت لحياتها أن تكون سعيدة كاملة ولمدنيتها الناهضة أسباب الرقي والنجاح،<lb/>فيتساوى عند ذلك الشرق والغرب، ويصبح كلاهما عضدًا للآخر في مجال العمل<lb/>النافع لخير البشرية كلها.<lb/>وسوف لا تَأْلُو المجلة جهدًا في التماس تلك الغاية بكل الوسائل التي تناسب<lb/>ما لذلك المقصد الكريم من نبل وشرف فتحاول أن تتبع بعناية كل مظاهر الحياة<lb/>الشرقية وعناصر نهضتها، وما يكون ذا أثر قريب أو بعيد في مدنية الشرق،<lb/>فتتخذ من ذلك كله موضوعات لبحث حر ونزيه يشترك فيه أهل الرأي البصيرون<lb/>ممن يعنيهم أمر النهضة الشرقية عسى أن يتضح سبيل الخير والشر، ويتميز وجه<lb/>النافع والضار دون أن تقف المجلة في ذلك موقف المتعصب لأمة ولا طائفة ولا<lb/>دين ولا مذهب، لكنها تضع المصلحة العامة للشرق كله فوق جميع هذه الاعتبارات،<lb/>تريد المجلة في جميع الأحوال أن تقف موقف السفير الأمين الذكي يحاول أن<lb/>يزيل ما قام بين أمم الشرق من حجب وعقبات ليرى بعضها بعضًا ويسمع بعضها<lb/>بعضًا فتتعارف فتتقارب فتصبح بنعمة الله إخوانًا.<lb/>***<lb/>(موضوع المجلة)<lb/>تُعْنَى المجلة بكل ما يكون ذا علاقة بنهضة الشرق أو مؤثرًا في مدنيته،<lb/>وبكل ما يساعد على تمكين العروة بين الشرقيين لا تتقيد بناحية من البحث دون<lb/>ناحية ولا بموضوع دون موضوع ما دام ذلك داخلاً في حدود أغراضها ومتصلاً<lb/>بمظهر من مظاهر الحياة الاجتماعية في الشرق.<lb/>والمجلة حريصة من أجل ذلك على تَنَكُّب المباحث التي لا يكون فيها ما ينفع<lb/>مبدأ الرابطة الشرقية ولا يمس الشئون الحية في أمم الشرق، وكذلك تحرص المجلة<lb/>على مجانبة الأبحاث التي لها علاقة بالمنازعات الدينية، والخلافات المذهبية، فإن<lb/>التعرض لمثل هذه الأبحاث في الشرق خطر يخشى أن يغتال كل دعوة إلى تقارب<lb/>الشرقيين وتواصلهم، تلك دعوة يجب أن تأخذ سبيلها بعيدًا عن كل ما يثير<lb/>حزازات النفوس، ويحرك نزعات العصبية.<lb/>وتتجنب المجلة الخوض أيضًا فيما قد يعرُّضها لفتن السياسة، فلا تتناول<lb/>المباحث السياسية إلا من نواحيها العلمية البريئة.<lb/>الموضوعات التي تُعْنَى بها المجلة بنوع خاص هي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>المباحث العلمية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الاجتماع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الاقتصاد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الأدبيات والفنون الجميلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>الأخبار والحوادث مشتملة على ما يكون له اتصال خاص بموضوع<lb/>المجلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>الإشارة بقدر ما يمكن إلى ما يظهر من الكتب والمباحث التي يكون لها<lb/>ارتباط بموضوع المجلة مع تلخيص المهم منها ونقده.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>درس حالة التعليم في الأمم الشرقية المختلفة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>جماعة الرابطة الشرقية بنشر قراراتها وأهم أخبارها ومباحثها وتلخيص<lb/>المحاضرات التي تُلْقَى بها.<lb/>ويشترط فيما تتناول المجلة من هذه المباحث بوجه أن يكون مفيدًا لأمم الشرق<lb/>ومتصلاً بحياتها الحاضرة، وألا يكون فيه ما يثير خلافًا دينيًّا أو سياسيًّا.<lb/>***<lb/>(نصراء المجلة)<lb/>تعتمد المجلة في أداء واجبها وتحقيق أغراضها على المساعدة التي ترجوها<lb/>من أعضاء الرابطة الشرقية، وكل من يتفضل بمناصرتها والكتابة لها في حدود<lb/>موضوعاتها من شرقيين ومستشرقين.<lb/>***<lb/>(مراسلو المجلة)<lb/>تتخذ المجلة تدريجيًّا في كل جهة من أهم الجهات الشرقية وغيرها مراسلين<lb/>يوافونها بالأنباء ويكتبون في موضوعاتها ويستكتبون من ذوي الرأي والمكانة في<lb/>بلادهم من يرون في كتاباتهم نفعًا للشرق وللمجلة.<lb/>***<lb/>(اشتراك المجلة)<lb/>رأت اللجنة مؤقتا أن تظهر المجلة مرة كل شهرين، وأن تكون قيمة<lb/>الاشتراك السنوي خمسين قرشًا صاغًا في مصر وستين في الخارج تدفع سلفًا،<lb/>وأن ترسل المجلة مجانًا إلى حضرات أعضاء الرابطة الشرقية.<lb/>***<lb/>(عنوان المجلة)<lb/>المخاطبات غير المالية تكون باسم (لجنة الرابطة الشرقية) بشارع سامي<lb/>رقم 28 المالية بمصر.<lb/>والمعاملات المالية تكون باسم (حضرة صاحب السعادة أحمد شفيق باشا)<lb/>بالعنوان المتقدم.<lb/>***<lb/>(لجنة المجلة)<lb/>الرئيس: السيد عبد الحميد البكري، مدير المجلة: أحمد شفيق باشا،<lb/>المشرف على التحرير: الأستاذ علي عبد الرازق.<lb/>مصر القاهرة 17 صفر سنة 1347، 5 أغسطس سنة 1928.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>نحمد الله أن آن تنفيذ إصدار هذه المجلة التي قرَّرنا إصدارها من أول العهد<lb/>بإنشاء المجلة، ولكن نخشى أن يظهر فيها شيء من شذوذ المراقب الذي يسوء<lb/>جميع المسلمين كدفاعه عن الترك وثنائه على خطة حكومتهم في نبذ الإسلام وراء<lb/>ظهورهم ومحاولة إزالة كل أثر له في شعبهم، ولكن الرجاء في سماحة الرئيس<lb/>وسعادة الوكيل أن يحولا دون ذلك، فالمراقب لا بد له من مراقبة.<lb/>***<lb/>(القول الصحيح في ترجمة حياة محمد والمسيح)<lb/>عني الأستاذ الفاضل عبد العزيز أفندي نصحي أمين مخازن الجمعية الزراعية<lb/>الملكية بأشمون في وضع هذه الترجمة عناية يستحق من أجلها كل شكر وإعجاب،<lb/>لطيفة العبارة جميلة الأسلوب، ناقش فيها أصحاب الأناجيل مناقشة متواضعة من<lb/>أناجيلهم وألزمهم الحجة من أقوالهم، والرسالةُ ملخصٌ صغيرٌ لتاريخ الرسولين<lb/>الكريمين مبتدأة بتاريخ السيد المسيح، ويتخلل ذلك بعض أعمالهما وأقوالهما عليهما<lb/>الصلاة والسلام.<lb/>والرسالة صغيرة الحجم على ورق عادي ثمنها 2 قرشان مصريان غير<lb/>أجرة البريد وتباع في مكتبة المنار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3900.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
