<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1767.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ربيع الثاني - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">24 مايو 1906</date>م
<pb n="n9-p265" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1768.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقالتان للأستاذ الإمام</head> [1]<lb/>
               <lb/>(مقتبستان من دروس السيد جمال الدين وقد نشرهما في العدد 49 من<lb/>جريدة مصر التي كانت تصدر بالإسكندرية في 15 جماد الأولى سنة 1296) .<lb/>المقالة الأولى<lb/>التربية<lb/>في ليلة الأحد الماضي انعقد درس الأستاذ جمال الدين الأفغاني وانتظم في<lb/>سلكه جم غفير من نبهاء طلبة العلم وفضلائهم وكثير من الأفندية مستخدمي الدواوين،<lb/>وبمحضر هؤلاء وأولئك شنف المسامع بمقال جليل في شأن تربية الأمة وما يلزم<lb/>أن يسلك من سبلها ولما فيه من عظم الفائدة رغبت في نشره في الجرائد الوطنية؛<lb/>تعميمًا للفوائد وبيانًا لما انطوى عليه من حسن المقاصد، قال ما معناه:<lb/>إذا وجه العقل نظر الاعتبار إلى الأجسام الحية بالحياة النباتية أو الحيوانية أو<lb/>الإنسانية علم أن قوام حياتها بتفاعل العناصر الداخلة في قوامها تفاعلاً متناسبًا<lb/>بحيث لا يتميز أحد تلك العناصر بالغلبة على باقيها غلبةً تقتضي بظهور خواصه<lb/>وتسلطها على خصائص البقية، فبذلك التناسب يتم للبدن الحي ما يسمى بالمزاج<lb/>المعتدل الحاصل لروح الحياة، فإن غلب أحد العناصر على سائرها واضمحلت<lb/>خواص بقيتها فيه انحرف المزاج وخرج عن حد الاعتدال واستولى المرض على<lb/>الجسم، وكما يكون الاختلال وفساد البنية بتغلب بعض العناصر على ما سواه منها<lb/>كذلك يكون بمغالبة المزاج للحوادث الخارجية وغلبتها عليه كالبرد الشديد المذهب<lb/>لروح الحرارة الغريزية والحر الشديد الموجب للاحتراق وتحلل الرطوبة الضرورية<lb/>المنتهي إلى اليبس نذير الموت والفناء.<lb/>ومن ثم وضعوا علوم النباتات والحيوانات والطب البشري والبيطري ليبحث<lb/>في تلك العلوم عما به يحفظ التوازن بين البسائط التي يتركب منها الجسم ويحترز<lb/>من تسلط الحوادث الخارجية عليه، ويعاد به المزاج إلى حالة الاعتدال إن خرج<lb/>عنها؛ لتتم حكمة الله تعالى في بقاء الأنواع إلى آجالها المحددة بحكم الحكمة الأزلية<lb/>فالنباتيون يعينون الأراضي القابلة للزراعة والغراسة لكل نبات، ويحددون الفصول<lb/>الملائم هواؤها لنموه، ويوضحون مواد التسميد وغير ذلك مما لا بد منه في تربية<lb/>النباتات، وكذلك الأطباء يبحثون عن مواد الأغذية، وماذا يجب أن يتخذ منها لكل<lb/>مزاج ومضار الأهوية ومنافعها، ويقفون بتجاربهم الصادقة على الأدوية النافعة لرد<lb/>البدن إلى حالة الصحة وآلات العلاج المفيدة حتى تحفظ بذلك على البدن صحته،<lb/>ويرجع إليها إن انحرف عنها، ولن يكون الطبيب طبيبًا يترتب عليه غايته حتى<lb/>يكون على علم بالتاريخ الطبيعي وعلوم النباتات؛ ليعلم خواصها، ويميز نافعها من<lb/>ضارها، وعلى بصيرة من اختلاف الأمزجة ومقتضياتها وما يلائم كل واحد على<lb/>حسبه، وخبيرًا بعلل الأمراض وأسبابها وكيفياتها من شدة وضعف وتاريخها من قدم<lb/>وحدوث حتى يعالج كلاًّ بما يليق به، فإن جهل من ذلك شيئًا كان فقده خيرًا من<lb/>وجوده.<lb/>فإن الطبيب الجاهل رسول ملك الموت؛ إذ بجهله يستعمل من الأدوية ما عساه<lb/>يهيج المرض ويعين من الأغذية ما يساعده على قسوته فيفضي ذلك إلى هلاك<lb/>المريض، وقد كان بدونه محتمل الشفاء بمقاومة الطبيعة لولا مساعدة الجاهل<lb/>وعونه.<lb/>وكما يلزم للطبيب أن يكون عالمًا بجميع ما قدمنا يجب أن يكون شفيقًا رحيمًا<lb/>صادقًا أمينًا لا يكون قصارى عمله ما يناله من جُعْل المعالجة، فإنه إن كان قَسِيًّا عديم<lb/>الرأفة أو كان خائنًا فلربما صار آلةً في أيدي أعداء المريض يستعملونه لهلاكه بإلقائه<lb/>السم في الأدوية مثلاً أو إهماله في العلاج بما يقدمونه إليه من العَرَضِ الفاني، وكذلك<lb/>إن قصر همه على ما ينال من الدينار والدرهم فإنه إن كان على تلك الصفة لم<lb/>يكترث بحال المريض ما دام يوفَّى أجر عمله، فإن هلك فقد نال ما يزيد عن مكافأته،<lb/>وإن امتد المرض زاد الإيراد بتوارد الأوقات، فعدمه أيضًا خير من<lb/>وجوده.<lb/>وكما أن روح الحياة البدني إنما يستقر حيث تجتمع أصول متضاربة ينشأ من<lb/>تغالبها مزاج معتدل كامل، وبغلبة أحدها يفسد التركيب ويذهب الروح الحيوي من<lb/>حيث أتى، كذلك روح الكمال الإنساني إنما يكون حيث تجتمع أخلاق متضادة<lb/>وملكات متخالفة يقوم من تضادها وتخالفها حقيقة الفضيلة المعتدلة التي هي ركن<lb/>لبيت سعادة الإنسان، وعليها مدار حياته الفاضلة، فإن تغلب أحد الخلقين على الآخر<lb/>فسد نظام الفضيلة واستحكمت الرذيلة وبات شقيًّا سيء الحال، وسقط في مهواة<lb/>التعب والعناء المفضيين إلى الحَيْن والهلاك.<lb/>ألا ترى أن النفس الإنسانية لا بد لها من خلق الجرأة وخلق المخافة، وهما<lb/>متضادان ومن مقاومتهما على وجه معتدل بحيث يستعمل كُلاًّ فيما يليق به من<lb/>المواقع. تتحقق فضيلة الشجاعة التي لو فقدت بتغلب المخافة لكان فاقدها عرضةً<lb/>لتعدي جميع الحيوانات عليه، ولم يستطع عن نفسه دفاعًا، وكانت حياته تحت<lb/>خطر يتهدده في جميع أوقاته، ولو أن الجرأة تغلبت على المخافة حتى ذهب أثرها<lb/>كانت تهورًا وعدم اكتراث بالمهالك لحق ولغير حق بدون تبصر ولا مراعاة حكمة،<lb/>فيلقي بروحه في مهاوي الهلكة بلا طائل يعود على نفسه أو وطنه.<lb/>وكذلك لا بد من خُلُق الإمساك والبذل، وهما متخالفات متعارضان يتقوم من<lb/>تغالبهما في النفس فضيلة السخاء، وهي البذل في موضع الاستحقاق إذا اعتدلا،<lb/>ولو أن الإمساك تغلب على ضده حتى اضمحل فيه لأمسك عن قضاء لوازمه<lb/>الضرورية فلا يأتي باللائق من الأغذية والألبسة مثلاً، فيضر ببدنه ولم يوف بحقوق<lb/>مشاركيه في المعيشة كزوجته وولده، أو في التعامل كجيرانه وأهل بلده فيقع الشقاق<lb/>بينهم ويتأدى به إلى شقاء دائم، وغير ذلك من مفاسد البخل التي لا تنحصر، ولو<lb/>تغلب البذل لأنفق جميع ما بيده في المفيد وغير المفيد حتى يصبح فقيرًا لا يجد ما<lb/>ينفقه في ألزم لوازمه فيهلك.<lb/>وهكذا جميع الملكات الفاضلة الإنسانية إنما هي واسطة لطرفين متضادين لا بد<lb/>من ظهور أثر كل منهما على نسبة معتدلة، وبغلبة أحدهما على الآخر يختل نظام<lb/>الفضيلة ولا محالة ينهدم بيت السعادة دنيويةً كانت أو أخرويةً، ولا يسعنا المقام<lb/>لتفصيل ذلك، وكما يقع العناد بتغلب أحد الضدين على الآخر في النفس يقع أيضًا<lb/>بتغلب أمر خارج على مزاج الفضيلة كغلبة التربية الفاسدة المغذية للعنصر الفاسد<lb/>بمخالطة ذوي الملكات الرذيلة والغرائز الناقصة وانفعال النفس بحركاتهم وسكناتهم<lb/>وتقليدها لأعمالهم وتقلدها بعاداتهم أو باستماع إغواء ذوي الأهواء وتمويهات أرباب<lb/>الأغراض الفاسدة الدنيئة، المذيعين للأفكار الرديئة، المؤيدين للعقائد الباطلة التي<lb/>ينبعث منها سوء الأخلاق المؤدي إلى فساد المعيشة، فللنفوس علل وأمراض كما<lb/>للأبدان ذلك.<lb/>ومِنْ ثَمَّ قد وضعت علوم التربية والتهذيب لتحفظ على النفس فضائلها،<lb/>وتردها عليها إن اعتلت وانحرفت عنها إلى جانب النقص والاعوجاج، كما وضع<lb/>الطب ولوازمه لحفظ صحة البدن، كما بينا، فالحكماء العمليون القائمون بأمر<lb/>التربية والإرشاد، وبيان مفاسد الأخلاق ومنافعها، وتحويل النفوس من حالة<lb/>النقص إلى حالة الكمال بمنزلة الأطباء، وكما لزم للطبيب أن يكون عالمًا بالتاريخ<lb/>الطبيعي والنباتات والحيوانات وعلل الأمراض وأسبابها ودرجاتها من شدة وضعف،<lb/>كذلك يلزم للحكيم الروحاني طبيب النفوس والأرواح إذا رقي منبر الإرشاد أن<lb/>يكون عالمًا بتاريخ الأمة التي قام بإرشاد أبنائها وتاريخ غيرها من الأمم أيضًا، وأن<lb/>يكون مطلعًا على درجات ترقيها ودركات تدنيها في جميع الأزمان، وأن يسبر<lb/>أخلاقها بمسبار الحكمة ليعلم أسباب أمراضها النفسية، ويقف على درجات الداء<lb/>وتمكنه فيهم، وأنه - حديث أو قديم - قوي في النفوس أو ضعيف، وما هو العلاج<lb/>اللائق بكل صنف، وكما أنه يجب على الطبيب البدني أن يكون على علم تام<lb/>بمنافع الأعضاء وغاياتها كذلك على الطبيب الروحاني أن يكون عالمًا بمنافع<lb/>الأخلاق ومضارها على طبق ما في نفس الأمر والواقع، وكما يلزم أن يكون<lb/>الطبيب شفيقًا رحيمًا صادقًا أمينًا لا ينظر إلى الدنايا ولا ينحط إلى المقاصد السافلة<lb/>كذلك على النصحاء والمرشدين أن يكونوا من ذوي الاستقامة والفضيلة مرتفعي<lb/>الهمم أولي مقاصد عالية لا يبيعون الفضيلة بحطام الدنيا ولا بالقرب والتزلف إلى<lb/>الأمراء والكبراء.<lb/>أولئك هم المرشدون الحقيقيون فإن رزقت الأمة بمثلهم فبشرها بالسعادة، وإن<lb/>رُزِئَتْ بمطببين لا أطباء، بأن صعد على منابر النصح فيها الجهلة والأغبياء<lb/>والسفلة والأدنياء، فأنذرها بالعناء والشقاء، فإن المرشد الضال والنصوح الجاهل<lb/>يودع النفوس رذائل الأخلاق باسم أنها فضائل، ويغرس فيها جراثيم الشر باسم أنها<lb/>أصول الخير، ولربما كان مقصده حسنًا لا يريد إلا خيرًا، ولكن جهله يعميه في<lb/>سلوك طريقه، ويبعده عن اتخاذ وسائله فتقع الأرواح في الجهل المركب، وهو شر<lb/>من الجهل البسيط، فإن ذا الثاني على باب الفضيلة لا يلبث إن فتح له أن يلجه ,<lb/>وصاحب الأول قد بعد عن المقصد بمراحل واستتر تحت نقع الرذيلة، واعتقد ذلك<lb/>ظلاًّ ظليلاً فلا يمكن العدول عما وقع فيه إلا بعد مكابدة شديدة وعناء طويل فلا ريب<lb/>كان عدم هؤلاء المرشدين خيرًا من وجودهم، وكذلك إن كان خائنًا أو دنيئًا ينحط<lb/>إلى سفاسف الأمور أو عدم الشفقة والإنسانية فإنه يتخذ النصيحة سلمًا للوصول إلى<lb/>أغراضه الفاسدة ومطالبه الذاتية فلا يبالي أوقع الأفراد في خير أو شر، صفت<lb/>النفوس أو تكدرت، ارتفعت الآداب أو انحطت، صحت الأرواح أو اعتلت،<lb/>فيكون آلةً بيد الأشرار وأولي الأهواء يستعملونه في فساد الأمة والعشيرة لقضاء<lb/>أوطارهم.<lb/>ألا وأن القائمين بأمر الإرشاد يحصرون في قَبِيلَيْنِ: قَبيِل الخطباء والوعاظ،<lb/>وقَبِيل الكتبة والمصنفين، ومنهم أرباب الجرائد، فإن كانوا على نحو الأوصاف<lb/>الكاملة اللازمة لمقامهم هذا كما تقدم فقد استحقوا التعظيم والاحترام، والتبجيل<lb/>والإجلال، واستوجبوا الشكر والثناء من كل قلب مخلص وقاموا بخدمة أوطانهم<lb/>وأبناء بلدتهم، وإلا استحقوا الرفض والطرد والإبعاد، ووجب على من يهمهم أمر<lb/>الإصلاح أن يقذفوا بهم من البلاد كي لا يفسدوها بمرضهم الوبائي الذي لا يقتصر<lb/>ضرره على المبتلى به، بل يتعداه بالسراية إلى كل ما سواه.<lb/>المقالة الثانية<lb/>الصناعة<lb/>قد عاد حضرة الأستاذ الفاضل والفيلسوف الكامل السيد جمال الدين الأفغاني<lb/>إلى التدريس بعد فترة تزيد مدتها عن سنة، فابتدأ - حفظه الله - يقرأ شرح إشارات<lb/>الرئيس ابن سينا في الحكمة العقلية، وهو كتاب جليل يحتوي من هذا العلم أصولاً<lb/>جليلةً غرست أصولها في بلاد المشرق من مدة تقرب من ألف سنة إلا أنها نبتت<lb/>فروعها في الغرب، وَاجْتُنِيَتْ ثمارها لغير غارسيها ولم تزل في بلادنا على<lb/>كليتها وإجمالها لم تخرج نتائجها العقلية من حد القوة إلى الفعل إلا أن هذا السيد<lb/>الفاضل قد جمع في تدريسه بين تدقيق الشرقيين وبسط الغربيين يجمع إلى الأصول<lb/>فروعها، وإلى المقدمات نتائجها، وإلى المجملات تفاصيلها بانيًا جميع أقواله على<lb/>البراهين الثابتة والحجج القويمة، ولما كانت دروسه العالية عظيمة الفوائد، جمة<lb/>الثمرات للعموم رأيت من الواجب قيامًا بالخدمة الإنسانية أن أودع بعضها قوالب<lb/>العبارات اللائقة بها، وأنشر طيب وفدها في صحف الجرنالات لتعم الفائدة، والله<lb/>يتولى التوفيق.<lb/>بين حفظه الله وأثبت أن الإنسان نوع من أنواع الحيوانات الأرضية<lb/>(لا كما يزعمه أرباب الأوهام كالصينيين وقدماء الفرس من أنهم من أبناء السماء<lb/>فليتذكر مَن له فطنة) وأنه قد أتى عليه حين من الدهر وهو على مقربة منها ينشأ<lb/>نشأتها، ويسير في عيشه سيرتها يتفيأ ظلال الأشجار, ويستكن في الجحرة<lb/>والأوكار , ليس له شعار ولا دثار , (ولكن خفيف أشعار) يقتات بنباتات وثمرات<lb/>تحضرها له القدرة الإلهية على يد القوى الطبيعية , لا تمسها يد صناعية , ولا<lb/>تربية أجنبية , ليس له من المكر والتحيل إلا ما لا يداني فيه الثعلب , ولا من العلم<lb/>والتدبير إلا ما يبعثه على الغدوّ لطلب قوته من الأعشاب وثمار الأشجار والرواح<lb/>للاستكنان في كنّ يواريه عن أعين الحيوانات العادية , والفرار من المكاره الحسية ,<lb/>كما تفر الشاة من الذئب , والأرنب من الثعلب , ولم يكن له من رفعة القدر ما<lb/>يُجلسه على كرسيّ سلطنة الوجود , ويقيمه متحكِّمًا في كل موجود , ويدعوه للحكم<lb/>بأنه خلاصة العالم ومنتهى سبر الحقائق وعماد عالم الكون، وأن جميع البسائط<lb/>والمركبات إنما خُلقت لأجله , والكواكب والسيارات إنما تتحرك لخدمته , بل كان<lb/>ضعيفًا عاجزًا جاهلا حافيًا عاريًا يزعجه كل حادث , وتستفزه كل نبأة , ويتهيب<lb/>من كل شكل وهيئة , والشاهد على ذلك ما تحكيه لنا أحوال الأمم التي كأنها قريبة<lb/>عهد بالإنسانية في جنوب أفريقيا , والقبائل المستمرة في قمم الجبال والأجم<lb/>والغابات البعيدة عن العمران البشري المعروف الذين لم تضطرهم الحاجات، ولم<lb/>تسُقهم الضرورات إلى الانتقال من مكان إلى مكان فإنهم لم يزالوا على سذاجة<lb/>الحيوانية وبساطة الفطرة لا يفهمون خطابًا، ولا يحسنون جوابًا، إلا ما كان متعلقًا<lb/>بضرورة الحياة كجلب قوت بسيط ومدافعة عادٍ من الحيوانات وجميع ما يعده<lb/>الإنسان المتمدن كمالاً وإنسانيةً فهم بعيدون منه، عارون عنه، مع بُعد تاريخهم<lb/>وامتداد زمن وجودهم على سطح الأرض.<lb/>إلا أن مبدع الكون جلت قدرته لما اختص هذا النوع من بين الأنواع الحيوانية<lb/>بخاصة العجز والفقر والحاجة حيث جعل جميع لوازم حياته خارجةً عنه لا تحصل<lb/>إلا بالتحصيل، وليس تحصيلها إلا بعد الكد والعناء وَهَبَه قوة عاقلة كلية التصرف،<lb/>عامة القبول، ووكل تربية هذه القوة إلى تعليم مدرسة الوجود الكلي فكان لكل نبات<lb/>وحيوان، بل لكل موجود مشهود حق الأستاذية وسابق الفضل على نوع الإنسان<lb/>فاسترشد بأعمالها , واهتدى بآثارها والتقط درر الحكم من فعلها وانفعالها، وتدرج<lb/>في ذلك شيئًا فشيئًا تارةً يخطئ وتارةً يصيب، وطورًا ينجلي له الحق وآخر عنه<lb/>يغيب، مرة تعوقه العوائق القَدَرية والإرادية عن إدراك الحقائق والوصول إليها،<lb/>وأخرى تجذبه الجواذب اضطرارًا للوقوف عليها حتى وصل إلى ما تراه من أحواله<lb/>الغريبة وآثاره العجيبة.<lb/>ثم بيَّن - حفظه الله - كيف كان يتقلب الإنسان في سيره هذا ويقطع عقبات<lb/>المصاعب، ويخترق حجب الجهالات، منقادًا في جميع ذلك لقائد الحاجة<lb/>والضرورة يأتمر أمره، ويتبع سيره، تارةً يتدرج إلى الكمال فيقعده مقعد رئاسة<lb/>الكون وسلطنة الوجود بما يرشده إليه من التفنن في الفنون واختراع الصنائع،<lb/>وأخرى ينحط به إلى قعر جحيم الأوهام، ويقذف به في جُبّ الخرافات، ويكبله<lb/>بقيود الاعتقادات السخيفة، ويغلّ يديه بسلاسل العادات والأفكار الرديئة، على أن<lb/>جميع اعتقاداته الفاسدة الباطلة إنما نشأت له من قياس حوادث الكون وظواهره على<lb/>ما يصدر عن ذاته (الشريفة) حيث جعل لها غايات تحاكي غاياته على تفصيل<lb/>طويل في ذلك مستشهدًا في تبيانه بشواهد أحواله الآتية المشهودة، مستدلاًّ بجميع<lb/>أعماله المنقولة المعهودة.<lb/>وأنه في جميع مراتبه لم يكن ليقيم ظهره بين الموجودات إلا بدعائم الصنائع<lb/>التي هدته إلى اختراعها تلك القوة العاقلة الكلية، لتكون له عوضًا عما سلبه من<lb/>اللوازم الضرورية والحاجية والكمالية، التي مُنِحَتْ لغيره من الحيوانات بأصل<lb/>الفطرة، وليس ذلك بخافٍ على ذي شعور فإن صنعة الحياكة مثلاً قائمة مقام القوة<lb/>السامكة للجلود الغليظة والمفرزة للأشعار والأوبار الواقية لما أحاطته من صولة<lb/>البرد والحر، بل القائمة مقام ترس يحفظ جوهر بدنه من تمزيق عادية غيره،<lb/>وصناعة الحديد والأسلحة منزّلة منزلة القوة المولدة للمخالب والبراثن والأنياب<lb/>للسباع والضباع وعوادي الطيور، وهكذا بقية الصنائع وما لم يقم منها مقام<lb/>ضروري أو حاجي قام مقام كمالي على ما يتضح لك بعدُ.<lb/>وإذا كانت الصنائع هي قوام هذا النوع وعليها مدار بقائه في أي مرتبة كانت<lb/>رأينا من الواجب أن نعرف الصناعة ونقسمها إلى أقسامها الأولية على ما قرره<lb/>الحكماء الأقدمون، وأوضحه الفلاسفة المتأخرون؛ ليتبين شرف كل صناعة على<lb/>وجه الإجمال فنقول:<lb/>الصناعة قوة فاعلة راسخة في موضوع مع فكر صحيح نحو غرض محدود<lb/>الذات، فالقوة منشأ الأثر مطلقًا فعلاً كان أو انفعالاً، فالمعلم مثلاً ذو قوة الفعل<lb/>والمتعلم ذو قوة الانفعال إلا أن قوة التأثر والقبول لا تعد صناعةً، ومن أجل ذلك<lb/>قُيدت بالفاعلة، وليست قوةً فاعلةً صناعيةً ما لم تكن تلك القوة راسخةً في<lb/>موضوعها تصدر عنها أعمال مستمرة على وجه منتظم، فالقوة الحالية التى تعرض<lb/>آنًا وآنات ثم تزول ليست منها في شيء وما لم يكن فعلها تحت سلطان الفكر فلا<lb/>تدخل في مفهوم الصناعة كالأفعال الطبيعية من إحراق النار وتمديد الحرارة وتجميد<lb/>البرودة وما شاكل ذلك فإن لم يكن الفكر صحيحًا كفكر السوفسطائي المنكر لبديهيات<lb/>العلوم، أو كان نحو غرض غير محدود الذات كأعمال الجدلي الذي أخذ على نفسه<lb/>أن لا يقر قولاً لقائل أيًّا كان حقًّا أو باطلاً فليس له حد يقف عنده، بل قوته متوجهة<lb/>إلى معارضة مقابله فإن كان نافيًا كان هو مثبتًا، وإن كان مثبتًا كان هو سالبًا فليس<lb/>بصناعة.<lb/>ثم إن نظر في عالم الوجود الكلي عَلِمَ عِلْم اليقين أنه وإن وقع كثير من<lb/>صوره وكمالاته تحت قوى طبيعية كقوى النمو والجذب والدفع أو قوى إحساسية<lb/>كقوى طلب الغذاء مثلاً في الحيوانات أو الهرب مما يؤلم الجثمان إلا أن عامة أفعاله<lb/>واقعة على ترتيب عقلي محكم، ونعني بالترتيب العقلي ما يكون مبنيًّا على مراعاة<lb/>الغايات والحكم وفوائد الكمال التي تعود على نظام الكل، وتبقى ببقائه فإن العقل<lb/>على خلاف الحس إنما ينظر الكلي الباقي أولاً ثم يتدرج منه إلى الجزئي، لا<lb/>العكس.<lb/>وإن واضع هذا النظام العام قد خول الإنسان من قوة العقل ما لم يخوله غيره<lb/>وجعلها محور صلاحه وفلاحه إن وجهها صوب وجهتها الحقيقية، فإن استعملها<lb/>لغايات طبيعية أو حسية، أي: قاصرة على موضوعها المودعة فيه لا تفيد سواه<lb/>كأن يطلب بها تنمية بدنه أو جلب ما يلائم ذائقته أو نهامته وما يشبه ذلك فقد أضاع<lb/>تلك القوة العالية الشريفة، وسلخ عنها ثمرتها وانحط إلى درجات الحيوانات، بل<lb/>النباتات التي لم تُمنَح تلك المنحة الجليلة، وأما من حفظ نفسه من السقوط، وأمسك<lb/>عليها حق تلك الخاصة أعني: العقل، فهو الذي ينظر إلى كلية العالم الكبير فيعلم<lb/>أن نوع الإنسان، وسائر الأنواع من لوازم كماله أو متمماته فيتوجه نحو حفظ ذلك<lb/>الكمال، ويوقن أن نوع الإنسان لا يحفظ بقاؤه في عالم الوجود إلا بحفظ أشخاصه<lb/>على التعاقب كما نبأنا اللطيف الخبير بما أودعنا من القوى المولدة والمصورة،<lb/>ويتحقق أن حفظ أشخاصه وأفراده إنما يكون بالاجتماع والالتئام لما لكل فرد من<lb/>كثرة الحاجات التي يضيق نطاق وسعه عن أن يأتي عليها في الأزمنة المتطاولة مع<lb/>اضطراره إلى جميعها في الآن الواحد كما تراه في مواد الأغذية التي لا تحصل إلا<lb/>بزراعة وحصاد ودرس، ثم طحن، ثم عجن وخبز وطبخ وهلم جرًّا، وجميعها<lb/>أيضًا يتوقف على صناعات كثيرة من حدادة ونجارة ونحوهما ولوازم الاكتساء من<lb/>العري وضروريات المدافعة والمكافحة مع ضواري الحيوانات، كل ذلك لا يكون<lb/>إلا بأعمال تستفرغ أجل الشخص الواحد في تعلمها فضلاً عن تحصيل غايته منها<lb/>فكيف به أن يستقل وهو محتاج إلى ثَمَرَاتِ جميعِها يومًا بيوم، بل ساعة بساعة،<lb/>فلابد من التعاون في الأعمال ليعتاض كلٌّ عن ثمن عمله بثمرة عمل الآخر فيكون<lb/>المجموع الإنساني كبدن ذي أعضاء، ويعمل كل عضو منه للبدن؛ لتكون عاقبته<lb/>لنفسه إذْ لو طلب الاختصاص - مع أنه لا بقاء له إلا في ضمن المجموع - فقد<lb/>طلب فقد نفسه من حيث لا يشعر فإذا علم جميع ذلك وضع نفسه عضوًا حقيقيًّا<lb/>وركنًا ثابتًا يقوم بأداء عمل يعود على كلية الأفراد أولاً من طريق كليتهم، ويعود<lb/>إلى شخصيته ثانيًا، ومبدأ هذا العمل فيه هو الذي نسميه بالصناعة فمن لم يكن ذا<lb/>عمل حقيقي يفيد المجتمع الإنساني، ويعين على انتظام الهيئة الكلية فهو كالعضو<lb/>الأشل لا فائدة منه على البدن إلا تكلف حمل ثقله مع عدم التألم من إزالته، فالأولى<lb/>إبانته وقطعه، بل إن كان لا يعمل ويسعى إلى بقية الأفراد في عدم العمل كالإباحية<lb/>الذين يعتقدون أنه لا ملكية لأحد في مال ولا عرض حيثما جاعوا أكلوا أو شبقوا<lb/>واقعوا، ويبثون أفكارهم بين أفراد النوع ليقتدوا بأعمالهم، ويسيروا بمثل سيرهم<lb/>فيتركون الأعمال اتِّكالا على ما بيد الغير حيث إنه مباح لهم، فإن تغلبت أفكارهم<lb/>بطلت الصنائع وذهب ما بيد الغير وما بأيديهم فيحتاجون إلى الضروري من<lb/>الأقوات وغيرها، ولا يجدون فيهلكون.<lb/>فأولئك كالأمراض السارية مثل الجذام والزهري لا بد من قطع العضو المؤف<lb/>(المصاب) بها وإلقائه في النار لئلا يتعدى ضرر مرضه إلى سائر البدن، ومن<lb/>هذا القبيل الفساق والفجار، وإن لم يكونوا إباحيين، فإن أعمالهم قد تكون قدوةً<lb/>لغيرهم، فيأتي من ضررهم ما أتى من أولئك، فينبغي أن يعاقَبوا ويؤدبوا ويحال<lb/>بينهم وبين أعمالهم هذه بكل ما يمكن، وإن كان بالتعذيب حتى يستقيموا أو لا<lb/>يقيموا.<lb/>ومن الناس مَن مثله مثل الأمراض الغير السارية والأعضاء الزائدة كمن<lb/>أصيبوا بالآفات المانعة لهم من تعاطي الأشغال كالكسحاء والبله والمعاتيه، فلا بد أن<lb/>يتحمل ثقلهم إن لم يمكن استشفاؤهم فرارًا من ألم القلب عند اختزالهم واقتطاعهم لما<lb/>لهم من العذر القائم؛ إذ حيث إن مدبر الكون قد حرمهم عطاء العقل، أو عطل فيهم<lb/>آلات خدمته فهو غير مطالِب لهم بأداء فروضه أو قضاء حقوقه إلا أن الحق الأعلى<lb/>قد بث في النفوس، وأودع في القلوب النفرة الكلية من هؤلاء، وأولئك الذين لم<lb/>يقوموا بالواجبات التي تقتضيها منهم صورة الإنسانية فهم مبغوضون في النفوس،<lb/>مطرودون من زوايا القلوب، ساقطون عن نظر الاعتبار، بل هم ملعونون من<lb/>أنفسهم أيضًا؛ إذ يجد كل واحد منهم من نفسه عندما يخلو بها أنه خسيس منحط<lb/>الدرجة رديء العاقبة، وإن كان شفاؤه يغلب عليه فيما بعد، فانظر إلى حكمة ربك<lb/>كيف تُنَبِّه الغافلَ وتُؤَيِّد العاقلَ، ولكن أكثرهم لا يعقلون؟ !<lb/>وأما ذوو البطالات ومن رفضوا الأسباب ووكلوا أنفسهم إلى التوكل الكاذب؛ إذ<lb/>لم يتحققوا معنى التوكل، وظنوا أنه عبارة عن معارضة سنة الله التي قد خلت في<lb/>عباده، ودعوا ذلك تبتلاً وانقطاعًا عن عالم الظاهر مع أخذهم لكشكول التكفف،<lb/>وخلعهم لجلباب التعفف فهم بمنزلة شعر الإبط لا ينشأ عن تكاثفه سوى عناء الحك<lb/>واستجلاب بعض العفونات إن لم يتعهد بالتطهير، ويستحب إزالتهم وتنقية الهيئة<lb/>الاجتماعية من درنهم، فإن بلغ من أمرهم أن يتخذوا ذلك أمرًا يدعى إليه، وذهبوا<lb/>في الناس يحولون وجوههم عن الأعمال، ويقلدون أعناقهم سبح المكر والحيلة،<lb/>ويسربلونهم بسرابيل التمويه والتزوير ويغرونهم بتأبط هراوة الشر، واقتناء قدح<lb/>الطمع يودعون نفوسهم أخلاق الشيطان من حب الرئاسة الكاذبة، وطلب الدنيء من<lb/>الدنيا من كل وجه والحقد والحسد والعداوات وغير ذلك، ويحجبون ذلك بأستار من<lb/>التلبيس (الغير المنتظم) ، ثم يوصونهم أن أخرجوا أيديكم من تحت تلك الأستار<lb/>طالبين انتهاب أموال الناس والاستئثار بثمرات اكتسابهم باسم أنهم وأنهم وأنهم (كما<lb/>ترى) وجب إلحاقهم بالإباحيين، وتحتم على كل ذي شعور من بني النوع أن<lb/>يسعى لقطع دابرهم واستئصال شأفتهم كيلا يفسدوا أفكار العامة وأعمالهم، ويعود<lb/>ويل ذلك كله على العامة والخاصة معًا , وبالجملة حيث تبين أن لا قوام للإنسان إلا<lb/>بالصنعة، فمن أخل بوظائفها أو رامها بالنقد فقد عمد إلى هدم بنيان الإنسانية،<lb/>فعليها أن تطرده من أبوابها وتمحو اسمه من كتابها.<lb/>ثم إن الصنعة على التعريف المتقدم تنقسم إلى أقسام إما نافعة ضرورية أو<lb/>غير ضرورية، وإما أن تكون كثيرة النفع أو قليلته أو متممة لفعل الطبيعة أو<lb/>مزينةً له، فالقسم الأول كالحدادة؛ لأنها مما يحتاج إليه جميع الصناعات العملية،<lb/>والثاني كقصر الثياب مثلاً، والثالث هو ما يكون الغاية منه نفع الإنسان لا غير<lb/>كالحكمة التي هي مقننة القوانين وموضحة السبل وواضعة جميع النظامات ومعينة<lb/>جميع الحدود وشارحة حدود الفضائل والرذائل، وبالجملة فهي قوام الكمالات العقلية<lb/>والخلقية، ومن هذا القسم الحكومة العادلة، والرابع (أي الذي هو خير بالواسطة)<lb/>كالزراعة والكتابة فإن لها غايات سوى نفس الإنسان لكنها تؤول إليه، والخامس<lb/>(وهو الكثير النفع) كالنجارة والتجارة مثلاً، والسادس كصناعة الصيد وما شاكلها،<lb/>والسابع كعلم الطب المتمم لأفعال القوى الحيوانية المساعد لها على إتمام وظائفها،<lb/>والثامن كالصباغة والنقش والتلوين وغير ذلك.<lb/>ثم إن شرف كل صناعة وكل فن بعموم موضوعه وشمول غايته، وإن أعم<lb/>الأقسام موضوعًا هو صناعة الحكمة لما بينا من أنها الباحثة عن كل ما يلزم<lb/>للإنسان اتخاذه في أعماله وأفكاره وأخلاقه، فهي أشرف الصناعات، والحدادة وإن<lb/>كانت عامةً لكنها من الحكمة بمنزلة الخادم المنقاد من السيد الحاكم الآمر اهـ. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) منقولتان من الجزء الثاني من تاريخ الأستاذ الإمام الذي يطبع الآن وهما من أول ما كتبه.</note>
            </note>
            <pb n="n9-p276" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1769.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ محمد عبده</head>
               <lb/>
               <lb/>(هذا هو عنوان الفصل السابع من تقرير اللورد كرومر عن مصر<lb/>والسودان لسنة 1905) قال:<lb/>(اختطفت المنية في السنة الماضية رجلاً مشهورًا في الهيئة السياسية<lb/>والاجتماعية بمصر أريد به الشيخ محمد عبده فأحببت أن أسطر هنا رأيي الراسخ<lb/>في ذهني، وهو أن مصر خسرت بموته قبل وقته خسارة عظيمة!<lb/>لما أتيت مصر القاهرة سنة 1883 كان الشيخ محمد عبده من المغضوب<lb/>عليهم؛ لأنه كان من كبار الزعماء في الحركة العرابية. غير أن المغفور له الخديوي<lb/>السابق صفح عنه طبقاً لما اتصف به من الحلم وكرم الخلق، فعين الشيخ بعد ذلك<lb/>قاضيًا في المحاكم الأهلية حيث قام بحق وظيفة القضاء مع الصدق والاستقامة وفى<lb/>سنة 1899 رقي إلى منصب الإفتاء الخطير الشأن فأصبحت مشورته ومعاونته في<lb/>هذا المنصب ذات قيمة عظيمة ثمينة؛ لتضلعه من علوم الشرع الإسلامي مع ما به<lb/>من سعة العقل واستنارة الذهن وأذكر مثالاً على نفع عمله، الفتوى التي أفتاها في<lb/>ما إذا كان يحل للمسلمين تثمير أموالهم في صناديق التوفير فقد وجد لهم بابًا به يحل<lb/>لهم تثمير أموالهم فيها من غير أن يخالفوا الشرع الإسلامي في شيء [1] .<lb/>أما الفئة التي ينتمي الشيخ محمد عبده إليها من رجال الإصلاح في الإسلام<lb/>فمعروفة في الهند أكثر مما هى معروفة في مصر ومنها قام الشيخ الجليل السيد أحمد<lb/>الشهير الذي أنشأ مدرسة كلية في (عليكره) بالهند منذ ثلاثين عامًا، والغاية العظمى<lb/>التي يقصدها رجال هذه الفئة هي إصلاح عادات المسلمين القديمة من غير أن<lb/>يزعزعوا أركان الدين الإسلامي أو يتركوا الشعائر التي لا تخلو من أساس ديني.<lb/>فعملهم شاق وقضاؤه عسير؛ لأنهم يُستهدَفون دائماً لسهام نقد الناقدين وطعن الطاعنين<lb/>من الذين يخلص بعضهم النية في النقد، ويقصد آخرون قضاء أغراضهم وحك<lb/>حزازات في صدورهم فيتهمونهم بمخالفة الشرع وانتهاك حرمة الدين! .<lb/>أما مريدو الشيخ محمد عبده وأتباعه الصادقون فموصوفون بالذكاء والنجابة!<lb/>ولكنهم قليلون وهم بالنظر إلى النهضة الملية بمنزلة الجيروندست في الثورة<lb/>الفرنسوية، فالمسلمون المتنطعون المحافظون على كل أمر قديم يرمونهم بالضلال<lb/>والخروج عن الصراط المستقيم فلا يكاد يؤمل أنهم يستميلون هؤلاء المحافظين إليهم<lb/>ويسيرون بهم في سبيلهم. والمسلمون الذين تفرنجوا ولم يبقَ فيهم من الإسلام غير<lb/>الاسم مفصولون عنهم بهوة عظيمة، فهم وسط بين طرفين وغرض انتقاد الفريقين<lb/>عن الجانبين كما هي حال كل حزب سياسي متوسط بين حزبين آخرين غير أن<lb/>معارضة المحافظين لهم أشد وأهم من معارضة المصريين المتفرنجين؛ إذ هؤلاء لا<lb/>يكاد يُسمع لهم صوت.<lb/>(ولا يدري) إلا الله ما يكون من أمر هذه الفئة التي كان الشيخ محمد عبده<lb/>شيخها وكبيرها فالزمان هو الذى يظهر ما إذا كانت آراؤها تتخلل الهيئة الاجتماعية<lb/>المصرية أو لا. وعسى الهيئة الاجتماعية أن تقبل آراءها على توالي الأيام؛ إذ لا<lb/>ريب عندي في أن السبيل القويم الذي أرشد إليه المرحوم الشيخ محمد عبده هو<lb/>السبيل الذي يؤمل رجال الإصلاح من المسلمين الخير منه لبني ملتهم إذا ساروا<lb/>فيه! , فأتباع الشيخ حقيقون بكل ميل وعطف وتنشيط من الأوربيين!<lb/>ولعلهم يجدون بعض التنشيط من نقلي قولاً لرجل من أهل دينهم وصف به<lb/>المعارضة التي لقيتها مدرسة عليكره الكلية المذكورة آنفاً والطريقة التي تغلَّبوا بها<lb/>على تلك المعارضة.<lb/>بعد ما وصف السيد محمود قلة اهتمام المسلمين في الهند بتعلم العلوم منذ أربعين أو<lb/>خمسين سنة قال:<lb/>(وكان هؤلاء السادة المسلمون مستاءين من قلة تقدم المسلمين في تعلم العلوم<lb/>العالية غير أنهم كانوا مستاءين من أنفسهم أيضاً ومتحسرين على العلوم التي أهملوا<lb/>تعلمها. ولكنهم لم يكونوا ممن يكتفي بالتشكي والتذمر ويقتصر على اللوم والتعنيف؛<lb/>بل إنهم لما علموا علة الشر وأصل البلوى عقدوا النية على اكتشاف علاجها أيضًا<lb/>فأنشأوا جمعية شيخها السيد أحمد خان الذي قضى العمر مجاهدًا في سبيل تهذيب<lb/>العقول بالعلوم والمعارف وجعلوا غايتها العظمى البحث عن وجوه الاعتراض التي<lb/>يعترض بها المسلمون على التعليم الذي تعلمه حكومة الهند في مدارسها ومعرفة<lb/>التعليم الذي يرجون استبداله به.<lb/>فاتضح لهم أن الرجوع إلى أساليب التعليم التي كانت متبعة في الشرق قديمًا<lb/>أضحى ضربًا من المُحال، ورأوا - على ما بهم من الإكرام والاحترام لتقاليد السلف<lb/>والاستعظام لكنوز العلوم والآداب التي توارثوها عن آبائهم - أن التعليم الذي يرقي<lb/>قومهم إلى درجة تلائم التمدن المحيط بهم ويردهم إلى مقام يشعر فيه بنفوذهم<lb/>وتأثيرهم إنما هو التعليم المبني على الاعتراف بتقدم العلوم الواسع الأبواب، الدقيق<lb/>الدروس، المحبب إلى المتعلم كل أمر بديع عجيب في علوم البلدان الأخرى وآدابها<lb/>وفلسفتها فكانت هذه السعة منهم في العقل والأصالة في الرأي أعظم خطر على<lb/>مشروعهم في بادئ الأمر لأنهم لو دعوا جموع المسلمين إلى قبول رأيهم المبني على<lb/>مبادئ لا تخالف الدين الإسلامي بالذات بل تخالف التفاسير التي يفسرها بها أكثر<lb/>المتدينين به لاستفزت الدعوة جموع المسلمين إلى المعارضة وأقامت على الجمعية<lb/>القيامة. وكانت الجمعية تعلم ذلك وتصبر عليه لانتظارها الفوز في النهاية فبقيت مدة<lb/>وليس من يؤديها عن طيب نفس حتى ضعفت المعارضة شيئاً فشيئاً أمام شجاعة<lb/>المصلحين وثباتهم. ثم أيدهم رجال خطيرو الشأن مثل المرحوم (السِّر) سلارجنك<lb/>تأييدًا ماديًّا من جهة ومعنويًّا من أخرى في اعتبار الذين يعدون الاسم العظيم<lb/>ضمانًا عظيمًا.<lb/>وكان أعضاء هذه الجمعية متخلِّقين بأخلاق تجلّهم وتنزههم عن كل غاية<lb/>شخصية فزالت الأوهام بعد إدراك حقيقة بدعتهم الرهيبة وانقلب بعض الذين كانوا<lb/>ألد خصومهم إلى أشد الأنصار غيرة عليهم. وقد مضى ثلاثة عشر عاماً [2] على<lb/>اجتماع الجمعية لوضع مشروعها، وظني أن الذين كانوا أقوى أعضائها آمالاً في<lb/>نجاح مسعاها لم يكونوا يتصورون أنها تنجح النجاح السريع الذي عاشوا حتى<lb/>شاهدوه) انتهى.<lb/>أقول: في تلك المدرسة الآن 700 طالب ولو كانت تسع غيرهم لكان فيها أكثر<lb/>منهم ومعظم الذين فيها من الهند ومنهم طلبة من بلاد الصومال وفارس وبلوخستان<lb/>وبلاد العرب وأوغندة ومويتيوس ومستعمرة الرأس، ويقيني أنه لو قصدها الطلاب<lb/>من مصر لاستُقبلوا فيها بالسرور والبشاشة وأنزلوا على الرحب والسعة! .<lb/>(وقال في أواخر الفصل الذي تكلم فيه على المحاكم الشرعية (ص132)<lb/>ما نصه:<lb/>(هذا، وإني أوافق (السر) ملكولم مكلريث على ما قاله عن الضربة الثقيلة<lb/>التي أصابت الإصلاح من هذا القبيل بموت الشيخ المرحوم محمد عبده فقد أشرت<lb/>إلى خدمات ذلك الرجل الجليل في فصل آخر من هذا التقرير وأعود فأبسط الرجاء<lb/>أيضاً أن الذين كانوا يشاركونه في آرائه لا تخور عزائمهم بفقده بل يظهرون<lb/>احترامهم لذكراه أحسن إظهار بترقية المقاصد التي كان يرمي إليها في حياته) .<lb/>اهـ.<lb/>أما ما أشار إليه من كلام السر ملكوم مكلريث المستشار القضائي في تقريره<lb/>عن المحاكم فها هو بنصه:<lb/>(ولا يسعنى ختم ملاحظاتي على سير المحاكم الشرعية في العام الماضي<lb/>بغير أن أتكلم عن مفتي الديار المصرية الجليل المرحوم الشيخ محمد عبده في شهر<lb/>يوليو الفائت، وأن أبدي شديد أسفي على الخسارة العظيمة التي أصابت هذه النظارة<lb/>بفقده! فقد كان خير مرشد لنا في كل ما يتعلق بالشريعة الإسلامية والمحاكم<lb/>الشرعية، وكنا نرجع إليه كثيرًا للتزود من صائب آرائه والاستعانة بمساعدته الثمينة<lb/>وكانت آراؤه على الدوام في المسائل الدينية أو الشبيهة بالدينية سديدة صادرة عن<lb/>سعة في الفكر، كثيرًا ما كانت خير معوان لهذه النظارة في عملها!<lb/>وفوق ذلك فقد قام لنا بخدم جزيلة لا تقدَّر في مجلس شورى القوانين في معظم ما<lb/>أحدثناه أخيرًا من الإصلاحات المتعلقة بالمواد الجنائية وغيرها من الإصلاحات<lb/>القضائية؛ إذ كان يشرح للمجلس آراء النظارة ونياتها ويناضل عنها ويبحث عن حل<lb/>يرضي الفريقين كلما اقتضى الحال ذلك، وإنه ليصعب تعويض ما خسرناه بموته؛<lb/>نظرًا لسمو مداركه وسعة اطلاعه وميله لكل ضروب الإصلاح والخبرة الخصوصية<lb/>التي اكتسبها أثناء توظُّفه في محكمة الاستئناف وسياحاته إلى مدن أوربا ومعاهد العلم،<lb/>وكانت النظارة تريد أن تكل إليه أمر تنظيم مدرسة القضاة الشرعيين المُزْمَع إنشاؤها<lb/>ومراقبتها مراقبة فعلية. أما الآن فإنه يتعذر وجود أحد غيره حائز للصفات اللازمة<lb/>للقيام بهذه المهمة ولو بدرجة تقرب من درجته، فلكل هذه الأسباب أشعر أن نظارة<lb/>الحقانية ستظل زمناً طويلاً تشعر بخسارتها بفقده) اهـ. كلام المستشار.<lb/>العبرة في كلام اللورد كرومر<lb/>مَن تأمل كلام اللورد فى هذا الفصل وتلك الشذرة استفاد منه ضروبًا من<lb/>العبر والحكم تدل على أن هذا الرجل الاجتماعي الكبير قد علم من شئون<lb/>المسلمين - وهو أجنبي - ما لم يعلمه الرؤساء من علمائهم وأمرائهم، فضلاً عن<lb/>أوساطهم ودهمائهم: فرأينا أن نبين ذلك مع شيء من الشرح والرأي:<lb/>(العبرة الأولى: بيانه لحال المسلمين)<lb/>ذلك أنه قسم المسلمين إلى ثلاثة أقسام:<lb/>(الأول) المتنطعون المحافظون على كل قديم جروا عليه وهم السواد<lb/>الأعظم.<lb/>ونقول: إنه قد بلغ من تنطعهم في جمودهم على ما ألفوا أن كان من أشد<lb/>الصعوبات التي لاقتها الدولة العلية في سبيل التعليم العسكري في طرابلس الغرب<lb/>محافظة الأهالي على زيهم المعروف، وحسبانه من أمور الدين. وإن أهل مراكش<lb/>لأشد تنطعاً وجموداً على ذلك، ولا يخفى على من شاهدوا حركات العساكر في<lb/>الحرب أو في التعليم أن لبس البرنس والرداء المعروف بالحِرام من عوائق خفة<lb/>الحركة وموانع إتقان كثير من الأعمال التى تتوقف عليها البراعة العسكرية ولا<lb/>يختلف عاقلان في كون البراعة في الأعمال العسكرية، ومن أهمها خفة الحركات<lb/>والنظام في النقل والانتقال - هي أعظم أسباب الفوز والظفر. فهذه عادة ليست مما<lb/>توجبها عقائد الدين ولا عباداته ولا فضائله وآدابه فقد صارت عقبة كؤدًا في طريق<lb/>رقي المسلمين، وعزة الإسلام وحماية الدين، فما بالك بغيرها من العادات التي<lb/>تقوم على إلحاقها بالدين بعض الشبهات؟ !<lb/>وهذا القسم من المسلمين تابع في صلاحه وفساده لشيوخ العلم الديني وشيوخ<lb/>الطريق الذين ينتمون إلى الصوفية فهو لا يصلح إلا إذا صلحوا وأصلحوا أو زال<lb/>اعتقاده بزعامتهم الدينية وقيض له بعد ذلك مصلحون آخرون.<lb/>(القسم الثاني) المتفرنجون الذين ليس لهم من الإسلام إلا اسمه.<lb/>ولله دَرّه ما أدق فكره إذ عرف أنهم مارقون من الدين ساقطون من نظر<lb/>الاعتبار لا قيمة لهم في أنفسهم، ولا صوت لهم في أمتهم، وسنعود إلى ذكر ذلك.<lb/>(القسم الثالث) المصلحون الذين يريدون إصلاح حال المسلمين الاجتماعية<lb/>مع المحافظة على الدين؛ لعلمهم أن كان فساد طرأ عليهم فمنعهم عن مجاراة الأمم<lb/>في أسباب العزة والقوة إنما هو من العادات والبدع لا من جوهر الدين.<lb/>وقد أدرك اللورد بصائب فكره أن هذا القسم هو الوسط الذى يرجى خيره بين<lb/>المتنطعين في جمودهم والمتهتكين في تفرنجهم. قال: إن هذا الحزب معروف في<lb/>الهند أكثر مما هو معروف في مصر، وإن منه السيد أحمد خان مؤسس مدرسة<lb/>عليكره الكلية منذ ثلاثين عامًا. ونقول: إن الزمن الذي قام فيه أحمد خان بعمله هذا<lb/>هو الزمن الذي كان السيد جمال الدين الأفغاني يبذر فيه بذور الإصلاح في مصر<lb/>بمساعدة الشيخ محمد عبده الذي تلقى عنه وتخرج على يديه (وترى في هذا الجزء<lb/>مقالتين من المقالات الإصلاحية التي تلقاها عنه ونشرها في جريدة مصر التى كانت<lb/>أنشئت بإرشاده) وكان السيد جمال الدين فيما نظن أقدر من السيد أحمد خان على<lb/>الإصلاح لولا أنه فُتن بالسياسة فحالت دون إتمام عمله في مصر، ولم تمكّنه من عمل<lb/>يُذكر في غيرها سوى ما كان يكتبه في أوربا من المقالات الموقظة؛ لذلك كان<lb/>الأستاذ الإمام جازمًا بأن مسالمة السياسة واتقاءها شرط للتمكن من الإصلاح كما بينَّا<lb/>في ترجمته , وغرضنا من هذه الكلمات بيان أن مسلمي الهند لم يسبقوا مسلمي<lb/>مصر إلى الاشتغال بالإصلاح، وإنما فاقوهم بمدرسة العلوم الكلية التي أسسها أحمد<lb/>خان وقد عزم الأستاذ الإمام أن يؤسس في مصر مدرسة خيراً منها لكن المنية عاجلته<lb/>قبل ذلك فقد مات قبل وقته كما قال اللورد! ! ! وقال كل عاقل عرفه.<lb/>وليعلم مسلمو مصر أن مدرسة العلوم في عليكره لم تنجح إلا لأن مؤسسيها<lb/>كانوا من عهد زعيمهم السيد أحمد خان إلى الآن على وفاق مع السلطة الإنكليزية<lb/>وتحسين للظن بها، فكانوا خيراً لملتهم ممن جعلهم سوء الظن والكُره بين معادٍ لعلوم<lb/>الإفرنج النافعة، وبين خائف من كل عمل نافع لملته، وأن الاستاذ الإمام كان على<lb/>هذا الرأي أي أنه لا بد لنا من العمل النافع للإسلام والمسلمين مع تحسين الظن بأن<lb/>الإنكليز لا يعارضوننا في ذلك، ولا يمنعونا مما ينفعنا إلا إذا أدخلنا فيه السياسة<lb/>وقصدنا مضارّتهم ومقاومتهم، وحينئذ نكون أضر على أنفسنا وأنفع لهم كما هي سُنة<lb/>الله تعالى في كل جاهل ضعيف يقاوم عالمًا قويًّا! . وسأوضح هذه المسألة في<lb/>موضع آخر.<lb/>أما ما أشار إليه اللورد من معارضة المسلمين للسيد أحمد خان وحزبه فلا<lb/>يتوقع نظيره من مسلمي مصر فإن أولئك كانوا يعادون جميع العلوم التي يصفونها<lb/>بالجديدة أو بالأوربية ويعدونها آفة الدين، والمصريون ليسوا كذلك وإنما كانوا<lb/>المتنطعون من أهل الجمود يخافون الأستاذ الإمام على الدين من جهة تعليمه للدين؛<lb/>إذ كانوا يظنون أنه ينصر مذهب الفلاسفة أو المعتزلة على مذهب أهل السنة، فلما<lb/>قرأ العقائد والتفسير في الأزهر زال ذلك الظن بتمادي السنين، وعلم أهل الأزهر<lb/>كافة أنه ينصر مذهب السلف على كل مذهب يخالفه ولا يقدم على ما نطق به<lb/>الكتاب ومضت به السنة النبوية قولاً لقائل.<lb/>فانحصرت بعد ذلك معارضة الإصلاح الذى كان يحاوله فيمن يعرف اللورد<lb/>وغيره من أهل البصيرة أنهم إنما يعارضونه لأسباب شخصية بل صرح اللورد<lb/>بذلك؛ لهذا كان كل شيء يخترعونه للطعن فيما يكون سببًا لزيادة عرفان الناس<lb/>بفضله حتى إن السواد الأعظم من الأمة المصرية صار معه في أواخر مدته. ولا<lb/>ينافى هذا قول اللورد: إن مريدي الشيخ وأتباعه الصادقين قليلون، فإنه يعني بهذا<lb/>الصادقين في طلب الإصلاح والعارفين بطرقه وهم قليلون بالطبع ولكن الذين<lb/>يوافقونهم ويحسنون الظن في طريقتهم كثيرون جدًّا بل هم الأكثرون. فعسى أن<lb/>يوفقهم الله للمُضي في العمل الذي كان إمامهم متوجهًا إليه وعند ذلك يظهر صدق<lb/>قولنا، لا سيما إذا علم الناس أن الحكومة وما وراءها من القوة راضية أو غير<lb/>ساخطة على عملهم!<lb/>بلغ من مقاومة السيد أحمد خان أن كان يُطعَن فيه على المنابر واستُفتي بعض<lb/>علماء الحرمين في أمره فأفتوا بكفره، ولم تبلغ مناهضة الأستاذ الإمام في شدتها هذا<lb/>المبلغ؛ ذلك أنه كان أقدر على الاحتجاج بالدين لما يدعو إليه وأبعد من السيد أحمد<lb/>خان عن الشذوذ وأن مناهضيه أقل غباوة وأضعف إرادة، والأمة أنبه منهم وأقرب<lb/>إلى قبول الإصلاح من أهل الهند.<lb/>(العبرة الثانية: ثناؤه على الإمام)<lb/>صفوة العبرة الأولى أن اللورد عارف من أحوال المسلمين ما لا يعرفه<lb/>أمراؤهم وعلماؤهم فيعتد بقوله فيهم. وأما العبرة الثانية فنريد بها ما في ثنائه على<lb/>الرجل وحزبه من الإنصاف وعرفان الفضل لأهله وما في تنشيطه لهذا الحزب من<lb/>قصد الخير! وقد زاد هذا الثناء قيمةً صدورُه بعد نشر كتاب (مصر الحديثة)<lb/>الذي وضعه كاتب إفرنجي اسمه (غورفيل) وطبعه باللغتين الإنكليزية والفرنسية<lb/>وقد اشتهر الكتاب بفصل فيه معزو إلى فقيدنا المرحوم فيه انتقاد شديد على الحكومة<lb/>المصرية والمحتلين الذين يدبرون أمرها ويديرون دفتها، وقد ترجمته أكثر الجرائد<lb/>العربية اليومية، ولكن الرجال العظام تبني أحكامها على الصفات والأعمال، لا<lb/>يصدها عن مقاصدها قيل وقال، واللورد ونُظَّار الحكومة ومستشاروها قد تعودوا<lb/>من فقيدنا المرحوم قول الحق الذي يعتقده في كل ما يخاطبهم به خطابًا رسميًّا أو<lb/>غير رسمي، وناهيك بتقريره عن المحاكم الشرعية وبمناقشته لناظر المعارف في<lb/>مجلس الشورى في انتقاد التعليم بمدارس الحكومة. وقد كان اللورد العظيم يضع<lb/>آراءه غير الرسمية موضع الاعتبار كرأيه في ضرر إلغاء النيابة العمومية، وكانت<lb/>الحكومة قد عزمت على ذلك وكادت تنفذه فرجعت عنه.<lb/>فهل يعتبر بهذا رجالنا الذين يمنعهم الجبن أن يقولو لكبراء المحتلين ما<lb/>يعتقدون في المصالح والأعمال؟ ! ألا يكفيهم ثناء اللورد والمستشار القضائى<lb/>على الأستاذ الإمام بما أثنيا به بعد موته واحترامهما وسائر كبراء المحتلين له في<lb/>حياته برهانًا على أن القوم رجال جدّ يجلون من يقول الحق في السر والجهر ويعمل<lb/>بالإخلاص في الخفية والعلن سواء وافق رأيهم أو خالفه ما لم يكن حربًا لهم، وأنه<lb/>لا قيمة لأهل الدهان والرياء في أنفسهم وحسبنا هذا الإيجاز في هذا المقام.<lb/>هذا وليعلم الذين يقولون: إن اللورد لم يكتب في الرجل أكثر مما يجب أو<lb/>ينتظر أو لم يوفه حقه - أن تقرير اللورد ليس تاريخًا لمصر ولا كتابًا في مناقب<lb/>العلماء والحكماء وإنما هو تقرير رسمي عن مالية مصر والسودان وإدارتهما<lb/>وحالتهما العمومية فالذي ينتظر أن يقال فيه عن مفتي الديار المصرية إنه رجل<lb/>جليل مصلح قد قام بأعماله في الحكومة خير قيام، أو ما في معنى هذا الكلام، ولكن<lb/>اللورد قد زاد بعد ذلك ما رأينا في الكلام عن حزب الرجل وتفضيله على سائر<lb/>المسلمين وتنشيطه وحثه على ترقية المقاصد التى كان يرمي إليها إمامه.<lb/>وإنني رأيت مريدي الأستاذ الإمام شاكرين للورد ما كتبه، قادرين إياه قدره،<lb/>راجين أن يصدق عليهم ظنه الحسن!<lb/>
               <lb/>(العبرة الثالثة: حثه الأوربيين على تنشيط هذا الحزب)<lb/>إنى لأعلم أن من الناس من يعجب لقول اللورد: (فأتباع الشيخ حقيقون بكل<lb/>ميل وعطف وتنشيط من الأوربيين) وبعضهم يضعه موضع الظنة لاعتقاد<lb/>المسلمين أن الأوربيين أعداء لهم، لا يريدون لهم إصلاحًا ولا خيرًا ما، وإنما<lb/>يريدون الخير لقومهم خاصة فكيف يحث اللورد أهل أوربا كافة على تنشيط حزب<lb/>مصلح ينفع المسلمين بل لا ينفعهم غيره كما قال؟ ! والجواب على هذا الإشكال<lb/>لا يفهمه إلا من عرف كنه الفتح أو الاستعمار الأوربي وقد سبق لنا فيه قول، ونقول<lb/>هنا كلمة وجيزة فيه:<lb/>إن غرض الأوربيين من كل بلاد يدخلونها بالفتح أو باسم الحماية أو الاحتلال<lb/>المؤقت أو غير ذلك من الأسماء هو الكسب، ولا ينمو الكسب إلا بالعمران فهم<lb/>يحبون عمران البلاد يتبوَّأونها ومن ثم سموا ذلك استعمارًا! وعمران كل البلاد<lb/>إنما ينمو ويعظم على قدر اتفاق أهلها مع المستعمرين عليه، وهذا الاتفاق يتوقف<lb/>على أمور: أولها في المرتبة معرفة كل الفريقين للآخر ليكون في وفاقه وخلافه<lb/>على بصيرة، ومَن كان أعلم بالآخر كان أجدر بالفوز عند التنازع مع تساوي القوة<lb/>فكيف إذا كان الأعلم هو الأقوى؟ !<lb/>ولكن الأوربيين لا يحبون أن ينازَعوا ويقاوَموا وإن كانوا واثقين بالظفر؛ لأن<lb/>ذلك يقلل من كسبهم، ومتى قبضوا على ناصية السلطة في بلاد أمنوا من مقاومتها<lb/>بالقوة وانحصر حذرهم في مقاومة الأمة لهم بالفتن، فإن كان عمل يراد في البلاد<lb/>يعسر تنفيذه إذا كان سواد العامة مقاومًا له، فإن كان هذا السواد بحيث يخشى خروجه<lb/>على السلطة كانت موارد الكسب على خطر!<lb/>ثم إن الأوربيين يرون أن أعظم مثار للفتن التى ربما تفضي إلى الخطر على<lb/>موارد كسبهم الذي يطلبونه بنشر مدنيتهم وباستعمارهم للأرض - هو ما عليه عوام<lb/>المسلمين من الاستعداد للتهيج باسم الدين، ورُبَّ هيجة شؤمى تقوم بها بعض الدجالين<lb/>الذين تعتقد العامة صلاحهم أو بعض زعماء السياسة تذهب بعمل سنين طويلة؛ لهذا<lb/>كله كان من مصلحة الأوربيين في بلاد المشرق أن يوجد حزب نيِّر الفكر محب<lb/>للإصلاح الذي يعرّف العامة بقدر أنفسهم وبنسبتهم إلى الأجانب الذين يعيشون معهم<lb/>ويزلزل التعصب الأعمى في نفوسهم حتى لا يغرهم الغارون ويدعوهم إلى أعمال إن<lb/>أضرت بالأجانب قليلاً فهي تضر بهم كثيراً!<lb/>فالأجانب العقلاء العارفون بكنه الشرق كاللورد كرومر وأضرابه من ساسة<lb/>الإنكليز - يحبون هذا النوع من الإصلاح الذي ينفع المسلمين؛ لأنه ينفعهم هم<lb/>أيضاً لأنهم يحبون أن يكسبوا بهدوء وطمأنينة كما قال المنار غير مرة، ولكن قلما<lb/>يذهب بهم الميل إلى السعي في إيجاده أو الحث عليه؛ لأن مصلحتهم قائمة بدونه،<lb/>قائمة بقوة العلم والحكمة، وقوة السلاح والوحدة، فإذا وجد فيهم من يحث عليه<lb/>كانت السياسة منه تابعة للفضيلة الشخصية، وما أجدر اللورد كرومر بذلك!<lb/>مثل هذا الإصلاح لا يأتي من جانب المتفرنجين؛ لأنهم لا قيمة لهم في نفوس<lb/>السواد الأعظم لبُعدهم عن الدين فلابد من حزب وسط بين العامة وبين المتفرنجين<lb/>يكون له جانب إلى النظام والمدنية وجانب إلى الدين النقي السالم من الخرافات التي<lb/>هي مثار الفتن والآفات. ولا شك أن الحزب الذي كان يرأسه الأستاذ الإمام لا<lb/>غرض له إلا إزالة البدع والأوهام التي ألصقت بالدين والجمع بينه وبين مصالح<lb/>الدنيا. ومن أركان الإصلاح الذي يرمي إليه أخذ كل ما ينفعنا ولا يعارض ديننا من<lb/>علوم أوربا ومدنيتها. أما العلوم الحقيقية فلا شيء منها يخالف الدين الحق، وأما<lb/>أعمال المدنية فمنها النافع لنا كالجمعيات الخيرية والعلمية والدينية والأدبية<lb/>والشركات المشروعة ومنها الضار كالخمر والميسر والفجور.<lb/>ويعتقد هذا الحزب أنه لا يمكن لنا القيام بهذا الإصلاح إلا باتقاء السياسة فيه<lb/>واجتناب مقاومة السلطة به، ويجعل مداره على تربية النفوس بالدين وترقية شأن<lb/>البلاد الاجتماعي والاقتصادي وترك السياسة لأهلها؛ ذلك أن سياسة هذه البلاد هي<lb/>عبارة عن مسألة الاحتلال. وقد سألت الأستاذ الإمام عن رأيه فيه عندما زار<lb/>طرابلس منذ بضع عشرة سنة فقال: إنها مسألة أوربية لا شأن لنا فيها! وإنما<lb/>الشأن فيها لدول أوربا ذات المصالح في مصر مع السلطان فإذا اتفقت هذه الدول على<lb/>الجلاء كان، وهو ما لا دليل عليه الآن، هذا رأي إمامنا رحمه الله في المسألة<lb/>المصرية وقد قالت أوربا كلمتها فيها بلسان اتفاق أبريل سنة 1904 فلماذا لا نشتغل<lb/>بما يعنينا وهو في استطاعتنا من ترقية أمتنا بالتربية والتعليم ونترك ما لا طاقة لنا<lb/>به ولا يأتى منه إلا الضرر؟ ! وأقل هذا الضرر تحويل قلوب الأمة عما فيه خيرها<lb/>وفلاحها في دينها ودنياها وضغط أوربا عليها.<lb/>ههنا يقول المعترض: سلمنا أن طريقة هذا الحزب هي المثلى في إصلاح حال<lb/>المسلمين، وأن منتهى الحكمة فيها مسالمة الأوربيين، لكن مثل اللورد كرومر في<lb/>بُعْد نظره وثاقب رأيه لا يعزب عنه أن المسلمين إذا ساروا على هذه الطريقة ارتقوا<lb/>ارتقاءً حقيقيًّا يحُول دون دوام السلطة الإنكليزية فيهم فكيف يركب هذا الصعب أو<lb/>يكون حاديًّا لهذا الركب هذا الحزب؟ ! والجواب عن هذا سهل وهو أن طريقة<lb/>هذا الحزب الجامعة بين الفائدتين في الحال قد تكون جامعة بينهما في الاستقبال،<lb/>فإن الأمة إذا سارت في طريق الترقي مع المسالمة وحسن التفاهم بينها وبين هؤلاء<lb/>القوم ولقيت منهم التنشيط والمساعدة على رقيها في إبان ضعفها وعجزها - فهي لا<lb/>تترك صداقتهم في طور قوتها وهم لا يتركون صداقتها، ويمكنهم أن يربحوا منها في<lb/>طور القوة والاستقلال أكثر مما يربحون في طور الضعف والاحتلال!<lb/>والإنكليز هم القوم الذين لا يعاندون الطبيعة وإنما يسايرونها ويستفيدون من<lb/>كل طور من أطوارها بحسبه. ولعلّي لا أكون واهمًا إذا قلت: إن فرنسا لو وجدت<lb/>في الجزائر حزبًا يعمل لترقية شأن المسلمين - مع التوفيق بين مصالحهم ومصالح<lb/>الفرنسيين - لأباحت له العمل إن لم تنشطه وتساعده، على أن الإنكليز لم يساعدوا<lb/>طلاب الإصلاح في مصر كما أنهم لم يقاوموهم!<lb/>وما كتبه اللورد في تقريره الأخير هو أول قول رسمي سمعناه منه يدلنا على<lb/>ميله إلى هذا الإصلاح فأحببنا أن نزيل ارتياب المرتابين فيه؛ لأن سوء ظننا بالقوم<lb/>يضرنا ولا يضرهم، ومن الغباوة أن يظن أن القوي يصانع الضعيف، وأن مثل<lb/>الورد كرومر يكتب مثل هذه الكتابة لدولته، ويرمي فيها عن غير قوس عقيدته، وهو<lb/>يعلم أن أوروبا كلها تحل آراءه محل الاعتبار، لا سيما ما كان منها أثر التجربة<lb/>والاختبار، وقد سمعنا عنه منذ سنين أنه قال لبعض الكبراء، وقد رغب إليه في<lb/>عمل يرفع المسلمين ويرقيهم (إن مَن لا يعمل لنفسه لا يعمل له أحد، فاعملوا<lb/>ونحن نساعدكم، أو قال: وحسبكم أن لا نعارضكم) فقال الراغب: إنه ليس<lb/>عندنا رجال يهتمون بالخدمة العامة، فقال اللورد: بل عندكم رجلان: الشيخ محمد<lb/>عبده ورياض باشا فساعدوهما بالمال وهما يعملان للمسلمين ما يرقيهم ويرفع من<lb/>شأنهم!<lb/>(العبرة الرابعة: رأيه في المتفرنجين)<lb/>يظن هؤلاء المتفرنجون أن لهم مكانة عالية في نفوس الأوروبيين لتشبُّههم بهم<lb/>في عاداتهم وتزلفهم إليهم وإفراغ أموال البلاد في أكياسهم، وقد عُلِمَ مما ذكرنا عن<lb/>اللورد أنه لا يقيم لهم وزنًا، وقد علمنا مثل هذا بل ما هو شر منه عن كثير من كبراء<lb/>الأوروبيين: علمنا أنهم يحتقرون هؤلاء المتفرنجين وفى ذلك من العبرة ما لا محل<lb/>لشرحه في هذا المقام، واللبيب مَن تكفيه الإشارة وأين اللبيب فيهم وقد أفسدت<lb/>الخمور ألبابهم، وأضاع القمار صوابهم، فمعسرهم في حسرة على المال الذي يمتع<lb/>شهوته، وموسرهم في حيرة لا يدري كيف يفني ثروته، ومنتهى الفخر عندهم<lb/>كلب غريب يساير في الطرقات، ونوع جديد من المركبات، وفتاة أوربية تُخَاصَر<lb/>في المنتزهات، وتقبيح ما عليه قومهم من الآداب والعادات، وصرف العمر في<lb/>التفنن في الملذات، وإن أذاقت الأمة ضِعف الحياة وضعف الممات! . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد علم قراء المنار من قبل أنه لما قام الإمام الأستاذ بذلك جمع الأمير طائفة من علماء المذاهب عنده فنظروا واتفقوا على الطريقة وكتبوا ما قدمه الأمير للحكومة وهي عرضته على المفتي وعملت بما أقره.<lb/>(2) هذا كُتب منذ أعوام.</note>
            </note>
            <pb n="n9-p289" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1770.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>طريقة إبراهيم الرشيدي<lb/>(س20) من أحد المشتركين في سنغافوره:<lb/>نبعث بهذه الأسطر لحضرة فذلكة العلوم والمعارف، صاحب المنار الأغر لا<lb/>زال منار الدين به مشيدًا، وهو:<lb/>إنه نَجَمَ في هذه الأطراف طائفة تزعم أنها على طريقة الشيخ إبراهيم<lb/>الرشيدي , ويقيمون في المساجد أذكارًا بلفظ الجلالة برفع صوت جدًّا , ويشوشون<lb/>على من هناك من المصلين , ويلقبون أنفسهم بمجاذيب , وينشدون خلال ذلك<lb/>أشعارًا من كلام الصوفية لا يعرفون معناها. وفي يوم الجمعة في أثناء صلاتها<lb/>تحصل منهم زعقات هائلة بلفظ (الله الله) ويجيب بعضهم بعضًا بذلك بحيث إذا<lb/>زعق أحدهم؛ تلاه الباقون بهذه الزعقات الشديدة المزعجة لمن في المسجد في وقت<lb/>صلاتهم الجمعة, ويحصل للمصلين تشوش منهم , وإذا نُهوا عن ذلك أجابوا أن<lb/>الناهي لهم من فريق {يُرِيدُونَ أَن يُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ} (التوبة: 32) !<lb/>وبأنهم إنما يزعقون في حالة الغيبة مستندين إلى ما في كتب الصوفية من أن المريد<lb/>إذا غلب على قلبه ذكر الباطن وضاقت أنفاسه منه بما خرج على ظاهره فيزعق<lb/>بلفظ (الله) , وإذا قاموا للذكر ليلاً وارتفعت أصواتهم بذلك ربما سقط بعضهم<lb/>مغشيًا عليه ذكرًا كان أم أنثى , وذلك بعد أن يشير الخليفة عليهم بخرقة في يديه<lb/>ويقول لهم: (أشّ) ثم يخر أحدهم مغشيًا عليه فيفيق بعد ذلك ويقول: شاهدت في<lb/>غيبتي أحمد بن إدريس وشاهدت <gap resp="#org_MS"/> إلى ما لا نطيل بذِكره. فهل هذا مما عُهِدَ في<lb/>أحد القرون الثلاثة الممدوحة أو هو مما أمر به الشارع أو السلف الصالح؟ وهل<lb/>يجب على ولاة الأمور المنع من مثل هذا؛ إذ ولي الأمر هنا لم يُقْدِمْ على منعهم<lb/>ظنًّا منه أنه مطلوب شرعًا؟ ! وإذا نُشر في المنار حكم ذلك شرعًا فولي الأمر لا<lb/>يتأخر عن حملهم على ما يحكم به الأستاذ في المنار من المنع أو الإمرار , فأدركونا<lb/>بما فيه حياة الدين والدنيا، لا زلتم عمدة لنفع المسلمين والله يحفظكم لنا أفندم.<lb/>(ج) في هذا السؤال مسائل:<lb/>(أحدها) الذكر بأسماء الله تعالى مفردة كما عليه أهل الطريق في هذا<lb/>العصر كقولهم: الله الله.. حي حي.. أو بالضمير كقولهم: هو هو.. وهذا من<lb/>البدع التي حدثت بعد الصدر الأول.<lb/>قال شيخ الإسلام ابن تيمية في رسالة العبودية ما نصه، بعد أن أورد ما ورد<lb/>في الحديث من أن (أفضل الذكر لا إله إلا الله) كما رواه الترمذي وغيره أو (لا<lb/>إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك وله الحمد وهو على كل شيء قدير) كما<lb/>رواه مالك في الموطأ:<lb/>(ومن زعم أن هذا ذكر العامة، وأن ذكر الخاصة هو الاسم المفرد وذكر<lb/>خاصة الخاصة المضمر فهم ضالون غالطون , واحتجاج بعضهم على ذلك بقوله:<lb/>{.. قُلِ اللَّهُ ثُمَّ ذَرْهُمْ فِي خَوْضِهِمْ يَلْعَبُونَ} (الأنعام: 91) من أبين غلط هؤلاء؛<lb/>فإن الاسم هو مذكور في الأمر بجواب الاستفهام , وهو قوله: {قُلْ مَنْ أَنزَلَ<lb/>الْكِتَابَ الَّذِي جَاءَ بِهِ مُوسَى..} (الأنعام: 91) فالاسم مبتدأ وخبره قد دل عليه<lb/>الاستفهام كما في نظائر ذلك يقال: مَن جاء؟ فتقول: زيد. وأما الاسم المفرد<lb/>مظهرًا أو مضمرًا فليس بكلام تام ولا جملة مفيدة ولا يتعلق به إيمان ولا كفر ولا<lb/>أمر ولا نهي , ولم يذكر ذلك أحد من سلف الأمة ولا شرع ذلك رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم ولا يعطي القلب بنفسه معرفة مفيدة ولا حالا نافعًا وإنما يعطيه قصورًا<lb/>مطلقًا لا يحكم عليه بنفي ولا إثبات، فإن لم يقترن به من معرفة القلب وحاله ما يفيد<lb/>بنفسه وإلا لم يكن فيه فائدة , والشريعة إنما تشرع من الأذكار ما يفيد بنفسه لا ما<lb/>تكون الفائدة حاصلة بغيره. وقد وقع من واظب على هذا الذكر في فنون من الإلحاد،<lb/>وأنواع من الاتحاد، كما قد بسط في غير هذا الموضع.<lb/>وما يذكر عن بعض الشيوخ من أنه قال: (أخاف أن أموت بين النفي والإثبات)<lb/>- حال لا يُقتدى فيها بصاحبها فإن في ذلك من الغلط ما لا خفاء فيه، إذ لو مات<lb/>العبد في هذه الحال لم يمت إلا على ما قصده ونواه؛ إذ الأعمال بالنيات، وقد ثبت أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أمر بتلقين الميت (يعني المحتضر) لا إله إلا الله وقال:<lb/>(من كان آخر كلامه لا إله إلا الله دخل الجنة) ولو كان ما ذكره محذورًا لم يلقن<lb/>الميت كلمة يخاف أن يموت في أثنائها موتًا غير محمود بل كان يلقن ما اختاره من<lb/>ذكر الاسم المفرد.<lb/>والذكر بالاسم المفرد المضمر أبعد عن السنة وأدخل في البدعة وأقرب إلى<lb/>إضلال الشيطان , فإن من قال: يا هو يا هو أو هو هو ونحو ذلك لم يكن الضمير<lb/>عائدًا إلا إلى ما يصوره قلبه , والقلب قد يهتدي وقد يضل. وقد صنف صاحب<lb/>الفصوص كتابًا سماه (الهو) ! وزعم بعضهم أن قوله: {وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلاَّ اللَّهُ} (آل عمران: 7) معناه: وما يعلم تأويل هذا الاسم الذي هو (الهو) إلا الله ,<lb/>وقيل هذا وإن كان مما اتفق المسلمون بل العقلاء على أنه من أبين الباطل , فقد<lb/>يظن ذلك من يظنه من هؤلاء (صوابًا) حتى قلت مرة لبعض من قال بشيء من<lb/>ذلك: لو كان هذا كما قلته لكُتبت: (وما يعلم تأويل هو) منفصلة.<lb/>ثم كثيرًا ما يذكره بعض الشيوخ أنه يحتج على قول القائل (الله) بقوله<lb/>سبحانه: {.. قُلِ اللَّهُ ثُمَّ ذَرْهُمْ} (الأنعام: 91) ، ويظن أن الله أمر نبيه بأن<lb/>يقول الاسم المفرد , وهذا غلط باتفاق أهل العلم؛ فإن قوله: {قُلِ اللَّهُ..} (الأنعام: 91) معناه: الله الذي أنزل الكتاب الذي جاء به موسى، وهذا جواب<lb/>لقوله: {قُلْ مَنْ أَنزَلَ الْكِتَابَ الَّذِي جَاءَ بِهِ مُوسَى نُورا وَهُدًى لِّلنَّاسِ تَجْعَلُونَهُ<lb/>قَرَاطِيسَ تُبْدُونَهَا وَتُخْفُونَ كَثِيرا وَعُلِّمْتُم مَّا لَمْ تَعْلَمُوا أَنتُمْ وَلاَ آبَاؤُكُمْ قُلِ اللَّهُ..} (الأنعام: 91) : أي الله الذي أنزل الكتاب الذي جاء به موسى، رد بذلك قول من<lb/>قال: {مَا أَنزَلَ اللَّهُ عَلَى بَشَرٍ مِّن شَيْءٍ..} (الأنعام: 91) [*] فقال: مَن أنزل<lb/>الكتاب الذي جاء به موسى؟ ثم قال: قل: الله أنزله , ثم ذر هؤلاء المكذبين في<lb/>خوضهم يلعبون.<lb/>ومما يبين ما تقدم ما ذكره سيبويه وغيره من أئمة النحو أن العرب يحكون<lb/>بالقول ما كان كلامًا ولا يحكون به ما كان قولاً ,فالقول لا يحكى به إلا كلام تام<lb/>جملة اسمية أو فعلية؛ ولهذا يكسرون (إن) إذا جاءت بعد القول؛ فالقول لا يحكى<lb/>به اسم , والله تعالى لم يأمر أحدًا بذكر اسم مفرد , ولا شرع للمسلمين اسمًا مفردًا<lb/>مجردًا , والاسم المفرد المجرد لا يفيد الإيمان باتفاق أهل الإسلام ولا يؤمر به في<lb/>شيء من العبادات، ولا في شيء من المخاطبات.<lb/>ونظير من اقتصر على الاسم المفرد ما يذكر أن بعض الأعراب مر بمؤذن<lb/>يقول: أشهد أن محمدًا (رسولَ) الله بالنصب فقال: ماذا يقول هذا؟ ! ، هذا<lb/>الاسم، فأين الخبر عنه الذي يتم به الكلام؟ ! .<lb/>وما في القرآن من قوله: {وَاذْكُرِ اسْمَ رَبِّكَ وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ تَبْتِيلاً} (المزمل:<lb/>8) وقوله: {سَبِّحِ اسْمَ رَبِّكَ الأَعْلَى} (الأعلى: 1) وقوله: {قَدْ أَفْلَحَ مَن<lb/>تَزَكَّى * وَذَكَرَ اسْمَ رَبِّهِ فَصَلَّى} (الأعلى: 14-15) وقوله: {فَسَبِّحْ بِاسْمِ رَبِّكَ<lb/>العَظِيمِ} (الواقعة: 74) .. ونحو ذلك لا يقتضي ذكره مفردًا , بل في السنن أنه<lb/>لما نزل قول: {فَسَبِّحْ بِاسْمِ رَبِّكَ العَظِيمِ} (الواقعة: 74) قال: (اجعلوها في<lb/>ركوعكم) ، ولما نزل قوله: {سَبِّحِ اسْمَ رَبِّكَ الأَعْلَى} (الأعلى: 1) قال:<lb/>(اجعلوها في سجودكم) [1] فشرع لهم أن يقولوا في الركوع: سبحان ربي العظيم ,<lb/>وفي السجود: سبحان ربي الأعلى , وفي الصحيح [2] أنه كان يقول في ركوعه:<lb/>سبحان ربي العظيم، وفي سجوده: سبحان ربي الأعلى , وهذا معنى: اجعلوها في<lb/>ركوعكم وسجودكم باتفاق المسلمين..) إلخ ما أطال به رحمه الله تعالى.<lb/>(المسألة الثانية) التشويش على المصلين محظور عند جميع العلماء؛ سواء<lb/>كان بذكر أو تلاوة قرآن، أو قراءة علم أو بغير ذلك؛ فإن المساجد إنما تُبنَى للصلاة<lb/>فهي المقصودة بالذات , فيجب منع التشويش على المصلين، وإن كان بمشروع،<lb/>فكيف إذا كان بأمر غير مشروع مما يطلب منعه لذاته وإن لم يشوش على مصلٍّ؟<lb/>ولا أراني محتاجًا في هذه المسألة إلى نقل؛ لأنه لا ينازع فيه أحد , ومن أراد النقول<lb/>فليرجع إلى الجزء الأول من المجلد السادس، ومنه حديث أبي سعيد الخدري عند أبي<lb/>داود وأقوال الفقهاء في تقريظ كتاب إصابة السهام (34: 6) .<lb/>(المسألة الثالثة: المجاذيب) اعلم أن ما يسميه الصوفية بالجذب هو من<lb/>الأحوال التي لا يعرف منها أهل الطريق في هذا العصر إلا أنه ضرب من البله أو<lb/>التباله والخروج عن الآداب الشرعية والعرفية. الجذب في الحقيقة حال تطرأ على<lb/>الإنسان وهو متوجه إلى الله بالذكر والفكر فتأخذه عن نفسه وتبطل ميزان العقل في<lb/>الأقوال والأفعال , فهو فن من فنون الجنون يحدث في حالة مخصوصة وقد يحدث<lb/>من غير سبق الأعمال الاختيارية التي تؤدي إليه غالبًا إذا ما كان مَنْ يأتيها مستعدًا له , وهي الخلوة وكثرة الذكر فيه مع الجوع وقلة النوم لا سيما إذا كان الذكر<lb/>بالأسماء المفردة.<lb/>وهذا الفن من الجنون كغيره يكون متقطعًا يجيء نوبة بعد نوبة , ويكون<lb/>مطبقًا , ويكون قويًّا وضعيفًا، وصاحبه غير مكلف ما دام مأخوذًا عن عقله فإذا<lb/>كان يأتي بأقوال أو أفعال تشوش على المصلين وجب أن يمنع من دخول المسجد ,<lb/>وقد جاء في الحديث: (جَنِّبُوا مساجدنا - وفي رواية: مساجدكم - صبيانكم<lb/>ومجانينكم) .. إلخ رواه ابن ماجه من حديث واثلة، وكذلك ابن عدي والطبراني<lb/>والبيهقي وابن عساكر عنه وعن غيره. وإذا كان التشويش على المصلين بنحو رفع<lb/>الصوت كان مما يمنع منه العاقل فكيف يباح لغيره ممن يشوش بقاله وحاله؟ !<lb/>(المسألة الرابعة: الزعقات) هذه الزعقات والصيحات عند الذكر أو التلاوة<lb/>ليست من الدين في شيء لم يأذن بها الله ولا رسوله ولم تعرف عن الصحابة لكن<lb/>من الناس من يكون رقيق الوجدان شديد التأثر بما يهم نفسه , فإذا كان عابدًا وسمع<lb/>آية إنذار أو موعظة مأثورة أو عبرة يغلبه وجدانه ويظهر عليه أثر الانفعال في<lb/>وجهه وربما صرخ وبكى! وإذا كان عاشقًا وسمع غناءً أو شعرًا يظهر عليه مثل<lb/>ذلك التأثر , وقد حكي عن بعض الصوفية الصادقين شيء من ذلك , فلما ذهب<lb/>التصوف وجاء هؤلاء المقلدون الأغبياء الجهلاء بأسرار النفوس، المحرومون من<lb/>الوجدان الرقيق، الذي يتأثر بالمعنى الدقيق - جعلوا كل همهم التقليد في الإشارات<lb/>والعبارات والكلمات كما بين ذلك حجة الإسلام وصاحب العوارف وغيرهما من<lb/>متصوفة القرون الوسطى فما بالك بأهل الطريق في عصرنا هذا. قال الإمام<lb/>الغَزالي في بيان أصناف المغترين من الأحياء:<lb/>(الصنف الثالث) المتصوفة وما أغلب الغرور عليهم، والمغترون منهم فرق<lb/>كثيرة (ففرقة منهم) وهم متصوفة أهل الزمان إلا من عصمه الله اغتروا بالزي<lb/>والهيئة والمنطق فساعدوا الصادقين من الصوفية في زيهم وهيئتهم وفي ألفاظهم<lb/>وفي آدابهم ومراسهم واصطلاحاتهم، وفي أحوالهم الظاهرة من السماع والرقص<lb/>والطهارة والصلاة والجلوس على السجادات مع إطراق الرأس وإدخاله في الجيب<lb/>كالمتفكر وفي تنفس الصعداء وفي خفض الصوت في الحديث إلى غير ذلك من<lb/>الشمائل والهيئات , فلما تكلفوا هذه الأمور وتشبهوا بهم فيما ظنوا أنهم أيضًا صوفية<lb/>ولم يتعبوا أنفسهم قط في المجاهدة والرياضة ومراقبة القلب وتطهير الباطن<lb/>والظاهر من الآثام الخفية والجلية , وكل ذلك من أوائل منازل التصوف، ولو فرغوا<lb/>عن جميعها لما جاز لهم أن يعدوا أنفسهم في الصوفية كيف ولم يحوموا قط حولها ,<lb/>ولم يسوموا أنفسهم شيئًا منها بل يتكالبون على الحرام والشبهات وأموال السلاطين ,<lb/>ويتنافسون في الرغيف والفلس والحبة , ويتحاسدون على النقير والقطمير , ويمزق<lb/>بعضهم أعراض بعض مهما خالفه في شيء من غرضه وهؤلاء غرورهم ظاهر.<lb/>ثم ضرب لهم مثل العجوز تلبَس لباس الشجعان وتبرز إلى الميدان. ثم ذكر<lb/>فرقة المتشبهين بهم في الزي، وقال بعد ذلك:<lb/>(وفرقة أخرى) ادعت علم المعرفة ومشاهدة الحق ومجاوزة المقامات<lb/>والأحوال والملازمة في عين الشهود والوصال إلى القرب , ولا يعرف هذه الأمور<lb/>إلا بالأسامي والألفاظ إلا أنه تلقف من ألفاظ الطامات كلمات فهو يرددها ويظن أن<lb/>ذلك أعلى من علم الأولين والآخرين , فهو ينظر إلى الفقهاء والمفكرين والمحدثين<lb/>بعين الازدراء فضلاً عن العوام حتى إن الفلاح ليترك فلاحته والحائك يترك حياكته<lb/>ويلازمهم أيامًا معدودة ويتلقف منهم تلك الكلمات المزيفة فيرددها كأنه يتكلم عن<lb/>الوحي ويخبر عن سر الأسرار ويستحقر بذلك جميع العباد والعلماء فيقول في العُباد:<lb/>إنهم أجراء متعبون، ويقول في العلماء: إنهم بالحديث عن الله محجوبون،<lb/>ويدَّعي لنفسه أنه الواصل إلى الحق وأنه من المقربين، وهو عند الله من الفجار<lb/>المنافقين، وعند أرباب القلوب من الحمقى الجاهلين، ولم يُحكِم قط علمًا , ولم<lb/>يهذب خلقًا , ولم يرتب عملاً , ولم يراقب قلبًا سوى اتباع الهوى وتلقُّف الهذيان<lb/>وحفظه.<lb/>(ثم قال بعد ذكر الفرقة التي وقعت في الإباحة) :<lb/>(وفرقة أخرى) جاوزت حد هؤلاء واجتنبت الأعمال وطلبت الحلال<lb/>واشتغلت بتفقد القلوب , وصار أحدهم يدعي المقامات من الزهد والتوكل والرضا<lb/>والحب من غير وقوف على حقيقة هذه المقامات وشروطها وعلاماتها وآفاتها<lb/>(فمنهم) من يدعي الوجد والحب لله تعالى ويزعم أنه واله بالله , ولعله قد تخيل في<lb/>الله خيالات هي بدعة أو كفر فيدعي حب الله قبل معرفته , ثم إنه لا يخلو عن<lb/>مقارفة ما يكره الله عز وجل , وعن إيثار هوى نفسه على أمر الله تعالى وليس<lb/>يدري أن كل ذلك يناقض الحب.. إلخ ما ذكره في ذلك.<lb/>أقول:إذا تدبر السائل هذا القليل من كثير مما كتب أئمة هذا الشأن في ذلك<lb/>علم أن المسئول عنهم لم يبلغوا في التصوف بعدُ مَدَى هؤلاء الذين أثبت الإمام<lb/>الغزالي غرورهم. وليعلم أن الوجد وما يتبعه من مثل الزعقات ببعض الناس،<lb/>إنما يكون بعد الحب , والحب لا يكون إلا بعد المعرفة , والمعرفة بالله لا تكون إلا<lb/>بالعلم بما جاء في كتابه وما مضت به سنة نبيه مع الإذعان والعمل النفسي والبدني،<lb/>هذه هي طريقة الصوفية , ومن علامة الصادق فيها أن لا يدعيها ولا يدافع عن<lb/>نفسه إذا أنكر عليه لا سيما إذا كان الإنكار انتصارًا للدين وحماية للشرع فكل مدّعٍ<lb/>كذاب , فقد دخلنا في هذه الأمور وجربناها وكنا نذكر الذكر الباطن مع النقشبندية ,<lb/>ومنهم من كان يزعق وكدت أقلدهم ولكنني علمت أن كل ذلك من وسائل الشهرة<lb/>الباطلة , ولو شاء هؤلاء أن لا يزعقوا لما زعقوا وكم من تائب منهم قد اعترف بما<lb/>كان اقترف , والله الموفق.<lb/>(المسألة الخامسة: الغيبة ومشاهدة الأرواح) قد شرحنا حقيقة مسألة رؤية<lb/>الأرواح التي عدّوها من أعظم الكرامات في المجلد السادس فلا نعيدها , وإنما نقول:<lb/>إن المدعين كاذبون مراءون باغون للشهرة , وأن دعاويهم هذه - إن صحت -<lb/>لا تكون من الدين في شيء؛ إذ لم يرد بها كتاب ولا سنة , ومَنْ أكثر من تذكُّر ميت<lb/>وتخيله يوشك أن يتمثل له وليس ذلك بأمر كبير. ومن علامة كذب المدعي في<lb/>دعواه أن يكون في حضوره وغيبته وصحوه وسكرته تابعًا لإشارة من الخليفة يبديها أو<lb/>كلمة يقولها.<lb/>وجملة القول: إن ما حكيتم عن هذه الفرقة مما تصان عنه المساجد فإن<lb/>صدقوا في دعوى التصوف فعليهم أن يخضعوا لآداب الشرع ويصدقوا في الاتباع<lb/>من غير انتصار لأنفسهم , وإن أبوا كان على المستطيع أن يمنعهم من كل فعل في<lb/>المسجد يشوش على المصلين ويشغلهم عن الخشوع في الصلاة ولو استعان على<lb/>ذلك بقوة الحكومة , والله أعلم وأحكم.<lb/>***<lb/>غيبة العلماء والعالم الذي لا يعمل بعلمه<lb/>(س21) مستفيد من (سنغافوره)<lb/>ما يقول المنار المنير في رجل أطرى عالمًا بسعة اطلاعه وجودة مدركه<lb/>ونحو ذلك , فقال آخر حسدًا لذلك العالم وجهلاً منه بحقيقة العلم: دعني من علم<lb/>أولئك الناس الذين ظهروا اليوم وَفَسَّقَ وَكَذَّبَ <gap resp="#org_MS"/> إلى أن استشهد ببيت ابن رسلان:<lb/>وعالم بعلمه لم يعملن <gap resp="#org_MS"/> معذب من قبل عابد الوثن<lb/>فقال له المُطرِي: مهلاً فإنك تعلم أن الغيبة حرام، فالبيت يصدق عليك فإنك لم<lb/>تعمل بعلمك، فكيف الحكم في ذلك المغتاب؟ .. إلخ.<lb/>(ج) تحريم الغيبة معلوم من الدين بالضرورة؛ للنهي عنها في القرآن<lb/>وتبشيع حال أهلها , وغيبة العلماء أشد الغيبة ضررًا؛ لأنها تفضي إلى تنفير<lb/>الجاهلين عن الاستفادة منهم , وذلك صَدٌّ عن سبيل الله. ثم إن في قول ذلك الطاعن<lb/>في العلماء جراءة أخرى: وهي أن يحكم في أمر من علم الغيب ببيت من الشعر ,<lb/>وذلك من القول على الله تعالى بغير علم , وهو محرم بنص القرآن بل ذكر تحريمه<lb/>مقرونًا بتحريم الشرك بالله.<lb/>وقد قيل: إن لمعنى البيت أصلاً في الحديث لكن الطاعن لم يعرفه؛ إذ لو<lb/>عرفه لاحتج به لا بقول مَن لا حجة في كلامه. روى مسلم من حديث أبي هريرة<lb/>مرفوعًا: (إن أول الناس يقضى عليه يوم القيامة رجل استُشهد فأُتي به فعرَّفه<lb/>نعمته فعرفها فقال: فما عملت فيها؟ قال: تعلمت العلم وعلمته وقرأت فيك<lb/>القرآن، قال: كذبت ولكنك تعلمت العلم ليقال: إنك عالم , وقرأت القرآن ليقال:<lb/>هو قارئ. فقد قيل، ثم أمر به فسحب على وجهه حتى ألقي في النار، ورجل وسع<lb/>الله عليه وأعطاه من أصناف المال كله فأتي به فعرفه نعمه فعرفها فقال: فما<lb/>عملت فيها؟ قال: ما تركت من سبيل تحب أن ينفق فيها إلا أنفقت فيها ذلك. قال:<lb/>كذبت ولكنك فعلت ليقال: هو جواد فقد قيل. ثم أمر به فسحب على وجهه ثم<lb/>ألقي في النار..) فمن هذا الحديث أخذ أن هؤلاء الثلاثة أول مَن يحاسَب ويعذَّب،<lb/>ولكن ما يدرينا أن الأولية بالنسبة إلى المسلمين لا إلى المشركين وعُباد الأوثان أو<lb/>أن أفعل ليس على بابه.<lb/>ثم إن الحديث في العالِم المرائي لا في تارك العمل بعلمه، فهذا الحكم غير<lb/>صواب، وإن اشتهر وتلقاه المقلدون بالقبول. وإذا جاز أن يُغتاب العالم الذي يتهم<lb/>بالرياء ويخاض في عرضه لأجل هذا الحديث جاز أيضًا أن يغتاب الشهيد والمحسن<lb/>المنفق في سبيل الله , وهؤلاء خيار الناس وخيرهم العالم المعلم فما معنى تحريم<lb/>الغيبة إذا جازت غيبتهم؟<lb/>الرياء أمر خفي لا يجوز أن نحكم به على عالم ولا جاهل، نعم إن مؤاخذة<lb/>العالم بتحريم الشيء إذا هو فعله أشد من مؤاخذة من يفعل الذنب جاهلاً بكونه ذنبًا<lb/>من حيث الجراءة على الله , ولكن المذنب الجاهل يؤاخَذ على الذنب وعلى الجهل<lb/>معًا، فإن الجهل ليس بعذر إلا ما يكون في دقائق الشبهات وخفيات الأحكام.<lb/>ومن الأحاديث التي تلوكها ألسنة كثير من العامة فتُجرِّئهم على إهانة العلماء<lb/>حديث: (ويل للجاهل مرة وويل للعالم ألف مرة) ولا أعرف له أصلاً , وما أراه<lb/>إلا من وضع المتأخرين , وقد روى سعيد بن منصور عن جبلة مرسلاً: (ويل لمن<lb/>لا يعلم ولو شاء لعلم، واحد من الويل , وويل لمن يعلم ولا يعمل، سبع من<lb/>الويل) وهو على إرساله لا يصح , وعباراته تدل على أنه ليس من كلام الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم. وأخرج أبو نعيم في الحلية من حديث حذيفة: (ويل لمن لا<lb/>يعلم ولو شاء الله لعلمه , وويل لمن علم ثم لا يعمل) وهو ضعيف وإن كان معناه<lb/>صحيحًا.<lb/>***<lb/>اختيار مسجد للصلاة أو الصلاة بأجرة<lb/>(س22) : ع. ع بسنغافوره:<lb/>سيدي: في (جوهر) الإسلامية مسجد يصلون فيه الجمعة فقط ويكون في<lb/>سائر الأيام مهجورًا لا يصلي فيه إلا خدمته. وفي شهر رمضان السنة الماضية<lb/>طلب أحد وزراء تلك البلاد من أهل البلد أن يصلوا فيه صلاة العشاء والتراويح ,<lb/>وجعل لكل مَن واظب على ذلك مدة الشهر كله ستة ريالات وللإمام ثلاثين ريالاً<lb/>فأجاب طلبه جم غفير من مدعي العلم , وأنكر هذه الصلاة واحد قال: إنها غير<lb/>صحيحة ولم يجوِّز أخذ الدراهم بل قال: إن هذا هو الشرك في العبادة. والحقير<lb/>من جملة الذين حضروا هذه الصلاة ولم آخذ الأجرة , وقد جعلني المنكر في جملة<lb/>من أشركوا فهل قوله صحيح أم لا؟ فاحكم - يا سيدي - فأنت الحكم الذي ترضى<lb/>حكومته والسلام.<lb/>(ج) إن من صلى لأجل أخذ الجُعْل بحيث لو لم يكن هناك جُعْل لما صلى<lb/>بالمرة؛ فلا شك أن صلاته غير صحيحة، وأخذه للمال عليها غير جائز. ومن سمى<lb/>ذلك شركًا في العبادة فقد أعطى هذه الصلاة أكثر من حقها؛ إذ لا شيء فيها لله في<lb/>الحقيقة، وإنما الشرك أن يقصد مع الله غيره فمن قصد بالصلاة الأمرين معًا -<lb/>الثواب والمال - فهو المشرك في هذه العبادة , ومثله من قصد مرضاة الوزير<lb/>والتقرب إليه. ومن لم يقصد المال ولم يأخذه ولا رياء الوزير أو مرضاته وإنما<lb/>صلى في ذلك المسجد بعد نداء الوزير بالجعل؛ لأن الجماعة قامت في المسجد<lb/>فصار قصده إليه كقصده إلى غيره فلا يعد مشركًا ولا مرائيًا ولا يكون آثمًا.<lb/>وقد اختلف العلماء فيمن يقصد بعمله الثواب والرياء معًا أيثاب على قصد<lb/>الثواب بقدره ويعاقب على قصد الرياء بقدره أم يستحق العقاب دون الثواب؟ قال<lb/>الغزالي بالأول محتجًا بقوله تعالى: {فَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْرًا يَرَهُ * وَمَن يَعْمَلْ<lb/>مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَرًًا يَرَهُ} (الزلزلة: 7-8) وقال العز بن عبد السلام بالثاني محتجًا<lb/>بالأحاديث الصريحة في ذلك كحديث مسلم وابن ماجه: (قال الله تعالى: أنا أغنى<lb/>الشركاء عن الشرك من عمل عملاً أشرك فيه معي غيري تركته وشركه) ، إذا كان<lb/>يوم القيامة أتي بصحف مختمة فتنصب بين يدي الله عز وجل فيقول للملائكة:<lb/>اقبلوا هذا وانفوا هذا. فتقول الملائكة: وعزتك ما رأينا إلا خيرًا فيقول: نعم لكن<lb/>كان لغيري ولا أقبل إلا ما ابتغي به وجهي) . أقول: وما ابتغي به غير وجهه<lb/>تعالى قسمان: ما ابتغي به المال , وما ابتغي به الجاه كما يستفاد من قوله تعالى:<lb/>{إِنَّمَا نُطْعِمُكُمْ لِوَجْهِ اللَّهِ لاَ نُرِيدُ مِنكُمْ جَزَاءً وَلاَ شُكُورًا} (الإِنسان: 9) وفي<lb/>مسألة المسجد المسئول عنه دقيقة وهي أن الجزاء فيها على كون الصلاة فيه لا على<lb/>الصلاة نفسها فمن كان يصلي لوجه الله لا يريد جزاءًا ولا شكورًا على صلاته، ولو<lb/>لم يصلِّّ في ذلك المسجد لصلى في غيره قطعًا، ولكنه اختاره لأجل الجزاء الذي<lb/>ذكره الوزير كانت صلاته صحيحة خالصة لله , وينحصر السؤال في قصده إلى<lb/>المسجد وهو عبادة أخرى وقد علم حكم ذلك، والله أعلم.<lb/>***<lb/>النسيب الفاسق وإذهاب الرجس عن أهل البيت<lb/>(س24) الشيخ عبد الله الحضري في سنغافوره:<lb/>ملخص السؤال أن رجلاً فاسقًا يدعي أنه من آل بيت الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم وقد ذكر من فسقه ما يتنزه المنار عن نشره وقال: إذا سلمنا بدعواه فما معنى<lb/>قوله عز وجل: {إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أَهْلَ البَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيرًا} (الأحزاب: 33) .<lb/>(ج) اعلم أن بعض الناس قد تكلموا في هذه الآية بالرأي فزعموا أن المراد<lb/>بأهل البيت جميع ذرية فاطمة عليها السلام والرضوان ما تناسلوا , وأن إرادة الله<lb/>تعالى هي مشيئته المطلقة التي بها الخلق والتكوين، ومن ثم بحثوا في عصمة<lb/>الشرفاء أو حفظهم من الذنوب. فقال بعضهم: إن معاصيهم صورية لا حقيقية<lb/>فيجب تأويلها كالمعاصي التي نُسبت إلى بعض الأنبياء، وبهذا قال بعض الصوفية.<lb/>وبحث ابن حجر الفقيه في ذلك بأنه مخالف للمشاهدة , واختار هو حفظهم من الكفر<lb/>دون المعاصي , وقال: إنه يكاد يقطع بذلك. وقال بعضهم: إنها خاصة بعلي<lb/>وفاطمة وولديهما , ولهم في هذا روايات. وبعضهم أنها تشمل معهم بقية الأئمة<lb/>الاثني عشر فهم المعصومون.<lb/>والحق الذي لا محيد عنه إلا إلى الهوى، أن المراد بالبيت في الآية بيت<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم الذي كان يسكنه وهو جنس , والمراد بأهله هو ونساؤه ,<lb/>وذكر ضمير الجمع المذكر تغليبًا للأشرف إيذانًا بأن العناية به ثم بهن تبعًا له أو<lb/>رعاية للفظ الأهل , والعرب تستعمله ومنه: {إِذْ قَالَ مُوسَى لأَهْلِهِ إِنِّي آنَسْتُ نَارًا<lb/>سَآتِيكُم مِّنْهَا بِخَبَرٍ..} (النمل: 7) وقوله: (29: 28 {فَقَالَ لأَهْلِهِ امْكُثُوا..} (طه: 10) ونحو هذه الآية قوله تعالى: {قَالُوا أَتَعْجَبِينَ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ رَحْمةُ<lb/>اللَّهِ وَبَرَكَاتُهُ عَلَيْكُمْ أَهْلَ البَيْتِ} (هود: 73) والخطاب لامرأة إبراهيم عليه<lb/>السلام. هذا ما يقتضيه السياق ويتبرأ من كل ما يخالفه , فإن العبارة جاءت في آية<lb/>معطوفة على عدة آيات فيهن بالنص الذي لا يحتمل التأويل. والمراد بالإرادة فيها<lb/>ما يقصد ويراد من شرع تلك الأحكام الخاصة بهن لا إرادة الخلق والتكوين ابتداءً<lb/>فقوله: {إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ} (الأحزاب: 33) .. إلخ هو<lb/>كقوله عز وجل في آخر آية الوضوء والغسل والتيمم من سورة المائدة: {مَا يُرِيدُ<lb/>اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَكِن يُرِيدُ لِيُطَهِّرَكُمْ وَلِيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ} (المائدة: 6) , وقوله بعد ذكر أحكام الصيام وما فيها من الرخصة: {يُرِيدُ اللَّهُ<lb/>بِكُمُ اليُسْرَ وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ العُسْرَ} (البقرة: 185) كل ذلك بيان لحكمته تعالى في<lb/>تلك الأحكام، وما فيها من الفائدة للأنام إذا هم عملوا بها , لا يفهم منها إرادة الخلق<lb/>والتكوين ابتداءً.<lb/>وقد سألني عن هذه الآية الأخيرة الشيخ التميمي مفتي الخليل عند زيارتي له<lb/>ببلده في عاشر المحرم سنة إحدى عشرة وثلاثمائة وألف. قال رحمه الله: إن الله<lb/>تعالى نفى إرادة العسر بنا وأثبت إرادة اليسر , وما يريده الله تعالى لا بد من وقوعه<lb/>وما لا يريده يستحيل أن يقع , وإننا نرى العسر قد يقع كثيرًا فيذهب باليسر فأجبته<lb/>على البداهة بمثل ما تقدم آنفًا ولم أكن رأيته لأحد , وإنما هو بديهي في نفسه.<lb/>مَن فهم هذا - ولا تُحْمَل الآية سواه إلا بتحريفها عن موضعها - علم أن ما<lb/>ورد من الروايات في تخصيصها بفاطمة وعلي وولديهما مما يتبرأ منه سياق الآية؛<lb/>إذ يصير معنى الآيات يا نساء النبي لا تفعلن كذا ومن يفعل منكن كذا فجزاؤه<lb/>مضاعف ضعفين، يا نساء النبي افعلن كذا وكذا، إن الله لا يريد بهذه الأوامر<lb/>والنواهي إلا إذهاب الرجس عن علي وزوجته وولديه وتطهيرهم من كل ما يفضي إلى<lb/>اللائمة تطهيرًا كاملاً. وإن رواية تفضي إلى هذا مما يُقْطَع ببطلانها، وإن<lb/>صحح بعض المحدثين سندها , بل أقول: إنه لا معنى لإدخالهم في عموم الآية<lb/>فضلاً عن تخصيصها بهم ولا مزية في ذلك لهم , وهم غير مخاطَبين بتلك الأحكام<lb/>التي شرعت لأجل إذهاب الرجس بالعمل بها , وإنما كان يكون في ذلك مزية لو كانت<lb/>الإرادة للتكوين وكان الإخبار بها ابتدائيًا غير معلق بشيء.<lb/>أقول هذا وأنا علوي فاطمي حُسيني الأب حَسني الأم عالِم بالأخبار والآثار<lb/>الواردة في ذلك , وأفضِّل فاطمة بنت الرسول عليه الصلاة والسلام على أزواجه<lb/>أمهات المؤمنين؛ لأنها بضعة منه، لكن كتاب الله فوق كل شيء , وحكمه فوق كل<lb/>حكم , وهو قد خص أزواج نبيه بأحكام فهُن بها ممتازات على بناته وعلى جميع<lb/>النساء أو الناس، وإن فضلهن بعض الناس بمزية أو مزايا أخرى كما يَفضُل أبو بكر<lb/>وعمر عائشة وحفصة.<lb/>وإنني لأعجب أشد العجب كيف عظم افتتان الناس بالرواية في الصدر الأول<lb/>وإن كانت مخالفة لصريح القرآن حتى قال من قال في هذه الآية: إنها خاصة بأهل<lb/>الكساء أو عامة لبني هاشم وبني المطلب لحديث الترمذي والحاكم في الأول ,<lb/>وحديث الحكيم الترمذي والطبراني وابن مردويه وأبي نعيم في الثاني , ولا يصح<lb/>في ذلك شيء خلافًا للترمذي والحاكم. ولله در عكرمة إذ كان يقول: (من شاء<lb/>باهَلْتُه أنها نزلت في أزواج النبي صلى الله عليه وسلم) وهو ما يرويه عكرمة عن<lb/>ابن عباس رضي الله عنهما كما رواه ابن أبي حاتم وابن عساكر.<lb/>وروى ابن جرير أن عكرمة كان ينادي في السوق أن قوله تعالى: {إِنَّمَا<lb/>يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أَهْلَ البَيْتِ} (الأحزاب: 33) نزل في نساء النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، ولا يحتاج إلى شيء من الروايات في فهم الآية فإنها في<lb/>سياقها لا تحتمل غير ما قلنا كما هو ظاهر لكل قارئ له معرفة باللغة.<lb/>وقد علمت أن الآية لا تدل على عصمة أهل البيت , وإنما معناها أن الله<lb/>تعالى شرع لهن تلك الأحكام التي منها أن جزاءهن على الفاحشة وعلى الطاعة<lb/>يضاعَف ضعفين لأجل إذهاب الرجس عنهن وتطهيرهن تطهيرًا إذا هن امتثلن<lb/>وأطعن الله ورسوله , ولا معنى لوعيد المعصوم من الذنب بمضاعفة عذابه عليه.<lb/>فإذا فرضنا أن ذرية فاطمة داخلة في أهل البيت هنا لم يكن معنى ذلك أن يستحيل<lb/>عليهم الفسق فإذًا هم كغيرهم من البشر فيما يجوز عليهم ويمتنع وهو ما تؤيده<lb/>المشاهدة التي لا مكابرة فيها , فإن لم نقل بهذا كنا بين أمرين: تكذيب الحس أو<lb/>قذف الكثيرين من الشرفاء بأنهم أولاد زنا والأول جنون والثاني حرام!<lb/>***<lb/>العمل بالبيع والشراء وغيرهما بالعمولة العرفية<lb/>(س25) السيد حسن بن علوي شهاب من علماء العرب بسنغافوره:<lb/>ما قول المنار فيما هو الجاري الآن بين المسلمين، يبعث أحدهم إلى الآخر<lb/>بعروض تجارة فيأمره ببيعها بقيمة الوقت هناك أو بدراهم ليشتري له بها عروض<lb/>تجارة , وكذلك الوصي يبيع مال موصيه , والوكيل يقبض لموكله غلة عقاره ويجري<lb/>كل منهم لنفسه معلومًا في مقابل عمله خمسًا في المائة أو أقل أو أكثر فهل ما يأخذونه<lb/>جائز لهم شرعًا؟ إن قلتم: لا؛ فواضح , وإن قلتم: نعم؛ فما وجه ذلك المأخوذ في<lb/>الشرع؟ لأنا نرى في الشرع أنهم يعملون مجانًا كما هو مقرر في عمله. أفيدونا بارك<lb/>الله فيكم ولكم، آمين.<lb/>(ج) قال الله تعالى في أول سورة المائدة: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَوْفُوا<lb/>بِالْعُقُودِ} (المائدة: 1) فكل ما يتعاقد عليه المسلمون يجب عليهم الوفاء به إلا إذا<lb/>كان على معصية كالاستئجار على الزنا مثلاً , فإذا اتفق تاجران على أن يبيع<lb/>أحدهما أو كل منهما للآخر ما يرسله إليه من العروض ويشتري له بثمنه أو بمال<lb/>آخر عروضًا معينة بالجنس والنوع أو غير ذلك من أنواع التعيين كما هو المتعارَف<lb/>ويأخذ على المبيع والمشترى أجرًا يقدر بنسبة قيمته كخمسة في المائة كان هذا<lb/>الاتفاق عقدًا صحيحًا يجب الوفاء به؛ لأنه لم يحل حرامًا ولم يحرم حلالاً.<lb/>فإن قيل: إن هذه الأجرة مجهولة , ويشترط في الأجرة أن تكون معلومة<lb/>وغير متوقفة على العمل كما قال كثير من الفقهاء؛ نقول: بل هي معلومة معينة ,<lb/>فإن البائع والمشتري لغيره يعرف عند الاتفاق أجر عمله في الجملة وعند تعيين<lb/>الثمن قبل عقد البيع أو الشراء ما يستحقه بالتفصيل , وهذه الأجرة لا تتوقف على<lb/>العمل ككون أجرة الطحن من الطحين. على أننا نقول: إن ما يشترطه الفقهاء في<lb/>العقود مما لم يرد به نص عن الشارع , وإنما يعلل بالمصلحة يمكن أن تختلف فيه<lb/>المصلحة باختلاف الزمان والمكان. فعِلَل الفقهاء ليست دينًا يتعبد باتباعه سواء<lb/>قامت به المصلحة أو ترتبت عليه مفسدة , ولا شك أن التجارة قد دخلت في طور<lb/>يتعسر معه النجاح مع التزام جميع أقوال فقهاء أي مذهب من المذاهب. وإذا<lb/>تمسكنا بأصول الإباحة والبراءة والمحافظة على ما أحله الله وحرمه , ولم نزد في<lb/>عقولنا شروطًا ليست في كتاب الله تعالى فإنه يمكننا أن نسابق جميع الأمم في<lb/>الأعمال المالية وتنمية الثروة التي عليها مدار قوة الأمة وعزة الملة في هذا العصر.<lb/>فإن قيل ورد في حديث أبي سعيد عند الدارقطني والبيهقي: (نهى عن عَسْب<lb/>الفحل , وعن قفيز الطحان) وفسروا قفيز الطحان بطحن الحب بجزء منه مطحونًا.<lb/>واستنبطوا من ذلك أنه لا يجوز أن تكون الأجرة بعض المعمول بعد العمل كما<lb/>قال الأئمة الثلاثة دون أحمد، وفي حديثه عند أحمد وغيره: (نهى رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم عن استئجار الأجير حتى يبين له أجره) ومنه أخذ الشافعي<lb/>وأبو حنيفة وجوب كون الأجرة معلومة خلافًا لمالك وأحمد فإنهما حكما العرف في<lb/>ذلك فما تقول في الشروط المأخوذة من هذين الحديثين؟<lb/>والجواب: أن أمثال هذه الروايات ينظر في سندها ثم في معناها وعلة الحكم<lb/>فيها. فأما حديث أبي سعيد الأول ففي إسناده هشام أبو كليب قال ابن القطان: لا<lb/>يعرف , وزاد الذهبي أن حديثه منكر , ووثقه مغلطاي وابن حبان، والجرح مقدم<lb/>على التعديل. ثم إن ما فسروا به قفيز الطحان غير متفق عليه بل قال بعضهم:<lb/>إنه قفيز كان يؤخذ زائدًا على الأجرة , وهذا هو المتبادر وهو المعهود في بلادنا ,<lb/>فنهى عنه؛ لأنه من الباطل الذي لا مقابل له في العمل , وإنما هو من قبيل ما يسمى<lb/>الآن بالبخشيش.<lb/>وأما حديثه الآخر فرجال أحمد في سنده رجال الصحيح إلا أن إبراهيم النخعي<lb/>راويه عن أبي سعيد لم يسمع من أبي سعيد كما قال في مجمع الزوائد وذكره أبو<lb/>داود في المراسيل والنسائي غير مرفوع , وفي بعض ألفاظه: (من استأجرته) فهو<lb/>على الخلاف في الاحتجاج بمثله لا ينافي أن يكون بيان الأجرة أو تسميتها بكونها<lb/>جزءًا من كذا جزءًا مما يبيعه أو يشتريه أو يحصله فإنه بذلك يكون على بصيرة<lb/>لا يتطرق إليها الغبن والغش. ولا نعرف حديثًا غير هذين الحديثين يمكن أن يستدل<lb/>به على تحريم أخذ كذا بالمائة مما يباع أو يشترى أو يحصل أجرة أو عمولة وهما لا<lb/>يدلان على ذلك. وللوصي حكمه فيما عوقد عليه.<lb/>نعم إذا جرى العرف بين التجار أو غيرهم بأن عمل كذا لا يؤخذ عليه شيء<lb/>وأراد من عمله أن يأخذ عليه أجرًا أو عمولة من غير عقد يستحق به ذلك ولا<lb/>عُرْف يجيزه له فإنه لا يجوز له أخذه , وإذا أخذه بدون علم صاحب المال كان<lb/>سارقًا. ولا أدري أهذا ما يريد السائل بقوله: (لا نرى أنهم إنما يعملون مجانًا) أم<lb/>يريد أنه يجب أن تكون هذه الأعمال مجانًا , وقد علمت ما نعتقد في الأمرين , والله<lb/>أعلم وأحكم.<lb/>***<lb/>تقبيل أيدي الشرفاء وغيرهم<lb/>(س 27) مستفيد من سنغافوره:<lb/>ما يقول المنار المنير في تقبيل اليد؟ فإني أرى سادات اليمن وحضرموت<lb/>المنتسبين إلى النبي صلى الله عليه وسلم ينكرون على مَن لم يقبل أيديهم ,<lb/>ويزعمون أنهم مستحقون لتقبيل اليد، فهل لهذا أصل في السنة؟ أفيدونا.<lb/>(ج) إن زعموا أن هذا حق شرعي لهم ثبت في السنة فمن ترك تقبيل<lb/>أيديهم يكون مخالفًا ومرتكبًا محرمًا أو مكروهًا - فقد زادوا في شريعة الله ما ليس<lb/>منها , وهذا من أعظم الكبائر. وإن كانوا يريدون أنه قد استحسن في الآداب العادية<lb/>أن تقبل أيديهم فصار ترك بعض الناس لذلك في بلاد جرت عادتها به لا يخلو من<lb/>إشعار بعدم الاحترام فالأمر سهل والسنة في التحية السلام والمصافحة. أقول هذا<lb/>وأنا أعلم بما قال النووي في ذلك , والسنة الصحيحة تعرف بعمل الناس في الصدر<lb/>الأول وبنقل ذلك , ولا يكتفى فيها بحديث الآحاد؛ إذ لا يمكن أن يشرع شيء لا<lb/>يعمل به أهل الصدر من الصحابة والتابعين , ولا يمكن أن يعمل المسلمون به<lb/>ويبقى مجهولاً لا يعرفه إلا الآحاد من المتأخرين. وقد قال صاحب المدخل عند ذكر<lb/>تقبيل اليد بدل المصافحة ما نصه: (وقد وقع إنكار العلماء لذلك فإن كان المقبل يده<lb/>عالمًا أو صالحًا أو هما معًا فأنكره مالك في المشهور عنه وأجازه غيره. وأما تقبيل<lb/>يد غير هذين فلا يعرف أحد يقول بجوازه لا سيما إذا انضاف إلى ذلك أن يكون<lb/>المقبل يده ظالمًا أو بدعيًّا أو ممن يريد تقبيل يده ويختاره فهو الداء العضال الواقع<lb/>بالفاعل والمفعول به، وبمن أعجبه ذلك منهما؛ لما ورد في ذلك من الوعيد الشديد.<lb/>نعوذ بالله من المخالفة وترك الامتثال. كل هذا سببه ترك السنة أو التهاون بشيء<lb/>منها) .<lb/>فأنت ترى أنه قد شدد في المسألة جدًّا؛ لأنه عدَّها بدعة دينية , وله الحق في<lb/>التشديد في ذلك إذا فعل التقبيل على أنه مطلوب شرعًا أو ترتب عليه مفسدة كإعانة<lb/>المبتدعين والظالمين على بدعتهم وظلمهم. وأما ما يفعل بمقتضى العادة - لا باسم<lb/>الدين - فهو مباح إلا إذا ترتبت عليه مفسدة , ومنها أن يعتقد أنه من الدين كما<lb/>يزعم سادة حضرموت! <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) أول الآية: [وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ إِذْ قَالُوا مَا أَنزَلَ اللَّهُ عَلَى بَشَرٍ مِّن شَيْءٍ] (الأنعام: 91) إلخ.<lb/>(1) الحديث رواه أحمد وأبو داود وابن ماجه والحاكم في المستدرك وابن حبان في صحيحه عن عقبة بن عامر.<lb/>(2) قوله: (في الصحيح) يعني صحيح مسلم، ورواه أيضًا أحمد وأصحاب السنن وصححه الترمذي من حديث حذيفة.</note>
            </note>
            <pb n="n9-p305" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1771.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصلاح التعليم والمدارس الإسلامية في روسيا</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في الجزء الماضي شيئًا في هذا الموضوع، وكان موسى أفندى عبد الله<lb/>أحد مجاوري الروس في الأزهر ترجم لنا مقالةً من جريدة (وقت) الروسية التي<lb/>تصدر في أورنبورغ كُتبت بقلم رجل من أعقل المسلمين وأفضلهم في روسيا فضاق<lb/>ذلك الجزء عن نشرها فرأينا نشرها هنا لما فيها من الفائدة، وهي:<lb/>المدارس وطلبة العلوم<lb/>ظهرت بيننا في هذه الأيام مسألة إصلاح المدارس، مسألة خاضت فيها<lb/>الجرائد وتحدث بها الناس في كل مجتمع، وكُتب فيها ما كُتب من المقالات<lb/>والرسائل، وكثر فيها القيل والقال، وطال أمد النزاع والجدال، إلى أن سئم<lb/>البعض من المقال، بيد أنَّا مع هذه الإفاضة في الكلام ما خطونا إلى الأمام إلا<lb/>خطوةً واحدةً، والمقصد شاسع لا يُنال إلا بعد قطع مسافة طويلة.<lb/>المسألة مهمة وجديرة بأن نُعنى بها؛ لأن حياة الأمم وبقاءها إنما يكونان<lb/>بالمدارس التي هي روح الأمم ومدار سعادتها وارتقائها في العلوم والمعارف , ولا<lb/>يحصل الارتقاء في العلوم إلا بالتدريج , وكم من أمة وضعت أساسًا للعلم والمدنية<lb/>ثم انقرضت وورثتها أمة أخرى وبنت على أنقاض ما تركت الأولى وأكملت<lb/>نواقصها، ثم ودعت الدنيا، فخلفتها ثالثة ونظرت في ما تركته من الآثار وزادت<lb/>عليها وظفرت بما لم يخطر ببال الثانية، وهكذا إلى أن بلغت العلوم والحضارة ما<lb/>نراه اليوم من الرقيّ والكمال!<lb/>ووظيفة كل أمة في كل عصر هي أن تكمل ما ورثته من الآباء وتتركه<lb/>للأبناء، وإذا أهملت أمة هذه الوظيفة فقد جنت جناية لا تُغتفر على أخلاقها، بل<lb/>على النوع البشري بأَسْرِهِ.<lb/>وإذا أجَلْنا الطرف في مدارسنا نرى الفوضى سائدةً في أكنافها: لا نظام ولا<lb/>ترتيب ولا نظارة ولا محاسبة كأمتعةِ بيتٍ طُرِحَتْ إلى الشارع وقت الحريق! ومَن<lb/>أراد أن يكتب شيئًا فيما يتعلق بها يحار في اختيار نقطة يبتدئ منها , فليس إصلاح<lb/>هذه المدارس وتنظيم دروسها أمرًا هينًا بل هو أمر في غاية الصعوبة، ولكن الأمة<lb/>إذا تصدت لهذا الأمر بجد وإخلاص ذللته مهما كان صعبًا؛ إذ لا يوجد في الدنيا شيء<lb/>أشد قوة من أمة متحدة أفرادها وملتئمة أعضاؤها , وما من غاية قاصية إلا وأدركتها<lb/>الأمة المتحدة، وما من مسلك وعر إلا وعبرته الأمة المتحدة.<lb/>والمسائل التي تتعلق بمدارسنا كثيرة لا تحصى، ومضمارها واسع جدًّا لا<lb/>نهاية له , فلا خير في التحير في اختيار نقطة الكلام فأقول:<lb/>هل تفتقر مدارسنا الى الإصلاح؟<lb/>إن مسألة إصلاح المدارس مسألة جديدة بيننا. إذا رجعنا البصر إلى ما<lb/>وراءنا قبل عشرين سنة لم نعثر على أفكار مكتوبة تتعلق بالمدارس إلا قليلاً، وإذا<lb/>كان هذا القليل لم يطبع، ولم ينتشر بين الأمة لم يكن له أثره بالمرة، ولكن الفرق<lb/>عظيم بين ذلك الزمان وبين اليوم. فإنه لا يكاد يوجد اليوم من لا يبحث عن أحوال<lb/>المدارس وطلبة العلوم , وإن كان بعضنا ينكر إصلاح المدارس ويحرم تنظيم<lb/>الدروس ويدعي أن وراء إصلاح المدارس ضررًا جسيمًا يرجع إلى الأمة بالخسار<lb/>فهؤلاء المنكرون لا يزالون يتباحثون مع غيرهم في شأن المدارس والطلبة ,<lb/>والبحث عن شيء ولو بإنكار الحقيقة خير من إهمال البحث؛ لأن الناس لا يهتدون<lb/>إلى الحق إلا بعد نزاع وجدال وبحث وتنقيب، والبحث يجلو الحقيقة ويطلع<lb/>الكثيرين على مواضع خطأهم وينقذهم من التيه في غمرات الضلال.<lb/>إننا أصلحنا بيوتنا التي نسكنها والعربات التي نركبها وحوانيتنا التي نتجر<lb/>فيها ومزارعنا التي نحرثها، والأحذية التي نحتذيها، والأردية والفراء التي نلبَسها<lb/>بل وأوراقنا التي نطبع عليها كتبنا وقرآننا، وحروف مطابعنا وغيرها أفلا تكون<lb/>ديار التربية والتعليم والمدارس والمكاتب التي يتربى فيها رجال المستقبل وقادة<lb/>الأمة مفتقرة إلى الإصلاح؟<lb/>كل من تعلم في مدارسنا يكون إما مدرسًا في مدرسة أو معلمًا في مكتب أو<lb/>إمامًا وخطيبًا في مسجد أو عالمًا ذا نفوذ في الأمة أو رئيسًا لبيت من البيوت.<lb/>ولا أرى أن وجوب اتصاف هؤلاء بالفضائل الجمة وتخلقهم بالأخلاق الفاضلة<lb/>يحتاج في إثباته إلى دليل!<lb/>وإذا لم يكن المعلم والمدرس والإمام والخطيب مثالاً في الأخلاق الفاضلة<lb/>والآداب فلا يرجى منهم خير للأمة قطعًا , وليست وظائف من يكون زوجًا لامرأة<lb/>أقل من وظائف من يكون معلمًا في مكتب؛ لأن رئيس العائلة معلم في عائلته.<lb/>كيف ندعي عدم افتقار مدارسنا إلى الإصلاح ولا يدرس فيها (علم التربية)<lb/>وعلم الأخلاق وعلم السياسة والاجتماع. مع أن هذه العلوم لا بد منها لكل من يرشح<lb/>للتدريس، أو التعليم، والخطابة أو الكتابة!<lb/>أم كيف تحسب المدارس التي لا تسمع طلبتها فضيلة من الفضائل الإنسانية<lb/>ولا تدري ما هي الفلسفة الدينية معمورة غير مفتقرة إلى الإصلاح؟ وكيف ترجى<lb/>الخدمة للمسلمين من طلبة هذه المدارس؟<lb/>كل ما يدرس في مدارسنا عبارة عن عدة حواشٍ وشروحٍ وبعضه كتب من<lb/>علم الكلام أُلفت بعد ابتلاء المسلمين بالخلاف والجدل , أتكفينا هذه الدروس في هذا<lb/>الزمان؟<lb/>إذا قال لنا الذين يصدقون أقوال الكهان ويحكمون بما في كتب الطلاسم والجفر<lb/>ويحرمون ركوب السكة الحديدية، ويمتنعون من السفر تطيرًا بحيوان مخصوص:<lb/>إن مدارسنا أفاضت العلوم منذ قرون ولا تبرح تفيض وستفيض بعد الآن ,<lb/>والقارئون منا أكثر من قارئي الروس؛ لأنهم عندنا خمسة وعشرون في المائة وعند<lb/>الروس لا يزيد عن عشرين في المائة على أن مدارسهم منتظمة ودروسها على نسق<lb/>جديد والحكومة تؤيدها بمبالغ طائلة فما الذى يضطرنا إلى إصلاح مدارسنا؟ ! -<lb/>قلنا لهم: كان الذين يقرؤون في عهد آبائنا قليلين جدًّا في المدن فما بالك بالقرى وما<lb/>كان المقصد من الكتابة يومئذ إلا كتابة الكتب (الخطابات) وقراءتها أو كتابة<lb/>أسماء المواليد في سجل النفوس إذا كان القارئ إمامًا في مسجد. ولا شك أن<lb/>هذه الحاجة حاجة قليلة , وكانت مدارسنا في ذلك العهد تقضي هذه الحاجة. مضت<lb/>الأيام وتغيرت الأزمان وكثرت الحاجات ونجمت بين الأمم (المنافسة في الحياة)<lb/>أو (تنازع البقاء) وكانت الغاية من التعلم في المدارس قبل اليوم بنصف قرن<lb/>الإلمام بشيء من الدين وتعلم الكتابة. أما اليوم فقد صارت مدارس الأمم الحية دور<lb/>حياة تتخرج فيها هداة الأمة وقادتها , وهؤلاء القادة يقودون أقوامهم إلى ما فيه صلاحهم , ويسوقونهم إلى مستقبل عظيم.<lb/>إذا بقي هداتنا حيارى إذ تقود هداة الأمم الأخرى أقوامهم إلى مصالحهم فقد<lb/>خسرنا خسرانًا مبينًا!<lb/>فلتكن مدارسنا بحيث تربي لنا هداة يقودون الأمة ويكونون لها خير قدوة ,<lb/>وإن كان هذا الأمر مما كان يعد قبل اليوم بثلاث سنين خيالاً صرفًا فقد صارت الآن<lb/>حقيقةً جليةً كالشمس في وسط السماء.<lb/>هل كان يخطر ببالنا أن مسلمي الروس يضعون نظامًا في حاجاتهم الدينية<lb/>والدنيوية ويرفعونه إلى الحكومة وأنهم يجتمعون في عواصم البلاد ويأتمرون في<lb/>شؤونهم المختلفة كما رأينا اليوم بأعيننا؟ فلا غرو إذا رأينا بعد هذا وكلاء المسلمين<lb/>يجلسون متكاتفين مع وكلاء الأمم الأخرى في مجالس عالية , وبالجملة إننا نضطر<lb/>بعد اليوم إلى أن نعيش مع أهل وطننا المتقدمين في العلوم مشتركين في المصالح ,<lb/>وإذا لم نستطع أن نمشى معهم داسونا بأقدامهم وبقينا أذلاء صاغرين!<lb/>ليست الغاية اليوم من التعليم في المدارس هي تعلم الكتابة فقط، بل الغاية كما<lb/>قلنا سابقًا هو أن يتخرج فيها رجال يكونون أئمةً للأمة.<lb/>المتعلمون من الروس أكثرهم يعملون أعمالاً تحار فيها عقولنا، وأما المتعلمون<lb/>منا فلا يقدر أحدهم على أن يتكلم بالعربية الفصحى بعد أن يكون أضاع جُلَّ عمره<lb/>في تعلم لسان العرب الذى يحتاج إليه كل عالم إسلامي ديني.<lb/>أيها الإخوان! نحن في احتياج شديد إلى مدارس منظمة تهيئ لنا رجالاً تحفظ<lb/>أمتنا من الزلازل والزعازع، والأمواج والزوابع، ومن أنكر هذا فقد أنكر ما أثبته<lb/>البرهان والعيان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رضاء الدين بن فخر الدين<lb/>(المنار)<lb/>إن لنا رجاءً كبيرًا بمسلمي روسيا لا يزلزله ما نسمعه عن جمود الكثيرين من<lb/>أساتذتهم وشيوخهم ونفورهم من الإصلاح الذى قضت به ضرورات الزمان، فإن<lb/>طلاب الإصلاح كثيرون، وهم الغالبون حتمًا ولو بعد حين , ولعلنا نعود إلى<lb/>الموضوع ونذكر ما يصل إلينا عن مؤتمر التلاميذ الذى عقدوه في قزان وبعض ما<lb/>نراه واجبًا في إصلاح تلك المدارس. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n9-p309" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1772.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(الحقيقة الباهرة في أسرار الشريعة الطاهرة)<lb/>كتاب وجيز للشيخ أبي الهدى أفندي الصيادي الشهير بيّن فيه شعب الإيمان<lb/>الواردة في الحديث بحسب فهمه، وهذا الكتاب أحسن ما اطلعنا عليه من كتبه، فقد<lb/>تصفحنا منه أوراقًا متفرقةً فرأينا كلامًا معتدلاً ينفع العامة، وقلما ينكر الخاصة منه<lb/>شيئًا ضارًّا يعد منفردًا به، فإثباته رؤية كثير من الناس للجن قد تبع فيه كثيرًا من<lb/>المؤلفين، وهو مما ينكره الخاصة ويعدون إشاعته ضارة، وقد سبق للمنار دليل<lb/>ذلك , وأما ما ينكرونه أو ينتقدونه عليه مما انفرد به فلم أَرَ فيه ما يضر القارئ،<lb/>مثاله قوله:<lb/>(والعلم بالله على ثلاثة أقسام: الأوامر الشرعية والنواهي الشرعية<lb/>والمباحات الدنيوية ومدارك الحواس الضرورية والضرورة العقلية، فعلم الأمر هو<lb/>علم الفرائض والسنن والفضائل، وعلم النهي هو علم الحلال والكراهة والتنزيه<lb/>وعلم المباحات هو العلم بالدنيا وأهلها وكيفية آداب المخالطة واكتساب المعيشة<lb/>وصيانة المجد وحفظ حقوق المقادير وأبهة الهيئة المجتمعة، وهذه الأقسام الثلاثة<lb/>تتعلم من الشرع وطريقها السمع , وأما مدارك الحواس والعلوم الضرورية فقد<lb/>اشترك فيها الحيوان العاقل فلا تحتاج إلى اكتساب , وبعد هذا فالهدى هو العلم، لا<lb/>يستغني القلب عن العلم طرفة عين، والعقل أيضًا محتاج إلى العلم النبوي لا يستغني<lb/>عنه بنفسه آنًا أبدًا، وكل علم مَدَّ شراعه في الأكوان انفتق رتقه بهمم الأنبياء<lb/>وباشرته العقول فسلكت فيه فجاجًا) .<lb/>فالعامي يفهم من هذا الكلام أنه يطالَب بالعلم الديني والدنيوي والخاصي لا<lb/>يقول: إن فيه شيئًا ضارًّا بعقيدة القارئ، أو آدابه وإنما ينكر هذا التقسيم وهذا البيان<lb/>للأقسام - ينكر على المؤلف أنه قال: إن الأقسام ثلاثة، وسرد أكثر من ثلاثة<lb/>معطوفًا بعضها على بعض، ينكر عليه أنه جعل كيفية الكسب وصيانة المجد والعلم<lb/>بجميع المباحات من العلم بالله، ولم يذكر أن من العلم بالله العلم بصفاته وأسمائه<lb/>وسننه وحكمه في خلقه، وإنما العلم بالله في الحقيقة هو العلم بهذه الأشياء، ولا<lb/>يصح أن يسمى غير ذلك علمًا بالله إلا بتأويل , فإن قيل: إنه طوى هذا في العلم<lb/>بالأوامر، أي: بالفرائض والسنن - وهو ما لا يتبادر من لفظها - يقول المنكر:<lb/>إن سلمنا أن هذا مما يفهم منها فإننا ننكر على المؤلف سكوته عن أهم أركان العلم<lb/>بالله ونطقه بما لا يعد من أركانه أو لا يعد منه إلا بتكلف من التأويل.<lb/>وينكَر عليه قوله: إن المباحات تُتعلم من الشرع وطريقها السمع بأنه لا حاجة<lb/>إلى أن تتعلم المباحات تعلمًا، ولا تتوقف معرفتها على السمع فإنها هي الأصل،<lb/>وإنما يتعلم من الشرع القسمان الأولان - الأوامر والنواهي - فيعلم أن ما سواها<lb/>مباح على الأصل فما سكت عنه الشرع فلم يأمر به ولم ينه عنه فهو مباح وفي<lb/>الحديث الصحيح عند البخاري ومسلم: (أنتم أعلم بأمور دنياكم) .<lb/>وينكُر عليه قوله في مدارك الحواس والعلوم الضرورية وسكوته عن العلوم<lb/>النظرية، ولا حاجة لشرح ذلك ولا لبيان سائر ما ينتقد في تلك الجملة , ومما ينكر<lb/>عليه من هذا القبيل ترتيب الشعب وخلط مسائل الإيمان منها ومسائل الإسلام ومسائل<lb/>الإحسان بعضها ببعض , إن أُريد إلا بيان أن ما ينكر على هذا الكتاب لا يكاد يتجاوز<lb/>حسن البيان وتحرير المسائل إلى كون ما كتبه ضارًّا بعقائد القارئين أو آدابهم<lb/>كما يوجد في كثير من الكتب فالكتاب إذًا نافع.<lb/>وقد أعجبني ما ذكره في شعبة الزكاة وهو: (وإذا تدبر اللبيب يرى أن<lb/>الوجود كله يتعبد لله بالزكاة عملاً بشريعة الإسلام - هذه الأرض التي هي أقرب<lb/>الأشياء إلينا تعطي جميع زكاتها من منافعها ونباتها ولا تبخل على من على ظهرها<lb/>بشيء مما عندها في فصول العام، وكذلك النبات والأشجار والحيوان والبحر<lb/>والسماوات والأفلاك والشمس والقمر والنجوم، الكل لا يدخر شيئًا من منافع<lb/>جوهريته وفوائد مادته متعاون بعضه مع البعض في طاعة الله، فمانع الزكاة مخالف<lb/>لجميع الموجودات بل وللأرضين والسماوات، ولذلك وجب شرعًا قتاله وقهره<lb/>وإجباره على إيتاء الزكاة، فتدبر سر هذا الحكم وحكمته يظهر لك شيء من<lb/>جليل معاني الشريعة ففيها البلاغ) اهـ، وهو كلام ظاهره شعري وباطنه فيه<lb/>حقيقة دقيقة، ويا ليت المؤلف توسل إلى السلطان بإلزام المسلمين بأداء الزكاة لعله<lb/>يجاب كما يجاب إلى كثير من الأمور الدنيوية التي يطلبها منه.<lb/>وقد طبع الكتاب على ورق جيد وهو يطلب من مكتبة أمين أفندي هندية.<lb/>***<lb/>(خلاصة السيرة المحمدية)<lb/>يجب على كل مسلم أن يعرف رسوله الذي هداه الله تعالى على يديه معرفة<lb/>تغذي إيمانه به وتنمي حبه في قلبه وترغّبه في التأسي به فقد قال تعالى في كتابه:<lb/>{لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الآخِرَ} (الأحزاب: 21) والأسوة تتوقف على معرفة سيرة من تتأسى به في أخلاقه<lb/>وشمائله وأعماله وسائر شؤونه , وقد كان يصعب على كل مسلم أن يقف على<lb/>السيرة النبوية؛ إذ لم يكن ألف فيها إلا الكتب المطولة التي تعسر الاستفادة منها على<lb/>غير العلماء , ومن محاسن هذا العصر أن ألفت فيه المختصرات السهلة في كثير<lb/>من العلوم ومنها (خلاصة السيرة النبوية) للشيخ عطية محمد البشاري مدرس اللغة<lb/>العربية في مدرسة العقادين الأميرية , كتاب لا تبلغ صفحاته عقد المئة ولكنه جامع<lb/>لأهم مسائل السيرة النبوية بالاختصار، مع الإشارة إلى شيء من وجوه الاعتبار،<lb/>ولملخص سيرة الخلفاء الراشدين , فأنصح لجميع نظار المدارس الأهلية أن يجعلوه<lb/>من أول دروس الدين ثم ينتقلون منه إلى كتاب (نور اليقين في سيرة سيد<lb/>المرسلين) وأتمنى لو يعم نشر هذين الكتابين ويُقرآن للعامة في المدن والقرى ,<lb/>ولو كنا عارفين بطرق النشر لأدركنا بعض ما نتمنى من مثل ذلك , هذا ما نرى<lb/>التنويه به نافعًا بالإجمال ولا حاجة إلى الكلام عن جزئياته بالتفصيل.<lb/>***<lb/>(إعلام البعيد والقريب بعجز مَن ظن أنه رد على السؤال العجيب)<lb/>للشيخ أحمد المليجي الكتبي مناظرات مع دعاة النصرانية بمصر وردود عليهم<lb/>منظومة ومنثورة ومنها (السؤال العجيب) وهو سؤال منظوم وجهه إليهم فنظم<lb/>بعضهم ردًّا عليه، فعاد الشيخ أحمد إلى رد في كتاب منظوم منثور بلغت صفحاته<lb/>68 والظاهر أن هذه الردود تتسلسل فلا تنقطع وإذا كان الجدل مكروهًا وضارًّا في<lb/>الاجتماع فمما يصح للمسلمين أن يفخروا به أنهم لا يعتدون، وإذا اعتدي عليهم<lb/>ينتصرون فلا يُغلبون.<lb/>***<lb/>(كتاب الموسيقى الشرقي)<lb/>يكثر المصنفون في هذه البلاد سنة بعد سنة ولكن يقل فيهم من يأتي بشيء<lb/>مبتكر، يعرِّف به المنكَّر، أو يحرر ما ليس بِمُحَرَّرٍ، أو يحيي به فنًّا مات، أو<lb/>يقيم به رسمًا درس، وقد أهدي إلينا في هذه الأيام كتاب (الموسيقى الشرقي) فإذا<lb/>نحن بمؤلفه (كامل أفندي الخُلَعِي) يحاول فيه إحياء هذا الفن الجميل - فن<lb/>الموسيقى - باللغة العربية بعد أن ذهبت به السنون، وتطاولت عليه القرون، ولم<lb/>يقدم على هذا إلا بعد أن أخذ له أهبته، وأعد له عدته، بممارسة الفن علمًا وعملاً<lb/>على أيدي أساتذة العصر فيه كالمرحوم الشيخ أحمد أبي خليل القباني الدمشقي أستاذه<lb/>الأول والشيخ عثمان الموصلي وغيرهما ثم بمراجعة إدريس بك راغب الشهير ,<lb/>فجاء سِفرًا حافل الريّ، كامل الرويّ، يدخل في مئتي صفحة كبيرة أو يزيد، ذا<lb/>طبع جميل، على ورق صقيل، وزُين بصور أشهر الموسيقيين المعاصرين مع<lb/>تراجمهم والمختار من ألحانهم فكان بذلك ذا شجون وفنون، وجديرًا بأن يكثر فيه<lb/>الراغبون.<lb/>بدأ المؤلف مقدمة كتابه بتعريف الموسيقى والنغم واللحن والصوت والأصول<lb/>التي هي موازين الألحان، ثم تكلم على الغناء وآلات الطرب والسماع، وجاء<lb/>بأقوال الحكماء والفقهاء فيه، ونقل كلام ابن خلدون في الموضوع، ثم عقد للصوت<lb/>فصلاً خاصًّا، فأطال الكلام في مباحثه الطبيعية والفنية ففصلاً للنغمات، ففصلاً لما<lb/>يعرف عندهم بالتصوير وعند الإفرنج بقلب القرار وفيهما من الرسوم والجداول،<lb/>ما يجلي ما اشتملا عليه من المسائل، وجاء بعدهما بفصول في آلات الطرب -<lb/>العود والقانون والكمنجة الإفرنجية والعربية والناي والصونومتر والمترونوم - وقد<lb/>وضع في الكتاب رسوم هذه الآلات وشرحها، وبين طرق العزف بها، ثم عقد<lb/>فصلاً معلولاً للأوزان أو الأصول بين فيه أقسام الواحدة والأوزان المصرية وهي<lb/>سبعة عشر وأوضح كل ذلك بالإشارات إلى غير ذلك من الفوائد، وهذه الفصول<lb/>كلها في مباحث الكتاب الفنية.<lb/>ثم ذكر فصولاً أكثر مباحثها أدبية كآداب المغني والسامع وغناء الحشاشين<lb/>وملاهيهم وكيفية تعليم الفن وصفة المغني وأسماء ملح الغناء بمصر وتفضيل الغناء<lb/>القديم على الحديث , وجاء بعد ذلك ببدائع الموشحات ثم تراجم أساتذة الفن<lb/>وتلاحينهم المختارة , وقد وضع في آخره تلاحين له عربية على العلامات الإفرنجية<lb/>المعروفة بالنوتة، وهو ما لم يسبقه أحد من أهل لغتنا فيما نعلم.<lb/>أنفق كامل أفندي على تأليف الكتاب وطبعه عدة سنين هي ربيع عمره وزهرة<lb/>حياته فهو جدير بأن يُكافأ بالثناء والشكر، ومن الشكر الإقبال على الكتاب وترويجه،<lb/>وثمن النسخة منه عشرون قرشًا، وهي قليلة على حسن طبعه وورقه وصوره<lb/>ورسومه فهي الجزاء المادي لمادة الكتاب، ويبقى لصاحبه حق الجزاء الأدبي لمن<lb/>يعرف مكان هذا الفن من التربية والآداب.<lb/>***<lb/>(أبدع ما نظم في الأخلاق والحكم)<lb/>جمع السيد يوسف أفندي بن عبد الغني سنو الحسيني البيروتي صاحب مكتبة<lb/>البدائع بمصر قصائد ومقاطيع في الأخلاق والحكم من نظم الأوائل والأواخر<lb/>ومزجها بمنظومات له أكثرها في الاقتباس وطبعها فكانت ديوانًا جليلاً، وقد وضع<lb/>في ذيل الصفحات تعريفًا وجيزًا بكل شاعر عند ذكره لأول مرة يذكر ما عرف من<lb/>نسبه وتاريخ ولادته ووفاته , وهاك هذه القصيدة مما اختاره لأحد الجاهليين قال:<lb/>(ومن قصيدة لعدي بن زيد)<lb/>وعاذلة هبت بليل تلومني <gap resp="#org_MS"/> فلما غَلَتْ في اللوم قلت لها اقصدي<lb/>أعاذل إن اللوم في غير كنهه <gap resp="#org_MS"/> عليَّ ثُني من غيرك المتردد<lb/>أعاذل إن الجهل من لذة الفتى <gap resp="#org_MS"/> وإن المنايا للرجال بمرصد<lb/>أعاذل ما أدنى الرشاد من الفتى <gap resp="#org_MS"/> وأبعده منه إذا لم يسدد<lb/>أعاذل من تكتب له النار يلقها <gap resp="#org_MS"/> كفاحًا ومن يكتب له الفوز يسعد<lb/>أعاذل قد لاقيت ما يزع الفتي <gap resp="#org_MS"/> وطابقت في الحجلين مشي المقيد<lb/>أعاذل ما يدريك أن منيتي <gap resp="#org_MS"/> إلى ساعة في اليوم أو في ضحى الغد<lb/>ذريني فإني إنما ليَ ما مضى <gap resp="#org_MS"/> أماميَ من مالي إذا خف عودي<lb/>وحُمَّت لميقاتي إليَّ منيتي <gap resp="#org_MS"/> وغودرت إن وُسدت أو لم أوسد<lb/>وللوارث الباقي من المال فاتركي <gap resp="#org_MS"/> عتابي فإني مصلح غير مفسد<lb/>أعاذل من لا يصلح النفس خاليًا <gap resp="#org_MS"/> عن الحي لا يرشد لقول المفند<lb/>كفى زاجرًا للمرء أيام دهره <gap resp="#org_MS"/> تروح له بالواعظات وتغتدي<lb/>بليت وأبليت الرجال وأصبحت <gap resp="#org_MS"/> سنون طوال قد أتت قبل مولدي<lb/>فلا أنا بدع من حوادث تعتري <gap resp="#org_MS"/> رجالاً عرت من بعد بؤسى وأسعد<lb/>فنفسك فاحفظها عن الغي والردى <gap resp="#org_MS"/> متى تغوها يغو الذي بك يقتدي<lb/>وإن كانت النعماء عندك لامرئ <gap resp="#org_MS"/> فمثلا بها فاجر المطالب وازدد<lb/>إذا ما امرؤ لم يرجُ منك هوادة <gap resp="#org_MS"/> فلا ترجها منه ولا دفع مشهد<lb/>وعد سواه القول واعلم بأنه <gap resp="#org_MS"/> متى لا يبن في اليوم يصرمك في الغد<lb/>عن المرء لا تسأل وسل عن قرينه <gap resp="#org_MS"/> فكل قرين بالمقارن يقتدي<lb/>إذا أنت فاكهت الرجال بمجلس <gap resp="#org_MS"/> فقل مثل ما قالوا ولا تتزيد<lb/>إذا أنت طالبت الرجال نوالهم <gap resp="#org_MS"/> فعف ولا تأتي بجهد فتجهد<lb/>ستدرك من ذي الفحش حقك كله <gap resp="#org_MS"/> بحلمك في رفق ولما تشدد<lb/>وسائس أمر لم يَسُسْهُ أب له <gap resp="#org_MS"/> ورائم أسباب الذي لم يعود<lb/>وراجي أمور جمة لن ينالها <gap resp="#org_MS"/> ستشعبه عنها شعوب لملحد<lb/>ووارث مجد لم ينله وماجد <gap resp="#org_MS"/> أصاب بمجد طارف غير متلد<lb/>فلا تقصرنّ عن سعي ما قد ورثته <gap resp="#org_MS"/> وما اسطعت من خير لنفسك فازدد<lb/>وبالعدل فانطق إن نطقت ولا تلم <gap resp="#org_MS"/> وذا الذم فاذممه وذا الحمد فاحمد<lb/>ولا تلحُ إلا من ألام ولا تلم <gap resp="#org_MS"/> وبالبذل من شكوى صديقك فاقتد<lb/>عسى سائل ذو حاجة إن منعته <gap resp="#org_MS"/> من اليوم سُؤلاً أن ييسَّر في غد<lb/>وللخلق إذلال لمن كان باخلاً <gap resp="#org_MS"/> ضنينًا ومن يبخل يُذَلّ ويُزْهَد<lb/>وأبدت لي الأيام والدهر أنه <gap resp="#org_MS"/> ولو حب من لا يصلح المال يفسد<lb/>ولاقيت لذات الغنى وأصابني <gap resp="#org_MS"/> قوارع من يصبر عليها يجلد<lb/>إذا ما تكرهت الخليقة لامرئ <gap resp="#org_MS"/> فلا تغشها واخلد سواها بمخلد<lb/>ومن لم يكن ذا ناصر عند حقه <gap resp="#org_MS"/> يغلب عليه ذو النصير ويضهد<lb/>وفي كثرة الأيدي عن الظلم زاجر <gap resp="#org_MS"/> إذا حضرت أيدي الرجال بمشهد<lb/>ولَلأمرُ ذو الميسور خير مغبة <gap resp="#org_MS"/> من الأمر ذي المعسور المتردد<lb/>سأكسب مجدًا أو تقوم نوائحًا <gap resp="#org_MS"/> عليَّ بليل نادباتي وعُوَّدي<lb/>ينُحْن على ميت وأعلنَّ رنة <gap resp="#org_MS"/> تؤرق عيني كل باكٍ ومسعد<lb/>وقد اخترنا المثال من شعر العرب لنذكر الناسي ونعرف الجاهل بما أوتوه في<lb/>جاهليتهم من الحكمة التي أعدتهم لفهم الإسلام وقبوله، والسيادة على العالم به<lb/>لعلهم يتذكرون فيوازنون بين ماضينا وحاضرنا، بل بين جاهليتنا قبيل الإسلام<lb/>وبين حالنا الآن في علو الفكر وعزة النفس ومكارم الأخلاق ليروا أيّ الفريقين<lb/>أرجح - ليروا هل يوجد في علمائهم من ينطق بالحكمة التي كان ينطق بها الجاهلي؟<lb/>هل يوجد في أغنيائهم من يبذل ماله لوقاية ملته وأمته من الخطر كما يبذل<lb/>الجاهلي كل ما يملك ولو لمحتاج واحد؟ ! هل يوجد في دهمائهم من يبذل روحه<lb/>لوقاية نفسه وقومه من الذل وحمايتهم من الظلم<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> والكتاب يباع بأربعة قروش<lb/>بمكتبة البدائع بشارع محمد علي.<lb/>***<lb/>(حديقة الآداب)<lb/>جمع إبراهيم دسوقي أفندي أباظة نجل إبراهيم بك أباظة وهو الآن تلميذ في<lb/>المدرسة الخديوية - ما استحسنه من كراسات الإنشاء التي كتبها في المدرسة<lb/>باقتراح المعلمين، وما نظمه من الشعر، وما كتبه من الرسائل، وما خطب به في<lb/>بعض الجمعيات الأدبية التي يخطب فيها مثله، وطبع ذلك كله في كتاب سماه<lb/>حديقة الآداب , وقد أحسن في هذا العمل؛ لأن إبراز صورته العقلية والنفسية<lb/>للناس قبل أن يبلغ أشده , ويتم تعليمه جدير بأن يبعث همته في كل سنة إلى<lb/>الارتقاء عما عرف الناس منه ارتقاءً يعرفه الناس، ومن كانت حديقة الأدب له بداية<lb/>يرجى أن يكون قيل الأرب له خير نهاية.<lb/>***<lb/>(إظهار المكنون من الرسالة الجدية لابن زيدون)<lb/>رسالتا ابن زيدون أشهر في عالم الأدب من نار على علم، ومن طلاب العلم<lb/>من يحفظ الرسالة الجدية عن ظهر قلب لما فيها من الحِكَم والأمثال، والمحاسن<lb/>والنكات والإشارات التاريخية، والمختارات الشعرية، فهي خلاصة أدب رائع،<lb/>واطلاع واسع، لا يفهمها على سلاسة عبارتها إلا من ضرب في تلك المسائل بسهم،<lb/>وكان له مما تومئ إليه نصيب من العلم، ومن ثم كان الطلاب، وكثير ممن<lb/>يوصفون بالتحصيل والأستاذية في قصور عن فهمها بغير معونة الشرح أو تكرار<lb/>المراجعة؛ لذلك اقترح بعض محبي الأدب على الشيخ مصطفى العناني أحد<lb/>مساعدي التفتيش بنظارة المعارف أن يشرحها (شرحًا وجيزًا يتكفل بحل المفردات<lb/>، ويبين مقاصد الكاتب من العبارات، ويذكر مضارب الأمثال) ، قائلاً إنه لم يسبق<lb/>لها شرح على هذا المنوال، فأجابه إلى ذلك وقد وضع الشرح في أدنى الصفحة<lb/>والأصل في أعلاها وطبعها على ذلك فكانت نحو أربعين صفحة وجعل ثمنها قرشًا<lb/>ونصف قرش.<lb/>***<lb/>(نتيجة الإملاء)<lb/>رسالة وجيزة في قواعد الإملاء للشيخ مصطفى العناني، وهي على إيجازها<lb/>مفيدة جدًّا في هذا الفن حتى تكاد تكون محصية للضروري من قواعده وقد طبعت<lb/>في القطع الصغير، وثمن النسخة منها نصف قرش.<lb/>***<lb/>(حبيب الأمة)<lb/>جريدة جديدة أنشأها في تونس أحد كُتابها البارعين (عبد الرزاق الغطاس)<lb/>وقد عاهد الأمة على الحرية والاستقلال في بيان الحقائق وإسداء النصيحة من غير<lb/>محاباة للحكومة ولا مراعاة أهواء العامة أو ما هذا معناه فيما نتذكر - وقد اختزل<lb/>العدد الأول دوننا - ولعمري إن هذه الطريقة هي الطريقة المثلى، وفقنا الله وإياه<lb/>إلى الاستقامة عليها فإنه لا خير في سواها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n9-p317" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1773.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(مؤتمر الأديان في اليابان)<lb/>كتبنا في الجزء الثامن عشر من السنة الماضية (الصادر في 16 رمضان<lb/>سنة 1323) مقالةً في دعوة اليابان إلى الإسلام، وكتبنا بعدها نبذًا أخرى في ذلك<lb/>(راجع: ص 705 و796 و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0987" change="#d3e146">987</tei:date> م8 وص75 م9) ، وقد أشرنا في الجزء الأول<lb/>من هذه السنة إلى ما كان لتلك الكتابة من التأثير في بلاد الإسلام شرقيها وغربيها<lb/>حتى إن بعض أهل الغيرة وعد ببذل المال في هذه السبيل عندما تظهر الدعوة إلى<lb/>ذلك في المنار، وبعضهم قد أرسل إلينا حوالةً ماليةً للإعانة على ذلك ووعد بتأليف<lb/>جمعية تجمع المال من الموسرين إذا نحن شرعنا في العمل , وقد أشرنا في بعض<lb/>ما كتبنا إلى أن مثل هذا العمل لا يأتي إلا من جمعية تقوم به؛ لأن ما يأتي من<lb/>الأفراد يكون ضعيفًا غير ثابت ولا دائم , وكان خطر لنا من بضعة أشهر أن نسعى<lb/>في تأليف جمعية للدعوة إلى الإسلام تكون لها مدرسة خاصة لتعليم الدعاة ما يعدهم<lb/>لإقامة هذه الفريضة المحتمة فاستشرنا بعض أهل الرأي والغيرة في ذلك بمذاكرة<lb/>الحاضر ومكاتبة الغائب فاجتمعت الآراء على استحسان المشروع، ولكن ظهر لنا<lb/>أن بعض الكبراء منهم لا يثق بقدرة الجمعية التي يراد تأليفها على جمع المال الذي<lb/>يكفي للقيام بهذا العمل خلافًا لنا في اعتقادنا أن هذا المشروع يقع أحسن الوقع من<lb/>نفوس جميع طبقات المسلمين، ويرجى تعضيده من جميع البلاد الاسلامية إذا كان<lb/>القائمون به ممن يوثق بهم في استقامتهم وكفاءتهم , وإنما كتبنا في ذلك لأجل<lb/>تحريك الهمم وتوجيه النفوس إلى العمل.<lb/>وفق الله بعض أهل الفضل للاجتماع والمشاورة في ذلك، وألفوا لجنةً<lb/>اجتمعت عدة مرات، وبحثت في المشروع، ثم لما أقبل الصيف بحره وتفريقه<lb/>اختاروا أن يرجئوا الاجتماع والسعي إلى أن ينتهي الصيف.<lb/>وكان من اقتراح بعضهم أن تعجل الجمعية بإعداد ثلاثة أو خمسة نفر<lb/>يستعدون بالمطالعة والمدارسة للسفر إلى اليابان فاستحسن اقتراحه، ولكنهم لم<lb/>يشرعوا في شيء بالفعل وما سكتوا عن ذلك إلا وأنطق الناس كلهم به خبر المؤتمر<lb/>الديني الذي قرب وقت انعقاده في عاصمة اليابان.<lb/>سبق للدولة اليابانية عقد مؤتمر ديني منذ سنين، وقد دعت أهل الملل في هذا<lb/>العام لعقد مؤتمر آخر يحضره الراسخون من أهل كل ملة يُظهرون فيه حقائق دينهم<lb/>وحججهم على كونه حقًّا مفيدًا للبشر والعمران، ويقال: إن أُولي الأمر في الأمة<lb/>اليابانية سيدخلون في الدين الذي يظهر لهم بعد البحث الطويل أنه خير الأديان،<lb/>وأعونها على ارتقاء الاجتماع والعمران.<lb/>ذكرت (الجرائد المحلية) هذا الخبر فشغل الناس به عن كل خبر حتى<lb/>كان حديث المحاور والمسامر، في كل نادٍ وسامر، بل تجد الناس يتحدثون به في<lb/>مواضع أعمالهم، عمال الحكومة في دواوينهم، والقضاة في محاكمهم، والتجار في<lb/>دكاكينهم، والفَعَلَةُ في مواضع الحرث والبناء وغيرها من الأعمال، وكل مسلم مقيم<lb/>في مصر يقول: إنه يجب أن يكون لمصر أعضاء في هذا المؤتمر، وقلما يذكر<lb/>أحد منهم اليأس من قيام الحكومة بذلك، والرجاء في الأمة إلا ويفصح بارتياحه إلى<lb/>البذل في هذه السبيل بقدر ما تسمح له سعته، ومنهم من يشترط في ذلك أن يكون<lb/>من يختارون للإرسال أهلاً لبيان ما يمتاز به دين الإسلام على جميع الأديان , ومن<lb/>شروط ذلك معرفة حقائق الدين الإسلامي وحكمته أو فلسفته كما يقولون، ومعرفة<lb/>الأديان الشهيرة الأخرى كالبوذية والبرهمية واليهودية والنصرانية , وترى العارفين<lb/>بأحوال الزمان والمكان يكادون يجمعون على أنه لا يوجد في شيوخ الأزهر مَن هم<lb/>أهل لذلك على أنه قد يرشح نفسه لمثل هذا العمل من هو دون شيوخ الأزهر علمًا<lb/>ومعرفةً ومِن الناس مَن يهوى يظهر للناس غيرته وغيرة من يحب.<lb/>ما أجدر تلك اللجنة التي جمعها غير مرة هذا الرجاء، قبل أن تتنازعه<lb/>الأهواء بالبحث في هذا الأمر فإن رأته متيسرًا قامت به، وإن رأته متعذرًا أظهرت<lb/>رأيها للناس فيه لعلهم يقنعون.<lb/>أما الدولة العلية فقد أرسلت إلى المؤتمر من قِبَلها ثلاثة نفر بأمر السلطان،<lb/>وبلغنا أن بعض مسلمي الهند وروسيا قد ذهبوا من قبل أنفسهم، وأول مسلم انتدب<lb/>لذلك رجل إنكليزي قريب عهد بالاسلام، وإن في ذلك لعبرة لأولي الأحلام.<lb/>* * *<lb/>(مسألة العقبة)<lb/>رجونا أن تحسن الدولة العلية المخرج من مسألة العقبة إذا كانت لم تحسن<lb/>المدخل فلم يقضَ لنا ما رجونا، وذلك أنها لم ترضَ بأن تحل عقدة الخلاف<lb/>بالمذاكرة بينها وبين الخديوي وحكومته فاضطرت إنكلترا إلى أن تضرب للدولة<lb/>أجلاً عشرة أيام تُخرج فيها جنودها من نقطة الخلاف وتجيب إلى تعيين لجنة تحدد<lb/>الحدود على أوجه المطلوب، وتنذرها الويل والثبور إذا هي لم تفعل، فأجابت<lb/>إنكلترا إلى ما طلبت في اليوم العاشر فكان هذا الفشل كسابقه في مكدونية وغير<lb/>مكدونية؛ إذ تنال أوربا منا كل ما تريد في تركيا ومراكش وكل مكان، ونحن<lb/>مصرون على ذنوبنا التي نؤخذ بها كما قال ربنا: {وَمَا أَصَابَكُم مِّن مُّصِيبَةٍ فَبِمَا<lb/>كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ} (الشورى: 30) لا ملوكنا يتوبون عن استبدادهم بالأمر، ولا<lb/>أمتنا تتوب عن غرورها ومكابرتها واسترسالها في أهوائها وجهالتها , والعجب الذي<lb/>لا ينقضي أن أكثر الذين يوصفون بالفهم منا يرون أنه يجب علينا إظهار القوة من<lb/>الضعف ووضع الستور على عيوبنا وذنوبنا التي حل بنا البلاء باقترافها لكيلا<lb/>يشمت بنا أعداؤنا، ولذلك يوهمون الأمة بأن كل خذلان نصاب به هو عين الفوز<lb/>والظفر، وسنبين الحق في هذه المسألة في مقال خاص.<lb/>* * *<lb/>(الشيخ علي الجربي)<lb/>رغب شيخ الجامع الأزهر إلى الأمير أن يجعل الشيخ عليًّا الجربي مدرسًا<lb/>واعظًا في المساجد المصرية، ويعين له راتبًا من الأوقاف الخيرية يستعين به على<lb/>عمله، فأجاب الأمير إلى ذلك وكتب من ديوانه إلى مدير الأوقاف بعد رسم الخطاب<lb/>ما يأتي:<lb/>(بناءً على التماس صاحب الفضيلة شيخ الجامع الأزهر قد سمحت المكارم<lb/>السنية بترتيب ستة جنيهات شهريًّا لحضرة الشيخ علي أبي النور الجربي محسوبة<lb/>على الأوقاف الخيرية اعتبارًا من 26 مارس نظرًا لقيامه بالوعظ وبث العلم وإرشاد<lb/>المسلمين إلى حقائق الدين الإسلامي واقتضى تحريره لسعادتكم تبليغًا للأمر، أفندم) .<lb/>ميز الشيخ علي على سائر الوعاظ بجعله واعظًا في جميع المساجد، له أن<lb/>يعلم ويعظ حيث وجد، وإنما يعين الواعظ عادةً في مسجد واحد، وذلك أن الشيخ<lb/>عليًّا جوّال وأولئك قاعدون أو متقاعدون , وما ميز عليهم في التعيين إلا وهو ممتاز<lb/>بالذات فإنك ترى العالم الأزهري من أصحاب الدرجات الرسمية إن وعظ لا يحضر<lb/>مجلسه إلا الآحاد، وترى الجربي - وهو ليس بصاحب درجة رسمية - يعظ<lb/>فيحضر مجلسه العشرات والمئات. ترى غيره يعظ في كتاب يقرأه ويعرب كلماته<lb/>ويبين للعامة ما فيها من نكات البلاغة فلا يبلغ شيء من معاني الكلام قلوبهم وترى<lb/>الجربي يعظ بغير كتاب فيفهم الناس حتى يبلغ مواقع التأثير من قلوبهم، ولم يذكر<lb/>كلمةً واحدةً من اصطلاحات فنون البلاغة. رأيت أحد علماء الأزهر يقرأ درسًا<lb/>للعامة في مسجد عينته فيه جمعية مكارم الأخلاق فإذا هو يفسر لهم حديث:<lb/>(العلماء سرج الدنيا ومصابيح الآخرة) فمكثت في المسجد ساعةً لم يَعْدُ بكلامه فيها<lb/>البحث في المصابيح هل هي عين السرج فيكون اختلاف التعبير للتفنن، أم هي<lb/>أخص منها <gap resp="#org_MS"/> وفي وزن السراج والسرج والمصباح والمصابيح , فانظر ماذا<lb/>يختارون لتلقين الناس، وكيف يشرحونه لهم، والجربي لا يفعل مثل ذلك، وإنما<lb/>يتكلم على الناس بما يعتقد أنه يفيدهم في عقائدهم وأخلاقهم وآدابهم وعباداتهم<lb/>ومعاملاتهم وفقنا الله وإياه إلى السداد والإخلاص آمين.<lb/>* * *<lb/>(جمعية العروة الوثقى الخيرية الإسلامية)<lb/>إن تقرير هذه الجمعية عن السنة الدراسية الماضية ينبئ بنجاحها وثباتها،<lb/>وفيه أنها أنفقت على التعليم في هذه السنة نحو 5536 جنيهًا منها 4341 جنيهًا<lb/>وكسور من الأجور التي تؤخذ من التلاميذ، فنشكر لأعضائها الغيورين سعيهم،<lb/>زادهم الله توفيقًا.<lb/>* * *<lb/>(تصحيح)<lb/>في ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0159" change="#d3e146">159</tei:date> من الجزء الثاني (كأفحوص القطاة) وصوابه: (كأدحية<lb/>النعامة) ، وهو مبيضها في الرمل، وسبب سبق الذهن إلى الأفحوص ما ورد في<lb/>الحديث من تشبيه المسجد الصغير به , وفي ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0217" change="#d3e146">217</tei:date> من الجزء الثالث: (فلا<lb/>والذي بيته في السماء) والصواب وضع (ذو) مكان (الذي) كما هي الرؤية وذو<lb/>عند طيء بمعنى (الذي) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1774.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>