<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1509.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 رمضان  1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">24 نوفمبر 1904</date>م
<pb n="n7-p694" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1510.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مواقيت العبادة من الصلاة والصيام والحج</head>
               <lb/>
               <lb/>بعث الله خاتم النبيين للناس كافة , ومنهم البدو والحضر والأميون والمتعلمون<lb/>والمنفردون والمجتمعون، وقد ساوى سبحانه في هذا الدين الأخير بين الناس في<lb/>التكليف، فلم يجعل فيه رؤساء ومرؤوسين يكلف بعضهم بما لا يكلف به الآخر، ولم<lb/>يجعل عبادة أحد متعلقة بعبادة الآخر، حتى إن إمام الصلاة إذا عرض له ما أبطل<lb/>صلاته كان للمأمومين أن يتموا صلاتهم فرادى , وإذا تقدم واحد منهم فأتم لهم الصلاة<lb/>جماعة جاز، وكل من صحت صلاته صحت إمامته، فليس في الإسلام طوائف ولا<lb/>بيوت ممتازة بالرياسة الدينية كما في الديانات الأخرى، حتى اليهودية والنصرانية.<lb/>ولهذا جعل الله تعالى مواقيت العبادة في الإسلام متعلقة بالمشاهدة التي يستوي<lb/>فيها العالم والجاهل والبدوي والحضري لا بحساب الحاسبين والفلكيين ولا بإرادة<lb/>الرؤساء والحاكمين، فوقت صلاة الفجر يدخل بطلوع الفجر الصادق، ووقت الظهر<lb/>بزوال الشمس الذي يعرف بالظل، ووقت العصر حين يكون ظل كل شيء مثله،<lb/>ووقت المغرب بالغروب، ووقت العشاء بذهاب الشفق الأحمر، ويعرف شهر الصيام<lb/>برؤية الهلال، فإن لم ير فبإتمام شعبان ثلاثين يومًا، وكذلك شهر الفطر وأشهر<lb/>الحج، ولذلك قال تعالى: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الأَهِلَّةِ قُلْ هِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجّ} (البقرة: 189) .<lb/>وقد مضت السنة بأن يرقب المؤذن في البلد المواقيت للصلاة، ويؤذن بها في<lb/>الناس أي يعلمهم بها فيعملون بإعلامه , ويصلون لكي لا يتكلف كل واحد من<lb/>المجتمعين في البلد مراقبة الأوقات، وكذلك وقت الصيام، إذا رأى بعض المسلمين<lb/>الهلال يذاع خبر رؤيته إياه في البلدة ويصوم الناس تصديقًا له كما يصدق الواحد في<lb/>مواقيت الصلاة التي تكون مواقيت للصيام في أيامه ولياليه؛ إذ نعتمد على أذان<lb/>الواحد في الإمساك صباحًا والفطر مساءً لا فرق بين ثبوت شهر الصيام وثبوت وقت<lb/>الصوم ووقت الفطر في كل يوم من أيام الشهر. ولا عبرة باحتمال كذب المخبر عقلاً<lb/>إذا لم يكن ثم شبهة أو دليل على كذبه كأن يؤذن للمغرب وأنت ترى شعاع الشمس<lb/>على الجدران. ويدل على عدم الفرق بين ثبوت شهر الصيام وثبوت أوائل أيامه<lb/>ولياليه لأجل الإمساك والفطر ما ذكرناه في جزء المنار الذي صدر في غرة رمضان<lb/>من العام الماضي , ومنها حديث ابن عباس عند الشيخين وأصحاب السنن وهو:<lb/>جاء أعرابي إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: إني رأيت الهلال - يعني رمضان-<lb/>فقال: (أتشهد أن لا إله إلا الله) قال: نعم. قال: (أتشهد أن محمدًا رسول الله)<lb/>قال: نعم. قال: (يا بلال أذن في الناس فليصوموا غداً) وغير ذلك من أحاديث<lb/>الرؤية أو إكمال العدة.<lb/>* * *<lb/>طريقة إثبات<lb/>رمضان في أمصار المسلمين<lb/>لو جرى المسلمون على السنة لاستهل بعض المعروفين بالعدالة منهم ليلة<lb/>الثلاثين من شعبان كما يستهلون في البوادي؛ فإذا رأى المستهل الهلال أمر الإمام أو<lb/>نائبه المؤذنين بإعلام الناس بذلك، وأن يصوموا، ولكنهم أبوا إلا أن يجعلوا إثبات<lb/>رمضان بالرؤية منوطًا بالحكام , وأن يبتدعوا طريقة لم تعرف في السنة، وهي أن<lb/>يزوِّروا دعوى ويحكم القاضي فيها بإثبات الشهر، ويبلغ الناس حكمه , ولا يرون<lb/>العلم بأن الدعوى مزورة والرضا بها والحكم فيها طعنًا في عدالة القاضي والشهود،<lb/>حتى لا يقبل قولهم في إثبات رمضان ولا في غيره. بل قضت قواعدهم الفقهية بأنه<lb/>لا طريقة لإلزام الناس بالصيام إلا هذا لأن حكم القاضي يرفع الخلاف في المسائل<lb/>الاجتهادية , فلا يجوز بعده لأحد أن يعمل باجتهاده في المسألة التي حكم فيها. ويرون<lb/>أن شهادة الشهود أمام القاضي برؤية الهلال لا تكفي لإعلام الناس وأمرهم بالصوم كما<lb/>فعل النبي صلى الله عليه وسلم وخلفاؤه الراشدون وأصحابه الهداة المهديون ,<lb/>وشبهتهم أن الإخبار برؤية الهلال لا إلزام فيها , وإنما يجب فيها الصوم على من<lb/>صدق الخبر , وأما الحكم فيجب على كل أحد الخضوع له. وكشف هذه الشبهة أن<lb/>السنة دلت على أن من سمع خبر رؤية الهلال؛ وجب عليه الصيام كما لو رآه ,<lb/>الإخبار بالرؤية كالإخبار بالحكم المبني عليها يجب العمل به على من صدق<lb/>المخبر, ولا يجب على من لم يصدق. فإذا كان المؤذن أو المؤذنون أو الحكام هم<lb/>المخبرون بأن بعض الناس رأوا الهلال؛ فإن كل الناس يصدقون الخبر بشهادتهم ,<lb/>وكل من لا دليل عنده على كون الشهادة كاذبة فهو يصدق الشهود أيضًا , ومن قام<lb/>عنده الدليل على كذب الشهادة فإنه لا يصدقها , ولا يعتبر الحكم الذي بني عليها؛<lb/>لأن المبني على الفاسد فاسد.<lb/>والحكم بوجوب الصوم لا إلزام فيه؛ لأن الصوم معاملة بين العبد وربه والعمدة<lb/>فيها الاعتقاد؛ فإذا حكم كل قضاة الأرض بأن الشمس غربت , وأنا أراها أو أرى<lb/>شعاعها , فلا يجوز لي أن أفطر ولا أن أصلي المغرب. وأنا أصلي كل يوم اعتمادًا<lb/>على إخبار المؤذن , وأفطر في كل يوم من رمضان عند سماع مدفع المغرب أو أذان<lb/>المؤذن , وكذلك يفعل جميع المسلمين في المدن والأمصار. فأي دليل في الشرع على<lb/>التفرقة بين الإخبار بأول يوم من رمضان , والإخبار بمواقيت الإمساك والإفطار في<lb/>سائر أيامه , ومواقيت الصلاة والحج، وما هو المسوغ لتزوير دعوى لإثبات العبادة.<lb/>إذا قالوا: يجب العمل بما مضت به سنة الشارع؛ نقول: إن كتب السنة<lb/>الصحيحة بين أيدينا ناطقة بأن رؤية الهلال كانت عندهم كرؤية الفجر: مَن رأى<lb/>يخبر , والمؤذن يبلغ الناس دخول رمضان كما يبلغهم دخول وقت الصلاة<lb/>بمعرفته أو بإخبار بعض المؤمنين له , وفي الحديث الصحيح: (إن بلالاً يؤذن<lb/>بليل فكلوا واشربوا حتى تسمعوا أذان ابن أم مكتوم) وكان رجلاً أعمى لا يؤذن حتى<lb/>يقال له: أصبحت أصبحت. وفي لفظ (ينادي) بدل (يؤذن) وهو متفق عليه من<lb/>حديث ابن عمر مرفوعًا , وروى مسلم والترمذي - واللفظ له - وغيرهما من<lb/>حديث سمرة بن جندب قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا يمنعكم من<lb/>سحوركم أذان بلال ولا الفجر المستطيل , ولكن الفجر المستطير في الأفق) .<lb/>وإذا قالوا: إن إخبار المؤذن ليس بشرط , وفي معناه كل إعلام كالمدافع في هذا<lb/>الزمان , وإنما الأذان سنة متبعة في الإعلام بمواقيت الصلاة فقط، وإن شارك الصوم<lb/>الصلاة في بعضها فبالتبع؛ نقول: إن هذا كلام معقول مقبول , ولقد كان إخبار<lb/>المؤذن بدخول رمضان على عهد النبي صلى الله عليه وسلم عن شهادة بعض<lb/>المؤمنين برؤيته , فلتكن المدافع وما في معناها من طرق الإعلام عن شهادة الشهود<lb/>أمام القاضي , ودعوا هذه البدعة التي جريتم عليها. وليعلم أن الشهادة عند القاضي<lb/>لأجل الضبط والثقة بالأخبار , ولو شهد الشهود عند الوالي (كخديوي مصر) أو<lb/>نائبه الإداري كناظر الداخلية أو المحافظ , وأمر بإعلام الناس حصل المقصود.<lb/>* * *<lb/>العمل<lb/>بخبر التلغراف والتلفون<lb/>وإذا جاز العمل بصوت المدفع أو بإيقاد القناديل في المآذن ونحوها وإطفائها إذا<lb/>جرت العادة بجعل ذلك علامة على الصوم والفطر , فلا شك أنه يجوز العمل بخبر<lb/>التلغراف والتلفون لا سيما إذا كانا من عمال الحكومة حيث يؤمن التزوير ويغلب على<lb/>الظن الصدق؛ لأن الحكومة تعاقب عامل التلغراف إذا كذب أو زور عقوبة شديدة.<lb/>فخبره يوجب العلم الراجح الذي يعمل به في الأحكام كخبر المؤذن وصوت المدفع<lb/>ونحو ذلك، وقد تتعدد طرقه فيوجب العلم اليقين كالتواتر الحقيقي بل إن التلغرافات<lb/>الرسمية لا يرتاب أحد في صدقها كما هي حتى في الأمور السياسية وإن جاز الخطأ<lb/>فيها عقلاً كالكتابة وغيرها من ضروب الخبر والتبليغ.<lb/>* * *<lb/>إثبات<lb/>رمضاننا هذا في مصر<lb/>اجتمع في ليلة الثلاثين من شعبان وهي ليلة الثلاثاء قاضي مصر وأعضاء<lb/>المحكمة الشرعية وبعض العلماء لسماع شهادة المستهلين حسب العادة , فلم يشهد أحد<lb/>بأنه رأى الهلال على كثرة المستهلين، وانتظار الجائزة للشاهدين، وذلك أن رؤيته<lb/>كانت مستحيلة كما عُلم من حساب الفلكي القطعي، ولقد كان جميع العارفين بتعذر<lb/>رؤية الهلال يعتقدون اعتقادًا جازمًا بأن من يشهد برؤيته يكون كاذبًا في شهادته ومنهم<lb/>بعض أعضاء المحكمة الشرعية.<lb/>وفي نهار تلك الليلة ورد على قاضي مصر تلغراف من قاضي الفيوم الشرعي<lb/>يقول فيه: إنه شهد عنده شاهدان برؤية الهلال ليلة الثلاثاء , وحكم بذلك , ويعهد إليه<lb/>بأن يبلغ الحكومة ذلك لتبلغ الناس، فقال قاضي مصر: إن خبر التلغراف لا يعمل<lb/>به شرعًا , وهو لا يشك في أن التلغراف الذي جاءه هو من قاضي الفيوم الشرعي ,<lb/>ولذلك خاطبه بالتلغراف , وهو لا يشك في وصوله إليه وتصديقه إياه بأن يرسل إليه<lb/>الشهود الذين شهدوا هناك ليشهدوا أمامه هنا فحضروا وشهدوا , ولفقت الدعوى<lb/>المعتادة , وحكم قاضي مصر , وبلغ الحكومة بأنه ثبت عنده أن هذا اليوم (الثلاثاء)<lb/>أول رمضان، وعهد إليها أن تخبر الناس بذلك , فأمرت بإطلاق المدافع في القاهرة<lb/>فأطلقت , وبلغت سائر البلاد بالتلغراف , فمن بلغه الخبر في النهاروصدق الشهادة<lb/>والحكم؛ أمسك نهاره وقليل ما هم، وأصبح المسلمون يوم الأربعاء صائمين معتقدًا<lb/>أكثرهم أنهم أفطروا يومًا يجب عليهم قضاؤه , وطفق أهل العلم والفهم من الخواص<lb/>يتحدثون متعجبين مما حصل لاعتقادهم بأن رؤية الهلال كانت من المحال، وأن خبر<lb/>قاضي الفيوم بثبوت الشهر هو كخبر قاضي مصر لا فرق بينهما شرعًا، فلماذا أعلن<lb/>إثبات الشهر بالتلغراف والمدفع عندما شهد الشهود أمام قاضي مصر، ولم يعلن عندما<lb/>شهدوا أمام قاضي الفيوم، كلاهما قاضٍ شرعي , وطريقة الإثبات واحدة , وطريقة<lb/>إعلانه واحدة، فهل صارت العبادة الإسلامية متوقفة على رئيس مخصوص يصح<lb/>على يده ما لا يصح على يد غيره؟ ونحن نعلم أنه لم ينطق الكتاب الإلهي ,<lb/>ولم تمض السنة النبوية، ولا عمل السلف الصالح , ولا قال الأئمة المجتهدون بأن<lb/>عبادة الصيام أو غيرها تتوقف على حكم شرعي أو على أمر رئيس ولا حاكم؛<lb/>ولهذا لا يجوِّز القضاة لأنفسهم الحكم بإثبات شهر رمضان ابتداء، بل يجعلون إثباته<lb/>تبعًا للحكم بقضية من المعاملات لعلمهم بأن العبادة لا تتوقف على حكم الحاكم<lb/>إجماعًا، وإنما جرت العادة بأن يشهد المستهلون برؤية الهلال عند الحكام لأنهم هم<lb/>الذين يتيسر لهم إعلام الناس بذلك حتى لا يكلف كل واحد بتأبي الرؤية كما يستغنون<lb/>بأذان المؤذن عن تعرف الأوقات بأنفسهم , ولا فرق بين الإعلام بمواقيت الصلاة<lb/>ووقت الصيام إلا من جهة واحدة وهي: أن الشرع تعبدنا بأن يكون الإعلام<lb/>بمواقيت الصلاة بألفاظ مخصوصة، هي كلمات الأذان , أي أنه جعل هذه الكلمات<lb/>عبادة، وشعارًا دينيًّا لا أنه جعلها شرطًا للصلاة أو للعلم بوقتها.<lb/>* * *<lb/>العمل<lb/>بحساب الحاسبين في العبادة<lb/>اختلف الفقهاء في العمل بحساب الحاسب في إثبات رمضان , فقال بعضهم: لا<lb/>عبرة به مطلقًا، وقال آخرون: إن الحاسب يعمل هو بما ثبت عنده ولا يعمل غيره<lb/>بخبره، وقال بعضهم: يعمل به من صدقه.<lb/>حجة المانعين أن الشرع ورد بحصر إثبات دخول شهر الصيام برؤية الهلال<lb/>وإلا فبإكمال عدة شعبان، ومن ذلك حديث ابن عمر رضي الله عنه عند البخاري<lb/>ومسلم وأبي داود والنسائي مرفوعًا: (إنا أمة أمية لا نكتب ولا نحسب الشهر هكذا<lb/>وهكذا) يعني مرة تسعة وعشرين ومرة ثلاثين. والحكمة في ذلك ظاهرة وهي: أن<lb/>تكون طريقة إثبات العبادة واحدة تسهل على كل مكف وأن لا يكون لبعض الناس من<lb/>الرؤساء أو العلماء أو الحكام سلطة دينية تتوقف عليها العبادة، على أن حسابهم يخطئ<lb/>أحيانًا بدليل اختلافهم فيه.<lb/>وحجة المجوزين أن المقصود العلم بدخول الشهر كالعلم بدخول وقت الصلاة<lb/>والأحاديث الواردة بالرؤية وإكمال العدة لا تنفي طرق العلم الأخرى , كما أن<lb/>الأحاديث الواردة بمعرفة وقت الظهر ووقت العصر بالظل لا تنفي معرفة ذلك<lb/>بالحساب. ويمكن منع جعل إثبات العبادة خاصًّا ببعض الحاسبين الذي هو سلطة<lb/>ورياسة دينية ممنوعة في الإسلام بأن لا يعمل بقولهم إلا في بلد كثر فيه الحاسبون<lb/>الموثوق بعلمهم بحيث ثبت عند الناس صدقهم إذا اتفقت تقاويمهم. وأما الخطأ الذي<lb/>نراه في التقاويم المصرية إذ يقول بعضها: إن أول الشهر يوم كذا , ويقول الآخر:<lb/>بل يوم كذا , فهو عن جهل بعضهم بهذا الحساب , أو بأن الشهر الشرعي هو<lb/>غير الشهر الفلكي , فإن أول الشهر الشرعي هو الليلة التي يمكن أن يرى فيها الهلال<lb/>كل معتدل البصر إذا لم يحجبه سحاب أوغيره , ولعله يكون ثاني الشهر الفلكي<lb/>في الأغلب , وإننا لنراهم يكتفون بإمكان رؤية أي راءٍ , أو بإمكان الرؤية في نفسها<lb/>ولو من حديد البصر كأن النبي صلى الله عليه وسلم قال: فإن غُمَّ على مثل زرقاء<lb/>اليمامة فأكملوا عدة شعبان ولكنه قال: (فإن غُمَّ عليكم) أي يا معشر المسلمين.<lb/>* * *<lb/>رأي مشايخ العصر في ذلك<lb/>نحن نعلم أن المؤذنين في جميع الأمصار الإسلامية يعتمدون في معرفة الأوقات<lb/>علي تقاويم الحاسبين وآلة الساعة لا على ما ورد في الشرع من مراقبة الفجر وظل<lb/>الشمس وغروبها وذهاب الشفق الأحمر، وينكرون علي من يخالف هذه التقاويم،<lb/>حتى إن العلماء ليكادون يوافقون العامة علي الإنكار في ذلك، وقد كنا مرة مع بعض<lb/>أكابر علماء الأزهر في الريف , فأبصر مفتي الديار المصرية أن الشفق قد زال فقام<lb/>إلى صلاة العشاء , فقال له بعض العلماء: قد بقي إلى وقت العشاء خمس دقائق , قال<lb/>المفتي: قد زال الشفق ولم يبق شيء فوافق الآخرون بعد كلام وصلينا جميعًا ,<lb/>ولكنني رأيتهم بعد السلام قد فتحوا ساعاتهم وقال بعضهم: الآن قد دخل الوقت. إنهم<lb/>صلوا علي علم بأن صلاتهم صحيحة , ولكن مع تأثر نفوسهم بمخالفة العادة التي<lb/>جروا عليها ولا يخفى عليهم أن الشفق يختلف في بعض البلاد وفي بعض الأحوال<lb/>عن بعض، فإذا كان في الأفق رطوبة شديدة يختلف بقاؤه عن وقت الجفاف ,<lb/>والتقاويم تبنى على الاحتياط.<lb/>كنا عند مختار باشا الغازي مع المشايخ في دعوة رمضان فجرى حديث إثبات<lb/>رمضان والعمل بالحساب وبخبر التلغراف، فقالوا: إن العمل بها غير جائز شرعًا<lb/>لأنهما ليسا من البينات الشرعية، فقال الباشا: إن الله عظيم الشأن علم ما كان<lb/>يتلاعب به رؤساء الأديان السابقة في عبادات الناس فجعل عبادة هذه الأمة متعلقة<lb/>بالمشاهدة وهي رؤية الهلال في إثبات الصيام، وبذلك يتساوى جميع الناس إذ لا يوجد<lb/>في كل مكان حاسبون متقنون يوثق بهم , ولكن إن وجد في بعض البلاد الحاسبون<lb/>الذين يؤمن تزويرهم وخطأهم كأن وضعت الحكومة لهم مرصدًا يصدر التقاويم<lb/>ويعين المواقيت تسهيلاً على الناس، فأي مانع من العمل به وهو يقين؟ فقال بعض<lb/>المشايخ: لا يجوز العمل بقول الحاسب لأنه غير شرعي , وقال بعضهم: لا يجوز<lb/>لأنه لا يوثق به فإننا نرى الحاسبين دائمًا يغلطون , فالحساب لا يوثق به , وقال<lb/>بعضهم: إن للحاسب أن يعمل بحسابه ولمن صدقه أن يعمل بقوله عندنا معشر<lb/>الشافعية، فقال الباشا: إن الحساب قطعي لا يمكن أن يخطئ وذكر لهم أمثلة حسابية<lb/>فلكية، وقال: إن من ذلك استحالة رؤية الهلال في الليلية التي شهد شهود الفيوم بأنهم<lb/>رأوه فيها لأنه كان تحت الأفق قطعًا. وذكر كاتب هذه السطور سبب خطأ بعض<lb/>الحاسبين على نحو ما تقدم , وذكر من قال من أئمة العلماء بكون حساب الشمس<lb/>والقمر قطعيًّا لا ظنيًّا كالإمام الغزالي , وقلت: إذا كان يجب على من يصدق الحاسب<lb/>أن يعمل بحسابه فإننا نرى جميع الناس يصدقونهم في مواقيت الصلاة التي هي<lb/>مواقيت الصيام في كل يوم من أيامه؛ فأي فرق بين إثبات أول يوم من أيام الصيام<lb/>وبين سائر الأيام من حيث بدايتها التي يجب فيها الإمساك والشروع في الصوم<lb/>ونهايتها التي يحل فيها الإفطار؟ قال بعضهم: إن الشرع جعل إثبات أول الشهر<lb/>برؤية الهلال وإلا فبإكمال العدة. قلت: وإن الشرع جعل إثبات أول النهار برؤية<lb/>الفجر والمؤذن الآن يؤذن في الوقت الذي يعينه الحاسب , ففي الحديث الصحيح عند<lb/>البخاري وغيره: (إن بلالاً يؤذن بليل , فكلوا واشربوا حتى يؤذن ابن أم مكتوم)<lb/>وكان رجلاً أعمى لا يؤذن حتى يقال له: أصبحت أصبحت. فقال بعض المشايخ -<lb/>وهو من أعضاء المحكمة الشرعية -: إن هذا خلاف الشرع، ووافقه من في جانبه<lb/>قالا: لأنه يفيد أن الإنسان يأكل إلى وقت الفجر. فقلت: أي شرع يخالف قول<lb/>الرسول؟ أقول: إن صاحب الشرع قال هذا في أصح الروايات عنه، ويقال: إن<lb/>قوله مخالف للشرع؟ وأزيد هنا أن الحديث رواه أحمد والبخاري ومسلم وأصحاب السنن ما عدا الترمذي من حديث ابن مسعود مرفوعًا , وأحمد ومسلم والترمذي من<lb/>حديث سمرة بن جندب وتقدم لفظه , وأحمد والشيخان من حديث عائشة وابن عمر<lb/>ولفظه ما تقدم آنفًا، وفي رواية للبخاري وأحمد زيادة: (فإنه لا يؤذن حتى يطلع<lb/>الفجر) . وجملة القول هنا: إنني أطالب الفقهاء بالتفرقة بين إثبات أول رمضان،<lb/>وإثبات سائر مواقيته ومواقيت الصلاة، وأقول: يجب العمل بما ورد في السنة في<lb/>الجميع ومنع العمل بالحساب أو إجازته في الجميع إلا أن يبينوا فرقًا صحيحًا.<lb/>ثم انتقلنا عند الباشا إلى الكلام في العمل بخبر التلغراف؛ قال بعض الشيوخ:<lb/>لا يجوز العمل به لأنه ليس بينة شرعية، ولأنه يجوز فيه الكذب، فقلت: إن الشهود<lb/>يجوز عليهم الكذب أيضًا , وشهادة الزور شائعة في هذا العصر , ولم يعهد الكذب في<lb/>خبر التلغراف الرسمي الذي يرد على الحكومة ولا في غيره إلا نادرًا. وأما كونه<lb/>غير بينة فممنوع لأن الشرع لم يحصر البينة بشهادة الشهود , فهذا العلامة ابن القيم<lb/>قد حقق أن البينة في الشرع كل ما تبين به الحق. على أن الكلام في الخبر بأن كذا<lb/>قد ثبت عند القاضي مثلاً , وأخبار التلغراف أصدق من أخبار الآحاد، لأن<lb/>عماله المخبرين مسئولون يعاقبون على الكذب. وقال الباشا: إن التلغراف يعمل<lb/>به في الحرب التي تسفك فيها دماء الألوف من الناس وتخرب البلاد، فكيف لا<lb/>يعمل به في الأخبار بإثبات العبادة التي لا يترتب عليها ضرر. وقال بعض المشايخ<lb/>المالكية: إن الشيخ عليشًا أفتى بجواز العمل بالتلغراف، وقال الشيخ عبد الخالق<lb/>المهدي العباسي: إن والدي قد أفتى بجواز العمل به لمن صدقه، لكن لا يبنى على<lb/>خبره إلزام ولا يصح للقاضي أن يحكم استنادًا على خبره , فشهادة الشهود لأجل<lb/>الحكم الملزم. قلت: إن الصيام لا يتأتى فيه الإلزام، وإن العبادة لا تحتاج في ثبوتها<lb/>إلى حكم الحكام؛ فهذه القضية التي يلفقونها ويحكمون فيها بدخول الشهر ليثبت<lb/>وقت العبادة تبعًا لها لا يعرف لها أصل في الكتاب والسنة، ولا حاجة إليها للإلزام ,<lb/>وإنما يكفي إعلام الناس بأن الشهود شهدوا برؤية الهلال , وأن يكون هذا الإعلام<lb/>بحيث يثق به الناس , وأكثر أهل القطر المصري يعلمون بإثبات الشهر بخبر<lb/>التلغراف ولا يُشكُّون فيه، وأهل القاهرة يعرفون ذلك بسماع المدافع وإيقاد القناديل<lb/>في المنائر وهي بمعنى التلغراف. اهـ الحديث بإيضاح في بعض المسائل واختصار<lb/>في بعض آخر , فمن أنكر مما كتبنا شيئًا أو كان عنده بيان آخر للحق فليرسله<lb/>إلينا ننشره شاكرين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n7-p702" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1511.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>حقيقة الجن والشياطين<lb/>(س 87) من أحد فضلاء القراء في (تونس) :<lb/>من رجال العلم والتقوى في بلادنا العلامة المقدس الشيخ محمد بن علي قويسم<lb/>المتوفى سنة 1114 وله فضائل مأثورة وتآليف مشهورة أحسنها وأكملها الكتاب<lb/>المسمى (سمط اللآل في معرفة الرجال) في أحد عشر جزءًا في القالب النصفي<lb/>الكبير ترجم فيه لنخبة أهل الإسلام , وخصوصًا لرجال الشفا للقاضي عياض , وقد<lb/>جاء فيه بالجزء الرابع عند تعرضه للكلام على الجن والشياطين ما يستفاد منه<lb/>اختلاف علماء الإسلام في ماهية هاته العناصر التي نسمع بها ولا نراها , فمن قائل:<lb/>إنها أجسام هوائية قابلة للتشكل , ومن قائل: إنها أجسام غير متحيزة ولا حالَّة في<lb/>متحيز , ومن قائل: إن الشيطان هو عبارة عن القوة الغضبية التي في الإنسان.<lb/>وإلى هذا الرأي ذهب جماعة من الفضلاء منهم حجة الإسلام الغزالي , وقد نقل<lb/>الشيخ قويسم المذكور آنفًا في جملة أخذه ورده في هذا الموضوع حديثًا عزاه للنصير<lb/>الطوسي نقله في شرح كتاب الإشارات هذه عبارته: (ما من مولود ولد في بني<lb/>آدم إلا ولد معه قرينه من الشيطان) فهل لكم معرفة بصحة هذا الحديث؟ وعلى<lb/>تقدير صحته نطلب الإفادة بتأويله لأنه إذا أخذ على ظاهر عبارته يبقى الفكر معه<lb/>متحيرًا؛ إذ تعلمون أن علماء الإحصاء يقدرون سكان المعمورة بألف وخمسمائة<lb/>مليون من الأنفس , فإذا كان لكل واحد منهم قرين من الشياطين؛ فلا مشاحة في أن<lb/>إحصاء الجغرافيين كاذب لأنهم أغفلوا منه النصف , ثم إنه على فرض صحة وجود<lb/>شيطان لكل إنسان فهل إذا مات الإنسان تبعه شيطانه للقبر , أو بقي عالة على<lb/>إخوانه الشياطين؟ وفي هذه الحال يمكن الجزم بأن أكثر بلاد الله شياطينًا في هذا<lb/>اليوم هي بلاد الشرق الأقصى حيث نيران الحرب محتدمة بين الروسيا واليابان<lb/>لأنه في كل يوم تزهق أرواح الألوف من البشر , ولم نسمع بموت شيطان واحد من<lb/>الشياطين المولودة مع العساكر التي اقتطفتها يد الفناء من شجرة الشباب - أفيدونا<lb/>يما عندكم من العلم عن ماهية الشياطين , وخصوصًا عن القول الذي توفق لفهمه<lb/>الإمام الغزالي ولكم الشكر سابقًا ولاحقًا اهـ.<lb/>(ج) الجن والجان والجنة بالكسر مأخوذة من مادة ج ن ن , وهذه المادة<lb/>تدل على الستر والخفاء. قال في القاموس: (وكل ما ستر عنك فقد جُنّ عنك)<lb/>بضم الجيم , ويقال أيضًا: أجن عنه واستجن , ومنه الجنين: الولد مادام في البطن.<lb/>وأطلق لفظ الجان على ضرب من الحيات قالوا: هي الحية البيضاء إلى صفرة<lb/>التي توجد في الدور. والشيطان في اللغة كل عاتٍ متمرد حتى من الدواب<lb/>والشاطن: الخبيث. والشيطان: الحية الخبيثة، قال جرير:<lb/>أيام يدعونني الشيطان من غزل <gap resp="#org_MS"/> وهن يهوينني إذ كنت شيطانا<lb/>وقال الراغب: كل قوة ذميمة للإنسان شيطان. أقول: ومنه قولهم: ركب<lb/>شيطانه: إذا غضب , ونزع شيطانه أي كبره. ومادة شطن تدل على البعد والإيغال<lb/>في الشيء , ومنها شطن البئر وهو الحبل الذي يُسقى به. وبئر شطون بعيدة القعر ,<lb/>وشطن في الأرض شطونًا دخل إما راسخا وإما واغلا، وتدل على المخالفة<lb/>والمواربة، يقال: شطن صاحبته: إذا خالفه عن نيته ووجهه , وكذلك يفعل<lb/>العتاة الخبث.<lb/>وقيل: إن الشيطان مشتق من شاط يشيط أي احترق غضبًا، فهذه اللغة تدل<lb/>على أن اللفظين (جن وشيطان) وضعا لأشياء معروفة. وكانت العرب تعتقد<lb/>كسائر الأمم أن في الكون عالمًا خفيًّا عاقلاً سموه الجن، وقالوا: إن منه الخيار<lb/>الصالحين والشرار الشياطين , وجاء الوحي يخاطبهم بما يعتقدون في الجملة لا في<lb/>التفصيل.<lb/>قال تعالى في سورة الأنعام: {وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُواًّ شَيَاطِينَ الإِنسِ<lb/>وَالْجِنِّ يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ زُخْرُفَ القَوْلِ غُرُورا} (الأنعام: 112) . وقد<lb/>ورد لفظ الشيطان والشياطين كثيرًا في القرآن , ومنه ما فسروه بالأِشرار الخبثاء<lb/>كقوله تعالى: {وَإِذَا خَلَوْا إِلَى شَيَاطِينِهِمْ قَالُوا إِنَّا مَعَكُمْ} (البقرة: 14) وكانوا<lb/>يعتقدون أن من هذا العالم ما يلابس النفوس فيلقي فيها الخواطر , ومنه الهاجس<lb/>الذي يلقن الشعراء الشعر.<lb/>إن هذا الاعتقاد قديم في البشر لا يُعرف تاريخه , وفي أناجيل النصارى أن<lb/>الشياطين كانت تدخل في الناس فتؤذيهم , وأن المسيح عليه السلام كان يخرجها<lb/>منهم , وكانت اليونان تعد الجن والشياطين من عالم الأرواح , وكذلك الروم<lb/>(الرومانيون) وجعلوهم على ثلاث طبقات: طبقة الآلهة ورئيسهم الخالق الأكبر ,<lb/>وطبقة توابع الأمم والشعوب والمماليك والبلاد , وكان لجني رومية تمثال من الذهب,<lb/>والطبقة الثالثة توابع الأشخاص. وكان الهنود القدماء يقسمونهم إلى جن أخيار<lb/>وجن أشرار. ولبقية الأمم والشعوب عقائد متقاربة فيهم. وكان الناس يأخذون كل<lb/>ما يسمعونه من ذلك بالتسليم إلا بعض الفلاسفة الذين حكَّموا الدليل والتعليل في ذلك,<lb/>فأنكر بعضهم الجن , وبعضهم سلم بأن الجن من العالم الروحاني أو الهوائي حتى<lb/>إذا ما انتشرت العلوم المادية في أوربا صار يضعف هذا الاعتقاد في الناس<lb/>المشتغلين بهذه العلوم والمقلدين لهم والمتأثرين بحالهم. على أن أخبار رؤية الجن<lb/>أو سماع أصواتهم والإحساس بهم كثيرة في كل أمة , ولكن أكثرها باطل وزور ,<lb/>وبعضها صحيح رواية , ولكن لا يعسر على المنكر أن يحمله على ضروب من<lb/>التأويل ترجع في الغالب إلى أن الوهم يُري صاحبه التخيل حقيقة محسوسة , ولا<lb/>يزال الكثيرون من علماء أوربا وعقلائها يعتقدون بالجن وعلاقتهم بالإنس. وقد<lb/>حدثني واحد من كبار عمال الحكومة منهم هنا بأن رجلاً كان يستحضر الشياطين<lb/>في لوندره , وقد حضر مجلسه هناك بعض الكبراء والعلماء فأحضر لهم شيطانًا<lb/>سمعوا كلامه , ولكن لم يفهموه فقالوا له: ما هذه اللغة التي ينطق بها؟ قال: إنها<lb/>الأفغانية.<lb/>أما إنكار شيء ونفيه لعدم الإحساس به فمما يمنعه العقل , ولو أنكرنا كل ما<lb/>لم نطِّلع عليه وندركه بالحواس لما توجهت نفوسنا إلى اكتشاف هذه المجهولات<lb/>الكثيرة كالكهربائية وغيرها مما نرى آثاره أعجب مما يعزى إلى الجن. والقاعدة<lb/>العقلية أن عدم وجدان الشيء لا يقتضي عدم وجوده , فتكذيب جميع أصناف البشر<lb/>في الاعتقاد بوجود عالم خفي لا تظهر آثاره إلا نادرًا لبعض الناس بناءً على أن<lb/>المكذب لم يدرك ذلك بحواسه غير سديد , ويعجبني قول الدكتور فانديك في كلامه<lb/>على الحواس الخمس: لو كانت لنا حواس أخرى فوق الخمس التي لنا لربما<lb/>توصلنا بها إلى معرفة أشياء كثيرة لا نقدر على إدراكها بالحواس الخمس التي<lb/>نملكها , ولو كانت حواسنا الموجودة أحدَّ مما هي لربما أفادتنا أكثر مما تفيدنا وهي<lb/>على حالتها الحاضرة. ومما ذكره من الأمثلة لهذا قوله: ولو كان سمعنا أحدَّ لربما<lb/>سمعنا أصواتًا تأتينا من عالم غير العالم الذي نحن فيه إلخ. ولم يقل هذا وحده بل<lb/>قاله غيره , ويقوله كل عاقل , وقد أعجبنا منه أنه جعله في المسألة الأولى من<lb/>الجزء الأول من كتابه (النقش في الحجر) الذي ألفه للمبتدئين. فإن قيل: نسلم<lb/>أن العاقل لا ينكر وجود شيء لعدم علمه أو إحساسه به , ولكنه أيضًا لا يثبته بغير<lb/>دليل , وما يذكر من أخبار الجن عند جميع الأمم لم يقم عليه دليل , بل يجزم العقل<lb/>في بعضه أنه كذب وزور؛ نقول: هذا قول حق , والدليل منه عقلي , ومنه حسي,<lb/>ومنه الخبر الصادق الذي عرفنا به تاريخ الأولين والآخرين , وما في العالم من<lb/>الأمور التي شاهدها غيرنا وأخبر فصدقنا , وإن علم أكثر الناس بالخبر أكثر من<lb/>علمهم بالاختبار. فإذا كان أكثر ما ينقل عن الناس من أخبار الجن ظاهر البطلان<lb/>فإن بعضه ليس كذلك , وعندنا الخبر اليقين فيه , وهو خبر الوحي الذي دلت<lb/>الآيات البينات على صدق من جاء به وهو لم يخبر بشيء محال في نظر العقل أو<lb/>مجريات العلم وأعني بالوحي هنا القرآن , وأما أخبار الأناجيل في إخراج الشياطين<lb/>من الناس فإنه ليس لها سند متصل وإنما وجدت بعد المسيح بزمن طويل , وهي<lb/>منقطعة الإسناد إليه , وإن اشتهرت بعد ذلك. وكذلك الأحاديث النبوية عند من<lb/>صحت عنده فصدق الرواية. وجملة ما في القرآن أن في الكون عالمًا عاقلاً خفيًّا<lb/>يقال له الجن , وأن منه المؤمن والكافر والصالح والقاسط , وأنه يرى الناس ولا<lb/>يرونه , وأن شياطين الجن مثارات للوساوس الضارة التي تسول للإنسان الشر<lb/>وتزين له الشهوات القبيحة , ولم يرد فيه شيء ينبئ بعدد الجن ولا بحقيقتهم ,<lb/>وقوله تعالى: {وَخَلَقَ الجَانَّ مِن مَّارِجٍ مِّن نَّارٍ} (الرحمن: 15) لا يدل على<lb/>الحقيقة كما أن خلق الإنسان من تراب ومن حمأ مسنون لا يدل على حقيقته.<lb/>ويحتمل أن يكون ذلك على حد قوله تعالى: {خُلِقَ الإِنسَانُ مِنْ عَجَل} (الأنبياء:<lb/>37) . وإذا كان هذا العالم لا يُرى فلا يرد علينا إهمال الإحصائيين له , ولا<lb/>سكوتهم عمن يموت ويولد من أفراده.<lb/>أما حديث القرين فقد أخرجه أحمد ومسلم عن ابن مسعود بلفظ: (ما منكم<lb/>أحد إلا وقد وكل به قرينه من الجن وقرينه من الملائكة) قالوا: وإياك يا رسول<lb/>الله؟ قال: (وإياي، إلا أن الله أعانني فأسلم) . ومسلم من حديث عائشة بلفظ: (ما<lb/>منكم أحد إلا ومعه شيطان) قالوا: وأنت يا رسول الله؟ قال: (وأنا، إلا أن الله<lb/>أعانني عليه فأسلم) ضبط الجمهور (فأسلم) بالفتح على أنه فعل ماضٍ من الإسلام ,<lb/>وقيل: هو مضارع للمتكلم من السلامة أي فأسلم من وسوسته. ورواه الطبراني من<lb/>حديث المغيرة وابن حبان والبغوي وابن قانع والطبراني عن شريك بن طارق ,<lb/>وليس له غيره نحو حديث عائشة , ولم أجد أحدًا من المحدثين رواه باللفظ الذي نقله<lb/>صاحب سمط اللآل عن شرح الإشارات , وفي حديث ابن مسعود عند الترمذي<lb/>والنسائي وابن حبان (إن للشياطين لمة بابن آدم , وللملك لمة , فأما لمة الشيطان<lb/>فإيعاد بالشر وتكذيب بالحق , وأما لمة الملك فإيعاد بالخير وتصديق بالحق , فمن<lb/>وجد ذلك فليعلم أنه من الله فليحمد الله , ومن وجد الأخرى فليتعوذ بالله من الشيطان)<lb/>واللمة بالفتح الإلمام بالشيء.<lb/>وللغزالي في كتاب شرح عجائب القلب من الإحياء كلام فيها يعبر فيه عن<lb/>المَلَك بسبب إلهام الخير , وعن الشيطان بسبب خاطر الشر. ولو سمي الشيطان<lb/>هنا قوة الشر وداعيته؛ لكان له من اللغة شاهد ودليل كما علمت مما ذكرناه في أول<lb/>الجواب عن الراغب , ولكن لا يمكن أن ينطبق هذا القول على كل ما ورد في<lb/>الجن. على أن القوى العامة أمور مجهولة لم يصل البشر إلى اكتناه أمرها وكشف<lb/>سرها. ولا فرق بين أن يكون معنى الحديث: إن لكل امرئ في نفسه داعية إلى<lb/>الشر تسمى الشيطان , وهي قوة من القوى المدبرة للنفس , وبين أن يكون معناه أن<lb/>بعض العوالم الخفية التي لا تحس تتصل بالنفوس المتوجهة إلى الشر فتزين لها<lb/>خواطره ودواعيه , فإن داعية الشر نجدها في أنفسنا لا ننكرها , ولكننا لا نعرف<lb/>حقيقة سببها هل هو قوة أم هو شيء خارجي يتصل بالنفس المستعدة له فيؤثر فيها<lb/>كما تؤثر العوالم الخفية المسماة بلسان الطب (ميكروبات) بالمستعدين للمرض<lb/>فتحدثه فيهم ولا تحدثه في غير المستعدين , وإن ألمت بهم. ولو قيل لنا قبل<lb/>اكتشاف هذه الأحياء (الميكروبات) : إن السل والطاعون وغيرهما من الأمراض<lb/>والأوبئة يحدث بسبب عوالم مادية صغيرة سريعة النمو في بدن المستعد للمرض<lb/>لعددناه من الخرافات أو الخيالات. وقد تقدم لنا في المنار أن هذه الميكروبات من<lb/>الجن.<lb/>أما كون التأثير في النفوس كالتأثير في الأجسام بحسب الاستعداد فيدل عليه<lb/>قوله تعالى: {وَمَن يَعْشُ عَن ذِكْرِ الرَّحْمَنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَاناً فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ} (الزخرف: 36) أي من يعرض عن القرآن وهدايته إلى مخالفته تكون له داعية<lb/>الشر المعبر عنها بالشيطان قرينًا ملازمًا. هذا هو الظاهر , ولكن ورد في سبب<lb/>نزول هذه الآية أن المراد بالشيطان شيطان الإنس. أخرج ابن أبي حاتم عن محمد<lb/>ابن عثمان المخزومي أن قريشًا قالت: قيضوا لكل رجل من أصحاب محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم رجلاً يأخذه فقيضوا لأبي بكر طلحة بن عبيد الله إلخ , وكذلك نرى<lb/>لكل شرير شيطانًا أو أكثر من قرناء السوء.<lb/>وجملة القول أن الوحي نطق بأن في الكون جنًا لا نراهم , وكل ما قيل في<lb/>حقيقتهم فهو رجم بالغيب , وما ورد في ذلك ممكن فيجب الإيمان به من غير تأويل ,<lb/>ولا يصدنا عن ذلك خرافات الناس في الجن فإنها أشياء يتوارثونها ما أنزل الله<lb/>بها من سلطان.<lb/>***<lb/>مشاركة الشيطان للناس في الأموال والأولاد<lb/>(س 88) الشيخ مصطفى محمد السيد في (طما)<lb/>المرجو من حضرة السيد إفادتنا عن معنى قوله تعالى في سورة الإسراء:<lb/>{وَاسْتَفْزِزْ مَنِ اسْتَطَعْتَ مِنْهُم بِصَوْتِكَ وَأَجْلِبْ عَلَيْهِم بِخَيْلِكَ وَرَجِلِكَ وَشَارِكْهُمْ فِي<lb/>الأَمْوَالِ وَالأَوْلادِ} (الإسراء: 64) لأني اطلعت في تفسير الخازن فوجدته يفسر<lb/>المشاركة في الأولاد - وهو غرضنا من السؤال - بجملة أقوال منها أنها الموءودة<lb/>وأولاد الزنا والتسمية بعبد العزى ونحوه , ومنها أيضًا - وهو موضع الريب - أن<lb/>الشيطان يشارك الرجل في مباشرة زوجته إذا لم يقل: بسم الله عند المباشرة , ويقع<lb/>منه كل ما يقع من الرجل فيأتي الولد من ماء الرجل وماء الشيطان، ثم عُزي إلى<lb/>ابن عباس أن رجلاً سأله عن امرأته قائلاً: إنها استيقظت وفي <gap resp="#org_MS"/> شعلة نار , فقال:<lb/>هذا من وطء الجن. فيُعلم من هذا أن الشيطان قد ينفرد بالمباشرة , وحيث إن<lb/>هذا كان من أكبر مواضع الجدال هنا , وأن أناسًا غير قليلين يؤكدون زعمهم أن<lb/>أحد التوأمين يتشكل في صورة القط حتى يبلغ , وما ذلك إلا لكونه من نسل<lb/>الشيطان في الأصل؛ لم أر حلاًّ لهذا المشكل إلا رفع هذا الموضوع إلى حضرتكم<lb/>راجيًا الإفادة عن المعتمد الصحيح , وما عليّ إلا رفع أكف الضراعة إلى الله تعالى<lb/>أن يديمكم ملجأ للسائلين.<lb/>(ج) الاستفزاز: الاستخفاف , والإجلاب بالخيل والرجل: تمثيل لتسلط<lb/>الشيطان على من يغويه كما رجحه الإمام الرازي , وذكره من قبله من المفسرين<lb/>وجهًا , وأما المشاركة في الأموال والأولاد فجماهير المفسرين على أن المراد بها<lb/>الإغواء بالحمل على كسب الحرام والتصرف والإنفاق في الحرام , وهذه الكلية التي<lb/>ذكرها البيضاوي وغيره تشمل كل الجزئيات التي ذكرها بعضهم وزيادة. والإغواء<lb/>بالحمل على التوصل إلى الولد بالسبب المحرم , والإشراك فيه كتسميته بعبد العزى ,<lb/>والحمل على العقائد الباطلة والأفعال القبيحة والحرف الذميمة. هذا ما قالوه<lb/>واعتمدوه , ويمكن اختصاره بأن يقال: إن المشاركة في الأولاد عبارة عن الإغواء<lb/>في أمر اختيار المرأة والاتصال بها , وفي كيفية تربية الولد؛ فمن يختار فاسدة<lb/>الأخلاق والأعراق افتتانًا بجمالها أو يتصل إليها بالحرام , ويهمل هو وإياها تربية<lb/>ولده العقلية والنفسية حتى ينشأ ضالاًّ فاسقًا فإنما يفعل ذلك بوسوسة الشيطان<lb/>وإغوائه ومشاركته إياه في هذا الأمر العظيم وهو أمر الولد من أحدهما الوسوسة<lb/>بالإغواء ومن الآخر اتباع الشهوة وسوء الاختيار. فالآية مبينة لمجامع وساوس<lb/>الشيطان وإغوائه , والأمر فيها للتكوين كقوله تعالى للشيء: كن؛ أي تعلق إرادته<lb/>بكونه ووجوده. وحاصل المعنى أن الله خلق الشيطان وكوّنه على هذه الصفة وهي<lb/>الوسوسة وتزيين القبيح الضار في هذه الأمور , وهي لا تبين حقيقة الشيطان ,<lb/>وهل هو داعية للشر في النفس تقوى وتضعف بحسب الاستعداد , أو هي داعية<lb/>خارجية كما هو الظاهر. وما نقله الخازن وغيره عن ابن عباس غير صحيح ولا<lb/>يعقل ألا يكون الشيطان من عالم الحس له أعضاء كأعضاء الإنسان , وهو مخالف<lb/>لنص القرآن. ولو صح لكان كل من يترك التسمية يشاركه الشيطان، فتجد امرأته<lb/>النار الذي وجدته تلك المرأة وهو ظاهر البطلان.<lb/>***<lb/>عقوبة ترك الصيام والصلاة<lb/>(س 89) جاءنا كتاب في أثناء كتابة جواب السؤال الماضي من حمزة<lb/>أفندي الزهيري من وجهاء شرمساح , فإذا هو في الظاهر باسمنا , وفي الباطن<lb/>باسم مفتي الديار المصرية (ولعله أرسل غيره باسمنا وكتب عليه عنوان المفتي)<lb/>وإذا هو سؤال عن عقاب تارك الصوم والصلاة. سببه مناظرة بين السائل وبين<lb/>رجل ادعى أنه لا عقاب على تارك هاتين الفريضتين لأن القرآن لم يذكر لهما عقابًا<lb/>كما ذكر للزاني والسارق وغيرهما , فرد عليه حمزة أفندي بأن الإلزام بالصيام يدل<lb/>على أنه لابد من عقاب تاركه , وكذا الصلاة وذكر له قوله تعالى: {وَمَن يَعْصِ<lb/>اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ حُدُودَهُ يُدْخِلْهُ نَاراً خَالِداً فِيهَا وَلَهُ عَذَابٌ مُّهِينٌ} (النساء: 14)<lb/>فزعم الرجل أن ترك الصلاة والصيام لا يدخل في العصيان وتعدي الحدود لأنهما<lb/>من حقوق الله التي يتسامح فيها. وطلب السائل كشف هذا الغامض. وإننا نعجل<lb/>بالجواب لأن السؤال يتعلق بالصوم , فنقول:<lb/>(ج) لا غموض في المسألة ولا شبهة لذلك المجادل فتُرد , وإنما هو مكابر<lb/>يجادل في دين الله بغير علم ولا هدى ولا كتاب منير , فإن العصيان مخالفة الأمر ,<lb/>والصلاة والصيام مما أمر الله به بل هما من أركان الإسلام التي ينهدم بهدمها وهي<lb/>من حدود الله تعالى أيضًا , فإنه تعالى قال بعد بيان أحكام الصيام: {تِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ<lb/>فَلاَ تَقْرَبُوهَا} (البقرة: 187) وتقدم تفسيرها في هذا الجزء. ولا خلاف بين<lb/>المسلمين في أن الفرض هو ما يثاب على فعله ويعاقب على تركه , فمن أنكر<lb/>فرضية الصلاة والصيام فليس بمؤمن , ومن اعترف بالفرضية فقد اعترف<lb/>بالعقوبة على الترك.<lb/>ثم ماذا يقول المجادل في قوله تعالى: {فَوَيْلٌ لِّلْمُصَلِّينَ * الَّذِينَ هُمْ عَن<lb/>صَلاتِهِمْ سَاهُونَ} (الماعون: 4-5) أليس الويل هو الهلاك أو وادٍ في جهنم؟<lb/>وقوله مخبرًا عن أصحاب النار {مَا سَلَكَكُمْ فِي سَقَرَ * قَالُوا لَمْ نَكُ مِنَ المُصَلِّينَ *<lb/>وَلَمْ نَكُ نُطْعِمُ المِسْكِينَ} (المدثر: 42-44) أليست صريحة في أن العذاب<lb/>مرتب على أمور أولها: ترك الصلاة , وثانيها: منع حقوق المساكين بترك الزكاة.<lb/>روي عن ابن مسعود رضي الله عنه أنه قال: (ليس معنى أضاعوها<lb/>تركوها بالكلية ولكن أخروها عن أوقاتها) وروي مثله عن سعيد بن المسيب.<lb/>وفي حديث أحمد ومسلم: (بين الرجل وبين الكفر ترك الصلاة) وقد ورد<lb/>من الأحاديث في الوعيد على ترك الصلاة والصيام ما لا محل لنشره هنا , وهو لا<lb/>يفيد المجادل إذا لم يفده التذكير بما تقدم من معنى الفرض , وبمكانة أركان<lb/>الإسلام الخمس من سائر الفرائض , وبكون وعيد الآية التي احتج بها عليه حمزة<lb/>أفندي يشمل ذلك كله قطعًا , فحسبنا هذا من الحجة النقلية إن كان مجتهدًا , وإذا كان<lb/>مقلدًا لأحد الأئمة الأربعة؛ فليعلم أنه ما من مذهب منها إلا وهو يجزم بعقاب<lb/>تارك الصلاة والصيام في الدنيا , ويدين بعقابه في الآخرة. وتفصيل مذاهبهم في<lb/>ذلك معروف مشهور.<lb/>وأما التفرقة بين حقوق الله تعالى وحقوق العباد فليس معناه أن الله تعالى<lb/>يطلب من عباده حقوقًا لنفسه لا حظ لهم فيها إلا مجرد الطاعة له , وبناها على<lb/>المسامحة فسواء عليهم فعلوها أم لم يفعلوها , وحقوقًا أخرى لبعضهم على بعض<lb/>رتب على الإخلال بها العقوبات لأنها مبنية على المسامحة. كلا , إن هذا نقض<lb/>لدين الله تعالى من أساسه , وإنما شرعت التكاليف كلها لمصالح المكلفين وسعادتهم<lb/>في الدنيا والآخرة , والله غني عن العالمين , وبيان ذلك بالتفصيل يطول جدًّا ,<lb/>وما زال المنار يشرحه في أبوابه لا سيما باب تفسير القرآن الحكيم , وملخصه أن الله<lb/>تعالى شرع الدين لعباده لأجل صلاح أرواحهم وقلوبهم بالعبادة لأجل صلاح حالهم<lb/>في الدنيا وسعادتهم في الآخرة , فالفرائض كالعلاج الباطني الذي يقوي الدم<lb/>والعصب والعضل , ومنع المحرمات كالحمية , فإن الذي يربي روحه بالصلاة لكي<lb/>يكون كريمًا شجاعًا صبورًا بمعرفة الله وثقته به , منتهيًا عن الفحشاء والمنكر لزكاة<lb/>نفسه وطهارة قلبه - وبالزكاة ليكون عونًا لإخوانه على مصالحهم رحيمًا بالمحتاجين<lb/>شاعرًا بفضيلة الحياة الاجتماعية - وبالصيام ليتقي ربه , ولتقوى إرادته , ويتعود<lb/>على ضبط نفسه بمراقبة ربه كما تقدم شرح ذلك في الجزء الماضي - وبالحج لما<lb/>ذكرناه قبل من فوائده - ألا يجب أن يمنع في أثناء هذه المعالجة النفسية من إتيان<lb/>ما ينافيها كالتعدي على حقوق الناس الذين يطلب منه أن يكون عونًا لهم ونصيرًا<lb/>وعن الشهوات الضارة التي تفسد القلب وتستعبد الإرادة؟ بلى , وإذا كان من فوائد<lb/>العبادة أن يمتنع من يقيمها على وجهها عن جميع المحرمات بإرادته واختياره<lb/>وارتياح نفسه ألا يجب أن يمنع عن هذه المحرمات (كالقتل والسرقة والزنا)<lb/>بوضع العقوبة البدنية على ارتكابها حتى يتم له ذلك باختيار؟ بلى , فمن قبل<lb/>الإسلام فقد قبل أن يعالج روحه ويربيها بعباداته , وأركانها خمسة منها الصيام ,<lb/>فإذا رفض مع ذلك الحمية عن المعاصي التي لا تتم المعالجة إلا بتركها؛ ألزم بذلك<lb/>إلزامًا , وأما إذا ادعى الإسلام ورفض القيام بأركانه؛ فإنه يعاقب عقاب المرتد كما<lb/>حارب الصحابة مانعي الزكاة لأنهم مرتدون , وسميت تلك الحرب حرب الردة.<lb/>وكذلك يجب على إمام المسلمين أن يحارب كل قوم يتركون شعيرة من شعائر<lb/>الإسلام حتى يعودوا إليها. وأما إذا ترك بعض الأفراد ذلك؛ فعقوبة الفرد تختلف<lb/>باختلاف حاله , ولذلك جعلت من التعزير الذي يفوض تعيينه إلى رأي الحاكم.<lb/>وأما المسامحة والمشاحة التي قالوها , وتمسك بها المجادل - مع أنها لم تذكر<lb/>في القرآن - فيتضح معناها في الأمر الذي فيه حق للناس وحق لله تعالى كالقتل ,<lb/>فمن قتل يقتل , ولكن إذا عفا عنه وليّ الدم فإنه لا يقتل لمجرد المخالفة لأمر الله<lb/>بحفظ الدم؛ لأن الله تعالى لا ينتفع بقتله ولا يضر باستحيائه , وإنما حرم عليه<lb/>القتل لأنه يضره إذ يجعله شريرًا في نفسه وفي نظر الناس , ولأنه يفسد الأمن<lb/>ويغري الناس بالاعتداء والتسافك. فإذا امتنعت الفتنة المتعلقة بحقوق الناس امتنع<lb/>القتل لأن ما يريده الله بتحريمه من صلاح النفس قد يتم بالبقاء بأن يتوب القاتل<lb/>ويصلح العمل. وقد بينا غير مرة أن عذاب الآخرة على ترك الفرائض وارتكاب<lb/>المحرمات ليس من قبيل عقوبة الحكام في الدنيا , وإنما هو على حسب ارتقاء<lb/>الروح وتزكيها , أو تدسيتها وتدليها. وإنما ترتقي الروح بالعقائد الصحيحة التي لا<lb/>خرافات ولا أوهام فيها , وتتزكى بالعبادة والتهذيب , وتفسد وتتدلى باعتقاد<lb/>الخرافات وارتكاب السيئات. أفيقول المجادل: إن الذي يدعي الإيمان بالله وكتابه<lb/>لا يضر روحه ولا يدسيها ترك الفرائض التي حث عليها كتاب الله , وجعلها أركان<lb/>دينه وبين أنها تزكي النفوس وتعدها لرضوانه وقربه؟ ما أظن أنه يقول بذلك ,<lb/>فأرجو أن يتوب علن الاستهانة بأركان الإسلام , والسلام.<lb/>***<lb/>الجرائد الإسلامية والبورصة<lb/>(س 89) م. ج. في سورية: كثيرًا ما أرى الجرائد الإسلامية في<lb/>سوريا ومصر تنشر أخبارًا عن أحوال (البورصة) وتقلباتها في صعود وهبوط ,<lb/>فهل ذلك محرم شرعًا أم لا؟ أرجو إفادتنا في المنار الأغر جزاكم الله عن الإسلام<lb/>خيرًا.<lb/>(ج) القاعدة في معرفة المحرم الذي لم ينطق الشارع بتحريمه: أن كل<lb/>ضارّ محرم , فإذا كان خبر البورصة ينشر بإيعاز من المتلاعبين فيها لأجل غش<lb/>الناس وحملهم على بيع ما عندهم من العروض والحاصلات كالقطن وغيره توهمًا<lb/>أن المبادرة إلى البيع خير لهم , والحقيقة غير ذلك فلا شك أن نشره محرم ,<lb/>وكثيرًا ما يحصل هذا كما يحصل ضده , وهو إيقاف الناس على ما يجري هناك<lb/>من المساومات والعقود ليكونوا على بصيرة من أمرهم , والأمور بمقاصدها. ولا<lb/>يقال: إن أعمال البورصة وعقودها مخالفة للشرع؛ فالإخبار بها محرم على كل<lb/>حال. إذ العلم ببعض المخالفات والمحرمات ينفع أحيانًا كما إذا تواطأ قوم على<lb/>السرقة في بعض الأمكنة , فإعلام الناس بخبرهم ينبههم إلى توقي شرهم. هذا<lb/>وبعض الجرائد التي تسمى إسلامية لأن أصحابها من صنف المسلمين لا تلتزم فيما<lb/>تنشر أحكام الإسلام، ولا حدود الحلال والحرام، فتنشر (إعلانات) الخمور<lb/>والقمار المحض الذي يضر ولا ينفع , وهو محرم بالإجماع {وَلَهُمْ أَعْمَالٌ مِّن دُونِ<lb/>ذَلِكَ هُمْ لَهَا عَامِلُونَ} (المؤمنون: 63) فإن غشهم للناس في السياسة أعظم من<lb/>غشهم في المعاملة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n7-p712" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1512.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>شذرات من يومية الدكتور أراسم [*]<lb/>التربية بالمعاينة<lb/>يوم 12 يونية سنة - 186<lb/>مدينة ليما في نظري كثيرة الشبه جدًّا بإحدى مدن أوربا. وإن الأوربي الذي<lb/>يسافر من بلده إلى الجانب الآخر من الدنيا فيقطع في ذلك خمسة آلاف وخمسمائة<lb/>وتسعة وثمانين ميلاً إنكليزيًّا ليستحق أن يلاقي بعد هذا السفر مَن تركهم هناك<lb/>من اليسوعيين والمحتالين والبغايا والراهبات ومعاهد الفجور.<lb/>في تلك المدينة شوارع لها من الرونق ما يناسبها، وفيها ميدان أنيق يدعى<lb/>(بالبلازاماير) في وسطه بركة فخيمة من البرنز ينبثق منها الماء في ثلاثة أحواض<lb/>على أن هناك جدولاً يخترق المدينة أُفضله كثيرًا على ذلك العمل الفني , وهذا<lb/>الجدول المسمى (بالريماق) يأخذ مياهه من مثالج جبال القورديير وبعد أن يجري<lb/>ثلاثين فرسخًا يصل إلى ليما فيقسهما إلى قسمين متساويين تقريبًا , ولست أدري<lb/>أضلال أم حق أن أحس ببرودة مياهه إذا غمست إصبعي فيها كأن ماء الثلوج لم<lb/>يمهله اندفاعه أن يسخن بحرارة الشمس.<lb/>ليست الحرارة في تلك الجهة من الشدة بالمقدار الذي قد يتوهم مع كونها لا<lb/>تبعد عن خط الاستواء إلا عشر درجات، وتعلل هذه الحالة بعلل مختلفة غير أن<lb/>أخصها وضع المدينة؛ فإن المحيط الهادي يكنفها من أحد جانبيها ويكنفها من الجانب<lb/>الآخر جبال القورديير القائمة شرقيها مكللة بالثلوج الدائمة وفي ذلك ما يساعد بلا<lb/>ريب على ترطيب الجو، وبينها وبين البحر والجبال منطقة مزدوجة تمنطق بها<lb/>الساحل لتقيه شدة الحرارة.<lb/>الذي يدهش (أميل) و (لولا) كثيرًا هو أننا بحسب منزلة الشمس الآن في<lb/>فصل الشتاء مع أننا في شهر يونية على أن الحق أن لا شتاء في بلاد البيرو، فإن<lb/>السنة فيها تنقسم إلى فصلين: فصل الرطوبة وفصل الجفاف، ففصل الرطوبة يبتدئ<lb/>من شهر أبريل ويستمر إلى أكتوبر، وفيه يغشى المدينة ضباب ثقيل فاتر يسميه أهل<lb/>البلاد بالغروي وقد يبلغ أحيانًا من الكثافة والإسفاف (الدنو من الأرض) خصوصًا<lb/>في الغداة حدًّا لا نكاد نرى فيه ما هو شديد القرب منا من الأشياء , ويقال: إن هذا<lb/>الحجاب يتمزق في شهر أكتوبر أو نوفمبر فترتفع فيه السماء سنجابية اللون ولا<lb/>يلبث الطل أن يتلاشى بحرارة أشعة الشمس النفاذة وحينئذ يبتدئ فصل الجفاف أي<lb/>الصيف.<lb/>لا ينبغي أن يفهم من قولنا فصل الرطوبة، الفصل الممطر , فإنه قد يمضي<lb/>قرن ولا تسقط على طول هذا الساحل كله قطرة من مطر. عرفت ذلك لأني منذ<lb/>بضعة أيام كنت أسأل شيخًا من هذه البلاد هل تذكر أنك شهدت مطرًا في حياتك؟<lb/>فكان جوابه لي (قط) . فسألته عن عمره , فقال: إنه ثمانون سنة.<lb/>الضباب ندى يحيل التراب إلى وحل ويكفي لإخصاب الأرض هنا إخصابًا<lb/>متوسطًا على أنه يوجد في أماكن أخرى من بلاد البيرو وديان ورُبى قريبة من<lb/>الجبال ينزل فيها من السماء سيول حقيقية؛ إذا أصابت الرمال القحلة أصبحت عما<lb/>قليل حافلة بالنبات , فالأرض لا تسأل السماء إلا أن تتصدق عليها بالماء.<lb/>فصل الجفاف بالضرورة أشد الفصلين حرارة على أن الناس هنا يؤكدون لي<lb/>أنهم يجدون مبردًا بما يهب من نسيمي البر والبحر , فكأن هذين النسيمين يقتسمان<lb/>اليوم بينهما فيهب نسيم البحر في الجملة حوالي الساعة العاشرة من الغداة , ويستمر<lb/>على هبوبه متراوحًا بين الشدة واللين إلى غروب الشمس , ثم يركد ويستتب الكون<lb/>فإذا كانت الساعة الثامنة أو التاسعة من العشي جاء دور نسيم البر الذي يهب من<lb/>الجبال فيبقى على هبوبه إلى الغداة.<lb/>سكان ليما في رأيي أشد ما فيها غرابة وأدعاه إلى المراقبة، فلا أظن أنه يوجد<lb/>في سكان بقعة أخرى من بقاع الأرض ما يوجد في ملامح وجوههم من الاختلاف<lb/>العظيم وفي ألوان جلودهم من الفروق الدقيقة الواضحة؛ ذلك بأنهم أخلاط من سلالة<lb/>المستعمرين (وأعني بهم الأشخاص المولودين في أمريكا ممن هاجروا إليها من<lb/>الدنيا القديمة خصوصًا أعقاب البيوت الأسبانيولية العتيقة) ومن الهنود والزنوج<lb/>والخلاسيين [1] وغيرهم من الأصناف فترى من ألوان وجوههم كلما ثقفتهم الأبيض<lb/>الشاحب والأصفر النحاسي والأسود الكهوفي وما يتخللهما من ضروب الاختلاف<lb/>الصغيرة المتولدة من اشتباك الأرحام واختلاط الأنساب , وإني إذا اعتبرت في<lb/>الحكم عليهم ما قام بنفسي من آثار الانفعال برؤيتهم لأول مرة؛ حكمت بأنهم<lb/>متشابكون بالأرواح كما تشابكوا بالأشباح.<lb/>تمتاز النساء البيض والخلاسيات عن غيرهن بعينين نجلاوين سوداوين<lb/>تتوقدان ذكاءً، وشعور طويلة غدائرها الثقيلة مرسلة , ولون تقاوم وضاحته الفطرية<lb/>حدة الشمس , وأنف مع خلوه من شبه الأنوف اليونانية لا يعوزه شيء من القنا [2] ,<lb/>وفم مزدان بالثنايا الجميلة على ما قد يكون فيه من السعة أحيانًا , وقامة وسيطة<lb/>معتدلة , وقدمان بلغا من الصغر حدًّا يدعو إلى العجب , ويدين صيغتا صياغة دقيقة ,<lb/>وجملة القول في وصفهن أن صورتهن هي صورة (لولا) إذا كبرت.<lb/>أنا لا أعلم إلى الآن شيئًا من أخلاقهن اللهم إلا ما ظهر لي من أنهن (أعني<lb/>الغنيات منهن) يقضين أوقاتهن بين الزهور والعطور والأقراص العطرية<lb/>والمربيات والحلاوى , ولئن اعتمدت في الحكم عليهن على ما أسمعه عنهن ممن<lb/>يحتفُّون بي لقلت: إنهن يقسمن وقتهن بين دسائس العشق وشعائر العبادة , ولا<lb/>إخال أحدًا لا يدهش إذا علم أن الأديار والكنائس تشغل من المدينة ربعها. مما أكده<lb/>لي أهل ليما أن الرجال منهم شديدو الغيرة على نسائهم , ولكني لا أعتقد في شيء<lb/>مما يقولون فإنهم لو كانوا كذلك حقيقة لما أباحوا لهن الذهاب للاعتراف في أغلب<lb/>الأوقات. اهـ<lb/>يوم 30 يونيه سنة - 186<lb/>ما لبثت مذ وصلنا الي ليما أن التزمت الاشتغال بمصالح (دولوريس) وأول<lb/>شيء رأيت من الواجب البداءة به في السبيل أن أجمع تفاصيل ما يعلمه الناس من<lb/>الأخبار الموثوق بها في شأن مولدها ووالديها ودونك بالإيجاز نتيجة ما هدتني إليه<lb/>أبحاثي:<lb/>أما والدها فهو من بيت أسبانيولي , كان رحل إلى بلاد البيرو واستوطنها بعد<lb/>الفتح بزمن يسير , وأما والدتها فكانت من النساء ذوات اللون ويعني بهن<lb/>الخلاسيات بحسب اصطلاح الناس هنا , وكانت مع احتواء عروقها علي شيء من<lb/>الدم الهندي لا يتأتى لعين غير عين المستعمر الخالص الغيور أن تكتشف فيها بقايا<lb/>سمات صنفها التي انمحى أكثر من ثلاثة أرباعها , فإنه لا قدرة لغير المستعمرين<lb/>علي أن يميزوا في الذات الجميلة لأول نظرة إليها ما يسميه الإنكليز بأثر ظلف<lb/>الشيطان المشقوق فهم يلتمسون هذا الأثر حتى في شكل الأظافر.<lb/>ويحق أن تعلم أنه مع خضوع هذه البلاد للحكومة الجمهورية , ومع تشابك<lb/>الأجيال فيها لا يزال بعض البيوتات الأسبانيولية يرون من الامتياز أن يثبتوا<lb/>صراحة أنسابهم ونقاوتها من الاختلاط , وأن يحرصوا علي بقائها كذلك فإن هذا في<lb/>رأيهم شارة من شارات الشرف وفي رأى غيرهم والحق يقال نعمة يحسدونهم عليها<lb/>يدلك عليه أن الخلاسيين في الطبقة الخامسة بل وفي الطبقة السادسة يدعوهم عجبهم<lb/>إلى التألم من أن يعرفهم الناس بهذه الصفة حتى إنهم ليبذلون كل ما يملكون لو<lb/>ضمن لهم الانفكاك من أماراتها التي مع نهايتها في الخفاء وقرب تلاشيها تنم على<lb/>خسة أصلهم كما تقرر في الآراء والأفكار.<lb/>ذلك ما حدا بي إلى أن أحدث نفسي غالبًا بأن معيشة الناس مجتمعين ربما<lb/>كانت في بدايتها مؤسسة علي حاجتهم إلى احتقار بعضهم بعضًا.<lb/>ومهما يكن من الأمر فقد كان زواج ذلك الأسبانيولي الحر بتلك الخلاسية<lb/>معتبرًا عند كل أهل بيته من سوء الحظ لأنهم كان قد علق بأذهانهم خزعبلات<lb/>متعلقة بالجيل الأحمر , ورسخت فيها شديد الرسوخ , وكانوا يرفعون عقيرتهم<lb/>افتخارًا بأنهم لا ينفكون عن تخير الأمهات. ولا أدري إن كان هذا من أسباب<lb/>الفرقة التي حصلت بين الزوجين فيما بعد. غير أنه قد عرف أن اقترانهما لم يقرن<lb/>بالهناء والغبطة فقد ماتت الفتاة الخلاسية في السابعة عشرة من عمرها بعد أن<lb/>وضعت بنتًا.<lb/>لم يطوح والد (لولا) بنفسه في الأعمال البحرية تطويحًا كليًّا إلا من بعد<lb/>تأيمه , وكانت السفينة التي غرقت به حيال سواحل ينزانس ملكًا له , وقد أجمع<lb/>الناس على أنه كان كثير الفخر ببنته , وأنه لعزمه على تربيتها تربية أعلى من<lb/>التربية التي ينشأ عليها أغلب النساء في ليما حملها معه ليضعها في إحدى مدارس<lb/>لوندره الداخلية.<lb/>كان يحب هذه الطفلة , وفي هذا أقوى موجب للظن بأنه هو الذي علقها بمزيد<lb/>الاحتراس والعناية في أدوات السفينة قبل أن تغتاله الأمواج.<lb/>بلغ خبر الغرق ما وراء البحار , غير أنه شاع أيضًا في ليما أن هذه المصيبة<lb/>شملت الرجل وبنته , فلا شك أن ما أرسلته أنا وهيلانة من الرسائل إعلامًا بنجدة<lb/>(لولا) ومطالبة بحقوقها قد حجزها مَن لهم مصلحة في إعدامها.<lb/>ما نجا من الغرق إلا ملاح واحد لم يرجع بعده إلى ليما قط لسبب لا أعلمه ,<lb/>فلم يتيسر له أن يكذِّب ما أذيع هناك عمدًا من الروايات الموضوعة.<lb/>لما وصلنا إلى ليما عرفت (لولا) بلادها إن لم أكن واهمًا من خلال ما<lb/>حفظته ذا كرتها من آثارها في الصغر , غير أن هذه البلاد لم تعرفها قط فقد كان<lb/>من عرفتهم بها من آل بيتها يتظاهرون بالريبة فيها , فيقولون: نعم إنهم كانوا<lb/>سمعوا بسفان غرق في البحر وبأنه عمهم أو ابن عمهم , ولكن ما الدليل علي أن<lb/>تلك الفتاة التي عرفتهم بها بنته فإنهم كانوا محقين كل الحق أن يعتقدوا موتها ,<lb/>وأما ما قدمته لهم من الأوراق الدالة علي ثبوت نسبها له فكانوا يتعللون عليها بأنها<lb/>مكتوبة بالإنكليزية وهم لا يفهمونها , بل إنهم ما كانوا يريدون أن يتكلفوا قراءتها.<lb/>ذلك ما اضطرني إلى أن أقصد العارفين بالقانون فكان رأيهم في القضية أنها<lb/>من القضايا المعضلة المرتبكة وأنها تقتضي فراغًا وإتلاف تقود وعبثًا كثيرًا من<lb/>عبث المحاماة , وأنت تعلم حالة القضاء في بلادنا , وهو في بلاد البيرو أدنى منه<lb/>إلى الطفولية.<lb/>عمال الحكومة الذين سألتهم في هذا الموضوع - وإن كان أغلبهم ينتمي إلى<lb/>بيت والد الفتاة - متفقون على أنه ترك بعض المال غير أنهم يقولون - وفي قولهم<lb/>أمارات الريبة -: إن جل هذا المال ضاع في سداد ديون المتوفى.<lb/>والذي ظهر لي أشد الظهور أن المضي في هذه القضية يجر إلي تشويش كثير<lb/>من المصالح الخاصة التي لا شك في أنها اتسعت بمصيبة السفان.<lb/>تلك هي حالة الأمور. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر.<lb/>(1) الخلاسي هو الذي يولد بين أبوين أحدهما أبيض والثاني أسود.<lb/>(2) القنا مصدر قني الأنف أي ارتفع أعلاه واحدودب وسطه وسبغ أعني طال طرفه.</note>
            </note>
            <pb n="n7-p716" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1513.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مكافأة امتحان التلامذة في الأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>لقد كان فيما حدث من الإصلاح في الأزهر بسعي الشيخ محمد عبده تعيين<lb/>ست مائة جنيه من الأوقاف مكافأة للطلاب الذين ينجحون في الامتحان السنوي الذي<lb/>جعل اختياريًّا؛ لأن الشيوخ المدرسين أبوا أن يمتحن طلاب العلم في الأزهر إلزامًا<lb/>لتعرف درجات تحصيلهم. وقد كان الأمير مساعدًا للشيخ على هذا التمهيد للامتحان<lb/>الإلزامي بالرضا والتنشيط للمجاورين الذين يغلب عليهم الفقر على الجد<lb/>والتحصيل , ولكن الشيوخ الذين يبغضون النظام كانوا كارهين لهذا العمل وطامعين<lb/>في جعل مكافأة الطلاب زيادة في رواتبهم وسعوا في هذا الأمر سعيه عند الأمير فلم<lb/>يفلحوا؛ لأنه على علم واختبار بفوائد الامتحان وفوائد المكافأة. وقد انبرى بعض<lb/>هؤلاء للطعن في العمل قولاً وكتابة , فزعموا أولاً أن هذه المكافأة ترغب<lb/>المجاورين في العلوم الحديثة أي التي قضى الإصلاح بإحيائها في الأزهر حديثًا<lb/>كالحساب والهندسة وتقويم البلدان والتاريخ والأخلاق الدينية والإنشاء , وتضعف<lb/>همتهم عن تحصيل العلوم الدينية , فكذبتهم جداول الامتحان وطريقته إذ ظهر أن<lb/>المكافأة على العلوم القديمة أكثر مقدارًا وأن الناجحين في العلوم الحديثة أنجح في<lb/>العلوم القديمة من سواهم. ثم انبرى بعضهم للطعن في نفس هذه العلوم الحديثة<lb/>لا سيما الحساب العملي وتقويم البلدان , فزعموا أنها ضارة مفسدة للعقول , ومن ذلك<lb/>ما نشره المؤيد بإمضاء الشيخ محمد راضي البحراوي الصغير وثابت بن منصور<lb/>الذي يقال أنه الشيخ محمد بخيت فرددنا عليهم نحن وغيرنا , ولم يفد سعي الشيوخ<lb/>شيئًا حتى قضت حوادث الزمان بأن يتقرب منذ عامين بعضهم من الأمير ويحملوه<lb/>على تحويل المكافأة على الامتحان إلى بعض الأشياخ، وكذلك كان , وحرم<lb/>الأزهر من هذا الضرب من الإصلاح وظهر لكثير من شيوخه المنصفين ضرر هذا<lb/>الحرمان وتحدثوا به؛ فتحركت أريحية الشيخ عبد الرحيم الدمرداش إلى إعادة<lb/>الامتحان، وكتب لمشيخة الأزهر ما يأتي بعد رسم الخطاب:<lb/>(بلغني من طرق متعددة , ومن مشايخ وطلبة لا أحصي عددهم أن الامتحان<lb/>الذي كان يجري في الأزهر لنيل المكافأة في كل سنة كان قد أفاد الطلبة , وبعث في<lb/>كثير منهم روح النشاط والاجتهاد في طلب العلوم التي تقرأ في الأزهر من قديم<lb/>الزمان نفسها فضلاً عن اكتساب فنون أخرى لم تكن من الدروس المقررة فيه من<lb/>زمن طويل، وأن جمهورًا عظيمًا من الطلبة خمدت نفوسهم بعد إلغاء ذلك الامتحان،<lb/>وأنه قد ضاع على الأزهر شيء كثير بذلك الإلغاء كما أكد لي ذلك من لا أحصي<lb/>عده من أهله , ولما تأكدت ذلك وأيقنت أن إعادة مثل هذا الامتحان أصبح مما<lb/>لا بد منه في زمن كثرت فيه حاجات الطلبة , وأنه يسوقهم إلى الطلب أمثال<lb/>المكافآت التي كانوا ينالونها عقب الامتحان، وكنت ممن يحب العلم أهله ويسعى إلى<lb/>ترقيته؛ رأيت أن أقدم من مالي الخاص مبلغ مائتي جنيه إنكليزي يصرف مكافآت<lb/>سنوية لمن يمتحن وتقرر لجنة الامتحان أنه من الناجحين المبرزين على من<lb/>سواهم في العلوم الآتية:<lb/>(1) علم التوحيد على شرط أن يقيم الطالب الأدلة على العقائد التي يسأل<lb/>عنها من نفسه لا أن يسرد ما يحفظه من عبارات المؤلفين بلا تعقل , وبذلك تعرف<lb/>درجته قي علم المنطق بالضرورة. (2) علم الأخلاق الدينية الباحث عن الفضائل<lb/>والرذائل من جهة ما يسعد ويشقى بها في المعاش والمعاد. (3) تفسير القرآن<lb/>الكريم من حيث هو كتاب سماوي أنزل ليحيي النفوس بمكارم الأخلاق , ويثير فيها<lb/>العبر بمن مضى ومن حضر , وكذلك الحديث الشريف. (4) علوم البلاغة قواعدَ<lb/>وعملاً بحيث يدخل فيها الإنشاء وفن الكتابة , ويندمج في ذلك النحو بالطبع. (5)<lb/>الفقه وأصوله معًا بحيث يمتحن الطالب في مسألة فقهية يردها إلى أصلها المعروف<lb/>في أصول الفقه. (6) الحساب. (7) الجبر. (8) تقويم البلدان. (9)<lb/>التاريخ.<lb/>وأعرض على مولانا أني أحب أن لا يدخل في هذا الامتحان من مضى عليه<lb/>أقل من ثماني سنين في الجامع الأزهر علي حسب سجلاته. أما بقية ما يلزم لضبط<lb/>الامتحان ليكون كافلاً بإعطاء المكافأة لمن يستحقها فذلك موكول إلى رأي مولانا<lb/>الأستاذ ورأيه الموفق إن شاء الله تعالى. وأرجو أن تتفضلوا علي بالجواب هل قبل<lb/>طلبي، والله يتولاكم برعايته) اهـ.<lb/>فكتب إليه شيخ الأزهر كتابًا رسميًّا بقبول طلبه مع الشكر علي أريحيته<lb/>وغيرته , ونحن نشكر له أيضًا هذه المبرة , ونرجو أن يقتدي غيره من الأغنياء به<lb/>في إحياء العلم والدين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n7-p718" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1514.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قصيدة في الحرب</head>
               <lb/>لحافظ أفندي إبراهيم<lb/>
               <lb/>أساحة للحرب أم محشر <gap resp="#org_MS"/> ومورد الموت أم الكوثر<lb/>وهذه جند أطاعوا هوى <gap resp="#org_MS"/> أربابهم أم نعم تنحر<lb/>لله ما أقسى قلوب الأولى <gap resp="#org_MS"/> قاموا بأمر الملك واستأثروا<lb/>غرهم في الدهر سلطانهم <gap resp="#org_MS"/> فأمعنوا في الأرض واستعمروا<lb/>قد أقسم البيض بصلبانهم <gap resp="#org_MS"/> لا يهجرون الموت أو ينصروا<lb/>وأقسم الصفر بأوثانهم <gap resp="#org_MS"/> لا يغمدون السيف أو يظفروا<lb/>فمادت الأرض بأوتادها <gap resp="#org_MS"/> حين التقى الأبيض والأصفر<lb/>وأثملتها خمرة من دم <gap resp="#org_MS"/> يلهو بها (الميكادو) والقيصر<lb/>وأشبهت يوم الوغى أختها <gap resp="#org_MS"/> إذ لاح فيها الشفق الأحمر<lb/>(وأصبحت تشتاق طوفانها <gap resp="#org_MS"/> لعلها من رجسها تطهر)<lb/>أشبعت يا حرب ذئاب الفلا <gap resp="#org_MS"/> وغصت العقبان والأنسر<lb/>وميرت الحيتان في بحرها <gap resp="#org_MS"/> ومطمع الإنسان لا يقدر<lb/>إن كان هذا الدب لا ينثني <gap resp="#org_MS"/> وذلك الرئبال لا يقهر<lb/>والبيض لا ترضى بخذلانها <gap resp="#org_MS"/> والصفر بعد اليوم لا تكسر<lb/>فما لتلك الحرب قد شمرت <gap resp="#org_MS"/> عن ساقها حتى قضى العسكر<lb/>سالت نفوس القوم فوق الظبا <gap resp="#org_MS"/> فسالت البطحاء والأنهر<lb/>وأصبحت (مكدن) ياقوتة <gap resp="#org_MS"/> يغادر منها الدر والجوهر<lb/>ياقوتة قد قومت بينهم <gap resp="#org_MS"/> بأنفس كالقطر لا تحصر<lb/>أضحى رسول الموت ما بينهما <gap resp="#org_MS"/> حيران لا يدري بما يؤمر<lb/>(عزريل) هل أبصرت فيما مضى <gap resp="#org_MS"/> وأنت ذاك الكيس الأمهر<lb/>كذلك المدفع في بطشه <gap resp="#org_MS"/> إذا تعالى صوته المنكر<lb/>تراه إن أوفى على مهجة <gap resp="#org_MS"/> لا الدرع يثنيه ولا المغفر<lb/>* * *<lb/>أمسى (كروباتكين) في غمرة <gap resp="#org_MS"/> وبات (أوياما) له ينظر<lb/>وطلت الروس على جمرة <gap resp="#org_MS"/> والمجد يدعوهم ألا فاصبروا<lb/>وذلك الأسطول ما خطبه <gap resp="#org_MS"/> حتى عراه الفزع الأكبر<lb/>أكلما لاح له سابح <gap resp="#org_MS"/> تحت الدجى أو قارب يمخر<lb/>ظن به (توجو) فأهدى له <gap resp="#org_MS"/> تحية (توجو) بها أخبر<lb/>تحية من واجد شبق <gap resp="#org_MS"/> أنفاسه من حرها تزفر<lb/>فهل درى القيصر في قصره <gap resp="#org_MS"/> ما تعلن الحرب وما تضمر<lb/>فكم قتيل بات فوق الثرى <gap resp="#org_MS"/> ينتابه الأظفور والمنسر<lb/>وكم جريح باسط كفه <gap resp="#org_MS"/> يدعو أخاه وهو لا يبصر<lb/>وكم غريق راح في لجة <gap resp="#org_MS"/> يهوي بها الطود فلا يظهر<lb/>وكم أسير بات في أسره <gap resp="#org_MS"/> ونفسه من حسرة تقطر<lb/>إن لم تروا في الصلح خيرًا لكم <gap resp="#org_MS"/> فالدهر من أطماعكم أقصر<lb/>تسوءنا الحرب وإن أصبحت <gap resp="#org_MS"/> تدعو رجال الشرق أن يفخروا<lb/>أتى على الشرقي حين إذا <gap resp="#org_MS"/> ما ذكر الأحياء لا يذكر<lb/>ومر بالشرق زمان وما <gap resp="#org_MS"/> يمر بالبال وما يخطر<lb/>حتى أعاد الصفر أيامه <gap resp="#org_MS"/> فانتصف الأسود والأسمر<lb/>فرحمة الله على أمة <gap resp="#org_MS"/> يروى لها التاريخ ما يؤثر <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n7-p719" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1515.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أهم ما يؤرخ من الأنباء في باب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الدولة العلية والإنكليز. الخلاف والوفاق والأسطول والمالية)<lb/>نقرأ في الجرائد آنًا بعد آن اهتمام الدولة بإنشاء أسطول عظيم، وقد علمنا أن<lb/>إنكلترا هي التي تحث الدولة وتدعُّها إليه، ولما زار أميرال أسطول البحر المتوسط<lb/>الإنكليزي سلطاننا بالغ السلطان في إكرامه كأنه من بيت الملك وتكلما في ذلك وأكد<lb/>الأميرال للسلطان الوعد بأن إنكلترا تساعده على تقوية البحرية حتى بالمال بشرط<lb/>أن يهتم بإصلاح المالية فيعزل ناظرها الذي كان يومئذ يولي مكانه الناظر الحاضر<lb/>ويؤلف لجنة الإصلاح المالي.<lb/>وبعد أن سمعنا هذا رأينا السلطان فعل ذلك. ومع هذا نرى الدولتين مختلفتين<lb/>على حدود عدن ونرى إنكلترا لا تنفك تسعى في تقوية نفوذها في الكويت وبلاد<lb/>العرب والسبب في هذا وذاك الخوف على زقاق البوسفور من روسيا وعلى الخليج<lb/>الفارسي منها ومن ألمانيا وتتمنى لو تقدر الدولة بقوتها على حفظ الخليجين.<lb/>* * *<lb/>(ألمانيا في شرقي أفريقية وتنصيرها المسلمين)<lb/>كتب إلينا أن ألمانيا تلزم الناس في مستعمرتها هناك بالتعلم وبالتنصر إلزامًا<lb/>وتعني بالإيقاع بين العرب المقيمين في المستعمرة وبين الأهالي الأصليين لأن<lb/>العرب أنور وأشد تمسكًا بالإسلام وجذبًا إليه وإن كانوا جاهلين. والإكراه على<lb/>الدين لم يعرف في تاريخ البشر إلا عن الأوربيين، ومن العجب أن تجترحه دولة<lb/>كألمانيا في علمها ومدنيتها اتباعًا للأثرة والإفراط في حب الذات اللذين رباها بسمرك<lb/>عليهما. وهذه الجريمة السوءى ترشد الشرق والإسلام إلى تفضيل الإنكليز على<lb/>جميع الشعوب الأوربية في كل صلة من صلاتهم بأوروبا الظالمة المتعصبة.<lb/>* * *<lb/>(الدولة العلية وفتنة نجد)<lb/>تواترت الأخبار بانتصار ابن سعود الذي اجتمعت عليه كلمة القبائل على ابن<lb/>الرشيد وقد علمنا من الأخبار الخصوصية التي جاءتنا من بلاد العرب أن ابن سعود<lb/>يتمنى الخضوع للدولة، وأنه حاول أو يحاول إرسال الوفود لمخاطبتها بذلك، ولكن<lb/>دسائس ابن الرشيد وأعوانه لدى الحكام في الحجاز والشام والعراق تحول دون<lb/>وصول هذه الوفود، وعسى أن تظهر الحقيقة للدولة لتعلم أن استمرار انتصارها<lb/>لابن الرشيد خطر عظيم وأن السياسة المثلى في إعادة نجد إلى آل سعود كما كانت<lb/>فهم أقدر على حفظها تحت رايتها وحمايتها وبذلك تأمن على الكويت أيضا ولعلها<lb/>تفعل إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>(إحياء جزيرة العراق)<lb/>دعت الدولة العلية السرويلكوكس المهندس الإنكليزي الشهير صاحب مشروع<lb/>خزان النيل لاختبار جزيرة العراق ووضع تقرير لكيفية إحيائها بمياه الدجلة<lb/>والفرات فلبى الدعوة وزار قبل سفره من هنا مختار باشا الغازي فأرشده هذا إلى<lb/>الوديان التي يمكن أن توضع فيها السدود وتنشأ الخزانات لأجل الري الصيفي فإن<lb/>المياه تقل هناك في الصيف حيث الحاجة إليها شديدة بعكس مياه النيل في مصر<lb/>فسُر المهندس بهذا الإرشاد وعند السفر كتب إلى الغازي كتابًا يشكر له فيه ذلك.<lb/>* * *<lb/>(القضاء الشرعي والحكومة المصرية)<lb/>أنذر قاضي مصر الحكومة بتوقيف الأحكام الشرعية إذا لم ينفذ القرار الذي<lb/>صدر من المحكمة الكبرى بالحيلولة بين الشيخ علي يوسف وصفية السادات في<lb/>القضية المعلومة فلم تنفذه ولكن جاملت القاضي ووقعت الحيلولة بالرضا. ثم إن<lb/>القاضي نشر إعلانًا في الجريدة الرسمية يطلب فيه محاسبة نظار الأوقاف الخيرية<lb/>لأن ذلك من حقوقه الشرعية فاتفق النظار مع الأمير بعد استشارة عميد الاحتلال<lb/>على منع القاضي من هذا الحق وجعله للأمير وكان صدر أمر عال لديوان الأوقاف<lb/>على أنه حق للخديوي. وقد تم هذا بكل سكون ولو لم يكن الأمير راضيا لقامت<lb/>قيامة الجرائد والعلماء بدعوى الغيرة على الشرع وحقوق السلطان<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>وقد عزل الشيخ بخيت من المحكمة العليا تمهيدًا للإصلاح. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1516.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>