<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">33</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4282.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - 1352هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1933" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1933م</date>
<pb n="n33-p347" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4283.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>(س13-15) من صاحب الإمضاء في برلين (أوربة) بعد مقدمة طويلة.<lb/>(1) لِمَ فضَّل الله تعالى اليهود وهم أرذل الأقوام وأشنعهم ومفسدون في<lb/>الأرض، وكل الفساد الأخلاقي والاقتصادي والسياسي ناشئ منهم فقط كما قال تعالى:<lb/>{أَلاَ إِنَّهُمْ هُمُ المُفْسِدُونَ وَلَكِن لاَّ يَشْعُرُونَ} (البقرة: 12) وإنهم أشد الناس<lb/>عداوة للناس ولا سيما للمسلمين. فإذن ما معنى قوله تعالى: {وَأَنِّي فَضَّلْتُكُمْ<lb/>عَلَى العَالَمِينَ} (البقرة: 47)<lb/>(2) لِمَ ورد في كلام الله القديم قصص بعض الرسل كنوح وإبراهيم<lb/>وموسى وعيسى عليهم السلام مرارًا كثيرة مثلا قصة عيسى عليه السلام أكثر من<lb/>سبع عشرة مرة وقصة موسى عليه السلام أكثر من سبع وعشرين مرة إلخ.<lb/>(3) لماذا جمع أبو بكر وعثمان - أيْ الهيئة المخصوصة لجمع القرآن زمن<lb/>خلافتهما - على غير ترتيب نزوله؟ فإن أمكن اليوم جمعه على ترتيب نزوله؟ فإن<lb/>أمكن أيصح؟ تلميذكم الداعي المخلص:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عالم جان إدريس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في برلين<lb/>(أجوبة المنار)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>معنى تفضيل بني إسرائيل على العالمين على مفاسدهم:<lb/>إن تفضيل بعض الشعوب على بعض من الأمور النسبية التي تختلف<lb/>باختلاف الأجيال والزمان والمكان؛ وباختلاف مراد المفضل من التفضيل، وإذا<lb/>أطلق التفضيل في كتاب الله يراد به الديني منه، وإلا بينه كقوله تعالى: {وَاللَّهُ<lb/>فَضَّلَ بَعْضَكُمْ عَلَى بَعْضٍ فِي الرِّزْقِ} (النحل: 71) وإنني أبين جواب السائل<lb/>بشيء من التفصيل.<lb/>يقول الله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى آدَمَ وَنُوحاً وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى<lb/>العَالَمِينَ} (آل عمران: 33) ويقول: {وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحاً وَإِبْرَاهِيمَ وَجَعَلْنَا فِي<lb/>ذُرِّيَّتِهِمَا النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ فَمِنْهُم مُّهْتَدٍ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ فَاسِقُونَ} (الحديد: 26) فعلم منه<lb/>أن التفضيل خاص بالمهتدين بكتب الله تعالى للأنبياء الذين بعثوا فيهم من ذرية<lb/>إبراهيم بعد نوح عليهما السلام.<lb/>وقد كان الأنبياء في بني إسرائيل أكثر منهم في غيرهم من الشعوب<lb/>والمهتدون منهم أكثر من غيرهم لأولئك الأنبياء، وقال الله تعالى: {وَلَقَدْ آتَيْنَا<lb/>دَاوُدَ وَسُلَيْمَانَ عِلْماً وَقَالا الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنَا عَلَى كَثِيرٍ مِّنْ عِبَادِهِ المُؤْمِنِينَ} (النمل: 15) فهذان نبيان من أعظم أنبيائهم يحمدان الله تعالى أن فضلهما على كثير<lb/>من عباده المؤمنين لا على جميعهم.<lb/>وإن من قواعد الشرع الإلهي العام أن الغُرْم على نسبة الغُنْم فمن كان ثوابه<lb/>على الإيمان والطاعة مضاعفًا كان عقابه على الكفر والمعصية مضاعفًا وقد أنذر<lb/>الله بني إسرائيل على لسان موسى ومن بعده من أنبيائهم أشد النذر إذا هم نقضوا<lb/>عهده بالكفر والمعاصي كما تراه في كتبهم المقدسة من العهدين القديم والجديد، وفي<lb/>القرآن العظيم المهيمن على جميع تلك الكتب، وفيه وصف لشدة كفرهم وبغيهم<lb/>وقتلهم الأنبياء بغير حق، وما عاقبهم به من اللعن وسلب الملك وضرب الذلة عليهم<lb/>بفقد الملك، وتسليطه عليهم إلى يوم القيامة من يسومهم سوء العذاب، وأنهم لن<lb/>يعتزوا بأنفسهم، بل بسيادة غيرهم، كما قال تعالى: {إِلاَّ بِحَبْلٍ مِّنَ اللَّهِ وَحَبْلٍ مِّنَ<lb/>النَّاسِ} (آل عمران: 112) فحبل الله شرعه الإسلامي الذي أمنهم على أنفسهم<lb/>وأموالهم ودينهم، فرفع ظلم الرومان وغيرهم عنهم، وحبل الناس خضوعهم للدول<lb/>التي تحميهم، وكل هذا معروف في تاريخ دول الإسلام، وواقع مشاهد في بعض<lb/>بلاد أوربة الآن، وإن اعتزوا في بعض آخر وأحدثوا ما نعلم من انقلاب.<lb/>وأما ما يؤيد تفضيلهم على غيرهم من ناحية الخصائص القومية والوراثة<lb/>والتربية فيؤخذ من التاريخ الديني والمدني، وهو ما أجمله لنا القرآن على سنته في<lb/>بيان سنن الاجتماع بالإيجاز، إلى ما فصلته أسفار التوراة من معاندة موسى عليه<lb/>السلام في صحاري سيناء بعد إنقاذ الله تعالى إياهم على يديه من استعباد فرعون<lb/>وقومه وإذلالهم لهم، وتعبر عنهم أسفار التوراة بالشعب الصلب الرقبة، حتى<lb/>انقرض في مدة التيه - وهي أربعون سنة - أولئك الأذلاء الجبناء الذي تربَّوْا تحت<lb/>حجر الوثنية والعبودية، ونشأ فيه جيل جديد تربى في حجر الشريعة المؤسسة على<lb/>عقيدة التوحيد الخالص وآيات النبوة، وقشف البادية، فسلطهم الله على أولئك<lb/>الوثنيين المفسدين في بلاد فلسطين ونصرهم عليهم، وأدال لدين الله وشرعه من<lb/>عبادة الأوثان، فذلك قوله تعالى: {وَلَقَدْ نَجَّيْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ مِنَ العَذَابِ المُهِينِ *<lb/>مِن فِرْعَوْنَ إِنَّهُ كَانَ عَالِياً مِّنَ المُسْرِفِينَ * وَلَقَدِ اخْتَرْنَاهُمْ عَلَى عِلْمٍ عَلَى العَالَمِينَ *<lb/>وَآتَيْنَاهُم مِّنَ الآيَاتِ مَا فِيهِ بَلاءٌ مُّبِينٌ} (الدخان: 30-33) فالمراد بالعالمين<lb/>الذين اختارهم عليهم القبط والفلسطينيون الذين نصرهم عليهم، وأنشأ لهم ملكًا<lb/>عظيمًا من بعد ذلهم.<lb/>ثم سلبهم الله هذا الملك بما كفروا من نعمه، وأشركوا في عبادته، كما بيَّنَ<lb/>تعالى هذا في أول السورة التي سميت باسمهم؛ إذ قال: {وَقَضَيْنَا إِلَى بَنِي<lb/>إِسْرَائِيلَ فِي الكِتَابِ لَتُفْسِدُنَّ فِي الأَرْضِ مَرَّتَيْنِ وَلَتَعْلُنَّ عُلُواًّ كَبِيراً} (الإسراء:<lb/>4) إلى قوله: {وَجَعَلْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ حَصِيراً} (الإسراء: 8) وهو بيان لما<lb/>عوقبوا به من القتل والسبي مرة بعد أخرى، ولسنة الله فيهم بعد ذلك.<lb/>وقد انقضى كل ما كان لبني إسرائيل من التفضيل الديني على غيرهم إلى<lb/>الفرع الآخر من ذرية إبراهيم عليه الصلاة والسلام وهم العرب ببعثة محمد رسول<lb/>الله وخاتم النبيين الذي بشرهم الله تعالى به على لسان موسى وعيسى ومن كان<lb/>بينهما من النبيين كما بيَّناه بالشواهد الكثيرة في مواضع من تفسير المنار أوسعها<lb/>تفسير آية الأعراف: {الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوباً<lb/>عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ يَأْمُرُهُم بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَاهُمْ عَنِ المُنكَرِ وَيُحِلُّ لَهُمُ<lb/>الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الخَبَائِثَ وَيَضَعُ عَنْهُمْ إِصْرَهُمْ وَالأَغْلالَ الَتِي كَانَتْ عَلَيْهِمْ} (الأعراف: 157) من الجزء التاسع.<lb/>وقد بيَّن الله لهم وللناس غرورهم بما كان من تفضيل الله لسلفهم من الأنبياء<lb/>والذين اهتدوا بهم بأنه ليس اختصاصًا ومحاباة منه لهم لذاتهم أو لنسبهم بينه في<lb/>آيات منها قوله تعالى: {وَقَالَتِ اليَهُودُ وَالنَّصَارَى نَحْنُ أَبْنَاءُ اللَّهِ وَأَحِبَّاؤُهُ قُلْ فَلِمَ<lb/>يُعَذِّبُكُم بِذُنُوبِكُم بَلْ أَنتُم بَشَرٌ مِّمَّنْ خَلَقَ يَغْفِرُ لِمَن يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَن يَشَاءُ} (المائدة:<lb/>18) الآية ومنها قوله: {قُلْ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ هَادُوا إِن زَعَمْتُمْ أَنَّكُمْ أَوْلِيَاءُ لِلَّهِ مِن دُونِ<lb/>النَّاسِ فَتَمَنَّوُا المَوْتَ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ * وَلاَ يَتَمَنَّوْنَهُ أَبَداً بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ<lb/>بِالظَّالِمِينَ} (الجمعة: 6-7) ومنها الآيات الكثيرة في لعنهم والغضب عليهم<lb/>ومقاصدهم وعقابهم. راجع في سورة المائدة (5: 41 -51 و58 -70و76 -<lb/>82) وغير ذلك في غيرها.<lb/>وأما ما يستنكره السائل من أعمالهم الإفسادية في العالم ولا سيما روسية<lb/>وألمانية، فحكمته أن الله تعالى ينتقم بقوتهم في التدبير المالي والمكر والكيد السري<lb/>(كالماسونية) من أشد شعوب الأرض ضراوة بالحروب، واستذلال الشعوب،<lb/>واستخدام دين المسيح لنقيض ما جاء به من الزهد والتواضع والإيثار، فلولا كيد<lb/>اليهود في ثل عرش ذلك السلطان الديني الدنيوي في أوربة لمحت العصبية<lb/>الصليبية آية الإسلام من الشرق كما محتها من أكثر أوربة، ولأطفأت نوره، ولما<lb/>وجدت هذه الحضارة المؤسسة على قواعد العلوم والفنون والحرية التي نفخها روح<lb/>الإسلام في الأندلس والشرق ثم انتقلت إلى إيطالية وفرنسة فسائر بلاد الغرب.<lb/>على أن الشعوب الأوربية الحربية بالطبع الموروث قد كفرت بنعم الله تعالى<lb/>في العلم كما كفرت من قبل بنعمته في هداية الدين، فهي تستخدمها في الاستعداد<lb/>لدك معالم الحضارة والعمران وإبادة بعض شعوبها لبعض، فاليهود يكيدون لهذه<lb/>الدول وشعوبها في شرق أوربة وآسية بالبلشفية، وفي غربها بخصيمتها الرأسمالية،<lb/>والغرض من الكيدين إزالة بغي القوة النصرانية ثم القوة المادية لشعوب أوربة إلا<lb/>التي تساعدهم على غرضهم الأساسي، وهو تجديد ملك يهودي يكون له النفوذ<lb/>الأعلى في العالم.<lb/>فهم الذين ثلوا عرش السلطان البابوي بقوة العلم والمال؛ لأنه كان يضطهدهم<lb/>في كل مكان، وهم الذين أضعفوا سلطان الحكم القيصري بمجلس الدوما أولا، ثم<lb/>قوضوه بالحكومة الشيوعية آخرًا؛ لأنه كان يضطهدهم أيضًا وهم الذين ساعدوا<lb/>جمعية الاتحاد والترقي على تقويض سلطان الخلافة التركية تمهيدًا لتمكينهم من<lb/>امتلاك فلسطين لا لاضطهاد الترك لهم، فإنهم لم يضطهدوهم وهم الذي قوَّضوا<lb/>صرح القوة الألمانية في الحرب الأخيرة بما نفثوه من سموم الثورة في أسطولها<lb/>وفي جيشها وبما جاهدوا بأموالهم وكيدهم في حمل الولايات المتحدة على مساعدة<lb/>أعدائها الحلفاء عليها، ثم سعوا لنشر الشيوعية فيها حتى لا تقوم لها قائمة مسيحية<lb/>ولا قومية، وما كان هذا إلا خدمة لإنكلترة وجزاء على عهدها بلسان لورد بلفور<lb/>على تأسيس وطن قومي وملك يهودي في فلسطين، فكيدهم لألمانية كان ككيدهم<lb/>الدولة العثمانية، لا ككيدهم لدول اللاتين وللقيصرية الروسية، ومن الناس من يرى<lb/>أن إضعاف ألمانية وانتصار الحلفاء عليها كان خيرًا للإنسانية وأنا أرى عكسه.<lb/>فأنت ترى أن هذا الشعب أفضل من جميع شعوب الأرض عزيمة ووحدة<lb/>وأثرة وذكاء، وإقدامًا وثباتًا، واعتزازًا بنفسه، وأما ضرره لغيره فهو يجري فيه<lb/>على ما تعلمه من شعوب أوربة لبعض، وشره ما كان من دفع الفاسد بالفاسد<lb/>ويجري على سنة الاجتماع البشري والطبيعي المسماة برد الفعل، وقاعدة إذا جاوز<lb/>الشيء حده، جاور ضده أو انقلب إلى ضده، ووفاقًا للحديث المشتهر على ألسنة<lb/>العامة: (الظالم سيف الله ينتقم به ثم ينتقم منه) . رواه الديلمي في مسند الفردوس<lb/>بلفظ (عدل الله) ولكن بغير سند، وقال الحافظ ابن حجر: إنه لا يعرف له رواية<lb/>غيره.<lb/>ولا يمكن أن يغلب على أمره إلا بقوة الحق والعدل والهدى التي كفل الله نصر<lb/>أهلها على من يقاومها، وهذه القوة لا توجد إلا في دين الإسلام دين القرآن وسنة<lb/>محمد عليه الصلاة والسلام، التي فتح بها خلفاؤه العالم وطهروا ما ظهروا عليه منه<lb/>من الوثنية والظلم والمنكرات وعبادة البشر من الكهنة والملوك، وقد بينا هذا<lb/>بالتفصيل في كتابنا (الوحي المحمدي) الجديد.<lb/>وقد تنبهت الشعوب اللاتينية والجرمانية للانتقام منهم، ولا يزال<lb/>الأنكلوسكسون ينتصرون لهم بسبب نفوذهم المالي، ولكن الدولة الإنكليزية هي التي<lb/>ستقضي عليهم القضاء الأخير، بمساعدتهم على تأسيس الملك اليهودي في فلسطين،<lb/>بظلم للعرب شديد وبغي فظيع، بالرغم من وعيد الله لهم على لسان رسله، ولا<lb/>سيما المسيح الحق ومحمد خاتم النبيين صلوات الله وسلامه عليهما، وسيكون هذا<lb/>الجمع بين الظلم والبغي الإنكليزي والطمع اليهودي قاضيًا على نفوذ إنكلترة في<lb/>الشرق خلافًا لما يظنان، معجلاً لحياة الأمة العربية خلافًا لما يبغيان، بمقتضى سنة<lb/>رد الفعل في الاجتماع، بل عجل الله للإنكليز الانتقام بزوال نفوذهم المعنوي<lb/>وصيتهم الأدبي بفضيحتهم في فلسطين وسيتبعه النفوذ المادي ولو بعد حين، وأما<lb/>اليهود فهم على ما ذكرنا من مزاياهم قد سُلِبُوا الاستعدادَ للملك بفقدهم لملكة الحرب<lb/>إذ قال فيهم: {وَلَتَجِدَنَّهُمْ أَحْرَصَ النَّاسِ عَلَى حَيَاةٍ} (البقرة: 96) وبشدة<lb/>أثرتهم المالية وعصبيتهم النسبية والدينية، التي بَغَّضَتْهُم إلى جميع شعوب البشر<lb/>مَسُودِينَ، فكيف إن صاروا سائدين، وقد قال الله فيهم: {أَمْ لَهُمْ نَصِيبٌ مِّنَ الْمُلْكِ<lb/>فَإِذاً لاَّ يُؤْتُونَ النَّاسَ نَقِيراً} (النساء: 53) وقد ورد في أخبار نبينا الغيبية أنه<lb/>قال: (تقاتلكم اليهود فتظهرون عليهم حتى يقول الحجر والشجر: يا مسلم ههنا<lb/>ورائي يهودي تعال فاقتله) رواه البخاري ومسلم وغيرهما.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>حكمة تكرار قصص بعض الأنبياء في القرآن:<lb/>إن هؤلاء الأنبياء الذين كرَّر القرآن ذكرهم هم الذين كانوا معروفين في بلاد<lb/>العرب وما جاورها من طريق أهل الكتاب، ولهذا التكرار حكمتان: (إحداهما)<lb/>بيان هدايتهم الصحيحة التي شوهتها روايات اليهود والنصارى بما جهلت به حقيقة<lb/>دين الله وهدايتهم فيه بما يُرْجَى تأثيره كما فصلناه في كتاب (الوحي المحمدي) في<lb/>بحث حكمة التكرار في القرآن، وفي بحث إصلاح الإسلام لتعاليم الرسل قبل محمد<lb/>عليه الصلاة والسلام. (ثانيهما) إقامة الحجة على إعجاز القرآن في أسلوبه<lb/>ونظمه وبلاغته كما ترى بيانه في تفسير هذا الجزء.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>جمع القرآن على غير ترتيب النزول:<lb/>من المعلوم من تاريخ الإسلام بالإجماع أن بعض السور نزلت متفرقة في<lb/>أوقات مختلفة، وأنه كلما كملت سورة كان جبريل عليه السلام يقرئها النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم كاملة، وكان يعارض النبي صلى الله عليه وسلم أي يدارسه كل ما<lb/>تم من القرآن في كل سنة، وأنه في آخر سنة من عمره عارضه القرآن كله مرتين<lb/>بهذا الترتيب الذي لقَّنَه لأصحابه ولكتبة الوحي، وكان يقرؤوه في الصلاة وغيرها،<lb/>ويحفظه كثير منهم ويقرؤونه بهذا الترتيب الذي في المصحف ولأجل هذا كتبوه،<lb/>وبه يظهر تناسبه والتئامه وإعجازه، ويسهل حفظه ومدارسته على الصغار والكبار،<lb/>فترتيب القرآن ترتيب توقيف من النبي صلى الله عليه وسلم بأمر الله تعالى، ولا<lb/>يمكن جمعه بحسب النزول إلا بالنسبة إلى فائدة في كتابته على هذا الترتيب وخلط<lb/>السور الصغيرة بالكبيرة. وأما ترتيب آياته في كل سورة مما نزل متفرقًا فمتعذرٌ،<lb/>والتصدي لما علم منه ممنوع بالإجماع، وهو ضار غير نافع، فإن آيات الربا من<lb/>سورة البقرة، وقوله تعالى بعدها: {وَاتَّقُوا يَوْماً تُرْجَعُونَ فِيهِ إِلَى اللَّهِ} (البقرة:<lb/>281) الآية هي آخر الآيات نزولاً، وأكثر السورة نزل عقب الهجرة. ولما<lb/>أنزلت هذه الآيات أمر النبي صلى الله عليه وسلم بوضعها في مكانها؛ لمناسبتها لما<lb/>قبلها وما بعدها من الآيات المالية من الصدقة والدَّيْن. ولو وضعت مع آخر ما نزل<lb/>من السور لوضعت في سورة النصر، ولا مناسبة بينهما، فكل تغيير في القرآن<lb/>ضارٌّ، ومحرم بالإجماع. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4284.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فصول من ترجمتي منقول من كتاب المنار والأزهر</head>
               <lb/>تَأَلُّهي ونسكي وتصوفي<lb/>
               <lb/>نشأت في حجر العبادة، فألفها وجداني ونشطت فيها أعضائي من الصغر،<lb/>فَخَفَّتْ عليَّ في الكِبَر، كنت من سن المراهقة أذهب إلى المسجد في السَّحَر، ولا<lb/>أعود إلى البيت إلا بعد ارتفاع الشمس، حتى كانت والدتي رحمها الله تعالى تقول:<lb/>إنني منذ كبر رشيد ما رأيته نائمًا، فإنه ينام بعدنا ويقوم قبلنا، وقد اتخذت لنفسي<lb/>حجرة خاصة من غرفتين في أعلى ركني مسجدنا البحريين للمطالعة والعبادة،<lb/>وهذه الغرفة كان يخلو فيها جدنا السيد علي الكبير الذي بنى المسجد قدس الله روحه،<lb/>والغرفة الأخرى كانت لخادمه المسمى بالأعرج، وكان أهل القرية يعتقدون أنه<lb/>من الجن ويتناقلون في ذلك حكايات غريبة. وكانت هذه الغرفة ملتقى العلماء<lb/>والأدباء الذين يزوروننا في القلمون يطالعون ويراجعون فيها ويتحاورون، وكان<lb/>شيخنا الجسر يستقرئني فيها إما بعض فصول الفتوحات المكية، وإما بعض فصول<lb/>كتاب الفارياق <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>وكانت تلذ لي صلاة التهجد تحت الأشجار من بساتيننا الخالية، وأفكر في<lb/>صدق من قال: أهل الليل في ليلهم أنعم من أهل اللهو في لهوهم، وقول آخر: لو<lb/>يعلم الملوك ما نحن فيه لقاتلونا عليه بالسيوف. نعم إن للبكاء من خشية الله وتدبر<lb/>كتابه في صلاة الليل حيث يعلم المصلي أنه لا يسمع صوته أحد إلا الله لذة روحية<lb/>تعلو كل لذات الضحك واللهو على اختلاف أسبابها.<lb/>وكان كبير أسرتنا الشيخ السيد أحمد أبو الكمال الذي تقدم ذكره يُدَارس أولاد<lb/>الأسرة القرآن في رمضان لأجل تجويده، فكنا نقرأ معه كل يوم نصف ختمة:<lb/>خمسة أجزاء من بعد شروق الشمس إلى صلاة الظهر إلى العصر، كل واحد يقرأ<lb/>ثمن الجزء ويسمع الآخرون، وكان يحضر هذه المدارسة معنا عنده السيدة زلفى ابنة<lb/>بنته وكانت صبية ولم يكن فينا أحد بالغًا غير ابنه السيد محمد كمال وهو خالها،<lb/>وكان يقرأ في غير رمضان عشرة أجزاء كل يوم.<lb/>والسيدة زلفى هذه كانت تكتب إن شاءت وتطالع الكتب وهي أم السيد عبد<lb/>الرحمن عاصم تلميذي ووكيل المنار، وهو ابن عمي السيد محمد كامل وزوج<lb/>شقيقتي ويعيشان معي. وأما عمي - والده - فهو على قدم عمه في الانقطاع للعبادة<lb/>والنسك، ويقوم بوظائف الإمامة والخطابة والتدريس في مسجدنا، وقد عني بكتاب<lb/>إحياء العلوم كما عنيت به. وكان يعاشرني معاشرة الصديق، ويفيدني في كثير من<lb/>مسائل العربية والدين، ثم فقته في ذلك حتى كان يحضر درسي؛ لتواضعه<lb/>وإخلاصه أطال الله بقاءه.<lb/>وكنت أقرأ ورد السحر في غير رمضان وحدي وفي رمضان مع الجماعة،<lb/>وكنت إذا بلغت قوله في الجيمية:<lb/>ودموع العين تسابقني <gap resp="#org_MS"/> من خوفك تجري كاللجج<lb/>ولم يكن حضرني البكاء أسكت فلا أقرأ البيت حياء من الله تعالى أن أكذب<lb/>عليه، ولما اشتغلت بالسنة وعلمت أن قراءة هذا الورد وأمثاله من البدع التي<lb/>جُعِلَتْ من قبيل الشعائر والشرائع التي شرعها الله تعالى على ما فيه من الأمور<lb/>والأقسام المنتقدة شرعًا تركت قراءته واستبدلت بها قراءة القرآن.<lb/>وكنت أواظب على قراءة دلائل الخيرات وتلقيت الإجازة بها عن الأستاذ<lb/>العابد العالم الشيخ أبي المحاسن القاوقجي بسنده إلى مؤلفها، ثم تركتها بعد اشتغالي<lb/>بكتب السنة كما تركت ورد السَّحَر، واستبدلت بها وردًا آخر في الصلاة على النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم ليس فيه شبهة بدعة من توقيت وجهر وصِيَغ منكرة ومضاهاة<lb/>للشعائر الموهمة للمأثور عن الشارع.<lb/>وقد حبب إليَّ التصوفَ كتابُ إحياء العلوم لحجة الإسلام أبي حامد الغزالي،<lb/>فكنت أجاهد نفسي على طريقة الصوفية بترك أطيب الطعام اكتفاء بقليل من الزعتر<lb/>مع الملح والسماق، وبالنوم على الأرض وغير ذلك، حتى إنه لم يعد يشق عليَّ<lb/>ترك أطيب الطعام الحاضر عمدًا، ولكنني حاولت أن أتعود احتمال الوسخ في البدن<lb/>والثياب وهو غير مشروع فلم أستطع، وقد ذكرت هذا وذاك للأستاذ الإمام بمناسبة<lb/>عرضت فقال لي: وأنا كذلك، وقال مثل هذا في غيره مما اتفق وتشابه من<lb/>نشأتي ونشأته.<lb/>وقد طلبت من أعبد عباد شيوخ الطريق في عصرنا الشيخ أبي المحاسن محمد<lb/>القاوقجي أن يسلكني الطريق على أصولهم في الرياضة والخلوة والترقي في منازل<lb/>المعرفة، وصرحت له بأنه لا يعجبني أن أسلك طريقة الشاذلية الصورية بقراءة<lb/>أورادها وحضور اجتماع أذكارها، وكنت حضرت هذا عنده مرارًا وحفظت حزب<lb/>البر بقراءته معهم، فاعتذر، وقال لي: يا بني إنني لست أهلاً لما تطلب فهذا<lb/>بساط قد طُوِيَ وانقرض أهله، فرحمه الله رحمة واسعة.<lb/>ثم أخبرني صديقي الأستاذ العلامة الشيخ محمد الحسيني أنه قد ظفر بصوفي<lb/>خفي من النقشبندية يرى هو أنه وصل إلى رتبة المرشد الكامل فسلكت هذه الطريقة<lb/>معه وقطعت مراتب اللطائف كلها، ورأيت في أثناء ذلك كثيرًا من الأمور الروحية<lb/>الخارقة للعادة كنت أتأول الكثير منها وعجزت عن تأويل بعضها، إلا أنها من<lb/>خصائص الروح التي تظهرها الرياضة وكثرة الذكر والفكر، ولكن هذه الثمرات<lb/>الذوقية غير الطبيعية لا تدل على أن جميع وسائلها مشروعة أو تبيح ما كان منها<lb/>بدعة كما حققت ذلك بعدُ.<lb/>كان الورد اليومي لي في هذه الطريقة ذكر اسم الجلالة (الله) بالقلب دون<lb/>اللسان خمسة آلاف مرة مع تغميض العينين وحبس النفس بقدر الطاقة، وملاحظة<lb/>ربط قلبي بقلب الشيخ، وهذا النوع من الذكر غير مشروع، بل هو مخالف لجميع<lb/>ما ورد في الذكر المأثور، وهذه الرابطة محل إنكار خاص عند علماء الشرع،<lb/>وهي مقررة في غير هذه الطريقة، وقد تكون بصفة مخلة بالعقيدة، إذا عبدت<lb/>عبادة شرعية، فإن مقتضى التوحيد أن يتوجه العبد في كل عبادة إلى الله وحده<lb/>حنيفًا مسلمًا له الدين، فالتوجه فيها إلى الشيخ قد يكون من الشرك الخفي، وإن لم<lb/>يقصد به عبادته، وإنما يمكن تفسيرها بأنها ضرب من التربية الروحية الصناعية<lb/>المجربة في إظهار ما أودعه الله في النفس من الأسرار والسنن الإلهية المخالفة<lb/>للسنن المودعة في المادة، وبأن الرابطة فيها كالرابطة بين المقتدي وإمام الصلاة لا<lb/>يقصد بها شيء من إشراكه في عبادة الذكر، ولا تعظيمه بنوع من تعظيم عبادة<lb/>الرب، ولا تتضمن الاعتقاد بأنه قادر على شيء من النفع أو الضر، من غير<lb/>طرق الأسباب المشتركة بين الخلق، وإنما هي عندهم وسيلة سببية في ربط<lb/>الأرواح بعضها ببعض، من المريد إلى الشيخ فمن فوقه من شيوخ السلسلة إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، فمن عدها عبادة شرعية فهو مبتدع بلا شك، وهذا<lb/>التوجيه لها قلما يخطر ببال أحد من سالكيها.<lb/>وجملة القول: أنني كنت أعتقد أن سلوك طريقة المعرفة وتهذيب النفس<lb/>والوقوف على أسرارها جائز شرعًا لا حظر فيه، وأنه نافع يُرْجَى به من معرفة<lb/>الله ما لا يوصل إليه بدونه، ولكنني لم أعتقد قط أن الشيخ الذي أرتبط به فيه قادر<lb/>على شيء مما تقدم، ولم أكن أستحضره ولا أتصوره في أثناء الذكر وإنما أتصور<lb/>عند البدء به أنني ربطت قلبي بسلسلة من القلوب المخلصة لله تعالى هو طرفها<lb/>الأدنى فزدت فيها حلقة جديدة، وأن هذه الرابطة لها تأثير في الإمداد الروحي كما<lb/>تصل مصباحًا كهربائيًّا بالسلك الممتد إلى مولد التيار الشامل لمصابيح الدار كلها أو<lb/>البلد كله.<lb/>ومن الغريب أن الإنسان بعد طول الإكثار من هذا الذكر يصير يسمع للقلب<lb/>صوتًا، وأغرب منها أن يسمع غيره صوت قلبه. أخبرتني والدتي -تغمدها الله<lb/>ووالدي برحمته ورضوانه- أنها وضعت أذنها مرة على صدر عمها السيد الشريف<lb/>الصالح عبد الرزاق حبلص فسمعت منه ترداد اسم الجلالة: الله، الله، الله. وقد<lb/>أدركت أنا عمها هذا وأنا صغير ولم أكن أعلم من أمر هذه الطريقة شيئًا. وقد لقنني<lb/>الأستاذ بعد الانتقال من اللطائف كلها أو عند لطيفة السر الذكر بكلمة التوحيد باللسان.<lb/>(نسيت الآن) .<lb/>هذا ما أقول في الورد الشخصي والرابطة، وللطريقة النقشبندية ورد آخر<lb/>مشترك يسمى الختم، وهو عبارة عن اجتماع من كان حاضرًا من أبناء الطريقة<lb/>على ذكر وقراءة لبعض سور القرآن والتوجه إلى استحضار بعض أرواح سلسلة<lb/>الطريقة مع تغميض العينين، واستحضار الروح لا يتضمن شيئًا من عبادتها بدعاء<lb/>ولا تعظيم تعبدي، والاستمداد الروحي ليس عبادة بالفعل ولا بالقصد، إلا أن يكون<lb/>من جاهل بالشرع شيخه أجهل منها وأضل سبيلا، وإنما هو من قبيل ما يُحْكَى عن<lb/>الإفرنج من ذلك، وقد سبقهم إليه الصوفية، وسأذكر بعض ما حققته فيه. ولكنه لا<lb/>يخلو من مثار فتن دينية، وخوف اختلال في القوى العقلية، بما يعرض للجاد<lb/>المجد فيه من العوارض غير الطبيعية، ولذلك اتفق الصوفية العارفون على أنه لا<lb/>يجوز سلوك طريقة الرياضة عندهم إلا بإرشاد شيخ عارف.<lb/>قد سلك الطريف ثم عادا <gap resp="#org_MS"/> ليخبر القوم بما استفادا<lb/>* * *<lb/>ما يعرض لسالك الطريق<lb/>من الأمور الروحية الغريبة<lb/>أول ما عرض لنا من ذلك أن كانت تتمثل لنا ونحن في الختم مغمضي<lb/>الأعين صورة من يذكر الشيخ اسمه من رجال السلسلة لعقد الرابطة به وأعلاها أبو<lb/>بكر الصديق رضي الله عنه، وفوقه النبي صلى الله عليه وسلم، وإنما كان هذا بعد<lb/>تكرار، وكنت أعتقد أنه خيال يثيره التخيل، ويدعي الشيخ أن الروح نفسها<lb/>تحضر الختم وتتجلى للمستعد، وكل شيوخ الطريق يدَّعون هذا ويزعمون أن روح<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم تحضر مجالسهم، فمنهم الكاذبون الدجالون، ومنهم<lb/>المتخيلون الممثلون، وقد أطلت في تحقيق هذه المسألة في بحثي الفياض في<lb/>الكرامات، الذي كتبته في كتابي (الحكمة الشرعية في محاكمة القادرية والرفاعية)<lb/>الذي ألفته وأنا تلميذ ثم عدت إليه في المجلد الثاني من المنار ثم في المجلد السادس<lb/>منه، ثم ألممت به في مجلدات أخرى.<lb/>ثم عرض لي ولغيري في أثناء استحضار هذه الأرواح بالتخيل أن نميز بينها<lb/>باختلاف صورها ونشم للروح رائحة عطرية مُنْعِشَة لا نظير لها فيما يعرف من<lb/>الأعطار. فكنت في أول العهد بها أظن أن الشيخ يحفظ في جيبه قارورة أو حُقًّا فيه<lb/>هذا النوع من العطر فيفتحها في أثناء الختم ولا يراه منا أحد، وهذا من خواطر<lb/>السوء في الشيخ لا تبيحه آداب الطريقة، بل هو من عوائق السلوك، ولكن<lb/>الرائحة لم تكن تستمر، ثم صارت تعرض لي في أثناء وردي الخاص، فأظن أنها<lb/>ذكرى في النفس، تعدى أثرها إلى الأنف بالوهم، وبعد التكرار اعتقدت أن ما<lb/>يقوله كبار الصوفية من أن للأرواح الشريفة الزكية العالية رائحة طيبة ذكية صحيح،<lb/>وأن تجلي الأرواح صحيح في الجملة.<lb/>ومما كنت قرأته في الفتوحات المكية للشيخ محيي الدين بن عربي (وهو من<lb/>أكابر الصوفية الروحانيين على ما عرض له من الاختلال في معلوماته الدينية<lb/>والكشفية) أن الشيخ عبد القادر الجيلي كان يعرف مقامات الرجال العارفين بالشم<lb/>وأنه شم محمد بن قائد فقال له: لا أعرفك، وكان ابن قائد يرى لنفسه مقامًا عاليًا<lb/>فعرف من إنكار عبد القادر له قصوره، فَعَلَتْ همته حتى صار من الأفراد.<lb/>ويذكر في رحلة الشيخ عبد الغني النابلسي الصوفي الفقيه المشهور أنه لما جاء<lb/>طرابلس تَرَجَّلَ قبل أن يبلغ مقبرتها في المكان المعروف بباب الرمل فترجل من<lb/>معه وسألوه عن السبب فقال: إننا قربنا من مكان فيه بعض قبور الروحانيين.<lb/>ومما أخبرني به صديقي الأستاذ المصدوق الشيخ محمد كامل الرافعي أن والده<lb/>الشيخ عبد الغني كان يشم لبدنه ولثيابه رائحة مسكية في أثناء خلوته وانقطاعه فيها<lb/>لذكر الله تعالى، ومما يتناقله أهل القلمون أنه لما نبش قبر السيد أحمد أخي جد<lb/>والدي الذي تقدم ذكره، وأن مصطفى آغا بربر تزوج ابنته كانت رائحة ترابه ذكية<lb/>كالمسك حتى إن بعض الناس أخذوا منها في جيوبهم ما يحفظونه في بيوتهم.<lb/>وأخبار الشيخ علي العمري الطرابلسي المعاصر لنا في الرائحة كثيرة،<lb/>ووقائعه فيها مشهورة في طرابلس والآستانة ومصر وكانوا يسمونه شيخ المسك،<lb/>إذ كان ينفخ على الشيء كمنقوع الشاي والقهوة وعلب التبغ فتصير رائحتها مِسْكِيَّة.<lb/>وقد أخبرني المشير العثماني أحمد مختار باشا الغازي عنه ببعض ما وقع له<lb/>في أثناء زيارته لمصر وإقامته في قصر القبة ضيفًا عند الخديو محمد توفيق باشا<lb/>الذي استحضره من طرابلس لأجل استشفاء بنت له مريضة برقيته وبركته بعد أن<lb/>عجز عن مداواتها الأطباء فشفيت، والمسألة مشهورة في طرابلس الشام وعند<lb/>الخواص في مصر.<lb/>قال لي مختار باشا: إن الشيخ العمري كان يزورني بعد العصر في كل يوم<lb/>فيشرب الشاي معي ثم نخرج إلى التنزه في الجزيرة ونعود عند الغروب فيذهب هو<lb/>إلى قصر القبة وأجيء أنا إلى قصر الإسماعيلية هنا (حيث حدثني) .<lb/>قال: فكان إذا أحضر الشاي ينفخ على الإبريق والفناجين فنجد للشاي رائحة<lb/>المسك، فقال لي شوقي باشا: (هو زوج بنت الغازي ووالد وزير الجمهورية<lb/>التركية المفوض بمصر اليوم) في إحدى الليالي: إن المسك طيب شرقي أو عربي<lb/>معروف ويمكن للشيخ أن يرش شيئًا من مسحوقه في الشاي بخفة لا نشعر بها، فإذا<lb/>كان هذا التعريف (التطييب) للشاي أمرًا روحانيًّا أي يحدث بالتوجه الروحي<lb/>المعروف عند الصوفية، فلماذا لا يطيبه لنا بعطر كذا الإفرنجي (وذكر لي الباشا<lb/>اسم عطر إفرنجي لم أحفظه) .<lb/>قال: فلما كان اليوم التالي وجاءنا الشيخ علي العمري وأحضر الشاي نفخ عليه<lb/>أو فيه فإذا رائحته هي رائحة الطيب الذي ذكره شوقي باشا ليلاً ولم يكن معنا أحد.<lb/>أقول: وقد كنت بعد ذلك أشم أحيانًا هذه الرائحة في الدار وغيرها، ثم تذهب<lb/>من نفسها بسرعة، وقد يكون بعد السؤال مني لمن في الدار: هل تشمون رائحة<lb/>طيب؟ فيقال: لا، وقد عرض لي في رمضان شيء من هذا القبيل لا أذكره،<lb/>وكان قبل سلوك الطريق، ولكن كنت ربما أقرأ في النهار منه ختمة كاملة في حقل<lb/>لنا.<lb/>* * *<lb/>تحقيق مسألة رؤية الأرواح<lb/>وجملة القول: أنني ما زلت أعالج هذا الأمر حتى أمكنني أن أعرف الفرق<lb/>بين استحضار الصوفية للأرواح ورؤيتها، وما يحكيه الإفرنج من ذلك، والفرق<lb/>بين التخيل المحض والكشف الصحيح، وما يكون في يقظة تامة وهو لا يعدو<lb/>اللمحات القصيرة، وما يكون من غيبة عن الحس، وهو ما يسمونه بين النوم<lb/>واليقظة كما قال بعضهم.<lb/>ومن يدعي في هذه الدار أنه <gap resp="#org_MS"/> يرى المصطفى جهرًا فقد فاه مشتطًّا<lb/>ولكن بين النوم واليقظة الذي <gap resp="#org_MS"/> يحاول هذا الأمر مرتبة وسطى<lb/>وعلمت من الفرق بينها ما أعتقد أنه أصح مما نقله ابن المبارك عن شيخه<lb/>عبد العزيز الدباغ، ومنه ما وقع لشيخنا الأستاذ الإمام، وأن ما يسمعه الرائي من<lb/>الأرواح في هذه الغيبة هو مثل الذي يرونه ويسمعونه في الرؤى المنامية لا يوثق<lb/>بصحته ولا بضبطه، بدليل أن كل ما نقل عن أشهر الروحانيين منهم متعارض<lb/>يدل على أنه كان على قدر معارفهم ومعلوماتهم وما يناسبها من مداركهم، كما<lb/>أشرت إليه في جواب من سألني عن دعوى شيخ التيجانية وتخريفه ونشرته في<lb/>فتاوى المجلد الثاني والثلاثين من المنار ص99، فسأل عنه بعض أتباعه مجلة<lb/>الأزهر فردت عَلَيَّ بما لا تعقله من علم الصوفية ولا من علم الشرع، فالحق ما قاله<lb/>علماء الشرع من أن الرؤى والكشف لا يُعْتَدُّ بهما شرعًا، ولا يحتج بما يرى ولا<lb/>بما يسمع فيهما.<lb/>ويعجبني ما نقله الشعراني عن شيخه علي الخواص في كتابه الدر والجواهر<lb/>أنه سأله لماذا يؤول العلماء ما يشكل من كلام الأنبياء دون ما يشكل من كشف<lb/>الأولياء فيردونه؟ فقال: لأن النبي معصوم فلا بد من حمل كلماته على الصحة<lb/>والولي غير معصوم، فيحتمل كلامه الخطأ. اهـ بالمعنى، ولكن الباجوري نقل<lb/>عنه في حاشيته للسنوسية ضده، وإذا حكمنا الشرع حكم لنقله الأول وهو الحق.<lb/>* * *<lb/>الروحانية والتجرد<lb/>وخطاب أرواح البشر والشياطين<lb/>كان مما وقفت عليه من أسرار النفس غير ما تقدم من تجلي الأرواح مسألة<lb/>التجرد وغلبة الروح على الجسد التي تنتهي إلى ما ينقلونه في بحث الكرامات من<lb/>المشي على الماء والطيران في الهواء، ومن دون ذلك قطع المسافات في زمن قليل،<lb/>ذلك أنني كنت في أثناء شهر رمضان لا أذكر من أي سنة أتحنث وأطالع الربع<lb/>الرابع من إحياء علوم الدين فلما كان آخر يوم منه بلغت كتاب التوحيد والتوكل،<lb/>وقد أحييت معظم ليلة عيد الفطر بالتكبير مع جماعات من أهل بلدنا الذين يبيتون في<lb/>المسجد كيلا تفوتهم صلاة العيد، وكان منهم شيخ كبير السن عاش في صباه<lb/>وكهولته عزيزًا منعمًا وافتقر وذل في شيخوخته فكان لرفع صوته الأجش بالتكبير<lb/>مع شيبته التامة ضراعة خشوع مؤثرة، حتى إذا كان السحر صليت صلاة الليل<lb/>والوتر إحدى عشرة ركعة وفاقًا للسنة الصحيحة كالعادة، وعدت بعد صلاة الفجر<lb/>إلى التكبير مع الناس في المسجد إلى وقت صلاة العيد، وبعد أدائها صعدت إلى<lb/>غرفة خلوتي وأتممت قراءة ما بلغته من الإحياء، وفيه ذلك البحث البليغ العظيم<lb/>التأثير في الفناء في التوحيد فما أتممته إلا وشعرت بأنني في عالم آخر من اللذة<lb/>الروحية، وأنه لم يبق لي وزن فكأني روح بغير جسم، ثم عدت أرجع إلى حسي<lb/>فذكرت ما علي من الذهاب إلى تهنئة والدي بالعيد، وكان يزور قبر والده وأجداده<lb/>بعد الصلاة ويقرأ سورة يس، ثم يُمَدُّ له سماط فيفطر مع من يوجد من الفقراء ومن<lb/>شاء من غيرهم، فنزلت من الغرفة وكأنني ريشة طائر وشعرت بأنني لو ألقيت<lb/>بنفسي من النافذة إلى الأرض لا أكون إلا كما تقع الريشة، وأنه يمكنني المشي على<lb/>الماء دون الطيران في الهواء، واعتقدت بل أعتقد حتى اليوم أنني لو تركت الطعام<lb/>زمنًا طويلا مع ملازمة مثل تلك الحال من الذكر والعلم الإلهي الأعلى لقويت معي<lb/>تلك الروحانية ووصلت إلى غاية ما يذكر عن الروحانيين، ولن يكون ذلك لو كان<lb/>إلا كشفًا لشيء من استعداد الأرواح قد يفقد صاحبه ميزان بشريته التي هي جسد<lb/>وروح، فما تعلقت ذلك ولا تكلفته وما كنت متكلفًا في شيء من أمري، ولله الحمد.<lb/>ولم أكن أذكر مثل هذه الأحوال لأحد كما هو شأن الصادقين المخلصين الذي<lb/>قرَّره الغزالي وغيره ومنه كتمان كل ما هو غير معتاد، والصوفية الصادقون<lb/>متفقون على هذا، وعلى أن مبادئ هذه البوارق واللوائح والأذواق مشوقات<lb/>منشطات للسالك، وأن الذي يغتر بها ينقطع وإلا فقل هو هالك، وقد نفعني ما كنت<lb/>قرأت في كتاب الغرور من الإحياء، ولا سيما غرور الصوفية قبل ذلك. ثم رأيت<lb/>شيخنا الأستاذ الإمام عليه، كان يقول: إن هذه أحوال غير طبيعية لا يجوز<lb/>التحدث عنها إلا مع أهلها؛ لأنها تكون لغيرهم فتنة، وإن الشيخ محيي الدين قد<lb/>أفسد التصوف بإطلاق العنان لقلمه بشرح كل ما يعرض له، وأنه انقطعت معه<lb/>سلسلة التوازن فخلط الحق بالباطل.<lb/>وهذا الذي كان يراه شيخنا هو الحق، فإن الذين أوغلوا في الروحانيات قد<lb/>فتنوا أنفسهم وفتنوا كثيرًا من الناس، واختل ميزان عقلهم فيما يتصورون، وفيما<lb/>يصدقون، وفيما يقولون ويكتبون، كما تراه في كتب الشعراني من الخرافات<lb/>والخيالات التي لا يميز فيها بين معقول ولا مشروع، وفي مقدمة صحيح مسلم عن<lb/>عبد الله بن مسعود رضي الله عنه: (ما أنت بمحدث قومًا حديثًا لا تبلغه عقولهم<lb/>إلا كان لبعضهم فتنة) .<lb/>ومما افتتن به الجماهير من الناس بهؤلاء الروحانيين ظنهم أن كل من يصدر<lb/>عنه أمر خارق للعادة يكون وليًّا معصومًا وإن ضل وغوى، وخرف وهذى، وإن<lb/>له عند الله ما يشاء في الدنيا، والحق الذي عرفناه بوزن الكشف بميزان الشرع<lb/>والعقل أن الذي تعرض له بعض المزايا الروحانية، من عملية أو علمية، هو<lb/>كالباحث الذي تكشف له بعض الحقائق الكونية، والاختراعات الصناعية، كل<lb/>منهما بَشَرٌ يخطئ ويصيب في كل علم وحال وعمل، وتحكم عليه الشهوات<lb/>والخرافات والأهواء في غير ما أصاب فيه، وما تسمعه من الجاهلين بالقرآن من<lb/>زعمهم أن قوله تعالى: {لَهُم مَّا يَشَاءُونَ عِندَ رَبِّهِمْ} (الزمر: 34) يراد به<lb/>هؤلاء الذين تصدر عنهم بعض الغرائب الروحانية من صحيحة أو وهمية، فراجع<lb/>هذه الآية وما في معناها من سور النحل والفرقان والزمر والشورى وق تجدها كلها<lb/>في أهل الجنة وما لهم فيها من النعيم. وهم المؤمنون المتقون. فاغتنم هذه الحقيقة<lb/>العليا، فإنك ربما لا تجدها في كتب، واعتبر بما أذكره بعدها.<lb/>وأما ما قاله شيخنا في الروحاني الكبير الشيخ محيي الدين بن عربي فهو<lb/>موافق لما نقله لي علي بك شوقي وزير الترك المُفَوَّض في مصر عن والده شوقي<lb/>باشا الذي سبق ذكره قريبًا.<lb/>زارني هذا الوزير إثر قدومه إلى مصر في هذا العهد لعلمه بما كان بيني<lb/>وبين والده وجده لأمه أحمد مختار باشا من الصداقة، فذكرت له أن والده كان<lb/>يحدثني بمناجاته للأرواح وحديثه مع السيدة مريم العذراء عن حملها بالسيد عيسى<lb/>المسيح عليهما السلام وغير ذلك، وأنه كان يكتب ذلك، فهل وجدتم في تركته ما<lb/>كتبه في هذه الشئون؟ قال: نعم.<lb/>وأخبرني أن مما قرأه فيه من مناجاة والده لروح الشيخ محي الدين بن عربي<lb/>أنه سأله عن منزلته في عالم البرزخ، فقال له: إن منزلته دون مقامه من معرفة<lb/>الله تعالى، وإن سبب ذلك أن اختلط عليه الأمر في عالم المثال، فكتب ما ضل به<lb/>كثير من الناس، فصاروا خصومًا له عند الله تعالى، وكان من عقابه على ذلك أنه<lb/>حبس عن الارتقاء إلى المنزلة التي هي لمن كان له مثل معرفته، وأنه هو توسل<lb/>إلى خصومه ليعفوا عنه، فلم يقبلوا، وأنه يرجو أن يعفوا عنه في موقف الحساب<lb/>فيعفو الله عنه. اهـ.<lb/>هذا ما فهمته من السفير مما قرأه فيما كتبه والده، وسأبدي رأيي فيه وفي<lb/>أمثاله عندما أجد فرصة واسعة لكتابة بحث طويل في مسألة الأرواح التي تشغل<lb/>العالم المدني في هذا العصر، وأقتصر هنا على كلمة وجيزة اقتضتها الضرورة:<lb/>* * *<lb/>استحضار أرواح الموتى<lb/>وتلبيس الشيطان فيه<lb/>لا شك أن قليلاً من الناس يرون بعض الأرواح في حالات مخصوصة<lb/>واستعداد خاص، وإن تربية الإرادة بالرياضة عند الصوفية أقوى وسائل هذه<lb/>الرؤية، وإن منها ما يستعين عليه الإفرنج بما يسمونه الوسيط من أولي الاستعداد<lb/>الفطري، وفائدة الرياضة والعمل الكسبي في ذلك صرف الإرادة عن الأشياء<lb/>الكثيرة المفرقة؛ لقوة إدراك النفس وتوجيهها إلى شيء واحد، والراجح عندي أن<lb/>أكثر هذه الأرواح التي يرونها هي أرواح الشياطين من قرناء أولئك لا الميتين<lb/>أنفسهم، وأن بعض الصوفية الذين كانوا يغيبون عن حسهم وعقلهم في رياضتهم<lb/>كانت تستهويهم الشياطين وتوحي إليهم ما يظنون أنه حقائق كوشفوا بها من الله<lb/>مباشرة أو من تلقين أرواح شيوخهم المعتقدين، فكل ما خالف الشريعة من كشفهم<lb/>فهو من الشيطان، ومنه ما يحكيه الشعراني عن السيد البدوي أنه كان يجمع أرواح<lb/>الميتين من البلاد المختلفة ويسوقهم إلى حضور مولده الذي هو مجمع البدع والفسق<lb/>والخرافات والضلال، ومنه ما يحكيه الشيخ محيي الدين بن عربي من كشفه الذي<lb/>تخيل به أن فرعون موسى كان من أكابر العارفين بالله وأوليائه المقربين عنده،<lb/>وإذا كان التيجاني من أصحاب الرياضات والأحوال فكل ما خالف الشريعة من<lb/>كلامه - وهو كثير- فهو من وحي الشيطان، وإن لم يكن منهم فهو كذب واختلاق<lb/>لكسب الشهرة والمال، وإن أسندوه إلى روح النبي عليه أفضل الصلاة والسلام.<lb/>ولا يهولنك أيها المؤمن العاقل المتبع هذا القول فتستبعده على أناس نقلت<lb/>عنهم حكم حسنة معقولة، وأفهام في القرآن مقبولة، وأعمال أو أحوال روحية<lb/>خارقة للعادة، فقد قال علماء الكلام: إن خوارق العادات قد تقع للكفار والفجار،<lb/>وإنها تختلف باختلاف مَن تقع لهم، وقال بعض كبار الصوفية الراسخين المهديين:<lb/>إذا رأيتم الرجل يطير في الهواء فلا تغتروا به أو لا تقتدوا به حتى تنظروا حاله<lb/>عند الأمر والنهي، وإنما العصمة عند أهل السنة للأنبياء في التبليغ عن الله عز<lb/>وجل دون أمور الدنيا، وكذا عن معصيته عز وجل.<lb/>(فإن قيل) : وهل تتمثل الشياطين بصورة الأنبياء عليهم السلام أو كبار<lb/>الأولياء؟<lb/>(قلنا) : إن إغواء الشياطين لمن اختل عقله بشدة الجوع والخلوة والسهر<lb/>والتخيل كثير، وإن إيهام الشيطان لأحدهم أنه نبي أو ولي يكلمه أو يكشف له<lb/>الحقائق مع تمثله له بصورة نورانية أو بغير تمثل واقع، ولا يقتضي أن يكون قد<lb/>تمثل بصورة النبي الحقيقية، وقد نقل عن الولي الكبير الشهير المتفق عليه الشيخ<lb/>عبد القادر الجيلاني أنه قال: تراءى لي نور عظيم ملأ الأفق وسمعت منه صوتًا<lb/>يقول لي: يا عبد القادر أنت عبدي وقد أحللت لك المحرمات (قال) فقلت له:<lb/>اخسأ يا لعين، فتحول ذلك النور دخانًا مظلمًا، وقال لي: قد نجوت مني بعلمك<lb/>بأمر ربك، وفقهك في أحوال منازلاتك، وقد أضللت بمثل هذه الواقعة سبعين من<lb/>أهل الطريق. فقلت: لله الفضل. فقيل له: كيف علمت أنه شيطان؟ قال: بقوله<lb/>قد أحللت لك المحرمات.<lb/>ومن ليس لهم من العلم بالشريعة مثل ما للشيخ عبد القادر يضلون بهذه الأنوار<lb/>الشيطانية، وهو لولا تلك الكلمة لاعتقد أن ذلك النور من تجلي الرحمن، وللشيطان<lb/>مع كبار الصوفية العرافين مناظرات ومجادلات. منها قوله لبعضهم وقد غاب اسمه<lb/>عني الآن: ألست أنا شيئًا؟ قال الصوفي: بلى؟ قال: وإن الله تعالى يقول:<lb/>{وَرَحْمَتِي وَسِعَتْ كُلَّ شَيْءٍ} (الأعراف: 156) فهي تسعني. قال: فقلت له:<lb/>اقرأ ما بعدها يا ملعون يعني: {فَسَأَكْتُبُهَا لِلَّذِينَ يَتَّقُونَ} (الأعراف: 156)<lb/>الآية فقال: التقييد صفتك لا صفته.<lb/>وقد نقل عن بعضهم أنهم قالوا: إن التكاليف خاصة بغير الواصلين، وأما<lb/>الواصل الذي بلغ مرتبة اليقين فإن التكليف يرتفع عنه ويباح له كل شيء،<lb/>ويتأولون لهذا قوله تعالى: {وَاعْبُدْ رَبَّكَ حَتَّى يَأْتِيَكَ اليَقِينُ} (الحجر: 99)<lb/>وإنما اليقين في الآية الموت، وسيد الموقنين وأكملهم صلى الله عليه وسلم قد التزم<lb/>العبادة إلى أن توفاه الله ورفعه إلى الرفيق الأعلى.<lb/>ومن أولئك المفتونين بوحي الشياطين من ظن أنه تجاوز درجة الأنبياء،<lb/>ومنهم ابن سبعين الذي قال: لقد تَحَجَّرَ ابن آمنة واسعًا بقوله: (لا نبي بعدي)<lb/>ومثل هذا الكلام هو الذي جَرَّأَ ميرزا غلام القادياني على ادعاء النبوة.<lb/>وقد نقل النصارى ما هو أعظم من ذلك، عمن هو أعظم من أولئك، وهو<lb/>النبي المعصوم عندنا الذي أعاذه الله وأمه من الشيطان في اعتقادنا، وقد اتخذوه ربًّا<lb/>وإلهًا لهم؛ إذ ذكروا في أناجيلهم أن الشيطان قد جرب السيد المسيح وهو إمام<lb/>الروحانيين عليه السلام، فقد حملت به أمه بنفخة من روح الله جبريل عليه السلام،<lb/>وكانت آياته كلها روحانية، ففي الفصل الرابع من إنجيلي متى ولوقا أنه صام<lb/>أربعين يومًا فجاع فأخذه الشيطان في تلك المدة وجربه عدة تجارب منها أنه أصعده<lb/>إلى جبل عالٍ وأراه جميع ممالك المسكونة في لحظة من الزمان، وطلب منها أن<lb/>يسجد له؛ ليعطيه ذلك كله فأجابه يسوع: اذهب يا شيطان إنه مكتوب (للرب إلهك<lb/>تسجد، وإياه وحده تعبد) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p365" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4285.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرؤى الصالحة</head>
               <lb/>وشهادة النبي صلى الله عليه وسلم لي في الرؤيا<lb/>ورؤية كل منا في صورة الآخر<lb/>
               <lb/>إن الرؤى الصالحة التي رأيتها والتي رآها الناس لي كثيرة في جميع أطوار<lb/>عمري، ومنها ما كان يقع في اليقظة كما رأيته في النوم بعينه، وما كان تأويله<lb/>ظاهرًا لا يحتمل المراء، والعباد وأهل الصلاح يهتمون بأمر هذا الرؤى ولا سيما<lb/>رؤيا النبي صلى الله عليه وسلم والمشهورين من الصالحين، ومنهم الذين يتيهون<lb/>بها غرورًا، وأحسن ما قيل فيها الحكمة المأثورة ولا أذكر قائلها: الرؤيا تَسُرُّ ولا<lb/>تَغُرُّ، ومن أحسن ما سرني من رؤيا النبي صلى الله عليه وسلم القديمة أن سمعته<lb/>يقول لي: (اثبت على ما أنت عليه) وقد رأيته في هذا العام وندمت أن لم أكتب<lb/>هذه الرؤيا ولا أمثالها لأرويها بنصها.<lb/>وإنني أذكر أحدث ما رآني فيه أو رآه لي بعض الأحياء مع النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم بنصه، فمنه ما رواه لي ابن عمي السيد عبد الرحمن عاصم عن رجل<lb/>حدثه في طرابلس الشام أنه رأى النبي صلى الله عليه وسلم في الرؤيا فشكا له سوء<lb/>حال أمته وما فشا فيها من البدع والمعاصي وعدم تصدي أحد من العلماء ولا من<lb/>غيرهم للإنكار على أهلها وإرشادهم قال: حتى إن السيد محمد رشيد رضا مقصر،<lb/>أو كلمة بهذا المعنى.<lb/>فقال له النبي صلى الله عليه وسلم: (إن محمد رشيد يفعل في كل وقت ما<lb/>يرى أنه الواجب) .<lb/>وروي لي في السنة الماضية (سنة 1350) عن الفاضل الأديب الأستاذ<lb/>عمر الرافعي أحد أنجال علامة العصر وفقيهه وصوفيه الشيخ عبد الغني الرافعي<lb/>رحمه الله أنه رآني في الرؤيا بهيئة جميلة نورانية تمثلت له فيها بصورة النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قال للسيد عاصم: رأيت أن الناس في بلاد الشام في هرج<lb/>ومرج ينتظرون حضور السيد (إياي يعني) ليخطب فيهم خطبة تكون فيصلاً في<lb/>موقفهم، ثم حضر السيد فسألته هل كتب الخطبة التي يريد إلقاءها؟ فقال: إنني<lb/>أخطب ارتجالاً وليس من عادتي كتابة الخطب، قلت: إن هذه خطبة سيترتب<lb/>عليها عمل عظيم فينبغي كتابتها، وألحفت عليه في الرجاء بأن يملي علينا خطبته<lb/>لنكتبها فاستجاب لنا، وطفق يملي، وأنا أكتب فإذا تعبت ساعدتني (الخطاب للسيد<lb/>عاصم) ولما أتم السيد إملاءه أعجبت بالخطبة جد الإعجاب.<lb/>وطفقت أنظر إليه نظر الإجلال والإكبار، والسيد يزداد في نظري جمالاً<lb/>ولطافة ونورانية حتى قلت له: أنت السيد رشيد أم النبي صلى الله عليه وسلم اهـ.<lb/>ثم نظمها وأرسل إليَّ ما نصه:<lb/>(عمر الرافعي يقدم لمعاليكم واجب التبريك بشهر رمضان المبارك، ويرجو<lb/>الله أن يديمكم منار حق وهدًى لهذه الأمة، ويلهمكم الدعاء له في خلوة من خلواتكم مع<lb/>الله، ثم يقص على سيادتكم رؤياه التي رآها لكم حديثًا وهي كما يأتي:<lb/>أعلامة الدنيا لك الله مرشدًا <gap resp="#org_MS"/> بعلمك أهل الحق في الغرب والشرق<lb/>تمثلت لي مولاي (رؤيا) كقادم <gap resp="#org_MS"/> علينا خطيبًا جاء يصدع بالحق<lb/>وما زلت تصفو في جمالك مشرقًا <gap resp="#org_MS"/> صفاء منار الحق في مفرق الطرق<lb/>فأدهشني هذا الجمال الذي أرى <gap resp="#org_MS"/> ولم أره والله في سائر الخلق<lb/>فقلت بنفسي ذا رشيد مصدقا <gap resp="#org_MS"/> أم المصطفى؟ والله أعلم بالحق<lb/>عن طرابلس الشام <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 25 شعبان سنة 1351<lb/>ولقيت في أواخر شهر ذي القعدة من تلك السنة رجلا يريد الحق، ولم أكن<lb/>أعرفه بالرؤية ولا بالسماع فأخبرني أنه رآني في رؤيا فقصها على العلامة الشريف<lb/>الأستاذ السيد عبد الرحيم عنبر فقال له: إن هذه رؤيا صادقة ويحتمل أن يكون<lb/>الذي رأيته هو النبي صلى الله عليه وسلم فإنني أنا رأيت النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>في صورة السيد محمد رشيد رضا إلخ. وبعد أشهر زرت الأستاذ السيد عبد الرحيم<lb/>عنبر وسألته عن هذه الرؤيا فذكرها وقال لي: إنني كثيرًا ما رأيت النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم وقد رأيته مرة في صورتك وهي أبهى وأجمل مما أنت عليه ولكنها<lb/>صورتك.<lb/>وبعد كتابة ما تقدم بشهر، وقبل طبعه قَصَّ عليَّ الأديب محمود أفندي<lb/>منصور الإسكندري رؤيا ثم كتبها لي وهي: (رأيت فيما يرى النائم رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم جالسًا في صدر مجلس وأنت بجانبه فتحدثت إلى صديق كان<lb/>بجانبي عن جماله صلى الله عليه وسلم قائلا له: انظر يا أخي هذا هو النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم، ألا ترى أن أصدق من وصف جماله الخلقي تلك المرأة القائلة: إن<lb/>جماله لا يطمع الناظر فيه، كما أن جلاله لا يفزع الناظر منه؟ أولا ترى أن<lb/>النسب له دخل كبير في الشبه، فهذا السيد رشيد أقرب الناس شبهًا به؟ (ثم قال) :<lb/>ولقد أولت هذه الرؤيا بصدق دعوتكم وقيامكم بالعمل بمقتضى كتاب الله وسنة<lb/>رسوله، ثم قصصتها على نفر من إخواني فأولوها بتأويلي هذا. اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p367" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4286.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المكاشفات</head>
               <lb/>
               <lb/>مما أثمرته العبادة والمراقبة قبل سلوك الطريق وبعده المكاشفات بقسميها<lb/>الصوري والمعنوي أو الظلماني والنوراني كما يقول الصوفية، والمراد بالثاني<lb/>المعرفة بالحقائق، وقد سبقت الإشارة إليه في الكلام على الاستعداد النفسي<lb/>وتحصيل العلم، وبالأول الشئون الدنيوية، وكانت كثيرة جدًّا بحيث يتعذر كتمانها<lb/>كلها، كنت أكتم ما لم يعلمه الناس، وأما ما يقع لي معهم فقد كنت أسمي بعضه<lb/>مصادفة وبعضه رأيًا أو خاطرًا، وإن كان في موضوع طويل الأمد كثير الحوادث،<lb/>ومنه ما كنت أرجح أنه كذلك وأؤكده فيقبله بعض الناس دون بعض.<lb/>من هذا أنني كنت في دار آل الرافعي بطرابلس في أثناء زيارتي للبلاد عقب<lb/>إعلان الدستور العثماني سنة 1326 في فصل شتاء سنة 1908 فقلت: الله أعلم<lb/>أنه سينزل من السماء ثلج الآن، فنزل الثلج بعد دقائق قليلة ونزول الثلج في بلادنا<lb/>الساحلية نادر، وإنما يكثر نزول البرد. فقال ريس صيد بحري من القلمون كان<lb/>حاضرًا: من أين علمت؟ قلت: إنه ليس بعلم وإنما هو شعور من برد الهواء أو<lb/>لذعه؟ قال: أيش شُغْلنا نحن؟ يعني أن الملاحين أعلم منا بأحوال الجو والطقس.<lb/>ثم انقطع الثلج مدة وأراد هذا الرجل وغيره الانصراف فقلت غير مالك للساني: الله<lb/>أعلم أن الثلج سيعود، فلم يلبث أن عاد، فقال الريس: وهذه؟ قلت: كتلك، فلمعت<lb/>الدموع في عينيه.<lb/>والحق أن مثل هذا ليس له قيمة المكاشفات التي سببها توجه الإرادة، ولكن<lb/>الرجل كان من المتشبعين بحسن الاعتقاد من قبل هجرتي إلى مصر ويحفظ عني<lb/>أمورًا غريبة عنده، منها أنه استشارني في تربية ابنه وتعليمه فذكرت له ما سيكون<lb/>من أمره في مستقبله بتفصيلٍ حفظه فوقع كله، وهذا ليس بغريب أن يقع بصحة<lb/>الرأي، ولو لم يكن سامعه يعتقد صلاح قائله وولايته لما كان يعده كرامة له، وقد<lb/>كان الشيخ يوسف النبهاني يبحث عن أمثال هذه الأخبار عمن اشتهروا بالصلاح<lb/>ليدونها فيما يجمع من كرامات أهل عصره، ويَعُدُّنِي أنا والأستاذ الإمام والسيد<lb/>الأفغاني من أعداء الصالحين؛ لأننا أعداء الخرافات التي هي برهان الولاية في<lb/>رأيه الأفين، ولا يزال يقع لي مثله كثيرًا في الدار فتقول أم الأولاد: إنك تكاشف<lb/>علينا، فأبتسم.<lb/>وأذكر عن ولد هذا الريس (رحمه الله) وهو حي يرزق أنه دخل عليَّ مرة<lb/>في غرفتي فوقع في قلبي أنه كان يغازل امرأة فذكرت له الأثر المروي عن الخليفة<lb/>الثالث عثمان بن عفان (رضي الله عنه، وهو أنه دخل عليه رجل فقال له:<lb/>أيدخل أحدكم عليَّ وأثر الزنا ظاهر على عينيه؟ فقال الرجل: أَوَحْيٌ بعد رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم؟ قال: لا ولكنها فراسة المؤمن) . اهـ ذكرته له بلهجة<lb/>الإنكار، ففهم واعترف خجلاً.<lb/>وجاءني السيد علي عبد القادر يريد أن يسأل عن شيء، فقلت له قبل السؤال:<lb/>إنك تريد أن تعلم ما ورد فيما يُقْرَأُ بعد الفاتحة في راتبة الفجر، وورد أنه كان<lb/>صلى الله عليه وسلم يقرأ فيها بسورة الكافرون والإخلاص، وورد بسورة الانشراح<lb/>والفيل (ولا يصح) وورد في الركعة الأولى آية {قُولُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْنَا<lb/>وَمَا أُنزِلَ إِلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَالأَسْبَاطِ وَمَا أُوتِيَ مُوسَى<lb/>وَعِيسَى وَمَا أُوتِيَ النَّبِيُّونَ مِن رَّبِّهِمْ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّنْهُمْ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ} (البقرة: 136) من سورة البقرة وآية {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ<lb/>بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ شَيْئاً وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً مِّن<lb/>دُونِ اللَّهِ فَإِن تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ} (آل عمران: 64) من آل<lb/>عمران، فقال: من أين علمت؟ وقد يكون لمثل هذا أو بعضه ما يشعر به عند<lb/>الذي يحاسب نفسه دقيقًا على طريقة الغزالي، وإن منه لوقائع لا يمكن أن تخطر<lb/>بالبال، ومنه ما هو نتيجة التوجه المعروف عند الصوفية، وهاك حادثة منه:<lb/>كنت أترك غرفتي في أعلى المسجد مفتوحة وأنام في الدار لعلمي بأنه لا يعقل<lb/>أن يسرق لي أحد من أهل القلمون شيئًا، وكان في الغرفة صندوق صغير أضع فيه<lb/>بعض الأوراق وما عندي من السبح وهي كثيرة كانت تُهْدَى إليَّ، وأحيانًا أضع فيه<lb/>الدراهم، ومع هذا أترك مفتاحه فيه لئلا أحمله فيسقط مني وأحتاج إلى كسر<lb/>الصندوق. وقد رأيت الصندوق في صبيحة بعض الأيام مبعثر الورق والكيس الذي<lb/>فيه السبح مسروقًا فطلبت من ساعتي أن تشد لي الفرس فشدت فركبتها وذهبت إلى<lb/>طرابلس ولم أنزل حيث كنت أربطها عادة عند مدخل المدينة بل قطعت الأسواق<lb/>راكبًا إلى أن وصلت إلى دكان عند الجسر الشمالي، فنزلت أمامه وقلت لصاحبه:<lb/>أين السبح التي اشتريتها اليوم؟ فأخرج لي الكيس، فأخذته ودفعت له ما اشتراها<lb/>به وهو قليل، وكان السارق خادمًا لصديقنا الشيخ عبد الفتاح الزغبي الجيلاني<lb/>الشهير وكان مصطافًا في القلمون كعادته، والخادم وهو من قرية المينا لا من<lb/>القلمون ولا من طرابلس، وقد علم بأنني عثرت على سرقته فلم يعد إلى خدمة<lb/>سيده، ثم إنني عدت إلى عادتي في ترك مفتاح الصندوق فيه ومفتاح الغرفة في<lb/>بابها ثقة مني بأهل بلدي.<lb/>* * *<lb/>الانتقام في الدنيا<lb/>من كل من آذانا<lb/>تذكرت بهذه الحادثة أنه كان مشهورًا عند أهل بلدنا فوق احترامهم لشخصي<lb/>أنه لا يعتدي أحد علينا إلا وينتقم الله منه في الدنيا قبل الآخرة، حدَّثَ بعضهم عن<lb/>نفسه أنه ذهب يحتطب مرة من شجر الزيتون فانتهى إلى كرم لعم والدي الذي سبق<lb/>ذكره في هذه الترجمة فصعد شجرة زيتون ليقطع منها (قال) : وقلت في نفسي:<lb/>يقول الناس: هؤلاء أولاد جد (أي جدهم وليٌّ) لا يعتدي أحد عليهم إلا أصيب (أنا<lb/>رايح شوف أيش يصير لي) ولم أكد أشرع بقطع فرع من الزيتونة إلا وسقطتُ<lb/>منها على الأرض سقطة مؤلمة فتبتُ.<lb/>وهذه مسألة مما يعدها الكثيرون من كرامات المعتقدين، فإن كان ما يذكرون<lb/>في بلدنا من انتقام الله من كل من آذانا من الحكام وغيرهم حقًّا، فأنا ما أظن أنه<lb/>استقراء تام، على أنني لم أعلم أن أحدًا آذانا ولم يلق جزاءه في الدنيا، وقد آذانا<lb/>رجل من أهلنا إيذاء ماليًّا كان جُلُّه خاصًّا بي، ثم كان عاقبته أن اضطر إلى السفر<lb/>إلى مصر لطلب الرزق، وأن صار يطلب مني الإحسان إليه المرة بعد المرة فأفعل،<lb/>ولا أزال أعنى بولده وأهله بعد موته، ولله الحمد.<lb/>وكان آخرُ المعتدين عليَّ بالطعن وقول الزور رجلاً معدودًا من كبار العلماء<lb/>المشهورين في مصر، فسلط الله عليه من العلماء والكتاب من شهره أنواعًا من<lb/>التشهير في علمه وأخلاقه وأمانته المالية والعلمية <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ومع هذا أصرح بأنني لا<lb/>أغتر فأقول: إن لي خصوصية عند الله تعالى وإنه انتقام لي خاص، وإنما هو جارٍ<lb/>بأسبابه الظاهرة، وقد يدخل في معنى ما ذكرته في تفسير قوله تعالى في البغاة: {يَا<lb/>أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّمَا بَغْيُكُمْ عَلَى أَنفُسِكُمْ} (يونس: 23) الآية، ولكن جمهور الناس<lb/>يعدون مثله من كرامات الأحياء والميتين، ويذكر الشعراني وأمثاله من ناشري<lb/>الخرافات في كرامات السيد البدوي وغيره وقوع البلاء والمصائب على المعترضين<lb/>عليهم أو على موالدهم بحق، فذكرته عبرة لهؤلاء ولغيرهم.<lb/>* * *<lb/>استجابة الدعاء<lb/>أحمد الله تعالى ولا أحصي ثناء عليه أنه استجاب دعائي له بالإيمان<lb/>والإخلاص والتوجه الصادق في أمور كثيرة جدًّا لا أحصيها، منها ما ظهر لي<lb/>بالتدقيق في السنن والنواميس التي ترتبط بها الأسباب بالمسببات، أنه من توفيق<lb/>الأقدار للأقدار، وعلم ما لم أكن أعلم، وتسخير ما لا يصل إليه كسبي من الأشياء<lb/>والأشخاص، ومنها ما لم تظهر لي فيه الأسباب، حتى صح أن يُعَدَّ من خوارق<lb/>العادات.<lb/>ثم أحمده عَوْدًا على بدء، ودوامًا أسأله الثبات عليه إلى آخر العمر، أن ظهر<lb/>لي فيما لم يستجبه لي بعينه أن استجابه بالمعنى المقصود منه، وفيما لم يستجبه<lb/>بعينه ولا بالمعنى المقصود منه أن كان الخير لي في عدم استجابته كله، وأذكر منه<lb/>دعائي وتضرعي إليه عز وجل أن يسخر لي رجال الدولة العثمانية فيما طلبته منهم<lb/>ومكثت عندهم سنة كاملة أسعى له عندهم، وهو إنشاء جمعية ومدرسة للدعوة<lb/>والإرشاد، أو للعلم والإرشاد في عهد ظهور العصبية الطورانية ونجوم قرون<lb/>الإلحاد، فقد تم إنشاء الجمعية رسميًّا وتم صدور الأمر من مجلس الوزراء<lb/>بتخصيص المال اللازم للمدرسة، ولكن لم يتم تأسيسها بالفعل المقتضي لإقامتي في<lb/>الآستانة، وكان الخير لي أن عدت إلى مصر فأسست الجمعية والمدرسة فيها، ثم<lb/>ظهر لي أن عدم السكنى في الآستانة كان خيرًا لي بما كان في أثناء الحرب الكبرى<lb/>من بغي الترك على العرب وتقتيل زعمائهم وطلاب ارتقائهم، وقد كنت في مقدمتهم،<lb/>وحكم عليَّ بالقتل (الإعدام) مرتين أو أكثر، نعم إن الأجل محتوم، والعمر<lb/>محدود معدود، ولكنه مرتبط بالأسباب في نظام القدر المعلوم، على أن المقام في<lb/>تلك البلاد في زمن تلك الحرب كان محفوفًا بالقهر والفقر والخوف والذل، ولا سيما<lb/>مثلي من العرب، ودعاة الدين ورجال السياسة، وأين منه المقام في مصر التي<lb/>كانت جديرة بأن يحسدها الملوك والأمراء في كل قطر، أمان واطمئنان، وسعة في<lb/>الرزق وجميع مرافق الحياة؟ وأما حالها بعد الحرب، فهو شر عليَّ مما كان في<lb/>زمن الحرب.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p371" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4287.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شفاء المرضى بالرقية ونحوها</head>
               <lb/>
               <lb/>أذكر من أمثلة انتفاع المرضى التي لا تُحْصَى حادثة مشهورة في القلمون،<lb/>وهي أن عمر قدور كسن الصياد رمى شبكته ليلاً في البحر فسمع حيث وقعت<lb/>صوتًا رُعِبَ منه، فعاد إلى بيته مصروعًا واشتد عليه الصرع، فكان لا يعي،<lb/>وييبس جسده كأنه لوح من الخشب، ويرى نفرًا من الجن يجتمعون حوله قد ضربه<lb/>واحد منهم ضربة صرخ منها صرخة مزعجة فطلبوني لأراه وأرقيه، فقلت: بل<lb/>أدعو له، فعادوا إليه فألح في الطلب، وكان من أغرب ما قاله أنْ أخبرَ بالحال<lb/>الذي كنت عليها في خلوتي ليلاً، قال: إنه جالس متكئ ورأسه على عصا قصيرة<lb/>شبه الباكورة (يعني المحجن) وأنه قال للذي ضربني: ضربة بضربة فاتركوه.<lb/>ثم عادوا إليَّ وألحوا في طلب الذهاب معهم فذهبت فوجدته مستلقيًا جامدًا لا يعي،<lb/>فوضعت يدي على رأسه وتلوت قوله تعالى بعد البسملة: {فَسَيَكْفِيكَهُمُ اللَّهُ وَهُوَ<lb/>السَّمِيعُ العَلِيمُ} (البقرة: 137) فأفاق في الحال، وقام كأنما نشط من عقال.<lb/>وقيل لي مرة: إن محمد زيدان مصاب بصداع شديد يصرخ من شدته بأعلى<lb/>صوته فكتبت له ورقة وضعوها على رأسه فشعر بأن رأسه انشق وخرج منه الوجع<lb/>في الحال، ثم كانوا يعيرون ذلك الحجاب لكل مصاب ويذكرون أنه يُشْفَى إلى أن<lb/>خطر في بالهم أن يفتحوه ليروا ما كتب فيه، فرأوا فيه حرفًا واحدًا من حروف<lb/>المعجم كتب بعدد مخصوص، فاحتقروا ذلك فلم يعد ينفعهم كما قيل لي بعد ذلك<lb/>بسنين، وكنت أكتب نشرة للحمى فتشفي بإذن الله تعالى.<lb/>ومن هذا النوع مسألة رقية غريبة فعلتها من تلقاء نفسي، وهي أنني كنت<lb/>جائيًا من طرابلس إلى القلمون فوجدت بالقرب منها رجلاً من معارفنا من نصارى<lb/>أنفة (من لبنان) وهو إسكندر الخوري الذي أظن أنه لا يزال حيًّا، أو أخوه<lb/>مالك الخوري وهو عاصب رأسه من صداع شديد فيه، فسألته فأخبرني فقلت له:<lb/>ادن مني فدنا فقلت له: إن الإنجيل يروي عن سيدنا المسيح عليه السلام أنه قال:<lb/>وهذه الآيات تتبع المؤمنين يضعون أيديهم على المرضى فيبرءون، ووضعت يدي<lb/>على رأسه ورسمت عليه كلمة كنت مُجازًا بها فذهب الوجع في الحال، فتعجب<lb/>وصار يهز رأسه لأجل أن يحرك الوجع ليعود فلم يعد، وكم فعل هذا غيره<lb/>استغرابًا من سرعة البرء.<lb/>ومن التأثير في غير الآدميين أن الوالدة رحمها الله استكتبتني حجابًا طلبه منها<lb/>بعض نساء الأعراب لوضعه على غنمهم؛ لأن الموت فشا فيها، وبعد سنة أو أكثر<lb/>جاءني بدوي من مشايخ قبيلة أخرى فشكا إليَّ وقوع الموت في غنمه وطلب مني<lb/>حجابًا ليضعه على رأس أكبر كبش فيها لمنع الموت، فقلت له: إن الحجاب لا<lb/>يمنع وقوع الموت في الغنم، ولا بد أن تكون غنمكم قد أكلت زهر الدفلى وورقها<lb/>أو نباتًا آخر ضارًّا، فاسأل عن طبيب بيطري وأخبره بما تعلم من حال الغنم<lb/>يرشدك إلى ما ينفع فيها، قال: بل الحجاب هو الذي ينفع. قلت: أنا أعتقد أنه لا<lb/>ينفع، قال: وكيف نفع غنم بني عليوه؟ ؟ وأنا لم أكن أذكر مسألة هؤلاء ولكن<lb/>الوالدة ذكرتني بها، فاعتقدت أن ذلك من قبيل المصادفات التي كبرتها الأوهام، ثم<lb/>تركت هذه الحجب والنشرات للمرضى والمعقودين عن النساء وكذا الرقى إلا نادرًا<lb/>لحديث في صحيح مسلم (من استطاع أن ينفع أخاه فلينفعه) واجتنبت فتح هذا<lb/>الباب عليَّ بعد هجرتي لمصر؛ لأن الفتنة فيها بهذه الأمور أكبر إلا لأهل الدار<lb/>قليلاً.<lb/>ولما كنت مسافرًا من البصرة إلى بغداد في إحدى بواخر الدجلة سنة 1330<lb/>انتقلت من الدرجة الأولى إلى الدرجة الثالثة في مقدمة الباخرة لأرى حركتها، وكان<lb/>هنالك كثير من الفقراء فوجدت بينهم فتاة مريضة مضطجعة فقيل لي: إنها يتيمة<lb/>فقيرة، وقد اشتدت عليها الحمى فرثيت لها ورقيتها فقامت في الحال، كأنما نشطت<lb/>من عقال، وشكت الجوع فأمرت أحد الخدم بأن يأتيها بصحن حساء من مطبخ<lb/>الباخرة، ويقيد ثمنه في حسابي ففعل، فأكلتْ، واشتد عجب الفقراء الذين كانوا<lb/>معها من نساء ورجال.<lb/>ولكن هذه الحمى (وهي الملاريا) كانت أصابتني في البصرة ككل من كان<lb/>يدخلها، ثم عادت إليَّ في الباخرة ولم أرق نفسي ولم يرقني أحد، ورقية الإنسان<lb/>لنفسه مشروعة، وأما استرقاؤه فينافي كمال التوكل، وقد حققت الموضوع في<lb/>المنار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p373" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4288.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تكفير أزهري للمؤمنين بظواهر القرآن</head>
               <lb/>وطعنه في دين الدعاة إلى الاهتداء بالكتاب والسنة<lb/>من الأئمة كابن حزم وابن تيمية والشوكاني والأستاذ الإمام<lb/>
               <lb/>قد علم الخواص والعوام ما يبثه بعض محرري مجلة الأزهر المسماة باطلاً<lb/>بنور الإسلام، من الصد عن الاهتداء بالكتاب والسنة والطعن في المهتدين بهما من<lb/>المتقدمين والمتأخرين، ومن تأييد البدع والدعوة إليها والدفاع عن متبعيها المتقدمين<lb/>والمتأخرين كالمفتونين بعبادة القبور، من دعاء للموتى واستغاثة بهم فيما لا يقدر<lb/>عليه إلا الله، وطواف بقبورهم ونذور لها، ولم يكتف هذا المحرر بالنشر في هذه<lb/>المجلة حتى بدأ يبث ذلك في جريدة جديدة اسمها الإسلام؛ لأنه بلغه أنها يقرؤها<lb/>كثير من العوام، الذين لا يزالون يقبلون كل ما ينسب إلى علماء الأزهر، ثم في<lb/>جريدة المقطم السياسية لعلمه بأنها منتشرة في غير مصر من البلاد العربية، فهو<lb/>يريد تعميم ضلالته.<lb/>وآخر ما نشره في هذا الشهر (جمادى الأول - سبتمبر) مقالة في جريدة<lb/>الإسلام صرَّح فيها بكفر من يؤمن بظاهر آيات الصفات من القرآن، ومقالة في<lb/>المقطم لا غرض له منها إلا الطعن على صاحب المنار، والأستاذ الإمام، بعد أن<lb/>طعن في الشهرين اللذين قبله في الإمام ابن حزم وشيخ الإسلام ابن تيمية والقاضي<lb/>الشوكاني؛ لدعوتهم الأمة إلى اتباع القرآن والسنة دون من يخالفهما كائنًا من كان.<lb/>أما جريدة الإسلام فقد أرسلت إليها مقالة في تفنيد ما نشرته له في هذه المسألة<lb/>فلم تنشرها خلافًا لما يجب عليها من تحذير قرائها العوام من الاغترار بقول هذا<lb/>الحامل للقب الأزهري: إن الإيمان بظاهر القرآن كفر، ونخشى أن يكون رئيس<lb/>تحرير هذه الجريدة يعتقد ذلك؛ إذ لم يتعقبه ولم ينشر الرد عليه بل طالب مرسله<lb/>بأن يبين له اسمه ليرى رأيه فيه! ! والمسألة مسألة عقيدة دينية لا شأن للأشخاص<lb/>فيها، ولكن نشرته جريدة السياسة الغراء، وهذا لا يسقط الإثم عن جريدة الإسلام<lb/>فيجب عليها أن تبين لقرائها ما يوجبه عليهم دينهم من الإيمان بظاهر القرآن، أو<lb/>بتحريف الدجوي أو تأويله نشرته له، وإن كان هذا هو الواجب عندها فكيف<lb/>السبيل إلى تلقينه لكل قارئ للقرآن الكريم، ومقتن للمصحف الشريف؟<lb/>وأما جريدة المقطم فإن ما نشره فيها من الطعن في الأستاذ الإمام وإسناده إلى<lb/>صاحب المنار فهو كذب وتحريف بجهل وسوء نية نبينه ليقيس عليه قارئها غيره<lb/>مما ينشره هذا الشيخ، ويعلم أن سبب إعراضنا من قبل ومن بعد عن الرد عليه هو<lb/>ما صرَّحنا به في المنار من عدم ثقتنا بنقله ولا بعلمه ولا بفهمه ولا بحسن نيته.<lb/>قال في مقالة المقطم الذي صدر في تاريخ 16 جمادى الأولى 6 سبتمبر ما<lb/>نصه:<lb/>(ومن الغريب أن صاحب المنار يقول: إن مشيخة الأزهر تمنع الاهتداء<lb/>بكتاب الله وسنة رسوله) إلى أن قال: (وإني لأعجب له كيف يقول: إن الأستاذ<lb/>الإمام كان ينقم على الشيخ أحمد الرفاعي وأمثاله عدم الأخذ من القرآن والسنة،<lb/>فهل يريد أن يقول: إن الأستاذ الشيخ محمد عبده كان مجتهدًا يأخذ من الكتاب<lb/>والسنة، وهو الذي يرميه في الجزء الأول من المنار سنة 1350 صحيفة (21)<lb/>بالجهل بالسنة، وأنه كان يجمع الصلوات؟ ومعنى ذلك عند كثير ممن يقرأ عبارته<lb/>هذه أن الشيخ عبده كان لا يصلي، فهل يتفق هذا والاجتهاد في الدين؟ وهل يرى<lb/>صاحب المنار أن الجهل بالسنة لا ينافي الاجتهاد؟ ا. هـ بحروفه.<lb/>هذا نص ما نشر في المقطم بإمضاء (يوسف الدجوي من هيئة كبار العلماء<lb/>بالأزهر الشريف) وإننا نبين ما في هذا القول من الكذب والتحريف والجهل<lb/>بأصول الدين وفروعه؛ ليعتبر به مَن يظنون أن جميع أعضاء هيئة كبار العلماء<lb/>بالأزهر ثقات يصدقون فيما ينقلون، وأمناء على العلم والدين فيما يثبتون وينفون.<lb/>وإنني قبل أن أنقل لهم نص عبارة تلك الصفحة بحروفها أبين لهم أنها جاءت<lb/>في مقدمة الجزء الأول من (تاريخ الأستاذ الإمام) في سياق الاستدلال على أنني<lb/>سلكت في هذا التاريخ مسلك المؤرخ العادل فيما للأستاذ رحمه الله تعالى وما عليه،<lb/>لا مسلك دعاة الأحزاب السياسية والاجتماعية والدينية الذين يقتصرون في الكلام<lb/>عن زعمائهم وأئمتهم على بيان ما لهم دون ما عليهم، فالعبارة مجملة في المقدمة<lb/>مبينة بالتفصيل في موضعها من التاريخ، وهذا نص عبارة المقدمة:<lb/>فإذا رأى القارئ أنني على إعجابي بسعة علومه ورسوخه في معارفه التي<lb/>كان بها جديرًا بلقب الأستاذ الإمام، الذي قبله وأجازه الرأي العام، أثبت أنه كان<lb/>مقصرًا في علوم الحديث من حيث الرواية والحفظ والجرح والتعديل كغيره من<lb/>علماء الأزهر.<lb/>هذا نص العبارة بحروفها، وهاك بيان ما فيها من افتراء الكذب والجهل.<lb/>الشواهد على افتراء هذا الطاعن الكذب:<lb/>(الفرية الأولى) زعم هذا المفتري أنني رميت الأستاذ الإمام بالجهل بالسنة<lb/>بالإطلاق الذي يدل على أنه غير عالم ولا مطلع على كتب الحديث كالصحيحين<lb/>وموطأ مالك والسنن الأربعة وشروحها وكتب الجرح والتعديل أيضًا.<lb/>ومن المعلوم الذي لا مراء فيه أن رواية الحديث وحفظه قد فقدا من الأزهر<lb/>منذ قرون كما بينته في كتابي (المنار والأزهر) وكذلك العناية بالجرح والتعديل،<lb/>وهذا لا يقتضي الجهل المطلق بالسنة نفسها في هذه القرون، فإن العلم بها من كتبها<lb/>المدونة التي شرحها الحفاظ والفقهاء كافٍ فيما اشترطه علماء الأصول للاجتهاد كما<lb/>سيأتي، وهو الذي كان له بقية في عهد تلقي الشيخ محمد عبده للعلم في أواخر<lb/>القرن الهجري الماضي، وزالت في هذا القرن باعتقاد مثل الرفاعي وتلاميذه<lb/>ومتبعيه كالدجوي والظواهري أنه لم يبق للعلماء بها حاجة في معرفة الإسلام<lb/>والعمل به؛ لأن العمدة في عقائده عندهم كتب المتكلمين، وفي أحكامه كتب<lb/>المتفقهين المقلدين، وأما حكمه وآدابه وسياسته وحججه على المخالفين فمما لا يخطر<lb/>ببالهم أنها من هدايته، وأنها تطلب من كتاب الله تعالى وسنة رسوله، وقد أقمنا<lb/>عليهم الحجة بالمنار وبتفسير المنار، وبكتاب (الوحي المحمدي) المقتبس من<lb/>نوره، والذي شهد من اطلع عليه من علماء العصر وعقلائه بأن لم يسبق له نظير<lb/>في إثبات النبوة المحمدية، وحجة الإسلام على أهل العلوم المادية، والحضارة<lb/>العصرية.<lb/>وجملة القول أن قولي: إنه مقصر في الرواية والحفظ والجرح والتعديل<lb/>كغيره لا يقتضي عدم علمهم بهذه الثلاثة مطلقًا، وأن عدم العلم لا يدل على جهلهم<lb/>بالسنة نفسها، فكيف أباحت له ديانته التعبير بذلك ونقله عني؟<lb/>(الفِرْيَتَان الثانية والثالثة) نقله عني أنني قلت: (إنه كان يجمع الصلوات)<lb/>هكذا بالجمع والإطلاق وهو كذب مفترًى، وهذا نص عبارتي بحروفها:<lb/>(وإنني على إعجابي بقوة تدينه، وحسن تعبده، ومحافظته على تهجده،<lb/>صرحت بأنه كان يجمع بين الصلاتين في الحضر أحيانًا ترخصًا اجتهاديًّا خالف فيه<lb/>المذاهب الأربعة، ولكنه وافق حديثًا صحيحًا أخذ به غيرهم من الأئمة) .<lb/>فزَعْمه أنني قلت: إنه كان (يجمع الصلوات) بهذا الإطلاق يتضمن فريتين<lb/>(أولاهما) دلالة اللفظ على أنه كان يجمع الخمس كلها، وأنا لم أقلها، وإنما قلت:<lb/>(بين الصلاتين) والعامي يعلم الفرق بين الصلاتين والصلوات كلها، وكل متفقه<lb/>في دينه يعلم أن الجمع بين الصلاتين كالظهر مع العصر والمغرب مع العشاء<lb/>مشروع دون جمع الصلوات كلها. (الثانية) دلالة الإطلاق على أنه كان يفعل ذلك<lb/>دائمًا، وأنا لم أطلقه في الصلاتين كما أطلقه هو في الجمع، بل قلت: إن الأستاذ<lb/>قد يفعله أحيانًا أخذًا بحديث صحيح في الجمع بينهما أعني في الحضر.<lb/>وأقول هنا: إن هذا الحديث الذي أشرت إليه قد رواه الإمام مالك في الموطأ<lb/>والإمام الشافعي في سننه، ومسلم في صحيحه، وأصحاب السنن عن ابن عباس<lb/>رضي الله عنهما حاصله أنه صلى مع النبي صلى الله عليه وسلم بالمدينة الظهر<lb/>والعصر جميعًا ثمانيًا والمغرب والعشاء جميعًا سبعًا من غير خوف ولا سفر ولا<lb/>مطر (لئلا يحرج أمته) .<lb/>(الفرية الرابعة) قوله: إن معنى عبارتي عند كثير ممن يقرؤها (أن<lb/>الشيخ عبده كان لا يصلي) بهذا الإطلاق، وقد رأيتم أن عبارتي صريحة في<lb/>الإعجاب بقوة تدينه، وحسن تعبده، ومحافظته على تهجده، فهل يكون المتصف<lb/>بهذه الصفات - ومنها المحافظة على التهجد بالصلوات في جنح الظلام - تاركًا<lb/>للصلوات الخمس المفروضة على الإطلاق؟ كلا إن المفتري نفسه -على سوء فهمه<lb/>وسوء نيته- لا يفهم هذا من العبارة، ويعلم أنه لا يوجد عاميٌّ يفهمه منها فضلاً عن<lb/>خاصيٍّ، ولهذا حرَّفها بما تقدم فكيف أباح علمه ودينه وأمانته ذلك؟<lb/>(الفرية الخامسة) زعمه أنني قلت: (إن الأستاذ الإمام كان ينقم على<lb/>الشيخ أحمد الرفاعي عدم الأخذ من الكتاب والسنة) وأنا لم أقل هذا، وإنما نشرت<lb/>في السنة الأولى من المنار الذي صدر في شعبان 1316 (محاورة في إصلاح<lb/>التعليم في الأزهر أنكر فيها الأستاذ الإمام على الشيخ أحمد الرفاعي قوله عن علم<lb/>الحديث: لا حاجة إليه في هذه العصور ألبتة، وقوله في تعليله إنه: (لا يجوز<lb/>لمسلم أن يأخذ بالحديث بل الواجب الأخذ بكلام الفقهاء، ومن ترك كلام فقهاء<lb/>مذهبه للأخذ بحديث مخالف له فهو زنديق) .<lb/>قلت: (فتعجب الأستاذ وقال: أنا أرى أن الذي يترك كلام صاحب الشريعة<lb/>المعصوم الذي يعتقد صحته وأنه قاله، ويأخذ بكلام فقيه يجوز عليه ترك الحق<lb/>عمدًا وخطأ هو الزنديق) .<lb/>(فقال الشيخ صاحب الكلمة (أي الرفاعي) يجوز أن يكون الحديث الذي<lb/>يأخذ به ضعيفًا أو موضوعًا) فأجابه الأستاذ (إن كلامنا في حديث يُعْتَقَدُ أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قاله ولا أقدر أن أفهم معنى إسلام رجل ينبذ ما يعتقد أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قاله لقول أيِّ إنسان من الأناسي) .<lb/>فعلم من هذا أنني لم أقل: إن الأستاذ الإمام نقم من الشيخ أحمد الرفاعي عدم<lb/>الأخذ من الكتاب والسنة أي الذي هو شأن المجتهد، فالأستاذ الإمام كان يعلم أن<lb/>الرفاعي هذا لم يكن مجتهدًا ولا ممن يبيح الاجتهاد، وسأذكر الفرق بين ما قلته وما<lb/>افتراه هذا المدعي للعلم عليَّ، ولو كان رواة الكتاب والسنة كلهم مثله لضاع الإسلام<lb/>كله، ولم يثق أحد منه بشيء، ولكان المسلمون في دينهم كالذين من قبلهم في<lb/>تحريف بعض كتبهم وإضاعة بعض.<lb/>هذه خمس شواهد على افتراء هذا العضو من هيئة كبار العلماء وتحريفه<lb/>للكلم، وتجرده من الأمانة في العلم، والصدق في النقل، ومن فقد الأمانة والصدق،<lb/>فأي شيء يبقى عنده من فضيلة العلم؟ إلا أن فقدهما ثبوت لثلثي النفاق [*]<lb/>والثلث الثالث من العلم الفهم، وهاؤم اقرءوا الشواهد من عبارته المتقدمة على مبلغ<lb/>حظه منه.<lb/>الشواهد على عدم الفهم أو العلم<lb/>(الشاهد الأول) فهم عضو هيئة كبار العلماء المذكور أن ما قلته في إنكار<lb/>الأستاذ الإمام على الشيخ أحمد الرفاعي يدل على أنني أقول: إنه مجتهد يأخذ من<lb/>الكتاب والسنة، والعبارة لا تدل على ذلك بالمطابقة ولا بالتضمن ولا بالالتزام،<lb/>فإن موضوعها أن يعرف مسلم حديثًا صحيحًا ويعتقد أنه صحيح كأن يطلع في كتب<lb/>الحديث الصحاح عليه، أو يرى في الكتب المعتمدة أنه رواه الشيخان في صحيحهما<lb/>أو أصحاب السنن وصححوه، ثم يقول له أحد المنتمين إلى فقه المذهب بوجوب<lb/>مخالفته له وأنه إنما يجب عليه العمل بالمذهب دون الحديث، فهل مقتضى دين<lb/>الإسلام أن يطيع المسلم هذا الفقيه أو اللابس لباس العلماء الفقهاء. وإن كان يعتقد<lb/>أنه بطاعته يكون عاصيًا لرسول الله؟ أو أن يطيع رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>كما أمره الله، وكما بلغ عباده قوله: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) وقوله: {وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ حُدُودَهُ يُدْخِلْهُ نَاراً<lb/>خَالِداً فِيهَا وَلَهُ عَذَابٌ مُّهِينٌ} (النساء: 14) .<lb/>قال الشيخ أحمد الرفاعي عفا الله عنه , ويقول الشيخ الدجوي تاب الله عليه:<lb/>إنه يجب عليه أن يتبع العالم المنتمي للمذهب، ويحرم عليه أن يتبع الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم لأن اتباع الرسول اجتهاد خاص بالمجتهدين، بل قال الأول: إن<lb/>الذي يقول: أتبع الرسول في مثل هذا الحديث دون المذهب فهو زنديق، ونحن<lb/>نقول: إن هذا ليس من دعوى الاجتهاد المطلق في شيء، كما يعلم من تفسير<lb/>علماء الأصول للاجتهاد وهو استفراغ الفقيه الجهد لتحصيل الظن بحكم شرعي،<lb/>ومن اتفاقهم على أن ما فيه نص يمتنع الاجتهاد فيه.<lb/>مثال ذلك أن يرى المسلم المتعلم في صحيحي البخاري ومسلم وكتب السنن<lb/>أو يسمع من قارئها أن النبي صلى الله عليه وسلم لعن الذين اتخذوا قبور أنبيائهم<lb/>مساجد (يحذر ما صنعوا) ولعن المتخذين عليها السراج، وهذا الأخير في السنن<lb/>الأربع وغيرها، فيعتقد أنه يحرم عليه ما ذكر، ومنه نذر الشمع وإيقاده على قبر<lb/>من قبور أهل البيت أو غيرهم من المشايخ المعتقدين وهي كثيرة، ثم يفتيه الشيخ<lb/>الدجوي أو الشيخ الظواهري مثلاً بأنه مشروع ويثاب عليه بناء على أنهما من<lb/>علماء المذهب ونقلته، فهل الواجب عليه أن يعمل بما فهمه من الحديث أم بقول<lb/>الشيخ الأكبر شيخ الأزهر والشيخ الدجوي مفتي مجلة نور الإسلام؟ بل نقول: هل<lb/>يكون زنديقًا إذا عمل بالحديث وامتنع من نذر الشمع أو تقديمه لأجل أن يوقد على<lb/>القبور، وإن خالف مفتيه منهم ما يعتقده هو من حديث الرسول الصحيح الصريح<lb/>في لعن فاعله، وإن كان أيضًا لا يأمن أن يكون جاهلاً بالنص النبوي وبمذهب<lb/>الإمام معًا، ولا أن يكذب في الفتوى، وأن يتبع فيها المنفعة والهوى، كما يعلم من<lb/>كثير منهم، فهم يفعلون البدع والخرافات التي لم يقل بها إمام مجتهد قط، ويدعون<lb/>فيما يبغون من اتباع الناس لهم حمل الناس على اتباع الأئمة الذين هم أعلم بالسنة؟<lb/>إن غرور بعض علماء السوء بنسبتهم إلى الأزهر، ومجازفتهم بإطلاق لقب<lb/>الكفر والزندقة على من لا يقلدهم في دينه على جهلهم وعدم أمانتهم، ويخالف في<lb/>ذلك ما يعلم من كلام الله ورسوله النبي الواضح - لهو مصاب في الإسلام كبير، إن<lb/>كلمة الزنديق التي أطلقها الشيح أحمد الرفاعي على من يخالف فقيه مذهبه ويتبع<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم دونه معناها من لا دين له، ويقول بعض الفقهاء: إن<lb/>الزنديق كافر لا تقبل توبته فلا بد من قتله، ولو كانت حكومة عصرنا تأخذ بأقوالهم<lb/>لفعلوا بنا شرًّا مما فعلته الكنيسة في عهد محاكم التفتيش المشهورة في قرونها<lb/>الوسطى من قتل الناس وتعذيبهم حتى بالنار لمخالفتهم لفهم رؤسائها. ولكن الله عز<lb/>وجل يقول في رسوله صلى الله عليه وسلم في آخر سورة النور: {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ<lb/>يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ أَن تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ} (النور: 63) .<lb/>بل الأمر في صد المسلمين عن دين الله بدعوى حماية المذاهب أعظم من<lb/>ذلك، وهو حمل الناس على تقليدهم في مسائل الاعتقاد والإيمان بما يخالف ظاهر<lb/>القرآن، كما فعل هذا الطاعن في الأستاذ الإمام في المقال الذي نشره في جريدة<lb/>الإسلام فقد صرح فيه بكفر من يؤمن بظاهر القرآن في صفات الله عز وجل، فهو<lb/>قد بدأ يجعل جريدة الإسلام كمجلة نور الإسلام، صادة عن اتباع القرآن، واتباع<lb/>خاتم النبيين عليه أفضل الصلاة والسلام في كل من العقائد والعبادات والأعمال،<lb/>بتأويلات مبتدعة اجتهادية ما أنزل الله بها من سلطان، وهو ليس بأهل للاجتهاد<lb/>فيما دون هذا من فروع الأحكام، ولا فيما يعيش به من شراب وطعام، وهم<lb/>يقررون أن المقلد في عقيدته مختلف في صحة إيمانه، وإننا نذكر هنا عبارته مع<lb/>الإشارة إلى بطلانها بالإيجاز استطرادًا.<lb/>قال في أول الصفحة 13 من السنة الثانية من جريدة الإسلام:<lb/>(يتمسك كثير من الناس بظواهر الآيات وهو غلط فاحش يؤدي إلى الكفر،<lb/>وقد قال لي قائل: يجب اعتقاد أن الله في السماء فإنه يقول: {أَأَمِنتُم مَّن فِي<lb/>السَّمَاءِ} (الملك: 16) إلخ فمن لم يعتقد ذلك فهو كافر، فقلت له: إن من يعتقد<lb/>ذلك على ظاهره فهو الكافر) .<lb/>هذا نص عبارته بحروفها، لم ننقلها كما ينقل أقوالنا بحسب ما يزعم من<lb/>معانيها مع تحريفها، وإننا لم يبلغنا أن أحدًا من مبتدعة هذه الأمة ولا من أهل<lb/>الكتاب تجرأ على مثل هذا القول في كتاب ربه، فزعم أن المؤمن به على ظاهره<lb/>هو الكافر به، أي دون من يحرفه أو يتأوله برأيه أو تقليده ولو لبعض أدعياء العلم.<lb/>نعم إنه علَّل زعمه أن المؤمن بظاهر القرآن هو الكافر بقوله: (فإنه جعل لله<lb/>ظرفًا يحيط به، ومكانًا يستقر فيه، ومن اعتقد ذلك فيه، فقد شبهه بخلقه، ومن<lb/>شبَّهَه بخلقه فهو كافر) وهذا الاستدلال باطل من وجوه أكتفي منها في هذا<lb/>الاستطراد من ناحية اللغة بأن لفظ السماء في أصل اللغة: ما علاك، ولا يلزم أن<lb/>يكون ظرفًا ولا مكانًا، بل المعلوم من جملة الآيات أن المراد بالسماء في هذا المقام<lb/>إما العلو المطلق، وإما العرض الذي هو أعلاها، واستواؤه تعالى على عرشه<lb/>يقتضي أنه فوقه بالمعنى اللائق به، وأنه فوق جميع خلقه بائن منهم حيث لا مكان<lb/>ولا زمان {وَاللَّهُ مِن وَرَائِهِم مُّحِيطٌ} (البروج: 20) .<lb/>وأكتفي من جهة العقيدة بأن الإيمان بظاهر القرآن واجب بالإجماع فإن أو هم<lb/>تشبيهًا جزمنا بأن التشبيه غير ما ورد بدليل العقل والنقل، وفوَّضْنَا الأمر في كيفية<lb/>ذلك وتأويله أي ما يؤول إليه إلى الله عز وجل، لقوله: {وَالرَّاسِخُونَ فِي العِلْمِ<lb/>يَقُولُونَ آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِّنْ عِندِ رَبِّنَا} (آل عمران: 7) وهو ما كان عليه سلف الأمة<lb/>من الصحابة والتابعين، وأئمة الحديث والفقه المجتهدين، وكل مسلم يعتقد أن ربه<lb/>وخالقه مُنَزَّه عن مشابهة عبيده المخلوقين، ولا يحتاج إلى تأويل كلامه برأيه<lb/>كالملاحدة أو المبتدعين، ولازم المذهب ليس بمذهب، على أن اللزوم هنا ممنوع،<lb/>وناهيك بمنعه في باب التكفير.<lb/>وإذا كان من يؤمن بحقيقة الآية ويتأول ظاهرها المشكل عنده بما يعطيه<lb/>أسلوب اللغة لا يكون كافرًا، ولكنه إذا خالف فيه المأثور عن السلف يكون مخطئًا<lb/>أو مبتدعًا، وإذا أطلق العنان لكل متأول تتفرق الأمة شيعًا، فكيف يحكم بكفر<lb/>المؤمن بالظاهر المأمور به في ضمن الإيمان بكتاب ربه، ومقتضى إيمانه بالظواهر<lb/>أن يكون منزهًا له عن التمثيل بخلقه؟<lb/>وجملة القول أن تكفير هذا الدعي في نسب العلم لمن يؤمن بظاهر الآيات<lb/>المتشابهات، وهو تكفير لسلف الأمة من الصحابة والتابعين وحفاظ الحديث والأئمة<lb/>المجتهدين، وهو عين ما يتهم هو به أئمة المحدثين، ومن بعدهم من السلفيين، ولا<lb/>شبهة له إلا دعوتهم الناس إلى اتباع ما أنزل الله، وما بيَّنه به رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم، ولكنه لا يفهم ذلك ولا يعقله؛ لأنه لا يفهم القرآن ولا لغته، ولا يعلم<lb/>ما ورد من بيان السنة له، ولا آثار السلف الصالح في عقائد الملة، فعلم منه أن ما<lb/>كفرهم به هو صحيح الإيمان، وأن ما يدعو الناس إليه هو عين الكفر والابتداع،<lb/>فإن كان معذورًا بالجهل، فعليه أن يتوب إلى الله تعالى بعد ما هديناه إليه من العلم،<lb/>وآية التوبة أن ينشر هذه الحقيقة في المجلتين اللتين يبث فيهما دعوته إلى ترك<lb/>الناس عقائد القرآن وهداية السنة.<lb/>* * *<lb/>ثم أعود إلى بيان بقية الشواهد على جهله بالاصطلاحات العلمية فأقول:<lb/>(الشاهد الثاني) في سؤاله إياي هل أريد أن أقول: إن الشيخ محمد عبده<lb/>كان مجتهدًا يأخذ من الكتاب والسنة وقد رميته بالجهل بالسنة - إلى قوله - (وهل<lb/>يرى صاحب المنار أن الجهل بالسنة لا ينافي الاجتهاد) ؟<lb/>أقول: (أولاً) قد علم مما سبق في بيان مفترياته أنني لم أرم الأستاذ الإمام<lb/>بالجهل بالسنة ولا بترك الصلاة (وثانيًا) أنني لم أعن بعبارتي تلك أن الأستاذ كان<lb/>مجتهدًا وهي لا تدل على هذا (وثالثًا) هب أنني أردت منها أنه كان مجتهدًا وهو<lb/>كذلك، فما ذكرته من تقصيره في الحفظ والعناية بالجرح والتعديل لا ينافي الاجتهاد<lb/>كما صرح به علماء الأصول الذين قرأ المفتري كلامهم، ولم يفهمه أو نسيه أو<lb/>تناساه، اتباعًا لهواه في الطعن على المرحوم الأستاذ الإمام وعلى صاحب المنار.<lb/>قال التاج السبكي في الكلام على ما يُشْتَرَط في المجتهد من العلم بالحديث من<lb/>جمع الجوامع (ويكفي في زماننا الرجوع إلى أئمة ذلك) قال شارحه المحلي في<lb/>بيان هؤلاء الأئمة من المحدثين كالإمام أحمد والبخاري ومسلم وغيرهم فيعتمد عليهم<lb/>في التعديل والتجريح لتعذرهما في زماننا.<lb/>(الشاهد الثالث) إن فرضنا أنني عنيت بإنكار الأستاذ الإمام على الشيخ<lb/>أحمد الرفاعي أنه يدل على جواز الاجتهاد في موضوعه الذي بَيَّناه آنفًا فهو يصدق<lb/>بالاجتهاد الجزئي دون الاجتهاد الكلي الشامل لجميع الأحكام، وقد صرح علماء<lb/>الأصول بجوازه، وهو بديهي، وإن لم يصرحوا به، ولا سيما الاجتهاد في بعض<lb/>الأحكام الجزئية كالذي فسرنا به المسألة، وهو إيقاد السُّرج على القبور، وقولهم:<lb/>يشمل الاجتهاد في بعض أبواب الفقه برمتها كالفرائض فمن العلماء المتأخرين من<lb/>نبغ فيه دون بقية الأبواب، فجوازه وإمكانه في المسائل الجزئية أَوْلَى.<lb/>فعُلِمَ مما ذكر كله في هذا العضو من أعضاء هيئة كبار العلماء في الأزهر<lb/>الشريف أنه لا ثقة بنقله ولا بصدقه ولا بأمانته ولا بفهمه، وأنه مغرور بلقبه وبثقة<lb/>شيح الأزهر به، لموافقته له في رأيه ومشربه، حتى بلغ من غروره الطعن على<lb/>أئمة الكتاب والسنة في مجلة المشيخة وغيرها والتسلق إلى محاولة تصحيح<lb/>أغلاطهم. وتنفير الناس من كتبهم الداعية إلى الاهتداء بالنصوص، وزعمه أنهم<lb/>بهذه الدعوة يكفرون جميع المسلمين؛ لأن اتباع الكتاب والسنة حتى في العقائد<lb/>يؤدي عنده إلى الكفر والمروق من الدين.<lb/>فعلى شيخ الأزهر أن يَكُفَّهُ عن إفساد عقائد عوام المسلمين الذين يغترون بلقبه<lb/>وثقة المشيخة به، وإلا كان شريكًا له في إثمه، وإن ادعى الشيخ الأكبر أنه مصيب<lb/>فإنا ندعوه هو - أي شيح الأزهر - ومن شاء من هيئة كبار العلماء المنافقين لهما (إن<lb/>وجدوا) إلى المناظرة الكتابية في هذه المسائل، وعرض ما يكتب على علماء الأمة<lb/>وعقلائها في العالم الإسلامي كله، فالعلم بالإسلام حر مطلق من قيود الرياسة<lb/>الدولية والشهادات الرسمية، والسيطرة الكهنوتية، والسلام على من اتبع الهدى. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) إشارة إلى حديث (آية المنافق ثلاث <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>) وهو معروف متفق عليه.</note>
            </note>
            <pb n="n33-p383" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4289.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ويل للعرب من شر قد اقترب</head>
               <lb/>
               <lb/>(أفلح من كَفَّ يده) (حديث صحيح)<lb/>
               <lb/>نشرت هذه المقالة في بعض الجرائد المصرية عند انتشار البرقيات بقرب<lb/>الحرب بين المملكتين اليمانية والعربية السعودية<lb/>استيقظوا أيها النائمون، تنبهوا أيها المغرورون، استذل الإسلام في الأرض<lb/>وصاح النذير بجزيرة العرب.<lb/>احتلال عسكري في مصر وسيناء، صهيونية بريطانية في فلسطين، تأسيس<lb/>قوة بحرية برية في خليج العقبة الحجازي للأسطول الإنكليزي، ومرفأ له وللبواخر<lb/>في حيفا، حظائر للطيارات الحربية في مصر وشرق الأردن والعراق، حكم عسكري<lb/>فرنسي في سورية ولبنان، حكم إنكليزي في عرب البحرين والكويت وعمان،<lb/>حكم إنكليزي في عدن، وحماية على تسع مقاطعات من عرب اليمن، البحر<lb/>الأحمر العربي الإسلامي صار بحرًا إنكليزيًّا قد تشارك إيطالية إنكلترة فيه بمقامها<lb/>في مصوع وما تسعى إليه من نفوذ واستعمار في تهامة اليمن كما شاركتها في النفوذ<lb/>والإشراف على مصر بمقامها في برقة واحتلالها لجغبوب، لم يبق للأمة العربية<lb/>التي تمتد ممالكها من ساحل المحيط الغربي إلى بحر عمان والمحيط الهندي إلا<lb/>جزيرة العرب هي البقعة الوحيدة التي ليس فيها ملك ولا حكم لمستعمري الغرب<lb/>ولا لابس برنيطة يسيطر عليها بالأمر والنهي، وهي مهد الإسلام، ومهبط<lb/>الوحي، وفيها بيت الله قبلة الصلاة، وشعائر الله، والمشعر الحرام، وعرفات<lb/>موقف الحجيج العام، بل هي ملجأ الإسلام ومعقله ومأرزه الذي يأرز إليه ويعتصم<lb/>به عندما تتداعى إليه الأمم كما تتداعى الأكلة إلى قصعتها كما ثبت في الأحاديث<lb/>الصحاح، ولذلك (وصى النبي صلى الله عليه وسلم في مرض موته بأن لا يبقى<lb/>في جزيرة العرب دينان) .<lb/>ها هي ذي جزيرة العرب، يطوقها المستعمرون الفاتحون من البر والبحر<lb/>والجو، وليس لهم فيها شبر من الأرض، ولا أحد من أبناء جلدتهم، الذين<lb/>يتدخلون في البلاد لحمايتهم، وفيها زهاء مليون من شجعان العرب المسلمين<lb/>المسلحين، ولكنهم أعداء أنفسهم، بأسهم بينهم شديد، يخربون بيوتهم بأيديهم،<lb/>ويكيد لهم أبناء جنسهم ودينهم الذين في خارج بلادهم، ويسعون لإثارة العداوة<lb/>وتأريث الفتنة وإيقاد نار الحرب بينهم.<lb/>كان في هذه الجزيرة عند انتهاء الحرب العالمية أربع حكومات مستقلة: اليمن<lb/>وعسير والحجاز ونجد، وكان دعاة الجامعة العربية يدعون رؤساء هذه<lb/>الحكومات إلى الاتفاق الحلفي بينهم، فتعذر ذلك عليهم، فسقطت حكومتان وبقي<lb/>حكومتان، إحداهما في الجنوب والأخرى في الشمال، وكان مما سر رجال الأمة<lb/>العربية والشعوب الإسلامية كافة أن إمامي هاتين الحكومتين الإمامية والسعودية من<lb/>أعظم من أنجبت الأمة عقلاً وأخلاقًا وديانة وسياسة وغيرة وحرصًا على صيانة مهد<lb/>العرب ومشرق نور الإسلام من التفرق والاختلاف الذي يضعف كلا منهما،<lb/>ويفضي إلى تدخل النفوذ الأجنبي في وطنهما، وهو لهما بالمرصاد.<lb/>وقعت في مملكة كل منهما فتن داخلية من شأنها أن تغري الطامع في بلاد<lb/>جاره باغتنام الفرصة، فلم يفقد أحد منهما رشده، ولا تجاوز حده، ثم عرضت<lb/>لهما تجربة أخرى فاختلفا على موقع جبل عرو المشهور بامتناعه وهو في منطقة<lb/>عسير السعودية، وقيل: إن جيش سيف الإسلام ولي عهد الإمام قد اقتحم عقابه،<lb/>وإن الجيش السعودي قد زحف لحفظه واسترداد ما اقتحم منه، وقيل: إن القتال<lb/>بين الدولتين واقع، ما له من دافع، فما لبثنا أن سمعنا ما لم يسمع بمثله أحد<lb/>بين خصمين متنازعين ورأينا ما لم تر قبله عين من حكم بين حكومتين، ذلك أن<lb/>الإمام يحيى كتب إلى الملك عبد العزيز آل سعود كتابة أخوية إسلامية يحكمه في<lb/>القضية راضيًا بحكمه سواء أكان له أم عليه، فما كان من هذا إلا أن حكم له على<lb/>نفسه، ونزل له عما يعتقد أنه من حقه، فدهش لهذا التحكيم والحكم الشرق<lb/>والغرب، وفرح به العرب والعجم من المسلمين، واغتم له دعاة التفريق<lb/>والتعادى من المفسدين.<lb/>فما عدا مما بدا؟<lb/>ما هذه الصيحة التي أفزعت المجامع؟ ما هذه الصرخة التي مزقت المسامع؟<lb/>ما لنا نسمع في هذا الأسبوع أن زحوف الأمير أحمد سيف الإسلام القائد العام<lb/>لليمن قد استولت عنوة على مقاطعة نجران، واقتحمت حدود العسير بعد خيبة الوفد<lb/>السعودي الذي يقيم لدى الإمام العظيم منذ شهور للمفاوضة في عقد معاهدة ودية<lb/>حلفية بين المملكتين تحد الحدود، وتسد ذرائع الخلاف، وتحول دون أسباب الشقاق،<lb/>بل توحد قوى الدولتين وتضمن تكافلهما وتعاونهما على حفظ مهد الأمة العربية<lb/>وقلب الإسلام وقبلته، وحرم الله وحرم رسوله، صلوات الله وسلامه عليه وعلى<lb/>آله وصحبه، وسائر المعتصمين بحبل الله وحبله.<lb/>قد يدل على كذب الخبر من أصله أو على المبالغة فيه ما اشتهر عن الإمام<lb/>الهمام من تقوى الله وحفظ حدوده وكراهة سفك الدماء، ومن ترجيح السياسة السلبية<lb/>على الإيجابية ما لم تلجئ الضرورة إلى الثانية، ومن الأناة وطول التروي في<lb/>الأمور، ومن الحذر الشديد من فتح أصغر المنافذ للنفوذ الأجنبي في بلاده فهو لم<lb/>يتورط إلا في الاتفاق المعلوم مع دولة إيطالية، ولكن هذا الاتفاق علمه ما لم يكن<lb/>يعلم فاشتد حذره وتضاعف، ثم إنه يعلم مع هذا أن الخطر على بلاده أشد من<lb/>الخطر على المملكة السعودية لمواقع ثغورها على البحر الأحمر، ولأن ينابيع<lb/>الثروة فيها أغزر، وليس لها من مناعة القداسة الدينية ما لجارتها الحجاز.<lb/>ولكنه يطمع في ضم عسير إلى اليمن، ويجد من دعاة الفتن خصوم الملك<lb/>السعودي من يزينون له هذا الطمع، ويسمونه حقًّا من حقوقه؛ لأنها -بزعمهم-<lb/>مرسومة في مصور تخطيط البلدان من اللوح المحفوظ من توابع المملكة اليمانية<lb/>الإمامية فلهذا يتريث بل يمتنع عقد المحالفة السياسية العسكرية الجغرافية مع ملك<lb/>المملكة العربية السعودية على علمه بشدة الحاجة بل الضرورة الداعية إليها.<lb/>فإذا كان نبأ هذه الصيحة الجديدة صحيحًا وأن اليد العاملة في محاولة<lb/>الاستيلاء على عسير كلها أو بعضها بعد الاستيلاء على نجران هي يد ولي العهد<lb/>الشاب العسكري المتوثب. فالمعقول أن يكون قد زين للإمام الحكيم المتقي أن<lb/>الفرصة الآن سانحة لتحريض قبائل عسير المجاورة لليمن على تجديد الثورة ببذل<lb/>شيء من المال لهم، وقد ضعفت القوات السعودية من البلاد بعد إخماد نار الثورة<lb/>والتنكيل بمضرميها، فإذا احتل الجيش المتوكلي ما يريد احتلاله من البلاد يرى<lb/>الملك عبد العزيز نفسه أمام أمر واقع، فيضطر إلى الاعتراف به وبناء الاتفاق<lb/>عليه، كما حكم على نفسه بالتخلي عن جبل العرو من قبل. ولما هو عليه من<lb/>العسرة المالية التي تحول دون تجهيز جيش عرمرم يكافح به الثورة الجديدة وما<lb/>وراءها من الجيش اليماني، مع شدة حرصه على اتفاق الحكومتين.<lb/>هذا أقرب ما نعقله لإرضاء الإمام الحكيم العليم بالإقدام على هذا العدوان<lb/>الشديد الخطر، الذي يستهدف البادئ بالشر فيه لسخط الأمة العربية كلها والعالم<lb/>الإسلامي كله ولسخط الله تعالى فوق كل شيء.<lb/>إذا فرضنا أن الإمام يحيى لا يبالي سخط المسلمين البعيدين ولا العرب<lb/>القريبين، أو لا يصدق أنهم يسخطون للتعادي والتقاتل الذي يضعف هذه البقية من<lb/>البلاد العربية، فهل يجهل أن الله تعالى يسخطه أن يسفك دماء المسلمين لأجل<lb/>توسيع مملكته على سعتها، وقابليتها لعمران عظيم يغنيه عن زيادة مساحتها؟ أم هل<lb/>يجهل سوء عاقبة هذا القتال، وما يستلزمه من ألوف الرجال وبدر الأموال، التي<lb/>لا يمكن تعويضها إلا في زمن طويل؟ كلا إنه ليعلم حق العلم كل ما ذكر، وإنه<lb/>ليعلم أن هذا التعادي والاقتتال خطر عليه وعلى أمته ومهد دينه، وأن الملك<lb/>السعودي ليعلم هذا حق العلم، وإنما قللنا من ذكره في هذا التذكير؛ لأن الذي روي<lb/>عنه في هذه المسألة هو أفضل وأكمل ما يُطْلَبُ منه، وهو أنه بلَّغ الإمام أنه لا<lb/>يعتدي، وإنما يدافع إذا اعْتُدِيَ عليه ويقبل التحكيم في الخلاف، والمرجو أن يقدر<lb/>الإمام هذا الخطاب قدره، وإنا لننتظر ما يجيئنا الغد من الخبر اليقين، فنعطيه حقه<lb/>من النصيحة لله ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم، وليتذكر الفريقان ما رواه أبو<lb/>داود والحاكم من قوله صلى الله عليه وسلم (ويل للعرب من شر قد اقترب، أفلح<lb/>من كف يده) (والسلام على من اتبع الهدى)<lb/>هذا ما نشر عقب انتشار الخبر في الصحف وذعر الأمة به ثم جاءنا كغيرنا<lb/>من الإمامين كليهما ما هو صريح في مبالغة الجرائد في التشاؤم وتبرؤهما من<lb/>إرادة الحرب، وتفاوضهما الودي للاتفاق، لكننا نرى أنه لا سبيل إليه إلا بالمعاهدة<lb/>واجتناب اعتداء الحدود في عسير ونجران بعد الاتفاق عليها كما هي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p387" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4290.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الملك فيصل الحسيني الهاشمي</head>
               <lb/>
               <lb/>في اليوم السابع عشر من شهر جمادى الأولى وهو السابع من أيلول (سبتمبر)<lb/>فُجِعَتْ المملكة العراقية الطريفة العتيدة، والأمة العربية العريقة التليدة، بوفاة<lb/>الشريف فيصل ملك سورية الأول المؤسس بالأمس القريب، فملك العراق الأول<lb/>المؤسس إلى هذا اليوم العصيب، ابن المرحوم الشريف حسين ملك الحجاز الأول<lb/>المؤسس من قبله، ووالد الملك غازي الأول الوارث من بعده، فاهتزت لموته<lb/>البلاد العربية وزلزلت الأمة زلزالاً شديدًا، وكان لنعيه رنة عالية في الغرب رجَّع<lb/>صداها الشرق كله بما لم يتفق مثله لملك من كبار الملوك ولا لعظيم من عظماء<lb/>الفاتحين.<lb/>توفي فجأة في مدينة (برن) عاصمة (سويسرة) من أوربة بسكتة عرضت<lb/>لذلك القلب الخفاق بحب قومه ووطنه، فما سكن بالموت خفقانه، وسكت جيشانه،<lb/>إلا وخفقت أسلاك البروق الكاتبة والناطقة في الخافقين معلنة نعيه، مكبرة خطبه،<lb/>معددة مناقبة، مثنية على سياسته، وتلتها صحف العالم تتلو آيات التأبين والرثاء،<lb/>وتردد شهادات الحمد والثناء، ولا سيما الصحف العربية في مصر والشام والعراق<lb/>فسائر الآفاق، ولا تزال أنهارها تفيض بذلك إلى الآن.<lb/>وقد حنط حيث توفي وحمل في تابوت إلى إيطالية فاحتفلت به حكومتها<lb/>احتفالاً عظيمًا، ثم حمل منها ومن كان معه من الآل والوزراء والبطانة والحاشية<lb/>على طرَّادة حربية إنكليزية إلى حيفا حيث كانت تنتظر الوفود من فلسطين وشرق<lb/>الأردن وسورية ولبنان، فكان يومًا يُذَكِّر بيوم الحشر، في ازدحام الأقدام،<lb/>واشتراك الجميع في الكرب، وإكبار الخَطْب، ووَجِيف القلوب، وفيض الدموع،<lb/>وهنالك صُلِّيَ على جنازته، ثم حمل على طيارة مع بعض من حضر من أهله<lb/>وخاصته وتبعها طيارات أخرى تقل سائر من كان معه وبعض المشيعين له إلى<lb/>بغداد، ولا تسل عما جرى هنالك من استقبال الشعب العراقي لمؤسس ملكه،<lb/>وواضع بناء مجده، وقد عاد إليه جسدًا محنطًا بغير روح، على مثل الطيارات<lb/>التي حملته من بينهم في هذا الصيف مرتين غادية رائحة وهو يكاد يكون روحًا<lb/>بغير جسد، ولو لم يعرف الشعب من جهاده في سبيله إلا عمله في هذا الصيف<lb/>لكفى. فإن ما فعلته حكومته وشعبه، رجاله ونساؤه حَضَره وبدوه ليجل ويكبر عن<lb/>الوصف والإحاطة.<lb/>شهدت بمشهده بغداد ما لم يشهده بلد من البلاد، كانت كلها مأتمًا ممثلا لمناحة<lb/>شعب كامل، كأنه أم رءوم ثاكل، رنات نواح وعويل، في كل دار وكل سبيل،<lb/>وحداد عام شامل لشعب كبير، لعله لم يعرف له في الدنيا من نظير. لا في حشر<lb/>الخلائق له، ولا في الحزن عليه، ولا في تشييعه ودفنه، فإن قارئ وصفه في<lb/>الصحف ليكاد يستصغر ما رثى به بلغاء الشعراء المتقدمين أعظم عظماء<lb/>الممدوحين، وكنا نعده من الغلو الخيالي والتصوير الشعري.<lb/>فارقهم أول مرة بقصد الاستشفاء في سويسرة مما عرى ذلك الجسم الضاوي<lb/>الهزيل من الضعف وتصلب الشرايين، فكانت طيارته كأنها تحمل روحًا من علو<lb/>الهمة وحب القومية، أو كأن هذا الروح هو الذي يحملها فحط رحاله في عمان من<lb/>شرق الأردن فالقدس فمصر، وكان يَلْقَى في كل مكان من حفاوة المستقبلين<lb/>والمودعين، ما لم يعهد مثله فيما سلف من السنين، إلا عند دخوله الشام فاتحًا، ثم<lb/>عند تتويجه فيها ملكًا، وصرَّح له كل من استقبله من العرب الفلسطينيين<lb/>والسوريين أنه مناط آمالهم في الدفاع عنهم، والسعي لكشف ما حل من الظلم<lb/>والهضم والقهر الاستعماري ببلادهم، فوعدهم خيرًا، بل قدمت إليه عشرات من<lb/>وثائق التوكيل الرسمي عليها توقيع الجم الغفير من السوريين في ذلك.<lb/>وما كاد يستريح من وعثاء السفر في سويسرة حتى حدثت في العراق فتنة<lb/>خروج الأشوريين على حكومته، وإيقاد نيران الثورة عليها بمساعدة السلطة<lb/>العسكرية الفرنسية في مصر لها، وإظهار الجرائد الإنكليزية في بلاده لمظاهرتهم<lb/>والدفاع عنهم، والطعن على حكومة العراق وإنذارها سوء العاقبة على ما تصدت له<lb/>من تأديبهم.<lb/>فَكَرَّ راجعًا من سويسرة إلى العراق طائرًا بذلك الروح القوي القادر،<lb/>المتواري في ذلك الشخص الشخت الضامر، الذي يصارع الخطوب، ولا يشكو<lb/>الأين واللغوب، حتى كأنه لا يشعر بالكلال والإعياء، فتولى تلافي ثورة<lb/>الأشوريين بتدبيره الحكيم، ورأيه الحازم السديد، وعاد أدراجه على طيارته من<lb/>بغداد إلى أوربة، فأقنع أولي الأمر في إنكلترة بما لحكومة العراق من الحق في<lb/>تأديب هؤلاء الثوار، وبما لها هي من المصلحة في تأييدها لها، وفي كف تحامل<lb/>الجرائد الإنكليزية عليها، وخطلها في تهديد حكومتها، ثم في نصرها عند عرض<lb/>المسألة على جمعية الأمم.<lb/>بعد هذا الجهاد العنيف والكفاح في كارثة العراق التي تصدت فرنسة لإثارتها<lb/>وإثارة تعصب أوربة الديني بها على استقلاله، لإحباط السعي لاتحاد سورية به،<lb/>تضاءل جسد فيصل وانحطت قواه البدنية عن حمل قواه الروحية والعقلية، فأراد<lb/>أن يستريح ويستسلم لمعالجة الأطباء، وأراد القدر المحتوم أن يخطئ في استراحته<lb/>ومعالجته، بقدر ما وفق وأصاب في سياسته، فكان توقله في الحبل للرياضة خطأ<lb/>مضنيًا، وتداويه بالحقن غير الموافق لمرضه خطأ مرديًا، فقضيا عليه في يوم<lb/>وليلة قضاء مبرمًا، فسبحان الحي الذي لا يموت {وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ مَّاذَا تَكْسِبُ غَداً<lb/>وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ بِأَيِّ أَرْضٍ تَمُوتُ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ} (لقمان: 34) إنا لله وإنا<lb/>إليه راجعون.<lb/>هذه خاتمة جهاد فيصل وخاتمة عمره، قد أظهرت للعالم كله ما لم يكن يعلمه<lb/>إلا الأفراد من علو همته، وتفانيه في توطيد استقلال دولته، وتمهيد السبيل لتوحيد<lb/>أمته، هذا ما تجلى لقومه ووطنه فيه من عمل، وما تجدد لهم به من أمل، عرفه<lb/>من كان ينكره، وأكبره من كان يستصغره.<lb/>وليس من موضوع المنار تلخيص أمثال هذه الأخبار الطولى من الصحف<lb/>اليومية، فليس المنار بمجلة تاريخ وأخبار، وإنما هي صحيفة ذكرى واعتبار،<lb/>وعلم وإصلاح ديني واجتماعي، وسيجمع الناس بعض ما نشر في الصحف العربية<lb/>من تأبين فيصل ورثائه، ووصف مآتمه وعزائه، وتفصيل تاريخه في أسفار لا في<lb/>سفر واحد.<lb/>وستقام له حفلات تأبين ورثاء لذكرى يوم الأربعين وغيره في بغداد وعمان<lb/>والقدس والشام ومصر وغيرهن من الأمصار، على أن السابقين إلى ذلك لم يتركوا<lb/>لأنفسهم ولا لغيرهم مقالاً جديدًا، فقد غلوا في الشعريات غلوًّا كبيرًا، فماذا عسى<lb/>أن يقول المقتصد خلقًا ودينًا، وأي تأثير يكون لقوله في أمثال هذه المجامع في هذه<lb/>الكارثة؟ ألا إنني قد دعيت إلى حضور ما ذكرت من الأمصار وإلى غيرها، أو<lb/>إرسال شيء يقال فيها، وإني لمعتذر لما عدا حفلة القاهرة منها، ولمعترف بعجزي<lb/>عن وصف هذه الفجيعة بفيصل بالوصف المحيط بها، ولمرجئ ما أراه من الواجب<lb/>عليَّ من الاعتبار الإصلاحي بها إلى جزء آخر.<lb/>بيد أني أشهد في هذا التأبين الوجيز أن الأمة العربية خسرت بفقد الملك<lb/>فيصل سياسيًّا محنكًا لا يناظره فيها نظير، ولا يقارعه قريع ولا يلز به قرين، بل<lb/>تباري به دهاة ساسة الأوربيين وقرومهم المقرمين، وفقدت زعيمًا عصريًّا، وملكًا<lb/>مدنيًّا حازمًا غير مستبد، كبيرًا غير متكبر، متواضعًا عن غير ضعة، حليمًا في<lb/>غير ضعف، قد مارس الأيام، وعجم عود الزمان.<lb/>وأختم القول الآن بالواجب أداؤه، الممتنع إرجاؤه، وهو تعزية إخوة الفقيد<lb/>وأسرته الهاشمية عامة وجلالة نجله الذي خلفه على عرش العراق الملك غازي<lb/>الأول، خاصة فأسأل الله تعالى أن يحسن عزاءه وسلوته عن والده البر الرحيم،<lb/>بحسن القيام بما أورثه من الملك والمجد العظيم، وأن يوفقه فيه للنهوض بأعبائه،<lb/>ويجعله خير أهل لما ترجوه بلاده وأمته من سياسته، بالاعتماد على المجربين من<lb/>رجال حكومته، بعد تحري مرضاة الله عز وجل وشكره على نعمته، وبناء دعائم<lb/>الإصلاح على أساس شريعته، فإن الشعب العراقي قد دخل في طور جديد من<lb/>الحياة الدولية، ولبلاده سلف عظيم من الدولة العباسية، التي كانت مؤسسة لأرقى<lb/>دولة مدنية في عصرها علمًا وفنًّا، وتشريعًا وقوة وفتحًا، وثروة ونعمة وعمرانًا،<lb/>والأمة العربية التي بتوحيدها ووحدتها أوجدتها، ثم فقدتها بتفرقها وغفلتها، قد<lb/>استيقظت بعد رقاد لبثت فيه عدة قرون، ووجهت عنايتها لتجديد المجد الذي ابتدأه<lb/>سلفها فأخرجوه من ظلمات العدم إلى نور الوجود، ولكنها متفرقة في المذاهب<lb/>الدينية، مختلفة في الآراء والأفكار العصرية، متفاوتة في أسبابها من التربية<lb/>والتعليم، مبتلاة بما ينافي تأسيس القوة من الترف وحب الزينة والتمتع بالشهوات،<lb/>وحولها خصوم لُدّ وأعداء ما من صداقتهم بُدّ، وإن في هذا القرآن والسنة المحمدية<lb/>التي شرَّف الله بها العرب على جميع الأمم لعلاجًا لكل تلك الأدواء، وإن نجاح<lb/>العرب في هذه العصر بدون هذا العلاج ضرب من المُحَال. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p391" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4291.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>
               <lb/>(مجمع البيان. في تفسير القرآن)<lb/>لمؤلفه العلامة الشيخ أبي علي الفضل بن الحسن الطبرسي من أكابر علماء<lb/>(الشيعة) الإمامية في القرن السادس. وهو مطبوع طبعًا حجريًّا في طهران ونسخه<lb/>نادرة الوجود وغالية الثمن، ولهذا انتدب لإعادة طبعه بالحروف الجميلة زميلنا<lb/>الأستاذ الفاضل الشيخ عارف الزين، صاحب مجلة العرفان الغراء ومحيي آثار<lb/>علماء الشيعة في هذا العصر، وهذا التفسير أفضل ما نعرفه منها؛ لاعتداله وحسن<lb/>ترتيبه وفصاحة عبارته، فهو يتكلم أولا على القراءات حيث تتعدد، وثانيًا على<lb/>مفردات اللغة وشواهدها، وثالثًا على وجوه الإعراب إذا خفيت، ورابعًا على<lb/>أسباب النزول إذا رُوِيَتْ، وخامسًا على المعنى من مأثور ومعقول وما فيه من<lb/>المذاهب إذا اختلفت.<lb/>وقد تم في رمضان سنة 1350 طبع المجلد الأول منه فكان طبعًا جيدًا لكن<lb/>على ورق غير جيد، وفيه تفسير جزء من تجزئة الأصل ويشتمل على تفسير سورة<lb/>الفاتحة والبقرة وآل عمران بعد مقدمات أحدها في ترجمة المؤلف للعلامة السيد<lb/>محسن الحسيني العاملي والثانية في مباحث التفسير من معناه وفائدته والحاجة إليه<lb/>وأقسامه وأذواق المفسرين وطبقاتهم للأستاذ العالم الأديب الشيخ أحمد رضا، وقد<lb/>أشار في آخرها إلى دروس الأستاذ الإمام في الأزهر واقتباسها في المنار، ولكنه لم<lb/>يذكر أن تفسير المنار مستقل، وأنه قد صدر منه إلى وقت كتابته لها تسعة أجزاء.<lb/>ويلي هاتين المقدمتين مقدمة المؤلف وهي جامعة لبضع مسائل في القرآن<lb/>سماها فنونًا.<lb/>بلغت صفحات هذا المجلد 562 صفحة بدون الفهرس من القطع الكامل وقد<lb/>جعل الأستاذ القائم بطبعه قيمة الاشتراك في المجلد منه جنيهًا عثمانيًّا ونصف جنيه<lb/>بنقد الذهب واعدًا بأنه كلما اجتمع لديه منها ما يكفي نفقة جزء منه طبعه، وهو<lb/>معذور؛ لأنه إن قدر على طبع الجزء منه بماله في هذه العسرة فلا يثق بأن يجتمع<lb/>له ما أنفقه نقدًا إلا في عدة سنين نسيئة، لا لقلة المال عند المسلمين من شيعة<lb/>وسنيين، بل لقلة الدين، والانصراف عن فهم كتاب الله إلى الإسراف في الشهوات<lb/>المضيعة للدنيا، والعصبيات المضيعة للآخرة والدنيا معًا.<lb/>***<lb/>(حاضر العالم الإسلامي)<lb/>(لمستر لوثروب ستودار - والأمير شكيب أرسلان)<lb/>(الطبعة الثانية بمطبعة عيسى البابي الحلبي وشركائه بمصر في أربعة<lb/>أجزاء)<lb/>نشرت مكتبة البابي الحلبي الطبعة الثانية من هذا الكتاب في هذا العام<lb/>(1352) في مجلدين كبيرين في كل منهما 782 صفحة كصفحات المنار بحروف<lb/>جديدة على ورق جيد. فهو من أحسن الكتب طبعًا، وكانت الطبعة الأولى في<lb/>جُزْءَيْنِ فقط، فهذه الزيادة جاءت مما أضافه إليها أمير البيان الأمير شكيب أرسلان<lb/>من الحواشي والتعليقات الجديدة على الأصل، فصارت جديرة بأن تجعل هي<lb/>الأصل بطولها وتحقيقها وتعدد مباحثها، ويجعل كتاب لوثروب حاشية أو ذيلاً لها،<lb/>ولعله لا يزيد عن ربعها.<lb/>الكتاب قد اشتهر عند قراء العربية في المشرق والمغرب شهرة تغني عن<lb/>التعريف به، وقد قرَّظنا الطبعة الأولى منه عقب صدورها سنة 1343 فهي قد<lb/>نفدت نسخها الكثيرة في بضع سنين فشرع الأمير بعد ذلك في كتابة الزيادات التي<lb/>أشعره بالحاجة إليها ما تجدد في العالم الإسلامي وشعوبه من الأحداث المهمة<lb/>بالحرب العالمية العظمى والمصائب والكوارث والنوازل التي ألمت بالمسلمين<lb/>وبأكثر البشر بربح إنكلترة وفرنسة وإيطالية للحرب، وتحكمهم الجائر في إرث<lb/>الأرض، وقد بيَّن أمير البيان الحاجة إلى هذه الزيادة بقلمه البليغ في مقدمة الطبعة<lb/>الثانية فقال:<lb/>(ولما كان قد مضى على الطبعة الأولى سبع سنوات تامات، جرى خلالها<lb/>حوادث ومهمات، ووقائع هامات، وحصل ما يسوء وما يسر، وطرأ ما هو حلو<lb/>وما هو مر، وبالإجمال تجددت قضايا تهم التاريخ العام، فضلاً عن تاريخ الإسلام،<lb/>وذلك لأن الحرب العامة كانت أشبه بزلزال جيولوجي عام، كاد أن يأتي الأرض<lb/>من قواعدها، فكثرت على أثرها الانقلابات والتحولات، وازدادت قابلية الأمم<lb/>للتأثرات، وتم في هذه السنين السبع بين طبعتي الكتاب الأولى والثانية ما لا<lb/>يحصل أكثر منه في الحِقَب الطوال، كان لا مندوحة لنا عن مراجعة النظر في<lb/>الحواشي التي علَّقناها على الكتاب أول مرة؛ لنضم إليها ما جدَّ من الوقائع التي<lb/>جرت خلال هذه الأعوام الأخيرة، ونردف الأول بالآخر، والأصل بالفرع،<lb/>وتكون الحواشي التي توخينا تعليقها على موضوع من مباحث العلامة ستودارد قد<lb/>جاءت بتمام البحث، ووفت بالغرض، ونقعت الغلة، ولم تبق في النفس حاجة،<lb/>وأتت بصورة الوقائع متسلسلة من الأول إلى هذه الساعة، ثم إنه لم ينحصر الأمر في<lb/>سرد الوقائع ولا في تقييد ما تجدد في هذه الأعوام الأخيرة من الحوادث، بل تعداه إلى<lb/>إكمال مباحث كان ضيق الوقت قد قضى باختصارها، ومطالب ألجأ تحرُّج المكان<lb/>دون استنزافها إلى أصبارها، فأطلقنا هذه المرة فيها للقلم عنانًا، وأرهفنا للتحقيق<lb/>سنانًا، وأكملنا ما كان قضى ضيق الوقت بإبقائه ناقصًا، أو برده عن محله ناكصًا.<lb/>(وأما كتابنا هذا في أجزائه الأربعة هذه المرة، فإنه إلى أن يُتَاح للإسلام<lb/>حظ هذا العمل الكبير، يكون من الكتب التي تفي بجانب من هذا العوز، ويجوز<lb/>أن يقال: إنه معلمة إسلامية صغيرة، بل هو في المباحث الجغرافية والتاريخية<lb/>والإحصائية عن أقطار الإسلام النائية وبقاعه المجهولة فَذٌّ في بابه، وكذلك يمتاز<lb/>هذا الكتاب بالمباحث السياسية التي قيض لمحررها أن يعلمها من عين صافية، وأن<lb/>يقف على الرواية الوثقى منها بطول خبرته، وقرب سنده، واستمرار مزاولته لهذه<lb/>الأمور من 47 سنة. وفيه بعدُ تراجمٌ وأخبارٌ، لم يسجلها كتاب ولا جرى بها قلم،<lb/>فلا يجدها الناشد في غيره، إذ هي نتيجة مشاهدات الكاتب وما رآه بالعين وما<lb/>سمعه بالأذن وما كان له فيه أخذ ورد. وعلى كل حال ففي هذا الكتاب من الطريف<lb/>ما لا يسع إنكاره الجاحد، ولا يضيره مراء الحاسد. ولا شك في أن الأمة<lb/>الإسلامية الناهضة إلى تجديد تاريخها، النازعة إلى النماء بجميع فروعها<lb/>وشماريخها، ستتفطن إلى كل ما يعوزها من هذه المقاصد الجليلة، ومن جملتها<lb/>تأليف المعلمة الكبرى التي هي من ضرورات رقيها وأشراط نموها وبالله التوفيق،<lb/>ومنه نستمد الهداية إلى أقوم طريق، وصلى الله على النبي العربي العريق، وعلى<lb/>آله وصحبه وسلم.<lb/>هذا ما كتبه الأمير شكيب في التعريف بالحواشي التي علقها على كتاب<lb/>(حاضر العالم الإسلامي) وما زاده فيها، ومن أعلم منه بها وهو أبو عذرتها،<lb/>وغارس فسيلتها، وجاني ثمرتها، وقد يظن من يقرؤها وحدها أنه ربما كان مبالغًا<lb/>في وصفه لها، وما هو إلا مقصر كل التقصير، وما كان التقصير من شأن قلمه<lb/>في يوم من أيام عمره، وإنما كان الآن أمرًا لازمًا لتسمية مصنفه الكبير، حواشي<lb/>معلقة في أذيال كتاب ستودارد الصغير، وإنه لأَجَلّ من أن يكون أصلاً له أو مَتْنًا<lb/>ويقل ذلك الأصل أن يجعل ذيلاً له أو ذنبًا، ولكنه ظلم نفسه ظلمًا علميًّا أدبيًّا،<lb/>أعقبه ظلمًا ماليًّا ماديًّا، ومن شاء أن يعلم كُنْهَ هذا الظلم مجملاً، فلينظر في فهرس<lb/>الكتاب قبل أن يعلمه بقراءته كله مفصلاً.<lb/>على أن اسم (حاضر العالم الإسلامي) لو وضع لتعليق لمصنف الأمير<lb/>شكيب هذا وحده، لكان ظلمًا له وهضمًا لحقه، وتصغيرًا لقدره، وإنما الجدير به<lb/>أن يسمى (غابر العالم الإسلامي وحاضره) أو تالده وطارفه، فإن مقدمته في<lb/>نشوء الإسلام وارتقائه وانحطاطه، ويليها الكلام في الفتح العربي والبعثة المحمدية<lb/>وأقوال جمهرة من العلماء والفلاسفة والمؤرخين الأوربيين في النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم ومنه خلاصة كتاب (حياة محمد) لإميل درمنغهم الكاتب الفرنسي الذي اشتهر<lb/>بهذا الكتاب، ويلي ذلك فصول ضافية في علو الإسلام وعظمته، وسبب هبوط<lb/>أهله في هذا الزمان، وفي مدنية الإسلام والرد على حسادها المكابرين، وارتقاء<lb/>اليونان والرومان العلمي المدني قبل النصرانية وانحطاطهم بعد انتحالها، والمدنية<lb/>العربية وخدمتها للطب ثم الكلام في الفرس والترك والتشيع والتعصب والتسامح<lb/>والخلافة والملك وهدي الخلفاء الراشدين وسيرة عمر وعدله خاصة، وكل ذلك في<lb/>لباب الإسلام وماضيه لا في حاضره.<lb/>أخذت هذه المباحث 258 صفحة من الجزء الأول، ووضع بعدها الفصل<lb/>الأول من كتاب ستوارد وموضوعه اليقظة الإسلامية وهو في 16 صفحة، ويليه<lb/>ترجمة القس زويمر الأمريكاني أوقح أعداء الإسلام من دعاة النصرانية وأشدهم<lb/>إفسادًا، فترجمة الأستاذ الإمام وصاحب المنار من أشهر أنصار الإسلام ودعاته<lb/>وهي للأمير شكيب، ووضع بعدها الفصل الثاني من كتاب ستودارد وموضوعه<lb/>الجامعة الإسلامية وصفحاته 41 وسائر الجزء للأمير، وهو في بيان حال الدول<lb/>المستعمرة والإسلام - وأثر الدولة الروسية في الشرق- والفتوحات الإسلامية في<lb/>الهند وحال هذا القطر العظيم في هذا العصر- والإسلام في جاوى ومسلمي فيلبين<lb/>- الجزائر الشرقية الهندية الهولندية - وكلها للأمير، وقس الجزء الثاني على الأول<lb/>بل لم أر في فهرسه لستوارد شيئًا.<lb/>وجملة القول أن هذا الكتاب معلمة (دائرة معارف) للإسلام وشعوبه وخواص<lb/>رجاله لا يستغني مسلم قارئ عن الاطلاع عليه والاستفادة منه، وهو يغني عن<lb/>مئات من الكتب التي طرقت مباحثه، ولا يغني عنه غيره في أبوابه، إلا أن تُعْنَى<lb/>دولة أو جمعية إسلامية غنية بوضع دائرة معارف إسلامية يتولى تحرير كل<lb/>موضوع منها علماء أخصائيون في علومهم وفنونهم، كما تمنى الأمير شكيب ونوَّه<lb/>في مقدمته وكما يتمنى كل مسلم يعرف حاجة المسلمين إلى معرفة أنفسهم وتاريخ<lb/>دينهم وحضارتهم، وإن أهم ما فيه بيان الحرب الصليبية التي يجردها الإفرنج<lb/>لمحو الإسلام واستعباد المسلمين، بما يسمونه الاستعمار، ودعاية التنصير<lb/>ومطاعن المستشرقين، وسنقتبس بعض الأشعة من شمسه المشرقة، وبعض الجذى<lb/>من ناره المحرقة، لعل المسلمين يستفيدون منها ما يضيء لهم الطريق، ويحول<lb/>عنهم نار الحريق.<lb/>هذا وإن ثمن النسخة من مجلدي الكتاب معًا مائة قرش مصري وما هو بكثير.<lb/>***<lb/>(كتاب الوحي المحمدي)<lb/>لقد كان لهذا الكتاب من حسن الوقع والتأثير في العالم الإسلامي فوق ما كنا<lb/>نحسب ونقدر، فلم تمض على صدوره ثلاثة أشهر إلا وصار المطلوب من نسخه<lb/>أكثر من الموجود منها حتى امتنعنا من بيعه للمكتبات بالجملة فطلبت إحداها<lb/>خمسمائة نسخة فأعطيناها مائة لكيلا تنفد النسخ كلها قبل أن يتيسر لنا إعادة طبعه<lb/>وقد قررت وزارة معارف أفغانستان ترجمته بالفارسية ونشره في مدارسها وطلبت<lb/>عدة نسخ منه بالعربية؛ لتوزيعها على العلماء بالعربية. وقرَّظه صاحب الجلالة<lb/>المتوكلية الإمام يحيى حميد الدين وطلب نسخًا كثيرة منه لنشرها في اليمن وشرع<lb/>آخرون بترجمته باللغات التركية والأوردية والإنكليزية، وسننشر بعض ما قرَّظه<lb/>به كبار العلماء والكُتَّاب في مصر وغيرها.<lb/>***<lb/>(نداء الجنس اللطيف - في حقوق النساء في الإسلام)<lb/>(لصاحب الفضيلة مفتي طرابلس الشام)<lb/>لحضرة الأخ الفاضل السيد عاصم آل رضا حفظه الله<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فقد تناولت بيد الشكر والاحترام<lb/>هديتكم السنية كتاب (حقوق النساء في الإسلام، وحظهن من الإصلاح المحمدي<lb/>العام) تأليف العلامة الشهير، الأستاذ الكبير، دائرة العلوم المعارف، من تالد<lb/>وطارف، مفخرة الأمة المحمدية، طراز العصابة الهاشمية، خادم دين الإسلام،<lb/>وسنة سيد الأنام، عليه وعلى آله وأصحابه أفضل الصلاة وأزكى السلام، أعنيه<lb/>ابن عمكم السيد الشيخ محمد رشيد فيا لله ما أعلا وأغلا هذا الكتاب المستطاب،<lb/>الذي تمثلت فيه روح حكم أحكام الدين بلا ارتياب، فكان بموضوعه فصل الخطاب<lb/>لما حوى من الاقتدار، في استخراج درر الحقائق من أصداف بحار الكتاب والسنة<lb/>وعلوم الأئمة الأخيار الخفية في هذا الزمان عن كثير من المسلمين والأغيار.<lb/>إن هذا العصر لمحتاج إلى عالم خبير، مثل ابن عمك النِّحْرِير، الذي دأبه<lb/>في الغابر والحاضر بيان حكم الدين الإسلامي المبين، ونشر ثقافته وحضارته بين<lb/>العالمين.<lb/>أسأل الله أن يكافئ هذا العالم العامل النافع الجليل بالخير والأجر الجزيل،<lb/>بمنه تعالى وكرمه مجردًا لشكري العظيم بادرت بتقديم هذا الرقيم راجيًا إبلاغ<lb/>حضرة المشار إليه فائق الاحترام، وأزكى التحية والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي طرابلس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد ميقاتي <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p401" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4292.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أصل الشيعة وأصولها</head>
               <lb/>
               <lb/>من تأليف علامتهم الكبير ومجتهدهم الشهير الشيخ محمد الحسين آل كاشف<lb/>الغطاء النجفي، وهي مطبوعة في مطبعة مجلة العرفان بصيدا وقد جعلها الأستاذ<lb/>صاحب هذه المجلة هدية للذين وَفَّوْهُ اشتراك المجلة وهي تباع لغيرهم بقيمة عشر<lb/>فرنكات على صغرها، فإن صفحاتها مع مقدمتها 138 صفحة من القطع الصغير،<lb/>ولكنها وصلت إلينا رسالة من بغداد فيها كتاب اسمه (الشيعة) تأليف (السيد محمد<lb/>صادق السيد محمد حسين الصدر) .<lb/>فأما (كتاب الشيعة) فلا نتكلم فيه؛ لأنه صدع جديد لبناء وحدة الإسلام،<lb/>بالطعن على أهل السنة والجماعة من الصحابة الكرام، وحُفَّاظها ومدونيها من<lb/>الأئمة الأعلام، كاد يضرم نار الثورة في العراق، فأنا أغضي عن هذا الكتاب<lb/>المُبَارز للسنة وأهلها بالعداء وإعلان الحرب، وهو فيه كالصعو الذي يهاجم الصقر،<lb/>وأما الرسالة فهي دعاية فرقة، في دعوى وحدة، لهذا أخصها بكلمات من النقد<lb/>والعتب، أو التذكير والوعظ، يظهر بها لمؤلفها الأجل أنه جدير فيها بضرب المثل:<lb/>أوردها سعد وسعد مشتمل <gap resp="#org_MS"/> ما هكذا يا سعد تورد الإبل<lb/>هي مُصَدَّرَة بمقدمة وجيزة بإمضاء (عبد الرزاق الحسيني) كتبها ببغداد في<lb/>غرة ذي الحجة سنة 1350 خلاصتها أنه تجول في معظم القصبات والقرى الريفية<lb/>في العراق، وأنه صادف أن زار في العام الماضي مصر وفلسطين وسورية،<lb/>واتصل بالطبقة المثقفة في هذه الأقطار العربية كلها، فسمع منها ما كان يسمعه من<lb/>أهل الدليم في العراق من الطعن الغريب في طائفة الشيعة (قال) : (وخلاصة ما<lb/>كنت أسمعه أن للشيعي ذَنَبًا لا يختلف عن أذناب البهائم، وأن لهم أرواحًا تتقمص<lb/>أجساد بعض الحيوانات بعد أن تفارق أجسادهم، وأنهم لا يعرفون الأكل مثلما تعرفه<lb/>بقية الطوائف) وأنهم وأنهم وأنهم (إلى آخر ما هنالك من عجائب وغرائب) اهـ.<lb/>بنصه، مع حذف أكثره.<lb/>ثم ذكر أنه كان ولا يزال يقرأ في كتب من يدعون البحث والتحقيق العلمي<lb/>من أهل السنة، ما هو أغرب مما سمعه عن الشيعة، وأنه كان يكاتب الإمام<lb/>العلامة المؤلف بذلك كله فيدله على أكثر مما قرأ ومما سمع، وأنه في أثناء هذه<lb/>المكاتبة (كان سماحته يبث الدعوة إلى الوحدة الإسلامية، ويدعو المسلمين إلى<lb/>سحق التقاطع من أجل الفوارق المذهبية، فكان بحق أول من شق هذا الطريق<lb/>المؤدي إلى فلاح الإسلام) ! ! !<lb/>ثم استدل على هذه الدعوى بما تجشمه سماحته من عناء السفر ووعثائه<lb/>لحضور المؤتمر الإسلامي العام في القدس وعبر عنها الكاتب الحَسَنِي (بأرض<lb/>الميعاد) لأجل أن يخطب لدعوة المسلمين إلى هذه الوحدة التي لم يعن بها غيره.<lb/>هذه المقدمة أول شاهد في هذا الكتاب على دعاوي القوم وغلوهم فيما لهم وما<lb/>عليهم، وقد أقرها المؤلف عليها، وبنى تأليفه هذا على صحتها وصحة ما هو شر<lb/>منها، فكانت داعية شقاق، وإن قنعت بقناع صلب الوفاق؛ لأنها تقنع كل من<lb/>قرأها من الشيعة أن جميع أهل السنة عاميهم وخاصيهم أعداء لهم قد أخرجهم الشنآن<lb/>من حظيرة العقل والفهم، فلا علاج لهم بما يبذله المؤلف من علاجهم بالعلم،<lb/>ومحاولة إقناعهم بأن مذهب الشيعة هو الحق بل هو الإسلام دون ما خالفه.<lb/>إننا لم نسمع في عمرنا الطويل كلمة واحدة مما نقله عن المثقفين في مصر<lb/>وسورية وفلسطين، لا من المثقفين الذين يجلون عن هذه الجهالات أن تصدقها<lb/>عقولهم، أو ترويها ألسنتهم، ولا عن العوام الخرافيين منهم، ونحن أعلم بهذه<lb/>البلاد وأهلها منه، ولم نر في كتب أحد ما هو أغرب منها كما ادعى، وأي شيء<lb/>أغرب من جعل خلقة الشيعي مخالفة لخلقة سائر البشر، فإن فرض أنه سمع كلمة<lb/>سخيفة كهذه جديرة بالسخرية من بعض أعراب الدليم الأميين في العراق، أفلم يكن<lb/>له من عقله ما يزع تعصبه أن يلصقها بالطبقات المثقفة في مصر وفلسطين<lb/>والشام؟ وإننا قد سمعنا من أخبار الشيعة في العراق وإيران وجبل عامل من<lb/>الأقوال والأعمال في عشر المحرم وغيره حتى في البيوت ما لم يخطر في بالنا أن<lb/>نكتبه تمهيدًا للاتفاق؛ إذ من الضروري أنه مثار للشقاق.<lb/>يلي هذا الشاهد على غلوه في هجو أهل السنة في أرقى البلاد العربية<lb/>والإسلامية غلوه في إمامه المؤلف بجعله هو العالم المسلم الفذ الذي عني بدعوة أهل<lb/>السنة إلى الاتحاد ونبذ عصبية المذاهب المفرقة بالسعي العظيم الذي انفرد به،<lb/>وقاسى الأهوال والشدائد في سبيله، وهو قبوله دعوة المؤتمر الإسلامي العام<lb/>ومجيئه من أرض العراق إلى أرض جارته فلسطين ليلقي خطبة فيه! !<lb/>بخ بخ، أليس لأحد من علماء أهل السنة وفضلائهم شيء من مشاركة علامة<lb/>الشيعة في هذا الفضل، وقد جاء بعضهم من أقطار أوربة وبعضهم من أقطار<lb/>الشرق، وكانوا كلهم متفقين على جمع كلمة المسلمين، ونبذ التفريق الذي دعا إليه<lb/>بعض علماء الشيعة كالسيد عبد الحسين نور الدين، ولم يسمع بمثله في العالمين؟<lb/>ولا يزالون يسعون إليه كما فعله صاحب كتاب الشيعة في هذا العام؟<lb/>إن أول صوت سمعه العالم الإسلامي كله في الدعوة إلى الوحدة الإسلامية<lb/>العامة، والاتفاق بين أهل السنة والشيعة خاصة، هو صوت الحكيمين الإمامين<lb/>السيد جمال الدين الأفغاني والشيخ محمد عبده المصري، ومقالات العروة الوثقى<lb/>في ذلك محفوظة أعيد طبعها، وتاريخ (الأستاذ الإمام) مفصل لها وقد نشرنا<lb/>دعوتهما وأيدناها بمقالاتنا وسعينا العملي منذ 36 سنة، ولكننا نغضي النظر عن<lb/>ذلك، وننظر إلى عمل المؤتمر الإسلامي وحده.<lb/>ألم يكن لرئيس المؤتمر الإسلامي الداعي إليه وأعضاء اللجنة التحضيرية<lb/>التي وضعت نظامه من الفضل ما يفوق فضل علامة الشيعة بإجابة الدعوة؟ ألم<lb/>يكن للرئيس من فضل السبق إلى التأليف والاتحاد تقديمه إياه على جميع من حضر<lb/>المؤتمر من علماء السنة وسادتهم بإمامة الصلاة في الاجتماع العام للمؤتمر في ليلة<lb/>ذكرى الإسراء والمعراج؟ وقد علمت باليقين أن السيد أمينًا الحسيني شاور في هذا<lb/>التقديم له غير أعضاء اللجنة من كبار علماء السنة، فوافقوه على ذلك؛ لأن<lb/>الغرض منه التأليف والوحدة لا لسبب آخر، ولم يكن أحد منهم سمع في هذا<lb/>الغرض من سماحة كاشف الغطاء كلمة، فلأهل السنة السبق إلى هذه الدعوة، ثم<lb/>في تكريمه وتقديمه لأجل الوحدة.<lb/>ومما انتقده جمهور أعضاء المؤتمر على الأستاذ الشيخ محمد آل كاشف<lb/>الغطاء أنه اتخذ هذا التقديم في تلك الليلة الحافلة حقًّا له شرعيًّا، ومنصبًا رسميًّا،<lb/>فكان يتقدم من تلقاء نفسه الجميع في كل صلاة جماعة يحضرها، ولم يزاحمه أحد<lb/>من أهل السنة فيها، ولم يتواضع هو مرة فيدعو غيره من العلماء أو السادة الشرفاء<lb/>إلى مشاركته أو النيابة عنه على فرض أنه هو صاحب الحق، ولكنه يقدم غيره من<lb/>باب التواضع وحسن الذوق.<lb/>أو لم تكن هذه المنة للمثقفين من أهل السنة كافية لإبطال تلك التهمة، فتمنع<lb/>السيد عبد الرزاق الحسني وأستاذه علامة الشيعة ومجتهدهم من تشهير مثقفي أهل<lb/>السنة كلهم بها وجعلها سبب تأليف هذه الرسالة وإنما هي دعوة لأهل السنة إلى مذهب<lb/>الشيعة.<lb/>نعم إنه قد ذكر كل من مؤلفها ومؤلف كتاب (الشيعة) أن الداعي أو الدافع<lb/>الداعّ لهما إلى ما كتبا هو ما جاء في كتاب (فجر الإسلام) في الطعن على الشيعة<lb/>لمؤلفه الأستاذ أحمد أمين ومساعده الدكتور طه حسين المصريين، ولم أكن رأيت<lb/>هذا الطعن ولا طالعت هذا الكتاب، ولكني أعلم كما يعلم العالمان الشيعيان وغيرهما<lb/>أن مؤلفي كتاب فجر الإسلام وضحى الإسلام ليسا من دعاة مذهب السنة والرد على<lb/>مخالفيه في ورد ولا صدر، وقد ذكر مؤلفها فيها أن الأستاذ أحمد أمين صاحبه<lb/>اعتذر عما كتبه في الشيعة بأنه نقله عن بعض كتب التاريخ المشهورة التي اطلع<lb/>عليها ولم يطلع على ما يخالفها، ثم أشار إلى ما يبرئهما من كل تعصب مذهبي أو<lb/>غرض ديني، بل إلى ما هو شر من ذلك، وهو ما اشتهر عن أحدهما من الطعن<lb/>في أصل الدين؛ إذ قال: ونحن لولا محافظتنا على مياه الصفاء أن لا تتعكر،<lb/>ونيران البغضاء أن تتسعر، وأن تنطبق علينا حكمة القائل: لا تنه عن خلق وتأتي<lb/>مثله لعرفناه من الذي يريد هدم قواعد الإسلام بمعاول الإلحاد والزندقة، ومن الذي<lb/>يسعى لتمزيق وحدة المسلمين بعوامل التقطيع والتفرقة اهـ.<lb/>وجملة القول أنه ما كان ينبغي للعلامة كاشف الغطاء أن يوافق تلميذه السيد<lb/>الحسني على ما رمى به أهل السنة مثقفيهم وعامتهم من هذا الطعن غير المعقول،<lb/>وأن يزيد عليه بما يوهم أنه قليل مما يعلمه هو، وأن يجعله هو وما كتب في فجر<lb/>الإسلام داعيًا أو دافعًا إلى كتابة هذه الرسالة وما فيها مما يسوء أهل السنة من<lb/>الدعوى العريضة لنفسه وهضم حق غيره من أهل السنة على الإطلاق، ثم أن<lb/>يجعل ما كتبه في أصل الشيعة وأصولها ردًّا عليه وإقناعًا للفريقين بالاتفاق مع<lb/>إقرار كل منهما للآخر على مذهبه، فإن الرسالة صريحة في ضد ذلك. وأما ما<lb/>كتبه في أصل الشيعة وأصولها فإننا نخصه بمقال ننشره بعد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4293.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>