<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P919.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة جمادى الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1319" change="#d3e146">1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">15 سبتمبر 1901</date>م
<pb n="n4-p481" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P920.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرجال والنساء</head>
               <lb/>من أغوى الآخر في الشرق وأوربا - إصلاح الإسلام للنساء - تمني<lb/>الأوربيات تعدد الزوجات - الاختلاط ومضرته - عاقبة الأمر في أوربا والمسلمين.<lb/>{الرِّجَالُ قَوَّامُونَ عَلَى النِّسَاءِ بِمَا فَضَّلَ اللَّهُ بَعْضَهُمْ عَلَى بَعْضٍ وَبِمَا أَنفَقُوا<lb/>مِنْ أَمْوَالِهِمْ} (النساء: 34) ، {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ<lb/>دَرَجَةٌ} (البقرة: 228) .<lb/>هذا ما قاله فاطر السموات والأرض وما فيهن، وشارع دين الفطرة ليبلغ به<lb/>عباده الكمال، من النساء والرجال، وقد دل العلم وشهد التاريخ على أن ما أرشد<lb/>إليه الكتاب العزيز من قيام الرجال وسيادتهم على النساء هو الحق الواقع والفطرة<lb/>الصحيحة؛ ولكن الرجال ظلموا وأساءوا في هذه الكفالة والسيادة فاستعبدوا النساء<lb/>ووأدوا البنات (دفنوهن أحياء) ولولا حاجتهم إليهن لأفنوا النوع الإنساني بإفنائهن<lb/>وما وجدت شريعة ولا ديانة أنصفت النساء وأعطت كلاًّ من الرجل والمرأة حقه<lb/>إلا ديانة الإسلام الحقة وشريعته العادلة؛ ولكن المسلمين ما رعوها حق رعايتها<lb/>فمنهم من وفَّى فَوُفِّي أجره وكثير منهم فاسقون.<lb/>بيَّن الله تعالى أن للمرأة على الرجل من الحقوق مثل الذي له عليها بالمعروف<lb/>وأنه لا يمتاز إلا بالولاية ورياسة المنزل؛ لأن البيوت نموذج الأمة، فكما أن الأمة<lb/>لا ينتظم أمرها إلا برئيس عادل، كذلك البيت (العائلة) لا بد له من رئيس له<lb/>السيطرة والقيام بالشؤون العامة.<lb/>ولما كان الإسلام مبنيًّا على قاعدتي الاستقلال بالفكر، والاستقلال بالإرادة،<lb/>وشريعته مبنية على المساواة والعدل، ومن مقتضى القاعدة الأولى أن يعرف<lb/>الإنسان الحق بدليله لتنبعث إليه إرادته بنفسها؛ لأنه الحق النافع في علم صاحبها،<lb/>بيَّن الله تعالى لنا بفضله المرجِّح لكون الرجل هو القيم على المرأة، وهو تفضيله<lb/>بنحو القوة والقدرة على الحماية والكسب، وهذا مرجِّح فطري طبيعي، وإنفاقه<lb/>المال في المهر وغيره وهذا مرجِّح اجتماعي عقلي، والشريعة الإسلامية موافقة<lb/>دائمًا للفطرة الإلهية، ومطابقة للمصالح الاجتماعية ومؤيدة بالدلائل العقلية.<lb/>عُرف في سيرة البشر أن القوة تعتدي دائمًا على الحق وتهضمه، وقد كان<lb/>رسول الله صلى الله تعالى عليه وآله وسلم أعرف الناس بسنن الله تعالى في الناس<lb/>ولهذا كان يكرر الوصية بالنساء والأرقاء وهو في حالة النزع وسكرات الموت،<lb/>كما كان ينهى عن تعظيم قبره وقبور الأنبياء والصلحاء؛ لأن ما يوصي به في هذه<lb/>الحالة لا بد أن يعتني به متبعوه أشد الاعتناء لما للكلام حينئذ من التأثير؛ ولأنه من<lb/>المعلوم بالبداهة أن الإنسان لا يهتم عند الموت إلا بأهم الأمور، ولا شك أنه عليه<lb/>الصلاة والسلام كان عالمًا بأن أعظم فتنة تستقبل أمته من طريق الاعتقاد والعبادة<lb/>تعظيم القبور والتماس المنافع ودفع المضار بواسطة أضرحة الأنبياء والصلحاء،<lb/>وأعظم فتنة تعرض لهم في شؤونهم الاجتماعية النساء، بل ورد التصريح بهذه<lb/>الفتنة وكذلك كان في الأمرين.<lb/>إنما كان النساء فتنة بترك الرجال مساواتهم بأنفسهم في الحقوق الاجتماعية<lb/>والأدبية، وإهمال فريضة القيام عليهن، فقد جعلت الشريعة لكل امرأة قيمًا فأبوها<lb/>وهو القيم الأول يتركها سدى تلعب بها الخرافات والأوهام، ويغويها السفهاء<lb/>والطغام، ثم تصير إلى القيم الثاني وهو الزوج فيأكل مالها إن كان لها مال، ولا<lb/>يساويها بنفسه في حال من الأحوال، ولقد كان ابن عباس رضي الله تعالى عنهما<lb/>يقول: إنني لأتزين لزوجي كما تتزين لي لقوله تعالى: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ<lb/>بِالْمَعْرُوفِ} (البقرة: 228) ثم إذا مات زوجها وصارت إلى قيم ثالث في آخر<lb/>حياتها يكون مآلها شر مآل، ولو كان هذا القيم ابنها الذي لم تحسن تربيته؛ لأنها هي<lb/>وأباه لم يكونا متربين ولا مهذبين.<lb/>هذا القيام للرجال على النساء قد خصته الشريعة بالأمور الاجتماعية، فليس<lb/>للمرأة حق أن تسافر إلا مع ذي محرم، وإذا كانت متزوجة فلا بد من إذن الزوج<lb/>ورضاه ولو إلى الحج، وأعطت للمرأة الحق في التصرف في مالها، وليس للزوج<lb/>ولا لغيره من القوَّام أن يأخذ من مالها دانقًا بغير رضاها، فتصرف المسلمون<lb/>بأموال النساء وأكلوها إسرافًا بغير حق، وتركوا حبالهن على غواربهن فيما هو<lb/>موكول إليهم، فطفقن يسرحن ويمرحن ويتبرجن تبرج الجاهلية الأولى، وتركن<lb/>الصلاة ومنعن الزكاة وعصين الله ورسوله، ثم عصين الأزواج والذنب في هذا كله<lb/>على الرجال.<lb/>يشكو بعض الرجال في هذه البلاد من تهتك النساء وفساد أخلاقهن، وما<lb/>أفسدهن إلا الرجال، فالمرأة بمقتضى الفطرة والطبيعة أقرب إلى الحياء والعفة،<lb/>وأبعد من المجون والخضوع للشهوة؛ ولكن هؤلاء الرجال الظالمين الضالين<lb/>المضلين هم الذين يغوونهم، ثم يشكون منهن وينسبون إليهن كل غواية وفساد محتجين<lb/>بقول المثل الفرنساوي: (ابحثوا عن المرأة) .<lb/>بحثنا وسألنا الباحثين فألفينا الرجال في الأسواق والشوارع يتعرضون لمغازلة<lb/>النساء، ولإيذائهن بالقول والفعل، ووجدنا أكثرهن لا يلتفتن لأكثرهم، رأينا هذا<lb/>ونحن نعلم أن الرجال أكثر علمًا بأمور الدين وأمور الدنيا، وأكثر شغلاً وعملاً فما<lb/>أغنى عنهم علمهم ولا أعمالهم، فكيف يكون الحال لو كانت أفئدتهم هواء كأفئدة<lb/>النساء؛ فإن المرأة عندنا لا تتعلم شيئًا يشغل فكرها عن تدبير الحيل لإجابة داعي<lb/>الطبيعة، ولا تتربى على ملكات فاضلة تقف بالقوى الحيوانية عند حدود الاعتدال،<lb/>وليس لها أعمال شاقة تصرف النفس عن هذه الدواعي وهي مع هذا كله أقرب من<lb/>الرجل إلى العفة والنزاهة.<lb/>لما تنبه أهل أوربا إلى إصلاح شؤونهم الاجتماعية وترقية معيشتهم المدنية<lb/>اعتنوا بتربية النساء وتعليمهن، فكان لذلك أثر عظيم في ترقيتهم وتقدمهم؛ ولكن<lb/>المرأة لا تبلغ كمالها إلا بالتربية الإسلامية، وأعني بالإسلامية ما جاء به الإسلام لا<lb/>ما عليه المسلمون اليوم ولا قبل اليوم بقرون، فقد قلت آنفًا إنهم ما رعوا تعاليم<lb/>دينهم حق رعايتها، ولهذا وجدت مع التربية الأوربية للنساء جراثيم الفساد، ونمت<lb/>هذه الجراثيم فتولدت منها الأدواء الاجتماعية والأمراض المدنية، وقد ظهر بشدة<lb/>في الدولة السابقة إليها وهي فرنسا فضعف نسلها، وقلت مواليدها قلة تهددها<lb/>بالانقراض، والذنب في ذلك على الرجال.<lb/>حَذِرَ من مغبة هذه الأمراض العقلاء، وحذَّر من عواقبها الكتاب الأذكياء،<lb/>وصرَّح من يعرف شيئًا من الديانة الإسلامية، بتمني الرجوع إلى تعاليمها المُرضية<lb/>وفضائلها الحقيقية، وصرَّحوا بأن الرجل هو الذي أضلَّ المرأة وأفسد تربيتها،<lb/>وأن بعض فضليات نساء الإفرنج صرحت بتمني تعدد الزوجات للرجل الواحد<lb/>ليكون لكل امرأة قيم وكفيل من الرجال.<lb/>جاء في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">لاغوص ويكلي ركورد</title>) في العدد الصادر في 20 أبريل<lb/>(نيسان) سنة 1901 نقلاً عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">لندن تروت</title>) بقلم كاتبة فاضلة ما ترجمته<lb/>ملخصًا:<lb/>(لقد كثرت الشاردات من بناتنا، وعم البلاء وقل الباحثون عن أسباب ذلك<lb/>وإذ كنت امرأة تراني أنظر إلى هاتيك البنات وقلبي يتقطع شفقة عليهن وحزنًا،<lb/>وماذا عسى يفيدهن بثي وحزني وتوجعي وتفجعي وإن شاركني فيه الناس جميعًا؟<lb/>لا فائدة إلا في العمل بما يمنع هذه الحالة الرجسة ولله در العالم الفاضل (تومس)<lb/>فإنه رأى الداء ووصف له الدواء الكافل الشفاء، وهو الإباحة للرجل التزوج بأكثر<lb/>من واحدة، وبهذه الواسطة يزول البلاء لا محالة، وتصبح بناتنا ربات بيوت،<lb/>فالبلاء كل البلاء في إجبار الرجل الأوربي على الاكتفاء بامرأة واحدة، فهذا التحديد<lb/>هو الذي جعل بناتنا شوارد، وقذف بهن إلى التماس أعمال الرجال، ولا بد من<lb/>تفاقم الشر إذا لم يُبح للرجل التزوج بأكثر من واحدة، أي ظن وخرص يحيط بعدد<lb/>الرجال المتزوجين الذين لهم أولاد غير شرعيين أصبحوا كلاًّ وعالة وعارًا على<lb/>المجتمع الإنساني، فلو كان تعدد الزوجات مباحًا لما حاق بأولئك الأولاد وبأمهاتهم<lb/>ما هم فيه من العذاب الهُون، ولسلم عرضهن وعرض أولادهن؛ فإن مزاحمة<lb/>المرأة للرجل ستُحِل بنا الدمار، ألم تروا أن حال خلقتها تنادي بأن عليها ما ليس<lb/>على الرجل، وعليه ما ليس عليها، وبإباحة تعدد الزوجات تصبح كل امرأة ربة<lb/>بيت، وأم أولاد شرعيين) .<lb/>ونشرت الكاتبة الشهيرة (مس أني رود) مقالة مفيدة في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الإسترن</title><lb/>ميل) في العدد الصادر منها في 10 مايو (آيار) سنة 1901 نقتطف منها ما يأتي<lb/>(لأن يشتغل بناتنا في البيوت خوادم أو كالخوادم خير وأخف بلاء من<lb/>اشتغالهن في المعامل، حيث تصبح البنت ملونة بأدران تذهب برونق حياتها إلى<lb/>الأبد، ألا ليت بلادنا كبلاد المسلمين فيها الحشمة والعفاف والطهارة ردأ الخادمة<lb/>والرقيق يتنعمان بأرغد عيش، ويعاملان كما يعامل أولاد البيت، ولا تمس<lb/>الأعراض بسوء، نعم إنه لعار على بلاد الإنكليز أن تجعل بناتها مثلاً للرذائل<lb/>بكثرة مخالطة الرجال، فما بالنا لا نسعى وراء ما يجعل البنت تعمل بما يوافق<lb/>فطرتها الطبيعية، من القيام في البيت وترك أعمال الرجال للرجال سلامة لشرفها)<lb/>وقالت الكاتبة الشهيرة (اللادي كوك) بجريدة ألايكو ما ترجمته:<lb/>(إن الاختلاط يألفه الرجال، ولهذا طمعت المرأة بما يخالف فطرتها وعلى<lb/>قدر كثرة الاختلاط تكون كثرة أولاد الزنا، وههنا البلاء العظيم على المرأة فالرجل<lb/>الذي علقت منه يتركها وشأنها تتقلب على مضجع الفاقة والعناء وتذوق مرارة الذل<lb/>والمهانة والاضطهاد، بل والموت أيضًا، أما الفاقة فلأن الحمل وثقله والوحم<lb/>ودواره من موانع الكسب الذي تحصل به قوتها، وأما العناء فهو أنها تصبح شريدة<lb/>حائرة لا تدري ماذا تصنع بنفسها، وأما الذل والعار فأي عار بعد هذا، وأما الموت<lb/>فكثيرًا ما تبخع المرأة نفسها بالانتحار وغيره.<lb/>هذا والرجل لا يلم به شيء من ذلك، وفوق هذا كله تكون المرأة هي<lb/>المسئولة وعليها التبعة مع أن عوامل الاختلاط كانت من الرجل.<lb/>أما آن لنا أن نبحث عما يخفف - إن لم نقل عما يزيل - هذه المصائب<lb/>العائدة بالعار على المدنية الغربية؟ أما آن لنا أن نتخذ طرقًا تمنع قتل ألوف الألوف<lb/>من الأطفال الذين لا ذنب لهم، بل الذنب على الرجل الذي أغرى المرأة المجبولة<lb/>على رقة القلب المقتضي تصديق ما يوسوس به الرجل من الوعود، ويمني به من<lb/>الأماني، حتى إذا قضى منها وطرًا تركها وشأنها تقاسي العذاب<lb/>الأليم.<lb/>يا أيها الوالدان لا يغرنكما بعض دريهمات تكسبها بناتكما باشتغالهن في<lb/>المعامل ونحوها، ومصيرهن إلى ما ذكرنا، علموهن الابتعاد عن الرجال،<lb/>أخبروهن بعاقبة الكيد الكامن لهن بالمرصاد، لقد دلنا الإحصاء على أن البلاء الناتج<lb/>من حمل الزنا يعظم ويتفاقم حيث يكثر اختلاط النساء بالرجال، ألم تروا أن أكثر<lb/>أمهات أولاد الزنا من المشتغلات في المعامل والخادمات في البيوت وكثير من<lb/>السيدات المعرضات للأنظار، ولولا الأطباء الذين يعطون الأدوية للإسقاط لرأينا<lb/>أضعاف ما نرى الآن، لقد أدت بنا هذه الحال إلى حد من الدناءة لم يكن تصورها في<lb/>الإمكان، حتى أصبح رجال مقاطعات من بلادنا لا يقبلن البنت زوجة ما لم تكن<lb/>مجربة، أي عندها أولاد من الزنا ينتفع بشغلهم! ! ! وهذا غاية الهبوط بالمدنية، فكم<lb/>قاست هذه المرأة من مرارة هذه الحياة حتى قدرت على كفالتهم، والذي علقت منه لا<lb/>ينظر إلى أولئك الأطفال ولا يتعهدهم بشيء، ويلاه من هذه الحالة التعيسة، تُرَى من<lb/>كان معينًا لها في الوحم ودواره، والحمل وأثقاله، والوضع وآلامه، والفصال<lb/>ومرارته) اهـ.<lb/>وحاصل القول: إن الرجال هم الذين أغووا النساء وأفسدوهن في جميع البلاد؛<lb/>لأنهم القوَّامون عليهن بمقتضى الفطرة، فأما أهل أوربا فهم أحياء يشعر أفرادهم<lb/>بأمراض شعوبهم وأممهم، فيصيحون ويتألمون وستفتك بهم أدواء المدنية حتى<lb/>تضطرهم إلى معرفة سائر أصول الدين الإسلامي وفروعه، وهم الآن على كثير<lb/>منها وهنالك الكمال {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ} (فصلت: 53) وهو الآن غير متبين لهم لما عليه من الحجب الكثيفة، وأكثفها<lb/>المنتسبون إلى هذا الدين وما هم عليه من التقاليد التي ليست منه، بل هي مناقضة<lb/>له، وأما المسلمون فقد أصابهم خدر بطل معه ذلك الإحساس والشعور الكلي والنعرة<lb/>الملية؛ حتى كاد اليأس منهم يغلب على الرجاء فيهم، لولا أننا نرى بعض الأفراد<lb/>ينقهون فيصيحون ويتألمون ويتوجعون ويتململون، فإذا كثروا وقوي حزبهم فهم<lb/>الذين يربُّون الأمة ذكرانًا وإناثًا، يربُّون النفوس بآداب دين الفطرة القويم،<lb/>ويأخذون من نتائج علوم المدنية الغربية وفنونها ما ثبتت منفعته وأمنت مضرته،<lb/>وكل ما أخذ به المسلمون في مدارسهم من تعليم البنات فهو ناقص وفيه مضرات<lb/>كثيرة؛ لأن زمامه ليس في أيدي علماء الدين، ولن يكون في أيديهم إلا إذا أتقنوا<lb/>جميع ما يُعَلَّم في المدارس؛ ولكن العلم خير من الجهل على كل حال، وكل هذا<lb/>ممهد لما أُعِدَّ لهذه الأمة في الاستقبال، ونسأل الله التوفيق لحسن الخاتمة والمآل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p493" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P921.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة الدينية</head>
               <lb/>
               <lb/>عموم البعثة وعموم اللغة<lb/>(1) من أحمد أفندي الألفي في أبي كبير: معلوم أن رسالة نبينا صلى الله<lb/>عليه وسلم عامة للناس كافة، فهل من مقتضى ذلك أن يكون عليه الصلاة والسلام<lb/>عالمًا بكل لغات واعتقادات وآداب وعوائد من أُرسل إليهم؟ إن قيل لا فبماذا<lb/>نجاوب من لا يسلِّم بذلك وقد يجد من العقل معينًا، وإن قيل نعم فما الدليل؟ وإذا<lb/>كان القرآن داعيًا الناس كلهم لعبادة الله تعالى ولدينه القويم الذي ارتضاه لهم لئلا<lb/>يكون للناس على الله حجة فلماذا نزل باللسان العربي فقط؟ ولماذا حُرِّمت ترجمته؟<lb/>وكيف يُطلب من الناس كلهم أن يكونوا مسلمين مع أنهم لم تبلغهم الدعوة إليه؛ إذ لا<lb/>مبشرين ولا داعين إليه من أهله؟ ألا يكون هذا عذرًا لمن لم يسلم؟ إن قيل لا فما<lb/>هي حجة الله عليهم؟ أرجو الإجابة عن ذلك في المنار بما يزيح الشبهة ويضيء<lb/>معه نور الحقيقة لا زلتم حامين حمى الحقائق الإسلامية بقوة البرهان.<lb/>(ج) قال الله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم: 4) وقد اختلف المفسرون في المراد بقوم النبي صلى الله تعالى عليه<lb/>وآله وسلم، فقيل: قريش وقيل: مضر وقيل: العرب، وبنوا على هذا أنه كان<lb/>يعرف لغات القبائل، ويخاطب أهل كل قبيلة بلسانهم، وزعم بعض من يستحل أن<lb/>ينسب إلى النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم كل ما يعتقده تعظيمًا، وإن كان لا<lb/>دليل عليه أنه عليه السلام كان يعرف جميع اللغات؛ لأنه أُرسل إلى جميع الأمم، وأن<lb/>ذلك من معجزاته ليُحَدِّث الناس بما يعلمون، واستدلوا على ذلك بما ذُكر في بعض<lb/>الكتب من أنه كلم بعض الفرس وبعض الحبشة بلغتهم، ولو صح ذلك لكتب الدعوة<lb/>إلى الملوك بلغاتهم؛ ولكن المنقول أنه كتبها بالعربية بلا خلاف.<lb/>معرفة اعتقادات المرسل إليهم وآدابهم وعوائدهم ليست من محل الشبهة؛<lb/>وإنما محلها اللغة على أن الله تعالى علَّم نبيه ما اقتضت الحكمة أن يعلِّمه من عقائد<lb/>أهل الكتاب المجاورين للبلاد التي بُعث فيها {إِنَّ هَذَا القُرْآنَ يَقُصُّ عَلَى بَنِي<lb/>إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ} (النمل: 76) وكان يعرف ما عليه قومه<lb/>بالاختبار، ومتى قامت الحجة على قوم الداعي وعلى الذين يلونهم واهتدوا إلى<lb/>الحق، فإقامتها على غيرهم تكون أسهل وقبول هؤلاء لها يكون أقرب لوجهين،<lb/>أحدهما أن الناس أميل إلى اتباع ذي القوة والعصبية وقبول الدعوة التي أخذ بها<lb/>كثيرون من نوعهم منهم إلى اتباع رجل مفرد يقول إنه مصيب وحده وسائر الناس<lb/>مخطئون، وثانيهما أن أهل الكتاب كانوا أشد من سائر الأمم تمسكًا بدينهم وإعجابًا<lb/>به. وقد دخل في دينهم كثير من المشركين والوثنيين، فمتى أسلموا فالآخرون أقرب<lb/>إلى الإسلام.<lb/>الأمور العامة إنما تكون بالتدريج، فلو فرضنا أن نبينا عليه الصلاة والسلام<lb/>كان عالمًا بجميع اللغات فهل من الممكن أن يخاطب العرب والروم والفرس والقبط<lb/>والبربر والإفرنج والهنود والصينيين وغيرهم من الأمم ويدعوهم ويعلِّمهم الدين في<lb/>وقت واحد، كلا وإنما الممكن هو ما فعله النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم<lb/>ومعاذ الله أن يقصِّر في أداء وظيفته العظمى (التبليغ) أو يدخر وسعًا.<lb/>والذي فعله هو أنه بلَّغ الأقرب فالأقرب، أنذر عشيرته الأقربين وأقام الحجة<lb/>على قومه أجمعين، وكتب إلى الملوك والأمراء المجاورين؛ لأنه ما من ملك إلا<lb/>وعنده من يترجم له جميع ما يكتب إليه؛ ولأن دعوة الملك دعوة لأمته ورعيته؛<lb/>ولذلك كتب إلى ملك الروم (فإن توليت فعليك إثم الإريسيين) وكتب إلى ملك مصر<lb/>(فإن توليت فعليك إثم القبط) وهكذا.<lb/>وههنا يقال: لو أجاب هؤلاء الملوك الدعوة وآمنوا مع أقوامهم، فهل كان<lb/>النبي صلى الله تعالى عليه وسلم يعلمهم الدين بلغاتهم أم بلغته العربية؟ فإن كان<lb/>يرضى ببقائهم على لغاتهم فهل يأمر بترجمة القرآن، وهل يرجى أن يفهموا الدين<lb/>بذلك حق الفهم؟ وإن كان يُلزمهم بتعلم العربية فلماذا لم يعهد هذا الإلزام من<lb/>الصحابة ولا من غيرهم من الخلفاء والملوك، وقد كان الأعاجم يدخلون في دين الله<lb/>أفواجًا، ولم يُنقل إلينا أن أحدًا من أصحاب السلطة ألزمهم بتعلم العربية، ولم<lb/>يشتهر عن الفقهاء القول بوجوب ذلك، والمعروف أن الجميع كانوا يكتفون بإيمانهم<lb/>ويتركونهم وشأنهم.<lb/>والجواب عن هذا كله يُعْرَف من سير الإسلام مع اللغة في القرون الأولى،<lb/>ومن كلمة قالها الإمام الشافعي رضي الله تعالى عنه في كتاب (الأم) فقد بحث في<lb/>المسألة ورجَّح وجوب تعميم العربية ووجوب تعلمها على كل مسلم ليفهم القرآن<lb/>الكريم الذي هو أصل الدين، أما سير الإسلام مع اللغة فقد كان من العجائب التي لم<lb/>يعهد لها نظير في التاريخ، لم يمض على انتشار الإسلام في بلاد الروم والفرس<lb/>وبلاد أفريقيا وغربي أوربا إلا زمن يسير حتى علت اللغة العربية على لغات هذه<lb/>الأمم، بل نسختها كما تنسخ آية النهار آية الليل من غير مدارس ولا معلمين<lb/>ينصرفون إلى تعليم اللغة، فهذا دليل على أن الصحابة الكرام ومن اهتدى بهديهم<lb/>من الفاتحين كانوا يلقِّنون الناس الدين على وجه يبعثهم على تعلم العربية من أنفسهم<lb/>وما كان ذلك الانتشار السريع إلا بهذا الوازع النفسي الذي يفعل ما لا تفعل<lb/>السياسة ولا المدارس، وما أوقف هذا السير إلا ضعف الدول العربية ووثوب<lb/>الأعاجم على عروشها، وإفتاء علماء الأعاجم بجواز العبادة وقراءة القرآن والذكر<lb/>في الصلاة باللغات الأعجمية.<lb/>ومن المسائل المفيدة في هذا المقام أن ما يكون به الإنسان مسلمًا في الجملة<lb/>شيء سهل بسيط يمكن إيصاله إلى كل عربي وعجمي في وقت قصير؛ ولكن نمو<lb/>الإسلام وفهم ما جاء به من الحكم والمعارف التي ترقي النوع البشري يتوقف على<lb/>معرفة العربية حق المعرفة، وفهم المسلمين للقرآن وكونهم أمة واحدة يتحدون في<lb/>مقومات الأمم التي يمكن الاتحاد فيها وأهمها الدين واللغة، وهذا الإصلاح<lb/>الاجتماعي الذي جاء به الإسلام وهو السعي في وحدة أمم الأرض باتفاقهم في اللغة<lb/>والدين، هو الذي توجهت إليه أخيرًا أنظار فلاسفة أوربا ودولها القوية وكل واحدة<lb/>منها تبذل الملايين لأجل تعميم لغتها، ولم يكن المسلمون في عصر من الأعصار<lb/>متنبهين إلى أنه من واجبات دينهم؛ لأنهم لم يتوسعوا في علم الاجتماع البشري<lb/>الذي هو علم الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، ودين الإسلام فيه أكمل الأديان؛ وإنما<lb/>كانت تأتي المسائل الجزئية منه في تضاعيف كلام بعض الأئمة عندما يتكلمون في<lb/>الفقه ونحوه، فلا ينتبه لها الآخرون؛ لأن الناس في كل عصر لا يأخذون من الدين<lb/>ولا من كتب العلم إلا ما يناسب استعدادهم وأحوالهم الاجتماعية، ولو قال قبل اليوم<lb/>أحد إنه يجب السعي في تعميم اللغة العربية وينبغي للعلماء مطالبة حكوماتهم بذلك<lb/>لقال الأكثرون إن هذا من الحرج الشديد الذي لا يجب في الدين.<lb/>وقد كنت صرحت في مقالات الإصلاح الديني المقترح على مقام الخلافة<lb/>الإسلامية التي نُشرت في أعداد المجلد الأول من المنار، بأنه لا بد في الإصلاح<lb/>الذي يعيد مجد الإسلام من تعميم اللغة، واحتججت على هذا ولم أتجرأ على<lb/>التصريح بأنه واجب ديني؛ لأنني لم أكن اطلعت على نص الإمام الشافعي في ذلك<lb/>وهؤلاء المقلدون لا يقتنعون بالأدلة والبراهين؛ وإنما يقتنعون بكلام الميتين وإن<lb/>لم يكونوا مجتهدين.<lb/>أما الدعوة إلى الإسلام فتختلف في هذا العصر عن العصر الذي ظهر فيه<lb/>الإسلام من وجوه كثيرة يفهمها اللبيب ويطول شرحها الآن، وعليه فلا بد للمسلمين<lb/>وليس لهم دول إسلامية تحمي الدعاة وتنصرهم أن يعتبروا بسير الدول القوية التي<lb/>تنصر الدعاة إلى دينها في الدعوة إلى الإسلام فهم أولى بذلك منهم، وقد شرحنا<lb/>شروط الدعوة وآدابها في مقالات سابقة، فليرجع إليها السائل ومن شاء في المجلد<lb/>الثالث.<lb/>وأما من لم تبلغه دعوة الإسلام على وجه صحيح يحرِّك إلى النظر، فليس<lb/>بمؤاخذ عند الله تعالى، كما صرح به المتكلمون والله أعلم وأحكم.<lb/>***<lb/>الفرق بين القرآن والأحاديث القدسية<lb/>(2) من محمد أفندي الصعيدي ماهر في فوه - غربية.<lb/>قال بعد إطراء علينا وعلى المنار وتعريض بأدعياء العلم:<lb/>أجمعت الأمة على أن القرآن الشريف هو كلام الله تعالى، وكذا الأحاديث<lb/>القدسية التي رواها نبينا عليه الصلاة والسلام عن ربه جل وعلا؛ ولكن من يقارن<lb/>بين القولين - القرآن والأحاديث القدسية - يرى أن بينهما فرقًا عظيمًا بينًا من<lb/>حيث الفصاحة والبلاغة في العبارة والمتانة في التركيب، فقد أجمع الكل على أن<lb/>القرآن استوفى شروط البلاغة حتى صار معجزًا يقف بإزاء آياته المعجزات كل<lb/>إمام في البلاغة، سواء كان مسلمًا أم غير مسلم خاضعًا عاجزًا ناظرًا إليها بعين<lb/>المهابة والإجلال، مقرًّا بأن ليس له في لجَّة هذا البحر الزاخر مسبح، ولا في<lb/>ساحله مسرح، بخلاف الأحاديث القدسية فإنه وإن كانت في أعلى درجات البلاغة إلا<lb/>أنها ثانوية بالنسبة للقرآن، فإذا كان قائلهما واحدًا وهو الحق جلت قدرته فلماذا لم<lb/>يكونا في منزلة واحدة وعلى نمط واحد؟ فإذا جاءنا من أنكر أن تلك الأحاديث من<lb/>كلامه تعالى، وادَّعى أنها ليست مروية عنه سبحانه بدليل عدم مماثلتها للقرآن<lb/>فبماذا نجاوبه وبأي دليل نقنعه؟<lb/>هذه مسألة جالت في خاطرنا فلم نجد بابًا لحلها غير عرضها على غزير<lb/>علمكم، وواسع اطلاعكم، فأرجو نشرها في مناركم الزاهر مع الإجابة عليها كما<lb/>عودتمونا في مثل هذه الأحوال، والله نسأل أن يديمكم ملجأ للعلم، وعضدًا قويًّا<lb/>للدين والملة الحنيفية بمنه وكرمه.<lb/>(ج) إنما يفهم هذه المسألة من يفهم معنى الوحي كما ينبغي، وقد تقدم<lb/>الكلام عنه في درس الأمالي المدرج في الجزء الخامس بقدر ما يسمح به الزمان<lb/>والمكان، ونقول الآن: إن الوحي - وهو كما مر: إعلام لله تعالى نبيه شيئًا بطريق<lb/>خفي غير الطرق التي يستفيد بها العلم سائر البشر - له طرق وكيفيات منها أن<lb/>يلقي الله في قلب النبي بواسطة مَلَك أو بغير واسطة، معنى من المعاني فيعلم أنه<lb/>من الله تعالى لا من الخواطر العادية، فيعبر عنه بلفظ من عنده ويسنده إلى الله<lb/>تعالى؛ لأنه هو الذي أوحاه إليه بلا ريب عنده ولا شك، ومن هذا القبيل الأحاديث<lb/>القدسية، وذهب بعض العلماء إلى أن كل ما يقوله النبي في الدين منه، أي أنه<lb/>وحي وإن لم يسند إلى الله تعالى، وجعلوا هذا مفهومًا من قوله تعالى: {وَمَا يَنطِقُ<lb/>عَنِ الهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ يُوحَى} (النجم: 3-4) وذهب آخرون إلى أن<lb/>بعض قوله اجتهاد واستنباط من الكتاب، واختلفوا هل يخطئ في اجتهاده أم لا،<lb/>فعلمنا أن للنبي في هذا النوع من الوحي العبارة عنه؛ ولذلك تجوز روايته بالمعنى<lb/>بشرطه؛ لأن لفظه ليس منزلاً.<lb/>وأما القرآن العظيم فقد نزل على قلبه صلى الله تعالى عليه وآله وسلم بلفظه<lb/>ومعناه ونظمه وأسلوبه، فليس له ولا لغيره أن يغير كلمة بكلمة ترادفها، أو يؤديه<lb/>بالمعنى، ولهذا كان يعجل بتلاوته ويأمر بكتابته؛ لأنه كان يخاف أن ينسى كلمة<lb/>منه أو يذهل عن ترتيبه الذي ألقي في قلبه حتى أمنه الله تعالى بقوله: {سَنُقْرِئُكَ<lb/>فَلاَ تَنسَى * إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ} (الأعلى: 6-7) أي فلا تنسى أبدًا؛ لأن هذا<lb/>الاستثناء من مؤكدات النفي كقوله تعالى: {قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي نَفْعاً وَلاَ ضَراًّ إِلاَّ مَا<lb/>شَاءَ اللَّهُ} (الأعراف: 188) وقوله عز وجل: {خَالِدِينَ فِيهَا مَا دَامَتِ<lb/>السَّمَوَاتُ وَالأَرْضُ إِلاَّ مَا شَاءَ رَبُّكَ} (هود: 107) وبقوله: {لاَ تُحَرِّكْ بِهِ<lb/>لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ * إِنَّ عَلَيْنَا جَمْعَهُ وَقُرْآنَهُ * فَإِذَا قَرَأْنَاهُ فَاتَّبِعْ قُرْآنَهُ * ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا<lb/>بَيَانَهُ} (القيامة: 16-19) فتأمل كيف سمَّى الله تعالى إيحاءه إليه قراءة منه<lb/>سبحانه وتعالى، وإلقاء المعنى وحده لا يسمى قراءة، ويظهر لك الفرق بين وحي<lb/>المعنى وحده، ووحي اللفظ مع المعنى بالرؤى؛ فإن الرؤيا الصالحة للأنبياء من<lb/>الوحي، وقد يتمثل المعنى للرائي بصورة محسوسة فيعبر عنه بلفظ يناسبه، كما<lb/>عبر النبي صلى الله تعالى عليه وسلم عن اللبن الذي رآه في المنام بالعلم، وقد<lb/>يرى الرائي شخصًا يقول له كلامًا يحفظه ويعيه بلفظه أو بمعناه فقط، وما دام<lb/>الوحي خطابًا للروح فلا فرق في حقيقته بين يقظة ومنام.<lb/>ولما خصَّ الله تعالى هذا النوع من الوحي الذي سماه قرآنًا بهذه الخصوصية،<lb/>ولم يجعل للنبي صلى الله تعالى عليه وسلم فيه عملاً ولا كسبًا إلا بتبليغه والعمل به<lb/>كما أنزل ليكون آية بينة على صدقه ومعجزًا للبشر - والنبي منهم - ومحفوظًا<lb/>إلى الأبد جعل له أحكامًا خاصة به، منها حرمة مسِّه للمُحْدِث وحرمة قراءته على<lb/>الجنب وحرمة روايته بالمعنى، وعدم جواز الصلاة بغيره، والأجر على تلاوته<lb/>لأنها عبادة، حتى ورد أن للقارئ بكل حرف عشر حسنات، وذهب بعض العلماء<lb/>إلى حرمة بيعه وبعضهم إلى كراهتها، وهذا القدر كافٍ في الفرق بين القرآن<lb/>الكريم، والأحاديث القدسية في الكنه والحكم، والله تعالى أعلم.<lb/>***<lb/>حكم الأعطار الفرنجية<lb/>(3) من محمد أفندي عباس السمرة ببولاق: هل التطيب بالأعطار الإفرنكية<lb/>مع علمنا بأنها ممزوجة بالكحول مبطل للصلاة أم لا؟ نرجوكم إفادتنا بلسان منار<lb/>الإسلام ونشكر لكم سلفًا.<lb/>(ج) النجاسة هي ما تستقذره الطباع السليمة، وهو قسمان: قسم قذارته<lb/>خفيفة كالبصاق، وقسم قذارته شديدة كالبول والغائط وهو النجس، وقد أمرت<lb/>شريعتنا الغراء بالنظافة والتطهر من النجاسة، وأكثر أئمتنا وعلمائنا على أن<lb/>الصلاة لا تصح من متنجس البدن أو الثوب أو المصلَّى، وقد اختلفوا في تعداد<lb/>النجاسات التي يجب اجتنابها في الصلاة؛ لأنه لم يرد نص من الشارع بتحديدها<lb/>بالعدد للذين كانوا يدخلون في الإسلام ويتعلمون العبادة الواجبة، ثم ينقلبون إلى<lb/>باديتهم التي ليس فيها علماء كحديث الأعرابي المشهور، ولم يكن في زمن التشريع<lb/>ولا في أزمنة الأئمة المجتهدين شيء يسمى الكحول فينص فيه شيء؛ لأن علم<lb/>الكيمياء لم يكن له وجود، ونسمع عن كثير من الناس القول بنجاسة الكحول<lb/>ونجاسة كل ما فيه شيء منه، ويحتجون على هذا بأنه هو سبب الإسكار في الخمر<lb/>وهي نجسة عند أكثر أئمة المسلمين وعلمائهم، وهذا الاستنباط والاجتهاد معارض<lb/>بوجوه:<lb/>(أولها) : أنه لا دليل على نجاسة الخمر نفسها في اللغة، ولا في الكتاب<lb/>والسنة وقوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّمَا الخَمْرُ وَالمَيْسِرُ وَالأَنصَابُ وَالأَزْلامُ<lb/>رِجْسٌ مِّنْ عَمَلِ الشَّيْطَانِ} (المائدة: 90) لا يدل على نجاستها؛ لأن الرجس مع<lb/>كونه ليس نصًّا في النجاسة محمول عليها وعلى الميسر والأنصاب والأزلام، وهذه<lb/>الأشياء غير نجسة بالإجماع، هذا ما يقال لمن يسلك في القول بالنجاسة مسلك<lb/>الاجتهاد والاستنباط.<lb/>(2) سلَّمنا أن الخمر نجسة تقليدًا للقائلين بذلك من غير أن نعرف لهم دليلاً<lb/>مقنعًا؛ لكننا لا نسلِّم أن العلة في نجاستها وجود هذه المادة الكيماوية فيها؛ لأن هذه<lb/>المادة ليست قذرة تعافها النفوس السليمة، فتكون هي الجزء النجس، بل هي من<lb/>المطهرات التي تزيل ما لا يزيله الماء مع الصابون من الأقذار والنجاسات؛ ولأن<lb/>هذه المادة لم تكن معروفة للمجتهدين الذين قالوا بنجاسة الخمر؛ ولأن أحكام دين<lb/>الفطرة مبنية على الأمور الظاهرة لجميع أصناف الناس الذين دعوا إليه لا على<lb/>دقائق العلوم الطبيعية المختصة بصنف من الناس.<lb/>(3) إذا كانت رجسية الخمرة ونجاستها معنوية، كما هو الظاهر على حد<lb/>{إِنَّمَا المُشْرِكُونَ نَجَسٌ} (التوبة: 28) لتأكيد اجتنابها والبعد عنها، فلا تعلق<lb/>لهذه المسألة بالصلاة إلا من حيث اجتناب قرب الصلاة للسكران، وإن كانت<lb/>نجاستها حسية كما هو المعروف عن الفقهاء القائلين بذلك بمعنى أنه يجب تطهير<lb/>الثوب والبدن إذا أصابه شيء منها فالأمر لا شك تعبدي، والتعبدي لا يبحث في<lb/>علته ولا يقاس عليه وإنما يمتثل فيه ظاهر النص.<lb/>(4) إن هذا الكحول يوجد في غير الخمرة من الأشربة والأدوية والأعطار<lb/>القديمة غير الإفرنجية وغير ذلك، فإذا كان قولهم إن كل ما فيه مادة الكحول نجس<lb/>فعلينا أن نحكِّم الكيماويين في معرفة نوع النجاسة المحرَّمة شرعًا، ونأخذ بأقوالهم<lb/>وإن كان لا يسلم لنا شيء من النجاسة.<lb/>(5) إذا قالوا: إن الخمر نجسة العين، فاللازم في اتباعهم اجتناب هذا<lb/>الشراب المسكر الذي يسمى خمرًا والتطهر منه، وليس علينا أن نحلل بسائطه<lb/>ونقول إن كل عنصر منه يوجد في شيء آخر نحكم على ذلك الشيء بحكمه؛ لأن<lb/>جزء نجس العين نجس؛ فإن هذه فلسفة لا تليق بالحنيفية السمحة؛ ولأن الأحكام<lb/>إنما هي على هذه المركبات، وهذا العطر ليس خمرًا.<lb/>(6) إن النجاسات المجمع عليها كبول الإنسان وغائطه مركبة من عناصر<lb/>كيماوية توجد في كل طعام وشراب؛ وإنما القذارة من التركيب المخصوص على<lb/>النسب المخصوصة.<lb/>(7) المعروف في محاسن أصول الشريعة أن الأحكام تدور مع العلل<lb/>وجودًا وعدمًا، فإذا حُرِّمت الأشربة المسكرة التي كانت في زمن التشريع وسميت<lb/>خمرًا، فلا شك أن الأشربة التي اختُرعت بعد ذلك كالكنياك لها حكمها، وجاء<lb/>النص بحِلِّ الخل الذي كان خمرًا، وحكم الأئمة القائلون بنجاسة الخمر بطهارتها إذا<lb/>تخللت؛ لأن المفسدة التي كانت في هذا المائع واقتضت اجتنابه قد زالت، فأي<lb/>معنى للتضييق على المسلمين بمنعهم من الانتفاع به، وكذلك جلود الميتة إذا دُبِغَت<lb/>تطهر للأمن من نتنها وفسادها. وانقلاب العين ودخول النار من المطهرات في<lb/>مذهب الحنفية فإذا طُبخ الصابون بالزيت النجس يكون طاهرًا، فكيف لا يكون<lb/>العطر الذي فيه الكحول طاهرًا.<lb/>(8) أن الطيب ضد القذر، والنجاسة هي القذارة الشديدة، ومن البلاء أن<lb/>نغلو في الدين ونتعمق بالتفلسف فيه؛ حتى نعطي الضد حكم ضده، بل نجعله منه<lb/>فهذه الأعطار والطيوب الإفرنجية ليست خمرًا ولا قذرًا، ولا نعرف أيضًا عن أئمة<lb/>الدين قولاً بتحريم شيء لعلل فلسفية وتحليلات كيماوية.<lb/>(9) قد ثبت في الكيمياء أن هذا الكحول يوجد في غير هذه الأعطار من<lb/>الأكل والشرب والدواء، لا سيما المتخمر منها كالعجين وغيره كما تقدم، فإذا<lb/>حكمنا بنجاسة كل ذلك نوقع الأمة في أشد الحرج، والحرج كله منفي بالنص ولا<lb/>مرجح للقول بنجاسة هذه الأعطار دون غيرها، هذا وإننا نرى كثيرًا من أهل العلم<lb/>يتعطرون بهذه الطيوب بعلة أنها مجهولة الأصل، وأن قول الكيماويين غير معتبر<lb/>شرعًا، وعندنا أن قول الكيماويين يقيني؛ لأنه مبني على المشاهدة ومتواتر عنهم<lb/>بالنسبة إلى غيرهم.<lb/>لا شك أن السائل سألني عن بيان رأيي في هذه الأعطار، وعن مدركي فيه،<lb/>وقد بينته له بحسب فهمي في الدين ومعرفتي بأحكامه، فإن أصبت الحق فبتوفيق<lb/>الله تعالى وفضله، وإن أخطأت فلا بدع أن يخطئ غير المعصوم، وقد بذلت<lb/>طاقتي وجهدي في معرفة الحق، والله غفور رحيم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p504" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P922.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>ننشر في هذا الباب نبذًا وجيزة من الفنون الطبيعية بعبارة سهلة التناول على<lb/>طلاب الأزهر وأضرابهم الذين لا يتعلمون شيئًا من هذه العلوم، ونبدأ بهذه النبذة<lb/>لأحد إخواننا الفضلاء وهي:<lb/>(الثلج المصنوع)<lb/>تمهيد: أحوال الأجسام:<lb/>أجزاء الأجسام الصغيرة جدًّا التي لا تقبل الانقسام بينها تجاذب وتنافر، فإذا<lb/>تغلب الجذب على النفور كان الجسم صلبًا، وإذا تساويا كان سائلاً، وإذا قوي<lb/>النفور على الجذب كان الجسم غازيًّا في قوام الهواء، وأكثر الأجسام تنتقل من حالة<lb/>الصلابة إلى السيولة، ومن السيولة إلى الغازيّة بالحرارة، وتنتقل من الغازيّة إلى<lb/>السيولة، ومنها إلى الصلابة بالضغط والتبريد، فالكبريت الذي هو جسم صلب في<lb/>الدرجة المعتادة يذوب ثم يتحول بخارًا بالحرارة، والماء الذي هو سائل في الدرجة<lb/>المعتادة يجمد بالتبريد ويصير بخارًا بالحرارة، ومتى تَمدّد الجسم بالحرارة يخف<lb/>ويتصاعد، فإذا سخن الماء على النار فالدقائق التي تسخن تصعد إلى أعلى الإناء،<lb/>ولهذه السُّنة الإلهية فروع منها حركة الهواء واختلاف الرياح.<lb/>موازنة الحرارة:<lb/>إذا تَلامس جسمان درجة حرارتهما مختلفة سرى جزء من حرارة أشدهما<lb/>حرارة إلى الثاني حتى تكون حرارتهما في حالة الموازنة، والشواهد على هذا<lb/>كثيرة منها: إذا جلس الإنسان على كرسي مثلاً أو نام في فراش؛ فإن شيئًا من<lb/>حرارة جسمه ينتقل إلى الكرسي أو الفراش فيسخن ويحس به الإنسان، ومنها أن<lb/>الداخل في حمام حار يحس بحرارة شديدة، فإذا طال مكثه فيه ضعف إحساسه<lb/>بالحرارة، وإذا انتقل من مكانه إلى آخر دونه في الحرارة؛ فإنه يحس ببرودة،<lb/>ومنها الإحساس ببرودة ماء الآبار في الصيف، وسخونتها في الشتاء مع أن<lb/>حرارته واحدة دائمًا.<lb/>الموضوع:<lb/>إذا انخفضت حرارة الماء إلى درجة الصفر؛ فإنه يجمد ويصير ثلجًا، فكل<lb/>واسطة تخفض بها حرارة الماء إلى درجة الصفر فما دونها يمكن أن تستخدم في<lb/>عمل الثلج المصنوع، وأسهل الوسائط وأيسرها وأقلها نفقة طريقة تحضير الثلج<lb/>بواسطة غاز النوشادر، ذلك أن هذا الغاز يسيل بالضغط وتنخفض درجة حرارته<lb/>إلى (40 تحت الصفر) فإذا رفع عنه الضغط عاد غازًا كما كان بعد أن يأخذ من<lb/>حرارة الأجسام الملامسة له ما يحتاجه، وعلى هذه الخاصة أسس المُعلم (كاريه)<lb/>جهازه لعمل الثلج، وهو مؤلف من قِدر يُملأ إلى ثلاثة أرباعه بمحلول النوشادر<lb/>ويوضع على النار، ويوضع بإزائه إناء فيه ماء، وفي داخله إناء آخر على شكله<lb/>في وسط الماء مغلق من جميع جهاته، وفي أعلاه أنبوبة متصلة بالقِدر الذي فيه<lb/>محلول النشادر، فإذا أوقدت النار تحت القدر أخذ غاز النوشادر في الانفصال من<lb/>محلوله وصعد فلا يجد طريقًا يمر منه إلا الأنبوبة الموصلة إلى الإناء، فيجتازها<lb/>ويصل إلى الإناء الداخل المغلق، ومتى تراكم استحال إلى سائل قابل للتطاير<lb/>بالدرجة المعتادة، فإذا نُزع القِدر من التنور الذي فيه النار، وغمر في ماء بارد<lb/>استحال النوشادر السائل الذي في الإناء المغلق المحيط به الماء إلى غاز، ويرجع<lb/>إلى القِدر ويذوب في الماء الذي كان فيه أولاً، فيتكون محلول النشادر ثانيًا، وأما<lb/>الماء المحيط بالإناء الداخل؛ فإنه يجمد في الحال ويصير ثلجًا لامتصاص النوشادر<lb/>حرارته، فيؤخذ الثلج ويوضع بدله ماء ويعاد العمل هكذا بقدر الحاجة.<lb/>***<lb/>(الانتقاد على مقدمة ديوان حافظ)<lb/>يخطئ المتطفلون على موائد العلم والأدب والكتابة في المنظوم والمنثور، فلا<lb/>يلتفت أحد إلى خطئهم، ولا يرون كلامهم أهلاً للعناية بالانتقاد، وأما فرسان الكلام<lb/>والسابقون في حلبة الفضل؛ فإن الناس يَعْدُون على جيادهم الكبو والعثار، ويعنون<lb/>بانتقادهم ويرون في ذلك فائدة وفخرًا، وسمعة وذكرًا، ومن الناس من يغلو في<lb/>النقد، فيتجرم ويتذقح ولا يرضى بجعل الهفوات من الموبقات، حتى يُعِدَّ الحسنات<lb/>من السيئات، ويغلو آخرون في نقد النقد، ورد الرد، فيجعلون الخطأ صوابًا،<lb/>والصدق كذبًا.<lb/>وإن مقدمة ديوان حافظ في علو أسلوبها وانسجام تركيبها، جديرة بعناية الناقد،<lb/>وموضع لحسد الحاسد، وقد انتقدها أحد الكتبة في بعض الجرائد الإخبارية فأبعد في<lb/>القول، ومال كل الميل، انتقد كلامه في وصف الشعر، وقوله إنه يوجد في المنظوم<lb/>والمنثور، وظاهر السياق يشهد بأن حافظًا يتكلم في روح الشعر وسره والغرض منه<lb/>بوجه عام على طريق المبالغة الشعرية، ولعمري ما الشعر إلا تخيل وتصوير،<lb/>يقصد به الوجدان بالتأثير، ليكون الكلام مقبولاً، وما يأمر به مفعولاً، وهذا هو الذي<lb/>عناه سيدنا حسان بن ثابت شاعر رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم حين قال له<lb/>ولده: لسعني طائر، وكان لسعه زنبور، قال صفه لي، فوصفه بقوله: (كأنه ملتف<lb/>في بُرْديْ حِبَرَة َفقال حسان: (قال ابني الشعر ورب الكعبة) والذي عناه سيدنا عمر<lb/>رضي الله عنه بقوله: (الشعر جزل من كلام العرب تسكن به النائرة، ويبلغ له القوم<lb/>في ناديهم) وهذا ما يعنيه حافظ أفندي في مقدمته.<lb/>أصاب المنتقد في تخطئة قول المقدمة (ولقد ترجل لبيت منه جيش بالأندلس)<lb/>والصواب أن الجيش كان في أفريقيا وهو جيش المعز العبيدي صاحب مصر،<lb/>وكأن السهو جاء صاحب المقدمة من كون الشاعر أندلسيًّا - وهو ابن هانئ - فسبق<lb/>قلمه ونسب الجيش إلى الأندلس بدلاً من نسبة الشاعر إليها، وقد علمت أنه تنبه إلى<lb/>هذا قبل طبع المقدمة في الديوان فأصلحه.<lb/>وقد نبهته على خطأ تاريخي أقوى من هذا كله لم يذكره المنتقد؛ لأنه لا<lb/>يعرفه وهو نسبة الشاهنامة إلى القاآني وقوله إن أبياتها سبعون ألفًا، والصواب أن<lb/>الشاهنامة للفردوسي شاعر السلطان محمود الغزنوي وأبياتها ستون ألفًا، وهي<lb/>بمكان من البلاغة يعز الارتقاء إليه، وأما القاآني فهو شاعر متأخر مجيد.<lb/>ولم يبعد المنتقد كثيرًا في مؤاخذته صاحب المقدمة على قوله: (ولقد كان هم<lb/>الشعراء في الجاهلية مصروفًا إلى التقاط الألفاظ الغريبة) إلى آخره وغرض حافظ<lb/>أفندي أن الشعر بعد حضارة الإسلام كان أحسن ديباجة، وأسلس عبارة، وأعلى<lb/>معنى، وهذا صحيح؛ ولكنه بالغ في نسبة شعراء الجاهلية إلى العناية والتعمد في<lb/>التقاط الغريب؛ حتى جعل معانيهم في مبانيهم كالحسناء تحت الأطمار، وأقول إن<lb/>الألفاظ العربية التي كثر استعمالها بعد ظهور الإسلام أكثرها من لغة قريش؛ لأن<lb/>السبب في حفظ العربية وضبطها هو الاستعانة على فهم القرآن والأحاديث، وقد<lb/>صرنا نعد من الغريب كل ما لم نألفه في الاستعمال، وليس هذا بصواب.<lb/>هذا ما رأيناه جديرًا بالتنبيه عليه، والله تعالى يقول في كتابه العزيز: {وَلَوْ<lb/>كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) فحسب حافظ<lb/>أفندي فخرًا أن ما عُدَّ عليه أقل القليل، وعلى الله قصد السبيل.<lb/>***<lb/>السينوغراف<lb/>ألعوبة الصور المتحركة<lb/>مصطفى صادق الرافعي<lb/>كيف فؤادي والهوى شاغل <gap resp="#org_MS"/> يهيجه المنزل والنازل<lb/>ما زلت أخفيه وأخفى به <gap resp="#org_MS"/> في الناس حتى فضح العاذل<lb/>فعادنا المطل وعدنا له <gap resp="#org_MS"/> رحماك فينا أيها الماطل<lb/>كل امرئ أيامه تنقضي <gap resp="#org_MS"/> لا أمل يبقى ولا آمل<lb/>وما (السنوغراف) وما مثلت <gap resp="#org_MS"/> إلا صدى ينقله الناقل<lb/>تبعث فيها أمة قد خلت <gap resp="#org_MS"/> وتجتلي في (لندن) (بابل)<lb/>كم مثلت من طلل ماثل <gap resp="#org_MS"/> فكاد يحيى الطلل الماثل<lb/>تريك من ينأى كان قد دنا <gap resp="#org_MS"/> ومن دنا كأنه راحل<lb/>كأن فيها للهوى منزلاً <gap resp="#org_MS"/> فكل قلب عندنا نازل<lb/>تلهو به عطبولة خاذل <gap resp="#org_MS"/> وقد بكت عطبولة خاذل<lb/>وعانق العاشق معشوقه <gap resp="#org_MS"/> فاجتمع المقتول والقاتل<lb/>يا ليت شعري هل رؤى نائم <gap resp="#org_MS"/> أم خطرات ظنها غافل<lb/>لا تضحك الجاهل في نفسه <gap resp="#org_MS"/> إلا بكى في نفسه العاقل<lb/>مواعظ مثلها هازل <gap resp="#org_MS"/> ورب جد جره الهازل<lb/>كالنفس إن تنس الردى مرة <gap resp="#org_MS"/> فليس ينسى الأجل العاجل<lb/>يزول ما فيها إلى عبرة <gap resp="#org_MS"/> وكل شيء غيره زائل<lb/>وهكذا الدنيا انتقاص وما <gap resp="#org_MS"/> يكون فيها فرح كامل <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p509" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P923.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(انتقاد جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحاضرة</title> على الجناب العالي الخديوي)<lb/>نقلت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> نبذة عن بعض الجرائد الأوربية في وصف معيشة مولانا<lb/>الخديو في مصيفه بأوربا، ومنه أنه يلبس في وقت كذا قبعة صفتها كذا، فانتقدت<lb/>لبس القبعة جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحاضرة</title> التونسية، وذكرت حظر فقهاء الإسلام لبسها بناء على<lb/>تفسيرها لها بما يلبسه الإفرنج وتسميه العامة (برنيطة) ونجيب بأنه يحتمل أن<lb/>تكون القبعة المذكورة كُمَّةً مما يعتاد المسلمون وغيرهم لبسه في بيوتهم وقت الراحة<lb/>والحظر الذي ذكروه مخصوص فيما جرت العادة بأن لا يلبسه إلا غير المسلمين،<lb/>بحيث لو لبسه المسلم لاشتبه بهم، على أنه ربما لبسها متنكرًا لغرض صحيح،<lb/>وتفصيل القول في التشبه المذموم وغير المذموم مفصل في مقالة نُشرت في المجلد<lb/>الأول من المنار فلتراجع.<lb/>***<lb/>(مفتي الديار المصرية في أوربا)<lb/>وقف هذا الرجل حياته على خدمة الإسلام في الحِلِّ والترحال، والسفر<lb/>والإقامة، فقد كان في السياحة الصيفية التي يظن أنه يصرفها في الراحة من عناء<lb/>أعماله الكثيرة مجتهدًا في هذه الخدمة التي لا يرى لنفسه راحة بدونها، كان في<lb/>الآستانة العلية يذاكر عظماء رجال الدولة كشيخ الإسلام وغيره في مصلحة<lb/>المسلمين، وإحياء علوم اللغة والدين، ويبحث في بيوت الكتب عن أحسن مؤلفات<lb/>السلف لأجل إحيائها، وكذلك كان في أوربا يزور مكتبات الملوك والأمراء<lb/>ومتاحفهم، ويطَّلع على آثار المسلمين القديمة ومفاخرهم العظيمة، ومؤلفاتهم النافعة<lb/>ويقتبس منها ما شاء الله أن يقتبس، وقد اطَّلع في مكتبة عاهل (إمبراطور)<lb/>النمسا والمجر على بعض آثار الصحابة رضي الله تعالى عنهم، كبعض كتب<lb/>عمرو بن العاص أمير مصر وغير ذلك.<lb/>وقضى في بلاد سويسرة زمنًا ينظر فيما كتبه الإفرنج على الإسلام، وما<lb/>وقفوا عليه من خط المسند، وما ظهر لهم في لغة سبأ وحمير، وإنها لخدمة إسلامية<lb/>حقيق بها من حبس نفسه على خدمة الإسلام والدفاع عنه، وقد انتهى إلينا أنه سافر<lb/>قاصدًا مصر، ويُنْتَظر أن يصل في يوم الاثنين (غدًا) منحه الله السلامة، ونفعنا<lb/>به والمسلمين.<lb/>(صدى حديث مفتي الديار المصرية مع شيخ الإسلام في الآستانة)<lb/>طار خبر هذا الحديث في المؤيد، ثم في المنار إلى جميع البلاد الإسلامية،<lb/>فتلقاه العقلاء والفضلاء بالقبول، ونشرته برمته الجرائد الإسلامية في الشرق<lb/>والمغرب ليعم نفعه، ويعرف عامة المسلمين كما يعرف خاصتهم بأن أكابر علمائهم<lb/>معترفون بأن معظم بلاء المسلمين قد جاءهم من تقصير علمائهم في خدمة الأمة<lb/>والملة.<lb/>***<lb/>(قول صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> في الحديث)<lb/>عُرف صاحب هذه الجريدة عند الخواص وأهل الرأي بالتجاوز والشذوذ<lb/>والأفن والخطل، ومع هذا لم يشذ عن الجرائد الإسلامية المعتبرة في الاعتراف<lb/>بصدق الحديث وإصابته المرمى وقرطسته في الهدف؛ ولكنه لم يترك شذوذه<lb/>وتجاوزه الحدود عند الكلام عليه، فجعل الحديث برأيه الأفين حجة على المتحدثين<lb/>وسأل من لا ينظر في جريدته من شيخ الإسلام ومفتي الديار المصرية عن<lb/>خدمتهما للإسلام.<lb/>أما شيخ الإسلام فصاحب اللواء يعرف أن مولانا السلطان أيَّده الله بتوفيقه لم<lb/>يترك له ولا للوزراء استقلالاً بعمل يتعلق بالأمة، بل وضع جميع أعباء الدولة<lb/>والأمة على كاهله، فإن كان هناك تقصير فليسأل عنه صاحب الإدارة والنفوذ<lb/>المطلق، ويا ليت شعري ماذا يقول صاحب اللواء إذا سأله شيخ الإسلام عن رأيه<lb/>في الإصلاح الإسلامي الذي ينبغي أن يعمله؟ هل يشير عليه بمثل ما أشار على<lb/>مفتي الديار المصرية بأن يترك وظيفته، وينشئ مدرسة كمدرسة مصطفى كامل،<lb/>أو مدرسة الوطن، أو مدرسة باب الخلق.<lb/>وأما مفتي الديار المصرية فقد سمع الصُّم نداءه بالإرشاد إلى الإصلاح، وما<lb/>العلماء إلا مرشدون، وأبصر العمي سعيه في خدمة الأزهر الشريف والجمعية<lb/>الخيرية الإسلامية التي لها عدة مدارس كل واحدة منها خير من جميع المدارس<lb/>الأهلية، وجمعية إحياء العلوم العربية، واعترف المكابرون مع المنصفين بمروءته<lb/>وبذل جاهه وماله في خدمة المسلمين في الحكومة وغير الحكومة، ومن أعماله<lb/>القريبة تقريره في إصلاح المحاكم الشرعية الذي أجمع على استحسانه العلماء<lb/>والفضلاء، وجزموا بأنه لم يحاب الحكومة في إظهار خطأها، وأنه شخَّص الداء،<lb/>وبيَّن الدواء، ووصف طريق العلاج؛ ولكن صاحب اللواء في مصر لا يسمع ولا<lb/>يبصر، ولا يحس بهذا كله ولا يشعر.<lb/>عرَّض هذا الانفجاني المتذقح بذكر الفتنة العرابية، ويا ليته كان يعرف حقيقة<lb/>الفتنة العرابية، ويعرف المتهورين فيها والناصحين لهم بالاعتدال، هو لا يعرف<lb/>ولا يحب أن يعرف، وإذا أحب فليسأل العارفين، وليراجع كتابة الكاتبين، وعند<lb/>ذلك تظهر له مزية من عرَّض به إن كان من المنصفين، يظهر له أن هذا الرجل<lb/>الكبير العقل البعيد الرأي كان ينتقد أعمال عرابي وتهوره في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الوقائع</title> الرسمية<lb/>في القسم الأدبي منها، على حين ترتعد فرائص قصر الخديوية من عرابي، وحين<lb/>يرى هذا المنتقد الشجاع أن رئيس النظار ينزل من ديوانه بأمر عرابي مكرهًا،<lb/>ويسمع من أتباعه ما يكره، وتظهر له تلك الخطبة التي خطبها هذا الرجل العظيم<lb/>في زعماء الثورة العربية عندما ألزموه بحضور مجتمعهم، وأن يقوم فيهم خطيبًا،<lb/>ماذا كان موضوع خطبته؟<lb/>كان موضوعها بيان تاريخي بأن المعهود في سير الأمم وسنن الاجتماع أن<lb/>القيام على الحكومات الاستبدادية، وتقييد سلطانها وإلزامها بالشورى وبالمساواة بين<lb/>الرعية إنما يكون من الطبقات الوسطى والدنيا إذا فشا فيهم التعليم الصحيح<lb/>والتربية النافعة وصار لهم رأي عام، وأنه لم يعهد في أمة من أمم الأرض أن<lb/>الخواص والأغنياء ورجال الحكومة يطلبون مساواتهم بسائر الناس، وإزالة<lb/>امتيازاتهم واستئثارهم بالجاه والوظائف ومشاركة الطبقات الدنيا لهم في ذلك، فكيف<lb/>حصل في هذه المرة ومن أهل هذا المجتمع؟ (قال) : فهل تغيرت سنة الله في<lb/>الخلق، وانقلب سير العالم الإنساني؟ أم بلغت الفضيلة فيكم حدًّا لم يبلغ له أحد من<lb/>العالمين؛ حتى رضيتم واخترتم عن روية وبصيرة أن تشاركوا سائر أمتكم في<lb/>جاهكم ومجدكم، وتساوون الصعاليك حبًّا بالعدالة والإنسانية؟ أم تسيرون إلى حيث<lb/>لا تدرون وتعملون ما لا تعلمون؟ وأمثال هذا الكلام الذي فهمه بعضهم فطفقوا<lb/>ينغضون رؤوسهم، وعلا على أفهام الآخرين.<lb/>هذا ما قاله الشيخ محمد عبده في أعظم مجتمع لرؤساء العرابيين، ولو كانوا<lb/>يعقلون لرجعوا به إلى رشدهم؛ ولكن الأمة لم تكن استعدت لفهم إرشاد هذا الحكيم<lb/>في ذلك الوقت، ولما تستعد إلى الآن اللهم إلا نفرًا من فضلاء النابغين هم محل<lb/>الرجاء لنهضة المسلمين، ولهذا الأستاذ أن يتمثل بقول ابن الفارض رحمه الله<lb/>تعالى:<lb/>ونهج سبيلي واضح لمن اهتدى <gap resp="#org_MS"/> ولكنها الأهواء عمّت فأعمت<lb/>ومما أضحك الناس من كلام صاحب اللواء نصحه لمفتي الديار المصرية بأن<lb/>يترك وظائفه ويشتغل بتأسيس مدرسة وطنية، وقالوا إن هذا القول حجة لأصحاب<lb/>المقطم فيما يلقبونه به، سبحان الله: هل كان يخطر في بال عاقل أن صاحب<lb/>جريدة يطيع وسواسه في كتابة مثل هذه الكلمة، ويقول لرجل يخدم الأزهر وهو<lb/>أكبر مدرسة في العالم، ويرأس جمعية لها عدة مدارس بأن يترك وظائفه وهي<lb/>الإفتاء والأزهر والأوقاف والجمعية الخيرية وجمعية إحياء العلوم العربية والشورى<lb/>وإصلاح المحاكم ويبني مدرسة أهلية كمدرسة مصطفى كامل ينفق عليها من<lb/>الاستجداء والنصب؛ فإنه إذا ترك وظائفه لا يبقى له مال يكفي لنفقات بيته ونفقات<lb/>المدرسة.<lb/>***<lb/>(إصلاح عظيم في مدرسة خليل أغا)<lb/>اجتمع مجلس الأوقاف الأعلى في يوم الثلاثاء الماضي برئاسة صاحب السعادة<lb/>الفاضل عبد الحليم باشا عاصم واتفق على إنشاء قسم في مدرسة خليل أغا يسمى<lb/>القسم الخاص، يعلم فيه التفسير والأخلاق والخطابة ولوازمها، ويكون منه خطباء<lb/>وأئمة المساجد في القطر المصري، ويؤخذ بعض تلامذته من نجباء المجاورين في<lb/>الأزهر الشريف، وهذا أعظم إصلاح تقوم به هذه المدرسة بدلاً من الأزهر، واتفق<lb/>على إنشاء قسم تجهيزي فيها من ابتداء سنة الدراسة وهو شهر أكتوبر الآتي،<lb/>وعلى إنشاء قسم صناعي تعلم فيه الصنائع النافعة يستعد له في هذا العام استعدادًا،<lb/>ويرجى أن ينشأ فعلاً في العام الآتي حقق الله ذلك، وعلى قبول مائة تلميذ في القسم<lb/>الابتدائي من المدرسة بنفقات قليلة زيادة على تلامذتها الذين يُعَلَّمون كلهم مجانًا،<lb/>وعلى إعطاء جميع أدوات التعليم وكتبه لفقراء اليتامى من التلامذة، وعلى زيادة<lb/>مرتب النبيه الفاضل عزتلو حسن بك صبري مفتش المدرسة ومدير نظامها،<lb/>والأستاذ الفاضل الشيخ حسن منصور معلم الدين والعربية فيها وبعض المستخدمين،<lb/>جعل الله هذه المدرسة ينبوعًا من ينابيع السعادة لهذه البلاد بهمة القائمين بشؤونها<lb/>وعنايتهم، وجزاهم الله تعالى على سعيهم أفضل الجزاء.<lb/>***<lb/>(إسلام بيت من الفرس في الهند)<lb/>كتب إلينا أحد أصدقائنا من علماء الهند الفضلاء بأن بيتًا من بيوت الفرس فيه<lb/>ستة نفر تركوا الملة الزرادشتية، وتشرفوا بالدخول في الملة الحنيفية، وقد سبقهم<lb/>إلى ذلك أهل بيت آخر من أقاربهم المثرين منذ عامين، وأن بيوتًا أخرى منهم<lb/>عازمة على الدخول في الإسلام، ومنها من أسلم ولكنه يكتم إسلامه لأسباب<lb/>دنيوية، كل هذا بدون دعوة ولا ترغيب ولا ترهيب؛ وإنما هو محض الاقتناع<lb/>بحقية الإسلام، وههنا يشدد صاحبنا النكير على علماء المسلمين لإهمالهم الدعوة<lb/>إلى الإسلام، وتربية أمة من طلاب علوم الدين على ذلك، وتعليمهم ما يُحتاج إليه<lb/>ولا نذكر ما كتبه لأننا وفينا هذا الموضوع حقه من قبل؛ ولكننا نذكر كلمة قالها<lb/>في أغنياء المسلمين المقصرين في خدمة الإسلام وهي:<lb/>(ومن أشد ما يتأسف عليه أن الأغنياء منا مع أنهم يبذلون ألوفًا، بل مئات<lb/>الألوف في استيفاء اللذات الحيوانية، والمشتهيات الشيطانية، والمغالاة في<lb/>الأعراس والوليمات، ويعطون أموالاً كثيرة للقِحاب والغانيات، لا يتحرك فيهم<lb/>عرق الحمية، والغيرة الإسلامية، إذا رأوا إنسانًا كان معززًا في قومه مرفه الحال<lb/>يُسْلِم، فيموت جوعًا، أو يضطر إلى الشحاذة رغم أنفه، فيجلب رزءًا فوق رزء،<lb/>ويجعل الدين منه عرضة التهم، هذا حال المسلمين، والمسيحيون قد يبذلون<lb/>لإشاعة دينهم في كل سنة ألوفًا وملايين، ويرسلون الوفود والدعاة إلى أقطار<lb/>الأرض من الغرب إلى الشرق، ومن القطب إلى القطب ويتحملون النفقات التي لا<lb/>تحصى والمشاق الشديدة على أنهم قلما يحصلون على طائل في ترويج بضاعتهم،<lb/>فليت المسلمين ينتبهون للقيام بهذا الواجب الأهم، والتعاون عليه بفضل قلم أو قدم،<lb/>وبذل دينار أو درهم، اتقوا النار ولو بشق تمرة و {مَا عَلَى المُحْسِنِينَ مِن سَبِيلٍ} (التوبة: 91) .<lb/>***<lb/>(وفاة الطبيب عبد المجيد خان حاذق الملك الدهلوي)<lb/>نعت إلينا المكاتب الخصوصية من الهند وفاة هذا الطبيب النطاسي الشهير،<lb/>والعلامة الكبير، وعلمنا أن تأثير فقده كان عظيمًا في الممالك الهندية، ورث الفقيد<lb/>هذه الصناعة عن أبيه وجده، وبرز فيها على الأقران علمًا وعملاً، ولقَّبته الدولة<lb/>البريطانية بحاذق الملك، وكان صدر الجمعية الطبية في دهلي، وكان يعلم الطب<lb/>والتشريح ويعطي الطلاب الفائزين في الامتحان ما استحقوه من الإسناد، وممن<lb/>رثاه صديقنا العالم الأديب الشيخ أحمد الجيتكر رحمه الله تعالى.<lb/>***<lb/>(حيل الإفرنج وخيانتهم)<lb/>جاءني في العام الماضي رجل فرنسوي، وألح علي بالاشتراك في كتاب<lb/>(الدليل المصري) الذي يؤلفونه بالفرنسوية، فأبيت عليه أولاً لعدم حاجتي إلى الدليل<lb/>في مصر، وعدم انتفاعي بذكر إدارة المنار فيه، إذ لا غرض لي في معرفة<lb/>الإفرنج بها، فألح كثيرًا حتى أجبته فأخذ مني نصف ريال مصري سلفًا، وأعطاني<lb/>وصلاً، ثم جاءني بالكتاب بعد طبعه وأخذ نصف ريال آخر تتمة ثمنه، ثم جاءني<lb/>بعد مدة وقال إنه اختلف مع بعض المحامين في ذكر اسمه في الكتاب، ويحب أن<lb/>يستعيره مدة خمس دقائق ليطلعه على اسمه، فصدقته وأعطيته الكتاب فأخذه ومر<lb/>شهر في إثر شهر ولم تنقض الخمس الدقائق؛ لأن دقائق المحتالين لا نهاية لها،<lb/>فتعسًا لمصري يثق بهؤلاء الإفرنج ويأتمنهم.<lb/>***<lb/>(كلمة جريدة مع فضيلة شيخ الأزهر)<lb/>كتبت جريدة أسبوعية مقالة تخاطب بها شيخ الأزهر، وتنذره بأنها (تعرف<lb/>أن تُسْمِع كلامها في محلات أخرى إذا كان ثمت مشاغل عند فضيلته) وتذكر له أن<lb/>وظيفته لا تنحصر في إدارة الأزهر، بل تعطيه حق النظر العام على كل ما يخالف<lb/>الشرع من الأمور التي ابتعد عنها القانون، وعلى هذا لا بد لمشايخ الأزهر من<lb/>الاطلاع على القوانين ليعرفوا اختصاص وظيفتهم، ثم تذكر إهانة قراء القرآن<lb/>الكريم له بالتغني به والاستجداء بقراءته حتى في الطرق، وتقول في إثر ذلك<lb/>(فإغضاء فضيلتكم على عدم منع هاتيك المخازي المشوشة لوجه الدين مما تقوي<lb/>ححة خصومكم، ولا تمكن جريدة مثل هذه من الدفاع الواجب عليها بالنسبة لعالم<lb/>عظيم مثل فضيلتكم) وما كنا نعلم قبل هذا أن لشيخ الأزهر خصومًا، وأنه اتخذ<lb/>هذه الجريدة مدافعة عنه بسببهم أو يحتاج إليها لذلك؛ ولكننا علمنا أن بعض المشايخ<lb/>القضاة الشرعيين نشر فيها نبذة بتوقيع أحد تلامذته يرد فيها على مجلة انتقدت عليه<lb/>ويعظِّم نفسه حتى حلاها بلقب الإمام، وانتقص سائر علماء الأزهر الكرام.<lb/>ثم قالت الجريدة (يلزم فضيلة الأستاذ أن يعترف معنا جهارًا بأن سيرة<lb/>الأزهريين ليست مقبولة ولا ممدوحة) وذكر أن طلاب الأزهر الذين يمثلون أحكام<lb/>الشرع الإسلامي، ويكونون علماء الغد (يراهم الإنسان في الجهات المسترذلة<lb/>الممقوتة يتعاطون المسكرات، ويصبون على المسلمين بأزيائهم قبيح اللعنات) إلى<lb/>غير ذلك من الطعن الفاحش، ثم ذكرت أنه طالما دافعت عن مركز الشيخ وقالت<lb/>لكنها لا يمكنها الصبر على ما تشاهد من طلبة الأزهر وعلمائه ومستخدميه، وقد<lb/>صبرت مدة طويلة أملاً في أن فضيلتكم تأمرون بإزالة المنكرات الحائمة حول الدين<lb/>الإسلامي؛ ولكنها لما لم تجد انتباهًا انتهزت فرصة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>هذا بعض ما جاء في تلك الجريدة وقالت إنه بعض من كل، والناظر فيه<lb/>يتوهم أن حانات الخمر ومواخير الفحش أمست محشوة بعلماء الأزهر<lb/>وطلابه ومستخدميه، وحاش لله أن يكون هذا صحيحًا، نعم إن صاحب تلك<lb/>الجريدة أعلم منا بذلك؛ لأن عبارته تدل على أنه رأى بعينه، ونحن لا نعرف تلك<lb/>المواضع النجسة ولا نراها؛ ولكننا سمعنا أن شيخًا واحدًا من علماء الأزهر يختلف<lb/>إليها، وأنه مع ذلك لا يأتي فاحشة إلا بتأويل وتحليل، ومن ذلك أن يعقد نكاحه<lb/>على بعض البغايا بشهادة بعض القوَّادين، وهذا الشذوذ من رجل واحد لا يصح أن<lb/>يحمل إطلاق القول في الطعن بالعلماء، ورميهم بما رمتهم به تلك الجريدة، وأما<lb/>المجاورون فلا شك أن من لم يترب في بيته تربية إسلامية؛ فإن الأزهر لا يفيده<lb/>في التربية شيئًا، لا سيما في أول الأمر؛ لأنه ليس في الجامع إلا قراءة هذه الكتب<lb/>المعروفة في النحو والفقه وغيرهما، وليس فيه ملاحظة الأخلاق والآداب، ولا<lb/>الحمل على العمل بالعلم، ومع هذا نرى طلاب الأزهر أبعد أصناف الناس الذين<lb/>يقيمون في هذه المدينة الفاسقة عن السكر والفحش؛ ولذلك أسباب منها كثرة عنائهم<lb/>بالاشتغال لصعوبة طريقة التعليم وكثرة الدروس ومنها الفقر المدقع، وأكثر ما ينتقد<lb/>عليهم الوساخة ومهانة النفس وجفاء الطبع في الكثيرين أو الأكثرين، فإذا شذ من<lb/>هؤلاء الألوف من المجاورين نفر قليل فلا يُوجِب شذوذهم هذا التشهير، وقد<lb/>صدقت تلك الجريدة في لومها شيخ الجامع على التغاضي عن البحث عن أخلاق<lb/>الطلبة وقولها مخاطبة له: (وتزيد غرابتنا عندما نرى بعض العلماء يشاركون<lb/>الطلبة في كثير من الأمور المخلة بشرف العلم، كترددهم على بيوت الذوات،<lb/>وتملقهم البارد لكل من يظنون فيه الغنى، فهل ترى فضيلتكم أن سكوتكم عن القيام<lb/>بما يُطلب منكم دينًا وعقلاً ممدوح من الناس) .<lb/>وكنا نود أن هذه النصيحة أُرسلت إلى فضيلة الأستاذ في كتاب مخصوص،<lb/>أو ألقيت إليه شفاهًا، وإذا مر زمن ولم ير لها أثر فلصاحب الجريدة أن ينشر ذلك<lb/>من غير مبالغة ولا إغراق، وليعلم صاحب هذه الجريدة أن ذلك الأستاذ الذي كان<lb/>يطريه بالمدح أولاً، ثم صار يخوض فيه بإغراء المغرورين هو الذي لا ينفكّ<lb/>ساعيًا في حفظ كرامة أهل الأزهر، ومنعهم من كل ما يَشين؛ ولكن بعض المشايخ<lb/>يعارض الإصلاح بحجة أن هذا تحكم بالناس وسيطرة عليهم، أي أن التربية<lb/>تعارض الحرية فلا حاجة إليها.<lb/>وقد كتبنا ما كتبنا آسفين؛ ولكن لم نر مَنْدُوحة عن المُدافَعة عن هذا المكان<lb/>الشريف الذي نود أن يكون في أعلى الدرجات، وكون الطعن مبالغًا فيه لا يمنع<lb/>مولانا شيخ الجامع أن يجتهد في أن لا يجعل لأحد مجالاً للكلام، وتفويق السهام،<lb/>بل ذلك مقتضٍ للاجتهاد، والله بصير بالعباد.<lb/>***<lb/>(كلمة أخرى عن فضيلة شيخ الأزهر)<lb/>ينشر المؤيد مقالات في الناشئة الإسلامية، وكان منها مقالة للشيخ عبد المجيد<lb/>صالح العدوي من نبهاء مجاوري الأزهر، ذكر فيها خلاصة أقوال كثير من الكتاب،<lb/>وكانت في لفظها ومعناها من أحسن ما كتب في هذا الباب، وكان يظن أنه يكافأ<lb/>عليها من شيوخه بالتحبيذ؛ لأنه مما ينشِّط التلميذ؛ ولكن أخبرنا غير واحد أن<lb/>مولانا شيخ الجامع أمر بإحضاره، فجاء والشيخ في ملأ من الشيوخ فأمره بأن يقرأ<lb/>المقالة فقرأها، وطفق الشيخ بنفسه يناقشه فيها، وأول ما أنكره عليه وصفه الأمة<lb/>الإسلامية بالتأخر والانحطاط أي بالنسبة إلى ما كانت عليه وما عليه الأمم الأوربية<lb/>الآن، وقالوا إن مولانا الشيخ احتج على تفنيده بقوله: كيف يكون الإسلام متأخرًا<lb/>وهؤلاء المؤذّنون يؤذنون على المنارات جهرًا ولا يرميهم أحد بالحجارة، وها نحن<lb/>نصلي ونصوم ولا يعارضنا أحد، وإذا صح هذا القول فلا بد لنا أن نحمله على<lb/>قصد الاختبار ليعلم هل يستطيع ذلك المجاور أن يبين حقيقة ضعف الأمة الإسلامية،<lb/>وهذا هو اللائق بمقام الأستاذ ومنصبه.<lb/>قالوا: وأنكر عليه أيضًا الكلام في السياسة، ونقول: إنه لم يذكر في السياسة<lb/>شيئًا ينتقد إلا مسألة عقد المؤتمر الإسلامي في الآستانة الذي أكثر الكلام فيه بعض<lb/>الكتاب عن غير بصيرة، وأما حثه دولة مراكش على الاستعانة بالدولة العلية على<lb/>تحسين شؤونها، وإصلاح أحوالها، فلا نخال الأستاذ ينكره، وكنا كتبنا هذا الرأي<lb/>في بعض أعداد السنة الأولى من المنار فصادف استحسانًا، إلا أن بعض كبار<lb/>الموظفين من الأتراك كتب إلينا من أزمير بأننا غششنا حكومة مراكش بذلك، ولا<lb/>نخال الأستاذ على هذا الرأي، وقالوا إنه أنكر غير ذلك ما لا حاجة إلى ذكره<lb/>وتأويله، وقالوا إنه أمر بقطع جراية الشيخ عبد المجيد، ثم لم يرض بردها إليه إلا<lb/>بعد أن أخذ العهد عليه كتابة بأن لا يعود إلى مثل هذه الكتابة في الجرائد، وغاية<lb/>هذا التضييق أن لا يخرج من الأزهر من يحسن الكتابة والإنشاء ولا يستقيم مع هذا<lb/>تأويل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P924.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>