<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2918.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1333" change="#d3e146">1333</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1915م</date>
         <pb n="n18-p662" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2919.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد علي أبو زيد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البرهان على خروج تارك الصلاة<lb/>ومانع الزكاة من الإيمان</head>
               <lb/>جمع أدلته من الكتاب والسنة / محمد علي أبو زيد<lb/>الطالب بكلية دار الدعوة والإرشاد<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>فها أنت ذا قد سمعت من الآيات ما يدلك على أن مانع الزكاة مشرك بالله،<lb/>لأنه آثر المال على الله [1] ، وكافر بيوم المعاد؛ لأنه لو كان عنده جزم بل ظن به<lb/>لَحَمَلَهُ على الإنفاق، فلا أخالك تشك في أنه محروم من الجنة، وأن {مَأْوَاهُ جَهَنَّمُ<lb/>وَبِئْسَ المَصِيرُ} (الأنفال: 16) .<lb/>وهاك أحاديث رسول الله - صلى الله عليه وسلم - الدالة على ما قلنا،<lb/>المؤيدة لما ذكرنا.<lb/>أخرج ابن عساكر عن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - أنه قال (أقسم<lb/>الله تعالى ألا يدخل الجنة بخيل) وفي رواية للخطيب (يحلف الله بعزته وجلاله<lb/>ألا يدخل الجنة شحيح ولا بخيل) .<lb/>وأخرج ابن أبي شيبة، وهناد، والنسائي، والحاكم، والبيهقي عنه -<lb/>صلى الله عليه وسلم - (لا يجتمع الشح والإيمان في قلب عبد أبدًا) ، وفي رواية<lb/>لابن عدي: (لا يجتمع الإيمان والبخل في قلب رجل مؤمن أبدًا) .<lb/>فهذا رسول الله - صلى الله عليه وسلم - المبين للدين، الناطق عن الله،<lb/>أراك أن البخيل لا يدخل الجنة، ولم يأت بالخبر إلا مؤكدًا بالقسم عن الله تعالى.<lb/>ولا يخفى أن البخل خلق في النفس يمنع صاحبه من بذل فضله لمن يحتاج<lb/>إليه، والشح أشد من البخل، فهو أكثر منعًا منه لصاحبه، وكلاهما ضد للإيمان<lb/>الذي يحمل صاحبه على بذل روحه في سبيل ربه، فضلاً عن بذل ماله وفضله،<lb/>فكيف يكون المانع للزكاة مؤمنًا، وهو لم يمنع الزكاة إلا حرصًا على المال،<lb/>وإيثارًا له، وشحًّا به على الله؟ فلا شك في كفره وحرمانه من الجنة كما أخبر الله<lb/>ورسوله.<lb/>وهنا ربما تقول: أتيتنا بآيات في الصلاة وصفت تاركها بالشرك والكفر<lb/>والنفاق، ولم تصف آيات الزكاة مانعها إلا بالشرك والكفر فقط، فأقول لك: قد جاء<lb/>في القرآن أيضًا وصف المنافقين بمنع الزكاة، قال عز شأنه في سورة التوبة:<lb/>{الْمُنَافِقُونَ وَالْمُنَافِقَاتُ بَعْضُهُم مِّنْ بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِالْمُنكَرِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المَعْرُوفِ<lb/>وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ} (التوبة: 67) فقبض اليد هو إمساكها عن الإنفاق الواجب من<lb/>زكاة وغيرها، وقد علمت حال المنافقين ودرجتهم مما سبق، فلا حاجة إلى الإعادة،<lb/>وإلى هنا ننتهي من أدلة الزكاة وحدها.<lb/>وإني أتلو عليك آيات في الصلاة والزكاة معًا<lb/>(قال) الله تعالى في سورة البقرة: {لَيْسَ البِرَّ أَن تُوَلُّوا وُجُوهَكُمْ قِبَلَ<lb/>المَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ وَلَكِنَّ البِرَّ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (البقرة: 177) إلى أن<lb/>قال: {وَأَقَامَ الصَّلاةَ وَآتَى الزَّكَاةَ وَالْمُوفُونَ بِعَهْدِهِمْ إِذَا عَاهَدُوا وَالصَّابِرِينَ فِي<lb/>البَأْسَاءِ وَالضَّرَّاءِ وَحِينَ البَأْسِ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُتَّقُونَ} (البقرة:<lb/>177) فانظر كيف جعل البر الإيمان بالله واليوم الآخر، وإقام الصلاة، وإيتاء<lb/>الزكاة، والوفاء بالعهد، والصبر في الشدائد، وتراه قد ابتدأ بالإيمان، وعقَّبه<lb/>بإقامة الصلاة، وإيتاء الزكاة لأنهما تابعان له، لا ينفكان عنه، ثم ذكر بعدهما<lb/>الوفاء بالعهد، والصبر في الشدائد، وهما من الأخلاق التي تدعو إليها الصلاة،<lb/>وتثبتها في النفس، وقد عرفت ذلك فيما تقدم من الحكمة.<lb/>ولما كان الإيمان يستلزم إقام الصلاة، وإيتاء الزكاة، وما يتبعهما من<lb/>الأعمال والأخلاق، وكان محالاً - بحسب سنة الله تعالى - أن يوجد الإيمان في<lb/>قلب المرء، ويستقر من غير أن يحرك الجوارح لتلك الأعمال، ذيل الآية بقوله:<lb/>{أُوْلَئِكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُتَّقُونَ} (البقرة: 177) أي أولئك الذي أقاموا<lb/>الصلاة، فأتوا بها معدلة مقومة، وآتوا الزكاة لمستحقيها بنفس طيبة، واتصفوا<lb/>بهذه الأخلاق الفاضلة، هم الذين صدقوا في إيمانهم، وهم الذين فعلوا ما يقيهم<lb/>عذاب ربهم، دون غيرهم، وهذا نص صريح في أن من يدعي الإيمان من غير أن<lb/>يكون مصليًا لله مزكيًا، تكون دعواه باطلة كاذبة، إذ لم يأت عليها من أعماله<lb/>بشاهد أو بينة [2] .<lb/>وقد قضت حكمة الله تعالى أن يكون الإيمان حياة للروح، كما أن الدم حياة<lb/>للجسم، وكلاهما يحتاج إلى ما يمده ويقويه، فكما أن الدم يطلب بطبيعته أن تأتي<lb/>له الأعضاء بمواد تجهزها له، وتمده بها ليقوى ويزاد صلاحًا لتقوية الجسم على<lb/>حاجاته، كذلك الإيمان يطلب عملاً صحيحًا تقوم به الجوارح من الصلاة والزكاة<lb/>وغيرهما ليغذيه ويزيده قوة؛ فتقوى بقوته الروح، وتستعد بزيادته النفس لأن تكون<lb/>ملكية صالحة لجوار الله تعالى، وأهلاً للتمتع بجناته ورضوانه.<lb/>وهذا هو السر في أن الإيمان متى قام بالنفس صرّف الجوارح في العمل<lb/>حتمًا، وأن الإيمان لا يوجد في قلب امرئ لا يصلي أو لا يزكي، كما سمعت من<lb/>الآيات التي تقرن الإيمان بالعمل على الدوام، وتكذب من يدعي الإيمان ولا يعمل؛<lb/>لأنه لو كان صادقًا لأتى بالصلاة والزكاة التي تصدقه وتشهد له، وقد علمت أن<lb/>غير الصلاة والزكاة من الفضائل هو تابع لهما بالضرورة؛ ولذلك تجد الآيات<lb/>تقرنهما بالإيمان، وتذكر غيرهما بعدهما، وفي كثير من الآيات يُستغنَى بذكرهما<lb/>بعد الإيمان، للإشارة إلى ذلك.<lb/>(قال) تعالى في وصف المؤمنين في سورة النساء: {وَالْمُؤْمِنُونَ يُؤْمِنُونَ<lb/>بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ وَالْمُقِيمِينَ الصَّلاةَ وَالْمُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَالْمُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ<lb/>وَالْيَوْمِ الآخِرِ أُوْلَئِكَ سَنُؤْتِيهِمْ أَجْراً عَظِيماً} (النساء: 162) .<lb/>س: لِمَ قال (والمقيمين) فأتى بها منصوبة على غير المألوف لنا من قواعد النحو في العطف؟<lb/>ج: لتنبيه الذهن، فهو تخصيص يظهر لك به قيمة المقيم للصلاة، وتأكيد للعناية بها،إذ هي الأصل للفضائل كما أسلفنا، والناهية عن الفحشاء والمنكر، وقد أردفها بأختها الزكاة وجعلهما معًا وسطًا بين الإيمان بالكتب المنزلة من السماء وبين الإيمان بالله وبالجزاء، ليفيد أنهما مظهر الإيمانين، وأن المؤمن لا بد أن<lb/>يتصف بالصفتين.<lb/>وكأنه يقول: إن من لم يتحل بالصلاة والزكاة، لا يكون مؤمنًا بالله، ولا<lb/>خائفًا من عذاب الله، اسمع قوله تعالى في سورة النور: {فِي بُيُوتٍ أَذِنَ اللَّهُ أَن<lb/>تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ يُسَبِّحُ لَهُ فِيهَا بِالْغُدُوِّ وَالآصَالِ * رِجَالٌ لاَّ تُلْهِيهِمْ تِجَارَةٌ وَلاَ<lb/>بَيْعٌ عَن ذِكْرِ اللَّهِ وَإِقَامِ الصَلاةِ وَإِيتَاءِ الزَّكَاةِ يَخَافُونَ يَوْماً تَتَقَلَّبُ فِيهِ القُلُوبُ<lb/>وَالأَبْصَارُ * لِيَجْزِيَهُمُ اللَّهُ أَحْسَنَ مَا عَمِلُوا وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ} (النور: 36-<lb/>38) الآية.<lb/>تجد أنه جعل خوف هؤلاء الرجال من يوم القيامة وهوله، وما يلاقيهم هناك<lb/>من حسابه، سببًا في ذكرهم ربهم، وإقامة صلاتهم، وإيتاء زكاتهم، كما أن فعلهم<lb/>الصلاة والزكاة نتيجة ثقتهم بأن الله يشكرهم على فعلهم، ويمتعهم بثمرة أعمالهم،<lb/>فالآيات تنادي بأن من لم يقم الصلاة، ولم يؤت الزكاة، ولا يخاف ذلك اليوم - يوم<lb/>الدين - ولا يثق بثواب رب العالمين، إذ النفس مفطورة على فعل الشيء متى<lb/>ترجح لها فيه الخير، والابتعاد عنه إذا علمت منه الضرر، وهذه قاعدة نفسية،<lb/>تجرى عليها جميع الأعمال البشرية، فمن ادعى خلافها فهو كاذب، ألا تراك حين<lb/>تعلم أنك إذا وضعت يدك في جحر الثعبان؛ فإنه يلدغك، أو أكلت طعامًا فيه سم؛<lb/>فإنه يقتلك، لا تستطيع بحسب فطرتك أن تقدم عليه البتة، اللهم إلا إذا زال من<lb/>نفسك هذا العلم بالضرر، أو أصابك شيء في العقل؛ فترجح لك النفع في الموت،<lb/>ولكن ما دام العقل سليمًا، والضرر مرجحًا؛ فإنك لن يمكنك الإقدام عليه، فارجع<lb/>إلى وجدانك، وحقق منه ذلك، فإنك لا تشكّ في أن تارك الصلاة ومانع الزكاة، لم<lb/>يمنعه من أدائهما، إلا ما قام بنفسه من ترجيح الخير في تركهما، وعدم يقينه بأنه<lb/>سيعذب على عدم المبالاة بهما، ولو قرأت قوله تعالى عقب هذه الآية مباشرة:<lb/>{وَالَّذِينَ كَفَرُوا أَعْمَالُهُمْ كَسَرَابٍ بِقِيعَةٍ} (النور: 39) الآية؛ لرأيت أنه يقابل الآية<lb/>التي قبلها، ومن المعلوم في سنة القرآن أن يذكر الكافرين، في مقابل المؤمنين،<lb/>فيريك أن من يتخلى عن تلك الصفات إنما هم الكفار، ولا بد للمؤمنين من<lb/>الاتصاف بها، فبها يعرفون، وبها يميزون.<lb/>قال تعالى في سورة المؤمنين: {قَدْ أَفْلَحَ المُؤْمِنُونَ * الَّذِينَ هُمْ فِي<lb/>صَلاتِهِمْ خَاشِعُونَ * وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ * وَالَّذِينَ هُمْ لِلزَّكَاةِ فَاعِلُونَ} (المؤمنون: 1-4) .<lb/>جعل الفلاح للمؤمنين الخاشعين في صلاتهم، الفاعلين لزكاتهم، فافهم ألا<lb/>فلاح لغير المؤمن، كما أنه لا إيمان لمن لا يصلي خاشعًا، ويزكي محبًّا.<lb/>س: عهدنا من القرآن أن يذكر الزكاة بعد الصلاة من غير فصل، فلماذا فصل بينهما هنا بقوله: ( {وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ} (المؤمنون: 3)<lb/>ج: لينبهك إلى نكتة جميلة وحكمة جليلة، وهي أن الصلاة التي ليس فيها خشوع لا يعبأ بها وأنها لغو يتنزه المؤمنون عنها، فليكن لك من كلام الله عبرة<lb/>ترجع فيما تطالبك به نفسك إليه، وتقيس أخلاقك وما تأتي به من الأعمال عليه،<lb/>فما لك من قسطاس مستقيم يزن الأعمال بالضبط غيره، ولا مقياس صحيح يحدد<lb/>الصفات بالحق سواه {هَذَا كِتَابُنَا يَنطِقُ عَلَيْكُم بِالْحَقّ} (الجاثية: 29) ،<lb/>{وَلَدَيْنَا كِتَابٌ يَنطِقُ بِالْحَقِّ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ} (المؤمنون: 62) .<lb/>(وقال) تعالى في سورة النمل: {طس تِلْكَ آيَاتُ القُرآنِ وَكِتَابٍ مُّبِينٍ *<lb/>هُدًى وَبُشْرَى لِلْمُؤْمِنِينَ * الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُم بِالآخِرَةِ هُمْ<lb/>يُوقِنُونَ} (النمل: 1-3) .<lb/>(وقال) في سورة لقمان: {الم * تِلْكَ آيَاتُ الكِتَابِ الحَكِيمِ * هُدًى وَرَحْمَةً<lb/>لِّلْمُحْسِنِينَ * الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُم بِالآخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ * أُوْلَئِكَ<lb/>عَلَى هُدًى مِّن رَّبِّهِمْ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (لقمان: 1-5) .<lb/>تراه هنا قد حصر الفلاح فيهم، وأفادك أمرًا آخر، وهو أن الصلاة والزكاة<lb/>مع ملازمتهما للإيمان بالآخرة، قد يأتي بهما المرء عن غير داعية الإيمان، إما<lb/>للرياء أو الإكراه، وحينئذ لا يكون له حظ في هداية القرآن، ولا البشرى بالجنة<lb/>والرضوان، ومن كان هذا حاله، لا تنفعه صلاته، ولا تقبل منه نفقاته.<lb/>(قال) تعالى في سورة براءة: {وَمَا مَنَعَهُمْ أَن تُقْبَلَ مِنْهُمْ نَفَقَاتُهُمْ إِلاَّ أَنَّهُمْ<lb/>كَفَرُوا بِاللَّهِ وَبِرَسُولِهِ وَلاَ يَأْتُونَ الصَّلاةَ إِلاَّ وَهُمْ كُسَالَى وَلاَ يُنفِقُونَ إِلاَّ وَهُمْ كَارِهُونَ<lb/>* فَلاَ تُعْجِبْكَ أَمْوَالُهُمْ وَلاَ أَوْلادُهُمْ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُعَذِّبَهُم بِهَا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَتَزْهَقَ<lb/>أَنفُسُهُمْ وَهُمْ كَافِرُونَ} (التوبة: 54-55) .<lb/>أنزل الله ذلك في شأن المنافقين الذين لم تكن صلاتهم عن إيمان؛ فينشطوا<lb/>إليها، ويرتاحوا بها، ولم تكن نفقاتهم عن إخلاص؛ فينفقوا عن طيب نفس ورغبة<lb/>في القبول؛ فبذلك كفروا، وجعل الله أموالهم وأولادهم فتنة لهم، ووبالاً عليهم،<lb/>وسينتقم منهم {يَوْمَ لاَ يَنفَعُ مَالٌ وَلاَ بَنُونَ * إِلاَّ مَنْ أَتَى اللَّهَ بِقَلْبٍ سَلِيمٍ} (الشعراء: 88-89) من عيوب الشرك والنفاق.<lb/>هذا وقد تضافرت الآيات الناطقة بأن الصلاة والزكاة هما علامتا الإيمان بالله،<lb/>ودليلا الإخلاص له، وأنه لا يصح إيمان بدونهما، كما أنهما لا تقبلان من غير<lb/>أن يكون الإيمان باعثًا عليهما، وها أنا ذا أزيدك على ما تقدم منها ما تقطع بعد<lb/>تدبره بأن تارك الصلاة ومانع الزكاة لم يمس الإيمان قلبه.<lb/>قال العزيز الحكيم في سورة السجدة الم: {إِنَّمَا يُؤْمِنُ بِآيَاتِنَا الَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا<lb/>بِهَا خَرُّوا سُجَّداً وَسَبَّحُوا بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَهُمْ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ * تَتَجَافَى جُنُوبُهُمْ عَنِ<lb/>المَضَاجِعِ يَدْعُونَ رَبَّهُمْ خَوْفاً وَطَمَعاً وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ} (السجدة: 15-16)<lb/>(وقال) تعالى في سورة الأنفال {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ<lb/>قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَاناً وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ * الَّذِينَ يُقِيمُونَ<lb/>الصَّلاةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ * أُوْلَئِكَ هُمُ المُؤْمِنُونَ حَقاًّ} (الأنفال: 2-4) وقد<lb/>أتى في الآيتين بلفظ (إنما) الذي يدل على الحصر، كأنه يقول سبحانه: إنه لا<lb/>يوجد الإيمان الصحيح إلا فيمن يكون هذا شأنهم، وتلك صفاتهم، فمن لم يهتز قلبه<lb/>لذكر الله، ولا يخضع ويذعن لأوامره، فيرجو ثوابه، ويخاف عقابه، فليس بمؤمن،<lb/>وإن سمى نفسه مؤمنًا؛ لأن المؤمن يدور دائمًا بين خوف ورجاء، فخوفُه عذابَ ربه<lb/>يزجره عن المنكرات، ورجاؤه ثوابه يدعوه إلى المسارعة في الخيرات، فمن لم يك<lb/>كذلك، فاعتقد كذبه في دعوى الإيمان، وحسبك شهادة الله لمن يقيم الصلاة ويعطي<lb/>الزكاة بعد ما تقدم بقوله: {أُوْلَئِكَ هُمُ المُؤْمِنُونَ حَقاًّ} (الأنفال: 4) بالحصر<lb/>المؤكد بالحق، فهل بعد هذه أدلة، تشفي من الغلة، أو ينتظر برهان، أرقى من<lb/>القرآن؟<lb/>ولنختم الموضوع بآيات أخرى ودلائل، ولا تدع بعدها قولاً لقائل، فنتلو<lb/>قول الله الكريم: {بَرَاءَةٌ مِّنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى الَّذِينَ عَاهَدتُّم مِّنَ المُشْرِكِينَ} (التوبة: 1) الآيات، ففيها يقول الله للمسلمين {فَإِذَا انسَلَخَ الأَشْهُرُ الحُرُمُ فَاقْتُلُوا<lb/>المُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ وَخُذُوهُمْ وَاحْصُرُوهُمْ وَاقْعُدُوا لَهُمْ كُلَّ مَرْصَدٍ فَإِن تَابُوا<lb/>وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَخَلُّوا سَبِيلَهُمْ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (التوبة: 5) ،<lb/>وفيها يقول: {فَمَا اسْتَقَامُوا لَكُمْ فَاسْتَقِيمُوا لَهُمْ} (التوبة: 7) - إلى أن قال -:<lb/>{لاَ يَرْقُبُونَ فِي مُؤْمِنٍ إِلاًّ وَلاَ ذِمَّةً وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُعْتَدُونَ * فَإِن تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلاةَ<lb/>وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ} (التوبة: 10-11) .<lb/>أمرهم بألا يَعْتَدُّوا بتوبتهم من الشرك والاعتداء، إلا إذا اتبعوا التوحيد بإقامة<lb/>هذين الركنين للدين؛ لأنهم بهما يصيرون مسلمين متآخين، وعلى هذا سار<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم - وأصحابه - رضي الله عنهم -، وقتال الخليفة<lb/>أبي بكر بإجماع الصحابة لمانعي الزكاة، وعده إياهم خارجين بتركها مشهور، وبه<lb/>علم أن الإسلام أركانه متضامنة، لا يقام إلا بإقامتها جميعها، وينهدم بهدم أي ركن<lb/>منها، وقد عزز ذلك النبي - صلى الله عليه وسلم - أيضًا بالحديث الذي خرَّجه<lb/>الإمام أحمد [3] (أربع فرضهن الله في الإسلام فمن جاء بثلاثة لم تغنين عنه شيئًا<lb/>حتى يأتي بهن جميعًا: الصلاة والزكاة وصوم رمضان وحج البيت) ، وقد علمت<lb/>مما تقدم أن من يقيم الصلاة بالخشوع، ويؤتي الزكاة بالإخلاص، لا يسعه أن يترك<lb/>غيرهما من الفروض، ولا يمتنع عن تقوى الله ما استطاع، ولذلك اختصرنا<lb/>عليهما إذ يوشك أن تضيع كل فضيلة بضياعهما، وعدم المبالاة بهما.<lb/>فاتقوا الله يا معشر المسلمين، واعملوا أنكم لستم بمأجورين، حتى تحذوا<lb/>حذو سلفكم الصالحين، فتكونوا بالصلاة والزكاة آمرين مؤتمرين، وعلى يد<lb/>التاركين لهما ضاربين، ( {فَإِن تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَإِخْوَانُكُمْ فِي<lb/>الدِّينِ} (التوبة: 11) تتعاونون على نشره، وتتكاتفون في إحياء شعائره،<lb/>فتعلون كلمته، وتجنون ثمرته.<lb/>هذه نصيحتي أقدمها إليكم، عسى أن تكون وسيلة لديكم، فتطلبوا الحق من<lb/>القرآن، ولا تستبدلوا التقليد بالبرهان.<lb/>هداني الله وإياكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد علي أبو زيد<lb/>(المنار)<lb/>عنوان هذه الرسالة، والكثير من عباراتها مخالف في ظاهره لمذهب أهل<lb/>السنة في عدم تكفير المسلم بترك فريضة أو فعل معصية، وموافق لمذهب الخوارج<lb/>في تكفير مرتكب الكبيرة، كترك أحد أركان الإسلام، أو اقتراف القتل، أو الزنا،<lb/>أو شرب الخمر، وقد تعارضت ظواهر نصوص الكتاب والسنة في هذا الباب،<lb/>فأطلق اسم الكفر في بعض أحاديث صحيح مسلم على ترك الصلاة، وعلى الطعن<lb/>في النسب والنياحة على الميت، وفي حديث الصحيحين " سباب المسلم فسوق<lb/>وقتاله كفر " (وفيهما) (إذا التقى المسلمان بسيفيهما فالقاتل والمقتول في النار) ،<lb/>وقال تعالى: {وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا} (الحجرات:<lb/>9) فسماهما مؤمنين، وقال تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ<lb/>ذَلِكَ لِمَن يَشَاءُ} (النساء: 48) فجمع أهل السنة بين هذه النصوص وأشباهها<lb/>بأن لفظ الكفر - ومثله الفسق والظلم - ورد في الكتاب والسنة بالمعنى اللغوي،<lb/>فأطلق على كفر النعمة، وعلى الشرك، وما في معناه من منافيات الإيمان بالله<lb/>ورسوله، وتصديق ما جاء به الرسول - صلى الله عليه وسلم - عن الله تعالى،<lb/>وكذلك الفسق والظلم، قال تعالى: {إِنَّ الشِّرْكَ لَظُلْمٌ عَظِيمٌ} (لقمان: 13) ،<lb/>{وَالْكَافِرُونَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (البقرة: 254) ، {كَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ<lb/>فَسَقُوا أَنَّهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ} (يونس: 33) ، وقال {َ فَلاَ رَفَثَ وَلاَ فُسُوقَ وَلاَ جِدَالَ<lb/>فِي الحَجِّ} (البقرة: 197) فهذا الفسق دون ما قبله، وكذلك لفظ الشرك، وهو<lb/>أقبحها أطلق على ما دون اتخاذ إله مع الله فسمي الرياء شركًا.<lb/>وجملة القول: إن أهل السنة لا يكفرون أحدًا من المسلمين بمعصية يرتكبها<lb/>فعلاً كانت أو تركًا وإن كانت من الكبائر، إلا أن بعض أئمة أهل السنة من<lb/>الصحابة والتابعين قالوا بكفر تارك الصلاة كما تقدم في تعليقنا على حديث مسلم في<lb/>أول هذه الرسالة، وأطلق جمهورهم كلمة (المرتدين) على مانعي الزكاة بعد وفاة<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم - كما أطلقوه على من رجعوا عن الإسلام إلى<lb/>الشرك أو الإيمان بنبوة الكذابين مسيلمة والأسود العنسي؛ ولكن قال علماء السنة:<lb/>إن الذين منعوا الزكاة تأولاً بأن أخذها خاص بالنبي - صلى الله عليه وسلم - لم<lb/>يسموا مرتدين إلا بالتبع لغيرهم، أو بمعنَى الارتداد اللغوي، وإن الإجماع انعقد في<lb/>عهد الصحابة بأن من منع الزكاة متأولاً - ومثله من جحد ما في معناها وحكمها -<lb/>تقام عليهم الحجة أولاً فإن اعترفوا بوجوبها ولم يؤدوها لا يحكم بكفرهم بل يقاتلون<lb/>قتال البغاة لا الكفار، كما قاتل الصحابة الخوارج ولم يكفروهم، ولا عاملوهم معاملة<lb/>الكفار في القتال.<lb/>هذا، وإن وراء هذه المسالة بحثًا آخر وهو: أنه لا يعقل أن يكون المرء<lb/>مؤمنًا بالله تعالى، وبرسوله، وباليوم الآخر على الوجه الحق الذي دعا إليه القرآن،<lb/>ومسلمًا مذعنًا في ظاهره وباطنه لما جاء به النبي - عليه الصلاة والسلام - وهو<lb/>يترك الصلاة التي هي عماد الإسلام، وركنه الأعظم للعبادات الشخصية، والزكاة<lb/>وهي ركنه الأعظم الذي تقوم عليه حياته الاجتماعية، غير مبال بنصوص الكتاب<lb/>والسنة التي قرنتهما بالإيمان، وعدتهما أعظم أركان الإسلام، وقد عد السلف العمل<lb/>بما أمر الله ورسوله داخلاً في مفهوم الإيمان، والإذعان شرط لصحة الإيمان<lb/>بالاتفاق، وكيف يكون مذعنًا من لا سلطان للأمر والنهي على قلبه، ولا يظهر لهما<lb/>أثر في عمله؟<lb/>لقد أحسن من عبر عن المسألة بقوله (لا نكفر أحدًا من أهل القبلة) أي من<lb/>ثبت إسلامه بإذعانه لما جاء به نبينا، بأن كان يصلي معنا إلى قبلتنا، ويلتزم<lb/>أحكامنا وشعائرنا؛ فإننا لا نحكم بكفره لذنب يقترفه بجهالة كثورة غضب، أو نزوة<lb/>شهوة، أو فريضة يتركها بشغل عارض، أو برد قارس، ثم يتوب من قريب،<lb/>إذعانًا لمقتضى الوعد والوعيد {إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى اللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ بِجَهَالَةٍ ثُمَّ<lb/>يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ فَأُوْلَئِكَ يَتُوبُ اللَّهُ عَلَيْهِمْ} (النساء: 17) ، {وَالَّذِينَ إِذَا فَعَلُوا<lb/>فَاحِشَةً أَوْ ظَلَمُوا أَنفُسَهُمْ ذَكَرُوا اللَّهَ فَاسْتَغْفَرُوا لِذُنُوبِهِمْ وَمَن يَغْفِرُ الذُّنُوبَ إِلاَّ اللَّهُ وَلَمْ<lb/>يُصِرُّوا عَلَى مَا فَعَلُوا وَهُمْ يَعْلَمُونَ} (آل عمران: 135) لا إيمان لمن لا إذعان<lb/>له، ولا إذعان لمن لا إسلام له، ولا إسلام لمن لا عمل له، وأعمال الإسلام<lb/>قسمان أركان كأركان البيت يتوقف عليها وجوده، وواجبات ومندوبات يتوقف عليها<lb/>كماله، فهذا هو الإسلام الديني.<lb/>وهناك إسلام آخر هو عبارة عن جنسية سياسية أو اجتماعية تنال بالوراثة،<lb/>أو بالانتماء إلى قوم يسمون مسلمين، وهذا الإسلام لا يشترط فيه العلم بعقائد<lb/>الإسلام الديني، ولا القيام بأركانه وشعائره الظاهرة، ولا ترك محرماته المجمع<lb/>عليها، ولا استقباحها، ولا ينافيه إنكار شيء من القرآن، ولا استقباح شيء من<lb/>شرعه كتحريم تبرج النساء والخمر والقمار، وإنما يُعْرَف بالاسم وبمشاركة<lb/>المسلمين في بعض احتفالات أعيادهم، ومواسمهم المشروعة والمبتدعة، وبعدم<lb/>التزام شعائر دين آخر، وإننا نرى بعض الملاحدة من هذا الجنس يريدون هدم<lb/>الإسلام الديني بالإسلام الاصطلاحي الجنسي، حتى أنهم يبيحون جحد المجمع عليه<lb/>المعلوم منه بالضرورة، وأولئك هم المرتدون المنافقون. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: مثل هذا القول لا يمكن حمله على الشرك في الاعتقاد؛ وإنما هو من باب حديث (تعس عبد الدينار) وباب [أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ] (الجاثية: 23) .<lb/>(2) المنار: الاستدلال بعدم الإتيان بالبينة، وباستلزام الإيمان للعمل يجادل فيه المشتغلون بالعلم بقولهم إن عدم الإتيان بالدليل لا يقتضي عدم المدلول، وعدم البينة لا يقتضي كذب الدعوى، وعدم الملزوم يقتضي عدم اللازم دون العكس، ويعدون هذا الاستدلال من الخطابيات، وستعلم أن له وجهًا صحيحًا.<lb/>(3) المنار: رواه عن زياد بن ربيعة بن نعيم مرسلاً.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p673" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2920.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(11)<lb/>
               <lb/>أنواع أمراض الأحياء<lb/>الطفيلية الميكروبية<lb/>هذه الأمراض نوعان: منها ما عُرِفَ ميكروبه باليقين، ومنها ما لم يُعْرَف<lb/>إلى الآن، ومن أسباب ذلك أن جميع المجاهر أو النظارات المكبرة<lb/>(الميكروسكوبات) الحالية لا تكشف إلا ما بلغ طول قطره 16.0 من<lb/>الميكرومليمتر أو أكثر، أما ما قل عن ذلك فلا يمكن رؤيته إلى الآن مطلقًا،<lb/>ويسمى (بما وراء المجهر) (Ultra-microscopic) وهذه الميكروبات تمر<lb/>خلال أحكم النواضح (المرشحات) مثل ميكروب الكَلَب وجدري البقر.<lb/>أما الميكرومليمتر المذكور هنا، ويسمى أيضًا (الميكرون) فهو جزء من<lb/>ألف من المليمتر، ويُرمز إليه بهذه العلامة (u) في الإفرنجية، وبحرف (مك)<lb/>في العربية.<lb/>والميكروبات المعروفة إما نباتية أو حيوانية، كما سبق.<lb/>
               <lb/>الأمراض التي تنشأ من الميكروبات النباتية<lb/>الحمى التيفودية fever Typhoid:<lb/>لفظ التيفود يوناني معناه (شبه التيفوس) ، ومعنى كلمة (تيفوس) الصاعقة سميت بذلك الحمى المعروفة؛ لأنها تصعق المريض.<lb/>هذه الحمى من الحميات الشهيرة المعدية، وتمكث عادة نحو ثلاثة أسابيع،<lb/>وقد يُنكَس فيها المريض مرة أو أكثر، وأهم مميزاتها طفح قرنفلي، وإسهال مع<lb/>التهاب، وتقرح في بقع (بايير) ، وفي الغدد المنعزلة للأمعاء، ولإصابة الأمعاء<lb/>فيها بالتقرح تسمى أيضًا بالحمى المعوية.<lb/>الأسباب:<lb/>هذه الحمى لا تُمَيز إلا قليلاً بين الذكر والأنثى، ولكن للعمر تأثيرًا كبيرًا فيها<lb/>فهي تكثر في سن الشباب إلى 30 سنة، وبعد ذلك تقل كثيرًا، غير أنها قليلاً ما<lb/>تصيب الأطفال والشيوخ، وإذا أصابت الأطفال كانت الإصابة خفيفة، ومدتها<lb/>قصيرة، وإضرارها بالأمعاء أقل مما في الشبان.<lb/>تكثر هذه الحمى بين شهري أغسطس ونوفمبر، أو في فصل الحر والجفاف،<lb/>وإذا أصيب بها المرء مرة وَقَتْهُ من الإصابة بها مرة أخرى، وميكروبها من<lb/>الشكل الباسيلي، كثير الحركة بأهدابه، طوله ميكرونان أو ثلاثة، ويتكاثر<lb/>بالانقسام، ولا حبيبات له، ويوجد بكثرة في البراز وفي البول [1] ، وفي اللعاب<lb/>أيضًا (في المضاعفات الرئوية) وفي العرق، ويوجد كذلك في قيح الخراجات<lb/>التي تنشأ من هذه الحمى، وقد ينتقل من الأم إلى جنينها.<lb/>فإذا وصل هذا الميكروب إلى أي شيء مما يأكله الإنسان، أو يشربه انتشر<lb/>المرض بين الناس، والذي اكتشفه هو (إيبرت Eberth) سنة 1880، وهذا<lb/>الميكروب يعيش حتى في الثلج، ولا يقتله عصير المعدة الحامض ويقاوم درجة 44<lb/>إلى 45 سنتيجراد مدة طويلة جدًّا؛ ولذلك قد يصل إلى الإنسان من مثل القشدة<lb/>المثلوجة وغيرها، ويدخل هذا الميكروب كثيرًا في الأسماك الصدفية أي المحار<lb/>(كأم الخلول) التي تؤكل عادة بلا طبخ، ويعيش فيها الميكروب وهي حية لغاية 18<lb/>يومًا بدون أن يظهر عليها عرض ما، وإذا جف الطين وصار بحيث تثيره الريح<lb/>عاش الميكروب فيه 25 يومًا؛ فينتقل بذلك إلى طعام الإنسان وشرابه، وكذلك<lb/>الذباب ينقله أيضًا، وقد يعلق هذا الميكروب بالخضروات كالفجل والجرجير<lb/>ونحوها مما يؤكل غضًّا، فكل هذه الأشياء هي مما ينقل المرض من شخص إلى<lb/>آخر، وكثيرًا ما تتلوث الآبار، أو الأنهار، أو أنابيب المياه من المراحيض التي<lb/>يُلقى فيها إفراز المرضى، وقد ثبت أنه يعيش في قذارة المراحيض من 3 إلى 5<lb/>أيام؛ ولكن يوجد في هذه المواد القذرة من الميكروبات ما يقتله بعد ذلك.<lb/>وإذا عُرِّض هذا الميكروب لنور الشمس مات بعد 4 ساعات، وقد يبقى إلى<lb/>8 ساعات، وإذا وجد في الأرض مختبئًا عاش شهرين كاملين.<lb/>ومن الناس من يحمل الميكروب في جسمه عدة أشهر، بل عدة سنوات بعد<lb/>الشفاء من الحمى، ويكون سببًا في عدوى الكثيرين ببوله وبرازه [2] ، ومن المحقق<lb/>أن المرارة هي غالبًا مسكن الميكروب في هؤلاء الحَمَلَة (خصوصًا من النساء)<lb/>وفيها يتكاثر بعد الشفاء (راجع 16 و 17 من هذا الجزء) .<lb/>والطريق الوحيد للعدوى بهذا المرض هو الجهاز الهضمي؛ فإذا وصل إلى<lb/>أي جزء منه كالفم مثلاً إذا ذرته الرياح فدخل غباره في جوف الإنسان فمن الجائز<lb/>أن يصاب بهذا المرض، وإن كان الغالب في العدوى أن يزدرده الإنسان في الطعام<lb/>أو الشراب.<lb/>الأعراض:<lb/>مدة التفريخ تكون في أكثر الأحوال نحو أسبوعين، وقد تكون 5 أيام فقط،<lb/>أو 22 يومًا، ويبتدئ المرض بإحساس المريض تدريجًا بضعف وتكسر في الجسم،<lb/>ويسأم العمل، ويشعر بصداع، وآلام في الأطراف والظهر، وبالإقهاء (فقد<lb/>شهوة الطعام) وقد يحصل له غثيان أو قيء، وفي أغلب الأحوال لا يمكن<lb/>للمريض أن يعين بالضبط مبدأ لهذه الأعراض بخلاف بعض الحميات الأخرى التي<lb/>تبتدئ فجأة ويكون الصداع شديدًا (وأكثر شكوى المريض منه) وفي كثير من<lb/>الأحوال يحصل له إسهال، وقد يحاول المريض في أول الأمر أن لا ينقطع عن<lb/>عمله إلا أنه في أواخر الأسبوع الأول يضطر إلى ذلك، ويلجأ إلى الفراش، وكذلك<lb/>تبتدئ الحرارة بالتدريج حتى تصير بعد أيام قلائل نحو 40، ويسرع النبض،<lb/>وتزداد مرات التنفس، وفي نحو اليوم السابع أو العاشر يكون عند المريض ذهول،<lb/>وضعف شديد، ويحتقن خداه، ويجف اللسان، ولا يزال يشتكي من الصداع،<lb/>ويحصل له أحيانًا عرق غزير، أو رعاف، ومن اليوم السادس إلى اليوم الثاني<lb/>عشر يظهر الطفح القرنفلي المخصوص، وهو نقط أو بقع صغيرة وردية مستديرة<lb/>مرتفعة قليلاً عن سطح الجلد تزول بالضغط عليها، ولا يحصل فيها نزف كما في<lb/>التيفوس، وتشاهد هذه النقط على البطن والصدر، وقد تُرى أيضًا على الجنبين<lb/>والظهر، أو العضدين والفخذين، ويتراوح عددها بين 6 إلى 20 أو 30، وقد<lb/>تزيد على ذلك بكثير، وفي بعض الأحوال لا يكون لهذا الطفح وجود خصوصًا في<lb/>مصر، وهو لا يظهر دفعة واحدة بل تدريجيًّا، وتمكث كل نقطة 3 أو 4 أيام، ثم<lb/>تزول، ويخلفها غيرها حتى نهاية الأسبوع الثالث أو بعده، وبعد الموت تزول هذه<lb/>النقط.<lb/>وفي الأسبوع الثاني يكون البطن منتفخًا، وبه آلام، وبالضغط على الحفرة<lb/>الحرقفية اليمنى يشعر المريض بالألم القليل، وقد يحس الطبيب بقراقر مخصوصة،<lb/>ويشتد الإسهال؛ ولكن في بعض الأحوال خصوصًا في مصر يكون البطن معتقلاً<lb/>من أول المرض إلى آخره، وللبراز في هذا المرض رائحة كريهة مخصوصة،<lb/>ولون أصفر يشبه حساء (شوربا) العدس المصري، وقد يحصل نزف من البطن<lb/>يكون سببًا في الموت أحيانًا، ويكبر الطحال، ويقل البول.<lb/>أما الصداع فإنه لا يمكث عادة بعد اليوم العاشر، وقد يصاب بالصمم الوقتي،<lb/>وفي أواخر الأسبوع الثاني تبتدئ الحرارة في النزول تدريجيًّا حتى تصبح طبيعية،<lb/>هذا في الأحوال الحسنة.<lb/>أما في الأحوال السيئة؛ فيشتد الهذيان والنعاس الذي تعقبه الغيبوبة ويحصل<lb/>الاهتزاز الوتري، وتجتمع الأوساخ على الأسنان والشفتين وغيرهما ويضعف القلب،<lb/>ويكثر السعال، ويعسر الشفاء.<lb/>وقد يُنْكَس الإنسان بعد الشفاء من هذا المرض، فإنه لوحظ أن نحوًا من 11<lb/>مريضًا في المئة يُنْكَسون، وقد تكون الفترة بين المرة الأولى والثانية 11 يومًا،<lb/>وفي الغالب تكون مدة النكس مثل المدة في طولها؛ ولكنها أخف منها، وقد ينكس<lb/>ثانية وثالثة ورابعة.<lb/>وأهم تغير يحصل في الجسم بهذا المرض هو التهاب بقع (بايير) المذكورة<lb/>والغدد المنعزلة، وفي اليوم العاشر أو بعده بقليل تتقرح هذه الأجزاء، وقد ينثقب<lb/>البريتون؛ فتخرق الأمعاء، ويحصل التهاب بريتوني شديد يعقبه الموت، أما<lb/>التغيرات في بقية الأعضاء فهي كما ذكر سابقًا في المقدمة، وكثيرًا ما يشاهد في<lb/>التيفود إذا طالت مدته تغير العضلات الذي ذكره (زنكر zenker) فتستحيل<lb/>أليافها إلى مادة شفافة كالشمع، ثم تتفتت، وتصير حبيبات صغيرة، وبذلك تفسد<lb/>العضلات، وقد يتولد فيها خراج.<lb/>المضاعفات والأشكال المختلفة:<lb/>مضاعفات هذا المرض كثيرة، منها النزلة الشعبية، والالتهاب الرئوي، أو<lb/>البليوراوي، أو البريتوني، أو السحائي، وغير ذلك كثير.<lb/>ومن أنواعها ما لا يمكث إلا عشرة أيام، ويسمى بالنوع المجهض<lb/>(abortive) أو يطول إلى 6 أسابيع، ومن الناس من لا يشعر بالمرض لشدة<lb/>خفته؛ ولكنه قد تُثقب أمعاؤه فجأة فيموت، وإذا شفي المريض لا تعود إليه قواه<lb/>العقلية والجسمية إلا تدريجًا؛ فيحتاج في الأحوال البسيطة إلى ثلاثة أشهر من مبدأ<lb/>المرض إلى تمام نقاهته، أما في الحالات الشديدة، أو المتضاعفة، أو ذات النكس<lb/>فيحتاج إلى5 أو 6 أشهر من مبدأ المرض.<lb/>الإنذار [3] :<lb/>عدد الوفيات بهذا المرض هو من خمس إلى عشرين في المئة، ومن أشد<lb/>الأشياء خطرًا على الحياة ثقب الأمعاء، والنزف.<lb/>المعالجة:<lb/>هي كما سبق في باب الحميات، إنما نُذَكِّر هنا بعدة مسائل:<lb/>(1) أن لا يُعطى المريض مسهلاً إلا في أول المرض، وأفضل المسهلات<lb/>عندئذ زيت الخروع، ولا يجوز بحال من الأحوال إعطاء مسهل شديد<lb/>ألبتة.<lb/>(2) يجب التزام الراحة التامة على الظهر؛ حتى يتبرز المريض في<lb/>إناء مفرطح منعًا لكل حركة، ويجب بقاء المريض على الغذاء السائل مدة 10 أيام<lb/>على الأقل بعد نهاية المرض، والغرض من ذلك كله منع الانثقاب والنزف.<lb/>(3) من الأطباء من يعطي أدوية مطهرة للأمعاء (كالسالول) والزئبق<lb/>الحلو بمقادير صغيرة، ولكن نفع هذه الأشياء قليل، وغاية الأمر أنها قد تقلل<lb/>الإسهال والرائحة الكريهة للبراز.<lb/>(4) إذا زاد الإسهال عن أربع مرات يوميًّا، وجب العلاج وإلا<lb/>فلا.<lb/>(5) لا بأس من شرب الماء بكثرة؛ فإنه منعش، ويغسل سموم الجسم في<lb/>العرق والبول، وماء الجير نافع جدًّا إذا مُزج باللبن؛ فإنه يسهل هضمه، ويمنع<lb/>الغثيان، والقيء، ويمسك البطن، ويقوي خلايا الجسم؛ فإن الجير لازم لحياة جميع<lb/>الخلايا.<lb/>(6) يُعالج الصداع بوضع الماء المثلوج على الرأس، أو بتعاطي<lb/>الفيناستين (بقدر5 - 10 قمحات) أو غيره.<lb/>للوقاية:<lb/>(1) تطهر جميع مواد البراز والبول وغيرهما بوضع مثل الفنيك عليها<lb/>بنسبة 5 في المئة لمدة ساعتين على الأقل قبل إلقائها في المراحيض.<lb/>(2) يُغلى كل ما يستعمله المريض من ملبس، وفرش، وأواني، وغيرها<lb/>مدة نصف ساعة على الأقل.<lb/>(3) يجتنب إلقاء أي شيء مما يخرج من المريض، أو يمسه في مجاري<lb/>ماء الشرب، أو تركه مكشوفًا بحيث ينقله الذباب أو الريح، بل يجب تغطية<lb/>أواني البراز بخرقة مغمسة بمحلول الفنيك بنسبة 5 في المئة أيضًا منعًا لانتقال<lb/>الميكروب بواسطة الذباب إلى أهل المنزل.<lb/>(4) يجب غسل يدي كل من خالط هذا المريض بالماء والصابون، ثم<lb/>بمحلول السليماني 1 في 1000، أو بمحلول الفنيك، أو بالغول (الكحول)<lb/>النقي بوضعهما فيه خمس دقائق قبل أن يمس أي شيء من طعامه.<lb/>(5) في وقت انتشار هذا الوباء يجب غلي كل طعام وشراب، وأحسن<lb/>طريقة لتطهير الخبز ونحوه إمراره في لهب الكحول، أو وضعه على الفحم<lb/>الملتهب، وينبغي أيضًا الامتناع عن أكل الخضر كالفجل والجرجير والفاكهة إلا<lb/>إذا غسلت جيدًا بالماء الغالي، وأزيلت قشورها، وكذلك يجب اجتناب أكل<lb/>الحيوانات البحرية المذكورة سابقًا واللبن المثلوج.<lb/>(6) يُلقح السليم بالحقن تحت الجلد بميكروب الحمى التيفودية بعد قتله،<lb/>وذلك بأن يربى ميكروب التيفود لمدة 42 ساعة، ثم يوضع في محلول الطعام 1<lb/>في 100 ويقتل بعد ذلك بحرارة درجتها 53 سنتيجراد لمدة ساعة، وليحترس من<lb/>رفع الحرارة أكثر من ذلك؛ لأنها تفسد مادة التطعيم، ويحقن المريض مرتين<lb/>بينهما فترة عشرة أيام، وعدد الميكروبات التي يجب أن تحقن في المرة الأولى<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0500" change="#d3e146">500</date> مليون، وفي الثانية نحو <date calendar="#cal_gregorian" when="1000" change="#d3e146">1000</date> مليون، ويوصي بعضهم بحقنة ثالثة من<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="2000" change="#d3e146">2000</date> مليون، وللحقن في زمن انتشار الوباء عيب، وهو أن القابلية للمرض<lb/>تزداد بعد الحقن لمدة قصيرة؛ فيكون الإنسان عُرضة للإصابة، وأحسن الأوقات<lb/>للحقن ما كان قبل قيام المسافر ونحوه إلى مكان الوباء ببضعة أيام.<lb/>(7) تطهر الأواني إذا تعسر غليها بمحلول حامض الكبريتيك بنسبة 2 في<lb/>المئة ومزيته أن الآثار التي تبقى منه لا تضر صحة الإنسان مطلقًا بل إن طعمه<lb/>الحمضي مما يحرض شهوة الطعام، ويعين على الهضم.<lb/>(8) لا يجوز للناقهين التبول، أو التغوط في الطرقات، ولذا يجب<lb/>تقصير الثياب وخلع المرء نعليه عند دخوله حجرات منزله، ولا يخفى أن من<lb/>آداب الإسلام تقصير الثياب فإن في إطالتها إسرافًا وخيلاء وضررًا صحيًّا<lb/>عظيمًا.<lb/>(9) تتقى مخالطة الناقهين مدة ثلاثة أشهر على الأقل أو إلى أن يُظْهِر<lb/>البحث البكتيريولوجي طهارتهم من الميكروبات تمامًا بعد عمله عدة مرات متباعدة،<lb/>وإلا وجب منعهم عن مس أي طعام أو شراب، وتطهير أيديهم، وملابسهم،<lb/>وفرشهم، أو مفرزاتهم دائمًا، وغلي كل طعام أو شراب مسوه قبل تناوله.<lb/>***<lb/>طريقة فيدال لتشخيص الحميات<lb/>TEST WIDAL'S<lb/>هذه الطريقة مبنية على أن مصل دم المرضى بالتيفود يبطل حركة ميكروباته<lb/>في بعض دقائق، ثم يتراكم بعضها على بعض؛ فيتكون منها أكوام، وذلك ما يسمى<lb/>بالإفرنجية (Agglutination) وهي كلمة لاتينية معناها الحرفي (التغرية) ؛<lb/>لأن الميكروبات في اجتماعها تكون كأنها غريت بعضها ببعض بعد أن بطلت<lb/>حركتها، والأحسن أن نسمي ذلك (بالارتكام) والميكروبات في هذه الحالة لا تكون<lb/>ميتة كما يتوهم بعض الناس، وملخص هذه الطريقة عملاً أن يؤخذ جزء من دم<lb/>المريض في أنبوبة دقيقة مطهرة، ثم تمزج نقطة من مصله بجزء أكبر من السائل<lb/>الذي ربي فيه الميكروب بنسبة مخصوصة أفضلها ما كان (من 1 إلى 30)<lb/>وينظر إليه بالميكروسكوب بطريقة (النقطة المعلقة) فبعد نصف ساعة أو ساعة لا<lb/>يشاهد غالبًا ميكروب واحد منفردًا، وقد فسر العلماء ذلك بعدة تفاسير لا حاجة<lb/>لذكرها؛ لأن الحقيقة مجهولة، وهذه الطريقة لا تنجح إلا بعد مضي بضعة أيام من<lb/>المرض، والأحسن أن يؤخذ الدم بعد الأسبوع الأول، وفي بعض الأحوال لا تنجح<lb/>مطلقًا وتكون الحمى حينئذ شديدة ومميتة، وفي البعض الآخر يستمر نجاحها لعدة<lb/>أشهر بعد انتهاء المرض، وهي تستعمل في الحميات الأخرى التي عُرِف ميكروبها<lb/>باليقين كالحمى المالطية، ويؤخذ الدم من شحمة الأذن أو الإصبع بالوخز بإبرة أو<lb/>نحوها.<lb/>ولا يتعين استعمال المصل في طريقة فيدال هذه، بل يجوز أن تعمل بدم<lb/>متجمد؛ فيذاب بقليل من الماء المقطر، ويستعمل كالمصل، ويجوز أيضًا استعمال<lb/>الميكروب الميت؛ فإنه يتراكم أيضًا، وكذلك الميكروبات غير المتحركة.<lb/>الحمى الباراتيفودية typhoid - para:<lb/>كلمة (بارا) يونانية معناها (قريبة) ؛ لأن هذه الحمى تقرب جدًّا من<lb/>التيفودية في أعراضها وسيرها، بل في جميع مميزاتها تقريبًا غير أنها تكون عادة<lb/>أخف وطأة، وأقصر مدة، والبطن يكون - في النوع الأول منها - غالبًا معتقلاً،<lb/>وهي غير مميتة إلا نادرًا، وتنتشر أحيانًا بشكل وبائي، وقد تحصل في جميع بقاع<lb/>الأرض، وأهم الأسباب في انتشارها الماء الملوث، وميكروبها كميكروب الحمى<lb/>التيفودية إلا في بعض أشياء قليلة من الوجهة البكتريولجية، أما في الشكل والحركة<lb/>فهما سيان، وهذا الميكروب لا يتراكم بمصل دم الحمى التيفودية، وهو نوعان:<lb/>النوع الأول يسمى (أ) والثاني (ب) أما (أ) فإنه أشد شبهًا بميكروب التيفود،<lb/>وأما (ب) فإنه أضر، إذا مات الشخص بسبب هذه الحمى كان غالبًا مصابًا<lb/>بميكروب (ب) وقد تخرق أمعاء المصاب بسبب تقرح اللفائف؛ ولكن تكون بقع<lb/>بايير سليمة وفي بعض الحالات لا يوجد شيء في الأمعاء، وفي إصابة واحدة<lb/>شوهدت ضخامة غدد المساريقا، وفي كثير من الإصابات يكبر الطحال.<lb/>أما المعالجة والوقاية فهي كالتيفودية سواء بسواء، هذه الحمى تقي من أصيب<lb/>بها من مثلها، ولا تقي من التيفود.<lb/>الحمى المالطية Fever Malta:<lb/>تسمى هذه الحمى أيضًا بحمى البحر الأبيض المتوسط؛ لأنها كثيرة الحصول<lb/>في شواطئه، وفي جزائره؛ ولكنها توجد أيضًا في جنوب أفريقية، والهند،<lb/>والصين، وغير ذلك.<lb/>الأعراض:<lb/>طور التفريخ يتراوح بين بضعة أيام و 3 أو 4 أسابيع، وتبتدئ الأعراض<lb/>تدريجيًّا كما في الحمى التيفودية؛ ولكن لا يظهر فيها طفح، ويكون البطن ممسكًا،<lb/>ولا تتقرح فيه بقع (بايير) ولا تضخم، والوفيات فيها قليلة (نحو 2 في المئة) ؛<lb/>ولكنها تطول جدًّا فقد تمتد إلى 9 أشهر، ويشفى منها المريض بالتدريج، ويصير<lb/>ضعيفًا أصفر اللون وقد تلتهب مفاصله أو خصيتاه.<lb/>أسبابها:<lb/>لهذه الحمى ميكروب من النوع البزري، وهو لا حركة له، ولا أهداب (وإن<lb/>ادعى بعض الباحثين أن له أهدابًا) أما ما يُشاهد فيه من الحركة فهي حركة برون<lb/>(Brown) وهو اسم امرئ نباتي يسمى (روبرت برون) شاهدها في قطرات<lb/>الندى؛ ولكنها ظاهرة طبيعية يمكن مشاهدتها في كل سائل فيه ذرات دقيقة؛ فتهتز<lb/>هذه الذرات مع حركة رحوية قليلة حول نقطة معينة، وسببها اختلاف درجة<lb/>الحرارة في السائل بالتبخر القليل الذي يحصل من سطحه.<lb/>وأعظم ما ينقل ميكروب هذه الحمى إلى الإنسان هو لبن الماعز فإن الماعز<lb/>تصاب كثيرًا بهذا الميكروب في جزائر البحر الأبيض، وفي جنوب أفريقية<lb/>وغيرها بدون أن يظهر فيها عرض ما لهذا المرض (إلا ضعفًا في بعضها أو<lb/>التهابًا في ضروعها) ؛ ولكنها تفرز في لبنها كثيرًا من هذا الميكروب.<lb/>وللوقاية منه يجب اجتناب أكل أو شرب هذا اللبن أو ما يصنع منه كالزبدة أو<lb/>الجبن الحالوم إلا إذا كان اللبن غلي قبل صنع الجبن منه، ويجوز أن يدخل<lb/>الميكروب من جرح بالجلد إذا مسه هذا اللبن، أو ينتقل بواسطة الحشرات الماصة<lb/>للدم كالبعوض مثلاً فإن الميكروب يعيش فى جسمه أربعة أيام أو خمسة.<lb/>وهذه الحمى تصيب الذكر والأنثى على السواء تقريبًا، وهي أكثر حدوثًا في<lb/>سن الشباب منها في الكبر، ويكثر حصولها في أيام الحر.<lb/>***<lb/>الدفثيريا<lb/>Diphtheria<lb/>الدفثيريا كلمة يونانية معناها الغشاء، وهي عبارة عن مرض معدٍ رديء،<lb/>أهم مميزاته أنه يصيب الأغشية المخاطية للفم، أو الحلق، أو الأنف، أو الحنجرة،<lb/>أو غير ذلك فيتكون غشاء أبيض فوق هذه الأجزاء الملتهبة، وقد يصيب هذا<lb/>الغشاء أيضًا سحجات الجلد أو جروحه، وإذا أصاب الملتحمة (غشاء العين) أتلفها<lb/>في 24 ساعة.<lb/>الأسباب:<lb/>هذا المرض يصيب الأطفال خصوصًا بين السنة الثانية والعاشرة أو الثانية<lb/>عشرة، ويندر حصوله لغيرهم، وهو ينتشر بالهواء لمسافات قصيرة، ويخرج<lb/>الميكروب في إفرازات المصاب أثناء عطاسه أو سعاله مثلاً، أما نَفَسه الهادئ فلا<lb/>يضر، ويعيش ميكروب الدفثيريا مدة طويلة إذا سكن في طيات الثياب، وهي مما<lb/>ينقله إلى مسافات أبعد من مسافة انتقاله في الهواء، ويعدي هذا المرض حتى في<lb/>مبدئه قبل أن تظهر جميع أعراضه، ورطوبة المنازل، والأهوية الفاسدة مهيئات<lb/>له، وكذلك أمراض الحلق كالتهاب اللوزتين، وقد ينتقل الميكروب بالطعام أيضًا<lb/>إلى مسافات بعيدة، وتصاب بعض الحيوانات به خصوصًا القطط والبقر؛ فيعدي<lb/>لبنها حينئذ إذا لم يُغلَ، ويصاب الحمام، والدجاج، والخيل، والغنم بمرض يشبهه<lb/>والقول الراجح عند العلماء الآن إن مرض هذه الحيوانات المذكورة أخيرًا لا علاقة<lb/>له بمرض الإنسان، ولا ينتقل إليه، ولكن لا خلاف بينهم في إصابة القطط والبقر<lb/>به؛ فتظهر بثور وقروح دفثيرية في ضروعها، والفئران لا تصاب به، أما تلك<lb/>الحيوانات الداجنة التي لا تصاب به فقد تتلوث بميكروب دفثيريا الإنسان، وتكون<lb/>كحاملي الأمراض؛ فتنقله من مكان إلى آخر، ومن إنسان إلى إنسان.<lb/>ويرى بعض العلماء أن ميكروبها يعيش مدة طويلة في الطين، والهواء<lb/>المحتبس في جوف الأرض يخرجه منها إذا ارتفعت مياهها - كما سبق - ويكثر<lb/>هذا المرض في فصلي الخريف والشتاء، وهو الزمن الذي تكثر فيه القرمزية،<lb/>والتهاب الحلق، أو الحنجرة، أو اللوزتين.<lb/>ويجوز أن يعود المرض للمرء بعد شفائه، وميكروب هذا المرض يوجد في<lb/>الطبقات العليا للأغشية المذكورة، وإذا طال المرض وجد في الرئة والطحال<lb/>والكليتين، بل ربما وجد في الدم أيضًا، وهو من الشكل الباسيلي اكتشفه كل من<lb/>(كلبز klebs) سنة 1883 (ولفلر loiffler) سنة 1884، وهما عالمان من<lb/>علماء الألمان، وطول هذا الميكروب يختلف من 3 إلى 4 ميكرون، وهو غير<lb/>متحرك، ولا حبيبات له، بل يتكاثر بالانقسام، ويعيش في الهواء؛ ولكنه يمكنه<lb/>أن يعيش في غير الهواء حتى في الفراغ، ويبقى في السوائل المغذية وغيرها من<lb/>المزارع مدة شهر، وإذا جفف عاش 3 أو 4 أسابيع، ويقف نموه إذا زادت<lb/>الحرارة عن 40ْ أو نقصت عن 20ْ سنتجراد.<lb/>وإذا شفي المصاب وجد الميكروب في حلقه في نصف عدد الناقهين لمدة 3<lb/>أيام، وفي أحوال قليلة يبقى 3 أسابيع، وقد يستمر إلى 5 أشهر، بل 15 شهرًا،<lb/>ومن ذلك يُعلم خطر الإسراع في خلط المصاب بغيره من الأطفال قبل مضي مدة<lb/>طويلة، والأفضل أن يفحص حلق الطفل أو أي موضع آخر للإصابة مرتين أو<lb/>ثلاثًا فحصًا بكتيريولوجيًّا بأخذ جزء من إفرازاته، فإذا لم يوجد الميكروب بعد<lb/>الفحص مرتين أو ثلاث مرات متفرقة يؤذن للطفل بأن يختلط بغيره.<lb/>وممن يختلط بالمصاب أناس (8-30%) أصحاء يحملون الميكروب في<lb/>حلوقهم وأفواههم [4] لغيرهم ويبقون أصحاء؛ ولكن بعد زمن يصبح ميكروبهم غير<lb/>خطر غالبًا على غيرهم لفقده قواه السامة، ويسمي الأطباء مثل هؤلاء الناس<lb/>بالحملة الأصحاء، ويرى بعض العلماء أن باسيل هوفمان (Hofmann) الكاذب<lb/>الذي يوجد أحيانًا في حلوق الأصحاء وأنوفهم قد ينقلب فيصير صادقًا محدثًا<lb/>للدفثيريا الحقيقية.<lb/>الأعراض:<lb/>مدة التفريخ تختلف من يومين إلى ستة أيام، وقد تكون يومًا أو ثمانية،<lb/>ويبتدئ المرض بالإقهاء، وبسآمة وصداع، أو بغثيان وقيء ورعدة، ثم لا يلبث<lb/>المريض أن يشتكي من ألم في الحلق، فإذا نظر إلى حلقه في هذا الوقت شوهد<lb/>احمرار فيه وفي اللهاة، وانتفاخ أو احمرار والتهاب في اللوزتين، وبعد وقت<lb/>قصير يرى الغشاء يتكون على سطح الأغشية الملتهبة، وقد يظهر في وقت واحد<lb/>على اللوزتين معًا، وقد يبدأ بواحدة منهما قبل الأخرى، ومن الجائز أن يظهر على<lb/>غيرهما من أجزاء الحلق؛ وبسبب هذا الالتهاب تلتهب بعض الغدد اللمفاوية التي<lb/>في العنق [5] ، وقد يحدث من ذلك خراج فيها، أو تموت الغدد، وتسقط.<lb/>وحرارة الدفثيريا لا نظام لها، فقد تزيد عن 40ْ، ولكن الأغلب أنها تكون<lb/>أقل من ذلك، وهذا الارتفاع تصحبه الأغراض الأخرى للحمى، وفي كثير من<lb/>الإصابات يشتمل البول على زلال في وقت اشتداد المرض، أما إذا أصابت الأنف<lb/>فيعسر التنفس منه، وينتفخ غشاؤه المخاطي، ويسيل منه مخاط وقيح، أو دم<lb/>وصديد؛ فيتقرح بذلك جانبا الأنف وما جاورهما من الشفة، وخطر الالتهاب الأنفي<lb/>الغشائي نادر جدًّا ولا عواقب له، ويندر أن يعدي الآخرين، ولو أن الميكروبات<lb/>تكون فيه كثيرة كغيره.<lb/>وإذا أصابت الدفثيريا الحنجرة (وهذا ما يسمى بالخُناق) كثر السعال،<lb/>وصار له صوت مخصوص، وعسر التنفس، وبح الصوت، وكثيرًا ما يشتد<lb/>الضيق حتى يختنق المريض.<lb/>وفي الأحوال الحنجرية يكون هذا الضيق غالبًا هو السبب في الموت، وإذا<lb/>عُمل للمريض فتح في القصبة الهوائية؛ فقد يموت بسبب المضاعفات الرئوية أو<lb/>الضعف العام مع شلل القلب.<lb/>أما في الأحوال الحلقية فالموت فيها يكون بشلل القلب، وهو يحصل بسرعة<lb/>عجيبة.<lb/>المضاعفات:<lb/>كثيرة منها التهابات الرئة، والبليورا، والالتهاب الكلوي، والشلل الدفثيري،<lb/>وأهم أعراضه شلل في سقف الحلق الرخو؛ فيرجع الماء وغيره من السوائل من<lb/>الأنف ويصاب المريض بالحُنة أو الغُنة - وهي خروج صوته من أنفه - وتضعف<lb/>رجلاه فلا يقوى على المشي طويلاً، ولا القيام، ويصاب بالحَوَل لشلل بعض<lb/>عضلات العين، إلى غير ذلك من الأعراض التي تصيبه بسبب تأثير سم المرض<lb/>في الأعصاب، وهذه الأعراض تبتدئ بعد الشفاء الظاهري بأيام أو أسابيع.<lb/>المعالجة:<lb/>يُعْزَل المريض، وتعطى له السوائل المغذية، والمنعشات المنبهة للقلب؛ فإنه<lb/>عرضة لأن تحصل فيه استحالة شحمية، وتجب المبادرة إلى حقن المريض بمصل<lb/>الدفثيريا، وذلك من اختصاص الطبيب الذي يقدر الكمية المناسبة لحالة المريض،<lb/>ويجري عمل الحقن طبق الأصول الطبية.<lb/>والمبادرة إلى حقن المريض من أوجب الواجبات؛ لأن التأخير يفسد خلايا<lb/>الأعضاء وخصوصًا القلب، حتى إذا عُمل للمريض الحقن بعد ذلك لا ينفعه شيئًا،<lb/>والمصل يبقى نافعًا مدة سنة على الأقل إذا لم تفتح زجاجاته، وحفظ في مكان مظلم<lb/>بارد.<lb/>ويطهر الحلق بطرق كثيرة، ومن أحسنها استعمال أقراص (الفرمانت)<lb/>(Formamint) لسهولة تعاطيها عند الأطفال، وإذا احتيج إلى تطهير أقوى<lb/>ونزع لتلك الأغشية من الحلق، فالأَوْلَى أن يخدر الطفل بالكلورفورم لينظف حلقه<lb/>تنظيفًا تامًّا بغير إجهاد له.<lb/>أما الشلل الذي يعقب المرض؛ فإنه يزول من نفسه في شهرين، أو أربعة<lb/>أشهر، ومما يعجل في شفائه الراحة، والمقويات، والكهرباء، والأغذية الجيدة،<lb/>والهواء النقي.<lb/>الوقاية:<lb/>تُعرف من الكلام على أسباب هذا المرض، وإذا حقن الطفل الذي اختلط<lb/>بمريض وَقَتْهُ الحقنةُ لمدة 3 أسابيع تقريبًا، والكمية اللازمة للوقاية هي 500 إلى<lb/>1000 وحدة، أما الوحدة وتسمى وحدة (إرليخ [6] Ehrlich) وهو عالم ألماني<lb/>يهودي - فهي الكمية التي إذا مُزجت بمائة ضعف للكمية الكافية لقتل خنزير الهند<lb/>البالغ وزنه 250 جرامًا في 4 أيام وَقَتْهُ من الموت إذا حقنت تحت جلده.<lb/>***<lb/>سوء استعمال الحقن الواقي من الدفثيريا وغيرها<lb/>سبق قولنا إنه إذا أصيب طفل بهذا المرض بقي الميكروب في حلقه مدة<lb/>مختلفة بعد شفائه قد تمتد إلى عدة شهور، فقد روى العلَّامة هيولت الإنكليزي<lb/>(Howleltt) حادثة وجود الميكروب في أحد المصابين بعد شفائه بخمسة عشر<lb/>شهرًا.<lb/>فالواجب إذًا عزل المصاب عن غيره عزلاً تامًّا، وتطهير كل ما لامسه، أو<lb/>خرج منه تطهيرًا تامًّا، وعدم السماح له بالاختلاط بغيره إلا بعد فحص حلقه فحصًا<lb/>بكتيريولوجيًّا دقيقًا نحو ثلاث مرات متفرقات، والتيقن من عدم وجود الميكروب.<lb/>أما الحقن بمصل الدفثيريا للوقاية فله عيب كبير، ذلك أن الوقاية به لا<lb/>تتجاوز ثلاثة أسابيع، فإذا أصيب الطفل الذي عُمل له هذا الحقن بمرض الدفثيريا<lb/>بعد نهاية الثلاثة الأسابيع مثلاً، وعالجناه من مرضه بالحقن فقد يصاب الطفل فوق<lb/>مرضه بمرض آخر يسمى (مرض المصل) (Serum disease) أو (زيادة<lb/>التأثر بالحقن) (Supersensitiveness) وهذا المرض كثيرًا ما يكون خطرًا،<lb/>ولعله أحد أسباب كثرة المتوفين من الأطفال حتى بعد الحقن بمصل الدفثيريا.<lb/>وأعراضه هي: غثيان وقيء، وضعف في النبض مع سرعته، وإحساس<lb/>بالضجر والاختناق، وسرعة في التنفس مع ضيقه وهمود (هبوط) وتشنجات،<lb/>بل وغيبوبة، وهذه الأعراض تزول عادة بعد ساعة أو ساعتين؛ ولكنها قد تميت<lb/>الشخص خصوصًا بالاختناق لانقباض الشعب الرئوية الصغيرة، هذا ولو كان<lb/>الشخص المحقون مرتين سليمًا فما بالك إذا كان مصابًا مع هذه الأعراض بالدفثيريا<lb/>فإن الوفاة تكاد تكون محققة.<lb/>والمراد بهذا المرض المذكور هنا هو غير ما يحدث من الحقن (لنحو 7%)<lb/>في نهاية الأسبوع الأول، أو بعده مثل ظهور طفح متنوع الشكل، وألم في<lb/>المفاصل مع تورم فيها، وحمى خفيفة؛ فإن هذه الأعراض لا أهمية لها، وتزول<lb/>في نحو ثلاثة أيام، ولا خطر منها عادة.<lb/>أما المرض الذي نحن بصدده فيحدث إذا حقن شخص مرة للوقاية مثلاً من<lb/>الدفثيريا، ثم مضت مدة بعد حقنه نحو 12 يومًا أكثر، ثم عدنا إلى الحقن مرة ثانية،<lb/>وقد يحدث هذا المرض حتى إذا كانت الفترة بين الحقنين أربع سنوات، أو أكثر.<lb/>وهذا المرض لا ينشأ عن سم في المصل، بل عن نفس المصل، بحيث إذا<lb/>حقن مصل أي حيوان سليم مرتين متفرقتين بتلك الفترة، فقد يحدث هذا المرض،<lb/>لذلك ولغيره لا يجوز معاجلة النزف بالحقن بالمصل، أو بالدم كما سبق في صفحة<lb/>49 من الجزء الأول.<lb/>ومن طرائق اتقاء المرض المذكور أن يحقن نوعان مختلفان من المصل،<lb/>أعني أن يحقن للوقاية مصل مستخرج من الثور مثلاً، وللعلاج مصل آخر<lb/>مستخرج من الحصان كما هو المعتاد، وكذلك استعمال لبنات الكالسيوم قبيل الحقن<lb/>أو في أيام استعماله؛ فإن هذا الملح كثيرًا ما يمنع هذه الأعراض الخطرة، أو<lb/>يخفف من وطأتها، بل قد يمنع الأعراض الأخرى المذكورة كالطفح، وألم المفاصل،<lb/>وغيرهما أيضًا، ومقدار هذا الملح في كل جرعة من 10 إلى 30 قمحة أي<lb/>يختلف باختلاف السن، وهو يذوب في الماء، ويسهل امتصاصه في البنية، وإذا<lb/>تعسر إعطاؤه من طريق الفم كما في الدفثيريا أذيب في الماء، وحقن في الشرج،<lb/>أو أعطي مع اللبن؛ فإن المريض لا يشعر به.<lb/>ومن الطرق أيضًا لاتقاء تلك الأعراض التخدير العام بالأثير مثلاً وقت الحقن<lb/>الثاني؛ ولكنها طريقة رديئة جدًّا، وغير ميسورة في أكثر إصابات الأطفال<lb/>خصوصًا إذا أصابت الدفثيريا حناجرهم.<lb/>ويقال: إن الحقن بالمصل الذي أزيل منه بعض المواد الزلالية الأولية<lb/>(Proteins) يقلل التعرض للإصابة بتلك الأعراض، واعلم أن المصل الرقيق<lb/>الذي لم يتكاثف بالتبخر أسهل امتصاصًا من الغليظ، هذا ولا يتوهم القارئ أني أنفر<lb/>الناس من الحقن في الدفثيريا لعلاجها كلا! ثم كلا! بل الواجب المبادرة إلى الحقن<lb/>بالمصل المشتمل على وحدات كثيرة بحسب ما يراه الطبيب في الحالة [7] وإنما<lb/>كلامي السابق هو لبيان مضار الحقن للوقاية لا للعلاج.<lb/>وكذلك يجب حقن مُصُول أخرى كالمصل المضاد لسم البزور السلسلية إذا<lb/>وجدت في الحلق بالبحث الميكروسكوبي، أو عرفت بمثل الأعراض الآتية:<lb/>وهذه الميكروبات تصاحب ميكروب الدفثيريا في بعض الأحوال، فتكون<lb/>الحمى فيها شديدة، ورائحة الحلق كريهة جدًّا، فإن لم يعمل هذا الحقن أيضًا كان<lb/>مصل الدفثيريا وحده غير وافٍ بالغرض.<lb/>***<lb/>الطاعون<lb/>Plague<lb/>الطاعون - وقانا الله منه - داء اشتُهر كثيرًا حتى بين الأمم الغابرة، وكانوا<lb/>يخشونه أشد خشية لشدة فتكه بهم وسرعة انتشاره بينهم، ومن أشهر أوبئته التي<lb/>حدثت في أوربة ما حدث في عصر يوستنيانوس الروماني في القرن السادس بعد<lb/>الميلاد.<lb/>الأسباب:<lb/>هذا المرض ينشأ من ميكروب باسيلي اكتشفه (كيتاساتو) (Kitasato)<lb/>الياباني سنة 1894، وهو يوجد أثناء حياة المريض في الدم، وفي الغدد الملتهبة،<lb/>وفي البراز، والبول، وفي اللعاب إذا التهبت الرئة، وبعد الموت يوجد في جميع<lb/>أعضاء الجسم تقريبًا، طول هذا الميكروب من 1 إلى 1. 5 ميكرون، وهو لا<lb/>حبيبات له، ولا حركة، وإن زعم بعضهم أن له أهدابًا.<lb/>ينتقل هذا الميكروب من شخص إلى آخر بسرعة عظيمة، خصوصًا إذا<lb/>ساءت الأحوال الصحية بالازدحام، ونقص التهوية، وزيادة القاذورات في الأماكن<lb/>والملابس وغيرها، وهو يصيب الناس في جميع الأعمار إلى الخمسين، وبعد ذلك<lb/>يقل كثيرًا، والإصابة به مرة تحمي عادة من الإصابة ثانية، وشدة الحر تعوق<lb/>سيره أكثر من البرد.<lb/>هذا المرض يصيب كثيرًا من الحيوانات مثل القردة، والقطط، والجرذان<lb/>(جمع جُرَذ وهو الفأر الكبير) أما الخيل والأنعام فهي لا تصاب به إلا قليلاً، وكذلك<lb/>الطيور.<lb/>أهم مدخل لميكروب هذا المرض في الجسم طريقان: وهما طريق الرئة<lb/>وطريق الجلد، أما طريق المعدة، أو الأمعاء فهو من الندرة بمكان بحيث لا يستحق<lb/>الذكر.<lb/>وكيفية وصوله من طريق الرئة أن يستنشقه الإنسان مع الهواء الملوث به من<lb/>نفثات المصاب بالطاعون الرئوي، أما طريق الجلد فهو من أعظم الطرق لنشر هذا<lb/>المرض، ولإيضاح ذلك نقول: إن الفئران كثيرًا ما تصاب به فتموت، والفئران<lb/>يأكل بعضها بعضًا - كما سبق - فينتشر المرض بينها لهذا السبب ولغيره،<lb/>وللفئران براغيث تنتقل منها إلى الإنسان؛ فتلقحه بها، وكذلك تلقح الفئران الأخرى،<lb/>وقد تلقح شخصًا من شخص؛ ولكنه نادر، واسم هذا النوع من البراغيث<lb/>بالإفرنجية (Cheopis Pulex) وهو أشهر أنواع البراغيث التي تعيش بدم<lb/>الفئران في البلاد الحارة، ويتكاثر الميكروب في معدة البرغوث وأمعائه، ويخرج<lb/>في برازه فقط، فإذا علق بخرطومه، ووخز به إنسان لقحه بالمرض، وقد يتلوث<lb/>مكان الوخز من الإنسان ببراز البرغوث الذي فيه كثير من ميكروبات الطاعون،<lb/>ويبقى البرغوث قادرًا على التلقيح لمدة تتراوح بين سبعة أيام، و15 يومًا، وقد<lb/>ينقل البق أيضًا ميكروب الطاعون، ويُحتمل أيضًا أن يدخل الميكروب من بعض<lb/>الجروح والسحجات كما في الأقدام الحافية، فإن لم تُوقِف الغدد اللمفاوية<lb/>الميكروبات وصلت إلى الدم، وأحدثت تسممًا عامًّا كما سيأتي.<lb/>الأعراض:<lb/>مدة التفريخ من يومين إلى خمسة:<lb/>ولهذا المرض ثلاثة أشكال شهيرة وهي: الطاعون الدملي، والطاعون<lb/>الدموي، والطاعون الرئوي.<lb/>أما أعراض الشكل الأول - وهو أكثر حدوثًا - فهي الإحساس بالضعف العام،<lb/>والكلل، والصداع، والدوار، والرعدة التي يعقبها ارتفاع في الحرارة، وفي<lb/>بعض الأحوال يُصاب المريض في هذا الطور بشيء من الذهول، مع مشية كمشية<lb/>النشوان، وارتعاش في حديثه، وقد يصاب بتهيج ورعب لا يُعْرَف سببه، أو<lb/>يصاب بالغثيان، والقيء، أو الإسهال.<lb/>وتكون الحمى في هذا المرض عالية، ويصاحبها باقي أعراض الحمى<lb/>كجفاف اللسان واسوداده، ثم يصير المرء في حالة تشبه المصاب بالتيفوس،<lb/>فيهذي كثيرًا، ثم تصيبه الغيبوبة، وتكثر الأوساخ على الشفتين والأسنان،<lb/>ويضعف النبض، وتبرد الأطراف، ويقل البول، بل قد لا يُفْرَز مطلقًا في بعض<lb/>الأحوال المميتة، وبعد يومين أو ثلاثة تضخم الغدد اللمفاوية في الأُرْبيّة، أو الإبط،<lb/>أو العنق.<lb/>والغالب أن تصاب الغدد في جهة واحدة وهي الأربية، وحجم الورم الناشئ<lb/>من ذلك يكون كحجم بيضة الدجاجة، ويصحبه ألم شديد، وإذا طالت حياة المرء<lb/>حصل له خُراج في تلك الغدد في اليوم السابع عادة، وفي هذا الوقت قد تظهر<lb/>دمامل في الجلد أو جمرات خصوصًا في الأطراف السفلى، أو الأَلْيَتَيْنِ، أو القفا،<lb/>وفي الأحوال الشديدة جدًّا يحصل نزف تحت الجلد قُبيل الموت، أو يكون النزف<lb/>كنقط صغيرة كلدغ البراغيث، وكلاهما قد يعم الجسم كله، أو يكون ظاهرًا حول<lb/>الغدد الملتهبة، وقد يصاب المرء أيضًا بالرعاف، أو النزف الرئوي، أو المعدي،<lb/>أو المعوي.<lb/>والموت يحصل عادة قبل اليوم السادس، والشفاء يبتدئ من اليوم السادس<lb/>إلى العاشر؛ ولكن إذا تقيحت الغدد قد تطول مدة المرض بسبب المدة التي فيها.<lb/>أما أعراض الشكل الدموي فيصاب المرء فجأة بأعراض الحمى البالغة، وقد<lb/>يموت في ظرف 24 ساعة لتسمم دمه، وفي هذا الشكل قد تَرِمُ الغدد قليلاً؛ ولكن<lb/>لا تصل إلى حجم النوع الأول مطلقًا، ويسمى هذا النوع بالطاعون الصاعق؛ فإن<lb/>المريض يُصعق به فجأة؛ فيغيب عن الوجود، وترتفع حرارته؛ فيموت سريعًا.<lb/>أما أعراض الشكل الثالث فتبتدئ كالشكل الأول؛ ولكن بعد يوم أو يومين<lb/>تظهر الأعراض الرئوية؛ فيسرع التنفس، ويكثر السعال مع النفث الكثير المشوب<lb/>بالدم، ويزول النوم، ويكثر الهيجان والهذيان، ويموت المريض في ظرف ثلاثة<lb/>أيام، وتكون الرئة في هذا النوع مصابة بالتهابات متعددة في فصيصاتها.<lb/>ولا توجد الخيرجلات (وهي التهاب الغدد اللمفاوية) عادة في هذا الشكل،<lb/>وفيه يوجد الميكروب في القطع الملتهبة من الرئة، وفي البصاق.<lb/>وهناك نوع آخر لا يهمنا كثيرًا لقلته، وفيه تكون الحمى قليلة، والأعراض<lb/>خفيفة بحيث يمكن للمريض أن يغدو ويروح مدة من أيام مرضه، ويسمى هذا<lb/>الضرب بالطاعون الجولاني.<lb/>الإنذار:<lb/>عدد الوفيات في هذا المرض كثير جدًّا، فقد تصل إلى 50%، بل إلى<lb/>80 %، والموت بين الجنس الأبيض في الظروف الصحية الجيدة أقل منه في<lb/>غير ذلك.<lb/>المعالجة:<lb/>تُعالج الأعراض كل بما يناسبه حسب الأصول الطبية، وللطاعون مصل<lb/>كمصل الدفثيريا [8] يحقن منه في اليوم الأول ثلاثة مقادير كل منها خمسون سنتي<lb/>مترًا مكعبًا تحت الجلد أو في الأوردة - وهو الأفضل في الأحوال الشديدة -<lb/>ويتكرر بعد ذلك حقن مقادير صغيرة بضعة أيام، ومن أحسن أنواع هذا المصل<lb/>مصل) يرسين Yersin) ، ولكن فائدته ليست بكبيرة.<lb/>الوقاية:<lb/>تكون بأشياء كثيرة أهمها ما يأتي:<lb/>(1) عزل المصاب.<lb/>(2) النظافة التامة في كل شيء<lb/>(3) إبادة الفئران، وأحسن طريقة لذلك أن تُصطاد بالأشراك، أو تسمم<lb/>بالزرنيخ أو الفسفور، إما اصطيادها بالقطط فعيبه أنها هي نفسها قد تصاب<lb/>بالطاعون؛ فتكون من العوامل الناشرة للمرض بدل المقللة له.<lb/>(4) تنظيف الملابس ليتقي وجود البراغيت فيها.<lb/>(5) إبادة الحشرات الأخرى بقدر الإمكان كالبق؛ فإنه قد ينقل الميكروب<lb/>من شخص إلى آخر.<lb/>(6) يُحقن الأصحاء مرتين إذا حصل الوباء بلقاح الطاعون، وهو<lb/>ميكروبه المقتول بالحرارة؛ فتحصل المناعة بسرعة حتى لا يخشى كثيرًا من<lb/>حصول المرض قبلها.<lb/>(7) يُطهر كل ما يوجد في غرفة المريض بالغلي، أو الحرق، أو غيرهما<lb/>وقتل الميكروب الذي يوجد في إفرازاته بالأدوية المطهرة وبالحرق.<lb/>(8) لا يختلط المريض بالأصحاء إلا بعد شهر من شفائه؛ لأن الميكروب قد<lb/>وجد في دم المطعون بعد النقاهة بثلاثة أسابيع.<lb/>(9) على الممرِّض للمطعون بالنوع الرئوي أن يتكمم بالقطن المنفوش ليحول<lb/>دون وصول الميكروب إلى رئته، ثم يحرق القطن.<lb/>(10) تسد شقوق وفروج المنازل لكيلا تأوي إليها الجُرذان.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وجوده في البول كثير خصوصًا في الأسبوع الثالث، وفي طور النقاهة، بل بعدها بسنين.<lb/>(2) خروج الميكروب مع البراز ليس متتابعًا، بل متقطعًا، فإذا وقف زمنًا ما فقد يعود ثانية؛ ولذلك فمن المتعذر القطع بطهارة الحامل منه، وعدم عدواه لغيره.<lb/>(3) لفظ اصطلاحي يراد به الإنباء بمصير المرض، وذلك مبني على ما يُذْكَر في الكتب الطبية - تحت هذ1 العنوان - من الإحصائيات والمشاهدات ونحوها.<lb/>(4) خصوصًا في أسنانهم لا سيما إذا كانت مصابة بداء ريج (راجع ص 68 من الجزء الأول) ، وهو الذي يحدث سيلان قيح من السِّنخ (الحفرة التي فيها السن) .<lb/>(5) إذا أصابت الحنجرة، أو الحلق، أو اللوزتين، أو الحفر الأنفية التهبت لهم الغدد العنقية العليا الغائرة، وإذا أصابت لثة الأسنان السفلى مثلاً أو مقدم اللسان (وذلك نادر) التهبت الغدد التي تحت الفك.<lb/>(6) توفي هذه السنة (<date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d3e146">1915</date>م) فجأة بينما هو يعمل في معمله.<lb/>(7) في أحوال الدفثيريا الشديدة، أو التي تأخر علاجها يجب البدء بحقن 10000 إلى 30000 وحدة (Units) ، ويتكرر الحقن كل 6 أو 12 ساعة بحسب حالة المريض، وسرعة انفصال الأغشية، ولا يراعى في ذلك سن الطفل.<lb/>(8) وإنما يختلف عنه بأنه يُستخرج من الحصان بعد حقنه بالميكروب المقتول لا بسم منه مصفى.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p692" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2921.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">القاسمي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطب الدينية</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>خطبة من خطب القاسمي<lb/>في النهي عن الحلف بالله والطلاق<lb/>الحمد لله الذي خلق الخلق على الإطلاق، فاطر السموات والأرض، وباسط<lb/>الأرزاق، فسبحانه هو العلي الرزاق، لا تنفد خزائنه بكثرة الإنفاق، أحمده وأشكره،<lb/>وأتوب إليه وأستغفره، وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له الملك الخلاق،<lb/>وأشهد أن سيدنا محمدًا عبده ورسوله سيد العالمين بالاتفاق، صلى الله عليه وعلى<lb/>آله وصحبه صلاة وسلامًا دائمين إلى يوم التلاق، وسلم تسليمًا.<lb/>أما بعد أيها الناس، عليكم بالتقوى فإنها ترضي الملك الخلاق، واحذروا من<lb/>أن تجعلوا الله عرضة لأيمانكم؛ فإن أيمان الحنث تمحق بركة الأرزاق، واحذروا<lb/>من الحلف بالطلاق؛ فإنه يمين الفسَّاق، فمن حلف بغير الله فقد عظمه، ومن عظم<lb/>غير الله صار من أهل النفاق، وخالف الكتاب والسنة، ومن خالفهما فليس له في<lb/>الآخرة من خلاق، فعن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال: (ألا إن الله ينهاكم<lb/>أن تحلفوا بآبائكم فمن كان حالفًا فليحلف بالله أو ليصمت) ، وقال صلى الله عليه<lb/>وسلم: (لا تحلفوا إلا بالله ولا تحلفوا إلا وأنتم صادقون) ، وقال صلى الله عليه<lb/>وسلم: (من حلف بغير الله فقد أشرك) ، وقال صلى الله عليه وسلم: (إذا حلفت<lb/>على يمين فرأيت غيرها خيرًا منها فكفر عن يمينك، وأت الذي هو خير) واعلموا<lb/>أن من حنث في يمينه؛ فعليه أداء الكفارة وهي عتق رقبة، أو إطعام عشرة<lb/>مساكين، أو كسوتهم، فإن عجز فصوم ثلاثة أيام، ولا يجب التتابع في الصيام،<lb/>ويكفي في الكسوة ثوب أو سراويل أو قميص، يوزع من كل عشرة على المساكين<lb/>الذين ورد فيهم التنصيص، ومن طلَّق زوجته ثلاث تطليقات شرعيات غير<lb/>بدعيات فلا تحل لهإلا بنكاح جديد، ومن أمسكها بعد الثلاث فقد خالف أمر الله المجيد،<lb/>وتعرض للوعيد الشديد، ومن لعب بالطلاق، أو طلق امرأته من غير ما بأس فقد<lb/>نقض الميثاق، فقد روي أن النبي صلى الله عليه وسلم أخبر عن رجل طلق امرأته<lb/>ثلاث تطليقات جميعًا فقام غضبان، ثم قال أتلعبون بكتاب الله، وأنا بين أظهركم،<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (أيما امرأة سألت زوجها طلاقها في غير ما بأس<lb/>فحرام عليها رائحة الجنة) وقال تعالى: {الطَّلاقُ مَرَّتَانِ فَإِمْسَاكٌ بِمَعْرُوفٍ أَوْ<lb/>تَسْرِيحٌ بِإِحْسَانٍ} (البقرة: 229) وقال تعالى: {فَإِنْ أَطَعْنَكُمْ فَلاَ تَبْغُوا عَلَيْهِنَّ<lb/>سَبِيلاً} (النساء: 34) أي بالفراق، فاتقوا الله عباد الله في النساء وحقوق<lb/>الزوجية، وقوموا من مكارم الأخلاق مع الأهل بالسنة النبوية، فقد قال صلى الله<lb/>عليه وسلم: (خيركم خيركم لأهله، وأنا خيركم لأهلي) واشكروا نعمة الله في<lb/>الأزواج أيها المؤمنون، فقد قال تعالى: {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ<lb/>أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ} (الروم: 21) .<lb/>***<lb/>خطبة أخرى له<lb/>في آداب الكسب والمعاش<lb/>الحمد لله الذي رفع السماء لعباده سقفًا مبنيًّا، ومهد الأرض بساطًا لهم وفراشًا،<lb/>وكور الليل على النهار، فجعل الليل لباسًا، وجعل النهار معاشًا، لينتشروا في<lb/>ابتغاء فضله وينتعشوا به عن ضراعة الحاجات انتعاشًا، وأشهد أن لا إله إلا الله<lb/>وحده لا شريك له، وأشهد أن سيدنا محمدًا عبده ورسوله الذي يصدر المؤمنون عن<lb/>حوضه رواء بعد وردهم عليه عطاشى، صلى الله عليه وعلى آله وأصحابه الذين<lb/>لم يدعوا (؟) في نصرة دينه تشمرًا وانكماشًا.<lb/>أما بعد، فيا عباد الله اتقوا الله، واعلموا أن رب الأرباب، ومسبب الأسباب،<lb/>جعل الآخرة دار الثواب والعقاب، والدنيا دار التمحل والاضطراب، والتشمر<lb/>والاكتساب، وليس التشمر في الدنيا مقصورًا على المعاد دون المعاش، بل المعاش<lb/>ذريعة إلى المعاد ومعين عليه، فالدنيا مزرعة الآخرة، ومدرجة إليها، والناس<lb/>ثلاثة: رجل شغله معاشه عن معاده فهو من الهالكين، ورجل شغله معاده عن<lb/>معاشه فهو من الفائزين، والأقرب إلى الاعتدال هو الثالث الذي شغله معاشه لمعاده<lb/>فهو من المقتصدين، ولن ينال رتبة الاقتصاد، من لم يلازم في طلب المعيشة منهج<lb/>السداد، ولم ينتهض من طلب الدنيا وسيلة إلى الآخرة وذريعة، ما لم يتأدب في<lb/>طلبها بآداب الشريعة، وقد ورد في فضل الكسب والحث عليه آيات وأخبار، قال<lb/>الله تعالى: {لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَبْتَغُوا فَضْلاً مِّن رَّبِّكُمْ} (البقرة: 198) ،<lb/>وقال تعالى: {فَانتَشِرُوا فِي الأَرْضِ وَابْتَغُوا مِن فَضْلِ اللَّهِ} (الجمعة: 10) ،<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (التاجر الصدوق يُحشر يوم القيامة مع الصديقين<lb/>والشهداء) ، وقال صلى الله عليه وسلم: (من كان يسعى على نفسه ليكفها عن<lb/>المسألة ويغنيها عن الناس فهو في سبيل الله، ومن كان يسعى على أبوين ضعيفين،<lb/>أو ذرية ضعاف ليغنيهم، ويكفيهم فهو في سبيل الله، ومن كان يسعى تفاخرًا<lb/>وتكاثرًا فهو في سبيل الشيطان) ، وقال عمر رضي الله عنه: لا يقعد أحدكم عن<lb/>طلب الرزق ويقول اللهم ارزقني، فقد علمتم أن السماء لا تمطر ذهبًا ولا فضة،<lb/>ويجب على التاجر أن ينصح في المعاملة، ويحب لأخيه ما يحب لنفسه، ولا يحل<lb/>له أن يثني على السلعة بما ليس فيها، ولا يكتم من عيوبها وخفايا صفاتها شيئًا،<lb/>ولا يكتم في وزنها ومقدارها شيئًا، ومن خالف ذلك كان ظالمًا غاشًّا، والغش حرام،<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (من غشنا فليس منا) ، وقال تعالى: {وَيْلٌ<lb/>لِّلْمُطَفِّفِينَ * الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ * وَإِذَا كَالُوهُمْ أَو وَزَنُوهُمْ<lb/>يُخْسِرُونَ} (المطففين: 1-3) ، وقال تعالى: {وَأَوْفُوا الكَيْلَ إِذَا كِلْتُمْ وَزِنُوا<lb/>بِالْقِسْطَاسِ المُسْتَقِيمِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (الإسراء: 35) وعلى التاجر<lb/>الرفق في التعامل والإحسان فيه، قال صلى الله عليه وسلم: (رحم الله امرأ سهل<lb/>البيع، سهل الشراء، سهل القضاء، سهل الاقتضاء) وقال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(من أَنْظَرَ معسرًا، أو ترك له أظله الله تحت ظل عرشه يوم لا ظل إلا ظله)<lb/>وقال تعالى: {إِنَّ رَحْمةَ اللَّهِ قَرِيبٌ مِّنَ المُحْسِنِينَ} (الأعراف: 56) .<lb/>***<lb/>خطبة له<lb/>في فضل الأخوة والصحبة والألفة<lb/>الحمد لله الذي غمر صفوة عباده بلطائف التخصيص طولاً وامتنانًا، وألف<lb/>بين قلوبهم فأصبحوا بنعمته إخوانا، ونزع الغل من صدورهم فظلوا في الدنيا<lb/>أصدقاء وأخدانًا، وفي الآخرة رفقاء وخلانًا، وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا<lb/>شريك له، وأشهد أن سيدنا محمدًا عبده ورسوله المصطفى، صلى الله عليه،<lb/>وعلى آله وأصحابه الذين اتبعوه واقتدوا به قولاً وفعلاً وعدلاً وإحسانًا.<lb/>أما بعد، فيا عباد الله اتقوا الله، واعلموا أن التحاب في الله تعالى، والأخوة<lb/>في دينه من أفضل القربات، وألطف ما يُستفاد من الطاعات في مجاري العادات،<lb/>وقد ورد في فضل الأخوة آيات كريمات، وأخبار عاليات، قال الله تعالى: {إِنَّمَا<lb/>المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) ، وقال تعالى: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ<lb/>جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) ، وقال صلى الله عليه وسلم: (المؤمن<lb/>أَلِفٌ مألوف، ولا خير في من لا يألف ولا يؤلف) ، وعنه صلى الله عليه وسلم:<lb/>(من أراد الله به خيرًا رزقه خليلاً صالحًا، إن نسي ذكره، وإن ذكر أعانه) ، وعنه<lb/>صلى الله عليه وسلم: (ما زار رجل رجلاً في الله شوقًا إليه، ورغبة في لقائه،<lb/>إلا ناداه مَلَك من خلفه طبت وطاب ممشاك، وطابت لك الجنة) ، واعلم أن لأخيك<lb/>عليك في أخوته وصحبته حقوقًا يجب الوفاء بها، فمنها حق في المال، بأن تقوم<lb/>بحاجته من فضل مالك، أو تؤثره على نفسك وتقدم حاجته على حاجتك، وهذه<lb/>رتبة الصديقين، وحق في الإعانة بالنفس في قضاء الحاجات مع البشاشة وإظهار<lb/>الفرح، وحق على اللسان في السكوت عن عيوبه، وفي ترك مماراته، وفي<lb/>النطق بالمحاب توددًا إليه، وتفقدًا لأحواله، وحق في العفو عن الزلات والهفوات،<lb/>وحق في الدعاء له في حياته ومماته كما يدعو لنفسه، وحق في الوفاء والإخلاص،<lb/>وذلك بالثبات على الحب وإدامته إلى الموت معه، وبعد الموت مع أولاده وأصدقائه،<lb/>وحق في التخفيف، وترك التكلف والتكليف، فلا يكلف أخاه ما شق عليه، بل<lb/>يروح سره من مهماته وحاجاته، وجملة حقوق المسلم أن تسلم عليه إذا لقيته،<lb/>وتجيبه إذا دعاك، وتشمته إذا عطس، وتعوده إذا مرض، وتشهد جنازته إذا مات،<lb/>وتبر قسمه إذا أقسم عليك، وتنصح له إذا استنصحك، وتحفظه بظهر الغيب إذا<lb/>غاب عنك، وتحب له ما تحب لنفسك، وقال صلى الله عليه وسلم: (لا تتحاسدوا،<lb/>ولا تباغضوا، ولا تدابروا، وكونوا عباد الله إخوانا كما أمركم الله) فاتركوا<lb/>الضغائن من قلوبكم والأحقاد، وتصافحوا على المحبة وسلامة الصدر والإيثار<lb/>وصدق الوداد، وليعتذر كل منكم لأخيه عما فرط منه، ليفوز برضاء الله عنه،<lb/>وفي الحديث عنه صلى الله عليه وسلم: (رأس العقل بعد الدين التودد إلى الناس،<lb/>واصطناع المعروف إلى كل بَرّ وفاجر) ، وقال صلوات الله عليه لمعاذ: (أوصيك<lb/>بتقوى الله، وصدق الحديث، ووفاء العهد، وأداء الأمانة، وترك الخيانة، وحفظ<lb/>الجار، ورحمة اليتيم، ولين الكلام، وبذل السلام، وخفض الجناح) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p696" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2922.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المعرفة بالله تعالى</head>
               <lb/>
               <lb/>بيَّن ابن القيم في باب المعرفة من الجزء الثالث من (مدارج السالكين)<lb/>الفرق بين المعرفة والعلم لغة وشرعًا من خمسة وجوه، ثم بيَّن معناها في اصطلاح<lb/>الصوفية، وكلام أئمتهم فيها، ثم شرح ما قاله شيخ الإسلام أبو إسماعيل الهروي<lb/>فيها، ونحن ننقل ما هو خاص بالتصوف،أي ما بعد الفروق الخمسة وهذا نصه:<lb/>والفرق بين العلم والمعرفة عند أهل هذا الشأن، أن المعرفة عندهم هو العلم<lb/>الذي يقوم العالم بموجبه ومقتضاه، فلا يطلقون المعرفة على مدلول العلم وحده، بل<lb/>لا يصفون بالمعرفة إلا من كان عالمًا بالله، وبالطريق الموصل إليه، وبآفاتها،<lb/>وقواطعها، وله حال مع الله، فتشهد له بالمعرفة، فالعارف عندهم من عرف الله<lb/>سبحانه بأسمائه وصفاته وأفعاله، ثم صدق الله في معاملته، ثم أخلص له في<lb/>قصوده ونياته، ثم انسلخ من أخلاقه الرديئة وآفاته، ثم تطهر من أوساخه وأدرانه<lb/>ومخالفاته، ثم صبر على أحكام الله في نعمه وبلياته، ثم دعا إليه على بصيرة بدينه<lb/>وآياته، ثم جرد الدعوة إليه وحده بما جاء به رسوله، ولم يشبها بآراء الرجال<lb/>وأذواقهم، ومواجيدهم، ومقاييسهم، ومعقولاتهم، ولم يزن بها ما جاء به الرسول<lb/>عليه من الله أفضل صلواته، فهذا الذي يستحق اسم العارف على الحقيقة، إذا سمي<lb/>به غيره على الدعوى والاستعارة [1] .<lb/>وقد تكلموا على المعرفة بآثارها وشواهدها فقال بعضهم: من أمارات المعرفة<lb/>بالله حصول الهيبة منه، فمن ازدادت معرفته ازدادت هيبته. وقال أيضًا:<lb/>المعرفة توجب السكون فمن ازدادت معرفته ازدادت سكينته، وقال لي بعض<lb/>أصحابنا: ما علامة المعرفة التي يشيرون إليها؟ فقلت له: أنس القلب بالله، قال<lb/>لي: علامتها أن يحس بقرب قلبه من الله فيجده قريبًا منه، وقال الشبلي: ليس<lb/>لعارف علاقة [2] ، ولا لمحب شكوى، ولا لعبد دعوى، ولا لخائف قرار، ولا<lb/>لأحد من الله فرار، وهذا كلام جيد، فإن المعرفة الصحيحة تقطع من القلب العلائق<lb/>كلها، وتعلقه بمعروفه، فلا يبقى فيه علاقة بغيره، ولا تمر به العلائق إلا وهي<lb/>مجتازة، لا تمر مرور استيطان، وقال أحمد بن عاصم: من كان بالله أَعْرَفَ،<lb/>كان له أخوف، ويدل على هذا قوله تعالى {إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ} (فاطر: 28) ، وقول النبي صلى الله عليه وسلم: (أنا أعرفكم بالله، وأشدكم له<lb/>خشية "، وقال آخر: من عرف الله تعالى ضاقت عليه الدنيا بسعتها، وقال غيره:<lb/>من عرف الله تعالى اتسع عليه كل ضيق، ولا تنافي بين هذين الأمرين؛ فإنه<lb/>يضيق عليه كل مكان لا يساعد فيه على شأنه ومطلوبه، ويتسع عليه ما ضاق على<lb/>غيره؛ لأنه ليس فيه، ولا هو مساكن له بقلبه، فقلبه غير محبوس فيه، والأول<lb/>في بداية المعرفة، والثاني في نهايتها التي يصل إليها العبد، وقال آخر: من<lb/>عرف الله تعالى صفا له العيش، فطابت له الحياة، وهابه كل شيء، وذهب عنه<lb/>خوف المخلوقين، وأنس بالله، وقال غيره: من عرف الله قرت عينه بالله، وقرت<lb/>به كل عين، ومن لم يعرف الله تقطع قلبه على الدنيا حسرات، ومن عرف الله لم<lb/>يبق له رغبة في سواه، ومن ادعى معرفة الله وهو راغب في غيره كَذَّبَتْ رغبتُهُ<lb/>معرفتَهُ، ومن عرف الله أحبه على قدر معرفته به، وخافه، ورجاه، وتوكل عليه<lb/>وأناب إليه، ولهج بذكره، واشتاق إلى لقائه، واستحيا منه، وأجلَّه، وعظَّمه على<lb/>قدر معرفته، وعلامة العارف أن يكون قلبه مرآة إذا نظر فيها رأي فيها الغيب الذي<lb/>دُعي إلى الإيمان به، فعلى قدر جلاء تلك المرآة يتراءى له فيها الله سبحانه، والدار<lb/>الآخرة، والجنة، والنار، والملائكة، والرسل صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين<lb/>كما قيل:<lb/>إذا سكن الغدير على صفاء <gap resp="#org_MS"/> وجُنب أن يحركه النسيم<lb/>بدت فيه السماء بلا امتراء <gap resp="#org_MS"/> كذاك الشمس تبدو والنجوم<lb/>كذاك قلوب أرباب التجلي <gap resp="#org_MS"/> يُرَى في صفوها الله العظيم<lb/>وهذه رؤية المثل [3] الأعلى كما تقدم، ومن علامات المعرفة أن يبدو لك<lb/>الشاهد، وتفنى الشواهد، وتنحل العلائق، وتنقطع العوائق، وتجلس بين يدي<lb/>الرب تعالى، وتقوم وتضطجع على التأهب للقائه، كما يجلس الذي شد أحماله<lb/>وأزمع السفر على التأهب له، ويقوم على ذلك، ويضطجع عليه، كما ينزل<lb/>المسافر في المنزل فهو قائم وجالس ومضطجع على التأهب، وقيل للجنيد: إن<lb/>أقوامًا يدعون المعرفة يقولون إنهم يصلون بترك الحركات من باب البر والتقوى،<lb/>فقال الجنيد: هذا قول أقوام تكلموا بإسقاط الأعمال، وهو عندي عظيم، والذي<lb/>يسرق ويزني أحسن حالاً من الذي يقول هذا، وإن العارفين بالله أخذوا الأعمال عن<lb/>الله، وإلى الله رجعوا فيها، ولو بقيت ألف عام لم أنقص من أعمال البر ذرة إلا أن<lb/>يحال بيني وبينها.<lb/>ومن علامات العارف أنه لا يطالب، ولا يخاصم، ولا يعاقب، ولا يرى له<lb/>على أحد فضلاً، ولا يرى له على أحد حقًّا، ومن علاماته أن لا يأسف على فائت<lb/>ولا يفرح بآت؛ لأنه ينظر إلى الأشياء بعين الفناء والزوال؛ لأنها في الحقيقة<lb/>كالظلال والخيال، وقال الجنيد: لا يكون العارف عارفًا، حتى يكون كالأرض<lb/>يطؤها البر والفاجر، وكالسحاب يُظل كل شيء، وكالمطر يسقي ما يحب وما لا<lb/>يحب، وقال يحيى بن معاذ: يخرج العارف من الدنيا ولم يَقْضِ وطره من شيئين:<lb/>بكاؤه على نفسه، وثناؤه على ربه، وهذا من أحسن الكلام؛ فإنه يدل على معرفته<lb/>بنفسه، وعيوبه، وآفاته، وعلى معرفته بربه وكماله وجلاله، فهو شديد الإزراء<lb/>على نفسه، لهج بالثناء على ربه، وقال أبو زيد: إنما نالوا المعرفة بتضييع ما لهم<lb/>والوقوف مع ما له، يريد تضييع حظوظهم والوقوف مع حقوق الله سبحانه تعالى؛<lb/>فتغنيهم حقوقه عن حظوظهم.<lb/>وقال آخر: لا يكون العارف عارفًا حتى لو أعطي مُلك سليمان لم يشغله عن<lb/>الله طرفة عين، وهذا يحتاج إلى شرح، فإن ما هو دون ذلك يشغل القلب لكن<lb/>يكون اشتغاله بغير الله لله، فذلك اشتغال به سبحانه؛ لأنه إذا اشتغل بغيره لأجله لم<lb/>يشتغل عنه، قال ابن عطاء: المعرفة على ثلاثة أركان: الهيبة والحياء والأنس،<lb/>وقيل لذي النون: بم عرفت الله ربك؟ قال: عرفت ربي بربي، ولولا ربي لما<lb/>عرفت ربي، وقيل لعبد الله بن المبارك: بماذا نعرف ربنا؟ قال بأنه فوق سمواته<lb/>على عرشه بائن من خلقه، فأتى عبد الله بأصل المعرفة التي لا يصح لأحد معرفة<lb/>ولا إقرار بالله سبحانه إلا به، وهو المباينة، والعلو على العرش.<lb/>ومن علامات العارف أن يعتزل الخلق بينه وبين الله حتى كأنهم أموات لا<lb/>يملكون له ضرًّا، ولا نفعًا، ولا موتًا، ولا حياةً، ولا نشورًا، ويعتزل نفسه بينه<lb/>وبين الخلق حتى يكون بينهم بلا نفس، وهذا معنى قول من قال: العارف يقطع<lb/>الطريق بخطوتين: خطوة عن نفسه، وخطوة عن الخلق، وقيل: العارف ابن<lb/>وقته، وهذا من أحسن الكلام وأخصره، فهو مشغول بوظيفة وقته عما مضى<lb/>وصار في العدم، وعما لم يدخل بعد في الوجود، فَهَمُّهُ عمارة وقته الذي هو مادة<lb/>حياته الباقية، ومن علاماته أنه مستأنس بربه، مستوحش ممن يقطعه عنه، ولهذا<lb/>قيل: العارف فوق ما يقول، والعالم دون ما يقول، يعني أن العالم علمه أوسع من<lb/>حاله وصفته، والعارف حاله وصفته فوق كلامه وخبره، وقال أبو سليمان الداراني:<lb/>إن الله تعالى يفتح للعارف على فراشه ما لم يفتح له وهو قائم يصلي، وقال غيره:<lb/>العارف تنطق المعرفة على قلبه وحاله وهو ساكت، وقال ذو النون: لكل شيء<lb/>عقوبة، وعقوبة العارف انقطاعه عن ذكر الله.<lb/>وقال بعضهم: رياء العارفين أفضل من إخلاص المريدين، وهذا كلام ظاهره<lb/>منكر جدًّا يحتاج إلى شرح، فالعارف لا يُرائي المخلوق طلبًا للمنزلة في قلبه،<lb/>وإنما يكون رياؤه نصيحة وإرشادًا وتعليمًا ليقتدي به، فهو يدعو إلى الله بعلمه كما<lb/>يدعو إليه بقوله، فهو ينتفع بعمله وينفع به غيره، وإخلاص المريد مقصور على<lb/>نفسه، فالعارف جمع بين الإخلاص والدعوة إلى الله، فإخلاصه في قلبه، وهو<lb/>يظهر عمله وحاله ليُقتدى به، والعارف ينفع بسكوته، والعالم إنما ينفع بكلامه،<lb/>ولو سكتوا أثنت عليك الحقائق.<lb/>وقال ذو النون: الزهاد ملوك الآخرة، وهم فقراء العارفين، وسئل الجنيد<lb/>عن العارف فقال: لون الماء لون إنائه، وهذه كلمة رمز بها إلى حقيقة العبودية،<lb/>وهو أن يتلون بتلون أقسام العبودية، فبينا تراه مصليًا إذ رأيته ذاكرًا، أو قارئًا،<lb/>أو معلمًا، أو متعلمًا، أو مجاهدًا، أو حاجًّا، أو مساعدًا للضعيف، أو مغيثًا<lb/>للملهوف، فيضرب في كل غنيمة من الغنائم بسهم، فهو مع المتسببين متسبب، ومع<lb/>المتعلمين متعلم، ومع الغزاة غازٍ، ومع المصلين مصلٍّ، ومع المتصدقين متصدق،<lb/>فهو ينتقل في منازل العبودية من عبودية إلى عبودية، وهو مقيم على معبود واحد لا<lb/>ينتقل عنه إلى غيره.<lb/>وقال يحيى بن معاذ: العارف كائن بائن، وهذا يُفسر على وجوه (منها) أنه<lb/>كائن مع الخلق بظاهره، بائن عنهم بسره وقلبه، و (منها) أنه كائن بربه، بائن<lb/>عن نفسه و (منها) أنه كائن مع أبناء الآخرة، بائن عن أبناء الدنيا، و (منها)<lb/>أنه كائن مع الله بموافقته بائن عن الناس في مخالفته، و (منها) أنه داخل في<lb/>الأشياء خارج منها، فإن من الناس من هو داخل فيها لا يقدر على الخروج منها،<lb/>ومنهم من هو خارج عنها لا يقدر على الدخول فيها، والعارف داخل فيها خارج<lb/>منها، ولعل هذا أحسن الوجوه.<lb/>وقال ذو النون: (علامة العارف ثلاثة: لا يطفئ نور معرفته نور ورعه،<lb/>ولا يعتقد باطنًا من العلم ينقضه عليه ظاهر من الحكم، ولا تحمله كثرة نعم الله<lb/>على هتك أستار محارم الله) ، وهذا من أحسن الكلام الذي قيل في المعرفة، وهو<lb/>محتاج إلى شرح، فإن كثيرًا من الناس يرى أن التورع عن الأشياء من قلة المعرفة؛<lb/>فإن المعرفة متسعة الأكناف، واسعة الأرجاء، فالعارف واسع موسع، والسعة<lb/>تطفئ نور الورع، فالعارف لا تنقص معرفته ورعه، ولا يخالف ورعه معرفته،<lb/>كما قال بعضهم [4] العارف لا ينكر منكرًا، لاستبصاره بسر الله في القدر، فعنده أن<lb/>مشاهدة القدر والحقيقة الكونية هو غاية المعرفة، وإذا شاهد الحقيقة عذر الخليقة؛<lb/>لأنهم مأسورون في قبضة القدر، فمن يعذر أصحاب الكبائر والجرائم، بل أرباب<lb/>الكفر فهو أبعد خلق الله عن الورع، بل ظلام معرفته قد أطفأ نور إيمانه<lb/>قوله [5] : باطن العلم الذي ينقضه ظاهر الحكم، فإنه يشير به إلى ما عليه<lb/>المنحرفون ممن ينسب إلى السلوك؛ فإنهم يقع لهم أذواق ومواجيد وواردات تخالف<lb/>الحكم الشرعي، وتكون تلك معلومة لهم لا يمكنهم جحدها فيعتقدونها ويتركون<lb/>ظاهر الحكم، وهذا كثير جدا، وهو الذي نفاه أئمة الطريق على هؤلاء وصواحبهم<lb/>من كل ناحية، وبدعوهم وضللوهم به، قوله (ولا تحمله كثرة نعم الله على هتك<lb/>محارم الله) كثرة النعم تطغي العبد، وتحمله على أن يصرفها في وجوهها وغير<lb/>وجوهها، وهي تدعو إلى أن يتناول العبد بها ما حل وما لا يحل، وأكثر المُنْعَم<lb/>عليهم لا يقتصرون في صرف النعمة على القدر الحلال بل يتعداه [6] إلى غيره<lb/>وتسول له نفسه أن معرفته بالله ترد عليه ما انتهبته منه أيدي الشهوات والمخالفات،<lb/>ويقول: العارف لا تضره الذنوب كما تضر الجاهل، وربما يسول له أن ذنوبه<lb/>خير من طاعات الجهال، وهذا من أعظم المكر، والأمر بضد ذلك، فيُحتمل من<lb/>الجاهل ما لا يحتمل من العارف، وإذا عوقب الجاهل ضِعْفًا، عوقب العارف<lb/>ضِعْفين، وقد دل على هذا شرع الله وقدره، ولهذا كانت عقوبة الحُر في الحدود<lb/>مثلي عقوبة العبد، وقال تعالى في نساء النبي صلى الله عليه وسلم: {يَا نِسَاءَ<lb/>النَّبِيِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ يُضَاعَفْ لَهَا العَذَابُ ضِعْفَيْنِ} (الأحزاب:<lb/>30) فإذا كملت النعمة على العبد فقابلها بالإساءة والعصيان كانت عقوبته أعظم<lb/>فدرجته أعلى، وعقوبته أشد.<lb/>وقال أيضًا [7] ليس بعارف من وصف المعرفة عند أبناء الآخرة فكيف عند<lb/>أبناء الدنيا؟ يريد أنه ليس من المعرفة وصف المعرفة لغير أهلها سواء كانوا عبادًا<lb/>أو من أبناء الدنيا.<lb/>وقال أبو سعيد: المعرفة تأتي من عين الوجود [8] ، وبذل المجهود، وهذا<lb/>كلام حسن يشير إلى أن المعرفة ثمرة بذل المجهود في الأعمال، وتحقق الوجود في<lb/>الأحوال، فهي ثمرة عمل الجوارح، وحال القلب لا ينال بمجرد العلم والبحث،<lb/>فمن ليس له عمل ولا حال فلا معرفة له، وسئل ذو النون عن العارف فقال: كان<lb/>ها هنا فذهب، فسئل الجنيد عما أراد بكلامه هذا فقال: لا يحصره حال عن حال،<lb/>ولا يحجبه منزل عن التنقل في المنازل، فهو مع كل أهل منزل بمثل الذي هم فيه،<lb/>يجد مثل الذي يجدون، وينطق بمعالمها لينتفعوا، وقال محمد بن الفضل:<lb/>المعرفة حياة القلب مع الله، وسئل أبو سعيد: هل يصل العارف إلى حال يجفو<lb/>عليه البكاء؟ فقال: نعم! إنما البكاء في أوقات سيرهم إلى الله؛ فإذا نزلوا بحقائق<lb/>القرب، وذاقوا طعم الوصول من بره زال عنهم ذلك، وقال بعض السلف: نوم<lb/>العارف يقظة، وأنفاسه تسبيح، ونوم العارف أفضل من صلاة الغافل: إنما كان<lb/>نوم العارف يقظة لأن قلبه حي فعيناه تنامان وروحه ساجدة تحت العرش بين يدي<lb/>ربها وفاطرها، جسده في الفرش، وقلبه حول العرش، وإنما كان نومه أفضل من<lb/>صلاة الغافل؛ لأن بدن الغافل واقف في الصلاة وقلبه يسبح في حشوش الدنيا<lb/>والأماني؛ ولذلك كانت يقظته نومًا لأن قلبه موات، وقيل: مجالسة العارف تدعوك<lb/>من ست إلى ست: من الشك إلى اليقين، ومن الرياء إلى الإخلاص، ومن الغفلة<lb/>إلى الذكر، ومن الرغبة في الدنيا إلى الرغبة في الآخرة، ومن الكبر إلى التواضع،<lb/>ومن سوء الطوية إلى النصيحة.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال صاحب المنازل (المعرفة على ثلاث درجات، والخلق فيها على ثلاث<lb/>فرق: الدرجة الأولى معرفة الصفات والنعوت، وقد وردت أساميها بالرسالة،<lb/>وظهرت شواهدها في الصنعة، بتبصر [9] النور القائم في السر، وطيب حياة<lb/>العقل لزرع الفكر، وحياة القلب بحسن النظر بين التعظيم وحسن الاعتبار، وهي<lb/>معرفة العامة التي لا تنعقد شرائط اليقين إلا بها، وهي على ثلاثة أركان: إثبات<lb/>الصفات باسمها من غير تشبيه، ونفي التشبيه عنها من غير تعطيل، والإياس من<lb/>إدراك كنهها، وابتغاء تأويلها) .<lb/>قلت: الفرق بين الصفة والنعت من وجوه ثلاثة (أحدها) أن النعت يكون<lb/>بالأفعال التي تتجدد كقوله تعالى: {إِنَّ رَبَّكُمُ اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ فِي<lb/>سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ} (الأعراف: 54) ، -وقوله:<lb/>{الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأَرْضَ مَهْداً وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلاً لَّعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ * وَالَّذِي نَزَّلَ<lb/>مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَنشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً كَذَلِكَ تُخْرَجُونَ * وَالَّذِي خَلَقَ الأَزْوَاجَ كُلَّهَا<lb/>وَجَعَلَ لَكُم مِّنَ الفُلْكِ وَالأَنْعَامِ مَا تَرْكَبُونَ} (الزخرف: 10-12) ونظائر ذلك،<lb/>والصفة هي الأمور الثابتة اللازمة للذات كقوله تعالى: {هُوَ اللَّهُ الَّذِي لاَ إِلَهَ إِلاَّ<lb/>هُوَ عَالِمُ الغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ هُوَ الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ * هُوَ اللَّهُ الَّذِي لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ المَلِكُ<lb/>القُدُّوسُ السَّلامُ المُؤْمِنُ المُهَيْمِنُ العَزِيزُ الجَبَّارُ المُتَكَبِّرُ} (الحشر: 22-23) ،<lb/>ونظائر ذلك.<lb/>(الفرق الثاني) أن الصفات الذاتية لا يطلق عليها اسم النعوت كالوجه<lb/>واليدين والقدم والأصابع، وتسمى صفات، وقد أطلق عليها السلف هذا الاسم،<lb/>وكذلك متكلمو أهل الإثبات سَمَّوْها صفات، وأنكر بعضهم هذه التسمية كأبي الوفاء<lb/>بن عقيل وغيره، وقال: لا ينبغي أن يقال نصوص الصفات بل: آيات الإضافات؛<lb/>لأن الحي لا يوصف بيده، ولا بوجهه؛ فإن ذلك هو الموصوف، فيكف تسمى<lb/>صفة؟ وأيضًا فالصفة معنى يعم الموصوف، فلا يكون الوجه واليد صفة،<lb/>والتحقيق أن هذا نزاع لفظي في تسميته، فالمقصود إطلاق هذه الإضافات عليه<lb/>سبحانه، ونسبتها إليه، والإخبار عنه بها منزهة عن التمثيل والتعطيل، سواء<lb/>سُميت صفات أو لم تسمْ.<lb/>(الفرق الثالث) أن النعوت ما يظهر من الصفات، ويشتهر، ويعرفه<lb/>الخاص والعام، والصفات أعم، فالفرق بين النعت والصفة فرق ما بين الخاص<lb/>والعام، ومنه قولهم في تحلية الشيء: نعته كذا وكذا - لما يظهر من صفاته، وقيل:<lb/>هما لغتان لا فرق بينهما، ولهذا يقول نحاة البصرة (باب الصفة) ، ويقول نحاة<lb/>الكوفة (باب النعت) ، والمراد واحد، والأمر قريب ونحن في غير هذا.<lb/>فلنرجع إلى المقصود، وهو أنه لا يستقر للعبد قدم في المعرفة، بل ولا في<lb/>الإيمان حتى يؤمن بصفات الرب جل جلاله، ويعرفها معرفة تخرجه عن حد الجهل<lb/>بربه، فالإيمان بالصفات وتعرفها هو أساس الإسلام، وقاعدة الإيمان وشجرة ثمرة<lb/>الإحسان، فمن جحد الصفات؛ فقد هدم أساس الإسلام، والإيمان وثمرة شجرة<lb/>الإحسان، فضلاً عن أن يكون من أهل العرفان، وقد جعل اللهُ سبحانه منكر صفاته<lb/>مسيء الظن به، وتوعده بما لم يتوعد به غيره من أهل الشرك والكفر والكبائر<lb/>فقال تعالى: {وَمَا كُنتُمْ تَسْتَتِرُونَ أَن يَشْهَدَ عَلَيْكُمْ سَمْعُكُمْ وَلاَ أَبْصَارُكُمْ وَلاَ جُلُودُكُمْ<lb/>وَلَكِن ظَنَنتُمْ أَنَّ اللَّهَ لاَ يَعْلَمُ كَثِيراً مِّمَّا تَعْمَلُونَ * وَذَلِكُمْ ظَنُّكُمُ الَّذِي ظَنَنتُم بِرَبِّكُمْ<lb/>أَرْدَاكُمْ فَأَصْبَحْتُم مِّنَ الخَاسِرِينَ} (فصلت: 22-23) فأخبر سبحانه أن إنكارهم<lb/>هذه الصفة من صفاته من سوء ظنهم به، وأنه هو الذي أهلكهم، وقد قال في<lb/>الظانين به ظن السوء: {عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السَّوْءِ وَغَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلَعَنَهُمْ وَأَعَدَّ لَهُمْ<lb/>جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (الفتح: 6) ولم يَجِئْ مثل هذا الوعيد في غير من ظن<lb/>السوء به سبحانه، وجحد صفاته، وإنكار حقائق أسمائه من أعظم ظن السوء به.<lb/>ولما كان أحب الأشياء إليه حمده ومدحه والثناء عليه بأسمائه وصفاته وأفعاله<lb/>كان إنكارها وجحدها أعظم الإلحاد والكفر به، وهو شر من الشرك، فالمعطل شر<lb/>من المشرك؛ فإنه لا يستوي جحد صفات الملك، وحقيقة ملكه، والطعن في<lb/>أوصافه هو، والتشريك بينه وبين غيره في الملك، فالمعطلون أعداء الرسل بالذات،<lb/>بل كل شرك في العالم فأصله التعطيل؛ فإنه لولا تعطيل كماله أو بعضه وظن<lb/>السوء به لما أشرك به، كما قال إمام الحنفاء وأهل التوحيد لقومه: {أَئِفْكاً آلِهَةً<lb/>دُونَ اللَّهِ تُرِيدُونَ * فَمَا ظَنُّكُم بِرَبِّ العَالَمِينَ} (الصافات: 86-87) أي فما<lb/>ظنكم به أن يجازيكم وقد عبدتم معه غيره؟ وما [10] الذي ظننتم به حتى جعلتم معه<lb/>شركاء؟ أظننتم أنه يخفى عليه أحوال عباده حتى يحتاج إلى شركاء تعرفه بها<lb/>كالملوك؟ أم لا يقدر وحده على استقلاله بتدبيرهم وقضاء حوائجهم؟ أم هو قاسٍ<lb/>فيحتاج إلى شفعاء يستعطفونه على عباده؟ أم ذليل فيحتاج إلى ولي يتكثر به من<lb/>القلة، ويتعزز به من الذلة؟ أم يحتاج إلى الولد فيتخذ صاحبة يكون الولد منها ومنه؟<lb/>تعالى الله عن ذلك كله علوا كبيرًا، والمقصود أن التعطيل مبدأ الشرك وأساسه،<lb/>فلا تجد معطلاً إلا وشركه على حسب تعطيله، فمستقل ومستكثر.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>والرسل من أولهم إلى خاتمهم - صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين - أرسلوا<lb/>بالدعوة إلى الله، وبيان الطريق الموصل إليه، وبيان حال المدعوين بعد وصولهم<lb/>إليه، فهذه القواعد الثلاث ضرورية في كل ملة على لسان كل رسول فعرفوا الرب<lb/>المدعو إليه بأسمائه وصفاته وأفعاله تعريفًا مفصلاً، حتى كأن العباد يشاهدونه<lb/>سبحانه، وينظرون إليه فوق سماواته على عرشه يكلم ملائكته، ويدبر أمر مملكته،<lb/>ويسمع أصوات خلقه، ويرى أفعالهم وحركاتهم، ويشاهد بواطنهم كما يشاهد<lb/>ظواهرهم، يأمر ويَنْهَى، ويرضى ويغضب، ويحب ويسخط، ويضحك من<lb/>قنوطهم وقرب غيره، ويجيب دعوة مضطرهم، ويغيث ملهوفهم ويعين محتاجهم،<lb/>ويجبر كسيرهم، ويغني فقيرهم، ويميت ويحي، ويمنع ويعطي، يؤتي الحكمة<lb/>من يشاء [11] ، وينزع المُلك ممن يشاء ويعز من يشاء، ويذل من يشاء بيده الخير<lb/>وهو على كل شيء قدير، كل يوم هو في شأن، يغفر ذنبًا، ويفرج كربًا، ويفك<lb/>عانيًا، وينصر مظلومًا، ويقصم ظالمًا، ويرحم مسكينًا، ويغيث ملهوفًا، ويسوق<lb/>الأقدار إلى مواقيتها، ويجريها على نظامها، ويقدم ما يشاء تقديمه، ويؤخر ما<lb/>يشاء تأخيره، فأزمَّة الأمور كلها بيده، ومدار تدبير الملك كلها عليه، وهذا مقصود<lb/>الدعوة، وزبدة الرسالة.<lb/>(القاعدة الثانية) تعريفهم بالطريق الموصل إليه، وهو صراطه المستقيم<lb/>الذي نصبه لرسله وأتباعهم، وهو امتثال أمره، واجتناب نهيه، والإيمان بوعده<lb/>ووعيده.<lb/>(القاعدة الثالثة) تعريف الحال بعد الوصول، وهو ما تضمنه اليوم الآخر<lb/>من الجنة والنار، وما قبل ذلك من الحساب والحوض والميزان والصراط.<lb/>فقعدت المعطلة والجهمية على رأس القاعدة الأولى فحالوا بين القلوب وبين<lb/>معرفة ربها، وسموا إثبات صفاته وعلوه فوق خلقه واستوائه على عرشه - تشبيهًا<lb/>وتجسيمًا وحشوًا، فنفروا عنه صبيان العقول، وسموا نزوله إلى سماء الدنيا،<lb/>وتكلمه بمشيئته، ورضاه بعد غضبه، وغضبه بعد رضاه، وسمعه الحاضر<lb/>لأصوات العباد، ورؤيته المقارنة لأفعالهم ونحو ذلك - حوادث، وسموا وجهه<lb/>الأعلى ويديه المبسوطتين وأصابعه التي يضع عليها الخلائق يوم القيامة - جوارح<lb/>وأعضاء، مكرًا منهم كُبارا بالناس، كمن يريد التنفير عن العسل فيمكر في العبارة<lb/>ويقول: مائع أصفر يشبه العذرة المائعة، أو ينفر عن شيء مستحسن، فيسميه<lb/>بأقبح الأسماء فعل الماكر المخادع، فليس مع مخالف الرسل سوى المكر في القول<lb/>والعمل.<lb/>فلما تم للمعطلة مكرهم وسلك في القلوب المظلمة الجاهلة بحقائق الإيمان وما<lb/>جاء به الرسول - ترتب عليه الإعراض عن الله، وعن ذكره ومحبته والثناء عليه<lb/>بأوصاف كماله ونعوت جلاله، فانصرفت قوى حبها وشوقها وأنسها إلى سواه.<lb/>وجاء أهل الآراء الفاسدة، والسياسات الباطلة، والأذواق المنحرفة، والعوائد<lb/>المستمرة، فقعدوا على رأس هذا الصراط، وحالوا بين القلوب وبين الوصول إلى<lb/>نبيها وما كان عليه وأصحابه، وعابوا من خالفهم في قعودهم عن ذلك ورغب عما<lb/>اختاروه لأنفسهم، ورموه بما هم أولى به منه كما قيل: رمتني بدائها وانسلَّتْ.<lb/>وجاء أصحاب الشهوات المعتنون بها الذين يعدون حصولها كيف كان الظفر<lb/>في هذه الحياة والبغية فقعدوا على رأس طريق المعاد والاستعداد للجنة ولقاء الله،<lb/>وقالوا: اليوم خمر، وغدًا أمر، اليوم لك ولا تدري غدًا لك أو عليك، وقالوا: لا<lb/>نبيع ذرة منقودة، بدرة موعودة.<lb/>خذ ما تراه ودع شيئًا سمعت به <gap resp="#org_MS"/> في طلعة الشمس ما يغنيك عن زحل<lb/>وقالوا للناس: خلوا لنا الدنيا، ونحن قد خلينا لكم الآخرة، فإن طلبتم منا ما<lb/>بأيدينا أحلناكم على الآخرة.<lb/>أناس [13] يُقضون عيش النعيم <gap resp="#org_MS"/> ونحن نحال على الآخرة<lb/>فإن لم تكن مثلما يزعمون <gap resp="#org_MS"/> فتلك إذا كرة خاسرة<lb/>فالإيمان بالصفات، ومعرفتها، وإثبات حقائقها، وتعلق القلب بها، وشهوده<lb/>لها هو مبدأ الطريق ووسطه، وغايته، وهو روح السالكين، وحاديهم إلى الوصول،<lb/>ومحرك عزماتهم إذا فتروا، ومثير هممهم إذا قصروا، فإن سيرهم إنما هو على<lb/>الشواهد، فمن كان لا شاهد له فلا سير ولا طلب ولا سلوك له، وأعظم الشواهد<lb/>صفات محبوبهم ونهاية مطلوبهم، وذلك هو العلم الذي رفع لهم في السير فشمروا<lb/>إليه، كما قالت عائشة رضي الله عنها (من رأى رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>فقد رآه غاديًا رائحًا لم يضع لبنة على لبنة، ولكن رفع له علم فشمر إليه) ولا<lb/>يزال العبد في التواني والفتور والكسل حتى يرفع الله عز وجل له بفضله ومنه علَمًا<lb/>يشاهده بقلبه فيشير إليه ويعمل عليه، فإن عطلت شواهد الصفات ووضعت أعلامها<lb/>عن القلوب، وطمست آثارها وضربت بسياط البعد، وأسبل دونها حجاب الطرد،<lb/>وتخلفت مع المتخلفين، وأَوْحَى إليها القدر أن اقعدي مع القاعدين، فإن أوصاف<lb/>المدعو إليه ونعوت كماله وحقائق أسمائه هي الجاذبة للقلوب إلى محبته وطلب<lb/>الوصول إليه؛ لأن القلوب إنما تحب من تعرفه وتخافه وترجوه، وتشتاق إليه،<lb/>وتلتذ بقربه، وتطمئن إلى ذكره، بحسب معرفتها بصفاته، فإذا ضرب دونها<lb/>حجاب معرفة الصفات، والإقرار بها، امتنع منها بعد ذلك ما هو مشروط بالمعرفة<lb/>وملزوم لها، إذ وجود الملزوم بدون لازمه، والمشروط بدون شرطه ممتنع.<lb/>فحقيقة المحبة والإنابة والتوكل ومقام الإحسان ممتنع على المعطل امتناع<lb/>حصول المغلّ من معطل البذر، بل أعظم امتناعًا، كيف تصمد القلوب إلى من<lb/>ليس داخل العالم، ولا خارجه، ولا متصلاً به، ولا منفصلاً عنه، ولا مباينًا له<lb/>ولا محايثًا، بل حظ العرش منه كحظ الآبار والوهاد والأماكن التي يرغب عن<lb/>ذكرها؟ وكيف تأله القلوب من لا يسمع كلامها، ولا يرى مكانها، ولا يحِب ولا<lb/>يحَب، ولا يقوم به فعل البتة، ولا يتكلم ولا يكلم، ولا يقرب من شيء ولا يُقْرَب<lb/>منه شيء، ولا يقوم به رأفة ولا رحمة ولا حنان، ولا له حكمة ولا غاية يفعل<lb/>ويأمر لأجلها؟ فكيف يتصور التوكل على ذلك، ومحبته والإنابة إليه، والشوق إلى<lb/>لقائه، ورؤية وجهه الكريم في جنان النعيم، وهو مستوٍ على عرشه فوق جميع<lb/>خلقه؟ أم كيف تأله القلوب من لا يحب ولا يحب، ولا يرضى ولا يغضب ولا<lb/>يفرح ولا يضحك؟ فسبحان من حال بين المعطلة وبين محبته ومعرفته والسرور<lb/>والفرح به، والشوق إلى لقائه، وانتظار لذة النظر إلى وجهه الكريم، والتمتع<lb/>بخطابه في محل كرامته ودار ثوبه! فلو رآها أهلاً لذلك لمَنَّ عليها به، وأكرمها به،<lb/>إذ ذاك أعظم كرامة يُكْرِم بها عبده، والله أعلم حيث يجعل كرامته، ويضع نعمته<lb/>{وَكَذَلِكَ فَتَنَّا بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لِّيَقُولُوا أَهَؤُلاءِ مَنَّ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّنْ بَيْنِنَا أَلَيْسَ اللَّهُ بِأَعْلَمَ<lb/>بِالشَّاكِرِينَ} (الأنعام: 53) ، {وَإِذَا جَاءَتْهُمْ آيَةٌ قَالُوا لَن نُّؤْمِنَ حَتَّى نُؤْتَى مِثْلَ<lb/>مَا أُوتِيَ رُسُلُ اللَّهِ اللَّهُ أَعْلَمُ حَيْثُ يَجْعَلُ رِسَالَتَهُ} (الأنعام: 124) ، - {أَهُمْ<lb/>يَقْسِمُونَ رَحْمةَ رَبِّكَ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُم مَّعِيشَتَهُمْ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ<lb/>بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِّيَتَّخِذَ بَعْضُهُم بَعْضاً سُخْرِياً وَرَحْمَةُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ} (الزخرف: 32) وليس جحودهم صفاته سبحانه، وحقائق أسمائه في الحقيقة تنزيهًا،<lb/>وإنما هو حجاب ضرب عليهم فظنوه تنزيهًا، كما ضرب حجاب الشرك، والبدع<lb/>المضلة، والشهوات المردية على قلوب أصحابها، وزين لهم سوء أعمالهم فرأوها<lb/>حسنة.<lb/>عدنا إلى شرح كلامه، قوله: (وقد وردت أساميها بالرسالة) إلى آخره،<lb/>ذكر أن إثبات الصفات دل عليها الوحي الذي جاء من عند الله على لسان رسوله،<lb/>والحس الذي شاهد به البصير آثار الصنعة؛ فاستدل بها على صفات صانعها،<lb/>والعقل الذي طابت حياته بزرع الفكر، والقلب الذي حيي بحسن النظر بين التعظيم<lb/>والاعتبار، فأما الرسالة فإنها جاءت بإثبات الصفات إثباتًا مفصلاً على وجه أزال<lb/>الشبهة، وكشف الغطاء، وحصل العلم اليقيني، ورفع الشك والريب، فثلجت له<lb/>الصدور، واطمأنت به القلوب، واستقر به الإيمان في نصابه، ففصلت الرسالة<lb/>الصفات والنعوت والأفعال أعظم من تفصيل الأمر والنهي، وقررت إثباتها أكمل<lb/>تقرير في أبلغ لفظ وأبعده من الإجمال والاحتمال وأمنعه من قبول التأويل، وكذلك<lb/>كان تأويل آيات الصفات وأحاديثها بما يخرجها عن حقائقها من جنس تأويل آيات<lb/>المعاد وأخباره، بل أبعد منه لوجوه كثيرة ذكرتها في كتاب (الصواعق المرسلة،<lb/>على الجهمية والمعطلة) بل تأويل آيات الصفات بما يخرجها عن حقائقها كتأويل<lb/>آيات الأمر والنهي، فالباب كله باب واحد، ومصدره واحد، ومقصوده واحد،<lb/>وهو إثبات حقائقه، والإيمان بها.<lb/>ولذلك سطا على تأويل آيات المعاد قوم وقالوا: فعلنا فيها كفعل المتكلمين في<lb/>آيات الصفات، بل نحن أعذر؛ فإن اشتمال الكتب الإلهية على الصفات والعلو<lb/>وقيام الأفعال أعظم من نصوص المعاد للأبدان بكثير، فإذا ساغ لكم تأويلها، فكيف<lb/>يحرم علينا نحن تأويل آيات المعاد؟ وكذلك سطا قوم آخرون على تأويل آيات<lb/>الأمر والنهي وقالوا: فعلنا فيها كفعل أولئك في آيات الصفات مع كثرتها وتنوعها.<lb/>وآيات الأحكام لا تبلغ زيادة على خمسمائة آية - قالوا - وما يظن أنه معارض من<lb/>العقليات لنصوص الصفات فعندنا معارض عقلي لنصوص المعاد من جنسه أو<lb/>أقوى منه، وقالوا [14] متأولو آيات الأحكام على خلاف حقائقها وظواهرها [15] التي<lb/>سوغ لنا [16] هذا التأويل القواعد التي اصطلحتموها لنا، وجعلتموها أصلاً نرجع<lb/>إليها فلما طردناها كان طردنا أن الله ما تكلم بشيء قط ولا يتكلم، ولا يأمر ولا<lb/>ينهى، ولا له صفة تقوم به، ولا يفعل شيئًا، وطرد هذا الأصل لزوم تأويل آيات<lb/>الأمر والنهي، والوعد والوعيد، والثواب والعقاب.<lb/>وقد ذكرنا في كتاب (الصواعق) أن تأويل آيات الصفات وأخبارها بما<lb/>يخرجها عن حقائقها هو أصل فساد الدنيا والدين، وزوال الممالك، وتسليط أعداء<lb/>الإسلام عليه إنما كانت بسبب التأويل، ويعرف هذا من له اطلاع وخبرة بما جرى<lb/>في العالم، ولهذا يحرم عقلاء الفلاسفة التأويل مع اعتقادهم لصحته؛ لأنه سبب<lb/>لفساد العالم، وتعطيل الشرائع، ومن تأمل كيفية ورود آيات الصفات في القرآن<lb/>والسنة علم قطعًا بطلان تأويلها بما يخرجها عن حقائقها؛ فإنها وردت على وجه لا<lb/>يحتمل معه [17] التأويل بوجه، فانظر إلى قوله تعالى: {هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن تَأْتِيَهُمُ<lb/>المَلائِكَةُ أَوْ يَأْتِيَ رَبُّكَ أَوْ يَأْتِيَ بَعْضُ آيَاتِ رَبِّكَ} (الأنعام: 158) هل يحتمل<lb/>هذا التقسيم والتنويع تأويل إتيان الرب جل جلاله بإتيان ملائكته أو آياته؟ وهل<lb/>يبقى مع هذا السياق شبهة أصلاً أنه إتيانه بنفسه؟ وكذلك قوله: {إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ<lb/>كَمَا أَوْحَيْنَا إِلَى نُوحٍ وَالنَّبِيِّينَ مِنْ بَعْدِهِ} (النساء: 163) - إلى أن قال: {وَكَلَّمَ<lb/>اللَّهُ مُوسَى تَكْلِيماً} (النساء: 164) ففرق بين الإيحاء العام، والتكليم الخاص،<lb/>وجعلهما نوعين، ثم أكد فعل التكليم بالمصدر الرافع لتوهم ما يقوله المحرفون،<lb/>وكذلك قوله: {وَمَا كَانَ لِبَشَرٍ أَن يُكَلِّمَهُ اللَّهُ إِلاَّ وَحْياً أَوْ مِن وَرَاءِ حِجَابٍ أَوْ يُرْسِلَ<lb/>رَسُولاً} (الشورى: 51) فنوع تكليمه إلى تكليم بواسطة، وتكليم بغير واسطة،<lb/>وكذلك قوله لموسى عليه السلام: {إِنِّي اصْطَفَيْتُكَ عَلَى النَّاسِ بِرِسَالاتِي وَبِكَلامِي} (الأعراف: 144) ففرق بين الرسالة والكلام، والرسالة إنما هي بكلامه،<lb/>وكذلك قول النبي صلى الله عليه وسلم (إنكم ترون ربكم عيانًا، كما ترون القمر ليلة<lb/>البدر في الصحو ليس دونه سحاب، وكما ترون الشمس في الظهيرة صحوًا ليس<lb/>دونها سحاب) [18] ومعلوم أن هذا البيان والكشف والاحتراز تنافي إرادة التأويل<lb/>قطعًا، ولا يرتاب في هذا من له عقل ودين.<lb/>قوله: (وظهرت شواهدها في الصنعة) هذا هو الطريق الثاني من طرق<lb/>إثبات الصفات، وهو دلالة الصنعة عليها؛ فإن المخلوق يدل على وجود خالقه<lb/>وعلى حياته، وعلى قدرته، وعلى علمه ومشيئته؛ فإن الفعل الاختياري يستلزم<lb/>ذلك استلزامًا ضروريًّا، وما فيه من الإتقان والإحكام ووقوعه على أكمل الوجوه ما<lb/>يدل [19] على حكمة فاعله وعنايته، وما فيه من الإحسان والنفع ووصول المنافع<lb/>العظيمة إلى المخلوق يدل على رحمة خالقه وإحسانه وجوده، وما فيه من آثار<lb/>الكمال يدل على أن خالقه أكمل منه، فمعطي الكمال أحق بالكمال، وخالق الأسماع<lb/>والأبصار والنطق أحق بأن يكون سميعًا بصيرًا متكلمًا، وخالق الحياة والعلوم<lb/>والقدر والإرادات أحق بأن يكون هو كذلك في نفسه، فما في المخلوقات شيء [20]<lb/>من أنواع التخصيصات من أدل شيء [21] على إرادة الرب سبحانه ومشيئته وحكمته<lb/>التي اقتضت التخصيص، وحصول الإجابة عقيب سؤال المطلوب على الوجه<lb/>المطلوب دليل على علم الرب تعالى بالجزئيات، وعلى سمعه لسؤال عبيده وعلى<lb/>قدرته على قضاء حوائجهم، على رأفته ورحمته بهم، والإحسان إلى المطيعين<lb/>والتقرب إليهم، والإكرام، وإعلاء درجاتهم، يدل على محبته، ورضاه، وعقوبته<lb/>للعصاة والظلمة، وأعداء رسله بأنواع العقوبات المشهودة تدل على صفة الغضب<lb/>والسخط، والإبعاد والطرد والإقصاء يدل على المقت والبغض، فهذه الدلالات من<lb/>جنس واحد عند التأمل، ولهذا دعا سبحانه في كتابه عباده إلى الاستدلال بذلك على<lb/>صفاته، فهو يثبت العلم بربوبيته ووحدانيته، وصفات كماله بآثار صنعته المشهودة.<lb/>والقرآن مملوء بذلك، فيظهر شاهد اسم الخالق من نفس المخلوق، وشاهد<lb/>اسم الرازق من وجود الرزق والمرزوق، وشاهد اسم الرحيم من شهود الرحمة<lb/>المبثوثة في العالم، واسم المعطي من وجود العطاء الذي هو مدرار لا ينقطع لحظة<lb/>واحدة، واسم الحليم من حِلْمه عن الجناة والعصاة وعدم معاجلتهم، واسم الغفور<lb/>والتواب من مغفرة الذنوب وقبول التوبة، ويظهر شاهد اسمه الحكيم من العلم بما<lb/>في خلقه وأمره من الحكم والمصالح ووجوه المنافع، وهكذا كل اسم من أسمائه<lb/>الحسنى له شاهد في خلقه وأمره يعرفه من عرفه، ويجهله من جهله، فالخلق<lb/>والأمر من أعظم شواهد أسمائه وصفاته، وكل سليم العقل والفطرة يعرف قدر<lb/>الصانع وحذقه وتبريزه على غيره، وتفرده بكمال لم يشاركه فيه غيره من مشاهدة<lb/>صنعته، فكيف لا تعرف صفات من هذا العالم العلوي والسفلي، وهذه المخلوقات<lb/>من بعض صنعه.<lb/>وإذا اعتبرت المخلوقات والمأمورات وجدتها بأسرها كلها دالة على النعوت<lb/>والصفات وحقائق الأسماء الحسنَى، وعلمت أن المعطلة من أعظم الناس عمًى<lb/>بمكابرة، ويكفي ظهور شاهد الصنع فيك خاصة كما قال تعالى: {وَفِي أَنفُسِكُمْ أَفَلاَ<lb/>تُبْصِرُونَ} (الذاريات: 21) فالموجودات بأسرها شواهد صفات الرب جل جلاله<lb/>ونعوته وأسمائه، فهي كلها تشير إلى الأسماء الحسنى وحقائقها، وتنادي عليها،<lb/>وتدل عليها، وتخبر بها بلسان النطق والحال كما قيل:<lb/>تأمل سطور الكائنات فإنها <gap resp="#org_MS"/> من الملك الأعلى إليك رسائل<lb/>وقد خط فيها لو تأملت خطها <gap resp="#org_MS"/> ألا كل شيء ما خلا الله باطل<lb/>تشير بإثبات الصفات لربها <gap resp="#org_MS"/> فصامتها يهدي ومن هو قائل<lb/>فلست ترى شيئًا أدل على شيء من دلالة المخلوقات على صفات خالقها<lb/>ونعوت كماله وحقائق أسمائه، وقد تنوعت أدلتها بحسب تنوعها، فهي تدل عقلاً<lb/>وحِسٍّا، وفطرة، ونظرًا، واعتبارًا [22] .<lb/>قوله (بتبصير النور القائم في السر) يعني أن النور الإلهي الذي جعله الله<lb/>لعبده، ويلقيه إليه، ويودعه في سره هو الذي يبصره بشواهد صفاته، فكلما قوي<lb/>هذا النور في قلب العبد كان بصره بالصفات أتم وأكمل، وكلما قل نصيبه من هذا<lb/>النور، وطُفئ مصباحه في قلبه، طُفئ نور التصديق بالصفات، وإثباتها في قلبه.<lb/>فإنه إنما يشاهدها بذلك النور، فإذا فقده لم يشاهدها وجاءت الشبه الباطلة مع تلك<lb/>الظلمة فلم يكن له نصيب منها سوى الإنكار.<lb/>قوله (وطيب حياة العقل لزرع الفكر) أي يدرك الصفات بذلك النور القائم في<lb/>سره وطيب حياة عقله التي طيبها زرع الفكر الصحيح المتعلق بما دعا الله سبحانه<lb/>عباده إلى الفكر فيه بقوله: {وَيَتَفَكَّرُونَ فِي خَلْقِ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (آل<lb/>عمران: 191) ، - وقوله {أَوَ لَمْ يَتَفَكَّرُوا فِي أَنفُسِهِم مَّا خَلَقَ اللَّهُ السَّمَوَاتِ<lb/>وَالأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا إِلاَّ بِالْحَقِّ} (الروم: 8) ، - وقوله - {كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمُ<lb/>الآيَاتِ لَعَلَّكُمْ تَتَفَكَّرُونَ * فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ} (البقرة: 219-220) [23]<lb/>فيتفكرون في الآيات التي بَيَّنَها لهم فيستدلون بها على توحيده، وصفات كماله،<lb/>وصدق رسله، والعلم بلقائه، ويتفكرون في الدنيا وانقضائها واضمحلالها وآفاتها،<lb/>والآخرة ودوامها وبقائها وشرفها، وقوله: {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ<lb/>أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ} (الروم: 21) فالفكر الصحيح المُؤَيَّد بحياة القلب، ونور البصيرة يدل على إثبات<lb/>صفات الكمال، ونعوت الجلال، وأما فكر مصحوب بموت القلب، وعمى<lb/>البصيرة؛ فإنما يعطي صاحبه نفيها وتعطيلها.<lb/>قوله (وحياة القلب بحسن النظر بين التعظيم وحسن الاعتبار) يعني أنه<lb/>ينضاف إلى نور البصيرة، وطيب حياة العقل حياة القلب بحسن النظر الدائر بين<lb/>تعظيم الخالق جل جلاله، وحسن الاعتبار بمصنوعاته الدالة عليه، فلا بد من<lb/>الأمرين؛ فإنه إن غفل بالتعظيم عن حسن الاعتبار، لم يحصل له الاستدلال على<lb/>الصفات، وإن حصل له الاعتبار من غير تعظيم الخالق سبحانه لم يستفد به إثبات<lb/>الصفات، فإذا اجتمع له تعظيم الخالق وحسن النظر في صنعه أثمر له إثبات<lb/>صفات كماله ولا بد، والاعتبار هو أن يعبر نظره من الأثر إلى المؤثر، ومن<lb/>الصنعة إلى الصانع، ومن الدليل إلى المدلول، فينتقل إليه بسرعة لطف إدراك،<lb/>فينتقل ذهنه من الملزم إلى لازمه، قال الله تعالى: {فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) والاعتبار افتعال من العبور، وهو عبور القلب من الملزوم إلى<lb/>لازمه، ومن النظير إلى نظيره، وهذا الاعتبار يضعف ويقوى حتى يستدل<lb/>صاحبه بصفات الله تعالى وكماله على ما يفعله لحسن اعتباره، وصحة نظره،<lb/>وهو اعتبار الخواص واستدلالهم؛ فإنهم يستدلون بأسماء الله وصفاته وأفعاله، وأنه<lb/>يفعل كذا ولا يفعل كذا، فيفعل ما هو موجب حكمته وعلمه وغناه وحمده، ولا يفعل<lb/>ما يناقض ذلك، وقد ذكر سبحانه هذين الطريقين في كتابه فقال تعالى في الطريق<lb/>الأول: {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ} (فصلت:<lb/>53) ، - ثم قال في الطريق الثانية [24] {أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ<lb/>شَهِيدٌ} (فصلت: 53) فمخلوقاته دالة على ذاته، وأسمائه، وصفاته، وأسماؤه<lb/>وصفاته دالة على ما يفعله ويأمر به، وما لا يفعله ولا يأمر به.<lb/>مثال ذلك أن اسمه الحميد - سبحانه - يدل على أنه لا يأمر بالفحشاء والمنكر،<lb/>واسمه الحكيم يدل على أنه لا يخلق شيئًا عبثًا، واسمه الغني يدل على أنه لم<lb/>يتخذ صاحبة ولا ولدًا، واسمه الملك يدل على ما يستلزم حقيقة ملكه من قدرته<lb/>وتدبيره، وعطائه ومنعه، وثوابه وعقابه، وبث رسله في أقطار مملكته، وإعلام<lb/>عبيده بمراسيمه وعهوده إليهم، واستوائه على سرير مملكته الذي هو عرشه المجيد،<lb/>فمتى قام بالعبد تعظيم الحق جل جلاله، وحسن النظر في الشواهد والتبصر<lb/>والاعتبار بها صارت الصفات والنعوت مشهودة لقلبه قبلة له.<lb/>قوله (وهي معرفة العامة التي لا تنعقد شرائط اليقين إلا بها) لا يريد بالعامة<lb/>الجهال الذين هم عوام الناس، وإنما يريد أن هذه هي المعرفة التي وقف عندها<lb/>العموم ولم يتعدوها، وأما معرفة أهل الذوق والمحبة الخاصة فأخص من هذا كما<lb/>سيأتي.<lb/>قوله: وهي على ثلاثة أركان إثبات الصفة من غير تشبيه إلى آخره - هذه<lb/>ثلاثة أشياء:<lb/>(أحدها) إثبات تلك الصفة فلا يعاملها بالنفي والإنكار.<lb/>(الثاني) أنه لا يتعدى بها اسمها الخاص الذي سماها الله به، بل يحترم الاسم<lb/>كما يحترم الصفة، فلا يعطل الصفة ولا يغير اسمها ويعيرها اسمًا آخر، كما<lb/>تسمي الجهمية والمعطلة سمعه، وبصره، وقدرته، وحياته، وكلامه أعراضًا،<lb/>ويسمون وجهه، ويديه، وقدمه سبحانه جوارح وأبعاضًا، ويسمون حكمته،<lb/>وغاية فعله المطلوبة عللاً وأغراضًا، ويسمون أفعاله القائمة به حوادث، ويسمون<lb/>علوه على خلقه واستواءه على عرشه تحيزًا، ويتوصلون بهذا المكر الكبار إلى<lb/>نفي ما دل عليه الوحي والعقل والفطرة وآثار الصنعة من صفاته، فيسطون بهذه<lb/>الأسماء التي سموها هم وآباؤهم على نفي صفاته وحقائق أسمائه.<lb/>(الثالث) عدم تشبيهها بما للمخلوق، فإن الله سبحانه ليس كمثله شيء، لا<lb/>في ذاته، ولا في صفاته، ولا في أفعاله، فالعارفون به المصدقون لرسله<lb/>المقرون بكماله يثبتون له الأسماء والصفات، وينفون عنه مشابهة المخلوقات،<lb/>فيجمعون بين الإثبات ونفي التشبيه، وبين التنزيه وعدم التعطيل، فمذهبهم<lb/>حسنة بين سيئتين، وهدى بين ضلالتين، فصراطهم صراط المنعم عليهم،<lb/>وصراط غيرهم صراط المغضوب عليهم والضالين، قال الإمام أحمد رحمه الله: لا<lb/>نُزِيل عن الله صفة من صفاته لأجل شناعة المشنعين، وقال التشبيه أن تقول: يد<lb/>كيدي، تعالى الله عن ذلك علوًّا كبيرًا.<lb/>قوله (والإياس من إدراك كنهها، وابتغاء تأويلها) يعني أن العقل قد يئس من<lb/>تعرفه كنه الصفة وكيفيتها؛ فإنه لا يعلم كيف الله إلا الله، وهذا معنى قول السلف،<lb/>(بلا كيف) أي بلا كيف يعقله البشر؛ فإن من لا يعلم حقيقة ذاته وماهيته كيف<lb/>يعرف كيفية نعوته وصفاته؟ ولا يقدح ذلك في الإيمان بها، ومعرفة معانيها،<lb/>فالكيفية وراء ذلك، كما أنَّا نعرف معاني ما أخبر الله به من حقائق ما في اليوم<lb/>الآخر، ولا نعرف حقيقة كيفيته مع قرب ما بين المخلوق، فعجزنا عن معرفة<lb/>كيفية الخالق وصفاته أعظم وأعظم، فكيف يطمع العقل المخلوق المحصور المحدود<lb/>في معرفة كيفية من له الكمال كله، والجمال كله، والعلم كله، والقدرة كلها،<lb/>والعظمة كلها، والكبرياء كلها، من لو كشف الحجاب عن وجهه لأحرقت سُبُحاته<lb/>السموات والأرض، وما فيهما، وما بينهما، وما وراء ذلك، الذي يقبض سمواته<lb/>بيده، فتغيب كما تغيب الخردلة في كف أحدنا، الذي نسبة علوم الخلائق كلها إلى<lb/>علمه أقل من نسبة نقرة عصفور من بحار العالم، الذي لو أن البحر يمده من بعده<lb/>سبعة أبحر مداد، وأشجار الأرض من حين خلقت إلى قيام الساعة أقلام، فني<lb/>المداد، وفنيت الأقلام، ولم تنفد كلماته، الذي لو أن الخلق من أول الدنيا إلى<lb/>آخرها، إنسهم وجنهم، وناطقهم وأعجمهم، جعلوا صفًّا واحدًا ما أحاطوا به<lb/>سبحانه، الذي يضع السموات على إصبع من أصابعه، والأرض على إصبع<lb/>والجبال على إصبع، والأشجار على إصبع، ثم يهزهن ثم يقول: أنا الملك.<lb/>فقاتل الله الجهمية والمعطلة! أين التشبيه هاهنا، وأين التمثيل؟ لقد اضمحل<lb/>هاهنا كل موجود سواه فضلاً عن أن يكون له ما يماثله في ذلك الكمال، ويشابهه<lb/>فيه، فسبحان من حجب عقول هؤلاء عن معرفته، وولاها ما تولت من وقوفها مع<lb/>الألفاظ التي لا حرمة لها، والمعاني التي لا حقائق لها، ولما فهمت هذه الطائفة من<lb/>الصفات الإلهية ما تفهمه من صفات المخلوقين فرت إلى إنكار حقائقها، وابتغاء<lb/>تحريفها، وسمته تأويلاً، فشبهت أولاً، وعطلت ثانيًا، وأساءت الظن بربها<lb/>وبكتابه وبنبيه وبأتباعه، أما إساءة الظن بالرب؛ فإنها عطلت صفات كماله ونسبته<lb/>إلى أنه أنزل كتابًا مشتملاً على ما ظاهره كفر وباطل، وأن ظاهره وحقائقه غير<lb/>مرادة، وأما إساءة ظنها بالرسول فلأنه تكلم بذلك، وقرره وأكده، ولم يبين للأمة<lb/>أن الحق في خلافه وتأويله، وأما إساءة ظنها بأتباعه فنسبتهم لهم إلى التشبيه<lb/>والتمثيل والجهل والحشو، وهم عند أتباعه أجهل من أن يكفروهم، إلا من عاند<lb/>الرسول، وقصد نفي ما جاء به، والقوم عندهم في خفارة جهلهم قد حجبت قلوبهم<lb/>عن معرفة الله، وإثبات حقائق أسمائه وأوصاف كماله.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في ب (فإذا سمي به غيره فعلى الدعوى والاستعارة) .<lb/>(2) في ب (علامة) .<lb/>(3) في ن (المثال) .<lb/>(4) كتب في هامش الأصل (قوله (بعضهم) أي الملاحدة القائلين بوحدة الوجود، أعاذنا الله من الزيغ والضلال) .<lb/>(5) أي ذو النون.<lb/>(6) مقتضى ما قبله أن يقول: يتعدونه، أو: يتعداه أحدهم إلخ.<lb/>(7) كتب في هامش الأصل (لعله الجود) .<lb/>(10) في المتن (بتبصير) .<lb/>(11) لعل الأصل (أو ما) لأنه وجه آخر في تفسير الآية.<lb/>(12) لعله سقط من هنا: ويؤتي الملك من يشاء.<lb/>(13) في ب (أناس) وفي سائر النسخ الناس.<lb/>(14) لعل الأصل (قال) وما بعده فاعله.<lb/>(15) وفي ب (فظواهرها) ، وهو غير ظاهر.<lb/>(16) هذا مقول المقول، وصوابه: الذي سوغ لنا هذا القول القواعد <gap resp="#org_MS"/> إلخ أي هو القواعد.<lb/>(17) في ن وح (منه) .<lb/>(18) ليس من التأويل ما قالوه في شرح الحديث من أن التشبيه فيه للرؤية لا للمرئي الذي لا يشبهه قمر ولا شمس ولا غيرهما] ليس كمثله شيء [ولا قولهم إن كيفية هذه الرؤية لا تعرف في الدنيا، بل ما دونها من أمر الآخرة لا يمكن أن يعرف في الدنيا أيضًا.<lb/>(19) (ما) زائدة إما هنا، وإما في أول الجملة.<lb/>(20) لعل كلمة شيء زائدة.<lb/>(21) لعل الأصل: أدل شيء، أو: من أدل الأشياء.<lb/>(22) هذه الجملة من قوله: (من دلالة المخلوقات) إلى هنا سقطت من ن وح فنقلناها من ب.<lb/>(23) كذلك حذفت هذه الآيات منهما فنقلت من ب.<lb/>(24) الطريق يذكر ويؤنث، وما أرى التأنيث هنا والتذكير قبله إلا من النساخ.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p715" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2923.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>(الخلق)<lb/>مباحث علمية في النفس والعقل، وقواهما، وكُنْه الأخلاق، والعوامل المغيرة<lb/>لها، وتأثير العقل، والبيئة، والوراثة فيها، وماهية الفضيلة، وتنوع درجاتها في<lb/>أدوار الحياة، وأنواعها وحدودها، والرذيلة ونشأتها، وأقسامها، ودرئها.<lb/>تأليف حسن أفندي فتوح بنظارة (وزارة) المعارف، طبع بمطبعة الجمالية<lb/>بمصر سنة 1330 طبعًا نظيفًا على ورق متوسط بحرف بنط 24، صفحاته 144<lb/>بالقطع الصغير، وثمنه خمسة قروش، ويُطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(عظة الناشئين)<lb/>كتاب أخلاق، وآداب، واجتماع، تأليف الشيخ مصطفى الغلاييني أستاذ<lb/>اللغة العربية في المدرسة السلطانية في بيروت، طُبع بمطبعة الثبات في بيروت<lb/>سنة 1330، صفحاته 66 بالقطع الصغير.<lb/>ومن مباحثه: الإقدام، الصبر، الإخلاص، الشجاعة، الشرف، الهجعة<lb/>واليقظة، الثورة الأدبية الأمة، والحكومة، الغرور، التجدد، الدين، المدنية،<lb/>الحرية، الزعامة والرئاسة، السعادة، القيام بالواجب، الثقة، التعاون، التعصب<lb/>ورثاء الأرض <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>***<lb/>(كتاب الإرشاد إلى تربية العقل)<lb/>تأليف الدكتور محمود علي السركي طبيب مستشفى المنيا الأميري، طُبع<lb/>سنة 1913 بمطبعة (الآداب الشرقية) بالمنيا على ورق متوسط، صفحاته 148<lb/>بالقطع الوسط، وثمنه 12 قرشًا.<lb/>من مباحث هذا الكتاب: الفهم والمعرفة، كيفية تحصيل الأعمال، كيفية<lb/>الملاحظة، كيفية الحكم، كيفية الإحساس، كيفية العمل، الإرادة، كيف تكون<lb/>علاقة الإنسان مع غيره؟ ، كيف يجب أن يكون الإنسان؟ ، كيف يتجنب الضرر؟<lb/>معنى الحياة.<lb/>***<lb/>(جمال الزوجة)<lb/>تأليف الأستاذ الشيخ مهدي أحمد خليل، طُبع بمطبعة الجمالية بمصر سنة<lb/>1333، صفحاته 152 بالقطع الصغير ثمنه 3 قروش، ويُطلب من مكتبة المنار<lb/>بمصر.<lb/>جدير بالطلبة والشبان والشابات مطالعة هذا الكتاب فإنه من أفيد ما كتب في<lb/>هذا الموضوع، وقد توخى كاتبه فيه استعمال المفردات العربية لحلل النساء<lb/>وحليهن وغير ذلك وشرح هذه المفردات، كما هو دأبه في تصانيفه التعليمية المفيدة<lb/>فصول الكتاب: نصائح للأمهات، ما يلزم للمولود المنتظر، الاعتناء بصحة<lb/>الأولاد، التسنين، غذاء الطفل، الإرضاع المختلط، الإرضاع الصناعي، تخفيف<lb/>اللبن، غلي اللبن وتعقيمه، الفطام، الاعتناء بثدي الأم عند الفطام، وفي كل فصل<lb/>من هذه بيان وإيضاح وشرح ولا يستغني عنه من يعلم ما يجب عليه لأولاده وأمته<lb/>ونوعه.<lb/>***<lb/>(قبل الزواج وبعده)<lb/>تأليف الدكتور دنيسون لايت، الإنكليزي، وترجمه بالعربية محمد أفندي<lb/>عبد العزيز الصدر وطُبع بالمطبعة الحميدية المصرية بمصر طبعًا نظيفًا، صفحاته<lb/>70 بالقطع الصغير، وثمنه 3 قروش.<lb/>مباحث هذا الكتاب: مستقبل الطفل، متى أتزوج، الميل الشهواني فوائده<lb/>ومضاره، التشريح الجنسي، الولادة، قانون الزوج، قانون الزوجة، وفي الكتاب<lb/>جدول لأوقات إرضاع الطفل ومقدار كل رضعة من الماء واللبن من أول عمره إلى<lb/>الشهر الثاني عشر، فنحث الأمهات والآباء على اقتنائه.<lb/>***<lb/>(تدبير حياة الرضيع الصحية من يوم ولادته إلى يوم الفطام)<lb/>تأليف الدكتور نجيب أفندي قناوي طبيب عيادة اللادي كرومر للأطفال<lb/>بالإسكندرية طُبع بمطبعة محمد الكلزه بالإسكندرية سنة 1329 طبعًا نظيفًا على<lb/>ورق جيد وثمنه ثلاثة قروش، وهو من أنفع الكتب في هذا الباب.<lb/>***<lb/>(جرجي زيدان)<lb/>كتاب فيه ترجمة حياة جرجي بك زيدان صاحب الهلال، ومراثي الشعراء<lb/>والكتاب، وحفلات التأبين، وأقوال الكتاب والمجلات والجرائد في الفقيد وآثاره<lb/>ومكانته العلمية الأدبية، وفي الكتاب رسوم الفقيد شابًّا وكهلاً طُبع بمطبعة الهلال<lb/>بمصر على ورق جيد سنة 1915 وصفحاته 147.<lb/>***<lb/>(تاريخ آداب اللغة العربية لزيدان الجزء الرابع)<lb/>طبع بمطبعة الهلال على ورق متوسط سنة 1914 صفحاته 328 بقطع<lb/>المنار، وثمنه 20 قرشًا، ويُطلب من مكتبة الهلال، ومكتبة المنار بمصر.<lb/>هذا الجزء هو تتمة أجزاء الكتاب، وبه تمت حياة المؤلف المملوءة جِدًّا<lb/>ونشاطًا وعملاًً.<lb/>يشتمل هذا الجزء على تاريخ آداب اللغة العربية، وعلومها، وتراجم العلماء<lb/>والأدباء والشعراء، ووصف مؤلفاتهم، وأماكن وجودها، من عهد دخول الفرنسيين<lb/>إلى مصر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1213" change="#d3e146">1213</date>هـ إلى هذه الأيام، وقد قرظ المنار أجزاء هذا الكتاب الثلاثة،<lb/>ونشر انتقاد الأستاذ الإسكندري له، وأنصف مؤلفه فيما كتبه عن مؤلفاته.<lb/>ألحق المصنف بهذا الجزء جدولاً استغرق 6 صفحات في تصحيح الأغلاط<lb/>التي استفادها من المنتقدين على الأجزاء التي قبله، وذكر منهم الأب لويس شيخو،<lb/>والأب أنستاس الكرملي، والشيخ أحمد عمر الإسكندري وأحد آل كاشف الغطاء،<lb/>وعيسى أفندي المعلوف، وهؤلاء نُشرت انتقاداتهم في مجلات المشرق، ولغة<lb/>العرب، والمنار، والعرفان، وذكر من المنتقدين الذين كاتبوه أحمد بك تيمور،<lb/>ولكنه لم يذكر الشيخ شبلي النعماني فإنه كاتبه وكتب انتقادًا على تاريخ التمدن<lb/>الإسلامي في المنار، غير أنه كان في انتقاده شدة غلظة ضاق بها صدر جرجي بك<lb/>زيدان على سعته.<lb/>وفي هذا الجدول استدراكات استفادها المؤلف من المطالعة، وفي ذيله ترجمة<lb/>حياته، وذكر جميع مؤلفاته، وفيه فهرس للأجزاء الأربعة.<lb/>***<lb/>(كتاب أصول علم الاقتصاد)<lb/>تأليف الأستاذ ووكر الأمريكي، وتعريب محمد حمدي بك السيد من قضاة<lb/>المحاكم الأهلية، يطبع بمطبعة المنار طبعًا نظيفًا على ورق جيد، وقد صدر الجزء<lb/>الأول منه في أواخر سنة 1333 وصفحاته 258، وثمنه 20 قرشًا، ولتلاميذ<lb/>المدارس العليا 15 قرشًا، ويطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>إن الحالة المالية والاقتصادية بمصر جعلت الحاجة ماسة إلى وجود كتب في<lb/>علم الاقتصاد، وإلى مدرسين يدرسونه في المدارس، ولا سيما في هذه البلاد التي<lb/>كثرت فيها الشركات الزراعية والتجارية والصناعية، واتسعت دائرة الأعمال<lb/>المالية، وإن بلادًا كالبلاد المصرية في حالتها المدنية، وتغلغل الإفرنج فيها،<lb/>وإدارتهم للمصارف والشركات فيها لا يمكن أن يحفظ أهلها ثروتهم أو أرضهم،<lb/>فضلاً عن أن ينموها إلا إذا كثر فيهم العارفون بهذا العلم، وبنوا أعمالهم المالية كلها<lb/>على أصوله التي بنى عليها غيرهم، فوجب على المصريين خاصة، والعرب<lb/>عامة تناول هذا الفن؛ لأن مصر اليوم هي أرقَى بلاد العرب ثروة؛ فإذا ارتقى هذا<lb/>العلم فيها يكون ذلك مقدمة لارتقائه في غيرها.<lb/>يظن كثير من الناس أن الاقتصاد كل الاقتصاد أن لا تنفق كثيرًا، أو أن<lb/>تدخر من كسبك شيئًا لوقت حاجتك، وهذا وَهْم منشؤه الجهل؛ فإن متناول علم<lb/>الاقتصاد أوسع من ذلك، وأكبر من أن ينحصر بالتقتير والتضييق على من وسع<lb/>عليهم في الرزق.<lb/>وأقل ما يقال فيه إنه علم يبحث في (إيجاد الثروة) وهذه الكلمة تتضمن<lb/>معرفة طبيعة الأرض، واستعدادها، وكيفية توزيع محصولاتها، وتكوُّن الصناعة<lb/>وارتقائها، وتأثير العوامل الطبيعية والسياسية والإدارية والمركز السياسي في ذلك،<lb/>ثم هو يبحث في (إنماء الثروة) وما يلزم لذلك من تأثير الصناعة وإتقانها،<lb/>وتصرف مديري المصانع، وعمل الصناع، ورأس المال، والقيمة الاعتبارية<lb/>للنقدين، أو ما يقوم مقامها، والمبادلة، والأرباح، والأقوات، وقيمة الإيجار،<lb/>والتوزيع، والاشتراك، ومعاملة الدول، وتبادل بعضها مع بعض، ثم ما<lb/>لاعتصاب العمال، وتأثير القوانين الإدارية والسياسية في ذلك.<lb/>فالاقتصاد هو ما يُوجِد ثروة الأمة والفرد وينميهما، أي أن تعلم كيفية كسب<lb/>المال، وكيفية إنفاقه بما يعود عليك وعلى أمتك بالثراء ونعمة العيش.<lb/>ولما أحس الناس بالحاجة إلى هذا العلم في السنين الأخيرة، كتب فيه بعض<lb/>الكتاتبين مقالات في الجرائد والمجلات، وترجم آخرون بعض المختصرات، وكان<lb/>آخر ما ارتقت العناية إليه أن انبرى محمد حمدي بك السيد القاضي بالمحاكم الأهلية<lb/>إلى ترجمة (أصول علم الاقتصاد السياسي) فأفرغ جهد المستطاع في نقله إلى<lb/>العربية، مع ما يلزم لذلك من تعريب الاصطلاحات الفنية فأنجزه ترجمة، وأتم<lb/>طبع الجزء الأول منها، وقد أوشك أن يتم طبع الجزء الثاني، ومن مميزات هذا<lb/>الكتاب أن المؤلف قد وفى المسائل حقها، وأعطاها من الإيضاح قسطها، وأبرزها<lb/>في لغة العرب بعبارة سهلة المتناول صحيحة التعبير واضحة المعنى غير متنطع،<lb/>ولا متقعر.<lb/>***<lb/>(كتاب دروس سنن الكائنات<lb/>في مدرسة دار الدعوة والإرشاد)<lb/>دروس علمية طبية إسلامية في الكيمياء، والطبيعة، والتشريح، ووظائف<lb/>الأعضاء، وقانون الصحة، وعلم الأنسجة للدكتور محمد توفيق صدقي نشرتها<lb/>مجلة المنار، وطبعتها على نفقتها بمطبعتها على ورق جيد، وقد تم طبع الجزء<lb/>الأول، فبلغت صفحاته 186 بقطع المنار، وثمنه 5 قروش، ويُطلب من مكتبة<lb/>المنار وإدارته بمصر.<lb/>الدكتور محمد توفيق صدقي بحَّاثة منقب، مؤلف محقق، عرفه قراء المنار<lb/>بآثاره من أول عهده بالكتابة العلمية؛ لأنه قلما كتب شيئًا في غير المنار، ودروسه<lb/>هذه مبنية على البحث والاطلاع والتحقيق، والجمع بين العلم والعمل، فهي كتاب<lb/>علمي طبي جدير بأن يدرس في المدارس العربية، ولا سيما الدينية منها؛ لأنه<lb/>يقرب هذه العلوم من ذهن التلميذ بعبارة عربية سلسلة، التزم فيها تعريب<lb/>الاصطلاحات العلمية، والتوفيق بين مسائل العلم المحققة ونصوص القرآن<lb/>والحديث عند الحاجة إلى ذلك، لا لأن المراد مزج العلم بالدين في التعليم كما يتوهم<lb/>من يرى أن الفصل بينهما بتعليم كل منهما وحده أولى، بل لأن الغرض الأول من<lb/>هذه الدروس أن يكون لرجال الدين الذين يعدون للإرشاد والتعليم إلمام صحيح<lb/>بالعلوم التي يحتاجون إليها في التربية والإرشاد من وجهين (أحدهما) تقوية<lb/>الإيمان بما ترشد إليه هذه العلوم من الآيات على قدرة الله تعالى، وعلمه، وحكمته،<lb/>ورحمته، ووحدانيته (وثانيهما) العلم بأن الانتفاع بها مطلوب شرعًا لا ممنوع<lb/>كما يتوهمه الجاهلون، مثال هذا أن توقي ميكروبات الأمراض، والآفات التي<lb/>تصيب الإنسان والحيوان والنبات، لا ينافي الإيمان بالله ولا التوكل عليه ولا ما<lb/>نقل في كتب الدين من نفي العدوى الجاهلية، فإذا لم يكن رجال الدين على بصيرة<lb/>في ذلك، لا يسهل عليهم القيام بوظيفة الإرشاد الإسلامي الذي يجب أن يكون جامعًا<lb/>بين حقوق الأرواح والأجساد، ومصلحتي المعاش والمعاد.<lb/>***<lb/>(الألفاظ الكتابية)<lb/>لعبد الرحمن بن عيسى بن حماد الهمذاني، هذا الكتاب غني عن التعريف<lb/>والتقريظ، وهو أشهر من نار على علم، وقد طُبع مرات بأشكال مختلفة، ولعل<lb/>آخر طبعة طُبعها هي هذه التي طبعها محمد أمين، ومحمود توفيق بمطبعة الجمالية<lb/>بمصر سنة 1329 على ورق أبيض بقطع رسالة التوحيد، وجعلا ثمنه أربعة<lb/>قروش، ويُطلب منهما، ومن مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(أبو الطيب المتنبي وما له وما عليه)<lb/>رسالة مقتبسة من كتاب يتيمة الدهر الشهير تأليف أبي منصور الثعالبي،<lb/>طبعه علي عطية بمطبعة الجمالية بمصر على ورق أبيض صفحاته 112 بقطع<lb/>الإسلام والنصرانية، وثمنه 1.5 قرش ويُطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>موضوع الرسالة ما قيل في شعر المتنبي انتقادًا وتقريظًا وهو ما كتبه الثعالبي<lb/>في اليتيمة عند الكلام على أبي الطيب وقال في آخره إنه يصلح أن يكون كتابًا<lb/>مستقلاًّ، وهو القائل في المتنبي: إنه نادرة الفلك، وواسطة عقد الدهر في صناعة<lb/>الشعر.<lb/>***<lb/>(ديوان عبد الرحمن شكري)<lb/>طبع الجزء الثالث من هذا الديوان في مطبعة غرزوزي بالإسكندرية سنة<lb/>1915، فبلغت صفحاته 74 فيها من القصائد والمقاطيع 55 ثمنه 5 قروش،<lb/>ويُطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>شعر عبد الرحمن شكري معروف لقراء العربية، فهو يطرق أبوابًا لم يطرقها<lb/>غيره؛ لأنه يقول الشعر للشعر، لا للسعر، فإذا كان الكون في نظر الشاعر قصيدة<lb/>- كما يقول شكري - فإن قصائده أبيات من تلك القصيدة كما يعلم من عناوين هذا<lb/>الجزء ومنها: الربيع والصبا، بين الحقيقة والخيال، الشعر والطبيعة، سحر<lb/>الربيع، الحسن مرآة الطبيعة، وغير ذلك.<lb/>ومن قصائده الأخلاقية قصيدة تحت عنوان (صوت النذير) تمثل غيرته<lb/>وشاعريته. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) عهدنا بتقريظ المطبوعات إلى شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2924.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>