<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="38" to="38" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">38</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P208.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-07-26" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-12-10">26 رجب  1316</date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">ديسمبر - 1898م</date>
<pb n="n1-p740" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P209.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح المطلوب</head> [*]<lb/>يجب على مَن يتكلم في الإصلاح أن يكون على علم بوجوه الإفساد ومثاراتها<lb/>في الأمة التي يبحث في إصلاحها، وإلا خبط خبط عشواء، فإن اتفقت له الإصابة<lb/>في بعض كلامه فرمية من غير رامٍ، وإن أخطأ فهو ما ينتظر منه. وقد قلنا في<lb/>مقالة سابقة: إنه يحرم على من يجهل تاريخ أمة أن يقول: هذا شيء يضرها،<lb/>وهذا ينفعها. وها نحن أولاء نأتي بمجمل من خبر الخلل الذي طرأ على الدولة<lb/>العلية قبل الكلام على الإصلاح الواجب، نستقي ذلك من تاريخ جودت باشا الذي<lb/>يعتبر تاريخًا رسميًّا للدولة العلية، كما علمت من العدد الماضي، ولذلك نعتقد أن<lb/>الدولة العلية لا تستاء من بحثنا هذا؛ لأن التاريخ المذكور منتشر في جميع البلاد<lb/>العثمانية، وهو من جملة الكتب التي أهداها مولانا السلطان الأعظم عبد الحميد خان<lb/>أيده الله تعالى لمكتبة المدرسة الحميدية في عكار، وفي ذلك دليل على أنه يرضى<lb/>بأن يدرس لطلاب العلم. وهذا يدحض ما يزعمه بعض الكتاب وأصحاب الجرائد<lb/>من كراهة مولانا السلطان دراسة أحوال الدولة العلية ومعرفة الخلل الذي طرأ<lb/>عليها [**] .<lb/>فصل جودت باشا - رحمه الله تعالى - في الفصل الخامس من الجزء الأول<lb/>من تاريخه أخبار الخلل الذي طرأ على قوانين الدولة العلية، فرماها بالضعف الذي<lb/>هي عليه، وبين أسباب ذلك وعلله، فنقتطف من ذلك ما ترى ملخصًا:<lb/>لما بلغت الدولة على عهد السلطان سليمان القانوني (رحمه الله تعالى) درجة<lb/>الكمال في القوة البرية والبحرية وفي الإدارة، احتجب السلطان وترك حضور<lb/>الديوان والسفر إلى الحرب، فضعف اهتمامه بالأمور وقلَّ اطلاعه على الحقائق،<lb/>وبعد ما رتب قوانين الدولة أحسن ترتيب كان هو أول من خالف النظام وتلاعب<lb/>بالأحكام، فكانت سنة سيئة فيمن جاء من بعده وهاك أنموذجًا من ذلك:<lb/>المناصب الملكية والعسكرية:<lb/>كان منصب الصدارة العظمى لا يناط إلا بأهله الذين تنقلوا في مراتب الأعمال<lb/>تدريجًا من الألوية إلى الولايات الأناضولية، ثم الروملية، ومن ذلك إلى رتبة<lb/>الوزارة مع العفة والاستقامة، فخالف السلطان سليمان نفسه هذا النظام، فجعل<lb/>إبراهيم أغا (خاص أو طه جي) صدرًا أعظم، وهو ممن تربى في القصر<lb/>السلطاني لا في مناصب الدولة، فطفق خلفاء السلطان سليمان يلقون مقاليد الوزارة<lb/>لمن أحبوا من الشبان الأغرار الجهلاء فاقدي التربية، ولاغترار هؤلاء بإقبال<lb/>السلاطين عليهم كانوا يعرضون عن الاستشارة ويستنكفون أن يستفيدوا من العارفين<lb/>وما كانوا يراعون القوانين، بل يسيرون بحسب أهوائهم (قال جودت) : وذلك<lb/>مخالف للقاعدة الكلية المبنية على منطوق آية: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ<lb/>إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) فصارت الأمور تجري على الرغائب، واختل بذلك<lb/>نظام الدولة وتبدلت قوتها ضعفًا، وكذلك الشأن في أمراء الألوية وأمراء الإمارات<lb/>(الذين يسمون اليوم متصرفين وولاة) ولم يكن يعزل أحد من غير ذنب، ولذلك<lb/>كانت تنحصر قواهم في أعمالهم فيتقنونها.<lb/>كان أصحاب التيمار والزعامة (الأول من يبلغ راتبه من ثلاثة آلاف درهم<lb/>إلى عشرين ألفاً، والثاني من كان راتبه فوق ذلك) من ذوى الوجاهة والمستحقين<lb/>الذين يقومون بحماية الأمة والدولة، ويأخذون المال المرتب لهم بحق، ولما ولَّى<lb/>السلطان سليمان القانوني خسرو باشا منصب إمارة الأمراء من غير استحقاق ولا<lb/>أهلية؛ لأنه لم يكن له عمل قبل ذلك إلا ذوق طعام السلطان قبل إحضاره له، ابتدع<lb/>هذا الباشا الذواق بدعة توجيه التيمار بالرشوة، وناهيك بمضرتها، وكان أمراء<lb/>الأمراء من قبله يوجهون التيمار المحلول إلى مستحقيه، وتصدر الإرادة السنية<lb/>بتنفيذ ذلك، ولا يوجه التيمار أو زيادته من دار السعادة ابتداء، بل بمقتضى توقيع<lb/>أمير الأمراء.<lb/>كان السلطان ووزراؤه يتذاكرون في شؤون الدولة وينفذون الأعمال من غير<lb/>دخول أحد بينهم، فصار ندماء السلطان - مراد الثالث والمقربون إليه -<lb/>يتعرضون لمصالح الدولة ويكلفون الصدر الأعظم بأمور غير معقولة، فإذا لم يجب<lb/>طلبهم يكيدون له عند السلطان بالمحْل والسعاية، وكانوا يتوصلون بذلك إلى قتل<lb/>الصدور ونفيهم، وكان أولئك المقربون لا يبالون بما يفعلون، فاضطر الصدور<lb/>لاتباعهم ومجاراتهم على أهوائهم فتمادوا في طغيانهم.<lb/>كان الوزراء ينشأون في تعلم الفنون الحربية والتمرن عليها من الصغر،<lb/>ويحضرون الحرب بأنفسهم، فارتقى بذلك قوادهم (كالسردارية والسرعسكرية) إلى<lb/>أعلى الدرجات من المهارة، ثم جعل السلطان هذه المناصب في جماعة من رجال<lb/>حاشيته الجهلاء، فاختل بذلك نظام التمرن الحربي، وسرى الفساد في جسم القوة<lb/>العسكرية.<lb/>كان قانون الإنكشارية (الذين كانت الدولة ترعب بهم دول الأرض) قاضيًا<lb/>بأن جنودهم لا تنتظم إلا من الأولاد المقيمين في الثكنات المخصوصة المختارين<lb/>لذلك، وفي سنة 900 حشر الناس من البلاد لحضور الاحتفال بختان نجل السلطان<lb/>محمد، ورغب جماعة من الأجلاف الانتظام في سلك الإنكشارية لزيادة الفرح<lb/>فصدرت الإرادة بذلك، وانتدب أوهاد آغا رئيس الإنكشارية لتنفيذها، فشاور في<lb/>ذلك رؤساء قومه، فقالوا: إن هذا مخالف للقانون ومضر بالدولة العلية، واتفقوا<lb/>على عدم قبولهم، فألح بعض الندماء والمقربين الذين لم يتأملوا عواقب الأمور بتنفيذ<lb/>ذلك، فصدرت به الإرادة السنية ثانيًا، ففضل فرهاد آغا الاستقالة على هذه الرئاسة<lb/>الخائنة (هكذا هكذا تكون الفضلاء والأمناء) وتولى مكانه يوسف آغا فأدخلهم،<lb/>فدخل بذلك الخلل في هذا السلك، فقطع عروته ونثر منظومه، حيث صار يدخل<lb/>فيه من لا يعرف له أصل ولا وصف، وصارت علوفتهم وأرزاقهم تجري على خدم<lb/>المقربين والوزراء، وصار معاش التقاعد الذي كان يعطى للشيوخ والعاجزين يعطى<lb/>للشبان والأقوياء، وكثر عديد الإنكشارية بهذا الخلل، حتى عجزت الدولة عن<lb/>كفايتهم، ولما كان هؤلاء الخدم والأتباع الذين يأخذون الأموال والمعاشات التقاعدية<lb/>لا يحضرون الحرب ولا يقومون بالخفارة، اضطرت الدولة إلى استئجار خفراء،<lb/>ففقدت رجال الحرب الذين كانت الدول تضرب بهم هذا المثل: (يجب على من<lb/>يكافح العثمانيين أن تكون رجلاه من رصاص ويداه من حديد) .<lb/>كان نظام أصحاب الزعامة والتيمار ونسق الفرسان (النسق - محركة - ما<lb/>كان على نظام واحد من كل شيء ويسمى نسق العسكر بالتركية: وجاق) محفوظًا من<lb/>الدخيل والأجنبي عنها إلى سنة 992 تولى عثمان باشا سردار إيران ابن أوزدمير،<lb/>فأدخل في ذلك جماعة أراد نفعهم لاستحقاقهم، فسن بذلك سنة عادت بالخلل على<lb/>النظام، وصارت مرتبات هؤلاء كمرتبات الانكشارية عرضة للنهب والسلب، وزاد<lb/>عدد العساكر الذين يأخذون المرتبات وسائر الطوائف من أصحاب العلوفة<lb/>فاضطرت الدولة إلى زيادة الإتاوات والرسوم الأميرية، فكان ذلك مدعاة الظلم<lb/>والاعتداء وانتهى بفقر الأهالي وخراب البلاد.<lb/>كان من مقتضى القانون أن يكون أرباب التيمار والزعامة من أهل البلاد في<lb/>الألوية، فلما منحهما السلطان مراد الثالث لخدمة الوزراء ساءت الحال وجرت<lb/>الأرزاق على المجهولين ممن لا عمل له، ولم يجد أرباب الاستحقاق سبيلاً للشكوى<lb/>في دار السعادة لأن العلة من هناك، وطغى المقربون من هذا السلطان وندماؤه،<lb/>فاغتصبوا بعض القرى والمزارع التي كانت خاصة بالغزاة والمجاهدين وتسمى<lb/>(أربه لق) ولما فاض ينبوع ثروتهم أفاضوا منه على أتباعهم وحواشيهم، وتأسى<lb/>بهم وكلاء الدولة، فصار الفريقان يوجهون التيمار والزعامة المحلولة إلى من ذكرنا<lb/>وبعضها ألحق بالأملاك الهمايونية (الأراضي السلطانية) وبعضها خصص<lb/>لتقاعد أناس صحيحي الأبدان، وقسم اغتصبه أرباب الوجاهة فضموه إلى أملاكهم<lb/>وسموه بغير اسمه، وصار يناله كل أحد، حتى أهل الدعابة (المساخر والمهرجون)<lb/>وبعضها قيد بأسماء خدمهم ومماليكهم ببراءات سلطانية، وبعضها جعله الندماء<lb/>والمقربون وسائر الحاشية وقفًا لجهات مختلفة (قال جودت) : مع أن وقف هذه<lb/>الأراضي لا يجوز مطلقًا؛ لأنها من حقوق المجاهدين والغزاة، وبدعة وقف<lb/>الأراضي السلطانية قد ظهرت في أيام السلطان سليمان؛ فإنه عندما جعل صهره<lb/>رستم باشا صدرًا أعظم ملكه بعض القرى التي فتحها أجداده، فجعلها هذا الباشا وقفًا<lb/>على جهات مختلفة. وأطال في ذلك بما بين به أن ذلك كان وسيلة لإضاعة حقوق<lb/>بيت المال (وكم جعل الوقف ذريعة لأكل حقوق بيت المال وحقوق الناس في غير<lb/>الدولة العثمانية أيضًا) حيث اقتدى برستم باشا في ذلك من جاء بعده وأضاعوا<lb/>حقوق المجاهدين، وانقرض بذلك أصحاب التيمار والزعامة انقراضًا، واضمحلت<lb/>القوة العسكرية العظيمة، وكان من أثر ذلك زوال اعتبار الفرمانات السلطانية من<lb/>النفوس بعد ما كانت تحترم احترامًا عظيمًا.<lb/>ولما نقص ريع بيت المال لما ذكرنا أحدث رستم باشا السابق ذكره بدعة التزام<lb/>الأموال الأميرية لأجل زيادتها، فأعرض أرباب العفة والأمانة المتمسكين بالدين عن<lb/>الالتزام، وتهافت عليه الأسافل الفاسدو الأخلاق، فكان ذلك سببًا آخر لخراب الأقطاع<lb/>والأملاك الهمايونية، فعم الاعتداء وخربت المدن وافتقر الزراع الذين هم خزانة<lb/>الدولة الحقيقية.<lb/>ولم تكتب حاشية السلطان بقطع رواتب الغزاة، بل فتحوا باب الرشوة على<lb/>الشفاعة بتوجيه إمارة الولايات والألوية وسائر المناصب إلى من يبذل لهم، وما<lb/>كانت شفاعتهم عند الصدر الأعظم إلا أمرًا مطاعًا، كما علمت، فتقدم الأشرار<lb/>وتأخر الأخيار، ولم يبق للرتب قدر ولا اعتبار، وكثرت أصحاب المناصب<lb/>والرتب من كل فسل ذميم ونذل لئيم، وكثر الجور والتعدي بكثرتهم، حتى انتهى<lb/>بما تعلم.<lb/>فتبين مما شرحناه أن أسباب الخلل والفساد ترجع كلها إلى أصل واحد، وهو<lb/>حاشية السلطان وخاصته.<lb/>أما أمر الإسراف والتبذير والانغماس في النعيم، المتولدة جراثيمه في عهد<lb/>السلطان سليمان (رحمه الله تعالى) ثم سرت في جميع طبقات الأمة، فمما لا<lb/>يتعلق بغرضنا شرحه الآن. ومن المسلمات أن الترف هو الذي أباد الأمم السالفة،<lb/>وأنه لا نجاة للأمم منه إلا بتعميم التربية والتعليم اللذين اهتدى إليهما الغربيون في<lb/>هذا الزمن، وإذا انضم إلى ذلك الاعتصام بعروة الدين الحق والتأدب بآدابه<lb/>الصحيحة، فهنالك الكمال والأمان من الزوال ما دامت الأمة متمسكة بعروة الحق<lb/>وقائمه بالشكر {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11)<lb/>{لَئِن شَكَرْتُمْ لأَزِيدَنَّكُمْ وَلَئِن كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ} (إبراهيم: 7) .<lb/>الرتب والمناصب العلمية:<lb/>كان السلاطين العثمانيون يبذلون العناية في ترويج العلوم والمعارف، ولما<lb/>فتح السلطان محمد القسطنطينية جعلها موئل العلماء والأدباء بما سهل من سبل العلم<lb/>وما عمل لترقيته، ثم لما جاء السلطان سليمان خدم العلم ووسع دائرته بزيادة نشر<lb/>الفنون الرياضية والطبية، فهو الذي أنشأ مدرسة مخصوصة للطب وأنشأ بجوارها<lb/>مستشفى (اسبتالية) ولم تكن أوروبا لذلك العهد تعرف هذا. وكانت رتب<lb/>المدرسين 12 رتبة لا يرقى أحد إلى رتبة منها إلا بعد تمكنه من التي دونها، وبذلك<lb/>كانت المناصب العلمية في أهلها، وكانت حرمة العلماء محفوظة، حتى إذا قال<lb/>أحدهم: هذا حكم الله، خضعت له الرقاب، وقال جميع الناس: سمعنا وأطعنا.<lb/>وكان القضاة عدولاً تذعن لحكمهم النفوس في السر والجهر.<lb/>طرأ الخلل على النظام العلمي في أوائل القرن الحادي عشر للهجرة، فبدأ<lb/>بالتسامح والتساهل في رعاية قوانينه، وانتهى إلى الإفضاء بالرتب والمناصب<lb/>العلمية لغير أهلها ومستحقيها، فتولد من ذلك فتن كثيرة، أشدها ضررًا: الظلم في<lb/>القضاء، وزوال حرمة العلم والدين من نفوس الناس. وإننا نذكر مجملاً من خبر<lb/>ذلك الخلل تبصرة وذكرى:<lb/>صار قضاة العسكر (قضاء العسكر أعلى الرتب العلمية في الدولة، وقاضي<lb/>العسكر هو ما كانت تسميه دول العرب: قاضي القضاة) يُعزلون من المرجع<lb/>الأعلى بعد مدة قليلة من توليتهم بغير ذنب، فكان أصحاب الطمع والشره منهم<lb/>يغنمون الفرصة للاكتساب من المنصب قبل العزل، فيوجهون المناصب والرتب<lb/>العلمية إلى غير أهلها. وصار الموالي (رتبة الموالي دون رتبة قضاء العسكر،<lb/>ومن أهلها يكون القضاة، ولها مراتب متعددة، وللأولى مرتبتان فقط) يبيعون<lb/>أوراق الملازمة المؤدية إلى رتبة التدريس (وهي دون رتبة المولوية المذكورة آنفا)<lb/>ويعطونها لأي إنسان من غير مراعاة شروطها. فانحدر الخلل من قضاة العسكر<lb/>إلى الموالي، ومن هؤلاء إلى العلماء والمدرسين، وهرع أمراء المقاطعات والضباط<lb/>بل والعوام إلى ابتياع أوراق الملازمة التي تجعلهم علماء ومدرسين، ثم موالي<lb/>وقضاة، فامتلأت معاهد العلم بالجهلة، حتى لم يكد يتميز العالم من الجاهل. ثم<lb/>صار منصب التدريس الفعلي منصبًا اسميًّا، والمدرسون لا يذهبون لمدارسهم، بل<lb/>لا يعرفون مواقعها، ولا يسألهم أحد عنها، ثم احترقت المدارس وخربت، وبقي<lb/>التدريس يوجه إلى مدارس خيالية، وكثر عدد الذين يسمون مدرسين، وتُنُوسي<lb/>التدريس فعلاً بالكلية. صار أبناء الصدور والقضاة ينالون وظيفة التدريس وهم<lb/>أحداث وأطفال، ويترقون لذلك في الوظائف، حتى أن الواحد منهم لتأتيه نوبته في<lb/>المولوية وما طر شاربه ولا اخضر عذاره. وكان ينال التدريس أيضًا كل ذي<lb/>وجاهة واعتبار، حتى صارت المراتب والمناصب العلمية تؤخذ بالإرث، فسهل<lb/>على الوزراء ورجال الدولة تقليدها لأبنائهم وغيرهم، فازدحم عليها الغوغاء،<lb/>وصار الجهال يموج بعضهم في بعض، والتبس الأمر وفسد أي فساد. وكذلك صار<lb/>منصب المولوية العملي اسميًّا كالتدريس، وكان يتولى إدارة أعمال المولوية عن<lb/>القاضي نائبه، وصارت مدة الولاية للقاضي سنة واحدة.<lb/>بعد غض النظر عن بناء التقدم والامتياز على أسس العلم والفضيلة<lb/>والاستحقاق والأهلية جروا على قاعدة الأقدمية، أي تقديم الأقدم فالأقدم إلا ما استُثني<lb/>من أصحاب الوجاهة والشرف والمنتمين إلى الشفعاء المجبرين الذين لا يتقيدون<lb/>بقانون ولا يحكم عليهم نظام. وهذه القاعدة الاستئنائية كانت تسمى في اصطلاح<lb/>المدرسين: (الطفرة) وكانت متبعة أيضًا في رتب الموالي والصدور، فكثر عدد<lb/>الجميع جدًّا. وكان الذين ينالون هذه الرتب بغير استحقاق يحتقرون ما دون رتبة<lb/>قضاء العسكر التي يسمى أربابها: (الصدور) . وكان هؤلاء الصدور يتغطرسون<lb/>ويتبجحون ويصرفون أوقاتهم في ذكر مساوي بعضهم، فكانوا كلاًّ على عاتق الدولة.<lb/>عينت الدولة لكل واحد من المدرسين والموالي والصدور قضاء يتولى إدارته<lb/>نائب له، فيتناول النائب حصته المعينة ويأخذ الباقي صاحب المنصب باسم<lb/>(معيشة) للمدرسين و (اربه لق) للصدور والموالي. ولما كان هؤلاء النواب ليسوا<lb/>من أهل القضاء اضطروا إلى الاستعانة بنواب عنهم يتولون الأحكام اقتداء برؤسائهم<lb/>فأصبحت النيابة تدير الأعمال في جميع الأقضية، ورتبة القضاء نهبة للصدور<lb/>والموالي والمدرسين، وتبعهم في ذلك الجوخدارية وصارت الطريقة العملية التي<lb/>وضعت لنشر العلوم والمعارف وإحقاق الحقوق وسيلة للتعيش، فكان ذلك فساداً<lb/>كبيرًا وخللاً في الملك والملة.<lb/>ولما زاد عدد المدرسين أصبح أكثرهم في حالة تشبه حالة المتسولين، وتبدل<lb/>عز العلم وشرف التدريس بالذل، وكان النواب الذين ذكرناهم من أهل الجهل<lb/>والمكر والسفه يشتركون مع الظلمة في ظلم العباد وخراب البلاد، وكان سائر من<lb/>يأخذون أوراق الملازمة بالرشوة أو الشفاعة أوغادًا جهالاً، لا يحسنون قراءة<lb/>أسمائهم ولا أداء الشهادة الشرعية على شيء، فطفقوا يبيعون الوظائف لأمثالهم،<lb/>فاضطر العلماء والصلحاء الذين لم يبق لهم قيمة إلى مداراة الظلمة، فضاع الشرف<lb/>الصحيح، وعزت الأمانة الدينية، وراجت البطالة والجهالة. وكانت تلك العصور<lb/>التي دبت فيها هذه المفاسد في الأمة والدولة قد تنبهت فيها الأمم الأوروبية للعلوم<lb/>والمعارف والصنائع، فتقدموا وتأخرنا، ولولا ما جاء به السلاطين المتأخرون من<lb/>الإصلاح لهلكنا.<lb/>كادت الدولة العلية أن تسقط على عهد السلطان محمود - رحمه الله تعالى -<lb/>فأزال ما طرأ من الفساد على الإنكشارية باصطلامهم واستئصالهم، وأسس عسكرًا<lb/>جديدًا، وجاء بعده السلطان عبد المجيد - رحمه الله تعالى - فاجتهد في الإصلاح بما<lb/>تعلم، وحسنت الحال في عهده وفي عهد السلطان عبد العزيز- عليه الرحمة - بعض<lb/>الحسن، ثم جاء في آثارهم سيدنا ومولانا الخليفة المعظم والسلطان الأعظم عبد<lb/>الحميد الثاني، أيده الله بروحه وأمده بنصره، فهب للنهوض بالأمة نهضة واحدة،<lb/>فأسس مجلس الأمة - المبعوثان - ووضع القانون الأساسي [***] ، واجتهد في إحياء<lb/>معنى الخلافة الذي أهمله سلفه بعد السلطان سليم ياوز، فطرأت الحرب الروسية<lb/>والدولة على غير استعداد، وتقدمها فتن أضعفتها، وانتهت الحرب بما تعلم وتلتها<lb/>الحروب السياسية بين أوروبا والدولة العلية، فشغلت مولانا عن صرف قواه<lb/>للإصلاح الداخلي؛ لأنه تحمل أثقال هذه الحروب بنفسه لضعف ثقته بالوزراء<lb/>بسبب فتنة السلطان عبد العزيز وما كان من الخيانة في الحرب مع الروسية، ومع<lb/>ذلك عمل أعمالاً داخلية يشرحها المنار دائمًا، كما أشرنا إلى ذلك في العدد الماضي،<lb/>وحيث قد لهجت الجرائد بمسألة الإصلاح الداخلي، وقال بعضها: إمبراطور ألمانيا<lb/>نصح لصديقه السلطان الأعظم بالعناية الكبرى به، وأنبأ البرق بأن بعض الوزراء<lb/>يذاكر جلالته في ذلك، رأينا أن نعرض ما نراه واجبًا الآن مع علمنا بأن مولانا أيده<lb/>الله أوسع علمًا بما يجب من ذلك. ولكن روينا في صحيح مسلم أن النبي صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم قال: (الدين النصيحة، لله ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم)<lb/>فاهتداء بالحديث الشريف نقول بناء على المعلومات السابقة:<lb/>أركان الإصلاح:<lb/>الإصلاح الذي لا بد منه يتوقف على أمور:<lb/>(1) منع الشفاعة والتوصية من كل أحد في كل ما يتعلق بمصالح الدولة من<lb/>توجيه المناصب والوظائف، ومنح الرتب والوسامات، أو العفو عن العقوبات وغير<lb/>ذلك؛ لأن الشفاعات في هذه الأمور هي أصل الفساد السابق وينبوعه كما مر.<lb/>(2) تأديب من يتعرض لهذه الشفاعات أيًّا كان إذا ثبت عنه ذلك.<lb/>(3) انتقاء الوزراء والولاة والحكام وسائر رجال الحكومة من خيرة الرعية<lb/>بدون تزييل بين تركي وعربي، أو مسلم وذمي في ضمن نصوص الشريعة إذ<lb/>الحاكم الشرعي لا يصح أن يكون نصرانيًّا مثلاً، وأما أمور الجباية والكتابة فلا فرق<lb/>فيها بين مسلم وغيره، فقد كانت الجباة والكتاب على عهد خلافة الراشدين وغيرهم<lb/>من غير المسلمين في بلاد الشام وغيرها، وقانون الدولة ناطق بذلك.<lb/>(4) حصر القضاء الشرعي في أجلة كالمتخرجين في مكتب النواب أو<lb/>الجامع الأزهر المشهود لهم بالعلم والعدالة ممن نشأوا بينهم.<lb/>(5) إعطاء الحرية لكل حاكم قضائي أو سياسي بأن يعمل بما يراه في<lb/>ضمن دائرة الشريعة المكلف بالعمل بها.<lb/>(6) إلقاء التبعة على من ذكر فيما يتعلق بوظائفهم وأعمالهم إذا هم انحرفوا<lb/>عن جادة العدالة.<lb/>(7) عدم عزل أحد بغير ذنب ثابت.<lb/>(8) معاقبة من يعزل بذنب وحرمانه من مناصب الدولة ووظائفها حرمانًا<lb/>قطعيًّا.<lb/>(9) زيادة مرتبات صغار المأمورين ومعاشاتهم؛ لأن قلتها تضطرهم إلى<lb/>الرشوة التي تذهب بالعدل الذي هو أساس العمران.<lb/>(10) إعطاء الحرية للرعية بالشكوى من أي حاكم تعدى حدود وظيفته<lb/>وتأمين من يرفع الشكوى من تعدي الحاكم المتظلم منه، ولو لم تثبت دعواه.<lb/>(11) إيصاء الولاة والمتصرفين بالاجتهاد في التأليف بين أهل الملل<lb/>المختلفة والطوائف المتعددة، وترغيبهم في إنشاء المدارس الوطنية والشركات<lb/>المالية التي توحد المصالح وتجمع القلوب على العمل لترقية الوطن وتكافئ الدولة<lb/>كل من أحسن في ذلك عملاً.<lb/>(12) إعطاء الحرية المعتدلة للمطبوعات في دائرة القانون.<lb/>(13) منع الجرائد من إطراء الولاة والحكام وسائر المأمورين بالأماديح<lb/>الشعرية التي تغرهم وتخدعهم وتحملهم على الاسترسال في ظلمهم وتجرأهم على<lb/>التمادي في الباطل، فإن جرائد النفاق والدهان من أقوى عوامل الإفساد والخراب.<lb/>(14) عدم إعطاء رتبة شرف أو وسام إلا لمستحقه، فإذا جرَّح طالبَ العلم<lb/>الذي يرغب في رتبة التدريس بعض العلماء وعدَّله الآخرون فينبغي أن يُقدم الجرح<lb/>على التعديل، كما عليه المحدثون، وهكذا يكون الشأن في الباقي، بل ينبغي<lb/>التحقيق على من أخذوا الرتب والوسامات بغير حق ونزعها منهم إن أمكن، وربما<lb/>نشرح بعض هذه الأمور في فرصة أخرى.<lb/>هذا ما عنّ لنا في الإصلاح الواجب مراعاته الآن في السلطنة، وسنشرح<lb/>رأينا في الإصلاح الديني، أي المؤدي إلى المحافظة على الدين والعمل به، وجمع<lb/>كلمة المسلمين، ونرفعه إلى مقام الخلافة في عدد تالٍ إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد الثامن والثلاثين الصادر في يوم السبت 26 رجب سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1316" change="#d3e146">1316</tei:date>هـ.<lb/>(**) بعد هذا علمنا أن السلطان منع طبع هذا التاريخ وقراءته، وطبعت نسخة منه ناقصة ومحرفة.<lb/>(***) علمنا بعد كتابة هذا أنه ليس الواضع للقانون الأساسي بل أعلنه مضطرًّا وأبطله بكيده مختارًا.</note>
            </note>
            <pb n="n1-p753" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P210.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حموده أفندي (بك) عبده المحامي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السعادة الحقيقية</head>
               <lb/>لحضرة الأصولي الفاضل حموده أفندي عبده المحامي<lb/>
               <lb/>جسم السعادة يتألف من مقومات الحياة المادية والملاذِّ الجسمانية، ولا حياة<lb/>لجسم إلا بروح، ورورح السعادة هي الفضائل النفسانية والكمالات المعنوية والمزايا<lb/>البشرية.<lb/>شطت عقول الناس عن معنى السعادة الحقيقية، وصرفوا آمالهم وسعيهم إلى<lb/>ما يجلب لذة جسمانية وراحة بدنية، واعتقدوا أن لا سعادة لهم إلا بالاستحواذ على ما<lb/>تقوم به معيشتهم، وظنوا أن الظواهر المادية تكسبهم ثوبًا من الفضل، وحلة من<lb/>الكمال، فبهذا انصرفوا عن التطلع إلى الكمالات، وكسب الممدوح من الأخلاق<lb/>والصفات.<lb/>والناس في حياتهم المادية قسمان: قسم يستحوذ على المال من طريق الحق<lb/>والعقل، وقسم تاه في بيداء العماية، وسلك طريق الغواية، يطلب المال مهما كانت<lb/>ذريعته، ويسعى إليه مهما كانت وسيلته، إلا أنه لم ينل من الكمال حظًّا، ولا<lb/>أصاب من الفضل غرضًا، ومثله في مثل ذلك: العجماء التي تطعم لما تقدم من<lb/>العمل. فجمعه المال وإن كان بطريق حق ثابت لا فضل له فيه، ولا يعد فاضلاً إلا<lb/>بالفضائل التي نبينها.<lb/>والقسم الآخر هو أقل بكثير في الدرجة من القسم الأول، ومثله مثل الحيوانات<lb/>الضارية التي لا ينال الناس منها سوى الضرر.<lb/>الإنسان نوع ميزه الله عن الحيوانات بمزايا العقل والفضائل، فإذا لم توجد تلك<lb/>المزايا فقد انحط عن درجة الحيوانات؛ لأنه إذا عري عن تلك المزايا صار حيوانًا<lb/>ضارًّا وصارت هي أنفع منه.<lb/>ثبت حينئذ أن الاستحواذ على مناهل الثروة وينابيع الكسب ليس كافيًا وحده في<lb/>لبس ثوب الفضل، وإنما يصح أن يُتخذ المال آلة للوصول إلى بعض الفضائل،<lb/>ومن جعله غرضًا لا يسعى إلا إليه فقد جهل حقيقة نفسه، وأضاع الغاية المطلوبة<lb/>من حياته.<lb/>والناس متقاربون في حياتهم المادية مهما اختلفت الثروة، فلربما تلذذ الفقير<lb/>بعيشه القليل، ونُغص الغني ذو النعيم العظيم، على أن موارد الثروة لا تدوم<lb/>لصاحبها، فكم من غنى زال وما دام، وكم من فقير أصبح يجر ذيول النعيم. فلا<lb/>تفاوت في الحقيقة بين الناس إلا بالفضائل والمحامد؛ لأنها هي المزايا الموطدة<lb/>لروابط الجمعية البشرية، المؤسسة لبناء هيكل الإنسانية، وما دامت في أفراد دولة<lb/>يدوم معها الارتقاء، واذا انحطت هوت تلك الدولة في مهاوي الدمار، وبعدت عنها<lb/>السعادة بعد السماء.<lb/>نقرأ في سير الغابرين ونشاهد في أمم الحاضرين أن الدولة ترتقي أوج الكمال<lb/>وتبلغ الفضائل من نفوس أهليها مبلغًا عظيمًا، ثم تنحط من تلك الرفعة إلى<lb/>حضيض المذلة، وربما خيل أن الفضائل مع تمكنها من نفوس تلك الدولة الراقية لم<lb/>تفدهم شيئًا في سعادتهم، ولم توقف مجاري انحطاطهم، وحينئذ يبطل القول بأن<lb/>الفضائل هي الموصلة للسعادة، ولكنا نجيب على ذلك بأن الدولة إذا وهنت بعد<lb/>عظمتها فقد فقدت عنصر الفضائل من نفوسها، والعلة المؤثرة في السقوط هي في<lb/>الحقيقة ضياع تلك الفضائل من أفرادها، فإن الوهن الذي يطرأ على أفراد الدولة<lb/>الراقية سببه أنهم عندما يحسون بلذة العيش ونعيم الراحة يروق في طباعهم محبة<lb/>الحياة المادية، وبعد قليل تغلب عليهم تلك المحبة، ثم ينتهي بهم الحال إلى أن<lb/>تنحجر في طباعهم وتصبح طبيعة لا مرد لقضائها، وعند ذلك ينسون الفضائل وما<lb/>توجبه على نفوسهم من المزايا، وتبتدئ عندهم كراهية تلك الفضائل؛ لأنها لا تبيح<lb/>لهم كل ما تشتهيه الحواس ويطالب به الميل الجسماني، ثم تتدرج الكراهية في<lb/>نفوسهم وينتهي الأمر بأن تصبح الفضائل كالعدو القائم عليهم بالمرصاد، فيمجونها<lb/>وينبذونها، وحينئذ يستولي السقوط على الدولة بذهاب الكمال من الناس وانحلال<lb/>الرابطة، وتصبح حكومة الطباع الفاسدة هي المؤيدة للسلطة، وتذهب سنن النظام<lb/>أدراج الرياح. فلأجل صيانة الدولة من السقوط لابد حينئذ من طائفة في كل أمة<lb/>تقوم بأمر الحث على الفضائل، خصوصًا إذا بلغت من الارتقاء الحد الذي نوهنا<lb/>عنه؛ لأن الفضائل أخلاق مكتسبة، كما سنبينه ولأجل أن ترسخ في النفوس لابد أن<lb/>يكون هناك ما يقومها ويطالب بها دائمًا.<lb/>ثبت حينئذ أن ارتقاء الأمم وحفظ سعادتها لا يكون إلا بالفضائل والكمالات.<lb/>بقي علينا أن نعرف: هل الفضائل غريزة في النفس أو مكتسبة.<lb/>وإذا كانت مكتسبة فما هو طريق اكتسابها. ثم لنا كلام بعد ذلك على بعض<lb/>الفضائل إن شاء الله.<lb/>لم يخلق الإنسان ميالاً بطبعه وغريزته إلى الفضيلة، وإنما خلق وفيه استعداد<lb/>لتلقي الفضيلة على حسب ما يوجهه إليه القائمون بأمره. والدليل الحسي ناطق بذلك<lb/>فإن سكان البادية تشاهد في طباعهم خشونة، وفي أخلاقهم يبوسة، وهم أبعد<lb/>الناس عن الفضائل (في هذا الكلام نظر سيظهره المنار عند المناسبة) ولولا ما<lb/>يبث فيهم من العقائد الدينية الحاضة على التمسك بالفضائل لأصبحوا شر الناس،<lb/>ولكانوا كالحيوانات في سيرهم ومعيشتهم، أما أهل المدن فنجد في طباعهم لينًا،<lb/>وفي أخلاقهم رقة، ولابد حينئذ من أن يكون هناك عامل مؤثر في طباع أهل المدن<lb/>لا يوجد في طباع سكان البادية، وذلك العامل هو: التربية، فأهل البادية لبعدهم<lb/>عن المربي والمرشد لهم كانوا على ما ذكرنا، وأهل المدن لوجود المربي بينهم<lb/>اكتسبوا ما هم فيه من الفضائل، وثبت حينئذ أن الفضائل أمور كسبية مناطها التربية<lb/>فالتربية هي الطريق الحقيقي الموصل للفضائل.<lb/>فالمؤثر الحقيقي الذي تجنى به جميع الفضائل هو التربية، لهذا كان الاعتناء<lb/>بأمرها مقرراً عند الأمم التي رتعت في مروج المدنية وبحبوحة السعادة.<lb/>يخيل للإنسان من تغلب قوته الحيوانية على روحه الشفافة البشرية أن الفضائل<lb/>أمور شاقة، والأخذ بها مما يضيق على النفس في التصرف بحريتها، وربما كان<lb/>هو السبب في انحراف أغلب الناس عن الأخذ بالفضائل واكتسابها، ولكن هذا خيال<lb/>باطل، وإن لذة المتمسك بالفضائل لهي أعلى وأرقى من ملاذِّ المتمسك بالطباع<lb/>الفاسدة؛ لأن الفضائل هي كمالات تترفع بها درجة النفس وتصيرها معظمة سائدة<lb/>على غيرها، وأي لذة تضارع لذة تلك الرفعة المعنوية التي يشرق نورها على<lb/>الروح بتأثيرها، لا كما يحصل في اللذائذ المادية من سرعة الزوال، لهذا كانت<lb/>الشرائع متفقة كلها على الحث على الفضائل، ولم تتخير موضوعًا أعلى ولا مقامًا<lb/>أسمى من ذلك المقام العظيم المنوط به السعادة الدنيوية والأخروية. وعلى فرض أن<lb/>في تحمل الفضائل مشاق على النفس أمام ما يصادمها من الملاذ الحسية، فالتربية<lb/>تصير الفضائل طبائع وتغرسها في النفوس كالنقوش، ويشب الشخص دائبًا عليها<lb/>تلازمه في حركاته وسكناته إذا قصر في بعضها يجد من ضميره زاجرًا وموبخًا،<lb/>ويأخذه في نفسه انقباض وكدر، وعلى العكس من ذلك تجده مسروراً مشروح<lb/>الصدر إذا أرادها وواظب عليها ووقف عند حدها.<lb/>بقي علينا أن نعرف متى تغرس الفضائل في النفوس، وما هو دور الحياة<lb/>اللائق لغرسها.<lb/>للحياة ثلاثة أدوار طبيعية: دور الطفولية والشبوبية والرجولية، ففي دور<lb/>الطفولية يكون ذهن الطفل أكثر استعدادًا لتلقي مبادئ التربية وعناصر الفضائل،<lb/>وهو ببركة ما له من السذاجة في هذا الدور يكون قلبه كالمرآة ينطبع فيه جميع ما<lb/>يلقى إليه، ولا يصح حرمان الطفل من تلقينه تلك المبادئ في هذا الدور؛ لأن ذلك<lb/>يوعر عليه طرق الاكتساب في الدورين الآخرين من حياته.<lb/>ثم إن بعض الناس يعتقد أن الترهيب هو السبب الوحيد لتلقين المبادئ في هذا<lb/>الدور، وهذا من الشطط؛ لأن تأثير الترهيب نجده في الغالب قاصرًا على ردع<lb/>الشخص أمام زاجره، ومتى انتهز فرصة غياب الزاجر يأتي المحذر منه ولا شيء<lb/>يمنعه، أما الترغيب في الفضيلة مع بيان منفعتها للطفل على قدر ما يقبله عقله<lb/>بطريق الوداعة والمداعبة، فمما يطبع الطفل عليها ويحببها لنفسه؛ لأنها أتت من<lb/>طريق يلائم طبعه، بخلاف ما يأتي من طريق المكروه والترهيب، فإنه دائمًا يكون<lb/>مكروهًا عند الطفل، لهذا كانت معالم التربية في بلاد الريف من كل أمة هي أكثر<lb/>انحطاطًا منها في المدن، وهذا سببه أن معالم الفضائل لم تغرس في نفوس الأطفال<lb/>على وجه معقول مقبول، بل كلها تغرس بطريق الترهيب المكروه الذي اعتاده أهل<lb/>البادية.<lb/>دور الشبوبية: هو الدور الذي تتحكم فيه الشهوة ويتغلب فيه سلطان الملاذ<lb/>الجسمانية بحكم الطبيعة، ولابد من معالجة النفس في قبول الفضائل، وهنا تبذل<lb/>جميع الوسائل من ترهيب وترغيب يختلفان باختلاف الاستعداد الموجود في الأفراد<lb/>ولطالما وقعت شبان في شرك الشهوات بسبب ترك التربية في هذا الدور، وقضوا<lb/>حياتهم في ملاذ حيوانية وشهوات بهيمية.<lb/>دور الرجولية: هو دور إلقاء النصيحة على الناس وتذكيرهم بما غرس في<lb/>نفوسهم من معالم الفضائل في الدورين السابقين، وهذا الدور لا حد له من العمر،<lb/>بل الواجب على أمة تطلب فخارًا وتنوي ارتقاءً أن يقوم من أفرادها نفر أعطاهم الله<lb/>قوة سليمة في إلقاء النصائح والحث على الفضائل وبلاغة في التعبير وصناعة في<lb/>الإلقاء وقوة في البرهان ودرجة عالية في القلوب، وبالجملة يكونون من خيار الأمة<lb/>وعظمائها، حتى يكون لقولهم تأثير على النفوس، وتذكيرهم يبقى له أثر في<lb/>الأرواح، وسلطة في القلوب، لهذا كان من حكمة الدين الإسلامي أن فرض علينا<lb/>الخطبة في صلاة الجمعة تذكيراً للناس بالفضائل والمواعظ، حتى لا يغيب عن<lb/>عقولهم خيالها؛ لأن الإنسان بما له من كثرة الأشغال طبع على النسيان، فلابد من<lb/>منبه ينبهه ووازع يذكره. هذا مجمل من الكلام يختص بماهية السعادة الحقيقية،<lb/>ويذكر أن الفضائل هي غرائز مكتسبة بالتربية، وسنأتي إن شاء الله تعالى على بيان<lb/>الفضائل، وكيف أنها روح السعادة.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p759" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P211.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر العصري</head>
               <lb/>نظم فارس اليراعة عزتلو الأمير شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>عما بصباح العلم رغدًا وأنعما <gap resp="#org_MS"/> ربع ظلام الجهل عنه تصرما<lb/>قد انصاح [1] صبح السعد في ليل نحسه <gap resp="#org_MS"/> فغادره شيئًا فشيئًا مهزّما<lb/>وثاب إليه العلم عدوًا بعوده <gap resp="#org_MS"/> إليه فلا لوم ما تلوّما [2]<lb/>فأصبح داجي أفقه اليوم زاهرًا <gap resp="#org_MS"/> وقد كان زاهي أفقه قبل مظلما<lb/>وأينع ذاوي روضه اليوم بعد أن تصوّح <gap resp="#org_MS"/> من عصف البوارح في الحمى [3]<lb/>ترنح عطف السعد فيه بعيد ما <gap resp="#org_MS"/> رأى لثغور العلم فيه تبسما<lb/>وباتت غصون العز تخطر عندما <gap resp="#org_MS"/> رأت فوقها طير المعارف حوّما<lb/>لعمرك إن الشرق ردّ بهاؤه <gap resp="#org_MS"/> فيرفل في ثوب الثناء منمنما<lb/>وعاد إليه الفضل والعود أحمد <gap resp="#org_MS"/> عليه إذا كان الغياب مذمما<lb/>وما الشرق إلا ذلك الشرق لم يزل <gap resp="#org_MS"/> مدى الدهر أعلام العلى متسنما<lb/>فإن نابه يومًا من الدهر صرفه <gap resp="#org_MS"/> فلم تك إلا برهة فتثلما<lb/>وإما تطش دهم الليالي سهامه <gap resp="#org_MS"/> فهيهات لم تسلبه للحظ أسهما<lb/>وإن فاته للفضل غيث فإنما <gap resp="#org_MS"/> وخي إليه الرجع جما فعتما [4]<lb/>وإن تعره الأحداث من بعد بسطة <gap resp="#org_MS"/> أي الورى لم يلق بؤسًا وأنعما<lb/>وإن يك يومًا سوّد الجهل أفقه <gap resp="#org_MS"/> فقد طالما في الفضل أطلع أنجما<lb/>نجوم علوم أخجلت بضيائها <gap resp="#org_MS"/> نجوم علوم لحن في كبد السما<lb/>بهن اهتدى في سيره كل بارج <gap resp="#org_MS"/> توغل في بحر الكيان الذي طما<lb/>رجال بهم جاد الزمان وعله <gap resp="#org_MS"/> على مثل هذا الجود يومًا تندما<lb/>أقامهم في الشرق يحيون أهله <gap resp="#org_MS"/> فأذهل عما نال عادًا وجرهما<lb/>هم الملأ الأخيار والعصبة الأولي <gap resp="#org_MS"/> رأينا لعمري الرشد فيهم مجسما<lb/>تظلم منه الفخر قبل مجيئهم <gap resp="#org_MS"/> فجاءوا فلما أثقلوه تظلما [5]<lb/>لكم أرهفوا بالجد للمجد مخذمًا <gap resp="#org_MS"/> وكم أرعفوا بالنبل للفضل مخطما [6]<lb/>وكم صرفوا وجه الصروف عن الورى <gap resp="#org_MS"/> وكم عفروا بالحزم للدهر مرغما [7]<lb/>وكم سهلوا حزنًا علا وثنية <gap resp="#org_MS"/> وكم بدلوا بالشهد صابًا وعلقما<lb/>وسلُّوا من الآراء أبيض صارماً <gap resp="#org_MS"/> ففلوا من الأرزاء جيشًا عرمرماً<lb/>أماطوا قناع المكرمات وقد جلوا <gap resp="#org_MS"/> محيا المعالي بعد أن كان أسحما<lb/>وأعلوا منار الرشد في أفق شرفهم <gap resp="#org_MS"/> وخلو سبيلاً للمآثر أقوما<lb/>وأجروا ينابيع المعارف في الملا <gap resp="#org_MS"/> فطال بها نبت المعاني وقد نما<lb/>وشادوا أصولاً للفنون وأوضحوا <gap resp="#org_MS"/> لها سبلًا أضحت إلى النجح سلما<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الشق.<lb/>(2) ثاب: رجع، وتلوم: تمكث وناخر.<lb/>(3) توصح: تشقق، والبوارح: الرياح الحارة.<lb/>(4) الرجع: مصدر رجع، والمطر بعد المطر، وعتم: أبطأ، وعتم عنه كف بعد المضي.<lb/>(5) تظلم الأولى: بمعنى شكا من الظلم، والثانية بمعنى أحال الظلم على نفسه.<lb/>(6) المخذم كمنبر: السيف القطاع، والإرعاف: إسالة الدم، والمخطم: كمغبر: الأنف.<lb/>(7) المرغم بالفتح: الأنف، والمراد بتعفير أنف الدهر الإذلال.</note>
            </note>
            <pb n="n1-p761" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P212.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عجيبة عجيبة<lb/>أو العدل في القضاء</head>
               <lb/>عجيبة: مُغنية كانت في مصر على عهد السلطان الملك الكامل بن أيوب،<lb/>ويذكر أن الكامل كان مع تصميمه بالنسبة إلى أبناء جنسه يحضرها إليه ليلاً وتغنيه<lb/>بالجنك على الدف في مجلس يحضره ابن شيخ الشيوخ وغيره، وأولع محمد الكامل<lb/>بها جدًّا ثم اتفقت قضية شهد فيها الكامل عند القاضي ابن عين الدولة وهو في دست<lb/>ملكه، فقال ابن عين الدولة: السلطان يأمر ولا يشهد، فأعاد عليه السلطان الشهادة<lb/>فأعاد القاضي القول، فلما زاد الأمر وفهم السلطان أنه لا يقبل شهادته قال: أنا<lb/>أشهد أتقبلني أم لا؟ فقال: لا ما أقبلك، وكيف أقبلك وعجيبة تطلع إليك كل ليلة<lb/>وتنزل ثاني كل يوم بكرة، وهي تتمايل على أيدي الجواري، وينزل ابن الشيخ من<lb/>عندك أعيا ما ينزل، فقال له السلطان: (يا كنواخ) وهي كلمة شتم بالفارسية،<lb/>فقال له: ما في الشرع (يا كنواخ) اشهدوا عليَّ أني قد عزلت نفسي ومضى. فجاء<lb/>ابن الشيخ إلى الملك الكامل وقال: المصلحة إعادته لئلا يقال: لأي شيء عزل<lb/>القاضي نفسه وتطير الأخبار إلى بغداد، ويشيع أمر عجيبة، فقال له: صدقت،<lb/>ونهض إلى القاضي وترضاه، وعاد إلى القضاء، وهذه الحكاية سماها بعض الناس:<lb/>(عجيبة عجيبة) وفيها بحث فقهي يراجع في طبقات الشافعية الكبرى لابن<lb/>السبكي. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p762" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P213.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اقتراح على مجلس إدارة الأزهر الشريف</head>
               <lb/>
               <lb/>رددت بعض جرائد سوريا ومصر خبر صدور الإرادة السلطانية السنية لطائفة<lb/>أو طوائف من طلاب العلم في دار السعادة بالتجوال في البلاد والقرى والمزارع<lb/>(الأبعديات والعزب) لبث النصائح الدينية وإرشاد الناس وتعليمهم مدة ثلاثة أشهر<lb/>(رجب وشعبان ورمضان) وهذه المنقبة من أجلِّ المناقب لمقام الخلافة الإسلامية<lb/>أعزّه الله تعالى ويا حبذا لو أصدر سيدنا ومولانا الخليفة أمره لجميع البلاد الإسلامية<lb/>بالقيام بهذه الفريضة الدينية.<lb/>وبهذه المناسبة نقترح على فضيلة الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر الشريف<lb/>وعلى أعضاء مجلس الأزهر أن يعهدوا بمثل هذا العمل الشريف إلى المدرسين<lb/>ونجباء الطلبة الذي يقضون مدة إجازاتهم في بلادهم وقراهم، وأن يضعوا لها سننًا<lb/>معينة يسيرون عليها في عملهم هذا، ثم يتعرفون أبناءهم فيكافئون من أحسن عملاً.<lb/>ومن فائدة ذلك للقائم به التمرن على النصيحة والإرشاد ولاختبار سيرة العامة في<lb/>دينهم ومعرفة ما يحتاجون إليه في ذلك، وذلك يهديه إلى تعلّم ما ينفع به وعدم شغل<lb/>الوقت بما عساه لا يلزم له. ومن أفضل ما نتوقعه من مجلس إدارة الأزهر اختيار<lb/>جماعة من نجباء المجاورين من كل قطر من الأقطار وترشيحهم للوعظ بأن تلقى<lb/>إليهم دروس مخصوصة في الأخلاق والعادات، ويمرنون على الخطابة بحيث<lb/>تصير ملكة لازمة لهم، وترغيبهم في ذلك بالمكافآت وزيادة الرزق (الجراية) بقدر<lb/>الإمكان. وسنوفي الموضوع حقه من البيان في مباحث (الأمر بالمعروف والنهي<lb/>عن المنكر) و (الخطابة) و (التمسك بالقرآن) إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p763" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P214.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدارس الخرطوم</head>
               <lb/>طيّر البرق إلينا من أيام خبر اقتراح كتشنر باشا لورد الخرطوم وسردار الجيش<lb/>المصري فتح اكتتاب لجمع مائة ألف جنيه لإنشاء مدرسة كلية في الخرطوم باسم<lb/>غوردون باشا الإنكليزي الذي هلك فيها. ولم يكد يلج الخبر المسامع ويجول في<lb/>المجامع حتى جاء في إثره خبر آخر مع البرق بأن الفرنساويين هبوا لمجاراة<lb/>الإنكليز في هذا، ولابد أن ينشئوا في الخرطوم وغيرها من بلاد السودان مدارس<lb/>متعددة باسم فشودة ومرشان أو بأسماء أخرى، لئلا يستأثر الإنكليز بنشر نفوذهم<lb/>السياسي والديني والأدبي في تلك البلاد الواسعة، فهل يوجد في أغنياء المصريين أو<lb/>المسلمين من يبذل المال للمحافظة على دينهم ولغتهم وآدابهم وتنميتها وهي موجودة<lb/>كما يسعى أولئك لإيجادها وهي مفقودة؟ إن كان في العالم الإسلامي أغنياء لهم غيرة<lb/>على دينهم ولغتهم وآدابها فإننا نرى آثارهم في مجاراة الأوروبيين بمثل هذه<lb/>الأعمال، وإن كانوا لا يقلدونهم إلا بالترف ولوازمه من المنكرات والفواحش فلهم<lb/>اللعنة ولهم سوء الدار. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P215.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>