<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="26"
                                 to="26"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">26</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3604.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1344"
                      change="#d3e146">1344</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1926"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">مارس - 1926م</date>
         <pb n="n26-p733"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3605.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الاستخفاف بآيات الله وما عظم الله أمره<lb/>ودعوى رؤية النبي صلى الله عليه وسلم في اليقظة<lb/>
               <lb/>(38 و 39) من صاحب الإمضاء في الجزائر.<lb/>ما قولكم في كاتب يكتب في الجرائد تحت عنوان (النفخ في الصور)<lb/>والإمضاء (إسرافيل) هل ينطبق عليه ما ذكر الشيخ (القاضي) عياض في كتاب<lb/>الشفاء في مفتتح فصل من فصول آخر الكتاب ولفظه:<lb/>(وأما من تكلم من سقط القول وسخف اللفظ ممن لم يضبط كلامه وأهمل<lb/>لسانه بما يقتضي الاستخفاف بعظمة ربه وجلالة مولاه، أو تمثل في بعض الأشياء<lb/>ببعض ما عظم الله من ملكوته <gap resp="#org_MS"/> إلى أن قال: وهذا كفر لا مرية فيه) اهـ.<lb/>قلت: أليس التمثيل بالنفخ في الصور وإمضاء إسرافيل - عليه السلام -<lb/>بعض ما عظم الله من ملكوته؟ أفيدوا الجواب، ولكم الأجر والثواب، من مُنزل<lb/>الكتاب، الذي جعله الله حكمًا بين العباد إلى يوم المآب.<lb/>ثم نذكر لكم سخافة وحديث خرافة ذكرها الشيخ عليش في فتاويه في باب<lb/>الأصول من كتابه ذلك فقال: إن الشعراني نقل عن علي الخوَّاص أن الأئمة<lb/>المجتهدين لا يثبتون حكمًا إلا إذا شاوروا النبي صلى الله عليه وسلم يقظة ومشافهة،<lb/>وأنهم معصومون من الخطأ، إلى غير ذلك مما لا يقبله الشرع ولا العقل، وأن<lb/>السيوطي ذكر عن نفسه كما في ورقة بخطه أنه رأى النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>خمسًا وسبعين مرة يقظة، حسبما تقفون على ذلك في كتابه المومأ إليه في باب<lb/>الأصول.<lb/>ثم إنا لما أنكرنا ذلك وكتبنا فيه نقدًا في بعض الجرائد هنا قام بعض من يزعم<lb/>أنه على علم ما، فأنكر علينا إنكارنا على من يدعي رؤية النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم يقظة بعد وفاته بثمانمائة سنة، إلى غير ذلك مما تقفون عليه من المدهشات<lb/>بل المخزيات.<lb/>والآن نطلب منكم عملاً بالأصول وقواعدها وانتصارًا لطريقتنا الإصلاحية<lb/>السلفية أن تشيروا إلى ذلك في عدد من أعداد المنار المقبلة، وذلك يكون خدمة للعلم<lb/>والفقه الصحيح إذ لا تتقرر الأحكام الشرعية بما ذكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الزواوي)<lb/>(جواب المنار)<lb/>إننا لم نطَّلع على شيء مما كتب في بعض جرائد الجزائر بالعنوان والإمضاء<lb/>المذكورين، فنعلم هل هو صريح فيما أراده القاضي عياض رحمه الله من<lb/>الاستخفاف أو الاستهزاء بالله أو بآياته، أو بما عظم أمره من ملكوته بما يدل على<lb/>ذلك دلالة واضحة، وهو قد ناط الحكم بالكفر بقصد الكفر والاستخفاف، أو<lb/>بالتكرار الدالِّ على ذلك، فإن نص عبارته فيما جزم بأنه كفر (فإن تكرر هذا منه<lb/>وعُرف به دل على تلاعبه بدينه، واستخفافه بحرمة ربه، وجهله بعظيم عزته<lb/>وكبريائه، وهذا كفر لا مرية فيه، وكذلك إن كان ما أورده يوجب الاستخفاف<lb/>والنقص لربه) اهـ.<lb/>والمدار في الحكم بالكفر في أمثال هذه الأقوال على دلالتها القطعية على<lb/>الاستخفاف والاستهزاء الذي لا يصدر من مؤمن عادة أو قصده ذلك، فإذا كان<lb/>الناس يفهمون من عبارات ذلك الكاتب الاستهزاء بالقيامة وملك الصور استهزاء من<lb/>لا يؤمن بهما فلهم أن لا يعاملوه معاملة المؤمنين، ولكن بعد أن ينصحوا له برفق<lb/>بأن يرجع عن ذلك ويتوب إلى الله منه، وأن يقبلوا قوله إذا قال أنه لا يقصد به<lb/>ما فهموه من الدلالة على الاستخفاف أو الاستهزاء، ويحتجوا عليه بأن فهمهم ذلك<lb/>منه كافٍ في وجوب تركه، وإن كان الناس لا يفهمون هذا مما يكتبه بل يفهمون أنه<lb/>يقصد الوعظ، وبأسلوب مؤثر ينبه الأذهان فلا وجه للقول بكفره مطلقًا، وهنالك<lb/>صورة ثالثة وهي أن تختلف أفهام الناس فيما ذكر، وحينئذ يتجه أن يكون ما يكتبه<lb/>معصية لا كفرًا، والغالب على ظني أنه لا يقصد الكفر، ولا يعتقد أن ما يكتبه<lb/>محظور شرعًا، ولكن يجب عليه والحالة هذه أن يراعي ما يفهم الناس من كلامه،<lb/>ولا يقف موقف التهمة عند من يستنكر ذلك، وأرجو أن يترك ذلك إذا بلغه هذا<lb/>وصح حسن ظني فيه، فهذا ما اتجه عندي في مسألة الاستفتاء.<lb/>***<lb/>دعوى التلقي عن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم بعد وفاته<lb/>وأما ما نقله الشيخ عليش عن الشعراني عن علي الخوّاص من استشارة الأئمة<lb/>المجتهدين للنبي صلى الله عليه وسلم يقظة في كل حكم أثبتوه، ومن القول<lb/>بعصمتهم، فهُما من الباطل الذي لا يقبله إلا الخرافي الجاهل، فالمسلمون قد<lb/>أجمعوا على عدم عصمة العلماء المجتهدين، وصرحوا بجواز الخطأ عليهم، إلا أن<lb/>بعض الشيعة قد قالوا بعصمة بعض الذين خلَوْا من أئمة أهل البيت كالأئمة الاثني<lb/>عشر عند الإمامية، وقد كان المجتهدون يقولون القول ثم يظهر لهم أنه خطأ<lb/>فيرجعون عنه، ولو لم يثبتوا حكمًا إلا بالتلقي الصحيح عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم لما رجع أحد منهم عن قول قاله في إثبات حكم أو نفيه، ولَما أوصى مَنْ<lb/>أوصى منهم (كالشافعي) بأن من صح عنده حديث يخالف قوله فليتبع الحديث<lb/>ويضرب بقوله عرض الحائط، وكتب الشعراني مشحونة بالخرافات، وقد أطال<lb/>القول في هذه المسألة في كتاب (الميزان) وسيأتي ما فيه.<lb/>هذا، وإن أولئك المجتهدين لم يدَّعِ أحد منه هذه الدعوى، بل كانوا يستنبطون<lb/>الأحكام من أدلتها ويتناظرون فيها، ويرد بعضهم قول بعض بالدليل، ولم يدَّعِ أحد<lb/>منهم العصمة ولا ادعاها لهم أصحابهم ومؤيدو مذاهبهم، بل اعترفوا بأنهم يخطئون،<lb/>وأن كل أحد يؤخذ من كلامه ويُرد عليه إلا النبي صلى الله عليه وسلم كما كان<lb/>يقول مالك، ولو صحَّت الدعوى لكانت أقوالهم كلها على تعارضها وتناقضها<lb/>كنصوص الكتاب والسنة، والواقع أن أكثرها اجتهادًا يحتمل الخطأ والصواب وهذا<lb/>معنى وصفهم بالمجتهدين، والصحابة كانوا أعلم بدين الله من أئمة الفقه، ولم يقل<lb/>أحد بعصمتهم ولا بأنهم كانوا يرون النبي صلى الله عليه وسلم بعد موته، ويستفتونه<lb/>فيما أشكل عليهم. والروايات في اختلافهم وتشاورهم فيما اختلفوا فيه في عهد<lb/>الراشدين كثيرة، ولو كان كبار الصحابة والتابعين الذين نقلوا إلينا القرآن والسنة<lb/>يرون النبي صلى الله عليه وسلم في اليقظة، ويتلقَّون عنه الأحكام لعَرِف هذا عنهم<lb/>الخوّاص والعوام، ولما وقع المسلمون فيما وقعوا فيه من الاختلاف العلمي والعملي.<lb/>ثم إن الذين ادعوا أنهم يرون النبي صلى الله عليه وسلم في اليقظة، ويسألونه<lb/>عن الأحاديث المروية عنه وعن الأحكام والحقائق والحلال والحرام والكفر<lb/>والإيمان، ويختلفون في كل ذلك اختلافًا يدور بين النفي والإثبات - فكيف يمكن أن<lb/>تصح دعواهم؟ روي عن السيوطي أن النبي صلى الله عليه وسلم أخبره أنه ليس<lb/>في جامعه الصغير حديث موضوع، أي مكذوب عليه صلى الله عليه وسلم، وروي<lb/>عن غيره أنه سأله صلى الله عليه وسلم عن عدة أحاديث من هذا الكتاب فأنكرها،<lb/>وصرح بأنه لم يقلها، وهي من غير الأحاديث التي قال رجال الحديث كالمناوي<lb/>وغيره بوضعها.<lb/>ومن مفاسد هذه الدعوى أنها فتحت للدجالين باب الإفساد في هذا الدين، وبث<lb/>العقائد الباطلة المخالفة لنصوص القرآن القطعية الدلالة والمجمع عليها في الملة،<lb/>دع مخالفتها للأحاديث الصحيحة عند جميع حفاظ السنة، وتجد الكثير منها في كتب<lb/>المتصوفة كالشيخ أحمد التيجاني الذي ضل بطريقته الألوف والملايين من أهل<lb/>إفريقية، ولا سيما الجزائر، ولولا أن في كتب بعض المشهورين بالولاية والعلم<lb/>كالشعراني إثباتًا لهذه الدعوى بدعوى أخرى هي ما يسمونه بالكشف لكُفِي المسلمون<lb/>هذا الشر المستطير.<lb/>لقد كان الضرر والفساد لهذه الدعوى كبيرين، ولم نر لها أدنى فائدة توازي<lb/>أدنى غائلة منها، وعلماء أصول الدين وعقائده وأحكامه متفقون على أن الكشف<lb/>والإلهام ليس من أدلة الشريعة، ولا يثبت به حكم، ولا تقوم به حجة، قال في<lb/>جمع الجوامع وشرحه: لعدم ثقة من ليس معصومًا من الأولياء بخواطره، لأنه لا<lb/>يأمن دسيسة الشيطان فيها، وأهل السنة لا يقولون بعصمة أحد في إلهامه وغيره إلا<lb/>الأنبياء عليهم السلام كما تقدم.<lb/>وأما مسألة رؤية النبي صلى الله عليه وسلم في اليقظة، أي رؤية روحه<lb/>الشريفة القدسية، متشكلة بصورته الكاملة الجسدية - فقد اختلف العلماء فيها، فنفاها<lb/>قوم، وأثبتها آخرون ممن يدّعونها أو يُصدقون من ادّعوها من الصوفية، ومن<lb/>الثقات من قال بإمكان حصولها في حالٍ بين النوم واليقظة، ونظم بعضهم هذا<lb/>الرأي بقوله:<lb/>ومن يدعي في هذه الدار أنه <gap resp="#org_MS"/> يرى المصطفى حقًّا فقد فاه مشتطا<lb/>ولكن بين النوم واليقظة الذي <gap resp="#org_MS"/> يحاول هذا الأمر مرتبة وسطى<lb/>ويجد القارئ هذا البحث في المواهب اللدنية وشرحها، وفي الإبريز، وفي<lb/>بحث الكرامات من طبقات الشافعية الكبرى للسبكي وغيرها، وقد كنت قرأت هذا<lb/>وغيره وكتبت في المسألة بحثًا طويلاً في كتاب (الحكمة الشرعية في المحاكمة<lb/>بين القادرية والرفاعية) الذي ألفته في أثناء طلبي للعلم بطرابلس الشام.<lb/>ويعلل النفاة لرؤية اليقظة ما روي عن بعض كبار الصوفية من ادعائها،<lb/>ومنهم الأتقياء العدول، والعلماء الفحول، الذين يجلّون عن تهمة الكذب والافتراء؛<lb/>يعللون ذلك بأنهم هؤلاء لم يفتروا تلك الدعوى افتراء، وإنما كان ما يرونه نوعًا<lb/>من المثال، يتجلى عند استغراق الفكر في الخيال، على حد قول الشاعر:<lb/>يمثلك الشوق الشديد لناظري <gap resp="#org_MS"/> فأطرق إجلالاً كأنك حاضر<lb/>ولكن كبار الصوفية على إثباتهم للرؤية الخيالية يقولون أن لهم رؤية أخرى<lb/>هي جمعية روحية تكون في حال التجرد من الجسم المادي الكثيف، والانسلاخ من<lb/>سلطان الحس، فهي مشاهدة الروح للروح في شكل الجسد، ولا تتوقف على فتح<lb/>العينين ولا على وجود النور، بل هي تكون مع عدمهما أكثر، ومن الفرق بينهما<lb/>وبين الرؤية الخيالية، أن الذي يتمثل في الخيال هو ما نقش في مركز التصور لما<lb/>كان شاهده هذا الرائي أو تخيله، فهو يختلف باختلاف الأشخاص كالأحلام،<lb/>والرؤية الروحية ليست كذلك، وآية صحتها أنها لا تتضمن أخذ شيء عنه ينافي<lb/>القرآن أو غيره من أصول الشريعة أو فروعها القطعية.<lb/>وقد ذكر صاحب الإبريز عن شيخه الدباغ من أمثلة الرؤية الخيالية جزارًا في<lb/>مدينة فاس مات ولده؛ فوجد عليه وجدًا عظيمًا، فتمثل له وهو يمشي مع الجزارين<lb/>في السحر يقصدون المذبح، وصار يتكلم معه، حتى نبهه أحد رفاقه سائلاً إياه عما<lb/>سمع منه؟ فأخبره أن ولده كان يمشي بجانبه ويكلمه.<lb/>وأعرف امرأة بلهاء في بلدنا كانت دائمًا تخاطب الموتى ممن لهم شأن كبير<lb/>عندها كأخ لها مات شابًّا ومن غيرهم، وهذا نوع مما ينقل في هذا العصر عن<lb/>الروحيين في بلاد الإفرنج كلها.<lb/>وربما أعود إلى التوسع في هذه المسألة وما يتعلق بها مما يسمى اليوم<lb/>باستحضار الأرواح.<lb/>وجملة القول أن رؤية الأرواح على القول بصحتها إنما تقع في حالة غيبة<lb/>عن الحس والإدراك العقلي، ومتى عاد صاحبها إلى الحالة الطبيعية يكون<lb/>كالمستيقظ من النوم، فلا يوثق بضبطه لكل ما رآه، وهي لا يثبت بها حكم شرعي،<lb/>ويجب القطع ببطلان كل ما ينقل في هذه الحالة عن روح النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أو غيره من الأنبياء والمتقين مخالفًا لما ثبت شرعًا أو وجودًا بدليل قطعي والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n26-p738"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3606.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة صفات الله تعالى<lb/>وعلوه على خلقه بين النفي والإثبات</head>
               <lb/>جواب سؤالٍ رُفع إلى شيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>
               <lb/>فصل<lb/>فإذا تبين ذلك فوجوب إثبات العلو لله تعالى ونحوه يتبين من وجوه:<lb/>(أحدها) أن يقال: إن القرآن والسنن المستفيضة المتواترة وكلام السابقين<lb/>والتابعين بل وسائر القرون الثلاثة مملوء بما فيه إثبات العلو لله على عرشه بأنواع<lb/>من الدلالات، ووجوه من الصفات، وأصناف من العبارات. تارةً يخبر أنه خلق<lb/>السموات والأرض في ستة أيام ثم استوى على العرش، وقد ذكر الاستواء على<lb/>العرش في سبعة مواضع، وتارةً يخبر بعروج الأشياء وصعودها وارتفاعها إليه<lb/>كقوله تعالى: {بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ} (النساء: 158) {إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ<lb/>إِلَيَّ} (آل عمران: 55) {تَعْرُجُ المَلائِكَةُ وَالرُّوحُ إِلَيْهِ} (المعارج: 4)<lb/>وقوله: {إِلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ} (فاطر: 10) وتارةً<lb/>يخبر بنزولها منه أو من عنده كقوله تعالى: {وَالَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الكِتَابَ يَعْلَمُونَ أَنَّهُ<lb/>مُنَزَّلٌ مِّن رَّبِّكَ بِالْحَقِّ} (الأنعام: 114) {قُلْ نَزَّلَهُ رُوحُ القُدُسِ مِن رَّبِّكَ<lb/>بِالْحَقِّ} (النحل: 102) {تَنزِيلٌ مِّنَ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ} (فصلت: 2)<lb/>{حم تنزيل الكتاب من الله العزيز العليم} (غافر: 1) {تَنزِيلُ الكِتَابِ مِنَ اللَّهِ<lb/>العَزِيزِ الحَكِيمِ} (الزمر: 1) وتارةً يخبر بأنه الأعلى والعلي كقوله تعالى:<lb/>{سَبِّحِ اسْمَ رَبِّكَ الأَعْلَى} (الأعلى: 1) وقوله: {وَهُوَ العَلِيُّ العَظِيمُ} (البقرة: 255) .<lb/>وتارةً يخبر بأنه في السماء كقوله تعالى: {أَأَمِنتُم مَّن فِي السَّمَاءِ أَن يَخْسِفَ<lb/>بِكُمُ الأَرْضَ} (الملك: 16) {أَمْ أَمِنتُم مَّن فِي السَّمَاءِ أَن يُرْسِلَ عَلَيْكُمْ حَاصِباً} (الملك: 17) فذكر السماء دون الأرض، ولم يعلق بذلك ألوهية أو غيرها<lb/>كما ذكر في قوله تعالى: {وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَهٌ وَفِي الأَرْضِ إِلَهٌ} (الزخرف:<lb/>84) وقال تعالى: {وَهُوَ اللَّهُ فِي السَّمَوَاتِ وَفِي الأَرْضِ} (الأنعام: 3)<lb/>وكذلك قال النبي صلى الله عليه وسلم: (ألا تأمنونني وأنا أمين من في السماء؟)<lb/>وقال للجارية: (أين الله؟ قالت: في السماء، قال: أعتقها فإنها مؤمنة) .<lb/>وتارةً يجعل بعض الخلق عنده دون بعض، ويخبر عمن عنده بالطاعة كقوله:<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ عِندَ رَبِّكَ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيُسَبِّحُونَهُ وَلَهُ يَسْجُدُونَ} (الأعراف: 206) فلو كان موجب العناية معنى عامًّا كدخوله تحت قدرته ومشيئته<lb/>وأمثال ذلك لكان كل مخلوق عنده، ولم يكن أحد مستكبرًا عن عبادته، بل مسبحًا له<lb/>ساجدًا، وقد قال تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ} (غافر: 60) وهو سبحانه وصف الملائكة بذلك ردًّا على الكفار والمستكبرين عن<lb/>عبادته. وأمثال هذا في القرآن لا يحصى إلا بكلفة، وأما الأحاديث والآثار عن<lb/>الصحابة والتابعين فلا يحصيها إلا الله تعالى.<lb/>فلا يخلو إما أن يكون ما اشتركت فيه هذه النصوص من إثبات علو الله نفسه<lb/>وعلى خلقه هو الحق أو الحق نقيضه، إذ الحق لا يخرج عن النقيضين، وإما أن<lb/>يكون نفسه فوق الخلق أو لا يكون فوق الخلق كما تقول الجهمية، ثم تارةً يقولون:<lb/>لا فوقهم ولا فيهم، ولا داخل ولا خارج ولا مباين ولا محايث، وتارةً يقولون:<lb/>هو بذاته في كل مكان، وفي المقالتين كلتيهما يدفعون أن يكون هو نفسه فوق خلقه.<lb/>فإما أن يكون الحق إثبات ذلك أو نفيه، فإن كان نفي ذلك هو الحق، فمعلوم<lb/>أن القرآن لم يبين هذا قط لا نصًّا ولا ظاهرًا، ولا الرسول ولا أحد من الصحابة<lb/>والتابعين وأئمة المسلمين، لا أئمة المذاهب الأربعة ولا غيرهم، ولا يمكن أحدًا أن<lb/>ينقل عن واحد من هؤلاء أنه نفى ذلك أو أخبر به، وأما ما نقل من الإثبات عن<lb/>هؤلاء فأكثر من أن يحصى أو يحصر، فإن كان الحق النفي دون الإثبات _<lb/>والكتاب والسنة والإجماع إنما دل على الإثبات ولم يذكر النفي أصلاً - لزم أن<lb/>يكون الرسول والمؤمنون لم ينطقوا بالحق في هذا الباب، بل نطقوا بما يدل إما<lb/>نصًّا وإما ظاهرًا على الضلال والخطأ المناقض للهدى والصواب.<lb/>ومعلوم أن من اعتقد هذا في الرسول والمؤمنين فله أوفر حظ من قوله تعالى:<lb/>{وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ<lb/>مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (النساء: 115) .<lb/>فإن القائل إذا قال: هذه النصوص أريدَ بها خلاف ما يُفهم منها، أو خلاف<lb/>ما دلت عليه، أو أنه لم يُرد إثبات علو الله نفسه على خلقه، وإنما أريد بها علو<lb/>المكانة ونحو ذلك، كما قد بسطنا الكلام على هذا في غير هذا الموضع، فيقال له:<lb/>فكان يجب أن يبين للناس الحق الذي يجب التصديق (به) باطنًا وظاهرًا، بل<lb/>ويبين لهم ما يدلهم على أن هذا الكلام لم يرد به مفهومه ومقتضاه، فإن غاية ما<lb/>يقدَّر أنه تكلم بالمجاز المخالف للحقيقة، والباطن المخالف للظاهر، ومعلوم باتفاق<lb/>العقلاء أن المخاطِب المبيِّن إذا تكلم بمجاز فلا بد أن يقرن بخطابه ما يدل على<lb/>إرادة المعنى المجازي، فإذا كان الرسول المبلِّغ المبيِّن الذي بيَّن للناس ما نزل إليهم<lb/>يعلم أن المراد بالكلام خلاف مفهومه ومقتضاه، كان عليه أن يقرن بخطابه ما<lb/>يصرف القلوب عن فهم المعنى الذي لم يرد، لا سيما إذا كان باطلاً لا يجوز<lb/>اعتقاده في الله، فإن عليه أن ينهاهم عن أن يعتقدوا في الله ما لا يجوز اعتقاده إذا<lb/>كان ذلك مخوفًا عليهم، ولو لم يخاطبهم بما يدل على ذلك، فكيف إذا كان خطابه<lb/>هو الذي يدلهم على ذلك الاعتقاد الذي تقول النفاة: هو اعتقاد باطل، فإذا لم يكن<lb/>في الكتاب ولا السنة ولا كلام أحد من السلف والأئمة ما يوافق قول النفاة أصلاً،<lb/>بل هم دائمًا لا يتكلمون إلا بالإثبات - امتنع حينئذ أن لا يكون مرادهم الإثبات،<lb/>وأن يكون النفي هو الذي يعتقدونه ويعتمدونه، وهم لم يتكلموا به قط ولم يظهروه،<lb/>وإنما أظهروا ما يخالفه وينافيه، وهذا كلام مبين لا مخلص لأحد عنه، لكن<lb/>للجهمية المتكلمة هنا كلام وللجهمية المتفلسفة كلام.<lb/>***<lb/>مذاهب متفلسفة القرامطة في الصفات<lb/>أما المتفلسفة القرامطة فيقولون: إن الرسل كلموا الخلق بخلاف ما هو الحق،<lb/>وأظهروا لهم خلاف ما يبطنون، وربما يقولون: إنهم كذبوا لأجل مصلحة<lb/>العامة، فإن مصلحة العامة لا تقوم إلا بإظهار الإثبات، وإن كان في نفس الأمر<lb/>باطلاً. وهذا مع ما فيه من الزندقة البينة والكفر الواضح قول متناقض في نفسه،<lb/>فإنه يقال: لو كان الأمر كما تقولون والرسل من جنس رؤسائكم، لكان خواص<lb/>الرسل يطَّلعون على ذلك، ولكانوا يُطلِعون خواصهم على هذا الأمر، فكان يكون<lb/>النفي مذهب خاصة الأمة وأكملها عقلاً وعلمًا ومعرفة، والأمر بالعكس، فإن من<lb/>تأمل كلام السلف والأئمة وجد أعلم الأمة عند الأمة: كأبي بكر وعمر وعثمان<lb/>وعلي وابن مسعود ومعاذ بن جبل وعبد الله بن سلام وسلمان الفارسي وأُبي بن<lb/>كعب وأبي الدرداء وعبد الله بن عباس وعبد الله بن عمر وعبد الله بن عمرو،<lb/>وأمثالهم هم أعظم الخلق إثباتًا، وكذلك أفضل التابعين مثل سعيد بن المسيب وأمثاله،<lb/>والحسن البصري وأمثاله وعلي بن الحسين وأمثاله، وأصحاب ابن عباس وهم<lb/>من أجلّ التابعين، بل المنقول عن هؤلاء في الإثبات يجبن عن إظهاره كثير من<lb/>الناس، وعلى ذلك تأول يحيى بن عمار وصاحبه شيخ الإسلام أبو إسماعيل<lb/>الأنصاري، ما يروى أن من العلم كهيئة المكنون لا يعرفه إلا أهل العلم بالله، فإذا<lb/>ذكروه لم ينكره إلا أهل الغرة بالله، تأولوا ذلك على ما جاء من الإثبات، لأن ذلك<lb/>ثابت عن رسول الله صلى الله عليه وسلم والسابقين والتابعين لهم بإحسان، بخلاف<lb/>النفي فإنه لا يؤخذ عنهم، ولا يمكن حمله عليه.<lb/>وقد جمع علماء الحديث من النقول عن السلف في الإثبات ما لا يُحصِي عدده<lb/>إلا رب السموات، ولم يقدر أحد أن يأتي عنهم في النفي بحرف واحد إلا أن يكون<lb/>من الأحاديث المختلقة التي ينقلها من هو أبعد الناس عن معرفة كلامهم.<lb/>ومن هؤلاء من يتمسك بمجملات سمعها، بعضها كذب وبعضها صدق، مثل<lb/>ما ينقلونه عن عمر أنه قال: كان النبي صلى الله عليه وسلم وأبو بكر يتحدثان<lb/>وكنت كالزنجي بينهما، فهذا كذب باتفاق أهل العلم بالأثر، وبتقدير صدقه فهو<lb/>مجمل، فإذا قال أهل الإثبات: كان ما يتكلمان فيه من هذا الباب لموافقته ما نقل<lb/>عنهما كان أولى من قول النفاة: إنهما يتكلمان بالنفي، وكذلك حديث جراب أبي<lb/>هريرة لما قال: حفظت عن رسول الله صلى الله عليه وسلم جرابين، أما أحدهما<lb/>فبثثته فيكم وأما الآخر فلو بثثته لقطعتم هذا البلعوم؛ فإن هذا حديث صحيح لكنه<lb/>مجمل، قد جاء مفسرًا أن الجراب الآخر كان فيه حديث الملاحم والفتن، ولو قدر<lb/>أن فيه ما يتعلق بالصفات فليس فيه ما يدل على النفي بل الثابت المحفوظ من<lb/>أحاديث أبي هريرة كحديث إتيانه يوم القيامة وحديث النزول والضحك وأمثال ذلك<lb/>كلها على الإثبات، ولم ينقل عن أبي هريرة حرف واحد في النفي من جنس قول<lb/>النفاة.<lb/>***<lb/>مذهب الجهمية في الصفات<lb/>وأما الجهمية المتكلمة فيقولون: إن القرينة الصارفة لهم عما دل عليه<lb/>الخطاب هو العقل، فاكتفى بالدلالة العقلية الموافقة لمذهب النفاة، فيقال لهم:<lb/>(أولاً) فحينئذ إذا كان ما تكلم به إنما يفيدهم مجرد الضلال، وإنما<lb/>يستفيدون الهدى من عقولهم، كان الرسول قد نصب لهم أسباب الضلال، ولم<lb/>ينصب لهم أسباب الهدى، وأحالهم في الهدى على نفوسهم، فيلزم على قولهم أن<lb/>تركهم في الجاهلية خير لهم من هذه الرسالة التي لم تنفعهم بل ضرتهم.<lb/>ويقال لهم (ثانيًّا) : فالرسول صلى الله عليه وسلم قد بين الإثبات الذي هو<lb/>أظهر في العقل من قول النفاة، مثل ذكره لخلق الله وقدرته ومشيئته وعلمه ونحو<lb/>ذلك من الأمور التي تعلم بالعقل أعظم مما يعلم نفي الجهمية، وهو لم يتكلم بما<lb/>يناقض هذا الإثبات، فكيف يحيلهم على مجرد العقل في النفي الذي هو أخفى وأدق،<lb/>وكلامه لم يدل عليه بل دل على نقيضه وضده، ومن نسب هذا إلى الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم فالله حسيبه على ما يقول.<lb/>والمراتب ثلاث، إما أن يتكلم بالهدى أو بالضلال أو يسكت عنهما، معلوم<lb/>أن السكوت عنهما خير من التكلم بما يضل، وهنا يعرف بالعقل أن الإثبات لم<lb/>يسكت عنه بل بينه، وكان ما جاء به السمع موافقًا للعقل، فكان الواجب فيما ينفيه<lb/>العقل أن يتكلم فيه بالنفي كما فعل فيما يثبته العقل، وإذا لم يفعل ذلك كان<lb/>السكوت عنه أسلم للأمة.<lb/>أما إذا تكلم فيه بما يدل على الإثبات، وأراد منهم أن لا يعتقدوا إلا النفي،<lb/>لكون مجرد عقولهم تُعرِّفهم به فإضافة هذا إلى الرسول صلى الله عليه وسلم من<lb/>أعظم أبواب الزندقة والنفاق.<lb/>ويقال لهم (ثالثًا) : من الذي سلم لكم أن العقل يوافق مذهب النفاة؟ بل<lb/>العقل الصريح إنما يوافق ما أثبته الرسول، وليس بين المعقول الصريح والمنقول<lb/>الصحيح تناقض أصلاً، وقد بسطنا هذا في مواضع بينَّا فيها أن ما يذكرون من<lb/>المعقول المخالف لما جاء به الرسول صلى الله عليه وسلم وإنما هو جهل وضلال،<lb/>تقلده متأخروهم عن متقدميهم وسموا ذلك عقليات، وإنما هي جهليات، ومن طلب<lb/>من تحقيق ما قاله أئمة الضلال بالمعقول لم يرجع إلا إلى مجرد تقليدهم، فهم<lb/>يكفرون بالشرع ويخالفون العقل تقليدًا لمن توهموا أنه عالم بالعقليات، وهم مع<lb/>أئمتهم الضُّلاَّل كقوم فرعون معه، حيث قال: {فَاسْتَخَفَّ قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ} (الزخرف: 54) ، قال تعالى عنه: {وَاسْتَكْبَرَ هُوَ وَجُنُودُهُ فِي الأَرْضِ بِغَيْرِ<lb/>الحَقِّ وَظَنُّوا أَنَّهُمْ إِلَيْنَا لاَ يُرْجَعُونَ فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ فِي اليَمِّ فَانظُرْ كَيْفَ<lb/>كَانَ عَاقِبَةُ الظَّالِمِينَ} (القصص: 39 - 40) ، {وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً يَدْعُونَ إِلَى<lb/>النَّارِ وَيَوْمَ القِيَامَةِ لاَ يُنصَرُونَ} (القصص: 41) ، {وَأَتْبَعْنَاهُمْ فِي هَذِهِ الدُّنْيَا لَعْنَةً<lb/>وَيَوْمَ القِيَامَةِ هُم مِّنَ المَقْبُوحِينَ} (القصص: 42) ، وفرعون هو إمام النفاة؛ ولهذا<lb/>صرح محققو النفاة بأنهم على قوله، كما يصرح به الاتحادية من الجهمية من<lb/>النفاة، إذ هو الذي أنكر العلو وكذَّب موسى فيه، وأنكر تكليم الله. لموسى قال<lb/>تعالى: {وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحاً لَّعَلِّي أَبْلُغُ الأَسْبَابَ * أَسْبَابَ السَّمَوَاتِ<lb/>فَأَطَّلِعَ إِلَى إِلَهِ مُوسَى وَإِنِّي لأَظُنُّهُ كَاذِباً} (غافر: 36-37) والله تعالى قد أخبر<lb/>عن فرعون أنه أنكر الصانع وقال: {وَمَا رَبُّ العَالَمِينَ} (الشعراء:23) وطلب<lb/>أن يصعد ليطع إلى إله موسى، فلو لم يكن موسى أخبره أن إلهه فوق لم يقصد ذلك،<lb/>فإنه هو لم يكن مقرًّا به، فإذا لم يخبره موسى به لم يكن إثبات العلو لا منه ولا من<lb/>موسى عليه الصلاة والسلام، فلا يقصد الاطلاع ولا يحصل به ما قصده من التلبيس<lb/>على قومه، بأنه صعد إلى إله موسى، ولكان صعوده إليه كنزوله إلى الآبار الأنهار،<lb/>وكان ذلك أهون عليه، فلا يحتاج إلى تكلف الصرح.<lb/>وأما نبينا صلى الله عليه وسلم فإنه لما عرج به ليلة الإسراء ووجد في السماء<lb/>الأولى آدم عليه السلام، وفي الثانية يحيى وعيسى، ثم في الثالثة يوسف، ثم في<lb/>الرابعة إدريس، ثم في الخامسة هارون، ثم وجد موسى [1] ، ثم عرج إلى ربه،<lb/>وفرض عليه خمسين صلاة، ثم رجع إلى موسى فقال له: ارجع إلى ربك فاسأله<lb/>التخفيف لأمتك فإن أمتك لا تطيق ذلك، قال: (فرجعت إلى ربي فسألته التخفيف<lb/>لأمتي) وذكر أنه رجع إلى موسى، ثم رجع إلى ربه مرارًا؛ فصدق موسى في<lb/>أن ربه فوق السموات وفرعون كذب موسى في ذلك.<lb/>والجهمية النفاة موافقون لآل فرعون أئمة الضلال، وأهل السنة والإثبات<lb/>موافقون لآل إبراهيم أئمة الهدى، وقال تعالى: {وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ نَافِلَةً<lb/>وَكُلاًّ جَعَلْنَا صَالِحِينَ * وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِمْ فِعْلَ الخَيْرَاتِ<lb/>وَإِقَامَ الصَّلاةِ وَإِيتَاءَ الزَّكَاةِ وَكَانُوا لَنَا عَابِدِينَ} (الأنبياء: 72-73) وموسى<lb/>ومحمد من آل إبراهيم، بل هم سادات آل إبراهيم صلوات الله عليهم أجمعين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الظاهر أنه سقط من هذا الموضع أنه وجد موسى في السماء السادسة وإبراهيم في السابعة.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p746"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3607.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مهاتما غاندي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصحة</head>
               <lb/>تأليف زعيم الهندوس الأكبر مهاتما غاندي<lb/>ترجمة الأستاذ الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي<lb/>
               <lb/>الباب الثاني<lb/>الجسم الإنساني<lb/>الكون مركب من خمسة عناصر: التراب والماء والهواء والنار والأثير [1]<lb/>وكذلك الجسم الإنساني الذي هو مثال مصغر للكون؛ ولذلك يحتاج الجسم إلى قدر<lb/>متناسب من جميع هذه العناصر: التراب النقي، والماء النقي، والنار أو النور<lb/>النقي، والهواء النقي، والمكان الطلق، فإن حصل نقص أو زيادة في القدر<lb/>الضروري من هذه الأشياء فالمرض واقع لا محالة.<lb/>الجسم مُكَوَّنٌ من الجلد والعظام والدم واللحم، فالعظام هي التي تكوِّن الهيكل<lb/>الجسدي، إذ لولاها لما أمكننا أن ننتصب أو نتحرك أو نمشي، وهي التي تحمي<lb/>الأجزاء اللينة الرخوة من الجسم، فالجمجمة تحمي الدماغ، والأضلاع تحمي القلب<lb/>والرئتين، وقد أحصى الأطباء العظام في الجسم الإنساني فوجدوها تبلغ 238<lb/>عظمًا. إن ظاهر العظام كما لا يخفى صلب، وباطنها رخو مجوف، وهي متصلة<lb/>بعضها ببعض بطلية من النخاع التي يصح أن نعتبرها عظامًا رخوة.<lb/>والأسنان كذلك تعد من العظام، وتظهر اللبنية منها في الطفولية ثم تسقط<lb/>وتخلفها الأسنان الثابتة التي إذا سقطت لا تحل محلها أسنان جديدة. تنبت الأسنان<lb/>اللبنية في فم الطفل من ستة إلى ثمانية أشهر من عمره غالبًا، ولا تزال تنبت إلى<lb/>أن يبلغ من العمر سنتين أو سنتين ونصف سنة، وأما الأسنان الثابتة فتنبت من<lb/>السنة الخامسة حتى تُستكمَل بين سبع عشرة وخمس وعشرين سنة من العمر، وأما<lb/>الأضراس فتظهر بعد جميع الأسنان.<lb/>نجد اللحم في بعض الأماكن من الجسم صلبًا مطاطًا، هذه هي الأعصاب،<lb/>وهي التي تُسهِّل لنا بسط أيدينا وقبضها، وتحريك فكَّينا، وتغميض عيوننا، ثم<lb/>هي التي تؤدي لها أعضاؤنا الحساسة وظائفها.<lb/>إن البحث التام في الهيكل الجسدي ليس من أغراض هذا الكتاب، ثم إن<lb/>الكاتب نفسه ليس على علم تام به حتى يوفي البحث حقه، ولذلك نقتصر هنا على<lb/>البحث في الأعضاء الرئيسية من الجسم.<lb/>إن أهم أجزاء البدن المعدة، فإنها لو وقفت عن عملها ولو دقيقة من الزمن<lb/>فسرعان ما يتداعى الجسم كله، إن وظيفة المعدة إنضاج الطعام وهضمه وتهيئة<lb/>الغذاء للجسم، فالعلاقة بينها وبين الجسم كعلاقة القاطرة بالقطار، ولكن الحمل الذي<lb/>نحمله عليها عادة أثقل من أن يتحمله أقوى حيوان ضارٍ، إن العصارة المَعِدية التي<lb/>تتولد في المعدة تساعد على هضم الأجزاء المغذية من الطعام، وتفرز الحثالة من<lb/>طريق الأمعاء في شكل البول والبراز، ويوجد في الجنب الأيسر من الجوف<lb/>البطني الطحال، وفي الأيمن منه المعدة والكبد الذي وظيفته تنظيف الدم وإفراز<lb/>الصفراء التي هي نافعة جدًّا للهضم.<lb/>يوجد في الجوف الذي تحيط به الأضلاع القلب والرئتان، ومكان القلب بين<lb/>الرئتين، ولكنه مائل إلى اليسار أكثر منه إلى اليمين، وعظام الصدر كلها 24<lb/>عظمًا، وضربات القلب يمكن الحس بها بين الضلع الخامس والسادس، والرئتان<lb/>متصلتان بالقصبة الهوائية، فالهواء الذي نستنشقه يصل إلى الرئتين من طريق هذه<lb/>القصبة الهوائية، وهو الذي ينظف الدم، إن من الضروري جدًّا التنفس من<lb/>المناخر لا من الفم؛ لكي يصل الهواء من طريق المناخر إلى الرئتين ساخنًا، ولكن<lb/>كثيرًا من الناس يجهلون ذلك فيتنفسون بالفم فيتضررون به ضررًا بليغًا، إن الفم<lb/>للأكل والشرب لا للتنفس الذي هو وظيفة الأنف.<lb/>يتوقف جميع أعمال الجسم ونشاطه على دورة الدم؛ لأنه هو الذي يهيئ<lb/>الغذاء للجسم، وينتقي الأجزاء المغذية من الطعام، ويفرز الفضلات من طريق<lb/>الأمعاء، وهكذا يحافظ على جرارة الجسم، لا يزال الدم في دورة وجريان في سائر<lb/>الجسم من طريق العروق والشرايين، وضربات النبض إنما هي نتيجة لدورة الدم.<lb/>إن نبض الشاب اليافع الصحيح الاعتيادي يبلغ نحوًا من 75 مرة في الدقيقة،<lb/>ونبض الأطفال أسرع من هذا، كما أن ضربات نبض الشيوخ بطيئة.<lb/>إن الآلة الأساسية لتنقية الدم إنما هي الهواء، فإنه إذا عاد إلى الرئتين بعد<lb/>دورته الكاملة في الجسم، عاد غير طاهر، أي مشتملاً على عناصر سامة ولكن<lb/>(الأكسيجين) الذي نستنشقه من الهواء ينفذ فيه فيطهره وينقيه، كما أن<lb/>(النيوتروجين) يجذب السموم ويخرجها بالزفير، وهذا العمل لا يزال جاريًا ليلاً<lb/>ونهارًا بلا انقطاع، وبما أن الهواء يؤدي وظيفة مهمة جدًّا في الجسم، يحسن بنا<lb/>أن نفرد له بابًا مُنفصلاً.<lb/>***<lb/>الباب الثالث<lb/>الهواء<lb/>قوام حياة الإنسان ثلاثة أشياء: الهواء والماء والغذاء، أما الهواء فأهمها<lb/>جميعًا؛ ولذلك خلقه الله بمقدار عظيم جدًّا، وبثه في كل مكان ليحصل عليه جميع<lb/>الناس بلا ثمن، غير أن المدنية الحاضرة قد جعلت حتى الهواء النقي غاليًا لا يُنال<lb/>إلا بالثمن، وذلك لأننا نضطر للحصول عليه إلى أن نذهب خارج المدن، وهذا<lb/>يقتضي شيئًا من النفقة، فسكان بمباي مثلاً يجدون الهواء النقي في (ماتهيرن)<lb/>وأحسن منه في تلال (مالابار) ، ولكنهم لا يستطيعون أن يذهبوا إلى هذه الأماكن<lb/>بدون إنفاق المال، ولذا يصعب القول بأن الهواء النقي ينال مجانًا في العصر<lb/>الحاضر كما كان الحال في العصور القديمة.<lb/>وسواء وجدنا الهواء مجانًا أو بثمن فإنا لا غنى لنا عنه ألبتة، لقد رأينا آنفًا<lb/>أن الدم يدور في الجسم حتى يصل إلى الرئتين، وبعد أن يتطهر فيها بالهواء يعود<lb/>إلى دورته ثانية، فنحن نخرج الهواء الفاسد بالزفير، ونستنشق الأكسجين من<lb/>الخارج بالشهيق وهو الذي يطهر الدم، وهذا العمل للزفير والشهيق يسمى التنفس<lb/>ولا يزال مستمرًّا دائمًا، وعلى استمراره وحده تتوقف الحياة. إن الغريق يموت<lb/>لأنه لا يستطيع في داخل الماء أن يخرج الهواء الفاسد ويستنشق الهواء النقي،<lb/>وأما الغواص الذي يغوص في الماء ويبقى فيه زمنًا، فذلك لأنه يحمل معه ما يسمى<lb/>(بجهاز الغواص) فيتنفس بأنبوبة يتصل أحد طرفيها بالجهاز ويبقى الآخر فوق<lb/>الماء فهو يحصل بها على الهواء النقي، ويستطيع أن يبقى في الماء وقتًا طويلاً.<lb/>لقد أثبتت التجارب أن الإنسان لا يمكن أن يعيش بدون الهواء أكثر من خمس<lb/>دقائق، وكم نسمع بالأطفال الذين يموتون في أحضان أمهاتهم، فإن الأم الجاهلة<lb/>تضم الطفل إلى صدرها ضمًّا شديدًا حتى ينقطع عنه الهواء فيختنق في مكانه!<lb/>وبهذا تعلم شدة حاجة الإنسان إلى الهواء، وإنا على كل حال نجده بدون أن<lb/>نبحث عنه هنا وهناك خلافًا للماء والغذاء، فإننا لا نجدهما إلا بالبحث والسعي.<lb/>إن التنفس في الهواء الفاسد مكروه ومستقبح مثل شرب الماء الكدر، وأكل<lb/>الطعام الوسخ، ولكنا تعودنا أن نتنفس في الهواء الفاسد، الذي هو أكثر فسادًا من<lb/>الشراب والطعام. نحن كلنا بالحقيقة عبيد الظواهر، فكل ما نراه ونحس به نهتم به<lb/>أكثر بكثير مما لا نراه ولا نحس به، وبما أن الهواء مما لا يُرى بالعين فلذلك لا<lb/>نبالي بمعرفة الفساد الذي يجلبه علينا الهواء الفاسد، نحن نشمئز من تناول الطعام<lb/>الذي أكل منه إنسان غيرنا، وشُرب الماء الذي أفسده غيرنا بإدخال شفتيه فيه،<lb/>حتى إن أولئك الذين ليس لهم حس من التقزز أو الكراهة لهذا يستنكفون أن يأكلوا<lb/>ويشربوا القيء مهما جاعوا وعطشوا، بل يفضلون الموت على أن يفعلوا ذلك،<lb/>ولكن ما أقل أولئك الذين يفهمون حق الفهم أن الهواء الذي يستنشقونه قد يكون أكثر<lb/>الأحيان فاسدًا مسمومًا بما مجَّه الآخرون فيه بتنفسهم، وليس بأحسن حالاً من القيء،<lb/>ومما يُتَعَجب منه أن الناس يتجالسون وينامون مجتمعين ساعات طويلة في حُجَر<lb/>ضيقة، ويتنفسون في هوائها القتَّال الذي قد أفسدوه هم وأصحابهم! ما أسعد حظ<lb/>الإنسان في أن الهواء خفيف ومنبث إلى هذا الحد، وصالح للنفوذ من أضيق المنافذ!<lb/>حتى إذا غلقت الأبواب والنوافذ بقي ينفذ إلى الداخل من بعض المنافذ الضيقة،<lb/>التي تبقى على كل حال بين الجدران والسقوف، لكيلا يتنشق المجتمعون في<lb/>الحجرة المغلقة الهواء المسموم بالتنفس فيه فيموتوا خنقًا. إن الهواء الذي نخرجه<lb/>بالزفير يمتزج بالهواء الخارجي، ويتطهر ثانية بعمل الطبيعة المستمر في كل<lb/>وقت.<lb/>يتيسر لنا الآن أن نعرف السبب الذي أضعف صحة هذا العدد العظيم من<lb/>الرجال والنساء، وما هو إلا الهواء الفاسد الذي قد قضى على صحة 99 في المائة<lb/>من الناس، فالسُّل وحُمَّى الدق وسائر الأمراض العفنة يسببها الهواء الفاسد.<lb/>فأحسن طريقة لاتقاء الأمراض المكث والعمل في الهواء الطلق الذي لا يباريه في<lb/>المعالجة وشفاء الأمراض أي طبيب مهما يكن نطاسيًّا حاذقًا. إن السل يعرض من<lb/>مرض الرئتين الذي ينشأ من التنفس في الهواء الفاسد، ومثلها مثل القاطرة التي<lb/>يوضع فيها الفحم الردي فتخرج من وظيفتها وتغير سيرها؛ ولذلك قالت الأطباء:<lb/>إن أسهل العلاج وأنجحه للمسلول هو البقاء في الهواء النقي طول 24 ساعة.<lb/>لنعلم أننا لا نتنفس من طريق الرئتين فقط، بل كذلك يدخل بعض الهواء في<lb/>أبداننا من طريق المسامِّ التي لا تعد ولا تحصى في جسمنا.<lb/>إن من الضروري جدًّا معرفة الطريقة التي يمكن لنا المحافظة بها على نقاء<lb/>الهواء وصفائه، يجب أن يعلم كل صبي بمجرد بلوغه سن التمييز قيمة الهواء<lb/>النقي، وأنا أُسر غاية السرور إذا اهتم قرائي بمعرفة الحقائق البسيطة حول الهواء<lb/>وعملوا بها، وعلموا أولادهم ما علموه وما عملوا به.<lb/>ربما كانت المراحيض والمباول التي لم تُبْنَ على أسلوب صحي سببًا جوهريًّا<lb/>لفساد الهواء، وقليل من الناس من يعرف الأضرار الجسيمة التي تجلبها هذه<lb/>الأماكن، إن أحقر الحيوانات - كالكلاب والسنانير - تحفر بأظفارها حُفرًا تقضي<lb/>فيها حاجتها وتغطي البراز بالتراب، فالأماكن الخالية من المراحيض الصحية<lb/>الحديثة الطراز ينبغي أن نقلد فيها الكلاب والسنانير.<lb/>يجب أن توضع صفيحة أو يبنى حوض في شكل كنيف، ويملأ بالتراب<lb/>الجاف أو الرماد؛ لتغطية البراز بعد الفراغ من الحاجة، فإذا فعلنا ذلك فلا تبقى<lb/>هناك رائحة قبيحة، ولا يتسلط الذباب على القاذورات فينقل ذراتها إلى أجسامنا.<lb/>إن من لم يفقد حاسة الشم بتاتًا، ولم يتعود شم الرائحة الكريهة يعرف شدة العفونة<lb/>التي تتصاعد من البراز وما شاكله من الأوساخ التي تترك مكشوفة في الخلاء،<lb/>نحن قد نقيء إذا تصورنا وتخيلنا أن طعامنا يمزج بالقاذورات، ولكنا نلفظ الهواء<lb/>المملوء قذارة وعفونة بلا مبالاة ناسين هذه الحقيقة الثابتة وهي أن الأمرين كليهما<lb/>في درجة واحدة من القبح، ولا فرق بينهما إلا أن الأول محسوس مشاهَد والثاني<lb/>ليس كذلك.<lb/>يجب أن نهتم أشد الاهتمام بنظافة المراحيض ومجاري المياه نظافة تامة، نحن<lb/>نستحي من أن ننظف مراحيضنا بأنفسنا مع أن الأحرى بنا أن نستحي من استعمال<lb/>الكنُف الوسخة. هل يعيبنا أن ننقل بأيدينا المادة التي خرجت من بطوننا أنفسنا،<lb/>ولا يشيننا أن نستخدم غيرنا لنقلها؟ يا للعجب كيف لا نستحي من هذا العمل<lb/>المعيب؟! ليس هنالك أي مبرر لجهلنا عمل تنظيف الكنف وتعليمه لأبنائنا، يجب<lb/>نقل المواد القذرة وإلقاؤها في حفرة عميقة قدر ذراع ثم تغطيتها بتراب كثير، وإن<lb/>كنا متعودين على الذهاب للحاجة في الخلاء، فكذلك يجب أن نحفر حفرة بأيدينا أو<lb/>أرجلنا ونغطيها بعد قضاء الحاجة بالتراب.<lb/>كذلك نحن نُفسد الهواء بالبول في كل مكان بدون أي تمييز، ينبغي أن نقلع<lb/>عن هذه العادة الوسخة من أصلها، إذا لم يكن لدينا مكان مُعَدٌّ لهذا الغرض خاصة،<lb/>فلنذهب إلى أرض جافة بعيدة عن البيت فنبول فيها ونغطي البول بالتراب.<lb/>لا ينبغي إلقاء القاذورات في حفرة عميقة جدًّا؛ لأن هذا يمنع حرارة الشمس<lb/>من النفوذ إليها، وكذلك هي تتسرب إلى باطن الأرض فتفسد مياه الآبار والأنهار<lb/>والعيون المسلوكة في أعماقها.<lb/>وكذلك عادة البصق بلا مبالاة في الأقنية والممرات عادة قبيحة جدًّا، إن<lb/>البصاق سيما بصاق المسلول شديد الخطر؛ لأنه يحتوي على الجراثيم السامة التي<lb/>تطير في الهواء فيستنشقها الآخرون؛ فينشر المرض. يجب أن تكون المباصق في<lb/>داخل البيت، وإن اضطررنا إلى أن نبصق ونحن مارِّين في الطرق فلنختر له<lb/>المكان الذي يوجد فيه تراب جاف يتشرب البصاق ولا يحدث منه ضرر، لقد<lb/>أوجب الأطباء أن يبصق المسلول دائمًا في المبصقة المحتوية على أدوية مطهرة،<lb/>لأنه وإن بصق على الأرض الجافة، فإن جراثيم مرضه تصعد وتنتشر في الهواء<lb/>مع الغبار، وعلى كل حال فإن البصق في كل مكان بلا تمييز عادة قبيحة قذرة،<lb/>كما أنها خطرة.<lb/>يلقي بعض الناس الحبوب والأطعمة والخضراوات وغيرها من المواد التي<lb/>فسدت في كل مكان يتفق لهم، هذا أيضًا يُفسد الهواء ويجعله سببًا للأمراض، ولو<lb/>أنهم دفنوا هذه الوساخات في الأرض لسلم الهواء من الفساد، ولاستفادوا سمادًا جيدًا،<lb/>والحاصل أنه لا ينبغي إلقاء أي مادة فاسدة في العراء حرصًا على سلامة الهواء،<lb/>إن هذا الاحتياط لسهل جدًّا نستطيع العمل به إذا اهتممنا بأمر الصحة أدنى اهتمام.<lb/>لقد علمنا الآن أن عاداتنا القبيحة هي التي تفسد الهواء، ورأينا الطريقة التي<lb/>يمكن بها المحافظة على نظافته، وها نحن الآن نبحث في كيفية التنفس.<lb/>ذكرنا في الباب السابق أنه يجب التنفس بالأنف لا من طريق الفم، ولكن<lb/>الذين يعرفون هذه الطريقة الصحيحة للتنفس قليل من الناس، فقد تعودوا العادة التي<lb/>تحدث ضررًا بليغًا وهي التنفس بالفم؛ لأن الهواء إذا كان باردًا واستُنشق بالفم<lb/>أحدث الزكام وأبحَّ الصوت. ثم فوق هذا هو يوسع المجال لذرات الغبار المنتشرة<lb/>في الجو للدخول في الرئتين. وهذا كما لا يخفى يحدث ضررًا عظيمًا، ويمكنك أن<lb/>ترى ذلك في لندرة مثلاً في شهر نوفمبر، فالدخان الذي يتصاعد من مداخن<lb/>المصانع الكبيرة يمتزج بالضباب الكثيف فيكَوِّن خليطًا أصفر يحتوي على ذرات<lb/>صغيرة جدًّا من الهباء يمكن مشاهدتها في بصاق الذين يتنفسون في هذا الهواء<lb/>بالفم، وللتحرز من ذلك ترى هناك كثيرًا من النسوة اللاتي لم يتعودن التنفس بالأنف<lb/>وحده، يضعن على وجوههن شيئًا مثل النقاب يؤدي وظيفة الغربال لهذا الهواء<lb/>الفاسد، وإنك لو فحصت هذا النقاب فحصًا دقيقًا لوجدت فيه أيضًا ذرات هذا<lb/>الهباء، مع أنه لا حاجة إلى مثل هذا الغربال؛ لأن الله سبحانه قد وهبنا جميعًا من<lb/>لدنه غربالاً طبيعيًّا داخل أنفنا أحسن من هذا الغربال الصناعي، فالذي يتنفس<lb/>بالمناخر ينظف هذا الغربال نفسه ويغربله، وكذلك يسخنه أثناء سيره قبل الوصول<lb/>إلى الرئتين؛ ولذلك يجب على كل الناس أن يتعودوا التنفس بالأنف وحده، وهذا<lb/>ليس فيه أدنى صعوبة إذا أخذنا على أنفسنا أن نغلق الفم إغلاقًا محكمًا في جميع<lb/>الأحيان إلا عند التكلم.<lb/>والذين تعودوا ترك أفواههم مفتوحة دائمًا يمكنهم التخلص من هذه العادة القبيحة<lb/>بربط عصابة على الفم عند النوم؛ ليضطروا إلى التنفس بالأنف وحده، وأما في<lb/>اليقظة فيجب عليهم التنفس في الهواء الطلق كل صباح ومساء نحو عشرين مرة.<lb/>كل إنسان يستطيع أن يتمرن على هذه الرياضة الخفيفة السهلة بدون أي كلفة، ثم<lb/>يرى بنفسه كيف يتقوى صدره ويتسع بسرعة عجيبة! وإنك لو قست الصدر قبل<lb/>البدء في هذه الرياضة ثم قسته بعد عشرين منها تتعجب من اتساعه الكبير في هذه<lb/>المدة الوجيزة، مع أنه ليس فيه أدنى غرابة، فإن الإنسان يضطر أثناء الرياضة<lb/>إلى التنفس الشديد السريع، وهذا ما يؤدي إلى اتساع الصدر هو السر في رياضة<lb/>(ساندو دوميل) Dumbbel، Sandous.<lb/>فإذا علمنا كيفية التنفس يجب أن نحرص كذلك على استنشاق الهواء النقي<lb/>طول النهار والليل. لقد تعودنا عادة قتالة، وهي حبس أنفسنا طول النهار في<lb/>البيت أو الإدارة، ومبيتنا في حجر ضيقة مغلقة الأبواب والنوافذ. ينبغي أن نبقى<lb/>في الهواء الطلق أكثر ما نستطيع، وعلى الأقل أن ننام في الرواق أو في الساحة<lb/>تحت ضوء القمر، والذين لا يستطيعون ذلك عليهم أن يتركوا أبواب الحجرة<lb/>مفتوحة في سائر الأوقات، إن الهواء غذاؤنا مدة الأربع والعشرين ساعة من اليوم<lb/>والليلة، فلماذا نحن نخاف منه؟ إن من الخَرَق أن نتوهم أن استنشاق النسيم البارد<lb/>يحدث الزكام والبرد، لا ريب أن الذين أفسدوا رئاتهم بعادتهم القبيحة من النوم في<lb/>الحجر المغلقة أبوابها ربما يصابون بالبرد إن غيروا عادتهم فجأة، ولكن مع ذلك لا<lb/>ينبغي لهم أن يخافوا من البرد؛ لأنه إن أصابهم لا يلبث أن يزول قريبًا، لقد شيدت<lb/>البيوت للمسلولين في هذه الأيام بحيث يدخل فيها الهواء النقي كل وقت.<lb/>نحن كلنا نعرف تلك الداهية الدهماء من الأوبئة التي لا تزال تعاودنا معشر<lb/>الهنود في كل آونة وحين، وقليل منا من يعرف أن هذه الأوبئة ليست إلا نتيجة<lb/>لإفسادنا الهواء، ثم استنشاقنا إياه على فساده وسمومه. لنعلم أن الهواء النقي إن<lb/>استنشق بالطريقة العلمية يفيد حتى ضعاف البنية جدًّا. إننا إن نحافظ على نقاء<lb/>الهواء، ونتعود استنشاق الهواء النقي وحده، فإننا بلا ريب نحمي أنفسنا من كثير<lb/>من الأمراض الخبيثة المعدية.<lb/>إن كشف الوجه في أثناء النوم ضروري كضرورة النوم في الهواء الطلق<lb/>ولكن قد تعود كثير من الناس أن يغطوا وجوههم أثناء النوم فيستنشقون الهواء<lb/>المسموم الذي يخرجونه من أجوافهم، ولو لم يكن بعض الهواء يدخل إليهم من منافذ<lb/>الغطاء لماتوا اختناقًا في مكانهم، غير أن هذا الهواء القليل لا يكفي لبقاء الصحة.<lb/>إن كنا نغطي الوجه خوفًا من البرد فينبغي أن نكتفي بغطاء الراس بطرف من<lb/>الثوب أو أن نلبس طاقية (أو كوفية) النوم، ولكن يجب أن يبقى الأنف مكشوفًا<lb/>في جميع الأحوال والأوقات.<lb/>إن الهواء والنور مرتبطان ارتباطًا شديدًا، ولذلك يحسن بنا أن نقول هنا كلمة<lb/>في قيمة النور أيضًا: إن النور ضروري للحياة كضرورة الهواء لها، ولذلك<lb/>وُصفت جهنم بأنها مظلمة حالكة. إن المكان الذي لا ينفذ إليه النور لا يمكن أن<lb/>يكون نقي الهواء، فإننا إذا دخلنا حجرة مظلمة نشم حالاً رائحة الهواء الفاسد بشدة،<lb/>ولا نستطيع أن نرى شيئًا في الظلام، فهذه الحقيقة نفسها تثبت جليًّا أن الله تعالى<lb/>أراد منا أن نعيش ونعمل في النور، إن الطبيعة قد هيَّأتْ من الظلام في الليل القدر<lb/>الذي نحتاج إليه، ولكن تعوَّد مع ذلك كثير من الناس الجلوس والنوم في السراديب<lb/>تحت الأرض، حيث لا يصل النور والهواء حتى في أَحَرِّ الأيام وأنورها، إن<lb/>أولئك الذين يحرمون أنفسهم من الهواء والنور تجازيهم سنن الطبيعة جزاء وفاقًا،<lb/>فيصابون بنحافة الجسم، واصفرار الوجه، وقبح المنظر.<lb/>يصف كثير من أطباء الغرب الآن لمرضاهم الاستحمام الهوائي والاستحمام<lb/>الشمسي بدلاً من الأدوية، وقد شُفي ألوف من المرضى بتعرضهم للهواء والشمس<lb/>بدون أن يستعملوا أي دواء، فلذلك يجب علينا أن نترك جميع أبواب بيوتنا<lb/>ونوافذها مفتحة دائمًا؛ ليدخل فيها النور والهواء بكثرة.<lb/>رب سائل يسأل: إذا كان الهواء والنور ضروريَيْن إلى هذه الدرجة فلماذا لا<lb/>يبدو الضرر البين على أولئك الذين يعيشون ويشتغلون في الحجر المظلمة؟ إن<lb/>الذين تدبروا في المسألة مليًّا لا يسألون هذا السؤال.<lb/>يجب أن يكون مطمح أنظارنا المثل الأعلى من الصحة، والوصول إليه بجميع<lb/>الوسائل المشروعة، لا مجرد العيشة كيفما أمكن. ولقد ثبت بطريقة لا تحتمل الريب<lb/>أن قلة الهواء والنور تجلب الأمراض؛ ولذلك ترى سكان المدن أضعف من سكان<lb/>القرى، قضية مطردة، وما ذلك إلا لأن نصيب سكان المدن من الهواء والنور أقل<lb/>من نصيب سكان القرى، فالهواء والنور على هذا من أعظم لوازم الصحة، فيجب<lb/>على كل واحد أن لا يتهاون في أمرهما، بل يتذكر دائمًا كل ما قلناه في المسألة،<lb/>ويعمل بموجبه بأقصى ما يستطيع.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: جرى المؤلف هنا على رأي فلاسفة اليونان والهند والعرب في العناصر، وزاد (الأثير) وهو عند علماء هذا العصر بالكون أصل ومنشأ الوجود، ولكنه مفروض فرضًا غير ثابت علمًا، ويعللون به كل ما يدل على وجود الخالق سبحانه من نظام العالم وأطواره.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p756"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3608.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">التربيةالتي يكون بها الإنسان إنسانًا<lb/>والجماعة الكبيرة أمة<lb/>للأستاذ الإمام<lb/>
               <lb/>ملخص خطاب ألقاه في احتفال الجمعية الخيرية الإسلامية<lb/>سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1314"
                      change="#d3e146">1314</tei:date> هـ<lb/>إن الجمعية لم تأخذ على عاتقها أن تساعد كل عائلة فقيرة في الأمة؛ لأن ذلك<lb/>فوق استطاعتها، بل وضعت لها قانونًا اتفق عليه جميع أعضائها، وهو قد اشتمل<lb/>على شروط معينة يجب أن تراعيها الجمعية عند إعانة من تريد إعانته من الفقراء.<lb/>ثم جعلتْ - كما قدمتُ - أهم مقصد لديها إصلاح حال الناشئين من أولئك<lb/>الضعفاء المساكين بالتربية والتهذيب، إذ الواجب علينا أن نعتني قبل كل شيء بما<lb/>تعتني به الأمم الأخرى الناجحة قبل غيره، وهي لم تعتن بشيء أكثر من التربية<lb/>وتحسين أخلاق العامة، وها نحن أولاء نرى فساد الأخلاق عامًّا ومصائبه مشاهَدة<lb/>للجميع.<lb/>إذا رأينا مجالاً للفخار افتخرنا بآبائنا وأجدادنا الأولين، وإذا حاسبنا أنفسنا<lb/>رجعنا بالملامة والذم على آبائنا الأقربين، وفي ذلك الفخار كبير العار، وفي هذا<lb/>اللوم عظيم اللوم؛ لأننا نحن قد أهملنا وقصرنا وأضعفنا أهم ركن وهو التربية.<lb/>أهملنا فتركنا ذلك الفخار التالد يذهب هباءً منثورًا، فلم نتدارك من آثاره شيئًا،<lb/>وزدنا الطينة من إهمال أسلافنا الأقربين بلة بإهمال آخر، فقوضنا ما كان باقيًا من<lb/>آثار ذلك الفخار، فكان لنا ذلك العار وهذا الشنار.<lb/>إن الإنسان لا يكون إنسانًا حقيقيًّا إلا بالتربية، وليست هي إلا عبارة عن<lb/>اتباع الأصول التي جاء بها الأنبياء والمرسلون من الأحكام والحِكَم والتعاليم، وهي<lb/>عبارة عن السعادة الحقيقية، تعلم الإنسان الصدق والأمانة ومحبة نفسه، فإذا تربى<lb/>أحب نفسه لأجل أن يحب غيره وأحب غيره لأجل أن يحب نفسه.<lb/>إذ تربى الإنسان أحس في نفسه أنه سعيد بوجود الآخر معه، ولكن نحن في<lb/>وسط لا يحس فيه أحدنا إلا بأنه شقي بوجود غيره، وقد ذهبت الثقة بيننا أدراج<lb/>الرياح، وخلفتها الشكوك والريب والظنون الأثيمة المولِّدة للوساوس والأوهام، ولا<lb/>شقاء للمرء أعظم من وجود ضميره في مثل هذا الشقاء والحسبان.<lb/>ولكن لو كنا مُتَربين لانبثَّ فينا إحساس واحد يؤلف بين شعورنا وحاجاتنا،<lb/>وحينئذ يحس كل فرد منا بأن عليه وظيفة يؤديها لنفسه ولغيره.<lb/>إن بلادنا ليست بلاد الجوع القتَّال، ولا بلاد البرد القارس المميت، ولا بلاد<lb/>الشقاء التي لا ينال الإنسان فيها قوت يومه إلا بالعذاب الأليم، بل نحن في بلاد<lb/>رزقها الله سعة من العيش، ومنحها خصوبة وغنى يُسهِّلان على كل عائش فيها<lb/>قطع أيام الحياة بالراحة والسعة، ولكنها ويا للأسف مُنِيَتْ مع ذلك بأشد ضروب<lb/>الفقر: فقر العقول والتربية.<lb/>ليست القوانين التي تفرض العقوبات على الجرائم وتقدِّر المغارم على<lb/>المخالفات هي التي تربي الأمم وتصلح من شؤونها، فإن القوانين لم توضع في<lb/>جميع العالم إلا للشواذ والهفوات والسقطات، وأما القوانين العامة المصلحة فهي<lb/>نواميس التربية الملِّيَّة لكل أمة.<lb/>ونحن على نموذج هذه التربية قد جرينا في خطة التعليم بمدارس الجمعية<lb/>الخيرية [1] ، ونتمنى أن يصبح هذا النموذج يومًا ما عامًّا بين جميع أفراد الأمة<lb/>المصرية، وإذا لم توجد التربية على مثل هذا النمط فلا حياة للأمة ولا سعادة.<lb/>إن العلم الحقيقي هو الذي يعلم الإنسان العلاقة الموجودة بينه وبين غيره من<lb/>أفراد جامعته، فهو إذًا يُعلم الإنسان من هو ومن معه، فيتكون من ذلك شعور واحد<lb/>وروابط واحدة هي ما يسمونه بالاتحاد.<lb/>وسنة الله في خلقه أن توجد الروابط في العائلات و (تنتقل) منها إلى<lb/>الفروع ومنها إلى الأصول القومية ومنها إلى مجموع الأمة التي هو منها، إذا<lb/>فلابد من الوقوف على كُنه هذه الروابط ومعانيها، وإذا تمكن هذا العلم من نفس<lb/>الإنسان تعلم كل شيء، وبحث عن طرق النجاح في كل شيء. ولكن كيف يوجد<lb/>الاتحاد مع هذا الفساد الذي نشاهده عامًّا في أخلاق الأمة، وقد انعكست آية<lb/>الوجدان فإذا الإنسان أجفى ما لديه الأقرب فالقريب فالبعيد فالأبعد؟<lb/>ألا إن الاتحاد ثمرة لشجرة ذات فروع وأوراق وجذوع وجذور هي الأخلاق<lb/>الفاضلة بمراتبها، فعلى المسلمين إذا أردوا الاتحاد أن يربوا أنفسهم تربية إسلامية<lb/>حقيقية ليجنوا تلك الثمرة، وبغير ذلك كل أمل باطل، وكل الأماني أحلام أو أوهام<lb/>وكل احتجاج بغير سعي عجز.<lb/>الناس في كل الأمم أكفاء في التمثيل ولا نقص في الدنيا إلا من جهة العقول<lb/>والأخلاق وهي لا تكمل إلا بالتربية، وما وراء ذلك من العلوم لا يَبُثُّ فينا غير<lb/>اللقلقة والهذيان.<lb/>وإن الجمعية الخيرية الإسلامية قد شرعت في طريقة ابتدائية للتربية، ولديها<lb/>أمل أن تصل إلى الطريقة الانتهائية، طريقة العمل لا طريقة العلم المعيبة التي<lb/>نرى مثالها في الذين يأتون إلينا كأساتذة عندما نعلن عن حاجتنا لمعلمين وليس لديهم<lb/>ما يؤهلهم للتربية والتهذيب، ولست أقول ذلك قدحًا في طريقة التعليم الجارية بين<lb/>ظهرانينا، ولكنني أقول بالإجمال: إنها غير ملائمة لمنهاج جمعيتنا التي تحسب أن<lb/>تصلح شؤون الناشئين من الطبقات النازلة.<lb/>نحن نتمنى تربية بناتنا، فإن الله تعالى يقول: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ<lb/>بِالْمَعْرُوفِ} (البقرة: 228) {إِنَّ المُسْلِمِينَ وَالْمُسْلِمَاتِ وَالْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ} (الأحزاب: 35) الآية، إلى غير ذلك من الآيات الكريمة التي تُشرك الرجل<lb/>والمرأة في التكاليف الدينية والدنيوية، فكان بذلك ترك البنات يفترسهن الجهل،<lb/>وتستهويهن الغباوة من الجُرم العظيم.<lb/>انظروا إلى المرأة حين تقول لابنها مثلاً إذا أرادت أن تمنحه شيئًا: خذ هذا<lb/>وأخفه عن الأعين حتى لا يراك أخوك، فكم من نقيصة علمته بمثل هذا القول؟<lb/>علمته ثلاث خصال هن الموبقات المهلكات: الأثرة والدناءة والسرقة، وربما<lb/>توصيه بإنكار ما أعطته إذا سأله أخوه، فتعلمه بذلك أقبح خصال السوء والفساد<lb/>وهو الكذب، وقد لا يتعلم الطفل عندما يراد تمرينه على النطق والكلام غير ألفاظ<lb/>السباب والشتائم القبيحة، فيشب الطفل متعودًا على أن تلفظ شفتاه كل كلام قبيح،<lb/>لا يعبأ بماذا ينطق ولا يبالي بما يقول.<lb/>وإنني أذكر حديثًا شريفًا أو أثرًا بمعناه هو: (إن الرجل لينطق بالكلمة لا يرى<lb/>لها بالاً فيهوي بها في النار أربعين خريفًا) [2] .<lb/>فتأملوا في فظاعة الأخلاق التي يشب عليها أبناء وبنات العامة من الأمة، ولا<lb/>خلاص لنا من هذه الورطة الشنيعة إلا بالتربية الكاملة الشاملة للأبناء والبنات، وأن<lb/>النساء الجاهلات والرجال الجاهلين لا يمكن أن تتكون من بينهم أمة ولا جمعية<lb/>وعلى الخصوص إذا أصبحت العلائق والروابط الطبيعية مُهدَّة بين الناس كما<lb/>نشاهده بيننا الآن.<lb/>ولقد استنتجت بالاستقراء منذ كنت قاضيًا في إحدى المحاكم الجزئية أن نحو<lb/>(75) في المائة من القضايا بين الأقارب بعضهم مع بعض بما لم يَحمِل عليه غير<lb/>التباغض وحب الوقيعة والنكاية، فهل من المعقول أن يكون الفساد في العلائق<lb/>الطبيعية إلى هذا الحد من التصرم، ونتساءل عن تصرم العلائق الوطنية؟ هل<lb/>يمكن بعد أن نفقد الروابط الضرورية بين العائلات أن نبحث عن الروابط للجامعة<lb/>الكبرى، أو ليس هذا كمن يطلب الثمر من أغصان الشجر بعد ما جذَّ أصولها<lb/>وجذورها، وقطع أوصال عروقها، وغادرها قطع أخشاب يابسة.<lb/>اللهم إن كنا نريد الحياة الطيبة والسعادة الدائمة فلنعمل لإصلاح شؤون<lb/>الناشئين بالتربية المثقِّفة المهذِّبة، ولنجهد أنفسنا في طريق استكمال الأخلاق<lb/>الفاضلة، وكلما زدنا في سبيل ذلك سعيًا توَفَرَ لدينا حب تعضيد هذه الجمعية ونَمَتْ<lb/>ثروتها، فأدت وظيفتها للأمة كما ينبغي، ونسأل الله أن يصلح ما بيننا من فساد،<lb/>وأن يوفقنا جميعًا إلى ما به نجاحنا وفلاحنا وسعادتنا. اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>في هذا الخطاب حجة على المفسدين المقطِّعين لروابط الأمة بدعوتها إلى ترك<lb/>الزي الوطني وتقليد الإفرنج حتى في لبس البرنيطة وحرية الفسق والفجور. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا كان يريد رحمه الله، ولكن لم يتم له ما يريد، لقلة الرجال وقلة المال.<lb/>(2) روي هذا المعنى في عدة أحاديث أقربها إلى هذا اللفظ (إن الرجل ليتكلم بالكلمة لا يرى بها بأسًا يهوي بها سبعين خريفًا في النار) رواه الترمذي وابن ماجه والحاكم من حديث أبي هريرة مرفوعًا بسند صحيح، ومنها ما رواه أحمد من حديث أبي سعيد الخدري مرفوعًا (إن الرجل ليتكلم بالكلمة لا يرى بها بأسًا؛ ليضحك القوم، وإنه ليقع بها أبعد من السماء) .</note>
            </note>
            <pb n="n26-p760"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3609.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الثورة السورية والحكومة الفرنسية<lb/>والتنازع بين الشرق والغرب</head>
               <lb/>
               <lb/>(8)<lb/>موسيو (جوفنيل) وسياسته<lb/>من أساليب السياسة الأوربية التي صارت معروفة بين جميع الباحثين في<lb/>الشرق أن الجرائد والشركات البرقية تُخفي عن الشعوب ما يأتيه رجال الاستعمار<lb/>من المنكرات، وأن تبدل سيئاتهم حسنات؛ خوفًا من حملات الأحزاب المعارضة<lb/>للحكومة ومن انتقاد مستقلي الفكر أو أنصار الفضيلة، وقلما تصل إلى الرأي<lb/>الأوربي العام أو الخاص بدولة استعمارية حقيقة ما ترهق به البلاد من المظالم<lb/>والمآثم، إلا أن يكون المُبلِّغ لها لسان ثورة عامة أو قريبة من العامة في تعذر<lb/>إنكارها. لهذا أقول لكل من يسألني عن رأيي في ثورة سنة 1919 على الإنكليز<lb/>في مصر: إن أكبر فائدتها تكذيب رجال الإنكليز والجرائد المشايعة لهم في دعوى<lb/>اغتباط جميع المصريين - ولا سيما الفلاحين - بالسلطة البريطانية في بلادهم، وإنما<lb/>المتبرمون والطاعنون فئة قليلة من المتطرفين أصحاب الأهواء الشخصية أو<lb/>الحزبية.<lb/>كذلك كان من تأثير ثورة سورية الحاضرة وما كان من التخريب والتدمير في<lb/>دمشق أن علم الشعب الفرنسي بالإجمال شيئًا يشين سمعة فرنسة وصِيتَها، ويحمِّلها<lb/>خسائر تنوء بها خزينتها، ولم تعد دعاية شركات (هافاس) البرقية، وخلابة جرائد<lb/>الاستعمار الفرنسية تستطيع إخفاء هذه الفظائع أو تأويلها، فأرادت الحكومة<lb/>الجمهورية تدارك هذا الخطر الملصق بسلطة المندوب السامي العسكري (الجنرال<lb/>سراي) الذي أوبقه الكائدون له من قومه حتى حملوه على ما فعل في دمشق<lb/>وغيرها، فأخرجته من سورية واستبدلت به مندوبًا من أذكى رجال السياسة لديها،<lb/>وهو موسيو (جوفنيل) الكاتب الصحفي والعضو الفرنسي في جمعية الأمم، عسى<lb/>أن تفعل السياسة ما لم يفعل الحديد والنار، وتغني الكياسة ما لم يغن الدرهم<lb/>والدينار، وماذا فعل (جوفنيل) ؟<lb/>شغل نفسه زمنًا طويلاً في درس المسألة في باريس، ثم بمعالجتها في لندن،<lb/>ثم بدرسها في مصر، ثم بدرسها في سورية، وسمع فيهما أقوال الصادقين<lb/>والمنافقين، وغلاة التعصب الديني والطائفي من اللبنانيين. ثم بمعالجتها في<lb/>فلسطين، ثم بمعالجتها في أنقرة عاصمة الترك. وقد مرت بضعة أشهر على ندبه<lb/>لهذه المعالجة على إثر الفظائع التي اقتُرفت في دمشق، فاهتز لهولها الشرق<lb/>والغرب، ولم تزدد نيران الثورة إلا اشتغالاً، ولم تزدد البلاد إلا خرابًا، ولم يزدد<lb/>المشاقُّون فيها إلا شقاقًا، ولم تزدد فرنسة إلا خسارًا لمالها ولرجالها ولصيتها،<lb/>ولماذا؟<lb/>إنه أعد لمعالجة المسألة ما لا تحتاج إليه، ولا يتوقف علاجها عليه، والعلاج<lb/>الوحيد نصب عينيه ولكنه لم يره، وبين يديه ولكنه لم يمسه، وكان يجب أن يُعوِّل<lb/>عليه وحده، بيد أنه فكر في كل شيء دونه ولم يفكر فيه، فكر في أن إرضاء<lb/>الإنكليز ضروري، وفي أن إرضاء الكاثوليك ضروري، وفي أن إرضاء الترك<lb/>ضروري، وفي أن إرضاء ابن السعود ضروري، ولم يفكر في إرضاء السواد<lb/>الأعظم من أهل سورية المسلمين السنيين، والشيعة والدروز، والعلويين،<lb/>ومعتدلي المسيحيين، وإنما قدر ودبر وفكر في وسائل التفريق بينهم، وفكر في<lb/>التهديد، وفي الوعد والوعيد، نعم إنه وعد وأوعد، وقال: ما عندي إلا السلم لمن<lb/>يريد السلم، وإلا الحرب لمن يريد الحرب، وأنه يجب على الثوار أن يُلقوا<lb/>السلاح ويستسلموا بدون قيد ولا شرط، وإنني أمنح.. . وأمنع.. . وأعفو وأصفح،<lb/>وأضر وأنفع، وأمُنّ بالحياة، وأؤَمِّن على الأرواح. وفاته أنه لا يوجد سوري<lb/>ولا شرقي يصدق قول سياسي أوربي، وأن الذين يبذلون أنفسهم ونفائسهم في<lb/>سبيل الحرية والاستقلال، ولم يبالوا برؤية دورهم وقصورهم كدارس الأطلال، لا<lb/>يرغبون في حياة ذليلة يمُنُّ عليهم بها مستعمر أجنبي منًّا، ويمنحها إياها - إن<lb/>صدق - هبة وفضلاً. ولعنة الله على من يحب مثل هذه الحياة من الأنذال، ولن<lb/>يكونوا إلا من أخساء الأنذال.<lb/>كان مَثَل (موسيو جوفنيل) فيما ذكرنا من سعيه، كمثل صاحب الكنز مع<lb/>الخضر في المبالغة في طلبه، فقد حكي في أساطير الأولين أن الخضر (عليه<lb/>السلام) مر برجل فلاح فقير يجهد نفسه في أرض يصلحها للزراعة، فقال له:<lb/>علام هذا التعب الكبير الذي لا يأتي إلا بربح صغير، والثروة واسعة بين يديك<lb/>وأنت لا تدري؟<lb/>قال: ما هي؟ قال: إن في أرضك هذه كنزًا قريب المنال، يغنيك ويغني<lb/>ذريتك من بعدك، قال: أين هو؟ أين هو؟<lb/>قال الخضر: خذ هذه القوس المعلقة في جدارك وضع فيها سهمًا وألقه أمامك<lb/>ثم احفر حيث وقع يظهر لك الكنز.<lb/>فلما ولى قام الرجل وأخذ القوس، فرأى وترها ضعيفًا غير مشدود، فألقاه،<lb/>والتمس لها وترًا جديدًا شده أحكم الشد، وأخذ سهمًا ففوقه وألقاه وحفر حيث وقع،<lb/>فلم يجد شيئًا، فظن أن السبب تقصيره في الرمي، فأخذ سهمًا آخر، ونزع في<lb/>القوس أشد النزع، ورمى فبلغ سهمه مكانًا أبعد من الأول؛ فحفر فلم يجد شيئًا،<lb/>فقال: لعل الكنز في غير هذه الجهة التي ذكرها الخضر، فما زال يرمي ويحفر<lb/>حتى حفر جوانب الأرض البعيدة كلها، وترك المكان القريب الذي أمامه وهو الذي<lb/>أشار إليه الخضر.<lb/>فلما عاد الخضر من سياحته مرَّ به فإذا هو قد أعيا من التعب ويئس من الكنز<lb/>وعاد إلى عمله الأول، فقال له الرجل: قد غششتني وأتعبتني زمنًا طويلاً في<lb/>الرمي والحفر، وأنا لم آلُ جهدًا، فقد غيرت وتر القوس وأحكمت شده مرارًا<lb/>وفعلت وفعلت كما ترى.<lb/>فقال الخضر: إنك فعلت كل شيء إلا الذي قلته لك، أنا قلت لك: خذ هذه<lb/>القوس المعلقة وضع فيها سهمًا وألقه أمامك واحفر حيث تقع تجد الكنز، وأنت لم<lb/>تفعل هذا.<lb/>ثم أخذ الخضر القوس، وكانت قد عادت كما كانت من كثرة الاستعمال،<lb/>ورمى بها سهمًا من غير شد ولا جهد، ولا إغراق في النزع، وقال للرجل: احفر<lb/>ههنا، فحفر فلم يلبث أن ظهر له الكنز بأقل عناء.<lb/>إن (موسيو جوفنيل) لم يعدم ناصحًا صادقًا كالخضر، وإن للإنسان (خضرًا)<lb/>من وجدان الحق والعدل هو أخلص نصحًا من (خضر) الأولياء والقديسين الذي<lb/>يتناقل كثير من المسلمين والنصارى أخبار ظهوره لبعض الناس وإسعاده لهم،<lb/>(ومسيو جوفنيل) وهو لم يُزيِّل بين نصيحة الصادقين وخديعة المنافقين، وكان بما<lb/>اشتهر من ذكاء قريحته وسعة تجربته جديرًا بأن يفضل نصح هذا الخضر الذي يُهينم له المرة بعد المرة: دع الأهواء السياسية، وتقاليد الدولة الاستعمارية. وابحث<lb/>في هذا الوطن السوري ذي التاريخ المجيد تاريخ الأنبياء والمرسلين والشهداء<lb/>والصالحين، وحضارة العرب الأمويين، وملك نور الدين وصلاح الدين - عن ذلك<lb/>الكنز الذي به سعدوا وأسعدوا العباد، وبه عمروا البلاد، فهو يغنيك عن كل ما<lb/>بذلت من الجهد ولا يغني عنه شيء.<lb/>ذلك الكنز المدفون، والسر المصون، هو الحق والعدل وتبادل المنافع<lb/>بالتراضي، حق سورية في الحرية القومية والاستقلال الوطني الذي يجب أن<lb/>يتساوى فيه الفرنسي والسوري، وأن تكون الثورة في طلبه على حكومة أجنبية،<lb/>أشرف منها على حكومة وطنية، والعدل في الحقوق بين جميع الملل والنحل على<lb/>سواء بدون تفرقة بين الأولياء والأعداء، كما قال الله تعالى في كتابه العزيز:<lb/>{وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ تَعْدِلُوا اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى} (المائدة: 8)<lb/>أي: ولا يحملنكم بغض قوم واحتقارهم على ترك العدل فيهم، بل اعدلوا فالعدل<lb/>أقرب للتقوى {وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (المائدة: 8) أي: عالم<lb/>ومُطَّلع على دقائقه وخفاياه.<lb/>لقد كان ينبغي "لمسيو جوفنيل" أن يعلم أن مسلمي سورية الشمالية غير راضين<lb/>عن أعمال الإنكليز في سورية الجنوبية (فلسطين وشرق الأردن) ولا غافلين عن<lb/>خطرهم على العراق، وأنهم فوق ذلك غير آمنين منهم على الحجاز وسائر جزيرة<lb/>العرب، وأن يعلم أن جمهورية أنقرة التركية، صارت أبعد من جمهورية فرنسة<lb/>عن الأمة العربية؛ لطمعها في أهم بقاع العراق وسورية، مع قطعها لرحم الأخوة<lb/>الإسلامية. فهذه فرصة سانحة لفرنسة إذا أرادت أن تتودد إلى العرب والمسلمين<lb/>بما يناسب الطور الجديد الذي دخل فيه الشرق توددًا صحيحًا لا كيد فيه ولا خداع،<lb/>لا كإظهار التودد أخيرًا لملك الحجاز وسلطان نجد، ولا كإظهار التودد قبله للخلافة<lb/>التركية، وأعني بهذا التودد أن تسبق إلى عقد اتفاق مع سورية جارة الحجاز ونجد،<lb/>وأول قطر فتحه الصحابة، ومهد الحضارة لأول سلطنة (إمبراطورية) عربية<lb/>إسلامية، على قاعدة الاستقلال المطلق والتعاون المتبادل.<lb/>ألا فليتذكر (موسيو جوفنيل) أن الشرق قد استيقظ، وأن صداقة ثلاثمائة مليون<lb/>ونيف فيه أنفع لفرنسة من صداقة ثلاثمائة ألف كاثوليكي في لبنان، وأن العدوان<lb/>على ثلاثة ملايين من المسلمين في سورية، وسلب استقلالهم، وتخريب ديارهم<lb/>يسوء ثلاثين مليونًا من المسلمين الخاضعين لفرنسة وهم يدينون دين الإسلام<lb/>ويتكلمون كالسوريين بلغة القرآن، كما يسوء ثلاثمائة مليون مسلم في سائر أقطار<lb/>الشرق. وإذا كان لم يعرف هذا فلا يصعب عليه أن يبحث عما كتبت الجرائد<lb/>الهندية في كارثة سورية.<lb/>إن سياسة إثارة العصبية والعداء بين المسلمين والنصارى في سورية كانت<lb/>معقولة ولم تعد اليوم معقولة، فإذا تركتها فرنسة رضي نصارى سورية ولبنان<lb/>بحقهم حينئذ أن يزيدوهم على حقهم والمسلمون لا يأبون عليهم، وأما العداوة فلا<lb/>خير فيها لهم ولا لفرنسة، وحسبها خسارة ستة مليارات أو أكثر في سورية وخسارة<lb/>صيت فرنسة الأدبي والمدني.<lb/>كتبت جل هذا المقال منذ عدة أشهر، وها أنا ذا أختمه، ولم يبدُ من الرجل ما<lb/>يدل على اهتدائه إلى حل عقدة سورية، فكيف يُرجى منه أن يبتكر لفرنسة سياسة<lb/>جديدة تُحيي بها مجدها، وتسابق الشعوب التي كانت وراءها فصارت أمامها؟<lb/>ولو فقه (مسيو جوفنيل) هذه الحالة، وانتهز هذه الفرصة، لأمكنه أن يقنع<lb/>وزارتي المستعمرات والخارجية في باريس أنه لا يزال في الإمكان السير في<lb/>سورية على سياسة جديدة تصلح بها ما أفسده مَنْ قبله من المفوضين والمندوبين<lb/>العسكريين، وتكون لفرنسة بها المنزلة العليا لدى الأمة العربية وجميع شعوب<lb/>المسلمين، فقد زالت زعامة المسلمين من الترك، وعادت إلى أهلها العرب،<lb/>وستدخل في طور نظامي جديد تكون به قوة كبيرة لمن يصادقها، وبلاء عظيمًا<lb/>على مَنْ يناوئها، وإذًًا لترك التهديد والوعيد، والاتكال على النار والحديد، وسلك<lb/>هذا المنهج الجديد قبل أن يسبق دولتَه إلى هذه السياسة تلك الدولةُ التي مازالت<lb/>تسبقها في كل ميدان، من قبل ظهور نابليون الكبير إلى الآن. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p765"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3610.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سعد زغلول</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نكبة سورية<lb/>وما قيل في إعانة منكوبيها</head>
               <lb/>
               <lb/>قد كتُب في المسألة السورية من المقالات ونظم فيها من الشعر وأُلِّفَ من<lb/>الرسائل ما يتألف منه عدة أسفار، وإن من أبلغ ما نُشر من النثر نداء رجل مصر<lb/>وزعيمها الأكبر سعد باشا زغلول ونداء جمعية الرابطة الشرقية، وقصيدتا أحمد<lb/>شوقي بك وخير الدين أفندي الزركلي، وقد نشرنا القصيدة الأولى في الجزء<lb/>الثامن، وإننا ننشر هذا النداء والقصيدة الثانية هنا تخليدًا لهما:<lb/>***<lb/>نداء دولة الرئيس سعد باشا لمصر لإعانة أختها سورية<lb/>(سوريا، التي تربطنا بها روابط وثيقة من تاريخ، ولغة، ودين، وعادة،<lb/>وجوار، نزلت بها هذه الأيام حوادث هائلة، تقشعر من هولها الأبدان، ونوازل<lb/>جائحة تنخلع من بشاعتها القلوب، وشرور من أفظع ما يرتكبه إنسان ضد إنسان!<lb/>منكرات ارتكبها عمال حكومة الانتداب ضد محكوميهم الآمنين فأزهقوا الكثير من<lb/>أرواحهم البريئة، وأراقوا الغزير من دمائهم الطاهرة، وحرقوا كثيرًا من قراهم<lb/>وبيوتهم، وعَفَوْا كثيرًا من آثار مدينتهم الفاخرة، ورَمَّلُوا الجم الغفير من نسائهم،<lb/>ويتموا العدد العديد من أطفالهم، وصيروا كثيرًا من السكان بلا سكن يؤويهم، ولا<lb/>غطاء يغطيهم، ولا خبز يتبلغون به! ! ! وبهذه الآثام أذلُّوا شعبًا كان عزيزًا،<lb/>وأسلموه للعدم والشقاء، وأفهموا الناس جميعًا أن حكومة الانتداب لم تقم على ما<lb/>زعموا لمصلحة المحكومين، بل لمصلحة الحاكمين [1] ، ووصموا اسم فرنسا<lb/>المجيد في الغرب وفي الشرق، وصمات لا يمحوها إلا إنزال أشد العقاب بهم،<lb/>وترك البلاد لأهلها، يحكمون أنفسهم كما يشاؤون.<lb/>وإنا - معاشر المصريين - لنشعر في قلوبنا بكل عطف على إخواننا<lb/>المصابين، ونرثي لمصابهم رثاء الإخوان للإخوان، ونحس بأن علينا واجب<lb/>مساعدتهم بكل ما في الإمكان، مما يخفف من بلواهم، ويلطف من آلامهم، ونرى<lb/>أن هذا أيسر ما يجب للجار على الجار، وأقل ما يساعد به الإنسان أخاه الإنسان) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سعد زغلول<lb/>بيت الأمة في 18 ربيع الآخر سنة 1344 (5 نوفمبر سنة 1925) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إنما يصح هذا إذا أريد بالحاكمين الموظفون الفرنسويون من عسكريين وإداريين، وأما دولة فرنسة نفسها فقد كان كل ما عُمل في سورية خلاف مصلحتها.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p766"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3611.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">خير الدين الزركلي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قصيدة شاعر الشام</head>
               <lb/>
               <lb/>الأهلُ أهلي والديارُ دياري <gap resp="#org_MS"/> وشعار وادي (النَّير بَين) شعاري<lb/>ما كان منْ ألم بجلّقَ نازل <gap resp="#org_MS"/> واري الزناد، فزندهُ بي واري<lb/>إِنَّ الدَّمَ المُهَراقَ في جنباتِها <gap resp="#org_MS"/> لَدَمِي وإِنَّ شِفارها لشفاري<lb/>دمعي لما مُنيتْ به جارٍ هنا <gap resp="#org_MS"/> ودمي هناك على ثراها جارِي<lb/>***<lb/>يا وامِضَ البرق اطمئنَّ وناجني <gap resp="#org_MS"/> إِنْ كنتَ مطَّلعًا على الأسرار<lb/>ماذا هناك فإن صَوْتًا راعني؟ <gap resp="#org_MS"/> والصوْتُ فيه جفوةُ الإذعار<lb/>النارُ محدقةٌ بجلقَ بَعْدَ ما <gap resp="#org_MS"/> تَرَكَت (حماة) على شفيرٍ هارٍ<lb/>تَنْسابُ في الأحياءِ مُسرعةَ الخُطَى <gap resp="#org_MS"/> تأتي على الأطمارِ والأعمارِ<lb/>والقومُ منغمسون في حَمآتها <gap resp="#org_MS"/> فتكًا بكل مُبرأ صَبَّارِ<lb/>الطفلُ في يدِ أُمهِ غَرَضُ الأذى <gap resp="#org_MS"/> يُرمى وليسَ بخائض لِغمار<lb/>والشيخ متكئًا على عكازه <gap resp="#org_MS"/> يُرمى، وما للشيخ من أوزارِ<lb/>صَبَرَتْ دِمَشق على النكال لياليا <gap resp="#org_MS"/> حَرُمَ الرُّقاد بها على الأشفار<lb/>لهفي على المتخلفين برُحبِهَا <gap resp="#org_MS"/> كيفَ القرارُ ولات حين قرارِ<lb/>يَترقبون الموتَ في غَدواتهم <gap resp="#org_MS"/> وإذا نجوْا فالمَوْتُ في الأَسحارِ<lb/>لا يعلمون أفي سَوَادِ دُجُنَّةِ <gap resp="#org_MS"/> هم سهَّدٌ أم في بياض نهار<lb/>الوابلُ المدْرارُ من حمم اللظى <gap resp="#org_MS"/> متواصِلٌ كالوابل المدْرارِ<lb/>والظلم منطلق اليدين محكم <gap resp="#org_MS"/> يا ليت كل الخطب خطب النار!<lb/>***<lb/>أمجالسَ السُّمَّار، ضاحكة بهم <gap resp="#org_MS"/> ضحك الهوى: ما حل بالسمار؟<lb/>أمعاهدَ الأدب الطريف ثكلتِه <gap resp="#org_MS"/> غَضَّ الصبا كتفتح الأزهار<lb/>أُمَّ القصور نواعمًا رَبَّاتها <gap resp="#org_MS"/> ما للقصور دواثر الآثار<lb/>أُمَّ الجنان الكاسيات رياضها <gap resp="#org_MS"/> حُلل السنا ما للرياض عواري<lb/>أُمَّ الحياة، وللحياة نعيمها، <gap resp="#org_MS"/> هل في ديارك بعد من ديار؟<lb/>زهو الحضارة أنتِ مطلع شمسه <gap resp="#org_MS"/> أفتغتدين وأنت دار بوار<lb/>ويح الحضارة كيف يَمتهن اسمَها <gap resp="#org_MS"/> مُتكالبون على الضِّعاف ضوار<lb/>هم أوردوكِ وأصدروكِ على صدى <gap resp="#org_MS"/> فشقيتِ في الإيراد والإصدار<lb/>هم أحرجوكِ فأخرجوكِ مَهيجة <gap resp="#org_MS"/> فصرختِ فيهم صرخة الجبار<lb/>طالت لياليك الثلاث وإنما <gap resp="#org_MS"/> في مثلهن يلوح نهج الساري<lb/>وإذا الظلام عتا تَبَلَّجَ فجره <gap resp="#org_MS"/> ظُلَمُ الحوادث مطلع الأنوار<lb/>ما انهار قصرٌ في حماك ممرد <gap resp="#org_MS"/> إلا ليرفع فيك قصر فخار<lb/>ما دمروك هم ولكن دمروا <gap resp="#org_MS"/> ما كان فيكِ لهم من (استعمار)<lb/>حملوا عليك مواثبين وما لهم <gap resp="#org_MS"/> ثأر، وثُرتِ وأنت ربة ثار<lb/>ما ينقمون عليك إلا أنهم <gap resp="#org_MS"/> شهدوكِ غير مَقودَة لصغار<lb/>فإذا المنازل وهي شامخة الذُّرى <gap resp="#org_MS"/> مُنهار أطلال على مُنهار<lb/>وإذا المدينة (تدمر) أو (نينوى) <gap resp="#org_MS"/> أنقاض عمران ورسم دمار<lb/>***<lb/>قم سائل الأجيال يا ابن نسيجها <gap resp="#org_MS"/> واستوحِ غامض سرها المتواري<lb/>فلعل عِبرة مجتلي صفحاتها <gap resp="#org_MS"/> في ما محاه الدهر من أسطار<lb/>إن الشعوب لتستفيق إذا انتشت <gap resp="#org_MS"/> والصحو غاية نشوة الأسكار<lb/>أرأيتَ كيف طغى الفرنج وأوغروا <gap resp="#org_MS"/> صدر الأسنَّة أيما إيغار<lb/>أرأيتَ كيف استهتروا بمطامع <gap resp="#org_MS"/> فيها المصارع أيَّما استهتار<lb/>الشرق بين قويهم وضعيفهم <gap resp="#org_MS"/> متداول الأنجاد والأغوار<lb/>وبنوه بين وعيدهم ووعودهم <gap resp="#org_MS"/> شتى المذاهب شرَّد الأفكار<lb/>لا تأمنن فأنت بين مكافح <gap resp="#org_MS"/> منهم وبين مخادع غرار<lb/>وانظر إلى الآلاف من بُسلائهم <gap resp="#org_MS"/> يغزوهم مئة من (الثوار)<lb/>من كل معوار صليب عوده <gap resp="#org_MS"/> يقتاد كلَّ مدجَّج مغوار<lb/>الواثبين إذا يقال: تأهبوا <gap resp="#org_MS"/> والقاحمين إذا يقال: بدار<lb/>إن أنصفت أيام (ذي قار) لنا <gap resp="#org_MS"/> سلفًا فنحن اليوم في (ذي قار)<lb/>طارت بألباب الفرنجة صيحة <gap resp="#org_MS"/> في الشام فاندفعوا إلى الأسوار<lb/>واستهدفوا الأطفال في حجراتها <gap resp="#org_MS"/> والطفلات وهُنَّ في الأخدار<lb/>عمُّوا بمضطرب القذائف كلَّ ذي <gap resp="#org_MS"/> ضعفٍ وخصُّوا كل ذات إزار<lb/>ستروا بضرب الآمنين فرارهم <gap resp="#org_MS"/> فأعجب لعارٍ ستروه بعار<lb/>***<lb/>غَضِبَتْ لسورية الشهيدة أمةٌ <gap resp="#org_MS"/> في مصر تطفئ غلة الأمصار<lb/>ورعت لها ذمم الوفاء فلم يضع <gap resp="#org_MS"/> عهدٌ تَسلسَلَ في دم الأعصار<lb/>لله والتاريخ والدم واللغى <gap resp="#org_MS"/> حق وللآمال والأوطار<lb/>تأبى الجماعة أن تهون لغاضب <gap resp="#org_MS"/> والفرد موقوف على الأقدار<lb/>وإذا العرى انفصمت تولى أهلَها <gap resp="#org_MS"/> ضيمُ المغير بخطبه الكبَّار<lb/>***<lb/>يا ابن (الكنانة) ما الجراح دواميًا <gap resp="#org_MS"/> في الشام إلا في طلى الأحرار<lb/>المشترين ديارهم بدمارهم <gap resp="#org_MS"/> وهم يرون به رباح الشاري<lb/>أنِفوا حياة الشاء كل عشية <gap resp="#org_MS"/> وضحى تعيث بها يد الجزار<lb/>هلا نظرتَ إلى الشآم فإنها <gap resp="#org_MS"/> ترنو إليك بشاخص الأبصار<lb/>ناءت بحمل نكوبها فتقلقلت <gap resp="#org_MS"/> موجًا بأطفال هناك صغار<lb/>ليس الجوار إذا عدلت بمقنعٍ <gap resp="#org_MS"/> يأبى الشقيق عليك حقَّ الجار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خير الدين الزركلي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p769"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3612.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد محمود المصري</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الطريقة التجانية</head>
               <lb/>للأزهري الفاضل الغيور صاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>هي طريقة تُنسب لأحمد التجاني، وهو نسبة لـ (تجان) بلدة من بلاد<lb/>المغرب توفي سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1230"
                      change="#d3e146">1230</tei:date> هـ، وهو مبتدع غرر بضعفاء العقول حتى اعتقدوا<lb/>أنه من الأولياء الكبار، وقد أتى بمخالفات للدين، وقضايا وأحكام غير شرعية،<lb/>وادعى أنه تلقاها من الرسول يقظة - كذبًا وزورًا - وقد تصفحنا أكثر الكتب التي<lb/>ألَّفها أصحابه وأيدها أتباعه، وادعوا جميعًا أنها عن لسان الشيخ، فوجدنا فيها ضلالاً<lb/>وإلحادًا وزيغًا وعنادًا، تحث على التفرقة بين المسلمين، وتحض على التمسك بأقوال<lb/>شيخهم مع العلم بمخالفتها لأقوال سيد المرسلين. وكم قرأنا فيها من نزغات<lb/>مبكيات، وأضاليل وترهات، تتلاشى أمام العقل وتصير هباء عند من يعرف<lb/>النقل، ويروج هذه الأضاليل ويعمل على نشر هذه الأباطيل قوم لا خلاق لهم، ولا<lb/>معرفة عندهم، يتعصبون للبدعة، ويهدمون السنة، وكم غرسوا من إحن، ودبروا<lb/>من فتن لهدم صرح الدين، ولكن أبى الله إلا أن يتم نوره، فتفطن الناس لهم<lb/>وفحصوا مبادئهم، وحذروا الجمهور من ضلالهم.<lb/>وأشهرهم (أحمد بن بابا الشنقيطي) ومحمد بن عبد الواحد النظيفي<lb/>المراكشي في المغرب، وفي القطر المصري محمد الحافظ وبدر عبد الهادي سلامة،<lb/>وقد ألف الثاني [1] كتابًا سماه (الطيب الفائح، في صلاة الفاتح) هو غاية في<lb/>الضلال ونهاية في الوبال، وألف بدر عبد الهادي سلامة كتابًا سماه (النفحة<lb/>الفضلية) وهو شر من سابقه، وادعى أنه نقله من كتبهم الصحيحة، وعن آرائهم<lb/>الرجيحة، ويعلم الله أن أقوالهم زور وبهتان وداعية إلى الإثم والعدوان.<lb/>ومرادنا أن نبين شيئًا مما في هذه الكتب، وأن نسطر قليلاً من الكثير الذي<lb/>فيها من الكذب، ليحذر الناس منها، ويعمل العقلاء على مقاومتها والأمر بإحراقها<lb/>فضلاً عن هجرها.<lb/>فمما في كتاب النفحة الفضلية (ص186) تحت عنوان (تكفير الصلاة<lb/>الفائتة) ما نصه: في كتاب الجامع من صلى أربع ركعات قبل العصر يوم الجمعة<lb/>يقرأ في كل ركعة فاتحة الكتاب مرة، وآية الكرسي مرة، وسورة الكوثر خمس<lb/>عشرة مرة، فإذا سلم استغفر الله عشرًا، وصلى على النبي بصلاة الفاتح خمس<lb/>عشرة مرة - كانت كفارة للصلاة الفائتة. وعن علي (رضي الله عنه) ولو خمسمائة<lb/>سنة، ومن صلى بها ولا قضاء عليه، إن كان في صلاة أبيه وأمه كانت كفارة<lb/>لهم) اهـ.<lb/>لمثل هذا يذوب القلب من كمد <gap resp="#org_MS"/> إن كان في القلب إسلام وإيمان<lb/>متى سمعتم يا معشر المسلمين أن ركيعات مبتدعات تكفر ما على الإنسان<lb/>من الصلوات المكتوبات؟ أليس هذا هدمًا للركن الذي لم يبق سواه؟ وليت شعري<lb/>لماذا يجهد المصلي نفسه بأداء الصلوات الخمس في الحضر والسفر، والبرد والحر،<lb/>وهو يصدق بهذه (الفائدة المنكرة، والبدعة المحرمة، والضلالة المحررة) إن<lb/>هذا المُقرّ على هذه الفائدة والحاكي لها، والمعتقد بها، يريد أن يقول: دعوا<lb/>الصلوات واهجروها ولا تقربوها، فهذه الفائدة فيها الكفاية. أليست هذه غواية؟<lb/>وفي الضلال نهاية؟ إن الرجل لا يستطيع أن يصرح بذلك فأشار بفائدته إلى ما<lb/>يُكنُّه قلبه وما اخترعه خياله، ولكن لم تخْفَ مكيدته، وقد بانت خطيئته، ومن<lb/>جهله وعدم حسن تعقله، إسناده هذه الضلالة إلى علي رضي الله عنه بغير سند،<lb/>وإن أدنى طالب للعلم يجزم بأنها لا تصدر من مسلم فضلاً عن صحابي، فضلاً عن<lb/>أمير المؤمنين، وأقضى المسلمين، وربيب الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>وصهره.<lb/>ولقد كان يرى الرسولَ صلى الله عليه وسلم والصحابة (رضي الله عنهم)<lb/>يحافظون على الصلاة حتى عند اشتداد الملحمة، وفي وقت الحرب الضروس،<lb/>فخسف (بدر عبد الهادي) بكذباته التي في فائدته، وقد أسقطتها، ومنها عرفنا قبح<lb/>سريرته. وخبث طويته. ثم لم يكتفِ بجعله هذه الركيعات المحدَثات مكفرة لما<lb/>على الشخص من الفوائت، بل قال: (إن لم يكن عليه فوائت كانت كفارة<lb/>لوالديه) كأنها فوق الحج الذي ليس له هذه القوة، وفوق سائر العبادات التي ليس<lb/>لها هذه المزية، سبحانك اللهم {إِنْ هَذَا إِلاَّ إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ} (الفرقان: 4) مع العلم بأن الصلاة التي ذكرها لم تَرِدْ عن الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم، ولم يقُل بها أحد من رجال المذاهب المعتبرة، فهي على ذلك بدعة منكرة<lb/>وفرية بلا مرية، وقد قرر فقهاء الحنفية والشافعية ورجال الشريعة الإسلامية أن<lb/>تكرير سورة واحدة في ركعة مكروه وخلاف السنة، فكيف يدَّعي هؤلاء الضالون أن<lb/>لها هذه المزية، مع أنها بدعة دينية، ونكِلُ الكلام في مسألة تكفيرها لفوائت<lb/>الوالدين إلى الأستاذ الرشيد.<lb/>وفي الصفحة الثالثة من الكتاب المذكور ما نصه: عدم زيارة الأولياء الأحياء<lb/>والأموات. قال شيخنا: هذا شرط عندنا فمن أخذ وردنا لا يزور أحدًا من الأولياء<lb/>الأحياء ولا الأموات أصلاً، وقال أيضًا: قال لي سيد الوجود صلى الله عليه وسلم<lb/>مسألة أغفلها الشيوخ وهي أن كل من أخذ عن شيخ وزار غيره لا ينتفع به ولا بذلك<lb/>الغير أصلاً. اهـ.<lb/>يريد الرجل أن يجعل مَن عاهده سلعة يتّجر بها، ويتحكم في رقاب مَن اتبعه<lb/>بإثارة هذه الفتنة المخالفة للسنة: فقطيعة الأولياء عنده أمر مقرر، وواجب محرر!<lb/>حتى لقد قال في ص 120 (إياك أن تنظر إلى ما في (جواهر المعاني) إن المريد<lb/>له أن يزور الأولياء الأموات، فإن الشيخ قد رجع عن ذلك قال شيخنا: كل من<lb/>أخذ وردنا فلا يحل له أن يزور وليًّا لا حيًّا ولا ميتًا) وفي ص 6 (مَنْ زار وليًّا<lb/>وقصد تبركًا أو مددًا دنيويًّا فليس من أهل هذه الطريقة لقول النبي لشيخنا: إذا مر<lb/>أصحابك بأصحابي فليزوروهم فقط اهـ. وهذا القول مخالف لآيات القرآن<lb/>والسنة المتبعة في ولاية المؤمنين ولأحاديث الزيارة المشهورة.<lb/>ثم يأتي بعد هذا (أحمد التجاني وأتباعه) ويأمرون بمقاطعة أولياء الرحمن،<lb/>والبعد عن ساحة أهل العرفان كأنهم لم يقرؤوا القرآن، ولم يعرفوا هدي الرسول<lb/>عليه الصلاة والسلام {فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ فَاسِقُونَ} (الحديد: 16)<lb/>ومما يثبت حمق شيخهم دعواه أن النبي قال: (مسألة أغفلها الشيوخ إلخ) ، مع<lb/>أننا نعرف آدابه العالية صلى الله عليه وسلم ومزاياه الغالية، هذه سقطة للتجاني لا<lb/>ننساها له، وكيف يغفل السلف الصالح عن الحكم في هذه المسألة وقد شهد لهم<lb/>الرسول وزكاهم وتداولتها كتبهم وشرحها الرسول قبلهم، وعلمهم الحق، وترك لهم<lb/>كتابًا لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه، فيه تبيان كل شيء.<lb/>وهل يعقل أن قول النبي بعد وفاته يخالف قوله في حياته صلى الله عليه<lb/>وسلم أيُتصور أن ما بلغه للناس كان غير حق، فلما انتقل تبين له الهدى ولم يخبر به<lb/>إلا التجاني وتابعيه؟ ويترك أصحابه صلى الله عليه وسلم ومؤيديه؟ إن هذا يؤدي<lb/>إلى الطعن في عصمته وأمانته، بل هو القدح في نبوته وفي كل ما جاء به، وليت<lb/>شعري إذا لم يصح بلاغه لنا صلى الله عليه وسلم في حياته وهو المعصوم أيصح نقل<lb/>التجاني وهو المنغمس في خطيئته، الغارق في ضلالته {فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ يَكْتُبُونَ الكِتَابَ<lb/>بِأَيْدِيهِمْ ثُمَّ يَقُولُونَ هَذَا مِنْ عِندِ اللَّهِ لِيَشْتَرُوا بِهِ ثَمَناًّ قَلِيلاً فَوَيْلٌ لَّهُم مِّمَّا كَتَبَتْ<lb/>أَيْدِيهِمْ وَوَيْلٌ لَّهُم مِّمَّا يَكْسِبُونَ} (البقرة: 79) .<lb/>إننا إن تركنا التعرض لدعوى الاجتماع بالنبي ومكالمته والتلقي عنه فربما<lb/>يتترس الملحد بقول بعض المتأخرين (بإمكان الاجتماع) ولكن ليعلم هذا<lb/>الكذاب (أن جميع العلماء اتفقوا على أن كل من حكى عن الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم شيئًا يخالف ما روي عنه فهو ضالّ، وفي كفره خلاف إن تعمد<lb/>الكذب) .<lb/>ولقد اجتمعت بمحمد الحافظ أحد ممثلي هذه الطريقة وكلمته في مسائل كثيرة<lb/>من أضاليلهم، وانتقلنا إلى التكلم في مسألة الزيارة، فقال: إننا نمنع زيارة<lb/>الاستمداد من الأولياء، ونأمر بزيارتهم كما كان الرسول يفعل، وهذا رأي الوهابية،<lb/>فقلت له: كتبكم تنطق عليكم بأنكم لا تريدون هذا؛ بدليل ما سبق من أقوالكم في<lb/>هذه المسألة، وتصريحكم مرة بمنع الزيارة للنفع الدنيوي ومرة للنفع الأخروي،<lb/>على أنكم قلتم في صفحة 71 من الكتاب المذكور: من الآداب أن ييأس المريد من<lb/>وصول مدد إليه من غير طريق روحانية شيخه، وأن يعتقد أنه أكمل الأولياء وأن<lb/>لا يشرك معه أحدًا في مرتبة محبته اهـ. هذا مع أن من البدع التي نص عليها<lb/>الشاطبي في الاعتصام المغالاة في الشيوخ واعتقاد بعض الناس أن شيخه أكمل<lb/>الأولياء، على أنكم صرحتم بأخطر وأشنع وأقبح وأفظع مما ذكر، فقلتم في ص<lb/>21 من الكتاب المذكور: إذا جمع الله الخلق ينادي مناديًا يا أهل الموقف أحمد<lb/>التجاني هو ممدكم في الدنيا. وقلتم غير مرة: إن شيخكم ممد للعالم من نشأته إلى<lb/>نهايته، وكيف يعقل هذا؟ ألم يكن شيخكم صغيرًا يبول على نفسه ويزيد في هوسه؟<lb/>أيمد غيره وهو أحوج الناس إلى من يزيل عنه أقذاره؟ ثم إن الله قال في شأن<lb/>الأولياء: {الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ} (يونس: 63) فلا تثبت لهم الولاية<lb/>إلا بعد خلقهم وتكليفهم. فبهت وتحير وزمجر وكشر عن أنياب قلت عند رؤيتها:<lb/>(أذكرني فوك حمار أهلي) وعلمت أن الرجل يريد أن يفهم العوام أنه وهابي؛<lb/>ليكرهوا الوهابيين، فكشفت لهم حالته وبينت حقيقته، فعلم الناس ما دبره<lb/>وفهموا خبره، وكادوا يودون به.<lb/>ولهم في ص 21 من الكتاب المذكور أيضًا (جميع الأولياء من عصر<lb/>الصحابة إلى النفخ في الصور ليس فيهم من يصل مقامنا) هذا الضال أي أحمد<lb/>التجاني من أنذال القرن الثاني عشر، يريد أن يقول أنه أفضل من السلف الصالح<lb/>إلى غير ذلك من الأوهام التي لا تحد، والخزعبلات التي لا تعد، وقوم هذا شيخهم<lb/>وذلك كلامهم أبعد الخلق عن الدين.<lb/>ومن وقاحته، وقد كتبه أتباعه في بيان فضل طريقته أنه قال فيه أيضًا:<lb/>(ص 20) (قدماي على رقبته كل ولي من لدن آدم إلى النفخ في الصور) وليس<lb/>لهم أن يقولوا: قد قال الشاذلي والجيلي مثل ذلك، أما أولاً: فلان هذا ليس بدليل،<lb/>(ثانيًا) هما لم يقولا: (من لدن آدم إلى النفخ في الصور) وإنما أشارا إلى<lb/>تفوقهم على أولياء عصرهما، وهؤلاء التجانية يعتقدون أنهم خير خلق الله على<lb/>الإطلاق، وشيخهم كذلك، بل قالوا في ص 23 من الكتاب المذكور: (كل من<lb/>أحب الشيخ ومات عليها - ومن شرطها محبة أتباعه وعدم إيذائهم - ضمن له جده<lb/>صلى الله عليه وسلم أن يموت على الإيمان، ويخفف الله عنه سكرات الموت، ولا<lb/>يرى في قبره إلا ما يسره، ويؤمِّنه الله تعالى من جميع عذابه وتخويفه من الموت<lb/>إلى المستقر في الجنة، وتُغفر له كل ذنوبه، وتُؤدى تَبعاته ومظالمه، ويُظله الله<lb/>تعالى في عرشه، ويُدخله في أول الزمرة الأولى جنة عدن، ولا يموت حتى يكون<lb/>وليًّا قطعًا، هذا بإخبار النبي للشيخ مشافهة، وأما من أخذ ذكرًا ينال ما تقدم ويزيد<lb/>بأن أبويه وأزواجه يدخلون الجنة من غير حساب ولا عقاب ما لم يصدر منهم سب<lb/>للشيخ، قال لي سيد الوجود: أنت من الآمنين ومن أحبك من الآمنين، ولا مطمع<lb/>لأحد من الأولياء في مراتب أصحابنا إلا أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم)<lb/>ولم يستثن الصحابة إلا بالنسبة لأصحابه فقط، وأما هو فقد قال (قدماي) إلخ، وفي<lb/>ص26 (من أفراد هذه الطريقة مَن إذا رآه شخص يوم الإثنين أو يوم الجمعة<lb/>دخل الجنة بلا حساب ولا عقاب، وأن الشيخ يُدخل أصحابه الجنة بلا حساب ولا<lb/>عقاب) وفي ص28 (صاحبي لا تأكله النار ولو قتل سبعين روحًا إذا تاب<lb/>بعدها) ، وفي صفحة 29 (كل من عمل عملاً لله يعطي الله الواحد من هذه<lb/>الطريقة أكثر من مائة ألف ضعف مما يعطى صاحب ذلك العمل) .<lb/>وأذكر عند قراءة هذه المبكيات قوله تعالى في شأن اليهود والنصارى: {بَلْ<lb/>أَنتُم بَشَرٌ مِّمَّنْ خَلَقَ يَغْفِرُ لِمَن يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَن يَشَاءُ} (المائدة: 18) .<lb/>وقد افتتنت هذه الطائفة بصيغة صلوات مُحدَثة مُخترَعة، حتى قالوا في<lb/>كتابهم المذكور صفحة 32: (شرط قراءتها أن يعتقد أنها من كلام الله تعالى) ،<lb/>وفي كتابهم (الورد السانح) (صفحة 24) أنها بمنزلة القرآن؛ لأنها من كلام<lb/>الله تعالى وليست من تأليف مخلوق، وفي (جواهر المعاني) أن ثوابها أكثر من ستة<lb/>آلاف ختمة بإخبار الرسول لشيخهم يقظة، وقالوا أيضًا في فضلها في صفحة 30<lb/>من (كتاب النفحة الفضلية) : لو عاش العارف ألف ألف سنة كان ذاكرها عشر<lb/>مرات أكثر منه ثوابًا، وإذا صدر من العبد ما يحبط العمل فإنها هي لا تحبط، ومن<lb/>قرأها مرة غفرت له كل ذنوبه؛ لأنها لا تترك من الذنوب شاذة ولا فاذة، وهي<lb/>تعدل كل تسبيح وقع في الكون وكل ذكر، ومن القرآن ستة آلاف مرة وسائر الكتب<lb/>الإلهية اهـ. ثم سرد خرافات وضلالات وأرقامًا حسابية كأنه يُبين أكبر ميزانية<lb/>كانت في العالم، ثم قال هذا ثواب قارئها. ثم اعتدوا مرة أخرى كعادتهم فقالوا في<lb/>ص25 من الكتاب المذكور: (في الأذكار اللازمة للطريقة صيغة من صيغ الاسم<lb/>الأعظم، ومن أخذ هذه الصيغة بسند متصل كان له نصف الثواب الكبير الذي هو<lb/>خاص به صلى الله عليه وسلم) اهـ. ونترك المجال لمولانا الحكيم في إيراد ما<lb/>يلزم على هذه المسائل، فقد - والله - بلغ السيل الزبى، وكادت أعصابي تتوتر<lb/>أسفًا مما جرى، وكم في الزوايا من خزايا.. . قبح الله الضلال وخذله.<lb/>ومن مخازيهم أن نفث الشيطان في قلب شيخهم، فاشترط على أتباعه (أن<lb/>من شرائط صيغة الفاتح أن يعتقد القارئ أنها من كلام الله، وأن النبي عين ذات<lb/>الله) وقد سئل شيخهم عن معنى ذلك فقال في ص33 من النفحة: (إن النبي<lb/>كالمرآة تتراءى فيها الذات) اهـ. ولهم فيه أيضًا ص76: من آداب المريد أن<lb/>يحمل كلام شيخه على ظاهره ولا يتأوله. ولو عاملناهم بهذا القانون في مسائلهم<lb/>السالفة وخصوصًا في هذه المسألة لكانوا تارة ملحدين، وأخرى فاسقين، وآونة<lb/>ظالمين {أَلاَ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ} (النحل: 59) وبئس ما يعملون {سَاءَ مَثَلاً<lb/>القَوْمُ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا وَأَنفُسَهُمْ كَانُوا يَظْلِمُونَ} (الأعراف: 177) ليت<lb/>شعري كيف يقولون: إن النبي كالمرآة تتراءى فيها الذات، وهو تأويل باطل<lb/>لا يؤيد باطلاً.<lb/>ويجول في ذهني أن القوم (قد ضلوا وأضلوا كثيرًا وضلوا عن سواء السبيل)<lb/>فخرفوا وحرفوا، واجتمعوا مع شيخهم على الشيطان، وقالوا عليه: إنه نبي<lb/>الرحمن. فوقعوا في الدرك الأسفل، وهذا أقل ما يمكن أن يقال في شأنهم {وَإِذَا<lb/>قِيلَ لَهُمْ لاَ تُفْسِدُوا فِي الأَرْضِ قَالُوا إِنَّمَا نَحْنُ مُصْلِحُونَ * أَلاَ إِنَّهُمْ هُمُ المُفْسِدُونَ<lb/>وَلَكِن لاَّ يَشْعُرُونَ} (البقرة: 11-12) .<lb/>وفي صفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0451" change="#d3e146">451</tei:date> من كتابهم (الطيب الفائح) أن شيخهم (بلغ غاية نهاية<lb/>الأولياء من نشأة العالم إلى النفخ في الصور سواء أولياء الأمة المحمدية وغيرها)<lb/>وفيه أيضًا ص25 (إن الله صلى على النبي بصيغة صلاة الفاتح) ثم بعد ما<lb/>ضلوا في فضل (صلاة الفاتح) اتخذوا صيغة يتعبدون بها وسموها (جوهرة الكمال)<lb/>منها (اللهم صل على صراطك التام الأسقم) يقولون: إن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أمر شيخهم بأن يصلي عليه بها، وقد تكلمت معهم كثيرًا أن هذا كذب من الشيخ<lb/>بين؛ لأن النبي صلى الله عليه وسلم عربي وأفصح من نطق بالضاد (والأسقم<lb/>أخذه من استقام لا يصح) لأن (أفعل) شرطه أن يصاغ من فعل ثلاثي، فلا يصاغ<lb/>من رباعي إلا (أفعل) فقيل: يجوز مطلقًا، وقيل: يمنع مطلقًا، وقيل: يجوز إن<lb/>كانت الهمزة لغير النقل حتى قال الموضح: (وشذ على كل قول: ما أتقاه وما أملأه)<lb/>إلخ، وأما السداسي فلا يصاغ منه أفعل (كأسقم من استقام) باتفاق، فشيخكم<lb/>لجهله باللغة نسب إلى النبي ما بلغكم كعادته في أمور الدين، فبهت القوم وانصرفوا<lb/>على ذلك.<lb/>ولهم في ص91 من الجزء الأول من كتاب (جواهر المعاني) أن النبي قال<lb/>لشيخهم: (كل من أطعمك أو أحسن إليك دخل الجنة بلا حساب ولا عقاب)<lb/>ويظهر أن الشيخ كان نهمًا جشعًا لا يقبل أحد أن يطعمه، فهَّون على الناس ذلك بأن<lb/>خطر أكلته وإن كان كبيرًا إلا أن جزاءه النجاة من النار، نعوذ بالله من الجهل<lb/>والكذب، وفيه أيضًا بعد هذه الصحيفة (أن ثواب صلاة الفاتح كبير من قرأها كان<lb/>له ثواب سبعين نبيًّا كلهم حمل السلاح وجاهد) .<lb/>إلى سيدي صاحب المنار<lb/>بما عرفناه فيكم من الأخلاق المحمدية.. . والهمة الهاشمية، نرجو العمل<lb/>على إطفاء شعلة هذه الضلالة، والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود محمود المصري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة ثانية فصل تاني بالقسم العلمي<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>إن شعلة هذه الضلالة لا تُطفأ برسالة تنشر في المنار، ولا بمجرد بيان ما<lb/>فيها من الكذب على الله، ومن شرعٍ لم يأذن به الله، وهو إشراك بالربوبية،<lb/>وتكميل نقص يُدّعى للملة الحنيفية، وما هي شعلة بل شعبة من شعب نار جهنم،<lb/>يأوي إليها عشاق الخرافات، ومتبعو الشبهات، وعبيد الشهوات، يحسبونها ظلاًّ<lb/>ظليلاً، وأن لهم فيها مقيلاً، إلى أن يأخذهم الله أخذًا وبيلاً {وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ<lb/>عَلَى يَدَيْهِ يَقُولُ يَا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلاً * يَا وَيْلَتَى لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلاناً<lb/>خَلِيلاً * لَقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِلإِنسَانِ خَذُولاً} (الفرقان: 27-29) هنالك يكونون ممن قال الله تعالى فيهم: {وَرُدُّوا إِلَى اللَّهِ<lb/>مَوْلاهُمُ الحَقِّ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ} (يونس: 30) لعصيانهم قوله:<lb/>{اتَّبِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ وَلاَ تَتَّبِعُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ قَلِيلاً مَّا تَذَكَّرُونَ} (الأعراف: 3) .<lb/>إن هؤلاء الضالين لم يضلهم أشياخهم كالتجاني الدجال، ومؤلفي ما ذُكر من<lb/>الكتب لترويج بدعته، ونسخ شرعة الله الحق بشرعته، ما أضلهم هؤلاء وحدهم،<lb/>وإنما اشترك في إضلالهم الجمهور الأكبر من أدعياء العلم الشرعي عامةً،<lb/>وأصحاب المناصب الرسمية خاصةً، الذين هجروا القرآن وأعرضوا عن هدي<lb/>السنة، وتركوا سيرة السلف الصالح، وأقَرُّوا كل من تنحل طريقة من طرائق<lb/>التصوف على ما يضع من عبادة، ويَدَّعي من كرامة، حتى دعوى رؤية الرسول<lb/>صلوات الله وسلامه عليه في اليقظة أو المنام، وتلقي الأذكار والأوراد والبشارات<lb/>عنه وكذا العقائد والأحكام، وإن كانت مخالفة لما جاء به من كتاب الله المتواتر<lb/>وما صح من سنته بالأسانيد الصحيحة، وما أجمعت عليه الأمة في الصدر الأول.<lb/>وليس الدجال التجاني أول من كذب على الرسول وراجت أكاذيبه بشبهة<lb/>ثبوت الكرامة لصالحي الملة، بل سبقه إلى ذلك رجال من مبتدعة التصوف كانوا<lb/>أوسع منه علمًا، وأفصح لسانًا وقلمًا، وقد رد عليهم من هم أعلم منهم بكتاب الله<lb/>وسنة رسوله، وأعبَد لله تعالى، وأنفع للناس، ولكنهم لما لم يَدَّعوا لأنفسهم تلك<lb/>الدعاوي العريضة، طعن المتأخرون في دينهم وتجنبوا كتبهم، كما كان شأن أكثر<lb/>حملة العمائم في مصر وغيرها في كتب شيخ الإسلام ابن تيمية المصلح الكبير،<lb/>وقد كان هذا الافتنان بالدجل والخرافات، واشتراك شيوخ العلم في الموالد المشهورة<lb/>على ما فيها من الفواحش والمنكرات، والبدع والضلالات - سببًا لفشو الكفر<lb/>والإلحاد في نابتة المدارس العصرية، وطالما جاهد المنار الدجل والدجالين، وردَّ<lb/>عليهم بالحجج والبراهين، ولا يزال يهدم ما بنوا من قواعد وأساطين، ولكن<lb/>أكثرهم لا يقرؤون المنار، وقلما يوجد في قرائه أحد يخدع بالدجل، وأما الإصلاح<lb/>العام، فلا ينتشر إلا بتأسيس دولة تقيم عمود الإسلام، وترد المسلمين إلى التعبد بما<lb/>تعبد الله الناس به في كتابه وعلى لسان رسوله، وتمنعهم من قراءة كل ما استحدثت<lb/>المتصوفة من أوراد وأحزاب وصلوات، كما يفعل الوهابيون في منعها حتى أقلها<lb/>ابتداعًا للصيغ "كدلائل الخيرات " فحسبنا كتاب الله وأذكاره، وما أثبت حفاظ السنة<lb/>من أذكارها المجموعة في مثل كتاب الحصن الحصين والأذكار للنووي، نعم إنه<lb/>يوجد في بعض ما اخترعه الصوفية ما لا يخالف النصوص، ولكن المأثور خير<lb/>منه، وإقراره يقتضي قبول غيره مما هو مخالِف لها، ومنه ما ادَّعى مبتدعوه أنه<lb/>موحى به من الله تعالى ومتلقى عن رسوله صلى الله عليه وسلم في اليقظة، كما<lb/>رأيتَ في رسالة الفاضل الأزهري عن كتب التجانية، ومن ذا الذي يميز بين<lb/>الموافق للنصوص وقواعد الشريعة والمخالف لها؟ فالفتنة لا ترتفع إلا بمنعها كلها.<lb/>إن الدجال التجاني -بل الجاني على الإسلام والمسلمين - وأمثاله من المتصوفة<lb/>الخرافيين، قد رأوا دعوى الكرامات أنجح الوسائل لتأسيس المجد الدنيوي، أي<lb/>الجاه الذي هو ملك القلوب، والمال الذي هو ملك الأعيان، فتوسلوا بها فوصلوا<lb/>إلى ما وصلوا إليه من اتخاذهم آلهة يعبدون، وأربابًا يُشرِّعون فيُتَّبَعون، ولو لم<lb/>يسكت لهم علماء الشريعة على منكراتهم لما وصلوا في إفسادهم إلى هذا الحد: حد<lb/>طبع الكتب المفسدة للعقائد ونشرها بين المسلمين، وعدها من كتب الدين، بل<lb/>يوجد في كبارهم من هم أشد خضوعًا للخرافات من العوام، وقد أخبرني الثقة أن<lb/>أحد كبار علماء الأزهر نظم قصيدة يشكو فيها للسيد البدوي سعاية بعض أعدائه<lb/>لإغضاب أمير البلاد عليه، ويطلب منه إنقاذه من شر هذه السعاية، وإرضاء قلب<lb/>الأمير عليه!<lb/>كان يجب على علماء الأزهر أن يؤلفوا جمعية دائمة لنقد الكتب التي تنشر<lb/>بين الناس، ولا سيما الكتب التي تمس الدين وتخالف عقائده أو آدابه وأحكامه،<lb/>وتبين للناس ما فيها من ضلال وتحذرهم منه، ولكننا نجد الكثيرين من المنسوبين<lb/>إلى الأزهر يدافعون عن أمثال هذه الكتب وأهلها، ويردون على المصلحين الذين<lb/>ينكرون عليها، ولا يزال بعضهم يصد عن كتب شيخ الإسلام ابن تيمية، ويطعن<lb/>فيمن يسمونهم الوهابية، فإذا لم ينهض الأزهر لمكافحة الدجل والخرافات، وتحذير<lb/>المسلمين من بضائع معامل (فابريكات) الكرامات، فستكون عاقبته وعاقبة أهله<lb/>في مصر، كعاقبة معاهد الدين ورجال الشرع في الترك. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي محمد النظيفي.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p779"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3613.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنباء الحجاز</head>
               <lb/>
               <lb/>بيعة أهل الحجاز وسبب قبول السلطان لها<lb/>(جاء في العدد 56 من جريدة (أم القرى) الذي صدر بمكة المكرمة في 8<lb/>رجب الماضي ما يأتي)<lb/>جاءنا من ديوان جلالة الملك أنه بعد إعلان بيعة أهل الحجاز وردت عدة<lb/>برقيات من جهات متعددة تسأل عن صحة ما وقع، وعن أسبابه فأرسل الجواب<lb/>على تلك الأسئلة بما مآله:<lb/>(ج) إعلان أهل الحجاز ملكيتنا على الحجاز صحيح، أما العهود المتكررة<lb/>للعالم الإسلامي فلم نخلفها، وقد دعونا العالم الإسلامي دعوات عامة وخاصة<lb/>متكررة، فلم يصل جواب من أحدهم في تلبية دعوتنا، ومع ذلك فإننا على استعداد<lb/>لقبول آراء العالم الإسلامي في كل شأن له مساس براحة الحجاج والزوار ورفاهيتهم،<lb/>وإجراء أعمال الخير في الحجاز.<lb/>وأما السرعة في أمر النداء بملكيتنا على الحجاز فكنت أود من صميم قلبي أن<lb/>لو تأخر ذلك، ولكنا أُلجئنا إلى ذلك مضطرين، فإن أهل الحجاز قاموا قومة رجل<lb/>واحد يلزموننا بقبول البيعة، فطلبنا منهم التريث ريثما يجمع المسلمون أمرهم<lb/>فأجابوا بأنك أعطيتنا الحرية في اختيار حاكم لنا وهذا حق لنا لا يشاركنا فيه أحد،<lb/>ونحن لا نبغي بك بديلاً.<lb/>ومع ذلك توقفتُ في الجواب فبلغ أهل نجد توقفي؛ فقامت قيامتهم عليَّ<lb/>وأعلنوا لي أن حربهم في الحجاز لم يكن إلا لحفظ استقلال الحجاز، ومنع تدخل<lb/>أي أجنبي فيه، ولتكون كلمة الله هي العليا وليُعمل في هذه الديار بكتاب الله وسنة<lb/>رسوله، ولتأمين الطرق ومنع الإلحاد في الحجاز، وهذا ما وعدتنا به وإن توقفك<lb/>عن قبول البيعة يجعلنا نعتقد بأنك لم تقاتل إلا لأغراضك ولا تسعى لاستقلال<lb/>الحجاز، وإنك إذا لم تقبل البيعة فقد فعلت معصية، ولا طاعة لمخلوق في معصية<lb/>الخالق.<lb/>فإزاء هذا الموقف الحرج الذي يتوقف عليه أمن الحجاز في الحالة الحاضرة واستقرار الأمر فيه لم أجد بدًّا من تلبية ما دُعيتُ إليه، وإلا كانت فتنة لا تُعرف<lb/>نتائجها، فقبلت متوكلاً على الله. وإنني لا أزال على عهدي رعاية ما للمسلمين<lb/>من الحقوق المشروعة في هذه الديار المقدسة، والله ولي التوفيق (أم القرى ع<lb/>56) .<lb/>***<lb/>اعتراف الدول الأوربية بملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها<lb/>اعتراف السوفييت<lb/>ورد على جلالة الملك بتاريخ 3 شعبان من معتمد وقنصل جنرال حكومة<lb/>اتحاد الجمهوريات السوفييت بجدة الكتاب الآتي:<lb/>صاحب الجلالة ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها الأفخم.<lb/>بعد التحية والتوقير<lb/>استنادًا على أمر حكومتي أتشرف أن أبلغ جلالتكم أن حكومة اتحاد<lb/>الجمهوريات السوفييت بموجب المبدأ الأساسي نحو استقلالية وحرية الأمم واحترامًا<lb/>لإرادة أهل الحجاز التي ظهرت في مبايعتهم لجلالتكم ملكًا للحجاز - تعترف<lb/>بجلالتكم ملكًا للحجاز وسلطانًا لنجد وملحقاتها؛ فعليه حكومة السوفيت تُعد نفسها في<lb/>الحالة المناسبة السياسية والملائمة مع حكومة جلالتكم، وختامًا تفضوا بقبول عظيم<lb/>توقيراتي واحتراماتي 3 شعبان سنة 1344 - 16 فبراير سنة 1926.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> معتمد وقنصل جنرال حكومة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> اتحاد الجمهوريات السوفيت بجدة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كريم حكيم<lb/>***<lb/>اعتراف بريطانيا<lb/>وقد أعقب اعترافَ حكومة السوفييت اعترافُ الدولة البريطانية، وقد أخبر<lb/>جلالة الملك بخبره سعادة معتمد الحكومة البريطانية بصورة شفاهية عند زيارة<lb/>جلالته للبارجة الحربية.<lb/>وفي صباح أول مارس ورد من نائب معتمد وقنصل بريطانيا بجدة وكيل<lb/>القنصل لجلالة الملك الكتاب الآتي:<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0146" change="#d3e146">146</tei:date>م - 30، 2<lb/>جدة في أول مارس سنة 1926<lb/>صاحب جلالة ملك الحجاز وسلطان نجد<lb/>بعد إبداء عظيم الاحترام، أتشرف بأن أُخبر جلالتكم أني قد كُلفت من قبل<lb/>حكومة جلالة ملك بريطانيا أن أعرف جلالتكم بأن حكومة جلالة الملك تعترف الآن<lb/>بجلالتكم ملكًا على الحجاز، على أنه يقتضي لي أن أضيف على ذلك أنه بينما<lb/>تعترف حكومة الملك بسلطتكم على الحجاز تدوم على اعتبارها أن أسلوب الحكم في<lb/>الأماكن المقدسة الإسلامية، وجميع المسائل الدينية المتعلقة بذلك هي من المسائل<lb/>التي تختص بالمسلمين فقط، والتي لا يجب على حكومة جلالة الملك أن تبدي رأيًا<lb/>فيها، كما وأنها لا ترغب في ذلك، وتفضلوا بقبول فائق التحية وعظيم الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نائب معتمد وقنصل بريطانيا بجدة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكيل قنصل جوردان<lb/>***<lb/>اعتراف فرنسا<lb/>وقدم مساء الثلاثاء 17 شعبان سعادة قنصل فرنسا في جدة إلى القصر العالي<lb/>بجدة، وأخبر جلالة الملك بأنه تلقى برقية من حكومته تأمره أن يبلغ جلالة الملك<lb/>بأن حكومة الجمهورية الأفرنسية الفخيمة تعترف بجلالته ملكًا على الحجاز.<lb/>ولم يصلنا حتى صدور هذه الجريدة الكتاب الرسمي المتضمن اعتراف حكومة<lb/>فرنسا الخطي ومتى وصلنا نشرناه في حينه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (أم القرى ع 63)<lb/>***<lb/>مآدب ملك الحجاز وخطبه فيها<lb/>مأدبة جدة الرسمية<lb/>
               <lb/>أدبّ جلالته مأدبة رسمية في جدة دعا إليها معتمدي الدول وقناصلها وقائد<lb/>البارجة (كارت فلاور) الإنكليزية الراسية في جدة زيارة، وكبار ضباطها، ورؤساء<lb/>المحلات الأجنبية، ووفد الخلافة الهندي، ومصالح الحكومة، ووجهاء الأهالي،<lb/>وبعد تناول الطعام وشرب القهوة العربية، ألقى نائب جلالته عبد الله بك الدملوجي<lb/>خطابًا وثنَّى عليه جلالته بخطاب ملكي، وقد أجاب معتمد دولة إيطالية عن<lb/>خطاب جلالته باسم معتمدي الدول؛ لأنه أقدمهم عهدًا في البلاد حسب الأصول،<lb/>وهذا نص الخطب الثلاث كما نشرت في العدد 57 من جريدة أم القرى المؤرخ<lb/>في 15 رجب سنة 1344 الموافق 29 يناير سنة 1926.<lb/>***<lb/>خطاب نائب جلالة الملك<lb/>يا صاحب الجلالة<lb/>أستمنحكم الأذن في أن أُقدّم لحضرات المدعوين خالص الشكر لتلبيتهم الدعوة<lb/>إلى هذا المنزل العامر، هذه الدعوة التي ستترك أثرًا جميلاً في النفوس يدعو لتوطيد<lb/>العلائق الودية الثابتة بين الجميع.<lb/>أيها الأفاضل الكرام: إن هذا الاجتماع الذي يعد الأول من نوعه بعد الانقلاب<lb/>الأخير سيكون له بحول الله أجمل وقع في مجرى الأحوال في الأيام المقبلة، وإني<lb/>أنتهز هذه الفرصة لأكرر على مسامع حضراتكم ما طالما صرح به مولاي جلالة<lb/>الملك - أيده الله - عن نواياه في هذه الديار المقدسة التي لا يمكن أن تتبدل ولا<lb/>تتغير في ساعة من الساعات مهما كلف أمر القيام بها من المشاقِّ والصعوبات.<lb/>أيها الأفاضل: إن الأمن في هذه الديار هو الأساس المتين الذي ستدعمه<lb/>الحكومة بيد من حديد، فلا تجعل بحال من الأحوال بحول الله وقوته - سبيلاً للإخلال<lb/>فيه، ولذلك يستطيع كل مسلم من أي بلد كان أن يصل إلى هذه الديار المقدسة،<lb/>ويجوب فيافيها وقفارها وهو آمن مطمئن، لا يجد من يروعه ما دام محافظًا على<lb/>النظامات وأوامر الحكومة المحلية.<lb/>ثم إن العدل المطلق ستطبقه الحكومة على جميع الناس كافة من أي نوع كانوا<lb/>بغير تحيز أو محاباة، وإن الشرع الإسلامي هو الأساس الذي تُستقى منه الأحكام<lb/>في هذه الديار لتكون نبراسًا عامًّا لكل ذي وجدان حر، وذي نظر ثاقب؛ ليُعلم من<lb/>ذلك أن الإسلام دين عدل يزن الحق بقسطاسه المستقيم، فالديار مفتوحة لكل إنسان<lb/>مستعد للرضوخ لأحكام هذه الشريعة المطهرة، وأسأل الله أن يجعل أعمالنا أصدق<lb/>من أقوالنا، وفي الختام أنتهز هذه الفرصة لتقديم الشكر لكل فرد من أفراد حضرات<lb/>الأفاضل الذين لبوا دعوتنا هذه والسلام.<lb/>***<lb/>خطاب جلالة الملك وبيانه الدولي<lb/>نعم إن ما تكلم به الدكتور عبد الله بك الدملوجي هو حقيقة غايتنا في هذه<lb/>الديار المقدسة، وتلك هي خطتنا التي وطَّنّا النفس على السير عليها، وإني أنتهز<lb/>هذه الفرصة الجميلة لأبدي لضيوفنا الكرام - وعلى الأخص معتمدي الدول وقناصلها<lb/>المحترمين - بعض ما يجول في خاطري من آمالي وتمنياتي.<lb/>إن هذا الوطن المقدس يوجب علينا الاجتهاد فيما يصلح أحواله، وإننا جادون<lb/>في هذا السبيل قدر الطاقة، حتى تتم مقاصدنا في هذه الديار ويكمل للمسلمين جميعًا<lb/>راحتهم وأمنهم، وتتم لجميع الوافدين لمنازل الوحي المساواة في الحقوق والعدل.<lb/>إن للدول الأجنبية المحترمة علينا حقوقًا، لهم علينا أن نفي لهم بجميع ما<lb/>يكون بيننا وبينهم من العهود {إِنَّ العَهْدَ كَانَ مَسْئُولاً} (الإسراء: 34) وإن<lb/>المسلم العربي ليشين بدينه وشرفه إنْ يخفر عهدًا أو ينقض وعدًا، وإن الصدق أهم<lb/>ما نحافظ عليه. إن علينا أن نحافظ على مصالح الأجانب، ومصالح رعاياهم<lb/>المشروعة محافظتنا على أنفسنا ورعايانا، بشرط أن لا تكون تلك المصالح ماسة<lb/>باستقلال البلاد الديني أو الدنيوي، تلك الحقوق يجب علينا مراعاتها واحترامها،<lb/>وسنحافظ عليها ما حيينا إن شاء الله تعالى.<lb/>وأما حقوقنا على الدول ففيما يتعلق بهذه الديار نطلب منهم أن يسهلوا السبل<lb/>إلى هذه الديار المقدسة للحجاج والزوار والتجار والوافدين، ثم إن لنا عليهم حقًّا<lb/>فوق هذا كله، وهو أهم شيء يهمنا مراعاته، وذلك أن لنا في الديار النائية<lb/>والقصية إخوانا من المسلمين ومن العرب، نطلب مراعاتهم وحفظ حقوقهم [1] ،<lb/>فإن المسلم أخو المسلم، يحن عليه كما يحن على نفسه في أي مكان كان، وإني<lb/>أؤكد لكم بأن المسلمين عمومًا والعرب خصوصًا كالأرض الطيبة كلما نزل عليها<lb/>المطر أنبتت نباتًا حسنًا، وأن المطر الذي نطلبه هي الأفعال الجميلة المطلوبة من<lb/>الحكومات التي لها علاقة بالبلاد التي يسكنها إخواننا من العرب ومن المسلمين،<lb/>وإن الأرض الطيبة هم المسلمون عامة والعرب خاصة، ولي الأمل الوطيد بأن<lb/>الحكومات المحترمة ذات العلاقة بالبلاد الإسلامية والعربية لا تدخر وسعًا بأداء ما<lb/>للعرب والمسلمين من الحقوق المشروعة في بلادهم، وفي الختام أسأل الله أن يجعل<lb/>أفعالنا أصدق من أقوالنا، وأن يوفقنا وإياكم لما فيه الخير والصلاح.<lb/>***<lb/>خطاب قنصل إيطاليا الدولي<lb/>إني أشكر جلالة الملك بالنيابة عن القناصل، وبالنيابة عن الجالية الأوربية<lb/>لما تفضل به علينا من دعوتنا لمائدته الملكية، وللشرف الذي حصل لنا بهذه الليلة<lb/>السعيدة المسرة.<lb/>إني أشكر جلالتكم على ما أبديتموه من مقاصدكم الحسنة نحو هذا القطر<lb/>وبالأخص عما قصدتموه من راحة البلاد من كل الوجوه، وهذا مما يسر جميع<lb/>الدول التي نحن نمثلها، والتي يهمها أمور الأماكن المقدسة الإسلامية، ونحن نفتخر<lb/>بأن نهنئ جلالتكم، وندعو لكم بالتوفيق التام في الخطة التي رسمتوها لراحة هذه<lb/>البلاد، وبالاختصار فإن ما تفضل به جلالة الملك لا نقصر في إبلاغه لحكوماتنا الذين<lb/>يعرفون حقيقة نيات جلالتكم بخصوص هذه البلاد، وإنه معلوم لدى الجميع بأن<lb/>حكوماتنا تحترم وتكرم كافة الأديان كما أنها أيضًا تميل وتحب العرب، وبالأخص<lb/>الشعوب الإسلامية من العرب، ونحن واثقون بأن حكوماتنا يبذلون الجهد بقدر<lb/>الإمكان لمساعدة جلالتكم فيما يجلب الخير والراحة لهذه البلاد المقدسة، وإنني أكرر<lb/>آيات الشكر لجلالة الملك على تفضله علينا بهذه الدعوة وهذا اللطف الذي لقيناه من<lb/>جلالته في هذه الليلة السعيدة، اهـ.<lb/>***<lb/>المأدبة الملكية بمكة<lb/>وكلام الملك عبد العزيز في الجامعة الإسلامية<lb/>جاء في جريدة (أم القرى) أيضًا أن جلالة الملك أقام مأدبة فاخرة في المنزل<lb/>المعروف (بدار الحكم) دعى إليها من كان في مكة من وفود وعلماء مكة وأشرافها<lb/>وأعيانها وكبار مطوفيها ورؤساء التجار، فكان عددهم ثلاثمائة مدعو، وذكرت<lb/>الجريدة أن جلالة الملك أقبل عليهم يحدثهم كعادته بما يجيش في صدره من الأفكار<lb/>والحكم، ثم استطر إلى الكلام في موضوع الجامعة الإسلامية وأهميتها، فقال:<lb/>(إن الجامعة الإسلامية هي حياتنا، هي روحنا، هي فخارنا، ولكن كيف<lb/>تكون هذه الجامعة؟ وما هي تلك الجامعة؟ هي أن يُجمع المسلمون على أمر جامع<lb/>لهم، ولا شيء يجمعهم من غير اختلاف إلا التمسك بكلمة التوحيد تمسكًا صادقًا<lb/>على علم وبصيرة، فلا يجوز للمسلم أن يمضي عليه ربع دقيقة من حياته تمر بدون<lb/>أن يعرف ربه على بصيرة، فالجامعة الإسلامية هي اجتماع المسلمين على هذه<lb/>المعرفة الحقيقية لا اجتماعهم في الرتب والوظائف) .<lb/>(إن الجامعة الإسلامية بالمعنى الذي أفهمه وأقرره هو اجتماع المسلمين<lb/>عامةً على محبة الله تعالى وتوحيده وحده وصرف العبادة كلها إليه) .<lb/>(قالت) : واسترسل جلالته في هذا الموضوع وهو يغرف من بحر، ويتكلم<lb/>من قلب مملوء بالغيرة الدينية، ومفعم بالألم لتفرق المسلمين وتشتتهم.<lb/>ثم ذكر طرفًا من العادات المبتدعة التي ما أنزل الله بها من سلطان مما يأتيه<lb/>بعض الناس خروجًا عن الدين من جمع الأموال باسم المقابر وصرفها عليها، وأكلها<lb/>باسم تلك المقابر وما في ذلك من الخروج على كتاب الله وسنة رسوله ومخالفته<lb/>لإجماع المسلمين، وقال: إن أكثر الناس الذين يريدون بقاء هذه البدع المضلة<lb/>ويحافظون عليها لا يحملهم على ذلك إلا رغبتهم في اكتساب أموال الناس بالباطل،<lb/>ثم أورَدَ في النهي عن ذلك آيات من كتاب الله وأحاديث من كلام رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم اهـ.<lb/>***<lb/>نظرة في بيعة الحجاز لسلطان نجد<lb/>إننا عندما أنبأتنا الشركات البرقية بمبايعة أهل الحجاز لسلطان نجد ونصبه<lb/>ملكًا عليهم، استغربنا ذلك وانتقدناه، وعددناه عجلة من هذا الرجل الذي كنا ربما<lb/>ننتقد منه طول أناته وسعة صبره، ورأينا أنه لو تربص بهذا الأمر حتى يجتمع<lb/>المؤتمر الإسلامي الذي دعا إليه لكان خيرًا له، لأنه أقرب الوسائل إلى إقناع العالم<lb/>الإسلامي بصدقه وإخلاصه في تصديه لتطهير الحجاز من ظلم حسين بن علي<lb/>وأولاده، وبكونه هو الزعيم الوحيد الذي يقدر على حفظ الأمن وإقامة العدل في هذه<lb/>البلاد وإصلاح شؤونها.<lb/>وقد كان الشيخ حافظ وهبة مندوب السلطان هنا، فكشف لنا عن وجه السبب<lb/>الخفي في قبول السلطان عبد العزيز لهذه البيعة بإطلاعنا على برقية جاءته من<lb/>السلطان في ذلك، مصرحة بأنه لما رغب إليه أهل مكة أولاً في البيعة أبى وامتنع<lb/>من القبول وطلب منهم إرجاء الأمر، حتى علم زعماء النجديين بذلك فأيدوا طلب<lb/>أهل مكة، فاعتذر لهم أيضًا فلم يقبلوا عذره، بل أنذروه ترك طاعته إذا هو امتنع؛<lb/>لأنه امتناع من واجب حتم، وذكروا له في إنذارهم حديث (لا طاعة لمخلوق في<lb/>معصية الخالق) رواه أحمد والحاكم بهذا اللفظ، والشيخان وغيرهما بألفاظ أخرى.<lb/>وأنه حينئذ لم ير بدًّا من القبول، ثم جاءت جريدة (أم القرى) المكية مصرحة<lb/>بذلك، وقد نشرنا عبارتها في هذا الجزء، فعلمنا من هذا وذاك أنه لو لم يقبل<lb/>لكانت فتنة لا يعلم كنه عاقبتها إلا الله تعالى؛ لأن زعماء نجد من العلماء والقواد -<lb/>وكذا عامتهم - لا يطيعون سلطانهم؛ لأن له قوة من دونهم يستطيع بها إكراههم<lb/>على الطاعة، ولا يطيعونه كما يطيع غيرهم من قبائل العرب أمرائهم وشيوخهم<lb/>بالعصبية والاشتراك في المنافع، وإنما ميزتهم التي لا مشارك لهم فيها من كل وجه،<lb/>أنهم يطيعون إمامهم تدينًا، لأن طاعته واجبة عليهم شرعًا، ولهذا ينفرون إلى<lb/>القتال إذا استنفرهم على نفقة أنفسهم، ويقرب منهم في ذلك أكثر زيدية اليمن لا<lb/>جميع أهل اليمن مع إمامها، فإن أكثرهم لا يطيعون إلا مكرهين، وقد أمكن للسيد<lb/>محمد علي الإدريسي أن يستميل بالمال كثيرًا من الزيدية لطاعته حتى في قتال<lb/>الإمام يحيى في صفوفه.<lb/>هذا وإن سبب استعجال أهل الحجاز ببيعة السلطان عبد العزيز آل سعود<lb/>أمران:<lb/>(أحدهما) علم أهل المعرفة والرأي منهم بأنه لا يوجد أحد من شرفائهم ولا<lb/>من سادتهم ولا من شيوخ قبائلهم القوية يمكنه أن يقوم بالأمر، ويقيم ميزان العدل،<lb/>ويحفظ الأمن في هذه البلاد؛ ليعود موسم الحج والزيارة كما كان، وخيرًا مما كان.<lb/>كما يقوم بذلك هذا الرجل بما وراءه من قوة النجديين التي يخشى بأسها عرب<lb/>الحجاز وغيرهم من أهل جزيرة العرب، فإن الشريف حسينًا كان أقوى زعماء<lb/>الحجاز بأسًا وأشدهم حزمًا وأكثرهم مالاً، وهو لم يستطع أن يؤمِّن الطريق بين<lb/>مكة المكرمة والمدينة المنورة، فغيره من أهل الحجاز أولى بهذا العجز. فإذا فرضنا<lb/>أن المؤتمر الإسلامي اجتمع وقرر جلاء السلطان بجنوده من الحجاز فلا يشكون في أن<lb/>تنفيذه لقرارهم يكون مدعاة للفوضى وفقد الأمن في الحجاز، وامتناع مسلمي<lb/>الأقطار عن الحج والزيارة، وحينئذ يهلك أكثرهم جوعًا إن لم يهلكوا بالثورات<lb/>والفتن.<lb/>(الأمر الثاني) أن أولاد الشريف حسين وغيرهم قد أيدوا في الحجاز<lb/>وسورية وفلسطين والعراق ما كان قد انتشر من دعوة العصبية العربية، والامتناع<lb/>من قبول تدخل أحد من الأعاجم في شأن الحكم والسلطان في شيء من البلاد<lb/>العربية، وكان غرضهم من هذه الدعاية معارضة ما دعا إليه سلطان نجد من<lb/>اشتراك زعماء جميع الشعوب الإسلامية في تقرير مستقبل الحجاز، وكان من<lb/>حججهم أن أكثر تلك الشعوب واقعة تحت سيطرة الدول الإفرنجية وغير مأمون<lb/>على رجالها من تأثيرهم، ثم بثت في الحجاز كله دعاية أخص من دعاية الجنسية<lb/>العربية، وهي دعاية الوطنية التي من مقتضاها أن تكون أمور الحجاز ومصالحه<lb/>بيد الحجازيين دون غيرهم من العرب، وقد راعوا هذه العصبية الوطنية في<lb/>مبايعتهم لسلطان نجد، وصرحوا بها في نص صيغة البيعة التي نشرناها في<lb/>الجزء السابق (9: 26) فبهذه النزعة الوطنية وتلك العصبية العربية نفروا من<lb/>تحكيم المؤتمر الإسلامي العام في أمر حكومتهم وحاكمهم، واقتصروا على<lb/>الانتفاع بقوة سلطان نجد في إقامة الحكم وحفظ الأمن في بلادهم تقديرًا للضرورة<lb/>بقدرها، وقد رضي بذلك زعماء نجد، فكان رضاؤهم دليلاً على إخلاصهم في حربهم<lb/>لحسين وعلي وعدم طمعهم في جعل الحجاز تابعًا لنجد أو مرتبطًا بها في إدارتها<lb/>وسياستها، ولو كانت هذه البيعة بمحض القوة- وهي موجودة بغير نكير- لما<lb/>رضي السلطان ولا رجاله بجعل إدارة الحجاز منفصلة عن إدارة نجد.<lb/>ومن الدلائل على إخلاص السلطان عبد العزيز عدم قبوله لما عرضه<lb/>عليه أهل الحجاز من المبايعة بالخلافة. وقد روى رجل من كبار الألمانيين كان في<lb/>جدة أن السلطان قال لهم إن أمر الخلافة لا يعنيكم وحدكم، بل يعني العالم الإسلامي<lb/>كله، فمتى وجد في الإسلام زعيم يقتنع العالم الإسلامي بزعامته وكفايته في القيام<lb/>بشؤون الإسلام - تعين أن يولوه هذا الأمر باقتناع زعماء شعوبهم أنه هو الذي<lb/>يجب اختياره لهذا المنصب.<lb/>إن العصبية الجنسية والعصبية الوطنية محرمتان في الإسلام، ولكن المسلمين<lb/>قد ابتلوا بهما في بلاد العرب والعجم جميعًا، وهما اللتان فرقتا وحدة الإسلام قديمًا<lb/>وحديثًا، وآخر رزايا العصبية الجنسية ما كان من ملاحدة الترك، وسيذوقون من<lb/>مرارة فعلتهم ما هو أدهى وأمر مما ذاق من قبلهم من الأمويين ومن بعدهم، ولا بد<lb/>لعلاج هذا الداء من حكمة وروية وصبر، وأن أولى المسلمين بالوحدة في هذا<lb/>العصر عرب الجزيرة ثم من يليهم، وأولى عرب الجزيرة بها الحجاز ونجد، لشدة<lb/>حاجة كل من القطرين إلى الآخر مع كون سكانهما من أهل السنة، ومع هذا رأينا<lb/>أن من الحكمة فصل إدارة كل منهما من الأخرى إلى أن يتم الاستعداد للوحدة.<lb/>وينبغي للمخلصين من زعماء المسلمين وأهل الغيرة والرأي منهم أن يقدروا<lb/>ما يعبر عنه أهل السياسة بالأمر الواقع قدره، ولا يجرمنهم ما ينكرون منه على<lb/>اتباع أهوائهم، والتعصب لآرائهم، فإن العاقل المخلص من يحاول الانتفاع في كل<lb/>حال بحسبها، وسنكتب مقالاً خاصًّا فيما ينبغي عمله في الحجاز إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (المنار) : لم نسمع في هذا العصر عن ملك مسلم ولا خلفاء الترك مطالبة الدول الأوربية بحفظ حقوق المسلمين في بلادهم، ولكن هذا الملك العربي المسلم يطالبهم بحقوق العرب عامة وحقوق المسلمين كافة.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p789"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3614.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مؤتمر الخلافة</head>
               <lb/>
               <lb/>جدد مجلس إدارة هذا المؤتمر في مصر الدعوة إلى عقده، وحدد الوقت له<lb/>فجعله غرة القعدة الحرام من هذا العام؛ لقربه من موسم الحج العام، وأرسل الدعوة<lb/>الآتية بإمضاء رئيسه شيخ الجامع الأزهر ورئيس المعاهد الدينية بالقطر المصري<lb/>إلى رؤساء الحكومات الإسلامية من ملك وسلطان وأمير - وإلى رؤساء الجماعات<lb/>والجمعيات المشهورة - وإلى من عرفت الكتابة العامة للمجلس من أهل الرأي من<lb/>علماء المسلمين وكتَّابهم ووجهائهم في الأقطار المختلفة، وقد ساوى في هذه الدعوة<lb/>بين أهل السنة السلفيين كأهالي نجد، وأهل الحديث في الهند، والخلفيين في سائر<lb/>الأقطار، وبين غيرهم من الفرق الإسلامية ذات الحكومات أو الجماعات الكبيرة<lb/>كالشيعة الزيدية، والاثنى عشرية، والإباضية من معتدلي الخوارج، مع العلم بأن<lb/>للزيدية إمامًا من أنفسهم، وبأن الاثنى عشرية يقولون بأن الإمامة لمحمد المهدي<lb/>ابن الإمام حسن العسكري الغائب عن العيان، المنتظر ظهوره في كل آن، والعلم<lb/>بأن بعض الشعوب الإسلامية قد خرج أمر الحكم فيها من يدها، وبأن الحكومات<lb/>الإسلامية المستقلة حريصة على عدم خضوعها لخليفة ينصب في غير بلادها.<lb/>أصاب المجلس في تعميم الدعوة وتوجيهها إلى جميع فرق أهل القبلة، بل<lb/>قيل: إنه وجهها إلى إمام الإسماعيلية، وما هم من أهل القبلة. فإن منصب الخلافة<lb/>الذي يراد البحث فيه إن كان خاصًّا بالسواد الأعظم من حيث الحكم والدولة، فإن<lb/>النظام الذي يجب وضعه له مما ينبغي أن يشترك فيه جميع أهل القبلة، ويراعوا<lb/>فيه حقوق الجامعة العاملة للملة، وإخاء الإسلام الروحي الذي لا يختلف بسبب<lb/>الكثرة والقلة، فإن التنازع على هذا المنصب في القرون الأولى قد كان بسياسة<lb/>دخيلة أراد بها مبتدعوها التفريق، وصدع الوحدة الإسلامية لمآرب لهم فيها، وقد<lb/>تم لهم ما أرادوا من التفريق، ولكن لم ينالوا به تلك المآرب التي أرادوها، وقد<lb/>زالت تلك الفتن وجهلت الجماهير ما كان من مقاصد أهلها، ولكن الاختلاف<lb/>والتفرق الذي أحدثته ما زال يفتك بالإسلام والمسلمين، وانحصرت فائدته في<lb/>خصومهم الساعين في القضاء على دينهم ودنياهم، فصار من الواجب أن يُراعى<lb/>في نظام الخلافة جمع كلمة المسلمين على وقاية الإسلام مما يساوره في هذا العصر<lb/>من دعاة الإلحاد والإباحية، ثم من دعاة الملل أو البدع المستحدثة، ووقاية المسلمين<lb/>من غوائل العصبيات الجنسية والوطنية، فإن في الإمكان قيام كل قوم في كل وطن<lb/>بما يرتقون به ويعمرون أوطانهم، مع المحافظة على عقائد الدين وآدابه الواقية من<lb/>شرور الإلحاد والإباحية، وعلى المودة بين إخوانهم في الدين من الأقوام المقيمين<lb/>في أوطان أخرى، وجعل ما ذكر من جمع الكلمة على الوقايتين والمحافظتين بنظام<lb/>يشترك في وضعه مندوبون يمثلون الجميع ليمكن تنفيذه، وبهذا يكون منصب<lb/>الخلافة معقد الارتباط بين جميع المسلمين الخاضعين لأحكام الخليفة الحكومية وغير<lb/>التابعين لها.<lb/>نُشرت الدعوة إلى عقد المؤتمر في الموعد الذي ضُرب له؛ فارتاح لها<lb/>جماهير المسلمين الذين كانوا متفقين على اقتراح هذا المؤتمر، وتصدى للصد عنها<lb/>والمناقدة فيها فريقان من محرري الجرائد والكاتبين فيها (أحدهما) فريق الملاحدة<lb/>واللادينيين الذين يبثون في مصر دعوة الكفر والحكومة اللادينية (وثانيهما)<lb/>فريق الذين يظنون أن دعاة المؤتمر من كبار العلماء وغيرهم يريدون جعل الخلافة<lb/>في مصر، وهم يرون أن جعلها في مصر- وأعلام الجيش البريطاني مرفوعة فيها<lb/>ونفوذ الدولة البريطانية مسيطر عليها - جناية على الإسلام والمسلمين، وقد اتفقت<lb/>جرائد الوفد المصري أو السعدي، وجريدة السياسة التي هي لسان الحزب الحر<lb/>الدستوري على استنكار عقد هذا المؤتمر بمصر، وإنكار أهلية كبار علماء الدين<lb/>للدعوة إليه، وعلى أن مثل هذا الأمر السياسي الخطير من حقوق مجلسي الشيوخ<lb/>والنواب المصريين، كما اتفقت على أن جعل الخلافة في مصر يضرها ولا<lb/>ينفعها.<lb/>نحن لا نريد مناقشة هؤلاء الكتاب، ولا مَن وراءهم من زعماء الأحزاب،<lb/>ولكننا على اعتقادنا أن مسألة نصب خليفة للمسلمين يرضاه السواد الأعظم منهم ما<lb/>أتى أوانها، ولا مُهدت سبلها. نرى الدعاة إلى عقد المؤتمر لهم حق الدعوة ولمن<lb/>دونهم أيضًا؛ لأنها دعوة إلى أمر مشروع ومصلحة عامة، ولكن ليس لهم وحدهم<lb/>حق الفصل فيها، وهم لم يدَّعوا هذا الحق، بل دعوتهم برهان على عدم دعواهم،<lb/>ونرى أنه ينبغي لكل من قدر على إجابة دعوتهم أن يجيبوها، وأن فوائد عقد<lb/>المؤتمر التي لا يمكن المراء فيها هي البحث في نظام الخلافة وفوائده وبيان أحوال<lb/>الشعوب الإسلامية ووسائل استفادتهم منه، وأهمه ما أشرنا إليه آنفًا من الوقايتين<lb/>والمحافظتين، والراجح عندنا أن مؤتمر هذا العام لا يتمكن من النظر في اختيار<lb/>الخليفة مطلقًا، بل نشك في قدرته على وضع نظام الخلافة وتقريره في عشرة<lb/>الأيام المحددة لاجتماع المؤتمر، وقد اقترحت جريدة الاتحاد التي هي لسان الوزارة<lb/>المصرية الحاضرة والبلاط الملكي تأجيل انتخاب الخليفة إلى مؤتمر آخر يعقد في<lb/>غير مصر.<lb/>وليتدبر العقلاء والزعماء عاقبة فشل هذا المؤتمر، وليعلموا أنه عار عظيم<lb/>عليهم ومبطل للثقة بالدعوة إلى مؤتمر آخر، وهو ما لا بد منه، فعليهم بالحزم<lb/>والإقدام، وطرح الوساوس والأوهام، فقد ثبت أن في مصر من الحرية لإقامة هذا<lb/>المؤتمر واستقلال جميع من يحضره بإبداء آرائهم فيه بدون محاباة ولا مراعاة لغير<lb/>المصلحة العامة.<lb/>***<lb/>نص الدعوة الرسمية لحضور مؤتمر الخلافة<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من عبد الله محمد أبي الفضل شيخ الجامع الأزهر الشريف ورئيس المؤتمر<lb/>الإسلامي العام للخلافة بمصر.<lb/>إلى حضرة<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته<lb/>أما بعد: فإني أحمد الله إليكم، وأصلي وأسلم على سيدنا محمد الداعي إلى الله<lb/>بإذنه، وعلى آله وصحبه الذين جمعوا كلمة المسلمين، وأظهروا شأن الدين<lb/>خصوصًا الخلفاء الراشدين.<lb/>ثم أنهي إليكم أنه لا بد أن يكون قد وصل إلى علمكم ما قررته الهيئة العلمية<lb/>الدينية الإسلامية الكبرى بالديار المصرية يوم الثلاثاء 19 شعبان سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1342"
                      change="#d3e146">1342</tei:date> هـ<lb/>(25 مارس سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d3e146">1924</tei:date>م) في شأن الخلافة، بعد أن حدث من الأتراك ما حدث في<lb/>أمرها.<lb/>وإنا ملحقون بكتابنا هذا صورة ما قررته الهيئة العلمية المشار إليها، وقد<lb/>تضمنت المادة الرابعة عشرة منه أنه من الضروري أن يعقد مؤتمر ديني إسلامي<lb/>عام، يدعى إليه ممثلو جميع الأمم الإسلامية للنظر في أمر الخلافة من الوجهة<lb/>العلمية الدينية، وأن يكون عقد المؤتمر برياستنا في مدينة القاهرة في شهر شعبان<lb/>سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1343"
                      change="#d3e146">1343</tei:date> هـ (مارس <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1925" change="#d3e146">1925</tei:date>م) .<lb/>وبعد ذك ألفنا مجلسًا إداريًّا للمؤتمر، فاهتم بإرسال ذلك القرار إلى الأمم<lb/>الإسلامية، وبدعوة ممثليها إلى حضور المؤتمر العام، واتخذ لذلك وسائل كإرسال<lb/>الكتب الخاصة والنشر في مجلة المؤتمر وفي الصحف السيارة، وسعى في هذا<lb/>الأمر جهده، ونشر قرار الهيئة العلمية بألسِنة مختلفة في الجهات الإسلامية.<lb/>وبعد ذلك جدَّت أمور لها اتصال بالحال الإسلامية العامة، وأهمها ما كان في<lb/>جزيرة العرب من الاضطراب والحرب، ووردت اقتراحات من أهل الرأي<lb/>والمكانة في العالم الإسلامي، فكان من اللازم النظر في ذلك بما يلائمه وفاءً بحق<lb/>الإسلام والمسلمين.<lb/>فاجتمع المجلس الإداري للمؤتمر برياستنا يوم السبت 22 جمادى الآخرة سنة<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1343"
                      change="#d3e146">1343</tei:date>هـ (17 يناير سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1925" change="#d3e146">1925</tei:date>م) ونظر في هذه الشؤون فرآها تتطلب تريثًا<lb/>وسعة في الوقت تتجاوز الموعد المحدد لعقد المؤتمر، فقرر تأجيله سنة مراعاة لتلك<lb/>الاعتبارات، ومحافظة على الصلة بين المسلمين، وعلى جمع كلمتهم في أمر<lb/>الخلافة، وانتظارًا لأن يحضر المؤتمر أكثر عدد ممكن من ممثلي الشعوب<lb/>الإسلامية. وقدَّر المجلس أن هذه الفرصة الزمنية تسع انجلاء الحوادث التي غشيت<lb/>جزيرة العرب، وانقضاء الحرب من بلاد الحجاز، وأنها من أهم البلاد الإسلامية<lb/>التي ينبغي أن تمثل في المؤتمر، وتسع معالجة الاقتراحات الواردة، ومعالجة غير<lb/>ذلك من الأمور.<lb/>وبعد أن وضعت الحرب أوزارها في بلاد الحجاز اجتمع المجلس الإداري<lb/>للمؤتمر برياستنا يوم الأربعاء 20 رجب سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1344"
                      change="#d3e146">1344</tei:date> هـ (3 فبراير سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</tei:date>م)<lb/>واطلع على الإجابات الواردة من الأمم الإسلامية بالاشتراك في المؤتمر، وقرر<lb/>أن يعقد المؤتمر الإسلامي العام للخلافة في مدينة القاهرة ابتداء من يوم الخميس<lb/>أول شهر ذي القعدة الحرام سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1344"
                      change="#d3e146">1344</tei:date>هـ (13 مايو سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</tei:date>م) ثم قرر أن<lb/>تنتهي جلسات المؤتمر يوم السبت 10 شهر ذي القعدة (23 مايو) المذكورين.<lb/>وقرر أن تُوجَّه الدعوة العامة والخاصة إلى الأمم الإسلامية؛ ليحضر المؤتمر<lb/>ممثلوها ممن يقع الاختيار عليهم من أهل العلم والرأي والمكانة.<lb/>فالإسلام يدعوكم إلى حضور المؤتمر، وغيرتكم الدينية تحتم عليكم ذلك. إن<lb/>هذا المؤتمر أول مؤتمر إسلامي عام يجتمع فيه المسلمون؛ ليؤدوا فريضة النظر<lb/>في أهم شؤونهم الدينية، وإن في ذلك لتشييدًا لدعائم الإسلام، ورأبًا لصدع<lb/>المسلمين، فكل مسلم غيور على دينه يهمه أن يحضر المؤتمر الإسلامي العام،<lb/>ويتغلب على ما عسى أن يعترضه من المشقات في سبيل الله والدين.<lb/>إن في حضور المؤتمر الإسلامي العام لمظهرًا عظيمًا لاتحاد المسلمين وإن<lb/>تباعدت أقطارهم، وتحقيقًا لقوله تعالى: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات:<lb/>10) ولقوله تعالى: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) ولقوله<lb/>تعالى: {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى} (المائدة: 2) ولقوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (المؤمن للمؤمن كالبنيان يشد بعضه بعضًا) .<lb/>فنرجو أن يأتينا منكم خطاب أو برقية في وقت قريب بحضوركم أو حضور<lb/>من يقع الاختيار عليه من المندوبين للاحتفاظ بحقكم في التمثيل، كما نرجو تعيين<lb/>زمان الحضور إلى القاهرة.<lb/>إن النظر في أمر الخلافة أو الإمامة العظمى والأخذ بالشورى، مما يدعو إليه<lb/>الدين الإسلامي، وقد جاء في المادة الثانية عشرة من قرار الهيئة العلمية الدينية<lb/>الإسلامية الكبرى (إن منصب الخلافة له في نظر الدين الإسلامي ونظر جميع<lb/>المسلمين من الأهمية ما لا يعدله شيء آخر، لما يترتب عليه من إعلاء شأن الدين<lb/>وأهله، ومن توحيد جامعة المسلمين، وربطهم برباط قوي متين، فالواجب على<lb/>المسلمين أن يفكروا في نظام الخلافة، وفي وضع أسسه على قواعد تتفق هي<lb/>وأحكام الدين الإسلامي، ولا تتجافى عن النظم الإسلامية التي رضيها المسلمون<lb/>نظمًا لحكمهم) .<lb/>فندعوكم بلسان الدين إلى حضور المؤتمر الإسلامي {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>اسْتَجِيبُوا لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُمْ لِمَا يُحْيِيكُمْ} (الأنفال: 24) .<lb/>نسأل الله أن يحقق رجاء المسلمين ويمدهم بمعونته، ويذلل لهم الصعاب،<lb/>وييسر لهم السبل حتى يحضر ممثلوهم المؤتمر الإسلامي العام، ويُشهدوا الله ورسوله والمؤمنين على أنهم قاموا بما أمر الله، ولم يخشوا في الله لومة لائم.<lb/>اللهم فاشهد أننا قمنا بما فيه الخير والصلاح، وبيدك التوفيق والنجاح<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>رجب سنة 1344 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شيخ الجامع الأزهر<lb/>فبراير سنة 1926 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ورئيس المؤتمر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الختم) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p795"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3615.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>
               <lb/>(المصحف الشريف، طبعة الحكومة الأخيرة له)<lb/>كانت المصاحف الشريفة تُكتب كالكَتْبة الأولى التي كتبها بعض كبار أصحاب<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأقرها أهل الحل والعقد، وأمر الإمام الأعظم<lb/>عثمان بن عفان رضي الله تعالى عنه في عهد خلافته بتوزيع نسخ منها على<lb/>الأقطار؛ ليعتمد عليها في الحفظ والنسخ. ويُسمى المصحف العثماني الرسمي<lb/>المذكور بالمصحف الإمام؛ لأن المسلمين كانوا يأخذون عنه ما ينسخون من<lb/>المصاحف في كل قطر، واشترط العلماء المقرؤون في القراءات المعتدّ بها أن<lb/>تكون موافقة لرسم هذا المصحف، فما لا يوافقه لا يعد من القرآن المتواتر الواجب<lb/>الاتباع، ولما ضعفت اللغة العربية بكثرة دخول الأعاجم في الإسلام اضطر<lb/>المسلمون إلى نقط المصاحف وشكلها؛ لأجل ضبط القراءة وعدم الغلط والتحريف<lb/>فيها ممن لم يتلق القرآن من المقرئين الحافظين.<lb/>ثم استحسن بعض الناس في القرون الوسطى أن يغيروا من رسم المصحف<lb/>الإمام ما يشتبه فيه القارئ غير المتلقي عن القراء، فيكتبوه بما استحدثوا من قواعد<lb/>الرسم ففعلوا، وأكثر ما غيروا يدخل في باب واحد وهو زيادة حرف المد في<lb/>الممدود كالعالمين ومالك، والكتاب، وأبصارهم، وغشاوة، ويخادعون، وطغيانهم،<lb/>والضلالة، وظلمات، والكافرين، وأبصارهم، والثمرات، وصادقين، والأنهار،<lb/>وأزواج، وأمثال ذلك مما يكثر حذف الألف فيه من رسم المصحف الإمام، وهذه<lb/>الأمثلة التي أوردناها هي من سورة الفاتحة، وربع الحزب الأول من سورة البقرة،<lb/>فصاروا يكتبون ذلك كله بالألف، وقد ترك أكثرهم ألفاظًا أخرى أبعد عن قواعد<lb/>الرسم مما ذكر لندرتها: كالربا فإن رسمها في المصحف بألف قبلها واو هكذا<lb/>(الربوا) وكذا كلمة العلماء في قوله تعالى: {إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ} (فاطر: 28) وكالصلاة والزكاة فإنهما فيه بالواو هكذا (الصلوة الزكوة)<lb/>وجرت مطابع الآستانة وأكثر مطابع مصر وغيرها على هذا التغيير، وكان ينبغي<lb/>أن يذكر في آخرها تنبيه يبين فيه ذلك في المصاحف المطبوعة والمخطوطة، وقد<lb/>بقي في مصر وبعض بلاد الأعاجم من يستمسك باتفاق العلماء على وجوب اتباع<lb/>رسم المصحف المأثور عن الصحابة (رضي الله عنهم) ويحافظون على ذلك<lb/>خطًّا وطبعًا. ومنه المصحف المعروف بمصحف أبي زيد والمصحف المعروف<lb/>بمصحف المليجي من مطبوعات مصر، والأول أصح وأضبط، وأما مصاحف<lb/>الآستانة فلم نر منها شيئًا من ذلك.<lb/>ثم إن الحكومة المصرية عنيت بطبع مصحف لم يطبع مثله في بلاد الإسلام،<lb/>وقد ذكرنا في ترجمة المرحوم حفني بك ناصف خبر اللجنة التي أُلِّفت لتحرير<lb/>رسمه على أصح الروايات المدونة في الكتب التي أُلِّفت في هذا الموضوع،<lb/>ولضبطه وتصحيحه وشكله وعد آياته ووضع علامات الوقف له، وقد أتمت اللجنة<lb/>عملها وكتبت بيانها له وأمضته في 10 ربيع الآخر سنة 1337، وكانت حروفه<lb/>كلها قد جمعت في المطبعة الأميرية الشهيرة ببولاق، وقرئ كله مرارًا كثيرة في<lb/>عدة سنين حتى تمت الثقة بأنه خالٍ من الغلط خلوًّا تامًّا، ثم طبع في مصلحة<lb/>المساحة بالجيزة سنة 1342، وطبع بيان اللجنة في آخره، وهو جدير بأن يعوِّل<lb/>عليه العالم الإسلامي كله، وقد طبع منه نسخ كبيرة على ورق سميك، وطبعت<lb/>نسخ أصغر منها على ورق رقيق كأحسن ما طبع في الآستانة بل خير منها، ولكن<lb/>النسخ المطبوعة المُعدَّة للبيع في مخازن وزارة المعارف لا تزال قليلة، لا تفي<lb/>ببعض الحاجة، فعسى أن تزاد لتكفي حاجة مصر وسائر البلاد.<lb/>وقد بينت اللجنة في التعريف الذي وضعته لهذا المصحف الشريف المآخذ<lb/>التي اعتمدت عليها من الكتب المصنَّفة في الرسم وضبط الشكل، والعد والتجزئة<lb/>والتحزيب، وبيان المكي والمدني، ومواضع الوقوف وعلاماتها، وسجدات التلاوة،<lb/>حتى السكتات التي يوجبها حفص الذي يقرأ مسلمو الشرق كلهم على روايته.<lb/>وانفرد هذا المصحف بأشكال من الحركات والحروف للضبط والوقف والأداء<lb/>الموافق لقواعد فن التجويد فصَّلته اللجنة في بيانه، ومما لم أستحسنه من هذه<lb/>الاصطلاحات إغفال بعض الحروف من علامة السكون للدلالة على الإدغام - وكذا<lb/>الإخفاء - من تجويد الأداء وتشديد الحرف المدغم فيه، فإن أكثر القراء في هذه<lb/>المصاحف لا يقرؤون بيان اللجنة لهذه الاصطلاحات، وأكثر مَنْ يقرأُها مِنْ العوام<lb/>لا يفهمون المراد منها، فكان الأولى أن يكون الشكل كاملاً على المعهود في سائر<lb/>المصاحف، ويزاد عليها الشدة الدالة على الإدغام منفردة كما في بعض المصاحف<lb/>الهندية، وكذا علامة الإقلاب.<lb/>***<lb/>تقرير الدكتور فخري<lb/>(طبيب الجلد والأمراض التناسلية عن انتشار البغاء والأمراض التناسلية<lb/>بالقطر المصري، وبعض الطرق الممكن اتباعها لمحاربتها)<lb/>رفع الدكتور تقريره هذا سنة1924 لحضرة صاحب الجلالة الملك وحضرات<lb/>أصحاب السمو الأمراء، وحضرات أصحاب الفضيلة العلماء ورؤساء الدين،<lb/>وجميع الهيئات الرسمية وغير الرسمية بالقطر المصري.<lb/>تكلم فيه عن البغاء الرسمي وغير الرسمي بمصر القاهرة، وتعرض فيه<lb/>لبعض إحصائيات عن عدد العاهرات الأجنبيات والوطنيات بمصر، وقال أنه<lb/>يأسف جد الأسف لعدم عناية مصلحة الصحة برقابتهن بطريق جدي يخفف من<lb/>أضرارهن، ويوقف تيار العدوى بالأمراض الجلدية والتناسلية التي فشت في هذه<lb/>الأمة البائسة التي أهملت دينها، ونسيت كرامتها وشرفها، ولا سيما العاهرات<lb/>الأجنبيات ذوات الدرجة الأولى، فإنهن لا يخضعن لنظام الكشف الطبي على ما فيه<lb/>من نقص فاحش، فأصبحن شرًّا مستطيرًا وخطرًا كبيرًا.<lb/>والذي يقف على تقرير الدكتور يشعر بالألم الشديد مما وصلت إليه حالة البلد<lb/>الأدبية والصحية من الانحطاط والتدهور، وحسب القارئ أن يرى من إحصائيات<lb/>الدكتور أن عدد (مَنْ عَرَفَ مِنْ) المصابين بالأمراض الجلدية والتناسلية في عام<lb/>واحد سنة 1920 بسبب البغاء الرسمي وغير الرسمي (820200) ثمانمائة<lb/>وعشرون ألفًا ومائتان، وقد أنحى الدكتور - في أدب وصراحة - باللائمة على<lb/>النظام المتَّبع في رقابة العاهرات بمصر، وقارَنَ بينه وبين نظم الدول الأخرى،<lb/>وطلب من الحكومة بإلحاح العناية برقابة هذه الطائفة؛ كي يخف ضررها.<lb/>وللدكتور في وصف أضرار العاهرات كلمات مؤثرة تشف عن وجدان صادق<lb/>وإحساس شريف، إذ يقول وهو يصف العاهرات ذوات الدرجة الأولى: (فبعضهن<lb/>يحترفن حرفة التمثيل أو الرقص أو الخدمة في بعض محال التجارة أو القهاوي<lb/>والبارات وغيرها من الأعمال) .<lb/>(وفي ساعات فراغهن ينتشرن كجيوش الجراد في أنحاء العاصمة؛ ليلقين<lb/>شباكهن على شبيبة البلاد ورجالها وكهولها، ولهن من جمال شكلهن وسحر عيونهن<lb/>الجنسي الوراثي أسلحة قوية للفتك بعقول الطائشين! ولمهاجمة قلوب من يتعطشون<lb/>للجمال الأوربي الخلاب، ولهن من خروجهن على رقابة البوليس نوع من الكرامة<lb/>يسحر كثيرًا من الرجال الذين تعودت نفوسهم أن تمجَّ كل ما له علاقة بالعاهر<lb/>الرسمية. هذه هي الأفعى صاحبة صولجان الامتيازات، وتلك هي عقرب مصر<lb/>الذي يتغذى من دماء أبنائها، ويسمم حياة رجالها، ويقتل مستقبلها تحت ستار نوع<lb/>من الأنظمة لو وجهت له عناية قليلة لقل شره. وضعفت مصيبته) . اهـ (ص<lb/>12 و13) .<lb/>ثم تكلم الدكتور على الأسباب التي تحمل على انتشار البغاء، وأهمها وجود<lb/>المواخير المصرح بها في القطر، وإهمال الرجل زوجه، وصرفه الوقت الطويل<lb/>في المقاهي وأماكن الطرب واللهو، وترك دور التمثيل الساقط يدخلها الشبان<lb/>والنساء بدون رقابة، وكثرة الزواج الإجباري مع جهل الآباء بمصير بناتهم وبنيهم،<lb/>ومثله في ذلك الزواج النفعي، واختلال حال البلد اقتصاديًّا وهو نقص برامج التعليم.<lb/>ثم تكلم على طرق مقاومة البغاء وقال: لا بد فيها من وضع حد للرجل؛ لأنه<lb/>شريك للمرأة في ذلك الفساد، فإذا ضُيِّق على العاهر وتُرك الرجل وشأنه لا يعدم<lb/>بجبروته امرأة أخرى يفسدها حتى تصير عاهرًا، وهكذا. ولا بد من رفع المستوى<lb/>الأخلاقي، وتعاون رجال الدين والتربية مع رجال السلطة في تنمية روح الفضيلة<lb/>في نفس الناشئين، ومنع المواخير الرسمية. ويرى الدكتور كما يرى غيره ممن<lb/>بحثوا نظام العاهرات أن منع البغاء دفعة - وإن كان فيه شيء من الضرر - إلا أنه<lb/>أخف ضررًا من هذه الفوضى التي وصلت إليها حالة البلاد، ويطلب من جميع<lb/>الهيئات التعاون على منعه.<lb/>وإني أشكر للدكتور فخري غيرته الشديدة على حالة البلاد الصحية والخُلُقية<lb/>وإخلاصه لمهنته، وقيامه بما توجبه عليه، ولو أن كل طبقة تقدمت لحكومة البلاد<lb/>بما لديها من ضجيج وما يتفق مع عملها لتحسنت الحالة، ونهضنا بأمتنا نهضة<lb/>مباركة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد العدوي<lb/>(المنار)<lb/>إن في هذا التقرير من العبر أعظم مما اختار الأستاذ المقرظ منه بل كله فوائد<lb/>وعِبَر لمن يريد أن يعتبر، وأين المعتبرون؟ إن التقرير يثبت لنا أن جل رزايا<lb/>فاحشة البغاء، سببها التفرنج، حتى إن تقليد نسائنا للأوروبيات في طراز الأزياء<lb/>(الموضة) هي أكبر أسباب البغاء السري الوطني، ومع هذا نرى كتَّابنا ومنتحلي<lb/>الفلسفة والتجديد فينا دائبين على ترغيب النساء والرجال في السير في هذا التقليد<lb/>إلى آخر حدوده بلبس (البرنيطة) ليجهزوا على هذه الأمة في أجسادها وأرواحها<lb/>وأموالها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p799"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3616.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد السادس والعشرين</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله وبحمده نختم المجلد السادس والعشرين من المنار، وهو المحمود في<lb/>كل حال، وفي بدء كل أمر ذي بال وختام، ولا نزال نحن والمشتركون في المنار<lb/>على ما وصفنا في خواتيم السنين الماضية من تقصير، يقصرون عمدًا في الأداء<lb/>والوفاء، فنقصر اضطرارًا في المضاء، ونقصر عمدًا في الاقتضاء والتقاضي،<lb/>وفي أمثال العوام (المال السائب - أي المسيَّب - يعلم الناس الحرام) وقد كان<lb/>من عاقبة تقصيرنا في المطالبة، وترك الأمر إلى أريحية المشتركين وديانتهم،<lb/>وعدم محاكمة المماطلين منهم - أن رأينا غرائب من الدناءة والطمع من أغنيائهم<lb/>ووجهائهم، منها أن غنيًّا مترفًا من أصحاب القصور الفخمة، والمركبات الكهربائية،<lb/>والخدم والوصائف من الإفرنج والبرابرة، طلب بعد تكرار المطالبة وصلاً<lb/>باشتراك المجلة عن سنين لم يدفع فيها شيئًا فأعطيه، فأخذه وضرب موعدًا قريبًا<lb/>للدفع ولم يدفع فيه، ثم ضرب موعدًا آخر فموعدًا آخر فموعدًا آخر، وقد مرت<lb/>السنون على هذه المواعيد العرقوبية، وهو لا ينكر الوصل، ولعله لو قُوضي إلى<lb/>المحكمة لأنكره، أو دفع المال تفاديًا من المحاكمة.<lb/>وأعجب من أمر هذا الغني الضعيف في العلم والدين وشرف النفس والبيت<lb/>أمر غني آخر معدود من علماء الدين المؤلفين، ومن السادة العلويين، مطل ولوى<lb/>عدة سنين، ثم أعطى قليلاً ما عليه وأكدى، ثم قال لجابي المجلة بعد سنين<lb/>أخرى أنه يجب أن يعفى من الاشتراك الماضي والمستقبل؛ لعلمه وشرفه (! !) فإن<lb/>كانت هذه آيات العلم والشرف وثمراتهما، فلا بد أن تكون آيات ضدهما -<lb/>وهما الجهل والخسة وثمراتهما في النفس - الوفاء وأداء، الحق، ومساعدة نشر<lb/>الدين والعلم، والترفع عن مثل هذا السؤال، واستثقال حمل منن الرجال، وإذًا<lb/>يكون الجهل أفضل من العلم، وخسة الأنساب أفضل من شرفها (! !) كلا، بل<lb/>كان حرمان منتحلي العلم الديني وحاملي شهادات الأنساب من التربية الدينية<lb/>العالية - سببًا لضياع ما كان لسلفهما من الاحترام والمكانة، إذ كانوا أكرم الناس<lb/>وأعزهم أنفسًا.<lb/>ولو أن أهل العلم صانوه صانهم <gap resp="#org_MS"/> ولو عظموه في النفوس لعظما<lb/>ولكن أهانوه فهان ودنّسوا <gap resp="#org_MS"/> محياه بالأطماع حتى تجهما<lb/>قد شرحنا في الجزء الرابع من هذا المجلد الذي صدر في آخر المحرم أنواع<lb/>الأعمال الكثيرة التي تزاحم اشتغالنا بتحرير المنار، وقد زادت بعد ذلك عما ذكر<lb/>فيه نوعًا أو نوعين، ثم سافر بعد صدوره بشهر أو شهرين وكيل الإدارة إلى<lb/>سورية، فمكث بضعة أشهر فزادت صنفًا أو صنفين، حتى اضطررنا إلى تأخير<lb/>بعض الأجزاء عن موعدها، ثم استعنَّا الله تعالى على تدارك هذا التقصير، حتى<lb/>جعلنا خاتمة هذه السنة سلخ رمضان كالتي قبلها.<lb/>وقبل تمام هذا الشهر نفسه يتم لنا ما كنا شرعنا فيه ووعدنا به في خاتمة<lb/>المجلد السابق من توسيع المطبعة وإدارتها بقوة الكهرباء؛ فتتوفر الأسباب لإنجاز<lb/>طبع المنار وسائر مطبوعاتنا بالسرعة والإتقان، وسيكون أكبر همنا في المجلد<lb/>السابع والعشرين موجَّهًا إلى مجاهدة الملاحدة والإباحيين الذين نشطوا في هذه الأيام<lb/>في تعميم دعوتهم إلى هدم العقائد، والتجرئة على الفواحش والرذائل، وتقطيع<lb/>الروابط الملية والقومية، وإعداد الأمة لقبول السيطرة الأجنبية، وجميع الفتن<lb/>المادية حتى البلشفية. وإلى مجاهدة البدع والخرافات القديمة التي يبثها أهل الطرق<lb/>التي تسمى صوفية، وما ولدته من البدع الحديثة كالمسيحية القاديانية، وكل هذا من<lb/>قبيل الهدم. ثم إلى تأييد دعوة الإصلاح، وتجديد أمر الإسلام، بالرجوع في عقائده<lb/>وعباداته إلى القرن الأول، والاعتماد في قوته وعزته على فنون العصر الحاضر،<lb/>هذا هو البناء المطلوب، ولعله لا يتم إلا في جزيرة العرب، كما أشارت إليه<lb/>الأحاديث النبوية.<lb/>وإننا نكل إلى دين قرائنا ومروءتهم وشرفهم أمر الوفاء لنا بتسديد قيمة<lb/>الاشتراك في وقتها، ومساعدتنا على جهادنا بكتابة المقالات، وانتقاد ما يرون من<lb/>الخطأ فيما ننشر {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى وَلاَ تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ} (المائدة: 2)<lb/>وصلى الله وسلم على سيدنا محمد وسلام على المرسلين، والحمد لله رب<lb/>العالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3617.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
