<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="20"
                                 to="20"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">20</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="4"
                                 to="4"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3034.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحرم - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1336"
                      change="#d3e146">1336</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1917"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">نوفمبر - 1917م</date>
         <pb n="n20-p188"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3035.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>حكم تارك الصلاة<lb/>(س8) من صاحب الإمضاء بمصر<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الفاضل السيد رشيد رضا المحترم؛<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>وبعد: فأرجوكم تعريفنا على صفحات المنار الأغر عن حكم تارك الصلاة<lb/>بغير عذر في نظر الشرع، وهل الأحاديث التي وردت بخصوص ترك الصلاة<lb/>تؤخذ على ظاهرها، أو فيها ما يحتمل التأويل كما يقال؟ أما ما أعلم من<lb/>الأحاديث الواردة في تارك الصلاة أو المتخلف عنها، فهو الموضح بعدُ، فإن كان<lb/>هناك أخرى أرجو التفصيل بإيضاحها في الإجابة. قال - صلى الله عليه وسلم -:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>(بين العبد والكفر - وفي رواية الشرك - ترك الصلاة، فإذا تركها فقد<lb/>أشرك. وحوضي كما بين أيلة إلى مكة أباريقه كعدد نجوم السماء له ميزابان من<lb/>الجنة كلما نضب أمداه، مَن شرب منه شربة، لم يظمأ بعدها أبدًا، وسيرده أقوام<lb/>ذابلة شفاههم، فلا يطعمون منه قطرة واحدة، مَن كذب به اليوم لم يصب منه<lb/>الشراب يومئذٍ) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>(العهد الذي بيننا وبينهم الصلاة فمَن تركها فقد كفر) (يريد طبعًا العهد<lb/>الذي بيننا وبين الكفار) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>(مَن ترك صلاة العصر فقد حبط عمله) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>(الذي تفوته صلاة العصر كأنما وتر أهله وماله) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>(والذي نفسي بيده، لقد هممت أن آمر بحطب فيحطب، ثم آمر بالصلاة،<lb/>فيؤذن لها، ثم آمر رجلاً، فيؤم الناس، ثم أخالف إلى رجال، فأحرق عليهم<lb/>بيوتهم، والذي نفسي بيده لو يعلم أحدهم أنه يجد عرقًا سمينًا أو مرماتين حسنتين<lb/>لشهد العشاء) .<lb/>فأرجو بعد النظر في هذه الأحاديث التكرم بتفهيمنا درجة صحتها، وعما إذا<lb/>كان في ظاهرها شيء يحتمل التأويل، خصوصًا في لفظة الكفر أو الشرك.<lb/>هذا، والسبب الذي ألجأني إلى عرض سؤالي هذا على فضيلتكم هو ذلك<lb/>التهاون الغريب في أمر الصلاة بين مَن يسمون أنفسهم مسلمين الآن، وظنهم أن<lb/>تاركها لا يخرج عن كونه عاصيًا بسيطًا مثل باقي العصاة، مفتوحة له أبواب<lb/>التوبة في أي وقت شاء فيه الصلاة، وذلك بالرغم مما ورد في أمرها في القرآن<lb/>الكريم والأحاديث الشريفة من التشديد والوعيد؛ لذلك أرجو أن تكون الإجابة مفصلة<lb/>الشرح، لعلها تكون فصل الخطاب فيما عليه شبابنا المسلمون المتفرنجون من<lb/>الحيرة في حكم تارك الصلاة بغير عذر، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي علي مهيب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بتفتيش عموم التلغرافات<lb/>(ج) يجد السائل في المجلد الثامن عشر من المنار ما يغنيه عن تفصيل<lb/>القول في هذه المسألة، وهو رسالة للشيخ محمد أبي زيد من طلبة دار الدعوة<lb/>والإرشاد، اسمها (البرهان على خروج الصلاة ومانع الزكاة من الإيمان) ،<lb/>نُشرت في ص 505, 562, 586 وما بعدها، أورد فيها كثيرًا من الآيات التي<lb/>استدل به على كفر مَن ذكر، وبعض الأحاديث المؤيدة لدلالتها على ذلك، وذكرنا<lb/>فيما علقناه في حواشيها وما ذيلناها خلاف العلماء في المسألة والجمع بين الأقوال.<lb/>وإن أدري أيريد السائل الآن أن أتوسع في شرح المسألة، واستيفاء ما ورد فيها<lb/>من النصوص لزيادة الإيضاح، وتكرار تذكير التاركين لهذه الفريضة التي هي عماد<lb/>الإسلام؟ أم لم يقرأ تلك الرسالة، وما علقناه عليها؟ وقد يستدل بما أورده من<lb/>الأحاديث - وسؤاله عن غيرها - أنه لم يقرأ الرسالة، على أنه من أشد قراء<lb/>المنار عناية بهذه المسائل كما نظن، فنحثّه أولاً على مراجعتها وقراءتها، ونرشده<lb/>إلى كتابين جليلين في المسألة أحدهما (كتاب الصلاة) لإمام السنة أحمد بن حنبل<lb/>رضي الله عنه، و (كتاب الصلاة وأحكام تاركها) لناصر السنة ابن القيم رحمه<lb/>الله تعالى، والكتابان مطبوعان معًا. فإذا أشكل عليه - بعد الاطلاع على ما ذُكر -<lb/>أمر فليسأل عنه.<lb/>وأما الحديث الأول مما أورده في السؤال فصدره الخاص بالصلاة في صحيح<lb/>مسلم وأكثر كتب السنن، والثاني رواه أحمد وأصحاب السنن وصححه الترمذي<lb/>والنسائي والثالث والرابع والخامس في الصحيحين وغيرهما إلا الثالث، فقد رواه<lb/>البخاري دون مسلم، ومما قيل في الخامس إنه في تهديد جماعة من المنافقين، وإنه<lb/>في صلاة الجمعة خاصة أو الجماعة مطلقًا، فالأحاديث التي أوردها في الموضوع<lb/>كلها صحيحة. وقد ورد في معناها أحاديث أخرى.<lb/>وإنني أذكر كلمة وجيزة في المسألة تفيد السائل فضل فائدة في المسألة، وإن<lb/>كان يمكنه مراجعة المجلد الثامن عشر من المنار والاكتفاء بما فيه؛ لأنه من قدماء<lb/>المشتركين الذين يحفظون المنار، وقد تكون ضرورية للذين اشتركوا في المجلد<lb/>التاسع عشر والمجلد العشرين ومَن يتعذر عليه مراجعة ما أحلنا السائل على<lb/>مراجعته.<lb/>إن الكفر والظلم والفسق وما اشتق منها قد استعملت في لغة الكتاب والسنة<lb/>استعمالاً أعم وأوسع من الاستعمال الاصطلاحي الذي جرى عليه المتكلمون والفقهاء<lb/>فهؤلاء قد جعلوا الكفر مقابلاً للإيمان والإسلام، فالمسلم الصحيح الإيمان قد يكون<lb/>عندهم فاسقًا وظالمًا، ويطلق عليه هذان اللقبان، ولكن لا يطلق عليه لقب كافر،<lb/>وفي لغة الكتاب والسنة تطلق هذه الألفاظ على ما يقابل الإيمان والإسلام، وعلى<lb/>بعض كبائر المعاصي التي اختلف أئمة الفقهاء والمتكلمين في كفر مرتكبها بمعنى<lb/>خروجه من ملة الإسلام كالصلاة، وكذا على ما أجمعوا على أنه غير كفر بهذا<lb/>المعنى كالنياحة من الميت، ففي صحيح مسلم من حديث أبي هريرة مرفوعًا:<lb/>(اثنتان في الناس هما بهم كفر: الطعن في النسب والنياحة على الميت) ، وأهل<lb/>الأثر يتبعون النصوص في ذلك ويقولون بكفر كل من أسند إليه الكفر أو وصف به<lb/>في الكتاب والسنة، وما كل كفر عندهم خروج من الملة، بل هنالك كفر دون كفر،<lb/>وهم ثلة من الأولين، وقليل من الآخرين. وأهل المذاهب يتبعون مذاهبهم في كل<lb/>مسألة، فيفرقون بين النصوص يؤلون بعضها، ويأخذون ببعض اتباعًا؛ لمَن قلدوهم<lb/>لا للنصوص.<lb/>والتحقيق الجامع بين النصوص أن مَن كان مؤمنًا صحيح الإيمان مسلمًا<lb/>صادق الإسلام لا يُخرجه عن ملة الإسلام تركه لصلاة كسلاً أو ارتكابه لكبيرة من<lb/>المنهيات بجهالة يتوب منها، ولكن الإيمان الصحيح هو إيمان الإذعان والخضوع<lb/>الفعلي لأوامر الله ونواهيه، الذي به يكون المؤمن مسلمًا. وقد يكون المرء مؤمنًا<lb/>غير مذعن كإبليس، ومَن قال الله تعالى فيهم من أئمة الكفر: {وَجَحَدُوا بِهَا<lb/>وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنفُسُهُمْ ظُلْماً وَعُلُوًّا} (النمل: 14) ، ومَن قال فيهم: {فَإِنَّهُمْ لاَ<lb/>يُكَذِّبُونَكَ وَلَكِنَّ الظَّالِمِينَ بِآيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ} (الأنعام: 33) ، وغير هؤلاء.<lb/>وهل يعقل أحد ينصف من نفسه أن يكون من أولئك المؤمنين المذعنين مَن<lb/>يترك عماد الدين وأعظم أركان الإسلام بغير مبالاة، ويصر على ذلك غير مكترث<lb/>للآيات والأحاديث الكثيرة في الأمر بها والترغيب فيها، والبيان لفوائدها ومكانتها<lb/>العليا من الدين والترهيب والزجر عن تركها والوعيد الشديد عليه، وتسميته كفرًا<lb/>في أحاديث صحيحة، ظاهرها أن المراد به كفر الاعتقاد، لا كفر النعمة أو كفر<lb/>العمل، كما قيل.<lb/>وممن قال بكفر تارك الصلاة من أئمة السلف إمام الأئمة علي كرم الله وجهه،<lb/>وقد أوَّل الجمهور الأحاديث الواردة في ذلك بما أشرنا إلى بعضه آنفًا. وحملها<lb/>بعضهم على الاستحلال ولا خلاف في كفر من استحل حرامًا مجمعًا على تحريمه<lb/>معلومًا من الدين بالضرورة كترك الصلاة والزكاة من الفرائض وكفعل الزنا وشرب<lb/>الخمر من المحظورات.<lb/>واستحلال الشيء هو عدُّه حلالاً كما قال ابن منظور في لسان العرب. فإذا<lb/>كان المراد به الاستحلال بالفعل وهو أن يكون المحرم عند مرتكبه كالحلال في عدم<lb/>تحرجه من فعله ولا احترامه لأمر الله ونهيه، حتى كأنه لم يفعل شيئًا - فهذا هو<lb/>الذي لا يعقل أن يصدر من مؤمن. وإن كان المراد اعتقاد أن الشرع أحله فهذا<lb/>مُحال على نشء بين المسلمين. ولا أعرف لإمكان الجمع بين الإيمان بما جاء به<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم وبين ترك فريضة منه أو ارتكاب محرم إلا صورة<lb/>واحدة، وهي الغرور بالأماني كالمغفرة والشفاعة وجعل الفاسق ذلك كالمقطوع به،<lb/>وقد كشفنا الشبهة عن وجه هذا الغرور مرارًا في التفسير، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n20-p192"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3036.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة الحجاز</head>
               <lb/>(5)<lb/>
               <lb/>عرفات وحدودها:<lb/>كل من عرفة وعرفات (بفتح العين والراء فيها) اسم لتلك البقعة الشريفة من<lb/>الأرض، التي هي أشهر البقاع عند ألوف الألوف من البشر. وعرفات اسم مفرد<lb/>يُنَوَّن كأذرعات وليس جمعًا لعرفة، وجُوِّز أن يكون أشير بصيغة الجمع إلى كون<lb/>كل مكان أو قسم من تلك البقعة يتحقق فيه معنى التعارف أو التعرف الذي عُللت به<lb/>التسمية كما يأتي قريبًا. ويحتمل أن يكون بعض قدماء العرب مد فتحة الفاء<lb/>وأشبعها في الشعر، ثم كثر فصار اسما مستقلاًّ، ونظيره قول الشاعر في عُرَنَة<lb/>(بضم العين وفتح الراء والنون) :<lb/>أبكاك دون الشعب من عرفات <gap resp="#org_MS"/> بمدفع آيات إلى عرنات<lb/>وقول عمر بن أبي الكنات الحكمي المغني:<lb/>عفت الدار بالهضاب اللواتي <gap resp="#org_MS"/> بين توز فملتقى عرنات<lb/>وظاهر عبارة لسان العرب أنهما موضعان، قال: وعرونة وعرنة موضعان،<lb/>وعرنات موضع دون عرفات إلى أنصاب الحرم، قال لبيد:<lb/>والفيل يوم عرنات كعكعا <gap resp="#org_MS"/> إذ أزمع العجم به ما أزمعا اهـ<lb/>وأقول: ليس دون عرفة موضع يسمى عرنات غير بطن عرنة الذي يذكره<lb/>جميع العلماء. وأخطأ مَن قال: إن عرفة مولَّد ليس بعربي صحيح. ومَن قال:<lb/>إنه اسم لليوم التاسع من ذي الحجة، وإنما يقال: إنه يوم عرفة بمعنى أنه يوم<lb/>الوقوف بها، كما يقال: يوم التروية، وليس كيوم عاشوراء. وقد ورد اسم عرفة<lb/>في الأحاديث الصحيحة علمًا للبقعة وكذا في كلام الصحابة، وسيأتي شيء منها،<lb/>وعليه جرى العلماء والفقهاء، فكلهم يطلقون اسم عرفة على تلك البقعة الشريفة،<lb/>فلا يغترنَّ أحد بعبارة القاموس المُوهِمة، ولا بقول مَن توهم ذلك من المتأخرين،<lb/>وزعم أنه مقتضى كلام الراغب، وإنما قال الراغب: (ويوم عرفة يوم الوقوف<lb/>بها) ، أي بالبقعة المخصوصة التي اسمها عرفة وعرفات. قيل إنها سميت بذلك؛<lb/>لأن آدم وحواء تعارفا بها بعد هبوطهما من الجنة، وقيل لقول جبريل لإبراهيم<lb/>عليهما السلام، لما علمه المناسك، وأراه المشاهد: أعرفت أعرفت؟ قال:<lb/>عرفت عرفت. وقيل: لأنها مقدسة معظمة، كأنها عرّفت، أي طيبت بالعطر.<lb/>وقيل: لأن الناس يتعارفون فيها، وقيل: لتعرُّف العباد فيها إلى الله تعالى بالعبادة<lb/>والدعاء. والقولان الأولان يتوقفان على نقل صحيح، والأخيران أظهرُ معنىً،<lb/>ويعدون تعارف الناس هنالك من حِكَم الحج التي شُرع لأجلها، والواقع أن التعارف<lb/>بين الحجاج لا يتيسر في عرفة، كما يتيسر في منى؛ لأن وقت عرفة قصير،<lb/>فإن المجمع عليه منه يمتد من وقت الظهر إلى وقت المغرب، ولا يجزئ الوقوف<lb/>قبل الزوال عند أحد من العلماء إلا ما رُوي عن الإمام أحمد من أن وقت عرفة من<lb/>فجر يومها. ويجوز الوقوف في ليلة العاشر عند غير الشافعية، فأنَّى يتيسر<lb/>التعارف بين أفراد ذلك الجمع الكبير في ذلك الوقت القصير، مع ما يشرع فيه من<lb/>ذكر الله تعالى ودعائه، المقصود في هذه المعاهد لذاته. وستأتي للبحث تتمة.<lb/>وحدود عرفة معروفة للناس بما يتناقلوه بالتواتر عن المواضع التي يحصل<lb/>الفرض بالوقوف فيها. وذكر العلماء المتقدمون لها حدودًا، منها قول بعضهم: الحد<lb/>الأول ينتهي إلى جادة الطريق المشرق، والثاني ينتهي إلى حافات الجبل الذي<lb/>وراء أرضها، والثالث ينتهي إلى الحوائط (أي البساتين) ، التي تلي قرية عرنة،<lb/>وهذه القرية على يسار مستقبل القبلة في عرفة، والرابع إلى وادي عرنة بضم<lb/>العين وفتح الراء والنون، وعرنة ونمرة (بفتح فكسر) ليستا من عرفة، ولا من<lb/>أرض الحرم والمالكية يجيزون الوقوف بعرنة، ويحتج عليهم الجمهور بحديث:<lb/>(عرفة كلها موقف، وارفعوا عن بطن عرنة، ومزدلفة كلها موقف، وارفعوا عن<lb/>بطن محسر، ومنى كلها منحر) ، رواه مسلم وغيره. ومُحَسِّر (بكسر السين<lb/>المهملة مشددة) ، وبطن محسر وعرنة، كل منهما وادٍ فاصل بين المزدلفة ومنى.<lb/>وقالوا: حد الحرم من المأزمين (بكسر الزاي) وهو مضيق بين عرفة<lb/>ومزدلفة، وهناك علمان مبنيان في أول حدود عرفة، جُعلا علامة على حد الحرم،<lb/>فما كان شرقيهما من عرفة وما وراءها فهو من الحل، وما كان قبلهما من جهة<lb/>الغرب من بطن عرنة ومزدلفة ومنى فهو من الحرم، ويوجد ميلان آخران في أول<lb/>حد مزدلفة من جهة الغرب، فما بين العلمين والميلين هو وادي عرنة.<lb/>وفي الجانب الجنوبي من العلمين مسجد نمرة المعروف بمسجد إبراهيم بقرب<lb/>الطريق الممتد من منى إلى الطائف ويسمى أيضًا مسجد نمرة ومسجد عرنة. قال<lb/>الغزالي: ونمرة هي بطن عرنة دون الموقف ودون عرفة. اهـ. وظاهر حديث<lb/>نزول النبي صلى الله عليه وسلم بنمرة أنها أدنى عرنة لا كلها. وفي كتب اللغة أن<lb/>نمرة هي الجبل الذي عليه أنصاب الحرم عن يمينك إذا خرجت من المأزمين تريد<lb/>الموقف. قال شارح القاموس: كذا في التكملة. وقيل: الحرم من طريق الطائف<lb/>على طرف عرفة من نمرة على أحد عشر ميلاً. اهـ. وقد نقل هذا في معجم<lb/>البلدان وفيه بعده: وقيل نمرة على أحد عشر ميلاً. اهـ أي من مكة. فالتحقيق<lb/>الذي عليه الجمهور أن المسجد لم يكن من عرفة، وقول بعض الناس فيه (مسجد<lb/>عرفة) بالفاء من باب ما جاور الشيء أُعطي حكمه أو نُسِبَ إليه، ولذلك نسب<lb/>بعضهم عرفة إلى مكة وبعضهم إلى منى. وقال بعضهم: إن بعضه من عرفة<lb/>وبعضه من عرنة، وذلك بعد أن زِيد فيه كما سيأتي.<lb/>وقال شيخ الإسلام أحمد بن تيمية في مناسك الحج - بعد ذكر استحباب المبيت<lb/>بمنى ليلة عرفة كما فعل النبي صلى الله عليه وسلم - ما نصه: ويسيرون منها إلى<lb/>نمرة عن طريق ضب من يمين الطريق. ونمرة كانت قرية خارجة عن عرفات<lb/>(أي فخربت كما صرح غيره) من جهة اليمين فيقيمون بها إلى الزوال كما فعل<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ثم يسيرون منها إلى بطن الوادي وهو موضع النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم الذي صلى فيه الظهر والعصر وخطب، وهو في حدود عرفة<lb/>ببطن عرنة. وهناك مسجد يقال له مسجد إبراهيم، وإنما بُني في أول دولة بني<lb/>العباس. اهـ. المراد منه هنا.<lb/>وقال الغزالي في (الإحياء) : وأما مسجد إبراهيم عليه السلام فصدره في<lb/>الوادي وأخرياته من عرفة، فمَن وقف في صدر المسجد لم يحصل له الوقوف<lb/>بعرفة. ويتميز مكان عرفة من المسجد بصخرات كبار فُرشت هناك. اهـ.<lb/>قال الزبيدي عند شرح أول هذه العبارة من شرح الإحياء: وجدت بخط الإمام<lb/>الفقيه الشيخ شمس الدين بن الحريري ما نصه: وقد وقع للفقهاء في نسبة هذا<lb/>المسجد لإبراهيم الخليل عليه السلام كلام، وقد نسبه إليه جماعة منهم ابن كج وابن<lb/>سراقة والبغوي والقاضي حسين والأزرقي وتبعهم الشيخ النووي وجماعة من<lb/>المتأخرين، وادعى الإسنوي أنه خطأ، وإنما هو شخص اسمه إبراهيم من رءوس<lb/>الدولة المتقدمة، كما قاله غير الإسنوي، فالتبس بالخليل عليه السلام. وردَّ<lb/>الأذرعي هذا بأن الأزرقي من أعلم الناس بهذا، وقد نسبه إلى الخليل عليه السلام،<lb/>قال: (وعلى تسليم أن يكون قد بناه مَن ذُكر فلا يمتنع أن يكون منسوبًا من أصله<lb/>إلى الخليل عليه السلام، إما لأنه صلى هناك، أو اتخذ مصلى للناس، فنُسب إليه)<lb/>اهـ، وأقول: نعم، لا يمتنع ذلك عقلاً، ولكننا لا نثبته إلا بنقل صحيح، فأين<lb/>هو؟ !<lb/>وقال الزبيدي - عند شرح آخر تلك العبارة -: قال النووي في زوائد<lb/>الروضة: الصواب أن نمرة ليست من عرفات، وأما مسجد إبراهيم (عليه السلام)<lb/>فقد قال الشافعي رحمه الله إنه ليس من عرفة، فلعله زِيد بعده في آخره، وبين<lb/>هذا المسجد وبين موقف النبي صلى الله عليه وسلم بالصخرات نحو ميل. قال إمام<lb/>الحرمين: وتطيف بمنعرجات عرفات جبال وجوهها المقبلة من عرفة. اهـ.<lb/>وقال صديقنا محمد لبيب بك البتانوني في الرحلة الحجازية التي ألفها في سنة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1328 - </hi>بعد وصفه لمنى وانتقاله إلى وصف الطريق منها لمزدلفة فعرفة - ما<lb/>نصه: ومن ثَمَّ يضيق الوادي، ويسمى بوادي محسر، حتى إذا وصل إلى المزدلفة،<lb/>وهي على مسافة ساعتين من منى (؟) أخذ في الاتساع مرة أخرى. وهناك<lb/>ترى على يمينك المشعر الحرام الذي يجب الوقوف عنده في النزول من عرفة.<lb/>وفي هذه الجهة مسجد على جبل قزح عمَّره السلطان قايتباي، ومن هناك يضيق<lb/>الوادي ثانيًا ويسمى بوادي عُرَنة (بضم العين وفتح الراء والنون) حتى إذا قرب<lb/>من مسجد نمرة (ويسمى مسجد عرفة أو مسجد إبراهيم) انفتحت أرجاؤه إلى<lb/>الشمال والجنوب. وهذا المسجد كبير قد أحاطت به البواكي (يعني الأروقة) في<lb/>جهاته الأربع من داخله. وعمّره قايتباي عمارة تُشكر. ونصفه الغربي (الذي إلى<lb/>مكة) في الحرم والنصف الآخر في الحل وبواسطة مجرى ماء يسير إليه زمن<lb/>الحج من مجرى عين زبيدة. وفي شمال هذا المسجد بقليل إلى الشرق ترى العلمين<lb/>وهما عمودان من البناء بعيدان عن بعضهما (أي أحدهما بعيد عن الآخر) بارتفاع<lb/>خمسة أمتار في عرض نحو ثلاثة، قد أقيما في فضاء الوادي للدلالة على حدود<lb/>عرفة من الغرب وهنالك نجد الجبل قد حلق على الوادي وقفله أمامك من الشرق<lb/>(أقفله أي سده) بشكل قوس كبير وهو ما يسمونه جبل عرفة. وعلى طرف القوس<lb/>من جهة الجنوب الطريق إلى الطائف على كرا، وفي طرفه من جهة الشمال لسان<lb/>يبرز إلى الغرب يسمونه جبل الرحمة، وسفحه الجنوبي هو حد عرفة من الشمال.<lb/>اهـ.<lb/>صفة جبل الرحمة بعرفات:<lb/>قال ابن جبير الأندلسي في رحلته: (وعرفات بسيط من الأرض مد البصر،<lb/>لو كان محشر الخلائق لوسعهم، يحدق بذلك البسيط الأفيح جبال كثيرة. وفي آخر<lb/>ذلك البسيط جبل الرحمة، وفيه وحوله موقف الناس، والعلمان قبله بنحو الميلين،<lb/>فما أمام العلمين إلى عرفات حل وما دونهما حرم، وبمقربة منهما مما يلي عرفات<lb/>بطن عُرنة، الذي أمر النبي صلى الله عليه وسلم بالارتفاع عنه) - ثم قال -:<lb/>(وجبل الرحمة المذكور منقطع عن الجبال، قائم وسط البسيط، وهو كله حجارة<lb/>منقطعة بعضها عن بعض. وكان صعب المرتقى فأحدث فيه جمال الدين [1]<lb/>المذكورة مآثره في هذا التقييد - أدراجًا وطيّة من أربع جهاته، يصعد فيها بالدواب<lb/>الموقورة وأنفق فيها مالاً عظيمًا. وفي أعلى الجبل قبة تُنسب إلى أم سلمة رضي<lb/>الله عنها، ولا يعرف صحة ذلك، وفي وسط القبة مسجد يتزاحم الناس للصلاة فيه.<lb/>وحول ذلك المسجد المكرم سطح محدق به فسيح الساحة جميل المنظر، يشرف<lb/>منه على بسيط عرفات، وفي جهة القبلة منه جدار، وقد نُصبت فيه محاريب<lb/>يصلي الناس فيها. وفي أسفل هذا الجبل المقدس عن يسار المستقبل للقبلة دار<lb/>عتيقة البنيان في أعلاها غرف (وفي نسخة غرفة) ، لها طيقان تُنسب إلى آدم<lb/>صلى الله عليه وسلم وعن يسار هذه الدار في استقبال القبلة الصخرة التي كان<lb/>عندها موقف النبي صلى الله عليه وسلم، وهي في جبل متطأمن) .<lb/>أقول: هذا الجبل هو جبل إلال (بوزن هلال) قال ابن دريد في وصف<lb/>الحاج:<lb/>ينوي التي فضلها رب العلى <gap resp="#org_MS"/> لما دحا تربتها على البنى [2]<lb/>حتى إذا قابلها استعبر لا <gap resp="#org_MS"/> يملك دمع العين من حيث جرى [3]<lb/>ثمت طاف وانثنى مستلمًا <gap resp="#org_MS"/> ثمت جاء المروتين فسعى [4]<lb/>ثمت راح في الملبين إلى <gap resp="#org_MS"/> حيث تحجى المأزمين ومنى [5]<lb/>ثم أتى التعريف يقرو مخبتًا <gap resp="#org_MS"/> منازلاً بين إلال فالنقا [6]<lb/>موقف النبي صلى الله عليه وسلم بعرفة:<lb/>اتفق الرواة على أنه صلى الله عليه وسلم صلى الصبح يوم عرفة بمنى<lb/>ورحل منها بعد طلوع الشمس، حتى جاء نمرة، فأقام بها إلى وقت الزوال، ثم<lb/>جاء بطن الوادي، فجمع بين الظهر والعصر، ثم خطب الناس، ثم راح، فوقف<lb/>على الموقف من عرفة، وعلى أن المكان الذي وقف فيه، وأشار إليه في الحديث<lb/>هو المكان المعروف عند الصخرات. وقال: (وقفت ههنا وعرفة كلها موقف) ،<lb/>والمراد أنه لم يقف هنالك لمزية لذلك المكان على غيره في أداء النسك، بل يصح<lb/>الوقوف في كل موضع من عرفة. ولكن صار لذلك المكان مزية بوقوفه فيه،<lb/>فصار موقف الأئمة ونوابهم الذين يحجون بالناس. وقد نقل الزبيدي في شرح<lb/>الإحياء كلامًا مفصلاً للمحب الطبري في ذلك المكان وفي جبل الرحمة، قال:<lb/>(وقد روى أبو الوليد الأزرقي بإسناده عن ابن عباس أن موقف رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم كان بين الأجبل الثلاثة النبعة والنبيعة والنابت، وموقفه<lb/>صلى الله عليه وسلم منها على النابت، قال: والنابت على النشزة التي خلف<lb/>موقف الإمام، وموقفه صلى الله عليه وسلم على ضرس من الجبل النابت مضرس<lb/>بين أحجار هناك نابتة من الجبل الذي يقال له إلال ككتاب.<lb/>(قال المحب الطبري) : وعلى هذا يكون موقفه صلى الله عليه وسلم على<lb/>الصخرات الكبار المفترشة في طرف الجبلات الصغار التي كأنها الروابي عند<lb/>الجبل الذي يعتني الناس بصعوده ويسمونه جبل الرحمة واسمه عند العرب إلال<lb/>بالكسر، وذكر الجوهري فيه الفتح والمحفوظ خلافه، وهذا يرجح ضبط مَن ضبط<lb/>قول جابر في حديثه الطويل: (وجعل جبل المشاة بين يديه) بالجيم؛ فإن الواقف<lb/>كما وصفناه يكون هذا الجبل أعني إلالاً بين يديه وهو جبل المشاة، وذكر ابن<lb/>حبيب أن إلالاً جبل من الرمل يقف الناس به بعرفات عن يمين الإمام، حكاه عنه<lb/>أبو عمرو عثمان بن علي الأنصاري في تعاليقه على الجوهري، وذكر ابن أبي<lb/>الصيف في بعض تعاليقه على الجوهري أن اسم جبل الرحمة الذي يقال له جبل<lb/>المشاة كبكب.<lb/>(قال المحب الطبري) : والمشهور في كبكب أنه اسم جبل بأعلى نعمان<lb/>بقرب الثنايا عنده قوم يُدعون الكباكبة نسبة إليه، والمشهور في جبل الرحمة ما<lb/>ذكرناه. إذا تقرر هذا فمن كان راكبًا ينبغي أن يلابس بدايته الصخرات المذكورة<lb/>كما رُوي عنه صلى الله عليه وسلم، ومن كان راجلاً وقف عليها أو عندها بحسب<lb/>ما يتمكن من غير إيذاء أحد، ولا يثبت في الجبل الذي يعتني الناس بصعوده خبر<lb/>ولا أثر، (قال) : وذكر شيخنا أبو عمرو بن الصلاح في منسكه عن صاحب<lb/>الحاوي أنه يقصد الجبل الذي يقال له (جبل الدعاء) ، وهو موقف الأنبياء عليهم<lb/>السلام، وعن محمد بن جرير الطبري أنه يستحب الوقوف على الجبل الذي عن<lb/>يمين الإمام يعني جبل الرحمة، والذي ذكره صاحب الحاوي لا دلالة فيه على<lb/>إثبات فضل لهذا الجبل؛ فإنه قال: والذي نختار في الموقف أن يقصد نحو الجبل<lb/>الذي عند الصخرات السود وهو الجبل الذي يقال له جبل الدعاء وهو موقف الأنبياء<lb/>عليهم السلام، والموقف الذي وقف فيه رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو من<lb/>الأجبل الثلاثة على النابت، ثم ساق ما أوردناه سابقًا، ثم قال: وهذا أحب المواقف<lb/>إلينا للإمام والناس.<lb/>(قال المحب الطبري) : وهذا صريح في أنه أراد بجبل الدعاء النابت الذي<lb/>وقف عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولا تعرض في كلامه لجبل الرحمة<lb/>بنفي ولا إثبات. وما فهمه - رحمه الله - أنه جبل الرحمة غير مطابق، وقوله:<lb/>وهو الجبل أراد سهله، وهو من الأضداد يطلق على المكان المرتفع والمنخفض،<lb/>والنبي صلى الله عليه وسلم إنما وقف عليه لكونه موقف الأنبياء عليهم السلام،<lb/>وكلام ابن جرير ظاهر الدلالة أنه أراد بالجبل - الذي عن يمين الإمام - الجبل<lb/>الذي وقف عليه النبي صلى الله عليه وسلم، وهو النابت كما تقدم بيانه، والظاهر<lb/>أنهما أراداه بقولهما، فيكونان قد أثبتا له شيئًا من الفضل، ولا نعلم من أين أخذا<lb/>ذلك؛ إذ لم يثبت في فضله خبر، ولو ثبت له فضل فموقف رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم أفضل منه وهو الذي خصَّه العلماء بالذكر والفضل.<lb/>ثم قال الطبري - نقلاً عن صاحب النهاية -: في وسط عرفة جبل يقال له<lb/>جبل الرحمة، ولا نُسُكَ في الرقي عليه، وإن كان يعتاده الناس. وقال غيره: قد<lb/>افتتنت العامة بهذا الجبل في زماننا، وأخطأوا في أشياء منها (أنهم) جعلوا الجبل<lb/>هو الأصل في الوقوف، فهم بذكره لَهِجُون، وعليه دون غيره معرجون، حتى<lb/>ربما اعتقد بعض العامة أن الوقوف لا يصح بدون الرقي (فيه) ، ومنها احتفالهم<lb/>بالوقوف عليه قبل وقت الوقوف، ومنها إيقادهم النيران عليه ليلة عرفة،<lb/>واهتمامهم لذلك باستصحاب الشموع من بلادهم، واختلاط النساء بالرجال هنالك<lb/>صعودًا وهبوطًا بالشمع الكثير الموقد، وإنما حدث ذلك بعد انقراض السلف الصالح،<lb/>ومَن كان متبعًا آثار النبوة فلا يحصل بعرفة قبل دخول وقت الوقوف يأمر ذلك،<lb/>ويعين عليه، وينهى عن مخالفته. اهـ. ما نقله الزبيدي.<lb/>5<lb/>
               <lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو جمال الدين محمد الجواد الموصلي كان وزير صاحب الموصل، وله في الحرمين والمشاعر عمارات عظيمة.<lb/>(2) البنى جمع بنية يشير إلى أثر: (دحا الله الأرض دحوًا من تحت الكعبة) ، وهو مروي عن عطاء، وليس حديثًا كما توهم، ودحا الشيء رماه وكشفه ونحاه قيل: وبسطه.<lb/>(3) استعبر: جرت عَبرته أي دمعته.<lb/>(4) المروتان الصفا والمروة تغليب.<lb/>(5) تحجى: قصد وتعمد.<lb/>(6) التعريف: الوقوف بعرفة، أي أتى مكان التعريف، ويقر ويستقري ويتتبع منزلاً بعد منزل، ومخبتًا خاضعًا خاشعًا، وإلال: الجبل، والنقا: تلال الرمل.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p199"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3037.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحرب والصلح</head>
               <lb/>
               <lb/>كثر الخوض في حديث الصلح في السنة الماضية، وقد كانت دول التحالف<lb/>الجرماني هي التي بدأت بطلب فتح باب المفاوضة في الصلح وكلفت ألمانية<lb/>الدكتور ولسن رئيس جمهورية الولايات المتحدة الأمريكية قبل انضمامه إلى<lb/>محاربيها أن يتوسط بين المتقاتلين في الصلح، فكتب مذكرة في ذلك ردت عليها<lb/>إنكلترة أشد الرد، ورفضتها كل الرفض، وتبعها حلفاؤها بالطبع. ثم إن البابا<lb/>أرسل رسالة إلى جميع الدول المتقاتلة من الفريقين، دعاهم فيها إلى المبادرة إلى<lb/>حقن الدماء وعقد الصلح على قاعدة جعْل قوة الحق الأدبية بدلاً من قوة الجيش<lb/>المادية، وتحديد التسليح البري والبحري والجوي، وحرية البحار وحقوق الشعوب<lb/>وعدم ضم شيء من أملاك بعضها إلى بعض، وعدم أخذ غرامة حربية وجعل<lb/>التعويض عن الخراب بالتعاون، وقاعدة التحكيم الإجباري فيما يقع بين الدول من<lb/>المسائل الخلافية. فلم يستحسن هذه المذكرة من دول التحالف البريطاني إلا حكومة<lb/>روسية المؤقتة التي سبقت إلى اقتراح قاعدة (لا ضم ولا غرامة) وقد رد الدكتور<lb/>ولسن على المذكرة ردًّا طويلاً، وافقه عليه سائر الحلفاء، أهم ما فيه أن حكومة<lb/>ألمانية الحاضرة حكومة أتقراطية لا تثق الحلفاء بعهودها، فيعقدوا معها صلحًا،<lb/>فالأساس الأول لقواعد الصلح عندهم تحويل هذه الحكومة إلى ديمقراطية تنطق باسم<lb/>الشعب، فإن لم يبادر الألمان أنفسهم إلى قلب حكومتهم وثل عرش آل هوهنزلرن<lb/>المؤيد بالقوة العسكرية والاستعاضة عنها بحكومة ديمقراطية فإن الحلفاء هم الذين<lb/>يفعلون ذلك بالقوة القاهرة، وحينئذ يتم الصلح الحقيقي الذي يستريح به البشر من<lb/>مصائب الحرب، وقد أيدت الحلفاء الرئيس في رده، وأثنت جرائدها عليه [1] إلا<lb/>أن بعض الجرائد الإنكليزية كالتيمس - أنكرت منها تفرقة الرئيس بين الحكومة<lb/>الألمانية والشعب الألماني؛ إذ جعل وزر الحرب على الحكومة وحدها، قالت:<lb/>(ولكن الشعب الألماني قابل الحرب بحماسة عظيمة، وإن لم يكن هو الذي أعلنها<lb/>وقد وافق نوابه على جميع الاعتمادات الحربية، وقابلت صحافته الفظائع الجرمانية<lb/>بهُتاف شديد) .<lb/>ونقول: إن الظاهر لنا أن الرئيس ولسن يرمي بتبرئة الشعب الألماني من<lb/>تبعة الحرب وإظهاره الاكتفاء بإسقاط حكومته الإمبراطورية - إلى إغرائه بثورة<lb/>داخلية على حكومته الممتازة بكونها جهة الوحدة لقوتها وقوة أحلافها، فإن تم هذا<lb/>تنتهي الحرب في أقرب زمن بأقل خسارة.<lb/>أما دول التحالف الجرماني فقد قابلت مذكرة البابا بالابتهاج، فأما ألمانية فقد<lb/>أرسل وزير إمبراطوريتها ردًّا جميلاً إلى وزير خارجية الفاتيكان بأمر مولاه<lb/>الإمبراطور، بدأه بقوله: (إن جلالته ينظر بعين الاحترام والشكر والسرور إلى<lb/>المساعي التي يبذلها قداسة البابا لتقصير أجل الحرب وتخفيف وطأتها <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ،<lb/>وتبجح بأن مولاه مازال نصير السلم منذ تبوأ العرش، وبأنه يوافق على أن<lb/>الشروط التي قالها قداسته من الأمور التي يجب أن تظهر في المفاوضات المقبلة،<lb/>وبأنه: (ليس في العالم شعب يتمنى الصلح على أساس إصلاح ذات البين بين<lb/>الأمم وإحلال الإخاء والمساواة محل البغض أكثر من الشعب الألماني) . (وقال) :<lb/>(فإذا أدركت الأمم المشربة بهذه المبادئ أن الاتفاق خير من الشقاق فإنها تستطيع<lb/>أن تسوي جميع المشاكل الحاضرة وتمنع وقوع الحروب في المستقبل بإنالة جميع<lb/>الشعوب ما يلزم لحياتها وسعادتها، فعلى هذا الأساس وحده يحتمل أن يبرم الصلح<lb/>الدائم الذي يقرب بين الأمم وينهض بالبشرية نهضة كبيرة من الوجهتين المعنوية<lb/>والاقتصادية. وهذه الثقة هي تحملنا على الاعتقاد أن أعداءنا يجدون في المبادئ<lb/>التي أعرب عنها قداسة البابا أساسًا تمهيديًّا للصلح المقبل بشروط تلائم روح العدل<lb/>وموقف أوربا الحالي) . اهـ بنص ترجمة المقطم (في 19 ذي الحجة الماضي) .<lb/>ورد إمبراطور النمسة الجديد (كرلوس) بنفسه ردًا مشربًا بمنتهى التعظيم<lb/>والاحترام والقبول؛ لأنه هو الإمبراطور الكاثوليكي الوحيد، ولكنه لم يَفُهْ بكلمة ما<lb/>تدل على اعترافه بحقوق الأمم والشعوب.<lb/>وكذلك كان رد الدولة العثمانية على المذكرة بإمضاء السلطان محمد رشاد ردًّا<lb/>مشربًا بالتعظيم والاحترام، وصرح فيه بالموافقة على القواعد الأساسية التي اقترح<lb/>أن يبنى عليها الصلح والاستعداد لدرس الطرق التي تؤدي إلى تسوية المشاكل<lb/>الدولية في إبان مفاوضات الصلح، (قال) : (وإننا نصرح بذلك، وأمام أنظارنا<lb/>الضمان الكافي على استقلال الأمم وحريتها وارتقائها؛ لأننا رأينا في اقتراح<lb/>قداستكم أساسًا متينًا للصلح العمومي الدائم وطريقة حسنة لحقن الدماء) .<lb/>وقال - قبل ذلك -: (لقد أُكرهنا على خوض غمار الحرب دفاعًا عن حريتنا<lb/>وارتقاء بلادنا. وهذه الغاية الشريفة هي الغاية الوحيدة التي نحارب الآن من أجلها،<lb/>والتي تكفل لنا المحافظة على حقوقنا واستقلالنا التام في بلادنا وعلى حدودنا<lb/>القومية) . اهـ من ترجمة المقطم التي نُشرت في عدد 8 المحرم - 25 أكتوبر<lb/>الماضي.<lb/>وقد جزم ساسة الحلفاء بأن البابا لم يسعَ هذا السعي إلى الصلح إلا بتوسل<lb/>ألمانية والنمسة إليه، وأن سبب ذلك الشعور بالضعف والعجز عن الاستمرار على<lb/>القتال، وأن الغرض منه إغراء الميَّالين إلى الصلح في بلاد أعدائهم من<lb/>الاشتراكيين وغيرهم بحمل حكوماتهم على عقد الصلح، فما من أمة محاربة إلا<lb/>وفيها كثير من محبي السلم ودعاته. أما رأي هؤلاء الأحلاف في مسألة الأمم<lb/>والشعوب فقد بيناه في الجزء الأول، وأما مسألة الغرامة فقد صرحت جرائدهم -<lb/>ناقلة عن أقطاب ساستهم - أن من أهم شروط الصلح عندهم أن يؤخذ من الجرمان<lb/>عوض عن البلاد التي خربوها في بلجيكة وفرنسة والبلقان، بعد جلائهم عن هذه<lb/>البلاد كلها، ومنها رد الإلزاس واللورين إلى فرنسة.<lb/>وقد جاءت برقيات روتر في 5 المحرم (22 أكتوبر) بنص خطبة طويلة<lb/>بليغة من خطب لويد جورج رئيس الوزراء البريطانية ألقاها على ملأ عظيم في<lb/>لندن، كان غرضه الأول منها الحث على الاقتصاد في جميع النفقات واستطرد فيها<lb/>إلى الكلام في مسألة الصلح، فقال - بعد التصريح بأنه لا يرى في جو السياسة<lb/>شروطًا تؤدي إلى صلح وطيد الأركان -: (ولكن الشروط الوحيدة المحتملة الآن<lb/>تؤدي إلى هدنة مسلحة تفضي إلى حرب أشد هولاً من هذه. إن هذه الحرب مخيفة،<lb/>ولكن ما كشفته من الرزايا التي يحتمل وقوعها في البر والبحر والجو أشد هولاً<lb/>وأعظم رعبًا؛ فلهذا طلب من الذين يلحون في عقد صلح مبتسر - إذا صح أن<lb/>هنالك مَن يلح فيه-أن يمعنوا النظر فيما يحتمل وقوعه إذا وقع صلح غير مُرضٍ) ،<lb/>ثم قال: (يجب علينا في أثناء البحث في شروط الصلح أن نضع نصب عيوننا<lb/>الغرض العظيم من هذه الحرب، فإن المسألة ليست مسألة تعديل حدود أملاك إلا حيث تقتضي حقوق القوميات هذا التعديل، ولا هي مسألة غرامات إلا حيث تكون الغرامات للتعويض من ضرر، ولكنه في الدرجة الأولى مسألة القضاء على مبدأ فاسد<lb/>باطل استعبد أوروبة، وأوقع الخوف في قلوب أهلها، أو كاد لو أُتيح له الفوز)<lb/>(هُتاف) .<lb/>إن العدو الحقيقي هو روح الحرب الذي نشأ وترعرع في بروسيا، هذا<lb/>الروح الذي يرمي إلى جعْل العالم مكانًا تتسلط فيه القوة البهيمية تسلطًا لا ينازع فيه<lb/>أحد، بدلاً من عالم تسكنه ديمقراطيات حرة مرتبطة معًا بعرى السلم الشريفة، وقد<lb/>أقيم لهذا الروح هيكل يُعبد فيه في بتسدام [2] ، فلا سلم في العالم، ولا حرية إلا إذا<lb/>دكّ هذا الهيكل، وشتت شمل كهنته، وألبسوا ثوب العار إلى الأبد (هتاف) .<lb/>وعلقت الرجاء بأننا نتمكن في السنة الحالية من القضاء على هذه القوة<lb/>الهائلة، وكنا جميعًا ننتظر حركة حربية عظيمة من جميع الجهات تتجه إلى العدو،<lb/>وتنيلنا هذه الأمنية، ولكن تضعضع قوة روسيا الحربية الموقت، لا أقول إنه خيّب<lb/>الآمال، ولكنه أجل تحقق الرجاء على أن الزمان في جانبنا.ا. هـ المراد منه.<lb/>(المنار)<lb/>إن الحرب السياسية من قولية وعملية أعظم من الحرب الآلية من برية<lb/>وبحرية، وقد ظهر من براعة البشر في الحرب القلمية، ما هو أدل على الحذق<lb/>والذكاء من براعتهم في اختراع الآلات والأساليب الحربية، ومن براعة الإنكليز<lb/>المعهودة في السياسة أن قذفوا الألمان بالدول والأمم، بإزاء قذف غواصات الألمان<lb/>لبواخرهم بالحمم، حتى صار أعظم دول أمريكة الشمالية وأمريكة الجنوبية حربًا<lb/>لهم، بل آذنتهم دولة الصين بالحرب أيضًا، فصار عدد نفوس الأمم المحاربة لهم<lb/>بالذات، وبالتبع زُهاء ألف وخمسمائة مليون، وهم لا يزيدون مع أحلافهم على مئة<lb/>وخمسين مليونًا، وقد صرحت الجرائد بأن الجيش البريطاني المقاتل في الميدان<lb/>الغربي وحده لا يقل عن ثلاثة ملايين، وأن الجيش الألماني المقاتل بالفعل لا يكاد<lb/>يتجاوز أربعة ملايين.<lb/>وصرحت مرارًا بأن الإنكليز وأحلافهم متفوِّقون على الجرمان في السلاح<lb/>والذخائر وجميع مواد الحرب أضعافًا كثيرة، بل جاء في برقية لمكاتب المقطم<lb/>بباريس في 30 مايو الماضي أن الجنرال ز. لندن قال في مقالة له: (يظهر أن<lb/>النمسة وبلغارية وتركية استنفدت جميع قواتها، وصارت على آخر رمق، وأن<lb/>هذه الدول الثلاث ما كانت لتثبت لولا همة ألمانية ونشاطها، ولكنها ستتلاشى بنفاد<lb/>قوتها، وتطرد الوهن إليها) ، وقال عن الجيش الألماني: (إن عدد فرقه كان في<lb/>شهر إبريل الماضي مئتين وتسع فرق من المشاة، وهذا العدد يساوي عدد المشاة<lb/>من البريطانيين في ميدان فرنسة، فللفرنسويين والإنكليز التفوق على ألمانية) .ا. هـ<lb/>نعم، إنهم خسروا قوة روسية، ولكن يقابلها انضمام الولايات المتحدة إليهم،<lb/>وهذه الدولة أغنى دول الأرض الآن، وهي تقرض الحلفاء المال بمئات الملايين<lb/>في كل شهر، وتقدم لهم من الذخائر والأغذية والمواد الضرورية للحرب ما خفّ به<lb/>الحمل الثقيل عن عاتق الإنكليز. ففي مقطم 21 المحرم (7 نوفمبر) مقالة<lb/>افتتاحية، قال فيها: إن الحكومة البريطانية أقرضت حلفاءها ألفًا ومئتي مليون من<lb/>الجنيهات، وهي تجود عليهم بالبواخر والفحم والصوف والقطن والزيت والفولاذ،<lb/>وغير ذلك من المواد الخام التي تكثر في بلادها وفي مستعمراتها. ثم ذكر أن لها<lb/>في الميدان الغربي نحوًا من ثلاثة ملايين مقاتل.<lb/>هذا، وإن الأخلاق ركن من أعظم أركان الحرب؛ لأن جميع أعمال البشر<lb/>من آثار أخلاقهم، فالصبر والثبات في الحرب واجتماع الكلمة خير من كثرة<lb/>الجيوش، فتأمل تعليل النصر في النص الكريم: {كَم مِّن فِئَةٍ قَلِيلَةٍ غَلَبَتْ فِئَةً<lb/>كَثِيرَةً بِإِذْنِ اللَّهِ وَاللَّهُ مَعَ الصَّابِرِينَ} (البقرة: 249) ، وقوله تعالى: {إِذَا<lb/>لَقِيتُمْ فِئَةً فَاثْبُتُوا <gap resp="#org_MS"/> } (الأنفال: 45) إلى قوله { <gap resp="#org_MS"/> وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا<lb/>وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَاصْبِرُوا إِنَّ اللَّهَ مَعَ الصَّابِرِينَ} (الأنفال: 46) ، ومعنى كونه<lb/>تعالى مع الصابرين أن سُنته في خلقه قد جرت بجعْل الصبر من أعظم أسباب<lb/>الغلب والنصر، ولا سيما إذا صحبه الإيمان بالله عز وجل والثقة به والتوكل عليه،<lb/>وبمجموع ذلك فاز المسلمون من قبل، فغلبوا الأمم الكثيرة بالفئات القليلة.<lb/>والصبر والثبات والتعاون من الأخلاق التي امتازت بها الأمم الإنكليزية على<lb/>كثير من الأمم منذ أجيال؛ لذلك كانت أخلاقهم أنفع لأحلافهم من أموالهم ومتاعهم،<lb/>فولاهم لم يثبت على حرب الألمان أحد، وهؤلاء الألمان أقران لهم، وأقتال في<lb/>ذلك، فحرب الأخلاق بينهما هي الجهاد الأكبر، وعليه المعوّل الأخير في النصر<lb/>والظفر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نُشر رد الرئيس ولسن في مقطم 3 من ذي الحجة الماضي (21 سبتمبر) ، ونُشرت نبذ من الجرائد الأمريكية والإنكليزية والفرنسية والطليانية في تأييد في 4 ذي الحجة.<lb/>(2) المنار: يعني الوزير بهذا الهيكل عرش ملك بروسية إمبراطور الألمان.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p204"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3038.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مختارات من الجرائد</head>
               <lb/>
               <lb/>(الطعن في رئيس وزراء الإنكليز)<lb/>الطعن في العظماء والمصلحين في الأمم سُنة من سنن الاجتماع، حوادثها<lb/>كثيرة في التاريخ، وقد اتهمت جريدتان من الجرائد الإنكليزية مستر لويد جورج<lb/>رئيس وزرائهم - الذي أظهرت الحرب كفاءته وتفوقه على الأقران - فزعمت أنه<lb/>فَرَّ من لندن إلى فرنسة عند علمه بإحدى غارات الطيارات الألمانية على العاصمة،<lb/>وقد كذَّبت الحكومة الجريدتين، فلم تعتذرا عن كذبهما، فرفع الوزير عليهما دعوى<lb/>لسوء تأثير طعنهما في العامة. وقد عجبنا مما أظهرته الدعوى من كثرة ما سبق من<lb/>الطعن في الوزير، وهو موضع العبرة التي أردنا ضمها إلى أمثالها من حوادث<lb/>التاريخ. فقد جاء في مقطم 24 المحرم - 10 نوفمبر، من مقالة في شرح هذه<lb/>القضية ما نصه:<lb/>ولما عرضت القضية قال المحامي عن المستر لويد جورج إن موكله يقول:<lb/>إنه لو كان ما عَزَتْه الجريدتان والشركة عليه طعنًا شخصيًّا في شخصه فقط لرأى<lb/>أن كرامته ومقامه كرئيس وزراء بريطانيا العظمى يقضيان عليه بأن يتغاضى عنه،<lb/>ويكتفي بتكذيبه في الصحف التي نشرته، فإن المستر لويد جورج استهدف في<lb/>حياته السياسية لما لم يستهدف له سياسي آخر من الحملات والمطاعن الشخصية<lb/>والسياسية، فقابلها كما يجب على الساسة أن يقابلوها، أي أنه عدَّها من الأمور<lb/>التي لا مناص للسياسي من الاستهداف لها في حياته السياسية.<lb/>قال المحامي: والمستر لويد جورج يعذرني إذا قلت: إن خصومه ما كانوا<lb/>يخرجون من مناضلته فائزين. على أن الذي يهم رئيس الوزارة في قضيتنا هذه هو<lb/>سوء الوقع الذي يقع في نفوس الجمهور من اتهامه كذبًا بالجبن، فقد بلغه أن الناس<lb/>- ولا سيما في القسم الشرقي من لندن - ساءهم خبر مغادرة كبير وزرائهم للندن<lb/>للتخلص مما تعرضوا له، ولما كانت هذه التهمة كاذبة لجأ الرئيس إلى المحاكم<lb/>لينفي فيها على رءوس الأشهاد هذه التهمة الباطلة، ويُطْلع مواطنيه على الحقيقة.<lb/>ثم ذكر المقطم أن الوزير لما حضر المحكمة وحلف اليمين ألقى عليه المحامي<lb/>أسئلة أجاب عنها، منها السؤال الآتي مع جوابه:<lb/>س: ألم أفهم منك أنه لو كان الطعن شخصيًّا موجهًا إلى شخصك فقط لما<lb/>رفعت هذه القضية؟ .<lb/>ج: كنت أكتفي بنفي الخبر الذي روته الجريدتان؛ لأني لو سِرت على قاعدة<lb/>رفع القضايا على كل مَن يطعن فيَّ لما أتيح لي أن أفعل شيئًا آخر.<lb/>* * *<lb/>(الإسرائيليون وفلسطين)<lb/>ترجمة برقية خصوصية للمقطم من مكاتبه بلندن أيدتها برقيات روتر.<lb/>لندن؛ الجمعة في 9 نوفمبر الساعة 3 بعد الظهر.<lb/>ذكرت جريدة (جويش كرونكل) أن المستر بلفور وزير الخارجية البريطانية<lb/>كتب إلى اللورد روتشلد يقول ما نصه:<lb/>" يسرني جدًّا أن أبلغكم بالنيابة عن حكومة جلالة الملك أنها تنظر بعين الرضى<lb/>والارتياح إلى المشروع الذي يراد به أن ينشأ في فلسطين وطن قومي لشعب اليهود،<lb/>وتفرغ خير مساعيها لتسهيل إدراك هذا الغرض. ولكن ليكن معلومًا أنه لا يُسمح<lb/>بإجراء شيء يُلحق الضرر بالحقوق المدنية والدينية التي للطوائف غير اليهودية<lb/>الموجودة في فلسطين الآن، أو بالحقوق التي يتمتع بها اليهود في البلدان الأخرى<lb/>وبمركزهم السياسي فيها ". مكاتبكم بلندن.<lb/>* * *<lb/>(مظاهرة الصهيونيين لتحقيق أمانيّهم في فلسطين)<lb/>جاء في مقطم 16 المحرم - 13 نوفمبر ما نصه:<lb/>قال وكيلنا الإسكندري أمس: أقام الإسرائيليون - ولا سيما الصهيونيين منهم<lb/>- احتفالاً كبيرًا أمس في حديقة رشيد بالإسكندرية على إِثْر البيان الذي أبلغه المستر<lb/>بلفور إلى اللورد روتشلد في شأن تحقيق أماني الإسرائيليين بجعْل فلسطين وطنًا<lb/>قوميًّا لهم. وقد ألقى بعض خطبائهم في هذا الاحتفال خطبًا تناسب المقام، فشكروا<lb/>للحلفاء عامة، ولبريطانيا خاصة هذا الوعد الشريف، آملين تحقيقه في القريب<lb/>العاجل.<lb/>ثم طاف المحتفلون - وهم في أحسن نظام في شوارع المدينة الكبرى -<lb/>تتقدمهم الموسيقى وفرقة الكشافة الإسرائيلية، وهم فرحون جذلون بتلك البشرى<lb/>السارة هاتفون للحلفاء، ولبريطانية العظمى بدوام النصر والظفر. اهـ.<lb/>* * *<lb/>(معركة غزة ونتائجها)<lb/>نشر المقطم تحت هذا العنوان البرقية الآتية: باريس في 8 نوفمبر:<lb/>إن سقوط غزة من الحوادث التي يمكن أن تنشأ عنها نتائج عظيمة جدًّا،<lb/>والتي تعد مقدمة لأفول نجم تركيا في الأماكن المقدسة، وتحرير البلاد التي هي مهد<lb/>الديانة المسيحية. وقد قطعت المواصلات التركية تمامًا مع القوات التي تحارب في<lb/>بلاد العرب، وصار مصير (المدينة) معروفًا من الآن، وقد احتلت إنكلترا -<lb/>حليفة ملك الحجاز - كل العراق تقريبًا، وجنوبي بلاد فلسطين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (هافاس) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n20-p206"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3039.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ما قيل في سقوط بغداد</head>
               <lb/>(2)<lb/>نشر المقطم في عدد 28 جُمَادَى الأولى سنة 1335-22 مارس 1917<lb/>ترجمة منشور الجنرال مود الذي خاطب به أهل بغداد عقب دخولها فاتحًا باسم ملكه<lb/>واسم الشعوب التي يحكمها، وقد بدأه ببيان أن غرضهم من الحرب كسر العدو،<lb/>وإخراجه من البلاد، فمجيء جيوشهم العراق؛ لذلك لا (كما يأتي الغازي الفاتح<lb/>والعدو الطامع) ، ثم ثنى بذكر تخريب الأجانب للبلاد من عهد هولاكو واستبدادهم<lb/>فيها، ثم قال:<lb/>إن جلالة ملكي وشعوبه والأمم العظيمة المحالفة له يرومون لكم السعادة<lb/>والرخاء وإحياء العصر القديم، لما كان الخصب منتشرًا في دياركم، تضيء العالم<lb/>بنبراس الآداب والعلم والفنون، ولما كانت بغداد إحدى عجائب الدنيا.<lb/>إن بين شعبكم وأملاك ملكي علاقات مصلحية وثيقة؛ فقد تعامل تجار بغداد<lb/>وتجار بريطانيا العظمى منذ مائتي سنة بتمام المودة والصداقة، وجنى الفريقان<lb/>الربح، أما الألمان والترك الذين نهبوكم فقد اتخذوا بغداد منذ 20 سنة مقرًّا لمهاجمة<lb/>قوة بريطانيا العظمى وحلفائها في إيران وجزيرة العرب، فلم يسع الحكومة<lb/>البريطانية إلا أن تكترث لما يقع في بلادكم الآن وفي مستقبل الأيام، فإن الواجب<lb/>والمصلحة للشعب البريطاني وحلفائه يقضيان على الحكومة أن لا تسمح بأن يتكرر<lb/>في بغداد ما فعله الترك والألمان في إبان الحرب.<lb/>ثم خاطب أهل بغداد خاصة، فذكر لهم أن حكومته يهمها يسرهم التجاري<lb/>وسلامتهم من الظلم والجور مؤمّنًا إياهم من إرهاقها لهم بأحكام أجنبية عنهم، قال:<lb/>بل هي ترجو أن تحقق آمال فلاسفتكم وحكمائكم وكُتابكم؛ فتزهو بغداد وتزهر<lb/>وينشط أهلها ويتمتعون بثروتهم ومقتنياتهم في ظل النظام الذي يطابق شرائعكم<lb/>المقدسة وأمانيكم القومية، وذكَّرهم ثانية بظلم الأجانب واستقلال الحجاز. وختم<lb/>المنشور بدعوتهم إلى الاشتراك في إدارة شئونهم الملكية مع مندوبي بريطانيا<lb/>العظمى، الذين يصحبون الجيش البريطاني (قال) : فتتحدوا مع بني جنسكم في<lb/>الشمال الشرقي والجنوب والغرب على تحقيق آمال العرب.<lb/>ثم نشر المقطم مقالة في عدد 29 جمادى افتتحه بعبارة طويلة من مقالة<lb/>لمستشرق بريطاني، دعا العرب فيها إلى اليقظة وطلب الحرية والاستقلال (هي<lb/>المقالة التي نشرها المقطم في شهر سبتمبر من العام الماضي، وأشار إليها في<lb/>المقالة التي نقلنا عنه معظمها في آخر الجزء الماضي) ، هذا نصها:<lb/>هل انحط العرب اليوم أو فسدت أحسابهم وضعفت همتهم؟ ، كلا، لا هذا<lb/>ولا ذاك؛ فهمتهم لا تزال كبيرة، وأحسابهم لا تزال صحيحة، وهم حافظون<lb/>لأنسابهم وقد صانوا ما زانهم به الله من قوة وبأس وهمة ونشاط ومضاء عقل<lb/>وأصالة رأي وشجاعة وإقدام وأخلاق كريمة وسماحة وجود وإحسان، ولكني رأيتهم<lb/>غارقين في بحور الفاقة، وقد تولاهم التفرق واشتد بهم الانقسام؛ فدانوا لسواهم<lb/>وخضعوا. وبعد ما كانوا سادة صاروا مسودين، فهل يبقون - بعد أن تضع<lb/>الحرب أوزارها - كما كانوا لما أضرم أوارها.<lb/>تشتت شمل العرب ودالت دولتهم منذ عصفت في بلادهم عاصفة هولاكو<lb/>المغولي واجتاحها السلجوقيون رعاة طوران، فضاع استقلال العرب وباتوا رعية<lb/>لسواهم، فذلوا بعد العز، وافتقروا بعد الغنى وخيم الجهل على بلادهم بعد ما كانت<lb/>مطلع الشمس العلم والعرفان، حتى طلع صبح اليوم الذي تفك فيه قيود الأمم<lb/>المقهورة، فهل يعتبر العرب بما يقع الآن في أنحاء الدنيا، ويجمعون كلمتهم<lb/>ويبتغون الوحدة القومية لهم ولأبنائهم بعدهم.<lb/>لقد كان العرب أعداء أنفسهم، فأوسعوا مجال الانقسام بينهم، ولولا ذلك لما<lb/>تسلط عليهم شعب أدنى منهم وأحط، فالعرب لا تعوزهم الشجاعة، ولا تنقصهم<lb/>الأخلاق الكريمة، وقد امتد ملكهم من بحر الروم إلى سور الصين، فضُربت<lb/>الأمثال بنجدتهم، وتحدثت الأمم ببأسهم وشدتهم، ولا يزالون - كما كانوا - من<lb/>أشد الناس نخوة وأعظمهم حمية، وهم كرمل البحر في الكثرة، فكيف يرضون<lb/>بالذل، ولا يطمعون بالاستقلال ومساواة الشعوب العظيمة والتمتع بأطايب الحياة<lb/>ورغد العيش والهناء؟ !<lb/>لست أدعو العرب لأن يكونوا سفاحين كالألمان ولا ظالمين كالترك، ولكنني<lb/>أتمنى لهم أن يكونوا أحرارًا في بلادهم، وأن يطيبوا نفسًا وعيشًا، ويعودوا إلى<lb/>سابق عهدهم، فينيروا العالم بأنوار حكمتهم وعلمهم، وفلسفتهم وصناعتهم، كما<lb/>فعل أسلافهم الكرام من قبلهم.<lb/>إني أسمع صوتًا ينادي من السماء، ويقول: انهضوا يا أبناء عدنان، ويا<lb/>سلالة قحطان، وأفيقوا من سنة النوم فقد غلبت عليكم ألف عام!<lb/>ثم قفَّى المقطم على هذه النبذة بالتنويه بمنشور الجنرال مود والثناء عليه،<lb/>ولكنه هفا هفوة كبيرة في المقابلة بينه وبين ما خاطب به الحجاج أهل العراق؛ إذ<lb/>وصفهم بالنفاق والشقاق، والفرق بين الحالين عظيم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n20-p208"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3040.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>لدينا كثير من مطبوعات السنتين الماضيتين - على قلة المطبوعات في هذا<lb/>الزمن - لم نفرغ للنظر في شيء منها لنبين مزيَّته، أما وقد طال الأمد فسنذكرها<lb/>بالاختصار، وأقل حقوق أصحابها الإعلان، ونبدأ بذكر صحيفتين مصريتين:<lb/>(المجلة السلفية)<lb/>علمية أدبية أخلاقية تاريخية اجتماعية، تصدر مرة في كل شهر، صاحبها<lb/>ومديرها عبد الفتاح أفندي قتلان، سنتها عشرة أشهر، وقيمة الاشتراك فيها 20<lb/>قرشًا في القطر المصري، و8 فرنكات في الخارج تُدفع مقدمًا، وقد تمَّت سنتها<lb/>الأولى، فكانت 216 صفحة، وأكثر ما نُشر فيها مختارات من الكتب العربية<lb/>للشيخ طاهر الجزائري. وهذا وجه تسميتها بالمجلة السلفية.<lb/>(الحال)<lb/>جريدة إخبارية اقتصادية قضائية تاريخية، تصدر ثلاث مرات في الأسبوع،<lb/>صاحبها ومديرها خليل بك صادق، وقيمة الاشتراك فيها مائة قرش في السنة.<lb/>وَفاتَهُ أن يذكر في صفتها أنها فكاهية؛ فروح فكاهة صاحبها تتجلى في كل ما يُنشر<lb/>فيها.<lb/>***<lb/>ترجمة الشيخ سليم البشري<lb/>أرجأنا بقية هذه الترجمة إلى جزء آخر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3041.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
