<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1833.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1906" change="#d2e141" xml:lang="ar">ديسمبر - 1906م</date>
         <pb n="n9-p817" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1834.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="817"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة كتاب محاورات المصلح والمقلد</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>] فَبِشِّرْ عِبَادِ * الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ<lb/>وَأُوْلَئِكَ هُمْ أُوْلُوا الأَلْبَابِ [[1] .<lb/>اللهم اجعلنا من عبادك الهادين المهديين، واجعلنا من الأئمة الوارثين، الذين<lb/>أنعمت عليهم غير المغضوب عليهم ولا الضالين، وصل وسلم اللهم على سيدنا<lb/>محمد وآله وصحبه والتابعين، ومن تبعهم بهديهم إلى يوم الدين، وبعد:<lb/>فإن الله تعالى جلَّت حكمته، وعلت كلمته، ووسعت كل شيء رحمته - قد<lb/>أرسل الرسل وأنزل الكتب لهداية الناس وإصلاح شأنهم في معاشهم، وإعدادهم<lb/>للسعادة في معادهم، وقد مضت سُنته في البشر أن يرتقي نوعهم بالتدريج كما<lb/>يرتقي أفرادهم من طفولية إلى تمييز إلى رشد وعقل. لذلك جعل خطاب الرسل لهم<lb/>في كل طور على حسب استعدادهم فخاطبهم طورًا بما يناسب مدركات الحس<lb/>وطورًا بما يناسب وجدان النفس، وحملهم أولاً على الطاعة بالقهر والإلزام وجذبهم<lb/>إليها ثانيًا بالإقناع، وضرب الأمثال، حتى إذا ما ارتقت عقولهم بتقلب الزمان<lb/>واستعدوا لتحكيم العقل في مدركات الحس والوجدان، بعث فيهم خاتم النبيين<lb/>والمرسلين، الذي جعل الفكر والنظر أساس الدين، نبي جاء بالبينات والهدى<lb/>وكتاب نهى عن التقليد واتباع الهوى، وعظّم شأن العقل وجعله هو المخاطَب بفهم<lb/>النقل، فامتاز دينه على سائر الأديان بأنه دين الحجة والبرهان الناعي على متبعي<lb/>الأوهام والظنون، بأنهم لا يعقلون شيئًا ولا يهتدون، بل وصفهم بمثل قوله: {صُمٌّ<lb/>بُكْمٌ عُمْيٌ فَهُمْ لاَ يَرْجِعُونَ} (البقرة: 18) ، وقوله: {إِنْ هُمْ إِلاَّ كَالأَنْعَامِ} (الفرقان: 44) {بَلْ هُمْ أضَلُّ أُوْلَئِكَ هُمُ الغَافِلُونَ} (الأعراف: 179) .<lb/>كتاب احتج على صحة العقائد بآيات الله في الأنفس والآفاق، وبيّن فوائد ما<lb/>دعا إليه من العبادة ومكارم الأخلاق، وأشار إلى مصالح الناس فيما شرعه من<lb/>الأحكام والسنن، ونبه على مفاسد ما حرمه عليهم من المنكرات والفواحش ما ظهر<lb/>منها وما بطن، فهدى الناس بذلك وبدعوتهم إلى أن يكونوا على بصيرة في دينهم<lb/>وعلى بينة منه، وبجعله دين الفطرة وبنفي الحرج والإعنات عنهم فيه، وبجعله<lb/>يسرًا لا عسرًا، وبالاكتفاء منهم بما يستطيعون منه وبتقرير غناه سبحانه عن<lb/>العالمين، هداهم بذلك كله إلى أنه ينبغي لهم، بل يجب عليهم أن يفقهوا حكمة<lb/>جميع ما خوطبوا به ووجه كونه مصلحة لهم ووسيلة لسعادتهم وتركه مدرجة<lb/>لفسادهم وشِقوتهم: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) ووصف من اتبعه بقوله: {وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ<lb/>يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًًا وَعُمْيَانًا} (الفرقان: 73) .<lb/>إن دينًا هذا شأنه يعلو عن أن يكون مهبًّا للأهواء، أو مثارًا لاختلاف الآراء،<lb/>أو مجالاً لتحزب العلماء، أو آلة لسلطان الرؤساء، فهو الحنيفية السمحة ليلها<lb/>كنهارها كما ورد عمن جاء به صلى الله عليه وسلم {وَأَنَّ هَذَا صِرَاطِي مُسْتَقِيمًا<lb/>فَاتَّبِعُوهُ وَلاَ تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَن سَبِيلِهِ ذَلِكُمْ وَصَّاكُم بِهِ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ} (الأنعام: 153) ، ثم قال في هذه السورة: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعًا<lb/>لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ إِنَّمَا أَمْرُهُمْ إِلَى اللَّهِ ثُمَّ يُنَبِّئُهُم بِمَا كَانُوا يَفْعَلُونَ} (الأنعام:<lb/>159) وقال في سورة آل عمران: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعًا وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) <gap resp="#org_MS"/> الآية ثم قال بعد آية أخرى منها: {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ<lb/>تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران:<lb/>105) ، وقال عز وجل: {فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ<lb/>عَلَيْهَا لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذَلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ * مُنِيبِينَ إِلَيْهِ<lb/>وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَلاَ تَكُونُوا مِنَ المُشْرِكِينَ * مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُم وَكَانُوا<lb/>شِيَعًا كُلُّّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (الروم: 30-32) ، وثَمَّ آيات أخرى في<lb/>التنفير عن التفرق والخلاف.<lb/>ماذا كان من أمر الذين ينتسبون إلى هذا الدين؟ هل ظلوا على البصيرة في<lb/>دينهم أم تركوها إلى التقليد واتباع الآراء وخروا عليها صمًّا وعميانًا؟ هل استقاموا<lb/>على الصراط المستقيم سبيل الله أم اتبعوا السبل الكثيرة فتفرقت بهم عن سبيله؟<lb/>هل ظلوا أمة واحدة محافظة على أخوة الدين أم فرقوا دينهم وصاروا شيعًا كل شيعة<lb/>تعادي الأخرى لمخالفتها إياها في المذهب، ومباينتها فيما أحدثت من المشرب؟<lb/>إذا كان الخلاف طبيعيًّا في البشر، وكان أقوى سائق لهلاك الأمم إذا تمادت<lb/>شيع الأمة فيه ولم تعالجه بعلاجه، فلماذا لا يرجع المسلمون في كل خلاف يقع إلى<lb/>علاجه الذي بيَّنه الله تعالى في قوله: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ<lb/>وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59)<lb/>تمزق شمل المسلمين بتنازعهم السياسي الذي تبعه التنازع الديني فتفرقوا شيعًا<lb/>كل شيعة تنتحل مذهبًا تتخذه حجة لنفسها على سائر المسلمين، فكان ذلك حجابًا<lb/>دون رد ما تنازعوا فيه إلى الله ورسوله بتحكيم الكتاب والسنة فيه؛ إذ جعلوا<lb/>مذاهبهم أصولاً يُرجِعون إليها آيات الكتاب وأخبار السنة بالتأويل وغير التأويل<lb/>(كدعوى النسخ) فعلوا ذلك لتقوية السياسة بالدين، فأضاعوا السياسة والدين،<lb/>وردوا الأمة أسفل سافلين، فخسروا الدنيا والآخرة ذلك هو الخسران المبين.<lb/>أما خسرانهم للدنيا بسوء السياسة فبما أضاعوا من سيادتهم وسلطانهم، فإن<lb/>معظم شعوبهم وبلادهم قد استولى عليها الأجانب، وما بقي منها في أيديهم قد<lb/>أوغلت السلطة الأجنبية في أحشائه، وهي تهدده بسلب دمائه، وأما خسرانهم<lb/>الآخرة فبما ابتدع جماهيرهم في الدين، واتبعوا غير سبيل المؤمنين الأولين، وهي<lb/>سبيل الله التي من اتبعها كان على بصيرة من الله وبرهان، وما هي إلا هداية هذا<lb/>القرآن، الذي وصفهم بما لا ينطبق على جماهير المتأخرين المختلفين، ووعدهم<lb/>فآتاهم بطاعتهم ما سلبه من الخالفين المخالفين.<lb/>اقرأ في التاريخ حوادث الفتن بين أهل السنة والشيعة والخوارج، بل بين<lb/>المنتسبين إلى السُّنَّة بعضهم مع بعض، بين الأشاعرة والحنابلة، بين الحنفية<lb/>والشافعية، بين الشافعية والحنبلية <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>إنك إن تقرأ تجد الجواب عما سألتك عنه، ومن أغرب ما تجد أن العدوان<lb/>بين الشافعية والحنفية كان من أسباب حملة التتار على المسلمين وحمْلهم على تدمير<lb/>بلادهم، تلك الحملة التي كانت أول صدمة صدعت بناء قوة المسلمين صدعًا لم<lb/>يلتئم من بعده ويعُد كما كان، تلك الحملة التي يتأول بها بعض الناس خروج يأجوج<lb/>ومأجوج ويقول إنهم هم التتار.<lb/>ما لك ولمعرفة حال تفرق المسلمين من كتب التاريخ أو من كتب المذاهب،<lb/>أدرْ طرفك في بلادهم اليوم وانظر حال أهل هذه المذاهب على ضعف الدين في<lb/>نفوس الجماهير تجد بأسهم بينهم شديدًا، تحسبهم جميعًا وقلوبهم شتى، كما قال الله<lb/>تعالى في وصف من لا إيمان لهم ولا أيمان - إلا من حفظ الله من أفراد متفرقين<lb/>يتحملون الأذى في سبيل جمع الكلمة وإزالة الخلاف وإعادة الأخوة الدينية إلى ما<lb/>كانت عليه في أول نشأة الدين أو إلى قريب من ذلك. بل تجد الحنفي في كثير من<lb/>البلاد لا يصلي مع الشافعي، بل تجد من أسباب الخلاف والعداء الشديد كون<lb/>بعضهم يجهر بـ (آمين) وراء الإمام، وبعضهم لا يجهر بها أو لا يقولها،<lb/>وكون بعضهم يرفع أصبعه عند الاستثناء في شهادة التوحيد وبعضهم لا يرفعه. مثل<lb/>هذا الخلاف مما يُجعل في بعض بلاد الهند فارقًا بين الحق والباطل وبين الهدى<lb/>والضلال، ولا غرو فهم عيال على الكتب التي تبحث في كفر مَن قال: أنا<lb/>مؤمن إن شاء الله. كالسلفية والأشاعرة وتقول: يجوز نكاح بنت الشافعي قياسًا<lb/>على الذمية! {أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا القَوْلَ أَمْ جَاءَهُم مَّا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ الأَوَّلِينَ} (المؤمنون: 68) ألم يعدهم الله بأن يستخلفهم في الأرض كما استخلف الذين من<lb/>قبلهم، وأن يُمكن لهم دينهم الذي ارتضى لهم، وأن يبدل خوفهم بالأمن، وأن<lb/>لا يجعل للكافرين عليهم سبيلاً؟ بلى، ولن يخلف الله وعده وإنما هم المخلفون<lb/>{وَمَا كَانَ رَبُّكَ لِيُهْلِكَ الْقُرَى بِظُلْمٍ وَأَهْلُهَا مُصْلِحُونَ} (هود: 117) .<lb/>نعم إنه لم يزل ولا يزال في هذه الأمة قوم ظاهرون على الحق كما ورد<lb/>الوعد في الحديث، ولكن هؤلاء لقِلَّتهم أمسوا غرباء كما جاء في حديث آخر، وأي<lb/>غربة أشد من غربة من يوصفون بالكفر والزندقة؛ لأنهم يقولون بوجوب اهتداء<lb/>المسلمين بكتاب ربهم وسنة نبيهم صلى الله عليه وسلم؟ ! ألم يكن في بني<lb/>إسرائيل أمة يهدون بالحق وبه يعدلون؛ إذ وصفهم بما وصفهم به من الإعراض<lb/>عن كتابهم وتحريفه وإذ أحل بهم ما أحل من عذاب السبي والإذلال، وإزالة<lb/>الاستقلال؟ بلى ولكن كان هؤلاء المحقون قليلين، فليس لهم أمر يُطاع، ولا هدْي<lb/>يُتبع، فلا أثر لهم في الأمة، فكأنهم ليسوا منها.<lb/>أتى على الأمة الإسلامية حين من الدهر لم ينبغ فيها عالم إلا وكان في طور<lb/>كماله أو خاتمة أعماله يأمرها بالاهتداء بالقرآن واتباع سيرة السلف الصالح،<lb/>وناهيك بالإمامين الجليلين حجة الإسلام الغَزَّالي وشيخ الإسلام ابن تيمية ومن كان<lb/>على شاكلتهما، ولكن السلطان كان مؤيدًا لعلماء الرسوم وأهل التقليد؛ لأنهم آلة<lb/>السياسة، وأعوان الرياسة فكان صوت المصلحين بينهم خافتًا، ومقامهم خافيًا،<lb/>حتى إذا اشتهر لهم كتاب أُحرق، كما أحرق كتاب إحياء علوم الدين، أو رفع<lb/>شجاع صوته بالدعوة ألقي في غيابة السجن كما فعلوا بشيخ الإسلام تقي الدين.<lb/>ثم اشتد ضغط السياسة في هذا القرن على أهل العلم والدين في كل بلاد<lb/>يحكمها المسلمون، فاستيقظ لشدة وطأتها أهل الاستعداد منهم وشعروا بشدة الحاجة<lb/>إلى الإصلاح قبل أن تجهز على الأمة السياسة الفاسدة، وطفقوا يتنسمون ريح<lb/>الحرية فوجدوها في مثل مصر والهند فأنشأوا يدعون إلى الإصلاح، والموفَّق -<lb/>إن شاء الله تعالى - من بدأ بالدعوة إلى الإصلاح الديني؛ إذ عليه يتوقف كل<lb/>إصلاح، وهو مفتاح النجاح والفلاح.<lb/>لا إصلاح إلا بدعوة، ولا دعوة إلا بحجة، ولا حجة مع بقاء التقليد،<lb/>فإغلاق باب التقليد الأعمى وفتح باب النظر والاستدلال هو مبدأ كل إصلاح، وقد<lb/>كتبنا في مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) التي أنشأناها في مصر في أواخر سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1315" change="#d3e146">1315</date> مقالات<lb/>كثيرة في بيان بطلان التقليد، منها ما هو من إنشائنا ومنها ما نقلناه عن الإمام<lb/>العلامة ابن قيم الجوزية، رحمه الله تعالى. من ذلك مقالات (محاورات<lb/>المصلح والمقلد) التي نشرناها في المجلد الثالث والمجلد الرابع من المجلة، وبينا<lb/>فيها طرق الاستدلال الصحيح، وبطلان التقليد، ووجوب البصيرة في الدين،<lb/>واتباع سبيل السلف الصالحين، وطريق الوحدة الإسلامية في المسائل الدينية<lb/>والسياسية والقضائية.<lb/>كان لهذه المقالات أثر حسن في نفوس أهل البصيرة والفهم حتى كان بعض<lb/>أساتذة المدارس يقرأ المقالة منها ست مرات، وقد اقترح علينا غير واحد من محبي<lb/>العلم والدين أن نطبع هذه المحاورات في كتاب مستقل، فأجبنا طلبهم وأضفنا إلى<lb/>المحاورات أسئلة في موضوعها وردت علينا من باريس مع أجوبة المنار عليها<lb/>زيادة في الفائدة فنسأل الله تعالى أن يجعلها خدمة نافعة للمستعدين، وعملاً خالصًا<lb/>لوجهه الكريم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا الحُسيني <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (الزمر: 17-18) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p830" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1835.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="830"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأمل وطلب المجد</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>{إِنَّهُ لاَ يَيْأَسُ مِن رَّوْحِ اللَّهِ إِلاَّ القَوْمُ الكَافِرُونَ} (يوسف: 87) .<lb/>{قَالَ وَمَن يَقْنَطُ مِن رَّحْمَةِ رَبِّهِ إِلاَّ الضَّالُّونَ} (الحجر: 56) .<lb/>تلك آيات الكتاب الحكيم، تنبئ عن سر عظيم، اختص الله به الإنسان،<lb/>ورفعه به على سائر الأكوان، ليبلغ به المقام المحمود، ويحوز ما أعدته له العناية<lb/>الإلهية من الكمال اللائق به. راجع نفسك، وأصغ لمناجاة سرك، تجد في وجدانك<lb/>ميلاً قويًّا وحرصًا شديدًا يدفعك إلى طلب المجد وعلو المنزلة في قلوب أبناء جنسك،<lb/>ثم ارفع بصرك إلى سواد أمة بتمامها تجد مثل ذلك في كليتها كما هو في آحادها<lb/>تبتغي رفعة المكانة في نفوس الأمم سواها، ذلك أمر فطري جبل الله عليه طبيعة<lb/>هذا النوع منفردًا ومجتمعًا، ليس من السهل على طالب المجد أن يصل إلى ما<lb/>يطلب ولكنه يلاقي في الوصول إليه وعرًا في السبل، وعقبات تصد عن المسير،<lb/>ومع هذا فلا يضعف حرصه، ولا ينقص ميله. يقطع شعابًا، ويعاني صعابًا،<lb/>حتى يرقى ذروة المجد، ويتسنم شاهق العزة، ولو قام في وجهه مانع عن<lb/>الاسترسال في مسيره والتجأ للسكون رأيته يتململ ويتضجر كأنما يتقلب على<lb/>الرمضاء، لو سبر الحكيم الخبير أعمال البشر ونسب كل عمل إلى غاية العامل منه<lb/>رأى أن معظمها في طلب الكرامة وعلو المقام كلٌّ على حسبه وما يتعلق منها بتقويم<lb/>المعيشة ليس شيئًا مذكورًا بالنسبة لما يتعلق بشؤون الشرف.<lb/>هذه خلة ثابتة في الكافة من كل شعب على اختلاف الطبقات من أرباب المهن<lb/>إلى أصحاب الأمر والنهي، كل ينافس أهل طبقته في أسباب الكرامة بينهم ويأنف<lb/>من ضعته فيهم، ويحرص علي ما يحله في قلوبهم محل الاعتبار حتى إذا ما بلغ<lb/>الغاية مما به الرفعة عندهم تخطى حدود تلك الطبقة ودخل في طبقة أخرى ونافس<lb/>أهلها في الجاه ولا يزال يتبع سيره ما دام حيًّا يخطر في بسيط الأرض. ذلك لأن<lb/>الكمال الإنساني ليس له حد، ولا تحده نهاية، وليس في استطاعة أحد من الناس أن<lb/>يقنع نفسه ويعتقد أنه بلغ من الكمال حدًّا ليست بعده غاية، سبحان الله ماذا أخذت<lb/>محبة الشرف من قلب الإنسان وماذا ملكت من أهوائه. يعده ثمرة حياته وغاية<lb/>وجوده، حتى إنه يحتقر الحياة عند فقده والعجز عن دركه، أو عند مسه والخوف من<lb/>سلبه. أرأيت أن فقيرًا ذا أسمال لا يؤبه له إذا اعتدى عليه من تطول يده إليه بفعلة<lb/>تهينه أو قذفة تشينه يغلبه الغضب للدفاع عن المنزلة التي هو فيها فيرتكب مخاطرة<lb/>ربما تفضي به إلى الموت وأن القذف أو الإهانة ما نقصت من طعامه ولا شرابه ولا<lb/>خشنت مضجعه في مبيته. آلاف مؤلفة من الناس في الأجيال المختلفة والأجناس<lb/>المتنوعة ألقوا بأنفسهم إلى المهالك وماتوا دفاعًا عن الشرف أو طلبًا للكرامة<lb/>والمجد.<lb/>جل شأن الله لا يهنأ للإنسان طعام ولا شراب ولا يلين له مضجع إلا أن يلحظ<lb/>فيه أن ما نال منه أعلى مما نال سواه مع وقوف بعض من الناس على ذلك ليعترفوا<lb/>له بالأعلوية فيه كأن لذة التغذية والتوليد إنما وضعت لتكون وسيلة للذة المباهاة<lb/>والمفاخرة فما ظنك بسائر اللذائذ، كم يعانى الإنسان من التعب البدني وكم يقاسي<lb/>من مشاق الأسفار وكم يخاطر بروحه في اقتحام الحروب والمكافحات وكم يحتمل<lb/>في الانقطاع عن اللذات مع التمكن منها كل ذلك لينال شهرة أو ليكسب فخارًا أو<lb/>ليحفظ ما آتاه الله منه.<lb/>ما أجل عناية الله بالإنسان لا يعيش إلا ليشرف فيشرف به العالم وكل لذة له<lb/>دون الشرف فهي وسيلة إليه، بل الحياة الدنيا هي السبيل الوعرة يسلكها الحي إلى<lb/>ما يستطيع من المجد وفي نهاية الأجل يفارقها قرير العين بما قارب منه، آسف<lb/>الفؤاد على ما قصر عنه.<lb/>ما هو المجد الذي يسعى إليه الإنسان بالإلهام الإلهي ويخوض الأخطار في<lb/>طلبه ويقارع الخطوب في تحصيله؟ هو شأن تعترف النفوس لصاحبه بالسؤدد<lb/>وتذعن له بالاعتلاء وتلقي إليه قياد الطاعة، يكون هذا له ولكل من يدخل في نسبته<lb/>إليه من ذوي قرابته وعشيرته وسائر أمته فتنفذ كلمته وكلمة المتصلين به<lb/>والملتحمين معه في شؤون من سواهم، وهو أعظم مكافأة من العزيز الحكيم على<lb/>معاناة الأوصاب لتحصيل ذلك الشأن في هذه الحياة الأولى، فما كان يحسبه طالب<lb/>المجد عائدًا إلى نفسه بالمنفعة يبارك فيه مدبر الكون فيفيض خيره على بني جلدته<lb/>أجمعين. واهًا! تلك حكمة بالغة إذا نال الواحد من الأمة مطلبه من المجد نالت<lb/>الأمة حظها من السؤدد، نعم، وهل نال ما نال إلا بمعونة سائر الآحاد منها {ذَلِكَ<lb/>تَقْدِيرُ العَزِيزِ العَلِيمِ} (الأنعام: 96) ، ماذا يستطيع الجاهد وحده وماذا يكسبه من<lb/>سعيه إن لم يكن له أعضاء من بني قبيله، فمن كان همه أن يصعد إلى عرش العزة<lb/>ويرقي إلى ذروة السيادة فعليه أن يهيئ نفسه والمنتمين إليه لتحصيل كل ما يعد في<lb/>العالم فضيلة وكمالاً. ما أصعب القيام بخدمة هذا الميل الفطري والإلهام الإلهي وما<lb/>أشد ما تحتمل النفوس في قضاء بعض الوطر مما يتصل به، وما أعظم الحامل<lb/>للأنفس على تجشم المصاعب لنيل ما تميل إليه من هذا الأمر الرفيع، ما هذا<lb/>الباعث الرفيع الذي يسهل على الأرواح كل صعب، ويقرب كل بعيد ويصغر كل<lb/>عظيم ويلين كل خشن ويسليها عن جميع الآلام ويرضيها بالتعرض للتهلكة ومفارقة<lb/>الحياة، فضلاً عن بذل كل نفيس والسماح بكل عزيز؟<lb/>هذا الباعث الجليل وهذا الموجب الفعال هو الأمل.<lb/>الأمل ضياء ساطع في ظلام الخطوب، ومرشد حاذق في بهماء الكروب،<lb/>وعلم هادٍ في مجاهيل المشكلات، وحاكم قاهر للعزائم إذا اعترتها فترة، ومستفز<lb/>للهمم إذا عرض لها سكون، ليس الأمل هو الأمنية والتشهي اللذان يلمحهما الذهن<lb/>تارة بعد أخرى ويعبر عنهما بليت لي كذا من الملك وكذا من الفضل مع الركون إلى<lb/>الراحة والاستلقاء على الفراش واللهو بما يبعد عن المرغوب كأن صاحبها يريد أن<lb/>يبدل الله سنته في سير الإنسان عناية بنفسه الشريفة أو الخسيسة فيسوق إليه ما<lb/>يهجس بخاطره بدون أن يصيب تعبًا أو يلاقي مشقة. إنما الأمل رجاء يتبعه عمل<lb/>ويصحبه حمل للنفس على المكاره، وعرك لها في المشاق والمتاعب، وتوطينها<lb/>لملاقاة البلاء بالصبر، والشدائد بالجلد، وتهوين كل ملم يعرض لها في سبيل<lb/>الغرض من الحياة حتى يرسخ في مداركها أن الحياة لغو إن لم تغذّ بنيل الإرب<lb/>فيكون بذل الروح أول خطوة يخطوها القاصد فضلاً عن المال الذي لا يقصد منه<lb/>إلا وقاية بناء الحياة من صدمات حوادث الكون، وكما كان الميل للرفعة أمرًا فطريًا<lb/>كذلك كان الأمل وثقة النفس بالوصول إلى غاية سعيها من ودائع الفطرة غير أن<lb/>ثبوتهما في فطرة عموم البشر كان داعيًا للمزاحمات والممانعات، فإن كل واحد بما<lb/>أودع في جبلَّته يطلب الكرامة والتمكن في قلب الآخر فكل طالب مطلوب ولن يبلغ<lb/>سعة العقل الإنساني إلى درجة تعين لكل فرد من الأفراد عملاً تكون له به المنزلة<lb/>العليا في جميع النفوس غير ما يكون به للآخر مثل تلك المنزلة حتي يكون جميعهم<lb/>أنجادًا شرفاء بما يأتون من أعمالهم ولكنهم تزاحموا في الأعمال كما تزاحموا في<lb/>الآمال والأهواء ومسالكهم ضيقة ومشاعرهم ضنكة، فنشأت تلك المقاومات<lb/>والمصادمات بين النوع البشري حكمة من الله ليعلم الذين جاهدوا ويعلم الصابرين.<lb/>فإذا توالى الصدام على شخص أو قوم حدث في الهمم ضعف وأصابها<lb/>انحطاط وحصل الفساد في هاتين الخلتين الشريفتين (الرجاء وطلب المجد) كما<lb/>يحصل الفساد في سائر الأخلاق الفاضلة بسوء التربية، وربما يؤول الضعف إلى<lb/>اليأس والقنوط (نعوذ بالله منهما) .<lb/>ماذا يكون حال القانطين المنقطعة آمالهم؟ يحكمون علي أنفسهم بالحِطَّة<lb/>ويسجلون عليها العجز عن كل رفعة، فيأتون الدنايا ويتعاطون الرذائل ولا ينفرون<lb/>من الإهانة والتحقير، بل يوطنون أنفسهم على قبول ما يوجه إليهم من ذلك أيًّا كان،<lb/>فتسلب منهم جميع الإحساسات والوجدانيات الإنسانية التي يمتاز بها الإنسان على<lb/>الأنعام فيرضون بما ترضى به البهائم، فلا يهتمون إلا بحاجات قبقبهم وذبذبهم ثم<lb/>يا ليتهم يكونون هملاً وسوائب يرعون النبات ويتبعون مواقع الغيث ولكنهم وإن<lb/>تركوا العمل لأنفسهم فالله تعالى يسلط عليهم من يكلفهم بالعمل لغيرهم فيكونون<lb/>كالنمال الحمالة لا تستفيد مما تحمل شيئًا وظيفتها أن تسعى وتشقى ليسعد غيرها<lb/>ويستريح، فيعالجون العمل في الفلاحة والصناعة وغيرهما من الأعمال الشاقة<lb/>ويدأبون بأشد مما يدأب العامل لنفسه ثم لا ينالون مما يعملون شيئًا. ثمرات كسبهم<lb/>بأسرها محولة إلى الذين سادوا عليهم بهممهم (هذا الذي يتجشمه الذليل في ذله من<lb/>مشاق الأعمال ومعاناة المكاره لو تحمل بعضًا منه في طلب العزة لأصاب حظه منها)<lb/>بل تصير درجة القانطين عند من سادوا عليهم أدنى من درجة الحيوانات العاملة؛<lb/>فإن السائدين يشعرون بحكم البداهة أن هؤلاء أسقطوا أنفسهم عن منزلة كانوا<lb/>يستحقونها بمقتضى الفطرة الإنسانية ورضوا لها بما دون حقها بل بما لا يصح أن<lb/>يكون من شأنها وكفروا نعمة الله في تكوينهم على الشكل الإنساني وإيداعهم ما أودع<lb/>في أفراد الإنسان فيعاملهم أولئك السادات بما لا يعاملون به ما يقتنون من الحيوانات،<lb/>ولنا على ذلك شاهد العيان في الأمم التي أدركها اليأس وسقطت في أيدي الأجانب.<lb/>ونظن أن يوجد أقوام أُخر سامهم ساداتهم في الزمن السابق ويسومونهم الآن ما<lb/>لا تسام به السوائم الراعية وهم على القرب منا وليسوا ببعيد عنا.<lb/>عجبًا كيف تتبدل أحكام الجبلة وكيف يُمحى أثر الفطرة؟ كيف تسفل النفس<lb/>حتى لا تطلب رفعة وكيف تقنط حتى لا يكون لها أمل، والأمل وحب الكرامة<lb/>طبيعيان في الإنسان. بعد إمعان النظر نجد السبب في ذلك ظن الإنسان أن جميع<lb/>أعماله إنما تصدر عن قدرته وإرادته بالاستقلال وأن قوته هي سلطان أعماله وليس<lb/>فوق يده يد تمده بالمعونة أو تصده بالقهر، فإذا صادفته الموانع مرة بعد أخرى<lb/>وقطعت عليه سبيل الوصول - رجع إلى قدرته فوجدها فانية، وقوته فرآها واهنة،<lb/>فيعترف بوهنه، ويسكن إلى عجزه، فييأس ويقنط، ويذل ويسفل، اعتقادًا منه<lb/>بأنه لا دافع لتلك الموانع التي تعاصت على قدرته ومتي كانت قوة المانع أعظم من<lb/>قوته فلا سبيل إلى العمل لاستحالة قهر المانع فينقطع الأمل فيقع في الشقاء الأبدي،<lb/>أما لو أيقن بأن لهذا الكون مدبرًا عظيم القدرة تخضع كل قوة لعظمته وتدين كل<lb/>سطوة لجبروته الأعلى، وأن ذلك القادر العظيم بيده مقاليد ملكه يصرف عباده كيف<lb/>يشاء - لما أمكن مع هذا اليقين أن يتحكم فيه اليأس وتغتال آماله غائلة القنوط فإن<lb/>صاحب اليقين لو نظر إلى ضعف قدرته لا يفوته النظر إلى قوة الله التي هي أعلى<lb/>من كل قوة فيركن إليها في أعماله ولا يجد اليأس إلى نفسه طريقًا، فكلما تعاظمت<lb/>عليه الشدائد زادت همته انبعاثًا في مدافعتها معتمدًا على أن قدرة الله أعظم منها،<lb/>وكلما أُغلق في وجهه باب فتحت له من الركون إلى الله أبواب، فلا يمل ولا يكل<lb/>ولا تدركه السآمة لاعتقاده أن في قدرة مدبر الكون أن يقهر الأعزاء ويلقي قيادهم<lb/>إلى الأذلاء وأن يدكَّ الجبال ويشق البحار ويمكن الضعفاء من نواصي الأقوياء،<lb/>وكم كانت لقدرة الله من هذه الآثار، فتشتد عزيمته ويدأب فيما كلفه الله من السعي<lb/>لنيل الكمال والفوز بما أعده الله له من السعادة في الأولى والآخرة وما كان لموقن<lb/>بالله وبقدرته وعزته وجبروته أن يقنط وييأس، ولهذا أخبر الله تعالى عن الواقع<lb/>والحقيقة التي لا ريب فيها بما قال وهو أصدق القائلين: {إِنَّهُ لاَ يَيْأَسُ مِن رَّوْحِ<lb/>اللَّهِ إِلاَّ القَوْمُ الكَافِرُونَ} (يوسف: 87) وبما حكى من قول نبيه إبراهيم:<lb/>{وَمَن يَقْنَطُ مِن رَّحْمَةِ رَبِّهِ إِلاَّ الضَّالُّونَ} (الحجر: 56) ، فقد جعل الله اليأس<lb/>والقنوط دليلاً على الكفر والضلال، ومن أين يطرق اليأس قلبًا عقد على الإيمان<lb/>بالله وبقدرته الكاملة.<lb/>لهذا نقول: إن المسلمين لا يسمح لهم يقينهم بالله وبما جاء به محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم أن يقنطوا من رحمة ربهم في إعادة مجدهم مع كثرة عددهم ولا يسوغ<lb/>لهم إيمانهم أن يرضخوا بالذل ويرضوا بالضيم ويتقاعدوا عن إعلاء كلمتهم وهم إلى<lb/>الآن محفوظون مما ابتلي به كثير من الأمم، فإن لهم ملوكًا عظامًا ولا يزال في<lb/>أيديهم ملك عظيم على بسيط الأرض وإن من الحق أن نقول: إن أبواب رحمة الله<lb/>مفتَّحة لديهم وما عليهم سوى أن يَلِجوها، وأن روح الله نافحة عليهم وما يلزمهم<lb/>سوى أن يستنشقوها، والفرص دائمًا تمد أيديها إليهم تطلب إنهاضهم وتنبه غافلهم<lb/>وتوقظ نائمهم وليس عليهم لاسترجاع مكانتهم الأولى والصعود إلى مقامهم الأول إلا<lb/>أن يجمعوا كلمتهم ويتعاونوا على ما يقصدون من إعزاز ملتهم وذلك أيسر ما يكون<lb/>عليهم بعد تمكن الجامعة الدينية بينهم، فأي موجب لليأس وأي داعٍ للقنوط وبين<lb/>أيديهم كتاب الله الناطق بأن اليأس من أوصاف الضالين؟ وهل توجد واسطة بين<lb/>الرشد والغي، فماذا بعد الحق إلا الضلال؟ هل يكون للقانطين فيهم من عذر؟<lb/>أيرضون بالعبودية للأجانب بعد تلك السيادة العليا؟ ماذا يبتغون من الحياة إن كانت<lb/>في ذل وإهانة وفقر وفاقة وشقاء دائم بيد عدو غاشم؟ يطمئنون وهم بين أجنبي<lb/>حاكم وبغيض شامت ومقبح غبي ومشنع دني ومعيّر خسيس يرمونهم بضعف<lb/>العقول ونقص الاستعداد ويحكمون بأن محالاً عليهم أن يصيروا أمة في عداد الأمم؟ !<lb/>إذا لم ينسلخ الإنسان عن كل خاصة إنسانية كيف يرضى بحياة مكتنفة بكل<lb/>هذه التعاسات والمكدرات، أينسون أنهم كانوا الأعلين في الأرض وما طال على<lb/>ذلك الزمان ولا محيت التواريخ، ولا عفت الآثار ولا اضمحلَّت بالكلية شوكة<lb/>المسلمين من وجه الأرض؟<lb/>إن كان للعامة عذر في الغفلة عما أوجب الله عليهم، فأي عذر يكون للعلماء<lb/>وهم حفظة الشرع والراسخون في علومه؟ لمَ لا يسعون في توحيد مفترق المسلمين،<lb/>لم لا يبذلون الجهد في جمع شملهم، لم لا يفرغون الوسع لإصلاح ما فسد من<lb/>ذات بينهم؟ لم لا يأتون على ما في الطاقة لتقوية المسلمين وتذكيرهم بوعود الله<lb/>التي لا تخلف لمن صدق في طاعته واليقين به وتبشيرهم بهبوب روح الله على<lb/>أرواحهم. بلى، إن قومًا شرح الله صدورهم للإيمان قاموا بهذا الأمر في مواقع<lb/>مختلفة من الأرض يجمع التواصل بينها عقدة واحدة إلا أن أملنا في بقية المسلمين<lb/>أن يتفقوا معهم ويقوموا بتعضيدهم ليتمكن الجميع من نصر الله {إِن تَنصُرُوا اللَّهَ<lb/>يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) من مقالات العروة الوثقى. منقولة من ج 2 من تاريخ الأستاذ الإمام.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p836" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1836.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="836"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انحطاط المسلمين وسكونهم وسبب ذلك</head>
<tei:p> [*]<lb/>{وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعًا وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) .<lb/>إن للمسلمين شدة في دينهم وقوة في إيمانهم وثباتًا على يقينهم يباهون بها مَن<lb/>عداهم من الملل، وإن في عقيدتهم أوثق الأسباب لارتباط بعضهم ببعض ومما رسخ<lb/>في نفوسهم أن في الإيمان بالله وما جاء به نبيهم صلى الله عليه وسلم كفالة لسعادة<lb/>الدارين ومن حرم الإيمان فقد حرم السعادتين، ويشفقون على أحدهم أن يمرق من<lb/>دينه أشد مما يشفقون عليه من الموت والفناء وهذه الحالة كما هي في علمائهم<lb/>متمكنة في عامتهم حتى لو سمع أي شخص منهم في أي بقعة من بقاع الأرض عالمًا<lb/>كان أو جاهلاً أن واحدًا ممن وسم بسمة الإسلام في أي قطر ومن أي جنس صبأ<lb/>عن دينه - رأيت من يصل إليه هذا الخبر في تحرق وتأسف يلهج بالحوقلة<lb/>والاسترجاع ويعد النازلة من أعظم المصائب على من نزلت به بل وعلى جميع من<lb/>يشاركه في دينه ولو ذكرت مثل هذه الحادثة في تاريخ وقرأها قارئهم بعد مائتين من<lb/>السنين لا يتمالك قلبه من الاضطراب ودمه من الغليان ويستفزه الغضب ويدفعه<lb/>لحكاية ما رأى كأنه يحدث عن غريب أو يحكي عن عجيب.<lb/>المسلمون بحكم شريعتهم ونصوصها الصريحة، مطالَبون عند الله بالمحافظة<lb/>على ما يدخل في ولايتهم من البلدان وكلهم مأمور بذلك لا فرق بين قريبهم وبعيدهم<lb/>ولا بين المتحدين في الجنس ولا بين المختلفين فيه وهو فرض عين على كل واحد<lb/>منهم إن لم يقم قوم بالحماية عن حوزتهم كان على الجميع أعظم الآثام ومن<lb/>فروضهم في سبيل الحماية وحفظ الولاية بذل الأموال والأرواح وارتكاب كل صعب<lb/>واقتحام كل خطب ولا يباح لهم المسالمة مع من يغالبهم في حال من الأحوال حتى<lb/>ينالوا الولاية خالصة لهم من دون غيرهم وبالغت الشريعة في طلب السيادة منهم<lb/>على من يخالفهم إلى حد لو عجز المسلم عن التملص من سلطة غيره لوجبت عليه<lb/>الهجرة من دار حربه، وهذه قواعد مثبتة في الشريعة الإسلامية يعرفها أهل الحق<lb/>ولا يغير منها تأويلات أهل الأهواء وأعوان الشهوات في كل زمان.<lb/>المسلمون يحس كل واحد منهم بهاتف يهتف من بين جنبيه يذكره بما تطالبه<lb/>به الشريعة وما يفرض عليه الإيمان وهو هاتف الحق الذي بقي له من إلهامات دينه<lb/>ومع كل هذا نري أهل هذا الدين في هذه الأيام بعضهم في غفلة عما يلم بالبعض<lb/>الآخر ولا يألمون لما يألم له بعضهم فأهل بلوجسستان كانوا يرون حركات الإنكليز<lb/>في أفغانستان على مواقع أنظارهم ولا يجيش لهم جاش ولا تكون لهم نعرة على<lb/>إخوانهم والأفغانيون كانوا يشهدون تداخل الإنكليز في بلاد فارس ولا يضجرون ولا<lb/>يتململون.<lb/>تمسُّك المسلمين بتلك العقائد وإحساسهم بداعية الحق في نفوسهم مع هذه الحالة<lb/>التي هم عليها - مما يقضي بالعجب ويدعو إلى الحيرة ويسبق إلى بيان السبب فخذ<lb/>مجملاً منه: إن الأفكار العقلية والعقائد الدينية وسائر المعلومات والمدركات<lb/>والوجدانيات النفسية وإن كانت هي الباعثة على الأعمال وعن حكمها تصدر بتقدير<lb/>العزيز العليم - لكن الأعمال تثبتها وتقويها وتطبعها في الأنفس وتطبع الأنفس<lb/>عليها حتى يصير ما يعبر عنه بالمَلَكَة والخلق وتترتب عليه الآثار التي تلائمها.<lb/>نعم، إن الإنسان إنسانٌ بفكره وعقائده إلا أن ما ينعكس إلى مرايا عقله من<lb/>مشاهد نظره ومدركات حواسه يؤثر فيه أشد التأثير فكل شهود يحدث فكرًا وكل فكر<lb/>يكون له أثر في داعية وعن كل داعية ينشأ عمل ثم يعود من العمل إلى الفكر ولا<lb/>ينقطع الفعل والانفعال بين الأعمال والأفكار ما دامت الأرواح في الأجساد وكل<lb/>قبيل هو للآخر عماد.<lb/>إن للأخوة وسائر نسب القرابة صورة عند العقل ولا أثر لها في الاعتصاب<lb/>والالتحام لولا ما تبعث عليه الضرورات وتلجئ إليه الحاجات عن تعاون الأنسباء<lb/>والعصبة علي نيل المنافع وتضافرهم على دفع المضار وبعد كرور الأيام على<lb/>المضافرة والمناصرة تأخذ النسبة من القلب مأخذًا يصرفه في آثارها بقية الأجل<lb/>ويكون انبساط النفس لعون القريب وغضاضة القلب لما يصيبه من ضيم أو نكبة<lb/>جاريًا مجرَى الوجدانيات الطبيعية كالإحساس بالجوع والعطش والري والشبع بل<lb/>اشتبه أمره على بعض الناظرين فعدَّه طبيعيًّا، فلو أهملت صلة النسب بعد ثبوتها<lb/>والعلم بها ولم تدع ضروريات الحياة في وقت من الأوقات إلى ما يمكّن تلك الصلة<lb/>ويؤكدها أو وجد صاحب النسب من يظاهره في غير نسبه أو ألجأته ضرورة إلى<lb/>ذلك - ذهب أثر تلك الرابطة النسبية ولم يبق منها إلا صورة في العقل تجري<lb/>مجرى المحفوظات من الروايات والمنقولات. وعلى مثال ما ذكرنا في رابطة<lb/>النسب وهي أقوى رابطة بين البشر يكون الأمر في سائر الاعتقادات التي لها أثر<lb/>في الاجتماع الإنساني من حيث ارتباط بعضه ببعض. إذا لم يصحب العقد الفكري<lb/>ملجئ الضرورة أو قوة الداعية إلى عمل تنطبع عليه الجارحة وتمرن عليه ويعود<lb/>أثر تكريره على الفكر حتى يكون هيئة للروح وشكلاً من أشكالها فلن يكون منشأ<lb/>لآثاره وإنما يعد في الصور العلمية له رسم يلوح في الذاكرة عند الالتفات إليه كما<lb/>قدمنا.<lb/>بعد تدبر هذه الأصول البيّنة والنظر فيها بعين الحكمة يظهر لك السبب في<lb/>سكون المسلمين إلى ما هم فيه مع شدتهم في دينهم والعلة في تباطؤهم عن نصرة<lb/>إخوانهم وهم أثبت الناس في عقائدهم، فإنه لم يبق من جامعة بين المسلمين في<lb/>الأغلب إلا العقيدة الدينية مجردة عما يتبعها من الأعمال وانقطع التعارف بينهم<lb/>وهجر بعضهم بعضًا هجرًا غير جميل، فالعلماء وهم القائمون على حفظ العقائد<lb/>وهداية الناس إليها - لا تواصل بينهم ولا تراسل فالعالم التركي في غيبة عن حال<lb/>العالم الحجازي فضلاً عمن يبعد عنهم والعالم الهندي في غفلة عن شؤون العالم<lb/>الأفغاني وهكذا. بل العلماء من أهل قطر واحد لا ارتباط بينهم ولا صلة تجمعهم إلا<lb/>ما يكون بين أفراد العامة لدواعٍ خاصة من صداقة أو قرابة بين أحدهم وآخر، أما<lb/>في هيئتهم الكلية فلا وحدة لهم بل لا أنساب بينهم وكلٌّ ينظر إلى نفسه ولا يتجاوزها<lb/>كأنه كون برأسه! .<lb/>كما كانت هذه الجفوة وذاك الهجران بين العلماء كانت كذلك بين الملوك<lb/>والسلاطين من المسلمين. أليس بعجيب أن لا تكون سفارة للعثمانيين في مراكش<lb/>ولا لمراكش عند العثمانيين؟ أليس بغريب أن لا تكون للدولة العثمانية صلات<lb/>صحيحة مع الأفغانيين وغيرهم من طوائف المسلمين في المشرق؟ هذا التدابر<lb/>والتقاطع وإرسال الحبال على الغوارب عم المسلمين حتى صح أن يقال: لا علاقة<lb/>بين قوم منهم وقوم، ولا بلد وبلد إلا طفيف من الإحساس بأن بعض الشعوب على<lb/>دينهم ويعتقدون مثل اعتقادهم وربما يتعرفون مواقع أقطارهم بالصدفة إذا التقى<lb/>بعض ببعض في موسم الحجيج العام وهذا النوع من الإحساس هو الداعي إلى<lb/>الأسف وانقباض الصدر إذا شعر مسلم بضياع حق مسلم على يد أجنبي عن ملته<lb/>لكنه لضعفه لا يبعث على النهوض لمعاضدته. كانت الملة كجسم عظيم قوي البنية<lb/>صحيح المزاج فنزل به من العوارض ما أضعف الالتئام بين أجزائه فتداعت للتناثر<lb/>والانحلال، وكاد كل جزء يكون على حدة وتضمحل هيئة الجسم.<lb/>بدا هذا الانحلال والضعف في روابط الملة الإسلامية عند انفصال الرتبة<lb/>العلمية عن رتبة الخلافة في الدين وقتما قنع الخلفاء العباسيون باسم الخلافة دون أن<lb/>يحوزوا شرف العلم والتفقه في الدين والاجتهاد في أصوله وفروعه كما كان<lb/>الراشدون - رضي الله عنهم -. كثرت بذلك المذاهب وتشعب الخلاف من بداية<lb/>القرن الثالث من الهجرة إلى حد لم يسبق له مثيل في دين من الأديان! ! ثم<lb/>انثلمت وحدة الخلافة فانقسمت إلى أقسام: خلافة عباسية في <placeName>بغداد</placeName>، وفاطمية في<lb/>مصر والمغرب، وأموية في أطراف الأندلس. تفرقت بهذا كلمة الأمة وانشقت<lb/>عصاها وانحطت رتبة الخلافة إلى وظيفة الملك فسقطت هيبتها من النفوس وخرج<lb/>طلاب الملك والسلطان يدأبون إليه من وسائل القوة والشوكة ولا يرعون جانب<lb/>الخلافة.<lb/>وزاد الاختلاف شدة وتقطعت الوشائج بينهم بظهور جنكيزخان وأولاده<lb/>وتيمورلنك وأحفاده وإيقاعهم بالمسلمين قتلاً وإذلالاً حتى أذهلوهم عن أنفسهم فتفرق<lb/>الشمل بالكلية، وانفصمت عُرى الالتئام بين الملوك والعلماء جميعًا وانفرد كلٌّ بشأنه<lb/>وانصرف إلى ما يليه فتبدد الجمع إلى آحاد وافترق الناس فرقًا كل فرقة تتبع داعيًا<lb/>إما إلى مُلك أو مذهب فضعفت آثار العقائد التي كانت تدعو إلى الوحدة وتبعث على<lb/>اشتباك الوشيجة وصار ما في العقول منها صورًا ذهنية تحويها مخازن الخيال<lb/>وتلحظها الذاكرة عند عرض ما في خزائن النفس من المعلومات ولم يبق من آثارها<lb/>إلا أسف وحسرة يأخذان بالقلوب عندما تنزل المصائب ببعض المسلمين بعد أن ينفذ<lb/>القضاء ويبلغ الخبر إلى المسامع على طول من الزمان وما هو إلا نوع من الحزن<lb/>على الفائت كما يكون على الأموات من الأقارب لا يدعو إلى حركة لتدارك النازلة<lb/>ولا دفع الغائلة.<lb/>وكان من الواجب على العلماء قيامًا بحق الوراثة التي شرفوا بها على لسان<lb/>الشارع أن ينهضوا لإحياء الرابطة الدينية ويتداركوا الاختلاف الذي وقع في الملك<lb/>بتمكين الاتفاق الذي يدعو إليه الدين ويجعلوا معاقد الاتفاق في مساجدهم ومدارسهم<lb/>حتى يكون كل مسجد وكل مدرسة مهبطًا لروح حياة الوحدة ويصير كل واحد منها<lb/>كحلقة في سلسلة واحدة إذا اهتز أحد أطرافها اضطرب لهزته الطرف الآخر ويرتبط<lb/>العلماء والخطباء والأئمة والوعاظ في جميع أنحاء الأرض بعضهم ببعض ويجعلون<lb/>لهم مراكز في أقطار مختلفة - يرجعون إليها في شؤون وحدتهم ويأخذون بأيدي<lb/>العامة إلى حيث يرشدهم التنزيل وصحيح الأثر ويجمعوا أطراف الوشائج إلى معقد<lb/>واحد يكون مركزه في الأقطار المقدسة وأشرفها معهد بيت الله الحرام حتى يتمكنوا<lb/>بذلك من شدِّ أزر الدين وحفظه من قوارع العدوان والقيام بحاجات الأمة إذا عرض<lb/>حادث الخلل وتطرق الأجانب للتداخل فيها بما يحط من شأنها ويكون كذلك أدعى<lb/>لنشر العلوم وتنوير الأفهام وصيانة الدين من البدع فإن إحكام الربط إنما يكون<lb/>بتعيين الدرجات العلمية وتحديد الوظائف، فلو أبدع مبدع أمكن بالتواصل بين<lb/>الطبقات تدارك بدعته ومحوها قبل فشوّها بين العامة وليس بخافٍ على<lb/>المستبصرين ما يتبع هذا من قوة الأمة وعلو كلمتها واقتدارها على دفع ما يغشاها<lb/>من النوازل.<lb/>إلا أنَّا نأسف غاية الأسف إذ لم تتوجه خواطر العلماء والعقلاء من المسلمين<lb/>إلى هذه الوسيلة وهي أقرب الوسائل وإن التفت إليها في هذه الأيام طائفة من أرباب<lb/>الغيرة، ورجاؤنا من ملوك المسلمين وعلمائهم من أهل الحمية والحق أن يؤيدوا هذه<lb/>الفئة ولا يتوانوا فيما يوحد جمعهم ويجمع شتيتهم فقد دارستهم التجارب ببيان لا<lb/>مزيد عليه وما هو بالعسير عليهم أن يبثُّوا الدعاة إلى من يبعد عنهم ويصافحوا<lb/>بالأكف من هو على مقربة منهم ويتعرفوا أحوال بعضهم فيما يعود على دينهم<lb/>وملتهم بفائدة أو ما يخشى أن يمسها بضرر ويكونون بهذا العمل الجليل قد أدوا<lb/>فريضة وطلبوا سعادة، والرمق باقٍ والآمال مقبلة، وإلى الله المصير. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) من مقالات العروة الوثقى، منقولة من ج 2 من تاريخ الأستاذ الإمام.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">من مقالات العروة الوثقى</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p842" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1837.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="842"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرد على الشيخ بخيت</head>
<tei:p>
               <lb/>تابع لما في الجزء التاسع<lb/>
               <lb/>الاستدلال بحديث جابر ومعناه<lb/>قد عُلم مما تقدم في الجزء التاسع أن حديث جابر الذي استنبط منه الشيخ<lb/>بخيت جواز أن يكون إمام المسلمين وخليفتهم كافرًا لم يروَ إلا من طريق محمد بن<lb/>عبد الله العدوي التميمي وأن هذا الراوي قد طُعن فيه أشد الطعن فحكم البخاري بأنه<lb/>لا يجوز الرواية عنه وقال وكيع: إنه كان يضع الحديث، أي يختلقه وينسبه إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، وقالوا إنه لا يتابع على حديثه فمتابعة عبد الملك بن<lb/>حبيب له لا يعتد بها على أن عبد الملك هذا مجروح وكان يعتمد على الإجازة لما<lb/>كتب، فإذا نحن اعتبرنا متابعته فإننا لا نحكم بأن الحديث يرتقي بها إلى درجة<lb/>الصحة أو الحسن، فالحديث لا يحتج به.<lb/>أما ما أكثر الكلام فيه الشيخ بخيت من كون ضعف الراوي أو نكارته أو<lb/>وضعه للحديث لا يقتضي أن يكون كل ما يرويه ضعيفًا أو منكرًا أو موضوعًا في<lb/>نفسه - فهو على ما فيه من التفصيل غير مفيد هنا. وإن كان فيما نقله عن المتأخرين<lb/>كالمناوي والزبيدي، بل والفاسي - ما يوهم الجاهل بالحديث ما يوهم.<lb/>والحق أن ما ينفرد به الراوي المعروف بالوضع موضوع لا تجوز روايته إلا<lb/>للتنبيه على كونه موضوعًا وما ينفرد به الضعيف ضعيف ولا يحتج به في إثبات<lb/>الأحكام وتقرير الشريعة وما ينفرد به منكر الحديث في اصطلاح البخاري لا تجوز<lb/>روايته عنه إلا للبيان حتى لا يغتر به أحد، وراوي هذا الحديث كذلك، وقد علم حكمه<lb/>عند غيره مما سبق، نعم إنه يجوز عقلاً أن يكون الحديث الذي يرويه أشد الناس<lb/>ضعفًا بل أكثرهم كذبًا ووضعًا مما له أصل في الواقع وهذا الجواز العقلي لا يبيح<lb/>لمؤمن أن يقبل رواية من لا يوثق به ويحتج بها لاحتمال صدقه عقلاً. وإذا ظهر أن<lb/>بعض ما رواه قد رواه غيره من الثقات فإنما يكون الاحتجاج بالرواية<lb/>الأخرى.<lb/>فخلاصة القول - في استدلال الشيخ بخيت بحديث جابر عند ابن ماجه - إن<lb/>الشيخ بخيتًا لا يعرف له سندًا يبيح له الاستدلال به والاستنباط منه ولا حجة له في<lb/>احتجاج بعض الفقهاء به في غير مسألتنا؛ لأنه هو في هذه المسألة مجتهد مستنبط<lb/>لا مقلد، فيجب أن يكون على بينة في استنباطه وإلا فليقف عند ما قاله الفقهاء ولم<lb/>يقل إن أحدًا منهم قال: إن الحديث يدل على جواز أن يكون إمام المسلمين كافرًا<lb/>وأنه قلده في ذلك.<lb/>قال الشيخ بخيت (في ص 46) بعد ما نقل عن صاحبه الفاسي الذي جعله<lb/>من الحفاظ ما نقله - أي الفاسي - من الاحتجاج بالحديث الذي تلقاه العلماء بالقبول<lb/>وإن طعن فيه أهل الحديث ما نصه: (وقد علمت أن حديث جابر الذي نحن<lb/>بصدده قد تعددت طرقه وروي عن اثنين من أصحاب رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم أبي سعيد وجابر - رضي الله عنهما - وذكر في كثير من السنن وكتب<lb/>الحديث كما مر وله شواهد تصحح معناه من الكتاب والسنة الصحيحة وإجماع الأمة<lb/>وأصول الشريعة) اهـ.<lb/>أقول بعد الاستعاذة بالله من مثل هذه الجرأة: قد علمت مما ذكرناه في الجزء<lb/>التاسع أن الحديث لم تتعدد طرقه بل هي طريق واحدة - وأنه لم يروَ عن أبي سعيد<lb/>وإنما روي عنه حديث آخر يوافق حديث جابر في غير موضع النزاع فهو لا يعد<lb/>تقوية له فيه وإنما تقوِّي الروايات بعضها بعضًا فيما تشترك فيه وليس في حديث<lb/>أبي سعيد النهي عن إمامة الفاجر للمؤمن إلا عند الخوف وأنه لم يرو في كثير من<lb/>كتب السنن كما قال وإنما ذكر في سنن ابن ماجه والبيهقي، أما البيهقي فقد ذكره<lb/>ليبين أنه لا يحتج به، وأما ابن ماجه فقد قال السندي في حاشيته على كتاب السنن<lb/>له ما نصه:<lb/>(وقد اشتمل هذا الكتاب من بين الكتب الستة على شؤون كثيرة انفرد بها<lb/>عن غيره، والمشهور أن ما انفرد به يكون ضعيفًا وليس بكلي لكن الغالب كذلك)<lb/>ثم نقل أن السيوطي قال في حاشية النسائي نقلاً عن غيره: (إن ابن ماجه قد انفرد<lb/>بإخراج أحاديث عن رجال متَّهمين بالكذب ووضع الأحاديث، وبعض تلك<lb/>الأحاديث لا تعرف إلا من جهتهم مثل حبيب بن أبي حبيب كاتب مالك والعلاء بن<lb/>زيد وداود بن المنجم وعبد الوهاب بن الضحاك وإسماعيل بن زياد السكوني<lb/>وغيرهم) ، ثم قال: (وقد حكم أبو زرعة على أحاديث كثيرة منه بكونها باطلة أو<lb/>ساقطة أو منكرة، وذلك محكي في كتاب العلل لأبي حاتم) انتهى.<lb/>قلت: وبالجملة فهو دون الكتب الخمسة في المرتبة، فلذلك أخرجه كثير من<lb/>عدَّة جملة الصحاح الستة، لكن غالب المتأخرين على أنه سادس الستة.<lb/>أقول: وحديث جابر الذي هو موضوع مناظرتنا يُعد مما انفرد به دون سائر<lb/>الكتب الستة التي هي: صحيحا البخاري ومسلم وسنن أبى داود والترمذي<lb/>والنسائي، وأما البيهقي فهو بعده وطريقه عين طريقه فيه فعلم بهذا سقوط إيهامه قوة<lb/>الحديث بإخراج أهل السنن له من طرق متعددة تنتهي إلى اثنين من الصحابة.<lb/>وأما قوله: إن له شواهد تصحح معناه من الكتاب والسنة الصحيحة والإجماع،<lb/>فقد احتجَّ عليه باشتماله على ستة أمور مؤيدة بما ذكر:<lb/>(1) الأمر بالتوبة.<lb/>(2) الدلالة على اشتراط إذن الإمام في إقامة الجمعة.<lb/>(3) وجوب الجمعة والحض على فعلها والمواظبة عليها وعدم تركها<lb/>وارتداد من تركها استخفافًا بها وتهاونًا أو جحدًا لها.<lb/>(4) النهي عن إمامة المرأة في كل من الإمامة الكبرى والإمامة في الصلاة.<lb/>(5) النهي عن إمامة الأعرابي كذلك.<lb/>(6) النهي عن إمامة الفاجر للمؤمن كذلك.<lb/>أقول: إن التدليس أو الإيهام في هذا الكلام لا يقل عن مثله فيما قبله، وبيانه<lb/>يعلم مما سبق لمن تأمل وهو أن موافقة الكتاب أو السنة الصحيحة أو الإجماع<lb/>لحديث ضعيف أو موضوع لا تُعد تأييدًا له فيما انفرد هو به في المعنى كما أنها لا<lb/>تدل على صحة إسناده إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فإن من الأحاديث الموضوعة<lb/>باتفاق المحدثين ما هو صحيح المعنى لموافقة معناه كله للكتاب أو السنة الصحيحة أو<lb/>الواقع، ومع ذلك لا تجوز نسبته إلى النبي صلى الله عليه وسلم ولا روايته إلا<lb/>لبيان وضعه وكذلك الحديث الضعيف.<lb/>هذا هو الحكم فيهما إذا كان معناهما كله صحيحًا مؤيدًا بما ذكروا، وأما إذا<lb/>كان فيه معنى صحيح مؤيد، ومعنى انفرد به لا يؤيده شيء فلا يجوز أن يقال: إن<lb/>هذا الحديث مؤيد بما يقوي المعنى الذي انفرد به بموافقة الكتاب أو السنة أو<lb/>الإجماع لمعنى آخر فيه. مثاله أن يقول قائل: يا أيها الناس اتقوا الله وإياكم<lb/>وشرب القهوة، وادّعى أن هذا حديث، فهل يباح لنا أن نقول إذا لم يصح هذا<lb/>الحديث رواية فهو صحيح معنى لأنه مؤيَّد بالكتاب والسنة والإجماع باشتماله على<lb/>الأمر بالتقوى؟ لا يباح ذلك فإن موافقته لما ذكر بالأمر بالتقوى لا تثبت كونه حديثًا<lb/>ولا تؤيده في التحذير من شرب القهوة. المثال ينطبق على دعوى الشيخ بخيت<lb/>تأييد حديث جابر بما ذكر وكونه صالحًا بذلك لأن يحتج به على جواز كون السلطان<lb/>الذي يأذن بالجمعة ويولي القضاء غير مسلم. وهذا على فرض اشتمال حديث جابر<lb/>على هذا المعنى كما ادعى، فإذا لم يكن مشتملاً عليه كما هو الواقع فما هي فائدة<lb/>موافقته للكتاب والسنة في مثل الأمر بالتوبة ووجوب الجمعة؟<lb/>ولسنا في حاجة إلى مناقشته فيما ادعاه من تصحيح كل أمر من تلك الأمور<lb/>بتأييده بالكتاب والسنة فإنه يخرج بنا إلى تطويل لا حاجة إليه في موضع النزاع ولا<lb/>غرض لنا ببيان كل خطأ وغلط في رسالته، وإنما نذكر من ذلك ما له علاقة<lb/>بموضوعنا.<lb/>أما قوله (في ص 47) : إن الكتاب والآثار الصحيحة تؤيد ما يدل عليه<lb/>الحديث من اشتراط إذن الإمام في إقامة الجمعة - أي ولو كان كافرًا على حسب<lb/>استنباطه - فعزاه إلى الحنفية وذكر أنهم أخذوا الشرط من قوله تعالى: {إِلَى ذِكْرِ<lb/>اللَّهِ} (الجمعة: 9) ؛ إذ لابد في الذكر من ذاكر وهو مَن له ولاية الإقامة.<lb/>ونقول: إذا كان الشيخ بخيت مقلدًا بحتًا لهؤلاء الحنفية وإن لم يظهر له صحة<lb/>دليلهم فما له وما للاستنباط، وإن كان يرى هذا الدليل موصلاً إلى إثبات اشتراط<lb/>إذن السلطان وإن كان كافرًا في إقامة الجمعة فنقول له: إن الذكر هنا هو الصلاة<lb/>والذاكر هو المصلي، فمن أين أخذت اشتراط أن يكون المصلي واحدًا وأن الصلاة<lb/>لابد فيها من ولاية ولو لكافر يأذن بها وأنه يجب أن يكون المصلي الذي يسعى إليه<lb/>هو صاحب الولاية أو من أذن له صاحب هذه الولاية!<lb/>أليس المتبادر من الآية فاسعوا إلى أداء هذه الصلاة التي نوديتم لها؟ هل<lb/>يقول الشيخ بخيت: إن قوله تعالى: {وَإِذَا قُرِئَ القُرْآنُ فَاسْتَمِعُوا لَهُ وَأَنصِتُوا} (الأعراف: 204) يدل على أنه يشترط في قراءة القرآن إذن السلطان إذ لا بد في<lb/>القراءة من قارئ ولابد أن يكون القارئ من له ولاية القراءة؟ وإلا فما الفرق بين<lb/>هذا وبين قوله تعالى: {إِذَا نُودِيَ لِلصَّلاةِ مِن يَوْمِ الجُمُعَةِ فَاسْعَوْا إِلَى ذِكْرِ اللَّهِ} (الجمعة: 9) وكل منهما شرط وجزاء؟ فإن كان يدعي أن هناك دليلاً آخر من<lb/>غير الكتاب يدل على أن المصلي للجمعة لابد له من إذن فلماذا يدعي أن الكتاب<lb/>نفسه هو الذي يدل على ذلك؟ ألا يعرف ما هو وصف من ينسب إلى القرآن ما<lb/>ليس فيه وما هو جزاؤه؟ ولعل الشيخ بخيتًا يذكر لنا من سبقه إلى هذا الاستنباط<lb/>من الحنفية لنعلم هل هو من طبقة مجتهديهم أم لا، وإنني أخشى أن يكون عزوه<lb/>ذلك إلى الحنفية كعزوه الحديث إلى كتب السنن أو <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ثم قال في بيان تأييد هذا الحكم بالآثار الصحيحة ما نصه: (وأما الآثار فما<lb/>روى الحسن البصري موقوفًا: أربع إلى السلطان، وذكر منها الجمعة والعيدين<lb/>والموقوف في هذا له حكم المرفوع لكونه مما لا دخل للرأي فيه) اهـ.<lb/>أقول: في فتح القدير: إن هذا الأثر من قول الحسن البصري. والشيخ بخيت<lb/>جعله رواية عنه موقوفة على بعض الصحابة، ولم يذكر الصحابي الموقوف عليه،<lb/>فهل جهل صاحب الفتح وغيره من شُرّاح الهداية ومحشيها هذا الصحابي وعرفه<lb/>الشيخ بخيت؟ وإذا كان الأمر كذلك فلماذا لم يذكر هو الصحابي أليس ذكره أقوى<lb/>في الحجة من ذكر الحسن البصري؟ أم ظن الشيخ بخيت أن قول التابعي فيما لا<lb/>دخل للرأي فيه - كقول الصحابي يسمي حديثًا موقوفًا وله حكم المرفوع، وإذًا لماذا<lb/>أسماه أثرًا؟ أم تعمد تسمية قول الحسن (رواية لحديث موقوف) غشًّا للقارئين<lb/>لرسالته؟ ولماذا لم يذكر من خرج هذا الأثر من المحدثين ليرجع إلى سنده فينظر<lb/>هل هو سند صحيح أم لا؟<lb/>لعله يبين لنا حقيقة الأمر في ذلك برسالة أخرى ولو بالنقل عن البرق<lb/>الوميض أو التلقي عن صاحبه الحافظ الكتاني الفاسي أو عن كتبه! ! ! ولنا أن<lb/>نقول بعد ذلك إذا صح أن ما ذكر حديث موقوف أو مرفوع يحتج به فإن قصارى ما<lb/>يدل عليه أن السلطان أولى بإقامة الجمعة من غيره إن وجد لا أن صحة صلاة<lb/>الجمعة مشروطة بإذن السلاطين لا تنعقد ولا يقبلها الله تعالى إلا إذا أذن بها السلطان<lb/>وإن كان كافرًا.<lb/>ثم قال الشيخ بخيت بعد ما تقدم: (وما قبله ابن المنذر مضت به السنة أن الذي<lb/>يقيم الجمعة هو السلطان أو من أمره وقال في التلويح: إذا قال الراوي من السنة<lb/>كذا يحمل عند الشافعي وكثير من أصحاب أبي حنيفة رحمه الله تعالى على سنة<lb/>النبي عليه السلام) اهـ.<lb/>أقول: السنة في الأصل: الطريقة والعادة والسيرة، ولأهل الأصول<lb/>والحديث والفقهاء فيها اصطلاحات معروفة. واختلف أهل الأصول في قول<lb/>الصحابي:من السنة كذا، هل يحتج به أم لا؟ قيل يحتج به لأن الظاهر أنه يريد<lb/>سنة النبي صلى الله عليه وسلم، وقيل لا؛ لجواز أن يريد سنة الناس وعادتهم كما<lb/>في جمع الجوامع وشرحه، وأما قول آحاد العلماء: مضت السنة بكذا، فليس<lb/>بحجة عند أحد وإن كان العالم محدثًا وصرح بأنه يريد السنة النبوية لأن العبرة بما<lb/>يرويه لا بما يقوله، فكيف إذا قامت القرينة على أنه يريد بالسنة معناها اللغوي<lb/>وهو العادة كقول ابن المنذر: مضت السنة بأن الذي يقيم الجمعة هو السلطان أو<lb/>من أمره؛ لأنه لم يكن في زمن النبي سلاطين!<lb/>ثم إنه لا يخفى على عاقل أن مضي السُنة بأن السلطان هو الذي يقيم الجمعة<lb/>أو كون ذلك للسلطان كما قال الحسن لا يدل على كون إذنه شرطًا لصحتها أو<lb/>لقبولها عند الله لا سيما إذا كان كافرًا على مذهب الشيخ بخيت، بل قصارى ما يدل<lb/>عليه أنه الأولى بالإمامة والخطابة فيها إذا وجد , وقد أقام الجمعة علي عندما كان<lb/>عثمان محصورًا ولم يروَ عن أحد أن عثمان أذن له بذلك ولا سأل أحد من الصحابة<lb/>الذين صلوا مع علي هل أذن عثمان بالجمعة أم لم يأذن؟ وقول الحنفية: إن هذه<lb/>واقعة حال يحتمل أنها كانت بإذن وإن لم ينقل لا يفيد إلا إذا كان هناك دليل على<lb/>اشتراط إذن الخليفة أو السلطان، فعند ذلك يقال: إن الواقعة لا تصلح معارضة<lb/>للدليل لما يعتورها من الاحتمال وحديث ابن ماجه الذي هو موضوع بحثنا لا يحتج<lb/>به لما علمت على أنه لا يدل على الاشتراط لأن قيد (وله إمام عادل أو جائر) إنما<lb/>هو مع سائر القيود لاستحقاق ذلك الوعيد كأنه إذا ترك الجمعة وهو ليس له إمام بأن<lb/>كان تحت سلطة الحربيين الذين يمنعون المسلمين من إقامة الشعائر يكون له عذر.<lb/>وهنا بحث في قوله: (فمن تركها في حياتي أو بعد مماتي وله إمام عدل أو<lb/>جائر استخفافًا بها أو جحودًا لها فلا جمع الله شمله..) إلخ، وهو هل الوعيد بقوله:<lb/>فلا جمع الله شمله مقيد بوجود الإمام مع الاستخفاف أو الجحود؟ أم هو مقيد<lb/>بكل منهما؟ الظاهر الأول، وعليه فمن ترك الجمعة غير مستخف بها ولا جاحد فلا<lb/>يستحق هذا الوعيد كله وإن كان له إمام.<lb/>ثم استدل بعد ذلك على اشتراط إذن السلطان بالعقل وملخص دليله أن الجمعة<lb/>تؤدَّى بجمع عظيم، والتقدم على الجمع يعد شرفًا ولذلك يسارع إليه طلاب الجاه<lb/>فتقع الفتنة بالتنازع عليه فشرط أن يكون التقدم لذى سلطان يعتقدون طاعته أو<lb/>يخافون عقوبته قطعًا للفتنة وتتميمًا لأمر الجمعة ولنا أن نبطل هذه الشبهة التي<lb/>جعلها دليلاً معقولاً بأمور (منها) :<lb/>أنه يأتى مثل هذا المعني في صلاة الجماعة لا سيما إذا كان المصلون كثيرين<lb/>كما يقع كثيرًا وكما هو المطلوب شرعًا لا سيما على القول بفرضية صلاة الجماعة،<lb/>فلماذا لم يقولوا باشتراط إذن السلطان في صلاة الجماعة إذا لم يكن هو الذي<lb/>يقيمها.<lb/>(ومنها) أن دعوى خوف الفتنة التي ذكرها ممنوعة، وسند المنع المشاهدة<lb/>كما ترى في صلاة الجماعة الكثيرة وفي صلاة الجمعة في البلاد التي ليس فيها<lb/>سلطان.<lb/>(ومنها) أن هذا المعنى لو كان صحيحًا لتلافاه الشارع بالنص الصريح، ولو<lb/>ورد نص بذلك لتواتر أو اشتهر واستفاض، ولم تنحصر روايته في رجل لا<lb/>تحل الرواية عنه.<lb/>(ومنها) أن هذا الشرط الذي جعله رِدءًا دون صلاة الجمعة مانعًا من تركها<lb/>هو الآن كما كان قبل الآن سببًا في تركها عند من اعتقده إذ يتعسر أو يتعذر على<lb/>كثير من مسلمي روسيا مثلاً الوصول إلى إذن من القيصر بإقامة الجمعة، فأي فتنة<lb/>تحذر من اتفاقهم على إقامة الجمعة وأن يكون الإمام فيها هو الإمام في<lb/>سائر الصلوات؟ ! أليس هذا أقرب إلى العقل وأحفظ للدين مما ذكره.<lb/>وأما الأمر الثالث مما اشتمل عليه الحديث وهو وجوب الجمعة والحض على<lb/>فعلها والمواظبة عليها وعدم تركها وارتداد من تركها استخفافًا بها أو تهاونًا أو جحدًا<lb/>لها فلا نبحث فيه وإن كان فيما قاله بحث؛ لأنه ليس موضوعنا في شيء.<lb/>وأما الأمر الرابع وهو النهي عن إمامة المرأة فقد ذكر الشيخ بخيت فيه خلاف<lb/>أبي ثور والمزني وابن جرير الطبري، وحديث أم ورقة التي أذن لها النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم أن تؤم أهل دارها وهو أصح من حديث جابر الذي هو موضوع<lb/>كلامنا، وقد اعترف بأنه لا دليل في الباب سواه، أي على منع إمامة المرأة فنقول<lb/>له: كيف كان إذًا مؤيدًا بالكتاب والسنة والإجماع؟ !<lb/>وأما الأمر الخامس وهو إمامة الأعرابي فقد قال الشيخ بخيت (في ص 50)<lb/>فيه: (والمراد بالأعرابي الجاهل بدليل مقابلته بالمهاجر والجاهل فاسق بجهله) ثم<lb/>أورد فيه احتمالين فقال: (يجوز أن المراد به الكافر وبالمهاجر المؤمن مطلقًا<lb/>ويحتمل أن يراد به ما هو أعم ويكون المراد بالمهاجر المؤمن الكامل) واستدل على<lb/>الأول بحديث: (أيما أعرابي حج ثم هاجر فعليه أن يحج حجة أخرى) ، وعلى<lb/>الثاني بحديث: (لا يؤمكم ذو جرأة في دينه) ، وحديث (اجعلوا أئمتكم خياركم)<lb/>وهو استدلال بديهي البطلان فلا نطيل فيه ولا نتكلم عن هذه الأحاديث.<lb/>ثم قال (ص51) : (وليس المراد بالأعرابي من يسكن البوادي وإن كان<lb/>ورعًا زاهدًا عدلاً فقيهًا فإن هذا لا يدخل بالضرورة تحت النهي في الحديث) ثم<lb/>ذكر الآيات الواردة في سورة التوبة في الأعراب، ككون كفارهم ومنافقيهم أشد<lb/>كفرًا ونفاقًا، وكون فيهم من يؤمن بالله واليوم الآخر وتوسل بذلك إلى قوله:<lb/>(ولكن المعترض قد أبى إلا أن يكون جميع الأعراب قسمًا واحدًا وهم المقيمون<lb/>بالبادية وراء أنعامهم مخالفًا في ذلك كتاب ربه سبحانه، فهي مسألة خلافية بين الله<lb/>تعالى وبين هذا المعترض المخالف لكتاب الله) اهـ! !<lb/>أقول: لينظر علماء تونس وسائر المغرب والهند وسائر أهل المشرق<lb/>و<placeName>الحجاز</placeName> وسائر بلاد العرب والترك والتتار والعجم وسائر بلاد المسلمين إلى مقال<lb/>هذا الرجل الذي يعد من أذكى علماء الدرجة الأولى في الأزهر كيف يفهم اللغة<lb/>والدين وكيف يجادل في العلم لعلهم ينصحون لأهل بلادهم بأن الرحلة إلى الأزهر<lb/>لأجل طلب العلم مضيعة للمال والوقت؛ لأن منتهى العلم فيه إيراد الاحتمالات في<lb/>الضروريات والبديهات! .<lb/>اتفقت كتب اللغة والتفسير والحديث والفقه على أن الأعراب هم سكان البادية<lb/>من العرب ومواليهم منهم والأعرابي منسوب إليهم، فجاء الشيخ بخيت المستنبط<lb/>الأزهري الجديد يورد احتمالات في تفسير الأعرابي ويدعي أن من يقول: إن<lb/>الأعرابي هو المقيم في البادية مخالف لكتاب الله تعالى، أليس هذا العلم أو الجهل<lb/>مما يصدق عليه قول الجاحظ: إنه لا يصل إليه أحد إلا بخذلان من الله! !<lb/>قال في القاموس: (العرب بالضم وبالتحريك خلاف العجم مؤنث وهم سكان<lb/>الأمصار أو عام والأعراب منهم سكان البادية لا واحد له ويجمع على أعاريب)<lb/>وقال شارحه عند قوله (والأعراب منهم سكان البادية) : خاصة والنسبة إليه<lb/>أعرابي؛ لأنه (لا واحد له) كما في الصحاح وهو نص كلام سيبويه والأعرابي<lb/>البدوي وهم الأعراب. (ثم قال) : وحكى الأزهري رجل عربي إذا كان نسبه في<lb/>العرب ثابتًا وإن لم يكن فصيحًا، وإن كان عجمي النسب، ورجل أعرابي بالألف<lb/>إذا كان بدويًّا صاحب نجعة وانتواء وارتياد الكلأ وتتبع مساقط الغيث، وسواء كان<lb/>من العرب أو من مواليهم، ويجمع الأعرابي على الأعراب والأعاريب،<lb/>والأعرابي إذا قيل له يا عربي فرح بذلك وهشّ، والعربي إذا قيل له يا أعرابي<lb/>غضب، فمن نزل البادية أو جاور البادين فظعن بظعنهم وانتوى بانتوائهم فهم<lb/>أعراب، ومن نزل بلاد الريف واستوطن المدن والقرى العربية وغيرها مما ينتمي<lb/>إلى العرب فهم عرب وإن لم يكونوا فصحاء , وقول الله عز وجل: {قَالَتِ<lb/>الأَعْرَابُ آمَنَّا} (الحجرات: 14) هؤلاء قوم من بوادي العرب قدموا على النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم المدينة طمعًا في الصدقات لا رغبة في الإسلام فسماهم الله<lb/>الأعراب فقال: {الأَعْرَابُ أَشَدُّ كُفْرًا وَنِفَاقًا..} (التوبة: 97) الآيات. قال<lb/>الأزهري: والذي لا يفرق بين العرب والأعراب والعربي ربما تحامل على العرب<lb/>بما يتأوله في هذه الآية وهو لا يميز بين العرب والأعراب. ولا يجوز أن يقال<lb/>للمهاجرين والأنصار أعراب إنما هم عرب؛ لأنهم استوطنوا القرى العربية وسكنوا<lb/>المدن سواء منهم الناشئ بالبدو ثم استوطن القرى، والناشئ ب<placeName>مكة</placeName> ثم هاجر إلى<lb/>المدينة فإن لحقت طائفة منهم بأهل البدو بعد هجرتهم واقتنوا نَعَمًا ورعوا مساقط<lb/>الغيث بعد ما كانوا حاضرة أو مهاجرة قيل: قد تعربوا، أي صاروا أعرابًا بعد ما<lb/>كانوا عربًا، وفي الحديث: تمثل في خطبته مهاجر ليس بأعرابي: جعل المهاجر<lb/>ضد الأعرابي. قال: والأعراب سا كنو البادية من العرب الذين يقومون في<lb/>الأمصار ولا يدخلونها إلا لحاجة) اهـ.<lb/>أقول: وإذا رجعت إلى كتب التفسير وشروح كتب الحديث لا تجد للأعرابي<lb/>تفسيرًا غير ما في القاموس وشرحه وهو عين ما قلناه، فقال فينا الشيخ بخيت ما<lb/>قال، لما اخترعه هو في تفسير الأعرابي من الاحتمال، وأما كون الأعراب أقسامًا<lb/>منهم المؤمن والكافر والمنافق فهو لا يُخرجهم عن كونهم سكان البادية ورعاة الأنعام،<lb/>ومن هاجر منهم وأقام في المدينة في زمن الرسول صلى الله عليه وسلم خرج عن<lb/>كونه أعرابيًّا لغةً وعرفًا وصار حضريًّا مهاجرًا وكذلك من ترك البادية وأقام في<lb/>العمران في كل زمان يخرج من صنف الأعراب والبدو ويصير من أهل الحضارة.<lb/>فقول الشيخ بخيت (في ص51) : (ليس المراد بالأعرابي من يسكن<lb/>البوادي وإن كان عالمًا ورعًا زاهدًا عدلاً فقيهًا، فإن هذا لا يدخل بالضرورة تحت<lb/>النهي في الحديث، بل ربما يكون أقرأ القوم وأعلمهم، فيكون هو الأولى في<lb/>الإمامة في الصلاة بالتقدم عملاً بعموم الأحاديث الواردة بتقديم الأقرأ ثم الأعلم مطلقًا)<lb/>لا يقوله إلا من يجهل اللغة والتفسير والحديث والسيرة النبوية، ويكون العلم عنده<lb/>عبارة عن إيراد الاحتمالات الكثيرة في كل قول كما هو دأب أهل الأزهر إلا من<lb/>أنقذه الله تعالى وحفظه، وقليل ما هم.<lb/>أما اللغة والتفسير والحديث فلما تقدم، وأما السيرة النبوية فلا يجهل من اطلع<lb/>عليها أن الأعراب لم يكن منهم علماء فقهاء بحيث يكون الواحد أعلم من المهاجر<lb/>حتى إذا اجتمعا - كأن ألمّ المهاجر بالبادية أو جاء البدوي المدينة لحاجة - يقدم<lb/>الأعرابي في الإمامة على المهاجر بعلمه وقراءته وفقهه؛ لأن القراءة والعلم والفقه<lb/>لم يكن لها مصدر إلا النبي صلى الله عليه وسلم، فكيف يكون البعيد عنه في البادية<lb/>أعلم من المصاحب له في المدينة؟<lb/>اللهم، إن احتمالات أكثر الأزهريين لا يحتملها عقل غيرهم من عبادك، وإن<lb/>من احتمالات الشيخ بخيت ما لا يكاد يحتمله عقل أحد من الأزهريين حتى يوافقوه<lb/>على زعمه أننا خالفنا كتاب الله في تفسير الأعراب والمهاجرين، وإنما كان هو<lb/>المخالف لكتاب الله وكتب علماء اللغة والدين.<lb/>(للرد بقية) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p852" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1838.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="852"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة في تقاليد أهل الطرق</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا من أحد علماء تونس المصلحين ما يأتي:<lb/>الحمد لله والصلاة والسلام على سيدنا محمد عبده ورسوله.<lb/>حضرة العلامة الأستاذ المشهور السيد محمد رشيد رضا منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title><lb/>الغراء أمده الله بروح من عنده، ومنحه من الإعانة على الإرشاد ما لا ينبغي لأحد<lb/>من بعده.<lb/>سعد حظي - أيدكم الله - بما امتننتم به عليَّ من اعتباركم لي مشتركًا في<lb/>مجلتكم التي تقشع بمظهرها سحاب الضلال والبدع التي أحدقت بالأمة ذات اليمين<lb/>وذات الشمال، والخرافات التي انصبغت بصبغة الدين، والأوهام التي لعبت بعقول<lb/>أولئك الجامدين، فتبارك الذي أيقظ همتك لإرشاد أمتك فأوضح للساري بمنارك<lb/>المحجة {وَمَن يَهْدِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِن مُّضِلٍّ} (الزمر: 37) سيما وقد شفعت ذلك<lb/>بفتح باب الأسئلة للمسترشد، ولعمري إنك قد آتيت بذلك من كنوز السعادة للأمة،<lb/>ما إن مفاتحه لتنوء بالعصبة أولي القوة، وقد حملني فضلكم هذا على تقديم أسئلة<lb/>لأعتابكم الكريمة:<lb/>خرجت في بعض هذه الأيام الأخيرة قصدًا لأداء صلاة العشاء مع الجماعة،<lb/>فما برحت مكاني حتى سمعت أصواتًا مرتفعة وقد رجت الأرض رجًّا فحسبت أن<lb/>أبخرة احتبست فيها فنشأ عنها زلزال فكثر لغط القوم على ما أعرفه عنهم عند<lb/>حدوث الزلزال، ولم يزل ظني كذلك حتى دخلت المسجد فوجدت فيه عددًا كثيرًا<lb/>من نوع الإنسان ينيف على الخمسين يذكر الله ويرقص ويصفق بيده وقد تصبب<lb/>جبينه عرقًا، فعلمت أن رجة الأرض من وطأة قدميه، فسألني شقيقاي المشهوران<lb/>عن ذلك فكان جوابي: (الجنون فنون) ! ! فأعاد عليَّ السؤال: كيف يسعى في<lb/>جنون من عقل؟ فقلت: وأنَّى لهم بالعقل ولو كانت لهم منه مسكة لما فكروا في<lb/>مثل هذا وتجرأوا علي معصية الله في بيته.<lb/>هلا انفرد كل منهم بنفسه وذكر الله تعالى كما أمره بقوله: {وَاذْكُر رَّبَّكَ فِي<lb/>نَفْسِكَ تَضَرُّعًا وَخِيفَةً وَدُونَ الجَهْرِ مِنَ القَوْلِ} (الأعراف: 205) وهذا إن لم<lb/>يكن لهؤلاء المجانين شغل تعجل منفعته وإلا فليحملوا فوق هذه الأوزار أوزارًا،<lb/>وليستعدوا للعذاب المضاعَف يوم لا يجدون من دون الله أنصارًا، ألم تروا أن<lb/>قضاء الفوائت واجب على الفور إلا في مواضع حسبوا منها الاشتغال بحرفة<lb/>يحترف المرء بها.<lb/>ثم ليت شعري أية فائدة ونتيجة في اجتماعهم هذا وترديدهم كلمة التوحيد؟ إن<lb/>نطقت بها ألسنتهم فقد جحدتها أفعالهم باتخاذ الوسائط وليتهم أدركوا حقيقتها<lb/>وتركوها ونفسها.<lb/>عجبًا لهم اتخذوا رسالة في التوحيد لدفين مكناس الشيخ محمد بن عيسى<lb/>يتلونها بعد صلاة المغرب كل ليلة، ولو سئلوا عن برهان الوحدانية لم يكن جوابهم<lb/>إلا السكوت أو الاستناد إلى أن ذلك اعتقاد الأقدمين من آبائهم، مع أن مذهب<lb/>المؤلف عدم نجاة المقلدين، وهو الحق الذي تقتضيه طبيعة الدين، وإن خالف في<lb/>ذلك أقوام بنوا مذهبهم على الخرافات والأوهام، والعمل بمرائي ليست في الحقيقة<lb/>إلا أضغاث أحلام، سألت بعض التالين لهذه الرسالة عن قول المؤلف: (تنزه عن<lb/>المكان) ، فقال: إني أتلو هذه الجملة نحو ثلاثين سنة وسمعنا من قبلك أساتذة أكبر<lb/>علمًا وسنًّا، فلم يسألنا واحد منهم هذا السؤال، ولم يكافحنا بمثل هذا المقال، فإن<lb/>كلام الأولياء لا تصل إليه الأفكار، ولا تتوجه نحو إدراك حقيقته الأنظار! ! !<lb/>اللهم إلا ممن عميت بصائرهم، وطمست سرائرهم، وقال سبحانك أعوذ بك من<lb/>هؤلاء الضالين، فقلت: إذا كان الأمر كذلك أفيحسن بك أن تردد ما لا تفهم، ثم<lb/>أعرضت عنه فلاطفه أحد شقيقيّ حتى أوصله إلى معنى الجملة على بساطتها<lb/>بأوضح برهان وأحسن تبيان، فكان خلاصة قوله بعد ذلك التقرير: أنا أعتقد أن<lb/>الله عز وجل في السماء، مستدلاًّ بحكاية عن عجوز كانت ترفع بصرها إلى السماء<lb/>كل صباح وتقول: عِمْ صباحًا يا مولانا ورؤيت بعد موتها وعليها ثياب خضر.<lb/>ولعلي أطلت ذيل المقال في الكلام على هؤلاء الجهلة من أرباب الضلال،<lb/>حتى خرجت بذلك عن دائرة السؤال، إلى دائرة التشكي من هذه الأحوال، فسئم<lb/>الأستاذ المسترشد، مع عدم الوقوف على المقصد.<lb/>أقول: إني صدعت بما أظنه الحق لما رأيت ذلك المنكر فقلت: تالله ما هذا<lb/>من الدين، أيها الناس أين أنتم من صفة السمع (أربِعوا على أنفسكم فإنكم لا<lb/>تدعون أصم ولا غائبًا) وكان جوابهم: {إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى<lb/>آثَارِهِم مُّهْتَدُونَ} (الزخرف: 22) قلت: {لَقَدْ كُنتُمْ أَنتُمْ وَآبَاؤُكُمْ فِي ضَلالٍ<lb/>مُّبِينٍ * قَالُوا أَجِئْتَنَا بِالْحَقِّ أَمْ أَنْتَ مِنَ اللاَّعِبِينَ} (الأنبياء: 54-55) ثم نادوا<lb/>بصوت عالٍ: أين أنت يا قطب مكناس والجرس الأكبر بديوان الصالحين،<lb/>والغوث المتصرف في السماوات والأرض مزق هذا المعترض كل ممزَّق! ، فقلت:<lb/>أنتم وأيم الله تشركون من حيث لا تشعرون، أتدعون من دون الله ما لا ينفعكم<lb/>شيئًا ولا يضركم؟ وما القطب والجرس والغوث إلا كلمات تدل على معانٍ يعرفها<lb/>اللغوي فجعلتموها أعلامًا لأفراد أكلت الأرض أجسادهم، أقول لكم ولا أخشى لومة<lb/>لائم: {إِنْ هِيَ إِلاَّ أَسْمَاءٌ سَمَّيْتُمُوهَا أَنتُمْ وَآبَاؤُكُم مَّا أَنزَلَ اللَّهُ بِهَا مِن سُلْطَانٍ} (النجم: 23) .<lb/>تزعمون أنكم مسلمون وقد دعوتم غير الله تعالى!<lb/>تزعمون أنكم مسلمون وقد اتخذتم لله وزراء وعمَّالاً سميتموهم بأهل الديوان!<lb/>أهذا الديوان عندكم مجلس نواب الأمة؟ !<lb/>فرددوا عليَّ اللعنة ثم قالوا: نجتمع ليلة النصف من شعبان تلك الليلة الفضلى<lb/>ونذبح بقرةً أمام زاوية هذا القطب الكامل وندعوا عليه فيموت ببركة الشيخ ابن<lb/>عيسى!<lb/>فقلت: وما فضل ليلة النصف من شعبان؟ إن هي إلا ليلة كسائر الليالي نرى<lb/>القمر فيها كاملاً كما نراه في غيرها.<lb/>إن زعمتم أنها الفضلى بما أن الأرزاق والآجال تقدر فيه كما تقولون فاعلموا<lb/>أن أفعال الله تعالى منزهة عن العبث، والأرزاق والآجال قدرت من قبل أن يخلق<lb/>الكون، فلا معنى لتقديرها تلك الليلة مرة ثانية.<lb/>وإن زعمتم أنها الفضلى بما أن الله يستجيب دعاء المتضرع فيها ولابد فنقول<lb/>لكم: أعندكم على ذلك دليل أم تقولون على الله ما لا تعلمون؟ !<lb/>سيدي: هل في كلماتي هذه ما يوجب المروق من الدين، والكفر بالله رب<lb/>العالمين، خاصة والقوم على إهراق دمي متفقون، فأوضحْ لي سبيل الصواب أيها<lb/>المرشد الكبير، والمنصف الذي لن يجد الحق دونه من نصير، ودونك من الوالد<lb/>والشقيقين سلامًا، وتحية كواهلها إجلالاً لمقامكم وإعظامًا، ومن الحقير مثل ذلك<lb/>على ما تعلمون من صدق الوداد، والخلة الثابتة أصولها بسويداء الفؤاد، وكتب فى<lb/>20 جُمادَى الآخرة سنة 1324. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ح. ي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نشرنا هذا في باب المناظرة والمراسلة لا في باب الفتاوى؛ لأنه رسالة مفيدة<lb/>في التنديد بالبدع والشكوى من الجهل والميل إلى الإصلاح ولا نرى السؤال فيه إلا<lb/>من قبيل استفهام التعجب؛ وإلا فأي شبهة في الكلام يبنى عليها تكفير المتكلم؟<lb/>أقول له: إن دعاء غير الله شرك بالله، كيف وهذا ليس من الشرك الخفي الذي<lb/>هو أخفى من دبيب النمل وإنما هو أشد الشرك وأظهره وأجلاه ونصوص القرآن في<lb/>ذلك لا تحتمل التأويل ولا التحريف. نعم إن الذين يرون لأنفسهم رياسة دينية<lb/>باعتقاد العامة علمهم وصلاحهم يسهل عليهم تكفير كل من خالف أهواءهم، وتقاليد<lb/>العامة التي تتوكأ في بدعها عليهم وهم يتحرون رضاها لما لهم من الفائدة في ذلك،<lb/>وإن كانوا يقولون: إننا لا نكفر أحدًا من أهل القبلة إلا إذا جحد ما هو مجمع عليه<lb/>معلوم من الدين للضرورة من غير تأويل ولازم المذهب ليس بمذهب.<lb/>هذا وإن كان الكاتب قد يلام على خطاب العامة بما ينفرهم من قبول كلامه،<lb/>ويحول دون فهم مرامه، وكان يجب أن يأتيهم من ناحية الإقناع ويحتج عليهم بكلام<lb/>من يعتقدون ولايته على إبطال خرافاتهم الصريحة، ثم ينتقل منها إلى ما هو دونها<lb/>بالتدريج، ولكل مقام مقال وإنما يخاطَب الناس على قدر عقولهم، فعسى أن يراعي<lb/>ذلك بعدُ، ويتحاشى المبالغة في كل شيء، فقد انتقدت عليه قوله: (لا ينبغي لأحد<lb/>من بعده) ، وقوله: (أعتابكم) ، وقوله: (ولن يجد الحق دونه من نصير) ،<lb/>والله يؤيدنا ويؤيده، ويسددنا ويسدده، وعليه وعلى والده وشقيقيه السلام.<lb/>وقد جربنا هذه الطريقة في نصيحة العامة فرأينا فائدتها بأعيننا واختبارنا،<lb/>نعم إن مشايخ الطرق الذين يعيشون بأكل السحت ومخادعة العوام قلما يسمعون أو<lb/>يعقلون، فينبغي الإعراض عن مكابرتهم، والموعظة التي تقنع مقلديهم بفساد<lb/>حالتهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p856" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1839.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="856"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>أول ما نزل من القرآن<lb/>(س33) من الدكتور علي أفندي رياض (بالفنث - فيوم) :<lb/>حضرة سيدي الفاضل صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الإسلامية الغرَّاء:<lb/>أقدم وافر احترامي لجنابكم ثم أتجاسر بأن أبدي هذه العبارة الآتية وغايتي<lb/>منها لم تكن الانتقاد؛ لأني لم أكن أهلاً لذلك، ولكن لقصد الاستفهام عن الحقيقة من<lb/>حضرتكم.<lb/>لقد طالعت النسخة التي فيها تفسير سورة العصر طبع مطبعة مجلتكم الغرّاء<lb/>فرأيت في موضوع درس عام فيها لحضرة الإمام -رحمه الله - في صفحة 58 ما<lb/>نصه بالحرف الواحد: (ولما كان العلم ضوءًا يهدي إلى الخير في الاعتقاد والعمل<lb/>كان أول ما نزل على النبي الأمي الذي لا يقرأ ولا يكتب قوله تعالى: {اقْرأْ بِاسْمِ<lb/>رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ..} (العلق: 1) .. إلخ، ويظهر من سياق الحديث أن غرض<lb/>الأستاذ - رحمه الله - في قوله هذا الاستشهاد على منافع العلم وأن أول نزول<lb/>الوحي كان بشأن العلم.<lb/>ولكن سبق لي قراءة تفسير سورة الفاتحة لحضرة الإمام، وهي أيضًا طبع<lb/>مطبعة مجلتكم الغراء وإذا فيها أن حضرة الإمام - رحمه الله - أثبت بالدليل الكافي<lb/>أن أول ما نزل به الوحي كان أمّ الكتاب لا (اقرأ) .<lb/>فهل كان يغير أفكاره فرجع رحمه الله عن رأيه في تفسير الفاتحة إلى ما ذكره<lb/>في ذلك الدرس وهو أن أول ما نزل (اقرأ باسم ربك) كما أجمع عليه<lb/>حضرات علماء التفسير؟ ! .<lb/>ألتمس بكل أدب إفادتنا عن ذلك لأجل اتباع الأصوب مع قبول وافر<lb/>احترامي.<lb/>(ج) ما من عالم ولا إمام إلا ويقول أقوالاً ثم يرجع عنها؛ لأن غير<lb/>المعصوم لا يحيط بالصواب في كل قول وكل رأي ابتداءً، وقد نقل عن الإمام<lb/>مالك أنه كان يبكي قبل موته؛ لأن أناسًا أخذوا عنه أقوالاً في الدين رجع عنها بعد<lb/>ذلك. إذًا لا عجب إذا قال الأستاذ الإمام قولاً ثم رجع عنه.<lb/>والعمدة في بيان رأيه مطلقًا أو رأيه الأخير في هذه المسألة ما كتبه بقلمه في<lb/>تفسير سورة العلق من جزء عم، وقد يعد تفصيلاً لما نقل عنه في الدرس الذي<lb/>طبعناه مع تفسير سورة العصر. ولا يخفى أن كلاً من تفسير الفاتحة وهذا الدرس<lb/>ليسا من كتابته - رحمه الله تعالى - وإنما تفسير الفاتحة من كتابة منشئ هذه المجلة،<lb/>وفيه بيان رأيه وقد اطلع عليه قبل الطبع وبعده.<lb/>وأما ذلك الدرس فقد كتبه عنه بعض أدباء تونس عندما ألقاه فيها وطبع هناك<lb/>في رسالة ثم قرأته عليه ونقحته بإشارته وطبعته مع تفسير سورة العصر الذي كتبه<lb/>بقلمه. وإنما يرجح ما كتبه في تفسير جزء عم إذا كان هناك تعارض لأمرين:<lb/>أحدهما أن الإنسان يتحرى فيما يكتب بقلمه ما لا يتحرى في إجازة ما يكتب<lb/>عنه.<lb/>وثانيهما أنه آخر ما يؤثر عنه في المسألة وهو قوله بعدما أورد الحديث<lb/>الصحيح في أول نزول الوحي: وفى هذا دلالة على أن {اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ} (العلق: 1) - إلى قوله: - {عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 5) هو أول<lb/>خطاب إلهي وجه إلى النبي صلى الله عليه وسلم، أما بقية السورة فهو متأخر<lb/>النزول قطعًا وما فيه من ذكر أحوال المكذبين يدل على أنه إنما نزل بعد شيوع خبر<lb/>البعثة وظهور أمر النبوة وتحرش قريش لإيذائه عليه السلام. ثم هذا لا ينافي أن أول<lb/>سورة نزلت كاملة بعد ذلك هي أم الكتاب كما بيناه في تفسيرها اهـ. قوله في تفسير<lb/>سورة العلق.<lb/>فأنت ترى أن هذا يتفق مع ما جاء في ذلك الدرس ولا يخالف ما علل به كون<lb/>سورة الفاتحة هي أول القرآن نزولاً من أن فيها مجمل ما فصله كله من مقاصد<lb/>الدين حتى كأنه شرح لها. ولكنه مخالف لظاهر قول هذا العاجز في تفسير سورة<lb/>الفاتحة (ثم رجح الأستاذ الإمام أنها أول ما نزل على الإطلاق ولم يستثنِ قوله<lb/>تعالى: {اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ..} (العلق: 1) ونزع في ذلك منزعًا غريبًا في حكمة<lb/>القرآن وفقه الدين..) إلخ، وهذا ما كان منه في الدرس أطلق ولم يستثن، ولو<lb/>قلت: ولم يستثن سورة اقرأ - لاتفق ذلك مع ما تقدم ذكره نقلاً عنه وكتابة منه.<lb/>هذا وإن هذه الآيات من أول سورة العلق ينحصر معناها في جعل النبي الأمي<lb/>قارئًا بقدرة من خلق الإنسان من علق الدم وفضل الرب الأكرم الذي علّم بالقلم علّم<lb/>الإنسان ما لم يعلم، فإذا كانت الفاتحة هي أول ما نزل بعد تبليغ هذا الأمر، وبها<lb/>تحقق امتثاله صح أن يقال إنها هي أول القرآن المقروء بالأمر نزولاً كما أنها في<lb/>أوله وضعًا وترتيبًا ولا ينافي ذلك تبليغ الأمر بالقراءة قبلها، وإن كان أمر تكوين لا<lb/>تكليف؛ إذ أمر التكوين هنا يستلزم أمر التكليف.<lb/>وسنفصل القول بهذه المسألة في تفسير الفاتحة عند ما نطبعه مع الجزء الأول<lb/>من التفسير العام، فقد كنا أخرنا طبع هذا الجزء وبدأنا بطبع الجزئين الثاني<lb/>والثالث معًا؛ لأن في الأول اختصارًا في بعض الآيات، وقد زاد الأستاذ الإمام<lb/>رحمه الله تعالى فيه بعض الزيادات عما نشر في المنار بقلمه قبل وفاته بزمن<lb/>قصير - رحمه الله ورضي عنه -.<lb/>***<lb/>العين<lb/>(س34) أمين أفندي هاشم التلميذ بالمدرسة الخديوية (مصر) :<lb/>جئت بهذا السؤال إلى مجلتكم الغرّاء التي أفادت الناطقين بالضاد قاطبة<lb/>لأستمد من نور معارفكم ما خفيت عني حقيقته:<lb/>كنت أطالع بعض الكتب الأدبية إذ وقع نظري على حديث شريف لقائله<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم: (العين حق تُدخل الرجل القبر والجمل القدر) ، وآخر:<lb/>(اتقوا سمّ الأعين) فاعتراني وهم لعدم اهتدائي إلى الحقيقة ورجوت حضرتكم<lb/>شرح: هل للعين مادة تنفصل منها إلى محل النظر فتؤثر فيه أم كيف حتى تنقشع<lb/>عني غياهب الجهل والوهم وأهتدي إلى الحقيقة ولحضرتكم الشكر سلفًا.<lb/>(ج) اعلم أولاً أن ما ورد عن النبي صلى الله عليه وسلم في الطب أو<lb/>الزراعة وسائر أمور الدنيا - لا يعد من أمور الدين التي يُبلغها عن الله تعالى وإنما<lb/>يعد من الرأي وعصمة الأنبياء لا تشمل رأيهم في أمور الدنيا ولذلك يسمي العلماء<lb/>أمر النبي صلى الله عليه وسلم بشيء من أمر الدنيا أمر إرشاد وهو يقابل أمر<lb/>التكليف وفي مثل هذه الأمور الدنيوية قال: (أنتم أعلم بأمور دنياكم) كما في<lb/>حديث البخاري ولذلك كان أصحابه عليهم الرضوان يراجعونه أحيانًا فيما يقول من<lb/>قبيل الرأي كما تعلم مما ورد في وقعتي بدر وأحد، فإذا رأيت حديثًا في أمر الدنيا<lb/>لم يظهر لك وجهه فلا يرعك ذلك ولا تظن أن في عدم ظهور انطباقه على الواقع<lb/>طعنًا في الدين، على أنه عليه أفضل الصلاة والسلام كان ذا الرأي الرشيد والفكر<lb/>السديد حتى في أمر الدنيا، وإن كان كلامه فيها قليلاً؛ لأنه جاء لما هو أهم وأعظم<lb/>وبعد فقوله عليه الصلاة والسلام (العين حق) حق ثابت بالتجارب والمشاهدات<lb/>في جميع الأمم والأجيال، ولفظ الحديث: (العين حق) ورد في الصحيحين، وأما<lb/>حديث: (اتقوا سمّ الأعين) فلا أعرفه ولا أتذكر أنني رأيته في شيء من كتب<lb/>الحديث المعتمدة ومعناه أن تأثير العين كتأثير السم لا أن في العين سمًّا ينتقل منها<lb/>إلى من تراه.<lb/>أما العلة في تأثير العين فهي نفسية لا حسية وذلك أن لبعض النفوس تأثيرات<lb/>مختلفة من أضعفها وأشهرها تأثير التثاؤب فإننا نرى كثيرًا من الناس يتثاءب لنحو<lb/>نعاس فلا يلبث أن يتثاءب مَن بجانبه. ومنها ما يكون عند النظر فإنك ترى بعض<lb/>الناس ينظر إلى آخر فيرتعد المنظور إليه ويأمره بشيء، فلا يرى مندوحة من<lb/>طاعته وهو ليس له عليه أدنى سلطان وراء هذا التأثير الذي يطلقون عليه تأثير<lb/>الإرادة؛ لأنه يكون إذا أراد صاحبه أن يكون ويدخل في هذا النوع من التأثير<lb/>النفسي ما يعرف الآن بالتنويم المغناطيسي وقد كان معروفًا عند بعض الصوفية<lb/>والهنود بتأثير الهمة أو تصرف الهمة.<lb/>وإنما نسب التأثير إلى العين في عُرف الناس الذي ورد به الحديث؛ لأنه<lb/>يحصل بعد النظر إلى الشيء، وفي حديث أخرجه البزار بسند حسن عن جابر<lb/>نسبته إلى النفس. ومن المصائب أن سمّ الريب في الدين قد سرى في الناس حتى<lb/>صاروا يعدون من الدلائل عليه كل ما لا يتبادر إلى أفهامهم معناه الموافق لعلمهم<lb/>وتقاليدهم فالحريص على دينه يبادر إلى أهل العلم الصحيح سائلاً والآخرون يظلون<lb/>في رَيبهم يترددون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p860" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1840.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="860"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة نقد كتاب التعليم والإرشاد</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كلامه في العلوم<lb/>إن المؤلف تكلم في العلوم اللسانية والدينية ووصف من كتبها وعلمائها وحالها<lb/>الماضي والحاضر ما بعضه صواب وبعضه خطأ كبير.<lb/>وإذا ذهبنا نستقصي كل عباراته في هذه المواضع ونبين ما فيها تبعد علينا<lb/>المسافة وحسب القارئ أننا ذكرنا له نموذجًا من عباراته المملوءة غلطًا، فنوجز من<lb/>بعد في محاسبة المؤلف على كل ما في عباراته ونكتفي بحسابه على خطئه بالجملة.<lb/>
               <lb/>الخطأ الخامس عشر<lb/>قد عرفت أن المؤلف ناقض نفسه في علم التوحيد فعدَّه مرة من العلوم<lb/>الضارة ومرة جعله ثاني المقصودين من كل العلوم، وقد أتاه هذا من أنه لم يفرق<lb/>بين علم التوحيد وعلم الكلام، وهو يعرف أن الاصطلاح والواقع فرَّقا بينهما. فعلم<lb/>التوحيد هو الذي يرشد إلى تلقين العقائد من غير فلسفة المتكلمين ولم يُجِد هذه<lb/>الطريقة إلا الذين نصر هو مذهبهم أعني أهل السنة أتباع السلف لا الأشاعرة الذين<lb/>احتكروا هذا اللقب، وقد أصاب هو فيما صنع من التنويه بمذهب السلف وأخطأ في<lb/>شدة انحائه على علم الكلام والمتكلمين، وهذا ما نحسبه عليه هنا ونناقشه فيه.<lb/>لا أنقل هنا عبارة من عباراته في هذا المعنى لما أسلفت من الاعتذار فليعلم<lb/>القارئ إجمالاً أن الكاتب بالغ في الحملة على علم الكلام والمتكلمين وأفاضت عليه<lb/>الخطابة ما أفاضت فصوَّر مسائل هذا العلم بصورة معاول لهدم الدين وصور أهله<lb/>قومًا نشيطين بالضرب بهذه المعاول. والخطابة إذا فاضت على قريحة تكبر وتصغر<lb/>وتوجد وتعدم، وبالجملة قد تطمس على صاحبها وسامعيه معالم الحقائق، ولا بأس<lb/>بأن يرجع القارئ إلى ما كتبه هذا الكاتب ليرى ما وصفنا وخذ رأينا في هذا العلم<lb/>وأهله.<lb/>إن الدين كما يعرف العارفون - ولا أقول كل أحد - هو مجموع نصوص<lb/>منقولة عن الرسول صلى الله عليه وسلم، بعضها قال الرسول: إنها من قول الله<lb/>وبعضها لم يقل فيها هذا القول، أما التي هي من قول الله فالمشهور أنها نُقلت كلها<lb/>نقلاً متواترًا على اختلاف في قراءتها وأن هذه المصاحف المعروفة تجمع بين دفتيها<lb/>كل ما قال الله لرسوله وأما الأقوال الأخرى فهي المعروفة بأنها أقوال الرسول نفسه،<lb/>وهي التي تجمعها كتب الحديث. فأما المصاحف فلا جدال بين المسلمين -<lb/>والحمد لله - في أن ما فيها هي أقوال الله وأما كتب الحديث ففيها جدال ويصدق<lb/>بعض العلماء منها ما يكذب البعض، ونفرض أن كل ما سماه المسمي صحيحًا<lb/>صار صحيحًا وأن الرسول صلى الله عليه وسلم قال ما أسنده إليه المسندون، فإنا<lb/>لا نريد فتح باب المناقشة بالنقل من حيث هو، بل نريد أن نقول: إن هذه<lb/>النصوص المنقولة كلها لا يمكن أن يسلم سامعوها من الاختلاف في فهمها؛ لأن في<lb/>الكلام حقيقةً ومجازًا وكنايةً وللكلام أساليب وفنون، والذي تكلم لم يعين ما أراد بكل<lb/>كلمة ولم ينصب رجلاً أو رجالاً لتعيين مراده فالاختلاف وقع لأنه لابد من وقوعه<lb/>والمنصف إذا زعم أنه ظفر بالحقيقة لا يسوغ لنفسه أن يسلب حق النظر من<lb/>مناظره.<lb/>الناس في زمن النبي صلى الله عليه وسلم فهموا من النصوص ما فهموا<lb/>وأكثرهم لم يسمعوا أكثرها، ولم يكن في وقتهم فراغ إلا لإقامة ما أمروا أن يقيموه،<lb/>بل كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا رأى فيهم تشوفًا إلى البحث ينهاهم. والذين<lb/>جاءوا من بعد وجَدوا في أنفسهم حاجة لتفهم بعض الأشياء فوقع البحث فيها قبل أن<lb/>تترجم الفلسفة اليونانية، والذين لا يعرفون هذا يظنون أنه لم يبتدع علم الكلام إلا<lb/>بعد أن ترجمت الفلسفة، كلا، بل هي أمور لابد منها لذلك ظهرت من القوم أنفسهم<lb/>بمقدار ما سمح الوقت بعد النبي صلى الله عليه وسلم، ومن ظن أن البحث في<lb/>مسائل الاعتقاد لم يكن في عصر النبي نفسه فهو لا يعرف التاريخ بل لا يعرف<lb/>القرآن.<lb/>وإذا جاز لنا أن نقول: إنهم أخطأوا في كل ما ذهبوا إليه من المذاهب لا<lb/>يجوز لنا أن نقول إنهم أخطأوا بما صنعوه من البحث والنظر والتفاهم؛ لأن الحاظر<lb/>على رجل وظيفة عقله وطبيعة فكره كالحاظر عليه وظيفة سمعه وبصره وطبيعة<lb/>حسه، وإذا كان مثل هذا الحظر يعاقب عليه القانون فمثل ذلك الحظر يعاتب عليه<lb/>العلم.<lb/>ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن صفات الله التي نقلت إليهم من أقوال الله<lb/>وأقوال رسوله تشبه صفات الإنسان كلها ورأوا في جملة ما نقل إليهم من الأقوال<lb/>قول الله في نفسه: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) ووجدوا هذا القول<lb/>يشهد له العقل فقالوا: إذا كانت صفات الله وأعضاؤه غير صفات الإنسان وأعضائه،<lb/>فلابد لهذه الكلمات التي وضعت لها من معانٍ غير المعاني التي نفهمها من صفاتنا<lb/>وأعضائنا. ضرورة أنها لا تخلو من معنى فالتمسوا لها معاني مما تساعد عليه اللغة،<lb/>ربما كانوا مخطئين في تفاسيرهم؛ لأنه لا يعرف الله حق المعرفة إلا هو ولكن<lb/>لا أرى في هذا الصنيع هدمًا للدين وهم لا يزالون يعترفون بأن الله صانع العلم<lb/>ومدبره ومرسل الرسل وشارع الأحكام.<lb/>ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن الكائنات كلها بإرادته وأعمال العباد من جملة<lb/>الكائنات فحاروا في هذه المسألة جملة وتفصيلاً وخاضوا في بحرها فلم يجدوا ساحلاً،<lb/>سار هذا مشرقًا وسار ذاك مغربًا وكلهم يلتمسون المخلص من هذه المحارة، وهي<lb/>أن الله هل يريد كفر الكافر وفجور الفاجر أم لا يريده؟ ! فإذا أراده وجب أن يكون<lb/>فلا يستطيع الكافر أن لا يكفر فكيف يحاسبه وإذا لم يرده فكيف يقع في ملكه ما لا<lb/>يريد؟<lb/>ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن النبي صلى الله عليه وسلم تكلم بصوت<lb/>وحرف، ثم قال: هذا كلام الله، فحاروا، هل كلام الله هذا الصوت الذي سمع من<lb/>فيّ الرسول أم شيء غيره يليق بتنزه الخالق عن الصوت؟ ! . فتناظروا وتنافروا<lb/>وكان ما كان.<lb/>ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن الله لا تدركه الأبصار ثم رأوا أن الوجوه إليه<lb/>ناظرة يوم القيامة فالتمسوا لنظر الوجوه إليه معنى يليق بتنزهه عن أن تدركه<lb/>الأبصار.<lb/>ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن ذرات المادة التي تتركب منها الجسوم تتداخل<lb/>في جسوم أخرى، وأن لا علاقة لها بعالم الغيب كما للروح، ورأوا أن المعاد كائن<lb/>والجزاء واقع فاختلفوا هل تُجازَى الأرواح وحدها أو تركب الأرواح في أجسام<lb/>تصنع لها؟ ! وقال قائلون: بل تعاد كل تلك الذرات التي كانت الجسوم تتركب<lb/>منها على تداخلها في جسوم متعددة.<lb/>نحن قلنا: إن المتكلمين رأوا ما رأوا مما وصفنا، والحقيقة أن كثيرًا من<lb/>أفراد الأمة كانوا يسألون عن مثل هذا ولم يكن المتكلمون إلا أهل العلم الذين يُرجع<lb/>إليهم.<lb/>الخطأ السادس عشر<lb/>يقول صاحبنا (ص50) : (إنه لم يكن مخالفو الرسل ومكذبوهم يطعنون في<lb/>نفس الشرائع التي جاء بها الرسل) ، ونحن لا نحاسبه هنا على خطئه في الإيهام<lb/>بأنه يعرف كل الشرائع وكل المجادلات التي جرت بين الرسل مما قال الرسل<lb/>لأممهم، وما أجابهم الأمم به فإننا إذا حاسبناه على مثل هذا احتجنا أن نكتب كتابًا<lb/>أكبر من كتابه؛ لأن هذا الإيهام مع الحكم على الكل من غير استقراء ولو ناقصًا<lb/>يراهما القارئ أنَّى ساح في فدافد هذا الكتاب القاصية.<lb/>كلا، فإن المحاسبة على هذا في كل موضع تضيع علينا وقتًا هو أثمن من أن<lb/>يصرف في مثل هذا. ولكنا نحاسبه هنا على الخطأ في هذا المعنى وهو (أن<lb/>مخالفي الرسل ومكذِّبيهم لم يكونوا يطعنون في الشرائع التي جاء بها الرسل) فنقول<lb/>ولا نريد به إلا أن يحاسب المؤلف نفسه بعد هذه المرة حينما يكتب - إن القرآن<lb/>المجيد مملوء بما كانت الأمم تعترض به على أشخاص الرسل وعلى ما جاءوا به،<lb/>فاعتراضهم على أشخاص الرسل رد للأصل فيتبعه الفرع، واعتراضهم على ما<lb/>جاءوا به صريح في رد الشرائع نفسها. وابتعادًا عن التطويل، نورد من هذا شيئًا<lb/>قليلاً ثم نوصي المؤلف أن يقرأ المصحف الشريف.<lb/>إن اعتراضات الأمم على الحشر وكل الرسل جاءوا بالدعوة إلى الإيمان به<lb/>أكثر من أن يستوفيها كتاب كبير، فمن ذلك ما حكاه القرآن المجيد من قول بعضهم:<lb/>{هَلْ نَدُلُّكُمْ عَلَى رَجُلٍ يُنَبِّئُكُمْ إِذَا مُزِّقْتُمْ كُلَّ مُمَزَّقٍ إِنَّكُمْ لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ} (سبأ:<lb/>7) ومن ذلك قول بعضهم: {أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ} (المؤمنون: 82) .. إلخ، والكلام في القرآن عن إنكارهم البعث وتكذيبهم الرسل<lb/>فيه كثير جدًّا. واعتراضات الأمم على عبادة الخالق وحده وترك عبادة الأوثان -<lb/>ولم يجيء الرسل كلهم إلا لها - أشهر من أن تذكر، فمنهم قوم نوح: {وَلاَ تَذَرُنَّ<lb/>وَدًًا وَلاَ سُوَاعًا وَلاَ يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْرًا} (نوح: 23) ومنهم قوم إبراهيم:<lb/>{قَالُوا نَعْبُدُ أَصْنَامًا فَنَظَلُّ لَهَا عَاكِفِينَ} (الشعراء: 71) إلخ، ومنهم قوم شعيب:<lb/>{قَالُوا يَا شُعَيْبُ أَصَلاتُكَ تَأْمُرُكَ أَن نَّتْرُكَ مَا يَعْبُدُ آبَاؤُنَا أَوْ أَن نَّفْعَلَ فِي أَمْوَالِنَا مَا<lb/>نَشَاءُ} (هود: 87) ، ومقالات قريش في نبينا عليه الصلاة والسلام لا نذكرها؛<lb/>لأنَّا لا نظن المؤلف نسيها.<lb/>واعتراضات الأمم على ما كلفهم به رسلهم من الأخذ بأعمال البر كإعطاء<lb/>الأموال للفقراء وترك أعمال الشر كغصب الأموال وأكلها بالباطل معروفة أيضًا<lb/>كقول قوم شعيب: {أَوْ أَن نَّفْعَلَ فِي أَمْوَالِنَا مَا نَشَاء} (هود: 87) وقول العرب:<lb/>{إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة: 275) .<lb/>فماذا بقي من أقسام الشرائع مما لم تعترض الأمم به على رسلها وأي رسول لم<lb/>يقولوا فيه مجنون أو ساحر أو شاعر أو كذاب، أليست هذه الصفات التي كانوا<lb/>يعتقدون في الرسل من جملة ازدرائهم بما جاءوا به وتكذيبه من أصله؟<lb/>كلامه في أصول الفقه<lb/>الخطأ السابع عشر والثامن عشر<lb/>تكلم المؤلف على أصول الفقه فأسهب وأصاب في مواضع وأخطأ في مواضع<lb/>وإنما نعد له خطأين في النتيجة وهما:<lb/>(1) أن علم أصول الفقه إنما يحتاج إليه المجتهد فقط.<lb/>و (2) أنه غير لازم لهؤلاء المقلدين.<lb/>إن قصد أن المجتهد يحتاج إلى أصول الفقه على النحو الذي يعرفه الطلبة<lb/>وهو ما كان بصدده، فليس بصحيح. وإن قصد أن هؤلاء المقلدين لا يلزم لهم أن<lb/>يقرأوا علوم العربية وعلوم الحديث وهي التي يتألف منها علم أصول الفقه فقد شهد<lb/>نفسه أنه غير صحيح بدليل أنه حصر الفائدة كلها في تعلم العربية والفقه ولم ينهَ<lb/>عن علم الحديث.<lb/>فماذا يرى من بعد هذا في قراءة كتاب أو كتب تجمع شيئًا من علوم العربية<lb/>وعلوم الحديث، فتمرن هؤلاء المقلدين على ما تعلموه وتساعدهم على ما كلفوا أن<lb/>يحفظوه من فروع الفقه.<lb/>أنا لا أقول: إن التقيد بهذه الطرائق فيه الخير كل الخير، ولكني أقول: إن<lb/>تعلم هؤلاء المقلدين لأصول الفقه ولو على هذه الطرائق يخفف شيئًا من جهلهم الذي<lb/>يلازمهم بملازمتهم للفروع وحدها.<lb/>الخطأ التاسع عشر<lb/>وبما ذكرناه في الأصول يعرف المطلع عليه أن المؤلف أخطأ في تعظيم شأن<lb/>علم فروع الفقه حتى قال (ص133) : إننا في حاجة تامة لقراءة كتب الفقه.<lb/>الخطأ العشرون والحادي والعشرون<lb/>والثاني والعشرون<lb/>يحض المؤلف على قراءة كتب فروع الفقه ثم لا يرى التقيد بمذهب من<lb/>المذاهب الأربعة صالحًا بل يراه ضارًّا وهو يكره - كما نكره - هذه الكتب التي<lb/>للمتوسطين والمتأخرين ويحب - كما نحب - تلك الكتب التي للمتقدمين، وفي<lb/>مجموع كلامه في هذا الباب نجد الصواب كثيرًا ولكنا رأيناه يخطئ في ثلاثة أشياء:<lb/>(1) في تنويهه بكتب الفروع وهو يعرف أن الذين سموا بالأئمة كانوا<lb/>يكثرون من الرجوع عما يفتون به، وأن الدين يكره تعظيم الأحبار إلى هذه<lb/>الدرجة، وهو أن تكون أقوالهم شرعًا لكل زمان وكل مكان مع أن الرب الأعلى كان<lb/>ينسخ بعض شرائعه ببعض.<lb/>و (2) في ترجيحه التعب بمراجعة كتب الأئمة كلهم والبحث في المفاضلة<lb/>بين نصوصها على التعب في ورود الشريعة من مواردها.<lb/>و (3) في ترجيحه التقييد والأغلال التي كانت للعلم على فكه وإطلاقه وهو<lb/>يعرف أن من محاسن ديننا الشريف رفع الآصار والأغلال.<lb/>إن المؤلف في هذا الباب كاد يدرك الحقيقة ولكن تراءى له ما يخيف فنفر كما<lb/>ينفر الظبي في الفلاة رأى شبحًا مخيفًا! .. تراءى للمؤلف أن الاجتهاد يوسع دائرة<lb/>الخلاف بين المسلمين ونحن في حاجة إلى الاتفاق، فسأبين له ولغيره هنا أن هذا<lb/>الحذر ليس في موضعه.<lb/>إن الدين فنون كثيرة تجمعها أربعة أقسام:<lb/>(1) العقيدة و (2) العبادة و (3) الأحكام القضائية و (4) الآداب.<lb/>أما العقيدة، فمهما أراد المسلمون اليوم أن يختلفوا لا يأتون بشيء واحد زائد<lb/>على ما وقع فيه الاختلاف وقد أسلفنا أن هذا من طبيعة الفكر مع طبيعة النص وأنه<lb/>لا يجوز الحظر فيه إنما وظيفتنا فيه أن نتواصى بتحري الحق بالإخلاص وأن<lb/>نناظر بالتي هي أحسن.<lb/>وأما العبادة فلا تحتمل الاجتهاد ونظر العقل وإنما مبلغ الناس فيها أن يبحثوا<lb/>فيما صح عن النبي تقريره بقول أو عمل، وكذلك لا يخشى مهما اختلفوا أن لا<lb/>يزيدوا على خلاف الأئمة إذا اتقوا الابتداع بزيادة أو نقص، والمشهورون من أهل<lb/>النظر والاجتهاد اليوم لا يجوزون لأنفسهم الزيادة أو النقص في العبادة عن نظر<lb/>واجتهاد لأنهم لا يجوزونهما هنا بل يقفون مع النقل فقط وللعلماء منهم معرفة حسنة<lb/>بما نقل.<lb/>وأما الأحكام القضائية وهي التي ينظر في مثلها القضاة والحكام فهي محل<lb/>الاجتهاد والخلاف فيها لا يؤثر إذا اختارت الحكومات جماعات من صالحي العلماء<lb/>يجمعون لهم الأحكام من الكتاب والسنة والقياس والنظر ويصير حكم ما يكتبونه<lb/>كحكم كتب الفقه التي يمارسها الناس اليوم.<lb/>وأما الآداب فالمعروف بيّن والمنكر بين وبينهما أمور مشتبهات لا يعلمهن<lb/>كثير من الناس يرجع فيها إلى المتبحرين في علوم النفس والاجتماع.<lb/>أرأيتك من بعد هذا التفصيل تجد في نفسك حرجًا من ترجيح ورود الشريعة<lb/>من مواردها على ورودها في فتاوى الأئمة التي كانوا يرجعون عنها؟<lb/>الخطأ الثالث والعشرون<lb/>وقد بالغ صاحبنا في حصر الفائدة في علم الفقه حتى زعم أن كل علوم<lb/>العربية وسائل له لا ثمرة لها قط إلا أن تساعد على تعلمه، وقد سبقه في مثل هذا<lb/>الخطأ كثيرون لا يحصون فوقع فيما وقعوا فيه حين قلدهم، والصحيح أن لعلوم<lb/>العربية ثمرات أخرى يعرفها أقل الناس معرفة وترى مواطنينا المسيحيين أكثر<lb/>نشاطًا منا في تعلم هذه العلوم، ولم يقصدوا قط أن يحفظوا بها فقه أبي حنيفة وابن<lb/>إدريس ومالك وابن حنبل.<lb/>الخطأ الرابع والعشرون والخامس والعشرون والسادس والعشرون<lb/>(كلامه في العلوم التي أراد الشيخ محمد عبده إدخالها إلى الأزهر) :<lb/>ومن أكبر خطأ صاحب هذا الكتاب إنكاره على الشيخ محمد عبده ما قصد<lb/>إليه من إدخال بعض العلوم الضرورية إلى الأزهر كقليل من الجغرافيا والحساب<lb/>وحسن الخط والتاريخ، وله في هذا الباب جملة من الخطيئات نلخصها في ثلاثة<lb/>أشياء:<lb/>(1) في أن هذه العلوم تعيق عن تحصيل علوم العربية والدين.<lb/>و (2) في أن خلو الأزهر من هذه العلوم خير له ولطلبته.<lb/>و (3) في أن إدخال هذه العلوم كانت من أكبر أغلاط المرحوم الشيخ.<lb/>كنت لا أظن أن يقوم شاب من شبان هذا العصر يعيد أقوال بعض الشيوخ<lb/>التي قيلت في وقت إدخال العلوم فعجبت أشد العجب لما وقفت لصاحبنا الذي نحن<lb/>بصدده على هذا الرأي! .<lb/>لو أعطيت لقلمي ما يعطيه الخطباء والشعراء لألسنتهم وأقلامهم لأبكيت<lb/>السامعين في رثائى لهذه الأمة التي لا يزال فيها شبان هم كالشيوخ يكابرون في<lb/>مسائل هي والشمس في الظهور سواء.<lb/>العلوم العربية وحدها - يا أيها الأخ - لا تهيئ للإنسان أفكارًا يستطيع أن<lb/>يعيش بها في هذا المجتمع أرقى من الخروف! .<lb/>وهي - مع علوم الدين - لا تحتاج من الزمان اثنتي عشرة سنة وقليل من<lb/>الجغرافيا والحساب والتاريخ وحسن الخط وكلها ضروريات لا تعيق عن تحصيلها<lb/>بل تعين، ولا تشين صاحبها بل هي تزين وعدمها يشين.<lb/>كنت أظنك تعرف أن مئات من الشبان درسوا في مدارس الأميركان<lb/>والجزويت يعرفون العربية أحسن مما يعرفها الشيوخ في هذه المدرسة التي يشرفها<lb/>الناس كلما عبروا عنها ويعرفون مع العربية لغة أو لغتين أو أكثر من لغات أوربا<lb/>ويعرفون مع هذه اللغات كل الفنون التي تعد مبادئ وهم مع هذا كله لا يقرأون في<lb/>المدارس إلا بضع سنين فترى أن تعدد هذه العلوم مع حسن الترتيب في الدروس لم<lb/>يمنعهم من تحصيلها كلها ومنهم من يتعلم معها علوم الدين المسيحي فلا تعيقه.<lb/>لو ناقشت على ما وراء العبارة لقلت لك: إن ما تخفيه من إرادة دفع العيب عن<lb/>الذين يجهلون هذه العلوم ظاهر لم يحجب عن أحد فلا تجشِّم نفسك التعب إنه لا<lb/>يعاب أحد من الشيوخ بجهله مثل هذا من العلوم وإنما يعاب بإصراره على جهله<lb/>وبمكابرته في أوضح الواضحات.<lb/>أما تحامل المؤلف على الشيخ محمد عبده فكان ينبغي أن لا نعده مع الخطأ؛<lb/>لأن الخطأ هو الذي يقع من المرء عن ذهول أو عدم معرفة وليس ما كتبه في الشيخ<lb/>محمد عبده من هذا القبيل، بل هو شيء متعمد، نجده يعد من أغلاطه الكبرى<lb/>إدخاله هذه العلوم وقد عرفت ما في هذا القول من مكابرة الواضحات ثم نجده ينزل<lb/>نفسه في منزلة أستاذ عظيم في كل الفنون العصرية يميز بين من يعرفها وبين من<lb/>لا يعرفها فيحكم على الشيخ محمد عبده بأنه ما كان يعرف هذه العلوم التي قد أدخلها<lb/>وإن عرف شيئًا فدون القليل وأقل من الطفيف ثم نجده يقول: إنه كان ذا تفريط<lb/>وقليل اهتمام بالعلوم الدينية (لا تنس قوله أيضًا: قضى حياته بإحيائها) ثم نجده<lb/>يقول فيه: إنه كان يحابي بإعطاء الشهادات لغاية في نفسه؛ لأن الغاية عنده تبرر<lb/>الواسطة.<lb/>هذا قول المؤلف وهذه أحكامه في أعظم نابغة وأعظم مصلح من المسلمين في<lb/>عصرنا، فعسى أن يتأمل في ذلك لعله يحاسب نفسه.<lb/>الخطأ السابع والعشرون والثامن والعشرون والتاسع والعشرون والثلاثون<lb/>ومن بعد هذا كله نجد المؤلف قد عظم من شأن الأزهر والحالة هذه تعظيمًا<lb/>مملوءًا بالخطأ، وهذا دأب من لم ينظر للواقع قبل الحكم، نجده قال:<lb/>(1) إن الأزهر أقدم وأعظم مدرسة إسلامية على وجه الكرة الأرضية.<lb/>و (2) إنه لا يدانيه في شيء من أوصافه جامع بني أمية في <placeName>دمشق</placeName> ولا<lb/>جامع الزيتونة في تونس ولا جامع السلطان محمد الفاتح في الآستانة ولا مدرسة<lb/>عليكره في الهند بل هو خير منها كلها! .<lb/>و (3) إنه توفر فيه من المزايا ما لم يتوفر في غيره من المدارس، ولذلك<lb/>كان قبلة الآمال ومحط الرحال وكانت منزلته في العلوم الشرعية كمنزلة الدولة<lb/>العثمانية من حيث السياسة الإسلامية.<lb/>و (4) إن لنا فيه من الآمال ما ليس لنا في غيره من المدارس.<lb/>وفي كل هذا خطأ.<lb/>أما أن الأزهر أقدم مدرسة إسلامية فغير صحيح، وإنما بُني الأزهر مسجدًا<lb/>وبعد ذلك بقرون كثيرة صار البعض يلقي فيه دروسًا وكان هذا دأب أهل العلم في<lb/>كل المساجد. وأما أنه لا يدانيه في شيء من أوصافه جامع بني أمية وجامع<lb/>الزيتونة وجامع السلطان محمد الفاتح ومدرسة عليكره فصحيح إن قصد الأوصاف<lb/>الرديئة من القذارة وعدم النظام وتعلم الأطفال فيه ونوم الطلبة في حلقة دروس<lb/>الأساتذة إلى آخره، وأما إن قصد أنه مصلى للمسلمين فكل المساجد مصلى لهم،<lb/>وإن قصد أنه يتلقى فيه العلم كثيرون فالفرق بين أن تحشر الناس على الصورة<lb/>المعهودة في الأزهر وبين أن يتلقوا في مدارس متفرقة يوجب التفضيل لغيره عليه<lb/>على أن مسجد الفاتح يفضله بهذا المعنى أيضًا مع تنزهه عن القذارة ونوم الناس فيه،<lb/>وأما أنه خيرها كلها فلم أفهمه! ! .<lb/>وأما أنه توفر فيه من المزايا ما لم يتوفر في غيره من المدارس فلم أفقهه! !<lb/>وأما أن منزلته في العلوم الشرعية كمنزلة <placeName>الدولة العثمانية</placeName> من حيث السياسة<lb/>الإسلامية فلم أدركه! ! ! .<lb/>وأما أنه قبلة الآمال ومحط الرحال وأن لنا فيه من الآمال ما ليس لنا في غيره<lb/>من المدارس فلم أعرفه! ! ! .<lb/>أبشروا أيها المسلمون في مشارق الأرض ومغاربها، فإن الأزهر سوف<lb/>يُخرج لكم جيوشًا من الصعيد يعرفون النحو والصرف والبيان وفقه أبي حنيفة وابن<lb/>إدريس ومالك وابن حنبل على الطريقة الجديدة التي وضعها له مؤلف كتاب التعليم<lb/>والإرشاد! .<lb/>أبشروا فإن هذه الجيوش المتعلمة هذه العلوم وحدها ستزحزح عنكم ما<lb/>تكرهون وتأتيكم بكل ما تحبون! ! ! .<lb/>وبعد: فبقيت مواضع أخرى تركناها لقلة الفائدة من ذكرها، في جملتها<lb/>حملاته على المدارس النظامية وعلى أساتذتها وتلاميذها معًا، ولا نتعرض للخطأ<lb/>القليل الذي وقع في الكتاب من حيث اللغة والتعبير، فإننا نترك مثل هذا لغيرنا وقد<lb/>انتهى ما أردنا النظر فيه.<lb/>فنسأل الله أن يأخذ بيدنا عن معاثر الفهم ومزالق البيان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p869" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1841.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="869"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عمر بن الخطاب<lb/>رضي الله تعالى عنه</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كنت ليلاً مع أمير المؤمنين <gap resp="#org_MS"/> عمر الفارق ذي القدر المكين<lb/>صاحب الدرة ثاني الراشدين <gap resp="#org_MS"/> مَن به الله أعز المسلمين<lb/>فقووا حتى أذلوا المشركين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وإذا نار أضاءت سحرا <gap resp="#org_MS"/> قال يا أسلم قم ماذا أرى<lb/>علَّهم ركب يريدون القِرى <gap resp="#org_MS"/> فخرجنا وهو كالسهم انبرى<lb/>ودنونا من خِبَاء المصطلين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فإذا بامرأة قد نصبت <gap resp="#org_MS"/> قدرها بين عيال أعولت<lb/>ثم حيينا فردت واستوت <gap resp="#org_MS"/> قال هل أدنو فقالت إن أردت<lb/>فبخير أودع القلب الحزين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>قال ما بال العيال تصرخ <gap resp="#org_MS"/> قالت الجوع وإني أنفخ<lb/>أُوهِم الصبية أني أطبخ <gap resp="#org_MS"/> علَّهم من بعد ذا أن يفرخوا [1]<lb/>ويناموا حول قِدري جائعين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>يالنار أُضرمت في الأضلع <gap resp="#org_MS"/> أحرقت قلبي وأجرت مدمعي<lb/>بيننا الله وبين الأصلع <gap resp="#org_MS"/> هاأنا من فرط جوعي لا أعي<lb/>بين نَوْح وصياح وأنين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>قال يا أماه مَن أدرى عمر <gap resp="#org_MS"/> بك قالت ذاك أدهى وأمر<lb/>من تولى أمرنا لا يستقر <gap resp="#org_MS"/> ينبري للناس في قر وحر<lb/>يسمع الشاكي ويؤوي البائسين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وَيْ لعمري كيف يرعى وينام <gap resp="#org_MS"/> ليس هذا من قوانين الأنام<lb/>من سها عن نوقه جنح الظلام <gap resp="#org_MS"/> يتولى رعيها راعي الحمام<lb/>إنما هذا جزاء الغافلين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ولقد أصغى لها من غير ضيق <gap resp="#org_MS"/> وهو بالإصغاء للشكوى خليق<lb/>فمضى بي ذلك الشيخ الشفيق <gap resp="#org_MS"/> يسرع الخطو إلى دار الدقيق<lb/>وأتى منها بدهن وطحين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ثم قال احمل عليَّ قلت وي <gap resp="#org_MS"/> بل أنا أحمل قال احمل علي<lb/>قلت عفوًا قال هل منكم فتي <gap resp="#org_MS"/> يحمل الأوزار عني يا أُخي<lb/>يوم يُؤتى بي لرب العالمين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وسرى الفاروق خوف النقمة <gap resp="#org_MS"/> في الدجى يحمل قوت الصبية<lb/>وهو ممن بشروا بالجنة <gap resp="#org_MS"/> لا يرى في حمله من حطة<lb/>بل قيامًا بحقوق المسلمين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فمضى بي مسرعًا نحو الصغار <gap resp="#org_MS"/> فأتيناهم وهم في الانتظار<lb/>ولفرط الجوع بين الجنب نار <gap resp="#org_MS"/> في استعار ما لهم منها قرار<lb/>ورأونا فاشرأبُّوا قائمين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>قالت الأم اصبروا قد جاءنا <gap resp="#org_MS"/> ذلك الشيخ بما فيه المنى<lb/>ولقد يسره الله لنا <gap resp="#org_MS"/> والأمير غافل عن حقنا<lb/>في كتاب الله بالنصر المبين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فدنا منها برفق وابتسام <gap resp="#org_MS"/> ودموع العين منها في انسجام<lb/>قال قومي هيئي هذا الطعام <gap resp="#org_MS"/> معنا إن اليتامى لا تنام<lb/>بالطوى والله خير الرازقين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>رحم الله أبا حفص عمر <gap resp="#org_MS"/> وسقى بقعته صوب المطر<lb/>فلقد أبصرت أسلاك الشرر <gap resp="#org_MS"/> تلفح اللحية منه بالسحر<lb/>وهو مهتم بإنضاج العجين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>قالت الأم وقد رُمنا القيام <gap resp="#org_MS"/> وتركنا عندها فضل الطعام<lb/>يا رعاك الله يا ساري الظلام <gap resp="#org_MS"/> تحمل الأقوات للغرثى الصيام<lb/>أنت أولى من أمير المؤمنين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>قال إي يرحمك الله اعدلي <gap resp="#org_MS"/> واذكري خيرًا ولا تستعجلي<lb/>فإذا جئتِ الأمير فادخلى <gap resp="#org_MS"/> تجديني قاعدًا في المنزل<lb/>وعليَّ الجد في ما تطلبين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وتنحى عنهم مستترا <gap resp="#org_MS"/> رابضًا مربض آساد الشرى<lb/>وأنا أطلب تعجيل السرى <gap resp="#org_MS"/> فإذا هو مقبل مستبشرا<lb/>شاكرًا لله رب العالمين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>قال يا أسلم قد أسهرهم <gap resp="#org_MS"/> قارس الجوع بل استعبرهم<lb/>ولذا أحببت أن أبصرهم <gap resp="#org_MS"/> في سرور وكذا غادرهم<lb/>فلقد ناموا جميعًا باسمين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>هكذا كانوا عبيد الأمة <gap resp="#org_MS"/> لا غرانيق العلى والعزة<lb/>مزجوا شدتهم بالرحمة <gap resp="#org_MS"/> ولذا شادوا صروح الرفعة<lb/>ومضوا شرقًا وغربًا فاتحين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد نجيب الغرابلي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمدرسة الحقوق <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) فرخ الرجل: أي زال اضطرابه واطمأنَّ.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد نجيب الغرابلي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p872" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1842.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="872"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(السمير المفيد في شرح المواليد)<lb/>كتاب جديد وضعه إبراهيم أفندي ماجد الصيدلي الكيماوي لمستشفى القصر<lb/>العيني في علم المواليد أو التاريخ الطبيعي أو الأحياء كما يقال وهو جزآن: الأول<lb/>في علم الحيوان، وقد طبع في العام الماضي، والثاني والثالث في النبات والجماد<lb/>طُبعا معًا في هذا العام وهو أحسن كتاب رأيناه بالعربية لتعليم هذا الفن بسهولته<lb/>وحسن أسلوبه الذي يشوق القارئ ولا يمل السامع؛ إذ هو عبارة عن حكايات<lb/>ومحاورات في استجلاء محاسن الكائنات ومعرفة فوائدها وهو بما فيه من الصور<lb/>والرسوم يمثل للذهن هيئتها الحسية فيكون أقرب إلى فهم أوصافها وتمييز ما يتشابه<lb/>من أصنافها.<lb/>ومن محاسنها أنه لا يخلو من الفوائد الأدبية كبيانه عند ذكر البوم خطأ<lb/>الجاهلين الذين يتشاءمون به. وكنت أود لو لفت الأذهان عند ذكر ما في هذه<lb/>المخلوقات من الحِكم والأسرار إلى أنها من إبداع العليم الحكيم والرب الرحيم كي<lb/>يربي بذلك وجدان الإيمان في القلوب إذًا لكان كتابه أنفع من كتب العقائد المتداوَلة<lb/>ولجمع بين تربية العقل والروح ولعله يزيد فيه هذه الزيادة النافعة عند طبعه مرة<lb/>أخرى.<lb/>ولما تم طبع الجزء الأول في السنة الماضية ابتاعت منه نظارة المعارف<lb/>كثيرًا من نسخه وينتظر أن تبتاع منه معظم نسخ الثاني والثالث؛ إذ لا تجد مثل<lb/>هذا الكتاب في فنه. وإننا نحث طلاب الأزهر وغيرهم من القارئين الذين لم يتلقوا<lb/>هذا العلم على مطالعة هذا الكتاب؛ لأنه مما يمكن فهمه لأمثالهم بدون أستاذ.<lb/>***<lb/>(التاج المرصع بجواهر القرآن والعلوم)<lb/>للشيخ طنطاوي الجوهري المدرس بالمدرسة الخديوية طريقة حسنة في مزج<lb/>علوم الكون بعلوم الدين والجمع بين هداية القرآن وما ينفع الناس من شؤون<lb/>العمران وله في ذلك كتب مختصرة مفيدة كجواهر العلوم وميزان الجواهر مَن<lb/>طالعها يغذي عقله وروحه وخياله بقوتها وشجونها، وقد طبع له في هذا العام كتاب<lb/>جديد سمّاه بما رأيت وأهداه إلى إمبراطور اليابان ليعرضه على مؤتمر الأديان الذي<lb/>انعقد في عاصمة بلاده وهو مؤلَّف من ثنتين وخمسين جوهرة وفيه أبواب وفصول<lb/>كلها في محاسن الإسلام وحكمه وفضله وقد بدأه المؤلف بترجمة حال نفسه في<lb/>النظر والتحصيل وترقِّيه في ذلك وهذا مما ينكره عليه كثير من الناس، ولا بدع فإن<lb/>الطبع البشري ينفر من الدعوى ومظانها وإن أخلص صاحبها وصدق، ولكن رأينا<lb/>من هؤلاء الناس من يسرف في الإنكار حتى يغمط الحق ويعمى عن جميع المحاسن،<lb/>فعسى أن يحاسب مدَّعو الإنصاف من هذا الصنف أنفسهم.<lb/>طبع الكتاب الحاج محمد أفندي الساسي بمصر وهو يطلب منه، فعسى أن<lb/>يقبل الناس على مطالعته، فإنه من الكتب النافعة إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(قانون ديوان الرسائل)<lb/>ديوان الرسائل هو ديوان الإنشاء للدولة الذي يضم كُتابها على اختلاف<lb/>أعمالهم، وكان أبو القاسم علي بن منجب بن سليمان الشهير بابن الصيرفي من<lb/>الكُتّاب في عهد الدولة الفاطمية، فألف كتابًا وجيزًا سمّاه: (قانون ديوان الرسائل) ؛<lb/>لأن يكون دستورًا يتبع في اختيار من يؤهل للتوظف في ديوان الرسائل رئيسًا<lb/>كان أو مرؤوسًا، وأن يخلد كتابه في الديوان ليقتدي به الموظفون ويأخذوا بالقراءة<lb/>فيه وتدبره؛ لأنه كالمعلم ولأخلاقهم كالمهذب، كذا قال في مقدمته.<lb/>عثر على نسخة خطية من هذا الكتاب في مكتبة كمبردج علي بك بهجت<lb/>وكيل دار الآثار العربية، فنسخها وطبعها وجعل لها مقدمة وهوامش مفيدة لعلها<lb/>تزيد عن ثلث الكتاب، فيها فوائد من تاريخ الفاطميين لا يُستغنى عنها، فنشكر له<lb/>عنايته وهمته.<lb/>***<lb/>(تاريخ التمدن الإسلامي)<lb/>صدر الجزء الخامس من هذا التاريخ المفيد منذ أشهر وهو (في نظام<lb/>الاجتماع وطبقات الناس والآداب الاجتماعية والمعيشة العائلية وحضارة المملكة<lb/>وآثار المدنية وأبهة الدولة ومظاهر العظمة والفخامة) وهو آخر أجزاء الكتاب<lb/>وأكثرها فكاهة. وقد ذكر في آخره أسماء الكتب التي ورد ذكرها فيه وفهرس عام<lb/>مرتب على حروف المعجم. وإننا لا نزال نرجو أن يتيح لنا القدَر مطالعة الكتاب<lb/>كله وإعطاءه حقه من التقريظ والانتقاد ولا يسعنا - والقدر لما يسعدنا على ذلك -<lb/>إلا أن ننوه بالكتاب ونثني على همة صديقنا مؤلفه واجتهاده في خدمة تاريخنا من<lb/>حيث قصرنا فيه.<lb/>***<lb/>(المذهب الاجتماعي في التشريع الجنائي)<lb/>ألقى علي بك أبوالفتوح المفتش بالنيابة العمومية خطابًا في نادي المدارس<lb/>العليا منذ بضعة أشهر موضوعه المذهب الاجتماعي في التشريع وأهدانا نسخة منه<lb/>مطبوعة قرأناها، فإذا هي مفيدة في بابها.<lb/>بيَّن فيها أن فلاسفة أوربا في القرن الثامن عشر قد شنوا الغارة على المذاهب<lb/>التي كانت متبعة في الجنايات متكئين على ما اعتادوا من الدلائل النظرية فأخطأوا<lb/>في علوم القضاء كما أخطأوا في علوم السياسة وكان همهم أن يقيدوا القضاة ويجعلوا<lb/>السلطان للقانون وحده لما رأوا من تأثير استبداد الحكام من الخراب والفساد.<lb/>أما فلاسفة القرن التاسع عشر فقد خالفوا مَن قبلهم في طرق البحث فجعلوا<lb/>أساسه التجربة والاختبار والمشاهدة، وصاروا يرون أن من الضرورة تقييد القضاة<lb/>بألفاظ القوانين في كل حال ومن الضرورة أن يكون القاضي أوسع سلطة مما كان<lb/>بحيث يناط كثير من الأمور باجتهاده ويوكل إلى رأيه واستقلاله. وهذا الرأي<lb/>الأخير يوافق الشريعة الإسلامية في أكثر أحكامها الجنائية فعسى أن يعتبر بذلك<lb/>الذين اتخذوا عبارات الفقهاء من قبيل الأمور التعبدية، على أن أكثرها مبني على<lb/>أمور نظرية، واتباعها ينافي ما قررته الشريعة من اشتراط الاجتهاد في القاضي.<lb/>وهذا المقام يحتاج إلى بسط وإيضاح يطول شرحه ولا يسع باب التقريظ أقله،<lb/>وفي الرسالة فوائد أخرى لا يحيط بها إلا من قرأها.<lb/>***<lb/>(تاريخ أساس الشرائع الإنكليزية)<lb/>ألَّف هذا الكتاب (دافد وطسن راني) بلغته الإنكليزية وترجمه بالعربية نقولا<lb/>أفندي الحداد وطبع الترجمة إبراهيم أفندي فارس صاحب المكتبة الشرقية بمصر<lb/>وهو يطلب منه، وثمن النسخة منه عشرة قروش صحيحة.<lb/>الكتاب من أنفع الكتب التي نُقلت إلى لغتنا، وأتمنى لو يقرأه أهل الأزهر<lb/>ومَن لي بأن أتمنى لو يقرأه أهل سوريا و<placeName>العراق</placeName>، بل و<placeName>الحجاز</placeName> ليعلموا كيف<lb/>ارتقت هذه الأمة الإنكليزية التي تسوس وهي في جزيرتها المنتبذة في أقاصي<lb/>البحار نحو ربع البشر! عسى أن يعقلوا كيف يخرب الاستبداد العمران ويزيل<lb/>الدول ويذل الأمم وكيف يسود الناس بالعدل والسلطة المقيدة برأي الأمة ويعزوا<lb/>حتى يكون أدنى الأمة فيهم أعز من أعظم الأمراء من غيرهم. ولعلي أعود إلى<lb/>الكلام عن هذا الكتاب والنقل عنه.<lb/>***<lb/>(أنساب العرب القدماء)<lb/>رسالة في الرد على القائلين بالأمومة والطوتمية عن العرب الجاهلية لجرجي<lb/>أفندي زيدان. والأمومة أو الطوتمية مذهب جديد لبعض الإفرنج زعموا أن العرب<lb/>ليس لها أنساب متصلة إلى الآباء، وإنما ينتسبون إلى الطوتم، و (الطوتم) كلمة<lb/>أخذوها عن هنود أمريكا وهي تطلق عندهم على ما تعبده أو تقدسه القبيلة أو<lb/>الشخص من أنواع المخلوقات حيوانًا كان أو نباتًا أو جمادًا لاعتقادها أنه يحميها أو<lb/>يكف أذاه عنها، ويعد في عرف أهلها أبًا لها بانتسابهم إليه؛ إذ لا يعرف لهم أب<lb/>وإنما يعرفون أمهاتهم فقط. وقالوا: إنه ثبت لهم هذا المذهب مما عليه بعض<lb/>القبائل المتوحشة من هنود أمريكا وأوستراليا وزنوج أفريقية وألحقوا العرب بهم<lb/>بطريق القياس الذي استدلوا عليه بتأنيث لفظ (الأمة) وباشتقاقها من مادة الأم،<lb/>وبنسبة بعض القبائل إلى حيوانات معروفة كبني أسد. وقد رد عليهم جرجي أفندي<lb/>زيدان ردًّا داحضًا لمزاعمهم مفندًا لطريقتهم في جعل الجزئي قاعدة كلية والشبهة<lb/>برهانًا قاطعًا واعتمادهم على الاستقراء الناقص. وهذا شأن الإفرنج لا يكاد يوثق<lb/>بعلمهم النظري والعقلي؛ لأنهم لم يتقنوا إلا العلوم العلمية المبنية على التجربة<lb/>والحس.<lb/>ومن أراد أن يعرف تفصيل أقوالهم في هذا المذهب فعليه بكتاب (الأمومة<lb/>عند العرب) وهو يطلب من مكتبة المنار وثمن النسخة منه أربعة قروش، وأجرة<lb/>البريد نصف قرش، وحسبه في الرد على المذهب رسالة أنساب العرب القدماء،<lb/>وهي تطلب من مكتبة الهلال.<lb/>***<lb/>(ديوان تذكار راغب وصبري)<lb/>هو الديوان الثاني للشاب الذكي رشيد أفندي مصوبع وقد قدمه إلى إدريس<lb/>بك راغب رئيس الماسون في مصر وإسماعيل باشا صبري وكيل نظارة<lb/>الحقانية بافتتاحه بقصيدتين في مدحهما. ومن أحسن ما رأيناه له في هذا الديوان<lb/>قوله في استنكار سلوك بعض نساء الأغنياء:<lb/>عار على الغيد أن تزهو وتفتخرا <gap resp="#org_MS"/> وتبدي التيه في الأعطاف والأشرا<lb/>بأي عطف تميل الخود تائهة <gap resp="#org_MS"/> ويفخر العطف إمّا صِين واستترا<lb/>قدر الغواني بتحصين الجمال وإن <gap resp="#org_MS"/> تهتكت زال ذاك القدر واندثرا<lb/>لو تترك العاشق المسكين ملتهبًا <gap resp="#org_MS"/> شوقًا لها ظل ذاك الحسن معتبرا<lb/>ثم أطال في بيان سوء عاقبة هذا السلوك وما ذكرناه كافٍ لبيان أسلوبه.<lb/>***<lb/>(العباسة أخت الرشيد)<lb/>قصة تاريخية غرامية لجرجي أفندي زيدان صاحب الهلال وهي من القصص<lb/>التي لها أصل مروي في التاريخ، والمسائل التاريخية فيها أكثر من المسائل<lb/>الاختراعية، وفيها وصف الترف والإنفاق في عهد العباسيين، وفي ذلك من<lb/>الفكاهة ما فيه وهي تطلب من مكتبة الهلال وثمن النسخة منها عشرة قروش.<lb/>***<lb/>(الطفل المفقود)<lb/>اسم لقصة من قصص مسامرات الشعب الشهرية التي يصدرها خليل بك<lb/>صادق صاحب مكتبة الشعب، وهذه القصة من أحسن هذه القصص وضعًا وفائدة؛<lb/>لأن ما فيها من الكلام عن الحب الفاسد قليل يورد مقرونًا بالذم وما ينظر من سوء<lb/>العاقبة. وأما ما تشرحه عن الحب الصالح والعفة والمروءة والوفاء والسخاء<lb/>والصبر - فهو الكثير الطيب. وقد صدر من هذه القصة أربعة أجزاء لا يكاد<lb/>الإنسان يبدأ بقراءة جزء منها ويستطيع أن يتركه قبل أن يتمه.<lb/>فأنصح لصاحب المسامرات أن يختار أمثال هذه القصة بعد الآن للنشر، وإذا<lb/>استطاع أن ينشر قصصًا ليس فيها ذكر للرذائل مطلقًا فليفعل؛ فإن الرذيلة وإن<lb/>ذكرت مقرونة بالذم تؤثر في نفوس المستعدين لها حتى يزداد ميلهم إليها وجراءتهم<lb/>عليها، فما بالك إذا كانت تشرح الرذائل وتبين طرقها وغبطة أهلها بها وتفننهم في<lb/>تحصيلها!<lb/>ويظهر أن لمترجم القصة وهو نقولا أفندي رزق الله ذوقًا في حسن الاختيار،<lb/>كما أنه من أحسن مترجمي هذه القصص عبارة فعسى أن يراعي في الاختيار ما<lb/>ذكرنا لتكون هذه المسامرات من وسائل التهذيب كما أنها من وسائل التسلية.<lb/>***<lb/>(صحف جديدة)<lb/>فتاة الشرق<lb/>(مجلة أدبية تاريخية روائية لصاحبتها لبيبة هاشم) ولبيبة هاشم من أشهر<lb/>الفتيات السوريات المتعلمات في الأدب ولها آثار في بعض الصحف، وعبارتها<lb/>رشيقة منسجمة قريبة من أفهام القارئات بله القارئين، ورأينا فكرها قويمًا فيما كتبت<lb/>عن (واجبات الزوجة) في الجزء الأول، وعن (نساء الشرق والاقتصاد) ،<lb/>وهذه الموضوعات أنفع ما يكتب في مثل هذه المجلة.<lb/>تصدر فتاة الشرق مرة في الشهر وسنتها عشرة أشهر، وقيمة الاشتراك فيها<lb/>خمسون قرشًا، فعسى أن تجد من مساعدة الفضلاء ما يضمن لها طول البقاء.<lb/>تونس<lb/>مجلة عربية تصدر مرتين في كل شهر بتصاوير ورسوم تحتوي على مباحث<lb/>علمية أدبية فنية. لصاحبيها صالح بن محمود وجبرائيل إنكيري، ثمن الاشتراك<lb/>في المملكة التونسية 10 (فرنكا) في السنة، وفى الخارج 12 ف في السنة.<lb/>صدر العدد الأول من هذه المجلة في 5 أكتوبر، وفيه أن أهم موضوع تبحث<lb/>فيه هو المباحث العلمية التي لها علاقة ما بالعلوم الطبيعية وما يتفرع عنها. وإنه<lb/>ليسرنا أن تكثر المجلات في تونس كما كثرت الجرائد ونتمنى أن توفق هذه المجلة<lb/>لخدمة العلم ونشره في ذلك القطر وغيره.<lb/>ترويح النفوس - المرشد<lb/>جريدتان أسبوعيتان صدرتا في تونس، صاحب الأولى (عزور بن أحمد<lb/>الخياري) وصاحب الثانية (سليمان الجادوي) فنرحب بالجريدتين، ونثني على<lb/>فضل الحريفين الجديدين، ونسأله تعالى أن يوفقنا وإياهما للخدمة النافعة.<lb/>التلميذ<lb/>جريدة أسبوعية عربية يصدرها في بطرسبرج عبد الرشيد أفندي إبراهيم<lb/>صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">ألفت</title>) المفيدة، وقد سررنا بها جدًّا؛ لما نرجو لها من النفع<lb/>لطلاب العلم من مسلمي روسيا عامة، ورجاؤنا في هؤلاء الطلاب عظيم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p878" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1843.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="878"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(تعليم الدين في مدارس الحكومة)<lb/>اقترح مجلس شورى القوانين على الحكومة التوسع في تعليم الدين في<lb/>مدارسها، وزيادة العناية به فقامت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الإجبت</title>) التي يصدرها في <placeName>القاهرة</placeName> إدريس<lb/>بك راغب من سروات المصريين تعترض على هذا الاقتراح، وطفقت جريدة<lb/>المؤيد والأهرام تردان عليها، ونقل عنها أنه تنكر تعليم الدين في المدارس، وتقول:<lb/>إن الدين لا ينبغي أن يعلم إلا في البيوت، بل نقل عنها الطعن في الدين مطلقًا،<lb/>وإدريس بك يرى أن ما في المدارس كافٍ لا يحتاج إلى مزيد ولا ينكر التعليم<lb/>الديني ولا هو من دعاة الإلحاد فيما نعلم.<lb/>وبذلك انفتح باب الكلام في مسألة التعليم الديني في مدارس الحكومة وغيرها<lb/>وخِيفَ أن يتجرأ محبو الإلحاد إلى الدعوة إليه، واقترح علينا غير واحد أن نكتب<lb/>في ذلك قائلين: إن المنار أجدر بهذا الموضوع من غيره، وقد صدقوا وإنا لكاتبون<lb/>في ذلك إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(الدكتور ضياء الدين أحمد)<lb/>زار مصر في أواخر الصيف الماضي الدكتور ضياء الدين أحمد عائدًا من<lb/>أوربا إلى عليكره ليتولى التعليم العالي في مدرستها الكلية الشهيرة، وهو قد تخرج<lb/>في هذه المدرسة ونال شهادتها، ثم ذهب إلى أوربا لإتمام دروسه العالية في بعض<lb/>العلوم، فدخل جامعة كمبردج، فكان أعظم نابغ في العلوم الرياضية حتى إنه نال<lb/>جائزة إسحق نيوتن الفلكي، وهي مائتا جنيه تُعطى للنابغ الأول في الهيئة الفلكية<lb/>بعد امتحان ثلاث سنين، ثم ذهب إلى ألمانيا وتلقى فن التعليم في كلية (جونتجن)<lb/>حتى نال (شهادة الدكتورية) وبعد أن أتم دروسه زار فرنسا وأقام فيها شهورًا اطلع<lb/>فيها على نظام التعليم وسيره هناك، ثم زار مصر وأقام فيها شهرين وأيامًا كان جُل<lb/>همه فيها الاطلاع على شؤون التعليم.<lb/>لقينا منه شابًّا متوقد الذكاء شديد الغيرة على أمته بعيدًا من الهزل واللغو<lb/>معتصمًا بالأدب وهو يتكلم بالعربية مع حصرٍ ما ويفهم ممن يكلمه بعبارة فصيحة،<lb/>بل علمنا منه أنه عربي النسب. وقد أعجب بفضله وأدبه كل من عرفه هنا واحتفل<lb/>بعض معارفه بتوديعه في فندق الكونتننتال احتفالاً دعوا إليه كثيرًا من ذوي<lb/>المعارف وأصحاب الصحف، ولما انتظم عقد الاجتماع قام الدكتور ضياء الدين فينا<lb/>خطيبًا باللغة الإنكليزية فتلا خطبة بدأها بالشكر لأصدقائه الذين أكرموا وفادته، ثم<lb/>تكلم عن مدرسة عليكره وما يراد من ترقيتها والزيادة فيها حتى تكون جامعة كبرى،<lb/>وعن حظ الجامعة من الدين والتربية الدينية، وسنورد ترجمة قوله في جزء آخر.<lb/>وبعد أن أتم خطابه وقف حافظ أفندي عوض أحد صاحبي جريدة <title level="j" change="#d2e191">المنبر</title> فتلا<lb/>ترجمة خطبته بالعربية. ثم قام الشيخ علي يوسف شيخ المؤيد وتلا خطابًا وجيزًا<lb/>تكلم فيه عن مدرسة عليكره وأثنى على الدكتور ضياء الدين وعليها فأحسن وقد<lb/>صدق في قوله: (إن مصر لو رُزقت مدرسة جامعة ذات مبادئ قويمة مثل التي<lb/>عليها كلية عليكره وتناسب في عظمتها حالة مصر الحاضرة لكانت مصدر حياة<lb/>أقوى وأعم نفعًا لا للمصريين فقط ولكن لمسلمي العالم كله الذين هم في حاجة كبرى<lb/>للترقي الصحيح المبني على دعائم العلم والفلسفة) .<lb/>فعسى أن يسعى مع الذين يتمنون أن تكون الجامعة المصرية التي يدعى إليها<lb/>الآن مشتملة على هذه المبادئ التي ذكر منها العلم والفلسفة، ولم يذكر دعامة الدين<lb/>ولكنه لا ينكرها وهي من دعائم كلية عليكره ولولاها لكانت تلك الكلية وبالاً على<lb/>المسلمين.<lb/>وبعد ذلك كشف الستار عن مائدة الشاي وما يتبعه من اللبن وأنواع الأكل<lb/>اللطيفة فأقبل عليها المدعوون وهم يتهللون بشرًا وطلاقة بهذا الاجتماع الأدبي، ثم<lb/>انصرفوا مودعين شاكرين.<lb/>***<lb/>(الشورى في فارس وسفير تركيا)<lb/>ترجمت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">تربيت</title>) التي تصدر في طهران ما كتبناه في الجزء السابع<lb/>عن الشورى في بلاد فارس ونقله عنها بعض الجرائد الأخرى فكان له تأثير عظيم<lb/>وقد اعترض سفير تركيا على نشر هذه الترجمة رسميًّا فأجابه ناظر الخارجية بأن<lb/>مولاه الشاه قد أطلق الحرية للصحف فلا يمكن تقييدها، ولما علم الناس بهذا<lb/>الاعتراض اشتد استياؤهم وقالوا: إن تركيا تريد أن تقيدنا في بلادنا وتمنع عنا<lb/>النور كما منعته عن إخواننا العرب في بلادها، وسنتكلم عن هذه المسألة بالتفصيل<lb/>في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(الشيخ أحمد أبو خطوة - وفاته)<lb/>فجع العلم والقضاء في الشهر الماضي بوفاة الشيخ أحمد أبي خطوة أحد قضاة<lb/>محكمة مصر الشرعية وإنها لفاجعة ليست كالفواجع فالشيخ أحمد أبو خطوة ليس<lb/>بالعالِم الذي يتعزى عنه بوجود كثير من أمثاله في الأزهر أو غير الأزهر. بل هو<lb/>العالم الذي لا أعرف له خلفًا في علوم الكلام والحكمة النظرية والمنطق والفقه<lb/>وفنون العربية كلها لا في الفهم الدقيق ولا في الأداء والتعليم، ولذلك انضوى إلى<lb/>دروسه أذكياء تلاميذ الأستاذ الإمام من بعده وكان منهم من يحضر بعض دروسه في<lb/>حياته كالمنطق والكلام والفقه إذ لم يكن الأستاذ الإمام يقرأ بعد رسالة التوحيد إلا<lb/>التفسير والبلاغة فلما مات الشيخ أبو خطوة صار هؤلاء الأذكياء كاليتيم من الأبوين.<lb/>كان - رحمه الله تعالى - وقورًا مهيبًا على تواضعه ورفقه، حسن السمت<lb/>حليمًا لا تخشى بوادره، حسن التصرف في الأمور لا يدخل في شيء إلا ويعرف<lb/>كيف يخرج منه، بصيرًا بأحوال زمانه خبيرًا بشؤون بلاده، قادرًا على الإصلاح<lb/>في المحاكم الشرعية لو فوِّض إليه القيام به، لا سيما بعد وضع الأستاذ الإمام لذلك<lb/>التقرير الذي أحصى طرق الإصلاح ووجوهه، ولكن الحكومة أو أولياء الأمر في<lb/>مصر جهلوا قدره فلم يستفيدوا من استعداده، وكثيرًا ما يحجبهم عن معرفة الرجال<lb/>قول بعض من يثقون بقوله وإن قال كلمته عن جهل بالحقيقة أو سوء ظن أو هوى.<lb/>وجملة القول: إن مصر قد خسرت بموت هذا الرجل خسارة عظيمة، وقد<lb/>التمسنا من بعض أصدقائه بأن يترجمه للمنار ولعله يفعل متفضلاً.<lb/>***<lb/>إلى الأديب محمد الهادي السبعي وكيل المنار السابق: قد أعذر من أنذر،<lb/>ومن صبر عدة سنين يشكر ولا يكفر، والشرف خير من المال، والعبرة بالخاتمة<lb/>والمآل {وَقُل رَّبِّ أَدْخِلْنِي مُدْخَلَ صِدْقٍ وَأَخْرِجْنِي مُخْرَجَ صِدْقٍ وَاجْعَل لِّي مِن<lb/>لَّدُنكَ سُلْطَانًا نَّصِيرًا} (الإسراء: 80) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p824" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1844.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="824"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فصل المقال في توسّل الجهال</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>ألَّف الشيخ أبو بكر خوقير الكتبي أحد علماء <placeName>مكة المكرمة</placeName> كتابًا جديدًا سمَّاه (فصل المقال وإرشاد الضال في توسل الجهال) واسمه يدل على مسمّاه،<lb/>وقد أحسن فيه ونصر السنة وخذل البدعة، وقد طبع في هذه الأيام بمطبعة المنار على حساب الحاج عبد القادر التلمساني الفاضل السلفي، وإننا نورد خاتمته على<lb/>سبيل النموذج، وهي:<lb/>(ولنختم هذه العجالة بكلام صديقنا العلامة الشيخ محمد طيب المكي في<lb/>رسالته في التوحيد، فإنه خلاصة ما كتبناه فيها، قال - حرسه الله ووفقه -: الأمر<lb/>أنه ينبغي أن يعتقد أنه لا تصرف لغير الله سواء كان ذلك التصرف ابتداءً أو مترتبًا<lb/>على تصرف آخر كأن يخلق شيئًا ويخلق بذلك شيئًا آخر، وهذا هو القول بالأسباب<lb/>ولكن مع الاعتراف بأن الله قادر على خلقه مع قطع النظر عن السبب أخذًا بعموم<lb/>قوله تعالى: {إِنَّمَا قَوْلُنَا لِشَيْءٍ إِذَا أَرَدْنَاهُ} (النحل: 40) <gap resp="#org_MS"/> الآية، وأيضًا فقد<lb/>نفى الله معاونة غيره له، حيث قال: {قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن دُونِ اللَّهِ لاَ<lb/>يَمْلِكُونَ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ} (سبأ: 22) لا هبة كما<lb/>تزعمه كفار قريش حيث يقولون: لا شريك لك إلا شريكًا هو لك تملكه وما ملك!<lb/>ولا كما تزعمه المعتزلة من أن العبد أُعطي قدرة يخلق بها أفعاله، ولا كما تزعمه<lb/>غلاة المنهمكين في الأولياء من أن لهم التصرف، وأن الله أعطاهم تصرفًا في العالم<lb/>وأنهم يولون ويعزون ويذلون.. ولا أصالة ولا قائل به، {وَمَا لَهُمْ فِيهِمَا مِن شِرْكٍ} (سبأ: 22) بخلق شيء من أجزاء العالم. وفيه رد أيضًا على المعتزلة؛ إذ العبد<lb/>لو خلق فعله لكان له في العالم شرك في الجملة {.. وَمَا لَهُ مِنْهُم مِّن ظَهِيرٍ} (سبأ: 22) رد على الفلاسفة القائلين بتوسط العقول وعلى كل من يرى مثل ذلك<lb/>الرأي {وَلاَ تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ عِندَهُ إِلاَّ لِمَنْ أَذِنَ لَهُ} (سبأ: 23) رد على الذين<lb/>يقولون ما نعبدهم إلا ليقربونا عنده زلفى، وعلى القائلين إن الصالحين الذين<lb/>نذهب إلى قبورهم ونستجير بهم ونستغيث - وإن لم يكونوا ملاكًا ولا ظهراء<lb/>ولا شركاء - فهم أصحاب رتب ومقامات عند الله فهم شفعاء فقال: {وَلاَ تَنفَعُ<lb/>الشَّفَاعَةُ عِندَهُ إِلاَّ لِمَنْ أَذِنَ لَهُ} (سبأ: 23) ، فكيف لنا معرفة من أذن له؟ فإن نهاية<lb/>ما ثبت من ذلك شفاعة النبي صلى الله عليه وسلم، والأنبياء والملائكة والصالحين<lb/>يوم القيامة بعد الإذن، وبعد أقوال الأنبياء: نفسي نفسي ما عدا النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، ولم يثبت أنهم يشفعون في كل منهم، بل الخلاف واقع في سماعهم<lb/>النداء وعدمه , وأيضًا من أخبرنا بأنهم أحباب الله على أن الاستشفاع ليس ممن<lb/>تشافهه ويجيبك بأني أشفع لك، ومع ذلك لو قال: أشفع، لا ندري هل تقبل<lb/>شفاعته أم لا؟ والدعاء مقبول قطعًا إما في الدنيا أو تعوض عنه في الآخرة. على<lb/>أنه من القواعد الشرعية أن من أطاع شيئًا أو عظّمه بغير أمر الله ذمَّه الله وغضب<lb/>عليه كما سنقرره، وأيضًا من التوحيد الذي يحتاج فيه إلى الرسل تخصيصه بالعبادة<lb/>والدعاء قال الله تعالى: {وَاعْبُدُوا اللَّهَ وَلاَ تُشْرِكُوا بِهِ شَيْئًا} (النساء: 36) ،<lb/>{أَمَرَ أَلاَّ تَعْبُدُوا إِلاَّ إِيَّاهُ} (يوسف: 40) ، {قُلْ أَرَأَيْتُم مَّا تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ<lb/>أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَوَاتِ ائْتُونِي بِكِتَابٍ مِّن قَبْلِ<lb/>هَذَا أَوْ أَثَارَةٍ مِّنْ عِلْمٍ} (الأحقاف: 4) ، {فَلاَ تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَدًا} (الجن:<lb/>18) ، {إِنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ عِبَادٌ أَمْثَالُكُمْ} (الأعراف: 194) ،<lb/>وعن ابن عباس- رضي الله عنه - قال: كنت خلف النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم يومًا فقال: ياغلام، احفظ الله يحفظك، احفظ الله تجده تجاهك إذا سألت<lb/>فاسأل الله، وإذا استعنت فاستعن بالله. رواه الترمذي وقال: حسن صحيح،<lb/>ورواه الحافظ ابن كثير بأطول من ذلك، فمن دعا غير الله مستعينًا به أو طالبًا منه<lb/>كمن قال: يا شيخ فلان أغثني، على سبيل الاستمداد منه - فقد دعا غير الله وهذا<lb/>الدعاء منع عنه الشارع؛ إذ لا يُستعان إلا بالله {إِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) .<lb/>واعلم أن مَن أطاع مَن لم يأمر الله بطاعته أو من أمر بطاعته من وجه دون<lb/>وجه فأطاعه مطلقًا، فإن الله سمَّى ذلك المطيع عابدًا لذلك المطاع ومتخذه ربًّا، قال<lb/>الله تعالى: {لاَّ تَعْبُدُوا الشَّيْطَانَ} (يس: 60) {يَا أَبَتِ لاَ تَعْبُدِ الشَّيْطَانَ} (مريم: 44) ، {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَابًا} (التوبة: 31) ، {أَرَأَيْتَ<lb/>مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ} (الفرقان: 43) ، فإذن ليس لأحد أن يعبد غير الله ولا أن<lb/>يدعوه، وليس العبادة إلا نهاية الخضوع، والدعاء مخ العبادة، وأما من قال:<lb/>أتوسل، أو: بحق. فالعلماء منهم من يحرم ذلك مطلقًا ومنهم من يجعله مكروهًا كما<lb/>نص عليه في الهداية، ومنهم من يجيز التوسل بالأحياء دون الأموات كما فعله<lb/>عمر رضى الله عنه، ومنهم من يخصه بالنبي صلي الله عليه وسلم، ومنهم من<lb/>يجيزه، وعلى كلٍ فهو لم يطلبه الشارع منا وقد وقع فيه شبهة فتركه أولى من هذه<lb/>الحيثية وسدًّا للذرائع؛ لأن الجهلة لا يفرقون بين التوسل والاستشفاع والطلب من<lb/>المتوسل به مع أن الاستشفاع لا يكون إلا في يوم مخصوص، والطلب من غير الله لا<lb/>يجوز، ولو تأملت الأدلة الواردة بالتجويز مع ضعفها فإنها لا تفيد إلا جوازه بالنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، فهو الوسيلة المقطوع بقربه من الله تعالى وأما غيره فما يدرينا<lb/>به، ومن العجب أن يترك التوسل بالنبي صلى الله عليه وسلم ويتوسل بغيره. جعلنا<lb/>الله وإياكم من المتبعين لا من المبتدعين) انتهى.<lb/>وله رسالة مطبوعة في الهند في قول العامة: يا شيخ عبد القادر شيء لله،<lb/>ولكثير من علماء <placeName>بغداد</placeName> ومصر و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>اليمن</placeName> والهند أبحاث شريفة في هذا المقام<lb/>لا نقدر علي إيرادها في هذه العجالة، أما أهل نجد فلهم في ذلك المؤلفات الكثيرة<lb/>وهم أول من نبَّه الناس لذلك في القرن الماضي، ولقد قال بعض السادة من أهل<lb/>حضرموت: لو لم يقيِّض الله أولئك القوم لتلك النهضة لعكف الناس على القبور<lb/>كافة ولم يحصل من العلماء إنكار ولا أخذ ورد ولم تتحرك لذلك الأفكار، وأما ما<lb/>دار بينهم وبين الناس من القتال فقد كان سببه مَن منعهم الحج وتحرش بهم ووصل<lb/>إلى ديارهم فجرَّأهم حتى حصل ما حصل فلا حول ولا قوة إلا بالله. ومن نظر في<lb/>كتبهم عرف ما يفتريه الناس في حقهم، وأن مرجعهم في الأحكام والاعتقاد إلى<lb/>كتب السنة والتفسير ومذهب الإمام أحمد وطريقة الشيخين ابن تيمية وتلميذه ابن<lb/>القيم، فلهما الفضل على جميع الناس في هذا الباب كما يعترف بذلك أولو الألباب<lb/>وهذه كتبهما قد نشرها الطبع، فنطقت بالحق وقبلها الطبع، فمَن أراد الاحتياط<lb/>ورام التحري والوقوف على الحقيقة فلينظر فيها وفي كلام من انتقد عليهما من<lb/>المعاصرين لهما وليحاكم بينهم بما وصل إليه من الدليل المحسوس والبرهان، وما<lb/>صدقه الضمير والوجدان، فإن الزمان قد ارتقى بالإنسان كما يقتضيه الرقي<lb/>الطبيعي فمزق عنه حجب الاستبداد، وفك عنه قيود الاستعباد، ورجع به إلى<lb/>الحكم بما في الصدر الأول والطبع العربي، ولقد تنازل في المحاكمة من يحاكم بين<lb/>غير الأقران والمعاصرين في الزمان، قال العلامة ابن القيم رحمه الله في أعلام<lb/>الموقعين: (فإذا ظفرت برجل واحد من أولي العلم طالب للدليل محكّم له متبع<lb/>للحق حيث كان وأين كان ومع مَن كان - زالت الوحشة وحصلت الألفة ولو خالفك<lb/>فإنه يخالفك ويعذرك، والجاهل الظالم يخالفك بلا حجة ويكفّرك أو يبدعك بلا حجة<lb/>وذنبك رغبتك عن طريقته الوخيمة وسيرته الذميمة، فلا تغتر بكثرة هذا الضرب فإن<lb/>الآلاف المؤلفة منهم لا يعدلون بشخص واحد من أهل العلم، والواحد من أهل العلم<lb/>يعدل بملء الأرض منهم.<lb/>واعلم أن الإجماع والحجة والسواد الأعظم هو العالم صاحب الحق وإن كان<lb/>وحده، وإن خالفه أهل الأرض، قال عمرو بن ميمون الأودي: صحبت معاذًا<lb/>ب<placeName>اليمن</placeName> فما فارقته حتى واريته في التراب ب<placeName>الشام</placeName>، ثم صحبت بعده أفقه الناس عبد<lb/>الله بن مسعود فسمعته يقول: عليكم بالجماعة فإن يد الله مع الجماعة، ثم سمعته<lb/>يومًا من الأيام وهو يقول: سيلي عليكم ولاة يؤخرون الصلاة عن مواقيتها فصلّوا<lb/>الصلاة لميقاتها فهي الفريضة وصلوا معهم فإنها لكم نافلة، قال قلت: أصحاب<lb/>محمد ما أدري ما تحدثونه؟ قال: وما ذاك؟ قلت: تأمرني بالجماعة وتحضني عليها<lb/>ثم تقول لي: صل الصلاة وحدك وهي الفريضة، وصل مع الجماعة وهي نافلة.<lb/>قال: يا عمرو بن ميمون قد كنت أظنك من أفقه أهل هذه القرية، تدري ما<lb/>الجماعة؟ قلت: لا، قال: إن جمهور الجماعة هم الذين فارقوا الجماعة، الجماعة<lb/>ما وافق الحق وإن كنت وحدك، وفي لفظ آخر: فضرب على فخذي وقال: ويحك،<lb/>إن جمهور الناس فارقوا الجماعة، وإن الجماعة ما وافق طاعة الله تعالى، وقال<lb/>نعيم بن حماد: إذا فسدت الجماعة فعليك بما كانت عليه الجماعة قبل أن يفسدوا<lb/>وإن كنت وحدك فإنك أنت الجماعة حينئذ، ذكرهما البيهقي وغيره، وقال بعض<lb/>أئمة الحديث: وقد ذكر له السواد الأعظم فقال: أتدري من السواد الأعظم؟ هو محمد<lb/>ابن أسلم الطوسي وأصحابه، فمسخ المتخلفون الدين وجعلوا السواد الأعظم والحجة<lb/>والجماعة هم الجمهور وجعلوهم عيارًا على السنة وجعلوا السنة بدعة والمعروف<lb/>منكرًا لقلة أهله وتفردهم في الأعصار والأمصار وقالوا: من شذ شذ الله به في النار<lb/>وما عرف المتخلفون أن الشاذ ما خالف الحق وإن كان عليه الناس كلهم إلا واحدًا<lb/>منهم فهم الشاذون، وقد شذ الناس كلهم زمن أحمد بن حنبل إلا نفرًا يسيرًا فكانوا هم<lb/>الجماعة وكانت القضاة حينئذ والمفتون والخليفة وأتباعه كلهم على الباطل وأحمد<lb/>وحده على الحق فلم يتسع علمه لذلك فأخذه بالسياط والعقوبة بعد الحبس الطويل،<lb/>فلا إله إلا الله ما أشبه الليلة بالبارحة وهي السبيل المهيع لأهل السنة والجماعة حتي<lb/>يلقوا ربهم، مضى عليها سلفهم وينتظرها خلفهم منن المؤمنين {رِجَالٌ صَدَقُوا مَا<lb/>عَاهَدُوا اللَّهَ عَلَيْهِ فَمِنْهُم مَّن قَضَى نَحْبَهُ وَمِنْهُم مَّن يَنتَظِرُ وَمَا بَدَّلُوا تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 23) انتهى.<lb/>ومثل ذلك في كتب الشافعية منهم أبو شامة قال في كتاب البدع والحوادث:<lb/>وحيث جاء الأمر بلزوم الجماعة فالمراد به لزوم الحق واتباعه وإن كان المتمسك<lb/>بالحق قليلاً والمخالف كثيرًا لأن الحق الذي كانت عليه الجماعة الأولى من عهد<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم. ثم نقل عن عمرو بن ميمون عن البيهقي في كتاب<lb/>المدخل. ومنهم الشعراني قال في كتاب الميزان: قال سفيان الثوري: المراد<lb/>بالسواد الأعظم هو مَن كان من أهل السنة والجماعة ولو واحدًا، وفي رواية عنه:<lb/>لو أن فقيهًا واحدًا على رأس الجبل لكان هو الجماعة اهـ.<lb/>وحسبنا قوله تعالى: {إِنَّ إِبْرَاهِيمَ كَانَ أُمَّةً} (النحل: 120) أي قام بما<lb/>قامت به الأمة، وكان ابن مسعود رضي الله عنه يقول: إن معاذًا كان أمة قانتًا لله<lb/>حنيفًا ولم يكُ من المشركين تشبيهًا له بإبراهيم، كما قال الشاعر:<lb/>ليس على الله بمستنكر <gap resp="#org_MS"/> أن يجمع العالم في واحد<lb/>فليجتهد طالب الحق أن يعتصم في كل باب من أبواب العلم بأصل مأثور عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، وإذا اشتبه عليه مما قد اختلف فيه الناس فليدعُ بما<lb/>رواه مسلم في صحيحه عن عائشة رضي الله عنها أن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم كان يقول إذا قام يصلي من الليل: (اللهم ربَّ جبريل وميكائيل وإسرافيل<lb/>فاطر السماوات والأرض، عالم الغيب والشهادة أنت تحكم بين عبادك فيما كانوا فيه<lb/>يختلفون، اهدني لما اختلف فيه من الحق بإذنك إنك تهدي من تشاء إلى صراط<lb/>مستقيم) اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو بكر خوقير الكتبي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1845.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>