<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1372.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1321-11-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1904-02-03">16 ذو القعدة 1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 فبراير 1904</date>م
<pb n="n6-p848" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1373.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المفتي والقاضي في الشرع</head>
               <lb/>
               <lb/>المفتي في الشرع هو الفقيه المجتهد الذي يرجع إليه الناس في معرفة ما يخفى<lb/>عليهم من أحكام الدين. قال في (كشاف اصطلاحات الفنون) ما نصه (ص<lb/>1157 ج2) : (الفقه هو اسم علم من العلوم المدونة، وهو العلم بالأحكام الشرعية<lb/>العملية من أدلتها التفصيلية، والفقيه هو مَن اتّصف بهذا العلم وهو المجتهد. قال<lb/>المحقق التفتازاني في حاشية العضدي: ظاهر كلام القوم أنه لا يتصور فقيه غير<lb/>مجتهد ولا مجتهد غير فقيه على الإطلاق. نعم لو اشترط في الفقه التهيؤ لجميع<lb/>الأحكام، وجوّز في مسألة دون مسألة تحقق مجتهد ليس بفقيه.<lb/>وجاء (في ص 1156) منه ما نصه: (الاستفتاء هو عند الأصوليين<lb/>والفقهاء مقابل الاجتهاد والمستفتي خلاف المفتي. والمفتي هو الفقيه فإن لم نقل<lb/>بتجزي الاجتهاد؛ وهو كونه مجتهدًا في بعض المسائل دون بعض فكل من ليس<lb/>مجتهدًا في الكل فهو مستفتٍ في الكل. وإن قلنا بتجزي الاجتهاد فالأمر واضح أيضًا؛<lb/>فإنه مُستفت فيما ليس مجتهدًا فيه مُفْت فيما هو مجتهد. وبالجملة فالمفتي<lb/>والمستفتي إنما يكونان متقابلين ممتنعي الاجتماع عند اتحاد متعلقهما، وأما إذا اعتبر<lb/>كونه مفتيًا في حكم مستفتيًا في حكم آخر فلا) . ا. هـ<lb/>وبيان هذا أن المفتي عندهم هو المجتهد المستعد للإفتاء بالدليل، فإن كان<lb/>مستعدًا للإفتاء في عامة الأحكام فهو المجتهد المطلق، وإن كان لا يقدر على الإفتاء<lb/>إلا في بعض الأحكام فهو مجتهد فيما هو مفتٍ به. وهذا التفصيل مبني على قول<lb/>المحققين من الأصوليين بأن الاجتهاد يتجزأ؛ أي: يجوز أن يجتهد الإنسان في بعض<lb/>المسائل فيقف على أدلتها ويعرف الحكم منها وإن عجز عن مثل ذلك في مسائل<lb/>أخرى.<lb/>وما تقدم من معنى الفقه هو اصطلاح علماء الأحكام العملية وأصولها (أي: علم<lb/>أصول الفقه) وللفقه معنى آخر هو ما يفهم من الكتاب والسنة وآثار السلف وهو فهم<lb/>أسرار الدين في إصلاح النفوس ومعرفة آفاتها وما يصلح أخلاقها. ولا مشاحة في<lb/>الاصطلاح فإن الإمام الغزالي الذي بيَّن هذا المعنى كان يستعمل المعنى الاصطلاحي<lb/>في كتبه الفقهية والأصولية، ويطلق الفقه عند المتأخرين على معرفة أقوال المؤلفين<lb/>في الأحكام.<lb/>وقد اشترطوا في القاضي أن يكون مجتهدًا؛ لأنه كالمفتي في الحاجة إلى<lb/>معرفة الحق فيما يحكم به بل هو من جهة أحوج إلى تحري الحق؛ لأنه ملزم<lb/>والمفتي مبين فقط ولكن الحنفية أجازوا أن يكون القاضي غير مجتهد عند الضرورة<lb/>اعتمادًا على أنه يستفتي فعلم أن جواز نصب القاضي من غير أهل الاجتهاد مشروط<lb/>بوجود مفت من أهله يبين له الحكم.<lb/>وهذا نص متن الهداية وهو أشهر المتون المعتمدة في مذهب الحنفية قال: (ولا تصح ولاية القاضي حتى يجتمع في المولى شرائط الشهادة ويكون من أهل<lb/>الاجتهاد) ، قال الكمال في (فتح القدير) شرح الهداية: الصحيح أن أهلية الاجتهاد<lb/>شرط الأولوية فأما تقليد الجاهل فصحيح عندنا خلافًا للشافعي رحمه الله، وهو يقول:<lb/>إن الأمر بالقضاء يستدعي القدرة عليه ولا قدرة دون العلم. ولنا أنه يمكنه أن يقضي<lb/>بفتوى غيره ومقصود القضاء يحصل به، وهو إيصال الحق إلى مستحقه. وقال<lb/>المرغيناني في تكملته للفتح: (قوله: خلافًا للشافعي ومالك وأحمد وقولهم رواية<lb/>عن علمائنا: نص محمد في الأصل أن المقلد لا يجوز أن يكون قاضيًا؛ ولكن<lb/>المختار خلافه) ثم قال: (والمراد بالعلم ليس ما يقطع بصوابه؛ بل ما يظنه<lb/>المجتهد فإنه لا قطع في مسائل الفقه، وإذا قضى بقول مجتهد فيه فقد قضى بذلك<lb/>العلم وهو المطلوب) .<lb/>ثم قال: (واعلم أن ما ذكر في القاضي ذكر في المفتي، فلا يفتي إلا المجتهد<lb/>وقد استقر رأي الأصوليين على أن المفتي هو المجتهد، وأما غير المجتهد ممن<lb/>يحفظ أقوال المجتهد فليس بمفتٍ) .<lb/>ثم ذكر أن نقل النصوص ليس بفتوى، وإنما هو إخبار على سبيل الحكاية،<lb/>وأن هذه الحكاية لا تحل إلا إذا كان للحاكي سند إلى المجتهد الذي ينقل عنه يعتقد<lb/>صحته أو كان يأخذه عن كتاب معروف، تداولته الأيدي نحو كتب محمد بن الحسن.<lb/>فعلم من هذه النقول أن مذاهب الأئمة الأربعة متفقة على ما قاله الأصوليون من<lb/>كون المفتي هو المجتهد، وأن خلاف الحنفية في القضاء دون الإفتاء، وفيه عندهم<lb/>قولان، اعتمد صاحب الهداية على وجوب كون القاضي مجتهدًا وفاقًا لنص الإمام<lb/>محمد، واختار آخرون جواز كونه غير مجتهد اعتمادًا على وجود مفتٍ يفتيه، فكأنه<lb/>في نظر هؤلاء منفّذ فقط.<lb/>ثم قال الكمال: (وفي حديث الاجتهاد كلام عرف في أصول الفقه وحاصله أن<lb/>يكون صاحب حديث له معرفة بالفقه ليعرف معاني الآثار أو صاحب فقه له معرفة<lb/>بالحديث، لئلا يشتغل بالقياس في المنصوص عليه. وقيل: أن يكون مع ذلك<lb/>صاحب قريحة يعرف بها عادات الناس؛ لأن من الأحكام ما يبنى عليها) . اهـ<lb/>بحروفه.<lb/>وقال المرغيناني عند قوله: وقيل: إن يكون مع ذلك صاحب قريحة <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>ما نصه: (فهذا القيل لا بد منه في المجتهد، فمن أتقن معنى هذه الجمل فهو أهل<lb/>للاجتهاد؛ فيجب عليه أن يعمل باجتهاده وهو أن يبذل جهده في طلب الظن بحكم<lb/>شرعي عن هذه الأدلة ولا يقلد أحدًا) ا. هـ؛ أي: ويجب عليه أن يفتي كذلك بما<lb/>ظهر له، ولا يجوز له أن يفتي بقول أحد؛ بل علمت من نصهم أن نقل قول الغير لا<lb/>يسمى فتوى.<lb/>هذا ما فسر به المفتي والمجتهد في كتب الشريعة وابتدأنا بالنقل عن كتب<lb/>الحنفية خاصة؛ لأن الحكومة المصرية على مذهبهم، ومنها علم أن المذاهب الثلاثة<lb/>موافقة لمذهب الحنفية في اعتبار كون المفتي هو المجتهد، ولكن الجَهِلَ الظاهرَ قام<lb/>يحتج على العلم، فيحرم الاجتهاد على المفتي، ولو في بعض المسائل ويضع<lb/>للمجتهد تعريفًا جديدًا وشروطًا جديدة؛ لأن حرية المطبوعات في مصر أباحت لكل<lb/>أحد أن يخوض في كل شيء، فقد رأينا تقريرًا لبعض الجاهلين بالشرع يحتج فيه<lb/>بزعمه على بعض ما أفتى به أشهر علماء الإسلام في هذا العصر وينفي عنه<lb/>الاجتهاد في الدين بناءً على تعريف اخترعه للمجتهد لم يقل به قبله عالم ولا جاهل<lb/>وهو كما في (37) من ذلك التقرير: (المجتهد هو الرجل الوجيه عند الله وعند<lb/>الأمة البالغ مبلغ العلم ومعرفة مدارك التشريع وأسرار الشريعة بشرط أن يعترف له<lb/>الناس بذلك) ، ثم قال بعد سطور في الاستدلال على كون الاجتهاد يكاد يكون<lb/>ممنوعًا عقلاً: إن الثقة العامة ركن من أركان الاجتهاد (فإذا ادعى مُدَّعٍ أنه من<lb/>المجتهدين واختلف الناس في أمره سقطت دعواه) .<lb/>نقول: إن هذا الكلام لغو باطل؛ لأنه اختراع أصول جديدة للشرع لم يقل بها<lb/>أحد من أهله، على أنه غير معقول وغير مفهوم. دع عنك تخصيص الاجتهاد<lb/>بالرجال المقتضي أن أمهات المؤمنين - نسوة صاحب الشريعة عليه وعليهن<lb/>السلام - كن مقلدات غير مجتهدات في دينهن، وانظر في اشتراطه كون المجتهد<lb/>وجيهًا عند الله مع اشتراطه بعد ذلك أن تعترف له الأمة بذلك! ومن يقدر من الأمة<lb/>أن يحكم على الله بما لا يعرف إلا بوحي من الله؟ فهذا من غير المعقول، ثم انظر<lb/>في قوله: (البالغ مبلغ العلم) تجده من غير المفهوم، ثم انظر في اشتراط اعتراف<lb/>الأمة - مقلديها وجهلائها - لرجل بأنه وجيه عند الله وأنه بلغ مبلغ العلم وفهم<lb/>أسرار الشريعة تجده غير معقول وغير مفهوم؛ لأن الأمة لا يمكن أن<lb/>تصل إلى معرفة هذه الأمور فتحكم بها وإذا فرضنا وصولها إليها تكون أمة مجتهدة؛<lb/>أي: يكون جميع أفرادها مجتهدين وكل واحد منهم عارف بقدر الآخر وشاهد له..<lb/>ولم يشهد فرد واحد لمجتهد من السابقين بمثل ذلك.<lb/>* * *<lb/>
               <lb/>بيان ما جاء في كتاب الأحكام السلطانية<lb/>من القول باجتهاد القاضي<lb/>(فصل) ويجوز لمن اعتقد مذهب الشافعي رحمه الله أن يقلد القضاء من<lb/>اعتقد مذهب أبي حنيفة؛ لأن للقاضي أن يجتهد برأيه في قضائه، ولا يلزمه أن يقلد<lb/>في النوازل والأحكام من اعتزى إلى مذهبه، فإذا كان شافعيًّا لم يلزمه المصير في<lb/>أحكامه إلى أقاويل الشافعي حتى يؤديه اجتهاده إليها، فإن أداه اجتهاده إلى الأخذ<lb/>بقول أبي حنيفة عمل عليه وأخذ به، وقد منع بعض الفقهاء من اعتزى إلى مذهب<lb/>أن يحكم بغيره، فمنع الشافعي أن يحكم بقول أبي حنيفة ومنع الحنفي أن يحكم<lb/>بمذهب الشافعي إذا أداه اجتهاده إليه لما يتوجه إليه من التهمة والممايلة في القضايا<lb/>والأحكام، وإذا حكم بمذهب لا يتعداه كان أنفى للتهمة وأرضى للخصوم.<lb/>وهذا وإن كانت السياسة تقتضيه فأحكام الشرع لا توجبه؛ لأن التقليد فيها<lb/>محظور والاجتهاد فيها مستحق، وإذا نفذ قضاؤه بحكم وتجدد مثله من بعد أعاد<lb/>الاجتهاد فيه، وقضى بما أدّاه اجتهاده إليه، وإن خالف ما تقدّم من حكمه فإن عمر -<lb/>رضي الله عنه - قضى في المشتركة بالتشريك في عامٍ، وترك التشريك في غيره،<lb/>فقيل له: ما هكذا حكمت في العام الماضي؟ فقال: تلك على ما قضينا وهذه على ما<lb/>نقضي. فلو شرط المُولِّي وهو حنفي أو شافعي على من ولاه القضاء أن لا يحكم إلا<lb/>بمذهب الشافعي أو أبي حنيفة - فهذا على ضربين: أحدهما أن يشترط ذلك عمومًا في<lb/>جميع الأحكام؛ فهذا شرط باطل سواء كان موافقًا لمذهب المُولِّي أو مخالفًا له، وأما<lb/>صحة الولاية فإن لم يجعله شرطًا فيه وأخرجه مخرج الأمر أو مخرج النهي، وقال:<lb/>قد قلدتك القضاء فاحكم بمذهب الشافعي - رحمه الله - على وجه الأمر أو لا تحكم<lb/>بمذهب أبي حنيفة على وجه النهي كانت الولاية صحيحة والشرط فاسدًا سواء<lb/>تضمّن أمرًا أو نهيًا، ويجوز أن يحكم بما أدّاه اجتهاده إليه سواء وافق شرطه أو<lb/>خالفه، ويكون اشتراط المولي لذلك قدحًا فيه إن علم أنه اشترط ما لا يجوز، ولا<lb/>يكون قدحًا إن جهل؛ لكن لا يصح مع الجهل به أن يكون موليًا ولا واليًا. فإن<lb/>أخرج ذلك مخرج الشرط في عقد الولاية؛ فقال: قد قلدتك القضاء على أن تحكم فيه<lb/>بمذهب الشافعي أو بقول أبي حنيفة كانت الولاية باطلة؛ لأنه عقدها على شرط<lb/>فاسد، وقال أهل <placeName>العراق</placeName>: تصح الولاية ويبطل الشرط.<lb/>والضرب الثاني: أن يكون الشرط خاصًّا في حكم بعينه فلا يخلو الشرط من أن<lb/>يكون أمرًا أو نهيًا، فإن كان أمرًا فقال له: أقد من العبد بالحر ومن المسلم بالكافر،<lb/>واقتص في القتل بغير الحديد كان أمره بهذا الشرط فاسدًا ثم إن جعله شرطًا في عقد<lb/>الولاية فسدت، وإن لم يجعله شرطًا فيها صحت وحكم في ذلك بما يؤديه اجتهاده<lb/>إليه. وإن كان نهيًا فهو على ضربين: أحدهما أن ينهاه عن الحكم في قتل المسلم<lb/>بالكافر والحر بالعبد، ولا يقضي فيه بوجوب قود ولا بإسقاطه فهذا جائز؛ لأنه<lb/>اقتصر بولايته على ماعداه، فصار ذلك خارجًا عن نظره.<lb/>والضرب الثاني أن لا ينهاه عن الحكم وينهاه عن القضاء في القصاص فقد<lb/>اختلف أصحابنا في هذا النهي هل يوجب صرفه عن النظر فيه؟ على وجهين:<lb/>أحدهما أن يكون صرفًا عن الحكم فيه وخارجًا عن ولايته، فلا يحكم فيه بإثبات قود<lb/>ولا بإسقاطه. والثاني أن لا يقتضي الصرف عنه ويجري عليه حكم الأمر به، ويثبت<lb/>صحة النظر إن لم يجعله شرطًا في التقليد ويحكم فيه بما يؤديه اجتهاده إليه اهـ.<lb/>فعلم من هذا أن القاضي لا يعزل إذا خالف مذهب موليه أو شرطه عليه تقليد<lb/>إمام معين؛ بل تجب عليه مخالفة مولّيه إذا ظهر له الدليل على أن مخالفته هي<lb/>الصواب. والمفتي في ذلك كالقاضي كما تقدّم نقلاً عن شرح الهداية؛ بل القول<lb/>بوجوب اجتهاد المفتي عند الحنفية أقوى من القول باجتهاد القاضي كما علمت،<lb/>وبهذه النصوص تعلم أن ما كتب في تلك الجريدة المحدثة من كون المفتي يصير<lb/>معزولاً إذا أفتى بخلاف مذهب موليه قول باطل، مبني على الجهل الظاهر.<lb/>وقد كان وقع مثل هذا الوهم أو قريبًا منه لبعض الأزهريين عندما علم أن<lb/>قاضي قضاة السودان حكم في بعض القضايا بمذهب الإمام مالك كالطلاق على<lb/>المعسر والغائب. فسألنا يومئذ ذلك الأزهري عن ذلك فأجبناه بنحو ما تقدم وزيادة<lb/>تتعلق بالمولي نسكت على مثلها الآن. وربما نزيد الكلام في الإفتاء والمفتي بيانًا في<lb/>جزء آخر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p853" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1374.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>(الوجه الثالث والأربعون) قولهم: إن الله سبحانه وتعالى أثنى على<lb/>السابقين الأولين من المهاجرين والأنصار، والذين اتبعوهم بإحسان، وتقليدهم هو<lb/>اتباعهم بإحسان.<lb/>فما أصدق المقدمة الأولى وما أكذب الثانية؛ بل الآية من أعظم الأدلة ردًّا<lb/>على فرقة التقليد؛ فإن اتباعهم هو سلوك سبيلهم ومنهاجهم، وقد نهوا عن التقليد<lb/>وكون الرجل إمعة. وأخبروا أنه ليس من أهل البصيرة ولم يكن فيهم - ولله الحمد -<lb/>رجل واحد على مذهب هؤلاء المقلدين. وقد أعاذهم الله وعافاهم مما ابتلى به من<lb/>يرد النصوص لآراء الرجال وتقليده لها فهذا ضد متابعتهم وهو نفس مخالفتهم؛<lb/>فالتابعون لهم بإحسان حقًّا هم أولو العلم والبصائر الذين لا يقدمون على كتاب الله<lb/>وسنة رسوله رأيًا ولا قياسًا ولا معقولاً ولا قول أحد من العالمين. ولا يجعلون<lb/>مذهب أحد عيارًا على القرآن والسنن فهؤلاء أتباعهم حقًّا. جعلنا الله منهم بفضله<lb/>ورحمته. يوضحه:<lb/>(الوجه الرابع والأربعون) أن أتباعهم لو كانوا هم المقلدين الذين هم مقرون<lb/>على أنفسهم، وجميع أهل العلم أنهم ليسوا من أولي العلم لكان سادات العلماء<lb/>الدائرون مع الحجة ليسوا من أتباعهم، والجهّال أسعد باتباعهم منهم، وهذا عين<lb/>المحال؛ بل من خالف واحدًا منهم للحجة هو المتبع له دون من أخذ قوله بغير حجة،<lb/>وهكذا القول في اتباع الأئمة - رضي الله عنهم - معاذ الله أن يكونوا هم المقلدين<lb/>لهم الذين ينزلون آراءهم منزلة النصوص؛ بل يتركون لها النصوص فهؤلاء ليسوا<lb/>من أتباعهم، وإنما أتباعهم من كان على طريقتهم واقتفى منهاجهم.<lb/>ولقد أنكر بعض المقلدين على شيخ الإسلام في تدريسه بمدرسة ابن الحنبلي<lb/>وهي وقف على الحنابلة والمجتهد ليس منهم، فقال: إنما أتناول ما أتناول منها على<lb/>معرفتي بمذهب أحمد لا على تقليدي له. ومن المحال أن يكون هؤلاء المتأخرون<lb/>على مذهب الأئمة دون أصحابهم الذين لم يكونوا يقلدونهم. فأتبع الناس لمالكٍ ابنُ<lb/>وهب وطبقته ممن يحكّم الحجة، وينقاد للدليل أين كان، وكذلك أبو يوسف ومحمد<lb/>أتبع لأبي حنيفة من المقلدين له مع كثرة مخالفتهما له وكذلك البخاري ومسلم وأبو داود<lb/>والأثرم، وهذه الطبقة من أصحاب أحمد أتبع له من المقلدين المحض<lb/>المنتسبين إليه، وعلى هذا فالوقف على اتباع الأئمة أهل الحجة والعلم أحق به من<lb/>المقلدين في نفس الأمر.<lb/>(الوجه الخامس والأربعون) قولهم: يكفي في صحة التقليد الحديث المشهور:<lb/>(أصحابي كالنجوم بأيهم اقتديتم اهتديتم) .<lb/>جوابه من وجوه:<lb/>أحدها: أن هذا الحديث قد روي من طريق الأعمش عن أبي سفيان عن جابر<lb/>ومن حديث سعيد بن المسيب عن ابن عمر، ومن طريق حمزة الجزري عن نافع عن<lb/>ابن عمر ولا يثبت شيء منها. قال ابن عبد البر: ثنا محمد بن إبراهيم بن سعيد أن<lb/>أبا عبد الله بن مفرح حدثهم ثنا محمد بن أيوب الصموت، قال: قال لنا البزّار:<lb/>وأما ما يروى عن النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (أصحابي كالنجوم بأيهم اقتديتم<lb/>اهتديتم) فهذا الكلام لا يصح عن النبي صلى الله عليه وآله وسلم.<lb/>الثاني: أن يقال لهؤلاء المقلدين فكيف استجزتم ترك تقليد النجوم التي يُهتدَى<lb/>بها وقلدتم مَن هو دونهم بمراتب كثيرة. فكان تقليد مالك والشافعي وأبي حنيفة<lb/>وأحمد آثر عندكم من تقليد أبي بكر وعمر وعثمان وعلي. فما دل عليه الحديث<lb/>خالفتموه صريحًا واستدللتم به على تقليد من لم يتعرض له بوجه.<lb/>الثالث: أن هذا يوجب عليكم تقليد من ورث الجد مع الإخوة منهم، ومن<lb/>أسقط الإخوة به معًا. وتقليد من قال: الحرام يمين، ومن قال: هو طلاق.<lb/>وتقليد من حرم الجمع بين الأختين بملك اليمين، ومن أباحه. وتقليد من جوز<lb/>للصائم أكل البرد، ومن منع منه. وتقليد من قال: تعتد المتوفى عنها بأقصى<lb/>الأجلين، ومن قال بوضع الحمل. وتقليد من قال: يحرم على المحرم استدامة<lb/>الطيب، وتقليد من أباحه. وتقليد من جوز بيع الدرهم بالدرهمين، وتقليد من حرمه.<lb/>وتقليد من أوجب الغسل من الإكسال، وتقليد من أسقطه. وتقليد من ورث ذوي<lb/>الأرحام، ومن أسقطهم. وتقليد من رأى التحريم برضاع الكبير، ومن لم يره.<lb/>وتقليد من منع تيمم الجنب، ومن أوجبه. وتقليد من رأى الطلاق الثلاث واحدًا،<lb/>ومن رآه ثلاثًا. وتقليد من أوجب فسخ الحج إلى العمرة، ومن منع منه. وتقليد من<lb/>أباح لحوم الحمر الأهلية، ومن منع منها. وتقليد من رأى النقض بمس الذكر، ومن<lb/>لم يره. وتقليد من رأى بيع الأمة طلاقها، ومن لم يره. وتقليد من وقف المولى عند<lb/>الأجل، ومن لم يقفه، وأضعاف أضعاف ذلك مما اختلف فيه أصحاب رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم، فإن سوغتم هذا فلا تحتجوا لقول على قول، ومذهب<lb/>على مذهب؛ بل اجعلوا الرجل مخير في الأخذ بأي قول شاء من أقوالهم. ولا تنكروا<lb/>على من خالف مذهبكم واتبع قول أحدهم. وإن لم تسوغوه فأنتم أول مبطل لهذا<lb/>الحديث ومخالف له وقائل بضد مقتضاه وهذا مما لا انفكاك لكم منه.<lb/>الرابع: أن الاقتداء بهم هو اتباع القرآن والسنة والقول من كل مَن دعا إليهما<lb/>منهم فالاقتداء بهم يحرم عليكم التقليد ويوجب الاستدلال وتحكيم الدليل كما كان عليه<lb/>القوم رضي الله عنهم. وحينئذٍ فالحديث من أقوى الحجج عليكم وبالله التوفيق.<lb/>(الوجه السادس والأربعون) قولكم: قال عبد الله بن مسعود: من كان مستنًّا<lb/>منكم فليستن بمن قد مات أولئك أصحاب محمد.<lb/>فهذا من أكبر الحجج عليكم من وجوه:<lb/>فإنه نهى عن الاستنان بالأحياء وأنتم تقلدون الأحياء والأموات. الثاني أنه<lb/>عيَّن المستن بهم فإنهم خير الخلق، وأبر الأمة وأعلمهم رضي الله عنهم. وأنتم<lb/>معاشر المقلدين لا ترون تقليدهم، ولا الاستنان بهم وإنما ترون تقليد فلان وفلان<lb/>ممن هو دونهم بكثير.<lb/>الثالث: أن الاستنان بهم هو الاقتداء بهم، وهو بأن يأتي المقتدي بمثل ما<lb/>أتوْا به ويفعل كما فعلوا. وهذا يبطل قبول قول أحد بغير حجة كما كان الصحابة<lb/>(رضي الله عنهم) عليه. الرابع: أن ابن مسعود قد صح عنه النهي عن التقليد<lb/>وأن لا يكون الرجل إمعة لا بصيرة له. فعلم أن الاستنان عنده غير التقليد.<lb/>(الوجه السابع والأربعون) قولكم: قد صح عن النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم أنه قال: (عليكم بسنتي وسنة الخلفاء الراشدين المهديين من بعدي) وقال:<lb/>(اقتدوا باللَّذَيْن من بعدي) .<lb/>فهذا من أكبر حججنا عليكم في بطلان ما أنتم عليه من التقليد؛ فإنه خلاف<lb/>سنتهم. ومن المعلوم بالضرورة أن أحدًا منهم لم يكن يدع السنة إذا ظهرت لقول<lb/>غيره كائنًا من كان، ولم يكن له معها قول ألبتة وطريق فرقة التقليد خلاف ذلك.<lb/>يوضحه:<lb/>(الوجه الثامن والأربعون) أنه صلى الله عليه وآله وسلم قرن سنتهم بسنته<lb/>في وجوب الاتباع.<lb/>والأخذ بسنتهم ليس تقليدًا لهم بل اتباعًا لرسول الله صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>كما أن الأخذ بالأذان لم يكن تقليدًا لمن رآه في المنام. والأخذ بقضاء ما فات<lb/>المسبوق من صلاته بعد سلام الإمام لم يكن تقليدًا لمعاذ؛ بل اتباعًا لمن أمرنا بالأخذ<lb/>بذلك فأين التقليد الذي أنتم عليه من هذا؟ يوضحه:<lb/>(الوجه التاسع والأربعون) أنكم أول مخالف لهذين الحديثين؛ فإنكم لا ترون<lb/>الأخذ بسنتهم، ولا بالاقتداء بهم واجبًا وليس قولهم عندكم حجة، وقد صرح بعض<lb/>علمائكم بأنه لا يجوز تقليدهم ويجب تقليد الشافعي، فمن العجائب احتجاجكم بشيء<lb/>أنتم أشد الناس خلافًا له وبالله التوفيق يوضحه:<lb/>(الوجه الخمسون) أن الحديث بجملته حجة عليكم من كل وجه:<lb/>فإنه أمر عند كثرة الاختلاف بسنته وسنة خلفائه وأمرتم أنتم برأي فلان<lb/>ومذهب فلان. الثاني: أنه حذر من محدثات الأمور وأخبر أن كل محدثة بدعة وكل<lb/>بدعة ضلالة. ومن المعلوم بالاضطرار أن ما أنتم عليه من التقليد الذي ترك له<lb/>كتاب الله وسنة رسوله، ويعرض القرآن والسنة عليه، ويجعل معيارًا عليهما من<lb/>أعظم المحدثات له، والبدع التي برأ الله سبحانه القرون التي فضّلها وخيّرها على<lb/>غيرها منه. وبالجملة فما سنَّه الخلفاء الراشدون أو أحدهم للأمة فهو حجة لا يجوز<lb/>العدول عنها فأين هذا من قول فرقة التقليد: ليست سنتهم حجة ولا يجوز تقليدهم<lb/>فيها، يوضحه:<lb/>(الوجه الحادي والخمسون) أنه صلى الله عليه وآله وسلم قال في نفس هذا<lb/>الحديث: (فإنه من يعش منكم بعدي فسيرى اختلافًا كثيرًا) .<lb/>وهذا ذم للمختلفين وتحذير من سلوك سبيلهم وإنما كثر الاختلاف وتفاقم أمره<lb/>بسبب التقليد، وأهله الذين فرقوا الدين وصيروا أهله شيعًا كل فرقة تنصر متبوعها،<lb/>وتدعو إليها، وتذم من خالفها، ولا يرون العمل بقولهم حتى كأنهم ملة أخرى<lb/>سواهم يدأبون ويكدحون في الرد عليهم ويقولون: كتبهم وكتبنا وأئمتهم وأئمتنا،<lb/>ومذهبهم ومذهبنا، هذا والنبي واحد، والقرآن واحد، والدين واحد، والرب واحد.<lb/>فالواجب على الجميع أن ينقادوا إلى كلمة سواء بينهم كلهم وأن لا يطيعوا إلا<lb/>الرسول ولا يجعلوا معه من يكون أقواله كنصوصه ولا يتخذ بعضهم بعضًا أربابًا!<lb/>فلو اتفقت كلمتهم على ذلك وانقاد كل واحد منهم لمن دعاه إلى الله ورسوله<lb/>وتحاكموا كلهم إلى السنة وآثار الصحابة لقل الاختلاف وإن لم يعدم من الأرض.<lb/>ولهذا تجد أقل الناس اختلافًا أهل السنة والحديث. فليس على وجه الأرض طائفة<lb/>أكثر اتفاقًا، وأقل اختلافًا منهم لما بنوا على هذا الأصل، وكلما كانت الفرقة عن<lb/>الحديث أبعد كان اختلافهم في أنفسهم أشد وأكثر، فإن من رد الحق مرج عليه<lb/>أمره، واختلط عليه، والتبس عليه وجه الصواب، فلم يدرِ أين يذهب، كما قال<lb/>تعالى: {بَلْ كَذَّبُوا بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُمْ فَهُمْ فِي أَمْرٍ مَّرِيجٍ} (ق: 5) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p857" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1375.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>
               <lb/>الحكمة في كون الأنبياء لا يورَّثون<lb/>(س1) أنجي أمبوغ بن أحمد في سنغافوره: ما الحكمة في كون الأنبياء<lb/>عليهم السلام لا يورثون؟<lb/>(ج) الحكمة في ذلك دفع تهمة الكافرين والمرتابين الذين يظنون أن الأنبياء<lb/>عليهم الصلاة والسلام كالملوك والأمراء كانوا يريدون بدعوتهم الثروة والجاه<lb/>والسيادة. والحجة على هؤلاء أن سيرة الأنبياء ترد هذا الزعم، وتبطله فقد كانوا<lb/>معروفين بالزهد في الدنيا، وعدم المبالاة بزخرفها والعناية بمجدها. وقد يقول<lb/>المنكر: إن المعهود في كثير من الناس أن يضيقوا ويقتروا على أنفسهم ليوفروا<lb/>التراث لذرياتهم. وهؤلاء كذلك فكان من تمام الحجة أن يجعلوا ما يتركون صدقة<lb/>لأمتهم؛ ليعلم أنه لم يكن لهم حظ في الدنيا لا لأنفسهم في حياتهم، ولا لذرياتهم بعد<lb/>مماتهم، وإنما كانوا يقصدون بدعوتهم مرضاة الله تعالى بهداية خلقه وإرشادهم إلى<lb/>ما فيه خيرهم وسعادتهم في الدنيا والآخرة.<lb/>* * *<lb/>تكفير الحج الذنوب<lb/>(س2) عوض أفندي محمد الكفراوي بزفتى: أفيدونا عن الحج المبرور هل<lb/>يكفر جميع الذنوب الكبائر والصغائر حتى التبعات أم يكفر البعض ويبقى البعض؟<lb/>وعن أصح الأقاويل والنصوص فيه؛ لأن بيننا خلافًا في ذلك؟<lb/>(ج) الأصل في القول بالتكفير حديث أحمد والشيخين وأصحاب السنن ما<lb/>عدا أبا داود عن أبي هريرة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (العمرة إلى<lb/>العمرة كفارة لما بينهما والحج المبرور ليس له جزاء إلا الجنة) وحديث أحمد<lb/>والشيخين وغيرهم عنه: (من حج فلم يرفث ولم يفسق رجع كيوم ولدته أمه) وفي<lb/>رواية للترمذي: (غفر له ما تقدم من ذنبه) قال الترمذي: هو مخصوص بالمعاصي<lb/>المتعلقة بحق الله لا العباد ولا يسقط الحق نفسه؛ بل من عليه صلاة يسقط عنه إثم<lb/>تأخيرها لا نفسها فلو أخَّرها بعد ذلك تجدد إثم آخر. وقال ابن عبد البر: إن الذي<lb/>يكفَّر هو الذنوب الصغائر. وقال الطبري: هو محمول بالنسبة إلى المظالم على من<lb/>تاب وعجز عن وفائها؛ أي: فمن كان عليه حق لأحد فإنه لا يكفره عنه إلا العجز<lb/>عن أدائه مع نية الأداء عند القدرة. وقالوا: إن الحج المبرور هو المقبول والذي جاء<lb/>على الوجه الأكمل باستيفاء الأعمال البدنية والقلبية ومن ذلك أن يكون المال الذي ينفقه<lb/>حلالاً. وأنشدوا:<lb/>إذا حججت بمال أصله دنس <gap resp="#org_MS"/> فما حججت ولكن حجت العِير<lb/>لا يقبل الله إلا كل طيبة <gap resp="#org_MS"/> ما كل مَن حج بيت الله مبرور<lb/>وإذا بحثنا في معنى التكفير وسره يتيسر لنا أن نفهم أن قول هؤلاء الأئمة هو<lb/>المعقول، وأن قول بعض المتأخرين: إن الحج يكفر التبعات والموبقات، ويسقط<lb/>الحقوق. فاسد مخالف لأصول الدين وقواعد الشريعة؛ ذلك أن الكلام الإلهي والهدي<lb/>النبوي يدلان على أن الذنوب تدنس الأرواح وتُدَسِّيها، وأن الأعمال الصالحة<lb/>تطهرها وتزكيها. وأن تكرار السيئات يُحدث في النفوس ظلمات معنوية إذا كثرت<lb/>ترين على القلوب؛ أي: تغطيها حتى لا تعود تتأثر بالذكرى والموعظة، وأن<lb/>من أحاطت به سيئته بمثل هذا التكرار كان خالدًا في النار، وأن من تدارك الذنب<lb/>بالتوبة والعمل الصالح الذي يكون أثره في النفس مضادًّا لأثر ذلك الذنب يغفر له<lb/>ويكفر عنه: {إِنَّ الحَسَنَاتِ يُذْهِبْنَ السَّيِّئَاتِ} (هود: 114) ، {وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِّمَن<lb/>تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحاً ثُمَّ اهْتَدَى} (طه: 82) .<lb/>والحج المبرور الذي لا رفث فيه ولا فسوق؛ أي: الذي ليس فيه كلام فاحش<lb/>ولا خروج عن آداب الشريعة وحدودها هو توبة نصوح وإيمان وعمل صالح له في<lb/>النفس أكبر الآثار في إصلاحها لما فيه من الانقطاع عن الأهل والوطن والأعمال<lb/>الدنيوية والإقبال على الله تعالى بزي الأموات، وإحياء شعائر أعظم المرشدين،<lb/>والوقوف في مواقف أفضل المرسلين، والتذكر بتقلبهم في تلك المعاهد المقدسة تعبدًا<lb/>لله تعالى، وتقربًا إليه وخضوعًا خالصًا لجلاله، لا حظّ للنفس فيه.<lb/>فمن حج مثل هذا الحج المبرور، واستغرق قلبه بمثل هذا الإحساس والشعور -<lb/>رُجي أن يُمْحَى ما كان عَلِقَ بنفسه من آثار الذنوب الماضية أو تغلب تلك الظلمة بهذا<lb/>النور، وعند ذلك تنبعث النفس إلى حسن الطاعة، والاستقامة على طريق الهداية،<lb/>فتعمد إلى أداء ما عليها من الحقوق لله وللناس بقدر الاستطاعة، فيصح أن يقال:<lb/>إنها ولدت ولادة جديدة؛ لأنها دخلت في دور من الحياة جديد، وأن يقال: إن السيئات<lb/>الماضية قد كفرت وغفرت؛ لأن الغفر والتكفير بمعنى تغطية الشيء وقد غطيت تلك<lb/>الظلمة الماضية وسترت بهذا النور الحاضر.<lb/>وأما مَن يتوهم أن التكفير والمغفرة عبارة عن أجرة الحركات البدنية في السفر<lb/>إلى <placeName>مكة</placeName> والطواف والسعي والوقوف في تلك المعاهد، وأن مثالها مثال من أفسد في<lb/>حرث غني ونسله فكلفه بعمل شاق في مقابلة ذلك الإفساد وجعل هذا في مقابلة ذاك،<lb/>فهو الذي يجهل الدين ويرى أن الله ينظر إلى حركات الأبدان دون إصلاح النفوس<lb/>والأرواح. ولو كان الأمر كذلك لكان كل من أدى أعمال الحج الظاهرة مقطوعًا له<lb/>بالمغفرة ولكان للمغرور أن يترك الفرائض، وينتهك المحارم، ويتوغل في المظالم،<lb/>ثم يسافر إلى تلك البلاد ويأتي بتلك الحركات، ويعتقد أن قد سقطت عنه جميع<lb/>الحقوق والتبعات.<lb/>وقد قالوا: إن للحج المبرور الذي يكفر السيئات علامات جِماعها الاستقامة<lb/>بعده. قال الإمام الغزالي في آخر كتاب الحج من الإحياء بعد ذكر أعمال القلب فيه<lb/>ما نصه:<lb/>(فإذا فرغ منها فليلزم قلبه الحزن والهم والخوف، وأنه ليس يدري أقُبِلَ<lb/>حجه وأُثبت في زمرة المحبوبين، أم رُد حجه وألحق بالمطرودين، وليتعرف ذلك<lb/>من قلبه وأعماله؛ فإن صادف قلبه قد ازداد تجافيًا عن دار الغرور، وانصرافًا إلى<lb/>دار الأنس بالله تعالى، ووجد أعماله قد اتزنت بميزان الشرع فليثق بالقبول فإن الله<lb/>تعالى لا يقبل إلا من أحبه، ومن أحبه تولاه وأظهر عليه آثار محبته، وكف عنه<lb/>سطوة عدوه إبليس لعنه الله. فإذا ظهر ذلك عليه دل على القبول، وإن كان الأمر<lb/>بخلافه فيوشك أن يكون حظه من سفره العناء والتعب نعوذ بالله من ذلك) اهـ.<lb/>* * *<lb/>بعض حكم الحج<lb/>(س3 و 4 و 5) سيد أفندي نصر بالجميزة:<lb/>(1) ما الحكمة في الوقوف بعرفة؟<lb/>(2) ما الحكمة بجمع الجمرات من محل مخصوص؟ وما هي حقيقة الرجم؟<lb/>وأي شيء يرجمون؟<lb/>(3) هل بئر زمزم صناعية أم طبيعية وما علة تسميتها بهذا الاسم؟<lb/>(ج) الوقوف بعرفة في معنى الاجتماع لصلاة الجمعة إلا أن جماعته أكبر،<lb/>وفائدة الاجتماع فيه أعم وأكمل، فإن المسلمين يجتمعون له من كل شعب وقبيل،<lb/>ويقصدون إليه من كل رجا من أرجاء الأرض فيتعارفون في موقف يساوي بين<lb/>الملوك والأمراء، والصعاليك والفقراء؛ إذ يجتمعون بزي واحد على عمل واحد،<lb/>ويتلقون من إمام المسلمين أو نائبه تعليمًا واحدًا بالخطبة.<lb/>وأما رمي الجمار فيقصد به التشبه بإبراهيم عليه الصلاة والسلام؛ إذ كان في<lb/>تلك المعاهد يبني بيت الله، وينقل الحجارة بنفسه، ويساعده ولده إسماعيل. فإن<lb/>تذكر قيام الرجال العظام بخدمة الدين يحيي شعور الدين في النفوس، ويبعث الهمة<lb/>للاقتداء بهم. وروح هذا التشبه وسره إظهار العبودية لله تعالى، والامتثال لأمره،<lb/>واقتفاء أثر رسله في الأمور الدينية التي وضعت لإصلاح النفوس بإحياء شعور<lb/>الإيمان والتعبد لله. وللرمي أذكار مخصوصة يقصد بها ما ذكره، فتكون الحصيات<lb/>مع هذه الأذكار كالسبحة في إحصاء الأذكار المأثورة بالعدد المعين، وكانوا في<lb/>الصدر الأول إذا عدّوا يعدون على نحو الحصا والنوى، والعمدة ما ذكرناه أولاً من<lb/>معنى التأسي والتعبد.<lb/>وأما بئر زمزم فهي كسائر الآبار ماء طبيعي وبناء صناعي وفي مائها معادن<lb/>نافعة إن شاء الله تعالى. والماء الزمزم: الكثير، وروي أن هاجر أم إسماعيل عليهما<lb/>السلام هي التي اهتدت إليه عند الحاجة، وأن المَلَك فجَّره لها، والملائكة موكلون<lb/>بكل شيء، فهم أرواح النظام، ونواميس الأسباب والله أعلم.<lb/>وقد كنّا عازمين على أن ننشر في الجزء الماضي أو في هذا الجزء مقالاً<lb/>مسهبًا في أعمال الحج الظاهرة والباطنة، وفي حكمه وأسراره الروحية<lb/>والاجتماعية؛ ولكن الكلام في مسألة الفتاوى العارضة شغلنا عن ذلك حتى سافر<lb/>أكثر الحجاج الذين كنا نحب أن نزودهم بما نكتب، ولعلنا إن أمهل الزمان نكتب<lb/>ذلك في العام القابل إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>الصور الشمسية<lb/>(س6) عبد الكبير أفندي المصطفوي الخطيب والمدرس في (روسيا) :<lb/>شاع في عصرنا هذا التصوير بآلة مخصوصة، ونحن مجبورون من حكومتنا<lb/>الروسية على أن نصور بهذه الآلة في بعض الأحوال لإثبات أشخاصنا، ومن ذلك<lb/>أن مَن يريد منا أن يكون إمامًا في مسجد يكلَّف بأن يقدم صورته إلى الجمعية<lb/>الشرعية في أوفا عند حضوره إليها لتأدية الامتحان لإثبات أنه هو، فهل يجوز هذا<lb/>شرعًا أم لا، وما معنى الأحاديث الواردة في النهي عن ذلك؟<lb/>(ج) سبق لنا في المنار بيان السبب في النهي عن التصوير، واتخاذ<lb/>الصور بهيئة تدل على التعظيم، وهو أن القوم كانوا قريبي عهد بالوثنية، وكانت<lb/>الكعبة في الجاهلية مزينة بالصور المعتقدة، ومنها صور بعض الأنبياء، فأراد<lb/>الشارع أن ينسيهم تلك العبادة الوثنية التي ألفوها القرون الطويلة، وأَنِسَتْ نفوسهم<lb/>بها، فنهاهم عن التصوير وتعظيم الصور، كما نهاهم عن تشريف القبور واتخاذ<lb/>المساجد عليها وإيقاد السرج عندها؛ بل وعن زيارتها في أول الأمر، وعن اتخاذ<lb/>قبره وثنًا أو عيدًا.<lb/>ولقد شدّد في أمر القبور ما لم يشدد في أمر الصور، حتى كان يلعن من<lb/>يتخذها مساجد، وهو في مرض الموت؛ ولكن المسلمين ظلّوا في الغالب يتجنبون<lb/>التصوير واتخاذ الصور؛ حتى بعد زوال سبب النهي بالمرة؛ فإنه لا يخطر ببال<lb/>مسلم الآن أن يعبد صورة أو تمثالاً، ونراهم قد استباحوا ما نُهوا عنه في شأن<lb/>القبور، فاتخذوها مساجد، وأوقدوا عليها السرج والشموع، وأوقفوا لذلك الأوقاف،<lb/>مع أن معنى النهي قائم متحقق؛ بل زاد المسلمون على غيرهم - فيما نهوا - أن<lb/>يفعلوا فيه فعلهم، وهذا من عجائب انقلاب أوضاع الدين.<lb/>اتخاذ الصورة وحملها لأجل أن يُعرف الشخص بها لمصلحة ألزمته حكومته<lb/>بها - لا ضرر فيه، لا لأنه لا دخل لنزعات الوثنية، وتذكُّر عبادتها بهذه الصورة<lb/>فقط؛ بل نزيد على انتفاء علة النهي عن التصوير، واتخاذ الصور - أن الفقهاء<lb/>الذين يقلدهم المسلمون الآن قد صرّحوا بذلك، فمنهم من قال: إن اتخاذ الصور من<lb/>غير تعظيم لها لا ضرر فيه، واستدلوا على ذلك بحديث عائشة في الصحيح، وهو<lb/>أن النبي عليه الصلاة والسلام أمرها بهتك القرام (الستار) ، الذي فيه الصور؛ إذ<lb/>كان معلقًا كما تعلق الصور المعبودة، فهتكته، واتخذت منه وسادة كان النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم يستعملها والصور فيها. ومنهم من قال: إنه لا بأس باتخاذ الصور<lb/>التي لا يعيش مثلها، وأكثر الصور الشمسية التي تُتخذ لمعرفة أشخاص أصحابها لا<lb/>حرمة فيه عليكم، لا اجتهادًا ولا تقليدًا؛ بل الأمر أوسع من ذلك.<lb/>* * *<lb/>تعليم النساء الكتابة<lb/>(س7) ومنه: ذكرتم في المنار أن الحديث الوارد في النهي عن تعليم<lb/>النساء الكتابة موضوع، وقلتم: إن تعليمهن الكتابة جائز؛ ولكن الكتاب الذي طبع في<lb/>ديارنا المسمى (تفليس إبليس) أو (فصل الخطاب) يقول إن الحديث في النهي عن<lb/>تعليم النساء الكتابة، وإسكانهن الغرف متواتر فمن أين أخذ صاحب هذا الكتاب<lb/>القول بتواتر الحديث وتصحيحه؟<lb/>(ج) : إن مؤلف ذلك الكتاب جاهل بالحديث والشرع، فلا يعتد بقوله،<lb/>وهو أخذ قوله عن أمثاله من العامة، وإننا لم نقرأ من كتابه المذكور شيئًا حرصًا<lb/>على الوقت أن يضيع منه شيء في قراءة لغو المعتدين على العلم والدين بغرورهم،<lb/>وقد رأيتم النص عن المحدثين بأن الحديث موضوع، وأنصح لكم بأن لا<lb/>تعتمدوا على أي حديث، في أي كتاب لأي مؤلف إذا لم يذكر تخريجه عن الحُفّاظ<lb/>المعروفين.<lb/>وكيف ينهى النبي (صلى الله عليه وسلم) عن إسكان النساء الغرف، والله<lb/>تعالى يقول: {أَسْكِنُوهُنَّ مِنْ حَيْثُ سَكَنتُم مِّن وُجْدِكُمْ وَلاَ تُضَارُّوهُنَّ لِتُضَيِّقُوا عَلَيْهِنَّ} (الطلاق: 6) ؛ ولكن أين هؤلاء الجاهلون من فهم القرآن وتطبيق السنة عليه؟<lb/>* * *<lb/>أيعمل بخبر الجرائد في إثبات الصيام؟<lb/>(س8) الشيخ مقبل الذكير في جزيرة البحرين: اطلعنا في الجزء السابع<lb/>عشر من المنار على بحث الصيام وفضله وثبوته؛ فجزاكم الله عن الإسلام خيرًا،<lb/>فقد أوجزتم وأحسنتم، ولنا ههنا سؤال: وهو إذا ذكرت الجرائد أن شهر رمضان قد<lb/>ثبت شرعًا أن أوله الجمعة، وكان بعض أهل الأقطار البعيدة كخليج فارس<lb/>و<placeName>العراق</placeName> قد رأوا الهلال ليلة السبت فهل يعتمدون على خبر الجرائد إذا بلغهم في أثناء<lb/>الشهر، ويبنون عليه إتمام العدة ثلاثين يومًا إذا لم يروا هلال شوال ثم يقضون ذلك<lb/>اليوم (الجمعة) أم يتمون العدة على حسب صيامهم الذي أوله السبت ولا يجب<lb/>عليهم قضاء؟ أفيدوا مأجورين.<lb/>(ج) : الواجب على من ذكرتم أن يعملوا بحسب رؤيتهم، ويتموا العدة على<lb/>حسابهم إلا أن يروا الهلال ليلة الثلاثين بحسابهم فإنهم بنوا صيامهم على إثبات<lb/>شرعي صحيح. وما سبق في المنار استحسانه من عمل أهل القطر المصري لا<lb/>ينطبق على مثل ما ذكرتم فإنه خاص ببلاد يمكن أن يعرف أهلها كلهم إثبات الشهر<lb/>في الليلة الأولى منه ليصوموا جميعًا ويفطروا جميعًا؛ فإن الاجتماع والاتفاق في<lb/>أداء العبادة من مهمات الشرع. وأما البلاد المنقطعة بعضها عن بعض فيجب أن<lb/>يعمل أهل كل جهة بما يثبت عندهم، ولا يعمل أهل البحرين بما يثبت في البصرة<lb/>أو الهند أو مصر إلا إذا أمكن العلم بذلك في الليلة الأولى من الشهر بطريقة مأمونة<lb/>من التزوير وأنَّى لهم هذا؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p862" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1376.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيفية الاعتقاد بالوحي</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب كاتب إلى الأستاذ الإمام يسأله أن يكتب في المنار كيفية الاعتقاد بالوحي،<lb/>وتعريف الوحي التعريف الذي يسهل على الفهم تناوله، وعلى الأقل قبوله، ويقول:<lb/>إنه اجتهد في فهم الوحي فلم يفهم المراد منه. فالأستاذ الإمام يحيله على رسالة<lb/>التوحيد، فإذا قرأها وتدبّر ما كتب فيها، ولم يقتنع فليحضر بنفسه إلى محل الإفتاء<lb/>في الأزهر وليسأل عما اشتبه عليه يُجَبْ عنه، وإذا لم يتيسر له الحضور فليكتب<lb/>ما يشتبه عليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p863" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1377.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظام الحب والبغض</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>حب القوة.. رابطة الدين<lb/>قد بينا هنا لكم أن رابطة القومية لا يعدو نفعها قدرًا طفيفًا كأن يعين الرجل<lb/>رجلاً من عترته على رجل من عترة أخرى. وإن هذا القدر لو لبث عليه الإنسان<lb/>لما تميز على الحيوانات التي ينهش بعضها بعضًا. وهنا نبين كيف حدثت لهذا<lb/>النوع رابطة أخرى، وكيف أورثته قوة عظمى، وسارت به في الارتقاء مسافة<lb/>كبرى.<lb/>تأسيس<lb/>إن من المحقق المحسوس أن الأقاليم والأعمال والأعمار تحدث في أهلها ثم في<lb/>أعقابهم من الصفات الجسدية ما يجعل بينهم وبين الآخرين فروقًا تبتدئ صغيرة ثم<lb/>تكبر. فهذه من جملة الأسباب التي أوجبت - على التمادي - الفروق التي بين أبدان<lb/>البشر. وليس من صددنا الآن التصدي لذكر الأسباب الأخر؛ بل نكتفي بهذه لندعم<lb/>بها مقدمة أردنا إثباتها هنا وهي أنه (كما تتفاوت الأبدان لأسباب تتفاوت الأفكار<lb/>لأسباب) ، (ولم أر أمثال الرجال تفاوتًا) .<lb/>ومن المحقق المحسوس والمعقول أن بين القوى الثلاثة التي في الإنسان<lb/>ارتباطًا فالقوى الظاهرة مسخرة للنوعين الآخرين من قواه نعني بهما قوة الإدراك -<lb/>التي نسميها الفكر أو العقل - وقوة الطلب والإرادة - التي نسميها القلب - وإننا نجد<lb/>أن العقل والقلب يكونان على مبلغ البدن من الصحة والاعتدال والقوة. ثم نجد لصحة<lb/>البدن أسبابًا منها صحة الإدراك واعتدال الإرادة، هذا الارتباط دقيق جدًّا وفيه شبه<lb/>الدور الذي يمنعه علماء التصور والتصديق (المنطق) ولدقته خفي على أكثر الناس<lb/>إنافة كل قوة على أختها في التأثير.<lb/>فمن الناس من ظن أن صحة البدن هي التي تنتج صحة الفكر والإرادة. وقد<lb/>نسوا أن أصح البهائم بدنًا لا تفوق بالفهم أضعفها. ونسوا أن الذين ليس لهم نصيب<lb/>كبير من الحياة النوعية - كرعاء الإبل - أقرب إلى صحة الأبدان منهم إلى صحة<lb/>الأفكار ونحن بهذا الاحتجاج لم نرد تفنيد ذلك الرأي من كل الوجوه بل من وجه<lb/>الجمود على هذه الجهة وحدها.<lb/>وآخرون ظنوا أن الأصل صحة العقل فهي التي تنتج صحة البدن والإرادة.<lb/>وقد نسو أن أقوى الناس عقلاً لا يفوق بصحة البدن ضعاف الإدراك وبصحة الإرادة<lb/>ضعاف الأبدان.<lb/>كل هذه الظنون نشأت من الشعور بذلك الارتباط ولكن لم يرافقها التدقيق<lb/>فسيمت بالارتباك. والظن السديد الموطود هو أن الارتباط موجود، والدور مفقود،<lb/>والأمر دائر على فضل طفيف بينها. فهبة القلب للعقل والبدن تنيف إنافة قليلة على<lb/>اتهابه منهما. وهبة العقل للبدن تنيف قليلاً على اتهابه منه. ثم وراء الكل للعقل<lb/>والقلب جاذبان ضدان مستتران قد أوجدهما بارئ الكل محكًا للعقول؛ ليخلص الطيب<lb/>كما يخلص النور من الغثاء الأحوى. ولا يسأل من خلق الأضداد عما خلق.<lb/>سبحانه هو المنزه وحده عن الأضداد والأنداد.<lb/>هذا ما ظهر لنا من كيفية الارتباط بين قوى الجسد الظاهرة والباطنة ثم<lb/>علاقتها بالأمرين الغيبيين، وهو يعرفنا أنه مهما يكن للأمور الحسيّة من تأثير فإن<lb/>وراءها أمورًا غيبية. وأنه مهما يكن للأمور الغيبية من تأثير فإن للأمور الحسية<lb/>دخلاً وشركة. وتثمر هذه المعرفة احترام الأسباب الظاهرة أدبًا مع من لم يوجدها<lb/>عبثًا، وتشوف النفوس إلى ما وراء المعارف الحاضرة، وبمثل هذا كان رقي النوع<lb/>في المعارف.<lb/>ويؤخذ من هذا أن أوائل علم البشر كلها إلهامية وحيية وأن إلهام كل فرد يكون<lb/>بحسب قواه.<lb/>ومعنى الإلهام أو الوحي في اللغة: الإلقاء في الروع؛ أي: الإخطار على<lb/>البال. بيد أنه يكون على ثلاثة أنواع يختلف تعريفه اصطلاحًا بحسبها:<lb/>النوع الأول: عام وهو ما تكون به هداية كل نوع لما يصلح له قوامه كالذي<lb/>نراه في فطر آكلة العشب من اجتناب الأعشاب التي لا تلائمها من غير معلم ومن<lb/>غير تجربة سابقة؛ كالخيل والبقر والأنعام. وكالذي نراه من اتخاذ كل نوع من<lb/>الأنواع المتعادية أسباب الدفاع والهجوم من صياصي وخدائع. اعتبر بذلك من<lb/>صغار الحشرات إلى كبار السباع. وكالذي نشاهده من استشفاء البعض منها ببعض<lb/>الأعشاب كالسنانير والكلاب. وكالذي نراه من نظام الحيوانات المنقادة لرئيس منها<lb/>كالنحل والنمل [*] .<lb/>والنوع الثاني: خاص وهو ما تكون به هداية هذا النوع الإنساني في حياته<lb/>النوعية وشؤونه الخصوصية. ومن هذا الباب الرجاء الفجائي وأوائل الاختراعات<lb/>على اختلافها [**] .<lb/>والنوع الثالث: أخص وهو ما تكون به هداية بعض الأفراد في معرفة<lb/>شيء من عالم الغيب الذي من نحوه وردت نواميس عالم الحس فكان بها قوامه<lb/>ونظامه [****] .<lb/>ويقابل هذه الهدايات في النوعين الأخيرين الضلالات تأتي من جانب أحد<lb/>الضدين المجتنَّين المتجاذبين لعقل الإنسان وقلبه. حتى يصعد ذو هدى من النوع<lb/>الأخير إلى أعلى عالين، وينزل ذو ضلال يضاد إلى أسفل سافلين [****] .<lb/>ومن ثمة لا يكون هذان النوعان الأخيران لأفراد أهليهما على وتيرة واحدة،<lb/>وإلا لما كان التفاوت المكتوب؛ وإنما يكون أهلوهما متفاوتين على مقدار قابلياتهم<lb/>في الاتهاب.<lb/>فمن الناس من يتعلم من معلم صنعة ثم يوحى إليه أن يجرب تجربة لم يتعلمها<lb/>ليزيد في تلك الصنعة شيئًا جديدًا، ومنهم من لا يوحى إليه ذلك أو يوحى إليه أن<lb/>ينقص منها.<lb/>ومنهم من يوحى إليه أن يبتدئ، ويخترع أمرًا لم يكن من قبل ولم يعلمه إياه<lb/>معلم. ثم يوحى إليه أن يعلمه للغير أو أن لا يعلمه.<lb/>ومنهم من يلهم علم أمر سيكون [1] ومنهم من يلقى في روعه أن ينفع غيره،<lb/>ومنهم من يلقى إليه أن يضر الغير، ومنهم من ينشرح صدره لتصديق الملهم ومن لا<lb/>ينشرح صدره وهكذا.<lb/>هذا وربما طالبنا مطالب بتسمية ذينك المتجاذبين المجتنين فأقول: إنه قد سمي<lb/>من قبل جاذب الخير والسعادة والفضيلة بالروح الطاهر (<placeName>القدس</placeName>) ، والأمين،<lb/>وعون الله، وحبر الله، ونصر الله، وأمر الله، وروح الله، وبالنور، والشفاء،<lb/>وكل جميل. وسمي جاذب الشر والشقاء والرذيلة بالروح النجس (الرجس)<lb/>واللعين، ولعن الله، وغضب الله، وخزي الله، وبالظلام، والمرض، وكل قبيح.<lb/>ولكني أحب الذين يدركون خواص المسمى أولاً ثم يلتفتون إلى الأسماء، فإن<lb/>وافقت المطلوب كما هنا؛ وإلا التمسوا المطابق، وأكره الذين يلتفتون للأسماء أولاً<lb/>ثم يتجافون عن الخواص التي ربما لا تظهر لهم من الأسماء. أو يتجافون عن<lb/>أسماء لم يسمعوها لخواص كانوا قد سمعوا بها.<lb/>بناء<lb/>بناءً على هذا الأساس الذي مكناه نخال أو نقول:<lb/>إن البشر لما تفاوتت أبدانهم وعقولهم وقلوبهم للأسباب الظاهرة والباطنة<lb/>تفاوتت محبوباتهم ومشتهياتهم، وحرص كل منهم على مشتهاه، واتخذ إلهه هواه،<lb/>وافق ذلك المشتهى لغيره أو لم يوافق، طابق ذلك التأليه للإنسانية أو لم يطابق،<lb/>فتكونت بينهم العداوة والبغضاء، وأمسى القرباء بعداء، وزين للأقوياء منهم حطم<lb/>الضعفاء، وماذا تكون عاقبة الأقوام إذا ألَّهوا الحكام، وتعبدوا بدم الحسام، ألا<lb/>يستجير الضعاف ويجأرون، ألا يسرون بطلب المناص ويجهرون، فمن ذا الذي<lb/>يجيب دعوة المضطرين، أفتسمعها الحجار، أفتستجيب لها الأشجار، أفتغيثها<lb/>الحشرات، أفتلبيها العجماوات، أفترحم لها نفوس الذين من نارهم تضج، ومن<lb/>غبارهم تعج، لمن يشكون، أتسمعهم الكواكب وتبصرهم. أتجبر كسرهم وتنصرهم،<lb/>أتقدر ولا تريد، أم كل ذلك عنها بعيد؟ تجل يا عالم الغيب فليس إلا من لدنك<lb/>يرسل الخالق هذا المدد الذي يحتاجه أكمل عوالم الأرض خاصة، وأشرفها مزية<lb/>وأعظمها قوة، وأكرمها منزلة.<lb/>ألم تسبق عناية الفاطر أن تعد لهذا المصنوع البديع ما لا تراه الأبصار،<lb/>ولا تسمعه الآذان، ولا تبلغه الأذهان، فها هو ذا لم يجد حاجته هذه عند تلك<lb/>المحسوسات، من الجمادات الأرضية فصاعدًا إلى نيرات السموات، فهل خُبِّئ له<lb/>هذه الحاجة إلا في خزائنك يا عالم الغيب، تجل لنا بأنوارك، أشرق علينا بأسرارك،<lb/>متعنا بجمالك، هبنا من كمالك.<lb/>بل قد سبقت عناية الفاطر وهذا برهانها، وظهرت منحته وهذا سلطانها:<lb/>إنه كان رجال مطهرون مصلحون يرشدون الأقوياء إلى العدل الذي ينفعهم<lb/>أنفسهم وغيرهم يرشدون الضعاف إلى أسباب القوة التي يدفعون بها ظلم<lb/>الظالمين وعلى هذا النحو أسسوا أول ميزان في الأرض لتوزن به ذات كل بالسوى،<lb/>وتعرف به حدود القوى، فيكون الرجاء والتقوى: {فَأَمَّا مَن طَغَى * وَآثَرَ الحَيَاةَ<lb/>الدُّنْيَا} (النازعات: 37 - 38) وهي القريبة التي لها بعد {* فَإِنَّ الجَحِيمَ} (النازعات: 39) على أنواعها الحسية والمعنوية {هِيَ المَأْوَى * وَأَمَّا مَنْ خَافَ<lb/>مَقَامَ رَبِّهِ} (النازعات: 39 - 40) الذي يربي غيره كما يربيه، ويقويه كما يقويه<lb/>{وَنَهَى النَّفْسَ عَنِ الهَوَى * فَإِنَّ الجَنَّةَ} (النازعات: 40 -41) على أنواعها<lb/>الحسية والمعنوية {هِيَ المَأْوَى} (النازعات: 41) .<lb/>تالله الخدا. لم نُخلق سدى، وإن لَلَّحظة الدنيا غدا، إن هذا لقول من دعوا إلى<lb/>الهدى، في كل الأمم واللغى، من أول الأزمان حتى المدى.<lb/>هذا الذي أشرنا إليه هو مبدأ تاريخ الدين القويم ولزيادة التوضيح نقول:<lb/>لما كان الفساد يكثر كان رجال ممن تغلب فيهم الروح الطاهرة يقومون<lb/>للإصلاح، ويبرهنون للناس على أنه إذا لم توضع للمطالب والمحبوبات حدود<lb/>يخضعون لها يفسد النظام، ويفني بعضهم بعضًا، من حيث لا يستفيد آخر من يفني<lb/>الكل. وكان الناس منهم من يقبل، ومنهم من يُعرِض؛ إذ لو قبل الكل لمن أصلح<lb/>لما كان اليوم من فساد قط. ولو قبل الكل لمن أفسد لما كان اليوم من نظام قط؛ بل<lb/>قد كان اتباع المفسدين أكثر؛ لأن الفرق بين المصلح والمفسد كبير، هو فرق ما<lb/>بين الضدين.<lb/>وإذا كانت درجة المصلح عالية كان الأقربون منها أقل من الأبعدين. ولولا أن<lb/>للإصلاحات قوة تؤيدها لتلاشى كل إصلاح قام به مصلح منذ الدور الأول حتى هذا<lb/>الدور؛ ولكن تلك القوة المؤيدة هي التي تقوم للمصلح ومن يقاربه مقام الكثرة فقد<lb/>تكون عظيمة ويطيف من الإصلاح بنفوس المفسدين خطرات موقظة مزعجة فتجذب<lb/>فريقًا منهم وترجعهم عن غيرهم. وقد تكون ضعيفة ويطيف بنفوس المفسدين طائف<lb/>من الروح الخبيث فيُهلك المفسدون دعاة الإصلاح ومتبعيهم؛ ولكن لا يلبثون بعدهم إلا<lb/>قليلاً حتى تبيدهم طبيعة الفساد لتقوم الحجة فيما بعد.<lb/>وهذه خلاصة هذا الأمر:<lb/>(1) أنه في القديم فسدت العشائر.<lb/>(2) فقام في كل قوم مصلح منهم.<lb/>(3) فلم يؤمن للإصلاح إلا قليل.<lb/>(4) وزاد المفسدون.<lb/>(5) فأبادت طبيعة الفساد مَن أبادت منهم من الطاغين.<lb/>(6) واعتبر آخرون.<lb/>(7) ثم نسوا ما ذُكروا به فأصابهم ما أصاب الأولين.<lb/>(8) لتكون آية في الآخرين.<lb/>(9) وما برحوا حتى تواتر الهادون.<lb/>(10) وعلا شأن الميزان والوازنون.<lb/>(11) وخسر هنالك الطاغون والمطففون {الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ<lb/>يَسْتَوْفُونَ * وَإِذَا كَالُوَهُمْ أَو وَزَنُوَهُمْ يُخْسِرُونَ} (المطففين: 2-3) .<lb/>هذا هو تاريخ هذا الأمر فيما قبل التاريخ.<lb/>وأما من بعد ذلك فلكل أمة كتب، منكم من يعلمها تقص عليهم أنباء مصلحين<lb/>عرفوهم ولم تعرفهم أمة أخرى.<lb/>والجدير بالذكر بعد كل ما تقدم أن الدعاة الهادين الذين قاموا في أقوامهم<lb/>بألسنتهم قد أثمر عملهم من بعد حين ثمرة كبيرة جدًّا، وهي ربط أقوام كثيرين<lb/>مختلفي الأنساب واللغات بمبادئ واحدة يدينون جميعًا بها؛ حتى يكون اسم إمامهم فيما<lb/>بينهم جميعًا مقدسًا؛ بل حتى يكون خلف الشغاف من أفئدتهم، وعمدة الحلف<lb/>والأقسام في ألسنتهم، فمثل هذه الحال من قوم أو أقوام، تقوى بينهم أواصر القلوب<lb/>ووشائج الأفكار وهي أهم من أواصر الأبدان ووشائج الأرحام.<lb/>هذه هي القرابة التي تقرب البعيد، وتحبب بالغريب، وتحمي الضعيف من كيد<lb/>القوي، هذه رابطة الدين إن سألتم عن اسمها، وإحدى مراقي الإنسانية إن سألتم عن<lb/>رسمها.<lb/>وقد عرفتم الآن كيف كان كونها , وكيف صار لونها، وأوصيكم أن لا تجمدوا<lb/>وتظنوا أن وحي الأنبياء هو من قبيل ما ذكرناه فقط؛ بل هو من أفق آخر أعلى.<lb/>أتيناكم من أجله بالأشباه والأمثال، وأريناكم في مرائي الكون الإنساني أسفل سافل<lb/>وأعلى عال. ومن لم يَرَ ينابيع العيون الصغيرة فربما لا يعرف كيف تنفجر الأنهار<lb/>العظيمة من الأرض وقد يظنها من السماء. وإنما الفرق بينها وبين الصغيرة بحسب<lb/>المدد فتفكروا وتذكروا.<lb/>ومعنى الدين الطاعة للتعاليم ويتكون من هذه الطاعة العمومية قوة قد يكون<lb/>عظمها على مبلغ أهليها من قوة الأبدان والعقول والقلوب وكثرة الأفراد. وكيف ما<lb/>كانت فإن هذه الرابطة تقضي أن يكون الكل في أنفسهم وأمام غيرهم كرجل واحد.<lb/>ويظهر أن من مقتضياتها إيجاد نانية كبرى تتضاءل بل تتلاشى فيها الغيرية حتى لا<lb/>يكون لا متغير. ولكن هذا لا يتم من جهتها حتى يعلم أفراد كل أمة حق العلم ما هو<lb/>الجوهر الحقيقي للدين القويم. ويعملوا حق العمل بما يطبع في النفس ذلك الجوهر<lb/>المطلوب.<lb/>وقد استبعد هذا قوم فحكموا أن الأديان لم تُزد الناس إلا تعاديًا، وزعموا أنها لم<lb/>تكُ إلا زيًّا من أزياء رابطة القومية مزركشًا قليلاً بما هذبت فيه يد التجارب ونقموا<lb/>منها تضييق الدائرة على الناس في تصوراتهم وفي عاداتهم وأعمالهم بكثرة ما يأتيهم<lb/>مؤسسوها من فروع الأمر والنهي والقطع والجزم، في مسائل يحتاج في إدراك<lb/>أسرارها إلى تبصر عقل سليم، وتروِّي إرادة معتدلة. ويغرق هؤلاء بما تصف<lb/>ألسنتهم وأقلامهم من الأديان؛ حتى يبعدوا عن الحكمة وهم يظنون القرب منها،<lb/>ويضلوا الحقيقة وهم يرون أنهم وجدوها؛ ولذلك ناسب أن نأتي في نبذتنا هذه بما<lb/>يفند من مزاعمهم ونبين لهم ولغيرهم منشأ هذه المزاعم؛ ليتفكر من يتفكر، ويتذكر<lb/>من يتذكر. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ع. ز.)<lb/>(ثمة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) شاهد هذا النوع من القرآن المجيد: [وَأَوْحَى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ 000] (النحل: 68) .<lb/>(**) الشاهد: [وَأَوْحَيْنَا إِلَى أُمِّ مُوسَى 000] (القصص: 7) الآية.<lb/>(***) الشاهد: [إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ كَمَا أَوْحَيْنَا إِلَى نُوحٍ وَالنَّبِيِّينَ مِنْ بَعْدِهِ] (النساء: 163) الآية.<lb/>(****) الشاهد: [وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُواًّ شَيَاطِينَ الإِنسِ وَالْجِنِّ يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ زُخْرُفَ القَوْلِ غُرُوراً] (الأنعام: 112) .<lb/>(1) إن علم كل شيء من الأمور الغيبية لا يكون لأحد من البشر، كما لا يكون العلم لأحد منهم بكل شيء من الأشياء المحسوسة أما الأمور الخفية التي هي من عالم الحس فالعلم ببعضها ليس بغريب بالنسبة لمن فطر هذه الفطرة الغريبة وإنما الغريب العلم بالأمور التي هي من عالم الغيب فهذه هي التي يوحى بعضها للرسل المطهرين.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p869" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1378.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سائح بصير</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بلرم - صقلية</head>
               <lb/>
               <lb/>مسينا ومقبرتها<lb/>نسيت أن أضع في جانب المقابر مقبرة مسينا وهي مقبرة في الجنوب الغربي<lb/>من المدينة، وإنك إذا قلت لصقلي: إني ذاهب إلى مسينا. يقول لك في الحال: لا بد<lb/>أن ترى المقبرة، وهي جزء من المدينة تحسب مدينة بنفسها فيها مدافن للأمراء<lb/>والأعيان مبنية على أجمل نظام، وأقربه إلى السذاجة، وفيها مكان شامخ رفيع يدفن<lb/>فيه أرباب الشهرة من المهندسين والشعراء ونحوهم.<lb/>وطريقة الدفن في تلك الأماكن تختلف، فبعضها على الطريقة المعهودة من<lb/>وضع صندوق الجثة تحت الأرض، وبعضها بوضعه في صندوق ضخم كبير لا<lb/>تمكن سرقته على ظهر الأرض، وبعضها في بيوت تفرض في عرض الجدر<lb/>العريضة وهكذا. والمقبرة مزينة بأغراس من شجر الصنوبر وضرب من فصيلة<lb/>الصنوبر يشبه الأثل، وليس به ولا أعرف اسمه بالعربية سوى أنه شيء من كبار<lb/>الطرفاء؛ لكنها نظمت بيد أوربية تعرف كيف تخضع النبات لإرادتها فتوجهه إلى<lb/>الوجهة التي تريد.<lb/>والطرق فيها على غاية ما يرام من النظافة والانتظام، وهي أنظف وأجمل من<lb/>كثير من شوارع مدينة لأحياء (مسينا) ثم إنها تأخذ من أسفل الطريق إلى قمة جبل<lb/>إذا صعدت عليه نظرت وأنت في المقبرة من البحر والساحل أجمل ما تنظر عيناك<lb/>من اللألاء والنضرة في المواقع المختلفة، ومن الأشكال الطبيعية، وبدائع الأعمال<lb/>الصناعية.<lb/>يظهر أن المقبرة أعجبتني حتى انطلق قلمي في وصفها؛ كأنه قلم صاحب جريدة ينطلق في السياسة المصرية لبيان مناحيها، ووصف ضواحيها - أعوذ بالله -<lb/>يوجد في هذه المقبرة مواضع مخصوصة للفقراء قد صُفت فيها قبورهم على نظام محكم تراها كأنها خطوط مزارع القطن في أرض غير معتدلة تقصر وتطول، وعلى<lb/>رأس كل قبر صليب أسود يخيل للرائي من بعيد أنها أجنحة الغربان الجاثمة على بقايا<lb/>الجثمان. لا أزال في وصف المقبرة كما يزال بعض الغافلين عن أنفسهم في بلادنا<lb/>يشتغلون بالسياسة عن الأدب والكياسة.<lb/>ماذا أقول في وصف هذه المقبرة؟ مدينة جميلة المناظر؛ بديعة المداخل،<lb/>بعيدة المخارج، الداخل فيها أكثر من الخارج منها، قد اختير لها شجر الصنوبر<lb/>زينة من بين الأشجار؛ لأنه في خضرة دائمة وحياة مستمرة؛ كأن أرواح من يموت<lb/>تنتقل إليه بعد مفارقة الأجساد؛ فهو لا يزال دائم الحياة في الصيف وفي الشتاء<lb/>والخريف والربيع، مدينة زينها الأحياء في حياتهم، ليعدوها لإقامتهم فيما يزعمون<lb/>بعد مماتهم، وهكذا من كان على يقين من الرحيل إلى دار هيأ تلك الدار للسكنى،<lb/>وأعد لنفسه فيها أنواع النعيم ليطيب له المقام، ولا يقلق به المكان؛ لكن هل يكفي<lb/>أن تزين لنفسك مقرًّا لجثتك وأنت لا تدري هل تشعر هناك بما زينت، أو تؤخذ<lb/>عنه إذا مت، فهل زينت دارًا لروحك بالطيبات، كما زينت دارًا لجثتك بالزهر<lb/>والنبات؟ أخاطبك وأنت مصري من سكان <placeName>القاهرة</placeName> لا ترى في مقبرتك، ولا في<lb/>الطريق الموصلة إليها إلا ما يخيفك من الموت، وينغصك فيه؛ غمر من الغبار،<lb/>وتلول من التراب، تتذكر بها أنك من التراب وإلى التراب.<lb/>إذا بنيت فيها مسكنًا فلست تبنيه لنفسك يوم تموت؛ ولكن تبنيه لتقيم فيه<lb/>بجانب الأموات وتشاركهم في المسكن وأنت حي تقضي فيه الأيام من رجب ومن<lb/>شعبان ومن شوال ومن ذي الحجة، وبعض أيام من بقية الشهور تأكل وتشرب وتنام<lb/>ولا تشبه جيرانك من أهل المقابر إلا في النوم الثقيل ولا تستحي من معاشرتهم وأنت<lb/>تأكل وهم لا يأكلون، وتضحك وهم ربما يبكون، وتلعب وهم لا يلعبون، تلهو<lb/>بالقيل والقال، وملاعبة النساء والأطفال، وربما أقمت في المقبرة ما تسميه بالموالد<lb/>وجلبت بذلك إليها من المغنين والمطربين والعازفين ونصبت فيها الخيام وصنعت<lb/>من لذيذ الطعام، ما تدعو إلى تناوله العلماء الأعلام والأتقياء الكرام؛ فيلبّوا دعوتك<lb/>زُرافات ووحدانًا، مشاة وركبانًا، ويخوضون في غمار اللاهين إلى أن يصلوا إلى<lb/>حيث نصبت خيامك، وهيأت طعامك، على ظهور الأموات، وبجوار تلك الرفات،<lb/>وتبيت ليلتك تلهو وتلعب، وتصيح وتصخب، كأن الموت قد فارق ديارك، وكره<lb/>جوارك، وفر من بين يديك، مشمئزًّا مما يرى لديك، أما مقبرة مسينا فلا ترى فيها<lb/>آكلاً ولا شاربًا وإنما ترى الزائرين في سكينة ووقار، لا يتكلمون إلا همسًا،<lb/>تماشيهم ولا تكاد تسمع لهم جرسًا.<lb/>صخب الصقليين وتسولهم وكسلهم<lb/>أهل مسينا من أهالي سيسيليا، وسيسيليا هي جزيرة صقلية التي ملك فيها<lb/>العرب نحو مائتي سنة، وكان منها كثير من العلماء والفقهاء والمؤرخين والفلاسفة<lb/>والصوفية وبعض الزنادقة وكل صنف من صنوف أهل العلم والمنتسبين إليه كما كان<lb/>في <placeName>العراق</placeName> و<placeName>الشام</placeName> والأندلس. وقد ترك العرب آثارًا في البلاد منها ما تقدم ذكره<lb/>وهو مما لا يُذكر، ومنها كلمات في لسانهم كثيرة كالشروق للريح الشرقية وكالقبة<lb/>والطلعة والشر، ونحو ذلك من الكلمات التي ترشدك لأول وهلة إلى أصلها وإلى<lb/>البلاد التي حملت منها.<lb/>ولا أظن أن الصياح والصخب الذي اختص به أهالي سيسيليا يكون من ميراث<lb/>العرب رحمهم الله؛ فإن أصوات السيسيليين أشد قرعًا، وآلم في الأذن وقعًا، وإني لا<lb/>أشك في أن حناجرهم أشد تمرنًا على الصراخ بغير داعٍ من حناجر أهل كفر الجاموس<lb/>[*] أو سكان عرب يسار، أما العرب فكانوا يصيحون في الحرب والجلاد، ويسكتون<lb/>عند الرجوع إلى البلاد، ولعل هؤلاء استعملوا في السلم ما كان يستعمله أولئك في<lb/>الحرب كما يفعل بَحريُّةُ <placeName>يافا</placeName> و<placeName>بيروت</placeName> من ثغور سوريا، أما الإهمال والكسل فلا<lb/>أدري هل هو من طبيعة البلاد أو من ميراث تركه بعض السلف من الفاتحين؟<lb/>ويل لك إذا عُرِفْتَ بأنك غريب فإنه يتبعك السائلون الملحفون، والمكتدون<lb/>المجدون، ويلزمونك حتى تعطي شيئًا من النقد، ولا فرق في حالك بين أن تجلس<lb/>في قهوة، أو تكون في زيارة معبد، أو في تفقد مكتبة أو دار آثار، تجد من ذلك ما<lb/>لا تجده عند المتبولي ولا عند ضريح الأستاذ البيومي (رضي الله عنه) ثم تجد<lb/>الناس في الساحات وقوفًا أو جوالين لا يدرون ماذا يعملون، وإنما يتقرب إلى<lb/>الغرباء من يظن القدرة في نفسه على أن يفترس منه فريسة؛ لكن يمكنك إن كان<lb/>عندك صبر أيوب وسماجة بعض السبَّابين عندنا من المصريين أو السوريين أن لا<lb/>تعطي شيئًا أو تهرب إذا أردت.<lb/>لعلّك تفرست شيئًا من الكسل في حكاية ما وقع في فهرس الكتب العربية في<lb/>المكتبة العمومية، ودفتر الأسماء في دار المحفوظات، وأزيدك أنك إذا ذهبت عند<lb/>شركة المِلاَحة (بكسر الميم وتخفيف اللام لا المَلاَّحة بفتح الميم وتشديد اللام كما<lb/>يقول بعض أكابرنا؛ فإن التشديد يجعل الكلمة موضعًا للمِلح الذي يوضع على الطعام<lb/>ويُتناوَل أحيانًا للإسهال. أما التخفيف فهو اللازم في اسم الشركة لخفة مراكبها في<lb/>السفر على البحر الملح، وأظن اللفظ يرجع أيضًا إلى رفيقه؛ فإن في البحر ملحًا<lb/>أيضًا، لكنه ليس يكثر كالذي في تلك الكلمة المشددة) وجئت مكتب الشركة لتطلب<lb/>تذكرة سفر مثلاً تجد العامل يحرك يده ببطء كأن بعض أجزائه ينازع بعضًا؛ فإذا<lb/>فرغ من الكتابة على هذا الوجه القتَّال أسرع بمد يده إليك لطلب المبلغ فإذا دفعته<lb/>إليه وكانت لك بقية من النقد يلزمه ردها إليك كادت يده تشل بجانبه، وأنت تنظر<lb/>إليه وتنتظر أن تتناول مالك، وتنصرف وهو ينظر إليك كأنه يتمنى أن تنسى ما لك<lb/>عنده أو تمل الانتظار ويأخذك الوقت فتتركه له، وهذا ضرب من الكسل في أداء<lb/>الحق ونوع من البطء في العمل لا تجده حتى في مصر حرسها الله؛ فإن العمال<lb/>عندنا حتى في زمن الصيف لا يسمحون لأعضائهم أن تتعود هذه العادة الرديئة!<lb/>رثاثة الصقليين ووساختهم ومقابلتهم بالمصريين<lb/>أما رثاثة الملبس عند الفقراء ودنس الثياب، وعدم العناية بالنظافة في كثير<lb/>من الشؤون فذلك مما لا تجد له مثالاً في كثير من الأحياء عندنا، وإني أقص عليك<lb/>فكاهتين وقعتا في النزل الكبير التي نزلت فيه - رفع الله عماده -:<lb/>كنت أطالع في جريدة خطابًا ألقاه بعض أساتذة السوبون في باريس لمناسبة<lb/>رفع تمثال للكاتب المؤرخ الفرنسي رنان ألقاه في بلدة رنان التي ولد فيها، وكنت<lb/>مستغرقًا فيما يقول الخطيب عن القسيسين وتعاليمهم، وعن الأحرار أطال الله في<lb/>ألسنتهم، وما يرونه في فلسفتهم، وإذا بخادم النزل دخل عليّ وتحت إبطه ولد<lb/>صغير في الخامسة من سنه تقريبًا، وقد علا الوسخ وجه الصبي، وهجم القذر على<lb/>عينيه يريد أكلهما. وأنفه وفمه يسيلان؛ ذاك بما تعرف، وهذا بما لا يخفى عليك<lb/>وبيده عنقود عنب يتناول منه حبة بعد حبة، وماء كل حبة يسيل من شدقيه؛ إذا<lb/>رأيته أمكنك أن تحلف بشيء من الطلاق أو العتاق إن أمكن أن هذا من ذرية الشيخ<lb/>الدعكي رحمه الله أو أن روح الأستاذ ظهرت في مظهره اللطيف! وإذا كنت واحدًا<lb/>من بعض الأعيان أو بعض من يزج بنفسه في العلماء الذين تعهدهم أقسمت في<lb/>الحال أنه ولي من الأولياء مجذوب من المجاذيب. فإذا ذكرك مذكّر أنه إيطالي؛<lb/>قلت: لا يبعد على الله أن يكون قد ملأ قلبه جذبًا وولهًا ورزقه من ذلك في صغره، ما<lb/>لم ينله الدعكي في كبره، وإلا فكيف تسيل سعابيبه إلى هذا الحد ويكون ليس<lb/>بمجذوب؟ هذا خلف.<lb/>وربما حملك حسن الاعتقاد على أن تذهب إلى المحمل الذي تعرفه، وتستخرج<lb/>من بحر الأنساب، وأصل نسبه بمن لا يصح لأحد أن ينتسب إليه مادام على مثل هذا<lb/>الاعتقاد. فانظر بعيشك إلى هذا الطباق والتقابل بين ما كنت مستغرقًا فيه وبين ما<lb/>فاجأني من هذا المنظر الكريه، هل يمكنك أن تحدث نفسك بماذا دافعت عن نفسي في<lb/>هذه الشدة؟ دفعت فرنكًا واحدًا رميته على الأرض فالتقطه الصبي كما يلتقط العصفور<lb/>حبة الأرز وكرّ راجعًا لا يبالي بتأخر أبيه عنه ليشكرني على ذلك الإحسان كأن<lb/>الصبي كان يخاف أن أتبعه لأخذ الفرنك منه. لا تظن أني أبالغ في كلمة مما قلت فما<lb/>رأيك بهذه الوساخة؟ !<lb/>أما الفكاهة الثانية؛ فقد كنت على مائدة الطعام في محل نومي من ذلك النزل<lb/>لقلة السياح وسعة قاعة الطعام بحيث تكبر عن أن يجلس فيها شخص واحد فلما جاء<lb/>صنف من الطعام يحتاج إلى الملح تنبهت إلى المَلاَّحة (هذه المرة بتشديد اللام؛ لأن<lb/>فيها مِلحًا) كما سترى. نظرت إلى الملح فإذا فيه النقط السوداء أكثر من نزغات<lb/>الشيطان في قلوب أهل الفسق والعصيان، وأغزر من الخطيئات في بعض<lb/>المزارات، فنظرت إلى الخادم وأخذت الملاحة، وأنشأت أنكث ما فيها من النقط<lb/>السوداء نكتة نكتة وأصعّد نظري في وجه الخادم وأقطب وأظهر التقزز ولا زلت<lb/>كذلك حتى فهم أن هذا شيء من الوسخ لا أستطيع تناوله فعند ذلك تناول مني<lb/>الملاحة بغاية الكسل ثم ذهب وأطال الغيبة، وبعدما كدت أغضب مع سعة حلمي في<lb/>السفر جاء بملاحة أخرى أوسع من الأولى، وأطهر منها ملحًا فكأنه يفهم أن الوساخة<lb/>مما لا يليق؛ لكن لا يتم له هذا الفهم إلا إذا قال له شخص آخر: إن النظافة خير<lb/>منها، وإن الوسخ شيء تتقزز منه النفس وينفر منه الحس.<lb/>أما مثال هذه الواقعة الثانية فممّا يكثر في خدمنا؛ بل في بعض ساداتنا رفَّه الله<lb/>حياتهم - فإنهم ينظرون بأعينهم إلى الخبيث والخبائث، وربّما حكموا فيه بوصفه؛<lb/>لكنهم لا ينزهون المكان عنه؛ بل ربما لا ينزهون أنفسهم عن التلوث به إلا إذا<lb/>أمرهم بذلك آمر فعند ذلك يمتثلون الأمر بغيرة المختار، وعزيمة الجبار، ثم يحدثك<lb/>أحدهم بحسن ما صنع مما أمر به كأنه هو الذي اندفع إليه من نفسه كأن الأمر<lb/>الصادر إليه هو الذي أكسب الشيء حسنه وحلاه بوصفه. وأعوذ بالله أن يكون هذا<lb/>هو مذهب الأشاعرة الذين يقولون: إن حسن الفعل هو الأمر به وقبحه هو النهي عنه،<lb/>وإنه لا حسن ولا قبح للشيء في ذاته؛ فإني على يقين أنهم لا يعنون به ما يجده<lb/>أولئك الآلات في أنفسهم. وما عليك إلا أن تبحث في رأي الفريقين حتى تقف بنفسك<lb/>على تحقيق الشبه أو نفيه فإني الآن لا أكتب كتابًا في علم الكلام، ولا أكتب أسطري<lb/>هذه للأفاضل من أهل الفن فإنهم أعلى من أن يستفيدوا من قراءة أمثال هذه القصص<lb/>أوسع الله من عقولهم حتى تسع أهالي بلرم ومسينا معًا وما ذلك على الله بعزيز!<lb/>الذي يخطر ببالي من أسباب ذلك إذا أخذنا بالجد أن هذا شأن العامة من الأمم<lb/>التي طال فيها زمن الاستبداد وتصرف الإرادة الواحدة في جميع الإرادات مع ما<lb/>يطرأ على تلك الإرادة الواحدة من الاختلال وفساد المزاج فتأمر بالشيء اليوم؛ لأنه<lb/>من هواها، وتنهى عنه غدًا؛ لأنه لم يبق من مشتهاها، وأمرها واجب الإطاعة،<lb/>وفي مخالفته إضاعة أي إضاعة. فتتعود الأنفس على تعاطي الأعمال لا لأنها مما<lb/>تختاره؛ بل لأنها مما تؤمر به، ويخفى عليها وجه الحسن والقبح؛ لأن التعود على<lb/>العمل مهما كان قبيحًا يزينه للنفس أو يسهل عليها مقارفته. وسهولة المقارفة إنما<lb/>تنشأ عن عدم الإحساس برائحة القبيح، ولو بقي نتنه في شامة النفس لعافته ولما<lb/>أمكنها تعاطيه. وكذلك يخفى وجه الحسن في الشيء متى خفي وجه القبح في ضده<lb/>كما لا يخفى عليك، إن كنت من المدققين خصوصًا في علم أصول الفقه الحنفي<lb/>وقرأت ما كتبه العلامة الغُزي والمحقق الحفيد وغيرهما على التلويح للعلامة الثاني<lb/>سعد الدين التفتازاني حاشية التوضيح على مختصر البزدوي.<lb/>أما إذا سألتني عن العلامة الأول في مقابلة العلامة الثاني؛ فإني لا أتذكره الآن،<lb/>وإن صدق ظني يكون هو عبد القاهر الجرجاني؛ ولكن الأفضل لك أن تسأل شخصًا<lb/>آخر من مدرسي حاشية التجريد للبناني فإن من يقرأ هذه الحاشية يسهل عليه وزن<lb/>العلمين، وتحديد الفرق بين العلامتين، وربما قال لك: إن الأول هو القطب<lb/>الشيرازي؛ لأن سهولة كلام الإمام عبد القاهر وسلاسته تمنعهم من جعله العلامة<lb/>الأول، وإن شئت أن لا تشتغل بهذه المسألة، فهو أفضل من ذلك الأفضل، ويكون<lb/>أفعل التفضيل الأول على غير بابه والسلام.<lb/>وإنما المهم فيما نحن بصدده أن الإرادة السليمة، والطبيعة المستقيمة يمكنها أن<lb/>تميز الملح النظيف من الوسخ، وتعتني بتقديم النظيف إلى الضيف من أول الأمر،<lb/>بدون احتياج إلى إصدار أمر، وقس على ملح الطعام بقية الأملاح كالنحو ملح العلم،<lb/>والعلماء ملح العالم وهكذا كل ما يحتاج إليه في إصلاح الأغذية بدنية كانت أو<lb/>روحية دنيوية كانت أو دينية. أما إذا كنت لا تميز ولا تفهم إلا بأمر فتربص حتى<lb/>يأتي الله بأمره والله شديد العقاب.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كفر الجاموس مزرعة بالقرب من عين شمس في ضواحي مصر.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p875" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1379.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال لتذكار تأسيس الدولة العلية</head>
               <lb/>
               <lb/>نرى الأوربيين في مصر يحتفلون في كل عام احتفالات عمومية لدولهم؛<lb/>أهمها الاحتفال للجمهورية الفرنسية، والاحتفال لاستقلال إيطاليا وإن لهم في بلادهم<lb/>من العناية بذلك أضعاف ما نرى منهم في بلادنا حتى إنهم ليحتفلون للرجال العظماء<lb/>الذين خدموا الأمة خدمة جليلة. وبلاد مصر عثمانية؛ ولكنها مستقلة عن الدولة في<lb/>إدارتها وعامة شؤونها، وقد زال على عهد الاحتلال أكثر ما يذكِّر المصريين بها<lb/>حتى لغتها؛ فقد كانت التركية إلزامية في مدارس الحكومة المصرية ثم صارت<lb/>اختيارية ثم اضمحلت وتلاشت.<lb/>وقد استحسن نفر من نجباء الترك المقيمين في <placeName>القاهرة</placeName> أن يحتفلوا في كل سنة<lb/>بتذكار تأسيس <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وتكونها في مثل الوقت الذي نودي فيه بعثمان الأول<lb/>سلطانًا وكان ذلك في 4 جُمَادَى الأولى سنة 699 للهجرة الشريفة الموافق 17 يناير<lb/>سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1300" change="#d3e146">1300</date> ميلادية، وقد جعلوا هذا الاحتفال الأول على الحساب الميلادي، ولا<lb/>أدري أكان ذلك عن اختيار للحساب الميلادي؛ لأنه بالأشهر الشمسية أم السبب فيه أن<lb/>الفكر أو العزم على الاحتفال كان متأخرًا؟ والرأي الذي لا ينبغي التردد فيه أن<lb/>يكون الاحتفال بعد هذا العام على الحساب الهجري.<lb/>تألفت لجنة في إدارة جريدة (<title level="j" change="#d2e191">ترك</title>) لأجل هذا الاحتفال فوضعت اللجنة قانونًا<lb/>لتأسيس جمعية خيرية للعثمانيين الذين ليس لهم جمعيات خيرية في مصر؛ وهم<lb/>المسلمون على اختلاف شعوبهم ولغاتهم فإن للنصارى العثمانيين جمعيات كثيرة منها<lb/>عدة جمعيات للسوريين خاصة: واحدة للموارنة وواحدة للروم الأرثوذكس وواحدة<lb/>للروم الكاثوليك. والسبب في ذلك أن المسلمين متأخرون عن جميع أبناء الملل في<lb/>الأعمال الاجتماعية، حتى إن مسلمي مصر لم توجد لهم جمعية خيرية إلا من عهد<lb/>قريب، وكان سبب إيجادها مشعوذ إفرنجي.<lb/>ولكن قيض الله تعالى لها أفضل رجال مصر في هذا العصر خلقًا وهمةً فثبتت<lb/>بثباتهم على شدة سعي المسلمين أنفسهم في إسقاطها، ولو لم يكن لها مورد إلا من<lb/>اشتراك المشتركين فيها لسقطت من زمن طويل فإن الرجل الغني يشترك فيها، وتمر<lb/>عليه السنون الطوال، ولا يدفع المبلغ الذي تبرع به وفرضه على نفسه. هذا وهم<lb/>يرون كثرة الجمعيات المسيحية ويساعدونها. وقد قضت الصعوبات التي مارسها<lb/>الذين نهضوا بهذه الجمعية والوشايات التي وجهت إليها من المسلمين - ومنها<lb/>اتهامهم بأنهم يساعدون مهدي السودان في وقته - أن يجعلوها خاصة بمسلمي<lb/>مصر فأصبح سائر المسلمين العثمانيين لا ملجأ لمن يصاب منهم أو ينكب في هذه<lb/>البلاد التي لا تزال أوربا تعترف بأنها عثمانية. لهذا كان تأسيس جمعية خيرية<lb/>لمسلمي العثمانيين من أفضل الأعمال الدالة على أن روح الحياة الاجتماعية دبّت في<lb/>المسلمين؛ أي: في بعضهم، ولكن أعداء أنفسهم من المسلمين سيسعون في إبطال<lb/>هذه الجمعية، ويتهمونها بمثل ما اتهموا بها أختها المصرية من قبلها، ونسأل الله أن<lb/>يقيض لها من أهل الجد والثبات ما قيّض للتي قبلها، وأن يهيئ لها أسباب النجاح<lb/>والفلاح.<lb/>دعت اللجنة نحو ثمانين رجلاً من العثمانيين من جميع الأجناس إلى فندق<lb/>الكونتيننتال، وأعدت لهم هناك مأدبة كأحسن ما يؤدب للأمراء والأقيال، وبعد<lb/>الفراغ من الطعام، افتتح رئيس الحفلة الكلام (هو لطيف باشا سليم) فذكر أن<lb/>الغرض من الدعوة قد عرف من الرقاع التي أرسلت إلى المدعوين؛ وقال: إنه دعي<lb/>إلى رياسة الاحتفال الحاضر، ولا يدري السبب في ذلك ثم تكلم كلامًا وجيزًا في<lb/>سبب ترك مثل هذا الاحتفال في الأحقاب الماضية، والسنين الخالية، أيام عز<lb/>الدولة ومجدها، وبزوغ شمس سعدها، والقيام به في مثل هذه الأيام، وقد انحطت<lb/>الدولة في نظر الأنام، فقال ما خلاصته:<lb/>إن الذي يسبق إلى الأفهام أن الاحتفال باستقلال الدولة العلية الآن ينطبق على<lb/>المثل (بعد خراب <placeName>البصرة</placeName>) فإن هذه الدولة التي أسسها قوم ساقهم حب المعالي إلى<lb/>إذلال الأمم ودوس هام الدول بسنابك خيولهم فأقاموها بالقوة <placeName>القاهرة</placeName> والسيوف الباترة<lb/>قد وصلت إلى درجة من المجد والفخر، لا تعلوها درجة ولم يحتفل في أيام عزها أحد<lb/>بتذكار استقلالها. ثم طرأ عليها الترف والفساد فضعفت وانحطت وقامت دول الغرب<lb/>تهددها بالمحو والانقراض - وذكر من مجد دول الغرب وتقدمها - وفي هذه الحالة التي<lb/>نرى فيها الدولة في النزع نحتفل بتذكار استقلالها. ألا يصح أن يقال: إن هذا (بعد<lb/>خراب <placeName>البصرة</placeName>) .<lb/>(قال) ماذا نريد بهذا الاحتفال الآن؟ هل نريد أن نفتخر بمجد مضى<lb/>وانقضى ونغش أنفسنا، ونخدعها بما لا يغني عن ضعفنا شيئًا؟ أم نريد أن نرثي<lb/>الدولة ونؤبّنها، ونبكي على عزها ومجدها؟ ثم قال: إنه لا يريد أن يسيء<lb/>الحاضرين، ويوقعهم في اليأس فإنه يوجد في العثمانيين الآن من الفصحاء وأصحاب<lb/>الأقلام مَن يرجى فيهم الخير للدولة. وختم كلامه بقوله: إنه قد أسست في القاهرة<lb/>جمعية خيرية وأشار إلى قانونها بين يديه وأن جمعية الاحتفال عهدت إليه بأن يكلف<lb/>جلال الدين بك عارف بإلقاء خطبة تركية وصاحب المنار بخطبة عربية. فقام جلال<lb/>الدين بك فتلا خطابًا مسهبًا مكتوبًا في ورقات صفق له القوم في أثنائه مرارًا. ثم قام<lb/>هذا العاجز منشئ المنار وخطب خطبة عربية ارتجالية سَرَّ العثمانيين عامة،<lb/>والمصريين منهم خاصة اعتدالُها واختتامُها بالدعاء للسلطان عبد الحميد أيد الله دولته<lb/>ولم يذكر اسم الرئيس والخطيب التركي.<lb/>وقد لخصت بعض الجرائد الخطبة فرأينا أن ننقل تلخيص جريدة <title level="j" change="#d2e191">الراوي</title>؛ لأنه<lb/>لم يكد يغادر من الأفكار الأٍساسية التي قلناها شيئًا مهمًا إلا قولنا: إن العثمانيين أنشؤوا<lb/>يشتغلون بتحصيل العلم لما علموا أنه في هذا العصر قوام الدول وأساس القوة؛ لذلك<lb/>ننقح كلمتين مما جاء في تلك الجريدة ولنا الحق في ذلك؛ لأنه كلامنا وهو:<lb/>نحتفل اليوم بتذكار استقلال دولتنا العلية العثمانية وقد دعيت إلى الخطابة<lb/>فرأيت أن أبني على ما قاله سعادة رئيس الاحتفال في فاتحة المقال وهو كلمتان -<lb/>كلمة في معنى الاحتفال وكلمة في الدولة التي نحتفل لذكرى استقلالها وتكونها:<lb/>إنما يراد بالاحتفال إحياء الشعور بمجد من يحتفل لأجله والتذكير بتاريخه<lb/>المجيد، وهل نحن اليوم في حاجة إلى إحياء هذا الشعور وتجديد هذه الذكرى؟<lb/>وهل لدولتنا العلية تاريخ مجيد تستحق به أن يحتفل لتذكار تاريخها وتمثيل ماضيها؟<lb/>ولماذا لم يسبق للعثمانيين مثل هذا الاحتفال في الزمن الماضي.<lb/>لا شك أننا اليوم أحوج إلى مثل هذا الاحتفال منا في الزمن الماضي أيام مجد<lb/>الدولة الأكبر؛ فإن إحياء الشعور بمجد الدولة وتذكّر تاريخها يبعث فينا روح<lb/>النهوض لتأييد استقلالها، وتدارك ما فرط من خطأ بعض رجالها، وأما سبب<lb/>تأخيره إلى اليوم فهو أن مثل هذا العمل لم يكن يعهد في بلادنا؛ وإنما هو شيء<lb/>استفدناه في هذا العصر من الأوروبيين؛ فإننا نرى القوم يحتفلون للتذكير بقيام دولهم<lb/>وبأعمالهم العظيمة ويحتفلون مثل ذلك لرجالها العظام من الفاتحين وغيرهم.<lb/>وللدولة العلية العثمانية اسم عظيم في الدول، ولها تاريخ مجيد يحق للعثماني<lb/>أن يفتخر به، يعلم ذلك من النظر في كيفية تكوينها، ومن سيرتها الحميدة في<lb/>نشأتها.<lb/>يذهب الذين لا يعرفون من التاريخ إلا ظواهره إلى أن هذه الدولة قامت بالقوة<lb/>والقهر، والصواب أنها قامت بالفضيلة؛ فإن تلك الفئة التي جاءت مع أسرة<lb/>السلطان عثمان الأول من بلاد أرمينيا إلى بلاد الأناطول، ونصرت السلطان علاء<lb/>الدين السلجوقي وأيدته ثم بنت دولة عظيمة على أطلال دولته بعد سقوطها لم تكن<lb/>من القوة والكثرة بحيث تملك بلاد الفرس وبلاد الروم وجزءًا عظيمًا من بلاد أوربا.<lb/>وإننا نعلم أن السلطان محمد الفاتح قد حاصر القسطنطينية العظمى بثلاثمائة رجل<lb/>ونيف على عدد أهل بدر - رضي الله عنهم - تقريبًا ثم فتحها وهي أمنع مدينة<lb/>في الأرض وأهلها كانوا أكثر من الترك عَددًا وأحسن عُددًا وأكثر اطلاعًا<lb/>وعلماءً؛ ولكن العثمانيين كانوا متصفين بالفضائل التي أهمها الاتحاد الذي كان<lb/>الروم محرومين منه يومئذٍ. فقد نقل أنهم كانوا يتنازعون في المسائل الدينية<lb/>والفاتح على أسوار المدينة حتى إن بعض رجال الدين قال: لأن أرى تاج<lb/>السلطان محمد في مذبح كنيسة أيا صوفيا أحبّ إليَّ من أن أرى فيه كمة (طاقية)<lb/>على رأس كردينال من كرادلة الكنيسة الغربية!<lb/>لا تعجبوا من القول بأن الدولة قامت بالفضيلة لا بمجرد القوة والقسوة؛ فإن<lb/>القوم كانوا في حال بداوة فجاءهم الإسلام فجمع كلمتهم وهذّب نفوسهم حتى كان<lb/>ملوكهم الأولون على مقربة من سيرة الخلفاء الراشدين؛ فقد نقل المؤرخون أن<lb/>المؤسس لهذه الدولة السلطان عثمان الذي ترون صورته أمامكم الآن لم يترك لورثته<lb/>إلا حلة وعمامة مضرجة بالدم، والمعهود في الفاتحين المؤسسين للممالك بالقهر<lb/>والقسوة أن يتركوا القناطير المقنطرة من الذهب والجواهر والأثاث والماعون.<lb/>أما سيرة هذه الدولة المجيدة فإنها تعلم من النظر في وجه حاجة الإنسانية إليها<lb/>عند تكوينها، ومن سيرتها في بلادها. أما وجه الحاجة إلى دولة مثلها في زمنها<lb/>فأنتم أيها السادة تعرفونه من الوقوف على تاريخ الأمم التي تأسست الدولة في بلادها.<lb/>هذه الدولة مؤلفة من أمم وشعوب وقبائل لها لغات مختلفة، وأديان مختلفة؛<lb/>ولكن الدولة مسلمة وأكثر شعوبها إسلامية، وأهم عناصرها الأولى المسلمون<lb/>والروم. فأما المسلمون فقد كان ملكهم تمزق كل ممزق؛ فأما الدولة العباسية فقد<lb/>كان التتار قوضوا صرحها ثم زحف الصليبيون على بلادها من كل جانب، وأما<lb/>الدولة الفاطمية فكانت أيضًا قد زلزلت زلزالها، وهددت من الصليبيين بزوالها،<lb/>ولا أعد ملوك الطوائف والمماليك في عداد الدول فإنهم كانوا أشبه بالبيوت<lb/>(العائلات) منهم بالدول - يقوم في البيت رجل عظيم فيجعل له ذكرًا ومجدًا<lb/>ثم يسقط فيسقط البيت بسقوطه ولا يبقى فيه إلا أثره. فدول الإسلام قبل<lb/>العثمانيين ثلاث: الأموية والعباسية والفاطمية وقد كانت هذه الدول اضمحلت<lb/>وذهب الرجاء منها وبذلك كان المسلمون في حاجة إلى دولة جديدة تجمع<lb/>كلمتهم وتحمي حوزتهم.<lb/>أما الروم فقد كانوا في ذلك الوقت أسوأ حالاً من المسلمين، ولولا ذلك ما تيسر<lb/>للترك تفريق شملهم والاستيلاء على بلادهم وفتح عاصمتهم بعدد قليل. ذلك أنهم لم<lb/>يكونوا أقل من العثمانيين عددًا ولا علمًا بالحروب؛ وإنما كان ينقصهم ما كان عند<lb/>العثمانيين من الفضيلة والوحدة؛ فإن فساد الأخلاق والتنازع في الدين لا يبقي للأمم<lb/>بقية.<lb/>سار العثمانيون في تأسيس دولتهم بما تقتضيه الفضيلة الإسلامية من العدل<lb/>بالنسبة إلى غيرهم من الدول الفاتحة؛ فقد أقروا أهل الملل المخالفة لملتهم على<lb/>أديانهم ولغاتهم وعاداتهم؛ بل جعلت لهم امتيازًا يتمتعون به إلى الآن؛ حتى إنهم<lb/>يَفْضُلُون المسلمين في ذلك ببعض الأمور. وكان يسهل على هؤلاء الممتازين أن<lb/>يرتقوا في ظل عدل هذه الدولة وفضلها وتحت حمايتها إلى أقصى ما في استعدادهم.<lb/>فدولة لها مثل هذا التاريخ المجيد يصح لأبنائها أن يفتخروا بها على اختلاف<lb/>مللهم ونحلهم وأن يحتفلوا لتذكار تأسيسها واستقلالها.<lb/>ونعود إلى ذكر فائدة الاحتفال. قلنا: إن الفائدة في هذا الاحتفال هو إحياء<lb/>الشعور بمجد الدولة والتذكير بتاريخها لأجل السعي في استحياء ما كان نافعًا<lb/>واجتناب ما كان ضارًّا. وقد تكلم رئيس الاحتفال عن ضعف الدولة وإحاطة<lb/>الأخطار بها تنبيهًا وتذكيرًا؛ ولكنه لم يوقعنا في اليأس بالمرة فقد أعرب عن رجائه<lb/>ببعض فضلاء الأمة. ونزيد على ذلك فنقول: إنه لا يأس من الدولة فإنها بفضل الله<lb/>لا تزال ذات قوة عسكرية يشهد لها بها الأعداء؛ وهي قادرة على حماية الأمة؛<lb/>وإنما ينقصها قوة هي أم القوى في هذا العصر وهي قوة العلم والصناعة.<lb/>قلنا: إن هذه الدولة قامت بقوة الفضيلة الفطرية والدينية، وقد كانت هذه القوة<lb/>كافية لسيادة صاحبها على جميع الأمم؛ إذ كانت متساوية في الجهل؛ ولكن الزمان<lb/>قد تغير وصار كل شيء فيه مبنيًّا على العلم والصناعة، ولذلك تأخرت الدولة عن<lb/>غيرها فإنها لم تكن في يوم من الأيام دولة علم وكيف تكون دولة علم، وهي لم<lb/>تكن لها لغة إلا اللغة البدوية التي لا قواعد لها، ولا تتسع للعلوم والفنون. إن<lb/>اللغة العثمانية العذبة التي تعلّم الآن قد وضعت قواعدها النحوية والصرفية أثناء<lb/>القرن الماضي فأين العلم من أمة وافاها القرن الماضي، وليس لها لغة تعلم<lb/>بالقلم والكتاب؟ !<lb/>فأساس الإصلاح الذي نطلبه لحفظ استقلال الدولة هو العلم؛ فالعلم هو الذي<lb/>يقوي شوكتها والعلم هو الذي ينمي ثروتها والعلم هو الذي يجمع كلمتها، أرأيتم هذه<lb/>الشعوب المتفرقة والملل المختلفة لا يمكن أن تكون أمة واحدة إلا بالعلم، العلم هو<lb/>الذي يقرب بين البعداء، ويصل الأفكار بالأفكار، وهو الذي يمتاز به الإنسان فكل<lb/>من كان أقرب مني فكرًا كان أقرب مني ودًّا، وإنني لأفضِّل معاملة مَن لا تجمعني<lb/>به غير صلة الإنسانية على معاملة من تجمعني به كل صلة حتى صلة الدين والنسب<lb/>القريب إذا كان الأول قريبًا مني بفكره وقلبه، والآخر بعيدًا عني بعقله ولبه؛ لكن<lb/>العلم الناقص ربما كان شرًّا من الجهل البسيط فإن الجاهل البسيط يكون على شيء<lb/>من سنة الفطرة يستقيم به عمله بعض الاستقامة؛ ولكن ناقص العلم لا يستقيم على<lb/>الفطرة ولا يحسن الصناعة العلمية.<lb/>أقول هذا؛ لأنني أرى كثيرًا من الناس يحصرون السعي في إصلاح الدولة<lb/>بالإنحاء على القابضين على زمام الأحكام فيها وما هؤلاء الحكام إلا طائفة من الأمة<lb/>فإذا صلحت الأمة بالعلم والتهذيب فإنها تصلحهم لا محالة. تشكو الأمة من الحكومة<lb/>وإننا لسنا أمة في الحقيقة، ولا يمكن أن نكون أمة إلا بالعلم والتهذيب العام والدولة<lb/>غير قادرة على تعميم التعليم فعلى العقلاء منا أن يسعوا في ذلك لأجل تكوين الأمة.<lb/>إن لنا صورة الأمة وهي الأفراد المجتمعة؛ ولكن ليس لنا معناها وهو الأفراد<lb/>المتحدة. فإذا كانت هذه الصورة التي أمامكم هي السلطان عثمان مؤسس الدولة<lb/>فهؤلاء الأفراد الذين ترونهم في البلاد العثمانية هم أمة لها أن تطالب بحقوق الأمم<lb/>هذا ما أقوله وأختصر القول خوفَ الملل.<lb/>وأختم قولي بالدعاء إلى الله تعالى بأن يؤيد الدولة العلية ويوفق سلطاننا<lb/>الأعظم عبد الحميد خان ورجال دولته إلى ما فيه خيرها وحفظ مجدها، آمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1380.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>