<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3197.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1339" change="#d3e146">1339</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1921م</date>
         <pb n="n22-p481" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3198.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخيال في الشعر العربي</head>
               <lb/>(6)<lb/>
               <lb/>الغرض من التخييل<lb/>عادة النفس الارتياح للأمر تشاهده في زي غير الذي تعهده به، والتخييل<lb/>يأتيها من هذا الطريق، فيعرض عليها المعاني في لباس جديد ويجليها في مظهر<lb/>غير مألوف.<lb/>فللتخييل فائدة عامة لا تتخلى عنه وهي تحريك نفس السامع لتلقي المعنى<lb/>بارتياح له وإقبال عليه، ولو كان من قبيل الحديث المألوف أو المعلوم بالبداهة،<lb/>وانظر إن رمت الثقة بهذا إلى قول الشاعر:<lb/>أخذنا بأطراف الأحاديث بيننا <gap resp="#org_MS"/> وسالت بأعناق المطي الأباطح<lb/>فالمعنى الذي صيغ البيت لتأديته أننا أخذنا نتناوب الحديث والإبل تسير<lb/>مسرعة في الأباطح، وهذا كما رأيته معنى مبذول وحديث لا يختص به عابر سبيل<lb/>دون آخر، ولولا أن الشاعر أورده في هذه الصورة التي خيلت إليك بطاحًا تتدفق<lb/>بسيل من أعناق المطايا - لم ينل عندك هذا الموقع من الحظوة والاستحسان.<lb/>قد يكون للمعنى في ذاته وجه يدعو نفس السامع إلى النفور عنه، وصناعة<lb/>التخييل تبقي له أثرًا لذيذًا في النفس، فتأتيها اللذة من ناحية غير الناحية التي<lb/>يجيء منها النفور، فلو سمع أشياع ابن بقية قول عمارة اليمني شامتًا به وهو<lb/>مصلوب:<lb/>ونكس رأسه لعتاب قلب <gap resp="#org_MS"/> دعاه إلى الغواية والضلال<lb/>لوجدوا لهذا البيت في أنفسهم ألمًا بليغًا يدخل عليها من جهة القدح في كرامة<lb/>رجل امتلأت صدورهم بإجلاله، وهذا الألم لا يمنع من أن يبقى للبيت في نفوسهم<lb/>أثر لذة تسري إليها من جهة التخييل، وإن كانوا لها كارهين، ومما قلت في بعض<lb/>الخاطرات: قد يهذب السياسي حاشية ظلمه فيكون كالبيت البليغ يؤثر في نفس من<lb/>يهجي به لذة وألمًا.<lb/>قد يبدو لك أن هذه الفائدة العامة إنما تتحقق فيما إذا كان المعنى معروفًا للسامع<lb/>من قبل التخييل، كوصف حال القمر والكواكب والبرق والسحاب والرياض<lb/>والأنهار، والمقلة والثغر، والقلم والدواة، أو حال الرجل من كرم وشجاعة وعلم،<lb/>وغيرها من الخصال. إذ يصح أن يقال: إن التخييل قد عرض على السامع هذه<lb/>المعاني في صور حديثة. وأما الوقائع والأحوال المجهولة فلم يعرفوا لها صورة من<lb/>قبل حتى تعد الصورة الخيالية جديدة، وتحدث في النفس لذة زائدة عن لذة العلم<lb/>بأصل المعنى.<lb/>والجواب أن المعنى الذي تتلقاه من الشاعر دون أن تسبق لك معرفة به قد<lb/>يلقيه إليك بوجه صريح، ثم يدخل به في الخيال كما هي الطريقة الشائعة في<lb/>التشبيه والتمثيل، وعُد التخييل في هذا صورة جديدة بالنسبة إلى الصورة التي<lb/>نقشها التصريح أولاً مما لا تعتريك فيه شبهة.<lb/>وقد يلقيه لأول الخطاب في صورة خيالية، وهذا مما يصح عده في الصور<lb/>المستجدة، إذ للمعاني صور أصلية وهي التي ترتسم في النفس لأول ما تدرك<lb/>المعنى بمشاهدة أو وجدان، فالنفس تشعر حال تلقيها للصورة الخيالية أن للمعنى<lb/>الذي تحمله إليها صورة أخرى هي الصورة البسيطة التي يعبر عنها بالقول<lb/>الصريح.<lb/>ولعلك تقول بعد هذا: إن صور المعاني تختلف ما اختلفت العبارات سواء<lb/>كانت تصريحية أو تخييلية، فالصورة التي يعطيها قولك: زيد يكتب، غير<lb/>الصورة التي يفصح عنها قولك: زيد يخط بالقلم على القرطاس، وكل منها صريح<lb/>لا مدخل فيه للخيال، وإذا كان التخييل يلذ للنفس من جهة أنه يكسو المعنى لباسًا<lb/>جديدًا، فيمكن لنا أن نصوغ للمعنى عبارة صريحة غير التي يعرفها المخاطب،<lb/>فيأخذ بها صورة جديدة، ولا يفوز التخييل بهذه الفائدة ويختص بها دون التصريح.<lb/>والجواب أن الصورة التي تنشأ من العبارات الصريحة وإن تفاوتت في مواقع<lb/>البلاغة واختلفت بالإيجاز والإطناب - لا تعد كما تعد الصورة الخيالية غريبة عن<lb/>المعنى المراد، ألا ترى أنك تعرض المعنى الواحد في صور خيالية متعددة والشعر<lb/>واحد، فيجد السامع عند كل صورة داعية لذة، ولو ألقيت المعنى في عبارة<lb/>صريحة ثم بدا لك أن تخرجه في عبارة أخرى تشاكلها في الصراحة والمخاطَب<lb/>واحد - لقيت في نفس المخاطب سآمة؛ لأنك لم توافها بصورة غريبة تخيل بها أنك<lb/>تعبر عن معنى غير ما ألقيته عليها أولاً.<lb/>فلا أنكر أن الصورة في العبارات الصريحة تتفاوت بحسب اختلاف العبارات<lb/>في كيفية تأليفها ومقدار ما تشتمل عليه من المعاني الزائدة عن أصل المراد، وإن<lb/>هذا الاختلاف هو الذي يجعلها متفاضلة في مقامات البلاغة، وإنما أذهب إلى أن تلك<lb/>الصور وإن أحكمت فسقتَها وأضفتَ إليها من المعاني ما يرتفع به شأنها لا تهيج في<lb/>نفس السامع هزة الطرب التي تثيرها العبارات الخيالية.<lb/>فالعبارات الخيالية تشارك العبارات الصريحة في جودة نسجها واشتمالها على<lb/>المعاني التي ترتقي بها في مدارج البلاغة، وتزيد عليها بإراءتك المعنى في صورة<lb/>بديعة تتعشقها النفس وتهتز لوقعها طربًا.<lb/>ثم إن التخييل لا يخلو في أكثر أحواله من صوغ المعنى في صورة ما تكون<lb/>معرفة المخاطَب له أقوى وفهمه إليه أسرع، وهذا مما يجعل أنس النفس أوفر<lb/>وارتياحها له أكمل.<lb/>ولا أحسبك تقع من هذا الوجه في شبهة أو تقف في حيرة حين ترى الوجه<lb/>السابق يقتضي أن لذة التخييل جاءت من غرابة الصورة، وهذا يقتضي أن انبساط<lb/>النفس لها جاء من جهة إلفها وكثرة التردد عليها، فإن غرابتها بالنظر إلى المعنى<lb/>المراد لا تنافي أن تكون معرفتها بهيئاتها أو عناصرها أجلى لدى المخاطب في ذاتها،<lb/>فالشاعر الذي يقول:<lb/>كأن شعاع الشمس في كل غدوة <gap resp="#org_MS"/> على ورق الأشجار أول طالع<lb/>دنانير في كف الأشل يضمها <gap resp="#org_MS"/> لقبض فتهوى من فروج الأصابع<lb/>قد خيل إليك حال تدفق الأشعة وقت الغداة وتجليها على الأوراق في صبغتها<lb/>الصفراء في صورة دنانير يضم عليها الأشل يده ليقبض عليها، فتنساب من بين<lb/>أصابعه متساقطة إلى الأرض. وهذه الصورة - بالنظر إلى مساق الحديث وهو حال<lb/>الأشعة - غريبة، ولكنها في نفسها جلية، إذ السامع للبيتين وإن لم يشاهد من قبلهما<lb/>دنانير تتناثر من يد الأشل فإن المواد المؤلفة منها الصورة كالدنانير ويد المرتعش<lb/>من أوضح معلوماته.<lb/>وللتخييل بعد هذا أغراض خاصة يرمي إليها الأدباء ويتفاوتون في التمكن<lb/>منها، ولا يسع هذا المقال سوى أن نلم بمهماتها فنقول:<lb/>قد يقصد الشاعر من التخييل تقوية الداعية إلى الأخذ بالشيء حيث يصوره<lb/>بصورة ما لا يُستغنى عنه، كما قال بشار:<lb/>فلا تجعل الشورى عليك غضاضة <gap resp="#org_MS"/> فإن الخوافي قوة للقوادم<lb/>ضرب المثل للشورى في تثبيت الرأي وإقامته على وجه السداد بالخوافي من<lb/>الجوانح حيث تساعد القوادم على الطيران، وهذا التمثيل يلقي في نفس السامع أنه<lb/>محتاج إلى الشورى حاجة القوادم إلى الخوافي، ويؤكد داعيته إلى العمل على سنتها<lb/>أو الحث على الثبات والصبر على الأمر حيث يخرجه في مثال ما لا يمكن بطبيعة<lb/>هذه الحياة الخلاص منه، كما قال بشار أيضًا:<lb/>إذا كنت في كل الأمور معاتبًا <gap resp="#org_MS"/> صديقك لم تلق الذي لا تعاتبه<lb/>فعش واحدًا أو صل أخاك فإنه <gap resp="#org_MS"/> مقارف ذنب مرة ومجانبه<lb/>إذا أنت لم تشرب مرارًا على القذى <gap resp="#org_MS"/> ظمئت وأي الناس تصفو مشاربه<lb/>فالأبيات مسوقة في الإرشاد إلى تحمل ما يصدر عن الإخوان من جفاء أو<lb/>هفوة، فضرب لهم المثل بالمشارب حيث لا مندوحة للإنسان عن ورودها، وهي لا<lb/>تصفو له سائر حياته، بل يصادفها في بعض الأحيان كاشفة له عن وجه كالح وماء<lb/>كدر يلجئه الظمأ إلى الشرب منها وإغضاء الجفن عن أقذائها، فهذا التمثيل يريك<lb/>أنك لا تستطيع أن تعيش مستقلاًّ عن الإخوان، وأن ليس في طبيعتهم أن يسيروا<lb/>في مرضاتك بحيث لا تلاقي منهم طول حياتك إلا ما يلائم طبيعتك ويوافق بغيتك،<lb/>ومقتضى هذا أن تشد يدك بعرى صحبتهم وتغضي عما يعرض لهم في بعض<lb/>الأوقات من جفاء أو يزلون فيه من عثرات.<lb/>أو التحذير مما يرغب فيه، كما قال أبو نواس:<lb/>إذا امتحن الدنيا لبيب تكشفت <gap resp="#org_MS"/> له عن عدو في ثياب صديق<lb/>لو ذهب إلى ذم الدنيا صراحة وهي حلوة خضرة، لم يأخذه السامع بمأخذ<lb/>التسليم، وأنكر أن يكون في لذيذ المذاق جميل المنظر الحذر منه، فعدل إلى إخراج<lb/>الذم في مثال يريه كيف يتزيى الشر بزي الخير، ويظهر المؤذي في بهجة ما يعد<lb/>نافعًا، أو تخفيف الرغبة فيه وتقليل الاهتمام به كما قال المعري:<lb/>وإن كان في لبس الفتى شرف له <gap resp="#org_MS"/> فما السيف إلا غمده والحمائل<lb/>فمن تمثلت له الملابس بمنزلة الغمد والحمائل من السيف لم يطمح بنظره إلى<lb/>تنميقها أو يجهد سعيه في اتخاذها من النسيج الفاخر، وإنما يصرف همته إلى ما<lb/>تسمو به النفس من علم وفضيلة، كما أن البطل لا يعبأ بالغمد والحمائل وإنما يقبل<lb/>على السيف فينفق وسعه في إجادة صنعه وإرهاف حده.<lb/>أو التسلية، كقول صاحبنا الأمير شكيب يسلي البارودي وهو في المنفى:<lb/>إن يحجبوك فما ضر النجوم دجى <gap resp="#org_MS"/> ولا زرى السيف يومًا طي أغماد<lb/>لا بأس إن طال نجز السعد موعده <gap resp="#org_MS"/> فأعذب الماء شربًا في فم الصادي<lb/>أراد أن ينفث في نفس مراسله كلمة تحل منها عقدة الضجر وتطرد عنها غيم<lb/>الوحشة، فذكره بأن ما جرى عليه من التغريب والإخفاء عن أعين من ألفوه وألفهم<lb/>قد ابتليت بمثله الكواكب فلم يمسها بنقيصة، ومنيت به السيوف فلم يضع من قيمتها<lb/>فتلاً، ورام بعد هذا تخفيف ما عساه أن يساور قلبه من لوعة الحنين إلى الوطن<lb/>والهم بما طال عليه من الأمد، فأقام له مثالاً من حال الماء حيث يكون مذاقه في فم<lb/>من بعد عهده به - وهو الظمآن - ألذ وأشهى.<lb/>ومما صنعت في غرض التسلية:<lb/>بثثت شعاع علمك في نفوس <gap resp="#org_MS"/> تسوق إليك ما اسطاعت حقوقًا<lb/>كذا الأقمار تكسو الأرض نورًا <gap resp="#org_MS"/> ولولا الأرض مالقيت خسوفًا<lb/>أو إزالة ما يخالط النفس من النفور عن الأمر، أو عده عيبًا كما قال الفرزدق:<lb/>تفاريق شيب في الشباب لوامع <gap resp="#org_MS"/> وما حسن ليل ليس فيه نجوم<lb/>ضرب المثل للشعر الأسود تتخلله شعرات من الشيب بحال ليل داجٍ تتألق في<lb/>سمائه الكواكب ليخيل أن الشيب مما يحدث في الخلقة حسنًا ويزيدها بهجة حتى<lb/>يضع الأنس به مكان التجافي عنه، ومن هذا القبيل قول قابوس:<lb/>يا ذا الذي بصروف الدهر غيَّرنا <gap resp="#org_MS"/> هل عاند الدهر إلا من له خطر<lb/>أما ترى البحر تطفو فوقه جيف <gap resp="#org_MS"/> وتستقر بأقصى قعره الدرر<lb/>وفي السماء نجوم لا عِداد لها <gap resp="#org_MS"/> وليس يكسف إلا الشمس والقمر<lb/>أو الدلالة على أن الذي تحكي عنه صفة قد بلغ فيها غاية قصوى؛ لتستدعي له<lb/>في نفس المخاطب إجلالاً وإشفاقًا أو تحقيرًا له أو جفاء عنه، ويرجع إلى هذا<lb/>الغرض كثير من التخييلات الواردة على طريق المبالغة في المديح والفخر<lb/>والاعتذار والهجاء والوشاية، وأمثلتها كثيرة الدوران في كتب الأدب والبيان.<lb/>وقد يكون المعنى مما لم تتداوله الأفكار، وليس من البعيد أن يلاقيه المخاطب<lb/>بالتعجب الذي هو مطية الإنكار، فيجيء التخييل عقب هذا كما يقول أبو تمام<lb/>الأندلسي:<lb/>لا يفخر السيف والأقلام في يده <gap resp="#org_MS"/> قد صار قطع سيوف الهند للقصب<lb/>فإن يكن أصلها لم يقو قوتها <gap resp="#org_MS"/> فإن في الخمر معنى ليس في العنب<lb/>ادَّعى في البيت الأول أن القطع الذي عهدت به السيوف قد انتقل إلى الأقلام<lb/>التي تهزها يد ممدوحه، فلم يبق للسيوف خصلة تفاخر بها، وليست هذه الدعوى<lb/>من الجلاء بحيث تفتح لها النفوس باب القبول بسرعة، وأول ما يطعن فيها أن<lb/>الأقلام مشتقة من القصب وهي أوهن من العصا، دع السيف ومضاءه، فاحتاج إلى<lb/>تأييدها بما يدفع الشبهة ويحشرها في زمرة الأقوال المسلمة، فضرب لها المثل في<lb/>البيت الثاني بالخمر التي هي عصارة العنب، وقد امتازت عن بقية العصير بإطفاء<lb/>نور العقل وإطلاق اللسان يخبط في فلاة الهذر خبط عشواء فصارت بهذه الخاصية<lb/>حقيقة قائمة بنفسها، ومالكة لقوة لم تكن في جنسها.<lb/>وقد يكون المعنى مما تألفه العقول، ولا يتشبث به في سياقه ما يجر السامع<lb/>إلى ارتياب أو يحمله على إنكار، وإنما يقصد الشاعر إلى إيراده في مثال أوضح<lb/>حتى يقع من نفوس السامعين في قرار مكين، ومثال هذا قول سيف الدين بن المشد:<lb/>إن ترقى إلى المعالي أولو الفضل <gap resp="#org_MS"/> وساخت تحت الثرى السفهاء<lb/>فحباب المدام يعلو على الكأس <gap resp="#org_MS"/> محلاًّ وترسب الأقذاء<lb/>فارتفاع الفضلاء إلى المراتب العالية وهبط أهل السفه إلى ما تحت الثرى<lb/>ليس في نفسه بأمر يتعجب منه أو يتلقى بإنكار، فمحاكاته بارتفاع الحباب على<lb/>وجه الكأس ونزول الأقذاء إلى أسفله إنما كانت مؤكدة له ومفصحة على مناسبته<lb/>للحكمة وانطباقه على سنة الله الجارية بارتفاع العناصر النقية ورسوب الأجرام<lb/>المتعفنة، ومما صغت على هذا النمط:<lb/>لا يألف العز شعبًا لج في وسن <gap resp="#org_MS"/> من الخلاعة لا مسعى ولا أملا<lb/>كالدر يزهو على صدر الفتاة وإن <gap resp="#org_MS"/> دب النعاس إلى أجفانها اعتزلا<lb/>ومن الدواعي إلى التخييل تخصيص بعض السامعين أو القارئين بفهم المعنى<lb/>إما لفضل ألمعيته أو لأن في يده من القرائن المساعدة له على الفهم ما ليس في يد<lb/>غيره، فلو حاورك إنسان في أمة من الناس أقاموا على فريق من أموالهم رقباء<lb/>فأردت أن تذكر له أن أولئك الرقباء لم يحرسوها بعين الأمانة حتى تناولها قوم<lb/>ملأوا منها حقائبهم ونثروها في سبيل شهواتهم، فكتبت إليه على مثال ما كنت قلت:<lb/>يا رياضًا خانها الحراس إذ <gap resp="#org_MS"/> غرقت أحداقهم في وسن<lb/>سرقت ريح الصبا منك شذى <gap resp="#org_MS"/> طاب وانسابت به في الدمن<lb/>لم يستطع فهم ما أردتَ من الكلام إلا من دارت بينك وبينه تلك المحاورة،<lb/>وقد يذهب الشاعر إلى التخييل لقصد التهكم، كما قال المعري يتهكم بمن يحكي أن<lb/>أول من شاب إبراهيم عليه السلام:<lb/>ما أقبح المين قلتم لم يشب أحد <gap resp="#org_MS"/> حتى أتى الشيب إبراهيم عن أمم<lb/>كذبتم ونجوم الليل شاهدة <gap resp="#org_MS"/> أن المشيب قديمًا حل في الأمم<lb/>فكأنه يقول هذه الرواية الملفقة ليست أهلاً لأن تقابل بغير هذا الرد القائم على<lb/>الخيال، ويقرب من تخييل نجوم الليل بالمشيب قول أحمد بن دراج القسطلي يصف<lb/>الجرة:<lb/>وقد خيلت طرق الجرة أنها <gap resp="#org_MS"/> على مفرق الليل البهيم قتير<lb/>وربما لا يجد الشاعر داعيًا إلى مسلك التخيييل بعد بسط النفس سوى التنبيه<lb/>على ما بين المعاني من المناسبات الخفية أو مجاراة البلغاء وإقامة الشاهد على<lb/>الحذق في هذه الصناعة، ومما يرمي إلى أحد هذين الغرضين ما يتعلق به الأدباء<lb/>في وصف بعض المناظر الفطرية كالكواكب والحدائق، أوالصناعية كالشمعة<lb/>والسفينة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الخضر<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n22-p496" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3199.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الطور الجديد للمسألة المصرية</head>
               <lb/>
               <lb/>بدأنا مرة بعد أخرى بكتابة مقال مفصل في المسألة المصرية، ثم كنا<lb/>نترك نشره لسبق الجرائد اليومية إيانا إلى نشر مقالات كثيرة في معنى ما كتبنا ما<lb/>غادرت متردمًا، بل جاءوا بالذرة وأذن الجرّة، كما قيل في المثل، فإن كان أكثر<lb/>ما كتب لم يخل من تحرّف لجدل أو تحيز إلى فئة، فذلك أحرى باستقصاء أصول<lb/>المسألة وفروعها، فنكتفي إذًا باستخلاص الزبد من المخيض واستنباط النتيجة من<lb/>المقدمات، بكلمات وجيزة تحز في المفصل، وتعطي قارئها من الموعظة والاعتبار<lb/>والحكم، ما لعله لا يجده كله في غيرها.<lb/>***<lb/>مقدمة وتمهيد<lb/>(1) قد سبق الذكاء الفرنسي الدهاء الإنكليزي إلى معرفة مكانة مصر من<lb/>ارتباط الشرق بالغرب وما فيها من ينابيع الثروة، فمد إليها حسامه نابليون الأول<lb/>نابغة عصره في الذكاء والإقدام، ولكن الدهاء الإنكليزي قطع ذلك الساعد الذي مد<lb/>الحسام، ثم أعانت العلوم والفنون الفرنسية محمد علي الكبير على تكوين دولة<lb/>جديدة عربية، فعارضتها إنكلترة بنفوذ الدولة التركية، حتى وقفت مدها وأرجعتها<lb/>إلى ما وراء حدها، ثم تعاون الدولتان على إرهاق مصر في زمن إسماعيل، ثم<lb/>سبقت أدهاهما إلى احتلالها في عهد توفيق.<lb/>(2) كانت نهضة مصر في عهد محمد علي مادية محضة، الحاكم الأعلى لها<lb/>شارع ومنفذ، ومالك يتصرف في البلاد وأهلها تصرف السيد المالك بماله وعبيده،<lb/>وما كان يرجى أن تتكون في ظل هذا الحكم بهذا العصر أمة، ولا أن تعتز دولة،<lb/>بل يهدم مستبد مفسد ما بناه مستبد مصلح، كما هدم إسماعيل المبذر ما أسسه<lb/>محمد علي المعمر، حدثني المرحوم حسن عبد الرزاق باشا أن قيمة أطيان القطر<lb/>المصري كلها ما كانت تزيد في آخر مدة إسماعيل عما كان عليه وعلى البلاد من<lb/>الدَّين للأجانب.<lb/>(3) إن غايات الأضداد تتصل بمباديها، ففي عهد إسماعيل الذي انتهى<lb/>إليه الاستبداد في محق ثروة البلاد وإفساد الأخلاق - زرع ونبت غرس الإصلاح<lb/>الاجتماعي والسياسي والأدبي بإرشاد حكيم الشرق وموقظه السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني مؤسس الحزب الوطني الأول في مصر، ومعلم الكتابة والخطابة والسياسة<lb/>والفلسفة، ولكن بريطانية العظمى كانت بالمرصاد لهذا الإصلاح المعنوي، فناوأته<lb/>كما ناوأت ذلك الإصلاح المادي، فأغرت توفيق باشا بنفي السيد جمال الدين من<lb/>البلاد بعد أن كان قد عاهده - وهو ولي العهد - على العمل بما اقترحه من<lb/>الإصلاح، ومنه جعل حكومة البلاد نيابية، وتعميم التعليم وغير ذلك، ولكنه قال<lb/>عند خروجه من مصر: إنه ترك فيها مَن يُتم ما بدأ، وهو مريده الذي أحاط<lb/>بمبادئه ومقاصده الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده.<lb/>(4) تجدد في البلاد عهد الإصلاح المادي والمعنوي معًا في أول إمارة<lb/>توفيق؛ إذ تولى الوزارة مصطفى رياض باشا ذو الفطرة الطاهرة والوطنية الصادقة<lb/>التي لم تر مصر في تاريخها الحديث وزيرًا يدانيه في مجموع أخلاقه وفضائله<lb/>واستقلاله وعدله وإصلاحه الإداري، وإن وجد فيها من الوزراء وغيرهم ألوف<lb/>فاقوه في العلوم القانونية بأنواعها مع المشاركة في بعض الفنون التي لم يكن يعرفها،<lb/>فقام هو بإصلاح المالية والإدارة خير قيام، وولى الشيخ محمد عبده إدارة<lb/>المطبوعات ورئاسة تحرير الجريدة الرسمية، فتوسل الشيخ بهذا إلى إصلاح لغة<lb/>الصحف والدواوين، ثم إلى إصلاح التعليم الرسمي وغير الرسمي كما فصلناه في<lb/>ترجمته وترجمة رياض باشا، ولكن كان من سوء حظ مصر أن وقف سير هذا<lb/>الإصلاح بالثورة العرابية المشئومة بانتهائها بالاحتلال الأجنبي قاتل الأمم ومفسد<lb/>الشعوب ومذل البشر.<lb/>(5) توسل الإنكليز إلى الاحتلال بطلب أمير البلاد توفيق واستدراج<lb/>السلطان صاحب السيادة عليها واستخدام اسمه ونفوذه، وخداع أوربة بإيهامها أنهم<lb/>يقصدون حماية رعاياها وحفظ أموالها ومصالحها، وطمأنوا هؤلاء وأولئك بأن<lb/>الاحتلال مؤقت لا تقصد بريطانية العظمى فيه لنفسها نفعًا، ولا تنوي سيادة ولا<lb/>أثرة، وإنما تنوي خدمة مصر وأوربة والإنسانية، وياطالما خدعوا البشر بمثل هذا<lb/>الإيهام، ولم تعرف عامة أمم الأرض رياءهم وخداعهم إلا في هذه الأيام، ثم طفقوا<lb/>يمكنون نفوذهم بالتدريج، ويسيطرون على الإدارة والقضاء والتعليم، ويفسدون<lb/>أخلاق العامة بالإباحة التي يسمونها الحرية الشخصية، وأخلاق الخاصة بخدمة<lb/>الحكومة ذات الرواتب العظيمة، ويمنون على الشعب بأنهم المنقذون له من ظلم<lb/>الترك وأعوانهم، والمعدون له للاستقلال الذاتي، حتى إذا ما استعد له تركوا له<lb/>بلاده، نعم إنهم ساعدوا ما كانت البلاد متوجهة إليه من إصلاح الري وترقية<lb/>الزراعة لتكون البلاد ينبوع ثروة لهم، ولكنهم ندموا أخيرًا أنهم لم يحولوا دون<lb/>تحصيل بعض الأهالي للثروة الواسعة في بلادهم كما يعلم مما يأتي:<lb/>(6) ظل الإنكليز يمهدون السبل لضم مصر إلى مستعمراتهم مدة ثلث قرن<lb/>وينتظرون الفرص كدأبهم، حتى إذا ما اشتعلت نار حرب المدنية المادية الملعونة<lb/>وآذنوا الدولة العثمانية بالحرب، انتحلوا لأنفسهم ما كان لها من السيادة على مصر،<lb/>وأعلنوا حمايتهم عليها، وأطلقوا أيديهم في رجالها وأموالها وغلالها، وحميرها<lb/>وجمالها، بل تصرفوا في كل شيء للحكومة وللأمة واستخدموه في حرب الدولة<lb/>العثمانية صاحبة السيادة الشرعية على البلاد التي لم تكن تستخدم في سيادتها أحدًا<lb/>في نفسه ولا تصادره في شيء من ماله، حتى إن الحملة التي وجهت إلى فتح<lb/>فلسطين في آخر حرب صليبية - كما وصفها رئيس الوزارة البريطانية لويد<lb/>جورج - قد سموها الحملة المصرية، وقد كانت هذه التسمية حقًّا، وإن قصد بها<lb/>معنى آخر خفي - وهو الأخذ بثأر قلب الأسد وسائر الصليبين الذين كسرهم مسلمو<lb/>مصر وغيرها بقيادة صلاح الدين (قدَّس الله روحه) وانتزاع البلاد المقدسة من<lb/>المسلمين بحملة مصرية جل العاملين فيها من شبان مسلمي مصر، وجل المال الذي<lb/>أنفق فيها على السكك الحديدية وغيرها من مال مسلمي مصر. كما أنه تم بمساعدة<lb/>أشهر الأمراء المنسوبين إلى نبي الإسلام عليه وآله من دونهم الصلاة والسلام، ولو<lb/>قصدوا بالتسمية معناها الحق، لما صح أن يجازوا المصريين عليها بالرق، بل<lb/>لوجب أن يشركوهم بهذا الفتح ويجعلوا لهم حظًّا من حكم البلاد التي فتحوها كما<lb/>جعلوا لأنفسهم مثل هذا الحظ بل أكبر منه في حكم السودان بحجة أنهم شاركوا<lb/>مصر في فتحها الثاني له بعد إجبارها على تركها إياه، وإن كان خصوا أنفسهم في<lb/>هذه الشركة بالغنم، وحملوا المصريين فيها الغرم، كما بيَّناه في مقالة خاصة على<lb/>إثر الاتفاق على هذه الشركة بينهم وبين بطرس باشا غالي الذي لا يملك من أمر<lb/>السودان شيئًا، وذلك بعد أن امتنع مصطفى باشا فهمي رئيس النظار عليهم أن<lb/>يجعل ذلك الاتفاق بقرار من مجلس النظار محتجًّا بأن هذا حق الدولة العثمانية<lb/>صاحبة السيادة على البلاد وحدها، وكان هذا الامتناع أكبر منقبة لمصطفى باشا<lb/>فهمي تدل على شرفه ونزاهته واستقلاله، على ما كان من ضعف إرادته معهم<lb/>واستسلامه.<lb/>الحماية البريطانية والوزارة الرشدية<lb/>(7) أعلنت بريطانية العظمى الحماية على مصر بالاتفاق والمواطأة مع<lb/>وزارة رشدي باشا التي كان عدلي باشا أحد أركانها، وهذه الوزارة هي التي مكنت<lb/>للإنكليز في البلاد، ومكنتهم من استخدام كل ما تملك الحكومة والأمة من الأعيان<lb/>والمنافع والأناسي والدواب والأنعام، ولولاها لما استطاع الإنكليز أن يستخدموا<lb/>زهاء ألفي شاب مصري، وينتفعوا بما يقدر بألوف الألوف الكثيرة من الجنيهات،<lb/>وقد نقل عنها أنها لم تفعل ذلك إلا عن موعدة وعدوها إياها، وهي منح البلاد<lb/>الاستقلال الإداري بعد انتهاء الحرب، وما كان رجالها أول من خدعته الوعود<lb/>البريطانية، فنقول: إنهم لا يفقهون السياسة وأخاديعها، ولما انتهت الحرب وزال<lb/>الخطر عن بريطانية العظمى وأحلافها، وشعرت بأن أزمة سياسة العالم صارت في<lb/>قبضة يديها، قلبت لمصر ظهر المجن وشرعت تمهد السبيل لضمها إلى أملاكها،<lb/>والإجهاز على لغتها العربية التي طالت محاربتهم لها واستبدال اللغة الإنكليزية بها،<lb/>وجعل السلطان الغالب في هيئتي حكومتها التشريعية والتنفيذية للإنكليز وغيرهم<lb/>من الأوربيين، والقبض على ناصية الثروة والمواصلات التي هي شرايين الحياة<lb/>الإدارية والمالية في الأمة، وقد ظهرت مبادئ هذه المقاصد في عمل اللجنة التي<lb/>أُلفت لوضع نظام لإلغاء الامتيازات الأجنبية، وحصر النفوذ الأجنبي في<lb/>البريطانيين، وقد كان عدلي باشا عضوًا فيها، فلما رأت ذلك وزارة رشدي ظهر<lb/>لها أن هلاك مصر بالاستعباد للإنكليز واقع على يديها، فكبر عليها الأمر، وسدت<lb/>في وجهها منافذ الحيل، حتى ظهرت مبادئ النهضة الوطنية الجديدة على يد سعد<lb/>باشا زغلول ورجاله.<lb/>تأليف سعد الوفد<lb/>ومساعدة رشدي وعدلي<lb/>(8) إن خبر تأليف سعد باشا للجنة وطنية تسعى لاستقلال مصر باسم الوفد<lb/>المصري معروف، ومشايعة وزارة رشدي باشا له غير مجهولة، وقد كانت قيمة<lb/>مساعدتها حتى السلبية ثمينة، وأعني بالسلبية عدم مقاومته عند أخذ وثائق التوكيل<lb/>من ممثلي الأمة للوفد بطلب الاستقلال التام، وقد حاول مستشار الداخلية الإنكليزي<lb/>منع هذه الوثائق، فلما لم يستطع استخدام الوزارة فيه كان عمله أبتر ناقصًا، فكان<lb/>هذا من أظهر الشواهد على عجز الإنكليز عن التصرف في الأمة بأنفسهم، فهم لم<lb/>يعملوا شيئًا ضارًّا ولا نافعًا إلا بأيدي المصريين، ولم تكن مساعدة الوزارة لسعد<lb/>باشا عن تواطؤ وتعاهد على السعي معه إلى الاستقلال التام الذي التزمه؛ إذ لم تكن<lb/>ترجو هذا، وإنما رأت أن قيامه بهذا الأمر يكون وسيلة لها إلى أحد الأمرين: إما<lb/>الحصول على استقلال إداري واسع مع الارتباط بالإمبراطورية بالحماية أو السيادة<lb/>على ما كانت وعدت به عند إعلان الحماية، وإما إثبات وطنية أفرادها لتعلم الأمة<lb/>أن موافقتها للدولة البريطانية على إعلان الحماية ومساعدتها إياها على استخدام<lb/>قوى الحكومة والأمة في الحرب كان عن اجتهاد في خدمة البلاد يغفر لها خطأها فيه<lb/>حسن النية والتكفير عنه بمساعدة الأمة على طلب الاستقلال.<lb/>الاستعداد للاستقلال<lb/>وأسبابه<lb/>(9) إن استعداد الأمم للانقلابات الاجتماعية التي يظهر بها انتقالها من<lb/>طور إلى طور، إنما يتم بأعمال شتى في أزمنة مختلفة تكون كالمقدمات للنتيجة، فلا<lb/>يعلم عند النظر في كل منها منفردًا ما سيفضي إليه أو ما سيترتب عليه عند اتصاله<lb/>بغيره على وجه مخصوص، وإن رجال الاستعمار من الإفرنج يراقبون الشعوب<lb/>التي يسودونها ليحولوا بينها وبين الأعمال التي تجتمع بها كلمتها، فتكون أمة<lb/>مستقلة بالاستعداد بالقوة، الذي لابد أن يتبعه الاستقلال بالفعل، فيصرفونها عن<lb/>هذه الأعمال ويشغلونها بضدها بقدر علمهم واجتهادهم، وقد يخونهم العلم فيعملون<lb/>بأنفسهم لإعداد الأمة للاستقلال ما لا تستطيع عمله أو ما لا يأتي منها وهم لا<lb/>يشعرون، فلم يكن لورد كرومر (وقد كان أوسع إنكليز مصر علمًا وخبرًا وحزمًا)<lb/>يعلم بأن إباحته للمصريين حرية الانتقاد على حكومتهم وأعظم رجالها سيكون سببًا<lb/>من أسباب جمع كلمتها إذ كانت الحكومات هي السالبة لاستعداد الشعب بمصر،<lb/>والحائلة دون جعله أمة، وإنما كان منتهى اجتهاده في ذلك أن سقوط هيبة الحكومة<lb/>الوطنية وزوال سلطانها يجعل المصريين خاضعين للإنكليز خانعين لهيبتهم وحدهم،<lb/>وهم الذين لا يطمع أحد في إضعاف سلطانهم، ولم تكن السلطة العسكرية<lb/>البريطانية تعلم أن ذلك التصرف في أموال الفلاحين وسائر الطبقات الواطئة وفي<lb/>أنفسهم، يولد عندهم من العلم بضرر السلطة الأجنبية والشعور بكراهتها وعداوتها ما<lb/>تشارك به أعلى الطبقات علمًا وأشدهم شعورًا فتجعل الأمة كتلة واحدة وكلمة واحدة،<lb/>بل أقول: إن الحكومة البريطانية العليا في لندن كانت تجهل ما تلده لها الدعوة<lb/>(البوربغندة) التي نشرتها في العالم كله طول سني الحرب لإقناع الأمم كلها بأنها مع<lb/>حلفائها يقاتلون لتحرير الأمم والشعوب وإزالة ما يريده الألمان وحلفاؤهم من جعل<lb/>السلطان للقوة دون الحق، وهو توجه أنفس الشعوب المستعمرة أو المستعبدة<lb/>بالأسماء المختلفة إلى الحرية والاستقلال وبغض المستعبد واحتقاره والخروج عليه<lb/>مهما تكن النسبة بعيدة بين قوته وضعفها كما كانت تجهل بالأولى أن نفي سعد باشا<lb/>زغلول ورفاقه من مصر عند إظهارهم الاستعداد لطلب الاستقلال يولد في مصر<lb/>ثورة اجتماعية عامة. كيف وقد سمعت هذه الحكومة ممن كانت تعده أعلم رجالها<lb/>بحال المصريين وهو مستشار الداخلية السابق قوله: إذا اشتعلت نار ثورة في<lb/>مصر فهو يطفئها ببصقة من فمه.<lb/>الوحدة المصرية<lb/>وما حدث من صدعها<lb/>(10) ظهرت مبادئ استعداد الوحدة المصرية للاستقلال ونبذ السلطة<lb/>الإنكليزية بعد وقوع أسبابه التي أشرنا إلى بعضها في زهاء ثلث قرن، فكانت<lb/>كلما قاومها الإنكليز تزداد قوة لأنها حقيقية لا صورية مدبرة كما ظنوا بادئ ذي بدء،<lb/>ولو علموا أنها حقيقية لعالجوها باللين والخدعة، لا بالشدة والصراحة، ولكن هذه<lb/>الوحدة لم تعش أكثر من عامين حتى فت في عضدها التفرق والانقسام، ومن<lb/>العجيب أن أعظم مظاهر الاعتصام والوحدة قد كان هو نفسه أعظم مظاهر الانفصام<lb/>والفرقة، ألا وهو الوفد المصري الذي أجمعت الأمة على الثقة به، وجعلت في<lb/>تصرفه مئات الألوف من الجنيهات، لقد جنى الوفد على نفسه بما جنى على الأمة<lb/>فخابت فيه الآمال، وغلب يأس الجمهور على الرجاء، وآخرون متحيرون يقولون<lb/>ماعدا مما بدا؟ وهل لمصر من موسى يأتيها بخبر أو يجد على هذه النار هدى؟<lb/>وقد يعجبون لقول مثلي بعد هذا التفرق الذي أشرب العداء ولم يسلم من الهجر<lb/>والبذاء، على أكابر الزعماء والرؤساء: إن الوحدة المصرية حقيقية ولم تكن خدعة<lb/>صورية، نعم إنني قلت ما قلت على علم، وإنني أثبت رأيي بالدليل:<lb/>لا تتمحص الحقائق إلا بدخولها في جميع الأطوار التي من شأنها التطور بها،<lb/>فما ظهر من التفرق والانقسام في الوحدة المصرية التي أكبرها العالم مدة سنتين<lb/>يشبه ما كان من إكبار العالم للانقلاب العثماني الذي هتفت له الشعوب العثمانية على<lb/>اختلاف مِللها ونحلها، ولغاتها وتربيتها، وتعانقت وتآخت لأجل تنفيذ قانونه، ثم لم<lb/>تلبث جمعية الاتحاد والترقي التي أحدثته أن هدمته بيدها، وكذلك هدم الوفد<lb/>المصري ما حدث على يديه من الوحدة المصرية واجتماع الكلمة عند نفي رئيسه<lb/>وثلاثة من أعضائه المؤسسين إلى مالطة - ثم عند إطلاقهم من اعتقالهم - ثم في<lb/>مقاطعة لجنة لورد ملنر وإجماع الأمة على ردها إلى الوفد المصري - ثم في<lb/>استقبال لجنة الوفد التي جاءت لاستشارة الأمة في تقرير لورد ملنر - ثم في استقبال<lb/>الرئيس سعد باشا زغلول بحفاوة عامة اشترك فيها القطر المصري من أدناه إلى<lb/>أقصاه باحتفالات وزينات وخطب وقصائد ومآدب لم يسبق لها نظير، ولم يبق أحد<lb/>يجهل أن اتحاد الأمم هو أعظم قوة لها تتبعها سائر القوى إذا ثبتت، وينتكث فتل<lb/>كل ما يوجد منها إذا نكثت، فما سبب هذا التفرق بعد ظهور ثمرة الاجتماع بجنوح<lb/>بريطانية العظمى إلى استمالة مصر وإرضائها برفع الحماية عنها والاعتراف<lb/>بالاستقلال لها، مقيدًا ذلك بقيود تحفظ بها مصالحها.<lb/>موضوع الاتفاق<lb/>وسبب الافتراق<lb/>(11) إن ما كان من الوحدة والاتفاق كان على أمر مجمل توجه إليه<lb/>استعداد جميع طبقات الشعب، وهذا التفرق لم يزده إلا قوة، ولكن الشعب (لما<lb/>اتفق على طلب الاستقلال التام كان أهل الرأي منه يعلمون أن الكمال يقصد في أول<lb/>السعي، وقلما ينال إلا في آخره، وأن المسافة بين الأول والآخر في أعمال الأمم<lb/>قد تكون قريبة تحسب بالسنين، وقد تكون بطيئة تعد بالأحقاب، ومنهم من كان<lb/>يرى مع هذا أن كل ما يؤخذ من الغاصب فهو ربح، ومن يرى أن أخذ بعض<lb/>المغصوب قد يتضمن الاعتراف للغاصب بالبعض الآخر، فالواجب الانتظار لأخذ<lb/>الحق كله ولو بعد حين، فكان هذا خلافًا يداخل الاتفاق وإن لم يذكر في الوقت الذي<lb/>لم يظهر من الغاصب فيه جنوح ما إلى الاعتراف بشيء من الحق لصاحبه، دع<lb/>الوعد ببذله كله أو بعضه، فلما أثمر سعي الوفد بقوة وحدة الأمة التي تؤيده جنح<lb/>الإنكليز لإرضاء المصريين بالاعتراف لهم بحقهم في إدارة بلادهم واستقلالهم فيها<lb/>(بشرط اعترافهم هم لبريطانية العظمى بمركز ممتاز في البلاد تحفظ به مصالحها<lb/>ومنافع أوربة بما اكتسبته من الأهلية لهذا الامتياز بالاحتلال الطويل الذي خدمت<lb/>البلاد فيه ورقت موارد الثروة فيها وغير ذلك مما تدَّعيه سواء كان مسلمًّا أم لا)<lb/>ودُعي الوفد المصري من باريس إلى لندن لأجل المفاوضة في التقرير الذي وضعه<lb/>لورد ملنر وزير المستعمرات البريطانية لحل إشكال القضية المصرية - لما كان<lb/>ذلك ظهر في المسرح عدلي باشا يكن أحد أركان الوزارة الرشدية التي استقالت<lb/>في سبيل تأييد الوفد، فكان وسيطًا بين الوفد ولجنة ملنر التي فوضت الحكومة<lb/>البريطانية إليها أمر المفاوضة وسبر غور الوفد، وظهرت بتلك الوساطة مبادي<lb/>الخلاف الكامن الذي أشرنا إليه، وانتهى بالتفريق والشقاق الذي نشكو منه، فما ثم<lb/>شيء جديد إلا وله أصل تليد كان يتخلل بذور الاستقلال المطلق بذور الاستقلال<lb/>المقيد بقيد الإمبراطورية، فنبت ذاك أولاً في مصر، ونبت هذا بعده في أوربة ثم<lb/>في مصر، فكان كالزئوان بين القمح.<lb/>لقد فتن الجمهور المصري تبعًا لوفده بمشروع ملنر، وبعد طول البحث فيه<lb/>والتمحيص له استقر رأي سعد باشا على أنه (حماية مقنعة) الغرض منه جعل<lb/>مركز الغاصب المبطل شرعيًّا بقبول الأمة المصرية هذه الحماية المقنعة، ورأى<lb/>عدلي باشا أنه مشروع جدير بأن يبنى عليه الاتفاق بين إنكلترة ومصر، وأنه يمكن<lb/>تعديل بعض ما يشتد سعد باشا في إنكاره منه، وكان سعد باشا يرى عدم المفاوضة<lb/>في هذا المشروع، ثم رأى بعد مفاوضة لجنة ملنر التي استدرج إليها أنه لا يجوز<lb/>جعله أصلاً للاتفاق بين مصر وإنكلترة، ولا أساسًا للمفاوضات الرسمية، إلا إذا<lb/>ألغيت الحماية وقبلت التحفظات التي وضعها الوفد بعد مشاورة الأمة والاطلاع على<lb/>رأيها، واشتد النزاع بينه وبين ملنر مرارًا حتى هم بقطع المفاوضات، وكان عدلي<lb/>باشا يعيد المياه إلى مجاريها بلطفه وكياسته، فأرضى بذلك الإنكليز وعلقوا آمالهم<lb/>به، وأغضب سعد باشا، وسعد شديد الشكيمة حديد المزاج إذا غضب جرح فأدمى،<lb/>وعدلي باشا رقيق الطبع من أبعد الناس عن النضال والخصام، ولكن مال إليه<lb/>بعض أعضاء الوفد وآثروه على رئيسهم في شخصه وفي طريقته، فاجتهدوا أولاً<lb/>في التأليف بينهما، ولولا ذلك لظهر ما نجم من الشقاق بينهما في أوربة، على أن<lb/>سعد باشا أنبأ لجنة الوفد بمصر ببرقية من باريس بأن عدلي باشا مشاق للوفد، فلم<lb/>تنشر ذلك اللجنة وتدارك ذلك الأعضاء هنالك، فأصلحوا بينهما إصلاحًا التزم فيه<lb/>عدلي بألا يعمل عملاً إلا بالاتفاق مع الوفد، وحمل سعدًا على كتابة برقية تنسخ<lb/>البرقية الأولى، فنشرت هذه دون تلك، ويقال أنهم أقنعوا سعدًا بأن يؤلف عدلي<lb/>وزارة تتولى المفاوضة مع إنكلترة ويكون الوفد بالمرصاد لما يقرره الفريقان، فإن<lb/>كان مرضيًا أيده وإلا استأنف جهاده وسعيه.<lb/>ثم ظهر الخلاف بين سعد والمشايعين لعدلي من أعضاء وفده، فغادره خمسة<lb/>منهم وعادوا إلى مصر، فسبقهم إليها نبأ منه بمخالفتهم له فاستقبلهم جند الوطنية من<lb/>الشبان أسوأ استقبال منذ بلغوا مرفأ الإسكندرية إلى أن آووا إلى بيوتهم وأسمعوهم<lb/>أذى كثيرًا مشوبًا بالوعيد والنذر، وأخذوا منهم كتابًا بأنهم على رأي الرئيس ومعه،<lb/>ولكن لم يمنعهم ذلك من بث الدعوة لعدلي باشا والطعن في سعد باشا والتنفير والصد<lb/>عنه، وكان منهم الغالي والمعتدل في ذلك.<lb/>الوزارة العدلية<lb/>(12) من القضايا التي صارت معروفة للجمهور ومسلَّمة بين الخصوم أنه<lb/>لمّا كان الوفد المصري وعدلي باشا في لندن تقرر لدى الحكومة البريطانية أن يؤلف<lb/>عدلي باشا بعد عودته إلى مصر وزارة تتولى المفاوضة الرسمية وعقد الاتفاق بين<lb/>بريطانية العظمى ومصر على أساس تقرير لجنة ملنر بشرط إلغاء الحماية فقط،<lb/>والشائع أن أعضاء الوفد الذين تحولوا ثمة عن سعد إلى مشايعة عدلي قد<lb/>تواطئوا معه هنالك على تأييد الوفد له، إما بجذب سعد إليهم وإما بنبذه بأكثر الآراء،<lb/>ولولا هذا التواطؤ لم يقبل عدلي باشا أن يدخل في هذه المعمعة وينقض عهده،<lb/>فإنه رجل شديد الاحتياط في حفظ كرامته وشرفه واتقاء القيل والقال، دع الاستهداف<lb/>للطعن والنضال، وأنهم حاولوا هذا هنا فلما لم يستطيعوا إليه سبيلاً تحيزوا إلى<lb/>عدلي جهارًا، وإننا نلخص خبر الوزارة بموجز من القول:<lb/>سبق أن ذكرنا في المنار الصفة الرسمية لتأليف الوزارة، وأنها كانت بسبب<lb/>البلاغ البريطاني لعظمة السلطان في شأن المفاوضة باستبدال علاقة أخرى بالحماية<lb/>البريطانية على مصر تربطها بالإمبراطورية، وقد اشتهر أن السلطان كان يرغب<lb/>أن تتولى وزارة محمد توفيق باشا نسيم ذلك؛ لأنها كانت أحظى الوزارات عنده،<lb/>ولما استقالت لأجل هذا العمل عهد إلى محمد مظلوم باشا بتأليف الوزارة المطلوبة<lb/>فلم يمكن، ويقال: إنه ذكر غيره، ثم علم أنه لا يمكن أن يقوم بهذا الأمر إلا عدلي<lb/>باشا.<lb/>ولما ألف عدلي باشا الوزارة ذكر في جوابه عن الأمر السلطاني بتأليفها<lb/>خطتها السياسية الناطقة بأنها (ستجعل نصب عينيها في المهمة السياسية التي<lb/>ستقوم بها لتحديد العلاقات الجديدة بين بريطانية العظمى وبين مصر، الوصول إلى<lb/>اتفاق لا يجعل محلاًّ للشك في استقلال مصر. وستجري في هذه المهمة متشبعة بما<lb/>تتوق إليه البلاد ومسترشدة بما رسمته إدارة الأمة، وستدعو الوفد المصري الذي<lb/>يرأسه سعد باشا زغلول إلى الاشتراك في العمل لتحقيق هذا الغرض) .<lb/>وقع هذا القول على إبهام عبارته واضطرابها [1] أحسن موقع من الأمة؛ فإن<lb/>آمالها كانت محصورة في الوفد الذي ينطق باسمها، فرأت أنها قد وجدت في البلاد<lb/>حكومة تؤيد الوفد وتعمل معه فأصبحت الأمة والحكومة كلمة واحدة ويدًا واحدة بعد<lb/>أن كانت الحكومة خصمًا للأمة منذ تمكن الاحتلال الإنكليزي، وأنشب براثنه فيها<lb/>إلى هذا العهد؛ لأجل هذا صفقت الأمة لهذه الوزارة وقابلتها بمظاهرات الثقة بها<lb/>والهتاف لها مع الهتاف للوفد ولرئيسه سعد باشا.<lb/>التفرق والشقاق بين المصريين<lb/>(13) ثم إن الوزارة آذنت سعد باشا - وهو في باريس - بتأليفها وخطتها<lb/>وطلبت منه الحضور إلى مصر للتعاون معها على العمل، فبادر فقابلته الأمة من<lb/>أعلى طبقاتها إلى أدناها في جميع البلاد من أدناها إلى أقصاها، بمظاهر من<lb/>الحفاوة والتكريم، لم يسبق لها شبه ولا نظير، فكانت الأمة كالمجمعة على ما قامت<lb/>به جميع هيئاتها النظامية المنتخبة وسائر ممثليها من تكريمه وإعلان الثقة به في<lb/>المحافل العامة والمآدب الخاصة، ولكن هذا الإجماع لم يكن تامًّا عامًّا سالمًا من<lb/>الشذوذ الخفي، بل كان بعض أعضاء الوفد الذين خرجوا من أوربة مغاضبين،<lb/>وبعض الحاسدين الذين زادهم ما رأوا حسدًا - يخفون في أنفسهم ما لا يبدون للناس،<lb/>فلما تعذر التوفيق بين الوفد والوزارة أو بين رئيسيهما ظهر ما كان خفيًّا وصار<lb/>أعضاء الوفد المغاضبون لرئيسهم يتسللون من (بيت الأمة) [2] لواذًا، وينفضون<lb/>إلى الوزارة ثبات وأفرادًا، ثم استمالوا هم والوزارة إليهم آخرين منهم، وحمي<lb/>وطيس الخلاف والجدل، وصرَّح رئيس الوفد بعدم الثقة بتولي الوزارة للمفاوضة<lb/>مع الحكومة الإنكليزية والاتفاق معها على مستقبل مصر، فعارضته الوزارة<lb/>وقاومته بكل ما لدى الحكومة من حول وقوة، تظاهرها في ذلك السلطة المحتلة،<lb/>ومن ورائها الأمة البريطانية بحكومتها وجرائدها، ويالها من قوى هائلة تستغيث<lb/>من هولها الأمم، وتخشى صولتها كبرى الدول، فظهر بذلك صدق ما قيل من أنه<lb/>قد تقرر في إنكلترة أن يتولى عدلي باشا الوزارة ويؤيده الوفد، ثم يكون هو الذي<lb/>يعقد الاتفاق بين بريطانية العظمى ومصر على قواعد تقرير ملنر بشرط إلغاء<lb/>الحماية واستبدال علاقة بريطانية أخرى بها.<lb/>فوقع بذلك الشقاق في الأمة، وانشقت عصا تلك الوحدة التي ليس لمصر من<lb/>دونها حول ولا قوة، فكان هذا أول طلائع الظفر البريطاني الذي يغالب جميع<lb/>الخطوب بالصبر والجلد، مع الدأب في العمل.<lb/>وقل من جد في أمر يحاوله <gap resp="#org_MS"/> واستعمل الصبر إلا فاز بالظفر<lb/>ففيم كان هذا الشقاق الذي شوه تلك السمعة الشريفة التي نالتها مصر في العالم<lb/>كله بوحدتها واتفاق كلمتها مدة عامين؟ هل هو شقاق في المذهب السياسي أم تنازع<lb/>على الزعامة والرياسة بين الأفراد وانتصار كل فريق لزعيم لتفضيله إياه في<lb/>الزعامة للمصلحة العامة أو المنفعة الخاصة؟ ومن المذنب المسئول؟ وأي الحزبين<lb/>هو الظافر وأيهم المغبون؟<lb/>موضوع الشقاق وزعيماه<lb/>(14) من القضايا التي صارت معروفة لكل أحد أن وحدة الأمة المصرية<lb/>التي كان يمثلها سعد باشا زغلول رئيس الوفد المصري قد انصدعت فصارت الأمة<lb/>في طريق السعي إلى استقلالها فريقين، وأن زعيم الفريق الأكبر أو الأكثر هو سعد<lb/>باشا ويعبر عن أفراد حزبه بالسعديين، وأن زعيم الفريق الأصغر أو الأقل هو<lb/>عدلي باشا، ويعبر عن أفراد حزبه بالعدليين، وأن كل قوة سعد مستمَدة من الأمة،<lb/>وأن جل قوة عدلي مستمدة من الحكومة المصرية التي هو رئيسها والسلطة<lb/>البريطانية الموجدة لهذه الحكومة، وأن هذا الصدع قد كان من قِبل الزعماء الذين<lb/>أسسوا بناء الوحدة بما كان من استعداد الأمة له وهم زعماء هذه الوزارة وزعماء<lb/>الوفد الذي تأسس بمساعدتها بما وقع من الخلاف بينهم، فهم المسئولون، وإن<lb/>التنازع على رئاسة الوفد الرسمي الذي يتولى عقد الاتفاق بين بريطانية العظمى<lb/>ومصر إذا أمكن قد كان من أسباب هذا الخلاف.<lb/>هذه قضايا لا مِراء فيها، والعدليون يتهمون سعدًا بأنه لا عذر له في الامتناع<lb/>من تأييد الوزارة إلا حب الرئاسة، وقد أذاع كُتابهم في جرائدهم وغيرها أن المسألة<lb/>شخصية، وهذا عار كبير على الأمة بأسرها، وسعد باشا يحتج بأنه يجب أن يكون<lb/>هو الرئيس للوفد الرسمي؛ لأنه هو الممثل للأمة التي وعدت الحكومة باتباع<lb/>إرادتها في قضيتها السياسية، والوزارة الحاضرة ليست إلا وزارة الحماية الإنكليزية،<lb/>فهي مظهر للسلطة البريطانية، فإذا كانت هي التي تتولى إدارة المفاوضة ثم<lb/>الاتفاق مع بريطانية فكأن ملك الإنكليز هو الذي يتفق مع نفسه، وأن ما تعتذر به<lb/>الوزارة أو تحتج به على ما تحرص عليه من جعل رئاسة الوفد الرسمي لرئيسها،<lb/>وهو أن التقاليد المتبعة في جميع الدول أن رئيس الحكومة هو الذي يرأس كل<lb/>جماعة رسمية يكون فيها، وهو الذي يعقد المحالفات والاتفاقات مع الحكومات<lb/>الأخرى - عذر باطل وحجة داحضة، فإن ما ذكروه من تقاليد الحكومات المستقلة<lb/>النيابية التي يمثل رئيسها الحكومة والأمة جميعًا إذ لا يكون رئيسًا لها إلا بتأييد<lb/>مجلس نوَّابِها الممثل للأمة، وهذا مباين لحال الوزارة المصرية.<lb/>ويقول العدليون: إن الوزارة أجابت سعد باشا إلى جميع ما اشترطه لتأييد<lb/>الوفد لها إلا مسألة الرياسة، فمهما يكن له من حجة على طلب هذه الرياسة لنفسه،<lb/>فليس له أن يوقع الشقاق في الأمة لأجله، وناهيك بقبول كون أكثر أعضاء الوفد<lb/>الرسمي من أعضاء وفد الأمة الذين يختارهم رئيسه، وكون الثقة بشخص عدلي<lb/>باشا لا نزاع فيها، وسعد باشا وحزبه يرددون هذا القول بكلام لم ينشروه كله في<lb/>الجرائد، فينكرون إجابة ما عدا شرط الرياسة من شروط الوفد، فقد كان أهم<lb/>الشروط إصدار المرسوم السلطاني ناطقًا بتحديد الأساس الذي تجري فيه المفاوضة<lb/>على ما يتفق مع مطلب الأمة ومبادئ الوفد، كالنص على إلغاء الحماية البريطانية<lb/>على مصر حتى أمام الدول الأجنبية وعلى الاستقلال الدولي التام المطلق في الداخل<lb/>والخارج، ويليه شرطا إلغاء الحكومة العرفية والمراقبة على الصحف لتكون الأمة<lb/>وصحفها حرة في أقوالها وأفعالها لا مسيطر عليها في إبداء رأيها إلا القانون، فلم<lb/>ينفذ شيء من ذلك، ويقولون أيضًا: إن الرئيس لم تبق له ثقة باقتدار عدلي باشا<lb/>على تحقيق مقصد الأمة المصرية بعد أن تمحصت قضيتها؛ لأنه يرضى بدون ما<lb/>ترضاه، ولا ثقة له بأعضاء الوفد المتحيزين إليه، فهذا كله مما كتب، وهو يفيد<lb/>أنه لم يعد اشتراط كون أكثرية الوفد الرسمي من أعضاء الوفد غير الرسمي مفيدًا،<lb/>فإذا ألَّف عدلي الوفد الرسمي فجعل ثلثهم من رجال الحكومة الذين على رأيه<lb/>والثلثين من أعضاء الوفد غير الرسمي وكان نصفهم من المتحيزين إليه تكون بيده<lb/>الأكثرية الساحقة، وإذا كان مع هذا هو الرئيس الذي يتولى إدارة المفاوضة فلا<lb/>يبقى لرأي سعد باشا معه تأثير، فلهذا اشترط أن يكون هو الرئيس للوفد الرسمي لا<lb/>لمجرد حب الرياسة، فإنه ليس فوق ما خولته إياه الأمة من الزعامة فيها والرياسة<lb/>لها، غاية تطلب.<lb/>وأظهر حجة لبعض العدليين، رضيها بعض المعتدلين هي أن الوفد الرسمي<lb/>الذي ترضى بريطانية العظمى أن تتفق معه؛ لا بد أن يكون من قبل عظمة السلطان،<lb/>فإذا جاز أن يرسم السلطان لغير رئيس حكومته بتأليفه فلا يجوز أن يجعل سعد<lb/>باشا هو الرئيس له؛ إذ لا صلة بينه وبينه يعرف بها رأيه وفكره ودرجة إخلاصه<lb/>له، وهؤلاء ينكرون على سعد باشا عدم زيارته للسلطان عقب عودته، وهو يعلم<lb/>أيضًا أن الحكومة البريطانية لا ترضى برئاسة سعد باشا، فإذا كان الأمر كذلك فلا<lb/>ينبغي لسعد باشا أن يوجه كل نفوذه في الأمة إلى منع ما اتفقت عليه الحكومتان<lb/>بمحاولة إسقاط عدلي باشا وإلجائه إلى استعمال نفوذ حزبه ونفوذ الحكومة إلى جزائه<lb/>على عمله بمثله الذي أدَّى إلى شق عصا الوحدة وخسارته، بل خسارة البلاد ما كان<lb/>من إجماع الأمة على زعيم واحد وهو (سعد باشا) وكان يكفيه ألا يؤيده، ولا يشاركه<lb/>في المفاوضة ويقف له ولوفده الرسمي بالمرصاد، فإن جاء الاستقلال التام الذي<lb/>يرضاه هو والأمة لم يكن عليه أدنى غضاضة في قبول ذلك وتوجيه نفوذ زعامته إلى<lb/>النهوض بأعباء هذا الاستقلال الذي يشهد الجميع بأنه حجر الزاوية له، وإن وقع<lb/>الاتفاق الرسمي باسم من كان عونًا له لا خصمًا. وإن جاء بحماية مقنعة أو استقلال<lb/>صوري مقيد بقيود الإمبراطورية البريطانية ومغلل بأغلالها، فليحمل عليه بحمل<lb/>الأمة على ردِّ هذا الاتفاق وعدم التصديق عليه، فإذا لم ينفذ الاتفاق حينئذ نكون باقين<lb/>في موقفنا، بل أقوى مما كنا بعد اعتراف إنكلترة لنا بما اعترفت به، وإذا نفذ نكون<lb/>قد ربحنا ما تركته لنا من حقوقنا من حيث لم تتقيد الأمة بالاعتراف لها بشيء بإثباتنا<lb/>حينئذ أن الوفد الرسمي المفاوض لا يمثل الأمة، أو لم تقره الأمة على ما عقده.<lb/>والسعديون يردون على هؤلاء بأنهم موقنون بأن عدلي لا يأتي إلا بالحماية<lb/>المقنعة، وبأن السكوت أو ترك المعارضة يفضي إلى نجاح الوزارة في اغتصاب<lb/>الثقة بها من الأمة بنفوذ الحكومة المعزز بالرجال والمال، ثم إلى التصديق على ما<lb/>تتعاقد عليه مع الحكومة البريطانية، فإذا اجتمعت القوتان على ادَّعاء هذا التصديق<lb/>والإقرار له وكونه مبنيًّا على تلك الثقة والتفويض، فماذا تفعل الأمة الضعيفة بعد<lb/>ذلك؟ فهذه صفوة حجج الفريقين في جوهر الموضوع وموضع النزاع، وما نحن<lb/>لما عدا ذلك من المراء والجدل بناظرين.<lb/>الموازنة بين الرئيسين<lb/>(15) عدلي باشا يكن رجل عزيز النفس، كريم النحيزة، مهذب الأخلاق،<lb/>رقيق الطبع، أبيٌّ، مترفع في غير كبرياء، مبالغ في حفظ كرامة نفسه، مع<lb/>المراعاة لكرامة معاشره وجليسه، واسع الحلم، نزيه النفس واللسان قليل الكلام،<lb/>وهو كبير بيت يكن الذي هو أكبر بيوتات السلائل التركية في مصر، بل هو البيت<lb/>الأول بعد بيت الإمارة ممن تولوا الأحكام والمناصب العالية، وهو كبير في نفسه،<lb/>كما أنه كبير في بيته، حريص على حفظ شرفه، فهو بهذه الصفات جدير بمنصب<lb/>السفارة والوزارة وبرئاسة الوزارة، وقد أوتي من العلم العصري ما يحتاج إليه<lb/>المنصب، وقلما يوجد بمصر من يقسر كبراء الإفرنج - حتى الإنكليز منهم -على<lb/>احترامه مثله، بل هو قوي الشبه بكبراء الإنكليز في ترفعه وآدابه وشمائله.<lb/>ولكنه لم يؤت من طلاقة اللسان في الخطابة، ومن بلاغة القول في الكتابة،<lb/>ومن الإقدام على مكافحة الخطوب ومصارعة الأخطار ما يؤهله لزعامة الأمة أو<lb/>التأثير فيها والسير بها في سبل الارتقاء الاجتماعي، ولا لقيادتها في ميادين الجهاد<lb/>السياسي، بل هو غير مستعد للتصدي لإحداث أدنى تأثير في الأمة بنفسه، ولعله<lb/>لولا المناصب العالية التي تولاها، كإدارة الأوقاف العامة ومحافظة العاصمة<lb/>والوزارة لما كان يعرفه إلا القليل من طبقات الأمة الوسطى دع الدنيا، وهو لا<lb/>يعرفهم بالأولى.<lb/>سعد باشا زغلول، هو رجل من بيت وسط من مديرية الغربية عربي السلالة،<lb/>كما أخبرني صديقي المرحوم عبد الرحمن زغلول ابن أخي سعد باشا، طلب في<lb/>حداثته العلم في الأزهر، وكان من حسن الحظ أن اتصل في أثناء ذلك بالأستاذ<lb/>الإمام، وتلقى عنه وعاش معه زمنًا وتخرج به، فهو أستاذه الأول ومربيه على ما<lb/>خلق مستعدًّا له من الاستقلال في الرأي والفهم وقوة الإرادة والشجاعة وصناعة<lb/>الحجة وحب الحق. وأدرك أيام موقظ الشرق ومصلح مصر السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني وحضر بعض أنديته وسماره، ولما تولى الأستاذ الإمام إدارة المطبوعات<lb/>ورياسة تحرير الجريدة الرسمية (الوقائع المصرية) جعله محررًا في القسم الأدبي<lb/>الإصلاحي الذي زاده فيها، فتمرن على الكتابة في المسائل الاجتماعية والسياسية<lb/>والأدبية والاقتصادية، واطلع على جميع شؤون الحكومة، فإن إدارة المطبوعات<lb/>كانت في ذلك العهد مسيطرة على الجرائد وسائر المطبوعات ومراقبة على الحكومة<lb/>تنتقد جميع أعمالها في جميع فروعها، وفي أثناء ذلك حدثت الثورة العرابية، فهو<lb/>قد نشأ وترعرع وشب في حجر العلم والسياسة والانقلاب الفكري والاجتماعي<lb/>والسياسي.<lb/>ثم اشتغل بالمحاماة والتزم فيها جانب الحق، فكان لا يقبل الوكالة في دعوى<lb/>يرى أن صاحبها مبطل، فبرع في الخطابة وإقامة الحجة والاطلاع على القوانين،<lb/>والخبرة بشؤون الناس وأخلاقهم ومعايشهم وحيلها، ثم صار قاضيًا في أعلى<lb/>مناصب القضاء الأهلي، فاشتهر بدقته في التحقيق، واستقلاله في الرأي، وعدله<lb/>في الأحكام، حتى شهد له مستشارو الاستئناف من الأجانب والوطنيين كتابة بأنه<lb/>رقَّى المحاماة وشرَّف القضاء بعدله واستقلاله، وهي شهادة لم ينلها - فيما نعلم -<lb/>أحد من صنفه، ثم صار وزيرًا للمعارف ثم وزيرًا للحقانية، ثم وكيلاً منتخبًا<lb/>للجمعية التشريعية.<lb/>وكان في كل منصب من هذه المناصب الكفؤ الكريم الممتاز بين أهله فيه،<lb/>ولا نعرف أحدًا في وطنه يشاركه في هذه المجموعة من المزايا، بل قَلَّ أن يوجد<lb/>له ند يضارعه في فرد من أفرادها، فهو بها أجدر أفراد هذه الأمة بزعامتها<lb/>الاجتماعية والسياسية إلا أنه ينقصه من صفات الزعماء السياسيين - كما يقولون -<lb/>ما يسمونه المرونة السياسية، وهي تشمل سعة الصدر والحلم والمداراة والتمويه<lb/>والخداع، وإن شئت قلت: والبراعة في الإفك والكذب الذي يحتمل التأويلات الكثيرة<lb/>والتملق، والبراعة في الاستمالة، والتزلف عند الحاجة. وهو لغلبة ملكة القضاء<lb/>على ملكاته لا يستطيع كل ذلك ولو تكلفًا، فهو لا يبالي بمن خالفه فيما يعتقد ولا<lb/>يحفل بعداوته له مهما يكن عظيمًا، وقد كان الأستاذ الإمام يقول: إن سعدًا خلق<lb/>ليكون قاضيًا، ووصف سيرته في القضاء واستقصاءه فيه للدلائل ودقته في<lb/>الاستنباط وحرصه على العدل، وخصومه يسمون هذه الملكة غلظة وكبرًا، أو<lb/>يطلقون أمثال هذه النعوت على بعض لوازمها.<lb/>وقد زادوا في بعض هذه الأيام نعته أنه مستبد لا يخضع للشورى، فهو يعمل<lb/>باسم الوفد ما يراه، وإن خالف قرار الأكثرين، وهذا خلاف ما نعرف فيه ونعهد<lb/>منه، فإذا أردنا إنصاف القائلين بهذا بحمل كلامهم على الصدق، ولا سيما فيما<lb/>ينقلونه من الوقائع المعينة، فلا نرى جامعًا يجمع بينه وبين ما هو معروف عنه من<lb/>الإنصاف والاستقلال ومعرفة قيمة النظام ومراعاة القوانين إلا ما حدث في الوفد من<lb/>الشقاق واختلاف النيات، وإلا فإن مثل سعد لا يخفى عليه أن شعبه الذي يفتخر<lb/>بحق بارتقائه وأهليته لتولي أمور نفسه بنفسه في حكم دستوري، لا يمكن أن يقبل في<lb/>عمل من أعماله رئيسًا مستبدًّا لا يجري على نظام الشورى، ولا متكبرًا لا يحترم<lb/>آراء من معه، وإن هذين الخلقين لا يخفيان على أحد.<lb/>على أننا قد سمعنا بآذاننا وسمع الجماهير مثلنا خطبه في المحافل والمجامع<lb/>العظيمة، وقرأها أكثر ممن سمعوها، فهم يشهدون بأنه كان يعزو فيها كل عمل<lb/>إلى أعضاء الوفد، ويذكرهم بمنتهى الأدب والاحترام، ويقدمهم أحيانًا على نفسه،<lb/>وعلمنا أنه زار من لم يزره ممن عادوا من أوربة قبله مغاضبين له، مع العلم بأنه<lb/>كان أشدهم زراية عليه وصدًّا عنه، وفضله على نفسه في إحدى خطب المجامع<lb/>الحافلة، ولم يكن هذا بجاذب لذلك العضو إلى الوفاق، بل لم يزده إلا حقدًا وضغنًا<lb/>وإعراضًا وطعنًا.<lb/>الحكم في الشقاق بين أعضاء الوفد ورئيسه<lb/>(16) إنني أعرف بعض أعضاء الوفد المصري معرفة صحبة ومودة،<lb/>وأعرف بعضهم معرفة مواجهة ومحاولة، وأجهل حال غير المشهورين منهم جهالة<lb/>تامة، فأنا أحكم بصدق الوطنية لبعضهم على علم وخبر، وأحكم به للآخرين على<lb/>قاعدتَي أصل البراءة وحسن الظن، وقد سمعت ما قاله المختلفون على رئيسهم سعد<lb/>باشا وقرأت ما كتبوا، فرأيت أنهم قد أخطأوا في اجتهادهم، حتى على تسليم جميع<lb/>أقوالهم، فكيف إذا كان القول الوسط المعقول في هذا الاختلاف هو القول في كل<lb/>اختلاف بين فريقين في أمر من الأمور العامة والمصالح السياسية والمسائل<lb/>الاجتهادية التي تختلف فيها الآراء والأنظار، وهو أن يكون كل فريق مخطئًا في<lb/>بعض ما اختلفوا فيه ومصيبًا في بعض، فإن جاز عقلاً أن يكون أحدهما مصيبًا في<lb/>كل ما خالف فيه الآخر فأي الفريقين أجدر بأن يحكم له بالصواب؟ آلفريق الذي<lb/>يخطئه السواد الأعظم من الأمة بعد معرفة كل ما أدلى به من الحجج وما أدلى به<lb/>خصمه؟ ولا يؤيده إلا نفر قليل جدًّا أكثرهم من أصدقاء أفراده أو من أتباع أصحاب<lb/>العصبية منهم؟ أم الفريق الذي يؤيده السواد الأعظم، ويرمي مخالفيه بأشنع التهم،<lb/>وينبزهم بأفظع الألقاب؟<lb/>أقول: إن المؤيدين لأعضاء الوفد الذين شاقوا الرئيس نفر قليل جدًّا في<lb/>مجموع الأمة، مع العلم بأن الذين أيدوا الوزارة العدلية كثيرون جدًّا، فإن الذين<lb/>أيدوا الوزارة لا يؤيد جميعهم ولا أكثرهم أعضاء الوفد المشايعين لها، بل أكثرهم<lb/>يرى أن سعد باشا هو زعيم الأمة بحق، وأنه هو المرجع الذي يعول عليه عند<lb/>تحكيم الأمة فيما يأتي به وفد الحكومة الرسمي من الاتفاق مع الحكومة البريطانية،<lb/>ولئن كان المشاقون لسعد أول من أيد عدلي، ويعتقد أهل الرأي أنه لولاهم لما كان<lb/>ما كان، فإن المؤيدين له بعد أن أصر على السير في القضية بدون اتفاق مع سعد<lb/>والوفد إنما أيده أكثرهم بنفوذ الحكومة لا بنفوذ هؤلاء الأعضاء، فهم قد نزلوا<lb/>بمشاقتهم لسعد عن مقام الزعامة العامة في الأمة إلى أدنى مما كانوا عليه قبلها، فإن<lb/>كانوا تركوا سعدًا لحفظ كرامتهم الشخصية التي نقلوا عنه أنه لم يكن يعطيها حقها،<lb/>ولتأييد المصلحة العامة التي قالوا أنهم رأوه باستبداده غير أهل لها، فقد كانت<lb/>خسارتهم الشخصية بهذا الترك أعظم، وصاروا عن القيام بخدمة المصلحة العامة<lb/>أعجز، فهذا هو وجه تخطئتي لاجتهادهم حتى على تقدير تسليم جميع أقوالهم،<lb/>وإنما كتب هذا لأجل التذكير وبيان وجه العبرة لمن يعتبر من أمتنا بما كان من<lb/>أغلاط الزعماء والعلماء بالمصلحة العامة فيما نستقبله من حياتنا السياسية التي لا<lb/>نزال فيها أطفالاً بالنسبة إلى الأمم التي طال عهدهم بالتمرس بأعمالها والجهاد في<lb/>ميادينها.<lb/>يقولون: إن العمل معه صار متعذرًا، فإن لم نقل إن المتبادر أنه صار<lb/>متعذرًا بعد المشاقة إذ كان متيسرًا قبلها، قلنا: إن الإخلاص في العمل للأمة<lb/>والحرص على وحدتها لا يمكن أن يكون بغير جهاد شاق وصبر واحتمال وإيثار،<lb/>وقد قيل في المثل: إن صح منك الهوى أرشدت للحيل، فعلى هذا لم يكن من<lb/>المتعذر أن يقنع بعضهم بعضًا بالتناصر والتظاهر على الرئيس - وهم معه - فيما<lb/>يرونه أنه مُخلاًّ بكرامة بعضهم أو الاستبداد بالأمر دونهم، كما تظاهروا عليه في<lb/>الانتقاد الصريح في الجرائد والخروج من الوفد، فإن كانوا توهموا أنه كان الممكن<lb/>إسقاطه واستبدال غيره به قبل مجيئه من أوربة، وما قابلته به جميع طبقات الأمة<lb/>من أدنى البلاد إلى أقصاها من الحفاوة والغلو الذي كاد يكون من العبادة، فوقوع<lb/>هذا التوهم بعد ذلك كله من أغرب الخطأ، ولاسيما من هؤلاء الأذكياء العلماء<lb/>بأخلاق الأمم وسنن الاجتماع.<lb/>لقد كان زعماء جمعية الاتحاد والترقي الذين شبهناهم بهم في أول المقال أهدى<lb/>سبيلاً منهم في المحافظة على زعامتهم ونفوذ جماعتهم في الدولة والأمة، فقد كان<lb/>ينكر بعضهم على بعض فيغلظون في الإنكار، ولكن لم يكن ذلك ليتعدى أنديتهم ولا<lb/>ليفرق جماعتهم، وبذلك كان لهم الفوز على جميع الأحزاب المناوئة لهم على قوتها،<lb/>والوفد المصري لم يكن له في الأمة خصوم يعتد بهم ويخشى عليه منهم، حتى<lb/>كانوا هم الذين شقوا عصاهم بأيديهم، وسنجد ألوفًا من العاذلين لنا على هذه<lb/>الطريقة، ولا نتسامى إلى منصب القضاء فنقول: هذه الرأفة، الرأفة في الحكم<lb/>عليهم، أولئك الذين يتهمونهم بأنهم قصدوا بذلك خدمة أنفسهم، وما نحن لهذه التهمة<lb/>بشارحين، لأنا نكتب للوعظ والإرشاد، لا للتحيز إلى الزعماء والتحرف للأحزاب.<lb/>مكانة الزعامة في الأمة<lb/>ومكان سعد منها<lb/>(16) إن اجتماع كلمة السواد الأعظم من الأمة على زعيم يمثلها ليس من<lb/>الهنات الهينات، ولا من المقاصد التي تنال بسعي الأفراد والجماعات، إلا بمساعدة<lb/>الزمان بوقائعه وأحداثه وإشعاره الأمة بمعنى الزعامة والحاجة إليها، وإعداده<lb/>للزعيم الكفؤ للنهوض بها، وتمثيل وحدتها فيما استعدت له وتوجهت إليه، فإذا<lb/>وفقت الأمة للثقة بزعيم كفؤ للزعامة وجب على جميع أهل الرأي والمكانة فيها أن<lb/>يؤيدوه في العمل، ويقيلوا عثرته إذا عثر، ويقوِّموا عوجه إذا زاغ وانحرف، وأن<lb/>لا يشترطوا في المحافظة على زعامته العصمة، فإن الكمال المطلق لله وحده،<lb/>فبذلك يرجى نفعه، ويؤمن ضرر خطأه وضعفه، ولا يحل لهم أن يؤاخذوه على ما<lb/>ينقمون منه بخذله ولا بالطعن في كفاءته لما يعقب ذلك من تنكيث قوى الوحدة،<lb/>وصدع بناء الزعامة، ورب تنكث يتعذر إبرامه، ورب صدع لا يرجى التثامه.<lb/>وقد سبق القول بأن زعامة سعد كانت بالأكثرية الساحقة من السواد الأعظم،<lb/>ولم تكن إجماعًا سالمًا من الشذوذ كما كان يتوهم؛ لأن إجماع الأمة التام على رجل<lb/>واحد في الظاهر والباطن محال في سنن الاجتماع وأخلاق البشر، وقد رأينا أن<lb/>مظاهرات الحفاوة بقدوم سعد كانت تحجب عن الأبصار ما على بعض الوجوه من<lb/>وجوم واكتئاب، وأن صيحات الهتاف له كانت تشغل الآذان عما يتفلت من الألسنة<lb/>من هيمنة إنكار، بل كان يتخلل تلك الحفلات ما يشير إلى ما سيكون بعدها من<lb/>الحملات، وقد سمعت في بعض المظاهرات اعتراضات فلسفية عليها، وشهدت<lb/>احتفالين أقامهما جيراننا وجهاء مصر القديمة صرَّح في أكبرهما بما أختصره وإن<lb/>كان من لباب الموضوع.<lb/>دعيت إلى الخطابة في هذا الاحتفال فأبيت؛ لزهدي في الظهور على مثل<lb/>هذه المنابر التي يتزاحم عليها طلاب الشهرة، ورغبتي عن الكلام في السياسة في<lb/>محافل أكثر شهودها من العامة، وعجزي عن الإطراء، الذي يألفه الجمهور في<lb/>هذا المقام، وكان من الخطباء فيه القمص سرجيوس خطيب قسوس القبط المشهور،<lb/>فخالف جميع الخطباء والشعراء الذين أخلصوا المدح والإطراء للرئيس سعد باشا<lb/>بما جاء به من المزيج وأمشاج القول المتضمن لتوقع الخلاف بين سعد وعدلي<lb/>ووصف سعد بالعناد والصلابة والإشارة إلى علاج ما يتوقع فارتأى أن تقتدي فيه<lb/>الأمة المصرية بسيرة (الفاتيكان) عند انتخاب البابا وهي أن الكردنيالات الذين لهم<lb/>حق الانتخاب يحبسون في حجرة يوضع لهم فيها قوت قليل، ولا يسمح لهم<lb/>بالخروج منها إلا بعد الاتفاق على انتخاب أحد المرشحين.<lb/>ولما سمعت خطابه آذنت الذين كانوا يراجعونني في اقتراح إلقاء شيء في<lb/>الحفلة بأنني قبلت فدُعيت فصعدت المنبر وألقيت خطابًا بينت فيه تحقق تكوين الزمان<lb/>للأمة المصرية بالعصبية القومية، وأن اتحاد الكثرة إنما يحصل إذا مثلتها جهة<lb/>واحدة، وهي ما يسمونه الزعامة والرياسة، ومتى تكونت الأمة وشعرت بنفسها<lb/>هداها هذا الشعور إلى الزعيم الذي يمثلها كما ينبت الرأس في الجنين عند تمام تكوين<lb/>أعضائه، وكم ينشأ في الأمة من رجال جديرين بالزعامة، ولا تعرف الأمة قيمتهم؛<lb/>لأنها ليست أمة إلا بالصورة الظاهرة كما تسمى صورة الأسد في الورق والجدار<lb/>أسدًا، وقد كان الأستاذ الإمام يقول: يا ويح الرجل الذي ليس له أمة، ولا يقل أن<lb/>توجد أمة راشدة لا يوجد فيها رجل، بل رجال حقيقون بالزعامة فيها، وقد كان<lb/>الأستاذ الإمام من الرجال الذين يقل في الأمم الراقية أمثالهم، بل قال فيه الأستاذ<lb/>الدكتور براون من أكبر علماء الإنكليز المدرسين في إحدى جامعاتهم الكبرى<lb/>(كمبردج) : إنني لم أر في الشرق ولا في الغرب مثله. ولم تكن الأمة قد تكونت في<lb/>عهده تكونًا تعرف به كنه قيمته، وتعمل بإرشاده وزعامته، وهذا تلميذه الزعيم الكبير<lb/>الذي نحتفل به اليوم قد كان أهلاً لهذه الزعامة منذ سنين كثيرة، ولم تكن الأمة تعرف<lb/>فيه ذلك على شهرته؛ لأنها لم تكن تعرف نفسها فتعرف زعيمها. ثم ذكرت من<lb/>صفات سعد ما اقتضاه المقام، وهو في معنى ما تقدم في موضعه من هذا المقال.<lb/>وهنا تلطفت في الإشارة إلى الرد على ما رماه به القمص سرجيوس من العناد<lb/>والتعصب لرأيه، وقلت: إن الذي نعهده منه بالاختبار، الاستقلال في الرأي واحترام<lb/>الحقيقة والاعتراف بها إذا ظهرت له، وطالما شهدنا له في داره محاورات في<lb/>مسائل علمية واجتماعية كان ينصف فيها مناظريه ومحاوريه بكل ارتياح، ويعترف<lb/>بصحة رأيهم إذا ظهر له أنه الصواب، وربما كنا منهم أو معهم في بعض الأحيان.<lb/>واستطردت في الخطاب إلى الرد على من ينكرون فائدة هذه الاحتفالات<lb/>والمظاهرات بأنها هي الذريعة الوحيدة إلى جعل عقيدة الاستقلال شعورًا عامًّا شاغلاً<lb/>لقلوب جميع أفراد الأمة من جميع طبقاتها في زمن قصير، وإلى تربية أطفالها<lb/>ونابتتها عليها، فإن هتاف الألوف الكثيرة من الرجال والنساء والأطفال في المجامع<lb/>والشوارع والبيوت للاستقلال التام ولمصر الحرة ولزعيمها المطالب باستقلالها<lb/>وحريتها، والوفد العامل معه - قد علَّم جميع الأميين من الطبقات الدنيا وأشعرهم بما<lb/>لم يكن يعلمه ويشعر به إلا أهل التعليم العالي والتربية الاجتماعية السياسية.<lb/>وانتقلت من هذا إلى بحث قلت إنه أشبه بالدرس منه بالخطابة، وهو ما يجب<lb/>على الأمة من العمل للمحافظة على دوام وحدتها وتكافلها في سبيل المطالبة<lb/>باستقلالها وما يجب لحفظ الاستقلال والنهوض بأعبائه إذا نالته، وأهم ذلك وأعلاه<lb/>ما يسمى المسألة الاقتصادية وحفظ ثروة الأمة، وليس هذا من موضوع مقالنا هذا،<lb/>فنلخص فيه ما قلناه في ذلك الخطاب وطالما كررناه في المنار وفي بعض المقالات<lb/>التي نشرناها في المؤيد والجريدة، ومن أشهر هذه المقالات ما عنوانه (إلى أي<lb/>شيء أنت يا مصر أحوج؟ !) .<lb/>وجملة القول أن مكانة الزعيم الذي يمثل وحدة الأمة في أول العهد بتكونها<lb/>السياسي ودخولها في ميدان الجهاد القومي للحرية والاستقلال - لها شأن عظيم في<lb/>جهادها، فيجب أن يحرص على تقويتها لئلا يتصدع بناء الوحدة في أشد أوقات<lb/>الحاجة إليه، ولا يخفى على أهل البصيرة أن تقويم عوج في الزعيم الموثوق به من<lb/>السواد الأعظم أيسر من إسقاطه واستبدال غيره به، وإن تأييد الوحدة به على<lb/>ضعف وعوج فيه خير من شق عصاها بخذله والتفرق عنه.<lb/>فإن استطاع خصوم سعد إسقاطه من مكانته بإقناع الأمة بعدم كفاءته، فمن ذا<lb/>الذي يستطيع إقناعها بكفاءة زعيم آخر من بعده، إذا فرضنا أنه يوجد فيها كثيرون<lb/>من مثله.<lb/>ومثل كثير في الأنام قليل<lb/>ومن ذا الذي يستطيع في كل وقت أن يحدث لها أحداثًا كالأحداث التي مهدت<lb/>السبيل لزعامة سعد؟ كغفلة رقباء الشعوب وحراسها، ورعاة الأمم وسوَّاسها، وقطاع<lb/>طرق الاستقلال والحرية عليها، تلك الغفلة التي أوقعت إنكلترة فيها سكرة الحرب أولاً<lb/>ونشوة الظفر آخرًا، فكان من أثر السكْرَتين في رجالها بمصر ما وقعوا فيه من<lb/>الأغلاط الإيجابية والسلبية التي جمعت كلمة الشعب مع حكومته أول مرة في تاريخ<lb/>الاحتلال، وقد أشرنا في هذا المقال إلى ما كان من فائدة ذلك في تكوين الوحدة<lb/>المصرية وجمع الكلمة على سعد في وزارة رشدي، وقد تم ذلك وكمل في وزارة عدلي<lb/>التي هي وزارة رشدي بعينها في وقت آخر وترتيب آخر، إذ لولا هذه الوزارة لما<lb/>أمكن للشعب أن يحتفل بعودة سعد إلى البلاد، تلك الاحتفالات العامة التي لم يسبق لها<lb/>نظير، ولكن واأسفاه! قد صدق في هذا المقام قول الشاعر:<lb/>إذا تم شيء بدا نقصه<lb/>على أن هذا التمام وما تلاه من النقص إنما كانا في طور واحد من أطوار حياة<lb/>الشعب الاجتماعية، وفي فصل من فصول تاريخه، فعسى بأن يفيده عبرة تقيه أن<lb/>يلدغ من جحر مرتين، وخبرة تجعل بالفوز منه قاب قوسين.<lb/>جهاد سعد الأخير<lb/>(17) علم سعد باشا بما كان من التجربة الأخيرة والاختبار، أن الأمة التي<lb/>اجتمعت كلمتها على طلب الحرية والاستقلال وجعلته لسانها الناطق وقلبها الخافق -<lb/>لم يمكنها إعلان رأيها وإظهار شعورها إلا بمواتاة الحكومة الوطنية لها، وأن<lb/>تأثير الحكام في أنفس هذا الشعب وما ورثه وتربى عليه من الخضوع لهم منذ<lb/>التاريخ القديم، لا يزول كله في أول نهضة قومية جديدة، وإن وافقت أصول شرعها<lb/>الإلهي {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وأصول الحقوق العصرية التي<lb/>يسمونها الديمقراطية الحديثة، ولعله لم يقدر هذا قدره كما ينبغي إلا بعد الحوادث<lb/>الأخيرة، إذ لم يكن يخطر ببال أحد أن يصد عنه نفوذ الوزارة الألوف الكثيرة،<lb/>حتى من أولئك الذين أقاموا له أكبر المحافل وآنق المآدب، وأن يشايعهم على ذلك<lb/>أكثر الجرائد، فلهذا وجه كل عنايته إلى تقوية روح شخصية الأمة والفكرة<lb/>الديمقراطية فيها بحملاته الشديدة على الوزارة العدلية في خطبه البليغة، وبلاغته<lb/>واحتجاجاته المختلفة على سلوكها فيما سماه (اغتصاب الثقة من الأمة) .<lb/>فهو يمثل للأمة وزارة عدلي باشا متفقة مع الدولة البريطانية على جعل<lb/>سلطانها (أي حكمها وسلطتها) على مصر شرعيًّا يعقد معاهدة على أصول مشروع<lb/>ملنر الذي رفضه هو ألبتة يلغي فيها لفظ الحماية ويقرر معناه بصفة شرعية، بعد<lb/>أن كان عدوانًا تبطله الحقوق الأساسية والقوانين الدولية، وتُرشى فيها البلاد<lb/>بضرب من الاستقلال في الإدارة يتعذر تنفيذه لما وضع في سبيله من العواثير<lb/>والعقبات الكأداء، على أنه عرضة للإلغاء أو الاسترداد، ما دامت قوة الاحتلال<lb/>العسكرية راسخة الأقدام في البلاد، وناهيك بما أنشأوا فيها من ميادين الطيران<lb/>الحربية والتجارية، لجعلها ملتقى جميع قوى الإمبراطورية البريطانية.<lb/>وأقول: إن من أقوى حججه على أن الإنكليز يريدون خداع مصر وإرضائها<lb/>باستقلال صوري حظها منه دون حظ سائر مستعمراتها المستقلة - تعظيمهم لشأن<lb/>حادثة الإسكندرية التي يمكن حدوث مثلها في كل بلد من البلاد يوجد فيه أجناس<lb/>مختلفون، أو إحداثه ببذل قليل من المال، فقد هيجوا جاليات الأجانب والدول<lb/>الأوربية بها على المصريين وخوفوهم منهم على أرواحهم وأموالهم، إذا لم تكن<lb/>الجيوش البريطانية بمدافعها وطياراتها حامية لهم، واتخذتها برقياتهم وجرائدهم<lb/>(إياها) حجة بالغة على أن المصريين غير أهل للاستقلال بالإدارة والحكم.<lb/>حادثة الإسكندرية - وما أدراك ما حادثة الإسكندرية - هي الحادثة التافهة التي<lb/>عظَّم شأنها غلاة الاستعمار بكيدهم وعبثهم بالأمم والدول، ولعبهم بها كلعب<lb/>الصبيان بالكرة، حتى جعلوها من أعظم حوادث الكون التي يقضي العدل بأن تكون<lb/>القاضية على حرية الأمة المصرية بأسرها - وهي أن بعض السوقة والعوام مروا<lb/>في مظاهرة وطنية ببعض بيوت الروم (اليونانيين) وكانوا يهتفون لمصطفى باشا<lb/>كمال بعاطفة الوجدان الديني الذي لا يدع عددًا من جريدة إسلامية في تونس خاليًا<lb/>من الإشادة بذكره، والتعظيم لأمره، فأطلق عليهم الرصاص بعض اليونانيين<lb/>فأصاب بعضهم وجر ذلك إلى تشاجر بين الوطنيين واليونانيين ومن يشتبه بهم من<lb/>الغربيين قتل به أفراد من الفريقين وجرح آخرون، والمصابون من الوطنيين أكثر،<lb/>وقد استنكر ذلك وأظهر الأسف لوقوعه جميع المصريين من جميع البلاد في جميع<lb/>الجرائد، وأصدر الزعيم الأكبر سعد باشا زغلول وصية للأمة بأن تبالغ في مجاملة<lb/>الأجانب وحسن معاملتهم، ولا تعتدي عليهم وإن هم اعتدوا عليها.<lb/>لكن السياسة التي تستحل كل منكر في سبيل مطامعها جعلت هذه الحادثة<lb/>برهانًا قاطعًا على بغض جميع المصريين الذين استنكروها وقبحوها لجميع الأجانب<lb/>وتعصبهم عليهم وتربصهم بهم الدوائر ليفتكوا بهم، ولو كان المصريون متعصبين<lb/>على الأجانب وماقتين لهم، لظهر أثر ذلك في كل بلد فيه أجانب ليس لهم من القوة<lb/>عُشر ما للأجانب في الإسكندرية التي تكاد تكون بلدًا أجنبية، ولا سيما في أثناء<lb/>ثورة سنة 1919 على الإنكليز أنفسهم، والهجوم على رشاشاتهم ومدافعهم، وقد<lb/>كانت السلطة في كثير من البلاد لعامة الأمة في تلك الأثناء لا للحكومة الوطنية ولا<lb/>للمحتلين، ولو كان المصريون كذلك لما نال اليونان في بلادهم هذه الثروة الواسعة<lb/>التي ليس لهم مثلها في بلادهم، ولقد كانوا قبل الاحتلال مع سائر الأجانب أعظم<lb/>كسبًا وأقوى نفوذًا، ولو كان المصريون كما ذكر لأمكنهم أن يبلغوا من النكاية<lb/>باليونان بمقاطعة تجارتهم وزراعتهم ما لا يبلغه الاعتداء على أشخاصهم.<lb/>فحق لكل مصري أن يعد سلوك الإنكليز في تكبير هذه الحادثة دليلاً على<lb/>نيتهم فيهم، وهم يعلمون أنه إذا كان الاستقلال يتوقف في وجوده أو بقائه على<lb/>استحالة وقوع مثل هذه الحادثة فلا مطمع فيه؛ لأن هذا مما يمكن حدوثه وإحداثه<lb/>في كل آن، ومن غرائب تهافت هؤلاء البارعين في تصوير الحوادث بغير<lb/>صورها والاستفادة منها في كل زمن بحسبه أن حادثة الإسكندرية كانت في الزمن<lb/>الذي تروي لنا برقيات الإنكليز وجرائدها أنباء الأرلنديين (السين فين) أخدان<lb/>المصريين في رفض العبودية البريطانية في تدميرهم للمباني التجارية وغيرها<lb/>واغتيالهم لمن استطاعوا اغتياله من السالبين لحريتهم، ولم نسمع أن أحدًا منهم<lb/>احتج بهذه الأفاعيل الفظيعة بمثل ما احتجوا على المصريين في حادثة تعد بالنسبة<lb/>إليها ضئيلة، ويكثر وقوع مثلها في كل أمة، ولكن عارض هذا التهويل في الحادثة<lb/>كثير من عقلاء اليونان وغيرهم من فضلاء الأوربيين وشهدوا حقًّا بتسامح<lb/>المصريين وإكرامهم للأجانب وحسن معاشرتهم لهم، ولو سكت هؤلاء أو جروا في<lb/>أباطيل تيار السياسة الكاذبة لغرسوا في قلوب المصريين وسائر الشرقيين من بغض<lb/>الأوربيين وسوء الاعتقاد فيهم ما لا يمكن أن يتلافى مستقبله الاحتلال العسكري<lb/>للبلاد، بل لا يزيده إلا اشتعالاً، وهل يوجد بشر يحب الإنسانية يود هذا ويرضاه.<lb/>وجملة القول إن جهاد سعد باشا موجه الآن لتقوية الأمة وإعدادها لرد ما<lb/>يتوقع من تقييد وفد الحكومة البلاد به بضمها إلى الإمبراطورية البريطانية بأي اسم<lb/>من الأسماء، وأي شكل من أشكال الحكم الذاتي بحيث يكون الاتفاق الجديد بين<lb/>الحكومتين - إن نُفذ - مظهرًا من مظاهر القوة لا شية فيه من الحق، وتستمر<lb/>الأمة على جهادها له حتى تنال حريتها تامة كاملة بإذن الله وقوته التي لا تعلوها قوة،<lb/>ورحمته التي لا تضيع حقًّا إلا على من فرط في حقه وترك الجهاد في سبيله،<lb/>فكان هو المضيع له بمخالفته لسنن الله في العمران.<lb/>لهذا الذي شرحناه كنا نعجب جد العجب من طلب سعد لرياسة الوفد الرسمي<lb/>وتولي المفاوضة؛ لأننا نعتقد أنه لا يخفى عليه أن الدولة البريطانية يستحيل أن<lb/>تسمح بحرية مصر واستقلالها التام بمجرد المفاوضة السياسية، ونقول في أنفسنا:<lb/>لم يرد أن يعرض نفسه للفشل إذا كان لا يرضى بجعل الحماية شرعية باسم آخر،<lb/>أم يظن أن الاتفاق على توليه أمر المفاوضة كاف في جعل ذلك المجال السياسي<lb/>ممكنًا وواقعًا، ولما اعترض بعض الكُتَّاب كأمين بك الرافعي على دخوله في<lb/>المفاوضة الرسمية كنا محبذين لرأيه إذ كان عين رأينا، إلى أن صار شقاقًا لزعيم<lb/>الأمة؛ لأن الزعامة الممثلة للوحدة فوق كل شيء في هذا المقام. ولم نجد مخرجًا<lb/>من هذا العجب والحيرة إلا بما جاءتنا به الجرائد الإنكليزية من التصريح برفض<lb/>سعد لمشروع ملنر برمته وعدم الرجاء بعقد اتفاق معه يرضي بريطانية العظمى،<lb/>فظهر لنا من ذلك أنه كان يخفي في نفسه شيئًا أوسع بإخفائه دائرة الجدل ومجال<lb/>الشقاق؛ لأن إظهاره يفسد الخطة التي كان يرى أنه لابد منها وهي - أي الخطة -<lb/>إما حمل الحكومة بقوة وحدة الأمة على تقييد نفسها بالمرسوم السلطاني الذي طلبه<lb/>حتى تكون الحكومة والأمة كلمة واحدة لا يخشى أن يفرقها الدهاء الإنكليزي لينال<lb/>مراده من جعل مركزه في مصر شرعيًّا، وإما جعل الحكومة عاجزة عن عقد اتفاق<lb/>مع الدولة البريطانية لا ترضاه الأمة، ويكون حجة عليها، ولو تحقق الشق<lb/>الأول من خطته لكانت الأمة المصرية وحكومتها وسلطانها كتلة واحدة وكلمتها<lb/>واحدة، وإذ لم يتم، فتأييد الوفد الرسمي والوزارة يحبط الشق الثاني، فتعينت<lb/>معارضتها، ولم يكن التصريح بذلك لأعضاء الوفد المتفقين مع عدلي باشا من قبل<lb/>ممكنًا كما علم مما سبق من التفضيل، بل لم يكن من الممكن أيضًا أن يصرح سعد<lb/>للأمة عقب عودته بأن الدولة البريطانية تريد منا كذا وكذا وترى أنها لن تجد إليه<lb/>سبيلاً إلا بقوة حكومة وطنية تصدع بناء الوحدة التي هي قوتنا في إظهار حقنا أمام<lb/>قواها الكثيرة التي تعتمد عليها في سلب هذا الحق منا؛ لأن هذا التصريح ينافي<lb/>الخطة التي استنبطناها على كونه غير معقول، فإن معناه دعوة الحكومة جهرًا من<lb/>أعلاها إلى أدناها إلى مقاومة الدولة البريطانية، وهو تصريح لا يأتي من عاقل.<lb/>النتيجة<lb/>(18) هذا ما ظهر لنا من سياسة سعد باشا وخطته بعد التروي والتمحيص،<lb/>ولعل هذا قد خفي على الألوف من الناس بضروب الجدل والمطاعن، وأكثر مَن<lb/>أيَّد وفد الوزارة الرسمي إنما أيدوه في طلب الاستقلال التام المطلق لمصر<lb/>والسودان الذي هو جزء من المملكة المصرية لا يقبل الانفصال، وكثير<lb/>منهم يعتقدون أن مطلب سعد وعدلي واحد، وأن عدلي إذا لم يوفق إلى هذا المطلب<lb/>فإنه يقطع المفاوضة ويعود بالوفد الرسمي أدراجه خلافًا لما يعتقد السعديون كافةً.<lb/>فالاحتمالات في نتيجة سعي الوفد الرسمي ثلاثة أو أربعة، لكل منها عاقبة.<lb/>الاحتمال الأول: عقد الاتفاق مع الحكومة البريطانية على اعترافها باستقلال<lb/>مصر مع السودان استقلالاًّ دوليًّا تامًّا مطلقًا من كل قيد ينافيه مع محالفة بين<lb/>الدولتين أساسها مبادلة المنافع كسائر المحالفات الدولية، فإن وفق الوفد لهذا فإن<lb/>الأمة تتلقاه بالقبول والثناء وتكرمه بمثل ما كرمت به سعد باشا، بل أعظم،<lb/>ويكون ذلك إجماعًا صحيحًا من الأمة، وإن فرض أن شذَّ سعد باشا عنها في ذلك<lb/>وظل معارضًا لعدلي باشا، فإنها تنبذه ظهريًّا وتحكم عليه بأنه يعمل لنفسه لا لها.<lb/>فيا دارها بالخيف إن مزارها <gap resp="#org_MS"/> قريب ولكن دون ذلك أهوال<lb/>الاحتمال الثاني: أن ييأس عدلي باشا من الاستقلال التام المبين في الاحتمال<lb/>الأول أو ما يقرب منه، فيقطع المفاوضة ويعود بالوفد أدراجه، وعاقبة هذا أن<lb/>تعود وحدة الأمة إلى خير مما كانت عليه وتستأنف الجهاد السياسي في سبيل حريتها،<lb/>ويتفق سعد وعدلي ورشدي ثانية في ذلك، ويكون الرجاء في النجاح عظيمًا، فإن<lb/>يد الله على الجماعة كما صح في الحديث، ويد الله لا تُغلب. وقد رأيت من<lb/>المحسنين للظن في هؤلاء الكبراء كلهم من كان يعتقد أن الخلاف بينهم صوري<lb/>تواطئوا عليه لأجل المصلحة، ويتوقع كثير من العارفين بأخلاق عدلي باشا<lb/>ووطنيته أن يقطع المفاوضة، بل يرجحون ذلك على نجاحه فيها.<lb/>الاحتمال الثالث: أن يصح رأي سعد ويعقد الوفد الرسمي الاتفاق الذي يقيد<lb/>مصر وينظمها في سلك الإمبراطورية البريطانية باسم من الأسماء المعروفة<lb/>والمخترعة، وعاقبة هذا أن تتحول قلوب أكثر الذين كانوا يحسنون الظن بعدلي أو<lb/>رشدي عنهما، ويكبر حزب سعد، بل تكون الأمة كلها معه إلا من لا يُذكَر من<lb/>طلاب الوظائف والمنافع من الحكومة، ولكن لا يعلم أحد - إلا الله - ما يترتب<lb/>على اصطدام قوة الأمة وقوة الحكومة المؤيدة بقوة الاحتلال إذا حاولت الوزارة تأييد<lb/>الاتفاق بالقوة، ولا يظن أحد يعرف قيمة عدلي ورشدي بأنهما يفعلان ذلك، ولكن<lb/>قد يفعلانه في حال الاحتمال الرابع المذبذب بين هذا وبين الأول وهو:<lb/>الاحتمال الرابع: أن يعقد الاتفاق على اعتراف إنكلترة باستقلال سياسي دولي<lb/>تام لمصر في داخليتها وخارجيتها، وحقوق في السودان لا تتبع مصر في الإدارة،<lb/>وارتباط بالإمبراطورية بمعاهدة لا يعرض مصر للخطر في سلم ولا حرب، وأعظم<lb/>الخطر تعهد مصر بأن تجعل قواها ومواصلاتها تحت تصرف الجيش البريطاني<lb/>وهو ما سبق المقطم جميع الجرائد إلى بيانه. ففي مثل هذه الحالة تجد الوزارة من<lb/>الأنصار ما تقاوم به السواد الأعظم الذي يقوده سعد باشا، ونسأل الله حسن العاقبة<lb/>وإنقاذ هذه البلاد من كل محنة، إنه سميع مجيب. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن نفي إيجاد محل للشك في الاستقلال في الاتفاق لا يقتضي أن يكون اتفاقًا على الاستقلال التام المطلوب فإنه نفي بينه وبين استقلال مبهم ثلاث مراتب - الجعل والمحل والشك - فإذا كان الاتفاق على أن تكون مصر كبعض إمارات الهند أو الجزائر التي تسمى مستعمرات مستقلة فإنه يصدق عليه ما ذكر والاسترشاد بما رسمته إدارة الأمة لا يقتضي إتباع إدارتها وعدم تجاوزه.<lb/>(2) بيت الأمة لقب وضع لدار سعد باشا زغلول.</note>
            </div>
            <pb n="n22-p522" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3200.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السياسة ورجال الدين في مصر</head>
               <lb/>
               <lb/>يعلم رجال الاستعمار ما لا يعلم رجال الدين في البلاد المستعمرة بالفعل أو<lb/>بالقوة، من سلطان الدين على الأرواح، وتأثيره في الإرادة الباعثة على الأعمال.<lb/>فهم يعنون أدق العناية في كل شعب يظله سلطانهم بإزهاق روح دين الشعب الذي<lb/>على غير دينهم أو تحويله عن مذهبه إذا كان مخالفًا لمذهبهم ويبثون فيه دعاة<lb/>مذهبهم الديني ويؤيدوهم بما لديهم من حول وقوة، ومن مناهضتهم لدين الشعب<lb/>إبعاد رجاله عن أعمال الحكومة ومناصبها، وتحري جعل أصحاب الوظائف<lb/>الشرعية الخاصة بهم لأحد ثلاثة رجال: إما رجل منافق فاسد الأخلاق ليكون بعمله<lb/>حجةً على الشرع ومنفرًا عن الدين، وإما رجل زكي ميال للإصلاح، يشغلونه<lb/>بالوظيفة وراتبها ورجاء الترقي فيها، عن عمل حر لا تسهل مراقبته فيه وصده عنه،<lb/>ولا يقبلون مثل هذا إذا كان لهم مندوحة عنه، وإما رجل مشهور بصلاح أو علم ولكنه<lb/>فقير جبان حريص على رزقه، فيستفيدون من شهرته عند الحاجة.<lb/>كذلك يحولون بين المستمسكين بعروة الدين والغيرة عليه وبين الترقي في<lb/>مناصب الحكومة إذا انتظموا في سلكها بمقتضى نظام البلاد من حيث يكلون أمر<lb/>مناهضة التعليم الديني ومراقبة المتدينين من عمال الحكومة - ولا سيما عمال وزارة<lb/>المعارف - إلى أهل الدين المتعصبين له منهم. ولا يثقون إلا بمن يُظهر لهم عدم<lb/>المبالاة بدينه ويواتيهم فيما يعلم من مقاصدهم ونياتهم في ذلك.<lb/>ومن الشواهد على ذلك أن مستر دنلوب الذي جعلوه مسيطرًا على وزارة<lb/>المعارف في معظم عهد الاحتلال هو قسيس من رجال المذهب البروتستانتي، وهل<lb/>يطمع عالم من الأزهر بأن يكون وزيرًا بجانبه أو رئيس إدارة أو قلم تحت سيطرته؟<lb/>لا لا.<lb/>ومن الشواهد الجلية أيضًا منع مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> من السودان ومصادرة نسخها التي<lb/>أرسلت مسجلة وإحراقها بالنار، وذلك قبل الحرب التي أوجدت في زمنها المراقبة<lb/>على الضعف في كل مكان، وقد علمنا من الثقات الذين كانوا في السودان أن المنع<lb/>كان إجابة لرغبة بعض المبشرين، وقد شكونا الأمر إلى السر ونجت باشا إذ كان<lb/>الحاكم العام للسودان فما أشكانا، وهو هو المعدود من أوسع الإنكليز صدرًا وألينهم<lb/>عريكة وأكثرهم مداراة واستمالة للناس.<lb/>وأكبر الشواهد عندنا على ذلك ما تفلت من قلم لورد كرومر في كتابه (عباس<lb/>الثاني) وهو هو الواسع الصدر الذي ضمن الحرية الشخصية في طول مدته ضمانًا<lb/>تامًّا كان من أكبر أسباب شهرة الإنكليز الحسنة في الشرق كله، تفلت من قلمه<lb/>في هذا الكتاب ما شف عما كان منطويًا عليه من التعصب الديني الذي كان يخفيه<lb/>بالرياء الفريسي الذي يوصف به البريطانيون، وأظهر للناس أن من أصول سياستهم<lb/>ظلم كل مسلم تربى تربية إسلامية وتخلق بأخلاق الإسلام، بإبعاده عن مناصب الحكم<lb/>في بلاده، وحصر هذه المناصب في المتفرنجين بالتربية الأوربية الذين رماهم اللورد<lb/>نفسه في كتابه (مصر الحديثة) بأقبح النعوت ونبزهم بشر الألقاب، وهاك تصريح<lb/>منه في ذلك:<lb/>قال اللورد في أواخر الفصل الرابع من كتابه هذا بمناسبة الكلام على استقالة<lb/>وزارة رياض باشا الأخيرة ما ترجمته: (إن فشل تجربة رياض باشا لقَّنتني درسًا<lb/>هو أن لا فائدة من محاولة قيادة الرأي العام الإسلامي في مصر بواسطة رجل مثل<lb/>رياض باشا. على أن التجربة كانت في غير محلها فلو أنها نجحت لكانت الحالة<lb/>السياسية تغيرت تغيرًا حسنًا إلا أنها لسوء الحظ فشلت فشلاً تامًّا) .<lb/>(ولو جربت مرة ثانية تكون نتيجتها فشلاً ثانيًا، فإن من الواضح أن المسلم<lb/>غير المتخلق بأخلاق الأوروبيين لا يقوى على حكم مصر في هذه الأيام، لذلك<lb/>سيكون المستقبل الوزاري للمصريين المتربين تربية أوربية) . فهذا قوله في<lb/>رياض باشا الذي لم يتولَّ الوزارة في هذا العصر رجل مثله في عدله وحسن إدارته<lb/>وإخلاصه، وقد أثنى عليه لورد كرومر في خطبته الشهيرة (بالأوبرة الخديوية)<lb/>وفي أحوال أخرى بما لم يثن على غيره، ولكن ذنبه عنده أنه كان يراعي الشعور<lb/>الإسلامي ويحافظ على كرامة الإسلام.<lb/>وقد اعتذرت مجلة <title level="j" change="#d2e191">المقتطف</title> عن تصريح اللورد في كتابه هذا بمثل هذا<lb/>الكلام - ولم تذكره - بأنه كتب كتابه هذا لقومه ولم يخطر بباله عند كتابته أنه<lb/>سينشر في مصر وغيرها من بلاد الشرق.<lb/>وهذه السياسة قد لقنها المسيطرون البريطانيون للموظفين المصريين بالعمل،<lb/>فصار يعرفها كل أحد، وكان من تأثير ذلك ما لا محل لشرحه هنا، وإنما غرضنا<lb/>أن نثبت أن المسلمين حقيقة وهم المؤمنون بعقائد الإسلام، المتخلقون بأخلاقه<lb/>المحافظون على شعائره وعباداته، الحريصون على مجده وكرامته - لم يبق لهم حظ<lb/>كبير من حكومة بلادهم، ولا سيما إذا تربوا في المعاهد الدينية كالأزهر والتزموا<lb/>زي علماء المسلمين.<lb/>وغرضي من بيان هذه الحقيقة أن أذكر الغافل عنها بأنها أقوى أسباب بُعد<lb/>علماء الأزهر في عهد الاحتلال عن الاشتغال بالمصالح العامة وسياسة البلاد،<lb/>وكان الإنكليز يظنون أنهم أمنوا بهذا منهم القيام بنعرة قومية للمطالبة بحقهم من<lb/>الحكم في بلادهم بدلاً من الأجانب الذين افتاتوا عليهم فيها، وحلوا محلهم في كل<lb/>فروع أعمال حكومة بلادهم ومصالحها، وإن من أكبر أسباب كراهة الإنكليز لسعد<lb/>باشا زغلول كونه جاور في الأزهر في حداثته عدة سنين ولكنهم لم يظفروا بطائل<lb/>من نبزه بلقب التعصب الديني على حسب عادتهم (رمتني بدائها وانسلت) لأنه قد<lb/>اشتهر بالتساهل الديني بما لم يشتهر به غيره من الوزراء وكان هو الوزير الذي<lb/>أدخل تعليم الدين المسيحي في مدارس الحكومة في عهد وزارته للمعارف فجاء<lb/>بعمل لا نظير له في حكومة من حكومات أوربة نفسها دع غيرها، والقبط يعرفون<lb/>ظاهره وباطنه، ويعتقدون أنه إذا تم الاستقلال لمصر على يده وكان صاحب النفوذ<lb/>اللائق به في حكومتها المستقلة فإن حظهم منها سينيلهم ما لم ينالوا في عهد الاحتلال.<lb/>وقد كان الإنكليز آمنين من انقلاب سياسي في البلاد بسعي الذين يتربون على<lb/>الطريقة الإفرنجية - ولا سيما الإنكليزية - لاعتقادهم أن هؤلاء لا يهمهم غير<lb/>أهوائهم وشهواتهم الشخصية، فبدا لهم ما لم يكونوا يحتسبون، وجاءت النهضة<lb/>الحديثة من قِبل الشبان الذين نشأوا في المدارس الأوربية التربية، سواء كانت بمصر<lb/>أو أوربة وانتقلت من هؤلاء إلى الأزهريين وغيرهم من شبان المعاهد الدينية،<lb/>فكان لهؤلاء الشبان ولقليل من الشيوخ تأثير يذكر في نهضة سنة 1919، ولما<lb/>سكنت الحركة وكان من الضغط على كثير من رجالها وشبانها في عهد وزارة<lb/>توفيق باشا نسيم ما كان وُضع للأزهريين وسائر طلاب المعاهد الدينية نظام خاص<lb/>حظر على أهلها أن يشتغلوا بالسياسة وفرض على المشتغلين بها منهم عقابًا ليس<lb/>هذا محل بيانه.<lb/>ولما تنفس الزمان لمصر في هذا العام وسمحت السياسة بما سمحت به من<lb/>المظاهرات للوزارة العدلية ثم لسعد باشا زغلول على أمل اتفاقه معها في العمل، كان<lb/>لعلماء الأزهر ظهور لم يكن لهم من قبل.<lb/>فقد ظهر في ميدان الوطنية السياسية الشيخ محمد بخيت الذي كان من أقوى<lb/>أنصار الاحتلال في عهد إعلان الحماية الإنكليزية على البلاد، وقد ولي منصب إفتاء<lb/>الديار المصرية فخدم السلطة المحتلة به أي خدمة، فبرأيه ورأي شيخ الأزهر في<lb/>ذلك العهد حذفوا اسم السلطان العثماني من خطبة الجمعة مع اعتراف البلاد له<lb/>بمنصب الخلافة، ولم تجد بريطانية في إمبراطوريتها الهندية من رجال الدين<lb/>كهذين الشيخين تستعين بهما على حذف اسم الخليفة من الخطبة، وهما اللذان<lb/>أكرها علماء الأزهر على إعانة الصليب الأحمر.<lb/>وانفرد المفتي الشيخ بخيت بإصدار تلك الفتوى الطويلة العريضة في تقبيح<lb/>البلشفية والتنفير منها حسب اقتراح السلطة المحتلة، وقد سبقت جريدة <title level="j" change="#d2e191">التيمس</title><lb/>الإنكليزية إلى إخبار العالم بالفتوى البخيتية وبموضوعها قبل صدورها بمدة طويلة<lb/>ولذلك قامت عليه قيامة الجرائد الوطنية ورد عليها الأزهريون وغيرهم.<lb/>ولما اشترك الأزهريون بالحركة الوطنية عند قيام الوفد بها كان الشيخ بخيت<lb/>حربًا لهم حتى قيل: إنهم هددوه وأسقطوه في مظاهراتهم وطعنوا فيه بخطبهم<lb/>وأسمعوه ما يكره في نفس الأزهر في أثناء تشييع جنازة الأستاذ الشيخ إبراهيم<lb/>القاياني رحمه الله تعالى.<lb/>وأما في هذه الكَرة فقد اتفق مع الشيخ عبد الحميد البكري شيخ مشايخ الطرق<lb/>الصوفية على الاحتفال بسعد باشا في دار الثاني الواسعة وانضم إليهما كثير من<lb/>الشيوخ المدرسين في الأزهر، فكانوا من أرفع أنصار سعد باشا صوتًا.<lb/>ولما اشتد الخلاف بين سعد ووفده والوزارة العدلية مال الشيخ بخيت بأعوانه<lb/>من الشيوخ إلى تأييد الوزارة مع حفظ خط الرجعة مع سعد أو الصلة به، وسعد<lb/>يرى تأييد الوزارة منتهى القطيعة له وللوفد بل للأمة، فمن أيدها لا يبقى له حبل<lb/>ولا خيط يصله به، فمن ثم عد الشيخ خصمًا وهدم ما بناه في هذه المدة القصيرة<lb/>من المنزلة الوطنية، وكثر طعن السعديين فيه من حيث صار العدليون يكبرون<lb/>مقامه ويلقبونه مع أنصاره من الشيوخ بأئمة الدين الذين يجب تقليدهم في السياسة<lb/>كما يقلَّدون في الدين.<lb/>ولكن زعيم هؤلاء الأئمة أو إمامهم لم يلبث أن جنى على نفسه جناية أدبية<lb/>تؤثر في صيت مثله ومقامه ما لا تؤثر الجنايات القانونية، ذلك بأن الشيخ بخيتًا<lb/>افترض تألم الأمة المصرية على اختلاف أحزابها من نبز بعض الإفرنج لها بلقب<lb/>التعصب الديني من جرَّاء ما سمي حادثة الإسكندرية؛ إذ زعموا أن بُغض المصريين<lb/>للأجانب بسبب مخالفتهم لهم في دينهم هو الذي حملهم على الاعتداء عليهم -<lb/>افترض ذلك فنشر مقالة بليغة في فلسفة التعصب، اعتقد أن سيكون لها أكبر وقع<lb/>في قلوب جميع أحزاب الأمة وطبقاتها لما فيها من الحقائق المتجلية في أبهى<lb/>معرض من البلاغة والفصاحة بجمعها بين الجزالة وعلو الأسلوب والسهولة التي<lb/>تتناولها أفهام العامة.<lb/>فهي تشرح معنى التعصب وتبين كنهه وأسبابه ودواعيه وكونه من سنن<lb/>الاجتماع والعمران سواء كان مناطه الجنس والنسب، أو اللغة أو الوطن أو الدين،<lb/>وأنه كغيره من الغرائز والملكات الإنسانية له حد اعتدال يكون نافعًا للأمم والشعوب<lb/>بالتزامه والوقوف عند حده، وطرفا إفراط وتفريط يَعرِض الضرر للأمة بتجاوز<lb/>حد الاعتدال إلى أي منهما، فالاعتدال في التعصب أن يكون تعاون الجماعة أو<lb/>الأمة الذين تجمعهم رابطة على ما يحفظون به حقوقهم ومصالحهم ويرفعون به<lb/>شأنهم في العلوم والأعمال التي يرتقي بها البشر وتتنافس فيها الأمم من غير تقصير<lb/>فيما ينبغي لذلك، يحول دون الغاية وهو التفريط، ولا إسراف يحمل على ظلم<lb/>الخارج عن هذه الرابطة والاعتداء عليه لأنه مخالف، وهو الإفراط.<lb/>وكل من تجلت له هذه الحقيقة من مرآة الشعب المصري يجزم بأنه لا يزال<lb/>أقرب إلى التفريط فيما ينبغي له من حفظ جامعته القومية والوطنية وإعلاء شأنها<lb/>بمساماة الشعوب العزيزة، منه إلى الإفراط الحامل على العدوان على المخالفين<lb/>وهضم حقوقهم، كما يفعله جميع المستعمرين من الإفرنج، فنشر المقالة في هذا<lb/>الوقت كان عملاً نافعًا من وضع الشيء في محله في الوقت المناسب له.<lb/>ولكن المقالة ليست من إنشاء الشيخ محمد بخيت الناشر لها في الأهرام، ولا<lb/>هو بالذي يقدر على كتابة مثلها في أسلوبها، ولا تحرير الحقيقة التي شرحت فيها،<lb/>بل هي من مقالات الأستاذ الإمام (الشيخ محمد عبده) الشهيرة التي نشرت في<lb/>جريدة (العروة الوثقى) التي أنشأها هو وأستاذه موقظ الشرق وحكيم الإسلام السيد<lb/>جمال الدين الأفغاني (قدس الله روحيهما) في باريس عقب احتلال الإنكليز لمصر<lb/>لمقاومة الاحتلال ودعوة المسلمين إلى الاتحاد، وكان السيد هو المدير السياسي،<lb/>والأستاذ هو المحرر الأول لها، وقد نشرنا هذه المقالة في المنار من زهاء عشرين<lb/>سنة معزوَّة إلى الأستاذ الإمام، ثم نشرتها جريدة <title level="j" change="#d2e191">المؤيد</title> نقلاً عن المنار، ثم<lb/>نشرناها في الجزء الثاني من تاريخ الأستاذ الإمام الحاوي لأشهر منشآته من مقالات<lb/>ومكتوبات. ثم طبعت أعداد العروة الوثقى برمتها في <placeName>بيروت</placeName> ونسخها تباع في<lb/>مصر، وبلغنا أن بعض الشبان يحفظونها عن ظهر قلب، ولا غرو فالمقالات<lb/>الاجتماعية في العروة الوثقى من المحفوظات التي يستعان بها على طبع ملكات<lb/>الإنشاء العالي في النفس، كما أنها من أفضل ما يوقظ الأفكار، ويبعث فيها روح<lb/>العظة والاعتبار، وينبهها لما يساور هذه الأمة من الغوائل والأخطار، مع بيان<lb/>عللها وأسبابها، وطرق معالجتها والتفصي منها، وقد كان تنحل الشيخ بخيت لهذه<lb/>المقالة منها على ما ذكرنا من شهرتها، أغرب ما يُنتقد عليه ويسدد سهام اللوم<lb/>والتثريب إليه.<lb/>نشرت المقالة في الأهرام، فلم تلبث أن كانت الشغل الشاغل للألسنة والأقلام،<lb/>وانبرت الجرائد اليومية لمؤاخذة الشيخ على هذه السرقة المفضوحة، وطفقت<lb/>الجرائد الهزلية تخترع النكت المضحكة المبكية في غميزته والزراية عليه، وقد<lb/>كان مما قُرن به هذا الانتحال من الخذلان أن الشيخ بخيتًا حرَّف في المقالة بعض<lb/>الجمل وغيَّر، وقدَّم وأخَّر، وكان محمد بك أبو شادي المحامي الشهير أشد من<lb/>انتقده؛ إذ كتب في جريدة وادي النيل الشهيرة مقالاً تهكميًّا في جعل موافقة ما نشره<lb/>اليوم لما نشر بقلم الأستاذ الإمام منذ أربعين سنة من باب توارد الخواطر، وقد<lb/>أودعه المقالة بحروفها مع التنبيه إلى ما حرف الشيخ بخيت منها بجعل المحرف<lb/>مقابلاً للأصل في جدولين متوازيين، ونشر محروس أفندي عبده أخو الأستاذ الإمام<lb/>لأبيه المقالة في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأمة</title> مقرونة بما يقتضيه المقام من الاستغراب والنقد. وقد<lb/>حدثنا بعض العلماء الثقات أن بعض الناس في دمنهور طفق يقرأ المقالة عند<lb/>وصولها إليه في اليوم الذي نشرتها فيه جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title>، فقال له أحد السامعين: على<lb/>رسلك وألق السمع إلي لأتم لك قراءة ما شرعت فيه فإنني أحفظه، وأتم قراءة المقالة<lb/>من حفظه فلم يكن بينه وبين ما في الأهرام إلا تلك الجمل القليلة التي شوه حسنها<lb/>التحريف.<lb/>ولو أن الشيخ بخيتًا نشر هذه المقالة مع مقدمة بيَّن فيها ما أشرنا إليه آنفًا من<lb/>كونها أفضل ما يرد به على اتهام المصريين بالتعصب الديني الضار بحمله على<lb/>إيذاء المخالف في الدين لأنه مخالف، وعزاها إلى صاحبها أو إلى العروة الوثقى<lb/>إذا كان يثقل على طبعه التنويه بفضل الأستاذ الإمام باسمه - لكان خيرًا له<lb/>وللمصلحة العامة، أما الأول فظاهر، وأما الثاني فهو أن علم الناس بصاحب<lb/>المقالة ذي المكانة العالية المعروفة التي يتضاعف ارتفاعها في الأنفس عامًا بعد عام<lb/>يزيدهم رغبة في قراءتها وتأملها والانتفاع بها، ولا شك في أن قراءة الناس للمقالة<lb/>قد زاد بعد أن نشر في الجرائد ما نشر من إنكار انتحالها على الشيخ بخيت وعزوها<lb/>إلى الأستاذ الإمام، وقد قلت لأستاذ شهير من أهل العلم والأدب زارني في اليوم<lb/>التالي لليوم الذي نشرت فيه المقالة: هل قرأت المقالة التي نشرتها جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title><lb/>أمس للشيخ بخيت؟ قال: رأيتها، وقرأت أسطرًا من أولها ولم أتمها، ولم أضيع<lb/>وقتي في قراءة ما يكتب الشيخ بخيت في التعصب والبحث في تعريفه بمثل ما<lb/>يبحثون في الأزهر بتعريفات الفنون. وقد كان مما حرف من المقالة بيان معنى<lb/>التعصب لغة وعرفًا، فقدمه الشيخ عن موضعه فجعله في أول المقالة محرفًا، قلت:<lb/>إن هذه المقالة هي مقالة العروة الوثقى الشهيرة التي تعرفها، وذكرت له تصرف<lb/>الشيخ فيها فقال: إذًا أعود فأقرأها.<lb/>إلا أن فعلة الشيخ بخيت هذه من الغرابة بمكان، وإن كان أكثر ما يكتب<lb/>أمثاله ليس إلا نقلاً لما كتب من قبلهم، وأغرب ما حدثنا به غير واحد من الثقات<lb/>عنه أنه قال أن المقالة له، وأنه كان هو والمرحوم الشيخ أحمد أبو خطوة يكتبان<lb/>المقالات ويرسلانها إلى الشيخ محمد عبده في باريس فينشرها في العروة الوثقى<lb/>غير معزوة إليهما، وهذا تخلص عرض له في المجلس لم ير له مخرجًا سواه، وقد<lb/>كرم نفسه أن ينشره في الجرائد، ولو نشره لسمع من تفنيده وما يحتف بهذا التفنيد<lb/>فوق ما منعه توقعه من نشره.<lb/>وإن تعجب أيها القارئ لهذا الجواب، فاسمع ما هو أجدر منه باسم العجب<lb/>العجاب، وهو أن الشيخ بخيتًا قال في ملأ من العلماء: إن فتواه في البلشفية كانت<lb/>وسيلة إلى أمر عظيم وهو تطبيق قواعد البلشفية وقوانينها على الشرع الإسلامي،<lb/>ذلك أن أنور باشا امتنع على زعيم البلشفية (لينين) الشهير أن يساعده على نشر<lb/>البلشفية بسبب هذه الفتوى وفتوى أخرى لشيخ الإسلام في الآستانة مختصرة في<lb/>معناها، فاضطر (لينين) إلى تغيير قواعدها وجعلها موافقة للشريعة.<lb/>على هذا كان الشيخ بخيت هو والشيخ أحمد أبو خطوة هما المحررين لتلك<lb/>المقالات الإصلاحية التي نشرت في بضعة عشر عددًا من العروة الوثقى، فاهتز<lb/>لها العالم الإسلامي وكادت تحدث فيه انقلابًا عظيمًا على منع بريطانية العظمى إياها<lb/>من دخول مصر والهند وغيرهما من الأقطار الإسلامية، وفرضها غرامة تذكر<lb/>على من توجد بيده، سمعت شيخنا الشيخ حسينًا الجسر يقول: ما كنا نشك في أن<lb/>العروة الوثقى ستحدث ثورة كبرى في العالم الإسلامي إذا طال أمرها إلخ. وحدثنا<lb/>الثقة أن الزعيم الكبير السيد سلمان الكيلاني نقيب الأشراف ببغداد في ذلك العهد<lb/>كان يقول كلما قرأ عددًا من العروة الوثقى: لعله لا يجيء العدد التالي له إلا<lb/>والانقلاب المنتظر قد وقع، أو ما هذا معناه، هذا الروح القوي المؤثر المتجلي في<lb/>تلك البلاغة العالية كان العالم يزعم أن مصدره اتصال كهربائية السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني بكهربائية الشيخ محمد عبده نابغتي الشرق والإسلام في هذا العصر، ذلك<lb/>الاتصال الذي تألق برقه فأضاء طريق النجاة للشرق وكاد يكون صاعقة محرقة<lb/>لمستعبديه، ولكن الشيخ بخيتًا يقول اليوم لأفراد من الناس: إن هذا الروح روحه،<lb/>كان ينفخ منه وهو في شرخ الشباب بما كان له ذلك التأثير في العروة الوثقى،<lb/>ولكن ما باله قد زهق مدة أربعين سنة فلم يظهر له أثر في خطبة مؤثرة، ولا في<lb/>صحيفة من الصحف المنتشرة؟ وما باله اليوم وقد طفق يعيد ما بدأ، لم يحدث من<lb/>التأثير إلا التهكم والأذى، وما بال مقالة الشيخ الثانية ليس فيها أدنى نسمة من ذلك<lb/>الروح، ولا أقل مسحة من جمال ذلك الأسلوب؟<lb/>نشر الشيخ مقالة ثانية في التعصب انتقم بها من الذين صوبوا إليه سهام<lb/>الإزراء والغميزة، ومن الأمة المصرية أو الإسلامية بجملتها أن سكتت لهم ولم<lb/>يناضلهم عنه أحد منها، افتتحها بقوله: {بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى البَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا<lb/>هُوَ زَاهِقٌ وَلَكُمُ الوَيْلُ مِمَّا تَصِفُونَ} (الأنبياء: 18) وجاء بعد ذلك بجملة طويلة<lb/>من كتاب تهذيب الأخلاق لابن مسكويه وكتاب رياضة النفس من إحياء الغزالي في<lb/>صفات النفس وما في اعتدالها من الفضائل، وما في الخروج عن الاعتدال إلى<lb/>طرفي الإفراط والتفريط من الرذائل وجعل ذلك مقدمة لنفي الاعتدال وجميع ما<lb/>يتبعه من الفضائل عن المسلمين وثبات ضدها لهم بما كرره من قوله: لو أن<lb/>المسلمين كذا لما فعلوا كذا وكذا من المعاصي والرذائل، ولا سيما التباغض<lb/>والتحاسد، وكل ما يصح أن يوصف به من خاضوا فيه بما خاضوا مما لا يتسع<lb/>المقال لنقله ولا لنقده، لا أن نقول إنه ليس فيه من موضوع التعصب إلا إثبات<lb/>إفراط المسلمين فيه كغيره من الأخلاق والصفات، وهذا تصديق للأجانب الذين<lb/>رموا المصريين بالإفراط والتعصب وزيادة لو فطنوا لها لجعلوا الشيخ حجة أو فتوى<lb/>على عدم استحقاقهم للاستقلال، وهو ينقض أو يناقض الغرض السامي الذي تراءى<lb/>لنا أنه نشر مقالة العروة الوثقى لأجله كما تقدم.<lb/>هذا ما كان من أمر مقالة الشيخ بخيت في تصديه وتصدره للزعامة السياسية<lb/>مع رجال الدين، وكنا نود لو يوفق في هذا العمل لما يرفع من قدر علماء الأزهر،<lb/>ويثبت لمن راجت عليهم دسائس الأجانب في استحسان عزل رجال الدين عن<lb/>السياسة وسائر المصالح المدنية أنهم أهل لكل ما ينفع الأمة بأفكارهم وأقلامهم<lb/>وأعمالهم؛ لأن هذا ما نراه لهم وسبق لنا القول فيه مرارًا، فلا غرو إذا ساءنا جعل<lb/>الشيخ مضغة في الأفواه، وإن كان هو عقبة في سبيل الإصلاح الديني المدني الذي<lb/>نسعى إليه حتى مقاومة البدع كما يُعلم من ردنا على ما كتبه في تأييد بدع يوم<lb/>الجمعة وغير ذلك، فالشيخ بخيت لا يصلح للسياسة.<lb/>وأما قرينه في هذه الحركة الشيخ عبد الحميد البكري، فهو يُعد من رجال الدين<lb/>بالوراثة ومشيخة الطرق التي هي وظيفة رسمية لتقاليد معروفة، وإنما كانت تربيته<lb/>وتعلمه مدنيين لا دينيين أزهريين، وهو محافظ على فرائض الدين وآدابه وأخلاقه<lb/>قلما يوجد مثله في الجمع بين العيشة المدنية كالمتفرنجين مع هذه المحافظة على<lb/>الدين بأداء الفرائض واجتناب المعاصي والرذائل، وهو كما نعلم غير راضٍ عن<lb/>بدع أهل الطرق، وإن رضي أن يكون شيخًا تقليديًّا لهم، ويتمنى لو يستطيع<lb/>إلى إصلاح حالهم سبيلاً، ثم إنه يحب الإصلاح الديني المدني الذي ندعو إليه وهو<lb/>معتدل الفكر في ذلك على كثرة قراءته للكتب الفرنسية في الاجتماع والأدب<lb/>والسياسة، وقلما تذاكرنا معه في مسألة إلا وكنا على اتفاق أو انتهينا إلى اتفاق، فهو<lb/>في مكانة بيته وفي استقامته وآدابه واعتدال أفكاره أهل للزعامة إلا أنه ينقصه من<lb/>شروطها ما قلنا إنه ينقص عدلي باشا، فهو يشبهه في المبالغة في حفظ كرامته<lb/>الشخصية والبيتية وفي الإحجام عن كل ما من شأنه أن يثير خصامًا أو يعقب ملامًا<lb/>وفي عدم تعود الخطابة والكتابة والجدل والمحاجة، وقد عجبنا من دخوله في هذه<lb/>المعمعة على خلاف ما يعرف من طِباعه على أنه تصدى أولاً لأمر متفق عليه وهو<lb/>الاحتفال بوكيل الأمة ورئيسها قبل ظهور الخلاف، فجعل احتفال العلماء به في داره<lb/>الواسعة بل قصره الفخم، ثم جارى الشيخ بخيتًا على تأييد الوزارة مع حفظ الصلة أو<lb/>حفظ الرجعة مع سعد باشا ووفده، ثم جارى الأمير عزيز حسن ورضي أن يعقد في<lb/>باحة قصره اجتماع عام يرأسه الأمير للاحتجاج على تصريح وزير المستعمرات<lb/>البريطانية المستر تشرشل.<lb/>ولكنه لما علم أن سعد باشا سيخطب في هذه الاجتماع بعد أن صارت خطبه<lb/>كلها تتضمن الرد على الوزارة والدعوة إلى عدم الثقة بها - ترك الدار للمدعوين من<lb/>جميع طبقات الأمة الممثلين لها وسافر إلى الإسكندرية ولم يحضر اجتماعهم، فإذا<lb/>لم يكن هذا اعتزالاً منه للسياسة ومشاغباتها، بل ظل عازمًا على الاشتغال بها مع<lb/>رجال الدين أو غيرهم، فالذي أراه أنه لا يمكن أن يمضي في ذلك ويثبت إلا أن<lb/>يكون رئيسًا لجماعة من المتعلمين المعتدلين العارفين بحال العصر بشرط أن<lb/>يسيروا بنظام مدون بحيث لا يعملون عملاً إلا بقرار مدون، وأنا ممن يرشحونه<lb/>لهذه الرياسة إن هو أقدم، وأرجح أنه لا يفعل.<lb/>***<lb/>تبجح البخيتيين وغرورهم<lb/>بلقب أئمة الدين<lb/>إذا أراد رجال الدين الاشتغال بسياسة أمتهم ومصالحها العامة فأحوج ما<lb/>يحتاجون إليه من الاستعداد لذلك التوسع في تاريخ الملل والأمم المعاصرة وما وقع<lb/>فيها من الانقلابات الدينية والمدنية وما دعا الشعوب الأوربية إلى الفصل بين الدين<lb/>والسياسة وإزالة سلطان البابوات وتأثير ذلك في البلاد الإسلامية كبلادهم وبلاد<lb/>الدولة العثمانية التي كانوا تحت سيادتها على تحلي سلطانها بلقب خليفة المسلمين،<lb/>ويجب أن تكون أولى الفوائد أو الحقائق المأخوذة من هذا التاريخ أن يعلموا أن<lb/>شعبهم المصري نفسه، وسواده الأعظم من المسلمين، لا يقبل أن يخضع لشيوخ<lb/>يزعمون أنه يجب اتباعهم والخضوع لهم في أقوالهم وآرائهم في السياسة والمصالح<lb/>المدنية لأنهم من رجال الدين، وإن انتحلوا لأنفسهم ألقاب الأئمة أو جاد عليهم بها<lb/>في وقت من الأوقات من ينتفع بهم في مظاهرته على خصمه.<lb/>أقول هذا لأني أراه أول شرط من شروط نجاحهم الذي أودُّه وأتمناه، وقد<lb/>ذكرني به مقال رأيته في بعض الجرائد لأحد أفراد حزب الشيخ بخيت يرد به على<lb/>سكرتير الوفد المصري فيما عزاه إلى حزبهم من خطأ لا أرى ما أتوخاه من الفائدة<lb/>في نقد هذا المقال يتوقف على بيان الخلاف بين هؤلاء الشيوخ وبين الوفد، وهذه<lb/>الفائدة بيان خطأ الكاتب فيما كتب كما أخطأ في الباعث على هذه الكتابة وهو ما عُلم<lb/>من التمهيد آنفًا.<lb/>نشر هذا المقال في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> بإمضاء (عبد ربه مفتاح، من علماء<lb/>الأزهر) وقد وصف فيه الشيوخ الذين خطأهم ناموس الوفد (سكرتيره) ورماهم بما<lb/>ينافي الوطنية (كما يفهم من كلام الكاتب) بقوله: (إنهم أشرف وأرقى طائفة في<lb/>الأمة، بل في العالم الإسلامي وإنهم قادة الأمة وأمناؤها على وحي الله تعالى الذي به<lb/>السعادة الأبدية أو شقاؤها السرمدي) كذا.<lb/>ثم قال بعد هذا الوصف: أيها القوم إن لكل مقام مقالاً، وإن مقام التكلم مع<lb/>رجال الدين وفيهم مثل فضيلة الشيخ بخيت وسماحة السيد البكري شيخ مشايخ<lb/>الصوفية وابن أبي بكر الصديق أمين هذه الأمة (؟) يجب ألا يكون كما تكتبون،<lb/>رجال الدين في كل زمان ومكان هم أمناء الله على دينه، فمصيبة كبيرة وفتنة<lb/>عظمى إذا رميناهم بالمروق من الوطنية من أجل أنهم خالفوا في الرأي شخصًا<lb/>معينًا.<lb/>ثم قال: هبوا العلماء أخطأوا في هذا، أليس النبي صلى الله عليه وسلم يقول:<lb/>(اتقوا زلة العالم) ويقول: (لحوم العلماء مسمومة) فلماذا استمرأتموها فأكلتم<lb/>منها حتى التخمة؟ اهـ.<lb/>أقول: يا للعجب من هذا العجب والغرور والدعوى العريضة والجرأة على<lb/>رواية الحديث والاستدلال بكل ماجرى على الألسنة منه، وإن كان ضعيفًا.<lb/>من أين علم الأستاذ الكاتب أن هؤلاء الشيوخ الذين وقَّعوا مع الشيخ بخيت<lb/>على ما ارتآه في المسألة المصرية هم أشرف وأرقى طائفة في الأمة، بل العالم<lb/>الإسلامي، وهذا شيء لا يمكن أن يعلمه إلا الله تعالى؟ وإن أريد به ظاهر ما عليه<lb/>الناس من العلوم النافعة والأعمال الصالحة، دون السرائر التي عليها المعول في<lb/>الواقع، فهل طاف الأستاذ الكاتب العالم الإسلامي كله واختبر جميع علمائه<lb/>وصلحائه وأحاط علمًا بدرجات علومهم وكنه أعمالهم وشرفهم في بلادهم، ووضع<lb/>شيوخه الذين يرأسهم الشيخ بخيت في كفة ميزان وسائر أولئك العلماء والصلحاء في<lb/>كفة، فرجحت كفة شيوخه وشالت كفة أولئك؟<lb/>ثم ما معنى التنويه هنا بنسبة السيد البكري إلى الصدِّيق رضي الله تعالى عنه؟<lb/>أيجعل هذا كمشيخة الطرق مما يفضل به جميع العالم الإسلامي وهو يعلم كما يعلم<lb/>كل من يعرف الناس أن في المنسوبين إلى الصديق وإلى بنت الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم وغيرهما من الصحابة: البر والفاجر، وأن مشيخة الطريق هي ما يُعَدُّ<lb/>على الشيخ عبد الحميد البكري ولا يعد له؛ لأنها مشيخة بدع وخرافات ما أنزل الله<lb/>بها من سلطان؟<lb/>إيه! إيه! أيها الأستاذ أربع على ظلمك، وقف عند حدك، وراقب ربك في<lb/>هذه الألقاب والنعوت التي تكيلها جزافًا، واعلم أن أمانة الله على وحيه مرتبة عالية<lb/>لا تنال بشهادة تؤخذ من الأزهر وأمثاله، ولا بكسوة تشريف من الأمراء<lb/>والسلاطين، أين آثار شيوخك في قيادة الأمة التي نحلتهم إياها من الدعوة إلى كتاب<lb/>الله وسنة رسوله ومحاربة البدع والخرافات والإلحاد والشبهات بهما؟ راجع ما<lb/>كتبه حجة الإسلام الغزالي في الفرق بين علماء السوء وعلماء الآخرة لتعلم أنه ليس<lb/>كل من علم شيئًا من هذه العلوم الشرعية وآلاتها العربية كما وصَفْتَ، وراجع<lb/>مراجعة خاصة ما كتبه هو وما كتبه الشعراني في الميزان في حديث (العلماء أمناء<lb/>الرسل ما لم يخالطوا السلطان) إلخ.<lb/>إيه! إيه! أيها الأستاذ من أين علمت أن النبي صلى الله عليه وسلم قال ما<lb/>أسندته إليه؟ هل رويت هذا بالسند عن الشيخ بخيت وأمثاله الذين فضلتهم على<lb/>جميع الأمة والعالم الإسلامي فأديت الأمانة التي تلقيتها عنهم؟ أم تلقيت هذا من<lb/>أفواه الذين يتجرئون على الرسول بغير علم، فيسندون إليه كل ما يسمعونه من فم أو<lb/>يقرأونه في كتاب؟ أليس هذا مما صرح الفقهاء والمحدثون بحظره وتعزير<lb/>مرتكبه ومنعه، كما بينه ابن حجر في الفتاوى الحديثية؟<lb/>أما حديث: (اتقوا زلة العالم) فقد رواه العسكري في الأمثال، والديلمي من<lb/>حديث عمرو بن عوف بزيادة (وانتظروا فيئته) وأورده السيوطي في الجامع<lb/>الصغير بلفظ: (اتقوا زلة العالم وانتظروا فيأته) وأبو نعيم في السنن، وابن<lb/>عدي في الكامل، وراويه الذي انفرد به هو كثير بن عبد الله بن عمرو بن عوف<lb/>ابن زيد المزني عن أبيه عن جده [1] قال الحافظ الذهبي: قال ابن معين: ليس<lb/>بشيء. وقال الشافعي وأبو داود: ركن من أركان الكذب، وقال مطرف بن عبد<lb/>الله المدني: رأيته وكان كثير الخصومة، لم يكن أحد من أصحابنا يأخذ عنه. وقال<lb/>له ابن عمران القاضي: يا كثير أنت رجل بطَّال إلخ. وقال ابن حبان: له عن<lb/>أبيه عن جده نسخة موضوعة، وقال ابن عدي: عامة ما يرويه لا يتابع عليه اهـ.<lb/>وهو معنى حديث رواه البيهقي من حديث مجاهد عن ابن عمر وفيه: (إن أشد<lb/>ما أتخوف على أمتي ثلاث: زلة عالم، وجدل منافق بالقرآن، ودنيا تقطع أعناقكم،<lb/>فاتهموها على أنفسكم) اهـ من تمييز الطيب من الخبيث وهو في معناه حجة<lb/>على الأستاذ الكاتب، وإن كان لا يحتج به كما هو ظاهر.<lb/>وأما جملة: (لحوم العلماء مسمومة) فلا أعلم أن أحدًا رواها حديثًا، بل<lb/>وجدت في كلام لابن عساكر فإما أن يأتينا الأستاذ عبد ربه بنقل في روايتها حديثًا،<lb/>وإما أن يكون هو الواضع لهذا الحديث وهو موضوع بلا شك، ونسأل الله تعالى أن<lb/>يصلح هذا الأمة ويلهمها رشدها ويقيها شر الغرور القاتل إنه على ذلك قدير.<lb/>وكتب هذا في الباخرة كليوبترة بالقرب من سواحل إيطالية. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الحديث أورده الشيخ الحوت في كتابه (رسالة في بيان الضعيف من أحاديث الجامع الصغير) .</note>
            </div>
            <pb n="n22-p535" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3201.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المعتصم بالله آل الرضا</head>
               <lb/>
               <lb/>قد وهب الله تعالى لصاحب هذه المجلة غلامًا سويًّا سمَّاه المعتصم بالله، وكانت<lb/>ولادته عند مطلع الفجر من يوم الإثنين الثاني عشر من شهر ذي القعدة الحرام<lb/>الماضي، والشمس في 25 من برج السرطان (ص1) سنة 1299 هجرية شمسية<lb/>(الموافق 18 يوليو (تموز) سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d3e146">1921</date> ميلادية، فنسأله تعالى أن يحييه حياةً<lb/>طويلةً طيبة، وينبته نباتًا حسنًا صالحًا، ويجعل له من اسمه أوفر نصيب فيكون قرة<lb/>عين لوالديه وآله وأمته، وأن يستجيب دعاءنا عند مصابنا بأخيه الهمام قبل ولادته<lb/>بأربعة أسابيع فيكون خلفًا صالحًا لذلك الفرط المتقدم الذي ظهر عليه في طفوليته من<lb/>أمارات الذكاء والنجابة والفصاحة ما يندر ظهوره من مثله، فيكون خيرًا منه في<lb/>ذلك كما وعد الصابرين المحتسبين، وأن يجعلنا على ذلك من الشاكرين، آمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n22-p536" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3202.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خواطر الأستاذ الشيخ محمد الخضر</head>
               <lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>إن كبر عقلك فأصبح يعلمك ما لم تعلم، واتسع خيالك فبات يلقي عليك<lb/>من الصور البديعة ما يلذه ذوقك، فأنت ما بين أستاذ يمحض نصيحته، ونديم لا<lb/>تمل صحبته.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>يبسط الشجر ظله للمقيل، ويقف بقناديل الكهرباء على سواء السبيل<lb/>أفتجير أنت من البؤس وهو أحر من الإمضاء، وتوقد سراج حكمة يهدي بعد موتك<lb/>إلى المحجة البيضاء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>حسبت العلم ضلالاً فناديت إلى الجهل، وآخر يزعم التقوى بلهًا فكان<lb/>داعية الفجور، ولولا ما تلقيانه في سبيلنا من هذه الأرجاس، لكنا خير أمة أخرجت<lb/>للناس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>هذه الدنيا كالعدسة الزجاجية في الآلة المصورة، تضع الرأس موطئ القدم<lb/>وترفع القدم إلى مكان الرأس، فزنوا الرجل بمآثره، لا بما يبدو لكم من مظاهره.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>يصنع الصائغ الحلي، وتصنع ما تتجمل به النفوس في محافك العلى،<lb/>فإن ظللت تتهافت على صانع الخواتم والسلاسل، فاعلم أنها ما برحت لاهية عن<lb/>هذه المحافل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>سميتَ الاستخفاف بالشرع حرية، فقلتُ: برع في فن المجاز فتهكَّمَ بمن<lb/>أصبح عبدًا للهوى، وسميتَ النفاق كياسة فقلتُ: خان الفضيلة في اسمها، أو خانه<lb/>النظر في فهمها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>كان لسان الدين ابن الخطيب جنة أدب تجري تحتها أنهار المعارف فآتت<lb/>أكلها ضعفين، ولكن تنفست عليه السياسة ببخار سام فخنقته، وشبَّت نار الحسد في<lb/>القلوب القاسية فأحرقته.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>سِرتَ والنور أمامك فانطَلَقَ ظِلُّك على إثرك، ثم وليته قفاك فكان الظل<lb/>يسعى وأنت على إثره، وهكذا العقل يستقبل الحقيقة فيتبعه الخيال، فإذا أدبر عنها<lb/>انقلب الخيال إلى إمام، وقاده في شعاب الباطل بغير لجام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n22-p537" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3203.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوثائق التاريخية في المسألة العربية</head> [*]<lb/>
               <lb/>(5)<lb/>مذكرة الأمير فيصل في مؤتمر الصلح<lb/>جاء في عدد جريدة <title level="j" change="#d2e191">الطان</title> الذي صدر في 10 فبراير شباط سنة 1919 تحت<lb/>عنوان (نشرة اليوم) ما ترجمته:<lb/>مطامع الحجاز<lb/>من الأسف أن نضطر إلى العودة إلى البحث عن الحجاز، إن سكرتير الوفد<lb/>الحجازي قد رد على النشرة التي نشرتها الطان مساء يوم الخميس أي (6 الشهر)<lb/>بكتاب طلب إلينا نشره، فلا يسعنا والحالة هذه إلا تلبية طلبه.<lb/>كتب إلينا عوني عبد الهادي يقول: إن جريدة <title level="j" change="#d2e191">الطان</title> نسبت إلى ملك الحجاز<lb/>مرامي توسع لم تدُر في خَلَده ألبتة. ويردف سكرتير الوفد تكذيبه هذا بالتأكيدات<lb/>القطعية بقوله: إن الملك حسينًا لم يفكر قط بجعل مكة عاصمة جميع البلاد العربية<lb/>التي تملصت أخيرًا من النير التركي، فهو يفهم أحسن من أي شخص آخر الأسباب<lb/>التي لا يمكن للحجاز بسببها أن تتعرض للأمور السياسية الخاصة بهذه البلاد،<lb/>فالمناقضة والإبهام إذن والحالة هذه ليستا في الميل والرغبة في ضم البلاد التي<lb/>أظهرها ملك الحجاز، بل هي بالأحرى في الشدة التي استعملتها بعض الصحف<lb/>ونسبت بها إلى هذا الملك أفكارًا ودعاوي لم تخطر على باله.<lb/>إن ملك الحجاز لم يعلن الحرب على تركيا إلا لتخليص إخوانه في الجنسية<lb/>الذين كانوا يقاسون ظلم الترك من النير المخيف الذي كان يثقل كاهلهم كما يتضح<lb/>من المنشورات التي أذاعها فيما بعد، فهي لا يظهر منها أنه بانضمامه إلى الحلفاء<lb/>ضد تركيا - التي ارتمت في أحضان ألمانيا وحلفائها - يرمي إلى سياسة التوسع،<lb/>بل صرَّح مرارًا عديدة بأنه لا يرغب في ضم شبر أرض من البلاد العربية إلى<lb/>مملكته سواء كان من سورية أو العراق، بل الفكر الذي يرمي إليه هو أن يرى كل<lb/>هذه البلاد التي مسها الضر الشديد من جرَّاء فظاعة الترك حرة مستقلة، وهو غير<lb/>مرتبط بأية وثيقة كانت - خصوصية أو عمومية - مع أية دولة كبرى، ويرغب في<lb/>أن تُترك الشعوب العربية حرة لتقرير مصيرها طبق مبادئ الدكتور ولسون. هذا ما<lb/>قاله السكرتير حسين (عوني) عبد الهادي.<lb/>على أن فرنسا وحدها تشعر بالرغبة في تأمين الحرية للشعوب العربية<lb/>خصوصًا منهم سكان سورية التي كانت تحميهم سابقًا في الوقت الذي لم تكن حقوق<lb/>الأمم رائجة فيه بعد، وجريدة <title level="j" change="#d2e191">الطان</title> نفسها بتوجيهها الأنظار إلى الحجاز الذي<lb/>يحاول أن يوسع سلطته على سورية إنما أرادت أن تدافع عن حرية العرب<lb/>السوريين، ثم إن سكرتير الوفد الحجازي يؤكد أن الحجاز لا يروم أن يضم إليه<lb/>شبر أرض من البلاد العربية لا من سورية ولا من العراق.<lb/>وجوابنا على هذا:<lb/>إن واجبات اللياقة والضيافة لا تسمح لنا أن نجيب على هذه التصريحات<lb/>باللهجة التي وضعت فيها، ومن حسن الحظ أن مندوبي الحجاز أنفسهم هم أخذوا على<lb/>أنفسهم الرد عليها، فلنترك لهم الكلام بتحليل مستند حرره أنفسهم.<lb/>إن هذا المستند الذي قد يمكننا طبعًا نشره على عِلاته إذا أرادوا، قد نُشر<lb/>بعنوان (مذكرة من الأمير فيصل) الذي هو ابن ملك الحجاز ورئيس المندوبين<lb/>الحجازيين الموجودين الآن في باريس وقد جعل تاريخها أول يناير سنة 1919<lb/>وقدمها إلى الدول العظمى بمناسبة المؤتمر، وهي بيان للمطالب الحجازية أفرغت<lb/>في قالب من الوضوح والبلاغة يعودان بالمدح والثناء على الذي حررها، وإننا<lb/>ليَسُرُّنا - والحق يقال - أن ننشر للجمهور بيانًا واضحًا بدرجة هذا البيان، وسيطلع<lb/>كل شخص ذي ذمة عليه بكل سهولة دون أن يحوجنا إلى تفسير كل دقائقه.<lb/>مذكرة فيصل لمؤتمر الصلح الأول<lb/>استهل الأمير فيصل مذكرته ببيان الأقسام المختلفة التي يدعوها آسيا العربية،<lb/>فقسمها إلى ستة أقسام ورتبها الترتيب الآتي: (سورية والعراق والجزيرة<lb/>والحجاز ونجد واليمن) ، وقال أنها تختلف اختلافًا كثيرًا بعضها عن بعض<lb/>ويتعذر دمجها في دائرة حكومية واحدة، ولذلك حاول أن يعين المصير الذي ينبغي<lb/>أن يكون لكل واحدة منها.<lb/>ابتدأ أولاً بسورية فقال ما يأتي: إننا نعتقد أن سورية، هذه المقاطعة الصناعية<lb/>الزراعية التي يقطن فيها عدد وافر من السكان من طبقات ثابتة هي بلاد متقدمة<lb/>تقدمًا كافيًا من الوجهة السياسية، يمكنها معه أن تقوم بأعباء أمورها الداخلية، ونرى<lb/>أيضًا أن الاستشارة والمعاونة الأجنبية ستكون عاملاً يمينًا جدًّا لنمونا القومي ونحن<lb/>مستعدون لصرف ما يلزم من النقود في مقابل هذه المعاونة ولا يسعنا أن نضحي في<lb/>مقابلها أي جزء كان من الحرية التي أحرزناها قبلاً بأنفسنا وبقوة سلاحنا اهـ.<lb/>وعلى ذلك فإن سورية بناءً على مذكرة الأمير فيصل ستُمنح استقلالاً ذاتيًّا بما<lb/>يتعلق بأمورها الداخلية ويدمج في خدمتها إخصائيون من الأجانب بدون أن يسمح<lb/>لأية دولة أجنبية أن يكون لها أقل نفوذ في البلاد، فمن يا ترى يقوم بأعباء علائق<lb/>سورية الخارجية؟ الجواب على ذلك أن الظواهر تدل بأن ملك الحجاز يقوم بهذه<lb/>المهمة وناهيك بما جاء في المذكرة من عبارة (نمونا القومي) وعبارة (الحرية<lb/>التي أحرزناها بأنفسنا) كأن الحجاز وسورية لا تكونان في نظر العالم سوى دولة<lb/>وحكومة واحدة.<lb/>ثم انتقلت المذكرة من سورية إلى العراق والجزيرة، يعني إلى جزئي مقاطعة<lb/>بين النهرين، وهنا أقرت النيابة الحجازية برنامجًا مخالفًا تمام المخالفة للأول، نعم<lb/>إنها قد طلبت أن تكون الحكومة عربية (بالمبدأ أو الروح) إلا أنها لم ترفض<lb/>تدخل دولة أجنبية، فقد جاء في المذكرة: (إن العالم يرغب في سرعة استثمار ما<lb/>بين النهرين، ولذلك نرى أن شكل الحكومة في هذه البلاد لا بد أن يكون مستندًا<lb/>إلى الرجال والموارد المادية التي تقدمها دولة أجنبية عظمى) اهـ. إن في هذا<lb/>تنازلاً لبريطانيا العظمى التي حفظت لنفسها السهر على ما بين النهرين في الوقت<lb/>الذي كانت تعترف فيه لفرنسا بحق السهر على سورية.<lb/>ثم جاء بعد ذلك ذكر المقاطعات الثلاث الواقعة في نفس شبه جزيرة العرب<lb/>وهي الحجاز واليمن الواقعتين على ساحل البحر الأحمر ونجد التي هي المنطقة<lb/>الداخلية، فلم يسلم الأمير فيصل بمذكرته فتح باب المناقشة في مصير هذه البلاد،<lb/>وبين بعد ذلك أن الحجاز ستبقى محكومة طبق الطرق العرفية وقال: إننا نقدر هذه<lb/>الطرق تقديرًا يفوق تقدير أوروبة لها، ولذلك نطلب المحافظة على استقلالنا التام،<lb/>وأما اليمن ونجد فالأرجح أنهما لا تعرضان مسألتهما على مؤتمر الصلح، وهما<lb/>سيتناقشان في مسائلهما بعضهما مع بعض ويقومان بترتيب علائقهما مع الحجاز<lb/>وغيره.<lb/>إن هذه اللهجة ترجعنا سنة إلى الوراء؛ إذ يخيل لسامعها أنه يسمع (الهر<lb/>كولمن) يتكلم عن مصير كورلندة الروسية.<lb/>بقيت مقاطعة فلسطين فقد قالت عنها المذكرة الحجازية: إن الأكثرية العظمى<lb/>من أهالي هذه البلاد عربية، وإن العرب متفقون مبدئيًّا اتفاقًا تامًّا مع اليهود (غير<lb/>أن العرب لا يسعهم أن يخاطروا وأن يأخذوا على أنفسهم مسئولية الاحتفاظ بالتوازن<lb/>في خليط العناصر والأديان الذي كان على الدوام في هذه المقاطعة الوحيدة يدفع<lb/>العالم للمشاكل، إن العرب يتمنون أن يعطى مركز ممتاز في هذه المقاطعة لموكل<lb/>عظيم في الوقت الذي تمنح البلاد فيه حكومة محلية نيابية تقوم بإنماء عمران البلاد<lb/>من الوجهة المحلية) اهـ.<lb/>البرنامج الحجازي يقضي بتعرض دولة عظمى في كل من فلسطين وما بين<lb/>النهرين، وليس هناك حاجة لبيان أن في هذا تنازلاً للمصالح الإنكليزية.<lb/>إن هذه المطابقة لا تبرهن - كما كان قد صرح كاتب أسرار مندوبي<lb/>الحجاز - على أن ملك الحجاز غير مرتبط بأي نوع من الوثائق الخصوصية مع<lb/>أية دولة.<lb/>وقد اختتم الأمير فيصل مذكرته بقوله: (إنني بتشديد الإشارة إلى الفروق<lb/>الموجودة في حالة بلادنا الاجتماعية لا أود أن أقول بأن هناك اختلافًا حقيقيًّا في<lb/>المرامي والمصالح المادية والمعتقدات أو الأخلاق على وجه يجعل ارتباطنا متعذرًا،<lb/>إن أهم عقبة يجب علينا تذليلها هو الجهل المحلي الذي تقع معظم مسئوليته على<lb/>عاتق الحكومة التركية) اهـ. فالمقصود إذًا تشكيل حكومة واحدة ينبغي إعداد<lb/>أساسها بجمع شمل كل البلاد العربية التابعة للسلطنة العثمانية القديمة تحت زعامة<lb/>ملك الحجاز الموجود في مكة، إن الإنسان إذا أمعن النظر في هذه الطلبات الرسمية<lb/>تمكن من تقدير تكذيب ما أرسله إلينا كاتم أسرار مندوبي الحجاز حق قدره عندما<lb/>كتب إلينا: إنه لم يدر في خلد ملك الحجاز ألبتة أن يجعل مكة عاصمة للبلاد<lb/>العربية التي تملصت من النير التركي.<lb/>وعلى هذا فقد برح الخفاء وظهرت سياسة الحجاز التي كانت مفرغة في<lb/>قوالب المبادئ الويلسنية كما كانت سياسة الحدود الألمانية في مقاطعة أوكرانيا وبلاد<lb/>البلطيق، كأنها مشروع لضم البلاد أو من قبيل وضع إمبراطورية بدوية مكان<lb/>إمبراطورية تركية.<lb/>إن مذهب الوحدة العربية يخدم مطامع فئة قليلة من النفعيين العرب<lb/>والأوروبيين كما كان مذهب الوحدة الألمانية يخدم مطامع السلطة البروسية<lb/>العسكرية، فإذا كان هناك رغبة في نشر السلام في الشرق فينبغي اجتناب الوقوع<lb/>في هذه الحبائل، إن الوحدة العربية إذا كانت ممكنة التحقيق، فإنها لا تكون بالفتح<lb/>والسيطرة، ولا بالجمعيات السرية أو المساعدات المالية المستنكرة، بل لا يمكن<lb/>تأسيسها إلا أن تجتمع فيما بعد الحكومات التي قد تكون تعلمت فيما بعد كيفية الحكم<lb/>الذاتي وتكون أقبلت وأدركت بكل حرية منافعها المشتركة. إن كل سياسة أخرى<lb/>تكون جائرة وعمياء من شأنها أن تثير في العالم الإسلامي حركات تقضي مصلحة<lb/>حلفائنا البريطانيين العظمى أن يجتنبوها اهـ. كلام الطان التي توغلت في<lb/>الاستنباط لما لقومها من الطمع في استعمار سورية، واندفعت هي وغيرها من<lb/>الجرائد الفرنسية تحذر الإنكليز من تأسيس جامعة عربية تمتد إلى إفريقية وتعيد<lb/>سلطان الإسلام الذي تتبجح هذه الجرائد بأن الحلفاء تركوه كالطير المقصوص<lb/>الجناح من مملكة مراكش إلى مملكة الآستانة، وكانت في غنى عن تحذير الإنكليز،<lb/>فهم أحذر من الفرنسيس وأدهى، وإنما يريدون السيطرة على جميع بلاد العرب<lb/>ليحولوا دون تأسيس الجامعة العربية والفرنسيين يخافون عاقبة ذلك أكثر مما<lb/>يخافون من ارتقاء عرب آسية ومصر أن يسري إلى سائر عرب إفريقية، فمن<lb/>حماقة هذه الجرائد أنها تنفر العرب من أمتها من غير فائدة تجنيها من ذلك،<lb/>فالإنكليز يسخرون من نصائحها ويعملون ولا يقولون.<lb/>
               <lb/>(6)<lb/>استسلام الحجاز لبريطانية العظمى<lb/>جاء في آخر مقالة افتتاحية من عدد <date calendar="#cal_gregorian" when="0240" change="#d3e146">240</date> من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">القِبلة</title>) الذي صدر بمكة<lb/>في 15 ربيع الأول سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1337" change="#d3e146">1337</date> ما نصه:<lb/>وها مقطمنا الأغر ينقل لنا في عدد 9038 الصادر بتاريخ 26 صفر 1337<lb/>من تصريحات أم صحف العالم ولسان حال الشعب البريطاني الذي أثبت فضله<lb/>على العالم ومنته على مجتمعه ولا حرج بمواقفه وثباته واقتداره السياسي والحربي<lb/>والمالي أمام أهوال سنيننا هذه الأربع من حسن نواياها وآمالها وما تريده ثقة<lb/>واعتمادًا على معاشر العرب بقولها من بحث سياستنا القديمة التي كانت ترمي إلى<lb/>تسييد تركية وشد أزرها على أعدائها، وأخذنا نحاول البحث عن بديل حر يحل<lb/>محل السلطنة العثمانية البالية الفاسدة، ومن هؤلاء الأبدال الذين يحلون محل تركيا<lb/>العرب أما سواهم ففلسطين الجديدة وأرمينية الجديدة.<lb/>نرحب ونؤهل ونسهل بمن أنزلنا محل ثقته، وتوسمنا بالأهلية لمصادقته،<lb/>ولا ريب فإن على مثل هذا يتنافس المتنافسون، ولمثله فليعمل العاملون.<lb/>ألف ألف أهلاً وترحيبة وأضعافها شكر لمحسن الظن، وإنا لا نجيبه بما قال<lb/>أحد أشياخ جاهليتنا: أهملني صغيرًا وحملني كبيرًا، ولكن نقول: إن العرب اليوم<lb/>هم كالأشبال أو أفراخ الشباهير والبازي المحتاجة لصيانة آبائها.<lb/>ومع هذا فستجدهم أيها الداعي المحسن الظن - إن شاء الله تعالى - من حيث<lb/>تريد، وتراهم بعنايته بيت القصيد، فإليكم بني يعرب ما أوتيتموه من طموح الأنظار<lb/>إليكم، وآمال أجل شعوب العالم فيكم، فانظروا ماذا تأمرون بعد ما وصفكم ذلك<lb/>الشعب بما وصف، فأجيبوا داعي المكرمات، وحققوا في نجابتكم التصورات،<lb/>وكونوا خير أمة أحيت مندرس معالم سؤدد أسلافها للناس، ولأنتم أرفع وأسمى من أن<lb/>تذكر له نكبات التخاذل وموارد الأنعاس، أو تسيئوا بقولنا الظن وعكس القصد، وايم<lb/>الله إنه الحق، ونكرر ما أشرنا إليه في أعدادنا السابقة بأنا معاشر الحجازيين ولا شيء<lb/>من الرياسة أو السيادة إن كانت في سوري أوفى يمني أو في حجازي ونحوه، ولا<lb/>يهمنا - ورب الكعبة - إلا تولِّيكم لبلادكم كتولِّي الشعوب المحررة لبلادها، وإن داء<lb/>الشامي هو داء اليماني، وإن في شقاء الآخر شقاء للأول، وإن ما يصيب أحدهما<lb/>يصيب الآخر من خير أو عكسه، ومتى تفطنهم في أن أبسط دليل على هذا قيام<lb/>الحجازيين ونهضتهم وهم ولا شيء مما أصاب إخوتهم من الضيم الذي سارت بأنواعه<lb/>الركبان، علمتم أنهم أدركوا تلك الغاية الجليلة واغتنموا تلك الفرصة لتحليهم<lb/>بجلائلها، وأن يمنعهم بدعة العيش التي هم بها من مسمع من أنين المضطهدين من<lb/>إخوانهم عار عظيم لا يغسله إلا دماؤهم، وكان بفضله ما كان فلا تعقموا النتيجة ولا<lb/>تهدروا تلك الدماء الزكية والنفوس الأبية. اهـ كلام القبلة بنصه السقيم.<lb/>(7)<lb/>كلام التيمس في اتفاق سنتي 1916 و1917<lb/>ومذكرة فيصل<lb/>جاء في عدد التيمس الأسبوعية الصادر في 14 فبراير سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1919" change="#d3e146">1919</date> من ضمن<lb/>مقالة عنوانها: (الوقود والصحافة - تحفظ شديد) ما ترجمته:<lb/>اتفاقية سنة 1917<lb/>وهنا تظهر أيضًا الاتفاقية السرية التي عقدت في أواخر فبراير سنة 1917<lb/>معينة مناطق نفوذ بريطانية وفرنسة وروسية في آسيا التركية أن هذه الاتفاقية<lb/>اعترفت بإحداث دولة عربية مستقلة أو بحلف من دول عربية، وبعد تعيين منطقة<lb/>نفوذ روسية اعترف بأن تأخذ فرنسة الساحل السوري وولاية أطنة والإقليم الذي<lb/>حدَّه من الجنوب خط عنتاب - ماردين حتى الحدود الروسية المستقبلة، ومن الشمال<lb/>خط يمتد من ألاداغ إلى قيصرية - اق داغ إلى يلدبز داغ فزاره فاجين فحربوط،<lb/>وأن يكون لبريطانية الجزء الجنوبي من العراق مع <placeName>بغداد</placeName> وفي سورية ثغرا حيفا<lb/>وعكا.<lb/>وبحسب الاتفاق بين فرنسة وبريطانية العظمى تكون بين المقاطعة التي بين<lb/>الإقليمين الفرنسي والبريطاني دولة عربية مستقلة تعين فيها مناطق نفوذ وتكون<lb/>الإسكندرونة ميناء حرة.<lb/>أما الفرنسيون فيذهبون إلى أن حقوقهم على سورية لا تستوفى ما لم تعتبر<lb/>سورية كتلة واحدة وأن هذه الحقوق ليست - كما أشير إليها بمزاح - مبنية على<lb/>شهرة البعثة السورية التي بقي صداها يرن في الآذان الفرنسوية بأعلى النغمة<lb/>العظمى (مسافر إلى سورية) ليست مبنية على هذا فقط بل للفرنسيس أساس أمتن<lb/>من ذلك ناشئ عن الموقف الخاص الذي انتحلته فرنسة الجمهورية عدوة الأكليروس<lb/>بقولها إنها حامية للمصالح الكاثوليكية في الشرق، وقد كانت فرنسة دائمًا تحمد<lb/>نفسها على موقفها في سورية، وكانت على حملاتها على الأكليروس تسعى لحفظ<lb/>النفوذ الأدبي الذي لها في تلك الأصقاع بما أحدثته من الملاجئ الدينية والخيرية<lb/>والتهذيبية، وهنالك عدد من الأسباب الاقتصادية الثابتة أيضًا تهتم به فرنسة بالطبع،<lb/>وعامة التجارة السورية تكاد تكون في الأيدي الفرنسية، وإن رأس المال الفرنسي<lb/>هو الذي بدأ بتجهيز تلك البلاد بالسكك الحديدية والطرقات، فسورية بالنسبة إلى<lb/>ليون ومرسيلية هي أشبه شيء بنسبة إفريقية الغربية إلى ليفربول.<lb/>مطالب الأمير فيصل في المؤتمر<lb/>(وفي الحقيقة ليس في مطالب فيصل ما يعارض مطامع الفرنسيس في سورية<lb/>مباشرة، ففيصل يرغب في الاستقلال التام للحجاز وحده فقط، وأما سائر الشعوب<lb/>العربية فإنه يرغب لها في الاستقلال عن تركيا، وهو لأجل الحصول على هذه<lb/>الغاية سل سيفه من غير أن يحصل على أي وعد من الحلفاء، فإنه لم تعط له<lb/>وعود إلا بعد أن أخذ في النجاح.<lb/>وقد أشار بأن تقسم البلاد العربية إلى سلسلة حكومات صغيرة مجتمعة بحسب<lb/>المصالح الاقتصادية والعشيرية (نسبة إلى العشائر) وأن تدير هذه الحكوماتِ دولةٌ<lb/>من الدول المعظمة، وكل دولة من هذه الدول الصغيرة تختار بحريتها الدولة<lb/>المعظمة التي تقتضي حالتها أن تكون لها الوصاية على تلك البلاد.<lb/>ويرغب فيصل بأن تطلب كل البلاد العربية دولة واحدة للوصاية عليها،<lb/>وكذلك يرغب أشد الرغبة بأن لا يرغم أي جماعة من العرب على وصاية لا<lb/>يرضون بها.<lb/>ولنفرض أن هذه الخطة طبقت فمن الطبيعي أن تستثنى فلسطين ولبنان<lb/>بالنظر إلى المصالح القومية الخاصة، وإن نجاح هذه الفكرة وتطبيقها يتوقفان - ولا<lb/>شك - على كيفية تحديد الدول العربية المتنوعة) اهـ كلام التيمس التي تتبجح جريدة<lb/>القبلة بإطرائها.<lb/>(8)<lb/>الغرض من مجيء المستر تشرشل إلى مصر وفلسطين<lb/>ومقابلته لوفد العراق<lb/>كان لأصحاب الأوهام سبح طويل في الغرض من هذه الرحلة لوزير<lb/>المستعمرات البريطانية حتى جاء البيان لذلك فيما نشره المقطم في العدد الذي صدر<lb/>منه في 19 مارس سنة 1921 تحت عنوان (مهمة المستر تشرشل) وهذا نصه:<lb/>(رد المستر لويد جورج على سؤال وجه إليه في مجلس النواب عن مهمة<lb/>المستر تشرشل في مصر فقال: إن المستر تشرشل سافر إلى مصر ومعه ستة أو<lb/>سبعة من موظفي مصلحة الشرق الأوسط، ومن القسم المالي في وزارة الحربية<lb/>ومن وزارة الطيران، وأنه لا ينتظر أن يجتمع بأحد من زعماء العرب، ويتوقع<lb/>أن يقضي نحو عشرة أيام في مصر وبضعة أيام في فلسطين، ثم يعود إلى لندن<lb/>فيعرض اقتراحاته على الوزارة، وقال سياسة الحكومة ستعرض على المجلس.<lb/>وأرسل المستر تشرشل كتابًا إلى السير جورج رتشي رئيس جمعية الأحرار<lb/>في كندي قال فيه: إنه لا يسعنا أن نستمر في إنفاق الأموال الطائلة على العراق<lb/>العربي، بل يجب إنقاص ما لنا من القوات هناك إنقاصًا كبيرًا جدًّا في الحال، ومع<lb/>ذلك تقتضي نفقات تختلف من عشرة ملايين إلى أحد عشر مليون جنيه في العام،<lb/>وهو أكثر كثيرًا مما يحق لنا إنفاقه في تلك الجهة، ولا سيما إذا ذكرنا عظم خصب<lb/>أملاكنا في غرب إفريقية وشرقها والفرص السانحة لنا فيها لترقيتها لخير<lb/>الإمبراطورية بالنسبة إلى الشرق الأوسط، فإذا لم نوفق إلى إيجاد مشروع أحسن<lb/>وأرخص كثيرًا من المشروعات التي أمامنا الآن، اضطررنا إلى الجلاء عن العراق<lb/>العربي، ولكن الضرر والخزي اللذين يلحقان بنا من جرَّاء هذا العمل يجب أن لا<lb/>يُقلل شأنهما ولا يُصغر أمرهما، فقد قبلنا الوصاية على تلك البلاد وتعهدنا أن نُدخِل<lb/>فيها أنظمة من الحكم تفوق الأنظمة التي قوضنا أركانها وتفضلها كثيرًا، فإذا نكصنا<lb/>بعد هذا على أعقابنا وارتددنا بالعار إلى الساحل كان ذلك حادثًا لا يتفق مع نبالة<lb/>القصد وحسن السمعة اللتين عرفتا عن بريطانيا العظمى، وإني أؤمل أنه إذا أنشأنا<lb/>حكومة عربية تؤيدها قوة عسكرية متوسطة تمكنَّا من القيام بما يجب علينا من غير<lb/>أن نوقر عاتق الخزينة البريطانية بنفقات لا مسوغ لها، على أن إقدامنا على إنشاء<lb/>حكومة عربية في <placeName>بغداد</placeName> فتح علينا بابًا لم نر مناصًا من ولُوجِه وهو معالجة المسألة<lb/>العربية كلها من حيث علاقتها بالمصالح البريطانية، فإذا لم تدبر الشئون العربية<lb/>بطريقة تضمن استتباب السلام والسكينة بين قبائل العرب في هذه الوهلة حال ذلك<lb/>دون سحب عدد كبير من جنودنا من العراق العربي وإنقاص نفقاتنا وعاقهما كثيرًا.<lb/>ونشرت التيمس تلغرافًا لمكاتبها من مرسيليا قال فيه: إن المستر تشرشل قبل<lb/>أن يبحر منها قال: من أكبر أغراض رحلتي إيجاد التفاهم بين إنكلترا وفرنسا في<lb/>الشرق وهو تفاهم عظيم الأهمية للفريقين، وسأدرس الحالة في العراق وآسيا<lb/>الصغرى، فإنه يتعين علينا أن نعيد السلام والنظام إلى نصابيهما في تلك الجهات<lb/>مهما بلغت كلفتهما وننقص المصروفات الطائلة التي تنفقها بريطانية وفرنسا فيها<lb/>ولا يُنال هذا الغرض المزدوج إلا إذا نظمت الدولتان مساعيهما ونفقاتهما، وإني<lb/>ذاهب إلى مصر ومصمم على إدراك هذا الغرض , انتهى.<lb/>(المنار)<lb/>بيَّن لنا الوزير بصراحته التي يقل مثلها في رجال قومه أن اضطرارهم إلى<lb/>إدارة أمور العراق بآلة حكومة وطنية لتخفيف النفقات - استلزم أن يستعجلوا بوضع<lb/>الأرهاق البريطانية في أعناق سائر البلاد العربية في الجزيرة المقدسة، ولهذا عادوا<lb/>بالعطف على أوليائهم من شرفاء مكة، ويقال إن أغراضهم التي يسعى لها الملك<lb/>حسين والأمير، أو الملك فيصل أن يعقد اتفاق بين أمراء اليمن ونجد يجعل فيها<lb/>ملك الحجاز ممثلاً لهم في السياسة الخارجية؛ ليكون كل ما تتفق عليه إنكلترة نافذًا<lb/>عليهم، على أن الإنكليز يربطون أولئك الأمراء باتفاقات معهم خاصة تضمن لكل<lb/>منهم استقلاله الإداري الداخلي في بلاده، وتساعده عليها بإعانة مالية سنوية بشروط<lb/>أهمها أن لا يعقد أي اتفاقات مع دولة أخرى وأن تكون إنكلترة صاحبة الحق الأول<lb/>في جميع المنافع الاقتصادية في بلاده.<lb/>
               <lb/>(9)<lb/>آراء الأمير فيصل في المسألة العربية<lb/>والانتداب البريطاني - تلغراف خصوصي للمقطم<lb/>لندن في 11 فبراير الساعة 10: 7 ليلاً<lb/>أتيح لي أن أحادث الأمير فيصلاً بلندن في المسألة العربية، وأرسلت إليكم<lb/>بهذا التلغراف خلاصة أقواله لي وهي:<lb/>إنني متفق تمام الاتفاق مع الفئة البريطانية الآخذة في الازدياد والقائلة بأنه<lb/>حان لبريطانيا أن تكف عن بذل أرواح جنودها وبدر أموالها في العراق، أما<lb/>غرضي من رحلتي إلى أوربا فهو إقناع الحلفاء بأن الزمان آن لتنفيذ الشروط التي<lb/>خُضنا الحرب عليها، وليس هنالك أقل رغبة عندنا في الإضرار بالمصالح<lb/>البريطانية ولا التنصل مما قضى به الاتفاق علينا، فإننا على عكس ذلك نعتقد أن<lb/>محالفتنا مع بريطانيا العظمى دائمة ونرجو أن تظل كذلك، وعندنا أن بقاءها هو في<lb/>مصلحة الفريقين.<lb/>أما البلاد التي يشملها الاتفاق فقد حددت تخومها تحديدًا صريحًا جليًّا فليس ثمة<lb/>مجال للخطأ والالتباس ونحن مستعدون لتأليف حكومة تستطيع أن تدير شؤون تلك<lb/>البلاد على قواعد ترضي جميع الذين لهم شأن أو مصلحة فيها.<lb/>لقد أرسل الرئيس ولسن لجنة إلى سورية للوقوف على آراء أهلها ورغبتهم<lb/>في شكل الحكم الذي يرومونه، ولكن تقرير هذه اللجنة لم ينشر قط فماذا يمنع نشره.<lb/>إن البطء في إنشاء حكومة تتوفر فيها أسباب الكفاءة آل طبعًا إلى هياج<lb/>الخواطر، ولكن انتفاض العرب الأخير لا يدل على رغبتهم في قطع علاقاتهم<lb/>ببريطانيا وإنما وقع لأن بريطانيا سارت عامين على غير هدى فوقع الالتباس ونشأ<lb/>الخلاف وسوء التفاهم وخاف العرب أن تستعمر حكومة الهند بلادهم.<lb/>إن الذي يرومه العرب هو حكومة عربية تستمد النصائح والمساعدة<lb/>البريطانية، ومع أننا نعارض في أن نكون مسودين فلا نصر على الجلاء التام<lb/>ولكننا نقول: إن مصاريف كل حامية أو إدارة ملكية من جانب بريطانيا يجب أن<lb/>تدفع من أموالنا، ولم يختلف اثنان على هذا. أما الحكومة العربية التي يُنوى<lb/>إنشاؤها فتضمن جميع المصالح السياسية والاقتصادية التي هي لبريطانيا العظمى.<lb/>وكل قرض تحتاج إليه الحكومة العربية يكون مكفولاً بمرافق البلاد الطبيعية الغنية.<lb/>نعم إن البلاد اليوم أشبه شيء بالقفار ولكن الخبراء الزراعيين مجمعون على أنها<lb/>أخصب تربة في العالم إذا عني بفلاحتها وريها وزرعها، وهذا علاوة على ما فيها<lb/>من الكنوز المعدنية، فإنها عظيمة جدًّا وفيها مجال متسع للارتقاء والنمو، ولا سيما<lb/>منابع الزيت الكثيرة في أنحائها.<lb/>إن البلاد تفتقر إلى الأموال التي تنشلها من وهدة الفوضى والدمار التي ألقاها<lb/>فيها سوء حكم الغزاة الترك، ولكن هذه الأموال لا تضيع سدى بل تشغل وتستثمر<lb/>بربح كبير.<lb/>وإذا فتح مجال العمل أمام الحكومة العربية بالإنصاف والعطف فإنها توفر<lb/>على الحلفاء بذل الرجال والمال في المستقبل علاوة على الذي بذلوه من الاثنين<lb/>حتى الآن.<lb/>(10)<lb/>حكومة شرقي الأردن<lb/>بين السير هربرت صموئيل والأمير عبد الله<lb/>عمان في 18 أبريل: وصل المندوب السامي إلى عمان أمس مصحوبًا<lb/>بالكولونل لورنس والمستر ديدز واللورد إدوارد هاي، فجرى للسير هربرت<lb/>صموئيل استقبال ودّي واحتفى به الأمير عبد الله الذي كان مصحوبًا بالمستر<lb/>إبرمسون الممثل الأكبر لبريطانيا العظمى في جهة وادي الأردن، وقد عين فيها<lb/>حديثًا وقد قدمت أربع طيارات من فلسطين ونزلت بجوار المعسكر في ميدان<lb/>الطيران الألماني السابق.<lb/>واجتمع اليوم صباحًا عدد كبير من فرسان البدو والدروز والمتاولة وقاموا<lb/>ببعض الألعاب على ظهور خيولهم.. . روتر.<lb/>عمان في 18 أبريل: ألقى السير هربرت صموئيل أمام سرادق الأمير عبد<lb/>الله الخطاب التالي على ألوف من رجال قبائل العرب وهو:<lb/>(أسعدني الحظ بأن قابلت في دار الحكومة بالقدس صاحب السمو الأمير<lb/>عبد الله لما زار فلسطين هو والمستر تشرشل أحد أعضاء الوزارة البريطانية،<lb/>والحكومة البريطانية تسر بفرصة التعاون مع الأمير عبد الله في البلقاء (ما وراء نهر<lb/>الأردن) ، وتثق بصداقته وحسن نيته كل الثقة، وتقدر الصداقة وحسن الثقة اللتين<lb/>امتحنتا في هذه الحرب الضروس الطويلة حق قدرهما، وتدرك الخدمات التي قامت<lb/>بها الجيوش العربية في ذلك النضال وتقدرها حقها وترغب في أن التحالف الذي<lb/>نشأ في أثناء الحرب توثق عراه في أيام السلم.<lb/>كان الموظفون البريطانيون يساعدون في إدارة البلقاء (ما وراء نهر الأردن)<lb/>منذ شهر أغسطس الماضي وسيظلون يعملون كمستشارين للأمير وموظفيه من قبلي<lb/>في أنحاء البلاد المختلفة، وسيجد سموه في المستر إبرامسون كبير المندوبين<lb/>البريطانيين موظفًا ذا مقدرة وخبرة عظيمة، وهو وجميع الموظفين المشتركين معه<lb/>في طول هذه البقعة وعرضها رجال يعطفون على الشعب ويميلون إلى آداب اللغة<lb/>العربية وسيتمكنون من المساعدة على زيادة ترقية البلاد، وسيفرغ قصارى الجهد<lb/>لتدبير كل ما تحتاجون إليه من العروض وفتح أسواق فلسطين لحاصلات بلادكم<lb/>وتسهيل نقلها إليها، وسينظر بعين العناية في حاجة أهل البلاد التي نحن فيها على<lb/>اختلاف طبقاتهم سواء كانوا من سكان المدن أو الفلاحين أو قبائل العرب حبًّا في زيادة<lb/>هنائهم وبحسب حاجاتهم المتعددة، ولإدراك ذلك يجب أن تكون المحافظة على النظام<lb/>والأمن العام في المقام الأول من الأهمية، ويؤمل أن يحتفظ بقوة احتياطية تكون أكثر<lb/>كفاءة وأشد حولاً مما كانت الحال قبلاً وتستخدم مع الجندرمة في توطيد سلطة الأمير<lb/>عبد الله والحكومة المحلية، ويسرنا أن نلبي رغبات الأمير عبد الله فنقدم عند<lb/>الضرورة طيارات وسواها من المعونة الفنية لأغراض محلية، وستأول هذه التدابير<lb/>إلى استتباب السكينة في المقاطعات وتُمكِّن أيضًا من اتخاذ التدابير لكبح جماح كل من<lb/>يعكر صفو الأمن في الأراضي المجاورة غربًا وشمالاً.<lb/>والحكومة البريطانية مصممة على أن لا تصير البلقاء (ما وراء الأردن)<lb/>مركزًا للعداء سواء كان لفلسطين أو لسورية، ونحن نعلم أننا في إخراجنا هذا<lb/>التصميم إلى حيز الفعل نستطيع الاعتماد على معونة الأمير عبد الله، ومن بواعث<lb/>الارتياح الشديد لحكومة جلالة الملك أن تجد نفسها متحالفة محالفة متينة مع ممثلي<lb/>الشعب العربي في جميع البلدان العربية، ومن البراهين الأخرى على ضمان هذا<lb/>التحالف ودوام مودته سياستنا في البلقاء (ما ورداء الأردن) ووجودي بينكم اليوم<lb/>ممثلاً لجلالة الملك لويد جورج، وإني أرجو أن يتخذ من التدابير منذ الآن ما يرفع<lb/>هذه البلاد إلى مستوى من اليسر والرخاء لا يقل عنه في البلدان المجاورة أو عما<lb/>كان عليه في الأزمان الغابرة.<lb/>فأجاب الأمير عبد الله بما يأتي: أشكر سعادتك على خطابك الرقيق وأقول<lb/>بالأصالة عن نفسي وبالنيابة عن الحاضرين: إنني واثق بأن الأمة العربية ستبرهن<lb/>على أنها خليقة بتحقيق كل ما وضع فيها من الآمال بمساعدة حليفتنا العظيمة، وإني<lb/>أطلب من الله أن يحفظ الملك جورج والملك حسين ويطيل سعادتهما.<lb/>وقد قوبل الخطابان بالحماسة، ثم عرض المندوب السامي الحرس من<lb/>الفرسان الهنود وقدم إليه مشايخ القبائل، وشاهد الأمير عبد الله والسير هربرت<lb/>صموئيل في المساء ضروبًا من فروسية الجركس واقتلاع الفرسان الهنود للأوتاد.<lb/>روتر.<lb/>***<lb/>إنكلترة والعراق<lb/>جاء في تلغراف خصوصي للمقطم من لندن في 28 فبراير أن الحكومة<lb/>البريطانية أُبلغت أنه إذا عرضت رئاسة الحكومة في ولايات العراق الثلاث على<lb/>الأمير فيصل، فإنه يرتاح إلى المساعدة والمشورة المنصوص عليهما بباب<lb/>الانتداب في عهد جمعية الأمم، وليس ذلك فقط بل يرى نفسه أنه لا يستطيع القيام<lb/>بمهام هذا المنصب من غير معونة، وهذه المعونة تكون عبارة عن خدمة عدد معين<lb/>من الضباط العسكريين والضباط السياسيين وبعض الخبراء الفنيين للمعاونة في<lb/>تنظيم قوات العسكرية المحلية وإنشاء دوائر الحكومة الملكية وترقية الصناعات<lb/>والأعمال.<lb/>خلاصة من خطبة المستر تشرشل التي ألقاها عن أمور الشرق الأدنى في<lb/>مجلس النواب و14 يونيو عند عرضه ميزانية الشرق الأدنى. عن عددي المقطم<lb/>المؤرخين 17 و23 يونيو سنة 1921:<lb/>قال الوزير: إن المؤتمر الذي عقده في القاهرة مع خبيرين من العراق<lb/>وفلسطين قرر وجوب التعجيل في إنقاص الجنود في العراق من 33 أورطة إلى<lb/>23 على أن يصير الإنقاص 12 أورطة في أكتوبر فوفّروا بذلك نحو 5 ملايين<lb/>جنيه، وإن ميزانية الجيش في العراق وفلسطين لهذا العام 27.5 مليون جنيه، وإذا<lb/>نجحت تدابير الحكومة فإنها لا تتجاوز في السنة القادمة 10 ملايين.<lb/>وقال: إن ميل الحكومة البريطانية إلى حل مسائل الشرق بواسطة آل<lb/>الشريف في العراق وشرق الأردن يجب أن يرقب تأثيره في سواهم، وتكلم عن<lb/>ابن سعود وقومه ووصفهما لسامعيه، ثم قال: إن الحكومة البريطانية قررت أن<lb/>تواصل دفع الإعانة لابن سعود (وهي تبلغ 80 ألف جنيه) وأن الملك حسينًا<lb/>أعرب عن استعداده لمفاوضة الأمير ابن مسعود.<lb/>ثم أعلن عزم الحكومة على إنشاء دولة عربية في العراق يختار ملكها، وقال:<lb/>إن الأمير فيصلاً غادر مكة إلى <placeName>بغداد</placeName>، فإذا وقع الاختيار عليه فإنكلترة تؤيده<lb/>وتشد أزره وتسعى للتوفيق بين العرب والإسرائيليين في فلسطين وتسهر على منع<lb/>رجال الأحزاب الذين هاجروا إلى شرقي الأردن من دخول سورية، وقال الوزير:<lb/>وليس في تعاوننا مع آل الشريف معارضة لمصالح فرنسة. وأثنى على الأمير عبد<lb/>الله ثناءً طيبًا وقال: إنهم عهدوا إليه بإعادة النظام وتعهد بمنع الاعتداء على<lb/>الفرنسيس ثم قال: إننا لا نريد إكراه العراق على قبول ما لا يختاره أهله، وعسى<lb/>العراقيون أن يحسنوا الاختيار بحرية وحكمة بإرشاد السير بريس كوكس - قال -<lb/>وهناك سياستان في معاملة الجنس العربي: إحداهما إبقاء العرب منقسمين وإنشاء<lb/>إدارة من أعيانهم تعتمد على الغيرة والتنافر، والثانية إنشاء دولة عربية حول بغداد<lb/>إلخ. قال: وهذه هي السياسة التي تصلح دون سواها.<lb/>وتكلم عن جعفر باشا العسكري في حرب طرابلس والدردنيل وأنه أنعم عليه<lb/>بوسام القديسين ميخائيل وجورج، وقال: إن نفقات الجيش العربي تسدد من إيرادات<lb/>العراق. قال: وإذا نجح تدبيرنا فالدولة العربية وحاكمها العربي تكون قائمة في بغداد<lb/>قبل انقضاء السنة المالية.<lb/>بلاغ المندوب السامي البريطاني في بغداد<lb/>عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">دجلة</title>) عدد 11 المؤرخ 30 شوال سنة 1329 - 6 تموز سنة 1921<lb/>لا شك في أنه غير خافٍ على العموم أنه في يوم 16 يونيو (الموافق 9<lb/>شوال) انتهى إلى <placeName>بغداد</placeName> بيان خطاب ألقاه جناب المستر تشرشل في مجلس العموم<lb/>البريطاني في يوم 14 يوليو الموافق (7 شوال) وقد شرح فيه وزير الدولة<lb/>لسامعيه الحالة السياسية في بلدان الشرق الأدنى، ثم أعطى بيانًا شافيًا عن سياسة<lb/>حكومة جلالة الملك فيما يتعلق بهذه البلدان.<lb/>إن ما ورد في ذلك الخطاب بشأن العراق قد صار نشره في الحال بإذن مني<lb/>بصفة كوني المندوب السامي في الجرائد الإنكليزية والعربية في <placeName>بغداد</placeName> والبصرة<lb/>وقد ظهر أن ما نشر قد أتى ببيان واضح عن سياسة الحكومة البريطانية، على أنه<lb/>بعد نشر ذلك البلاغ قد عرض علي تكرارًا بأن العموم يرغب جدًّا بتصريح مني<lb/>بصفة كوني المندوب السامي ورئيس الحكومة العراقية المؤقتة أشرح فيه النقط<lb/>المهمة كما وردت في الخطاب المذكور فبناء على ذلك رأيت أن من الواجب علي<lb/>أن أقوم بذلك، فأقول:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>مما يذكر أنه بعد بداءة الحرب العظمى قطعت العهود مرارًا لأهالي<lb/>العراق ولجلالة ملك الحجاز بأنه لن يسمح بوجه من الوجوه أن تعود العراق أو أي<lb/>مقاطعة من المقاطعات المحررة إلى السلطة التي كانت تابعة لها عند نشوب الحرب<lb/>وأن الحكومة البريطانية تقصد المحافظة على هذه العهود بحزم وثبات وتشعر أنها<lb/>تكون مقصرة في القيام بواجباتها بموجب هذه العهود فيما لو أهملت تقديم المساعدة<lb/>للعراق في هذا الدور الابتدائي من حياته وأنها تتركه بإهمال كهذا فريسة<lb/>للاضطراب وعدم النظام، وفي ذات الوقت أن بريطانية العظمى غير مستعدة<lb/>للاستمرار على حمل العبء المالي الثقيل والتبعة (المسئولية) السياسية بمراقبة<lb/>الإدارة (إدارة العراق) للحد الذي كان ضروريًّا ريثما تعاد الأمور إلى أحوال السلم.<lb/>إن الحكومة البريطانية كانت دائمًا ولا تزال ترى أن أفضل طريقة للقيام<lb/>بعهودها وواجباتها هي مساعدة أهالي العراق على إقامة حكومة وطنية منهم<lb/>بمساعدتنا فتنشأ بذلك دولة عربية مصادقة تكون <placeName>بغداد</placeName> عاصمة لها، أما حكومة<lb/>جلالة الملك نفسها فترى أن أفضل أنواع الإدارات للعراق هو حكومة دستورية<lb/>برئاسة وازع (حاكم) مقبول لدى أهالي البلاد، على أن حكومة جلالة الملك<lb/>ترغب في أن تبين بوضوح كما سبق وبينت تكرارًا بأن ليس لها من قصد أو رغبة<lb/>في إكراه الشعب على قبول وازع ما معين بل الأمر بالعكس فإنها ترغب في وجود<lb/>الحرية التامة في الاختيار وإبداء الرأي، ومع ذلك أن الحكومة البريطانية بصفة<lb/>كونها الدولة التي تحملت مصاريف طائلة في العراق في أثناء السبع السنوات<lb/>الأخيرة لا يمكنها أن تقف موقف العديم الاكتراث أمام هذه المسألة فلها الثقة بأن<lb/>الشعب العراقي سيستعمل الحكمة والحرية معًا في اختياره للوازع.<lb/>وهنا أود أن أشير بإيجاز إلى قدوم صاحب السمو الأمير فيصل إلى العراق،<lb/>فأقول: إن موقف حكومة جلالة الملك في هذا الصدد هو كما يأتي:<lb/>إن عائلة الشريف هي العائلة التي نشرت اللواء العربي في صف الحلفاء<lb/>أثناء الحرب التي لعبت دورًا ذا شأن في ربحها، وإن القضية التي من أجلها دخلت<lb/>في صفوف المحاربين كانت قضية حرية العرب يعني عين القضية التي قد تعهدت<lb/>بريطانية العظمى بمظاهرتها ونجاحها في العراق، فبناء على ذلك عندما سأل<lb/>أنصار عائلة الشريف في العراق عن موقف الحكومة البريطانية إزاء دعوتهم<lb/>للأمير فيصل ليأتي العراق أجيبوا على ذلك بأن حكومة جلالة الملك لن تضع عثرة<lb/>في سبيل ترشيح سمو الأمير لعرش العراق، وإذا وقع عليه انتخاب الشعب سيلقى<lb/>تأييد بريطانية له، فبناء على ذلك بينما وزير الدولة (المستر تشرشل) يردد<lb/>رغبته في أن يستعمل أهالي العراق الحرية في الاختيار يرى أن ليس هناك من<lb/>سبب للامتناع من أن يبين بوضوح بأن حكومة جلالة الملك تعتبر أن الأمير فيصلاً<lb/>هو مرشح موافق لا بل حقًّا أوفق مرشح في الميدان ونرجو أن ينال معاضدة أكثرية<lb/>الشعب العراقي.<lb/>وإذا تم انتخاب الأمير فيصل تعتقد حكومة جلالة الملك أنه يكون قد توصل<lb/>بذلك إلى حل ينطوي على أكبر الآمال في مستقبل سعيد مقبل للبلاد.<lb/>إن حكومة جلالة الملك تعلم أن قد بحث في حلول أخرى ممكنة، منها (أولاً)<lb/>تأسيس جمهورية و (ثانيًا) عرض أمير تركي. أما في ما يخص الأول فمن رأي<lb/>حكومة جلالة الملك أن درجة العراق من الرقي غير موافقة قطعيًّا لتأسيس جمهورية،<lb/>وأما فيما يخص عرض أمير تركي فهذا حل ليست الحكومة مستعدة لإفساح<lb/>المجال له.<lb/>ومن المؤمل أن العبارات التي أوردت أعلاه تفسر بوضوح سياسة حكومة<lb/>جلالة الملك، وهي سياسة قد استحسنها بالإجمال الجمهور البريطاني والصحافة<lb/>البريطانية حسب ما بينت في خطاب المستر ونستون تشرشل وإني أوافق عليها كل<lb/>الموافقة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما في الجزء الثالث.</note>
            </div>
            <pb n="n22-p553" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3204.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الظاهر محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فناء النار والرد على ابن القيم</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>قسَّمنا الموضوع في الكلام على فنائها ثلاثة أقسام: الأول في الآثار التي<lb/>استشهد بها العلامة ابن القيم على فنائها، الثاني على الآيات الثلاث، الثالث على<lb/>مقتضى الصفات ومجال العقل فيها:<lb/>أما الأول فقد تكلمنا عليه في النبذة الأولى، وبَيَّنا أن الآثار لا تصح عن عمر<lb/>ولا عمن روى عنه من الصحابة، رضي الله عنهم. وقُلنا: حتى لو صح لما كان<lb/>حجة في هذه المسألة الكبرى الاعتقادية، وأما الكلام على الآيات الثلاث فمداره<lb/>على تحقيق معنى الخلود المستثنى منه أولاً، والمشيئة ثانيًا، والمقصود من الاستثناء<lb/>ثالثًا، وهل هذه الآيات من المحكم أو من المتشابه.<lb/>أما الخلود المذكور في هذه الآية (آية الأنعام) و (آية هود) وجميع آيات<lb/>القرآن، فهو لا يعرف إلا من كتب اللغة، وقد رأينا لسان العرب الذي هو أكبر<lb/>قاموس وأعظم معجم عربي يقول: (الخلد) دوام البقاء في دار لا يخرج منها: خلد<lb/>يخلد خلدًا وخلودًا: بقي وأقام، ودار الخلد: الآخرة، لبقاء أهلها فيها. اهـ. ومما<lb/>يدل على أنهم يستعملون الخالد مجازًا فيما لا يبقى لطول مدته قول صاحب اللسان:<lb/>والمخلد من الرجال: الذي أَسَنَّ ولم يَشِب، كأنه مخلد لذلك. وخلُد يخلُد خلدًا وخلودًا:<lb/>أبطأ عنه الشيب كأنما خلق ليخلُد، قال: والخوالد: الأثافي في مواضعها، والخوالد:<lb/>الحجارة والجبال والصخور لطول بقائها بعد دروس الأطلال اهـ. فانظر إلى قوله<lb/>فيمن أبطأ عنه الشيب (كأنما خلق ليخلد) وقوله (لطول بقائها) للأثافي والحجارة<lb/>والجبال، فإنهم شبهوها بما لا يبقى ولا يزول وتصوروا فيها - لطول البقاء - ما<lb/>يصح أن يطلق عليه لفظ الخلود الذي لم يوضع إلا لدوام البقاء، كما ذكر معناه الأول<lb/>أول المادة، ومنه تعلم أن الفناء مناقض له كل التناقض لأنه قطع البقاء الذي أخبر الله<lb/>به وعدًا ووعيدًا في سبعمائة آية من كتابه في الجنة والنار، ففرق قوم بين الأخبار<lb/>بدون دليل يصار إليه ويقوم حجة على خصمهم. تقول لهم: يا قوم - هداكم الله - في<lb/>كل من الجنة والنار قال الله: {خَالِدِينَ فِيهَا أَبَداً} (النساء: 57) و] خَالِدِينَ<lb/>فِيهَا [دون أبدًا، فبأي شيء فرقتم بين الخلودين والأبدين، فلا تجد إلا تعليلات<lb/>واهية وكلامًا طويلاً ضرره أكثر من نفعه كأنهم لم يجدوا غير الخلاف صناعة، ولا<lb/>سوى الكلام بضاعة حتى اضطر أن يجاريهم من لم يكن منهم - ابن قيم الجوزية -<lb/>وحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>وأما الأبد فقال في اللسان في مادة أبد: والأبد: الدائم، والتأبيد: التخليد،<lb/>وأبد بالمكان يأبِد - بالكسر - أبودًا: أقام به ولم يبرحه اهـ. فعلى هذا لا يستدل بما<lb/>اصطلح عليه الناس (كالمصريين) في التأبيد إذ جعلوا له مدة محدودة، ولم ينزل<lb/>القرآن بلغتهم ولا عبرة باصطلاح ولا عرف يخالف أصل اللغة التي نزل بها كلام<lb/>الحكيم الخبير.<lb/>فاسمع لقوله تعالى يخاطب رسوله صلى الله عليه وسلم: {وَمَا جَعَلْنَا لِبَشَرٍ<lb/>مِّن قَبْلِكَ الخُلْدَ أَفَإِن مِّتَّ فَهُمُ الخَالِدُونَ * كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ المَوْتِ} (الأنبياء: 34 -<lb/>35) فانظر كيف قابل الخلد بالموت الذي هو الفناء وتأمل معناه تجده كما قال<lb/>صاحب اللسان: إنه دوام البقاء، فكأنه يقول لرسوله: وما جعلنا لبشر من قبلك<lb/>دوام البقاء أفإن مت فهم الباقون، كل نفس ذائقة الموت إلخ. وهذه الجملة الثانية<lb/>مؤكدة لمعنى ما قبلها، فغفر الله لنا ولهم وهدانا وإياهم سواء السبيل.<lb/>وإذ قد عرفنا [1] معنى الخلود الوارد في الآية، وإنه هو الذي به علمنا دوام<lb/>بقاء المؤمنين في الجنة كما علمنا به دوام الكافرين في النار، وأنه هو الأول في<lb/>الألفاظ الدالة على معنى البقاء والأبد بعده في الترتيب، ولا يعرف في اللغة لفظ<lb/>أدل على البقاء منهما في المخلوقات على ما أظن.<lb/>وأما ما ذكر في الأساس من مثل قولهم: رزقك الله عمرًا طويل الآباد بعيد<lb/>الآماد، فهو مبني على التوسع وتصوير ما لا يكون في حيز الكائن على حد قول<lb/>الشاعر: (وتخافك النطف التي لم تخلق) [2] ومثل هذا كثير في قولهم [3] ، ولكننا<lb/>نسائلهم في أصل وضع الخلود والأبد، وقد عرفت معناهما عن اللسان فيما تقدم [4]<lb/>على أن الله تعالى أخبر بكل لفظ مفيد الدوام والبقاء عن كلتا الدارين كلا الفريقين،<lb/>فقال:] لهم فيها دار الخلد [وقال:] عذاب مقيم [.<lb/>إذا عرفنا ما تقدم أمكننا أن ننظر في الاستثناء المذكور في آية الأنعام جاعلين<lb/>نصب أعيننا ما ورد في آيات الله تعالى من وعده للمؤمنين ووعيده للكافرين وكذلك<lb/>الأحاديث الصحيحة المصرحة بخروج عصاة المؤمنين من النار، أما الآيات<lb/>المصرحة بدخول الكافرين النار فهي كثيرة وعلى كثرتها محكمة لا ناسخ فيها ولا<lb/>منسوخ ولا متشابه [5] ولا يصح أن نؤول كل هذه الآيات ونركب كل صعب وذلول<lb/>حتى نجعلها كلها من باب الرعد الذي ليس وراءه شيء لننظمها في سلك آية وجد<lb/>فيها ذوو الشُّبه ما يوافق أهواءهم ويثبطون به همم غيرهم ويشغلون به الأفهام،<lb/>وكم مُني الإسلام بهم ونفذت فينا سهامهم حتى اختلفنا في كتابنا كما اختلفوا في<lb/>كتابهم، وكان ذلك قدرًا مقدورًا.<lb/>قال تعالى: {وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ جَمِيعاً يَا مَعْشَرَ الجِنِّ قَدِ اسْتَكْثَرْتُم مِّنَ الإِنسِ وَقَالَ<lb/>أَوْلِيَاؤُهُم مِّنَ الإِنسِ رَبَّنَا اسْتَمْتَعَ بَعْضُنَا بِبَعْضٍ وَبَلَغْنَا أَجَلَنَا الَّذِي أَجَّلْتَ لَنَا قَالَ النَّارُ<lb/>مَثْوَاكُمْ خَالِدِينَ فِيهَا إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ إِنَّ رَبَّكَ حَكِيمٌ عَلِيمٌ} (الأنعام: 128)<lb/>فالمعنى: خالدين فيها يا أهل النار (وهم من مرَّ ذكرهم) إلا ما شاء الله من هذا<lb/>الخلود، أن يخرجهم من داره؛ لأنه حكيم لا يخلد إلا الكافر الذي أخبر عنه في كثير<lb/>من آياته، عليم بما يخرج من أهل الإيمان الموحدين، فالآية قد جمعت وعدًا<lb/>ووعيدًا، وكثيرًا ما يذكر الله في آياته أحدهما بعد الآخر على حد قوله تعالى: {إِنَّ<lb/>الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا وَاسْتَكْبَرُوا عَنْهَا لاَ تُفَتَّحُ لَهُمْ أَبْوَابُ السَّمَاءِ وَلاَ يَدْخُلُونَ الجَنَّةَ حَتَّى<lb/>يَلِجَ الجَمَلُ فِي سَمِّ الخِيَاطِ وَكَذَلِكَ نَجْزِي المُجْرِمِينَ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ<lb/>أُوْلَئِكَ أَصْحَابُ الجَنَّةِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ} (الأعراف: 42،41،40) ،<lb/>وكقوله تعالى: {فَخَلَفَ مِنْ بَعْدِهِمْ خَلْفٌ أَضَاعُوا الصَّلاةَ وَاتَّبَعُوا الشَّهَوَاتِ فَسَوْفَ<lb/>يَلْقَوْنَ غَياًّ * إِلاَّ مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحاً فَأُوْلَئِكَ يَدْخُلُونَ الجَنَّةَ وَلاَ يُظْلَمُونَ شَيْئاً} (مريم: 59- 60) فما يخبر سبحانه بوعيد وإنذار إلا ويعقبه بوعد وبشارة:<lb/>{لِيَجْزِيَ الَّذِينَ أَسَاؤُوا بِمَا عَمِلُوا وَيَجْزِيَ الَّذِينَ أَحْسَنُوا بِالْحُسْنَى} (النجم: 31)<lb/>فلما أنذر قومًا في هذه الآية بالخلود في النار على استمتاع بعضهم ببعض وموالاة<lb/>بعضهم بعضًا وكان بعض المؤمنين الذين أَلَمُّوا ببعض الذنوب ولحقهم من الوصف<lb/>شيء يحزنهم ذلك حتى يؤديهم إلى اليأس، لا جرم استثنى الله تبشيرًا لهم وإخبارًا<lb/>بحكمته وعلمه وعدله في آية واحدة، ولا يبعد هذا بهم فقد ورد أن بعض الصحابة<lb/>لما سمع قوله تعالى: {الَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يَلْبِسُوا إِيمَانَهُم بِظُلْمٍ أُوْلَئِكَ لَهُمُ الأَمْنُ وَهُم مُّهْتَدُونَ} (الأنعام: 82) قالوا: وأيُّنا لم يظلم نفسه؟ فقال صلى الله عليه<lb/>وسلم: (ذاك الشرك) وقرأ {إِنَّ الشِّرْكَ لَظُلْمٌ عَظِيمٌ} (لقمان: 13) فلولا أن<lb/>فسرها لهم رسول الله صلى الله عليه وسلم بالآية الأخرى ليئسوا وقنطوا، ومثل ذلك<lb/>ما جرى عند نزول قوله تعالى: {وَإِن تُبْدُوا مَا فِي أَنفُسِكُمْ أَوْ تُخْفُوهُ يُحَاسِبْكُم بِهِ اللَّهُ} (البقرة: 284) إلخ، ثم أنزل الله لهم: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) إلخ.<lb/>إذا تقرر هذا وعلم أن الإنذار في آية (الأنعام) بالخلود شديد، وأن السكوت<lb/>عليه قصور لو كان في كلام الناس لعد معيبًا، فكيف بأبلغ الكلام الذي أنزل رحمة<lb/>للعالمين؟ فهل بعد هذا يستنكر ذو فهم وتأمل في كلام الله أن يجمع بين وعد ووعيد<lb/>ونذارة وبشارة في آية واحدة، على أن النذارة بالخلود لمن يستحقونه كما أشار بذلك<lb/>الحكيم للحكماء الذين يفهمون وأن البشارة لمن يستحقون ممن عرفنا خبرهم في القرآن<lb/>والأحاديث، والله أعلم بهم وبما اقترفوا وجزاء ما كانوا يقترفون، هذا ما أفهمه في<lb/>الآية مع استحضاري الآيات الأخرى والأحاديث ولم يشف غليلي ما رأيته من وقف<lb/>المتوقف وتأويل المتأول، وهذا هو وجه الاستثناء لا ما قالوا من أنه يأتي على ما في<lb/>القرآن، حاش لله أن يكون خبر واحد يهدم بناء أخبار أدعمت على العلم والحكمة حتى<lb/>لو كان مجردًا عما أشرنا إليه من وجوه البلاغة والإعجاز، ولَأن نؤوله ليوافقها لكان<lb/>أسهل من أن نؤولها كلها.<lb/>ومن العبر أنه قد حضر عندي أخ في الله من أهل العلم وتحاورنا في<lb/>الموضوع فكان هو فنائيًّا وأنا بقائيًّا، فما زال يؤول كل آية جئت بها دالة على<lb/>البقاء بحذق وبراعة (على طريقة الأزهريين) حتى جئت له بآية الأعراف {إِنَّ<lb/>الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا وَاسْتَكْبَرُوا عَنْهَا لاَ تُفَتَّحُ لَهُمْ أَبْوَابُ السَّمَاءِ وَلاَ يَدْخُلُونَ الجَنَّةَ حَتَّى<lb/>يَلِجَ الجَمَلُ فِي سَمِّ الخِيَاطِ} (الأعراف: 40) الآية، فوجم فقلت: ماذا؟ أجب،<lb/>فقال: انتظر، ثم بعد هنيهة قال - ويا ليته ما قال -: نعم هو كما قال الله تعالى ما<lb/>دامت النار لا يدخلون الجنة ولكنها ستفنى، فقلت: ثم ماذا بعد ما تفنى أيدخلون الجنة<lb/>وتزول الاستحالة بفناء النار؟ فضحك من تأويله، فلينظر الناصح لنفسه البصير بكلام<lb/>ربه وليجعل الرحمة في محلها كما أخبر الله بها عن نفسه، وينظر إلى المشيئة بعين<lb/>الحكمة ولا ينظر إلى صفة دون صفة بعين عشواء، وإذ قد ألمعنا إلى ذكر شيء من<lb/>وجوه الاستثناء فلنتكلم على المشيئة المستثناة , وإن كانت هي أحق بالكلام قبل<lb/>الاستثناء لذكرها أول الفصل ثانية.<lb/>أخبرنا الله تعالى في آيات كثيرة أن مشيئته موافقة لحكمته، وأنه لا يشاء عبثًا<lb/>ولا ظلمًا قال تعالى:] يُدْخِلُ مَن يَشَاءُ فِي رَحْمَتِهِ وَالظَّالِمِينَ أَعَدَّ لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً [[6]<lb/>(الإِنسان: 31) فهذه الآية تدل دلالة صريحة لا مجال للشك فيها على أنه لا<lb/>يدخل في رحمته إلا غير الظالمين، وإنما الذي عرَّفَنا أنه لا يشاء إلا هم قوله:<lb/>] والظالمين أعد لهم عذابًا أليما [فالناس قسمان: ظالم وعادل، والدار داران: جنة<lb/>ونار، فلما ذكر الظالمين وما أعد لهم عرفنا أن القسم الذي شاء إدخاله في رحمته<lb/>ضدهم وهم المؤمنون أو المقسطون أو كما تسميهم، أفلا يصح أن ننزل المشيئة<lb/>المذكورة في آية (الأنعام وهود) على هذا التقسيم الظاهر، وأن الله لا يشاء فناء<lb/>النار الذي يهدم كل زجر ووعيد في القرآن ويُطمِع كل ذي كفر وبهتان وجبار عنيد<lb/>وشيطان.<lb/>ومثل هذه الآية قوله تعالى: {لِّيُدْخِلَ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ} (الفتح:<lb/>25) فهل يظن عاقل أن معنى هذا: يدخل الله كافرًا الجنة أو مؤمنًا النار، أم<lb/>أنه لا يفعل إلا ما اقتضته حكمته التامة، وأن مشيئته في هذه الآية وفي أمثالها مقيدة<lb/>بمثل آية:] هل أتى على الإنسان حين من الدهر [وغيرها مما سنذكره، قال تعالى: {وَمَن يُهِنِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِن مُّكْرِمٍ إِنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ} (الحج: 18)<lb/>فلننظر إلى قوله تعالى عقب الآية، أفليس قوله هنا:] إِنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ [<lb/>كقوله عقب آية هود {إنَّ رَبَّكَ فَعَّالٌ لِّمَا يُرِيدُ} (هود: 107) التي كاد يشبهها<lb/>علينا ابن القيم - رحمه الله - بقوله: (ولم نعلم ما يريده بهم) أي الذين شقوا. قال:<lb/>وأما الذين سُعدوا فقال فيهم: {عَطَاءً غَيْرَ مَجْذُوذٍ} (هود: 108) فبالله ألا فتأملوا<lb/>أيها المنصفون، فوالله لقد أخطأ ابن القيم إن كان يعتقد أن قوله تعالى: {إِنَّ رَبَّكَ<lb/>فَعَّالٌ لِّمَا يُرِيدُ} (هود: 107) فيها إلماع أو إشارة إلى فناء النار، ومن يفهم هذا<lb/>الفهم أو يجوِّزه بعد أن سمع ما أوردناه وما سنورده؟ ‍‍! قال تعالى: {إِنَّ اللَّهَ<lb/>يُدْخِلُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ إِنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ مَا<lb/>يُرِيدُ} (الحج: 14) ماذا يقول الفنائيون في هذه الآية أيضًا؟ أيقولون لا ندري<lb/>ماذا يريد الله بأهل الجنة، كما قالوا في آية هود؟ وإلا فما الفرق بين الخبرين؟<lb/>فليخبرونا ولهم الثواب [7] ، فقد علم كل من له أدنى تأمل في القرآن أن إرادة الله<lb/>تعالى ومشيئته قد عُلمت في أهل الجنة وأهل النار، وأن كُلاًّ قد قُضي عليه بالخلود<lb/>في داره التي خلق لها وسعى لها سعيها، وظهرت تلك المشيئة في الفريقين بأجلى<lb/>مظاهرها، فترى أهل النار لا يهتدون، صم بكم عمي فهم لا يعقلون، وأهل<lb/>الجنة موفقون مهديون {وَتَمَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنَ الجِنَّةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ} (هود: 119) قال تعالى: {يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا<lb/>وَفِي الآخِرَةِ وَيُضِلُّ اللَّهُ الظَّالِمِينَ وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ} (إبراهيم: 27) ألم يبين<lb/>الله لنا مشيئته هنا أيضًا بالمؤمنين والظالمين؟ ألم يكن ختامها هنا كختامها في سورة<lb/>هود؟ هل يفهم منها هنا إلا كما يفهم من تلك؟ وأن المعنى: لا اعتراض على فعل<lb/>الله لأنه هو الحكمة التامة والعدل الأعلى وأنه لا مُكره له ولا رادَّ لما قضاه. أم يقال<lb/>ما قرره الفنائيون الذين نظروا لآية واحدة وتركوا سائر الآيات، فقالوا: أما الذين<lb/>سُعدوا فأخبرنا الله أن عطاءهم غير مجذوذ، وأما الذين شقوا فلم يبين لنا ماذا يريد<lb/>بهم، والحق أنه بيَّن وبيَّن كما سمعتَ وعلمتَ.<lb/>وأما الكلام في آية (النبأ) فلا دليل فيها لهم، وآخرها يَرُدُّ عليهم؛ إذ يقول<lb/>الله تعالى: {فَذُوقُوا فَلَن نَّزِيدَكُمْ إِلاَّ عَذَاباً} (النبأ: 30) و (لن) تفيد الاستقبال<lb/>حتى احتج بها الزمخشري على نفي الرؤية (رؤية الله في الجنة) في قوله تعالى<lb/>لموسى: {لَن تَرَانِي} (الأعراف: 143) وفرق بين الخبرين، فإن هذا نفي<lb/>الرؤية في الدنيا، وأما الثاني فنفي في الآخرة. وقوله تعالى آخر السورة: {وَيَقُولُ<lb/>الكَافِرُ يَا لَيْتَنِي كُنتُ تُرَاباً} (النبأ: 40) دليل على أن الكافر كان يود لو كان ترابًا<lb/>ولا يعذب خالدًا، ولا يقال تمنيه ذلك كافٍ لرؤيته العذاب فحسب دون الخلود؛ لأنه لو<lb/>كان يعلم أن النار تفنى من الآن كما يقولون لظل على أمله ورجائه في رحمة الله [8]<lb/>كما فهم ابن القيم من حديث (لو يعلم الكافر بسعة رحمة الله ما يئس، ولو يعلم<lb/>المؤمن بأليم عذاب الله - أو نحو ذلك - لقنط) وقوله تعالى: {لابِثِينَ فِيهَا أَحْقَاباً} (النبأ: 23) لا يدل على انقطاعها كما قدمنا، فإنما المقصود التهويل، وأن<lb/>الأحقاب قد تأتي متتابعة ولا تتناهى، أرأيت لو كنا هنا في الدنيا خالدين أما كنا<lb/>نقول مضت علينا أحقاب، ونعد الزمن وهو باق كما يمكن أن نعد شيئًا لا يحصى<lb/>بالألوف والملايين، وأقصى فعل من الحساب كالديشليون وكلما فرغت الفصول<lb/>أعدناها من الأول عدًّا ولم يفرغ المعدود، فمن يستنكر ذلك؟ وهل هذا إلا من باب<lb/>قوله تعالى في أهل النار: {خَالِدِينَ فِيهَا مَا دَامَتِ السَّمَوَاتُ وَالأَرْضُ} (هود:<lb/>107) والغرض: الخلود الذي لا نهاية له؛ لأن المخاطبين يجهلون بدء<lb/>الأرض والسموات، والمجهول أوله وآخره كالذي لا أول له ولا نهاية، فلذلك - والله<lb/>أعلم - صور لنا الخلود لنعلم عظمه بالنسبة لبقاء الدنيا وعمرنا القصير فيها، فأما<lb/>المؤمن فيفرح بنعيمه الخالد في الجنة، وأما المنافق فيحزن حزنًا شديدًا وتنغص عليه<lb/>حياته إذا سمع هذا الوعيد الشديد، فالأول تعلو همته ويقتحم الشدائد بقلب ملؤه الصبر<lb/>والأمل والسرور، وذاك يجاهد ليذب عنه هذه الزواجر ويفر منها فرار الحمر<lb/>المستنفرة وهي في إثره حتى ينقلب في هوة العذاب السحيق وبئس المصير.<lb/>وبعد، فإما أن تكون هذه الآيات متشابهة أو محكمة، فإن كانت متشابهة فقد<lb/>كان على الفنائيين أن يقولوا آمنًا؛ عملاً بقوله تعالى: {وَالرَّاسِخُونَ فِي العِلْمِ يَقُولُونَ<lb/>آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِّنْ عِندِ رَبِّنَا} (آل عمران: 7) وما كان لهم أن يكثروا الكلام<lb/>ويطيلوا الخصام ويقْفوا ما ليس لهم به علم من صفات الله وأسمائه، ويتحكموا في<lb/>حكمته ومشيئته بعلمهم القاصر [9] وأن لله أسماء وصفات لا يعلمها للآن أحد كما ورد<lb/>في حديث: (وأسألك بكل اسم هو لك سميت به نفسك أو أنزلته في كتابك أو علمته<lb/>أحدًا من خلقك أو استأثرت به في علم الغيب عندك) إلخ، وحديث الشفاعة إذ يعلم<lb/>الله تعالى رسوله محامد يحمده بها، ولا ريب أن المحامد تكون على أسماء تقتضيها<lb/>وتستحقها، والله أعلم، أفما كان الأولى بهم أن يسكتوا بعد أن يقولوا آمنا به. إلخ<lb/>ذوإن كانت محكمة فالأمر ظاهر ولا داعي للخلاف والجدال والقول على الله بلا علم<lb/>ولنا أسوة بالصحابة الذين كانوا يسألون عما يعنيهم فيقولون: يا رسول الله، ما<lb/>أفضل الأعمال؟ ودُلني على عمل إذا عملته دخلت الجنة إلى غير ذلك.<lb/>ولعل في هذا الآن كفاية<lb/>(وله بقية)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الظاهر محمد <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: ليس في بقية الكلام جواب لقوله: وإذ قد عرفنا.<lb/>(2) المصراع من بيت للمتنبي وهو:<lb/>وأخفت أهل الشرك حتى أنه <gap resp="#org_MS"/> لتخافك النطف التي لم تخلق<lb/>(3) جعل عبارة الأساس من المجاز وهي فيه من الحقيقة ومزية الأساس على سائر كتب اللغة التفرقة بين الحقيقة والمجاز.<lb/>(4) المنار: ما نقله عن اللسان في تفسيرهما لا يدل على معنى البقاء الذي لا نهاية له، فإن المقيم في دار لا يخرج منها كالمالك لداره ليس بباق هذا البقاء لا هو ولا داره بل كانوا يطلقون هذا على من شأنه المكث وعدم التحول كما يتحول البدوي والذي يقيم في الدور المستأجرة، وإنما البقاء الذي لا نهاية له اصطلاح شرعي لا لغوي، فلم يكن هذا المعنى معروفًا عند عرب الجاهلية.<lb/>(5) لا معنى لنفي النسخ لأنه خاص بالأحكام.<lb/>(6) فسر بعضهم الرحمة هنا بالجنة وبعضهم بالتوفيق لِمَا تستحق به، والمعنى أنه يدخل المؤمنين المتقين في جنته وأعد للظالمين - لأنفسهم بالكفر وكبائر المعاصي - عذابًا أليمًا، إذا ماتوا على ذلك الظلم ولم يتوبوا منه. وليس فيها ما ذكر من معنى الحصر في أن رحمته لا يُدْخِل فيها إلا الذين لم يتصفوا بالظلم المقابل للعدل - وإنما معناها أن ما أعده للظالمين من حيث هم ظالمون هو العذاب الأليم إن ماتوا على ظلمهم ولم ينلهم العفو، وما كل ما أعد لقوم ينالهم كلهم، والوعيد بإعداد العذاب دون الوعيد بوقوعه كقوله تعالى: [ومن يعص الله ورسوله ويتعد حدوده يدخله نارًا خالدًا فيها وله عذاب مهين] وقد روي تخصيص تعدي الحدود هنا بمخالفة أحكام المواريث المذكورة قبله، وأهل السنة مجمعون على جواز العفو عن العاصي بذلك وبغيره، والظالم بغير الشرك بالله، وهم يؤلون هذه الآية الجازمة بخلود العاصي في النار والعذاب المهين كما يؤول القائلون بانتهاء عذاب الكفار الآيات الواردة فيهم. وغرضنا هنا بيان أن الحصر الذي قال الكاتب: إنه لا مجال للشك فيه غير صحيح وقد ذكر الله تعالى أن ممن أورثهم الكتاب من المصطفين من عباده مَن هو ظالم لنفسه، فالظلم كالفسق والإجرام يطلق في القرآن على الكفر تارة وعلى المعاصي أخرى. وآية الفتح التي جعلها الكاتب مثل هذه الآية وردت في تعليل كف أيدي المؤمنين عن القتال يوم فتح مكة وفُسِّرَت الرحمة فيها بالإسلام.<lb/>(7) أن الفرق عندهم جلي وإن كان لا يدل على فناء النار - وابن القيم لا يقول به - وهو أن الخبر الأول جاء عقب الخبر بإدخال المؤمنين الصالحين الجنة بغير استثناء، والثاني جاء في كون الذين شقوا في جهنم خالدين فيها إلا ما شاء الرب تعالى وهذا الاستثناء مبهم، فقالوا: لا نعلم ما يريده به وبهم، ومنهم من كان لهم في القرآن أعلى التأمل لا أدناه، وإن جاز عليهم الخطأ كما يجوز على غيرهم.<lb/>(8) يرِد على الكاتب ما نقله هو عن عمر من تمنيه لو كان شجرة تعضد، وروي نحو هذا عن الصديق الأكبر.<lb/>(9) يرِد على هذا أن ابن القيم قال بالتفويض والوقوف عند قوله تعالى (إن ربك حكيم عليم) وجعله نهاية الأقدام في السير في هذا المقام، وهو ذو العلم الواسع بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3205.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>