<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2382.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1911م</date>
         <pb n="n14-p99" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2383.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الذكر بالأسماء المفردة</head>
               <lb/>
               <lb/>(س4) من صاحب الإمضاء بطوخ القراموص<lb/>حضرة الفاضل صاحب المنار المنير الأفخم:<lb/>اطلعت على ما جاء في جوابكم على سؤال في الطريقة الشاذلية الدرقاوية<lb/>المنشور في ج3 م13 ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0194" change="#d3e146">194</date> من المنار؛ من أن الذكر بالأسماء المفردة لم يرد<lb/>في الشرع الأمر به ولا العمل <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وحيث إن هذا المذهب، وإن سبقكم إلى القول به العز بن عبد السلام وابن تيمية<lb/>الحنبلي وغيرهما ممن حذا حذوهما؛ مخالف للسنة ولإجماع الصوفية وجمهور<lb/>الفقهاء والمحدثين، رأيت أن أرسل إليكم بهذه العجالة؛ لتنشروها في المنار، فإن<lb/>الحقيقة بنت البحث وإليكم البيان.<lb/>(1) في الجوهر الخاص للعلامة الغمري أن الذكر ما أتى قط مقيدًا بشيء،<lb/>فليس في الكتاب ولا السنة اذكروا الله بكذا، بل اذكروا الله مطلقًا من غير تقييد بأمر<lb/>زائد على هذا اللفظ.<lb/>وفيه أيضًا: هل قول الذاكر: الله الله، يحتاج إلى تأويل خبر أم لا؟ الجواب:<lb/>أما من حيث الأكمل فيحتاج إلى خبر ليتم المعنى لا من حيث إنه يسمى ذكرًا فإنه<lb/>يسمى ذكرًا بدون ذلك؛ لأن صيغ الذكر وضعت للتعبد بها، ولو من غير تأويل<lb/>خبر.<lb/>ونقل العلامة العسقلاني في شرحه على البخاري في الكلام على حديث: (إنما<lb/>الأعمال بالنيات) أن النية إنما تشترط في العبادة التي لا تتميز بنفسها، وأما ما<lb/>يتميز بنفسه فإنه يتصرف بصورته إلى ما وضع له: كالأذكار والأدعية والتلاوة؛<lb/>لأنها لا تتردد بين العبادة والعادة.<lb/>(2) مما يدل على الذكر بالاسم المفرد من السنة، ما ورد في الحديث<lb/>الشريف عن ثابت عن أنس قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا تقوم الساعة<lb/>على أحد يقول: الله الله) ، وعن علي كرم الله وجه من حديث طويل، قال رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم: (يا علي لا تقوم الساعة وعلى وجه الأرض من يقول: الله<lb/>الله) ، وفي رواية حميد عن أنس: (لا تقوم الساعة حتى لا يقال في الأرض: الله<lb/>الله) ، وفي الأنوار السَّنِيَّة أنه عليه الصلاة والسلام قال: (إذا قال العبد: الله -<lb/>خلق اللهُ من قوله ملكًا مقربًا لا يزال يصعد حتى يغيب في علم الله وهو يقول:<lb/>الله الله <gap resp="#org_MS"/> ) إلى آخر الحديث.<lb/>(3) في ذيل الرسالة القشيرية: كان رجل يكثر أن يقول الله الله، فوقع يومًا<lb/>على رأسه جذع فانشج رأسه فقطر الدم فاكتتب على الأرض: الله الله. وذكر ابن<lb/>العربي أن هذا الذكر ذكر الخاصة من عباده الذين عمر الله بأنفاسهم العالم.<lb/>وقال اليافعي ذكر الأقطاب: الله الله الله بسكون الهاء وتحقيق الهمزة، كما في<lb/>شموس الآفاق. وكان العارف بالله تعالى سيدي أبو الحسن الشاذلي قدس الله روحه،<lb/>يقدمه في التلقين على لا إله إلا الله. وقال في رسالة القصد: يقول المريد: الله الله،<lb/>وكما تلقنا لقنا وعمل بها واختارها هو وجمع من الصوفية لا يحصون، واختار<lb/>الغزالي في كتاب الميزان الإكثار من ذكر الله، وذكر أنه تلقن عن بعض مشايخه: الله<lb/>الله، وقال: إنها متضمنة لمعنى الشهادتين، وفصل أخو الإمام الغزالي فقال:<lb/>للمبتدئ: لا إله إلا الله، فقال: وهو ذكر ينفي الحظوظ ويبقي الحقوق، ويسرع<lb/>ذهاب الأغيار بالأنوار، وللمنتهي هو هو، وصنف في ذلك كتابه. وذكر العلامة<lb/>العدوي على كفاية الطالب عند قول الرسالة: وليقل الذابح عند الذبح بسم الله والله<lb/>أكبر لا يشترط بسم الله، إلى أن قال: لو قال: الله مقتصرًا على لفظ الجلالة أجزأ<lb/>ولو لم يلاحظ له خبرًا؛ لأن الواجب ذكر الله، وفي بعض حواشي الخرشي: لو<lb/>لم يلاحظ له خبرًا لكفى، وإما بالصفة كالخالق والرازق فإنه لا يكفي اهـ.<lb/>هذا ما حضرني الآن على مشروعية الذكر بالاسم المفرد والعمل به، ولو<lb/>أردت أن أورد الشواهد من السنة وأقوال الأئمة على اختلاف درجاتهم ومنازعهم<lb/>لطال بنا المقام، وفي هذا القدر كفاية. وعليه ترون أن القول بخلاف ذلك<lb/>مردود بما ذكر. والله ولي التوفيق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خادم العلم الشريف أحمد محمد الألفي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بطوخ<lb/>(ج) استدل السائل على مشروعية الذكر بالأسماء المفردة بقول الغمري:<lb/>إن الذكر ما أتى قط في الكتاب ولا في السنة مُقَيَّدًا بشيء، وبقوله: إنه لا يحتاج<lb/>في صحة كونه ذكرًا إلى تقدير خبر، وقول الحافظ ابن حجر فيما تشترط فيه النية،<lb/>ثم ببعض الأحاديث، ثم بأقوال وحكايات عن بعض المتصوفة.<lb/>فأما كلمات المتصوفة وحكاياتهم فليست بحجة عند أحد من علماء المسلمين،<lb/>حتى تحتاج إلى إثباتها والبحث في دلالتها، ومن السهو أن يعبر السائل الفاضل عن<lb/>ذلك بإجماع الصوفية؛ إذ لا يمكنه إثبات هذا الإجماع، وهو ليس بحجة لو ثبت،<lb/>ومثل ذلك قوله جمهور الفقهاء والمحدثين، وإنما الفقهاء الذين يعتد بكلامهم فهم<lb/>المجتهدون، ولم يذكر كلام أحد منهم ولا من المحدثين في محل النزاع.<lb/>وأما قول الغمري فهو لا حجة فيه من حيث هو قوله ولا صحة له في نفسه<lb/>بل هو باطل، فقد جاء الذكر في كل من الكتاب والسنة مطلقًا ومقيدًا بذكر آلاء الله<lb/>ونعمته؛ كقوله تعالى في سورتي المائدة والأحزاب: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ} (الأحزاب: 9) ، وقوله في سورة الملائكة: {يَا<lb/>أَيُّهَا النَّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ هَلْ مِنْ خَالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ<lb/>وَالأَرْضِ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ} (فاطر: 3) ، وقوله في سورة الأعراف:<lb/>{فَاذْكُرُوا آلاءَ اللَّهِ} (الأعراف: 69) ، وكل ما ورد في الكتاب والسنة<lb/>من أنواع الأذكار كالتهليل والتسبيح والتمجيد فهو من الذكر المقيد، والأمر بذكر<lb/>الله مطلقًا من غير ذكر الاسم ينصرف غالبًا إلى الذكر النفسي؛ كذكر الآلاء<lb/>والنعم أي: تذكرها والتفكر فيها، وحيث يذكر لفظ (الاسم) يراد ذكر اللسان<lb/>كقوله تعالي في سورة الأنعام: {فَكُلُوا مِمَّا ذُكِرَ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ} (الأنعام: 118)<lb/>وقد حققنا هذا المبحث فيما زدناه أخيرًا في تفسير الفاتحة عند شروعنا بطبعها في<lb/>الجزء الأول من التفسير، وأما ما نقله عن الحافظ في مبحث النية فليس مما نحن<lb/>فيه.<lb/>بقي ما ذكره من الأحاديث وهي موضع البحث دون سواها؛ لأن المسألة<lb/>صارت من المسائل المختلف فيها بين المسلمين، فمثل العز بن عبد السلام من أكبر<lb/>علماء الشافعية وكان يلقب بسلطان العلماء، وابن تيمية من أكبر علماء الحنابلة،<lb/>يقولان بعدم مشروعية الذكر بالأسماء المفردة، وناهيك بسعة علمهما بالكتاب<lb/>والسنة، وقد شهد العلماء لكل منهما بالاجتهاد المطلق. ويقول غير واحد<lb/>كالذين ذكر السائل أسماءهم: إنه مشروع، فيجب أن يرد هذا الخلاف إلى الكتاب<lb/>والسنة لا أن يقال: إن كلام عز الدين مردود بكلام الغمري مثلاً.<lb/>السنة النبوية هي البيان الأجلى لكتاب الله تعالى، ولم نر في كتب الناقلين لها<lb/>من الصحاح والسنن والمسانيد والمعاجم المعتبرة؛ أن للنبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وأصحابه كانوا يذكرون الله تعالى بالأسماء المفردة، كما يفعل أهل الطريق الله الله<lb/>الله أو هو هو هو (إن صح أن هذا اسم) ، أو حق حق حق، فهل يعقل أن يترك<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم هذه العبادة إذا فهم أنها مرادة لله تعالى من إطلاق الذكر<lb/>في بعض الآيات، وأن يتركها أصحابه - رضي الله عنهم - إذا فهموا ذلك أو رأوا<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فعله؟ أم يصح أن تكون هذه عبادة قد مضت بها سنتهم<lb/>ولم ينقلها أحد من الرواة؟ ثم إننا روينا من أحاديث الأذكار الكثير الطيب؛ كالتوحيد<lb/>والتسبيح والتجميد والتكبير والاستغفار، ولم نرو فيها أمرًا بقول الله الله، أو حي<lb/>حي باللفظ المفرد.<lb/>أما حديث إذا قال العبد الله <gap resp="#org_MS"/> إلخ الذي نقله عن كتاب الأنوار، فهو لا يصح<lb/>ولا يحتج به بل هو موضوع، وأما حديث: (لا تقوم الساعة <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ، فقد<lb/>رويناه عن مسلم في صحيحه من حديث أنس، وكذا عن أحمد في مسنده والحاكم<lb/>وابن حبان وغيرهم، وكان ينبغي للسائل عزوه إلى صحيح مسلم، وعبد بن حميد<lb/>من شيوخ مسلم، وقد رواه من طريق حماد عن ثابت عن أنس بلفظ (لا تقوم<lb/>الساعة حتى لا يقال في الأرض الله الله) ، ومن طريق معمر عن ثابت عنه بلفظ:<lb/>(لا تقوم الساعة على أحد يقول الله الله) ، ورواه عبد بن حميد وابن حبان عنه<lb/>بلفظ: (على أحد يقول لا إله إلا الله) ، وكذا ابن جرير والخطيب وزادا (ويأمر<lb/>بالمعروف وينهى عن المنكر) ؛ والظاهر أن المراد من الرواية الأولى ما هو<lb/>بمعنى الثانية أي: لا أحد يذكر الله وحده في إسناد الأمور إليه؛ بل يكون الناس<lb/>كلهم ملحدين أو مشركين، وهذا ما صح في الأحاديث عند البخاري ومسلم وغيرهما،<lb/>والرواية وردت برفع لفظ الجلالة لا بسكونه، واللفظ في العربية لا يكون مرفوعًا<lb/>ولا منصوبًا ولا مجرورًا إلا في الكلام المركب، وقد ذكر علماء البلاغة نكت حذف<lb/>المسند والمسند إليه من الكلام، والعمدة فيها كلها القرينة المبينة للمراد، وقد وقع<lb/>الحذف في القرآن كثيرًا، كقوله تعالى: {وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ<lb/>لَيَقُولُنَّ اللَّهُ} (لقمان: 25) أي خلقهن الله، وقوله: {قُلْ مَنْ أَنزَلَ الكِتَابَ الَّذِي<lb/>جَاءَ بِهِ مُوسَى نُوراً وَهُدًى لِّلنَّاسِ تَجْعَلُونَهُ قَرَاطِيسَ تُبْدُونَهَا وَتُخْفُونَ كَثِيراً وَعُلِّمْتُم مَّا<lb/>لَمْ تَعْلَمُوا أَنتُمْ وَلاَ آبَاؤُكُمْ قُلِ اللَّهُ ثُمَّ ذَرْهُمْ فِي خَوْضِهِمْ يَلْعَبُونَ} (الأنعام: 91)<lb/>أي قل الله أنزله أي: كتاب موسى إن لم يقولوه، ولو علمنا ما كان يحتف بالحديث<lb/>من قرائن الأقوال والأحوال لجزمنا بالمحذوف كما نجزم به في الآيتين، ولكننا<lb/>نقدره، ولم نطلع على تلك القرائن بما يتفق مع رواية على أحد يقول لا إله إلا الله<lb/>وروايات غلبة الشرك والكفر على الناس الذين تقوم عليهم الساعة، فنقول المعنى<lb/>لا تقوم الساعة على أحد يقول: الله فعل كذا، الله قدر كذا، ولا يظهر إرادة النطق<lb/>بلفظ الجلالة مفردًا، فإن المشركين والملاحدة يذكرون الاسم الشريف بمناسبات<lb/>كثيرة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p103" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2384.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من الهند</head>
               <lb/>
               <lb/>(س5 11) من صاحب الإمضاء:<lb/>سيدي رأيت في حاشية كتاب العلو لابن قدامة المطبوع في مطبعة المنارالأغر<lb/>على القصة المروية عن عبد الله بن رواحة مع امرأته رضي الله عنها حيث رأته<lb/>مع جارية له قد نال منها، فلامته فجحدها، فقالت له: إن كنت صادقًا فاقرأ القرآن،<lb/>فإن الجنب لا يقرأ القرآن، فقال: شهدت <gap resp="#org_MS"/> الأبيات، فقالت: آمنت بالله وكذبت<lb/>بصري، وكانت لا تحفظ القرآن. كلامًا ما نصه: لا شك عندي في أن الرواية في<lb/>هذه المسألة موضوعة <gap resp="#org_MS"/> إلخ. مع أن الحافظ ابن عبد البر قال في الاستيعاب (كما<lb/>ذكر ذلك ابن القيم في الجيوش الإسلامية وأقره) : رويناها (يعني القصة) من<lb/>وجوه صحاح، فالمسئول إيضاح الصواب.<lb/>قوله صلى الله عليه وسلم كل قرض جر نفعًا هو ربا ما هو تفصيل هذا النفع،<lb/>ويفعل الغواصون عندنا أمرًا هو أن صحاب السفينة يقرض الذين يغوصون معه<lb/>في سفينته؛ بشرط أن لا يغوصوا مع غيره، وأمرين آخرين (وهما وإن لم يكونا<lb/>من باب القرض، لكن نحتاج إلى بيان الحكم فيهما) الأول: أن يبيع صاحب<lb/>السفينة من أحد رفقائه سلعة بثمن إلى أجل، على أن يغوص معه في سفينته،<lb/>والثاني: هو أن يبيع رجل من آخر صاحب سفينة سلعة بثمن إلى أجل، على أن<lb/>يأتي إليه بلؤلؤ ليشتريه، فإذا جاء إليه به (بعد الغوص) فهو بالخيار، إن<lb/>تراضيا على ثمن حينئذ باعه منه وإن لم يتراضيا باعه صاحبه حيث شاء، وأدى<lb/>ذلك الطلب الذي عليه إلى المذكور، فهل هذه الصورة من صور الرهن؟ وهل<lb/>يحرم شيء من ذلك؟ .<lb/>ما هي ضربة الغائص المحرمة شرعًا، هل هي كل غوصه، ويفعل<lb/>الغواصون عندنا أمرًا؛ هو أن صاحب السفينة يستأجر من يغوص له مدة معلومة (<lb/>لا مرات معلومة) بأجرة معلومة، فهل ذلك جائز أم لا، وما العلة في تحريم<lb/>ضربة الغائص، هل هي جهالة اللؤلؤ الذي في الصدف أم ما هي أرجوك الجواب<lb/>بما يبين به الصواب، وبيان الدليل بما يشفي العليل، أثابكم الله، داعيكم حرر هذه<lb/>السطور بطريق الاستعجال، فأرجوكم السماح وغض الطرف، وعلى كل حال<lb/>فلسيدي إصلاح ما وقع من خطأ إن كان. والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> داعيكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الصمد الوهبي<lb/>* * *<lb/>(قصة عبد الله بن رواحة مع امرأته)<lb/>(ج5) إن العبارة التي قلتها ظاهرة في أنها إبداء رأي مني لا نقل عن<lb/>المحدثين، وقد بنيت هذا النقل على أصول الدراية، لا على نقد أسانيد تلك الرواية،<lb/>فإنني لم أطلع على إسناد ابن عبد البر لهذه القصة، وقد رأيت ما نقله ابن القيم<lb/>عن الاستيعاب في الاستيعاب نفسه، ولم يغير رأيي في القصة، وإنني أعلم أنه<lb/>ليس كل ما صحح بعض المحدثين سنده يكون صحيحًا في نفسه أو متفقًا على تعديل<lb/>رجاله، فكأين من رواية صحح بعضهم سندها، وقال بعضهم بوضعها لعلّة في<lb/>متنها أو في سندها، والجرح مقدم على التعديل بشرطه، وقد ذكروا من علامات<lb/>الوضع ما ردوا به بعض الروايات الصحيحة الإسناد؛ كرواية مسلم في صلاة<lb/>الكسوف بثلاث ركوعات وثلاث سجودات، وروايته في حديث (خلق الله التربة يوم<lb/>السبت) ؛ لأن الأولى مخالفة للروايات الصحيحة التي جرى عليها العمل، والثانية<lb/>مخالفة للقرآن.<lb/>من العبرة في هذا الباب حديث علي كرم الله وجهه في كون النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم ما كان يقرأ القرآن جنبًا، صححه الترمذي وابن حبان وابن السكن<lb/>والبغوي وغيرهم، وقال الشافعي: أهل الحديث لا يثبتونه، وقال الخطابي: كان<lb/>أحمد يوهن هذا الحديث، وقال النووي: خالف الترمذي، أما الأكثرون فضعفوا<lb/>هذا الحديث، وعلته من عبد الله بن سلمة راويه، حكى البخاري عن عمرو بن مرة<lb/>الراوي له عنه أنه قال: كان عبد الله بن سلمة يحدثنا فنعرف وننكر، وقال البيهقي<lb/>في قول الشافعي الذي ذكرناه آنفًا: إنما قال ذلك لأن عبد الله بن سلمة راويه<lb/>كان قد تغير، وإنما روى هذا الحديث بعدما كبر، قاله شعبة.<lb/>ومما يدلك على أن تصحيح ابن عبد البر لتلك القصة لم يعتد به جماهير<lb/>العلماء؛ عدم ذكرهم إياه في بحث تحريم القراءة على الجنب، حتى صرح بعض<lb/>المحدثين والفقهاء بأن أقوى ما روي في هذا الباب حديث علي الذي أشرنا إليه آنفًا،<lb/>والقصة تدل على أن هذا كان معروفًا مستفيضًا بين الصحابة، يعرفه النساء<lb/>والرجال، وما كان كذلك تكثر الروايات الصحيحة فيه. والمعروف الذي تداولوه<lb/>وبحثوا فيه حديث علي وقد علمت ما فيه، وحديث ابن عمر مرفوعًا: (لا يقرأ<lb/>الجنب ولا الحائض شيئًا من القرآن) رواه أبو داود والترمذي وابن ماجه وهو ضعيف<lb/>، وفي المعنى حديث جابر مرفوعا: (لا يقرأ الحائض ولا النفساء من القرآن شيئًا)<lb/>، رواه الدارقطني وهو واهٍ أو موضوع، وأقوى ما في الباب من الآثار ما صح<lb/>عن عمر بن الخطاب أنه كان يكره أن يقرأ القرآن وهو جنب.<lb/>لم يذكر الحافظ ابن حجر قصة عبد الله بن رواحة في ترجمته من كتابه<lb/>(الإصابة) ، وهي في كنز العمال تختلف عما في الاستيعاب، فقد عزاها إلى ابن<lb/>عساكر من رواية عكرمة مولى ابن عباس؛ وفيه أن امرأة عبد الله لما رأته مع<lb/>الجارية رجعت، وأخذت الشفرة فلقيها، فقالت: لو وجدتك حيث كنت لوجأتك بها (<lb/>أي بالشفرة) فأنكر أنه كان مع الجارية، وقال: إن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم نهى أن يقرأ أحدنا القرآن وهو جنب، فقالت: اقرأه، فقال:<lb/>أتانا رسول الله يتلو كتابه <gap resp="#org_MS"/> كما لاح مشهور من الصبح ساطع<lb/>أتى بالهدى بعد العمى فقلوبنا <gap resp="#org_MS"/> به موقنات أن ما قال واقع<lb/>يبيت يجافي جنبه عن فراشه <gap resp="#org_MS"/> إذا اشتغلت بالكافرين المضاجع<lb/>قالت: آمنت بالله وكذبت بصري، قال عبد الله بن رواحة: فغدوت على<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فأخبرته فضحك، حتى بدت نواجذه، وكأن السيوطي<lb/>رجح هذه الرواية على اعترافه بضعفها على رواية ابن عبد البر فاقتصر عليها،<lb/>ويعلم السائل أن ابن قدامة أورد رواية أخرى في المسألة، وفيها أنه لما أنكر على<lb/>امرأته، قالت له: اقرأ القرآن؛ فأنشد:<lb/>شهدت بإذن الله أن محمدًا <gap resp="#org_MS"/> رسول الذي فوق السماوات من عل<lb/>وأن أبا يحيى ويحيى كلاهما <gap resp="#org_MS"/> له عمل من ربه متقبل<lb/>وقد روى هذه الرواية من طريق أبي بكر بن شيبة عن أسامة عن نافع، وسنده<lb/>إليه ضعيف، فقد طعنوا في عبد العزيز الكناني وشيخه عبد الرحمن بن عثمان<lb/>وقالوا في شيخه عمه محمد بن القاسم: إنه قد اتهم في إكثاره عن أبي بكر أحمد بن<lb/>علي، فهذه ثلاث روايات في الشعر الذي قيل: إن عبد الله بن رواحة أنشده،<lb/>الثالثة منها ما أورده ابن عبد البر وهي:<lb/>شهدت بأن وعد الله حق <gap resp="#org_MS"/> وإن النار مسرى الكافرينا<lb/>وأن العرش فوق الماء طاف <gap resp="#org_MS"/> وفوق العرش رب العالمينا<lb/>ولم يستدل الفقهاء بشيء منها على تحريم التلاوة على الجنب على أنها<lb/>أصرح شيء فيه، وما ذلك إلا لعدم اعتمادها أو وضعها.<lb/>أما وجه حكمي بوضعها فهو ما فيها من نسبة تعمد الكذب من صحابي من<lb/>الأنصار الأولين الصادقين الصالحين، وتسميته الشعر قرآنًا أي نسبته إلى الله عز<lb/>وجل القائل فيه: {وَمَا هُوَ بِقَوْلِ شَاعِر} (الحاقة: 41) وإقرار النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم له على ذلك بالضحك الدال على الاستحسان، كما صرح به في<lb/>بعض الروايات، وقد صرح العلماء بأن من نسب إلى القرآن ما ليس منه كان<lb/>مرتدًّا.<lb/>* * *<lb/>(حديث كل قرض جر نفعًا)<lb/>(ج6) (حديث كل قرض جر نفعًا فهو ربا) ضعيف، بل قال الفيروزآبادي:<lb/>إنه موضوع ولا عبرة بأخذ كثير من الفقهاء به، كما قال المحدثون وهم أهل هذا<lb/>الشأن، وقد بينا ذلك في ص362 وما بعدها من مجلد المنار العاشر في سياق<lb/>الفتوى في أمانات المصارف (البنوك) ، والنفع عندهم عام يشمل العين والمنفعة،<lb/>ولا يحرم إلا إذا اشترط في العقد، وقد بينا هناك في المنار جواز أن يؤدي المدين<lb/>أفضل مما أخذ.<lb/>* * *<lb/>(القرض بالشرط الفاسد)<lb/>(ج7) من أقرض الغواصين بشرط أن لا يغوصوا مع غيره، كان هذا<lb/>الشرط فاسدًا، فإنهم إذا لم يغوصوا معه لا يلزمهم إلا وفاء الدين، بل الظاهر أن<lb/>هذا وعد لا شرط، والوعد يجب الوفاء به ديانة لا قضاء عند جماهير الفقهاء، أي أن<lb/>الحاكم لا يجبر الواعد أن يفي بوعده، ولا يحكم للموعود بأن الموعود به حق له.<lb/>* * *<lb/>(البيع بشرط عمل أجنبي عن العقد)<lb/>(ج8) إذا باع صاحب السفينة للغواص سلعة بثمن مؤجل بشرط أن يغوص<lb/>معه فجماهير الفقهاء لا يعتدون بهذا الشرط، والقول فيه كالقول في مثله في المسألة<lb/>السابقة أي أن قبول المشتري له عبارة عن وعد منه، وهو لا يجب عليه للبائع<lb/>غير الثمن المسمى غاص مع غيره أم لا، نعم.. إنه يجب عليه الوفاء بالوعد ولا<lb/>سيما لمن تمتع بماله بهذا القصد.<lb/>(ج9) ومثل هذه المسألة ما بعدها؛ وهو أن يبيعه سلعة بثمن إلى أجل<lb/>على أن يأتيه بلؤلؤ ليشتريه منه بالتراضي، فإن لم يتراضوا باع لؤلؤه حيث شاء،<lb/>وأدى الثمن، وليس هذا من الرهن في شيء، فللمشتري أن يتصرف في السلعة<lb/>ويستهلكها، وليس عليه غير ثمنها إلا الوفاء بوعده ديانة.<lb/>* * *<lb/>(ضربة الغائص)<lb/>(ج10) ضربة الغائص التي ورد النهي عنها؛ هي أن يقول الغائص<lb/>للتاجر مثلاً: أغوص لك في البحر غوصة، فما أخرجته فهو لك بكذا، قالوا وقد<lb/>نهي عنه لما فيه من الغرر؛ ولأنه من بيع المجهول وهو يشبه القمار وهو غير<lb/>جائز، ومثله ضربة القانص - أي الصائد - يرمي شبكته في البحر مرة بكذا درهمًا،<lb/>والحديث في النهي عن ضربة الغائص ضعيف، رواه أحمد وابن ماجه والبزار<lb/>والدارقطني عن شهر بن حوشب عن أبي سعيد قال: (نهى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم عن شراء ما في بطون الأنعام حتى تضع، وعن بيع ما في ضروعها إلا<lb/>بكيل، وعن شراء العبد وهو آبق، وعن شراء المغانم حتى تقسم، وعن شراء<lb/>الصدقات حتى تقبض، وعن ضربة الغائص) ؛ وشهر بن حوشب مختلف فيه،<lb/>حسن البخاري حديثه، وقال ابن عدي: شهر ممن لا يحتج به ولا يتدين بحديثه.<lb/>وقد صرح الحافظ ابن حجر بضعف سند الحديث، ولكنهم قووا متنه بالأحاديث<lb/>الصحيحة في النهي عن بيع الغرر.<lb/>* * *<lb/>(استئجار الغواصين)<lb/>(ج11) استئجار الغواص للغوص مدة معلومة أو مرات معدودة جائز؛ لأن<lb/>كلا منهما استئجار لعمل معين بأجرة معلومة، والفرق بين ضربة الغائص<lb/>والاستئجار للغوص، أن الغواص في الحالة الأولى يبيع شيئًا مجهولاً لا يملكه،<lb/>وفي الحالة الثانية يعمل عملاً بأجرة، وليست الأجرة للغوص عدة مرات جائزة<lb/>لأجل تعدد المرات، ولا ضربة الغائص ممنوعة لأنها مرة واحدة، بل لما ذكرنا<lb/>من الفرق فالضربة والضربات سواء في ذلك البيع وفي هذه الإجارة، والأجير<lb/>يستحق الأجرة بمجرد العقد كما صرح به الحنابلة، ويجوز تأخيره بالتراضي،<lb/>ولأصحاب الأموال وأصحاب السفن الذين يقرضون الغواصين بتلك الشروط التي لا<lb/>علاقة لها بالقرض، ولا تقيم المحاكم لها وزنًا أن يستأجروهم للغوص قبل وقته،<lb/>ويعطوهم الأجرة كلها أو بعضها عند العقد أو بعده وقبل زمن الغوص بحسب<lb/>الحاجة، فهذه أمثل الطرق إن كانوا يخافون غدرهم وعدم وفائهم. وأما الذين<lb/>يقرضون المال لأجل أن يشتروا اللؤلؤ في موسمه، فخير لهم أن يطبقوا معاملتهم<lb/>على قواعد السلم إن أمكن.<lb/>هذا ما ظهر لنا في أجوبة هذه المسائل بناء على قواعد الفقه المشهورة المبنية<lb/>على المعاملات القضائية، وأشرنا إلى أن المتدينين يتعاملون فيما بينهم بالصدق<lb/>والوفاء بالوعود، فهم لا يختلفون إذا كان ما تعاقدوا أو تعاهدوا عليه صريحًا<lb/>مرضيًّا بينهم، وقد ثبت في الكتاب والسنة وجوب الوفاء بالعقود التي يتعاقد الناس<lb/>عليها برضاهم، وعمل المسلمين بشروطهم إلا شرطًا أحل حرامًا أو حرم حلالاً،<lb/>والمحرم في العقود هو الغش والخداع والغرر وكل حيلة يأكل بها الإنسان مال<lb/>الآخر بالباطل، وقد شدد بعض الفقهاء كالحنفية في العقود والشروط، ووسع فيها<lb/>بعض الحنابلة وفقهاء الحديث، والذي حققه ابن تيمية بالدلائل القوية هو أن كل<lb/>عقد وكل شرط لا يخالف كتاب الله تعالى وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم فهو<lb/>جائز، والوفاء به واجب سواء اقتضاه العقد أم لا، وهذا ما نراه ولا نحب أن نطيل<lb/>في المنار في مسائل المعاملات الفقهية؛ لأن غرضنا مما ننشره من الأحكام العلمية<lb/>في باب الفتاوى وغيره، هو بيان عدل شريعتنا وموافقتها لمصالح الناس في كل<lb/>زمان ومكان للرد على الطاعنين فيها وتمكين عقائد الجاهلين من أهلها، وبيان<lb/>المسائل الدينية المحضة وحكمها للعلة المذكورة آنفًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p108" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2385.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">المسلمون والقبط<lb/>(1)<lb/>إنما بقاء الأمم والملل بمقوماتها التي تمتاز بها عن غيرها، فإذا قصر أفرادها<lb/>في التماسك والاعتصام بالمحافظة على تلك المقومات وما يتبعها من المشخصات،<lb/>زالت الأمة أو الملة بانقراض أهلها أو اندغامهم في أمة أخرى.<lb/>مضت سنة الله في البشر بمحافظة كل قوم على مقوماتهم ومشخصاتهم<lb/>وحرصهم عليها بقدر ارتقائهم في حياتهم الاجتماعية، فالأمة الحية المستقلة لا تتبع<lb/>أمة أخرى، ولا تقلدها في دينها ولا عاداتها ولا تقاليدها، ومثلها في ذلك كمثل<lb/>الأفراد، فالعالم المستقل لا يتقلد رأي غيره وإن كان مثله أو أعلم منه، وإنما يعمل<lb/>بما يظهر له أنه الصواب لا بما يظهر لغيره.<lb/>يتعصب بعض الشعوب لما هم عليه، وإن ثبت لهم أن المخالف لهم فيه أولى<lb/>بالصواب وأجدر بالاتباع، كما يتعصب الإنكليز لمقاييسهم ويأبون اتباع الفرنسيين<lb/>وغيرهم في المقاييس العشرية التي هي خير منها، فإذا ثبت لهم أن ما هم عليه<lb/>ضار بهم أو مقدم لغيرهم عليهم، تبدلوا به غيره بالتدريج البطيء لكيلا تتزلزل<lb/>مقومات الأمة أو مشخصاتها، فيضعف تماسكها وتشعر بعلو غيرها عليها.<lb/>كان المكونون للأمم يراعون هذه السنن فيها، حتى إن رؤساء النصارى لما<lb/>أرادوا فصل أتباع المصلح العظيم لليهودية (عيسى عليه السلام) من قومه اليهود،<lb/>تركوا من تعاليم الناموس (التوراة) ما أقره المسيح، ولم ينقضه كالراحة في يوم<lb/>السبت والامتناع عن عمل الدنيا فيه، واستبدلوا به يوم الأحد بغير أمر من المسيح<lb/>ولا من حواريه، ووضعوا لهم غير ذلك من العبادات والأعياد، حتى صارت ملتهم<lb/>من أبعد الملل عن اليهودية، كذلك فعل المصلح الأعظم خاتم النبيين (صلى الله<lb/>عليه وعليهم أجمعين) بما كان يأمر به من مخالفة أهل الكتاب وغيرهم في عاداتهم<lb/>وتقاليدهم زائدًا ذلك عما جاء به الوحي من الإصلاح في أصول دين الله وفروعه،<lb/>والحكمة في ذلك تكون الأمة وامتيازها بما تكون به قدوة لغيرها لا تابعة مقلدة.<lb/>كذلك مضت سنة الله في البشر بتقليد الضعيف للقوي وتشبهه به فيما يسهل<lb/>التقليد، والتشبه فيه سواء ذلك في الأفراد والأمم، وإنما السنة فيه أن يكون<lb/>بالتدريج والانتقال من محقرات الأمور كالأزياء والعادات إلى ما فوقها، حتى ينتهي<lb/>بأعظم المقومات التي بها التمايز كاللغات والمذاهب والأديان، ولولا التعارض بين<lb/>داعيتي التقليد والاستقلال، لكان أمر البشر على غير ما نعهد الآن، فإما أن يكون<lb/>كل منهم مقلدًا لمن قبله فيكونون كالأنعام، وإما أن يكون كل منهم مستقلاً في كل<lb/>شيء، فلا يكادون يشتركون في شيء يجمع بينهم، ويرى بعض الحكماء أنه يجب<lb/>التأليف بين جميع البشر واتحادهم، وما هذا بالذي يتم، وغاية ما يرجى من الكمال<lb/>أن يتعارفوا ولا يتناكروا في اختلافهم كما أرشد القرآن.<lb/>كان أمر الناس في الزمان الماضي متروكًا إلى طبيعة الاجتماع، تعمل عملها<lb/>بسنن الله تعالى فيهم، وهم لا يشعرون بسيرها، فيساعدوها عليه أو يقاوموها فيه<lb/>بالطرق العلمية إلا ما كان من الحروب التي توقد نيرانها مطامع الأقوياء، وقد<lb/>اتسع نطاق علم الاجتماع في هذا العصر، فصارت الأمم العالمة المتحدة تفضل قوة<lb/>العلم على قوة السلاح في محاربة الأمم الجاهلة المتخاذلة، فتسطو على مقوماتها<lb/>ومشخصاتها من الدين واللغة والتقاليد والعادات فتزلزلها، وتزيل ثقتها بها بالتدريج،<lb/>وتزين لها أن تتبدل بها ما تخيل إليها أنه خير منه، فتزيدها بذلك ضعفًا ومرضًا<lb/>حتى تكون حرضًا أو تكون من الهالكين، إما بالاستبعاد وذهاب الاستقلال، وإما<lb/>بالاندغام والاضحلال.<lb/>هذا هو السبب في بث الإفرنج دعاة دينهم، وفي بنائهم المدارس في البلاد<lb/>الإسلامية وغيرها، وفي اتخاذهم الوسائل إلى بث لغاتهم وآرائهم وعاداتهم في<lb/>مدارسنا، حتى صارت نفوس نابتتنا في البلاد المقلدة لمدينتهم في تصرف الأساتذة<lb/>من الافرنج والمتفرنجين، ينقشون فيها من الأفكار، ويطبعون فيها من الملكات ما<lb/>يغير نظام الاجتماع في بلادنا، ويجذب أموالها وميولها إليهم حتى يكون أهلها عالة<lb/>عليهم أو خدمًا لهم في كل شيء، إلى أن تصير ملكًا خالصًا لهم في الحقيقة دون<lb/>الاسم أو في الأمرين معًا، وقد صرح لورد كرومر في بعض تقاريره عن مصر<lb/>بأن الغرض من مدارس الحكومة فيها فرنجة المصريين، فهل اعتبر بهذا القول أحد<lb/>من القارئين، أو نبه عليه أحد من السياسيين؟ وهو الذي ترتب عليه تقليد<lb/>حكوماتنا لأوربا بغير اجتهاد ولا استقلال.<lb/>لا أقول ما قلته ذمًا في الافرنج بل مدحًا لهم؛ فإن هذه الطريقة هي أرقى ما<lb/>وصل إليه البشر في الفتح والاستعمار، واستيلاء الأقوياء على الضعفاء الذي هو<lb/>من سنن الاجتماع، فلهم في شرع العمران والفلسفة أن يجدوا ويجتهدوا في جذب<lb/>جميع الأمم إلي دينهم ولغاتهم وعاداتهم، وفي تسخيرها لخدمتهم ومنافعهم، وإنما<lb/>يمكن أن تلومهم الفلسفة أنهم لا يرضون أن يساووا هؤلاء المجذوبين بأنفسهم، ولا<lb/>أن يرقوهم إلى درجتهم، فالشرقي عندهم لا يمكن أن يساوي الغربي وإن اتبعه هذا<lb/>في دينه ولغته وعاداته، والإسلام يفضلهم في هذه المسالة، فهو قد سبقهم إلى تلك<lb/>الطريقة السلمية في جذب الناس إليه مع تقرير المساواة التامة بين المنجذبين إليه<lb/>الداخلين فيه، لا فرق بين الملك العظيم كجبلة بن الأيهم والصعلوك الفقير. ولا<lb/>بين السيد الشريف الفاتح كخالد بن الوليد وبين العتيق الأسود كبلال الحبشي، بل<lb/>الإسلام يساوي بين المسلم وغير المسلم في الحقوق، كما ساوى أعدل أمرائه عمر<lb/>بن الخطاب بين أكبر سيد فيه علي بن أبي طالب وبين رجل من آحاد اليهود،<lb/>والانكليزي لا يساوي الهندي بنفسه، ولا الفرنسي يساوي الجزائري بنفسه، بل<lb/>ميزوا أنفسهم علينا في عقر ديارنا وأرقى حكومتنا.<lb/>الإفرنج أرقى منا في العلم والمدنية، فنحن في حاجة إلي أخذ الفنون<lb/>والصناعات منهم بالاجتهاد والاستقلال، مع المحافظة على مقوماتنا الملية والقومية<lb/>التي تحول دون فنائنا فيهم. ولكننا لم نأخذ منهم شيئًا مما نحتاج إليه بالشرط الذي<lb/>بيناه، وإنما سرى إلينا ما سرى منهم بالتقليد لا بالاستقلال؛ لذلك كان سببًا لضعف<lb/>استقلالنا أو ذهابه لا لرسوخه وثباته، اللهم إلا ما اقتبسته دولتنا العثمانية من فنون<lb/>الحرب، فلها استقلال واجتهاد ما فيه، لعلمها بتوقف حياتها عليه، ولم يكن استقلالها<lb/>فيه تامًّا؛ لأنها لا تزال عالة عليهم حتى في تعليم الجند، فما بالك بصنع الأسلحة<lb/>والآلات والبوارج والمدرعات، ولو تواطأت دول أوربا على منع بيع<lb/>السلاح وآلات الحرب للدولة لقضين على قوتها بغير مقارعة ولا مكافحة.<lb/>من آية استقلال الأمة فيما تأخذه عن غيرها، وما تدعه من عاداتها التي هي<lb/>عرضه لها، أن يكون ذلك رأي زعمائها وعمل جمعياتها، باسم الأمة ولمصلحتها<lb/>العامة، ولسنا معاشر المسلمين على شيء من هذا الاستقلال، بل نحن مقلدون<lb/>للأفرنج حتى فيما نحسب أننا نهرب به من سيطرتهم؛ كالدعوة الوطنية التي كان<lb/>الخسار فيها علينا والربح لغيرنا، ومن الشواهد المحسوسه على ما ذكرنا من<lb/>المقدمات ما يسمونه اليوم بالمسألة القبطية في مصر.<lb/>***<lb/>سكان القطر المصري اثنا عشر مليونًا منهم أحد عشر مليونًا ونيف من<lb/>المسلمين، ويزيد عدد القبط فيه عن نصف مليون والباقي من سائر الشعوب والملل،<lb/>ودخل بعض القبط في حماية الدول الأجنبية، فلم يعد لهم من الحقوق ولا عليهم<lb/>من التكاليف مثل ما للوطنيين وعليهم، والمشهور أن نسبة القبط إلى المسلمين في<lb/>هذا القطر هي نسبة ستة إلى مئة.<lb/>في هذه الفئة القليلة من الحياة الملية ما ليس في تلك الفئة الكثير العدد،<lb/>صاحبة الحق في الملك والسؤدد؛ لأن الحاكم العام منهم، وهو صاحب التصرف<lb/>المطلق في إدارة بلادهم التابعة في السياسة والسلطة لخليفتهم، ولغة الحكومة والأمة<lb/>هي لغة دينهم، ولم تغن عنها كثرتهم، ولا سلطتهم، ولا شكل حكومتهم، ولا<lb/>تبعيتهم لخليفتهم من شيء لما قامت القبط تنازعهم ما في أيديهم، فتنزعه شيئًا بعد<lb/>شيء على سنة الكون ونظام الاجتماع، فما أجدر القبط في سيرتهم هذه بالفخر<lb/>والإعجاب.<lb/>ليس لمسلمي مصر جمعيات دينية محضة ولا مجلس ملي إسلامي كما للقبط<lb/>وغيرهم، ليس لهم أندية إسلامية خاصة بهم من حيث هم مسلمون، ليس لهم<lb/>جرائد ولا مجلات دينية محضة كجرائد غيرهم ومجلاتهم، لا يوجد فيهم أفراد ولا<lb/>جماعات ينظرون في أمورهم الاجتماعية ونسبتهم فيها إلى غيرهم، ويعملون عملاً<lb/>ما لمسابقة غيرهم أو مزاحمته في أعمال الحكومة أو الأعمال المالية أو الأدبية،<lb/>الجرائد السياسية لغير المسلمين تروج عند المسلمين، وجرائد المسلمين لا تروج<lb/>عند القبط. والمسلمون يعلمون ذلك ولا تحركهم نعرة عصبية، ولا غيرة ملية،<lb/>وما ذلك إلا من بقايا ما ورثوا من أخلاق دينهم من صفاء القلب والتساهل.<lb/>أما القبط فإنهم يعملون كل شيء للقبط باسم القبط، ويعبرون عن أنفسهم بالأمة<lb/>القبطية، ويسمون البلاد المصرية بلادهم وبلاد آبائهم وأجدادهم، ولهم مجلس ملي<lb/>وجمعيات وأندية وجرائد ومجلات قبطية محضة، ويطلبون ما يطلبون من<lb/>المناصب والأعمال في الحكومة للقبط باسم القبط على أنها حق للقبط من حيث إنهم<lb/>قبط، ويتعاونون في جميع مصالح الحكومة، فيفضل القبطي أخاه القبطي على<lb/>غيره، لا تأخذه في ذلك لومة لائم، ولا شيء عند المسلمين من هذا التعاون<lb/>والتكافل، على أن البلاد بلادهم وليس للقبط فيها مزية على غيرهم من النصارى<lb/>واليهود إلا بتمييز المسلمين لهم، ثم إنهم يتهمون المسلمين بالتعصب الذميم<lb/>والتحامل وهضم حقوقهم، فمرحى للقبط المتعاونين، ويا حسرة على المسلمين<lb/>المتخاذلين.<lb/>إن معظم أعمال الحكومة المصرية ومصالحها في أيدي القبط، ولا يمتاز<lb/>المسلمون عليهم إلا بقليل من المناصب الرئيسية التي لا حظ لهم منها غير الفخفخة<lb/>والتحلي بكساوى التشريف والأوسمة، فالمديرون على قلتهم من المسلمين وكثيرًا ما<lb/>يكونون من غير الأكفاء المختبرين، وينقلون من مديرية إلى أخرى، ورؤساء<lb/>الكتاب وأكثر العمال الذين تحت أيديهم من القبط ثابتون في أعمالهم عارفون<lb/>بقوادمها وخوافيها، متكافلون في الاستئثار بها؛ ولذلك يكون أكثر المديرين آلات<lb/>في أيديهم لا يقدر أعلاهم كفاءة أن يخالف رئيس الكتاب القبطي في شيء يريده؛<lb/>لأن العمال في المديرية وأكثرهم من القبط يتعصبون حينئذ على المدير، ويعرقلون<lb/>أعماله ويوقعونه في المشكلات مع نظارة الداخلية أو نظارة المالية، وينصرهم<lb/>إخوانهم في النظارة عليه؛ لأنهم كلهم يد على من عداهم، وعلى هذا القياس<lb/>تناصرهم في القضاء وسائر المصالح، ثم إنهم يزعمون مع هذا كله أنهم مظلومون<lb/>مهضومون، وأن المسلمين هم المتعصبون الظالمون، فمرحى للقبط المتحدين، ويا<lb/>حسرة على المسلمين المتفرقين.<lb/>هذا ما كانت عليه الفئة الكثيرة بالعدد القليلة بالتخاذل والغفلة، والفئة القليلة<lb/>الكثيرة بالتعاون والوحدة، وهذا هو الذي أطمع القبط في جعل حكومة مصر قبطية<lb/>محضة في يوم من الايام، وكان من حسن حظهم أن فتن الباحثون في الأمور العامة<lb/>من المسلمين بالسياسة، وجعلوا هجيراهم فيهم دعوة الوطنية، وصاروا يلهجون بهذه<lb/>الكلمات: إخواننا القبط، إخواننا القبط، نحن مصريون قبل كل شيء، لا دين في<lb/>الوطنية، إنما الدين في المساجد والكنائس، وبلغ من لهجم بالوطنية وإخلاصهم فيها<lb/>أن صار بعضهم يقول: لا فرق عندي بين أن يكون الخديوي مسلمًا أو قبطيًا،<lb/>وإنما المهم عندي أن يكون مصريًا، وقد سمعت مثل هذه الكلمة من بعض<lb/>المدرسين في مدارس الحكومة العالية، فقلت له: وهل تظن فيمن سمحت لهم<lb/>عاطفتك الوطنية بعرش الإمارة أن يسمحوا لك بوظيفة (قومسير) في مصلحة سكة<lb/>الحديد؟ ؟ أما وسر العقل والبصيرة إنهم لا يسمحون بذلك مختارين، وما هم على<lb/>ذلك عندي بملومين، فمرحى للقبط المتعصبين، ويا حسرة على المسلمين<lb/>المتساهلين.<lb/>***<lb/>سبق لي مدح القبط في المنار غير مرة، وتفضيلهم على المسلمين بالتعاون<lb/>والتناصر والرابطة الملية، وإن كانوا دون المسلمين في الكفاءة الشخصية إلا التملق<lb/>الذي يستميلون به الرؤساء، واتباعهم في ذلك طريق العقل والحزم وسنن الاجتماع<lb/>التي أشرنا إليها في فاتحة القول بترك المسلمين بين عامل خامل، وذكي يائس،<lb/>ونشيط مغرور شغله الكلام في مقاومة الاحتلال عن كل عمل تقوى به الأمة في<lb/>وجه الاحتلال (وهو عندي محصور في التربية الملية والأعمال الاقتصادية، كما<lb/>بينت ذلك مرارًا) وتوجيه همتهم في هذه الفرصة إلى التربية القبطية والتعليم،<lb/>وتنمية الثروة، والتغلغل في أعمال الحكومة، ولكنني أنكرت عليهم في هاتين<lb/>السنتين سيرتهم فرأيتهم قد تركوا ما عهدت فيهم من الهدوء والسكينة، واللين التملق،<lb/>وطفقوا يطعنون في جرائدهم طعنًا صريحًا في سلف المسلمين وخلفهم، ودينهم<lb/>وآدابهم ولغتهم، فعجبت من هذه الطريقة الجديدة، التي يخشى أن تعلم المسلمين<lb/>التعصب والمقاومة، فتكون كرة القبط هي الخاسرة، وصرت أقول في نفسي: ما<lb/>عدا مما بدا، وأقدح زناد الفكر لعلي أجد على النار هدى.<lb/>ولو صبروا على جدهم وتعاونهم، وتركوا المسلمين في غفلتهم وتخاذلهم،<lb/>لنالوا كل ما أملوا، ولساعدوهم باسم الوطنية على ما أرادوا، يريدون أن يثبوا<lb/>على الوظائف الإدارية العالية، كما وثبوا في القضاء، يريدون أن تترك الحكومة<lb/>العمل في يوم الأحد، يريدون أن تدرس الديانة المسيحية في الكتاتيب والمدارس<lb/>كلها، يريدون أن لا يكون للمسلمين في هذه الحكومة مزية ما، كل هذا كان سهلاً<lb/>إذا رضوا بسنة التدريج، والمسلمون أنفسهم يساعدونهم على كل ذلك؛ حتى إذا<lb/>نالوه سهل عليهم أن يجعلوا الحكومة وقفًا عليهم، ويمنعوا المسلمين منها ألبتة.<lb/>أليس بعض كتاب المسلمين يهينون في جرائد الأحزاب القوية كل من يرتقي<lb/>من المسلمين إلى منصب عال في الحكومة، ويعدونه خائنًا لوطنه، مشايعًا للإنكليز<lb/>فيه، بقدر ما يعظم القبط كبار الموظفين منهم، ويستعينون بهم على سعة نفوذهم في<lb/>الحكومة؟<lb/>أليس هذا تمهيدًا لنيل القبط هذه البقية القليلة من الوظائف؟ ألم يساعدهم<lb/>الوزراء المسلمون على ما طلبوا من تعليم دينهم في مدارس الحكومة (وهو ما لا<lb/>نظير له في حكومات الأرض) ؟ بلى، وكذلك يساعدهم المسلمون في فرصة<lb/>أخرى على كل ما يطلبون، وإذا هم نالوا بقية الوظائف الرئيسة وتمكنوا بها من<lb/>جعل تسعة أعشار الموظفين منهم، يكون لهم الوجه الوجيه في طلب إبطال الأعمال<lb/>يوم الأحد دون يوم الجعة، ولا يتجرأ مسلم يومئذ أن يفتح فمًا، أو يحرك قلمًا؛<lb/>خوفًا من تهمة التعصب الديني من جهة، ومن تحامل الحكومة القبطية عليه من<lb/>جهة أخرى.<lb/>هذا ما أقوله معتقدًا له ولا شك فيه عندي، ولذلك عجبت كيف خانهم الصبر،<lb/>وفاتهم إدراك هذا الأمر، وحرت في تعليل هذا المسلك الجديد، حتى كان مما خطر<lb/>في بالي أنهم ربما كانوا يريدون إحراج المسلمين لإحداث فتنة في البلاد، تكون<lb/>وسيلة لإعلان إنكلترا الحماية عليها أو ضمها إلى مستعمراتها، ولم أصدق ما يقوله<lb/>بعض الناس من أنهم أحسوا من المسلمين ضعفًا، ووجدوا فرصة لإخراج<lb/>أضغانهم، وشفاء غليل حقدهم، ففعلوا ذلك لمجرد اللذة بإيذاء من كان يستثقلون<lb/>اسم سيادتهم عليهم، لا أرى هذا القول ولا ذلك الخاطر بالمعقول، وإنما هناك سبب<lb/>آخر نشرحه في النبذة التالية، ثم نبين شكل هذه الحكومة الرسمي، وهل للقبط حق<lb/>فيها أم لا؟ ثم مسألة يوم الراحة الأسبوعية في الأديان الثلاثة، وما ينبغي أن يكون<lb/>عليه الحال في مصر.<lb/>(للمقال بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p114" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2386.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جماعة الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>" يد الله على الجماعة " (حديث شريف)<lb/>النظام الأساسي للجماعة<lb/>اخترنا أن نوقع هذا النظام المبارك في ليلة المولد النبوي الشريف (وهي في<lb/>الحقيقة تسعة ربيع الأول) ؛ تيمنًا وتفاؤلاً، وأن نذيعه في صبيحة اليوم الذي<lb/>يحتفل فيه ليلته بتذكار تلك السعادة أي: 12 ربيع الأول، وقد تأخر هذا الجزء من<lb/>المنار، وهو جزء صفر إلى منتصف ربيع، فرأينا أن ننشر هذا النظام فيه.<lb/>***<lb/>أما أعضاء مجلس الإدارة المؤسسون الذين وقعوه فهم عشرة:<lb/>(1) محمود بك سالم المحامي المشهور الذي كان يصدر مجلة عرفات<lb/>باللغة الفرنسية، وهو يعرف عدة لغات غربية، انتخب رئيسًا للجمعية.<lb/>(2) السيد محمد رشيد رضا صاحب هذه المجلة، وقد انتخب وكيلاً<lb/>للجمعية وناظرًا لمدرستها الكلية (دار العلم والإرشاد) .<lb/>(3) الشيخ حسين والي المدرس في الجامع الأزهر ومدرسة القضاء<lb/>الشرعي، وهو من المؤلفين، وقد انتخب كاتبًا لسر الجمعية.<lb/>(4) محمود بك أنيس من وجهاء مصر، وكبار مزارعيها، وأرباب القلم<lb/>فيها، وقد كان يصدر مجلة زراعية، وانتخب أمينًا للصندوق.<lb/>(5) الشيخ أحمد زناتي معاون الديوان الخديوي، وهو من المؤلفين، وكان<lb/>ناظر مدرسة العزبة المتمدنة.<lb/>(6) الشيخ عبد الوهاب النجار المحامي الشرعي والمدرس بمدرسة<lb/>البوليس.<lb/>(7) محمد أفندي سعودي من موظفي المحكمة الشرعية العليا.<lb/>(8) محمد لبيب بك البتانوني من أدباء مصر ووجهائها، وأرباب القلم فيها.<lb/>(9) الدكتور محمد توفيق صدقي صاحب كتاب الدين في نظر العقل<lb/>الصحيح.<lb/>(10) الشيخ محمد المهدي الشهير، الأستاذ في مدرسة القضاء الشرعي.<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ<lb/>وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ * وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ<lb/>وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 104-105) .<lb/>
               <lb/>الفصل الأول<lb/>(في الجمعية ومقصدها)<lb/>(الأصل الأول) تألفت في مصر <placeName>القاهرة</placeName> جمعية باسم (جماعة الدعوة<lb/>والإرشاد) .<lb/>(الأصل الثاني) مقصد هذه الجماعة إنشاء مدرسة كلية باسم: (دار الدعوة<lb/>والإرشاد) في مصر <placeName>القاهرة</placeName>؛ لتخريج علماء مرشدين قادرين على الدعوة إلى<lb/>الإسلام والدفاع عنه، والإرشاد الصحيح، وإرسالهم إلى البلاد الشديدة الحاجة إليهم<lb/>على قاعدة تقديم الأهم على المهم.<lb/>(الأصل الثالث) يرسل الدعاة إلى البلاد الوثنية والكتابية التي فيها حرية<lb/>دينية، ولا يرسلون إلى بلاد الإسلام إلا حيث يدعى المسلمون جهرًا إلى ترك دينهم<lb/>والدخول في غيره، مع عدم وجود علماء مرشدين يدفعون الشبهات عن الإسلام<lb/>ويبينون حقيقته لأهله.<lb/>(الأصل الرابع) لا تشتغل هذه الجماعة بالسياسة مطلقًا، لا بالسياسة<lb/>المصرية، ولا بسياسة <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، ولا بسياسة غيرها من الدول.<lb/>***<lb/>الفصل الثاني<lb/>(في أعضاء الجمعية ومجلس إدارتها وشعبها)<lb/>(الأصل الخامس) كل مسلم يبذل للجمعية مقدارًا من المال في كل سنة أو<lb/>كل شهر، يكون عضوًا فيها، وأعضاؤها أربعة أقسام: أعضاء مؤسسون وأعضاء<lb/>عاملون، وأعضاء معاونون، وأعضاء شرف. فالمؤسسون: هم الموقعون على<lb/>هذا النظام، وكل من يدفع للجمعية عشرين جنيهًا مصريًّا فأكثر إلى مدة شهرين من<lb/>تاريخ نشر هذا النظام في القطر المصري، ومدة ستة أشهر منها لسائر الأقطار،<lb/>والعاملون هم الذين يقومون بالأعمال؛ كجمع المال في اللجان التابعة للمركز العام،<lb/>وفي الشعب الخارجية وغير ذلك. والمعاونون: هم الذين يشتركون بالمال فقط.<lb/>وأعضاء الشرف: هم الذين ينفعون الجمعية بمالهم أو مكانتهم نفعًا عظيمًا.<lb/>(الأصل السادس) يتألف مجلس الإدارة في المركز العام من عشرة أعضاء،<lb/>تنتخبهم الهيئة العامة فيما عدا المرة الأولى، وهم ينتخبون من أنفسهم الرئيس<lb/>والوكيل وكاتب السر وأمين الصندوق.<lb/>(الأصل السابع) ناظر مدرسة (دار الدعوة والإرشاد) يكون من أعضاء<lb/>مجلس الإدارة، وهو الذي يعينه.<lb/>(الأصل الثامن) مدة مجلس الإدارة سنتان، وفي المرة الأولى فقط تكون<lb/>مدته أربع سنين؛ ليتمكن أعضاؤه المؤسسون من إحكام العمل، وفي نهاية الأربع<lb/>الأولى، وكل سنتين بعدها تقترع الهيئة العامة للجماعة على إبقاء خمسة من<lb/>الأعضاء مع ناظر المدرسة، وتنتخب بدل الستة الآخرين أو تعيد انتخابهم.<lb/>(الأصل التاسع) يجوز أن يكون للجمعية رئيس شرف، ويختاره أعضاء<lb/>مجلس الإدارة باتفاق الآراء.<lb/>(الأصل العاشر) المركز العام لجماعة الدعوة والإرشاد مدينة القاهرة<lb/>عاصمة القطر المصري، ويكون لها شعب في سائر الأقطار الإسلامية، لكل شعبة<lb/>منها مجلس إدارة، ولكل من مجلس الإدارة في المركز العام ومجالس الإدارة في<lb/>مراكز الشعب أن يؤسس لجانًا في قطره لجمع الإعانات.<lb/>(الأصل الحادي عشر) من أعمال مجلس الإدارة في المركز العام.<lb/>اختيار المؤسسين للشعب في الخارج والإدارة العامة، واستغلال أموال الجمعية<lb/>بالطرق المشروعة. والإنفاق منها في مصارفها، وإدارة مدرستها الكلية، ووضع<lb/>الميزانية السنوية، وتعيين العمال وتنفيذ قرارات الهيئة العامة.<lb/>(الأصل الثاني عشر) على الشعب جمع الإعانات والاشتراكات المالية<lb/>للجمعية، والنظر في شؤون الدعاة والمرشدين الذين يرسلون إلى بلادهم، واختيار<lb/>المندوبين لحضور الهيئة العامة السنوية.<lb/>(الأصل الثالث عشر) يتألف من الأعضاء المقيمين بالقطر المصري لجنة<lb/>من اثنين فأكثر؛ لمراقبة الأعمال المالية.<lb/>(الأصل الرابع عشر) تشرف لجنة المراقبة المالية على الدخل والخرج<lb/>وتقدم في كل سنة تقريرًا للهيئة العامة بما تراه، ولها حق حضور جلسة مجلس الإدارة<lb/>إذا أرادت؛ لمذاكرته فيما يتعلق بعملها، وليس لها حق الرأي والتصويت فيه، وعليها<lb/>أن تقدم نسخة من تقريرها إلى رئيس مجلس الإدارة قبل اجتماع الهيئة<lb/>العامة بشهر على الأقل، وعليه عرضه على المجلس حالاً.<lb/>(الأصل الخامس عشر) أعضاء مجلس الإدارة في المركز العام، يشترط<lb/>أن يكونوا من المقيمين في مدينة <placeName>القاهرة</placeName> أو ضواحيها.<lb/>(الأصل السادس عشر) إذا استقال أحد أعضاء مجلس الإدارة أو خلا مكانه<lb/>بسبب ما، فالباقون ينتخبون بدله بالاشتراك مع أعضاء لجنة المراقبة للمدة الباقية<lb/>لسلفه.<lb/>***<lb/>الفصل الثالث<lb/>(في الهيئة العامة للجمعية)<lb/>(الأصل السابع عشر) تتألف الهيئة العامة من كل عضو يدفع ثلاثة<lb/>جنيهات فأكثر كل سنة ومن مندوبي الشعب، وتنعقد بمن يحضر منهم، ورئيسها هو<lb/>رئيس مجلس الإدارة، ولمجلس الإدارة أن يدعو رئيس الشرف إلى رياسة الجلسة<lb/>العامة، ولأعضاء الشرف الحق في حضورها مع حق الرأي والتصويت كغيرهم.<lb/>(الأصل الثامن عشر) تجتمع الهيئة العامة كل سنة ب<placeName>القاهرة</placeName> في النصف<lb/>الأول من شهر ذي القعدة الحرام، وعلى مجلس الإدارة دعوة الأعضاء إليها بتذاكر<lb/>بريدية والإعلان في الجرائد.<lb/>(الأصل التاسع عشر) الهيئة العامة رقيبة على مجلس الإدارة، تبحث في<lb/>جميع أعماله السنوية وتحاسبه على تطبيقها على النظام الأساسي والنظام الداخلي،<lb/>وتنظر في الميزانية وتقرها، وتنتخب أعضاء مجلس الإدارة ولجنة المراقبة المالية،<lb/>ولها أن تقرر تعيين أعضاء الشرف.<lb/>***<lb/>الفصل الرابع<lb/>(في أموال الجمعية)<lb/>(الأصل العشرون) تتكون أموال الجمعية من الاشتراكات الموقوتة<lb/>والإعانات والتبرعات والهدايا والوصايا والأوقاف التي توقف عليها، أو ما تناله<lb/>من ريع أوقاف أخرى، ومن ريع رأس مالها.<lb/>(الأصل الحادي والعشرون) تودع أموال الجمعية مؤقتًا في مصرف من<lb/>المصارف الموثوق بها، ما عدا مقدارًا يقرره مجلس الإدارة، ينفق منه على<lb/>الإدارة والمدرسة، يكون بيد أمين الصندوق وطريقة إيداع المال في المصرف<lb/>والأخذ منه يبين في النظام الداخلي.<lb/>(الأصل الثاني والعشرون) يجب أن يضاف ربع دخل الجمعية السنوي إلى<lb/>رأس المال؛ لأجل الاستغلال، وهذا ما عدا المبلغ الاحتياطي الذي يبين في النظام<lb/>الداخلي.<lb/>(الأصل الثالث والعشرون) ليس لمجلس الإدارة أن يقرض من مال<lb/>الجمعية، ولا أن يقترض لها.<lb/>***<lb/>(أحكام عامة)<lb/>(الأصل الرابع والعشرون) تنفذ قرارات مجلس الإدارة والهيئة العامة<lb/>بالأكثرية المطلقة، فإن تساوت الآراء رجح من كان معهم الرئيس، ولا رأي لأحد<lb/>فيما يخالف نص الشارع.<lb/>(الأصل الخامس والعشرون) مجلس الإدارة في المركز العام هو الذي<lb/>يضع النظام الداخلي، الذي يبين فيه كل ما يحتاج إليه في تنفيذ النظام<lb/>الأساسي.<lb/>(الأصل السادس والعشرون) أعضاء مجلس الإدارة متبرعون بأعمالهم ما<lb/>عدا ناظر المدرسة.<lb/>(الأصل السابع والعشرون) تنشر الجماعة كل سنة كراسة في بيان:<lb/>ميزانيتها ومهمات أعمالها، وأسماء الباذلين ومقدار ما بذلوه لها، ومن لا يحب<lb/>إظهار اسمه يذكر بلقب (محسن) .<lb/>(الأصل الثامن والعشرون) يجوز تعديل ما عدا الفصل الأول من أصول<lb/>هذا النظام؛ إذا اتفق على ذلك ثلاثة أرباع أعضاء مجلس الإدارة ولجنة المراقبة،<lb/>وأكثر من نصف من يحضر الهيئة العامة من غيرهم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صدر بمصر في 12 ربيع الأول سنة 1329<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p121" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2387.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أقوال الجرائد</head> في الجمعية ومدرستها<lb/>
               <lb/>(مدرسة التبشير الإسلامي)<lb/>كتب الشيخ عبد العزيز شاويش في هدايته تحت هذا العنوان ما نصه:<lb/>عز على نفر لم يتح لهم التربع في دسوت المناصب في الحكومة العثمانية أن<lb/>لا تكون هذه المناصب وقفًا عليهم، يلونها دون أولئك الذين أهلهم لها ما عهد فيهم<lb/>من اختبار تام ونزاهة وافية فضلاً عن خلوص نفوسهم من شائبة الأغراض<lb/>وتمسكهم بأهداب الدستور الذي ركبوا في طلبه الأهوال ولم يضنوا عليه بإنفاق<lb/>الآجال. عز عليهم أن لا تكون مناصب الدولة وفقًا عليهم يلونه أو تراثًا لهم<lb/>يتقاسمونه فنقموا على الدستوريين أنهم أخفقوا سعيًا وأسروا ذلك في نفوسهم ثم<lb/>طفقوا يعالجون طلب الوظائف تارة بالدهان والملق وطورًا بالتهديد والوعيد، وقد<lb/>فطن رجال الدولة وأرباب الحل والعقد ثمت إلى ما يضمر أولئك النفر فما أجابوا<lb/>لهم مطلبًا ولا أنالوهم مأربًا.<lb/>عز على أولئك النفر أن يحال بينهم وبين شهواتهم وهالهم أن يفطن إليهم<lb/>رجال الدولة فجعلوا يبيتون لها الشر ويضمرون لها الكيد ناسين أو متجاهلين أن<lb/>منارها هو منار الإسلام القائم وذمارها ذماره المهيب وحرمها حرمه الممنوع وعلمها<lb/>علمه المرفوع.<lb/>زين لهم أمثالهم من الرجعيين الذين لا وازع لهم من وجدان أو دين أن يسعوا<lb/>في تمزيق شمل الجامعة العثمانية كل ممزق ويتراموا في أحضان أولئك الذين لا<lb/>يريدون بدولة الخلافة الإسلامية خيرًا انتقامًا لأنفسهم مما نالهم من الفشل ولو علموا<lb/>أنهم بذلك يحاربون الله ورسوله لما نقلوا لتحقيق مأربهم قدمًا ولا أجروا فيه قلما.<lb/>أراد أولئك النفر وهم خارجي ورجعي ودعي أن يكيدوا للدولة خلف ستار من<lb/>مشروع قبح باطنه بقدر ما حسن ظاهره وهو مشروع (مدرسة التبشير<lb/>الإسلامي) .<lb/>مرحبًا بالغيورين على الدين وهم أضر عليه من أعدائه؟ مرحبًا بأنصار<lb/>الدولة وهم ألدّ خصومها؟ ؟ مرحبًا بالذين أدنفهم الهوى بالخلافة الإسلامية وهم<lb/>أعداؤها المستترون؟ ؟<lb/>لبس أولئك الجماعة لمشروعهم لبوسه، وظهروا في مظهر من يغارون على<lb/>الإسلام، ويعنيهم ألا تقوم للفتنة قائمة، والله يعلم ونفوسهم عليهم تشهد أنهم دعاة<lb/>فرقة وفتنة وضلال.<lb/>وإلى أولئك النفر اجتماعهم خفية غير مبالين ما تجلب مقاصدهم السافلة من<lb/>الخطر على الإسلام، والويل على الدولة المؤيدة بعناية الله وقلوب المسلمين في<lb/>جميع بقاع الأرض، ثم أخذوا يهمسون بمشروعهم همسًا، ويعمون على الناس<lb/>تعمية، موهمين أنه لا يراد منه إلا أن يخرج للناس مبشرين يبشرون بالدين<lb/>الحنيف، والذي نعرفه وإن أنكروه، وقد قلناه قبل اليوم وإن جحدوه؛ إنهم أرادوا<lb/>أن يثيروا ثائرة القلوب الضعيفة إيمانها على دولة الخلافة المعتزة بآل عثمان،<lb/>ويعينوا الإنجليز على تفسير ذلك الحلم الذي طالما حلموه؛ وهو إقامة خلافة عربية<lb/>يختارون لها من يبغون؟ ؟<lb/>ذلك ما يبغونه وإن تظاهروا بإنكاره، وقد أراد الله تعالى أن يقرن سعيهم<lb/>الخبيث بالفشل الحثيث، ويقتله فكرة في الرؤوس، فما ظهر إلا في نطاق من<lb/>الشبه والريب التي لا تدفع. قد راب المسلمين أن يتسارّ من عرفوهم قبل اليوم<lb/>خارجًا على الدولة الدستورية، يقلب حسناتها سيئات، ورجعيًا ينتحب على فوات<lb/>عهد الاستبداد، وطامعًا لم ينل غرضًا فجعل الدولة غرضًا يصوب إليه السهام فترتد<lb/>إلى نحره سراعًا، نعم.. راب المسلمين أن يتسارّ أولئك النفر الذين يعرفون<lb/>بسيماهم، وقد أهاب بالأمة داعي الحق منذرًا بما يسعى إليه هؤلاء المفتونون،<lb/>محذرًا مما يضمرون ويبيتون، وقد جعلوا بعد أن كشفنا الستار عن مخبآتهم يكتبون<lb/>في - صحيفة النفاق - ما يظنونه ردًا علينا، ما هو إلا الخذلان على أنفسهم،<lb/>يجلبونه، والخزي على ذواتهم بأيديهم يسجلونه، وقد حاولوا أن يستنفروا العرب<lb/>المسلمين، ويستعدوهم علينا بدعوى أننا تهمهم جميعًا بالخروج على الدولة، وما<lb/>اتهمنا منهم إلا نفرًا في مصر يعرفون أنفسهم كما يعرفهم الناس.<lb/>يريدون أن يلقوا في النفوس بذرًا من الكراهية لدولة أعزت الإسلام، وجمعت<lb/>أمر المسلمين؛ ليشب المفتونون بهم على البغض لدولة الخلافة المعتزة بآل عثمان -<lb/>خلدها الله فيهم - ويتسنى لهم إذ ذاك فيما يزعمون أن يقيموا خليفة عربيًا يقلبه<lb/>الانكليز في أيديهم فيتقلب، ويتخذونه آلة لتنفيذ أغراضهم، وما تخفى على أحد تلك<lb/>الأغراض.<lb/>ثوبوا أيها المضلون إلى رشدكم، وأقبلوا على أنفسكم فحاسبوها، أشرًا تدبروا<lb/>للدولة أم خيرًا بها تريدون، وفتنة تلك التي تحاولون أن تثيروها أم هي خدمة<lb/>للدولة أنتم مزلفوها، وقربة تتقربون بها إلى خليفة رسول رب العالمين.<lb/>فكروا طويلاً أيها المقدمون على ما تجهلون خطره ولا تعرفون ضرره لقد<lb/>نقلنا لكم من قبل ما يحيط مشروعكم من الريب والظنون، وقلنا لكم لا ينبغي أن<lb/>يكون مثل هذا العمل الذي قدر له اثنا عشر ألفا من الجنيهات بلا كلفة، والذي<lb/>تزعمون أنه أعظم خدمة خدم بها الإسلام مما يدبر خلف ستار، ولا أن يكون<lb/>القائمون به من خصوم الملة والدولة، ولا أن يسبق الشروع فيه طوافكم ببعض<lb/>القصور، ولا أن تأبوا إشراف شيخ الإسلام عليه، ولا أن تنشأ مثل هذه المدرسة؛<lb/>لما نعلم من سيئ الأغراض وسافلها. فقلنا لكم ذلك كله، فما خشيتم لله حسابًا، وما<lb/>زدتم على أن جعلتم السباب جوابًا.<lb/>أتكيدون لدولة الخلافة أيها المضلون هذا الكيد على أعين المسلمين؟ وهل<lb/>ضعف إيمانكم ورشدكم إلى حد أن تعملوا على إيقاظ فتنة، وشق وحدة، وتمزيق<lb/>كلمة، وتفريق شمل مجموع؟ أليست هي دولة الخلافة تلك التي تحاربونها،<lb/>والرابطة العثمانية التي بالتمزيق تريدونها؟<lb/>ثم ألا تتقون الله أن تجمعوا على المسلمين كلمة دول الصليب؛ إذ توهمونها<lb/>أنكم متعصبون بالمعنى الذي تفهمه الدول لا بالمعنى الصحيح؟<lb/>اللهم أرشد بصائر عن سبيل الحق عميت، وألهم السداد قلوبًا إلى ما هو<lb/>شر نزغت، وزد المسلمين يقينًا بأن تلك النزغات محاربة لك ولنبيك ودينك<lb/>وخلافتك وأمتك، وأفض على الدولة العلية من عنايتك ورعايتك ما يمنعها من كيد<lb/>المفرقين وشر المضلين.<lb/>***<lb/>(وهنا نقل الشيخ شاويش عبارة في المشروع من جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:30 oclc:1034550756">الحقيقة</title> البيروتية،<lb/>كتبها محرر مصري اغترارًا بما كتبه الشيخ شاويش في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title>، ولما علم<lb/>أصحاب الجريدة بأن جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> تعني مشروعنا، رجعوا عما كتبوا وأثنوا على<lb/>المشروع، وعلموا أن ما كتب في العلم إفك وبهتان. وسيأتي نص ما تنصلت به في<lb/>ص129. ثم قال) .<lb/>فعلى ما يظهر من هذا المشروع الجديد المستور بسجوف التعمية والدهاء؛ أن<lb/>صاحب المؤيد يريد اليوم أن يعمل على تأييد هذه الفكرة وإعلانها في ثوب التبشير<lb/>الإسلامي؛ ليتمكن هو وأنصاره من تنفيذ ما بيتوه في ضمائرهم السيئة، وذلك<lb/>بإعلان رغائبهم الممقوتة في طول البلاد العربية وعرضها تحت هذا الستار بطلاء<lb/>الخبث والحيلة، فينقلب كيان الدولة العلية من آثار التفريق الذي هو بيت قصيد<lb/>الخوارج المعروفين في مصر لكثير من الناس.<lb/>من في مصر من الأعيان وأصحاب الأموال يقدم على هذا المشروع ويرضى<lb/>بالاكتتاب فيه، مع كثرة الشكوك والظنون حوله، وإجماع الناس على أنه ما وضع<lb/>إلا لتمزيق الرابطة العثمانية، وتبديل وفاقها شقاقًا، وليجر عليها مالا يرضاه لها<lb/>من المغبة كل عثماني تجري في عروقه قطرة من الدم، وكل مسلم في قلبه ذرة من<lb/>الإيمان؟<lb/>اللهم، إنه لا يدفع مبلغ الاثني عشر ألف ليرة الذي قدر لهذا المشروع<lb/>المجهول برنامجه، المجهول رئيسه وأعضاؤه ورجاله العاملون غير (العابد)<lb/>وفائق المابينجي ووالخ؛ من رجال الدور السابق الذين تواطنوا مصر في هذه<lb/>الأيام الأخيرة، ممن لا يهدأ بالهم ولا يستقر حالهم إلا بالتفكير فيما يكدر سلام الدولة<lb/>ويوقعها في هوة المصائب والفتن، فيصطادوا بعد ذلك في الماء العكر، ويحققون<lb/>وعدهم لطالب الزعامة المنتظرة! ! !<lb/>نحن لا نقول غير ذلك ما دام هؤلاء القوم ينكرون مبادئ مشروعهم،<lb/>ويسترون عن الناس أغراضهم وحقيقة مقاصدهم من وضعه، وإلا فما معنى هذا<lb/>الكتمان إذا كان حقيقة نافعًا للعالم الإسلامي؟ ولماذا تجهل مقدماته وتغمض أسماء<lb/>القائمين به كما يقولون، والأعمال النافعة التي يراد تأييدها ونفع العالم بها، لا<lb/>يجوز أن تدغم تفاصيلها، وتطمس عن عيون الناس فوائدها؟ ؟ هذا ما نقوله الآن<lb/>ممسكين عن بقية ما لدينا من المعلومات حيت يتبين غث المشروع من سمينه؛ إلخ.<lb/>***<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) تبين بهذه المقالة أن ما كتب في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> عن هذا المشروع<lb/>الجليل، قد كان كله بقلم الشيخ عبد العزيز شاويش، ولا ندري أكتب هذه المقالة<lb/>بعد أن بينا له حقيقة المشروع، حتى اضطر إلى النكوص على عقبيه وتكذيب نفسه<lb/>في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> أم كتبه قبل ذلك البيان، فإن كان كتبها بعد البيان، فهو مُصر على<lb/>الإرجاف حسدًا وتملقًا لمن لا يغني عنه من الله شيئًا، ولا يفسر حينئذ رجوعه في<lb/>العلم ثم سكوته إلا بإكراه أهل الغيرة الدينية من رجال الحزب الوطني إياه على ذلك،<lb/>وقد بلغنا أن هؤلاء قد ضاقوا ذرعًا بقلم شاويش الذي أهان الحزب بسبابه<lb/>وشتائمه، وفتح في وجهه أبواب السجون وهم يحبون إخراجه من حزبهم، ولذلك<lb/>لم ينتخبوه في هذه السنة لعضوية مجلس إدارة الحزب على طمعه في الرياسة أو ما<lb/>يقرب منها.<lb/>وإن كان كتبها قبل ذلك البيان، كما نحب أن نرجح تحسينًا للظن، فالواجب<lb/>عليه الآن أن يتوب ويتبرأ مما سجله على نفسه في صحيفته، وليتذكر يوم الحساب<lb/>إن كان يخاف الله تعالى أن يقول له فيه: {اقْرَأْ كِتَابَكَ كَفَى بِنَفْسِكَ اليَوْمَ عَلَيْكَ<lb/>حَسِيباً} (الإسراء: 14) بل عليه أن يحاسبها قبل يوم الحساب على الجزم بهذه<lb/>الأباطيل التي ظهر بها مبلغ صدقه ورويته، ويكفر عنها بالرجوع إلى الحق<lb/>ومساعدته، كما نصحنا له في الجزء الماضي ولا يكونن من المستكبرين.<lb/>عني الشيخ عبد العزيز بمقاومة هذا المشروع الإسلامي الأكبر، وفكر في<lb/>طرق ذلك وقدر، فكان منتهى شوط ذهنه الوقاد، وفكره النقاد، أن يقضي على<lb/>المشروع بمقالة ومقالتين، يجمع فيهما من التهم والشتائم ما ينفر كل أحد من الإقدام<lb/>على المشروع فيه، وحينئذ يصدق الناس جميع ما قال، ويكفي الكافرين والمنافقين<lb/>أمر المقاومة والجدال.<lb/>لو وصل عقل الشيخ عبد العزيز إلى معنى المثل العامي (الذي يكبر الحجر لا<lb/>يضرب) واعتبر به لما كتب الذي كتب، فقد بنى كل ما قدره وزوره على شفا جرف<lb/>هار، فانهار به في مهواة الخزي والعار، بنى كلامه على اتهام الذين اجتمعوا<lb/>للتشاور في تنفيذ المشروع؛ بأنهم كانوا يريدون الاستئثار بمناصب الدولة وجعلها<lb/>وقفًا عليهم، وحرمان رجال جمعية الاتحاد والترقي منها، فلما عجزوا عن ذلك<lb/>أرادوا الانتقام من الدولة بإسقاطها، وأخذ الخلافة الإسلامية منها وإعطائها للإنكليز<lb/>(بخ بخ) ، وقد نبهنا إلى ما في هذا على ظهروه في الجزء الماضي، على أن<lb/>الشيخ شاويش قد رجع عن هذه التهمة في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title>.<lb/>ولو تركنا المشروع؛ خوفًا من سعاية الشيخ شاويش وإرجافه لصدق الجمهور<lb/>الغافل كلامه وإن كان غير معقول، ولكننا لا نترك ما فرض الله علينا من خدمة<lb/>ديننا لمثل ذلك البهتان البديهي البطلان، وإن إظهار أسمائنا كاف لنسف بنيانه،<lb/>وهدم أركانه، فإنه لا يوجد فينا أحد يتجرأ الشيخ شاويش أن يقول: إنه خطر في<lb/>باله أن يطلب منصبًا من الحكومة العثمانية أو يقبله إذا عرض عليه.<lb/>كتب الشيخ عبد العزيز ما كتب، وكانت الجماعة التي تبحث في تنفيذ<lb/>المشروع مؤلفة من عشرة رجال من المصريين الأصليين، وأكثرهم من الموظفين<lb/>في الحكومة المصرية، ليس فيهم عثماني بحت إلا كاتب هذه السطور، وليس فينا<lb/>أحد يعرف اللغة التركية التي هي شرط لنيل أقل خدمة في الحكومة العثمانية، دع<lb/>المناصب العالية التي اتهمنا الشيخ شاويش بأننا نريد أن نسلبها من أهلها ونجعلها<lb/>وقفًا علينا! ! !<lb/>أراد الشيخ شاويش أن يتزلف إلى جمعية الاتحاد والترقي بما كان يتزلف به<lb/>أمثاله إلى عبد الحميد من السعاية؛ ظانًا أنهم يقبلون في هذا الموضوع كل تهمة كما<lb/>كان يقبل عبد الحميد، وما كان عبد الحميد يصدق كل ما يقبله من تقارير أولئك<lb/>الجواسيس، وإنما كان يبني على الاحتياط، فيقبل أقوال الكاذبين على ظهور كذبها؛<lb/>رجاء أن يصدقوا في بعض الأحيان، وما عظم الاتحادين من يضعهم موضعه،<lb/>ويتجسس ويسعى لهم بمثل ما كان يتجسس ويسعى له، وكيف حاله ومقامه عندهم<lb/>وعند سائر العقلاء، وقد ظهر رجال المشروع، وعلم أن عزت العابد وفائق<lb/>المابنجي ليسوا منهم، بل كيف حاله بعد هذه الفضيحة في خاصة نفسه، وبينه<lb/>وبين ربه.<lb/>نذكر الشيخ شاويش بالله؛ لأنه نسب إلى علم الله ما ليس له به علم، فقال في<lb/>جماعة المشروع: (والله يعلم ونفوسهم عليهم تشهد؛ أنهم دعاة فرقه وفتنة<lb/>وضلال) ، وقال بعد أن زعم أن المشروع قدر له اثنى عشر ألف جنيه: (اللهم،<lb/>إنه لا يدفع مبلغ الاثني عشر ألف ليرة الذي قدر لها هذا المشروع المجهول رئيسه<lb/>وأعضاؤه ورجاله العاملون غير (العابد) وفائق المابينجي ووالخ) ، وهكذا يذكر اسم<lb/>الله ويفتات على علمه، فهل راقبه في ذلك مراقبة المؤمنين الصادقين، قال<lb/>الفقهاء: إن إسناد الشيء إلى علم الله تعالى أبلغ من الحلف به، وصرح بعضهم<lb/>بأن الكاذب في ذلك يكون مرتدًّا عن الإسلام؛ لأنه نسب الجهل إلى الله تعالى،<lb/>فهل علم ذلك الشيخ شاويش وفكر فيه.<lb/>يتكلم الشيخ شاويش ويجزم ويدعي أن ما قاله في هؤلاء العاملين هو ما يعلم<lb/>الله تعالى، ثم يعترف بأنه لا يعرف أحدًا منهم لا الرئيس ولا الأعضاء، وأنه<lb/>استنبط أنهم العابد وفائق استنباطًا؛ لأن عقله لم يستطع أن يتصورأكثر من ذلك،<lb/>فيا حسرة على قراء هذا الكاتب الذين يثقون به، كيف يحشوا أذهانهم بالأباطيل<lb/>والأكاذيب؟ ! ويا لله العجب، كيف صبر عليه الحزب الوطني إلى هذا اليوم.<lb/>***<lb/>(ما كتب في مجلة بيان الحق عن المشروع)<lb/>(والرد على جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title>)<lb/>لما كتب الشيخ شاويش في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> ما كتب من الإرجاف بالمشروع وقرأه<lb/>طلاب العلم في رواق الترك في الأزهر، كبر على غيرتهم الإسلامية ذلك، فكتب<lb/>أحد فضلائهم برأي إخوانه مقالة باللغة التركية، وأرسلها إلى مجلة بيان الحق<lb/>الغراء التي تصدرها في الآستانة العلية الجمعية العلمية المؤلفة من خيار علماء<lb/>الترك الأعلام في العاصمة وغيرها، فنشرتها وهذه ترجمتها:<lb/>(مشروع مهم)<lb/>قام في هذه الأمة الإسلامية رجال مصلحون كثيرون أرادوا أن ينقذوها من<lb/>الأدواء المادية والأدبية التي أصابتها منذ سنين كثيرة، فكادت تذهب بها إلى<lb/>حضيض التدني والانقراض، وقد باشر هؤلاء المصلحون إنفاذ مشروعاتهم بأنفسهم،<lb/>ولكنهم أخفقوا في ذلك ولم يثمر غرسهم.<lb/>وممن بذل جهده في هذا السبيل المقدس الأستاذ المحترم السيد رشيد رضا<lb/>أفندي صاحب (<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) ، فنجح بمؤازرة كثيرين من رجال الفضل والعقل والدين<lb/>في تأسيس جمعية دعوها (جمعية الدعوة والإرشاد) ، وغايتها - كما يظهر في اسمها<lb/>أيضا - إنشاء مدرسة كبرى، يتخرج فيها العلماء والواعظون ممن درسوا<lb/>علوم الدين خاصة وغيرها من الفنون التي تتطلبها حاجة العصر.<lb/>أما قانون الجمعية الأساسي وبرنامج المدرسة فإنهما لم ينشرا بعد، ولكنا علمنا<lb/>من مقالات نشرها السيد رشيد أنهم سيقبلون في المدرسة كل مسلم من أقطار<lb/>العالم معروف بالصلاح والتقوى، ويرجح من أهل الأقطار مسلمو الصين<lb/>وجاوة وأمثالهم من سكان البلاد النائية؛ لأنهم أكثر حاجة للتنور بنور العلم،<lb/>والجمعية تضمن لطلاب مدرستها كل ما يحتاجون إليه من مأكل ومشرب ومبيت<lb/>وكتب وما أشبه ذلك، كما أنها تعنى بتربيتهم وتهذيب أخلاقهم بما ينطبق على<lb/>الآداب الإسلامية، وتقوم بمراقبتهم للمواظبة على العبادات والطاعات بكمال الدقة.<lb/>وعلى هذا، فإن المتخرجين في هذه المدرسة سيكون منهم الواعظون<lb/>والمربون في البلاد الإسلامية التي عمها الجهل؛ كالصين وجاوة، ودعاة في البلاد<lb/>التي عمتها الوثنية، فيدعون أهلها للتدين بدين الإسلام كما يدعون أهل الكتاب في<lb/>أوربا وأمريكا إليه؛ عملاً بقوله تعالى: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّة} (آل عمران:<lb/>104) ؛ إلخ. وقوله جل وعز: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ} (النحل: 125) وقد وقعت فكرة السيد رشيد رضا أفندي وزملائه المحترمين<lb/>أحسن وقع في نفوس المسلمين، فارتاحوا لها، وشكروا القائمين بتنفيذها، وقد<lb/>بدأت الإعانات والهدايا والاشتراكات ترد عليهم من كل طرف.<lb/>ومن الغريب أن هذا المشروع بقدر ما سر المسلمين عامة، قد ساء جريدة<lb/>(العلم) ، فجاءت بما يهيج أعصابهم في التنفير عنه. يقول أصحاب التجارب:<lb/>(إن مصر أم العجائب ومصدر الغرائب) ، وقد علمنا الآن أن هذا القول لم يقل عبثًا<lb/>فإن (العلم) وهي جريدة إسلامية في الظاهر، قد خيبت ما كان يظن فيها من<lb/>الترحيب بهذا المشروع الخيري؛ الذي يراد به ترقية العالم الإسلامي مادة وأدبًا،<lb/>وأخذت تشيع عنه الإشاعات الكاذبة والمفتريات المنوعة؛ لتضل عيون الأمة في<lb/>أمور لا يتحملها عقل ولا يقبلها عاقل. من ذلك ما تزعمه من أن القائمين بهذا<lb/>المشروع يريدون أن يتذرعوا به لاستقلال العرب وإعادة الخلافة. إلى غير ذلك<lb/>مما عزته إليهم، ولو قام رجل منصف لا غرض له، وسأل (جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title>) فيما<lb/>لو قيل عن الحزب الوطني: إنه يسعى إلى استقلال العرب، بماذا تبرهن على أن<lb/>حزبك لا يسعى إلى ذلك؟ لا ندري بماذا يجيب.<lb/>ليقل أصحاب الأهواء الباطلة ما يقولون، فإن الأمة الإسلامية ستختص السيد<lb/>رشيد رضا أفندي وزملاءه الغيورين بمكان خاص من قلبها؛ ما داموا باذلين<lb/>لجهدهم في سبيل السعادة والسلام، لا تأخذهم في ذلك لومة لائم وستزدان صحف<lb/>التاريخ بأسمائهم، وسيظل العالم الإسلامي مدينا بالشكر لهم إلى الأبد. والله ولي<lb/>التوفيق.<lb/>***<lb/>(مدرسة الدعوة والإرشاد)<lb/>وجاء في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحضارة</title> المعروفة بلسان الصدق والاعتدال التي تصدر في<lb/>الآستانة أيضًا تحت هذا العنوان ما نصه:<lb/>يعلم القراء أن العلامة الكبير الأستاذ السيد محمد رشيد رضا، كان قد وفد<lb/>على الآستانة؛ ليدل الحكومة الجديدة على أمر كانت قد نسيته الإدارة السابقة؛ هو<lb/>تأسيس مدرسة لتخريج رجال جامعين بين العلوم الفنية والعلوم المسماة بالعصرية،<lb/>وقد وافقته الحكومة. ولكن بعد إقامتة عامًا تحولت في أثنائه الوزارة، واضطربت<lb/>النية، رأى أن مصر خير مجالاً لهذا العمل من الآستانة، فغادرها وقفل إلى مصر<lb/>التي هي مطلع مناره الزاهر، وهناك وجد المساعدين الطيبين على هذا العمل،<lb/>والآن جاءنا منه هذا البيان العام للنشر، ونرجوا أن ييسر الله له الإتمام عما<lb/>قريب.<lb/>(المنار: ثم ذكرت الجريدة ما بينا به مقاصد الجمعية ومدرستها في المقالة<lb/>الثانية من مقالتي الجزء الماضي) .<lb/>***<lb/>(قول جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:30 oclc:1034550756">الحقيقة</title> البيروتية)<lb/>نقل الشيخ الشاويش ما كتب أولاً في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:30 oclc:1034550756">الحقيقة</title> من الإرجاف الذي تابعت<lb/>به جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> تحسينًا للظن بها، ولم ينقل ما كتب فيها بعد أن علمت من صحف<lb/>مصر الحقيقة، فرجعت إليها، وهو ما كتبته في آخر نبذة ثانية لها في العدد الذي<lb/>صدر منها في 25 المحرم، وإنما لم ننشر نحن طعنها الباطل؛ لأنها كانت<lb/>مخدوعه فيه بقول العلم، فلم نحب أن نسجله عليها مع رجوعها عنه، وهذا نص<lb/>ما قالته:<lb/>(بعد كتابة ما تقدم، وصلنا بريد مصر، فعلمنا عند مطالعة صحفه أن<lb/>صاحب مشروع مدرسة التبشير الإسلامي هو حضرة السيد محمد رشيد رضا منشئ<lb/>مجلة <tei:title level="j" change="#d2e207 #d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title>، وأن ذلك المشروع هو الذي كان يريد حضرته مزاولة عمله في<lb/>الآستانة عند سفره إليها في الصيف الماضي، وكنا في مقدمة الذين رحبوا به<lb/>واستبشروا منه خيرًا؛ لعلمنا أن الرجل يغارعلى دينه وأمته، فلا مندوحة لنا من<lb/>مقابلته بالتهليل والتكبير؛ راجين أن يكون بالصبغة التي عهدناه عليها بعيدًا عن<lb/>ظنون جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> التي تفاءلت به شرًّا؛ عند زيارة صاحب المشروع للوكالة<lb/>البريطانية في مصر؛ لعرض الموضوع على السير غورست كما تقول، فلا<lb/>نجاريها في هذا التشاؤم؛ إذ ربما يكون غرض السيد رشيد من زيارة الوكالة<lb/>البريطانية لماجريات يضطره إليها نظام الحكومة هناك، وعلى كل حال نسأل الله<lb/>أن يحقق أمل الأمة في هذا العمل، ويبعد عنا دسائس الأشرار الفجار) .<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) لا بد أن يكون أصحاب الحقيقة قد علموا بعد هذه الكتابة أيضًا؛<lb/>أن جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العلم</title> لم تتشاءم بالمشروع لما زعمته من ذهابي إلى الوكالة لعرضه على<lb/>السير غورست، وإنما كان بهتانًا افتجرته افتجارًا، على أن الحقيقة قالت في هذه<lb/>المسألة نحوًا مما يقوله، بل ما قاله العقلاء هنا: وهو أن إعلام العميد بمثل هذا<lb/>المشروع من مؤسسة أحسن عاقبة من علمه به من قبل غيره؛ لاحتمال أن يصبغه<lb/>أولئك الأغيار بصبغة سياسية، تحمل العميد على مقاومته وليست مقاومته بالأمر<lb/>الذي لا يؤبه له.<lb/>***<lb/>(مدرسة العلم والإرشاد)<lb/>وجاء في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وكيل</title>) الهندية الشهيرة، التي تصدر في (أمر تسر)<lb/>في العدد الذي صدر منها في 8 صفر تحت هذا العنوان ما ترجمه.<lb/>العلامة السيد محمد رشيد رضا؛ الذي هو التلميذ الشهير للمفتي الأعظم<lb/>المرحوم الشيخ محمد عبده، والمصلح العظيم لشتات المسلمين، يريد أن يؤسس<lb/>مدرسة عظيمة تكون حاوية لتعليم العلم وحقيقة الإسلام، وبعد التحصيل يرسل<lb/>طلابها لإشاعة فرائض الإسلام في أقطار الأرض؛ لهذا أقام حضرته في القسطنطينية<lb/>مدة سنة، شاور وباحث في هذا الموضوع كبار أهل الحكومة حتى أجابت الحكومة<lb/>التركية مطالبه، ووعدت بإعطاء خمسة آلاف جنيه في العام بشروط:<lb/>(أولها) أن يكون اسم الجمعية (انجمن علم وإرشاد) .<lb/>(ثانيها) أن تكون المدرسة تحت إدارة شيخ الإسلام.<lb/>(ثالثها) أن يكون التعليم فيها بالتركية، ولكن فخامته رد هذه الشروط وما<lb/>قبلها؛ لأنه يريد أن تكون الجمعية خالية من سلطة الحكومة، حتى لا تكون مريبة<lb/>عند أهل أوربا.<lb/>وما دامت تكون الجمعية والمدرسة مشتركة بين جميع المسلمين في الدنيا،<lb/>فأحرى أن يكون لسانها التعليمي العربي، وأن تسمى باسم عربي، وسعادته يسعى<lb/>الآن في مصر لهذا الموضوع ويجمع نفقاته، واسم المدرسة دعوة العلم والإرشاد<lb/>(الصواب دار الدعوة والإرشاد) .<lb/>***<lb/>(في سبيل الإصلاح)<lb/>نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> تحت هذا العنوان أربع مقالات بإمضاء محمد شكري<lb/>بالإسكندرية، ولعله كاتب مشيخة المعاهد العلمية هناك، وقد أفرع الكاتب مقالاته<lb/>الإصلاحية الإسلامية في قالب محاورة في جمعية إسلامية، وجعل الرابعة منها في<lb/>مشروع الدعوة والإرشاد وهذا نصها:<lb/>(مشروع الدعوة والإرشاد)<lb/>كان آخر المقال السابق نهاية الخطبة التي كلفني حضرة مولانا الشيخ الرئيس<lb/>بإلقائها على مسامع السادة الإخوان الموجودين بالجلسة المباركة التي انعقدت بهم<lb/>للنظر في شؤون المسلمين وأحوالهم، وكنت أرى علائم الفرح والارتياح لما ألقيه<lb/>على مسامع حضراتهم بادية على وجوههم، ظاهرة على محياهم، خصوصًا لما<lb/>كان دائرًا حول النقط الآتية التي لو نفذت لأمكن انتشال المسلمين من وهدة سقوطهم<lb/>وهوة خمودهم وجمودهم إلى أوج العز والسؤدد والسعادة والفخر الأثيل، وتلك النقط<lb/>هي:<lb/>(1) رفع غياهب الجهل عن أذهان المسلمين، وتثقيف عقولهم بالعلوم<lb/>والمعارف.<lb/>(2) ترك الخمول والكسل والجمود وضعف العزيمة جانبًا.<lb/>(3) وجوب تصدر العلماء لقيادة الأمة الإسلامية بآرائهم وإرشاداتهم.<lb/>(4) محاربة البدع بالسلاح الماضي المناسب للوقت الحاضر.<lb/>(5) معاقبة من يخالف أوامر الدين، مهما كان مركزه معاقبة شديدة،<lb/>تجعله عبرة لغيره، حتى لا يتجارى الغير على إتيان فعله أو على الافتداء به<lb/>(6) الدفاع عن الشريعة الغراء، ودحض قول كل معتد أثيم يتقول عليها<lb/>بالباطل، ويرميها بالبهتان.<lb/>(7) القيام بالدعوة إلى إعادة عرى الألفة، حتى يكون المسلم لأخيه<lb/>كالبنيان، يشد بعضه بعضًا. هذا , وما انتهيت من خطابتي ونزلت من على منبر<lb/>الخطابة، حتى صعد عليه خطيب مصقع من حضرات الأعضاء، فابتدأ وقال:<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم، والصلاة والسلام على سيدنا محمد رسول الله<lb/>الكريم، وعلى آله وأصحابه أجمعين، وبعد: فلقد أجاد السيد وأفاد في خطبته،<lb/>وأطرب بأفكاره مسامعنا وأعجب. وإننا لنشكره على غيرته الدينية وجمعيته<lb/>الإسلامية التي من أجلها تكبد شأن السفر فجاءنا، وما جاء إلا واعظًا مرشدًا وبشيرًا<lb/>مذكرًا.<lb/>على أننا مع موافقتنا على ما جاء في خطبته من ذكر أسباب تأخر المسلمين،<lb/>وأدواء انحلال عصبيتهم، ووصف الدواء المعافي لهم من مرضهم والبلسم الشافي<lb/>لجسمهم من سقام تأخرهم وتفرقهم وانحطاطهم، الأمر الذي سنعمل به ونأخذه<lb/>نموذجًا نسير على دربه، وننسج على منواله.<lb/>إلا إننا مع هذا كله لا نوافقه على الطريقة التي يذهب إليها، ويحضنا على اتباعها لتأليف جامعتنا وتركيب وحدتنا، فإنه أثابه الله ذهب إلى أنه لبلوغ هذا الغرض، يلزمنا أن نقوم في مشارق الأرض ومغاربها لدعوة الناس لها.<lb/>وإني لأعجب؛ كيف يفوته ما ذكره في سياق كلامه في خطبته الفيحاء؛ من<lb/>أن الأكثرية في الأمة الإسلامية على ضلال عن الدين مبين، غير واقفة على أسرار<lb/>الشريعة السمحة وما تحويه من الفضائل التي يقف دون إحصائها العد والحصر،<lb/>فيذكر حضرته طلب تعميم هذه الدعوة بين عموم المسلمين، مع أنه لا يصح القيام<lb/>بالدعوة إليها وتعميمها بينهم إلا إذا كانوا على درجة من الرقي والتمدن والتقدم،<lb/>يمكنهم معها فهم معناها ومبناها وإدراك مغزاها ومرماها. أما وهم في الدرجة التي<lb/>وصفها من تمكن الجهل فيهم، وضرب أطنابه بين جموعهم، فإنني أرى - والحالة<lb/>هذه - أنهم الآن في أحوج ما يكون إلى قيام الخطباء والوعاظ والمبشرين والمرشدين؛<lb/>لوعظهم وإرشادهم وتعليمهم أمور دينهم ودنياهم وإصلاح مرافق معاشهم ومعادهم،<lb/>حتى تتنور أذهانهم وتثقف عقولهم، فيصبحون في استعداد تام لمعاونته ومساعدة<lb/>نهضته عند المناداة بها، والعمل لإبرازها لأول مرة.<lb/>فالواجب علينا أيها السادة، إعداد العدد الكافي من الوعاظ والمرشدين<lb/>والخطباء والمبشرين على طريقة عصرية تؤثر في القلوب، وتملك عليها حواسها،<lb/>فتوجهها إلى ما يرمي إليه الخطيب وينادي به المبشر أو الواعظ، ثم بث هؤلاء في<lb/>بقاع الأرض، حيث يقومون بإرشاد المسلمين ووعظهم وغرس محبة إخوانهم في<lb/>قلوبهم، فإنه متى تمت هذه المهمة الأولية، كان من ورائها إبراز المهمة الثانوية؛<lb/>ألا وهي النهضة المدنية بأسهل مما يتصوره المرء وتتخيله الأذهان.<lb/>أمامكم أيها السادة النجباء والإخوان الفضلاء، مشروع يريد القيام به بعض<lb/>ذوي الغيرة الدينية والحمية الإسلامية بالديار المصرية؛ قيامًا منهم بما يفرضه<lb/>عليهم الواجب، ويحضهم على تحقيقه وإبرازه الغرض الديني، وهو ينطبق على ما<lb/>ندعو إليه ونرمي إلى السعي وراء إيجاده وإظهاره؛ ألا وهو مشروع الدعوة<lb/>والإرشاد على نحو ما يفعل المسيحيون، وغرضهم أيها السادة تخريج مبشرين<lb/>دينيين، يقومون بمهمة التبشير بالإسلام، ودعوة المسلمين إلى العمل بأوامر دينهم،<lb/>والتمكن من أصوله، والوقوف على أسراره وخفاياه الكافلة بإصلاح أحوالهم،<lb/>وفتح أبواب الرزق والرحمة أمامهم.<lb/>أمامكم تلك المدرسة، فقوموا عن بكرة أبيكم وعضدوها وأيدوها، وارفعوا<lb/>شأنها، وثبتوا قدمها، وانصروا لله بنصرها {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ<lb/>يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) إنني أناديكم أيها السادة، وأنادي كافة<lb/>المسلمين الغيورين على دينهم بما ينادي به لسان حال الإسلام أبناءه الأمناء<lb/>المخلصين؛ من الأخذ بيده ورفع شأنه، وإعلاء كلمته؛ لإرجاعه إلى ما كان عليه<lb/>من علو الشأن ورفعة المقام في العصر السالف؛ عصر فتوته وشوكته بالأخذ بيد<lb/>تلك المدرسة التي هي طريق الوصول به إلى مبتغاه، والعامل الوحيد الذي<lb/>بواسطته يبلغ ما يتمناه.<lb/>إن الإسلام يا قوم يناديكم جميعًا: أن كدوا وجدوا واعملوا واكدحوا بكل ما في<lb/>طاقتكم ومكنتكم؛ لإبراز تلك المدرسة وإمدادها بالمال الوفير والعقار الكثير، حتى<lb/>تستمر في طريقها وتسير في الدرجة المرسومة لها، وتفي بالغرض المقصود منها،<lb/>فشمروا عن ساعد الجد، وأجيبوا نداءه بأن تتبرعوا بالتبرعات المالية اللائقة بتلك<lb/>المدرسة الجليلة، وقفوا الأراضي والعقار لها وتنافسوا في ذلك ما استطعتم، فإن<lb/>ذلك خير ما يتنافس فيه العاملون، واصرفوا عن أفكاركم وأذهانكم تشويش<lb/>المشوشين، وهتر الهاترين، ومكابرة المكابرين، ولا تقيموا لأقوالهم وزنًا، فإنهم<lb/>لا يبغون سوى عرقلة المسعى في إيجاد تلك المدرسة التي اتفقت الآراء على<lb/>تحبيذها، وأجمع الكل على ضرورة إيجادها، حتى لا يكون الغير قد سبقهم بها،<lb/>وهم الذين يودون أن يكونوا مصدر كل خير وأصل كل منفعة، ولو بغير حق<lb/>وبدون جدارة وكفاءة، حتى لا ينسب إليهم أحد التشدق بالكلام المزخرف، الذي لا<lb/>فائدة منه للمسلمين ولا عائدة تعود عليهم من ورائه، فيعيرهم بالمثل السائر (أسمع<lb/>جعجعة ولا أرى طحنًا) .<lb/>ليت هؤلاء المعارضين يثوبون إلى رشدهم بعد ما تبين لهم الحق، فيسيرون<lb/>مع هذا المشروع جنبًا لجنب، خصوصًا وإنهم من المسلمين الذين يهمهم شأن<lb/>الإسلام، فإننا معشر الإخوان، والحق يقال: لنحب ونود من صميم الفؤاد أن تكون<lb/>كلمة المسلمين في أي شأن من الشؤون التي تعود عليهم بالفائدة متحدة متفقة، فإن<lb/>ذلك أولى لهم ثم أولى وأنفع لمصلحتهم ثم أنفع، وفي الختام أدعو الله أن يكلل هذه<lb/>المدرسة بالنجاح والفلاح، وأرجو منه تعالى أن يحول حال المسلمين إلى أحسن<lb/>حال، آمين.<lb/>وبعد أن نزل الخطيب، قام الرئيس وقال: ما رأيكم أيها الأعضاء الكرام في<lb/>المدرسة التي أشار إليها حضرة الخطيب المتقدم. فقالوا جميعًا: إن إبراز تلك<lb/>المدرسة من الضروري اللازم الذي لا يمكن للمسلمين الاستغناء عنه، وإننا لنرى<lb/>أن يصدر من جمعيتنا قرار موجه إليهم؛ لحثهم على معاونة ومساعدة تلك المدرسة،<lb/>والعمل نحو إبرازها وإيجادها، ثم اتفق الجميع على نص القرار المشار إليه،<lb/>وكلفوني بإرساله إلى المؤيد الأغر لسان حال المسلمين في كافة أنحاء المعمورة،<lb/>وهاك هو القرار بنصه وفصه:<lb/>من (جمعية لا إله إلا الله) إلى كافة المسلمين الموحدين بالله أهل النخوة<lb/>والنجدة؛ إن من الواجب على كل مسلم أن يعمل كل ما فيه انتشار الإسلام وإعلاء<lb/>كلمة الإيمان، والتفاني في ذلك على قدر الإمكان، كما كان يعمل آباؤنا الذاهبون<lb/>الأولون في الصدر الأول من عهد نشأة الإسلام، وبزوغ شمسه المشرقة، ولذلك<lb/>اجتمعت جمعيتنا وقررت وجوب تعضيدكم لمدرسة الدعوة والإرشاد التي يراد<lb/>إنشاؤها بعاصمة الديار المصرية، بما يكفل لها الاستمرار والنمو، ويضمن لها<lb/>تنفيذ الغرض الذي يراد إنشاؤها من أجله؛ وهو تخريج مبشرين دينيين، ينتشرون<lb/>في جهات الأرض للتبشير بالدين الإسلامي، وحض الناس على اعتناق الإسلام؛<lb/>لتخليصهم من عذاب الآخرة الذي يشيب من هوله الولدان، ووعاظ يعظون<lb/>المسلمين ويحثونهم على اتباع أوامر الشرع الشريف، ولا يخفى ما في ذلك من<lb/>صلاح الحال وحسن المآل.<lb/>(فالبدار البدار أيها المسلمون؛ لمساعدة تلك المدرسة بالأموال الطائلة؛ لأن<lb/>المال هو حياة المشاريع والأساس الذي تقوم عليه وتظهر، والعمل العمل لإبرازها<lb/>في القريب العاجل، واعلموا أنكم إن تقدموا في الدنيا من حسنة فستجزون عليها في<lb/>الآخرة أضعافًا، وفقنا الله وإياكم لصالح الأعمال. آمين) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عن رئيس الجامعة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد شكري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بإسكندرية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p134" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2388.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سليمان الجادوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حال المسلمين والمصلحين</head>
               <lb/>أو هل إلى الرقي من سبيل [1]<lb/>لقد أسفر حديث مضى لنا، وكان لهذا الحديث صدرًا عن حقيقتين لا مراء<lb/>فيهما، بل مقدمتين لأقضية سنفيض الكلام فيهما، هما شعور عموم المسلمين بما<lb/>حاق بهم من سيئات ما كسبوا واختلافهم في الرأي، أي سبيل للنجاة يسلكون؟ ولقد<lb/>حدا بنا الحديث إلى الإفاضة في ولع المسلمين بالخلاف، حتى في أحرج المواقف<lb/>وأضيق الأوقات، وكذلك حقت عليهم الكلمة، ولا يزالون مختلفين إلا من رحم ربك،<lb/>فإنهم يعلمون أن الرقي على ضربين: مادي وأدبي، وأن الرقي المادي نتيجة<lb/>السعي والأخذ بما أخذ به الأقوام، ولا يعصم من شروره إلا التحرز بحرز الآداب<lb/>الدينية التي أرشد لها الكتاب المبين. فهل بعد هذا لأحد هذين النوعين توقف على<lb/>الآخر أو بالحري: هل يكون نصيب كل منهما من الاهتمام في الوقت الحاضر<lb/>على السواء أو أن أحدهما الأحرى بالتقديم.<lb/>ألا لا يجادل أحد في أن الأفعال مهما كانت قيمتها، لا تصدر إلا عن وجدان<lb/>نفسي تابع للتربية العامة والتلقين بالتعليم، وإن التعليم ليجمع بين المختلفين في<lb/>أساليب التربية، فيجعلهم أشبه ببعضهم في كل شبيه، ولما كان المسلمون قد<lb/>أصابهم من سيئات الشقاق والتدابر ما أصابهم، وهم اليوم أحوج ما يكونون إلى<lb/>باعث يبعثهم على سلوك سبل الارتقاء الحق متحدين، فهل لذلك من واسطة غير<lb/>توحيد التعليم، وبذلك يتضح جليًا توقف أحد النوعين على الآخر وإن سلوك طرق<lb/>الرقي المادي قبل الوصول إلى غاية في الرقي الأدبي عسير إن كان ممكنًا،<lb/>وبعكس النتيجة إن لم يكن عقيمًا.<lb/>بقي النظر في هذه القضية وهي توحيد التعليم بين المسلمين، هل للنفس في<lb/>تحقيقها من طمع؟ وهل أسبابها مهيأة؟ وهل يقوم دون الوصول إليها من عائق<lb/>عتيد؟<lb/>لا أتوقف في الجواب عن جميع تلك الأسئلة بالإيجاب، وشرحها بيت القصيد،<lb/>ذلك بأن الله ورسوله يأمران جميع المسلمين بالائتلاف والاتفاق، وبحذرانهم<lb/>مزالق الفرقة، وقد جمع الله المسلمين في اليوم وما قبله على كتاب الله وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم، فهم وهم بضع وسبعون فرقة تدين بما ذكر، وتطأطئ<lb/>الرؤوس إذعانًا، وهذان هما جماع الخير ومنبع الرشد، وإذا وصل الفكر إلى هذا<lb/>الحد يرقص طربًا؛ إذ يرى فواق الناقة أبعد من رقي المسلمين، ولكن تجاوزه هذا<lb/>الحد يحدث له رد فعل، يخور معه عزمه، فيسقط في اليأس واهيًا حيث يقف أمامه<lb/>عائق عتيد، وذلك هو كثرة الأعداء وقوتهم الفائقة الحد وتيقظهم لكل بادرة، ينتج<lb/>عنها صلاح المسلمين.<lb/>إن المسلمين في سائر الأقطار قد تقاسمهم غيرهم، فهم بين استقلال مستبد أو<lb/>استيلاء غريب، وكل من هذين ضنين بما غنم منهم، فلا يغفل عن أقل شيء<lb/>يضعف ضغطه عليهم، حتى يستأصل شأفته، ولا يدع سببًا أوقعهم في يده، حتى<lb/>يحرص على استدامته حرصه على سيادته، وما المستبد إلا حافظ أمين على تلك<lb/>الغنيمة التي وقعت بين يديه، حتى يستلمها من يده الغريب، وهي على تربية<lb/>العبيد.<lb/>وهذه الحكومات بين مستبدة وغريبة، قد اتخذت لها أعوانًا قلدتهم أوسمة العلم<lb/>ونياشين المعارف، وأبرزتهم للعامة حتى يكونوا مقام التقليد، فكان هؤلاء حربًا<lb/>للمسلمين، ومانعًا من ائتلافهم، ومشنعًا على كل من جاهر بهذا القصد بأنه ملحد<lb/>عدو للمسلمين، فلا تلبث الحكومات أن تؤيدهم؛ لأنهم يؤدون لها أجل خدمة، ولا<lb/>تلبث العامة أن تزدري بما ألقي إليها؛ لأنه ضد إرادة سادتهم من أولي الأمر وأهل<lb/>الدين، وهكذا تذهب صيحات المرشدين ونصائح المصلحين دون صدى، ويذهب<lb/>جهدهم سدى، وما خصهم إلا من عرفت. وربما بحث الناظر عن سبب وقوف<lb/>هؤلاء سدًا في وجه كل إصلاح وهم أحق من قام بدعوى الإصلاح؛ لمكانهم من<lb/>الدين، فأقول: إن لذلك سببين: أولهما الاعتقاد بأن شكر المنعم واجب، وأن الذي<lb/>أجلسهم على الوثير، وألبسهم من الحرير، ورفع منزلتهم، وجلعهم يعيشون عيش<lb/>المترفين لخليق بأن يكونوا حراس عرشه الذي هو أصل عيشهم، ولعلهم<lb/>برجوعهم إلى الحق يرجعون إلى العيش الضيق، والشظف الذي كان يكابده<lb/>السلف، وذلك ما يرجفون لذكراه، وربما خرج بعضهم عن منصبه لسبب، فرأيت<lb/>منه من الأفكار ما سرك، وتمنيت أن يكون ذا منصب، حتى يكون للإصلاح خير<lb/>ظهير، هذا أضعف السببين. وأقواهما شعور أكثر هؤلاء بالقصور عن درجة العلم<lb/>الحقيقي وصعوبة اعترافهم بالحقيقة، ما داموا علماء رسميين، فغالطوا أنفسهم كما<lb/>غالطهم أولو الأمر، وأنفوا من ظهور ذي حجة مبين لقصورهم.<lb/>أقول ما أقول غير قاصد فردًا أو جمعًا خاصًا، ولكن هو وصف لمن اتصفوا<lb/>بالعلم قديمًا وحديثًا إلا أهل العلم من خير القرون، فلقد كان العلم على عهدهم رتبة<lb/>يمنحها الولاة للذوات، ولكنه حكمة يختص بها الله فريقًا ممن جاهدوا في سبيل<lb/>تحصيلها، وكانوا يطلقونه على أهل الرواية وأسرار التنزيل وكذلك كان العلماء<lb/>أحرارًا في الاستنباط والفهوم، وكان العوام أحرارًا في الاتباع والتقليد، ولكن ملوك<lb/>الاستبداد لما رأوا أن الدعاوي السياسية لم ترتكز إلا على أصل ديني، اضطروا<lb/>إلى إيجاد قوة تؤيد ما هم عليه من جليل الأشياء وحقيرها، فتجعله للدين أصلاً،<lb/>ويوفق بينها وبينه ولو بالتمحل في التأويل، ولن يرضى بهاته المنزلة الدنية إلا ذو<lb/>البضاعة المزجاة في العلوم، فإن العالم الذي أشربت نفسه عزة العلم لا يرضى<lb/>أن يخدم غرض جاهل تلقاء قليل أو كثير من الحطام، وأنه ليلقى أشد صعوبة إذا<lb/>رام أن يخالف ضميره ويأتي أمرًا نهاه عنه ما تلقاه. ولم يخل قرن من الأيام الخالية<lb/>من عالم يقوم بإنكاره ما يرى ويجهر لتلك الفئة أنهم على ضلال، وما هو إلا أن<lb/>يرى صدى مقاله في آذان الملوك الذين يضرهم قوله، فيجردون عليه جيشًا من<lb/>أولئك الذين ألبسوهم حيلة العلم وقلدوهم تاج المعارف؛ إذ كانوا يوقنون أنه لا يغني<lb/>عنهم في تلك الغارة سيف ولا سنان، ولا ينفك أولئك عن مطاردة الحق حتى يخفت<lb/>صوته، ويستقر في أذهان العامة أن أولئك العلماء يجاهدون في سبيل الدين، وهم<lb/>يجاهدون في سبيل شهوة الحاكمين، ويقوم لديهم في بعض الأحايين الباعث<lb/>الآخرعلى مطاردة أولئك المحقين، وهو خوف رجوع أولي الأمر، والعامة إلى<lb/>أولئك النابغين، فيفقدون منزلتهم التي تبوؤها عن غير حق، ويظهر جليًا عليهم<lb/>القصور، فأرهفوا الحد استعدادًا لتلك الطوارئ، ونصبوا الإسلام على أسنة أقلامهم،<lb/>وقالوا: أما التقليد لكل ما ترون أولاً فليس إلا إلحاد وزيغ وضلال دون أن يكلفوا<lb/>أنفسهم مشقة الاستدالال، ولئن سألتهم عما يقصدون عن إشهار تلك الحرب العوان<lb/>ليقولن: إنا حماة الدين، وإنه ليوجب علينا تغيير كل منكر رأيناه، ما لهم لا يغيرون<lb/>ما بين بأيدهم من المنكرات، بل بالعكس تراهم قائمين عليهم وبها يأمرون.<lb/>ألم تر أنهم يبصرون الشموس كالأساطين، والمصابيح الأولوف تسرج، ونور<lb/>السراج الوهاج يضيئ ما بين اللابتين. ألم تر أنهم يبصرون المباخر الفضية<lb/>توضع في مجالس أحاديث الرسول - صلوات الله عليه - وهو ينهى عنها وهم<lb/>بها راضون، ولكن هذه المنكرات الصريحة لا تسوءهم مثلما يسوءهم من ينادي بأن<lb/>الخلاف بين فرق المسلمين يمكن تسويته، وأنهم لو أحسنوا المناظرة لما اختلفوا، وأن<lb/>تنديد بعض هذه الفرق ببعض في غير محله، ولا ينبغي الإقرار عليه. من قام بهاته<lb/>الدعوة وقرع بها أسماعهم وهي كما رأيت أقصى ما يتمنى المسلمون، لا يكون<lb/>جزاءه منهم (أي من هؤلاء العلماء) سوى رميه بالاعتزال بل بالمروق والزيغ<lb/>والإلحاد، والاستدلال على ذلك لديهم هين؛ إذ لا يتجاوز حكاية منامية رآه فيها مسود<lb/>الوجه متغير الحال، كما بلي جمال الدين الأفغاني (بسميه) وكما بلي به الشيخ محمد<lb/>عبده وبمجنون <placeName>بيروت</placeName>، وكما بلي من قبله الغزالي بمن لا يصلح أن يكون شراكًا<lb/>لنعله، فرموا بالزندقة والإلحاد والكفر والاعتزال (لأن في عرفهم أن الاعتزال<lb/>منصفة) ويطلقون كل هاته الألفاظ على شخص واحد مع علمهم باختلاف معانيها،<lb/>ولكن حيث كان الباعث على قذفها الغيظ والعداء، لا يرون حرجًا في جمعها في<lb/>كنانة واحد؛ إذ جعبة الغضب أوسع من جعبة الحق، ويجرئهم على ذلك مركزهم<lb/>الذي يجعل كلامهم مقبولاً، ويأمنون به مناقشة الحساب.<lb/>ألا لقد سار القلم شوطًا بعيدًا في هذا الميدان، حتى أشفق الفكر على القارئ<lb/>السآمة والتشتيت، وما كان القصد سوى التعريف بأن السبب الذي يقف في وجه<lb/>رقي المسلمين هو قوة أعداء ذلك الرقي، وبيان أن أهل الأمر هم أصحاب الفائدة<lb/>من تقهقر الأمة، وهم الذين أوقفوا لسعيهم حدودًا ولأفكارهم جنودًا ممن ذكرنا، فهم<lb/>المؤاخذون الأصليون. وإن جندهم من أولئك ليعملون على قدرعقولهم، لم يصلوا<lb/>إلى مرتبة تعرفهم بالحق، حتى يكونوا إذا لم يأخذوا به مؤاخذين، بل ذلك مبلغهم<lb/>من العلم والحياة الدنيا جل ما يطلبون، وإن منهم لفريقًا يكتمون الحق وهم يعملون،<lb/>وما أولئك إلا القليل.<lb/>ذلك العائق الذي شرحناه هو الذي حجز بين المسلمين وبين ما يبتغون، فهل<lb/>من مطمع في زواله؟ وهل إلى الرقي من سبيل؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سليمان الجادوي<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) قلما رأيت في الجرائد كتابة في حال المسلمين أو في المسائل<lb/>الاجتماعية موزونة بميزان العقل، وصادرة عن روية واستقلال في الفكر كهذا<lb/>المقال، وإني أجيب الكاتب الفاضل بأن السبيل إلى رقي المسلمين واحدة؛ وهي أن<lb/>يكثر فيهم المصلحون من أهل العلم والبصيرة والتقوى، فيقوى حزبهم على حزب<lb/>الدجالين الجامدين، الذين حالوا بين المسلمين وبين الترقي في دينهم ودنياهم معًا،<lb/>ولا بد لهذا من سعي خاص، حتى لا يطول أمد الوصول إليه، وهو كائن بإذن الله<lb/>طالت المدة أم قصرت، ولا يهولنك كثرة أتباع الدجالين، فما ذلك تأثير دجلهم<lb/>الحادث، وإنما هي بقايا الداء الموروث، وقد يموت أكبر طاغوت منهم، فلا يشعر<lb/>الذين على رأيه بأنهم فقدوا شيئًا؛ فكثرتهم إلى قلة، وقلة المصلحين وأتباعهم إلى<lb/>كثرة، والعاقبة للمتقين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قرأنا في جريدة مرشد الأمة التي تصدر في تونس هذا القسم الثاني من مقال بإمضاء سليمان الجادوي عنوانه: (هل إلى الرقي من سبيل) فرأينا فيه من نور البصيرة ما بعثنا إلى نشره في المنار.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p138" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2389.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الباطنية وآخر فرقهم البابية البهائية</head> [1]<lb/>
               <lb/>جاء في كتاب الملل والنحل للشهرستاني تحت عنوان (الإسماعيلية) ما نصه:<lb/>قد ذكرنا أن الإسماعيلية امتازت عن الموسوية وعن الاثنا عشرية بإثبات<lb/>الإمامة لإسماعيل بن جعفر وهو ابنه الأكبر المنصوص عليه في بدء الأمر، قالوا:<lb/>ولم يتزوج الصادق على أمه بواحدة من النساء، ولا اشترى جارية كسنة رسول الله<lb/>في حق خديجة، وكسُنَّة علي في حق فاطمة، وذكرنا اختلافهم في موته في حال<lb/>حياة أبيه، فمنهم من قال: إنه مات وإنما فائدة النص عليه انتقال الإمامة منه إلى<lb/>أولاده خاصة كما نص موسى إلى هارون عليهما السلام، ثم مات هارون في حال<lb/>حياة أخيه وإنما فائدة النص انتقال الإمامة منه إلى أولاده، فإن النص لا يرجع<lb/>قهقرى، والقول بالبداء محال، ولا ينص الإمام على واحد من ولده إلا بعد السماع<lb/>من آبائه، والتعيين لا يجوز على الإبهام والجهالة. ومنهم من قال: إنه لم يمت<lb/>لكن أظهر موته تقية عليه حتى لا يقصد بالقتل. ولهذا القول دلالات منها أن محمدًا<lb/>كان صغيرًا وهو أخوه لأمه، مضى إلى السرير الذي كان إسماعيل نائمًا عليه،<lb/>ورفع الملاءة فأبصره وهو قد فتح عينه ومضى إلى أبيه مفزعًا وقال: عاش أخي<lb/>عاش أخي. قال أبوه: إن أولاد الرسول كذا يكون حالهم في الآخرة. قالوا: وما<lb/>السبب في الإشهاد على موته، وكتب المحضر عليه ولم يعهد ميتًا سجل على موته؟<lb/>و (أجيب) عن هذا بأنه لما رفع إلى المنصور أن إسماعيل بن جعفر رؤي<lb/>ب<placeName>البصرة</placeName> مر على مقعد فدعا له فبرئ بإذن الله، بعث المنصور إلى الصادق أن<lb/>إسماعيل في الأحياء، وأنه رؤي في <placeName>البصرة</placeName> أنفذ السجل إليه وعليه شهادة عامله<lb/>بالمدينة.<lb/>قالوا: وبعد إسماعيل محمد بن إسماعيل السابع التام وإنما تم دور السبعة به<lb/>ثم ابتدأ منه بالأئمة المستورين الذين كانوا يسيرون في البلاد ويظهرون الدعاة جهراً،<lb/>قالوا: ولم تخل الأرض قط من إمام حي قاهر إما ظاهر مكشوف، وإما باطن<lb/>مستور. فإذا كان الإمام ظاهرًا يجوز أن تكون حجته مستورة، وإذا كان الإمام<lb/>مستورًا فلا بد أن يكون حجته ودعاته ظاهرين، وقالوا: إنما الأئمة تدور أحكامهم<lb/>على سبعة كأيام الأسبوع والسماوات السبع والكواكب السبع، والنقباء تدور أحكامهم<lb/>على اثنا عشر، قالوا: وعن هذا وقعت الشبهة للإمامية القطعية، حيث قرروا عدد<lb/>النقباء للأئمة. ثم بعد الأئمة المستورين كان ظاهر المهدي والقائم بأمر الله وأولادهم<lb/>نصًّا بعد نص على إمام بعد إمام، ومذهبهم أن من مات ولم يعرف إمام زمانه مات<lb/>ميتة جاهلية، وكذلك من مات ولم يكن في عنقه بيعة إمام مات ميتة جاهلية، وكانت<lb/>لهم دعوة في كل زمان ومقالة جديدة بكل لسان، فنذكر مقالاتهم القديمة<lb/>ونذكر بعدها دعوة صاحب الدعوة الجديدة، وأشهر ألقابهم الباطنية.<lb/>وإنما لزمهم هذا اللقب لحكمهم بأن لكل ظاهر باطنًا، ولكل تنزيل تأويلاً ولهم<lb/>ألقاب كثيرة سوى هذه على لسان قوم قوم، فب<placeName>العراق</placeName> يسمون الباطنية والقرامطة<lb/>والمزدكية، وبخراسان التعليمية الملحدة وهم يقولون نحن إسماعيلية؛ لأنا تميّزنا<lb/>عن فرق الشيعة بهذا الاسم وهذا الشخص.<lb/>ثم إن الباطنية القديمة قد خلطوا كلامهم ببعض كلام الفلاسفة، وصنعوا كتبهم<lb/>على ذلك المنهاج، فقالوا في البارئ تعالي: إنا لا نقول هو موجود ولا لا موجود،<lb/>ولا عالم ولا جاهل، ولا قادر ولا عاجز، وكذلك في جميع الصفات؛ فإن الإثبات<lb/>الحقيقي يقتضي الشركة بينه وبين سائر الموجودات في الجهة التي أطلقنا عليه، وذلك<lb/>تشبيه، فلم يكن الحكم بالاثبات المطلق والنفي المطلق، بل هو إله المتقابلين وخالق<lb/>الخصمين والحاكم بين المتضادين، ويقولون في هذا أيضًا عن محمد بن<lb/>علي الباقر: إنه قال لما وهب العلم للعالمين قيل: هو عالم، ولما وهب القدرة<lb/>للقادرين قيل: هو قادر، فهو عالم وقادر؛ بمعنى أنه وهب العلم والقدرة، لا بمعنى<lb/>أنه قام به العلم والقدرة أو وصف بالعلم والقدرة، فقيل فيهم: إنهم نفاة الصفات حقيقة<lb/>معطلة الذات عن جميع الصفات، قالوا: وكذلك نقول في القدم: إنه ليس بقديم ولا<lb/>محدث بل القديم أمره وكلمته، والمحدث خلقه وفطرته، أبدع بالأمر<lb/>العقل الأول الذي هو تام بالفعل، ثم بتوسطه أبدع النفس الثاني الذي هو غير تام،<lb/>ونسبة النفس إلى العقل، أما نسبة النطفة إلى تمام الخلقة والبيض إلى الطير، وأما<lb/>نسبة الولد إلى الوالد والنتيجة إلى المنتج. وأما نسبة الأنثى إلى الذكر<lb/>والزوج إلى الزوج. قالوا: ولما اشتاقت النفس إلى كمال العقل احتاجت إلى<lb/>حركة من النقص إلى الكمال، واحتاجت الحركة إلى آلة الحركة فحدثت الأفلاك<lb/>السماوية، وتحركت حركة دورية بتدبير النفس، وحدثت الطبائع البسيطة بعدها<lb/>وتحركت حركة استقامت بتدبير النفس أيضًا، فتركبت المركبات من المعادن<lb/>والنبات والحيوان والإنسان، واتصلت النفوس الجزئية بالأبدان، وكان نوع الإنسان<lb/>متميزًا عن سائر الموجودات بالاستعداد الخاص لفيض تلك الأنوار، وكان عالمه في<lb/>مقابلة العالم كله وفي العالم العلوي عقل ونفس كلي، وجب أن يكون في هذا العالم<lb/>عقل شخص هو كل، وحكمه حكم الشخص الكامل البالغ ويسمونه الناطق وهو النبي،<lb/>ونفس مشخصة هو كل أيضًا وحكمها حكم الطفل الناقص التوجه إلى الكمال أو حكم<lb/>النطفة المتوجهة إلى التمام، أو حكم الأنثى المزدوج بالذكر ويسمونه الأساس وهو<lb/>الوصي.<lb/>قالوا: وكما تحركت الأفلاك بتحريك النفس والعقل والطبائع، كذلك تحركت<lb/>النفوس والأشخاص بالشرائع بتحريك النبي والوصي في كل زمان دائر على سبعة<lb/>سبعة، حتى ينتهي إلى الدور الأخير ويدخل زمان القيامة وترتفع التكاليف<lb/>وتضمحل السنن والشرائع، وإنما هذه الحركات الفلكية والسنن الشرعية لتبلغ<lb/>النفس إلى حال كمالها، وكمالها وصولها إلى درجة العقل، واتحادها به ووصولها<lb/>إلى مرتبته فعلاً وذلك هو القيامة الكبرى، فتنحل تراكيب الأفلاك والعناصر<lb/>والمركبات، وينشق السماء وتتناثر الكواكب وتبدو الأرض غير الأرض، وتطوى<lb/>السماء كطي السجل للكتاب المرقوم فيه ويحاسب الخلق، ويتميز الخير عن الشر<lb/>والمطيع عن العاصي، وتتصل جزئيات الحق بالنفس الكلي، وجزئيات الباطل<lb/>بالشيطان المبطل، فمن وقت الحركة إلى وقت السكون هو المبدأ، ومن وقت<lb/>السكون إلى ما لا نهاية له هو الكمال.<lb/>ثم قالوا: ما من فريضة وسنة وحكم من أحكام الشرع من بيع وإجارة وهبة<lb/>ونكاح وطلاق وجراح وقصاص ودية إلا وله وزان من العالم عددًا في مقابلة عدد،<lb/>وحكمًا في مقابلة حكم، فإن الشرائع عوالم روحانية أمرية، والعوالم شرائع<lb/>جسمانية خلقية، وكذلك التركيبات في الحروف والكلمات على وزان تركيبات<lb/>الصور والأجسام، والحروف المفردة نسبتها إلى المركبات من الكلمات كالبسائط<lb/>المجردة إلى المركبات من الأجسام، ولكل حرف وزان في العالم وطبيعة يخصها<lb/>وتأثير من حيث تلك الخاصية في النفوس، فعن هذا صارت العلوم المستفادة من<lb/>الكلمات التعليمية غذاء للنفوس، كما صارت الأغذية المستفادة من الطبائع الخلقية<lb/>غذاء للأبدان.<lb/>وقد قدر الله أن يكون غذاء كل موجود مما خلقه منه، فعلى هذا الوزان<lb/>صاروا إلى ذكر أعداد الكلمات والآيات، وأن التسمية مركبة من سبعة واثني عشر،<lb/>وأن التهليل مركب من أربع كلمات في إحدى الشهادتين وثلاث كلمات في الشهادة<lb/>الثانية، وسبع قطع في الأولى ست في الثانية، واثنى عشر حرفًا في الثانية،<lb/>وكذلك في كل آية أمكنهم استخراج ذلك مما لا يعمل العاقل فكرته فيه إلا ويعجز عن<lb/>ذلك؛ خوفًا عن مقابلته بضده، وهذه المقابلات كانت طريقة أسلافهم، وقد صنفوا<lb/>فيها كتبًا، ودعوا الناس إلى إمام في كل زمان يعرف موازنات هذه العلوم، ويهتدي<lb/>إلى مدارج هذه الأوضاع والرسوم.<lb/>ثم أصحاب الدعوة الجديدة تنكبوا هذه الطريقة حين أظهر الحسن بن الصباح<lb/>دعوته، وقصر عن الإلزامات كلمته، واستظهر بالرجال وتحصن بالقلاع، وكان<lb/>بدء صعوده إلى قلعة الموت في شعبان سنة ثلاث وثمانين وأربع ومئة، وذلك بعد<lb/>أن هاجر إلى بلاد إمامه، وتلقى منه كيفية الدعوة لأبناء زمانه، فعاد ودعا الناس<lb/>أول دعوة إلى تعيين إمام صادق قائم في كل زمان، وتمييز الفرقة الناجية من سائر<lb/>الفرق بهذه النكتة، وهو أن لهم إمامًا وليس لغيرهم إمام، وإنما يعود خلاصة كلامه<lb/>بعد ترديد القول فيه عودًا على بدء بالعربية والعجمية إلى هذا الحرف، ونحن ننقل<lb/>ما كتبه بالعجمية إلى العربية، ولا معاب على الناقل، والموفق من اتبع الحق<lb/>واجتنب الباطل، والله الموفق والمعين. فنبدأ بالفصول الأربعة التي ابتدأ الدعوة<lb/>وكتبها عجمية فعربتها.<lb/>قال للمفتي في معرفة البارئ تعالى أحد قولين: إما أن يقول أعرف البارئ<lb/>تعالى بمجرد العقل والنظر من غير احتياج إلى تعليم معلم، وإما أن يقول: لا<lb/>طريق إلى المعرفة مع العقل والنظر إلا بتعليم معلم صادق، قال: ومن أفتى بالأول<lb/>فليس له الإنكارعلى عقل غيره ونظره، فإنه متى أنكر فقد علم والإنكار تعليم ودليل<lb/>على أن المنكر عليه يحتاج إلى غيره، قال: والقسمان ضروريان فإن الإنسان إذا<lb/>أفتى بفتوى أو قال قولاً فإما أن يقول من نفسه أو من غيره، وكذلك إذا اعتقد عقدًا<lb/>فإما أن يعتقده من نفسه أو من غيره هذا هو الفصل الأول، وهو كسر على<lb/>أصحاب الرأي والعقل.<lb/>وذكر في الفصل الثاني أنه إذا ثبت الاحتياج إلى معلم، أفيصلح كل معلم على<lb/>الإطلاق أم لا بد من معلم صادق؟ قال: ومن قال: إنه يصلح كل معلم ما ساغ له<lb/>الإنكار على معلم خصمه، وإذا أنكر فقد سلم أنه لا بد من معلم معتمد صادق، قيل<lb/>وهذا كسر على أصحاب الحديث.<lb/>وذكر في الفصل الثالث أنه إذا ثبت الاحتياج إلى معلم صادق، فلا بد من<lb/>معرفة المعلم أولاً والظفر به ثم التعليم منه، أم جاز التعلم من كل معلم من غير<lb/>تعيين شخصه وتبيين صدقه؟ ؟ والثاني رجوع إلى الأول ومن لم يمكنه سلوك<lb/>الطريق إلا بمقدم ورفيق، فالرفيق ثم الطريق هو كسر على الشيعة.<lb/>وذكر في الفصل الرابع أن الناس فرقتان: فرقة قالت: يحتاج في معرفة<lb/>البارئ تعالى إلى معلم صادق، ويجب تعيينه وتشخيصه أولاً ثم التعلم منه، وفرقة<lb/>أخذت في كل علم من معلم وغير معلم، وقد تبين بالمقدمات السابقة أن الحق مع<lb/>الفرقة الأولى، فرأسهم يجب أن يكون رأس المحققين، وإذا تبين أن الباطل مع<lb/>الفرقة الثانية، فرؤساؤهم يجب أن يكونوا رؤساء المبطلين، قال: وهذه الطريقة<lb/>التي عرفتنا المحق بالحق معرفة مجملة، ثم نعرف بعد ذلك الحق بالمحق معرفة<lb/>مفصلة، حتى لا يلزم دوران المسائل، وإنما عنى بالحق ها هنا الاحتياج،<lb/>وبالمحق المحتاج إليه، وقال: بالاحتياج عرفنا الإمام وبالإمام عرفنا مقادير<lb/>الاحتياج، كما بالجواز عرفنا الوجوب إلى واجب الوجود، وبه عرفنا مقادير الجواز<lb/>في الجائزات، قال: والطريق إلى التوحيد كذلك حذو القذة بالقذة، ثم ذكر فصولاً<lb/>في تقرير مذهبه إما تمهيدًا وإما كسرًا على المذاهب وأكثرها كسر أو إلزام واستدلال<lb/>بالاختلاف على البطلان وبالاتفاق على الحق , منها فصل الحق والباطل والصغير<lb/>والكبير. يذكر أن في العالم حقًا وباطلاً، ثم يذكر أن علامة الحق هي الوحدة ,<lb/>وعلامة الباطل هي الكثرة، وإن الوحدة مع التعليم، والكثرة مع الرأي، والتعليم<lb/>مع الجماعة والجماعة مع الإمام، والرأي مع الفرق المختلفة، وهي مع رؤسائهم،<lb/>وجعل الحق والباطل والتشابه بينهما من وجه التمايز بينهما من وجه التضاد في<lb/>الطرفين، والترتب في أحد الطرفين ميزانًا يزن به جميع ما يتكلم فيه، قال: وإنما<lb/>أنشأت هذا الميزان من كلمة الشهادة وتركيبها من النفي والإثبات أو النفي والاستثناء،<lb/>قال: فما هو مستحق النفي باطل وما هو مستحق الإثبات حق، ووزن بذلك الخير<lb/>والشر والصدق والكذب وسائر المتضادات، ونكتته أن يرجع في كل مقالة وكلمة<lb/>إلى إثبات المعلم، وأن التوحيد هو التوحيد والنبوة معًا حتى يكون توحيدًا، وإن<lb/>النبوة هي النبوة والإمامة معًا حتى تكون نبوة، وهذا هو منتهى كلامه.<lb/>وقد منع العوام عن الخوض في العلوم، وكذلك الخواص عن مطالعة الكتب<lb/>المتقدمة إلا من عرف كيفية الحال في كل كتاب، ودرجة الرجال في كل علم، ولم<lb/>يتعد بأصحابه في الإلهيات عن قوله: إن إلهنا إله محمد. قال أنا وأنتم تقولون:<lb/>إلهنا إله العقول أي: ما هدى إليه عقل كل عاقل، فإن قيل لواحد منهم ما تقول في<lb/>البارئ تعالى؛ وأنه هل هو (كذا) ، وأنه واحد أم كثير، عالم قادر أم لا؟ ؟ لم<lb/>يجب إلا بهذا القدر؛ أن إلهي إله محمد، وهو الذي أرسل رسوله بالهدى،<lb/>والرسول هو الهادي إليه، وكم قد ناظرت القوم على المقدمات المذكورة، فلم<lb/>يتخطوا عن قولهم أفنحتاج إليك أو نسمع هذا منك أو نتعلم عنك؟ وكم قد ساهلت<lb/>القوم في الاحتياج، وقلت: أين المحتاج إليه وأيش يقدر لي في الإلهيات، وماذا<lb/>يرسم في المعقولات، إذ المعلم لا يعنى لعينه وإنما يعنى ليعلم، وقد سددتم باب<lb/>العلم وفتحتم باب التسليم والتقليد، وليس يرضى عاقل بأن يعتقد مذهبًا على غير<lb/>بصيرة، وأن يسلك طريقًا من غير بينة، فكانت مبادئ الكلام تحكيمات، وعواقبها<lb/>تسليمات {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي<lb/>أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (النساء: 65) (للكلام بقية) .<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>هذا ما أورده الشهرستاني من دين الباطنية الإسماعيلية الذين كانوا يخادعون<lb/>الناس فيه زاعمين أنه مذهب إسلامي، وأن أهله هم الفرقة الناجية، وكانوا<lb/>يستدرجون الضعفاء بهذه السفسطة المموهة، ويستزلونهم بما يخيلون إليهم من<lb/>حجج العقل، فيستنزلونهم به عن العقل، ويسترضونهم بالخضوع الأعمى لكل ما<lb/>ينقلونه عن إمامهم، وقد هدم سفسطتهم العلماء الأعلام كالغزالي في كتابه القسطاس<lb/>المستقيم وغيره. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في (ج12 م13) .</note>
            </div>
            <pb n="n14-p144" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2390.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح علي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقرير مرفوع إلى جناب صاحب الدولة<lb/>الأمير أحمد باشا فؤاد حضرتلري</head>
               <lb/>رئيس مجلس إدارة الجامعة المصرية [1]<lb/>
               <lb/>مولاي:<lb/>إن جامعة مصرية تدرس فيها آداب اللغتين الفرنسية والإنجليزية لجديرة بأن<lb/>تكون فيها حلقة لتعليم تاريخ الأدبيات العربية، فإن هذا التاريخ يا مولاي على تعدد<lb/>موارده وغزارة مناهله، لا يزال إلى وقتنا هذا شتيتًا، لم يقم بعد من يؤلف بين<lb/>أجزائه في رسالة يعول عليها سواء بالعربية أو بأية لغة أجنبية.<lb/>ما كان [2] لأحد من رجال الأدب في العالم الإسلامي على سعته أن يفكر<lb/>في جمع مثل هذا المؤلف، فبقيت هذه الثغرة مفتوحة من وقت أن كانت سوق<lb/>الأدب نافقة إلى وقتنا هذا.<lb/>نحن لا ننكر أن بين أيدينا كثيراً من أمهات الكتب الأدبية، ولكن ليس فيها يا<lb/>مولاي ما ينقع الغلة ويبرئ العلة. فإن كتاب الأغاني مثلاً ومعجم الأدباء لياقوت،<lb/>ووفيات الأعيان لابن خلكان على جلالة قدرها، ليست إلا كتب تراجم. كما أن<lb/>كتاب الفهرست لابن النديم، وكشف الظنون لملا كاتب جلبي وكتاب اكتفاء القنوع<lb/>بما هو مطبوع للأستاذ إدوارد فان ديك Dyck Van E أولى لها أن تسمى فهارس<lb/>من أن تعد في طبقة الكتب التي تبحث في تاريخ الأدبيات العربية.<lb/>أخذ المستشرقون في أوربا منذ صدر القرن التاسع عشر الميلادي يكتبون عن<lb/>آداب العرب كتبًا بعضها يكاد يفي بالحاجة وبعضها ناقص من كل وجه، فكتب من<lb/>يدعى يوسف برلنجتن Berligton goseph رسالة صغيرة بالإنجليزية ترجمت فيما<lb/>بعد إلى الفرنسية (سنة 1823) ، ثم جاء من بعده نويل ديفر جير الفرنسي<lb/>Dcsvergers Noel صاحب كتاب (بلاد العرب L'arabie) فاختص بعض<lb/>صحائف من كتابه بهذا الموضوع (سنة 1847) ، وحذا حذوه في ذلك سديو edillot<lb/>صاحب كتاب (تاريخ العرب Arabas des L'histoire) سنة1854، وفي سنة<lb/>1890 قام أربثنوت Arbuthnot المستشرق الإنجليزي فألف رسالة عنوانها<lb/>(المؤلفات العربية Authors Arabic) غير أنها لا تفي بالغرض؛ لما فيها من<lb/>النقض. أما روسية وإيطاليا فقام فيهما عالمان هما فلادمير جرجاس Guirgass. V<lb/>والكافالييري فيلبو دي باردي Bardi de Filippo Cav. كتب أولهما رسالته<lb/>المسماة (خلاصة الآداب العربية) وألف الثاني رسالته المسماة تاريخ الآداب العربية<lb/>في عهد الخلفاء (Storia della Litteratura Arape sotto il Califfato) سنة<lb/>1864 وكلتاهما على نفاستها لا تفي بالغرض.<lb/>أما اللغة اللمانية (الألمانية) فقد كتبت فيها بعض رسائل في الأدبيات العربية،<lb/>فقام المستشرق المجري همر برجبستال Purgstall - Hammer بتأليف رسالة<lb/>عنوانها (تاريخ آداب العرب der Araber Geschichte Litteratur) ظهرت في<lb/>مدينة ويانة بين سنة 1850 وسنة 1856 في ستة أجزاء، ولكن هذا العالم مع كثرة<lb/>بحثه في الكتب العربية، لم يخرج كتابه للناس تامًّا، فاستحق قول الشاعر.<lb/>ولم أر في عيوب الناس شيئًا <gap resp="#org_MS"/> كنقص القادرين على التمام<lb/>ولكن جاء بعد العلامة بروكلمان Brokelmann الأستاذ بجامعة برسلاو<lb/>Breslau فأصدر أحدث كتاب في الموضوع سماه (تاريخ الآداب العربية<lb/>litteratur Arabischen der Geschichte) وهو يقع في جزئين اثنين، ظهر<lb/>أولهما في مدينة ويمار Weimar سنة 1897 و1898، وطبع الثاني في برلين<lb/>Berlin سنة 1902، ومما يؤسف عليه أن هذا الكتاب النفيس قد شوهت محاسنه<lb/>إغلاط كثيرة في الطبع من حيث التواريخ، وفوق ذلك فإن تبويبه ليس كما يجب أن<lb/>يكون، وعبارته جافية ليس عليها مسحة من العذوبة التي يرغب فيها الأديب، فهو<lb/>من هذا القبيل أشبه شيء بالفهارس منه بكتب التاريخ، غير أنه كتاب لا بأس به<lb/>في هذا الباب، جزى الله مؤلفه عنا خير الجزاء، هذا، ولا يفوتني يا مولاي أن<lb/>أذكر أنه قد ظهر بعد كتاب الأستاذ بروكلمان بقليل مؤلف آخر لمستشرق فرنسي هو<lb/>مسيو هيوار Huart الأستاذ بجامعة اللغات الشرقية الحية speciale ecole<lb/>vivantes orientales des langues عنوانه (الأدبيات العربية LaLlttcratute<lb/>Arabe) وهو على صغر حجمه، يكاد يكون أوفى ما ألف في هذا الفن إلى<lb/>اليوم.<lb/>إذا تقرر ذلك بان لنا أننا لا نزال مدينين لعلماء أوربا في تدوين تاريخ الآداب<lb/>العربية، وإن كان هذا التدوين لم يصل بعد إلى طور الكمال.<lb/>ظهر يا مولاي في مصر من عهد قريب كتاب صغير الحجم عنوانه (أدبيات<lb/>اللغة العريبة) ، ولكنه لم يتعرض لتاريخ الأديان، بل اقتصر على ذكر مقتطفات<lb/>يسيرة من الشعر والنثر العربي مرتبة على العصور؛ ليتيسر حفظها لطلبة المدارس<lb/>الثانوية المصرية، فهو من هذا القبيل كتاب مطالعة أدبي أو صورة مصغرة من<lb/>كتاب مجاني الأدب المشهور، لا علاقة له بتاريخ الأدبيات العربية، ذاك التاريخ<lb/>الجليل.<lb/>هذا، ومما لا نزاع فيه يا مولاي أنه بالرغم عن ضياع جزء عظيم من أمهات<lb/>الكتب العربية، لا تزال البقية لباقية على قلتها (سواء كانت من الآداب المحفوظة<lb/>أو المطبوعة في الشرق أو الغرب) كافية جدًّا؛ لإنشاء تاريخ كامل لأدبيات اللغة<lb/>العربية.<lb/>إن قيام العلماء المستشرقين بأوربا منذ القرن السادس عشر الميلادي بنشر<lb/>المتون العربية وترجمة بعضها إلى اللاتينية أولاً ثم إلى كثير من اللغات الأوربية<lb/>ثانيًا، وعنايتهم بجمع فهارس مضبوطة للمخطوطات العربية المحفوظة بخزائن<lb/>الكتب في أوربا (ذاك العمل الشريف الذي تم منه جزء عظيم للآن) وكذا نشر<lb/>فهارس الكتب المحفوظة في مساجد الآستانة وفي دار الكتب الخديوية ب<placeName>القاهرة</placeName>، كل<lb/>هذا يا مولاي قد ساعد علماء الإفرنج مساعدة عظيمة في درس الآداب العربية، ومن<lb/>السهل أن يساعدنا نحن أيضا على بناء هيكل بديع لتاريخ آدابنا إذا بعث الله فينا من<lb/>بين أدبائنا من يقوم بهذا العمل المجيد.<lb/>إن درس الآداب العربية منذ نشأتها، والبحث في أطوار نمائها ونهضتها ثم<lb/>سقوطها وعثرتها ثم بعثتها من رقدتها؛ إنما هو يا مولاي درس مفيد كله عبر،<lb/>وكيف لا يكون كذلك، ونحن نعرف بالبداهة أن تلكم المحاضرات النفيسة التي<lb/>يلقيها الشيخ الجليل العلامة جويدي في الجامعة المصرية، لا تخرج عن كونها بابًا<lb/>واحدً أو فصلاً من باب من أبواب تاريخ الأدبيات العربية، مقصورًا هذا الباب أو<lb/>الفصل على علمي التاريخ والجغرافيا.<lb/>إذا تقرر ذلك، علمنا أن درس هذه الأدبيات يجب أن يحل المحل الأول في<lb/>جامعة مصرية؛ إذ أن مما يؤسف عليه يا مولاي أن عدد من يعنى بهذه الأدبيات<lb/>بيننا معاشر المشارقة (سواء في مصر أو في سائر بلاد المشرق) لا يكاد يعدو<lb/>أصابع اليدين، وإذا تصفحنا أسباب هذا الجمود رأيناها ترجع إلى أمرين: ندرة<lb/>المؤلفات الكافية في هذا الفن من جهة، وانعدام المدارس الجامعة في بلادنا من<lb/>أخرى.<lb/>وبهذه المناسبة أورد هنا مسألة واحدة على سبيل الاستشهاد، ذلك أني لاحظت عند سماع المحاضرات الجليلة التي يلقيها الأستاذ جويدي أن معظم الطلبة<lb/>(إن لم يكونوا كلهم) كانوا يجهلون أسماء مشاهير المؤلفين؛ كالمقدسي وابن واضح<lb/>وابن خرداذبه وابن حوقل وغيرهم، وهي حقيقة تثبت أن ناشئتنا في حاجة كبرى<lb/>إلى تعلم تاريخ الآداب العربية على طريقة منتظمة. أليس مما يؤلم يا مولاي أن يكون<lb/>المصري المتعلم ملمًّا بآداب الإنجليزية والفرنسية قبل أن يعرف شيئًا من<lb/>آداب أسلافه؟<lb/>هذا، وإني أتشرف يا مولاي، أن أقدم في طي تقريري هذا ملحقًا يشتمل<lb/>على برنامج مختصر عن سلسلة محاضرات في تاريخ الأدبيات العربية، وهو<lb/>برنامج لا بأس من إدخاله في الجامعة هذا العام، من غير أن يحدث ضررًا أو ينشأ<lb/>عنه تهويش ما في النظام الحالي.<lb/>فبدلاً من أن يكون عدد المحاضرات واحدة فقط في أيام الآحاد، يحسن إبلاغه<lb/>إلى اثنتين: تختص أولا هما بالحضارة القديمة، وتكون الثانية للآداب العربية. ثم<lb/>لا بأس من تخفيض عدد المحاضرات النفيسة التي يلقيها العلامة جويدي إلى ثنتين<lb/>في الأسبوع، حتى يحصل هنالك فراغ يتسنى شغله بمحاضرة ثانية على تاريخ<lb/>الأدبيات العربية.<lb/>(هذا ومما تجب الإشارة إليه في هذا المقام أن تلكم المحاضرات الجليلة<lb/>التي يلقيها الأستاذ جويدي، لا تستغرق (على نفاستها) في الدفعة الواحدة أزيد من<lb/>ثلاثين إلى أربعين دقيقة؛ أعني أن هناك ثلاث محاضرات، مقدار كل منها أربعون<lb/>دقيقة، وهو ما يساوي مائة وعشرين دقيقة أو ساعتين في الأسبوع.<lb/>فلو جعلت محاضرات هذا العلامة ثنتين، مقدار كل منهما ستون دقيقة لما<lb/>اختل النظام في شيء، ولكان عدد المحاضرات مضروبًا في عدد الدقائق معادلاً<lb/>لمائة وعشرين دقيقة أي: ساعتين في الأسبوع وهو المطلوب) .<lb/>مولاي، إذا أتيح للجامعة أن تعثر على مدرس لتاريخ الآداب العربية، أصبح<lb/>عدد المدرسين ستًّا، يصيب كلاًّ محاضرتان في الأسبوع؛ أعني بذلك أيام العمل<lb/>الستة بعد استثناء أيام الجمع.<lb/>أنا يا مولاي، لا أعلم علم اليقين إذا كان ميزان دخل الجامعة، وخرجها في<lb/>استطاعته أن يحتمل مرتب هذا المدرس الجديد، غير أني أكاد أجزم أن هناك<lb/>بعضًا من الأدباء الضليعين بهذا الفن (على قلتهم في بلادنا) مستعد للتطوع في هذا<lb/>السبيل الوطني الشريف عند أول نداء، ثم هو لا يريد بعد ذلك جزاء ولا شكوراً.<lb/>مولاي، إنه ليس من الضروري أصلاً أن يكون انتقاء مثل هذا المدرس من<lb/>بين المتعممين، فإن مجرد حذق فني النحو والصرف والإلمام بكتابين أو ثلاثة من<lb/>كتب الأدب أو التاريخ، ليس كل ما يلزم توفره في هذا الباب. إنما يحب أن يكون<lb/>مدرس هذا الفن أديبًا بكل معاني الكلمة، وفوق ذلك فإنه ينبغي عليه أن يكون على<lb/>علم بالنهضة الأدبية القائمة سوقها الآن في أنحاء المشرق والمغرب، ولا يكون ذلك<lb/>كذلك حتى يكون عارفًا على الأقل بلغتين أجنبيتين الإنجليزية والفرنسية، كيما<lb/>يتمكن من تتبع خطى الحركة الأدبية في أوربا، ويطالع بإمعان أمهات الكتب التي<lb/>تكتب من آن إلى آخر بأقلام كبار العلماء المستشرقين، أولئك الذين وقفوا حياتهم<lb/>على إحياء آدابنا، بعد أن كاد يدركها العدم.<lb/>مولاي، لو كان هذا العاجز من أصحاب الألقاب الضخمة، أو ممن يتربعون<lb/>في دست الوظائف الكبرى في خدمة الحكومة لقدم نفسه طائعًا مختارًا جذلاً مرتاحًا<lb/>لخدمة الجامعة لا كأستاذ - فمعاذ الله أن أكون مغرورًا بنفسي أو مغرورًا بها إلى حد<lb/>أن تتطلع إلى ما لا تستحق - ولكن كخادم مخلص، أو بعبارة أخرى كوطني يقدم<lb/>نفسه، وما ملكت يمينه فداء للوطن المحبوب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القاهرة</placeName> في 30 يناير سنة 1909<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صالح علي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمصلحة الري بنظارة الأشغال العمومية بمصر<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>أحسن الكاتب في اقتراحه وبيانه لوجه الحاجة إليه وترشيح نفسه له، ولعله<lb/>لم يكن يعلم أن هنا لجنة تؤلف كتابًا حافلاً في تاريخ الآداب العربية، وسيظهر<lb/>الكتاب بعد زمن قريب، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التقرير لصاحب الإمضاء في آخره، وقد نشرناه تعزيزًا لأصل اقتراحه؛ ولما فيه من أسماء كتب الإفرنج عنا وفي لغتنا.<lb/>(2) هذا التعبير خطأ فإن معناه ما صح لأحد، وليس من شأن أحد أن يفكر في ذلك.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p148" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2391.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>(نهج البلاغة)<lb/>هذا الكتاب أشهر من نارعلى علم؛ فهو غني عن التعريف به والتنويه<lb/>بفائدته، في تقويم النفس بالحكمة والتقوى، وتقويم اللسان بالبلاغة والفصاحة، وقد<lb/>كان كنزًا مخفيًّا في بلادنا السورية والمصرية؛ بل كان أهل السنة محرومين من<lb/>فائدته، وكادت الشيعة تفضلهم في البلاغة بمدارسته، حتى شرحه الأستاذ الإمام -<lb/>رحمه الله تعالى - فانتشر بذلك واشتهر، حتى طبع بشرحه عدة مرات في سورية<lb/>ومصر، وكانت الطبعة الاولى أصح تلك الطبعات، ويتفاوت ما بعدها في كثرة<lb/>الغلط وقلته.<lb/>وقد طبع في العام الماضي في مطبعة الحلبي الشهيرة مع شرح وجيز للشيخ<lb/>محمد حسن نائل المرصفي مدرس البيان بمدرسة (الفرير) الكلية، فأما الشارح<lb/>فأديب، ولكل مجتهد نصيب. وأما الأصل فيمتاز في هذه الطبعة بالشكل الكامل<lb/>وهي مزية، يعرف قيمتها من علم أنه يقل في أكثر قراء العربية من يحسن قراءة<lb/>مثل هذا الكتاب قراءة صحيحة، إذا لم يكن مضبوطًا، وناهيك بشدة حاجة طلاب<lb/>العلوم الذين يستعينون به على ملكة البلاغة مثل هذا الضبط، ولهذا يرجى أن ينتفع<lb/>بهذه الطبعة ما لا ينتفع به في غيرها.<lb/>* * *<lb/>(نهج البردة ووضح النهج)<lb/>نظم أحمد شوقي بك (شاعر الحضرة الفخيمة الخديوية) قصيدة عارض بها<lb/>بردة البوصيري الشهيرة، وجعلها تذكارًا لحج الأمير الحاج عباس حلمي الثاني إلى<lb/>بيت الله الحرام في عام 1327، وقد عني شيخ الجامع الأزهر (الشيخ سليم<lb/>البشري) بشرح القصيدة؛ عناية بنشر مديح الممدوح الأعظم صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم؛ وعناية بما جعلت تذكارًا له من حج الأمير المعظم، على حين ترك ملوك<lb/>المسلمين وأمراؤهم هذا الركن الديني المحتم، ثم عناية بالناظم نابغة الشعراء في<lb/>مصر، ولك أن تقول نابغتهم في هذا العصر، وقد طبعت القصيدة مع شرحها في<lb/>كتاب وضع له فاتحة في الشعر وضروبه محمد بك المويلحي نابغة الكتاب في هذا<lb/>القطر، فتم بذلك التناسب ومراعاة النظير بالجمع بين كلام أشهر العلماء والشعراء<lb/>والكُتاب، وإنها مزية قلما تجتمع في كتاب، وهاك نموذجًا من دراري القصيدة:<lb/>أخوك عيسى دعا ميتًا فقام له وأنت أحييت أجيالاً من الرمم<lb/>والجهل موت فإن أوتيت معجزة <gap resp="#org_MS"/> فابعث من الجهل أو فابعث من الرجم<lb/>قالوا غزوت ورسل الله ما بعثوا <gap resp="#org_MS"/> لقتل نفس ولا جاءوا لسفك دم<lb/>جهل وتضليل أحلام وسفسطة <gap resp="#org_MS"/> فتحت بالسيف بعد الفتح بالقلم<lb/>لما أتى لك عفوًا كل ذي حسب <gap resp="#org_MS"/> تكفل السيف بالجهال والعمم [1]<lb/>والشر إن تلقه بالخير ضقت به <gap resp="#org_MS"/> ذرعًا وإن تلقه بالشر ينحسم [2]<lb/>سل المسيحية السمحاء كم شربت <gap resp="#org_MS"/> بالصاب من شهوات الظالم الغلم [3]<lb/>طريدة الشرك يؤذيها ويوسعها <gap resp="#org_MS"/> في كل حين قتالاً ساطع الحدم [4]<lb/>ولولا حماة لها هبوا لنصرتها <gap resp="#org_MS"/> بالسيف ما انتفعت بالرفق والرحم [5]<lb/>إلى أن قال:<lb/>علمتهم كل شيء يجهلون به <gap resp="#org_MS"/> حتى القتال وما فيه من الذمم<lb/>دعوتهم لجهاد فيه سؤددهم <gap resp="#org_MS"/> والحرب أس نظام الكون والأمم<lb/>لولاه لم نر للدولات في زمن <gap resp="#org_MS"/> ما طال من عمد أو قرّ من دعم<lb/>تلك الشواهد تترى كل آونة <gap resp="#org_MS"/> في الأعصر الغر لا في الأعصر الدهم<lb/>بالأمس مالت عروش واعتلت سرور <gap resp="#org_MS"/> لولا القنابل لم تسلم ولم تصم<lb/>أشياع عيسى أعدوا كل قاصمة <gap resp="#org_MS"/> ولم نعد سوى حالات منقصم<lb/>هذا ما قاله في مسألة عصرية أي: من المسائل التي يكثر البحث فيها في هذا<lb/>العصر، وكنت أود لو كانت القصيدة كلهاعلى هذا النسق، ولكن أكثرها على<lb/>الطريقة القديمة في المدح، وقال في وصف الشريعة ما أجاد فيه وأفاد:<lb/>شريعة لك فجرت العقول بها <gap resp="#org_MS"/> عن زاخر بصنوف العلم ملتطم<lb/>يلوح حول سنا التوحيد جوهرها <gap resp="#org_MS"/> كالحلي للسيف أو كالوشي للعلم<lb/>سمحاء حامت عليها أنفس ونهى <gap resp="#org_MS"/> ومن يجد سلسلاً من حكمة يحم<lb/>نور السبيل يساس العالمون بها <gap resp="#org_MS"/> تكفلت بشباب الدهر والهرم<lb/>يجري الزمان وأحكام الزمان على <gap resp="#org_MS"/> حكم لها نافذ في الخلق مرتسم<lb/>لما اعتلت دولة الإسلام واتسعت <gap resp="#org_MS"/> مشت ممالكه في نورها التمم<lb/>وعلمت أمة بالقفر نازلة <gap resp="#org_MS"/> رعي القياصر بين الشاء والنعم<lb/>كم شيد المصلحون العاملون بها <gap resp="#org_MS"/> في الشرق والغرب ملكًا باذخ العظم<lb/>للعلم والعدل والتمدين ما عزموا <gap resp="#org_MS"/> من الأمور وما شهدوا من الحزم<lb/>سرعان ما فتحوا الدنيا لملتهم <gap resp="#org_MS"/> وأنهلوا الناس من سلسالها الشبم [6]<lb/>ساروا عليها هداة الناس فهي بهم <gap resp="#org_MS"/> إلى الفلاح طريق واضح العظم<lb/>لا يهدم الدهر ركناً شاد عدلهم <gap resp="#org_MS"/> وحائط البغي إن تلمسه ينهدم<lb/>نالوا السعادة في الدارين واجتمعوا <gap resp="#org_MS"/> على عميم من الرضوان مقتسم<lb/>دع عنك روما وآثينا وما حوتا <gap resp="#org_MS"/> كل اليواقيت في <placeName>بغداد</placeName> والتوم [7]<lb/>وخل كسرى وإيوانًا يدلّ به <gap resp="#org_MS"/> هوى على أثر النيران والأيم [8]<lb/>واترك رعمسيس إن الملك مظهره <gap resp="#org_MS"/> في نهضة العدل لا في نهضة الهرم<lb/>دار الشرائع روما كلما ذكرت <gap resp="#org_MS"/> دار السلام لها ألقت يد السلم<lb/>ما ضارعتها بيانًا عند ملتأم <gap resp="#org_MS"/> ولا حكتها قضاء عند مختصم<lb/>ولا احتوت في طراز من قياصرها <gap resp="#org_MS"/> على رشيد ومأمون ومعتصم<lb/>من الذين إذا سارت كتابئهم <gap resp="#org_MS"/> تصرفوا بحدود الأرض والتخم<lb/>ويجلسون إلى علم ومعرفة <gap resp="#org_MS"/> فلا يدانون في عقل ولا فهم<lb/>يطأطئ العلماء الهام إن نسبوا <gap resp="#org_MS"/> من هيبة العلم لا من هيبة الحكم<lb/>ويمطرون فما بالأرض من محل <gap resp="#org_MS"/> ولا بمن بات فوق الأرض من عدم<lb/>خلائف الله جلوا عن موازنة <gap resp="#org_MS"/> فلا تقيسنّ أملاك الورى بهم<lb/>من في البرية كالفاروق معدلة <gap resp="#org_MS"/> وكابن عبد العزيز الخاشع الحشم<lb/>وكالإمام إذا ما فض مزدحمًا <gap resp="#org_MS"/> بمدمع في مآقي القوم مزدحم [9]<lb/>الزاخر العذب في علم وفي أدب <gap resp="#org_MS"/> والناصر الندب في حرب وفي سلم<lb/>هذا نموذج من أكرم درر القصيدة وأضوأ دررايها. وأما الشرح فأسلوبه أدبي<lb/>لا علمي أزهري، ولكل مقام مقال، وهاك نموذجًا من أفضل ما فيه وأنفعه، قال<lb/>الأستاذ في شرح بيت: (أشياع عيسى أعدوا كل قاصمة) ما نصه: عمد الشاعر<lb/>في هذا البيت إلى المقارنة بين أهل الديانة المسيحية وأهل الديانة الإسلامية: فذكر<lb/>أن المتشيعين اليوم إلى الدين المسيحي (دين الهدو والسلام) هم أهل القوة الحربية<lb/>الدائبون على إعداد المهلكات الصاعقات في الحروب، حتى كأنهم ولم يبق لهم في<lb/>شغل يشغلهم إلا استخراج الذهب من بطون الأرض وإنفاقه على مصانع الحديد<lb/>والفولاذ؛ لطبع آلات الحرب في بطون الأرض وعرض البحر، وقد أفتنوا في<lb/>أسباب الهلاك والتدمير، ولم يكفهم أن يدمدموا على الناس ويأخذوهم بالبلاء عن<lb/>أيمانهم وعن شمائلهم، ومن خلفهم ومن تحت أرجلهم، حتى قامواعلى تسخير<lb/>الرياح ليرموهم من فوق رؤوسهم بكل دهياء صيلم، على حين أن أهل الديانة<lb/>الإسلامية الذين يتهمهم الظالمون بحب الفتح والجهاد، ويشغون سمعتهم بحب الطعن<lb/>والجلاد، والولوغ في دماء العباد، هم اليوم أهل السكينة والسلام، وهيهات أن<lb/>يدانوا المسيحية في المباراة بحب الفتوح والحروب، أو يشاكلوهم في ادخار آلات<lb/>الحرب واستنباط معدات الكفاح.<lb/>وقال في شرح بيت (واترك رعمسيس إن الملك مظهره) : يقول: ما كان<lb/>لقدماء المصريين أن يفاخروا بمدينتهم التي أسمى مظاهرها هو هذا البنيان السامق،<lb/>على حين أمسى أكبر الأدلة على ظلمهم وجبروتهم، وأي مدنية هذه التي تزين<lb/>لرجل واحد أن يسوق من رعيته مئة ألف رجل أو يزيدون، فيحملهم الأثقال،<lb/>ويسخرهم في مشاق الأعمال، حتى إذا ما دقت أعناقهم، واختلفت أضلاعهم،<lb/>وفتت سواعدهم، التقط غيرهم من أمته التي أوشكت أن تفنيها ثلاثون سنة على هذه<lb/>الحال بلا أجر ولا جزاء؛ كل ذلك ليبني قبرًا لنفسه يطاول كيوان، وتبلى دونه<lb/>الأزمان.<lb/>ليس هذا بمظهر التمدن، إنما مظهره العدل الذي تصلح به أحوال الرعية،<lb/>وتستقيم به أمروهم، فتنهض بهم الدولة ويعلو شأن الأمة، والعدل أساس الملك.<lb/>* * *<lb/>(لباب الخيار في سيرة المختار)<lb/>مختصر وجيز في السيرة النبوية للشيخ مصطفي الغلاييني صاحب مجلة<lb/>النبراس ومعلم المكتب السلطاني ب<placeName>بيروت</placeName>، سبق لنا تقريظ الطبعة الأولى منه، وقد<lb/>أعيد طبعه في العام الماضي بعد أن زيد في فوائده، وقد ختمه بطائفة من حكم<lb/>الأحاديث النبوية مرتبةعلى حروف المعجم لتحفظ، وشرحها في ذيول الصفحات،<lb/>وكنا وددنا لو أشار إلى مخرجيها أيضًا. وصفحات الكتاب 136، وثمنه قرشان<lb/>صحيحان، فنحث الجمهورعلى قراءته، ولا سيما للنساء في البيوت، والأولاد في<lb/>المدارس الابتدائية.<lb/>* * *<lb/>(الدورس العربية)<lb/>(وهي سلسلة كتب في الصرف والنحو وفنون البلاغة والإنشاء وقرض<lb/>الشعر والأدبيات واللغة، تأليف الشيخ مصطفي الغلاييني) أيضًا. وقد رتبه على<lb/>الطريقة الحديثة السهلة في التعليم، فقسمه إلى دروس صغيرة، لكل درس منها<lb/>أمثلة وتمرين وأسئلة، وطبع جزء منه طبعًا جميلاً، وقد قرأنا في جرائد <placeName>بيروت</placeName>؛<lb/>أن نظارة المعارف في الآستانة قررت تدريس هذا الكتاب في مدارسها رسميًّا،<lb/>فنهنئ صديقنا المؤلف بذلك.<lb/>* * *<lb/>(الجاذبية وتعليلها)<lb/>خلق الشيخ جميل صدقي أفندي الزهاوي الأديب البغدادي المشهور مستعدًّا<lb/>للفلسفة والعلوم الكونية، ميالاً إليها، فقرأ من كتبها المترجمة بالعربية والتركية ما<lb/>شاء الله أن يقرأ، استفاد من مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:5 oclc:931941685">المقتطف</title> ما شاء الله أن يستفيد، ولو تلقى هذه<lb/>العلوم في أوربة وعاش مع أهلها العاملين، لكان من المكتشفين والمخترعين، وقد<lb/>أهدانا كتابًا له سماه (الجاذبية وتعليلها) يؤيد رأينا هذا في استعداده، فقد خالف فيه<lb/>إجماع علماء العصر في الجاذبية العامة، وبحث فيه في المادة وقواها بحث المستقل<lb/>الفهم، فذهب إلى أن علة وقوع الأجسام على الأرض مثلاً؛ هو قوة الدفع من<lb/>جوانب السماء لا قوة الجذب من مركز الأرض كما يثبتون، وقد طبع الكتاب ب<placeName>بغداد</placeName>،<lb/>ويباع بمطبعة الآداب فيها وثمنه ثلاثة قروش.<lb/>* * *<lb/>(ديوان السيد حسن القاياتي)<lb/>صدر الجزء الأول من هذا الديوان، وقد ذكر ناظمه في مقدمته أنه ليس<lb/>معجبًا بنفسه وشعره كما يعجب الشبان، ولكنه سمع الناس (يستحبون أن يعرض<lb/>المرء ببنات فكره، وهواجس صدره، ثم يتسمع فينظر أيسمع استحسانًا وشكرًا أو<lb/>استهجانًا ونكراً، فإن كانت الأولى أقدم ثم أقدم، وإن كانت الثانية أحجم ثم أحجم)<lb/>ونحن نقول: إن من كان هذا غرضه لا ينبغي له أن يحجم عن شيء يستهجن منه؛<lb/>لأنه وهو يقدر الانتقاد قدره، ويرى أن يكمل نفسه به، لا يلبث أن يتقي ما ينتقد،<lb/>حتى يبلغ الغاية من استحسان الناس لما يجيء منه بعد، ولا سيما إذا لم يغره<lb/>الاستحسان، ولو وجعل المحسن والمسيء ممن لا يصانعون سواء، بعد هذا قرأت<lb/>أبياتًا متفرقه من الديوان، فصادفت رشاقة في الأسلوب، وروحًا مؤثرة في الكلام،<lb/>فعسى أن تكون سائر أجزاء الديوان أرقى في معراج الكمال.<lb/>* * *<lb/>(شعراء العصر)<lb/>شرع أحد محبي الأدب والأدباء محمد صبري افندي من نابتة مصر المهذبة<lb/>في جمع مختارات شعراء هذا العصر في ديوان واحد يصدره جزءًا بعد جزء،<lb/>ويجمع إلى مختار كل شاعر منهم ترجمة وجيزة له ويطبع معها صورته ليجمع<lb/>للقارئ بين صورة النفس وصورة الجسم، وقد صدر الجزء الأول وفيه مختارات<lb/>من شعر البارودي وشوقي وحافظ ونسيم وبطرس كرامة وحفني ناصف وخليل<lb/>مطران وعائشة اليتمورية والأخرس وعبد الله فكري والبكري ومصطفى نجيب<lb/>ومصطفى صادق الرافعي والمنفلوطي وعبد الحميد المصري وفؤاد الخطيب وولي<lb/>الدين يكن. وفيه صور أكثر هؤلاء الشعراء المشهورين فعسى أن يروج هذا الجزء،<lb/>فيبتعث همة جامعه إلى تمام الكتاب، وثمن النسخة منه ستة قروش<lb/>صحيحة.<lb/>* * *<lb/>(ديوان نفحات الربيع)<lb/>صدر الجزء الأول من هذا الديوان لناظمه مرسي أفندي شاكر الطنطاوي وقد<lb/>أهداه إلى محمد أمين بك واصف مدير القليوبية، ووضع صورة المهدى إليه في<lb/>أوله، ويليها مقدمة طويلة في الشعر والشعراء، وهو يفضل غيره من الدواوين<lb/>بكونه ديوان معان أدبية اجتماعية، لا ديوان مدائح ومراثي شخصية، ولو كثر<lb/>الشعراء المجيدون عندنا في هذه المعاني لكان الشعراء أفعل في تربية الأمة من<lb/>أصحاب الجرائد أو مثلهم في تأثيرهم.<lb/>* * *<lb/>(الإحصاء السنوي العام للقطر المصري سنة 1910)<lb/>أهدتنا إدارة عموم الإحصاء في نظارة المالية كتابها الثاني في الإحصاء العام<lb/>عن السنة الشمسية الماضية، وهو مفصل إلى 17 فصلاً في المسائل الآتية:<lb/>(1) تربة مصر ومناخها (2) الأرصاد الجوية (3) تعداد السكان (4)<lb/>الصحة العمومية (5) المدارس (6) القضاء (7) السجون (8) سكك حديد<lb/>الحكومة (9) تلغرافات الحكومة (10) البوسطة (11) الملاحة والتجارة<lb/>(12) نتيجة استثمار قنال السويس (13) التجارة مع البلدان الأجنبية (14)<lb/>الزراعة (15) مالية الحكومة (16) الدين العمومي (17) العملة والموازين<lb/>والمكاييل والمقاييس، فنشكر لهذه الإدارة عنايتها، ونحث الأمة على الاستفادة من<lb/>هذا الكتاب، فإن الإحصاء الرسمي أصدق أصول التاريخ، وينبوع علمي الاجتماع<lb/>والعمران، وصفحات الكتاب <date calendar="#cal_gregorian" when="0348" change="#d3e146">348</date> من القطع الكبير العريض، وثمن النسخة غير<lb/>المجلدة منه 20 والمجلدة 25 قرشًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العمم بالتحريك: العامة.<lb/>(2) سمي الجزاء شرًا باعتبار صورته وحده، وفسره الشارح بالبأس والقوة، وجعله من المشاكلة.<lb/>(3) يريد بالسمحاء مؤنث الأسمح، وأما الوصف فسمح وسمحة كضخم وضخمة والعلم ككتف الهائج.<lb/>(4) بالتحريك: شدة احتراق النار وحميها.<lb/>(5) الرحم بضمتين: الرقة والمغفرة والتعطف قاله الشارح.<lb/>(6) السلسال بالفتح في بيت سابق: الماء العذب والشبم البارد.<lb/>(7) التوم جمع تومة وهي: الحبة من الفضة تعمل على شكل الدرة.<lb/>(8) الأيم جمع أيام الدخان (ككتاب وكتب) .<lb/>(9) الإمام أمير المؤمنين علي كرم الله وجهه.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p155" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2392.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(البعث والحياة الأخرى)<lb/>((تأييد القرآن بالعلم))<lb/>كان الذين ألفوا كتب الكلام على طريق فلسفة اليونان النظرية، يرون أن<lb/>الدليل على البعث لا يكون إلا سمعيًّا؛ إذ لا يمكن عندهم أن يستدل عليه العقل بأدلة<lb/>علمية، ولم يفهم هؤلاء قوله تعالى: {كَمَا بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ} (الأعراف: 29)<lb/>وقوله: {كَمَا بَدَأْنَا أَوَّلَ خَلْقٍ نُّعِيدُهُ وَعْداً عَلَيْنَا إِنَّا كُنَّا فَاعِلِينَ} (الأنبياء: 104)<lb/>وغيرها من الآيات، وقد قرأنا في المقتطف الأخير تحت عنوان (يعيدكم مرة<lb/>أخرى) ما نصه:<lb/>ألف المستر كندي كتابًا عن الفيلسوف نتشه الألماني قال فيه: إن نتشه<lb/>ذهب إلى ما ذهب إليه غوستاف لوبون وهين وفلاسفة اليونان من قبلهم، وهو أن<lb/>القوى الطبيعية تتوالى وتعود إلى ما كانت عليه، فالعالم الذي يتم عمله تنحل<lb/>عناصره، ثم تعود تتركب وتتولد فيه مخلوقات مثل المخلوقات التي كانت فيه قبلاً؛<lb/>ولذلك لا يبعد أن يكون الإنسان قد وجد على هذه البسيطة قبل الآن وانقرض منها،<lb/>وأن النوع الموجود الآن سوف ينقرض ثم يعود مرة أخرى، وعناصر الشخص<lb/>الواحد تعود فتتجمع بعد قرون كثيرة، كما اجتمعت قبلاً ويتكرر ذلك إلى ما شاء الله<lb/>ا. هـ.<lb/>أما قوله: بوجود إنسان قبل هذا الدور، فقد قال به بعض المسلمين في تفسير<lb/>{إِنِّي جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً} (البقرة: 30) أي ناسًا يخلفون من قبلهم، وأما<lb/>كون النشأة الأخرى تفنى بعد إتمام دورها الطويل ثم تعود ويتكرر ذلك أبدًا، فيقول<lb/>به بعض الصوفية<lb/>* * *<lb/>(الحريق في الآستانة، والإدارة فيها)<lb/>ما أدهشني شيء في مدة إقامتي بدار السلطنة إلا كثرة الحريق، وتقصير<lb/>الحكومة في تنظيم مصلحة المطافئ، فلا تكاد تمضي ليلة لا يروع الناس فيها<lb/>بنعاب الصائحين: (يا نغين وار، يا نغين وار) أي يوجد حريق، ويذكرون مكانه<lb/>ليعلم من كان له فيه دار أو لأحد أقاربه، فيبادر إليها لإخراج من فيها بما يقدرون<lb/>على حمله من نفائسهم وكرائم أموالهم، فإنه قلما وقع الحريق في مكان وسلم، بل<lb/>تأكله النار وتأكل كثيرًا مما يجاوره قبل أن يأتي الهادمون لهدم ما حوله، فالطريقة<lb/>المثلى هنالك لمقاومة الحريق هي هدم البيوت المجاورة للمكان الذي شبت فيه<lb/>النار، وقد صار لهم ضرب من المهارة في الهدم لطول المزاولة والإدمان. وأما<lb/>إطفاء النيران فما لهم فيه يدان، وإنما ترى عند حدوث الحريق زعنفة من الأحداث،<lb/>يعدون سراعًا حاسرين عن سوقهم، يحملون على أكتافهم أدوات، فيغيرون<lb/>وينجدون، ولا يسعفون ولا ينجدون، ولا أدري كنه ما يعملون.<lb/>يدعي أهل الآستانة أن العرب وغيرهم من العناصر العثمانية لا يقدرون على<lb/>الإدارة، كما يقدرون عليه هم ومن يتعلم عندهم من أهل عنصرهم، وأنهم هم<lb/>القادرون على ذلك دون غيرهم من العثمانيين، ويا ليت هذا كان صحيحًا، إذًا<lb/>لعمرت ديارنا لأنهم هم الذين يديرون حكومتها ولم تخرب ديارهم، بل تكون أرقى<lb/>عمرانًا. ولكن ليس في المملكة عمران يمكن أن ينسب إلى حسن إدارتهم، وهم<lb/>يقولون اليوم: إن كل ما حل بالمملكة من الخراب أو التقصير في العمران فسببه<lb/>شكل الحكومة السابق وهو الاستبداد وقد استبدلنا به شكلاً آخر، وهو ما يعبر عنه<lb/>بالدستور.<lb/>آمنا بتغيير شكل الحكومة بأخذه من الفرد وإعطائة لجماعة، ولكننا ما غيرنا<lb/>الأشخاص بتربية ولا تعليم، ولذلك لم تظهر ثمرة تغيير الشكل بالعمل، ولا في<lb/>الضروريات التي لا تتوقف على تخريج نشء جديد في التربية الدستورية والتعليم<lb/>الدستوري كإطفاء الحريق.<lb/>احترق قصر (جراغان) في العام الماضي، وهو أجمل قصور السلاطين<lb/>وأبدعها شكلاً ونقشًا وزخرفًا، بلغت نفقاته على السلطان عبد العزيز ملايين من<lb/>الليرات، احترق بعد أن سعى أحمد رضا بك ففاز بجعل مجلس الأمة فيه،<lb/>وخصصت الحكومة عشرات الألوف من الليرات؛ لأثاثه ورياشه وجعله صالحًا<lb/>لاجتماع المبعوثين والأعيان فيه، ومع هذا كله لم يستعدوا لإطفاء الحريق إذا وقع<lb/>فيه، فلما وقع التهمته النار كله، ولم يهتد أحد من خدمه ولا من عسكر الإطفاء<lb/>لإطفائها.<lb/>كان العقلاء يظنون أن حريق هذا القصر (السراي) البديع الذي أحرق<lb/>القلوب، سيكون هو المربي الأكبر لحكومة العاصمة في هذا الأمر، وسيحملها على<lb/>العناية بمصلحة الإطفاء عناية تقي جميع بيوت المدينة من تدمير الحريق، وامتداده<lb/>عند وقوعه لا معاهد الحكومة فقط، وقد رأينا الحكومة عقب هذه الحادثة تشتري<lb/>آلات الإطفاء الحديثة وأدواتها وتجربها، وحضرت تجربة منها في الرحبة الشمالية<lb/>من الباب العالي بمشهد الوزراء وغيرهم، بنوا هنالك بيتًا صغيرًا من الخشب،<lb/>وأعدوا المطافئ وأوقدوا فيه النار، وأمطروا عليه الماء فلم تغن التجربة، بل أكلت<lb/>النار البيت كله.<lb/>ثم صرنا أينما جلنا في الباب العالي وغيره من معاهد الحكومة، نرى مطافئ<lb/>موضوعة؛ لتستعمل في أي موضع وقع فيه الحريق قبل أن تمتد إلى غيره،<lb/>ولكنهم لم يعلموا أحدًا كيفية استعمالها فيما يظهر، فإن العام لم يكد يمر على حريق<lb/>قصر جراغان حتى وقع الحريق في قلب الباب العالي حيث مجلس الشورى ونظارة<lb/>الداخلية، وظلت النار تأكل فيه أيامًا لم يبق من الباب العالي إلا قليل من طرفيه،<lb/>وفي أحدهما مكان الصدر الأعظم وفي الآخر نظارة الخارجية، فكانت العبرة في<lb/>ظهور عجز الحكومة عن الإصلاح، وضعفها في الإدارة أقوى في هذا الحريق منها<lb/>في الحريق الذي سبقه، وكنا نظن أن اتقاء أسباب الحريق سيمنع وقوعه في معاهد<lb/>الحكومة بعد هذه العبرة ولكننا قرأنا في الجرائد قبل صدور هذا الجزء؛ أن الحريق<lb/>قد وقع في نظارة النافعة وأكلت النار بعض الغرف فيها.<lb/>أول ما يخطر في بال كل معتبر بهذه الحوادث؛ أن هؤلاء الحكام لا يرجى<lb/>منهم إحسان الإدارة في شيء، ما داموا عاجزين عن منع الحريق أن يدمر كل يوم<lb/>في عاصمتهم؛ لأن من عجز عن منع استمرار الخراب في داره كان عن تعمير<lb/>الدور البعيدة أعجز.<lb/>وأما أهل العبرة والبصيرة من علماء الأخلاق وطبائع العمران، فإن أفكارهم<lb/>تذهب إلى ما هو أبعد من ذلك كاستبانة سبب العجز عن أمر سهل كهذا، يقول<lb/>بعض الناس: إن الشعب التركي شعب حربي، ليس له ملكة في الإدارة والعمران،<lb/>وإنما ملكته الموروثة هي الحرب فقط، وقد يقال: إن إطفاء الحريق قد صار في<lb/>هذا العصر من فنون العسكرية، فما بال القوم لا يتقنون هذا الفن منها! !<lb/>ومما تذهب إليه أفكار هؤلاء المستبصرين؛ أن رجال حكومتنا ليسوا مستقلين<lb/>أو مجتهدين فيما يأخذونه عن أوربا من نظام الإدارة والقضاء وغير ذلك، وإنما هم<lb/>مقلدون للأوربيين تقليدًا، وإنما يأتي الإصلاح من المستقل دون المقلد الذي يخطئ<lb/>في الفهم أكثر مما يصيب، ويخطئ في التطبيق أكثر مما يخطئ في الفهم، وقد<lb/>أشرنا إلى هذا المعنى في مقدمة مقال (المسلمون والقبط) في هذا الجزء، فليرجع<lb/>إليه من أحب التوسع في هذه العبرة، وهي الغرض الذي نرمي إليه في هذه النبذة.<lb/>وجملة القول: إننا لا نبشر أنفسنا بصلاح حال حكومتنا بالفعل إلا بعد أن<lb/>تتقن هذه المصلحة اليسيرة المضطرة هي إليها في عاصمتها؛ وهي مصلحة<lb/>المطافئ، فتكون في الآستانة متقنة كما نراها في مصر، وعسى أن يكون ذلك<lb/>قريبًا.<lb/>* * *<lb/>(الفتنة في <placeName>اليمن</placeName>)<lb/>اشتدت الفتنة في <placeName>اليمن</placeName> وطال عليها العهد، وقد أرسلت الدولة إلى اليمن<lb/>بالخميس العرمرم، وجعلت عزت باشا رئيس أركان الحرب في نظارة الحربية هو<lb/>القائد العام للجيش هنالك؛ لأنه قد سبق له الحرب في <placeName>اليمن</placeName>، وكان الإمام قد أسره<lb/>ثم أنقذه فيضي باشا، وقد اجتمع هذا القائد في جدة بأمير <placeName>مكة المكرمة</placeName> الشريف<lb/>حسين بأمر من الآستانة، واشتهر أنه اتفق معه على طريقة التعاون على إخضاع<lb/>اليمانيين للدولة، وذلك بأن يزحف الأمير بجيش من العرب وكذا العسكر المنظم<lb/>الذي في <placeName>الحجاز</placeName> كما قيل على عسير؛ لمحاربة الإدريسي وإخضاعه ليتمكن القائد<lb/>من توجيه جيشه الزاحف كله إلى محاربة الإمام يحيى، عسى أن ينتهي أمر الفتنة<lb/>في وقت قريب، وهذا هو الرأي بعد أن صارت الحرب ضربة لازب في نظر<lb/>الدولة.<lb/>كان قد أشيع أن بين الأمير والإدريسي عداء، وأن الأمير سيحاربه بعد<lb/>عودته من نجد في العام الماضي، ويظن بعض الناس أن هذا هو السبب في<lb/>استعانة الدولة بالشريف على الإدريسي؛ لأنها ترى أنه لا يدخر وسعًا في التنكيل<lb/>به متى قدر، كما يظنون أن سبب إرسالها عزت باشا إلى محاربة الإمام هو أنه أشد<lb/>من غيره كراهة له. ويرد عن هؤلاء الظانين ظن السوء بأن سبب اختيار عزت<lb/>باشا هو معرفته بأرض <placeName>اليمن</placeName> واختباره البلاد بالفعل، وسبب الاستعانة بالشريف هو<lb/>أن يكفيها إرسال العسكر الكثير وإنفاق المال الكثير، وهي تعلم كما علم كل الناس<lb/>الذين علموا ما كان منه في نجد أنه يفضل السلم على الحرب، والحلم والعفو على<lb/>الانتقام، والخير للدولة إنما هو في حل هذه العقدة حلاً مرضيًا لا دخن فيه، ولا<lb/>تحذر عقباه ومغبته، ونحن نرى أن هذا الأمر ممكن لمن أراده بصدق وإخلاص،<lb/>كما أنه كان ممكنًا بغير دماء تسفك، ولا قناطير من المال تبذل. ولكن هكذا كان،<lb/>والواقع ينسخ الإمكان، ويتمنى كل مسلم لو تنتهي هذه المسألة عاجلاً بسلام،<lb/>ويكفي الله المؤمنين القتال، والرجاء في حكمة الأمير كبير، والله أكبر، وله الأمر<lb/>من قبل ومن بعد.<lb/>* * *<lb/>(اليهود في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>)<lb/>خبرنا الآستانة بإقامتنا فيها سنة كاملة، فرأينا أن نفوذ اليهود في جمعية<lb/>الاتحاد والترقي عظيم، وأن ناظر المالية إسرائيلي النسب، وأنه جعل كاتب سره<lb/>وكثيرًا من موظفي نظارته من اليهود، فعلمنا أن سيكون لليهود شأن أي شأن في هذه<lb/>المملكة، وآمالهم في <placeName>القدس</placeName> وفلسطين معروفة، ومطامعهم المالية في المكان يعظم<lb/>نفوذهم فيه غير مجهولة، وقد أشرنا إلى ما يخشى من مغبة ذلك في أجزاء من<lb/>السنة الماضية، ثم جاءت أنباء مجلس الأمة العثمانية في هذه الأيام مصدقة لما قلناه<lb/>ومثبتة ما توقعناه، فقد خطب بعض النواب المستقلين والمعارضين للحكومة خطبًا،<lb/>بينوا فيها خطر جمعية اليهود الصهيونية على <placeName>المملكة العثمانية</placeName>، وخطبًا أنكروا فيها<lb/>على ناظر المالية بيعه أحسن موقع عسكري في الآستانة لشركة أجنبية بثمن دون<lb/>ثمن المثل بسمسرة بعض اليهود، وهم يرون أنه يمكن بيع ذلك المكان بأضعاف<lb/>ذلك الثمن، وقد دافع الصدر الأعظم في المسألة الأولى عن الحكومة وعن اليهود،<lb/>ودافع جاويد بك عن نفسه في الثانية، ونحن لا نتعرض للمحاكمة والترجيح بين<lb/>المجلس والحكومة وحزبها، وإنما ننبه الناس للتأمل والاعتبار.<lb/>* * *<lb/>(المؤتمران المصريان القبطي والإسلامي)<lb/>يرى القراء مقالة في هذا الجزء عنوانها (المسلمون والقبط) ، سيتلوها<lb/>مقالات أخرى في موضوعها، وقد كان تأثير المؤتمر القبطي الذي اجتمع في<lb/>أسيوط أن أيقظ مسلمي مصر من نومهم الاجتماعي، ونبههم إلى ما كانوا غافلين<lb/>عنه، وفتح لهم بابًا لحفظ مصالحهم ودرء الضرر عنهم كان مغلقًا في وجوههم من<lb/>قبل؛ لأن القبط كانوا أوسع حرية منهم، وأكثر انتفاعًا بالحرية مطلقًا بإجماعهم<lb/>على تأييد الاحتلال، وكونهم نصارى وقليلي العدد لا يخشى المحتلون جانبهم،<lb/>ولذلك لم تمنعهم الحكومة من مؤتمرهم، ولم يكن يخطر لها ولا لهم ببال أن يقوم<lb/>المسلمون بعقد مؤتمر آخر على أنه نتيجة طبيعية لذلك المؤتمر، فلما أرادوا ذلك لم<lb/>يكن من الممكن أن تمنعهم الحكومة، وقد اختاروا رياض باشا رئيسًا له، وهو الثقة<lb/>الأمين المعروف عند الوطنيين والإفرنج بالاعتدال والإخلاص.<lb/>من العقل والحكمة أن يغتنم القائمون بأمر هذا المؤتمر الفرصة؛ لخدمة<lb/>المسلمين فيما يعبر عنه في عرف هذا العصر بالشؤون الاقتصادية والأدبية، وأن<lb/>يكون كالمجلس الملي للقبط في البلاد مع المسلمين، بإحصاء المستخدمين منهم في<lb/>الحكومة وفي مصالح المسلمين ومزارعهم وسائر أعمالهم، ويظهر للمصريين<lb/>والأوربيين أن القبط رابحون على المسلمين، وأنهم إذا نالوا ما يطلبون لا يبقى<lb/>للمسلمين حظ في حكومة مصر، وأن ذلك يكون سيئ العاقبة، ولا سيما بعد جهرهم<lb/>بإيذاء المسلمين، وبعد هذا البيان يدعون القبط إلى الوفاق المعقول المبني على سنن<lb/>الاجتماع، فإن رضوا فبها ونعمت وإلا أعرضوا عنهم، وقالوا: {لَنَا أَعْمَالُنَا وَلَكُمْ<lb/>أَعْمَالُكُمْ لاَ حُجَّةَ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ اللَّهُ يَجْمَعُ بَيْنَنَا وَإِلَيْهِ المَصِيرُ} (الشورى: 15) .<lb/>ينبغي أن لا يشتغل هذا المؤتمر بالسياسة لا ظاهرًا ولا باطنًا، لا قولاً ولا<lb/>عملاً، ينبغي أن تكون اللجان التي تنتخب المندوبين له دائمة، وأن يكون أهم<lb/>أعمالها الدائمة إحصاء ديون المسلمين وأطيانهم المرهونة، وبيان تصرفاتهم المالية؛<lb/>لينظر المؤتمر آنًا بعد آن في طرق إنقاذهم من ضرر الربا وسوء التصرف<lb/>والإسراف الذي يكاد يذهب بثروتهم، ويجعلهم عالة على عدد قليل من الأغنياء<lb/>وأصحاب المصارف والشركات المالية، وفي ذلك من الخطر على البلاد ما فيه،<lb/>يجب أن يكون من عمله الدائم مساعدة الجمعيات الخيرية على عملها في التعليم<lb/>وإعانة المعوزين، وتعميم النقابات الزراعية في البلاد.<lb/>إن الأحزاب السياسية قد شغلت المسلمين عن الترقي الحقيقي بالعلم والتربية<lb/>الملية والمال، فاغتنمت القبط فرصة اشتغالهم بنطح صخرة الاحتلال ووجدوا في<lb/>التربية القبطية، وتوفير الثروة القبطية، إلى أن طمعوا بما أجمعوه في مؤتمرهم<lb/>هذا، فليشتغل هذا المؤتمر بهذين الأمرين ولا يعارضه أهل السياسة، فإن عمله<lb/>ينفعهم ولا يضرهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2393.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>