<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="30" to="30" change="#d2e128">30</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3979.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ربيع الأول - 1348هـ</head>
            <lb/>أغسطس - 1929م
<pb
             n="n30-p185"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3980.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أسئلة من الشيخ محمد علي اليماني</head> في بيروت<lb/>وكان مجاورًا في الأزهر الشريف<lb/>مقرونة بأجوبتها<lb/>
               <lb/>(س 16 - 29)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد أفندي رضا صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته: وبعد، فإني أرفع لفضيلتكم ما يأتي راجيًا<lb/>التكرم بالإجابة عليه.<lb/>(1) هل يجوز للمرأة أن تظهر صوتها ووجهها ويديها وغيرها أمام الرجال<lb/>الأجانب والأطباء وغيرهم أم لا؟<lb/>(الجواب) يجوز للحاجة المشروعة بقدرها كالتطبب والشهادة والعقود التي<lb/>تصح منها، ويجب كشف الوجه والكفين في الإحرام بالحج أو العمرة، ويحرم عند<lb/>توقع الفتنة، ويباح فيما وراء ذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>هل يجوز للمسلمين أن يرسلوا أولادهم إلى المدارس الأجنبية مع وجود<lb/>مدارس إسلامية نظامية مستعدة لتعليم أبناء الأمة حسب مبادئ الدين الإسلامي<lb/>الحنيف أم لا؟<lb/>(الجواب) لا يجوز إلا لطالب راشد متمكن من عقائد الإسلام وهدايته؛ لأن<lb/>هذه المدارس الأجنبية تفسد عقائد الأحداث والجاهلين.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>ما قولكم - دام فضلكم - فيمن يرى عدم لزوم تدريس العقائد والعبادات<lb/>وغيرها في المدارس الابتدائية وغيرها، ويرى تدريس الحكايات والقصص<lb/>كقصص الأنبياء وأخلاقهم وغيرها فقط، هل هو مصيب أم لا؟<lb/>(الجواب) لا، فإن قصص الأنبياء ولا سيما السيرة المحمدية مفيدة جدًّا<lb/>ولكنها لا تغني عن معرفة أصل الإسلام وهو عقائده وعباداته وحكمه وآدابه.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>أي الكتب الدينية الإسلامية أكثر فائدة في التفقه في المسائل الشرعية<lb/>الدينية كالعقائد والعبادات وغيرها، مع ملاحظة الشكل التام وسهولة اللفظ والمعنى<lb/>لتلاميذ المدارس الابتدائية وغيرها؟<lb/>(الجواب) لا أدري فإن الحكم بهذا التفضيل يتوقف على الاطلاع على ما<lb/>ذكر وقلما رأيت منها شيئاً وأحسن ما أعرفه منها (خلاصة السيرة المحمدية) إلخ<lb/>وكتاب (الدين الإسلامي) لطلاب المدارس الثانوية، وقد طبع الجزء الأول منه،<lb/>وكتاب (التعريف بالنبي والقرآن الشريف) المقتبس أكثره منه.<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>هل يجوز تحكيم العقل في المسائل الشرعية الدينية المنصوص عليها في<lb/>الكتاب والسنة والإجماع والقياس المعتبرين؟ لأن كثيراً من الناس يحاولون تحكيم<lb/>العقل في المسائل الدينية فيقبلون منها ما يوافق عقولهم وينبذون ما يخالفها، ولو<lb/>كان في ذلك نص أو إجماع أو قياس، فهل هذا يجوز أم لا؟<lb/>(الجواب) لا يجوز تحكيم العقل في النصوص القطعية، وإنما وظيفة العقل<lb/>فهم العقائد وإقامة دلائلها، والآداب الشرعية ومنافعها، والترجيح بين الأدلة في<lb/>الأحكام الاجتهادية التي ليس فيها نصوص قطعية عند المستعد لذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>هل يجوز حمل ساعة الجيب واليد وغيرها لأجل ضبط أوقات الصلاة<lb/>والاشتغال كالمدارس والتجارة وغيرها أم لا؟<lb/>(الجواب) يجوز بلا شبهة والسؤال عنه مستغرب.<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>هل يجوز اعتقاد عمل المندل وضرب الرمل وتعليق التمائم وكشف<lb/>الضمائر وقراءة الكف وعمل السيمار جميع أنواع السحر من أعمال الطلاسم<lb/>وغيرها أم لا؟<lb/>(الجواب) لا يجوز شيء من ذلك؛ لأنها خرافات ومفاسد.<lb/>
               <hi style="color:red;">8- </hi>هل يجوز التنويم المغناطيسي وتحضير الأرواح ومخاطبتها شفاهيًّا أو<lb/>كتابيًّا؟ وهل هذا ثابت أم لا؟<lb/>(الجواب) يجوز إذا لم يكن فيه ضرر ولا معصية ولا خداع لأحد كما يفعل<lb/>كثير من الممارسين لذلك، والتنويم ثابت لا مراء فيه. وأما تحضير الأرواح أو<lb/>مخاطبتها فله أصل ثابت، وأكثر ما يقال فيه خداع باطل.<lb/>
               <hi style="color:red;">9- </hi>هل يجوز التقليد والتلفيق من مذاهب الأئمة الأربعة وغيرها في العقائد<lb/>والمعاملات والعبادات وغيرها كالوضوء والغسل والصلاة وغيرها أم لا؟<lb/>(الجواب) إن جمع الأقوال الملفقة من المذاهب المختلفة للعمل بها تقليدًا<lb/>لأهلها عبث بالدين واتباع للهوى، ولكن الذي يتبع قوة الدليل إذا وافق استدلاله بعض<lb/>الأئمة في بعض الأقوال، ومن يخالفه منهم في قول آخر ولو في موضوع واحد - لا<lb/>يعد ملفقًا ولا مقلدًا.<lb/>
               <hi style="color:red;">10- </hi>ما الأدلة النقلية والعقلية على افتقار الطبيعة الكونية إلى صانع مختار؟<lb/>وما الطبيعة؟ لأن كثيراً من المسلمين تجردوا من الدين واعتقدوها.<lb/>(الجواب) الطبيعة الخلقية وهي مؤلفة من مواد ذات خواص وقوى، وفيها<lb/>من السنن والنظام الدقيق ما يدل دلالة ظاهرة على أن لها خالقًا قادرًا عليمًا حكيمًا<lb/>أزلاً، يمكن أن يكون ما ذكر قد وجد بالمصادفة، ولذلك اتفق جميع البشر ومنهم<lb/>العلماء والحكماء من الشعوب القديمة والحديثة على وجود خالق للخلق، وإنما شك<lb/>أو شكك في ذلك أفراد من الماديين بضروب من الشبهات والجدل وحسبك من الأدلة<lb/>قوله تعالى: {لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ إِلاَّ اللَّهُ لَفَسَدَتَا} (الأنبياء: 22) فهو أصح النقل<lb/>وموافق لأصح براهين العقل.<lb/>
               <hi style="color:red;">11- </hi>ما الروح وما أدلة وجودها النقلية والعقلية؟<lb/>(الجواب) الروح من عالم الغيب لا تُعْرَف إلا بآثارها وبأخبار الرسل عنها.<lb/>وأقوى الأدلة العلمية العصرية عليها أن جسم الإنسان ومنه دماغه يفنى مراراً ثم<lb/>يتركب من مواد جديدة ومع هذا تظل معلوماته ووجداناته الكثيرة التي أدركها قبل هذا<lb/>الانحلال والفناء المكرر محفوظة ثابتة في نفسه، فلو كان الإدراك من وظائف<lb/>الدماغ كما يزعم الماديون لزال بزواله في كل مرة ما كان انطبع فيه. ومستحضرو<lb/>الأرواح ومدركوها من أفراد البشر قد أدركوا من آثارها ما لا يدركه غيرهم، وقد<lb/>كثروا في هذا العصر والمصدقون لهم يزدادون في كل يوم بحيث يقل المنكرون إلى<lb/>أن يضمحلوا.<lb/>
               <hi style="color:red;">12- </hi>ما الدليل على وجود الجنة والنار والثواب والعقاب والبعث الجسماني<lb/>نقلاً وعقلاً؟<lb/>(الجواب) العقل لا يمكنه أن يستدل على وجود هذه الأشياء وكلها من عالم<lb/>الغيب إلا من طريق كونها مما يقتضيها عدل الله وحكمه بين عباده وحكمته في<lb/>خلقهم مستعدين لحياة أبدية. وأما أدلتها النقلية فهي النصوص الكثيرة في كتاب الله<lb/>تعالى.<lb/>
               <hi style="color:red;">13- </hi>ما حكم من استخف واستهزأ بالعبادات كالصلاة والمصلين ولو على<lb/>سبيل المزاح؟<lb/>(الجواب) الاستخفاف والاستهزاء بالعبادات القطعية كالصلاة لا يكون له<lb/>سبب في الغالب إلا عدم الإيمان بها، فحكم فاعله - إن كان مسلمًا في الأصل -<lb/>حكم المرتدين، ولكن بعض المزاح في ذلك لا يقصد به الاستخفاف والاستهزاء.<lb/>والعبرة في الحكم المذكور قصد فاعله، وأقل ما يقال في المزاح المشتبه: إنه مكروه<lb/>أو حرام.<lb/>
               <hi style="color:red;">14- </hi>المرجو بيان أسماء الكتب التي خصصت في بيان حكمة التشريع<lb/>الإسلامي مما يناسب عصرنا الحاضر لا سيما في معترك الضلالات والزيوغ،<lb/>وتفضلوا بالجواب<lb/>(الجواب) لم أطلع على كتاب يعجبني في ذلك مما يوافق حاجة هذا العصر،<lb/>ولكن في المنار وتفسيره الشيء الكثير من ذلك، ولعلنا نوفق لجمعه، أو تأليف<lb/>كتاب مستقل طالما فكرنا فيه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n30-p187"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3981.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أسئلة أخرى من صاحب الإمضاء في بيروت</head>
               <lb/>
               <lb/>(من س 30 - 34)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل<lb/>السيد محمد أفندي رشيد رضا صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني رافع لفضيلتكم ما يأتي راجيًا<lb/>التكرم بالإجابة عليها:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>هل تحسين الثياب والهندام والتطيب بالروائح الزكية مع التواضع وحسن<lb/>الخلق ينافي الزهد والتقوى أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>هل يجوز تعليم النساء دق العود والبيانو وغير ذلك من أنواع آلات<lb/>الموسيقى أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>هل يجوز للرجل أن يسمع الغناء وصوت العود والبيانو وغير ذلك من<lb/>المرأة الأجنبية أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>هل تقبل توبة التائب إذا تاب من الذنوب الصغيرة والكبيرة كالقتل والزنا<lb/>واللواط وشرب الخمر والديون والسرقة والخيانة والكذب والغش والظلم وغير ذلك<lb/>ولا يعذب في القبر ولا في الآخرة أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>أرجو من فضيلتكم أن تبينوا لنا لفظ التوبة، وهل تصح بكل لفظ أم لا؟<lb/>تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر البعلبكي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بيروت<lb/>(ج س الأول وهو 30 من باب الفتوى) تحسين الثياب والهندام والتطيب<lb/>من أمور العادات المستحبة إذا لم يكن فيه محرَّم كثوب الحرير الخالص، أو مكروه<lb/>كثوب الشهرة، وهو لا ينافي الزهد؛ لأنه عمل قلبي ولا التقوى لأنه لا معنى لها<lb/>في هذا الباب إلا اتقاء الحرام.<lb/>(ج 31) من يعتقد أن العزف بما ذكر من المعازف محرم تقليدًا لمن<lb/>يقولون بذلك وهم جماهير فقهاء المذاهب المتبعة - يلزمه تحريم تعليمه للمرأة، ومن<lb/>لا يعتقد تحريمه لعدم صحة الدليل عليه عنده أو لترجيحه رأي من أباحه من فقهاء<lb/>الحديث والصوفية بشرطه - لا يرى بأسًا بتعليمه لامرأته أو محرمه لأجل ترويح<lb/>النفس به في بيته مثلاً، وظاهر أنه يحرم تعليمه لامرأة تريد أن تكون مطربة<lb/>للسكارى والفساق أو يظن ذلك فيها، ومثل ذلك تعليم المرأة الأجنبية المستلزم<lb/>للخلوة بها أو رؤية ما لا يحل للرجل رؤيته منها، وكل ما هو سبب للافتتان بها.<lb/>(ج 32) في الجواب عن السؤال الذي قبل هذا ما يعلم منه جوابه، ومنه<lb/>أن حضور معاهد الغناء والعزف والسكر المشهورة في مثل مصر وبيروت حرام.<lb/>(ج 33) التوبة واجبة من جميع الذنوب صغيرها وكبيرها، ومتى كانت<lb/>صحيحة نصوحًا كانت مرجوة القبول، ولكن حقوق العباد لا تُغفر بالتوبة وحدها،<lb/>بل لابد معها أو لصحتها من ردها إلى أصحابها إن كانت أعيانًا أو إرضائهم في مثل<lb/>الغيبة.<lb/>فعلم من هذا أن من كان لأحد عليه مال أخذه منه بغير حق كالسرقة والخيانة<lb/>والغش والدَّين الربوي وغيره؛ فإن توبته لا تصح من هذه الذنوب إلا إذا أرجع هذا<lb/>المال إلى صاحبه أو لورثته من بعده، فإن تعذر ذلك بانقراضهم أو عدم العلم بهم<lb/>فليتصدق بذلك المال، وإلا كان غاشًّا نفسه وخادعًا لها بدعوى التوبة، ولا يمكننا<lb/>في جواب هذا السؤال أن نبين حقيقة التوبة وشروطها بالتفصيل، فعلى الصادق<lb/>فيها أن يراجع هذه الأحكام في الكتب الخاصة بذلك، ومن أهمها كتاب الزواجر<lb/>لابن حجر المكي الهيتمي وأول الجزء الرابع من الإحياء للغزالي ومدارج السالكين<lb/>لابن القيم.<lb/>(ج 34) التوبة ليست أمرًا لفظيًّا فيصح السؤال الأخير: هل تصح بكل<lb/>لفظ أم لا؟ وإنما هي أعمال نفسية وبدنية من فعل وترك، والمشهور عند العلماء<lb/>في تعريفها أنها مركبة من ثلاثة أشياء (1) الندم على ما كان من اقتراف الذنب<lb/>في الماضي (2) تركه في الحال (3) العزم على عدم العودة إليه في المستقبل،<lb/>والغزالي يقول: إنها حقيقة مركبة من علم وحال وعمل، أما الأول: فالعلم بما ورد<lb/>من الوعيد على الذنب وكونه سببًا لسخط الله وعقابه، وأما الثاني فهو الحال<lb/>الوجدانية التي يوجبها هذا العلم أي الخوف من سخط الله وعقابه، وأما الثالث فهو<lb/>العمل الذي يوجبه هذا الحال، وهو ترك الذنب أو الذنوب إن كانت متعددة مع<lb/>العزم على عدم العودة إليه، والاجتهاد في إزالة أثره من النفس بالعمل الصالح<lb/>المضاد له <gap resp="#org_MS"/> إلخ. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n30-p189"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3982.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">الجمع بين آيات القرآن والأحاديث وأخبار الدول في الكتب<lb/>(س35) من صاحب الإمضاء في دبي - على خليج فارس.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة الفاضل العلامة الذابّ عن الدين طعنَ الزنادقة والملحدين، والناقد<lb/>للمرويات عن سيد المرسلين، السيد محمد رشيد رضا (رضي الله عنه وأرضاه)<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد لازال يخطر ببالي وتجول في فكري من<lb/>جمعكم في المنار الأغر بين الآيات الكريمة والتفسير والأحاديث النبوية، وبين أخبار<lb/>دول أوربا وحوادث أمريكا، فهل الجمع بين ذلك يؤدي للإهانة بالقرآن (كذا) العظيم<lb/>وكلام النبي الكريم أم كيف؟ الرجاء كشف ذلك، السائل مسترشد والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المشترك<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد بن حسن<lb/>(ج) هذا السؤال غريب جدًّا، وتوجيهه إلي من هذا السائل الذي وصفني<lb/>بما وصفني به قبل السؤال أغرب، وأقول في جوابه (أولاً) إن إهانة القرآن<lb/>والأحاديث النبوية لا تقع من مؤمن بكتاب الله وبرسوله صلى الله عليه وسلم، وإن<lb/>وقع منه مع اعتقاده بأنه إهانة حكم بكفره، فكيف يقع ممن نصَّب نفسه للدعوة إلى<lb/>كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم والذب عنهما؟ (ثانيًا) إن الجمع بين<lb/>الآيات والأحاديث وأخبار الأمم مؤمنها وكافرها موجود في القرآن نفسه، وفي كتب<lb/>الحديث والتفسير والتاريخ التي ألفها كبار علماء الإسلام، ولم ينكر ذلك أحد في يوم<lb/>من الأيام، بل نجد بعض كبار المفسرين حتى أنصار السنة منهم كالبغوي يذكرون<lb/>في تفاسيرهم من الخرافات الإسرائيلية الموضوعة والضعيفة ما هو أولى بالإنكار<lb/>من ذكر أخبار الدول والأمم الصحيحة، وقد كان عملهم هذا ضارًّا، ولكن لا وجه<lb/>لعده إهانة لكتاب الله (ثالثًا) إن ما نذكره نحن في المنار من أخبار دول أوربة<lb/>وغيرها نختار منه الصحيح الذي فيه عبرة للمسلمين أو دفاع عنهم وعن بلادهم،<lb/>أو تأييد للإسلام نفسه أو ذب عنه - كما يرى السائل وغيره في هذا الجزء - وكل<lb/>ذلك مما نرجو أن يثيبنا الله عليه.<lb/>***<lb/>هل المجذوب ولي أو مجنون<lb/>(س36) من أحمد محمد ثابت بالبطن تبع أبي عموري<lb/>إلى حضرة صاحب الفضيلة السيد محمد رشيد رضا:<lb/>ألتمس من فضيلتكم البيان الشافي في عدد من أعداد مجلتكم الغراء عن أمر<lb/>لُبِّس علينا: سمعنا كثيرًا من الناس يجزمون بأن المجذوب ولي بغير عمل لأنه<lb/>جذب من صغره في حب الله، وقد صح حديث (رُفع القلم عن ثلاث: النائم حتى<lb/>يستيقظ، والمجنون حتى يفيق، والصبي حتى يبلغ) ، وقال تعالى: {أَلاَ إِنَّ<lb/>أَوْلِيَاءَ اللَّهِ لاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ * الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ} (يونس:<lb/>
               <hi style="color:red;">62-63</hi>) .<lb/>فلذا اشتبه علينا لهذه الآية الكريمة، ولهذا الحديث الشريف أمر المجذوب هل<lb/>هو ولي أم لا؟ مع كونه رُفع عنه التكليف؟ وإنا نرى أن الولاية مقام كبير فلهذا لا<lb/>نعترض خوفًا من الخوض، وهل عند أرباب الطرق شيء صحيح ورد فيه شيء<lb/>عن النبي أم لا؟ أفتونا في ذلك مأجورين بارك الله فيكم وعليكم ودمتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد محمد<lb/>(ج) الولي في عرف الشرع المؤمن المتقي لله تعالى، والآية التي ذكرتموها<lb/>نص في ذلك، وفي اصطلاح الصوفية تفصيل لهذا الإجمال. في تعريفات السيد<lb/>الجرجاني: الولي: فعيل بمعنى الفاعل، وهو مَن توالت طاعته من غير أن يتخللها<lb/>عصيان، أو بمعنى المفعول وهو من يتوالى عليه إحسان الله وإفضاله، والولي هو<lb/>العارف بالله وصفاته بحسب ما يمكن، المواظب على الطاعات، المجتنب عن<lb/>المعاصي، المعرض عن الانهماك في اللذات والشهوات اهـ.<lb/>وقد عرَّفوا الجذب الخاص عندهم بأنه جذب الله تعالى عبدًا إلى حضرته،<lb/>وقالوا: المجذوب من ارتضاه الحق تعالى لنفسه، واصطفاه لحضرة أنسه، وطهَّره<lb/>بما قدسه، فحاز من المنح والمواهب، ما فاز به بجميع المقامات والمراتب، بلا<lb/>كلفة المكاسب والمتاعب اهـ، يعنون بهذا أن الأحوال والمقامات التي تُنال بسلوك<lb/>طريق المعرفة بالتدريج والتنقل في المنازل قد تحصل لبعض الناس دفعة واحدة من<lb/>غير طول مجاهدة للنفس بالرياضة والأوراد، وهذا أمر ممكن وواقع إلا أنه نادر،<lb/>وإنني أعرف رجلاً كان ملحدًا بشبهات طرأت عليه من اشتغاله بالفلسفة فمرض<lb/>مرضًا لم يشف منه إلا وقد شفي من داء الإلحاد، فصار صحيح الاعتقاد محافظًا<lb/>على الصلوات، متورعًا عن الشبهات، أمارًا بالمعروف، نهاء عن المنكر، رحمه<lb/>الله تعالى، وأكثر من كانوا يعدون من المجاذيب عقلاء علماء حكماء، وإنما كان<lb/>من غلو بعضهم في الزهد والعبادة والقشف أن عراهم من الشذوذ ومخالفة<lb/>جماهيرالناس في آدابهم ومجاملاتهم ما يعد وسوسة وخللاً أو جنونًا (والجنون فنون)<lb/>وكانوا يسمونهم الموسوسين، ويعبرون عنهم بعقلاء المجانين، لما يصدر عنهم<lb/>من الحكم والمواعظ المعقولة أحيانًا، ومن الشذوذ أحيانًا، وقد يصل بعضهم إلى<lb/>درجة الجنون المطبق بحيث يؤذي الناس، فعند ذلك يُشد ويلقى في البيمارستان.<lb/>وقد غلا بعض ناشري الخرافات من المتصوفة كالشيخ الشعراني فصار يطلق<lb/>اسم المجذوب الإلهي والولي على المعتوهين في أصل خلقتهم، وعلى الدجّالين<lb/>والأدعياء المتبالهين، واشتهر هذا بين الناس فصار سمت الولي وشعاره عندهم<lb/>الوساخة والقذارة والهذيان وكشف العورة وفحش القول، كالذين نراهم يطوفون<lb/>حول الأضرحة المعبودة وهياكل الوثنية المشهورة، وإنما هؤلاء مجاذيب الشيطان،<lb/>وأولياؤه لا أولياء الرحمن.<lb/>***<lb/>يوسف نجم: علمه وأين تعلم؟<lb/>(س37) من تاجر مسلم في هفانا<lb/>ذكرنا في ص 800 من المجلد التاسع والعشرين أن تاجرًا مسلمًا كتب إلينا<lb/>كتابًا من هفانا يذكر فيه أن رجلاً اسمه يوسف نجم يكتب مقالات متتابعة في جريدة<lb/>مرآة الشرق العربية السورية التي تنشر في (نيويورك) يطعن فيها على الإسلام<lb/>ومذاهبه وأئمته وأشهر رجاله المصلحين في هذا العصر، وقد سألنا هذا الكاتب:<lb/>هل تعلم يوسف نجم هذا في الجامع الأزهر أو في غيره من المعاهد الإسلامية وما<lb/>درجة معارفه الدينية <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقد وعدنا في خاتمة ذلك المجلد بأن ننشر سؤاله في<lb/>باب الفتاوى ونجيب عنه، ولكننا نسينا أن نضع الكتاب في أضبارة كتب الأسئلة؛<lb/>لأننا كنا نعده من الرسائل الخاصة، فصار يشق علينا البحث عنه في أنواع الكتب<lb/>الأخرى من أدبية وسياسية وشخصية وغيرها، ولما كان السؤال والمسئول عنه<lb/>ليس بذي بال ولا شأن كالأسئلة العلمية والدينية رأينا أن نفي بالوعد بالقدر الذي<lb/>نرى أنه يفي بالفائدة فنقول:<lb/>إننا قرأنا من تلك المقالات ما علمنا به أن كاتبها عامي لم يتعلم في المدارس<lb/>الدينية كالأزهر، ولا في المدارس المدنية، وإنما جل ما حشي به دماغه أمشاج من<lb/>الصحف المنشرة وبعض القصص والرسائل التي يخلط فيها العلم بالجهل، والحق<lb/>بالباطل، وقد حفظت قصاصات من مقالاته لا أرى الآن حاجة إلى مراجعتها.<lb/>والدليل على ذلك كثرة الغلط الفاحش واللحن الفاضح في عبارته والتعارض<lb/>والخلط في موضوعاته، مثال ذلك أنه يذكر الخلاف بين إمام اليمن والسيد<lb/>الإدريسي حاكم عسير بما يدل على أنه لا يعرف مذهب كل منهما، ولا مركز ولا<lb/>وجه الخلاف بينهما وينكر على صاحب المنار أمورًا يعزوها إليه، وفي تفسيره<lb/>ومجلته ضد ما يعزوه إليه كزعمه أنه يتعصب لمذهب الأشعرية على ما اشتهر به<lb/>من الدعوة إلى مذهب السلف الذي كان عليه علماء الصحابة والتابعين قبل وجود<lb/>الأشعري ومذهبه، وعلى ما في تفسيره من الرد على الأشعرية وإمام نظارهم فخر<lb/>الدين الرازي، ولكن هذا العامي لم يقرأ ما كتبنا ولو قرأه لما فهمه.<lb/>فيوسف نجم هذا عامي جاهل بالإسلام ومذاهبه وتاريخه، وهو بغيره أجهل<lb/>وهو يكتب ما تمليه عليه خواطره من غير علم ولا فهم، ويزعم أنه يدعو فيما<lb/>يكتبه إلى مقاومة التعصب الديني والمذهبي والاتفاق بين أهل الأديان والمذاهب<lb/>المختلفة، وهي دعاية فلسفية اجتماعية دعا إليها بعض الحكماء وكبار الكتاب على<lb/>علم وبصيرة يرجى تأثيرها في المستعدين لها، وإنما حظ هذا العامي المسكين منها<lb/>التقرب إلى المتعصبين من النصارى بالطعن في الإسلام وكبار علماء المسلمين<lb/>وكتابهم وزعمائهم لمنافع له يرجوها من هؤلاء المتعصبين فيما يظهر.<lb/>وقد كان كتب إلينا بعض الفضلاء يوجبون أن نرد عليه ولو فيما يفتريه علينا،<lb/>وما كنا نجيب طلبهم لقلة الاهتمام بمثل طعنه الجهلي، والرد عليه يرفع قيمته إلى<lb/>جعله مناظرًا يُرد عليه؛ ولكننا لما رأينا هذا التاجر السليم الفطرة يظن أنه على<lb/>شيء من العلم كتبنا هذا، ولعلنا نجد فرصة أخرى نراجع فيها بعض قصاصات<lb/>مقالاته من مرآة الغرب، وننشر للقراء نموذجًا منها للعبرة والفكاهة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n30-p193"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3983.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عجاج نويهض</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>هل هذه النهضة خاضعة لسلطان العلم</head>؟<lb/>
               <lb/>محاضرة ألقاها الأستاذ عجاج نويهض في مدرسة النجاح الوطنية بالقدس،<lb/>ونشرتها جريدة الجامعة العربية فيها وهي جديرة بأن يتدبرها كل مسلم، ولا<lb/>سيما المغرورين بالصحف المصرية الإلحادية ومقلديها في البلاد العربية، ولذلك<lb/>نشرناها برمتها مع تصحيح لفظي قليل فيها، قال نفع الله به:<lb/>جدير بنا، ونحن في دور انقلاب عظيم لم يشهد له فيما مضى من تاريخنا<lb/>مثيلاً، أن نقف ونتفكر قليلاً على نور العلم الصحيح، هل ما نراه اليوم من تبدل<lb/>في جميع أوضاعنا الاجتماعية والدينية، هو تبدل جارٍ على سنته الطبيعية،<lb/>ومشتق من الحاجة الحقيقية في نفوسنا، تحركه عوامل سليمة، وتدفع به نحو غاية<lb/>معينة، بحيث نستطيع أن نعرف ونحن وسط هذا الانقلاب ما كنا عليه البارحة وما<lb/>نحن عليه اليوم، وما سنصير إليه في الغد؟ أم أن هذا الانقلاب يرافقه طغيان من<lb/>على جوانبه، وتتخلله عناصر سقيمة، لا هي وليدة الحاجة بالذات، ولا هي مما<lb/>ترمي البصائر الصحيحة إليه؟<lb/>فإن أممًا كثيرة اجتازت مثل هذا الدور قبلنا، وبلت من أمر الانقلاب أمورًا<lb/>وافرة حتى استطاعت أن تعلم بالخبرة واليقين ما يتمشى مع مصلحتها ويتلاءم مع<lb/>غرضها، فحري بنا أن نأخذ العبرة من تاريخ تلك الأمم، وهذا يفرضه علينا العلم<lb/>على كل حال؛ لأن نهضة تناوحت رياحها في جميع الأجواء، واتسع مجالها حتى<lb/>شمل جميع مناحي الحياة، تدعونا إلى أن ننظر فيها نظرة سليمة حتى تمكن الدلالة<lb/>على الخير منها، فيؤخذ ويثابر عليه، وعلى الشر فينهى عنه ويتنكب الناس<lb/>طريقه.<lb/>والحالات السياسية التي قامت في فلسطين وسورية والعراق والجزيرة بعد<lb/>الحرب العامة، لا يجب أن تكون مانعًا يمنع توحيد المصلحة العامة في الأمور<lb/>الاجتماعية والدينية والثقافية لجميع الأمة العربية على محور واحد؛ لأن القوة التي<lb/>نراها اليوم تتبدد وتتلاشى في الحياة الاجتماعية والدينية والثقافية، هي قوة عامة<lb/>مشتركة بين جميع الأمم الإسلامية، فبفقدانها يفقد المجموع قوته، ثم تفقد الفروع<lb/>قوتها لانقطاعها عن الأصول، ولانفرادها في العناصر الحيوية التي تستمد من<lb/>المجموع قوتها وسبب حياتها.<lb/>وهذا يعرف ويسلم به لأنه هو الأمر الواقع، فكل قوة من قوى الإسلام، إذا<lb/>عراها الضعف اليوم وتسلط عليها الانحلال، تصبح قوة الإسلام من حيث مجموعها<lb/>ضعيفة، ثم لابد بعد ذلك من أن ينزل الضعف بالأمة العربية نفسها، فتندم ولات<lb/>ساعة مندم.<lb/>ولعله من المفيد أن يشار ولو على وجه الإجمال والتقريب إلى مواطن الانفعال<lb/>في هذا الانقلاب فنقول فيه:<lb/>أولاً: الانقلاب في مصر، وما يكون له من الصدى والأثر في نفوس الأقوام<lb/>العربية شرقي مصر وغربيها في الدرجة الأولى، وفي سائر الأمم الإسلامية<lb/>القاصية والدانية في الدرجة الثانية، ووسائل الكتابة والنشر والمواصلات، كل ذلك<lb/>مما يسهل بلوغ ذلك الصدى والأثر إلى أقصى حد، فيظهر في القاهرة رأي شاذ<lb/>مثلاً يحمل صبغة الخروج على سنة من سنن الإسلام، أو على عقيدة من عقائده،<lb/>أو على وضع من أوضاعه، أو على ثقافته العامة، أو على تاريخه - فلا يلبث ذلك<lb/>الرأي أن ينتشر في الآفاق، ويقبل عليه جمهور المقلدة من النشء المتعلم، وينتحله<lb/>على وجه التباهي به، ثم يأخذ بعرضه على الناس من قبيل حب الظهور، حتى<lb/>إنكم تجدون فريقًا من المنتمين إلى الدين؛ ولكنهم على جمود مطلق يصطفون مع<lb/>فريق المقلدين من المتعلمين ويغترفون من ذلك الرأي المطير من القاهرة، بإحدى<lb/>الجرائد اليومية، أو بمجلة أسبوعية أو شهرية، أو بكتاب يحمل سمة جديدة وكلمة<lb/>تدل على ما يفيد أنه قد كُتب بروح (العلم) فالمنزلة التي تتبوءها مصر اليوم في<lb/>هذا الانقلاب بمطابعها وجرائدها ومجلاتها منزلة عظيمة قوية سواء كانت للشر أو<lb/>للخير [1] .<lb/>ثانيًا: في كل بقعة إقليمية موضعية، كفلسطين لوحدها، وسورية لوحدها،<lb/>والعراق لوحده، جو انقلابي مستمدة قوته من الروح الموضعية بطبيعة الحال،<lb/>ومن التأثير الذي يأتي من مصر، وهذه النزعة الموضعية إذا نظر فيها على حدة<lb/>في كل بلد من البلاد المذكورة، وجد أنها تمثل حالة في الانقلاب الاجتماعي<lb/>والديني والثقافي على نسق (ملوك الطوائف) ولأن حركة النشر والطباعة في هذه<lb/>الأقطار الثلاثة من سورية وفلسطين والعراق، ليست متوفرة كتوفرها في مصر؛<lb/>ولأن البيئة الموضعية ليست زاخرة بالعمران الاجتماعي كما في مصر، فلذلك لا<lb/>ترى عناصر التقليد عاملة بنشاط كما في مصر من الجهة المحسوسة؛ ولكنك تجد<lb/>في النفوس استعدادًا ليس بالقليل للسير على منهج التقليد، ويتجلى هذا بأحاديث<lb/>المجالس وتبادل الرأي والمشاورة، والأبحاث التي تسقط عليك مصادفة ومن غير<lb/>قصد.<lb/>ثالثًا: هناك جو عام يوحي بالجديد في كل شيء، وهذا الجو ينتشر تارة من<lb/>أنقرة ومن فيها، وطورًا من كابل، وأخرى من طهران، وأخرى من الينابيع<lb/>الأجنبية الواردة في أكياس البريد التي تحملها البواخر الأجنبية وتفرغها في المرافئ<lb/>كل يوم أو كل اسبوع، ومن المدارس الأجنبية المشيدة في نقاط معينة في البلاد.<lb/>الخوف على الإسلام والرجاء فيه:<lb/>من الضروري أن يُشار إلى نوع القضية التي يُراد علاجها، وهذه القضية<lb/>هي أن الإسلام بقواه الاجتماعية والدينية في مأزق حرج، وهناك قوى آخذة بدفعه<lb/>من على جرف هارٍ إلى الهوة السحيقة، وهناك قوة أصلية أولية آخذة بتمكينه في<lb/>الأرض من جهة، وبِرَدِّ العادية عنه من جهة أخرى، وهذه العادية كان ينظر إليها<lb/>حتى زمن قريب أنها آتية من الخارج، ولكن ظهر إلى اليوم أنها نشأت في الداخل<lb/>أيضًا، وأصبح الجسم عليه أن يقاوم ما به من ميكروب يسري فيه داخلاً، وأن<lb/>يطرد عنه ما ينزل به من شر خارجي، وإذا أُريد تحديد الزمن الذي عُرف فيه أن<lb/>للإسلام أعداء منه في الداخل، فيمكن أن يُقال إن فكرة الإسلام ظلت قوة مجموعة<lb/>تعمل لحفظ ذاتها وتقوية وجودها، إلى أول الحرب العامة، أو بتعبير آخر إلى<lb/>انهيار السلطنة العثمانية.<lb/>ففي أقل من عشرين سنة ظهرت أفكار وآراء من المسلمين الخارجين على<lb/>الإسلام، هي من التطرف وحب الهدم والانتقاض والتخريب، بحيث تمثل من هذه<lb/>الروح أضعاف ما ظهر من هذا النوع من التطرف في الثورات الأوروبية التي<lb/>جاوزت الحد تطرفًا وغلوًّا، كالثورة الفرنسية مثلاً، حتى أن البلشفية نفسها أخذت<lb/>أخيرًا تتلمس طريق الاعتدال شيئًا فشيئًا، فالمسلم الخارج على الإسلام وتاريخه<lb/>وثقافته ولغته، ترى في نزعته الغلو أكثر مما ترى في عشرة أو عشرين أو مائة من<lb/>الذين أظهروا الغلو في (دور الرعب) من الثورة الإفرنسية، أو في هذا الدور<lb/>البلشفي الحاضر.<lb/>وإذا أُريد حصر القضية في أضيق الحدود، أمكن أن يقال (هل يستمر<lb/>ضعف الإسلام الحالي أو تنقلب حاله إلى القوة الصحيحة؟)<lb/>وإذا أريد حصر أسباب التأثير وعناصره في أقل الكلام، أمكن أن يكون ذلك<lb/>على هذا الوجه:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>مطبوعات مصر على اختلاف أنواعها ودرجاتها.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>المطبوعات الأجنبية التي ترد من أوربة بطرق شتى، وهذا النوع من<lb/>المطبوعات (وإن كان يرد بلغات أجنبية ويطالعه فريق قليل من أبناء هذه البلدان)<lb/>تأثيره واسع المدى لإقبال النشء على الكتب الأجنبية والنظر فيها والنقل والاقتباس<lb/>منها، زد على هذا أن هذا الفريق يجري على طريقة التلقيح الفكري أي أنه متى<lb/>قرأ شيئًا في كتاب أجنبي أو اطلع على رأي غريب، ولا سيما متى كان لتلك المادة<lb/>علاقة بالشعوب الإسلامية، أو بالإسلام، أو بالتاريخ الإسلامي، وبالانقلاب الحالي -<lb/>سارع إلى نشرها في الجمهور، تحت ستار العلم والمعرفة.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>(روتر) و (هافاس) وما أدراك ما روتر وهافاس؟ هما الوسيلتان<lb/>اللتان تجبران القارئ أن يتلو بلهفة وتعطش نبأ سباق الكلاب في بلاد الإنكليز،<lb/>ونبأ الفرقة التي فازت في لعبة الغولف، ونبأ خروج القطار عن الخط الحديدي في<lb/>أقصى شمال أوربة، من حيث تحرمان القارئ أن يطلع على كل شيء فيه إظهار<lb/>الحقيقة من ظهور حركات صالحة في الإسلام وقيام جماعات أو أفراد أو زعماء<lb/>بنهضة قومية أو وطنية على وجهها الصحيح، وإذا نخلت جميع الأنباء التي<lb/>يطيرها روتر وهافاس من الشرق إلى الغرب، وجدت أن الكثرة المطلقة من تلك<lb/>الأنباء قلبت رأسًا على عقب، أو شُوهت أو صُرفت عن معناها الحقيقي، أو أُلبست<lb/>لباسًا غير لباسها.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>المدارس الأجنبية، وخبر هذه المدارس والقائمين بأمورها والعاضدين لها<lb/>خبر طويل معلوم عند الجميع، وسيأتي شيء من الكلام على هذا.<lb/>النقد العصري وتأثيره في العالم:<lb/>ومن الضرورة بمكان من الوجهة العلمية الصرفة أن نُلم بحقيقة كبيرة منتشرة<lb/>في أرجاء العالم بعد الحرب العامة، وهي أن النقد بجميع ضروبه ومختلف أنواعه،<lb/>هو على الأكثر نقد هادم ناقض، لا نقد إنشائي بنائي، ويُراد بكلمة (نقد) جميع<lb/>ما يخرج من الآراء في المطبوعات المتنوعة، وما يجاهر به جماهير الكتاب<lb/>السياسيين وغير السياسيين، مما يدل على السخط والنقمة والتبرم، ومما يبعث في<lb/>جو العالم روح الانتقاض وطلب التبديل والتغيير، ومما ينفث في شرايين الفكر<lb/>الإنساني حب التطور على وجه السرعة والانفلات من الماضي.<lb/>إن هذا النوع من النقد الهادم الناقض على هذا الوجه، قد تفشى في أكثر<lb/>مناحي الحياة الاجتماعية والأدبية بعد الحرب فضلاً عن السياسة، حتى إن الأمم<lb/>التي هي أعرق أمم الأرض في التقاليد الموروثة ورعاية السنن القديمة في أصول<lb/>حياتها، قد هبت عليها عواصف كثيرة من هذا النوع، واجتاحت من قواها<lb/>الاجتماعية ما ليس بالقليل.<lb/>والسبب الأول في حصول هذه الظاهرة الكبيرة من النقد الهادم بعد الحرب<lb/>العامة، هو أن الحرب الكونية قد أورثت نفسية الأمم شيئًا كثيرًا من الكرب<lb/>والضعف، وخرجت نفسية الفرد من الحرب وهي على نصيب وافر من التمرد<lb/>والعصيان على النظم القديمة التي كانت منذ زمن بعيد ولم تزل هي الأصول التي<lb/>تتغذى منها الأمم في حياتها الاجتماعية، ولم يقصر أمر التأثر بهذه الروح الهادمة<lb/>على الأمم التي اشتركت في الحرب واكتوت بجمرة مصائبها، بل شملت تلك الروح<lb/>أغلب العالم على الإطلاق، ولكن على تفاوت بين أمة وأخرى.<lb/>وليس من الصعب أن يلمس الإنسان روح هذا النقد الهادم في كثير مما<lb/>تخرجه المطابع في الشرق والغرب، ومما ينشره كثير من المنتظمين في سلك<lb/>رجال الفكر والرأي في العالم، والأمم من حيث حب تقليد ضعيفها لقويها في مناحي<lb/>الحياة: تجري على سنة اجتماعية كما وصفها ابن خلدون وأسهب في الكلام عليها.<lb/>وليس من الصعب أن تدرك السبب الحقيقي فيما ظهر إلى اليوم، وفيما قد<lb/>يظهر في مصر من آراء التطرف الهادمة، وضروب النقد الناقضة لأصول القديم<lb/>برمته، والداعية على وجه الغلو الشديد إلى قلب النظام الاجتماعي في مصر والعالم<lb/>العربي المجاور، على أن الفرق الجوهري بين ما ظهر في جو مصر من هذا<lb/>النوع من النقد الملبس لباس العلم على غير سداد وحكمة، وبين النقد الذي في<lb/>أوربة، هو أن النقد المصري يجب أن يعتبر فيه شيئان وهما:<lb/>(أولاً) أن هذا النقد ولا سيما الذي ظهر ثورة وانتقاضًا على تراث المدنية<lb/>الإسلامية بوجه الوضوح والصراحة، هو نقد تقليدي في مصر، ونشاط العاملين<lb/>على هذا النقد هو نشاط تقليدي للنقد الشائع في العالم عامة، فكما ظهر في البلدان<lb/>التي ليست هي في المرتبة الأولى من المدنية والحضارة جماعات دعت إلى الهدم<lb/>بدعوى فناء القديم ووجوب مماشاة الجديد، فكذلك ظهرت في مصر دعوات مثل<lb/>تلك وعلى غرارها، أضف إلى هذا أن جمهرة المتعلمين من المصريين يحملون<lb/>نزعة الثقافة الفرنسية موسومة بذلك الميسم الخاص، ومن المعلوم أن الأمة<lb/>الفرنسية تختلف عن غيرها اختلافات جوهرية لا محل لذكرها الآن.<lb/>(ثانيًا) أن الجماعات الداعية إلى الهدم والنقض في البلدان الأوربية وغيرها<lb/>هي على الأكثر منغمسة في درس ماضيها وحاضرها ومستقبلها، بمعنى أن الجديد<lb/>الذي يطلبونه، والنظم التي يريدون نقضها وإحلال غيرها محلها، كل ذلك يقولون<lb/>فيه إنه مكسب لهم القوة والملاءمة العصرية لحياتهم هذه؛ لأن نظمهم التي يثورون<lb/>عليها قد بلي أكثرها، أو بليت كلها بحيث أن الحياة اليوم لابد لها من خلع القديم<lb/>وارتداء الجديد، وهم في ذلك على تفاوت ودرجات.<lb/>وأما النقد الذي ظهر في مصر إلى اليوم انتقاضًا على الموروث من الثقافة<lb/>العربية الإسلامية أدبًا وتاريخًا واجتماعًا، فهو انتقاض مُذهِب للقوة في مجموع<lb/>الأمة المصرية نفسها، والأمم التي تقلدها في العالم العربي الإسلامي؛ حتى إن<lb/>الغالين من الناقدين المصريين يدعون إلى الثورة فورًا على النظم الاجتماعية وعلى<lb/>قتل الثقافة الموروثة، فهم بهذا عاملون على إفناء القوة التي في الأمة المصرية<lb/>وفي الأمم الأخرى دون أن يكون من الممكن إيجاد قوة أخرى تحل محل القوة<lb/>المنتقض عليها، وهذا النوع من الانتقاض تنافيه مصالح هذه الأمم في حياتها<lb/>الاجتماعية والثقافية، ثم إن العلم نفسه لم يظهر إلى اليوم أنه معوان لأولئك الناقدين<lb/>فيما يدعون إليه ويعملون له.<lb/>بعد هذا ينبغي لنا أن نسأل في وسط هذا الانقلاب، هل هو واصل إلى<lb/>الروح الدينية فيُحْدِث فيها إيهامًا أو جروحًا وثغرات في مواضع، ويصادمها<lb/>مصادمة عنيفة في مواضع أخرى، جريًا مع التيار الانقلابي الحادث في أوربة؟<lb/>من الواجب أن نتدبر بغاية العناية حقيقة الانقلاب الروحي في أوربة وأمريكا،<lb/>وأن نعرف مسيره، ونستشف من ذلك مصيره، بما يظهر في التيارات الحالية<lb/>من نزعات واتجاهات ظاهرة فيها الأدلة والبراهين، وأما المسارعة إلى الإكبار<lb/>والإعظام لكل نزعة ينشرها مقلد تارة تحت لباس العلم، وأخرى لحب الشهرة<lb/>والظهور، وأخرى انسياقًا بعامل حب الهدم والتخريب، فهذا ليس من شأنه أن<lb/>يجعل الانقلاب الحالي في هذه البلاد والبلاد المجاورة يسير سير صحة وسلامة إلى<lb/>مستقر الخير والنجح، والحكمة تحتم علينا أن نزداد عبرة وتبصرة بالحال، فكما<lb/>أن المريض الذي يتثاقل عن الأخذ بأسباب علاجه يُسبِّب لدائه تمكينًا، فكذلك<lb/>السكوت والصمت والتهاون والجبن في هذه الأيام إزاء الأضرار التي تدس في<lb/>نواحي النهضة الحالية موجب لاستشراء الداء، وسيحل بكثير من الأقوام الندم،<lb/>ولات ساعة مندم.<lb/>ونظرة عامة تُلقى على الحالة الانقلابية الروحية اليوم في أوربة وأمريكا -<lb/>على شريطة أن تُلقى هذه النظرة على ضوء العلم ومصباح الحقيقة بعيدة من<lb/>المكابرة، وبريئة من العاطفة الكاذبة - تكون معوانًا كبيرًا لنا في أن نتفهم الحقيقة<lb/>كما هي، فيسهل علينا بعدئذ القياس ووضع الشيء في محله.<lb/>العالم النصراني وتأثير الحرب فيه:<lb/>إن تقسيم العالم المسيحي اليوم إلى كاثوليكي أو لاتيني، وبروتستانتي،<lb/>وأرثوذكسي، ليس تقسيمًا مسلحًا بحدود منيعة تمنع انسياب العوامل الجديدة من قسم<lb/>إلى آخر، بحيث ترى النزعات الجديدة في المسيحية تهب في بلد ثم تنتشر في<lb/>كثير من أصقاع العالم المسيحي دون تهيب الحدود الكاثوليكية أو البروتستانتية أو<lb/>الأرثوذكسية.<lb/>لما فتقت ريح الحرب العامة، وهاجت في أوربة روح الدفاع الوطني،<lb/>وجدت الكنيسة نفسها أمام تيار جارف يدعو إلى الحرب والقتال، وهي تدعو إلى<lb/>السلم والوئام؛ ولكن سرعان ما طأطأت الكنيسة رأسها إلى نفير الحرب فتحولت<lb/>منابرها عن الدعوة إلى عبادة الله، إلى دعوة التجند والدفاع عن الحدود الإقليمية<lb/>للوطن.<lb/>ولما ألقت الحرب بكلكلها، وصارت الألوف والملايين تجندل في الأراضي<lb/>الأوربية، صارت الكنيسة ترافق الجيش، وتذكي فيه القوة الروحية، فأصبح<lb/>الجندي يقاتل وأكثر إيمانه أنه يقاتل في سبيل غاية قدسية هو مجاهد فيها، وعدوه<lb/>كافر مبطل؛ ولكن على كل حال ما لبثت الكنيسة أن وجدت أن القوة الروحية في<lb/>الجيش واهية متزلزلة إلى حد بعيد، فقامت (الكنائس الحرة) في بلاد الإنكليز<lb/>بامتحان واسع النطاق في الجيش، لتعلم مقدار ما في نفوس الجنود من إيمان<lb/>وعقيدة، فكانت النتيجة أن تلك القوة ضعيفة، وأن ضعفها كان قد بدأ من قبل<lb/>الحرب العامة. ثم قامت الكنيسة سنة 1916 بتأليف لجان كنسية سمتها (لجان<lb/>التوبة والأمل) لتمتحن القوة الروحية في الشعب أيضًا، فكانت النتيجة فيه مثلها<lb/>في الجيش، وقد أصدرت الكنائس كتابًا في نتائج عملها هذا ضمنته تفاصيل ما<lb/>قامت به من العمل والامتحان.<lb/>ثم لما وضعت الحرب أوزارها، وصار الناس يتوقون إلى أن يعودوا إلى<lb/>حالة الاستقرار الروحي والنفسي، رأوا أنهم طلبوا الزيادة فوقعوا في النقص، فإذا<lb/>بظواهر الضعف الروحي تتفشى في أوربة وأمريكا، ولم يكن الأمر مقصورًا عند<lb/>هذا الحد، بمعنى أن هذا الضعف الروحي كان عارضًا لم يُحْدِث أثرًا سيئًا في العالم،<lb/>بل رافقه ما هو أكثر هولاً، وهو أن ظواهر الضعف الروحي رافقتها ولم تزل<lb/>ترافقها حالات الضعف الخلقي مرافقة قوية الفعل والعمل، كأن ظواهر الضعف<lb/>الروحي إذا وجدت وصارت تعمل في المجتمع عملها المطلق بلا قيد، لا بد أن<lb/>تكون ظواهر الضعف الخلقي والأدبي متفرعة عنها أو مبنية عليها بناء النتيجة على<lb/>المقدمات، وقد ذكرت الكنائس الحرة في بلاد الإنكليز أن من أكبر الأسباب في هذه<lb/>الظواهر بنوعيها - الضعف الخلقي والضعف الروحي - هي أولاً: الهجرة من<lb/>الأقاليم إلى المدن، فتحمل هذه الهجرة أربابها على الانغماس في ملذات ما ألفوها<lb/>من قبل، فيعكفون عليها ويغترفون منها ما شاءت شهواتهم، واحتملت أجسامهم،<lb/>وأطاقت أبدانهم، أضف إلى هذا ما هنالك من ضائقات اقتصادية يضيق الخلق منها،<lb/>ولا سيما أهل الطبقات الوسطى والعاملة، وضيق الخلق يدفع أصحابه إلى ما هو<lb/>شر من ضيق الخلق. ثانيًا: كثرة الملاهي وتنوعها وانتشارها على وجه كثير من<lb/>الإغراء والاستمالة بحيث لا يحتاج الناس إلى كثير من ضبط النفس عند مقاومتها،<lb/>فيقبلون عليها وتكون صارفة لهم عن رعاية الحرمات والأخذ بحالة الاقتصاد. ثالثًا:<lb/>ما سمته الكنائس الحرة (روح العصر) وهو جميع ما في هذا الدور من أسباب<lb/>ووسائل وحالات تسهِّل حصول ظواهر الضعف الروحي والخلقي في الشعوب<lb/>الأوربية.<lb/>في سنة 1926 وضعت جريدة الناشن (Nation The) وجريدة الديلي<lb/>نيوز (News Daily) أربعة عشر سؤالاً بمعرفة أربعة من فحول العلماء<lb/>الإنكليز، منهم برنارد شو الذائغ الصيت، ونشرت الجريدتان هذه الأسئلة طالبة<lb/>من القراء الإجابة عليها، فأجاب عن أسئلة الناشن 1849 قارئًا، وعن أسئلة<lb/>الديلي نيوز 14043 قارئًا، ثم استُخرجت النسبة المئوية من الأجوبة فكانت<lb/>النتيجة تدل على أن الاعتقاد بالمسيحية اعتقادًا خاليًا من الإلحاد، والاعتقاد بألوهية<lb/>المسيح، لم يزل قائمًا في نفوس الكثرة من الأمة الإنكليزية، وقد كانت هذه الكثرة<lb/>سبعين بالمائة، وقال الذين تولوا هذا العمل: إنه لو وُجهت هذه الأسئلة منذ خمسين<lb/>سنة أو عشرين سنة على الأقل لكانت الكثرة مطلقة لا تقل عن تسعين بالمائة،<lb/>وقالوا أيضًا: إنه مع بقاء الكثرة من الأمة على العقيدة في الدين، فإن الضعف<lb/>الروحي ملحوظ جدًّا، وهو يزداد ذيوعًا وانتشارًا، ولما كانت هذه الأسئلة التي<lb/>وُجهت إلى الأمة الإنكليزية بلسان جريدتين من أهم الجرائد الإنكليزية، وكان الذين<lb/>أجابوا عليها ليسوا من سواد القوم، بل هم من صفوة الأمة الذين يقام لهم وزن،<lb/>كان من المفيد أن نعلم هذه الأسئلة بالضبط لندرك منها حقيقة من أكبر الحقائق<lb/>الساطعة، وهي أن الضعف الروحي في أوربة دليل على المرض والعلة، لا على<lb/>الصحة والسلامة، وأن الأمم التي ظهر فيها هذا الضعف بعد الحرب أخذ القلق<lb/>يساورها، والمشكلات الخانقة تزداد استفحالاً فيها، ومن ذكر بعض المذاهب<lb/>الناشطة للعمل اليوم في أوربة وأمريكا تزداد هذ الحقيقة وضوحًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> (الأسئلة) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الأجوبة)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الناشن <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدايلي نيوز<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نعم لا فراغ <gap resp="#org_MS"/> نعم لا فراغ<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>هل تعتقد بإله مجسد؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 40 55 4 <gap resp="#org_MS"/> 71 26 2<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>هل تعتقد بقوة مجردة غير مجسمة<lb/>لها تصدر غاية، ولها استطاعة الخلق<lb/>والإبداع بحيث إن المخلوقات المشهودة هي من آثارها؟<lb/>وهل تعتقد أن الحياة كناية عن قوة<lb/>نشوئية؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 37 48 13 <gap resp="#org_MS"/> 33 46 20<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>هل تعتقد أن المادة هي أساس<lb/>الحقيقة؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 27 57 15 <gap resp="#org_MS"/> 21 59 18<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>هل تعتقد بخلود النفس؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 43 47 8 <gap resp="#org_MS"/> 72 22 5<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>هل تعتقد أن المسيح ذو ألوهية<lb/>بمعنى أنه لا يمكن أن يقال إن جميع<lb/>النس هم ذوو ألوهية كألوهيته؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 35 61 3 <gap resp="#org_MS"/> 68 29 2<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>هل تعتقد بشكل ما من أشكال<lb/>الكنيسة؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 51 43 5 <gap resp="#org_MS"/> 75 20 4<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>هل تعتقد بمذهب الرسل أي<lb/>تلاميذ المسيح؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 21 71 7 <gap resp="#org_MS"/> 53 36 10<lb/>
               <hi style="color:red;">8- </hi>هل تعتقد بالمذهب الذي ترسمه<lb/>الكنيسة؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 24 68 7 <gap resp="#org_MS"/> 52 37 10<lb/>
               <hi style="color:red;">9- </hi>هل أنت عضو عامل في إحدى<lb/>الكنائس؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 43 55 1 <gap resp="#org_MS"/> 62 43 2<lb/>
               <hi style="color:red;">10- </hi>هل تذهب إلى الكنيسة ذهابًا<lb/>مداومًا من تلقاء نفسك؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 43 55 1 <gap resp="#org_MS"/> 71 27 1<lb/>
               <hi style="color:red;">11- </hi>هل تعتقد أن الإصحاح الأول<lb/>من سفر التكوين تاريخي؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 6 <gap resp="#org_MS"/> 91 2 <gap resp="#org_MS"/> 38 53 8<lb/>
               <hi style="color:red;">12- </hi>هل تعتقد أن التوراة موحى بها<lb/>بمعنى أنه لا يمكن أن يقال أن كتب<lb/>الأدب إن كتب الأدب في بلادك<lb/>موحى بها كالتوراة؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 29 68 3 <gap resp="#org_MS"/> 63 33 3<lb/>
               <hi style="color:red;">13- </hi>هل تعتقد باستحالة العشاء<lb/>الرباني إلى لحم ودم كأنه من<lb/>جسد المسيح؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 4 <gap resp="#org_MS"/> 93 2 <gap resp="#org_MS"/> 10 86 3<lb/>
               <hi style="color:red;">14- </hi>هل تعتقد أن الطبيعة لا تبالي<lb/>بما عندنا من معالي الأفكار والمثل<lb/>العليا؟ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 58 23 48 <gap resp="#org_MS"/> 4 35 23<lb/>فظهر من هذه الأسئلة والأجوبة على معدل النسبة المئوية أن عدد المعتقدين<lb/>بالمسيحية إجمالاً هم أكثر من الذين على مذهب خاص من مذاهبها، على حد قول<lb/>من قال: إن المتدين لا يتمذهب.<lb/>المذاهب الدينية الحديثة والقديمة في الغرب:<lb/>والآن لابد لنا من أن ننظر إلى التيارات الكبيرة، والمذاهب الكبيرة العاملة<lb/>في الانقلاب الديني في أوربة وأمريكا، ونعلم على وجه الحقيقة والضبط ما بيد كل<lb/>مذهب من تلك المذاهب من قواعد وأسس، وما يرمي إليه من غاية وقصد، كل<lb/>ذلك مضافًا إلى المسيحية قربًا وبعدًا، وهذه التيارات والمذاهب كما يلي:<lb/>أولاً: العصريون Modernists<lb/>ثانيًا: الأصوليون Fundamentalists<lb/>ثالثًا: الروحانيون Spiritualists<lb/>رابعًا: أهل العلم المسيحي Christian<lb/>خامسًا: الكاثوليكية البابوية Scientists<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>(العصريون)<lb/>هم فريق كثير العدد والانتشار، والذين ينتحلون عقائده يزدادون على التوالي،<lb/>وهذا المذهب كان قبل الحرب العامة؛ ولكن بعد الحرب تجددت قواه كثيرًا وهو<lb/>أكثر انتشارًا في الولايات المتحدة الأمريكية وبلاد الإنكليز، والقواعد الجوهرية في<lb/>هذا المذهب هي:<lb/>أ - أن الحياة تزداد قيمتها من حيث هي حياة ذات جهاز حي، ويجب أن<lb/>تكون قيمة الدين ظاهرة من الوجهة العملية المحسوسة لا من وجهة العقيدة فقط.<lb/>ب - أن قيمة الحية الدنيا إنما هي من أجل الحياة الدنيا نفسها غير معلقة على<lb/>أمل الحياة الأخرى.<lb/>ج - إن العقل من الوجهة الدينية كان مقيدًا فيما مضى، أما اليوم فيجب أن<lb/>يكون مطلقًا حرًّا عاملاً في نطاق الشخصية الإنسانية.<lb/>وأصحاب هذا المذهب يتخذون الوسائل الآتية لنشر مذهبهم وإعزاز قواعده<lb/>في الناس:<lb/>أ - نشر البر والإحسان في جميع الطبقات إيماء إلى أن الدين هو في العمل لا<lb/>في القول.<lb/>ب - عضد الكنيسة في تحريم المسكرات.<lb/>ج - الوساطة في حل المشكلات العامة التي تمنى بها الطبقات العاملة مثلاً.<lb/>د - الاستيلاء على الطبقات العاملة بطريق الاشتراك معها في تمريضها وحل<lb/>مشكلاتها.<lb/>هـ - الاستعانة بالوعظ الكنسي العام لنشر هذه المبادئ والتبشير بها.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>الأصوليون<lb/>أصحاب هذا المذهب هم في الولايات المتحدة أكثر منهم في بلاد الإنكليز،<lb/>وهذه الحالة هي عكس حالة العصريين الذين هم في بلاد الإنكليز أكثر منهم في<lb/>الولايات المتحدة، وأهل هذا المذهب يختلفون عن العصريين اختلافًا بينًا، لا بل<lb/>يمكن أن يقال: إن الفريقين على حدين متقابلين بعيد ما بينهما، وهذا يتضح بإيراد ما<lb/>عندهم من قواعد وأسس وهي:<lb/>أ - قبول التوراة بحوادثها التاريخية كما وردت فيها.<lb/>ب - أخذ التوراة بمعانيها الظاهرة بلا تأويل.<lb/>ج - رفض الآراء المناقضة للتوراة كرأي النشوء والارتقاء.<lb/>د - الرجوع إلى عقيدة الأسلاف أهل القرن السابع عشر الذين هاجروا من<lb/>إنكلترا إلى أمريكا أيام الضغط الديني.<lb/>ويظهر من إمعان النظر في القواعد التي عليها أهل هذا المذهب أنهم أصحاب<lb/>رجعة إلى العقائد المسيحية دون أن يقبلوا تسلط أي قوة من القوى العلمية الحادثة على<lb/>تفسير ما ورد في التوراة من أنباء وأخبار، وهم يعضِّدون مذهبهم هذا بشيء من<lb/>الرأي الفلسفي اكتسب قوة بعد الحرب، فهم يقولون: إن استناد الإنسان إلى العقائد<lb/>الثابتة في وسط كثرت فيه المصائب وعمت البلايا، هو أهنأ للنفس والروح، وأنشط<lb/>للقلب والعزيمة، وأطرد للجزع والخوف، فالرجل يجد في اعتصامه بالعقيدة الثابتة<lb/>ذلك النوع من الطمأنينة العذبة والاستراحة المنعشة، وأما إذا استولت على المسيحي<lb/>الشكوك والريب في مثل هذه السنوات بعد الحرب والشدة والأزمة ما هما، فيزداد قلبه<lb/>اضطرابًا ونفسه هلوعًا، فيحل به التلاشي والانحلال؛ ولذلك هم يقولون بأنه خير<lb/>للمسيحي أن يُحمل على اعتناق العقيدة آخذًا بها صبرة واحدة، فإذا أخضع هذه العقيدة<lb/>لقوى التفسير والتأويل بما يناقضها أحيانًا، ويضعفها أخرى يزداد أمره بلوى وحيرة.<lb/>والوسائل التي بيد أهل هذا المذهب كادوا يكونون فيها منفردين، وإلى نوعها<lb/>سابقين، إذ هم فيها يشبهون أصحاب الأحزاب السياسية التي تود الاستيلاء على<lb/>الحكم والسلطان من طريق تكثير السواد والحصول على كثرة نيابية، كذلك يفعل<lb/>هؤلاء الأصوليون فهم يسعون إلى تكثيف سوادهم، وتكوين كثرة نيابية في الولايات<lb/>التي كثرت فيها جموعهم، ثم هم بعد ذلك يريدون استنان الشرائع والقوانين الرسمية<lb/>المؤيدة لمذهبهم، والمقاومة لمخالفيهم، وهم الذين قاموا منذ سنتين تقريبًا بمحاولة منع<lb/>تدريس رأي النشوء والارتقاء في إحدى الولايات الأمريكية.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>الروحانيون<lb/>كان علم الروح في أول هذا القرن ضئيل الشأن جدًّا، حتى إن الجمهرة من<lb/>علماء النفس ما كانوا يحفلون به ولا يقيمون له كبير وزن، ففي سنة 1904 نشرت<lb/>طائفة من الصحف الكبرى أسئلة طلبت فيها من الجمهور أن يبدي رأيه فيما كان<lb/>وقتئذ لعلم الروح من مباحث سيارة وآراء منتشرة، فكانت الأسئلة دالة على أن<lb/>الجمهور لا يعبأ كثيرًا بذلك العلم وما إليه، ثم إن سير هذا العلم بعد مفتتح القرن<lb/>العشرين كان ضعيفًا بطيئًا حتى جاءت الحرب العامة فورًا، ووقع تأثير ما جرَّته<lb/>من المصائب والبلايا موقعًا عميقًا في نفوس الأمم الأوربية، فذُهل الناس، واشتدت<lb/>الحيرة وساد القلق، وكانت الألوف وعشرات الألوف تنقلب من على ظهر الأرض<lb/>إلى جوفها ما بين عشية وضحاها، فوقعت النفس البشرية في ضنك ما روى له<lb/>التاريخ مثلاً، وقد كان من طبيعة الحال أن صار الناس يتساءلون ما الموت؟<lb/>وكيف يحدث؟ وما حقيقته؟ وهل تلك الألوف المؤلفة من الرجال ماتت حقيقة ميتة<lb/>لا رجوع بعدها؟<lb/>هذه صفة الحال في وسط الحرب سنة 1916 فإذا بالسير أوليفر لودج شيخ<lb/>علماء الروح في هذا العصر، وهو عالم كبير في ضروب العلوم الكونية على<lb/>الإطلاق يباغت أوربة بكتابه الذي أخرجه تلك السنة موسومًا بـ (ريموند) وفي<lb/>ها الكتاب جال صاحبه في عالم الروح والمخاطبات الروحية جولة كبيرة لم يظهر<lb/>مثلها من غيره بعد، وهو كان له ابن تجند في الجيش وقُتل، وذكر السر أوليفر<lb/>لودج في كتابه أن روح ابنه خاطبته بواسطة الوسيطة مسز ليونارد.<lb/>ثم تجدد لعلم الروح شأنه الكبير، ولم يزل يعلو وينتشر كما نرى إلى هذه<lb/>الساعة، والأحوال التي يذكر الأصوليون أنها هي السبب لجعل الإنسان يستند إلى<lb/>العقيدة الثابتة، هي الأحوال المفعمة بالضنك والضيق، التي ساعدت علم الروح في<lb/>انتشاره الحديث، لما صادف هذا العلم في النفوس المضطربة القلقة على إخوانها<lb/>المفقودة، من ارتياح إلى تعليلاته في إمكان مخاطبة الأرواح الغائبة.<lb/>هذا ما يقال على الإجمال في نشأة هذا العلم ومسيره، أما مؤتمر الأساقفة سنة<lb/>1920 فقد أعلن الحرب على هذا العلم بلسان أساقفة كنتربوري، بدعوى أنه<lb/>ضلال شديد؛ لأنه يُخْضِع العقل والإرادة لقوة مجهولة.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>أهل العلم المسيحي<lb/>العلم المسيحي - وهو مذهب يبدو اسمه غريبًا لأول وهلة - هو طريقة حديثة<lb/>في المسيحية قائمة على أساس مشترك بين التصوف وتعاطي العلاج النفساني<lb/>والجسماني بوسيلة العقيدة فحسب، دون الالتجاء إلى شيء من العقاقير الطبية، أو<lb/>تشخيص الطب لماهية العلل والأمراض، وقد سُمي بالعلم المسيحي لأن من أساس<lb/>العقيدة فيه التوسل بمعرفة التوراة والإنجيل إلى الفناء في المسيح طلبًا للخير<lb/>والشفاء من العلة والاقتداء به في حياته.<lb/>إن الذي أسس هذا المذهب هو سيدة أمريكية اسمها مسز ماري بيكر كلوفر<lb/>أيدي Eddy Glover Baker Mary.Mrs<lb/>وُلدت في أمريكا سنة 1821، وتُوفيت سنة 1910، وفي سنة 1843<lb/>تزوجت من الكولونيل كلوفر الذي توفي بعد سنة من زواجهما، وفي سنة 1853<lb/>تزوجت من دانيال براترسون ودامت حياتهما الزوجية عشرين سنة، ثم طلقها سنة<lb/>1873، وفي سنة 1877 تزوجت لثالث مرة من الدكتور آسا جيلبرت أيدي وكان<lb/>هذا الرجل آخر رجل تزوجته ومات سنة 1883، هذا ملخص حياتها الزوجية وقد<lb/>عاشت حياة طويلة، تسعين سنة.<lb/>وفي سنة 1867 أظهرت للناس مذهبها، وهو الشفاء بواسطة العقيدة العقلية<lb/>بانية تعاليمها على التوراة، وعلى أساس أن جوهر طبيعة الإنسان هو جوهر<lb/>روحاني، وأن روح الله هي المحبة والخير، وأن الشر المعنوي والشر المحسوس<lb/>هما ضدان مقاومان لروح الله، ووجودهما في الإنسان دليل على أن نفسه خالية من<lb/>الروح الحقيقية التي كانت في المسيح.<lb/>وهي تقول أنه ليس هناك إلا عقل واحد وإله ومسيح واحد، وليس هناك ما<lb/>يعد حقيقة إلا العقل، وأن المادة والمرض هما عارض موهوم تمكن إزالته إزالة<lb/>تامة بقيام العقل قيامًا حسنًا بمعرفة الله والمسيح، ومن هنا غلبت تسمية هذا المذهب<lb/>بالعلم المسيحي، وفي سنة 1876 بعد أن كان هذا المذهب قد عُرف أمره وشاع<lb/>ذكره، وعمت أصوله، وأقبل جمهور كبير من الناس عليه - أسست صاحبته<lb/>(جمعية العلم المسيحي) ودعت الناس إلى الدخول فيها، والسير على مبادئها،<lb/>وكانت المؤسِّسة قبل ذلك التاريخ بسنة واحدة قد وضعت كتابها الموسوم بـ (العلم<lb/>والصحة) وهو الكتاب الذي أصبح اليوم الإنجيل المرعي عند أهل هذا المذهب،<lb/>وطُبع عدة مرات، وقرأه كثير من الناس، وفيه فصَّلت مسز أيدي أصول المذهب<lb/>تفصيلاً كافيًا.<lb/>وانتشار هذا المذهب كان سريعًا جدًّا كما يدل عليه هذا الإحصاء التالي:<lb/>سنة 1910 كان لهذا المذهب 1207 كنيسة منها 1071 في أمريكا، و58<lb/>في بلاد الإنكليز.<lb/>سنة 1920 كان لهذا المذهب 1804 كنيسة منها 459 في أمريكا و 98 في<lb/>بلاد الإنكليز.<lb/>سنة 1926 صار مجموع الكنائس في البلدين 2150 كنيسة.<lb/>سنة 1914 ألقي 500 خطاب على 000,000,1 من الناس.<lb/>سنة 1926 ألقي 3423 خطابًا على 889,669,2 من الناس.<lb/>ومما هو جدير بالنظر والمقارنة بين العلم المسيحي والمذهب الروحاني أن<lb/>العلم المسيحي نشط من أول الحرب في الوقت الذي عمت فيه البلوى الجمهور من<lb/>كثرة الموت في ساحات القتال، وكان نشاط هذا المذهب ولم يزل معاصرًا لنشاط<lb/>المذهب الروحاني وبينهما فرق بعيد، فالمذهب الروحاني يقول: إن الموت لا يذهب<lb/>بالروح إلى حيث لا تعود بل من الممكن أن تخاطب الروح عن طريق الوسيط،<lb/>فتجد النفس القلقة شيئًا من الارتياح إلى هذا. ويقول العلم المسيحي: إن هذا الموت<lb/>الذي تحارون فيه لا قيمة له وليس هو بحقيقة؛ وإنما هو عارض، فإذا اعتقدتم في<lb/>حياتكم أن المرض والألم وهمان يزولان بالاستمساك بالعقيدة الإنجيلية ومعرفة<lb/>المسيح، فالموت الذي تلاقونه بعدئذ لا تنالون منه ضرًّا، وليس هو بشيء تهلع<lb/>له قلوبكم.<lb/>وقد انتشر هذا المذهب انتشارًا كبيرًا في فرنسا وألمانيا وإيطاليا والدانيمرك<lb/>وأسوج ونروج وأسبانيا والروسية وهولاندة واليونان، وسنتا 1923-1925<lb/>كانتا زمن الفوز الأكبر لهذا المذهب.<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>الكاثوليكية البابوية<lb/>ذكرنا قبل الآن أن الكنيسة الأوروبية على الإجمال انقلبت عندما نادى منادي<lb/>الحرب سنة 1914 من منابر وعظ وإرشاد على منابر الدعوة إلى الكفاح والجهاد،<lb/>والمعني بالكنيسة الأوروبية على الأغلب في هذا القول، الكنيسة البروتستانتية<lb/>وغير البروتستانتية مما انكمش ضمن الدائرة الإقليمية، وخضع خضوعًا تامًّا<lb/>لفكرة لدفاع الوطني، وصار يبث روح الحرب في الجند بداعي أن القضية التي<lb/>جرت المدافع من أجلها واستلت السيوف من أغمادها، إنما هي قضية مقدسة من<lb/>جهة ذلك الوطن، وأما الكرسي البابوي فقد اتخذ نهجًا سلميًّا لسياسته إزاء الحرب<lb/>وويلاتها، وسارع البابا إلى إظهار الدعوة التي ينادي هو بها من زمن طويل،<lb/>وهي السلم المسيحي وتأييد الأخوة، ولم يتخذ الكرسي الرسولي فكرة الدفاع الإقليمي<lb/>عن الأوطان الأوروبية بمعنى استعمال السلطة الكنسية لتأييد القوة الروحية الحربية<lb/>في الجيوش الأوروبية.<lb/>ومذ انقلبت الأرض الأوربية إلى حفرة من النار وساحة من الدماء، أخذ البابا<lb/>ينادي السلم السلم، فلا يسمع له صوت، فينادي الصلح الصلح، فلا يفلح، فينادي<lb/>الرفق بالأسرى، حقن الدماء، إغاثة الملهوف، وما إلى هذا من تخفيف البلاء إذ<lb/>لا سبيل إلى إزالة البلاء.<lb/>حتى إن الدولة الإيطالية لم تستفد من الكرسي الرسولي في الحرب كما<lb/>استفادت إنكلترا من كنائسها، ولا كما استفادت كل البلاد المحاربة من السلطة<lb/>الكنيسية أو الروحية التي فيها.<lb/>فلما انجلت الحرب، إذا بالكرسي البابوي تنتشر هيبته، لا في أصقاع العالم<lb/>الكاثوليكي فقط، بل في البروتستانتي أيضًا، وإذا بتلك المبادئ السلمية التي كان<lb/>يدعو إليها البابا وقت الحرب تصبح من المثل العليا في أعين الأمم الأوروبية التي<lb/>صارت تتوق بملء نفسها وجوانحها إلى تحقيق الطمأنينة والعودة إلى السكينة، ثم<lb/>بعد الحرب أيضًا أعاد الكرسي الرسولي نظره فيما له من أوضاع وقصّاد،<lb/>ومُرسَلين في الداخل والخارج، فأفرغ على كل هذا جلبابًا جديدًا ماؤه النشاط وطلب<lb/>السعة والانتشار، فازدادت هيبته وعلا مقامه، وقاربت القواعد الأصلية في<lb/>الكاثوليكية ذلك الشوق المستكن في نفوس الأمم المسيحية المتألمة إلى الراحة<lb/>والسكون.<lb/>زد على هذا أن الرأي الفلسفي الذي يعتضد به الأصوليون أصحاب المذهب<lb/>الآنف الذكر، هو رأي يطابق بمعناه القاعدة الكبرى في الكاثوليكية، من الاعتصام<lb/>بالعقيدة، والأخذ بها على ما هي عليه، دون أن يسلط عليها عامل التفسير والتأويل<lb/>والتضييق والتوسعة، فاجتمع للكرسي الرسولي من كل هذا شيء جديد، هو القوة<lb/>المعنوية والأدبية، منتشرة في غالب أصقاع العالم المسيحي، والذي يدعو إلى<lb/>الدهش هو أن الكاثوليكية من حيث هي دين أصبحت عاملة مستميلة، آخذة بالدعوة<lb/>حتى إن كثيرًا من البروتستانت في بلاد الإنكليز يدخلون فيها، وعدد الداخلين في<lb/>الكاثوليكية يزداد سنة فسنة، يؤيد هذا إحصاء يركن إليه وهو أن في سنة 1914<lb/>كانت نسبة الداخلين في الكاثوليكية من البروتستانت في بلاد الإنكليز سنويًّا 651<lb/>نفسًا، وفي سنة 1917 كانت النسبة السنوية للداخلين في الكاثوليكية في بلاد الإنكليز<lb/>أيضًا 11064، وقد رأى الكرسي الرسولي ما حصل لمقامه من شأن حتى بلغ هذه<lb/>الذروة العالية، فتوسع في سد الحاجات التي في نفوس الأمم الأوروبية، ولا سيما<lb/>الكاثوليكية، فأخذ يدعو إلى الإصلاح الاجتماعي ومكافحة التطرف الضار في<lb/>الاجتماعية، وقد مر القول أن الضعف الروحاني الذي بدأ في العالم بعد الحرب العامة<lb/>رافقته ظاهرة الضعف الخلقي الأدبي، حتى أصبحت مملكة الآداب الخلقية منذرة<lb/>بأخطار هائلة، وقد هتك سياجها في مواضع عديدة.<lb/>وكل ما نسمعه في هذه الأيام من ظهور جهود في إيطالية ترمي إلى الأخذ<lb/>بدرجة الاعتدال في الحرية الاجتماعية، والاستقرار على الصحيح من العادات<lb/>الاجتماعية، كمحاربة الأزياء الفاحشة وما أشبه، كل ذلك إن لم يكن من الكرسي<lb/>البابوي مباشرة فهو صادر بوحي منه وتدبير.<lb/>وأكبر السبب الذي حدا بالدولة الإيطالية إلى عقد المعاهدة الرومانية مع<lb/>الكرسي البابوي هو أنها رأت ما للبابوية من ذلك المقام الرفيع في العالم، فتاقت<lb/>نفس موسوليني إلى أن يعتضد بتلك القوة إن استطاع إلى ذلك سبيلاً، وأن يجعل له<lb/>من توسله بذلك الكنف الحصين طريقًا إلى الفائدة والمنفعة في إيطالية وخارجها.<lb/>بعد كل هذا البيان، المعزز بالأرقام الإحصائية والأدلة الواقعية، يتبين لنا<lb/>أجلى تبيان أن العالم الغربي على الجملة مصاب بمحنة الأزمة الروحية، ونزلت به<lb/>جائحة عامة هي ضعف القوة الروحانية، للأسباب التي سردناها، وبعضها كان قبل<lb/>الحرب فجاءت الحرب وزادته فعلاً وعملاً، وبعضها الآخر ولَّدته الحرب وأورثته<lb/>الأمم جميعًا، وتبين لنا أيضًا أن هناك في أوروبا وأميركا نزعات متنوعة،<lb/>ومذاهب عديدة، كلها يسارع إلى العمل على النحو الذي تمكن به مؤاساة النفس<lb/>الأوروبية الجريحة، ورد الطمأنينة إليها بحيث تذهب عنها حالات القلق<lb/>والاضطراب، وغالب تلك النزعات والمذاهب نشأ من الروح المسيحية ليواسي<lb/>النفس المسيحية بالوسيلة المسيحية، وإذا استثني علم الروح لكونه لا يحمل شارة<lb/>المسيحية الخاصة، فهو من جهة أخرى يطلب الاتصال بالروح ولا ينادي بأن<lb/>المادة هي كل شيء في العالم.<lb/>وإذا كانت جميع هذه الحركات الرامية إلى الإصلاح في حالات النفس<lb/>والروح والدين تنشأ في الأقطار الأوروبية والأميركية، فمعنى ذلك أن القائمين بتلك<lb/>الجهود وأصحاب تلك المذاهب هم يعتقدون أن مداواة النفوس بطريقة الدين أنجع ما<lb/>يمكن عمله، وهم لم يطرقوا في جهودهم هذه أبواب رجال السياسة، ولا الملوك<lb/>والأمراء، ولا طلبوا من حزب سياسي شيئًا، بل انقلبوا بمجموع ما في أيديهم من<lb/>قواعد وأصول ومبادئ إلى النفس المسيحية يداوونها ويعالجونها على النحو الذي<lb/>تقدم.<lb/>فهل الحركات التي طغت في بلادنا - ولها مريدون وعمال ووسائل وطرق<lb/>وأساليب - هي من حيث استقرارها على برهان علمي، ملائمة لنفسية هذه الأمم<lb/>التي تقطن مصر وسورية والعراق وفلسطين والجزيرة؟ أو هي تصادم ما في<lb/>نفسيات هذه الأمم من دين وعقيدة وإيمان؟ الجواب: إن تصادم ذلك لا يكون<lb/>عسيرًا، وحالتنا الحاضرة يجب أن يظهر فيها منطق اجتماعي يأمر بالمعروف فيما<lb/>هو مبقٍ لهذه الأمم في هذه البلدان قوتها الروحية وكيان ثقافتها وتاريخها ولغتها.<lb/>إفساد المدارس الأجنبية في البلاد العربية:<lb/>شر القوى المسلطة على النفسية العامة في هذه البلدان هي المدارس الأجنبية<lb/>بمختلف علاماتها وأنواع جمعياتها التي تنتمي إليها، ولا فرق بين التبشيري منها<lb/>وغير التبشيري، والسواد الأعظم منها هو تبشيري على كل حال.<lb/>هذه المدارس هي مراكز مسلحة بأحدث آلات الإفساد، وعملها في الغارة على<lb/>الأمة ونشئها لا يقل بوجه عن الوجوه عن الغارة العسكرية الحربية، بل غارة<lb/>المدارس الأجنبية أقتل وأنفذ، وأستر عن العين، وأخبث وسيلة، وأكبر شرًّا، فإذا<lb/>كان ابن الثلاثين أو الأربعين فما فوق يؤدي للأجنبي الضريبة المالية الفاحشة،<lb/>والأعشار من نتاج الأرض، ويخنع للقوانين الجائرة (فهو) يفعل كل هذا ولكن<lb/>يبقى له دينه وتقاليده، وما ورثه من آبائه وأجداده من عز نفس، وكرامة، وشمم،<lb/>وإباء، وهو يرى هذا العصر قد طغت فيه الخبائث وغارت الفضيلة لشدة ما رميت<lb/>به البلاد من المهالك الأجنبية، السالبة لكل عزة وكرامة؛ ولكنه عندما يجول في<lb/>خاطره مظهر الشرق القومي الكامل، يصعد الزفرات من بين حنايا ضلوعها،<lb/>وينتفخ وجهه حسرة وألمًا، هذا ما يفعل اليوم ابن الثلاثين أو الأربعين.<lb/>أما الناشئ، والحدث، والشاب، الذي لم يشب عن الطوق بعد، أو شب عنه<lb/>بعد الحرب العامة، والذي يدخل المدارس الأجنبية، المجهزة بكل الوسائل<lb/>المدرسية للاستيلاء على عقول الطلاب، فهو عندما يدرك الثلاثين أو الأربعين، أو<lb/>هو من اليوم وهو لم يزل على مقعد التحصيل في المدارس، قد انقلب ليس إلى أن<lb/>يكون عاملاً مسخرًا للأجنبي يؤدي للمسيطر عليه الضريبة والعشر وما إلى ذلك فقط،<lb/>بل هو مسلوب الدين والعقيدة، فاقد الأنفة العربية الصحيحة، بريء من الثقافة<lb/>القومية، تاريخ العرب في نظره قطعة بالية، وتاريخ الإسلام في رأيه ساقط<lb/>مكذوب، والتقاليد القومية يراها ضحكًا وسخرية.<lb/>على مثل هذا النوع من النشء تعمل المدارس الأجنبية، وتعتني بتخريج<lb/>الطلاب من أبناء هذه الأمة، والمدارس التبشيرية الموزعة في البلاد مرتبط بعضها<lb/>ببعض ارتباطًا وثيقًا محكمًا، بحيث إنك ترى في غاياتها ومراميها ومجالات أعمالها<lb/>وجهودها مقصدًا واحدًا، وهدفًا واحدًا لا يتغير.<lb/>والمدارس التبشيرية لها من الأنظمة ورؤوس الأموال ما يحير العقول<lb/>والأفكار، وبعد الحرب العامة دخلت جهود هذه المدارس في دور لم يسبق له مثيل<lb/>في التنظيم وكثرة الوسائل والارتباط.<lb/>وصار أكثر ما تخرجه مطابع الجمعيات التبشيرية الكتب والنشرات والمقالات<lb/>في استصراخ العالم التبشيري للحملة على هذه الديار حملة صادقة، والمدارس<lb/>الأجنبية من هذه الوسائل، وهي في المقام الأول، فحرام أن يسلِّم الوالد ولده،<lb/>والأخ أخاه إلى المدرسة التبشيرية، لتأخذه عدة سنوات، فتتسلمه ولدًا صحيحًا<lb/>بعقيدته وثقافته ودينه، ثم بعد حين ترده إلى أهله وأمته وبلاده ولدًا مزيفًا ما كان<lb/>فيه قد أُخذ منه، وما أعطيه ففاسد لا جدوى منه ولا منفعة.<lb/>(للمحاضرة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: أكثر الناشرين لهذه الأفكار هم من فساق هذه البلاد وسفهائهم؛ الجرائد جعلت لهم قيمة لأن الناس هنا يحذورنهم لسفاهتهم، وفي الخارج لا يعرفون حالهم.</note>
            </note>
            <pb
             n="n30-p211"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3984.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>ماذا يقال عن الإسلام في أوربة</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء الأول تحت هذا العنوان ما ترجمه لنا الأمير شكيب أرسلان<lb/>من كتاب (العالم الإسلامي في المستملكات الفرنسية) للضابط (جول سيكار)<lb/>وننشر هنا ترجمة الفصل الثاني منه وموضوعه للتلميذ النجيب صاحب الإمضاء<lb/>هذا نصها:<lb/>احتكاك الإسلام بالمسيحية<lb/>(1) هل تنصير المسلم ممكن؟ وهل هو مرغوب فيه؟<lb/>إن البراهين مهما تكن قوية جلية الدلالة على تفوق المسيحية تفوقًا كبيرًا فهي<lb/>ستلاقي أمامها حتى عند المسلمين الذين لا يستنكفون عن المناظرة (وعددهم قليل<lb/>جدًّا) هذا الجواب البسيط: (هذا مخالف لما جاء في القرآن، ومن المعلوم أن<lb/>الكتاب الكريم فوق كل مجادلة لأنه كلام الله ذاته) .<lb/>ومع ذلك نقول بأن تنصير المسلم باختياره ممكن خلافًا للرأي الغالب، وإن<lb/>كان أصعب بكثير من تنصير الوثني.<lb/>وإننا نجد لذلك أمثلة قاطعة في الماضي أثبتها التاريخ، وأنا لا أتردد في قبول<lb/>النظريات التي بنى عليها رونيه بازان (Bazin) مقدمته القيمة لكتابه (حياة الأب<lb/>فوكو) : إن الإنسان في جملته وعامة أمره يصعب عليه من طبيعته أن يعيش بدون<lb/>دين، أولسنا نرى في كثير من الأحيان تلك العقول التي تتبجح بأنها تحررت من<lb/>الاعتقاد وصارت تراه وهمًا باطلاً تسقط - طال الزمان أو قصر - في الشك<lb/>المطلق أو تُحبس في نوع من التصوف الضار كالبلشفيكية أو الشيوعية الثورية؟<lb/>فإذا افترضنا أن المسلم المترقي وصل يومًا ما إلى هذا الحد وصار لا يستمد من<lb/>إيمانه ما يرضي عقله وقلبه، فلماذا لا نعتقد أن تفوق المسيحية سيستغويه كما<lb/>استغوى كثيرًا من الشعوب، وينتهي بالميل إليها من نفسه، فيعتنق باختياره دينًا<lb/>كثير الفضل ساعد على المدنية إلى درجة عظيمة؟ ومن الوجهة الوطنية المحضة<lb/>أليس الأحسن ترك المسلم يتجه في هذا الطريق من أن نراه يسقط في أحضان<lb/>المذاهب السلبية أو الضارة [1] .<lb/>ولا محيد لنا عن الاعتراف بأن أكثر نصارى اليوم ليسوا نصارى إلا بالاسم،<lb/>هذا إذا لم يتظاهروا بالردة والكفر، فلهذا هم لا يؤثرون التأثير المطلوب لجلب<lb/>إخواننا المسلمين إلى المسيحية [2] .<lb/>قال أحد أعيان وهران السيد محمد بن رحال: (إن الأضرار التي يحدثها عند<lb/>الأوروبي انحلال العائلة، وانحطاط الأخلاق، وشرب الخمور، ومزاولة الميسر،<lb/>والانهماك في الملذات، والفوضى، ومحبة المال محبة لا حد لها، والإباحية، إلى<lb/>أضرار أخرى - تجعلنا نتساءل: أي الفريقين أشد مرضًا؟ أو أيهما المريض؟<lb/>ولماذا لا يصير الإسلام ملجأ لأوروبا وطريقًا لنجاتها؟ وهل يمكن للأوروبي أن<lb/>يتحمل كالمسلم وهو ليس له ذلك السند القوي الذي لا يؤثر فيه شيء ألا وهو<lb/>(الإيمان) ؟ [3] .<lb/>هذا وإن العقبة الكئود في سبيل تنصير المسلم هي العداوة والاحتقار الذي<lb/>يلاقيه المتنصر في وطنه فالمتنصرون المغمورون في أوساطهم يظلون عرضة<lb/>للتعصب المحيط بهم، وهم بلا شك يكونون مرغمين لسلامة أنفسهم على أن<lb/>ينزحوا عن بلادهم، هذا إذا لم يصل الضغط عليهم إلى حد إرجاعهم عن اعتقادهم<lb/>الجديد.<lb/>على كل حال يجب أن نترك لمبشرينا حرية تامة في أعمالهم، على أنها<lb/>يجب أن تكون مجردة عن كل ضغط وإرهاق؛ لأن ذلك ينافي روح المسيحية،<lb/>فإذن يجب ألا يجد المبشرون في أعمالهم سواء الخيرية أو التبشيرية عقبات من حقد<lb/>بعض موظفي الإدارة الملحدين أو المعادين للكنيسة فقط، الذين يغتنمون مثل هذه<lb/>الفرصة لإظهار عداوتهم للدين، وكذلك يجب ألا تجد الأعمال التبشيرية قيدًا من<lb/>حذر بعض الموظفين الجبناء أو القليلي الدراية الذين في خشيتهم انفجار التعصب<lb/>الإسلامي قد يستنتجون من هذه الحركة الاختيارية الروحية المحضة نتائج غير<lb/>مرضية لسلطتنا.<lb/>فالنتيجة التي يمكن أن تحصل هي ضد ما يعتقدون، نعم إن من قلة المعرفة<lb/>عدم الاعتراف بأن المسلم (إلا ما قل) يجد حتمًا في تعاليم علمائه حاجزًا لا حد له<lb/>في سبيل التقارب التام بين القلوب.<lb/>وإذا تنصر الأهلي [4] كان تنصيره سببًا في جعله من أنصارنا نهائيًّا، هذا<lb/>بقطع النظر عن الواجب الذي يحتمه عليه وجدانه من احترام النظام والسلطة<lb/>الموجودة كما تقتضيه روح الإنجيل [5] .<lb/>ولتعضيد هذه النظرية نقتبس من بحث كان نُشر في مجلة أفريقية الإفرنسية<lb/>(عدد 10 أكتوبر سنة 1926) باسم كافيه (Cavê) قوله:<lb/>(لابد من بيان أن تنصير أبناء العرب في تونس وكذا في الجزائر ودخولهم<lb/>في الجيش الفرنسي، واتباع أبنائهم أيضًا هذه الطريقة يفتح طريقًا سهلاً للتفرنج،<lb/>ولو لم يتجنسوا بالجنسية الفرنسية، فكأننا نخلق نوعًا من المالطيين لا همَّ لهم إلا<lb/>أن يذوبوا فينا، ويجب أن نعترف بأن الاندماج الديني على الطريقة التي اتبعت فيه<lb/>ينتج عند الأهالي من كل وجهة نتائج تفوق الاندماج المدني الذي كان أُعلن (أي في<lb/>مجلس النواب) ولكن لم ينفذ بمرسوم للتجنيس، ومن جهة أخرى نرى أن النزاع<lb/>الديني يمكن أن يستحيل إلى عداء وسوء تفاهم حتى في أوروبا يضمحل، والنتيجة<lb/>الأخيرة أن تبديل الاعتقاد يتبعه تبديل العقلية كلها) .<lb/>وما أصدق هذا القول أيضًا: (لو أن مجهودات رجال مثل الكردينال لفيجري<lb/>لم تعترض لكنا نجد في شمال أفريقية بضعة ملايين من المدغمين فينا بدلاً مما هو<lb/>الواقع إلى اليوم من وجود بعض آلاف من الفرنسيين في وسط عشرة ملايين من<lb/>السكان الأهليين (أي المسلمين) وأخص بهذا الإدغام والاندماج البربر سكان بلاد<lb/>الأصليين أبناء القديس أغستينوس والقديس بولي من غير أن يشعروا، فكان يمكنهم<lb/>اليوم أن يتكاتفوا معنا تحت العلم الفرنسوي ضد أعمال التفرقة التي يسعى لها منذ<lb/>بضع سنين بعض دعاة وطنية مضطربة ذات لهجة معادية للأجنبي) .<lb/>فحينئذ أصرح بدون تردد أنه يجب على رجالنا السياسيين، وكذا على الرجال<lb/>المكلفين بحكم الأهالي (أي المسلمين) أن يعضدوا حركة التبشير بطريق مباشر أو<lb/>غير مباشر على أن تكون مجردة عن كل ضغط، نعم يجب تعضيدها عوضًا عن<lb/>خنقها، ويجب أن ينظروا في ذلك بعين المصلحة الوطنية وانتشار السلطة<lb/>الفرنسوية، فهاك نتيجة تستحق البحث بكل إمعان من طرف الذين يقبضون على<lb/>زمام حكمنا والذين لا غاية لهم إلا عظمة فرنسا.<lb/>(2) موقفنا في المسألة السياسية الدينية<lb/>إنني أريد بهذا العنوان بيان الموقف الذي أقترحه في هذا الطريق الوعر بما<lb/>لدي من التجارب الشخصية، محررًا فكري من كل حكم سابق، ومن كل احترام<lb/>إنساني، ومن كل ما تملق نحو الأفكار التي كانت معتبرة منذ زمان قليل، ولا<lb/>يهمني إلا شيء واحد هو المصلحة الفرنسوية:<lb/>إذا احترمت الدين والعادات والتقاليد، وتسامحت في بعض الأفكار الباطلة<lb/>عند المسلم، وإذا لم تتكلم عن النبي إلا باحترام تكون قد أحسنت الأدب، وتكون قد<lb/>أحسنت السياسة.<lb/>ومن آيات التسامح التي يمكن أن تظهرها لإخواننا المسلمين ما يجب علينا<lb/>اتقاؤه من جرح عواطفهم، مثال ذلك أنك إذا كنت معهم في شهر رمضان فليس من<lb/>الذوق أن تدخن وخصوصًا إذا كنت في مكان مغلق؛ لأنه يكفي استنشاق رائحة<lb/>الدخان لإبطال الصيام [6] ، وكذلك يجب ألا تأكل لحم الخنزير بمحضرهم في أي<lb/>وقت كان، وهم يعترفون لك بجميلك هذا؛ ولكن لا تبالغ.<lb/>ليس من الأوفق أن تشجع الإسلام، ولا أن تحاربه، فتشجيعك إياه علامة<lb/>ضعف يؤسف لها كثيرًا، ومحاربتك له قد توقظ التعصب، وفي هذا المعنى قال<lb/>كاتب فأجاد في قوله: (إن الإسلام في أصله قوة معاكسة لرغائبنا وأمانينا وميولنا،<lb/>وتلك القوة يمكن أن تخمد وتسكن، ولكن لا يمكن أن تقهر أبدًا، ومن الواضح أن<lb/>من مصلحتنا أن نُعْمِل جهدنا في عدم انتشاره عند الشعوب التي تحت سلطتنا،<lb/>وهذه السياسة التي أبانت التجربة حكمتها لم تكن متبعة دائمًا) .<lb/>وقال الجنرال بريمون (Bremond) المعروف باختباره للعالم الإسلامي:<lb/>مما لا شك فيه ولا ريب أن الإسلام لا يمكن أن يكون مواليًا لمن هو غير مسلم،<lb/>إذن فليس معقولاً أن نجعل أنفسنا في مقام حماته، فإذا احترمناه وإذا أعطيناه جميع<lb/>الحريات الممكنة كان ذلك من جنس السياسة؛ ولكن من الخطأ الكبير أن ننشر<lb/>الإسلام بين قبائل البربر، وأن نجبرهم على اللغة العربية والشريعة الإسلامية،<lb/>وأن تكون معاملتنا للمسلمين أحسن من معاملتنا لغيرهم: إن للعربية مزاياها وجمالها؛<lb/>ولكنها كثيرة التعقيد فلا تصلح أن تكون أداة بسيطة واضحة سهلة التعليم للحياة<lb/>العصرية [7] .<lb/>إنه لمن خطل الرأي أن تكون نية بعض الكتاب والرجال السياسيين الحسنة قد<lb/>فاتت خبرتهم، ذلك بأنهم كثيرًا ما يُظهرون أمام المسلمين أنهم يعتقدون تفوق<lb/>الإسلام، فالمتعصبون من المسلمين أو أولئك الذين لا يزالون يعتقدون علوية دينهم<lb/>منهم - وأعني الأغلبية الساحقة - يغتنمون ما في مدحنا من مبالغة ويظنونه احترامًا<lb/>منا للحقيقة دُفعنا إليه بإرادة الله الذي يدفع الإنسان لإظهار خضوعه بارزًا ماثلاً أمام<lb/>ما يعتقدون هم أنه الدين الحقيقي.<lb/>إن خيلاء المسلمين الذي لا حد له ينبغي ألا يشجع على أن عقليتهم قابلة<lb/>للتطور، وإذا كان المسلمون - حتى أحرار الفكر منهم أو من يزعمون ذلك - لا<lb/>يقبلون أن يمس اعتقادهم المحترم ككل اعتقاد مخلص؛ فإن المسلمين المتنورين [8]<lb/>يزيد عددهم يومًا فيومًا، والتعصب يضحمل أمام مصلحة حسن فهمها، وبعض<lb/>الآيات القرآنية التي تعارض روح العصر معارضة عنيفة أو تُعارض العقل فقط [9]<lb/>تسقط بسهولة وسيزيد سقوطها كما دلت على ذلك السوابق.<lb/>ويجب أن نعترف بأن روح التسامح مع الديانات المخالفة كثيرًا ما تقع من<lb/>المسلم أو يتظاهر بها على الأقل.<lb/>فإذا كان احترام عقلية محكومينا الخاصة هو محور سياستنا، فذلك لا يقتضي<lb/>المبالغة فيها أكثر مما يجب في الخضوع إلى المبدأ لأننا إذا فعلنا سنؤخر إلى ما لا<lb/>نهاية كل إصلاح، وكل تقدم في كل مرفق من مرافق الحياة خوفًا من جرح<lb/>عواطف المسلمين، وذلك لأن عندهم أوهامًا لا تتفق والتقدم.<lb/>إياك وأن تخوض في أمر الدين مع المسلمين، فالرجل ذو التربية الحسنة<lb/>سيترك لك الكلام ويتحاشى جرح عاطفتك، وفي كثير من الأحيان يكتفي بابتسامة<lb/>ويخرج بالحديث عن موضوعه، وأما إذا كان الكلام مع رجل بسيط أو متعصب<lb/>فستتعرض لجواب قاسٍ منه.<lb/>إنك إذا تكلمت عن الإسلام لتمدحه أو لتذمه فإنك في الحالة الأولى تستفيد<lb/>الظنة والشك في إخلاصك، وفي الحالة الثانية تلقي في القلوب حقدًا كبيرًا، وكذلك<lb/>مدح المادية أو الإلحاد أو ذم الديانة المسيحية ضلال محض، وكثيرًا ما يقف بعض<lb/>الأشخاص هذا الموقف، فهم يريدون إظهار اختيارهم للإسلام؛ ولكن في الحقيقة هم<lb/>إنما يستسلمون لدافع فيهم إلى إظهار عدائهم للدين المسيحي أولأي حركة لرجال<lb/>الكنيسة.<lb/>المسلم تشمئز نفسه من عدم الدين، وإذا كان من المتنورين؛ فإنه يرى أن<lb/>محاربة الأوربي لعقيدته وهدمه بهذا العمل للركن الأصيل في مدنيته الخاصة غير<lb/>معقول.<lb/>وعند كلام فيو Veuillot عن أولئك السياسيين الذين يجتهدون في إخفاء<lb/>البقية الباقية لنا من الدين بحجة عدم إيقاظ التعصب الإسلامي قد اتهمهم بأنهم<lb/>يرتكبون أعظم خطيئة وسوس لهم بها الشيطان، فلا شيء يكرهه التعصب<lb/>الإسلامي كشعب بلا اعتقاد ولا إله [10]<lb/>وبهذه المناسبة نقول بأنه لا بأس بتبديد بعض الأوهام وبعض الجهالات<lb/>المتمكنة من الأهالي (أي المسلمين) فمثلاً نجد كثيرًا منهم لا يزالون يعتقدون أنه<lb/>ليس من عقائد المسيحية خلود الروح وإثبات الحياة الأخرى، ويتخيلون أيضًا بأن<lb/>الصور والتماثيل التي تزين الكنائس يعبدها المسيحيون عبادة وثنية، مع أنهم إنما<lb/>يحترمونها كرمز لإيمانهم أو لمحبتهم، كما يحترم العلم الوطني رمز الوطن وكما<lb/>يقبل الإنسان صورة شخص عزيز عليه [11] .<lb/>(3) عقيدة التثليث<lb/>إن لعقيدة التثليث في قلوب المسلمين عداوة شديدة جديرة بالاهتمام بما لها من<lb/>النتائج المهمة في التفريق بيننا وبينهم، والفكرة التي يتصورونها من هذا الاعتقاد<lb/>تضرنا كثيرًا حتى عند من يتجملون منهم بإظهار حرية الفكر، مع أن التثليث كما<lb/>يقول علماء الكلام عندنا ليس إلا مظهرًا من مظاهر الوحدة الإلهية خضع أمامها<lb/>أكثر العقول تكبرًا ودعوى، وهذا علامة على ما يسمونه بساطة التفكير<lb/>(وبالألمانية Keit.Eiseitig Die) في الشعوب السامية.<lb/>فهم لا يفهمون أو على الأقل أغلبيتهم بأن كلمات (أب) (ابن) لا تطلقها<lb/>المسيحية بكيفية مادية ولكن روحية محضة، ويجب أن نقف عند هذا الحد في كل<lb/>مناظرة في هذا الموضوع [12] .<lb/>قال مسلم صديق في كلامه - وقد كنت بينت له ما تقدم - إن هذا الإيضاح<lb/>كشف له سرًّا، وإن هذا الإيضاح يمكن أن يبدد ما يعتقده المسلمون ضد المسيحية،<lb/>وبذلك تضعف كراهتهم للأجانب.<lb/>(4) (الاتفاق في مسألة الاعتقاد)<lb/>يعتقد المسلمون أن كل من لا يشاركهم في الاعتقاد سَيَخْلُدُ في العذاب، قال<lb/>بوتجان وأحمد ضيف في كتابهما المسمى (منصور) : والتقينا في الإسكندرية<lb/>بصبيان أوربيين، وهم في جمالهم كالملائكة، فقلت إن هؤلاء الصبيان سيكونون<lb/>خدمًا لنا في الجنة، وفكرت في الكفار الذين سيذهبون إلى جهنم، وكلما نضجت<lb/>جلودهم بدَّلهم الله جلودًا غيرها ليذوقوا العذاب. إذًا فقد حان الوقت لنبين لهم إلى<lb/>أي حد بلغ تسامح المسيحية واتساع صدرها مع الديانات الأخرى.<lb/>ونحن نقتبس هنا كلامًا في القضاء والقدر ورد في نشرة البابا بيوس التاسع<lb/>بتاريخ 10 أغسطس سنة 1863: إن أولئك الذين يتحملون جهالة مظلمة عن ديننا<lb/>المقدس يتبعون بكل خضوع القوانين الطبيعية التي وضعها الله في قلوب الجميع،<lb/>وهم مستعدون للخضوع لله واتباع حياة شريفة قويمة؛ لذلك يمكنهم أن يحصلوا<lb/>على الحياة الخالدة بواسطة النور الأبيض والرحمة الإلهية (التي يجهلونها لأن الله<lb/>الذي لا حد لرحمته لا يتحمل أن يخلِّد عبدًا في النار إذا لم يكن مسئولاً عن ذنب<lb/>اختياري) [13] .<lb/>وقد كتب أغريفوريوس السابع وهو أحد كبراء البابوات في القرون الوسطى<lb/>إلى أحد أمراء المسلمين. نحن أقرب الناس إليكم لأن الإله الذي تعبدونه نعبده نحن<lb/>أيضًا [14] .<lb/>إن الاحترام العميق الذي تكنه قلوب المسلمين لاسم الله يذكِّرنا بإيمان القديسين<lb/>المسيحيين القوي، وقد شاهدت ذلك وأثَّر في نفسي.<lb/>من جهتهم ليسوا كلهم متفقين على كراهتنا كراهة بالغة، فهم يعلمون أن الله<lb/>سيحكم يوم القيامة فيما فرق بين الناس في هذه الدنيا وخصوصًا الديانات المختلفة.<lb/>على أنه إذا كان هناك بيننا وبين المسلمين خلاف في الاعتقاد الأساسي فهناك<lb/>نقط نتفق عليها ويجب أن نتشبث بما يوحد لا بما يفرق.<lb/>قال الدكتور أنريكو أنسباطو الإيطالي: إن الشرقي في وقت مجده رجل على<lb/>الفطرة، فعدم الفهم يبعده ويملؤه حذرًا، وهو كثير الحذر مما لا يفهمه، والمسلم<lb/>الذي يتأمل في الأزل واللانهاية (الأبد) لا يمكنه أن يكون عدوًّا للمسيحي الذي<lb/>يعمل بمثل أعلى في العدل والحرية، وإنما يجب على أوربة المسيحية أن تنير<lb/>العالم الإسلامي، وأن تتعلم كيف تعطيه النور.<lb/>وإذا أبعدنا من الطرفين الآراء المتطرفة للمتعصبين أو المتشددين الذين لا<lb/>يقبلون أي تنازل، فيمكن القول بأن الاتفاق على محايدة دينية يمكن الوصول إليه<lb/>بسهولة نسبية.<lb/>ومن الواضح أن التعصب لا يخشى من جهتنا [15] ، إن التحامل الوراثي في<lb/>الأهليّ علينا لا يزال قويًّا، وإن كان هناك بعض الشواذ، وإذا كان الأهلي لم يصل<lb/>بعد إلى محبتنا (وأنا لا أستثني الأهلي الذي أسبغ عليه فضلنا وأخذ ثقافتنا ويتمتع<lb/>بمدنيتنا) فالسبب الأصلي في ذلك راجع إلى الشقة التي حفرها الإسلام بين أهله<lb/>وبين الخارجين عن عقيدته [16] .<lb/>قال رونيه بازان: هل الأهالي أقرب (أي المسلمون) منا الآن بفكرهم من<lb/>أول الاحتلال الجزائري، وهم صاروا يستعملون عن طيب خاطر كثيرًا من<lb/>الخيرات التي أتت بها مدنيتنا؟ فهل قبلوا هذه المدنية؟ وهل يمكن أن نقول بأنهم<lb/>يعتبرون أنفسهم رعايا مخلصين لفرنسا إلى الأبد؟ يكفي أن نعرف شيئًا من تاريخ<lb/>الثلاثين أو أربعين سنة الأخيرة، لا تاريخ النواحي التي ضُمت إلينا قريبًا؛ ولكن<lb/>تاريخ المقاطعات الثلاث القديمة - الجزائر ووهران وقسنطينة - ليكون الجواب: لا،<lb/>بل يكفي أقل من ذلك مجرد فسحة مدة ساعة في وسط الجماهير الإسلامية، ومعرفة<lb/>قراءة ما في عيونهم، لا شك أنه في مدة الحرب الكبرى جاءت الألوف من رعايا<lb/>فرنسا من عرب وبربر ليحاربوا مع جنودنا جنبًا لجنب، وكثير منهم ماتوا لسلامتنا،<lb/>وهذا برهان على الإخلاص لا ينسى أبدًا؛ ولكن كثيرًا من الشعوب والقبائل منذ<lb/>كان العالم حاربت لا ليدافعوا عن قضية لهم؛ ولكن ليرضوا شجاعتهم ومصلحتهم<lb/>وكبرياءهم، فمن الخطأ ومن الخطر أن نعتقد بأنه منذ سنة 1914 اندمج فينا مسلمو<lb/>أفريقية أو تقربوا منا أو بيننا وبينهم تفاهم واعتبار ومودة وتلك هي الصلات<lb/>المتينة [17] .<lb/>والخطأ راجع إلى الرجال (المختلفين في الأصل والمواهب، المتشابهين في<lb/>الوهم والحكم الباطل) الذين تولوا الأعمال الأفريقية في القرن السابق وفي أول هذا<lb/>القرن؛ فإنهم لم يفهموا أن مدنيتنا مسيحية قبل كل شيء.<lb/>ولكن لتكن لنا الثقة بالمستقبل، وفي أثناء الانتظار يجب ألا نضيع الفرص:<lb/>فرص التقرب، ولا شيء أثمن منها في الوقت الحاضر بعد التأثير الأدبي الناتج<lb/>عن اشتراك المصالح، وكلما نمت العلائق الفردية اضمحلت الأوهام وزاد الرخاء<lb/>المادي، وتكونت أجيال مستعدة للتفاهم، وراغبة في العيشة المشتركة.<lb/>والنظر إلى قوتنا المادية والعسكرية والاختراعات العصرية سواء الجدية أو<lb/>الهزلية يستهوي خيالهم، وإن لم يُظهروا الإعجاب بها، ووسائل الراحة التي<lb/>يوجدها التقدم وخصوصًا نظرهم إلى اتحادنا وتكاتفنا، كل هذا يمكن أن يقرِّب بين<lb/>الجنسين [18] .<lb/>(5) التأثير الأدبي<lb/>إن على الأوروبيين الذين يعيشون بالقرب من المسلمين أن يشغلوا وظيفة<lb/>المربي، إن خير خدمة يؤدونها لهم إعطاؤهم طرقًا للعمل والتعمير، ومُثُلاً للصبر<lb/>والمثابرة والجهد الذي لا يعرف الكلل والملل، وخير القدوة التي يمثلونها لهم هي<lb/>الحياة الشريفة التي لا عيب فيها، والفضائل العائلية، والاستقامة التامة والوفاء<lb/>بالعهد، والشرف في المعاملات، والصدق في كل المناسبات، تلك كلها خصال<lb/>يحتاجها مسلمونا أشد الاحتياج، فينبغي أن تنتمي فيهم وتقوى.<lb/>ونزيد على تلك الأخلاق المثال العالي للأخلاق الإنجيلية، وتجدها ممثلة في<lb/>جماعات التبشير في أفريقية الشمالية (! !)<lb/>وينبغي لنا نحن الإفرنسيين أن لا نشارك في هذا المدح جماعات التبشير<lb/>الأجنبية؛ لأنها في كثير من الأحيان تعمل لغرض سياسي لخير دولتها أكثر مما<lb/>تعمل لغرض ديني [19] .<lb/>وأكون ملومًا إذا أنا لم أشارك جميع الرجال المنصفين الذين يُظهرون إعجابهم<lb/>بالآباء البيض والأخوات البيض التابعين للكردينال لفيجري لما قاموا به من الأعمال،<lb/>وقد شاهدت ذلك مدة توظيفي الطويل في الجزائر وتونس، فتبشيرهم ينحصر في<lb/>إعطاء المثل بواسطة الإحسان والانقطاع الكلي لمساعدة أصحاب العاهات الأخلاقية<lb/>والمادية من الأهالي، وبواسطة مدارسهم يعملون على رفع مستوى المسلمين<lb/>الفكري المنحط، وتحسين حالة معيشتهم.<lb/>ومنذ احتلال المغرب الأقصى ما انفك الآباء الفرنسيسكان والأخوات يقتدون<lb/>بهم بانقطاع وإخلاص يستحقان الشكر من فرنسة كما يستحقانه من الكنيسة، وإن<lb/>في المثل الشريف الذي يضربونه ما يشرف بلادنا أعانهم الله.<lb/>وفي الختام يجب بواسطة حكومة حازمة عادلة محسنة أن نقطع الطريق على<lb/>أخطار الشيوعية والاشتراكية الثورية التي تجد مذاهبها عند سكان أفريقية الشمالية<lb/>أهل الفكر الخفيف المعادي لسلطننا غالبًا أرضًا خصبة [20] .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المترجم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد عبد السلام بلافريج<lb/>تعليق المنار على جملة الكتاب<lb/>وخطاب إسلامي حر إلى العقل الفرنسي الحر- إن أمكن أن يبلغه الخطاب<lb/>قد اطلعنا على كتب كثيرة لكتاب فرنسة المختلفي الأفكار والآراء في بيان<lb/>حال مسلمي مستعمراتها الأفريقية (ما يريدون جعله منها كسورية) وما ينبغي أن<lb/>يعاملوا به، وقد رأينا كل كاتب يتَّبع هواه، ويغني على ليلاه، دون ليلى حكومة<lb/>فرنسا الجمهورية الحرة، ويبغي مصلحة نحلته أو فرقته دون مصلحتها،<lb/>فالكاثوليكي المتعصب يرمي في كل ما يكتبه إلى إقناع الحكومة بمقاومة دين الإسلام<lb/>نفسه، ومحاولة إفساده على الأهالي بحجة أن المسلمين لا يمكن أن يخلصوا لفرنسا<lb/>ويحبوها، ويؤمَن انتفاضهم عليها ما داموا مسلمين، ومن هؤلاء جول سيكار مؤلف<lb/>هذا الكتاب، ومن يؤيد كلامه بالنقل عنهم من قسوس الجمعيات الدينية ومبشريها.<lb/>والمالي المفتون يحصر همه في إقناع هذه الحكومة بسلب ثروة المسلمين<lb/>بالوسائل النظامية - كما تفعل الآن في المغرب الأقصى من انتزاع ملكية الفلاحين<lb/>والقبائل لأرضهم - والحيلولة بينهم وبين العلم العصري بحجة أنه لا يمكن أن يدوم<lb/>خضوعهم لها إلا بالفقر والجهل.<lb/>والعسكري الذي لا يرى وسيلة لترقيته ونيله المكافآت المالية والرتب العسكرية<lb/>إلا بوجود العداوة بينهم وبين فرنسة، فهو يحاول إقناعها دائمًا برسوخ هذه العداوة<lb/>ويتمنى دائمًا حدوث الثورات والفتن التي يظهر فيها الحاجة إلى الجند واقتناع<lb/>الحكومة بأنها مدينة لهم.<lb/>لقد انسلخ على استيلاء فرنسة على الجزائر قرن كامل، ولا يزال هؤلاء<lb/>الكتاب يقولون لها إن المسلمين لم يزدادوا في هذا القرن بطوله إلا بغضاء لها،<lb/>ويلفقون الأدلة الخطابية والمغالطات الجدلية لإقناعها بمعالجة هذا الداء، والذي جزم<lb/>به موسيو جول سيكار أن العلاج محصور في مداراة المسلمين في الظاهر وإفساد<lb/>دينهم عليهم بالإلحاد المادي العصري توسلاً بذلك إلى تنصيرهم الذي هو العلاج<lb/>الأخير الممكن عنده، ويصح أن يقال في كل هؤلاء الكتاب ما قاله معروف أفندي<lb/>الرصافي الشاعر العراقي الشهير في وزراء الدولة العثمانية الثلاثة الذين تولوا<lb/>منصب الصدارة العظمى عقب إعلان الدستور:<lb/>مضى (كامل) من قبل (حلمي) وإن جرى <gap resp="#org_MS"/> كما جريا (حقي) فمثلهما حقي<lb/>إن لم يبصروا للحق غير طريقهم فإن طريق العدل هو أوضح الطرق<lb/>سبحان الله! أَيُستذل شعب ويهان وتسلب ثروته وأوقافه، ويُفَضَّل غيره عليه<lb/>في بلاده بل يؤمر بترك دينه ويحال بينه وبين العلم والنور ولا يكتفي منه مع هذا<lb/>كله بالطاعة بل يؤمر فوقها بالشكر والمحبة.<lb/>ولم أر ظلمًا مثل هضم ينالنا <gap resp="#org_MS"/> يساء إلينا ثم نؤمر بالشكر<lb/>إن وزارة الخارجية ووزارة المستعمرات في فرنسة يحيط بهما نفوذ الجمعيات<lb/>الدينية ورجال المال ورجال العسكرية: ثلاثة أسوار تمنع من وصول أي رأي حر<lb/>يخالفها، ولو وجد في فرنسة زعيم حر واسع الفكر، كبير الهمة قوي الإرادة<lb/>كالسنيور موسوليني في إيطالية - لأمكنه حين يضع مصلحة الدولة والأمة فوق كل<lb/>مصلحة مع عدم التصعب الديني أن يعرف الطريقة المثلى لإرضاء مسلمي أفريقية<lb/>في ممالكهم الثلاثة، وما به تعمر بلادهم ويرتقي مجموعهم، وتستفيد فرنسة من<lb/>ثروتهم وقوتهم أضعاف ما تستفيده الآن من غير أن تخسر هذه الملايين التي تنفقها<lb/>لتوطيد الأمن وقمع الثورات، وإيقاع الرعب والإرهاب في القلوب لحفظ الهيبة.<lb/>ولو شاء مثل هذا الرجل أو غيره من كبار الرجال أن يستشير في هذه المسألة<lb/>كبار أهل الرأي من مسلمي هذه البلاد وغيرها، لأمكنه أن يعرف من مصلحة<lb/>فرنسا ما لا يمكن أن يعرفه من هؤلاء الكتاب الافرنسيين وأمثالهم من المسلمين<lb/>كالسي قدور بن غبرايط مثلاً، ولو وُجد هذا الرجل لاقترحنا عليه أن يعقد مؤتمرًا<lb/>للنظر في هذه المسألة تحت رياسة رجل فرنسي حكيم حر كالدكتور غوستاف لوبون<lb/>يدعو إليه من يشاء من الرجال المستقلين منهم ومنا، ولكن لا سبيل لنا والحالة في<lb/>فرنسة كما نعلم أن نبلغ أولي الأمر فيها ما نجزم بأنه خير لفرنسا مما هي عليه في<lb/>سياسة المغرب وسياسة سورية.<lb/>إنني كنت عرضت على موسيو روبير دوكيه أشد غلاتهم في هضم حقوق<lb/>سورية ما أراه خيرًا لها في سياستها وتجارتها ونفوذها الأدبي مما تجري عليه في<lb/>ذلك، فقال إن هذا أمر معقول غير خيالي وقابل للتنفيذ إن وجد منا ومنكم من يقوم<lb/>بتنفيذه، وإنني إلى الآن أضمن وجود من يقوم بتنفيذه منا إذا رضيت فرنسة به،<lb/>ومن ذا الذي يستطيع إيصاله إليها وإقناعها به وموسيو روبير دوكيه لم يفعل ذلك؟<lb/>إذن يجب أن تنظر فرنسة ما يفعل الزمان في أطواره في سورية والمغرب<lb/>والزمان أبو العجائب. <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: ملخص هذه النظرية في إمكان تنصير المسلمين بعد أن ثبت بالتجارب الطويلة أنهم لا يقبلون دينًا يخالف القرآن، هي السعي لإيقاعهم في الكفر والتعطيل بالتعاليم العصرية، وبما أن الدين المطلق من الحاجات الفطرية اللاصقة بالإنسان وجدانًا وعقلاً، وبما أن فقده يوقعه في ضروب من الحيرة والشكوك المظلمة، ويهوي به في مهاوي المذاهب الضارة كالبلشفية أو السلبية كاللاأدرية - فإذا وقع المسلم في هذه المضايق المظلمة بعد فقده للإسلام وجهله لتعاليم القرآن الهادية المعقولة يسهل عليه أن يقبل الديانة النصرانية باستغوائه بمزاياها الصورية والمدنية الملزوزة بها لزًّا قهريًّا التي سماها الكاتب تفوقًا، فملخص النظرية أن المسلم لا يمكن أن يصير نصرانيًّا ما دام يعرف هداية القرآن أو شيئًا منها، وهذا حق سببه أن صاحب الحق الجلي الموافق للعقل والفطرة لا يمكنه أن يتركه بإيثار الباطل غير المعقول عليه.<lb/>(2) يعني أن النصارى الذين يراد أن يستهووا المسلمين للدخول في جماعتهم ليسوا نصارى إلا<lb/>بالاسم، ومنهم من يتبرأ من هذا الدين (وفاقد الشيء لا يعطيه) فكيف يمكن أن يُنصِّروا المسلمين.<lb/>(3) المنار: إننا نحن علماء الإسلام ودعاته نعتقد اعتقادًا جازمًا أن فساد العقائد المسيحية والأخلاق والفوضى المادية والفلسفية لا علاج لها في أوروبا وأمريكة إلا الإسلام الصحيح: إسلام القرآن والسنة التي كان عليها مسلمو العصر الأول؛ لأنه هو الدين الوحيد المعقول الذي لا ينقضه العقل والعلم ولا تعارضه قواعد العمران.<lb/>(4) (الأهلي) لقب المسلم الوطني في أفريقية الفرنسية، وهو عنوان الاحتقار عند الفرنسيين الواضعين له.<lb/>(5) المنار: لماذا لا يوجد هذا الاحترام عند نصارى الدولة العثمانية الذين ثاروا عليها في كل قطر كثروا فيه؟ .<lb/>(6) المنار: قوله إن المسلم الصائم يستاء من تدخين جليسه صحيح؛ ولكن تعليله إياه غير صحيح.<lb/>(7) هذا كلام كله رياء، فالجنرال يعلم أن البربر مسلمون، وأنه ليس لهم لغة علم ودين غير العربية، وأن فرنسة تجتهد في الحيلولة بينهم وبين الإسلام ولغته لأجل تنصيرهم، والمسلمون لا يطلبون منها إلا أن تدع لهم ولغيرهم حريتهم في دينهم ولغتهم، فلا تجبرهم على شيء.<lb/>(8) يعني بالمتنورين: المتفرنجين من الملاحدة ومرضى القلوب.<lb/>(9) ليس في القرآن شيء يعارض حكم العقل الصحيح القطعي، وطالما تحدينا العالم المدني بهذا في المنار، وصرَّحنا بأننا مستعدون للرد على كل شبهة عليه، وأما معارضته لروح العصر في خاصة بما فشا في هذا العصر من مفاسد الأفكار المادية والاجتماعية كالشيوعية، ومفاسد الإسراف في الشهوات فقط، وأما المسيحية الحقيقية فلا تتفق مع روح العصر مطلقًا؛ لأن ما فيها من الغلو في الزهد وغيره كان شريعة مؤقتة إلى أن يأتي روح الحق محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>(10) المنار: هذا مكر ديني سياسي من الكاتب بأحرار قومه، يريد به أن لا يُظهروا عدم تدينهم بالنصرانية أمام المسلمين.<lb/>(11) هذا تأويل لا يقبله المسلم الذي يفهم حقيقة التوحيد، فإذا كان مع هذا يعرف دينهم؛ فإنه يرى فيه نصوصًا صريحة في عبادتها ولا سيما السيدة مريم التي يسمونها والدة الإله، وإلا فما معنى وضعها في المعابد.<lb/>(12) المنار: إن التوحيد الخالص عند المسلمين يقتضي اعتقاد بطلان الشرك بجميع أنواعه، ومنها التثليث وتعظيم الصور والتماثيل واتخاذها كما هو صريح وصايا التوراة التي هي أساس عقيدة الأنبياء كإبراهيم وموسى وعيسى عليهم السلام، وإذا سُمي اعتقاد البطلان عداوة، فالنصارى يعادون كل ما في الإسلام من العقائد الصحيحة وأولها التوحيد الخالص، ومن الغباوة أن يظن الكاتب أنه بهذه الكلمة المبهمة المجملة التي قالها في تقريب التثليث يخدع أحدًا من المسلمين: أما عوامهم فيكتفون في إبطاله بقول النصارى إن الثلاثة واحد، وأما خواصهم فيعلمون أن هذه العقيدة بتفصيلها من عقائد قدماء الوثنيين، وقد ألف بعض المتأخرين منهم كتابًا سماه (العقائد الوثنية في الديانة المسيحية) ذكر فيها النصوص الصريحة من كتب البوذيين وغيرهم في هذه العقيدة، فلم تستطع مجلة المشرق الجزويتية أن ترد عليه بالاعتراف بأن الوثنيين قد سبقوا النصارى إلى عقيدة الثالوث، وقولها إن ذلك ثالوث نجس، وإن ثالوث النصارى مقدس! ! ! وإننا نعلم بالاختبار من أحرار النصارى أن علماء اللاهوت المستقلين أنفسهم لا يؤمنون بهذا التثليث؛ ولكنهم لو بينوا الحقيقة للشعب، ومنها أنه عقيدة وثنية أدخلها الرومانيون في العقيدة لبطلت ثفته بالدين كله، وتعذر إقناعه بالفضائل الدينية، فليفهم هذا صديق الكاتب الذي زعم أنه أعجبه ذلك الإبهام الذي سماه إيضاحًا.<lb/>(13) إن هذا البابا وجميع البابوات يعتقدون أن كل من ليس بكاثوليكي فهو كافر خالد في جهنم وإن كان مسيحيًّا، وإن كلمته في رحمة الله تعالى لا تدنو ولا تقرب في تعظيم شأنها من قوله تعالى في كتابه القرآن: [وَرَحْمَتِي وَسِعَتْ كُلَّ شَيْءٍ] (الأعراف: 156) وهو قد قيَّد عدم الخلود في النار بمن لم يكن مسئولاً عن ذنب اختياري، ويدخل في هذا القيد ما كان من الذنوب دون الكفر بالله وكتبه ورسله، ورحمة الله أجلّ من ذلك وأوسع.<lb/>(14) هذه كلمة تودد واستمالة لذلك الأمير المسلم هو غني عنها بقوله الله تعالى في القرآن:<lb/>[وَلَتَجِدَنَّ أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى] (المائدة: 82) وبإباحته تعالى للتزوج منهم مع قوله في الأزواج [وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً] (الروم: 21) مع العلم بأنهم لا يعبدون الله الذي نعبده كما نعبده؛ فإننا نعبده وحده وهم يعبدون المسيح وأمه وغيرهما من القديسين، وقد أمرنا تعالى بأن ندعوهم إلى الإسلام بقوله: [قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ شَيْئاً وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ فَإِن تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ] (آل عمران: 64) .<lb/>(15) إذا كان مثل هذا الكتاب الباحث عن وسائل الاتفاق محشوًّا بالتعصب فماذا يقال في غيره؟ .<lb/>(16) كل دين من الأديان يحفر شُقة خلاف بين أهله والمخالفين لهم، وفي الإنجيل نص صريح بأن المسيح جاء ليفرق بين المرء وأبيه وأمه وإخوته؛ ولكن الشُّقة التي حفرتها معاملة فرنسة للمسلمين في دينهم ودنياهم هي أوسع وأعمق مما تقتضيه العقيدة في الشريعة الإسلامية السمحة التي تأمر بالعدل والبر والإحسان للمخالف غير المحارب للمسلمين، وتحرِّم ظلمه، وكذا خيانته وإن كان حربيًّا.<lb/>(17) لعله لا يوجد في البشر من الأثرة والغلو في استعباد البشر أطغى ولا أبعد عن الحق والعدل ممن يغمط قومًا بذلوا دماءهم في الدفاع عن المضطهدين لهم في دينهم، السالبين لثروتهم وأوقافهم ويعدهم مقصرين وغير مخلصين في خدمتهم لاحتمال تلذذهم بشجاعتهم وإعجابهم بها، فهو يطلب من مسلمي أفريقية أن يكونوا مخلصين في بذل دمائهم في الدفاع عن فرنسة كإخلاصهم في عبادة الله تعالى، بل يوجب عليهم أن يكونوا لها أشد إخلاصًا لأنهم يرجون من الله الثواب، ولا يجوز لهم أن يطلبوا من فرنسة ثوابًا، ولا رفع شيء من الظلم والعقاب! ! .<lb/>(18) لعله يعني أنه يلجئهم للتنصر.<lb/>(19) المنار: لعل المؤلف نسي دعواه من أن كل ما ارتآه ووصى به فإنما غرضه منه خير دولته فرنسا ومصلحتها.<lb/>(20) إن أقرب الأسباب لقبول المسلم لهذه المذاهب ما اقترحه المؤلف في أول الفصل من إفساد دينه عليه.</note>
            </note>
            <pb
             n="n30-p225"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3985.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أنباء العالم الإسلامي</head>
               <lb/>العالم الإسلامي تتنازعه في هذا العصر الأحداث المتعارضة، وتتناوبه فيه<lb/>الأطوار المختلفة، وما دخل العام الماضي إلا وعوامل الخطر فيه أقوى من عوامل<lb/>الظفر، ودواعي الغي والفساد أكثر من دواعي الصلاح والرشاد؛ ولكنه كما قال<lb/>الشاعر:<lb/>كلما ذاق كأس يأس مرير <gap resp="#org_MS"/> جاء كأس من الرجا معسول<lb/>فقد حدث قبل انسلاخه ما يقوي أسباب الرجاء، ويبشر بضروب من الفلاح،<lb/>أعظمها في الإصلاح الديني تولية الأستاذ الشيخ محمد مصطفى المراغي مشيخة<lb/>الأزهر ورئاسة المعاهد الدينية، وقانونه الجديد الذي نوهنا به في فاتحة هذا المجلد،<lb/>وأفضنا في بيان فوائده في أجزاء من المجلد 29.<lb/>اتفاق إيران مع حكومتي العراق والحجاز ونجد:<lb/>وأعظمها في الإصلاح السياسي اعتراف حكومة إيران بحكومة جارتها العراق،<lb/>بعدما كان من خلاف وشقاق، ثم إرسال جلالة الشاه مندوبًا سياسيًّا إلى جلالة ملك<lb/>الحجاز ونجد لعقد ميثاق المودة والاتفاق بين حكومتيهما، بعدما كان من خصام<lb/>مذهبي وسياسي بينهما، وقد تم ذلك ولله الحمد، وهذا يدلنا على أن جلالة شاه<lb/>إيران أبعد رأيًا وأكبر عقلاً من جاره في الأفغان، الملك المهزوم أمان الله خان،<lb/>وأكبر من هذا دليلاً تمكنه من كبح جماح الذين ثاروا على حكومته من القبائل<lb/>والعصائب، والذين عارضوها من حملة العمائم وسكنة الأثواب العباعب، ولعمري<lb/>إن انتصار كل من هؤلاء الجامدين وخصومهم الجاحدين، مما يفضي إلى<lb/>الاضطراب والفوضى، والخطر على الوحدة السياسية والاستقلال من ناحيتي الدين<lb/>والدنيا، كما أن اندحار علماء الدين وسقوط مكانتهم الدينية، مدعاة لخطر الإلحاد<lb/>وانفصام عروة الرابطة الملية، فعسى أن يلتزم كل من الرؤساء السياسيين والعلماء<lb/>المجتهدين موقف الاعتدال، فهو الذي يقي البلاد خطر الاختلال والانحلال، ولنا فيما<lb/>بدا من حكمة الشاه أوسع الآمال، إلا تقليده في البرنيطة لمصطفى كمال! على أنه<lb/>متهم بغيرها من تلك البدع والأعمال، فبلاده تتمخض بالثورة الدينية والسياسية،<lb/>ويتربص به الدوائر أشياع أسرة الملك القاجارية.<lb/>بلاد نجد وغلاة البدو:<lb/>وقد حدث في العام المنسلخ نزغة ثورة بدوية عصبية في نجد، كانت قد طال<lb/>على تمخض البلاد بها العهد، وكان آخر ما عرفه العالم المدني من طغيان زعمائها<lb/>غزوهم للكويت وأطراف العراق، بدون إذن ولا رضا من ملك البلاد، لجريانهم<lb/>على ما اعتاده جفاة الأعراب أمثالهم من الغزو؛ لأنه أقرب السبل عندهم للكسب،<lb/>وقد يكون أحيانًا للتلذذ بالقتل والسلب.<lb/>ولكن الإمام عبد العزيز المجدد قد ساسهم سياسة إسلامية حضرية أبطل بها<lb/>البداوة وتقاليدها، ووضع تحت قدميه ما وضعه النبي صلى الله عليه وسلم تحت<lb/>قدميه من دماء الجاهلية وثاراتها، وجعل الحكم لشرع الله في كل تنازع وتشاجر،<lb/>عملاً بقوله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ<lb/>تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء: 59) فحسنت الأحوال، وراجت الأعمال<lb/>بعد أن عمَّ الأمان، وبطل البغي والعدوان، على غلو في الدين بقي عند كثير من<lb/>(الإخوان) وكانوا به شبهة أو حجة لمن يطعنون في الوهابية، ويذهبون إلى أنهم<lb/>فرقة غير الحنابلة السلفية.<lb/>وقد ظهر من شذوذ هؤلاء الغلاة ما ظهر من القسوة في غزوة الطائف أخذًا<lb/>بثأر من قتلهم الشريف عبد الله الحجازي منهم في الخرمة لما هجم عليهم في المسجد،<lb/>فقد جروا في ذلك على عرف البدو في غزوهم لا على عرف الوهابيين الذين<lb/>يجرون في قتالهم على أحكام الشرع كما شهد لهم بعض أهل البصيرة ممن قاتلهم في<lb/>الحملة المصرية التي ساقها إليهم محمد علي باشا بأمر الدولة التركية، ونقله لنا<lb/>المؤرخ الصادق الجبرتي.<lb/>ولقد ساء عملُهم هذا الإمام عبد العزيز، وإن قابله كعادته بالحلم والمطاولة<lb/>في تربيتهم بأحكام الشرع؛ ولكنهم زادوا إسرافًا وغلوًّا بتعرضهم لما لا يعنيهم من<lb/>إدارة الحجاز الداخلية، وتحريمهم لما أحل الله تعالى من المنافع الآلية والصناعية،<lb/>بل لما يعد بعضه أو كله من فروض الكفاية في هذا العصر، كآلات المواصلات<lb/>والمخاطبات التي تشتد الحاجة إليها في أوقات الحرب، وغير ذلك مما هو من<lb/>خصائص ولي الأمر، وهذا التحريم شرع لم يأذن به الله، وكذب وافتراء على الله،<lb/>فهو كفر وشرك بنص القرآن، أشد مما يرمون به من لا يعرفون من الناس بحق<lb/>أو بغير حق؛ لأن الشرك بالتشريع ضرره متعد يعم كثيرًا من الناس، والشرك<lb/>بدعاء غير الله مثلاً ضرره قاصر على فاعله.<lb/>ثم افتأت بعضهم على الإمام في الإغارات المعروفة على العراق والكويت،<lb/>فانتهى الحلم الواسع بالإمام عبد العزيز أن جمع في العام الماضي جميع من في بلاد<lb/>نجد من أهل الحِل والعقد من العلماء والقواد والزعماء وجماهير الوجهاء وألَّف منهم<lb/>مؤتمر الرياض المشهور، وعرض عليه تنصله من حكم البلاد وأن يختاروا لها<lb/>غيره.. فكبر ذلك عليهم وجددوا مبايعته، وكاشفوه بما لا يرضيهم من حكومته،<lb/>وكونه لا يبيح لهم نزع اليد من طاعته، كمسألة الحدود بين نجد والعراق، وما<lb/>أحدثته حكومة العراق هنالك من المخافر العسكرية الضارة بهم، وهو أهم ما يهمهم،<lb/>وغير ذلك مما فصَّلناه في المجلد الماضي.<lb/>ولكن كل ذلك لم يُرجع أولئك الغلاة عن غيهم وجهلهم، ومنهم الفرقة المشهورة<lb/>بلقب (الغطغط) الذين كانوا يؤذون بعض الحجاج وينبزونهم بلقب المشرك،<lb/>وروي أنهم كانوا يضربون الذين يشربون الدخان، وهذا افتئات على الإمام ولي<lb/>الأمر، زائد على المشروع من إنكار المنكر، فلكل مسلم أن يأمر بالمعروف وينهى<lb/>عن المنكر بما يعلمه، ولكن العقاب خاص بالسلطان ونوابه بغير خلاف، وبهذا<lb/>كانوا سبب تجديد الطعن في الوهابية بعد أن ظهر لحجاج العالم فضل الإمام ابن<lb/>سعود في العدل والأمن العام، وقد دعوا إلى تحكيم علماء الشرع فيما ينكرونه فلم<lb/>يقبلوا، فاضطر الإمام إلى تأديبهم بالسيف ففعل وكان موفقًا منصورًا.<lb/>كتب إليَّ أيَّده الله تعالى في 22 شوال من العام الماضي كتابًا خاصًّا فيما وقع<lb/>له معهم، قال فيه ما خلاصته (إن بعض الإخوان من أهل الغطغط والدويش وقسم<lb/>من الغلاة يظهر منهم منذ ثلاث سنين تعصبات وأمور مخالفة للشرع، وقد كانوا<lb/>مغرورين ومعهم بعض المهاجرين من البادية، ويرون أن أمرهم حق لأجل محبتهم<lb/>للدين، ولكن الحمد لله انكشف الغطاء عن كثير من المسلمين، ورأوا أن الجماعة<lb/>بين فرقتين: واحدة تعبد على جهل وواحد [1] له بعض المقاصد السيئة مثل طمع<lb/>وغيره ويجعل الدين له حجة (وذكر هنا جمع الناس في الرياض، وما كان من<lb/>تأثيره وأنه ظهر لأغلب الناس حال هؤلاء الغلاة وأنهم ليسوا على حق) ثم قال:<lb/>ثم بعد ذلك أكثرنا عليهم النصائح والدعوة لأجل براءة الذمة عند الله، ثم<lb/>النصح للرعية ولكن لم يفد ذلك، فاجتمعوا في هذه الأيام وأشاعوا عند أهل نجد أنهم<lb/>غزاة، وأن قصدهم القصور، وأهل القصور التي في حدود العراق، يريدون بذلك<lb/>خديعة أهل الحق، وبعد ذلك تبين أمرهم أنه فاسد، وأخذوا بعض الرعايا، ولما<lb/>تحقق ذلك وثب المسلمون وثبة رجل واحد جزعًا من أمرهم، واجتمعوا لوضع حد<lb/>حازم لهذه الأمور.<lb/>فلما تكامل الجمع دعوناهم لتحكيم الشريعة في جميع أمرهم فأبوا، فأرسلنا<lb/>إليهم الشيخ عبد الله العنقري والشيخ أبو حبيب فدعوهم فلم يقبلوا، فلما رأينا ما بهم<lb/>من الفساد وعدم الامتثال للشريعة والولاية استعنا بالله عليهم وأمرنا المسلمين<lb/>بالزحف عليهم، والحمد لله أخذهم الله وقتل منهم جملة، والمسلمون من فضل الله<lb/>لم يصابوا إلا بخسارة قليلة جدًّا لا تعد بالأصابع، وبعد ذلك رجعوا وطلبوا العفو،<lb/>وتبين للقوم الذين كانوا معهم أنهم كانوا ضالين الطريق، وجميع من كان معهم<lb/>وسلموا من القتل عفونا عنهم إلا الدويش وابن حميد ما رضينا إلا بتحكيم الشريعة<lb/>فيهم؛ لأنهم أساس الفساد وقد قبلوا الأمرين (أحدهما) ترك الناس لهم (والثاني)<lb/>أنه لا ملجأ لهم، والدويش جريح الله أعلم يموت أو يحيا.<lb/>والحقيقة أننا ما كنا نحب أن يصير بين المسلمين قتل رجل واحد؛ ولكني<lb/>امتثالاً لأمر الله في قتال الباغين والسعي وراء راحة المسلمين أُجبرت على ذلك،<lb/>والعاقبة من فضل الله حميدة للإسلام والمسلمين) اهـ.<lb/>هذا ما تفضل جلالة ملك الحجاز ونجد بكتابته إلينا باختصار قليل؛ وإنما<lb/>نشرناه على خلاف عادتنا في المكتوبات الخاصة لما فيه من التصريح الرسمي بأن<lb/>في الإخوان النجديين غلاة في الدين وقساة تغلب عليهم طباع البداوة وقساوتها، وأن<lb/>الإمام كان يريد أن يربيهم بالعلم والشرع؛ لأن سبب غلوهم وقساوتهم الجهل إلا<lb/>بعض رؤسائهم المغروين الذين زيَّن لهم الشيطان استغلالهم بسوء بقصد،<lb/>وتصريحه بأنهم منذ ثلاث سنين قد ظهر من غلوهم ما لم يكن له مظهر من قبل،<lb/>يعني أنهم بعد استيلائه على الحجاز وما تجدد لحكومته من العلاقات مع البلاد<lb/>المجاورة قد حدث من الأسباب ما ظهر به ما كان خفيًّا من استعدادهم وجهلهم.<lb/>رأينا أن نثبت هذه التصريحات الرسمية ليعلم من لم يكن يعلم أن كل ما كان<lb/>ينسب من الغلو والقسوة إلى النجديين بعنوان الوهابين لم يكن إلا من فئة قليلة ينكر<lb/>عليها غلوها إمامهم وملكهم، وينكره علماؤهم وزعماؤهم، بل ينكره كذلك دهماؤهم؛<lb/>ولكن براءة الدهماء منه وإنكارهم له وهم السواد الأعظم كان مجهولاً حتى عند<lb/>الباحثين الذين يعرفون أن الذنب فيما ينتقد عليهم، لا يمس أهل العلم والمعرفة منهم.<lb/>سمعت السيد محمد بن عقيل بن يحيى المشهور وهو من أشد خصوم الوهابية<lb/>لما له من نزعة التشيع ودعايته يقول مرارًا أنه سمع أستاذه السيد أبا بكر بن شهاب<lb/>يقول ما معناه أن من يُحَدِّث أهل العلم والمعرفة من الوهابيين يجزم بأنهم ليسوا فرقة<lb/>مستقلة دون أهل السنة؛ ولكن عامتهم كغلاة الخوارج بلا فرق.<lb/>هذا وإن الدويش قد سلم من جرحه وحدث بعد عودة الملك من نجد إلى<lb/>الحجاز لحضور موسم الحج أحداث جديدة منها انتقاض بعض قبائل العجمان، وقد<lb/>نكَّل بهم أمير الحسا ابن جلوي الشهير تنكيلاً ما كان ليقع لو كان جلالة الملك في<lb/>نجد لسعة حلمه وتحاميه سفك الدم، وإرهاف الحد إلى هذا الحد، والمرجو أن ينهي<lb/>جلالته في رحلة هذا الصيف إلى نجد جميع مشاكلها الداخلية والخارجية والله<lb/>الموفق [2] .<lb/>حالة الأفغان، وهزيمة أمان الله خان:<lb/>ما برحت أنباء القتال بين أمان الله خان والخارجين عليه الذين قرروا ثل<lb/>عرشه، متناقضة متعارضة تعبث بها أهواء الناقلين لها إلى أن انكشف الغبار عن<lb/>هذا الملك المغرور، الذي غرَّته الأماني وغرَّه بالله الغَرور، موليًا دبره ساحات<lb/>النزال، مؤثرًا للهزيمة على القتال فارًّا بزوجه وولده، ومن كل ثم من أسرتها<lb/>وأسرته، قاصدين الحج إلى أوربة للتمتع بما رأوا فيها من الحرية، متكلين على<lb/>القبائل المناوئة لحبيب الله بجه سقا (أي رئيس السقائين) الذي انتزع منه ملكه،<lb/>ولا سيما التي يقودها نادر خان القائد الأفغاني الشهير وأخوه وأعوانهما، راجيًا أن<lb/>يتم لهم الفلج فيعيدوه إلى عرش بلاده عزيزًا كريمًا، بعد أن خرج منها مذءومًا<lb/>مدحورًا.<lb/>ولقد حزن عليه دعاة الإلحاد وأعداء السلام وحجتهم حب الحضارة والتجديد،<lb/>وإنقاذ الشعب الأفغاني الجاهل من الهمجية القديمة، وهل يمكن ذلك التجديد عند<lb/>هؤلاء السفهاء، إلا بالبرانيط وسائر أنواع اللباس الإفرنجي، وإلقاء العمائم وحلق<lb/>اللحى وتهتك النساء؟ ولكن كثيرًا من مسلمي الهند حزنوا عليه لأنه يكره الإنكليز،<lb/>كما أن جماهير المسلمين قد سروا بسوء عاقبة سياسته التركية الأنقروية، وهم لا<lb/>يشكون في أنها سياسية إلحادية إفسادية.<lb/>وأما أنا كاتب هذا، فإنني لم أكن أشك في سوء عاقبة أمان الله خان إذا هو<lb/>جرى على ما كانت تدل عليه بوادر سياسته قبل سياحته ثم أكدتها سياحته؛ ولذلك<lb/>نصحت له وأنذرته هو ووزيره وصهره - المغري الأكبر له - أنذرته خسارة الملك<lb/>بتقليد مصطفى كمال {وَمَا تُغْنِي الآيَاتُ وَالنُّذُرُ عَنْ قَوْمٍ لاَّ يُؤْمِنُونَ} (يونس:<lb/>101) وكتبت لهما هذا كتابة صريحة كما عرف قراء المنار، فلا غرو أن أُسرَّ<lb/>بصحة علمي وصدق رأيي، وأن أتمثل بقول أستاذينا الحكيمين في العروة الوثقى<lb/>إذ قالا في مثل هذه الحالة: إننا نتكلم عن طباع الأمم وحقائق السياسة.<lb/>ولا غرو أن أُسَرَّ بفشل السياسة الإلحادية في الأفغان، التي تحاول تنفيذ ما<lb/>عجزت عنه أقوى الحكومات ودعاة الأديان، من محو دين الإسلام من الأرض بعد<lb/>محو حكم الإسلام.<lb/>وكان يسرني أضعاف ذلك أن يرعوي أمان الله خان ويزدجر، ويسلك في<lb/>إصلاح بلاده الصراط المستقيم وهو هدي الإسلام الجامع بين مصالح الدارين،<lb/>والفوز بالحسنيين، ويستعين على جمود علماء بلاده بالمستنيرين من علماء هذه<lb/>البلاد وغيرها، وقد ضمنت له ولرجاله إقناعهم بكل ما يشتبهون في منع الشرع له<lb/>من الترقيات العسكرية والإدارية ونحوها، كما قنع قبلهم كثير من علماء العرب<lb/>والترك، حتى علماء نجد الذين لا يجهل أحد شدة اعتصامهم بالدين وقوة شكيمتهم<lb/>فيه، وها هو ذا ملكهم وإمامهم قد وجد منهم خير الأعوان الناصحين لغلاة قومهم<lb/>الذين استنكروا منه استعمال التلفون والتلغراف اللاسلكي ونحوهما، ظنًّا منهم أنه<lb/>من السحر وعمل الشيطان.<lb/>وإنه ليسوءني أن تبذل الأمة الأفغانية العزيزة النفس الشديدة البأس كل تلك<lb/>الدماء الغزيرة في سبيل إنقاذ بلادها العزيزة من الإلحاد، وفشو الفسق والفساد،<lb/>وأخشى أن يغلو من يتولى أمرها في مقاومة المشروع من الإصلاحات المدنية<lb/>والعسكرية كما غلا أمان الله في مقاومة الهداية الدينية. <note type="footnote" location="bottom">(1) كذا في الأصل، فهل هو سبق قلم أو عمد قُصدت به الإشارة إلى فيصل الدويش وابن حميد؟ .<lb/>(2) كُتب هذا الفصل لينشر في الجزء الأول، ثم اُضطررنا إلى تأخيره، وقد سافر الملك عبد العزيز أول هذا العام نجد، وكان من أمره معهم ما سننشر المهم منه بعد.</note>
            </note>
            <pb
             n="n30-p233"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3986.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الحميد الرافعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الرحيق المختوم</head>
               <lb/>
               <lb/>وهي خاتمة المهرجان الذهبي للرافعي في شكره للمحتفلين به والذكرى الخالدة<lb/>لقومه.<lb/>خذ جبهة البدر عند التم قرطاسًا واجعل سواد عيون العين أنفاسا<lb/>ومن أشعة نور الشمس خذ قلمًا <gap resp="#org_MS"/> واقتبس لنفسك من حسان أنفاسا<lb/>وانظم نجوم السما واشمخ بشعرك عن <gap resp="#org_MS"/> جواهر الأرض إن درًّا وإن ماسا<lb/>عساك تبلغ ما يرضي العلى بثنا <gap resp="#org_MS"/> أكارم بثناهم نرفع الراسا<lb/>أقطاب مجد أقاموا للعلى فلكًا <gap resp="#org_MS"/> تسبيك أنجمه سرجًا وحراسا<lb/>وأولت الأدب العالي فضائلهم <gap resp="#org_MS"/> روحًا أعادته نضر الغصن مياسا<lb/>تواضعوا لك بالتكريم عن كثب <gap resp="#org_MS"/> شأن الكريم بمرجو الندى واسى<lb/>ومن نأى جاد عن بعد بعاطفة <gap resp="#org_MS"/> تُنسي المُعنَّى من الأيام ما قاسى<lb/>واشكر (حكومة) لبنان فقد جمعت <gap resp="#org_MS"/> أسدًا حوت شرف الأخلاق أخياسا [*]<lb/>رئيسها الندب قد أولاك عارفة <gap resp="#org_MS"/> أضحت حيال سناها الشهب أخناسا<lb/>وألبس الوطن الغالي بغيرته <gap resp="#org_MS"/> عزًّا على الفلك الدوَّار دواسا<lb/>وأنت إن لم تكن أهلاً لفضلهم <gap resp="#org_MS"/> فالغيث يسقي الربى خُضرًا وأيباسا<lb/>هم كرَّموا اللغة الفصحى لأنهم <gap resp="#org_MS"/> أبناء بجدتها ذوقًا وإحساسا<lb/>ومن لنصرك يا أم اللغات سوى <gap resp="#org_MS"/> أبنائك الغر أجوادًا وأحماسا<lb/>أنت العروس التي تهنأ بعزتها <gap resp="#org_MS"/> منا النفوس وتقضي العمر أعراسا<lb/>والله أغناك باللفظ الرشيق وبالـ ـمعنى الرقيق فكنت الراح والكاسا<lb/>وقد أمدك من نور الجلالة ما <gap resp="#org_MS"/> تود منه لغات الكون أقباسا<lb/>والشعر لولاك لم تعشق لطافته <gap resp="#org_MS"/> ولا غدا في خلال النفس جواسا<lb/>فرب نظم تفوق الراح رقته <gap resp="#org_MS"/> به سكرنا وعفنا الكأس والطاسا<lb/>ورب بيت نديّ الروح ذي عظة سلّى الحزين، ومكلوم الجشى آسى<lb/>ورب قول تخال النور يسطع من <gap resp="#org_MS"/> خلاله كان للألباب مقباسا<lb/>يُزَهى اليراع إذا ما خط حكمته <gap resp="#org_MS"/> وتستقل له الأفلاك أطراسا<lb/>سحر البيان تجلى فيه فانقلبت <gap resp="#org_MS"/> بسِرِّه وحشة الأقوام إيناسا<lb/>حمى القبيلة من خوف ومن حذر <gap resp="#org_MS"/> فليس تحتاج أسيافًا وأتراسا<lb/>هذا هو الشعر شعر الروح إن صلحت <gap resp="#org_MS"/> أبدت صلاحًا يصد الشر والباسا<lb/>وإن تسؤ صيّرتْ ماء الصفا لهبًا <gap resp="#org_MS"/> والسلم حربًا ودور العز أرماسا<lb/>هو القريض على أفق الجمال سما <gap resp="#org_MS"/> وفضله جاوز الجوزاء وأجناسا<lb/>شادت به العرب الأجواد بيت على <gap resp="#org_MS"/> سامي العلى ورسا في المجد أساسا<lb/>إذ كان مفخرة الأجيال عندهُم <gap resp="#org_MS"/> وبهجة النفس إصباحًا وإغلاسا<lb/>فكم معلقة منه لها سجدوا عرفان فضل به عطف النهى ماسا<lb/>وكم رقائق أجرى العرب سلسلها <gap resp="#org_MS"/> يُنبتن في الجلمد الريحان والآسا<lb/>كانوا ملوك الفلا يحمى الذمار منهم <gap resp="#org_MS"/> ويرتجى العون فيما سر أو ماسا<lb/>تسنموا من متون الخيل ضامرة <gap resp="#org_MS"/> عرشًا على كل عرش في الورى داسا<lb/>وما عليهم وهم أهل الشجاعة إن <gap resp="#org_MS"/> تخيروا من أسود الغاب جلاسا<lb/>سر الفراسة فيهم زادهم شرفًا <gap resp="#org_MS"/> عنه التوت أعين الحساد أنكاسا<lb/>وبالفصاحة زان الله ألسنهم <gap resp="#org_MS"/> سادوا بها الخلق أجناسًا فأجناسا<lb/>والقول كالفعل منهم كان ممتلئًا <gap resp="#org_MS"/> صراحة لم تدع في الصدر وسواسا<lb/>وعزمهم إن دعا داعي الهياج بهم <gap resp="#org_MS"/> يذلل الأسد مهما كن أشراسا<lb/>وهم رجال القرى والغوث من قدم <gap resp="#org_MS"/> ولن يزالوا مجاويدًا وأشواسا<lb/>لهفي على زمن عمت سيادتهم <gap resp="#org_MS"/> به وكانوا لأهل الأرض سواسا<lb/>ليت الليالي التي مذ ثار ثائرها <gap resp="#org_MS"/> أَردَتْ (كُليبًا) وغالت بعدُ (جساسا)<lb/>أبقت مشاهير أهل الجود من جعلت <gap resp="#org_MS"/> لها المفاخر أقطاعًا وأحباسا<lb/>وأخلفت كالموالي من بني مضر <gap resp="#org_MS"/> وآل قحطان أقيالاً وأكياسا<lb/>ممن أفادوا بني الدنيا هدى وندى <gap resp="#org_MS"/> ومن أقاموا بها للعدل قطاسا<lb/>توارثوا المجد عن أسلافهم وسروا <gap resp="#org_MS"/> مسراهم فزاكوا زهرًا وأغراسا<lb/>وصاحبوا العلم نضرًا والتقى أرجًا <gap resp="#org_MS"/> والحلم أزهر والأخلاق أقداسا<lb/>أولئك القوم لولا ذكرهم أبدًا <gap resp="#org_MS"/> يبني قصور الرجا أصبحن أدراسا<lb/>يا ابن العروبة جدد مجدها وأقم <gap resp="#org_MS"/> له العماد بعزم يطرد الياسا<lb/>اسلك إليه سبيل العلم مجتهدًا <gap resp="#org_MS"/> طول الحياة تنل جاهًا وأرغاسا<lb/>وخل نهج الكسالى إن تكن فطنًا <gap resp="#org_MS"/> فالنصل تكسبه الأصداء أدناسا<lb/>أهل البطالة أوهى الذل أنفسهم <gap resp="#org_MS"/> ولم يدع في ديار العز أحلاسا<lb/>والجهل إن ساد في الأقوام بدَّلهم <gap resp="#org_MS"/> من السعود - وقاك الله - أتعاسا<lb/>ناج الحقيقة واهجر كل مختبل <gap resp="#org_MS"/> يدق للوهم أبواقًا وأجراسا<lb/>ولا تمد لغير المستطاع يدًا <gap resp="#org_MS"/> فضارب الصلد يوهي الزند والفاسا<lb/>وإن ضربت بسهم في سبيل عُلى <gap resp="#org_MS"/> فكن معدًّا لها بالحزم أقواسا<lb/>كم ذلل الحزم صعبًا كان أمنع من <gap resp="#org_MS"/> صيد أقر عليه الليث أضراسا<lb/>أخو الحصافة يلقى الهول مبتسمًا <gap resp="#org_MS"/> كأنما شد للأفراح أفراسا<lb/>وعادم الرأي لا ينفك مبتئسًا <gap resp="#org_MS"/> حيران يضرب للأسداس أخماسا<lb/>واذكر مآثر أسلاف حضارتهم <gap resp="#org_MS"/> كانت لدى ظلمة التاريخ نبراسا<lb/>في كل علم وفن طال باعهمُ <gap resp="#org_MS"/> حتى جلوا عن طريق النجح أغلاسا<lb/>وألبسوا الوطن الغالي بسؤددهم <gap resp="#org_MS"/> عزًّا على الفلك الدوَّار دواسا<lb/>سادوا وشادوا صروح المجد واكتملوا <gap resp="#org_MS"/> عدلاً وفضلاً وكانوا خير من ساسا<lb/>وأصبحوا قدوة للخلق نافعة <gap resp="#org_MS"/> والناس خيرهم من ينفع الناس<lb/>فاعمل لإحياء ما شاد الجدود ولا <gap resp="#org_MS"/> تقم على الجهل إما كنت حساسا<lb/>عسى مع العالم الراقي يكون لنا <gap resp="#org_MS"/> حظ يعيد حواشي العيش أملاسا<lb/>واصرف جهودك طول العمر منتحيًا مجد العروبة أثرى الحظ أو خاسا<lb/>ولا تعش يائسًا في الدهر من أمل <gap resp="#org_MS"/> قد يبسم الدهر مهما كان عباسا<lb/>وليس ينساك من نجاك من زمن <gap resp="#org_MS"/> قسا وشد على الأعناق أمراسا<lb/>وما رميت ولكن الإله رمى <gap resp="#org_MS"/> وليس يخطئ سهم الله برجاسا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد الرافعي <note type="footnote" location="bottom">(*) المنار: أسقطت بعض جرائد بيروت الوطنية شكر الناظم لحكومة لبنان ورئيسها لعدم رضاها<lb/>عنها، وكذا جمهور المسلمين المهضومي الحقوق فيها؛ ولكن الناظم معذور في شكره ما أحسن<lb/>به الرئيس وحكومته إليه.</note>
            </note>
            <pb
             n="n30-p236"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3987.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مشروع الاتفاق الجديد<lb/>بين إنكلترة ومصر</head>
               <lb/>
               <lb/>ذهب صاحب الدولة محمد باشا محمود سليمان إلى إنكلترة مصطافًا، ولم يكن<lb/>يخطر بباله أن الفرصة سانحة لعقد اتفاق جديد بين إنكلترة ومصر؛ ولكن فاجأه<lb/>فيها أن وزارة العمال الجديدة أكرهت المندوب السامي (لورد لويد) على الاستقالة<lb/>من منصبه كراهة؛ وإنكارًا لما كان من استبداده بمصر وافتئاته عليها، ثم فاجأه أن<lb/>فتح له وزير الخارجية البريطانية باب المفاوضة في المسألة المصرية على<lb/>مصراعيه فولجه ووقع ما توقعناه في مقالنا الماضي، فانتهت هذه المفاوضة بعرض<lb/>وزير الخارجية الاقتراحات التالية لأجل أن تُعْرَض على الأمة المصرية في برلمان<lb/>قانوني، فإن قبلها عرضتها الحكومة البريطانية على برلمانها وأوصته بقبولها،<lb/>وهذا نص ترجمتها على ضعف فيها:<lb/>اقتراحات وزير خارجية إنكلترة لتسوية العلاقات الإنجليزية المصرية<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>ينتهي احتلال مصر عسكريًّا بجيوش ملك بريطانيا العظمى.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>تُعقد محالفة بين الدولتين المتعاقدتين توطيدًا لصداقتهما، والتفاهم الودي<lb/>وحُسن العلاقات بينهما.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>أن مصر رغبة منها في أن تصبح عضوًا بجمعية الأمم ستقدم طلبًا<lb/>للانضمام إلى تلك الجمعية طبقًا للشروط التي نص عليها في المادة الأولى من عهد<lb/>الجمعية، وتتعهد حكومة جلالته البريطانية بتأييد هذا الطلب.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>إذا قام أي نزاع مع دولة ثالثة نشأت عنه حالة تنذر بخطر قطع العلاقات<lb/>مع تلك الدولة؛ فإن الفريقين المتعاقدين يعملان معًا بقصد تسوية ذلك النزاع<lb/>بالوسائل السلمية طبقًا لنصوص عهد جمعية الأمم ونصوص أي تعهد دولي يمكن<lb/>تطبيقه على تلك الحالة.<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>يتعهد كل من الفريقين المتعاقدين أن لا يقف في البلاد الأجنبية موقفًا لا<lb/>يتفق مع هذه المحالفة، أو ينشئ صعابًا للفريق الآخر، وعملاً بهذا التعهد لا يقاوم<lb/>أحدهما سياسة الآخر في البلاد الأجنبية، ولا يعقد مع دولة ثالثة أي اتفاق سياسي<lb/>قد يكون مجحفًا بمصالح الآخر.<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>تعترف حكومة جلالته البريطانية بأن تبعة المحافظة على أرواح الأجانب<lb/>في مصر وأملاكهم تقع من الآن فصاعدًا على عاتق الحكومة المصرية، ويتكفل<lb/>جلالة ملك مصر بتنفيذ تعهداته بهذا الشأن.<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>إذا اشتبك أحد الفريقين المتعاقدين في حرب رغم نص الفقرة 4 الواردة<lb/>آنفًا؛ فإن الفريق الآخر يبادر لمعونته مع مراعاة نص الفقرة 14 التي ستُذكر فيما<lb/>بعد وذلك بصفته حليفًا، وبوجه خاص فإنه في حالة وقوع حرب أو خطر وقوع<lb/>حرب يقدم جلالة ملك مصر إلى جلالته البريطانية في الأراضي المصرية جميع<lb/>التسهيلات والمساعدات التي في وسعه، ومن ذلك استخدام موانئه ومطاراته<lb/>ووسائل مواصلاته.<lb/>
               <hi style="color:red;">8- </hi>نظرًا إلى الرغبة في توحيد نظام التعليم والأساليب في الجيشين المصري<lb/>والبريطاني يتعهد جلالة ملك مصر بأنه إذا رأى من الضروري الالتجاء إلى مدريين<lb/>عسكريين أجانب؛ فإنهم يُختارون من الرعايا البريطانيين.<lb/>
               <hi style="color:red;">9- </hi>تسهيلاً وضمانًا لمحافظة جلالته البريطانية على قناة السويس بصفة كونها<lb/>طريقًا ضروريًّا للمواصلات بين أجزاء الإمبراطورية المختلفة - يجيز جلالة ملك<lb/>مصر لجلالته البريطانية أن يبقي على الأراضي المصرية، وفي مواقع يتفق عليها<lb/>فيما بعد شرقي الدرجة 32 من خطوط الطول: القوات التي يراها جلالته<lb/>البريطانية لازمة لهذا الغرض، ووجود هذه القوات لا يعتبر احتلالاً بأية حال من<lb/>الأحوال، ولا يمس حقوق سيادة مصر.<lb/>
               <hi style="color:red;">10- </hi>نظرًا إلى الصداقة بين الدولتين، وإلى المحالفة المرجو عقدها بهذه<lb/>الاقتراحات؛ فإن الحكومة المصرية عند احتياجها لخدمات موظفين أجانب تستخدم<lb/>رعايا بريطانيين كقاعدة عامة.<lb/>
               <hi style="color:red;">11- </hi>يعترف جلالة ملك بريطانيا العظمى بأن نظام الامتيازات القائم في<lb/>مصر الآن لا يلائم روح العصر، ولا حالة مصر الحاضرة، وعليه فإن جلالته<lb/>البريطانية يتعهد ببذل كل ما له من نفوذ لدى الدول ذوات الامتيازات في مصر لنقل<lb/>اختصاص المحاكم القنصلية الحالي إلى المحاكم المختلطة، وتطبيق التشريع<lb/>المصري على الأجانب بشروط تضمن مصالحهم المشروعة.<lb/>
               <hi style="color:red;">12- </hi>نظرًا إلى الصداقة بين الفريقين المتعاقدين، وإلى المحالفة المراد عقدها<lb/>بموجب الاقتراحات الحاضرة، يمثل جلالة ملك بريطانيا العظمى لدى بلاط جلالة<lb/>ملك مصر سفير يعتمد بالطرق المرعية، ويحفظ جلالة ملك مصر أسمى مركز<lb/>سياسي في بلاطه لممثل جلالته البريطانية. ويمثل جلالة ملك مصر سفير لدى بلاط<lb/>سانت جيمس.<lb/>
               <hi style="color:red;">13- </hi>مع الاحتفاظ بحرية عقد اتفاقات جديدة في المستقبل تعديلاً لاتفاق سنة<lb/>1899 يتفق الفريقان المتعاقدان على أن تكون حالة السودان هي الحالة المترتبة<lb/>على الاتفاق المذكور، وعلى ذلك يواصل الحاكم العام استعمال السلطة المخولة له<lb/>بموجب الاتفاق المذكور بالنيابة عن الفريقين المتعاقدين.<lb/>
               <hi style="color:red;">14- </hi>لا يُقصد بهذه الاقتراحات، ولا يمكن أن ينبني عليها الإخلال بالحقوق<lb/>والالتزامات المترتبة أو التي يمكن أن تترتب لأحد الطرفين المتعاقدين أو عليه<lb/>بمقتضى عهد جمعية الأمم أو ميثاق نبذ الحرب الموقع عليه في باريس في 27<lb/>أغسطس سنة 1828.<lb/>
               <hi style="color:red;">15- </hi>يتفق الفريقان المتعاقدان على أن أي خلاف ينشأ بينهما في تطبيق<lb/>نصوص هذه الاقتراحات أو تفسيرها مما لا يتسنى لهما تسويته بالمفاوضات مباشرة<lb/>يُعالج بمقتضى نصوص عهد جمعية الأمم.<lb/>
               <hi style="color:red;">16- </hi>في أي وقت بعد انقضاء خمس وعشرين سنة من نفاذ معاهدة تبنى على<lb/>الاقتراحات المار ذكرها، يجوز إجراء أي تعديل في شروطها يُرى من الملائم<lb/>عمله وفقًا للظروف القائمة وقتئذ، وذلك بالاتفاق بين الفريقين المتعاقدين.<lb/>المذكرات المفسرة لهذه المقترحات<lb/>الجيش<lb/>المذكرة البريطانية<lb/>حضرة صاحب الدولة:<lb/>في خلال محادثاتنا الأخيرة نشأت بعض مسائل عسكرية، وتم النظر فيها بأتم<lb/>العناية، وتنقسم هذه المسائل بطبيعتها إلى قسمين:<lb/>أولهما: ما يتعلق بقوات الجيش المصري التي قد يمكن أن تدعى لمعاونة<lb/>القوات البريطانية المحالفة معاونة فعلية فيما لو نشأت لسوء الحظ أحوال من التي<lb/>أُشير إليها في الجملة الأولى من الفقرة السابعة من الاقتراحات.<lb/>وثانيهما: المسائل الخاصة بالقوات البريطانية التي سيكون مقامها بجوار<lb/>قنال السويس طبقًا للفقرة (9) لضمان الدفاع عن ذلك الشريان الحيوي من طريق<lb/>المواصلات البريطانية الإمبراطورية.<lb/>فأما فيما يتعلق بالقسم الأول فقد اتفقنا على ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>ينتهي النظام الحالي الذي يقوم بموجبه المفتش العام وأركان حربه بتأدية<lb/>بعض الوظائف، ويسحب الموظفون البريطانيون من الجيش المصري.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>على أن الحكومة المصرية ترغب وفقًا للفقرة الثامنة من الاقتراحات في<lb/>الإنتفاع بمشورة بعثة عسكرية بريطانية، وحكومة جلالة ملك المملكة المتحدة<lb/>وشمالي أرلندا تتعهد بتقديم بعثة كهذه.<lb/>وترسل الحكومة المصرية موظفي الجيش المصري لتدريبهم في بريطانيا<lb/>العظمى فقط، وتتعهد حكومة جلالته من جانبها بقبول جميع الموظفين الذين تريد<lb/>الحكومة المصرية إرسالهم إلى بريطانيا العظمى لهذا الغرض.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>لمصلحة التعاون الوثيق المشار إليه آنفًا يجب أن لا يختلف نوع الأسلحة<lb/>والمهمات في الجيش المصري.<lb/>وتتعهد حكومة جلالته بالتوسط لتسهيل الحصول على تلك الأسلحة والمهمات<lb/>من بريطانيا العظمى كلما أرادت الحكومة المصرية ذلك.<lb/>أما فيما يتعلق بالقوات البريطانية المشار إليها في الفقرة (9) من الاقتراحات:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>فإن الحكومة المصرية تقدم مجانًا لحكومة جلالته الأراضي والثكنات <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ في الأماكن التي يتفق عليها وتكون معادلة لما تشغله القوات البريطانية في مصر<lb/>في الوقت الحاضر.<lb/>وعند إكمال المحال الجديدة تُنقل تلك القوات إليها وتُسلم الأراضي والثكنات<lb/>إلخ <gap resp="#org_MS"/> بعد إخلائها إلى الحكومة المصرية.<lb/>ونظرًا إلى العقبات الفنية التي تعترض إجراء النقل تدريجيًّا؛ فإنه ينتظر إكمال<lb/>المحال الجديدة، ثم يؤخذ في النقل.<lb/>ونظرًا لطبيعة المنطقة الواقعة شرقي درجة 32 من خطوط الطول، فتُتخذ<lb/>التدابير لتقديم وسائل الراحة المعقولة بزراعة أشجار وحدائق وهلم جرًّا للجنود،<lb/>ومدهم أيضًا بمورد للماء العذب يكون كافيًا في الأحوال الطارئة.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>تستمر الامتيازات التي تتمتع بها الجيوش البريطانية في مصر في<lb/>المسائل القضائية والمالية، ويجوز تعديل ذلك في المستقبل بالاتفاق بين الحكومتين.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>تمنع الحكومة المصرية مرور الطيارات فوق الأراضي الواقعة على كلتا<lb/>ضفتي قناة السويس إلى مدى عشرين كيلو مترًا منها إلا في حالة الاتفاق بين<lb/>الحكومتين على عكس ذلك.<lb/>على أن هذا المنع لا يتناول قوات الحكومتين أو الخطوط التي تقوم بتسييرها<lb/>هيئات بريطانية أو مصرية حقيقية تعمل تحت سلطة الحكومة المصرية.<lb/>قد اتفقنا أيضًا على أن تقدم الحكومة المصرية جميع التسهيلات اللازمة<lb/>للطيارات الحربية البريطانية وموظفيها ومهماتها المتجهة إلى المطارات الموضوعة<lb/>تحت تصرف القوات البريطانية طبقًا للفقرة (9) من الاقتراحات أو القادمة من<lb/>تلك المطارات.<lb/>وتقدم حكومة جلالته التسهيلات الملائمة للطيارات الحربية المصرية<lb/>وموظفيها ومهماتها في الأراضي الواقعة تحت مراقبتها.<lb/>(هذا نص ترجمة المذكرة البريطانية في المسألة العسكرية، وقد أجاب<lb/>عليها رئيس الوزارة المصرية بالموافقة التامة، ويليها مذكرات متبادلة في مسائل<lb/>المستشارين المالي والقضائي، والبوليس الأجنبي، وإلغاء الامتيازات الأجنبية<lb/>والموظفين الأجانب، كلها في الدرجة الثانية من عظم الشأن) .<lb/>المذكرات في مسألة السودان<lb/>مسألة السودان أهم مسائل هذا الاتفاق على الإطلاق لأن مصر لا حياة لها<lb/>بدون السودان، فهو منها بمنزلة القلب من البدن، والنيل الآتي منه بمنزلة الدم<lb/>الذي يغذي الجسد ويحفظ حياته، وقد ورد في شأنه ثلاث مذكرات بريطانية أجاب<lb/>عن كل منها وزير مصر بالموافقة (إحداها) مسألة الديون التي على مصر، وقد<lb/>اتفق الفريقان (على أن تفحص مسألة الديون التي على السودان في الوقت الحاضر<lb/>بقصد تسويتها على أساس العدل والإنصاف) (الثانية) مسألة (جعل الاتفاقات<lb/>الدولية منطبقة على السودان) وقد اتفقا على أن هذه الاتفاقات ستكون (فنية أو<lb/>إنسانية) وأن الاتفاق عليها سيكون بين مندوبين عن الحكومتين، وفي هذا من<lb/>الإبهام والغموض ما يخول إنكلترة تفسيره كما تريد (الثالثة) مسألة عود الجنود<lb/>المصرية إلى السودان، وفي المذكرة البريطانية أنه إذا نُفِّذَتْ المعاهدة بالروح<lb/>الودية التي تفاوض فيها الفريقان في هذه الاقترحات؛ فإن الحكومة البريطانية<lb/>(تكون مستعدة لأن تفحص بروح العطف الاقتراح بشأن عودة أورطة مصرية إلى<lb/>السودان في الوقت الذين تنسحب فيه القوات البريطانية من القاهرة) ! !<lb/>وقد أجمع الناس هنا وفي أوربة على أن هذه المقترحات وتفاسيرها أعظم<lb/>تساهل وسماح صَدَرَ عن حكومة بريطانية مع مصر، وسنتكلم عليه في الجزء<lb/>الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3988.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
