<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="26" to="26" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">26</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3592.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1926م</date>
         <pb n="n26-p647" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3593.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="647"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استفتاء في كلمة للملك فيصل<lb/>في الأديان السماوية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س37) نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الخلافة</title> (خلافت) التي تصدر في بمبى (الهند)<lb/>في عددها الذي صدر في 22 صفر من هذه السنة (1344) الاستفتاء الآتي،<lb/>وقد نشر في كثير من جرائد الأقطار الإسلامية، ولهج كثير من الناس بعد اطلاعهم<lb/>على ما قاله الملك فيصل عن الأديان والأنبياء بأنه ردَّة عن الإسلام، وهذا نصه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى العلماء الأعلام في مشارق الأرض ومغاربها:<lb/>(عقيدة الأمير فيصل ملك <placeName>العراق</placeName> ابن الملك حسين بن علي المكي في<lb/>الأديان السماوية) .<lb/>هذه خطبة للأمير فيصل ابن الشريف حسين، ألقاها في الحفلة التي أقامها<lb/>اليهود في دار الرئاسة الحاخامية لليهود في <placeName>بغداد</placeName>، ونشرتها جريدة دجلة التي تصدر<lb/>هناك في عددها الثاني والعشرين تاريخ 12 ذي القعدة سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date> هـ 19 تموز<lb/>سنة 1921 ننقلها للقراء بحروفها، ليطلعوا على حقيقة معتقد هذا الأمير في الأديان<lb/>السماوية، وأنه كوالده في اعتماده في كل أموره على الإنكليز لا على الله.<lb/>***<lb/>الخطبة بنصها<lb/>(إني أشكر مواطني الإسرائيليين العراقيين لإقامتهم هذه الحفلة الكريمة التي<lb/>أعربت عن شعورهم نحو البلاد، وإني أسأل الله تعالى أن يوفقني إلى الأعمال التي<lb/>تزيد ثقتهم بي، واعتمادهم علي) .<lb/>(إني لا أرى في هذا الاحتفال مسلمًا أو يهوديًّا أو نصرانيًّا، وإني أعتقد<lb/>(أنه) لو جاء موسى وعيسى ومحمد إلى هذا الاحتفال، وشهدوا منا ما نقوله من<lb/>يهود ونصارى ومسلمين [1] لغضبوا علينا غضبًا شديدًا، أنا أريد أن يقول الجميع:<lb/>إننا ساميون عراقيون نرجع إلى جد واحد، وما الاختلاف [2] الدينية والمذاهب إلا<lb/>دسائس دنيوية دسها بعض الأشخاص أو الأمم الخارجية، ومتى عرفنا ذلك يرفع<lb/>من بيننا اسم اليهود والنصارى والمسلمين، وإني لا أرى لزومًا لتكرار القول، فإنا<lb/>أولاد جدٍّ واحد، إننا أولاد سام، وآباؤنا سكنوا <placeName>العراق</placeName> مدة طويلة، وقاموا بأمر<lb/>تعميره مشتركين، قال أحد الخطباء الآن: إن للأمة العربية أيادي بيض (؟) على<lb/>اليهود في جزيرة العرب، وأنا أقول: ما قام العرب تجاه اليهود إلا بالواجب<lb/>المفروض الذي لا يطلبون مقابله حمدًا ولا شكرانًا. إن البلاء قد نزل باليهود<lb/>والمسلمين [3] على حدٍّ سواء، إني أرغب أن يتزايد الاعتماد في هذه الأيام لننقذ<lb/>البلاد من الخراب الذي أنزلته بها أيادي الظلم والاستعمار السابقة التي عاثت<lb/>بأرض <placeName>العراق</placeName> فسادًا) .<lb/>(فإني لم أزل أتذكر كلمة لأكبر رجل في العالم - وهو المستر لويد جورج<lb/>زعيم الحكومة الإنكليزية - قالها في مانشستر على ما أظن، وهي قوله: نحن<lb/>دخلنا <placeName>العراق</placeName> ونرغب أن نرجعها إلى حالها حال جنات النعيم) .<lb/>(نحن لا نستطيع أن نبلغ بالبلاد العراقية إلى درجة جنات النعيم في خمسين<lb/>عام أو أكثر، ولكننا نقول: كل من سار على الدرب وصل، إن لي الأمل العظيم<lb/>في نجاحنا في هذه المسألة؛ لأننا اليوم بعهدة أكبر دولة وأعظم أمة ألا وهي<lb/>بريطانيا العظمي، فإن المراحل البعيدة لا نستطيع قطعها، ولكن بمساعدة بريطانيا<lb/>ومعاضدتها ستكون المراحل قصيرة، فإنا نبلغ مُنانا إذا ساعدتنا بريطانيا كما هي<lb/>تساعدنا اليوم، فبسعي الإنكليز ومعاضدتهم سيكون النجاح قريبًا، إني أرغب أن<lb/>أرى هذا النجاح، ولكن من أين لي ذلك العمر الطويل، فإننا إذا لم نراه (؟) فإن<lb/>أبناءنا سيشهدوه (؟) ويشكرونا على ذلك العمل، وفي الأخير أقول: إن ليس لي غاية<lb/>سوى تقدم البلاد، وليس لي حزب إلا الجميع، وأملي وطيد بأن إخواني<lb/>الإسرائيليين سيبذلون جهدهم لرقي البلاد العراقية كما هو شأنهم في البلاد الأخرى<lb/>اهـ، انتهت بحروفها.<lb/>فنوجه رجاءنا إلى علماء الإسلام أن يفتونا في رجل يعتقد ويصرح على<lb/>رءوس الأشهاد بأن الديانات والمذاهب ما هي إلا دسائس دنيوية دسها بعض<lb/>الأشخاص أو الأمم الخارجية، وأنه لو جاء موسى وعيسى ومحمد عليهم الصلاة<lb/>والسلام، وسمعوا كلامه يغضبون عليه غضبًا شديدًا، ومع ذلك هو لا يبالي بهم،<lb/>ويريد أن يرفع اسم اليهود والنصارى والمسلمين من بين أفراد الشعب الذي يحكمه،<lb/>هل هذا الرجل (يُعد) مسلمًا؟ أفتونا مأجورين اهـ، الاستفتاء.<lb/>
               <lb/>(جواب المنار)<lb/>هذه الكلمة التي قالها فيصل ملك <placeName>العراق</placeName> البريطاني هي هِجّيرَى فريقين من<lb/>الناس: دعاة اللادينية، وأعداء الرابطة الإسلامية، الذين يرى القارئ بعض<lb/>مقاصدهم في مقالنا الخاص بالمسألة السورية - وقد فصلناه من قبل في مقالات<lb/>كثيرة - ولقد كان فيصل في غنى عن اتباعهم وعن الحكم بهواه على ما يرضي<lb/>رسل الله صلواته وسلامه عليهم وما يغضبهم، لو كان حريصًا على مظاهر الدين<lb/>الذي نشأ فيه، نعم كان يسعه أن يدعو اليهود إلى الاتفاق مع المسلمين والنصارى<lb/>في التعاون على ترقية العمران في <placeName>العراق</placeName>، فإن ذلك لا ينافي استمساك كل منهم<lb/>بدينه.<lb/>إن كان فيصل يعرف عقائد الإسلام وقواعده التي يكون بها المسلم مسلمًا،<lb/>ويؤمن بما جاء في كتاب الله تعالى وبما أجمع عليه المسلمون منها، فعليه إذا لم<lb/>يقل بها ويدعُ إليها أن يسكت عنها، أو أن لا يصرح بمخالفتها، وهذا أقل ما يباح<lb/>له في مثل ذلك الموقف.<lb/>إن حكم الإسلام في الاختلاف بين المسلمين واليهود والنصارى في الدين هو<lb/>أن دين الله تعالى على ألسنة رسله واحد وهو الإسلام، قال تعالى: {إِنَّ الدِّينَ عِندَ<lb/>اللَّهِ الإِسْلامُ وَمَا اخْتَلَفَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ إِلاَّ مِن بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ العِلْمُ بَغْياً بَيْنَهُمْ} (آل عمران: 19) الآيات، وهو واحد في العقائد والمقاصد، ولكنه مختلف في<lb/>الشرائع العملية والمناهج، كما قال تعالى: {لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً وَلَوْ<lb/>شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً} (المائدة: 48) ، ومن أصول الإسلام أن محمدًا خاتم<lb/>النبيين صلى الله عليه وسلم وأن بعثته عامة، وأنه لا يعتد بدين أحد بلغته دعوته<lb/>إلا إذا اتبعه، وأن موسى صلى الله عليه وسلم لو كان حيًّا ما وسعه إلا اتباعه،<lb/>وكذا غيره من الرسل {وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ النَّبِيِّينَ لَمَا آتَيْتُكُم مِّن كِتَابٍ وَحِكْمَةٍ ثُمَّ<lb/>جَاءَكُمْ رَسُولٌ مُّصَدِّقٌ لِّمَا مَعَكُمْ لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ وَلَتَنصُرُنَّهُ قَالَ أَأَقْرَرْتُمْ وَأَخَذْتُمْ عَلَى ذَلِكُمْ<lb/>إِصْرِي قَالُوا أَقْرَرْنَا قَالَ فَاشْهَدُوا وَأَنَا مَعَكُم مِّنَ الشَّاهِدِينَ} (آل عمران: 81) .<lb/>إن كان فيصل ملك <placeName>العراق</placeName> البريطاني مؤمنًا بما ذكر فالواجب عليه أن يقول:<lb/>لو جاء موسى وعيسى ومحمد - عليهم صلوات الله وسلامه بالرغم من كل منافق<lb/>وكافر مجاهر - لغضبوا غضبًا شديدًا من ترككم لوحدة الإسلام، وعدم اتباع خاتم<lb/>الرسل عليه وعليهم الصلاة والسلام، الذي بعث هاديًا لإزالة الاختلاف<lb/>والاختصام، وناسخًا لما كان من الاختلاف في الشرائع والأحكام، وداعيًا إلى ما<lb/>يحبه الله ويرضاه من الإخاء الإنساني العام، ومحرمًا لعصبيات الأجناس والأوطان<lb/>والآيات والأحاديث في هذا الموضوع كثيرة، والتفرقة بين من يؤمن بخاتم الرسل ويتبعه ومن يكفر به ويخالفه معلومة بالضرورة، لا يسع مسلمًا جهلها، ومن أنكرها وخالفها لا يعد مسلمًا، ولا أن يعامل معاملة المسلمين في ولاية عامة ولا خاصة ولا زواج ولا إرث ولا غير ذلك، ولولا أن أهل <placeName>العراق</placeName> خانعون لسلطة أجنبية قاهرة لطالبه علماؤهم من السنة والشيعة جميعًا أن يصرح بعقيدته، ويتبرأ مما تبادر<lb/>إلى أذهان الناس الذين قرأوا خطبته في كل قطر من مخالفة ما ذكر، ويعتذر<lb/>عنه بأنه لم يكن يريد بما ذكر في الخطبة ما يخالف شيئًا من تلك الأصول الاعتقادية<lb/>القطعية في الإسلام، ولكن العبارة كانت قاصرة - مثلاً - أو يجدد إسلامه.<lb/>إذا كان فيصل يجهل ما لا يسع مسلمًا جهله من عقائد الإسلام وأصوله، فهو<lb/>بدين اليهود والنصارى وتاريخهما أجهل؛ لأنه لم يتلق علوم الدين ولا غيرها عن<lb/>العلماء فيتكلم عن علم، وجل ما يعلمه مقتبس من الجرائد وأحاديث المجالس، ليس<lb/>له قاعدة يرجع إليها فيها، فيكون على بينة من مراد قائليها منها، فيظهر أنه سمع<lb/>أو قرأ قول بعض أهل العلم والرأي: إن اختلاف المذاهب الذي كان مثار الشقاق<lb/>والتفرق بين أهل الدين الواحد كالإسلام، إنما كان سببه البدع والأهواء، والتنازع<lb/>على الملك أو الجاه، ثم استغلته الأمم والدول الطامعة في ملك أهله واستعمار<lb/>بلادهم كما فعل الإنكليز في الهند، وكما يفعلون الآن في <placeName>العراق</placeName>؛ ففهم الكلام مقلوبًا<lb/>أو حرفه بهواه فحمله على اختلاف الأديان، جاهلاً أو غير مكترث بالإجماع<lb/>ونصوص القرآن، ولو كان كلامه في الخلاف المذهبي بين أهل السنة والشيعة<lb/>بقصد جمع كلمتهم لكان يكون له وجه، وكلامه نص في الخلاف بين المسلمين<lb/>واليهود والنصارى فلا وجه له.<lb/>أي فيصل! إن الخلاف بين اليهود والنصارى منشؤه عدم إيمان اليهود<lb/>بالمسيح عليه السلام، وأن الخلاف بين المسلمين من جهة وبين اليهود والنصارى<lb/>جميعًا من جهة أخرى هو في التوحيد المحض والإيمان بنبوة محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم والقرآن، ولم يكن هذا ولا ذاك (دسائس أجنبية دسها بعض الأشخاص أو<lb/>الأمم الخارجية) ؛ ليوقعوا الشقاق بين أبناء سام كما زعمت حتى يصح قولك:<lb/>(ومتى عرفنا ذلك يرفع من بيننا اسم اليهود والنصارى والمسلمين) ؟<lb/>ثم ما معنى قولك بعد هذا: (وإني لا أرى لزومًا لتكرار القول، فإنا أولاد جد<lb/>واحد، إننا أولاد سام) فهل انتساب الشعوب إلى جد واحد يقتضي عقلاً أو طبعًا أن<lb/>يكونوا على دين واحد؟ كيف وأولاد الأب الواحد القريب قد يختلفون في الدين،<lb/>ولو صح قولك لما وجد في الأرض دينان، فإن جميع أهل الأرض من أولاد نوح<lb/>أبي سام، ومن أولاد آدم عليهما السلام؟<lb/>على أن أهل <placeName>العراق</placeName> ليسوا كلهم من أولاد سام كما زعمت، فالمشهور أن<lb/>الكلدانيين - وهم أقدم أمم الحضارة في <placeName>العراق</placeName> - من أولاد كوش بن حام بن نوح،<lb/>وفي البلاد كثير من سلائل الفرس الآريين، ويقال: إن الكرد بدوهم، وقيل: من<lb/>عرق آخر، وقيل: بل هم من العرب، ومع هذا فقد سمح فيصل لهم بأن يحافظوا<lb/>على جنسيتهم، ثم أي حاجة إلى اشتراط انتساب أهل الوطن الواحد إلى جد واحد<lb/>من ألوف السنين، وماذا يقول في الإنكليز الذي يمهد لهم سبيل السيادة الدائمة في<lb/>البلاد بخطبته هذه وسائر أقواله وأعماله هل هم من أولاد سام أيضًا؟ وهل يقبلون<lb/>أن يرتفع اسم النصارى عنهم أو عن بقايا الآشوريين والكلدانيين الذين يتخذونهم<lb/>ذريعة لفصم عروة كل اتحاد في <placeName>العراق</placeName>، كيف وملك الإنكليز هو حامي الإيمان<lb/>المسيحي، وشعبه من أشد شعوب الأرض عناية وبذلاً في سبيل نشر النصرانية؟<lb/>ومما أودعه الإنكليز في المعاهدة الإنكليزية العراقية حرية دعاة النصرانية في<lb/>العراق؛ ليعملوا ما استطاعوا في تحويل المسلمين فيه عن الإسلام.<lb/>يا حسرة على فيصل وعلى أبي فيصل وعلى إخوة فيصل! يا حسرة على<lb/>أهل بيت ينتسبون إلى خاتم الرسل وسيد ولد آدم ثم يكون هذا حظ أمته وملته ومنهم!<lb/>ولماذا هذا كله؟ لأجل التمتع بلقب (ملك) في ظل الإنكليز، ألا بعدًا لملك زائل<lb/>بل لقب باطل، يتوسل إليه بهذه الوسائل، وصاحبه لا يملك به إلا تنفيذ أمر<lb/>الأجنبي فيما يهدم به سلطان أمته وتشريع ملتها.<lb/>يبشر الملك فيصل البريطاني أهل <placeName>العراق</placeName> بأن مستر لويد جورج الذي زعم<lb/>أنه أكبر رجل في العالم قال: (نحن دخلنا <placeName>العراق</placeName>، ونرغب أن نجعلها جنات<lb/>النعيم) ، وأن العوام ورعاة الإبل والغنم في <placeName>العراق</placeName> لترتعد فرائصهم من هذه<lb/>البشارة؛ لأنها صريحة في أن الإنكليز لا ينشئون هذه الجنات للعراقيين بل لأنفسهم؛<lb/>لأنهم ينوون امتلاك <placeName>العراق</placeName> وعدم الخروج منه، وفيصل يعتقد هذا ويرضاه،<lb/>ولكنه لا يعلم أن أكثر أهل <placeName>العراق</placeName> يفهمونه، كما يعلم أنهم إذا فهموه لا يرضونه،<lb/>ولذلك بشرهم به! كأنه لا يقرأ كما يقرءون يوم ما يفعل الإنكليز في السودان وفي<lb/>مصر أيضًا.<lb/>وجملة القول في جواب الاستفتاء أن ما تبادر إلى أفهام الناس في الهند<lb/>ومصر وغيرهما من عبارة فيصل هو عين ما عليه المعطلون للأديان، المنكرون<lb/>للوحي، الداعون إلى استبدال الروابط الجنسية والوطنية بالدين، ولا مخرج له إذا<lb/>أراد أن يحافظ على ظاهر الإسلام لاشتراطه في ملك <placeName>العراق</placeName> أو لذاته إلا أن يتأول<lb/>لنفسه بأنه لجهله باللغة العربية لم يستطع أن يعبر عن مراده، ويذكر نحوًا مما تقدم<lb/>في كلامنا، أو يتوب ويجدد إسلامه، ويجب على علماء <placeName>العراق</placeName> مطالبته بذلك،<lb/>وأن ينذروه بخلعه إذا أبى، ولا يستطيع هو ولا سادته الإنكليز أن يعاقبوهم على<lb/>هذه المطالبة، كما عللنا سكوتهم فيما تقدم، والله يقول الحق وهو يهدي السبيل. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا، ولعل في العبارة حذفًا، والمعنى المفهوم من السياق سابقه ولاحقه أن الرسل يغضبون من انتماء الناس إلى مللهم، إنما يرضون استبدال الجامعة الجنسية والوطنية بها.<lb/>(2) كذا، ولعل أصلها الاختلافات.<lb/>(3) أي على العرف القديم لا على عرفه الذي اقترحه آنفًا.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p653" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3594.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="653"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الخلافة الإسلامية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا الكتاب الآتي من صاحب الفضيلة والمزايا الجليلة، خادم الملة والأمة،<lb/>الأستاذ الكبير، الشيخ مصطفى نجا مفتي ولاية <placeName>بيروت</placeName> ورئيس جمعية المقاصد<lb/>الإسلامية فيها:<lb/>سلام الله تعالى وتحياته ورحمته وبركاته على حضرة العلامة الأجلّ المحقق<lb/>المفضال السيد محمد رشيد رضا المكرم زاد الله فضله وعلاه.<lb/>(وبعد) فقد اطلعت على كتاب الخلافة الإسلامية الذي يبين للأمة حكم هذه<lb/>المسألة المهمة، ويرشد إلى صراط الاستقامة وسبيل السلامة، ويقول: إن<lb/>الإسلام أعظم قوة معنوية في الأرض، وإنه هو الذي يمكن أن يحيي مدنية الشرق<lb/>وينقذ مدنية الغرب، فإن المدنية لا تبقى إلا بالفضيلة، والفضيلة لا تتحقق إلا<lb/>بالدين، ولا يوجد دين يتفق مع العلم والمدنية إلا الإسلام.<lb/>فهو أفضل كتاب أُلِّف في هذا الزمان لهداية الحائرين وتنبيه الغافلين<lb/>وإقناع المقلدين الذين انحرفوا عن الدين واتبعوا غير سبيل المؤمنين، لجهلهم<lb/>وزعمهم أن الشريعة الإسلامية غير صالحة لكل زمان وأنها علة تأخر المسلمين.<lb/>فلحضرتك أيها الأستاذ الداعي إلى الخير، الآمر بالمعروف الناهي عن المنكر<lb/>بكتابك هذا، ومنارك الأسنى، أقدم بعد الدعاء لك بطول البقاء جزيل الشكر<lb/>والثناء، على ما أهديت لنا من فرائد الفوائد السنية، وما أبديت من الحقائق المؤيدة<lb/>بالأدلة الشرعية والبراهين الجلية، وأسأل الله تعالى أن يجزيك خير الجزاء على<lb/>نصحك للأمة، ويمدك بعنايته وعونه بمنه وكرمه.<lb/>وبالختام أبث مزيد شوقي إلى ذاتك الكريمة، وأهديك تحية الاحترام والسلام.<lb/>في 5 رجب سنة 1334.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي بيروت<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الختم <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p654" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3595.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="654"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة صفات الله تعالى وعلوه<lb/>بين النفي والإثبات<lb/>جواب سؤال رفع إلى شيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>
               <lb/>(السؤال) ما تقول السادة الفقهاء أئمة الدين، في رجلين تباحثا في مسألة<lb/>الإثبات للصفات والجزم بإثبات العلو، فقال أحدهما: لا يجب على أحد معرفة هذا<lb/>ولا البحث عنه، ويعتقد أن الله واحد في ملكه، وهو رب كل شيء وخالقه<lb/>ومليكه، ومن تكلم في شيء من هذا فهو مجسم حشوي، فهل هذا القائل لهذا الكلام<lb/>مصيب أم مخطئ؟ فإذا كان مخطئًا فما الدليل على أنه يجب على الناس أن يعتقدوا<lb/>إثبات الصفات والعلو ويعرفوه؟ وما معنى التجسيم والحشو؟ أفتونا وابسطوا القول<lb/>في هذا مأجورين إن شاء الله تعالى؟<lb/>(الجواب) : الحمد لله رب العالمين. يجب على الخلق الإقرار بما جاء به<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، فما جاء به القرآن أو السنة المعلومة وجب على الخلق<lb/>الإقرار به جملة، وتفصيلاً عند العلم بالتفصيل، فلا يكون الرجل مؤمنًا حتى يقر<lb/>بما جاء به النبي صلى الله عليه وسلم، وهو تحقيق شهادة أن لا إله إلا الله وأن<lb/>محمدًا رسول الله، فمن شهد أنه رسول الله شهد أنه صادق فيما يخبر به عن الله.<lb/>فإن هذا حقيقة الشهادة بالرسالة، إذ الكاذب ليس برسول فيما يكذبه، وقد قال الله<lb/>تعالى: {وَلَوْ تَقَوَّلَ عَلَيْنَا بَعْضَ الأَقَاوِيلِ * لأَخَذْنَا مِنْهُ بِالْيَمِينِ * ثُمَّ لَقَطَعْنَا مِنْهُ<lb/>الوَتِينَ} (الحاقة: 44-46) .<lb/>وفي الجملة فهذا معلوم بالاضطرار من دين الإسلام لا يُحتاج إلى تقريره هنا،<lb/>وهو الإقرار بما جاء به النبي صلى الله عليه وسلم، وهو ما جاء به من القرآن<lb/>والسنة كما قال تعالى: {لَقَدْ مَنَّ اللَّهُ عَلَى المُؤْمِنِينَ إِذْ بَعَثَ فِيهِمْ رَسُولاً مِّنْ أَنفُسِهِمْ<lb/>يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ} (آل عمران: 164) وقال<lb/>تعالى: {كَمَا أَرْسَلْنَا فِيكُمْ رَسُولاً مِّنكُمْ يَتْلُو عَلَيْكُمْ آيَاتِنَا وَيُزَكِّيكُمْ وَيُعَلِّمُكُمُ الكِتَابَ<lb/>وَالْحِكْمَةَ} (البقرة: 151) وقال تعالى: {وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَمَا أَنزَلَ<lb/>عَلَيْكُم مِنَ الكِتَابِ وَالْحِكْمَةِ يَعِظُكُم بِهِ} (البقرة: 231) وقال تعالى: {وَمَا<lb/>أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ لِيُطَاعَ بِإِذْنِ اللَّهِ} (النساء: 64) وقال تعالى: {فَلاَ<lb/>وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا<lb/>قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (النساء: 65) وقال تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ<lb/>وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) ومما جاء به الرسول رضاه عن السابقين الأولين،<lb/>وعمَّن اتبعهم بإحسان إلى يوم الدين، كما قال: {وَالسَّابِقُونَ الأَوَّلُونَ مِنَ<lb/>المُهَاجِرِينَ وَالأَنصَارِ وَالَّذِينَ اتَّبَعُوهُم بِإِحْسَانٍ رَّضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ} (التوبة: 100) ومما جاء به الرسول إخباره بأنه تعالى قد أكمل الدين بقوله:<lb/>{اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) ، ومما جاء به الرسول أمر الله له بالبلاغ المبين كما قال تعالى:<lb/>{وَمَا عَلَى الرَّسُولِ إِلاَّ البَلاغُ المُبِينُ} (النور: 54) وقال تعالى: {وَأَنزَلْنَا<lb/>إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) وقال تعالى: {يَا أَيُّهَا<lb/>الرَّسُولُ بَلِّغْ مَا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ وَإِن لَّمْ تَفْعَلْ فَمَا بَلَّغْتَ رِسَالَتَهُ وَاللَّهُ يَعْصِمُكَ مِنَ<lb/>النَّاسِ} (المائدة: 67) .<lb/>ومعلوم أنه قد بلغ الرسالة كما أُمر ولم يكتم منها شيئًا، فإن كتمان ما أنزله الله<lb/>إليه يناقض موجب الرسالة، كما أن الكذب يناقض موجب الرسالة، ومن المعلوم<lb/>في دين المسلمين أنه معصوم من الكتمان لشيء من الرسالة، كما أنه معصوم من<lb/>الكذب فيها. والأمة تشهد له بأنه بلغ الرسالة كما أمره الله، وبين ما أُنزل إليه من<lb/>ربه، وقد أخبر الله بأنه قد أكمل الدين، وإنما كمل بما بلغه، إذ الدين لم يُعرف إلا<lb/>بتبليغه، فعُلم أنه بلغ جميع الدين الذي شرعه الله لعباده، كما قال صلى الله عليه<lb/>وسلم: (تركتكم على البيضاء ليلها كنهارها لا يزيغ عنها بعدي إلا هالك) وقال:<lb/>(ما تركت من شيء يقربكم إلى الجنة إلا وقد حدثتكم به، وما من شيء يبعدكم<lb/>عن النار إلا وقد حدثتكم به) وقال أبو ذر: لقد توفي رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم وما طائر يقلب جناحيه في السماء إلا ذكَر لنا منه علمًا.<lb/>إذا تبين هذا فقد صح ووجب على كل مسلم تصديقه فيما أخبر به عن الله<lb/>تعالى من أسماء الله وصفاته مما جاء في القرآن وفي السنة الثابتة عنه، كما كان<lb/>عليه السابقون الأولون من المهاجرين والأنصار والذين اتبعوهم بإحسان، الذين<lb/>رضي الله عنهم ورضوا عنه، فإن هؤلاء الذين تلقوا عنه القرآن والسنة، وكانوا<lb/>يتلقون عنه ما في ذلك من العلم والعمل كما قال أبو عبد الرحمن السلمي: لقد حدثنا<lb/>الذين كانوا يقرؤننا القرآن: كعثمان بن عفان وغيره أنهم كانوا إذا تعلموا من النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم عشر آيات لم يجاوزوها حتى يتعلموا ما فيها من العلم والعمل،<lb/>قالوا: فتعلمنا القرآن والعلم والعمل جميعًا. وقد قام عبد الله بن عمر وهو من<lb/>أصاغر الصحابة في تعلم البقرة ثماني سنين؛ وإنما ذلك لأجل الفهم والمعرفة. وهذا<lb/>معلوم من وجوه:<lb/>(أحدها) أن العادة المطَّردة التي جبل الله عليها بني آدم توجب اعتناءهم<lb/>بالقرآن المنزل عليهم لفظًا ومعنى، بل أن يكون اعتناؤهم بالمعنى أوكد، فإنه قد<lb/>عُلم أن من قرأ كتابًا في الطب أو الحساب أو النحو أو الفقه أو غير ذلك فإنه لا بد<lb/>أن يكون راغبًا في فهمه وتصور معانيه، فكيف من قرأ كتاب الله تعالى المنزل<lb/>إليهم، الذي به هداهم الله، وبه عرّفهم الحق والباطل والخير والشر والهدى<lb/>والضلال والرشاد والغي؟<lb/>فمن المعلوم أن رغبتهم في فهمه وتصور معانيه أعظم الرغبات، بل إذا سمع<lb/>المتعلم من العالم حديثًا فإنه يرغب في فهمه، فكيف بمن يسمعون كلام الله من<lb/>المبلِّغ عنه، بل ومن المعلوم أن رغبة الرسول - صلى الله عليه وسلم - في<lb/>تعريفهم معاني القرآن أعظم من رغبته في تعريفهم حروفه، فإن معرفة الحروف<lb/>بدون المعاني لا تُحصِّل المقصود إذ اللفظ إنما يراد للمعنى.<lb/>(الوجه الثاني) أن الله سبحانه وتعالى قد حضهم على تدبره وتعقله واتباعه<lb/>في غير موضع، كما قال تعالى: {كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ مُبَارَكٌ لِّيَدَّبَّرُوا آيَاتِهِ} (ص: 29) وقال تعالى: {أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القُرْآنَ أَمْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا} (محمد: 24) وقال تعالى: {أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا القَوْلَ أَمْ جَاءَهُم مَّا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ<lb/>الأَوَّلِينَ} (المؤمنون: 68) ، وقال تعالى: {أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القُرْآنَ وَلَوْ كَانَ مِنْ<lb/>عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) ، فإذا كان قد حض<lb/>الكفار والمنافقين على تدبره، عُلم أن معانيه مما يمكن الكفار والمنافقين على تدبره [1]<lb/>وعُلم أن معانيه مما يمكن فهمها ومعرفتها، فكيف لا يكون ذلك للمؤمنين (؟)<lb/>وهذا يُبين أن معانيه كانت معروفة بيّنة لهم.<lb/>(الوجه الثالث) أنه قال تعالى: {إِنَّا أَنزَلْنَاهُ قُرْآناً عَرَبِياًّ لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ} (يوسف:2) وقال تعالى: {إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآناً عَرَبِياًّ لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ} (الزخرف: 3)<lb/>فبين أنه أنزله عربيًّا لأن يعقلوا، والعقل لا يكون إلا مع العلم بمعانيه.<lb/>(الوجه الرابع) أنه ذم من لا يفقهه، فقال تعالى: {وَإِذَا قَرَأْتَ القُرْآنَ<lb/>جَعَلْنَا بَيْنَكَ وَبَيْنَ الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ حِجَاباً مَّسْتُوراً * وَجَعَلْنَا عَلَى قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً<lb/>أَن يَفْقَهُوهُ وَفِي آذَانِهِمْ وَقْراً} (الإسراء: 45-46) وقال تعالى: {فَمَالِ هَؤُلاءِ<lb/>القَوْمِ لاَ يَكَادُونَ يَفْقَهُونَ حَدِيثاً} (النساء: 78) فلو كان المؤمنون لا يفقهونه<lb/>أيضًا لكانوا مشاركين للكفار والمنافقين فيما ذمهم الله تعالى به.<lb/>(الوجه الخامس) أنه ذم من لم يكن حظه من السماع إلا سماع الصوت دون<lb/>فهم المعنى واتباعه، فقال تعالى: {وَمَثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا كَمَثَلِ الَّذِي يَنْعِقُ بِمَا لاَ<lb/>يَسْمَعُ إِلاَّ دُعَاءً وَنِدَاءً صُمٌّ بُكْمٌ عُمْيٌ فَهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ} (البقرة: 171) وقال<lb/>تعالى: {أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ إِنْ هُمْ إِلاَّ كَالأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ<lb/>سَبِيلاً} (الفرقان: 44) وقال تعالى: {وَمِنْهُم مَّن يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حَتَّى إِذَا خَرَجُوا<lb/>مِنْ عِندِكَ قَالُوا لِلَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ مَاذَا قَالَ آنِفاً أُوْلَئِكَ الَّذِينَ طَبَعَ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ<lb/>وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ} (محمد: 16) وأمثال ذلك.<lb/>وهؤلاء المنافقون سمعوا صوت الرسول - صلى الله عليه وسلم - ولم<lb/>يفهموا، وقالوا: ماذا قال آنفًا؟ أي الساعة. وهذا كلام من لم يفقه. قال تعالى:<lb/>{أُوْلَئِكَ الَّذِينَ طَبَعَ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ} (محمد: 16) فمن جعل<lb/>السابقين الأولين من المهاجرين والأنصار والتابعين لهم بإحسان غير عالمين بمعاني<lb/>القرآن جعلهم بمنزلة الكفار والمنافقين فيما ذمهم الله تعالى عليه.<lb/>(الوجه السادس) أن الصحابة رضي الله عنهم قرأوا للتابعين القرآن كما<lb/>قال مجاهد: عرضت المصحف على ابن عباس من أوله إلى آخره، أقف عند كل<lb/>آية منه وأسأله عنها، ولهذا قال سفيان الثوري: إذا جاءك التفسير عن مجاهد<lb/>فحسبك به، وكان ابن مسعود وابن عباس نقلوا عنه [2] من التفسير ما لا يحصيه<lb/>إلا الله، والنقول بذلك عن الصحابة والتابعين ثابتة معروفة عند أهل العلم بها.<lb/>***<lb/>أسباب الاختلاف في التفسير المأثور<lb/>فإن قال قائل: قد اختلفوا في تفسير القرآن اختلافًا كثيرًا، ولو كان ذلك<lb/>معلومًا عندهم عن الرسول - صلى الله عليه وسلم - لم يختلفوا. فيقال: الاختلاف<lb/>الثابت عن الصحابة بل وعن أئمة التابعين في القرآن أكثره لا يخرج عن وجوه:<lb/>(أحدها) أن يعبر كل منهم عن معنى الاسم بعبارة غير عبارة صاحبه<lb/>فالمسمى واحد، وكل اسم يدل على معنى لا يدل عليه الاسم الآخر، مع أن كلاهما<lb/>حق بمنزلة تسمية الله تعالى بأسمائه الحسنى، وتسمية الرسول - صلى الله عليه<lb/>وسلم - بأسمائه، وتسمية القرآن العزيز بأسمائه، فقال تعالى: {قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ<lb/>ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَياًّ مَّا تَدْعُوا فَلَهُ الأَسْمَاءُ الحُسْنَى} (الإسراء: 110) ، فإذا قيل:<lb/>الرحمن الرحيم الملك القدوس السلام فهي كلها أسماء لمسمى واحد سبحانه وتعالى،<lb/>وأن كل اسم يدل على نعت لله لا يدل عليه الاسم الآخر، ومثال هذا من التفسير<lb/>كلام العلماء في تفسير الصراط المستقيم، فهذا يقول: هو الإسلام، وهذا يقول:<lb/>هو القرآن: أي اتباع القرآن، وهذا يقول: السنة والجماعة، وهذا يقول: طريق<lb/>العبودية، وهذا يقول: طاعة الله ورسوله، ومعلوم أن الصراط يوصف بهذه<lb/>الصفات كلها ويسمى بهذه الأسماء كلها، ولكن كل واحد منهم دل المخاطَب على<lb/>النعت الذي به يعرف الصراط، وينتفع بمعرفة ذلك النعت.<lb/>(الوجه الثاني) أن يذكر كل منهم من تفسير الاسم بعض أنواعه أو أعيانه<lb/>على سبيل التمثيل للمخاطَب لا على الحصر والإحاطة، كما لو سأل أعجمي عن<lb/>معنى لفظ الخبز فأري رغيفًا، وقيل: هذا. فذاك مثال للخبز وإشارة إلى جنسه لا<lb/>إلى ذلك الرغيف خاصة، ومن هذا ما جاء عنهم في قوله تعالى: {فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ<lb/>لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ} (فاطر: 32) فالقول الجامع أن<lb/>الظالم لنفسه: المفرط بترك مأمور أو فعل محظور، والمقتصد: (القائم) بأداء<lb/>الواجبات وترك المحرمات، والسابق بالخيرات بمنزلة المقرب الذي يتقرب إلى الله<lb/>بالنوافل بعد الفرائض حتى يحبه الحق.<lb/>ثم إن كلاًّ منهم يذكر نوعًا من هذا (فإن قال قائل) : الظالم: المؤخر للصلاة<lb/>عن وقتها، والمقتصد: المصلي لها في وقتها، والسابق: المصلي لها في أول وقتها<lb/>حيث يكون التقديم أفضل، وقال آخر: الظالم لنفسه هو البخيل الذي لا يصل<lb/>رحمه ولا تمام [3] زكاته، والمقتصد:القائم بما يجب عليه من الزكاة، وصلة<lb/>الرحم، وقِرى الضيف، والإعطاء في النائبة، والسابق: الفاعل للمستحب بعد<lb/>الواجب كما فعل الصديق الأكبر حين جاء بماله كله، ولم يكن مع هذا يأخذ من أحد<lb/>شيئًا. وقال آخر: الظالم لنفسه: الذي يصوم عن الطعام لا عن الآثام،والمقتصد:<lb/>الذي يصوم عن الطعام والآثام، والسابق: الذي يصوم عن كل ما لا يقربه إلى الله<lb/>تعالى، وأمثال ذلك - لم تكن الأقوال [4] متنافية، بل كلُّ ذكرَ نوعًا مما تناولته<lb/>الآية.<lb/>(الوجه الثالث) أن يذكر أحدهم لنزول الآية سببًا، ويذكر الآخر سببًا آخر<lb/>لا ينافي الأول، ومن الممكن نزولها لأجل السببين جميعًا أو نزولها مرتين مرة لهذا<lb/>ومرة لهذا، وأما ما صح عن السلف أنهم اختلفوا فيه اختلاف تناقض، فهذا قليل<lb/>بالنسبة إلى ما لم يختلفوا فيه، كما أن تنازعهم في بعض مسائل السنة: كبعض<lb/>مسائل الصلاة والزكاة والصيام والحج والفرائض والطلاق، ونحو ذلك - لا يمنع أن<lb/>يكون أصل هذه السنن مأخوذًا عن النبي صلى الله عليه وسلم، وجُمَلُها منقولة<lb/>عنه بالتواتر.<lb/>وقد تبين أن الله تعالى أنزل عليه الكتاب والحكمة، وأمر أزواج نبيه - صلى<lb/>الله عليه وسلم - أن يذكرن ما يتلى في بيوتهن من آيات الله والحكمة، وقد قال<lb/>غير واحد من السلف: إن الحكمة هي السنة، وقد قال صلى الله عليه وسلم: (ألا<lb/>إني أوتيت الكتاب ومثله معه) فما ثبت عنه من السنة فعلينا اتباعه سواء قيل:<lb/>إنه من القرآن ولم نفهمه نحن، أو قيل: ليس في القرآن، كما أن ما اتفق عليه<lb/>السابقون الأولون والذين اتبعوهم بإحسان، فعلينا أن نتبعهم فيه سواء قيل: إنه كان<lb/>منصوصًا في السنة ولم يبلغنا ذلك، أو قيل: إنه مما استنبطوه واستخرجوه<lb/>باجتهادهم من الكتاب والسنة.<lb/>(انتهت المقدمة)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا، ولعل أصله مما يمكنهم تدبره.<lb/>(2) ينظر مرجع الضمير في قوله: (عنه) ، فهذان الصحابيان قد أخذا عن النبي صلى الله عليه وسلم ولا ذكر له قبله، ولعل فيه حذفًا يدل عليه كالتصلية بعد عنه.<lb/>(3) كذا الأصل، ولعله ولا يؤدي تمام زكاته.<lb/>(4) جواب فإن قال قائل.</note>
            </note>
            <pb n="n26-p662" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3596.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="662"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحجاز والعرب<lb/>بين السلطان العامل الصامت<lb/>وملوك الدعاية القوَّالين</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>{إِنَّ الأَرْضَ لِلَّهِ يُورِثُهَا مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) .<lb/>ابتُلي العرب بالترك المتعصبين لجنسهم، يحاولون هدم لغتهم فدينهم، أو<lb/>يكونوا تركًا فكان من أمرهم ما كان <gap resp="#org_MS"/> ثم ابتلوا بالشريف حسين بن علي أمير<lb/>مكة، فظنوا أنهم ينالون بالنهوض معه استقلالهم فنهضوا، فإذا به وبأولاده يتخذون<lb/>العرب سلعًا تجارية يبيعونها للإفرنج؛ ليكونوا ملوكًا في ظل دولتي الاستعمار<lb/>الكُبريين، ففقدوا بسوء سياستهم مهد الحضارتين الأموية والعباسية، وقد ظل<lb/>بعضهم مخدوعًا باستقلال حسين فولده علي في <placeName>الحجاز</placeName>، من حيث كان يسعى<lb/>آخرون من أعقلهم وأعلمهم بالحقائق إلى القضاء عليهما قبل أن يفعلا فيه ما فعل<lb/>عبد الله في شرق الأردن وفيصل في <placeName>العراق</placeName>، وقد قضى الله على الأولين قبل أن<lb/>يقضيا على خير تراث للعرب والإسلام، ونسأله تعالى أن يكفيهما الآخرين.<lb/>ثم ابتُلي العرب الآن في مهد أمتهم، والمسلمون في مأرز دينهم بزعيم هو في<lb/>نفسه خير مما كان يعرف عنه ويقال فيه، كما كان أولئك شرًّا من كل ما كان<lb/>يعرف عنهم ويقال فيهم، وهو عبد العزيز بن السعود سلطان نجد، فالمرجو أن<lb/>يكون هذا من الابتلاء بالحسنات بعد السيئات وبالخير بعد الشر، كما قال تعالى:<lb/>{وَبَلَوْنَاهُم بِالْحَسَنَاتِ وَالسَّيِّئَاتِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ} (الأعراف: 168) وقال:<lb/>{وَنَبْلُوكُم بِالشَّرِّ وَالْخَيْرِ فِتْنَةً وَإِلَيْنَا تُرْجَعُونَ} (الأنبياء: 35) وعسى أن<lb/>تكون عاقبة ما ذكر من الابتلاء الرجوع إليه تعالى بإقامة سنته في السياسة<lb/>والاجتماع، وشرعه في الحق والعدل والفضل.<lb/>ولما كان بعض السوريين وغيرهم مرتابًا في أمر ابن في السعود إما للجهل<lb/>بتاريخه وسيرته، وإما لقياسه على حسين وأولاده، وإما لتأثير دعايتهم الطاعنة<lb/>فيه، وتأثير دعاية أجدادهم مع الترك في الطعن بسلفه وقومه المنبوزين بلقب<lb/>الوهابية، رأيت أن أختم مقالاتي الكثيرة في هذا الموضوع بخلاصة من سيرة<lb/>الفريقين.<lb/>***<lb/>السلطان ابن السعود<lb/>لما بلغ أمير نجد عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود أشدَّه رأى<lb/>نفسه مع والده وأهل بيته ضيوفًا عند ابن الصباح صاحب الكويت؛ إذ كان<lb/>ابن الرشيد أمير شمر قد غلبهم بمساعدة <placeName>الدولة العثمانية</placeName> على أمرهم، وأخرجهم<lb/>من الرياض عاصمة إمارتهم، فماذا فعل هذا الشاب الناشئ؟<lb/>عزم على استعادة ملكهم، فاستنفر زهاء ثلاثين رجلاً من قومه، فركب كل<lb/>منهم ذلولاً، وخرجوا من الكويت إلى نجد يستنفرون من مروا به من عشائرها في<lb/>طريقهم، وهو كما قال الشاعر:<lb/>إذا همَّ ألقى بين عينيه عزمه <gap resp="#org_MS"/> ونقَّب عن ذكر الحوادث جانبًا<lb/>فحارب ابن الرشيد المجهز بمدافع الترك ورشاشاتها وقهره، واستعاد إمارة<lb/>آبائه وأجداده منه، ثم إنه غزاه بعد ذلك، وكان قد نزل له والده عن إمارة نجد،<lb/>فأحسن الإدارة، ونظم القوة، وهجم على عشائر (شمَّر) في جبلهم المنيع،<lb/>فحصرهم فيه في أيام الحرب الكبرى وشدة الغلاء، وكان قادرًا على أخذهم عنوة<lb/>بالمناجزة، ولكنه على شجاعته يكره سفك الدماء، فيقف فيه عند حد الضرورة،<lb/>وما زال يضيق عليهم الخناق حتى نزلوا على حكمه وخضعوا لأمره، فأزال<lb/>إمارتهم بضمها إلى إمارته، وحجته أن قطرًا واحدًا يتفق أهله في اللغة والدين<lb/>والعادات لا يجوز شرعًا ولا مصلحة أن يكون فيه حكومتان تتقاتلان وعَلَمَان<lb/>يتنافسان، وقد وضع من بقي من أسرة آل الرشيد عنده في الرياض، يعاملهم فيها<lb/>معاملة أولاده وأهل بيته سواء.<lb/>وكان قبل ذلك قد وجه عزمه إلى أخذ سواحل نجد التي على خليج فارس<lb/>المعروفة بالحسا من الترك (ويسميها الترك متصرفية نجد) ففاز بذلك، ولكن<lb/>الترك رأوا أن يصالحوه كما صالحوا إمام <placeName>اليمن</placeName>، ويجعلوه صديقًا لهم بدلاً من<lb/>الاستمرار على سفك دماء جيوشهم في بلاد العرب هدرًا من غير فائدة سياسية ولا<lb/>اقتصادية كما جربوا في القرون الماضية، فعقدوا معه اتفاقًا رسميًّا اعترفوا له فيه<lb/>بأن بلاد نجد إمارة مستقلة، وأن الحكم فيها له ولذريته من بعده بالإرث،واشترطوا<lb/>فيه شروطًا هي نافعة له غير ضارة، ككونه إذا احتاج إلى ضباط ينظمون<lb/>جيشه أو سلاح ونحوه يطلبه من الدولة دون الأجانب إلخ.<lb/>صارت نجد في أيامه إمارة كبيرة أحسن إدارتها، وحفظ الأمن فيها ونظم<lb/>الدعوة لنشر الدين والحضارة في قبائلها والقبائل المجاورة لها، كما نظم فيها القوة<lb/>المقاتلة تنظيمًا كافيًا لحفظها والأمن من اعتداء أحد من المجاورين لها عليها،<lb/>ولكنه ليس تنظيمًا فنيًّا كجيوش دول الحضارة المعروفة، على أن كبرى الدول<lb/>صارت تحسب لقوته في البلاد المجاورة له ألف حساب، وخطبت مودته الدولة<lb/>البريطانية، وحاولت أن تستعين به على قتال الترك في <placeName>العراق</placeName> فأبى، وعقدت معه<lb/>اتفاقًا اعترفت له فيه بسيادته على نجد وملحقاتها، ومنها ما كان بيد <placeName>الدولة العثمانية</placeName>،<lb/>وفي ذلك الاتفاق تقييد لاستقلال نجد الخارجي لا تشعر به حكومتها إلا إذا أرادت<lb/>الخروج من عزلتها ومعاملة العالم، فإن لم يكن أُلغي فقد صار إنفاذه اليوم أسهل مما<lb/>كان بالأمس؛ لأن الدولة البريطانية أحوج إلى موادة ملك <placeName>الحجاز</placeName> وسلطان نجد اليوم<lb/>منها إلى سلطان نجد وحدها بالأمس، ولا تزال حريصة عليها في الظاهر، وإن<lb/>كانت تكيد له في الباطن، على أنه هو قد صرح في <placeName>مكة</placeName> بأن استقلاله مطلق لا<lb/>نفوذ عليه ولا في بلاده لأجنبي قط.<lb/>فعل كل هذا عبد العزيز آل سعود، وما هذا بقليل على مثله في هذا الزمن<lb/>القصير، وهو مع هذا في منتهى التواضع في معيشته وحكمه ومعاشرته للناس من<lb/>أهل بلاده وغيرهم، لم تجنح نفسه للترف والنعيم، ولا للزينة والزخرف غير<lb/>المعتاد أو المحظور شرعًا، ولا للعظمة والكبرياء، ولا للتمتع بالألقاب الضخمة،<lb/>ولا لتسمية أعوانه بالوزراء والحجاب، ولا للإنعام عليهم بالرتب وشارات الشرف<lb/>كما فعل الملك حسين، وكذا ولده عبد الله في إمارته الصغيرة الحقيرة التي هو<lb/>فيها تحت سيطرة الأجانب وخدمتهم - ولا بثّ دعاية لنفسه ولا لقومه في البلاد<lb/>العربية، ولا غيرها من البلاد الإسلامية، لا باسم الوحدة العربية ولا بعنوان<lb/>الجامعة الإسلامية، ولا اصطنع جريدة ولا بذل للمادحين ولا للناقدين درهمًا ولا<lb/>دينارًا، وهو لا يبالي بالأقوال، وإن كان يبالي بها ويهتم بأمرها ساسة الدول<lb/>الكبرى، ويبذلون في سبيلها الملايين. ومن المعلوم أن حاله غير حالهم، وماله<lb/>غير مالهم، وبيئته غير بيئتهم، وقد سخّر الله له كثيرين يعملون للمصلحة التي<lb/>يبغيها لا له، فأغناه عن استئجار الأقلام المنافقة.<lb/>وقد ناصبه الشريف حسين وأولاده العداء منذ صار أمر <placeName>الحجاز</placeName> بأيديهم،<lb/>وكادوا له وتحرشوا به مرارًا، كان أقواها زحف الشريف عبد الله على (الخرما<lb/>وطربة) بأعظم قوة منظمة وُجدت في <placeName>الحجاز</placeName> عقب استيلاء حسين على المدينة<lb/>المنورة، وخروج الجيش التركي منها بانكسار دولته ودول أحلافه، فكسره الإخوان<lb/>شر كسرة، ومزقوا شمل جيشه المنظم، وفرَّ هو منهزمًا يحاكي الإخوان من<lb/>الوهابية في زيهم وكلامهم، حتى صرح له والده بأنه كان يفضل قتله على نجاته<lb/>بهذه الصورة المزرية، ولم يكتفوا بخزي هذه الكسرة الشائنة، فتحرشوا بالنجديين<lb/>بعد ذلك مرارًا، ومنعهم الملك حسين من أداء فريضة الحج، وضيق على تجارتهم<lb/>حتى منعها من <placeName>الحجاز</placeName>، وأسرف في الكيد والدسائس لسلطانهم، والسعي لإعادة<lb/>إمارة ابن الرشيد في نجد، وإمارة آل عايض في (عسير) وضمهما إلى <placeName>الحجاز</placeName>،<lb/>بل وضع بناء سياسته في جزيرة العرب على أساس تقسيم السلطنة النجدية والبلاد<lb/>اليمنية إلى عدة إمارات، تابعة لملك واحد (أي له) في السياسة والعسكرية،<lb/>والشؤون العامة، وبالغ هو وأولاده في احتقار السلطان عبد العزيز بن السعود،<lb/>حتى إن أضعفهم أجير الإنكليز في مديرية شرق الأردن، لا يعبر عنه إلا بشيخ<lb/>عشائر نجد، دع طعنهم في دينه ودين قومه على حد تعيير مادر لحاتم الطائي<lb/>بالبخل،.<lb/>وقد عاملهم هو بالحلم الواسع فلم يزدهم حلمه إلا بغيًا وغرورًا، حتى إذا<lb/>قامت عليه الحجة بوجوب إنقاذ <placeName>الحجاز</placeName> من ظلم حسين وإلحاده في الحرم على ما<lb/>أفتينا به، بناء على الأخبار التي تواترت برواية الكثير من الحجازيين والآفاقيين<lb/>من الحجاج وغيرهم، وقرر ذلك مؤتمر الشورى الذي عقد في الرياض عاصمة<lb/>نجد - أمر بالزحف على الطائف الني هي أمنع معاقل <placeName>الحجاز</placeName>، ومركز أكبر<lb/>قوته العسكرية، فزحف الإخوان من مُتَديِّنَة <placeName>الحجاز</placeName> ونجد، فأخذوا الطائف عنوة،<lb/>ثم ما وراءه من المعاقل الحصينة، وأعظمها (الهدى وكرى) وفر الشريف<lb/>عليّ القائد العام وولي عهد الحسين، كما فرَّ أخوه قبله من بأس الإخوان،<lb/>واستأذن قائد الجيش - وهو الشريف خالد بن لؤي أحد شرفاء <placeName>مكة</placeName> - من السلطان<lb/>بالزحف بمن معه على <placeName>مكة المكرمة</placeName> وغيرها، ولو أذن لهم لاستولوا على كنوز الملك<lb/>حسين وذخائره كلها، وانتهى أمر <placeName>الحجاز</placeName> كله في شهر أو شهرين.<lb/>ولكن هذا السلطان العاقل الحليم الصبور أمر بوقف الزحف حتى يحضر<lb/>بنفسه، إذ بلغه أنه قد وقع من الإخوان في الطائف شذوذ مخالف للشرع؛ بقتل<lb/>بعض الأهالي غير المقاتلين وسلب بعض الأموال، فخاف أن يقع مثل ذلك في<lb/>أرض الحرم، ولأنه لا يستحل القتال في الحرم على ما فيه من الخلاف كما بيَّناه<lb/>في الفتوى المشار إليها آنفا، فأمر بانتظاره حتى يحضر هو بنفسه، وكان يمكن<lb/>الزحف على جدة، أو قطع الطريق على الملك حسين بينها وبين مكة<lb/>المكرمة، ولكنه لم يأذن بذلك أيضًا، وقد شرحنا ذلك من قبل.<lb/>ثم إنه - أي السلطان - جاء بنفسه وأمهل الملك حسينًا حتى فَرَّ بأمواله<lb/>وذخائره إلى جدة، فاستولى على <placeName>مكة</placeName> سلمًا، ودخلها هو ومن معه محرمين بالعمرة،<lb/>ثم أفرط في التأني والتريث حتى كان ما كان من تحصين الشريف علي لجدة،<lb/>ووضع حامية في حصون المدينة المنورة، وكان قد تألف فيها حزب وطني نصبه<lb/>ملكًا دستوريًّا على <placeName>الحجاز</placeName> بإذن والده، وقد اختار السلطان عبد العزيز حصار جدة<lb/>على مناجزتها خلافًا لأكثر أنصاره وأوليائه من النجديين وغيرهم، وصابرها أكثر<lb/>من سنة حتى سقطت من تلقاء نفسها، وكان قد حاصر حامية المدينة المنورة أيضًا،<lb/>فاستسلمت قبل استسلام جدة بأيام كما علمه الخاص والعام، فكانت العاقبة حَسَنة<lb/>على ما كان في الوسائل من الأغلاط، وَتَمَّ (لشيخ عشائر نجد) الاستيلاء على<lb/>جميع <placeName>الحجاز</placeName> مع عسير، وصار ملكه ممتدًّا من البحر الأحمر إلى خليج فارس،<lb/>ولم يزده هذا كله إلا خشية لله تعالى وتواضعًا للناس، وتنزهًا عن الدعوى والتنفج<lb/>والتبجح الذي عهدناه من غيره.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>الشريف حسين وأولاده<lb/>وأما حسين بن علي شريف <placeName>مكة</placeName> وأميرها فملكها، فمدعي ملك العرب،<lb/>فمنتحل الخلافة الإسلامية - فقد فُتن هو وأولاده بحب المجد الكاذب،والمُلك الصوري<lb/>في ظل الأجانب. فأجمعوا أمرهم على جعل البلاد العربية تابعة للدولة البريطانية؛<lb/>ليكونوا خلفاء وملوكًا في ظلها، لعلمهم بأنهم من حيث هم هم كالهباء أو كالعدم لا<lb/>ظلَّ لهم، وأنه ليس لهم عصبية قومية يتملكون في ظلها وأنه لم يكن لهم ولا<lb/>لسلفهم من أمراء <placeName>مكة</placeName> حسنة في الحرمين الشريفين في علم ولا عمل يستميلون بها<lb/>أهل <placeName>الحجاز</placeName> ولا غيرهم من العرب أو المسلمين بتمنيتهم العود إلى مثله، بل لا<lb/>يحفظ التاريخ عنهم منذ بضعة قرون إلا الظلم والإلحاد في الحرم، وإنما كان أمراء<lb/>مكة يُنصَّبون من قبل الدولة المصرية ثم <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، ويظلمون الناس من<lb/>حجاج وحرميين في ظلهما.<lb/>وقد انتفخوا في هذا الزمن كبرًا وعتوًّا وغرورًا بما كان من ميل الإنكليز<lb/>الخادع لهم، حتى لم يبقَ في أدمغتهم ولا قلوبهم أدنى ولا أصغر موضع لنصح<lb/>ناصح ولا تذكير مذكر، فقد نصحنا ونصح غيرنا لكبيرهم ولصغيرهم بأنه لا رجاء<lb/>لهم في حفظ سلطانهم في <placeName>الحجاز</placeName> إلا بقوة أمتهم واتحادها وتضمانها، وأن هذا<lb/>الاتحاد لا يمكن حصوله في جزيرة العرب إلا على قاعدة الحلف بين حكوماتها<lb/>المسلحة، وأعظمها وأقواها حكومتا نجد و<placeName>اليمن</placeName>، وضمنَّا لهم إقناعهما بذلك إذا<lb/>رضي به حسين، ولكن حسينًا لم يرض أن يتنزل درجة من عرش سماء عظموته<lb/>وجبروته، ولا أن يتحول خطوة عن جعل جميع البلاد العربية وفي مقدمتها اليمن<lb/>ونجد خاضعة لإمبراطوريته وخلافته، كما أشرنا إلى ذلك آنفًا، وإنما كان قصارى<lb/>تواضعه أن يعد بالسماح لكل من إمامي <placeName>اليمن</placeName> ونجد باستقلال إداري في بعض البلاد<lb/>الخاضعة لهما الآن، وهو ما كان خاضعًا لهما قبل الحرب الكبرى، وهو على هذه<lb/>الكبرياء والغرور والدعوى لم يتخذ لملكه قوة عسكرية تكفي لحفظ <placeName>الحجاز</placeName> من<lb/>التعدي عليه، ولم يقدر أن يُخضِع قبائله لطاعته، بل اكتفى من عظمة الملك<lb/>بالألقاب والرتب الدولية وأسماء الوزارات الصورية، والموسيقى الملكية، فكان<lb/>كما قال الشاعر:<lb/>كالهر يحكي انتفاخًا صولة الأسد<lb/>غر حسينًا وعودُ الإنكليز الخادعة؛ لأنه يجهل تاريخ الهند وما هو أقرب<lb/>منه إليه وهو تاريخ مصر الحديث.<lb/>ثم غر حسينًا مبايعةُ جمهور من الفلسطينيين والسوريين بالخلافة العظمى،<lb/>فظن أنه صار إمام المسلمين الأعظم، وكان قبلها يحتقر إمام <placeName>اليمن</placeName> وسلطان نجد،<lb/>فصار بعدها يحتقر مصر والهند، ويقول فيهما ما قال مالك في الخمر، بل صرح<lb/>بتكفير المصريين وشبههم بالأنعام، وصدَّ حكومتهم عن إرسال ركب الحج وما<lb/>يتبعه من الأموال والأرزاق إلى أهل <placeName>الحجاز</placeName>، وألف لجنة لتضع له المطاعن في<lb/>بعض الكتب الإصلاحية ومؤلفيها من المتقدمين والمتأخرين ليبلغ العالم الإسلامي<lb/>الامتناع من قراءتها، بما له من السيطرة الدينية بزعمه لانتحاله لمنصب الخلافة،<lb/>وللدعاوى العريضة التي كان يمتع بها نفسه بما ينشره في جريدته (القبلة) .<lb/>ومما زاد حسينًا غرورًا بنفسه تلك الكنوزُ التي كنزها من مال الرشى الذي<lb/>أفاضه عليه الإنكليز وعلى أولاده في عهد الحرب، فقد بلغ - كما روي عن (مستر<lb/>لورانس) المستشرق الذي كان يدير دفة سفينة الشرفاء في لجج الصحراء -<lb/>ثمانية وأربعين مليونًا من الجنيهات الذهبية، وما كان يبتزه من مال السحت في كل<lb/>عام من الحجاج وأهل <placeName>الحجاز</placeName> جميعًا، وقد بينا أنواعه في الخطاب العام الذي نشرناه<lb/>في المنار.<lb/>ومما زاده وزاد أولاده غرورًا تزلف كثير من المنافقين لهم، واصطناعهم<lb/>لبعض الجرائد العربية التي تطريهم وتدافع عنهم وتغش الناس بهم، وتجعل<lb/>سيئاتهم حسنات، وتهوَّن أمر خصمهم وتنفر العرب والمسلمين منه، ولا سيما<lb/>سلطان نجد وقومه، وفي مقدمة هذه الجرائد (المقطم) الذي ثبت على إمداد حسين<lb/>فَعَلي في الغي والغرور، ونصره دعايتهما بالإفك وقول الزور. فصبرا وصابرا<lb/>إلى أن قضى الله عليهما، وأدال لخصمهما منهما، ولم يستفيدا من هذه المصابرة<lb/>إلا خسارة القناطير المقنطرة من الذهب التي جمعاها من السحت والظلم،<lb/>وفضيحتهما فيما اختلقا واختلق لهما أنصارهما من الطعن في ابن السعود وقومه.<lb/>***<lb/>دعاية المقطم لحسين وأولاده<lb/>أسرفت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> في الدعاية الحجازية، وسمحت لأحد محرريها بلقبه<lb/>المنوط به التوسع في المسائل الشرقية أن يرخي لنفسه العنان في هذا الميدان،<lb/>فيقول ما شاء من أنباء معزوّة وغير معزوّة، وآراء معقولة وغير معقولة، ولم تعد<lb/>تحسب لما يكشفه المستقبل حسابًا، فكانت في الدعاية لهؤلاء الجاهلين مثلهم على ما<lb/>أوتي أصحابها من علم وخبرة وتجارب، ولا نبحث هنا عن علة ذلك وسببه من<lb/>سياستهم، ولا فيما هنالك من معاملة مالية بينها وبينهم.<lb/>دع ما أذاعوه عن موت ابن السعود بالسل، ودع تأويل أكذوبتهم بعد ظهورها<lb/>بأنه مسلول في الدرجة الأخيرة التي لا تطول معها الحياة، فإن هذا وذاك مما<lb/>عددناه نحن مُحتمِلٌ للصدق، حتى كذبته لنا أنباء البرق، وتذكَّر إن كنت ناسيًا ما<lb/>كانت تنشره من أخبار قوة الملك عَلي الحربية، من جيوش نظامية وبدوية،<lb/>وأسلحة لا تقل عن أسلحة الجيوش الألمانية، من سيارات مدرعة ودبابات مروعة،<lb/>وطيارات مسلحة تحلق في الجَواء، وأساطيل مواخر في الدأماء، وجحافل تترى<lb/>حتى يكاد يضيق بها رحب الفضاء، ومن سعي الملك علي الدستوري تارة للصلح<lb/>على ما أوتي من قوة وبأس شديد، كراهة لسفك الدماء وإيثارًا للمودة على البغضاء،<lb/>واحترامًا لأرض الحرم المقدسة، وعزمه تارة أخرى على مطاردة الوهابيين<lb/>وانتزاع الحرم منهم بالقوة، ثم الزحف على بلادهم، أو يدخل بلدة الرياض عاصمة<lb/>سلطنتهم،<lb/>هذا من جهة أو من الجهة الواحدة، ومن جهة أخرى - كما تعبر (المقطم)<lb/>أن ما عليه الإخوان الوهابيون من الفقر والعوز، وقلة السلاح والذخيرة، والحرمان<lb/>من النظام والدربة، ومن وقوع الشقاق بينهم، وخروج بعض القواد على سلطانهم،<lb/>واشتعال نيران الفتن في عقر دارهم، والأخطار التي تساورهم من القبائل التي<lb/>في جوارهم - كل ذلك من آيات خذلانهم وسوء عاقبة سعيهم.<lb/>ومن جهة ثالثة - وإن لم تكن من هجيرى الكاتب - أن ولي عهد إمام <placeName>اليمن</placeName> قد<lb/>خطب قومه يغريهم بالوهابيين المخالفين في الدين، والمنابزين للزيديين، وأن<lb/>هبوات الزحف اليمانية وقسطل سنابك الخيل الزيدية، ستغشى بلاد <placeName>الحجاز</placeName> من<lb/>الجنوب، فتتلاقى مع جحافل <placeName>الحجاز</placeName> من الشمال، وتلتف حول هؤلاء الشراذم من<lb/>الإخوان ذات اليمين وذات اليسار، فتحيط بهم من كل مكان، حتى لا يتفلت منها<lb/>إنسان.<lb/>ومن مزاعم المقطم في هذه الجهة أن سلطان نجد لم يدعُ الإمام يحيى إلى<lb/>مؤتمر <placeName>الحجاز</placeName>، والحق أنه دعاه، وأنه أول من أجاب الدعوة.<lb/>ومن جهة رابعة أن العالم الإسلامي سيكون إلبًا واحدًا على هؤلاء الوهابية<lb/>تشيُعًا للأسرة الهاشمية، كما تقتضيه معارف محرري " المقطم " الإسلامية، ولا<lb/>سيما بعد أن اتهمهم الصادق المصدوق الصدِّيق الملك علي الهاشمي الدستوري<lb/>وكتاب دعايته بهدم القبة الخضراء، المظللة لقبر أفضل من أظلت السماء،<lb/>وأقلت الغبراء، صلوات الله تعالى عليه وعلى آله الأصفياء، وأصحابه الأولياء،<lb/>وبهدم قبر سيد الشهداء (حمزة رضي الله عنه) إلخ.<lb/>ومن جهة خامسة أن مما انفرد به (المقطم) دون أُجَرَاء دعاة البيت الهاشمي<lb/>على الاختلاق، تلك المواد التي صورها للمؤتمر الذي عقد بين السلطان والجنرال<lb/>جلبرت كلايتن ومن معه من مندوبي <placeName>العراق</placeName> لتسوية الحدود بين نجد وبين العراق<lb/>وشرق الأردن، فقد ادّعى المقطم أنه وقف على ما تقرر فيها، ونشر مواد تُنفِّر<lb/>العالم الإسلامي من سلطان نجد. كذبتها الحكومتان الإنكليزية ثم النجدية، ولكن بعد<lb/>أن صدقها الكثيرون في الشرق والغرب ونقلتها عنه صحف كثيرة، لا يخطر في بال<lb/>أصحابها أن المقطم تكذب كذبًا صريحًا في أمثال هذه المسائل التاريخية<lb/>الرسمية.<lb/>ويشبه هذه المواد في ظهور كذبها بعد نشرها تلك المواد التي لفّقتها،<lb/>والشروط التي زورتها، في شأن تسليم الملك علي للسلطان ابن السعود في جدة،<lb/>وكانت إحدى الجرائد ظنت أن المقطم تلقاها من الوكالة العربية فنقلتها وعزتها إلى<lb/>الوكالة، فنفاها الشيخ عبد الملك الخطيب وتبرأ منها، ثم جاءت جريدة أم القرى<lb/>المكية ناشرة للشروط الرسمية، فعُلم كذب شروط المقطم الفاضح، وأنا لا أعتقد<lb/>أنها لُفقت في إدارة المقطم، وإنما الراجح أن رجال الملك علي الذين فروا من جدة<lb/>لقنوهم هذه، كما أن مندوب الملك فيصل في مؤتمر بحرة هو الذي اختلق لهم<lb/>شروط مؤتمر (بحرة) وذنب (المقطم) أنه أباح لهم صفحاته على ما يعلم من<lb/>كذبهم وحمل تبعته بنشره باسمه، وجعله من معلوماته الثابتة عنده.<lb/>ومن جهة سادسة - والجهات الحسية ست - أنه كان مثلهم يجمع بين النقائض<lb/>والأضداد؛ فينشر لهم ما يغشون به أمتهم العربية وملتهم الإسلامية من إيهام<lb/>استقلالهم وعملهم لاستقلال الأمة وذم الوهابية وسلطانهم، ثم ينشر بعض الأخبار<lb/>ولا سيما الرسمية المكذبة لهم، ويكتم ما يمكن كتمانه من التصاقهم بالدولة<lb/>البريطانية وجعل <placeName>الحجاز</placeName> تحت حمايتها، حتى إن حسينًا لم يتربَّ بخروجه من<lb/>الحجاز مذءومًا مدحورًا، ثم من العقبة ملومًا محسورًا، وانتباذه في قبرص مغمورًا<lb/>مثبورًا، وخذلان (العظمة البريطانية) له كأن لم يكن شيئًا مذكورًا، لم يتربَّ بهذه<lb/>العاقبة السوءى، فظل يأوي إلى ظل ما سماه (مقررات النهضة) من حماية<lb/>الإنكليز لمملكته الوهمية من الداخل والخارج، ولا سيما بعض (الأمراء الحاسدين)<lb/>فكتب إلى رئيس الوزارة البريطانية يعاتبه ويطالبه بإخراج ابن السعود من<lb/>الحجاز، وقد رد عليه الوزير ردًّا شديدًا، ونشر المقطم كتاب الملك المخدوع ورد<lb/>الوزير عليه، فأين هذا مما كان قد نشره من تصريحه بأن استيلاء ابن السعود على<lb/>الحجاز آثر عنده من تدخل الإنكليز في شؤونه؟<lb/>وكذلك كان فعل ولده علي صرَّح فقد بمثل هذا التصريح، ونشر له المقطم<lb/>وغيره أقوالاً توهم حرصه على الاستقلال المطلق دون الأجانب، وتفضيل ابن<lb/>السعود عليهم، كما أنه قد ثبت أنه كان يسعى لجعل <placeName>الحجاز</placeName> تحت حماية الإنكليز<lb/>رسميًّا بشرط أن يخرجوا ابن السعود منه، سمعنا هذا أولاً من الوفد الهندي الذي كان<lb/>في جدة، وقد عرفوه من قنصل الإنكليز فيها، ثم سمعناه ممن قدم بعد ذلك من<lb/>جدة: كالدكتور خالد الخطيب الذي كان رئيس مصلحة الصحة عند علي.<lb/>وثبت أيضًا أنه كان يسعى لرهن جمرك جدة لدولة أجنبية تقرضه مليون جنيه<lb/>لمتابعة قتال ابن السعود، وثبت أيضًا أن أخاه الملك فيصلاً سعى له هذا السعي<lb/>لدى الدولة البريطانية ثم الدولة الفرنسية عند زيارته لهما في الصيف الماضي، وقد<lb/>خاب السعي لديهما ولدي الدولة الإيطالية أيضًا، ولو تم لكان سببًا لعبث الدولة<lb/>المستولية على الجمرك باستقلال <placeName>الحجاز</placeName>، واحتلالها لثغره الأعظم الذي هو مدخل<lb/>أكثر الحجاج.<lb/>وقد كان كل انتصار لهما خذلانًا ووبالاً عليهما، ونكالاً وفضيحة لهما وسببًا<lb/>لخسارتهما أكثر ما جمعا من مال السحت والخيانة.<lb/>ونذكر ههنا على سبيل الاستطراد زيارة الملك فيصل عاصمة فرنسة التي<lb/>طردته من سورية أقبح الطرد، في الوقت الذي كانت مدافعها تدمر فيه مدينة دمشق<lb/>وغيرها لأجل إقناع حكومتها بنصب أخيه زيد ملكًا عليها، وإقناعها بأن هذه هي<lb/>الوسيلة الوحيدة لتوطيد سلطانها الاستعماري فيها.<lb/>هذه جملة موجزة من سيرة الملك العربي الفعال، وسيرة ملوك الدعاية<lb/>القوالين، وسماسرة الاستعمار الأوربي في البلاد العربية، ولما نشره المقطم من<lb/>الدعاية الباطلة لهم، لخّصْتُها وأوردت بعضها بعبارة شعرية أو كالشعرية؛ لئلا<lb/>تمج الأسماع قراءتها، إذا هي ذكرت بعبارتها بعد أن اطلعوا عليها في أوقاتها،<lb/>ونحن نحفظ قصاصات المقطم الحاوية لها، وإنما كتبناها للعبرة بها، والتحذير من<lb/>مثلها، فإننا نرى أن دعاية الإفساد الهاشمية لم تنته بانتهاء أمر <placeName>الحجاز</placeName>، وبلغنا أن<lb/>رئيس حكومتي حسين وعلي الساقطتين نقل ذلك عن دار المندوب السامي بمصر،<lb/>وأن الملك عليًّا أعطى بعد وصوله إلى <placeName>العراق</placeName> مائة وخمسين ألف جنيه لتنظيم<lb/>دعاية جديدة، فننصح لمن يعنيهم أمر <placeName>الحجاز</placeName> من العرب وسائر المسلمين أن يكونوا<lb/>على حذر، ويتكاتفوا ويتعاونوا على وقاية مهد أمتهم ودينهم من الخطر، وأن<lb/>يقارنوا بين تينك السيرتين بالأعمال، فإنها لا تقبل التضليل كالأقوال، ويفكروا<lb/>فيما يجب في الحال، لحسن العاقبة والمآل.<lb/>خاتمة كتاب (ملوك العرب) لأمين الريحاني الكاتب الشهير<lb/>وهي خلاصة اختباره الشخصي سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1343" change="#d3e146">1343</date>هـ <date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d3e146">1924</date>م<lb/>رعية الملك حسين تطيعه وتخافه.<lb/>رعية ابن سعود تطيعه وتحبه.<lb/>رعية الإمام يحيى تطيعه دون حب ودون خوف.<lb/>رعية الملك فيصل لا تخاف ولا تحب ولا تطيع إلا مكرهة.<lb/>فمَن مِن الملوك المذكورين في شبه الجزيرة يستحق أن يسود العرب؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p673" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3597.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="673"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استيلاء ابن السعود على جميع الحجاز</head>
<tei:p>
               <lb/>وثائق تاريخية<lb/>
               <lb/>(1)<lb/>تسليم المدينة المنورة<lb/>جاء في العدد الحادي والخمسين من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">أم القرى</title>) الذي صدر بمكة<lb/>المكرمة في2جمادى الثانية سنة 1344 الموافق 18 ديسمبر سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1925" change="#d3e146">1925</date> ما نصه:<lb/>لقد كان أكبر هَمٍّ عظمة السلطان - أيده الله - في حربه مع الشريف حسين<lb/>وأولاده أن يبذل كل وسعه ومجهوده لمنع حدوث أي حادث مكدر بجانب البلدتين<lb/>المقدستين <placeName>مكة</placeName> والمدينة، وكان لمَّا تم أمر <placeName>مكة</placeName>، ودخل جند عظمة السلطان لها،<lb/>قدم بعض أهل المدينة يطلبون الأمان على المدينة وما حولها، ويطلبون إرسال عدد<lb/>قليل لاستلام البلدة المقدسة، فأرسل عظمة السلطان قوة قليلة من جنده بقيادة صالح<lb/>ابن عدل إلى حوالي المدينة، ولما وجد الحامية التي فيها لا تنوي الاستسلام سِلمًا<lb/>أصدر أمره الكريم بعدم مهاجمة المدينة، والاكتفاء بحصارها عن بعد، ولكن ذلك<lb/>الحصار لم يكن شاملاً حتى لا يعظم الضيق على تلك البلدة المقدسة، ولما طال أمد<lb/>الحرب، ووجد أن ترك أمر المدينة بدون تدبير مرتب يطيل الأمر، بعث عظمة<lb/>السلطان قوة تحاصر المدينة، فتمنع وصول الأرزاق لحمايتها، وأرسل لأهلها أن<lb/>يخرجوا من البلدة، وأمَّنهم على أرواحهم وأموالهم، واستقبلهم جنده أحسن استقبال،<lb/>وسد عوزهم، وحمل قسمًا منهم إلى <placeName>مكة</placeName>، وأكرم مثوى الباقين، وإذ ذاك بدأ<lb/>الضيق الشديد في المدينة على الحامية، وبدأت فكرة التسليم تسري إلى رجال<lb/>الحامية، وقد بعث فريق منهم مصطفى عبد العال يكتب لعظمة السلطان، يطلبون<lb/>التسليم على شروط اشترطوها، فأجابهم عظمة السلطان إليها إذا وفوا بشروط<lb/>التسليم، وعلى ذلك أمر نجله سمو الأمير محمد بالتوجه لاستلام المدينة، فلما<lb/>وصلها لم يوفِّ الذين كاتبوا بالأمان عهدهم في حينه، فازداد الحصار شدة على<lb/>الحامية، وهذا نص البرقيات التي تبودلت بين جدة وحامية المدينة بشأن مصطفى<lb/>عبد العال، عثرنا عليها في دائرة البرق اللاسلكي في المدينة المنورة، وهذا نصها:<lb/>***<lb/>البرقيات التي تبودلت بين حكومة جدة وحامية المدينة<lb/>المدينة 1 ربيع الثاني - قائد المدينة وكيل الأمير مصطفى عبد العال وصل<lb/>مكة بالكتب، صادروا جميع أمواله وأملاكه في الحال.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>جدة 1 (ج1) إلى الملك<lb/>نحن لا نشك بأن شحات كاتب ابن سعود بواسطة عبد العال، بعد أن قرأنا<lb/>صورة الكتاب المرسل منه، ومختوم بختمه الخاص، وبعد أن حسَّ بمصادرة<lb/>أموال مصطفى أخذ جميع صناديقه وذهبه الذي كان وضعه عند مصطفى سابقًا،<lb/>ونحن نريد من الله أن يكون هذا ليس له صحة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قائد المدينة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكيل الأمير<lb/>المدينة 1ج1 - قائد المدينة - وكيل الأمير<lb/>إذا ظهر لكم منه حركة اقبضوا عليه هو ومن يلوذ به.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>المدينة 20 ربيع الثاني - قائد المدينة - وكيل الأمير<lb/>قرأنا في أم القرى أن مأمورين المدينة طلبوا الأمان، وكاتبوا ابن السعود؛<lb/>لأجل التسليم ألحقوا المسألة وكذبوها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>جدة 22ربيع الثاني (كذا في أم القرى) إلى الملك<lb/>غدًا سنرسل برقية للعالم الإسلامي ولابن سعود نفسه نكذبه بأن المدينة ما<lb/>طلبت التسليم، وسنختمها باسم عموم المأمورين والقبائل وأعيان البلاد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قائد المدينة<lb/>جدة 10ج1 إلى الملك<lb/>اليوم كتَّبنا الشريف شحات كتابًا إلى ابن سعود وإلى النشمي، وإلى الصعيدي<lb/>مصطفى يكذبهم فيه جميعًا بأنه لم يكاتب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قائد المدينة<lb/>
               <lb/>(نشرنا هذه البرقيات ليعلم الناس أن هؤلاء القوم يعملون العمل ويعرفونه<lb/>ثم لا يعتذرون عنه، بل يميلون للكذب فيه ليماروا على الناس، ومما يدل على<lb/>ذلك برقية أرسلها الشريف علي لقائد المدينة ليرسلها إلى عمان ليموه على الناس<lb/>فيها، وهذا نصها) :<lb/>جدة 15ربيع الثاني- وكيل الأمير والقائد وقائد الخط ورئيس الديوان<lb/>برقياتكم لشرق الأردن بخصوص إلحاق المدينة إلى الشرق العربي تناقلتها<lb/>الصحف العربية الإسلامية، وستضر بموقفنا الحالي جدًّا، الْحَقُوا المسألةَ وكَذِّبوها<lb/>في هذه البرقية، اكْتُبوها للأخ عبد الله بعمان تبتدئ (كنا سابقًا نظرًا للضيق الذي<lb/>كنا فيه طلبنا معاونتكم لنا فقط، والآن الحمد لله العدوُّ انسحب من أمام خطوطنا،<lb/>وقد وصل 350 حمل، ونحن ما زلنا مجاهدين ومدافعين عن قبر الرسول بأرواحنا،<lb/>ونبذل الغالي والرخيص في هذا السبيل) عسى ولعل ترتق ما حصل في الأذهان<lb/>والأفكار العمومية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>***<lb/>المراوغات<lb/>لما نشر الشريف علي في الأنحاء الأكاذيب عن المدينة المنورة، وجاءت<lb/>الوفود لرؤيتها أخذ يعمل الأساليب المتعددة لخداعهم في المدينة أيضا، وهذا نص<lb/>البرقيات التي أرسلها من أجل قنصل إيران.<lb/>1ج1- قائد المدينة وكيل الأمير، قائد الخط رئيس الديوان<lb/>نبشركم، العدو انسحب من أطراف ينبع، أرسلوا من يتجسس وعرفونا،<lb/>وأظن أن العرافة رئيسهم توجه لعندكم، وكذلك محمد ولد ابن سعود توجه لطرفكم،<lb/>بناء على الكتب التي أرسلت لأجل التسليم، ومعه قنصل لإيران وعبد الله الفضل،<lb/>وهذا الأخير هو عدونا، فلا تخلوه يختلط بالناس، ولا يمشي بنفسه، راقبوه كل<lb/>المراقبة، واعرفوا كيف تشتغلوا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>8ج1- المدينة، الشريف شحات<lb/>اجْمَعُوا جميع النخاولة والأهالي المظلومين، وخذوهم إلى القنصل الإيراني<lb/>ويحكوا له الذي حصل عليهم من الفظائع.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناصر بن علي<lb/>جدة 9ج1 - ناصر بن علي<lb/>عرضت عليهم جميع الأهالي والنخاولة المظلومين فلم يعملوا بمشورتي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شحات<lb/>(وهذا نص البرقية التي أرسلها الشريف علي لمنع دخول وفد جمعية<lb/>الخلافة الهندي إلى المدينة المنورة) .<lb/>
               <lb/>8 ج1 قائد المدينة، وكيل الأمير<lb/>بلغنا أكيدًا أن وفد جمعية الخلافة الهندية وصل رابغ، ومنها لمكة، ومنها<lb/>سيتوجه لطرفكم، فإذا وصل وأراد دخول البلدة، فاطلبوا منه هل جبتوا أمر من<lb/>الحكومة الهاشمية، فإذا ما معهم أمر فلا تدخلوهم، وإذا قالوا: معنا قولوا لهم:<lb/>تفضلوا لأن هذا الوفد هو عدونا، وقريبًا سيصل جدة وفد آخر هندي ضد هذا<lb/>الوفد فلا يهمكم ذلك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>***<lb/>دور الشدة<lb/>ومن تاريخ 10 جمادى الأول وبدأت المشادة بين حامية المدينة والشريف علي<lb/>وهناك خرج الشريف علي عن جميع الحدود، فأباح في الحرم المدني المقدس<lb/>السلب والنهب، وبيع المجوهرات، وهذا نص البرقيات التي عثرنا عليها في هذا<lb/>الصدد ننشرها للتاريخ بحروفها وأغلاطها:<lb/>جدة5ج1- إلى الملك<lb/>نحن لا يهمنا لا ابن السعود ولا السعود بنفسه، إنما الذي يهمنا هو الأرزاق<lb/>للجند، الجند بعد ما انتهت من تخريب البيوت بالخارج بدأت تنهب بيوت الداخل،<lb/>وعدتونا بإرسال الطيارة بالدراهم المتيسرة، إلى الآن لم نر لها أثرًا دبروا وأرسلوا<lb/>لنا الدراهم ولو ببيع إحدى البواخر، وترون منا ما يسركم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الديوان <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قائد المدينة<lb/>
               <lb/>المدينة 1ج <gap resp="#org_MS"/> وكيل الأمير <gap resp="#org_MS"/> قائد المدينة<lb/>ج جاوبوا ولد السعود بأشد ما يمكنكم حتى لا تجعلوا له باب للمخابرة معكم<lb/>قطعيًّا، وهكذا يقطع أمله منكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>جدة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إلى الملك <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 10 ج1<lb/>تأكد لدينا أن محمد ولد السعود واجه أحد من أهل المدينة في رابغ، وحكوا<lb/>له قضية بيع مجوهرات الحرم، ولكن تداركنا الأمر وكذبناها أمام القنصل الإيراني،<lb/>بالطبع أم القرى ستنشرها يكون معلومكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قائد المدينة<lb/>جدة 13 ج إلى الملك<lb/>أمضوها وخلصونا<lb/>فهمنا أنكم أنتم الذين مؤخرين إنهاء المسألة بسبب عدم إمضائكم المعاهدة<lb/>للإنكليز انقضى الأمر ولا بقي في اليد حيلة، ووقعنا في الذي نخشاه، الجنود ما<lb/>عندهم أرزاق إلا ثلاثة أيام، التحويل لا يمكن أخذه من البلدة، العدو الذي جانا قبل<lb/>مدة لم يزل باقي هنا ينتظر الدراهم، وقصارى القول: إنه إذا للغد لم ترسلوا<lb/>الطيارة في الساعة السادسة سنفاوض العدو.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عزت عمير، عبد المجيد أحمد<lb/>
               <lb/>المدينة 13ج1 - وكيل الأمير قائد المدينة قائد الخط رئيس الديوان<lb/>ج باكر الثلوث تجيكم الطيارة هل تريدون انتحاري؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>
               <lb/>جدة 14 ج 1 إلى الملك<lb/>تزييدًا لقوة معنوية الجيش وتنشيطًا لهم وإرهابًا للعدو لا بد من إرسال الطيارة<lb/>إلى المدينة، ولو تحوم مؤقتًا وترجع حالاً، لا بد من ذلك، وليس لدينا غير هذا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله بن عمير<lb/>المدينة 1 ج 1 - رئيس الديوان<lb/>ج. لعدم وجود البنزين عندنا لا يمكننا إرسالها إلا بعد عشرة أيام لبينما<lb/>نحضر لها البنزين في الباخرة مع ذلك سأجتهد أنا والطيارين في ذلك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>المدينة 14ج1- رئيس الديوان<lb/>برقياتكم أمس وملحقاتها أزعجتني للغاية، ما أدس عليك يا عبد الله، الحال<lb/>واقف معانا بالمرة من شهر وزيادة، وأنا أتشبث لقرض برهن أو ببيع أملاك فلم<lb/>نتوفق، الأجانب محتجين بأنهم على الحياد، لولا اعتمادي عليك ما أطلعتك على<lb/>هذا، تبصر بالأمر أنا في حيرة بسبب إرسال الطيارة، قلت لكم: بيعوا الذهب<lb/>والفضة التي بالحرم قلتو (؟) لما نحتاج فهل بقي احتياج بعد ما تقولوا إلى الغد<lb/>للساعة السادسة، إن لم تروا الطيارة فنحن نفاوض العدو، الحالة التي أنتم بها<lb/>تجيز لكم عمل كل أمر، انهبوا وكسروا ولا تهددوني بمثل هذا، الحالة التي نحن<lb/>فيها لا تقل عن حالتكم، ارحموني دخيلكم، اصبروا مقدار عشرة أيام حيث يصلنا<lb/>دراهم من سيدنا نرسل لكم منها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>المدينة 17 ج1 وكيل الأمير، قائد المدينة<lb/>بلغنا من نجاب ورد اليوم من <placeName>مكة</placeName> أن ولد السعود محمد توجه من طرفكم إلى<lb/>رابغ، حققوا وعرِّفونا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>جدة 17 ج1 إلى الملك<lb/>ج ولد ابن سعود هنا قائم بتخريب وتجميع العربان، والتضييق علينا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قائد المدينة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكيل الأمير<lb/>جدة 17 ج1 إلى الملك<lb/>ج كررت الشرهة علينا وبالنتيجة تقول: كلوا المحرمات فلا بأس ولكن فيها<lb/>مضرة، ولا نرى منكم إلا إشارة الإهانة، بحيث صرحنا للعالم الإسلامي ولا<lb/>حصلت فائدة، وهذه من جملة إشارات ما عرضنا لكم ولا عاد فينا صبر بعد ذلك<lb/>ونحن بدنا دولة مستقلة، وأنتم استقليتم بها في أول الوقت فكيف تشرهوا علينا في<lb/>الآخر.<lb/>رئيس الديوان <gap resp="#org_MS"/> قائد الخط <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قائد المدينة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وكيل الأمير <gap resp="#org_MS"/> والقائد <gap resp="#org_MS"/> وعزت <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وعبد الله<lb/>المدينة 17 ج1 وكيل الأمير والقائد وعزت وعبد الله<lb/>ج لولا غلاكم وغلاء من أنتم بجواره، وأعتقد أنكم تقولوا: إني ما شرهت<lb/>عليكم، وأكل المحرمات مباح عند الضرورات، مع هذا ما قلت: كلوا حرام وأما<lb/>الإهانة منكم ولو صدر مني شيء فبرقياتكم أمس تجعلني مثل المجنون، أقول ولا<lb/>أدري عن الذي أقوله وله الحمد الذي ما ضيعت شعوري الغاية هي أن بعد الله أنتم<lb/>استنادي اشتغلوا شغل العقال، ونحن ندبر الذي ييسره الله ونرسله لكم إما تحويل<lb/>وإما بالطيارة، واستعينوا بالله والصبر، والشدائد لا بد لها من فرج ومثلكم يعرف<lb/>كل شيء، وأما شرهتي كما تقولوا في مخابرة الأجانب فأنتم أعرف بذلك، فإذا<lb/>فكرتوا تعرفوا محذورها، وقد حررنا على شحات في لزوم تأدية الدراهم لكم مع<lb/>استشارتكم في تدبيرها، ولا تقصروا في جهدكم بشيء، وأيضًا أمرنا ناصر يؤكد<lb/>عليه في ذلك هل استلم الحوالة من الخجا يكفي ما لقيته يا مسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>جدة 17 ج إلى الملك<lb/>من يشك في ثباتنا الذي نوهتم عنه ببرقياتكم المتعددة نحن لا نزال محافظين<lb/>على عهدنا ووعدنا حتى نفقد موجودنا، ولكن الدرجة وصلت اللحم، وبعد كل هذا<lb/>هل عندكم أمل؟ نحن نريد منكم تأمين معيشة الجند الذي منذ ثلاثة أيام محروم<lb/>الطعام، هل رأيتم من يصبر على هذا، وهل كان هذا بمساعدة الأمة التي<lb/>تنصرونها، أم بحسن تدبيرنا ودرايتنا، أين الوزراء الذين قلدتهم الأمور؟ أين<lb/>الوكلاء؟ أين رجال الدولة؟ أين الذين أوعدوك المعاونة عند الشدائد؟ أين الذين<lb/>أشاروا عليك بتطويل المواعدة؟ هذا يومهم أجمعوهم إن استطعتم يفكروا في أمرنا<lb/>لأنك تعلم بأن دوام الملك موقوف علينا والله ثم والله نكتب لكم هذا ونحن على ثقة بأن<lb/>اليوم هذا هو آخر عهدنا بكل صراحة نقول إذا لم تتوافقوا مع الذين زاحموكم<lb/>وأوقعوكم بهذا الموقف الحرج، وتتوسلوا بتخليصنا إذا كان مرادكم حياتنا وحياة<lb/>البلاد، وإلا فغيركم بالنتيجة يأخذ الجميل وهذا واقع لا بد منه، تحاويلكم<lb/>رفضوها، شحات يجاوبكم، دبرونا اليوم وإلا نسلم عليكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله عمير <gap resp="#org_MS"/> عزت عبد المجيد <gap resp="#org_MS"/> أحمد<lb/>فأجابهم الشريف علي على هذه البرقية برقية حماسية يطلب منهم الصبر<lb/>والجلد.<lb/>وأعقب الشريف علي هذه البرقيات بالبرقية الآتية:<lb/>المدينة 17 وكيل الأمير والقائد ورئيس الديوان وقائد الخط:<lb/>لم تجيبوني على برقياتي لأعلم أي ذنب جنيته؛ لتعذيبي بهذه الصورة، ليس<lb/>لي رغبة أو مطمع سوى حفظ كيان البلاد وشرفها، ولكن هذه بلية قدرها الله وهو<lb/>عالم بالسرائر وبالأعمال، وأملي أنكم تسعوا في حفظ شرف البلاد مهما كانت الحال،<lb/>وأما الحياة التعيسة والذليلة فالله لا يحكم بها علينا، كونوا على يقين عند أول<lb/>حركة تعملوها تكونون سبب ضياع حياتي وبعده أنتم والبلاد وأنا خصيمكم يوم<lb/>القيامة، وأطالبكم بضياع ديني. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي<lb/>وفي أثناء هذه الزوبعة من البرقيات يرسل الشريف شاكر من ينبع للشريف<lb/>علي البرقية الآتية:<lb/>جدة 17 ج إلى الملك<lb/>استرحم صدور الأمر في إرسال تحويل باقي المرتب من أرز وسمن وبن،<lb/>وأيضًا إرسال شيء باسم المملوك خاصة وأرزاق الفداوية والحروب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شاكر<lb/>***<lb/>دور تسليم<lb/>ولما تيقن رجال حامية المدينة أن لا فائدة من إطالة القول مع الشريف علي،<lb/>وقد بلغ منهم الضيق مبلغه قرروا التسليم، فبعث قائد المدينة عبد المجيد، وعزت<lb/>مدير الخط كتابًا إلى سمو الأمير محمد يطلبان ملاقاته، وأنهما سيخرجان الساعة<lb/>الرابعة من صباح الجمعة في 18 جمادى الأولى من المدينة، ويطلبان من يستقبلهما،<lb/>فأجاب سمو الأمير طلبتهما، وأرسل إليهما خيالة استقبلتهما، ولما حضرا بين<lb/>يدي سموه، فاوضاه في التسليم على شرط إعطاء الأمان لجميع الجنود والضباط<lb/>والأهلين، وإعلان عفو عام عما مضى، وأنهم في مقابل ذلك يسلمون المدينة وما<lb/>فيها. وفي صباح السبت دخل الأمير ناصر بن سعود وعبد الله الفضل وعزت قائد<lb/>الخط إلى المدينة مع فريق من الجنود فاستلموا قلعة سَلْع وما فيها من ذخائر وعتاد،<lb/>ووضعوا فيها قوة عسكرية، ثم مروا بجميع المراكز العسكرية والملكية للحكومة،<lb/>فاستلموها ووضعوا في كل منها قوة من الجيش النجدي، ولم يأت مساء السبت<lb/>حتى كان جندنا قد انتهى من استلام كل شيء في البلدة، وأمن الناس أجمعين.<lb/>وفي صباح الأحد تحرك ركاب سمو الأمير بجنوده وراياته قاصدًا المدينة<lb/>فوصل دائرة البرق حيث توضأ فيها، ثم سار توًّا لمسجد الرسول - صلى الله عليه<lb/>وسلم - فصلى فيه ثم أتى قبر الرسول صلى الله عليه وسلم [1] ثم رجع فأمر<lb/>بمواساة الأهلين، وقد استحضر من (رابغ) ثلاثة آلاف كيس دقيق وأرز لتوزع<lb/>على الأهلين.<lb/>ولدينا تفاصيل كثيرة عن هذا الفتح ضاق النطاق عنه فنرجئه لفرصة أخرى<lb/>إذا احتاج الأمر إليه اهـ.<lb/>(ثم نشرت الجريدة في هذا العدد البلاغ العام الذي أذاعه السلطان عقب<lb/>فتح المدينة المنورة، وهذا نصه) :<lb/>***<lb/>(2)<lb/>استسلام جدة وبه تم الاستيلاء على الحجاز<lb/>(صدر العدد الثاني والخمسين من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">أم القرى</title>) الغراء في جدة في<lb/>11 جمادى الآخرة 1344 الموافق 27 ديسمبر 1925) مفصلاً لما ذكر، وهذا<lb/>نصه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>بلاغ عام<lb/>من عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل السعود إلى إخواننا أهل الحجاز<lb/>سلمهم الله تعالى: السلام عليكم ورحمة الله، وبعد: فإني أحمد الله إليكم وحده الذي<lb/>صدق وعده، ونصر عبده، وأعز جنده، وهزم الأحزاب وحده، وأهنئكم وأهنئ<lb/>نفسي بما مَنَّ الله به علينا وعليكم من هذا الفتح الذي أزال الله به الشر، وحقن دماء<lb/>المسلمين، وحفظ أموالهم، وأرجو من الله أن ينصر دينه ويعلي كلمته، وأن يجعلنا<lb/>وإياكم من أنصار دينه ومتبعي هداه.<lb/>إخواني: تفهمون أني بذلت جهدي وما تحت يدي في تخليص <placeName>الحجاز</placeName> لراحة<lb/>أهله وأمن الوافدين إليه طاعة لأمر الله، قال جلَّ من قائل: {وَإِذْ جَعَلْنَا البَيْتَ<lb/>مَثَابَةً لِّلنَّاسِ وَأَمْناً وَاتَّخِذُوا مِن مَّقَامِ إِبْرَاهِيمَ مُصَلًّى وَعَهِدْنَا إِلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ أَن<lb/>طَهِّرَا بَيْتِيَ لِلطَّائِفِينَ وَالْعَاكِفِينَ وَالرُّكَّعِ السُّجُودِ} (البقرة: 125) ، وقال تعالى:<lb/>{وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ} (الحج: 25) .<lb/>ولقد كان من فضل الله علينا وعلى الناس أن ساد السكون والأمن في الحجاز<lb/>من أقصاه إلى أقصاه بعد هذه المدة الطويلة التي ذاق الناس فيها مر الحياة وأتعابها.<lb/>ولما مَنَّ الله بما مَنَّ من هذا الفتح السلمي الذي كنا ننتظره ونتوخاه أعلنت<lb/>العفو العام عن جميع الجرائم السياسية في البلاد، وأما الجرائم الأخرى فقد أحلت<lb/>أمرها للقضاء الشرعي؛ لينظر فيها بما تقتضيه المصلحة الشرعية في العفو.<lb/>وإني أبشركم - بحول الله وقوته - أن بلد الله الحرام في إقبال وخير وأمن<lb/>وراحة، وإنني - إن شاء الله تعالى - سأبذل جهدي فيما يؤمِّن البلاد المقدسة<lb/>ويجلب الراحة والاطمئنان لها.<lb/>لقد مضى يوم القول ووصلنا إلى يوم البدء في العمل، فأوصيكم ونفسي<lb/>بتقوى الله واتباع مرضاته، والحث على طاعته، فإنه من تمسك بالله كفاه، ومن<lb/>عاداه - والعياذ بالله - باء بالخيبة والخسران، إن لكم علينا حقوقًا، ولنا عليكم<lb/>حقوقًا، فمن حقوقكم علينا النصح لكم في الباطن والظاهر، واحترام دمائكم<lb/>وأعراضكم وأموالكم إلا بحق الشريعة، وحقُّنا عليكم المناصحة والمسلم مرآة أخيه،<lb/>فمن رأى منكم منكرًا في أمر دينه أو دنياه فليناصحنا فيه، فإن كان في الدين،<lb/>فالمرجع إلى كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وإن كان في أمر الدنيا<lb/>فالعدل مبذول - إن شاء الله - للجميع على السواء.<lb/>إن البلاد لا يصلحها غير الأمن والسكون؛ لذلك أطلب من الجميع أن يخلدوا<lb/>للراحة والطمأنينة، وإني أحذر الجميع من نزعات الشياطين والاسترسال وراء<lb/>الأهواء التي ينتج عنها إفساد الأمن في هذه الديار، فإني لا أراعي في هذا الباب<lb/>صغيرًا ولا كبيرًا، وليحذر كل إنسان أن تكون العبرة فيه لغيره، هذا ما يتعلق<lb/>بأمر اليوم الحاضر، وأما مستقبل البلد فلا بد لتقريره من مؤتمر يشترك المسلمون<lb/>جميعًا فيه مع أهل <placeName>الحجاز</placeName>؛ لينظروا في مستقبل <placeName>الحجاز</placeName> ومصالحها.<lb/>وأني أسأل الله أن يعيننا جميعًا، ويوفقنا لما فيه الخير والسداد، وصلى الله<lb/>على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الفيصل آل سعود<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز بن عبد الرحمن<lb/>تحريرًا بجدة في 8 جمادى الثانية سنة 1344<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>***<lb/>كيف تم تسليم جدة بين الهجوم والوجوم؟<lb/>يعلم الجميع ما كان من عظمة السلطان واختياره خطة الحصار على خطة<lb/>الهجوم لإنهاء هذه القضية، ونشرنا مرات عديدة أن السبب في ترجيح هذه الخطة<lb/>هي الرغبة في حقن الدماء، وخشية أن يسبب الهجوم فوضى في البلدة تُنتج إصابة<lb/>الأبرياء بما لم تكسبه أيديهم.<lb/>ولكن في المدة الأخيرة تراءى للناس أن الفوضى ستقع في البلدة هجم الجيش<lb/>أو لم يهجم - للانحلال الذي أصاب حكومة جدة في ماليتها ونظامها، ولما رأى عظمة<lb/>السلطان ذلك بعث مناشيرًا للجند في جدة يحذرهم من عاقبة التمادي في الباطل، ثم<lb/>أقام ينتظر النتائج، ولكن لم يتوسط شهر جمادى الأولى حتى وصل إلى القيادة<lb/>العليا أن قسمًا من رجال الحول والطول في حكومة جدة يتآمرون على إحداث<lb/>الفوضى في البلدة ونهبها والإخلال فيها، ولما وصل هذا الخبر وتحقق<lb/>أمره تقريبًا رأى عظمة السلطان أن ما كان يخشاه سيقع، وأن الحزم<lb/>يقضي بتعجيل الهجوم قبل أن تذهب الفوضى بالبلد وأهلها، فأمر مساء الثلاثاء في<lb/>29 جمادى الأولى القوة التي وصلت جديدًا من الديار النجدية، وخيمت في الأبطح أن<lb/>تتحرك إلى الرغامة، وأمر فريقًا من الجيش الذي بدأ في المسير إلى ينبع أن يعدل<lb/>عن طريقه ويرجع إلى جبهة جدة، وأصدر أمره العالي لأخيه سمو الأمير عبد الله<lb/>ونجله سمو الأمير فيصل أن يكونا على قدم الاستعداد للعمل، وفي ظهر الأربعاء<lb/>ركب عظمة السلطان سيارته الخاصة ومشى إلى الجبهة، وقرر القيام بالهجوم<lb/>يوم الجمعة.<lb/>***<lb/>مفاوضة التسليم<lb/>ولكن لم تبلغ السيارة السلطانية (بحرة) حتى شوهد في الطريق سيارة قادمة<lb/>من جدة، وشوهد فيها المنشي إحسان الله أحد موظفي دار الاعتماد البريطانية في<lb/>جدة يحمل من سعادة المعتمد الكتاب الآتي نصه:<lb/>جدة في 16 ديسمبر سنة 1925<lb/>حضرة صاحب العظمة السلطان عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل السعود<lb/>سلطان نجد.<lb/>بعد الاحترام: مراعاة للإنسانية ولأجل تسهيل عودة السلام والرفاهية بالحجاز<lb/>أكون مسرورًا إذا تفضلتم عظمتكم بالموافقة على مقابلتي بالرغامة غدًا يوم الخميس<lb/>قبل الظهر أو بعد ذلك بأسرع ما يمكن هذا، وتفضلوا بقبول وافر التحية وعظيم<lb/>الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نائب معتمد وقنصل بريطانيا العظمى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكيل قنصل جوردن<lb/>
               <lb/>ولما اطلع عظمة السلطان على هذا الكتاب أرسل لسعادة المعتمد البريطاني<lb/>الجواب الآتي:<lb/>الرغامة في 30 جمادى الأولى سنة 1344<lb/>من عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل إلى سعادة المعتمد البريطاني المستر<lb/>جوردن المفخم<lb/>تحيةً وسلامًا: أتشرف بأن أخبر سعادتكم بأني تناولت كتابكم المؤرخ 16<lb/>ديسمبر سنة 925، وفهمت ما تضمنه، حالاً حضرنا في (العرضي) لمقابلة<lb/>سعادتكم في المحل الذي يخبركم به المنشي إحسان الله،هذا وتفضلوا فائق احتراماتي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الختم السلطاني<lb/>
               <lb/>وفي الساعة الرابعة من نهار الخميس وصل المعتمد البريطاني إلى مقر<lb/>عظمة السلطان وأخبره بأن الحكومة البريطانية لا تزال على موقفها الحيادي في<lb/>قضية <placeName>الحجاز</placeName>، ولكن بالنظر لما عليه الموقف الحاضر في جدة ولمعرفتي بمحبتكم<lb/>للسلم وراحة المسلمين وحقن دمائهم وحقن دماء الأجانب، تقدمت إليكم بناء على<lb/>طلب الشريف علي وحكومته في التسليم، وأن توسطي في تقديم هذه الشروط لغاية<lb/>إنسانية بحتة ليس إلاَّ.<lb/>فأجاب عظمة السلطان على ذلك بأنني ممنون في هذا على شرط أن تكون<lb/>الشروط موافقة لنا، فأجاب المعتمد بأن الشروط نعرضها عليكم حتى إذا وافقت<lb/>رغباتكم يمكنكم قبولها، وبعد أن اطلع عظمة السلطان عليها قبلها مبدئيًّا بعد إدخال<lb/>شيء من التعديل عليها وهذا نصها:<lb/>***<lb/>اتفاقية التسليم<lb/>(1) بالنظر لتنازل الملك علي ومبارحته للحجاز وتسليم بلدة جدة يضمن<lb/>السلطان عبد العزيز لكل الموظفين الملكيين والحربيين والأشراف وأهالي جدة<lb/>عمومًا والعرب والسكان والقبائل وعوائلهم سلامتهم الشخصية وسلامة أموالهم.<lb/>(2) يتعهد الملك علي أن يسلم في الحال جميع أسرى الحرب الموجودين<lb/>بجدة إن وجد.<lb/>(3) يتعهد السلطان عبد العزيز بأن يمنح العفو العام لكل المذكورين أعلاه.<lb/>(4) يجب على جميع الضباط والعساكر أن يُسلَّموا في الحال إلى السلطان<lb/>عبد العزيز بجميع أسلحتهم من بنادق ورشاشات ومدافع وطيارات وخلافه، وجميع<lb/>المهمات الحربية.<lb/>(5) يتعهد الملك علي وجميع الضباط والعساكر بأن لا يخربوا أو يتصرفوا<lb/>في أي شيء من الأسلحة والمهمات الحربية جميعها.<lb/>(6) يتعهد السلطان عبد العزيز بأن يُرحِّل كافة الضباط والعساكر الذين<lb/>يرغبون في العودة إلى أوطانهم، ويتعهد بإعطائهم المصاريف اللازمة لسفرهم.<lb/>(7) يتعهد السلطان عبد العزيز أن يوزع بنسبة معتدلة على كافة الضباط<lb/>والعساكر الموجودين بجدة مبلغ خمسة آلاف جنيه.<lb/>(8) يتعهد السلطان عبد العزيز أن يبقى جميع موظفي الحكومة الملكيين<lb/>في مراكزهم الذين يجد فيهم الكفاءة في تأدية واجباتهم بأمانة.<lb/>(9) يتعهد السلطان عبد العزيز أن يمنح الملك علي الحق في أن يأخذ معه<lb/>الأمتعة الشخصية التي في حوزته بما في ذلك أتوموبيله وسجاجيده وخيوله.<lb/>(10) يتعهد السلطان عبد العزيز أن يمنح عائلة آل الحسين جميع<lb/>ممتلكاتهم الشخصية في <placeName>الحجاز</placeName>، بشرط أن هذه الممتلكات تكون فعلاً من الموروثة،<lb/>ولا تشتمل على الأملاك الثابتة المحولة من الأوقاف بمعرفة الحسين إلى شخصه،<lb/>ولا على المباني التي يكون الحسين قد بناها في أثناء ملكه لما كان ملكًا على <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>(11) يتعهد الملك علي أن يبارح <placeName>الحجاز</placeName> قبل يوم الثلاثاء المقبل مساء.<lb/>(12) جميع البواخر التي في ملك <placeName>الحجاز</placeName> وهي (الطويل ورشدي<lb/>والرقمتين ورضوى) تصير ملكًا للسلطان عبد العزيز، ولكن السلطان يصرح إن<lb/>لزم الأمر للباخرة رقمتين أن تستعمل لنقل الأمتعة الشخصية التابعة للملك علي<lb/>المتنازل ثم ترجع.<lb/>(13) يتعهد الملك علي ورجاله وسكان جدة بأن لا يبيعوا أو يخربوا أو<lb/>يتصرفوا في أي شيء من أملاك الحكومة مثل اللنشات والسنابيك وخلافه.<lb/>(14) يتعهد السلطان عبد العزيز أن يمنح جميع السكان والضباط والعساكر<lb/>الموجودين ينبُع الحقوق والامتيازات المذكورة بعاليه، إلا فيما يختص بتوزيع<lb/>النقود.<lb/>(15) يتعهد السلطان عبد العزيز أن يمنح العفو للأشخاص المذكورة<lb/>أسماؤهم أدناه أيضًا ضمن العفو العام وهم: عبد الوهاب ومحسن وبكري أبناء<lb/>يحيى قزاز وعبد الحي بن عابد قزاز، وأحمد وصالح أبناء عبد الرحمن قزاز<lb/>وإسماعيل بن يحيى قزاز، والشيخ محمد صالح بتاوي وإخوانه إبراهيم وعبد<lb/>الرحمن بتاوي أبناء محمد علي صالح بتاوي، وأبنائهم وأبناء عمهم حسن وزين<lb/>بتاوي أبناء محمد نور والشيخ يوسف خشيرم والشيخ عباس ولد يوسف خشيرم<lb/>والشيخ ياسين بسيوني والسيد أحمد السقاف وعوائل وأموال جميع المذكورين آنفًا.<lb/>(16) إن كان الملك علي أو رجاله في حال من الأحوال يخالف أو يقصر<lb/>في تنفيذ أي مادة من المواد المذكورة بعاليه، فإن السلطان عبد العزيز لا يعتبر<lb/>نفسه في تلك الحالة مسئولاً عن تأدية ما عليه من هذه الاتفاقية.<lb/>(17) يتعهد الطرفان السلطان عبد العزيز والملك علي أن يُكفا عن أي<lb/>حركة عدائية أثناء سير هذه المفاوضة. اهـ.<lb/>وفي عصر الخميس 1 جمادى الثانية سنة 1344 أمضى عظمة السلطان هذه<lb/>الاتفاقية، وفي الساعة السادسة ليلاً من هذا المساء أمضاها الشريف علي،<lb/>واعتبرت نافذة من ذلك الوقت.<lb/>***<lb/>الشريف علي في البارجة<lb/>وقد مضى يوما الجمعة والسبت بكل هدوء في جدة، وأخذ الضباط والجنود<lb/>فيها يستعدون للتسليم، وكان المنتظر أن الشريف عليًّا يغادر جدة يوم الثلاثاء ولكن<lb/>ترتيب التنظيم للتسليم قد يصعب مع وجوده؛ لذلك تقرر سفره من البلدة، وأن يقيم<lb/>في السفينة التي تقله إلى عدن ريثما يتم تدبير وسائل الانتقال الذي تحدد<lb/>لنهايتها يوم الثلاثاء، وفي الساعة الرابعة من صباح الأحد 4 جمادى الثانية ركب<lb/>زورقًا بخاريًّا إلى البارجة البريطانية (كارن فلاور) ، ثم لحق به الشريف شاكر<lb/>وكاتبه عبد الله رشيد وبعض نفر من خدمه.<lb/>***<lb/>الاستسلام<lb/>وفي مساء الأحد عاد المعتمد البريطاني إلى الرغامة، وأخبر عظمة السلطان<lb/>بأن الشريف عليًّا قد أقام في البارجة البريطانية، وأنه قرر السفر إلى عدن، ومنها<lb/>إلى <placeName>العراق</placeName> حيث يقيم فيها نهائيًّا.<lb/>وأنه (أي المعتمد) يرى أن وظيفته في التوسط ستنتهي في صباح الغد،<lb/>ويقدم لعظمة السلطان رئيس الحكومة المؤقتة، وهو القائم مقام عبد الله زينل<lb/>ورئيس القوة العسكرية الضابط صادق بك، فشكر له عظمة السلطان سعيه.<lb/>وفي صباح الإثنين قدم إلى المقر العالي المعتمد البريطاني، ومعه رئيس<lb/>الملكية، ورئيس العسكرية، فدخل سرادق عظمة السلطان، وكان فيه كثير من<lb/>الضيوف ورجال الخاصة، وبعد أن استقر بهم المجلس قال سعادة المعتمد ما<lb/>يتخلص: بأن المهمة الإنسانية التي سعيت لها، وهي التوسط في حقن الدماء قد<lb/>انتهت، وإنني أقدم بصورة رسمية رئيس الملكية ورئيس العسكرية ليكونا مسئولين<lb/>أمام عظمتكم، فأجاب عظمة السلطان شاكرًا مثنيًا على همة المعتمد الذي بذلها في<lb/>هذا السبيل، ثم رجع المعتمد البريطاني إلى جدة، وأقام الرئيسان يتذاكران مع<lb/>عظمة السلطان في الترتيب الذي رتب من أجل ضبط جميع ممتلكات الحكومة<lb/>والأشياء التابعة لها.<lb/>وانقضى ذلك النهار باستقبال الوفود التي قدمت من جدة لتهنئة عظمة السلطان<lb/>بما أتم الله على يديه، ولقد كان في جملتهم الأشراف والعلماء والأعيان، وفيهم<lb/>الأستاذ الفاضل الشيخ محمد نصيف والشيخ قاسم زينل وكثير ممن لم تحضرنا<lb/>أسماؤهم، وفي جملتهم بعض رجال ديوان الشريف علي وكبار الموظفين عنده،<lb/>والكل كان مسرورًا ومستبشرًا بانقضاء هذه الأزمة على هذا الشكل السلمي، الذي<lb/>حقنت فيه الدماء وفتحت فيه السبل.<lb/>وفي صباح الثلاثاء 6 جمادى الثانية أمر عظمة السلطان خالد بك الحكيم<lb/>وحسن بك وفقي وعبد العزيز العتيقي ويوسف ياسين مدير هذه الجريدة بالدخول<lb/>إلى جدة والمباشرة باستلام المهمات العسكرية، وترتيب إنفاذ الاتفاقية التي وضعت<lb/>من أجل الجنود وضباطهم، والنظر في الحالة العامة بالإجمال، ولقد سارت هذه<lb/>الهيئة في سيارة خاصة، ودخلت جدة الساعة الثالثة والنصف صباحًا، وفي تلك<lb/>الساعة كانت الدارعة التي تقل الشريف عليًّا تتهيأ للرحيل، وقد نزل إليها فيما بلغنا<lb/>بعض الوجهاء وقناصل الدول، فودعوه على ظهر الباخرة ورجعوا، وقد أقلعت<lb/>البارجة من ميناء جدة الساعة الرابعة من النهار.<lb/>***<lb/>دخول عظمة السلطان<lb/>وفي صباح الأربعاء 7 جمادى الثانية سنة 1344 تلقى فريق من جند المشاة<lb/>ورهط من خيالة الحرس السلطاني الخاص بقيادة سمو الأمير عبد الله أخي عظمة<lb/>السلطان الأمر بالمسير من المقر العالي إلى الكندرة للانتظار فيها، لاستقبال عظمته<lb/>حين دخوله إليها، وقد أُعِدَّ فيها سرادق خاص لاستقبال المستقبلين.<lb/>ولما كانت الساعة الرابعة بلغت سيارة عظمة السلطان بالقرب من الأسلاك<lb/>فنزل عن سيارته وامتطى ظهر فرسه، وسار بموكبه المهيب حتى وصل أمام<lb/>السرادق المنصوب، حيث كان الناس من كافة الطبقات وقوفًا ينتظرون، فلما نزل<lb/>عن ظهر جواده رفع العلم النجدي على باب السرادق، وأخذت المدفعية بإطلاق<lb/>مدافع التحية، فأطلقت مائة مدفع ومدفع، وقد جلس عظمته في صدر السرادق،<lb/>ومن ورائه سمو أخيه الأمير عبد الله، وبعض أمراء البيت السلطاني، وفريق من<lb/>آل الرشيد وبعض خاصته، ولما استقر بعظمته المقام استأذنه القائم مقام بتقديم<lb/>معتمدي الدول وقناصلهم فأذن، وكانوا معتمد دولة بريطانيا العظمى، ومعتمد دولة<lb/>السوفييت، وقنصل إيطاليا، وقنصل فرنسا، وقنصل مصر، ووكيل قنصل هولندا،<lb/>ووكيل قنصل إيران، وكان معهم مندوبو الشركات الأجنبية في جدة، ولما استقر<lb/>بهم المقام نهض قنصل إيطاليا، وتكلم باللغة العربية ما ملخصه: إنه بالنظر لأنني<lb/>أكبر القناصل سنًّا أتقدم بالنيابة عن نفسي وبالوكالة عن رفاقي بتقديم تهنئتنا<lb/>لعظمتكم بدخولكم هذه البلدة بهذه الطريقة السلمية، التي حقنت فيها الدماء، ونتمنى<lb/>لكم السعادة والهناء دائمًا.<lb/>فأجابه عظمة السلطان بأنني لم أبطئ في الأعمال الحربية إلا انتظارًا لهذه<lb/>النتائج السلمية، وإني أشكر سعادة المعتمد البريطاني، وأعرب عن سروري<lb/>لحضرات القناصل جميعًا، وأشكرهم على الرغبة التي أبدوها في موقف الانقلاب<lb/>الأخير، حيث تَمًّ بسلم كامل حسب الرغبة والمطلوب، وإن شاء الله تعالى سيكون<lb/>الحال في <placeName>الحجاز</placeName> مما يسبب الراحة لجميع أهل <placeName>الحجاز</placeName> وجميع الوافدين إلى هذه<lb/>الديار المقدسة.<lb/>ثم تكلم القائم مقام وشكر قناصل الدول لمساعدتهم له في الانقلاب الأخير،<lb/>ودارت بعد ذلك أحاديث خصوصية , ثم قدم عظمة السلطان أخاه سمو الأمير عبد<lb/>الله لحضرات القناصل وقال: إن (فيصلاً) تأخر في المقر لبعض تدابير عسكرية،<lb/>وبعد أن تناول الحاضرون القهوة وكؤوس المرطبات، ودَّعوا عظمة السلطان<lb/>وانصرفوا مودَّعين بمثل ما استُقبلوا به من الحفاوة.<lb/>ثم دخل الضباط العسكريون فوجًا بعد فوج وعظمته يستقبلهم بوجه طلق وثغر<lb/>بسام، وبعد ذلك تقدم علماء البلدة وأعيانها فقابلهم أحسن استقبال، وأفاض عليهم<lb/>من أحاديثه العذبة وكلامه الجميل، وقد دام وقت الاستقبال ما يقرب من الساعتين،<lb/>وأمضى عظمة السلطان يومه وليلته في (الكندرة) .<lb/>وفي صباح الخميس 8 جمادى الآخرة قرر عظمته الدخول إلى البلدة فدخلها<lb/>ونزل في بيت العالم السلفي الفاضل الشيخ محمد نصيف، ولما وصل المنزل هرع<lb/>الناس أفواجًا أفواجًا للتحية والسلام عليه، وقد ألقى بين يديه الشاب الأديب حسين<lb/>نصيف خطابًا موجزًا جميلاً، ثم قام بعده الأديب الفاضل الشيخ محمود شلهوب فتكلم<lb/>عن <placeName>الحجاز</placeName> وحاجاتها نصح فيه ووعظ، ثم قدم تلاميذ مدرسة الفلاح بنشيد يحيون فيه<lb/>عظمة السلطان، وتقدم خطيبًا منهم بخطاب تحية جميل، وقد شكر<lb/>عظمة السلطان الجميع على ما أظهروه من الحفاوة والتكريم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: هذه هي السنة التي لم يكن الصحابة يزيدون عليها، فأما صلاة الركعتين فمعروفة والأمر بها مرفوع، وأما السلام فروي عن ابن عمر (رضي الله عنه) أنه كان يأتي قبر النبي صلى الله عليه وسلم فيقول: السلام عليك يا رسول الله، السلام عليك يا أبا بكر، السلام عليك يا أبت، وينصرف.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p691" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3598.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="691"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>كتاب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصحة</head>
               <lb/>تأليف زعيم الهندوس الأكبر مهاتما غاندي<lb/>ترجمة الأستاذ الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي [1]<lb/>
               <lb/>مقدمة<lb/>إني مهتم بمسألة الصحة منذ عشرين سنة اهتمامًا خاصًّا، حتى إنني في زمن<lb/>إقامتي بإنكلترا كنت أقوم بنفسي بإعداد طعامي وشرابي؛ ولذلك أتجرأ على القول<lb/>بأن تجاربي في هذه المسألة مما يصح الاعتبار به، وقد حصلت بتلك التجارب<lb/>على نتائج نهائية جمعتها في الصفحات التالية للقراء.<lb/>لقد صدق المثل القائل (الوقاية خير من العلاج) فإن الابتعاد عن المرض<lb/>بمراعاة قوانين الصحة أسهل وأسلم من مداواة الأدواء التي لا تصيبنا إلا لجهلنا<lb/>وعدم مبالاتنا بتلك القوانين، فعلى هذا يجب على سائر الناس أن يعرفوا قواعد<lb/>الصحة معرفة صحيحة، وهذا هو الغرض من تسويد هذه الصفحات لتكون بيانًا<lb/>لتلك القواعد، هادية إلى الطرق المثلى لمعالجة الأمراض الكثيرة الوقوع.<lb/>قال ملتون: إن الذهن هو الذي يقلب الجنة جحيمًا والجحيم جنة؛ لأن الجنة<lb/>ليست في مكان فوق السموات العلى، ولا الجحيم في الدرك الأسفل من<lb/>الأرض [2] ! وقد أشار إلى هذا المعنى بعينه المثل السنسكريتي القائل (تتوقف<lb/>عبودية المرء وحريته على حالته الذهنية) هكذا الصحة والمرض منوط أمرهما<lb/>بذهن الإنسان نفسه، فالمرض لا يكون نتيجة لأعمالنا وإهمالنا وتفريطنا فقط،<lb/>بل لشعورنا وميولنا، وأفكارنا النفسية أيضًا، وقد قال قائل من مشاهير الأطباء:<lb/>(الناس يموتون جزعًا من الأمراض، كالجدري والهيضة والطاعون، أكثر مما<lb/>يموتون بهذه الأوبئة نفسها) لقد أصاب القائل في قوله، فإن مما لا ريب فيه أن<lb/>الجبان أكثر ما يلقى حتفه قبل أجله [3] .<lb/>إن الجهل بقواعد الصحة علة من العلل الأساسية للأمراض، فكثيرًا ما نجزع<lb/>ونضطرب من مرض تافه جدًّا، ثم نزيده خطرًا وشدة لجهلنا به وبأسبابه وطرق<lb/>علاجه، وهذا الجهل نفسه يسوقنا إلى اتخاذ التدابير الخرقاء أو الالتجاء إلى<lb/>المتطببين الدجالين، ما أعجب هذه الحالة! ولكن ما أصدقها. فإن علمنا بالأشياء<lb/>القريبة منا أقل من علمنا بالأشياء البعيدة، فما أقل ما نعلمه عن قريتنا التي ولدنا<lb/>فيها، والتي نعيش فوق أرضها وتحت سمائها طول عمرنا، ولكنا نستطيع أن نعيد<lb/>عن ظهر القلب أسماء أنهار إنكلترا وجبالها، ما أشد رغبتنا في معرفة أسماء<lb/>النجوم المتلألئة في السماء، على حين أننا قلما نبالي بمعرفة الأشياء التي يحتوي<lb/>عليها بيتنا، إن حب المراسح والألعاب الصبيانية المتكلَّفة قد ملك قلوبنا، ولكنا قلما<lb/>يخطر في بالنا أن نجيل نظرنا في هذا الملعب الأكبر الذي تلعب فيه الطبيعة أمام<lb/>أعيننا لعبها الذي هو فوق كل جد؟<lb/>نحن لا نستحي مطلقًا من جهلنا المخل ببنية جسمنا، وكيفية نشوء العظام<lb/>والعروق والأعصاب ونموها، وكيفية دوران الدم وتحوله إلى الفساد، وكيفية<lb/>سريان الأفكار الخبيثة والأهواء الشيطانية إلى قلوبنا، بل ما هو أعجب من كل ذلك<lb/>كيفية قطع ذهننا للمسافات الشاسعة، والأزمان الطويلة (اللانهائية) بينما الجسم لم<lb/>يزل ساكنًا! إلى غير ذلك من العجائب التي تحير الألباب! أجل، لا شيء أقرب<lb/>إلينا من جسمنا، ولكن ربما لا يوجد شيء نجهله أو نعرض عنه مثل ما نجهل<lb/>ونعرض عن جسمنا.<lb/>يجب على كل واحد منا أن يزيل هذا النقص المخزي، ويرى من أكبر<lb/>وظائفه المحتمة عليه أن يعلم شيئًا من الحقائق الأساسية المتعلقة بجسمه، كذلك<lb/>يجب أن يدخل هذا القسم من التعليم في مدارسنا ويجعل إجباريًّا، إن حالتنا الآن<lb/>لمخجلة جدًّا، فإنه إذا أصابنا جرح خفيف أو حرق طفيف، فإنا لا نعرف ما نفعل<lb/>إذًا، وإذا شاكتنا شوكة في قدمنا نقعد متحيرين لا ندري بم ننقشها؟ وإذا لسعنا<lb/>ثعبان عادي فلا تسأل عن جزعنا وفزعنا! أجل، إن هذه الحالة لمخجلة، لو<lb/>نتدبرها بجد لنختنقن حياء وخجلاً، ومن يزعم أن جميع الناس عامتهم وخاصتهم لا<lb/>يمكن أن يعرفوا هذه الأمور فزعمه باطل، وإني أقدم الصفحات التالية إلى جميع<lb/>أولئك الذين لا يحبون المعاذير، بل ينشدون المعرفة والعلم والعمل.<lb/>إني لا أزعم أن الحقائق التي أودعتها في هذا الكتاب لم يسبق إليها أحد قبلي،<lb/>ولكن سيجد القراء فيه لباب كتب كثيرة في هذا الموضوع، فإني ما أقدمت على<lb/>التأليف إلا بعد درس هذه الكتب درسًا وافيًا، وبعد المرور على سلسلة من التجارب<lb/>الجدية الشخصية، وعدا هذا فإن قرائي الذين ليس لهم سابق معرفة بالموضوع<lb/>سيسلمون من التحير والارتباك في تمحيص الحق من الآراء المتضاربة المتناقضة<lb/>التي شحن بها الأطباء كتبهم، فبينما يقول كاتب: إن الماء الساخن يجب استعماله<lb/>في حالة خاصة، إذا بالآخر ينقض قوله زاعمًا أنه يجب استعمال الماء البارد فيها،<lb/>ولكني قد درست هذه الآراء المتناقضة درسًا وافيًّا بكل تنبه ويقظة، حتى أمكنني<lb/>أن أؤكد لقرائي أنه يحسن بهم الاعتماد على أفكاري الخاصة.<lb/>لقد تعودنا دعوة الأطباء حتى في أخف الأمراض، وإن عجزنا عن دعوتهم<lb/>عملنا بإشارات المتطببين الجاهلين، وما ذلك إلا لأنا قد خدعنا بخداع فظيع،<lb/>فأصبحنا نعتقد أنه لا يمكن شفاء المرض إلا بالدواء، إن هذا الوهم لشر الأوهام،<lb/>وهو العلة لأكثر متاعب النوع البشري ومصائبه، نعم يجب معالجة الأمراض التي<lb/>تعترينا، ولكن ليس (بالأدوية) التي لا يقتصر أمرها على عدم الفائدة، بل قد<lb/>تكون ضارة أيضًا، إن انكباب المريض على العقاقير والأدوية حماقة لا تقلُّ عن<lb/>حماقة الذي يحاول تنظيف البيت بتغطية الأوساخ المتراكمة فيه عوضًا عن إزالتها،<lb/>فكلما ازداد عناية في تغطيتها تزداد هي عفونة ونتنًا، وهكذا تغطية الأمراض<lb/>بالأدوية في الجسم الإنساني.<lb/>إن المرض ليس إلا (إنذارًا) من الطبيعة بأن الأوساخ قد تراكمت في جزء<lb/>من أجزاء البدن، فمن الكياسة إذًا أن نترك الطبيعة تزيل الوسخ بنفسها [4] لا أن<lb/>نحول بينها وبين وظيفتها بتغطية المرض بالأدوية، إن الذين يستعملون الأدوية إنما<lb/>يضاعفون صعوبة وظيفته الطبيعة، مع أنه من السهل جدًّا أن يعينوها في مهمتها<lb/>برعاية القواعد الأولية اللازمة للصحة، كالصوم الذي يمنع تراكم الوسخ،<lb/>وكالرياضة المتعبة في الهواء الطلق التي تزيل بعض الأوساخ وتخرجها في صورة<lb/>العرق، وإن هناك أمرًا هو رأس الأمور وعمادها في جميع الأحوال وهو أن نظل<lb/>دائمًا ضابطين لعقلنا وشعورنا.<lb/>لقد جربنا أن قارورة واحدة من الدواء إذا دخلت مرة في البيت لا تخرج منه<lb/>أبدًا، بل لا تزال تدعو وتجلب من أخواتها قوارير أخرى، لقد وجدنا جمًّا غفيرًا<lb/>من الناس يشكون أمراضًا طول عمرهم مع شدة شغفهم بالأدوية وتهافتهم عليها،<lb/>فتراهم يقرعون اليوم باب هذا الطبيب، وغدًا يجرون وراء ذلك الطبيب، وهكذا<lb/>يقضون أعمارهم في البحث عن نطاسي يعالجهم ويشفيهم من أوصابهم، ولكن<lb/>هيهات أن يفوزوا ببغيتهم وينالوا الصحة والعافية! لقد صدق جوستيس اسطفان<lb/>Stephen Justice في قوله: (إن من العجب العجاب أن يعالج الأطباء<lb/>الأبدان التي يجهلونها بالعقاقير التي قلما يعرفون حقيقتها!) ، وقد أيد عدد من أعظم<lb/>أطباء الغرب هذا الرأي نفسه فاعترف الدكتور إستلي كوبير Cooper istLei<lb/>مثلاً بأن علم الأدوية أكثره تَخَرُّصٌ محض وقال الدكتور جوهن فيوربس<lb/>Feorbes n. Jot Sir: (إن معظم الأمراض تشفى بعوامل الطبيعة أكثر<lb/>من شفائها بالأدوية) وقال الدكتور باكير Baker والدكتور فرانق Frank:<lb/>(إن عدد الذين يموتون بالأدوية أكثر من عدد الذين يموتون بالأمراض)<lb/>وقد توسع الدكتور موزونغود Mosongood. حتى قال: (إن ضحايا<lb/>الأدوية أكثر من ضحايا الحروب والجدوب والأوبئة بمجموعها!) .<lb/>وكذلك مما قد جُرِّب أنه إذا كثر الأطباء في بلد ازدادت فيه الأمراض انتشارًا<lb/>على قدر عددهم [5] . وقد قويت الرغبة في الأدوية هذه الأيام وازدادت ازديادًا<lb/>عظيمًا حتى إن أحقر الصحف السيارة أيضًا قد أصبحت تعتقد أنه إذا لم يسعدها<lb/>الحظ بإعلانات أخرى، فإنها لا بد من أن تفوز بإعلانات الأدوية.<lb/>لقد قيل لنا في كتاب حديث عن الأدوية المسجلة بأن فرويت سولت [6]<lb/>SoLts - Fruit وغيره من المسهلات التي يبلغ ثمنها من روبيتين إلى خمس<lb/>روبيات لا تكلف أصحابها إلا بضع مليمات! فلا عجب إذا بالغ أصحابها في<lb/>إخفاء طرق تركيبها هذه المبالغة الشديدة.<lb/>وعلى هذا نحن نؤكد لقرائنا بأنه لا حاجة لهم أصلاً إلى الأدوية والأطباء،<lb/>وكذلك نقول للذين لا يتجرأون على مقاطعة الأطباء والأدوية مقاطعة تامة: تثبتوا<lb/>وتصبروا وتبصروا، واستغنوا عن الأطباء ما استطعتم، وإن اضطررتم وفقدتم<lb/>كل حيلة، فالحذر كل الحذر من المتطببين، بل عليكم بطبيب حق تتبعون أوامره<lb/>بكل دقة، ولا تراجعون طبيبًا غيره إلا بإذنه، ولكن اعلموا وتذكروا دائمًا وقبل<lb/>كل شيء بأن الشفاء بيد الله تعالى وحده لا في يد الطبيب.<lb/>موهن داس كرم شند غاندي ***<lb/>القسم الأول<lb/>في الصحة وأسبابها وفيه تسعة أبواب<lb/>الباب الأول<lb/>الصحة<lb/>إن من يأكل ويشرب كثيرًا، ويمشي ويتنقل هنا وهناك على إرادته ولا<lb/>يضطر إلى الطبيب يُحسب - عادة - صحيح الجسم سليم البدن. ولكنك إذا دققت<lb/>النظر قليلاً في هذا الحسبان ظهر لك سقمه، فإنه قد شوهد كثير من الناس يأكلون<lb/>كثيرًا ويغدون ويروحون بحُرِّية، وهم في الحقيقة مصابون بأمراض خفية، وقد<lb/>ينخدع هؤلاء الناس أنفسهم بحالتهم فيزعمون أنهم أصحاء من كل الوجوه، وذلك<lb/>لعدم مبالاتهم بأمر الصحة وبمعرفتهم إياها معرفة صحيحة.<lb/>والحقيقة أنه قلما يوجد في هذه الدنيا الواسعة إنسان صحيح تمام الصحة<lb/>بمعنى الكلمة، لقد قيل حقًّا: إن الصحيح تام الصحة إنما هو ذلك الذي يملك عقلاً<lb/>صحيحًا كاملاً في جسم صحيح كامل؛ وذلك لأن الإنسان ليس إلا الروح، وأما الجسد<lb/>فبمنزلة الظرف للروح [7] ، إن العلاقة بين الروح والجسد قوية جدًّا، حتى إنه إذا<lb/>أصيب أحدهما بشيء تأثر به الآخر حالاً، لنأخذ الوردة مثالاً: إن مكان اللون من<lb/>الوردة مكان الجسد في الإنسان [8] ومكان الرائحة فيها مكان العقل أو الروح فيه،<lb/>ولا أحد يؤثر الوردة الصناعية على الوردة الطبيعية، ويحب استبدالها بها، وسبب<lb/>ذلك ظاهر، وهو أن العطرية التي هي روح الوردة لا يمكن إيجادها في الوردة<lb/>الصناعية، وهكذا نحن نفضل الإنسان الذي يملك روحًا كبيرًا طاهرًا وأخلاقًا كريمة<lb/>عالية، على الرجل الذي لا يملك إلا جسمًا قويًّا مفتول العضلات. لا ريب أن<lb/>الجسد أيضًا ضروري كالروح بحيث لا يمكن الاستغناء عن أحدهما، ولكن الروح<lb/>أهم بكثير من الجسم على كل حال، فعلى هذا لا يصح أن يوصف الإنسان العاطل<lb/>من الأخلاق الطاهرة بالصحة التامة مهما يكن قوي الجسم، وذلك لأن الجسم الذي<lb/>يحمل روحًا مريضًا وخلقًا سقيمًا لا يكون إلا مريضًا بنفسه، فالأخلاق الطاهرة على<lb/>هذا هي الأساس الحقيقي للصحة الحقيقية، والأفكار الخبيثة والأهواء الشيطانية<lb/>ليست إلا أنواعًا وأشكالاً مختلفة للمرض.<lb/>لقد تطورت هذه العقيدة في حزب من الناس بأوربا، حتى طفقوا يقولون: إن<lb/>التقي النقي صاحب الروح الطاهرة البريئة لا يمرض أبدًا، وإن كل مَنْ يمرض<lb/>يبرأ بتطهير روحه، فإنها إذا طهرت قويت بنيته واشتد جسمه، إن هذا الرأي حق<lb/>لا غبار عليه، وإن المصلحين في الشرق قد بالغوا في العمل به، ولكننا على كل<lb/>حال نستنتج منه: أن تطهير الروح خير وسيلة لنيل الصحة، وأن الصحة لا يمكن<lb/>المحافظة عليها إلا بالمحافظة على طهارة الروح.<lb/>إن الغضب والحقد واللؤم من أمارات المرض، وقد قال بعض الأطباء: إن<lb/>السرقة وغيرها من العادات القبيحة أمراض بالحقيقة [9] فقد وجدوا في إنكلترا نساءً<lb/>من الأسر المثرية تدخل المحال التجارية فتسرق منها ما تصل إليه يدها، فعدوا<lb/>سرقتها هذه مع غناها وثروتها نوعًا من الجنون، وكذلك يوجد أناس لا يستريحون<lb/>إلا أن يشاغبوا ويشاجروا، فهذا أيضًا نوع من المرض.<lb/>وإذا تفكرنا على هذا النهج جزمنا بأن الصحة الحقيقية لا يتمتع بها إلا من<lb/>كان شخصًا أيِّدًا [10] قوي الأساطين، وثيق الأركان، ليس بسمين سمنًا مفرطًا، ولا<lb/>هزيل هزالاً شديدًا، سليم الأسنان والعينين والأذنين، نظيف الأنف طاهره من<lb/>المخاط، نظيف الفم، يعرق جلده بسهولة، سليمًا من النتن، وهو فوق ذلك قابض<lb/>على أزِمَّة عقله ومشاعره بكل قوة، إن الفوز بمثل هذه الصحة صعب جدًّا، وإن<lb/>فزنا بها مرة، فالمحافظة عليها أصعب.<lb/>إن السبب الجوهري الذي يحول بيننا وبين الصحة الحقيقية هو ضعف صحة<lb/>آبائنا وأجدادنا، وقد قال كاتب شهير: إن تكن حالة الآباء حسنة فحالة أولادهم لا<lb/>بد من أن تكون أحسن وأعلى منهم، فإن كان هذا القول صحيحًا، فيضطر الذين<lb/>يقولون بأن الدنيا تتقدم إلى تغيير رأيهم. إن المتمتع بالصحة التامة لا يخاف<lb/>الموت، وإنّ جزَعنا وفزَعنا من الموت لدليلٌ قاطع على أننا لسنا بأصحاء كما<lb/>ينبغي؛ لأن الموت ليس إلا انقلابًا كبيرًا في حياتنا، فينبغي أن نعده خيرًا ونافعًا لنا<lb/>بحسب سنن الطبيعة [11] ، وأن من الواجبات الصريحة على كل واحد منا أن ينشد<lb/>الصحة التامة، وهذا هو ما ساقنا إلى البحث في الأوراق التالية عن الطرق التي<lb/>توصلنا إلى مثل هذه الصحة، وعن الطرق التي تضمن لنا بقاءها ودوامها إذا فزنا<lb/>بها.<lb/>(للبحث بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) للمترجم مقدمة غير مقدمة المؤلف سننشرها بعد.<lb/>(2) المنار: إنما يصح هذا القول - دون تعليله - من بعض الوجوه في نعيم الدنيا وعذابها، فإن للأذهان والتصورات تأثيرًا عظيمًا فيها، وأما نعيم جنة الآخرة وعذاب جحيمها فمِن عالَم الغيب الذي هو أعلى من ذهن ملتون وعلومه فليس له أن يحكم فيه.<lb/>(3) يعني: أجله الطبيعي الذي كان مستعدًّا له بحسب قوة بنيته لا الأجل المكتوب له عند الله تعالى، أي أجل الجبان الذي يجني على نفسه من حيث يظن أنه يحافظ عليها.<lb/>(4) المنار: الأولى أن يقال: إن يساعد الطبيعة أي المزاج على إزالة ذلك، ويدخل في هذه المساعدة الحمية والتدفئة في محلها - وكذا الأدوية - ولكن يحسن التروي في استعمالها وعدم الإسراف فيه والاتكال عليه.<lb/>(5) المنار: لعل هذه التجربة وهمية فإن كثرة الأطباء ليست سببًا طبيعيًّا ولا عقليًّا لانتشار الأمراض وكثرتها، بل المعقول أنها سبب للعلم بما لم يكن يُعلم منها، فيظن غير المدقق أنهم سبب لها، فإن كان بعض الأمراض أو المرضى يزيد بجهل بعض الأطباء فلا شك في أن بعضًا آخر هم سبب قضائه.<lb/>(6) أي ملح الفواكه.<lb/>(7) المنار: إنما يصح هذا بإطلاقه على بعض المذاهب، وأما عندنا فإطلاقه من باب (الحج عرفة) أي ركنه الأهم الأعظم عرفة، وكذلك الروح هي معظم الإنسان ولبه وجوهره ولكن الجسد ركن متمم لحقيقة الإنسان، ولولاه لكان ملكًا أو شيطانًا، وبه صار أجمع منهما للحقائق الكونية ومتصرفًا في المخلوقات بأنواعها، ولو كان الجسد كالظرف للروح كما قال أو كالقفص للعصفور كما قال بعض الصوفية باعتبار آخر لكان إنسانًا بدونه، وليس كذلك بل يكون بدونه روحًا لا إنسانًا، وتمثيل المؤلف بالوردة وما ذكره بعده أشد انطباقًا على ما قلناه.<lb/>(8) الصواب أن جسم الوردة الملوَّن هو الذي يعد كجسد الإنسان لا اللون، فإنه عرض له.<lb/>(9) المراد أعراض أمراض نفسية وعقلية.<lb/>(10) الأيِّد كسيِّد: القوي الشديد من آد يئيد أيدًا.<lb/>(11) ذكرنا هذا المعنى في مرثية لنا نظمناها في أوائل طلب العلم؛ قلنا في أولها:<lb/>إن المنية غاية الميلاد <gap resp="#org_MS"/> والنعش مثل المهد للأولاد<lb/>والله قد خلق الخلائق للبقا <gap resp="#org_MS"/> بعد الفنا وزيارة الألحاد<lb/>والموت باب النشاة الأخرى لنا <gap resp="#org_MS"/> وبها كمال الخلق والإيجاد<lb/>(ومنها) :<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> وانظر لموت الناس بالعين التي <gap resp="#org_MS"/> ترنو بها لولادة الأولاد<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> هاتيك مبدأنا وهذا خاتمنا <gap resp="#org_MS"/> طرفان مستويان للنقاد<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> بل آخر الطرفين خيرهما فخذ <gap resp="#org_MS"/> بالاعتبار به والاستعداد.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مهاتما غاندي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p699" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3599.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="699"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الثورة السورية والحكومة الفرنسية<lb/>والتنازع بين الشرق والغرب</head>
<tei:p>
               <lb/>(تابع لما نشر في الجزء الثامن ص 585)<lb/>
               <lb/>(6)<lb/>(تقاليد السياسة الاستعمارية، والجامعات العربية والدينية والشرقية)<lb/>إن للأوربيين تقاليد في السياسة والاستعمار قد جمدوا عليها، وإن لهم فيها<lb/>حججًا داحضة قد ألفوها، لا يزالون يلوكونها بألسنتهم، وتقطر سمومها من أقلامهم،<lb/>وهم لا يشعرون بأنها لا تصلح لهذا الزمان ولا تروج فيه كما راجت في أزمنة لا<lb/>تشبهه، كأنهم على سعة علومهم واختبارهم لم يشعروا بما طرأ على الشعوب والأمم<lb/>من التبديل والتحويل، وما تنقَّلت فيه من الأحوال والأطوار، فهم بالجمود على<lb/>التقليد يقعون فيما يفرون منه، وينقضون ما بنوا، وينكثون ما فتلوا.<lb/>إنهم يخافون عاقبة كل اجتماع في الشرق تستفيد به شعوبه وملله من تظاهرها<lb/>على دفع الظلم والضيم عنها، وتعاونها على الارتقاء في أسباب الحرية والعمران،<lb/>فإنكلترة وفرنسة تخشيان الجامعة الإسلامية والجامعة العربية وهما اللتان تسعيان<lb/>في تكوينهما بدون تنبه منهما ولا شعور، وهما اللتان بثتا في بلاد الشرق فكرة<lb/>الجامعة الوطنية بالأقوال، فلما استمسك المصريون والسوريون بعروتهما لم يجدا<lb/>من رجال الدولتين إلا المقاومة.<lb/>إن أوربة لم تتحول مع الزمان عن السياسة الصليبية بقدر ما تحولت عن<lb/>الديانة الصليبية، فبهذه السياسة انتزعت من <placeName>الدولة العثمانية</placeName> الممالك الأوربية التي<lb/>أكثر سكانها من النصارى، وبعد الفراغ من العمل (للأكثريات) المسيحية تصدت<lb/>لحقوق الأقليات، فكانت إنكلترة أول من أطمع الشعب الأرمني بتأسيس دولة<lb/>مسيحية له في <placeName>الأناضول</placeName> بين أنياب الأسد التركي وبراثنه، وقد كان هذا الشعب<lb/>أسعد الشعوب العثمانية في دولة آل عثمان، ومحل الثقة لدى سلاطينهم ووزرائهم<lb/>وأغنيائهم، كان هو الذي يدير مالية الدولة بوزراء من أفراده، وكان هو الذي<lb/>يتولى شؤون الوزارة الخارجية، إذ كان أكثر سفراء الدولة منهم أيضًا، وكان<lb/>ساسة أوربة يتعجبون من هذه الثقة ويعدونها من جهل الدولة، صرح بذلك أكبرهم<lb/>شأنًا في عصره وهو البرنس بسمارك لأحمد مختار باشا الغازي وقال له: أنا لا<lb/>يمكنني أن أعد رجلاً أرمنيًّا ممثلاً عندي لدولة إسلامية يعد سلطانها خليفة نبي<lb/>الإسلام! وقد أفسد الإنكليز الأرمن بهذا الإغواء وحرموهم من تلك السعادة<lb/>والهناء، حتى جعلوهم من أشقى شعوب الأرض على ذكائهم ونشاطهم واستعدادهم<lb/>لكل حياة هنيئة إلا تأسيس ملك من أقلية ضعيفة بين دولتين حربيتين - دولة الترك<lb/>ودولة الروس - فقتل الترك مئات الألوف من رجالهم الخونة وغير الخونة ومن<lb/>نسائهم وأطفالهم أيضًا؛ لأن الشر إذا وقع لا يقف عند حدود العدل، والانتقام بعد<lb/>الإحن والحقد لا يراعى فيه شعور الرحمة، وأجلَوْا الألوف الكثيرة من ديارهم<lb/>فمزقوهم كل ممزق، وصاروا آلة الشر والعدوان لغيرهم، كما فعلت السياسة<lb/>الفرنسية فيمن آوتهم إلى سورية منهم، فهي تسلحهم وتغريهم بقتال ثوار السوريين<lb/>الذين يسكنون بلادهم ويشاركونهم في خيراتها، وليتهم وقفوا عند هذا الحد بل هم<lb/>يقتلون النساء والأطفال أيضًا، وينهبون كل البيوت التي يقدرون على نهبها <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>كذلك خلقت إنكلترة في <placeName>العراق</placeName> أقلية نصرانية من بقايا الآشوريين، وسلحتهم<lb/>وأطمعتهم بتأسيس ملك لهم في <placeName>العراق</placeName>؛ لتجعلهم أعداء وخصومًا للمسلمين من<lb/>العرب والكرد لا للترك وحدهم، فإذا رسخ فيهم تغرير هذه السياسة الخادعة فربما<lb/>تكون عاقبتهم شرًّا من عاقبة الأرمن؛ لأنهم أقل منهم عددًا وبأسًا وذكاءً وعلمًا،<lb/>فخير لهم أن يكونوا كقبط مصر مع مسلميها من أن يكونوا كالأرمن مع الترك،<lb/>وأنى لهم ذكاء القبط وعلمهم بدسائس أوربة التي تتجر بالمسيحية والمسيحيين.<lb/>وأما فرنسة فإن سياستها في كاثوليك سورية معروفة والمعروف لا يعرَّف،<lb/>وقد كان أول قائد من قوادها ولَّتْه أمر سورية بعد الحرب - وهو الجنرال غورو -<lb/>قد ذكر السوريين في أول صوت رفعه فيهم بأنه من سلالة الصليبيين، وكان أول<lb/>عمله تقسيم البلاد إلى ممالك دينية مذهبية، وقد جرى على ذلك وتابعه من جاء بعده:<lb/>دولة مسيحية، ودولة إسلامية، ودولة درزية، ودولة عَلَوية، كل ذلك في القسم<lb/>الشمالي من سورية التي هي وطن واحد يسكنه شعب متحد اللغة والعادات والمرافق،<lb/>لا يمكن أن تستغني فيه دويلة من هذه الدويلات الصغيرة الحقيرة عن الأخرى،<lb/>وهم يبذلون كل ما أوتوا من دهاء ومن سلطان لإيقاع الشقاق بين طوائف هذه<lb/>الدويلات، فإذا تقرب إليهم فرد أو أفراد من أهلها بكلمة نفاق تؤذن بحب الافتراق<lb/>وكراهة الاتحاد، ترتفع بنقلها أصواتهم، وتهتف بها صحفهم وبرقياتهم، حتى تعم<lb/>الخافقين، وأما أصوات الأحزاب والجماعات والصحف التي تعبر عن الرأي العام<lb/>في طلب الاتحاد الوطني، وكراهة الاقتراق الديني والطائفي والسياسي، فكلما<lb/>سمعوا منها صوتًا أسكتوه، وإذا وصل شيء منه إلى أوربة كذبوه.<lb/>إن يسمعوا الخير أخفوه وإن سمعوا <gap resp="#org_MS"/> شرًّا أذاعوا وإن لم يسمعوا كذبوا<lb/>إن أهالي سورية غير مرتاحين ولا راضين بإسكان طُرَدَاء الأرمن في سورية؛<lb/>لأنهم يزاحمونهم في رزقها الذي لم يعد يكفيهم ببركة عمران الانتداب، وإن<lb/>المسلمين يسيئون الظن في هذا الإسكان وما في معناه بنظر آخر، إذا كان<lb/>الفرنسيس لا يبالون بهم فيه لضعفهم، ولا يحسبون حسابًا لعطف أبناء جنسهم<lb/>وإخوان دينهم عليهم لجهلهم؛ فلا ينبغي أن يغفلوا عن كونه قد يكون سببًا من<lb/>أسباب التهمة التي يشكون منها، ولا يدرون أنهم يشكون مما يفعلون.<lb/>فيا ليت شعري كيف يغفل الفرنسيس والإنكليز - الذين يهتدون في سياستهم<lb/>واستعمارهم بفلسفة التاريخ وعلوم النفس والاجتماع - عن نتائج أعمالهم في اللَّهج<lb/>بالجامعة المسيحية ووجوب حماية المسيحيين وتأسيس الممالك لهم، مع ذم الجامعة<lb/>الإسلامية والطعن فيها؟ وكيف يقاومون جامعة الجنسية العربية ويخشون عاقبتها<lb/>في سورية ثم يمنعون السوريين من النهوض بالجامعة الوطنية؟ أيحسبون أن<lb/>مسلمي سورية وهم الأكثرية العظمى فيها يرضون أن تسلبهم فرنسة كل حق من<lb/>حقوق الحياة الاجتماعية والسياسية وطنية كانت أو جنسية أو دينية، وأن يُعدُّوها<lb/>مع ذلك مصلحة لشؤونهم فيخضعوا لها طوعًا، ويطرونها مدحًا، ويسبحون بحمدها<lb/>بكرة وأصيلاً؟ وأن يرضى أبناء جنسهم وإخوانهم مسلمو أفريقية وآسية منها بذلك،<lb/>ويعدون دعوة الجامعة الإسلامية عبثًا لا حاجة إليه؛ لأن جميع الشعوب الإسلامية<lb/>في غنى عنها بعدل المسيطرين عليها وإنصافهم، بما ادعته فرنسة من صداقتها<lb/>وحبها للمسلمين عند إظهارها الرضا والارتياح لتعيين خليفة تركي تنحصر سلطته<lb/>فيما لا يفهمه من أمور الدين؟<lb/>إن دهاقين السياسة الاستعمارية هم الذين علموا الشرقيين ما كانوا يجهلون من<lb/>واجبات فطرتهم وحقوق أممهم ومللهم وأوطانهم الجامعة، فعلموا بعد جهل إذ كانوا<lb/>قد فقدوا العلم، ولكنهم لم يعملوا بعلمهم هذا إذ كانوا قد فقدوا الهمة والعزيمة الرافعة<lb/>إلى العمل؛ فهم الآن يسوقونهم إلى العمل سوقًا، بل يدُّعونهم إليه دعًّا، كما فعل<lb/>الترك بتعليم العرب العصبية العربية، ثم دفعوهم إلى النهوض بها وهم يشعرون،<lb/>فكل ما اتهم به ساسة أوربة أهل الشرق - من جوامع وطنية وقومية ودينية وشرقية<lb/>عامة - كان باطلاً فأصبح حقًّا، هم خلقوه خلقًا وهم يربونه جهلاً منهم وحمقًا، فقد<lb/>حَبَا حبوًا، ثم مشى مشيًا، وهم يأبون عليه إلا أن يعدو عدوًا، وسيعدو طوعًا أو<lb/>كرهًا.<lb/>كلما صرخ مكلوم أو صاح مظلوم من جورهم واضطهادهم له في قومه وعقر<lb/>داره استعْدَوا عليه أوربة كلها والولايات المتحدة الأميركية أيضًا: يا للغرب مِن<lb/>الشرق! إن الحضارة الغربية على خطر، إن نصارى الشرق على خطر، إن<lb/>سيادة الجنس الأبيض في الشرق على وشك الزوال، إن السلمين يريدون حكم<lb/>القرآن، فالغوث الغوث، هذا آن التناصر والتظاهر، هذا وقت التحالف<lb/>والتكانف <gap resp="#org_MS"/> كما قالوا في مسألة الريف المغربي واتهام الأمير محمد عبد الكريم<lb/>بإحياء منصب الخلافة، ولم يستحيوا من جعل ثورة سورية إسلامية أيضًا، بل هم<lb/>يقولون ذلك ليجعلوها إسلامية، ولو أراد الثوار جعلها جنسية أو إسلامية لوجهوا<lb/>دعوتها إلى جميع العرب المجاورين لهم، ولا سيما الوهابية أولي العصبية الدينية<lb/>الحقيقية، ولو استنصروهم في الدين بأدلة الدين لنصروهم، ولعجزت السياسة<lb/>أن تحول دون نصرهم لهم، ولكانت الطامة الكبرى على المتعصبين على الإسلام<lb/>والمسلمين من أهل وطنهم، ولظهر لفرنسة أن هذه السياسة العتيقة لم تعد صالحة لهذا<lb/>الزمان، وأن مودة المسلمين الصحيحة خير لها في سورية ولبنان.<lb/>***<lb/>(7)<lb/>السلطان الديني بين الإسلام والنصرانية<lb/>قضى عليَّ الاستطراد أن أكتب هنا كلمة وجيزة في هذه المسألة بعد أن كنت<lb/>أنوي ترك الإلمام بها فأقول:<lb/>من المعلوم من الدين بالضرورة عندنا أن الإسلام دين سيادة وسلطان وتشريع،<lb/>ومن المعلوم عن أوربة وأعوانها في الشرق ذم الجمع بين الدين والحكم،<lb/>ووجوب الفصل بين الدين والسياسة، ووجوب نسخ الجامعة الدينية بالجامعة<lb/>الوطنية، وقد راجت هذه الدعاية الأوربية في الشرق العربي بأقلام محرري<lb/>الجرائد العربية من أبناء وطننا السوريين واللبنانيين المسيحيين، حتى صارت من<lb/>المسَّلمات عند الجماهير من المسلمين في سورية ومصر وغيرهما من البلاد العربية،<lb/>دع إلقاء بذورها وغرس فسيلها في المدارس العصرية في الشرق كله من مسيحية<lb/>ورسمية، حتى في البلاد التركية والإيرانية، وقد بلغ من أخذها بالتسليم في مصر<lb/>أن بعض مسلمي الإسكندرية كانوا أنكروا على المنار بعض ما كتبه في شأن الدولة<lb/>العثمانية وسلطانها، فرغبوا إلى الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى - أن يكلمني في<lb/>ترك مباحث السياسة في المنار؛ لأنها مجلة دينية، فقال لهم: وإذا قال لي إن<lb/>الإسلام دين سياسة فماذا أقول له؟<lb/>نعم راجت هذه الدعاية في البلاد الإسلامية ذات الحكومات الإسلامية من<lb/>عربية وعجمية فكان الغبن والغرم فيها على المسلمين والغُنم لغيرهم، وقد بلغ من<lb/>تأثيرها أن تجرأ رجل من اللادينيين معمم متخرج في الأزهر وقاضٍ في محكمة<lb/>شرعية على تأليف كتاب مستقل في الدعوة باسم الإسلام إلى جعل الحكومة فيه<lb/>(لا دينية) وإنكار التشريع الديني والإمامة الإسلامية العظمى، والطعن فيها،<lb/>وأيدته في ذلك أكثر الجرائد التي تسمى إسلامية كالجرائد الإفرنجية سواء.<lb/>بُثت الدعاية إلى الحكومة اللادينية في مصر كما بُثت في <placeName>الدولة العثمانية</placeName>،<lb/>وصرح بعض الملاحدة عندنا بالدعوة إلى التصريح بذلك في الدستور المصري قبل<lb/>أن يفعل الترك ما فعلوه بخلافتهم، ولا فرق بين الفريقين كما قلنا من قبل، إلا أن<lb/>اللادينيين من الترك هم قواد الجيش وأصحاب السيوف والمدافع، وأن اللادينيين<lb/>من المصريين لا قوة لهم إلا في ألسنتهم وأقلامهم؛ لأن القوة الحربية في مصر في<lb/>يد الإنكليز وحدهم، وهم ردء لهؤلاء اللادينيين؛ لأنهم يعملون لهم في ظلمهم،<lb/>ولولاهم لقضى عليهم الرأي العام الإسلامي على ضعفه، وهم لا يُشكُّون أن<lb/>سيقضون عليه.<lb/>وأما تأثيرها العملي في سورية فكان أول مظاهره نجوم الأفكار (اللادينية)<lb/>في المؤتمر السوري العام الذي قام بأمر استقلال سورية ووضع القانون الأساسي لها،<lb/>ثم في الدولة التركية بإلغاء خلافتها، ثم تشريعها الإسلامي حتى في الأحكام<lb/>الشخصية وإبطال محاكمها الشرعية وتعليمها الديني، ثم اضطهاد كل من يدعو إلى<lb/>الدين الإسلامي أو يدافع عنه.<lb/>هذا، وإننا قد خبرنا بأنفسنا أن سياسة نصارى سورية ولبنان الوطنية قد<lb/>تغيرت لنا منذ أوائل العهد بالحرب الكبرى؛ إذ اعتقدوا أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> ستخسر<lb/>نفسها أو بلادها العربية (على أقل تقدير كما يقال) وقد عقدنا في مصر اجتماعات<lb/>كثيرة للبحث في مستقبل البلاد السورية علمنا أنهم يطلبون (أولاً) تأسيس دولة<lb/>مسيحية في سورية ولبنان (وثانيا) حماية دولة مسيحية قوية لها ولسائر البلاد<lb/>السورية.<lb/>ثم جرى العمل على هذا بعد الحرب، فرأينا جميع المساعي دينية يقودها<lb/>رجال الدين المسيحي، فكان غبطة بطرك الموارنة هو النائب السياسي عن لبنان<lb/>الصغير ثم عن لبنان الكبير، حتى حملوه على السفر إلى فرنسة المرة بعد المرة<lb/>على ضعفه وعِتيِّ شيخوخته، ولا يزال كذلك. ورأينا فرنسة قد ضمت إليه من<lb/>بلاد سورية ذات الأكثرية الإسلامية جميع سواحلها المجاورة له، وجزءًا عظيمًا من<lb/>داخليتها العامرة، وراعت في ذلك أن يكون أكثر مجموع أهله من النصارى<lb/>لتكون السلطة في أيديهم، ورأيناهم بعد هذا كله يسيرون في انتخاب المجلس<lb/>التمثيلي للبلاد على قاعدة عدد الطوائف الدينية، ويسمونها (الطائفية) .<lb/>انقلب الوضع وانعكست القضية، فكلما اشتد استمساك النصارى بالسياسة<lb/>الدينية أعرض المسلمون عنها، واستمسكوا بالسياسة اللادينية حتى إن بعض علماء<lb/>المسلمين الشرعيين ومنهم مفتي <placeName>الشام</placeName> رضوا بأن يكونوا أعضاء لإدارة التعليم<lb/>اللاديني، ونرى الجرائد الإسلامية تستنكر كل عمل في الحكومة يُفرَّق فيه بين<lb/>أبناء الوطن باختلاف أديانهم ومذاهبهم، فقد نال الأجانب ما سعوا له من حَلِّ رابطة<lb/>المسلمين الدينية، وصرفهم عن تشريعهم وسلطانه بإقناعهم أن الجامعة الوطنية خير<lb/>لهم من الجامعة الدينية، حتى إذا ما قنعوا قلبوا هم وبعض أعوانهم من نصارى<lb/>الوطن لهم ظهر المجن، فالفرنسيس والإنكليز هم الذين يمنعون السوريين بالقهر أن<lb/>يكونوا أمة بالوطنية، وأن تكون لهم حكومة وطنية، اللهم إلا حيث تكون الغلبة<lb/>وعزة الكثرة للمسلمين وحدهم، فحينئذ يقهرونهم على أن يساووا الأقلية الصغرى،<lb/>بل أن يعطوها أكثر مما تستحق أضعافًا.<lb/>الفرنسيس أعطوا صنائعهم وربائبهم نصارى جبل لبنان ما هو أكبر وأعظم<lb/>من جبلهم من بلاد الأكثرية الإسلامية بالرغم من أنوف أهلها، ولم يرضوا أن<lb/>يجعلوا بقية سورية المحمدية دولة واحدة؛ لئلا تكون أكبر من (لبنان الكبير)<lb/>فجعلوها دولاً متعددة بحسب المذاهب، حتى حاولوا جعل الدويلة التي خصوها باسم<lb/>سورية دولتين دمشقية وحلبية؛ لأن السواد الأعظم من سكانها هم أهل السنة،<lb/>وطالما أغروا أهل حلب بطلب الاستقلال، ويزعمون أنهم بذلك يراعون رغبة أهل<lb/>البلاد وحريتهم لأن فرنسة أم الحرية وحاميتها، يعني بشرط أن تكون لغير<lb/>المسلمين، أو لغير مصلحة المسلمين، ثم تدعي مع هذا أن العداء بين الطوائف<lb/>الدينية في سورية هو من مساوئها الراسخة، ولا علاج له إلا خضوع الجميع<lb/>لسلطان فرنسة العادل الذي يقيم ميزان القسط بين الجميع، والحق أن فرنسة لو<lb/>أرادت أن يتفق السوريون أو لو تركت السوريين وشأنهم لاتفقوا، إلا أن تغري<lb/>بينهم دولة أخرى مثلها كإنكلترة، ولا ينجح الإغراء حيث تكون الكثرة الساحقة<lb/>للمسلمين كما هو ظاهر في مصر وفلسطين وسورية الداخلية، وقد حققنا هذه<lb/>المسألة منذ 29 سنة في مقال طويل في التعصب نشرناه في السنة الأولى من المنار.<lb/>أنا لا أريد بكتابة هذا الآن الانتقاد المحض على عمل فرنسة، فإنه لا فائدة<lb/>فيه، ولا إعلام مسلمي سورية به، فإنهم يعلمون من تفصيل ما أجملت ما لا أعلم،<lb/>واعتقادهم في فرنسة أسوأ، فإنني والحق أقول: قد سمعت من بعض كبراء دمشق<lb/>قبل نكبتها أن المسلمين يعتقدون أن فرنسة وإنكلترة متعاونتان على إبادة مسلمي<lb/>سورية وفلسطين، وجعلهما للنصارى واليهود، فكيف يكون رأيهم بعد تلك، وما<lb/>جرى فيها وبعدها من الأهوال، وتقتيل النساء والأطفال؟ ولا أقصد به إغراءهم<lb/>بنبذ سلطانها المسمى بالانتداب، فإنه من تحصيل الحاصل، فهم يصارحونها بذلك،<lb/>وليس بعد الثورة الحاضرة - التي جاءت بعد ثورات كانت دونها خفاء - حجة،<lb/>وإنما أريد به إقامة الحجة على رجال فرنسة الذين تولوا والمتولين الآن لأمر سورية<lb/>بأن المسلمين يعتقدون أن كل خلاف وشقاق في البلاد ففي يد فرنسة إزالته بالحق<lb/>والعدل.<lb/>سبق أن قلت لموسيو (روبيردوكيه) على عهد الجنرال (غورو) في شهر<lb/>مارس سنة 1920: اضمن لي النصارى وأنا على ضعفي أضمن لك المسلمين<lb/>أو المحمديين كافة ولا أستثني الدروز، وقلت مثل هذا في هذه الأيام [1] لموسيو<lb/>(جوفنيل) المفوض السامي الجديد لسورية، وقلت مثله فيما بين ذلك لسعادة سفير<lb/>فرنسة المفوض في مصر ليبلغه، وإني أذكِّر به من سمعه مني، وأبلغه<lb/>لوزارة الخارجية ووزارة المستعمرات الفرنسيتين، وكل منهما تطّلع على جميع ما يُكتب في المنار عن فرنسة، وتعلمان أن المنار لسان صدق لا لسان دعاية وفتن،<lb/>فعسى أن يظهر لأحد من المطّلعين على حجتنا خطأ سياستهم الماضية،<lb/>فيبحثوا عن المخرج فيجدوه.<lb/>بل شرحت للأول في <placeName>بيروت</placeName> وللأخير في مصر الوسيلة الوحيدة التي يمكن<lb/>لفرنسة أن تُرضي بها أهل سورية كافة بالحق والعدل والمصلحة المتبادلة، وتربح<lb/>بها مودة الأمة العربية والشعوب الإسلامية أيضًا، وقد قال لي موسيو (روبيردوكيه)<lb/>على غلوه في الاستعمار ووضعه لأساس التفريق والشقاق في البلاد: إن هذه الخطة<lb/>معقولة قابلة للتنفيذ لا خيالية، ولكن تحتاج إلى درس مع العقلاء في صفه تنفيذها،<lb/>وأحب أن نعود إلى البحث فيها، أقول: ولكن حال سفري دون ذلك، وسأبينها في<lb/>الفصل الأخير من هذا المقال بعد الكلام على سياسة موسيو (دي جوفنيل) .<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بدأت بكتابة هذا مقال منذ أشهر، واقتضت الحال تأخير نشره.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p707" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3600.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="707"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مبايعة أهل <placeName>الحجاز</placeName> لسلطان نجد</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>] قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ المُلْكِ تُؤْتِي المُلْكَ مَن تَشَاءُ وَتَنزِعُ المُلْكَ مِمَّن تَشَاءُ وَتُعِزُّ مَن<lb/>تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَن تَشَاءُ بِيَدِكَ الخَيْرُ إِنَّكَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ [[1] .<lb/>سبحان الذي يُغيّر ولا يتغير، ولا يُغير ما بقومٍ حتى يُغيّروا ما بأنفسهم،<lb/>سبحانه مِن حَكَمْ عَدْلٍ، يُملي للظالم حتى إذا أخذه لم يُفْلِتْه، قد أنقذ أهل حرمه،<lb/>وحرم رسوله من ذلك (المنقذ) الجبار، والمرائي الختار، ومن سلالته المخاتلين،<lb/>وجعل العاقبة للمتقين.<lb/>وردت أنباء <placeName>الحجاز</placeName> في الشهر الماضي بأن أهله قد نصَّبوا السلطان عبد<lb/>العزيز آل سعود ملكًا عليهم، وكنا كالجمهور نتوقع من رويته تأخير القطع في شأن<lb/>حكومة <placeName>الحجاز</placeName> إلى أن ينعقد المؤتمر الإسلامي الذي دعا إلى عقده في <placeName>مكة</placeName> أو يظهر<lb/>اليأس منه، ثم علمنا من الأنباء الرسمية وغير الرسمية التي وصلت إلى مصر أن<lb/>أهل الرأي في <placeName>مكة</placeName> وجدة أحبوا أن يكون أمر تعيين الحاكم العام في بلادهم لهم دون<lb/>غيرهم من أهل الأقطار الإسلامية، الذين لا يعنيهم من أمر <placeName>الحجاز</placeName> إلا النظام الذي<lb/>يحفظ به الأمن والعدل في البلاد، وتسهيل سبل المناسك والزيارة في الحرمين<lb/>الشريفين، وهو ما يجب أن ينظر فيه المؤتمر أولاً، ويليه ما يحب أهل الفضل<lb/>والغيرة من المسلمين أن يخدموا به <placeName>الحجاز</placeName> من نشر العلم ووسائل العمران، ولذلك<lb/>ألحَّ هؤلاء على السلطان بأن يقبل مبايعتهم له، واحتجوا عليه بما صرَّح به مرارًا<lb/>من جعل تقرير مصيرهم واختيار حاكمهم لهم - فتمنع وطلب إرجاء ذلك، فعلم به<lb/>زعماء النجديين وأهل الحَل والعقد فيهم من العلماء والقواد فجاؤوه وأقاموا عليه<lb/>الحجة بوجوب قبول مبايعة أهل <placeName>الحجاز</placeName> له؛ لئلا يذهب جهادهم في تطهير الحجاز<lb/>من رجس الظلم والإلحاد عبثًا، بل أنذروه عاقبة الامتناع بحديث (لا طاعة<lb/>لمخلوق في معصية الخالق) رواه الإمام أحمد وغيره بهذا اللفظ وورد بلفظ آخر<lb/>في الصحيحين وغيرهما من كتب السنن - فلم يسعه إلا الإجابة؛ لأنه ليس بالمستبد<lb/>دونهم كالطواغيت الذين أدال الله له منهم.<lb/>وإننا ننشر أهم الوثائق الرسمية والتاريخية في ذلك نقلاً عن العدد 55 من<lb/>(أم القرى) المكية، الذي صدر ب<placeName>مكة المكرمة</placeName> في 30 جمادى الآخرة سنة 1344<lb/>الموافق 15 يناير سنة 1926، كما نشرنا مثلها في مبايعة الملك حسين بالملك ثم<lb/>بالخلافة، مع العلم بأن هذه البيعة اختيارية كان يرى المبايَع تأجيلها، وتلك إجبارية<lb/>كان تقرر في السر، ولم يكن أحد يشك في قتل من يمتنع عنها.<lb/>***<lb/>صورة البيعة الآتية<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله وحده، والصلاة والسلام على من لا نبي بعده، نبايعك يا عظمة<lb/>السلطان عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل السعود على أن تكون ملكًا على<lb/>الحجاز، على كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وما عليه الصحابة<lb/>رضوان الله عليهم، والسلف الصالح والأئمة الأربعة رحمهم الله، وأن يكون<lb/>الحجاز للحجازيين، وأن أهله هم الذين يقومون بإدارة شؤونه، وأن تكون مكة<lb/>المكرمة عاصمة <placeName>الحجاز</placeName>، و<placeName>الحجاز</placeName> جميعه تحت رعاية الله ثم رعايتكم.<lb/>وقد رفعوا مع كتاب البيعة الكتاب الآتي:<lb/>***<lb/>كتاب كبراء <placeName>مكة</placeName> للسلطان<lb/>حضرة صاحب العظمة السلطانية أيده الله تعالى<lb/>المعروض إلى عظمة السلطان الموفق المُعان أنه قد اجتمع الداعون الموقِّعون<lb/>أدناه من أهل الحَل والعقد ب<placeName>مكة المكرمة</placeName>، وتذاكروا في الأمر وقابلوا بارتياح كل ما<lb/>جرى بين عظمتكم وبين الهيئة المتمثلة في مجلسكم العالي صباح أمس من خيرة<lb/>الأهلين، وبمناسبة اهتمامهم بذلك، ومزيد بشرهم به سارعوا جميعًا إلى تقرير عقد<lb/>البيعة على المنوال المسطور أعلاه، راجين أن ينزل ذلك من رغبات عظمتكم<lb/>منزلة القبول، وأن تتفضلوا بتتويجه بالإشارة السلطانية؛ ليكمل لهم مقصدهم الوحيد<lb/>بحصول رضائكم العظيم، مسترحمين الإنعام بتعيين وقت عقد البيعة عند البيت<lb/>العظيم، والله يديم بالتوفيق أيام دولتكم.<lb/>19 جمادى الثانية سنة 1344<lb/>عبد القادر الشيبي، حسن عدنان، محمد المرزوقي أبو حسين، محمد سعيد<lb/>أبو الخير، عبد اللطيف عالم، محمد شرف رضا، محمد علي كتبي، حسين بن<lb/>عبد الله العطاس، عباس عبد العزيز المالكي، عبد الرحمن الزواوي، محمد<lb/>صالح قطب، عبد العزيز ريس، عمر جان، أحمد مفتي، عبد الرحمن بشناق،<lb/>صالح شطا، بكري قزاز، عبد الله حموده، عبد الله أحمد زواوي، عمر علي<lb/>بوقري، محمد عرابي، سجيني عايش ريس، محمد نور عقيلي، عيدروس<lb/>بن عقيل السقاف، عمر أحمد فقيه، محمد فقيه، محمد نور فطاني، صدقة<lb/>عبد الجبار، عبد الله باسلامة، أحمد أمين سراج، محمود شلهوب، عبد الرحمن<lb/>محمد ياسين , محمد علي خوقير.<lb/>***<lb/>توقيع السلطان على صورة البيعة<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من عبد العزيز بن عبد الرحمن آل فيصل إلى إخواننا الموقعين<lb/>أسماءهم سلام عليكم - وبعد فقد أجبناكم إلى ما طلبتم، ونسأله سبحانه وتعالى<lb/>المعونة والتوفيق للجميع.<lb/>في 12 جمادى الثانية سنة 1344<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الختم الكريم<lb/>***<lb/>حفلة البيعة<lb/>بعد أن أدى الناس صلاة الجمعة يوم 25 جمادى الثانية هرعوا إلى مكان الحفل<lb/>عند باب الصفا من المسجد الحرام، حيث فرشت الطنافس، وأُعدَّ مجلس خاص<lb/>لعظمة لسلطان، وأقيم منبر أمام مجلسه لخطيب البيعة، ولم تأزف الساعة السابعة<lb/>والثلث حتى أقبل الموكب السلطاني المهيب، وأخذ عظمة السلطان مكانه فنادى<lb/>المنادي {إِنَّ اللَّهَ وَمَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ<lb/>وَسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (الأحزاب: 56) ثم اعتلى المنبر الشيخ عبد الملك مرداد<lb/>الخطيب وتلى الخطاب الآتي: (أحمد رب هذا البيت المعظم، وأشكر الله على ما<lb/>أنعم به علينا وتكرم، سبحانه وتعالى مَنَّ علينا بنعم لا تُحصى، ومنن لا تُستقصى<lb/>أبدل خوفنا بالأمن العام، وأمرنا بالتآلف والتعاضد والوئام، فأحمده جل وعلا حمد<lb/>عبد يعرف مقدار نعمته، وأشكره شكر من تداركه الله بإزالة نقمته.<lb/>أيها الإخوان: إن الله سبحانه وتعالى قد أنعم علينا بالأمن بعد الخوف،<lb/>وبالرخاء بعد الشدة، وقد انقشعت عنا غمة الحروب والعناء، وأقبلت علينا بفضل<lb/>الله عز وجل أوقات المسرة والهناء، وقد توحدت الكلمة بحول الله تعالى وقوته،<lb/>وتعطف علينا هذا السلطان المحبوب بقبول البيعة المشروعة، الواجبة علينا بعد<lb/>طلبنا لها من عظمته، وها أنا أذكر صورة البيعة مع القبول حرفيًّا) وتلا ما<lb/>نشرناه قبل هذا.<lb/>ولما وصل الخطيب إلى تلاوة نص البيعة باشرت قلاع <placeName>مكة</placeName> بإطلاق المدافع<lb/>إعلانًا لتلك البيعة، فأطلقت مائة مدفع ومدفع، وما انتهى الخطيب من خطبته حتى<lb/>هرع الناس أفواجًا أفواجًا مزدحمين للمبايعة، ولولا رجال الحرس الخاص والشرطة<lb/>يوقفون الزحام وينظمون سير المبايعة، لأودى الزحام بغير قليل من الناس، وقد<lb/>كان ترتيب المبايعين على الشكل الآتي:<lb/>الأشراف، فشيخ السادة، فالوجهاء والأعيان، فالمجلس البلدي، فأهل المدينة<lb/>المنورة، فأهل جدة، فبقية خدم الحرم، فالمطوفون والزمازمة، فمشايخ الجاوه،<lb/>فأهل الحرم ومشايخ الحارات، فأهل المحلات.<lb/>وقد دامت حفلة المسجد الحرام ما يقرب من الساعة، والناس يمرون<lb/>ويبايعون، وبعد ذلك مشى جلالة الملك إلى البيت الحرام، فطاف به سبعًا، وصلى<lb/>في المقام، ثم شرف دار الحكومة فجلس في سرادقها، واكتظت بالناس على<lb/>رحبها، ولما استقر بالحاضرين المقام نهض الشاب الأديب حسن قابل وتلا خطابًا<lb/>ذكر فيه خلاصة تاريخية عن الأطوار التي مرت على <placeName>الحجاز</placeName> قبل رحيل الترك<lb/>عنه إلى يومنا هذا، ثم عرض بما كان عليه الحال في العهد السابق، وأن الحق هو<lb/>للحجازيين في تقرير مصيرهم، وأن لا بد للبلاد من ملك مستقل يكون قادرًا على<lb/>صيانة <placeName>الحجاز</placeName> من الداخل والخارج، وأن الرجل الذي يستطيع القيام بهذا الأمر هو<lb/>عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل، وأنه بالنيابة عن أهل جدة يمد يده مبايعًا،<lb/>وطلب من عبد الله رضا أن يقوم ويبايع عن أهل جدة بملكية <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>ثم قام حضرة الفاضل بكر ناظر فتكلم كلمة تناسب المقام، وتلاه الشاب<lb/>الناشئ شاكر بن محمد عامر الزبدي فألقى خطابًا كان له وقع حسن، وتبعه حضرة<lb/>الفاضل صدقة منصور فتكلم موجِزًا تاريخ العلاقات بين أمراء جزيرة العرب، وما<lb/>أدى (إليه) النزاع الذي كان بين <placeName>الحجاز</placeName> ونجد إلى أن وفق الله الكريم بفضله،<lb/>وتوحدت الكلمة بين البلدين، ثم أثنى على همة جلالة الملك بما هو أهله.<lb/>ثم تكلم عبد الرحمن بشناق بصوت جهوري مخاطبًا جلالة الملك بأن الله ما<lb/>أعطاك هذا العطاء إلا لأنك سائر في مرضاته، ودعا الله للأمة بالتوفيق.<lb/>ثم تكلم صديقنا الشيخ عبد العزيز العتيقي، فذكر طرفًا من سيرة الأمة زمن<lb/>السلف الصالح، ولزوم الاستمساك بذلك الحبل المتين، ليرجع للمسلمين ما كان لهم<lb/>من عز وسؤدد.<lb/>***<lb/>خطاب ملك <placeName>الحجاز</placeName> بعد البيعة<lb/>ولما انتهى الخطباء من خطبهم أقبل جلالة الملك على الحشد المجتمع بوجهه<lb/>الطلق ولسانه العذب، فحمد الله بما هو أهله، وسأله المعونة على الأعمال، ثم<lb/>انطلق انطلاق السيل يعظ ويرشد ويدعو للاعتصام بكتاب الله وإلى التوحيد<lb/>الخالص، بأسلوب يسترعي الأسماع ويأخذ بالألباب، ثم قال:<lb/>(أوصيكم بتقوى الله في جميع أعمالكم، أوصي الجميع بالتقوى، كل يجب<lb/>أن يتقي الله في عمله، التاجر في تجارته، والصانع في صنعته، والموظف في<lb/>وظيفته، أسمع خطباءكم يقولون: هذا إمام عادل، وهذا كذا، فكل رجل مهما بلغ<lb/>من المنازل العليا إذا لم يكن يخشى الله ويطلب مرضاته فلا أثر له ولا لعمله، فمتى<lb/>تُرِكَتِ الشهوات، وهُجِرَتِ المحرمات، وعبدنا الله على بصيرة، لاقينا الخير كله،<lb/>وهل جاء البلاء للناس إلا من اتباع شهوات النفوس التي فيها خراب الدين والدنيا؟<lb/>لذلك أدعوكم إلى الدين، واتباع آثار السلف الصالح، وأن نتخذ الصراحة في<lb/>القول، وأن نترك الرياء والملق في الحديث، ومتى اتفق الأمراء والعلماء، كل<lb/>واحد منهم يستر على صاحبه، فالأمير يمنح المراتب، والعلماء يُدلِّسون ويتملقون،<lb/>ضاعت أمور الناس، وفقدنا - والعياذ بالله - الآخرة والأولى، إنه لم يُفسد الممالك<lb/>إلا الملوك وأحفادهم وخدامهم، والعلماء وأعوانهم، وإنني والله لأود أن لا أكون<lb/>في هذا المقام، فإنه لا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>(إن الأمر - والحمد لله - قد استتب في البلاد على أحسن حال، ولم يبق<lb/>لأحد حجة في النكوب عن العمل الصالح، ولينصرف كل إنسان لإصلاح عمله) .<lb/>(إن التمدن الذي فيه حفظ لديننا وأعراضنا وشرفنا فمرحبًا به وأهلاً، وأما<lb/>التمدن الذي يؤذينا في أدياننا وأعراضنا وشرفنا، فوالله لو قطعت منا الرقاب<lb/>وذهبت فيه العيلات، لم نرضخ له ولم نعمل به) .<lb/>(إني أحمد الله الذي جمع الشمل وأمَّن الأوطان، وإن لكم عَلَيَّ عهد الله<lb/>وميثاقه أنني أنصح لكم كما أنصح لنفسي وأولادي وعائلتي، أحبكم في الله وأعاديكم<lb/>فيه) اهـ.<lb/>وقد تعالت الأصوات من الحاضرين (جزاك الله خيرًا جزاك الله خيرًا) .<lb/>وقد كانت القهوة العربية تدار على الحاضرين حينًا بعد حين، ثم انصرف<lb/>الناس من مجلسهم فرحين مسرورين اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (آل عمران: 26) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p713" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3601.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="713"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامعة الإسلامية والجامعة الشرقية</head>
<tei:p>
               <lb/>الكتاب الثاني<lb/>للشيخ أبي الحسنات الندوي رحمه الله تعالى<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة الفاضل الجليل، والعالم الكامل النبيل، أمتع الله المسلمين بطول<lb/>بقائه سلامًا سلامًا.<lb/>أما بعد فقد وصلني كتابكم، ووقفت على ما كتبتم فيه من حقيقة الأمر، ولاح<lb/>لي المنهاج الذي أشرتم إليه بكلمة (وما كل أمر يمكن إعلانه) وهكذا كان يخطر<lb/>ببالي أحيانًا، فالحمد لله على ما صدق ظنوني، وما أوردتم فيه من كلمة السيد<lb/>المرحوم الأفغاني تغمده الله بغفرانه، التي قالها في المغفور له السلطان عبد الحميد<lb/>خان، فإني على خبرة منها، ومن سعيه وبذل جهده في سبيل جمع كلمة الأمة<lb/>المرحومة تحت اسم الخلافة الإسلامية على ذلك السلطان، حتى كان أقنع كثيرًا من<lb/>مجتهدي الشيعة بالمساعدة على ذلك، وأيضًا إني على خبرة مما كان لسعيه وعمله<lb/>هذا ضياعًا وخسرانًا بما كان أصيب به السلطان المرحوم في أواخر عمره من<lb/>(ماليخوليا ووسواس) ولو سلّمت - كما حررتم - أن الاتحاديين الذين جاؤوا بعده<lb/>كانوا شرًّا منه، فالسلطان إن كان سلاًّ في رئة الدولة، فالاتحاديون كانوا أشد منه<lb/>وطأة عليها، حتى ذهبوا بقوتها وأسباب بقائها، لو لم يجعل الله تعالى رجلاً من<lb/>الدولة حفاظًا لها، ولكن مع هذا كله ليس لنا أن نقطع الأمل ونترك العمل، فإن<lb/>عدم نجاح العمل لا يثبت لنا إلا تقصيرًا في جهدنا، ولا يظهر لنا إلا نقصانًا في<lb/>سعينا، فعلينا أن نجهد بكل الجهد، ونبذل كل الوسع مرة بعد أخرى، حتى<lb/>نفوز بالأمل وننجح في العمل، وكيف يمكن القنوط والزمان قد تقلب بما هو خير لنا<lb/>وأحسن، فإن القرن الماضي قد مضى، وكانت الأمة المسلمة في يوم غفلتها،<lb/>ونجم هذا القرن وهي في يقظة لا سِنَة معها، وحركة لا فتور فيها.<lb/>نعم كان بدأ السيد المرحوم بعمله دعوة المسلمين إلى الوحدة تحت لواء<lb/>الخلافة الإسلامية في زمان كانت الأمة فيه نائمة غافلة، فمضى أكثر أيام حياته في<lb/>اتخاذ الوسائل إلى تنبيهها، وتهيئة الأسباب لإيقاظها، حتى توفاه الله تعالى قبل أن<lb/>يتم العمل، ومع ذلك لا يجوز أن يقال: إن السيد المرحوم قد خاب في أمله، وخسر<lb/>في عمله، فإن هذه كلمة كذب لا تحملها الأرض والسموات، وإني على يقين - ولا<lb/>أزال عليه - أن صلصلة الوحدة الإسلامية التي تُسمع في عصرنا هذا هي من<lb/>الجرس الذي دقه السيد المرحوم، وما وصفتم لي من ضعف الأمة وجهل الحكومات<lb/>الإسلامية الذي يحول دون السعي ونجاح العمل، فهذا الحائل والعائق أيضًا قد ذهب<lb/>به الزمان، فانظروا إلى الأمة ليس فيها شيء من ضعف النباهة والإحساس،<lb/>والحكومات الإسلامية ما بقي فيها الجهل (؟) عن الأهوال والأحوال، الأمة قد<lb/>شعرت بحاسة الأخوة الدينية، فترى القيام بها من الواجب، وهي تسعى لها.<lb/>والحكومات الإسلامية قد علمت بمضارِّ التشتت والافتراق، فترى ارتباط بعضها<lb/>مع بعض من اللازم، فكل واحدة منها تسير سير التعاون والوفاق، حتى صار أمر<lb/>خدمة الأمة على من يريد أن يخدمها في هذه الأزمان هونًا والطريق إليها سهلاً.<lb/>وما كتبتم في أمر الاتحاديين والكماليين، فإن يكن الأمر كذلك، ولكن ليس لنا<lb/>الآن أن نقول في هذا الشأن قولاً مفصلاً، وأقول بالإجمال: من أعرض من<lb/>الاتحاديين أو الكماليين ونأى بجانبه عن مصلحة الأمة المسلمة ونصوص الدين،<lb/>فله ما له وعليه ما عليه - الأمة المسلمة لا تشترك بعمله، ولا تكون عونًا له إلا فيما<lb/>يهمها من أمر دينها، نعم إني أعلم بعض زعماء الاتحاد والترقي: كالغازي أنور<lb/>باشا حفظه الله تعالى وأدام له السلامة قد غلب عليه الاتحاد التوراني، وهو يجهد<lb/>في سبيله ويبذل له ما في وسعه. فإن كان ذلك تابعًا للاتحاد الإسلامي وموافقًا<lb/>له، فتكون الأمة المسلمة بأجمعها ساعدًا له وعضدًا. وهكذا الكماليون إن كانت<lb/>تشتمل مساعيهم على مشروع الاتحاد الإسلامي ومصلحة الدين، فالأمة بأموالها<lb/>وأنفسها تتعاون بهم، وتكون أنصارًا لهم، وإن نبذوه وراءهم وهجروه، فالأمة<lb/>تنبذهم وتهجرهم.<lb/>وما كتبتم في الكماليين من إلغائهم منصب الخلافة الإسلامية، وجعلها عبارة<lb/>عن رياسة روحية بابوية، فنحن مسلمو الهند لسنا على علم بصدقه كما هو يروى<lb/>ويقال (!) ومسلمو الهند - بل ومسلمو العالم - لا يرضون أبدًا بجعل منصب<lb/>الخلافة منصبًا روحيًّا محضًا كمنصب البابا.<lb/>ومن ذا الذي يعلم الكتاب ويعرف أصول الشريعة يرضى به ويستحسنه؟<lb/>ولا نخال كيف يمكن لمصطفى كمال باشا وحزبه أن يرتكبوا هذا الخطأ الكبير دينًا<lb/>وسياسة، وهو يضرهم كما لا يضر غيرهم أحدًا، فإن هذا الإلغاء يذهب بشرف<lb/>الدولة التركية بين الدول الإسلامية، وبمكانتها العليا في نفوس المسلمين قاطبة،<lb/>هل أرادت الأمة التركية أن تضع حمل الخلافة عن كواهلها فإنه ثقيل عليها؟ هذا<lb/>أمر لم أظنه بالأتراك، ولم أجد مؤمنًا به في الهند أحدًا (!) وأما ما ذكرتم من<lb/>إطماع المسلمين مصطفى كمال باشا صانه الله تعالى وحزبه، بأنهم يوافقونهم على<lb/>كل ما يفعلون، وإن كان مخالفًا للمصلحة ونصوص الدين، فليس بشيء، فإن<lb/>المسلمين لا يتعاونون بهم على ما يخالف الشرع ونصوص الدين أبدًا؛ لأن روحهم<lb/>الدينية تنفر عن مثل هذا التعاون، قال الله عز وجل {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ<lb/>وَالتَّقْوَى وَلاَ تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ} (المائدة: 2) .<lb/>وكنت كتبت وفقًا لما وعدتكم قبل ذلك مقالة في مسألة الجامعة للمسلمين<lb/>وطريق الوصول إليها، والأخذ بها، وكنت هممت بإرسالها إليكم إذ ألقي إليَّ كتابكم<lb/>قبل الأمس، ووجدت فيه ذكر الجزء التاسع للمنار في البريد الآتي فيه إشارات إلى<lb/>شيء من المشروع الذي أوردتم ذكره في الكتاب، فأحببت أن أرسل مقالتي<lb/>المذكورة بعد مطالعة (<title>المنار</title>) والوقوف على رأيكم في هذا الشأن.<lb/>وأما ما سألتموني عن رأيي في الطريق الذي يمكن أن تتعاون به مع جمهور<lb/>مسلمي الهند على تنفيذ المشروع الجليل، وكيف السبيل إلى إطلاعهم على تفصيله<lb/>المبهم. فإني أنا بنفسي أُظهر لكم ما أرى بعد مطالعة المشروع. وأما طرحه على<lb/>جمهور المسلمين، واستحصال تعاونهم عليه وسبيل إطلاعهم على تفصيله، فإن كان<lb/>المشروع محتويًا على الظواهر ليس لها خفايا، فالسبيل إليه بنشره في الجرائد الهندية<lb/>بعد ترجمته بالأردوية؛ حتى يراه ويطالعه زعماء المسلمين وخواصهم، ثم بعد<lb/>ذلك يسأل عنه، وماذا يرون فيه؟ فإن وقع عندهم موقعًا حسنًا فيسهل إلى أن يتم<lb/>العمل، ففي هذا السبيل إن شئتم وآذنتموني فأترجم مشروعكم الجليل بالأردوية<lb/>فأرسله إلى الجرائد، ونسأل عنه رأي من هو أهل الرأي من المسلمين في الهند،<lb/>وأيضًا إني لقادر على أن أترجمه بالفارسية، وأرسله إلى جرائد أفغانستان، وإن كان<lb/>المشروع لم يفده مثل هذه الأعمال، فبينوا لي ما هو يفيده وأي سبيل عندكم إلى<lb/>تنفيذه؟ وما ترون طريق عمله وكيف تقصدونه.<lb/>وأما استئذانكم بنشر ما كتبت وأكتب في هذا الشأن فما كان لازمًا، الأمر<lb/>إليكم والخيار لكم، فانشروا منه ما شئتم، وبأني رجل من الهند لست بعربي ولا<lb/>صحبت عربيًّا، فأرجو أن تسودوا وتصلحوا ما وقع في العبارات من زيغ وفساد<lb/>فتقبلوا مني أحسن التحية.<lb/>أنا العاجز أبو الحسنات الندوي أحد رفقاء دار المصنفين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شبلي نزل <gap resp="#org_MS"/> أعظمكده (الهند)<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>رحمه الله وأثابه فقد كان من خيار المصلحين، وقد توفاه الله تعالى قبل أن<lb/>نتمكن من إجابته إلى كل ما سأل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو الحسنات الندوي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p716" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3602.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="716"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وهب بن منبه وكعب الأحبار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بيَّنا في الجزء الأول ما رأيناه كافيًا في إثبات جرح كعب الأحبار والرد على<lb/>المنتقد الذي ذهب إلى أن جرحه يشين السنة المحمدية (برأها الله وأغناها عن كعب<lb/>الأحبار وعن وهب بن منبه أيضًا) .<lb/>وأما وهب بن منبه فقد كان تابعيًّا عابدًا، ولم يُتَّهم في شيء من دينه إلا<lb/>بالقول بالقدر، وذكروا عنه أنه رجع عنه، وقد ضعفه عمر بن الفلاس، واغترًّ<lb/>به الجمهور؛ لأن جل روايته للإسرائيليات، ولم يكونوا يدققون النظر في نقدها<lb/>تدقيقهم في نقد روايات أصول الدين وفروعه، وقلما كان أحد من رجال الجرح<lb/>والتعديل يعرف شيئًا من كتب أهل الكتاب ليصح حكمه على الرواة عنها، على أن<lb/>البخاري رحمه الله تعالى لم يَروِ عنه حديثًا في صحيحه مرفوعًا ولا قصة إسرائيلية،<lb/>ولا مسألة علمية، وإنما روى عنه أثرًا واحدًا، وهو ما حدَّث به عن أخيه همام<lb/>عن أبي هريرة من قوله: ليس أحدٌ أكثر مني حديثًا إلا عبد الله بن عمرو بن<lb/>العاص، فإنه كان يكتب ولا أكتب. ولم ينفرد به وهب بل تابعه عليه معمر عن<lb/>همام، فلا يصح أن يعد وهب من رواة صحيح البخاري الذين ائتمنهم على سنة<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم.<lb/>هذا، وإن ما نقلوه عنه من الرجوع عن عقيدة القدر لرمي له بعقيدة الجبر<lb/>المحض وهي شر منها، فكانوا بذلك كمن يغسل الدم بالبول، وهو مع ذلك يدل<lb/>على كذبه فيما يرويه عن كتب الأنبياء عليهم السلام، فقد ذكروا عنه أنه قال:<lb/>كنت أقول بالقدر حتى قرأت بضعة وسبعين كتابًا من كتب الأنبياء في كلها (من<lb/>جعل إلى نفسه شيئًا من المشيئة فقد كفر) فتركت قولي. اهـ. من تهذيب<lb/>التهذيب ومقدمة فتح الباري للحافظ ابن حجر.<lb/>أقول (أولاًً) : إن كتب الأنبياء التي بأيدي أهل الكتاب لا تبلغ هذا العدد.<lb/>(ثانيًا) إننا تصفحنا أشهرها فلم نجد هذا القول فيها، ولا رأينا أهل الكتاب<lb/>ينقلونه في مجادلاتهم في هذه المسألة.<lb/>(ثالثًا) إن هذا القول باطل قطعًا بدليل الآيات الكثيرة في القرآن، المثبتة<lb/>لمشيئة الإنسان، كقوله تعالى: {فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ} (الكهف:<lb/>29) {لِمَن شَاءَ مِنكُمْ أَن يَسْتَقِيمَ} (التكوير: 28) {اعْمَلُوا مَا شِئْتُمْ} (فصلت: 40) {فَأْذَن لِّمَن شِئْتَ مِنْهُمْ} (النور: 62) {لِمَن شَاءَ مِنكُمْ أَن يَتَقَدَّمَ<lb/>أَوْ يَتَأَخَّرَ} (المدثر: 67) وفي معنى الآيات أحاديث كثيرة أيضًا، ولا ينافي<lb/>هذه الآيات قوله تعالى: {وَمَا تَشَاءُونَ إِلاَّ أَن يَشَاءَ اللَّهُ} (الإِنسان: 30) ،<lb/>بل يقررها ويؤكدها إذ هو صريح في أن الله تعالى شاء أن يكون للبشر مشيئة<lb/>خلقها لهم فيما خلقه من صفاتهم وغرائزهم وقواهم.<lb/>(رابعًا) إن وهبًا قد انتقل من بدعة القدرية إلى بدعة الجبرية التي هي شر<lb/>منها وأضر، وأدهى وأمر، فهي التي أماتت قلوب المسلمين وهممهم التي فتحوا<lb/>بها البلاد، ودكوا بها الأطواد، وأرضتهم بالذل والهوان، وتعبدتهم للظلمة منهم،<lb/>ثم للمستعبدين لهم من غيرهم.<lb/>إن المشيئة هي أعظم الصفات التي يتفاضل بها بعض البشر على بعض،<lb/>وإن عقائد الإسلام وعباداته كلها مبنية على صحة المشيئة، ومربية لقوة الإرادة<lb/>التي أعمل الجبرية فيها معاول التأويل لهدم الإسلام بهدمها، وقد فعلت في إضعاف<lb/>المسلمين ما لم يفعله جميع أعدائهم منذ وجدوا إلى هذا اليوم، وإنما راجت دسائسها بما<lb/>كانت تنفثه مواعظ العُبَّاد الجاهلين أو الخادعين الدساسين من سمومها القاتلة، أي أن<lb/>الإنسان لا مشيئة له ولا إرادة، وإنما هو كالريشة الملقاة تقلبها الرياح باختلاف<lb/>مهابها، وأن هذا هو المراد بالقدر الوارد في الكتاب والسنة، وقد بيَّنا بطلان ذلك<lb/>مرارًا، وأن التقدير هو النظام والسنن التي اقتضتها الحكمة الإلهية في الخلق.<lb/>هذا وإن عمدتنا في جرح رواية وهب ما جاء به من الإسرائيليات التي نقطع<lb/>ببطلانها وهو آفتها كروايات كعب فيها، وقد شوَّها تفسير كتاب الله بما بثَّا فيها من<lb/>الخرافات، وبما أدخلا فيها من العقائد الباطلة، ومن تأييد عقائد أهل الكتاب<lb/>والشهادة لكتبهم التي بين أيديهم بالصحة.<lb/>ونكتفي في هذه وهي شرها بما نقله الحافظ ابن كثير عنه في تفسير قوله<lb/>تعالى: {وَإِنَّ مِنْهُمْ لَفَرِيقاً يَلْوُونَ أَلْسِنَتَهُم بِالْكِتَابِ لِتَحْسَبُوهُ مِنَ الكِتَابِ وَمَا هُوَ مِنَ<lb/>الكِتَابِ وَيَقُولُونَ هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَمَا هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَيَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ وَهُمْ<lb/>يَعْلَمُونَ} (آل عمران: 78) قال: قال وهب بن منبه: إن التوراة والإنجيل<lb/>كما أنزلهما الله تعالى لم يُغير منهما حرف ولكنهم يضلون بالتحريف والتأويل،<lb/>وكتب كانوا يكتبونها من عند أنفسهم {وَيَقُولُونَ هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَمَا هُوَ مِنْ عِندِ<lb/>اللَّهِ} (آل عمران: 78) فأما كتب الله فإنها محفوظة ولا تحول، رواه ابن أبي<lb/>حاتم.<lb/>(قال ابن كثير) : فإن عنى وهب ما بأيديهم من ذلك فلا شك أنه قد دخلها<lb/>التبديل والتحريف والزيادة والنقص، وأما تعريب ذلك المشاهد بالعربية ففيه خطأ<lb/>كبير وزيادات كثيرة، ونقصان ووهم فاحش، وهو من باب تفسير المعرب<lb/>المعبَّر [1] وفهْمُ كثير منهم - بل أكثرهم بل جمعيهم - فاسد. وأما إن عنى كتب<lb/>الله التي هي كتبه من عنده، فتلك كما قال محفوظة لم يدخلها شيء) اهـ.<lb/>أقول: إن ابن كثير قد علم من حال كتب أهل الكتاب ما لم يكن يعلم أئمة<lb/>الجرح والتعديل ممن فوقه كأحمد وابن معين والبخاري ومسلم الذين لم يروا هذه<lb/>الكتب كما رآها، ولم يطَّلعوا على ما بيّنه المطَّلعون عليها قبله من تحريفها<lb/>وأغلاطها ومخالفتها لما نقطع به من أصول الإيمان بالله ورسوله إلخ، كابن حزم<lb/>وابن تيمية أستاذه، ولو علم أولئك ما علمه هؤلاء من ذلك لجزموا بأن وهبًا كان<lb/>كذابًا غاشًّا للمسلمين بصلاحه، ولم يقبلوا له رواية قط، كما كانوا يجزمون بجرح<lb/>من يقول في الدين بدون ما زعمه من كون التوراة والإنجيل اللذين في أيدي أهل<lb/>الكتاب كما أنزلهما الله تعالى لم يتغير منهما حرف واحد. وإن تحريفهم لهما إنما<lb/>كان في تأويلهما، وفي نسبة بعض المسائل التي ليست فيهما إليهما، أي كما يفعل<lb/>المبتدعون في الإسلام والمتعصبون للمذاهب في تأويل القرآن والحديث لإثبات<lb/>بدعهم ومذاهبهم، وكما أراد ابن كثير عفا الله عنه أن يلتمس لوهب تأويلات<lb/>كتأويلات متعصبي المذاهب لمشايخهم، ولو نقل هذا القول عن جهمي أو معتزلي<lb/>أو شيعي لقطع هو وأمثاله بخروجه به من الملة، فهذا التأويل بديهي البطلان؛ لأن<lb/>كل أحد يجزم بأن وهبًا يتكلم عن التوراة والإنجيل الموجودين في الأرض لا عن<lb/>اللوح المحفوظ، ولا عن علم الله عز وجل، وعن كلامه الذي هو صفة من صفاته.<lb/>ولو أردنا أن نجمع من تفسير ابن كثير وحده ما فيه من الإسرائيليات وغيرها عن<lb/>وهب نفسه وعن صنوه في روايتها كعب الأحبار، وننتقدها لألَّفنا في ذلك كتابًا<lb/>خاصًّا، مع العلم بأن ابن كثير رحمه الله تعالى يحترس مما لم يحترس غيره منها،<lb/>وأما إذا رجعنا إلى كتب القصاصين والمفسرين الذين جمعوا كل ما سمعوا فإننا نجد<lb/>هنالك العجب العجاب والذي يقال فيه: إنه لا تلبس عليه ثياب، ويا حسرتا على<lb/>من يظنون أن سنة النبي المختار، تزول الثقة بها بجرح وهب وكعب الأحبار<lb/>اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وفي نسخة مكتبة الأزهر: المعبر المعرض، ولعل مراده بالمعبر العبري أي العبراني.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n26-p720" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3603.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="720"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فؤاد بك سليم</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>خسرت سورية في ثورتها الحاضرة قائدًا من أكبر قوادها تدبيرًا وبلاء فيها،<lb/>وفي الحركة العربية الأخيرة من أولها إلى آخرها، بل خسرت الأمة العربية رجلاً<lb/>كان يرجى أن يكون من أكبر رجالها في هذا الطور الانقلابي تأثيرًا بعلمه وعمله،<lb/>وعقله وأدبه، ولسانه وقلمه، رب السيف والقلم، شهيد الوطنية الصادقة، صديقنا<lb/>فؤاد بك سليم، أصابت رأسه المفكر شظايا قذيفة من مدافع الفرنسيس في المعركة،<lb/>فقضت عليه قبل أن يتم ما كان يلقيه على جيش الثورة وقواده من الأوامر والنواهي<lb/>الحربية فيها، فلما ذاع نعيه اضطربت له مصر كما اضطربت له سورية، وأبَّنتْه<lb/>جرائد القطرين ورثاه شعراؤهما، ولم تتناوب أقلام الكتاب المختلفي المذاهب<lb/>والمشارب الرثاء والتأبين بمثل ما كتبته فيه إلا في أفراد معدودين من كبار الزعماء،<lb/>ولعل ذلك يجمع في سفر خاص يكون ذكرى وقدوة للنابتة العربية في نهضتها<lb/>القومية الحاضرة.<lb/>كان فؤاد سليم مغمولاً مجهولاً قدره بإقامته في شرق الأردن إلا عند أصدقائه،<lb/>فكان كنود الأمير عبد الله الحجازي له بإخراجه منها جزاء له على إنقاذه إياه من<lb/>الهلاك، وإلجائه إياه إلى الإيواء إلى مصر من حُسن حظ الفقيد وخط أُمّته؛ إذ عَرَفه<lb/>فيها - على عزلته - كبار العقلاء والكتاب، وأعجبوا بما نشره في أشهر جرائدها من<lb/>المقالات السياسية والاجتماعية الدالة على نضوج فكره وسعة علمه وسداد رأيه.<lb/>لم تكن دموعي عند فقد الكواكبي والزهراوي أشد حرارة من دموعي على<lb/>فؤاد، وكنت أرجو له مستقبلاً عظيمًا في نهضة الأمة العربية، وقد يتعجب قراء<lb/>المنار إذا قلت: إنني كنت أرجو أن يكون من أقوى أنصاري في الإصلاح الديني<lb/>والأخلاقي، وفي مقاومة تيار التفرنج المفسد للعقائد والأخلاق، وللأبدان والأرواح،<lb/>وفي السعي لإعادة طائفة الدروز العربية الباسلة إلى مذهب أهل السنة والجماعة،<lb/>مع المحافظة على روابطها وتكافلها ومزاياها الشريفة الموافقة لأصول الإسلام،<lb/>وإقناع نابتتها وزعمائها الأذكياء ما عدا ذلك من تعاليم الباطنية كان من دسائس<lb/>المجوس وكيدهم للعرب؛ لسلب ملكهم انتقامًا منهم على إسقاطهم لدولة المجوس<lb/>ودينهم، فالبلاد كانت أحوج إلى عقل فؤاد ورأيه منها إلى سيفه، فرحمه الله ولا<lb/>حول ولا قوة إلا بالله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3604.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>