<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e223" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2426.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخرة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1911م</date>
         <pb n="n14-p424" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2427.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="424"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(القدر وحديث خلق الإنسان شقيًّا وسعيدًا)<lb/>(س 32 و 33) من دمياط.<lb/>من مصطفى نور الدين حنطر إلى المصلح الكبير السيد محمد رشيد رضا.<lb/>سلام عليك أيها الرشيد المرشد، سلام عليك أيها القائم لله بالحجة على أهل عصرك،<lb/>سلام عليك أيها الوارث لرسول الله، محيي ما أماته الناس من سنته، المصلح لما<lb/>أفسدوه من شريعته، سلامه عليك وعلى أمثالك من عباد الله الصالحين المجددين<lb/>لهذه الأمة في هذا القرن ما اندرس من أمر دينها، سلام عليك ورحمة الله وبركاته.<lb/>أما بعد<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>فإني أرجو إفادتي عن أمرين، فإنكم خير من يرجى للإفادة (الأول) إنكم قد<lb/>تكلمتم على القدر وعلى حقيقة معناه في مناركم المنير مرارًا وقد عاودتم الكلام عليه<lb/>في هذا المنار الأخير عند تفسير قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا خُذُوا حِذْرَكُمْ} (النساء: 71) ومما قلت في هذا الشأن قولك: (ثم إنك إذا ذكرتهم يسلون في<lb/>وجهك كلمة القدر ومثل الحديثين اللذين ذكرهما الرازي) أما أنا إذا ذكرتهم بهذا<lb/>المعنى الصحيح أعتقده قديمًا وقلت لهم: إن القدر عبارة عن أن المسببات تجيء على<lb/>قدر أسبابها لا تزيد عنها ولا تنقص، وإن أمور الكائنات جارية على نظام محكم<lb/>وناموس متقن وسنة حكيمة فإنهم يشهرون في وجهي حديثًا جاء في البخاري عن<lb/>عبد الله - رضي الله عنه - قال: حدثنا رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو<lb/>الصادق المصدوق قال: (إن أحدكم يجمع خلقه في بطن أمه أربعين يومًا نطفة،<lb/>ثم يكون علقة مثل ذلك، ثم يكون مضغة مثل ذلك، ثم يبعث الله ملكًا، ويؤمر<lb/>بأربع كلمات، ويقال له: اكتب عمله ورزقه وأجله وشقي أو سعيد، ثم ينفخ فيه<lb/>الروح، فإن الرجل منكم ليعمل حتى ما يكون بينه وبين الجنة إلا ذراع فيسبق عليه<lb/>الكتاب، فيعمل بعمل أهل النار، ويعمل حتى ما يكون بينه وبين النار إلا ذراع،<lb/>فيسبق عليه الكتاب فيعمل بعمل أهل الجنة) .<lb/>هذا الحديث أيها الأستاذ مشكل من وجوه:<lb/>أولاً - أنه ينافي صريح القرآن، فإنه يفيد أن الأمور مكتوبة على وجه<lb/>التحتيم والجبر على أمر بعينه لا على معنى ارتباط الأسباب بالمسببات، ولا ريب<lb/>أن ذلك يخالف صريح القرآن، فإنه من أوله إلى آخره يحث على الأخذ بأسباب<lb/>السعادة والبعد عن أسباب الشقاوة، ويدل على أن للسعادة أسبابًا سواء كانت دنيوية<lb/>أو أخروية، وأن للشقاوة أسبابًا كذلك.<lb/>ثانيًا - أن تحتيم الشقاوة الذي يستفاد من لفظ الكتابة المذكورة في هذا الحديث،<lb/>يشبه أن يكون ظلمًا منه تعالى، والله منزه عن الظلم كما جاء في غير موضع من<lb/>القرآن.<lb/>ثالثًا - أن هذا الحديث مؤيد لعقيدة أهل الجبر التي ما كانت تعرف في<lb/>الصدر الأول، وإنما فشت في المسلمين بعد ذلك، وصارت من أقوى عوامل<lb/>ضعفهم وانحطاطهم.<lb/>رابعًا - أن هذا الحديث معارض بحديث (كل مولود يولد على الفطرة) ،<lb/>فهذا يفيد أن كل مولود يولد على الخير، وذاك يفيد أن البعض يولد شقيًّا والبعض<lb/>سعيدًا. وبالجملة فإن هذا الحديث قد أشكل عليّ أمره، ولم أجد حكيمًا يشفي ما في<lb/>صدري سوى حكمتكم الشافية، فأرجو أن تسعفوني بالدواء الناجح؛ لما سببه لي<lb/>هذا الحديث من الأمراض والشبهات.<lb/>الثاني: إني رأيت في مناركم الأغر التنويه بفضل الشيخ القاوقجي وأنه من<lb/>مشايخكم، ولكني وجدت له منظومة يتعبدون بتلاوتها أرباب طريقة القادرية بدمياط،<lb/>وهو يقول في أولها:<lb/>يا ربنا بالهيكل النوراني <gap resp="#org_MS"/> قطب الوجود ومنجد العيان<lb/>غوث الورى وغياثه وملاذه <gap resp="#org_MS"/> الباز عبد القادر الجيلاني<lb/>ويقول في آخرها:<lb/>أو أنشد القاوقجي يدعو راغبًا <gap resp="#org_MS"/> يا ربنا بالهيكل النوراني<lb/>ولا يخفى أن قوله: (ومنجد العيان) وقوله: (غوث الورى وغياثه وملاذه)<lb/>ينافي التوحيد، بل هو من الشرك الجلي، فإن القرآن يقول: {وَإِن يَمْسَسْكَ اللَّهُ<lb/>بِضُرٍّ فَلاَ كَاشِفَ لَهُ إِلَّا هُوَ} (الأنعام: 17) ويقول: {قُلْ أَفَرَأَيْتُم مَّا تَدْعُونَ مِن<lb/>دُونِ اللَّهِ إِنْ أَرَادَنِيَ اللَّهُ بِضُرٍّ هَلْ هُنَّ كَاشِفَاتُ ضُرِّهِ} (الزمر: 38) الآية،<lb/>ويقول: {قُلْ فَمَن يَمْلِكُ لَكُم مِّنَ اللَّهِ شَيْئًا إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرًّا أَوْ أَرَادَ بِكُمْ نَفْعًا} (الفتح: 11) ويقول: {قُلْ مَن ذَا الَّذِي يَعْصِمُكُم مِّنَ اللَّهِ إِنْ أَرَادَ بِكُمْ سُوءاً أَوْ<lb/>أَرَادَ بِكُمْ رَحْمَةً} (الأحزاب: 17) ؛ إلى غير ذلك من الآيات الكثيرة جدًّا، بل<lb/>أكثر القرآن جاء لإثبات التوحيد ونفي الشرك. فقد حملتني الغيرة عليك وعلى<lb/>شيخك فأعلمتكم بذلك؛ لتمحو عن سيرة شيخكم ما يشينها وتثبتوا لها ما يزينها،<lb/>وإني كنت مصدقًا بنسبة هذه المنظومة إلى الشيخ القاوقجي رحمه الله، قبل أن أعلم<lb/>من حضرتكم التنويه بفضله وأنه شيخكم، فالأمل إفادتي بما هو الحق، والحقيقة<lb/>جعلكم الله ملجأ للسائلين وإمامًا للمتقين، وإن يكن عندكم مانع من إفادتي بجريدة<lb/>المنار، فأرجو الإفادة بكتاب مخصوص يكون عنوانه هكذا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (دمياط. مصطفى نور الدين حنطر)<lb/>الجواب<lb/>(القدر وحديث: إن أحدكم يجمع خلقه)<lb/>ليس في الكتابة الإلية لما يكون عليه الإنسان في مستقبل أمره شيء من معنى<lb/>الجبر والإكراه الذي تبادر إلى فهمكم، وإنما هي عبارة عن ضبط الأمر الذي يجري<lb/>بقدر ونظام، ومثاله من أعمال البشر (ولله المثل الأعلى) سير القطارات الحديدية<lb/>بنظامها المعروف، وسير البريد في البر والبحر يكتب لهذا وذاك نشرات يذكر فيها<lb/>الأيام والساعات والدقائق التي يسير فيها البريد والتي يصل فيها إلى بلد كذا وبلد كذا،<lb/>وليس في هذه الكتابة ما يجعل سير القطارات والمراكب وحركات عمالها خارجة عن<lb/>نظام الأسباب والمسببات في خواص النار والماء والبخار، ولا ما ينافي اختيار<lb/>العمال الذين يتولون الأعمال في هذه القطارات والمراكب، ونقل البريد منها في<lb/>أعمالهم.<lb/>إن الكتابة عبارة عن ضبط العلم بالشيء، والعلم نفسه لا يتعلق بالأشياء تعلق<lb/>إيجاد وتكوين، وإنما يتعلق بها تعلق انكشاف وإحاطة، فلا إجبار ولا تحتيم، وإنما<lb/>يكتب الشيء على ما يكون عليه، ونحن نعرف بالضرورة من أنفسنا؛ أن ما نحن<lb/>عليه هو أننا مختارون في أعمالنا الصالحة وغير الصالحة، وهي أسباب السعادة<lb/>والشقاوة. وكونها مكتوبة لا يمنع هذا، كما أن كتابة سير القطارات والمراكب من<lb/>أول الشهر مثلاً لا يقتضي أن يكون سيرها بغير الأسباب، بل هو بالأسباب، ومن<lb/>العلماء من ينظم هذه الكتابة في سلك التمثيل بكون علم الله بالأشياء ثابتًا لا<lb/>يتغير {لاَّ يَضِلُّ رَبِّي وَلاَ يَنسَى} (طه: 52) .<lb/>ومن الفرق بين كتابة الناس والكتابة الإلهية؛ أن الناس يعلمون بما أوتوا من<lb/>العلم بالأسباب؛ أن قوة البخار إذا كانت كذا، فإن القطار أو المركب يسير في<lb/>الساعة كذا ميلاً، وأن المسافة بين مصر والإسكندرية كذا ميلاً، وبين الإسكندرية<lb/>والآستانة كذا ميلاً، وأن السير يكون في ساعة كذا، فيكون الوصول في ساعة كذا،<lb/>ولكنهم لا يعلمون ما عساه يطرأ من الأسباب التي تحول دون ذلك، فيترتب عليها<lb/>الإخلال بهذا النظام، كما يقع ونشاهده ونسمع به؛ من تعطل آلة أو حدوث رياح<lb/>أو سيول تجرف بعض الخطوط الحديدية. والله سبحانه يعلم جميع ما يطرأ على<lb/>عبده مما يجري في سلسلة الأسباب الظاهرة للعبد، والأسباب الخفية عنه، ولا<lb/>يخفى على الله شيء.<lb/>والمسألة التي ذكرت في آخر الحديث من أدق العلم بالله وسنته؛ لأنها مخالفة<lb/>بحسب الظاهر لسنة الله تعالى في كون المرء يموت على ما عاش عليه؛ لأن<lb/>الأعمال تؤثر بالتكرار في النفس، فتطبعها على الحق والخير أو على ضدهما،<lb/>فكيف يمكن إذًا أن يعمل الإنسان بعمل أهل الجنة حتى لا يكون بينه وبينها إلا<lb/>ذراع فيعمل بعمل أهل النار، والعكس.<lb/>الجواب عن هذا لا يفهمه حق الفهم إلا خواص الغواص على دقائق المعاني،<lb/>ويمكن تقريبه إلى أذهان الجمهور بالمثال، فمثل الذي يعمل بعمل أهل الجنة حتى<lb/>يقرب بتزكية نفسه وتهذيبها منها، فيترك العمل لها، وينغمس في الباطل والشر<lb/>الذي هو عمل أهل النار؛ كمثل رجل ضعيف البنية مستعد للأمراض القاتلة،<lb/>جرى على قواعد حفظ الصحة في طعامه وشرابه وعمله ورياضته، حتى لم يبق<lb/>بينه وبين المتمتعين بكمال القوة والصحة إلا فرق قليل، فاغتر بنفسه وأسرف في<lb/>أمر صحته بالتعرض لمرض قاتل كالسل أو الهيضة أو الطاعون فهلك، ومثل الذي<lb/>يعمل بعمل أهل النار من اقتحام الباطل واقتراف أعمال الشر، حتى تكاد تحيط به<lb/>خطيئته وتصير الأباطيل والشرور ملكة حاكمة عليه، فيترك كل ذلك فجأة وينقلب<lb/>إلى ضده؛ كمثل رجل قوي البنية كامل الصحة غرته قوته، فأقبل على ما يفسد<lb/>الصحة كشرب المسكرات والإسراف في الشهوات، حتى إذا ساء هضمه وضعفت<lb/>قواه وكاد يكون حرضًا أو يكون من الهالكين، تنبه من غفلته وثاب إلى رشده،<lb/>فجرى على قوانين الصحة بغاية العناية والدقة، فنجا مما كاد يبسله ويهلكه.<lb/>كل من هذا وذاك مما يقع قليلاً، والأكثر أن من يطول عليه العهد في مزوالة الأعمال<lb/>النافعة أو الضارة لا يعود عنها، والأعمال البدنية كالأعمال الروحية وسنن الله تعالى<lb/>فيهما متشابهة.<lb/>فتبين بهذا أن الحديث لا يخالف ما في القرآن من إثبات الأسباب، واختيار<lb/>الإنسان ومطالبته بالعمل، ولا يثبت عقيدة الجبر، ولا يشير إلى اتصاف البارئ<lb/>تبارك وتعالى بالظلم؛ لأنه لا يفيد معنى التحتيم والجبر، بل كل ما يفيده هو أن<lb/>كل ما يعمله الإنسان ثابت في العلم الإلهي على ما يكون عليه في الواقع، والواقع<lb/>أن سعادة الإنسان أو شقاءه بعمله الاختياري، ولو علمت أنا أن الأمير يسافر في<lb/>يوم كذا من <placeName>القاهرة</placeName> في ساعة كذا، فيصل إلى الإسكندرية في وقت كذا، ثم يسافر<lb/>منها في ساعة كذا من يوم كذا إلى الآستانة، فيصل إليها يوم كذا إلى آخر ما يمكن<lb/>أن أقف عليه من حاشية الأمير مثلاً لو علمت هذا وكتبته في دفتر عندي أو في<lb/>المنار، فهل يقتضي ذلك أن يكون ذلك السفر بإجبار مني؛ لأنني علمت به، وأن<lb/>يكون الأمير غير مختار فيه؟ لا لا، فإن تعلق العلم والكتابة ليس تعلق إلزام ولا<lb/>إيجاد كما قدمنا، وإنما أعدناه لزيادة الإيضاح.<lb/>ثم إن الحديث لا يناقض حديث: (كل مولود يولد على الفطرة) سواء كان<lb/>المراد بالفطرة الخير أو الاستعداد المطلق؛ لأنه إنما يدل على علم البارئ تعالى بما<lb/>يطرأ على الفطرة السليمة من التربية الحسنة والقدوة الصالحة، التي تسوقها إلى<lb/>الارتقاء في الحق والخير، فيكون صاحبها تام السعادة، أو من التربية السيئة وقدوة<lb/>الشر التي تفسدها وتجعل صاحبها شقيًّا. فإذا بنت شركة (كشركة واحة عين شمس)<lb/>عدة بيوت بناء حسنًا محكمًا مزينًا، وقالت: إنني شدت كل بيت من هذه البيوت<lb/>وأحكمت بناءه وزينته، وكانت تعلم أن الذين يقيمون فيها فريقان: فريق يزيدون<lb/>بيوتهم حسنًا وزينة، وفريق يصدعون بناءها ويشوهون زينتها، وقالت في مقام آخر:<lb/>إن هذه البيوت سيكون بعضها حسنًا جميلاً وبعضها مشوهًا قبيحًا، فهل يكون<lb/>القولان متناقضين؟ لا لا.<lb/>***<lb/>(الشيخ محمد القاوقجي)<lb/>كان الشيخ أبو المحاسن محمد القاوقجي الطرابلسي رجلاً منقطعًا للعبادة والعلم<lb/>وكان له عناية برواية الحديث واشتغال به وبالفقه والتصوف، وكان على الطريقة<lb/>الشاذلية. ولما شرعت في طلب العلم رويت عنه الأحاديث المسلسلة، وهي تدخل<lb/>في مصنف ليس بالصغير، وحضرت بعض دروسه في الحديث خاصة. وكنت<lb/>شديد الميل إلى التصوف الحقيقي؛ لكثرة مطالعتي في إحياء العلوم للغزالي قبل أن<lb/>أبدأ بطلب العلم، فطلبت منه أن أسلك هذه الطريقة على يده، فعاهدني وعهد إلي<lb/>بقليل من الذكر فلم أقبل، وقلت: بل أريد السلوك التام الذي قرأت عنه في الكتب<lb/>كسلوك الغزالي وأضرابه، فقال: يا ولدي لسنا من رجال هذا السلوك، وإنما<lb/>الطريق عندنا للتبرك والتشبه بالقوم.<lb/>وقد أجازني بكتاب دلائل الخيرات بالمناولة، وله فيها سند على المؤلف. هذا<lb/>كل ما أخذته عنه، ولم أقرأ أوراده ولا حفظت شيئًا منها، وكنت أنكر في نفسي<lb/>من دروسه في الحديث بعض الحكايات المأخوذة من كتب الصوفية، الذين لا<lb/>يزنون كل ما يوردونه بميزان الشرع كالشعراني. وأوراده كلها على المألوف من<lb/>متأخري أهل الطريق، وإنني لم أطلع عليها، ولكنني حضرت في صغري بعض<lb/>مجالس الذكر التي كان يعقدها، ولم أكن يومئذ أنكر في نفسي ما أسمعه منها لأنه<lb/>مألوف، ولما صرت مستقلاًّ بفهم ديني والحجة على عقيدتي لم يبق في ذهني عن<lb/>ذلك الرجل إلا تلك الأحاديث التي رويتها عنه، وذلك المثال الجميل الذي عهدته في<lb/>ذلك الشيخ القانت؛ عندما كنت أصلي معه أو أسمع صلاته في الليل، أو خطبته<lb/>التي ما عهدت الناس يبكون في خطبة سواها. ولا أدري أجميع ما ينسب إليه هو له،<lb/>وأنه بقي عليه إلى آخر حياته أم لا، وما أظن أن مثله يعتقد ما فهمتم من تلك<lb/>الأبيات، وربما كان يعني بها ما ذكرناه من فهم علماء الصوفية للمدد والتبرك في<lb/>ص 263 و 143.<lb/>***<lb/>(الدخول في الجمعيات السرية ورؤساؤها وأتباعها)<lb/>(س 34 - 37) من صاحب الإمضاء في <placeName>دمشق الشام</placeName>.<lb/>حضرة مدير مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) الإسلامية.<lb/>نرجوكم الإجابة على هذه الأسئلة الآتية، ولكم منا الشكر، ومن الله عظيم<lb/>الأجر.<lb/>هل يجوز لمؤمن أن يدخل جمعية سرية مختلطة من دون أن يقف على<lb/>(كذا) ؟<lb/>وهل ورد في النهي عن ذلك في شيء من الآيات والأحاديث؟<lb/>هل يجوز لمسلم أن يدخل على جمعية رئيسها من غير أبناء دينه؟<lb/>هل يباح لمسلم أن يلقب بفارس الهيكل، وما أشبه هذا اللقب المختص في<lb/>هذه الأزمان ببعض الجمعيات الغير المتدينة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ابن الأمير محمد سعيد<lb/>(ج) المؤمن حر، يجوز له أن يدخل في كل عمل مشروع، وكل جمعية<lb/>عملها مشروع، وإن كان بعض أعضائها أو رئيسها من غير المسلمين، فالعبرة<lb/>إنما هي بالعمل، هل هو جائز شرعًا أم لا؟ فإذا تألفت جمعية خيرية لإسعاف<lb/>الذين يصابون بالمصائب؛ كالجريح والحريق (كجمعية الإسعاف في مصر) ، أو<lb/>جمعية طبية خيرية كالجمعيات التي تتألف لمقاومة بعض الأمراض؛ كالرمد<lb/>الصديدي والسل الرئوي، أو لتحسين أحوال العجزة كالعميان، أو ترقية بعض<lb/>العلوم النافعة كالطب والزراعة، فيجوز للمسلم أن يدخل فيها مع غيره، ولا يضره<lb/>أن يكون رئيسها غير مسلم؛ إذ ربما كان غير المسلم أقدر على النفع فيها من<lb/>المسلم. فالجمعيات في هذا الزمان كالأحلاف التي كانت في الجاهلية؛ منها ما هو<lb/>على خير وما هو على شر. فأما ما كان من حلفهم على الفتن والغارات فهو الذي<lb/>قال فيه صلى الله عليه وسلم: (لا حلف في الإسلام) رواه مسلم.<lb/>وأما حلفهم على التعاضد والتساعد ونصر المظلوم كحلف الفضول فهو الذي قال<lb/>فيه صلى الله عليه وسلم: (وأيما حلف كان في الجاهلية لم يزده الإسلام إلا شدة)<lb/>وقال: (شهدت في دار عبد الله بن جدعان حلفًا لو دعيت إلى مثله في الإسلام<lb/>لأجبت) هكذا أورده ابن الأثير مختصرًا، وفي كتب السير (لقد شهدت) ويعني<lb/>حلف الفضول الذي عقدته قريش في تلك الدار بعد حرب الفجار، والمتحالفون فيه هم<lb/>بنو هاشم وبنو المطلب ابني عبد مناف وبنو أسد بن عبد العزى وبنو زهرة بن كلاب<lb/>وبنو تيم بن مرة، تحالفوا وتعاقدوا على أن لا يجدوا في <placeName>مكة</placeName> مظلومًا من أهلها أو من<lb/>غيرهم إلا قاموا معه، حتى يردوا إليه مظلمته، وإنما سمي حلف الفضول<lb/>تشبيهًا بحلف كان قديمًا ب<placeName>مكة</placeName> أيام جرهم؛ على التناصف والأخذ للضعيف من القوي<lb/>وللغريب من القاطن، قام به رجال من جرهم كلهم يسمى الفضل منهم؛ الفضل<lb/>بن الحارث والفضل بن وداعة والفضل بن فضالة. قاله ابن الأثير في النهاية.<lb/>وقيل: إنهم تحالفوا على أن يردوا الفضول على أهلها، ولا يقر ظالم على<lb/>مظلوم، فالمراد بالفضول ما يؤخذ ظلمًا أي فاضلاً عن الحق زائدًا عليه.<lb/>والذي لا يجوز للمسلم هو أن يدخل في جمعية، يتحالف مع أهلها ويتعاهد<lb/>على أمر مخالف للشرع؛ ومنه أن يطيعهم فيما يأمرونه به بقرار الجمعية كائنًا ما<lb/>كان أي: ولو مخالفًا للشرع كإعطاء الشيء إلى غير أهله، وقتل من لا يجوز قتله<lb/>شرعًا، كما هو شأن بعض الجمعيات السياسية السرية. ولا ينبغي له أن يدخل في<lb/>جمعية لا يعرف مقصدها؛ لأنه ربما كان مقصدًا محرمًا؛ ولأنه لا يليق بالعاقل أن<lb/>يلتزم القيام بما يجهل حقيقته وعاقبته، فإن دخل في جمعية على أنه ليس فيها شيء<lb/>مخالف للشرع الثابت، ثم ظهر له فيها ما يخالفه ولم يستطع إزالته، وجب عليه<lb/>أن يتركها ويتبرأ منها.<lb/>وأما لقب (فارس الهيكل) فلا يحظر على أحد أن يلقب به نفسه أو ولده، إلا<lb/>إذا ترتب على ذلك مفسدة أو محرم كغش أو إيهام باطل، وإلا فالألفاظ مباحة للناس<lb/>في الأسماء والألقاب لا يكره منها إلا ما يدل على معنى مكروه أو فيه دعوى<lb/>العظمة، كما ورد في الحديث الصحيح النهي عن التسمي بملك الأملاك وملك<lb/>الملوك.<lb/>***<lb/>(التقيد بمذهب معين والتلفيق)<lb/>(س 38) من صاحب الإمضاء في مديرية الشرقية.<lb/>في 17 - 5 - 1329.<lb/>حضرة العلامة الهمام السيد محمد رشيد رضا منشئ المنار المنير.<lb/>بعد واجبات الاحترام. نرجوكم الإجابة على الفتوى الآتية وهي:<lb/>هل يجوز التقيد بمذهب أحد الأئمة في الصلاة، أم يجوز له أن يأخذ من كل<lb/>مذهب ما يوافقه، أعني إن كان مالكيًّا؛ ولصعوبة الغسل من الجنابة في مذهب<lb/>مالك يريد أن يغتسل على مذهب الشافعي، أيجوز له ذلك أم لا؟ نرجو سرعة<lb/>الجواب، أجزل الله لكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أنور محمد قريط<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من قبيلة أولاد علي بفراشة<lb/>(ج) جمهور القائلين بالتقليد يمنعون التلفيق في المسألة الواحدة، وهي أن<lb/>يقلد في كل فرع منا إمامًا، فيأتي بحقيقة لا يقول بها أحد منهم، كأن يراعي مذهب<lb/>الشافعي في الغسل ولا يراعيه عند الصلاة في ستر العورة وطهارة البدن والمكان.<lb/>ويجيزون أن يقلد في كل مسألة إمامًا، وقال بعضهم: إن التلفيق جائز بشرطه،<lb/>وإنه لازم لمذهب الحنفية، فإنه مؤلف من آراء عدة مجتهدين يخالف بعضهم بعضًا،<lb/>وقد حررنا ذلك في مقالات المصلح والمقلد، فراجعها في المجلدين الثالث والرابع<lb/>من المنار على أنها مطبوعة في كتاب على حدتها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p432" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2428.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="432"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العالم الإسلامي<lb/>والاستعمار الأوربي</head>
<tei:p>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>إن دول الاستعمار دول تجارة وكسب، فهم يفتحون الممالك لتمتيع شعوبهم<lb/>بخيراتها، وتمكينهم من ثروتها، ولا ينشرون من علومهم وفنونهم في الممالك التي<lb/>يفتحونها إلا المقدار الذي يسخرون به أهلها، ويستخدمونهم في استخراج تلك الثروة<lb/>لهم، ويقطعون به روابطهم الاجتماعية التي تربط بعضهم ببعض، ويزيلون<lb/>مقوماتهم ومشخصاتهم الملية التي يكونون بإحكامها أمة واحدة متحدة في الشعور<lb/>بمصلحتها العامة.<lb/>أهالي المستعمرات الأوربية يجعلون فريقين: فريق الفلاحين والفعلة الذين<lb/>يقومون بالأعمال الشاقة في استخراج الأقوات والنبات والمعادن من الأرض،<lb/>وفريق المالكين المترفين الذين ينفقون ما يفضل لهم عن سادتهم المستعمرين في ثمن<lb/>ما يجلب من أوربة من اللباس والأثاث والرياش وسائر أنواع الماعون والزينة<lb/>والخمور، وما بقي من ذلك يبذلونه لبغايا تلك البلاد أو بيوت القمار الأوربية.<lb/>هؤلاء المترفين الذين يجرفون معظم ثروة البلاد إلى أوربة هم الذين<lb/>يتعلمون لغات هذه الدول المستعمرة، ويأخذون من قشور علومهم وفنون عاداتهم ما<lb/>يشوه في أعينهم ويقبح في أنفسهم كل ما يربطهم بأمتهم من عقيدة وشعار وخلق<lb/>وعادة مهما كانت حسنة ونافعة، ويزين لهم ما يرون عليه سادتهم المستعمرين<lb/>وإن كان من الفواحش والمنكرات التي يشكو منها حكماؤهم وعقلاؤهم، ويكون أكثر<lb/>الأغنياء الذين لم يتعلموا هذه الأساليب المدنية الخادعة مقلدين لمن تعلموها<lb/>يحذونهم حذو النعل للنعل فيها.<lb/>للسياسة الاستعمارية لغة خادعة كلغة التجار؛ لأن الغرض منها هو عين<lb/>الغرض من التجارة (الكسب بالحق وبالباطل) ، يزيد التاجر سلعته بزخرف القول<lb/>المموه، ويوهم كل من يعرضها عليه أنه يختصه بالرعاية والإكرام، ويؤثر<lb/>مصلحته على مصلحة نفسه، ولا يريد أن يربح منه شيئًا أو إلا شيئًا تافهًا لا يوازي<lb/>بعض تعبه في جلب السلعة ونفقته على نقلها وحفظها، ومنهم الذين يزعمون أن<lb/>الأثمان محدودة، وأنهم يطرحون منها عشرين أو ثلاثين في المائة في أيام معدودة.<lb/>وأهل الاستعمار، يقولون في بعض الأطوار: إننا لا نبغي فتحًا، ولا نحاول<lb/>ملكًا، وإنما شغفتنا الإنسانية حبًّا، فحملتنا على بذل أموالنا، وإرهاق رجالنا؛<lb/>لأجل تعليمكم وتمدينكم لتكونوا مثلنا، هكذا كانوا يقولون لمثل السلطان عبد العزيز<lb/>صاحب مراكش من قبل.<lb/>ويقولون في طور آخر: إننا بما أوتينا من الرحمة والرأفة بالبشر، وحب<lb/>تعميم العدل بين الأمم، نريد أن نزيل استبداد هذا الحاكم، ونطهر الأرض من ظلم<lb/>هذا السلطان الغاشم؛ ليتفيأ الناس ظل العدل، ونبدلهم من بعد خوفهم نعيم الأمن،<lb/>كذا قالوا في السلطان عبد الحفيظ قبل أن يظهر لهم المواتاة التي كان عليها أخوه<lb/>عبد العزيز.<lb/>ويقولون في طور آخر: إن الرعية قد ثارت على حاكمها وتألبت على ملكها،<lb/>ونحن الكافلون لاستقلاله، المسئولون عن حفظ عرشه، فلا مندوحة لنا عن<lb/>نصره والمحافظة على ملكه، حتى إذا زال الخوف، واستقر الأمن، وانتظمت<lb/>الحكومة المحلية، وصارت قادرة على منع الفتن الداخلية رجعنا أدراجنا، لا<lb/>نريد من صاحب العرش الذي حفظناه أن يثل، والشوكة التي منعناها أن تخضد،<lb/>جزاء على عملنا، ولا شكرًا على خدمتنا؛ لأننا إنما نفعل ذلك لوجه الإنسانية؛<lb/>وحبًّا في تعميم المدنية، واستبدال الحرية بالعبودية، هذا ما قاله الإنكليز في احتلال<lb/>مصر بالأمس، وهذا ما يقوله الفرنسيس في احتلال فاس اليوم.<lb/>صدق حكيمنا ابن خلدون في قوله: (إن المغلوب مولع أبدًا بالاقتداء بالغالب<lb/>في شعاره وزيه ونحلته وسائر أحواله وعوائده) نقول: ولكنه قلما يقتدي به في<lb/>معالي الأمور وأسباب القوة التي بها كان غالبًا؛ لأن المغلوبين يستحوذ عليهم<lb/>الخمول والكسل، ويصيرون عالة على الغالب في عامة شئونهم.<lb/>وقد يخدع الغرور بعض المتفرنجين المقلدين، فيتوهمون أنهم بتقليدهم<lb/>للإفرنج في أسلوب التعليم ودعوة الوطنية وشكل الحكومة، قد ساروا على<lb/>طريقهم إلى الاستقلال الذاتي والكمال المدني، وهيهات هيهات، لا تجد أكثرهم إلا<lb/>مخدوعين، وطريق المستقلين غير طريق المقلدين.<lb/>قال بعض كبراء الإفرنج في بيان درجات الفتح الاستعماري: إن أولها فتح<lb/>دعاة النصرانية (المبشرين) لبعض المدارس، ثم لبعض المستشفيات والملاجئ،<lb/>ثم وقوع الشك والزلزال في نفوس بعض المتعلمين فيما كانت عليه الأمة من العقائد<lb/>والمقومات الاجتماعية، ثم حدوث فكرة الرابطة الوطنية التي تنقسم بها الأمة إلى<lb/>شطرين: شطر المتفرنجين الذين يهدمون أركان مقوماتها القديمة؛ تقليدًا لأوربة،<lb/>وشطر المحافظين على القديم، ثم رواج تجارتنا برواج التقاليد والعادات الأوربية<lb/>التي يسهل التقليد فيها، ثم حدوث أو إحداث الاحتكاك الذي يتبعه الاعتداء على<lb/>بعض المبشرين أو غيرهم من الأوربيين أو النصارى الشرقيين، ثم المداخلة<lb/>السياسية فالعسكرية؛ لحماية مصالحنا وأموالنا أو قومنا وأهل ديننا، ومهما كان<lb/>الاسم الذي نسمي به سيطرتنا على البلاد بعد الاحتلال العسكري فالمعنى واحد،<lb/>وهو أننا نكون السادة، فنفعل ما نشاء ونحكم ما نريد.<lb/>ذلك قولهم بأفواههم يضاهئ لاحقهم به سابقهم، ولهم أقوال أخرى في الإسلام<lb/>والمسلمين والصليب والهلال، بلغة أصرح من لغة الاستعمار التجارية، وهم<lb/>يفهمون هذه اللغة؛ لأنهم هم الواضعون لها، وقد صار فينا من يفهمها، وهم الذين<lb/>شعروا بأنهم يبيتون منها بليلة السليم، ومفازة من ضل عن الطريق القويم، ولكن<lb/>أكثر الناس لا يفهمون الكنايات والمعميات الاستعمارية والخطابات السياسية الرسمية<lb/>إلا إذا فسرتها تلك الكلمات الصريحة المأثورة عن زعماء أوربة، كقول ذلك<lb/>الإنكليزي في الصليب والهلال، والفرنسي في كون الرأفة التي يجب أن يعامل بها<lb/>المسلمون هي السيف والنار، والألماني في كيفية إزالة سلطة الترك من البلقان من<lb/>غير حرب ولا قتال، على أن أكثر المسلمين لم يسمعوا تلك الأقوال، ومنهم أهل<lb/>المغرب الأقصى الذين هم أقرب المسلمين إلى أوربة بأرضهم، وأبعدهم عنها<lb/>لجهلهم.<lb/>إن الفتح الاستعماري الأوربي تجاري كما قلنا، ولكن السياسة ممزوجة فيه<lb/>بالدين، خلافًا لتمويهات المخادعين، ومن الأصول المتفق عليها بين الدول الكبرى<lb/>في أوروبة إزالة السلطة الإسلامية من الأرض، ولذلك اقتسموا جميع الممالك<lb/>الإسلامية في أفريقية، ولم يتعرضوا لمملكة الحبشة النصرانية، ويفتاتون على<lb/>الدولة العثمانية إذا أخمدت بالقوة ثورة المكدونيين والألبانيين المسيحيين، ويقرونها<lb/>على تنكيلها باليمانيين المسلمين، ولا أريد بما أكتب من هذا المقال الدفاع عن<lb/>الحكومات الإسلامية، فإنني أعلم أن أوربة لا تستولي على دولة إسلامية بمجرد<lb/>قوتها عليها، وإنما تلك الحكومات هي التي تمكنهم من مقاتلها، وتوطئ لهم المسالك<lb/>للاستيلاء عليها، فهم يخربون بيوتهم بأيديهم، فلا يجدي الدفاع عنهم، وإنما أريد<lb/>أن أطالب هؤلاء المستعمرين؛ بأن يراعوا حقوق الإنسانية في هؤلاء المساكين<lb/>الجاهلين، وأرى أن هذا من الممكنات، وأنه خير للفريقين فيما هو آت.<lb/>يوشك أن لا يوجد في المليون من أهل مملكة مراكش رجل واحد يفهم معنى<lb/>احتلال فرنسة لها أو لغة الاستعمار التي ينطق بها رجال السياسة عندما يتكلمون<lb/>في شأن هذا الاحتلال مع السلطان ورجاله، ولكن ما لا يفهم ولا يعقل في مراكش<lb/>قد يعد من البديهيات في مصر، ولا سيما عند أرباب الصحف وقرائها، فطالما<lb/>كتب هؤلاء وقرؤوا في الكتب والجرائد الأوربية، وترجموا عنها أقوال زعماء<lb/>السياسة في بيان مقاصدهم من البلاد التي يستعمرونها وبيان أعمالهم فيها، وهم<lb/>يعرفون حقائق كثيرة تدل على ذلك من مكاتبيهم في تلك المستعمرات، وممن<lb/>يلاقونه من أهلها في مصر ذاهبًا إلى <placeName>الحجاز</placeName> أو إلى أوربة أو عائدًا من سفره. ومع<lb/>هذا كله نسمع لسان الاستعمار الأوربي يمنّ علينا كل يوم بأنه لا غرض لأوربة من<lb/>بلادنا إلا ترقيتنا وتمديننا وتربيتنا وتعليمنا، حتى تصير مثلهم أهلاً لأن نحكم في<lb/>بلادنا ونستقل بأمرها؛ حبًّا بالإنسانية؛ وجريًا على ما تعودوه من الفضيلة والعدل<lb/>والحرية.<lb/>أنحت الجرائد الفرنسية التي تصدر بمصر على الجرائد الوطنية، ووبختها<lb/>وهددتها إن استنكرت احتلال فرنسة في المغرب الأقصى، وقالت: إن هذا اللوم<lb/>لفرنسا يعود بالضرر على القطر المصري! ! ومما قالته جريدة (<title level="j" change="#d2e191">النوفل</title>) في هذا<lb/>الشهر في هذا السياق: (إن فرنسة أبدت في مستعمراتها الإسلامية من التسامح<lb/>وحسن الذوق، ما لا يجوز معه أن يوجه إليها هذا اللوم، على أنه ليس مبنيًّا على<lb/>أساس صحيح، وهو أمر يعرفه المصريون، كما يعرفون أن فرنسة صديقة لهم<lb/>صادقة لا تتخلى عنهم عند الشدائد) ! !<lb/>أما المصريون فيردون افتئات هذه الجريدة عليهم، ويقولون: إننا لا نعرف<lb/>شيئًا من هذا التسامح كما تدعين بل نعرف ضده، وإننا كنا مخدوعين بصداقة<lb/>فرنسة لنا إلى يوم حادثة (فاشودة) ، ولم يبق أحد بعدها يعتقد هذه الصداقة.<lb/>وقالت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">لاريفورم</title>) بعد استنكار اهتمام الجرائد المصرية بمسألة<lb/>المغرب الأقصى، وبيان الاختلاف بينها وبين مصر في الأحوال الاجتماعية ما<lb/>معناه: إنه يجب على أصحاب هذه الجرائد أن لا يندبوا حظ المغرب، ويرثوا له،<lb/>بل يجب أن يعدوا تداخل الأجانب في شؤونه نعمة وسعادة له لا نقمة ولا شقاء؛<lb/>لأنه يعدّ له مستقبلاً زاهرًا (إن فجر الاستقلال أخذ يبدو للمصريين، فعليهم أن<lb/>يواصلوا السعي لإدراكه، وهم يحطون من قدر أنفسهم، إذا أنزلوها منزلة المغاربة<lb/>الذين لم يعملوا حتى الآن إلا ما يجلب لهم الذل والهوان، وليدعوا فرنسة وشأنها،<lb/>فإنها ليست بحاجة إلى من يعلمها معنى العدل والحرية) ! !<lb/>نحن نعلم علم اليقين أنه ليس في تونس والجزائر من الحرية والتسامح عشر<lb/>معشار ما في الهند - إن صح أن يقال: إن فيهما حرية وتسامحًا - ونحن على ما<lb/>نعرف من فضل الإنكليز على جميع المستعمرين، نسمع آنا بعد آن ما نسمع من<lb/>تخوف ساستهم من يقظة أهل الهند ومطالبتهم بحقوقهم الاقتصادية، وآخره ما كتبته<lb/>جريدة <tei:title level="j" change="#d2e207 #d5e212" ref="oape:bibl:26 oclc:992611467">التيمس</tei:title> في هذا الشهر عن علاقة أوربة بالشرق؛ فقد ذكرت أن هناك ثلاث<lb/>مسائل عظيمة تتسع وتكبر بالتدرج، وهي المسألة الهندية، والمسألة الصينية،<lb/>ومسألة الشرق الأدنى. ومما قالته في الأولى هذه الجملة الجديرة بالاعتبار:<lb/>(إن بريطانية العظمى لم تقرر خطتها السياسية في الهند، وستضطر إلى<lb/>ذلك عاجلاً، فلا زيارة الملك ولا غيرها من المجاملات يكفي لتحويل الحركة<lb/>الحاضرة في الهند عن محورها الحقيقي، والمسألة التي يتوقف عليها رضا الهند<lb/>بالحكم البريطاني، تندرج في طلب رسمي قدمه بعض كبراء الهند بشأن إطلاق<lb/>حرية الهند الاقتصادية والمالية، ولا يخفى أن إجابة هذا الطلب بأية صفة كانت<lb/>تخفض سلطة إنكلترة ولا سيما من الجهة المالية) فتأمل.<lb/>وأما مسألة الصين فهي تراها خطرًا على صناعة أوربة وتجارتها في<lb/>المستقبل؛ لأن هذه الأمة صناعية، وقد أنشأت تتقدم ببطء، وما كان كذلك يكون<lb/>راسخًا ثابتًا، ولا يمكن لأوربة أن تخضعها وإن اقتطعت بعض أطرافها وقتلت ألوفًا<lb/>من أهلها. وأما مسألة الشرق الأدنى فالخوف منها محصور في ضعف الدولة<lb/>العثمانية الذي يغري الدول بها، ويخشى أن يفضي إلى سفك الدماء، وذكرت تخبط<lb/>فارس في دستورها وعجز أفغانستان عن حفظ مركزها.<lb/>وقرأنا لها في العام الماضي مقالاً، تنبه فيه أوربة على التأمل في يقظة<lb/>الشرق وطلبه للترقي، وتحثها على قطع الطريق عليه من أوله قبل أن يصل إلى<lb/>الغاية أو يقاربها، فيخرج من ذلة العبودية لأوربة فيكون مساميًا أو مساويًا لها، فإذا<lb/>كان هذا رأي مستعمري الإنكليز وهم أمثل طريقة، وأقرب إلى مراعاة سنن<lb/>الطبيعة، فماذا عسى أن يكون رأي غيرهم.<lb/>ألا فليعلم أولئك المستعمرون أن أهل الرأي والبصيرة من المسلمين يعتقدون<lb/>أن أوربة تريد من استعمار بلادهم أن تتخذ مالها دولاً، وتتخذ أهلها عبيدًا وخولاً،<lb/>(لكنها لا تسميهم عبيدًا بل أحرارًا) وأن لا تبقي لهم في الأرض سلطانًا يحكم،<lb/>ولا شرعًا ينفذ، ولا ثروة يستقلون بالتصرف فيها، ولا تربية ملية يحيون بها.<lb/>وإن أرفقهم في ذلك الإنكليز، وأشدهم وأقساهم الفرنسيس والروس، وربما كان<lb/>الاستبداد اللين أدوم من الاستبداد القاسي الخشن، فإذا قدر مسلمو الهند اليوم على<lb/>إخراج الإنكليز من بلادهم لا يفعلون، وإذا قدر غيرهم على ذلك لا يتلبثون به<lb/>ساعة ولا يستأخرون.<lb/>ألا وليعملوا أننا لا نجهل أن أكبر قوتهم علينا، أننا عون لهم بظلمنا وجهلنا<lb/>على أنفسنا، وأنه لولا ذلك لم يكن لهم حجة على استعبادنا عند محبي العدل<lb/>والحرية من قومهم. وأن من عرف حقوقه قلما تضيع حقوقه، وأن القوة الآلية<lb/>المستبدة قليل عمالها، لا يدوم لها السلطان على الشعوب الكثيرة إذا اتفق أفرادها،<lb/>وأن المسلمين قد قاربوا سن الرشد الاجتماعي، وأن الخير للإنسانية أن يرشدوا<lb/>متعارفين مع إخوانهم فيها لا متناكرين، ومتقابلين لا متدابرين، ومتحابين لا<lb/>متشاقين، ومتفقين لا متشاكسين، والوسيلة إلى ذلك معروفة ميسورة لمن سبقونا<lb/>في هذا الرشد، وهي أن يخلصوا النية في مساعدتنا على الارتقاء الحقيقي، مع<lb/>محافظتنا على ديننا ولغتنا، ونحن نفصل لهم القول في ذلك إن كانوا فاعلين.<lb/>لو أراد المستعمرون ذلك من قبل لارتقى الشرق ارتقاء عظيمًا، ولكانت الهند<lb/>غير الهند الآن، وجاوه غير جاوه الآن، وكذلك تونس والجزائر، أعني أنها<lb/>كانت أرقى عمرانًا، وأوسع علمًا وعرفانًا، وإذًا لكانت منافع أوربة منها أعظم،<lb/>وكان قضاؤها بذلك على سائر الحكومات الفاسدة التي تنسب إلى الإسلام أسرع،<lb/>وفوق هذا وذاك أنه كان يكون ارتقاء الإنسانية في جملتها أوسع. ألم تروا إلى<lb/>مصر، كيف كان يعد السلطان عبد الحميد رؤيتها ذنبًا سياسيًّا بمنع منه العثمانيين<lb/>ما استطاع، ويعاقب عليه من اقترفه إذا كان من أهل العلم وأرباب الأقلام، وهل<lb/>كان سبب ذلك إلا أن من يرى ما في مصر من الحرية وحركة العمران يزداد<lb/>سخطًا على حكومته الاستبدادية المخربة.<lb/>لم تكن هذه الحرية في مصر لمحض رغبة الإنكليز في ترقية المصريين،<lb/>وإنما كان لها أسباب: (منها) ما سبق لمصر من الأخذ بأسباب العلوم والمدنية<lb/>الأوربية، حتى صاروا يدركون من حقوقهم ما لا يدركه أهل زنجبار الذين لم<lb/>تعاملهم الإنكليز كما تعامل المصريين؛ على عدم المعارض لها فيما تفعله في بلادهم،<lb/>(ومنها) ما كان عندهم من الحرية قبل الاحتلال، ومثل إنكلترة لا ترضى<lb/>كغيرها أن تجعل البلاد التي يكون لها نفوذ فيها دون ما كانت عليه في الحرية،<lb/>(ومنها) أن الإنكليز كانوا يستفيدون من تلك الحرية، ما لم يكونوا ليستفيدوه من<lb/>ضدها. (ومنها) أخلاق عميدهم السابق لورد كرومر. (ومنها) كثرة الأوربيين<lb/>في هذه البلاد وما لهم فيها من الامتيازات، ومعارضة بعض دولهم القوية للاحتلال<lb/>الإنكليزي إلى سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1904" change="#d3e146">1904</date>م، وعدم مواتاتهم له إلى اليوم في التضييق على<lb/>المطبوعات، الذي حمل عليه الحكومة المصرية أخيرًا. (ومنها) وهو يلي<lb/>امتيازات الأوربيين الصفة التي احتلوا بها البلاد، والحجج التي يحتجون بها على<lb/>إطالة الاحتلال، وما يعترفون به من شكلها الرسمي.<lb/>على هذا كله حصر الإنكليز التعليم بمصر في المضيق الذي يتعذر أن يتخرج<lb/>فيه الرجال المستقلون الأكفاء، كما جعلوا السيطرة على الحكومة مانعة أن يترقى<lb/>فيها المستعد للاستقلال، فيبلغ فيه مستوى الكمال، حتى إنه لا يكاد يوجد في مصر<lb/>من يتقن اللغة الإنكليزية كتابة وخطابة كما يوجد من يتقنون الفرنسية، منذ كانت<lb/>هذه اللغة عمدة المصريين في المعارف الأوربية.<lb/>لو شاء الإنكليز أن يرقوا التعليم والتربية لفعلوا، ولكن لورد كرومر قال في<lb/>أحد تقاريره: إن الغرض من مدارس الحكومة بمصر فرنجة المصريين أي: إزالة<lb/>مقوماتهم الملية التي كانوا عليها، وجعلهم مقلدين للإفرنج كتقليد الغراب للحجل في<lb/>المشي أنساه مشيته، ولم يتعلم مشية الحجل، ومن أراد شاهدًا على هذا، فليقرأ ما<lb/>كتبه اللورد في كتابه (مصر الحديثة) عن هؤلاء المصريين المتفرنجين وما ذمهم<lb/>به، وحينئذ يجزم بأن مراده بفرنجة المصريين ما قلناه آنفًا.<lb/>أما الشواهد الوجودية على هذا المعنى فهي أصدق شهادة وأقوى برهانًا،<lb/>تريك كيف يهدم هؤلاء المتفرنجون مقومات أمتهم ومشخصاتها بالتقاليد الأوربية،<lb/>وباسم الوطنية والمدنية، وكيف يجرفون ثروة بلادهم على أوربة، حتى إن بعض<lb/>النساء في أعلى البيوت المصرية لا يشترين ثيابهن وزينتهن وسائر حاجهن إلا من<lb/>أوربة مباشرة، وإن الواحدة منهن لتشتري في كل سنة بالألوف الكثيرة من<lb/>الجنيهات، ولو ابتاعت بعض ذلك من مصر لجاز أن يكون لبعض التجار الوطنيين<lb/>نصيب في ربحه.<lb/>الحر من الإنكليز يعلم ويعترف بأن الإنكليز لم يرقوا المصريين أنفسهم، وقد<lb/>قال بعض من كان يجلس إلى لورد كرومر من المصريين: إنك أيها اللورد قد<lb/>خدمت الحكومة المصرية وأصلحت ماليتها ورقيتها، ولكنك لم تعمل للمسلمين شيئًا<lb/>في ترقيتهم، وهم جاهلون لا يعرفون كيف يرقون أنفسهم. فقال اللورد: إن الذي<lb/>لا يرقي نفسه لا يرقيه غيره، وكان حسبهم أن لا نعارضهم في ترقية أنفسهم، ومع<lb/>هذا أقول: ليعملوا وليطلبوا مني المساعدة أساعدهم. فقال المصري: إنه لا يوجد<lb/>عندنا رجال هم أهل لمثل هذا العمل، فقال اللورد: بل عندكم رجلان هما الشيخ<lb/>محمد عبده ورياض باشا، فساعدوهما بالمال والحال يعملا لكم ما تشاءون.<lb/>لا لوم على الإنكليز في هذه الخطة ولا تثريب، وكيف يجوز أن نلوم<lb/>الأجنبي أنه لا يرقينا ولا يجتهد في رفعنا إلى مساواته، ونحن لا نرقي أنفسنا،<lb/>فإننا حتى هذا اليوم لم نشرع في العمل العظيم الذي ترتقي به الأمم؛ وهو التربية<lb/>الملية الاستقلالية التي يتخرج بها عظماء الرجال الذين ينهضون بالأمم، من الظلم<lb/>بل من الجنون أن نقصر في تربية أنفسنا، ونجعل تبعة هذا التقصير على الأجنبي<lb/>الذي نصيح كل يوم: أنه خصم لنا أو عدو مبين، ولو كان جميع الأوربيين في<lb/>مستعمراتهم كالإنجليز لا أقول في مصر، فيقال ليست مستعمرة رسمية لها، بل في<lb/>السودان لما كان لنا عليهم حجة في هذا المقام، وإن كانوا يستطيعون أن يعملوا لنا<lb/>ما لا نعمله لأنفسنا. ولكن غيرهم يمنعون العلم، ويقيدون الحرية، ويراقبون كل<lb/>من دخل مستعمراتهم، ويتبعونه الجواسيس ولا سيما إذا كان من العثمانيين.<lb/>تلك إشارة إلى سياسة الأوربيين وتفاوتهم فيها، وأما تعصبهم الديني ومحاولتهم<lb/>تحويل المسلمين عن دينهم فهم فيه سواء، كلهم مصداق لقوله تعالى: {وَدَّ كَثِيرٌ<lb/>مِّنْ أَهْلِ الكِتَابِ لَوْ يَرُدُّونَكُم مِّنْ بَعْدِ إِيمَانِكُمْ كُفَّاراً} (البقرة: 109) وقوله:<lb/>{وَلَن تَرْضَى عَنكَ اليَهُودُ وَلاَ النَّصَارَى حَتَّى تَتَّبِعَ مِلَّتَهُمْ} (البقرة: 120) وليس<lb/>الإنكليز بأمثل من غيرهم في هذا الباب، فقد اجتهد دعاتهم في تنصير مسلمي الهند<lb/>وغيرهم فلم ينالوا إلا الخيبة، ولا يستقر نفوذهم في مكان إلا ويكون وراءهم دعاة<lb/>الدين، بل نرى بعض جرائدهم السياسية تنفث في مصر سموم التعصب الذميم<lb/>بعبارات تدل على الحقد والسخيمة والجهل الفاضح.<lb/>لهم في مصر جريدة اسمها (اجيبسيان غازيت) تطعن في القرآن، حتى في<lb/>أسلوبه وبلاغته، وقد قالت في هذه الأيام: إنه على لهجته السقيمة غير المنطقية،<lb/>قد أثر في العرب أكثر من تأثير توراة (وايكلف) في (الأنكلو ساكسون)<lb/>ولوثر في الألمانيين، ودانتي في الإيطاليين، وكل بصير يراقب المسلمين لا يسعه<lb/>إلا أن يندهش من تأثير هذا الكتاب في رجوع الإنسانية القهقرى! !<lb/>هذا ما يقوله من لا يفهم جملة من العربية على وجهها، ولكننا لا نظن أنه<lb/>يجهل التاريخ كما يجهل العربية، وإذا هو يعلم أنه لم يوجد كتاب في الأرض دفع<lb/>الإنسانية إلى الأمام ورفعها إلى الأوج كالقرآن، وأن المسلمين بلغوا به ما بلغوا<lb/>من السيادة، ولما تركوه إلى مصنفات الجاهلين (المقلدين) رجعوا القهقرى، وهو<lb/>وأمثاله يخافون أن يعودوا إلى هديه، فلذلك ينفرهم عنه وينسب تقهقرهم إليه.<lb/>أما مبلغ علم صاحب هذه الجريدة بالعربية؛ فإنك تجد مثالاً مضحكًا في تفسيره<lb/>لقول الشاعر:<lb/>لقد أسمعت لو ناديت حيًّا <gap resp="#org_MS"/> ولكن لا حياة لمن تنادي<lb/>فإنه سخر من اللغة العربية واستشهد بهذا البيت، وحمل الحياة فيه على<lb/>الحياة الحسية الحيوانية، ولو فهم معناه لعلم أن القبطي الذي فسره له قد غشه،<lb/>ولقبع في كسر بيته خجلاً، إن كان حيًّا يتأثر من الخطأ الفاضح؛ لأنه يعلم حينئذ أنه<lb/>لو وجد لشكسبير مثل هذا البيت، لانتفخت أنوف الإنكليز؛ عجبًا به وفخرًا<lb/>أضعاف انتفاخها الآن.<lb/>ومما سخرت به هذه الجريدة الغالية في التعصب من الإسلام والمسلمين،<lb/>تمنيها لو سمي شارع كلوت بك (جنة المسلمين) ، وقالت: إن هذه التسمية تحدث<lb/>عن المسلمين حماسًا دينيًّا في الأحياء المجاورة له! !<lb/>هذا الشارع لا تغيب فيه الحانات الملأى بالخمور الأوربية عن سالكه طرفة<lb/>عين، وهو وما يقاربه مثوى البغايا التي بلتنا بها المدنية الأوربية، وقد صار هذا<lb/>المتعصب يعد هذا الخزي الأوربي التي تتعمد به أوربة إفساد آدابنا وديننا وسلب<lb/>ثروتنا من سيئات الإسلام. فإذا كان هذا هو الأدب والتسامح الإنكليزي في الجرائد<lb/>السياسية، فما بالك بجرائدهم الدينية كجريدة (المسيحي) وغيرها! وهل يعتبر<lb/>بذلك المسلمون؟ !<lb/>قد زين لأمثال هذا المتعصب عقله الإنكليزي الذي يتيه به على جميع البشر؛<lb/>أن هذا السخف الذي يسخم به جريدته مما ينفر المسلمين عن القرآن، ويحول بينهم<lb/>وبين الاهتداء به، فتدوم لقومه السيادة عليهم، ونحن نرى بعقلنا الشرقي المذموم<lb/>عنده أن تأثيره يكون بضد ما أراد ما زين له عقله، نرى أن إيقاظ المسلمين بمثل<lb/>هذه الأصوات المنكرة أقرب إلى بعثهم من مرقدهم، وتنبيههم إلى ما يراد بهم،<lb/>وإرجاعهم إلى روح القرآن التي تحييهم كما أحيت من قبل سلفهم (ويا ليت كل ما<lb/>يكتب في ذلك يترجم بالعربية) ومزاج الحي يدفع عن نفسه الأذى، ويقتضي<lb/>المزاحمة والتنازع على الغذا، وتنازع الأعداء المتزاحمين، غير تنازع الإخوة<lb/>المتراحمين.<lb/>وحاصل ما نريده مما تقدم كله أن يطلبه عقلاء قومنا اليوم من مستعمري<lb/>أوربة؛ أن يعاملونا معاملة الإخوة، فيتركوا لنا ديننا وآدابنا ولغتنا وحرية العلم<lb/>والتربية وجميع شؤون الاجتماع، ويساعدونا على الارتقاء في الاقتصاد وجميع<lb/>شؤون الكسب والعمران، ويشاركونا في الربح مشاركة الأخ لأخيه.<lb/>إذا أجابت هذه الدعوة كل دولة من الدول القوية المستعمرة، أمنت كل واحدة<lb/>على مستعمراتها، وزادت في خيراتها وبركاتها، وإن فعلته واحدة منهن كان لها<lb/>العاقبة وحدها، حيث تكون من آسية أو أفريقية. وإن لم تفعله ولا واحدة منهن<lb/>احتقارًا للمسلمين بضعفهم، فيوشك أن يظهر من غيب الله ما ليس في الحسبان،<lb/>فهذه ألمانية تحسد دول الاستعمار؛ إذ تراهن متمتعات بما تقدر بقوتها وعلمها أن<lb/>تتمتع بمثله وتتربص بهن الدوائر، وهذه دولة اليابان تمد عينيها باحثة عن المسالك<lb/>التي تسير فيها نفوذها السياسي وراء مصنوعاتها وسلعها التجارية، فما يدرينا لعله<lb/>يظهر في المسلمين زعماء تثق بهم هاتان الدولتان أو إحداهما، ويكون من وراء<lb/>هذه الثقة تغيير ألوان هذه المستعمرات بما هو أقرب إلى الأخوة الإنسانية وارتقاء<lb/>العمران، والأرض لله يورثها من يشاء من عباده والعاقبة للمتقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p441" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2429.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="441"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عليكم باللغة العربية<lb/>سيدة اللغات</head>
<tei:p>
               <lb/>مقالة لمحمود بك سالم رئيس جماعة الدعوة والإرشاد<lb/>(نشرها بمجلة الطلبة المصريين)<lb/>
               <lb/>{وَإِنَّهُ لَتَنزِيلُ رَبِّ العَالَمِينَ * نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ * عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ<lb/>المُنذِرِينَ * بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} (الشعراء: 192-195) (قرآن مبين)<lb/>أيها الطلبة الأنجاب، أبناء مصر التي شرفها الله فذكرها مرارًا في كتابه<lb/>الحكيم، عليكم بتعلم (اللغة العربية) لغة أجدادنا الأشراف الصالحين، الذين تركوا<lb/>أحسن ذكر بين الأمم، وما زال تأثير أعمالهم المفيدة يعم الأقطار بفتوحات الدين<lb/>الحنيف المستمرة، وانتشار الشريعة المطهرة التي أينما حلت وقوي سلطانها،<lb/>أحيت طيب المبادئ وسامي الأفكار.<lb/>اللغة العربية أقدم اللغات الحية. هي لغة إبراهيم الخليل وزوجته السيدة هاجر<lb/>المصرية وابنهما إسماعيل صادق الوعد، الذين أكرمهم الله ببناء البيت العتيق؛<lb/>ليكون مثابة للناس وأمنًا.<lb/>لا شك في أن علماء الآثار يعرفون لغات أخرى أقدم من العربية، ولكن كلها<lb/>ماتت ودفن ذكرها في القراطيس، وأغلبها اندثر وانمحى من صحيفة الكون إلى يوم<lb/>البعث حين يخرج أهلها من الأجداث كأنهم جراد منتشر. وجدت حديثًا أبنية شاهقة<lb/>أسستها أمم راقية في أساليب العمران محفورة كتابات غريبة على جدرانها الآئلة إلى<lb/>السقوط وسط الصحاري أو في أحضان الجبال. ولما قرئت أخيرًا تلك الكتابات<lb/>العجيبة علم أنها تقرب من زمن عيسى ابن مريم عليهما الصلاة والسلام، وأنها<lb/>بلغة عربية متينة تكاد ألفاظها وتراكيبها وقواعدها تكون كلها من مستعملات لغتنا<lb/>الفصحى الحالية. وهذا ما أدهش العلماء، حتى إنهم وصفوا لغة القرآن المجيد<lb/>باللغة التي ليس لها طفولة وشيخوخة؛ لأنها من يوم عرفت وهي كالغادة الحسناء<lb/>في حلل الشباب والعافية، كأنها من الأبكار العرب الأتراب لأصحاب اليمين.<lb/>ومما ننقله في هذا الموضوع، ما ذكره في شأن لسان العرب العلامة أرنست<lb/>رينان ذاك المستشرق الطائر الصيت، الذي فاقت شهرته الأقران في كتاب (تاريخ<lb/>اللغات السامية) حيث قال:<lb/>من أغرب المدهشات أن تنبت تلك اللغة القوية، وتصل إلى درجة الكمال<lb/>وسط الصحاري عند أمة من الرحل. تلك اللغة التي فاقت أخواتها بكثرة مفرداتها<lb/>ودقة معانيها وحسن نظام مبانيها. وكانت هذه اللغة مجهولة عند الأمم، ومن يوم<lb/>علمت ظهرت لنا في حلل الكمال إلى درجة أنها لم تتغير أي تغيير يذكر، حتى إنه<lb/>لم يعرف لها في كل أطوار حياتها لا طفولة ولا شيخوخة. لا نكاد نعلم من شأنها<lb/>إلا فتوحاتها وانتصاراتها التي لا تبارى. ولا نعلم شبيهًا لهذه اللغة التي ظهرت<lb/>للباحثين كاملة من غير تدريج، وبقيت حافظة لكيانها خالصة من كل شائبة.<lb/>تجد اللغة الفرنسية لا يفهم كلام كتابها وشعرائها الذين ماتوا قبل ثلاث مائة<lb/>سنة إلا من مهر في حل الطلاسم. وكذلك اللغة الإنكليزية وباقي لغات أوربة التي<lb/>تتباهى الآن وتتيه فخرًا وإعجابًا. وكل تلك اللغات الحديثة في تغيير مستمر وتبديل<lb/>مستديم. فبون بعيد بين لغة (موليير) مثلاً ولغة (زولا) عند الفرنسيس. وبون<lb/>أبعد بين لغة (ملنن) ولغة (روسكن) عند الإنجليز.<lb/>أما أمة العرب التي كرمها الله ورفع شأنها باصطفاء عبده الأكرم من بين<lb/>أشراف أشرافها؛ ليكون خاتم النبيين، فقد جعلت لغتها آلة تحمل شريعتها التي<lb/>ستدوم ما دامت الأفلاك؛ إذ لا نبي بعده ولا دين بعد هذا الدين. فاكتسبت تلك اللغة<lb/>المشرفة بين لهجات البشر مركزًا لا يباريها فيه لسان، من وقت أن صارت منطق<lb/>الملائكة أنفسهم في السماء، وامتزجت بالكتاب المجيد امتزاج الروح بالجسد.<lb/>وقد أوتيت الأمة العربية أرقى هبات البلاغة، وأجمل صفات الفصاحة؛<lb/>لتتهيأ لقبول تلك المعجزة الباقية المستمرة ما دامت الصحف والكتب. تلك المعجزة<lb/>التي ظهرت على يد نبي أمي لا يعرف قراءة ولا كتابة، وكانت لأئمة البيان<lb/>والكلام حدًّا يقف أمامه العاقل باحترام، ويبهت أمامه المعاند بخذلان.<lb/>(وصفت العرب من قديم الزمان بالبيان والبلاغة، وقد استقصى العلماء<lb/>شعراءهم، فوجدوهم يربون على شعراء سائر الأمم الأخرى مجتمعة؛ لأن الشعر<lb/>سليقة عند العرب، حتى لتجد رعاة الإبل يقصدون القصائد ارتجالاً) .<lb/>لسان العرب له الاحترام الأكبر عند فحول علماء الأمم الأجنبية، فإنهم عرفوا<lb/>مكانته فوصفوه بأعلى الصفات، وبذلك ارتفع قدر الأمة العربية نفسها عند من يقدر<lb/>الأشياء حق قدرها.<lb/>قال القسيس الإنجليزي س. م. تزويمر وهو من كبار البروتستانت في كتابه<lb/>المشهور (جزيرة العرب. مهد الإسلام) .<lb/>(يوجد لسانان لهما النصيب الأوفر في ميدان الاستعمار المادي ومجال<lb/>الدعوة إلى الله وهما: الإنجليزي والعربي، وهما الآن في مسابقة وعناد لا نهاية<lb/>لهما؛ لفتح القارة السوداء مستودع النفوذ والمال، يريد أن يلتهم كل منهما الآخر،<lb/>وهما المعضدان للقوتين المتنافستين في طلب السيادة على العالم البشري. أعني<lb/>النصرانية والإسلام) .<lb/>وقال إنجليزي آخر وهو القسيس الشهير جورج بوست:<lb/>(لغة العرب تفوق كل لغة في الانتشار إذا نظرنا إلى اتساع الأقطار التي لها<lb/>فيها سلطان. وهي تفوق أيضًا كل لغة إذا نظرنا على التأثير في مستقبل الأعمال<lb/>البشرية، ولا نستثني من كل تلك اللغات إلا لغتنا الإنجليزية) .<lb/>وقال أحد علماء الإنجليز المتمكنين من علوم العرب، يصف لسانهم نقلاً عن<lb/>كتاب (تزويمر) المذكور آنفًا:<lb/>(إنه خالص من شوائب الدخيل، غني بنفسه عن غيره. وفيه مقدرة عجيبة<lb/>على إيضاح المعاني وإظهار الأفكار، ومفرداته لا تحصى ولا تعد، وقواعده<lb/>النحوية في غاية المتانة، وبالاختصار به يسهل عرض الموضوعات الدينية<lb/>والفلسفية والعلمية، بطريقة لا تفوقها لغة إلا الإنجليزية وبعض لغات أخرى قليلة<lb/>رقاها الدين النصراني في أوربا الوسطى) .<lb/>ولنستشهد بكلمة لأحد الفلاسفة الظرفاء، أراد مدح المعارف الدنيوية عند أهل<lb/>أوربا والصنائع اليدوية في الشرق الأقصى، فقال:<lb/>(استوى الكمال على ثلاثة أشياء: مخ الإفرنج، وأيدي أهل الصين،<lb/>ولسان العرب) .<lb/>حقًّا ليس للغة العرب مثيل في كمالها إذا قارناها بأخواتها، فإن قلنا: إن<lb/>(العبرية) لغة مقدسة عند أهل التوراة والإنجيل، فالعربية بالقرآن أقدس. وبجانب<lb/>فرد واحد يقرأ التوراة باحترام وتجلة، نجد مائة مسلم يتلون الكتاب المجيد حق<lb/>تلاوته باحترام أعظم وإجلال أظهر. وإن قلنا: إن (اللاتيني) لسان العبادة في<lb/>الكنائس الكاثوليكية، فلسان الإسلام أعم في مساجد المشرقين والمغربين بين أهل<lb/>التوحيد جميعًا، والصلاة به متواصلة تواصل ساعات الزمن. ألا ترى المؤذن<lb/>يدعو المؤمنين إلى صلاة الفجر في جزر الفيلبين في أقصى الشرق باللسان العربي<lb/>المبين، فتتبع تكبيراته تكبيرات المئات والألوف من أهلها، يتردد صداها من مئذنة<lb/>إلى مئذنة، ومن جبل إلى جبل، ومن واد إلى واد. فإذا قضيت صلاته في تلك<lb/>الجزر، تنقل الأذان منها إلى غيرها، تنقل الفجر في مطالعه فسمعته في الصين<lb/>وسيبيريا، ثم في الهند وفارس، ثم في <placeName>مكة المكرمة</placeName> والمدينة المنورة، والقدس<lb/>الشريف والقسطنطينية المحمية، ثم في مصر المحروسة بحماية الله، ثم في<lb/>تونس الخضراء. ثم في الجزائر والسودان، ثم في المغرب الأقصى، ثم يصل<lb/>هذا الصوت الرخيم إلى الأوقيانوس حتى شواطئ الأمريكان في أقصى الغرب،<lb/>فهكذا كلما طلع الفجر وبزغ النور قام الناس للصلاة والفلاح؛ لعبادة الخلاق العظيم<lb/>الذي يغشي الليل النهار يطلبه حثيثًا.<lb/>مع دوران الشمس تسمع أمواج الأذان كأمواج البحر المتلاطم، تطرد الموجة<lb/>الشرقية أختها الغربية لتوقظ العباد الصالحين من نومهم العميق، فلا تفوت لحظة<lb/>من الزمن إلا وفيها لله عبادة وللقرآن ترتيل.<lb/>فإن قيل: إن اليونانية القديمة ثم اللاتينية ثم الإنكليزية أو الألمانية وكانت<lb/>وما زالت آلات ومبادلة الأفكار بين الإفرنج، فإن لساننا العربي كذلك آلة كاملة<lb/>لمبادلة الأفكار والعلوم بين المسلمين في آسيا وأفريقيا وجهات أخرى كثيرة.<lb/>وإن قيل: إن لغة الفرنسيس لغة أهل السياسة في أوربا، أجبنا أن لغة العرب<lb/>رابطة أقوى منها في مثل هذه الشؤون الاجتماعية؛ لأن الأمم الإسلامية جمعاء<lb/>مرتبط بعضها ببعض ارتباطًا وثيقًا بواسطتها، فالعالم المسكوبي مثلاً يعرف بها<lb/>شؤون أهل رأس الرجا الصالح ثم يرشد أهل وطنه. والعالم البوسنوي يعرف بها<lb/>أحوال القطر المصري وينبه أبناء جنسه. والعالم الجاوي يتناول بذلك اللسان العام<lb/>الجامع معلوماته عن أحوال القسطنطينية والقوقاز وفارس، وهكذا تتبادل الأفكار<lb/>المفيدة.<lb/>لغة الكتاب العزيز تنشر في أنحاء المسكونة العلوم الأدبية والأخلاقية<lb/>والاجتماعية والسياسية والشرعية وغيرها. فهي الرابطة القوية والعروة الوثقى<lb/>التي لا انفصام لها. بها تتقارب الأجناس المختلفة وتتشابه الأضداد بالتدريج في<lb/>الأحكام والأخلاق والمبادئ، وبها تتساوى الناس في معرفة الشريعة الغراء، لا<lb/>فرق في ذلك بين السود والبيض، والصفر والحمر. فهي أقوى رابطة (بروح<lb/>القرآن وفي ظله) وتفوق متانة كل روابط الجنسية والوطنية وغيرها.<lb/>اللغة العربية لها الفضل على أكثر اللغات الجديدة في مشارق الأرض<lb/>ومغاربها، فلو أخرجت من قواميس الأسبانيول والبرتغيز وسكان أمريكا الجنوبية<lb/>والوسطى مثلاً جميع المفردات العربية، والحلى التي اكتسبتها رطانتهم من العرب،<lb/>لما عرفت تلك الأمم أن تبدي فكرًا ساميًا، ولتاهت في مجاهل العي والبكم،<lb/>ولعجزت الآن أن تتباهى بشعرائها وأدبائها.<lb/>وأين تكون لغة الفرنسيس أنفسهم لو جردناها من كل ما يزينها من مختلفات<lb/>فصحاء <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>فما بالك باللغات الإسلامية مثل الفارسية والتركية والهندوستانية والجاوية<lb/>والملايو، وغيرها من ألسنة السودان والتتار والبربر وإخوانهم. حقًّا لو أخرجنا<lb/>المفردات العربية التي في تلك اللغات - كما يطلب ذلك بعض المتفرنجين من كتابها-<lb/>لبقيت كهيكل الميت. عظامًا مفككة لا حياة فيها.<lb/>لغة العرب هي لغة المستقبل؛ لأن النبي العربي هو خاتم النبيين، فشريعته<lb/>باقية إلى يوم القيامة (كما قدمنا) ، والقرآن الكريم حامل تلك الشريعة المطهرة هو<lb/>السبب في بقاء اللغة العربية حية بين الشعوب؛ لأنهم لا يفهمون دينهم على وجهه<lb/>الصحيح من هذا الكتاب الكريم الأبها. فلذلك تموت جميع اللغات الأخرى أيًّا كانت<lb/>وتبقى لغة العرب في بهائها وجمالها. وقد أجاد أحد علماء الإفرنج المشهورين<lb/>بعلومهم الواسعة، إذ كتب قصة خيالية، فرض فيها سياحًا في أجواف الأرض<lb/>تحت قعر البحر العميق وجعل هؤلاء السياح يخترقون طبقات القرى الأرضية حتى<lb/>وصلوا إلى وسطها أو ما يقرب من ذلك , ولما أرادوا الرجوع إلى وطنهم فكروا في<lb/>ترك أثر يحفظ ذكرهم إلى أبد الآبدين، إذا وصلت علماء الأجيال المستقبلة إلى<lb/>محط رحالهم، فاتفقوا فيما بينهم أن ينقشوا على الصخور كتابة باللغة (العربية) ،<lb/>هذا ولما سئل جول فرن كاتب هذه القصة، عن سبب اختياره تلك اللغة العربية،<lb/>قال: إنها لغة المستقبل ولا شك في أن يموت غيرها وتبقى هي حية حتى يرفع<lb/>القرآن نفسه، فتأمل أيها القارئ اللبيب، واعلم أن طعن الطاعنين في لغة أجدادك<lb/>الأماجد ثرثرة لا يعتد بها.<lb/>{قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 9) .<lb/>اعتاد بعض المتفلسفين من أمد بعيد الطعن في لساننا العربي الفصيح؛<lb/>لأغراض في النفس، ومنشأ هذه الأغراض: إما تعصب ديني طائش السهم، وإما<lb/>الجشع الاستعماري الذي يعمي ويصم، فقامت في زمننا حرب عوان بين علماء<lb/>الإفرنج المستشرقين؛ سببها اختلافهم في الحكم عن لغتنا باستطاعتها أو عدم<lb/>استطاعتها التعبير عن الأفكار الدقيقة وتدوين العلوم المنعوتة بالحديثة، ففريق<lb/>نصرها وفريق خذلها. فأما الناصرون لها فقد مر عليكم شيء من أقوال بعضهم،<lb/>وأما الخاذلون فمنهم من رماها بالفقر المدقع في مادة التعبير، والعي المعجز عن<lb/>تأدية الغرض من اللغات، وهذا ظاهر بهتانه. ومنهم من اعترف لها بالغنى،<lb/>ولكن زعم أن غناها مفرط زاد عن الحد، وشبه أهلها برجل كثر ماله كثرة لا حد<lb/>لها، فعجز عن حصره وتدبيره وفاته الانتفاع به.<lb/>هذا بعض ما رميت به لغتنا، فيجب علينا معشر المصريين أن ننهض<lb/>بالعلوم القوية وبالفنون الأدبية، حتى لا يجرؤ عاقل بعد الآن إلى الحكم على لساننا<lb/>المبين إلا بعد أخذ رأينا، ولا يصح أن تعطى الفتاوى الطويلة العريضة من الأجانب<lb/>في أمور العربية، ونحن أحياء نرزق من غير أن يكون لنا صوت مسموع.<lb/>لا شك أن أول واجب علينا أن نعتني بلغتنا الجميلة، وأن نتفانى في حبها<lb/>وخدمتها كما فعل من سبقنا في العصور الماضية من أهل الفضل والإحسان الذين<lb/>تغلبوا على الشهوات، وصرفوا الأموال، وسهروا الليالي، وجابوا البلاد في التماس<lb/>حرف من حروفها جهلوه، فاستفادوا وأفادوا. وأنتم أيها الطلبة الأفاضل، سيكون<lb/>لكم شأن عظيم في القريب العاجل، فاستعدوا لذلك قبل أن تفوت الفرص.<lb/>لغتنا سلاحنا الماضي البتار في جهاد هذه الحياة، ودرع النجاة. فبها نحيي<lb/>علوم أجدادنا الواسعة الدائرة، ونظهر كنوزهم الثمينة المدفونة في مكاتب الصين<lb/>والهند والسودان، وفي أوربا خصوصًا أسبانيا والقسطنطينية، ولو لم نستخرج إلا<lb/>الألفاظ الاصطلاحية العديدة التي نسيت ونحن في حاجة إليها لكفانا. فإن العلوم لا<lb/>تفهم ولا تنشر إلا بالأسماء، وما دمنا نستعمل ألفاظًا أجنبية، فإننا لا نقدر على<lb/>تعليم عامة الأمة إلا بكل صعوبة، وإن تعلمنا نحن بعد الجهد الجهيد من كتب<lb/>الأجانب.<lb/>أسماء الحيوان والنبات والجماد موجود أغلبها في العربية والاصطلاحات<lb/>الطبية الفلكية والفلسفية، موجودة كذلك في كتبنا، ومن الجهل أن ندعي أنها لا<lb/>توجد، وكذلك مصطلحات باقي العلوم والفنون المدفونة في بطون السطور التي<lb/>تركها لنا آباؤنا الأولون. فلا ضرورة تلجئنا لِليّ الألسنة بمعجرفات مستهجنة كما<lb/>يفعل بعض المتفيهقين الثرثارين؛ في التعبير عن مصطلحات موجودة نظائرها في<lb/>كتبنا.<lb/>ولا مانع من تعريب الكلمات الأعجمية الدالة على المسميات المستحدثة أو<lb/>استعمالها على عجميتها عند الضرورة، كما أدخلت اصطلاحات عربية كثيرة في<lb/>قواميس الشعوب الإفرنجية وغيرها.<lb/>ومن يدعي من أهل العجمة أن سيدة اللغات فقيرة، فليفتح عينيه، فإنه يجد<lb/>في نفس رطانته ألفاظًا فنية متعددة أصلها عربي، وليرجع إلى الحق إن كان من<lb/>أهله {فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى القُلُوبُ الَتِي فِي الصُّدُورِ} (الحج:<lb/>46)<lb/>***<lb/>{وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ البَحْرَيْنِ هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا<lb/>بَرْزَخاً وَحِجْراً مَّحْجُوراً} (الفرقان: 53) لمصر مقام خطير بين الشعوب<lb/>الإسلامية؛ لمكانها من ملتقى الأبحر، ولترقيها العلمي العظيم من يوم أن أيقظ محمد<lb/>علي الكبير أذهان أهلها، وأنشأ بينهم المطابع التي كانت ينبوعًا صافيًا رويت<lb/>بفيضه جميع الأقطار. وأزهرها المنيف له الفضل على أغلب طلاب العلوم<lb/>الشرعية المنتشرين في أنحاء المسكونة فهذه (الجامعة الإسلامية) كالشمس الباهرة،<lb/>يستضيء بها عباد الله المخلصون.<lb/>وتأثير مصر يزداد يومًا فيومًا في القاطنين بالأراضي المطهرة، سواء أهل<lb/>مكة والمدينة أو البقاع التي بارك الله حولها، ومنها ينتقل ذكر مصر المحبوبة إلى<lb/>باقي أوطان المسلمين في المشارق والمغارب.<lb/>وظيفة مصر الأدبية ستزداد أهمية في المستقبل؛ لأنها وسط عالمين إسلاميين<lb/>كبيرين: هما العالم الأسيوي والعالم الأفريقي اللذان يريدان أن يتعانقا باشتياق عظيم<lb/>ويتحابا.<lb/>ولا يخفى أن مصرنا هي القنطرة التي تصل بين الحبيب وحبيبه، وأن لها<lb/>مزايا كبيرة في هذا الشأن عند أهل الذكر.<lb/>ومن جهة أخرى، فإن قطرنا المبارك سيتخذ كوصلة تربط العالم الإفرنجي ذا<lb/>المعارف المنعشة والفنون الجميلة بأمم عديدة، جمدت على ما وجدت عليها آباءها<lb/>من أسباب الفوضى والانحلال.<lb/>وها هي (الجامعة المصرية) أول خطوة في ذلك الطريق السلطاني الجديد.<lb/>فماذا نعمل في وظيفتنا هذه الجديدة، هل نوصل تلك المعارف والفنون<lb/>باستقلال رأي مكيفين لها حسب مبادئنا وأذواقنا الإسلامية، حتى نكون باب نعمة<lb/>على إخواننا من عرب وعجم أو نكون آلة صماء تعمل حسبما تحرك، ولا تعمل إلا<lb/>شرًّا، فنهيئهم لأن يصيروا فريسة سائغة وغنيمة باردة، ستؤدي وظيفتنا حسبما<lb/>تكون تربيتنا، فإن حسنت التربية حسنت النتيجة والعكس بالعكس، ولا تكون<lb/>التربية جيدة إلا إذا تأسست على مبادئ محمدية، ولا تكون المبادئ محمدية إلا إن<lb/>استخرجناها من الكتاب العزيز، وهذا لا يتأتى إلا إذا أحطنا باللغة العربية وعرفنا<lb/>أسرارها، وفقنا كل مخلوق في إظهار محاسنها وعجائبها لا أن يسبقنا علماء<lb/>الأجانب، مثل: أساتذة (كمبريدج) و (لايدن) و (برلين) وغيرها، ويتركونا<lb/>وراءهم تائهين في مجاهل الحواشي الثقيلة السقيمة، لاهين بما فيها من سفسطة<lb/>دقيقة عقيمة.<lb/>من يخدم اللغة العربية، فإنه يخدم الإسلام، وخدمة الإسلام تؤدي إلى ترقية<lb/>بني الإنسان كلهم أجمعين. فهل يحجم الطلبة المصريون عن جهاد علمي يكون لهم<lb/>بعده الفخر الأبدي، ولمصرهم العزيزة ولجماعة الموحدين الحظ الأوفر؟<lb/>برقي اللغة العربية يسود القرآن، وتنتشر علومه، وتزيد الشعوب العربية<lb/>ارتباطًا فتقوى وتترعرع، وفي آن واحد يقوى ويترعرع المجموع الإسلامي كله.<lb/>فلينظر الطلبة المصريون إلى علو مكانتهم في المستقبل وسط الأمم المختلفة.<lb/>تلك المكانة الخطيرة التي تشبه أن تكون (رقابة أدبية عالية) شرطها الأول خدمة<lb/>لسان النبي القرشي عليه أفضل الصلاة والسلام؛ لأجل فهم كتاب الله المجيد على<lb/>وجه يوصل إلى سعادة العالم بالعمل به. وليتدبروا كثيرًا معنى الآية الحكيمة.<lb/>{وَكَذَلِكَ جَعَلْنَاكُمْ أُمَّةً وَسَطاً لِّتَكُونُوا شُهَدَاءَ عَلَى النَّاسِ وَيَكُونَ الرَّسُولُ عَلَيْكُمْ<lb/>شَهِيداً} (البقرة: 143) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القاهرة</placeName> في 5 جمادى الآخرة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود سالم <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمود سالم</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p449" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2430.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="449"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقرير اللجنة التحضيرية [*]<lb/>للمؤتمر المصري<lb/>
               <lb/>(5 - جعل الخزينة العمومية مصدرًا للإنفاق على جميع المرافق المصرية)<lb/>هذا هو الحاصل بالفعل في جميع مصالح الحكومة، إن جميع المصريين<lb/>من مسلمين وأقباط تنفق على مرافقهم العامة على السواء من الخزينة المصرية.<lb/>ولا يجد المطلع على ميزانية الحكومة مصرفًا اختص به عنصر. فعسى أن يكون<lb/>المقصود بهذا الطلب هو المحاكم الشرعية التي ورد ذكرها في مناقشة الجمعية<lb/>العمومية للأقباط، ولكن هذه المحاكم مفتوحة الأبواب للمتقاضين من المسلمين ومن<lb/>الأقباط؛ ولتسجيل العقود وتقسيم المواريث <gap resp="#org_MS"/> إلخ، لا فرق في ذلك بين المسلم<lb/>والقبطي، فهي بهذه الصفة من المرافق العامة.<lb/>على أنه لو كانت المحاكم الشرعية خاصة بالمسلمين دون غيرهم، فإنها لا<lb/>تكلف الخزينة العمومية نفقات أصلاً، بل إذا عجزت إيراداتها عن مصروفاتها سنة<lb/>زادت إيراداتها عن مصروفاتها سنة أخرى. ومتوسط الفرق بين الإيرادات<lb/>والمصروفات لمصلحة الخزينة العمومية في الخمس سنين الأخيرة هو مبلغ 4171<lb/>جنيهًا سنويًّا، يصرف هذا المبلغ في المرافق العامة بالضرورة بين المسلمين وبين<lb/>الأقباط، فلا معنى للشكوى من المحاكم الشرعية أو التعريض بذكرها في المؤتمر<lb/>القبطي، بوصف أنها يصرف عليها من الخزينة العمومية، وبوصف أنها خاصة<lb/>بالمسلمين.<lb/>وإنه ليحسن في هذا المقام أن نذكر مثلاً لما تصرفه الخزينة العمومية على<lb/>المرافق القبطية خاصة، لا لنحاسب على ذلك، ولكن ليرى الأقباط بالحس؛ أن<lb/>المناقشة في أمر المحاكم الشرعية لم يكن لها محل في جمعيتهم العمومية التي كثر<lb/>التصريح فيها؛ بأن مقاصدها محو الفروق الدينية والأخذ بأسباب الإخاء المصري.<lb/>إن مساجد المسلمين ومعابدهم - أثرية كانت أو غير أثرية - يصرف على<lb/>عمارتها وترميمها من خزينة ديوان الأوقاف الإسلامية خاصة. وأما كنائس الأقباط<lb/>ومعابدهم فإن الأثري منها يصرف على عمارته وترميمه من خزائن الحكومة بمقدار<lb/>الثلثين، ولا تتكلف الأوقاف القبطية إلا مقدار الثلث فقط، وحسب ذلك أن يكون<lb/>ميزة للأقباط على المسلمين.<lb/>وفوق ذلك، فإن أوقاف المسلمين تنفق على تعمير تلك الكنائس والأديرة؛<lb/>لأن العمال المكلفين بالقيام بهذه الأعمال إنما ينقذون رواتبهم من ديوان الأوقاف<lb/>الإسلامية.<lb/>وإننا لنشعر بأن إيراد هذه الأمثلة الجزئية، ليس متفقًا مع ما نحب تقريره من<lb/>التسامح ومساعدة إقامة الشعائر الدينية أيًّا كانت والاحتفاظ بالآثار، إلا أن الضرورة<lb/>ملجئة إلى التمثيل هذه الجزئيات؛ دفعًا لما عساه أن يتوهم من أن الخزينة المصرية<lb/>تحابي المرافق الإسلامية دون غيرها.<lb/>ولذلك ترى اللجنة أن هذا الطلب لا محل له.<lb/>(6 - النتيجة)<lb/>نقول: إن المصريين والمستوطنين في مصر من الجنسيات المختلفة، وعلى<lb/>العموم كل من يهتمون بالأحوال المصرية ويرجون التقدم لهذه الأمة، بل كثير من<lb/>الأقباط الذين تعلموا من التجارب، يرون أن المؤتمر القبطي لم يكن له محل من<lb/>الوجود، وأن مطالبهم التي أخذت شكل الإنذارات خالية عن الأسباب التي تبررها<lb/>في أعين الذين يعلقون أهمية في تأليف الأمم الناهضة؛ على تضييق دوائر الفروق<lb/>بين الأفراد، وتوسيع دائرة المشابهات بينهم، ويعتقدون حقيقة أن الدين لله وأن<lb/>مصر للمصريين.<lb/>أيها السادة:<lb/>هبوا معنا أن مواطنينا أخطأوا في تقدير الحالة الحاضرة، وما يجب أن<lb/>تضحيه الأفراد والمجاميع، أيًّا كان لونها في سبيل تعضيد الوحدة القوية، فإن<lb/>الطريقة الوحيدة لتصحيح هذا الخطأ هي إقناعهم به وإقناع الأمة بوجوب التجاوز<lb/>عنه.<lb/>إن الأمة يجب أن تبني علاقة أفرادها على التسامح من جهة وعلى التضامن<lb/>جهة أخرى، ولا يتوفر ذلك إلا إذا عاملت أبناءها جميعًا بما تقتضيه المحبة<lb/>والرحمة، وما يؤكد التآزر على تحصيل المنافع المشتركة. فلنطرح ظهريًّا كل ما<lb/>جاء في مؤتمر الأقباط من دواعي التفريق في الوحدة القومية، ولنوسع لإخواننا<lb/>صدورنا، ونستأصل من نفوس المصريين ذلك الضيق الذي لحقها من جراء ذلك<lb/>المؤتمر.<lb/>وإنه من الخطأ أن تتشبث العقول بتلك الفكرة التي أنتجها مؤتمر الأقباط،<lb/>وهي فكرة محاسبتهم لأخذ ما في أيديهم من المصالح العامة؛ لأن في ذلك مجاراة<lb/>لهم على التفريق، إنما ينبغي إصلاح ما طرأ من الفساد على الطرق المتبعة في<lb/>الانتفاع بالمرافق العامة. فإن المسلم والقبطي كلاهما ابن الأمة المصرية، وكلاهما<lb/>له الحق الكامل في خدمتها والاعتزاز بتلك الخدمة. وإنها لو رجعت إلى نفسها<lb/>لشعرت بأنها تحن إلى المسلم والقبطي على السواء.<lb/>ليست مصر قليلة الواجبات الوطنية، ولا هي يعوزها ميدان العمل لخيرها،<lb/>حتى تشغلها عناصرها بما لا فائدة فيه من التنازع على المراكز أو التخاصم على<lb/>شيء من الحقوق التافهة. بل على الضد من ذلك، إن لهذه الأمة الناهضة شؤونا<lb/>اجتماعية واقتصادية، لا تكفي في تحقيقها مجهوداتنا الحالية ولا أضعاف أضعافها.<lb/>فإن الرقي لا يجيء بالصدفة، ولكنه نتيجة متناسبة مع عمل العاملين.<lb/>حقيقة كان يكون من الضرر على جامعة الأمة أن تبين ظلامات الأقباط،<lb/>وتغمض الأكثرية جفونها على تلك الظلامات، مع القدرة على التذرع إلى كشفها أو<lb/>كشفها بالفعل. يكون من التهاون في حقوق الإنسانية، بل التهاون في حق الوطن،<lb/>بل التهاون في حق الذات؛ أن تترك الأكثرية أقلية مهما كان وصفها مهضومة في<lb/>حق من حقوقها؛ لأن مثل هذا التهاون أكبر العوامل على العبث بالتضامن الذي هو<lb/>أساس الوجود القومي.<lb/>أما وقد ظهر بالبرهان أن أفراد الأقباط متمتعون من الحقوق بأكثر مما يتمتع<lb/>به بقية الأفراد الآخرين من المصريين، فالواجب على الأقباط أن يرجعوا عن مزج<lb/>المعتقدات الدينية بالمصالح القومية، وأن لا يجعلوا من جامعتهم الدينية جامعة<lb/>سياسية خاصة، والواجب على المسلمين أن يعتبروا المطالب التي تشف عن هذا<lb/>الغرض كأنها لم تكن.<lb/>ويسر اللجنة أن تأمل بحق أنه إذا انعقد مثل هذا المؤتمر، يكون الأقباط إلى<lb/>جانب المسلمين عاملين فيه؛ للبحث فيما يرقي الأمة المصرية جميعها، حتى يحق<lb/>القول بأن الدين لله ومصر للمصريين.<lb/>(2)<lb/>(حالنا الاجتماعية)<lb/>حالنا من الجهة الاجتماعية، يصفها جميعنا بأنها أقل الحالات ملائمة لتمدننا<lb/>الحديث، فليس من الضروري الإطالة في شرحها، وضرب الأمثلة على مقدار<lb/>الضعف السائد من معظم الوجوه في تأليف جمعيتنا المدنية. كما أنه ليس من<lb/>الحكمة أن تثقل كواهلنا، ونحملها فوق طاقتها بالاقتراحات والمشروعات<lb/>الاجتماعية. فإن الخير كل الخير هو في أن نترك الآن ما لا نستطيع إلى ما<lb/>نستطيع، حتى نتفق في سيرنا مع قواعد التدريج الطبيعي، وقل أن يفشل الذي<lb/>يقلد الطبيعة في سيرها، ويقيس قواه بمقياس مضبوط قبل استخدامها في العمل،<lb/>وأنه لا ضرر على رقينا المنشود من هذا النمط؛ لأن المشروع الواحد الذي يتم هو<lb/>نفسه، يكون أكبر مساعد لإتمام غيره، فحسبنا من المقاصد الاجتماعية الآن أن<lb/>نهتم بالمدرسة.<lb/>إننا إذا أصلحنا المدرسة أصلحنا العائلة والأمة كلها، فالمدرسة هي الأساس<lb/>الذي يجب أن نبني عليه الآن، والمشروع الاجتماعي الذي يجب أن نلفت إليه<lb/>النظر قبل كل مشروع اجتماعي آخر.<lb/>إن نسبة القارئين والكاتبين في المصريين عمومًا قليلة أمام مطالبنا الكبيرة من<lb/>التحول الاجتماعي، بل نسبة تجعل بيننا وبين أن نعيش في زمننا الحاضر بونًا<lb/>بعيدًا.<lb/>أيها السادة:<lb/>نحن نعيش في هذا الزمن تحت سلطان العلم الذي وضع يده على كل شيء<lb/>في الوجود، وضع يده على الزراعة والصناعة والتجارة وهي مصادر رزقنا،<lb/>وضع يده على الأخلاق والروابط الاجتماعية وهي قوام جمعيتنا، وضع يده على<lb/>السياسة وتدبير الممالك وهي مناط سعادتنا وشقائنا، وضع يده على حركات نفوسنا<lb/>ووضع لكل شيء ضوابط لا مجاوزة لها. فإن لم يحسن التفاهم بيننا وبين هذا<lb/>السلطان القادر، يستحيل علينا أن نعيش في زمانه، ولا واسطة لهذا التفاهم إلا<lb/>المدرسة.<lb/>فليس تعليم الأمة زخرفًا تزدهي به، ولا زينة تباري بها زميلاتها، ولكن<lb/>تعليم الأمة ركن لحياتها، وشرك لازم لوقايتها من الفناء.<lb/>قد يجد الأميون الطيبون من المتعلمين ما لا يرضيهم في السلوك والأخلاق<lb/>الاجتماعية، فينسبون ذلك للعلم وبضعف إيمانهم بضرورة التعليم، إلا أنه لا ذنب<lb/>للعلم ولا للتعليم، ولكن الذنب على الجهل وطرائق التعليم، فكلما رأيتم اعوجاجًا<lb/>في المتعلمين، فأصلحوا المدرسة تصلح أبناؤكم وأحوالكم.<lb/>من ضعف الوطنية ومن الضرر بالنظام؛ أن يفرغ كل جهده في كسب<lb/>الحقوق، ولا يفكر في أداء الواجبات، كل يريد من الأمة أو من الحكومة أن تعطيه<lb/>حقه، ولا يريد أن يقوم نحو الجمعية بواجبه، ومن قصر النظر أن يظن المرء<lb/>بسهولة الحصول على حقه، إذا لم يكن الأفراد المتضامنون معه يؤدون واجباتهم،<lb/>فإذا استمرت هذه الشهوة الفاسدة شهوة التمتع بالحقوق دون النظر إلى الواجبات،<lb/>فكل إصلاح اجتماعي مستحيل، وعلى الأخص نشر التعليم وإصلاح المدرسة.<lb/>نحن نطلب إلى الحكومة أن تعلم، نطلب إليها ذلك؛ لأنها تصدت لأخذ<lb/>الأموال من الأمة للتعليم؛ ولأنها تسير في التعليم. ولكننا على كل حال نضيع<lb/>الوقت في الطلب، نظلمها إذا طلبنا منها أن تصلح المدرسة على أنماط التربية التي<lb/>تخرج الرجال. ذلك لأن الحكومة مهما كان نوعها وهيئة تأليفها، ليست<lb/>اختصاصية في التربية والتعليم، بل ليست التربية والتعليم في الحقيقة من شأنها؛<lb/>لأن التعليم يجب أن يكون حرًّا بعيدًا عن كل المؤثرات؛ ولأن المدرسة يجب أن<lb/>تكون أمة مصغرة مستقلة، يعلم فيها كل ما هو جار في الخارج أي: في الأمة<lb/>الكبيرة، ولا سبيل إلى ذلك إلا بالجهود الذاتية للأفراد والمجاميع الحرة غير الداخلة<lb/>في نظام الحكومة، لا سبيل إلى ذلك إلا بأن يريد كل مفكر وكل مثر أن يؤدي<lb/>واجباته العامة تلقاء كسبه لحقوقه، ومن الأسف أن علية المفكرين يقصرون عملهم<lb/>العام على السياسة، وعلية المثرين لا يقومون إلا قليلاً بواجبات الغني نحو قومه أو<lb/>نحو المدرسة.<lb/>تقول اللجنة ذلك، ويسرها أن نعترف أن هذه السنين الخيرة كانت ميدانًا<lb/>لتناظر المفكرين في التعليم، ومباراة الأغنياء في بر التعليم، فهي بذلك قوية الأمل<lb/>في أن يزيد إدراك العلماء والأغنياء لواجبهم نحو التعليم. ومتى أضيف إلى ذلك<lb/>الأمل في مجالس المديريات أمكن القول بأننا نبتدئ في سلوك خطة نحو التربية<lb/>والتعليم لا تلبث أن تجني الأمة ثمارها.<lb/>غير أن لنشر التعليم أصولاً مجربة. وأن لإصلاحه والاستفادة منه في تخريج<lb/>الرجال أنماطًا علمية، ولا يسع هذا المؤتمر أن يبحث في هذه التفاصيل. فتقتصر<lb/>اللجنة على أن تقترح على المؤتمر أن يطلب أو يشجع طلب عقد مؤتمر للتعليم<lb/>والتربية في الخريف القادم، يكون الغرض منه درس الحالة التعليمية في مصر<lb/>ووصف العلاج النافع لها، وإرشاد المجاميع التعليمية كمجالس المديريات وغيرها<lb/>من الجمعيات الأخرى إلى أقرب الطرق وآكدها في تعليم الأمة، وبماذا تبتدئ في<lb/>مشروعاتها التعليمية، وكيف يتم إصلاح المدرسة على مقتضيات الزمن<lb/>الحاضر.<lb/>(3)<lb/>(الحالة الاقتصادية)<lb/>إذا كانت حالتنا الاجتماعية داعية إلى الإصلاح، فإن حالتنا الاقتصادية إلى<lb/>الإصلاح أدعى لأنها عدم.<lb/>نعم أيها السادة بوصف كوننا مجموعًا ليس لنا مع الأسف وجود اقتصادي<lb/>إيجابي، بل وجودنا سلبي محض؛ لأننا نتأثر بالحركات الاقتصادية في مصر من<lb/>غير أن يكون لنا فيها أدنى تأثير.<lb/>نشتغل في تجارة القطن، وما وصفنا الحقيقي فيها إلا أننا عمال في البنوك<lb/>الأجنبية، تابعون في تصرفنا لا للحركة المالية العامة كما هو شأن كل تجاري<lb/>يشتغل لنفسه، ولكننا تابعون للذين يشتغلون لأنفسهم من الأجانب، ولذلك إذا سقط<lb/>منا تاجر أو أفلس - وذلك مع الأسف ليس بالقليل - تأثرت بإفلاسه التجارة<lb/>المصرية تأثرًا حقيقيًّا؛ خلافًا لما لو كان لنا في الحركة مركز مصري خاص، إذ<lb/>في هذه الحالة لا يكون لخسارة التجار تأثير مضر بثروة البلاد؛ لأن هذا التاجر يخسر<lb/>ما يكسبه الآخر، فما أجدر خسارته أو إفلاسه بأن تسمى تحولاً للمال من يد<lb/>مصرية إلى يد مصرية، والمال على كل حال باق في مصر.<lb/>نشتغل في الحركة المالية الصرفة أي: في أشغال البنوك، فما نصيبنا من<lb/>هذا الشغل إلا أننا مقترضون دائمًا لا مقرضون، ومدينون لا دائنون.<lb/>نقترض من البنوك لتوسيع ثروتنا، ونغلو من الأسف في حب ذلك التوسيع،<lb/>فنأخذ المال بالفوائد التي لا يسمع بها في العالم المتمدن، ونقسطها على أقساط<lb/>ندفعها من حاصلات الأرض، وحاصلات الأرض متغيرة بتغير السنين بين<lb/>الإخصاب والإجداب، فكثيرًا ما يقع أن ما تنتجه الأرض المرهونة للمزارع المدين<lb/>لا يفي إلا بقسط البنك. فيكون معنى ذلك أن المزارع يشتغل لغيره، وأن المصري<lb/>يشتغل لتنمية ثروة غير بلاده، فإذا وقفت حركة أعماله واستغرقت ديونه أملاكه<lb/>- وذلك أيضًا أصبح مع الأسف كثير الوقوع - تأثرت الحالة الاقتصادية المصرية<lb/>بمقدار أهمية أملاك ذلك المزارع المصري في تكوينها؛ لأن انتقال أمواله من يده،<lb/>إنما يكون دائمًا ليد غير مصرية، خلافًا لما إذا كان منا الدائن ومنا المدين، ومنا<lb/>المرتهن ومنا الراهن، فإن الحالة الاقتصادية للأمة لا تتأثر بخسارة أحدهما أو<lb/>انتقال ماله إلى يد الآخر؛ لأن المال يبقى مصريًّا على كل حال.<lb/>نشتغل في الصناعة شغلاً بطيئًا قليل الأهمية؛ لأنه ليس لنا رؤوس أموال<lb/>تشتغل شغلاً مفيدًا في السوق المالية؛ لذلك لا تخطو الصناعة في بلدنا خطوة إلى<lb/>الأمام، حقيقة أنها لا تشجع ولا تحمى من جانب الحكومة، ولكن ذلك ليس هو<lb/>وحده السبب الأكبر في عدم تقدمها، بل أكبر الأسباب في ذلك هو قلة وجود رؤوس<lb/>أموال مصرية في سوق المال تستعمل في المشروعات العامة.<lb/>نحن في بلدنا تتأثر حالنا المالية بكل أزمة مالية تقع في أي بلد من البلاد.<lb/>ولا نستطيع أن ندفع عنا أية أزمة خارجية مهما كانت؛ لأن سوقنا ليست لنا، بل<lb/>ليس لنا فيها أدنى نصيب.<lb/>نحن في بلدنا تتأثر حالنا الاقتصادية بأية إشاعة من الإشاعات مهما كان مبلغها من<lb/>الفساد. فإنه يكفي لقبض البنوك يدها عنا والقسوة في مقاضاتنا أن يشيع في الناس<lb/>خبر أية حركة سياسية، بل يكفي أن يخلق كاتب عنا رواية تدل على التعصب<lb/>الديني أو التحرش بالأجنبي حتى توصد البنوك أبوابها.<lb/>فنحن على هذه الحالة لا مأمن لنا من الوجهة المالية، لا من داخل البلاد ولا<lb/>من خارجها. وقد أخذنا درسًا مفيدًا من الأزمة المالية التي وقعت في سنة 1907.<lb/>إذن أين نحن من المستوى الاقتصادي الذي يتفق مع رغباتنا الأكيدة في التقدم<lb/>إلى الأمام.<lb/>مع الأسف أن الذي يجيب على هذا السؤال، يرى نفسه مكرهًا على<lb/>الاعتراف بأننا لسنا من الحال الاقتصادية على شيء أصلاً. وليست حركتنا<lb/>الاقتصادية إلا سلبية صرفة.<lb/>لا يفهم من ذلك أننا ننكر جميل رؤوس الأموال الأوربية التي دخلت مصر،<lb/>فحسنت كثيرًا من أحوال الأفراد، وصقعت الأملاك العقارية، ولكن الذي يفهم منه<lb/>أنه يجب أن يكون للمصري وجود اقتصادي عام أي: حركة فاعلة في السوق،<lb/>وليس له من ذلك شيء، يجب أن يكون لمصر وجود فاعل، ثم يجب أن يكون<lb/>لأموالها بوصف أنها أمة مزاحمة مالية مع بقية رؤوس الأموال ذات الجنسيات<lb/>المختلفة التي تتزاحم في السوق المصرية.<lb/>أيها السادة، لا يغلو الذي يقول: إن كل جهد لتقدمنا ضياع وقت، وكل رقي<lb/>نرجوه أمنية لا تتحقق، مادامت حالنا الاقتصادية على ما هي عليه.<lb/>إن مدنيتنا نتيجة مقدمتها الكفاءة الاجتماعية والاقتصادية، فما لم نحصل على<lb/>المقدمات، يستحيل علينا أن نبلغ النتيجة.<lb/>إنه يجب علينا أن نأخذ من فورنا بأسباب إصلاح حالنا الاقتصادية. ومن<lb/>المشكوك في نفعه أن نطرق مشروعات اقتصادية شتى، عساها تكون فوق طاقتنا<lb/>المالية، فنبقى في النقطة التي ابتدأنا منها. بل النافع هو أن نقصر جهدنا على<lb/>مشروعات يمكن تحقيقها، وتكون من أهم القواعد التي يبنى عليها صلاحنا<lb/>الاقتصادي.<lb/>لنبدأ من هذا اليوم؛ لأننا قد تأخرنا كثيرًا. وكل تأجيل في الابتداء في العمل<lb/>تأجيل للنتيجة. وليس تأجيل البدء في العمل قاصرًا على أن يفوتنا زمن بغير عمل،<lb/>ولكن مادامت التجربة دلت على أن الأعمال إنما تسير على قاعدة الربح المركب،<lb/>فإن تأجيل العمل لابد أن يسير على قاعدة الخسارة المركبة. ولو استطعنا أن<lb/>نقف في مركزنا الحالي لهان الأمر، ولكن لا سبيل إلى الوقوف: فإما التقدم وهو<lb/>البدء في العمل من اليوم، وإما التأجيل وهو التقهقر إلى الوراء ونتيجته الخراب.<lb/>وماذا نعمل من اليوم أيها السادة؟<lb/>نشرع في إنشاء بنك مصري؛<lb/>أيها السادة، لسنا والحمد لله فقراء في المال، فإن للمصريين في البنوك نقودًا<lb/>ودائع لا غلة لها، تفي من اليوم بأن تكون رأس مال لبنك مصري محترم. ولسنا<lb/>والحمد لله فقراء في الرجال الماليين، فإن كثيرًا من رجالنا قد جمعوا بأنفسهم<lb/>ثروات عظيمة من غير أن يكون عند أحدهم رأس مال إلا عمله أو قليل من الحطام<lb/>الموروث. ولسنا ضعفاء الثقة بعضنا في بعض، قد أثبتنا في السنين الأخيرة أن<lb/>لدينا مجاميع تقوم بالأعمال العامة، ومثل هذه المجاميع يستحيل أن يبنى لها أساس<lb/>إلا على الثقة. إن المال والرجال والثقة هي الأركان الثلاثة اللازمة لمشروع مالي<lb/>عظيم مثل هذا المشروع. فما الذي يعوقنا عن السير فيه؟ .<lb/>لا يقال: إن من العقبات الشديدة خوف مزاحمة البنوك الأجنبية؛ لأننا وإن<lb/>اعترفنا بأن البنك المصري سيزاحمها، ولكنه لا يعطل عمل واحد منها، ولا يؤثر<lb/>تأثيرًا كبيرًا على مقادير كسبه؛ لأن مصر لا تزال كالبلد البكر في الاستغلال، وأن<lb/>البنوك الموجودة فيها إلى الآن على كثرتها لا تفي بحاجاتها. فإن الأراضي<lb/>المصرية القابلة للزارعة لم تزرع كلها بعد. والفدان المزروع لم يأت إلى اليوم<lb/>بكل ما يستطيع أن يأتيه من الغلة، والأرض غير القابلة للزراعة لم يقنط أحد من<lb/>احتوائها على معادن مختلفة؛ كالرصاص والبترول ونحوهما. وبالجملة فالبلاد لا<lb/>تزال بكرًا من حيث الاستغلال وتحتاج في استغلالها إلى أموال طائلة، لا تفي بها<lb/>الأموال الأجنبية الموجودة في مصر الآن.<lb/>إنما تكون فائدة البنك المصري أن لا يتأثر بالإشاعات المكذوبة، فلا يقفل بابه<lb/>عن الناس، فتحذو حذوه البنوك الأخرى؛ لأنه بنك البلد وأعلم بما يجري فيه،<lb/>فائدته تشجيع المشروعات الاقتصادية المختلفة التي تعود عليه وعلى البلاد بالربح<lb/>العظيم، فائدته الرحمة بالفلاحين عند الحاجة يعطيهم بفوائد معتدلة ومناسبة،<lb/>وهو مع ذلك يربح ولا يخسر، فائدته أن يجعل لمصر صوتًا في سوقها المالية،<lb/>ويدافع عن مصالحها كما تدافع البنوك عن مصالح بلادها، فائدته هو ومشروع<lb/>النقابات الزراعية، ومشروع مستودعات التأمين، أن تتحقق في الوجود الكفاءة<lb/>المالية التي هي الأساس المتين للرقي المطلوب.<lb/>على ذلك تقترح اللجنة على المؤتمر أن يقرر وجوب إنشاء بنك مصري<lb/>برؤوس أموال مصرية. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تتمة لما نشر في الجزء السابق ص 353.</note>
            </note>
            <pb n="n14-p457" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2431.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="457"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المؤتمر المصري</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>(ب) التربية والتعليم:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>ضرورة عقد مؤتمر للتربية والتعليم في الخريف القادم؛ للبحث في<lb/>أنماط التعليم والتربية واختيار الأصلح منها للقطر المصري.<lb/>اقترحته لجنة المؤتمر وحضرتا عبد السلام أفندي ذهني المحامي ببني سويف،<lb/>ومحمد أفندي كامل صادق المصري، وأحمد بك لطفي المحامي الذي يقترح<lb/>أيضًا تخصيص مبلغ من مال هذا المؤتمر؛ للإنفاق على مؤتمر التربية والتعليم<lb/>المذكور، فهل أنتم موافقون على هذا الاقتراح مع إحالته على اللجنة التنفيذية للعمل<lb/>على تنفيذه؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>السعي لدى الحكومة لفصل المكاتب الأهلية ومدارس الأوقاف عن<lb/>نظارة المعارف، وجعلها إدارة قائمة بذاتها، تراعى فيها شروط الواقفين.<lb/>(اقترحه سعادة الشيخ علي يوسف) .<lb/>وجاء أيضًا مثل هذا الاقتراح من حضرة محمود بك أنيس وحامد محمد<lb/>الإسكندراني ومصطفى حسن من بني سويف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>إلفات نظر الحكومة إلى جعل تعليم الدين في مدارسها قاصرًا على<lb/>دينها الرسمي؛ منعًا للتنافر الذي أحدثته الطريقة الجديدة التي اتبعتها الحكومة من<lb/>سنة 908؛ واقتداءً بما تجري عليه الحكومات المتمدنة التي يعلم الدين في<lb/>مدارسها.<lb/>(اقترحه سعادة الشيخ علي يوسف أيضًا) .<lb/>فهل يوافق المؤتمرين على هذين الاقتراحين؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>إنشاء إدارة معارف أهلية، تضم شتات المدارس الأهلية، وتقوم<lb/>بالتعليم الوافي بحاجات القطر.<lb/>اقترحه محمد بك أبو شادي المحامي بمصر، وطلب السعي لدى الحكومة في<lb/>زيادة ميزانية المعارف العمومية. واقترحه أيضًا لفيف من طلبة المدارس الأهلية<lb/>والأجنبية بمصر عددهم 30 طالبًا. باحثة البادية. عمر أفندي صنوه بالإسكندرية.<lb/>أحمد بك رمزي المحامي الذي يطلب السعي لدى الحكومة لزيادة ميزانية التعليم.<lb/>أحمد محمد مليجي رئيس لجنة المؤتمر بمركز الصف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>السعي في جعل التعليم الابتدائي إجباريًّا مجانًا للذكور والإناث.<lb/>اقترحه حضرات أحمد بك رمزي المحامي. عبد السلام أفندي ذهني المحامي،<lb/>السيدة باحثة البادية وهي تطلبه على الخصوص لمدارس البنات. مرسي عبد<lb/>الرحمن البارودي بجرجا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 - </hi>وجوب نشر التعليم العلمي من صناعي وزراعي في أنحاء القطر،<lb/>والاهتمام بالعلوم التي تفيد الصناعة والزراعة؛ كالكيمياء الصناعية والاقتصاد<lb/>الزراعي، والهندسة الميكانيكية والكهربائية وغير ذلك.<lb/>اقترحه حضرة علي بك الشمسي في خطابه الذي تلاه على المؤتمر.<lb/>وقد اقترح الاهتمام بالتعليم الصناعي والزراعي كل من حضرات حسن بك<lb/>يونس الذي يستلفت مجالس المديريات لذلك. سليمان أفندي فهمي سليمان المحامي<lb/>الذي يرى إنشاء مدارس زراعية في عواصم المديريات وكلية زراعية. علي بك<lb/>ثروت رئيس نقابة عمال الصنائع اليدوية، ويطلب تشجيع التعليم الصناعي. حسن<lb/>المسيري ببهتيم ويطلب مدرسة زراعية في كل مركز. حسين علي عيد بالفشن،<lb/>وهو يطلب الاهتمام بالمدارس الصناعية. سيدة باحثة بالبادية. عبد المعطي أفندي<lb/>أمين المغربي. مرسي عبد الرحمن البارودي بجرجا. علي عبد السلام بالسويس.<lb/>وهؤلاء الثلاثة الأخيرون طلباتهم هي المدارس الصناعية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 - </hi>إنشاء مدارس للمساحة والتجارة ومسك الدفاتر؛ لتخريج أناس أكفاء<lb/>يشتغلون في البنوك وفي عمل الدوائر والصرافة.<lb/>اقترحه حضرات أحمد بك سامي مفتش ورق التمغة بالمالية سابقًا. نقابة<lb/>ناهية الزراعية. سليمان أفندي فهمي سليمان المحامي، وهو يطلب إنشاء مدرسة<lb/>تجارية عالية. حسين بك هلال عن لجنة ميت غمر وهو يطلب السعي لدى<lb/>الحكومة ولدى مجالس المديريات في الاهتمام بتوسيع التعليم التجاري وإنشاء<lb/>مدارس له. لجنة المؤتمر الفرعية بالقناطر الخيرية التي تقترح أيضًا إدخال مسك<lb/>الدفتر للسنتين الثالثة والرابعة من مدارس الحكومة الابتدائية. لجنة المؤتمر<lb/>الفرعية بمديرية المنوفية، وتطلب أن يسعى المؤتمر لدى ديوان الأوقاف لهذا<lb/>الغرض. أحمد بك رمزي المحامي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - </hi>إنشاء مدارس متجولة؛ لتعليم المزارعين والمزارعات الوسائط الحديثة؛<lb/>لتحسين الحالة القروية صحيًّا واقتصاديًّا، وهي المسماة بالمدارس الفنية الزراعية<lb/>المتجولة التي انتشرت في بلجيكا وكندا والولايات المتحدة بأمريكا وأفادت كثيرًا.<lb/>اقترحه حضرات عبد الحميد سعيد والدكتور محجوب ثابت ولفيف من<lb/>المصريين طلبة العلم بفرنسا وإنجلترا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 - </hi>وضع كتب أخلاقية سهلة يفهمها العامة، وعمل لجنة لمراقبة الأخلاق<lb/>في معاهد التربية والتعليم الأهلية.<lb/>اقترحه سيد بك محمد. ولجنة المراقبة على الأخلاق اقترحها أيضًا عبد<lb/>السلام أفندي ذهني المحامي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 - </hi>إيجاد مدارس ليلية لتعليم الشعب بالقرى.<lb/>اقترحه سعد الدين مصطفى رحاب من العسيرات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 - </hi>الإكثار من معاهد الجنباز والرياضة البدنية.<lb/>اقترحه عبد السلام أفندي ذهني المحامي.<lb/>اقترحه سعادة حسن باشا مدكور.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12 - </hi>توحيد برامج التربية والتعليم اقترحه حضرة أحمد بك لطفي المحامي،<lb/>فهل توافقون على إحالة جميع هذه الاقتراحات على اللجنة التنفيذية؛ لكي تنفذ منها<lb/>ما يمكن تنفيذه، ويكون لها أن تنتظر عمل مؤتمر التربية والتعليم والاستعانة بما<lb/>يراه موافقًا لهذه البلاد من الأنماط التعليمية.<lb/>السعي لدى الحكومة لتوسيع نطاق مدرسة الممرضات وتعليم الطب للنساء<lb/>أسوة بالرجال، وتعليم المرأة التفصيل والتطريز وخدمة المنزل وتربية الأطفال،<lb/>وإنشاء مدرسة لذلك.<lb/>اقترحته السيدة باحثة البادية.<lb/>قبلت هذه الاقتراحات كلها وعددها 12 بالإجماع.<lb/>(ج) المسائل الاجتماعية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الاهتمام بالوعظ والإرشاد؛ لترقية الحالة الأخلاقية.<lb/>اقترحه حضرات محمود حسن فرويز بأسيوط. الشيخ رشيد رضا. حسن بك<lb/>يونس الذي يطلب السعي لدى ديوان الأوقاف؛ لتعضيد مشروع الوعظ والإرشاد.<lb/>محمود بك أنيس، وهو يرى المساعدة على ذلك بجمع ضريبة اختيارية سنوية لا<lb/>تقل عن خمسين قرشًا على كل شخص، تصرف في هذا السبيل وغيره حامد محمد<lb/>المليجي الإسكندراني. عدد 160 شخصًا من الأزهريين. مرسي عبد الرحمن<lb/>البارودي. حسن المسيري. محمد أفندي كامل صادق الذي يرى أن الوعظ<lb/>والإرشاد يكون تحت مراقبة لجنة يعينها مؤتمر التربية والتعليم.<lb/>فهل المؤتمر يوافق على أن هذا الاقتراح مفيد وواجب تشجيعه أم لا؟<lb/>قُبِلَ<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>إعطاء الحرية للنساء لسماع الوعظ في المساجد وبالصلاة فيها؛<lb/>أسوة بالتركيات وبالمسيحيات واليهوديات، وجعل التعليم الديني إلزاميًّا في<lb/>مدراس البنات. وإيجاد أستاذ مسلم عاقل في كل مدرسة بنات؛ لإرشادهن لمكارم<lb/>الأخلاق الدينية ومحاسن العادات القومية.<lb/>اقترحته السيدة باحثة البادية.<lb/>فهل توافقون على هذا الاقتراح وتشجعون عليه وتحيلونه على اللجنة<lb/>التنفيذية؛ للسعي لدى الحكومة لإجراء ما يخصها من ذلك؟<lb/>رفض الشق الأول وقبل الثاني<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>محو البدع والعادات السيئة؛ كالأذكار القبيحة والإسراف في<lb/>المآتم والأفراح، وخروج النساء لتشيع الجنازات ومبيتهن في المقابر، والإسراف<lb/>الزائد في تشييد القبور والأحواش.<lb/>اقترح بعض ذلك حضرة محمد بك يوسف المحامي بمصر في تقريره الذي<lb/>تلاه في إحدى جلسات المؤتمر، وبعضها اقترحه حضرات محمد أفندي زكي<lb/>إبراهيم بالحنفي بمصر. خيري أفندي بشبين الكوم. عبد الحليم أفندي جميعي<lb/>بالإسكندرية. حسن بك يونس. باحثة البادية. فهل تعضدون رأي المقترحين؟<lb/>قُبِلَ<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>ضرورة إنشاء ملاجئ للفقراء من الأيتام والأرامل والعجزة.<lb/>اقترحه حامد محمد المليحي الإسكندراني.<lb/>فهل المؤتمر يستحسن هذه الفكرة ويشجع عليها، ويحض المحسنين والواقفين<lb/>على أن يجعلوا لها من مبراتهم نصيبًا.<lb/>قُبِلَ<lb/>السعي لدى الحكومة في استصدار قانون يحدد المهور.<lb/>اقترحه حضرتا عبد الحليم أفندي جميعي بالإسكندرية - حسين المسيري ببهتيم.<lb/>رُفِضَ<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>السعي لدى الحكومة لتشكيل لجنة من العلماء؛ لاستنباط أحكام شرعية<lb/>من كل المذاهب، تنطبق على أحوال الزمان والمكان، حتى يمتنع الحرج على<lb/>الناس من الأحكام المأخوذ بها الآن.<lb/>اقترحه حضرة الشيخ عبد العزيز شاويش في خطابه الذي ألقاه بإحدى جلسات<lb/>المؤتمر، فهل توافقون في إحالة هذا الاقتراح على اللجنة التنفيذية؛ لبحثه ولتتخذ<lb/>نحوه ما يلزم؟<lb/>أن يطلب من الحكومة مراقبة المبشرين في مصر، حتى لا يخرجوا عن<lb/>حدود واجباتهم الدينية اقترحه حضرة أحمد بك لطفي المحامي.<lb/>قُبِلَ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - </hi>السعي لدى الحكومة؛ لمنع تعدد الزوجات بلا ضرورة والطلاق بلا<lb/>موجب، اقترحه حضرة صادق أفندي عثمان ناظر مدرسة الصادق ببني سويف،<lb/>وباحثة البادية في تقريرها الذي تلي بالمؤتمر، فهل توافقون على فائدة هذا الاقتراح<lb/>وعلى إحالته على اللجنة التنفيذية، لتحري ما يلزم نحوه؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حُذِفَ مِنَ الْبُرُوجْرَام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 - </hi>السعي لدى الحكومة لتعيين قضاة المحاكم الأهلية من بين المتمرنين<lb/>على أعمال القضاة؛ كالمحامين الذين أمضوا في المهنة عشر سنوات مثلاً،<lb/>وترقية القضاة بالأقدمية فقط، وأن يكونوا غير قابلين للعزل وصرف إيرادات<lb/>المحاكم في ترقية حال القضاء.<lb/>اقترحه حضرة عبد الستار أفندي الباسل.<lb/>فهل توافقون على إحالته على اللجنة التنفيذية؛ لبحثه وإجراء ما يلزم نحوه؟<lb/>قبل بالإجماع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 - </hi>السعي لدى الحكومة لاستصدار قانون، يجعل منزل العائلة<lb/>وحصة معلومة من ملكها غير قابلين للبيع، وذلك حماية للأهالي من خطر التجرد<lb/>من كل ملك.<lb/>اقترحه حضرة عبد الرحيم حسين من ساحل سليم ومحمد أفندي كامل صادق<lb/>من مصر، فهل توافقون على هذا الاقتراح وتحيلونه على اللجنة التنفيذية لإجراء<lb/>اللازم نحوه؟<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 - </hi>إنشاء لجان لمصالحة العائلات.<lb/>اقترحه حضرتا حسن بك يونس ومرسي عبد الرحمن البارودي بجرجا،<lb/>والأول يرى السعي لدى الحكومة لتعين مجالس في المراكز لهذا الغرض.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تقرر الاكتفاء بما هو موجود بتلك اللجان<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12 - </hi>إيجاد المستشفيات الخيرية والصيدليات بكل مركز من مراكز<lb/>المديريات وكل قسم من أقسام المدن.<lb/>اقترحته باحثة البادية في تقريرها الذي تلي بالمؤتمر.<lb/>واقترحه مرسي عبد الرحمن البارودي بجرجا وحسن المسيري ببهتيم، فهل<lb/>تستحسنون هذا الاقتراح، وتشيرون على الأهالي بالعمل به؟<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13 - </hi>السعي لدى الحكومة لتحصيل تركات من يتوفى من المسلمين من<lb/>غير وارث؛ لصرفها في شؤون المسلمين.<lb/>اقترحه حضرة محمود بك أنيس ومحمود حمادة بالزيتون.<lb/>فهل توافقون على هذا الاقتراح؟ أم توافقون على إبقاء الحالة كما هي الآن،<lb/>مع إلفات الحكومة إلى الاستيلاء أيضًا على تركات المتوفين عن غير وارث من<lb/>باقي المصريين.<lb/>رفض الشطر الأول وتقرر الثاني بالإجماع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14 - </hi>استلفات الحكومة لإلغاء المادة 78 من لائحة الصيارفة؛ لما تقتضيه من<lb/>حصر وظائفهم في يد فئة مخصوصة، مع أن الحكومة تصرف سنويًّا على<lb/>هذه الطائفة زيادة عن 90.000 جنيه.<lb/>اقترحته لجنة المؤتمر الفرعية بالمنوفية وحضرة محمد بك علي المحامي<lb/>بأسيوط.<lb/>فهل توافقون على هذا الاقتراح، وتحيلونه على اللجنة التنفيذية؛ لإجرء<lb/>اللازم نحوه؟<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15 - </hi>استلفات نظر الحكومة إلى وجوب الحرص على اللغة العربية، ووضع<lb/>كل محرراتها بها؛ إذ هي اللغة الرسمية للبلاد، وإن كان للحكومة الحق<lb/>بعد ذلك أن تضعها فيما تشاء من اللغات الأخرى.<lb/>اقترحه الشيخ عبد العزيز جاويش ومحمود بك أبو النصر.<lb/>فهل توافقون على هذا الاقتراح، وتحيلونه على اللجنة التنفيذية لإجراء اللازم<lb/>نحوه؟<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>(د) المسائل الاقتصادية:<lb/>إنشاء مصرف وطني مصري برؤوس أموال مصرية.<lb/>اقترحته اللجنة التحضيرية للمؤتمر.<lb/>واقترحه أيضًا حضرات يوسف نحاس بمصر. هاشم أفندي محمد مهنا<lb/>المحامي بقنا. حسين علي عيد بالفشن. محمد كمال بشارع محمد علي بمصر،<lb/>الشيخ مصطفى فرغلي. رضوان التاجر بأبوتيج. حسين بك عابدين عضو<lb/>الجمعية العمومية عن مديرية الجيزة. أمين باشا الشمسي. إبراهيم بك دويدار عمدة<lb/>شبراخيت بمديرية الجيزة. حسن بك يوسف بمنفلوط. محمود بك بسيوني المحامي<lb/>بأسيوط. عبد الحميد بك سعيد والدكتور محجوب ثابت ولفيف من المصريين<lb/>بباريس وإنجلترا. عبد الرؤوف أفندي زكي وإلياس أفندي الأيوبي المترجمين<lb/>بمحكمة الإسكندرية المختلطة. متولي أفندي عامر بمحكمة الإسكندرية المختلطة<lb/>علي أفندي سليمان بشارع راغب باشا بالإسكندرية محمود حسن قزوير بأسيوط.<lb/>محمد أفندي كامل بالفشن. الدكتور أحمد أفندي حلمي قاسم. سليم أفندي ديمتري<lb/>بولاد بالمحلة الكبرى. حسين بك هلال عن لجنة المؤتمر الفرعية بميت غمر.<lb/>توفيق أفندي الترجمان مدير مدارس أوقاف الحلمية. محمد بك بهجت مفتش<lb/>الأوقاف العمومية سابقًا. محمد متولي من أبو قراميط. أحمد أفندي رمزي المحامي،<lb/>أحمد محمد مليجي رئيس لجنة المؤتمر الفرعية بمركز الصف. حسن المسيري<lb/>ببهتيم. سيد أحمد بك زعزوع ببني سويف. محمد أفندي زكي بإسنا. محمد أفندي<lb/>كامل صادق بمصر. محمد أفندي عبد الملك حمزة المحامي بأسيوط.<lb/>فهل تقررون إنشاء هذا المصرف على شرط أن يكون مجلس إدارته كله أو<lb/>أغلبيته من المصريين؟ وهل تكلفون اللجنة التنفيذية بالبدء في تحقيق هذا المشروع<lb/>فورًا بانتخاب لجنة من الاختصاصيين؛ لدرس وتحضير قانون هذا المصرف في<lb/>أول جلسة تعقدها اللجنة التنفيذية؟<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>وجوب السعي لدى الحكومة؛ لإصدار قانون بتقرير عقوبة على<lb/>من يشتغلون بالربا الفاحش؛ حماية للأهالي من أطماع المرابين.<lb/>اقترحه حضرات محمد علي بك المحامي بأسيوط. هاشم أفندي محمد مهنا،<lb/>وقد تلوا تقريرهما عليكم، وحضرات حسين بك هلال عن لجنة ميت غمر الفرعية،<lb/>السيد عبد المطلب غيث عمدة النخاس. محمد بك متولي من سحيم غربية.<lb/>وكل مقترحي إنشاء البنك الوطني المصري تقريبًا وكثيرون من أصحاب<lb/>الاقتراحات الأخرى وجهوا نظر المؤتمر لعمل ما يلزم؛ لمنع الربا الفاحش رحمة<lb/>بالأهالي الذين يشكون مر الشكوى من المرابين خصوصًا في الوجه القبلي.<lb/>فهل تقررون ذلك، وتحيلونه على اللجنة التنفيذية؛ للسعي لدى الحكومة<lb/>بتنفيذه.<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>السعي لدى الحكومة؛ لإيجاد مراقبة فعلية على الوازنين لعدم الإضرار<lb/>بالأهالي، اقترحه عبد الحفيظ أفندي عوض من كفر غنام دقهلية. مرسي عبد<lb/>الرحمن البارودي بجرجا.<lb/>فهل تقرون على هذا الاقتراح، وتحيلونه على اللجنة التنفيذية لإجراء اللازم نحوه؟<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>استلفات الحكومة لإلغاء بدل القرعة العسكرية؛ لإضراره بالفقير<lb/>الذي يخرج من ملكه أو يستدين لدفع البلد. اقترحه حضرة حسن بك يونس.<lb/>فهل توافقون على هذا الاقتراح، وتحيلونه على اللجنة التنفيذية لإجراء اللازم<lb/>نحوه؟<lb/>تَقَرَّرَ حَذْفُهُ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>السعي لدى الحكومة في عدم بيع شيء من أملاك الميري الحرة للشركات<lb/>الأجنبية، وعلى الخصوص بالطريقة الجارية الآن، وتجزئتها وبيعها<lb/>للمصريين.<lb/>اقترحه حضرة يوسف أفندي أحمد الخبير بأسيوط.<lb/>فهل توافقون على هذا المقترح، وعلى إحالته على اللجنة التنفيذية لإجراء<lb/>اللازم نحوه؟<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 - </hi>تعضيد النقابات الزراعية وتعميمها في جميع البلاد، والسعي لدى<lb/>الحكومة في سن قانون لها هي وشركات التعاون.<lb/>اقترحه حضرات يوسف بك نحاس. عمر بك لطفي المحامي، الذي يرى<lb/>أيضًا تشكيل نقابة عامة من جميع كبار المزارعين؛ للإشراف على جميع النقابات،<lb/>وإعطائها ما يلزم من الإرشادات المفيدة. هاشم أفندي محمد مهنا المحامي. حسن<lb/>علي عيد بالفشن. أمين باشا الشمسي. إسماعيل أفندي الأجزجي بطنطا. السيدة<lb/>باحثة البادية. حسن بك هلال عن لجنة ميت غمر الفرعية. فضل الزمر رئيس<lb/>نقابة ناهيه الزراعية. توفيق أفندي الترجمان. السيد عبد المطلب غيث من<lb/>النخاس شرقية. سليمان أفندي فهمي سليمان المحامي بطنطا. أحمد بك رمزي<lb/>المحامي. علي عبد السلام بالسويس. حسين المسيري ببهتيم. محمد أفندي كامل<lb/>صادق بمصر الذي يرى أيضًا تشكيل نقابات للتأمين على المواشي.<lb/>فهل أنتم موافقون على هذا الاقتراح، وتكلفون اللجنة التنفيذية بالسعي لدى<lb/>الحكومة لسن القانون المذكور.<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 - </hi>إنشاء مستودعات تأمين عامة.<lb/>اقترحه حضرة محمود بك أبو النصر<lb/>هل توافقون على هذا الاقتراح وتحيلونه على اللجنة التنفيذية؛ للنظر في أحسن<lb/>طريقة لتنفيذه؟<lb/>قُبِلَ بِالأَغْلَبِيَّةِ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - </hi>السعي لدى الحكومة في إنشاء نظارة خاصة بالزراعة؛ اقترحه<lb/>سليمان فهمي من موظفي المالية سابقًا.<lb/>واقترح حضرة حسين بك هلال عن لجنة ميت غمر الفرعية السعي لدى<lb/>الحكومة؛ أن تتخذ الطرق الفعالة لمراقبة البذور اللازمة لتقاوي القطن، حتى<lb/>يتحسن صفته، والسعي لديهما لتحسين الري والصرف حتى تزيد المياه الصيفية<lb/>وتقل المناوبات، ولا تتلف الأراضي لعدم تطهير المصارف سنويًّا.<lb/>فهل حضراتكم تقررون إحالة هذين الاقتراحين على اللجنة التنفيذية؛<lb/>لتدرسهما وتتخذ بشأنهما ما تراه لازمًا وممكنًا؟<lb/>قُبِلاَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 - </hi>تحسين الصناعة المحلية، وإدخال ما يمكن ابتكاره فيها بالمواد<lb/>الأولية الموجودة بالبلاد، وأن يستعمل الأهالي مصنوعات البلاد ترويجًا<lb/>لها.<lb/>اقترحه حضرة حسين بك هلال عن لجنة ميت غمر الفرعية.<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 - </hi>حماية الصناعة الوطنية بتأسيس الشركات الصناعية، وتعضيد<lb/>الموجودة منها.<lb/>اقترحه حضرة إبراهيم بك رمزي بتقريره الذي تلي. عبد الخالق بك مدكور،<lb/>وهو يطلب حماية التجارة بالصفة المذكورة كتقريره الذي تلي. ومثله حضرة<lb/>حسن بك يونس وجبرائيل بك كحيل، وهو يطلب لهذا الغرض السعي لدى<lb/>الحكومة؛ لإصلاح التعريفات الجمركية وتخفيض مصاريف النقل في السكة الحديد<lb/>في تقريره الذي تلي على الطريقة التي بينها ومحمد أفندي كامل صادق وهو يطلب<lb/>ما يطلبه حضرة جبرائيل بك كحيل.<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 - </hi>السعي لدى الحكومة لسن قانون خاص بالعمال؛ لحماية مصالحهم لسبب<lb/>ما يحصل لهم من العوارض أثناء العمل وتحديد ساعات العمل وإنشاء محاكم<lb/>تحكيم للفصل في المفاوضات بين العمال وأصحاب المعامل.<lb/>فهل يستحسن المؤتمر هذه الاقتراحات، ويشجع عليها ويحيلها على اللجنة<lb/>التنفيذية؛ للسعي لدى الحكومة في تحقيق ما يلزم تحقيقه بواسطتها؟<lb/>قُبِلَ بِالإِجْمَاع.<lb/>(هـ) اقتراحات أخرى:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>اقتراح خاص بتحسين حالة الري، ونشر التعليم ببلاد النوبيين<lb/>بمديرية أسوان، وتسمية النوبيين باسمهم هذا الحقيقي بدل تسميتهم باسم البرابرة<lb/>كما يفعل الناس.<lb/>اقترحه خليل أحمد رئيس جمعية الاتحاد النوبي بإسكندرية، واقترحه مكاري<lb/>يعقوب بإسكندرية.<lb/>فهل توافقون على هذا المقترح وتستحبون عليه (؟) وتحيلونه على اللجنة<lb/>التنفيذية؛ للسعي لدى الحكومة لإجراء اللازم فيما يختص بها؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>عمل ميدالية تذكارًا لهذا المؤتمر تكون من ثلاث درجات: ذهبية<lb/>لدولة الرئيس، وفضية لجميع أعضاء المؤتمر العاملين، وبرونز لجميع<lb/>أعضائه المساعدين، وتخول اللجنة التنفيذية حق منح هذه الميدالية إلى كل من<lb/>يساعدها على تنفيذ قرارات المؤتمر.<lb/>اقترحه سعادة حسن باشا مدكور.<lb/>قُبِلَا بِالإِجْمَاع.<lb/>***<lb/>ومما يستحق الذكر أنه لما عرض الاقتراح بإنشاء مصرف وطني صفق<lb/>الحضور كثيرًا وتوالى الهتاف من كل جهة.<lb/>وعلى أثر ذلك، تبرع حضرات الوجهاء الأماثل لملوم بك السعدي<lb/>بمائة وخمسين فدانًا، وعلي بك السعدي بمائة فدان، ومصري بك السعدي بمائة فدان<lb/>، وسلطان بك السعدي بعشرين فدانًا، وجعلوها ضمانًا للبنك بعد إنشائه. وتقدر قيمة<lb/>هذه الأطيان بنحو سبعين ألف جنيه.<lb/>ثم ختمت الجلسة بتلاوة خطبة دولة الرئيس، وهذا نصها:<lb/>(خطبة المؤتمر الختامية)<lb/>(لدولتلو رياض باشا رئيس المؤتمر المصري)<lb/>أيها السادة:<lb/>إني على الرغم من حالتي الصحية قبلت مع السرور رئاسة المؤتمر، وأقبل<lb/>الآن رئاسة لجنته التنفيذية؛ اعتقادًا مني بأن ميولكم الشخصية متجهة إلى تحقيق<lb/>الوحدة القومية ومبدأ التسامح والتوفيق بين جميع عناصر الأمة المصرية.<lb/>وإني سعيد الآن بأن اعتقادي فيكم قد تحقق بما أظهرتموه من الإخلاص في<lb/>العمل، ومن اللهجة المعتدلة التي جريتم عليها في خطبكم وتقاريركم. سعيد بما<lb/>رأيته من غيرتكم على حفظ النظام وعدم الخروج عن حدود البرنامج الذي رسمتموه<lb/>لعملكم. تلقاء ذلك اسمحوا لي يا أبنائي الأعزاء أن أشكركم على مساعيكم الشريفة،<lb/>وأدعو الله أن يتوج عملكم بالنجاح.<lb/>وفي الختام أنصح لكم أن تتخذوا ما جريتم عليه في جلسات هذا المؤتمر من<lb/>مبادئ التسامح والاعتدال ومكارم الأخلاق قانونًا دائمًا، ونموذجًا مستمرًّا في<lb/>معاملاتكم مع غيركم من أبناء وسكان هذه البلاد على السواء، ولتكن مصلحة مصر<lb/>العام رائدكم على الدوام. وفقنا الله جميعًا لما فيه الخير العام والسلام. اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تتمة ما قرره المؤتمر المصري من الاقتراحات تابع لما نشر في الجزء السابق ص 389.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p468" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2432.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="468"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ملكة بهوبال الهندية في إنكلترة</head>
<tei:p> [1]<lb/>
               <lb/>في بلاد الإنكليز تقيم الآن أميرة مسلمة؛ أتت لتشهد حفلة تتويج الملك جورج<lb/>الخامس مع باقي ملوك الهند وهم كثيرون. وقد اهتمت بأمرها الصحف والمجلات<lb/>الإنكليزية؛ لأنها الأميرة المسلمة الوحيدة الشرقية التي تحضر هذه الحفلة الشائقة<lb/>رسميًّا، وقد حاول كثيرون من الصحافيين والصحافيات التشرف بمقابلتها،<lb/>واستأذنوا فلم يؤذن لهم إلا محررة واحدة جميلة في إحدى المجلات الإنكليزية،<lb/>قدرت أن تستميل بجمالها ودهائها الحاشية، فسمحوا لها بشرف المثول بين يدي<lb/>الأميرة الهندية العظيمة، فلعل ذكر بعض ما كتب عنها لا يخلو من الفائدة.<lb/>هي الأميرة (بيجوم [2] ملكة بهوبال) والبلاد التي تحت حكمها من أحسن<lb/>بلاد الهند وأخصبها، يبلغ مسطحها مقدار مسطح الوجه البحري في بلادنا تقريبًا،<lb/>ورعاياها يقدرون بسبعة ملايين من النفوس، وهي تقيم بضواحي لندرة بجهة<lb/>ريدهل بمنزل أثري جميل، تحيط به حديقة غناء بين حاشيتها المؤلفة من رئيس<lb/>وزارتها وأمناء أسرارها، وخادماتها الهنديات والأوربيات ووصيفاتها الوطنيات،<lb/>وهن من أبكار الهند الجميلات المشهورات بشعورهن الجميلة السوداء الملقاة على<lb/>ظهورهن، ووجوههن السمراء الجذابة، ومعها طبيبها الخاص، وهي متبعة في<lb/>معيشتها النظام الشرقي، ومحافظة على عادات الشرقيين في الحجاب، فهي<lb/>محتجبة عن الرجال ولا تقابل أحدًا من الأجانب بدون النقاب، أما النساء فإنها<lb/>تقابلهن مكشوفة الوجه سواء كنّ أوربيات أو شرقيات.<lb/>وهي مشهورة بولائها العظيم لحكومة الهند، حتى إنها منذ ثماني سنوات<lb/>قدمت للورد كارزون حاكم الهند العام كمة (طاقية) بديعة الصنع هدية منها لجلالة<lb/>ملك الإنكليز. وهذه الكمة مكللة بالجواهر الثمينة ومطرزة تطريزًا شرقيًّا بديعًا،<lb/>ومعها خطاب شكر وولاء للملك، تقول فيه: بأنها ليست هي وشعبها فقط الموالين<lb/>المخلصين لحكم إنكلترا لبلادها، بل إنها تريد أن تعبر بهذا الخطاب عن سرور<lb/>وولاء جميع الرعايا المسلمين في الهند. وإن هذا الولاء هو مطابق لديانتها أي<lb/>للشريعة الإسلامية الغراء التي تأمر بإطاعة الله والرسول وأولي الأمر! !<lb/>وهي لم تبرح بلادها قبل الآن إلا مرة واحدة في سنة 1901، عندما أدت<lb/>فريضة الحج ب<placeName>مكة المكرمة</placeName>، وهذه هي الدفعة الأولى لزيارتها لإنكلترا ولأول مرة<lb/>في التاريخ لملكات بهوبال. وهي متواضعة كريمة الأخلاق مشهورة بالإحسان<lb/>لفقراء بلادها ومحبة للتقدم والارتقاء، وتعتقد أن تقدم الهند لا يكون إلا إذا اعتنق<lb/>الوثنيون وغيرهم من الهنود الديانة الإسلامية، فهي لهذا تكلف المستنيرين من<lb/>رجال مملكتها بأن يبثوا المبادئ الإسلامية بين قبائل الهنود. وهي محافظة على<lb/>الصلاة والصيام حسب الشريعة، ولا يفوتها وقت بدون أداء فريضة الصلاة،<lb/>ومشهورة بالشجاعة والإقدام، ومما يذكر عنها أنها عندما كانت في طريق الحج<lb/>هاجمها جماعة من الأعراب، فأمرت حشيتها بقتالهم وكانت هي تقودهم بنفسها،<lb/>فأصلوهم نارًا حامية، حتى ارتدوا عنها خائبين، ولم يستفيدوا شيئًا إلا ما أصابهم<lb/>من نيران رجال حاشية الأميرة الشجاعة.<lb/>ولقد قابلت جلالة الملك والملكة في قصر بكنهام، فأحسنا ملاقاتها وأكرماها،<lb/>ورأت منهما كل انعطاف واحترام أثر في فؤادها. وكان معها نجلها الصغير (سهل<lb/>زاده حميد الله خان) ، فكان موضع رعاية خصوصية من جلالة الملكة.<lb/>والإنكليز يؤدون لتحيتها الرسمية 21 مدفعًا. وقد كتبت عنها الصحف<lb/>الإنكليزية والمجلات قصصًا كثيرة مختلفة، وحكايات غريبة متنوعة عن عاداتها<lb/>وأخلاقها ومأكلها ومشربها، حتى إنهم قالوا: إن الأميرة مأكلها عجيب، وإنهم<lb/>يأتونها بماء الشرب من الهند، وإنها لا تأكل ولا تشرب من إنكلترا شيئًا أصلاً،<lb/>مع أنهم لم يطلعوا على شيء مما كتبوه عنها ولا عجب، فهذه هي عادة الأوربيين<lb/>معنا معشر الشرقيين، وعن كل شيء لا يعرفون حقيقته.<lb/>ولقد كذبت تلك الآنسة الإنكليزية الصحافية في مجلتها كل ما نسب للأميرة من<lb/>الحكايات والخرافات، وقالت: إنها لم تجدها كما كانت تظن أنها تلك الأميرة الشرقية<lb/>الأتوقراطية الحاكمة على شعبها بالطريقة الاستبدادية. ووصفتها وصفًا مقرونًا<lb/>بالإعجاب؛ إذ قالت: إنها رأت فيها ذكاء نادرًا ولطفًا ورقة وجمالاً. وقالت: إن<lb/>الأميرة محبة للفنون الجميلة، ووقت زيارتها كانت ترسم أحد المناظر الطبيعية<lb/>البديعة بالضاحية التي تقيم فيها. وقد رأت عندها كثيرًا من الحلي الذهبية والأدوات<lb/>والأواني الشرقية الثمينة التي لا تقدر بثمن. وعلمت من محادثتها لها أنها تنظر دائمًا<lb/>لإنكلترا كأنها وطن لها. وهي تجتهد في البحث والتنقيب عن كل ما يرقي بلادها<lb/>وشعبها، وستأخذ معها من إنكلترا وأوربا كل ما تراه مفيد لنجاح بلادها وأمتها.<lb/>وقد تركت ابنها الأكبر (نصر الله خان) في بلادها؛ ليدير شؤون المملكة<lb/>حتى عودتها، وتشتغل الآن في تأليف كتاب عن تاريخ حياتها، قد أوشكت أن<lb/>تنتهي من الجزء الثاني منها، وستجتهد بأن تصف في الجزء الثالث زيارتها الحالية<lb/>لأوربا ولإنكلترا خصوصًا وصفًا تعتقد أن سيكون فيه فائدة لشعبها المجتهد، وأن<lb/>يوقظ في نفوس قومها روح النشاط ومجاراة الإفرنج.<lb/>وتتبع في مأكلها قواعد وآداب الشريعة الغراء في الاعتناء بالذبح والنظافة<lb/>ونحوه، فلا تأكل إلا ما ذبح بيد إمام معيتها وطبخ بإشراف أطبائها المسلمين،<lb/>وتلبس رداء على الطراز الشرقي وهو برنس ذو ذيل طويل، وعلى وجهها نقاب<lb/>أسود موضون بالذهب ومطرز تطريزًا جميلاً فيه ثقبان لعينيها، وعلى رأسها تاج<lb/>صغير من الذهب الوهاج، وفي يديها قفازان من الحرير الأبيض، ولا يسمحون<lb/>بالدخول عليها لأحد من الأجانب خصوصًا الأوربيين إلا بإذن خاص منها؛ بشرط<lb/>أن يكون ذا صفة عمومية، ولا تقابل أحدًا من الأجانب إلا وفي يديها هذان القفازان،<lb/>وهي كثيرة الابتسام لزائريها.<lb/>حقق الله آمال الأميرة فيما ترجوه من ترقية بلادها وأمتها.<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) هذه المملكة عربية الأصل شريفة النسب من آل بيت الرسول<lb/>عليهم السلام، وناهيك بسلفها الصالح السيد صديق حسن خان صاحب المصنفات<lb/>الشهيرة التي هي من دعائم إحياء العلم والدين رحمه الله تعالى. وقد تبرعت في<lb/>هذه السنة لمدرسة عليكرة بمائة ألف روبية مساعدة على ما يراد من تحويلها إلى<lb/>جامعة تسمى (الجامعة الإسلامية) (وهذا اللفظ يهابه ساسة المصريين،<lb/>والحكومة الإنكليزية تساعد عليه مسلمي الهند) ومائة ألف روبية تساوي 650 جنيهًا<lb/>مصريًّا. واشتراكها الشهري في جمعية ندوة العلماء عشرون جنيهًا إنكليزيًّا ومبراتها<lb/>كثيرة. وما نقلته عنها المجلة الإنكليزية من الاستدلال بوجوب طاعة أولي الأمر<lb/>على طاعتها لملك الإنكليز لا يصح كما علم مما فسرنا به أولي الأمر من عهد<lb/>قريب، ولها أن تستدل بمراعاة المصلحة العامة، وهي أساس السياسة في الإسلام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نقلنا ما يأتي عن المؤيد وهو مترجم عن الإنكليزية بقلم أحمد أفندي عبد الرحمن وقد تصرفنا بعض التصرف في تصحيح الترجمة، والهنود يكبون بهوبال هكذا (بوفال) .<lb/>(2) الهنود يكتبون اسمها (بيكم) بالكاف المفخمة وهي كالجيم المصرية.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">نقلا عن جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title></persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p471" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2433.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="471"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بلاغ محمود شوكت باشا</head>
<tei:p> إلى مفتشي الفيالق<lb/>ومفتشي الرديف وقواد التوابير والفرق المستقلة<lb/>
               <lb/>إن الخدمة الشريفة التي قام بها الجيش في انقلابنا الخيري الحميد الأخير هي<lb/>معلومة لدى الجميع، وطبيعي أن الجيش كان مضطرًّا إلى تكوين التحول الجديد<lb/>وتسكين الاضطراب الذي حدث في الأحوال العامة، وتأييد مقصد الانقلاب، فكان<lb/>اشتغال أعضائه بالسياسة يومئذ أمرًا ضروريًّا، ولكن بعد الانقلاب وتأسيس<lb/>الدستور (المشروطية) لم يبق محل لاشتغال الجيش بالسياسة، وأنا منذ سنة<lb/>ونصف تقريبًا أوصيت الوصايا اللازمة شفاهًا بكل عزم وإخلاص في الآستانة وفي<lb/>أدرنة؛ بأن يحصر الجيش همته في وظيفته العسكرية المقدسة، وإني أقول بلسان<lb/>الشكر: إن هذه الوصايا تلقيت بالطاعة من قبل رفاقي الأعزاء، وإنه بهمة رفاقي<lb/>الضباط الذين بطبيعتهم يقدرون سمو الوظيفة حق قدرها، حصل في هذه المدة<lb/>القليلة نجاح مهم في انتظام الجيش اعترف به الصاحب والعدو، وبهذا النجاح<lb/>وجدنا الجيش لم يتوان في طريق التكامل خطوة واحدة، على أنه منذ سنة ونصف<lb/>وقف أمام سبع محاربات في <placeName>اليمن</placeName> وعسير وشمال الأرناؤوط وحوران والكرك،<lb/>ثم <placeName>اليمن</placeName> وعسير ثانيًا، وعصيان الماليسور كل ذلك لم يثن عنان مطيته عن التقدم<lb/>إلى الأمام، وأن الجيش وفقه الله ما دام يدأب على هذا الجد والاجتهاد، فهي يعلي<lb/>شأنه وسطوته دومًا، وأن النقطة الوحيدة التي يعلق عليها الأمل في سبيل الوصول<lb/>إلى هذا المقصد؛ هي أن يجرد الضباط رفاقي أذهانهم وأنفسهم من الأفكار<lb/>والمقاصد غير اللائقة، ويقفوا وجودهم على الوظيفة العسكرية فقط.<lb/>إن التكامل والانحطاط في الجيش منوط بسعي رفاقي، فكلما زاد ارتباطهم<lb/>بالوظيفة تتجلى آثار التعالي بصورة جديدة كل يوم، وإن الحالة التي يولدها عكس<lb/>ذلك هي السقوط ليس غير. على أن السقوط يكون سريع الوقوع لا تدريجًا كالترقي،<lb/>وآثاره تظهر في الحال، وعلى هذا التقدير يكون الجيش قد أودى بوطنه ودولته<lb/>التي هو مكلف بالعمل لبقاء وجودها، وهذه النتيجة تثبت أنه يجب على الجندي أن<lb/>لا يتفكر في شيء غير الوظيفة، وأن لا يعيش إلا لأجلها فقط؛ لأن الوطن الذي<lb/>يعزه أكثر من نفسه لا يعيش إلا بارتباطه هو بوظيفته.<lb/>إن السياسة من شأنها توليد المطامع والاختلافات، فهي بالطبع موجبة لإهمال<lb/>الوظائف العسكرية وداعية للتباين في الأفكار، وهذا ما يؤدي إلى خراب المملكة.<lb/>وإني لمشاهداتي وتجاربي، أعلم أن جميع رفاقي الضباط قد شعروا بقدسية الوظيفة،<lb/>وعدلوها بأرواحهم وضمائرهم فيجب عليهم أن ينزهوا أفكارهم ومقاصدهم عما<lb/>سواها، وإني أسدي الاحترام لرفاقي الذين يمعنون النظر في الوظيفة ويتلقونها على<lb/>هذا الوجه، وأحبهم أكثر من محبة الوالد لولده، كما أنه لا يجوز أن أتوانى ألبتة<lb/>في معاقبة الذين لا ينظرون إلى هذه الحقائق، والنتائج التي صورتها بنظر الاهتمام،<lb/>فيهملون وظائفهم في ميلهم إلى الأفكار الخارجة عن المسلك ويشتغلون بالسياسة،<lb/>ومجازاتهم تنوطها بي صلاحيتي القانونية، ولأجل أن يطلعوا على هذه النصائح<lb/>والوصايا نشرناها لجميع المراجع، فأوصيهم وصية خاصة بعمل ما يقتضيه الحال.<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) من أصول السياسة أن الجنود الذين يتصدون للسياسة ويحدثون<lb/>الانقلابات بالثورة والسلاح، يكونون خطرًا على المملكة إذا بقي لهم نفوذهم في<lb/>الجيش، ومن أحكام السياسة أن يقتل هؤلاء ولو بالحيلة إذا لم يؤمن جانبهم. ومن<lb/>أسباب تعجيل الإنكليز بالحرب السودانية عقب الاحتلال؛ تعريض عسكر الثورة<lb/>العرابية للهلاك والزوال وقد تم لهم ذلك من غير أن يشعر الناس بسببه. ونحمد الله<lb/>أن كان انقلابنا سليمًا، قد قدر محمود شوكت باشا وأعوانه من القواد والضباط<lb/>العقلاء (كمحمد هادي باشا وصادق بك) على تلافي الخطر، وإن كان يفهم مما<lb/>كتبه هؤلاء الثلاثة أن في الضباط من لا يزال يشتغل بالسياسة؛ بإغراء أولئك<lb/>الزعماء المعروفين من جمعية الاتحاد والترقي، ولا شك أن هذا من الجناية<lb/>والخيانة كما قال محمد هادي باشا والفاروقي، فعسى أن يوفق محمود شوكت باشا<lb/>في أقرب وقت إلى تنفيذ ما أشار إليه في هذا البلاغ من غير فتنة، وحينئذٍ نأمن<lb/>من الخطر الداخلي ويستقر أمر الدستور فينا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بعد صدور الجزء الماضي من المنار نشرت جرائدنا هذا البلاغ مترجمًا عن الجرائد التركية وهو كبلاغ صادق بك وهادي باشا يؤيد ما كنا بيناه من قبل.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p473" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2434.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="473"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأي الأمير صباح الدين</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>سأله أحد محرري جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:21 oclc:263593774">الطان</title> الفرنسية بباريس عن رأيه في الأزمة<lb/>الاتحادية، أو ما يراد وضعه من الإصلاحات في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>، فأجابه بما يأتي:<lb/>إن ضعف طائفة من جمعية الاتحاد والترقي لا يدل على أن الحكومة<lb/>العثمانية دخلت في دور تقهقر، فإن هذه الأزمة إنما تدل على قرب دور حرية<lb/>حقيقية. إن جمعية الاتحاد والترقي لما قبضت على زمام الأمور؛ بقصد أن تعلي<lb/>شأن الوطن المشترك بين جميع العناصر العثمانية، أخذت ترتكب بعض خطيئات<lb/>حكومة الدور السابق باسم الدستور، وذلك من أهم الأسباب التي ولدت هذا الاستياء<lb/>العام، وكانت النتيجة أن بقيت أمور الإدارة على جانب عظيم من عدم النجاح<lb/>بدرجة لا تقل عن إدارة الدور السابق.<lb/>كنت وضعت خطة جدية هي أوفق لحاجيات الولايات، وأحفظ لعادات<lb/>العناصر وتعاملهم، وأضمن للمحافظة على وحدة المملكة، وآمن لإقامة العدل، فلو<lb/>أنهم أنفذوا برنامج هذه الخطة لما بقي مجال لحدوث سلسلة ثورات مشؤومة. إن<lb/>الترك في أشد الحاجة على زيادة قابليتهم للارتقاء، ولا يمكنهم أن يبقوا دومًا<lb/>مستهلكين، ولكنهم ويا للأسف لم يبذلوا شيئًا من السعي لإخراج هذا التجديد إلى<lb/>حيز الفعل حتى الآن. وإن جمعية الاتحاد والترقي لم تكن لتكفل نجاحًا في السياسة<lb/>الداخلية، ولم تظهر أثرًا من الحكمة في السياسة الخارجية.<lb/>وإن مثل هذه السياسة إذا ولدت استياء عامًّا، يتزايد في كل يوم، يكون أمرًا<lb/>طبيعيًّا، ولا يعجب أحد من عدم انتظام كل الأمور للحال، ولكن مما يوجب الأسف<lb/>أن رؤساء الاتحاد والترقي قد أظهروا سرعة انفعال بدرجة أنهم لا يتحملون انتقادًا<lb/>مهما كان معقولاً، وصادرًا عن حسن طوية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p474" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2435.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="474"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصاب مصر بوفاة رجلها العظيم<lb/>مصطفى رياض باشا</head>
<tei:p>
               <lb/>رئيس المؤتمر المصري<lb/>
               <lb/>قضى الله ولا رادّ لقضائه أن لا نفرغ من تلخيص أعمال المؤتمر المصري؛<lb/>بنشر خطبة رئيسه الختامية إلا ويفاجئنا من الإسكندرية نبأ وفاة هذا الرئيس العظيم،<lb/>وطيّ سجل حياته الشريفة، ففي يوم السبت 20 جمادى الآخرة (17 يونيو)<lb/>تغدى كعادته في داره برمل الإسكندرية، ونام لا يشكو ألمًا ولا سقمًا، وكان من<lb/>عادته المضطردة أن يخرج من حجرة نومه على رأس الساعة الرابعة أو يتأخر عدة<lb/>دقائق، فيشرب الشاي ممزوجًا بعصير الليمون، ويقابل من عساه يزوره ثم يركب<lb/>إلى النزهة ويعود عند المغرب، فلما جاءت الساعة الخامسة، ولم يخرج كعادته<lb/>افتقد فإذا هو ميت. عاش عيشة شريفة. ومات ميتة هنيئة - رحمه الله تعالى -<lb/>وأشهد أنني ما رأيته يائسًا من الحياة متوقعًا للموت كما رأيته في هذه السنة فقد<lb/>سألته غير مرة قبل المؤتمر وبعده عن صحته، فكان يجيب بأنه لا يشكو من شيء،<lb/>ثم يستدرك بقوله: (خلاص خلاص) ويشير بيده وبرأسه إلى الذهاب وقرب<lb/>الموت.<lb/>هذا هو الرجل الجدير بأن يرثى ويؤبن، هذا هو الرجل الحقيق بأن يؤرخ،<lb/>هذا هو الرجل الذي ينبغي أن نجعل سيرته في موضع الأسوة، وأخلاقه وأعماله<lb/>في مكان العظة والعبرة، فإنه من فحول الرجال الذين تنتجهم الفطرة السليمة في<lb/>بعض الأجيال، وهو حجة على أن أعظم ما يتفاضل به الناس هو جوهر النفس<lb/>وصفاتها وأخلاقها، لا ما يتلقى في المدارس من مصطلحات العلوم والفنون. فإن<lb/>العلم بهذه الاصطلاحات - وإن كان لا بد منه كالحرف والصناعات - ليس هو الذي<lb/>يجعل الرجل عظيمًا زعيمًا بإصلاح حكومته، أو ترقية أمته، وإنما هو من الآلات<lb/>التي تعين العامل على عمله إن خيرًا وإن شرًّا، فكم من عالم حافظ لأحكام الشرع<lb/>والقوانين لا يقيمها، بل يستعين بها على الفساد في الأرض، وكم من عالم<lb/>بالاقتصاد يقذفه إسرافه في هاوية الفقر، وإننا نرى مصداق ذلك بأعيننا كل<lb/>يوم.<lb/>إنني أدع للخطباء والشعراء تأبين نابغة مصر ورجلها العظيم، ورثاءه بما<lb/>يمثل مقامه في نفوس أمته، وعرفانها لقدره وقيمته، وأذكر أحاسن أخلاقه، وغرر<lb/>صفاته التي امتاز بها في عصره، وفضل بها جميع وزراء مصره.<lb/>إنني أعد له صفات وأخلاقًا يقل أن تجتمع في رجل واحد، وقد اجتمعت فيه،<lb/>وهي: سلامة الفطرة وكرم الجوهر، الاستقلال في الرأي والعمل، الابتكار<lb/>والتصدي للإصلاح، والإخلاص وحسن النية، العدل، حب الحق وكارهة الباطل،<lb/>الشجاعة وقوة الإرادة، العفة والنزاهة، الثبات والاستقامة، النجدة والمروءة،<lb/>السخاء وعلو الهمة، الاقتصاد والنظام، إيثار المصلحة العامة على المنفعة الخاصة<lb/>قوة الإيمان ومراقبة الله عز وجل وهو روح الفضائل كلها.<lb/>بهذه الأخلاق والصفات كان رياض باشا كالفلك تمر عليه الحوادث، وتنتقل<lb/>البلاد بحكومتها وشؤون الاجتماع والعمران فيها من طور إلى طور، وهو ثابت لا<lb/>تتغير أخلاقه، وقد خدم الحكومة المصرية من عهد عباس الأول إلى عهد عباس<lb/>الثاني، وذلك نحو نصف قرن. وكان خلقه مع كل واحد من هؤلاء الأمراء واحدًا<lb/>على اختلافهم في الأخلاق والآراء والسلطة المطلقة من كل قيد وكل سيطرة،<lb/>والسلطة المقيدة بالقوانين ومراقبة الأجانب وسيطرتهم.<lb/>سن إسماعيل باشا لرجال حكومته وأغنياء رعيته سنة الإسراف في البذخ<lb/>والانغماس في النعيم؛ فامتلأت القصور بالخمور والنساء الغربيات والشرقيات<lb/>والشماليات والجنوبيات، حتى كان يكون في القصر الواحد منهن العشرات والمئات،<lb/>وكان يتبع ذلك ما يتبعه من المعازف واللهو والطرب، وبقيت دار رياض باشا<lb/>ممتازة بين دور الوزراء والكبراء؛ كامتياز نفسه بين نفوسهم لم يدنسها شيء من<lb/>ذلك.<lb/>ثم سنت لكبراء المصريين والواجدين منهم سنة الاصطياف في أوربة،<lb/>فكانت الملاهي والحانات والمواخير مكتظة بهم، والدنانير تفيض فيها من أيديهم<lb/>فيضان النيل في أرضهم. وأما رياض باشا فكان يعيش في أوربة كما يعيش في<lb/>مصر عيشة الاعتدال والشرف والعفة، ومراعاة قوانين الصحة.<lb/>أخبرني في سياق حديث معه أنه لم يدخل دار من دور اللهو في أوربة ولا<lb/>دار التمثيل (الأوبرة) في باريس إلا قليلاً مع إسماعيل باشا بصفة رسمية، وأنه<lb/>لم يدخل المعازف وآلات الطرب داره إلا مرتين: إحداهما في زفاف ولده محمود<lb/>باشا فإنه جاري فيها رغبة أمه، والثانية إجابة لولي العهد لإحدى الدول الكبرى<lb/>(أظنه ولي عهد إنكلترة) فإنه زاره زيارة رسمية؛ إذ كان رئيس الحكومة واقترح<lb/>عليه أن يسمعه الموسيقى الوطنية، فلم تسعه إلا إجابته.<lb/>ولا يحسبن القارئ أن هذا الوزير كان يعيش عيشة القشف والخشونة، كلا إنه<lb/>كان متمتعًا بجميع الطيبات بالسعة مع الاعتدال وحسن النظام والشرف كما يليق<lb/>بمقامه العظيم، ولهذا بلغ الثمانين وهو متمتع بصحة بدنه، وسلامة حواسه وعقله،<lb/>يعرف ذلك من كان يلقاه مثلنا، وظهر ذلك للجمهور في رياسته للمؤتمر التي كانت<lb/>خاتمة أعماله الطيبة، فقد كان يجلس عدة ساعات في اللجنة التحضيرية وفي<lb/>المؤتمر العام لا يتحرك حركة غير عادية، وذلك ما تقصر عنه عافية كثير من<lb/>الشبان.<lb/>وكان هو الضابط بعقله ونفوذه المعنوي لسير المؤتمر ومناقشات أعضائه،<lb/>لولاه لخشي من تنازع الأحزاب فيه أن يجر إلى الفشل، فقد تحدث الواقفون على<lb/>خفايا الأمور أن بعض أصحاب الأثرة والأنانية كانوا يبغون ذلك؛ لأنهم لم يكونوا<lb/>هم الداعين إلى المؤتمر والقائمين به، وقد عرف من شنشنتهم مقاومة كل خير يقوم<lb/>به غيرهم، ويذمونه وينفرون منه كما نفروا الناس عن الجامعة المصرية وعن<lb/>جماعة الدعوة والإرشاد، على أنه لولا قبوله لرياسة المؤتمر لكان محل الريبة عند<lb/>الإنكليز وسائر الأوربيين، ولقاوموه خشية أن يجعله أصحاب الأثرة مظاهرة<lb/>سياسية تخشى فتنتها، ولا تؤمن مغبتها، وقد صرحت الجرائد الأوربية بما يثبت<lb/>هذا.<lb/>قلنا: إن رياض باشا كان مستقلاًّ في رأيه وإرادته وعمله، لم يعبث باستقلاله<lb/>نفوذ الخديويين، ونقول أيضًا: إنه لم يعبث باستقلاله نفوذ الاحتلال الذي تصرف<lb/>كما يشاء في تصريف من عداه من نظار مصر فمن دونهم من الرؤساء؛ ولذلك لم<lb/>يرض البقاء في الوزارة على عهدهم، بل رأى تركها أشرف من ترك استقلاله<lb/>الذاتي، ولم يكن فيما عارضهم فيه من المداخلة في أعمال الحكومة الداخلية (دون<lb/>الاحتلال نفسه) طالب شهرة ولا منفعة، بل كان عاملاً بما يعتقد أن مصلحة البلاد<lb/>لا تقوم إلا به، مخلصًا لها فيه، ولهذا أثنى عليه لورد كرومر كغيره من رجال<lb/>أوربة العارفين بالشؤون المصرية.<lb/>أدركنا هذا الرجل وقد شبع من جاه الدنيا وروي، فلم يكن كثير المبالاة بمدح<lb/>ولا ذم، وهو الآن أغنى عن المدح والذم وأبعد عن الانتفاع به أو التأذي منه،<lb/>فغرضنا مما نكتب عنه العبرة والحث على التأسي والقدوة. لا نفعه ولا سرد مسائل<lb/>تاريخه، عسى أن يستفيد منه من لهم بصيرة في تربية أنفسهم أو تربية أولادهم إن<lb/>كان وقت تربية أنفسهم قد فات.<lb/>يظن كثير من الناس أنهم يربون أولادهم ويعلمونهم؛ ليكونون رجالاً عظامًا،<lb/>وإنما كانوا ظانين واهمين؛ لأنهم لا يعرفون ما هي العظمة الحقيقية، وما هو<lb/>الطريق <placeName>الموصل</placeName> إليها، يظنون أن العظمة في المناصب الكبيرة ذوات الرواتب<lb/>الكثيرة، وألقاب العزة والسعادة، أو العطوفة والدولة، وإن كان صاحبها عاطلاً من<lb/>الاستقلال عاريًا من الفضيلة، كلاًّ على أولي السلطان والقوة، أينما يوجهوه لا يأت<lb/>بخير، وإن الطريق الأدنى إليها هو أخذ ورقة الشهادة الدراسية من مدارس مصر،<lb/>والطريق الأعلى أخذ ورقة مثلها من مدارس أوربة، وقد أخطأوا في الأمرين؛<lb/>فليست العظمة الحقيقية في المناصب العليا، وإن من الناس من يفضحه منصبه،<lb/>ويظهر فساده ومهانته، وليس الطريق إلى هذه المناصب هو الشهادة الدراسية وإن<lb/>كانت الشهادة شرطًا للاستخدام في الحكومة، وإنما يكون الإنسان عظيمًا بجوهر<lb/>نفسه وعقله، وعلو أخلاقه وآدابه، فإذا نال العاقل الزكي النفس الكريم الأخلاق<lb/>منصبًا كان هو الذي يشرف المنصب بالاستعانة به على الإصلاح والنفع، فإن<lb/>كان مع ذلك واسع العلم، كان علمه أكبر عون له على أعماله النافعة، وإن كان لم<lb/>يؤت من العلم إلا قليلاً هداه عقله وأخلاقه إلى الاستعانة بأهل العلم، فجعل علم<lb/>غيره آلة له وعونًا على الإصلاح الذي يريده. على حين يبعد العالم الفاسد الأخلاق<lb/>عنه أهل العلم، ويصطنع أهل الجهل، فيضر الناس ويمنع غيره أن ينفعهم،<lb/>فالعلم لفاسد الأخلاق كالسلاح في يد المجنون.<lb/>(للترجمة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p477" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2436.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="477"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سياحة السلطان<lb/>والاستفادة من منصبه الديني</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>لما نجم قرن الفتنة في بلاد الأرنؤوط عام أول اقترح بعض المبعوثين منهم<lb/>ومن غيرهم أن ترسل الحكومة إليهم جماعة من الناصحين، وقالوا: إننا نعتقد أنه<lb/>يمكن استمالة زعمائهم بالنصح والإرشاد، فإذا لم يصدق اعتقادنا فالحكوة قادرة على<lb/>أن تخضعهم بالقوة <placeName>القاهرة</placeName> بعد ذلك كما هي قادرة الآن، وإنما الحكمة تقتضي أن<lb/>يكون الكي بالنار آخر العلاج. فأبى زعماء الاتحاديين يومئذ قبول هذا<lb/>الاقتراح، وعدوه منافيًا لكرامة الدولة وعظمتها، كأن عظمتها عندهم لا تتحقق<lb/>بالحكمة والرحمة، وإنما تتحقق بسفك دماء الأمة بأيدي جندها الذي نظم لحمايتها،<lb/>وكانوا يقولون: إن إخماد نار هذه الفتنة يتم في أيام معدودات، ولكنه لم ينته في<lb/>العام الماضي إلا بخسارة كبيرة، وسفك دماء غزيرة، وذهاب محمود شوكت باشا<lb/>نفسه إلى ميدان القتال، واستعانته بالخطابة والإشراف على القلوب من شرفة<lb/>التأثير الديني، ومع هذا كان سكون الفتنة على دخن، فعادت في هذا العام أشد ما<lb/>كانت وأوسع انتشارًا، فسيرت الحكومة إليهم كما سيرت إلى <placeName>اليمن</placeName> جيشًا عرمرمًا،<lb/>وقال بعض المتشيعين لها: إن نار الثورة ستنطفئ في أسبوع أو أسبوعين، فكذبت<lb/>الوقائع قولهم، وقد مرت الشهور ولم تزدد الفتنة إلا شدة.<lb/>في أثناء هذه المدة زالت سيطرة أولئك الزعماء الاتحاديين عن الحكومة،<lb/>وضعفت في مجلس الأمة، فرأى من قاموا مقامهم أن فتنة الأرنؤط قد عظمت،<lb/>وأن الدول الأوربية أنشأت تخاطب الحكومة في شأنها وما يتعلق بها، بدأت بذلك<lb/>روسية وتلتها النمسة وإيطالية، فعدنا إلى ما كنا عليه زمن عبد الحميد من<lb/>سيطرتهم علينا أو كدنا، فترجح لهم أن يلجؤوا إلى النصح ويستعينوا بنفوذ السلطان<lb/>الديني في إخماد تلك الثورة، وكان سلفهم يرون وجوب إضعاف نفوذ الخلافة في<lb/>الحكومة وداخلية البلاد وجعله سياسيًّا محضًا، فقررت الحكومة أن يسافر مولانا<lb/>السلطان إلى بلاد الأرنؤوط بعد أن يزور سلانيك وأن يصلي الجمعة إمامًا بالناس،<lb/>وأن يدعى الثائرون بأمره إلى الطاعة على أن يعفو عن المجرمين عفوًا عامًّا،<lb/>ويدفع دية قتلاهم، حتى لا يتنازعوا فيها؛ جريًا على عاداتهم وتقاليدهم، وكذلك<lb/>كان.<lb/>مولانا السلطان محمد رشاد طيب النفس طاهر القلب يؤثر الرحمة على<lb/>الانتقام؛ لهذا كان مسرورًا مغتبطًا بهذا الرأي، وقد سافر إلى سلانيك ثم سافر منها<lb/>إلى مناستر وقصوه، وقد اجتمع للتشرف بالاحتفال به ألوف كثيرة، وفاض معين<lb/>إحسانه على المدارس والملاجئ وجمعية الاتحاد، ونقل البرق عن السائح عبد<lb/>الرشيد أفندي الروسي إلى أشهر جرائد المسلمين هنا أنه أمّ الناس في صلاة الجمعة،<lb/>وكانوا زهاء ثلاث مئة ألف أي: من الجند والأهالي والوفود، فكبرت الجرائد<lb/>العربية بمصر وسورية لهذا الخبر ونوهت به، وقالت: إن خليفتنا أحيا سنة<lb/>الراشدين وقام بوظيفته الدينية الكبرى، ثم جاءت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">صباح</title>) من الآستانة<lb/>وفيها ذكر الاحتفال وأن السلطان صلى مأمومًا. وكان الإمام صديقنا إسماعيل حقي<lb/>أفندي المناسترلي.<lb/>في فضاء قصوه قد انتصر السلطان مراد الأول على جيش الصرب وبوسنة<lb/>وهرسك والأرنؤط والأفلاق والبغدان في ملحمة عظيمة قتل فيها ملك الصرب،<lb/>ودانت تلك البلاد كلها لآل عثمان، ولكن السلطان قتل بعد الملحمة بيد جريح كان<lb/>بين القتلى، وله مشهد يزار، وإن كانت جثته نقلت إلى بروسة ودفنت فيها،<lb/>فزيارة السلطان لمشهده فيه تذكار تاريخي لسلفه العظام الفاتحين الذين غلبوا تلك<lb/>الشعوب على أمرها هنالك، ولكننا صرنا الآن في عصر غير ذلك العصر الذي كنا<lb/>نفتح فيه الممالك؛ في عصر قد صارت الصرب فيه مملكة جديدة، والجبل الأسود<lb/>مملكة جديدة، والبلغار مملكة جديدة، واليونان مملكة جديدة، وصارت هذه<lb/>الممالك التي كانت تحت قهر سلطاننا تهددنا فيما بقي لنا، وتغري جيرانها<lb/>بالاستقلال مثلها، فالفتح المبين الذي نرجوه من سليل أولئك الفاتحين؛ هو أن<lb/>يحفظ لنا البلاد الألبانية بنفوذه الديني المؤثر في نفوس مسلميها، وبالمساوه بينهم<lb/>وبين سائر أهل البلاد في العدل والرحمة، وإيثارهما على سياسة أولئك المغرورين<lb/>بالشدة والقسوة.<lb/>ثم إننا نرجو أن تشمل سياسة العدل والرحمة بلاد <placeName>اليمن</placeName> التي طال العهد<lb/>ومرت القرون، ولم تر من الدولة إلا السيف والنار، والظلم والعار، وإهلاك<lb/>الحرث والنسل، كما صرح بذلك مكاتب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">طنين</title>) التي عطلت فظهرت<lb/>باسم (سنين) ، وهي لسان أولئك الزعماء المعروفين من الاتحاديين، الذين نقضوا<lb/>ما أبرمه حسين حلمي باشا من الاتفاق مع إمام <placeName>اليمن</placeName> على ما فيه حفظ سيادة الدولة<lb/>وحقوق الإمام في قومه، وحقن الدماء وعمران البلاد، وآثروا عليه إضعاف الدولة<lb/>والأمة بإزهاق الأرواح، وإضاعة الملايين من الأموال، وزيادة البلاد خرابًا على<lb/>خراب.<lb/>في هذه الفترة التي ضعف فيها نفوذ أولئك الزعماء، وقوي فيها نفوذ الخلافة،<lb/>نرجو أن يصيب <placeName>اليمن</placeName> نفحة من الرحمة التي لها السلطان الأعلى في قلب مولانا<lb/>محمد رشاد، فأهل <placeName>اليمن</placeName> أحق بهذه الرحمة من أهل ألبانية إن لم يكونوا مثلهم سواء،<lb/>فإذا كان الشعبان سواء في العثمانية في نظر السلطان، من حيث هو في القانون<lb/>الأساسي سلطان جميع العثمانيين، فينبغي أن يكون لأهل <placeName>اليمن</placeName> امتياز ما في نظره،<lb/>من حيث هو في ذلك القانون خليفة المسلمين، فالحجة لم تتعد الدستور فيما يطلب<lb/>للفريقين.<lb/>أما هذا الامتياز؛ فلمجاورتهم للحرمين الشريفين، وكونهم سياجًا لهما،<lb/>فإن بلاد <placeName>اليمن</placeName> إذا وقعت في يد دولة أجنبية - لا سمح الله تعالى - يزول نفوذ الدولة<lb/>من <placeName>الحجاز</placeName> وسلطتها عليه؛ ولما ورد فيهم من الأحاديث الشريفة التي يحترمها<lb/>الخليفة من حيث هو خليفة أشد من احترامه للقانون الأساسي.<lb/>روى الشيخان وغيرهما أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (أتاكم أهل اليمن<lb/>هم أرق أفئدة وألين قلوبًا، الإيمان يمان والحكمة يمانية) وآخر الحديث في الإيمان<lb/>والحكمة رواه كثيرون، وروى أحمد والطبراني وغيرهما عن محمد بن جبير بن<lb/>مطعم عن أبيه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: أتاكم أهل <placeName>اليمن</placeName> مثل السحاب<lb/>خيار من في الأرض. ثم استثنى الأنصار بإلحاح واحد منهم.<lb/>وروى الطبراني عن ابن عمرو عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (أين<lb/>أصحاب <placeName>اليمن</placeName> هم مني وأنا منهم، وأدخل الجنة فيدخلونها معي. أهل اليمن<lb/>المطروحون في أطراف الأرض المدفوعون عن أبواب السلطان، يموت أحدهم<lb/>وحاجته في صدره لم يقضها) .<lb/>والأحاديث فيهم كثيرة، ويدخلون فيما ورد في العرب عامة كحديث؛ أحبوا<lb/>العرب لثلاث: لأني عربي، والقرآن عربي، وكلام أهل الجنة عربي. رواه<lb/>الطبراني والحاكم وغيرهما بسند صحيح. وحديث: (إذا ذلت العرب ذل الإسلام)<lb/>رواه أبو يعلى بسند صحيح.<lb/>لا شك عندنا في حب مولانا محمد رشاد للعرب وحبه للرحمة، فإذا لم ينل<lb/>أهل <placeName>اليمن</placeName> حظ من عنايته، فلا شك أن علة ذلك تكون من حكومته لا منه، ويكون<lb/>ذلك دليلاً على أن عنايتها بمسألة الألبانيين هي من ضغط أوربة، كما تدعي<lb/>البرقيات والجرائد الأوربية، لا من إيثار الرحمة على القسوة، والله نسأل حسن<lb/>العاقبة، وما فيه الخير للملة والدولة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p480" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2437.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="480"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جماعة الدعوة والإرشاد</head>
<tei:p>
               <lb/>(مكان إدارتها ومدرستها)<lb/>استأجرت هذه الجماعة القصر الشرقي من قصري الروضة بالمنيل من وقف<lb/>علي شريف باشا، الذي هو عن يمين كُبري الملك الصالح بالنسبة إلى المتوجه<lb/>إلى الجيزة؛ لتنشئ فيه مدرستها الكلية (دار الدعوة والإرشاد) ، ويكون مركز<lb/>إدارتها، وسيجلب إليه في الشهر الآتي كل ما يحتاج إليه من الفرش والمقاعد<lb/>والماعون، ثم ينشر نظام المدرسة، ويختار لها المعلمون والتلاميذ الداخليون<lb/>والخارجيون، وتفتح بعد رمضان الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>(الأعضاء المؤسسون)<lb/>أرسل إليّ الشيخ قاسم آل إبراهيم عضو الشرف الأول والسابق بماله إلى<lb/>التأسيس حوالة من باريس على أحد المصارف بمبلغ ألف جنيه إنكليزي، وهو<lb/>القسط الثاني من تبرعه، فجزاه الله أفضل الجزاء، وقد أثنت على هذا السخيّ<lb/>الكريم أشهر الصحف الإسلامية في مصر وسورية والآستانة وروسية والهند<lb/>وغيرها من الأقطار.<lb/>وقد تبرع للجماعة فقيد القطر وزيره الأكبر المرحوم مصطفى رياض باشا<lb/>بمائة جنيه مصري، وكان يرجى منه أن يوالي تبرعاته بمثل ذلك في كل عام،<lb/>فرحمه الله تعالى وأكرم مثواه.<lb/>وتبرع لها عبد الستار أفندي الباسل شيخ قبيلة الرماح بالفيوم بخمسة وعشرين<lb/>جنيهًا مصريًّا، وتبرع كل واحد من الفضلاء الذين نذكر أسماءهم هنا بعشرين<lb/>جنيهًا مصريًّا قبل مضي شهرين من إعلان نظام الجماعة الأساسي، فكانوا كلهم من<lb/>الأعضاء المؤسسين وهم عبد الله بك فائق مأمور عمل كسوة الكعبة المشرفة،<lb/>والدكتور عبده أفندي إبراهيم مفتش الصحة في السنبلاوين، ومحمد نجيب أفندي<lb/>المعاون الأول لمركز إمبابه، وإبراهيم بك الهلباوي المحامي الشهير بمصر،<lb/>وحنفي بك ناجي، وإبراهيم أفندي داود، كلاهما من وجهاء مصر، وإبراهيم بك<lb/>غزالي من أعيان أبنوب، وحسن بك عبد الرزاق المحامي الشهير بمصر، وكذلك<lb/>السيد محمد نصيف وكيل إمارة <placeName>مكة</placeName> بجدة تبرع بخمسة وعشرين جنيهًا إنكليزية.<lb/>وتبرع لها آخرون تبرعًا لم يكونوا به من الأعضاء المؤسسين، وقد نشرت<lb/>أسماء بعضهم في الجرائد اليومية، وستنشر أسماء الباقين، واشترك فيها بعض<lb/>أهل الغيرة اشتراكات سنوية، وستنشر أسماءهم كلهم في الجرائد اليومية أيضًا،<lb/>وتنشر أسماء الجميع في الكراسة التي تصدرها الجماعة في آخر سنتها، وقد وعد<lb/>كثيرون بالتبرع والاشتراك في الخريف الآتي، وهو موعد موسم القطن جعله الله<lb/>مباركًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2438.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>