<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="29" to="29" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">29</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3900.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1347" change="#d3e146">1347</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1928" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1928م</date>
         <pb n="n29-p401" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3901.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقرير لجنة إصلاح التعليم في الأزهر</head>
               <lb/>والمعاهد الدينية الإسلامية في مصر وقراراتها<lb/>
               <lb/>أصدر صاحب الدولة رئيس الوزارة أمرًا بتأليف لجنة للنظر في الإصلاح<lb/>الذي طلبه للأزهر شيخه صاحب الفضيلة الشيخ محمد مصطفى المراغي فألفت<lb/>اللجنة من فضيلته وتحت رياسته من وكيل وزارة المعارف (عبد الفتاح بك صبري)<lb/>ومفتش العلوم الحديثة في الأزهر (محمد خالد حسنين بك) والسكرتير البرلماني<lb/>لوزير المعارف (الأستاذ الشيخ عبد العزيز البشري) وقد اجتمعت هذه اللجنة<lb/>بضع مرات ما بين 23 أغسطس و 5 سبتمبر أصدرت في خاتمتها التقرير الآتي<lb/>المتضمن لخلاصة قراراتها وهذا نصه:<lb/>التقرير<lb/>حضرة صاحب الدولة رئيس مجلس الوزراء:<lb/>تفضلتم دولتكم فأصدرتم في 13 أغسطس سنة 1928 قرارًا بتأليف لجنة<lb/>للنظر في الإصلاحات المقتضى إدخالها على نظام الجامع الأزهر والمعاهد الدينية<lb/>العلمية الإسلامية وذلك طوعًا لميول حضرة صاحب الجلالة مولانا الملك فؤاد الأول<lb/>حفظه الله فإنه ما برحت المعاهد الدينية موضع عنايته وعطفه الكريم وإذا كانت هذه<lb/>اللجنة قد أتمت مهمتها على جهتها وفي أيسر وقت مقدر فالفضل في ذلك يرجع أولا<lb/>إلى ما يشعر به أعضاؤها من رغبة جلالة مولانا الملك وغيرة دولتكم على معاهد<lb/>الدين ورغبتكم في أن تبلغ في القريب الحد المستطاع من الكمال والعظمة ويرجع<lb/>ثانيًا إلى ما ملك أعضاءها من الشعور بأن هذه المهمة الجليلة التي ألقيت على<lb/>عواتقهم ينبغي ألا يضن عليها بجهد؛ لأنها مسألة الدين والعلم معًا، وإنه ليسرنا في<lb/>هذا المقام أن نبلغ دولتكم أنه لقد كان يقع الخلاف وتضطرب وجهات النظر في<lb/>مطارحة الآراء إلا أننا كنا ننتهي بحمد الله إلى الإجماع على ما نتخذه من القرارات،<lb/>ذلك أننا من الساعة الأولى تمثلنا مصلحة العلم ومعاهد الدين وعلونا بها على كل<lb/>اعتبارات أخرى فكانت وسيلتنا إلى هذه الغاية الإقناع وحده وكان من التوفيق أن<lb/>كل ما أثبتنا من المبادئ إنما تقرَّر بإجماع الآراء.<lb/>لم يبق اليوم من شك في أن الجامع الأزهر يحتاج إلى إصلاح كبير، فلقد<lb/>اعتصم من زمن بعيد بألوان من العلوم وتكلف في أساليب التعليم فنونًا خاصة<lb/>متجاهلاً في هذا وفي ذاك ما تنتفع به قرائح الباحثين كل يوم، وما يستخرج العلم<lb/>من مكنوزات الطبيعة، وما يجلي من سنن الله تعالى في هذا العالم وتطاول على<lb/>ذلك الزمن، وفي كل يوم يزداد الانفراج بين الأزهر وبين العالم حتى أصبح أهله<lb/>أو كادوا يصبحون غرباء لا يفهمون الناس ولا يفهمهم الناس [1] .<lb/>ولقد بُذِلَتْ من ثلاثين سنة جهودٌ محمودةٌ في فترات متعددة ترامت كلها إلى<lb/>إصلاح الأزهر وتقريب ما بين أهله وسائر المتعلمين في الدنيا فلم تلق نجاحًا<lb/>مذكورًا؛ لأن سواد الأزهريين لم يكن مؤمنًا بالحاجة إلى هذا الإصلاح أو على<lb/>الأصح لم يكن مؤمنًا بالعالم ولا بما يتحرك فيه من علم وفن إنما العالم كله لا يعدو<lb/>في لحظه أحكامًا لا يستوي كثير منها لحاجات الزمان إلى ضرب من الفلسفة اللفظية<lb/>لا غناء له في الدين ولا اتصال له بالأسباب الدائرة بين الناس.<lb/>واليوم وقد تفجرت هذه الحقيقة القاسية ورأى الأزهريون أنفسهم بعد إذ كثر<lb/>عديدهم أنهم ينزلون إلى ميدان الحياة بغير سلاح انبعثوا هم أنفسهم يطلبون<lb/>الإصلاح الذي يجدي عليهم في دينهم ودنياهم جميعًا، وهذا ما يدخل على صدورنا<lb/>اليقين بأن ما ارتسمناه محقق إن شاء الله في هذا العهد الموصول النهضات.<lb/>ولقد كانت الغاية التي تمثلناها من أول يوم أن تصبح المعاهد الدينية ينبوعًا<lb/>غزيرًا من ينابيع الثروة العلمية في البلاد وبحيث يعود إلى الجامع الأزهر مجده<lb/>القديم من العالم الإسلامي وليكون المنهل الذي يرده طلاب الدين وطلاب العربية من<lb/>العالمين العربي والإسلامي، ولم يتداخل اللجنة أيُّ شك في أن الأزهر لا يتهيأ له<lb/>ذلك إلا إذا استخلصت فيه أحكام الدين مما علق بها من الشوائب ويرجع في<lb/>تقريرها إلى ما كان يجري عليه السلف الصالحون في أنضر عصور الإسلام بحيث<lb/>توافق أحوال الزمان والمكان كما ينبغي أن يعدل فيه عن الطريقة العتيقة في تدريس<lb/>علوم اللغة إلى تدوينها على النحو الذي يفسح في الملكات ويطبع الألسن على<lb/>صحيح البيان وبحيث يجري تدريس عادتها وأسبابها على مناهج التحقيق العلمي<lb/>الحديث، وبمقتضى النظام الذي اجتمعت له نية اللجنة يتسنى للأزهر أن يتولى<lb/>تخريج العلماء المتفقهين في دينهم العارفين بأحوال زمانهم الواصلين بين أحكام<lb/>شريعتهم وما يجلوه العلم الحديث من سنن الكون، ومن هؤلاء يتخذ أساتذة الشريعة<lb/>في المعاهد الدينية والمعاهد الأخرى التي يدرس فيها الفقه الإسلامي كما يتخذ<lb/>القضاة للمحاكم الشرعية ويتخذ أيضًا الدعاة المرشدون لأحكام الدين الخالص سواء<lb/>في القطر المصري أم في الأقطار الإسلامية الأخرى، وكذلك يقوم الأزهر على<lb/>تخريج أساتيذ اللغة العربية للمعاهد الدينية ولمدارس الحكومة أيضًا.<lb/>وقد التفتت اللجنة إلى أمر جليل الخطر، ذلك أنه قد تَظْهَر في بعض<lb/>الأحايين ألوان من المواهب لو أنها تُعُهِّدَتْ وفُسِحَ لها في جوانب الطريق لربت<lb/>وخرج بها العظماء والفاتحون في أبواب العلم المختلفة وتقييد أصحابها بمهنة أو<lb/>بمنصب كثيرًا ما يحول بينها وبين كمالها المقسوم، لهذا رأت أنه يحسن أن تسن<lb/>في المستقبل طريقة لالتماس أصحاب هذه المواهب وتعهدهم بالوسائل المادية<lb/>والأدبية سواء أكانوا من خريجي الأقسام العالية أم من أقسام التخصص حتى<lb/>يستطيع كل منهم أن ينقطع للبحث العلمي في الباب الذي هيأته له موهبته.<lb/>وقد اقتصرت اللجنة على تقرير المبادئ العامة التي قدرت كفايتها لتحقيق هذه<lb/>المطالب الجليلة وتركت وضع خطط الدراسة ومناهجها للجان فنية تُؤَلَّف لهذا<lb/>الغرض، ورأت أن تجعل مراحل التعليم في الأزهر أربعًا: ابتدائي، ومدته أربع<lb/>سنين وثانوي ومدته خمس، وعال ومدته أربع، وتخصص ومدته سنتان، كما<lb/>رأت توحيدًا للثقافة العامة في البلاد أن يجري الأزهر في قسميه الابتدائي والثانوي<lb/>في العلوم الحديثة على المنهج المرسوم لتلاميذ المدارس الابتدائية والثانوية فيما عدا<lb/>اللغات الأجنبية على أن يفرض النصيب الأوفر في هذين القسمين للمادتين الدينية<lb/>والعربية، ورأت أن تربط منه التعليم في المعاهد الدينية بالتعليم الإلزامي بحيث لا<lb/>تقل سن الطالب عن اثنتي عشرة سنة ولا تزيد عن الخامسة عشر، وبذلك يكون<lb/>الطالب قد أمضى خمس سنوات على الأقل في هذا التعليم فيجب أن يُشْرَط لقبوله<lb/>أن يؤدي امتحانًا يثبت به أن قد أحرز محصولاً يكافئ المقرَّر في ذلك التعليم لغاية<lb/>السنة الخامسة فضلاً عن حفظ نصف القرآن الكريم على الأقل وحفظ سائره في<lb/>السنوات الأربع الأولى.<lb/>ولقد توجه الرأي في ذلك على عدة اعتبارات أظهرها أن مَنْ دون الثانية<lb/>عشرة لا يتيسر له في العادة أن يتجرد للطلب في المعاهد مستغنيًا عن كفالة أوليائه،<lb/>وأن من يتلقى في التعليم الإلزامي أو ما يكافئه خمس سنين ينفسح له الوقت في<lb/>التعليم الابتدائي والثانوي للبسط في علوم الدين واللغة فوق القدر المرسوم للعلوم<lb/>الحديثة في التعليم العام (الابتدائي والثانوي) .<lb/>وطوعًا لسنة التفريع رأت اللجنة أن ينظم التعليم العالي ثلاث شعب.<lb/>(إحداها) لدراسة الفقه ووسائله [2] من كتاب الله وسنة الرسول ومذاهب<lb/>السلف الصالحين ومقارنتها بعضًا ببعض توسلاً إلى استخراج الأحكام الشرعية على<lb/>النحو الذي كان يستخرجها به أولئك السلف الكرام.<lb/>(والثانية) تصرف أَجَلّ العناية فيها إلى دراسة علوم الكلام والنظر.<lb/>(والثالثة) لدراسة علوم اللغة العربية وآدابها وتاريخها.<lb/>ويدخل في ذلك دراسة الكتاب والسنة من الناحية البلاغية حتى إذا استوى<lb/>لطلاب هذه الأقسام العالية تحصيل المقرر المقسوم لهم وأحرزوا شهاداتهم انطلق من<lb/>شاء منهم إلى التخصص والغرض منه التأهيل للمهنة بحذق وسائلها والتمرن فيها<lb/>حيث يجمع بعض طلاب الفقه وطلاب اللغة في قسم واحد هو الذي يعد لمهنة<lb/>التدريس في كل من هذين الفرعين (والقسم الثاني) لإعداد بعض طلاب الفقه<lb/>لمهنة القضاء وما إليها (والقسم الثالث) ينتظم طلاب علوم الكلام والنظر [3]<lb/>لإعدادهم للدعوة والإرشاد.<lb/>وإذا كان طلاب الأزهر قد أخذوا بنظام جديد يقرب من النظام المزمع سنُّه من<lb/>سنة 1925 بحيث اكتملت له في التعليم الابتدائي إلى الآن ثلاث سنين على هذا<lb/>النظام فقد تقرَّر البدء بإنشاء السنة الأولى الثانوية في أكتوبر سنة 1929 ليتسنى<lb/>تغذية هذا القسم بمن أتموا الدراسة الابتدائية على ذلك النظام، على أنه بعد وضع<lb/>المنهج اللازم للقسم الابتدائي يجب أن يعمل ترتيب انتقالي لتطبيق هذا المنهج<lb/>تطبيقًا يجعل كل من أتم الدراسة الابتدائية قد استوفاه كله بقدر الإمكان، كذلك رأت<lb/>اللجنة أن يبدأ بتنفيذ شروط القبول في السنة الأولى الابتدائية اعتبارًا من سنة<lb/>1929.<lb/>أما القسم العالي في الأزهر فقد اجتمعت النية كما سلف الإشارة على تقسيم<lb/>الدراسة فيه تقسيمًا يتسق للتخصيص في الأسباب التي يعالجها خريجو هذا المعهد؛<lb/>لأن إبهاظ طلاب الأقسام العالية بالقدر الهائل من العلوم لا يستقيم مع قواعد التربية<lb/>الحديثة لذلك رأت اللجنة أن تعجل بهذا التقسيم حتى تنتظر هذه المرحلة من مراحل<lb/>التعليم طلابًا يتجرد كل منهم لما يعد له من فنون العلم، ومن حيث إنه قد تبين أن<lb/>وزارة المعارف تستعين الآن بفنون واسعي الخبرة على وضع نظم وافية لمدارس<lb/>المعلمين العليا ومنها دار العلوم وربط الصلات بين الدراسات المتجانسة في التعليم<lb/>العالي فقد رأت أنه يحسن الانتظار في تقسيم الدراسة في القسم العالي حتى يجتمع<lb/>الرأي في ذلك وبهذا تتهيأ الفرصة لاستفادة الأزهر نفسه بنتائج هذا البحث الذي<lb/>ربما تأثرت به دار العلوم إلى حد كبير، ومن المفهوم أنه ستكون بين هذه المدرسة<lb/>وبين قسم اللغة وأسبابها في الأزهر أوثق الصلات في مناهج التعليم، وبعد تقدير<lb/>الزمن اللازم، لهذا قرَّرت اللجنة أن يبدأ بتقسيم الدراسات في القسم العالي في<lb/>الأزهر من أكتوبر سنة 1930 بحيث تجري الدراسة في قسم اللغة العربية في<lb/>الأزهر على نفس المنهج الذي يقرر لدراسة العلوم على أن يضاف إليها من المواد<lb/>ما لم يكن درسه طلبة القسم الثانوي في الأزهر مما هو مقرَّر على طلبة تجهيزية<lb/>دار العلوم، وبحيث أن طلبة القسم العالي في الأزهر المحررين للغة وآدابها متى<lb/>أتموا الدراسة على هذا الوجه كانت لهم نفس امتيازات خريجي دار العلوم.<lb/>وقد تذاكرت اللجنة في الطريقة العملية التي تضمن كفاية خريجي الأزهر<lb/>لتدريس اللغة العربية وآدابها سواء في المعاهد الدينية أم في المدارس الأميرية<lb/>فرأت أن تشترك وزارة المعارف بما لها من قديم الخبرة في أساليب التعليم في<lb/>وضع خطط الدراسة ومناهجها في القسم الثانوي والقسم العالي المحرر لدراسة اللغة<lb/>وآدابها وقسم التخصص في هذه الدراسة، وأن تشترك كذلك اشتراكًا فعليًّا في وضع<lb/>أسئلة الامتحانات وفي مباشرتها تحريريًّا وشفويًّا وعمليًّا، وأن لا تضن الوزارة<lb/>على المعاهد الدينية بإعارتها العدد الكافي من خيرة الأساتذة والمفتشين بحيث<lb/>يكونون في أعمالهم تابعين لإدارة المعاهد وإليها مرجعهم وعلى ذلك فكلما تمت سنة<lb/>على الوجه المطلوب ابتداء من السنة الأولى الثانوية في المعاهد الدينية ألغيت السنة<lb/>التي توازيها من تجهيزية دار العلوم إلى أن تُلْغَى كلها في الوقت الذي يتم فيه<lb/>التعليم الثانوي في المعاهد الدينية على النظام الجديد، على أن من يستحق الإعادة<lb/>من طلبة أية سنة ملغاة في تجهيزية دار العلوم يعتبر طالبًا في السنة التي توازيها<lb/>في القسم الثانوي بالمعاهد الدينية.<lb/>وقد رأت اللجنة أن يكون امتحان التخرج من دار العلوم [4] والقسم العالي<lb/>المحرر في الأزهر للغة وآدابها واحدًا للفريقين، وعلى حسب ترتيب النجاح يكون<lb/>القبول في قسم التخصص على أنه بعد إذ يثبت بالامتحان النهائي لطلبة دار العلوم<lb/>وطلبة ذلك القسم في الأزهر أنهما متكافئان في التخريج يبدأ بالاستغناء بالأزهر عن<lb/>دار العلوم.<lb/>***<lb/>مدرسة القضاء الشرعي<lb/>وقد بحثت اللجنة في شأن مدرسة القضاء الشرعي وبخاصة بعد إذ تقرر بادئ<lb/>الرأي أن الأزهر يتولى بعد أخذه بالنظام الجديد تخريج أصحاب الكفايات العالية من<lb/>القضاة والمحامين فتبين أن هناك نحو ألفي محام ممن يحملون شهادة القضاء<lb/>الشرعي في حين لا يتسع المجال لكثير من هؤلاء فلو أنه قد ضم إليهم ممن<lb/>يخرجهم الأزهر ومن تخرجهم المدرسة كل عام لتضخم العدد وتكاثر سواد<lb/>المتعطلين ممن يحملون شهادة عالية ولهذا آثاره السيئة نحو البلاد ونحو هؤلاء<lb/>المتخرجين أنفسهم، وإذا لوحظ أن وزارة الحقانية لا تحتاج إلى أكثر من ستة في<lb/>العام في المتوسط لإلحاقهم بوظائف القضاء الشرعي وأن المحاماة قد بشمت بذلك<lb/>العدد الهائل فقد بان أنه من الميسور سد حاجة القضاء كلها بالموجودين فعلاً من الآن<lb/>إلى أن يخرج قسم التخصص بالأزهر أصحاب الكفاية المطلوبة من القضاة<lb/>والمحامين واللجنة تعلم أن مدرسة القضاء الشرعي الجديدة لم يقبل عليها في العام<lb/>الماضي أحد من الطلاب بالمرة حتى اضطرت وزارة المعارف إلى تحويل من طلبوا<lb/>دار العلوم بعد إذ رغَّبَتْهم بوسائل عدة حتى رغبوا بهذا التحويل، أما في العام الحاضر<lb/>فلم يتقدم إليها سوى أحد عشر!<lb/>ولما كانت كل الدلائل تنبئ بأن هذه المدرسة تتداعى من نفسها إلى أنها لا<lb/>تنتج في الغاية إلا الإكثار من سواد المتعطلين من حملة الشهادات العالية، فقد تقرَّر<lb/>إلغاء السنة الأولى اعتبارًا من هذا العام وتحويل طالبيها إلى مدرسة دار العلوم،<lb/>وتقرر كذلك مراجعة حضرة ناظر المدرسة في شروط قبول طلبة السنة الثانية من<lb/>مدرسة القضاء في السنة الثانية من دار العلوم ثم تخيير هؤلاء الطلبة في ذلك حتى<lb/>إذا قدروا أن من مصلحتهم هذا التحويل حولوا، وألغيت السنة الثانية من مدرسة<lb/>القضاء في هذا العام أيضًا.<lb/>وبهذا ترى دولتكم أن للجنة في جميع وسائل الإدماج الذي طلبته توحيدًا لتعليم<lb/>اللغة والدين في البلاد تحرت ألا تضر بأحد من الطلبة القائمين الآن أو تعترض<lb/>سبيله إلى غاية أو تتحيف من امتيازاته المقدرة له.<lb/>وبحثت اللجنة في شأن إعادة الراسبين في الامتحانات فرأت أن تغتفر إعادة<lb/>سنتين في كل قسم من الأقسام الثلاثة، أما قسم التخصص فلا إعادة فيه بل يجب<lb/>شطب اسم الراسب من أول مرة، ورأت ألا يقبل في امتحانات الشهادات من<lb/>الخارج إلا كل من أتم مرحلة من مراحل التعليم ورسب في السنة النهائية لتلك<lb/>المرحلة وشطب اسمه لمضي المدة المقررة، على أنه لا يباح له الدخول في<lb/>الامتحان بعد ذلك أكثر من مرتين في السنتين التاليتين.<lb/>***<lb/>طلاب العلم الغرباء في الأزهر<lb/>وكان مما عُنِيَتْ اللجنة بترديد النظر ومطارحة الرأي فيه جماعة الغرباء<lb/>الذين يفدون على المعاهد الدينية من الأقطار الأخرى فتبين أن التسامح الذي جرت<lb/>به العادة مع هؤلاء يستدرجهم إلى عدم العناية بالتعليم والانصراف إلى ما يسيء<lb/>طباعهم ويفسد أخلاقهم حتى إذا رجعوا إلى قومهم كانوا إعلانًا عن الأزهر غير<lb/>كريم، فتقرر إلغاء شهادات الغرباء بحيث لا تعطى شهادة إلا لمن يتعلم منهم التعليم<lb/>المقرر أسوة بطلاب القسم النظامي.<lb/>وفي هذا الباب لاحظت اللجنة أمرًا حقيقًا بالاعتبار ذلك أنه قد يعد طالب نفسه<lb/>في بلاده حتى يتأهل للدخول في القسم الثانوي مثلاً، فضلاًَ عن أن هؤلاء لا يفدون<lb/>عادة على مصر في أسنان صغيرة، فرأت أن يقبل الغرباء ابتداء في امتحان<lb/>الشهادة الابتدائية والشهادة الثانوية، وأن يترخص في أمر السن معهم للانتظام في<lb/>الدراسة على أن يترك تحديد ذلك وضبط قواعده لمجلس الأزهر الأعلى.<lb/>أما القسم غير النظامي في الأزهر فقد رأت اللجنة أن على من يريد طلب<lb/>العلم فيه أن يقدم طلبًا يبين فيه المواد التي يرغب في دراستها في العام حتى يتهيأ<lb/>لإدارة المعاهد توزيع الأساتذة على طلاب هذا القسم وتخصيص أماكن التدريس لهم<lb/>وهؤلاء لا يراقبون إلا من الجهة الأخلاقية ولا تعقد لهم امتحانات مطلقًا، وإن حُقَّ<lb/>لأساتذتهم أن يعطوهم إجازات في العلوم التي يكون قد درسوها وكان ذلك واقعًا في<lb/>الأزهر إلى وقت قريب.<lb/>***<lb/>عدد طلاب القسم النظامي<lb/>وتذاكرت اللجنة في شأن العدد الذي تتناوله الأقسام النظامية في المعاهد الدينية<lb/>فقررت أن يجدد مجلس الأزهر الأعلى في كل سنة العدد الذي يقبل في السنة<lb/>الأولى في التعليم الابتدائي مراعيًا في ذلك بالضرورة القدر الذي ينتظم به التعليم<lb/>طوعًا للمنهج المرسوم وتستوي به المراقبة الأخلاقية بحيث يسد كذلك حاجة البلاد<lb/>إلى هذا النوع من المتعلمين في غير إسراف ولا تقييد.<lb/>وضمانًا لثبات أساليب التعليم وعدم اضطرابها بكثرة التعديل والتغيير تبعًا<lb/>لاختلاف الآراء في مذاهب التعليم وتمشيًا مع القانون الأول في هذا الباب رأت<lb/>اللجنة أنه يجب أن تصدر خطط الدراسة بقانون وأن تقرَّر مناهجها بمرسوم.<lb/>ومما تناولته بحوث اللجنة الجهة التي تتولى إدارة أقسام التخصص فاجتمع<lb/>الرأي على أن تتولى إدارة المعاهد الدينية قسمي التخصص في الدعوة والإرشاد<lb/>وفي القضاء، أما قسم التخصص في مهنة التدريس بفروعها فقد رُئي لاعتبارات<lb/>كثيرة تأجيل البت في ذلك إلى أن يوضع نظام هذا القسم.<lb/>هذه هي الأسس التي هدانا الرأي إلى أن يقوم عليها النظام الحديث للمعاهد<lb/>الدينية، ويجري في حدودها ما ينبغي لها من وجوه الإصلاح، وإننا لجد واثقين<lb/>بأنها لو أصابت موافقة دولتكم فأمرتم بتنفيذ هذا، والشروع في وضع الخطط<lb/>التفصيلية لها لكان من حق الأزهر أن يتسلف الهناء على ما سيدرك من العظمة<lb/>الحقيقية باسمه، والتي تستشرف إليها مطامعه من قديم الزمان.<lb/>ونسأل الله تعالى أن يجزي دولتكم على هذا الخير الجليل أحسن الجزاء،<lb/>ونتشرف بأن نرفع مع هذا محاضر الجلسات التي عقدتها اللجنة والقرارات التي<lb/>اتخذتها فيها ونرجو دولتكم أن تتفضلوا فتقبلوا أجل الاحترام.<lb/>(إمضاءات الرئيس وأعضاء اللجنة)<lb/>***<lb/>(2)<lb/>القرارات<lb/>التي اتخذتها لجنة إصلاح نظم التعليم في الأزهر والمعاهد الدينية العلمية<lb/>الإسلامية<lb/>(1) يتولى الأزهر بعد أخذه بالنظام المقسوم تخريج العلماء المتفقهين في<lb/>دينهم العارفين بأحوال زمانهم الواصلين بين أحكام شريعتهم وما يجلوه العلم الحديث<lb/>من سنن الكون، ومن هؤلاء يتخذ أساتذة الشريعة في المعاهد الدينية والمعاهد<lb/>الأخرى التي يُدَرَّسُ فيه الفقه الإسلامي كما يتخذ القضاة للمحاكم الشرعية ويتخذ<lb/>أيضًا الدعاة المرشدون لأحكام الدين الخالص سواء في القطر المصري أم في<lb/>الأقطار الإسلامية الأخرى، كذلك يقوم الأزهر على تخريج أساتيذ اللغة العربية<lb/>للمعاهد الدينية ولمدارس الحكومة أيضًا.<lb/>(2) ربط بدء التعليم في المعاهد الدينية بالتعليم الإلزامي وأن لا تقل سن<lb/>القبول عن الثانية عشرة، ولا تزيد على الخامسة عشرة، وأن يؤدي الطالب<lb/>امتحانًا يثبت به أنه قد أحرز محصولاً يكافئ المقرر في التعليم الإلزامي لغاية السنة<lb/>الخامسة.<lb/>(3) قررت اللجنة كذلك وجوب حفظ القرآن كله على طلبة المعاهد الدينية؛<lb/>ورأت في هذا السبيل ألا يقبل في الأزهر طالب إلا إذا كان حافظًا على الأقل<lb/>لنصف القرآن الكريم، وأنه بعد ذلك يجب أن يكون حافظًا للقرآن الكريم كله عند<lb/>تمام السنة الرابعة الابتدائية، وأن يترك للجنة التي تضع خطط التعليم ومناهجه<lb/>تنظيم الطريقة التي ينفذ بها هذا القرار.<lb/>(4) تقرر جعل مراحل التعليم أربعًا: ابتدائي ومدته أربع سنين وثانوي<lb/>ومدته خمس، وعال ومدته أربع، وتخصص ومدته سنتان.<lb/>(5) يجب أن يفرض النصيب الأوفر في التعليم الابتدائي والثانوي للمادتين<lb/>الدينية والعربية، وإلى جانب هذا ينبغي أن يؤخذ طلاب هذين القسمين من العلوم<lb/>الكونية بنفس القدر الذي تأخذ به وزارة المعارف تلاميذها في التعليم العام<lb/>(الابتدائي الثانوي) .<lb/>(6) ينتظم التعليم العالي ثلاث شعب (إحداها) لدراسة الفقه ووسائله من<lb/>كتاب الله وسنة الرسول ومذاهب السلف الصالحين ومقارنتها بعضها ببعض توصلاً<lb/>لاستخراج الأحكام الشرعية على النحو الذي كان يستخرجها به أولئك السلف الكرام<lb/>(والثانية) تصرف العناية جلُّها فيها إلى دراسة علوم الكلام والنظر (والثالثة)<lb/>لدراسة علوم اللغة العربية وآدابها وتاريخها ويدخل في ذلك دراسة الكتاب والسنة<lb/>من الناحية البلاغية حتى إذا استوى لطلاب هذه الأقسام العالية تحصيل القدر<lb/>المقسوم لهم وأحرزوا شهادتهم انطلق من شاء منهم إلى التخصص، والغرض منه<lb/>التأهل للمهنة بحذق وسائلها والتمرين فيها بحيث يجمع بعض طلاب الفقه وطلاب<lb/>اللغة وطلاب علوم الكلام والنظر في قسم واحد هو الذي يعد لمهنة التدريس في كل<lb/>من هذه الفروع، والقسم الثاني لإعداد بعض طلاب علوم الكلام، والنظر للدعوة<lb/>والإرشاد.<lb/>(7) يحسن أن تسن في المستقبل طريقة لالتماس أصحاب المواهب<lb/>وتعهدهم بالوسائل المادية والأدبية سواء أكانوا من خريجي الأقسام العالية أم من<lb/>أقسام التخصص حتى يستطيع كل منهم أن ينقطع للبحث العلمي في الباب الذي<lb/>هيأته له موهبته.<lb/>(8) تقرر أن تشترك وزارة المعارف في وضع خطط الدراسة ومناهجها<lb/>في القسم الثانوي والقسم العالي المحرر لدراسة اللغة وآدابها وقسم التخصص في<lb/>هذه الدراسة، وأن تشترك كذلك اشتراكًا فعليًّا في وضع أسئلة الامتحانات وفي<lb/>مباشرتها تحريريًّا وشفويًّا وعمليًّا، وأن لا تضن الوزارة على المعاهد بإيجادها العدد<lb/>الكافي من خيرة الأساتذة والمفتشين بحيث يكونون في أعمالهم تابعين لإدارة المعاهد<lb/>وإليها مرجعه، وعلى ذلك فكلما تمت سنة على الوجه المطلوب ابتداء من السنة<lb/>الأولى الثانوية في المعاهد الدينية ألغيت السنة التي توازيها من تجهيزية دار العلوم<lb/>إلى أن تلغى كلها في الوقت الذي يتم فيه التعليم الثانوي في المعاهد الدينية على<lb/>النظام الجديد.<lb/>(9) تقرر تنفيذ قرار اللجنة المتضمن لشروط القبول في السنة الأولى<lb/>الابتدائية اعتبارًا من سنة 1929.<lb/>(10) بعد وضع المنهج اللازم للقسم الابتدائي بجعل ترتيب انتقالي لتطبيق<lb/>هذا المنهج تطبيقًا يجعل كل من أتم الدراسة الابتدائية قد استوفاه كله بقدر ما يمكن.<lb/>(11) يبدأ بإنشاء السنة الأولى الثانوية في المعاهد الدينية في أكتوبر سنة<lb/>1929 حيث تلغى السنة الأولى من تجهيزية دار العلوم كما تلغى في السنة التالية<lb/>السنة الثانية فيها، وهكذا حتى يتم إلغاؤها تمامًا في نفس الوقت الذي تتم فيه للقسم<lb/>الثانوي في المعاهد خمس السنين.<lb/>(12) من يستحق الإعادة من طلبة أية سنة ملغاة في تجهيزية دار العلوم<lb/>يعتبر طالبًا في السنة التي توازيها في المعاهد الدينية.<lb/>(13) يبدأ تقسيم الدراسات في القسم العالي بالأزهر في أكتوبر سنة 1930<lb/>بحيث تجري الدراسة في قسم اللغة العربية في الأزهر على نفس المنهج الذي قُرِّرَ<lb/>لدار العلوم على أن يضاف إليها من المواد ما لم يكن دَرَسَهُ طلبة القسم العالي في<lb/>الأزهر المحرر من اللغة وآدابها حتى إذا أتموا الدراسة على هذا الوجه كانت لهم<lb/>نفس امتيازات خريجي دار العلوم.<lb/>(14) يكون امتحان التخرج من دار العلوم والقسم العالي بالأزهر المحرر<lb/>للغة وآدابها واحدًا للفريقين، وعلى حسب ترتيب الناجحين يكون القبول في قسم<lb/>التخصص.<lb/>(15) بعد أن يثبت بالامتحان النهائي لطلبة دار العلوم وطلبة القسم العالي<lb/>المحرر في المعاهد الدينية لتعليم اللغة أنهما متكافئان في التخريج يبدأ بالاستغناء<lb/>بالأزهر عن دار العلوم.<lb/>(16) يبدأ بإلغاء السنة الأولى من مدرسة القضاء الشرعي اعتبارًا من هذا<lb/>العام وتحويل طلبتها إلى مدرسة دار العلوم، وبعد ذلك يخير هؤلاء الطلبة في هذا<lb/>حتى إذا رأوا أن من مصلحتهم هذا التحويل حولوا، وألغيت السنة الثانية من<lb/>مدرسة القضاء في هذا العام أيضًا.<lb/>(17) تقرَّر أن يعهد إلى لجنة فنية بتوزيع القدر الباقي من مواد العلوم<lb/>الحديثة المقررة في التعليم الابتدائي العام على السنوات الأربع الأول (حيث<lb/>يحتسب بالضرورة ما حرز منها الطلاب في سني التعليم الأولى) .<lb/>وأن تشكل لجنة أخرى لوضع خطط الدراسة للعلوم الدينية والعربية وما إليهما<lb/>للقسمين الابتدائي والثانوي مع مراعاة بقاء خطة الثانوية على ما هي عليه الآن فيما<lb/>عدا ذلك، أما خطط الدراسة العالية وأقسام التخصص فتشكل لها لجان خاصة تبدأ<lb/>عملها بعد إقرار الخطط والمناهج التي تقرر للقسمين الابتدائي والثانوي.<lb/>(18) قرَّرت اللجنة تمشيًا مع القانون العام في شئون التعليم أن تعتمد<lb/>خطط الدراسة بقانون وأن تعتمد مناهجها بمرسوم.<lb/>(19) تقرَّر إعادة سنتين في كل قسم من الأقسام الثلاثة، أما قسم<lb/>التخصص فلا إعادة فيه بل يجب شطب اسم الراسب من أول مرة.<lb/>(20) تقرَّر أن يقبل في امتحانات الشهادات من الخارج كل من أتم مرحلة<lb/>من مراحل التعليم وسقط في السنة النهائية لتلك المرحلة وشطب اسمه لمضي المدة<lb/>المقرَّرة على أن لا يباح له الدخول في الامتحان بعد ذلك أكثر من مرتين في خلال<lb/>السنتين التاليتين.<lb/>(21) يقبل الغرباء للامتحان ابتداء في الشهادة الابتدائية والشهادة الثانوية<lb/>للانتظام في الدراسة ويُتَرَخَّصُ في أمر السن معهم على أن يترك تحديد ذلك وضبط<lb/>قواعده لمجلس الأزهر الأعلى.<lb/>(22) على من يريد طلب العلم في القسم النظامي في الأزهر أن يقدم طلبًا<lb/>يبين فيه المواد التي يبغي دراستها في العام حتى تستطيع إدارة المعاهد توزيع<lb/>الأساتذة على طلبة هذا القسم وتخصيص أماكن التدريس لهم، وهؤلاء لا يُرَاقبون<lb/>إلا من الجهة الأخلاقية ولا تعقد لهم امتحانات مطلقًا، وإن جاز لأساتذتهم أن<lb/>يعطوهم إجازات في العلوم التي يكونون قد برعوا فيها.<lb/>(23) يحدد مجلس الأزهر الأعلى في كل سنة العدد الذي يقبل في السنة<lb/>الأولى في التعليم الابتدائي بالمعاهد الدينية.<lb/>(24) تتولى إدارة المعاهد الدينية قسمي التخصص في الدعوة والإرشاد<lb/>وفي القضاء، أما قسم التخصص في مهنة التدريس بفروعها فقد رُئي تأجيل البت<lb/>في ذلك إلى أن يوضع نظام هذا القسم.<lb/>(انتهت القرارات)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) سبق لنا كلمة في هذا المعنى في المنار من زهاء ثلاثين سنة حاصلها أن الذي يدخل الأزهر يدخل في عالم خياليٍّ لا علاقة له بعالم الوجود الخارجي فإذا عرضت له حاجة في عالم الأحياء خرج من عالمه الخيالي فنظر في حاجته ثم عاد فزج نفسه فيه.<lb/>(2) كان ينبغي اختيار لفظ أصوله أو ينابيعه على لفظ وسائله هنا بل كان ينبغي أن تجعل دراسة الكتاب والسنة هي المقصد الأول ويجعل الفقه تابعًا لهما.<lb/>(3) كان ينبغي أن يصرح هنا ببعض العلوم الأخرى المهمة في هذا القسم كعلم النفس والأخلاق والاجتماع وفلسفة التاريخ والملل والنحل وهي مقصودة للجنة قطعًا.<lb/>(4) المنار: كذا في الأصل الذي نشر في الصحف وصوابه: التخرج في دار العلوم.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p414" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3902.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتح اليهود لباب الفتنة في القدس</head>
               <lb/>التمهيد لانتزاع المسجد الأقصى من المسلمين<lb/>بالاستيلاء على جداره الغربي وما حوله<lb/>
               <lb/>تمهيد في السياسة البريطانية<lb/>للدولة الإنكليزية مكايد وحِيَل في انتزاع الممالك من أهلها واستعبادهم وفي<lb/>ضرب الشعوب بعضها ببعض (كالسيل يقذف جلمودًا بجلمود) في سبيل منافعها قد<lb/>أتقنتها منذ شرعت في الاستعمار إلى هذه الحرب العامة الأخيرة التي استخدمت فيها<lb/>لمصلحتها الشعوب الهمجية والمدنية والوسط بينهما حتى إنها جعلت الولايات<lb/>المتحدة الأميركية آلة في يدها وجعلت رئيسها العظيم ويلسن كأنه والٍ من ولاتها أو<lb/>راجًا من رجوات إمبراطوريتها الهندية، وقد غرَّها النجاح في هذا الكيد حتى<lb/>أقدمت في عقب هذه الحرب على أمر عظيم ما أظن أنها درسته من جميع وجوهه<lb/>كعادتها.<lb/>ذلك الأمر العظيم هو أنها وضعت نصب عينيها استعباد الأمة العربية وجعل<lb/>جزيرتها المنيعة التاريخية ومعاهدها الدينية المقدسة تحت سلطانها، وهذه المعاهد<lb/>هي المساجد الثلاثة: المسجد الحرام بمكة المكرمة والمسجد النبوي المحمدي في<lb/>المدينة المنورة والمسجد الأقصى في بيت المقدس.<lb/>وقد أتاحت لها الحرب الاستيلاء العسكري والسياسي على الثالث ثم استخدمت<lb/>لقتل الأمة العربية وإفنائها في هذا القطر (فلسطين) الشعب اليهودي جريًا على<lb/>عادتها في قذف الشعوب بعضها ببعض، وبدأت من التمهيد للاستيلاء على الحجاز<lb/>باستخدام الشريف عبد الله ابن الشريف حسين منفي قبرص اليوم، وملك العرب<lb/>وخليفة المسلمين بوهمه بالأمس، فكاد لأخيه الشريف علي الذي تَمَلَّك على الحجاز<lb/>محصورًا في جدة عند خروج والده منه بأن أغراه بالذهب الإنكليزي وبنصر<lb/>الإنكليز إياه على ابن السعود على أن يصدر إرادته السنية بجعل منطقة العقبة<lb/>ومعان أهم مواقع الحجاز البحرية الحربية تابعة لشرق الأردن التي جعلها هو داخلة<lb/>في دائرة الإمبراطورية البريطانية باسم الانتداب، ثم بعقده مع هذه الدولة معاهدة<lb/>تجعل شرق الأردن وما ألحق به من الحجاز موقعًا حربيًّا للدولة الإنكليزية لها الحق<lb/>في استخدام أهله وماله في الحرب: حرب من! حرب الأمة العربية طبعًا إذ لا<lb/>يوجد غيرها، ولما قامت أهالي البلاد تنكر هذه المعاهدة قاومهم الأمير الشريف ابن<lb/>الشريف ابن الشريف بالقوة والقهر بمساعدة رئيس حكومته حسن خالد بك نجل<lb/>القطب الشهير الشيخ أبي الهدى أفندي (الصيادي الرفاعي الحسيني بدعواه) .<lb/>ربما تكون الدولة الإنكليزية قد درست حال الأمة العربية درسًا اعتقدت به أن<lb/>الاستيلاء عليها ممكن بضرب بعضها ببعض، وذلك بجعل حاكمي العراق وشرق<lb/>الأردن عدوين لابن السعود حاكم الحجاز ونجد فإن صح هذا - وقد يكون غير<lb/>صحيح - فما أراها قد درست المسألة اليهودية الصهيونية من كل وجه فإن العرب<lb/>إذا كانوا لا يزالون جاهلين متفرقين، ولا يزال يوجد الخونة في أكبر بيوتاتهم،<lb/>فاليهود ليسوا كذلك بل هم أعظم كيدًا ومكرًا من الإنكليز، وإن كانت قد استخدمتهم<lb/>في الحرب المدنية الكبرى لاستمالة الولايات المتحدة إليها وفي بث روح التمرد في<lb/>ألمانية للامتناع عن الحرب وطلب الصلح على قواعد ولسن.<lb/>نعم إنها استخدمتهم واعدة إياهم بجعل فلسطين وطنًا قوميًّا لهم تمهيدًا لامتلاكها<lb/>وتجديدًا لملك اليهود فيها تحت سيادتها، وهي تعلم أن الغرض الأعظم من هذا<lb/>الملك إعادة هيكل سليمان لهم لإقامة شعائر دينهم وقرابينهم فيه، وتعلم أن مكان<lb/>الهيكل في عرفهم هو المسجد الأقصى، وتعلم مكانة المسجد الأقصى عند المسلمين<lb/>عامة والعرب خاصة وعرب فلسطين بالأخص، ولكن هل تعلم مع هذا أن عند<lb/>المسلمين من دلائل النبوة وأخبار الرسول صلوات الله عليه وسلامه المتعلقة بهذه<lb/>المسألة ما هو أصرح مما عند اليهود من مثل ذلك من أنبيائهم؟ ما أظن اللورد<lb/>بلفور الذي ابتكر عهد الوطن القومي ووعد به الصهيونيين يعلم ما عند المسلمين من<lb/>الأحاديث النبوية في قتال اليهود ببيت المقدس، وما أظن أنه يؤمن بصحة ما عند<lb/>اليهود من (النبوات) في ذلك، وما أظن أن وزير المستعمرات البريطانية وسائر<lb/>أعضاء الوزارة بأعلم من اللورد بلفور في ذلك.<lb/>فإن كان ظني في غير موضعه فالحكومات الإنكليزية من عهد ابتكار اللورد<lb/>بلفور لعهده إلى الآن متعمدة حشر ما يمكن من اليهود في فلسطين؛ لأجل إيقاد نار<lb/>الفتنة بينهم وبين العرب بوازع الدين في الفريقين ومساعدة اليهود على العرب<lb/>لأجل جعل هذه المنطقة من بلاد العرب يهودية بريطانية فاصلة بين عرب مصر<lb/>وعرب سورية والعراق، فإن لم يكن فأقل فائدتها من ذلك أن يكون كل من الفريقين<lb/>المتكافئين فيها معتمدًا على سلطانهم وحاكمهم في حفظ نفسه من الآخر.<lb/>اليهود الصهيونيون يسوقون سائر اليهود إلى امتلاك البلاد وانتزاع المسجد<lb/>الأقصى من المسلمين بسائق العقيدة الدينية وقد كان من أنباء هذا الشهر أنهم فتحوا<lb/>باب الفتنة قبل أن يكون لهم الغلب العددي والحكمي في البلاد.<lb/>***<lb/>مسألة المبكى أو البراق<lb/>وهو الجدار الغربي من الحرم الأقصى<lb/>كان يقال: إن اليهود يعتقدون أن كسارة ألواح موسى عليه السلام مدفونة<lb/>تحت الجدار الغربي من سور الحرم الشريف ببيت المقدس فهم يجتمعون هنالك<lb/>يبكون ويحيون ذكر مجدهم الديني في هيكلهم، والمسلمون يروون أن البراق الذي<lb/>ركبه النبي صلى الله عليه وسلم ليلة الإسراء قد ربط بهذا الجدار فله مزية عندهم<lb/>على سائر جدران المسجد ويسمونه (البراق) ، وقد كان من تسامح المسلمين<lb/>وتساهلهم أن سمحوا لليهود بما ذكر في أيام ضعف اليهود وسلطان المسلمين فطمع<lb/>هؤلاء بعد الاحتلال البريطاني ومشروع الدولة في تنفيذ عهد بلفور لهم حتى حاولوا<lb/>في هذا العام الاستيلاء على هذا الجدار وما حوله من بناء على أنه معبد لهم،<lb/>وصاروا يضعون هنالك الكراسي والمناضد والأضواء في وقت اجتماعهم حتى كان<lb/>من عدوانهم في عيد الغفران لهم ما يأتي بيانه، وهم يعلمون كما تعلم الحكومة<lb/>البريطانية في لندن وفلسطين أن هذا من الأوقاف الإسلامية الثابتة بالتواتر، وكان<lb/>من قواعد ما يسمونه الانتداب في فلسطين أن المعاهد الدينية لجميع الملل تبقى على<lb/>حالها لا يسمح لأحد بالاعتداء عليها، ولكن عامة اليهود الصهيونيين يعتقدون أنهم<lb/>ما جلبوا إلى فلسطين إلا لإقامة ملك سليمان فيها وجعلها وطنًا لهم دون غيرهم،<lb/>فاستعجلوا في هذا العام بالتمهيد لإعادة هيكل سليمان الذي حل محله مسجد الصخرة<lb/>بامتلاك الجدار الغربي من الحرم وهو أقرب الجدران إلى جامع الصخرة.<lb/>وإننا نبدأ في بيان عملهم في هذا الشهر وبعض ما أثاره في البلاد ببلاغ<lb/>حكومة فلسطين الرسمي فيه وهذا نصه:<lb/>بلاغ حكومة فلسطين<lb/>في مساء 23 أيلول الجاري أي ليلة عيد الغفران (يوم كيبور) رفع متولي<lb/>وقف أبي مدين الذي يقع ضمن دائرته الرصيف ومنطقة البراق (المبكى) شكوى<lb/>إلى جناب حاكم مقاطعة القدس بأن حاجزًا قد أنشئ على الرصيف الملاصق<lb/>للبراق، وأدخل إليه أشياء أخرى تخالف العادة المتبعة كقناديل كاز وعدد من<lb/>الحصر وهيكل أكبر من الحجم الاعتيادي، فزار حاكم المقاطعة البراق في أثناء<lb/>صلاة المساء، وقرَّر عملا بالعادة التي أقرتها الحكومة وجوب رفع الحاجز قبل<lb/>إجراء الصلاة في اليوم التالي، وأعطى تعليمات بهذا المعنى إلى الشماس القائم<lb/>بترتيبات الصلاة في البراق محتفظًا بقرراه في مسألة القناديل بإزالته صباح اليوم<lb/>التالي باكرًا، وقبل تأكيداته بتنفيذ تعليماته، وبلغ في ذات الوقت ضابط البوليس<lb/>البريطاني القائم بالوظيفة ضرورة رفع الحاجز من مكانه إذا لم يقم بتعهده.<lb/>فزار ضابط البوليس صباح اليوم التالي البراق، ورأى أن الحاجز لا يزال<lb/>في مكانه فسأل القائمين بالصلاة أن يرفعوه من ذلك المكان غير أنهم أجابوه بأنهم لا<lb/>يستطيعون ذلك نظرًا لقداسة ذلك اليوم فرفعه عندئذ رجال البوليس بنفسهم، ولم<lb/>يكن المصلون عمومًا قد اطلعوا على ما جرى سابقًا، فعندما رأوا البوليس يرفعون<lb/>الحاجز الذي استعمل لفصل النساء عن الرجال هاجوا وسعى بعضهم لمنع البوليس<lb/>من رفعه بالقوة، وأخيرًا رفع الحاجز.<lb/>ويعتبر جلب الحاجز ونصبه على الرصيف تعديًا على الحالة الراهنة مما لا<lb/>يمكن الحكومة السماح به، غير أن الحكومة تأسف لما حصل من الخوف<lb/>والانزعاج لجماعة كبيرة من المصلين في يوم مقدس كهذا لليهود، وقد علمت<lb/>الحكومة أن المراجع اليهودية قد جازت الشماس المسئول عن الحادث بما يستحق<lb/>على عمله، وقد شددت الحكومة عليهم في ضرورة مراجعة موظفي الحكومة<lb/>المسئولين عن التدابير المسموح باتخاذها في أثناء الصلاة في البراق في أعياد<lb/>اليهود الرسمية التي أبديت للمراجع اليهودية عند وقوع مثل هذه الحوادث في<lb/>البراق في سنتي 1922 و1925 وهذه السنة أيضًا.<lb/>ولم يكن هنالك وقتئذ ضابط بوليس يهودي؛ لأن جميع البوليس اليهود كان قد<lb/>أجيز لهم التغيب عن الخدمة يوم عيد الغفران، وستمعن الحكومة النظر في ضرورة<lb/>وجود ضابط بوليس يهودي في المستقبل بين الذي يرسلون إلى البراق للمحافظة في<lb/>أعياد اليهود الخطيرة، وفي الختام ترى الحكومة بأن رفع الحاجز كان ضروريًّا<lb/>غير أنها تأسف لما وقع من جراء رفعه. انتهى.<lb/>وقد جاء في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجامعة</title> العربية الغرَّاء التي تصدر في القدس الشريف بعد<lb/>نشر هذا البلاغ ما نصه:<lb/>والقارئ لهذا البلاغ يشعر أن الحكومة قد وقفت موقف الضعف محاولة ستر<lb/>اعتذارها لليهود بأنها تمسكت بوجهة نظرها في ما اتخذته من الإجراءات ضدهم في<lb/>البراق، وقد كنا نحب أن تظل الحكومة واقفة موقف الحزم، سالكة السبيل الذي<lb/>يقضي به الحق والعدل والتعامل القديم في مسألة البراق، وأن لا يؤثر عليها هذه<lb/>المناورات التي يقوم بها اليهود من أجل أمر لا حق لهم فيه على الإطلاق.<lb/>وقد اتصل بنا من مصدر موثوق أن اليهود قد طلبوا من الحكومة الإذن للقيام<lb/>بمظاهرة عامة واسعة النطاق يحضرها أفراد عديدون من اليهود من سائر جهات<lb/>فلسطين، وذلك في يوم الإثنين (اليوم) حيث تذهب جموعهم إلى البراق بالأناشيد<lb/>بقصد التمويه والتأثير على الحكومة.<lb/>***<lb/>هياج الرأي العام الإسلامي والدعوة إلى عقد اجتماع<lb/>ولما اتصل بالمسلمين في القدس خبر عزم اليهود على القيام بهذه المظاهرة<lb/>هاجوا هياجًا عظيمًا وفكروا في ضرورة اتخاذ التدابير اللازمة لرد عادية اليهود<lb/>فتأسست لجنة من أهل الحمية والغيرة طبعت منشورًا دعت فيه المسلمين إلى<lb/>حضور اجتماع عام في المسجد الأقصى بعد صلاة العصر (أمس) ، وقد وصلتنا<lb/>صورة من هذا المنشور فأثبتناها في ما يلي:<lb/>نداء عام إلى إخواننا المسلمين كافة<lb/>أيها المسلمون: السلام عليكم ورحمة الله وبركاته:<lb/>تعلمون أنه قد حدث في هذه الأيام محاولة الاعتداء على مكان البراق المجاور<lb/>للمسجد الأقصى الذي إليه كان إسراء النبي الأعظم صلى الله عليه وسلم، وقد ظهر<lb/>من هذه المحاولة التي تكررت أمثالها من قبل على غير جدوى، أن القوم الطامعين<lb/>في الاعتداء على الجانب الغربي من سور المسجد الأقصى مصممون على الأخذ<lb/>بكل وسيلة للطمع في حقكم وحق جميع المسلمين في هذا البيت العظيم من بيوت الله<lb/>المقدسة.<lb/>وإزاء هذه الحالة يتطلب الواجب الديني من كل مسلم أن ينظر بعين الجد<lb/>واليقظة فيما يَدْهَم المسلمين من خطر عاجل، ولذلك فقد [1] أوجبت خطورة الحالة<lb/>على المسلمين أن يتشاوروا في هذه الحالة ابتغاء اتخاذ الحيطة لوقاية بيت الله من<lb/>الاعتداء وتقرير ما ينبغي تقريره في هذا الشأن الخطير من اتخاذ الوسائل<lb/>المشروعة القانونية لدى الحكومة والمراجع الإيجابية.<lb/>وعليه فإننا ندعو كل مسلم في هذا البلد المقدس إلى حضور صلاة العصر في<lb/>المسجد الأقصى في هذا اليوم (الأحد) الواقع في 16 ربيع الثاني سنة 1347<lb/>الموافق 30 أيلول سنة 1928 وإننا نتوسل إليكم المبادرة إلى حضور هذه الصلاة<lb/>بوقتها، آملين من غيرتكم تلبية النداء والسلام عليكم ورحمة الله، اللجنة الداعية.<lb/>القدس في 16 ربيع الثاني سنة 1347<lb/>***<lb/>في المسجد الأقصى<lb/>وعند صلاة العصر اجتمع ألوف من المسلمين في المسجد الأقصى فبعد<lb/>الصلاة خطب كل من الشيخ عبد الغني أفندي كامله وعزت أفندي دروزة والشيخ<lb/>حسن أفندي أبو السعود في الحاضرين وأوضحوا لهم مقاصد اليهود في محاولاتهم<lb/>الموجهة إلى البراق الذي هو السور الغربي للحرم الشريف، وبعد ذلك أعد<lb/>الحاضرون مضبطة إلى فخامة المندوب السامي يحتجون فيها على أعمال اليهود<lb/>العدائية، وما أدت إليه من هيجان في الرأي العام كما أعدوا مضبطة أخرى طالبين<lb/>فيها أن تسمح الحكومة بإقامة المظاهرات السلمية في القدس وسائر أنحاء فلسطين<lb/>والاحتجاج إلى وزارة المستعمرات وملوك المسلمين وأمرائهم والشعوب والصحف<lb/>الإسلامية وإلى عُصْبَة الأمم وقد انتخبوا لجنة تنفيذية لتنفيذ هذه المقررات سننشر<lb/>أسماء أفرادها فيما بعد.<lb/>ونظرًا لضيق الوقت ننشر نص المضبطتين في العدد القادم.<lb/>وقد بلغ هياج الرأي العام بين المسلمين مبلغه في السخط على هذه الأعمال<lb/>التي يقوم بها اليهود، وهذه الدعاية التي يبثونها في فلسطين أو في الخارج<lb/>ويعجبون من الوقاحة التي دعت اليهود لأن يفكروا في الاعتداء على حق مقدس<lb/>للمسلمين لا يتصور أحد من المسلمين أن يفرط في ذرة منه ما دام فيه عرق ينبض<lb/>وسيرسل المجلس الإسلامي الأعلى إثر ذلك تقريرًا شديد اللهجة إلى الحكومة<lb/>موضحًا فيه خطورة الحالة، مطالبًا منها تدارك الأمر بما يطمئن خواطر المسلمين<lb/>ويهدئ من ثوران نفوسهم المهتاجة.<lb/>هذا وإننا نوجه كلمتنا الأخيرة إلى الحكومة وإلى إدارة الأمن العام طالبين منها<lb/>أن تضرب على أيدي اليهود الطامعين فيما ليس لهم حق فيه، والعاملين على العبث<lb/>بالأمن العام، وموجهين نظرها إلى أن التساهل في مسألة حساسة خطيرة كهذه قد<lb/>يؤدي إلى ما لا تُحْمَد عُقْبَاه؛ لأن المسلمين في فلسطين لا يمكن أن يفرطوا قط في<lb/>ذرة من حقوقهم في هذا المكان الذي يشكل الجدار الغربي للمسجد الأقصى الشريف<lb/>أولى القبلتين وثالث الحرمين الشريفين، ونخشى أن يتعدى الهياج القدس إلى سائر<lb/>بلدان فلسطين، ثم إلى العالم الإسلامي كافة إذا لم تتدارك الحكومة الأمر بالحزم<lb/>والشدة اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>قد قام رئيس المجلس الإسلامي الفلسطيني صاحب السماحة السيد محمد أمين<lb/>الحسيني مفتي القدس وأعضاؤه بما يجب عليهم من السعي لدرء هذه الفتنة من<lb/>طريق الحكومة كما فعلوا الواجب من ناحية تنبيه المسلمين كما يجب عليهم في<lb/>ذلك، وحسبنا نشر هذا الكتاب مبينًا لتلك المساعي الرسمية في ذلك.<lb/>***<lb/>كتاب المجلس الإسلامي الأعلى<lb/>بشأن حوادث البراق إلى فخامة المندوب السامي<lb/>فخامة المندوب السامي:<lb/>(عطفًا على جميع المخابرات التحريرية والمحادثات الشفهية التي جرت بين<lb/>المجلس الإسلامي الأعلى وبين الحكومة المركزية بالقدس، قديمًا وحديثًا، بشأن<lb/>البراق الشريف، (جدار الحرم الغربي) نلفت نظر فخامتكم إلى ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>أن هذه الناحية من الجدار المذكور، هي مكان البراق الشريف نسبة<lb/>لبراق النبي محمد صلى الله عليه وسلم ليلة الإسراء من المسجد الحرام إلى المسجد<lb/>الأقصى، وأن المسلمين في جميع أقطار الأرض يحتفلون كل سنة بذكرى هذا<lb/>الإسراء الذي جاء نصًّا في القرآن الكريم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>أن هذا الجدار هو جدار المسجد الأقصى ثالث الحرمين الشريفين، الذي<lb/>هو عند المسلمين عامة بمنزلة حرم مكة المشرفة وحرم المدينة المنورة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>أن كل جزء من الحرم الشريف وكل جدار يحيطه بما فيه هذا الجدار<lb/>الترابي هو في عقيدة المسلمين جزء لا يتجزأ من المسجد الأقصى المبارك الذي<lb/>أشار النبي صلى الله عليه وسلم إلى فضل زيارته والصلاة فيه، وشد الرحال إليه،<lb/>من أدنى الجهات وأقصاها.<lb/>من هذا كله يُعْلَم أن المسجد الأقصى وكل جزء من الحرم الشريف القدسي،<lb/>وخصوصًا هذه الناحية من الجدار الغربي التي هي مكان البراق الشريف، له مكانة<lb/>مقدسة عظمى عند المسلمين عامة في مشارق الأرض ومغاربها، وأنهم يتعلقون<lb/>بهذا المسجد المبارك المذكور في القرآن الكريم تعلقًا دينيًّا شديدًا مقرونًا بالإجلال<lb/>والتعظيم.<lb/>ونظرًا لهذه المكانة العظمى للمسجد الأقصى والحرم الشريف عند المسلمين فقد<lb/>دأبوا منذ بضعة عشر قرنًا على المحافظة عليه بشتى الوسائل فأنشئوا حوله<lb/>المدارس والزوايا وحبسوا الجهات المحيطة به أوقافًا - كما يشاهد الآن - وخصوصًا<lb/>فيما يحيط بناحية البراق الشريف، فهي وقف على زاوية القطب الشهير سيدنا أبي<lb/>مدين الغوث (قدَّس سره) والمغاربة.<lb/>بل بالنظر لأهمية هذا المكان أيضًا - لم ترض الحكومة العثمانية - رغم ما<lb/>بذله اليهود وزعماؤها في جميع العالم من شتى الوسائل والتقرب والالتماس أن<lb/>يتعدوا الزيارة المحضة التي تساهل بها سكان ذلك الحي حينئذ لجميع الطوائف،<lb/>كما يظهر من قراراتها العديدة، وخصوصًا قرار مجلس الإدارة العثمانية الأخير في<lb/>القدس الذي تعلمه الحكومة.<lb/>ومن البديهي أنه لو كان بحسبان المسلمين أن اليهود سيطمعون هذا الطمع<lb/>يومًا ما سمحوا لهم حتى بمجرد الزيارة.<lb/>فعليه استرسال اليهود منذ الاحتلال إلى اليوم في محاولاتهم بمختلف الطرق<lb/>والدعاية الخارجية والداخلية لإحداث حق لهم، وبذلهم الجهود متطلعين إلى استملاك<lb/>هذا المكان الشريف من أيدي المسلمين، هو أمر بظاهره وباطنه تَحَدٍّ عنيف<lb/>للمسلمين فيما هو أقدس أماكنهم الدينية.<lb/>ومن الظاهر أنه إذا ظل اليهود في استرسالهم هذا ولم يجدوا من الحكومة<lb/>حزمًا حاسمًا يلزمهم التقيد المطلق بالزيارة المحضة على نحو قرار مجلس الإدارة<lb/>المذكور فلا بد بطبيعة الحال أن ذلك يؤدي إلى عواقب وخيمة، وإن المجلس<lb/>الإسلامي الأعلى المعبر عن رأيه ورأي المسلمين كافة في هذه القضية الخطيرة لا<lb/>يرضى بصورة من الصور التساهل في تمكين اليهود أن يغيروا تلك الحالة أو<lb/>يخرجوا عنها بأي شكل كان، ويطلب من الحكومة بإلحاح وضع حد حاسم نهائي<lb/>لمحاولاتهم وأطماعهم في هذا المكان الشريف ويلفت نظرها إلى أن استمرار هذا<lb/>الأمر غيرَ محسوم ولا مقطوع به يوصل الحالة العامة عند المسلمين إلى طور لا<lb/>تخفى عاقبته على حكمة الحكومة البريطانية كما بدا من حالتهم اليوم إثر الحوداث<lb/>الأخيرة.<lb/>ولما كان اليهود لا يزالون إلى هذا الساعة يضعون بعض أدوات من كراسي<lb/>صغيرة ومائدة وخزانة ومصابيح، فإن المجلس الإسلامي الأعلى يحتج باسم جميع<lb/>المسلمين في العالم على هذا بكل قوة، ويرجو من الحكومة أن تتفضل بالمبادرة إلى<lb/>رفع هذه الأدوات جميعها من أماكنها رفعًا دائمًا، مع إخطار اليهود بأن لا يعودوا<lb/>إلى وضع أي شيء منها مرة أخرى.<lb/>وهنا نقطة أخرى جزع المسلمون لها جزعًا شديدًا، وهي إرسال ضابط<lb/>يهودي إلى البراق إرضاء لليهود، فإن في ذلك ما يزيد الأمر استفحالاً، ويشجع<lb/>اليهود فيزيدون في أطماعهم زيادة تجعلهم يسترسلون في الاعتداء شيئًا فشيئًا،<lb/>فضلاً عن أن هذا الأمر لا ينفي أن يكون الضابط اليهودي متعصبًا يتناول المغاربة<lb/>المسلمين سكان المكان بألوان من التعدي وسط هذا الحي الإسلامي البحت أثناء<lb/>دخولهم إلى منازلهم وخروجهم منها.<lb/>ولذلك فإن المجلس الإسلامي يطلب بإلحاح أن تعيد الحكومة نظرها في<lb/>المحاذير التي تنشأ عن وجود ضابط يهودي في محل إسلامي محض، ليس لليهود<lb/>فيه أقل حق، ويخشى أن يتخذ اليهود من وراء ذلك أسبابًا لإثبات حق لهم، بوجود<lb/>ضابط يهودي، وهو يطالب أن يكون الضابط مسلمًا ليأمن المسلمون على هذا<lb/>المكان المقدس وليطمئن أهل الحي وسكانه من المغاربة المسلمين.<lb/>وبالنهاية يرجو المجلس الإسلامي من الحكومة أن تتفضل باعتبار ما بسطه<lb/>في هذا الكتاب بصدد مسألة البراق أنه من الأمور الخطيرة التي يرجو هو<lb/>والمسلمون من الحكومة سرعة تلافيها بما يحفظ حقوق المسلمين غير منتقصة<lb/>ويوقف اليهود وقفًا نهائيًّا عند الحالة المذكورة لهم.<lb/>وتفضلوا بقبول فائق الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المجلس الإسلامي الأعلى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أمين الحسيني<lb/>(المنار)<lb/>هذا وإن جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجامعة</title> العربية لا تزال تأتينا من القدس الشريف بأخبار هذه<lb/>الفتنة وتهييج اليهود للمسلمين بعدوانهم وتظاهرهم واحتجاج هؤلاء من بلاد فلسطين<lb/>وغيرها من سورية ومصر على اليهود من جانبهم بالدعاية وتماديهم في العدوان<lb/>وغرورهم بلين الحكومة البريطانية لهم وتعيينها شرطيًّا (بوليسا) منهم للمحافظة<lb/>على مكان الفتنة.<lb/>وإننا ننصح للحكومة البريطانية بأن تقمع الفتنة وتسد بابها قبل تفاقمها ولعلمها<lb/>بأن البخاري ومسلمًا وغيرهما قد رووا لنا أن نبينا صلوات الله وسلامه عليه قد قال:<lb/>(تقاتلكم اليهود فتسلطون عليهم حتى يقول الحجر: يا مسلم هذا يهودي ورائي<lb/>فاقتله) ونخبرهم بأن علماء المسلمين فسروا مثل هذا الحديث بأنه إنما يقع مضمونه<lb/>قبيل قيام الساعة عندما يظهر الدجال الذي يدعي أنه هو المسيح الذي ينتظره اليهود<lb/>فيقومون معه ويقاتلون المسلمين، ولأجل هذا لا يخطر في بال مسلم أن يعتدي<lb/>على أحد من اليهود قبل ذلك الوقت فإذا أراد اليهود التعجل به فيجب أن تمنعهم<lb/>الحكومة الإنكليزية، ومن أنذر فقد أعذر، وسنعود إلى الكلام في هذه المسألة إذا<lb/>ظلت الفتنة قائمة إلى وقت تحرير الجزء السابع من المنار. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا التعبير من خطأ الجرائد الذي سرى إلى جميع طبقات الكاتبين بالعربية، والصواب في مثله من الجمع بين لام التعليل وفاء السببية تقديم الفاء؛ لأن ما بعدها لا يعمل فيما قبلها بأن يقال هنا فلذلك أوجبت الحالة أو أوجب خطر الحالة كذا إلخ.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p424" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3903.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الله محمود شكري</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعاية الرفض والخرافات والتفريق بين المسلمين</head>
               <lb/>ومُوقِد نارها الشيخ محسن الأمين العاملي<lb/>
               <lb/>خطة المنار في التأليف بين المسلمين<lb/>يعلم جميع قراء المنار والمطلعين، وكذا الواقفون على النهضة الإصلاحية<lb/>التي قام بها منشئه على أساس الوحدة الإسلامية منذ ثلاثين سنة أو أكثر أنه كان من<lb/>سيرته في مجاهدة البدع والخرافات التمثيل لها بما فشا منها بين أهل المذاهب<lb/>المنسوبة إلى السنة دون ذكر أهل مذاهب الشيعة وغيرهم؛ لئلا يتهمه المتعصبون<lb/>من هؤلاء بالتعصب، وإن كان يصرح دائمًا ببناء دعايته على أساس نصوص<lb/>الكتاب والسنة وإجماع السلف الصالح وعدم التقيد فيها بمذهب من المذاهب، بل مع<lb/>تصريحه بما يعتقده من أن التعصب لأي مذهب منها مناف للوحدة الإسلامية<lb/>ومخالف لنصوص القرآن.<lb/>وقد اشتهرت قاعدته الذهبية التي دعا إليها علماء المذاهب كلها، وهي نتعاون<lb/>فيما نتفق عليه، ويعذر بعضنا بعضًا فيما تختلف فيه، وندعو علماء كل طائفة وأهل<lb/>كل مذهب لمقاومة البدع الفاشية فيهم؛ لتكون دعوتهم أقرب إلى القبول.<lb/>وقد وافقنا على دعوتنا هذه كثيرون من أهل السنة المستقلين والمقلدين<lb/>للمذاهب ولكننا لم نر أحدًا من علماء الشيعة نصرنا عليها بالكتابة، وإنما استحسنها<lb/>بعض المنصفين فيما شافهونا به (كالسيد الشهيرستاني النجفي والسيد عبد الحسين<lb/>العاملي والمرحوم الشيخ محي الدين عسيران) على أننا لم نسلم من شر متعصبيهم،<lb/>فقد نشرنا مرة رسالة في أول المجلد 16 من المنار (سنة 1326) لصديقنا<lb/>العلامة المرحوم الشيخ محمد كامل الرافعي من <placeName>بغداد</placeName> كتبها في أثناء سياحته يذكر<lb/>فيها قيام علماء الشيعة بدعوة الأعراب إلى التشيع، واستعانتهم على ذلك بإحلال<lb/>متعة النكاح لمشايخ قبائلهم الذين يرغبون في الاستمتاع بكثير من النساء في كل<lb/>وقت.<lb/>ولما نشرنا تلك الرسالة في المنار علقنا عليها تعليقًا رجونا أن يحول دون<lb/>تعصب الشيعة واحتمائهم علينا ورمينا بضد ما نقوم به من التأليف والتوحيد، فقلنا:<lb/>إن تعليم الإعراب الجاهلين مذهب الشيعة في العبادات والحلال والحرام خير من<lb/>بقائهم على جهلهم المعهود، وحصرنا توجيه انتقاد الكاتب في وجهته السياسية،<lb/>وهي ما كان يشوب تلك الدعاية من التنفير من الدولة العثمانية والتحبيب في الدولة<lb/>الإيرانية إلخ ولم ننشر اسم الكاتب يومئذ لئلا توذيه الحكومة الحميدية لما هو معلوم<lb/>من حالها.<lb/>نشرنا هذا في المنار فلم نجد أحدًا منهم هاجه واحتمى عليه إلا هذا المتعصب<lb/>الجامد على الرفض [1] الشيخ محسن الأمين العاملي على خلاف ما نَقَلَ لنا بعض<lb/>الناس عنه من إظهار الإنصاف في مجالسه مع علماء السنة من باب التقية، فألف<lb/>رسالة سماها (الحصون المنيعة، في الرد على ما أورده صاحب المنار في حق<lb/>الشيعة) لم يكن في تأليفها محسنًا في الرد، ولا أمينًا في النقل، ولكنها فرصة<lb/>اغتنمها لبث أمرين (أحدهما) فيما ارتأيت في ذلك التاريخ صَدّ نابتة الشيعة في<lb/>جبل عامل وغيره عن المنار؛ إذ كانت قد أثرت فيهم خطته الإصلاحية ودعوته<lb/>إلى الاستقلال في فهم الدين من الكتاب والسنة وترك التقليد وعصبية المذاهب فيه،<lb/>والشيعة أشد الفرق في ذلك حتى الذين يسمونهم المجتهدين منهم، ويفتخرون على<lb/>أهل السنة بأنهم هم الذين يأخذون بالاجتهاد الذي أقفل بابه أهل السنة، ومن المعلوم<lb/>ببداهة العقل أن الاجتهاد الحقيقي الذي هو الاستقلال بأخذ الدين من ينابيعه ينافي<lb/>التمذهب بمذهب معين.<lb/>(الأمر الثاني) بث مذهب الشيعة بين أهل السنة وترجيحه على مذهب<lb/>السنة، وجعل مسألة متعة النكاح حجة على هذا الترجيح، فأطال فيها بغير طائل.<lb/>أرسلت إليَّ هذه الرسالة عقب صدورها فلم أشأ أن أرد على أباطيلها لسببين<lb/>(أحدهما) مخالفة ذلك لخطتي في التأليف بين فرق المسلمين؛ لأن المجادلات في<lb/>الانتصار للمذاهب تذكي نار التعصب والشقاق بين أهلها (وثانيهما) أن صاحبها لا<lb/>يستحق أن يرد على مثله؛ لأنه لا يطلب الحق في المناظرة كما هو شأن المقلدين،<lb/>ولا سيما المتعصبين الغلاة مثله، فمناظرتهم تضر ضررًا لا يقابله منفعة استبانة<lb/>الحق لهم فيرجى رجوعهم إليه.<lb/>وكيف يرد مثلنا من المستقلين ودعاة التأليف على من يستدل على صحة<lb/>المتعة بقوله تعالى: {فَمَا اسْتَمْتَعْتُم بِهِ مِنْهُنَّ فَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ} (النساء: 24)<lb/>فيزعم أن لفظ الأجور لا يصح أن يكون بمعنى المهور؛ لأنه لم يرد في لغة القرآن<lb/>بهذا المعنى وإنما سماها القرآن الصدقات (بضم الدال) وزعمه هذا يدل على أحد<lb/>أمرين: إما الجهل بالقرآن ولغته، وإما تعمد تحريفه وقد يجتمعان، فقد قال الله<lb/>تعالى في سورة الممتحنة في المؤمنات اللواتي يتركن أزواجهن المشركين ويهاجرن<lb/>إلى المدينة {وَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكُمْ أَن تَنكِحُوهُنَّ إِذَا آتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ} (الممتحنة:<lb/>10) وقال تعالى بعد ذكر حل طعام أهل الكتاب من سورة المائدة: {وَالْمُحْصَنَاتُ<lb/>مِنَ المُؤْمِنَاتِ وَالْمُحْصَنَاتُ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ إِذَا آتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ<lb/>مُحْصِنِينَ غَيْرَ مُسَافِحِينَ وَلاَ مُتَّخِذِي أَخْدَانٍ} (المائدة: 5) .<lb/>وإنني لما حررت الدلائل في مسائل متعة النكاح في تفسير سورة النساء من<lb/>جزء التفسير الخامس وتعرضت لخلاف الشيعة فيها قلت في آخر البحث ما نصه<lb/>(وهو قد كتب بعد تأليف تلك الرسالة) .<lb/>(ولا سعة في هذا التفسير لهذه المباحث بل أخشى أن أكون خرجت بهذا<lb/>البحث عن منهاجي فيه وهو الإعراض عن مسائل الخلاف التي لا علاقة لها بفهم<lb/>القرآن والاهتداء به، وعن الترجيح بين المذاهب الذي هو مثار تفرق المسلمين<lb/>وتعاديهم، على أنني أبرأ إلى الله من التعصب والتحيز إلى غير ما يظهر لي أنه<lb/>الحق والله عليم بذات الصدور - إلى أن قلت:<lb/>(فإن اطلعنا بعد ذلك على روايات أخرى للشيعة بأسانيدها فربما نكتب في<lb/>ذلك مقالاً تمحص فيه ما ورد من الطريقين ونحكم فيه بما نعتقد من قواعد التعارض<lb/>والترجيح وننشر ذلك في المنار) اهـ.<lb/>وقد أرسل علامة الشام المستقل الشيخ جمال الدين القاسمي (رحمه الله تعالى)<lb/>رسالة العاملي في أثناء نشرها إلى علامة العراق المستقل السيد محمود شكري<lb/>الألوسي (رحمه الله تعالى) وسأله عن رأيه فيها فأجابه برسالة تتضمن الرد الشديد<lb/>عليها وتجهيل مؤلفها، وقد اطلعنا على هذا الرد، ولم نشأ أن ننشره لما تقدم بيانه.<lb/>ولكن العاملي الرافضي المتعصب عاد في هذه الأيام إلى ما هو شر مما كتبه<lb/>في تلك الرسالة؛ لأن حرية الطعن والتفريق في ظل الحكومة الفرنسية أوسع مما<lb/>كان في عهد دستور الدولة العثمانية، فألف كتابًا كبيرًا استغرق خمسمائة صفحة في<lb/>هذا الموضوع جعل عنوانه الرد على الوهابية، ودس فيه ما يبغي من الدعاية<lb/>الرافضية، وإثبات الخرافات القبورية، والطعن في صاحب المنار لا فيما نشره<lb/>مما يخالف مذهبه وتقاليده فقط، بل طعن في شخصه ونقل ما كتبه شاب إيراني<lb/>فرمسوبي متعصب للدولة الإيرانية ولمذهبها لأنه مذهبها! ! في بعض الجرائد من<lb/>الطعن الشخصي فيه والافتراء عليه بضد الواقع، ولا سيما في مسألة الشريف<lb/>حسين وأولاده والاتحاديين فقد زعم أننا كنا نمدح الشريف في وقت عزه وملكه<lb/>وزهدناه بعد فقده، وهذا كذب وبهتان كما يعلم جميع المطلعين على المنار كزعمه<lb/>أن فيصلا هو الذي عين صاحب المنار رئيسًا للمؤتمر السوري العام في دمشق وكل<lb/>الناس يعلمون كالشيخ العاملي أن المؤتمر انتخب صاحب المنار لرياسته انتخابًا،<lb/>وأنه ما كان لفيصل أن يعينه تعيينًا.<lb/>طالبني بعض أهل السنة بالرد على هذا الكتاب وقد تصفحت أهم مسائل<lb/>أبوابه في زهاء ثلاث ساعات فرأيت فيها من الكذب في النقل أو الاقتصار منه على<lb/>ما يوافق هواه ومن الدعاوي الباطلة والكلم المحرف عن مواضعه وتأويل النصوص<lb/>القطعية ما يبخل الحريص على وقته أن يقرأه كله فكيف يضيعه في الرد على كل<lb/>ما فيه من الباطل؟<lb/>ولكن في نشر هذا الكتاب ضررًا عظيمًا وإفسادًا كبيرًا لعقائد المسلمين كافة<lb/>وعقائد أهل السنة خاصة؛ لما فيه من الشبهات الكثيرة الصادرة في صور الأدلة<lb/>على عبادة موتى الصالحين بالدعاء وغيره وتحريف نصوص القرآن الصريحة في<lb/>منع ذلك كقوله تعالى: {فَلاَ تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَداً} (الجن: 18) وقوله تعالى:<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ عِبَادٌ أَمْثَالُكُمْ} (الأعراف: 194) وقوله:<lb/>{أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ وَيَرْجُونَ رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ<lb/>عَذَابَهُ} (الإسراء: 57) أي أولئك الذين يدعونهم من دون الله توسلاً بهم إليه هم<lb/>يبتغون الوسيلة والقربى إلى الله {أَيُّهُمْ أَقْرَبُ} (الإسراء: 57) أي يبتغي ذلك<lb/>أقربهم إلى الله كالمسيح عليه السلام والملائكة فكيف من دونهم؟ كما أنه يرد بعض<lb/>الأحاديث الصحيحة الواردة في ذلك؛ لأنها من رواية أهل السنة، أو يحرفها<lb/>بالتأويل.<lb/>وما أضعف المسلمين في دينهم ودنياهم شيء كما أضعفهم وأفسدهم الاتكال<lb/>على الميتين في قضاء حاجاتهم ومصالحهم ودفع الأذى عنهم، فهذا مما يضر أهل<lb/>السنة والشيعة، ولا سيما في هذا العصر، وهو يوهم الفريقين أنه من الإسلام وأنه<lb/>لم يخالف فيه أحد منهم إلا الوهابية، مع أنه لم يقل به أحد من أئمتهم لا أئمة أهل<lb/>البيت كالصادق والباقر ولا أئمة الأمصار الآخرين كالأربعة رضوان الله عليهم<lb/>أجمعين، بل النصوص عن أئمة أهل البيت عليهم السلام موافقة للأحاديث<lb/>الصحيحة من منع هذه البدع الخرافية كما يعلم من المناظرة بين العالمين الشيعي<lb/>والسلفي المستقل التي نشرناها في المجلد الثامن والعشرين من المنار.<lb/>ومثال ما يضر أهل السنة وحدهم ما صوَّره الرافضي المتعصب في رسالته<lb/>وكتابه لهم من أن أصول الدين والفقه عند الشيعة وأهل السنة واحدة، وإنما الفرق<lb/>الوحيد بينهما مسألة حب آل بيت الرسول عليه وعليهم السلام وموالاتهم والاحتجاج<lb/>بما رواه أئمتهم عنه وما اجتهدوا فيه وهو ما نبينه فيما يلي مع الإشارة إلى دسيسته<lb/>فيه.<lb/>***<lb/>الفرق بين السني والشيعي<lb/>يزعم الشيخ العاملي في الفرق بين السني والشيعي أن أصول أهل السنة<lb/>والشيعة في العقائد والأحكام واحدة وأن الخلاف بينهما هو كالخلاف بين فقهاء السنة،<lb/>وإنما يمتاز الشيعة بأنهم هم الذين (يوالون ويتتبعون أهل البيت الطاهرين الذين<lb/>أذهب الله عنهم الرجس وطهَّرهم تطهيرًا، الذين دخلوا مدينة العلم النبوي من بابها<lb/>وتمسكوا بالثقلين كما أمرهم نبيهم) وهو يكرر هذا القول الذي نقلناه من آخر كتابه<lb/>الجديد وقد قال بعده:<lb/>(وهم مسلمون يقرون الله بالوحدانية ولنبيه بالرسالة ويلتزمون بجميع ما<lb/>جاء به من عند ربه مما اتفق عليه جميع المسلمين [2] ويرجعون فيما اختلفوا فيه<lb/>إلى أقوال الأئمة الذين إن لم يكونوا فوق الأئمة الأربعة وفوق ابن عبد الوهاب في<lb/>العلم فليسوا دونهم) وقد ذكر في مقدماته فصولاً في أصول الدين التي هي دلائل<lb/>الأحكام يوهم قارئها من غير علماء السنة أنها اتفاقية، وفيها ما سنشير إليه من<lb/>الدسائس.<lb/>وقد سبق له تفصيل للتفرقة بين الطائفتين في رسالته (الحصون المنيعة)<lb/>ذكر فيها أن المسلمين كانوا في أول الإسلام (فرقة واحدة حتى قتل الخليفة الثالث<lb/>وبويع الخليفة الرابع فلم يجد أعداؤه وسيلة إلى هدم خلافته والقدح فيه أقوى من<lb/>نسبة قتل الخليفة الثالث إليه، فسعوا في ذلك جهدهم حتى تمكنوا من إقناع جم غفير<lb/>من المسلمين بذلك وتهيأ لهم بما دبروه من الحيلة أن يقسموا المسلمين فرقتين<lb/>فسميت إحداهما علوية والأخرى عثمانية، ونالوا بذلك ما أملوه من الملك وقهر علي<lb/>بن أبي طالب وأولاده الذين هم أعدى أعدائهم ويخافون منازعتهم في الملك ولهم<lb/>عندهم ثارات بدر وغيرها، ولم يكتفوا بهذا حتى أمروا بِسَبِّ علي بن أبي طالب<lb/>على جميع منابر الإسلام) (ص9 و10) .<lb/>وبعد إطالته في وصف هذه العداوة مدة ملك بني أمية وجملة من ملك بني<lb/>العباس الذين قال فيهم: (إنهم لم يكونوا أقل تشددًا في قهر العلويين وإيذاء من<lb/>ينسب إليهم من الأمويين حتى قل المنتسبون إلى أهل البيت بالنسبة إلى غيرهم<lb/>وتستروا واختفوا خوفًا على دمائهم وكثر المائلون إلى الأمويين والعباسيين<lb/>والمتقربون منهم رغبًا أو رهبًا) وذكر أن أهل البيت كانوا يخفون علومهم ثم<lb/>أظهروها في آخر مدة ملك بني أمية وأول ملك بني العباس لقلة الضغط، فظهر<lb/>مذهب أهل البيت في عهد الإمامين محمد الباقر وجعفر الصادق الذي نسب إليه<lb/>مذهب الشيعة في الفروع.<lb/>قال: (ثم صار المنتسبون إلى أهل البيت عليهم السلام يعرفون بالشيعة<lb/>وغيرهم بالسنة ونسخ اسم العلوية والعثمانية) (ص12) .<lb/>أقول: إن هذا التفصيل هو غير الحق وغير ما يعتقده الشيعة من أصل<lb/>نحلتهم أيضًا، وهو صريح في أن أعداء أهل البيت النبوي الذين كانوا يسمون<lb/>العثمانية هم الذين صاروا يسمون أهل السنة، فالشيخ محسن العاملي هذا وأمثاله<lb/>يطعنون في أهل السنة بمثل هذا القول الباطل فإن جميع أهل السنة يقولون بأن عليًّا<lb/>رضي الله عنه هو الإمام الحق بعد عثمان وأن معاوية كان باغيًا عليه، ويخدعون به<lb/>مسلمي هذا العصر بجذبهم إلى التشيع لعلمهم بأنهم يحبون أهل البيت جميعهم الحب<lb/>الصحيح المعتدل وبعضهم يغلو فيهم كلهم كما يغلو الشيعة في بعضهم، فهم<lb/>يجذبونهم إلى المذهب بهذه الدعوى الباطلة، كما دافع هو والشاب الإيراني عمن<lb/>انتقد عليهم بث نزغة التشيع من الحضارمة وجعلهم من الروافض مثله على<lb/>تصريحنا في المنار بأنهم لا يدعون إلى مذهب الإمامية ولا الزيدية بل يقولون:<lb/>إنهم شافعية سنية وإنما يدعون إلى الغلو في تعظيم العلويين والخرافات بما أدى إلى<lb/>النفور منهم ومقاومة الجماهير لهم، ولا سيما جمعية الإرشاد، ونحن إنما انتقدناهم<lb/>غيرة عليهم وعلى الدين الصحيح.<lb/>ثم ذكر هذا الداعية عقب ما تقدم أصول فقه أهل السنة والشيعة إجمالاً، ومنه<lb/>انفراد الشيعة بأقوال أهل البيت وما استقل العقل بحسنه أو قبحه، وذكر بعد ذلك<lb/>كثيرًا من علمائهم ومصنفاتهم بما لا يخلو من بحث ونظر، وهو قد وضح أصول<lb/>الأحكام الدينية ومآخذ الأدلة في كتابه الجديد فنشير إلى بعض الدسائس في كلامه لا<lb/>للرد عليه، فإن مثله لا يُنَاظَر، ولكن ليعرف أهل السنة دسائسه ولا يَغْتَرُّ غير<lb/>الواقف على أصول الدين منهم بكلامه الموهم.<lb/>(1) قال في ص 82 (الكتاب كلام الله المنزل على نبيه صلى الله عليه<lb/>وسلم وهو قطعي السند؛ لاتفاق المسلمين كافة على أن ما بين الدفتين مُنَزَّل منه<lb/>تعالى) ، ونقول: لكن رافضة الشيعة يزعمون أن ما بين الدفتين ليس كل كلام الله<lb/>تعالى، بل حذف منه الصحابة بعض الآيات وسورة الولاية أي ولاية علي عليه<lb/>السلام، ويزعمون أن عليًّا كتبه من نسخة كانت عند النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>خصَّه بها وأمره أن يكتبه منها، وهو المعصوم دون سائر الصحابة من الخطأ فلم<lb/>يقبلوها منه، وينقلون عن أئمة أهل البيت أكاذيب في القرآن وتحريف الصحابة<lb/>رضي الله عنه له لعلها مما قال العاملي: إنهم كانوا يكتمونه عن الناس ويخصون<lb/>به الثقات من محبيهم، ولبعض علماء القرن الماضي منهم كتاب سماه (فصل<lb/>الخطاب، في إثبات تحريف كتاب رب الأرباب) ينقل عن كتبهم وأئمتهم الأباطيل<lb/>في ذلك ويقولون: إن القائم المنتظر وهو عندهم محمد المهدي بن الحسن العسكري<lb/>المختبئ منذ ألف سنة ونيف في السرداب من بلدة سامرا (سُرَّ مَن رأى) سيظهر<lb/>القرآن الصحيح التام.<lb/>وقد ذكر في الكلام على السنة والأخبار النبوية أن البابية يحتجون على<lb/>ضلالتهم بخبر المهدي يأتي بأمر جديد وقرآن جديد، ونقول: إن هذا الخبر لا<lb/>وجود له في كتب الأحاديث المروية عند أهل السنة والجماعة فلا بد أن يكون من<lb/>أخبارهم هم، وهو إنما يخطئ البابية في الاستدلال به على أن المهدي هو زعيمهم<lb/>الباب، لا في رواية الخبر نفسه؛ لأنه ذكر ذلك في سياق استدلال كل طائفة من<lb/>الأخبار كالآيات على نِحْلَتِهَا لاحتمال الألفاظ لذلك بالتأويل الذي هم فرسان ميدانه.<lb/>(2) إنه عرَّف السنة بقوله: (السنة قول المعصوم أو فعله أو تقريره)<lb/>ويتوهم من لا يعرف عقائدهم أن هذا التعريف موافق لما عليه علماء أصول الفقه<lb/>من أهل السنة أنها أقوال سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم وأفعاله وتقريراته، بناء<lb/>على اعتقادهم أنه هو المعصوم في هذه الأمة؛ إذ لا عصمة عند أهل السنة لأحد<lb/>من البشر إلا الأنبياء عليهم السلام، ولكن الشيعة يقولون بعصمة أئمة أهل البيت،<lb/>ويقولون بأن العصر لا يخلو من معصوم كما صرَّح العاملي به في تعريف الإجماع<lb/>من كتابه هذا.<lb/>وليعلم القراء أن السنة المُرَادة بقول العلماء (أهل السنة والجماعة) في مقابلة<lb/>أهل البدع كالروافض والجهمية هي السيرة العملية التي كان عليها المسلمون في<lb/>عصر النبي صلى الله عليه وسلم وصدر الإسلام قبل ظهور البدع، ومن ذلك قول<lb/>علي كرم الله وجهه لابن عباس رضي الله عنهم حين أرسله لمُحَاجَّة الخوارج:<lb/>(احملهم على السنة، فإن القرآن ذو وجوه) يعني أنهم يتأولونه بغير المراد منه،<lb/>وأما السنة بمعنى السيرة العملية فلا يمكن تأويلها، ولكن الشيعة لا يحتجون بها.<lb/>(3) من أصول الدين المهمة عندهم مسألة الإمامة العظمى ويزعمون أن<lb/>ثبوتها بالنص كما صرَّح به هو وغيره وأن النبي صلى الله عليه وسلم نص في<lb/>يوم (غدير خم) على إمامة علي عليه السلام، ووصى له بها، وأن جمهور<lb/>الصحابة عصوا نبيهم وخالفوا عن أمره حبًّا في الرياسة فجعلوها باختيار أهل الحل<lb/>والعقد، ولما كان الزعيمان الأكبران الأعظمان في الصحابة أبو بكر وعمر<lb/>(رضي الله عنهما) هما اللذين استأثرا بهذا الأمر كانا أعدى أعدائهم، وكان من<lb/>شعارهم لعنهما ويلقبون الأول بالعجل والثاني بالسامري، بل صرَّح بعض علمائهم<lb/>بأنهما قد ارتدا عن الإسلام هما وجمهور الصحابة الذين وافقوهم، وزعموا أن عليًّا<lb/>كرَّم الله وجه لم يبايعهما إلا تقية وحاشا بطل الإسلام أشجع الشجعان وأزهد الزهاد<lb/>من هذا النفاق المسمى بالتقية، وأنت ترى هذا الرافضي وأمثاله من غلاة<lb/>الشيعة لا يطلقون الترضي عن الصحابة بل يقيدونه بمثل قوله في أول كتابه<lb/>(وصلى الله على سيدنا محمد وآله وخيار أصحابه وسلم) ويعني بخيار أصحابه<lb/>شيعة علي كسلمان الفارسي وعمار والمقداد رضي الله عنهم أجمعين.<lb/>وليعلم القارئ أنه كان من الصحابة والتابعين من يرون أن عليا كرم الله وجهه<lb/>أحق بالإمامة العظمى من غيره ولكنهم لم يكونوا يعتقدون أن ولاية غير الأولى<lb/>والأحق غير جائزة ولا أن الشيخين العظيمين وركني الإسلام الركينين قد ارتدا عن<lb/>الإسلام أو ضلا عن صراطه المستقيم، وكذلك أكثر من كانوا يفضلون عليًّا على<lb/>غيره من علماء القرون الأولى ويطلق هو وغيره عليهم لقب الشيعة.<lb/>ومن المعلوم لجمهور [3] المتعلمين في هذا الزمان أن للبشر من جميع الأمم<lb/>نظريتين في الولاية العامة والملك (أحدهما) أن الحق فيها لاختيار الأمة الذي يعبر<lb/>عنه في عرف هذا العصر بالديمقراطية، وهي المرجحة عند جميع أمم المدنية،<lb/>وقد سبقهم إليها المسلمون بإرشاد القرآن في قوله عز وجل: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى<lb/>بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وإنما خالف فيها الشيعة ذاهبين إلى النظرية الثانية،<lb/>وهي أن الحق فيها لشرفاء الأمة ذوي الأنساب والأحساب ولكنهم يزعمون أنهم<lb/>يتمسكون فيها بنص نبوي بل بزعم المجازفون منهم أنها كانت منصوصة في القرآن<lb/>فأسقط جمهور الصحابة ذلك النص كما تقدم.<lb/>وبناءً على هذه النظرية يقاوم الروافض الإمام عبد العزيز بن سعود ملك<lb/>الحجاز ونجد تعصبًا لمذهبهم على مذهب أهل السنة الذي يقيمه ابن سعود إقامة لم<lb/>يسبق لها نظير بعد الخلفاء الراشدين رضي الله عنهم، ولكن العاملي يطعن فيه وفي<lb/>قومه ملقبًا إياهم بالوهابية ومدعيًّا أنهم مخالفون لجميع المسلمين الذي لا فرق بين<lb/>سنيهم وشيعيهم بزعمه إلا حب آل بيت الرسول وولايتهم والاهتداء بعلمهم، ومراده<lb/>بذلك التوسل للطعن في عقائد سلف الأمة وهديهم، وفي مذهب إمام أئمتها وأستاذ<lb/>أعظم حفاظها أحمد بن حنبل رضي الله عنه فهو يقول (مثلاً) : إن الوهابية<lb/>يكفرون تارك الصلاة ويرد عليهم، وهذا مذهب الإمام أحمد كما هو مشهور<lb/>ومنصوص في كتب الفقه من قبل وجود الوهابية، وقد ظهر لجميع العالم بطلان<lb/>استدلاله على جواز منع إيران للحج بأن فيه خطرًا على حياتهم وحريتهم من ملك<lb/>الحجاز.<lb/>ألا تراه على افترائه الكذب في طعنه بالوهابيين راضيًا بأعمال الشريف<lb/>حسين وأولاده ومدافعًا عنهم، فالشريف عبد الله بن حسين الذي اقتطع بخداع أخيه<lb/>الشريف علي أهم منطقة حربية غنية من أرض الحجاز وجعلها تحت سلطة الإنكليز،<lb/>وهو يجبر أهل البلاد التي تولى إمارتها على إقرار المعاهدة المخزية التي عقدها<lb/>معهم، وكذلك السيد تاج الدين الحسني رئيس حكومة سورية الحاضر هما أفضل<lb/>وأحق بنسبهما بالحكم من جميع الوطنيين الذين اشتهروا بخدمة أمتهم ووطنهم<lb/>وجاهدوا في سبيلها بأموالهم وأنفسهم.<lb/>نكتفي الآن بهذا التنبيه العام للمسلمين في مقابلة الدعاية الخرافية التي نشط<lb/>لبثها فيهم الملا محسن العاملي، ونقفي عليها بالرسالة الوجيزة التي كتبها علامة<lb/>العراق المرحوم السيد محمود شكري الآلوسي إلى علامة الشام المرحوم الشيخ جمال<lb/>الدين القاسمي مع حذف بعض العبارات القاسية التي فيها، ننشرها الآن للضرورة<lb/>التي أشرنا إليها، وليعلم بعض ما عندنا أولئك الذين يتوخون الاعتدال في الدعاية<lb/>الشيعية والرد على مخالفيها كزميلنا الفاضل (صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">العرفان</title> المفيدة في بث<lb/>العلم والأدب الذي عرض بالانتقاد علينا مرارًا ويطلب من علماء الشيعة المنصفين<lb/>أن يبينوا لنا ما يرونه فيها وفيما كتبناه من خطأ بالدليل والبرهان لنعترف لهم به<lb/>{وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) .<lb/>***<lb/>رد السيد الآلوسي على حصون العاملي الرافضي<lb/>صورة الكتاب الذي أرسله علامة العراق السيد محمود شكري الآلوسي إلى<lb/>علامة الشام الشيخ جمال الدين القاسمي في الرد على صاحب رسالة (الحصون<lb/>المنيعة فيما أورده صاحب المنار في الشيعة) وشنعهم القبيحة (والعناوين للمنار) .<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة العالم الأوحد، والعلم المفرد، فخر هذا الزمان، والمشار إليه<lb/>بالبنان، الأخ الأكمل، والخل المفضل، جمال الدنيا والدين، وبهجة الإسلام<lb/>والمسلمين، جناب السيد جمال الدين أفندي القاسمي كان الله تعالى له، وأناله من<lb/>الدين ما أمله.<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد فلم أزل أتشرف بألطافكم العلية،<lb/>وتتوارد على المخلص نعمكم السنية، فأتضرع إلى الله تعالى وأسأله أن يجزيكم<lb/>عني خير الجزاء.<lb/>قبل هذا وصل إلي كتاب (النصائح الكافية) فرأيت مصنفه ممن اتبع هواه،<lb/>ولم يراقب مولاه، وفي هذه الأيام وردني كتاب (الحصون المنيعة) فلما طالعته<lb/>وجدته أيضًا كتابًا دل دلالة صريحة على أن مصنفه من المتعصبين في الرفض،<lb/>المغالين في البغضاء للسنة النبوية، ورأيت الإعراض عن كلا الكتابين هو الحزم،<lb/>فإنا لو رمينا <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وأظن أن المقالة التي في (المنار) حررها الشيخ كامل أفندي<lb/>الرافعي فقد مر عند ذلك التاريخ على العراق واجتمعنا به وسررنا بملاقاته حيث<lb/>كان سلفي العقيدة منور الفكر، فكتب ما كتب عما رأى من أحوال رافضة<lb/>العراق، ومن العجب أن الرافضي ادعى أن فرقته أطوع الناس للحكومة مع أن<lb/>سيفها لم يزل على رقابهم، ولم يمض يوم من الأيام إلا والحرب معهم قائمة<lb/>على سيفها، فكم ألجئوا الحكومة إلى خسائر أموال ونفوس، وجميع القبائل الذين<lb/>ترفضوا هم أعدى الناس لدولة الإسلام، وفي هذا الأسبوع ورد تلغراف يخبر عن<lb/>هجوم جمع منهم على شطرة المنتفق وقتلهم جمعًا من الضباط وعددًا كثيرًا من<lb/>الأفراد، وحروبهم في العمارة شهيرة، وكذلك قبائل الديوانية والنجف والسماوة<lb/>وكربلاء لم يزالوا قائمين على ساق الحرب مع الحكومة، واختلال العراق دائمًا إنما<lb/>هو من الإرفاض، فقد تهرى أديمهم من سم ضلالهم، ولم يزالوا يفرحون بنكبات<lb/>المسلمين حتى إنهم اتخذوا يوم انتصار الروس على المسلمين عيدًا سعيدًا، وأهل<lb/>إيران زيَّنوا بلادهم يومئذ فرحًا وسرورًا [4] ولو بسطنا القول في هذا الباب وذكرنا<lb/>حروبهم ومخازيهم لاستوجب إفراد مجلد كبير، والمنكر لذلك كالمنكر للشمس<lb/>رأد الضحى.<lb/>***<lb/>بغض الروافض لبعض أهل البيت<lb/>وأعجب من ذلك دعوى الرافضي حب أهل البيت والعمل بعلومهم والأخذ<lb/>بالكتاب والسنة. إن الروافض كاليهود يؤمنون ببعض ويكفرون ببعض؛ وذلك لأن<lb/>العترة بإجماع أهل اللغة تقال لأقارب الرجل وهم ينكرون نسب بعض العترة كرقية<lb/>وأم كلثوم ابنتي رسول الله صلى الله عليه وسلم ولا يعدون بعضهم داخلاً فيها<lb/>كالعباس عم رسول الله صلى الله عليه وسلم وجميع أولاده وكالزبير ابن صفية عمة<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم ويبغضون كثيرًا من أولاد فاطمة رضي الله عنهما<lb/>بل يسبونهم كزيد بن علي بن الحسين وقد كان في العلم والزهد على جانب عظيم،<lb/>وكذا يحيى ابنه فإنهم أيضًا يبغضونه، وكذا إبراهيم وجعفر ابنا موسى الكاظم<lb/>رضي الله عنهم، وقد لقبوا الثاني بالكذاب مع أنه كان من أكابر الأولياء، وعنه<lb/>أخذ أبو يزيد البسطامي، ولقبوه بالكذاب أيضًا جعفر بن علي أخا الإمام الحسن<lb/>العسكري ويعتقدون أن الحسن بن الحسن المثنى وابنه عبد الله المحض وابنه محمد<lb/>الملقب بالنفس الزكية ارتدوا - حاشاهم - عن دين الإسلام.<lb/>وهكذا اعتقدوا في إبراهيم بن عبد الله وزكريا بن محمد الباقر ومحمد بن<lb/>عبد الله بن الحسين بن الحسن ومحمد بن القاسم بن الحسن ويحيى بن عمر الذي<lb/>كان من أحفاد زيد بن علي بن الحسين، وكذلك في جماعة حسنيين وحسينيين كانوا<lb/>قائلين بإمامة زيد بن علي بن الحسين، إلى غير ذلك مما لا يسعه المقام.<lb/>وهم حصروا حبهم بعدد منهم قليل، كل فرقة منهم تخص عددًا وتلعن الباقين،<lb/>هذا حبهم لأهل البيت والمودة في القربى المسئول عنها، على أن الحب ليس<lb/>عبارة عن لطم الخدود وشق الجيوب وهتك سادة الأمة في كل عام.<lb/>وما أحسن ما قال الأخرس في ذلك:<lb/>هتكوا الحسين بكل عام مرة <gap resp="#org_MS"/> وتمثلوا بعداوة وتصوروا<lb/>ويلاه من تلك الفضيحة إنها <gap resp="#org_MS"/> تطوى وفي أيدي الروافض تنشر<lb/>{قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) وأين<lb/>أهل الابتداع من الاتباع.<lb/>***<lb/>زعم الرافضة تحريف القرآن<lb/>ادعوا أنهم أخذوا دينهم من الكتاب والسنة وأقوال العترة، كذبوا والله في ذلك<lb/>فإن الكتاب الكريم مُحَرَّفٌ بزعمهم قد أسقطوا منه نحو ثلثه كما صرَّحت بذلك كتبهم<lb/>فلا يعبئون به ولا يعرجون عليه ولا يقيمون له وزنًا، وإنه مخلوق لا ينزهونه،<lb/>هذا شأن الكتاب لديهم، وأما السنة فعندهم أن الصحابة ارتدوا جميعًا عن دين<lb/>الإسلام إلا سلمان وعددًا يسيرًا معه لا يبلغون العشرة بسبب عدم قيامهم بنص<lb/>الغدير على زعمهم.<lb/>***<lb/>الكتب المعتدة عند الشيعة الإمامية<lb/>وأما العترة فاعلم أن الروافض زعموا أن أصح كتبهم أربعة: الكافي، وفقه من<lb/>لا يحضره الفقيه، والتهذيب، والاستبصار، وقالوا: إن العمل بما في الكتب الأربعة<lb/>من الأخبار واجب، وكذا بما رواه الإمامي ودَوَّنَه أصحاب الأخبار منهم، نص عليه<lb/>المرتضى وأبو جعفر الطوسي وفخر الدين الملقب عندهم بالمحقق المحلي، وهو<lb/>باطل؛ لأنها أخبار آحاد وأصحها الكافي، ومنهم من قال: أصحها فقه من لا يحضره<lb/>الفقيه، وقال بعض المتأخرين منهم الناقد لكلام المتقدمين: أحسن ما جمع من الأصول<lb/>كتاب الكافي للكليني والتهذيب والاستبصار.<lb/>وكتاب من لا يحضره الفقيه حسن، وقد طالعت في بعضها وما زعموه من<lb/>الصحة باطل من وجوه؛ لأن من أسانيدها من هو من المُجَسِّمة كالهشامين وشيطان<lb/>الطاق المُعَبَّر عنه لديهم بمؤمنه، وأمثال هؤلاء ممن اعترف الرافضة أنفسهم<lb/>باتصافهم بما ذكرنا.<lb/>ومنهم من أثبت الجهل لله في الأزل كزرارة بن أعين والأحولين وسليمان<lb/>الجعفري ومحمد بن مسلم وغيرهم (ومنهم) فاسد المذهب كابن مهران وابن بكير<lb/>وجماعة أخرى (ومنهم) الوُضَّاع كجعفر القزاز وابن عياش (ومنهم) الكذاب<lb/>كمحمد بن عيسى (ومنهم) الضعفاء وهم كثيرون (ومنهم) المجاهيل وهم أكثر<lb/>كابن عمار وابن سكره (ومنهم) المستور حاله كالبلقسي وقاسم الخراز وابن فرقد<lb/>وغيرهم، وهؤلاء رواة أصح كتبهم.<lb/>وقد اعترف الطوسي بنفي وجوب العمل بكثير من أحاديثهم التي صرحوا<lb/>بصحتها، والكليني يروي عن ابن عياش وهو كذاب.<lb/>والطوسي يروي عمن يدعي الرواية عن إمام مع أن غيره يكذبه كابن مسكان<lb/>فإنه يدعي الرواية عن الصادق وقد كذَّبه غيره، ويروي عن ابن المعلم وهو يروي<lb/>عن ابن مابويه الكذوب صاحب الرقعة المزورة ويروي عن المرتضى أيضًا، وقد<lb/>طلبا العلم معًا وقرآ على شيخهما محمد بن النعمان وهو أكذب من مسيلمة، وقد<lb/>جوَّز الكذب لنصرة المذهب، والكلام على أكاذيبهم وفاسد رواياتهم يطول والمقصود<lb/>تكذيب قول رافضي: إنهم تلقوا علوم العترة.<lb/>***<lb/>تعبد الإمامية بالرقاع الصادرة عن المهدي المنتظر<lb/>نعم إنهم أخذوا غالب مذهبهم كما اعترفوا من الرقاع المزورة التي لا يشك<lb/>عاقل أنها افتراء على الله، والعجب من الروافض أنهم سموا صاحب الرقاع<lb/>بالصدوق وهو الكذوب لأنه عن الدين المبين بمعزل.<lb/>كان يزعم أنه يكتب مسألة في رقعة فيضعها في ثقب شجرة ليلاً فيكتب<lb/>الجواب عنها المهدي صاحب الزمان بزعمهم، فهذه الرقاع عند الرافضة من أقوى<lb/>دلائلهم، وأوثق حججهم، فتبًّا <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>.<lb/>واعلم أن الرقاع كثيرة منها رقعة علي بن الحسين بن موسى بن مابويه<lb/>القمي فإنه كان يظهر رقعة بخط الصاحب في جواب سؤاله، ويزعم أنه كاتب أبا<lb/>القاسم ابن أبي الحسين بن روح أحد السفرة على يد علي بن جعفر بن الأسود أن<lb/>يوصل له رقعته إلى الصاحب فأوصلها إليه فزعم أبو القاسم أنه أوصل رقعته إلى<lb/>الصاحب (أي المهدي) وأرسل إليه رقعة زعم أنها جواب صاحب الأمر له.<lb/>ومنها رقاع محمد بن عبد الله بن جعفر بن حسين بن جامع بن مالك الحريري<lb/>أبو جعفر القمي كاتب صاحب الأمر سأله مسائل في أبواب الشريعة قال: قال لنا<lb/>أحمد بن الحسين وقفت على هذه المسائل من أصلها والتوقيعات بين السطور، ذكر<lb/>تلك الأجوبة محمد بن الحسن الطوسي في كتاب الغيبة وكتاب الاحتجاج.<lb/>والتوقيعات خطوط الأئمة بزعمهم في جواب مسائل الشيعة، وقد رجَّحوا<lb/>التوقيع على المروي بالإسناد الصحيح لدى التعارض، قال ابن مابويه في الفقه بعد<lb/>ذكر التوقيعات الواردة من الناحية المقدسة في (باب الرجل يوصي إلى الرجلين)<lb/>هذا التوقيع عندي بخط محمد بن الحسن بن علي، وفي الكافي للكليني رواية<lb/>بخلاف ذلك التوقيع عن الصادق، ثم قال: لا أفتي بهذا الحديث بل أفتي بما عندي<lb/>من خط الحسن بن علي.<lb/>(ومنها) رقاع أبي العباس جعفر بن عبد الله بن جعفر الحميري القمي<lb/>(ومنها) رقاع أخيه الحسين ورقاع أخيه أحمد.<lb/>فهؤلاء كلهم كانوا يزعمون أنهم يكاتبون صاحب الأمر (المهدي المنتظر)<lb/>ويسألونه مسائل في أحكام الشرع، وأنه يكتب جواب أسئلتهم كما ذكره النجاشي<lb/>وغيره من علمائهم وأبو العباس هذا قد جمع كتابًا في الأخبار المروية عنه وسماه<lb/>(قرب الإسناد إلى صاحب الأمر) .<lb/>و (منها) رقاع علي بن سليمان بن الحسين بن الجهم بن بكير بن أعين أبو<lb/>الحسن الرازي فإنه كان يدعي المكاتبة أيضًا ويظهر الرقاع قال النجاشي: كان له<lb/>اتصال بصاحب الأمر وخرجت له التوقيعات.<lb/>هذه نبذة مما بنوا عليه أحكامهم ودانوا به وهو نغبة من دأماء [5] وقد تبين بها<lb/>حال دعوى الرافضي في تلقي دينهم عن العترة، والعبد كتب عليهم عدة ردود قبل<lb/>نحو عشرين سنة، وشكوا عَلَيَّ إلى شاه العجم ناصر الدين (وهو خاذله) وكتب<lb/>علي إلى السلطان المخلوع فصادرت الحكومة ما وجدوه من كتبي المطبوعة في<lb/>الهند وهذا الرافضي له علم بما جرى فلا لوم عليه إن نبذني بما نبذني.<lb/>***<lb/>طعن الشيخ محسن في الوهابية<lb/>كل أحد يعلم أنه لا حقيقة له عندهم بل دل على جهله، على أن زخرفة<lb/>القبور حرام لدى كافة المسلمين وهم أول من ابتدع ذلك وسرى إلى غيرهم،<lb/>والرافضة يصرحون في كتبهم - وقد رأيته بعيني - أن زيارة قبور الأئمة أفضل<lb/>من سبعين حجة، ولذلك تراهم يطوفون عليها، ويطلبون جميع حوائجهم منها،<lb/>وبنوا عليها القباب من الذهب وعلقوا عليها كل ما يُسْتَطْرَفُ ويفدون عليها كل ليلة<lb/>ما يكفي لتنوير مدينة عظيمة {وَهُمْ يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعاً} (الكهف:<lb/>104) .<lb/>***<lb/>ندب الحسين وسب الصحابة<lb/>واجتماع رجالهم في النجف وغيره للطم الخدود، وقراءة الحمص المكذوبة<lb/>وأكل النذور وإضلالهم لجهلة الأعراب أيضًا لهذه العلة ودينهم الذي يدينون به سب<lb/>الصحابة وتكفيرهم، وإضلالهم الأعراب بذلك، وإلا فَهُمْ أجهل الناس بكل علم،<lb/>وكم بحثت مع من ادعى منهم الاجتهاد فألقمتهم (ولله الحمد) بحجر السكوت،<lb/>واعترفوا بجهلهم لدى خاصتهم، وهؤلاء الدجالون أضر على المسلمين من جميع<lb/>المخالفين، فإن اليهود والنصارى وعباد الأوثان لا يتمكنون من إغواء أحد من<lb/>الأعراب، ولا يمكنهم التقرب إليهم، ولا تسمع منهم كلمة لديهم، فالأعراب آمنون<lb/>من شر هؤلاء.<lb/>أما هؤلاء الدجالون، والضالون المضلون، فقد تزَّيْوا بزي المسلمين<lb/>وشاركونا في كثير من الشعائر، فربما نفقت خزعبلاتهم على عوام الأعراب لنيل<lb/>شهواتهم، والتوصل إلى مقاصدهم من: جمع النذور، وأخذ الخمس، وأجرة<lb/>قصص التعازي ونحو ذلك، مع حثهم ووعظهم على عدم طاعة الحكومة ولا<lb/>إعانتها في شيء، حتى حصل مقصودهم وأصبح العراق نيرانًا تتسعر، فكم أسالوا<lb/>دماء المسلمين وأضروا الحكومة ضررًا عظيمًا والحكومة لم تنتبه لذلك إلا بعد أن<lb/>اتسع الخرق على الراقع.<lb/>والرافضي يقول: إن العراق كان ولم يزل دار الروافض، مع أني أعلم أن<lb/>أقوامًا من القبائل كانوا على مذهب أهل السنة وفي هذا العصر ترفضوا منهم قبائل<lb/>زبيد وهم عمدة قبائل الطرق قوة وشجاعة وكثرة عدد، وهكذا قسم عظيم من شمر<lb/>وقسم من بني تميم فضلا عن العصور التي لم أدركها.<lb/>ومن العجب من هذا الرافضي أنه عَدَّ فرقته من المتبعين، وجعل أهل السنة<lb/>كالوهابية وأضرابهم من المبتدعين، مع أن الروافض يبيحون شتم جمهور أصحاب<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم بل يحكمون بارتدادهم إلا عددًا يسيرًا، ويفضلون<lb/>الأئمة الاثني عشر على أولي العزم من المرسلين، ويقولون: إن الأئمة يوحى<lb/>إليهم، ويقولون: إن موتهم باختيارهم، ويقولون بالرجعة أي بأن الأئمة سيرجعون<lb/>إلى الدنيا وينتصفون من أعدائهم أبي بكر وعمر رضي الله عنهما ومَن والاهما<lb/>ويصلبونهم ويقتلونهم، وإن إمام الوقت هو محمد المهدي الذي غاب في سرداب (سُرَّ<lb/>مَن رَأَى) وإنه حي يُرْزَق ويزعمون أنه إذا ذكر في مجلس حضر فيقومون له،<lb/>واعتقدوا بتحريف القرآن ونقصانه وأن الله لا يُرَى في الآخرة، وأنكروا كثيرًا من<lb/>ضروريات الدين.<lb/>ومع ذلك يقولون: إنهم على حق، وغيرهم المتبعون لرسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم المحافظون على ما جاء به المهدي ودين الحق هم المبتدعون، وما<lb/>أحسن ما قال فيه القائل [6] .<lb/>ليس التقى هذي التقية إنما <gap resp="#org_MS"/> هذا النفاق وما سواه المنكر<lb/>وما تكلم به في المتعة يكفي لإثبات ضلالهم، وعندهم متعة أخرى يسمونها<lb/>المتعة (الدورية) [7] ويروون في فضلها ما يروون، وهي أن يتمتع جماعة بامرأة<lb/>واحدة، فنقول لهم من الصبح إلى الضحى في متعة هذا، ومن الضحى إلى الظهر<lb/>في متعة هذا، ومن الظهر إلى العصر في متعة هذا، ومن العصر إلى المغرب في<lb/>متعة هذا، ومن المغرب إلى العشاء في متعة هذا، ومن العشاء إلى نصف الليل<lb/>في متعة هذا، ومن نصف الليل إلى الصبح في متعة هذا.<lb/>فلا بدع ممن جوَّز مثل هذا النكاح أن يتكلم بما تكلم به ويسميه (الحصون<lb/>المنيعة) وينبز أهل الإيمان والتوحيد بما ينبزهم به {وَلَتَسْمَعُنَّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا<lb/>الكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَمِنَ الَّذِينَ أَشْرَكُوا أَذًى كَثِيراً وَإِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا فَإِنَّ ذَلِكَ مِنْ<lb/>عَزْمِ الأُمُورِ} (آل عمران: 186) .<lb/>وقد ردوا على الرافضة قولهم بالمتعة في كتب مفردة وقد ردها عليهم الجد في<lb/>تفسيره، والردود العامة عليهم لا تُحْصَى فالعلامة محمد أمين السويدي رد عليهم<lb/>بأربع مجلدات (سماه الصارم الجديد) والصواقع بتقديم القاف لأحد علماء الهند<lb/>مجلد ضخم رد عليهم أيضًا، والتحفة، وللجد ثلاثة ردود مختصرة، والفقير رد<lb/>عليهم بنحو ألف ورقة فاغتصبته الحكومة وذلك بثلاثة مصنفات أحدها المسمى<lb/>بصب العذاب على من سب الأصحاب. يوم المولد سنة 1328.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله محمود شكري<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الرفض يراد به الغلو في التشيع فالشيعة منهم المعتدلون ومنهم الغلاة ومنهم الباطنية الملاحدة أعداء الإسلام كالعبيديين والشيخ العاملي متعصب للجميع.<lb/>(2) يستثني المؤلف بهذا القيد ما انفرد بروايته عنه صلى الله عليه وسلم حفاظ السنة كمالك وأحمد والبخاري ومسلم وأصحاب السنن، وهل لسنته صلى الله عليه وسلم حفاظ غيرهم؟ .<lb/>(3) المراد بالجمهور هنا العارفون بالشؤون العامة من جميع الطوائف والشيعة يطلقون هذا اللفظ ولفظ العامة على أهل السنة ويسمون شيعتهم الخاصة.<lb/>(4) المنار: الإنصاف أن الدولة العثمانية هي التي أثارت عصبية الشيعة عليها بحروبها لدولة إيران وما زالت السياسة تستخدم الدين لأهواء أهلها.<lb/>(5) أي كحسوة طائر من بحر.<lb/>(6) نكتفي بالأول من الأبيات التي ذكرها هنا لأن ما بعدها طعن شديد لا نستحسن نشره.<lb/>(7) لدينا رسالة منه في هذه المتعة التي هي أقبح الزنا وأضره.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p442" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3904.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبد العزيز الخولي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيف يتكون المرشدون</head> [1]<lb/>للأستاذ الفاضل صاحب الإمضاء<lb/>(4)<lb/>نماذج في صناعة الخطب<lb/>عرفناك أن مادة الخطبة: (1) موضوع مُتَخَيَّر وتفكير فيه يوضح المنافع أو<lb/>يبين المضار (2) وآيات بينة وأحاديث صادقة تلائم الموضوع، أما تخير<lb/>الموضوع والتفكير فيه فأساسه حكمة العقل، وسلامة الذوق، وأما الآيات فدونك<lb/>كتاب الله فيه الغنية إن كنت له قارئًا، ولآياته متدبرًا، وأما الأحاديث فلا يميز<lb/>صحيحها من عليلها إلا الناقد البصير، ولا يقف على ما ترتبط بموضوعه منها إلا<lb/>الخبير بها، وقد وَفَّقَ الله صديقنا المفضال الأستاذ الشيخ محمد العدوي المدرس<lb/>بالقسم العالي بالأزهر فوضع كتابه (مفتاح الخطابة والوعظ) الذي جمع فيه الآيات<lb/>والأحاديث المقبولة المتعلقة بكل موضوع من موضوعات العقائد والعبادات<lb/>والمعاملات والأخلاق مما أغنى المرشد عن طويل البحث وسهل له طريق الوعظ،<lb/>وسنتخذ منه مادة لبعض ما نضعه من النماذج لينسج الخطباء على منواله، إن لم<lb/>يوفقوا لمثاله.<lb/>***<lb/>النموذج الأول<lb/>في حس\ن المعاشرة بين الزوجين<lb/>(الآيات الواردة في الموضوع) :<lb/>{وَعَاشِرُوهُنَّ بِالْمَعْرُوفِ فَإِن كَرِهْتُمُوهُنَّ فَعَسَى أَن تَكْرَهُوا شَيْئاً وَيَجْعَلَ اللَّهُ<lb/>فِيهِ خَيْراً كَثِيراً} (النساء: 19) ،] وَإِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ فَبَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَأَمْسِكُوهُنَّ<lb/>بِمَعْرُوفٍ أَوْ سَرِّحُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ وَلاَ تُمْسِكُوهُنَّ ضِرَاراً لِّتَعْتَدُوا وَمَن يَفْعَلْ ذَلِكَ فَقَدْ<lb/>ظَلَمَ نَفْسَهُ وَلاَ تَتَّخِذُوا آيَاتِ اللَّهِ هُزُواً [2 {وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَمَا أَنزَلَ عَلَيْكُم<lb/>مِنَ الكِتَابِ وَالْحِكْمَةِ يَعِظُكُم بِهِ وَاتَّقُوا اللَّهَ وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ} (البقرة: 231) ,] وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ [3 {<lb/>وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (البقرة: 228) .<lb/>***<lb/>(الأحاديث الواردة فيه)<lb/>عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أكمل المؤمنين إيمانًا أحسنهم خلقًا وخياركم خياركم لنسائهم) رواه الترمذي وابن<lb/>حبان في صحيحه.<lb/>عن عائشة رضي الله عنها قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(خيركم خيركم لأهله وأنا خيركم لأهلي) رواه ابن حبان في صحيحه.<lb/>عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(استوصوا بالنساء خيرًا فإن المرأة خلقت من ضلع، وإن أعوج ما في الضلع<lb/>أعلاه، فإذا ذهبت تقيمه كسرته، وإن تركته لم يزل أعوج فاستوصوا بالنساء)<lb/>رواه البخاري ومسلم.<lb/>عن معاوية بن حيدة رضي الله عنه قال: قلت يا رسول الله: ما حق زوجة<lb/>أحدنا عليه؟ قال: (أن تطعمها إذا طعمت وتكسوها إذا اكتسيت ولا تضرب الوجه،<lb/>ولا تقبح ولا تهجر إلا في البيت) رواه أبو داود.<lb/>عن عمرو بن الأحوص الجشمي رضي الله عنه أنه سمع رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم في حجة الوداع يقول بعد أن حمد الله وأثنى عليه وذكر ووعظ ثم قال:<lb/>(ألا واستوصوا بالنساء خيرًا فإنما هن عوان [4] عندكم ليس تملكون منهن شيئًا<lb/>غير ذلك إلا أن يأتين بفاحشة مبينة، فإن فعلن فاهجروهن في المضاجع<lb/>واضربوهن ضربًا غير مبرح، فإن أطعنكم فلا تبغوا عليهن سبيلا، ألا إن لكم<lb/>على نسائكم حقًّا ولنسائكم عليكم حقًّا، فحقكم عليهن أن لا يوطئن فراشكم من<lb/>تكرهون، ولا يأذن في بيوتكم لمن تكرهون ألا وحقهن عليكم أن تحسنوا إليهن في<lb/>كسوتهن وطعامهن) رواه ابن ماجه والترمذي وقال: حسن صحيح.<lb/>وروى الحاكم من حديث معاذ رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: (لو أمرت أحدًا أن يسجد لأحد لأمرت المرأة أن تسجد لزوجها من<lb/>عظم حقه عليها، ولا تجد امرأة حلاوة الإيمان حتى تؤدي حق زوجها ولو سألها<lb/>نفسها وهي على ظهر قتب [5] ) .<lb/>عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(إذا دعا الرجل امرأته لفراشه فلم تأته فبات غضبان عليها لعنتها الملائكة حتى<lb/>تصبح) رواه البخاري ومسلم.<lb/>وعنه رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (لا يحل<lb/>لامرأة أن تصوم وزوجها شاهد إلا بإذنه ولا تأذن في بيته إلا بإذنه) رواه البخاري.<lb/>***<lb/>البحث العلمي في الموضوع<lb/>يتحقق حسن العشرة بما يأتي:<lb/>(أ) من جانب الزوج يكون:<lb/>(1) بالإنفاق على زوجته من غير تقتير ولا إسراف.<lb/>(2) بالعدل بينها وبين غيرها من الزوجات أو القريبات إن كن.<lb/>(3) بالابتعاد عن هجرها وإيذائها بلا مبرر، وبترك الغيبة عنها خارج<lb/>المنزل إلى ساعة متأخرة من الليل.<lb/>(4) بألا يمسكها تحت يده ضرارًا؛ ليعتدي عليها.<lb/>(5) بإرشادها إلى طرق الخير وحثها على سلوكها والابتعاد عن مواطن<lb/>الشر.<lb/>(6) بألا يمنعها من زيارة أهلها في الأوقات المناسبة.<lb/>(ب) من جانب الزوجة يكون:<lb/>(1) بطاعته في كل معروف، ومن ذلك إجابتها له إذا دعاها إلى الفراش.<lb/>(2) بالنظافة في نفسها وأولادها وخدمها وبيتها.<lb/>(3) بالمحافظة على نفسها وبناتها وماله وسره.<lb/>(4) بالإحسان في تدبير المنزل وتربية الأولاد والقيام على أخلاقهم.<lb/>(5) بعدم إرهاقه في طلبات الملابس وأدوات الزينة.<lb/>(6) بألا تدخل أحدًا يكرهه منزله بلا إذنه.<lb/>(7) بألا تخرج من بيته بدون استئذانه.<lb/>(8) بأن تواسيه بمالها إن انتابته نائبة أو مسته عسرة.<lb/>(ج) من جانب كل منهما يكون:<lb/>(1) باستعمال كل منهما الأدب مع صاحبه في المحادثة والمحاورة وتجنب<lb/>بذيء الكلام وفاحش القول.<lb/>(2) يسعى كل منهما في دفع ما قد يحل بالآخر من مرض أو بلاء في<lb/>المال أو الأهل أو تخفيفه.<lb/>(3) بالصبر على ما قد يكون في خلق الآخر من انحراف مع السعي في<lb/>مداواته وعدم المسارعة إلى الخصام أو الفراق.<lb/>(4) عمل كل ما من شأنه أن يجلب سرور الآخر ومودته ما دام ذلك في<lb/>دائرة المشروع والمعروف، فلا يرى إلا جميلاً، ولا يسمع إلا حسنًا، ولا يشم إلا<lb/>طيبًا.<lb/>أما ثمرات حسن العشرة فهي ما يأتي:<lb/>(1) المحبة بين الزوجين وهي أساس السعادة المنزلية.<lb/>(2) الصحة في الجسم والراحة في البال والاقتصاد في المال.<lb/>(3) تخلق الأولاد بالأخلاق الطيبة وتعودهم الأعمال الصالحة.<lb/>(4) الرغبة في الاتصال بهذه الأسرة بمصاهرتها والمصاهرة إليها.<lb/>(5) التعاون على شئون الحياة.<lb/>(6) صلاح الأمة بصلاح الأسرة التي هي وحدتها ومثال مصغر منها.<lb/>***<lb/>الصوغ الخطابي أو الخطبة<lb/>الحمد لله جعل السعادة المنزلية في القيام بواجب الزوجية، وجعل صلاح<lb/>الأمة في صلاح الأسرة، فالأمة المكونة من أُسَر صالحة، ذات أخلاق عالية،<lb/>وعلاقات طيبة، أمة راقية، جديرة بالمكانة السامية، والكلمة النافذة، أشهد أن لا<lb/>إله إلا الله جعل كلاًّ من الزوجين سكنًا لصاحبه يفضي إليه بسر نفسه، ويلقي إليه<lb/>زمام أمره ويطمئن إليه في كل شأنه {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا<lb/>لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ} (الروم:<lb/>21) وأشهد أن محمدًا عبده ورسوله وصَّانا بالنساء خيرًا لضعفهن، وكان أحسننا<lb/>قيامًا بحقوقهن، فصلوات الله وسلامه عليه وعلى آله وصحبه ومن سلك طريقه<lb/>واقتفى أثره.<lb/>(أما بعد) فإن خير البيوت ما عُمِرَ بحسن العشرة، والألفة والمحبة والمودة<lb/>والرحمة، وشرها ما ساءت فيه العلاقات، وتقطعت بين أفراده الصلات، وما<lb/>حسن العشرة إلا بمراعات كل من الزوجين حق صاحبه، وإخلاصه في القيام<lb/>بواجبه فيا معشر الأزواج أنفقوا على زوجاتكم مما رزقكم الله وحذار أن تقتروا<lb/>عليهن أو تسرفوا، فإن ذلك مفسدة للأخلاق، ومجلبة للشقاق {لِيُنفِقْ ذُو سَعَةٍ مِّن<lb/>سَعَتِهِ وَمَن قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنفِقْ مِمَّا آتَاهُ اللَّهُ لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ مَا آتَاهَا سَيَجْعَلُ<lb/>اللَّهُ بَعْدَ عُسْرٍ يُسْراً} (الطلاق: 7) .<lb/>يا معشر الأزواج: اعدلوا بين الزوجات إن كن متعددات، ولا تفضلوا<lb/>بعضهن على بعض في المبيت أو النفقة، أو مسكن أو كسوة؛ لئلا تشعلوا بينهن<lb/>نار العداء، فيفسدن أمر بيوتكم، ويورثن الأحقاد أولادكم، فيكونوا أعداء<lb/>متباغضين، لا إخوة متحابين متعاضدين.<lb/>إياكم وهجر الزوجات بلا سبب أو إيذاءهن بلا مبرر، فإن ذلك موحش<lb/>لقلوبهن، ومنبت للعداوة في نفوسهن: {فَإِنْ أَطَعْنَكُمْ فَلاَ تَبْغُوا عَلَيْهِنَّ سَبِيلاً إِنَّ اللَّهَ<lb/>كَانَ عَلِياًّ كَبِيراً} (النساء: 34) .<lb/>إياكم والسهر خارج المنزل إلى ساعة متأخرة من الليل، وربما كان ذلك في<lb/>فجور وفساد، فإن ذلك ممل لقلوبهن، وأدعى لارتيابهن، ومحرك للفتنة في<lb/>نفوسهن، وقد يسول لهن الشيطان ما لا تحبون، ولبناتكم ما لا تودون، فاعمروا<lb/>بيوتكم بحضوركم، وآنسوا أهلكم بحديثكم، واملئوا عيونهن بأعيانكم، إياكم إذا لم<lb/>يرد الله وفاقًا بينكما، ولم تتلاءم طباعكما، ولم يكن من سبيل لإقامة حدود الله فيكما،<lb/>إياكم أن تمسكوهن في هذه الحال ضررًا لتعتدوا عليهن، وتسلبوهن حقوقهن،<lb/>فإن ذلكم ظلم لنفوسكم ومضرة بكم، وقد أذن الله لكم وقتئذ في فراقهن<lb/>{فَأَمْسِكُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ أَوْ سَرِّحُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ وَلاَ تُمْسِكُوهُنَّ ضِرَاراً لِّتَعْتَدُوا وَمَن<lb/>يَفْعَلْ ذَلِكَ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ وَلاَ تَتَّخِذُوا آيَاتِ اللَّهِ هُزُواً} (البقرة: 231) وحذار أن<lb/>تضيقوا عليهن في حقوقهن المشروعة، فلا تمنعوهن من التصرف في أموالهن،<lb/>وزيارة أهلهن وأقاربهن، والذهاب إلى بيوت الله لسماع العظة، وإقامة الصلاة،<lb/>فإنكم إن شددتم في مضايقتهن خشي انفجارهن فلا يأتمرن بأمر، ولا ينتظرن الإذن،<lb/>ولا يقفن في الخروج عند حد.<lb/>أرشدوهن إلى كل معروف، فعلموهن الدين، وحفظوهن كتاب الله المبين،<lb/>واسلكوا بهن طريق الأخلاق الطيبة والأعمال الصالحة، وحذروهن من الشر أن<lb/>يقترفنه، ومن الإثم أن يخالطنه، ومن دور اللهو والخلاعة أن يذهبن إليها،<lb/>ويدنسن نفوسهن بما احتوت عليها {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا قُوا أَنْفُسَكُمْ وَأَهْلِيكُمْ نَاراً<lb/>وَقُودُهَا النَّاسُ وَالْحِجَارَةُ عَلَيْهَا مَلائِكَةٌ غِلاظٌ شِدادٌ لاَّ يَعْصُونَ اللَّهَ مَا أَمَرَهُمْ وَيَفْعَلُونَ<lb/>مَا يُؤْمَرُونَ} (التحريم: 6) .<lb/>أما الزوجات فواجب عليهن إطاعة أزواجهن في كل معروف، فلا يعطلن لهم<lb/>أمرًا، ولا يخالفن لهم نهيًا، فإن دعوهن إلى الفراش فالواجب الطاعة والامتثال؛<lb/>لأن المخالفة موحشة للقلوب، موغرة للصدور، موجبة للنفور، وعليهن المحافظة<lb/>على أموالهم، وبيوتهم وأولادهم، وليصن أعراضهن وأعراض بناتهن<lb/>{فَالصَّالِحَاتُ قَانِتَاتٌ حَافِظَاتٌ لِّلْغَيْبِ بِمَا حَفِظَ اللَّهُ} (النساء: 34) ولتكن<lb/>النظافة في مقدمة ما تراعاه المرأة في بيتها، ونفسها وأولادها وخدمها، فإن<lb/>النظافة من الإيمان، ونِعْمَ هي المسرة للإنسان، ولتكن في بيتها حكيمة، مدبرة<lb/>غير مقصرة ولا مسرفة، ولتكن أسوة لمن حولها في حسن أخلاقها وجميل أعمالها،<lb/>والمحافظة على واجبها، وإياها أن تكلف زوجها ما لا يطيقه أو ترهقه في مطعم أو<lb/>كسوة أو زينة أو بهرجة، فإن ذلك متلفة للأموال مفسدة للأخلاق، وإياها أن تدخل<lb/>بيته من لا يحبه أو تخرج منه بغير إذنه، أو تمنع عنه ثروتها إن قل ماله أو ساءت<lb/>حاله، فإن ذلك مما يثير العداوة ويفسد العلاقة.<lb/>وليحافظ كل منهما على الأدب في مخاطبة صاحبه ونده، واستجلاب محبته<lb/>ووده، وإن رأى منه انحرافًا في خلقه، أو شذوذًا في معاملته، فليقابل ذلك بالصبر<lb/>والكلمات الرقيقة، والعبارات اللطيفة حتى يهديه سواء السبيل ويسلك به الصراط<lb/>المستقيم.<lb/>أيها الناس إن حسن العشرة بين الأزواج مجلبة خير كثير، ومدرأة شر كبير،<lb/>ففي حسن المعاشرة السرور والرحمة، فيه الصحة في الجسم، والراحة في البال،<lb/>والاقتصاد في المال، فيه تنبت الذرية الطيبة التي يسعى الناس إلى مصاهرتها،<lb/>والاتصال بها، فيه التعاون على شئون الحياة، وحسن الصلة بالله، فيه السعادة<lb/>لقومكم، والخير لبلدكم لو كنتم تسمعون وتعملون {إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِمَن كَانَ لَهُ<lb/>قَلْبٌ أَوْ أَلْقَى السَّمْعَ وَهُوَ شَهِيدٌ} (ق: 37) .<lb/>روى الترمذي وابن حبان في صحيحه عن أبي هريرة رضي الله عنه قال:<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (أكمل المؤمنين إيمانًا أحسنهم خلقًا وخياركم<lb/>خياركم لنسائهم) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد العزيز الخولي<lb/>(المنار)<lb/>إن ما تقدم من حديث أمر المرأة بالسجود لزوجها لو جاز أن يسجد بشر لغير<lb/>الله ورد على سبيل المبالغة، وكأن سببه وراء الرد على من استأذنه صلى الله عليه<lb/>وسلم بالسجود له إسماع بعض الناشزات على أزواجهن وما أكثرهن في هذه الأيام<lb/>وهو عند الترمذي غريب من طريق ضعَّفه أبو داود، وتصحيح الحاكم له لا يُعْتَدُّ<lb/>به لولا إقرار الذهبي له عليه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في المجلد 27 (ج4 ص 251) من المنار.<lb/>(2) تفيد الآية أن الذي لم يعمل بكتاب الله ولم يقف عند حدوده فقد اتخذ آيات الله هزوًا.<lb/>(3) درجة الرياسة اهـ من الأصل.<lb/>(4) أسيرات.<lb/>(5) القتب: الإكاف الصغير الذي يوضع على سنام البعير.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p450" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3905.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجزء التاسع من تفسير القرآن الحكيم</head>
               <lb/>
               <lb/>قد تم طبع الجزء التاسع من هذا التفسير السلفي العصري الروحي الاجتماعي<lb/>المدني السياسي الوحيد في كتب الإسلام، ومما يقال فيه: إنه هو المشتمل على كل<lb/>ما ذكر الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر في مذكرته الإصلاحية من المزايا<lb/>والمعارف والهداية التي يجب درس التفسير لأجلها وزيادة.<lb/>وحَسْبُ طلاب تفسير كتاب الله تعالى للفهم والتفقه والتدبر والهداية لما فيه<lb/>سعادة الدارين للأفراد والأمم أن يعلموا أن هذا التفسير قد حوى خلاصة دروس<lb/>الأستاذ الإمام الأزهرية في خمسة أجزاء وجرى على منهاجه وزاد عليه ما تعلم<lb/>قيمته مما يأتي.<lb/>روى لنا صاحب السماحة السيد محمد توفيق البكري في هذه الأيام بعد عودته<lb/>معافًى من المستشفى ولله الحمد بمناسبة ذكر التفسير، وما كان من إعجاب الناس<lb/>بدروس الأستاذ الإمام في الأزهر، وما امتاز به من العلم والعرفان قال: كنت<lb/>راكبًا مع أستاذنا في ليلة من ليالي رمضان فسألته في أثناء حديث معه فيه: إلى من<lb/>نرجع في ذلك إذا لم تكن حاضرًا؟ فقال: إلى السيد رشيد رضا صاحب المنار.<lb/>وهاؤم اقرؤوا بعض شهادات كبار العلماء المستقلين في هذا التفسير.<lb/>كتب الأستاذ الفاضل الشيخ محمد العدوي مدرس التفسير والحديث في القسم<lb/>العالي من الأزهر الشريف في تقريظ له ما نصه:<lb/>(تفسير المنار فيما أعلم هو أمثل تفسير يتناسب مع روح العصر الحاضر،<lb/>يتجلى فيه لقارئه عظمة التشريع الإسلامي بأسلوب جذاب، يفيض على قارئه هداية،<lb/>ويبعث فيه روح الحياة العملية، ويعده لأن يكون عالمًا دينيًّا، وباحثًا اجتماعيًّا،<lb/>وأستاذًا أخلاقيًّا، يريه أسباب تفرق الأمة، ثم يريه كيف يجتمع شملها، ويبين له<lb/>ما أدخله أعداء الدين عليه من البدع والمحدثات، ثم يرسم له طريق تطهيره<lb/>منها<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>) .<lb/>ثم بيَّن مزايا هذا التفسير في مباحث اللغة والأحكام الشرعية من الأصول<lb/>والفروع والعقائد وقصص الرسل وفي سنن الاجتماع والأخلاق بما تحتاج إليه الأمة<lb/>في هذا العصر ولا تجده في غيره.<lb/>وكتب الأستاذ الفاضل الشيخ علي سرور الزنكلوني مدرس التفسير والحديث<lb/>في القسم العالي من الأزهر الشريف أيضًا بمناسبة صدور الجزء الأول من هذا<lb/>التفسير بعد صدور سبعة أجزاء من قبله مخاطبًا لمؤلفه.<lb/>أما بعد فقد طلع على العالم الإسلامي في هذه الأيام الجزء الأول من تفسير<lb/>القرآن الحكيم الذي دبَّجه يراعك، وأحكمه تفكيرك ورسوخك في علوم الدين، فقد<lb/>أودعت فيه من آيات العلم والحكمة ما يشهد لك بالنبوغ والتفوق على رغم<lb/>حسادك <gap resp="#org_MS"/> ) .<lb/>ثم جاء بثناء طويل عليه وعلى مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> وحاجة الناس إليها، وبيان مزايا<lb/>المرشدين المتأخرين على المتقدمين ما عدا الأنبياء عليهم السلام إثباتًَا لمزاياهما،<lb/>وعاد بعده إلى الكلام على التفسير فقال:<lb/>(وقد كان من مزيد توفيق الله لك أن خصصت جزءًا عظيمًا من وقتك<lb/>لتفسير كتاب الله تعالى على طريقة لم تُسْبَق إليها من كبار رجال التاريخ في<lb/>عصور الإسلام، فقد وجهت فيه كل عنايتك إلى بيان أغراض الكتاب والكشف عن<lb/>مراميه، وأجهدت نفسك في لفت العقل إلى روح التشريع الإلهي وإظهار سره في<lb/>الوجود.<lb/>ولم يفتك المهم من الأبحاث الاصطلاحية التي ألهت جمهور المفسرين عن<lb/>غرض الكتاب الأسمى، وصرفتهم عن الغاية التي من أجلها نزل الكتاب الكريم<lb/>وهى الهداية والسعادة) .<lb/>ثم ذكر أن واضع هذه الطريقة ومحكم أساسها هو شيخه وشيخنا الإمام رحمه<lb/>الله تعالى، وأن صاحب المنار هو الذي أحكم البناء إلى التمام، واستطرد إلى<lb/>ظهور الجزء الأول من التفسير فقال فيه:<lb/>(وفي الحق أن هذا السفر آية من الآيات، ومعجزة من المعجزات في<lb/>التفسير إلى اليوم) إلى أن قال: (وفيه من الإبداع ما لا عهد لنا به، ومن<lb/>الزيادات ما لم يشافهنا به الأستاذ الإمام في درسه) .<lb/>ثم اقترح على صاحب المنار تأليف (تفسير متوسط ينتفع به العامة والخاصة)<lb/>وكتب العلامة الشيخ أحمد إبراهيم أستاذ الشريعة الغراء في كلية الحقوق بالجامعة<lb/>المصرية تقريظًا حافلاً بدأه بوصف مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> بتناول جميع وجوه الإصلاح<lb/>الإسلامية مما لم يتيسر في جملته لغير صاحبها، وبكونه يدعو كل من آنس فيه<lb/>الاستعداد للخير إلى قراءتها، وبنظمه لما كان ينثره شيخه الأستاذ الإمام من اللآلئ<lb/>في دروس التفسير التي كان يلقيها في الأزهر والزيادة عليها مما فتح الله عليه من<lb/>نفيس الفرائد قال:<lb/>(ثم انفردت به بعد أن استأثرت بالشيخ رحمه ربه فكنته فيما استقللت به،<lb/>إلخ) .<lb/>ثم ذكر الجزء الأول بمناسبة صدوره فقال فيه:<lb/>فرأيت نور الهداية الربانية قد فاض عليه وغمره من أوله إلى آخره) .<lb/>ثم قال في آخر هذا التقريظ:<lb/>(وإن خير تفسير لكتاب الله تعالى على ما نعلم من حيث هو كتاب هداية<lb/>وإرشاد لهو تفسير المنار، أقول لك ذلك أيها العالم الموفق غير مداج ولا ممالئ،<lb/>بل أترجم لك عما تتحدث به نفسي) .<lb/>(غير أني أقترح عليك وأرجو أن يسمح لك وقتك بما أقترح أن تقتبس من<lb/>هذا التفسير الممتع تفسيرًا مختصرًا يحتوي زبدته؛ لينتفع به العامة ومن لا يتسع<lb/>وقته لقراءة التفسير المطول) .<lb/>(أسأل الله تعالى أن يكون معك ويمدك بروح منه، ويهبك القدرة على إتمام<lb/>هذا التفسير ومختصره، إلخ) .<lb/>وكتب العالم العامل الأستاذ محمد بهجة البيطار مدير المعهد العلمي السعودي<lb/>بمكة المكرمة تقريظًا للتفسير ذكر فيه له عشر مزايا قد انفرد بها ثم قال في آخره:<lb/>(ألا وإن خصائص هذا التفسير لكثيرة، وقد ذكرنا أهمها وإذا كان شرف<lb/>العلم تابعًا لشرف الموضوع فتفسير السيد الإمام لكتاب الله تعالى على هذه النحو<lb/>الذي أشرنا إليه هو أفضل ما ينفق فيه المرء أعوامه وأمواله، وأستاذنا يعلم قيمة<lb/>وقته الثمين، وتفسيره العزيز، وحاجة عصرنا إلى مثله، وعدم الاستغناء عنه<lb/>بغيره، فنسأل الله تعالى أن يبارك للمسلمين في وقته وفي عمره، وييسر له التفرغ<lb/>إلى إتمامه برحمته وفضله) .<lb/>وكتب العالم الأديب، والكاتب المجيد، الأستاذ الشيخ سليمان أباظة الأزهري<lb/>المدرس في بيت الله الحرام وهو ممن تلقوا بعض دروس التفسير على المؤلف<lb/>يقترح في كتاب له المبادرة إلى وضع مختصر لهذا التفسير فقال ما خلاصته:<lb/>(أحمد الله على ظهور هذه النعمة، وآمل أن أرى في الترتيب العاجل تمام<lb/>هذا التفسير الجليل، على هذا النسق الجليل، الذي يشبع عقل الباحث تغذية وريًّا<lb/>ويجعله عن غير غنيًّا، كما آمل أن أرى في الأقرب الأعجل خلاصة لهذا التفسير<lb/>تكون صالحة لقراءتها ودرسًا عامًّا تستفيد منه العامة قبل الخاصة ليسهل على المعلم<lb/>تأدية مهمته في تعليم ذلك السواد الأعظم، دين الله سلما صحيحًا سهلاً، خلاصة<lb/>على ذلك الطراز الجميل البديع الذي كنا معشر تلاميذ السيد نسمعه منه في الدرس،<lb/>ذلك الطراز السهل على السيد فقط الممتنع على غيره إلخ ما كتبه من الإطراء،<lb/>ونحن نَعِدُ هؤلاء المقترحين للتفسير المختصر وغيرهم بأننا نبدأ به في الشهر الآتي<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>مزايا الجزء التاسع<lb/>ومما امتاز به الجزء التاسع من المسائل الاستطرادية بحث طويل في أخبار<lb/>عمر الدنيا وخبط بعض العلماء في تحديده ولا سيما السيوطي عفا الله عنا وعنه،<lb/>وبحث آخر في أحاديث الفتن وأشراط الساعة كالدجال والمهدي وما فيها من<lb/>التعارض والإشكالات حتى الصحاح منها، ويدخل هذان البحثان في 37 صفحة<lb/>وقد ختم بسبع قواعد تفيد في حل مشكلات الأحاديث المتعارضة والمشكلة.<lb/>(ومنها) مسألة رؤية الرب تعالى في الآخرة وخلاف أهل السنة والمعتزلة<lb/>والصوفية وغيرهم (كالشيعة) فيها من جهة دلالة النصوص ومن جهة النظريات<lb/>العقلية، وتحقيق كونها ليست من المسائل القطعية، ويدخل في هذا البحث الكلام<lb/>على الحُجُب بين العبد والرب ومنها النور وفيها الكلام على النور الحسي والمعنوي<lb/>والكهرباء وأول ما خلق الله تعالى، ومن أهم فوائده تطبيق مذهب السلف في هذه<lb/>المسألة على آخر ما وصل إليه بحث علماء الكون في التكوين والمادة والقوى<lb/>والمخلوق الأول.<lb/>ويدخل فيه أيضًا بحث الكشف وإدراك النفس للأشياء من غير طريق الحواس<lb/>والعقل، ومباحث الرؤى والأحلام والرؤية في العمل النومي والتنويم المغناطيسي<lb/>على طريقة علماء هذا العصر، وكذا بحث الأرواح وتجليها في الصور وتشكل<lb/>الملائكة والجن في الصور المادية.<lb/>(ومنها) مسألة كلام الله تعالى وتكليمه لموسى وغيره ويدخل فيه بحث<lb/>الكلام النفسي والكلام اللفظي وما اخترع البشر من الآلات لنقل الكلام كالتلغراف<lb/>والتليفون.<lb/>(ومنها) تحقيق الحق في آيات الصفات الإلهية وأحاديثها وهو مذهب<lb/>السلف الصالح، وقد أفرغ الفصل الاستطرادي لهذه المسائل الثلاث في 61 صفحة.<lb/>(ومنها) مسألة بشارات الأنبياء في التوراة والإنجيل والزبور وغيرها<lb/>بالنبي الأعظم محمد صلى الله عليه وسلم، وفيه بحث حقيقة التوراة والإنجيل وهو<lb/>يدخل في 80 صفحة.<lb/>(ومنها) بحث معنى اتباع الرسول وموضوعه أي ما يجب اتباعه فيه مما<lb/>هو دين وتشريع ولوازمه والفرق بينه وبين العادات وأمور الدنيا التي فوضت إلى<lb/>اجتهاد الناس وكسبهم وبحث تبليغ دعوة الإسلام ورسالة محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>إلى جميع الناس.<lb/>(ومنها) بحث توحيد الإسلام في الدين والحكم واللغة وكون اللغة العربية<lb/>لغة الإسلام ووجوب تعلم جميع المسلمين لها، وما يتعلق بذلك من وجوب إزالة<lb/>العصبيات الجنسية واللغوية المفرقة بين المسلمين الملقية للعداوة والبغضاء بينهم.<lb/>(ومنها) وهو من ملحقات ما قبله حظر ترجمة القرآن باللغات المختلفة<lb/>ليكون قرآنًا لكل شعب إسلامي يتعبد به بلغته فهذا غير جائز؛ لأنه مخالف<lb/>لنصوص القرآن في كونه عربيًّا أنزل باللسان العربي وكان آية ومعجزة بلغته<lb/>ومتعبدًا به بلغته إلخ، وكونه ينافي مقصد الإسلام من وحدة المسلمين وجعلهم أمة<lb/>واحدة متحدة لا يصدع وحدتها خلاف، وفيه بيان غرض إقدام الترك الكماليين على<lb/>ترجمته، وهو التمهيد لترك الإسلام نفسه وهذا البحث وحده قد استغرق 60 صفحة<lb/>من التفسير وأعظم مزايا هذا الجزء ما جاء به من خلاصة لسورة الأعراف تدخل<lb/>في ستة أبواب، ثلاثة منها في أصول العقائد الثلاث الإلهيات والنبوة والبعث وما<lb/>وراءه، و (4) في أصول التشريع وقواعد الشرع العامة و (5) آيات الله وسننه<lb/>في الخلق والتكوين وفيه 14 أصلاً، و (6) في سنن الله تعالى في الاجتماع<lb/>والعمران البشري وشئون الأمم المعبر عنه في عصرنا بعلم الاجتماع وفي 7 أصول.<lb/>وقد بلغت صفحات هذا الجزء مع الفهرس الأبجدي وجدول أغلاط الطبع<lb/>702 فهو في حجم الجزء السابع الذي يباع بثلاثين قرشًا، وقد رأينا أن نوحد ثمن<lb/>أجزاء التفسير فنجعل ثمن كل جزء منها 25 قرشًا لا فرق بين الكبير كهذين<lb/>الجزأين والصغير كالجزء الثاني الذي تنقص صفحاته عن 400 والوسط بينهما،<lb/>وهذا سعر الورق المتوسط ويزاد في سعر الجزء من الورق الجيد خمسة قروش.<lb/>وأما باعة الكتب وطلبة الأزهر وسائر طلبة المدارس فننقص لهم من ثمن كل<lb/>جزء من الورقين خمسة قروش، وكذا وزارة المعارف ومن يشتري خمسة أجزاء<lb/>فأكثر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p456" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3906.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الرافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطر هجوم الكماليين على الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>استبدال الأحرف اللاتينية بالحروف العربية<lb/>وجوب محاربة هذا الخطر على العالم الإسلامي<lb/>أريد اليوم أن أوجه هذه الكلمة لأول مرة إلى الشباب الإسلامي في كل بقاع<lb/>الأرض وإلى شباب الأمة العربية خاصة ليتدبروا أمرهم في هذا الهجوم المكشوف<lb/>الذي يقوم به الكماليون لمحو الإسلام من الدنيا بما يخترعونه من الأساليب<lb/>الشيطانية في بلادهم، وما يبثونه من الدعاية ضد الدين الإسلامي في الشرق<lb/>والغرب، وأريد أن يفهم هذا الشباب المسلم أن مقاومة هجوم الكماليين هذا بات<lb/>فرضًا مقدسًا عليهم ليستطيعوا الاحتفاظ بدينهم هم وذراريهم المستقبلة، فإن أعداء<lb/>الإسلام في أنقرة لم يجدوا أمامهم عملاً يقومون به في هذه الأيام لإتمام هذا الغرض<lb/>إلا استئجار الكتاب من أوربيين وشرقيين بأموالهم وأموال المبشرين لنشر الدعاية<lb/>ضد الإسلام، حتى صار أعداء هذا الدين من سياسي أوربة يستخدمون المحاضرات<lb/>العلمية لإقناع الطلبة الشرقيين في أوربا باستبدال الأحرف اللاتينية بالعربية كما<lb/>فعل ذلك الأستاذ لويس ماسينيون مدير معهد الكليج فرانسز في باريس للقضاء على<lb/>القرآن بالقضاء على الأحرف العربية تأييدًا لدعاية الكماليين المأجورة.<lb/>وإلى شباب الإسلام والقراء عمومًا نبذة من مقال لأحد الكتاب الأوربيين الذين<lb/>تستأجرهم أنقرة لنشر دعايتها تبريرًا لخطتها الجديدة في محاربة الإسلام وتأييدًا<lb/>لمزاعم الكماليين في الدين الإسلامي والعرب.<lb/>قال الكاتب: م ج السويسري من مقالة نشرها بجريدة جورنال دي جنيف:<lb/>(إن أهم إصلاح يحاول مصطفى كمال أن يقوم به في بلاده هو قلب أفكار<lb/>شعبه لينفرهم من الدين الإسلامي، وفي وسعنا أن نقول: إن الإسلام في تركيا<lb/>يختلف اختلافًا بيِّنًا عما كان عليه قبلا في زمن الخلفاء العثمانيين أو في باقي<lb/>الأقطار الإسلامية، وإن مصطفى كمال بعمله هذا قد طهَّر عقيدة الأتراك من<lb/>خرافات هذه الديانة وأساطيرها القديمة، واعتقاداتها العقيمة التي لا تلائم العصر<lb/>الحديث، ثم ساق الكاتب السويسري الحديث الذي لقنه إياه الكماليون على هذا النمط<lb/>فقال:<lb/>(لقد أثبت التاريخ أن الدين الإسلامي لم يحدث فيه العلماء أي إصلاح منذ<lb/>قام محمد بدعوته أي منذ 13 قرنًا، وبهذا كانت الشقة بعيدة بين المدنية الحديثة<lb/>وهذا الدين.<lb/>ولنضرب لذلك مثلاً: إن الشريعة الإسلامية تُحَتِّم على كل مسلم أن يصلي<lb/>خمس مرات في النهار، وعليه أن يكون متوضئًا في كل مرة، أي عليه أن يغسل<lb/>وجهه ويديه إلى المرفقين ورجليه إلى الكعبين ويمسح رأسه إلى آخر ما هناك من<lb/>الصعوبات الجمة كخلع الحذاء وتشمير الثياب، وكم من فقراء سرقت ثيابهم وهم<lb/>يصلون فطلقوا هذا الدين ثلاثًا، فهل بلغ بنا الخبل إلى أن نخلع أرديتنا ونبلل ثيابنا<lb/>ونشوه كي (بناطليلنا) خمس مرات في اليوم.<lb/>(ولأجل أن يبرر الصلاة على طريقة البروتستانت كما أعلنا ذلك في وقته<lb/>قال: قال أحد الأتراك الأتقياء: أما أنا فقد كنت أكره الدخول إلى المسجد بسبب<lb/>واحد وهو الرائحة الكريهة التي تنبعث من أقدام المصلين وكنت أضطر أحيانًا<lb/>لمغادرة المسجد قبل قيام الصلاة خوفًا على نفسي من الاختناق.<lb/>ثم قال: ويريد المصلحون أن تستبدل السجاجيد بالكراسي ويستعاض عن<lb/>أصوات الحفظة والمشايخ التي تكون مضحكة في أغلب الأحيان بالأنغام الموسيقية،<lb/>وعندها تمتلئ المساجد بالمصلين الحاسري الرءوس؛ ولقد حذا الأتراك في طريق<lb/>عبادتهم حذو الأوربيين؟ وأصبحت الآن أنقرة الكعبة الجديدة للدين الإسلامي<lb/>الجديد [1] فهل يحذو العرب حذو الترك فيخلصوا من هذه التقاليد التي ما أنزل الله<lb/>بها من سلطان؟<lb/>هذه كلمة اجتزأناها من مقالة الكاتب السويسري ينشرها في أوربا بأموال<lb/>الترك وعقليتهم لم يستطع المبشرون قبل الكماليين أن ينشروا مثلها في أوربا مطلقًًَا<lb/>على شدة حقدهم على الإسلام، والذي نلفت إليه الأنظار أن هذه المقالة ليست من<lb/>بنات أفكار الكاتب الأوربي المؤجر، بل هي إملاء الكماليين أنفسهم فإن ما يكتبه<lb/>هؤلاء المأجورون لا يخرج عما يقوله الكماليون في الإسلام سواء في بلادهم أو في<lb/>خارجها، من الأقطار الشرقية والغربية، حتى إن جريدة مخادنت التي تصدر في<lb/>مدينة القاهرة تكتب على ملأ من الناس أن مصدر تأخر الترك اللغة العربية أو<lb/>بالحري الإسلام.<lb/>وإذا دققت النظر فيما ينشر في أوربا ومصر تجد أن روح الكماليين لا تقف<lb/>عند القضاء على الإسلام في تركيا، بل هي ترمي إلى محو الإسلام من جميع<lb/>الأقطار، وقد باتت الخزانة السرية تنفق على هذه الدعاية أموالاً طائلة من أموال<lb/>المسلمين لقتل الإسلام بجرأة غريبة يردد صداها المبشرون المسيحيون مع<lb/>السياسيين الأوربيين الذين يرون أن أهم وسيلة لاستعمار البلاد الإسلامية القضاء<lb/>على الدين الذي يدعو أهله إلى إنشاء الدولة والدفاع عنها بالنفس والنفيس فيجعل<lb/>من المسلم شخصية كاملة أساسها عزة النفس بالفضائل الإسلامية، والرأي المتفق<lb/>عليه بين المطلعين على نية الترك هو أن الغاية الأولى من هذه الحركة التي لم<lb/>يعهدها الإسلام في الحرب الصليبية هي التزلف لأوربا، وهذا كل ما يرمي إليه<lb/>مصطفى كمال.<lb/>هذه حالة لم تمر بحياة الإسلام في دور ما من أدوار قوته وانحطاطه، وأعظم<lb/>ما في الكارثة من سوء سكوت المسلمين عنها، ووجود بضعة أشخاص منهم<lb/>يؤجرون ضمائرهم لإذاعتها والدفاع عنها، حتى بلغ الانحطاط الأخلاقي والتسفل<lb/>الأدبي بهؤلاء أنهم يذيعون بين العامة في مصر والإسكندرية أن مصطفى كمال من<lb/>أعظم المسلمين غيرة على الإسلام وأن أعماله هذه التي ظاهرها عداء شديد للإسلام<lb/>ليست إلا مظاهر ليخدع بها أوربا حتى إذا تمكن من خديعتها حملها على التخلي له<lb/>عن بلاد الإسلام التي احتلتها بغفلة الترك في الماضي (كمصر) ومن ثم يعيد لها<lb/>استقلالها <gap resp="#org_MS"/> فهل سمع العالم بعقلية أخطر من عقلية هؤلاء الدعاة الذين يذيعون في<lb/>هذا القطر أمثال هذا الهذيان؟ وهل هناك أشد احتقارًا للمصريين من هذا الاحتقار.<lb/>بعد هذه المقدمة نستميح إخواننا الأتراك الذين لم تؤثر فيهم جناية الكماليين،<lb/>والذين يألمون كما نألم من وصول الحال إلى ما وصلت إليه في تركيا وسريانها<lb/>لأفغانستان وإيران واضطراب العالم الإسلامي لها، نستميح هؤلاء الإخوان الكرام<lb/>أن يعذرونا؛ إذ نحن دافعنا عن القرآن والعربية اللذين يعمل الكماليون بإرشاد<lb/>البولشفيك على مطاردتهما، والحط من شأنهما، وإذا كانت أوربا وقفت كلها صفًّا<lb/>واحدًا بما فيها الكنائس المنظمة والشعوب القوية والحكومات المسلحة في وجه<lb/>البولشفيك دفاعًا عن الدين المسيحي فما أجدرنا أن نتحد نحن - بعد أن ساق الروس<lb/>الحمرُ التركَ الكماليين أمامهم للقضاء على الإسلام- للوقوف في وجه هذا الخطر.<lb/>يحب أن نفكر جيدًا في هذا ونقوم بالواجب له حق القيام.<lb/>هذا وإن دعاية الكماليين الحمراء تقوم على أساسين: الأول أن الدين<lb/>الإسلامي لا يصلح لحياة الترك الجديدة، وهذه نفس دعاية المبشرين المسيحيين<lb/>والسياسيين الأوربيين، والثاني أن اللسان العربي بما فيه أحرفه العربية آية<lb/>انحطاط العنصر التركي والعثرة الحقيقية في سبيل رقي الترك.<lb/>أما أن الإسلام لا يصلح للحياة الجديدة فنحب أن نسأل مصطفى كمال ما قيمة<lb/>هذا العنصر التركي في الوجود قبل أن يتشرف بدين الإسلام؟ وهل كانت قيمته<lb/>الحقيقية أكثر من قبائل متوحشة تؤجر نفسها للقتال أنى كان القتال؟ ثم إلى أين<lb/>وصل هذا العنصر بفضل هذا الدين العظيم حين استاق أمامه مئات الألوف من<lb/>الجيوش باسم الإسلام فسيطر على عمران ثلاث قارات من الكرة الأرضية ومد<lb/>سلطانه إلى شعوب وأمم من أعظم أمم الأرض؟ هل كان ذلك في العهد الذي كان<lb/>الشعب التركي وملوكه وحكامه مسلمين أم كان وهم طورانيون يعبدون الذئب<lb/>الأغبر؟ وهل المدنية الإسلامية العربية والعدل العربي اللذان مدَّا رواقهما على<lb/>الأندلس وعلى قسم عظيم من أوربا حتى ضرب بعصرهما الذهبي الأمثال كانا في<lb/>بداوة الجاهلية أم نور الإسلام؟<lb/>لندع هذا البحث الذي يهزأ المبشرون المسيحيون من أنفسهم عندما يضطرون<lb/>لاتخاذه واسطة للهجوم على الإسلام قيامًا بواجب المهنة التي يحترفونها، ونتقدم إلى<lb/>هؤلاء الكماليين نبحث معهم تحت أشعة الشمس المنيرة في مسألة الأحرف العربية<lb/>التي يزعمون أنها كانت سببًا لتأخر مدنيتهم الموهومة ثم نعطف على حديث لسعادة<lb/>الجنرال محيي الدين باشا وزير الكماليين بمصر، وما أنكره من عطف المسلمين<lb/>على الترك وكون هذا العطف المُدَّعَى لم يكن له أثر في الوجود العملي.<lb/>أما مسألة الأحرف العربية وتأخيرها للسان التركي عن التقدم، فنحن نستطيع<lb/>أن نصرِّح تصريحًا ربما رآه جمهور الناس غريبًا في بادئ الأمر إلا أنه الحقيقة<lb/>المجردة. وهو أنه لا يوجد إلى الآن شيء يسمى اللسان التركي ودون في الكتب<lb/>وقرأه الناس ويستطيع الشعب في تركيا وأوربا في صميم الأناضول والتركستان أن<lb/>يفهم جملة من جملة فهمًا صحيحًا، اللهم إلا إذا كان هناك بعض علماء الآثار<lb/>والعاديات يقدرون على حل تلك الرطانة والتكلم بها في أتفه الأمور، وهذا أعظم<lb/>برهان للتاريخ على أن المدنية التركية لا وجود لها ولو وجدت لكان لها كتب دُوِّنَت<lb/>فيها أو نقوش أثرية كنقوش المدنية المصرية.<lb/>إذا فهمت ذلك يجب أن تعلم أن اللسان الموجود الآن الذي يتكلم به الأتراك<lb/>ويعتبر أجمل الألسن الشرقية إنما هو اللسان العثماني الذي وضعه فريق من علماء<lb/>العثمانيين من الترك والشركس والألبان والعرب منذ قرن تقريبًا فجاء نصفه عربيًّا<lb/>والنصف الآخر خليط من الفارسية والتركية وبعض الكلمات الإفرنجية، وقد تعلمنا<lb/>هذا اللسان عن أساتذته واطلعنا على كثير من مؤلفاته العلمية والأدبية فلم نر عالمًا<lb/>تجاسر على الزعم بأن هذا اللسان غير اللسان العثماني، بل كان علماء اللغة<lb/>يقولون في صلب مؤلفاتهم: قاموس اللسان العثماني أدبيات اللسان العثماني نحو<lb/>اللسان العثماني [2] وإنني لما كنت تلميذًا وجدت في برنامج الدروس اليومية أن<lb/>الساعة 11-12 مثلاً هي حصة اللسان العثماني، ولم تذكر حصة لشيء يسمى<lb/>اللسان التركي، ولكن لما أعلن الدستور وصار كتاب الترك ينقلون ما يكتبه<lb/>الأوربيون بشأنهم صاروا يطلقون كلمة تركيا على البلاد العثمانية؛ لأن الأوربيين<lb/>يطلقون كلمة تركيا عليها، وكلمة تركيا بدلاً من العثمانية نسبة إلى العثمانيين، وقد<lb/>احتج فريق من علماء العرب ومبعوثيهم في الآستانة على كتابة تركيا بدلا من الدولة<lb/>العثمانية، وقالوا للأتراك: إننا شركاء في هذه المملكة بل نحن العنصر الأكبر فيها<lb/>فإطلاق هذه الكلمة افتئات على الحقيقة يستلزم ضياع شخصية الأمة العربية<lb/>والعناصر الأخرى كالكرد والشركس والألبان والروم والأرمن وغيرهم. فأجاب<lb/>الأتراك بأن هذه الكلمة ترجمة عن الإفرنجية وليست مقصودة ثم سكت العرب<lb/>فتمادى الترك.<lb/>إذا علمت هذا، وعلمت أن اللسان التركي غير موجود اليوم وأن هذا اللسان<lb/>الذي يستبدلون أحرفه العربية باللاتينية إنما معينه بل مصدر حياته اللغة العربية<lb/>وأنه قبل أن يتكون اللسان العثماني الذي يستمد حياته وأدبياته وعلومه من اللسان<lb/>العربي لم يكن لهذه العلوم والأدبيات التي يتغنى بها الترك وجود، بعد هذا العلم<lb/>تستطيع أن تحكم على مبلغ مكابرة الكماليين وجرأتهم على الكذب في حق العلم<lb/>والتاريخ والحقيقة كلها، فقد زعموا أنهم يتركون هذا اللسان العثماني بقولهم عن كلمة<lb/>(كتاب) العربية التي لا مقابل لها في التركية مثل: (كي تاب) فالمراد بتتريكها<lb/>إخراجها من عربيتها وتحريف لفظها برسمه هكذا (kItab) وهذا منتهى الحمق<lb/>والغباوة، وقد نشرت الصحف التركية التي تصدر في اليونان مقالاً للأستاذ صاحب<lb/>السماحة صبري أفندي شيخ الإسلام السابق خاطب فيه الترك بقوله: إنكم إذا استبدلتم<lb/>الحروف العربية وجب إخراج الألفاظ العربية وإحلال محلها كلمات إفرنجية؛ إذ لا<lb/>مقابل لها في التركية وعندها تخسرون على الأقل كلمات: الغازي والجمهورية<lb/>ومصطفى كمال أيضًا.. . لأنها كلها عربية.<lb/>وهنا لا ترى بدًّا من أن ننقل للقراء الكرام كلمة جميلة تستند إلى العلم<lb/>الصحيح دبَّجَها يراع الكاتب القدير الأستاذ عبد الله عنان في مسألة الأحرف اللاتينية<lb/>نشرت في صدر السياسة اليومية، ومما جاء فيها قوله: (بيد أنا لا نؤمن بما<lb/>يعلقه فخامة الغازي على هذا الانقلاب من الخير والمزايا وكل ما تدور حوله<lb/>حُجَج الغازي ومن معه من أنصار الفكرة أن الكتابة الجديدة وسيلة ناجعة لمحاربة<lb/>الأمية داخل تركيا، ونشر اللغة التركية خارجها؛ لأن الكتابة العربية بما تحتوي من<lb/>مصاعب الشكل والإعراب عثرة في سبيل هذه الغاية، والكتابة اللاتينية تبسط<lb/>القراءة والإعراب بأحرف الحركة، وربما كان في هذا القول مسحة من الوجاهة،<lb/>ولكنها مزية شكلية ضئيلة تقابلها مصاعب شكلية أيضًا في كيفية ضبط الحركات<lb/>اللاتينية، وتطبيقها بدقة على الحركات العربية، وهو ما يحرج اليوم قادة الحركة<lb/>ويضطرهم في كل يوم إلى التغيير والتبديل في ما يضمونه من قواعد الهجاء، هذا<lb/>إلى أن الكتابة العربية لا تنفرد بصعوبة الشكل والإعراب فمن بين اللغات الغربية<lb/>ما يحتوي على مثل هذه الصعوبة، كالألمانية والروسية، ففيهما يتخذ الشكل<lb/>صورة الإضافة والتغيير في أواخر الكلمات طبقًا لأحوال الإعراب ومع ذلك<lb/>فإن هذه الصعوبة لم تكن في وقت من الأوقات عقبة في سبيل التعليم ومحاربة<lb/>الأمية في ألمانيا وروسيا، أما القول بأن الحروف اللاتينية مما يساعد على نشر<lb/>اللغة التركية فهي أمنية لا نؤمن بها، فما كانت سهولة الكتابة أو القراءة وحدها<lb/>عاملاً جوهريًّا في نشر اللغات، وإنما تنتشر اللغات بتراثها الأدبي والعلمي ,<lb/>ومكانة شعوبها من المدنية والثقافة، وأهمية مركزها السياسي والاقتصادي،<lb/>وما كانت اللغة التركية في عصر من العصور لغة آداب أو علوم أو مدنية أو تجارة،<lb/>وما كانت سوى نوع من الرطانة لقبائل غازية يوم برزت هذه القبائل من قفارها<lb/>واتصلت بالمجتمع الإسلامي، فاعتنقت دينه وشرائعه، واقتبست من فيض لغته كل<lb/>ما أصبغ على هذه (الرطانة) ثوب اللغة وكل ما غنيت به وازدانت، حتى<lb/>أصبحت اللغة التركية تموج بالكلمات العربية وأضحت مدينة بكل ما فيها من بيان<lb/>وتعبير إلى العربية، بل غدت العربية روحها ولحمها، بل لقد بهرت اللغة<lb/>العربية المجتمع التركي أيام فخاره وازدهاره بفصاحتها وجمالها، فغدت لغة الآداب<lb/>والعلوم، واصطفاها المفكرون من الترك على (لهجتهم) المجدبة، فانطلقت بها<lb/>ألسنتهم وأقلامهم.<lb/>وإذا كان للتفكير التركي اليوم آثار جليلة فهي باللغة العربية التي وسع بيانها<lb/>هذا التفكير، بل إن أنفس الآثار التركية سواء في الفقه أو التاريخ أو الأدب إنما<lb/>هي بالعربية، والخلاصة أن اللغة العربية كانت بالنسبة للترك وغيرهم من الشعوب<lb/>النازحة إلى حظيرة المدنية الإسلامية لغة التفكير كما كانت اللاتينية في العصور<lb/>الوسطى بالنسبة للمجتمعات الغربية (وكانت صولتها قوية على المجتمع التركي<lb/>أيام فتوته وازدهاره، وأثرها أثيلاً في بيانه وتراثه الفكري، وكان كل ما أثاب<lb/>الترك به العربية هو تحسين خطها والافتنان في تنميقه؛ إذ كان طبيعيًّا أن تكتب<lb/>بالعربية تلك (اللهجة) التي غدت لغة بما اقتبست من العربية.<lb/>ما كانت التركية إذن في عصر من العصور لغة تفكير، وما كان لها تراث<lb/>فكري أو أدبي يغري بتعلمها ولو كتب باللاتينة، وما يعرف التاريخ للمجتمع<lb/>التركي مدنية أو ثقافة خاصة به تغري حتى الخاصة من الباحثين بتعلم لغته، كذلك<lb/>لا نعتقد أن مركز تركيا الدولي أو الاقتصادي مما يحمل على نشر التركية، فما هو<lb/>الخير إذن في الحروف اللاتينية.<lb/>(إن كتابة التركية بالحروف اللاتينية لن يحمل إلى التركية جديدًا في تراثها،<lb/>ولن تخلق أذهانًا جديدة في مجتمع آثر مفكروه في أزهر أيامه أن يفكروا بالعربية<lb/>وما هي إلا حجاب كثيف يسدل على الماضي، وقطع لصلاته، ومحو لمعالمه<lb/>ورسومه، وبالأخص نزع لآثاره الروحية.<lb/>فهل هذا ما يرمي إليه سادة أنقرة [3] ؟ ألا ليت لا , اهـ.<lb/>أما تعريض الترك باللغة العربية وأحرفها وكونها سبب تأخرهم فقد أبطلناه لك<lb/>من أساسه وبيَّنا لك مبلغ جهلهم في عصر النور ومقدار جرأتهم على الحقيقة في<lb/>عصر الحقائق، فإذا أيدهم فيه دعاة النصرانية (المبشرون) وبعض المأجورين<lb/>من كتاب أوربا لمحاربة الإسلام وحبًّا في ذهب أنقرة، فإن ألوفًا من علماء أوربا<lb/>نفسها الذين يعرفون الإسلام والمدنية العربية والترك وحكوماتهم التي بفضل جهلها<lb/>استولى الأوربيون على كل أملاك المسلمين فجعلوهم عبيدًا بعد أن كانوا سادة الدنيا<lb/>يهزأون بهؤلاء الكماليين كل الهزؤ ويسخرون بحركتهم من جميع وجوهها.<lb/>وقد ألف أحد إخواننا الترك الأفاضل كتابًا منذ سنتين ونيف عندما فتحت<lb/>مسألة الحروف اللاتينية في المؤتمر الذي عقد في روسيا حمل فيها على هذه الفكرة<lb/>حملة كان لها أثرها في سير الحركة التي أوقفت، ولكن الروس أعداء الإسلام<lb/>والعربية لم يلبثوا أن استأنفوا القضاء عليها بما رأوه من استعداد الكماليين الذين<lb/>أولوا ما جهلوا من العالم الإسلامي وحقائقه ومن جهل شيئًا عاداه.<lb/>نحب أن نستأنف الرد على الجنرال محيي الدين باشا بعد أن زيفنا رأيه في<lb/>مسألة الدعاية التي ينشرها للكماليين بأمثال أحاديثه مع مكاتب وادي النيل في مقال<lb/>لبعض الجرائد.<lb/>يقول الجنرال: (يسأل البعض: أليس اشتراك الشعب التركي مع الشعوب<lb/>العربية في استعمال الحروف القديمة مما يؤدي إلى ارتباط القلوب وتوثيق عرى<lb/>الصداقة بين الترك والعرب؟ ونحن نجيب بالسلب <gap resp="#org_MS"/> فإن ذاك إنما هو ارتباط<lb/>صوري لا قيمة له! ! ! ولا أدل على هذا من التاريخ الذي برهن على عدم ذلك<lb/>الارتباط!<lb/>فانظر يا رعاك الله إلى هذه المكابرة ونكران الجميل؟ انظر إلى هذه الجرأة<lb/>على التاريخ إلى هذا الحد في بلد من أعظم عواصم الإسلام والعربية ينكر ما جناه<lb/>الترك من الفوائد العظيمة التي نجمت من ارتباط الترك بالعرب كل هذه السنين<lb/>ولولاها لما كان الترك شيئًا مذكورًا في هذا الوجود.<lb/>إني والله لأخجل من الرد على رجل يمثل دولته إذا حاولت أن أبين له ما<lb/>يعرفه صغار التلاميذ كما أني لشديد الأسف على هذا العداء الذي يجاهر به<lb/>الكماليون العرب ودين الإسلام وهم لولا الإسلام والعربية لما كانوا سوى طوائف<lb/>متوحشة وقفت نفسها على التخريب والتدمير والحروب وسفك الدماء.<lb/>فإذا جاز نكران الجميل بين الناس فلا يجوز أن ينكر الترك فضل العرب إلى<lb/>هذا الحد، ولا سيما في بلاد العرب نفسها.<lb/>وبعد فإني أدعو جميع الغيورين من المسلمين إلى رفع برقع مجاملة الترك،<lb/>وإلى الوقوف في وجه الكماليين للدفاع عن الإسلام قبل أن يطغى سيل إلحادهم على<lb/>بلاد المسلمين، وقد نجمت قرونه في إيران وأفغانستان، وأُذَكِّر إخواني المسلمين<lb/>أن الجمود إزاء هذه الحركات ليس كالجمود أمام حركات المبشرين.<lb/>ومن يستطع الجهاد وقتل هذه الروح الشريرة التي تمليها البولشفية على أنقرة<lb/>ولم يفعل فهو آثم قلبه، والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الرافعي<lb/>
               <lb/>(تنبيه)<lb/>وقع في هذه المقالة، وفيما بعدها كلمات يُظَنُّ أن الترك يعدونها طعنًا في<lb/>شخص رئيس جمهوريتهم مصطفى كمال باشا والأمور الشخصية غير مقصودة لنا،<lb/>وإنما نحن ندافع عن ديننا ونغار على شعب الترك الإسلامي، وقد استشرنا بعض<lb/>كبار علماء القانون في المقالتين بعد طبع الجزء وإعداده للتوزيع فأشار علينا بأن<lb/>نعيد طبع المقالتين، ونغير فيهما بعض الجمل والكلم من باب الاحتياط ففعلنا؛<lb/>ولذلك تأخر الجزء وكتبنا هذا التنبيه في الطبعة الثانية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: من سخافة الكاتب وسخافة من يخدمهم إطلاق اسم الدين الإسلامي بعد الغلو في ذمه على ضلالة الترك الكماليين مع إطرائها وسنبين سائر سخفه وخطله بعد.<lb/>(2) المنار: أخبرني أحمد مختار باشا الغازي أنه لما كان في طور التعلم لم يكن للغتهم قاموس ولا نحو ولا صرف وأنه لما حاول مصطفى رشيد باشا تعليم بعض الترك الإفرنسية لم يمكن تعلمها إلا لطلبة العلم الديني الذين يعرفون العربية.<lb/>(3) المنار: نعم إن هذا كل ما يبغون لينسوا شعبهم هذا الدين وكل ما يذكرهم به؛ لئلا يعودوا إليه بعد موتهم، ونحن قد صرحنا بهذا في تفسير الجزء الثامن وفي المنار قبل وقوعه.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p464" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3907.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حقائق في عداوة ملاحدة الترك للإسلام</head>
               <lb/>وتعليق على المقالة السابقة<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>فكرة ترك الإسلام في ملاحدة الترك:<lb/>سافرت في أواخر رمضان سنة 1327 (أكتوبر سنة 1909) أي في أول<lb/>سني الدستور العثماني إلى الآستانة للسعي لأمرين: (أحدهما) تأسيس (جمعية<lb/>للدعوة والإرشاد) تستعين على عملها بإنشاء مدرسة كلية إسلامية وتوثيق الروابط<lb/>بين الدولة والمسلمين (وثانيهما) السعي للتأليف بين العرب والترك؛ إذ كانت<lb/>العصبية التركية الجنسية قد نجمت قرونها وبدأت بنطاح العرب وغيرهم من<lb/>عناصر الدولة قبل أن ترتفع وتعلو، وأقمت في الآستانة سنة كاملة كنت فيها<lb/>عزيزًا مكرمًا من رجال الدولة وزعماء جمعية الاتحاد والترقي، وتيسر لي بذلك أن<lb/>أكشف الستار عن إلحاد هؤلاء الزعماء وعزمهم على محو الإسلام من الشعب<lb/>التركي وتأسيس دولة تركية محضة، وجعل الولايات العربية مستعمرات لهذه<lb/>الدولة، وتتريك سائر العناصر العثمانية، ومن تقدر على تتريكه من العرب أيضًا.<lb/>وقد اجتمعت هنالك برئيس الجمعية التي تشتغل بما سموه تطهير اللغة<lb/>التركية من الألفاظ العربية وأعضائها وناظرتها، فاعتذروا لي عن عملهم بأنه فني<lb/>محض لا علاقة له بالدين ولا بالسياسة، وإنما الغرض منه تسهيل التعليم على<lb/>عوام الترك ولا سيما فلاحي الأناضول، وقد أقمت عليهم الحجة كما شرحته في<lb/>المقالات التي نشرتها في الآستانة نفسها بالعربية والتركية وفي مقالات (رحلة<lb/>الآستانة) .<lb/>فمصطفى كمال باشا لم يبتكر شيئًا مما يسمونه التجديد، وإنما سنحت له<lb/>الفرصة لتنفيذ ما قرَّره من قبله من جماعة (جون ترك) بتأثير ساسة الإفرنج<lb/>المستعمرين ودسائس الروس الطورانيين، ولعلمي بهذه المقاصد صرَّحت في المنار<lb/>وفي تفسير القرآن أيضًا بأن الترك الكماليين يقصدون من ترجمة القرآن التمهيد<lb/>لمحو الإسلام من الشعب التركي، وكان ذلك قبل إعلانهم للحرب على الإسلام.<lb/>وإنني من ذلك العام بارزت الاتحاديين العداء وأطلقت عليهم لقب<lb/>(الملاحدة) وأنا في الآستانة، وأطلقت لساني بانتقادهم حتى إن طلعت بك أو<lb/>باشا قال للدكتور عبد الله بك جودت وقد لامه هذا على عدم تنفيذه لمشروع<lb/>الجمعية والمدرسة: نحن ما قصرنا مع رشيد أفندي بل كرَّمناه ولكنه يطعن فينا شديدًا<lb/>وصل إلى حد الرذالة.<lb/>نعم إنه كرَّمَني بالحفاة القولية والفعلية وبالدعوة غير مرة إلى طعامه وكان<lb/>يقدمني على مائدته حتى على كبار علماء المشيخة الإسلامية كمستشارها وعلى<lb/>غيرهم، وعرض عليَّ أن يعطيني في كل عام عشرين ألف جنيه عثماني من<lb/>الذهب للقيام بشئون المدرسة على أن لا تكون تابعة لجمعية إسلامية.. .) بل<lb/>مشايعة لجمعية الاتحاد والترقي، فلم أقبل، وقد كتبت كل هذه التفصيلات في عهد<lb/>دولتهم وصولتهم، ومع هذا يفتري عليَّ المفترون من ملحد ورافضي بأنني لم<lb/>أتحول عنهم إلا بعد سقوطهم كما زعموا مثل هذا الزعم في خصومتي للشريف<lb/>حسين وأولاده سواء.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>خطة الكماليين تنفيذية لا إنشائية:<lb/>إن دولة الترك الكمالية الجديدة قد وجدت من ملاحدة القواد والضباط وغيرهم<lb/>أعوانًا كثيرين على تنفيذ كل ما كانوا قرَّروه هم وإخوانهم، وكل ما كانوا يتمنونه<lb/>بعد أن صار بيدهم قوتا الدولة العسكرية والمالية، ولما يتم لهم ذلك كله فيما ظهر<lb/>لنا بعد ذلك فله بقية منها تغيير الصلاة باختراع صلاة جديدة هي كصلاة<lb/>البروتستانت كما قال الكاتب السويسري: ولكنهم يمهدون للشيء ثم ينفذونه على<lb/>الطريقة التي سماها مصطفى كمال باشا (سياسية المراحل) كما مهَّدوا لإلغاء<lb/>الخلافة بنصب خليفة روحاني لا عمل له، وكانوا أولاً يحسبون أكبر حساب<lb/>لاحتماء الشعب التركي الذي يغلب على سواده الأعظم التدين بالإسلام وتألبه عليهم،<lb/>فلما شرعوا في العمل رأوا أن المعارضة ضعيفة فقد كان أقواها ثورة الأكراد التي<lb/>تعبت القوى العسكرية في القضاء عليها، وأما ما عداها من الائتمار السري<lb/>بالاغتيال وهو لم ينقطع فلا ثبات له أمام سلطان الحكومة العسكري القاهر<lb/>وجواسيسها الكثيرة، فأوجفوا في سيرهم بقطع المراحل بسرعة البخار، وكانت<lb/>تقدر بسير الرجلين أو سير البغل والحمار، وهذا الذي جرَّأ ملاحدة الأفغان وإيران<lb/>على اتباع خطوات الشيطان بترك الهداية الدينية إلى الإباحة المادية، على ما بين<lb/>شعوبهما والشعب التركي وما بين زعمائهما وحكوماتهما من الفروق، فالشعب<lb/>التركي قد ذللته لقواده وحكومته الخدمة العسكرية العامة، وسلطتها القاهرة،<lb/>وأضعف شكيمته الفقر ونكبات الحرب المتوالية، التي اشتدت وطأتها في حرب<lb/>البلقان فالحرب العامة، والملاحدة في قواده وضباطه وأطبائه وحكامه كثيرون بما<lb/>مارسوا من التعاليم الأوربية وما تمرسوا به من مخالطة ساسة الإفرنج من زهاء<lb/>قرن، والشعبان الإيراني والأفغاني ليسا كذلك، والملاحدة فيهما قليلون، وسنبين<lb/>هذا الموضوع بالتفصيل في مقال سنكتبه فيما سعينا له من صد الأفغانيين عما هم<lb/>عرضة له من الإلحاد.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>ما يطمع فيه مصطفى كمال بنجاحه:<lb/>كان مصطفى كمال باشا بنجاحه في تنفيذ مقاصد جماعة (الجون ترك) بأن<lb/>يكون مؤسس دولة تركية جديدة تنسب إليه فقال الدولة الكمالية، كما كان يقال<lb/>الدولة العثمانية، ولذلك بذل جهده ونفوذ سلطانه الشخصي في طرد أسرة آل عثمان<lb/>من بلادهم ومصادرة أملاكهم، ومحو ذكر دولتهم وسلاطينهم إلا بالسوء والطعن،<lb/>ولعمري إنها لنفس كبيرة، وهمة بعيدة، وإن كنا نحن المسلمين نستنكر هذه الخطة<lb/>الجديدة وكثير من العقلاء يرون أنها غير سديدة.<lb/>ثم صار يطمع بأن يكون مؤسس أمة جديدة بتأسيس لغة جديدة ودين جديد<lb/>للشعب التركي الرومي الموجود في الأناضول وبقية الرومالي وفيما انتزعوه من<lb/>قطر سورية والعراق العربيين، واللغة والدين أقوى مقومات الشعوب ومميزاتها<lb/>ولا يبعد عليه بعد ذلك أن يستبدل لقب (كمالي) بلقب (تركي) الذي يحافظ عليه<lb/>إلى الآن، كما حافظ على اسم الإسلام مدة قليلة من الزمان، وهو لم يبق للترك<lb/>شيئًا من مقوماتهم ولا من تاريخهم الذي كانوا به أمة مجيدة ذات دولة عزيزة، كما<lb/>أنه لم يبق من شريعة الإسلام شيئًا، حتى إن داعيتهم الكاتب السويسري يصرح بما<lb/>لقَّنوه إياه من الطعن بكل ما جاء به نبي الإسلام صلوات الله وسلامه عليه حتى<lb/>الطهارة والصلاة فجعلوهما مما ذموه من خرافات الإسلام المنافية للحضارة العصرية<lb/>الأوربية! التي يقلدهما ملاحدة الترك ويتكلفون انتحالها لزعمهم أنهم مساوون<lb/>لشعوب أوربة أو لتوهمهم أن التكحل كالكحل، وأن لا فرق بين الطبيعة والمنتحل،<lb/>بل افتروا في الطعن على الإسلام ما لا يخفى على عاقل جهلهم وسخفهم فيه، حتى<lb/>مستأجرهم الكاتب السويسري على ما في كلامه من كذب وتناقض وتشويه للحقيقة.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>الطهارة والوضوء في الإسلام:<lb/>يقول هذا الكاتب: إن من سيئات الإسلام وجوب الوضوء للصلوات الخمس<lb/>الذي هو عبارة عن غسل الوجه واليدين إلى المرفقين ومسح الرأس وغسل الرجلين<lb/>إلى الكعبين، ثم يقول عن بعض ملاحدة الترك: إنه ترك الصلاة وفرَّ من المسجد<lb/>هربًا من الرائحة الكريهة التي تنبعث من أرجل المصلين! فيا للفضيحة! كيف<lb/>يعقل أن تكون رائحة المصلين الذين يغسلون أرجلهم عند إرادة الصلاة كريهة لا<lb/>تطاق عقب غسلها مع أنهم يكررون هذا الغسل خمس مرات كل يوم كما يقول؟<lb/>وقد أجمع الأطباء والعقلاء على مدح هذه المزية من مزايا الإسلام وتفضيله بها على<lb/>غيره حتى إن بعض أطباء فرنسة الكبار أسلم في هذا العهد بسبب اطلاعه على<lb/>نصوص الطهارة في القرآن وغيرها، مما يتعلق بحفظ الصحة ووجدانه إياه موافقًا<lb/>لأحدث ما تقرَّر في طب هذا العصر، وقال: إنه لا يمكن أن يصل رأي رجل أمي<lb/>ولا متعلم من العرب إلى ذلك في العصر الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>ويا ليت شعري كيف يصدر من عاقل يحترم نفسه ذم النظافة وجعلها سببًا للقذارة،<lb/>وعدّها منافية للحضارة؟ إذن تكون الحضارة الأوربية مبنية على تفضيل النجاسة<lb/>والقذارة، على النظافة والطهارة، ولهذا يفضلها الترك وأنصارهم على المدنية<lb/>الإسلامية التي تعد الطهارة من أهم فرائضها، ولعل هذا الكاتب من المسيحيين<lb/>الذين تمر السنين ولا يغتسلون استغناء عن الغسل والطهارة بالمعمودية النصرانية،<lb/>فقد أخبرني مستر متشل أنسن الذي كان وكيلاً للمالية بمصر أن الإنكليز هم الذين<lb/>علَّموا أوربة كثرة الاستحمام بعد أن تعلموها هم في الهند وأنه لا يزال في أوربة من<lb/>تمر عليه السنة أو السنين ولا يستحم فيها.<lb/>وأما ما نوَّه به السويسري من العسر في الوضوء فنجيب عنه بأن العسر قد<lb/>يكون في غسل الرجلين لو كان حتمًا في كل وقت على من يلبس الجوارب<lb/>والخفاف والأحذية الجلدية، وليس الأمر كذلك، فإن من يلبس في رجليه ما<lb/>يسترهما وهما طاهرتان يجوز له أن يمسح على الساتر لهما بيده المبللة بالماء بدلاً<lb/>من غسلهما، ومن قواعد الإسلام الأساسية رفع الحرج والعسر من جميع أحكامه<lb/>كما هو منصوص في القرآن الحكيم، ويجوز لمن يلبس حذاء نظيفًا أن يصلي فيه،<lb/>وقد كان أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم يصلون بنعالهم، ونسكت عن هذيانه<lb/>في سرقة ثياب المصلين وجعلها كأنها من لوازم الصلاة.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>شبهة ضرر السجود على الأرض:<lb/>إن أقوى شبهات هؤلاء الملاحدة على صلاة الإسلام هي السجود على الأرض،<lb/>وهي غير مقصورة عليهم، بل روي أن الاستنكاف من وضع الوجه على الأرض<lb/>خضوعًا لله تعالى قد كان مانعًا لبعض مشركي العرب المتكبرين من الدخول<lb/>في الإسلام أو عذرًا اعتذر به، ولكن لا يقع مثله من مؤمن بالله تعالى وبالدين<lb/>الذي يأمر بالسجود له عز وجل، ولمتفرنجي هذا العصر شبهة على السجود<lb/>غير استنكاف الكبرياء، وهو أن بعض أرجل المصلين المصابين ببعض الأمراض<lb/>تؤثر في موضع وقوفهم للصلاة تأثيرًا يضر من يسجد في مواضع وطئها بما قد<lb/>ينفصل منها من (ميكروبات) المرض.<lb/>ذَكر لي هذا طبيب عربي فقلت له: إن هذا أمر نادر الوقوع لا يخلو كل<lb/>مجتمع يكثر فيه الناس من مثله، ولا سيما حيث يزدحمون كمجامع الحفلات المدنية<lb/>والسياسية ومسارح التمثيل وغيرها، ولا نرى الأطباء ينهون عنها إلا في أوقات<lb/>بعض الأوبئة، وإن التنطع والإفراط في التوقي من جراثيم الأمراض في كل وقت<lb/>قد يكون ضرره أكبر من نفعه، وإنكم تقولون يا معشر الأطباء: إن الأجسام<lb/>تتعرض لميكروبات الأمراض القليلة في الأحوال العادية تكتسب مناعة يقل فيها<lb/>تأثيرها بعد تعودها حتى إنها قد تكون واقية له من الإصابة بها في الحالة الوبائية<lb/>كما يستفيد الذي تلقحونه بقليل من مصل الجدري وغيره مناعة يأمن بها أن يصاب<lb/>بالثقيل منه، وتقولون: إنه لو فرض أن رجلا نشأ في قلة جبل حيث الهواء النقي<lb/>الخالي من جميع ميكروبات الأمراض وأشعة الشمس الدائمة المانعة من التعفنات<lb/>والماء الزلال الجاري الذي لا تشوبه شائبة ثم ترك هذا المكان وخالط الناس في<lb/>المدن التي تكثر فيها الأمراض فإنه يكون أشد استعدادًا للعدوى من جميع من نشأ في<lb/>تلك المدينة.<lb/>قامت لي الحجة على هذا الطبيب لبنائها على أصول علمه فاعترف بها،<lb/>وأقول مع هذه: إنه يمكن أن تجعل صفوف المصلين في المساجد منظمة بحيث<lb/>يكون موطئ الرجلين في الوقوف غير موضع الوجه للسجود، وقد رأيت بلاط<lb/>بعض مساجد الهند صفوفًا مقسمة بالرخام الملون في كل صف منها ما يشبه سجادة<lb/>الصلاة لكل فرد من المصلين.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>الزي الإفرنجي والصلاة:<lb/>وأما جعله لبس السراويلات الإفرنجية مما يصدُّ عن الصلاة فقد رأيت في<lb/>مصر من يعتذر عن ترك الصلاة بمثل ما ذكره الكاتب من اتقاء تجعيد كي سراويله<lb/>وهذا لا يقع من مسلم يدين بالإسلام، وإنما هذه أعذار من نسميهم المسلمين<lb/>الجغرافيين، وقد قال الدكتور سنوك الهولندي المستشرق الشهير إن أكثر الذين<lb/>يلبسون هذه الملابس الإفرنجية من المسلمين يتركون الصلاة أي وترك الصلاة<lb/>مقدمة لترك الإسلام، بل هو منه عند بعض الأئمة كأحمد بن حنبل رحمه الله تعالى،<lb/>وأخبرني بعض نظار المدارس الأميرية أنه كان يأمر التلاميذ بالصلاة فامتنع<lb/>بعض أولاد الباشوات معتذرًا بأمر أبيه له بعدم الصلاة؛ لئلا يتجعد أسخف سراويله<lb/>(بنطلونه) فما هذا الوالد الزنديق الذي يحب أن يجعل ولده المخنث كأنه في زيه<lb/>الجميل مصبوب من قالب لا يتغير ولا يتبدل كأنه من شحنة مدرسة البوليس<lb/>المصري في الزي الذي اخترعه لهم الإنكليز؛ لئلا يصلي أحد منهم.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>محاسن الصلاة الإسلامية ومزاياها:<lb/>ألا إن الصلاة الإسلامية نفسها لأكمل عبادة شرعها الله لعباده المؤمنين على<lb/>ألسنة رسله عليهم السلام، فهي جامعة لأعلى المناجاة الروحية لله تعالى ذكرًا ودعاءً<lb/>وخشوعًا وأدبًا ولأنفع الرياضة الجسدية بتحريك جميع الأعضاء في القيام والركوع<lb/>والسجود ولا سيما التورك في التشهد الأخير والسجود على رءوس الأصابع،<lb/>وصلاة الجماعة مقتضية أفضل وسائل المساواة الاجتماعية بين الغني والفقير<lb/>والمأمور والأمير والرئيس والمرءوس بوقوفهم في صف واحد.<lb/>وقد نقل إلينا عن بعض علماء الإفرنج المستقلين الإعجاب بهذه الصلاة حتى<lb/>خصوم الإسلام منهم فقد قال الفليسوف رينان الفرنسي: إنني ما رأيت المسلمين في<lb/>مسجد يصلون جماعة إلا وتمنيت لو كنت مسلمًا أو قال: احتقرت نفسي لأنني غير<lb/>مسلم، ولما طعن في الإسلام في خطاب له في السربون ذكره الفليسوف المنصف<lb/>غوستاف لوبون بقوله هذا فاعترف به.<lb/>وقد افتتح الكونت (هنري دي كاستري) كتابه (الإسلام: خواطر وسوانح)<lb/>بمقدمة ذكر فيها ما رآه في سياحته في الشرق من صلاة المسلمين صلاة الجماعة<lb/>ووصف من إعجابه بها وتأثيرها في نفسه أنه احتقر نفسه تجاه جماعة من الفرسان<lb/>كان استخدمهم للسير في خدمته في صحاري حوران وكان يراهم في غاية الخضوع<lb/>والإجلال له وكانوا ثلاثين فارسًا من العرب يتقدمهم حَادٍ ينشدهم أناشيد أكثرها في<lb/>مدحه قال ما ترجمته بقلم المرحوم أحمد فتحي باشا زغلول:<lb/>(وبينما نحن سائرون على هذه الحالة؛ إذ سكت الشاعر والتفت قائلاً<lb/>بصوت خشن: سيدي الآن وقت العصر، هنالك ترجلت الفرسان واصطفوا لصلاة<lb/>العصر مع الجماعة، وصلاة الجماعة مفضلة عند الله في اعتقاد المسلمين كما هي<lb/>كذلك عند المسيحيين، أما أنا فقد ابتعدت عنهم، وكنت أود أن لو انشقت الأرض<lb/>فابتلعتني، وجعلت أشاهد البرانس العريضة تنثني وتنفرج بحركات المصلين<lb/>وأسمعهم يكررون بصوت مرتفع (الله أكبر، الله أكبر) فكان هذا الاسم الإلهي<lb/>يأخذ من ذهني مأخذًا لم يوجده فيه درس الموحدين، ومطالعة كتب المتكلمين،<lb/>وكنت أشعر بحرج لست أجد لفظًا يعبر عنه سببه الحياء والانفعال، أحس بأن<lb/>أولئك الفرسان الذين كانوا يتدانون أمامي قبل هذه اللحظة يشعرون في صلاتهم<lb/>بأنهم أرفع مني مقامًا وأعز نفسًا، ولو أني أطعت نفسي لصحت فيهم (أنا أيضًا<lb/>أعتقد بالله وأعرف الصلاة وكيف أعبد) فما أجمل منظر أولئك القوم في نظامهم<lb/>لصلاتهم بملابسهم وجيادهم بجانبهم أرسأنها على الأرض وهي هادئة كأنها خاشعة<lb/>للصلاة، تلك هي الخيل التي كان يحبها النبي صلى الله عليه وسلم حبًّا ذهب به<lb/>إلي أنه كان يمسح خياشيمها بطرف إزاره عملاً بوصية جبريل عليه السلام، وكنت<lb/>أرى نفسي وحيدًا في عرض هذه الصحراء على ما أنا به من اللباس العسكري<lb/>الضيق الذي يبرم فيه الجسم الإنساني بغير احتشام تلوح عَلَيَّ سمات عدم الإيمان<lb/>في مكان هو مسقط رأس الديانات كأنني من الحجر أو من الكلاب أمام أولئك القوم<lb/>الذين يكررون إلى ربهم صلوات خاشعة تصدر عن قلوب ملئت صدقًا وإيمانًا.<lb/>(وبينما أنا كذلك إذ جال بخاطري، ما رود في التوراة من أن الله يسكن<lb/>خيمة سام ويكثر من أولاد يافث، وقد كان الفريقان مجتمعين في ذلك المكان،<lb/>أولئك المصلون الذين هم من ولد سام معجبون بدينهم وعبادة ربهم ورب آبائهم الله<lb/>الذي دخل خيمة إبراهيم، وأنا ابن يافث الذي يمتد ذكره بالحرب والفتوح، ولما<lb/>انتهى بنا الطريق ورجعت إلى مكان راحتي جعلت أكتب ما علق بذهني من الأفكار<lb/>فأحسست أني منجذب بحلاوة الإسلام كأنها أول مرة شاهدت في الصحراء قومًا<lb/>يعبدون خالق الأكوان، وذكرت خيام النصارى لا متعبد فيها غير النساء وأخذني<lb/>الغضب من كفر أبناء المغرب وقلة إيمانهم) اهـ.<lb/>وقد رأيت جميع المصريين يسخرون من تقليد الترك الكماليين لصلاة<lb/>البروتستانت حتى ملاحدتهم وطلاب التجديد الذين يعبرون عنهم بالمصلين، ولم أر<lb/>أحدًا استحسن ذلك منهم إلا إبراهيم بك الهلباوي المحامي المشهور وود أن يتبعهم فيه<lb/>جميع المسلمين، وقال لي: إنه قد أفتى هو والأستاذ الشيخ عبد العزيز جاويش<lb/>خوجه كمال الدين الهندي الذي يدعو إلى الإسلام في إنكلترة بأن يقبل من نساء<lb/>الإنكليز المسلمات أن يتركن السجود على الأرض في صلاتهن؛ لأن زيهن المحزق<lb/>(الضيق) يضايقهن فيه فاكتفى منهم بما دون ذلك وسأسأل الأستاذ جاويش عن<lb/>حقيقة هذه المسألة.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>رأي كُتَّاب الغرب والشرق في الانقلاب التركي:<lb/>نحن نوافق صديقنا الرافعي في أن أعداء الإسلام من ساسة أوربة<lb/>كالمستعمرين والمبشرين يشايعون الترك الكماليين، ويحمدون عملهم ويسمونه<lb/>إصلاحًا ويرغبون فيه، ولا غرو فإننا نرى ملاحدة المسلمين وزنادقتهم يفعلون<lb/>وينوهون به في الصحف ويسمون مصطفى كمال باشا المصلح المجدد، فما بالك<lb/>بكُتَّاب النصارى من الملاحدة ومن المتعصبين لملتهم في الباطن، فهؤلاء أشد نصرًا<lb/>للكماليين ونشرًا لمفاسدهم وترغيبًا لسائر المسلمين في اتباعهم حتى في لبس<lb/>البرانيط.<lb/>وأما أحرار أوربة وفلاسفتها فقد سخروا ولا يزالون يسخرون من إكراه<lb/>مصطفى كمال باشا للترك على لبس البرنيطة، ومن محبي الترك أو دولتهم في<lb/>ألمانية من رثى لهم وحزن عليهم، وصرَّح بأن القلبق التركي يفوق البرنيطة<lb/>الإفرنجية جمالاً ومهابة.<lb/>وانتقدوا تقليدهم لأوربة في قوانينها بترجمتها لتنفيذها في الشعب التركي<lb/>المباين للشعوب الأوربية في تاريخه وتربيته وعقائده وتقاليده وأخلاقه وعاداته،<lb/>وهي الأسس التي تبنى عليها القوانين وتجب مراعاتها في وضعها، ولا يرون لها<lb/>فائدة بدون ذلك، ويسخرون ممن يظن أن القوانين تغير الشعب وتنشئه خلقًا جديدًا<lb/>سريعًا كما يحاول مصطفى كمال باشا.<lb/>وقد نشرنا من قبل ما قاله لورد كتشنر للسيد عبد الحميد الزهراوي في مصر<lb/>على مشهد ومسمع منا، ونشرناه في حال حياتهما ونقلته عن المنار إحدى الصحف<lb/>الأوربية متعجبة من حرية اللورد كتشنر أو مستنكرة لقوله، قال له: إن الغرض<lb/>من القوانين العدل وهي لا تفيد في الأمم إلا إذا كانت موافقة لأخلاقها وتقاليدها<lb/>وعندكم الشريعة الإسلامية شريعة عادلة وهي الموافقة لحال أمتكم فما بالكم تتركونها<lb/>وتحاولون العمل بقوانيننا التي لم تكن موافقة لحال أمتنا إلا بعد تنقيح عدة قرون.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>حقيقة حال الشعب التركي:<lb/>يزعم الترك الكماليون تبعًا لزعيمهم أن الشعب التركي شعب عظيم راق لم<lb/>تعد تصلح له شريعة عتيقة كالشريعة الإسلامية، ويتجرأ الوقحون المجاهرون<lb/>بالإلحاد منهم على ذم هذه الشريعة وذم الرسول الأعظم صلى الله عليه وسلم الذي<lb/>جاء بها وذم قومه العرب في مقام الترفع عن صلاحيتها للشعب التركي العظيم،<lb/>وقد نقل إلي وأنا في الآستانة أن أحد باشاواتهم قال: لو أعلم أن شعرة في جسمي<lb/>تؤمن بهذا العربي (يعني خاتم النبيين وإمام المرسلين صلوات الله وسلامه عليه<lb/>وعلى آله) لقلعتها مع ما حولها من جلد ولحم وألقيتها.<lb/>أنا لا أعرض هنا للرد على هؤلاء المغرورين ببيان فضل الشريعة الإسلامية<lb/>على البشر عامة وعلى الترك خاصة، ولا بتحقير العرب بالمفاضلة بينهم وبين<lb/>الترك وذكر شهادة فلاسفة أوربة على ذلك، بل أقول كلمة حق وجيزة في حقيقة<lb/>حال الشعب التركي ربما أعود إلى بسطها في مقال آخر؛ إذ قد طال هذا المقال،<lb/>وربما صار مملولاً بضمه إلى ما قبله في موضوعه العام، وإن كان في الحقيقة عدة<lb/>مقالات مختلفة الموضوع.<lb/>الترك جيل حربي بالطبع، موصوف بعزة النفس، وشدة البأس، وحب<lb/>الغلب والسيادة، وهي صفات تعد أهلها لأن يكونوا من أرقى الشعوب لولا الموانع،<lb/>وقد كان همجيًّا في حروبه قاسيًا في معاملاته، مخربًا للعمران الذي يستولي عليه،<lb/>فهذَّبه الإسلام بقدر استعداده للتهذيب فكان له بالإسلام دولة عزيزة، ولكن الحرب<lb/>التي هي أقوى ملكاته لم تدع له وقتًا يصرفه إلى العلوم والفنون التي هي من لوازم<lb/>قوة الدولة وسعة سلطانها، وكان من أعظم أسباب حرمانه من الحضارة العلمية<lb/>الفنية أن لغته كانت لغة همجية ضيقة لا مجال للعلوم والفنون فيها، ولغرور الدولة<lb/>العثمانية بتركيتها لم تقتبس لغة الإسلام مع عقيدته وشريعته فتجعلها لغة الدولة<lb/>والعلم والفن بل حصرتها في المدارس الدينية والمشيخة الإسلامية بقدر الحاجة إليها<lb/>في فهم الشريعة على مذهب الحنفية التي اختارت تقليده.<lb/>وقد اقتبس الإفرنج من الحضارة الإسلامية علومها وفنونها بمخالطة العرب<lb/>في الأندلس وكذا في الشرق بسبب الحروب الصليبية ما لم يقتبس مثله الشعب<lb/>التركي لضعف استعداده وضيق لغته، فولدت الحضارة الأوربية الحاضرة مما<lb/>اقتبسه أهلها من المدنية العربية الغابرة كما اعترف بذلك المستقلون من فلاسفتهم<lb/>ومؤرخيهم، تلك المدنية العربية الزاهرة التي قضى عليها الترك بما مهَّد لهم بنو<lb/>عمهم التتار من التخريب والتدمير، فكانوا مصداقًا لقول رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم فيما يعد من دلائل نبوته: (اتركوا الترك ما تركوكم فإن أول من يسلب أمتي<lb/>ملكهم وما خولهم الله بنو قنطوراء) .<lb/>الترك هم الذين وقفوا حضارة العرب ومدنيتهم وحالوا دون استمرارها بل<lb/>أماتوها بسلب ملكهم ولم يستطيعوا هم أن يحلوا محلهم فيها ولا أن ينشئوا حضارة<lb/>جديدة، وإنما استطاع ذلك الإفرنج، فكانوا كلما تقدموا في العلوم والفنون إلى الأمام<lb/>يرجع الترك إلى الوراء، حتى فقدوا تفوقهم العسكري في أوربة بجهلهم للفنون<lb/>العسكرية والصناعات الحربية التي استحدثها الإفرنج وعجزوا عن مضاهاتهم فيها<lb/>وعن اقتباسها منهم بل صاروا عيالاً عليهم ولا يزالون يبتاعون منهم الأسلحة<lb/>والبوارج الحربية فالطيارات الحديثة إلى اليوم، ولولا تنازع دول أوربة الكبرى<lb/>على ممالكهم ولا سيما مركز القسطنطينية لزالت سلطنتهم منذ قرون أو قرنين،<lb/>على أنهم ما زالوا ينقصونها من أطرافها حتى زالت بالحرب العالمية الأخيرة ولم<lb/>يبق لهم منها إلا عقرها في الأناضول وبعض الرومللي.<lb/>إن هذا الشعب على جهله الذي أضاع منه أعظم سلطنة (إمبراطورية) في<lb/>قلب العالم تولى أمرها بضعة قرون ولم يستطع أن يستخرج شيئًا من كنوز أرضها<lb/>الثمينة، ولا أن يجني منها ثروة تُذْكَر، ولا أن يترك فيها أثرًا عمرانيًّا يحمد، لم<lb/>يفقد بهذا الخسران المبين والجهل الفاضح شيئًا من كبريائه وعنجهيته ودعوى<lb/>زعمائه أنه أرقى شعوب الأرض فلا يليق به الخضوع لأعدل الشرائع وأكمل<lb/>الأديان (الإسلام) ولا أن ينسب إلى الشرق المنحط؛ لأنه مساو لأعظم دول<lb/>الغرب، وإنما الواجب عليه أن يقلدها في أزيائها وسائر لبوسها وشر عادتها كإباحة<lb/>المسكر ورقص النساء والرجال وإباحة الكفر والفواحش، ثم في قوانينها حتى<lb/>الشخصية منها، بل زاد في عهد الكماليين كبرًا وخنزوانة بما أتيح له من الانتصار<lb/>على اليونان، وما اليونان؟ وما قيمة الانتصار عليهم؟ لولا ما أتيح له من وراء<lb/>ذلك وهو اعتراف أوربة في معاهدة لوزان باستقلاله المطلق فيما بَقِيَ له من بلاده،<lb/>وإنما كان سبب هذا الاعتراف تنازع دول الحلفاء في سياسة الشرق الأدنى بعد<lb/>الحرب، حتى إن إيطالية وفرنسة ساعدتا الترك على حرب اليونان، وقام الشعب<lb/>الإنكليزي ينكر على دولته التي كانت تساعد اليونان سياستها هذه لملله وسآمته من<lb/>رزايا الحرب ورغبته في الاستراحة من عقابيلها، فأسقط وزارة جورج لويد<lb/>المعادي للترك المساعد لليونان وأكره خلفه على خلاف سياسته هذه.<lb/>هذا ما غر هؤلاء الترك الكماليين فحملهم على هذه الدعاوي العريضة وعلى<lb/>ما قاموا به مما يسمونه ويسميه الملاحدة المتفرنجون منا بالإصلاح والتجديد، فأما ما<lb/>كان منها في الأزياء والعادات وإباحة الكفر والفسوق فكله إفساد للأرواح والأخلاق<lb/>والآداب التي لا يحيا شعب بدون حياتها وصلاحها، وأما ما كان منها في ترقية<lb/>الزراعة والصناعة والنظام العسكري فإننا نعترف بأنه إصلاح لا بد منه، والدين<lb/>الإسلامي يوجبه ويحث عليه.<lb/>وأما القوانين المنتزعة من دول أوربة فهي في جملتها مُفسدة للشعب التركي<lb/>غير مُصلحة ولا مُعينة على الإصلاح لما أشرنا إليه من آراء علمائها في سبب ذلك،<lb/>وتقليد الترك لأوربة في قوانينها قديم ليس من مبتكرات مصطفى كمال باشا، فهم<lb/>قد توجهوا إلى ذلك من عهد السلطان محمود الذي ولي السلطنة سنة 1222 وبدءوا<lb/>بالتنظيم العسكري والزي الأوربي ما عدا البرنيطة، ثم جددوا ذلك بإعلان<lb/>التنظيمات الخيرية في أول عهد السلطان عبد المجيد الذي ولي سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1255" change="#d3e146">1255</date> مما<lb/>قامت ثورة المتفرنجين في آخر مدة السلطان عبد العزيز الذي استعصى عليهم<lb/>بشجاعته وقوة إرادته <gap resp="#org_MS"/> ثم أعلنوا القانون الأساسي عقب تولية السلطان عبد الحميد<lb/>سنة 1293 أي منذ نصف قرن، وهو على توقيفه له قد نشر باسمه عدة قوانين<lb/>مقتبسة من قوانين أوربة (كما انتشرت المدارس الأوربية للمبشرين بالنصرانية<lb/>الأميرية المتفرنجة) ولم تزدد العدالة بتلك القوانين والمدارس إلا ضعفًا ومرضًا،<lb/>وما ذلك إلا لأنها تقليد صوري لأوربة سببه توهم المغرورين من الترك أنهم<lb/>يساوونها به وإن لم يكن أكثره موافقًا لحال شعبهم، على أنهم لم ينفذوا شيئًا منه كما<lb/>يجب، كما أنهم لم ينفذوا الشريعة، بل كان مدار أحكامهم ومحاكمهم على الرشوة<lb/>التي تحاول حكومتهم استئصالها؟ وأول ما فعلته في ذلك محاكمة وزير بحريتها<lb/>السابق وبعض كبراء رجالها على رشوة عظيمة في وزارة البحرية.<lb/>وجملة القول أن الترك قد دخلوا الآن في فتنة تجربة جديدة واسعة النطاق<lb/>شديدة الخطر يظن زعماؤهم من القواد الحربيين أنها منهم على طرف التمام؛ لأن<lb/>العقيدة الغريزية فيهم أن القوة العسكرية تعمل كل شيء، فلننتظر عاقبة هذه<lb/>التجربة بعد فشلهم في جميع التجارب الماضية، فإنما العلم بها عند الله تعالى وإنما<lb/>نعرف نحن بعض أسباب الأمل والفشل.<lb/>فأما أسباب الأمل فهي محصورة في قوة إرادة الزعماء مع ضعف الشعب،<lb/>وفي كثرة أعوانهم المتفقين معهم على خطتهم كما تقدم، وفي تمكنهم من إبعاد القواد<lb/>والضباط ورجال الإدارة والقضاء المخالفين لها عن المعسكرات ودواوين الحكومة<lb/>بالقوة القاهرة، وفي بناء كثير من أعمالهم العسكرية والاقتصادية على قواعد الفنون<lb/>العصرية.<lb/>***<lb/>وأما أسباب الفشل فالمعروف عندنا منها:<lb/>(1) أن السواد الأعظم من الشعب الذي يدين الله تعالى بالإسلام تقليدًا<lb/>ووجدانًا لا يقبل الجدال ساخط على هذه الحكومة لشعوره بأنها تهدم دينه الذي هو<lb/>مناط أمله في سعادة الآخرة، وكذا الدنيا، فإن ما ناله من الملك والعظمة لم يكن إلا<lb/>بالإسلام.<lb/>(2) ما أصيب به الشعب من الفقر والعوز وعجزه عن أداء ضرائب<lb/>الحكومة الكثيرة التي زادت سخطه عليها.<lb/>(3) عجز الحكومة عن القيام بما تصدت له من الأعمال النافعة المنتجة<lb/>كسكك الحديد وغيرها بكثرة نفقاتها على التأسيسات العسكرية ومظاهر العظمة<lb/>المدنية على ما ذكرنا من فقر شعبها وإرهاقها إياه بما فوق طاقته، وإحتكارها لأهم<lb/>ينابيع ثروته.<lb/>(4) تربص كثير من كبار رجال العسكرية والإدارة بها الدوائر لإسقاطها<lb/>وإرضاء الشعب بحكومة ترضيه في دينه ودنياه.<lb/>(5) غرور زعماء هذه الحكومة بقوتهم واستعجالهم في هدم دين هذا<lb/>الشعب العظيم وتقاليده ومجد سلفه، وقد يكون مع المستعجل الزلل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p475" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3908.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب دينية إسلامية<lb/>(التعريف بالنبي والقرآن الشريف)<lb/>طبع بمطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة سنة 1345 صفحاته 110 بقطع<lb/>رسالة التوحيد.<lb/>كتاب نفيس مختصر مفيد، تأليف صديقنا صاحب الفضيلة الأستاذ السيد<lb/>محمد علي الببلاوي نقيب السادة الأشراف بالديار المصرية، ومراقب إحياء الآداب<lb/>العربية بدار الكتب المصرية وموضوعه كما علم من اسمه قسمان في كل منهما<lb/>مسائل مهمة وضع لكل منهما عنوان لتسهل الفهم والمراجعة.<lb/>فالقسم الأول وهو في التعريف بالنبي صلى الله عليه وسلم يشتمل على مسائل<lb/>نسبه وميلاده ووفاة والديه وحضانة جده له وكفالة عمه أبي طالب، وعلى نشأته<lb/>وتأديب الله له وبغضه للوثنية وأكله من ثمرة عمله وخطبة السيدة خديجة له<lb/>وتزوجه بها وعلى تعبده بغار حراء وظهور ملك الوحي له فيه وتفصيل خبر الوحي<lb/>المعروف في البخاري وغيره وتبليغ الرسالة وإيذاء قريش له، ولمن آمن به ثم خبر<lb/>الهجرة وما تقدمها من انتشار الإسلام في الأنصار رضي الله عنهم ثم تصدي قريش<lb/>لقتاله فيها، وإذن الله تعالى له بالقتال دفاعًا وتأمينًا لدعوته السلمية المبنية على<lb/>أساس الدليل والبرهان فقتاله لهم إلى أن نصره الله تعالى عليهم بفتح مكة والقضاء<lb/>على الوثنية في جزيرة العرب.<lb/>ويلي هذا طرف من أخلاقه العظيمة صلى الله عليه وسلم فالكلام على عموم<lb/>رسالته، وحجة القرآن الدائمة عليها، فالكلام على شريعته وما فيها من أصول<lb/>الإصلاح التي كانت بها آخر الشرائع، فالكلام على معناه، وأنواعه ووجود<lb/>الملائكة.<lb/>وأما القسم الثاني وهو التعريف بالقرآن الكريم فيدخل في مسائله التحدي به<lb/>والعجز عن معارضته وما تضمنه ووصفه ونزوله منجمًا ومدة نزوله وعدد سوره،<lb/>وأمر النبي صلى الله عليه وسلم بحفظه ومعنى نزوله على سبعة أحرف (وتحرير<lb/>هذه المسألة هو سبب هذا التأليف) فالكلام في كتابته على عهد النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وترتيبه فالكلام على جمعه وتدوينه وكتابته في المصاحف وإرسالها إلى<lb/>الأمصار ومباحث في كتابته وشكله وعناية المسلمين في كل عصر بكتابتهم له على<lb/>الأحرف السبعة.<lb/>وختم الكتاب ببيان موجز لما اشتمل عليه القرآن من الأحوال الشخصية<lb/>والشئون العمرانية كمسائل الزوجية من المساواة بين الزوجين وتعدد الزوجات<lb/>بشرطه والطلاق للحاجة إليه ونظام التوريث وحقوق الوالدين والوصية باليتامى<lb/>والاقتصاد والاتحاد والشورى في الأمور وغير ذلك، وهو كما قال قليل من كثير.<lb/>جمعت كل هذه المباحث النفيسة في 110 صفحات.<lb/>وفي الكتاب مقتبسات من نور رسالة التوحيد للأستاذ الإمام شيخنا وشيخ<lb/>المؤلف أثابه الله وأدام النفع بآثاره الصالحة فنحث كل مسلم على مطالعته وقراءته<lb/>لأهله وأولاده.<lb/>***<lb/>(كتاب الدين الإسلامي)<lb/>(طبع بمطبعة الرحمانية سنة 1346 صفحاته 98 بقطع رسالة التوحيد) .<lb/>كتاب جديد، مختصر مفيد، يتعاون على تأليفه وتحريره ثلاثة من خيار<lb/>أساتذة المدارس الأميرية العليا ونابغي خريجي دار العلوم وهم أصدقاؤنا الأستاذ<lb/>الشيخ حسن منصور وكيل مدرسة القضاء الشرعي، والشيخ عبد الوهاب خير<lb/>الدين المدرس بمدرسة القضاء الشرعي والشيخ مصطفى عنان المفتش بوزارة<lb/>المعارف.<lb/>وقد نشر الجزء الأول منه في العام الماضي وروعي فيه ما قررته وزارة<lb/>المعارف في تعليم الدين للسنة الأولى من طلبة المدارس الثانوية وموضوعه العقائد<lb/>وما يتعلق بها من حكمة التشريع وأصول الآداب للدين الإسلامي، ورأينا أن عمدة<lb/>الأساتذة المؤلفين لهذا الكتاب في أهم مسائله رسالة التوحيد للأستاذ الإمام أستاذ<lb/>الجميع رحمه الله.<lb/>ومن العجيب أن جميع أبحاثه في نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، وفي<lb/>القرآن الحكيم منقول من كتاب (التعريف بالنبي والقرآن الشريف) للسيد الببلاوي<lb/>بنصوصه وعناوينه كما رأيت وهو مثله مقسم أحسن تقسيم ومُبَوَّب أجمل تبويب،<lb/>وإن لم تسم أصول مباحثه بالأبواب، ولم تقرن بأرقام العدد ولا بحروف أبي جاد،<lb/>وهي:<lb/>أ- الدين الإسلامي تعريفه وخصائصه الخمس:<lb/>(1) احترام العقل والحث على علوم الكون.<lb/>(2) المساواة بين الناس في الأحكام، وما يطلب من طاعة الحكام.<lb/>(3) تقرير السلام العام ومن مباحثه حال الإسلام مع غير أهله وحرية<lb/>الزوجة في العقيدة، ويعنون به إباحة تزوج المسلم بالكتابية مع بقائها على دينها<lb/>تؤدي عباداته كما تعتقد إلخ.<lb/>(4) الجمع بين مصالح الدنيا والآخرة.<lb/>(5) صلاحيته لكل أمة في كل زمان ومكان.<lb/>ب- أثر الدين في تهذيب النفس بعقائده وعباداته وآدابه ومعاملاته.<lb/>ج- الرسالة والرسل عليهم السلام.<lb/>د- المعجزة ومعناها وسبب إظهارها ووجه دلالتها على الرسالة.<lb/>هـ- الحاجة إلى الرسالة وبيانها من طريقين ملخص مما هو مشروح في<lb/>رسالة التوحيد.<lb/>و أقسام المعجزة وأفردت بفصل خاص.<lb/>ز- رسالة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم مبدوء بترجمته في بيان نسبه<lb/>ومولده وتربيته وتجارته وزواجه وعبادته وبينها بدؤه خبر الوحي ففترته فتبليغ<lb/>الدعوة فإيذائه صلى الله عليه وسلم لأجلها فتصدي المشركين لحربه فالإذن له بالقتال<lb/>وغزواته ونصر الله له.<lb/>طرف من أخلاقه صلى الله عليه وسلم فخبر وفاته وملخص سيرته صلى الله<lb/>عليه وسلم عموم رسالته وبيان كونه خاتم النبيين ونسخ شريعته لما قبلها، والوحي<lb/>وأنواعه، ويليه الكلام في القرآن الكريم، وفيه مباحث متعددة - وهي وما قبلها من<lb/>مباحث نبوة نبينا صلى الله عليه وسلم مأخوذة من كتاب السيد الببلاوي كما تقدم،<lb/>ولكنه ختم بطائفة من الآيات وعشرة أحاديث مختارة لأجل حفظهما، والكتاب جدير<lb/>بالتدريس في المدارس الإسلامية الثانوية كلها.<lb/>***<lb/>(كتاب الإسلام الصحيح)<lb/>(طبع مطبعة المنار سنة 1345 صفحاته <date calendar="#cal_gregorian" when="0123" change="#d3e146">123</date> من قطع المنار يباع بمكتبة<lb/>المنار) تأليف صديقنا الأستاذ الفاضل الشيخ سعيد بن محمد الشريف<lb/>الزواوي الجزائري الإمام الخطيب بجامع سيدي رمضان بمدينة الجزائر، حمله<lb/>على تأليفه فيما نرى ما حدث في بلاد الجزائر في هذا العهد من النهضة الإسلامية؛<lb/>إذ قام فيها بعض أهل العلم بمقاومة خرافات أهل الطريق ودجلهم والتقاليد المبتدعة<lb/>وأنشئت لذلك صحف مخصوصة قامت بالواجب قيامًا يفوق ما كنا نظن في هذه<lb/>البلاد، وقد تناولتها بعض الصحف الخرافية وعارضتها بنشر الثناء على بعض<lb/>رجال الصوفية ومشايخ الطرق وأصحاب الزوايا المعروفة، وقد وقف صاحب هذا<lb/>الكتاب موقفًا وسطًا بين المختلفين بنشر كتاب في التعريف بالإسلام أصوله وفروع<lb/>عبادته وآدابه، مع ميل ظاهر لتأييد ما كان عليه السلف الصالح بعبارات لطيفة<lb/>فهو من أنصار الإصلاح الإسلامي المعتدلين.<lb/>وقد بدأ كتابه ببيان العقائد الإسلامية من التوحيد والرسالة وقَفَّى عليه بذكر<lb/>أصوله وينابيعه ومآخذ أحكامه وهي الكتاب والسنة والإجماع والقياس وقَفَّى عليه<lb/>بتعريف الإيمان والإسلام، ثم بالكلام على الصلاة والطهارة وما يتعلق بهما وتكلم<lb/>بمناسبة وجوب ستر العورة في مسألة حجاب النساء التي اضطرب فيها مسلمو<lb/>الأمصار في هذا العهد كلامًا معتدلاً بين إفراط الحجازيين وتفريط السفوريين، ثم<lb/>تكلم في سائر أركان الإسلام من الزكاة والصيام والحج، فبيَّن ما رآه ضروريًّا<lb/>لجماهير المسلمين من ذلك كله في 32 صفحة من الكتاب.<lb/>ثم انتقل إلى بيان الأحكام الإسلامية العامة التي جهلتها جماهير الأمة من<lb/>إسلام السلف وإسلام الخلف وكون الإسلام دينًا ذا أحكام وقوانين، وعرف الحكم<lb/>الشرعي وأحكام التكليف الخمسة من وجوب وندب وتحريم وكراهة وإباحة، وقَفَّى<lb/>عليه بالحكم العقلي والحكم العادي، وانتقل من ذلك إلى بيان معنى المذهب وعدد<lb/>المذاهب والبحث في إمكان وحدتها وعدمه والتفضيل بينها والتقليد لها هل يجوز أم<lb/>لا؟<lb/>ثم انتقل من هذا إلى مباحث التصوف والصوفية وكشفهم ومذاهبهم وما لا<lb/>حجة لهم فيه، كالكشف الذي هو أساس معارفهم وقد اجتمعت الأمة حتى علماء<lb/>الصوفية منهم على أنه ليس بحجة شرعية، ولا يجوز أن يُبْنَى عليه حكم شرعي،<lb/>ثم تكلم في الشيعة الظاهرية والباطنية فأصحاب الطرق واختلافهم، والبحث في<lb/>صحة إسلامهم واستغناء الإسلام والمسلمين عن طرقهم، وفي معنى الولي والولاية،<lb/>والكرامات، والسحر، والطلسمات والكرامات المزوَّرة، وما يتعلق بالأولياء<lb/>وقبورهم من البدع والضلالات وديوان الأولياء، وما أحدثه غلاة المتصوفة<lb/>الممتزجين بالشيعة والروافض من القول بعصمة الأئمة والمهدي المنتظر، وختم<lb/>ذلك ببيان الفرق الضالة.<lb/>ثم أتى بفصل لبعض الصالحين في الأخلاق المذمومة والأخلاق المحمودة،<lb/>وقَفَّى عليه بالكلام في كبائر المعاصي والإسلام الصحيح والفرقة الناجية وفرقة<lb/>الإسماعيلية الباطنية ودولة الفاطميين والموحدين، وبذلك ختم الكتاب، ولا نقول:<lb/>إنه وفَّى هذه المباحث حقها من التمحيص والتحقيق في هذه الورقات، وإنما جاء<lb/>بخلاصة قريبة المأخذ يقل أن يجدها الجمهور مجموعة في كتاب مثله في اختصاره<lb/>وسهولته.<lb/>طبع هذا الكتاب بمطبعة المنار صديق المؤلف صديقنا الفاضل وأحد قدماء<lb/>قراء مجلتنا السلفي الغيور الحاج محمد المانصالي من كبار تجار الجزائر ووجهائها<lb/>ابتغاء نشر الدين والعلم، وهو يباع في مكتبة المنار بمصر وثمن النسخة منه خمسة<lb/>قروش أميرية.<lb/>***<lb/>(الإحكام في أصول الأحكام)<lb/>الإمام أبو محمد علي (ابن حزم) الأندلسي من أجلّ أئمة المسلمين حفاظ<lb/>السنة وفقهاء الملة، وكتابه الإحكام في أصول الأحكام من أجلّ كتب أصول الفقه،<lb/>كما أن كتابه (المحلى) من أجلّ كتب الفروع، بل فضَّله سلطان العلماء العز بن<lb/>عبد السلام على جميعها هو والمغني للعلامة ابن قدامة الحنبلي.<lb/>ونبشر القراء بأن كتاب الإحكام يطبع الآن بمطبعة السعادة بمصر (على نفقه<lb/>مكتبة الخانجي) طبعًا جميلاً على ورق جيد، وقد صدر منها جزآن صغيران الأول<lb/>في سنة 1345 والثاني في سنة 1346 في كل منهما زهاء 150 صفحة فقط،<lb/>وهذا التقسيم للكتب الكبيرة قد اخترعه فيما نعلم الشيخ منير الدمشقي تاجر الكتب<lb/>الشهير، وهو مفيد في ترويجها وتسهيل الاشتراك فيها ومسهل لمطالعتها، ولكنه<lb/>عائق عن المراجعة بها بعد جمعها في المجلدات الكبيرة؛ إذ جعل لأوراق كل جزء<lb/>منها أرقامًا خاصة به كما فعل أصحاب مكتبة الخانجي في كتاب الأحكام على براعة<lb/>والدهم الأستاذ محمد أمين الخانجي في فن الطباعة ونشر الكتب.<lb/>وقد تولَّى تصحيح الكتاب صديقنا الأستاذ الفاضل الشيخ أحمد محمد شاكر أحد<lb/>قضاة الشرع المشهورين، فمن أراد اقتناءه والتعجل بالاستفادة مما صدر ومما<lb/>سيصدر منه قبل تمامه فليراجع (مكتبة الخانجي) للاشتراك فيه وهي مشهورة في<lb/>شارع عبد العزيز بمصر، وسنبين فضله ومزاياه بعد تمام طبعه إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(كتاب إرشاد الخواص والعوام لفعل الواجب وترك الحرام)<lb/>(طبع المطبعة الأهلية بالجزائر سنة 1345 صفحاته <date calendar="#cal_gregorian" when="0111" change="#d3e146">111</date>من قطع المنار)<lb/>كتاب جليل في نصوص الكتاب والسنة الواردة في النهي عن المعاصي<lb/>والأمر بالطاعات أو الترهيب والترغيب (تأليف العالم الفاضل السيد محمد بن عبد<lb/>الله ملين) من علماء الجزائر ذكر فيه 31 معصية وزهاء ستين طاعة أو أكثر،<lb/>وقد سرد كلاًّ من النوعين سردًا حسب ما اتفق فلم يراع فيها ترتيبًا خاصًّا وهو يعزو<lb/>كل حديث إلى من خرَّجه من جامعي كتب السنة كالشيخين وأصحاب السنن وغيرهم،<lb/>نفع الله بكتابه وأجزل من ثوابه.<lb/>***<lb/>(بيان مشروعية الحجاب)<lb/>رسالة مختصرة لصاحب الفضيلة، والمزايا الجميلة، محامي الشريعة،<lb/>ومجاهد البدع والمعاصي الفاشية، صديقنا الأستاذ الشيخ مصطفى نجا مفتي <placeName>بيروت</placeName>،<lb/>كتبها بمناسبة ما فشا من تهتك النساء، ودعوة المتفرنجين إياهن إلى هتك<lb/>الحجاب، ذكر فيها خلاصة أقوال المفسرين والفقهاء المتعلقة بالموضوع وفنَّد فيها<lb/>شبهات السفوريين، وأودعها بعض أقوال علماء أوربة للشرق من غير المسلمين<lb/>في الثناء على الشريعة الإسلامية، وقد طبعت في المطبعة الوطنية ببيروت وتوزع<lb/>فيها مجانًَا، فجزى الله كاتبها وطابعها وناشرها خير الجزاء.<lb/>***<lb/>(مجلة <title level="j" change="#d2e191">الإصلاح</title>)<lb/>(صحيفة دينية علمية اجتماعية أخلاقية) تصدر في مكة المكرمة مرتين في<lb/>كل شهر، عدد صفحات الجزء منها 24 صفحة من القطع الكبير مديرها الأستاذ<lb/>الشيخ محمد الفقي الأزهري رئيس شعبة الطبع والنشر بمكة، وقيمة الاشتراك<lb/>السنوي فيها ثلاث ريالات سعودية في الحجاز ونصف جنيه إنكليزي في خارجه،<lb/>وقد صدر منها ثلاثة أجزاء أولها في 15 صفر سنة 1347 والثاني في 15 والثالث<lb/>30 ربيع الأول منه، وقد استغربنا جعل أرقام كل جزء منها مستقلة غير تابع<lb/>ثانيها لأولها، وثالثها لثانيها مع أن مديرها مختبر لأعمال الطبع بما كان من اشتغاله<lb/>بالتصحيح في المطبعة السلفية بمصر واختبار شئونها.<lb/>وأما موضوع المجلة فهو الإصلاح الإسلامي كما يدل عليه اسمها، وقد ذكر<lb/>مديرها في فاتحة الجزء الأول منها أنه كان يتمنى أن يصدر صحيفة دينية علمية<lb/>(تضم صوتها إلى صوت المصلحين وتتعاون وإياهم على ما هم بسبيله من دعوة إلى<lb/>الحق وإرشاد إلى الصلاح) وذكر أن اتساع دائرة الفساد تدعو إلى إمداد جيش<lb/>الإصلاح بما يقوى به على مقاومة هذا الفساد، ثم ذكر أنه لما سنحت له الفرصة<lb/>بمقابلة الإمام عبد بالعزيز بن السعود تحدث إلى جلالته بذلك فأجابه الإمام جوابًا<lb/>مسهبًا في وجه الحاجة إلى هذا العمل، وما يشترط مراعاته فيه ووعد بالمساعدة<lb/>عليه لمن يقوم به على الوجه الذي ذكره، وقد نشره بنصه المفيد فالتزم له ذلك<lb/>وشرع فيه.<lb/>وكان مما عُني به فيها نشر تفسير للقرآن الغرض من نشره (فهم القرآن من<lb/>حيث هو دين يرشد الناس إلى ما فيه سعادتهم في حياتهم الأولى والآخرة إلخ) فهو<lb/>ينحو فيه نحو ما نذكره في الترجمة عن تفسير المنار، بل موضوع مجلة <title level="j" change="#d2e191">الإصلاح</title><lb/>بعض ما بيناه من مقاصد مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> عند إنشائها في سنة 1315 فنتمنى أن تكون<lb/>خير عون لنا وخير نصير، وقد زارنا مديرها الفاضل فكاشفناه بأهم ما تجب<lb/>مراعاته في تحريرها وما نراه من أسباب رواجها، ونسينا أن نذكر له مسألة أرقام<lb/>صحائفها فلذلك ذكرناه هنا، وإذا رأينا بعد ذلك حاجة إلى بعض النصائح فلا نبخل<lb/>على (الإصلاح) بها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p507" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3909.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>امتناع بعض علماء الصحابة عن التحديث<lb/>وجعل الحديث من أصول التشريع<lb/>س27 من حضرة الأمير شكيب أرسلان الشهير بلوزان (بسوسرة أوربة)<lb/>حضرة الأستاذ الإمام مَفْزَع الإسلام، في المشكلات الجسام، السيد محمد<lb/>رشيد رضا أدامه الله لهذه الأمة علمًا هاديًا، آمين.<lb/>إن في الجزء الأول من المجلد التاسع والعشرين من المنار بحثًا من أهم ما<lb/>جالت فيه أقلام جهابذة الأصوليين هو المتعلق بأحاديث الصحيحين، وما قيل من<lb/>أغلاطها، ورواية أبي هريرة والفرق بين أحاديث التشريع وغيرها فقد قرأت هذا<lb/>البحث مع وفرة شواغلي مرتين أو ثلاثًا، ولا أزال عطشان إلى هذا المنهل العذب<lb/>ومترقبًا صدور الكتاب الجديد الذي وعدتم بإخراجه تحت اسم (يسر الإسلام<lb/>وأصول التشريع العام) ، ولقد أخذ بمجامع فؤادي قولكم: (إن صحيح البخاري<lb/>أصح كتاب بعد كتاب الله ولكنه ليس معصومًا هو ورواته من الخطأ وليس كل<lb/>مرتاب في شيء من روايته كافرًا) .<lb/>إني لست بمحدث وليس لي حق أن أبدي وأعيد في الحديث الشريف إلا على<lb/>سبيل الاستفادة، ولذلك أرجوكم أن تتفضلوا علينا برأيكم في الروايات الآتية وهي:<lb/>في الجزء الثالث من طبقات ابن سعد الكبرى الصفحة 74 عن عامر عن عبد<lb/>الله بن الزبير عن أبيه قال: قلت للزبير: ما لي لا أسمعك تُحَدِّث عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم كما يُحَدِّث فلان وفلان قال: أما إني لم أفارقه منذ أسلمت،<lb/>ولكنني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (من كذب عليَّ فليتبوأ مقعدًا<lb/>من النار) .<lb/>فظاهر هنا أن الزبير كان يعتقد أنه مهما كانت حافظة الراوي من القوة فلا<lb/>يستطيع أن يعيد ما سمعه بدون زيادة أو نقصان، وأنه كان يخشى أن يزيد على<lb/>رسول الله أو ينقص من كلامه فتحامى الحديث كله تقريبًا.<lb/>وفي صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0102" change="#d3e146">102</date> من الجزء المذكور عن السائب بن يزيد أنه صحب سعد بن<lb/>أبي وقاص من المدينة إلى مكة قال: فما سمعته يحدث عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم حديثًا حتى رجع، ثم عن يحيى بن عباد عن شعبة: دخلوا على سعد بن أبي<lb/>وقاص فسئل عن شىء فاستعجب فقال: إني أخاف أن أحدثكم واحدًا فتزيدوا المائة.<lb/>فهذا صحابي عظيم أيضًا كالزبير وكلاهما من العشرة يعتقد أن الحديث مهما<lb/>يكن راويه ثقة يتطرق إليه الزيادة والنقصان.<lb/>وفي الصفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0110" change="#d3e146">110</date> من الجزء المذكور عن عمرو بن ميمون قال: اختلفت<lb/>إلى عبد الله بن مسعود سنة ما سمعته فيها يحدث عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم ولا يقول: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إلا أنه حدَّث ذات يوم بحديث<lb/>فجرى على لسانه قال رسول الله صلى الله عليه وسلم فعلاه الكرب حتى رأيت<lb/>العرق يَتَحَدَّر عن جبهته ثم قال: إن شاء الله إما فوق ذاك أو قريب من ذاك وإما<lb/>دون ذاك.<lb/>وفي الصفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0111" change="#d3e146">111</date> من الجزء الثالث من الطبقات أخبرنا المعلى بن أسد قال<lb/>أخبرنا عبد العزيز بن المختار عن منصور الغداني عن الشعبي عن علقمة بن قيس<lb/>أن عبد الله بن مسعود كان يقوم قائمًا كل عشية خميس فما سمعته في عشية منها<lb/>يقول: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم غير مرة واحدة قال: فنظرت إليه -<lb/>وهو معتمد على عصى- فنظرت إلى العصى تزعزع، قال: أخبرنا مالك بن<lb/>إسماعيل قال: أخبرنا إسرائيل , عن أبي حصين , عن عامر عن مسروق عن عبد<lb/>الله قال: حدَّث يومًا حديثًا فقال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم<lb/>أرعد وأرعدت ثيابه ثم قال: أو نحو ذا أو أشبه ذا.<lb/>ومعلوم أن عبد الله بن مسعود كان لا يفارق الرسول صلى الله عليه وسلم وأنه<lb/>كان أتبع له من ظله وأولى الناس بالرواية عنه، وهذا مشربه في الحديث، وقد<lb/>ذكرتم في ذلك البحث نهي الإمام عمر عن التحديث.<lb/>وجاء في الجزء الخامس من طبقات ابن سعد أيضًا صفحة 140 رواية عن<lb/>عبد الله بن العلاء: سألت القاسم بن محمد أن يملي عليَّ أحاديث فقال: إن<lb/>الأحاديث كثرت على عهد عمر بن الخطاب فأنشد الناس أن يأتوه بها فلما أتوه بها<lb/>أمر بتحريقها، ثم قال: مثناة كمثناة أهل الكتاب قال: فمنعني القاسم بن محمد<lb/>يومئذ أن أكتب حديثًا.<lb/>وهذا هو القاسم بن محمد بن أبي بكر الصديق المشار إليه بالبنان بين التابعين<lb/>بالفضل والعلم والورع.<lb/>فلماذا بعد هذه الدلائل كلها لا يزال علماء الدين يتخذون الصحيحين وغيرهما<lb/>من كتب الحديث مراجع في الشرع ويعتقدون أن مجرد توفر الشروط في الصحة<lb/>كاف لجعل الحديث ثابتًا لا شبهة فيه كأن سامعيه تلقوه رأسًا من فم رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم.<lb/>أفلا يرون أن ثلاثة من أجلّ صحابة رسول الله صلى الله عليه وسلم منهم عبد<lb/>الله بن مسعود بمكانه من الورع والصدق والعلم بالدين لم يكونوا يحدثون تقريبًا ولم<lb/>يكونوا يركنون إلى أنفسهم أن تبدر من ألسنتهم كلمة في سياق حديثهم عن<lb/>المصطفى لم يكن صلى الله عليه وسلم قالها.<lb/>فلماذا لا نقتدي بهم ولا نزال نجعل صحة الحديث بمجرد توفر الشروط قضية<lb/>مسلمة؟<lb/>إن هؤلاء الأئمة الذين هم من أجلّ أصحاب رسول الله وألزمهم له، والذين<lb/>هم طليعة من نشروا الإسلام وأسسوا بوانيه لم يكن بينهم وبين الرسول واسطة<lb/>ولقد وتكاءدهم التحديث عنه خوف الزيادة أو النقصان.<lb/>فكيف يجب أن نثق في صحة الأحاديث الواصلة بالأسانيد العديدة المتسلسلة<lb/>من عدة قرون ونبني عليها الأحكام، ونقول: هذا حلال وهذا حرام، ومن لم يؤمن<lb/>بهذا فقد كفر بالإسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزان 22 ذي العقدة سنة 1346<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان<lb/>(جواب المنار)<lb/>إن المروي عن علماء الصحابة رضي الله تعالى عنهم من اتقاء التحديث، بل<lb/>من النهي عنه، وعن كتابة الحديث ومن تحريق ما كتب بعضهم منه أو الأمر<lb/>بتحريقه هو أكثر مما ذكر الأمير السائل في المسألة الأولى، وقد بسطنا ذلك في<lb/>المجلد التاسع والعاشر والحادي عشر من المنار كما سيأتي، ولو لم يكن في المسألة<lb/>إلا ما نقله عن طبقات ابن سعد لكان للمعارضين له أن يقولوا: إن هؤلاء الذين نقل<lb/>عنهم ابن سعد ما نقل قد ثبتت روايتهم لكثير من الأحاديث، فعبد الله بن مسعود له<lb/>في صحيح البخاري وحده 85 حديثًا على شدة تحرِّي البخاري وصعوبة شرطه في<lb/>جامعه الصحيح، ولو لم يرو المحدثون عن ابن مسعود إلا هذا العدد لكان غير<lb/>معارض لتحريه في التحديث وقلة روايته فإنه من قدماء الصحابة وأكثرهم سماعًا من<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم، ولكن له في سائر كتب السير والمسانيد روايات أخرى<lb/>كثيرة وأما الزبير فلم يرو عنه البخاري في صحيحه إلا سبعة أحاديث، وروى فيه<lb/>عن سعد بن أبي وقاص عشرين حديثًا، وهذا أدل على ما ذكر من تحاميهم للتحديث،<lb/>وإنما كان لداعية قوية لا خوفًا من الخطأ فقط بل لأمر أعظم.<lb/>عرض للبحاثة المرحوم الدكتور محمد توفيق صدقي ما عرض لبعض<lb/>الباحثين قبله وكذا بعده من أن الإسلام هو القرآن وحده، وأن الأحاديث كانت<lb/>تشريعًا موقتًا لأهل عصر النبوة بدليل عدم كتابة أهل الصدر الأول من الصحابة لها<lb/>كالقرآن وعدم تبليغها للناس وأمرهم بالعمل بها بل بدليل نهي النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم عن كتابة شيء عنه غير القرآن ونهيه عن كثرة السؤال؛ لئلا تكثر الأحكام<lb/>فترهق الأمة من أمر دينها عسرًا ونهي بعض علماء الصحابة عن كتابة الحديث<lb/>أيضًا، وأحب الدكتور أن يعرض هذا الرأي على علماء المسلمين ويطالبهم ببيان<lb/>الحق فيه فنشرناه له في المجلد التاسع من المنار (ص515) وطالبنا علماء الأزهر<lb/>وغيرهم بالرد عليه لبيان الحق في المسألة، وإزالة الشبهات التي تعرض لكثير من<lb/>الناس فيها، فرد عليه الشيخ طه البشري من علماء الأزهر وعالم عربي مقيم في<lb/>الهند اسمه الشيخ صالح اليافعي ورد هو على ما كتبوه، وقد نشرنا رد العالم<lb/>الأزهري في ص 699 - 711، <date calendar="#cal_gregorian" when="0712" change="#d3e146">712</date> من المجلد التاسع أيضًا ثم رد محمد توفيق<lb/>صدقي عليه في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0906" change="#d3e146">906</date> منه وَقَفَّيْنَا عليه بحكم المنار بين المتناظرين في (ص<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">925 - 930</hi>) منه حكمنا الخلاف حكمًا أذعن له الدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>وغيره ولم يرد عليه أحد من المتناظرين ولا من غيرهم وسنذكر خلاصته، وأما رد<lb/>الأستاذ الشيخ صالح اليافعي فقد نشرناه في عدة أجزاء من المجلد العاشر.<lb/>ثم إن صديقنا المرحوم رفيق بك العظم كتب بحثًا موضوعه (التدوين في<lb/>الإسلام) وألقاه في نادي المدارس العليا في القاهرة وجمع فيه ما وقف عليه في<lb/>كتب التاريخ من كتابة الحديث وغيره، فاقترح علينا بعض قراء المنار نشر ذلك<lb/>البحث والتعليق عليه بما يبدو لنا من استدراك أو انتقاد، كما اقترح علينا كل من<lb/>الدكتور محمد توفيق صدقي ومناظره الشيخ صالح اليافعي وغيرهم تمحيص كتابة<lb/>الحديث التي تجاذبها المتناظران في موضوع بحثه.<lb/>فإجابة للاقتراحات نشرت خطبة رفيق بك في الجزء العاشر من مجلد المنار<lb/>العاشر، وعلقت عليها أهم ما رأيته منتقدًا فيها، ثم انتقلت إلى مسألة كتابة الحديث<lb/>فبدأت بنشر ما جمعه الحافظ ابن عبد البر في كتابه (جامع بيان العلم) من النهي<lb/>عن الكتابة وكراهيتها ومن الرخصة فيها، وقد جمع من الروايات ما لم يجمع غيره<lb/>فيها. نشرت البابين اللذين أوردهما بحذف أسانيده نقلاً عن مختصره في أربع<lb/>ورقات، واستدركت عليه روايات لغيره في النفي والإثبات، ثم عقدت فصلاً<lb/>للتعادل والترجيح بين الروايات المتعارضة في الأمر بالكتابة والنهي عنها عند تعذر<lb/>الجمع بينها، وذلك في ورقتين أي أربع صفحات من الجزء العاشر من المجلد<lb/>العاشر من المنار (راجع كل ذلك في ص 743 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0768" change="#d3e146">768</date> م10) ثم أتممت هذا<lb/>البحث بفصل آخر موضوعه (نهي الصحابة ورغبتهم عن الرواية) مع بيان تأويل<lb/>العلماء لذلك النهي والحكم فيه نشرته في الجزء التالي أي الحادي عشر (ص<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">849 - 854 </hi>م10) فمن أراد الوقوف على هذا التفصيل كله في المسألة فليراجع<lb/>صفحات الجزءين التي بينا أرقامها آنفًا، وفيه الجواب المفصل عما سأل عنه<lb/>الأمير شكيب في الموضوع.<lb/>ولا بأس بأن نقول فيه كلمة مجملة لمن لا يتيسر له تلك المراجعة: إن دين<lb/>الإسلام هو القرآن كتاب الله تعالى وما بيَّنه به رسوله صلى الله عليه وسلم من فعل<lb/>وقول صار سنة متبعة بالعمل أو التبليغ العام في الدعوة إلى الإسلام وبيانه للناس<lb/>من أصحابه رضي الله عنهم، وأما الأحاديث التي لم يأمر النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>بتبليغها ولا عني خلفاؤه وعلماء أصحابه بتبليغها للناس على أنها من دينهم ولم<lb/>تصر سنة متبعة بعمل جمهورهم بها إما لأن الحديث منها كان خاصًّا بمن خوطب<lb/>به من تشديد أو تخفيف اقتضته حاله أو لأنه لم يقصد به التشريع أو لغير ذلك ثم<lb/>رواها التابعون عن أفراد منهم روايات آحادية لم تتواتر فهي لا تعد تشريعًا عامًّا<lb/>لبيان دين الإسلام بحيث يجب على الأمة وأئمتها تبليغه والأخذ به.<lb/>على أن فيما صح منها لنقاد الرواية وبعض ما صح متنه ولم يصل سنده إلى<lb/>درجة الصحيح، ولم يسقط إلى حد الموضوع أو الواهي من الهداية والحكم ما لا<lb/>يسع من بلغه من المسلمين إلا أن يهتدي به.<lb/>وإنني ألخص بعض المسائل مما كتبته في المجلد العاشر أي منذ اثنتين<lb/>وعشرين سنة على سبيل النموذج والإيضاح لهذه الخلاصة (ص 66 - 768) .<lb/>قلت هنالك: إن أصح ما ورد في المنع من كتابة الحديث ما رواه أحمد في<lb/>مسنده ومسلم في صحيحه وابن عبد البر في كتاب العلم وغيرها عن أبي سعيد<lb/>الخدري مرفوعًا (لا تكتبوا عني شيئًا إلا القرآن فمن كتب عني غير القرآن<lb/>فليمحه) .<lb/>وإن أصح ما روي في الإذن به حديث أبي هريرة في الصحيحين وغيرهما<lb/>مرفوعًا (اكتبوا لأبي شاه) وقد بينت أنه لا يعارض حديث أبي سعيد وما في معناه<lb/>على قاعدتنا التي مدارها على أن نهيه صلى الله عليه وسلم عن كتابة حديثه مُرَاد<lb/>به أن لا يتخذ دينًا عامًّا كالقرآن، وذلك أن ما أمر بكتابته لأبي شاه هو خطبة<lb/>خطبها صلى الله عليه وسلم يوم فتح مكة موضوعها تحريم مكة ولقطة الحرم، وهذا<lb/>من بيانه صلى الله عليه وسلم للقرآن الذي صرَّح به يوم الفتح، وصرح به في<lb/>حجة الوداع، وأمر بتبليغه فهو خاص مستثنًى من النهي العام، وقد صرَّح البخاري<lb/>في باب اللقطة من صحيحه بأن أبا شاه اليمني طلب أن تكتب له الخطبة المذكورة<lb/>فأمر صلى الله عليه وسلم بإجابة طلبه، وقد قلت هنالك:<lb/>(ولو فرضنا أن بين أحاديث النهي عن الكتابة والإذن بها تعارضًا يصح أن<lb/>يكون به أحدها ناسخًا للآخر لكان لنا أن نستدل على كون النهي هو المتأخر بأمرين:<lb/>أحدهما استدلال من روي عنهم من الصحابة الامتناع عن الكتابة، ومنعها بالنهي<lb/>عنها، وذلك بعد وفاة النبي صلى الله عليه وسلم، وثانيهما عدم تدوين الصحابة<lb/>الحديث ونشره ولو دونوا ونشروا لتواتر ما دونوه.<lb/>(فعزيمة علي رضي الله عنه على من عنده كتاب أن يمحوه وقول أبي سعيد<lb/>الخدري رضي الله عنه: (تريدون أن تجعلوها مصاحف) وقول عمر بن الخطاب<lb/>عند الفكر في كتابة الأحاديث أو بعد الكتابة: (لا كتاب مع كتاب الله) وفي<lb/>الرواية الأولى - وقوله في الرواية الثانية بعد الاستشارة في كتابتها: (والله إني لا<lb/>أشوب كتاب الله بشيء أبدًا) وقول ابن عباس: (كنا نكتب العلم ولا نُكْتبه) أي لا<lb/>نأذن لأحد أن يكتبه عنا ونهيه في الرواية الأخرى عن الكتابة، وقوله الذي تقدم في<lb/>ذلك - ومحو زيد بن ثابت للصحيفة ثم إحراقها وتذكيره بالله من يعلم أنه يوجد<lb/>صحيفة أخرى في موضع آخر، ولو بعيدًا أن يخبره بها ليسعى إليها ويحرقها،<lb/>وقوله الذي تقدم في ذلك - وقول سعيد بن جبير عن ابن عمر: إنه لو كان يعلم بأنه<lb/>يكتب عنه لكان ذلك فاصلاً بينهما - ومحو عبد الله بن مسعود للصحيفة التي جاءه<lb/>بها عبد الرحمن بن الأسود وعلقمة وقوله عند ذلك: (إن هذه القلوب أوعية<lb/>فاشغلوها بالقرآن ولا تشغلوها بغيره) كل هذا الذي أورده ابن عبد البر وأمثاله مما<lb/>رواه غيره كإحراق أبي بكر لما كتبه وعدم وصول شيء من صحف الصحابة إلى<lb/>التابعين وكون التابعين لم يدونوا الحديث لنشره إلا بأمر الأمراء - يؤيد ما ورد من<lb/>أنهم كانوا يكتبون الشيء لأجل حفظه ثم يمحونه.<lb/>(وإذا أضفت إلى هذا ما ورد في عدم رغبة كبار الصحابة في التحديث؛<lb/>بل في رغبتهم عنه، بل في نهيهم عنه قوي عندك ترجيح كونهم لم يريدوا أن<lb/>يجعلوا الأحاديث (كلها) دينًا عامًّا دائمًا كالقرآن، ولو كانوا فهموا عن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم أنه يريد ذلك لكتبوا ولأمروا بالكتابة ولجمع الراشدون ما كتب<lb/>وضبطوا ما وثقوا به وأرسلوه إلى عمالهم ليبلغوه ويعملوا به ولم يكتفوا بالقرآن<lb/>والسنة المتبعة المعروفة للجمهور بجريان العمل بها، وبهذا يسقط قول من قال: إن<lb/>الصحابة كانوا يكتفون في نشر الحديث بالرواية.<lb/>وإذا أضفت إلى ذلك كله حكم عمر بن الخطاب على أعين الصحابة بما<lb/>يخالف بعض تلك الأحاديث ثم ما جرى عليه علماء الأمصار في القرن الأول<lb/>والثاني من اكتفاء الواحد منهم كأبي حنيفة بما بلغه ووثق به من الحديث، وإن قل<lb/>وعدم تعنيه في جمع غيره إليه؛ ليفهم دينه ويبين أحكامه قوي عندك ذلك الترجيح.<lb/>بل نجد الفقهاء بعد اتفاقهم على جعل الأحاديث أصلاً من أصول الأحكام<lb/>الشرعية وبعد تدوين الحفاظ لها في الدواوين وبيان ما يُحْتَج به وما لا يحتج به لم<lb/>يجتمعوا على تحرير الصحيح والاتفاق على العمل به، فهذه كتب الفقه في المذاهب<lb/>المتبعة ولا سيما كتب الحنفية فالمالكية فالشافعية فيها مئات من المسائل المخالفة<lb/>للأحاديث المتفق على صحتها، ولا يُعَدُّ أحد منهم مخالفًا لأصول الدين.<lb/>وقد أورد ابن القيم في إعلام الموقعين شواهد كثيرة جدًّا من رد الفقهاء<lb/>للأحاديث الصحيحة عملاً بالقياس أو لغير ذلك، ومن أغربها أخذهم ببعض الحديث<lb/>الواحد دون باقيه، وقد أورد لهذا أكثر من ستين شاهدًا (فلتراجع في ج 14و 15و<lb/>16 من مجلد المنار السادس) وسنورد في الجزء الآتي شيئًا مما ورد في نهي<lb/>الصحابة عن الرواية، وفي عملهم بالحديث كيف كان، فقد أطلنا الآن) اهـ.<lb/>ثم إننا وافينا بهذا الوعد في مقال نشرناه في ص 849 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0854" change="#d3e146">854</date> من المجلد<lb/>العاشر نفسه عنوانه (نهي الصحابة ورغبتهم عن الرواية) ذكرنا فيه أهم الروايات<lb/>التي أوردها الحافظ ابن عبد البر وغيره، وما ذكروه من الروايات المعارضة لها<lb/>في الظاهر دون الواقع، وما ذكروه من الترجيح مع نقده، وحاصل جمعنا بينها أن<lb/>السنة بالمعنى المعروف في عصر الصحابة هي التي كانت تعد من الدين وكانوا<lb/>يأمرون باتباعها والمحافظة عليها ثم ختمنا هذا المقال بقولنا:<lb/>(وليعلم القارئ أن هذا البحث الأصولي بمعزل عن مسألة اهتداء المسلم بما<lb/>يصح عنده من أقوال الرسول صلى الله عليه وسلم فتلك الأقوال هي ينابيع الحكم،<lb/>ومصابيح الظلم، وجوامع الكلم، ومفخر الأمة على جميع الأمم، بل إن في الأحاديث<lb/>التي لم تصح أسانيدها من البدائع، والحكم الروائع، والكلم الجوامع، ما تتقاصر عن<lb/>مثله أعناق العلماء، وتكبوا في غاياته فرسان الحكماء، ولا تبلغ بعض مداه قرائح<lb/>البلغاء، ولا غرو فإن من الأحاديث ما صحت متونه، ولم تصح أسانيده، كما أن<lb/>منها ما أشكلت متونه، وإن سلم من الطعن رواته، وأنًَّى لغيرنا ببعض ما عندنا من<lb/>الأسانيد لأقوال حكمائهم، أو لكتب أنبيائهم، فنحن يسهل علينا من التمحيص<lb/>والتحقيق ما لا يسهل على غيرنا فليتدبر المتدبرون، وليعمل العاملون) اهـ.<lb/>فعلم مما تقدم كله أن ما ذكره الأمير من روايات في تحامي بعض كبار علماء<lb/>الصحابة التحديث عن النبي صلى الله عليه وسلم لا يصح أن يجعل دليلاًَ على<lb/>صحة ما استشكله من جعل العلماء كتب الحديث ولا سيما الصحيحين مراجع في<lb/>الشرع بل ناهيك بما ذكر في هذه الروايات من تهيب أولئك الصحابة للتحديث<lb/>وتعليله بخوفهم من الخطأ في أداء الحديث أن يدخلوا في عموم من يتناولهم وعيد<lb/>قوله صلى الله عليه وسلم: (من كذب عليَّ متعمدًا فليتبوأ مقعده من النار) وهو<lb/>متواتر عنه صلى الله عليه وسلم بلفظه، ومن رواته الزبير وسعد بن أبي وقاص<lb/>وابن مسعود رضي الله عنهم وورد بحذف كلمة (متعمدًا) فإن هذا يصح أن يجعل<lb/>دليلاً على أن قلة تحديثهم ليس لاعتقادهم أن أحاديث الآحاد القولية ليست من أصول<lb/>الشرع وأدلته، بل من ورعهم وتحريهم نقل الحديث بلفظه، وقد صح عنهم أنهم<lb/>حدثوا في روايات أقوى من هذه الروايات التي ذكرها ابن سعد في طبقاته كما تقدم<lb/>ولكن الجمهور قد جوَّزوا بعدهم روايته بالمعنى فكان مثار مشكلات كثيرة.<lb/>وإنما يتجه استشكاله إذا بناه على تلك الروايات التي أوردناها في المجلد<lb/>العاشر من المنار، وأشرنا إليها آنفًا، وقد أجاب العلماء عنها بأجوبة بيَّنا هنالك ما<lb/>فيها من ضعف وذكرنا هنا نموذجًا منه، وفيما ذكره من الروايات أن بعض<lb/>الصحابة كان يخاف أن يحدث من يحضره من التابعين فيزيدوا في حديثه ما ليس<lb/>منه ولو سوء الفهم.<lb/>ولكن وجد من الصحابة من كان لا يتحامى التحديث كهؤلاء، بل وجد فيهم<lb/>من تفرغ له وجعله كل همه من حياته كأبي هريرة الذي كان أقل ما يروي من<lb/>سماعه وأكثره عن غيره من الصحابة وعن التابعين أيضًا حتى عن كعب الأحبار<lb/>وكان مع ذلك قلما يذكر سماعًا، فأكثر ما روي عنه عنعنة كانت مصدر مشكلات<lb/>كثيرة، وإن لم يتعمد التدليس فيها، كل هذا وقع ولم يشدد الخلفاء بعد عمر رضي<lb/>الله عنه بكتابة السنن لأجل ضبطها والتمييز بينها، ثم تصدَّى الحُفَّاظ الجامعون لها<lb/>في المسانيد والسنن للتمييز بين صحيحها وسقيمها، وما يحتج به، وما لا يحتج به<lb/>منها، وتوقف ذلك على كتابة تواريخ الرواة ونصب ميزان الجرح والتعديل للحكم<lb/>عليها فكان ذلك منجاة من أكثر مشكلات تلك الفوضى.<lb/>ومع هذا كله لم يوجب أحد من علماء المسلمين العمل بكتاب من الكتب<lb/>المُؤلفة في الحديث بل طلب بعض الخلفاء من الإمام مالك أن ينشر له كتابه الموطأ<lb/>في الأقطار ويحمل المسلمين على العمل به، فامتنع مالك من ذلك على شدة تحريه<lb/>في جميع روايات الموطأ ومواطأة جُلّ علماء المدينة له عليه، وإنما كان الصحابة<lb/>والتابعون متفقين على أنه يجب على المسلمين أن يأخذوا دينهم من كتاب الله في<lb/>المرتبة الأولى ثم من سنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وكانوا يعنون بالسنة<lb/>الطريقة المأثورة عنه صلى الله عليه وسلم بالعمل لا الروايات النادرة التي لم يكن<lb/>يعرفها إلا رواتها من الآحاد، وهذا أمر قطعي لا خلاف فيه، ثم صار علماء<lb/>الأمصار يطلقون اسم السنة على كل ما روي في شأن الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>من قول وعمل وتقرير وصفة، وقرَّروا أن كل ما ثبت من ذلك متعلقًا بالتشريع فهو<lb/>من دلائل هذا الدين وشرعه، وإنما يخرج من ذلك ما كان من أمور العادات وشئون<lb/>الدنيا كالزراعة والصناعة والأكل والشرب مما لم يحرم بالنص، فأفعاله صلى الله<lb/>عليه وسلم فيها تدل على الإباحة ويطلقون على الأمر فيها لقب الإرشاد كما فصَّلناه<lb/>في كتاب (يسر الإسلام <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>) وغيره.<lb/>ثم كان من هدي علماء الأمصار في عصر الرواية أن يهتدي كل منهم بما<lb/>يصح عنده من أحاديث الآحاد، وإن لم تصر سنة متبعة بالعمل بحسب فهمه<lb/>واجتهاده، ولا يعد من لم يبلغه ذلك أو من لم يصح عنده ناقصًا في دينه أو مقصرًا<lb/>فيه ولا يعدون اجتهادهم في تصحيح الحديث، وفي كونه مما يحتج به تشريعًا عامًّا<lb/>إلا أن بعض الذين وقفوا حياتهم على رواية الأحاديث كانوا يعيبون المقلين من<lb/>الرواية والآخذين بالرأي والقياس ويسمونهم أهل الرأي، ولكنهم لا يعدونهم ضالين<lb/>كالمبتدعة، فإمامهم الأعظم أبو حنيفة معدود من أئمة أهل السنة ولم يعبأ جمهور<lb/>علماء الملة بما روى الخطيب وغيره من الطعن فيه، وصاحبه أبو يوسف معدود<lb/>من أئمتهم أيضًا، وكان قاضي هارون الرشيد ومفتيه، ولم ينكر ذلك أحد من أئمة<lb/>عصره، وأما صاحبه الآخر محمد بن الحسن فاشتغل بالحديث أكثر من صاحبيه،<lb/>وتلقى المؤطأ عن الإمام مالك، ولقي الشافعي وأحمد واطلعا منه على فقه أبي حنيفة<lb/>فسرت إليهما عدوى التوسع في القياس بعد أن قال أحمد: سألت الشافعي فقال: هو<lb/>كلحم الميتة يلجأ إليه عند الضرورة، ولم يكن لهما ولا لغيرهما مندوحة عن القياس<lb/>والرأي بعد التصدي للفتوى العامة في عصر كثرت فيه أسئلة الناس ومشكلاتهم<lb/>الدينية وقضاياهم المدنية والجزائية باتساع دائرة الحضارة وكثرة أسباب المعايش<lb/>والأعمال.<lb/>ومن المعلوم أن بعض أئمة فقهاء الحديث أنكروا حجية القياس مطلقًا، وخص<lb/>الإنكار بعضهم بغير الجلي أو بالخفي منه، أو ما كان علته غير منصوصة،<lb/>وخصَّه المحققون من القائلين بغير به العبادات، وأما التعبدي منها، وما يتعلق<lb/>بعالم الغيب فلا وجه للقياس فيه مطلقًا، ولكن المتأخرين من المصنفين المقلدين<lb/>يدخلون فيها القياس، وهم ليسوا منه أهله، وصار كلامهم مسلمًا عند العامة كقول<lb/>بعضهم بجواز وضع الستور على القبور قياسًا على الكعبة، وجواز تقبيل الحجارة<lb/>وغيرها مما يُوضع على قبور الصالحين قياسًا على الحجر الأسود، دع تقبيل<lb/>مفاتيح الكعبة وغيرها، وقياس حياة الشهداء وغيرهم في البرزخ من عالم الغيب<lb/>على حياة الدنيا واستنباطهم من ذلك جواز قضائهم حاجات الذين يدعونهم من دون<lb/>الله ومع الله فيما لا يقدر عليه إلا الله بل يقولون بوقوعها، وإن كان هذا شركًا،<lb/>ويدخلون ذلك كله في باب القُرْبَة والتعبد وهو تشريع لم يأذن به الله ولا يرتضيه<lb/>أئمة الدين.<lb/>وقد أذن الرسول صلى الله عليه وسلم لمعاذ رضي الله عنه حين أرسله إلى<lb/>اليمن أن يجتهد رأيه في الحكم؛ إذا عرضت له قضايا لا يجد فيها نصًّا في القرآن<lb/>ولا سنة من أحكام الرسول التي جرى عليها العمل في عهده، ولكن الفقهاء توسعوا<lb/>في هذا الإذن فجعلوا أحاديث الآحاد حتى الشاذ والمفرد والمرسل، وكذا الضعيف<lb/>غير الواهي منها في حكم السنة المتبعة على خلاف بينهم في ذلك، واصطلحوا<lb/>على تسمية ذلك كله سنة، وجعل أكثرهم اجتهاد الرأي عامًّا في العبادات<lb/>والمعاملات الشخصية لا خاصًّا بالقضاء كمورده، كما جعلوا الإجماع الاصطلاحي<lb/>في كل عصر حجة شرعية، وما ثبت عندهم بذلك دينًا على إنكار بعض أئمة<lb/>الهدى كالإمام أحمد لما عدا إجماع الصحابة، ووافقه بعض علماء الأصول على<lb/>عدم إمكان العلم بهذا الإجماع إن وقع مع الشك في إمكان وقوعه، عادة، ولكن<lb/>بعض المتأخرين حتى من الحنابلة جعلوا اتفاق الأئمة الأربعة حجة.<lb/>فكان ذلك له سببًا لكثرة التكاليف والتشديد في الدين، ولا سيما جعل كل ما<lb/>كتب في الفقه دينًا يجب على الأمة اتباعه، وأما الأئمة فلم يطالبوا الأمة إلا بما ثبت<lb/>قطعيًّا، وأما ما فيه مجال للاجتهاد من دليل ومدلول، فلم يكلفوا به إلا من ثبت<lb/>عنده وحرموا تقليدهم فيما ثبت من اجتهادهم، وقد فصَّلنا كل هذا في مواضع من<lb/>المنار والتفسير فكثرت بذلك أحكام العبادات والحلال والحرام وسائر المعاملات<lb/>بعدهم على خلاف ما كان يريد الرسول صلى الله عليه وسلم كما شرحنا ذلك في<lb/>بحث يسر الإسلام الذي نشر في كتاب مستقل، فعلى من أراد الإحاطة بالبحث مع<lb/>جميع أطرافه مراجعة الكتابين أيضًا.<lb/>وأما ما بالغ فيه بعض المؤلفين من عد أحاديث الصحيحين ولا سيما البخاري<lb/>قطعية فقد بيَّنا خطأه فيها ونقلنا عن علماء هذا الشأن ما يؤيد كلامنا، وسنعود إليه<lb/>عند دفع بعض مشكلات هذه الروايات كما تقدم لنا في مشكلات أشراط الساعة ولا<lb/>سيما أحاديث الدجال والمهدي، وحسبنا هذا الآن. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3910.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>