<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="22" to="22" change="#d2e128">22</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3165.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>جمادى الأولى - 1339هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1921">فبراير - 1921م</date>
<pb
             n="n22-p161"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3166.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>حقيقة التصوف ومكانه من الشرع</head>
               <lb/>
               <lb/>(س3) من صاحب الإمضاء<lb/>السلام عليكم ورحمة الله<lb/>إلى فضيلة مولانا وراشدنا السيد رشيد رضا<lb/>وقع نظري على بعض الأعمال الدينية في بلدي المسمى بالسنبلاوين مما من<lb/>أجله أرجو أن تعرفونا حقيقة التصوف، وهل له قوانين وقواميس غير ما بينته<lb/>الشريعة المحمدية؟ وإذا كان هو ما جاءت به الحنيفة، فما الحاجة إليه والقرآن<lb/>والسنة بين يديه؟ وإن كان مخالفًا فمن أقر المبتدئ فيه عليه، ومن أين استنبط ذلك<lb/>المخترع تلك الطرق التي توصل إلى الله كما يعبرون؟ ولعمري إن صح هذا كان لله<lb/>طريقان: طريق بينه على لسان رسوله الكريم في كتابه المبين، وآخر قد هدى إليه<lb/>بعض عباده المهتدين.<lb/>وإنما دعاني إلى سؤالكم، والاستنارة بمناركم، ما أخشاه من كسوف شمس<lb/>شريعتنا في ذلك الأفق (أفق الصوفية) فإني أرى من ينسبون إليه ويدعونه قد<lb/>ولعوا بمقتضياته وشغفوا به حتى أنستهم الأذكار والأوراد التي يتغنون بها في<lb/>الساحات والأنحاء ومبالغاتهم في الشيوخ والأولياء - أنساهم ذلك أساس الدين وكبد<lb/>الشريعة (التوحيد) وهذا طبق ما أراه غريزة في بعض النفوس من الشغف<lb/>بالكماليات، وربما سحبت ذيول النسيان على الواجبات غشًّا منها لأصحابها، وأنهم<lb/>قاموا بما فرض عليهم، وارتقوا إلى أن وجب عليهم ما ندب إليه الدين، وزجًّا منها<lb/>بهم إلى زمرة المقربين الذين امتثلوا وأمضوا أوامر الدين.<lb/>وإن سبق لكم هذا، فأرجو من فضيلتكم إعادته باختصار، وذلك كما تعلمون<lb/>لقرب عهدنا بالمنار، لا زلتم مصدر الرشد وأهل الفضل والوقار.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين محمد حسين النجار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> بمدرسة القضاء الشرعي<lb/>(المنار)<lb/>التصوف مصدر تصوف الرجل - أي صار صوفيًّا أي: أحد أفراد الطائفة<lb/>المعروفة بالصوفية، وأشهر الأقوال في المنسوب إليه أنه الصوف؛ لأنهم كانوا<lb/>يلتزمون لبسه وقيل: إنه كلمة سوفا أو سوفي باليونانية، ومعناها الحكمة، وذهب<lb/>الحافظ ابن الجوزي في كتابه (تلبيس إبليس) أنه نسبة إلى صوفة وهو لقب<lb/>الغوث بن مرّ بن أدّ بن طابخة بن إلياس بن مضر؛ لأنه قد اشتهر عند العرب أنه<lb/>أول من انقطع إلى الله تعالى لعبادته عند بيته الحرام، وتسلسل ذلك في ولده،<lb/>فصار لقب (صوفة) يطلق على كل منهم، وناطت العرب به وبهم من بعده إجازة<lb/>الناس بالحج من عرفة ومنى، وهي الإفاضة منهما، فكانت لا تفيض منهما حتى<lb/>يفيض صوفة، فإذا حانت الإجازة تقول: (أجيزي صوفة) ، وكان سبب هذه<lb/>التسمية أن أم الغوث كان لا يعيش لها ولد، فنذرت لئن عاش لتعلقن برأسه صوفة<lb/>ولتجعلنه ربيط الكعبة، ففعلت، فقيل له ثم لولده من بعده صوفة. نقله عن السائب<lb/>الكلبي.<lb/>قال الحافظ المذكور: كانت النسبة في زمن رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - إلى الإسلام والإيمان فيقال: مسلم ومؤمن، ثم حدث اسم زاهد وعابد، ثم<lb/>نشأ أقوام تعلقوا بالزهد والتعبد فتخلوا عن الدنيا وانقطعوا إلى العبادة واتخذوا في<lb/>ذلك طريقة تفردوا بها، وأخلاقًا تخلقوا بها، ثم ذكر نسبتهم التي لخصناها عنه<lb/>آنفًا. ثم قال في تاريخه ومبدئه: هذا الاسم ظهر للقوم قبل سنة مائتين، ولما أظهره<lb/>أوائلهم تكلموا فيه وعبروا عن صفته بعبارات كثيرة، وحاصله أن التصوف عندهم<lb/>رياضة النفس ومجاهدة الطبع برده عن الأخلاق الرذيلة، وحمله على الأخلاق<lb/>الجميلة من الزهد والحلم والصبر والإخلاص والصدق إلى غير ذلك من الخلال<lb/>الحسنة، ثم ذكر أن أوائلهم كانوا على ذلك حتى لبس عليهم الشيطان، فكان أول<lb/>تلبيسه أن صدهم عن العلم، وأراهم أن المقصود العمل، فلما انطفأ مصباح العلم<lb/>تخبطوا في الظلمات، فمنهم من غلا في ترك الدنيا وهي قوام مصالح الخلق،<lb/>ومنهم من أغري بتعذيب النفس بالجوع والعري والفقر الاختياري، ومنهم من<lb/>غلبت عليهم الخيالات، حتى قالوا بالحلول والاتحاد، وكانوا يعنون بالنظافة<lb/>والتنطع في الطهارة، وراجت عليهم لقلة العلم الأحاديث الموضوعة، وذكر بعد<lb/>هذا تصانيفهم وما فيها من الغلو في الدين والأحاديث الباطلة، ثم انتقل إلى بيان<lb/>ضروب التلبيس عليهم وما خالفوا فيه الشرع عن جهل أو تأول وأطال في ذلك،<lb/>وكتابه هذا جدير بأن يطبع.<lb/>ولشيخ الإسلام أحمد تقي الدين بن تيمية فتوى في الصوفية والفقراء نشرناها<lb/>في ج10 م12 من المنار، ثم طبعناها في رسالة على حدتها لتعميم نفعها، وقد<lb/>ضعف فيها القول بنسبتهم إلى صوفة؛ لأنها قبيلة كانت في الجاهلية ولا وجود لها<lb/>في الإسلام ورجح نسبتهم إلى الصوف، وقال: إن لفظ الصوفية لم يكن مشهورًا في<lb/>القرون الثلاثة، وإنما اشتهر التكلم به بعد ذلك، وقال: إن أول ظهورهم كان في<lb/>البصرة؛ لأنه كان فيها من المبالغة في الزهد والعبادة والخوف، ونحو ذلك مما لم<lb/>يكن في سائر الأمصار، ولهذا كان يقال: فقه كوفي وعبادة بصرية. وذكر بعض<lb/>أحوال الصوفية ووزنها بميزان الشرع وسيرة السلف الصالح كعادته، فبين الراجح<lb/>من الشائل فيها، وإن الناس فيهم بين ذام يرميهم بالابتداع والخروج عن السنة، وبين<lb/>غال يدعي أنهم أفضل الخلق بعد الأنبياء، وأن الصواب هو الوسط، وهو أنهم<lb/>كغيرهم من الطوائف مجتهدون، فمنهم ظالم لنفسه ومنهم مقتصد ومنهم سابق<lb/>بالخيرات بإذن الله، ولكن انتسب إليهم طوائف من أهل البدع والزندقة، ثم بين أن<lb/>كلامه في صوفية الحقائق الأولين، وأنه حدث بعدهم صنفان وهم صوفية الأرزاق<lb/>الذين يقيمون في الخوانك ويأكلون فيها ما وقف على الصوفية، وصوفية الرسم<lb/>الذين همهم تقليدهم في اللباس والآداب الوضعية، ويسهل على السائل أن يراجع<lb/>هذه الفتوى ويقرأها، ويقرأ ما كتبه ابن خلدون في مقدمته إن لم يكن قرأه، فإن<lb/>أكثره صواب.<lb/>وإننا قد ذكرنا في تاريخ الأستاذ الإمام عيون ما ذكره هؤلاء المحققون في بيان<lb/>حقيقة الصوفية، وزدنا عليهم مسائل مهمة استنبطناها من كتبهم، ومن كتب التاريخ<lb/>أجملناها في ورقتين مثل أوراق المنار ملخصها أن الصوفية طائفة انقطعت إلى<lb/>الزهد في الدنيا والعمل للآخرة برياضة النفس وتربية الإرادة، والأخذ بالعزائم<lb/>ومحاسبة النفس وحسن النية والمبالغة في العبادة، وغايتهم الوصول إلى تجريد<lb/>التوحيد وكمال المعرفة بالله تعالى، ثم ادعى حالهم من ليس منهم غشًّا وتلبيسًا،<lb/>ولبس لباسهم من تناقض حاله حالهم دعوى وتقليدًا، وإن رياضة النفس وتزكيتها<lb/>تثمر للصادق فيها علمًا وعرفانًا بسنن الله في الأرواح وأسرار قواها، وأحوالاً<lb/>وأذواقًا غريبة غير مألوفة ولا معروفة لغير أهلها (منها) التأثير بقوة الإرادة في<lb/>بعض أمور الكون كشفاء مريض، وتنفير من الشر وجذب إلى الخير، ويسمونه<lb/>التأثير بالإرادة أو الهمة، (ومنها) معرفة بعض الأمور من غير طريق الحس أو<lb/>الفكر، وهو مايسمونه الكشف، (ومنها) الغوص على دقائق أسرار الشريعة<lb/>وحكمها، وصفات النفوس البشرية وقواها وعللها إلخ، ومنها غير ذلك مما لا حاجة<lb/>إلى ذكره هنا.<lb/>وإن هذا التصوف برياضة النفس قد سبق المسلمين إليه قدماء الهنود والصينين<lb/>واليونان، وقد سرى إلى المسلمين كثير من بدع أولئك الأقوام وضلالاتهم وشعائرهم<lb/>وشاراتهم كالسبح والأعلام، حتى إنهم أخذوا عنهم فلسفة وحدة الوجود فصارت غاية<lb/>الطريق عندهم، وبث الباطنية في التصوف ضلالات أخرى شر أصولها التأويل<lb/>البعيد للآيات والأحاديث وطامة الإذعان لكل ما يأمر به السالكين شيوخهم، وإن كان<lb/>منكرًا، وعدم الإنكار عليهم في شيء، وكانت الباطنية تقصد بهذا التعاليم إفساد دين<lb/>الإسلام وإبطاله، وإزالة ملكه بالدسائس التي وضعها عبد الله بن سبأ اليهودي<lb/>وجمعيات المجوس السرية التي بثت في المسلمين دعوة الغلو في التشيع لآل البيت،<lb/>والطعن في أعاظم الصحابة؛ لإفساد دين العرب وتقويض دعائم ملكهم بالشقاق<lb/>الداخلي؛ لتتمكن تلك الجمعيات بذلك من إعادة ملك المجوس وسلطان دينهم اللذين<lb/>أزالهما العرب بالإسلام، ولولا هذان الأصلان - التأويل والطاعة المطلقة - لما<lb/>راجت الضلالات والبدع في هذه الطائفة؛ لأن أصل طريقتها تزكية النفس بالعلم<lb/>والعمل الشرعيين مع الصدق والإخلاص والأخذ بالعزائم ومحاسبة النفس حتى على<lb/>الخواطر، ومن المأثور المشهور عن أئمة الصوفية قولهم: التصوف أخلاق، فمن<lb/>زاد عليك في الأخلاق زاد عليك في التصوف. ومن قواعد الإسلام المنصوصة<lb/>المعلومة منه بالضرورة أنه (لا طاعة في معصية، إنما الطاعة في المعروف) وهذا<lb/>اللفظ من حديث مرفوع في الصحيحين وغيرهما عن علي - كرم الله وجهه -، وفوقه<lb/>قول الله تعالى لرسوله - صلى الله عليه وسلم - في آية المبايعة: {وَلاَ يَعْصِينَكَ<lb/>فِي مَعْرُوفٍ} (الممتحنة: 12) .<lb/>ثم بينا هنالك أنه لا سبيل إلى تصفية التصوف من البدع إلا بتحكيم الكتاب<lb/>والسنة وسيرة السلف الصالح فيه قبولاً وردًّا بعد بيان أن الضلالات والبدع المتغلغلة<lb/>في كتب الصوفية قسمان - ما أخذه الباطنية من صوفية البراهمة واليونان ودسوه<lb/>في التصوف الإسلامي، وليس له أصل في الكتاب ولا في السنة إلا ما زعموه من<lb/>التأويلات المخالفة للغة والشرع - وما أحدثه بعض شيوخ الطريقة من الأوراد<lb/>والشعائر الدينية المخالفة للسنة في ذاتها وأصلها، أو في صفتها وطريقة أدائها،<lb/>حتى إن بعض كبار الفقهاء والمتكلمين روجوا بعض هذه البدع والآراء بالتأويلات،<lb/>والتوسع فيما جوزه بعضهم من العمل بالحديث الضعيف في فضائل الأعمال، ولم<lb/>يراعوا ما اشترطه المحققون في هذا من الشروط - فترى مثل الغزالي من أكبر<lb/>أئمة علماء الكلام والفقه يرغب في بعض العبادات المبتدعة مستدلاًّ عليها بهذه<lb/>الأحاديث الواهية أو الموضوعة دع ما يتعلق منها بالاعتقاد.<lb/>مثال ذلك صلاة الرغائب في رجب، وصلاة ليلة نصف شعبان ذكرهما<lb/>الغزالي في الإحياء مستدلاًّ عليهما بما ورد فيهما وهو موضوع، وقد قال فيهما<lb/>النووي في منهاجه: وصلاة رجب وشعبان بدعتان قبيحتان مذمومتان. ولم يكن<lb/>النووي أعلم بفقه الشافعي من الغزالي، بل قال بعض العلماء: إن كتب الشيخين<lb/>الرافعي والنووي مأخوذة من كتبه التي حرر بها المذهب كما قال فيه وفيها بعضهم:<lb/>حرر المذهب حبر <gap resp="#org_MS"/> أحسن الله خلاصه<lb/>ببسيط ووسيط <gap resp="#org_MS"/> ووجيز وخلاصه<lb/>ولكن النووي كان أعلم منه بالسنة، فإن الغزالي لم يتوسع في علم السنة إلا<lb/>في آخر عمره (ونعمت الخاتمة التي وفقه الله لها بحسن نيته وإخلاصه له الدين)<lb/>ولعله لم يؤلف بعد ذلك شيئًا.<lb/>فهذا مثال ما أخذوا فيه بالموضوع، ومما أخذوا فيه بالضعيف الواهي - وهو<lb/>أكثر - دعاء الوضوء، قال في المنهاج: وحذفت دعاء الوضوء؛ إذ لا أصل له.<lb/>وهو يعني الدعاء الذي ذكره الرافعي تبعًا للغزالي، واعتذر الشمس الرملي شارح<lb/>المنهاج عنه بأنه يعني أنه ليس له أصل صحيح، أو لم يكن مستحضرًا لما ورد فيه<lb/>من حديث ضعيف ورد من طرق، والضعيف يعمل به في الفضائل ما لم يشتد<lb/>ضعفه فيما له أصل صحيح كلي، ولكن لا يستدل به على السنية، هذا ما أذكره<lb/>عنه بالمعنى، وذكر أن والده الشهاب الرملي اعتمد دعاء الوضوء، وأقول: إن<lb/>النووي نفى ورود شيء من السنة في دعاء الوضوء في مواضع من كتبه، ومنها<lb/>الأذكار، وتعقبه صاحب المهمات فقال: ليس كذلك، بل روي من طرق منها عن<lb/>أنس رواه ابن حبان في ترجمة عباد بن صهيب، وقد قال أبو داود: إنه صدوق<lb/>قدري. وقال أحمد: ما كان بصاحب كذب. وتعقبه الحافظ ابن حجر فقال: لو لم<lb/>يرد فيه إلا هذا لمشى الحال، ولكن بقية ترجمته عند ابن حبان: كان يروي<lb/>المناكير عن المشاهير حتى يشهد المبتدئ في هذه الصناعة (أي رواية الحديث)<lb/>أنها موضوعة وساق منها هذا الحديث اهـ. وقال الذهبي في ترجمته في الميزان:<lb/>وروى عن حميد عن أنس بخبر طويل في الذكر على الوضوء باطل إلخ.<lb/>أقتصر على هذين الشاهدين من الأخذ بالأحاديث الموضوعة والواهية<lb/>لنصوص الفقهاء فيهما، وهم الذين يعول الجمهور على كلامهم، ويرجحونه على<lb/>كلام سائر العلماء فيما اختلفوا فيه؛ لأنهم هم الذين انتدبوا لتحرير فقه الأئمة الذين<lb/>يدعي الناس تقليدهم، وكانت الحكام تحكم بما دونوه في كتبهم، ولا تقبل الفتوى إلا<lb/>منها حتى صار جماهير المنتسبين إلى طرق الصوفية يتبعون هؤلاء الفقهاء وإن<lb/>كان الصوفي الحقيقي - وهو العارف بربه العالم بدينه العالم به - لا يقلد أحدًا، وقد<lb/>احتكر الفقهاء لأنفسهم حق ترجيح أقوالهم على أقوال المفسرين والمحدثين، بله<lb/>الصوفية والمتكلمين، كما صرح به ابن حجر الهيثمي في الفتاوى الحديثة، وكان<lb/>الصواب أن يحكم علماء الآثار من التفسير والحديث، وسيرة سلف الأمة في كل<lb/>خلاف وتنازع يقع بين المسلمين ليبينوا لهم حكم الله ورسوله فيه؛ عملاً بقوله عز<lb/>وجل: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ<lb/>وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) ، ولا خلاف بين أحد من<lb/>العلماء في معنى هذا الرد، بل هم متفقون على أن الرد إلى الله هو الرد إلى كتابه،<lb/>والرد إلى الرسول بعد وفاته هو الرد إلى سنته، وعلماء الآثار هم المختصون بعلم<lb/>ما صح في التفسير، ومن سنة الرسول - صلى الله عليه وسلم - وسيرة السلف،<lb/>وكثيرًا ما يأخذ الفقهاء بما لا يصح من الأحاديث، وقد يحكمون بالقياس مع وجود<lb/>النص، بل يأخذون بأقوال المصنفين المنتمين إلى مذاهبهم، وإن لم يعرفوا لها<lb/>دليلاً ولا نصًّا من كلام أئمتهم المجتهدين، ولا سيما المتأخرين منهم، وقد أعطوا<lb/>للمشتغلين بكتبهم سلاحًا يحاربون به نصوص الكتاب والسنة اعتذارًا بالتقليد، فكل<lb/>كتاب ينتمي مصنفه إلى مذاهبهم يحتج به عندهم ويعمل بما فيه، ولكن لا يجوز<lb/>الاهتداء عندهم بالكتاب ولا بالسنة إلا من هداه الله ووفقه، ولم تضل أمة من أمم<lb/>الرسل عن دينها أبعد من ضلال هؤلاء، ولولا حفظ الله لكتابه وتوفيقه الحفاظ<lb/>لتدوين السنة لتعذر الإصلاح ومعرفة حقيقة الإسلام، وقد سبق لنا بيان هذا مرارًا<lb/>كثيرة، آخرها ما بسطناه في الكلام على فتوى شيخ الأزهر في إنكار بعض البدع،<lb/>وما فصلناه في الفتوى الأولى والثانية من جزئي المنار اللذين قبل هذا.<lb/>وجملة القول في صوفية المسلمين أن علماءهم كسائر أصناف علماء<lb/>المسلمين الذين استعملوا عقولهم في الدين من المتكلمين والفقهاء كل صنف قد انفرد<lb/>بالتوسع في علم، فجاء فيه بما لم يجئ به غيره، وكل منهم أخطأ وأصاب،<lb/>فالصوفية أتقنوا علم الأخلاق والآداب الدينية وحكم الشريعة وأسرارها، وطرق<lb/>تزكية النفس وإصلاحها، وهذا غرض الدين ومقصده، فإن كانوا قد غلوا وأتوا<lb/>ببعض ما يخالف النصوص، ودخل في كتبهم وأعمالهم من تصوف الأمم السالفة،<lb/>ومن البدع ما ينكره الإسلام، فالمتكلمون أيضًا قد دخل في كتبهم مثل ذلك من<lb/>الفلسفة اليونانية وغيرها من البدع المخالفة للنصوص ولما كان عليه السلف،<lb/>وكذلك الفقهاء قد دخل في كتبهم مثل ذلك بالرأي والقياس والأخذ بالأحاديث الضعيفة<lb/>والموضوعة، وكل من في هذا العصر من المنتحلين لطرق الصوفية، فهو منتم<lb/>إلى أحد مذاهب الفقهاء والمتكلمين، فلو صلح حال المشتغلين بعلم الفقه لأمكنهم<lb/>إصلاح أهل الطريق، وأنى يصلح غيره من لم يصلح نفسه؟ وأنى يصلح نفسه<lb/>أو غيره من اتخذ علم الدين حرفة للارتزاق به، فهو يخدم ويطيع من يعتقد أو يظن<lb/>أو يتوهم أن أمر رزقه بيده، ولو فيما يضر ملته وأمته؟<lb/>من هذا البيان الوجيز المفيد يعلم السائل حقيقة التصوف، وأن له كتبًا تشبه<lb/>القوانين أكثر ما فيها منصوص أو مستنبط من الشرع، أو غير مخالف له،<lb/>وبعضها بدع تلصق به إلصاقًا بشبهات وتأويلات باطلة. وأحسن الكتب في تصوف<lb/>الحقائق، وأسلمها من مخالفة الكتاب والسنة فيما نعلم كتاب (مدارج السالكين) ،<lb/>وأما سؤال السائل عن وجه الحاجة إليه مع وجود الكتاب والسنة، فجوابه: إن<lb/>علمي الكلام والفقه يشاركان التصوف في هذا السؤال وجوابه، فكما شعر المسلمون<lb/>بالحاجة إلى تصنيف الكتب في بيان أصول العقائد التي تستند إلى الكتاب والسنة<lb/>للتمييز بينها وبين البدع، وإثباتها بالأدلة النظرية الفنية التي كانت مألوفة بانتشار<lb/>كتب الفلسفة، ورد شبهات المخالفين على هذه العقائد، وكما شعروا بالحاجة إلى<lb/>تدوين علم الأحكام الشرعية في العبادات والمعاملات لإيضاح ما جاء في الكتاب<lb/>والسنة من النصوص، وما يمكن أن يستنبط منها، ولو بطريق القياس الذي احتج<lb/>على إثباته ببعضها، كذلك شعروا بالحاجة إلى تدوين الكتب لبيان طريقة التربية<lb/>والتأدب بالآداب المنصوصة فيهما، أو المستنبطة منهما، والمفصلة لما فيهما من<lb/>الإجمال، وقد قلنا آنفًا: إن ما وقع في كتب الصوفية من المخالفة لبعض<lb/>نصوصهما وسيرة السلف الصالح الذين أجمعت كل الفرق على تفضيلهم وخيريتهم<lb/>وقع مثله في كتب المتكلمين والفقهاء، يعلم ذلك من كتب السنة، ومن الكتب التي<lb/>يرد فيها كل منهم على الآخر، والفقهاء المقلدون يوجبون طاعة شيوخهم الذين<lb/>التزموا تقليد مذاهبهم، ويجعلون كلامهم أصلاً في الدين يردون به نصوص الكتاب<lb/>والسنة بتأويل أو غير تأويل، كما يوجب المتصوفة طاعة شيوخهم المسلكين،<lb/>ويؤولون ما خالفوا فيه الشرع، ولكن لا يقولون: إنه أصل في الدين يجب على الناس<lb/>اتباعه شرعًا، بل شبهة هذه الطاعة عندهم أن التربية المرادة من سلوك الطريقة<lb/>تتوقف على هذه الطاعة مؤقتًا لا دائمًا، وأن كلامهم في الحقائق رموز لا يفهمها<lb/>غيرهم.<lb/>وقد ذكر المحقق ابن القيم في كتابه (إعلام الموقعين) أمثلة كثيرة لما خالف<lb/>فيه المقلدون للمذاهب المشهورة النصوص الصحيحة الصريحة المحكمة اتباعًا<lb/>لأقوال شيوخهم، واحتجوا لهذه الأقوال بالأقيسة، أو بجعل المتشابه أصلاً للمحكم،<lb/>أو بأحاديث لا تصح، ولا يحتج بها بحسب القواعد الأصولية، ومنها ما احتجوا له<lb/>بعبارة من حديث صحيح يردون باقيه المخالف للمذاهب، وهذا من عجيب أمرهم<lb/>كما قال، وقد أورد له ستة وستين شاهدًا في الوجه التاسع عشر من وجوه الرد على<lb/>المقلدين التي بلغت 81 وجهًا، فليراجعها السائل ومن شاء في الفصل المعقود للكلام<lb/>في القياس والتقليد من الجزء الأول من هذا الكتاب الجليل.<lb/>ثم إنه عقد بعد هذا الفصل فصلاً آخر في (تحريم الإفتاء والحكم في دين الله<lb/>بما يخالف النصوص، وسقوط الاجتهاد والتقليد عند ظهور النص، وذكر إجماع<lb/>الفقهاء على ذلك) وقد أورد في هذا الفصل 77 مثالاً لرد أهل المذاهب السنة<lb/>الصحيحة الصريحة المحكمة بالقياس، أو بغير الصحيح أو بالمتشابه، وذكر في<lb/>الوجه الثامن منها بعض شبهاتهم، ورد عليها باثنتين وخمسين وجهًا كلها شواهد<lb/>تؤيد ما ذكرناه.<lb/>فإذا كان الأمر كذلك، فلماذا يخشى السائل كسوف شمس الشريعة في أفق<lb/>الصوفية دون غيرهم، وهو يعلم أن المنتحلين لطرق التصوف والمنتحلين لمذاهب<lb/>الفقه لا تزييل بينهم ولا تمييز، فلا هؤلاء على هدي أئمة الفقه من علماء السلف<lb/>كمالك والشافعي، ولا أولئك على هدي أئمة التصوف كالجنيد والشبلي وأمثالهم من<lb/>عباد السلف، فالحق أن جميع الفرق لها حسنات وسيئات {ثُلَّةٌ مِّنَ الأَوَّلِينَ * وَقَلِيلٌ<lb/>مِّنَ الآخِرِينَ} (الواقعة: 13-14) ، وأكثر مسلمي هذا العصر ضعفاء في الدين<lb/>علمًا وعملاً، ولا سيما في البلاد التي ليس فيها حكومة إسلامية تقيم الحدود وتلتزم<lb/>الشرع، والبلاد ذات الحكومة الإسلامية على قلتها بعضها شديد التعصب لمذهب<lb/>معين، كالبلاد الأفغانية المتعصبة لمذهب الحنفية، وحكومة اليمن المتعصبة لمذهب<lb/>الزيدية، فهذان لا يرجى أن يكون فيهما إصلاح إسلامي عام؛ لاستحالة اتباع جميع<lb/>المسلمين لهذا المذهب أو ذاك، وبعضها شديد الغلو في العمل مع ضعف في العلم<lb/>كبلاد نجد، ولكن لهذه مزية لا نعرفها لبلاد أخرى من بلاد المسلمين في هذا العصر،<lb/>وهي أنهم وإن كانوا منتمين إلى مذهب الإمام أحمد، فلا نعرف جماعة من<lb/>جماعات الإسلام غيرهم تقبل اتباع كل ما يثبت في الكتاب والسنة وسيرة السلف<lb/>الصالح وتدعو إليه، وترد ما خالفه وإن قاله أو كتبه حنبلي مثلهم، ومع هذا يرميهم<lb/>كثير من المسلمين بالابتداع والضلال، ومنهم من يكفرهم، كما يرمون بذلك من<lb/>يدعو إلى الكتاب والسنة من الأفراد، وأي بلاء أشد على الإسلام من هذا؟ وإذا<lb/>قيض الله لهذه البلاد أن يتسع فيها العلم، فإنها تحيي الإسلام في جزيرة العرب،<lb/>ومن ثم يتجدد في سائر العالم فيعود الأمر كما بدأ.<lb/>قال - صلى الله عليه وسلم -: (بدأ الإسلام غريبًا وسيعود غريبًا كما بدأ<lb/>فطوبى للغرباء) رواه مسلم عن أبي هريرة والنسائي عن ابن مسعود وابن ماجه<lb/>عنهما وعن أنس. وروى مسلم من حديث ابن عمر مرفوعًا: (إن الإسلام بدأ<lb/>غريبًا وسيعود كما بدأ ويأرز بين المسجدين كما تأرز الحية في جحرها) ، وفَسَّر<lb/>الغرباء في حديث آخر مرفوع بقوله: (الذين يصلحون ما أفسد الناس بعدي من<lb/>سنتي) رواه الترمذي من حديث عمرو بن عوف المزني، صدق رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - فقد عاد الإسلام غريبًا كما بدأ حتى صار المسلم الحق<lb/>المحيي للسنة غريبًا مطعونًا في دينه، فإذا قوي هؤلاء الغرباء الذين يحيون ما<lb/>أمات الناس من سنته - صلى الله عليه وسلم - واعتزوا بعد ضعفهم الذي هو عليه<lb/>اليوم كما كان سلفهم في بدئه، فإن غربته تستتبع المجد والعزة لله ولرسوله<lb/>وللمؤمنين آخرًا كما استتبعه أولاً لاتحاد السبب.<lb/>إن العالم الإسلامي ليئن من ضعف دينه وامتهان شعوبه بامتهانه، وإنه ليتبرم<lb/>من سوء حال سادته وكبرائه، والمنتحلين لعلم الدين، ومن جهل أكثرهم بما يجب<lb/>من الخدمة في هذا العصر، وقعودهم عنها حتى امتهنوا وسقطوا من مكانتهم<lb/>الاجتماعية، ولم يبق بأيديهم من مصالح الأمة شيء يعتد به، بل وطنوا أنفسهم في<lb/>بعض البلاد على الحرمان منها، ورضوا بعدم مشاركة غيرهم حتى للبحث فيها،<lb/>وأنه سيضطر علماء الأزهر وأمثالهم من معممي سائر الأقطار إلى الإصلاح الذي<lb/>كانوا يقاومونه، وإنما يضطرهم إلى ذلك باحتقاره لما هم عليه اليوم؛ إذ قرب أن<lb/>يزول ما كانوا يعتزون به من اتباع السواد الأعظم من العوام لهم، وتقبيلهم لأيديهم<lb/>ومواساتهم بالهدايا والصدقات والوصايا، فبهذا كانوا إذا قام فيهم مصلح كالسيد<lb/>الأفغاني الحكيم، والأستاذ الإمام همسوا في آذان هؤلاء العوام: هذا معتزلي، هذا<lb/>فيلسوف، هذا كافر يريد أن يفسد عليكم دينكم، فحافظوا على تقاليدكم وموالدكم<lb/>واستغاثتكم بأهل القبور الذين يتوسطون لكم عند الله بدفع النقم وحفظ النعم، التي<lb/>جعلتكم وراء جميع الأمم.<lb/>نعم أوشك أن يزول ذلك، بل زال إلا قليلاً , وقد رأينا ما كان من تأثير موت<lb/>الأستاذ الإمام وموت غيره من أكابر الشيوخ الذين تولوا منصب الإفتاء مثله وتولوا<lb/>ما لم يتول من مشيخة الأزهر، اضطرب القطر المصري واهتز العالم الإسلامي<lb/>كله لموت الأستاذ الإمام بأشد مما اضطربت بيوت أولئك الشيوخ لموتهم الذي لا<lb/>يكاد يشعر به، وما ذاك إلا لأنهم كانوا يعيشون لأنفسهم وبيوتهم، وكان يعيش<lb/>لأمته وملته.<lb/>سبقت الهند مصر وسورية والحجاز في إحياء السنة علمًا وعملاً، وقد<lb/>تمهدت العقبات أمام مصر، وبدت طلائع الإصلاح في نابتة الأزهر، ولكن الحركة<lb/>فيه لا تزال بطيئة، ولا تسرع بها إلا صدمات المعارضة والمقاومة لها، وحينئذ<lb/>تجد من طلاب الإصلاح الديني والدنيوي أعوانًًا وأنصارًا تجرئها، ويتعاون رجال<lb/>الدين ورجال المدنية على الإصلاح الإسلامي الديني المدني، ويظهر صدق قولنا<lb/>في المقصورة بعد التنويه بما قام به الأستاذ الإمام من الاجتهاد في إصلاح الأزهر:<lb/>فإن يك الأزهر لم يصلح بها <gap resp="#org_MS"/> فقد نأى عن سبل من كان مأى [1]<lb/>ونبتت من غرسه نابتة <gap resp="#org_MS"/> ستلأم الصدع وترأب الثأى<lb/>وترفع الحجب عن المعهد أو <gap resp="#org_MS"/> يعود جحر الضب حيًّا كامنا [2]<lb/>إذًا ينال وهو قد أشفى الشفا <gap resp="#org_MS"/> من معضل بات به على شفا<lb/>ثمت ولى المصلحون شطره <gap resp="#org_MS"/> ألا يفيضون علومًا وهدى<lb/>فأحيوا الإسلام في أنفس من <gap resp="#org_MS"/> داناهم بهجره صرف الردى<lb/>فعاد آهلاً إلى موطنه <gap resp="#org_MS"/> من غربة طال بها عهد النوى<lb/>واستتبعت غربته المجد كما <gap resp="#org_MS"/> كان فعاد الأمر مثلما بدا<lb/>فتبين بهذا أن خوف السائل على الإسلام من بدع خلف المتصوفة هو من قبيل<lb/>توقع الواقع، وإنما يتلافى هذا الواقع فيهم وفي غيرهم بتجديد يكون سريعًا إذا أيدته<lb/>حكومة إسلامية، وبطيئًا إذا لم يتح له ذلك في بدء التجديد، وإنما يكون التجديد<lb/>بالتعارف والتعاون بين الطائفة التي بشر النبي - صلى الله عليه وسلم - بأن أمته<lb/>لا تخلو من وجودها، فإنها الآن متفرقة في البلاد، ما من قطر إلا وفيه أفراد منها،<lb/>ففي حديث ثوبان في الصحيحين وكتب السنن: (لا تزال طائفة من أمتي ظاهرين<lb/>على الحق لا يضرهم من خذلهم حتى يأتي أمر الله وهم كذلك) ، وفي معناه أحاديث<lb/>أخرى.<lb/>وأهم القواعد التي يجب بناء الإصلاح عليها هي:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>الاعتراف بإسلام كل مذعن لما أجمع عليه المسلمون من أمر الدين.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>بث دعوة العمل بهداية الكتاب والسنة الصحيحة وسيرة السلف الصالح<lb/>فيهما كما أثبته علماء الحديث بالأسانيد المعتمدة، وترك ما خالفه من أنظار<lb/>المتكلمين وآراء الفقهاء، ولا نزيد في أمور العبادات والحلال والحرام على ذلك،<lb/>ولا ننقص منه، وقد بينا حجج هذه المسألة مرارًا، وليس معنى هذا أن يكون<lb/>المهتدي بذلك إمامًا مجتهدًا، بل أن يكون على بصيرة من دينه على طريقة السلف<lb/>عوامهم وخواصهم مع الاستعانة على فهم النصوص بما فسرها به العلماء.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>عدم التعصب لبعض المذاهب على بعض، وذلك بأن نعذر كل متبع لإمام<lb/>من أئمة السلف المجتهدين في حكم من الأحكام من أئمة آل البيت كزيد بن علي<lb/>والصادق والباقر وأئمة فقهاء الأمصار كأبي حنيفة ومالك والشافعي وأحمد وأئمة<lb/>الصوفية كالجنيد، وعلماء الصحابة والتابعين بالأولى، ولا نكفر مسلمًا مذعنًا بذنب<lb/>ولا بدعة ارتكبها بجهل، أو بشبهة اتباع إمام أو بتأول، ومتى زال التعصب تكون<lb/>المناظرة بين المختلفين في ذلك بالدليل الشرعي مع الأدب والاحترام واتقاء الشقاق<lb/>والتفرق بين المسلمين، ويتبع دعاة الإصلاح في ذلك قاعدة الإمام مالك: كل أحد<lb/>يؤخذ من كلامه ويرد عليه إلا صاحب هذا القبر، يعني النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - فلا يتعصبون لشخص معين غير الرسول - صلوات الله وسلامه عليه -<lb/>ولا لجماعة غير الصحابة رضوان الله عليهم، فما أجمعوا عليه فلا مندوحة عن<lb/>اتباعه، وما اختلفوا فيه يرجح فيه ما كان دليله أقوى، والآخذون به من التابعين<lb/>وسائر علماء السلف أكثر، فإنه قلما يسلم عالم مجتهد من شذوذ كبار العلماء الذين<lb/>خالفوا الجمهور، وليكون شرحًا لقاعدة الإمام مالك رحمه الله تعالى.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>الاستعانة بإرشاد الكتاب والسنة على الإصلاح الدنيوي مع تحصيل العلوم<lb/>والفنون التي ترتقي بها الزراعة والصناعة والتجارة والقوى الحربية، فإن هذا<lb/>مفوض إلينا بتلك الهداية التي نصت على أن الله خلق لنا ما في الأرض جميعًا،<lb/>وأمرتنا بأن نعد لحفظ دعوة الحق ما نستطيع من قوة، وقال رسولنا - صلى الله<lb/>عليه وسلم -: (إنما أنا بشر مثلكم إذا أمرتكم بشيء من أمر دينكم فخذوا به، وإذا<lb/>أمرتكم بشيء من رأيي فإنما أنا بشر) وقال: (أنتم أعلم بأمر دنياكم) رواهما<lb/>مسلم في صحيحه.<lb/>ولهذه المسائل تفصيل شرحناه في المنار مرارًا، بل كان المنار في جملته<lb/>وتفصيله دعوة إلى الإصلاح الإسلامي المبني على أساس اتباع جمهور السلف<lb/>الصالح في أمور الدين رواية ودراية، وعملاً بلا زيادة ولا نقص، ويا ليتنا نبلغ<lb/>مُدّ أحدهم أو نصيفه، واتباع ما تقتضيه المصلحة ويثبته العلم والاختبار في أمور<lb/>الدنيا مطلقين لاجتهادنا العنان فيه، وهذا اتباع للسلف فيما فهموه من هدي الكتاب<lb/>والسنة أيضًا، كما يعرف من سيرتهم في فتح البلاد وإنشاء الداواوين وتمصير<lb/>الأمصار وتدوين العلوم والفنون والعمل بها، وهو مذهب إمام دار الهجرة مالك بن<lb/>أنس كما بينه الشاطبي في الاعتصام وغيره {وَمَن يَعْتَصِم بِاللَّهِ فَقَدْ هُدِيَ إِلَى<lb/>صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (آل عمران: 101) . <note type="footnote" location="bottom">(1) مأى بالغ وتعمق أي: بعد عن طرق المتأخرين المتنطعين المتعمقين في مباحث عبارات الكتب.<lb/>(2) أي إلى أن يعود جحر الضب الذي دخلوا فيه باتباع سنن من قبلهم واسعًا بسهولة الحنيفية السمحة، إشارة إلى حديث أبي سعيد الخدري المتفق عليه (لتتبعن سنن من قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع حتى لو دخلوا جحر ضب تبعتموهم) هذا لفظ البخاري ولفظ مسلم (حتى لو دخلوا في جحر ضب لتبعتموهم) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p186"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3167.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>شرح قاعدة<lb/>لا نكفر أحدًا من أهل القبلة بذنب</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>تتمة كلام شيخ الإسلام وهو في الاختلاف في الدين<lb/>ثم المختلفون المذمومون كل منهم يبغي على الآخر، فيكفر بما معه من الحق<lb/>مع علمه أنه حق، ويصدق بما مع نفسه من الباطل مع علمه بأنه باطل، وهؤلاء<lb/>كلهم مذمومون، ولهذا كان أهل الاختلاف المطلق كلهم مذمومين في الكتاب والسنة،<lb/>فإنه ما منهم إلا من خالف حقًّا واتبع باطلاً، ولهذا أمر الله الرسل أن تدعو إلى<lb/>دين واحد وهو دين الإسلام، ولا يتفرقوا فيه، وهو دين الأولين والآخرين من الرسل<lb/>وأتباعهم، قال تعالى: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ<lb/>وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ كَبُرَ عَلَى<lb/>المُشْرِكِينَ مَا تَدْعُوَهُمْ إِلَيْهِ} (الشورى: 13) ، وقال في الآية الأخرى: {يَا أَيُّهَا<lb/>الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحاً إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ * وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً<lb/>وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ * فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُم بَيْنَهُمْ زُبُراً كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون: 51-53) ؛ أي: كتبًا اتبع كل قوم كتابًا مبتدعًا غير كتاب الله،<lb/>فصاروا متفرقين مختلفين؛ لأن أهل التفرق والاختلاف ليسوا على الحنيفية<lb/>المحضة التي هي الإسلام المحض الذي هو إخلاص الدين لله الذي ذكره الله في<lb/>قوله: {وَمَا أُمِرُوا إِلاَّ لِيَعْبُدُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ حُنَفَاءَ وَيُقِيمُوا الصَّلاةَ وَيُؤْتُوا<lb/>الزَّكَاةَ وَذَلِكَ دِينُ القَيِّمَةِ} (البينة: 5) ، وقال في الآية الأخرى: {فَأَقِمْ وَجْهَكَ<lb/>لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ<lb/>وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ * مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَلاَ تَكُونُوا مِنَ<lb/>المُشْرِكِينَ * مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُم وَكَانُوا شِيَعًا كُلُّّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (الروم: 30-32) ، فنهاه أن يكون من المشركين الذين فرقوا دينهم وكانوا شيعًا،<lb/>وأعاد حرف (من) ليبين أن الثاني بدل من الأول، والبدل هو المقصود بالكلام،<lb/>وما قبله توطئة له، وقال تعالى: {وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الكِتَابَ فَاخْتُلِفَ فِيهِ وَلَوْلا كَلِمَةٌ<lb/>سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ} (هود: 110) إلى قوله: {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ<lb/>لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ مَن رَّحِمَ رَبُّكَ وَلِذَلِكَ خَلَقَهُمْ} (هود: 118-119) ، فأخبر أن أهل الرحمة لا يختلفون، وقد ذكر في غير<lb/>موضع أن دين الأنبياء كلهم الإسلام، كما قال تعالى عن نوح: {وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ<lb/>مِنَ المُسْلِمِينَ} (يونس: 72) ، وقال عن إبراهيم: {إِذْ قَالَ لَهُ رَبُّهُ أَسْلِمْ قَالَ<lb/>أَسْلَمْتُ لِرَبِّ العَالَمِينَ * وَوَصَّى بِهَا إِبْرَاهِيمُ بَنِيهِ وَيَعْقُوبُ يَا بَنِيَّ إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى<lb/>لَكُمُ الدِّينَ فَلاَ تَمُوتُنَّ إِلاَّ وَأَنتُم مُّسْلِمُونَ} (البقرة: 131-132) ، وقال يوسف:<lb/>{فَاطِرَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ أَنْتَ وَلِيِّي فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ تَوَفَّنِي مُسْلِماً وَأَلْحِقْنِي<lb/>بِالصَّالِحِينَ} (يوسف: 101) ، {وَقَالَ مُوسَى يَا قَوْمِ إِن كُنتُمْ آمَنتُم بِاللَّهِ فَعَلَيْهِ<lb/>تَوَكَّلُوا إِن كُنتُم مُّسْلِمِينَ} (يونس: 84) ، وقال عن السحرة: {رَبَّنَا أَفْرِغْ عَلَيْنَا<lb/>صَبْراً وَتَوَفَّنَا مُسْلِمِينَ} (الأعراف: 126) ، وقال عن بلقيس: {رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ<lb/>نَفْسِي وَأَسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمَانَ لِلَّهِ رَبِّ العَالَمِينَ} (النمل: 44) ، وقال: {يَحْكُمُ بِهَا<lb/>النَّبِيُّونَ الَّذِينَ أَسْلَمُوا لِلَّذِينَ هَادُوا وَالرَّبَّانِيُّونَ وَالأَحْبَارُ} (المائدة: 44) ، وقال:<lb/>{وَإِذْ أَوْحَيْتُ إِلَى الحَوَارِيِّينَ أَنْ آمِنُوا بِي وَبِرَسُولِي قَالُوا آمَنَّا وَاشْهَدْ بِأَننَا<lb/>مُسْلِمُونَ} (المائدة: 111) ، وفي الصحيحين عن النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>قال: (إنا معاشر الأنبياء ديننا واحد) وتنوع الشرائع لا يمنع أن يكون الدين<lb/>واحدًا وهو الإسلام، كالدين الذي بعث الله به محمدًا - صلى الله عليه وسلم - فإنه<lb/>هو دين الإسلام أولاً وآخرًا، وكانت القبلة في أول الأمر بيت المقدس، ثم صارت<lb/>القبلة الكعبة، وفي كلا الحالين الدين واحد وهو دين الإسلام، فهكذا سائر ما شرع<lb/>للأنبياء قبلنا، ولهذا حيث ذكر الله الحق في القرآن جعله واحدًا وجعل الباطل<lb/>متعددًا كقوله: {وَأَنَّ هَذَا صِرَاطِي مُسْتَقِيماً فَاتَّبِعُوهُ وَلاَ تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَن<lb/>سَبِيلِهِ} (الأنعام: 153) ، وقوله: {اهْدِنَا الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ الَّذِينَ<lb/>أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلاَ الضَّالِّينَ} (الفاتحة: 6-7) ، وقوله:<lb/>{اجْتَبَاهُ وَهَدَاهُ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (النحل: 121) ، وقوله: {وَيَهْدِيَكَ<lb/>صِرَاطاً مُّسْتَقِيماً} (الفتح: 2) ، وقوله: {اللَّهُ وَلِيُّ الَّذِينَ آمَنُوا يُخْرِجُهُم مِّنَ<lb/>الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَالَّذِينَ كَفَرُوا أَوْلِيَاؤُهُمُ الطَّاغُوتُ يُخْرِجُونَهُم مِّنَ النُّورِ إِلَى<lb/>الظُّلُمَاتِ} (البقرة: 257) ، وهذا يطابق ما في كتاب الله من أن الاختلاف<lb/>المطلق كله مذموم، بخلاف المقيد الذي قيل فيه: {وَلَكِنِ اخْتَلَفُوا فَمِنْهُم مَّنْ آمَنَ<lb/>وَمِنْهُم مَّن كَفَرَ} (البقرة: 253) ، فهذا قد بين أنه اختلاف بين أهل الحق<lb/>والباطل كما قال: {هَذَانِ خَصْمَانِ اخْتَصَمُوا فِي رَبِّهِمْ} (الحج: 19) ، وقد<lb/>ثبت في الصحيح أنها نزلت في المقتتلين يوم بدر في حمزة عم رسول الله - صلى<lb/>الله عليه وسلم - وعلي وعبيدة بن الحرث ابني عميه والمشركين الذي<lb/>بارزوهم عتبة وشيبة والوليد بن عتبة.<lb/>وقد تدبرت كتب الاختلاف التي يذكر فيها مقالات الناس عملاً مجردًا مثل<lb/>كتاب المقالات لأبي الحسن الأشعري، وكتاب الملل والنحل للشهرستاني ولأبي<lb/>عيسى الوراق أو مع انتصار لبعض الأقوال كسائر ما صنفه أهل الكلام على<lb/>اختلاف طبقاتهم، فرأيت عامة الاختلاف الذي فيها من الاختلاف المذموم، وأما<lb/>الحق الذي بعث الله به رسوله وأنزل به كتابه، وكان عليه سلف الأمة، فلا يوجد<lb/>فيها في جميع مسائل الاختلاف، بل يذكر أحدهم في المسألة عدة أقوال، والقول<lb/>الذي جاء به الكتاب والسنة لا يذكرونه، وليس ذلك لأنهم يعرفونه ولا يذكرونه،<lb/>بل لا يعرفونه، ولهذا كان السلف والأئمة يذمون هذا الكلام، ولهذا يوجد الحاذق<lb/>منهم المنصف الذي غرضه الحق في آخر عمره يصرح بالحيرة والشك [1] إذا لم<lb/>يجد في الاختلافات التي نظر فيها، وناظر ما هو حق محض، وكثير منهم يترك<lb/>الجميع ويرجع إلى دين العامة الذي عليه العجائز والأعراب، كما قال أبو المعالي<lb/>وقت السياق: لقد خضت البحر الخضم وخليت أهل الإسلام وعلومهم، ودخلت في<lb/>الذي نهوني عنه، والآن إن لم يتداركني ربي برحمته فالويل لابن الجويني، وها<lb/>أنا ذا أموت على عقيدة أمي.<lb/>وكذلك أبو حامد في آخر عمره استقر أمره على الوقف والحيرة بعد أن نظر فيما<lb/>كان عنده من طرق النظار أهل الكلام والفلسفة، وسلك ما تيسر له من طرق العبادة<lb/>والرياضة والزهد، وفي آخر عمره اشتغل بالحديث بالبخاري ومسلم، وكذلك<lb/>الشهرستاني مع أنه كان من أخبر هؤلاء المتكلمين بالمقالات والاختلاف، وصنف<lb/>فيها كتابه المعروف بنهاية الإقدام في علم الكلام وقال: قد أشار علي مَن إشارته غُنم،<lb/>وطاعته حتم، أن أذكر له من مشكلات الأصول، ما أشكل على ذوي العقول، ولعله<lb/>استسمن ذا ورم، ونفخ في غير ضرم.<lb/>لعمري لقد طفت المعاهد كلها <gap resp="#org_MS"/> وسيرت طرفي بين تلك المعالم<lb/>فلم أر إلا واضعًا كف حائر <gap resp="#org_MS"/> على ذقن أو قارعًا سن نادم<lb/>فأخبر أنه لم يجد إلا سائرًا شاكًّا مرتابًا، أو من اعتقد ثم ندم لما تبين له خطؤه،<lb/>فالأول في الجهل البسيط {كظُلُمَاتٌ بَعْضُهَا فَوْقَ بَعْضٍ إِذَا أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ<lb/>يَرَاهَا} (النور: 40) ، وهذا دخل في الجهل المركب ثم تبين له أنه جهل فندم،<lb/>ولهذا تجده في المسائل يذكر أقوال الفرق وحججها، ولا يكاد يرجح شيئًا للحيرة،<lb/>وكذلك الآمدي الغالب عليه الوقف في الحيرة، وأما الرازي فهو في الكتاب الواحد،<lb/>بل في الموضع منه ينصر قولاً، وفي موضع آخر منه، أو من كتاب آخر ينصر<lb/>نقيضه، ولهذا استقر أمره على الحيرة والشك، ولهذا لما ذكر أن أكمل العلوم العلم<lb/>بالله وبصفاته وأفعاله ذكر على أن كلاًّ منها إشكال [2] وقد ذكرت كلامه وبينت ما<lb/>أشكل عليه وعلى هؤلاء في مواضع، فإن الله قد أرسل رسله بالحق، وخلق عباده<lb/>على الفطرة، فمن كمل فطرته بما أرسل الله به رسله وجد الهدى واليقين الذي لا<lb/>ريب فيه ولم يتناقض، ولكن هؤلاء أفسدوا فطرتهم العقلية وشرعتهم السمعية بما<lb/>حصل لهم من الشبهات والاختلاف الذي لم يهتدوا معه إلى الحق، كما قد ذكر<lb/>تفصيل ذلك في موضع غير هذا.<lb/>والمقصود هنا أنه لما ذكر ذلك قال: ومن الذي وصل إلى هذا الباب، ومن<lb/>الذي ذاق من هذا الشراب:<lb/>نهاية إقدام العقول عقال <gap resp="#org_MS"/> وأكثر سعي العالمين ضلال<lb/>وأرواحنا في وحشة من جسومنا <gap resp="#org_MS"/> وحاصل دنيانا أذىً ووبال<lb/>ولم نستفد من بحثنا طول عمرنا <gap resp="#org_MS"/> سوى أن جمعنا فيه قيل وقالوا<lb/>وقال: لقد تأملت الطرق الكلامية، والمناهج الفلسفية، فما رأيتها تشفي عليلاً<lb/>ولا تروي غليلاً، ورأيت أقرب الطرق طريقة القرآن، أقرأ في الإثبات<lb/>{ِإلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ الطَّيِّبُ} (فاطر: 10) {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) ، وأقرأ في النفي {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الشورى: 11) {وَلاَ يُحِيطُونَ بِهِ عِلْماً} (طه: 110) ، ومن جرب مثل<lb/>تجربتي عرف مثل معرفتي، وهو صادق فيما أخبر به أنه لم يستفد من بحوثه في<lb/>الطرق الكلامية والفلسفية سوى أن جمع قيل وقالوا، وأنه لم يجد فيها ما يشفي<lb/>عليلاً أو يروي غليلاً، فإن من تدبر كتبه كلها لم يجد فيها مسألة واحدة من<lb/>مسائل أصول الدين موافقة للحق الذي يدل عليه المنقول والمعقول، بل يذكر في<lb/>المسألة عدة أقوال، والقول الحق لا يعرفه فلا يذكره، وهكذا غيره من أهل الكلام<lb/>والفلسفة ليس هذا من خصائصه، فإن الحق واحد ولا يخرج عما جاءت به<lb/>الرسل، وهو الموافق لصحيح العقل وفطرة الله التي فطر عليها عباده، وهؤلاء<lb/>لا يعرفون ذلك بل هم {مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُم وَكَانُوا شِيَعًا} (الروم: 32) ،<lb/>وهم مختلفون في الكتاب {وَإِنَّ الَّذِينَ اخْتَلَفُوا فِي الكِتَابِ لَفِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ} (البقرة: 176) .<lb/>وقال الإمام أحمد في خطبة مصنفه الذي صنفه في محبسه في الرد على<lb/>الزنادقة والجهمية فيما شكت فيه من متشابه القرآن وتأولته على غير تأويله قال:<lb/>(الحمد لله الذي جعل في كل زمان فترة من الرسل بقايا من أهل العلم يدعون من<lb/>ضل إلى الهدى، ويصبرون منهم على الأذى، يحيون بكتاب الله الموتى، ويبصرون<lb/>بنور الله أهل الضلالة والعمى، فكم من قتيل لإبليس قد أحيوه، وكم من تائه ضال<lb/>قد هدوه، فما أحسن أثرهم على الناس، وما أقبح أثر الناس عليهم، ينفون عن<lb/>كتاب الله تحريف الغالين، وانتحال المبطلين، وتأويل الجاهلين، الذين عقدوا ألوية<lb/>البدعة، وأطلقوا عنان الفتنة، فهم مختلفون في الكتاب، مخالفون للكتاب، متفقون<lb/>على مفارقة الكتاب، يقولون على الله وفي الله وفي كتاب الله بغير علم، يتكلمون<lb/>بالمتشابه من الكلام، ويخدعون جهال الناس بما يلبسون عليهم) . وهو كما وصفهم<lb/>رحمه الله، فإن المختلفين أهل المقالات المذكورة في كتب الكلام، إما نقلاً مجردًا<lb/>للأقوال، وإما نقلاً وبحثًا وذكرًا للجدال مختلفون في الكتاب، كل منهم يوافق بعضًا<lb/>ويرد بعضًا، ويجعل ما يوافق رأيه هو المحكم الذي يجب اتباعه، وما يخالفه هو<lb/>المتشابه الذي يجب تأويله، أو تفويضه، وهذا مجرد في كل مصنف في الكلام.<lb/>اهـ.<lb/>هذا ما أحببنا نقله من كلام شيخ الإسلام في هذا المقام، وقد أطال بعده في<lb/>وصف المتكلمين وخلافهم، وفضل الأشعري على غيره في معرفة الفرق ومذاهبها،<lb/>وذكر خلاف الفلاسفة أيضًا، ونصر مذهب السلف بالعقل والنقل على مذاهب<lb/>جميع المتكلمين والفلاسفة، ولا يهولنك تخطئة هذا الرجل لجميع أولئك الأساطين<lb/>من الفلاسفة والنظار غرورًا بشبهة الشيطان؛ لأنه لا يعقل أن يكون هو أعلم منهم<lb/>أو أذكى، حتى يكون أحق بالصواب وأولى، فالرجل ليس صاحب مذهب مخترع<lb/>تعارضت أدلته مع أدلة هذه الفرق، واشتبه علينا الأمر حتى نرجح قوله على كل<lb/>منها، أو نرجح غيره عليه، بل هو ناصر مذهب جمهور السلف الصالح بالأدلة<lb/>العقلية التي انخدع بنظرياتها كل من شذ عنه قليلاً أو كثيرًا، وأساس مذهبهم<lb/>الإيمان بكل ما جاء في كتاب الله وصح عن رسوله على الوجه الذي كان عليه خير<lb/>الأمة قبل افتتانها بالنظريات التي فرقتها شيعًا، ونحمد الله أن سخر لها من هدم كل<lb/>ما خالف السلف من تلك النظريات بأدلة من جنسها هي أقوى منها، وأثبت<lb/>بالبرهان أن صريح المعقول لا يناقض صحيح المنقول، ويتضمن هذا إثبات أن<lb/>هذا الدين من عند الله؛ إذ لو كان من عند الرسول أو غيره لترقى بأبحاث المتكلمين<lb/>والفلاسفة، وكان المتأخر أصح رأيًا فيه من المتقدم.<lb/>وقد استوفى الرد على أولئك المخالفين للسلف من المنتسبين إلى مذاهب السنة<lb/>والمبتدعة والفلاسفة في كتابه (موافقة صريح المعقول لصحيح المنقول) ، وإنني<lb/>أنقل منه هنا ما ختم به الوجه السابع من الوجوه التي تكلم فيها على تقديمهم العقل<lb/>على النقل عند التعارض وهو:<lb/>***<lb/>تفنيد ابن تيمية لقول المتكلمين بتقديم النظريات<lb/>العقلية على النصوص السمعية<lb/>والمقصود هنا التنبيه على أنه لو سوغ للناظرين أن يعرضوا عن كتاب الله<lb/>تعالى ويعارضوه بآرائهم ومعقولاتهم لم يكن هناك أمر مضبوط يحصل لهم به علم<lb/>ولا هدى، فإن الذين سلكوا هذه السبيل كلهم يخبر عن نفسه بما يوجب حيرته<lb/>وشكه، والمسلمون يشهدون عليه بذلك، فثبت بشهادته وإقراره على نفسه وشهادة<lb/>المسلمين الذين هم شهداء الله في الأرض أنه لم يظفر من أعرض عن الكتاب<lb/>وعارضه بما يناقضه بيقين يطمئن إليه ولا معرفة يسكن بها قلبه، والذين ادعوا في<lb/>بعض المسائل أن لهم معقولاً صريحًا يناقض الكتاب قابلهم آخرون من ذوي<lb/>المعقولات، فقالوا: إن قول هؤلاء معلوم بطلانه بصريح المعقول، فصار ما يدعى<lb/>معارضة للكتاب من المعقول ليس فيه ما يجزم بأنه معقول صحيح إما بشهادة<lb/>أصحابه عليه وشهادة الأمة، وإما بظهور تناقضهم ظهورًا لا ارتياب فيه، وإما<lb/>لمعارضة آخرين من أهل هذه المعقولات لهم، بل من تدبر ما يعارضون به الشرع<lb/>من العقليات وجد ذلك مما يعلم بالعقل الصريح بطلانه، والناس إذا تنازعوا في<lb/>المعقول لم يكن قول طائفة لها مذهب حجة على أخرى، بل يرجع في ذلك إلى<lb/>الفطر السليمة التي لم تتغير باعتقاد يغير فطرتها ولا هوى، فامتنع حينئذ أن يعتمد<lb/>على ما يعارض الكتاب من الأقوال التي يسمونها معقولات، وإن كان ذلك قد قالته<lb/>طائفة كبيرة لمخالفة طائفة كبيرة لها، ولم يبق إلا أن يقال: إن كل إنسان له عقل<lb/>فيعتمد على عقل نفسه، وما وجده معارضًا لأقوال الرسول - صلى الله عليه وسلم -<lb/>من رأيه خالفه، وقدم رأيه على نصوص الأنبياء - صلوات الله وسلامه عليهم -<lb/>ومعلوم أن هذا أكثر ضلالاً واضطرابًا، فإذا كان فحول النظر وأساطين الفلسفة<lb/>الذين بلغوا في الذكاء والنظر إلى الغاية، وهم ليلهم ونهارهم يكدحون في معرفة<lb/>هذه العقليات، ثم لم يصلوا فيها إلى معقول صريح يناقض الكتاب، بل إما إلى<lb/>حيرة وارتياب، وإما إلى اختلاف بين الأحزاب، فكيف غير هؤلاء ممن لم يبلغ<lb/>مبلغهم في الذهن والذكاء ومعرفة ما سلكوه من العقليات.<lb/>فهذا وأمثاله مما يبين أن من أعرض عن الكتاب وعارضه بما يناقضه لم<lb/>يعارضه إلا بما هو جهل بسيط أو جهل مركب، فالأول: {كَسَرَابٍ بِقِيعَةٍ يَحْسَبُهُ<lb/>الظَّمْآنُ مَاءً حَتَّى إِذَا جَاءَهُ لَمْ يَجِدْهُ شَيْئاً وَوَجَدَ اللَّهَ عِندَهُ فَوَفَّاهُ حِسَابَهُ وَاللَّهُ سَرِيعُ<lb/>الحِسَابِ} (النور: 39) ، والثاني: {كَظُلُمَاتٍ فِي بَحْرٍ لُّجِّيٍّ يَغْشَاهُ مَوْجٌ مِّن<lb/>فَوْقِهِ مَوْجٌ مِّن فَوْقِهِ سَحَابٌ ظُلُمَاتٌ بَعْضُهَا فَوْقَ بَعْضٍ إِذَا أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا<lb/>وَمَن لَّمْ يَجْعَلِ اللَّهُ لَهُ نُوراً فَمَا لَهُ مِن نُّورٍ} (النور: 40) ، وأصحاب القرآن<lb/>والإيمان في نور على نور قال تعالى: {وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ رُوحاً مِّنْ أَمْرِنَا مَا<lb/>كُنتَ تَدْرِي مَا الكِتَابُ وَلاَ الإِيمَانُ وَلَكِن جَعَلْنَاهُ نُوراً نَّهْدِي بِهِ مَن نَّشاءُ مِنْ عِبَادِنَا<lb/>وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ * صِرَاطِ اللَّهِ الَّذِي لَهُ مَا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي<lb/>الأَرْضِ أَلاَ إِلَى اللَّهِ تَصِيرُ الأُمُورُ} (الشورى: 52-53) ، وقال تعالى: {اللَّهُ<lb/>نُورُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ مَثَلُ نُورِهِ} (النور: 35) ، إلى آخر الآية، وقال تعالى:<lb/>{فَالَّذِينَ آمَنُوا بِهِ وَعَزَّرُوهُ وَنَصَرُوهُ وَاتَّبَعُوا النُّورَ الَّذِي أُنزِلَ مَعَهُ أُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>المُفْلِحُونَ} (الأعراف: 157) ، فأهل الجهل البسيط منهم أهل الشك والحيرة من<lb/>هؤلاء المعارضين للكتاب المعرضين عنه، وأهل الجهل المركب أرباب الاعتقادات<lb/>الباطلة التي يزعمون أنها عقليات، وآخرون ممن يعارضهم بقول مناقض لتلك<lb/>الأقوال هو العقليات، ومعلوم أنه حينئذ يجب فساد أحد الاعتقادين أو كليهما،<lb/>والغالب فساد كلا الاعتقادين لما فيهما من الإجمال والاشتباه، وأن الحق يكون فيه<lb/>تفصيل يبين أن مع هؤلاء حقًّا وباطلاً، ومع هؤلاء حقًّا وباطلاً، والحق الذي مع<lb/>كل منهما هو الذي جاء به الكتاب الذي يحكم بين الناس فيما اختلفوا فيه، والله أعلم<lb/>اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>كل مؤمن سليم الفطرة صحيح العقل إذا قرأ هذا يجزم بأنه الحق، وأنه يجب<lb/>على المسلمين أن لا يغتروا بشهرة أحد من المتكلمين ولا الصوفية ولا الفقهاء الذين<lb/>خالفوا السلف فيما نقله ثقات المحدثين كلهم من أمر الدين، وإنما نعذر كل عالم في<lb/>اجتهاده إذا ثبت من سيرته إذعانه للأمر والنهي، وأن قصده تأييد الشرع، ولكن لا<lb/>يتبع أحدًا فيما خالف هدي السلف الصالح في الدين معتمدين على نقل ثقات<lb/>المحدثين دون آراء المختلفين، وهذا منتهى الإصلاح في الدين. <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: أي الشك في الترجيح بين المسألة الكلامية والفلسفية لا في أصل الكلام.<lb/>(2) المنار: كتب مصحح الكتاب في المطبعة الأميرية: هكذا في الأصل ولعل في الكلام نقصًا أو تحريفًا اهـ ونقول: لعل الأصل: ذكر أن كلاًّ منها عليه إشكال، أو ذكر أن على كل منها إشكالاً.</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p193"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3168.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد عبد العزيز الخولي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تاريخ فنون الحديث</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>المستدرك على الصحيحين للحاكم<lb/>قد أودع الحافظ محمد بن عبد الله الحاكم النيسابوري [1] في كتابه المستدرك ما<lb/>ليس في الصحيحين مما رأى أنه على شرطهما، أو شرط أحدهما [2] ، أو ما أدى<lb/>اجتهاده إلى تصحيحه، وإن لم يكن على شرط واحد منهما، مشيرًا إلى القسم الأول<lb/>بقوله: هذا حديث على شرط الشيخين أو على شرط البخاري، أو على شرط<lb/>مسلم. وإلى القسم الثاني بقوله: هذا حديث صحيح الإسناد. وربما أورد فيه<lb/>ما لم يصح عنده منبهًا على ذلك، وهو متساهل في التصحيح، وقد لخص<lb/>الحافظ الذهبي [3] مستدركه، وأبان ما فيه من ضعيف أو منكر - وهو كثير - وجمع<lb/>جزءًا في الأحاديث الموضوعة التي وجدت فيه، فبلغت حوالي مائة، قال الذهبي:<lb/>في المستدرك جملة وافرة على شرطيهما أو شرط أحدهما، ولعل مجموع ذلك<lb/>نحو نصف الكتاب، وفيه نحو الربع مما صح سنده وفيه بعض الشيء، وما بقي<lb/>وهو نحو الربع فهو مناكير واهيات لا تصح، وفي بعض ذلك موضوعات.<lb/>وهذا الأمر مما يتعجب منه، فإن الحاكم كان من الحفاظ البارعين في هذا الفن،<lb/>ويقال: إن السبب في ذلك أنه صنفه في أواخر عمره، وقد اعترته غفلة. وقال<lb/>الحافظ ابن حجر: إنما وقع للحاكم التساهل؛ لأنه سود الكتاب لينقحه فعاجلته المنية،<lb/>ولم يتيسر له تحريره وتنقيحه.<lb/>وقال كثير من المحدثين: إن ما انفرد الحاكم عن أئمة الحديث بتصحيحه يبحث<lb/>عنه ويحكم عليه بما يقضي به حاله من الصحة أو الحسن أو الضعف اهـ.<lb/>***<lb/>المستخرجات على الصحيحين<lb/>قبل أن نذكر المستخرجات على الصحيحين نذكر معنى الاستخراج، فنقول:<lb/>الاستخراج أن يعمد حافظ إلى صحيح البخاري مثلاً، فيورد أحاديثه واحدًا واحدًا<lb/>بأسانيد لنفسه غير ملتزم فيه ثقة الرواة من غير طريق البخاري إلى أن يلتقي معه<lb/>في شيخه، أو فيمن فوقه إذا لم يكن الاجتماع معه في الأقرب، وربما ترك<lb/>المستخرِج أحاديث لم يجد له بها إسنادًا مرضيًّا، وربما علقها عن بعض رواتها،<lb/>وربما ذكرها من طريق صاحب الأصل، وقد اعتنى كثير من الحفاظ بالتخريج،<lb/>وقصروا ذلك في الأكثر على الصحيحين، لكونهما العمدة في هذا الفن،<lb/>وللمستخرجات فوائد، منها ما قد يقع فيها من زوائد في الحديث؛ لأنهم لا يلتزمون<lb/>ألفاظ المستخرج عليها، ومنها علو الإسناد؛ إذ رواية الحديث عن صاحب المستخرج<lb/>عليه أبعد من روايته عن طبقته أو شيوخه، وقد يقع فيها التصريح بالسماع مع<lb/>كون الأصل معنعنًا، أو بتسمية مبهم في الأصل، ولا يحكم للزيادات الواقعة في<lb/>المستخرجات بالصحة إلا إذا كان سند المستخرج إلى الشيخ الذي التقى فيه مع<lb/>مصنف الأصل صحيحًا متصلاً، وقد يطلق التخريج على عزو الحديث إلى من<lb/>أخرجه من الأئمة كقولنا: أخرجه البخاري. للحديث الذي يوجد في صحيحه.<lb/>ومن الكتب المستخرجة على جامع البخاري المستخرج لأبي نعيم أحمد بن<lb/>عبد الله الأصبهاني [4] ، والمستخرج لأبي بكر أحمد بن إبراهيم الإسماعيلي [5] ،<lb/>والمستخرج لأبي بكر أحمد بن محمد البرقاني شيخ الفقهاء والمحدثين [6] .<lb/>ومن المستخرجات على صحيح مسلم تخريج أحمد بن حمدان النيسابوري [7] ،<lb/>وتخريج أبي عوانة الإسفراييني [8] ، وتخريج أبي نصر الطوخي [9] ، والمسند<lb/>المستخرج على مسلم للحافظ أبي نعيم الأصبهاني.<lb/>***<lb/>المجتبى لأبي عبد الرحمن بن شعيب النسائي [10]<lb/>لما صنف النسائي سننه الكبرى أهداها إلى أمير الرملة، فقال له: أكل ما فيها<lb/>صحيح؟ فقال: فيها الصحيح والحسن، وما يقاربهما. فقال: ميز لي الصحيح من<lb/>غيره. فصنف له السنن الصغرى وسماه المجتبى من السنن.<lb/>ودرجته في الحديث بعد الصحيحين؛ لأنه أقل السنن بعدهما ضعيفًا، وأما<lb/>سننه الكبيرة فكان من طريقته أن يخرج فيها عن كل شخص لم يجمع على تركه،<lb/>وإذا نسب إلى النسائي رواية حديث، فإنما يعنون روايته في مجتباه، وقد شرح<lb/>المجتبى شرحًا وجيزًا الحافظ جلال الدين السيوطي [11] ، وكذلك شرحه أبو الحسن<lb/>محمد بن عبد الهادي السندي الحنفي [12] اقتصر فيه على حل ما يحتاج إليه القارئ<lb/>والمدرس من ضبط اللفظ وإيضاح الغريب والإعراب، شأنه في شرح الكتب الستة،<lb/>على أن شرحه أوسع من شرح السيوطي [*] ، وقد شرح سراج الدين عمر بن علي<lb/>بن الملقن الشافعي زوائده على الصحيحين وأبي داود والترمذي في مجلد.<lb/>***<lb/>سنن أبي داود سليمان بن أشعث السجستاني [13]<lb/>قال أبو سليمان الخطابي في كتابه معالم السنن: اعلموا - رحمكم الله - أن<lb/>كتاب السنن لأبي داود كتاب شريف لم يصنف في علم الدين كتاب مثله، وقد رزق<lb/>القبول من كافة الناس فصار حكمًا بين فرق العلماء وطبقات العلماء على اختلاف<lb/>مذاهبهم، فلكل منه ورد ومنه شرب [**] ، وعليه معول أهل العراق وأهل مصر<lb/>وبلاد المغرب وكثير من أقطار الأرض. قال أبو داود رحمه الله: كتبت عن<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - خمسمائة ألف حديث فانتخبت منها أربعة آلاف<lb/>حديث وثمانمائة ضمنتها هذا الكتاب، ذكرت الصحيح وما يشبهه ويقاربه،<lb/>ويكفي الإنسان لدينه من ذلك أربعة أحاديث: أحدها قوله - صلى الله عليه وسلم -:<lb/>(الأعمال بالنيات) ، والثاني قوله - صلى الله عليه وسلم -: (من حسن إسلام<lb/>المرء تركه ما لا يعنيه) ، والثالث قوله - صلى الله عليه وسلم -: (لا يكون المؤمن<lb/>مؤمنًا حقًّا حتى يرضى لأخيه ما يرضى لنفسه) ، والرابع: (الحلال بيّن والحرام<lb/>بيّن) الحديث، وقال: ما ذكرت في كتابي حديثًا أجمع الناس على تركه، وما كان به<lb/>من حديث فيه وهن شديد قد بينته، ومنه ما لا يصح سنده، وما لم أذكر فيه شيئًا فهو<lb/>صالح، وبعضها أصح من بعض، وهو كتاب لا ترد عليك سنة عن النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - إلا وهي فيه، ولا أعلم شيئًا بعد القرآن ألزم للناس أن يتعلموه من<lb/>هذا الكتاب، ولا يضر رجلاً أن لا يكتب من العلم شيئًا بعدما يكتب هذا الكتاب. إلى<lb/>آخر كلامه في رسالته إلى أهل مكة، وقد اشتهر هذا الكتاب بجمعه لأحاديث الأحكام،<lb/>وفيه كثير من المراسيل، وكان يحتج بها من تقدم الشافعي؛كسفيان الثوري ومالك<lb/>والأوزاعي.<lb/>***<lb/>شروحها<lb/>شرح هذه السنن كثيرون من أفاضل العلماء؛ شرحها الإمام الخطابي [14] في<lb/>كتابه معالم السنن، وقطب الدين أبو بكر اليمني الشافعي [15] في أربع مجلدات<lb/>كبار، وأبو زرعة أحمد بن عبد الرحيم العراقي [16] ، كتب من شرحه سبع<lb/>مجلدات إلى أثناء سجود السهو، وشرح زوائده على الصحيحين ابن الملقن في<lb/>مجلدين، وشرح السنن شهاب الدين الرملي [17] .<lb/>***<lb/>مختصراتها<lb/>قد اختصرها زكي الدين المنذري [18] ، وأسمى مختصره المجتبى، وقد<lb/>شرحها السيوطي بكتابه زهر الربا على المجتبى، وهذب المختصر ابن قيم<lb/>الجوزية الحنبلي [19] ، وشرح مهذبه شرحًا جميلاً ذكر فيه: إن الحافظ المنذري قد<lb/>أحسن في اختصاره، فهذبته نحو ما هذب هو به الأصل، وزدت عليه من الكلام<lb/>على علل سكت عنها، إذ لم يكملها، وتصحيح أحاديثه والكلام على متون مشكلة<lb/>لم يفتح معضلها، وقد بسطت الكلام على مواضع لعل الناظر لا يجدها في كتاب<lb/>سواه.<lb/>قال ابن كثير في مختصر علوم الحديث: إن الروايات لسنن أبي داود كثيرة<lb/>يوجد في بعضها ما ليس في الأخرى.<lb/>***<lb/>الجامع الصحيح لمحمد أبي عيسى الترمذي [20]<lb/>قال أبو عيسى الترمذي - رحمه الله تعالى -: عرضت هذا الكتاب على<lb/>علماء الحجاز والعراق وخراسان فرضوا به واستحسنوه. وقال: ما أخرجت<lb/>بكتابي هذا إلا حديثًا قد عمل به بعض الفقهاء. فعلى هذا كل حديث احتج به محتج،<lb/>أو عمل بموجبه عامل أخرجه، سواء صح طريقه أو لم يصح، لكنه تكلم على<lb/>درجة الحديث، وبين الصحيح منه والمعلول، كما ميز المعمول به من المتروك،<lb/>وساق اختلاف العلماء، فكتابه لذلك جليل القدر جم الفائدة كما أنه قليل التكرار.<lb/>***<lb/>شروحه<lb/>قد شرحه محمد بن عبد الله الإشبيلي المعروف بابن العربي المالكي [21] ،<lb/>وأسمى شرحه (عارضة الأحوذي في شرح الترمذي) ، وشرحه الحافظ محمد بن<lb/>محمد الشافعي [22] ، شرح نحو ثلثيه في عشر مجلدات ولم يتمه، وقد كمله زين<lb/>الدين عبد الرحيم بن حسين العراقي [23] ، وشرحه عبد الرحمن بن أحمد<lb/>الحنبلي في عشرين مجلدًا، وقد احترق شرحه في الفتنة، وكذلك شرحه<lb/>السيوطي والسندي، وشرح زوائده على الصحيحين، وأبي داود عمر بن علي بن<lb/>الملقن [24] .<lb/>***<lb/>مختصراته<lb/>منها الجامع لنجم الدين محمد بن عقيل [25] ، ومختصر الجامع لنجم الدين<lb/>سليمان بن عبد القوي الطوفي الحنبلي [26] .<lb/>***<lb/>سنن محمد بن يزيد بن ماجه القزويني [27]<lb/>عد بعض الحفاظ أصول السنة خمسة يعني كتب البخاري ومسلم والترمذي<lb/>والنسائي وأبي داود، وعدها بعض آخر ستة بضم سنن ابن ماجه إلى الخمسة<lb/>السالفة، وأول من فعل ذلك ابن طاهر المقدسي [28] ، ثم الحافظ عبد الغني [29] في<lb/>كتاب الإكمال في أسماء الرجال، وإنما قدموا سنن ابن ماجه على الموطأ؛ لكثرة<lb/>زوائده على الخمسة بخلاف الموطأ، قال بعض المحدثين: ينبغي أن يجعل السادس<lb/>كتاب الدارمي فإنه قليل الرجال الضعفاء نادر الأحاديث المنكرة والشاذة [30] ، وإن<lb/>كان فيه أحاديث مرسلة وموقوفة. وقد جعل بعض العلماء كرزين السرقسطي [31]<lb/>سادس الكتب الموطأ، وتبعه على ذلك المجد بن الأثير في كتاب جامع الأصول،<lb/>وكذا غيره.<lb/>قال الحافظ المزي: إن كل ما انفرد به ابن ماجه عن الخمسة فهو ضعيف.<lb/>ولكن قال الحافظ ابن حجر: إنه انفرد بأحاديث كثيرة وهي صحيحة، فالأولى حمل<lb/>الضعف على الرجال.<lb/>***<lb/>شروح سنن ابن ماجه<lb/>شرحها كمال الدين محمد بن موسى الدميري الشافعي [32] في خمس<lb/>مجلدات، وأسمى شرح الديباجة ولكنه مات قبل تحريره، وشرحها إبراهيم بن<lb/>محمد الحلبي [33] ، وجلال الدين السيوطي في شرحه مصباح الزجاجة، وكذلك<lb/>السندي، وقد شرح سراج الدين عمر بن علي بن الملقن زوائده على الخمسة في<lb/>ثمان مجلدات، وسمى شرحه ما تمس إليه الحاجة على سنن ابن ماجه.<lb/>***<lb/>باقي كتب السنة الصحيحة<lb/>غير الكتب الستة<lb/>مما أسلفت يتبين لك أن الصحيحين لم يستوعبا كل الصحيح، وكذلك الأصول<lb/>الخمسة أو الستة، وإن كان الزائد عليها قليلاً، قال الإمام النووي: الصواب قول من<lb/>قال: إنه لم يفت الأصول الخمسة إلا النزر اليسير. وها نحن أولاء ندلي إليك بباقي<lb/>الكتب الشهيرة الجامعة للصحيح في القرنين الثالث والرابع:<lb/>فمنها صحيح محمد بن إسحاق بن خزيمة النيسابوري [34] ، وصحيحه أعلى<lb/>مرتبة من صحيح بن حبان تلميذه؛ لشدة تحريه، حتى إنه يتوقف في التصحيح لأدنى<lb/>كلام في الإسناد، ومنها صحيح أبي حاتم محمد بن حبان البستي [35] ، واسم<lb/>مصنفه التقاسيم والأنواع، والكشف على الحديث منه عسر؛ لأنه غير مرتب على<lb/>الأبواب ولا المسانيد، وقد رتبه ابن الملقن، وجرد أبو الحسن الهيتمي زوائده على<lb/>الصحيحين في مجلد، وقد نسبوا لابن حبان التساهل في التصحيح إلا أن تساهله<lb/>أقل من تساهل الحاكم في مستدركه، ومنها صحيح أبي عوانة يعقوب بن<lb/>إسحاق [36] ، وصحيح المنتقى لابن السكن سعيد بن عثمان [37] ، وسنن الإمام<lb/>الحافظ علي بن عمر البغدادي الشهير بالدارقطني [38] ، والمنتقى في الأحكام لابن<lb/>الجارود عبد الله بن علي [39] ، والمنتقى في الآثار لقاسم بن أصبغ محدث<lb/>الأندلس [40] .<lb/>***<lb/>كتب الأطراف<lb/>كتب الأطراف هي ما تذكر طرفًا من الحديث يدل على بقيته، وتجمع أسانيده<lb/>إما مستوعبة أو مقيدة بكتب مخصوصة، فمن ذلك:<lb/>أطراف الصحيحين للحافظ إبراهيم بن محمد بن عبيد الدمشقي [41] ، ولأبي<lb/>محمد خلف بن محمد الواسطي [42] ، قال الحافظ بن عساكر: وكتاب خلف أحسنهما<lb/>ترتيبًا ورسمًا، وأقلهما خطًا ووهمًا. وهو في دار الكتب السلطانية أربع مجلدات،<lb/>ولأبي نعيم أحمد بن عبد الله الأصفهاني [43] ، وللحافظ أبي الفضل أحمد بن علي<lb/>ابن حجر العسقلاني وأطراف السنن الأربعة لابن عساكر الدمشقي [44] في ثلاثة<lb/>مجلدات مرتبًا على حروف المعجم، واسمه الإشراف على معرفة الأطراف.<lb/>وأطراف الكتب الستة لمحمد بن طاهر المقدسي [45] جمع فيه أطراف<lb/>الصحيحين والسنن الأربعة، قال ابن عساكر في مقدمة كتابه الإشراف: سبرته<lb/>واختبرته، فظهرت فيه أمارات النقص، وألفيته مشتملاً على أوهام كثيرة وترتيبه<lb/>مختل. لهذا عمل كتابه الإشراف، ولهذا السبب أيضًا لخصه الحافظ محمد بن علي<lb/>الحسيني الدمشقي [46] ، ورتبه أحسن ترتيب، واسم كتاب المقدسي أطراف<lb/>الغرائب والأفراد، وللحافظ يوسف بن عبد الرحمن المزي [47] أطراف الكتب الستة<lb/>أيضًا، وفيه أيضًا أوهام جمعها أبو زرعة أحمد بن عبد الرحيم [48] ، وقد اختصر<lb/>أطراف المزي الذهبي [49] ، كما اختصره أيضًا محمد بن علي الدمشقي الآنف ذكره،<lb/>ولابن الملقن الإشراف على أطراف السنة.<lb/>ولابن حجر إتحاف المهرة بأطراف العشرة، يعني الكتب الستة والمسانيد<lb/>الأربعة في ثماني مجلدات، وقد أفرد منه تأليفه المسمى بأطراف المسند المعتلي، يقع<lb/>في مجلدين.<lb/>***<lb/>دور التهذيب بعد القرن الرابع<lb/>إن لجمع السنن من أفواه الرواة، والنظر في رجال الأسانيد وإنزالهم منازلهم،<lb/>وبيان عليل الحديث من صحيحه كاد ينتهي بانتهاء القرن الرابع، كما انطفأت إذ<lb/>ذاك جذوة الاجتهاد، وركن الناس إلى التقليد في الدين، فأكثر الكتب التي تجدها بعد<lb/>ذلك العصر سلكت مسلك التهذيب أو جمع الشتيت وبيان الغريب، أو نحت منحى<lb/>الإبداع والترتيب، أو طرقت سبيل الاختصار والتقريب، وجل من تكلم في الأسانيد<lb/>بعد المائة الرابعة كان عالة على ما دونه أئمة الحديث في القرون السالفة.<lb/>ولا يسبقن إلى ذهنك - وأنت الفطن اللبيب - أنه لم يسبق القرن الخامس<lb/>جمع وتهذيب، فإن ذلك قد وجد، ولكن لم يشع شيوعه بعد القرن الرابع، ونحن<lb/>من سنتنا في هذه الرسالة مراعاة الأمور الذائعة، ولا نلتفت لليسير النادر.<lb/>***<lb/>أهم الكتب الجامعة لمتون الحديث<lb/>في دور التهذيب<lb/>الجمع بين الصحيحين قد جمع كثير من الأفاضل بين صحيحي البخاري<lb/>ومسلم، ومن هؤلاء محمد بن عبد الله الجوزقي [50] ، وإسماعيل بن أحمد المعروف<lb/>بابن الفرات [51] ، ومحمد بن أبي نصر الحميدي الأندلسي [52] ، وربما زاد زيادات<lb/>ليست فيهما، وحسين بن مسعود البغوي [53] ، ومحمد بن عبد الحق الإشبيلي،<lb/>وأحمد بن محمد القرطبي المعروف بابن أبي حجة [54] .<lb/>الجمع بين الكتب الستة: قد جمع بينها عبد الحق بن عبد الرحمن الإشبيلي<lb/>المعروف بابن الخراط [55] ، وقطب الدين محمد بن علاء الدين المكي [56] ، وكتابه<lb/>مرتب مهذب.<lb/>وأبو الحسن رزين بن معاوية العبدري السرقسطي [57] ، في كتابه تجريد<lb/>الصحاح، ولكنه لم يحسن في ترتيبه وتهذيبه، وترك بعضًا من أحاديث الستة، فلما<lb/>جاء أبو السعادات مبارك بن محمد المعروف بابن الأثير الجزري الشافعي [58] ،<lb/>هذب كتابه ورتب أبوابه، وأضاف إليه ما أسقطه من الأصول، وشرح غريبه وبين<lb/>مشكل الإعراب وخفي المعنى، وحذف أسانيده، ولم يذكر إلا راوي الحديث من<lb/>صحابي أو تابعي، كما ذكر المخرج له من الستة، ولم يذكر من أقوال التابعين<lb/>والأئمة إلا النادر، ورتب أبوابه على حروف المعجم، وسماه جامع الأصول لأحاديث<lb/>الرسول، فجاء كتابًا فذًّا في بابه لم ينسج أحد على منواله، فقرب إلينا البعيد وسهل<lb/>علينا العسير، وهو بدار الكتب السلطانية المصرية في عشرة أجزاء صغيرة،<lb/>ولعل الله يسوق إليه من يبرزه إلى عالم المطبوعات، فيسدي بذلك إلى طلاب الحديث<lb/>معروفًا جميلاًَ. وقد اختصر هذا الجامع كثيرون، منهم محمد المروزي [59] ،<lb/>وهبة الله بن عبد الرحيم الحموي [60] ، وعبد الرحمن بن علي المعروف بابن الديبع<lb/>الشيباني الزبيدي [61] ، وهو أحسن المختصرات، وقد طبع حديثًا بمصر، ويقع في<lb/>ثلاثة أجزاء، ولأبي طاهر محمد بن يعقوب الفيروزبادي [62] زوائد عليه سماها:<lb/>تسهيل الوصول إلى الأحاديث الزائدة على جامع الأصول، وأن في هذا وما قبله لغنية<lb/>عن كتب الحديث الأخرى وكفاية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) توفي سنة 405.<lb/>(2) قال النووي: المراد بقول المحدثين: على شرطهما أو على شرط أحدهما أن يكون رجال الإسناد في كتابيهما أو في كتاب أحدهما؛ لأنهما ليس لهما شرط في كتابيهما ولا في غيرهما.<lb/>(3) سنة 748. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (4) توفي سنة 430. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (5) سنة 371.<lb/>(6) سنة 425. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (7) سنة 311. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (8) سنة 316.<lb/>(9) سنة 344. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (10) سنة 303.<lb/>(*) طبع المجتبى على شرحيه هذين في الهند.<lb/>(**) الشرب بالكسر كالورد وهو بمعنى المفعول؛ أي: ما يورد وما يشرب.<lb/>(11) توفي سنة 911. <gap resp="#org_MS"/> (12) سنة 1138. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (13) سنة 275.<lb/>(14) توفي في سنة 328. (15) سنة 652. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (16) سنة 826.<lb/>(17) سنة 848. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (18) سنة 656. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (19) سنة 751.<lb/>(20) سنة 279. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (21) سنة 546. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (22) سنة 734.<lb/>(23) توفي سنة 804. <gap resp="#org_MS"/> (24) سنة 804. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (25) سنة 729.<lb/>(26) سنة 710. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (27) سنة 273. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (28) سنة 600.<lb/>(29) الحديث المنكر: ما كان في سنده كثير الغلط أو غافل عن الاتفاق، أو فاسق، والشاذ: ما خالف فيه الثقة من هو أرجح منه.<lb/>(30) توفي سنة 535. <gap resp="#org_MS"/> (31) سنة 808. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (32) سنة 841.<lb/>(33) توفي سنة 311. <gap resp="#org_MS"/> (34) سنة 354. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (35) سنة 316.<lb/>(36) سنة 353. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (37) سنة 385. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (38) سنة 307.<lb/>(39) سنة 340. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (40) سنة 400. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (41) سنة 400.<lb/>(42) سنة 517. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (43) توفي سنة 571. <gap resp="#org_MS"/> (44) سنة 507.<lb/>(45) سنة 765. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (46) سنة 842. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (47) سنة 820.<lb/>(48) 748. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (49) توفي سنة 388. <gap resp="#org_MS"/> (50) سنة 414.<lb/>(51) سنة 488. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (52) سنة 516. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (53) سنة 582.<lb/>(54) سنة 642. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (55) سنة 582. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (56) سنة 990.<lb/>(57) سنة 535. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (58) سنة 606. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (59) سنة 682.<lb/>(60) سنة 718. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (61) سنة 944. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (62) 817.</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p201"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3169.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>نقد مشروع تعميم التعليم الأولي</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا في ج 7، 8 من م21 تقريرًا لمشيخة الأزهر في نقد تقرير لجنة<lb/>التعليم الأولي بوزارة المعارف لهذا المشروع، وقد طبع في هذه الأيام تقرير آخر<lb/>في شأن هذا التقرير لصديقنا عبد الله أفندي أمين ناظر مدرسة المعلمين للتعليم<lb/>الأولي في مديرية الجيزة، وهو ممن طلب مراقب التعليم العام منهم إبداء آرائهم فيه،<lb/>وقد رأينا أن نقتبس بعض فصول هذا التقرير المفيدة، ولما كان الفصل الأول منه<lb/>قد عقد لنقد تسع فقرات بينت فيها اللجنة سوء حال التعليم العام في القطر المصري،<lb/>ووجه الحاجة إلى تعميم التعليم الأولي - رأينا أن ننشر أولاً هذه الفقرات، وهي التي<lb/>انتقدها، ونقفي عليها بنشر رأيه فيها، وفي كل منهما فوائد ذات قيمة ثمينة لمن<lb/>يعنيهم أمر التربية والتعليم، قالت اللجنة مخاطبة وزير المعارف:<lb/>الفقرات 4-12 من تقرير اللجنة<lb/>
               <hi style="color:red;">4 - </hi>ونعم ما قالت معاليكم فاتحة جلسات هذه اللجنة حين بينتم أن (فشو<lb/>الجهل بين جمهور الأمة يؤثر تأثيرًا سيئًا في حال البلاد، وأن ضرره لا يقتصر<lb/>على إضعاف الأفراد وتأخيرهم، بل يكون مانعًا كبيرًا وعائقًا عظيمًا في سبيل<lb/>الرقي الاقتصادي والاجتماعي والسياسي، ويقضي على أعظم ضروب الإصلاح<lb/>في مهدها، فلا تثمر ثمرتها ما دام معظم من يشملهم نفعها لا يفهم حقيقتها ولا يدري<lb/>كيف يستفيد منها.<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>والأمثلة على ذلك كثيرة متوافرة في جميع فروع الأعمال الإدارية؛ لأن<lb/>الحكومة تضطر في جميع أعمالها إلى أن تسبق بمراحل واسعة حال التعليم التي عليها<lb/>جمهور الأمة، فمنها:<lb/>في الزراعة: الوسائل التي تتخذ لمنع قلة محصول القطن، مقاومة دودة<lb/>القطن ودودة اللوز، اتباع الطرق واستعمال الآلات الحديثة في الزراعة، إدخال<lb/>أصناف جديدة من المزروعات في البلاد، توسيع نطاق التعاون في الشؤون<lb/>الزراعية، زيادة العناية بالحيوانات، توخي الطرق الفنية في استعمال الأسمدة إلخ.<lb/>في الصحة العمومية: نشر القوانين الصحية الأولية بين الناس فيما يتعلق<lb/>بهم وبمنازلهم والبلدان التي يقطنون بها، تحسين حال المساكن، وضع تصميمات<lb/>للمدن والقرى، تقرير أنظمة لتنظيف المدن والقرى، إصلاح موارد مياه الشرب،<lb/>تقليل نسبة الوفيات في الأطفال، تحسين وسائل العناية بالنساء والأطفال من الوجهة<lb/>الطبية، التدابير التي تتخذ عند انتشار الأمراض المعدية وغيرها مما يستدعي<lb/>السرعة في تداركه، استئصال شأفة الأمراض المتأصلة في البلاد كالبول الدموي<lb/>(البلهارسيا) والرمد.<lb/>في الأشغال العمومية: المصارف، إصلاح البور من الأراضي، تعمير<lb/>الأراضي غير المسكونة، إنفاذ أوامر المناوبات وغيرها من أعمال الري.<lb/>في التعليم: ترقية أبسط أنواع التعليم الزراعي والفني.<lb/>في الأمن العام: ضبط الجرائم والتبليغ عنها، ويدخل في ذلك الرشوة، ومنع<lb/>جرائم الأحداث وصيانتهم من الفسق، منع سم المواشي، مقاومة الهرب من الخدمة<lb/>العسكرية، والعمل على إصلاح الجيش والشرطة (البوليس) ، إصلاح طرق الردع<lb/>بالعقوبة.<lb/>في القضاء: إنشاء محاكم الأخطاط وغير ذلك مما له أثر في إصلاح القضاء.<lb/>في الإدارة: توسيع سلطة مجالس المديريات والمجالس البلدية في إدارة<lb/>شؤون البلاد، توسيع نطاق الضرائب المحلية، الاستعانة في المسائل الفنية بمشورة<lb/>المصالح الأميرية المختصة، الاحتياط لمنع نشوب الحريق بالقرى، إقناع الجمهور<lb/>بفوائد التدابير التي تتخذها الحكومة كقانون خمسة الأفدنة ونحوه، إنشاء حلقات<lb/>القطن، تحديد مقدار الأراض التي تخصص بزراعة القطن، تسعير المواد الغذائية،<lb/>إنفاذ أوامر لجنة مراقبة التموين، قانون المستنقعات والبرك إلخ.<lb/>في الشؤون الاقتصادية: بث روح الاقتصاد والعمل على تقليل ديون<lb/>الفلاحين، مقاومة كنز الأموال بلا تثمير، توسيع نطاق صناديق الادخار (التوفير)<lb/>وأعمال المصارف (البنوك) التجارية، رفع شأن الزراع والتجار المصريين<lb/>حتى يستغنوا عن الوسطاء من الإفرنج، ترقية الصناعات، تأسيس صناعات جديدة<lb/>إلخ.<lb/>في الشئون الاجتماعية: ترقية شأن المرأة، الاهتمام بالطفل، مقاومة<lb/>الشحاذة والشرود (التشرد) ، تحسين أحوال المعيشة في بلاد الأرياف والترغيب<lb/>فيها.<lb/>هذه أمثلة عدة، لا نحتاج في سردها إلى خبرة خاصة، وهي قليل من كثير<lb/>من وجوه الإصلاح الإداري والاجتماعي التي تقوم بها الحكومة الآن، وجلي أن<lb/>أول عامل يتوقف عليه نجاحها إنما هو تحرير الشعب من ربق الجهل وانتشاله [1]<lb/>من هوة الأمية.<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>وقد جاء في ملحق السير إلدن غورست بكتاب (إنجلترا في مصر)<lb/>تأليف اللورد ملنر بعد أن تكلم على عدم بلوغ الحكومة النجاح المنشود في بعض<lb/>فروع الإدارة ما ترجمته (على أن السبب الحقيقي يرجع إلى ما هو أبعد من ذلك،<lb/>وليس هناك علاج ناجع دائم الأثر إلا النهوض بالشعب عامة وتهذيبه، وإنما يكون<lb/>ذلك بانتهاج خطة سديدة في التعليم سداها بعد النظر ولحمتها الخبرة السياسية)<lb/>(صفحة 413) .<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>وقال المسيو شارليتي مدير التعليم العام في تونس في خطبة ألقاها بمؤتمر<lb/>أفريقية الشمالية سنة 1908 ما يأتي: إن التقدم الاقتصادي مرتبط بجميع شؤون<lb/>الحياة على اختلاف أشكالها، بيد أن الناس لا يستطيعون الوصول إلى هذا التقدم<lb/>والانتفاع بمزاياه إلا إذا تربوا تربية تسهل لهم فهم كنهه وتقربه في أذهانهم؛ فإن<lb/>مسألة التعليم من أدق الأمور وأشقها، وخاصة في بلد يجب فيه قبل بلوغ أسباب<lb/>الحضارة الحديثة اجتياز جميع مراحل الطريق الطويلة التي خلفتها عصور الجهل<lb/>المطبق، فإذا لم يتيسر حل هذه المسألة حلاًّ تامًّا؛ فلا أقل من الاقتراب من ذلك الحل<lb/>باتخاذ جميع الوسائل التي يتناولها التعليم والتهذيب والقدوة الحسنة.<lb/>
               <hi style="color:red;">8- </hi>وقال الدكتور لورنس بولز الذي كان يشغل وظيفة نباتي بوزارة الزراعة<lb/>في كتابه: مصر وطن المصريين، صفحة 214 ما ترجمته: إن ما لأرض مصر<lb/>من الخصب والقوة لا يزال كامنًا دفينًا؛ إذ هي لم تخط بعد خطوات تذكر نحو القيام<lb/>بعملها الطبيعي، وهو إنتاج المحصولات الزراعية، وإرسالها إلى العالم بأسره،<lb/>ومما لا يعتوره شك أن وادي النيل سيصير في يوم من الأيام من أعظم الممالك<lb/>الزراعية محصولاً؛ لأن به من مختلف الأجواء ما يناسب كل نوع من أنواع<lb/>المحصولات المختلفة باختلاف تربة الجهة التي تنمو فيها، ويربطها جميعًا نهر النيل<lb/>الذي هو منبع وجودها ومصدر حياتها، ومن هذه البقاع ما ستبقى الزراعة فيه<lb/>أزمانًا طويلة الأمد على الحال الفطرية التي تشاهد في الغابات، ومنها ما يرقى<lb/>حتى ينتج أنفس المحصولات، ونحن إلى الآن لم نألف افتقار الأعمال الزراعية إلى<lb/>المهارة الفنية، غير أن مشاهدة ورقة بديعة من تبغ هافانا، أو القطن الذي يكفي<lb/>الرطل منه لصنع خيط طوله 200 ميل أو النباتات التي تزرع خاصة لاستخراج<lb/>العقاقير الطبية تكفي لإقناع كل متردد في عظيم فائدة المهارة الفنية في الزراعة<lb/>وجليل أثرها، فالزراعة التي من هذا القبيل؛ أي: الزراعة التي تحتاج إلى مهارة<lb/>فنية، لها في مصر من الأحوال الملائمة ما ليس في مملكة أخرى، وقد يرى في<lb/>بديهة الأمر أن في هذا القول شيئًا من الغلو، ولكنا لم نقله جزافًا، ولكي تنتفع مصر<lb/>بهذه المزايا الطبيعية يجب أن يكون بها من العمال من يستطيعون أن يعملوا بعقولهم<lb/>وأيديهم معًا، لذلك لا نكون مبالغين إذا قلنا بأن حاجات المستقبل ستكون كفيلة<lb/>بإيجاد طائفة جديدة راقية من المصريين؛ أي: بإيجاد شعب يجمع توقد القريحة إلى<lb/>ما كان لأجداده من قوة الأجسام) وليس هذا الانتقال المنتظر في المستقبل مقصورًا<lb/>على القطر المصري، فإن وزارة المعارف الإنجليزية تقول في رسالة عنوانها<lb/>(مسألة المدارس الريفية) : إن عصر القوى العضلية قد فات، ونحن الآن في عصر<lb/>انبثق فيه فجر العقول.<lb/>
               <hi style="color:red;">9- </hi>وقد قدم للحكومة أخيرا تقريران من لجنتين ألفتا بأمرها: الأولى برئاسة<lb/>حضرة صاحب المعالي إسماعيل صدقي باشا للنظر في توسيع نطاق التجارة<lb/>والصناعة، والثانية برئاسة جناب اللفتننت كولونل بلفور للنظر في تعديل نظام<lb/>مصلحة الصحة العمومية بمصر، وجلي أن ضروب الإصلاح المقترحة في هذين<lb/>التقريرين ستلقى في الخطوة الأولى من إنفاذها عقبات كبيرة؛ لجهل الناس غاياتها<lb/>النبيلة.<lb/>
               <hi style="color:red;">10- </hi>فقد جاء في تقرير لجنة توسيع نطاق التجارة والصناعة ما يأتي: إن ما<lb/>سبق لنا ذكره من البيان المختص بالصناعة الصغرى المصرية لهو حجة قائمة<lb/>وشاهد ناطق على ما بالبلاد من النقص الذي تئن منه أنين الثكلى، وترزح تحت<lb/>أثقاله، فإن خلو الأعمال من النظام والترتيب واستهانة العمال بإتقان عملهم من<lb/>الأمور الدالة على ضعف التعليم ونقص تهذيب الأخلاق.<lb/>فإذا سأل سائل: ما حال القطر من حيث التعليم العام والتربية الخلقية؟<lb/>كان الجواب أن أقل بحث في هذا الموضوع يكفي للحكم بأن ما يتبع الآن من الخطط<lb/>في التربية والتعليم في مصر يقصر عن الوصول بالبلاد إلى الغرض السامي المقصود<lb/>منهما، وعن النهوض بها من الوجهة الخلقية؛ إذ مما لا نزاع فيه مطلقًا أن التعليم لم<lb/>يعم حتى الآن جميع طبقات الأمة، وأن التربية المنزلية لا تقتصر مساوئها على<lb/>نقصها وتنكبها الغرض المنشود، بل إنها مبنية على أساس فاسد غير وطيد الأركان،<lb/>فهي بدلاً من تعويد النشء النظام وحسن التدبير تولد في نفوسهم الإسراف وسوء<lb/>الإدارة في الأعمال، وهي تبث فيهم روح الكسل والإهمال، وتصرفهم عن الجد<lb/>والنشاط، وهي تغرس فيهم التردد في الأمور أو قلة العناية بها وعدم النظافة، وما<lb/>أشبه ذلك من النقائص التي تقف حجر عثرة في سبيل تقدم البلاد من الوجهة<lb/>المعنوية، وبذا تعوق تقدمها من الوجهة الحسية أيضًا.<lb/>ولما كان من واجب هذه اللجنة اقتراح جميع الوسائل التي تؤدي إلى أقصى<lb/>درجات الرقي الاقتصادي، فهي تتشرف بلفت نظر الحكومة إلى ضرورة الإسراع<lb/>في إنفاذ مشروعها المختص بتعميم التعليم الأولي، وتوجيه مزيد العناية إليه،<lb/>وترى اللجنة أيضًا أن من الواجب عليها التنبيه إلى ضرورة بذل مزيد العناية بأمر<lb/>التربية وتقويم الأخلاق وإصلاح أحوال البيئة المنزلية خاصة، فإن تربية المرأة في<lb/>هذا المقام من عوامل رقي الأمة بأسرها) .<lb/>
               <hi style="color:red;">11- </hi>وأوردت لجنة النظر في تعديل نظام الصحة العمومية قولاً موجزًا في<lb/>وصف الحال الحاضرة في مصر فقالت: من المعلوم أنه لا يتيسر رفع شعب من<lb/>الشعوب إلى المنزلة التي فيها يعرف لنفسه حقها، ما دام الجو الذي يعيش فيه ملوثًا<lb/>بالأقذار، فإننا إذا أجلنا النظر في أنحاء مصر وجدنا أن معظمها تعلوه الأوساخ،<lb/>وتحط فيه رحالها الأقذار، فهي كما كانت في قديم الزمان ملطخة بالأمراض على<lb/>اختلافها، ولا أمل في أن يقوم أهلها بما عليهم من رفع شأن بلادهم ما دامت<lb/>الأمراض تثقل عواتقهم وتخيم على رؤوسهم، إن نسبة الوفيات في الأطفال رائعة،<lb/>فثلت أبناء الأمة يموت وهو في سن الطفولة وغضارة الحياة، هذا إلى أن انتشار<lb/>الحشرات والهوام بين الفلاحين لم يقل على الرغم مما ثبت حديثًا من أن القمل<lb/>وسيلة لنقل التيفوس والحميات الراجعة التي تفتك بالأهلين فتكًا ذريعًا.<lb/>وقد أشارت اللجنة بوجوب شن غارة شعواء للقضاء على الجهل والقذارة،<lb/>واستئصال شأفة المرض والبؤس، ومما يلفت النظر أنها ذكرت الجهل أولاً، ولم<lb/>تعلق أملاً كبيرًا على إصلاح الحال الصحية إصلاحًا وافيًا بالغرض بتلقين أسباب<lb/>ذلك لمن بلغوا سن الحلم، فقد قالت:<lb/>فإن الحقائق التي وقفنا عليها تدل دلالة واضحة على أن رجال فرقة العمال<lb/>المصريين بعد أن يقضوا مع الجيش مدة يضطرون فيها إلى مراعاة أنظمة صحية<lb/>خاصة لا يكادون يرجعون إلى مواطنهم بالقرى إلا وهم عائدون إلى سيرتهم الأولى،<lb/>فتراهم لا يعمدون إلى بث شيء في نفوس قومهم مما تعلموه من أسباب النظافة،<lb/>وكفى بتاريخ الجيش المصري دليلاً على أن ذلك ليس من الغرابة في شيء، فإن<lb/>الجندي المصري بالرغم من تدربه على النظام والترتيب، ووقوفه تمام الوقوف على<lb/>الطرق الصحية المتبعة في المعسكرات والثكنات لا يكاد يرجع إلى قريته إلا وهو<lb/>مندمج في غمار عشيرته من الفلاحين، فلا يمكن تمييزه منهم.<lb/>وختمت اللجنة قولها في هذا المقام بأن أوضحت أن أنجع وسيلة يرجى منها<lb/>إصلاح الحال لا تكون إلا بالبدء بتعليم الطفل، فإن الطفل المتعلم قد يصبح أستاذًا<lb/>لوالديه غير المتعلمين، ويكون بمثابة النواة الأولى التي تنبت منها على مدى الأيام<lb/>عوامل رقي الفلاح.<lb/>
               <hi style="color:red;">12- </hi>وقد نشرت جريدة (الأخبار) بعددها الصادر في 28 أبريل سنة 917<lb/>مقالة بقلم صحفي مصري (علمونا القراءة أولاً) ، وصف فيها الكاتب حال الفلاح<lb/>المصري وصفًا ممتعًا لا يخلو من المبالغة، وبين فيها أن مصر لا تحتاج إلى<lb/>جامعات جديدة، بل إلى نشر التعليم الأولي بين جمهور أهلها، قال ما نصه:<lb/>السواد الأعظم من الأمة المصرية من الفلاحين لابسي الجلاليب الزرقاء، وأكثر<lb/>هؤلاء - والحمد لله - لا يعرفون القراءة والكتابة، أما الأفراد القلائل المقيمون في<lb/>عواصم القطر، فلا يعتد بهم لقلة عددهم بالنسبة لمجموع الأمة، فإذا أراد واحد من<lb/>الفلاحين أن يكتب صكًّا أو جوابًا لا يجد من يكتبه له، فيضطر أن يسافر من قرية<lb/>إلى أخرى حتى يعثر بشخص يعرف كيف يفك الخط، وكتابة مثل ذلك الشخص لا<lb/>يفك رموزها إلا عالم من علماء الآثار القديمة؛ كالعلامة شامبليون الذي تمكن من<lb/>قراءة الخط الهيروغليفي:<lb/>نحن المصريين لا نعرف من أصول الصحة شيئًا، وكل من ذهب إلى إحدى<lb/>القرى أو العزب يشتم قبل أن يصل إليها ببضعة أميال الروائح الذكية (في أنوف<lb/>ساكنيها) ، المتصاعدة من أكوام السباخ القائمة كأهرام الجيزة صنع أجدادنا، وهي<lb/>تحيط بالقرية أو العزبة من كل جهاتها، ويرى مجاري جامع القرية ذات المنظر<lb/>الجميل تجري إلى الترعة التي يشرب منها أهل القرية بدون اشمئزاز، ويرى شكل<lb/>القرى الكئيب والمنازل المتلاصقة ذات الأبواب الضيقة والغرف التي ليس بها<lb/>منافذ، ويرى الفلاح نائمًا هو وأولاده بجانب جاموسته، لا فرق بين الجميع.<lb/>ومن المضحك المبكي أن اسم الدكتور عند الفلاحين كاسم عزرائيل عند<lb/>المتمدنين، فإذا أتى الدكتور إلى بلدة ترى المرضى اختفوا بأسرع من لمح البصر<lb/>إما أن يحملوا إلى جهة في الغيط بعيدة، أو يدفنوا في قش الأرز أو حطب القطن<lb/>المكوم على الأسطح، ولا يفهم الفلاح (طبعًا) شيئًا اسمه ميكروب أو عدوى.<lb/>ومع أنه لا شيء أكثر من الماء عند الفلاحين تجد أكثرهم قذرًا وسخًا، وكأنه يخشى<lb/>أن يخلع ملابسه فتحملها تلك المخلوقات الشريفة، وتهرب بها لكثرة ما يقلقها بهرشه<lb/>وكرشه، فهو دائمًا أبدًا في قلبها.<lb/>ليس في الدنيا فلاح يحافظ على تقاليد الفلاحة القديمة من عهد قدماء<lb/>المصريين، أو من عهد أبينا آدم إلا الفلاح المصري، فلو بعث فلاح من أيام<lb/>الفراعنة لرأى أخاه فلاح اليوم لم يخن الأمانة ولم يمد يده إلى آلة من آلات الزراعة<lb/>التي سلمها إليه بتغيير أو تعديل، فالمحراث والشادوف والطنبور والنطالة الخوص،<lb/>كلها بحالتها العتيقة كما تركها له، ووجده أيضًا لم يغير شيئًا من طرق الزراعة<lb/>القديمة، فلم يتفنن أو يجتهد، ولم يحسن نوعًا من أنواع المواشي أو المحاصيل،<lb/>ولا يزال طعمة التاجر والمرابي مهما سنت الحكومة من القوانين لحمايته.<lb/>فهل ينتظر من هذا الفلاح - وهو كل الأمة المصرية - أن يقبل على<lb/>الجامعات المصرية التي تدرس الفلسفة والتاريخ أو يقرأ الجرائد والمجلات العلمية،<lb/>أو يعلم ما تريد أن تعلمه إياه الحكومة بمنشوراتها ولوائحها؟ فإلى أي شيء تحتاج<lb/>الأمة المصرية إذن لترتقي وتعد في مصاف الأمم الحية؟ وما هو الدواء الذي<lb/>يشفيها من مرض الجهل، فتصبح أمة وكل فرد من أفرادها يعرف القراءة والكتابة<lb/>فتتفتح أذهانها وتعلم وترتقي؟<lb/>(أظن أن كل فاضل من القراء يفهم ذلك الدواء)<lb/>وهنالك جرائد مصرية أخرى ألحت على الحكومة مرارًا، وصاحت بوجوب<lb/>الشروع في تعميم التعليم الأولي والمسارعة إلى ذلك حتى تستطيع أن تخطو فيه<lb/>خطوات واسعة في القريب العاجل. انتهى نص الفقرات التسع مع تصحيح عبارات<lb/>قليلة صحفية من مقالة الأخبار، ويليها ما كتبه عبد الله أفندي أمين فيها وهو:<lb/>التعليم الأولي والإصلاح<lb/>نقد الفقرات 4 و5 و6 و7 و8 و9 و10 و11 و12<lb/>حاولت اللجنة في هذه الفقرات أن تقيم الأدلة على ما جاء في الفقرة الرابعة<lb/>منها من أن فشو الجهل بين جمهور الأمة يؤثر تأثيرًا سيئًا في حال البلاد، وأن<lb/>ضرره لا يقتصر على إضعاف الأفراد وتأخيرهم، بل يكون مانعًا كبيرًا وعائقًا<lb/>جسيمًا في سبيل الرقي الاقتصادي والاجتماعي والسياسي، ويقضي على أعظم<lb/>ضروب الإصلاح في مهدها، فلا تثمر ثمرتها ما دام معظم من يشملهم لا يفهم<lb/>حقيقتها، ولا يدري كيف يستفيد منها.<lb/>ومراد اللجنة من هذا الكلام إقناع أولي الأمر بوجوب الإسراع في تعميم<lb/>التعليم الأولي فحسب، وهو مراد شريف جليل، غير أنه شغلها عما سواه، ففاتها<lb/>أن تقصير الأهالي في قيامهم بنصيبهم من إصلاح الحكومة الاقتصادي والاجتماعي<lb/>والسياسي لقصور مداركهم، ليس أكبر من تقصير الحكومة نفسها وهي رشيدة<lb/>عليمة وبينها وبين الشعب (هوّةٌ لا تُعبر) (انظر 14 و15) في قيامها بنصيبها<lb/>وحدها من الإصلاح نفسه.<lb/>ولا شك أن قواعد الإصلاح وأصوله كلها ما كان منها من عمل الحكومة<lb/>وحدها، وما كان منها من عمل الشعب وحده، كسلسلة متصلة الحلقات يأخذ بعضها<lb/>بأطراف بعض ويقوي بعضها بعضًا، فلو أن الحكومة كانت مثالاً لشعبها فقامت<lb/>بنصيبها من الإصلاح لكان لهم فيها أسوة حسنة، ولغرس هذا النصيب في نفوسهم<lb/>سرورًا عظيمًا به، وشوقًا إلى القيام بنصيبهم من الإصلاح.<lb/>ولو أن الحكومة أكثرت من مستشفيات الأمراض ومستشفيات الأرماد المتنقلة<lb/>والثابتة، وأنشأت حمامات ومغاسل وأحواضًا لخزن المياه وترويقها في القرى؛<lb/>لأقبل عامة الشعب على هذه المنشآت إقبالهم الآن وقبل الآن على ما أنشئ من<lb/>مستشفيات الرمد، وهو عظيم جدًّا، ولآثروها على طب الشعوذة والتجارب الأهلية<lb/>الناقصة الفاسدة، وعلى الاستحمام وغسل الثياب في مياه الترع والمصارف الراكدة،<lb/>وعلى شرب ماء النيل العكر، وأصلح ذلك من أجسامهم ونفوسهم وعقولهم أكبر<lb/>إصلاح؛ لما فيه من وسائل حفظ الصحة، ومن الانصراف عن العادات السيئة<lb/>والتجارب السخيفة والاعتقاد الفاسد فيها.<lb/>ولو أن الحكومة قدرت مثلاً مكافأة لمن يبتدع مادة رخيصة جدًّا إذا مزجت<lb/>بالتراب جعلته صلبًا صقيلاً ترصف به الأرض وتيسر لها رصف الطرق الزراعية<lb/>الرئيسية، وغرست على جانبيها الأشجار الضخمة لدفعت عن الشعب عادية التراب<lb/>وما يحمل من جراثيم الأمراض المختلفة، وأظلته فدفعت عنه حرارة الشمس،<lb/>ولبعثت بذلك في نفوس الأهالي يقظة وانتباهًا لأمورهم في أشد الحاجة إليها،<lb/>انتباهًا لا يمكن أن يكون بالنصح والأوامر وحدها.<lb/>إن وسائل تربية الشعوب وتهذيبها كثيرة جدًّا، وكثير من هذه الوسائل من<lb/>عمل الحكومات، وهي أقدر على القيام بها من الأهالي وأولى بها منهم، غير أن<lb/>سكوت الحكومة وتراخيها وحاجة البلاد الظاهرة إلى العمل النافع فيها يدفع من لا<lb/>يقوى على الانتظار من أبناء الأمة العاملين المخلصين إلى القيام بما تحتاج إليه<lb/>البلاد غير ناظر ولا منتظر المسؤول عنها، وإن اعترضته في سبيلها العقبات من<lb/>قبل استعداد الأهالي وامتعاض الحكومات، وحسبنا دليلاً على ذلك ما قام به مجلس<lb/>مديرية الجيزة المحترم من إنشائه مستوصفين متنقلين في أنحاء المديرية سنة<lb/>1911م أيام رئيسه المفطور على الإخلاص والصراحة والغيرة والحزم والعزم<lb/>والثقة بالنفس وحب الإصلاح حضرة صاحب العزة عبد الرحمن فهمي بك.<lb/>أنشأ المجلس المحترم حينئذ هذين المستوصفين المتنقلين؛ لما كان يتوقعه من<lb/>الآثار الجليلة التي يتركانها في صحة الأهالي وأخلاقهم وعاداتهم وعقائدهم، وما<lb/>أعظم ما تركا من ذلك، فإن الذين عولجوا فيهما يعدون بالألوف، ولعل مصلحة<lb/>الصحة تذكر ذلك، وقد كانت أحق بهذا العمل منه غير أنها سكتت ولا تزال ساكتة<lb/>حتى مل الانتظار ونفذ الصبر.<lb/>إن اللجنة تعلم علمًا يقينيًّا أن التعليم وحده لا يصلح النفوس، فقد نقلت في<lb/>الفقرة (21) عن المستر لكي قوله: أجل إن التربية العقلية المحضة لا تحدث<lb/>تغييرًا أساسيًّا في خلق الرجال، وتعلم أن الأمة لا تغير ما بها حتى تغير ما بنفوسها،<lb/>فلا بد للحكومة الرشيدة التي توصف بأن بينها وبين عامة الشعب (هُوّةٌ لا تُعْبَر)<lb/>من أن تسعى جد السعي في البحث عن العلاج الناجح لتغيير شعبها ما بنفوسه،<lb/>شعبها المخلص الذي ضربت له اللجنة مثلاً الشعب الهندي؛ إذ نقلت في الفقرة<lb/>(19) من التقرير: وأعني بهم الملايين من الفلاحين الفقراء المساكين الصابرين<lb/>الأذلاء الصامتين.<lb/>وما تلك الوسائل النافعة؟ تلك الوسائل هي الإصلاح الفعلي كإنشاء<lb/>المستشفيات وترويق المياه وغيرها، لا النصائح القولية والأوامر الكتابية التي لا<lb/>تغير من نفس ولا تحيي من عمل، لقد آن للحكومة الرشيدة أن تعدل عن الخطة<lb/>العتيقة البالية، وهي الإمساك عن وسائل الإصلاح الفعلية خوف زيادة الضرائب،<lb/>ولو زيادة طفيفة تقدر بالمليم، وتعمد إلى خطة المعلم الماهر والمربي الحاذق،<lb/>فتكون مثالاً حسنًا في الإصلاح لشعبها، فتأخذ بنصره أخذًا صحيحًا إلى منازل<lb/>النفع الحقيقية في الجسم والنفس والعقل من أقرب الطرق وأقومها، وألا تظن أن<lb/>نشر التعليم الأولي يكفي وحده لهداية الشعب وإرشاده إلى وجوه الإصلاح وحضه<lb/>عليها من غير أن تقوم هي بالأمثلة العملية منها فتوفى نصيبها من الإصلاح حقه؟<lb/>إنها إن ظنت ذلك وعولت عليه في كل ما تريد من وجوه الإصلاح على<lb/>التعليم الأولي وحده، وركنت إليه وألقت العبء كله عليه، خابت الآمال وضاع<lb/>الوقت سدًى.<lb/>***<lb/>التعليم الأولي والعالي<lb/>علم الحاكمين وجهل المحكومين<lb/>نقد الفقرات 2 و24 و125<lb/>استكثرت اللجنة في الفقرة (125) [2] من التقرير ما ينفق على التعليم العالي<lb/>بجانب ما ينفق على التعليم الأولي، وأنكرت الفقرة (24) [3] من الخطة التي<lb/>انتهجتها الحكومة المصرية - وهي متبعة في عهد المرحوم محمد علي باشا واضع<lb/>أساس النهضة الحديثة لمصر ورافع لوائها - بتعليمها الطبقة الراقية للأمة التعليم<lb/>العالي قبل تعليمها عامة الشعب (التعليم الأولي بلا شك) وعدت عملها هذا عملاً<lb/>مقلوبًا، وضربت لذلك مثلاً قول السير كلنتن دوكنز في الفقرة (2) [4] : إن التعليم<lb/>الأولي في مصر شبيه بهرم مقلوب رأسه إلى أسفل.<lb/>فكان هذا الاستكثار من اللجنة مع ذلك الإنكار المقرون بهذا المثال نصالاً حادة<lb/>تتناولها الحكومة إذا شاءت ومتى شاءت لتخز بها التعليم العالي، وأدلة واضحة جلية<lb/>على أن الأقاويل والآراء التي نقلتها اللجنة إلى تقريرها عن كبار المستعمرين قد<lb/>تركت فيها أثرًا جعلها ترى التعليم العالي بعين أجنبية لا تستطيع أن ترى بها محل<lb/>الحاجة وموضع النفع.<lb/>وإن من يحسن الظن باللجنة كل الإحسان - مثلي - لا يجد لها فيما يتلمس<lb/>من المعاذير إلا عذرًا واحدًا، وهو ما يخيل إلى المفكر في أول الأمر من أن البدء<lb/>بتعليم الولد الصغير التعليم الأولي، ثم التنقل به بعد ذلك في مراحل التعليم الأرقى<lb/>موافق سنة النشوء والارتقاء، أجل إن ذلك حق واضح، لكن لا بد معه للولد من<lb/>وصي رشيد يقلبه كيف يشاء، وينقله من حال إلى حال كما يريد، وإن ذلك الوصي<lb/>الرشيد يجب أن يكون منه؛ ليكون أخبر بحاجاته ومنافعه ومضارّه.<lb/>وإن الأمة لكذلك يجب أن يكون فيها ومنها ناس كبار العقول يقودونها إلى<lb/>السعادة ويرفعونها إلى أوج العظمة، لذلك كان تعليم طبقة راقية من الأمة علمًا راقيًا<lb/>قبل تعليم عامة الشعب العلم القليل موافقًا لسنة النشوء والارتقاء في الأمم، وقد<lb/>ضرب لنا التاريخ أمثلة كثيرة قديمة وحديثة دالة على أن أممًا كثيرة نهضت من<lb/>عثارها، ونشطت من عقالها بأفراد منها، فالعناية بتكوين أفراد أفذاذ في الأمة<lb/>تكوينًا فائقًا أحق وأولى بالتقديم من تعليم عامة الشعب تعليمًا أعظم ما يقال فيه: إنه<lb/>أولي.<lb/>هذا ما نراه ونشعر به، ولم يسعدنا الحظ قط بأن سمعنا أو قرأنا أن أمة<lb/>بأسرها أمسكت عن التعليم العالي جملة حتى تعلمت كلها التعليم الأولي، ثم أخذت<lb/>بعد في أسباب التعليم العالي، وإن أوتيت أوصياء حكماء رحماء بصراء أقوياء من<lb/>الأجانب.<lb/>على أن التعليم العالي لا يزال جنينًا في بلادنا، فأين بضع مدارس أميرية<lb/>عالية تدرس فيها بعض العلوم العالية من جامعات كبيرة تدرس فيها كل علوم البشر،<lb/>مع أن العلم الذي يدرس في مدارسنا العالية لم يكن له في البلاد من أثر ظاهر<lb/>نافع إلا ما كان من علم الطب.<lb/>لقد كان للجنة التي رأت حاجتها الشديدة إلى النظر في التعليم بوجه عام<lb/>(انظر آخر فقرة 1) أن تفتش عن حل آخر لإمكان تفرغ الحكومة للتعليم الأولي،<lb/>ذلك بأن ترى مثلاً أن في وسع الحكومة ضم مدارسها العالية إلى مدرسة جامعة،<lb/>وتأليف مجلس إدارة لها يؤلف من رجال الحكومة والأمة، وأن تشترك الحكومة<lb/>والأمة معًا في النفقة عليها على نحو الخطة التي خطتها للتعاون بين الحكومة<lb/>والهيئات النيابية في التعليم الأولي، فيكون دراجة لنقل التعليم العالي كله من يد<lb/>الحكومة إلى يد الأهالي، فتتفرغ الحكومة كل التفرغ للتعليم الأولي، ولا تشغل<lb/>نفسها بجامعة لها كما جاء في الفقرة (130) .<lb/>أما الهوة السحيقة التي لا تعبر بين المحكومين والحاكمين كما ترى اللجنة في<lb/>الفقرتين (14 و15) فالذي حفرها إنما هو التربية المدرسية لا العلم ذاته، فإن<lb/>الولد الذي يُنتزع من حضن أمه وأبيه، وينزع عنه زي بلاده، ويلبس الزي<lb/>الغربي، ويدفع إلى مدارس قد صبغت بالصبغة الغربية فقرة (2) وفقرة (88)<lb/>فيعمر فيها طويلاً لا تقع عينه فيها إلا على كتب سداها ولحمتها الروح الغربي<lb/>ومعلمين غربيين، أو ممن خلعوا عنهم رداء الوطنية الصحيحة من قبل، فيشب<lb/>على عادات وأخلاق تزهِّده في أمه وأبيه وسائر معاشريه كما تقول اللجنة في الفقرة<lb/>(17) وتبعث فيه الغرور بنفسه، وأما أبعد الشقة وأعمق الهوة بينه وبين أهله لو<lb/>أتيح له أن يتم الدراسة في الغرب فيقيم فيه ردحًا من الزمن يفقد فيه لضعفه البقية<lb/>الباقية له من سجاياه الوطنية حتى المحمودة منها.<lb/>هذه الحال نشاهدها كل يوم في أكثر الشبان والشواب، وقد نسوا جميعًا<lb/>معارفهم وعلومهم، وبقي لهم من طرق التربية المدرسية أسوأ ما فيها وأردؤه،<lb/>فليست الهوة السحيقة البعيدة الغور بين الطبقة الراقية من المتعلمين وبين عامة<lb/>الشعب من تفاوت بينهم في العلم، بل من نقص في تربية الطبقة الراقية النفيسة<lb/>التي شوهت بتربية لا تلائم تقاليدنا وأمزجتنا وعاداتنا وحسبنا، دليلاً على ذلك ما<lb/>نجده فيمن يتخرجون في مدرسة المعلمين الناصرية ويرسلون إلى أوربا بعد أن<lb/>يكونوا صبغوا بصبغة وطنية محضة، فإنهم يعودون وهم إلى آلهم وعاداتهم<lb/>وتقاليدهم أقرب منهم إليها قبل أن يغادروا بلادهم؛ لأن العلم وسعة العقل والمدارك<lb/>من شأنها أن تنزع من نفس العاقل الوساوس والأوهام والخطأ الذي يدفع بكثير من<lb/>ناقصي العلم والمدارك إلى استصغارهم أوطانهم وآلهم، وإكبارهم الغرباء وكل ما<lb/>هم عليه لسبق أحرزوه في شيء من العلم والمدنية، حتى تعمّى عليهم الحقائق،<lb/>ويخلط عليهم الحابل بالنابل، ويلبس الحق بالباطل.<lb/>هذا هو السبب الحقيقي في الهوة بين الطائفتين، لا العلم العالي الذي تخشى<lb/>اللجنة انتشاره قبل التعليم الأولي، وإنا لنرجو بعد ذلك أن يكون هذا الخوف قد زال.<lb/>حضرت مرة مجلسًا جمعني بفتى ظريف، وبأبيه وعمه وطائفة من أقربائه،<lb/>وكان هذا الشاب في زي ظريف، ويحمل عصًا ونظارة ودبوسًا كلها من ذهب،<lb/>وأعجب من هذا وذاك أنه يلبس سوارًا من ذهب بساعة من ذهب، وقد جلسنا<lb/>طائفتين: إحداهما فيها أبوه وعمه وناس آخرون، والأخرى فيها هذا الفتى وكاتب<lb/>هذه السطور وابن عم له أكبر منه سنًّا ومقامًا، وكان هذا الفتى على أبواب السفر<lb/>إلى أوربا، وقد ضرب له أبوه على نفسه ثلاثمائة جنيه في كل سنة يتسلمها بيده<lb/>وينفقها كيف يشاء وفيما يريد، وهو مع ذلك يراه مقدارًا هينًا، وكنا إذا فتحنا عليه<lb/>باب النصيحة والإرشاد حاول إغلاقه واستخف بأبيه وهو على مسمع ومرأى منا، لا<lb/>لشيء آخر سوى الفرق بينه وبين زي أبيه والنزعات النفسية فيهما، أما المعارف<lb/>والعلوم فهو منها خالي الوفاض بادي الأنفاض قد نسي تلكم القشور التي قد حصلها<lb/>منها.<lb/>فمثل هذا سيعود من أوروبا وقد قطع آخر خيط يربطه ببلاده كلها لا سيما إذا<lb/>عاد وبيده شهادة، وأي خير يرجى من مثله لبلاده؟ وأين هذا الشاب المسكين<lb/>المغرور بنفسه من شاب تعلم في مدرسة صبغت بصبغة وطنية كمدرسة المعلمين<lb/>الناصرية مثلاً؟ وأتم الدراسة فيها، ثم سافر إلى أوربا. <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: النشل والانتشال في العربية أخذ اللحم من القدر وله آلة عقفاء تسمى المنشال، ويطلق النشل على أخذ اللحم من العظام أيضًا يستعمله كتاب الجرائد في أمثاله من المعاصرين بمعنى الإنقاذ من هلكة حسية أو معنوية ولهذا المعنى في اللغة كلمة فصيحة وهي الانتياش، قال ابن دريد:<lb/>إن ابن ميكال الأمير انتاشني <gap resp="#org_MS"/> من بعد ما قد كنت كالشيء اللقا.<lb/>(2) [نص الفقرة 125] ليس الأمر مقصورًا على قلة مجموع الاعتمادات المخصصة بالتعليم بميزانية الحكومة بالنسبة لما في معظم البلاد الأجنبية، بل إن معظم تلك الاعتمادات ينفق على التعليم الراقي الذي لا ينتفع به سوى طائفة صغيرة ممتازة من الأمة لا تدفع سوى قسم ضئيل من النفقات التي يتطلبها تعليم أبنائها، أما سكان الأقاليم الذين تتوقف ثروة البلاد على كدهم ونصبهم فلا يكادون ينالون قسطًا من التعليم في مقابل الضرائب التي يقع معظمها على كاهلهم، وإذا استثنينا الإعانة التي تمنح المكاتب في المحافظات ومديرية أسوان وقدرها 7300 جنيه وما ينفق على مدارس المعلمين والمعلمات الأولية الأربع وهو 28802 من الجنيهات، وصافي ما ينفق على المدرسة الأولية الراقية للبنين والمدرسة الأولية الراقية للبنات وقدره 4000 جنيه، وصافي ما ينفق على ثلاثة المصانع (الورش) الأميرية وهو 18000 جنيه والإعانة المخصصة ببعض مدارس صناعية غير تابعة للحكومة وقدرها 10410 جنيهات- إذا استثنينا كل هذه المقادير ومجموعها 68000 جنيه أمكن القول بأنه لم يدرج شيء في ميزانية الحكومة لسنة 1918 - 1919 لتعليم طبقات الشعب، على أن معظم هذه المقادير يصرف في مدينتي القاهرة والإسكندرية ثم إن الثمانية والستين من آلاف الجنيهات التي تصرف في تعليم أبناء الشعب يقابلها 49000 جنيه تحصل من إيراد الأراضي والعقار الموقوف للإنفاق على المكاتب الأهلية أي: أن ما تنفقه الحكومة في الحقيقة من إيراداتها الخاصة في كل سنة على تعليم الشعب على نحو 19000 جنيه فقط.<lb/>(3) [نص الفقرة 24] قال المستر أسكويث: (إن الحكم على مقدار رقي الأمة وفوزها في مضمار الحياة يجب أن يبنى على ما يتوافر لدى أدنا طبقاتها من الأمور الحسية والمعنوية) ويرى أنه لم يبن الحكم على ما وصل إليه القليلون من خيرة أفراد الأمة الذين ضربوا في التعليم الراقي بسهم، فإذا أردنا الوقوف على ما يتوافر لدى أدنى طبقات الأمة المصرية من الأمور الحسية والمعنوية وجب علينا أن نلقي نظرة إلى انتشار الأكواخ الحقيرة المبنية من الطين التي تضم بين جدرانها الإنسان وبهيمته وإلى شيوع القذارة والأوساخ وفشو العلل والأمراض وهلاك ثلث الأبناء في طفولتهم وانتشار الأمية بحال رائعة تعادل 96 في المائة من السكان وضيق المجال أمام الأفراد واقنصار كدهم على القوت اليومي، فهل إلى ترقية تلك الأحوال في الأمة المصرية من سبيل سوى تعميم التعليم؟ لا ومن العبث الاعتقاد بأنه يمكن الوصول إلى الرقي المنشود بالبدء بتعليم الطبقات الراقية قبل عامة الشعب أو بالاعتماد على ما يحدث من التأثر الذي ينشأ من اختلاط الطائفة القليلة المتعلمة بطبقات الشعب الجاهلة، بل إن الضرورة تقتضي بالنهوض بالتعليم العام وتتطلب نشر نور العرفان في الأمة<lb/>بأسرها:<lb/>كتبت على لوح الحقيقة حكمة أن الرقي شريعة الأحياء<lb/>ما لي أرى الإنسان يغمض عينه عن نور تلك الحكمة الزهراء<lb/>أفجد حتى صار أهلا لاسمه إن حق فخر الناس بالأسماء<lb/>أما نال ما تصبو إليه طباعه من درك أعلى ذروة العلياء<lb/>أم أعمل المكنون من قواته <gap resp="#org_MS"/> كي يملأ الدنيا من النعماء<lb/>أنى يتوج بالكمال ولم يزل <gap resp="#org_MS"/> في العلم معظمه من الفقراء<lb/>وكأن أهل العلم بين سواده بعض النجوم الزهر في الظلماء<lb/>أو بضعة من نسل عوج حولهم <gap resp="#org_MS"/> جمع من الأقزام والضعفاء<lb/>(4) نص الفقرة 2: لم يعزب عن أذهاننا من بادئ الأمر أن الموضوع يتضمن اعتبارات عدة عظيمة الشأن فقد قال اللورد مورلي العالم والسياسي الشهير: إن مسائل التعليم الأهالي كيفما تنوعت طرق حلها ذات اتصال بحياة الأمم وفنائها، وقال اللورد كرزن أيام كان حاكمًا على الهند: (إن طبيب الأمة الحقيقي هو ذلك الذي يصف لها أنجع وسيلة لتربية أبنائها) وتناول كل من اللورد كرومر في كتابه (مصر الحديثة) والسير أدون غورست في الملحق الذي ذيل به كتاب اللورد ملنر وهو (إنجلترا في مصر) البحث في وجوب اتباع خطة سديدة في التربية ترمي إلى تحسين حال الأمة عامة من الوجهتين العقلية والخلقية (انظر الفقرتين 6، 15) وقال السير كلنتن دوكنز في ملحقة لكتاب اللورد ملنر (صفحة 391) : (إن التعليم بمصر شبيه بهرم مقلوب رأسه إلى أسفل) والحقيقة أن حال مصر المالية كانت إلى عهد قريب تمنع من إعداد وسائل التعليم على اختلاف فروعه، ومن سد حاجة الأمة إليه سدًّا وافيًا وقد أوثر إنفاق ما يمكن بذله من المال في هذه السبيل على توسيع نطاق التعليم ذي الصبغة الأوربية الذي يتلقاه أبناء الأغنياء، فكانت النتيجة أن تعليم العامة لم يوجه إليه من عناية أولى الأمر إلا النزر اليسير لذلك رأينا أن واجبنا غير مقصور على درس موضوع التعليم الأولى من حيث كونه مسألة قائمة بذاتها منعزلة عن سواها، وأنه لا بد لنا من مراعاة ارتباطه بالخطة القويمة التي تتبع في التعليم بوجه عام.</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p218"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3170.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الخيال في الشعر العربي</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>التخييل التحضيري<lb/>تتداعى المعاني بوسيلة التذكر للأسباب التي كنا بصدد البحث عنها، ثم<lb/>المخيلة تنتخب منها ما يناسب الغرض، وهذا العمل - أعني الانتخاب - يسميه<lb/>علماء النفس تخييلاً تحضيريًّا؛ لأنه العمل الذي تتمكن به المخيلة من استحضار<lb/>العناصر المناسبة للمرام.<lb/>تقتصر المخيلة عند الانتخاب على ما يدعو إليه الغرض، حتى إنها تأخذ الجسم<lb/>مقطوعًا من بعض الأعضاء التي لا مدخل لها في المعنى، فتتصور الجواد بغير<lb/>قوائم كما قال المتنبي:<lb/>أتوك يجرون الحديد كأنما <gap resp="#org_MS"/> أتوا بجياد ما لهن قوائم<lb/>والعقرب بغير ذنب كما قال أبو هلال:<lb/>تبدو الثريا وأمر الليل مجتمع <gap resp="#org_MS"/> كأنها عقرب مقطوعة الذنب<lb/>وربما انتزعت العضو من بين سائر الجسم كما أخذ ابن هانئ اليد، فقال:<lb/>ولاحت نجوم للثريا كأنها <gap resp="#org_MS"/> خواتيم تبدو في بنان يد تخفى<lb/>وأخذ ابن المعتز القدم فقال:<lb/>وارى الثريا في السماء كأنها <gap resp="#org_MS"/> قدم تبدت من ثياب حداد<lb/>وأخذ آخر القلب فقال:<lb/>نقل الجبال الرواسي من مواطنها <gap resp="#org_MS"/> أخف من رد قلب حين ينصرف<lb/>***<lb/>التخييل الإبداعي<lb/>بعد أن تنتخب المخيلة ما يليق بالغرض من العناصر تتصرف فيها بالتأليف إلى<lb/>أن ينتظم منها صورة مستطرفة، ويسمى هذا التصرف تخييلاً إبداعيًّا، أو<lb/>اختراعيًّا.<lb/>ويجري هذا التخييل في التشبيه والاستعارة وغيرها.<lb/>فالتشبيه قد تحذف أداته كما في قول النابغة:<lb/>فإنك شمس والملوك كواكب <gap resp="#org_MS"/> إذا طلعت لم يبد منهن كوكب<lb/>وعمل الخيال فيه هو إحضار صورة المشبه به - أعني الشمس والكواكب - وإلغاء<lb/>وجوه التباين بينها وبين المشبه - أعني الممدوح - وبقية الملوك، حتى يدعي<lb/>اتحادهما، ويصح الإخبار بأحدهما عن الآخر، وبنى على هذا الادّعاء أن ليس<lb/>للملوك مظهر، ولا تقوم لهم أمام هذا الملك سمعة، فإن الكواكب يتقلص ضوءها<lb/>ويغرب عن العيون مشهدها عندما تتجلى الشمس في طلعتها الباهرة.<lb/>وأما ما تذكر فيه أداة التشبيه، فلا أستطيع أن أعده في قبيل الخيال جملة،<lb/>كما أني لا أعزله عنه في كل حال، فإن كان فيه إخراج المعقول في صورة<lb/>المحسوس، أو المحسوس في صورة المعقول، أو إخراج الخفي إلى ما يعرف<lb/>بالبداهة، أو إخراج الضعيف في الوصف إلى ما هو أقوى فيه، فتصح إضافته إلى<lb/>الخيال؛ إذ له الأثر القوي في تقريره.<lb/>وأما عقد المشابهة بين أمرين متفقين في وجه الشبه من غير تفاوت، كالتشبيه<lb/>الذي يساق لبيان الاتحاد في الجنس أو اللون أو المقدار أو الخاصية، فلا يصح<lb/>نسبته إلى الخيال الشعري، وإن وقع في كلام مقفى، وإنما هو مما ينظر فيه<lb/>الباحث عن الحقائق كالفيلسوف أو الطبيب.<lb/>فلو اتفق أن وقف فتى بجانب ظبي وانطلقا في فسيح من الأرض، ولم يفت<lb/>أحدهما صاحبه قيد شبر، فبدا لك أن تتحدث عنهما فقلت: ولو في نظم<lb/>(كان فلان في سرعة عدوه كالغزال) لم يكن في هذا التشبيه شيء من الخيال؛<lb/>لأن عقد المشابهة بينهما في هذا الحال يشاركك فيه كل من شاهد الواقعة، وإنما<lb/>يمتاز التخيل بمثل قول الشاعر:<lb/>وفي الهيجاء ما جربت نفسي <gap resp="#org_MS"/> ولكن في الهزيمة كالغزال<lb/>حيث إن الخيال بحث عن صورة المشبه به وهو الغزال، وانتقاها من بين سائر<lb/>الصور المتراكمة في الحافظة، ثم تصور انطلاق المنهزم وهو الشاعر نفسه،<lb/>وبالغ في مقدار سرعته إلى أن وقع التشابه بينه وبين الغزال.<lb/>وإن أردت أن تفرق بين التشبيه الذي يدخل في التخيل، والتشبيه الذي هو<lb/>حائد عن طريقته، فانظر إلى قول المجنون:<lb/>كأن القلب ليلة قيل يفدى <gap resp="#org_MS"/> بليلى العامرية أو يراح<lb/>قطاة غرها شرك فباتت <gap resp="#org_MS"/> تعالجه وقد علق الجناح<lb/>فترى الخيال هنا قد تجول حتى تصيد معنى القطاة، ووقع على الشرك، ثم<lb/>انتزع منهما هذه المعاني وهي وقوع القطاة في الشرك، وعلوق جناحها به، ومعالجتها<lb/>له كي تتخلص منه، وضم بعضها إلى بعض، فانتظم ذلك المعنى المركب، وانعقدت<lb/>المشابهة يبنه وبين حال القلب الذي وقع في حب العامرية، فأخذ يرتجف وجلاً من<lb/>لوعة الفراق.<lb/>ولو نظر شاعر إلى أزهار مفتحة بمكان منخفض من الأرض، وقال مثلاً:<lb/>هذه الأزهار في منظرها <gap resp="#org_MS"/> وشذاها مثل أزهار الربا<lb/>لاستبردت شعره لأول وهلة، وأخذت تهزأ به كما هزأت بقول الآخر:<lb/>كأننا والماء من حولنا <gap resp="#org_MS"/> قوم جلوس حولهم ماء<lb/>بيد أن ذلك التشبيه نفسه لو يصدر من العالم بالنبات في الرد على من يدعي<lb/>أن هذه الأزهار ليس لها لون ولا نفحات عاطرة، كالأزهار التي تنبت على الربا<lb/>لأصغيت إليه سمعك، وتلقيته منه بكل وقار، وما ذاك إلا لأن الأول قاله بوصف<lb/>كونه شاعرًا، ولم يأت فيه على عادة الشعراء بشيء من التخييل، وأما الثاني فإنما<lb/>ألقاه إليك في صدد البحث عن الحقيقة، فلا تنتظر منه أن يصله بشيء من عمل<lb/>الخيال.<lb/>والاستعارة يصنع فيها الخيال ما يصنع في التشبيه المجرد من الأداة، إلا أنها<lb/>تعرض عليك المشبه في صورة المشبه به على وجه أبلغ، ولا سيما إذا أضيف<lb/>إليها بعض معان عهد اختصاصها بنوع المشبه به، أعني ما يسميه البيانيون<lb/>ترشيحًا، ومن أبدع ما نسج على منوالها قول البارودي:<lb/>من النفر الغر الذين سيوفهم <gap resp="#org_MS"/> لها في حواشي كل داجية فجر<lb/>إذا استل منهم سيد غرب سيفه <gap resp="#org_MS"/> تفزعت الأفلاك والتفت الدهر<lb/>أراد الشاعر وصف قومه بأنهم أولو الصرامة التي تفرج الكرب المدلهمة،<lb/>والسطوة التي يرهبها كل خطير، فساق إليك هذا الغرض في صورة تنظر منها إلى<lb/>سيوفهم كيف تجرد حول الليلة الفاحمة، فيسطع نور الفجر الواضح في جوانبها،<lb/>وترى فيها الحسام الواحد كيف يسل من جفنه فترتعد الأفلاك ذعرًا، ويلتفت له<lb/>الدهر حذرًا خيل إليك أن الداهية ليلة ظلماء، وأن الفرج الذي ينبعث من مطلع<lb/>سيوفهم صبيحة غراء، وعبر عن الأولى باسم الداجية، وعن الثانية باسم الفجر،<lb/>وهذا التعبير الملوح إلى ذلك التخييل هو الذي يعنيه البيانيون بقولهم: استعارة<lb/>مصرحة.<lb/>ثم خيل الفلك إلى صورة من له قلب يفزّع، والدهر في صورة من له وجه<lb/>يلتفت، والتصريح باسمهما بعد هذا التخييل يدخل به الكلام فيما يطلقون عليه لقب<lb/>الاستعارة بالكناية، ويمكنك أن تفهم الفجر في البيت لمعان السيوف، وتألقها<lb/>المشاهد بالأبصار على نمط قول بشر:<lb/>سللت له الحسام فخلت أني <gap resp="#org_MS"/> شققت به لدى الظلماء فجرًا<lb/>ولكنك تضيع من يدك ما أفاده الوجه الأول من أن النجدة في جانبها، والظفر<lb/>مقرون بطالعها؛ إذ لا يلزم من لمعانها في حواشي الداجية أن تطعن في لبتها،<lb/>وتقلبها بالفوز عليها إلى صبيحة مسفرة [1] .<lb/>ومن التخييل الذي لا يدخل له الشاعر من طريق تشبيه أو مجاز ما تشهد<lb/>لصاحبه بالحذق في الصناعة، وأنت تشعر بأنه عرض عليك الموهوم في حلية<lb/>المعقول كقول الطائي:<lb/>ولا يروعك إيماض القتير به <gap resp="#org_MS"/> فإن ذاك ابتسام الرأي والأدب<lb/>أخبر عن الشيب بأنه ابتسام الرأي والأدب الذين هما محبوبان<lb/>ومحترمان لكل أحد ابتغاء أن تأنس العين لرأيته، ولا تنظر إليه نظر الازدراء به،<lb/>وليس هذا من قبيل التشبيه؛ إذ لم يكن للرأي والأدب ابتسام يعهده السامع حتى<lb/>يقصد الشاعر إلى تشبيه الشيب به، بل أراد أن يخيل لك أن الشيب ابتسام في<lb/>الواقع، ولهذا تجد في نفسك ما يناجيك بأن صورة هذا المعنى غير مطابقة للحق،<lb/>وإن استحكم تأليفها ودق مأخذها.<lb/>ومنه ما يستملحه الذوق ويسعه نظر المحقق، وتجد هذا في قول زهير:<lb/>لو نال حي من الدنيا بمكرمة <gap resp="#org_MS"/> أفق السماء لنالت كفه الأفقا<lb/>فهذا البيت لم ينسج على منوال تشبيه أو مجاز، وليس لك أن تطرحه من<lb/>حساب التخيلات المقبولة، وبلوغ كف الممدوح الأفق لا يتفق مع النظر الصحيح،<lb/>غير أن تعليقه على حصوله لإنسان من قبل، وإيراده عقب حرف الشرط الدال<lb/>على امتناعه قد خلصه من زلة الكذب وجعله في منعة من أن ينبذه العقل إلى<lb/>القضايا الوهمية.<lb/>***<lb/>فنون الخيال<lb/>يتصرف الخيال في المواد التي يستخلصها من الحافظة على وجوه شتى، ولا<lb/>يسع المقام استيعابها وتقصي آثارها، فنلم لك بمهماتها وما يصلح أن يكون بمنزلة<lb/>أصل تتفرع عليه تفاصيلها:<lb/>أحدها تكثير القليل؛ كقول عمرو بن كلثوم:<lb/>ملأنا البر حتى ضاق عنا <gap resp="#org_MS"/> وظهر البحر نملؤه سفينا<lb/>فإنه اطرد في حلية الفخر حتى وصل إلى التعبير عن منعة الجانب،<lb/>والسطوة التي لا يفوتها هارب، فخطر له أن يثبت له ولقومه من القوة ووسائل<lb/>الفوز ما يرهبون به عدوهم، فذكر أنهم ملؤوا البر جندًا حتى لم يبق فيه متسع،<lb/>ويملؤون ظهر البحر بالمنشآت من السفن؛ ليدل بهذا على أنهم لا يبالون بالعدو من<lb/>أي ناحية هجم، ولا يتعاصى عليهم إدراكه في أي موطن ضرب بخيامه.<lb/>والذي صنع خيال الشاعر في هذا البيت أنه تجاوز في الإخبار بكثرة قبيلته<lb/>وسفنه حد الحقيقة، وتطوحت به نشوة الفخر إلى أن تخيل أن البر قد غص كما<lb/>تغص الثكنة بجنودهم، وأن البحر يتموج بسفنهم كموج السماء المصحية بكواكبها<lb/>الزاهرة.<lb/>ومنها: تكبير الصغير كقول بشر يصف (وقعة الأسد) حين قسمه بالضربة<lb/>القاضية على شطرين:<lb/>فخر مضرجًا بدم كأني <gap resp="#org_MS"/> هدمت به بناءً مشمخرا<lb/>فقد تخيل عندما سقط الأسد إلى الأرض دفعة أنه أتى إلى بناء شامخ ونقضه من<lb/>أساسه، فانقضت أعاليه على أسافله، فالخيال هو الذي بلغ بجثة الأسد إلى أن<lb/>جعلها في العظم بمقدار بناء ارتفعت شرفاته حتى اتخذت من السحب أطواقًا.<lb/>ومنها: تصغير الكبير كقول المتنبي:<lb/>كفى بجسمي نحولاً أنني رجل <gap resp="#org_MS"/> لولا مخاطبتي إياك لم ترني<lb/>وقوله:<lb/>ولو قلم ألقيت في شق رأسه <gap resp="#org_MS"/> وخط به ما غير الخط كاتب<lb/>فالصب وإن تقلب على فراش الهجر أمدًا طويلاً، وأكل الوجد من لحمه حتى<lb/>شبع، وشرب من دمه حتى ارتوى، لا يصل في نحافة جسمه إلى أن يسعه شق<lb/>رأس القلم أو يخفى عن عين الناظر إليه، وإن كانت عشواء، وإنما هو الخيال أخذ<lb/>يستصغر ذلك الجسم حتى ادعى في البيت الأول أن مخاطبته للناس هي التي تهديهم<lb/>إلى مكانه فيبصرونه، ولولاها لبقي محجوبًا عن أبصارهم وإن وقف قبالتهم،<lb/>وادعى في البيت الثاني أنه لو وقع في شق اليراعة، وانطلقت به اليد في الكتابة<lb/>لاستمر الخط بحاله.<lb/>ومنها: جعل الموجود بمنزلة المعدوم كقول المتنبي:<lb/>ومطالب فيها الهلاك أتيتها <gap resp="#org_MS"/> ثبت الجنان كأنني لم آتها<lb/>وصف نفسه بالإقدام على مواقع الردى واقتحام الأخطار بجنان ثابت وعزم لا<lb/>يتزلزل، حتى تخيل لقلة المبالاة بها وعدم الفزع لملتقاها أنه لم يكن قد خاض<lb/>غمارها، ورآها كيف تنشب أظفارها، وإنما نشأ هذا الخيال من جهة أن الخطوب<lb/>المدلهمة لا يسلم من روعتها والدهشة لوقعتها في مجرى العادة إلا من حاد عن<lb/>ساحتها، وجذب عنانه عن السير في ناحيتها.<lb/>ومنها: تصوير الأمر بصورة حقيقة أخرى، ولها في هذا المقام أربعة أحوال:<lb/>أحدها: تخيل المحسوس في صورة المحسوس كما في قول زهير:<lb/>يجرون البرود وقد تمشت <gap resp="#org_MS"/> حميا الكأس فيهم والغناء<lb/>تمشي بين قتلى قد أصيبت <gap resp="#org_MS"/> مقاتلهم ولم تهرق دماء<lb/>فهذا الشعر يصور لك من دارت نشوة السكر والغناء برؤوسهم، فأجهزت على<lb/>البقية من شعورهم، في صورة قتلى لم تهرق دماؤهم، بل زهقت نفوسهم<lb/>بمثل خنق، أو سقاء سم دب دبيب الخمر في مفاصلهم.<lb/>ثانيها: تخيل المعقول في صورة المحسوس كما في قول الشاعر:<lb/>مررت على المروءة وهي تبكي <gap resp="#org_MS"/> فقلت علام تنتحب الفتاة<lb/>فقالت كيف لا أبكي وأهلي <gap resp="#org_MS"/> جميعًا دون خلق الله ماتوا<lb/>تصور المروءة في زي فتاة، فتسنى له أن يسند إليها البكاء ويعقد بينه<lb/>وبينها هذه المحاورة.<lb/>ثالثها: تخيل المعقول في معنى المعقول، وهذا كمن تخيل المذلة في معنى<lb/>الكفر فقال:<lb/>أمطري لؤلؤًا جبال سرنديب <gap resp="#org_MS"/> وفيضي أجبال تكرور تبرا<lb/>منزلي منزل الكرام ونفسي <gap resp="#org_MS"/> نفس حر ترى المذلة كفرا<lb/>رابعها: تخيل المحسوس في صورة المعقول، وهذا لم نعثر له على مثال في<lb/>كلام العرب، ولكن التشبيه الذي هو أساس هذا الفن قد جرى في كلام المولدين<lb/>بإيراد المحسوس في معرض المعقول، كقول التنوخي:<lb/>فانهض بنار إلى فحم كأنهما <gap resp="#org_MS"/> في العين ظلم وإنصاف قد اتفقا<lb/>وقول الفاروقي:<lb/>تمر مع الأتراب بالخيف من منى <gap resp="#org_MS"/> مرور المعاني في مفاوز أفكاري<lb/>وقد يعمد الشاعر إلى بعض المعاني وينفيه عن أفراده المعهودة ويثبته<lb/>لأفراد مفهوم آخر، وتجد هذا في قول بعضهم:<lb/>ليس من مات فاستراح بميت <gap resp="#org_MS"/> إنما الميت ميت الأحياء<lb/>إنما الميت من يعيش كئيبًا <gap resp="#org_MS"/> كاسفًا باله قليل الرجاء<lb/>فقد نفى أن يكون من قضى نحبه ميتًا، وأطلق اسم الميت على من فاضت<lb/>نفسه كآبة، وضاق صدره يأسًا على طريقة القصر بدعوى أن المعنى الذي علق<lb/>عليه الواضع اسم الميت إنما يتحقق فيمن عاش في نكد وبلاء لا يرجو خلاصًا منه،<lb/>والذي أخذ به إلى هذه الدعوى ما تخيله من أن خواص الراحل إلى قبره وهي<lb/>مفارقة ما كان يتمتع به من طيبات الحياة وانقطاع أمله منها، ونكث يده من العمل<lb/>فيها توجد بأجمعها في الكئيب اليائس من صفاء العيش بأشد مما توجد فيمن ركبوا<lb/>على مطية المنون؛ لأنه يزيد عليهم في الشقاء بأنه يصلى نار الحسرة والأسف<lb/>بكرةً وعشيًّا.<lb/>وقد يكون الأمر مربوطًا بعلة محققة ظاهرة، فيضرب عنها ويخترع له<lb/>علة من عنده، ونجد هذا في قول أبي العباس الضبي:<lb/>لا تركنن إلى الفراق <gap resp="#org_MS"/> فإنه مر المذاق<lb/>فالشمس عند غروبها <gap resp="#org_MS"/> تصفر من فَرَقِ الفراق<lb/>ادعى أن العلة في الاصفرار الذي يبدو على وجه الشمس حين تتدلى إلى<lb/>الغروب وتنطفئ بهرتها، إنما هو الوجل والهلع من مفارقة الناس الذين طلعت<lb/>عليهم ذلك اليوم حيث اتصلت بينهم وبينها فيما يزعم عاطفة ألفة وإيناس.<lb/>ومما صنعت على هذا النمط، وقد أخذ البرد يتساقط في حديقة:<lb/>هز النسيم غصون الروض في سحر <gap resp="#org_MS"/> كما يهز بنان الغادة الوترا<lb/>لذ الحفيف على أذن السحاب أما <gap resp="#org_MS"/> تراه يحثو على أدواحها دررا<lb/>وقلت وقد أخذت الريح تنسف في روض:<lb/>قام هذا الروض يشدو مادحًا <gap resp="#org_MS"/> بلسان البلبل الزاهي سحابا<lb/>وتمادى غاليًا في مدحه <gap resp="#org_MS"/> فحثت في وجهه الريح ترابا<lb/>وقلت في حال أشجار تراكم عليها الثلج، ثم ضربت فيها الشمس فأخذ<lb/>يتقاطر على جوانبها:<lb/>نسج الغمام لهذه الأشجار من <gap resp="#org_MS"/> غزل الثلوج براقعًا وجلاببا<lb/>والشمس تبعث في الضحى بأشعة <gap resp="#org_MS"/> تسطو على تلك الثياب نواهبا<lb/>فبكت لكشف حجابها أو ما ترى <gap resp="#org_MS"/> عبراتها بين الغصون سواكبا<lb/>وقلت في حمرة الشفق:<lb/>قتل الدجى هذا النهار ودسه <gap resp="#org_MS"/> تحت التراب مضرجًا بدمائه<lb/>فخذوا من الشفق الشهادة إنه <gap resp="#org_MS"/> لطخ من الدم نال ذيل ردائه<lb/>وربما يصاغ التعليل في قالب التشبيه كقول أبي تمام:<lb/>كأن السحاب الغر غيبن تحتها <gap resp="#org_MS"/> حبيبًا فلا ترقا لهن مدامع<lb/>فلو حذفت أداة التشبيه هنا لكان الباقي بمنزلة العلة الخيالية لنزول الغيث<lb/>المنسجم من ينابيع السحاب، واقترانه بأداة التشبيه يجعله بحيث يسكت عنه العقل<lb/>ولا يمانعه من أن يدخل في سبيل المعاني الصادقة.<lb/>ومما نظمت على هذا المثال وكان الجو يقذف وقت السحر بنثار من الثلج:<lb/>تطاول هذا الليل والجو مزبد <gap resp="#org_MS"/> فضاقت بأمواج الثلوج مسالكه<lb/>كأني أذيب الصبح بالحدق التي <gap resp="#org_MS"/> يقلبها وجدي وتلك سبائكه<lb/>وقد يقرر الشاعر معنى، ثم يقابله بأمر أوضح منه عند المخاطب دون أن<lb/>يصرح فيه بأداة تشبيه، بل تكون مصدرة بأداة استفهام، كقول مسكين الدارمي:<lb/>وإن ابن عم المرء فاعلم جناحه <gap resp="#org_MS"/> وهل ينهض البازي بغير جناح<lb/>أو بأداة التوكيد بالفاء كقول بشار:<lb/>فلا تجعل الشورى عليك غضاضة <gap resp="#org_MS"/> فإن الخوافي قوة للقوادم<lb/>أو بالفاء وحدها كقول بعضهم:<lb/>لا تحسبوا أن رقصي بينكم طرب <gap resp="#org_MS"/> فالطير يرقص مذبوحًا من الألم<lb/>ولنوجه البحث إلى معنى البيت الأول، ثم لا يشتبه عليك بعد تحرير<lb/>الغرض منه أن بقية الأبيات جارية بمعنى التمثيل، أو ذاهبة مذهب الاستدلال<lb/>والتعليل.<lb/>صدر الدارمي البيت بجعل ابن عم المرء بمكان الجناح له، والشطر الثاني<lb/>ينفي عن البازي أن ينهض بغير جناح، ومعنى الشطرين لا يلتئم إلا بملاحظة<lb/>جملة مطوية ما بين الصدر والعجز لم يفصح عنها الشاعر لسهولة مأخذها، وبعد<lb/>ملاحظة تلك الجملة يكون مفاد البيت أن ابن عم المرء بمنزلة جناحه، فلا يقدر أن<lb/>يقوم بأعباء الحياة أو يدرك فيها غاية شريفة إلا بمعاضدته، كما أن البازي لا<lb/>ينهض إلى الطيران إلا إذا ساعده جناحه، فالقصد تمثيل حاجة الإنسان إلى ابن<lb/>عمه بحاجة البازي إلى جناحه، وليس القصد الاستدلال حتى يلتحق ببيت أبي تمام<lb/>المسوق فيما سلف للاستشهاد على التخييل الذي يراد منه المخادعة، وقول الدماميني:<lb/>فلا تعجبوا يومًا لكسر جفونها <gap resp="#org_MS"/> فإن إناء الخمر في الشرع يكسر<lb/>فالأسلوب في نفسه وارد في الغرضين، غير أن فحوى الكلام ومجرى<lb/>الخطاب وطبيعة المعنى تصرفك إلى التمثيل، أو تأخذ بك إلى الاستدلال والتعليل.<lb/>وقد يعمد إلى أمرين يعدهما الناس بشدة التباين وغاية الاختلاف، فيعقد بينهما<lb/>تشابهًا، وتجد هذا في قول المعري:<lb/>وشبيه صوت النعي إذا قيس <gap resp="#org_MS"/> بصوت البشير في كل ناد<lb/>أبكت تلكم الحمامة أم غنت <gap resp="#org_MS"/> على غصن دوحها المياد<lb/>فالمعهود أن النفس ترتاع لصوت النعي وتتفطر حزنًا، وترتاح لصوت<lb/>البشير وتأنس له طربًا، ولكن الحكيم يغوص في أعماق الحوادث، وينظر إلى ما<lb/>تصير إليه من العواقب، فيتراءى له أن ليس في الحياة ما يدعو إلى لذة أو يستثير<lb/>النفس إلى جزع، فتكون نغمة البشير وصيحة الناعي في أذنه سواء، ولا يرى<lb/>فارقًا ما بين النواح والحداء.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: هذان البيتان من قصيدة للبارودي يعارض بها رائية أبي فراس المشهورة: أراك عصي الدمع شيمتك الصبر، وقد أشرنا إليها في ترجمته من مجلد المنار السابع وذكرت البيتين وعلقت عليهما بعبارة لا بأس بذكرها هنا؛ لأنها في الإشارة إلى ما فيهما من الخيال هي: ويا لله ما أرق حاشية قوله: لها في حواشي كل داجية فجر، وما أدق غزل خياله فيه، وأما البيت الثاني فإنه ليكاد يروع ببلاغته السامع حتى يخيل إليه أن الأفلاك تصدعت مما تفزعت فيلمس رأسه مخافة أن يصيبه كف منها ويتمثل له الدهر رجلاً فجئه العجب، فالتفت إلى السبب، وليكاد يلفته ما يتخيل من التفات الدهر، ويلم به الدهش والذعر، أو يذهب به الوهم إلى أن التفات الدهر هو التفات أهله فيحسب كل فرد من الناس قد ألوى عنقه وشخص ببصره منتبهًا ينظر ما يكون من فعل ذلك السيف المستل، في يد ذلك البهمة الأمثل، وجملة ما يقال في البيتين: إن هذا لهو السحر الذي يأخذ المرء عن نفسه، ويحكم سلطان الخيال في عقله وحسه.</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p227"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3171.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(تفرق العرب واختلافهم في جزيرتهم)<lb/>كان لما كتبناه في الجزأين الأخيرين بشأن العرب وجزيرتهم استحسان عظيم<lb/>عند أولي الرأي والغيرة من قراء المنار، ومثله ما كتبناه في المجلد الحادي<lb/>والعشرين في مسألة الخلاف بين الحجاز ونجد، تبين لنا ذلك من حديث من كلمنا<lb/>في هذه المسألة في سورية؛ إذ كنا فيها عند نشر ذلك، ثم من كلمنا في مصر في هذا<lb/>وذاك.<lb/>وأكبر مصائب العرب بأئمتهم وأمرائهم أنهم قد ازدادوا تفرقًا وتعاديًا وعدوانًا<lb/>وتقاتلاً بقدر اشتداد الحاجة إلى الاتفاق والتواد والتعاون فيما بينهم، وقد رأينا في<lb/>جريدة القبلة المكية التي هي لسان حال حكومة الحجاز ورأيها مقالاً في التعادي<lb/>والتقاتل بين العرب السعوديين ومن يتصل بهم من عرب نجد والكويت واليمن،<lb/>وبين عرب عسير الإدريسيين وعرب اليمن العليا التابعين للإمام يحيى، وهذه<lb/>الجريدة تلقي تبعة ذلك على الإمام ابن سعود وعلى السيد الإدريسي اللذين كان<lb/>بينهما وبين الشريف والملك حسين من التعادي والتقاتل ما كان.<lb/>نحن عرب نغار على جميع العرب، ومسلمون نفضل بلاد الحجاز على سائر<lb/>بلاد العرب والعجم، ونهتم بأمر حفظها وصيانتها فوق اهتمامنا بسائر بلادنا<lb/>وأوطاننا، وقد حرم الله تعالى مكة على لسان نبيه وخليله إبراهيم، والمدينة على<lb/>لسان خاتم رسله وسيد ولد آدم محمد -عليهما وعلى آلهما الصلاة والسلام - فلا<lb/>يجوز أن يقع في هذين الحرمين قتل ولا قتال، ولا أن يكونا موضعًا للمنازعات<lb/>الحربية ولا السياسية؛ لأنه قد تفضي إلى الحرب.<lb/>لما وقع التقاتل بين الحجازيين والنجديين اقترحنا على إمامي أقوى الحكومات<lb/>الإسلامية العربية المجاورة للحرمين التصدي لإصلاح ذات البين، ولو بقتال الفئة<lb/>الباغية حتى تفيء إلى أمر الله، ولكن مثل هذا الاقتراح لا ترجى فائدته بالإخلاص<lb/>الذي يطلبه المسلمون الذين ليس لهم هوًى ولا منفعة بنصر إحدى الطائفتين على<lb/>الأخرى، وإننا نخشى أن نرى الحرمين في يوم قريب ميدان قتال يتعذر إقامة ركن<lb/>الحج في أثنائه، وتنتهك فيه حرمة بيت الله تعالى وحرمه، أو حرم رسوله -<lb/>صلى الله عليه وسلم -، فلعلنا في ذلك نعرض على أهل الرأي والحصافة والمكانة<lb/>من المسلمين الاقتراح الآتي:<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(اقتراح لصيانة الحرمين الشريفين من الحرب وعمرانها وأمنهما)<lb/>للقطر الحجازي صفة لا يشاركه فيها قطر آخر من أقطار الدنيا، فكل قطر<lb/>سواه لأهله الامتياز فيه على غيره بالحكم والتصرف في حكومته وأرضه ومرافقه،<lb/>ولحكومته أن توالي وتعادي وتحارب وتعاهد من تشاء، وتمنع من دخوله عند<lb/>الحاجة من تشاء، وتأذن فيه لمن تشاء بحسب قوانينها والقانون الدولي العام.<lb/>وأما الحجاز ففيه حرم الله وحرم رسوله اللذين حرم الله فيهما ما لم يحرم في<lb/>غيرهما، كأكل الصيد وترويعه وقطع الشجر وغيره من النبات، وشرع فيه من<lb/>العبادة ما لم يشرعه في غيره، فأوجب على مسلمي جميع الأقطار الحج والعمرة فيه،<lb/>وندب الرسول صلى الله عليه وسلم شد الرحال إلى مسجديه وجعله؛ أي:<lb/>القطر - خاصًّا بالمسلمين كمعابدهم، لا يباح لغيرهم الإقامة فيه كما أوصى<lb/>صلى الله عليه وسلم في مرض موته، وامتن الله على عباده بجعل جوار بيته<lb/>حرمًا آمنًا، وجعله مثابة للناس وأمنًا وقال فيه: {وَمَن دَخَلَهُ كَانَ آمِناً} (آل<lb/>عمران: 97) ، وقال: {وَالْمَسْجِدِ الحَرَامِ الَّذِي جَعَلْنَاهُ لِلنَّاسِ سَوَاءً العَاكِفُ فِيهِ<lb/>وَالْبَادِ وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ} (الحج: 25) ، وقد ورد في<lb/>التفسير المأثور عن النبي صلى الله عليه وسلم والصحابة والتابعين أن خلق<lb/>الله فيه سواء، لا فرق بين المقيم بمكة وغيره ممن يحجه من سائر الأقطار، وأنه<lb/>يجب على أهل مكة أن لا يمنعوا أحدًا من الحاج مشاركتهم في سكنى بيوتهم،<lb/>وحرم بعض السلف أخذ الأجرة منهم، وكرهها بعض آخر، بل رووا في ذلك<lb/>أحاديث مرفوعة إلى النبي صلى الله عليه وسلم وأن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم توفي، وتوفي من بعده أبو بكر وعمر، وما كانت رباع مكة تدعى إلا<lb/>السوائب، من احتاج سكن ومن استغنى أسكن، وكانوا ينهون أن يكون لبيوتها<lb/>أبواب؛ لئلا يكون منعًا من دخولها، وليس هذا الاقتراح بالذي يتسع لنقل الروايات<lb/>ومذاهب الأئمة فيها، وربما خصصنا له مقالاً بعد.<lb/>وقد روي عنهم في تفسير الإلحاد والظلم في الحرم تشديد عظيم، فلم يخصوه<lb/>بارتكاب ما حرمه الله هنالك مما حرمه في غيره وما لم يحرمه إلا فيه، بل جعلوا<lb/>من معناه مضاعفة السيئات، وكون الصغيرة في غيره كبيرة فيه، حتى شتم الخادم،<lb/>وكذلك الهم بالسيئة والعزم عليها ولو قبل الوصول إلى مكة، وفي الحديث:<lb/>(احتكار الطعام بمكة إلحاد) ، وفي رواية: في الحرم، بدل مكة، وقال ابن عباس:<lb/>(تجارة الأمير بمكة إلحاد) .<lb/>قصر المسلمون فيما يجب عليهم للحجاز، فلم يقوموا به حق القيام، ولم<lb/>ينفذوا وصية الرسول الأخيرة فيه، وهو المقصود الأهم من وصيته في جزيرة<lb/>العرب، حتى زعم بعض العلماء أنه هو المراد بها، خلافًا للمتبادر من لفظ الحديث،<lb/>ولا مراء في أن الحاجة إلى العناية به في هذا الزمان أشد من كل الأزمنة الماضية<lb/>من وجوه كثيرة - ليس هذا محل شرحها - فأكثر مسلمي هذا العصر تابعون<lb/>لحكومات غير إسلامية تهتم بحمايتهم وشؤونهم في سفرهم إلى الحجاز، فإذا وقع فيه<lb/>قتال، فإنها تمنعهم من أداء فريضة الحج في أثنائه، وإذا كان لحكومة الحجاز ما<lb/>لسائر الحكومات من حق قطع العلاقات الودية وإعلان الحرب على أي دولة يقع<lb/>بينها وبينها ما يقتضي ذلك، فإن هذا يبيح للدولة المحاربة لها الهجوم على الحرمين<lb/>والاستيلاء عليهما، أو حصرهما ومنع الأقوات وغيرها عنهما، كما أنه قد يدعو<lb/>الدول الأجنبية إلى منع رعاياها المسلمين من السفر إليه للحج، ولا سيما إذا كانت<lb/>معادية، وكل هذا ينافي مصلحة المسلمين العامة، وليس فيه منفعة دينية ولا دنيوية<lb/>ترجح على المفاسد الكثيرة التي اكتفينا بالإشارة إليها عن شرحها وتفصيل القول<lb/>فيها.<lb/>وإنما المصلحة الإسلامية العامة أن يكون الحرمان الشريفان وسياجهما<lb/>من البلاد قطرًا حرًّا مسالمًا لجميع الأمم والدول؛ ليكون مصونًا من الاعتداء عليه<lb/>وانتهاك حرمته، ويكون ركن الحج من أركان الإسلام قائمًا أبدًا، بل ليتحقق وإنما<lb/>جعل الله تعالى إياه حرمًا آمنًا، وكونه لجميع المسلمين سواء العاكف فيه والبادي، لا<lb/>تعدي فيه ولا إلحاد.<lb/>فنقترح على أهل الغيرة الإسلامية من مسلمي الحجاز وسائر الأقطار أن<lb/>يسعوا إلى هذه المصلحة سعيها، وهي تتوقف فيما نرى على وضع نظام لحكومة<lb/>الحجاز يبنى أساسه على جعل الحجاز قطرًا سلميًّا على الحياد، لا تكون حكومته<lb/>خصمًا ولا عدوًّا لدولة من الدول، ولا حكومة من الحكومات، فلا تعتدي ولا يعتدى<lb/>عليها، ولا تخاف ولا يخاف منها، وأن تسعى هذه الحكومة بمساعدة أهل النفوذ من<lb/>مسلمي جميع الأقطار إلى حمل جميع الحكومات المجاورة لها وسائر الحكومات التي<lb/>لها رعايا مسلمون يركبون متون البحار ويشدون الرحال إلى الحرمين الشريفين<lb/>للنسك والعبادة فيهما، ونظن أن جميع الدول تجيب إلى هذا ولا تعارض فيه.<lb/>نعرض هذا الاقتراح مجملاً على العالم الإسلامي، وفي مقدمته حكومة الحجاز<lb/>وأشراف الحرمين وعلمائه؛ لبيان الآراء التفصيلية فيه بنشرها في الصحف<lb/>الدورية، والمنار مستعد لنشر ما يأتيه فيه، وإن كان لا بد من التذكير ببعض<lb/>التفصيل فيه فليكن اقتراح إنشاء محكمة إسلامية بمكة، يكون لكل قطر إسلامي حق<lb/>تمثيله فيها بعضو من علماء الشرع المنتسبين إلى المذاهب الإسلامية التي يستقبل<lb/>المتبعون لها هذا البث في صلاتهم، ويحجونه لأجل محاكمة من يعتدي في تلك<lb/>البلاد على مال غيره أو بدنه، أو عرضه أو شرفه، ومنه الطعن في المذاهب،<lb/>فإن ضمان حرية كل منتم إلى مذهب من مذاهب المسلمين في تلك البلاد التي لهم<lb/>حق أداء النسك فيها يستلزم أن لا يطعن أحد منهم في مذهب الآخر، وهو من أكبر<lb/>الإلحاد في الحرم.<lb/>بل إذا قيل: إنه ينبغي أن يكون لجميع الشعوب الإسلامية حق المشاركة في<lb/>تأمين هذا القطر المقدس وحمايته، ومراقبة إقامة الشعائر فيه مع منع الظلم، كما<lb/>أن عليهم أن يتعاونوا على كفاية أهله الحاجة، وإغناء أعرابه عن التعدي، وعلى<lb/>نشر الدين والعلم فيهم، وجعل المسجدين الأشرفين مثابة للناس في العلم وفي العبادة<lb/>جميعًا - إذا قيل هذا كله رجونا أن يتقبله جميع المؤمنين الصادقين بقبول حسن<lb/>ويتكاتفوا على القيام به حق القيام.<lb/>لعل الملك حسينًا يقبل هذا الاقتراح ويبادر إلى تنفيذه برأي كبار الشرفاء<lb/>والعلماء في مكة المكرمة بأن يضموا له مشروع النظام وينشر في جريدة القبلة،<lb/>وترسل منه نسخ إلى المدن الإسلامية الكبرى في الشرق والغرب والجنوب والشمال<lb/>لأخذ رأي أهل العلم والخبرة فيه، ويضرب موسم الحج القابل موعدًا لتنفيذه بعد<lb/>جمع الآراء وتمحيصها فيه بعرضها على لجنة تؤلف من خيار حجاج هذه الأقطار<lb/>علمًا ورأيًا، وحينئذ يكون سعي هؤلاء المسلمين لموافقة الحكومات على حياده وأمنه<lb/>مرجو النجاح في أقرب وقت.<lb/>وإننا نرى أن هذا المشروع إذا تم يسهل ما اقترحناه في الجزء الذي قبل هذا<lb/>من إنشاء مجلس تحكيم لما يقع من الخلاف بين أمراء العرب إذا وفقوا لعقد الاتفاق<lb/>الذي يتمناه لهم كل عربي، بل كل مسلم يفقه الإسلام ويغار على مصالح أهله، بأن<lb/>يكون هذا المجلس في مكة المكرمة، بل يترتب عليه تعاون جميع المسلمين على<lb/>عمران الحجاز وتسهيل طرقه وتكثير موارده وتموين أهله ونشر العلم فيه، وغير<lb/>ذلك من المصالح والمنافع، والله الموفق.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(كلمة للصحف الإسلامية)<lb/>نرجو من حرفائنا الكرام أصحاب الصحف الإسلامية في جميع الأقطار أن<lb/>يبينوا رأيهم في هذا الاقتراح، ويحثوا قراءهم على القيام بما يرونه فيه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n22-p232"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3172.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>وثائق تاريخية في المسألة العربية</head>
               <lb/>نشرنا في مجلدات المنار (19، 21) عدة وثائق وحوادث يصح أن يرجع<lb/>إليها في تاريخ ما يسمى المسألة العربية، وسننشر في هذا المجلد وثائق أخرى من<lb/>رسمية حقيقة أو حكمًا، وغير رسمية ما يعتمد في ذلك، ونذكرها بالعدد.<lb/>(1) (كتاب من ملك الحجاز إلى نائب ملك الإنكليز في مصر)<lb/>هذا الكتاب نشر في العدد 291 من جريدة القبلة الذي صدر بمكة المكرمة في<lb/>23 رمضان سنة 1338 الموافق 10 يونيو سنة 1920 بعد مقدمة وجيزة، ويليه<lb/>تعليق عليه في الافتخار به من قبل الجريدة، ونحن ننقله عن هذا العدد، وإن نشر<lb/>بعده مرة أخرى، وهذا نص ما جاء فيه تحت عنوان: (الأسى والحزن) :<lb/>إذا تأملنا ما هو واقع في ساحل البلاد على البحر المتوسط وشماليه مما تنقله<lb/>الصحف وترويه البرقيات من الحوادث والبواعث تجد أن قولنا: (الأسى والحزن)<lb/>لا يفي عن تعبير تلك الحالة، وليس لنا ما نقوله عنها إلا: ينتقم الله من أنور<lb/>وطلعت وإخوانهم ومن نحا نحوهم وآلهم وشيعتهم، لنا ولكل سكان الدولة التركية من<lb/>سلطانها إلى راعي غنمها بما جروه على تركيا؛ بإلقائها في هاويتهم الحاضرة التي لا<lb/>يعلم شأن نتيجتها والتي تنقل لنا تفاصيلها صحف العالم بأسره مما يجعلنا في دعة<lb/>وسكون، أن لا نتكلم أو نبحث عما كانت ترمينا به سهام الأغراض على اختلاف<lb/>نزعاتها مما يجعلنا أن نقول: {وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ} (التوبة: 105) .<lb/>ولحسن الحظ متعنا بالوقوف على صورة تحرير من مولانا المنقذ [1] بتاريخ<lb/>20 ذي القعدة سنة 1336 نفس علينا مآله شيئًا مما نجده عن حالة البلاد العربية،<lb/>وما يقال عن قيامها وخروجها عن المهالك (الأنورية) والجنايات (الطلعتية)<lb/>وهذه صورة الكتاب:<lb/>
               <lb/>(صورة تحريرنا لفخامة نائب الملك بمصر بتاريخ 20 ذي القعدة سنة 1336)<lb/>ما رأيته خصوصًا بهذا الأثناء من اعتناء فخامتكم وتأكيداتها في إزالة أسباب<lb/>دواعي سوء التفاهم الذي لا أرتاب بأن المقصود بذلك الاعتناء هو صيانة تأثر<lb/>حسيات مخلصكم خاصة، لذا ولما تكونه المواد البسيطة أيضًا من ذلك المعنى<lb/>رأيت أن أتبين من حكومة جلالة الملك في الأساس المقرر مع عظمتها في النهضة،<lb/>وما بنيت عليه من مواد الاتفاق المقدم بطيه بيانها بأني ما طلبت للبلاد أمام حكومة<lb/>جلالة الملك ما طلبته من المواد التي تعهدت عظمتها بها رغبة مني في تأسيس<lb/>حكومة، أو تشكيل دولة لأستأثر بحاكميتها أو حرصًا على جاهها أو رياستها لكن<lb/>عندما دعتني بريطانيا إلى ما دعتني إليه، وعلمت أن مقاصدها بهذا أيضًا تأمين<lb/>مصلحة المسلمين عامة والعرب خاصة، لم يسعني إلا الإجابة وطلبي أقله تلك<lb/>المواد المؤدية في اعتقادي لما يأتي:<lb/>أولاً: لحفاظة الكيان للعالم الإسلامي بالنظر لما حل وما سيحل بتركيا.<lb/>ثانيًا: صيانة العظمة البريطانية من الاستهداف مما سترمى به عكس<lb/>مقاصدها.<lb/>ثالثًا: سلامتي من الاتهام بالتواطؤ معها ضد الأساس المقصود بالنهضة.<lb/>نعم، إني لم أجد من جناب الفاضل الأديب المستر أستورس عند اجتماعي<lb/>بحضرته في السنة الأولى بجدة، ثم بعده بحضرة الشهم الهمام السير مارك سايكس،<lb/>ثم في السنة الماضية بالقومندان الهمام هوغورت الموقر ما يشير إلى ما يخالف أو<lb/>يخل بتلك المقررات، غير أن ما في طبيعة مشروعنا وتتماته الحياتية من الرقة وما<lb/>يتصادف من بعض حالات يستدعي سياقها زيادة تعين الأمر وتأكد الحقيقة عن<lb/>الحدود فقط، وإلا باقي المواد فإنا لنعجز عن أداء شكر الوفاء بها شكرًا يملأ<lb/>الخافقين، خصوصًا أمر الإعانات عما لو فهمت الغلط في مقرراتنا المذكورة أساسًا<lb/>أو حدث ما يوجب تعديلها الأمر الذي لا أقول: إنه يمس كيان العالم الإسلامي.<lb/>ولكني أظن، وبعض الظن إثم أنه لا يخلو من شيء من ذلك. هذا على فكري<lb/>الخصوصي، فمتى أضفنا عليه تظاهر عجزي بعدم حصول ما كان يؤمل من<lb/>النتائج؛ يتحتم علي الانسحاب من الأمر والتنازل عنه؛ لاعتقادي الشخصي أن تعديل<lb/>مقرراتنا المذكورة بصرف النظر عما في إخلاله بالغايات المقصودة الأساسية،<lb/>وعرضتنا لحذر موادنا الثلاثة آنفة البيان وطمس صحيفة تاريخي، فهو يزيل<lb/>ويسقطني من ثقة واعتماد بلادي وأقوامي الأقربين حينما يظهر لهم عكس تلك<lb/>المقررات التي أعلنتها لهم، وصرحت بها شفاهًا وتحريرًا في ظرف هذه المدة،<lb/>وأسست عليه الأعمال، وأكون خدعت نفسي وغششتكم يا أصدقائي بما وراء هذا<lb/>من اضطراب البلاد بالفتن والثورات ونحوها مما لا يمكن لي معه حتى الاستفادة<lb/>لذاتي، وما يزيل حسن كل ظن حكومة جلالة الملك بي، وأكيد إخلاصي يجبرني<lb/>أن أقول من الآن: إن مبادي هذه الخطرية على وشك التحسس بها بالنسبة للطلبات<lb/>المتكررة المختلفة عن أمرهم بإعلان استقلال بلادهم، ولم أجد ما أدفعهم به إلا<lb/>قولي: إن استقلالي هو استقلال عموم أنحاء البلاد. ولكنهم يقيموا الحجة على دفعي<lb/>هذا بأوجه أخر، وعليه فإن كان ولا بد من التعديل، فلا لي سوى الاعتزال<lb/>والانسحاب، ولا أشتبه في مجد بريطانيا أن يتلقى هذا منا، إلا أنه أمر يتعلق<lb/>بالحياة لا لقصد عرضي، ولا لفكر غرضي، وإنها لا ترتاب في أني وأولادي<lb/>أصدقاؤها الذين لا تغيرهم الطوارئ والأهواء. ثم تعينوا البلاد التي تستحسن إقامتنا<lb/>فيها بالسفر إليها في أول فرصة، وإن رأت ذلك، ولكن مشاكل الحرب الحاضرة<lb/>تقتضي بتأجيله إلى ختامها، فحقوق الوفاء والجميل يفرض علينا الثبات أمام ما<lb/>سيتضاعف علينا من التهمات ونحوه من العموم مما لا مقاومة لدينا أمامها إلا حسن<lb/>النية، فالأمر إليها، أما عطف الأمر وتعليقه بمؤتمر الصلح، فالجواب عليه من الآن<lb/>بأن لا علاقة لنا به، ولا مناسبة بيننا وإياه حتى ننتظر منه سلبًا أو إيجابًا، ولو قرر<lb/>المؤتمر المذكور أضعاف مقرراتنا، وكان ذلك عن غير وساطتكم وقبلناها، فنكون<lb/>من المطرودين من رحمة الباري جل شأنه الرقيب على قولي هذا، الذي أتوسل<lb/>إليه بكل آلائه أن يتولانا جميعًا بعنايات رأفته الأحدية، وقبول ما أقدمه لفخامتك في<lb/>الختام من جزيل احتشامي هو من سجايا شيمكم , انتهى.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(القبلة)<lb/>بالطبع إنا لا ندري ما كان من الرد على هذا التحرير السامي، ولا عن مواد<lb/>الاتفاق، ولكنا ندري أنه بأدنى تأمل بسيط يتضح أن هذا التحرير لم يدع نقطة<lb/>مادية أو معنوية تتعلق أساسًا بأساس (النهضة) وسائر محتوياتها، وما بنيت عليه<lb/>في ذاتها وما يتعلق بالعالم سواء في الماضي أو الحال أو الاستقبال، لا، بل<lb/>بالاختصار نقول: إنه أحصى ذرات كل ما يتعلق بها بسائر الأوجه.<lb/>فماذا عسى أن يقول القائلون في هذا التنبؤ السياسي ونزاهة الضمير عن<lb/>الذاتيات والشخصيات في كل ما يتعلق بنفس (النهضة) أو بالعالم؟<lb/>وكيف لا نقول بهذا التنبؤ في التحرير العالي، وهو صادر منذ سنتين تقريبًا؟<lb/>فليتأمل المتأملون، وفي هذا فليتنافس المتنافسون، ولمثله فليعمل العاملون.<lb/>نعم، كيف لا نقول ذلك ونحن نرى الأمم الأخرى تتباهى بالجزئية مما احتواه<lb/>تحرير مولاه المنقذ؟<lb/>فلا عجب على (القبلة) أن تقول: {لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ العَامِلُونَ} (الصافات: 61) .<lb/>ومتى كانت الأعمال على مثل هذا الأساس فلا علينا من الوسواس والخناس<lb/>من الجنة والناس اهـ تعليق جريدة القبلة) اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>نشرنا كل ما تقدم بحروفه، ومتى عادت حرية النشر إلى ما كانت<lb/>عليه نقول في هذه الوثيقة التاريخية وأمثالها كلمتنا التي نظن أنها لا تخطر لأحد من<lb/>محزري جريدة القبلة على بال.<lb/>
               <hi style="color:red;">2 - 3 - 4<lb/>
               </hi>(حديث الأمير فيصل، رواية حكومة مكة عن معاهدتها مع إنكلترة، رواية<lb/>الوزارة البريطانية فيها)<lb/>جرى حديث للأمير فيصل مع صاحب جريدة المفيد الدمشقية في الشام<lb/>يتضمن ذكر بعض الوثائق الرسمية بين والده ملك الحجاز وبريطانية العظمى،<lb/>نشرته هذه الجريدة في عددها الذي صدر بدمشق في 26 جمادى الأولى سنة 1338<lb/>(الموافق 15 شباط (فبراير) سنة 1920) بعنوان: (حديث سياسي مع سمو<lb/>الأمير فيصل، وثائق رسمية لم تنشر حتى الآن) ، وهذا نصه:<lb/>
               <lb/>(مقدمة جريدة المفيد)<lb/>لا ريب في أن كل عربي تهمه مصلحة البلاد العامة يتطاول إلى الوقوف على<lb/>سير السياسة العربية، ويود معرفة ما قام به سمو الأمير فيصل، وما هو موقف<lb/>سموه تجاه السياسة الأوربية وجلالة والده الملك المعظم والأمة العربية جمعاء،<lb/>والسوريين خاصة؟<lb/>وقد تشرف أحد صاحبي هذه الجريدة يوسف بك حيدر بمقابلة سموه، فجرى<lb/>بينهما حديث تضمن من الوثائق السياسية ما لا مندوحة من نشره، وإحاطة القراء<lb/>بدقيقه وجليله، وإلى القراء ما دار بينهما:<lb/>ابتدأ أحد صاحبي الجريدة فقال للأمير: رأينا يا صاحب السمو في العدد<lb/>المؤرخ بثامن جمادى الأولى 1338 من جريدة القبلة الصادرة في مكة المكرمة<lb/>إعلانًا رسميًّا يقول به والدكم صاحب الجلالة الهاشمية أن لديه معاهدات من الحلفاء<lb/>الكرام تقضي باستقلال البلاد العربية جميعها، وأن جلالته ينشرها للملأ عند الحاجة،<lb/>فهل لسموكم أن توضحوا لنا ما هي هذه المعاهدات وما تحوي؟<lb/>سمو الأمير: إن المعاهدات التي يذكرها صاحب الجلالة ما رأيتها، وقد<lb/>طلبت منه مرارًا أن يجعلها سلاحًا لي إذا كانت موجودة، ولا أعلم ما سبب تأخيره<lb/>إرسالها إليّ، واكتفاء جلالته بإرسال صورة اتفاقية يقول: إنها نسخة من تلك<lb/>المعاهدة، وها أنا أعطيك تلك الصورة ويمكنك نشرها، وهذا نصها بحروفها:<lb/>(صورة ما تقرر مع بريطانيا العظمى بشأن النهضة) [*]<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>تتعهد بريطانيا العظمى بتشكيل حكومة عربية مستقلة بكل معاني<lb/>الاستقلال في داخليتها وخارجيتها، وتكون حدودها شرقًا من بحر فارس، ومن<lb/>الغرب بحر القلزم والحدود المصرية والبحر الأبيض، وشمالاً ولاية حلب<lb/>والموصل الشمالية إلى نهر الفرات، ومجتمعه مع الدجلة إلى مصبها في بحر فارس<lb/>ما عدا مستعمرة عدن، فإنها خارجة عن هذه الحدود، وتتعهد هذه الحكومة<lb/>برعاية المعاهدات والمقاولات التي أجرتها بريطانيا العظمى مع أي شخص كان من<lb/>العرب في داخل هذه الحدود بأنها تحل محلها في رعاية وصيانة تلك الحقوق<lb/>وتلك الاتفاقيات مع أربابها أميرًا كان أو من الأفراد.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>تتعهد بريطانيا العظمى بالمحافظة على هذه الحكومة وصيانتها من أي<lb/>مداخلة كانت بأي صورة كانت في داخليتها وسلامة حدودها البرية والبحرية من أي<lb/>تعد بأي شكل يكون، حتى ولو وقع قيام داخلي من دسائس الأعداء أو من حسد<lb/>بعض الأمراء فيه تساعد الحكومة المذكورة مادة ومعنى على دفع ذلك القيام لحين<lb/>اندفاعه، وهذه المساعدة في القيامات أو الثورات الداخلية تكون مدتها محدودة؛ أي:<lb/>لحين يتم للحكومة العربية المذكورة تشكيلاتها المادية.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>تكون البصرة تحت أشغال العظمة البريطانية لحينما يتم للحكومة الجديدة<lb/>المذكورة تشكيلاتها المادية، ويعين من جانب تلك العظمة مبلغ من النقود يراعى فيه<lb/>حالة احتياج الحكومة العربية التي هي حكمها قاصرة في حضن بريطانيا، وتلك<lb/>المبالغ تكون في مقابلة ذلك الإشغال.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>تتعهد بريطانيا العظمى بالقيام بكل ما تحتاجه ربيبتها الحكومة العربية من<lb/>الأسلحة ومهماتها والذخائر والنقود مدة الحرب.<lb/>
               <hi style="color:red;">5 - </hi>تتعهد بريطانيا العظمى بقطع الخط من مرسين أو ما هو مناسب من النقاط<lb/>في تلك المنطقة؛ لتخفيف وطأة الحرب عن البلاد لعدم استعدادها اهـ.<lb/>قال سمو الأمير: ولكني مع الأسف حينما كنت في لوندرة قدمت هذه الصورة<lb/>إلى رئاسة الوزارة، فأنكرت وجودها كل الإنكار، وقالت بأنه لا يوجد عهد ولا<lb/>كتاب كعهد ينطق بمثل هذا التصريح، ولكن لدينا رسائل أهمها شأنًا رسالة من<lb/>السير هنري مكماهون وهذا نصها بحروفها:<lb/>
               <lb/>(كتاب السير هنري مكماهون إلى جلالة الملك المعظم بمكة في 24 أكتوبر<lb/>سنة 1915)<lb/>لما كانت مقاطعة مرسين والإسكندرونة وبعض أجزاء سورية الواقعة إلى<lb/>الغرب من مقاطعات دمشق وحمص وحماه وحلب لا يمكن تسميتها عربية محضة،<lb/>فإنه يقتضي إخراجها من الحدود التي بينتموها، وإنه بمقتضى هذا التعديل، ومن<lb/>غير إخلال بمعاهداتنا السابقة مع بعض زعماء العرب نقبل الحدود على ما ذكرتموه.<lb/>ثم بخصوص الأراضي التي لبريطانيا العظمى حرية العمل فيها من غير<lb/>إضرار بمصالح حليفتها فرنسا، فإن لي السلطة باسم بريطانيا العظمى أن أعطي<lb/>التأكيدات الآتية وأجيب عن كتابكم بما يأتي:<lb/>إن بريطانيا العظمى مستعدة بعد التعديلات المذكورة آنفًا أن تعترف باستقلال<lb/>العرب والأخذ بناصرهم، وذلك ضمن الحدود التي قدمها شريف مكة.<lb/>أما ولاية بغداد وولاية البصرة، فعلى العرب أن يسلموا أن مركز بريطانيا<lb/>العظمى ومصالحها تقتضي اتخاذ تدابير خاصة لإدارتهما وحمايتهما من كل اعتداء<lb/>أجنبي، ولارتقاء أهاليهما والمحافظة على مصالحنا المشتركة فيهما. انتهى.<lb/>قال سمو الأمير: عندئذ كررت طلب تلك المعاهدة من مكة المكرمة، ولكنها<lb/>ويا للأسف لم ترد عليّ حتى الآن، فلهذا لا يمكنني أن أقول بأن وزارة الخارجية<lb/>البريطانية مخالفة للحقيقة بأقوالها، ولا أقول: إن حكومة مكة تقول غير الواقع، فإذا<lb/>كان لدى حكومة مكة المكرمة عهد كهذا فتأخير إبرازه في هذا الوقت الذي وضعت<lb/>به مسألة العرب على بساط البحث، وقد أوشك المؤتمر أن يبت بشأنها مضر جدًّا؛<lb/>لأن هذه المعاهدة لم تعقد إلا لتبرز في مثل هذا اليوم العصيب ويعمل بموجبها، وقد<lb/>ألححت في المدة الأخيرة على جلالة والدي بإرسالها، وأظنها ستصلني عما قريب،<lb/>فإذا وصلت سيكون لي موقف في النوادي السياسية غير موقفي الحاضر.<lb/>سؤال: هل دفاعكم في مؤتمر السلم سيكون خاصًّا في شؤون سورية، أم<lb/>يتناول المسألة العربية كلها؟ [1]<lb/>جواب: إن صفتي في مؤتمر السلام هو تمثيل والدي وحكومته الذي قام<lb/>مدافعًا عن حقوق العرب بأجمعها، فإذا تخليت عن جانب من بلاد العرب المحررة<lb/>من الأتراك أكون قد قصرت بواجبي السياسي وأخللت بما أودع إلي من الوظائف،<lb/>فلذا يتحتم عليّ أن أضع المسألة العربية برمتها موضع البحث، وأدافع عنها باسم<lb/>جلالة الملك.<lb/>سؤال: في كتاب السير مكماهون الذي تقدم الكلام عنه ما يتعلق بفلسطين<lb/>وبغداد والبصرة، فما رأي سموكم فيما ينطوي عليه؟ وهل صرحت لكم الحكومة<lb/>البريطانية بشيء بعده؟<lb/>جواب: إذا وجد ذلك العهد الذي أعلن جلالة الملك والدي وجوده، فأظن<lb/>الحكومة البريطانية ستكون مضطرة إلى تشكيل الوحدة العربية والاعتراف<lb/>بالاستقلال العربي، وأما إذا لم يوجد، فحكومة إنكلترا ملزمة بمقتضى عهدها الوارد<lb/>في كتاب السير مكماهون أن تؤلف حكومة في العراق تكفل مصالح العرب<lb/>والبريطانيين معًا، وأن تعترف بأن فلسطين والموصل عربيتان داخلتان في ضمن<lb/>الحكومة السورية، والصداقة التي بيننا وبين الحكومة البريطانية تجعلني أواصل<lb/>البحث فيما هو واجب على إنكلترا إجراؤه في الممالك والبلدان التي هي الآن تحت<lb/>أشغالها العسكرية، وأملي عظيم بأنه ستقوم بعهودها.<lb/>سؤال: هل تفكرون برفض ما تدعيه الحكومتان الفرنسوية والإنكليزية من<lb/>الحقوق في أقسام البلاد العربية سواء كان في سورية أو العراق أو غيرهما، وما<lb/>هي خطة سموكم في هذا الأمر؟<lb/>جواب: إنني لا أتصور أن أقابل جميل هاتين الحكومتين بمعاملة غير لائقة،<lb/>وأنا أعلم بأن لهما منافع أدبية واقتصادية يجب احترامها، ولكني في الوقت نفسه<lb/>أؤمل أن تنظر إلينا هاتان الحكومتان بنظر الاحترام، وإلى حقوقنا بنظر الإنصاف<lb/>والعدل، وأن لا تطالبنا بما يخل باستقلالنا ورقينا المادي والمعنوي، وأن لا تجبرانا<lb/>على اتباع تقاليدهما على العمياء، بل نأخذ منهما ما طاب من مدنيتهما الحديثة،<lb/>ونترك ما هو مخالف لمدنيتنا وعنعناتنا التاريخية.<lb/>سؤال: نشرنا في المفيد برقية منقولة عن جريدة الأهرام المصرية واردة من<lb/>جلالة الملك يحدد بها دائرة توكيل سموكم، فما ترون فيها؟<lb/>جواب: إن الوكيل يدافع في قضيته على قدر قوة ما بيده من الحجج، فإن<lb/>كانت مستنداته قوية وكان الحاكم عادلاً، فلا شك بأن الوكيل إذا خسر القضية يكون<lb/>مسؤولاً، وأنا في هذه الحالة لا فرق بيني وبين وكلاء الدعاوى أمام المحاكم،<lb/>فمدافعتي تكون على قدر قوتي المادية والمعنوية، وعلى كل فإنني أؤمل من رجال<lb/>الحكومات والأمم المتمدنة أن تنظر إلينا بعين الحب ولا تهضم لنا حقًّا كيما نتمكن<lb/>من خدمة المدنية الحاضرة كما خدم أجدادنا المدنية الغابرة.<lb/>سؤال: كنا قرأنا في جريدة الشرق التي كانت تصدر في دمشق إبان الحرب<lb/>نص معاهدة تسمى (معاهدة سايكس بيكو) نشرها جمال باشا زاعمًا أن البلشفيك<lb/>ظفروا بها بين الأوراق الرسمية في بتروغراد عندما استولوا عليها، ثم انقطعت<lb/>أخبار هذه المعاهدة حتى عادت صحف أوربا منذ بضعة أشهر تردد صداها، وقيل:<lb/>إن جلاء الجنود الإنكليزية عن سورية منذ مدة كان تنفيذًا لنص تلك المعاهدة، فهل<lb/>ذلك حقيقي؟ وهل سمعتم سموكم بها في الأماكن الرسمية أو اطلعتم عليها في أثناء<lb/>الحرب أو بعدها؟<lb/>جواب: حينما نشر جمال بك تلك المعاهدة أثناء الحرب اطلع عليها والدي في<lb/>العدد 101 من جريدة المستقبل، فسأل جلالته الحكومة البريطانية بواسطة معتمده<lb/>بمصر عن تلك المعاهدة، فأجابته الحكومة الانكليزية بكتاب هذا نصه:<lb/>إن البلشفيك لم يجدوا في وزارة الخارجية في بتروغراد معاهدة معقودة، بل<lb/>محاورات ومحادثات مؤقتة بين إنكلترا وفرنسا وروسيا في أوائل الحرب لمنع<lb/>المصاعب بين الدول أثناء مواصلة القتال ضد الترك، وذلك قبل النهضة العربية،<lb/>وأن جمال باشا إما من الجهل أو الخبث غيّر في مقصدها الأساسي، وأهمل شروطها<lb/>القاضية بضرورة رضى الأهالي وحماية مصالحهم، وقد تجاهل ما وقع بعد ذلك من<lb/>أن قيام الحركة ونجاحها الباهر وانسحاب روسيا قد أوجد حالة أخرى تختلف عما<lb/>كانت عليه بالكلية منذ أمد مضى.<lb/>قال سمو الأمير: فيظهر لكم من هذا الجواب أن تلك المعاهدة لم تكن معترفًا<lb/>بها اعترافًا رسميًّا لدى والدي والعرب، وإذا فرض وجودها فإنهم قد أنكروها بتاتًا<lb/>بحيث أصبح كأنها لم تكن وتصريحات الحكومات بإلغاء جميع المعاهدات السرية<lb/>تجعلنا لا نعترف بتلك المعاهدة اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>هذا ما صرح به الأمير فيصل في دمشق قبل نصبه ملكًا على سورية فيها<lb/>بزهاء ثلاثة أسابيع، فهو إلى ذلك الوقت لم يكن مطلعًا على شيء غير ما ذكر فيه<lb/>مما دار بين والده وبريطانية العظمى من الاتفاق الذي حمله على الخروج على<lb/>الدولة العثمانية ومحاربتها مع الحلفاء، وكان هو القائد لجيش والده في هذه الحرب،<lb/>بل كان صرح لي قبل التصريح لصاحب جريدة المفيد بأنه لم يطلع على شيء قط،<lb/>وأنه حارب بأمر والده اعتمادًا على أن بيده شيئًا وظاهر أن كلاًّ من الروايتين<lb/>مباين لمصلحة العرب ومناف لحريتهم واستقلالهم، فإن تشكيل بريطانيا العظمى<lb/>لحكومة عربية تدخل فيها الحجاز بالشروط المذكورة التي منها حفظها وصيانتها في<lb/>داخليتها وخارجيتها يجعلها حكومة تابعة للإمبراطورية الإنكليزية، ويخول لجيوش<lb/>هذه الإمبراطورية أن تقيم حيث شاءت منها بحجة منع الثورات والفتن الداخلية، دع<lb/>إحاطتها بها بحرًا وبرًّا كما هو معروف.<lb/>وإننا كنا قد اطلعنا على النص العربي للمعاهدة المشار إليها في هذه الوثائق،<lb/>وهي بين السير هنري مكماهون بالنيابة عن حكومته وبين شريف مكة وأميرها سنة<lb/>1915، وقد رأينا أن كلاًّ من الروايتين الحجازية والإنجليزية اللتين صرح بهما<lb/>الأمير فيصل قد ذكرت بعض ما جاء في تلك المعاهدة بالمعنى على ما نتذكر كله، وقد<lb/>نشر ملخصها أًيضًا في مقال للكولونيل الإنكليزي لورانس مستشار فيصل في أثناء<lb/>الحرب وبعدها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) هذا لقب ملك الحجاز في جريدة القبلة.<lb/>(*) تعبر حكومة الحجاز عن ثورته وما ترتب عليها بالنهضة.<lb/>(2) سبب هذا السؤال، أن الأمير كان عازمًا على العودة إلى أوربة لحضور مؤتمر سان ريمو الذي قرر الحلفاء فيه ما يسمون الانتداب على سورية والعراق؛ أي: انتداب أنفسهم للاستيلاء عليها.</note>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3173.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
