<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1459.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1322-05-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1904-07-29">16 جمادى الأولى 1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1904-07-30">30 يوليو 1904</date>م
<pb n="n7-p361" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1460.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>الأسئلة الباريسية<lb/>أرسل إلينا الكتاب الآتي من باريس صديقنا أحمد بك زكي الكاتب الثاني<lb/>لأسرار مجلس النظار بمصر فأثبتناه برمته ليطلع القراء على ما يدل عليه من<lb/>عناية علماء الفرنج بالمباحث الإسلامية الأساسية , وأهمها مسألة الاجتهاد والتقليد<lb/>التي قلما يخلو جزء من المنار من الخوض فيها، وتنويهًا بفضل صديقنا الذي<lb/>يصرف إجازته في أوربا مشتغلاً بمباحثة العلماء ومثافنة الفضلاء من حيث يشتغل<lb/>أكثر المصريين هناك باللهو واللعب والانغماس في الملاذ، وهذا نص الكتاب:<lb/>باريس في 8 يوليو سنة 1904<lb/>سيدي الأستاذ الفاضل<lb/>أحمد إليك الله الذي وفقك لخدمة دينه الكريم، ورفع مناره بمنارك القويم،<lb/>وبعد:<lb/>فقد اجتمعت مع كثير من أفاضل المتشرعين وتباحثنا في النواميس الإلهية<lb/>والوضعية، وإظهار مزايا كل منهما في الهيئة الاجتماعية، وانساق الحديث إلى<lb/>ذكر الاجتهاد، وإقفال بابه في الشرع الإسلامي، فأجبت القوم بما في محفوظي وما<lb/>كان عالقًا بذاكرتي على قدر الإمكان، ثم وعدتهم بتفصيل أوسع وبيان أوفى. ولَمَّا<lb/>كنتم وقفتم أنفسكم على أمثال هذه المباحث السامية جئت راجيًا من بحر معارفكم أن<lb/>تكتبوا خلاصة في مناركم الزاهر على الأسئلة الآتي بيانها، وأرجو أن لا تُحِيلوني<lb/>على ما سبق لكم كتابته في هذا الموضوع في الأعداد القديمة والسنوات الماضية<lb/>فإنما غرضي هو خلاصة وجيزة جامعة لأترجمها لأولئك الأفاضل ليعرفوا أن في<lb/>السويداء رجالاً، وأن الشرق لا يزال عامرًا بأرباب العقول الكبار.<lb/>وهذه خلاصة المسائل:<lb/>(1) ما هو مدلول الاجتهاد بالتفصيل والتوسع المناسب للمقام؟<lb/>(2) ما معنى قولهم: أُقْفِل باب الاجتهاد؟<lb/>(3) ما معني هذه العبارة عند العامة وعند أهل التحقيق؟<lb/>(4) متي أقفل باب الاجتهاد، وماذا ترتب على هذا الإقفال من المنافع<lb/>والمضار؟<lb/>(5 , 6) ما هو القانون بوجه التدقيق ومن الوجهة العلمية - ونعني بالقانون<lb/>ذلك النظام الذي يضعه الحاكم في مقابلة الشرع - وما هي خواصه ومميزاته؟<lb/>(7) ما هو الفرق بين الشرع والقانون؟<lb/>(8) إلى أي حد تمتد سلطة الحاكم في وضع القوانين؟<lb/>(9) ما هي الكتب والمباحث (لعله أراد الرسائل فسبق القلم) التي خاض<lb/>أصحابها في غمار هذا الموضوع (أي الأسئلة الثمانية المتقدمة) ؟<lb/>(10) ماهي المدارس الإسلامية التي يجوز مقارنتها بالأزهر ونعني بها<lb/>تلك التي في غير أرض مصر (وذكر أشهر البلاد والأقطار) .<lb/>هذه هي خلاصة الأسئلة التي أرجو المبادرة إلى الإجابة عنها مع التحقيق<lb/>المعهود من علمكم الواسع والإشارة إلى مآخذ الأجوبة، وغاية الأمل الاهتمام بها<lb/>والإسراع في كتابة الرد، وما ذلك على فضلكم بعزيز، والله يحفظكم لخدمة ملته<lb/>ودينه والسلام من المخلص.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (أحمد زكي)<lb/>نشكر لصديقنا حسن ظنه بنا , ونذكر أسئلته ونجيب عنها واحدًا بعد واحد<lb/>على النسق المتبع عندنا في العدد المسلسل من أول سنتنا هذه فنقول وبالله التوفيق:<lb/>(س41) ماهو مدلول الاجتهاد <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>(ج) قال في كشاف اصطلاحات الفنون: (الاجتهاد في اللغة استفراغ<lb/>الوسع في تحصيل أمر من الأمور مستلزم للكلفة والمشقة<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.....</hi>، وفي اصطلاح<lb/>الأصوليين: استفراغ الفقيه الوسع في تحصيل ظن بحكم شرعي , والمستفرغ<lb/>وسعه في ذلك التحصيل يسمى مجتهِدًا بكسر الهاء) ثم ذكر بعد بحث في<lb/>التعريف والقول بتجَزِّي الاجتهاد - أي جواز كونه في بعض الأحكام دون بعض -<lb/>شرط المجتهد فقال: (للمجتهد شرطان:<lb/>(الأول) معرفة الباري تعالى , وصفاته، وتصديق النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم بمعجزاته وسائر ما يتوقف عليه علم الإيمان كل ذلك بأدلة إجمالية، وإن<lb/>لم يقدر على التحقيق والتحصيل على ما هو دأب المتبحرين في علم الكلام.<lb/>(والثاني) أن يكون عالمًا بمدارك الأحكام وأقسامها وطرق إثباتها , ووجود<lb/>دلالتها , وتفاصيل شرائطها , ومراتبها , وجهات ترجيحها عند تعارضها , والتفصي<lb/>عن الاعتراضات الواردة عليها، فيحتاج إلى معرفة حال الرواة وطرق الجرح<lb/>والتعديل وأقسام النصوص المتعلقة بالأحكام وأنواع العلوم الأدبية من اللغة والصرف<lb/>والنحو وغير ذلك، هذا في حق المجتهد المطلق الذي يجتهد في الشرع. اهـ<lb/>وتجد مثل هذا التعريف في عامة كتب الأصول، وقد توسع بعضهم في<lb/>شروط المجتهد وأكثر منها، والبعض اكتفى حتى جعل الشاطبي في الموافقات<lb/>العمدة فيها فهم العربية متنًا وأسلوبًا ومعرفة مقاصد الشريعة، وأجاز تقليد المجتهد<lb/>لغيره في الفنون التي هي مبدأ الاجتهاد كأن يقلد المحدثين في كون هذا الحديث<lb/>صحيحًا، وهذا ضعيفًا من غير أن يعرف هو حال الرواة وطرق الجرح والتعديل،<lb/>وما قاله الشاطبي أقرب إلى الصواب فإن بعض ما اشترطوه في المجتهد لا ينطبق<lb/>على بعض المتفق على إمامتهم فقد اشترط بعضهم أن يعرف المجتهد كذا ألفًا من<lb/>الأحاديث , ولم يعرف عن أبي حنيفة حفظ ذلك القدر ولا ما يقاربه , إذ لم تكن<lb/>الرواية قد كثرت في عهده لا سيما في <placeName>العراق</placeName> وهو لم يسافر لأجلها.<lb/>وقال صاحب الهداية في فقه الحنفية: (وفي حديث الاجتهاد كلام عرف في<lb/>أصول الفقه , وحاصله: أن يكون (المجتهد) صاحب حديث , له معرفة بالفقه<lb/>ليعرف معاني الآثار , أو صاحب فقه له معرفة بالحديث لئلا يشتغل بالقياس في<lb/>المنصوص عليه. وقيل أن يكون مع ذلك صاحب قريحة يعرف بها عادات الناس<lb/>لأن من الأحكام ما يبنى عليها) اهـ، وقال صاحب فتح القدير في القيد الأخير:<lb/>(فهذا القيد لا بد منه في المجتهد فمن أتقن معنى هذه الجملة؛ فهو أهل للاجتهاد<lb/>فيجب عليه أن يعمل باجتهاده , وهو أن يبذل جهده في طلب الظن بحكم شرعي<lb/>عن هذه الأدلة، ولا يقلد أحدًا) اهـ واعتماده معرفة أحوال الناس وعاداتهم لا<lb/>مندوحة عنه، وأنت تعلم أن المجتهدين الأولين لم يكن عندهم علم يسمى الفقه<lb/>ينظرون فيه قبل الاجتهاد لتحقيق الشرط، على أن النظر في الفقه بعد تدوينه يعين<lb/>على الاجتهاد بلا شك، وإنما قالوا الظن بالحكم؛ لأن الأحكام القطعية المعلومة من<lb/>الدين بالضرورة لا اجتهاد فيها؛ لأن طلب معرفتها تحصيل حاصل كتحريم الظلم<lb/>والخمر وفرضية الصلاة والعدل.<lb/>وجملة القول أن الاجتهاد عندهم هو النظر في الأدلة الشرعية التي هي:<lb/>(الكتاب والسنة والإجماع والقياس) ؛ لمعرفة أحكام الفروع التي لم تثبت بالأدلة<lb/>القطعية المتواترة، والعمدة في شروطه فهم الكتاب والسنة، ومعرفة مقاصد الشرع<lb/>والوقوف على أحوال الناس وعاداتهم؛ لأن أحكام الشريعة لا سيما المعاملات منها<lb/>دائرة على مصالح الناس في معاشهم ومعادهم أي على قاعدة درء المفاسد وجلب<lb/>المنافع.<lb/>***<lb/>(س 42) ما معنى قولهم: أقفل باب الاجتهاد.<lb/>(ج) معناه أنه لم يبق في الناس من تتوفر فيه شروط المجتهد، ولا يرجى<lb/>أن يكون ذلك في المستقبل، وإنما قال هذا القول بعض المقلدين لضعف ثقتهم<lb/>بأنفسهم، وسوء ظنهم بالناس، وزعمهم أن العقول دائمًا في تدلٍ وانحطاط وغلوها<lb/>في تعظيم السابقين. وقد رأيت أن تلك الشروط ليست بالأمر الذي يعز مثاله ,<lb/>وتعلم أن سنة الله تعالى في الخلق الترقي إلا أن يعرض مانع كما يعرض لنمو<lb/>الطفل مرض يوقفه أو يرجعه القهقرى , ولذلك كان آخر الأديان أكملها.<lb/>***<lb/>(س43) ما معنى هذه العبارة عند العامة وعند أهل التحقيق؟<lb/>(ج) العامة يقلدون آباءهم ورؤساءهم في قولهم: إن أهل السنة ينتمون إلى<lb/>أربعة مذاهب من شذ عنها فقد شذ عن الإسلام ولا يفهمون أكثر من هذا. وأما<lb/>المشتغلون بالعلم أو السياسة فالضعفاء المقلدون منهم يفهمون من الكلمة ما فسرناها<lb/>به في جواب السؤال السابق، ويحتجون على ذلك بأن الناس قد اجتمعت كلمتهم<lb/>على هذه المذاهب فلو أجيز للعلماء الاجتهاد لجاءونا بمذاهب كثيرة تزيد الأمة<lb/>تفريقًا , وتذهب بها في طريق الفوضى، والمحققون يعلمون أن منشأ هذا<lb/>الحجر هو السياسة , فالسلاطين والأمراء المستبدون لا يخافون إلا من المعلم<lb/>ولا علم إلا بالاجتهاد، فقد نقل الحافظ ابن عبد البر وغيره الإجماع على أن المقلد<lb/>ليس بعالم، ونقله عنه ابن القيم في (أعلام الموقعين) وهو ظاهر , إذ العالم<lb/>بالشيء هو من يعرفه بدليله , وإنما يعرف المقلد أن فلانًا قال كذا , فهو ناقل لا عالم،<lb/>وربما كانت آلة الفونغراف خيرًا منه.<lb/>***<lb/>(س 44) متى أقفل باب الاجتهاد؟ وماذا ترتب على هذا الإقفال من<lb/>المنافع والمضار؟<lb/>(ج) زعموا أنه أقفل بعد القرن الخامس، ولكن كثيرًا من العلماء اجتهدوا<lb/>بعد ذلك، فلم يكونوا يعملون إلا بما يقوم عندهم من الأدلة، ولا يخلو زمن من<lb/>هؤلاء كما صرح بذلك علماء الشافعية (انظر الخطيب وغيره) ولولا خوفهم من<lb/>حكومات الجهل لبينوا للناس مفاسد التقليد الذي حرمه الله، ودعوهم إلى العمل<lb/>بالدليل كما أمر الله، وقد علمت الحكومة العثمانية منذ عهد قريب بأن بعض علماء<lb/>الشام يحملون تلامذتهم على ترك التقليد والعمل بالدليل , فشددت عليهم النكير حتى<lb/>سكتوا عن الجهر بذلك، ولا نعرف في ترك الاجتهاد منفعة ما، وأما مضاره فكثيرة ,<lb/>وكلها ترجع إلى إهمال العقل، وقطع طريق العلم، والحرمان من استقلال الفكر،<lb/>وقد أهمل المسلمون كل علم بترك الاجتهاد فصاروا إلى ما نرى.<lb/>***<lb/>(س45و46) ما هو القانون بوجه التدقيق ومن الوجهة العلمية <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>قد فسر السائل الفاضل القانون وليس في كتب أصول الدين ولا فروعه شيء<lb/>سمي بالقانون، ولكن الأحكام القضائية والسياسية منها ما تناوله علم الفقه، ومنها<lb/>ما فوض النظر فيه إلى القضاة والأئمة (الأمراء) كالعقوبات التي وراء الحدود<lb/>التي يطلقون عليها لفظ التعزير، وكطرق النظام للعمال والحكام وقواد الحروب.<lb/>ولأولي الأمر أن يضعوا لأمثال هذه الأشياء قوانين موافقة لمصالح الأمة , وتعلم<lb/>مميزات القانون من بيان الفرق بينه وبين الشرع في جواب السؤال الآتي.<lb/>***<lb/>(س47) ما هو الفرق بين الشرع والقانون؟<lb/>(ج) الشرع والشريعة في اللغة مورد الشاربة، وفي اصطلاح الفقهاء: ما<lb/>شرع الله تعالى لعباده من الأحكام الاعتقادية والعملية على يد نبي من الأنبياء عليهم<lb/>السلام. ويعرف أيضًا بما عرف به الدين وهو قولهم: وضع إلهي يسوق ذوي<lb/>العقول باختيارهم المحمود إلى الخير بالذات , وهو ما يصلحهم في معاشهم ومعادهم.<lb/>وقد يُخَصُّ الشرع بالأحكام العملية الفرعية، وقد يطلق على القضاء أي حكم<lb/>القاضي. ذكر ذلك كله في كشاف اصطلاحات الفنون وغيره، فالقانون يختص<lb/>عندهم بما وراء ذلك فهو يتناول جميع ما يضعه أولو الأمر من الأحكام النظامية<lb/>والسياسية، وتحديد عقوبات التعزير وغير ذلك مما يحتاج إليه بشرط أن لا يخالف<lb/>ما ورد في الشرع، والفرق بينه وبين الشرع أن أحكام الشرع لا بد أن تستند إلى<lb/>أحد الأدلة الأربعة (الكتاب والسنة والإجماع والقياس) ، وأحكام القانون تكون<lb/>بمحض الرأي، وأن أحكام الشرع يجب العمل بها دائمًا ما لم يعرض مانع يلجئ<lb/>إلى ارتكاب أخف الضررين، وأحكام القانون يجوز تركها واستبدال غيرها بها<lb/>لمجرد الاستحسان، مثال ذلك أنه لا يجوز للحكومة أن تزيد في نصيب أحد<lb/>الوارثين لمصلحة من المصالح، أو سبب من الأسباب، ولكن يجوز أن تزيد في<lb/>راتب العامل إذا ظهر لها مصلحة في ذلك لأن الأول حكم إلهي لا يتغير، والثاني<lb/>حكم قانوني مفوض لأولي الأمر.<lb/>***<lb/>(س48) إلى أي حد تمتد سلطة الحاكم في وضع القوانين؟<lb/>(ج) إن حدود هذه السلطة منها: سلبية , وهي عدم تعدي حدود الله تعالى<lb/>فليس للحاكم أن يحل حرامًا أو يحرم حلالاً، أو يزيد في الدين عبادة، أو ينقص<lb/>منه عبادة، أو يظلم شخصًا أو قومًا , أو يميز نفسه أو أسرته أو قومه على سائر<lb/>الرعية لذاتهم فضلاً عن تمييز غيرهم، ومنها: إيجابية كالتزام العدل والمساواة في<lb/>الحقوق ومشاورة أهل الرأي من الأمة ومراعاة قاعدة وجوب درء المفاسد وجلب<lb/>المصالح.<lb/>***<lb/>(س49) ما هي الكتب التي خاض أصحابها في غمار هذا الموضوع<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>إلخ.<lb/>(ج) أما مباحث الاجتهاد والتقليد فإنك تجدها في جميع كتب أصول الفقه<lb/>وتجد شيئًا منها في كتب الفروع عند الكلام في المفتي والقاضي وشروطهما وفي<lb/>كتب الكلام في مبحث الإمامة , وأبسط كتاب في ذلك (أعلام الموقعين عن رب<lb/>العالمين) لابن القيم - رحمه الله تعالى - فهو كتاب لا نظير له في بابه، وقد طبع<lb/>في الهند وصفحات جزأَيْه تزيد على <date calendar="#cal_gregorian" when="0600" change="#d3e146">600</date> من القطع الكامل , وكتاب إيقاظ همم<lb/>أولي الأبصار. وهناك رسائل نفيسة لابن تيمية والسيوطي ولولي الله الدهلوي<lb/>ولغيرهما.<lb/>وأما الكلام في القوانين فقد تقدم أن علماءنا لم يخوضوا فيه , ويمكن أخذ ما<lb/>ذكرناه في ذلك من مباحثهم في حقوق الإمام وأحكام القضاء , وذلك متفرق في كتب<lb/>الفقه كلها , وفيه كتاب الأحكام السلطانية للماوردي صاحب كتاب أدب الدنيا والدين،<lb/>واذا شاء السائل زيادة الإيضاح ببيان أسماء طائفة من الكتب في ذلك فليراجعنا<lb/>في ذلك.<lb/>***<lb/>(س50) ما هي المدارس الاسلامية التي يجوز مقارنتها بالأزهر<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>إلخ.<lb/>(ج) إن هذه المدارس لا حد لها، ولا يمكن عدها إذا أريد بمقارنتها<lb/>بالأزهر كونها تُعنى بالعلوم الشرعية التي يُعنَى الأزهريون بها وبمبادئها من فنون<lb/>اللغة العربية، فإن في أكثر الأمصار الإسلامية مدارس تعلم هذه العلوم، وأشبهها<lb/>بالأزهر مدرسة جامع الزيتونة في تونس ومدرسة جامع القرويين في فاس ولكن<lb/>الأزهر يفضل هذين الجامعين بوفود الطلاب إليه من جميع الأقطار التي يقيم فيها<lb/>المسلمون، ويشبه هذه المدارس الثلاث مدرسة النجف في <placeName>العراق</placeName> لطائفة الشيعة،<lb/>وهناك يتخرج مجتهدوهم، بل هذه أشبه بالأزهر من مدرستي تونس وفارس؛ إذ<lb/>يقصدها الشيعة من إيران والهند وسائر البلاد التي تتبوأها هذه الطائفة، وعلماء<lb/>الإسلام في سائر البلاد يقرءون العلوم الدينية، ووسائلها في المساجد الجوامع وغير<lb/>الجوامع , ويقصد هذه المساجد في المدن الكبيرة بعض أهل القرى القريبة منها.<lb/>والقسطنطينية مقصد لجميع البلاد التركية - هذا مجمل علمنا في ذلك.<lb/>هذا وإننا قد أجبنا عن مسائل الاجتهاد والشرع والقانون بما في الكتب<lb/>المصنفة أو ما تشهد له تلك الكتب؛ لأن الأسئلة تشعر بأن هذا هو الذي يريده<lb/>السائل، وفي المقام كلام آخر شرحه المنار مرات كثيرة مع أدلته وحججه من<lb/>الكِتَاب والسُّنة وآثار السلف الصالح، وخلاصته أن ماجاء به الإسلام ينقسم إلى<lb/>أقسام:<lb/>(أحدها) العقائد وأصول الإيمان، وهي على قسمين: قسم يطالب القرآن<lb/>بالبراهين العقلية عليه، ويشترط فيه العلم اليقين، وهو الإيمان بوحدانية الله تعالى<lb/>وعلمه وقدرته ومشيئته وحكمته في نظام الخلق وتدبيره وببعثة الرسل، وقسم يأمر<lb/>فيه بالتسليم بشرط أن لا يكون محالاً في نظر العقل كالإيمان بعالم الغيب من<lb/>الملائكة والبعث والدار الآخرة.<lb/>(ثانيها) - عبادة الله تعالى بالذكر والفكر والأعمال التي تربي الروح<lb/>والإرادة كالصلاة التي تذكر الإنسان بمراقبة الله تعالى , وترفع همته بمناجاته<lb/>والاعتماد عليه حتى يكون شجاعًا كريمًا، وكالزكاة التي تعطفه على أبناء جنسه<lb/>وتعلمه الحياة الاشتراكية المعتدلة الاختيارية، وكالصيام الذي يربي إرادته ويعوده<lb/>على امتلاك نفسه بالتمرن على ترك مادة الحياة باختياره زمنًا معينًا مع الحاجة<lb/>إليها , وتيسر تناولها بدون أن يلحقه لوم أو أذى , ويشعر الغني بالمساواة بينه وبين<lb/>الفقراء، وكالحج الذي يبعث في نفوس الأمة حب التعارف والتآلف بين الشعوب<lb/>المختلفة , ويقوي فيها رابطة الاجتماع، ويحيي في أرواح الشعوب الشعور بنشأة<lb/>الدين الأولى بقصد مشاهدها، والطوف في معاهدها والتآخي في مواقفها، وبعلمهم<lb/>المساواة بين الناس بتلك الأعمال المشتركة كالإحرام وغيره.<lb/>(ثالثها) -الآداب ومكارم الأخلاق وتزكية النفس بترك المحرمات وهي<lb/>الشرور الضارة وتحري عمل الخير بقدر الطاقة.<lb/>(رابعها) - المعاملات الدنيوية بين أفراد الأمة، أو بين الأمة وغيرها من<lb/>الأمم ويدخل فيها الأمور السياسية والمدنية والقضائية والإدارية بأنواعها.<lb/>فأما القسم الأول فقد علمنا أن منه ما يؤخذ بالبرهان، ومنه ما يؤخذ بالتسليم<lb/>لما ورد في كتاب الله تعالى والسنة المتواترة القطعية، وهو برهانه، ولا يؤخذ فيه<lb/>بأحاديث الآحاد وإن كانت صحيحة السند؛ لأنها لا تفيد إلا الظن , والاعتقاد يطلب<lb/>فيه اليقين بلا خلاف. فهذا القسم لا اجتهاد فيه بالمعنى الذي فسروا به الاجتهاد ,<lb/>ولا تقليد.<lb/>وأما القسم الثاني فالواجب فيه على كل مسلم أن يأخذ ما ورد في الكتاب<lb/>العزيز، وما جرت به السنة في بيانه على طريقة القرآن من قرن كل عبادة ببيان<lb/>فائدتها، وهذا القسم ليس للمجتهدين أن يَزِيدُوا فيه ولا أن ينقصوا منه؛ لأن الله<lb/>تعالى قد أتمه وأكمله، وهو لا يختلف باختلاف الزمان والعرف فيفوض إليهم<lb/>التصرف فيه. ولا يسع أحدًا التقليد فيه أي الأخذ بآراء الناس، بل يجب على<lb/>العلماء أن يبلغوه للمتعلمين تبليغًا.<lb/>وأما القسم الثالث فما ورد فيه من نص على حلال أو حرام فليس لمجتهد أن<lb/>يغيره، وقد أطلق القرآن الأمر بعمل الخير والمعروف، والنهي عن الشر والمنكر<lb/>وترك فهم ذلك لفطرة الناس , فيجب أن يلقن كل مسلم قوله تعالى: {فَمَن يَعْمَلْ<lb/>مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْراً يَرَهُ * وَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَراًّ يَرَهُ} (الزلزلة: 7-8) وأن<lb/>يترك إلى اجتهاده تحديد الخير والشر مع بيان ما جاء فيه من التفصيل في الدين<lb/>وهو قسمان: معلوم من الدين بالضرورة كخيرية الصدق والعفة والأمانة وشرية<lb/>الزنا والسكر والقمار , وغير معلوم إلا للمشتغلين بالعلم كوجوب مساواة المرأة<lb/>للرجل , والكافر للمسلم , والعبد للحر في الحقوق أمام العدل، وكتحريم عضل<lb/>الولي - وان كان والدًا - موليته أي امتناعه عن تزويجها ممن يخطبها بغير عذر؛<lb/>فالأول لا اجتهاد فيه ولا تقليد، والثاني يجب أن يعرف تحريمه بدليله العام ككون<lb/>كل نافع خيرًا , وكل إيذاء شرًّا وحرامًا , وبديله الخاص إن وجد، وليس لأحد أن<lb/>يقول في الإسلام: هذا حلال وهذا حرام , فيقلد ويؤخذ بقوله بدون دليل. وهذه<lb/>الأمور كلها دينية محضة يتقرب بها إلى الله تعالى من حيث هي نافعة ومرتبة<lb/>للناس فيجب أن يكون الناس فيها على بصيرة.<lb/>بقي القسم الرابع - وهو الذي لا يمكن أن تحدد جزئياته شريعة عامة دائمة<lb/>لكثرتها، ولاختلافها باختلاف الزمان والمكان، والعرف والأحوال من القوة<lb/>والضعف وغيرهما، ولا يمكن لكل أحد من المكلفين أن يعرف هذه الأحكام , كما<lb/>أنه لا يحتاج إليها كل واحد فهي التي يجب فيها الاجتهاد والاستنباط من أولي الأمر<lb/>ويجب فيها تقليدهم واتباعهم على سائر الناس، ولذلك لم يحدد الدين الإسلامي كيفية<lb/>الحكومة الإسلامية، ولم يبين للناس جزئيات أحكامها , وإنما وضع الأسس التي<lb/>تُبْنى عليها من وجوب الشورى، وحجية الإجماع الذي هو بمعنى مجلس النواب<lb/>عند الأوربيين، وتحري العدل والمساواة، ومنع الضَرَر والضِرَار، وقد حدثت<lb/>أقضية للناس في زمن التنزيل منها ما نزل فيه قرآن، ومنها ما حكم فيها النبي<lb/>صلى الله تعالى عليه وسلم بما أراه الله تعالى؛ فكانت تلك القواعد العامة وهذه<lb/>الأحكام نبراسًا لأولي الأمر الذين فوض الشارع إليهم وضع الأحكام باجتهادهم فهم<lb/>في ضوئها يسيرون. فلك أن تسمي كل ما يضعونه شرعًا إذا وافق ذلك؛ لأنهم<lb/>مأذونون به من الشارع، وقد بنوه على القواعد التي وضعها، ولك أن تسميه قانونًا<lb/>لأنه قواعد كلية، وأحكام وضعية يمكن الرجوع عنها إذا اقتضت المصلحة ذلك،<lb/>فقد غير بعض الخلفاء الراشدين ما وضعه البعض، بل أمر عمر - رضي الله<lb/>تعالى عنه - في عام الرمادة أن لا يُحَدَّ سارق لاضطرار الناس بسبب المجاعة،<lb/>وكانوا لا يقيمون الحدود على المحاربين في زمن الحرب، ومنه ترك سعد إقامة حد<lb/>السكر على أبي محجن عندما أبلى في الفرس وأنقذ المسلمين بعدما كادوا يُغْلَبون،<lb/>كل ذلك لأجل المصلحة , وإن استزدتنا من الدلائل زدناك.<lb/>***<lb/>الطلاق<lb/>اشتراط القصد فيه ديانة<lb/>(س51) عبد القادر بك الغرياني في الإسكندرية: ذكرتم في باب<lb/>الفتوى من الجزء الثامن أن الطلاق لا يقع بمجرد اللفظ، بل يشترط فيه النية<lb/>والقصد، فهل اشتراط النية معتبر ديانة فقط أو ديانة وقضاء ومن اشترط النية<lb/>من الأئمة.<lb/>(ج) ذكرنا هناك أن الإمامين الجليلين مالكًا وأحمد اشترطا النية في لفظ<lb/>الطلاق الصريح، وقلنا: إن اشتراطه في الكناية أولى؛ لأنه إذا اشترطت النية في<lb/>وقوع الطلاق بقوله: أنت طالق فاشتراطها في نحو قوله: اذهبي إلى بيت أبيك<lb/>أولى؛ لأن اللفظ الأول متبادر في حل عقدة الزواج، والثاني متبادر في معنى<lb/>الزيارة، أو الهجر إن قيل بغضب، وعلى القاضي أن يعتد بإخباره عن نيته في<lb/>الثاني دون الأول عملاً بالظاهر في الصيغتين كما هو شأن القاضي، وإذا لم يُرْفع<lb/>الأمر إلى القاضي فيجب العمل بالحقيقة، وهي أنه لا يقع طلاق إلا بلفظ يقصد به<lb/>حل عقدة الزوجية، والله أعلم.<lb/>***<lb/>(س52) ز. ف بمصر: هل تطلق زوجة من يسب الشيخين أبا بكر<lb/>وعمر - رضي الله تعالى عنهما -.<lb/>(ج) سب الشيخين عليهما الرضوان معصية، والمعاصي لا تحل عقد<lb/>الزوجية، وإلا لما صح لفاسق زوجية ولا نسب، وقد علم من جواب السؤال<lb/>الماضي ما يقع به الطلاق، وليس وراء ذلك إلا الردة والعياذ بالله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p381" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1461.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأولياء والكفاءة في الأزواج</head>
               <lb/>
               <lb/>عن عبد الله بن بُرَيدة عن أبيه قال: (جاءت فتاة إلى رسول الله صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم فقالت: إن أبي زوجني ابن أخيه ليرفع بي خسيسته، قال: فجعل<lb/>الأمر إليها، فقالت: قد أجزت ما صنع أبي ولكن أردت أن أعلم النساء أن ليس<lb/>للآباء من الأمر شيء) رواه أحمد والنسائي وابن ماجه وسنده صحيح , وهو يدل<lb/>على اعتبار الكفاءة في صفات الرجل مع الاتفاق في النسب , ويدل على أن المرأة<lb/>تتزوج برضاها، وفي هذا أحاديث كثيرة كما أن هناك أحاديث في اشتراط الولي<lb/>وكونه هو الذي يزوج بإذنها.<lb/>عن أبي حاتم المزني قال: قال رسول الله -صلى الله تعالى عليه وآله وسلم-:<lb/>(إذا جاءكم من ترضون دينه وخلقه فأنكحوه إلا تفعلوا تكن فتنة في الأرض<lb/>وفساد كبير) ، قالوا: يا رسول الله، وإن كان فيه. قال: (إذا جاءكم من<lb/>ترضون دينه وخلقه فأنكحوه) ثلاث مرات، رواه الترمذي، وقال: حسن غريب ,<lb/>ولم يرو أبو حاتم غيره , وأرسل الحديث أبو داود وأعله ابن القطان بالإرسال<lb/>وضعف راويه، وقد أخرجه الترمذي أيضًا من حديث أبي هريرة بلفظ: (إذا<lb/>خطب إليكم من ترضون دينه وخلقه فزوجوه إلا تفعلوا تكن فتنة في الأرض وفساد<lb/>عريض) ورواه الليث بن سعد عن أبي عجلان مرفوعًا، وقد خُولف عبد الحميد<lb/>بن سليمان في رواية الترمذي، وقال البخاري: حديث الليث أشبه، ولم يعد حديث<lb/>عبد الحميد محفوظًا، ومعنى الحديث أنه يجب تزويج البنت إذا جاءها الخاطب<lb/>الذي يُرجى أن يحسن عيشها معه؛ لأن دينه وخلقه مرضي لا يشكى منه،<lb/>واستدلوا به على اعتبار الكفاءة في الدين والخلق , وخصها بذلك بعض الصحابة<lb/>والتابعين، وبه قال مالك، ولم يعتبر هؤلاء الكفاءة في النسب، بل قالوا:<lb/>(المسلمون بعضهم لبعض أَكْفَاء) .<lb/>عن علي - كرم الله وجهه - أن النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم قال له:<lb/>(ثلاث لا تؤخر: الصلاة إذا أتت، والجنازة إذا حضرت، والأيم إذا وجدت لها<lb/>كفؤًا) رواه الترمذي، وهو حجة على تحريم عضل الأيامى - غير المتزوجات -<lb/>بلا عذر.<lb/>عن ابن عمر أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم قال: (العرب أَكْفَاء بعضهم<lb/>لبعض قبيلة لقبيلة، وحيٌّ لحيٍّ، ورجل لرجل إلا حائك أو حجام) رواه الحاكم وله<lb/>ألفاظ أخرى لا يصح منها شيء. وإن قال بعضهم: إن الحاكم صححه، وماذا<lb/>عسى يغني تصحيح الحاكم، وقد سأل ابن أبي حاتم أباه عنه , فقال: هذا كذب لا<lb/>أصل له، وقال في موضع آخر: باطل، وقال ابن عبد البر: هذا منكر موضوع،<lb/>قال الحافظ ابن حجر في فتح الباري: ولم يثبت في اعتبار الكفاءة في النسب<lb/>حديث , وأما ما أخرجه البزار من حديث معاذ رفعه: (العرب بعضهم أكفاء بعض،<lb/>والموالي بعضهم أكفاء بعض) فإسناده ضعيف. نعم وورد في الصحيح ما يدل<lb/>على فضل العرب، وفضل قريش على العرب وفضل بني هاشم على قريش،<lb/>ولكن لم يرد ذلك في أمر الكفاءة.<lb/>عن عائشة وعمر: (لأمنعن ذوات الأحساب إلا من الأكفاء) رواه<lb/>الدارقطني , والحسب المال , ولذلك اعتبر بعض العلماء الكفاءة باليسار والغنى ,<lb/>واستدلوا عليه بما رواه أحمد والنسائي وصححه , وابن حبان والحاكم من حديث<lb/>بريدة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إن أحساب أهل الدنيا الذي يذهبون<lb/>إليه المال) وما رواه أحمد والترمذي والحاكم وصححاه من حديث سمرة عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم: أنه قال: (الحسب المال والكرم والتقوى) والفقهاء يفسرون<lb/>الحسب بالمجد الموروث.<lb/>عن عروة عن عائشة أن بريرة أُعْتِقَتْ وكان زوجها عبدًا فخيرها رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم، ولو كان حرًّا لم يخيرها. رواه مسلم وأبو داود والترمذي،<lb/>وهناك روايات أخرى وفيها أنها اختارت الفسخ، وهو حجة على اعتبار الكفاءة<lb/>بالحرية، بل قال الشافعي: (أصل الكفاءة في النكاح حديث بريرة) .<lb/>فعلم مما تقدم أن السنة مضت باعتبار الكفاءة بالدين والحرية والأخلاق<lb/>واليسار، وبهذا أخذ الكثير من العلماء في صدر الإسلام , وزاد أكثر العلماء النسب<lb/>والصناعة , واستدلوا عليهما بما لا يصح من الأحاديث وبما يصح من القياس،<lb/>فإنهم قالوا: إن العلة في اعتبار الكفاءة رفع الضرر والعار، وقد كانوا يفاخرون<lb/>بالأنساب ويرون من العار أن تزوج القرشية باهِلِيًّا، ولا يزالون يَتَعَيَّرون بدناءة<lb/>الحرفة والصناعة، والعمدة في ذلك العرف , ونذكر على هذا شاهدًا من كتب<lb/>الحنفية؛ إذ القضاء على مذهبهم في هذا البلاد.<lb/>جاء في الهداية أن الكفاءة تعتبر بالصنائع، وعزى ذلك إلى الصاحبين، ثم<lb/>قال ما نصه: (وعن أبي حنيفة في ذلك روايتان , وعن أبي يوسف أنه لا تعتبر<lb/>إلا أن تفحش كالحجام والحائك والدباغ. ووجه الاعتبار أن الناس يتفاخرون<lb/>بشرف الحِرَف، ويتعيرون بدناءتها. ووجه القول الآخر أن الحرفة ليست بلازمة،<lb/>ويمكن التحول عن الخسيسة إلى النفيسة منها) اهـ. وقال الكمال في الفتح<lb/>قوله: (وعن أبي حنيفة في ذلك روايتان) أظهرهما: ألا تعتبر في الصنائع<lb/>حتي يكون البيطار كفؤًا للعطار. وهو رواية عن محمد. وعنه في أخرى:<lb/>الموالي بعضهم أُكْفَاء لبعض إلا الحائك والحجام وكذا الدباغ، وهو الرواية<lb/>التي ذكرها في الكتاب عن أبي يوسف، وأظهر الرواتين عن محمد , فصار عن كل<lb/>واحد منهما روايتان؛ الظاهر عن أبي حنيفة: عدم الاعتبار، والظاهر عن محمد<lb/>كذلك إلا أن تفحش , وهو الرواية عن أبي يوسف , وفيما قدمناه من حديثٍ بقية<lb/>حيث قال فيه: (إلا حائكًا أو حجامًا) ما يفيد اعتبارها في الصنائع، لكن على الوجه<lb/>الذي ذكره في شرح الطحاوي وهو: أن الصناعات المتقاربة أكفاء كالبزاز والعطار<lb/>بخلاف المتباعدة , وعد الخياط مع الدباغ والحجام والكناس. قال: فهؤلاء<lb/>بعضهم أكفاء لبعض ولا يكافئون سائر الحرف، ولم يذكر خلافًا فكان ظاهرًا<lb/>في أن الظاهر من قول أبي حنيفة اعتبار الكفاءة , وإليه ذهب بعض الشارحين.<lb/>قال وكذا قال الشيخ أبو نصر بعد أن أثبت اعتبارها، وعن أبي حنيفة: ألا تعتبر<lb/>ونحوه في النافع وإنما قلنا: لكن على الوجه الذي ذكره في شرح الطحاوي، لأن حقيقة الكفاءة في الصنائع لا تتحقق إلا بكونهما من صناعة واحدة، وفي المحيط<lb/>وغيره: وههنا خساسة هي أخس من الكل؛ وهو الذي يخدم الظلمة يدعى<lb/>شاكرباه تابعًا وإن كان ذا مروءة ومال، قيل: هذا اختلاف عصر وزمان؛ في<lb/>زمن أبي حنيفة لا تعد الدناءة في الحرفة منقصة فلم تعتبر , وفي زمنهما تعد<lb/>فتعتبر. والحق اعتبار ذلك سواء كان هو المبني أَوْلا. فإن الموجب هو<lb/>استنقاص أهل العرف فيدور معه , وعلى هذا ينبغي أن يكون الحائك كفؤًا للعطار<lb/>بالإسكندرية لما هناك من حسن اعتبارها وعدم عَدِّها نقصًا ألبتة اللهم إلا أن يقترن<lb/>بها خساسة غيرها) اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>علم مما أوردناه أن الكفاءة ليست من أمور العبادات، وإنما هي<lb/>من مسائل المعاملات التي يحكم فيها العرف ويستدل عليها بالقياس؛ لأنها تابعة<lb/>لمصالح الناس ورفع الضرر عنهم , ومدارها على التعيير فكل رجل كفؤ لمن إذا<lb/>تزوج منهم لا يلحقهم عار بتزويجه بين قومهم، ولذلك قالوا: إن العالم كفؤ لبنت<lb/>الشريف والحسيب وإن كان نسبه وضيعًا أو مجهولاً؛ لأن العلم أشرف الأشياء فلا<lb/>عار معه مطلقًا. وإن هذه الكفاءة تختلف باختلاف الزمان والمكان , فرُبَّ رجل يعد<lb/>كفؤًا لقوم في بلد ولا يعد كفؤًا لأمثالهم في بلد آخر لاختلاف العرف. أما حكم هذه<lb/>الكفاءة فهو: وجوب تزويج الخاطب مع تحققها واعتبار الولي عاضلاً للمخطوبة<lb/>إذا امتنع من التزويج , ولها حينئذ أن تزوج نفسها من الكفؤ بدون رضاه عند<lb/>الحنفية إن كانت رشيدة , وليس له اعتراض ولا طلب الفسخ، وعند غيرهم:<lb/>ترفع الأمر إلى القاضي فيأذن الولي البعيد بالتزويج؛ إذا كان القريب هو العاضل<lb/>أو يزوجها هو - في تفصيل معروف في الفقه - وإذا لم يكن الخاطب كفؤًا ,<lb/>وزوَّجها الولي بدون إذنها , أو زوجت نفسها هي بدون إذنه جاز لها على الوجه<lb/>الأول، وله على الثاني رفع الأمر للقاضي وطلب الفسخ دفعًا لإيذاء التَّعْيِير إلا أن<lb/>يسكت الولي حتى تلد فإنه يبطل حينئذ حق الفسخ مراعاة لمصلحة الولد.<lb/>ومسألة الكفاءة الآن من النوازل في مصر، فقد زوجت صفية بنت السيد<lb/>أحمد عبد الخالق السادات نفسها من الشيخ علي يوسف صاحب المؤيد، ووكلت في<lb/>العقد أجنبيًّا مع وجود أبيها في البلد , فطلب أبوها من القاضي فسخ العقد بدعوى<lb/>عدم الكفاءة , وخاضت الجرائد في ذلك بأهوائها , وامتدت أعناق قراء المنار إليه<lb/>يسألونه بيان حكم الشريعة في ذلك لعلمهم بأن الذين زعموا الدفاع عنها من الكتاب<lb/>جاهلون بها فها هو الحكم، وعليهم تطبيقه على الواقعة فإنهم أهل العرف. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p384" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1462.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الفتوى لشركة جريشام</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الجزء الرابع والعشرين من السنة الماضية أن بعض طلاب العلم<lb/>في تونس أشكل عليه فهم مستند مفتي الديار المصرية في الفتوى لشركة جريشام<lb/>التي أنشئت للتأمين على الحياة , وبيَّنَّا هناك أن الإشكال جاءه من تطبيق الفتوى<lb/>على ما يسمع عن الشركة لا على السؤال الذي رفع إلى المفتي. وقد كتب ذلك<lb/>الطالب وجه إشكاله في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الزهرة</title>) التي ظهرت في تونس ثم ذوت وسقطت<lb/>فكتب إلينا أحد علماء تونس ما يأتي ردًّا عليه:<lb/>إفهام وتقويم<lb/>قرأت في العدد السابع من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الزهرة</title>) كلامًا مسهبًا رام به صاحبه<lb/>أن يساهم في الانْتِضال لمسألة فتوى القراض (التي سموها فتوى التأمين) ,عرضه<lb/>على أفكار أولي البصيرة وبعد أن طوينا ذيله وقطعنا نيله، رأينا أن صاحبه وإن<lb/>نادى باسم النقد والاستبصار في مواضع كان بعيدًا منهما في الوصول إلى كُنْه ما<lb/>قصدناه من مراجعة وطنيِّنا الفاضل في رده الأول على كلام محتاج إلى غمز قناته،<lb/>وإيقاظ ذهن صاحبه من سباته. زاد: فما فهم استحسان تصدير الفتوى بلو حتى<lb/>وَهِمَ أنَّا نوهنا بذلك لما فيها من الشرط , وكأني به بعد حائرًا في وجه هذا التنويه<lb/>لولا أنه بين الشك واليقين في بركة تأثير الشرط في نحو هذا المقام! ولم يعلم أنَّا<lb/>إنما ألفتنا الأنظار النقادة إلى ما في (لو) من الامتناع المقتضي غرابة الصورة<lb/>وامتناع وقوعها.<lb/>مدار بحثه في هاته الفتوى على محور واحد وهو انتقاد إجمال المفتي والملام<lb/>عليه؛ إذ لم يفض في شرح المراد من الشركة مبينًا في خلال ذلك ما تبطنه في<lb/>ضميرها، ولم تذكره في سؤالها ناسيًا قولهم: (جواب المفتي على قدر سؤال<lb/>السائل) وما كرهه العلماء من إذالة العلم والفضول فيه، وقد نُقِل عن كثير من<lb/>الأئمة أنهم كانوا يكرهون الزيادة على قدر الاستفتاء ويرونه من فضول المفتي.<lb/>فاذا كان ذلك مطلوبًا فهو من باب الاحتياط , وربما لا يحتاج إليه في الأمور<lb/>الظاهرة الواضحة الجارية على المتعارف والمحمولة على الصحة؛ لأن العالم لم<lb/>يُؤْمَر بالتنقيب على القلوب، بل نُهِيَ عنه بنص الحديث الصحيح. ومع هذا فإن<lb/>المفتي ما ترك الاحتياط اللازم فيما أعاده من الألفاظ في جوابه شرحًا للمراد حيث<lb/>لم تكن عبارة السؤال من الإفصاح عن المقصود بالمكان البين لو وجد آذانًا سامعة<lb/>أو عيونًا ناظرة إلى السؤال والجواب. لو سألته الشركة عن صحة قواعدها - من<lb/>حيث حكم الشرع الإسلامي - لرأينا ماذا يجيب به المفتي بعد أن يستطلعها أحوال<lb/>رسومها، ولكنها سألته عن صورة عقد بين رجل وجماعة كهاته الشركة , وجعلت<lb/>نفسها مثالاً يجمعها بالممثل وصف الجماعة لينظر في صحتها من جانب الحكم<lb/>الشرعي , وليس سؤالها عن فرع فقهي لتنظر ماذا عسى أن يطلبه الناس منها يومًا<lb/>ما فتغير خطتها لأجله، ولا كانت هي محل السؤال ابتداءً بل كانت في موضع<lb/>المثال. والسؤال عن هذا الحكم الشرعي إن وقع وهو حكم يرجع إلى ضرب من<lb/>التجارة ربما تقصده هاته الشركة.<lb/>نعم، ربما يكون محقًّا إذا وَجَّهَ الملام على الشركة كيف تسأل عن خلاف<lb/>مرامها , وذلك عذل يتجه على ديانة السائل أو فصاحة عبارته في سؤاله! ! ومن<lb/>الواجب أن يتذكر كاتبنا شيئًا لطيفًا ما غفل عنه الباحث الأول , وهو أن المفتي<lb/>حنفي المذهب , وأنه يجب تخريج كلامه على نصوص مذهبه مادام كلامه غير<lb/>محتاج ولا قاض بصرفه إلى اختيار بعض المذاهب على بعض في خطة النظر ,<lb/>ولا ينبغي التساهل والمسارعة إلى فساد صحيح من كلام الناس.<lb/>واذ قد أتينا على ما يُفْهِمه خطة البحث في هذا الموضوع ويبعثه على تحقيق<lb/>النظر قبل المجازفة؛ فنلمم بأطلال شروطه التي ذكرها مما لا يدخل في المؤاخذة<lb/>بذنب الإجمال قال: (أول الشروط أن يكون المال نقدًا <gap resp="#org_MS"/> ) - إلى قوله - (سيما<lb/>وأن أوراق الماليات معتبرة في المعاملات اعتبار الذهب والفضة) هذا موضع<lb/>الزيادة على الإجمال لأنه رجع به إلى الغالب.<lb/>وجوابه عن هذا أن كون رأس المال دَيْنًا على غير أحد المتعاقدين جائز ماض<lb/>عند الحنفية , وما منعه مالك إلا للتهمة في القصد. لا لفساد أصل العقد، وإذا<lb/>نظرنا إلى مذهب محمد بن الحسن من جواز القراض بالفلوس الرائجة , وعدم<lb/>اشتراط خصوص الذهب والفضة , فكل ما راج رواج المال والنقدين فهو مثلها ,<lb/>وهذا هو التحقيق؛ لأن مناط اشتراط النقدين قصد قطع جرثومة الغرور، وضرر<lb/>العامل في عمله أن يقدم على شيء يظنه يساوي مقدارًا فاذا هو قاصر عما قدر،<lb/>وكل رائج معلوم القدر لا توجد فيه هاته العلة فهو كالذهب والفضة، ألا ترى أنهم<lb/>ما اكتفوا بالذهب والفضة نضارًا حتى اشترطوا أن يكونا مسكوكين. وهذا هو عين<lb/>الجواب عن الشرط الثاني إذ كان عين الأول لولا اختلاف العبارة.<lb/>قال: (رابعها أن لا يشترط على العامل الضمان <gap resp="#org_MS"/> إلخ) بناء هذا البحث<lb/>مؤسس على شفا الاشتباه في قضية الإجمال , ووهم أن الجواب وقع عن كراسة<lb/>شروط الشركة لا عن سؤال مسطور , وربما كان كلامه يحول الاعتراف بأن ذكر<lb/>هذا البحث لتكثير سوداه , وتعزيز فئته وأجناده.<lb/>قال: (خامسها عدم تأجيل مدة القراض، ونص السؤال مقتضٍ للتأجيل)<lb/>القراض في مذهب أبي حنيفة - رحمه الله - من العقود التي لا يفسدها التوقيت،<lb/>والغاية إنما محور الشرط فيها على مظنة حصول القصد مما سبق له العقد وهو<lb/>معدود في ضمن ستة وعشرين عقدة لا يفسدها أي شرط فاسد.<lb/>قال: (سادسها تعيين الجزء <gap resp="#org_MS"/> إلخ) وهذا ملحق بإخوته المسوقة للتعزيز،<lb/>فلا يشتبه أمره على ذوي التمييز. ثم إن المذهب أن دخول المتقارضين في عقدة<lb/>القراض على المساكتة في تعيين الربح لا يفسد القراض بل يكون الربح فيه على<lb/>السواء في قول أبي يوسف رحمه الله , وبه الفتوى. أما لو ذكرا ما يدل على<lb/>التسوية في الربح فلا خلاف بين أبي يوسف ومحمد في جوازه. نحو أن يقولا:<lb/>على أن ما نتج من الربح بيننا.<lb/>قال: (ثم مقتضى السؤال (إذا قام بما ذكر وانتهى أمد الاتفاق المعين بانتهاء<lb/>الأقساط) أنه إن لم يوف بدفع تلك الأقساط لا حق له<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> إلخ) . وههنا الخطأ<lb/>العظيم في الانتقال، والغفلة عن الحقيقة في الاستدلال؛ فأما الأول فليس الكلام<lb/>بقاضٍ أنه لا حق له في المقارضة , ولا حق له إن لم يوف , إنما قضى أنه إن لم<lb/>يوف لا حق له في المقارضة ولا في الربح. والشروط في المضاربة، إن كانت<lb/>مما يخل بجانب رب المال جازت لا سيما إن كان ذلك من شرطه هو لا من شرط<lb/>المضارب عليه , وذلك صريح صورة السؤال لأنه جاء قبل الكلام الذي ساقه كاتبنا<lb/>كلمة حذفها حذفًا لم يصادف به كنه الفهم وهي: (واشترط معهم) ، ومن الفروع<lb/>التي يذكرها الحنفية في هذا الموضع: لو شرط المضارب على رب المال أن يدفع<lb/>له داره يسكنها أو أرضه يزرعها؛ لم تفسد المضاربة. أما لو شرط رب المال ذلك<lb/>على المضارب لفسدت للجهالة في جانب رب المال. ويذكر المالكية فرعًا في كتبهم<lb/>أنه يجوز القراض على أن جميع الربح للعامل. وضمان المال إن تلف من ربه إذا<lb/>سمياه قراضًا، وقال سحنون: (هو سلف وضمانه من العامل) . وفي هذا ما<lb/>يعلمنا الفرق بين هذا وبين القمار بأن هذا شيء من جانب رب المال , وهو محمول<lb/>على الموجدة والمقدرة فلا يظن به اهتضام، ولا أن يؤكل ماله بالباطل أو يضام،<lb/>خلافًا لحال العامل المظنون به العجز والافتقار، ولأن رب المال ينزل في نحو<lb/>هاته الشروط منزلة المتبرع أنه لو شاء لأعطى وما أخذ.<lb/>قال: (إن مشاركة المسلم لهاته الجمعية ممنوعة، وذلك لأنها لا تتحاشى في<lb/>تجرها ومعاملتها الربا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> والنصوص متظاهرة على منع شركة من لا يتحفظ من<lb/>تعاطي ما ذكر إلخ) قد علمت أن اسم الشركة ما وقع إلا مثالاً , ولو فرضنا صحته<lb/>فذلك شيء ينظر فيه الرجل إلى حالة التجارة التي سموها في السؤال , وليس<lb/>المفتي بصدد تبيان كل ما يجب على المرء في صورة الاستفتاء , وإلا لَشَرَع يبين<lb/>لهم شروط البيوع كلها , وذلك لا يخص الشركة، بل كل من يظن به الجهالة<lb/>باستقراء أحكام البيوع، ومن ذا الذي يرقبها اليوم من تجار المسلمين. على أن<lb/>نسيان المفتي أن ينبه على هذا غير بعيد حيث لم يكن مما يرجع إلى شرط من<lb/>شروط الباب التي يجب استحضارها عند الإفتاء , ولذلك يذكرها كاتبنا بعد تعداد<lb/>الشروط! وتوكيل الذمي في المعاملات غير ممنوع، ولو نص له على معاملة<lb/>يحرم على الوكيل فعلها , وقد نص الحنفية رحمهم الله على صحة توكيل المسلم<lb/>ذميًّا على بيع خمر أو خنزير , ولو باشر ذلك بنفسه؛ لمنع باتفاق الناس، وقديمًا<lb/>ما كان أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم يوكلون المشتركين حتى المحاربين.<lb/>في صحيح البخاري (باب إذا وكل مسلم حربيًّا في دار الحرب أو دار الإسلام<lb/>جاز) أخرج فيه توكيل عبد الرحمن بن عوف - رضي الله عنه - أمية بن خلف<lb/>وما فيه من القصة.<lb/>وها هي تلك النوبة قد أفضت إلى كاتبنا ليعيد علينا من تبيانه ثانيًا فإن دعته<lb/>إلى ذلك الدواعي؛ فإن آذاننا مصغية إلى ما يقول.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ذلك التونسي) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p388" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1463.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسائل الزنجبارية</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا من أحد فضلاء القراء في زنجبار ما يأتي ويعقبه الجواب عنه قال:<lb/>(إن لمناركم الإسلامي من المنة على المسلمين ما ظهر أثرها من تنبه<lb/>الأفكار وتبادل الآراء فيما بينهم. لا يصل أحد أجزاء المنار حتى يسير ما فيه سير<lb/>الأمثال، وتتحدث به الأندية , وإنهم لينظرون إلى ما يأتيهم من درره بفراغ الصبر<lb/>غير أنه لما نشرتم في أعداد المنار - الجزء الثاني 16 المحرم الحرام صحيفة 57<lb/>(علم الغيب للأنبياء) الجزء الرابع 16 صفر صحيفة 144 (القرآن لقضاء<lb/>الحوائج) وصحيفة 145 (المهدي المنتظر) - أنكر ما حررتموه كثير , وتوقف<lb/>قراء المنار عن اتباعهم حتى أورد عليهم المنكرون أدلة تناقض ما حررتموه<lb/>فالتمسوا أن أكتب إليكم في ذلك لتشرحوا الأدلة بنوع بسط، أما أدلة المنكرين فقد<lb/>اعترضوا جواب: (س: القرآن لقضاء الحوائج بما رواه البخاري وغيره في<lb/>حديث الرقية بالفاتحة وبغير ذلك مما ورد , واعترضوا كلامكم في المَهدي المنتظر<lb/>بما أورده مفتي الشافعية ب<placeName>مكة</placeName> السيد أحمد زيني دحلان بآخر كتابه (الفتوحات<lb/>الإسلامية) حيث حكى أن الأحاديث الواردة في المهدي منها صحيح وحسن<lb/>وضعيف وهو الأكثر , إلى أن قطع بعد ذلك بوجود المهدي وأنه قطعي، أما ابن<lb/>خلدون فلا يعتبرونه , ووسموه بأنه مؤرخ لا مُحَدِّث , والمعتبر في مثل هذا أقوال<lb/>المحدثين. وأما مسألة علم الغيب للأنبياء؛ فقد أوردوا على ما حررتموه ما قرره<lb/>الصاوي في حاشيتة على الجلالين في تفسيره على آية {يَسْأَلُونَكَ عَنِ السَّاعَةِ} (الأعراف: 187) الآية , وما بعدها {قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي نَفْعاً وَلاَ ضَراًّ إِلاَّ مَا شَاءَ<lb/>اللَّهُ وَلَوْ كُنتُ أَعْلَمُ الغَيْب} (الأعراف: 188) وإليكم ما ذكره الصاوي بنصه:<lb/>(قوله تأكيد) أي لما قبله لبيان أنها (الساعة) من الأمر المكتوم الذي<lb/>استأثر الله بعلمه فلم يطلع عليه أحد إلا من ارتضاه من الرسل، والذي يجب<lb/>الإيمان به أن رسول الله لم ينتقل من الدنيا حتى أعلمه الله بجميع المغيبات الذي<lb/>تحصل في الدنيا والآخرة فهو يعلمها كما هي عين اليقين لما ورد: (رفعت لي<lb/>الدنيا فأنا أنظر فيها كما أنظر إلى كفي هنا) وورد أنه اطلع على الجنة وما فيها،<lb/>والنار وما فيها وغير ذلك مما تواترت به الأخبار، ولكن أُمِرَ بكتمان البعض قوله:<lb/>{لِنَفْسِي} (الأعراف: 188) معمول {لاَّ أَمْلِكُ} (الأعراف: 188) ، قوله:<lb/>{إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّه} (الأعراف: 188) أي تمليكه لي فأنا أملكه. قوله: {وَلَوْ<lb/>كُنتُ أَعْلَمُ الغَيْبَ} (الأعراف: 188) إلخ فإن قلت: إن هذا يشكل على ما تقدم<lb/>أنه اطلع على مغيبات الدنيا والآخرة، والجواب: إنه قال ذلك تواضعًا , أو أن<lb/>علمه بالغيب كلا علم من حيث إنه لا قدرة له على تغيير ما قدر الله وقوعه فيكون<lb/>المعنى حينئذ: لو كان لي علم حقيقي بأن أقدر على ما أريد وقوعه لاستكثرت <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ. إن قلت: إن دعاءه مستجاب لا يرد، أجيب بأنه لا يشاء إلا ما يشاء الله،<lb/>فلو اطلع على أن الشيء مثلاً لا يكون كذا لا يوفق للدعاء له إذ لا يشفع ولا يدعو<lb/>إلا بما فيه إذن من الله واطلاع منه على أنه يحصل ما دعا به وهو سر قوله تعالى:<lb/>{مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِندَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ} (البقرة: 255) وفي ذلك المعنى قال<lb/>العارف:<lb/>وخصك بالهدى في كل أمر <gap resp="#org_MS"/> فلست تشاء إلا ما يشاء<lb/>وللخواص من أمته حظ من هذا المقام , ولذا قال العارف أبو الحسن الشاذلي:<lb/>(إذا أراد الله أمرًا أمسك ألسنة أوليائه عن الدعاء سترًا عليهم لئلا يدعوا فلا<lb/>يستجاب لهم فيفتضحوا) اهـ كلامه فالمرجو أن تبينوا ما هو الحق في المسائل<lb/>الثلاث , فقد أخذت محلاًّ من الأفكار ولكم الأجر والثواب.<lb/>* * *<lb/>الرقى وقضاء الحوائج<lb/>والاستشفاء بالقرآن<lb/>ثبت في الأحاديث أن الله تعالى خلق لكل داء دواء عرفه من عرفه، وجهله<lb/>من جهله، ومازال الناس ينتفعون بما علموا منها ويبحثون عما جهلوا فيزدادون<lb/>علمًا، كذلك قد جعل الله تعالى لكل شيء سببًا يتوصل إليه به. وإنما يصح كون<lb/>هذا سببًا لهذا إذا كان بينهما اتصال بالتأثير والتأثر مثلاً بحيث ينتفي وجود الثاني<lb/>لانتفاء الأول , ويوجد بوجوده إذا انتفت الموانع. ولم يثبت بالتجارب الصحيحة<lb/>المطردة أن تلاوة القرآن الكريم أو كتابته في الصحف تحمل أو الصحاف يؤكل منها<lb/>ويشرب سبب للشفاء من الأمراض وقضاء الحوائج، ولو ثبت لاستغنى به الناس<lb/>عامة أو المسلمون خاصة عن الطب والأطباء، وعن اتخاذ الأسباب والوسائل<lb/>المعروفة لسائر الحاجات والمصالح. فهذا دليل عقلي في الموضوع , وقد قرر<lb/>العلماء أن النصوص الشرعية إذا خالفت الأدلة العقلية ترد إليها بالتأويل إذ لا يمكن<lb/>إبطال حكم العقل لأنه أصل الإيمان، ولا يصح بدونه برهان.<lb/>ودليل ثان على ذلك وهو أنه لو أنزل القرآن لأجل المنافع الحسية الجسدية<lb/>كما نزل لأجل الهداية لذكر فيه ذلك، وعُدَّ من المعجزات لأنه يكون خارقًا للعادة<lb/>ولتحدى النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم بذلك، ولكن شيئًا من ذلك لم يكن ,<lb/>ولم يذكر العلماء في وجوه إعجاز القرآن ما ذكر , ولم يعلم أن الصحابة أو الأئمة<lb/>احتجوا على منكر بذلك.<lb/>أما إجازة النبي - صلى الله تعالى وآله وسلم - الرقية فإنني أشرحه لك بما لا<lb/>ينافي ما تقدم بالدليل، فأقول: إن الرقى والعوذ كانت من أعمال الجاهلية، وقد<lb/>نهى النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم - عنها , وحدثت وقائع رقى فيها بعض<lb/>الصحابة فأفاد فأجاز النبي صلى الله عليه وسلم ذلك في العين، وفي ذي الحَمَّة أي<lb/>لدغ ذي الحمة كالعقرب والزنبور , وفي الصحيحين: (لا رقية إلا من عين أو<lb/>حمة) , وفي رواية أخرى لأبي داود زيادة: (أو دم لا يَرْقَأ) وفي أخرى عنده<lb/>وعند أحمد: (لا رقية إلا في نفس أو حمة أو لدغة) فضيق عليهم دائرة الرقى،<lb/>لم يأذن لهم بغيرها من العوذ والتناجيس التي كانوا يعلقونها على الأطفال وغيرهم<lb/>للوقاية من الأمراض والجن , ولا كتابة القرآن وغيره لذلك , وأرشدهم مع هذا كله<lb/>إلى أن الرقى والاسترقاء ينافي التوكل الذي هو كمال التوحيد والإيمان، ولا ينافيه<lb/>التداوي وغيره من الأسباب الصحيحة؛ لأن الانتفاع بالرقى أمر موهوم كما قال<lb/>حجة الإسلام وغيره.<lb/>روى البخاري ومسلم وغيرهما من حديث ابن عباس أن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: لما سئل عن صفة الذين يدخلون الجنة بغير حساب من حديث<lb/>طويل: (هم الذين لا يرقون ولا يسترقون ولا يتطيرون ولا يكتوون وعلى ربهم<lb/>يتوكلون) : رواه غيرهما. وروى أحمد والترمذي وحسنه والنسائي في السنن<lb/>الكبرى وابن ماجه والطبراني والحاكم والبيهقي أن النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم قال: (من استرقى أو اكتوى فقد برئ من التوكل) وفي لفظ: (ما توكل من<lb/>استرقى أو اكتوى) : قال الإمام الغزالي في كتاب التوكل من إحياء علوم الدين ما<lb/>نصه:<lb/>(اعلم أن الضرر قد يعرض للخوف في نفس أو مال , وليس من شروط<lb/>التوكل ترك الأسباب الدافعة رأسًا , أما في النفس فكالنوم في الأرض المسبعة أو<lb/>في مجاري السيل من الوادي , أو تحت الجدار المائل والسقف المنكسر؛ فكل ذلك<lb/>منهي عنه، وصاحبه قد عرض نفسه للهلاك بغير فائدة. نعم تنقسم هذه الأسباب<lb/>إلى مقطوع بها ومظنونة , وإلى موهومة. فترك الموهوم منها شرط التوكل وهي<lb/>التي نسبتها إلى دفع الضرر نسبة الكي والرقية، فإن الكي والرقية قد يقدم بهما<lb/>على المحذور دفعًا لما يتوقع , وقد يستعمل بعد نزول المحذور للإزالة. ورسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم لم يصف المتوكلين إلا بترك الكي والرقية والطيرة، ولم<lb/>يصفهم بأنهم إذا خرجوا إلى موضع بارد لم يلبسوا جبة، والجبة تلبس دفعًا للبرد<lb/>المتوقع، وكذلك كل ما في معناها من الأسباب) اهـ.<lb/>فالقارئ يرى أن حجة الإسلام جعل علة منافاة الرقية للتوكل كونها من<lb/>الأمور الوهمية التي لم ترتق إلى أن تكون سببًا للنفع ظنيًّا، ولكن الدجالين الذين<lb/>اتخذوا الرقى والتمائم والتعاويذ والتناجيس حرفة يأكلون بها أموال الناس بالباطل<lb/>يوهمونهم أن حرفتهم مبنية على تعظيم القرآن وقوة الإيمان , ويجعلون الحبة قبة.<lb/>وإنما كان الأخذ بالأمور الوهمية منافيًا للتوكل لأن التوكل هو كمال التوحيد والثقة<lb/>بالله تعالى، والمؤمن الكامل يجب أن يكون بعيدًا عن الأوهام لاستنارة عقله وقوة<lb/>يقينه، فهو لا يأخذ إلا بالأسباب الصحيحة التي قضت حكمة الخالق ربط المسببات<lb/>بها، وينبذ الأوهام وراء ظهره فلا يكون لها عليه سلطان، وأما سبب إجازة النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم الرقية من العين ولدغ نحو العقرب؛ فلعله الرحمة بالضعفاء<lb/>الذين جرت العادة بأن يتأثروا أحيانًا بالأمور الوهمية وينتفعوا بها، وقد شرحنا ذلك<lb/>في المقالتين الرابعة عشرة والخامسة عشرة من مقالات (الكرامات والخوارق)<lb/>فلتراجع هناك. وأذكر هنا شاهدًا: وهو أنني أعرف عالمًا من أجلّ العلماء المتقين<lb/>الذين يحاربون الأوهام أصيبت عنده امرأة بمرض عصبي تعاصى علاجه على<lb/>الأطباء وكان منشؤه الوسواس - وهو وَهْم - فلم ير بُدًّا من الرضى بالتماس راق<lb/>يرقيها لاعتقادها بذلك. وهذا التعليل يظهر تمام الظهور في الرقية من العين؛ فإن<lb/>كثيرًا من العلل التي ينسبها الناس إلى تأثير العين وهمية , وما عساه يصح من<lb/>تأثير العائن , فالمعقول أن يكون تأثير نفس في نفس، ولذلك عبر عن العين في<lb/>حديث أحمد وأبي داود الماضي بالنفس , وذلك أن بعض النفوس تؤثر بانفعالها في<lb/>نفس أخرى تتوجه إليها وتنظرها لاستعداد فيها لسرعة التأثر، وهذا من قبيل تأثير<lb/>حال الحزين في نفس من يراه ولكنه أقوى منه. فلا غرو أن يزيله التأثر من الرقية ,<lb/>وما هي إلا تلاوة شيء يعتقده المرقيُّ ويتوهم نفعه , والأوهام انفعالات في النفس<lb/>يغلب أقواها أضعفها، واللدغ له تأثير حقيقي في الجسم ولكنه ضعيف في الغالب<lb/>يبرأ أحيانًا بدون سبب , وكانت العرب في الجاهلية تطب اللدغ بالرقية فاعتقادهم<lb/>يغلب أحيانًا على ألم اللدغة فيسرع شفاؤها، وقد نهى النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>عن ذلك , ثم علم أن بعض الناس ينتفعون به بحكم الوراثة وتأثير الوهم فأجازه ,<lb/>فقد روى أحمد وعبد بن حميد ومسلم وغيرهم من حديث جابر أن رجلاً قال: يا<lb/>رسول الله إنك نهيت عن الرقى. أنا أرقي العقرب، فقال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(من استطاع منكم أن ينفع أخاه فلينفعه) فهي رخصة لمن علم من حاله أن للوهم<lb/>سلطانًا عليه إذا احتيج إلى استعمال ذلك لنفعه , فضيق دائرة تلك الأوهام، وجعل<lb/>المأذون به على قلته منافيًا للتوكل وكمال اليقين , واشترط في الرقية أن لا تكون<lb/>فيها شرك كما في حديث عوف بن مالك عند مسلم وأبي داود. ومعنى ذلك أن لا<lb/>يكون فيها استعانة بغير الله أو ما يوهم أن غير الله ينفع أو يضر.<lb/>ومن الغرائب أن النبي صلى الله عليه وسلم لدغ مرة فغشي عليه فرقاه ناس<lb/>فلما أفاق قال: (إن الله شفاني وليس برقيتكم) رواه البخاري في التاريخ وابن<lb/>سعد والبغوي والبارودي وابن السكن وابن قانع وسمويه والطبراني والدارقطني<lb/>في الأفراد عن جبلة بن الأزرق. وهو دليل على أن الرقية لا تأثير لها، وأن<lb/>نفوس المتقين لا تؤثر فيها الأوهام. وما ورد من الرقى المأثورة فأدعية وثناء<lb/>على الله تعالى.<lb/>هذا صفوة ما يقال في تحرير المقام فأين منه ما عليه الدجالون من كتابة<lb/>الآيات لغير ما أنزلت له واتخاذها تمائم مع قول النبي صلى الله عليه وسلم: (من<lb/>علق تميمة فقد أشرك) رواه أحمد والحاكم عن عقبة بن عامر. وقوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (إن الرقى والتمائم والتَّوَلَة شرك) رواه أحمد وأبو داود وابن ماجه<lb/>والحاكم عن ابن مسعود. وقوله: (ثلاث من السحر الرقى والتِّوَلة والتمائم) رواه<lb/>الحاكم عن ابن مسعود وغير ذلك. ولا شك أن الرقى والتمائم في هذا الزمان من<lb/>نزعات الوثنية , فإنها ليست مبنية على اعتقاد أن القرآن يرفع الضرر ويجلب<lb/>النفع لذاته معجزة، وإنما العمدة عندهم على بركة الراقي وكاتب التمائم وتأثيره،<lb/>ولذلك لا يطلبون ذلك من كل عارف بالقرآن. فانظر كيف قلبوا الدين فتركوا<lb/>الاهتداء بالقرآن وهو قد أنزل: {هُدًى لِّلْمُتَّقِينَ} (البقرة: 2) بل زعموا أنهم<lb/>يعظمونه بترك الأسباب والسنن الإلهية التي أرشدهم إليها والاعتماد على<lb/>الانتفاع برسم حروفه وحملها.<lb/>* * *<lb/>المسألة الثانية<lb/>المهدي المنتظر<lb/>إذا قالوا: إن ابن خلدون كان مؤرخًا غير محدث فإننا نقول: إن السيد<lb/>أحمد زيني دحلان غير مُحَدث ولا مؤرخ ولا متكلم، إنما هو مقلد للمقلدين، ونقَّال<lb/>من كتب المتأخرين، ينتصر للعامة وينتصرون له لشهرته بالعلم بتقليده وظيفة إفتاء<lb/>الشافعية في <placeName>مكة</placeName> بالشرف الذي يخضع لصاحبه أكثر العامة وإن كان أميًّا. وعجيب<lb/>من منتمٍ للعلم ينكر على المؤرخ العلم بنقد رجال الحديث وهو فرع من فروع<lb/>التاريخ، ولقد كان ابن خلدون أوسع المؤرخين علمًا وأدقهم نقدًا وأشدهم إنصافًا،<lb/>وهو لم ينكر المهدي المنتظر لعدم الاطلاع على ما روي فيه ولا تقليدًا لأحد من<lb/>الناس , وإنما بنى إنكاره على قاعدتين: إحداهما نقد رواة أحاديثه بنقل ما قاله أئمة<lb/>الحديث في جرحهم، والثانية: عدم انطباق مزاعم الناس فيه على أصول العمران<lb/>وسنن الاجتماع البشري من قيام الأمور العامة بالعصبية، ومن أنكر شيئًا أو أثبته<lb/>بالدليل؛ فإنما يرد عليه بنقض أدلته لا بتقليد من هو دونه في كل علم بلا بينة<lb/>ولا برهان. فإن كان المنتقدون الآن يقلدون دحلان لأنه كان مفتيًا في <placeName>مكة</placeName> من عهد<lb/>قريب فابن خلدون قد ولي القضاء في مصر أيام كانت غاصة بأشهر علماء القرون<lb/>المتوسطة الذين يقلدهم زيني دحلان , فهو أحق بأن يقلد إذ الوظائف لم تكن تعطى<lb/>في ذلك الوقت لغريب مثله إلا إذا كان نادرة الزمان، ولكنها قد تعطى لأجهل<lb/>الجاهلين في دولة آل عثمان، فقد كان عندنا في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> قاض شرعي إذا<lb/>صلى وسبقه الإمام لا يعرف كيف يتم الصلاة منفردًا حتى إنه أخطأ في صلاة العيد.<lb/>ولا أريد بهذه الكلمة التعريض بأن السيد أحمد دحلان كان كهذا القاضي , وإنما<lb/>أريد التنبيه إلى أن ما يغتر به العامة من المناصب لا سيما في البلاد المشرفة ليس<lb/>موضعًا للغرور.<lb/>نحن لا نحكم على مستقبل الزمان باستحالة ظهور زعيم للمسلمين أو إمام<lb/>عظيم يخرجون على يديه من ظلمات البدع والجهل إلى نور الهداية والعلم والعمل<lb/>النافع، بل نرجو هذا من فضل الله بتوفيق المسلمين للاستعداد لقبول ذلك , فإن الله<lb/>تعالى إذا أراد أمرًا هيأ أسبابه، ولكننا نقول: إنه لا دليل على أن الله تعالى كلف<lb/>المسلمين باعتقاد ظهور مصلح فيهم معروف باسمه (المهدي) ووصفه ونسبه<lb/>أوجب عليهم طاعته، وسجل عليهم أن يبقوا في الضعف والجهل والبدع والشقاء<lb/>إلى أن يظهر فيهم ويخرجهم من ذلك كما يظن الجماهير من المسلمين منذ قرون فإن<lb/>هذا الاعتقاد كان آفة عليهم في دينهم ودنياهم، ولو كلفهم الله تعالى ذلك؛ لأنزل فيه<lb/>قرآنًا أو أمر نبيه بأن يبينه للناس بيانًا شافيًا على أنه عقيدة دينية، ولو فعل لنقل<lb/>ذلك بالتواتر قرنًا بعد قرن , ودونوه في كل عقيدة وكل كتاب حديث , ولما أهمله<lb/>مالك في مُوَطَّئِهِ والبخاري في صحيحه، ولما كان رواة خبره محصورين في فرقة<lb/>واحدة من المسلمين (وهي الشيعة) فلم يوجد له سند إلا من طريقها، ولما كانت<lb/>الروايات فيه مضطربة يثبت بعضها ما ينفيه الآخر، ولما سكت علماء أهل السنة<lb/>عن الطعن في منكره، ومن أراد أن يحكم في هذه المسألة حكمًا صحيحًا فعليه أن<lb/>يجمع كل ما رووه فيها من الأخبار مرفوعًا وموقوفًا ومرسلاً، ومن الآثار خصوصًا<lb/>ما عزي منها إلى آل البيت عليهم الرضوان والسلام. إن يفعل يظهر له فيها من<lb/>الاضطراب والتناقض والتعارض ومن لحن العبارات وأساليبها ما يجزم معه بأنها<lb/>موضوعة , وأن كثرتها وتعدد طرقها لا يزيدها إلا وهنًا ووهًى.<lb/>أمثل الرويات فيه ما أخرجه أحمد وأصحاب السنن فمن دونهم من الكلم<lb/>المختصر , وفي بعضها أنه من ولد فاطمة , وفي بعض آخر أنه من ولد العباس،<lb/>وفي بعضها أنه يعيش ستًا أو سبعًا أو ثمانيًا أو تسعًا , وفي بعض آخر يعيش خمسًا<lb/>أو سبعًا أو تسعًا بالأوتار , وفي بعض آخر يعيش سبعًا بالجزم , وفي بعض تسعًا<lb/>بالجزم، وفي بعض آخر عشرًا بالجزم , وفي بعضها أنه يلي أمر الناس ثلاثين<lb/>سنة أو أربعين (ولا خير في الحياة بعده) ، وفي بعض آخر أن بعده عيسى وزمنه<lb/>خير من زمنه , وفي بعضها أن عيسى ينزل في عهده ويصلي وراءه , وفي بعض<lb/>آخر: (لن تهلك أمة أنا في أولها وعيسى ابن مريم في آخرها والمهدي في أوسطها)<lb/>وهو يناقض ما قبله , وفي بعضها: (لا مهدي إلا عيسى) وفي بعضها أن مولده<lb/>المدينة ومهاجره بيت المقدس. في بعض آخر أنه يتوجه إلى بيت المقدس فلا يبلغه<lb/>حتى يموت، وفي بعضها أنه آدم (أسمر) ضرب من الرجال، وفي بعض آخر:<lb/>وجهه كالكوكب الدري - إلى غير ذلك من الاضطراب والاختلاف.<lb/>كل هذا في الروايات التي رواها أهل السنة عن الشيعة، ومما اختص الشيعة<lb/>بروايته من الآثار عن علي - كرم الله وجهه - أنه قال في المهدي: (يرفع<lb/>المذاهب فلا يبقى إلا الدين الخالص يبايعه العارفون من أهل الحقائق عن شهود<lb/>وكشف وتعريف إلهي) ثم ذكر أن أمه اسمها نرجس وهي من أولاد الحواريين.<lb/>وأنت تعرف أنه لم يكن في زمنه كرم الله وجهه مذاهب , وأن لفظ الشهود والكشف<lb/>من اصطلاح الصوفية بعده. ومن رواياتهم: أن أبا نعيم جاء أبا جعفر الصادق<lb/>عليه السلام فسأله: هل هو قائم آل محمد الذي ينظرونه؟ فقال: كلنا قائم بأمر<lb/>الله. فسأله: هل هو المهدي؟ فقال: كلنا مهدي إلى الله. حتى سأله: أنت الذي<lb/>يقتل أعداء الله <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فقال: كيف أكون أنا وقد بلغت خمسًا وأربعين وإن<lb/>صاحب هذا الأمر أقرب عهدًا باللبن مني وأخف على ظهر الدابة. وروي نحوه<lb/>عن غيره منهم. ورووا عنه أنه قال: قام قائم ولد العباس عند (المص) ويقوم<lb/>قائمنا عند انقضائها (بالمرا) : أي سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0271" change="#d3e146">271</date> هـ وهو دليل على أنهم كانوا<lb/>ينتظرونه يومئذ، , والسبب في هذا معروف , وهو محاولة تأليف عصبة للقيام<lb/>بأمر الملك وجعل الخلافة في ولد الحسين.<lb/>وجملة القول أن هذه المسألة إذا أريد إدخالها في الدين كانت من مسائل<lb/>العقائد. والعقائد يجب الاعتماد فيها على اليقين، ولم تصل هذه الأحاديث الواردة<lb/>فيها إلى إفادة غلبة الظن للعلم بمنشئها , والمطاعن في أسانيدها , والاضطراب<lb/>والتناقض في مدلولاتها , ولذلك لم يذكرها المتكلمون في كتب العقائد , فلا حرج<lb/>على من أنكرها. وقد أضر المسلمين فشو القول بها إذ ظهر فيهم كثيرون بهذه<lb/>الدعوى في القديم والحديث فسفكوا الدماء، وأفسدوا عقائد كثير من المسلمين<lb/>وآخرهم مهدي السودان، والباب وخلفاؤه من أهل إيران. فعلى المسلمين أن لا<lb/>يتوكلوا على أمر إن صح بعض الأحاديث فيه أو حسن كان ظنيًّا ويَدَعُوا اليقيني من<lb/>أسباب القوة والسيادة , وهو التهذيب الصحيح بالرجوع إلى سيرة السلف في الدين ,<lb/>والعلم النافع في الدنيا والآخرة , والأعمال التي توفر المال وتحمي الحوزة. فإذا قام<lb/>فيهم مع هذا قائم هاد مهدي كانوا مستعدين للاتحاد على يديه , وإلا فإن السيادة<lb/>والسعادة يستحيل وجودهما مع استدبار طريقهما الذي سنه الله لهما , والله الموفق<lb/>والمعين.<lb/>***<lb/>المسألة الثالثة<lb/>علم الغيب للأنبياء عليهم السلام<lb/>جرت سنة الله تعالى بأن يكون غلو الناس في إطراء رجال الدين من الأنبياء<lb/>وورثتهم في العلم والعمل على نسبة الجهل بالدين , فإنك تجد الفاسق من الشعراء<lb/>المتأخرين يطري بعض المشهورين بالعلم أو الصلاح بما لم يرد عشر معشاره عن<lb/>شعراء الصحابة في النبي عليه الصلاة والسلام. وقد طوح الجهل بالناس إلى إسناد<lb/>خصائص الألوهية إلى الأنبياء والصلحاء خلافًا لنصوصهم الصريحة في ذلك،<lb/>ولكن منهم من صرح بإطلاق لقب الألوهية على أنبيائهم، ومنهم من صرح بمعناه<lb/>دون لفظه. وإن واحدهم ليقول الكلمة في ذلك فتجعل أصلاً في الدين , ويحرف<lb/>لأجلها كلام الله وكلام رسوله عن مواضعه ويحمل على غير محمله.<lb/>علمنا الله تعالى في كتابه وبسيرة خاتم رسله أن الأنبياء بشر , وأنهم عبيد لله<lb/>تعالى لا يمتازون على غيرهم إلا بالوحي الذي يلقيه سبحانه وتعالى إليهم ليبلغوه<lb/>للناس, ولا يكتموه ولوازمه. فهل يجوز لنا أن نتقالَّ هذه النعمة الكبرى<lb/>ونستصغرها فنضيف إليها شيئًا من عند أنفسنا مع قيام الدليل على خلافه , أو مع<lb/>عدم الدليل عليه؟<lb/>يقول الله عز وجل: {قُل لاَّ يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ الغَيْبَ إِلاَّ اللَّهُ<lb/>وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ} (النمل: 65) أي فإنه هو الذي يعلمه وحده. روى<lb/>أحمد والبخاري ومسلم والترمذي والنسائي وغيرهم من حديث عائشة رضي الله<lb/>عنها أنها قالت: (من زعم أن محمدًا صلى الله عليه وسلم يخبر الناس بما يكون<lb/>في غد - وفي رواية يعلم ما يكون في غد - فقد أعظم على الله الفرية , والله تعالى<lb/>يقول: {قُل لاَّ يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ الغَيْبَ إِلاَّ اللَّهُ} (النمل: 65)<lb/>فكهذا كان الصحابة يفهمون ويعتقدون، فهل كانوا ضالين في فهمهم واعتقادهم<lb/>حتى جاء الصاوي في المتأخرين الذين ليس لهم من العلم إلا التقليد والأماني<lb/>فوضعوا لنا العقيدة الصحيحة؟ حاش لله! بل كان أزواج رسول الله وأصحابه أعلم<lb/>الناس بدين الله وأفهمهم لكتابه، وليس مثل الصاوي من مقلدة المتأخرين بحجة في<lb/>فروع الأحكام الفقهية، فضلاً عن العقائد الدينية، بل ليس لأحد أن يقلد في عقيدته<lb/>إمامًا مجتهدًا، فكيف يقلد ضعيفًا مقلدًا.<lb/>علم الغيب لا نهاية له لأن منه علم المستقبل الذي لا نهاية له , وليس في<lb/>وسع مخلوق ولا استعداده أن يحيط علمًا بما لا نهاية له. فعلم الغيب كله محال<lb/>عقلاً على البشر والملائكة وجميع المخلوقين، وهو ممنوع نقلاً بنص الآية وما<lb/>يؤيدها من الآيات الكثيرة , فلو ورد نص بأن النبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>أعطي علم ما كان وما يكون من الغيب؛ لوجب تأويله ليوافق العقل والنقل بأن يقال:<lb/>أعطي علم ما كان في الماضي من سيرة الأنبياء مثلاً وما يكون من أمر العصاة<lb/>والطائعين في الآخرة من العذاب والنعيم لأن هذا العلم هو الذي يتعلق ببعثته.<lb/>فكيف ولم يرد أن الله تعالى أطلعه على كل غيبه نخالف العقل والنقل، ونقول<lb/>على الله تعالى ورسوله ما لا نعلم! ، وقد نهانا الله تعالى عن ذلك , وعَدَّه مع<lb/>الشرك في قرن؟<lb/>لا نقول: إن النبي صلى الله عليه وسلم يعلم كل الغيب لأن هذا ممنوع عقلاً<lb/>ونقلاً كما علمت , ولا نقول: إن الله تعالى لم يطلعه على شيء من الغيب لأن<lb/>النص ورد بأنه أطلعه وأطلع غيره من الرسل. قال تعالى: {عَالِمُ الغَيْبِ فَلاَ<lb/>يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَداً * إِلاَّ مَنِ ارْتَضَى مِن رَّسُولٍ} (الجن: 26-27) إلى قوله:<lb/>{لِيَعْلَمَ أَن قَدْ أَبْلَغُوا رِسَالاتِ رَبِّهِمْ} (الجن: 28) فعلم أنه يظهرهم على<lb/>الغيب الذي يتعلق به تبليغ الرسالة , وذلك مشروح في القرآن , ومنه الملائكة<lb/>والجنة والنار والحساب وغير ذلك , فالواجب في هذا المقام الوقوف عند النص لا<lb/>نتعداه بزيادة ولا نقصان لأنه ليس للعقل مجال في عالم الغيب فيقيس ويستنبط. فما<lb/>كان من النصوص قطعيًّا كالآيات الكريمة المصرحة بالأخبار عن الأنبياء السابقين<lb/>وأممهم , وعن الآخرة وما فيها , وعن الملائكة والجن، وعن ما وعد الله به هذه<lb/>الأمة من الاستخلاف في الأرض فإننا نؤمن به ونقول بكفر من أنكره. وما كان<lb/>منها مرويًا في أخبار الآحاد فلا يكلف كل مؤمن بعلمه والإيمان به، ولكن من ثبتت<lb/>عنده الرواية واطمأن لسندها فإنه بالطبع يعتقدها , ولا نوجب عليه رفضها لأنها<lb/>غير متواترة إلا إذا عارضت دليلاً قطعيًّا كما لا توجب على غيره قبولها هذا هو<lb/>الأصل الذي لا نزاع فيه.<lb/>وأحاديث الآحاد الواردة بإخبار النبي صلى الله عليه وسلم بالغيب كثيرة، وقد<lb/>ظهر تأويل المشهور منها كالإخبار بأن الله يفتح على المسلمين مصر والشام<lb/>وغيرهما من الأقطار , والإخبار بأن عمارا تقتله الفئة الباغية , وأن الحسن يصلح<lb/>الله به بين فئتين من المسلمين , وأن فاطمة عليها السلام أول أهله لاحقًا به بعد<lb/>موته , وغير ذلك. ومن هذه الروايات الآحادية ما يصح سنده، ومنها الضعيف<lb/>والموضوع، ولا حاجة لنا إلى الكذب لإثبات فضله وخصائصه عليه الصلاة<lb/>والسلام , فإن الثابت منها ليس بقليل , وحسبنا قوله تعالى: {وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ<lb/>عَظِيمٍ} (القلم: 4) وقوله: {وَكَانَ فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيماً} (النساء:<lb/>113) وقوله: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 107) وغير<lb/>ذلك. وقد ذكر عليه السلام خصائصه ولم يرد فيها برواية صحيحة ولا ضعيفة أن<lb/>الله تعالى أطلعه على ما كان من الأزل , وما يكون في الأبد. فهل يحل لنا أن<lb/>نكذب على الله تعالى بغير علم , وندعي أن ذلك من الإيمان , والله تعالى يقول:<lb/>{إنما يَفْتَرِي الكَذِبَ الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُون} (النحل: 105) .<lb/>وأما ما ورد من أن الجنة والنار مثلتا له في عرض الحائط أو قبلة الجدار،<lb/>ومن أنه زويت له الأرض فرأى ما يصل إليه ملك أمته منها فلا يدل على أن الله<lb/>تعالى أطلعه على ما كان وما يكون مما ليس في استعداد البشر الاطلاع عليه؛ إذ لا<lb/>نهاية له , ولا هو مما يتعلق به تبليغ الرسالة وهداية الخلق , والنصوص تنافيه.<lb/>فقول الصاوي: (والذي يجب الإيمان به <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ، مردود لأنه زيادة عقيدة<lb/>من عقائد الدين. واللهِ قد أتم اللهُ الدين وأكمله على لسان رسوله صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم , فلا نسلم لأحد أن فيه نقصًا يتممه الصاوي أو الجمل أو من هو أكبر<lb/>شهرة من الصاوي والجمل كالعلماء والأئمة المجتهدين (وحاشاهم من ذلك) .<lb/>ومن العجائب أن يتجرأ مثل هذا الرجل على زيادة العقيدة في الدين ثم يجعلها<lb/>إشكالاً على القرآن يستبيح به تحريفه بالتأويل لإثباتها , فيزعم أن أمر الله تعالى<lb/>لنبيه أن يقول: {وَلَوْ كُنتُ أَعْلَمُ الغَيْبَ لاسْتَكْثَرْتُ مِنَ الخَيْرِ وَمَا مَسَّنِيَ السُّوءُ} (الأعراف: 188) ليس بيانًا لعقائد الدين , وإنما هو أمر بالتواضع! ! وهل يكون<lb/>التواضع بالكلام في العقيدة بخلاف الواقع؟ ؟ إن فرضنا أن هذا يجوز أن يقع<lb/>فكيف يتحقق التواضع فيه , والناس لم يعلموا أنه يعلم الغيب فيحملوا كلامه على<lb/>التواضع , لا على ظاهره؟ أم كيف يتحقق , وقد ورد نفي العلم بالغيب مورد<lb/>الاستدلال والحجة. ومن يقول تواضعًا: إنني لا أعلم كذا؛ لا يقيم الحجة على عدم<lb/>علمه به. ثم إنه ينافي دعوى التواضع قوله بعد ذلك: {إِنْ أَنَا إِلاَّ نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ<lb/>لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ} (الأعراف: 188) فهو ينفي أن يكون له خصوصية غير التبليغ<lb/>بالإنذار والتبشير كأنه يقول: إن الله تعالى أمرني أن أبلغكم بأنني لا أمتاز عليكم<lb/>بصفات الألوهية كالقدرة على النفع والضر وعلم الغيب و {إنما أَنَا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ<lb/>يُوحَى إِلَيَّ} (الكهف: 110) والقرآن في جملته وتفصيله مؤيد لهذه العقيدة ,<lb/>فتأويل الآية هذا التأويل البعيد لأجل حملها على هذا الاعتقاد الجديد؛ هو من تفسير<lb/>القرآن بالرأي , وفيه ما فيه من الوعيد، ولا يمكن لعاقل ولا مجنون أن يقول مثله<lb/>في سائر الآيات كقوله تعالى: {لاَ يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ الغَيْب} (النمل: 65) فاتقوا الله أيها المؤمنون، ولا يغرنكم كل ما كتبه الميتون، ولا<lb/>تقولوا على الله ما لا تعلمون، وإنني في خاتمة القول أذكر القارئ بإجماع الأمة<lb/>على أن العقائد لا اجتهاد فيها ولا يؤخذ فيها باستنباط المستنبطين، وإنما يجب فيها<lb/>البرهان المؤدي إلى اليقين، وهذا الرأي الذي أورده الصاوي لم يقم البرهان العقلي<lb/>والنقلي إلا على خلافه كما تقدم , فنحن نبرأ منه. ونسأله تعالى أن يغفره له، فإنه<lb/>لم يقله إلا بحسن نية كما هو شأن كثير من الذين شرعوا للناس من الدين ما لم يأذن<lb/>به الله، ونحمده تعالى أن حفظ أشهر المفسرين من هذا التأويل , إذ لو ابتلي مثل<lb/>ابن جرير، والبيضاوي، والرازي بمثل هذا القول لتعسر محوه من نفوس العامة.<lb/>وسنشبع القول في علم الغيب عند الكلام على كشف الأولياء في بقية مقالات<lb/>الكرامات والخوارق إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p399" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1464.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأثير الجرائد وحالها في مصر</head>
               <lb/>
               <lb/>لا نعرف في هذا العصر شيئا يؤثر في النفوس تأثير الجرائد فهي التي تقيم<lb/>الأحزاب في بلاد المدنية وتقعدها وتقنعها بما تشاء من الأمور العامة والخاصة.<lb/>لذلك يستعين بها الملوك والوزراء ورؤساء الأحزاب على الأعمال العامة كما<lb/>يستعين بها الأفراد على مقاصدهم الخاصة كترويج السلع بإعلان منافعها فيها ,<lb/>وللجرائد في مصر من التأثير نحو ما لها في غيرها , ولكنها قاصرة في مصر كما<lb/>أن الأمة قاصرة , فهي تشغل الجمهور في الغالب بما يضر ولا ينفع , وتشغل<lb/>الناس بأهواء الناس وتعلق آمالهم بالأوهام، وترى الناس على كثرة ذمهم<lb/>لها منقادين بزمامها , فما تكبره؛ يستكبرونه وإن كان صغيرًا، وما تصغره؛<lb/>يستصغرونه وإن كان كبيرًا. وما تهمل البحث فيه يهملونه كأن لم يكن شيئًا مذكورًا.<lb/>تجد ما تتفق عليه الجرائد يتفق عليه الأكثرون , وما تختلف فيه فهم فيه مختلفون،<lb/>كلٌّ يؤيد ناطقًا ويتبع ناعقًا، فلو أن لهذه الجرائد مذاهب نافعة، ومقاصد عالية<lb/>ثابتة، لبلغت بها من ترقية الأمة ما شاءت. ولكنها في الأكثر قد أضرت الأمة<lb/>بتجريء الصغير على الكبير , وتضيع زمن الجمهور بالاشتغال بسفساف الأمور ,<lb/>وصرف الوجوه عن تربية الأمة على الاستقلال، وتعليلها بكواذب الأماني الآمال،<lb/>ولا غرض لها من ذلك إلا الجاه والمال.<lb/>يكتب صاحب الجريدة بحسب هواه , ويضحك من الناس غاشًّا إياهم بأنه<lb/>يخدمهم، ولا عجب إذا راجت على الغافلين دعواهم أن إطراء الأمراء والحاكمين<lb/>من الخدمة الوطنية , ولكن العجب العجاب رواج دعواهم خدمة الدين الذي هم به<lb/>جاهلون، وعن صراطه ناكبون، وقد ملأ الآفاق في هذه الأيام صياح بعض<lb/>الجرائد التي تسمي نفسها إسلامية في الشكوى من زميلهم ومحسودهم صاحب المؤيد<lb/>والنيل من عرضه , والطعن بنسبه , والتحريض على ترك جريدته انتصارًا للدين<lb/>بزعمهم؛ لأنه عقد على بنت عقدًا شرعيًّا قابلاً للفسخ بطلب الولي على إثبات عدم<lb/>كفاءته , وزعموا أنهم يريدون بذلك خدمة الدين والدفاع عنه، على أن إذا قُدِّرَ<lb/>الأمر مرفوعًا إلى المحكمة الشرعية فهلا انتظروا ما تحكم به , فإن أجازت العقد<lb/>وحكمت بالكفاءة , وإلا أطلقوا ألسنة أقلامهم على صاحب المؤيد لإنشائه عقدًا<lb/>يحتمل الفسخ غرورًا أو جهلاً بعاقبته، أو اكتفوا بذم العمل من الوجهة الاجتماعية،<lb/>وجعلوه كعادتهم قادحًا في الوطنية، وتركوا الكلام في الدين للعاملين به من العالمين.<lb/>إذا كانوا يغارون على الدين كما زعموا، فلماذا لا يتعلمون عقائده وأحكامه فقد<lb/>جاء في جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> أنه لم ينفذ حكم المحكمة بالحيلولة بين صاحب المؤيد وزوجته<lb/>تكون إرادة الله تعالى معطلة! ! ولو جاز أن تكون الإرادة معطلة؛ لجاز أن تكون<lb/>القدرة كذلك لأن القدرة تتعلق بما تتعلق به الإرادة قطعًا، ولكن جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> تجعل<lb/>الإرادة الإلهية بمعنى الإرادة السلطانية يجوز أن تنفذ , ويجوز أن لا تنفذ، فهلا<lb/>تعلم أصحابها عقيدتهم وغاروا عليها. وإذا كانوا يغارون علي أحكام الدين كما<lb/>يزعمون فلماذا يمدحون ويطرون الأعمال المجمع على تحريمها وكفر مستحلها<lb/>كالمرقص الذي يكون في قصر الأمير بين النساء والرجال مع الدعوة إلى شرب<lb/>الخمر جهارًا، وإذا كانوا يغارون على كرامة البنات أن يفعلن ما لا يليق بشرفهن<lb/>من التزوج بدون إذن آبائهن كما يزعمون، فلماذا قام زعيمهم صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title><lb/>يندد بعمل محافظ مصر السابق عندما أراد التشديد على النساء المتهتكات في<lb/>الشوارع والأسواق؟ ! وتبعه في ذلك كثير من الجرائد حتى اضطروا الحكومة إلى<lb/>منع المحافظة من ذلك , وعاد النساء إلى تبرجهن المحرم بعدما كدن يقلعن عنه؟<lb/>فآية الصدق في المدافعة على الدين أن يكون المدافع عالمًا عاملاً بالدين لا يحابي<lb/>فيه كبيرًا ولا صغيرًا , ولا سلطانًا ولا أميرًا، وهؤلاء لا يتعلمون ولا يعملون،<lb/>ولكنهم يحلون بأهوائهم ويحرمون، ويرتكبون سبعين منكرًا بدعوى إزالة منكر<lb/>واحد ولا يبالون. فاعتبروا بمرشديكم أيها المسلمون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1465.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>