<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P445.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-04-26" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-09-03">26 ربيع الثاني 1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1899-09-02">2 سبتمبر 1899</date>م
<pb n="n2-p385" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P446.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تحريف الكلم عن مواضعه</head>
               <lb/>(رد على مسلم حر الأفكار)<lb/>يعلم القراء ما كان من خوض الجرائد في مسألة (الجامعة الإسلامية) وأن<lb/>بعض كتاب النصارى ارتأوا أن تَرقِّي المسلمين يتوقف على الفصل بين الدين<lb/>والدولة، والخلافة والسلطنة، كما هو مقتضى أصول دينهم، وخالفهم كتاب<lb/>المسلمين في هذا؛ لأنه مخالف لأصول الديانة الإسلامية وفروعها، ولكن نشر في<lb/>(المقطم) مقالتان طويلتان بإمضاء: (مسلم حر الأفكار) وافق فيهما صاحبهما<lb/>كتاب النصارى وجعل قاعدته فيها أن تكون وظيفة الدولة والحكومة (تأمين الناس<lb/>على أرواحهم وأعراضهم وأموالهم، وسن القوانين العادلة لهم) وهذا انحراف عن<lb/>صراط الإسلام وتحول عنه، لا يقول به إلا مَن لا يعرف ما هو الإسلام، أو مَن<lb/>يرى أن نجاح المسلمين وترقيهم إنما يكونان بتركهم أصل دينهم والأخذ بأصل<lb/>النصرانية في هذه المسألة، وقد أسهب (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) في الرد على هذا الكاتب وبين<lb/>حكم الدين الإسلامي في المسألة، والفرق بينه وبين الدين المسيحي، وأثبت أن كل<lb/>بلاء حلَّ بالإسلام والمسلمين فمرجعه إلى ما طرأ على الخلافة والخلفاء، ففصل بين<lb/>السلطة الدينية والسياسية، وأنه لا يعود للإسلام كمال مجده إلا برجوع هذا الأمر<lb/>إلى نصابه، وإناطته بمن يقوم به حق القيام، فإذا سلَّمنا لحضرة الكاتب (أن الغاية<lb/>التي تسعى إليها الدولة في زماننا هذا دنيوية محضة) وهي ما مر عنه آنفًا من<lb/>التأمين وسن القوانين، فيجب علينا أن نطالبها بحفظ الدين والعمل بالشرع دون ما<lb/>يخالفه من القوانين لا أن نشايعها على تعدي حدوده وإبطال شعائره تقليدًا لديانة<lb/>أخرى تعتبر أن الدولة والدين أمران متبائنان يفترقان ولا يجتمعان، ويجب علينا<lb/>أيضًا أن نقف مع ذلك عند هذه الحدود العادلة، ونقوم بتلك الشعائر الشريفة ونربي<lb/>عليها أبناءنا وبناتنا إلى أن يكون للأمة رأي عام تقدر به على إلزام دولتها بالتزام<lb/>دينها وشريعتها.<lb/>ووجهة (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) في الدعوة إلى الإصلاح الإسلامي الأمة الإسلامية دون<lb/>حكوماتها؛ لأن بعض تلك الحكومات أجنبية لا كلام لنا معها، والأمراء<lb/>والسلاطين من المسلمين قلَّما يلتفتون لإرشاد جريدة، أو يجيبون مطلب رجل إنما<lb/>شأنه في لسانه وقلمه، فإذا خافوا تأثير كلامه في بلادهم منعوه دونها.<lb/>وبعد انتشار (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) - المشتمل على الرد - بأسبوع رأينا في (المقطم)<lb/>مقالة بإمضاء ذلك الكاتب (مسلم حر الأفكار) يرد فيها على (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) لكنه حرَّف<lb/>الكلم عن مواضعه، ونسب إلينا ما ليس لنا، فزعم أننا حملنا عليه حملة منكرة؛<lb/>لأنه نصح لأبناء ملته في (المقطم) أن يجعلوا اتكالهم على أنفسهم في تدبير<lb/>مصالحهم، ولا يلقوا كل اعتمادهم على الحكومة، وأن يراعوا دوران الزمان وتغير<lb/>الأحوال طبقًا لمقتضى العمران <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأننا أنكرنا الخلافة العثمانية، والصواب أن<lb/>الحملة المنكرة إنما كانت لأجل المسألة المتقدمة التي زعم أن (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) موافق له<lb/>فيها، و (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) أول جريدة أنشئت في العربية تحث الأمة على الاعتماد بعد الله<lb/>على نفسها إلى آخر ما تقدم آنفًا، ولنا في هذا مقالات ونبذ كثيرة في المجلد الأول<lb/>وفي المجلد الثاني، وما وافقناه ولن نوافقه على جعل الفصل بين الدين والدولة،<lb/>وإقرار الدولة على ترك الشريعة السماوية وقيامها بتشريع جديد - من اعتماد الأمة<lb/>على نفسها المطلوب منها ولا على جعله إياه من الأمور التي يجب أن تراعي به<lb/>الأمة أحكام الزمان وتغيير الأحوال، فإننا نعتقد أن شريعتنا صالحة لكل زمان،<lb/>ويمكن اتباعها في كل حال بشرط أن لا تتقيد بقول مجتهد واحد من علمائها.<lb/>أما احتجاجه علينا بما شرحناه من سبب ضعف الخلافة واستبداد العمال<lb/>بسياسة الدنيا، وإهمال حراسة الدين، وقولنا في إثر ذلك: (فتمزق بهذا نسيج<lb/>الوحدة، وتفرق شمل (الجامعة الإسلامية) إلى قولنا: (وكان هذا أمرًا اقتضته<lb/>طبيعة العمران) فهو حجة عليه لا له، وظاهر في خلافه لا في وفاقه، وبيانه من<lb/>وجهين؛ أحدهما: إننا صرَّحنا بأن خروج السلطة الدنيوية من أيدي الخلفاء واستبداد<lb/>السلاطين فيها هو الذي مزق (الجامعة الإسلامية) كل ممزق، فكيف نعود فنقول<lb/>اليوم بأن ما كان سبب النقض والانفصام، يكون اليوم سبب الفتل والإبرام؟ وثانيها:<lb/>إن ما تقتضيه طبيعة العمران لا يكون ضربة لازب إلا إذا وجدت أسبابه ودامت<lb/>علله، ويدلنا علم الاجتماع على أن للقوة والترقي نواميس، وللضعف والتدلي<lb/>نواميس أخرى، وأن لكل أمة من الأمم شؤونًا مخصوصة في تقدمها وتأخرها،<lb/>وصعودها وهبوطها وأفادنا التاريخ - وهو مورد علم الاجتماع ومصدره - أن<lb/>الأمة الإسلامية ما بلغت ذلك السؤدد الرفيع وما أشرفت على العالم بالأمر والنهي<lb/>من شواهق العزة والسلطان، وما أشرقت على كرة الأرض بالعدل والإحسان من<lb/>سماء العلم والعرفان إلا بدينها من حيث أنه جمع بين السلطتين في رئيس واحد مقيد<lb/>بالشريعة العادلة التي يدين لها هوومرءوسوه سرًّا وجهرًا، ويرون اتباعها إيمانًا،<lb/>والإعراض عنها كفرًا، وأن ذلك السؤدد ما تداعى سوره، وزلزل عرشه<lb/>وسريره إلا بما ذكرنا من إهمال وظيفة الخلافة التي ضمت السيادة من قطريها،<lb/>وجمعت للسعادة بين طرفيها، وكل واحد من الأمرين اقتضته طبيعة العمران، ولم<lb/>تخرج فيه الأمة عن نواميس الأكوان، فكيف نظر (ناصحنا حر الأفكار) بإحدى<lb/>العينين، واختار لأمته أمرَّ الأمرين؟ هذا ملخص ما قلناه في المسألة من حيث هي<lb/>اجتماعية إسلامية، وجوابنا عن شبهته فيه، وهو صريح في أننا نحن وإياه على<lb/>خلاف لا على وفاق.<lb/>وما كان لنا أن نتكلم في مسألة اجتماعية من الوجه النظري من غير أن نبين<lb/>وجهتها من حيث الوجود والواقع؛ لئلا نغش الناس بإيهامهم أننا نطلب منهم ما ليس<lb/>في أيديهم، كإمكان توحيد السلطة الإسلامية في هذا العصر بالنسبة لما نحن فيه من<lb/>البحث، ولذلك بيَّنا في آخر تلك المقالة، مقالة (الدين والدولة والخلافة والسلطة)<lb/>أن السعي في إعادة مجد الإسلام متوقف على اتفاق المسلمين على إمام واحد يعتقدون<lb/>الخضوع له سرًّا وجهرًا، ليس من العبث (كما يدعي حر الأفكار) فإنهم إذا لم<lb/>يكونوا متفقين على خليفة واحد فهم متفقون على القرآن، وهو الإمام الأعظم<lb/>والمصلح الأول الداعي إلى كل هدى، والناهي عن جميع أسباب الردى، وقلنا:<lb/>إنه يجب على من يهمه ترقية شؤون المسلمين أن يدعوهم بالقرآن إلى العلم والعمل<lb/>والقيام بمصالح المعاش والمعاد مع مراعاة سنن الكون في السير، فحرَّف (حر<lb/>الأفكار) الكلم عن مواضعه، وزعم أنني أنكرت (أن للمسلمين اليوم خليفة حقيقيًّا)<lb/>و (أن سلاطين الدولة خلفاء الرسول صلى الله عليه وسلم) والحق أنني إنما<lb/>أنكرت وجود إمام غير القرآن يخضع له جميع المسلمين سرًّا وجهرًا، وهذا لا<lb/>ينافي وجود خليفة حقيقي يخضع له البعض أو الأكثر دون الجميع، ومعلوم لكل أحد<lb/>أن مسلمي مراكش وإيران لا يخضعون لخلافة آل عثمان، فإذا كان الإخبار بهذا<lb/>يدل على الاعتقاد ببطلان خلافة سلاطين آل عثمان، فالإخبار بأن بعض الناس<lb/>ينكر وجود الله تبارك وتعالى يدل على اعتقاد المخبر عنهم بأنه ملحد مثلهم، والحق<lb/>أن حاكي الكفر ليس بكافر، وأنني ما تعرضت في مقالتي تلك للخلافة العثمانية بنفي<lb/>ولا إثبات، لا تصريحًا ولا تلويحًا وأن (حر الأفكار) حرَّف الكلم، ورماني بهذه<lb/>التهمة عن سوء قصد، لا عن سوء فهم فيما يظهر، والله أعلم بالسرائر.<lb/>فتبين للبيب مما بسطناه أن صاحب (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) ما وافق ولن يوافق ذلك الملقّب<lb/>بـ (مسلم حر الأفكار) وأغرب من زعمه الموافقة وأعجب أن كتابته تشيد عليه<lb/>إحدى الغميزتين: عدم فهم الإسلام، أو اعتقاد أن تركه سعادة للأنام، وهو مع ذلك<lb/>ينفي التهمة عن نفسه بالاعتزاز بالأوربيين، والتبجح بالانتماء إليهم، والأخذ<lb/>بتعاليمهم، وإنكار إطلاق لفظ الكفار عليهم، أو الحمل على هذا، حيث قال بعد ما زعم أنني موافق له على ما اتهمته فيه بالغدر والمروق ما نصه: وأغرب من ذلك<lb/>وأعجب أن صاحب (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) يعيرني بقوله عني (يصف نفسه بأنه مسلم حر<lb/>الأفكار، وما جاءت حريته إلا من رق الكفار، فمن هم الكفار الذين يعنيهم؟<lb/>الأوروبيون الذين يعيبني على الدرس في مدارسهم أم الإنكليز المحتلون لهذه<lb/>الديار) اهـ.<lb/>وأقول في الجواب: (أولاً) إنني ما عبته على الدرس في مدارس<lb/>الأوربيين؛ بل لا أعرف أين دَرَس، ولا أعرف شخصه الكريم أيضًا. (ثانيًا) إن<lb/>احتلال المحتلين لهذه البلاد أمر سياسي عسكري لا علاقة له بالكفر والإيمان، ولا نعلم<lb/>عن الإنكليز أنهم أكرهوا أحدًا على ترك دينه، اللهم إلا أن يُظهر مارق كفره<lb/>الذي أشربه من قبل، اعتزازًا بهم، واعتمادًا على منعهم قومه من إيذائه أو امتهانه.<lb/>(ثالثًا) إن الدين الذي ينتسب إليه ويتكلم في ترقي أهله يسمي كل من لم يكن مسلمًا<lb/>بالكافر، وهذا الاستعمال مستفيض في الكتاب والسنة وكتب الأئمة، وهو اصطلاح<lb/>شرعي لم يقصد به الذم والإهانة، كما بيّنتُ ذلك في العدد الأول من (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) معززًا<lb/>بالشواهد من كتب الدين واللغة. (رابعًا) إنني أنا قد ذكرت في ذلك العدد أيضًا أن<lb/>لفظ الكفر صار من أقبح ألفاظ السب والشتم؛ لأنه يطلق في اصطلاح كُتَّاب العصر<lb/>على من لا دين له، أو على من ينكر وجود الباري تعالى، وأنه ينبغي لذلك أن<lb/>يخصص في الكتابات العصرية بهذا المعنى، وذكرت هناك صورة فتوى شرعية<lb/>بعدم جواز مخاطبة الذمي بـ (يا كافر) إذا كان يستاء من ذلك، ولكن الاصطلاحات<lb/>الشرعية لا تتغير، ومثل هذه المسألة إنما خصصت بالحكم الشرعي المقرر<lb/>بالإجماع، وهو عدم جواز إهانة الذمي ونحوه، كالمعاهد والمستأمن (خامسًا) إن<lb/>الذي أملى على الفكر كلمة (رق الكفار) هو النكتة البديعية، فإن في العبارة<lb/>الطباق بين الرق والحرية، والجناس المطلق بين الأفكار والكفار، وأعني بالكفار<lb/>الذين يتعلمون العلوم الحديثة وهم ليسوا على شيء من الدين غير ما يتلقونه بالتقليد<lb/>الناقص وما يرونه بالمشاهدة ممن يعيشون معهم فيخرجون على غير دين بالكلية، لا<lb/>سيما إذا كانوا مسلمين وتعلموا في مدارس أجنبية، وذلك أن التلميذ المسلم لا<lb/>يتعلم في المدارس الأجنبية الديانة النصرانية فيكون نصرانيًّا، ولا يعرف الإسلام<lb/>فيكون مسلمًا وهؤلاء هم أضر على المسلمين من جميع العالمين، ويصدق<lb/>على المارقين منهم لفظ الكفر بمعنييه الشرعي والاصطلاحي.<lb/>هذا وإنني أختم كلامي بالنصيحة لحضرة الكاتب، كما ختم كلامه بالنصيحة<lb/>لي، وأحب كما يحب أن أعيش معه ومع جميع الناس بحب وسلام، فأقول: إذا<lb/>كنت تحب أن تتكلم في الشؤون الإسلامية، فيجب عليك أولاً أن تقف على علوم<lb/>الشريعة من عقائدها، وأصولها وفروعها، وتفسيرها وحديثها، وفقهها وآدابها؛<lb/>لتكون على بصيرة من أمرك وأمر ما تدعوإليه، كما هو شأن المسلم، بمقتضى قوله<lb/>تعالى: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف:<lb/>108) وإلا فالزم شأنك مكتفيًا بعلومك الأوروبية، والسلام على من اتبع الهدى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n2-p391" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P447.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحديث الموضوع</head>
               <lb/>نشرت مجلة (<title level="j" change="#d2e191">الموسوعات</title>) الغرَّاء مقالة تحت هذا العنوان لأحد الفضلاء<lb/>رأينا أن ننشرها في (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) إفادة للقراء وهي:<lb/>الحديث الموضوع هو: المختلق المصنوع المنسوب إلى رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم زورًا وبهتانًا، وهو أشد خطرًا على الدين، وأنكى ضررًا بالمسلمين من<lb/>تعصب أهل المشرقين والمغربين؛ لأنه يصرف الملة الحنيفية عن صراطها<lb/>المستقيم، ويقذف بها في غياهب الضلالات حتى ينكر الرجل أخاه، والولد أباه،<lb/>وتطيرالأمة شعاعًا، وتتفرق بِدَادًا بَدَادًا لالتباس الفضيلة وأفول شمس الهداية،<lb/>وانشعاب الأهواء، وتباين الآراء، وأن تفرق المسلمين إلى شيعة ورافضية وبابية<lb/>ونصيرية وزيدية وخوارج ووهابية وسنوسية ودرزية ونيشرية إلخ - لهو أثر<lb/>قبيح من آثار الوضع في الدين، ولقد قام الحُفَّاظ الثقات، وكادوا يزهقون هذا الروح<lb/>الخبيث بضبطهم الحديث حفظًا وكتابة وتلقينًا، ومازوا الخبيث من الطيب، وقشعوا<lb/>سحب اللبس فتلألأ نور اليقين أحقابًا طويلة حتى ابتلي الإسلام بموت الحفاظ الذين<lb/>آخرهم جلال الدين السيوطي رحمه الله، فأطفئ المصباح من مشكاة مصر وأغلب<lb/>الشعوب الإسلامية، وعدا الباطل على الحق عدوانًا شديدًا، ولولا كتاب الله فينا<lb/>وبقية من أهل العلم صالحة، لقلت: إن الباطل خذل الحق خذلانًا لا يقوم بعده أبدًا.<lb/>ورب سائل يقول: أنى ساغ للمسلمين أن يضعوا في دينهم ما ليس منه،<lb/>فالجواب أن أسباب الوضع كثيرة منها غفلة المُحَدِّث، أو اختلاط عقله في آخر<lb/>حياته، أو التكبر عن الرجوع إلى الصواب بعد استبانة الخطأ لسهو مثلاً، ومنهم<lb/>قوم وضعوا الأحاديث لا يقصدون إلا الترغيب والترهيب ابتغاء وجه الله فيما<lb/>يزعمون، وآخرون وضعوها انتصارًا لمذهبهم، ومنهم طائفة أهمتهم أنفسهم<lb/>فاختلقوا ما شاءوا للتقرب من السلاطين والأمراء، أو لاستمالة الأغنياء إلى الإعطاء،<lb/>ومن هذا الصنف القصاص الذين انتحلوا وظيفة الوعظ والتذكير في المساجد<lb/>والمجامع، وأخذوا يهدمون من أركان هذا الدين لفلس يقتنونه، أو حطام خبيث<lb/>يلتهمونه، ولقد شاهدت منهم في المسجد الحسيني رجلاً بيده رقاع صغيرة فيها دعاء<lb/>يقول: إنه دعاء موسى، وأن من قرأه أو حمله تسقط عنه الصلوات المفروضة،<lb/>والزحام حوله شبيه بزحام الحشر، حتى لا تكاد ترى إلا عمائم وطرابيش وبرانس<lb/>وخمرًا وأيديًا ممتدة بفلوس أو دراهم، وهو في بهرة حلقتهم كأنه أبوزيد السروجي<lb/>يوزع الرقاع، ويجمع المتاع، ويخلب الأسماع، حتى كاد يبيح للمتصدقين<lb/>والمتصدقات كل ما دخل تحت الحرمة وشمله اسم النهي، هذا وقد بلغني أن بعضهم<lb/>نبه السيد التقي الورع النقي شيخ الجامع والسادات إلى إزالة هذا المنكر من مسجد<lb/>سبط الرسول، فأجاب بأن هذا تجسس، والله يقول: {وَلاَ تَجَسَّسُوا} (الحجرات: 12) . ولا أدري - إن صح هذا عنه - من الذي أخطأ؟ أهو أم<lb/>عمر بن الخطاب الذي كان يطرد القصاصين أمثال هؤلاء من المساجد، مع أنهم لم<lb/>يكونوا بهذه المثابة من التغرير والتضليل.<lb/>(ولنرجع إلى الوُضاع) فمنهم زنادقة قصدوا إفساد الشريعة والتلاعب بالدين<lb/>{يُرِيدُونَ أَن يُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَيَأْبَى اللَّهُ إِلاَّ أَن يُتِمَّ نُورَهُ} (التوبة:<lb/>32) فعملوا على لبس الحق بالباطل، وخلط السم بالترياق وهيأت لهم الفرص<lb/>في الأزمان الغابرة مجالاً فسيحًا لهذا البهتان حتى شحنوا الأذهان وسودوا الدفاتر،<lb/>وأفعموا الكتب بمفتريات ما أنزل الله به من سلطان.<lb/>وقد سرى هذا الداء في كتب التفسير والسير والتاريخ، وتلقتها العامة عن<lb/>سلامة صدر، إما لشهرة المعزوّ إليه، أو لاستبعاد كذبه على الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم، فخبطوا وحادوا عن الجادة، وهم يحسبون أنهم يحسنون صنعًا، فمن<lb/>تلك الكتب التي تحرم قراءتها إلا على العالم المقتدر على درء باطلها تفسير الكلبي،<lb/>وتفسير مقاتل بن سليمان، وكتاب محمد بن إسحاق في المغازي، وكتب الواقدي،<lb/>ومنها (فتوح <placeName>الشام</placeName>) ، وكتاب (فضل العلماء) للمحدث شرف البلخي ومسائل عبد الله<lb/>بن سلام في امتحانه للنبي صلى الله عليه وسلم، وأحاديث نسطور الرومي<lb/>ووصايا علي المبدوءة بـ (يا) إلا (يا علي أنت مني بمنزلة هارون من موسى) ،<lb/>وقد وقع لطائفة من متأخري المفسرين والمحدثين كثير من هذا، لا يعرفه تحقيقًا إلا الواقف على الأحاديث الصحاح.<lb/>(وللحديث الموضوع علامات)<lb/>(1) منها المجازفات التي لا يقول مثلها الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>مثل: من قال لا إله إلا الله خلق الله من تلك الكلمة طائرًا له سبعون ألف لسان<lb/>لكل لسان سبعون ألف ألف لغة، إلى آخر المفترى.<lb/>(2) ومنها تكذيب الحس له، كحديث الباذنجان شفاء من كل داء، وحديث<lb/>إن القمر دخل في جيب النبي صلى الله عليه وسلم وخرج من كمه، وحديث رد<lb/>الشمس إلى علي بن أبي طالب.<lb/>(3) ومنها سماجة الكلام، وكونه مما يسخر منه كحديث لو كان الرز<lb/>رجلاً لكان حليمًا، ما أكله جائع إلا شبّعه، وحديث قدس العدس على لسان سبعين<lb/>نبيًّا آخرهم عيسى عليه السلام.<lb/>(4) ومنها مناقضته لما جاءت به السنة الصريحة، فمن ذلك أحاديث<lb/>مَن اسمه محمد وأحمد وأن كل من يسمى بهذا الاسم لا تمس جسده النار، إذ<lb/>المعلوم من الدين أن النار لا يُجَار منها بالأسماء والألقاب، وإنما النجدة منها<lb/>بالإيمان والعمل الصالح المقبول.<lb/>(5) ومنها قيام الشواهد الصحيحة على بطلانه، كحديث عوج بن عنق<lb/>من أن طوله 3360 ذراعًا، وأنه كان يشوي الحوت في عين الشمس، وأنه<lb/>قال لنوح احملني على قصعتك، يريد السفينة، وأنه قلع صخرة عظيمة على<lb/>قدر عسكر وأراد أن يسحقهم بها، فقورها الله على عنقه إلخ. إذ هذا يدل على<lb/>أنه عاصر نوحًا وموسى وأنه ليس من ذرية نوح مع أن الله يقول: {وَجَعَلْنَا<lb/>ذُرِّيَّتَهُ هُمُ البَاقِينَ} (الصافات: 77) وفي هذا الهذيان مناقضات أخرى<lb/>تدرك بأقل مسكة، وكحديث إن (ق) جبل من زمرذة خضراء محيطة بالدنيا،<lb/>كإحاطة الحائط بالبستان، والسماء واضعة أكتافها عليه فزرقتها منه، وحديث<lb/>الأرض على صخرة، والصخر على قرن ثور <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>(6) ومنها مخالفته لصريح القرآن، كحديث مقدار الدنيا، وأنها سبعة<lb/>آلاف سنة، وأن الذاهب منها كذا، فإن ذلك يدل على علم الساعة مع أن تعالى<lb/>يقول: {قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ اللَّه} (الأعراف: 187) .<lb/>(7) ومنها اقترانه بما يبطله، كحديث وضع الجزية عن أهل خيبر؛<lb/>لأنها لم تكن نزلت إذ ذاك، وإنما نزلت بعد عام تبوك، ووضعها الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم على نصارى نجران و<placeName>اليمن</placeName>.<lb/>(8) ومنها مناقضته للفضيلة، كالأحاديث الدالة على الشره في الأكل،<lb/>كوصفهم أَكْلِه صلى الله عليه وسلم العنب بما لا مساغ لذكره، أو الدالة على<lb/>ترغيب في شهوة، كحديث النظر إلى الوجه الجميل عبادة.<lb/>(9) ومنها مناقضته العقيدة كحديث لو أحسن أحدكم ظنه بحجر لنفعه،<lb/>ولا بد أن يكون هذا من وضع المشركين عُبَّاد الأوثان، ولقد رسخ هذا الحديث<lb/>المزور في أذهان أغلب أهل هذا الزمان رسوخًا متينًا، حتى كاد يكون معناه<lb/>ملكة فيهم، فهم يتسابقون إلى العمل بمعناه أكثر مما يتسابقون إلى الجماعة<lb/>والصف الأول، حتى لو أنك نهيتهم عن التمسك بعامود السيد في مسجد<lb/>الحسين، أو شجرة الحنفي، أو باب زويلة (بوابة المتولي) أو أخشاب ضريح،<lb/>لأجابوك جميعًا بهذا الحديث، كأن الشيطان ما ترك نسمة فيهم إلا ولقَّنَها<lb/>الضلال البعيد.<lb/>ومن الأحاديث التي لا أصل لها أحاديث الحمام، واتخاذ الدجاج، وذم الأولاد<lb/>والتواريخ المستقبلة، وفضائل السور، ومدح العزوبة، والنهي عن الطعام في<lb/>السوق، وفضائل الأزهار والحناء، وحديث إن الناس يدعون يوم القيامة بأمهاتهم،<lb/>وغير ذلك مما يطول بي إيراده، ولست أعجب من العامة وصنعهم هذا، ولكن<lb/>العجب العُجَاب من أهل العلم الذين يرون هذا المنكر رأي العين صباح مساء،<lb/>ويتأولون له، كأنما أعمال هؤلاء السوقة وحي سماوي متشابه يجب تأويله في رأي<lb/>العلماء المتأخرين، اللهم ألهمنا السداد، ووفقنا إلى سبيل الرشاد.<lb/>والداهية الدهياء أن الناس الآن أخذت تروي الأحاديث من غير إجازة ولا<lb/>تلقين، وحَوَّل العلماء وجهتهم إلى فروع الفقه وآلات التفسير والتوحيد، وانصرفوا<lb/>عن الحديث إلا ما كان منه قراءة على سبيل التبرك، فراجت سوق الأراجيف<lb/>المعزوّة للدين، واختلط الباطل بالحق فمهدوا بهذا للطاعنين على الدين سبلاً كانت<lb/>عذراء، وخططًا كانت وعثاء، فلا تكاد ترى حمَّارًا، أو حوذيًّا، أو خادمًا أو طاهيًا،<lb/>أو أكارًا أو قصارًا، أو كناسًا أو رشاشًا، إلا ويستشهد في كل شيء من أعماله<lb/>بالحديث، سواء صح معناه ولفظه، أو لم يصح، فإذا جلست في مرتاض أو نادٍ،<lb/>أو سوق أو حانوت، أو محفل عرس أو مأتم، سمعت من خلطهم وخبطهم في الدين<lb/>ما تخرج لأجله النفوس من العيون، وتمشي له القلوب في الصدور، وربما كان في<lb/>مجلسهم عالم فيسئل عن اختلافهم، فلا يجيب إلا بأظن كذا، ويمكن أن يكون كذا،<lb/>والورع يقول: لا أدري حتى أراجع الصحاح، وقد يكون الحديث مشهورًا بين كل<lb/>الطبقات وهو موضوع، فيظن أنه صحيح لشهرته، خصوصًا على ألسنة بعض<lb/>الأشياخ، فيفتي بأنه صحيح، وهنالك الطامة الكبرى.<lb/>هذا ومما يؤسف عليه أنك لو سألت عمن هو أقرب إلى درجة الحفاظ في<lb/>مصر لقالوا: رجلان أحدهما توفي قريبًا وهو المرحوم محمد بك المكاوي، والآخر<lb/>العلامة اللغوي الشهير الشيخ الشنقيطي رضي الله عنه، ولا تكاد تسمع باسم ثالث.<lb/>ولقد كنت عقدت النية على أن أجمع طائفة من الأحاديث الموضوعة التي<lb/>يستدل بها الناس الآن على عقيدة أو حكم أو فضيلة أو نهي عن رذيلة، وأقترح<lb/>على حضرة الفاضل خادم الأمة والدين صاحب (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title>) أن يقف بضعة أسطر من<lb/>جريدته الغرَّاء على نشر حديث أو حديثين منها كل يوم ليُمَيِّز عامة المسلمين الخبيث<lb/>من الطيب، ويبتعد حملة القرآن وخطباء المنابر ووعاظ المساجد عن رواية<lb/>الأكاذيب المضادة للشرع والعقل باسم الدين وهم لا يشعرون، فلما علمت أن السيد<lb/>السند الجليل الشيخ محمود الشنقيطي هو ابن بجدتها ونسيج وحده في هذا الموضوع،<lb/>خلعت هذا من عنقي وجعلته في عنقه لتعينه لهذا الأمر الجلل، كما أجمع عليه<lb/>الثقات، فإن كان في علماء مصر وجهابذة العصر من يحب أن يسبق إلى خدمة<lb/>الدين ونصح المسلمين، وكان بهذا الشأن أحرى - فليتفضل، فإنما الغرض إحياء<lb/>السنة وإماتة البدعة ودرء المطاعن الأجنبية بشيء ليس من ديننا، وألتمس من<lb/>المتصدر لهذا الأمر أن يجمع أولاً الأحاديث المشهورة على ألسنة العامة والخاصة<lb/>في احتجاجهم وأمرهم ونهيهم ومعاملاتهم، فإن ضررها عميم، وخطبها جسيم،<lb/>وذلك كحديث حب الوطن من الإيمان الذي لا يفهم منه بعد التأويل والتحليل إلا<lb/>الحث على تفرق (الجامعة الإسلامية) التي تنشد ضالتها الآن، فإنه يقضي بتفضيل<lb/>مسلمي مصر مثلاً على من سواهم، وأن من في <placeName>الشام</placeName> يفضِّل إخوته هناك على<lb/>غيرهم، وهكذا، وهو الانحلال بعينه والتفرق المنهي عنه والله يقول: {إِنَّمَا<lb/>المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) ولم يقيد الأخوة بمكان، ويقول: {وَيُؤْثِرُونَ<lb/>عَلَى أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ} (الحشر: 9) وأقل ما فيه تفويت فضيلة<lb/>الإيثار، ومن ذلك (شاوروهنَّ وخالفوهنَّ) إلى غير ذلك.<lb/>ومما هو جدير بالعناية قصص المولد النبوي الذي اشتمل على كثير من الخيال<lb/>الشعري والأحاديث التي وضعها المطرون الغلاة، كحديث لولاك ما خلقت الأفلاك،<lb/>وقولهم: إن الميم من اسمه الشريف تدل على كذا، والدال على كذا، إلخ تصرفات<lb/>الخيال، ووصفهم الرسول صلى الله عليه وسلم بضروب من الغزل لا تليق إلا<lb/>بمتخذات أخذان مما يجل مقام النبوة عنه، وتنفر طبيعة الجلال منه، وكروايتهم من<lb/>المعجزات ما ليس له أصل كحديث الضب، وأن الورد من عرقه إلخ ما ينسبونه<lb/>للمناوي، ولا أظنه إلا مصطنَعًا باسم الشيخ رحمه الله ورضي عنه.<lb/>والخلاصة أنه يجب تدارك هذا الأمر الخطير وفينا حياة علمية، فعلى العلماء<lb/>المسارعة، وعلى أصحاب الجرائد القبول، ولا أظن صاحب (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title>) إلا مرتاحًا<lb/>لهذا الاقتراح، وعلى الله تمام النجاح.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الناصح الأمين)<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن لنا كلامًا في المقالة وفي الموضوع نرجئه لأقرب فرصة تسنح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n2-p396" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P448.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بعيد الجلوس الهمايوني</head>
               <lb/>في مثل يوم الخميس الماضي 31 أغسطس سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1876" change="#d3e146">1876</date>م (12 شعبان سنة<lb/>1293 هجرية) بويع سيدنا أمير المؤمنين السلطان الغازي عبد الحميد<lb/>خان بالخلافة الإسلامية، ورقى سرير السلطنة العثمانية، وقد هبَّ المصريون<lb/>للاحتفال بهذا العيد الوطني السعيد هبة واحدة، فعملوا في أيام ما كان يعمل في شهر<lb/>كامل، وأقيمت الزينة في كل مكان، والزينة الكبرى في حديقة الأزبكية، وكان<lb/>أبهج الاحتفالات الخصوصية احتفال جمعية (شمس الإسلام) احتفال حضره سعادة<lb/>محافظ العاصمة الهمام، والأستاذ الأكبر شيخ الإسلام والجامع الأزهر، وجماهير<lb/>العلماء والوجهاء، وبعد افتتاح الاحتفال قام الفقير منشئ هذه المجلة، فألقى خطبة<lb/>بَيَّن فيها من مآثر مولانا الخليفة ما ارتاحت له النفوس، وتلاه الخطباء والشعراء،<lb/>وكان تلامذة المدرسة التحضيرية التابعة للجمعية تُنشد الألحان الوطنية في مدح<lb/>الحضرة السلطانية والحضرة الخديوية، واخْتُتِم الاحتفال كما افْتُتِح بتشريف الأسماع<lb/>بتلاوة القرآن الكريم، وانفض الاجتماع بكل هدوء وسكون، خلافًا لما جاء في<lb/>(مقطم) أمس، فنرفع واجب التهنئة إلى أعتاب مولانا بهذا العيد السعيد، ونسأله<lb/>تعالى أن يعيده على الأمة في ظله بالعز والتأييد، آمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n2-p397" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P449.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب من أحد الفضلاء في بتاوي</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا في بريد (جاوا) الأخير كتاب من أحد الفضلاء في بتاوي يقول فيه أنه<lb/>قرأ ما كتبناه في حث الأمم الإسلامية على الاعتماد في ترقيهم على أنفسهم، لا على<lb/>الدولة العلية، لا سيما أهل الهند والجاوا وأمثالهم ممن تحت سلطة الأجانب، ثم<lb/>قال: (اعلم أيها الفاضل أننا معاشر الجاويين ليس قصدنا بأن تكون ترقيتنا على يد<lb/>الدولة العلية، ولكن غرضنا الوحيد هو مساعدة الدولة العلية لنا في فك الأغلال التي<lb/>وضعتها حكومة هولندا في أعناقنا، وقيدت بها أرجلنا، وضيقت علينا في كل أمر<lb/>نقصده، فليس لنا مدارس، وليس لنا أساتذة، وتداخلت في كثير من أمورنا الدينية<lb/>كعقود الأنكحة، وتعطيل بعض المساجد من إقامة الجمعة بعد ما استمرت فيها<lb/>قرونًا عديدة، والتضييق علينا في شأن الاجتماع، فيمتنع أن يجتمع أكثر من<lb/>سبعة نفر بدون إذن الحكومة، ولو لقراءة المولد الشريف، أو وليمة زواج، ونحو ذلك، هذا كله في وقت الإقامة، وأما التضييق في السفر، فقد فرضت على كل من<lb/>يريد السفر، ولو ميلين أن يكون معه تذكرة لها شروط طويلة عريضة، بحيث يضيع<lb/>على الإنسان أكثر وقته في السعي بالحصول عليها، وتسمى عندهم (باسفور)<lb/>ولو شرحنا هنا شروط التذكرة في حملها وحطها لاحتجنا إلى كراريس، ولكن<lb/>بهذا القدر كفاية، واللبيب تكفيه الإشارة، فأنَّى لنا الترقي وهذا حالنا، فهل من<lb/>نصير، وهل من مجير لنا؟ فالمُشْتَكى إلى الله وحده، ونرجو أن تساعدنا الدولة<lb/>العلية في طلاب المساواة من حكومة هولندا؛ لأن هذه الحكومة تزن بميزانين،<lb/>وتكيل بمكيالين مختلفين، وتفعل كلَّ ما تريده بالمسلمين من العسف والجور، وليس<lb/>لها مُعَارِض ولا منازع، فإذا حصلت لنا مساعدة، وإنشاء مدارس في سائر مدائن<lb/>جاوا، ففي مدة قريبة ترى عجبًا؛ لأن الجاويين أهل ذكاء وفطنة، ليسوا كغيرهم،<lb/>هذا وإن أحببتم نشر هذا في (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) يكون بدون إمضاء والسلام) اهـ.<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>لا يخلو حال الدولة معكم معاشر الجاويين من ثلاثة أحوال:<lb/>(الأول) أن لا تكون عالمة بما حل بكم وما أصابكم من سهام الظلم<lb/>والاضطهاد، وماذا تنتظرون ممن يجهل من أمركم ما علمه العالمون، ومرت<lb/>عليه السنون؟<lb/>(الثاني) أن تكون عالمة بما أصابكم وهي قادرة على إغاثتكم، ولكنها لا<lb/>تبالي بكم، والأمر في هذا ظاهر لا يحتاج إلى ناهٍ ولا إلى آمر.<lb/>(الثالث) أن تكون عالمة بالمصاب والبلاء، ولكنها عاجزة عن الإغاثة<lb/>والإنجاء، والأمر في هذا أظهر وأبين، وهو الواقع لا ريب فيه، فتبين أن نصيحتنا<lb/>لكم ولأمثالكم بالاعتماد على جدكم وهمتكم حقيقة صادرة عن إخلاص وغيرة قلبية.<lb/>ولا تحسبوا أن سبب عجز الدولة العلية عن إنقاذكم ورفع الضغط عنكم هو<lb/>قوة الدولة المتسلطة عليكم، فإن مملكة هولندا ليست إلا كولاية من الولايات<lb/>العثمانية، ولو كانت متصلة ببلاد الدولة العلية لأمكن الدولة أن تدمرها في وقت<lb/>قريب، كما دمرت اليونان، ولكن السبب الصحيح هو أن الدول الأوروبية بعضها لبعض ظهير بإزاء الدولة العلية، فيُلزمنها باتفاقهن إجابة ما تطلبه كل واحدة منهن<lb/>لنفسها، أو للنصارى في بلاد الدولة، ولا يجبن لها طلبها فيما يتعلق بمصالحها<lb/>أو مصالح المسلمين الذي هم تحت رعايتهن، على أنه لو كان لها أسطول قوي يليق<lb/>بموقعها البحري لأجيب لها كل طلب، ولأمكنها أن تتبع للوصول إلى مقاصدها<lb/>كل سبب. فإن أمرالدول مبني على قاعدة بسمارك (القوة تغلب الحق) وأما ما<lb/>تُثَرثر به ساستهم وجرائدهم من العدالة والإنصاف، والمرحمة والإنسانية،<lb/>والتبري من التعصب الديني، فهي تمويهات خادعة وخلابة كاذبة.<lb/>اشتهر المستر غلادستون بأنه السياسي الفرد الذي أفاض على السياسة أمواه<lb/>الآداب والفضائل، فلانت قناتها وراعت العدالة رعاتها. ولقد كان يعلم أن أهل<lb/>جاوا يسامون من هولندا سوء العذاب، ويقاسون من الظلم والاضطهاد ما لم يقاسه<lb/>أحد في بلاد متوحشة همجية، وما كان ينبض له عرق ولا يهيج له انفعال، هذا<lb/>ودم القوة يجري في عروقه، وماء الفتوة يترقرق في أديم وجهه، ولما كبحت الدولة<lb/>العلية جماح بُغاة الأرمن الذين أضرموا نيران الثورة وخرجوا عن الطاعة، قام<lb/>على شفير قبره، وقد تبيغ دمه بعد ما كاد يغيض من الضعف والكبر، وتدفقت<lb/>الفصاحة من لسانه بعد ما أوشك يصاب بالحصر، وطفق يهيج الأمة الإنكليزية<lb/>خاصة، والأمم الأوروبية عامة على التنكيل ب<placeName>الدولة العثمانية</placeName>، ومحو اسمها من لوح<lb/>البرية، شفقة على أولئك البغاة اللئام، والعصاة الطغام، حتى قال فيه البرنس<lb/>بسمارك: (إن المعلم غلادستون أضاع على دولته بغلوه في بضعة أيام ما اكتسبته<lb/>من وداد الدولة العلية في بضع عشرات من السنين) فليعتبر هؤلاء الشبان<lb/>الأغرار الذين يسمون أنفسهم بالأتراك الأحرار، وليكفوا عن طلب الإصلاح<lb/>بواسطة الأوروبيين، وليخدموا أمتهم بالتربية والتعليم إن كانوا صادقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n2-p399" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P450.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
               <lb/>
               <lb/>(تابع مالية الدولة)<lb/>لما كان المُطَّلع على الجداول المتقدمة يمكنه أن يقتنع بما جاء فيها، فالنتيجة<lb/>العامة لأعمال سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1893" change="#d3e146">1893</date>م المتداخلة في سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1894" change="#d3e146">1894</date>م هي أحسن وأدل على التقدم<lb/>من نتائج أعمال السنين المتقدمة.<lb/>قد نشر أخيرًا تقريرالموسيو فنسان كيارد عن الدَّين الأهلي العثماني في سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1893" change="#d3e146">1893</date>م المتداخلة في <date calendar="#cal_gregorian" when="1894" change="#d3e146">1894</date>م، وهو يحتوي كالعادة على بيان مفيد لحالة دَين<lb/>المملكة العثمانية.<lb/>قال الموسيو فنسان كيارد في هذا التقرير: لا شك في أني أؤمل أن الإيرادات<lb/>المتنازل عنها للدائنين يمكن أن تزيد في كل سنة زيادة مهمة، كالتي تكلمت عنها في<lb/>تقريري عن أعمال السنة الماضية، وأن التقدم لم تظهر بعد علائمه كما ظهرت في<lb/>السنة المذكورة، إلا أن الأمور يظهر أنها ستجري في نفس مجراها.<lb/>قد زادت جملة الإيرادات إلى أن بلغت 2542735 جنيهًا مجيديًّا، يقابلها في<lb/>السنة الماضية 3508760 جنيهًا مجيديًّا، أو 1.35 في المائة، لكن من جهة<lb/>أخرى قد زادت المصاريف مبلغ 30332 جنيهًا مجيديًّا عنها في السنة الماضية،<lb/>وكان من ذلك أن صافي الإيراد لم تكن زيادته إلا مبلغ 3643 جنيهًا مجيديًّا، فإذا<lb/>قورنت سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1893" change="#d3e146">1893</date>م المتداخلة في سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1894" change="#d3e146">1894</date>م بسنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1892" change="#d3e146">1892</date>م المتداخلة في سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1893" change="#d3e146">1893</date>م وجد أن زيادة الإيرادات في الأولى عن الثانية هي 110631 جنيهًا مجيديًّا<lb/>أو 5.38 في المائة.<lb/>السبب الأول في زيادة المصاريف هو زيادة أجر العمال، وهذه طريقة<lb/>اختارتها إدارة مصلحة الديون؛ لتكفل بها لنفسها الحصول على عمال أكفاء خبيرين<lb/>بالأعمال، فزيد في عدد المفتشين، وكانت نتائج ذلك حسنة، وسيكون أثر هذه<lb/>الإصلاحات أظهر في نهاية السنة الحالية.<lb/>لاحظ المسيو فنسان كيارد أيضًا من جهة أخرى أن تحصيل الإيرادات كان<lb/>يجري مع صعوبات عظيمة بسبب قلة الحاصلات الزراعية جدًّا، وانحطاط أثمانها<lb/>في جميع الجهات، ولكنه يفتكر أن المبلغ المتحصل لا بد أن يكون وافيًا بالمطلوب<lb/>وأردف هذا بقوله بعد في هذا الموضوع (سيتضح لك أن إيرادات سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1893" change="#d3e146">1893</date>م<lb/>المتداخلة في سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1894" change="#d3e146">1894</date>م أحسن من إيرادات السنة الماضية، نعم إنك لا تسر كثيرًا<lb/>في هذا الموضوع؛ لأن انحطاط أسعار الحبوب قد ثبَّط همم المزارعين، وقلل<lb/>موارد أرزاقهم، وهذه المصيبة أصيب بها أمة زراعية بطبعها، وهي الأمة التركية،<lb/>ولا يبرح عن ذهنك أيضًا الحجر الصحي الذي خرب آسيا الصغرى بسبب وجود<lb/>الكوليرا بها، وحينئذ ففي سنة لم تساعد فيها الظروف كهذه قد ظهر من أوائلها أن<lb/>الإيرادات حفظت نسبتها، مع أن الأحوال في هذه السنة كانت أبعد من أن تكون<lb/>أحسن منها في السنة الماضية، بل كانت أسوأ، لكني أظن من العبث أن نؤمل<lb/>استمرار زيادة الإيرادات، وإذا جرينا على ما جرينا عليه في السنة الماضية كانت<lb/>النتيجة راضية) .<lb/>وإليك عبارة الموسيو فنسان كيارد في تقريره عن مسألة المال الاحتياطي<lb/>بزيادة ربح الدَّين العمومي قال: إن المال الاحتياطي يصل في نهاية سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1893" change="#d3e146">1893</date>م-<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1894" change="#d3e146">1894</date>م إلى مبلغ 224893 جنيهًا مجيديًّا، وسيصل في مارس سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1893" change="#d3e146">1893</date>ما<lb/>إلى مبلغ337000 جنيه مجيدي، فالآن إن أريد أن يدفع لمصلحة الدين مسانهة ربع<lb/>الاحتياطي زيادة عما يدفع لها اقتضى ذلك وجود مبلغ 292700 جنيه مجيدي،<lb/>وحينئذ يكون الدفع ممكنًا، ولكن لا يستنتج من ذلك إمكان حصوله عاجلاً؛ فإن<lb/>المادتين 10، 11 من الأمر العالي المكرم يظهر من فحواهما أن سعر الربح يلزم أن<lb/>يقرر قانونًا، وهذا هو السبب في إيجاد المال الاحتياطي، لم يكن ليتأتى<lb/>لواضعي هذا الأمر أن يطلعوا على الغيب فيعرفوا ما يتعاور أسعار الربح من<lb/>التغير، وما ينتج من ذلك من التشويش المشكل في إنقاذ مشروع الاستهلاك، ربما<lb/>أنهم كانوا يقصدون أن أسعار الربح إذا زادت تبقى على هذه الزيادة، ولكي يقدموا<lb/>لمجلس إدارة الديون الطريقة الكافلة لتحقيق هذا النتيجة منحوه الحق في إيجاد مبلغ احتياطي يمكن أن يؤخذ منه من المال حسب مقتضيات الأحوال ما يكمل به النقص من أحد نصفي السنة إلى نصفها الآخر، ومع ذلك فها هي عبارة موسيو فنسان كيارد في إبداء رأيه الذي هو متمسك به من غير شك، كما قال في صحيفة 17 من تقريره، قال هذا السيد:<lb/>(هذه المجازفة دون جميع المجازفات يظهر أنها أحسن تدبير في الأمور<lb/>المالية، ولا يمكنني مع هذا أن أنكر أن نص الأمر العالي فيه دليل معقول جدًّا<lb/>لأولئك الذين يريدون أن يدفعوا فورًا واحدًا في المائة من الربح الذي هو أربعة في<lb/>المائة، وقد دفعه أكثرهم حتى حصل من المال الاحتياطي المبلغ اللازم، ولم يعد ثَم<lb/>حاجة إلى البحث في أن سعر الربح يمكن أن يبقى على الدوام محفوظًا من التغيير، أو لا يمكن) اهـ.<lb/>(للرسالة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P451.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>