<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2140.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1327" change="#d3e146">1327</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1909م</date>
         <pb n="n12-p260" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2141.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من جاوه</head>
               <lb/>(س13-16) من صاحب الإمضاء في مالاغ (جاوه)<lb/>نؤمل من فضلكم، متع الله الوجود بوجودكم، وأفاض من بحر علومكم<lb/>وجودكم: أن تفيدونا عن حكم الله ورسوله في نكاح الرجل المسلم المرأة غير<lb/>المسلمة، هل يجوز أم لا، إذا وعدته بإسلامها بعد عقد النكاح، كما هو جارٍ عندنا<lb/>لاسيما من الصينيات؟ فهل يجوز له الهجوم على نكاحها وهي على دين قومها؛<lb/>أملاً في إسلامها بعدُ؟ وهل تستثنى من غير المسلمات الكتابيات، ومن هن<lb/>الكتابيات؟ فهل الإفرنج اليوم على اختلاف مذاهبهم في النصرانية وعقائدهم<lb/>وتبديلهم يعدون كتابيين؟ تفضلوا يا سيدي أفيدونا بحكم الله - تعالى - في هذه<lb/>المسألة، فهي وإن كانت واضحة لديكم، فهي لدينا من المعضلات، فلا تهملوها<lb/>وأخواتها لوضوحها لديكم ولعله سبق كلام فيها، فالمأمول الإعادة؛ لتعم الإفادة،<lb/>فنحن في قلق حتى يفد إلينا جوابك الشريف؛ لأن السؤال من الوقائع الحالية عندنا<lb/>اهـ.<lb/>ونسألكم أيضًا أطال الله بقاءكم: عن إجماع الهيئة في هذا العصرعلى كروية<lb/>الأرض ودورانها حول نفسها وغيرها. إني يا سيدي لم أكد أفهم التوفيق بين هذا<lb/>الإجماع وبين قول الله - سبحانه وتعالى - في قصة ذي القرنين {حَتَّى إِذَا بَلَغَ<lb/>مَغْرِبَ الشَّمْسِ} (الكهف: 86) ] وحَتَّى إِذَا بَلَغَ مَطْلِعَ الشَّمْسِ [وأين يكون المطلع<lb/>والمغرب إذا كان هناك للأرض كروية ودوران؟ وإذا قلنا: إن المطلع والمغرب<lb/>هنا بحسب مرأى العين لنا، فما ينثلج الصدر بهذا؛ لأن المطلع إذا كان بنسبة مرأى<lb/>العين لنا فهو بالنسبة لقوم آخرين هناك يسمى مغربًا، وكذلك المغرب، كيف هذا<lb/>والأخبار للعموم من غير نسبة لقوم دون آخرين، وكروية الأرض أظنها تمنع أن<lb/>يكون للشمس مطلع أو مغرب في محل الخصوص. تفضلوا بينوا لابنكم المخرج من<lb/>هذا الإشكال؛ لأني يا سيدي لسوء فهمي وسقم قريحتي حاولت التوفيق بينهما بنفسي،<lb/>ولم أظفر به، وكثيرًا ما حصل الخوض بين جماعة عندنا في هذه المسألة، وما<lb/>استطاعوا الخروج من ربقة الإشكال، وكلهم أشاروا على الحقير برفع هذا السؤال<lb/>لحضرتك، والمأمول أن تجبروا خاطرنا بالإفادة متع الله بكم آمين.<lb/>ونسألكم لا زلتم سراجًا للمهتدين عن الحضور في معرض إدارة الصور<lb/>المتحركة للتفرج عليها، هل هناك في الشرع الشريف ما يحظر علينا ذلك،<lb/>تفضلوا بينوا لنا حكم الله - سبحانه - فإن عثرتم على ما يعذرنا بين يدي الباري<lb/>(جل وعز) في حضورها، بينوه لنا، وما الأصل فيها التحريم أم الحل؟ بينوا<lb/>الجميع لنا على صفحات مناركم.<lb/>ونسألكم لا برحتم ملجأ لحل المعضلات في الخبر المبلغ بواسطة البرق، هل<lb/>يعتبر به عندنا في الشرع كالصلاة على الغائب المبلغ خبره بواسطة البرق، وما<lb/>يترتب على ذلك في الأمور الشرعية كالهلال في الصوم أو الإفطار، هل يجوز<lb/>الأخذ بذلك؟ تفضلوا وضحوا لنا الجميع، ولكم من الله جزيل الأجر ودمتم. <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>محمد بن هاشم بن طاهر<lb/>أجوبة المنار<lb/>زواج المسلم بغير المسلمة وهل الأوربيون نصارى<lb/>ذهب بعض السلف إلى أنه يجوز للمسلم أن يتزوج بغير المسلمة مطلقًا. لكن<lb/>الجمهور من السلف والخلف على حِل الزواج بالكتابية، وحرمة الزواج بالمشركة،<lb/>ويريدون من الكتابية اليهودية والنصرانية، وأحل بعضهم المجوسية أيضًا،<lb/>وبالمشركة الوثنية مطلقًا، بل عدوا جميع الناس وثنيين ما عدا اليهود والنصارى،<lb/>ومن الناس من قال: إنهم من المشركين. ولكن التحقيق أنهم لا يطلق عليهم لقب<lb/>المشركين؛ لأن القرآن عندما يذكر أهل الأديان يعد المشركين أو الذين أشركوا<lb/>صنفًا، وأهل الكتاب صنفًا آخر، يعطف أحدهما على الآخر، والعطف يقتضي<lb/>المغايرة كما هو مقرر. وكذا المجوس في قول، وسيأتي بيان ذلك.<lb/>والذي كان يتبادر إلي الذهن من مفهوم لفظ المشركين في عصر التنزيل<lb/>مشركو العرب؛ إذ لم يكن لهم كتاب، ولا شبهة كتاب بل كانوا أميين.<lb/>والأصل في الخلاف في المسألة آيتان في القرآن، إحداهما في سورة البقرة<lb/>وهي قوله تعالى: {وَلاَ تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ حَتَّى يُؤْمِنَّ} (البقرة: 221) ، الآية<lb/>الثانية في المائدة؛ وهي قوله عز وجل: {الْيَوْمَ أُحِلَّ لَكُمُ الطَّيِّبَاتُ وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا<lb/>الكِتَابَ حِلٌّ لَّكُمْ وَطَعَامُكُمْ حِلٌّ لَّهُمْ وَالْمُحْصَنَاتُ مِنَ المُؤْمِنَاتِ وَالْمُحْصَنَاتُ مِنَ الَّذِينَ<lb/>أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ} (المائدة: 5) ، وقد زعم من حرم التزوج بالكتابيات: أن<lb/>هذه الآية منسوخة بتلك، وردوه بأن سورة المائدة نزلت بعد سورة البقرة، وليس فيها<lb/>منسوخ، فإن فرضنا أن أهل الكتاب يدخلون في عداد المشركين، يجب أن تكون آية<lb/>المائدة مخصصة لآية البقرة مستثنية أهل الكتاب من عمومها، وإلا فهي نص مستقل<lb/>في جواز التزوج بنسائهم.<lb/>وقد سكت القرآن عن النص الصريح في حكم التزوج بغير المشركات<lb/>والكتابيات؛ من أهل الملل الذين لهم كتاب أو شبهة كتاب: كالمجوس والصابئين<lb/>ومثلهم البوذيون والبراهمة وأتباع كونفوشيوس في الصين، وقد علمت أن علماءنا<lb/>الذين حرص بعضهم على إدخال أهل الكتاب في عداد المشركين، لا يترددون في<lb/>إدخال هؤلاء كلهم في عموم المشركين، وإن ورد في الكتاب والسنة ما هو صريح<lb/>في التفرقة والمغايرة. فكما غاير القرآن بين المشركين وأهل الكتاب خاصة، في<lb/>مثل قوله: {لَمْ يَكُنِ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الكِتَابِ وَالْمُشْرِكِينَ مُنفَكِّينَ حَتَّى تَأْتِيَهُمُ<lb/>البَيِّنَةُ} (البينة: 1) وقوله {وَلَتَسْمَعُنَّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَمِنَ الَّذِينَ<lb/>أَشْرَكُوا أَذًى كَثِيراً} (آل عمران: 186) وذكر أهل الكتاب بقسميهم في معرض<lb/>المغايرة في قوله: {لَتَجِدَنَّ أَشَدَّ النَّاسِ عَدَاوَةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا اليَهُودَ وَالَّذِينَ أَشْرَكُوا<lb/>وَلَتَجِدَنَّ أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى} (المائدة: 82) الآية،<lb/>كذلك ذكر الصابئين والمجوس وعدهم صنفين غير أهل الكتاب والمشركين<lb/>والمسلمين، فقال في سورة الحج: {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا وَالصَّابِئِين<lb/>َوَالنَّصَارَى وَالْمَجُوسَ وَالَّذِينَ أَشْرَكُوا إِنَّ اللَّهَ يَفْصِلُ بَيْنَهُمْ يَوْمَ القِيَامَةِ إِنَّ<lb/>اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ} (الحج: 17) ، فهذا العطف في مقام تعداد أهل<lb/>الملل، يقتضي أن يكون كل من الصابئين والمجوس طائفتين مستقلتين ليسوا<lb/>من الصنف الذي يعبر عنه الكتاب بالمشركين وبالذين أشركوا.<lb/>وذلك أن كلا من الصابئين والمجوس عندهم كتب يعتقدون أنها إلهية. ولكن<lb/>بعد العهد وطول الزمان جعل أصلها مجهولاً، ولا يبعد أن يكون من جاؤوا بها من<lb/>المرسلين؛ لأن الله تعالى يقول: {إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ بِالْحَقِّ بَشِيراً وَنَذِيراً وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ<lb/>إِلاَّ خَلا فِيهَا نَذِيرٌ} (فاطر: 24) ، وقال: {إِنَّمَا أَنْتَ مُنذِرٌ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ} (الرعد: 7) ، وإنما قويت فيهم الوثنية؛ لبعد العهد بأنبيائهم على القاعدة المفهومة<lb/>من قوله تعالى: {أَلَمْ يَأْنِ لِلَّذِينَ آمَنُوا أَن تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِكْرِ اللَّهِ وَمَا نَزَلَ مِنَ الحَقِّ<lb/>وَلاَ يَكُونُوا كَالَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ الأَمَدُ فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ<lb/>فَاسِقُونَ} (الحديد: 16) ومعلوم أن فسق الكثير من أهل الكتاب عن هداية كتبهم<lb/>ودخول نزغات الوثنية والشرك عليهم، لم يسلبهم امتيازهم في كتاب الله على<lb/>المشركين، وعدهم صنفًا آخر، كما أن فسق الكثيرين من المسلمين عن هداية القرآن<lb/>ودخول نزغات الوثنية في عقائدهم لا يخرجهم من الصنف الذي يطلق عليه لفظ<lb/>المسلمين ولفظ المسلمين ولفظ المؤمنين، وإن كانوا هم الذين يعنيهم الخطباء على<lb/>المنابر بقولهم: (لم يبق من الإسلام إلا اسمه) ، ويطبق العلماء عليهم حديث<lb/>الصحيحين: (لتتبعن سنن من قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع) ، قالوا: يا رسول<lb/>الله، اليهود والنصارى؟ قال: (فمن) وبهذا يرد قول من حاولوا إدخال أهل<lb/>الكتاب في المشركين وتحريم التزوج بنسائهم؛ مستدلين بقوله تعالى بعد ذكر اتخاذهم<lb/>أحبارهم ورهبانهم أربابًا من دون الله: (319 سبحانه وتعالى عما يشركون) ، فإن<lb/>إطلاق اللقب على صنف من أصناف الناس، لا يقتضي مشاركة صنف آخر له فيه<lb/>إن أسند إليه مثل فعله، كما بيناه في تفسير آية {وَلاَ تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ} (البقرة:<lb/>221) ، لاسيما إذا كان الفعل الذي أسند إلى الصنف الآخر ليس هو أخص صفاته،<lb/>وليس عامًّا شاملاً لأفراده: كاتخاذ أهل الكتاب أحبارهم ورهبانهم أربابًا، يتبعونهم<lb/>فيما يحلون لهم ويحرمون عليهم، فإن وصفهم الأخص اتباع الكتاب، وإن كثيرين<lb/>منهم يخالفون رؤساءهم في التحليل والتحريم، ومنهم الموحدون كأصحاب آريوس<lb/>عند النصارى وقد كثر في هذا الزمان فيهم الموحدون القائلون بنبوة المسيح؛ بسبب<lb/>الحرية في أوربا وأمريكا، وكانوا قلة باضطهاد الكنيسة لهم.<lb/>والظاهر أن القرآن ذكر من أهل الملل القديمة الصابئين والمجوس، ولم يذكر<lb/>البراهمة والبوذيين وأتباع كنفوشيوس؛ لأن الصابئين والمجوس كانوا معروفين عند<lb/>العرب الذين خوطبوا بالقرآن أولاً؛ لمجاورتهم لهم في <placeName>العراق</placeName> والبحرين، ولم<lb/>يكونوا يرحلون إلى الهند واليابان والصين فيعرفوا الآخرين، والمقصود من الآية<lb/>حاصل بذكر من ذكر من الملل المعروفة، فلا حاجة إلى الإغراب بذكر من لا<lb/>يعرفه المخاطبون في عصر التنزيل من أهل الملل الأخرى، ولا يخفى على<lb/>المخاطبين بعد ذلك أن الله يفصل بين البراهمة والبوذيين وغيرهم أيضًا.<lb/>ومن المعلوم أن القرآن صرح بقبول الجزية من أهل الكتاب، ولم يذكر أنها<lb/>تؤخذ من غيرهم، فكان النبي صلى الله عليه وسلم والخلفاء (رضي الله عنهم)<lb/>لا يقبلونها من مشركي العرب، وقبلوها من المجوس في البحرين وهجر وبلاد<lb/>فارس، كما في الصحيحين وغيرهما من كتب الحديث. وقد روى أخذ النبي<lb/>الجزية من مجوس هجر أحمد والبخاري وأبو داود والترمذي وغيرهم، من حديث<lb/>عبد الرحمن بن عوف أنه شهد لعمر بذلك عندما استشار الصحابة فيه. وروى<lb/>مالك والشافعي عنه أنه قال: أشهد لسمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم، يقول:<lb/>(سُنُّوا بهم سُنة أهل الكتاب) وفي سنده انقطاع، واستدل به صاحب المنتقى وغيره<lb/>على أنهم لا يعدون أهل كتاب، وليس بقوي فإن إطلاق كلمة (أهل الكتاب) على<lb/>طائفتين من الناس؛ لتحقق أصل كتبهما، وزيادة خصائصهما لا تقتضي أنه ليس<lb/>في العالم أهل كتاب غيرهم، مع العلم بأن الله بعث في كل أمة رسلاً مبشرين<lb/>ومنذرين وأنزل معهم الكتاب والميزان؛ ليقوم الناس بالقسط، كما أن إطلاق لقب<lb/>(العلماء) على طائفة معينة من الناس لها مزايا مخصوصة، لا يقتضي انحصار<lb/>العلم فيهم وسلبه عن غيرهم.<lb/>وقد ورد في روايات أخرى التصريح بأنهم كانوا أهل كتاب، قال في نيل<lb/>الأوطارعند قول صاحب المنتقى: واستدل بقوله (سنة أهل الكتاب) على أنهم ليسوا<lb/>أهل كتاب. ما نصه: لكن روى الشافعي وعبد الرزاق وغيرهما بإسناد حسن عن<lb/>عليٍّ: (كان المجوس أهل كتاب يدرسونه وعلم يقرءونه، فشرب أميرهم الخمر<lb/>فوقع على أخته، فلما أصبح دعا أهل الطمع فأعطاهم، وقال: إن آدم كان ينكح<lb/>أولاده بناته فأطاعوه، وقتل من خالفه، فأسري على كتابهم وعلى ما في قلوبهم منه<lb/>فلم يبق عندهم منه شيء، وروى عبد بن حميد في تفسير سورة البروج بإسناد<lb/>صحيح عن ابن أبزى. لما هزم المسلمون أهل فارس، قال عمر: اجتمعوا (أي<lb/>قال للصحابة اجتمعوا للمشاورة، كما هي السنة المتبعة والفريضة اللازمة) ، فقال:<lb/>إن المجوس ليسوا أهل كتاب فنضع عليهم الجزية، ولا من عبدة الأوثان فنجري<lb/>عليهم أحكامهم، فقال علي: بل هم أهل كتاب. فذكر نحوه لكن قال فوقع على<lb/>ابنته، وقال في آخره فوضع الأخدود لمن خالفه، فهذه حجة من قال كان لهم كتاب.<lb/>وأما قول ابن بطال: لو كان لهم كتاب ورفع لرفع حكمه، ولما استثنى حل<lb/>ذبائحهم ونكاح نسائهم. فالجواب أن الاستثناء وقع تبعًا للأثر الوارد؛ لأن في ذلك<lb/>شبهة تقتضي حقن الدم، بخلاف النكاح فإنه يحتاط له، وقال ابن المنذر: ليس تحريم<lb/>نكاحهم وذبائحهم متفقًا عليه ولكن الأكثر من أهل العلم عليه.<lb/>إذا علمت هذا، تبين لك: أن العلماء لم يجمعوا على أن لفظ المشركين<lb/>والذين أشركوا يتناول جميع الذين كفروا بنبينا، ولم يدخلوا في ديننا، ولا جميع<lb/>من عد اليهود والنصارى منهم، فهذا نقل صحيح في المجوس، ومنه تعلم أن<lb/>للاجتهاد مجالاً لجعل لفظ المشركات والمشركين والقرآن خاصًّا بوثني العرب، وأن<lb/>يقاس عليهم من ليس لهم كتاب، ولا شبهة كتاب يقربهم من الإسلام، كما أن أهل<lb/>الكتاب فيه خاص باليهود والنصارى، ويقاس عليهم من عندهم كتب لا يعرف<lb/>أصلها. ولكنها تقربهم من الإسلام بما فيها من الآداب والشرائع؛ كالمجوس وغيرهم<lb/>ممن على شاكلتهم، وقد صرح قتادة من مفسري السلف: بأن المراد بالمشركين<lb/>والمشركات في الآية العرب كما سيأتي.<lb/>وعلى هذا لا يكون قوله تعالى: {وَلاَ تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ حَتَّى يُؤْمِنَّ} (البقرة: 221) نصًّا قاطعًا في تحريم نكاح الصينيات الذي أكثر منه المسلمون في<lb/>الصين، وانتقل الاقتداء بهم إلي جاوه أو كاد، وقد كان ذلك من أسباب انتشار<lb/>الإسلام في الصين. ولا أدري مبلغ أثره في ذلك عندكم، وبنفي كونه نصًّا قاطعًا<lb/>في ذلك، لا يكون استحلاله كفرًا وخروجًا من الإسلام؛ وإلا لساغ لنا<lb/>أن نحكم بكفر من لا يحصى من مسلمي الصين.<lb/>هذا، وإن المشهور عند العلماء أن الأصل في النكاح الحرمة، وإن كان<lb/>الأصل في سائر الأشياء الإباحة، وعلى هذا لا بد من النص في الحل، ويمكن أن<lb/>يقال إذا لم تقل: بأن هذا يدخل في القاعدة العامة بأن الأصل الإباحة في كل شيء<lb/>حتى يرد النص بحظره، فإننا نرد الأمر إلى الكتاب العزيز، فنسمعه يقول بعد<lb/>النهي عن نكاح أزواج الآباء: {حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ وَبَنَاتُكُمْ وَأَخَوَاتُكُمْ وَعَمَّاتُكُمْ<lb/>وَخَالاتُكُمْ وَبَنَاتُ الأَخِ وَبَنَاتُ الأُخْتِ وَأُمَّهَاتُكُمُ اللاَّتِي أَرْضَعْنَكُمْ وَأَخَوَاتُكُم مِّنَ<lb/>الرَّضَاعَةِ وَأُمَّهَاتُ نِسَائِكُمْ وَرَبَائِبُكُمُ اللاَّتِي فِي حُجُورِكُم مِّن نِّسَائِكُمُ اللاَّتِي دَخَلْتُم بِهِنَّ<lb/>فَإِن لَّمْ تَكُونُوا دَخَلْتُم بِهِنَّ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكُمْ وَحَلائِلُ أَبْنَائِكُمُ الَّذِينَ مِنْ أَصْلابِكُمْ وَأَن<lb/>تَجْمَعُواْ بَيْنَ الأُخْتَيْنِ إِلاَّ مَا قَدْ سَلَفَ إِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً * وَالْمُحْصَنَاتُ مِنَ<lb/>النِّسَاءِ إِلاَّ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ كِتَابَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَأُحِلَّ لَكُم مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ أَن تَبْتَغُوا<lb/>بِأَمْوَالِكُم مُّحْصِنِينَ غَيْرَ مُسَافِحِينَ} (النساء: 23-24) الآية.<lb/>فنقول على أصولهم: إن قوله تعالى {وَأُحِلَّ لَكُم مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء:<lb/>24) لا يخلو أن يكون قد نزل بعدما جاء في البقرة من النهي عن نكاح المشركات،<lb/>وفي سورة النور من تحريم نكاح المشركة والزانية أو قبله، فإن كان نزل بعده صح<lb/>أن يكون ناسخًا له، وإن كان نزل قبله يكون تحريم نكاح المشركة والزانية مستثنى<lb/>من عموم: {وَأُحِلَّ لَكُم مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء: 24) بطريق التخصيص سواء<lb/>سمي نسخًا أم لا، كما يستثنى منه ما ورد في الحديث من منع الجمع بين البنت<lb/>وعمتها قياسًا على تحريم الجمع بين الأختين أو إلحاقًا به، وجعل ما يحرم من<lb/>الرضاع كالذي يحرم من النسب على القول المشهور في الأصول بجواز تخصيص<lb/>القرآن بالسنة، على أن الجمهور أحلوا التزوج بالزانية. وعلى كل حال، يكون نكاح<lb/>الكتابيات ومن في حكمهن (كالمجوسيات عند من قال بذلك كما نقل الحافظ ابن المنذر)<lb/>داخلاً في عموم نص: {وَأُحِلَّ لَكُم مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء: 24) وأكد حل نكاح<lb/>الكتابيات في سورة المائدة التي نزلت بعدما تقدم كله.<lb/>وخلاصة ما تقدم أن نكاح الكتابيات جائز لا وجه لمنعه ونكاح المشركات<lb/>محرم، وكون لفظ المشركات عامًّا لجميع الوثنيات أو خاصًّا بمشركات العرب محل<lb/>اجتهاد وخلاف بين علماء السلف. قال ابن جرير في تفسير {وَلاَ تَنكِحُوا<lb/>المُشْرِكَاتِ} (البقرة: 221) وقال آخرون: (بل أنزلت هذه الآية مرادًا بحكمها<lb/>مشركات العرب، لم ينسخ منها شيء) وروى ذلك عن قتادة من عدة طرق، وعن<lb/>سعيد بن جبير ولكن هذا قال: (مشركات أهل الأوثان) ، ولم يمنع ذلك ابن جرير<lb/>من عده قائلاً: بأنها خاصة بمشركات العرب، ثم قال بعد ذكر سائر روايات الخلاف:<lb/>وأولى هذه الأقوال بتأويل الآية ما قاله قتادة من أنه تعالى ذكره عنى بقوله: {وَلاَ<lb/>تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ حَتَّى يُؤْمِنَّ} (البقرة: 221) من لم يكن من أهل الكتاب من<lb/>المشركات، وأن الآية عام ظاهرها خاص باطنها، لم ينسخ منها شيء. وأن نساء<lb/>أهل الكتاب غير داخلات فيها <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ما أطال به في بيان نكاح الكتابيات.<lb/>هذا ما يظهر بالبحث في الدليل، ولكننا لم نطلع على قول صريح لأحد من<lb/>العلماء في حل التزوج بما عدا الكتابيات؛ والمجوسيات من غير المسلمين، قد صرح<lb/>بحل المجوسية الإمام أبو ثور صاحب الإمام الشافعي الذي تفقه به حتى صار<lb/>مجتهدًا، وصرحوا بأن تفرده لا يعد وجهًا في مذهب الشافعي؛ فالشافعية لا يبيحون<lb/>نكاح المجوسية فضلاً عن الوثنية الصينية.<lb/>ولا يأتي في هذا المقام قول بعض أهل الأصول: إن النهي لا يقتضي<lb/>البطلان في العقود والمعاملات وهو مذهب الحنفية، فإنهم استثنوا منه النكاح،<lb/>وعللوا ذلك بأنه عقد موضوع للحل، فلما انفصل عنه ما وضع له بالنهي المقتضي<lb/>للحرمة كان باطلاً بخلاف البيع؛ لأن وضعه للملك لا للحل، بدليل مشروعيته في<lb/>موضع الحرمة كالأمة المجوسية؛ فلذلك كان النهي عن شيء منه غير مقتضٍ<lb/>لبطلان العقد، فلا يقال عندهم: إن نكاح الصينية يقع صحيحًا وإن كان محرمًا.<lb/>وأما البحث في المسألة من ناحية حكمة التشريع، فقد عنى تعالى في ذلك آية<lb/>النهي عن التناسخ بين المؤمنين والمشركين في آية البقرة بقوله: {أُوْلَئِكَ يَدْعُونَ<lb/>إِلَى النَّارِ وَاللَّهُ يَدْعُو إِلَى الجَنَّةِ وَالْمَغْفِرَةِ بِإِذْنِهِ} (البقرة: 221) ، وقد وضحنا<lb/>ذلك في تفسير الآية، وبينا الفرق بين المشركة والكتابية فيه فيراجع في الجزء الثاني<lb/>من التفسير (من ص 357-361) ، ومنه أن أهل الكتاب لكونهم أقرب إلى<lb/>المؤمنين شرعت مودتهم؛ لأنهم بمعاشرتنا ومعرفة حقيقة الإسلام منا بالتخلق والعمل<lb/>يظهر لهم أن ديننا هو عين دينهم مع مزيد بيان وإصلاح يقتضيه ترقي البشر،<lb/>وإزالة بدع وأوهام دخلت عليهم من باب الدين، وما هي من الدين في شيء. وأما<lb/>المشركون فلا صلة بين ديننا ودينهم قط. ولذلك دخل أهل الكتاب في الإسلام<lb/>مختارين بعدما انتشر بينهم، وعرفوا حقيقته، ولو قبلت الجزية من مشركي العرب<lb/>كما قبلت من أهل الكتاب، لما دخلوا في الإسلام كافة، ولما قامت لهذا الدين قائمة.<lb/>ومن الفرق بينهما في القرب من الإسلام أو الدعوة إلي النار: أن أهل الكتاب لم<lb/>يكونوا يعذبون من يقدرون عليه من المسلمين؛ ليرجع عن دينه، كما كان يفعل مشركو العرب.<lb/>ثم إن للإسلام سياسة خاصة في العرب وبلادهم؛ وهي أن تكون جزيرة<lb/>العرب حرم الإسلام وقلبه الذي تتدفق منه مادة الحياة إلى جميع الأطراف، وموئله<lb/>الذي يرجع إليه عند تألب الأعداء عليه؛ ولذلك لم يقبل من مشركي جزيرة العرب<lb/>الجزية، حتى لا يبقى فيها مشرك، بل أوصى النبي صلى الله عليه وسلم: بأن لا<lb/>يبقى فيها دينان، كما بينا ذلك في الفتوى الرابعة المنشورة في الجزء الثاني<lb/>(ص 97) من هذا المجلد، وتدل عليه الأحاديث الواردة في كون الإسلام يأرز<lb/>في المستقبل إلى <placeName>الحجاز</placeName>، كما تأرز الحية إلى جحرها، وهذا يؤيد تفسير<lb/>قتادة المشركين والمشركات في الآية.<lb/>وإذ كان الازدواج بين المسلمين والمشركين ينافي هذه السياسة التي هي<lb/>الأصل الأصيل في انتشار الإسلام، وكان تزوج المسلمين بالصينيات مدعاة<lb/>لدخولهن في الإسلام، كما هو حاصل في بلاد الصين، فلا يكون تعليل الآية<lb/>للحرمة صادقًا عليهن، وكيف يعطى الضد حكم الضد؟ !<lb/>وقد حذرنا في التفسير من التزوج بالكتابية إذا خُشي أن تجذب المرأةُ الرجلَ<lb/>إلي دينها؛ لعلمها وجمالها وجهله وضعف أخلاقه، كما يحصل كثيرًا في هذا الزمان<lb/>في تزوج بعض ضعفاء المسلمين ببعض الأوربيات أو غيرهن من الكتابيات،<lb/>فيفتنون بهن وسد الذريعة واجب في الإسلام.<lb/>***<lb/>كروية الأرض ومطلع الشمس<lb/>مطلع الشمس المكان الذي تطلع منه، ومغربها المكان الذي تغرب فيه، وهو<lb/>يختلف باختلاف المواقع لكروية الأرض، إذ لو كانت سطحًا هندسيًّا لما حصل هذا<lb/>الاختلاف في المطالع والمغارب. ويعبر كل قوم عن مشرقهم ومغربهم بحسب ما<lb/>يرون وإن خالفوا فيه غيرهم، فيقول بعضهم: إن الشمس تطلع من جبل كذا،<lb/>وتغرب في البحر، وبعضهم غير ذلك. وإذا رحل أحدهم إلى أقصى ذلك المكان<lb/>من جهة المشرق، يقول: قد وصلت إلى مطلع الشمس، وقد تتعارف أمم كثيرة<lb/>تختلف مواقع بلادهم ومشارقها ومغاربها على تسمية قطعة من الأرض بالمشرق،<lb/>وقطعة بالمغرب، مع أن ما يسمونه مشرقًا يكون مغربًا لقوم آخرين، وما يسمونه<lb/>مغربًا يكون مشرقًا لقوم آخرين، كما سميت بلاد مراكش بالمغرب الأقصى، حتى<lb/>إن أهل أمريكا يعبرون عنهم بذلك وإن كانت في جهة المشرق منهم، ومثل ذلك<lb/>التعبير عن بلاد الدولة العلية مثلاً بالشرق الأدنى، وعن بلاد الصين بالشرق<lb/>الأقصى.<lb/>ويطلق الإفرنج لفظ الشرق على قارتي آسية وأفريقية، مع أن بعض بلاد<lb/>أفريقية هي في جهة الغرب من بعض بلادهم.<lb/>فإذا أريد بمطلع الشمس ومغربها في قصة ذي القرنين، ما كان يسمى في<lb/>بلاده مطلعًا ومغربًا صح ذلك، وإذا فرضنا أنه كان لهم عرف في المطلع والمغرب<lb/>كبعض العرف المشهور الآن صح ذلك. وإلا ظهر أن المراد بالمطلع والمغرب في<lb/>قصته؛ أقصى المشرق وأقصى المغرب الذي تيسر الوصول إليه بأسباب السياحة<lb/>والسفر التي كانت في عصره بالنسبة إلي بلاده، فكان في سياحته كالذين يحاولون<lb/>الآن اكتشاف القطبين الشمالي والجنوبي.<lb/>هذا وإن الإشكال الذي هو محل الوقفة عندكم، يرد على استعمال لفظ مطلع<lb/>أو مشرق ومغرب مطلقًا، كما أشرتم إلى ذلك، فإذا كنتم لا تجيزون استعمال هذه<lb/>الألفاظ إلا في حقيقة لا تختلف باختلاف البلاد، فقد خطأتم جميع البشر في عرفهم<lb/>واصطلاحهم، والخطب سهل، والمراد ظاهر، ولا مشاحة في الاصطلاح.<lb/>***<lb/>الصور المتحركة<lb/>لا نرى وجهًا للسؤال عن حِل رؤية هذه الصور أو حرمتها، فالأصل الحل،<lb/>إننا لم نسمع أحدًا من علماء المسلمين قال: إن النظر إلى الصور محرم، ولا وجه<lb/>لجعل الحركة سببًا للحرمة، ويظهر لنا من هذا السؤال: أنكم لستم جاهلين لإباحة<lb/>رؤية هذه الصور. ولكن عندكم أناسًا متنطعين، يحبون التحكم والإشراف على<lb/>المسلمين بالأمر والنهي من سماء الدين، فيحلون ويحرمون بغير علم، وما جرأ<lb/>أمثال هؤلاء في المسلمين على تحكمهم، حتى ضيقوا عليهم دائرة دينهم الواسعة إلا<lb/>التقليد الأعمى، ويزعم هؤلاء المعممون المقلدون أن الاجتهاد هو الذي يضيِّع على<lb/>العامة دينهم، ويكثر الذين يتحكمون في شريعتهم، والأمر بالعكس، فإن الذي لا<lb/>يقبل منه القول إلا بالدليل، لا يستطيع أن يتحكم، ولا أن يعبث، كالذي يقول قوله<lb/>بلا دليل بدعوى: أن طلب الدليل نزوع إلى الاجتهاد الممنوع.<lb/>***<lb/>الأخبار البرقية<lb/>هذه الأخبار التي تبلغ بالآلات الكهربائية التي يعبر عنها بما ذكر والتلغرافات<lb/>هي قطعية الأداء، فكل من تثق بخبره إذا كلمك بلسانه، تثق بخبره الذي يبلغه<lb/>بالبرق، لا يتردد في هذا أحد في العالم المستعمل فيه التلغراف، ومتى صدق<lb/>الناس الخبر تبعه العمل بما يترتب عليه من الأحكام الشرعية، لاسيما إذا كان من<lb/>جهة رسمية يطرد صدق برقياتها، وكيف تطيب نفس المسلم أن يفطر في نهار بلغه<lb/>في ليله خبر برقي برؤية هلال رمضان، فصدقه تصديقًا تامًّا لا شبهة فيه ولا<lb/>احتمال (وراجع المبحث في <date calendar="#cal_gregorian" when="0697" change="#d3e146">697</date> م7) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p270" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2142.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من الجبل الأسود</head>
               <lb/>
               <lb/>(س من 17-20) من ح. ح. في نقشيك<lb/>ما قولكم دام فضلكم، ونفع المسلمين بعلومكم فيمن يخطب بالعربية في أرض<lb/>الترك، ثم يترجم بعض ألفاظ الخطبة باللسان التركي ليفهمها الحاضرون؛ لأنهم لا<lb/>يفهمون إلا باللسان التركي، ولا سيما بعض الأحكام اللازمة كصدقة الفطر مثلاً، فهل<lb/>يمنع من هذه الترجمة المذكورة وإدخال الألفاظ التركية خلال الخطبة؟<lb/>وفيمن يفتي الناس بجواز الجهر بالتكبير في الأسواق عند تشييع الحجاج في<lb/>سفرهم إلى الحج من بلادهم، مع ما يترتب على الجهر المذكور من المفاسد التي<lb/>منها: امتهان الاسم الشريف في محل القاذورات وذلك مناف للتعظيم، ومنها أن<lb/>يكون سببًا لاجتماع النساء والرجال، ومنها ضحك الكفار واستهزاؤهم بذلك الذكر<lb/>الشريف، فيكون سببًا لهذا الاستهزاء، وربما وقعت الفتنة بين القبيلين بسبب ذلك<lb/>وهل العمامة المسنونة يلزم فيها تغطية جميع الرأس، حتى لا يبقى من القلنسوة شيء<lb/>أم السنة هو الوجه المعتاد عند أهل الحرمين وغيرهم من استدارتها على الرأس،<lb/>وترك أعلى القلنسوة من غير تغطية.<lb/>وهل الإعلان بموت الميت على المنابر: بالصلاة والسلام عليك يا رسول الله<lb/>جائز أم مكروه؟ أفتونا مأجورين.<lb/>أجوبة المنار<lb/>ترجمة الخطبة بالأعجمية<lb/>لا يمنع الخطيب في مثل الحالة المسؤول عنها من ترجمة أحكام الخطبة؛ لأن<lb/>الضرورة تلجئ إلي ذلك، ما دام المسلمون مقصرين في تعلم لغة دينهم، وإلا كانت<lb/>الخطبة عند أولئك الترك وأمثالهم من الأعاجم رسمًا صوريًّا، لا تحصل به الفائدة<lb/>المقصودة من الخطبة، وبعض الأعاجم يحتاط فيترجم الخطبة ويشرحها بعد صلاة<lb/>الجمعة، وبلغني أنهم يفعلون ذلك في الصين.<lb/>***<lb/>التكبير عند تشييع الحجاج<lb/>التكبير عند تشييع الحجاج ليس مطلوبًا شرعًا، ولا يمنع إذا لم يتخذ<lb/>شعارًا دينيًّا، ولم يترتب عليه مفسدة، فإن اتخذه قوم شعارًا دينيًّا، يرون<lb/>أنه لا بد منه شرعًا أو ترتبت عليه مفسدة منع منه. ولو كان مطلوبًا شرعًا كما<lb/>يطلب في الأيام المعلومات؛ لما صح أن يكون من موانعه اجتماع النساء<lb/>والرجال، ولا ضحك الكفار {إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>يَضْحَكُونَ * وَإِذَا مَرُّوا بِهِمْ يَتَغَامَزُونَ} (المطففين: 29-30) والامتهان<lb/>لا يتحقق إلا في نحو الحانات أو الكنف، وما يعد في العرف العام إهانة.<lb/>وأما الفتنة، ويعني بها السائل فيما يظهر التخاصم الذي ربما يؤدي إلى<lb/>الضرب أو القتل، فهي محل النظر لا في موضوع السؤال، بل في شعائر الدين<lb/>الثابتة: كالأذان والصلاة والتكبير في العيد، فإذا كان الكفار يؤذون المسلمين<lb/>لقيامهم بشعائر الإسلام وفروضه، وجبت عليهم الهجرة من دار الكفر والتعصب إلى<lb/>حيث يكونون في أمان وحرية في دينهم، وقد زدنا هذه الفائدة في الفتوى؛ عملاً<lb/>بالسنة من جواب السائل، بل كثر مما سأل عنه عند الحاجة إلى ذلك.<lb/>***<lb/>العمامة المسنونة<lb/>العمامة (بكسر العين) هي كما قال بعضهم: كل ما يعقد على الرأس سواء<lb/>كان تحت المغفر أو فوقه، أو لما يشد على القلنسوة أو غيرها.<lb/>وكان النبي صلى الله عليه وسلم يلبس العمامة فوق القلنسوة تارةً، ويلبسها<lb/>بغير قلنسوة تارة أخرى، كما لبس القلنسوة بغير عمامة، وفي حديث عمرو بن<lb/>حريث في صحيح مسلم قال: (رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم على المنبر<lb/>وعليه عمامة سوداء، قد أرخى طرفيها بين كتفيه) وفي حديث جابر عند مسلم<lb/>أيضًا: أنه دخل <placeName>مكة</placeName> وعليه عمامة سوداء، ولم يذكر أنه كان لها ذؤابة بين كتفيه،<lb/>قال ابن القيم: فدل على أن الذؤابة لم يكن يرخيها دائمًا، وكان يلتحي بالعمامة<lb/>تحت الحنك أحيانًا، ومن فوائده أنه يمنع السقوط. ويحصل الغرض من لبسها بأية<lb/>كيفية كانت وورد في العمامة عدة روايات ضعيفة واهية , وهي من العادات لا من<lb/>أمور الدين ولكنها زي المسلمين الأولين، ومفيدة في حفظ الرأس من الحر.<lb/>***<lb/>إعلان الموت على المنارة<lb/>هذا العمل بدعة، لم يأذن بها الله - تعالى - ولا مضت بها سنة رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم، وإنما نقول: إنه بدعة إذا أتى به على أنه مطلوب دينًا بهذه<lb/>الصفة؛ أي جعله في مكان أداء شعيرة الأذان وقرنه بأذكار مخصوصة. أما<lb/>الإعلام بالموت لأجل أن يسعى من يعلمون به إلى تجهيز الميت ودفنه والصلاة<lb/>عليه فذلك مشروع، وإن ورد في بعض الأحاديث النهي عن النعي، وهو في اللغة<lb/>الإعلام بالموت وإذاعته، فالمراد به نعي الجاهلية.<lb/>قال الحافظ ابن حجر في فتح الباري: إنما نهى عما كان أهل الجاهلية<lb/>يصنعونه، وكانوا يرسلون من يعلن بخبر موت الميت، على الدور والأسواق،<lb/>ومن ذلك أنهم كانوا يرسلون راكبًا فيقول: (نعاء فلان) ويطلق النعي على أخذ<lb/>الثأر، فقد كانوا نعوا القتيل، ويحرضون على الثأر له وقال ابن الأثير: إن النعي<lb/>الإعلام بالموت والندب وقال أبو بكر العربي: يؤخذ من مجموع الأحاديث ثلاث<lb/>حالات:<lb/>(الأولى) إعلام الأهل والأصحاب وأهل الصلاح فهذا سنة.<lb/>(الثانية) الدعوة للمفاخرة بالكثرة، فهذا مكروه.<lb/>(الثالثة) الإعلام بنوع آخر كالنياحة ونحو ذلك؛ فهذا حرام اهـ. نقل ذلك<lb/>عنه الشوكاني وقال بعده وبعد نُقُول أخرى: فالحاصل أن الإعلام للغسل والتكفين<lb/>والصلاة والحمل والدفن مخصوص من عموم النهي؛ لأن إعلام من لا تتم هذه<lb/>الأمور إلا به مما وقع الإجماع على فعله في زمن النبوة وما بعده، وما جاوز<lb/>هذا المقدار فهو داخل تحت عموم النهي اهـ. فعلى هذا يكون الإعلام المسؤول<lb/>عنه منهيًّا عنه، فأقل حالاته أن يكون مكروها , وعندي أنه يباح للناس أن<lb/>يُعْلِمُوا مَن لا يتولون ما ذكر من الأعمال، ولو للتباهي بكثرة المشيعين<lb/>والمعزين بشرط أن لا يجعلوا ذلك من الدين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p273" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2143.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرقص والتغني والإنشاد في مجلس الذكر</head>
               <lb/>
               <lb/>أرسل إلينا السؤال الآتي من بعض البلاد العربية؛ لنعرضه على علماء<lb/>الأزهر، فأفتى فيه من اطلع عليه بما ترى في الجواب، وهذا نص السؤال.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>ما قول العلماء الأعلام السادة الكرام في قوم عوامّ يجتمعون وينشدون<lb/>بالألحان المحدثة، والنغمات المطربة، ويصفقون بالسبح، ويتمايلون بتكسر وتثن<lb/>هل فعلهم جائز أيضًا، وإذا قلنا بكراهة ذلك في أحد المذاهب الأربعة؛ هل يجوز<lb/>للإنسان التقليد ليرقص مثلهم , وما الحكم في مذهب الإمام مالك بالرقص إذا كان<lb/>بتكسر وتثن؛ كرقص المخنثين، هل هو حرام أو مكروه فقط، أفيدونا بالجواب<lb/>الشافي لا خلت منكم الديار في جميع الأقطار.<lb/>الجواب<lb/>الحمد لله أما بعد، فقد سُئل الطرسوسي - رحمه الله - في مثل ذلك، فقال<lb/>مذهب الصوفية: إن هذا بطالة وضلالة، وما الإسلام إلا كتاب الله وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم. إن الرقص والتواجد أحدثهما أصحاب السامري، لما اتخذ<lb/>لهم عجلاً جسدًا له خوار فأتوا يرقصون حوله ويتواجدون، والرقص دين الكفار<lb/>وعباد العجل، فينبغي للسلطان ونوابه أن يمنعوهم من الحضور في المساجد<lb/>وغيرها، ولا يحل لأحد يؤمن بالله واليوم الآخر أن يحضر معهم لا يعينهم على<lb/>طلبهم.<lb/>وهذا مذهب مالك والشافعي وأبي حنيفة وأحمد وغيرهم. قال العلامة ابن حجر<lb/>الشافعي: هذا هو الحق وغيره هو الباطل، وأن الرقص بتكسر أو تثن<lb/>حرام على الرجال والنساء.<lb/>وقال العز بن عبد السلام: أما الرقص والتصفيق فخفة ورعونة مشابهة<lb/>لرعونة الإناث، لا يفعلها إلا أرعن أو متصنع جاهل، إن الشريعة لم ترد<lb/>بهما في كتاب ولا سنة، ولا فعل ذلك أحد من الأنبياء. وإنما يفعله الجهلة السفلاء<lb/>الذين التبست عليهم الحقائق بالأهواء، وأما نشيد الأشعار بتلك الألحان<lb/>المحدثة والنغمات المطربة فهو حرام؛ لا يفعله إلا أهل الفسق والضلال. إن<lb/>هذا الغناء المنهي عنه.<lb/>قال القرطبي في نحوه: أفتى الإمام مالك بالحرمة؛ وهو مذهب أهل<lb/>المدينة والنخعي والشعبي وسفيان الثوري وأبي حنيفة وأهل الكوفة ولكل من الشافعي<lb/>وأحمد قول بمثل ذلك، ونص على الحرمة الإمام الرافعي في (الشرح<lb/>الكبير) ، والنووي في (الروضة) ، وقال الإمام الأذرعي: إنى أرجح تحريم<lb/>النغمات الملحنة وسماعها.<lb/>قال عليه الصلاة والسلام: (إن الغناء ينبت النفاق في القلب، كما ينبت الماء<lb/>البقل) . وقال أبو العباس القرطبي: الغناء لم يكن من عادة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم , ولا فعل بحضرته ولا اعتنى بمن يفعله، فليس ذلك من سيرته ولا سيرة<lb/>خلفائه من بعده، ولا من سيرة أصحابه، ولا عترته، ولا هو من شريعته بل هو<lb/>من المحدثات التي هي بدعة وضلالة، وقد يتعامى عن ذلك من غلب عليه الهوى<lb/>قال عليه الصلاة والسلام: (من أحدث في أمرنا هذا ما ليس منه فهو رد) .<lb/>وإن رجلاً استأذن النبي صلى الله عليه وسلم في الغناء من غير فاحشة،<lb/>فقال: (لا آذن لك) ، ثم توعده إن عاد إليه بالضرب الوجيع، وحلق رأسه تمثيلا به<lb/>تعزيرًا، وبالنفي عن أهله، وبإحلال سلبه لفتيان المدينة. ثم قال عنه وعن أمثاله:<lb/>(هؤلاء العصاة) . ثم توعدهم بأن من مات منهم بغير توبة حشره الله<lb/>يوم القيامة كما كان في الدنيا مخنثًا عريانًا، كلما قام صرع.<lb/>ومن أدلة التحريم قوله تعالى: {وَاسْتَفْزِزْ مَنِ اسْتَطَعْتَ مِنْهُم بِصَوْتِكَ} (الإسراء: 64) فسره مجاهد بالغناء والمزامير، ومنها قوله تعالى: {أَفَمِنْ هَذَا<lb/>الحَدِيثِ تَعْجَبُونَ * وَتَضْحَكُونَ وَلاَ تَبْكُونَ * وَأَنْتُمْ سَامِدُونَ} (النجم: 59-61)<lb/>أي مغنون على لغة حمير، كما قال عكرمة وابن عباس وقال مجاهد: هو الغناء بلغة<lb/>أهل <placeName>اليمن</placeName>.<lb/>من هذا كله تعلم أن المذاهب كلها على تحريم ما يصنع أمثال هؤلاء، وأن<lb/>فعلهم هذا ممقوت عند الله وعند العلماء والعقلاء , وأن مجلسهم مجلس الشيطان لا<lb/>مجلس الرحمن , ولا يجوز إفشاء السلام عليهم؛ لأن بينهم وبين الشريعة حربًا<lb/>عوانًا، والمحارب لا سلام ولا أمان له , فيترك السلام خوف أن يظنوا أنهم محقون<lb/>مكرمون مرضي عنهم، وإذا كان الأمر كذلك، فكيف يقلدهم في هذه الأباطيل مسلم<lb/>يؤمن بالله واليوم الآخر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الغني محمود المالكي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بالأزهر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين والي الشافعي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بالأزهر<lb/>***<lb/>العمل المذكور بالسؤال غير مشروع عند الحنفية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الباقي المغربي الحنفي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بالأزهر<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>هذا التشديد في الغناء خاص بمن يفعله على أنه عبادة ودين كبعض المتصوفة<lb/>وكذا شدد فيه بعضهم مطلقًا، وقد فصلنا القول فيه تفصيلاً في الجزأين الأولين من<lb/>المجلد التاسع , وخبر الذي استأذن الرسول بالغناء لا يصح؛ وإنما ذكره تقوية<lb/>للتنفير. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p276" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2144.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إحدى الكبر وكبرى العبر</head>
               <lb/>
               <lb/>خلع عبد الحميد خان. نفيه من دار السعادة. وضعه تحت المراقبة العسكرية<lb/>ضبط أمواله وذخائره وعقاره. إباحة يلدز للأمة. تولية مولانا السلطان محمد<lb/>الخامس.<lb/>{قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ المُلْكِ تُؤْتِي المُلْكَ مَن تَشَاءُ وَتَنزِعُ المُلْكَ مِمَّن تَشَاءُ وَتُعِزُّ مَن<lb/>تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَن تَشَاءُ بِيَدِكَ الخَيْرُ إِنَّكَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (آل عمران: 26) .<lb/>جلت قدرة الله ونفذت مشيئته، وغلب قدره وعلت كلمته، جعل الأيام دولاً،<lb/>وجعل للدول نواميس وسننًا، فلا مبدل لسننه ولا محول لنواميس خلقه، فلا يغرنك<lb/>إملاءه للظالمين، واستدراجه للمفسدين {إِنَّمَا يُؤَخِّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ الأَبْصَارُ *<lb/>مُهْطِعِينَ مُقْنِعِي رُءُوسِهِمْ لاَ يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوَاءٌ * وَأَنذِرِ النَّاسَ يَوْمَ<lb/>يَأْتِيهِمُ العَذَابُ} (إبراهيم: 42-44) .<lb/>لا ينفع من قدره حذر، ولا ينفذ من محيط سننه سلطان البشر، فلا يهولنك ما<lb/>ترى من رسوخ الاستبداد، ولا يويئسنك ما تشاهد من غلبة الاستعباد، ولا يفزعنك<lb/>ما ترى من الحصون والأجناد، فقد مضت سنة الله بأن الشيء إذا جاوز حده جاور<lb/>ضده، وأن شدة الضغط توجب شدة الانفجار، وأن الأعمال بالخواتيم<lb/>{وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) ، {وَالَّذِينَ يَنقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ مِنْ بَعْدِ<lb/>مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي الأَرْضِ أُوْلَئِكَ لَهُمُ اللَّعْنَةُ<lb/>وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ} (الرعد: 25) .<lb/>ألا وإن مشيئته في إيتاء الملك ونزعه، وخفض الملك ورفعه، واعتزاز<lb/>السلطان وإذلاله، ليست مشيئة استبدادية مغيرة لسننه الاجتماعية، وإنما جعل لكل<lb/>شيء سببًا، ولكل أمر مقادير وسننًا، فما من أمة تفرقت كلمتها، وغلب عليها<lb/>الجهل بحقوقها، واعتقاد وجوب التقديس لأمرائها وملوكها، وكثر فيها المنافقون،<lb/>وقل فيها الصادقون، إلا وابتليت بالمستبدين ومنيت بالظالمين، يسومونها سوء<lb/>العذاب، ويقطعون بها الأسباب، فيأكلون الأموال، ويستذلون الرجال، ويجعلون<lb/>الحرائر إماء، ليتمتعوا بالمئات من النساء، ويعبثون بالشريعة والقانون، ويجنون<lb/>على الأخلاق والآداب، فيذلون أمتهم ويضعفون دولتهم، فإذا استيقظت الأمة من<lb/>سباتها، واجتمعت بعد شتاتها، وعرفت حقوقها، وغيرت ما بأنفسها من تقديس<lb/>السلاطين، وأرادت أن تجعل الحكم فيها للشريعة والقوانين , فإن الله يغير ما بها<lb/>من الذل والعبودية، فتستبدل بهما العز والحرية، من حيث يذل ظالميها، ويهلك<lb/>مذليها {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءاً فَلاَ<lb/>مَرَدَّ لَهُ وَمَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ} (الرعد: 11) .<lb/>لقد صدقنا وعده ووعيده، وأرانا بأعيننا مصداق كتابه، فهذا عبد الحميد خان<lb/>وأعوانه وقرناؤه وخصيانه وجواريه وغلمانه قد بغوا في الأرض، وتركوا السنة<lb/>والفرض، وعطلوا الشريعة والقوانين، واستبدوا بجميع العثمانيين، وجمعوا<lb/>القناطير المقنطرة من الأموال، وحشدوا لحمايتهم الألوف المؤلفة من الرجال،<lb/>وأقاموا حولهم المعاقل والحصون؛ ليمنعوا أنفسهم أن يصول عليها المظلومون،<lb/>{وَظَنُّوا أَنَّهُم مَّانِعَتُهُمْ حُصُونُهُم مِّنَ اللَّهِ فَأَتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُوا وَقَذَفَ فِي<lb/>قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُم بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي المُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) .<lb/>نعم.. إن في ذلك لكبرى العبر، لمن يعقل ويتدبر {كَلاَّ وَالْقَمَرِ * وَاللَّيْلِ إِذْ<lb/>أَدْبَرَ * وَالصُّبْحِ إِذَا أَسْفَرَ * إِنَّهَا لإِحْدَى الكُبَرِ * نَذِيراً لِّلْبَشَرِ * لِمَن شَاءَ مِنكُمْ أَن<lb/>يَتَقَدَّمَ أَوْ يَتَأَخَّرَ} (المدثر: 32-37) فقد أدبر ليل الظلم والاستبداد، وأسفر صبح<lb/>الدستور، فميز بين الإصلاح والإفساد، وذهب الغي وجاء (الرشاد) ، وكانت هذه<lb/>الحركة العثمانية إحدى الكبر، نذيرًا للمستبدين من البشر، تعلمهم أنه لا ينفع حذر<lb/>من قدر، كما تعلم من شاء أن يتقدم أو يتأخر من الأمم؛ كيف يكون السير في<lb/>الطريق الأمم، وإنما مدار التقدم والتأخرعلى العدل والاستبداد، ورسوخ جذور<lb/>إحدى الكلمتين في البلاد، {ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلاً كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ<lb/>وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ * تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا وَيَضْرِبُ اللَّهُ الأَمْثَالَ لِلنَّاسِ<lb/>لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ * وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ الأَرْضِ مَا لَهَا مِن<lb/>قَرَارٍ * يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الآخِرَةِ وَيُضِلُّ اللَّهُ<lb/>الظَّالِمِينَ وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ} (إبراهيم: 24-27) .<lb/>لقد ذهبت هذه العبرة بأعذار اليائسين من روح الله، وتعلات القانطين من<lb/>رحمة الله الذين يتركون العمل، ويتفيئون ظلال الكسل، إذا غلقت في وجوههم<lb/>الأبواب، وتقطعت بهم الأسباب؛ جهلاً بعناية الله بالإنسان وسننه في نظام الأكوان<lb/>فها نحن أولاء قد رأينا عبد الحميد خان قد غلق جميع الأبواب التي يتصورالتوصل<lb/>منها إلى خلعه، وقطع جميع الأسباب التي يتخيل أنها تفضي إلى أخذه، حتى إنه<lb/>منع الاجتماع والجمعيات، وحجرعلى كثير من الألفاظ والاصطلاحات، فأبطل من<lb/>المحاكم الشرعية لفظ الحجر والجنون، وأن يحكم بالحجرعلى مجنون، ومنع لفظ<lb/>المخالعة والخلع [1] منها، ومما يطبع من كتب الشرع؛ لأنه يذكر بلفظ الخلع<lb/>(بالفتح) ، كما أبطل من جميع المطبوعات أمثال هذه الكلمات؛ عبد الحميد،<lb/>سلطان. (إلا عند ذكره) مراد. رشاد. ثورة. حرية. جمعية. مبعوثان <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>إلخ، وكان لمراقبي الجرائد في ذلك من الأمر والنهي والإثبات والمحو، ما يضحك<lb/>الثكلى، ويبكي اليائس الذي جاءته البشرى، وأمر بحذف دعاء القنوت من كتب<lb/>التعليم، وكلمة خلع النعلين مما يطبع من كتب الفقه والحديث؛ لئلا يخطر خلعه في<lb/>البال، عند ذكر خلع النعال، أو يسبق فهم المتعلمين أو المصلين، أن كلمة<lb/>(ونخلع من يفجرك) في القنوت، توجب خلع الفجارمن السلاطين، هكذا رأيناه قد<lb/>اتقى كل شيء إلا الله {فَمَا كَانَ لَهُ مِن فِئَةٍ يَنصُرُونَهُ مِن دُونِ اللَّهِ} (القصص:<lb/>81) ، {وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ أَنصَارٍ} (البقرة: 270) .<lb/>عز عليه أن يسلب بالدستور والحرية ما كان ينتحله من صفات الربوبية؛<lb/>ككونه يحكم ما يشاء، ويفعل ما يريد، لا راد لأمره ولا معقب لحكمه، ولا حدود<lb/>لأمره ونهيه، يحمد على السراء والضراء: {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ} (الأنبياء: 23) يعطي ويمنع، ويضر وينفع، ويصل ويقطع ويفرق ويجمع،<lb/>ويخفض ويرفع، يسلب من يشاء ما يشاء، ويقتل من أراد متى أراد، ويبعد من<lb/>يكره، ويقرب من يحب، فرأى بعد الدستور أن أمر الشريعة والدستور فوق أمره،<lb/>وأن نفوذ جمعية الاتحاد والترقي فوق نفوذه، وأن الألسنة والأقلام التي كانت<lb/>مكرهة على ترتيل آيات إطرائه ترتيلاً، والتسبيح بحمده بكرة وأصيلاً، صارت<lb/>تسمي أعماله ووقائع عصره بأسمائها، بعد أن كانت تطلق عليها أسماء أضدادها،<lb/>إذ كانت تسمي الظلم عدلاً، والنقص فضلاً، والجهل علمًا، والسفاهة حلمًا،<lb/>والباطل حقًّا، والكذب صدقًا، والإفساد إصلاحًا، والخسر فلاحًا والتخريب عمرانًا،<lb/>والإساءة إحسانًا، إلى غير ذلك.<lb/>راعه أن يكون بشرًا يوصف بصفات البشر، وأن تكون رعيته من جنسه لا<lb/>من الغنم والبقر، فضاق بهذا الدستور صدرًا، وعجز عن مبارزته جهرًا، فلجأ إلى<lb/>الكيد والاحتيال، وفتح ما ادخره لمثل هذا اليوم من كنوز الأموال، فألف بها<lb/>الجمعية المحمدية، وبث دعاتها في العاصمة وجميع الولايات العثمانية، فطفقوا<lb/>يوسوسون لعامة المسلمين: أن الدستور مناف للدين، وأن جمعية الاتحاد تريد بث<lb/>التعطيل والإلحاد، وتحويل الحكومة الإسلامية إلى حكومة أوربية، بل بثوا فتنهم<lb/>في الجيش فشقوه نصفين، ودبروا مكيدةً لإيقاع المذابح بين العنصرين: (المسلمين<lb/>والنصارى) ، {وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ وَعِندَ اللَّهِ مَكْرُهُمْ وَإِن كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ<lb/>الجِبَالُ} (إبراهيم: 46) أما لو وقعت الواقعة، وقرعت الدولة هذه القارعة؛<lb/>لرجت الأرض رجًّا، وبست البلاد بسًّا [1] فكانت هباء منبثًّا [2] ولكن لطف الله بهذه<lb/>الأمة، وأراد إنقاذ هذه الدولة فانهتك الستر، وانكشف السر، وظهرت بوادر الثورة<lb/>على الدستور في القسطنطينية، قبل أن تصل دعاتها إلى جميع الولايات العثمانية،<lb/>فقتل الثائرون بعض أعضاء مجلس النواب، ودمروا على نادي جمعية الاتحاد،<lb/>فتبروا ما علوا تتبيرًا، وكادوا يدمرون المعاهد تدميرًا، فأرز [3] أهل التدبير إلى<lb/>سلانيك وهي مصدر الدستور، ومطلع هذا النور، واستصرخوا ذلك الجيش<lb/>المنصور، فلباهم سليل الفاروق، مبادرًا إلى فتح فروق، والقضاء الأخيرعلى<lb/>الاستبداد، واصطلام آخر جرثومة له في البلاد، والتنكيل بما له من الأحزاب<lb/>والأنصار {سَوَاءٌ مِّنكُم مَّنْ أَسَرَّ القَوْلَ وَمَن جَهَرَ بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ<lb/>وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ} (الرعد: 10) [4] .<lb/>عبأ (محمود) الأمة، و (شوكة) الملة، تلك الكتائب الشعواء، وهي<lb/>كالقضاء المنزل من السماء، فكان هو منها كما قال شوقي من قبل في مدح جيش<lb/>عبد الحميد تبعًا لمدحه:<lb/>يقود سراياها ويحمي لواءها <gap resp="#org_MS"/> سديد المرائي في الحروب مجرب<lb/>يجيء بها حينًا ويرجع مرةً <gap resp="#org_MS"/> كما تدفع اللج البحار وتجذب<lb/>ويرمي بها كالبحر من كل جانب <gap resp="#org_MS"/> فكل خميس لجة تتضرب<lb/>وينفذها من كل شعب فتلتقي <gap resp="#org_MS"/> كما يتلاقى العارض المتشعب<lb/>ويجعل ميقاتًا لها تنبري له <gap resp="#org_MS"/> كما دار يلقى عقرب السير عقرب<lb/>فظلت عيون الحر حيرى لما ترى <gap resp="#org_MS"/> نواظر ما تأتي الليوث وتغرب<lb/>تبالغ بالرامي وتزهو ما رمى <gap resp="#org_MS"/> وتعجب بالقواد والجند أعجب<lb/>
               <lb/>أو كما قال اليوم يخاطب هذا الجيش، مفتخرًا بعمله في أخذ عبد الحميد<lb/>وخلعه:<lb/>يا أيها الجيش الذي <gap resp="#org_MS"/> لا بالدعيّ ولا الفخور<lb/>يخفى فإن ريع الحمى <gap resp="#org_MS"/> لفت البرية بالظهور<lb/>كالليث يسرف في الفعا <gap resp="#org_MS"/> ل وليس يسرف في الزئير<lb/>الخاطب العلياء بالـ <gap resp="#org_MS"/> أرواح غالية المهور<lb/>عند المهيمن ما جرى <gap resp="#org_MS"/> في الحق من دمك الطهور<lb/>يتلو الزمان صحيفة <gap resp="#org_MS"/> غراء مذهبة السطور<lb/>في مدح (أنورك) الجري <gap resp="#org_MS"/> وفي (نيازيك) الجسور<lb/>(ياشوكت) الإسلام بل <gap resp="#org_MS"/> يا فاتح البلد العسير<lb/>وابن الأكارم من بني <gap resp="#org_MS"/> (عمر) الكريم على (البشير)<lb/>القابضين على الصليـ <gap resp="#org_MS"/> ـل كجدهم وعلى الصرير<lb/>هل كان جدك في ردا <gap resp="#org_MS"/> ئك يوم زحفك والكرور<lb/>فقنصت صياد الأسو <gap resp="#org_MS"/> د وصدت قناص النسور<lb/>وأخذت (يلدز) عنوة <gap resp="#org_MS"/> وملكت عنقاء الثغور<lb/>نعم.. كرَّ الفاروقي بجيشه وعيون الأمم الأجنبية شاخصة إليه، وقلوب<lb/>الشعوب العثمانية محومة عليه، وزحف على الآستانة مصوبًا مدفعه ممتشقًا حسامه<lb/>، فلقيته جنود عبد الحميد، وكانت الحرب كالسيل يقذف جلمودًا بجلمود، فطل الأخ<lb/>دم أخيه، وخرق القريب صدر قريبه، فكانت جنودنا كما قال البحتري:<lb/>إذا اشتجرت يومًا ففاضت دماؤها <gap resp="#org_MS"/> تذكرت القربى ففاضت دموعها<lb/>ولكن شتان ما بين الباعثين، وما أبعد ما بين الداعيتين، ففريق ينصر الملة<lb/>بنصر الشورى والدستور، ويحمي الأمة بحماية مجلس المبعوثين. وفريق ينصر<lb/>الاستبداد بنصر ذلك الشبح البال، والمسرف العال، والخؤن الغال {وَاللَّهُ يُؤَيِّدُ<lb/>بِنَصْرِهِ مَن يَشَاءُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَعِبْرَةً لأُوْلِي الأَبْصَارِ} (آل عمران: 13) .<lb/>أيد الله الحق على الباطل، ومكن جند الدستور من تلك الحصون والمعاقل،<lb/>حتى كأن قائده يحمل سيف جده عمر، الذي كتب الله له النصر والظفر، فكان هو<lb/>الفاروق الفاصل، بين العدل والظلم، والحق والباطل، وقد أعجب أهل الحرب في<lb/>أوربا بسرعة حركته، وحسن تعبئته، كما أعجب أهل السياسة بإحكامه للنظام،<lb/>وحفظه للأمن، وفرح العثمانيون بنصر الله الدستورعلى الاستبداد، وحكم الشورى<lb/>على حكم الأفراد {إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الأَشْهَادُ<lb/>* يَوْمَ لاَ يَنفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ} (غافر: 51-52) .<lb/>سقطت (يلدز) ذات الحصون المشيدة، والملاجئ المتعددة بعد أن حاصرها<lb/>جيش الدستور، وقطع عنها الزاد والماء والنور، وفيها أربعة آلاف من النساء<lb/>والغلمان والخصيان والأعوان، والحرس الداخلي والحجاب، والخدم والكتاب،<lb/>والسواس والحوذية، والأريسيين والبستانية، كانوا يأكلون كل يوم ما تشتهيه<lb/>الأنفس من أصناف الألوان، ويتمتعون بما أحبوا من بنات ألحان ومعتقات الدنان،<lb/>وقد استعد عبد الحميد فيها لكل شيء إلا الحصار، فإنه لم يكن في الحسبان -<lb/>وسبحان من لا يشغله شأن عن شأن - أراد أن يجعلها كجنة الخلد، فإذا هي يوم<lb/>الحصار دون جنة آدم في الأرض، فقد قال الله لآدم: {إِنَّ لَكَ أَلاَّ تَجُوعَ فِيهَا وَلاَ<lb/>تَعْرَى * وَأَنَّكَ لاَ تَظْمَأُ فِيهَا وَلاَ تَضْحَى} (طه: 118-119) وقد جاع وظمئ<lb/>في جنة عبد الحميد حتى الغادات، وصار من فيها كالسوائم يقتاتون بورق النبات،<lb/>نعم.. ذاقت يلدز طعم الجوع بعد أن كانت مئات الموائد توزع من فضلاتها على<lb/>الجموع، وتجيع الألوف من الجنود وغير الجنود، وذاقت لباس الخوف والرعب،<lb/>بعد أن كانت تخيف جميع الشعب، فصارت عبرة للمعتبرين، ومثلاً للآخرين<lb/>{وَضَرَبَ اللَّهُ مَثَلاً قَرْيَةً كَانَتْ آمِنَةً مُّطْمَئِنَّةً يَأْتِيهَا رِزْقُهَا رَغَداً مِّن كُلِّ مَكَانٍ فَكَفَرَتْ<lb/>بِأَنْعُمِ اللَّهِ فَأَذَاقَهَا اللَّهُ لِبَاسَ الجُوعِ وَالْخَوْفِ بِمَا كَانُوا يَصْنَعُونَ} (النحل: 112)<lb/>ولما ضيق عليها الحصار، ارتفع الصراخ والعويل، ممن قال فيهن شاعر<lb/>النيل:<lb/>أين الأوانس في ذراها <gap resp="#org_MS"/> من ملائكة وحور<lb/>المترعات من النعيم <gap resp="#org_MS"/> الراويات من السرور<lb/>العائرات من الدلال <gap resp="#org_MS"/> الناهضات من الغرور<lb/>الآمرات على الولاة <gap resp="#org_MS"/> الناهيات على (الصدور)<lb/>الناعمات الطيبات <gap resp="#org_MS"/> العرف أمثال الزهور<lb/>الذاهلات عن الزمان <gap resp="#org_MS"/> بنشوة العيش النضير<lb/>المشرفات وما انتقلن <gap resp="#org_MS"/> على الممالك والبحور<lb/>أمضى نفوذا من (زبيدة) <gap resp="#org_MS"/> في الإمارة والأمير<lb/>بين الرفارف والمشارف <gap resp="#org_MS"/> والزخارف والحرير<lb/>في مسكن فوق السماك <gap resp="#org_MS"/> وفوق غارات المغير<lb/>بين المعاقل والقنا <gap resp="#org_MS"/> والخيل والجم الغفير<lb/>سموه (يلدز) والأفو <gap resp="#org_MS"/> ل نهاية (النجم) المنير<lb/>دارت عليهن الدوائر <gap resp="#org_MS"/> في المخادع والخدور<lb/>أمسين في رق القبيل <gap resp="#org_MS"/> وبتن في أسر العشير<lb/>ما ينتهين من الصلا <gap resp="#org_MS"/> ة ضراعة ومن النذور<lb/>يطلبن نصرة ربـ <gap resp="#org_MS"/> ـهن وربهن بلا نصير<lb/>ولماذا صار ربهن عبد الحميد بلا نصير، ولا ولي ولا ظهير. الجواب من<lb/>سورة الشورى التي كان يمقتها: {وَالظَّالِمُونَ مَا لَهُم مِّن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ} (الشورى: 8) ، ومنها {وَمَا أَصَابَكُم مِّن مُّصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ وَيَعْفُو عَن كَثِيرٍ<lb/>* وَمَا أَنتُم بِمُعْجِزِينَ فِي الأَرْضِ وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ} (الشورى: 30-31) .<lb/>بعد أن ضيق جيش الدستور على يلدز الحصار، خيرها بين التسليم وبين<lb/>السيف والنار، فعلم ذلك العاهل، أنه جاء الحق وزهق الباطل، فأمر بالتسليم<lb/>مدعيًا إيثار السلام على الحرب والصدام، وأن العسكر المهاجم كالحرس من أولاده<lb/>لا فرق بين الداعم والهادم لاستبداده، فسلم من كان فيها من الجيش سلاحه وذخائره<lb/>مأسورًا، ثم خرج منها مذمومًا مدحورًا، وخرج وراءه رؤساء الموظفين والكتاب<lb/>والقرناء، فالخصيان والخدم فالنساء، كان عسكر الدستور يخرج كل فريق،<lb/>فيعرف غير النساء منهم فردًا فردًا، ويحصيهم بالمقابلة على الجداول التي بيده عدًّا<lb/>ثم يرسلهم محفوظين إلى المواضع التي أعدها لهم، إلى أن يصدر الحكم العمري<lb/>الفاروقي فيهم، بل ذلك حكم الله وسننه في نظام الاجتماع {مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ<lb/>وَلاَ شَفِيعٍ يُطَاعُ} (غافر: 18) وصدق عليهم بعد إباحة يلدز للأمة، ما نزل في<lb/>فرعون وقومه {كَمْ تَرَكُوا مِن جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ * وَزُرُوعٍ وَمَقَامٍ كَرِيمٍ * وَنَعْمَةٍ كَانُوا<lb/>فِيهَا فَاكِهِينَ * كَذَلِكَ وَأَوْرَثْنَاهَا قَوْماً آخَرِينَ * فَمَا بَكَتْ عَلَيْهِمُ السَّمَاءُ وَالأَرْضُ وَمَا<lb/>كَانُوا مُنظَرِينَ} (الدخان: 25-29) .<lb/>وقد وضع الفاروقي فروق تحت الأحكام العرفية، وشكل فيها المحاكم العسكرية<lb/>لمحاكمة منفذي الفتنة الحميدية؛ لإبطال حكومة الشورى الشرعية، وإعادة الأحكام<lb/>الشخصية الوثنية، وهذا أمر لا بد منه، ولا تقوم المصلحة العامة إلا به، والقتل<lb/>بهذه الأحكام العسكرية، هو من قبيل ما يطلق عليه الفقهاء اسم الأحكام السياسية،<lb/>وقد صرحوا بأنه يجوز قتل الثلث لإصلاح الثلثين، فإن قيل: إنها أحكام ربما<lb/>تصيب بعض البرآء، قلنا: وقد يقع مثل ذلك في أحكام القضاء {وَاتَّقُوا فِتْنَةً لاَّ<lb/>تُصِيبَنَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنكُمْ خَاصَّةً وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ شَدِيدُ العِقَابِ} (الأنفال: 25) .<lb/>وقد كان من أمر الولايات العثمانية عندما علمت بكيد عبد الحميد خان للحكومة<lb/>الدستورية: أن كتبت إلى مجلس الأمة بوجوب خلعه، ونفض اليد من بيعته،<lb/>وإعلامه بأن الجنود مستعدة لمحاربته، والأهالي يتطوعون مع الجيش لمساعدته،<lb/>فلما أمن المجلس بأس ذلك السلطان، اجتمع المبعوثون والأعيان، واستفتوا شيخ<lb/>الإسلام، في خلع عبد الحميد وتولية رشاد، وهذه ترجمة الاستفتاء والفتوى بالعربية:<lb/>(إذا حذف زيد أمير المؤمنين بعض المسائل الشرعية المهمة من كتب<lb/>الشرع المقدسة، ومنع ومزق وأحرق الكتب المذكورة، وبذَّر وأسرف في بيت<lb/>المال بدون مسوغ شرعي، وقتل وسجن ونفى رعاياه بدون سبب شرعي وتعود<lb/>ارتكاب غير ذلك من المظالم الأخرى، ثم بعد أن أقسم بأن يرجع إلى الصلاح حنث<lb/>بيمينه، وأصرعلى إحداث فتن عظيمة تخل تمام الإخلال بانتظام أمور المسلمين<lb/>وأحوالهم، وحرض على المذابح، وإذا كانت الأخبار تتوالى من جميع أنحاء البلاد<lb/>الإسلامية طالبة خلعه؛ تخلصًا من ذلك الجور، وكان في بقائه ضرر محقق، وفي<lb/>زواله صلاح ملحوظ، فهل يجب تنفيذ ما يرجحه أرباب الحل والعقد وأولو الأمر؛<lb/>من إلزامه التنازل عن السلطنة والخلافة أو خلعه؟<lb/>(الجواب) : نعم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه الفقير السيد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد ضياء الدين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عفي عنه<lb/>بعدما تناول هذه الفتوى شيخ الإسلام التي هي أصح فتوى صدرت في هذه<lb/>الأزمان؛ لرد الشأن فيها إلى أولي الأمر، كما أمر القرآن، اختار أولو الأمر من<lb/>المبعوثين والأعيان، أن يخلعوا السلطان عبد الحميد الثاني؛ لأنه ثبت لديهم أنه<lb/>يصدق عليه ما ذكر في الاستفتاء من المظالم والمخازي، وأن يبايعوا بالخلافة<lb/>والسلطنة محمد رشاد أفندي ولي عهد المملكة. وهذه ترجمة قرار المجلس بالعربية.<lb/>في الساعة السادسة والنصف من يوم الثلاثاء، وهو السابع من شهر ربيع<lb/>الآخر سنة 1327 الموافق 14 نيسان سنة 1325 (مالية) ؛ تقرر في جلسة<lb/>المجلس الوطني العثماني المؤلف من مجلسي الأعيان والمبعوثين خلع السلطان عبد<lb/>الحميد الثاني، وإسناد السلطنة والخلافة إلى ولي العهد محمد رشاد أفندي باسم<lb/>(محمد الخامس) ، وذلك بناء على اختيار الخلع على التنازل الاختياري بالاقتراع<lb/>وهما الحلان المبينان في الفتوى المذيلة بتوقيع شيخ الإسلام محمد ضياء الدين<lb/>أفندي المتلوة في الجلسة.<lb/>ثم إن المجلس أرسل وفدين؛ لتبليغ قراره للسلطانين؛ ليعلما أن الأمر لأولي<lb/>الأمر، لا لرجل واحد يسمى ولي الأمر؛ لأن الله تعالى أسند في كتابه إلى الجمع،<lb/>ولم يسنده قط إلى الفرد؛ وليكون لأول عبرة للمستبدين الظالمين، والآخر سلفًا<lb/>ومثلاً للدستوريين الآخرين، فبلغ الوفدان القرارين ولسان الحال، يرتل قول الملك<lb/>المتعال {قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ المُلْكِ تُؤْتِي المُلْكَ مَن تَشَاءُ وَتَنزِعُ المُلْكَ مِمَّن تَشَاءُ<lb/>وَتُعِزُّ مَن تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَن تَشَاءُ بِيَدِكَ الخَيْرُ إِنَّكَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (آل عمران: 26) .<lb/>دخلوا على عبد الحميد الجبار، الحقود المنتقم القهار، وهو في مأمنه الذي<lb/>ملأه بالمسدسات، وجعل فيه الملاجئ والمغارات والمُدَّخَلات، وله في كل حجرة<lb/>منه تمثال يمثله في حال من الأحوال، فمنها النائم على السرر المرفوعة، ومنها<lb/>المتكئ على الأرائك الموضوعة، ومنها المكب على كتابته، ومنها الممثل لقراءته<lb/>يحتاط بذلك لخيانة الجنود والأحراس، وغفلة الرقباء والأرصاد، حتى إذا ما دمر<lb/>عليه محتال، يحاول الفتك والاغتيال واتفق أن اهتدى إلى بعض حجراته التي يأرز<lb/>إليها في خلواته، يغره التمثال فيهجم عليه، فينفذ رصاص المسدسات الحميدية من<lb/>بين كتفيه، وإن عبد الحميد لا يخطئ المرمى، فقد تمرن على الرمي حتى صار<lb/>كبني ثعل أو أرمى دخلوا عليه فما وارته مخابئه ولا حمته مسدساته، ولا دافعت عنه<lb/>رجاله، ولا أغنت عنه أمواله، بل غلب على هذا المخلوع الجبن الخالع، فإذا هو<lb/>خاضع خانع، قد خرس لسان مقاله وقرأ لسان حاله {يَا لَيْتَهَا كَانَتِ القَاضِيَةَ * مَا<lb/>أَغْنَى عَنِّي مَالِيَهْ * هَلَكَ عَنِّي سُلْطَانِيَهْ} (الحاقة: 27-29) يتمنى لو كانت مكيدته<lb/>قضت على الدستور، وجعلت زعماءه وأنصاره من سكان القبور، ثم طلب أن يبقوا<lb/>عليه كما أبقى على أخيه مراد، ويحسنوا إليه لأنه بريء مما وقع من الفساد! ! ،<lb/>وطفق يلوك أباطيل الأعذار، ولو كان صادقًا لما انتهى إلى هذا (القرار) {أَمْ<lb/>نَجْعَلُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَالْمُفْسِدِينَ فِي الأَرْضِ أَمْ نَجْعَلُ المُتَّقِينَ كَالْفُجَّارِ} (ص: 28) .<lb/>لماذا خضع وذل عبد الحميد وهو الجبار العنيد لذلك الوفد الذي لم يكن معه<lb/>غير ثلاثة من ضباط الجند؟ أتواضعًا كتواضع الخلفاء، أم هي شنشة الجبناء، إن<lb/>قدروا بغوا وعتوا، وإن عجزوا ذلوا وعنوا؟ أهذا هو السلطان المستبد، القاسي<lb/>المتكبر، الحريص على حياته، المحافظ بقوة الدولة ومالها على شخصه، هو<lb/>بعينه عبد الحميد، الذي دخل عليه وفد مجلس الأمة من غير معارضة ولا تفتيش،<lb/>فوقف أمامهم خاضعًا ضارعًا متوسلاً، يسألهم الإبقاء عليه، وترك روحه العزيزة<lb/>بين جنبيه؟ !<lb/>سبحانك اللهم ما أجل حكمتك، وما أعدل سنتك، ما أصدق وعدك ووعيدك،<lb/>فقد بينت لنا أن العاقبة للمتقين، ولا عدوان إلا على الظالمين، وقلت {أَوَ لَمْ<lb/>يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِن قَبْلِهِمْ كَانُوا هُمْ أَشَدَّ مِنْهُمْ<lb/>قُوَّةً وَآثَاراً فِي الأَرْضِ فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ وَمَا كَانَ لَهُم مِّنَ اللَّهِ مِن وَاقٍ} (غافر: 21) .<lb/>أين تلك القوة <placeName>القاهرة</placeName>، أين تلك الإرادة النافذة، أين تلك العظمة والكبرياء،<lb/>أين ذلك الشم والإباء، أين ذلك المسرف الغال؟ ، أين ذلك المعجب المختال، أين<lb/>السلطان عبد الحميد، الذي ظن أنه يبقى فعالاً لما يريد، فلم يكن يقبل أن يوجد في<lb/>المملكة من يقول: هذا نافع في السياسة وهذا ضار، وهذا حلال في تصرف الإدارة<lb/>وهذا حرام. أين السلطان عبد الحميد، الذي جعل نفسه هو الملك وهو الأمة، هو<lb/>القانون وهو الشريعة، الذي كان يرى أن الملك ملكه، والزمان غلامه، والناس عبيده<lb/>أو عباده، وأن له الحق أن يحرف كتب دينهم، وأن يغير أسفار تاريخهم وتاريخ<lb/>غيرهم. وإن عليهم أن يقابلوا إساءته بالشكر، وظلمه بالرضا والحمد، أين<lb/>السلطان عبد الحميد، الذي كان لا ينزل إلى موكب صلاة الجمعة في الأسبوع، إلا<lb/>بين صفوف من الجيوش كالبنيان المرصوص، فيحرم الصلاة على الألوف<lb/>من المسلين لأجل صلاته، التي يجعلها عنوانًا على خلافته، فيتزلف إليه فيها<lb/>بآيات معينة من القرآن، لا يتجرأ أن يتلو غيرها قارئ ولا خطيب ولا إمام،<lb/>ولو قرأ قارئ على مسمعه آية من الآيات التي تنذر الظالمين بالهلاك والدمار،<lb/>وتؤذنهم بالزوال والبوار، لأخذ منه باليمين، ولقطع منه الوتين، أو زجه في<lb/>ظلمات السجن، أو نفاه من الأرض. أين عبد الحميد الذي كان يزور الخرقة<lb/>النبوية الشريفة تذكيرًا للمسلمين بأنه هو الخليفة، فتحرس له الجنود طريقه إليها<lb/>طول السنة، فإذا قرب الموعد، أخليت من جانبيها الفنادق والدكاكين والأمكنة،<lb/>وغلقت الأبواب والنوافذ والكوى، وحشرت الجنود تملأ ما بين الرجا إلى الرجا؛<lb/>لئلا يطمع أحد بالدنو إليه، أو يكون في مكان أعلى منه {مَا أَغْنَى عَنْهُ مَالُهُ<lb/>وَمَا كَسَبَ} (المسد: 2) ، ولا وقاه ما أكدى وما وهب، ولا نفعه رأي ثقاته،<lb/>ولا سلاح حماته، بل سلمت فئته الباغية المغرورة، لفئة الدستور المنصورة،<lb/>وذم هو عمل منفذي فتنته، وتبرأ منهم، وزعم أنه كره عملهم. ولكن عجز<lb/>عنهم {وَإِذْ زَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ وَقَالَ لاَ غَالِبَ لَكُمُ اليَوْمَ مِنَ النَّاسِ وَإِنِّي جَارٌ<lb/>لَّكُمْ فَلَمَّا تَرَاءَتِ الفِئَتَانِ نَكَصَ عَلَى عَقِبَيْهِ وَقَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِّنكُمْ إِنِّي أَرَى مَا<lb/>لاَ تَرَوْنَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ وَاللَّهُ شَدِيدُ العِقَابِ} (الأنفال: 48) .<lb/>بعد أسبوعين من خلع عبد الحميد، أنفذ الفاروقي حكم أولي الأمر بنفيه إلى<lb/>سلانيك، وأُخْرِجَ معه من دار السعادة اثنان من صغار أولاده، وإحدى عشرة امرأة<lb/>من جواريه ونسائه، وجيء به إلى محطة سكة الحديد تخفر مركبته مركبات الجنود<lb/>وأرسل كذلك مخفورًا في قطار مخصوص، ولما وصل إلى محطة سلانيك، اختار<lb/>ركوب إحدى مركبات الأجرة، إلى أن وصل إلى الدار التي أعدت له، وهي دار<lb/>ألاتيني باشا قائد الشرطة، وقد أحضر له ولمن معه طعام ذلك المساء من أحد<lb/>مطاعم السوق، وطلب قميصًا فاشتريت له أيضًا من السوق، وكان في عامة أوقاته<lb/>كاسف البال، كثير الهواجس والأفكار، وقد تضرع إلى القائد الذي استقبله بأن<lb/>يضمن له حياته، فهدأ القائد اضطرابه وسكن روعه، ولو كان عبد الحميد صاحب<lb/>عزة وإباء، لما حرص في مثل هذه الحال على البقاء , ولا أقول لفعل ما فعلت<lb/>الزباء، على أن البخع والانتحار؛ إذا كان محرمًا في الإسلام، فشدة الحرص على<lb/>الحياة ليست من شأن أهل الإيمان، فقد قال تعالى في الذين لا يؤمنون:<lb/>{وَلَتَجِدَنَّهُمْ أَحْرَصَ النَّاسِ عَلَى حَيَاةٍ وَمِنَ الَّذِينَ أَشْرَكُوا يَوَدُّ أَحَدُهُمْ لَوْ يُعَمَّرُ أَلْفَ<lb/>سَنَةٍ وَمَا هُوَ بِمُزَحْزِحِهِ مِنَ العَذَابِ أْن يُعَمَّرَ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِمَا يَعْمَلُونَ} (البقرة: 96) .<lb/>أما مولانا السلطان محمد الخامس، فقد بويع في ذلك اليوم بنظارة الحربية<lb/>باختيار أولي الأمر ونواب جميع الأمة العثمانية، فإن كان قد قال في حفلة المبايعة:<lb/>إنني أول ملك في عهد الدستور والحرية، فإننا نقول: إن مبايعته أول مبايعة<lb/>جرت على الصورة الشرعية، فقد كان سلفه يأخذون الملك بمجرد الإرث، وهو قد<lb/>ناله باختيار أهل الحل والعقد، وقد بويع بالمصافحة كما بويع الخلفاء الراشدون، لا<lb/>بلثم الراحة، وتقبيل الأذيال، كما جرى عليه أسلافه المستبدون، وأول من بايعه<lb/>الشريف حيدر بك من أعضاء مجلس الأعيان، ثم الصدر الأعظم وشيخ الإسلام،<lb/>ثم نقيب الأشراف، فرئيسا مجلسي الأعيان والنواب، فأعضاء المجلسين، فالأمراء<lb/>والضباط، ثم من حضر من خيار الناس، وقد صرح مولانا عقب مبايعته، بأن<lb/>كل رغبته ورجائه في سعادة أمته، وبعد عدة أيام حلف في نظارة الحربية يمين<lb/>التزام الشريعة والدستور، والمحافظة على حقوق جميع الأمة العثمانية، ثم حلف<lb/>أيضًا في مجلس نواب الأمة، كما استحلفهم على الإخلاص لها وله، فأقسموا<lb/>طائعين، وأطاعوا مختارين، ودعوا له مخلصين، والأمة من ورائهم تقول آمين،<lb/>والعاقبة للمتقين {الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ طُوبَى لَهُمْ وَحُسْنُ مَئَابٍ} (الرعد: 29) .<lb/>ونسأله تعالى: أن يجعل لسان حال سلطاننا الأواب، هذه الآية الكريمة من<lb/>الكتاب {وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ} (غافر: 38) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الخلع بالضم الطلاق بعوض، وقد رفع إلى محكمة التمييز إعلام بحكم شرعي في مخالعة فردته إلى المحكمة الابتدائية لأجل تصحيحه بحذف كلمة خلع منه، وقد نبهت إلى ذلك بالأرقام كقولها (مثلاً) يجب تغيير الكملة الرابعة من السطر الثاني والعاشرة من السطر الثالث وهلم جرًّا.<lb/>(2) أي خربت فكانت أجزاء متفتتة، أو سيق أهلها كما تساق الغنم.<lb/>(3) الهباء: الغبار والمنبث المنتشر المتفرق.<lb/>(4) أي اجتمعوا وانضم بعضها إلى بعض كذا فسر الأصمعي الكلمة في الحديث وفي اللسان أرز.<lb/>(كجلس) تقبض وتجمع وثبت، ويقال أرز إلى المكان إذا كان مأمنه ومنعته.<lb/>(5) أي ويقال لهم سواء منكم أيها الخارجون على الدستور من أسرّ القول للجنود وغيرهم بالحث على الفتنة ومن جهر به إلخ، والسارب الظاهر البارز كأولئك الجنود العصاة.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p289" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2145.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد الشبهات على النسخ وكون السنة من الدين</head>
               <lb/>لليافعي<lb/>(3)<lb/>تتمة بحث النسخ<lb/>
               <lb/>ولنعد إلى ما كنا بصدده فنقول: قد بينا في رسالتنا السابقة بعض حجج ما<lb/>ذهبنا إليه، وسنزيد ذلك إيضاحًا، فنقول: إن الكلام إذا سيق، فإنما يساق بمناسبة<lb/>المتأخر لما تقدمه وابتني عليه، ودونك ما قبل هذه الآية؛ لتعرف دلالة السياق،<lb/>وأن الكلام مسوق في أي شيء؛ أهو في ذكر المعجزات، كما قال الدكتور الفاضل<lb/>أم في ذكر الدين وشرائعه وأحكامه، ومن هنا تعرف أن ما ذكرناه عن السلف في<lb/>تفسير هذه الآية هو المناسب لسياقها، قال تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَقُولُوا<lb/>رَاعِنَا وَقُولُوا انظُرْنَا وَاسْمَعُوا وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ أَلِيمٌ * مَا يَوَدُّ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ<lb/>الكِتَابِ وَلاَ المُشْرِكِينَ أَن يُنَزَّلَ عَلَيْكُم مِّنْ خَيْرٍ مِّن رَّبِّكُمْ وَاللَّهُ يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ مَن<lb/>يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (البقرة: 104-105) ففي أول هذه الآية حذر<lb/>المؤمنين من موافقة الكافرين في إطلاق الألفاظ الموهمة؛ كقولهم راعنا، ثم<lb/>أخبرهم في آخرها بشدة عداوة الكفار لهم، وأنهم يكرهون نزول الخير إليهم، وذلك<lb/>الخير الذي تفضل الله به على عباده المؤمنين: هو الشرع التام الكامل [*] الذي<lb/>شرعه لنبيه محمد صلى الله عليه وسلم، واختصه وأمته به، {وَاللَّهُ يَخْتَصُّ<lb/>بِرَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (البقرة: 105) - وعلى مناسبة ذلك<lb/>قال: {مَا نَنْسَخْ} (البقرة: 106) من هذا الخير: وهو الشرع المحمدي<lb/>{مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) فليس من باب تفويت أو إحرامكم بعض<lb/>هذا الخير الذي تفضلنا به عليكم، بل نفعل ذلك؛ لنأتيكم بخير منه إذا نسخناه، أو<lb/>بمثله إذا قصرتم في حفظه ونسيتموه. أما قوله: {ألَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ<lb/>قَدِيرٌ} (البقرة: 106) إلى آخره، فإنما ذكره في عقب هذه الآية؛ كالدليل<lb/>بالشيء على نظيره، وذلك مثل استدلاله جل شأنه على البعث وإمكانه بالخلق<lb/>الأول، وبإحيائه الأرض بعد موتها، وقد ذكرنا في رسالتنا السابقة مناسبات أخرى<lb/>فارجع إليها، وليتأمل الفاضل في هذا المقام، وليعطه حقه من النظر.<lb/>ونقول أيضًا: نحن قد قدمنا وقلنا غير مرة: إنه قد علم من ديننا بالضرورة<lb/>أن القول بالرأي في الدين؛ وبالأخص تفسير القرآن، لا يجوز مطلقًا، فما بالك<lb/>برأي مخالف لما قاله السلف ولما نقلوه [1] .<lb/>ثم نقول لحضرة الدكتور الفاضل: هب أن السلف لم يتكلموا، ولم ينقل عنهم<lb/>في تفسير هذه الآية شيء، أفليس الواجب أن نرد كل لفظ إلى أصله، ونحمله على<lb/>معناه الحقيقي؟ ولا نقدم على القول بالمجاز ولا نعدل إليه؛ إلا إذا تعين بقرينة،<lb/>فإذا عرفت ذلك، نقول: قال في القاموس نسخه: كمنعه أزاله وغيَّره وأبطله،<lb/>وأقام شيئًا مقامه، والشيء مسخه، والكتاب كتبه عن معارضة؛ كانتسخه<lb/>واستنسخه، المنقول منه نسخة بالضم وما في الخلية حوله إلى غيرها , انتهى.<lb/>والمعنيان الأخيران لا يصح حمل الآية المتنازع في تفسيرها عليهما اتفاقًا،<lb/>فلا يبقى إلا الإزالة والتغيير والإبطال، فإذا كان المراد بالآية في قوله تعالى: ما<lb/>ننسخ من آية المعجزة، كما يقول حضرة الفاضل، فما معنى إزالتها أو إزالة مثلها<lb/>فإنه لا يزال ولا ينقل إلا ما كان ثابتًا في الخارج , وأما ما يعدم ويفوت بفوات<lb/>وانقضاء زمنه، فلا يقال: أزاله ولا يزيله، نعم.. يقال في مجاز اللغة: أزلت<lb/>حجته بمعنى بينت كذبها وعدم صحتها، فإذا أريد بالآية المعجزة، فلا يجوز حملها<lb/>على معنى الإزالة حقيقة ولا مجازًا، بقي التغيير والإبطال، والقول فيهما كالقول<lb/>في الإزالة، وهل يصح أن يقال: إن الله غيَّر وأبطل معجزات الأنبياء السابقين،<lb/>فإذا فسد التفسير بحمل الآية على المعجزة، تعين حملها على آيات الإحكام ونحوها<lb/>من آيات القرآن؛ لصحة قولنا حكم كذا، وأقمت مقامه حكمًا آخر، أو أزلت الكلمة<lb/>وأقمت مقامها كلمة أخرى، فما ذكرناه في تفسير الآية هو الحقيقة التي لا يصلح<lb/>إرادة غيرها، بذلك قال السلف كما عرفت ذلك عنهم فيما سلف، ولو جوزنا العدول<lb/>عن الحقيقة إلى المجاز بلا قرينة، ولا مرجح للعدول، وسلمنا ما قال: بأن النسخ<lb/>قد يكون بمعنى الترك، فكذلك لا يصح إرادة ما قاله الفاضل، ولا يجوز أيضًا؛<lb/>لأن ترك الشيء لا يكون إلا إذا أمكن فعل ذلك الشيء نفسه، والمعجزة الفعلية التي<lb/>وقعت وانقضى زمنها: كانقلاب عصا موسى عليه السلام حية مثلاً، لا يمكن أن<lb/>تعاد نفسها لا سيما مع عدم وجود العصا، فإن قيل: المراد مثلها، قلنا: وهذا<lb/>مجاز بتوسط تأويل، ولو سلمناه أيضًا فإنه لا يصح حمل الآية عليه؛ لأنه لا يصح؛<lb/>إلا بعد أن يثبت أن الله قدر وكتب في الكتاب الذي كتبه لكل مدة مضروبة بأن سيؤيد<lb/>محمدًا صلى الله عليه وسلم بمثل تلك المعجزات الماضية مماثلة من كل<lb/>الوجوه، فإذ قدر أنه عدل عن ذلك إلى ما يماثلها من بعض الوجوه، جاز أن يقال:<lb/>ترك هذا المثل لهذا المثل، ولا يخفى أن الهجوم على ذلك بلا توقيف جراءة<lb/>واستبداد على الله.<lb/>فإن قيل: لا نقول إنه ترك ما كتب، وقدر أنه يؤيد به محمدًا صلى الله عليه<lb/>وسلم كما ذكرتم، قلنا: إن تنظير الدكتور للنسخ في هذه الآية بقوله: {يَمْحُو اللَّهُ<lb/>مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ الكِتَابِ} (الرعد: 39) صريح فيما ذكرنا فساده.<lb/>ونقول أيضًا: إن ما هو نحو المعجزات من الأفعال التي مضت وانقضت هي<lb/>الآن معدومة، فإن قيل: المراد مثالها الموجود في بعض الأذهان، فيجوز تركه، قلنا<lb/>ذلك ممنوع؛ لأن الموجود في الأذهان المذكورة، إنما هو التصديق بتلك المعجزات<lb/>ونسخه إنما يكون بنقضه وتكذيبه وهو محال أيضًا ما في أذهانهم، لو أوجده الله<lb/>في الخارج؛ فهو لا يكون إلا نفس المعجزات الماضية التي قد عدمت، والأفعال<lb/>التي قد وقعت لا يمكن أن تعاد نفسها، وما كان كذلك فلا يقال: إنه تركه، وعليه<lb/>فالنسخ بمعنى الترك، لا يمكن أن يفرض إلا فيما يماثل من بعض الوجوه ما حفظه<lb/>بعض الناس من معجزات الأنبياء، وحينئذ لا يكون المنسوخ في الآية ما قد وجد،<lb/>ولا مثاله الموجود في أذهانهم، بل هو ما يماثل مثاله من بعض الوجوه، وهذا إنما<lb/>هو معدوم؛ لأنه غير موجود في الأعيان ولا في الأذهان، ومعلوم أن الله لم يرد<lb/>أنه نسخ أو ترك المعدوم المطلق، أو أنه أيد نبينا صلى الله عليه وسلم بخير<lb/>منه أو مثله؛ لأن الخيرية والمثلية لا يوصف بها المعدوم، فظهر بذلك أن المعنى<lb/>الذي حمل الآية عليه حضرة الفاضل لا يصح إلا فرضه في المعدوم المطلق وسياق<lb/>الكلام ومعناه يأبى ذلك، وإلا للزم وصح أن يقال: إن كل ما أوجده الله فهو بدل<lb/>ومثل ومسبب عن ترك معدوم مطلق، لم يقدر في كتاب، وهذا لم يقله أحد.<lb/>هذا بعض ما نقوله في المنسوخ الذي ذكره الله في قوله: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ<lb/>أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) وقد عرفت أنه لا يصح أن يفرض شيئًا مما قدمنا<lb/>بيانه. أما معجزات نبينا صلى الله عليه وسلم: فلا شك أنها قد وفت وقامت بتأييد<lb/>رسالته صلى الله عليه وسلم، كما قد وفت معجزات الأنبياء السابقين بتأييد رسالاتهم<lb/>وزيادة. لكن إطلاق أن هذا ناسخ لهذا لا يصح في تفسير قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ<lb/>مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) وقوله (فكل آية من آيات الأنبياء السابقين إلى<lb/>قوله: قد أتى الله بمثلها في الإقناع والهداية أو بخير منها، قلت: نعم.. والأمر<lb/>كذلك إلا أنا قد قدمنا فساد فرض المنسوخ بمعنى المعجزة، وعليه فما أتى الله ومنَّ<lb/>به على نبينا من المعجزات، فليس بدلاً عن معجزات الأنبياء السابقين؛ على معنى<lb/>أن تكون ناسخة لتلك، ولو كان كل معجزة لنبي متأخر ناسخة لمعجزات من تقدمه،<lb/>لكانت معجزات محمد صلى الله عليه وسلم ناسخة لمعجزات عيسى عليه الصلاة<lb/>والسلام، ومعجزات عيسى عليه السلام ناسخة لمعجزات من تقدمه، وهلم جرًّا ,<lb/>وعليه فما أتى به محمد من المعجزات؛ لا تكون بدلاً لكل معجزات الأنبياء السابقين<lb/>وإلا للزم نسخ المنسوخ حين هو منسوخ [2] .<lb/>ونقول أيضًا: يلزم الفاضل المذكور في الأدلة المتعددة المختلفة الحقائق<lb/>على صحة المدلولات المتماثلات، والمدلول الواحد تصحيح إطلاق أن كل واحد<lb/>منها ناسخ للآخر، فليتأمل الناظر وليحكم بما شاء بشرط الإنصاف.<lb/>أما قول الفاضل الممدوح: وإذا كان المراد آيات الأحكام لا المعجزات، فهل<lb/>أتى تعالى بدل الآيات المنسوخة بآيات خير منها؟ إن كان ذلك صحيحًا، فكيف<lb/>نسخ كثيرًا من أحكام القرآن بالسنة على قول بعضهم؟ وأقول: قد عرفت أنه لا<lb/>يمكن حمل ذلك على غير آيات الأحكام، ونقول: نعم.. إنه قد عوضنا بدل كل آية<lb/>نسخها ورفعها بما هو مثلها وأفضل منها، وذلك موجود في هذا القرآن الذي بين<lb/>أيدينا. أما قوله: فكيف نسخ كثيرًا من القرآن بالسنة على قول بعضهم؟ فجوابه أنه<lb/>لم يفضل أحد أحكام القرآن على أحكام السنة؛ لأن الكل من الله، والحكم الناسخ<lb/>سواء كان في القرآن أو في السنة، هو أكثر خيرًا من المنسوخ، ولا تفاوت في<lb/>نفس الحكم إلا أن هذا يكون أصح من هذا، كما سيأتي بيانه. نعم ألفاظ القرآن هي<lb/>أفضل من ألفاظ الأحاديث، ولم يقل أحد أن لفظ الحديث ناسخ للفظ القرآن، فما<lb/>أراد إيراده غير وارد، فتأمل.<lb/>ونحن قدمنا الكلام في اختلاف العلماء في النسخ فارجع إليه، فمن يجوز نسخ<lb/>القرآن بالسنة، بعضهم يقول: إن ذلك جائز لكنه لم يقع، وأما من يقول منهم<lb/>بوقوعه فلهم أن يفرقوا بين نسخ الآية ونسخ حكمها؛ بأن يقولوا: إنه من المعلوم<lb/>بالضرورة أن الدين كله سواء كان قرآنًا أو وحيًا غير قرآن - وهو السنة - إنما<lb/>عرفناه بتوسط محمد صلى الله عليه وسلم، الذي عرفنا صدقه وصحة نبوته<lb/>ورسالته، فلا يجوز لنا أن نقبل بعض ما جاء به، ونترك البعض الآخر؛ إذ لو<lb/>فعلنا ذلك لكنا مكذبين له صلى الله عليه وسلم في ذلك البعض، وذلك كفر في دين<lb/>الله، وبه كما قال تعالى: {أَفَتُؤْمِنُونَ بِبَعْضِ الكِتَابِ وَتَكْفُرُونَ بِبَعْضٍ} (البقرة: 85) بناء عليه يجوز أن يكون بعض أحكام السنة خيرًا من الحكم<lb/>المنسوخ الذي كان في القرآن، وإذا كان المراد بالخيرية أن يأتي بخير منها أي ببدل<lb/>ذي مصلحة راجحة، فلا قباحة في أن يقوم الحديث النبوي بدلاً عن لفظ آية<lb/>وحكمها معًا.<lb/>أما الوصية للوالدين والأقربين الوارثين فالجمهور يقولون: إن الناسخ لها إنما<lb/>هي آية المواريث، والسنة مبينة وشارحة لذلك الناسخ. هذا بعض أجوبتهم، وهو<lb/>مانع ودافع لكل إيراد، قلت الإيراد الصحيح في الآية: إنما يتوجه على مذهب<lb/>حضرة الدكتور الفاضل؛ لأنه إذا منع النسخ في القرآن مطلقًا به أو بالسنة، لزمه<lb/>أن الواجب للوالدين الوصية، والنصيب الذي فرضه الله لكل واحد منهما في آية<lb/>المواريث، وحينئذ يعترض عليه، ويقال: إنه إما أن يكون ما فرضه لها وافيًا<lb/>بحقها، أو ليس بواف بحقهما وعلى كل تقدير. إما أن يلزم النقص أو الظلم [**] لا<lb/>يقال: إن الوصية إنما ندب إليها ولم يوجبها؛ لأنا نقول: إن الاعتراض وارد على<lb/>الاستحباب أيضًا، على أن في قوله تعالى: {كُتِبَ عَلَيْكُمْ} (البقرة: 180) في<lb/>أول الآية وقوله: {حَقاًّ عَلَى المُتَّقِينَ} (البقرة: 180) في آخرها دلالة ظاهرة<lb/>لا يعتريها شك، ونص في الوجوب فالاعتراضات الواردة الصحيحة إنما ترد على<lb/>مذهب الفاضل الدكتور.<lb/>قال الفاضل: وأين البدل للآيات التي نسخ لفظها وحكمها معًا؛ كقوله عشر<lb/>رضعات معلومات يحرمن الذي نسخ على زعمهم بقوله: خمس رضعات معلومات<lb/>ثم نسخ لفظ هذا الأخير، ولم يأت بدله؟ قلت: والجواب من وجوه، وهو يختلف<lb/>باختلاف مشارب الناس في هذا الموضع.<lb/>(الأول) من لم يشترط التواتر في نقل القرآن، وهؤلاء يقولون: إن آية<lb/>(؟) الخمس الرضعات المعلومات هي آية (؟) من القرآن الكريم، وهي<lb/>محفوظة بهذه الرواية ونحوها، ولها عندهم حكم القرآن المتلو، ومن يقول بذلك فلا<lb/>يرد عليه اعتراض حضرة الدكتور الفاضل ههنا من أصله، فإن كان يرد عليهم<lb/>اعتراضات أخرى، فإنهم قد أجابوا عنها.<lb/>(الثاني) قول من يقول: إن القرآن لا يثبت إلا بالتواتر، وناسخه لا يكون<lb/>إلا قرآنًا أو سنة كذلك.<lb/>(الثالث) إنا نختار أن نقول: لا شك أن العشر الرضعات قد ثبت أنهن كن<lb/>فيما نزل من القرآن الكريم، وثبت إنهن نسخن، ونقل المنسوخ لا يشترط فيه<lb/>التواتر؛ لأن اشتراط التواتر في القرآن إنما التزمه من التزمه؛ لأن من خالف<lb/>الإجماع يكون شاذًّا مخالفًا لما نقله جميع الصحابة، من حصرهم القرآن المحكم في<lb/>هذا المصحف الموجود بين أيدينا، وإذا صرح وقيد الناقل أن ذلك قد نسخ لفظه أو<lb/>وحكمه فلا شك أن ذلك يخرجه عن الشذوذ، فلا يكون مخالفًا للمتفق عليه من القرآن<lb/>لجواز أن يكون الصحابة رضي الله عنهم تركوا نقله؛ لكونه منسوخًا لفظًا.<lb/>بقي البحث في الناسخ؛ وهو الخمس المعلومات، ثم هذه الخمس المعلومات،<lb/>هل هن قرآن محكم باقٍ لفظه وحكمه، أم ليس هن بقرآن؟ وقد قدمنا قول من لم<lb/>يشترط التواتر، وبعض من يشترط التواتر يقبل الحكم ولا يقبل القرآنية، فمن<lb/>يقول: إن القرآنية المنقولة بنقل الواحد ونحوه إذا خالفت المصحف كانت شاذة،<lb/>فمخالفة الجمهور أسقطت القرآنية؛ لاحتمال أن يكون الراوي الواحد ونحوه نقل ما<lb/>كان منسوخًا لفظه، ولم يعلم بنسخ لفظه أو أنه ظن أن ذلك قرآن. أما الحكم<lb/>المتضمنة له تلك الرواية فهو غير معارض بنقل الجمهور للقرآن، وباب الحكم غير<lb/>باب اللفظ والقرآنية، فمن هنا قالوا بقبول الحكم ورد القرآنية فتفكر.<lb/>وآية عدد الرضعات المرفوعة المنسوخة؛ هي ليست في الحقيقة مما يصح أن<lb/>يورد عليها ما أورده، الفاضل يعرف ذلك بجمع أطراف الرواية، ودونك ذلك روي<lb/>عن عائشة رضي الله عنها أنها قالت: كان فيما نزل من القرآن (عشر رضعات<lb/>معلومات يحرمن) ثم نسخن بخمس معلومات فتوفي رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>وهن فيما يقرأ من القرآن، رواه مسلم وأبو داود والنسائي وفي لفظ قالت: وهي<lb/>تذكر الذي يحرم من الرضاعة: نزل في القرآن عشر رضعات معلومات، ثم نزل<lb/>أيضًا خمس معلومات، رواه مسلم. وفي لفظ قالت: نزل في القرآن عشر<lb/>رضعات معلومات، فنسخ من ذلك خمس رضعات إلى خمس رضعات معلومات،<lb/>فتوفي رسول الله صلى الله عليه وسلم والأمرعلى ذلك، رواه الترمذي وفي لفظ كان<lb/>فيما أنزل الله -عز وجل - من القرآن ثم سقط، لا يحرم إلا عشر رضعات أو<lb/>خمس معلومات، رواه ابن ماجه , والناظر يرى أن الصديقة (رضي الله عنها) لم تذكر لا الناسخ ولا المنسوخ بلفظه ولا سياقه، ولم تبين محله، نعم..<lb/>روايتها ظاهرة في أن عدد الرضعات كان قرآنًا في الجملة، وبعضها ظاهرة في أن<lb/>العشر نسخن بالخمس، ورواية الترمذي هي صحيحة؛ ولا تتبين دلالتها على أن<lb/>الخمس التي هي بدل عن العشر أنها كانت قرآنًا، ولا تدل على أن النسخ وقع<lb/>بالخمس أيضًا، وبناء على ما تقدم فقولها - رضي الله عنها -: فتوفي رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم وهن فيما يقرأ من القرآن أي: إن بعض من لم يبلغه النسخ<lb/>كان يقرأ ذلك؛ وهو مع شذوذه عما نقل الجمهور لم يثبت قراءته في المصحف،<lb/>ولعله رجع عن ذلك، ثم يحتمل كلامها أن من بقي يقرأ كان يقرأ العشر والخمس<lb/>معًا، أو أنه كان يقرأ الخمس فقط؛ ظانًّا أن ذلك لم ينسخ، وهذا الاحتمال الأخير<lb/>بعيد. فهذه احتمالات , وأما حديث ابن ماجه عنها؛ فظاهر أن العشر أو الخمس<lb/>إنما هو آية واحدة، ودلت هذه الرواية على أن الكل رفع وبناء على ذلك إن من<lb/>لازم نسخ العشر، أن تنسخ الخمس معها وترفع برفعها لكونها جزءًا من آية، ولأن<lb/>الخمس إنما هن معطوفات على العامل في العشر فهي منسوخة بالتبع؛ لعدم<lb/>جواز بقاء لفظها بعد نسخ أول الآية، وإلا لبقيت غير معلومة المعنى، ومثل ذلك<lb/>لا يجوز بقاؤه أو وجوده في القرآن، فاندفع ما أورده الدكتور الفاضل؛ فقوله في<lb/>حديث مسلم رحمه الله ثم نسخن بخمس معلومات أي: بقاء حكم جزء الآية المرفوع<lb/>لفظه بالتبع، وهي الخمس المعلومات ناسخ للعشر المقصود رفعها، ونسخ حكمها<lb/>بالأصالة والذات وبقي بعض من لم يبلغه رفعها ونسخها يقرأها هكذا: لا يحرم إلا<lb/>عشر رضعات أو خمس معلومات.<lb/>قلت: وقوله تعالى: {وَأُمَّهَاتُكُمُ اللاَّتِي أَرْضَعْنَكُمْ} (النساء: 23) يصح أن<lb/>نقول: إنه بدل عن هذا المرفوع، ورواية أم المؤمنين رضي الله عنها قد أثبتت أن<lb/>حكم العدد محكم، فتحريم الأمهات المرضعات في هذه الآية وارد في رضاعة<lb/>معلومة؛ وهي الخمس الرضعات. وعائشة رضي الله عنها يتعين أن تكون سمعت<lb/>من رسول الله صلى الله عليه وسلم، فهو يقول: إن هذا كله منسوخ حكمه ولفظه،<lb/>وناسخ ذلك الإطلاق في قوله تعالى: {وَأُمَّهَاتُكُمُ اللاَّتِي أَرْضَعْنَكُمْ} (النساء: 23) فما وصل الجوف هو الرضاع المحرم، ومنهم من قال: إن الله<lb/>أطلق تحريم المرضعة، والمرجع في ذلك إلى السنة، وقد ورد أن المصة<lb/>والمصتين، والرضعة والرضعتين، والإملاجة والإملاجتين لا تحرم. وحديث<lb/>عائشة - رضي الله عنها - فيه إناطة التحريم بخمس معلومات، فوجب المرجع<lb/>إليه فيما نعتقد، وقدمنا توجيهه، بذلك اندفع اعتراض الدكتور الفاضل أيضًا، وثبت<lb/>أن الناسخ لذلك هو القرآن مفسرًا المراد منه بالسنة أو بما له حكم السنة، وظهر بما<lb/>قدمناه أيضًا النكتة في نسخ لفظ الخمس، والله أعلم.<lb/>وأما آية الرجم فقد قدمنا الجواب عن رفع لفظها وحكمته فلا نعيده. وإذ قد<lb/>فرغنا عن جواب كل إيرادات الفاضل في مسألة النسخ، فلنشرع في الجواب عما<lb/>أورده من الشبهات على وجوب العمل بأحاديث الآحاد الصحاح فنقول.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: الكلام صريح في بيان سبب إنكارهم لنبوة النبي صلى الله عليه وسلم وهو أن أهل الكتاب يحسدون العرب فيريدون أن ينزل الوحي على رجل منهم فهم لذلك ينكرون نبوة محمد صلى الله عليه وسلم والمشركون ينكرون النبوة من حيث هي فالكلام في النبوة لا في الأحكام الجزئية التي في الوحي وهي أقل ما فيه، والشرع المحمدي عقائد ومعارف إلهية وآداب وعبر وأخلاق كريمة، وأحكام عملية والعقائد هي الأساس والكلام في ركن النبوة منها لأن غيره يبني عليه فالمناسب أن تكون الآية ما يؤيده.<lb/>(1) إن من يفسر آية بغير المروي عن واحد أواثنين وثلاثة من السلف لا يسمى مخالفًا للسلف لا سيما إذا اختلفوا وإلا لكان جميع العلماء مخالفين للسلف حتى الأئمة المشهورين وإنما مخالفة السلف المذمومة هي مخالفة سنتهم التي جروا عليها في أمر الدين والابتداع فيه.<lb/>(2) المنار: كل هذه اللوازم التي أوردها ممنوعة، ويمكن إيراد معنى المماثلة من كل الوجوه أو بعضها على التفسير المشهور للآية، وأن من يفسر الآية هنا بما يؤيد الله به الأنبياء كأبي مسلم لا يقول إذا أزال الله ما يؤيد به بعض رسله من آية في زمن رسول آخر وأيده بغيرها فإنه يكون ناسخًا للسابقة باللاحقة بل يقولون إن المعنى إذا لم يؤيد الرسول المتأخر بآية المتقدم بأن أزال تلك الآية وما أراد إعادتها فإنه يؤيده بمثلها أو بخير منها في إثبات الرسالة. ويمكن أن يفسر لفظ النسخ على هذا الرأي بما ورد في المأثور الذي هو القرآن خطًّا ومعنى فيعرفها الناس أو ننسها الناس بترك الإعلام بها فإننا نأتي بخير منها أو مثلها في تأييد رسلنا، وبذلك يبطل قول بعض الكافرين {فَلْيَأْتِنَا بِآيَةٍ كَمَا أُرْسِلَ الأَوَّلُونَ} (الأنبياء: 5) ما في معناه مما حكاه الله تعالى عن المعاندين.<lb/>(**) ورد عن عليٍّ وابن عباس وهما أعلم السلف بالتفسير أن الآية خاصة بمن لم يرث ويمكن للدكتور أن يقول به وهو ليس ممن ينكر التخصص وإن سمي نسخًا على أنه يمكن منع استلزام الظلم والنقص بجعل الوصية خاصة من وجه آخر كأن يكون بعض الورثة فقيرًا عاجزًا عن الكسب وبعضهم غنيًّا فيوصي للعاجز الفقير.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p297" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2146.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الانقلاب العثماني الميمون بخلع عبد الحميد)<lb/>(رأي جرائد مسلمي الهند فيه)<lb/>أرسل إلينا صديقنا مولوي محمد إنشاء الله، صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وطن</title>)<lb/>الغراء التي تصدر باللغة الأردية في (لاهور) مقالتين في الانقلاب: أحدهما من<lb/>قلمه نشرها في فاتحة أول عدد صدر من جريدته بعد العلم بالانقلاب الأخير وخلع<lb/>عبد الحميد، ثم ترجمها بالعربية والثانية نشرت في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">أبزرور</title>) باللغة<lb/>الإنكليزية، وسألنا رأينا فيهما، فنحن ننشرهما ثم نبدي رأينا فيهما، وهذه هي<lb/>الأولى؛ ننشرها مع إصلاح قليل لبعض الألفاظ يحدد المعنى، ولا يضيع منه شيئًا<lb/>(وعنوانها الانقلاب المشؤوم في الدولة العلية) .<lb/>لقد طير البرق إلينا اليوم النبأ المشئوم الذي فتت الأكباد، وألبس القلوب<lb/>ثوب الحداد، وقد ساد الأسف بمجرد سماعه على العالم الإسلامي في الهند وسائر<lb/>أقطار المعمورة، ومن التألم الناشئ منه تنفثت الصدور، وذلك النبأ العظيم الذي آلم<lb/>العالم الإسلامي بأسره؛ هو نبأ عزل جلالة السلطان عبد الحميد الثاني عن عرش<lb/>الخلافة والسلطنة العثمانية بقرار مجلس الأمة إجماعًا على عزله، ولا أدري هل<lb/>انعزل جلالته من عند نفسه، أو اعتزلته جمعية الاتحاد والترقي التي كانت عند<lb/>أول ظهوره في بدء إحياء الدستور العثماني أخيرًا، مظهرة عزمها على ارتكاب<lb/>هذه الجريمة الشنعاء؛ لكون أعضائها من الناقمين من جلالته، أو الخائفين من ذاته<lb/>على الدستور , ولكن علمنا بعد صدور الإرادة الشاهانية بإعلان الدستور،<lb/>وانقلاب الوزارة، وتفويض مسند الصدارة إلى سماحتلو (؟) كامل باشا الصدر<lb/>الأسبق أن المعتدلين والعقلاء من حزب تركيا الفتاة، لا يرون لزوم عزل جلالة<lb/>عبد الحميد، بعد أن صار محبًّا للدستور، وحلف على حفظه، وصرح بعزمه على<lb/>تقوية الحزب المذكور، ولا سيما الجمعية الاتحاد والترقي التي لعبت دورًا مهمًّا في<lb/>ملعب إحياء الدستور وترقية البلاد، حتى صار جلالته لا يبرم أمرًا ولا يصدر<lb/>إرادة من غير استشارة الجمعية، ويطيع لها في كل الأمور، وقبل صدارة شرف<lb/>الجمعية، وفاه بها علنًا.<lb/>وقد مال بكليته إلى الجمعية حتى عاداه حزب الأحرار من تركيا الفتاة،<lb/>وعيره بالتخلف عن فرائض الملك الدستوري؛ بوضعه نفسه تحت يد جماعة غير<lb/>مسئولة عن صلاح البلاد والعباد، وبعدما ترك استبداده بالحكومة، قد وقع نفسه<lb/>تحت نير الاستبداد الأشأم والأشر من الاستبداد الأول , ولكن كل هذه الملاينة<lb/>والانقياد لم يجد لجلالته نفعًا، وصارت الجمعية تلهو تلعب به كما تلعب الهرة<lb/>بالفارة التي تريد افتراسها وقد أخذت الجمعية تمهد السبيل لعزله، فأبعدت<lb/>عساكر الآستانة وأرسلتها إلى الولايات، ووضعت دار الخلافة تحت حماية<lb/>العساكر الموالية للدستور، والتي جاءت بها من سلانيك وغيرها، وطلبت من<lb/>جلالة السلطان عبد الحميد أن يرضى بوضع فيلق الحرس الهمايوني أيضًا تحت<lb/>أمرة نظارة الحربية، وقد رد جلالته هذا الطلب غير مرة. لكن لما رأى الجمعية<lb/>مصرة على ذلك أجاب طلبها (وإن كانت الإجابة خطأ) كما ظهر الآن؛ لأن<lb/>جلالته أراد أن يبرهن للعالم (أصالة) وللجمعية تبعًا، حسن نيته وميله إلى جهة الدستور.<lb/>إن جمعية الاتحاد والترقي؛ كانت لا تزال تعتمد على الجيش في حفظ<lb/>الدستور؛ ولذلك لم تكن تسمح بإبعاد العساكر الموالية للدستور إلى الولايات، وإن<lb/>كانت نار الفتن الداخلية متأججة في جميع الجهات، والضرورة داعية لإرسال<lb/>العساكر إلى الخارج؛ كي يمكن إخمادها وإعادة النظام إلى البلاد؛ ولما أراد الصدر<lb/>الأسبق والرجل المحنك كامل باشا استعادة النظام العسكري والطاعة في الجيش،<lb/>امتنعت الجمعية عن ذلك، وأخذت تعرقل مساعي الصدر الممدوح وحكومته في<lb/>إصلاح المملكة الداخلي؛ ظنًّا منها أن خروج الجيش من يد الجمعية يضعف<lb/>قوتها، ويحرج مركزها، ويكون خطرًا على الدستور - لا قدر الله -، وصارت<lb/>الجمعية تأخذ على مجاري أمور الحكومة بالقوة <placeName>القاهرة</placeName>، كأنها حكومة في حكومة بل<lb/>وفوقها، معتمدة على الجيش، وقد شوهت الدستور بسيطرتها على الحكومة ومجلس<lb/>الأمة، حتى انقسم حزب تركيا الفتاة إلى حزبين: حزب الجمعية وحزب الأحرار،<lb/>ولما غلب حزب الجمعية بفضل الجيش وكثرة أعضائها في مجلس الأمة، وانهزم<lb/>حزب الأحرار شر هزيمة في عدة مواضع، اندفع في انتقاد أعمال الجمعية بصدق<lb/>اللهجة، وكشف الغطاء عن نيتها المشوهة للدستور، وانتشر بغض<lb/>الجمعية بين الأنام، بعد أن كانوا محبين لها، لهجين بشكرها في إعادة الدستور،<lb/>وهاج أهالي الآستانة وعساكر دار الخلافة مشهرين سيف عدائهم في وجه الجمعية،<lb/>وقلبوا لها ظهر المجن، وفر جميع أنصار الجمعية من أعضاء مجلس الأمة تاركين<lb/>مراكزهم في الآستانة إلى مقر مركز الجمعية في سلانيك، وأخذت الجمعية تجند<lb/>الجنود لكبح جماح الخارجين عليها والباغين؛ بدعوى المحافظة على الدستور،<lb/>وأخيرًا قد فازت الجمعية على مخالفيها، وأجرت الأحكام العسكرية في دار الخلافة،<lb/>وأخذت تبحث عن الذين سعوا في محو الدستور وإعادة الحكم المطلق (بزعمها) .<lb/>وكلما ننظر في خلال هذه الحادثة المؤلمة من أولها إلى آخرها، نجد جلالة<lb/>السلطان عبد الحميد محافظًا على الدستور ومواليًا للعامة والوطن، لم يتعرض<lb/>لمجلس الأمة قط، بل صرح في مثل هذه الحالة الحرجة أيضًا عند تعيينه لعلي<lb/>كمال بك (كذا) صدرًا لمجلس الأمة، إن مستقبل البلاد لا يقوم إلا بالمحافظة<lb/>على الدستور، وهذا دليل بيِّن وبرهان عظيم، على كون جلالته محبًّا للدستور،<lb/>ومحافظًا عليه، بارًّا بيمينه، مجتنبًا إراقة دماء الأبرياء، ونرى المبعوثين أو<lb/>حزب تركيا الفتاة تائهين في تيه الضلالة، وناسين واجبات صلاح الدولة والمملكة؛<lb/>بإسراعهم في عزل عبد الحميد عن عرش الخلافة، وعدم تبصرهم في غوائل<lb/>الأمور خاصة عاقبة مثل ذلك الفعل القبيح؛ لأنهم لو تأملوا بحوادث انقلاب<lb/>السلطنة الأخيرة، لوجدوا أنه لم يكن لجلالة عبد الحميد يد فيها؛ لأنه كان قادرًا<lb/>على أن لا يسمح بإبعاد حرسه الخاص قبل أسبوعين من تلك الكارثة أو جمع عدد<lb/>عظيم من العساكر لحفظ مركزه -وعلى الأقل - حض العساكر الموجودة في<lb/>الآستانة الذين بغوا وطغوا على الجمعية (وأغرائهم) بالثبات والاستقلال في<lb/>الحرب، وجنود قصره على عدم قبول طاعة المهاجمين من غير مدافعة - بل<lb/>وإسلامهم للأعداء - كما صرح ضباطهم عند التسلم: (إن نسلم أسلحتنا بأمر<lb/>من جلالة السلطان؛ لأنه أبى إراقة الدماء، وقال لنا: إن المهاجمين أيضًا من<lb/>أولاده، وهو لا يرضى أن يصيبهم مكروه) وغير هذا، كان من الممكن لجلالته<lb/>أن يأخذ لنفسه حماية أقوى دولة من الدول الأجنبية. لكنه لم يفعل ذلك، بل سلم<lb/>نفسه للملة، وأثبت للملأ أنه محب مخلص للأمة والوطن، لا يريد محو الدستور<lb/>أبدًا وإراقة قطرة دم في سبيل حفظ مركزه على طريق الواجب أيضًا فكان من<lb/>واجبات الجمعية وحزب تركيا الفتاة؛ أن يحترم عواطف ذلك السلطان الشفيق،<lb/>والسياسي المحنك، الذي عند قبضه على صولجان الملك كانت السلطنة في أسوأ<lb/>الحال من الإفلاس، وعدم قوة الحربية، وخلل نظام الداخلي، وهجمات الأعداء<lb/>الخارجي، وكانت الأمة جاهلة عارية من العلوم الحديثة، منقسمة على نفسها أي<lb/>انقسام، أدى ذلك الانقسام إلى ضعفها واضمحلالها إلى حد حكم العالم بموتها، فشمر<lb/>على ساق الجد، وقوى مركزها بين الدول، وأصلح الخزانة وعمرها، حتى جعل لها<lb/>اعتبارًا ماليًّا في أسواق أوربا موازيًا لاعتبار أقوى الدول في العالم، ودرب الجيش<lb/>على قواعد الحرب الحديثة، وأكمل تسليحه بأحدث الآلات، حتى صار الجيش<lb/>نفسه اليوم عليه بعد أن كان له، وكل فضل الجيش في التربية والعدة والعدد من<lb/>بركات عبد الحميد لا غير، فانظر يا أيها القارئ، كيف انقلب الحال! ! سعى في<lb/>انتشار التعليم والعلوم الحديثة في البلاد وأقلع صدأ الجهل عن مرآة قلوب العباد،<lb/>إلى أن صاروا يفهمون معنى الوطنية والاتفاق والاتحاد، فالذين علمهم الوطنية<lb/>والاتحاد صاروا اليوم يرمونه بعدم محبة الوطن ومخالفة الدستور، إن هذا لشيء<lb/>يراد.<lb/>قضى ثلاثًا وثلاثين سنة يجد ويجتهد وراء سعادة الأمة والملة، وعمل أعمالاً<lb/>أثمرت رفاه البلاد والسلطنة: وعمَّر الطرق، وبنى السكك الحديدية، وأجرى<lb/>الترع والقنوات، وأخصب المفاوز والقفار، وأوصل الأقطار بالأقطار، وحفظ<lb/>السلطنة من الضياع أمام أعداء أشداء، حتى أقر العدو والصديق أنه من أمهر<lb/>السياسيين في السياسة، وداهية العصر في الدهاء، وفاز في كل المواقع السياسية<lb/>المشهورة بهمته الشماء، غير مضيع نفسه ومضعف مركزه، وكان في كل زمان<lb/>عاملاً نشيطًا، وسلطانًا حازمًا، لا يعرف الملل، ولا يعتريه الكلل، كان من عادته<lb/>أن يعمل ثماني عشرة ساعة في كل يوم، ويشتغل في مهام السلطنة كأدنى خادم<lb/>للملك والملة، ولم يكن له شغف بالراحة، ولا كان يعرف الاستراحة، فبعد ما<lb/>عانى من المشاق ما عانى، وعمل لصلاح البلاد ما عمل، لما رأى أن غراسه أينعت<lb/>وأثمرت، والملة لحكم الدستوري اشتاقت، أعطاها هذه النعمة مرتاح البال وصار<lb/>يغذيهم بلبان الأفضال، يقوم بإقامتهم، ويقعد بإقعادهم، كأنه ترك حمل القوم على<lb/>غاربهم؛ ليظهروا استعدادهم ومعارفهم، عادت الأمة عليه ورمته بالسعي في إعادة<lb/>الحكم المطلق من غير بينة ولا برهان، حتى إذا لم تجد مسوغًا لتجريحه،<lb/>استعانت بفتوى الشرع من شيخ الإسلام، وصوبت إليه سهام الملام، وأنزلته من<lb/>عرش آبائه الكرام، وهو في هذا الحال أيضًا راضٍ عن الأمة غير منكسر البال<lb/>بما فعلت به؛ لأنه يعرف أن القوم مخطئون، وهم لا محالة يومًا على صنيعهم<lb/>سيندمون.<lb/>فارحم الله بلطفك هذه الأمة الخاطئة التي كفرت بنعمتك الجزيلة، ولم تعرف<lb/>قدر ذلك السلطان الجليل، الذي كان خير سلطان لها في مثل هذه الحالة الحرجة،<lb/>والموقع الصعب، واهدها اللهم بجاه نبيك؛ أن تكافئ سيئتها بحسنة إعادة السلطان<lb/>عبد الحميد على سرير الملك، وإن لم تفعل ذلك، فتحفظ حياته، وتحترمه<lb/>احترامًا يليق به، وتنتفع من آرائه وتجاربه وحنكته، من حيث هو مشير مخلص،<lb/>خبير في نظم المملكة، وترقية السلطنة. إن لم تنتفع به من حيث سلطان قابض<lb/>على زمام الملك، وكن يا مولانا له ولخلفه وأمته خير نصير، إنك على كل<lb/>شيء قدير، وبالإجابة جدير.<lb/>حضرة الرصيف الفاضل<lb/>بعد السلام والاحترام؛ نرسل إليكم اليوم مقالتنا الافتتاحية التي سطرناها في<lb/>جريدتنا، في أمر عزل السلطان عبد الحميد. ومعهما مقالة أخرى المنشورة في<lb/>جريدة أوبزرور؛ وغرضنا أن تنشروهما في جريدتكم الغراء؛ لتعلم الأمة<lb/>العثمانية بأفكار المسلمين الهنديين في ذلك الباب، وإن كان ما كتبناه عن عدم العلم<lb/>بالأحوال الموجودة أو خلافا للوقائع، فلكم أن تفندوا أقوالنا؛ لنكون على بصيرة<lb/>في المستقبل فيما نكتب بأمور الدولة العلية، ولكم الفضل هذا، واقبلوا فائق<lb/>احتراماتي أفندم - ودمتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 6 مايو سنة 1909<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد إنشاء الله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محرر ومدير جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وطن</title>)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (لاهور بنجاب) الهند<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>وهذه ترجمة جريدة أبزرور، وهي مفتتحة ببيتين لشكسبير شاعر الإنكليز<lb/>في مصرع يوليوس قيصر الروماني قال:<lb/>خلع السلطان عبد الحميد<lb/>لقد خلع السلطان الغازي عبد الحميد خان الثاني سلطان تركيا، وخليفة<lb/>الإسلام، وأمير المؤمنين، ونودي بمن يخلفه. إن هذا الحادث المحفوف بأعظم<lb/>الأخطار الممكنة، سيؤثر تأثيرًا مزعجًا في العواطف الإسلامية في العالم بأسره،<lb/>ومن شأنه أن يؤدي إلى قلق عظيم في جميع الممالك الإسلامية من النيجر في أقصى<lb/>الغرب، إلى الصين في أقصى الشرق.<lb/>إن الزمن القصير الذي مضى على هذا الحادث، لا يبيح لنا الحكم بمقدار<lb/>تأثير خلع عبد الحميد في السياسة العثمانية ومستقبل الإسلام، فقد يكون فيه خير<lb/>لتركيا، وقد يكون بداية القضاء عليها. ولكننا نعلم علم اليقين أن خلعه قد ذهب من<lb/>مرسح العالم السياسي بشخص مفرد، كان له نفوذ عظيم في تكييف التاريخ<lb/>الأوربي مدة ثلاثين سنةً، وقبض في راحتيه على مفاتيح الأسرار الدولية في<lb/>الغرب، وكان إحسانه نقل حجارة الشطرنج على رقعة السياسة الأوربية، موضع<lb/>إعجاب ساسة المسيحيين وحسدهم وبأسهم. وكان حسن تبصره في مشاكل الشرق<lb/>الأدنى؛ هو الباعث الوحيد على إنقاذ تركيا من الوقوع في أيدي جاراتها القوية<lb/>الطماعة. إذ لا يخفى أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> إنما فقدت بلغاريا والبوسنة والهرسك على<lb/>عهد الحكومة الدستورية (؟) ، وسيفتح التاريخ فصلاً كبيرًا خطيرًا لوصف<lb/>حكم عبد الحميد العظيم الشأن، ويعترف بأن الفضل في سلامة المملكة من<lb/>الفوضى، وتحول الاتحاد الأوربي عليها عائد إلى حنكته وحكمته، فإنه لم يسبق<lb/>لملك آخر سواه من المتقدمين أو المتأخرين؛ أن لاقى ما لاقاه عبد الحميد من العقبات<lb/>الشديدة داخلاً وخارجًا، وهو معرض كل يوم للفتن المرتبة، والبلاغات الأخيرة<lb/>الواردة عليه من كل جانب، ومع ذلك فإنه كان ينجلي عنه غبار تلك الحوادث<lb/>ظافرًا فائزًا بفضل حكمته وحنكته، وهو الآن قد ترك العرش في ظروف محزنة<lb/>مفجعة، بعد أن قضى حياته في التعب والعناء، تارةً في صفاء، وطورًا في<lb/>شقاء، وهو في الحالتين قد امتاز بحسن تقديره للواجب الشريف، والدأب على<lb/>العمل لسعادة مملكته.<lb/>إن التاريخ لم يرو لنا أنكى من هذه الحادثة، وأكثر مفاجأة من هذه الفاجعة،<lb/>التي رأينا فيها سلطان الأمة الجليل، والخليفة الشيخ الذي طالما تولى الأمور بيد<lb/>قادرة، وكانت إرادته نافذة في أمته، وكان عاملاً نشيطًا لرقي وتقدم شعب متأخر.<lb/>تلك الحالة التي رأيناه فيها يهبط من علياء مجده ومكانته على أثر ثورة قام<lb/>بها (أبناؤه) ، وهو يتوسل إليهم: أن يبقوا على حياته وحياة أولاده.<lb/>ويندر أن يأتينا التاريخ برجل حامت حوله الآراء المختلفة كما حامت حول<lb/>سلطان تركيا المخلوع، فقد نادوا به منقذًا لبلاده. كما قالوا: إنه أفسد قومه.<lb/>وأطروه، فقالوا: إنه موجد الدستور العثماني ومانحه. وأهانوه فقالوا: إنه أشد<lb/>خصوم الدستور. وفرحوا به فقالوا: إنه الذي رفع الأمة المتأخرة وأحياها من العدم<lb/>ثم أساؤا إليه فقالوا: إنه منبع الانحطاط، ومصدر تعاسة الأمة العثمانية. جعلوه<lb/>عنوان المفاخرة برجل تمكن بدهائه وحكمته من رد مساعي أعداء وطنه، وزعموا<lb/>أنه ظالم مستبد ضعيف العقل، لا هم له إلا ترويج مصلحته الخاصة. على أن<lb/>خصومه وأعوانه، قد اتفقوا على الاعتراف بمقدرته السياسية، وفوزه في إفساد<lb/>مساعي الأعداء الذين أحاطوا به من كل جانب، وحبه الذي لا ينكر للإسلام<lb/>وجميع ما له علاقة به، وإنما المستقبل وحده يستطيع أن يحكم الحكم البات في<lb/>شخصيته وأعماله؛ يثني عليه، أو يقضي بعدل على الذين دسوا الدسائس لخلعه.<lb/>على أن الدور الأخير من حياته، جاء موافقًا لما علمناه من حياته الشريفة،<lb/>فإنه منع سفك الدماء، ووعد أن لا يهجر يلديز، ورضي بالخلع المقدر له من أمته<lb/>ولم يطلب من القوم إلا أن يسمحوا له أن يقضي بقية حياته مع أولاده في القصر<lb/>الذي ولد فيه، على أنهم لم يجيبوا طلبه، بل نقلوه إلى مدينة بعيدة سجينًا في<lb/>بلاده، محرومًا من جميع مظاهر الأبهة، معرضًا لمعاملة مكدرة لرجل حساس<lb/>نظيره، وهو مع كل ذلك قد تصرف بأنفته المعهودة وصبره المعروف، الذي يليق<lb/>أن يفاخر به الهيكل العثماني، والملك الكبير، والرجل الذي صح إسلامه.<lb/>لقد قال بورك: (يا لها من ثورة) ، ونحن نقول: أي قلب لا يتأثر؛ إذ<lb/>يتأمل في ارتفاع عبد الحميد إلى مستوى تزيغ فيه الأبصار، ثم سقوطه الفجائي.<lb/>من كان يظن، وهو ذاهب يوم الجمعة الفائت إلى حفلة السلاملك محاطًا بالهتاف<lb/>والدعاء، أن مثل هذه النكبة تحل به بعد يومين من أمة حوت كثيرًا من الشجعان<lb/>والأشراف والأبطال، لقد كنا نظن أن عشرة آلاف حسام، بل عشرة ملايين حسام<lb/>تجرد من إغمادها؛ لتنتقم له من نظرة احتقار أو أقل إهانة.<lb/>ولكن قضت الأقدار غير ذلك، ونقل عبد الحميد ليقضي بقية أيام حياته في<lb/>قصر الأتيني، الذي كان مسكنًا لأحد قواده.<lb/>(جواب المنار)<lb/>كنا نعلم أن الجرائد الهندية تطري السلطان عبد الحميد وتنوه به. ولكن لم يكن<lb/>يخطر ببالنا أنها تجهل أحوال <placeName>الدولة العثمانية</placeName> في عهده جهلاً مطلقًا، بحيث لا<lb/>تدري حقيقة شيء منها ألبتة، كما ظهر لنا من هاتين المقالتين.<lb/>كنا نظن أن أصحاب هذه الجرائد يعلمون بعض الحقائق عن الدولة وسلطانها<lb/>من الجرائد الأوربية التي لم يتمكن عبد الحميد من استئجارها لمدحه، وأنهم<lb/>يكتمون هذه السيئات، ويذيعون بعض أماديح الجرائد العثمانية التي كانت مكرهة<lb/>على المدح الباطل، وبعض الجرائد الأوربية والمصرية المستأجرة، أو المخطئة<lb/>في اجتهادها، أو المتزلفة الطامعة بنوال ذلك السلطان الذي يعطي العطاء الجم<lb/>لمن يواتيه، ويسعى إلى هلاك من يناويه.<lb/>وكنا نلتمس العذر لمن نحسن الظن فيهم ونعتقد حسن نيتهم كصديقنا صاحب<lb/>جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e207">وطن</tei:title>) ؛ بأنهم لا يحبون أن يبينوا الحقيقة كما هي؛ لئلا يضعف تعلق<lb/>مسلمي الهند بالدولة العلية، التي يودون كأهلها وجميع المسلمين الذين سلط عليهم<lb/>الأجانب لو تكون أقوى الدول وأعزها، وأن تبقى صلتهم بها قوية شديدة كما هي<lb/>سياسة جرائد مسلمي مصر، سواء منهم من كان يستفيد من عبد الحميد ويطمع في<lb/>المزيد، ومن ليس كذلك. كنا نعتقد مع التماس هذا العذر أن مدح الجرائد<lb/>الإسلامية في مصر والهند لعبد الحميد والدفاع عنه ضر بالدولة، سواء منه ما<lb/>كان بحسن نية، وما كان عن طمع في ماله أو رتبه وأوسمته؛ لأن ذلك يجعل<lb/>قلوب الملايين من المسلمين متعلقة بشخصه، وهذا شيء يضر (لو كان سلطانًا<lb/>مصلحًا، فما بالك وهو سلطان مفسد مخرب) ؛ لأنه يجب أن يكون التعلق بالدولة<lb/>لا بالشخص؛ ولأن في كل قوة لعبد الحميد إضعافًا للأمة العثمانية وللدولة العلية؛<lb/>إذ اتخذ الأمة عدوة له، وجعل الدولة صورًا متحركة في يده، إذا حاول أحد<lb/>الوزراء أو المشيرين أو الولاة أو القضاة فمن دونهم؛ أن يعمل عملاً ما مستقلاًّ<lb/>فيها بحسب الشرع والقانون، بتره من جسم الحكومة بترًا، وكان عاقبة أمره خسرًا<lb/>فأي سلب للاستقلال وإضعاف للحكومة يكون شرًّا من هذا، ومن الشواهد على<lb/>ذلك ما حدثني به أحمد مختار باشا الغازي غير مرة: من أنه حاول جهده أن<lb/>يقنع عبد الحميد بجعل القضاء مستقلاًّ دون السياسة والإدارة؛ ليأمن الناس على<lb/>حقوقهم وأنفسهم، واستعان على ذلك ببعض كبراء الدولة، فكان السلطان يغضب<lb/>لهذا الاقتراح، ويرفضه أشد الرفض، وهل تقوم للدول قائمة أو ترقى الأمم بغير<lb/>قضاء مستقل؟ !<lb/>وكنا نعتقد أن ذلك المدح الذي غر المسلمين بالسلطان ضارٌّ بأولئك المسلمين<lb/>أنفسهم أيضًا؛ لانصرافهم به عن استعداداتهم واتكالهم على من لا ينفعهم، وقد كتبت<lb/>في مقالة نشرت في جزء المنار الذي صدر في 17 المحرم سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1317" change="#d3e146">1317</date> ما نصه:<lb/>إن أمام المصريين وسائر المسلمين سدًّا منيعًا من الوهم، يحول بينهم وبين<lb/>السير في طريق الترقي، فإذا استطاعوا أن يظهروه أو ينقبوه - ولا أقول أن<lb/>يدكوه - يتسنى لهم الإيجاف والإيضاع في ذلك المنهاج الواضح، والمهيع<lb/>الواسع، وإن ذلك السد هو الاعتماد على دولهم وحكوماتهم التي أمست أغلالاً في<lb/>أعناقهم، وسلاسل في أيديهم، وقيودًا في أرجلهم، وغشاوة على أبصارهم، ووقرًا<lb/>في أسماعهم، ورينا على قلوبهم، وكل ما نزل بالمسلمين من بلاء، فإنما نزل<lb/>من سماء عظمتهم واستبدادهم، وإن تعجب فعجب قول من ليس للدولة العثمانية في<lb/>بلادهم: أمر ولا نهي ولا نفوذ ولا سلطان [1] ، (إن حياتنا بين يدي المابين،<lb/>وأن السعادة ستهبط علينا من أفق الباب العالي) ، وهم يعلمون أن البلاد التي<lb/>تحت جناح المابين ونفوذ الباب العالي تنقص من أطرافها، ويتمزق أهلها كل<lb/>ممزق، ولا ينال تلك البلاد وأهلها من المابين والباب العالي؛ إلا الاعتراض على<lb/>من مزق الأشلاء وشرب الدماء.<lb/>ماذا جنى ويجني أهل جاوه والهند ومصر من الظهور القولي في حب<lb/>الدولة العثمانية؟ لعمرك إنهم لا يجنون إلا الحنظل والزقوم، فإن هولاندا<lb/>وإنكلترا كلما آنستا منهم إليها ميلاً، أو سمعنا منهم فيها قولاً، تزيدان عليهم<lb/>الضغط والاضطهاد، والقهر والاستبداد، أولا يرون أن الدولة لا ترجع إليهم<lb/>قولاً ولا تملك لهم ضرًّا ولا نفعًا.<lb/>ولا أقول لهؤلاء المسلمين: أبغِضوا الدولة , ولكني أقول: إذا أحببتموها<lb/>فاكتموا حبها، ولا ترجوا منها ما لا ينال، واعتمدوا في رقيكم على المعونة الإلهية<lb/>ثم على جدكم وكدكم، وعلمكم وعملكم، فإن رأيتم من الدولة نهضة عملية،<lb/>فانهضوا معها إن كنتم صادقين، كل عاشق يحذر العذال والرقباء، فكيف لا<lb/>تحذرون؟ ألم تعلموا أن الدولة لا ينالها من كثرة لغطكم بذكرها؛ إلا مثلما<lb/>ينالكم من الضغط الأوربي والاضطهاد.<lb/>(نعم.. إن السلطان يفرح ويسر من خضوعكم له، ولهجكم بتمداحه. ولكن<lb/>تشترون فرح شخص وسروره بمصالحكم ومصالح الدولة، أقول هذا وأنا أعتقد<lb/>أنه لُباب النصح الذي يوجبه علينا ديننا، وإخلاصنا لأمتنا ودولتنا، ومن بين لنا<lb/>بالبرهان أننا مخطئون، فإننا نرجع إلى رأيه، وإذا كان القول صوابًا، فعلى إخواننا<lb/>المسلمين أن يتدبروه، وعلى جرائدهم أن ترجع صداه، والمنتظر من الجرائد<lb/>الهندية التي تتفضل دائمًا بترجمة مقالات المنار؛ أن تنقله إلى لغتها؛ ليحيط به<lb/>قراؤها علمًا) ما كتبناه منذ عشر سنين، ولم تكن سيئات عبد الحميد قد ظهرت<lb/>لنا جلية، بل كنا نحسن الظن فيه وندافع عنه.<lb/>ظهر في هذه الأيام من صدق رأينا أن التغني بمدح عبد الحميد كان مضرًّا<lb/>بالدولة، فإنا نرى أصحاب بعض جرائد المسلمين ومن تلقح برأيها منهم، يسيئون<lb/>الظن اليوم بالأمة العثمانية وبحكومة الدولة كلها، ويزعمون أن العثمانيين أحرارهم<lb/>وجماهيرهم وعسكرهم ونوابهم كلهم مخطئون كافرون للنعمة، جانون على الدولة،<lb/>وأن عبد الحميد وحده هو المصيب، وأن استواءه على عرش السلطنة هو الذي<lb/>يحفظ الدولة والإسلام، وأن سقوطه عنه خطر على الدولة والإسلام، فيا لله<lb/>وللعقول، كيف كان هذا السلطان مصلحًا مرقيًّا للأمة والدولة، وهي بعد ثلث قرن<lb/>من إصلاحه لا تصلح أن تسوس البلاد وتحفظ كيان الدولة، ولا تعرف قيمة من<lb/>يقدر على ذلك؟ وكيف تبقى دولة يتوقف بقاؤها على وجود شيخ هرم، بلغ<lb/>من الكبر عتيًّا، لم يزدد فيه إلا كبرًا وعتوًّا.<lb/>كان من سوء إطراء الجرائد المصرية لعبد الحمد قريب مما كان في الهند،<lb/>ولما أعلن الدستور اجتمع جمهور عظيم من المصريين للاحتفال بهذا الطور الجديد<lb/>للدولة العلية، ومما كان في الاحتفال من العجائب؛ أنه كان يصيح جمهور عظيم<lb/>ليحي السلطان عبد الحميد، ولتسقط تركيا الفتاة! ! وما تركيا الفتاة إلا الأمة<lb/>العثمانية الناهضة بالإصلاح، والقائمة بأمر حكم الشورى الذي يعبر عنه بحكم<lb/>الأمة نفسها بنفسها. ما أضعف البشر الذين يوجد فيهم من يتخيل عبد الحميد في<lb/>هذا العصر، كما كان يتخيل قدماء المصريين فرعون الذين قال لهم:<lb/>{أَنَا رَبُّكُمُ الأَعْلَى} (النازعات: 24) ثم قال: {مَا عَلِمْتُ لَكُم مِّنْ إِلَهٍ غَيْرِي} (القصص: 38) فأطاعوه وعبدوه، كما عبد كثيرون غيره من الملوك.<lb/>بعد هذا التمهيد أبين للرصيفين الفاضلين غلطهما فيما كتبا بالتفصيل، إلا ما<lb/>كان من المدائح الشعرية لعبد الحميد، وإدعاء أن العالم الإسلامي بأسره يبكيه ويحزن<lb/>لخلعه، وحسبنا أن عالمنا الإسلامي العثماني سُرَّ بذلك سرورًا لم يسر بمثله في<lb/>حياته وأبدأ بدعاوى صديقي صاحب جريدة وطن، ثم أذكر ما انفرد به الآخر فأقول:<lb/>يقول صديقنا الغيور: إن عبد الحميد أثبت للعالم حبه للدستور وإخلاصه له<lb/>واستدل على ذلك بأمور:<lb/>(1) إعلانه للدستور عند طلبه من غير سفك دم.<lb/>(2) تصريحه بذلك عدة مرات.<lb/>(3) عدم تعرضه لمجلس الأمة بسوء.<lb/>(4) وضع حرسه تحت أمر نظارة الحربية، وإخراج حرسه وعساكر<lb/>الآستانة منها، ووضعها تحت حماية عسكر الدستور الذي جيء به من سلانيك<lb/>وغيرها.<lb/>(5) أمره أخيرًا لحرسه بالتسليم لعسكر الدستور الذي دخل الآستانة عندما أراد<lb/>الاستيلاء على (يلدز) قال: وكان قادرًا على أن لا يسمح بإبعاد حرسه،<lb/>وعلى جمع جيش عظيم لحفظ مركزه، وعلى حض العسكر الذي طغى وبغى على<lb/>الجمعية على الحرب.<lb/>(6) تركه طلب حماية أقوى دول أوربا، وإنما ترك ذلك حبًّا في الدستور،<lb/>وإخلاصًا للمملكة والوطن!!<lb/>ونقول: إنه لا يصح من هذه الأدلة شيء:<lb/>(1) فإعلانه الدستور لم يكن عن رضى واختيار، بل فاجأه هذا الطلب<lb/>المقرون بإنذاره الزحف على الآستانة بالجيوش والكتائب إذا لم يجب إليه، فجمع<lb/>مستشاريه وأعوانه الذين أفقر الدولة لإغنائهم، وأذلها لإعزازهم، ومن يرجع إليه<lb/>عند المشكلات من غيرهم وهو سعيد باشا، وطفقوا يأتمرون الليل بطوله،<lb/>فأجمعوا أمرهم في الصباح على أن المقاومة بالقوة غير مستطاعة؛ فإن عساكر<lb/>حصون الآستانة متفقة مع عسكر سلانيك، فهي تساعد ولا تقاوم، بل قيل له: إن<lb/>دسائسهم متصلة بحرسه، فصدق ذلك، وناهيك باحتياطه وحذره وجبنه،<lb/>واستفتى شيخ الإسلام في عصيان عسكر سلانيك؛ ليحاربهم باسم الدين، ويوقع<lb/>الفشل فيهم، فقال له شيخ الإسلام: لا يمكن الإفتاء بعصيانهم وخروجهم على<lb/>الخليفة؛ لأنهم يطلبون منه أمرًا مشروعًا؛ وهو جعل الحكم بالشورى كما أمر الله -<lb/>عز وجل-. فلما لم يجد في قوس المقاومة منزعًا، أمر بالإجابة على كره، وعزم<lb/>على استعمال سلاح المكر والحيلة والكيد الذي فتك به الدستور ورجاله أول مره،<lb/>كما ظهر في الفتنة الأخيرة واضحًا جليًّا كالشمس ليس دونها سحاب. ولعل هذا قد<lb/>علم الآن عند إخواننا الرصفاء في الهند، فإنهم قد كتبوا ما كتبوا عندما علموا<lb/>بنبأ الانقلاب، وقبل العلم بالأسباب.<lb/>(2) وأما أقواله وتصريحاته بحب الدستور: فهي دعوى لا دليل عليها،<lb/>ومثله إظهاره الرضا عن جمعية الاتحاد والترقي وكونه منها أو رئيسها، وقد كان<lb/>يستعمل هذه المصانعة والمراوغة والدهان في أيام جبروته وعنفوان استبداده، وإننا<lb/>نعرف عنه من ذلك ما لا نود ذكره الآن.<lb/>(3) وأما عدم تعرضه لمجلس الأمة، فلم نفهم ماذا يعني به الكاتب. أيعني<lb/>أنه لم يرسل حرسه لقتل نواب الأمة، أم ماذا يعني؟ هل كان يمكن التعرض<lb/>لهؤلاء النواب مباشرة وأقوى جند الدولة يحرسهم، والأسطول معه ظهير؟ كلا<lb/>إن هذا لم يكن ليأتيه من له مسكة من عقل أو إدراك؛ لأنه على فحش قبحه في<lb/>أعين الأمم والدول غير معيد للاستبداد، ما لم تسقط القوة الذي أوجدته؛ فلذلك<lb/>وجه عبد الحميد كيده وفكره لإسقاط جمعية الاتحاد والترقي بتنفير الأمة منها باسم<lb/>الدين، وإلى التفريق والشقاق بين الجيش؛ ليضرب بما يستميله إليه منه ما يبقى<lb/>في جانبها وجانب الدستور، وإن هلكت بهذه الملكية الأمة وسقطت الدولة.<lb/>(4) وأما مسألة تغيير حرسه، واستبدال بعض عسكر الدستور بعسكر<lb/>الآستانة، فقد راوغ فيه مرارًا ثم أنفذه بالقوة، ولم يكن من سبيل إلى المقاومة<lb/>فيه، بعد أن شرعت الحربية في إعدام الذين يخالفون الأوامر العسكرية بحسب<lb/>القانون، مع علم الحرس وعبد الحميد أن الأسطول تابع للحكومة ولعسكر الدستور<lb/>لا للمابين، وأنه يمكن أن يدمر يلدز عليه وعلى حرسه تدميرًا.<lb/>(5) وأما أمره لحرس يلدز بالتسليم عندما وصل إليهم جيش الدستور بعد<lb/>استيلائه على حصون الآستانة بالقوة <placeName>القاهرة</placeName>؛ فسببه يقينه بأن المقاومة في هذا<lb/>الوقت تفضي إلى تدمير يلدز بالمدافع، بعدما كان من حصرها وقطع الماء والزاد<lb/>والنورعنها، وفي ذلك ذهاب حياته العزيزة، الذي جعل الدولة والأمة حفاظًا لها مدة<lb/>ثلث قرن.<lb/>(6) وأما دعواه أنه كان يمكن أن ينال عبد الحميد حماية أقوى الدول<lb/>الأجنبية؛ ولكنه لم يفعل حبًّا في الدستور، فنقول فيها: إن هذا لم يكن في<lb/>استطاعته، لاسيما بعد أن يئس من الفوز والظفر بمكيدته الأخيرة.<lb/>ويا ليت شعري، كيف يتصور رصفاؤنا في الهند أن يحارب الألوف من<lb/>عسكر الآستانة إخوانهم الذين جاءوا من سلانيك؛ لتأييد الدستور، إذا لم يكن<lb/>السلطان هو المحرك لهم؟ خرجوا عن طاعة قائدهم، وصاحوا في مواقع كثيرة:<lb/>ليسقط الدستور وليعش السلطان، وحاولوا قتل جميع أعضاء لجنة الاتحاد والترقي<lb/>فعلى أي دعامة كانوا يستندون؟ وأية قوة كانوا يعززون؟ أما أنه لو لم تظهر<lb/>الدلائل الحسية القاطعة بعد ذلك على أن عبد الحميد كان هو المدبر لهذه الفتنة<lb/>والمنفق عليها، لكان العقل وحده حاكمًا بذلك.<lb/>وإذا كان عبد الحميد قادرًا على إفساد الجيش الذي جاءت به الجمعية عليها،<lb/>ودفعه للتنكيل بها وبالدستور، فكيف كان يكون دفاعًا في مكيدته، لو كان الحرس<lb/>الذي رباه في حجر الرفاهة والدلال بقي عنده؟ أفلا يدل هذا على أن الصواب؛<lb/>هو ما فعلته الجمعية من إخراج ذلك الحرس الفاسد (الذي لم يطع نظارة الحربية<lb/>إلا بالقوة) من قصر هذا السلطان الذي مرد على الاستبداد، حتى امتزج بلحمه<lb/>ودمه وعصبه؟ أليس هذا الدليل أصح من دليل صديقنا على كون الرضا بإخراج<lb/>ذلك الحرس كان خطأ.<lb/>هذا هو القسم الأول من الكلام؛ وهو ما يتعلق بالدفاع عن سيرة عبد الحميد<lb/>في عصر الدستور وأما القسم الآخر منه وهو في سيرته قبل الدستور، فيشتمل<lb/>على عدة دعاوى، لم يقترن شيء منها بدليل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>قال: (إنه أصلح الخزانة وعمرها، حتى جعل لها اعتبارًا ماليًّا في أسواق<lb/>أوربا موازيًا لاعتبار أقوى الدول في العالم) ونقول: إن هذه الدعوى<lb/>أغرب ما كتبه الرصيف الصديق، وإنني لا أذكر أن أحدًا من الذين كانوا يطرون<lb/>عبد الحميد بالإكراه أو بالأجرة قال ذلك، أو ما يقرب منه، بل كانوا يطرونه<lb/>بأمور أخرى لا تظهر مخالفتها للحس كهذه، فقد أفسد عبد الحميد مالية الدولة،<lb/>حتى لم يعد لأحد من أوربا ولا من غيرها ذرة من الثقة بها، ولم يعد أحد يقرض<lb/>الدولة قرضًا ما إلا بضمان يستولي به على مورد من مواردها بالفعل، حتى<lb/>صارت موارد الدولة الأساسية في يد إدارة الديون العمومية وغيرها، وبهذا صار<lb/>لبعض الأمور المالية شيء من النظام. وحسبك أنه لم يكن للدولة في هذه السنين<lb/>ميزانية تجري عليها الحكومة، بل كان عبد الحميد يغتال الملايين من الدخل،<lb/>ويسلط عمال الحكومة على الاستعاضة عن مرتباتهم التي لا يصل إليهم منها إلا<lb/>القليل بسلب الأمة ونهبها بشرط أن يجعل له كبارهم كالولاة والمتصرفين نصيبًا مما<lb/>ينبهون.<lb/>وحسبك أن الحكومة قد عجزت إلى الآن عن تقديم الميزانية إلى مجلس<lb/>الأمة، وفر موسيو لوران المالي العظيم الذي جاءت به الحكومة من فرنسا؛ لينظم<lb/>ماليتها متعجبًا من الخلل الذي وجده، معترفًا بأن إصلاحه من أشق الأمور، حتى<lb/>أنه كاد يكون متعذرًا.<lb/>نعم.. إنه عمر بخراب مالية الدولة ماليته الشخصية، فكنز الملايين في<lb/>صناديق يلدز، وفي مصارف أوربا وأمريكا، وأنفق الملايين على الشهوات<lb/>والجواسيس، وهو يعلم أن عسكر الدولة كان يموت جوعًا وعريًا، حتى إنهم<lb/>كانوا يقتاتون في نجد ببذر الحنظل، فقطع أمعاءهم والعياذ بالله.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>قال: إنه درب الجيش على قواعد الحرب الحديثة. ونقول: إن الدولة<lb/>العثمانية هي دولة حربية بالطبع، وكان السلطان محمود رحمه الله تعالى؛ هو<lb/>الذي بدأ بجعل نظام عسكريتها على الطراز الأوربي، وقد سارت الجندية فيها على<lb/>ناموس الارتقاء. ولكن اعترضها من سوء سياسة عبد الحميد ما جعل سيرها<lb/>بطيئًا، وعرضةً لضروب من الخلل والفساد؛ منه ما حل بدور الصناعة<lb/>البحرية والعسكرية (الترسانة والطوبخانة والبارود خانه) ، حتى رجعت<lb/>القهقرى، ولو سارت على سنة الترقي لاستغنينا عن شراء السلاح من أوربا بأثمان<lb/>غالية، كانت من وسائل سلب المابين للأموال المخصصة للعسكرية، وكم ظهر في<lb/>ذلك من الخيانات، وهذا الضرب من الفساد يجعلنا عالة على أوربا في قوتنا<lb/>الحربية (ومنها) مقاومته للتعليم العسكري في الآستانة، حتى إنه حاول غير<lb/>مرة إبطال المدرسة الحربية التي زعبها بالجواسيس، (ومنها) ترقية الضباط<lb/>بالإرادة السنية من غير استحقاق، (ومنها) نفيه وإذلاله للضباط المتعلمين<lb/>البارعين <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما لا محل لتفصيله هنا، ولو كان المقربون منه جاروه على كل<lb/>وساوسه في العسكرية؛ لجعلها أثرًا بعد عين. ولكن نحمد الله تعالى أن مكنها من<lb/>القضاء عليه قبل أن يقضي هو عليها.<lb/>(3) قال: إنه سعى في انتشار التعليم وبث العلوم الحديثة، ونقول: إن<lb/>التعليم من ضروريات كل دولة وكل أمة في هذا العصر، وكان من مقتضى سنة<lb/>الارتقاء أن نكون فيه مثل اليابان، إن لم نكن مثل الفرنسيين أو الألمان. ولكن عبد<lb/>الحميد حارب العلم في أمته ودولته أشد المحاربة، حتى جعل أكثر مدارسها ملاعب<lb/>أطفال (راجع ص 110 و11 من منار هذه السنة) ، وأبطل امتحان طلاب<lb/>العلوم الدينية، فتركوا الطلب والاشتغال، واعترفوا في جميع البلاد بعد إعلان<lb/>الدستور وصدور الأمر بامتحانهم: أنهم عاجزون عن الامتحان، فأعفاهم مجلس<lb/>الأمة منه في هذا العام؛ ليستعدوا له.<lb/>وقد علم العامة كالخاصة في جميع بلاد الدولة؛ أن العلم الديني والدنيوي<lb/>هو أكبر الجرائم في نظر السلطان عبد الحميد، فصاروا يتحامونه، وحدثت في<lb/>السنين الأخيرة من حكمه المشئوم بدعة تفتيش الحكومة لبيوت الناس، وأخذ<lb/>الكتب منها ومعاقبة أصحابها، فصار الناس يحرقون كتبهم بأيديهم، ومنهم من<lb/>دفنها في الأرض، حتى أحرق في سوريا عشرات الألوف من الأسفار القديمة<lb/>والحديثة في سنة واحدة.<lb/>فانظر ما أشد حرص عبد الحميد على العلم وعنايته بنشره، وما أكثر المجتهدين<lb/>والمخترعين المكتشفين في أيامه.<lb/>وقد ألقيت خطبة في رحبة القشلة العسكرية ب<placeName>بيروت</placeName> في أواخر رمضان<lb/>الماضي، بينت فيها كيف كان ظلام الجهل ممدودًا على البلاد العثمانية، وكيف<lb/>كان الهدم واقعًا في ذلك الظلام ببناء الدولة: معارفها وقضائها وإدارتها وماليتها<lb/>وعسكريتها، وبناء الأمة: ثروتها وآدابها، ولعلنا نراجع الذاكرة فنكتب ما تملينا<lb/>علينا منه.<lb/>(4) قال: إنه (قضى ثلاثًا وثلاثين سنة يجد ويجتهد، وراء سعادة المملكة<lb/>والملة) والصواب: أنه أشقى المملكة شقاء لا نظير له، وإخواننا مسلمو الهند<lb/>الذين يقولون هذا القول، لم يروا، ولم يختبروا. ونحن نسمع بآذاننا، ونرى<lb/>بأعيننا بل الشقاء وقع على رؤوسنا، أحاط بنا من كل جانب بسوء سياسته.<lb/>(5) قال: إنه عمر الطرق، وبنى السكك الحديدية، وحفر الترع والجداول<lb/>والصواب: أنه لم يفعل من ذلك شيئًا للأمة إلا سكة حديد <placeName>الحجاز</placeName>، التي حمله على<lb/>الرضا بها، وسواسه الذي يخيفه من إقامة خلافة عربية ب<placeName>الحجاز</placeName>. وما سمح به من<lb/>امتيازات السكك الحديدية للأجانب؛ فسببه أنه كان من موارد ثروته؛ لأنه كان لا<lb/>يسمح بامتياز إلا إذا أخذ لنفسه مبلغًا عظيمًا من المال، وكثيرًا من سهام الشركة،<lb/>فقد كان يبيع مصالح المملكة بذلك بيعًا؛ ولذلك كان يعطي هذه الشركات من<lb/>الضمانة الكيلو مترية، ما لا يعهد له نظير في مملكة أخرى.<lb/>ونسأل صديقنا الكاتب أن يدلنا على مكان الترع والجداول التي أحيا بها<lb/>الزراعة، أين هي؟ وما هي الثروة التي تجددت للفلاحين منها؟<lb/>(6) قال: إنه حفظ المملكة من الضياع، ونقول: إنه أضاع بسوء<lb/>سياسته ثلثها، ولو بقي على عرش استبداده سنة أخرى لأضاع الولايات المكدونية<lb/>الثلاثة، فإن جمعية الاتحاد والترقي ما عجلت بهذا الانقلاب قبل أن تتم عدته؛ إلا<lb/>لعلمها علم اليقين أن الدول اتفقت على ذلك، وأنه لا عاصم منه إلا الدستور.<lb/>وكان كثير من السياسيين يقدرون أن الدولة لا تكاد تعيش مع ذلك الحكم أكثر<lb/>من خمس سنين، وأن سبب تأخر سقوطها هو تنازع الدول فيما بينهم. وقد سمعت<lb/>كلمة من أحمد مختار باشا الغازي أكبر مشيري الدولة وقواد جندها، وأعلمهم<lb/>بحالها، سمعتها منه مرات كثيرة في السنين الأخيرة من حكم عبد الحميد؛ وهي<lb/>أكبر شهادة نطق بها لسان وأيدتها وقائع الأحوال، وقد صار نقلها عنه الآن جائزًا<lb/>فلعل إخواننا مسلمي الهند يعتبرون بها، قال: (لو اجتمعت أوربا واتفقت على<lb/>أن تضر بالدولة الإسلامية؛ كما أضر بها عبد الحميد لعجزت) .<lb/>هذا ما نبين به خطأ الجريدتين بالإيجاز، ونزيد كلمة في الرد على ما انفرد<lb/>به صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأبزرور</title>، إذ قال: إن الدولة فقدت البلغار والبوسنة والهرسك<lb/>على عهد الحكومة الدستورية , ونقول: إن هذا غلط عظيم، فإن هذه الولايات قد<lb/>ضاعت منا بحربنا الأخيرة لروسية، وإنما كانت تلك الحرب برأي عبد الحميد<lb/>ودسائسه؛ ليشغل الأمة عن الدستور، ويتمكن من إبطاله، وقد بذل مدحت باشا<lb/>(رحمه الله تعالى) جهده في سبيل تلافيها فعجز، ولا يقال: إنها كانت برأي<lb/>مجلس الأمة الأول، لما هو معلوم.<lb/>وقال: إن أعداءه شهدوا له بالدهاء والسياسة، ونقول: إننا لا ننكر أن له دهاء<lb/>ومراوغة في السياسة الخارجية، كان يستعين عليها برشوة نساء السفراء أو<lb/>إهدائهن الجواهر الثمينة. ولكن نطلب من الكاتب أن يأتينا بشهادة لها قيمة من<lb/>الأعداء أو غير الأعداء بأن عبد الحميد رقى ثروة أمته ومالية دولته، أو أجرى<lb/>فيها العدل أو نشر العلم، أو أجرى على طريقة ميكادو اليابان.<lb/>وقال: لا ينكر حبه للإسلام، ونقول: أما دين الإسلام نفسه، فلم ير من<lb/>ملوكه عبث مثله بكتب الحديث والعقائد والفقه من: منع بعضها وتحريف البعض<lb/>الآخر، ولو كان في غير عصر المطبوعات، وكان جميع المسلمين تحت سلطته لما<lb/>بعد عليه أن يطمع في تحريف القرآن، وتغيير آيات الشورى ونحوها فيه. وأما<lb/>أهله فقد كان الاضطهاد عليهم في دينهم شديدًا، من حيث لا يضطهد غيرهم، كما<lb/>كان الظلم أشد وطأة عليهم من غيرهم. نعم.. إنه كان ولوعًا بإحياء لقب الخلافة<lb/>والحرص على تعظيم المسلمين الذين تحت سلطة الأجانب له؛ لأجل أن تحترمه<lb/>دولهم، فلا تنغص عليه التمتع باستبداده.<lb/>وأما ما ذكروا من كثرة عمله فهو على المبالغة فيه عمل ضار في الغالب؛<lb/>لأنه نظر في رسائل الجواسيس الذين يمشون ويمحلون برجال الأمة، وقد قيل:<lb/>إن هذه الرسائل محفوظة كلها في (يلدز) ، وربما عجز واحد عن قراءتها في مثل<lb/>المدة التي جلسها عبد الحميد على كرسي السلطنة , وأما زعمهم أنه كان لا يحفل<lb/>باللذات فهو باطل، فإنه كان يشرب أجود أنواع الخمور، وجمع مئات من الغواني<lb/>الحسان؛ للتمتع والغناء والعزف والرقص والتمثيل وغير ذلك.<lb/>وليعلم إخواننا مسلمو الهند أننا لم نقل ما قلنا إلا عن علم وخبرة وتأييد<lb/>للمصلحة العامة بالحق والصدق؛ إذ لسنا من الذين يتوسلون بالشر إلى الخير،<lb/>وبالباطل إلى الحق، وأننا لسنا من المتشيعين لجمعية الاتحاد والترقي التي كان لها<lb/>الأثر العظيم في هذا الانقلاب الميمون، فقد رأوا أننا جمعنا في الجزء الماضي من<lb/>اتنقاد المنتقدين عليها، ما لم يجمعه كاتب.<lb/>ونختم الرد بكلمة في الخطرعلى الدولة؛ فإن الكاتبَيْنِ يخافان أن ينزل بالدولة<lb/>الهلاك بعد عبد الحميد. ونحن نقول: لا شك أن عبد الحميد كان يسير بالدولة إلى<lb/>الدمار والهلاك كما مرت الإشارة إلى ذلك، فإن سقطت (لا قدر الله لها إلا العلاء<lb/>والارتقاء) . فإنما يكون هو الذي أسقطها، وإن نجت فإنما تنجو بالدستور الذي<lb/>هو آخر سهم في الكنانة.<lb/>***<lb/>(استغاثة أهل البيت الحرام جميع بلاد الإسلام)<lb/>جاءتنا الرسالة الآتية من صديقنا الغيور الأستاذ السيد عبد الله بن صالح<lb/>الزواوي رئيس اللجنة العليا ب<placeName>مكة</placeName> لجمع الإعانات؛ لتعمير عين زبيدة ونشر المعارف<lb/>في الحرمين.<lb/>الحمد لله وحده<lb/>جناب ذي القدر العلي، والمفخر السني، كريم الشيم، عليّ الهمم، حضرة<lb/>الأستاذ الفاضل السيد محمد رشيد رضا المحترم، محرر المنار الأغر، زاده الله<lb/>مجدًا وعلوًّا وقربًا من ملك الملوك ودنوًّا، بعد إبلاغ جزيل السلام وأداء مراسم<lb/>التعظيم والاحترام، نعرض أنه لا يخفى على أنظاركم السليمة ما هو معلوم لدى<lb/>جميع أهل هذ الدين القويم؛ أعني ما لهذه البلدة السعيدة من خطارة القدر وسمو<lb/>المرتبة؛ بكونها موضع بيت الله الملك الرحيم، ومسقط رأس النبي عليه أفضل<lb/>الصلاة والتسليم. منها ظهر الدين ونما، حتى برز التمدن منه بأبدع الأشكال،<lb/>وانتشرت التعاليم، وكثر العلماء حتى علوا إلى أعلى ذروة الفضل والكمال. كيف<lb/>لا، وهي تخت ملك الملوك، ومقر بيته السعيد الذي يخضع تجاهه الملك<lb/>والصعلوك، وقد اغتصبت في الأزمان الغابرة حقوقها، ولم يلتفت أحد من القائمين<lb/>بإدارة مصالحها من المتولين عليها إلى ملاحظة دوام علوها ورقيها؛ بنشر العلم<lb/>والتعليم، ومساعدة المعلمين والمتعلمين؛ فلذلك قل فيها العلم وأهله، وقلت<lb/>الصنائع وعارفوها. والآن بحمد الله - تعالى - تغير الحال، وأملنا أن تعود إلى<lb/>أحسن مآل، حيث إن القائمين بإدارة مصالحها الآن أهل همة علية ونجدة وأريحية<lb/>عرفوا الحق لأهله، فقاموا باسترداد ذلك المجد، وحرضوا العلماء ووعدوهم<lb/>بالمساعدة، وأذنوا لهم بالكتابة إلى إخوانهم المسلمين في استحصال كل وسيلة؛<lb/>لترقية العلم والصنائع بإنشاء المدارس، والسعي في طلب المساعدة من أولي<lb/>الغيرة والحمية في جميع أنحاء العالم، ممن اتصف بصفة الإسلام؛ لأن هذه البلدة<lb/>واجب لها الحق على جميع المسلمين الخاص منهم والعام، وهذه العلوم والمعارف<lb/>هي غذاء الأرواح، والسبب في جلب الطاعة والخيرات، والانقياد والفوز بجميع<lb/>المكارم والأرباح، كما أن الماء للسكان والحجاج وكل ذي روح؛ هو قوام<lb/>الأشباح وقد قل وجوده في هذه السنين بسبب الخراب الواقع في العين المنسوبة إلى<lb/>السيدة زبيدة، حتى صار الناس لا يشكون سوى قلته، وضاعت مصالح أكثر الفقراء<lb/>بسببه، بحيث لا يحملون إلا همه، ونسيت بقية أتعاب المعيشة في جنب هذا<lb/>التعب العظيم خصوصًا، والخراب في قنوات العين جسيم، والحاصل أن جلب<lb/>الماء وتصليح قنواته يحتاج إلى المال الخطير، وأيدي أهل هذه البلاد خالية من<lb/>القليل منه والكثير، ولكنه بحمد الله - تعالى - بيد أهل الخير من المسلمين في<lb/>بقية الأقطار كثير، وقطعًا لا يبخلون بشيء منه على هذه البلاد وإصلاحها؛ بتكثير<lb/>المياه فيه، وبناء مدارس لتعلم العلوم والحرف والصنائع لساكنيها، حتى يحوزوا<lb/>عظيم الأجر حيث إن ذلك أهم المهمات، وأعظم القربات، وزيادة الخيرات<lb/>والمبرات، وفضل ذلك عظيم، وأجره جسيم، والدرهم الواحد الذي يصرف في<lb/>هذه البلدة، يقوم بمئة ألف درهم في غيرها، وأفضل من تجب إعانتهم جيران<lb/>بيت الله العظيم؛ القاطنون بواد غير ذي زرع عند بيت الله الكريم، وحجاج<lb/>بيته القادمون إليه من كل فج عميق؛ لأداء الفرض المعظم، فساعدوا ساعدوا على<lb/>إجراء الخيرات، وتقربوا إلى الله زلفى بفعل المبرات، لمثل هذا فليعمل العاملون،<lb/>وفي ذلك فليتنافس المتنافسون، وقد تشكل مجلس مخصوص لهذا المهم الجليل من<lb/>أهل العلم، والأمانة، والديانة، والغيرة، والحمية، أهالي ومجاورين في رقعة<lb/>بطي هذا الكتاب مع تعليمات مجلسهم؛ ليعلم منه تيقن حصول الأمن التام - إن شاء<lb/>الله تعالى- في صرف ما يتحصل لهم في موضعه، لا تتطرق إليه يد غاصبة<lb/>أصلاً، فنسأل الله - سبحانه - لنا ولكم حسن التوفيق إلى إحراز الفضيلة والمنزلة<lb/>عنده من أقرب طريق، إنه على ذلك قدير، وبالإجابة جدير، وصلى الله على<lb/>سيدنا محمد سيد الأنام وبدر التمام، ودمتم.<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>هذا هو المنشور الذي طبع، وأرسل إلى أصحاب الجرائد في الأقطار<lb/>الإسلامية، وقد زاد صديقنا رئيس اللجنة في النسخة التي أرسلها إلينا بخطه الذي<lb/>نعرفه ما يأتي:<lb/>(ثم المرجو من عالي همتكم وعنايتكم بالأمور العامة؛ القيام ببذل الجهد<lb/>لدى العموم بالتشويقات في هذا العمل الخيري، وجمع الإعانة وإرسالها إلينا، أو إلى<lb/>يد وكيل هذا المجلس في أقرب محل لكم، حيث إن للمجلس وكلاء في عدة من<lb/>البلدان منها جدة، الوكيل بها حضرة الحاج زنيل عبد الله علي رضا، وعدن<lb/>الوكيل بها محمد أفندي بن حسن علي، وسنبين أسماء الوكلاء أيضًا وننشرها في<lb/>الجرائد حتى في مصر و<placeName>الشام</placeName>، وقد كتبنا إلى مصر عدة كتب ولخصوص الخديوي<lb/>المعظم، وصار إرسال كتاب الخديوي من طرف الولاية الجليلة وتصدق<lb/>عليه من مقامها، وكذلك كتبنا عدة كتب إلى الجهات خصوصًا: الهند وجاوه<lb/>وبخارى وقازان وبلدان العرب، وأرسلت المقالة الطويلة المعنونة بعنوان (أهل<lb/>الحجاز يستصرخون) ، وساعدنا في التحارير جملة من المعربين وغيرهم المقيمين<lb/>هنا، وحيث إن مجلتكم الغراء لها الشيوع في جهات كثيرة؛ فعسى أن تتفضلوا<lb/>دوامًا بتحريض المسلمين على المساعدة في هذه الأعمال، وتذكروا أمر الحجاز<lb/>واحتياجه للماء والتعليم، وتحسنوا لمن فيه الهمة والقدرة على المساعدة ماديًّا<lb/>ومعنويًّا بذل ذلك، وتفيدونا بالإرشاد إلى ما ينفع، فإننا مقرون بالعجز، وعندنا<lb/>القابلية للتعلم، وبذلك تنالون عظيم الأجر والثواب ودمتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 15 ربيع الآخر سنة 1327<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس القومسيون<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الختم)<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>قد شاع وذاع على الألسنة وفي الجرائد: أن الماء قد قل في حرم الله - عز<lb/>وجل - حتى بلغ ثمن القربة الصغيرة من الماء عدة قروش، وكاد الفقراء يموتون<lb/>عطشًا. ومن المسائل المعروفة في الشريعة أنه يجب عند الضرورة بذل الماء<lb/>وكذا الطعام لكل إنسان محترم؛ ولكل حيوان محترم (غير مهدور الدم) وجوبًا<lb/>شرعيًّا، سواء كان الإنسان مؤمنًا أو كافرًا، وسواء كان الحيوان طاهرًا أم نجسًا،<lb/>فماذا نقول في جيران بيت الله، وعُمار حرمه، وحجاجه المقيمين لشعائره،<lb/>وحقوقهم آكد، وبرهم أفضل، ومساعدتهم أكبر أجرًا، وإعانتهم أحسن ذخرًا.<lb/>إن المنار يذكر اللجنة ودولة الشريف أمير <placeName>مكة</placeName>؛ بالمال الكثير المتجمع من<lb/>أوقاف الحرمين بمصر، ولا أدري، هل كتب إلى الخديوي يطلب المساعدة أم<lb/>يطلب هذا المال. ثم ندعو كل من علم بما ذكر لبذل ما تجود به نفسه مما أنعم الله<lb/>عليه؛ لإغاثة حرم الله، ومن يعمره ويحجه. وإن إدارة المنار تقبل ما يرسل إليها<lb/>من المساعدات، وتعطي به وصلاً مطبوعًا، وتنشر اسم المرسل إلا أن ينهاها عن<lb/>التصريح به فنكني عنه، وتكفل إرسال ذلك إلى اللجنة في <placeName>مكة المكرمة</placeName> زادها الله<lb/>تكريمًا ورخاء وهي لجنة مؤلفة من خيار علماء مسلمي الأقطار المجاورين لبيت<lb/>الله؛ فهي موثوق بها، وبهذا نكتفي عن ذكر أسمائهم. وقد علمتم أيها المسلمون،<lb/>أن سلفكم قد وقفوا على الحرمين عقارًا كثيرًا، فلا تكونوا أقل منهم غيرة وعملاً<lb/>للخير {فَاتَّقُوا اللَّهَ مَا اسْتَطَعْتُمْ وَاسْمَعُوا وَأَطِيعُوا وَأَنفِقُوا خَيْراً لأَنفُسِكُمْ وَمَن يُوقَ<lb/>شُحَّ نَفْسِهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ * إِن تُقْرِضُوا اللَّهَ قَرْضاً حَسَناً يُضَاعِفْهُ لَكُمْ وَيَغْفِرْ<lb/>لَكُمْ وَاللَّهُ شَكُورٌ حَلِيمٌ} (التغابن: 16-17) .<lb/>***<lb/>(خلع السلطان عبد الحميد وتولية مولانا السلطان محمد الخامس)<lb/>قد ابتهج جميع العثمانيون بخلع عبد الحميد وتولية هذا السلطان الدستوري<lb/>المهذب الأخلاق، ماعدا أعوان الأول على نهب البلاد. ولما بشرنا البرق بذلك،<lb/>اجتمع جمهور من العثمانيين في بعض السمار، ودعوا صاحب هذه المجلة<lb/>للخطابة، فخطب فيهم مصدرًا خطيته بقوله تعالى: {قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ المُلْكِ} (آل عمران: 26) الآية , وبين أن مشيئة الله في نزع الملك وإيتائه منفذة لسننه<lb/>الاجتماعية في ذلك، ومنها أن إرادة الأمة إذا اجتمعت لا يعارضها شيء؛ لأن يد<lb/>الله على الجماعة كما ورد في الحديث. وبينا أن جمهور الأمة كان يظن أو يعتقد<lb/>أن عبد الحميد أعطى الدستور مختارًا، وأنه كما كان يدعي مخلص له محافظ<lb/>عليه، فلما ظهرت الفتنة الأخيرة، وعلم أنه المدبر لها لإسقاط الدستور، اجتمع<lb/>رأي السواد الأعظم من الأمة على خلعه، ولا رادَّ لرأي السواد الأعظم إذا<lb/>اجتمع.<lb/>ثم احتفل العثمانيون في حديقة الأزبكية بذلك، فخطبنا أيضًا في الموضوع،<lb/>فذكرنا الحاضرين بخطبتنا هنالك يوم أعلن الدستور، وكيف كان جمهور من<lb/>المصريين يصيحون في وجهنا بالدعاء لعبد الحميد <gap resp="#org_MS"/> إلخ (راجع <date calendar="#cal_gregorian" when="0466" change="#d3e146">466</date>م11)<lb/>وكيف حصحص الحق، وظهر صدق قولنا , وأطلنا في بيان سلطة الأمة وسيئات<lb/>الحكم الحميدي، وانطباق الدستورعلى الشرع، فرأينا من استحسان الناس لهذا<lb/>الخطاب، وإطرائنا به، ما لم نر له نظيرًا.<lb/>هذا وإن كل ما بلغنا من أقوال مولانا محمد الخامس وتصرفه وتواضعه<lb/>واقتصاده، يبشرنا بأنه سيكون خير سلطان جلس على سرير آل عثمان، حقق<lb/>الله ذلك.<lb/>***<lb/>(الدولة العلية الدستورية والدين ورأي غير العثمانيين من المسلمين)<lb/>يرى القارئ في باب المناظرة من هذا الجزء، رأي جريدتين من جرائد<lb/>مسلمي الهند في الحكومة الدستورية وحكم عبد الحميد الاستبدادي مع الرد<lb/>عليهما.<lb/>وقد اجتمعنا في هذا الشهر بالأمير الأفغاني (نواب بهادر صاحب خان عبد<lb/>القيوم) من كبار رجال الحكومة الخارجية في (بيشاور) على حدود الهند من<lb/>جهة الأفغان، وقد سألنا عن حال الدولة الحاضرة، فبينا له الحقائق، فأخبرنا أن<lb/>أهل الهند والأفغان يجهلونها، وأن الشائع في تلك البلاد بين المسلمين أن حزب<lb/>تركيا الفتاة يريد إبطال الحكومة الإسلامية من الدولة، وأن يجعلها حكومة<lb/>أوربية ليس لها صيغة دينية، وأنهم يحسنون الظن بعبد الحميد ويسيئونه في<lb/>جمعية الاتحاد والترقي، وقال بعد أن بينا له الحقائق: إنه يحسن أو يجب أن<lb/>يذهب وفد من الآستانة إلى الهند، يطوف فيها ويظهر الحقيقة لأهلها، وقد سافر<lb/>إلى الآستانة ليختبر الحال بنفسة. فلتعتبر الجمعية ولتفكر كثيرًا.<lb/>ولا شك أن جهل جرائد مسلمي الهند للحقائق، وتشيع أصحابها لعبد الحميد<lb/>هو الذي أحدث هذا الضرر الفادح أو قوَّاه، إذا صح ما يرتأيه بعضهم من كون<lb/>الإنكليز هم الذين يشيعون هذه الإشاعات؛ ليوهموا المسلمين أنه لم يبق في<lb/>الأرض حكومة إسلامية. إن أصحاب الجرائد المصرية الذين يشيعون على<lb/>الحكومة الدستورية الجديدة، يمدون المسلمين في هذا الغي، ويخدمون الأجانب<lb/>الحاكمين على الملايين من المسلمين خدمة عظيمة. وهكذا يجد الأجانب من المسلمين<lb/>الجاهلين أو المستأجرين من يخدم سياستهم ويخذل المسلمين.<lb/>***<lb/>(الأحكام العرفية في الآستانة)<lb/>أعلن القائد محمود شوكت باشا الأحكام العرفية في الآستانة؛ لتطهيرها من<lb/>أعوان عبد الحميد على إعادة الاستبداد، فأوجس الناس خيفة من ذلك. وعندي<lb/>أن فائدة هذه الأحكام لا تقل عن فائدة خلع عبد الحميد وأسره ونفيه، فإن الطفور<lb/>من أسفل درك الاستبداد إلى أية درجة من درجات الدستور من المُحالات الاجتماعية،<lb/>وإن كان من الممكنات النظرية والقولية ولذلك عجزت الحكومة في العاصمة وفي<lb/>الولايات عن أن تخطو خطوة واحدة في طريق الحكم الدستوري، حتى صارالناس<lb/>يلهجون في كل مكان بقولهم: إن سير الحكومة لم يتغير، وإننا لم نستفد من<lb/>الدستور شيئًا وإن لكاتب هذه السطور في ذلك كلمات، صارت تؤثر عنه في<lb/>الديار السورية منها: (إن الحكومة الاستبدادية سقطت والحكومة الدستورية ما<lb/>تكونت) ومنها (إننا أحوج الآن إلى حكومة عرفية منا إلى حكومة دستورية) وقد<lb/>قلت لناظم باشا إذ لقيته في <placeName>بيروت</placeName> أول مقدمي إليها في آخر شعبان من السنة<lb/>الماضية: إن الحكومة والأمة في حاجة شديدة إلى رؤساء محنكين قادرين،<lb/>ينفذون فيها الدستور بشيء من الاستبداد الباطن، المطبق على القانون في الظاهر<lb/>يكونون كمن يربي الطفل لكن على الاستقلال، لا على التقليد والاتكال، (قلت) :<lb/>وأرجو أن تكون أنت منهم لما لك من التجربة والاختيار.<lb/>كان من سبب عجز الحكومة عن تنفيذ الدستور الخوف من سخط الأهالي<lb/>عليها، إذا عاملتهم بما لم يتعودوه، وكان خوفها من الموظفين أشد، فقد كان من<lb/>سياسة عبد الحميد أن يحشر في كل دائرة من دوائر الحكومة أضعاف من يحتاج<lb/>إليهم العمل فيها، ورأت الحكومة الدستورية أنها مستغنية عن كثير من هؤلاء.<lb/>ولكنها لم تتجرأ على إخراجهم؛ لئلا يكثر سواد الناقمين منها والساخطين عليها<lb/>حتى قيل: إن موسيو لوران الفرنسي الذي جيء به لإصلاح خلل نظارة المالية<lb/>قال: إن أهم مبادئ الإصلاح إخراج الجم الغفير من هؤلاء الموظفين الذين<lb/>لا عمل لهم. فلم يجبه كامل باشا إلى ذلك، وفي هذه الفرصة فرصة الأحكام<lb/>العرفية يمكن تنفيذ ذلك وغيره، وتكوين حكومة دستورية محترمة، فتكون حلقة<lb/>الاتصال بين الماضي والحاضر.<lb/>***<lb/>(الشريف أمير <placeName>مكة المكرمة</placeName> والإصلاح)<lb/>جاءنا من أنباء <placeName>الحجاز</placeName> أن أميره الشريف، يبذل قصارى جهده في الإصلاح<lb/>وعمران الولاية وحفظ الأمن العام فيها، وقد وُفق إلى تأمين البلاد بدرجة لم يعدلها<lb/>نظير في السنين المظلمة الماضية، وقد وجه همته إلى نشر العلم، وتأليف أعراب<lb/>البادية، وتأمين سكة الحديد الحجازية. وآخر ما جاءنا من أخباره في ذلك أنه<lb/>أخذ العهد والميثاق على مشايخ حرب أن يقوموا بحراسة الخط الحديدي بدلاً من<lb/>تخريبه، وهو قد كفل لهم أن تعرض الدولة عليهم ما فاتهم من الانتفاع بنقل<lb/>الحجاج وتوفيهم أجورهم، وكتب إلى الآستانة بذلك فعسى أن تمضي الآستانة له<lb/>عهده، فإن هذه الطريقة التي سلكها هي الطريقة المثلى لحفظ وامتداد ظل الأمن،<lb/>وأما توهم مقاومة الأعراب بالقوة، واستقلال الجند بحفظ الخط فهو من وسوسة<lb/>الغرور ونزعات الشياطين التي تجعل حرم الله تعالى في خوف دائم، وخلل<lb/>ملازم، فنسأل الله أن يوفق هذا الأمير الدستوري إلى سائر ما تحتاج إليه البلاد<lb/>المقدسة من الإصلاح، ويوفق الدولة تأييده في ذلك.<lb/>***<lb/>(الأمير محمد أرسلان نجل الأمير مصطفى الشهير)<lb/>قتلت الفئة الباغية على الدستور هذا الأمير، وكان مبعوث اللاذقية، فاهتزت<lb/>لموته سوريا ولبنان، ورثاه فيهما كل ذي قلم ولسان، ونحن نشاركهم في ذلك ونعزي<lb/>الوطن بتعزية والده عنه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كلمة قالتها في تلك الأيام جريدة يومية من جرائد المسلمين بمصر.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2147.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>