<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">31</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P786.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1901-01-21">21 يناير 1901</date>م
<pb n="n3-p785" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P787.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتب المغازي وأحاديث القصاصين</head>
<tei:p> [1]<lb/>لفضيلة الأستاذ الحكيم الشيخ محمد عبده<lb/>مفتي الديار المصرية<lb/>
               <lb/>سألني سائل عن الرأي في ما يوجد بأيدي الناس من كتب الغزوات الإسلامية<lb/>وأخبار الفتوح الأولى , وعما حشيت به تلك الكتب من أقوال وأعمال تنسب إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم وإلى كبار أصحابه رضي الله عنهم , وهل يصح<lb/>الاعتماد على شيء منها , ثم خص في السؤال كتاب الشيخ الواقدي الموضوع في<lb/>فتوح <placeName>الشام</placeName> وذكر لي أن بعضًا من معربدة هذه الأيام المعتدين على مقام التصنيف قد<lb/>جعلوا هذا الكتاب عمدة نقلهم ومثابة يرجعون إليها في روايتهم؛ ليتخذوا منه حجة<lb/>على ما يروّجونه من تشويه سيرة المسلمين الأولين وليسلكوا منه سبيلاً إلى إذاعة<lb/>المثالب ونشر المعايب.<lb/>وأن بعضًا آخر من ضعفة العقول من المسلمين ظنوا هذا الكتاب من أنفس ما<lb/>ذخر الأولون للآخرين وأنه جدير أن يحرز في خزائن الكتب السياسية وحقيق أن<lb/>ينقل من اللغة العربية إلى غيرها من اللغات فأجبت السائل بجواب أحببت لو ينشر<lb/>على ظن أن تكون فيه ذكرى لمن يتذكر.<lb/>لم يرزأ الإسلام بأعظم مما ابتدعه المنتسبون إليه. وما أحدثه الغلاة من<lb/>المفتريات عليه. فذلك مما جلب الفساد على عقول المسلمين. وأساء ظنون غيرهم<lb/>فيما بني عليه الدين. وقد فشت للكذب فاشية على الدين المحمدي في قرونه الأولى<lb/>حتى عرف ذلك في عهد الصحابة رضي الله عنهم , بل عهد الكذب على النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم في حياته حتى خطب في الناس قائلاً:<lb/>(أيها الناس قد كثرت عليَّ الكذابة ألا من كذب عليَّ متعمدًا فليتبوأ مقعده من<lb/>النار) أو كما قال.<lb/>إلا أن عموم البلوَى بالأكاذيب حق على الناس بلاؤه في دولة الأمويين , فكثر<lb/>الناقلون وقل الصادقون , وامتنع كثير من أجلة الصحابة عن الحديث إلا لمن يثقون<lb/>بحفظه خوفًا من التحريف فيما يؤخذ عنهم , حتى سئل عبد الله بن عباس رضي<lb/>الله عنه لِمَ لا تحدث؟ فقال: لكثرة المحدثين , وروى عنه الإمام مسلم في مقدمة<lb/>صحيحه أنه قال: (ما رأيت أهل الخير في شيء أكذب منهم في الحديث) , ثم<lb/>اتسع شر الافتراء وتفاقم خطب الاختلاق وامتد بامتداد الزمان إلى أن نهض أئمة<lb/>الدين من المحدثين والعلماء العاملين ووضعوا للحديث أصولاً , وشرطوا في صحة<lb/>الرواية شروطًا , وبينوا درجات الرواة وأوصافهم ومن يوثق به ومن لا يوثق به<lb/>منهم , وصار ذلك فنًّا من أهم الفنون سموه فن الإسناد وأتبعوه بفن آخر سموه فن<lb/>مصطلح الحديث فامتاز بذلك الصحيح من الفاسد , وامتاز الحق من الباطل وعرفت<lb/>الكتب الموثوق بها من غيرها , وثبت علم ذلك عند كل ذي إلمام بالديانة الإسلامية.<lb/>وقد روي عن الإمام مالك رضي الله عنه أنه كان قد كتب كتابه الموطأ حاويًا<lb/>أربعة عشر ألف حديث عن النبي صلى الله عليه وسلم فلما سمع حديث (قد كثرت<lb/>عليَّ الكذابة فطابقوا بين كلامي والقرآن فإن وافقه وإلا فاطرحوه) عاد إلى تحرير<lb/>كتابه فلم يثبت له من الأربعة عشر ألفًا أكثر من ألف. ومن راجع مقدمة الإمام<lb/>مسلم علم ما لحقه من التعب والعناء في تصنيف صحيحه , واطلع على ما أدخله<lb/>الدخلاء في الدين وليس منه في شيء.<lb/>لم يخف على أهل النظر في التاريخ أن الدين الإسلامي غشى أبصار العالم<lb/>بلامع القوَّة. وعلا رءوس الأمم بسلطان السطوة. وفاض في الناس فيضان السيول<lb/>المنحدرة. ولاحت لهم فيه رغبات. وتمثلت لهم منه مرهبات. وقامت لأولي<lb/>الألباب عليه آيات بينات. فكان الداخلون في الدين على هذه الأقسام قوم اعتقدوا به<lb/>إذعانًا لحجته واستضاءة بنوره وأولئك الصادقون وقوم من ملل مختلفة انتحلوا لقبه<lb/>واتسموا بسمته إما لرغبة في مغانمه أو لرهبة من سطوات أهله أو لتعزز بالانتساب<lb/>إليه فتدثروا بدثاره لكنهم لم يستشعروا بشعاره. لبسوا الإسلام على ظواهر أحوالهم<lb/>إلا أنه لم يمس أعشار قلوبهم , فهم كانوا على أديانهم في بواطنهم ويضارعون<lb/>المسلمين في ظواهرهم وقد قال الله في قوم من أشباههم: {قَالَتِ الأَعْرَابُ آمَنَّا قُل<lb/>لَّمْ تُؤْمِنُوا وَلَكِن قُولُوا أَسْلَمْنَا وَلَمَّا يَدْخُلِ الإِيمَانُ فِي قُلُوبِكُمْ} (الحجرات: 14) .<lb/>فمن هؤلاء من كان يبالغ في الرياء حتى يظن الناس أنه من الأتقياء فإذا<lb/>أحس من قوم ثقة بقوله أخذ يروي لهم أحاديث دينه القديم مسندًا لها إلى النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم أو بعض أصحابه ولهذا ترى جميع الإسرائيليات وما حوته شروح<lb/>التوراة قد نقل إلى الكتب الإسلامية على أنه أحاديث نبوية إلا أن أئمة الدين عرفوا<lb/>ذلك فنصوا على عدم صحتها ونهوا عن النظر فيها. ومنهم من تعمد وضع<lb/>الأحاديث التي لو رسخت معانيها في العقول أفسدت الأخلاق وحملت على التهاون<lb/>بالأعمال الشرعية وفترت الهمم عن الانتصار للحق كالأحاديث الدالة على انقضاء<lb/>عمر الإسلام (والعياذ بالله) أو المطمعة في عفو الله مع الانحراف عن شرعه أو<lb/>الحاملة على التسليم للقدر بترك العمل فيما يصلح الدين والدنيا , وكل ذلك يضعه<lb/>الواضعون قصدًا لإفساد المسلمين وتحويلهم عن أصول دينهم ليختل نظمهم ويضعف<lb/>حولهم.<lb/>ومن الكاذبين قوم ظنوا أن التزيد في الأخبار والإكثار من القول يرفع من<lb/>شأن الدين فهذروا بما شاءوا يبتغون بذلك الأجر والثواب ولن ينالهم إلا الوزر<lb/>والعقاب وهم الذين قال فيهم ابن عباس: ما رأيت أهل الخير في شيء أكذب منهم<lb/>في الحديث ويريد بأهل الخير أولئك الذين يطيلون سبالهم , ويوسعون سربالهم<lb/>ويطأطئون رءوسهم ويخفتون من أصواتهم ويغدون ويروحون إلى المساجد بأشباحهم<lb/>وهم أبعد الناس عنها بأرواحهم. يحركون بالذكر شفاههم ويلحقون بها في الحركة<lb/>سبحهم ولكنهم - كما قال أمير المؤمنين علي بن أبي طالب -: منقادون لحملة<lb/>الحق لا بصيرة لهم في إحنائه ينقدح الشك في قلوبهم لأول عارض من شبهه جعلوا<lb/>الدين من أقفال البصيرة ومغاليق العقل , فهم أغرار مرحومون يسيئون ويحسبون<lb/>أنهم يحسنون. فهؤلاء قد يخيل لهم الظل عدلاً والغدر فضلاً فيرون أن نسبة ما<lb/>يظنون إلى أصحاب النبي مما يزيد في فضلهم ويعلي من النفوس منزلتهم , فيصح<lb/>فيهم ما قيل: (عدوّ عاقل خير من محب جاهل) ومن هؤلاء وضاع كتب المغازي<lb/>والفتوح وما شاكلها.<lb/>أما الشيخ الواقدي فكان من علماء الدولة العباسية ولاه المأمون القضاء في<lb/>عسكر المهدي وكان تولَّى القضاء في شرقي <placeName>بغداد</placeName>. قال ابن خلكان: وضعفوه في<lb/>الحديث وتكلموا فيه اهـ , أي: عدوه ضعيف الرواية ليس من أهل الثقة ولهذا<lb/>نص الإمام الرملي من علماء الشافعية على أنه لا يؤخذ بروايته في المغازي فإن<lb/>كان هذا الكتاب المطبوع الموجود في أيدي الناس من تصنيفه فهذه منزلته من<lb/>الضعف عند علماء المسلمين على أني لو حكمت بأنه مكذوب عليه مخترع النسبة<lb/>إليه لم أكن مخطئًا.<lb/>وذلك لأن الواقدي كان من أهل المائة الثانية بعد الهجرة , وكان من العلم<lb/>بحيث يعرفه مثل المأمون بن هارون الرشيد , ويواصله ويكاتبه , وصاحب هذه<lb/>المنزلة في تلك القرون إذا نطق في العربية فإنما ينطق بلغتها , وقد كانت اللغة لتلك<lb/>الأجيال على المعهود فيها من متانة التأليف وجزالة اللفظ وبداوة التعبير , والناظر<lb/>في كتاب الواقدي ينكشف له بأول النظر أن عبارته من صناعات المتأخرين في<lb/>أساليبها وما ينقل فيها من كلام الصحابة مثل خالد بن الوليد , وأبي عبيدة وغيرهم<lb/>رضي الله عنهم لا ينطبق على مذاهبهم في النطق , بل كلما دقق المطالع في أحناء<lb/>قوله يجد أسلوبه من أساليب القصاصين في الديار المصرية من أبناء المائة الثامنة<lb/>والتاسعة , ولا يرى عليه لهجة المدنيين ولا العراقيين , والرجل كان مدنيَّ المنبت<lb/>عراقيَّ المقام , ولولا خوف التطويل لأتيت بكثير من عباراته وبينت وجه المخالفة<lb/>بينها وبين مناهج أبناء القرون الأولى في التعبير على أن ذلك لا يحتاج إلى البيان<lb/>عند العارفين بأطوار اللغة العربية.<lb/>فهذا الكتاب لا تصح الثقة به , إما لأنه مكذوب النسبة على الواقدي وهو<lb/>الأظهر , وإما لضعف الواقدي نفسه في رواية المغازي كما صرَّح به العلماء فلا<lb/>تقوم به حجة للمتحذلقين , ولا يصلح ذخرًا للسياسيين , ومثل هذا الكتاب كتب<lb/>كثيرة كقصص الأنبياء المنسوب لأبي منصور الثعالبي , وكثير من الكتب المتعلقة<lb/>بأحوال الآخرة أو بدء العالم أو بعض حقائق المخلوقات المنسوبة إلى الشيخ<lb/>السيوطي وقصص روايات تنسب إلى كعب الأحبار أو الأصمعي ومن شاكلهما ممن<lb/>عرفوا بالرواية , فأولع الناس بالنسبة إليهم من غير تفريق بين صحيح وباطل ,<lb/>فجميع ذلك مما لا اعتداد به عند العلماء ولا ثقة بما يندرج فيه , والعمدة في النقل<lb/>التاريخي كتب الحديث كصحيح البخاري ومسلم وغيرهما من الصحاح ويتلوها كتب<lb/>المحققين من المؤرخين كابن الأثير , والمسعودي , وابن خلدون وأبي الفداء<lb/>وأمثالهم , وعلى أي حال فلا يستغني مُطالِع التاريخ عن قوة حاكمة يميز بها بين ما<lb/>ينطبق على الواقع وما ينبو عنه. هذا ما أردنا اليوم إجماله فإن دعا إلى التفصيل<lb/>داع عدنا إليه والله الموفق للصواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ع <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نشرت هذه المقالة في جريدة ثمرات الفنون الغراء منذ 15 سنة عندما كان الأستاذ في <placeName>بيروت</placeName> وأعادت نشرها في العدد 1313 الصادر في 9 من رمضاننا هذا.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p796" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P788.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أأحسن الشعر أكذبه أم أصدقه<lb/>
               <lb/>نموذج آخر من أسرار البلاغة<lb/>قال عبد القاهر بعد كلام: وعلى هذا موضوع الشعر والخطابة أن يجعلوا<lb/>اجتماع الشيئين في وصف علة الحكم يريدونه وإن لم يكن في المعقول ومقتضيات<lb/>العقول , ولا يؤخذ الشاعر بأن يصحح كون ما جعله أصلاً وعلة كما ادعاه فيما يبرم<lb/>أو ينقض من قضية , وأن يأتي على ما صيره قاعدة وأساسًا بينة عقلية , بل تسليم<lb/>مقدمته التي اعتمدها بينة كتسليمنا أن عائب الشيب لم ينكر منه إلا لونه , وتناسينا<lb/>سائر المعاني التي لها كُرِهَ ومن أجلها عِيبَ. وكذلك قول البحتري:<lb/>كلفتمونا حدود منطقكم <gap resp="#org_MS"/> في الشعر يكفي عن صدقه كذبه<lb/>أراد: كلفتمونا أن نجري مقاييس الشعر على حدود المنطق، ونأخذ نفوسنا<lb/>فيه بالقول المحقق، حتى لا ندعي إلا ما يقوم عليه من العقل برهان يقطع به،<lb/>ويلجئ إلى موجبه، ولا شك أنه إلى هذا النحو قصد، وإياه عمد، إذ يبعد أن يريد<lb/>بالكذب إعطاء الممدوح حظًّا من الفضل والسؤدد ليس له، ويبلغه بالصفة حظًّا من<lb/>التعظيم يجاوز به من الإكثار محله؛ لأن هذا الكذب لا يبين بالحجج المنطقية،<lb/>والقوانين العقلية، وإنما يكذب فيه القائل بالرجوع إلى حال المذكور واختباره فيما<lb/>وصف به، والكشف عن قدره وخسته، ورقته أو ضعته، ومعرفة محله ومرتبته،<lb/>وكذلك قول من قال: (خير الشعر أكذبه) فهذا مراده لأن الشعر لا يكتسب من<lb/>حيث هو شعر فضلاً ونقصًا وانحطاطًا وارتفاعًا بل يَنْحَل الوضيع من الرفعة ما هو<lb/>منه عار، أو يصف الشريف بنقص وعارٍ، فكم جواد بخله الشعر , وبخيل سخَّاه ,<lb/>وشجاع وسمه بالجبن , وجبان ساوَى به الليث , وذي ضعة أوطأه قمة العيُّوق [1] ,<lb/>وغبي قضَى له بالفهم، وطائش ادعى له طبيعة الحكم، ثم لم يعتبر ذلك في الشعر<lb/>نفسه حيث تنتقد دنانيره وتنشر ديابيجه، ويفتق مسكه فيضوع أريجه.<lb/>وأما من قال في معارضة هذا القول: (خير الشعر أصدقه) كما قال:<lb/>وإن أحسن بيت أنت قائله <gap resp="#org_MS"/> بيت يقال إذا أنشدته صدقا<lb/>فقد يجوز أن يراد به أن خير الشعر ما دل على حكمة يقبلها العقل، وأدب يجب به<lb/>الفضل، وموعظة تروّض جماح الهوى، وتبعث على التقوى، وتبين موضع القبح<lb/>والحسن في الانفعال، وتفصل بين المحمود والمذموم من الخصال، وقد ينحى بها<lb/>نحو الصدق في مدح الرجال، كما قيل: كان زهير لا يمدح الرجل إلا بما فيه.<lb/>والأول أولى لأنهما قولان يتعارضان في اختيار نوعي الشعر.<lb/>فمن قال: خيره أصدقه كان ترك الإغراق والمبالغة والتجوز إلى التحقيق<lb/>والتصحيح، واعتماد ما يجري من العقل على أصل صحيح أحبَّ إليه، وآثر عنده<lb/>إذ كان ثمره أحلى، وأثره أبقى، وفائدته أظهر، وحاصله أكثر، ومن قال:<lb/>أكذبه؛ ذهب إلى أن الصنعة إنما يمد باعها، وينشر شعاعها، ويتّسع ميدانها،<lb/>وتتفرع أفنانها، حيث يعتمد الاتساع والتخييل، ويدّعى الحقيقة فيما أصله التقريب<lb/>والتمثيل، وحيث يقصد التلطف والتأويل، ويذهب بالقول مذهب المبالغة والإغراق<lb/>في المدح والذم والوصف والبث والفخر والمباهاة وسائر المقاصد والأغراض ,<lb/>وهناك يجد الشاعر سبيلاً إلى أن يبدع ويزيد، ويبدي في اختراع الصور ويعيد،<lb/>ويصادف مضطربًا كيف شاء واسعًا، ومددًا من المعاني متتابعًا ويكون كالمغترف<lb/>من غدير لا ينقطع والمستخرج من معدن لا ينتهي.<lb/>وأما القبيل الأول فهو فيه كالمقصور المدانى قيده، والذي لا تتسع كيف شاء<lb/>يده وأيده، ثم هو في الأكثر يورد على السامعين معاني معروفة وصورًا مشهورة،<lb/>ويتصرف في أصول هي وإن كانت شريفة فإنها كالجواهر تُحفظ أعدادها، ولا<lb/>يُرجى ازديادها، وكالأعيان الجامدة التي لا تنمى ولا تزيد، ولا تربح ولا تفيد،<lb/>وكالحسناء العقيم، والشجرة الرائعة لا تمتع بجنًى كريم.<lb/>هذا ونحوه يمكن أن يتعلق به في نصرة التخييل وتفضيله , والعقل بعد على<lb/>تفضيل القبيل الأول وتقديمه، وتفخيم قدره وتعظيمه، وما كان العقل ناصره،<lb/>والتحقيق شاهده، فهو العزيز جانبه، المنيع مناكبه، وقد قيل: الباطل مخصوم<lb/>وإن قضي له , والحق مُفْلِجٌ وإن قضي عليه [2] هذا ومن سلم أن المعاني المعرقة<lb/>في الصدق، المستخرجة من معدن الحق، في حكم الجامد الذي لا ينمى،<lb/>والمحصور الذي لا يزيد، وإن أردت أن تعرف بطلان هذه الدعوى فانظر إلى قول<lb/>أبي فراس:<lb/>وكنا كالسهام إذا أصابت <gap resp="#org_MS"/> مراميها فراميها أصابا<lb/>ألست تراه عقليًّا عريقًا في نسبه، معترفا بقوة سببه , وهو على ذلك من<lb/>فوائد أبي فراس التي هو أبو عذرها، والسابق إلى إثارة سرها [3] .<lb/>واعلم أن الاستعارة لا تدخل في قبيل التخييل؛ لأن المستعير لا يقصد إلى<lb/>إثبات معنى اللفظة المستعارة , وإنما يعمد إلى إثبات شبه هناك فلا يكون مخبره<lb/>على خلاف خبره. وكيف يعرض الشك في أن لا مدخل للاستعارة في هذا الفن<lb/>وهي كثيرة في التنزيل على ما لا يخفى كقوله عز وجل: {وَاشْتَعَلَ الرَّأْسُ شَيْباً} (مريم: 4) ثم لا شبهة في أن ليس المعنى على إثبات الاشتعال ظاهرًا , وإنما<lb/>المراد إثبات شبهه. وكذلك قول النبي صلى الله عليه وسلم: (المؤمن مرآة المؤمن)<lb/>ليس على إثبات المرآة من حيث الجسم الصقيل، لكن من حيث الشبه المعقول،<lb/>وهو كونها سببًا للعلم بما لولاها لم يعلم لأن ذلك أعلم طريقه الرؤية , ولا سبيل إلى<lb/>أن يرى الإنسان وجهه إلا بالمرآة وما جرى مجراها من الأجسام الصقيلة , فقد جمع<lb/>بين المؤمن والمرآة في صفة معقولة وهي أن المؤمن ينصح أخاه ويريه الحسن من<lb/>القبيح كما تُرِي المرآة الناظر فيها ما يكون بوجهه من الحسن وخلافه. وكذا قوله<lb/>صلى الله عليه وسلم: (إياكم وخضراء الدمن) معلوم أن ليس القصد إثبات معنى<lb/>ظاهر اللفظين , ولكن الشبه الحاصل من مجموعها وذلك حسن الظاهر مع خبث<lb/>الأصل.<lb/>وإذا كان هذا كذلك بان منه أيضًا أن لك مع لزوم الصدق والثبوت على<lb/>محض الحق الميدان الفسيح والمجال الواسع , وأن ليس الأمر على ما ظنه ناصر<lb/>الإغراق والتخييل الخارج على أن يكون الخبر على خلاف المخبر من أنه إنما<lb/>يتسع المقال ويفتن وتكثر موارد الصنعة ويغزر ينبوعها، وتكثر أغصانها وتتشعب<lb/>فروعها، إذا بسط من عنان الدعوى فادعى ما لا يصح دعواه، وأثبت ما ينفيه<lb/>العقل ويأباه.<lb/>وجملة الحديث الذي أريده بالتخييل ههنا ما يثبت فيه الشاعر فيه أمرًا هو<lb/>غير ثابت أصلاً , ويدعي دعوى لا طريق إلى تحصيلها , ويقول قولاً يخدع فيه<lb/>نفسه ويريها ما لا ترى. أما الاستعارة فإن سبيلها سبيل الكلام المحذوف في أنك إذا<lb/>رجعت إلى أصله وجدت قائله وهو يثبت أمرًا عقليًّا صحيحًا , ويدعي دعوى لها<lb/>شبح في العقل. وستمر بك ضروب من التخييل هي أظهر أمرًا في البعد عن<lb/>الحقيقة تكشف وجهًا في أنه خداع للعقل وضرب من التزويق فتزداد استبانة<lb/>الغرض بهذا الفصل , وأزيدك حينئذ إن شاء الله كلامًا في الفرق بين ما يدخل في<lb/>حيز قولهم: خير الشعر أكذبه. وبين ما لا يدخل فيه مما يشاركه في اتساع وتجوز<lb/>فاعرفه. وكيف دار الأمر فإنهم لم يقولوا: خير الشعر أكذبه وهم يريدون كلامًا<lb/>غفلاً ساذجًا يكذب فيه صاحبه ويفرط , نحو أن يصف الحارس بأوصاف الخليفة<lb/>ويقول للبائس المسكين: إنك أمير العراقين، ولكن ما فيه صنعة يتعمل لها<lb/>وتدقيق في المعاني يحتاج معه إلى فطنة للصواب. وأعود إلى ما كنت فيه من<lb/>الفصل بين المعنى الحقيقي وغير الحقيقي اهـ النموذج المراد. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العيوق: نجم أحمر مضيء في طرف المجرة الأيمن يتلو الثريا لا يتقدمها , وقمة الشيء أعلاه.<lb/>(2) المفلج (اسم فاعل) الفائز الظافر يقال فلج (كنصر وضرب) , وأفلج لازم ويتعدى بعلى فيقال فلج وأفلج على خصمه أي استظهر وانتصر.<lb/>(3) يقال: (هو أبو عذر هذا الكلام) أى هو أول من اقتضبه واخترعه ويقال: (ما أنت بذي عذر هذا الكلام) أي لست بأول من اقتضبه والعذر هنا بالضم مخفف من العذرة وهي البكارة بحذف التاء لجريه مثلاً.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p801" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P789.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
<tei:p>
               <lb/>بقية المكتوب (25) من هيلانة إلى أراسم<lb/>من السهل كثيرًا على الأطفال أن يدركوا معنى الملك في حق أنفسهم , ولكن<lb/>من الصعب جدًّا إقناعهم بأن للغير ملكًا يجب احترامه.<lb/>يشهد لذلك ما سأقصه عليك وهو أن مما يزرع في إنكلترا الراوند , وهو نبات<lb/>بهي المنظر شديد النمو يعرف في مزارعه بعرض أوراقه وعلو سوقه يدخله أهل<lb/>هذه البلاد لندرة الفواكه عندهم في عمل أقراص ومربيات يغالون بها كثيرًا سواء<lb/>أخطأوا في هذه المغالاة أو أصابوا , فترى أطفال القرى بسبب بقاء أذواقهم على<lb/>حالها الفطرية كلفون بأكل هذا النبات حتى إنهم لا يحتاجون في تعاطيه إلى تسويته<lb/>بالنار ولا إلى إدخاله في الأقراص , بل إنهم يأكلون سوقه الغضة فجة ويجدون لها<lb/>طعمًا مزًّا. من أجل هذا حصل أن تلامذتي (لأني أعتبرهم كذلك) بينما كانوا<lb/>يتنزهون وحدهم في ضواحي بنزانس لمحو حقلاً من حقوله فحركهم إليه كما حرك<lb/>حمار الأسطورة [1] دعوة الفرصة لهم إلى اغتنامها , وعضوضة النبات وطراءته,<lb/>وبعض نزغات الشيطان فلم يكن إلا أن تخطوا ما يحيط بالحقل من الحواجز الواهية ,<lb/>ثم انقضوا بقوتهم على بعض أشجار منه رأوها أطرى من غيرها فأكلوا منها<lb/>كفايتهم , ولكن لم يلبث وجدانهم بعد هذا أن أخذ يناجيهم فيما ارتكبوا فقال (أميل)<lb/>وقد بدا خجله: أتحسبان أننا قد أحسنا فيما فعلنا؟ فاضطر رفيقاه إلى الاعتراف<lb/>بأنهم جميعًا قد أساءوا.<lb/>ثم استأنفوا الكلام فقال وليم قول القدريّ الرزين: لقد كان ما كان فلم يبق في<lb/>قدرتنا إصلاحه. فأجابته بلَّى وهي لكونها أكبر منهما سنًّا أعرف بطرق المعاملات<lb/>منهما: (بلى إن لنا سبيلاً للخروج عن تبعة هذا الخطأ لأنه يصح لنا في كل حال<lb/>أن ندفع ثمن ما أتلفناه) فكان لما قالته لرفيقَيْها لمعة ابتهاج أشرق بها ضميرهما لأنهما<lb/>عوّلا على إصلاح التلف وبذلك يئوبون إلى بيتهم هادئي البال.<lb/>ولكنهم لم يلبثوا أن وقعوا في حيرة عظيمة لأنه لم يكن مع وليم وبلَّى من<lb/>النقود فلس واحد. وأما (أميل) فإنه كان غنيًّا بوجود بنى (عشر سنتيمات) في<lb/>جيب صُدْرَته , ولم يتردد في إخراجه ليدفعه ثمنًا لما أكلوه , ولما لم يروا في<lb/>الحقل أحدًا يقوم مقام مالكه في قبض الثمن أدتهم سذاجتهم إلى أن وضعوا قطعة النقد<lb/>على ورقة عريضة من أوراق الراوند وانصرفوا.<lb/>علمت بتفصيل هذه الواقعة من بدايتها إلى نهايتها من الجناة أنفسهم لأني لما<lb/>كنت لا أعاجلهم بالعقاب على ما يقترفونه كانوا يحسبونني كأحد معلمي الاعتراف؛<lb/>فيقرون لي بما يقترفونه من الذنوب طيبة به أنفسهم , ولما خفت أن يكون ما تركه<lb/>الأطفال من الثمن غير كاف في تعويض ما أتلفوه تراضيت مع المالك على قيمته<lb/>ودفعتها له على أنها لم تكن كثيرة , وبذلك حسمت هذه المسألة بنفقات قليلة , وإنني<lb/>كنت أبذل كل ما يطلب مني في مقابلة ما أشرق في بصائر أولئك النهابين الصغار<lb/>من بريق العدل في الوقت المناسب له. ولو كان (أميل) هو الذي صدرت منه<lb/>فكرة رد قيمة ما سلب لكان سروري بذلك أعظم كما لا أخفي عنك وفرحي به أكبر ,<lb/>ولكنه له فضل بذل ما كان معه على قلته. كيف يكون تفهيم الأطفال أن كل ما<lb/>ينبت على وجه الأرض ليس مباحًا لجميع الناس؟<lb/>أرى أن من أحسن مدارس الأخلاق للصغار الذين هم في سن (أميل)<lb/>المدرسة الخلوية فإنه قد تعلم فيها من نظره إلى ما ينهمك فيه أهل القرى من<lb/>الأشغال الشاقة أكثر مما يتعلمه بجميع البراهين الممكنة؛ لأنه يرى في كل يوم أن<lb/>القمح لا ينبت إلا إذا بذرت الناس حبوبه , وأن أجود أرض لا تصلح للزراعة إلا<lb/>إذا قلبت وحرثت.<lb/>ثم إن الحيوانات أيضا تعلمه اختصاص كل منها بما يملك. أذكر من ذلك مثلاً<lb/>فأقول: إنه يوجد في ضواحي بنزانس على شاطئ جدول يجري بعض أميال ثم<lb/>ينصب في البحر لفيف من الأشجار يحوم على واحدة منها في غالب الأوقات طائر<lb/>يقل وجوده في هذه الناحية وهو المسمى عند الإنجليز بملك جوارح الطير وعند<lb/>الفرنساويين بالخطاف الصياد (لعله الذي يسمى بالعربية الزُّمَّج) . اسْتَلْفَت هذا الطائر<lb/>الجميل أنظار أولادنا في أول الأمر ببهاء لونه ولكني نبهتهم إلى أن شهرته بالمهارة<lb/>في كسب قوته ليست بأقل من شهرته بجمال سرباله ذلك لأن هذا المسكين يكد في<lb/>كسبه وينصب فإنه يجثم ساعات كاملة في مكانه أي وراء غصن من الأغصان يحجبه<lb/>عن الأعين - ولا يعترض بصره حيث يراقب كما تعلم بعينيه اليقظاوين اللتين لا<lb/>يفوتهما فائت مرور السمك في الماء , فإذا سنحت له واحدة منها؛ انقض عليها<lb/>انقضاض السهم واصطادها , ثم ارتفع بها معلقة في منقاره القويّ إلى محله , وبعد أن<lb/>يمزقها كل مُمَزق ويلتقمها يعود إلى ما كان فيه من الترقب الشاق لعلمه أن الحظوظ<lb/>نادرة , وأن شهوة الطعام حاكمة عليه. وقد شهد الأطفال ذات يوم قتالاً عجيبًا وقع<lb/>بينه وبين جارح آخر أراد أن يختلس ثمرة صيده , فلم يلبث (أميل) أن فهم أن هذا<lb/>الطائر الثاني هو السارق لأنه أراد أن يسلب خصمه ما كسبه بجده وسعيه.<lb/>من العواطف التي أريد أيضًا أن أغرسها في نفس ولدنا احترام ما يصيب<lb/>الناس من العاهات , وقد رأيت أن إلقاء المواعظ عليه في ذلك مما يضيع به الزمن<lb/>عبثًا , ولاحظت أيضًا أن كثيرًا من الآباء والأمهات يخطئون بتمثيلهم عيوب الخلقة<lb/>وضروب التشوه الفطري لأولادهم في صورة عقوبات إلهية. ومن الأمثال على<lb/>ذلك أن فتاة تسكن المنزل الذي أنا فيه شبت على هذه الأوهام الشنيعة فكانت تعتقد<lb/>اعتقادًا راسخًا في عجوز من جيراننا شوهاء قوساء أن الشيطان يسكن حدبتها.<lb/>فالذي أريد إقناع (أميل) به هو عكس ذلك بالمرة فإني أريد أن أفهمه من غير<lb/>إفراط في تنبيه عاطفة الشفقة فيه أن من سلبهم الله من عباده محاسن الخلقة قد<lb/>عوضهم منها مواهب لم تقسم لغيرهم , وقد علمت بأنه يوجد على مقربة من قرية<lb/>مرازيون غلام أكمه يعيش من ثمرة كد والديه اللذين هما من صلحاء الفلاحين ,<lb/>فرأيت فيه فرصة حسنة لتجربة الفكر الذي تصورته , وطلبت من تلامذتي الثلاثة<lb/>أن يقبلوه رفيقًا لهم فرضوا بذلك لأنه متى كان المقصود للأطفال التسلي والانشراح<lb/>لا يعتبر عددهم كثيرًا بالغًا ما بلغ , وقد يكون لرضائهم بصحبته سبب آخر , وهو<lb/>أن الإنسان لا يكره مطلقًا أن يكون له رفيق يظهر علو درجته عليه لعلة فيه ,<lb/>ككونه محرومًا من بصر يضيء له سبيله , وإن كان ذلك الرفيق في الحقيقة أشد<lb/>منه قوة وأكبر سنًّا , فإننا كثيرًا ما نشوب حُنُوَّنا بشيء من الكبر والصلف ,<lb/>والأطفال مثلنا في ذلك وإن لم يكونوا عالمين به. على أنه لا حاجة بي إلى استقصاء<lb/>أسباب أعمالهم.<lb/>يتسلى عرمة الأطفال هنا في فصل الربيع باصطياد طائر من الطيور الخاصة<lb/>بكرنواي وهو الغراب الأعصم [2] ولكون هذا الطائر نفورًا في حالته الفطرية تراه<lb/>لا يسكن غالبًا إلا الأماكن المهجورة , ولعلمه بشدة رغبة الناس فيه لندرته يدعوه<lb/>إدراكه إلى أن يتخذ وكنه في وسط ما لا يكاد ينال من الصخور [3] , ولكن الصغار<lb/>البحاثين المنقبين لا يفلت شيء من أيديهم , فبعضهم مدفوع في بحثه بما فيه من<lb/>حب الاستطلاع , وبعضهم يحركه إلى ذلك طمعه في الربح لأن هذا الغراب غالي<lb/>القيمة , ثم إن أكثر وجوده في ضواحي بنزانس بالشعاف الوعرة المنتشرة حول<lb/>خليج الجبل حيث يعتصم في صخور الصوان المتصدعة المنقلبة بسبب ما انتابها<lb/>في غابر الأزمان من الرجفات والزلازل , ويوجد بالقرب من هذا المكان المنعزل<lb/>الوعر قرية للصيادين تدعى (موس هول) ومعناه جحر الفأر، وإنما سميت كذلك<lb/>لتعلقها على الساحل كأنها جحر فأر في حائط.<lb/>أنا لا أستحسن بحال صيد هذا الطائر لأسباب مختلفة ولكنني ربما توهمت أن في<lb/>التعجيل بإظهار مذهبي في ذلك لتلامذتي خروجًا عن مقتضى السياسة والحزم؛ لأنهم<lb/>يرون لهم أُسًى في أطفال القرية تحركهم إلى هذا الفعل , ومن أجل ذلك لم أمنعهم من<lb/>الذهاب للصيد فانطلقوا في بكرة ذات يوم يصحبهم الأكمه , ويتبعهم قوبيدون مسافة<lb/>بعيدة من البيت , وكان أصعب ما عليهم في ذلك الوقت تمييز طريقهم الذي صعدوا<lb/>الجبل منه , فلما رآهم قوبيدون في هذه الحيرة اشتدت رغبته في أن يظهر لهم ويسكن<lb/>روعهم ولم يمنعه من ذلك إلا إخلاصه في اتباع ما أرشدته إليه فانتظر حتى يرى كيف<lb/>يتخلص هؤلاء التائهون من ورطتهم.<lb/>أتدري أنه لما جن عليهم الليل انعكس الأمر فيهم كل الانعكاس , فأمسى<lb/>الأكمه بصيرًا لأنه بما حفظت ذاكرته ودقة لمسه (التي هي من خواص العمي)<lb/>من مواقع الطريق قد ميز الشعاب التي مر بها في الصباح كل التميز فبات قائدًا بعد<lb/>أن كان مقودًا , فلما رآه الأطفال على هذه الحالة يسترشد في الطريق بأطراف<lb/>أصابعه كأن له فيها أعينًا كادوا يعتبرونه في ذلك الوقت أرقى منهم , فهم في ذلك<lb/>كالمتوحش يسهل انتقالهم من شعور متجاوز حده إلى شعور آخر ليس أقل منه<lb/>خروجًا عن الحد. ألا يدلنا هذا على أن عبادة بعض الشعوب القديمة لذوي العاهات<lb/>من الناس مبنية على مثل هذا السبب.<lb/>على أن ميل (أميل) ورفيقيه إلى الإتيان بمثل ما أتى به ذلك الأكمه قد بعث<lb/>فيهم روح الاستطلاع , فالموهبة التي أوتيها الأعمى قد يصح لغيره من البصراء أن<lb/>يكتسبها بالتمرن لأنك ترى الأطفال قد دلهم حدسهم الفطريّ على بعض طرق من<lb/>شأنها أنها تنمي فيهم قوة السمع ودقة اللمس أكثر من غيرها فمن ذا الذي اخترع<lb/>اللعبة المسماة بالمَسَّة [4] لا إخال إلا أن مخترعها هو حاوي [5] أو غيره من أعضاء<lb/>المجتمع العلمي (أكديميًا) فإن هذه اللعبة التي يسميها الإنكليز هنا جلدة الأعمى<lb/>ليست إلا تعاميًا تتعرف به الطرق التي للأعمى في معرفة ما حوله. أنشأ (أميل)<lb/>ورفيقاه يمارسون فيما بينهم كثيرًا من الألعاب وطرق التدريب التي تقتضي الالتفات<lb/>وأعينهم مغطاة , ومع كون الفضل كله للإبصار بالعينين كانت أثرتهم التي هيجها<lb/>فيهم ما رأوه من فعل الأكمه توحي إليهم بأن النظر الدقيق هو النظر باللمس , وإني<lb/>لفي شك من أنهم ينالون من هذه الجهة بكسبهم ما للأعمى من النظر الطبيعي ولو<lb/>قضوا في مزاولة ذلك طول حياتهم , غير أنه من فائدتهم أن يتعلموا في اللعب ما<lb/>بين المشاعر من التعاون , وقيام أحدها محل الأخرى , وإني لا أنسى ما كنت<lb/>تقوله لي كثيرًا من أنه لا يعرف طرق السمع والبصر حق المعرفة إلا من تعاوره<lb/>الخرس والعمى.<lb/>يجب عليَّ الآن أن أعود إلى ما كنت بصدده من حكاية اصطياد الغراب<lb/>الأعصم فأقول: لم يعثر الأطفال على وكن واحد في الصخور , وذلك لأن (أميل)<lb/>ووليم لا يزالان من الضعف بحيث إنهما لا يستطيعان الوصول إلى الشعاف الوعرة<lb/>التي يلجأ إليها ذلك الطائر , وأما بلى فلكونها بنت رجل يدين بمذهب المرتجفين [6]<lb/>ترى أن استلاب أفراخ الطير من أمها من فعل الشر. هذا المذهب الديني كما لا<lb/>يخفى عليك يورث أصحابه ميلاً عظيمًا للإحسان إلى الحيوانات, ولكون قوبيدون<lb/>أقل تحرجًا منها في هذا الأمر , وأحرص دائمًا على فعل ما يرضي (أميل) كان<lb/>أمهر منهم أو أسعد حظًّا في بحثه؛ لأنه بتلك الخفة في التسلق التي تمثل إنسان<lb/>الآجام في شخصه كان قد اصطاد من بين القنن الصوانية والأدغال زوجًا من هذا<lb/>الطائر صغيرًا نبت ريشه , لكن أجنحته لما تطل ليستطيع الطيران , فلما رأى<lb/>الأطفال الزنجيّ دهشوا دهشة عظيمة لأنهم ما كان يخطر لهم على بال أنه بهذا<lb/>القرب منهم يتدخل في كل مكان , وهو كالليل في السكون , فابتهجوا برؤيته<lb/>وزادتهم فرحًا رؤية الفرخين اللذين كانا شبيهين بكرتين من الزغب ركب فيهما<lb/>منقاران أحمران حتي إن بلَّى نفسها أبدت من البشر والارتياح في هذه الساعة ما دل<lb/>على أنها نسيت أصول مذهبها القويم.<lb/>ولما كنت أعلم ما يعامل به الأطفال الطيور عادة إذا وقعت في أيديهم بقيت<lb/>وحدي غير مشاركة لهم في هذا الابتهاج العام الذي ولده اصطياد هذين الفرخين ,<lb/>ولكن ماذا كان في وسعي أن أفعله أو أقوله , فلو أني قلت لهم: خلوا سبيل أسيريكم<lb/>لأطلقوهما ولكن مع الكراهة والأسف. من أجل هذا رأيت أن الأمثل بي الرجوع<lb/>إلى طريقة أخرى , وهي أني وضعت الفرخين في حجرة سفلى من حجرات البيت<lb/>كنا نضع فيها أدوات البستان فاتخذتها بيتًا للطيور , ثم أخذت أبين (لأميل) أنه<lb/>يجب عليه أن يتولى بنفسه تعذيتهما لأنهما أصبحا محرومين من أمهما التي كانت<lb/>تعولهما , وبالغت له عن قصد فيما يستلزمه ضعفهما الشديد من ضروب العناية<lb/>ليقوم ذلك مقام ما كان يكنفهما من رعاية وليهما الطبيعي , فكان من ذلك أن حبس<lb/>نفسه جزءًا من النهار في بيت الطيور , ولم يلبث بهذه الطريقة أن عرف أنه قد<lb/>أصبح أسيرًا لأسيريه وصارت كراهته لهذه الوظيفة أمرًا محتمًا , والذي استفاده<lb/>فيها من العبرة هو أنه لا يتأتى للإنسان حرمان غيره من حريته إلا بفقد جزء من<lb/>حرية نفسه , ولذلك لم تمض بضعة أيام حتى جاءني راجيًا إطلاق الفرخين ليمضيا<lb/>في سبيلهما.<lb/>لما رأيتني قد نجحت في سوق العبرة (لأميل) في الأكمه صممت على<lb/>الاستمرار في تجاربي , فعلمت أن في ضواحي قريتنا راعيًا صغيرًا مشهورًا بالبله<lb/>يسخر منه جميع عرمة الأطفال في القرية , ويهزءون بسذاجته , وكنت أرتعد<lb/>خشية أن يفعل (أميل) فعلهم لأن القدوة شديدة العدوى والضحك مما ينبغي الرثاء<lb/>له واحترامه هو من ضروب القسوة التي في الأطفال , ولكن قد أعانني - ولله<lb/>الحمد - على ما كنت بسبيله ما أعملته من الفكر , وما سنح لي من الفرصة. ذلك<lb/>أني قابلت هذا الراعي الصغير ذات يوم في الحقول فتبينت فيه أنه يميز كل شاة من<lb/>شياهه على حين أن قطيعه كله لم يكن في نظري وفي نظر (أميل) إلا شاة واحدة<lb/>مكررة مائة مرة , فتلك إذن مزية له علينا عاهدت نفسي عهدًا أكيدًا على الانتفاع<lb/>بها في سياستي (لأميل) , فعرضت عليه في اليوم التالي لتلك المقابلة أن يصحبني<lb/>إلى الكثبان حيث علمت بوجود ذلك الراعي هناك , فلما رآه قال: وَيْكَأَنِّي به<lb/>المجنون. وهو الاسم الذي يطلق هنا على السخفاء والبله , فتظاهرت له بعدم<lb/>الالتفات إلى ما قال , ووجهت نظره إلى خصيصته في تمييز شياهه بعضها من<lb/>بعض بمجرد نظره إليها على ضعف عقله مع تشابهها علينا كثيرًا , فكان ذلك باعثًا<lb/>لدهشته وموضوع محادثة مع ذلك الأبلة تبين لنا منها أنه على علم تام بأسنان شياهه<lb/>وطباعها بل بأقل الشيات الظاهرة فيها , فتسنى بذلك (لأميل) أن يقتنع في نفسه<lb/>بأن هذا الجاهل المسكين أعلم منا في بعض الأمور الخاصة به , ولكي أستفيد من<lb/>هذا الاقتناع طلبت من الأبله قبول ولدي في مدرسته بضعة أيام يعلمه فيها ما أوتيه<lb/>من العلم فقبل ذلك طيبة به نفسه منتظرًا من ورائه مكافأته , بل ربما كان أيضًا<lb/>معللاً نفسه بحسن ظن الناس بصلاحيته لبعض الأمور , وكان هذا بحسب ما ظهر<lb/>لي من حاله أول إكرام ناله في حياته.<lb/>وأما أميل فإنه كان على ما يظهر لي أقل ارتياحًا منه بكثير لهذا الأمر لأنه<lb/>بسبب حبه لنفسه وعجبه كان يتألم من أن يكون تلميذًا لشخص يعتبره هو ورفقاؤه<lb/>أحمق , ويرى أن في ذلك غضًّا من كرامته , ولكني لم أجد وسيلة أخرى للوصول<lb/>إلى مقصدي على أنه لا شيء عليه في ذلك , فلشدَّ ما سيفتخر على أقرانه بإبداء ما<lb/>علمه لهم وإن قل , ويظهر لهم من الشمم به مثل ما كان للأحمق عليه , وقد استفدت<lb/>من هذا التعليم فائدتين فيه: أولاهما أن ملكة تمييز أدق الفروق التي بين أفراد<lb/>القبيل الواحد لا تقتصر على استعمالها في الغنم , بل إنها متى حصلت يصح أن<lb/>تتعدى إلى جميع ما تكلم عنه علم التاريخ الطبيعي من صنوف الموجودات , والفائدة<lb/>الثانية - وأراها أنفس من الأولى - هي أن يعلم بأننا على الدوام محتاجون إلى<lb/>التعلم حتى من أضعف الناس عقلاً.<lb/>يتوهم (أميل) أنه لا يكون رجلاً إلا إذا لعب كما يلعب الجندي , ولذلك<lb/>تراني أبيح له شيئًا من هذا اللعب موافاة لميله ومراعاة لسنه. ولكني منذ بضعة أيام<lb/>رأيت منه في أثناء هذا اللعب ما راعني وأطار لبي؛ إذ رأيت فتيان القرية<lb/>منقسمين إلى فئتين وهو في وسطهم يحمل لهم اللواء.<lb/>نعم إنهم كانوا يقتتلون بسيوف من الخشب , ولكن لو أنها من الصلب ,<lb/>وكانت هذه الأيدي الصغيرة العاملة بها ذات أعصاب قوية لتمثل أمامي قطعًا مشهد<lb/>من مشاهد تلك المذابح الفظيعة التي تصبغ أديم الأرض بالدماء , ويسميها الناس<lb/>حروبًا , فقمت أنا بما كان يعمله قدماء السابينيين [7] أعني أننا توسطنا بين<lb/>الفريقين المتحاربين , وحجزنا كلاً منهما عن الآخر , فرأى (أميل) مني حتمًا<lb/>أنني تألمت لهذه الحادثة لأنه لما رآني شحب لونه وألقى بنفسه بين يدي طالبًا<lb/>مسامحته.<lb/>إني في الحقيقة - ولا أخفي عليك - قد انجرح قلبي لهذا المنظر وإن كنت<lb/>أعلم أنك في يوم ما ستُعَلِّمه - من غير شك - أن هناك حروبًا مبنية على الحق<lb/>والعدل , وأن من أجمل ما يتصف به الإنسان ويحمد عليه الذود عن حوزة بلاده<lb/>والموت في سبيل الدفاع عن رأيه , ولكنه في السن الذي هو فيه الآن لا يفهم هذه<lb/>الدقائق , ولا يرى في الكفاح على أي حال إلا ما يراه معظم الناس من كونه وسيلة<lb/>للشهرة والتمايز وذريعة إلى ظلم الأكفاء والنظراء. وسواء اتخذ الأطفال لواءهم من<lb/>الورق أو الخرق البالية تراهم كالجنود منقادين إلى وجدان واحد لا تقوى فيه ولا<lb/>إيمان فتبعثهم غرائزهم الوحشية على أن يرفعوا أيديًا لا ينقصها من أول نشأتها إلا<lb/>قوة القتل ليضربوا بها إخوانهم. إذا كانت الحروب تنتشب بين الحكومات , فليس<lb/>ذلك إلا لأن غريزتها قد سكنت قلب الإنسان من أمد بعيد. وكيف لا تسكنه ونحن<lb/>نرى القائمين على الأطفال يصرفون عنايتهم الكبرى في إعلاءِ شأن صدى الإنسان<lb/>إلى شرب الدم الذي يجعلنا كالوحوش الضواري. فأي اسم من الأسماء الجميل<lb/>ظاهرها كالشرف والظفر وحب الوطن لم يقرن بذلك الميل الذي تعبده الناس كما<lb/>يعبدون وثن ملوخ [8] وإني أستعيذ بالله من أن يكون قلب ولدي مغرسًا لهذه الشهوة<lb/>التي كلها كذب وقسوة.<lb/>لما انتهى أمر هذه الواقعة أخذت (أميل) بيده وانطلقنا , فاتفق أن رأيت في<lb/>طريقي تلك الساعة كلبين ضئيلين يقتتلان , ويعض كل منهما الآخر على عظمة قد<lb/>قرض نصفها , فقلت له: تأمل , فتلك صورة جميع ميادين القتال , ولست على<lb/>يقين من أنه أدرك هذه المرة معنى ذلك الكلام , ولكن أقل ما في الأمر أنه فهم سبب<lb/>تأثري , لأنه - وربك - كان بالغًا مني مبلغًا عظيمًا.<lb/>أنا مع اعتقادي بما في تقبيح هذه الأوهام السيئة في نظر (أميل) وتشهيرها<lb/>من الفائدة له لا أرضى أن يكون جبانًا , ولو أعطيت في ذلك ما في الأرض جميعًا،<lb/>وإن الوالدين في الجملة يفرطون أثناء تربية أبنائهم في إساءة التصرف بما فيهم<lb/>من وجدان الخوف , فإنهم يجتهدون في إرهابهم بكل ما في وسعهم من طرق<lb/>الإرهاب فيخوفونهم من السماء بحجة أن سحبها تُقِلُّ صواعق الانتقام , ومن<lb/>الأرض بقولهم: إن الله سبحانه قد لعنها وغضب عليها بسبب خطيئة آدم , ومن<lb/>الحياة لأن أعمالهم فيها ستعرض على حاكم يحصيها جميعها , ومن الموت بجعله<lb/>محفوفًا بمخاطر لا تنقضي إلى الأبد.<lb/>هذه التربية التي أساسها الإرهاب والتخويف إنما تلائم الأرقاء تمام الملاءَمَة ,<lb/>ولكني في شك مريب من أنها تنشئ رجالاً أحرارًا. فإذا كان لا بد (لأميل) أن<lb/>يرتاع ويفزع فليكن ارتياعه وفزعه من وجدانه وسريرته , ولكني خلافًا لأولئك<lb/>المربين أجتهد في تطمين قلبه وتسكين روعه من هذه المخاوف المبهمة الخيالية التي<lb/>كثيرًا ما تلازم أذهان الأطفال , وأود لو أراه شجاعًا جريئًَا على الأشياء وديعًا<lb/>مخفوض الجناح للناس فالواجب أن تكتسي الشجاعة حلة الشرف الحقيقي لا أن<lb/>تتحلى منه بالبهرج الكاذب.<lb/>رأيت (أميل) كغيره من الغلمان الذين في سنه يخاف من الليل ومن كل ما<lb/>ليس معروفًا له فيوجد في أقصى البستان روضة من شجر البندق المتوسط في الكبر<lb/>لا يجرؤ على دخولها وحده بعد غروب الشمس كأنه يخشى أن يؤكل فجأة , وعلى<lb/>أيّ حال ليس في الأمر ما يدعو إلى الإفراط في الاستغراب , فإن الأطفال لم يكونوا<lb/>ليشتغلوا بأحدوثة الأصيبع [9] كل هذا الاشتغال الذي نعلمه منهم لو لم يبق فيهم أثر<lb/>من الإنسان الوحشي الذي كان يعيش محوطًا بجميع ما في الكون من الأغوال ,<lb/>وربما أن الذي يمنع (أميل) من الدخول في تلك الروضة مساءً هو إشفاقه من أن<lb/>يقابله فيها ذئب القبيبعة الحمراء [10] . وبالجملة فهو نفسه لا يعرف أن يعبر عما<lb/>يرهبه , والحقيقة أنه يخاف من ذلك الشيء الذي يسمع عنه بأنه يجول في الظلام.<lb/>لما رأيت أن آثار الخوف ألصق بالنفس من جميع الآثار والانفعالات , وأن<lb/>التظاهر بمقاومتها لا يزيدها إلا ثباتًا اقتصرت على أن حسنت (لأميل) دخول<lb/>الروضة المذكورة مستصحبًا الدبة لأنها لا ترهب شيئًا ولاستعدادها في كل وقت<lb/>لاقتفاء أثره , فلما رأى بهذه الواسطة أن له رفيقًا لم يمتنع من الدخول , ولم يلبث<lb/>أن عرف أن الذي كان يشوش ذهنه إلى تلك الساعة إنما هو وحشة المكان وخلوه<lb/>من الأنيس , ولم تفتني الاستفادة من هذه العبرة أنا أيضًا لأنني قد فهمت بها جميع<lb/>ما قد زاد في نفس الإنسان من القوة بسبب اختلاطه بالحيوانات المستأنسة في<lb/>أعصره الأولى.<lb/>أنا إلى اليوم ملتزمة مع (أميل) عدم الخوض في المسائل الدينية موافاة<lb/>لرغبتك , ولكن قد حصلت بيننا واقعة في الأسبوع الماضي ينبغي أن أقصها عليك،<lb/>ذلك أننا رأينا في عصر ذات يوم من ذلك الأسبوع هيدبًا من السحاب رصاصيّ<lb/>اللون كان أول ما رأيناه قزعًا , ثم تراكم حتى صار مكفهرًّا , ثم اختلط فصار قطعة<lb/>واحدة مظلمة أناخت على الماء بكلكلها , وكنا نرى شعاعًا أكدر من أِشعة الشمس لا<lb/>يزال يخترق هذا الستار الحدادي في بعض جوانبه , ولم يكن إلا قليل حتى غاب<lb/>في شبه دجنة مخيفة منذرة بالمطر , ثم انقطع هبوب الريح فلم يبد منه أقل نفحة ,<lb/>وقلما كنا نسمع من بعد تنفس الخليج بأمواجه وهي تعلو وتنخفض بثقل كأنها صدور<lb/>المكروبين اللاهثين , ونظرنا إلى الشاطئ فلم نر فيه عود حشيش واحد يتحرك<lb/>فكان الكون في سكونه هذا كالمشدوه الغائب عن رشاده يتوقع حصول أمر عظيم له ,<lb/>ثم لم يكن إلا أقل من ساعة حتى عصفت العاصفة بعد كمونها , ثم صدع البرق<lb/>قبة السحاب المتراكب صدعًا مُتَمِّجًا , وقصف الرعد لأول مرة فاهتز له جميع<lb/>البيت فارتعدت فرائص (أميل) وأسرع إلي محتمياً بي مستندًا إلى صدري كأن في<lb/>قدرتي أن أمنعه من هياج الفواعل الكونية , ثم تعاقبت البروق والصواعق وأنشأ<lb/>ماء الخليج يغلي وهو أكدر مزبد كالسكب (البرنز) صهر في مرجل ثم أخذ الريح<lb/>بعد ارتفاعه فجأة يبدد سيول المطر مزمجرًا , وكنا نسمع هزيم الرعد في السحاب<lb/>من بعيد , ونرى وميضًا فجائيًّا متتابعًا , ثم تبع ذلك كله الهدوء والسكون.<lb/>ولما كان (أميل) أكثر من في الأرض مسألة قد سألني وهو متأثر قائلاً:<lb/>(أماه ما هذا الذي ثار غضبه فوقنا) فحرت هذه المرة حيرة شديدة في إجابته لأني لو<lb/>قلت له: إن ذلك هو الله لكنت قد ألقيت في ذهنه معنًى سخيفًا لذلك الذات الكامل<lb/>القدرة البالغ الحكمة المبرَّأ عن الانفعالات, فاقتصرت على أن فسرت له بأحسن<lb/>عبارة مناسبة لفهمه سبب هذه الظواهر التي أزعجته , ولكن الغلام قد أدرك بحدسه<lb/>من هذه الأصوات الشديدة التي سمعها من العاصفة ومن هذا الجوّ الممتلئ<lb/>بالمفزعات الإلهية , بل وربما أنه أدرك أيضًا من عيني اللتين كانتا على رغمي<lb/>أكثر من لساني كلامًا. نعم أدرك من كل ذلك أن من وراء هذه الآثار شيئًا آخر ,<lb/>وذلك حق لأن الله سبحانه ليس ظاهرًا للعيان فيشار إليه بالبنان , ولكنه موجود<lb/>يحس به الوجدان ويعرفه الفكر والجنان. من أجل ذلك قمت أنا (وأميل) وأدينا<lb/>فرض العبادة لذلك المريد الذي لا حدَّ لإرادته القادر الذي بيده مقاليد السموات<lb/>والأرض , وإن كان عقلنا لا يصل إلى إدراك كُنْه ذاته.<lb/>أنا في كل يوم تبدو لي صعوبة العمل الذي شرعت فيه فإن طريقة التربية<lb/>بالعمل التي أسير عليها تقتضي أن يكون في المربي معارف أنا خلو من كثير منها ,<lb/>ولكن هذا لم يمنعني من اعتقاد أنها هي الطريقة الوحيدة في تقويم خلق (أميل) ,<lb/>ثم اعلم أن حياتي بدونك إنما هي فراغ أجتهد في ملئه بالقيام بذلك الفرض العظيم ,<lb/>ولم يبق لي من غرق سفينة آمالي إلا ولدنا الذي أتثبت به تثبت الغريق بلوح النجاة ,<lb/>وأحبه لذاته , ولكن على أن بعض هواجس مشئومة تمرّ بخاطري من حين إلى<lb/>حين فتكدر صفاء ما في قلبي له من نفيس عواطف الحب. ذلك أني أقول في نفسي:<lb/>ماذا يكون الحال إذا كان هذا الطفل بعدما بذلناه له من صنوف العناية يخون في<lb/>مستقبل أيامه عهود والده وينكر مبادئه ويدوسها تحت قدميه ولا يكترث بما عراه من<lb/>الآلام طول حياته؟ إذًا لأقتلنه.. كلا بل أقتل نفسي , ولكن تحقق هذه الهواجس من<lb/>المستحيل , وأرجو أن يصلني كلمة منك تزيل عني هذه المخاوف المكدرة التي بلغ<lb/>تشويشها إلى أعماق نفسي.<lb/>* * *<lb/>(تنبيه ورجاء)<lb/>قد انقضت سنة المنار الثالثة فلم يبق منها إلا عدد واحد فنرجو من المشتركين<lb/>الكرام التفضل بإرسال قيم الاشتراك حوالة على البوسطة , وليعتمد أهل ملوي<lb/>ونواحيها حضرة الفاضل الشيخ محمد إسماعيل وكيلاً للمنار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تشير إلى حكاية الحمار والكلب وهاكها منظومة من كتاب العيون اليواقظ:<lb/>عطارنا واسمه فلان <gap resp="#org_MS"/> قد خانه الدهر والزمان<lb/>سافر من داره بجحش <gap resp="#org_MS"/> واسم ذا الجحش مرزبا<lb/>واتخذ الكلب حين ولى <gap resp="#org_MS"/> والكلب هذا اسمه أمان<lb/>فحصلوا غابة فحطوا <gap resp="#org_MS"/> مراحة زانها المكان<lb/>ونام مولى الجميع لما <gap resp="#org_MS"/> رأى مروجًا بها الأمان<lb/>أما الحمار اعتراه جوع <gap resp="#org_MS"/> وحوله الند واللبان<lb/>فصار يرعى وما توانى <gap resp="#org_MS"/> وآن من حظه الأوان<lb/>قال له الكلب يا حبيبي <gap resp="#org_MS"/> الخبز في الخرج والدهان<lb/>ارقد على الجنب منك حتى آكل فالجموع لي هوان<lb/>فاطَّرح القول ثم ولى <gap resp="#org_MS"/> ولم يطاوعه مرزبان<lb/>ولم يدم أن أتاه ذيب <gap resp="#org_MS"/> له للطع الدما لسان<lb/>فقال للكلب قم إليه <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> فإنني معك لا أهان<lb/>قال له الكلب كيف هذا <gap resp="#org_MS"/> لا فاتك الضرب والطعان<lb/>أحرمتني الأكل في نهاري <gap resp="#org_MS"/> والجوع لا شك ترجمان<lb/>ذق غصة الموت وامض عني فالموت أولى به الجبان<lb/>واغتاله الذئب وهو يجري <gap resp="#org_MS"/> ولم يدافع ولا أمان<lb/>وهكذا في الأصول قالوا <gap resp="#org_MS"/> كما يدين الفتى يدان<lb/>(2) الغراب الأعصم هو الأحمر الرجلين والمنقار , وقيل الذي في جناحه ريشة بيضاء.<lb/>(3) الوكن بالفتح: عش الطائر في جبل أو جدار أو مقره في غير عش (ج) أَوْكُن ووكن بالضم , ويسمى الوكن وكنة بالتثليث وبضمتين (ج) كغرف وغرفات , ووكنات بفتح الكاف وسكونها ويقال أكنة وموكن ووكن الطائر (كضرب) دخل الوكن والبيض حضنه فهو واكن ووكون.<lb/>(4) المسة لعبة للأعراب يقال لها: الضبطة فإذا وقعت يد اللاعب من الرجل على بدنه أو رأسه أو كتفه فهي المسة , وإذا وقعت على رجله فهي الأسن - كذا في معاجم اللغة ويظهر أن هذه اللعبة طبيعية توجد عند جميع الأمم لها كيفيات وأسماء كثيرة.<lb/>(5) حاوي واسمه والنتين هو عالم فرنساوي ولد في سنة 1745 ب م ومات في سنة 1822 ب م استبدل بالحروف الخطية الحروف المجسمة لتعليم أحداث العميان القرآن والكتابة , وأسس مدرستهم المشهورة في باريس.<lb/>(6) المرتجفون لقب لجماعة الإخوان في إنكلترا وهم طائفة من رجال الدين أنشأها جورج فوكس المولود في سنة 1624 ب م وأول من لقبهم به هو جورج بنيت في دربي (من أعمال إنكلترا) لأن جورج فوكس المذكور خاطبه وخاطب من حضروا معه بقوله: ارتجفوا إذا سمعتم كلام الله هكذا جاء في جريدة جورج فوكس نفسه.<lb/>(7) السابينيون أمة قديمة كانت تقطن الجزء المتوسط من إيتاليا أقام قسم منها في رومية مع تاتيوس وبقي القسم الآخر في الجبال حتى أخضعه توريوس دانتاتيوس.<lb/>(8) ملوخ هو معبود الفينيقيين والقرطاجيين وكانوا يقدمون له الأطفال قرابين.<lb/>(9) أسطورة الأصيبع إحدى أساطير شارل برولت الكاتب الفرنساوي الشهير المولود سنة 1628 والمتوفى سنة 1703 ق م) التي وضعها للصغار , وسماها أساطير الجن وملخصها: أن حطابًا ضاقت به الحال لأن زوجه كانت نثورًا أقل حملها التوأم فاجتمع له سبعة ولد لأكبرهم عشر سنين , ولأصغرهم سبع , وولد هذا ضيئلاً كالأصبع فسمي (الأصيبع) وكان غصة لوالديه مهضومًا عندهما على أنه أذكى إخوته , وأدهاهم أصابتهم سنة شهباء اضطرت الوالدين إلى التواطؤ ليلاً على إضلال الأولاد في غابة لكيلا يشاهدا موتهم جوعًا فسمعها الأصيبع فبات مسهدًا , وبكر إلى شاطىء فملأ جيوبه حصى أبيض , وكان يلقي كل بضع خطوات من طريقهم إلى الغابة حصاة , ولما أضل الوالدان الأولاد , وعادا طفقوا يصرخون فهداهم الأصيبع الطريق وسلموا ثم تواطأ الوالدان أخرى , ولكن لم يتمكن الأصيبع من الخروج لأخذ الحصى , ولكنه ادخر الكسرة التي أصابته من الخبز ففتتها وألقاها في طريقهم إلى الغابة ولكنه لم يهتد إليها بعد الإضلال لأن الطير أكلها فصعد إلى شجرة فآنس بصيص نار في الظلام فأمه بإخوته , فإذا هو بيت الغول فقبلت زوجه ضيافتهم في غرفة بناتها , فجاء الغول وشم ريحهم , وحاول اغتيالهم فاستمهلته إلى الصباح , وسمع الأصيبع فاستبدل تيجان البنات الذهبية بقبعاتهم , فاشتبه الأمر على الغول وذبح بناته ليلاً , وتسلل الإخوة لواذًا , ثم تبعهم بنعله ذي الفراسخ فأووا إلى كهف أدركه الغول من الغد , فنام فوقه ليستريح فسرق الأصيبع النعل وعاد به إلى زوجه قائلاً: إن اللصوص قبضوا عليه وطلبوا منه الفداء فأرسله بالنعل ليحضر له جميع ماله فصدقت العلامة , وعاد بالمال إلى إخوته , فحملوه إلى البيت وحسنت به حالهم وموعظة الكاتب المقصودة أن الناس يكرمون الجميل من ولدهم ويمتهنون الدميم مع أنه قد يكون سبب سعادة جميع أهله.<lb/>(10) يشير إلى أسطورة أخرى من أساطير ذلك الكاتب ملخصها: أن جارية بارعة الجمال ألبستها أمها قبيبعة حمراء زادتها جمالاً فعرفت بها وأرسلتها يومًا جدتها , وكانت مريضة بقرص وصحفة زبدة , فصادفها الذئب في الطريق , ولكن صده عن افتراسها حطاب فاستبان الذئب مقصدها فدلها على طريق بعيد وسلك القريب إلى جدتها فأكلها ونام في فراشها , فلما جاءت الجارية دعاها إلى النوم معه مقلدًا صوت جدتها ففعلت , وراعتها أعضاء جدتها التقليدية فقالت: أي جدتي ما أطول يديك! قال: ذاك لأحسن معانقتك فقالت: وما أطول ساقيك! قال: ذلك لأحسن العدو فقالت: ما أكبر أذنيك! قال: لأجيد السماع: فقالت: ما أعظم عينيك! قال: لأجيد النظر فقالت: ما أطول أنيابك! قال: خلقت كذلك لآكلك وافترسها قصد الكاتب أن الأطفال الحسان ولا سيما البنات مخطئون في الإصغاء إلى كل من يكلمهم ولا غرو أن يأكل الذئب كثيرًا منهم وما كل ذئب ذئب القبيبعة الحمراء , فإن من الناس ذئابًا يبصبصون ويتملقون للفتيات , ويغازلونهن متبعين خطواتهن في الأزقة والشوارع ولكنهم على ما يظهرون من اللطف والحب أضر عليهن من جميع الذئاب.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p819" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P790.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وعظ رمضان والمسجد الحسيني</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>اقترحنا في الجزء الذي صدر في غرة رمضان على الأستاذين الكبيرين شيخ<lb/>الأزهر وشيخ الجامع الحسيني منع الوعاظ الجهلاء من التصدي لتعليم الناس فلم<lb/>يلتفتا إلى الاقتراح , وكان المسجد كعادته كما أومأنا إلى ذلك في الجزء الماضي.<lb/>ومن الناس من يظن أن الأستاذ السيد الشيخ علي الببلاوي ترضيه التعاليم الخرافية<lb/>لأن العوام إذا تنبهوا وعرفوا الحق يمتنعون عن تقديم النذور والهدايا لصندوق المقام<lb/>الحسيني الذي هو أمينه وللشيوخ والخدم فيه الذين يتقاسمون ذلك معه ولكننا نقول:<lb/>إننا ذاكرناه في عام مضى بوجوب تطهير هذا المكان الشريف المعظم من البدع<lb/>والخرافات التي أقبحها تعظيم عمود الرخام تعظيمًا دينيًّا , فوعدنا بذلك وأثنينا عليه<lb/>لهذا الوعد في منار السنة الماضية , وراجعناه الكلام في ذلك , ولكنه اعتذر عن<lb/>المبادرة إلى العمل بقوله: إذا قيل لهؤلاء العوام: إن تعظيم الأحجار والطواف<lb/>بالقبور ونحو ذلك ليس من الدين يخشى أن يختل اعتقادهم بأصل الدين لأن هذا<lb/>عندهم من أهم مهماته فلا بد من التدريج. وقد قبلنا في أول الأمر هذا الاعتذار ثم<lb/>أردنا أن نختبر ذلك بنفسنا ونتبينه بالتجربة فتصدى الفقير في العام الماضي وفي<lb/>هذا العام للوعظ والتعليم في المسجد الحسيني وغيره فرأيت عامة المصريين أكثر<lb/>الناس قبولاً للإرشاد الصحيح, وأشدهم استعدادًا لقبول الحق. ولقد كان إقبال الناس<lb/>على مجلسي عظيمًا حتى كانوا ينصرفون عن سائر الوعاظ إلي , وما ألقيت إليهم<lb/>مسألة إلا وتقبلوها بقبول حسن , ولكن هذا الدرس ساء الذين يمس التعليم الصحيح<lb/>شيئًا من رزقهم الذي ينالهم بإذاعة الخرافات وبيع (الغفرانات) فحملوا بعض ذويهم<lb/>على أن يشيعوا بين الناس الذين لم يسمعوا درسي أنني أنكرت الأولياء وكراماتهم<lb/>وأنكرت الشفاعة , وقلت: إن سيدنا الحسين رضي الله تعالى عنه كالصنم {كَبُرَتْ<lb/>كَلِمَةً تَخْرُجُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ إِن يَقُولُونَ إِلاَّ كَذِباً} (الكهف: 5) , وغير ذلك من<lb/>الإشاعات التي أسمع في كل يوم من الناس منها ما لم يخطر على بالي في يوم من<lb/>أيام حياتي. وكان حظهم من النجاح في هذا الإفساد أن الثناء العام على درسي<lb/>وقول الناس: (يا ليت لنا مثله كذا وكذا عددًا.. ..) وأمثال ذلك قد صار مشوبًا<lb/>بالإنكار , وأنه لا بد أن يتغلب القول القبيح وإن كان باطلاً على الحسن وإن كان حقًّا.<lb/>وفاتهم أن خرافاتهم كانت مقبولة عند البسطاء نائمة في قلوب السذج فاستيقظت<lb/>بحركتهم هذه , وكل من يتكلم بالإنكار لا بد أن يجد ممن عرف الحق من يرشده إليه<lb/>ولو بعد حين , وبذلك تتلاشى بدعهم وخرافاتهم , وينسد عليهم باب الأكل بالدين<lb/>كالذين قال الله تعالى فيهم: {اشْتَرَوْا بِآيَاتِ اللَّهِ ثَمَناً قَلِيلاً فَصَدُّوا عَن سَبِيلِهِ إِنَّهُمْ<lb/>سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (التوبة: 9) .<lb/>أما هذا الفقير فلا يسرُّه من كلام المادحين إلا أن الحق مقبول. ولا يسيئه من<lb/>تقول القادحين إلا أن الحق عندهم مخذول. ولا يبالي فيما وراء ذلك بمدح ولا ذم؛<lb/>لأنه لا يطلب على الأول من أربابه أجرًا. ولا يخاف من الآخرين ضرًّا.<lb/>ولست أبالي من رماني بريبة <gap resp="#org_MS"/> إذا كنت عند الله غير مريب<lb/>ولو كنت أرجو من الناس شيئًا لاتبعت أهواءهم وأشرفت عليهم من مواقع<lb/>رغباتهم بتسهيل سبل الشهوات واللذات. وتلقين ألفاظ لا تضرّ معها الفواحش<lb/>والمنكرات. وترويج هذا البهتان باسم الدين. كما يفعل سائر الدجالين. ولو كنت<lb/>أخافهم لما فاجأتهم في أكبر مجتمعاتهم وأجمع مساجدهم بإنكار ما شاع فيهم من<lb/>المنكرات. وتزييف ما ألصقوه بالدين من البدع والخرافات كالاعتقاد بأن عمود<lb/>الرخام في المسجد الحسيني يضر وينفع وأنه يتبرك به , وكذلك باب المتولي عند<lb/>جامع المؤيد والشجرة التي أمام جامع السلطان الحنفي وغير ذلك من أضاليل. إن<lb/>معلمي الفتنة سهلوا على الجهلاء تعظيم هذه الجمادات تعظيمًا دينيًّا (وذلك عين<lb/>العبادة) بأكاذيب نسبوها إلى النبي صلى الله عليه وسلم زورًا وبهتانًا كقولهم: (لو<lb/>اعتقد أحدكم على حجر لنفعه) وقد هالهم أنني صرحت بأنه لم يقل أحد من العلماء<lb/>إن هذا حديث على أن معناه فاسد لأن ظاهره أن الأحجار تضر وتنفع بسلطة غيبية.<lb/>وأسرار وراء الأسباب الطبيعية , وأن هذا النفع يلتمس منها , وهذه هي حجة عباد<lb/>الأصنام. بل إن من هؤلاء من حكى الله تعالى عنهم بأنهم كانوا يجعلونها قربة<lb/>ووسيلة تشفع لهم عند الله تعالى كالذين عبدوا الأنبياء والملائكة بهذه الشبهة. قال<lb/>تعالى: {وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا<lb/>عِندَ اللَّهِ} (يونس: 18) الآية. وهذا التقرير هو الذي حولوه وزعموا أنني<lb/>قلت: إن سيدنا الحسين صنم أو كالصنم حاشا لله كذب المذاعون وضلوا ضلالاً<lb/>بعيدًا.<lb/>بعد كتابة ما تقدم سمعت من بعض الناس أن مما أذاعه المرجفون زعمهم أني<lb/>قلت: (إن قبر سيدنا الحسين كقبر النصراني - وفي رواية - كقبر بطرس) فدلني<lb/>هذا على أن قول بعض علماء الأخلاق والاجتماع في المصريين: (إن كذبهم<lb/>محصور في التحريف والزيادة والنقص وليسوا بارعين في الاختلاق) قول لا يخلو<lb/>من حسن الظن أو أنهم ارتقوا في هذه الأيام إلى ما لم يعهده بهم من قبل. ولا أراه<lb/>إلا سيرجع عن ذلك القول فيهم كما رجع عن قول آخر لاختلاف حالهم عن الوقت<lb/>الذي قاله فيه.<lb/>ذلك أنه كان قال: (إن مصر ستبقى للمصريين لأنهم لا يفتئون يتناسلون ,<lb/>وإن تحكم فيهم الاستبداد. واستحوذ عليهم الذل والاضطهاد. وبلادهم الزراعية لا<lb/>تنتج إلا بعملهم , ولا مندوحة لمن يمتلكها عن استعمالهم فيها لأنهم يرضون من<lb/>الأجر القليل ما لا يرضاه غيرهم فالبلاد لا تستغني عنهم , والذي يحكمهم من غير<lb/>جنسهم إما أن يضطر إلى تركهم وشأنهم , وإما يتجنس بجنسيتهم ويكون منهم) ثم<lb/>بعد أن فشا السكر والزنا في كل بلدة من بلادهم وكل قرية من قراهم وأقبل<lb/>وجهاؤهم على التفرنج القبيح رجع عن قوله وقال: إن هذه السموم الكحولية التي<lb/>يشربونها من غير عقل مع فشو الداء الزهري بانتشار الفاحشة لا بد أن تكون من<lb/>أقوى عوامل تقليل النسل وضعف المواليد كما هو الشأن في فرنسا التي يراعي<lb/>أهلها في هاتين الآفتين (السكر والزنا) قواعد الطب في الجملة ولا يعرف<lb/>المصريون شيئًا من ذلك. ثم إن التفرنج علمهم الترف والتنعم حتى إنك لترى في<lb/>القرى الصغيرة والمزارع من الإسراف نحو ما تراه في المدن العظيمة ونتيجة هذا<lb/>كله أنهم إذا لم يتداركوا هذه الآفات قبل تعميمها فلا يبعد أن ينقرضوا كما انقرض<lb/>هنود أميركا وإن بقيت فإنها تدغم في الأمة المتغلبة عليهم وتتجنس بجنسيتهم اهـ.<lb/>هذا قول عالم حكيم ولكن هذه الأمة منيت برؤساء من الطامعين الجاهلين<lb/>الذين ينالون المال والجاه بجهل الأمة , ولذلك ينفرونها من كل مرشد ناصح يحملها<lb/>على العمل النافع الصالح. وهي تسمع لهم لأنهم يحملونها على ما تألف من<lb/>الجهالات. وتحسين الخرافات.<lb/>وإنني أقول لمن لا يفهم البرهان، ويقدم قول الدجالين على السنة والقرآن:<lb/>إذا أردت أن تعرف أنني ناصح لك ومحق في نهيك عن التمسح والتبرك بأعمدة<lb/>الرخام وبالأبواب والأقفاص وبالآبار والأشجار والتماس الخير من ذلك فانظر إلى<lb/>أكابر العلماء كشيخ الجامع الأزهر ومفتي الديار المصرية والأستاذين الشيخ<lb/>عبد الرحمن الشربيني والشيخ محمد بخيت والشيخ محمد أبي خطوة وأضرابهم أو<lb/>من هم دونهم في العلم كشيخ الجامع الحسيني نفسه هل تجد واحدا منهم فعل ذلك؟<lb/>أليس لك عقل يدلك على أن هذا لو كان من الدين أوكان فيه نفع في الدنيا أو الآخرة<lb/>لسبقوك إليه لأنه سهل لا كلفة فيه عليهم. فإن زرت القبور فزرها كما يزورون؛<lb/>يكن لك عذر لأن للعلم بالدين والعمل به مرتبتين: العلم بالدليل والبرهان , وتقليد<lb/>العلماء الموثوق بهم لمن يعجز عن فهم دينه بالدليل. وكل ما أنكرناه فإنما يقلد فيه<lb/>جهلاء العامة بعضهم بعضًا. فحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>***<lb/>مسجد عمرو<lb/>هذا المسجد أقدم مساجد <placeName>القاهرة</placeName> تأسس في إثر الفتح , وهو الآن في طرف<lb/>العاصمة الذي يسمونه مصر العتيقة , ولا تقام فيه الصلاة إلا آخر جمعة من<lb/>رمضان لأن أمير مصر يصلي هناك. ولم نحضر هذه الصلاة إلا في هذا العام ,<lb/>والعوام يرون أن الصلاة فيه يومئذ موسم من مواسم الملة كالعيدين لا سيما وهم<lb/>يرون أن سمو الخديو المعظم يحضره بصفة رسمية فتطلق المدافع عند إشراف<lb/>موكبه الحافل على الجامع , وعند خروجه منه وتصدح الموسيقى الخديوية بأنغامها<lb/>الشجية. ولذلك يؤمونه من جميع أنحاء العاصمة , فيحضر بعضهم الصلاة ويبقى<lb/>خلق كثير خارج المسجد من رجال ونساء ما بين أهلين وأجانب. والذين كانوا<lb/>داخل الجامع يناهزون المائة ألف.<lb/>ومن البدع فيه أنهم يستحضرون الأشجار الصغيرة والرياحين فيضعونها أمام<lb/>المصلين لا سيما في جانب المحراب والمنبر. ومنها ازدحامهم بعد الصلاة على<lb/>عمود من الرخام بقرب المحراب يضربه بعضهم بالنعال والأيدي ويتبرك به<lb/>آخرون. أما سبب الضرب فهو زعمهم أن جميع الأعمدة التي هناك جاءت من<lb/>الحجاز تسعى بنفسها وعمرو بن العاص يسوقها وأن هذا العامود كان قد عصى<lb/>وامتنع لولا أنه أرغم على المجيء. وكأن الخديو السابق خاف أن يسقط العمود<lb/>لشدة ما يضرب فجُعِلَ عليه حاجز من الحديد بأمره وأما التبرك فلأنهم يزعمون أن<lb/>فيه أثر يد النبي صلى الله عليه وسلم وغير ذلك. والصواب أن تلك الأعمدة هي<lb/>من أنقاض مدينة (منف) الشهيرة وقد رمم مرارًا. ومنها أن في الجانب الأيسر<lb/>محرابًا صغيرًا يقولون: إنه المحراب الأصلي يدخله الناس فيمسحون استاههم فيه<lb/>لأجل التبرك , وهذا أقبح ما رأينا من ضروب التبرك , ومنها أنهم جعلوا فيه قبرًا<lb/>كسائر مساجد مصر يزدحم الرجال بالنساء للتبرك به , ومنها بدعة يقال إن<lb/>مجاوري الأزهر هم الذين سنوها وهي كتابة الناس أسماءهم على الأعمدة معتقدين<lb/>أن صاحب المسجد يحصيها ويدخل أصحابها الجنة كما سمعناه مشافهة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P791.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>