<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="42" to="42" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">42</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P551.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">27 شعبان  1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">30 ديسمبر 1899</date>م
<pb n="n2-p658" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P552.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">بقية<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> الكرامات المأثورة</head>
               <lb/>وهي السادسة من مقالات الكرامات<lb/>
               <lb/>خلاصة ما مرّ في مقالات الكرامات السابقة أنها جائزة وفاقًا لأهل السنة ولا<lb/>ينبغي أن ينازع في هذا عاقل - وأن الوقوع بالفعل لا يثبت إلا بالنقل الصحيح عن<lb/>المعصوم أو المشاهدة، فإنْ تواتَر كان الثبوت قطعيًّا لا يمكن للعارف به جحوده،<lb/>وإلا كان ظنيًّا. وإن مثبتي الوقوع احتجوا بالقرآن العزيز، وقصارى ما سَلِمَ لهم<lb/>من احتجاجهم هو وقوع الإلهام الإلهي الصحيح، وبما يؤثر عن الصحابة عليهم<lb/>الرضوان، وقد بحثنا في خمس مما أحصاه السبكي وأرجأنا البحث في الباقيات<lb/>خشية السآمة من تكرار الكلام، في موضوع واحد كما قلنا في (المنار) 35<lb/>وليس في هذا القسم متواتر، وإنما هي آحاد، منها ما إسناده صحيح ومنها الواهي<lb/>والمنكر، ودونكم الآن سائر تلك الآثار:<lb/>(6) ومما وقع على يد الفاروق قصة النار الخارجة من الجبل، قال السبكي:<lb/>كانت تخرج من كهف في جبل فتحرق ما مرت به، فخرجت في زمن عمر رضي<lb/>الله تعالى عنه، فأمر أبا موسى الأشعري أو تميمًا الدّاري -عليهما الرضوان- أن<lb/>يدخلها الكهف، فجعل يحبسها بردائه حتى أدخلها، فلم تخرج بعد، قال ولعله قصد<lb/>بذلك منع أذاها.<lb/>أقول: لا أعرف لهذا الأثر سندًا قويًّا ولا ضعيفًا، ولا يخلو خروج هذه<lb/>النار من أن يكون بسبب أو بغير سبب، فإن كان الثاني فهو خارقة من الخوارق<lb/>فكيف وقعت تلك الخارقة؟ وهل كانت كرامة لصحابي أو ولي آخر غير معروف،<lb/>ثم زالت بكرامة آخر، أم تقع الخوارق بنفسها؟ وإن كانت بسبب، فما هو ذلك<lb/>السبب؟ وأين ذلك الكهف، وهل لتلك النار من أثر فيه؟ إذا وقفنا على أجوبة<lb/>صحيحة لهذه الأسئلة نتكلم عنها، ومن الحماقة إضاعة الوقت في إيراد الاحتمالات<lb/>الخيالية والخوض فيها مع الخائضين.<lb/>(7) ومنها أنه عرض جيشًا يبعثه إلى الشام فعرضت له طائفة، فأعرض<lb/>عنهم أولاً وثانيًا وثالثًا، فتبين بالآخرة أنه كان فيهم قاتِل عثمان أو قاتِل عليّ (رض)<lb/>وهذا من الإلهام.<lb/>(8) على يد عثمان ذي النورين رضي الله تعالى عنه، قال السبكي: دخل<lb/>عليه رجل كان قد لقي امرأة في الطريق فتأملها، فقال له عثمان يدخل أحدكم وفي<lb/>عينه أثر الزنا، فقال الرجل: أَوَحيٌ بعد رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ ! قال:<lb/>لا، ولكنها فراسة المؤمن. أقول: إن هذه الفراسة من قبيل الإلهام الذي أثبتاه، ولكن<lb/>يتفق مثله لآحاد الناس، أذكر أن شابًّا جاءني وأنا في ميضأة جامع القلمون (بلدتي<lb/>التي ولدت فيها، وهي بجوار طرابلس الشام) حاسرًا عن ذراعي أريد الوضوء،<lb/>ففاجأته بحكاية هذا الأثر فقال: إنها لمكاشفة، وإني كنت في الطريق أغازل امرأة<lb/>وأمتع نظري بمحاسنها، فقلت: كلا، لا مكاشفة وإنما هو شيء وقع في قلبي عندما<lb/>رأيتك، وما أنا مما كان معك على يقين 0<lb/>وسنتكلم على المكاشفة والفراسة في مقالة أو مقالات في وقت ما.<lb/>(9) على يد عليّ المرتضى أمير المؤمنين رضي الله تعالى عنه قال:<lb/>روي أن عليًّا وولديه الحسن والحسين رضي الله تعالى عنهم سمعوا قائلاً يقول:<lb/>يا مَن يجيب دعا المضطر في الظلم <gap resp="#org_MS"/> يا كاشف الضر والبلوى مع السِقَم<lb/>قد نام وفدك حول البيت وانتبهوا <gap resp="#org_MS"/> وأنت يا حي يا قيوم لم تنم هب لي بجودك فضل العفو عن زللي <gap resp="#org_MS"/> يامن إليه رجاء الخلق في الحرم<lb/>إن كان عفوك لا يرجوه ذو خطأ <gap resp="#org_MS"/> فمَن يجود على العاصين بالنعم<lb/>فقال علي لولده: اطلب هذا القائل، فأتاه فقال له: أجب أمير المؤمنين، فأقبل<lb/>يجر شقه حتى وقف بين يديه، فقال: قد سمعت خطابك، فما قصتك؟ فقال: إني<lb/>كنت رجلاً مشغولاً بالطرب والعصيان، وكان والدي يعظني ويقول: إن لله<lb/>سطوات ونقمات وما هي من الظالمين ببعيد، فلما ألحّ علي في المعصية ضربته،<lb/>فحلف ليدعون عليّ ويأتي مكة مستغيثًا إلى الله، ففعل ودعا فلم يتم دعاه حتى تكتف<lb/>شقي الأيمن (كذا) فندمت على ما كان مني وداريته فأرضيته إلى أن ضمن لي أن<lb/>يدعو لي حيث دعا عليّ، فقدمت له ناقة وأركبته فنفرت ورمت به بين صخرتين<lb/>فمات هناك، فقال له عليّ رضي الله عنه: آلله عليك إن كان أبوك رضي عنك،<lb/>فقال: آلله كذلك، فقام عليّ كرم الله وجهه وصلَّى ركعات ودعا بدعوات أسرّها لله<lb/>عز وجل، فقال له: يا مبارك قم، فقام ومشى وعاد إلى الصحة كما كان، ثم قال:<lb/>لولا أنك حلفت أن أباك رضي عنك ما دعوت لك. قال السبكي: قلت: أما الدعاء<lb/>فلا إشكال فيه إذ ليس فيه إظهار كرامة، ولكنا نبحث في هذا الأثر في موضعين:<lb/>أحدهما فيما نحن بصدده من السر في إظهاره - كرم الله وجهه - الكرامة في قوله:<lb/>قم، فنقول: لعله لما دعا أُذن له أن يقول ذلك، أو رأى أن قيامه موقوف بإذن الله<lb/>تعالى على هذا المقال، فلم يكن من ذكره بُدّ، والثاني كونه صلّى ركعات ولم يقتصر<lb/>على ركعتين، فنقول: ينبغي للداعي أن يبدأ بعمل صالح يتنور به قلبه ليعضد<lb/>الدعاء، ولذلك كان الدعاء، وعقيب المكتوبات أقرب إلى الإجابة وأقل الصلاة<lb/>ركعتان، فإن حصل بهما نور وأشرقت علائم القبول فالأولى الدعاء عقيبهما، وإلا<lb/>فليصلّ إلى أن تلوح له أمارات القبول فيعرض إذ ذاك عن الصلاة ويفتتح الدعاء،<lb/>فإنه أقرب إلى الإجابة. اهـ ملخصًا.<lb/>أقول: لا أعرف راوي هذا الأثر ولا درجة إسناده في القوة والضعف، ولا<lb/>أُنكر أنه يجوز أن يستجيب الله تعالى دعاء بعض عباده بمحض قدرته، أو بأن<lb/>يجعل سبب الأمر الذي يطلب مقارنًا للدعاء، أو عقيبه فيحصل المطلوب.<lb/>والأمر المحبوب إذ حصل بسبب خفي أو جلي عند طلبه من الله تعالى يسمّى<lb/>حصوله استجابة، إذ لم يشترط أحد في الاستجابة أن تكون بوجه مخالف لسنة الله<lb/>تعالى في الخلق، وقد يكون سبب شفاء المرض تأثيرًا أو تأثُّرًا روحانيًّا، والتأثر قد<lb/>يكون بسبب الاعتقاد سواء كان حقًّا أم باطلاً، وأما تأثير نفس في أخرى، فأنا أعتقد<lb/>أنه سنة إلهية في الناس، وإن أنكره كثير من الحكماء والعلماء، وقد يكون بأعمال<lb/>تعين عليه كالصلوات والأذكار مع الخشوع والاستحضار، فإن ذلك يجمع الهمة<lb/>ويقوي العزيمة والإرادة على ما تتوجه إليه النفس وصَاحِبه يشعر من نفسه بأن له<lb/>هذا الأثر، ولذلك يأتي بما يدل عليه قبيل حصوله، ومنه الإصابة بالعين،<lb/>وهذا النوع مما نقل عن جميع الملل، ورأيت الشعراني وغيره من المتصوفة يثبته<lb/>حتى لوثنيي الهند وهو بحث فلسفي دقيق سنوفيه حقه من البحث في وقت آخر إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>(10) على يد العباس عم النبي صلى الله عليه وسلم، وذكر السبكي قصة<lb/>الاستسقاء به عام الرمادة في زمن عمر رضي الله عنه وكيف أن الله أغاثهم بالمطر<lb/>سريعًا، أقول: عام الرمادة هو عام ثمانية عشر وسمي بذلك لأن الأرض<lb/>اغبرّت لشدة الجدب، والأثر في هذا عند البخاري وغيره، قال القسطلاني في<lb/>الشرح: كان من دعاء العباس ذلك اليوم (اللهم إنه لم ينزل بلاء إلا بذنب، ولم<lb/>يُكشف إلا بتوبة، وهذه أيدينا إليك بالذنوب، ونواصينا إليك بالتوبة، فاسقنا الغيث،<lb/>فأرخت السماء مثل الحبال حتى أخصبت الأرض وعاش الناس، وليتأمل أهل الفهم<lb/>قول العباس عليه الرضوان فهو عبرة لمن يعقل، وذكر السبكي بمناسبة استجابة<lb/>الدعاء بالاستسقاء ما كان مشهورًا عن سعد بن أبي وقاص رضي الله عنه من<lb/>استجابة دعائه.<lb/>(11) على يد ابن عمر رضي الله عنه، وذكر أنه قال للأسد الذي منع<lb/>الناس الطريق: تنحَّ، فبصبص بذنَبه وتنحى وذهب، أقول: ينقل مثل هذا الأثر<lb/>عن أهل البوادي والضاربين في القفار ويقولون: إن من شنشنة الأسد وعاده أن<lb/>يعف عمن يقابله بالسكينة والوقار، ويلقاه بالملق والاعتبار، ولهم في هذا حكايات<lb/>يتراءى لمن نظر في مصادرها المختلفة أنه لابد أن يكون لها أصل، ولا شك أن<lb/>أحدًا من المصدقين بتلك الحكايات لا يعدها خوارق عادات، على أنني إذا ثبت<lb/>عندي أثر ابن عمر رضي الله عنهما بسند صحيح فإنني أعتده كرامة أكرمه الله<lb/>تعالى بها بإلهام الأسد التنحي عن الطريق، ولكن لا أقول: إن فيه مخالفة لسنته تعالى<lb/>في الخلق، فإن مثل هذه الإلهامات بخلاف ما تقتضيه العادات الطبيعية الغالبة<lb/>معهود في العجماوات وفي الإنسان أيضًا، ويعسر على الحكيم إدراج الكثير منها تحت<lb/>ناموس طبيعي غير الإلهام.<lb/>(12) على يد العلاء الحضرمي وقد بعثه النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>غزاة بجيش، فحال بينهم وبين الموضع البحر فدعا الله تعالى ومشوا على الماء،<lb/>هذه عبارة السبكي وهي صريحة في أن الكرامة حصلت لكل واحد من الجيش، ولو<lb/>كانت هذه القصة واقعة لنقلت بالتواتر، ولرواها أصحاب الصحاح جميعهم، ثم أين<lb/>ذلك الموضع؟ وما هو البحر الذي (يحول) بينه وبين المدينة؟<lb/>(13) ماجاء أنه كان بين يدي سلمان وأبي الدرداء رضي الله تعالى عنهما<lb/>صحفة طعام فسبَّحت حتى سمعا التسبيح، أقول: تسبيح الله تعالى تنزيهه عن كل<lb/>ما لا يليق بكماله، وقد نطقت به العوالم العلوية والسفلية أي دلت عليه بذواتها<lb/>وأصواتها {تُسَبِّحُ لَهُ السَّمَوَاتُ السَّبْعُ وَالأَرْضُ وَمَن فِيهِنَّ وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ يُسَبِّحُ<lb/>بِحَمْدِهِ وَلَكِن لاَّ تَفْقَهُونَ تَسْبِيحَهُمْ} (الإسراء: 44) وذهب بعض الناس إلى<lb/>أن كل شيء يسبح لله بلسان المقال، ولو كان هذا هو الواقع لقال تعالى: ولكن<lb/>لا تسمعون تسبيحهم، ولم يقل: (لا تفقهون) ثم إن الله تعالى لا يبطل سنة من<lb/>سنن الكون إلا لحكمة بالغة كإعذار الأمم بآية على يد نبيهم ليؤمنوا فينجوا، أو<lb/>يصروا على العناد فيهلكوا بنزول العذاب، فما الحكمة بوقوع هذه الخارقة لرجلين<lb/>من أقوى الصحابة إيمانًا، وآية القرآن الذي يتلونه تعلو عندهما على جميع الخوارق؟<lb/>والكفار يلحون بطلب الآيات الكونية من النبي صلى الله عليه وسلم، والله يأمره<lb/>بأن يتلو في جوابهم: {أَوَلَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الكِتَابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ<lb/>لَرَحْمَةً وَذِكْرَى لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ} (العنكبوت: 51) ثم من الذي حدث منهما<lb/>بهذه الكرامة مع أن الأصل الذي عليه السبكي وغيره أنه يجب إخفاء الكرامات؟<lb/>وإذا قيل: إنهما حدّثا بها لتقوية إيمان بعض الناس نقول: وهل يقوى إلا إيمان من<lb/>سمع بأُذنه؟ إذا كان لهذا الأثر أصل فهو أنهما كانا يتكلمان في دلالة الكائنات على<lb/>تنزيه مبدعها وغفلة القلوب الضالة من هذا، فقالا ما مثاله: إن هذا الطعام يسبح لله،<lb/>أو إننا نسمعه يسبح الله، ومثل هذا التعبير من المجازات الشائعة في اللغة<lb/>يسندون النطق إلى الديار والآثار، وينظمون ذلك بالأشعار، أو إنهما لتمكن هذا<lb/>المعنى من نفسيهما كان يتجلى لهما في كل شيء، وقد وقع مثل هذا الكثير من<lb/>العشاق {وَالَّذِينَ آمَنُوا أَشَدُّ حُبًّا لِّلَّهِ} (البقرة: 165) .<lb/>(13) ما اشتُهر أن عمران بن حصين رضي الله عنه كان يسمع تسبيح<lb/>الملائكة حتى اكتوى، فانحبس عنه ذلك، ثم أعاده الله عليه، أقول: تقدم في الكلام<lb/>على كرامة مريم العذراء عليها السلام أن سماع كلام الملائكة بالإلهامات<lb/>الصحيحة والمعارف الإلهية قد يكون كرامة لأصحاب النفوس الزكية والأرواح<lb/>القدسية، وهو من سنن الله في الخلق لا من مبطلاتها أو مبدلاتها، ولا مانع من<lb/>ثبوته لهذا الصحابي الجليل.<lb/>(14) ما اشتُهر من قصة خالد بن الوليد في شرب السُّم وعدم إضراره به،<lb/>أقول: إن مقدارًا من السم يقتل رجلاً ضعيف المزاج أو معتدله، ربما لا يقتل<lb/>قوي المزاج، وأعرف رجلاً تسمم دمه بالصديد ونجا منه، وقال له الأطباء: لا<lb/>نعرفها لغيرك، وأعرف رجلاً آخر كانت تلسعه الأفاعي فتموت هي ولا يصيبه منها<lb/>أذى، وقع له هذا غير مرة، فإذا ثبت أن ما شربه خالد رضي الله تعالى عنه<lb/>من السم كان كافيًا لإهلاكه ولم يهلك، فلا شك أنه يكون من الخوارق الخارجة عن<lb/>سنن الله تعالى المطردة في الخلق، ويعلم الله أن غرضي من فتح باب التأويل<lb/>المحافظة على دين الله تعالى، وإرشاد عباده إلى التمييز بين الحقائق والأوهام، فإن<lb/>القرآن العزيز أيد العقل والاختبار بأن لهذا الكون سننًا لا تبديل لها ولا تحويل، وما<lb/>كان لمؤمن أن يهدم هذه الأركان الثابتة بحكايات أكثرها لم ينقل بسند معروف<lb/>صحيح يوجب الظن بوقوع مضمونه، ولولا أن المحدثين (جزاهم الله أفضل<lb/>الجزاء) اعتنوا بضبط أخبار السلف والبحث في أسانيدها لرأينا في الكتب ألوفًا من<lb/>هذه الآثار التي لم نر منها الآن إلا بضعة عشر أكثرها لا يعرف له إسناد يُحتج به،<lb/>وسنتكلم على ما أجابوا به عن قلة كرامات الصحابة عليهم الرضوان وكثرة كرامات<lb/>مَن بعدهم في مقالة أخرى إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p663" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P553.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقرير فضيلة مفتي الديار المصرية<lb/>في إصلاح المحاكم الشرعية</head>
               <lb/>
               <lb/>اختصاص المحاكم الشرعية مادة ومكانًا<lb/>رأيت أن بعض القضاة يلتبس عليهم الأمر عند التخاصم، فيحكمون بعدم<lb/>الاختصاص فيما هو متعلق بالمواد الشرعية، كما وقع أن رجلاً ادّعى نشوز زوجته<lb/>ليسقط نفقتها وأجرة سكناها وطلب إلزامها بأجرة المسكن الذي كان أعده لها بمقتضى<lb/>حكم سابق مدة شهرين، فحكم القاضي بعدم اختصاصه بالنظر في الإيجار ظنًّا منه<lb/>أنه حق مدني محض مع أنه مرتبط بالنشوز وسقوط النفقة، وكما وقع لآخر في<lb/>دعوى زوجته علي أبيها بجهازها، وأنه أخذه منها بعد أن استلمته، فإنه حكم بعدم<lb/>الاختصاص مع أنه كان يمكنه النظر في الأولى والحكم في الدعوى بعد ما حضر<lb/>لديه الخصماء، وهما الوالد وبنته، وأفضل حَكَم بين مثلهما هو القاضي الشرعي<lb/>الذي يتولى النظر في حقوق القرابة أيًّا كانت، وهو أيسر ما كان على المتقاضين.<lb/>فأرى أن يطلق النظر للقضاء في الأمور المذكورة في المادة 16 من اللائحة،<lb/>وفيما لا يتجاوز مبلغه خمسة وعشرين جنيهًا في أي مادة شرعية.<lb/>ثم ألاحظ ما لاحظه سماحة قاضي محكمة مصر الكبرى من أنه يجب أن<lb/>يضاف على الأمور المذكورة في المادة 16 بعد التوكيل بين الزوجين<lb/>ألفاظ (وغيرهما فيما يتعلق بما ذكر) .<lb/>وفي مقام الاهتمام بإصلاح هذه المحاكم لا ينبغي توجه الفكر إلى تضييق<lb/>اختصاصها , بل يجب أن يفسح الأمل في توسيعه حتى تغني الحكومة عن كثير من<lb/>الوسائل التي تحاولها من زمن بعيد في تيسير التقاضي على الناس وتخفيف الحمل عن قضاة لمواد الجزئية في المحاكم الأهلية، وقلما تصادف فيها نجاحًا حقيقيًّا، ثم يجب أن يترك أمر الاختصاص على ما هو عليه في القوانين المصرية بدون تعرض لتفصيله مع إصلاح ما جاء في مواد التنفيذ من اللائحة الجديدة مما يوهم أن بعض أحكام المحاكم الشرعية فيما هو مختص بها بمقتضى الشريعة لا ينفذ، فإن أمر الاختصاص بيّن والناس معه عارفون ومقتنعون بأن ما منعت المحاكم الأهلية من النظر فيه بمقتضي المادة 16 من لائحة ترتيب المحاكم الأهلية يختص النظر فيه بالمحاكم الشرعية، ويصعب جدًّا تحديده بغير ما حددته لائحتا ترتيب المحاكم الأهلية والشرعية والإتيان بهذه الإشارات في اللوائح مما يوجب الارتباك في العمل ويضر به.<lb/>ولنفرض أن رجلاً مات وترك ديناً على آخر ويريد وارثه أن يثبت وراثته<lb/>له بحكم شرعي، وقد حتمت اللائحة أن لا تقام الدعوى إلا على خصم حقيقي<lb/>كما هو الواجب شرعًا، وليس للتركة خصم حقيقي إلا هذا المدين، أفلا يضطر<lb/>الوارث لإقامة الدعوى على المدين ليصدر الحكم بالدين وفي ضمنه الحكم بالوراثة<lb/>حسبما تقتضيه القواعد الشرعية؟ فإذا صدر هذا الحكم، وهو من محكمة مختصة<lb/>بحكم الضرورة التي لا مندوحة عنها، فكيف لا ينفذ لأنه ليس حكمًا في أحوال<lb/>شخصية، مع أنه مرتبط بالأحوال الشخصية غاية الارتباط، وكيف يلزم من حكم له<lb/>بالدَّين أن يرفع دعوى جديدة بدَينه هذا أمام المحكمة الأهلية ليمكنه التنفيذ، فإن<lb/>ضعفت الثقة بحكم القاضي في هذا الدَّين، فكيف تقوى في حكمه بما هو أهم منه وهو<lb/>النسب الذي تتبعه حقوق الوراثة في الدَّين، وفي غيره من التركة التي تبلغ قيمتها<lb/>آلافًا من الجنيهات.<lb/>فالرأي عندي إبقاء الاختصاص على ما كان عليه واعتبارأحكام المحاكم<lb/>الشرعية في جميع ما أُبيح لها أن تنظر فيه من المواد بمقتضى الشريعة الإسلامية،<lb/>وإنما يجوز للحكومة أن تقيد الحكم في بعض المسائل التي تحتاج إلى التوثيق<lb/>بالكتابة بأن يكون للدعوى مستند مكتوب مثلاً على الصفة التي تحددها كما صنعت<lb/>مثل ذلك في الوقف والزواج ونحوهما، وبهذا تنتفي كل المصاعب التي تحس بها<lb/>الحكومة والناس معًا، أما الاختصاص من جهة المكان فقد حددته المواد 21 و22<lb/>و23 من اللائحة الجديدة، وذكر فيها لفظ (توطن) المدعى عليه مثلاً، وقد أظهر<lb/>العمل أن من المتخاصمين من لا وطن له كالرحالة من العربان وغيرهم،<lb/>وكالمسجونين والمحكوم عليهم بالأشغال الشاقة، فإنهم ليسوا متوطنين شرعًا حيث<lb/>هم، ويصعب جلبهم من سجونهم ومشاغلهم إلى المحاكم المختصة بالنظر في<lb/>الدعوى عليهم باعتبارهم متوطنين في دائرتها، وكذلك الموظفون إذا لم يسكنوا<lb/>بعائلاتهم حيث يعملون في وظائفهم وفي أزمان الانتداب لمدد طويلة، ونحو ذلك مما<lb/>يطول شرحه.<lb/>ثم اختلف النظر في الزوجة يعقد عليها زوجها في بلد أهلها، ثم تقيم معه<lb/>مدة طويلة في بلد آخر، ثم ترجع إلى بلد العقد، هل تقام الدعوى على زوجها في<lb/>محل العقد أو في بلد الزوج؟ فإذا كان العقد في بلد الزوج ولم يدخل بها وأقامت<lb/>الزوجة في بلد آخر هو بلد أهلها، وأرد الزوج أن يدعوها إلى الدخول في طاعته<lb/>والبناء بها، فهل يدعي عليها في بلده حيث كان العقد أو في بلدها؟<lb/>والذي أراه وطلبه جميع القضاة أن يبدل لفظ (توطن) في مادتي 21و 23<lb/>بإقامته، وأن يبقى في مادة 22 على حاله، وقد كان لفظ الإقامة بدل التوطن في<lb/>اللائحة القديمة، وهنا أعجل بذكر مسألة كان العمل فيها قبل اللائحة أيسر منه بعدها<lb/>وهي دعوى زوجة على زوجها بأنه تركها بلا نفقة وهي في أسوان وهو في<lb/>الإسكندرية مثلاً، معروف المقام، فكان ينظر فيها علي مذهب زفر في المحكمة<lb/>التي تقيم الزوجة في دائرتها، ويصدر لها الحكم بدون إعلان الزوج ولا إعذاره متى<lb/>استوفيت الشروط المسوّغة للحكم، ويبقى حق المعارضة للزوج عند التنفيذ لا محالة<lb/>وكان في ذلك تيسير علي الزوجات الفقيرات، ولكن حُظر هذا النوع من التيسير<lb/>بعد اللائحة، وأرى أن يبقى الأمر على ما كان عليه قبلها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p666" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P554.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>(19) من أراسم إلى هيلانة في أول مايو سنة -185<lb/>تسألينني في خاتمة مكتوبك عما نسمي به ولدنا، نسميه (أميل) إذا كان ذكرًا؛<lb/>إحياءً لذكر ذلك الكتاب [1] الذي كنت أقرأه لك في مطالعاتنا الليلية، فكان في نفسك<lb/>مبعث الطرب والإعجاب حتى إني كنت أكف عن القراءة حينًا بعد حين لأشاهد<lb/>وجهك في ضوء المصباح، فأتبين فيه ذلك، ياله من عهد تحفظه ذاكرتي لتلك الأيام<lb/>السعيدة.<lb/>من البدع التي جرت بها ألسنة الأكياس [2] من الناس منذ حين سبهم جان جاك<lb/>روسو واحتقارهم إياه، فويل لهم مما يرمون به قبر ذلك الكاتب العظيم من نبال<lb/>اللعن والقدح، وإنهم لجديرون بالرثاء لعقولهم، لم يكن ذنب الرجل الكبير سوى أنه<lb/>خالف سنة أهل النظر في عصره وهي اعتقادهم في إصلاح المجتمع الإنساني على<lb/>الرجال ومخاطبتهم إياهم فيه بأن وجَّه خطابه إلى الوالدات والأطفال، وهوأمر هداه<lb/>إليه ما فُطر عليه من جودة الطبع وذكاء القريحة، على أننا لو جردنا كتاب (أميل) مما<lb/>فيه من العبارات الفصيحة التي امتلات بها صحفه، والشتائم الشديدة المنبعثة<lb/>عن وجدان كبر عليه احتمال الضيم والهوان، والحماسة في نصرة الفضيلة،<lb/>والانفعالات الشريفة التي كانت تعرو مؤلفه المؤمن بالله دون وحيه لأنبيائه عند<lb/>نظره في بدائع الصنع ومحاسن الكون- لوجردنا الكتاب من كل ذلك فما الذي يبقى<lb/>لنا فيه؟ يرجع كل ما قاله المؤلف في الطريقة التي أراد وضعها للتربية إلى هذه<lb/>القاعدة، وهي السير علي مقتضى الفطرة ومعاملة الأطفال معاملة العقلاء، نسلم له<lb/>ما يقول، ونحن نرى أن اتباع الفطرة في كل ما تدعو إليه يفضي بالطفل إلى حالة<lb/>التوحش والهمجية، لكن ذلك الحكيم على عدم إيمانه بالوحي كان يعتقد أن أصل<lb/>الكمال في الفطرة والنقص إنما يعرض لها من فساد التربية، أما كلامه في خطاب<lb/>العقل، فلا شك أنه جدير بأن تصاغ له من أجله أجمل عبارات المدح تنويهًا بفضله،<lb/>ولا بدع في أن عَرِف له القرن الثامن عشر قدره بعد إنكاره، فأقام له من الآثار ما<lb/>خلد ذكره وأحيا اسمه، لكن العقل من دون جميع قوى الإنسان هو الذي يكون في<lb/>طور الطفولية أقلها نموًّا، فكيف إذن يعتمد على هذه القوة الكامنة في إيصال معنى<lb/>الخير إلى نفس الطفل.<lb/>لروسو فوق ذلك أغاليط أخرى كان يعتقد صحتها، وكان من شأنها أن تعوقنا<lb/>عن التقدم في أخلاقنا وأوضاعنا، من هذه الأغاليط: اعتقاده بوجوب الرضوخ لما<lb/>للجمهور الأغلب من السلطة المطلقة، فإنا نجده في كتابه المسمى (بالعقد<lb/>الاجتماعي) قد انتصر للحكومة فيما تدعيه لنفسها من حق تربية الأمة بما<lb/>أقامه عليه من البراهين.<lb/>ألا أُبين لك كيف كان نفع روسو للأطفال خاصة بما نشره في كتبه من الانتصار<lb/>لهم والدفاع عن حقوقهم؟ كان ذلك بما ألقته تلك الكتب في نفوس الفرنساويين من<lb/>بذور الثورة وهيأتها به لها 0<lb/>لم يُقدِّر الناس ما نشأ عن هذه الحادثة الكبرى في نظام الأسرة (العائلة) من<lb/>ضروب التغير حق قدره، فإنها قد خففت من ثقل الولاية الأبوية تخفيفًا عجيبًا على<lb/>غير علم من الناس جميعًا؛ لأن المؤرخين قلما يلتفتون إلى ما يحصل في البيوت<lb/>من تهذيب الأخلاق وصلاح العادات، فلم يكد رجال الثورتين اللتين حدثتا في<lb/>سنتي 1789و 1792 يدركون ما كان يعتور تلك الأخلاق والعادات البيتية من<lb/>الاستحالة، على قربها منهم وسهولة ملاحظتها عليهم، ذلك لأنه ليس في وسع أحد أن<lb/>يلاحظ أعمال جميع الناس، فإذا أريد الوقوف على أثر أنواع هذه الاستحالة<lb/>وصنوف ذلك التغير وجب الرجوع إلى ما كُتب من السِّيَر في أواخر القرن السابع<lb/>عشر، أو في أوائل القرن الثامن عشر، هنالك يُرى ما كان بين الزوج وزوجته،<lb/>والوالدة وأولادها من التكلف في العشرة والمقاسحة [*] والمجافاة في المعاملة، نعم إن<lb/>قولي هذا خاص بأهل البيوتات؛ لأننا لا نعلم شيئًا من أحوال الطبقات الأخرى،<lb/>لكن هؤلاء لا بد أنهم كانوا يحتذون مثال سراة الأمة وزعماء الدولة.<lb/>كان البيت في ذلك العهد مؤسسًا على إحدى الوصايا العشر التي وصى الله<lb/>سبحانه بها موسى (عليه السلام) وهي (أكرم أباك وأمك) فلم يوصِ موسى أبدًا<lb/>بحبهما.<lb/>كانت الزوجة في الغالب تدعو زوجها سيدًا وهو يدعوها سيدة، فكان تخاطبهما<lb/>باسميهما مع كونه هو لذة العشرة والاختلاط لا يكاد يقع منهما في حضرة الأجانب،<lb/>فالثورة هي التي أدخلت في البيوت عادة التخاطب بضمير المفرد، وسوّت بين الولد<lb/>البكر ومن يتلونه من إخوته في الحقوق، فاجتثت بذلك أصول التباين والاختلاف،<lb/>وأعلت من شأن المرأة، ورفعت من قدرها كما وثّقت ما يربطها بالرجل من عقدة<lb/>النكاح، وأصبح البيت بحكم الشؤون ومجرى الحوادث مرجعًا لأصداء المحاورات<lb/>والمناقشات في المصالح العامة، وصار صوت الرجل وزوجته في محادثتهما أخلص<lb/>وأشد مما كان قبل، كان للكنيسة في الطفل من الحقوق إلى وقت قيام الثورة في سنة<lb/>1789م أكثر مما كان لأهله فيه، فإن البيت كان قد استعار من الدير ما فيه من<lb/>صلابة المعاملة الباردة بسبب أن الوالدة في الغالب كانت تربى فيه، لا أعني بذلك<lb/>أن الأم ما كانت تحب أولادها قبل الثورة، وأعوذ بالله أن يخطر هذا بفكري،<lb/>ولكني مع اعتقادي حبها إياهم، أعتقد اعتقادًا ثابتًا أن الثورة قد ساعدت على<lb/>تخليص محبات القلوب من قيود التكلف، فكما أن منشأ جميع الحركات العظمى<lb/>للأرض هو ما في باطنها من النار، كذلك منشأ حوادث الإنسان الكبرى هو ما في<lb/>قلبه من حب.<lb/>ذلك شأن الإنسان في جميع الأزمان، فمن حياته في الهند حيث كان الطفل لا<lb/>يعتبر إلا برعومًا [3] من نبات قبيلته، وفي رومة التي كان الوالد فيها يملك على ولده<lb/>حق حياته وموته إلى أن صار إلى هذه المجتمعات الحديثة التي كاد يكون للطفل فيها<lb/>وجود مستقل، قد رقيت الأسرة في أطوار وجودها الأصلية جميع معارج الحرية،<lb/>فلا بد في تغيير شكل الحكومة وإصلاحها من تغيير معنى الأبوة أيضًا ورده إلى<lb/>حده.<lb/>أطول جميع الثورات بقاء وأخلدها أثرًا هي التي كان لها من الزمن ما<lb/>استحوذت فيه على عقول الناشئين، فالإصلاح الديني مثلاً وهو مذهب البروتستانت<lb/>لا يزال حيًّا في ألمانيا وسويسره وهولانده وإنكلترا؛ لأن رجاله في هذه البلدان<lb/>وفي غيرها أسعدَهم الحظ بتأسيس مدارس فيها لتربية الأحداث علي أصولها<lb/>وعقائدها، أما الثورة الفرنساوية فإنها علي العكس من ذلك قد أعوز رجالها الزمن<lb/>لتنفيذ مقاصدهم؛ لأنهم كانوا قد اختطوا على عجل وهم في مهب رياح الفتنة خطة<lb/>مُثلى للتعليم العام، لكن أعاصير الحوادث قد دافعتهم، فحيل بينهم وبين ما كانوا<lb/>يقصدون، لما وضعت الطريقة التي نجري عليها الآن في التربية كانت نيران الفتنة<lb/>قد خمدت، ومراجل أفكار العصيان قد سكنت، فعهد إلى رجال الحكومة النيابية<lb/>الذين حكموا على الثائرين من رصفائهم بالقتل - حَكَم سيسيرون على كاتيلينا<lb/>وأشياعه [4] بتجديد ما اندثر من التعاليم القديمة، فما لبثت هذه التعاليم أن فاضت<lb/>منها على الناس أصول الحكومة الفردية، أي حكومة الاستبداد، وأصبحت القوة<lb/>الحاكمة هي مدير المدرسة والأستاذ الأكبر لتعليم الدين، ورئيس الجند الأكبر<lb/>والشارع الأكبر، بل الكل الأكبر الذي انحصرت فيه جميع الوظائف، ورجا الناس<lb/>من هذا الإله الذي هو من صنعهم أن يضيء عقول الأمة، وأن يصنع لهم علماء وأنصاف علماء، فصار التعليم الابتدائي والثانوي، بل صارت جميع درجات<lb/>التعليم محوطة بسياج حصين من القوانين، معاذ الله أن أكون آسفًا على ما أراه من<lb/>انتشار العلوم وعموم المعارف، ولكني ضعيف اليقين بتأثير عمل الحكومة إذا كان<lb/>الغرض من التعليم هو تربية رجال أحرار، فإنها ماوضعت لذلك، وإن لأعضاء<lb/>المجتمع الإنساني وظائف كما لأعضاء الأجسام لا يمكن تغييرها بمجرد توجيه<lb/>العزيمة إلى ذلك.<lb/>سمعت غيرمرة أن الجهل كان العقبة الكبرى في طريق كمال الحرية، وأنا<lb/>موقن بصحة هذه القضية، وسمعت أيضًا ممن قالوها أن الحكومة قد قررت أن يكون<lb/>التعليم مجانيًّا وإلزاميًّا، وستكون الأحوال حينئذ على ما يرام، أنا لا أصدق هذا<lb/>وأضرب الصين مثلاً لأولئك الذين يرون في دواليب التعليم التي تديرها يد الحكومة<lb/>وسيلة لتحرير العقول، يكاد كل رجل في تلك المملكة يعرف القراءة والكتابة،<lb/>ففيها من المدارس الابتدائية والثانوية وطرق الامتحان ما يفوق الحصر، والصينيون<lb/>هم الذين اخترعوا فن الطباعة، وهو أكثر الفنون اليدوية أثرًا في قلب شؤون العالم،<lb/>وذلك قبل أن يُعرف في أوربا بخمسمائة عام، فماذا كانت النتيجة؟ أنا لا أزيد عنك<lb/>علمًا بها.<lb/>لم يكن من التعليم الذي كانت الأساتذة تفيضه على الناس إلا أن أتقن تحجير<lb/>الأوضاع الاجتماعية وجعلها أصلب مما كانت، كذلك يكون الشأن عند جميع الأمم<lb/>التي يكون الغرض من التربية فيها إيجاد رعايا للحكومة في القالب الذي تريده،<lb/>ولوشئت لذكرت أمة أوروبية ليس بينها وبين الصين من هذه الجهة كبير فرق، فإن<lb/>التعليم الابتدائي فيها يثبت كل يوم في نفوس الأطفال خلق الانقياد الأعمى بسبب<lb/>تداخل السلطتين الدينية والسياسية فيه، المعلم في هذه الحالة هو نائب الحاكم الجائر،<lb/>ألم تري أن دينيس [5] لما خلع من الملك اشتغل بوظيفة مدير مدرسة؟<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كتاب جان جاك روسو المسمى أميل القرن الثامن عشر.<lb/>(2) الأكياس: جمع كيّس وهو الظريف حسن الفعل.<lb/>(*) المقاسحة: الميابسة؛ أي: المعاملة بالشدة.<lb/>(3) هو الزهر قبل تفتحه.<lb/>(4) سيسيرون هو مرقوس توليوس سيسيرون، أشهر خطباء الرومان، ولد في سنة 107 وتوفي سنة 43 قبل المسيح , وعُين حاكمًا في سنة 63 وأخمد ثورة كاتيلينا والحرب التي قامت بين بومبيه وقيصر، وكاتيلينا شريف من أشراف روما كان جمع حزبًا وثار به على مجلس الشيوخ ورومة فقهره سيسيرون.<lb/>(5) هو حاكم جائر كان في سيرا كوزا، فطرده منها ديون ثم تميلون ومات وهو مدير مدرسة قورنته سنة 343 ق م.</note>
            </note>
            <pb n="n2-p670" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P555.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>أشرنا في (المنار) الماضي إلى رسالة جاءتنا من سنغابور يذكر فيها صاحبها<lb/>تعدي هولندا على الآجينيين، وعدم مبالاة الدولة العلية بهم، وهم من أتباعها، وقد<lb/>استغاثوا بإنكلترا فلم تلتفت إليهم على قربها منهم، فإن بلدة فلفلان لاجي التابعة لها<lb/>على مسيرة يومين ونصف منهم، وجميع معاملة تجارها معهم، وقد تلفت أموالهم<lb/>بواسطة محاصرة هولندا للآجينيين، وقال صاحب الرسالة: (إن آجي جميعها في<lb/>حماية الدولة العلية من عهد ساكن الجنان السلطان سليم خان الثاني, وفيها مدافع صفر<lb/>عليها طغراء السلطان المومي إليه , نظرتُها بعيني، وقد نقلتها دولة هولندا إلى بتاوي<lb/>في مبدأ الحصار، وعندهم فرمان من ساكن الجنان السلطان عبد المجيد خان بأنهم<lb/>في حمايته مؤرخ في جمادى الأولى سنة1267) ويشكو صاحب هذه الرسالة من<lb/>رجل يسمى السيد عثمان بن عقيل ويقول: إن هولندا اتخذته صنيعة لها وعونًا على<lb/>تذليل المسلمين، وقد جاءنا في البريد الأخير رسالة من جاوه فيها تفصيل عن<lb/>السياسة الهولندية هناك، وشكوى من هذا الرجل ننشرها في العدد التالي إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>***<lb/>(الآستانة ومصر) كلما سعى أعداء الملة والدولة بحل الرابطة الوثيقة بين<lb/>يلدز وعابدين؛ لفصل مصر من جسم الدولة العلية - يحبط الله سعيهم ويذهب<lb/>بسعايتهم، وقد انتهت آخر سعاية بتعطف مولانا السلطان الأعظم بإرسال عطوفتلو<lb/>محمود بك عزيز قبو كتخدا الحضرة الخديوية في دار السلطنة؛ لتبليغ مولانا<lb/>العباس عزيز مصر سلامه ورضوانه، فليخسأ السعاة والمحَّالون.<lb/>ومن عناية مولانا الخليفة بالمصريين أن حضرة الفاضل عثمان بك بكر<lb/>العبادي أحد أعضاء مجلس إدارة جمعية شمس الإسلام رفع عريضة تلغرافية إلى<lb/>أفق يلدز يهنئ بها مقام الخلافة بالمولد الهمايوني الميمون، فورد له الجواب من<lb/>باشكاتب المابين الهمايوني يبشره بصدور الإرادة السنية بتبلغه ارتياح الحضرة<lb/>السلطانية لتهنئته.<lb/>***<lb/>ومن أخبار مراكش بتاريخ 5 الجاري أن معتمد إيطاليا لما قابل حضرة مولاي<lb/>عبد العزيز قدم له الهدايا الثمينة التي أتى بها من قبل مخدومه ملك ايطاليا، وهي<lb/>عبارة عن أسلحة جميلة من الصنع الجديد، خصوصًا مدفعان خفيفان سريعا<lb/>الطلق بكرسيهما، ومدفع ثالث من طراز آخر، وبنادق وخاتم رصعت به ياقوتة<lb/>عظيمة أخذت من حُلي ملكة إيطاليا، وفي رواية أن السنيور ملموزي معتمد إيطاليا<lb/>المُشار إليه أنجز مع حكومة المخزن مسألة اشتراء الدارعة البشير، وسعى جهده في<lb/>إعادة تشغيل معمل الأسلحة المغربية الذي لإدارة ضباط من الإيطاليان بفاس<lb/>ووضح لرجال المخزن ما هناك من المصلحة في تخصيص جزيرة مغادر وإحالتها<lb/>لنواب الدول بطنجه لتقيم بها إدارة الصحة محجرًا صحيًّا. اهـ ملخصًا من<lb/>(الحاضرة) .<lb/>***<lb/>ابتهجت الجرائد الوطنية بكلمة قالها مجلس شورى القوانين بالإجماع عند<lb/>التصديق على ميزانية سنة 1900م الآتية، مضمونه أن المجلس يقر الحكومة على<lb/>المبلغ المخصص للسودان بناء على أنه جزء متمم للبلاد المصرية وداخل في<lb/>ماهيتها، وعدّت الجرائد هذا القول معارضة لوفاق السودان، ولا صحة لما أشاعته<lb/>إحداها من أن عطوفتلو رئيس النظار تكلم مع رئيس المجلس بأن لا تكتب هذه<lb/>الكلمة في محضر الجلسة مجاملة للإنكليز في وقت الضراء. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P556.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>