<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1293.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رجب - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1321" change="#d3e146">1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">22 سبتمبر 1903</date>م
<pb n="n6-p496" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1294.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكرامات والخوارق</head>
               <lb/>المقالة الثامنة عشرة<lb/>في أنواع الخوارق وضروب التأويل والتعليل<lb/>
               <lb/>(النوع الثاني عشر: إمساك اللسان عن الكلام وانطلاقه)<lb/>لم يذكر السبكي أمثلة لهذا النوع ولو ذكر شيئًا منها لوضح الحق من خلاله<lb/>أشد من وضوحه بالبحث فيه من غير ذكر للوقائع التي سماها كرامات وخوارق<lb/>عادات. والظاهر أنه يعني بإمساك اللسان وانطلاقه أن بعض الناس يحضر مجلس<lb/>الرجل الصالح فيريد الكلام فيحصر وتأخذ الحبسة لسانه لما يعروه من الهيبة<lb/>والإجلال ثم يزول ذلك بالأنس أو المباسطة. وهذا أمر يقع كل يوم من المعتقدين<lb/>مع الصالحين ومن المرؤوسين مع الرؤساء ومن أفراد الرعايا المهضومين مع<lb/>الأمراء. وما يقع منه بين رجال الأديان، ومَن يعتقد رياستهم الروحانية من المقلدين<lb/>كثير في كل أمة وملة ولكن كل فريق يعد هذا مزية له وكرامة من كراماته يجهل<lb/>حال الآخر؛ إذ العارف بأحوال الملل وشئون الناس لا يغتر ولا يستسلم للنصارى<lb/>وأهلها فالآفة الكبرى هي الجهل والجهل سياج الدجَّالين، ولذلك تراهم في كل ملة<lb/>يعادون العلم وينهون عنه ويزعمون أنه حجاب دون الدين، ومفسد لعقائد المؤمنين،<lb/>ويصدقهم في ذلك الجاهلون، ويتعصبون لهم على الذين يعلمون والذين يتعلمون.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(النوع الثالث عشر: جذب القلوب النافرة)<lb/>لم يذكر السبكي لهذا مثالاً أيضًا، وهو نحو الذي سبقه وأضعف منه؛ فإن<lb/>كثيرًا من أهل الشهرة ما نالوا شهرتهم إلا بجذب القلوب؛ وذلك أن في كل صنف<lb/>من الناس مَن له هذه الخاصية فمنهم من يختلب القلوب بمهابته، ومنهم من يسحر<lb/>الألباب ببلاغته، ومنهم من يستحوذ على النفوس بقوة روحه وتوجيه إرادته، ومنهم<lb/>من يخدع بعض البسطاء بزيه وشارته وقد رأيت بعيني كثيرًا من الناس ناقمين على<lb/>رجل من أهل الفضل منكرين عليه نافرين منه مسيئي الاعتقاد به وقد حضروا<lb/>مجلسه واحدًا بعد واحد وما منهم إلا وقد انجذب قلبه إليه وامتلأ هيبةً وإعظامًا له<lb/>وصار من المتعصبين له اللاهجين بالثناء عليه. والسبب في ذلك أن النفور الأول<lb/>كان لسوء ظنٍ أحدثه سماعُ كلام الحاسدين، ولما شاهدوا الرجل رأوه بالضد مما كانوا<lb/>سمعوا، رأوا فضلاً كبيرًا وعلمًا واسعًا وأمارات تنطق بحسن القصد وإخلاص<lb/>القلب من حيث كانوا يتوهمون خلاف ذلك فتحولت قلوبهم مرة واحدة. فهل نقول<lb/>إن هذا مِن باب الخوارق وننظمه في سلك الكرامات والسبب فيه معروف والعلة<lb/>ظاهرة؟ !<lb/>حَسْبُ العاقل دليلاً على فتنة الناس بمسألة الكرامات أن يرى العالم الأصولي<lb/>منهم (كالتاج السبكي) يعد ميل القلب إلى شخص بعد النفرة منه كرامة له، كأن<lb/>الفتنة قد سحرت النفوس وأفسدت العقول وأعمت الأبصار وأصمت المسامع<lb/>وساوت بين العَالِم والجاهل والذكي والغبي في عدم التمييز بين المعتاد وخارق<lb/>العادة والغفلة عن الوقائع المتشابهة المتماثلة في مثل هذا الأمر التي تقع لمن<lb/>يعتقدون كرامتهم ومَن يعتقدون كفرهم أو ابتداعهم، وفي طبقات السبكي كثير من<lb/>هذه الوقائع يحكيها هو والمؤرخون عن زعماء الفتن ودعاة البدع، ومؤسسي<lb/>المذاهب الباطلة والطرق المعوجة الملتوية، وما رأيت في التاريخ أشد جذبًا<lb/>بالنفوس، وتلاعبًا بالعقول من رجال طوائف الباطنية فلقد كانوا يفعلون بالألباب ما<lb/>لا تفعل الخمر، ويؤثرون في النفوس ما لا يؤثر عن فعل السحر.<lb/>فإن قال قائل: إن جذب أئمة الكفر وزعماء البدع قلوبَ بعض أتباعهم أو<lb/>بعضَ الضعفاء المستضعفين لقبول ضلالتهم هو من باب الاستدراج والإملاء<lb/>ليسترسلوا في غيهم حتى يأخذهم الله تعالى بالانتقام في الدنيا أو بالموت الذي<lb/>يسوقهم إلى الانتقام في الآخرة. وأما أولياء الله تعالى فإنهم يجذبون القلوب إلى<lb/>الحق ويؤثِّرون فيها تأثير الخير النافع، وبهذا كان جذبهم من الكرامة دون جذب<lb/>غيرهم.<lb/>ونقول في الجواب إننا نسلّم بأنَّ ما ذكرتم يصح أنْ يعد كرامة إذا سلمتم معنا<lb/>بأنَّ الكرامة ليست من الخوارق الحقيقية وإنما هي من الخصائص الشريفة النافعة<lb/>فإنَّ أمرًا يُعقل سببه وتعرف علته ويقع من جميع أصناف الناس ومن أهل كل ملة<lb/>ودين لا يصح للعاقل أنْ يجعله من خوارق العادات التي على غير النظام المعهود<lb/>والسنن المطردة ولكم بعد ذلك أن تأولوا ما يقع من ذلك للصالحين من أهل الملل<lb/>الأخرى فإنه يوجد في كل أمة الصالح والطالح كما لا يخفى على المنصف الخبير.<lb/>وإننا نختم الكلام في هذين النوعين - المهابة التي تمنع الكلام وجذب القلوب-<lb/>بشيء من العبرة بما كان لرؤساء الباطنية من الاحترام الروحي في نفوس<lb/>أتباعهم ولم يصل الصوفية الصادقون إلى مثل ذلك. قال المؤرخون: إنَّ الحسن<lb/>بن الصباح زعيم الإسماعيلية قد استهوى قلوب أتباعه واستحوذ على نفوسهم حتى<lb/>كانوا يطيعونه في السر والجهر ولو بما يذهب بأرواحهم. ولقد كان مِن أمره لمّا<lb/>أرسل السلطان يطلب منه الطاعة أنْ دعا نفرًا مِن أتباعه وقال لأحدهم: اقتلْ نفسك،<lb/>ففعل بدون توقف ولا تردد! وقال لآخر: ارمِ بنفسك مِن هذا الحصن، فرمى<lb/>بنفسه ومات! ثم التفت إلى رسول السلطان وقال له: قل لمولاك هكذا يطيعني<lb/>سبعون ألفًا من الرعايا الأمناء، فمَن كان هذا شأنه وهذه منزلته في نفوس أتباعه<lb/>فكيف تكون مهابته في نفس مَن يحضر مجلسه وكيف يكون انجذاب القلوب المعتقدة<lb/>بفضله أو المستعدة لقبول عقيدته إليه وتحويمها عليه؟<lb/>الصوفية الذين ينقل عنهم جذب القلوب والتسلط على نفوس المجالسين بالهيبة<lb/>والوقار كانت سيرتهم على مقربة من سيرة زعماء الباطنية؛ بل هم فرقة منهم<lb/>وتأثيرهم من نوع تأثيرهم، فالمؤرخ لا يكاد يفصل بين هذا وهذا إلا بالانتماء للمذاهب<lb/>المعينة كالإسماعيلية وغيرهم، وأما كلامهم في الدين وتفسيرهم للقرآن والحديث فإنه<lb/>متشابه؛ لأنهم يقولون فيه أقوالاً تنكرها اللغة وأساليبها وتأباها سيرة السلف الصالح<lb/>من الصحابة والتابعين وحجة الفريقين فيها واحدة وهي الاطلاع على الحقائق<lb/>الخفية، والوقوف على أسرار الدين الروحانية وقد سلم الناس لهم بذلك تسليمًا لا سيّما<lb/>بعد موت العلم بحمل الناس على التقليد وحظر الأخذ بالدليل عليهم، فمَن لا دليل له<lb/>يسلم لكل مَن يعظم الناس أمره. وما رأيت في أمر الذين يسمى صنفهم صنف<lb/>علماء الدين أعجب من تسليمهم لهؤلاء الباطنية الذين يدعون الولاية كل ما يقولونه<lb/>وإن لم توافق تقاليدهم فهم يسلمون لهم القول المخالف بغير دليل ويحجرون على<lb/>غيرهم المخالفة بالدليل. وأنت تعلم أنَّ مبنى علومهم كلها على الكشف وسيأتي الكلام<lb/>عليه مفصّلاً في النوع الرابع عشر، ولذلك جعلنا هذه المقالة مختصرة حتى نتمكن من<lb/>جعل الكلام في الكشف في جزء واحد.<lb/>هذا وقد كنت قرأت في بعض الجرائد أنَّ رجلاً دخل على أحد علماء الكهرباء<lb/>وهو في عمله وبين يديه الآلات والبطاريات فحدث في الكهربائية تأثُّر بدخوله لم<lb/>يبق في ذهني ما هو ذلك التأثر الذي شوهد في الآلات فقال العالم للرجل: أقبلْ<lb/>فأقبل ثم قال له: أدبرْ فأدبر فكان التأثر بإقباله غير التأثر بإدباره؛ إذ كان أحدهما<lb/>في الكهربائية الإيجابية والآخر في السلبية وكان لقربه أشد التأثير. فإذا صحت<lb/>الرواية فلا بد أنْ يكون هذا الاكتشاف مفتاحًا لمعرفة أسرار كثيرة كسر الحب<lb/>والبغض والتأثير في النفوس؛ فإن في كل أحد كهربائية ويظهر أنها في بعض<lb/>الناس أقوى منها في بعض فلا عجب إن كان صاحب الكهربائية القوية يؤثر في<lb/>صاحب الكهربائية الضعيفة وأن يكون لتوجيه الإرادة والهمة عملاً في قوة التأثير<lb/>ولا مانع مِن أنْ يكون لاختلاف الكهربائية في الشخصين شأن في الحب والبغض<lb/>فقد يبصر الإنسان الجمال البارع في شخص ويمقته بلا سبب ظاهر مع اعترافه<lb/>بجماله وقد يعشق ولا جمال. ومن الناس أفراد يستثقلهم كل أحد وأفراد يحبهم كل<lb/>مَن عرفهم ويعبّر الناس عن سبب الحب في هؤلاء بالجاذبية يقولون: فلان ذو<lb/>جاذبية وفلانة ذات جاذبية ويصفونهم بخفة الروح وخفة الدم. ومن الناس من<lb/>يهابهم كل من يجالسهم؛ وإنْ كان من أقرانهم ولعلَّ للكهربائية أثرًا في كل ذلك<lb/>تُظهره الأيام ويكشفه العلماء. فأين حديث الخوارق الكونية من هذه العلل<lb/>الطبيعية؟ !<lb/>ولا يهولنّ القارئ تأثير الإنسان في الآلات الكهربائية فقد ثبت أن للسنانير<lb/>تأثيرًا عجيبًا فيها، تنبهوا إلى هذا حين ثبت أنَّ قطًا وقف على سلك من أسلاك<lb/>المسرة (التليفون) فأبطل عمله. فإن قلت: إنه ما أثر فيه إلا باتصاله به فكيف<lb/>يؤثر الإنسان في كهربائية لم يتصل بآلاتها؟ أقول: لا يبعد أن ينتقل التأثير<lb/>بواسطة كهربائية الجو أو الهواء أو الأثير ونحن في عصر يتخاطب الناس فيه<lb/>بالكهربائية من غير واسطة الأسلاك وهو ما يسمونه (تلغراف ماركوني) فهل يليق<lb/>بأهل هذا العصر أن يقلّدوا الميتين من بضع مئين من السنين أو أكثر في مزاعم<lb/>غريبة عن العقل غير قريبة من الشرع، ويقولوا مع ذلك إن عقولهم أرقى من<lb/>عقولنا، وعلومهم أغزر من علومنا، كلا، إنما يرضى بهذا مَن احتقر نعمة الله<lb/>على أهل عصره، وسجل الخِزْيَ والخَسار على نفسه، فأنكر كرامة الله له ليثبت<lb/>كرامته لآخرين، وخسر بجهله الدنيا والآخرة وذلك هو الخسران المبين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p500" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1295.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>
               <lb/>لما نشرنا تلك المحاورات بين المصلح والمقلد في بحث الاجتهاد والتقليد<lb/>ووحدة الأمة الإسلامية في المجلدين الثالث والرابع من المنار كتب إلينا بعض<lb/>الفضلاء من قراء المنار في البحرين يسألنا: هل اطَّلعتم على كتاب (إعلام<lb/>الموقعين) للإمام ابن القيم؟ فأجبناه أننا لم نطّلع عليه ولكننا رأينا في بعض الكتب<lb/>نقلاً عنه عرفنا به مكانته. فكتب إلينا ثانيًا أنَّ فيه مناظرة بين مقلد وصاحب دليل<lb/>كالمناظرة التي نشرتموها وأننا سنرسل إليكم نسخة منه، ولم يلبث أن أرسلها وكانت<lb/>مقالات المحاورات قد تمَّت. وقد رأينا الآن أنْ ننشر هذه المناظرة أيضًا لأن هذا<lb/>المبحث أهم المباحث، والاجتهاد ركن من أركان الإصلاح بل هو أقوى أركانه.<lb/>ولقد أورد المصنف شبه المقلد كلها سردًا ثم ذكر حجج متبع الدليل الناهضة<lb/>والناقضة لأقوال المقلد وشبهة واحدة بعد واحدة ولذلك نترك شبهات المقلد خشية<lb/>التكرار ونبتدئ بالحجج فنقول: قال المؤلف رحمه الله تعالى ونفعنا به:<lb/>(قال أصحاب الحجة) عجبًا لكم معاشر المقلدين الشاهدين على أنفسهم مع<lb/>شهادة أهل العلم بأنهم ليسوا من أهله ولا معدودين في زمرة أهله كيف أبطلتم<lb/>مذهبكم بنفس دليلكم فما للمقلد وما للاستدلال وأين منصب المقلد من منصب<lb/>المستدل وهل ذكرتم من الأدلة إلا ثيابًا استعرتموها من صاحب الحجة فتجملتم بها<lb/>بين الناس وكنتم في ذلك متشبعين بما لم تُعطوه، ناطقين من العلم بما شهدتم على<lb/>أنفسكم أنكم لم تؤتوه، وذلك ثوب زور لبِستموه، ومنصب لستم من أهله غصبتموه،<lb/>فأخبرونا هل صرتم إلى التقليد لدليل قادكم إليه، وبرهان دلكم عليه، فنزلتم من<lb/>الاستدلال أقرب منزل، وكنتم به عن التقليد بمعزل، أم سلكتم سبيله اتفاقًا وتخمينًا<lb/>من غير دليل، وليس إلى خروجكم من أحد هذين القسمين سبيل، وأيُّهما كان فهو<lb/>بفساد مذهب التقليد حاكم، والرجوع إلى مذهب الحجة منه لازم، ونحن إن<lb/>خاطبناكم بلسان الحجة قلتم لنا لسنا من أهل هذه السبيل، وإنْ خاطبناكم بحكم التقليد<lb/>فلا معنى لِما أقمتم من الدليل.<lb/>والعجب أن كل طائفة من الطوائف وكل أمة من الأمم تدّعي أنها على حق<lb/>حاشا فرقة التقليد فإنهم لا يدّعون ذلك ولو ادّعوه لكانوا مُبطلين فإنهم شاهدون على<lb/>أنفسهم بأنهم لم يعتقدوا تلك الأقوال لدليل قادهم إليه، وبرهان دلَّهم عليه، وإنما<lb/>سبيلهم محض التقليد. والمقلد لا يعرف الحق من الباطل، ولا الحالي من العاطل.<lb/>وأعجب من هذا أن أئمتهم نهوهم عن تقليدهم فعصوهم وخالفوهم وقالوا نحن<lb/>على مذاهبهم وقد دانوا بخلافهم في أصل المذهب الذي بنوا عليه فإنهم بنوا على<lb/>الحجة ونهوا عن التقليد وأَوْصُوهم إذا ظهر الدليل أنْ يتركوا أقوالهم ويتَّبعوه<lb/>فخالفوهم في ذلك كله وقالوا نحن من أتباعهم، تلك أمانيُّهم وما أتباعهم إلا مَن سلك<lb/>سبيلهم واقتفى آثارهم في أصولهم وفروعهم. وأعجب من هذا أنهم مصرّحون في<lb/>كتبهم ببطلان التقليد وتحريمه وأنه لا يحل القول به في دين الله ولو اشترط الإمام<lb/>على الحاكم أن يحكم بمذهب معين لم يصح شرطه ولا توليته ومنهم مَن صحَّح<lb/>التولية وأبطل الشرط. وكذلك المفتي يَحْرُم عليه الإفتاء بما لا يعلم صحته باتفاق<lb/>الناس، والمقلد لا علم له بصحة القول وفساده؛ إذ طريق ذلك مسدودة عليه. ثم<lb/>كل منهم يعرف من نفسه أنه مقلد لمتبوعه لا يفارق قوله ويترك له كل ما خالفه من<lb/>كتاب أو سنة أو قولِ صاحبٍ أو قولِ مَن هو أعلم من متبوعه أو نظيره وهذا من<lb/>أعجب العجب.<lb/>(وأيضًا) فإنا نعلم بالضرورة أنه لم يكن في عصر الصحابة رجل واحد<lb/>اتخذ رجلاً منهم يقلده في جميع أقواله فلم يسقط منها شيئًا، وأسقط أقوال غيره فلم<lb/>يأخذ منها شيئًا، ونعلم بالضرورة أن هذا لم يكن في التابعين ولا تابعي التابعين<lb/>فليكذبنا المقلدون برجل واحد سلك سبيلهم الوخيمة في القرون الفضيلة على لسان<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم وإنما حدثت هذه الفتنة في القرن الرابع<lb/>المذموم على لسانه صلى الله عليه وآله وسلم فالمقلدون لمتبوعيهم في جميع ما قالوه<lb/>يبيحون به الفروج والدماء والأموال ويحرمونها، ولا يدرون أذلك صواب أم خطأ<lb/>على خطر عظيم ولهم بين يدي الله موقف شديد يعلم فيه مَن قال على الله ما لا يعلم<lb/>أنه لم يكن على شيء.<lb/>(وأيضًا) فنقول لكل من قلد واحدًا من الناس دون غيره: ما الذى خص<lb/>صاحبك أن يكون أولى بالتقليد من غيره؟ فإن قال: لأنه أعلم أهل عصره. وربما<lb/>فضَّله على مَنْ قبله مع جزمه الباطل أنه لم يجئ بعده أعلم منه. قيل له: وما<lb/>يدريك - ولست مِن أهل العلم بشهادتك على نفسك - أنه أعلم الأمة في وقته فإن<lb/>هذا إنما يعرفه مَن عرف المذاهب وأدلتها وراجحها ومرجوحها، فما للأعمى ونقد<lb/>الدراهم! وهذا أيضًا باب آخر من القول على الله بلا علم.<lb/>ويقال له (ثانيًا) فأبو بكر الصديق وعمر بن الخطاب وعثمان وعلي وابن<lb/>مسعود وأُبي بن كعب ومعاذ بن جبل وعائشة وابن عباس وابن عمر رضي<lb/>الله عنهم أعلم من صاحبك بلا شك فهلاّ قلدتهم وتركته بل سعيد بن المسيب<lb/>والشعبي وعطاء وطاوس وأمثالهم أعلم وأفضل بلا شك فلِمَ تركت تقليد الأعلم<lb/>والأفضل والأجمع لأدوات الخير والعلم والدين ورغبت عن أقواله ومذاهبه إلى مَن<lb/>هو دونه فإنْ قال: لأن صاحبي ومن قلدته أعلم به مني فتقليدي له أوجب على<lb/>مخالفة قوله لقول من قلدته؛ لأن وفور علمه ودينه يمنعه من مخالفة مَن هو فوقه<lb/>وأعلم منه إلا لدليل صار إليه هو أولى مِن قول كل واحد من هؤلاء، قيل له: ومِن<lb/>أين علمت أنَّ الدليل الذي صار إليه صاحبك الذي زعمت أنت أنه صاحبك أولى من<lb/>الدليل الذي صار إليه مَن هو أعلم منه وخير منه أو هو نظيره، وقولان معًا<lb/>متناقضان لا يكونان صوابًا بل أحدهما هو الصواب ومعلوم أن ظفر الأعلم الأفضل<lb/>بالصواب أقرب مِن ظفر مَن هو دونه، فإن قلت: علمت ذلك بالدليل فههنا إذًا فقد<lb/>انتقلت عن منصب التقليد إلى منصب الاستدلال وأبطلت التقليد.<lb/>ثم يقال لك (ثالثًا) هذا لا ينفك شيئًا ألبتة فيما اختلف فيه فإنَّ مَن قلّدته ومَن<lb/>قلَّده غيرك قد اختلفا وصار مَن قلده غيرك إلى موافقة لأبي بكر وعمر أو علي وابن<lb/>عباس أو عائشة وغيرهم دون مَن قلدته فهلاّ نصحت نفسك وهُدِيتَ لرشدك وقلت:<lb/>هذان عالمان كبيران ومع أحدهما مَن ذكر من الصحابة فهو أولى بتقليدي إياه.<lb/>ويقال له (رابعًا) إمام بإمام ويسلم قول الصحابي فيكون أولى بالتقليد.<lb/>ويقال (خامسًا) إذا جاز أن يظفر مَن قلدته بعلم خَفِيَ على عمر بن الخطاب<lb/>وعلى علي بن أبي طالب وعبد الله بن مسعود ودونهم فأحق وأحق فأجوز وأجوز<lb/>أن يظفر نظيره ومَن بعده بعلم خُفِيَ عليه هو فإن النسبة بين مَن قلّدته وبين نظيره<lb/>ومَن بعده أقرب بكثير مِن النسبة بين مَن قلّدته وبين الصحابة. والخفاء على مَن<lb/>قلّدته أقرب من الخفاء على الصحابة.<lb/>ويقال (سادسًا) إذا سوغت لنفسك مخالفة الأفضل الأعلم بقول المفضول فهلاّ<lb/>سوغت لها مخالفة المفضول لمن هو أعلم منه وهل كان الذي ينبغي ويجب إلا<lb/>عكس ما ارتكبت؟ !<lb/>ويقال (سابعًا) هل أنت في تقليد إمامك وإباحة الفروج والدماء والأموال<lb/>ونقلها عمن هي بيده إلى غيره موافق لأمر الله أو رسوله أو إجماع أمته أو قول أحد<lb/>من الصحابة؟ فإن قال: نعم، قال: ما يعلم الله ورسوله وجميع العلماء بطلانه<lb/>وإن قال: لا، فقد كفانا مؤنته وشَهِدَ على نفسه بشهادة الله ورسوله وأهل العلم عليه.<lb/>ويقال (ثامنًا) تقليدك لمتبوعك يحرم عليك تقليده فإنه نهاك عن ذلك وقال لا<lb/>يحل لك أنْ تقول بقوله حتى تعلم مِن أين قاله ونهاك عن تقليده وتقليد غيره مِن<lb/>العلماء فإن كنت مقلدًا له في جميع مذهبه فهذا مِن مذهبه فهلاّ اتبعته فيه؟ !<lb/>ويقال (تاسعًا) هل أنت على بصيرة في أنَّ مَن قلدته أولى بالصواب من<lb/>سائر مَن رغبت عن قوله من الأولين والآخرين أم لست على بصيرة؟ فإن قال:<lb/>أنا على بصيرة، قال ما يعلم بطلانه. وإنْ قال: لست على بصيرة وهو الحق<lb/>قيل له: فما عذرك غدًا بين يدي الله حين لا ينفعك مَن قلّدته بحسنة واحدة ولا<lb/>يحمل عنك سيئة واحدة إذا حكمت وأفتيت بين خلقه بما لست على بصيرة منه هل<lb/>هو صواب أم خطأ؟<lb/>ويقال (حادي عشر) هل تقول إذا أفتيت وحكمت بقول مَن قلّدته: إنَّ هذا<lb/>هو دين الله الذي أرسل به رسوله وأنزل به كتابه وشرعه لعباده ولا دين له سواه؟<lb/>أو تقول: إنَّ دين الله الذي شرعه لعباده خلافه؟ أو تقول: لا أدري؟ ولا بد لك<lb/>مِن قولٍ مِن هذه الأقوال ولا سبيل لك إلى الأول قطعًا فإنَّ دين الله الذي لا دين له<lb/>سواه ولا تسوغ مخالفته [1] وأقل درجات مخالفه أن يكون من الآثمين والثاني لا<lb/>تدعيه فليس لك ملجأ إلا الثالث. فيالله العجب كيف تستباح الفروج والدماء<lb/>والأموال والحقوق وتحلل وتحرم بأمر أحسن أحواله وأفضلها (لا أدري) :<lb/>فإنْ كُنْتَ لا تَدْرِي فَتِلْكَ مُصِيبَةٌ <gap resp="#org_MS"/> وإنْ كُنْتَ تَدْرِي فَالمُصِيبَةُ أَعْظَمُ<lb/>ويقال (ثاني عشر) على أي شيء كان الناس قبل أن يولد فلان وفلان وفلان<lb/>الذين قلدتموهم وجعلتم أقوالهم بمنزلة نصوص الشارع وليتكم اقتصرتم على ذلك بل<lb/>جعلتموها أولى بالاتباع من نصوص الشارع؟ أفكان الناس قبل وجود هؤلاء على<lb/>هدى أو على ضلالة؟ فلابد من أن تقرّوا بأنهم كانوا على هدى فيقال لكم فما الذي<lb/>كانوا عليه غير اتباع القرآن والسنن والآثار وتقديم قول الله ورسوله وآثار الصحابة<lb/>على ما يخالفها والتحاكم إليها دون قول فلان أو رأي فلان؟ وإذا كان هذا هو الهدى<lb/>فماذا بعد الحق إلا الضلال فأنَّى تؤفكون؟ فإن قالت كل فرقة من المقلدين وكذلك<lb/>يقولون: صاحبنا هو الذي ثبت على ما مضى عليه السلف واقتفى منهاجهم وسلك<lb/>سبيلهم، قيل لهم: فمن سواه من الأئمة هل شارك صاحبكم في ذلك أو انفرد<lb/>صاحبكم بالاتباع، وحُرِمَهُ مَن عداه فلا بد من واحد من الأمرين؟ فإن قالوا بالثاني<lb/>فهم أضل سبيلاً من الأنعام وإن قالوا بالأول فيقال: فكيف وقفتم لقبول قول صاحبكم<lb/>كله ورد قول مَن هو مثله أو أعلم منه كله فلا يرد لهذا قول ولا يقبل لهذا قول<lb/>حتى كأن الصواب وقف على صاحبكم والخطأ وقف على مَن خالفه ولهذا أنتم<lb/>موكلون بنصرته في كل ما قاله وبالرد على ما خالفه في كل قاله وهذه حال الفرقة<lb/>الأخرى معكم.<lb/>ويقال (ثالث عشر) فمن قلدتموه من الأئمة قد نهوكم عن تقليدهم، فأنتم أول<lb/>مخالف لهم، قال الشافعي: مثل الذي يطلب العلم بلا حجة كمثل حاطب ليل،<lb/>يحمل حزمة حطب، وفيه أفعى تلدغه، وهو لا يدري! وقال أبو حنيفة<lb/>وأبو يوسف: لا يحل لأحد أن يقول بقولنا حتى يعلم من أين قلناه؟ وقال أحمد:<lb/>لا تقلد دينك أحدًا.<lb/>ويقال (رابع عشر) هل أنتم موقنون بأنكم غدًا موقوفون بين يدي الله<lb/>وتُسألون عما قضيتم به في دماء عباده وفروجهم وأبشارهم وأموالهم وعما أفنيتم به<lb/>في دينه محرّمين ومحللين وموجبين؟ فمَن قولهم نحن موقنون بذلك. فيقال لهم:<lb/>فإذا سألكم من أين قلتم ذلك فماذا جوابكم؟ فإن قلتم جوابنا أنا حلّلنا وحرّمنا وقضينا<lb/>بما في كتاب الأصل لمحمد بن الحسن مما رواه عن أبي حنيفة وأبي يوسف من<lb/>رأي واختيار، وبما في المدونة من رواية سحنون عن ابن القاسم من رأي واختيار،<lb/>وبما في الأم من رواية الربيع من رأي واختيار، وبما في جوابات غير هؤلاء<lb/>من رأي واختيار، وليتكم اقتصرتم على ذلك أو صعدتم إليه أو سَمَت همتُكم نحوه،<lb/>بل نزلتم عن ذلك طبقات، فإذا سُئلتم: هل فعلتم ذلك عن أمري أو أمر رسولي فماذا<lb/>يكون جوابكم إذًا؟ فإنْ أمكنكم حينئذٍ أنْ تقولوا: فعلنا ما أمرتنا به وأَمَرَنا به رسولك<lb/>فزتم وتخلصتم , وإنْ لم يمكنكم ذلك فلا بد أنْ تقولوا لم تأمرنا بذلك ولا رسولك<lb/>ولا أئمتنا ولا بد من أحد الجوابين وكأنْ قد.<lb/>ويقال (خامس عشر) إذا نزل عيسى ابن مريم إمامًا عدلاً وحكمًا مقسطًا<lb/>فبمذهب مَن يحكم وبرأي مَن يقضي، ومعلوم أنه لا يحكم ولا يقضي إلا بشريعة<lb/>نبينا صلى الله عليه وآله وسلم التي شرعها الله لعباده، فذلك الذي يقضي به أحق<lb/>وأولى الناس به عيسى ابن مريم هذا الذي أوجب عليكم أن تقضوا به وتفتوا. ولا<lb/>يحل لأحد أن يقضي ولا يفتي بشيء سواه ألبتة. فإن قلتم: نحن وأنتم في هذا<lb/>السؤال سواء. قيل: أجل؛ ولكن نفترق في الجواب فنقول: يا ربنا إنك لتعلم أنا لم<lb/>نجعل أحدًا من الناس عيارًا على كلامك وكلام رسولك ونرد ما تنازعنا فيه إليه،<lb/>ونتحاكم إلى قوله ونقدم أقواله على كلامك وكلام رسولك وكلام أصحاب رسولك<lb/>وكان الخلق عندنا أهون أنْ نقدم كلامهم وآراءهم على وحيك بل أفتينا بما وجدناه<lb/>في كتابك وبما وصل إلينا مِن سنة رسولك وبما أفتى به أصحاب نبيك وإن عدلنا<lb/>عن ذلك فخطأ منا لا عمد. ولم نتخذ من دونك ولا دون رسولك ولا المؤمنين وليجة،<lb/>ولم نفرق ديننا ونكن شيعًا، ولم نُقَطِّعْ أمرنا بيننا زُبرًا. وجعلنا أئمتنا قدوة لنا<lb/>ووسائط بيننا وبين رسولك في نقلهم ما بلّغوه إلينا عن رسولك فاتبعناهم في ذلك<lb/>وقلدناهم فيه إذ أَمَرْتنا أنت وأمرنا رسولُك بأنْ نسمع منهم ونقبل ما بلغوه عنْك وعن<lb/>رسولك فسمعًا لك ولرسولك وطاعة [2] ، ولم نتخذهم أربابًا نتحاكم إلى أقوالهم<lb/>ونخاصم بها ونوالي ونعادي عليها؛ بل عرضنا أقوالهم على كتابك وسنة رسولك،<lb/>فما وافقهما قبلناه، وما خالفهما أعرضنا عنه وتركناه، وإنْ كانوا أعلم منا بك<lb/>وبرسولك فمَن وافق قوله قول رسولك كان أعلم منهم في تلك المسألة فهذا جوابنا.<lb/>ونحن نناشدكم اللهَ: هل أنتم كذلك حتى يمكنكم هذا الجواب بين يدي مَن لا<lb/>يبدَّل القولُ لديه، ولا يروج الباطل عليه.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هكذا الأصل ولعله سقط شيء هنا كقوله: (هو كتابه وسنة رسوله) .<lb/>(2) المنار: يريد أن الذي يؤخذ عن الأئمة هو ما ينقلونه عن الشارع لا آراؤهم.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p506" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1296.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>
               <lb/>خطبة الجمعة بالأعجمية<lb/>(س1) الشيخ عبد الحق الأعظمي خطيب المسجد ذي المنارات في بمبي<lb/>(الهند) : هل يجوز العدول عن تلاوة خطبة الجمعة باللسان العربي إلى لسان البلد<lb/>التي تقام فيه الجمعة حتى ينتفع بها العموم ويحصل منها الإرشاد المطلوب فإن<lb/>بتلاوتها بالعربية على أعاجم لا يعرفون هذه اللغة فوات لفائدتها وهو إيصال الأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر إلى أفهامهم وتمكين آثار الوعظ في قلوبهم وإنني في<lb/>كل أسبوع أنشئ خطبة وألقيها يوم الجمعة على مئات من المسلمين وبعد الجمعة<lb/>أسأل المتعلمين منهم الذين مارسوا اللغة العربية هل فهمتم ما تلوته على المنبر<lb/>فيقولون لم نفهم إلا كُليمات قليلة لأننا وإن كنا قرأنا قوانين اللغة العربية وعلومها إلا<lb/>أننا لا نفهم ما يُقرأ علينا بها اللهم إلا إذا نحن قرأناه وتأملناه مليًا. فآسف على تعبي<lb/>في إنشاء الخطبة فأردت أن أخطب فيهم بلغتهم الأُوردية مع ذكر أركان الخطبة<lb/>بالعربية فهل ورد في السنة وآثار السلف ما يمنع من ذلك ويحتم أداءها كلها<lb/>بالعربية وإن لم يفهمها حاضرو الجمعة كلهم أو جلهم، وبماذا كان يخطب الصدر<lb/>الأول في بلاد الأعاجم التي افتتحوها؟<lb/>(ج) قد بينا غير مرة أن معرفة اللغة العربية واجبة على كل مسلم؛ لأن<lb/>فهم الدين وإقامة شعائره وأداء فرائضه كل ذلك موقوف على فهم هذه اللغة ولا<lb/>تصح إلا بها وخطبة الجمعة من أقلها تأكيدًا وثبوتًا وإن كانت من أكبر الشعائر فائدة،<lb/>وقد كان الذين يدخلون في الإسلام من الأعاجم على عهد الصدر الأول يبادرون<lb/>إلى تعلم اللغة العربية لأجل فهم القرآن والسنة والارتباط بصلة اللغة التي لا تتحقق<lb/>وحدة الأمة بدونها وكان الصحابة يخطبون الناس باللغة العربية في كل بلاد<lb/>يفتتحونها وما كان يمر الزمن الطويل على بلاد يدخلونها إلا وتتحول لغتها إلى لغتهم<lb/>في زمن قصير بتأثير روح الإسلام، لا بالترغيب الدنيوي ولا بقوة الإلزام، ولو<lb/>كانوا يرون إقرار مَن يدخل في دينهم من الأمم الأعجمية على لغاتهم لَبادروا هم إلى<lb/>تعلم لغات تلك الأمم وأقاموا لهم فرائض الدين وعباداته بها وبقي الروماني رومانيًّا<lb/>والفارسي فارسيًّا وهلمّ جرًّا.<lb/>وإن التفريق الذي نراه اليوم في المسلمين باختلاف اللغات هو من سيئات<lb/>السياسة ومفاسدها الكبرى وإذا لم ترجع الدولتان العثمانية والإيرانية إلى السعي في<lb/>تعميم اللغة العربية في مملكتيهما فسيأتي يوم تندمان فيه وإننا لا نعتد بإصلاح في<lb/>الهند ولا بغيرها من بلاد المسلمين ما لم يجعل ركن التعليم الأول تعلم العربية<lb/>وجعلها لغة العلم.<lb/>لا يصعب عليك أن تجد عند الحنفية وجهًا لجواز الخطبة بلغة من تخطبهم<lb/>لأجل حصول المقصود من الخطبة كما جوزوا كون القاضي والمفتي من المقلدين<lb/>خلافًا لنصوص المذهب بل المذاهب كلها في اشتراط كونهما مجتهدين وكما جوزوا<lb/>كون القاضي جاهلاً وفاسقًا وكما جوزوا صلاة الجمعة في الأمصار التي ليس فيها<lb/>حاكم ينفذ الأحكام الشرعية وكما جوزوا إمامة مَن ليس مستوفيًا لشروط الإمامة،<lb/>وغير ذلك من الأحكام التي جوزوها للضرورة، وليس معنى جواز الشيء<lb/>للضرورة أن يُترك الأصل ويرضى الناس بالضرورة إلى أبد الأبيد وإنما معناه أن<lb/>يأخذوا بالاستعداد لإقامة الحق والرجوع إلى الأصل مع الإتيان بالشيء ناقصًا وذلك<lb/>بأن يترخصوا بترك بعض الشروط فيه مع الجد في تحصيلها إلى أن تتم الشروط<lb/>ويستقر كل شيء في نصابه وإلا كان لنا أن نترك الدين كله أو نحوله عن وجهه<lb/>تعللاً للضرورات التي تتحكم فيها الأهواء كما تشاء.<lb/>قلت: إن خطبة الجمعة أهون من غيرها لأنها غير مجمع على وجوبها فإن من<lb/>السلف من قال إنها مندوبة كخطبة العيد فإذا أقيمت أركانها الأصلية بالعربية وزِيد<lb/>فيها شيء من الوعظ بلغة أخرى للحاجة لا يخل ذلك بصحة الصلاة ولا بصحة<lb/>الخطبة ولكنه يدخل في الشعائر الإسلامية تشويهًا يخشى أن يصير مستمرًّا.<lb/>وليست المصيبة في عدم فهم الخطبة أقوى من المصيبة في عدم فهم الفاتحة<lb/>وغيرها من السور والآيات التي تقرأ في الصلاة، اللهم اجزِ مَن نصروا لغاتهم<lb/>على لغة كتابك حتى حالوا بينه وبين عبادك - بما يستحقون؛ فقد صارت صلاة<lb/>المسلمين تقليدية محضة لا روح فيها كصلاة كثير من أهل الملل الأخرى.<lb/>ويسهل على السائل أن يترجم خطبه النافعة بلغة القوم ويقرأ عليهم الترجمة<lb/>بعد الصلاة لينتفعوا بها ويتحسروا لعدم فهمهم أصلها العربي في إقامة الشعار الديني<lb/>لعلهم يرجعون.<lb/>والسائل يعلم أن المسلمين ما زالوا يخطبون بالعربية في جميع بلاد الأعاجم<lb/>لملاحظتهم ما قلناه، لم يختلف في هذا سني ولا شيعي. وقد عد بعض الحنفية<lb/>الضرورة التي تجيز العدول عدم وجود خطيب يحسن العربية حتى يوجد وقالوا لا<lb/>بد من السعي في إيجاده. قال شارح الإحياء: (وهل يشترط كون الخطبة كلها<lb/>بالعربية وجهان، الصحيح اشتراطه فإن لم يكن فيهم من يحسن العربية خطب<lb/>بغيرها ويجب عليهم التعليم وإلا عَصوا ولا جمعة لهم) : يعني أن الضرورة لا<lb/>يجوز أن تجعل مستمرة بل يجب السعي في إزالتها. ونحن نقول يجب عليهم تعلم<lb/>العربية ليفهموا الخطبة وما هو أهم من الخطبة كالفاتحة وسائر الأذكار والسور،<lb/>فإن لم يفعلوا كانوا عاصين ولا صلاة لهم ولا قراءة لهم وإنما لهم الصور التي لا<lb/>تؤثر في القلب ولا تزكي النفس، وما كان كذلك فلا تأثير له في سعادة الآخرة ولا<lb/>في سعادة الدنيا والله أعلم.<lb/>* * *<lb/>حد اللواطة<lb/>(س2) ومنه: ما الحكمة في أن الشارع لم ينص على حد اللواط مع<lb/>منافاته لأصل الطبيعة وفظاعته عند سائر الأمم من قديم الأزمان وأنه يُحدث<lb/>أمراضًا خطرة حسية ومعنوية فيضعف النفوس ويحط الهمم ويهدم مستقبل صاحبه<lb/>ويسمه بميسم الذل والشنار؟ ! وما باله يفشو في هذا الزمان في كثير من البلدان مع<lb/>انتشار العلم وكثرة الكتب وتقدم فن الطب واستنارة الأفكار حتى لقد كاد أن يكون<lb/>منبعه في منابع العلم كالمدارس وفُشوّه بين أرقى الطبقات كأولاد الأغنياء وبين<lb/>المنقطعين للعبادة المتزهدين المتنسكين كسكنة التكايا والأديار وغيرها؟ !<lb/>(ج) ليست الشريعة محصورة في جلود كتب الحنفية فقد ورد في اللواط<lb/>من التشديد والعقوبة في السنة نحو ما ورد في الزنا وورد فيه عن الصحابة القتل<lb/>والرجم والإحراق بالنار. أما الوارد في القرآن فالمجمل منه يشمل الفاحشتين<lb/>والتفصيل جاء في الزنا ومن العلماء مَن قال إنه يشمل اللواط أما كون المجمل<lb/>ورادًا في الفريقين، فهو أنه تعالى قال أولاً: {وَاللاَّتِي يَأْتِينَ الفَاحِشَةَ مِن نِّسَائِكُمْ<lb/>فَاسْتَشْهِدُوا عَلَيْهِنّ} (النساء: 15) الآية ثم قال: {وَالَّلذَانِ يَأْتِيَانِهَا مِنكُمْ فَآذُوهُمَا} (النساء: 16) الآية، فتثنية (الذي) لا يجوز أن يراد بها الرجلان اللذان<lb/>يزنيان لأنها تكون لغوًا فتعين أن يراد بها فاعِلا اللواط أو الزاني واللائط كما قال<lb/>مجاهد وأبو مسلم وغيرهما وبه أخذ الشافعي. وهذا الإيذاء مُجْمَل بَيَّنَتْه السُّنَّة.<lb/>قال عليه الصلاة والسلام: (من وجدتموه يعمل بعمل قوم لوط فاقتلوا الفاعل<lb/>والمفعول) ورواه أحمد وأصحاب السنن والدارَقُطني والحاكم والبيهقي والضياء<lb/>عن ابن عباس. وفي رواية لأحمد عنه: (اقتلوا الفاعل والمفعول به في عمل قوم<lb/>لوط والبهيمة والواقع على البهيمة ومن وقع على ذات محرم فاقتلوه) ، وقال صلى<lb/>الله عليه وسلم: (ارجموا الأعلى والأسفل، ارجموهما جميعًا) رواه ابن ماجه عن<lb/>أبي هريرة. وقال صلى الله عليه وسلم: (من عَمِلَ بعَمَلِ قوم لوط فارجموا<lb/>الفاعل والمفعول به) الحاكم عن أبي هريرة وروى مثل ذلك عنه الخرائطي في<lb/>مساوي الأخلاق وابن جرير. هذا بعض ما ورد في الأخبار وأما الآثار فقد روى<lb/>الشافعي وابن أبي شيبة وسعيد بن منصور في سننه وابن أبي الدنيا في ذم الملاهي<lb/>والبيهقي عن يزيد بن قيس أن عليًّا رجم لوطيًّا. وروى ابن أبي الدنيا في ذم الملاهي<lb/>وابن المنذر وابن بشران والبيهقي عن محمد بن المنكدر أن خالد بن الوليد كتب إلى<lb/>أبي بكر الصديق أنه وُجِدَ رجل في بعض ضواحي بلاد العرب يُنْكَحُ كما تُنكح المرأة<lb/>وأن أبا بكر جمع لذلك ناسًا من أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>كان فيهم علي بن أبي طالب أشدهم يومئذ قولاً، فقال: إنَّ هذا ذنب لم تعمل به أمة<lb/>من الأمم إلا أمة واحدة فصُنِعَ بها ما قد علمتم أرى أن تحرقوه بالنار، فكتب إليه<lb/>أبو بكر أن يُحرق بالنار، وروى الطبراني عن سالم بن عبد الله وأبان بن عثمان<lb/>وزيد بن حسن أن عثمان بن عفان أُتي برجل قد فجر بغلام من قريش فقال عثمان:<lb/>أُحْصِن؟ قالوا: قد تزوج بامرأة ولم يدخل بها بعد فقال علي لعثمان: لو دخل بها<lb/>لحل عليه الرجم فأما إذا لم يدخل بها فاجلدْه الحد. فقال أبو أيوب: أشهد أني سمعت<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول الذي ذكر أبو الحسن. فأمر به عثمان فجُلد.<lb/>وهذا الأثر أقوى من الذي قبله.<lb/>وأما أقوال السلف والفقهاء في ذلك فقد جاء في (الزواجر) من ذلك ما نصه:<lb/>قال البغوي: اختلف أهل العلم في حد اللوطي فذهب قوم إلى أن حد<lb/>الفاعل حد الزنا إن كان محصنًا يُرجم وإن لم يكن محصنًا يُجلَد مائة وهو قول ابن<lb/>المسيب وعطاء والحسن وقتادة والنخعي وبه قال الثوري والأوزاعي وهو أظهر<lb/>قولي الشافعي ويحكى أيضًا عن أبي يوسف ومحمد بن الحسن، وعلى المفعول به -<lb/>عند الشافعي على هذا القول - جلد مائة وتغريب عام رجلاً كان أو امرأة، محصنًا<lb/>كان أو غير محصن. وذهب قوم إلى أن اللوطي يرجم ولو غير محصن رواه<lb/>سعيد بن جبير ومجاهد عن ابن عباس وروي عن الشعبي وبه قال الزُّهْري وهو قول<lb/>مالك وأحمد وإسحاق. وروى حماد بن إبراهيم عن إبراهيم - يعني النخعي - قال:<lb/>لو كان أحد يستقيم أن يرجم مرتين لرُجم اللوطي. والقول الآخر للشافعي<lb/>إنه يُقتل الفاعل والمفعول به كما جاء في الحديث اهـ.<lb/>ثم قال صاحب (الزواجر) : (قال الحافظ المنذري: حَرَقَ اللوطية بالنار<lb/>أربعة من الخلفاء: أبو بكر وعلي وعبد الله بن الزبير رضي الله عنهم وهشام بن<lb/>عبد الملك) ، ثم ذكر ما كتبه خالد إلى أبي بكر وقد تقدم آنفًا.<lb/>أما ما ورد في وعيد فاعل هذه الفاحشة فكثيروقد شنَّع ابن حجر على مَن<lb/>يأتيها من المترفين، ولعنهم كما يلعنهم جميع المؤمنين، وقد وصفوا من شناعة هذه<lb/>الجريمة ولكنهم لم يذكروا أعظم مضرة لها وأقبح غائلة من غوائلها، وهي إفساد<lb/>البيوت فقلما يوجد بيت للوطي طاهر من الفسق وإنما يعم الفسق كباره وصغاره<lb/>ونساءه وأطفاله. ومع هذا كله نرى أناسًا في هذه المدينة يزنون بالهنات، ويغلبون<lb/>حب البنين على البنات، وهم يصفون أنفسهم بأنهم من الأدباء والشعراء وتستخدمهم<lb/>الحكومة ويحترمهم سائر الناس، فَتَبًّا لهذه الأخلاق، ولهؤلاء الجبناء الذين ليس لهم<lb/>خلاق!<lb/>وأما سبب فشو هذه الفاحشة فيمن ذكرتم فسببه الترف واتباع خطوات مدنية<lb/>أوربا في التمتع بالشهوات واللذات وأما فشوه في المدارس ونحوها فسببه بُعد<lb/>الرجال هناك عن النساء وتعذُّر الإفضاء إليهن. وليس لهذه المفسدة وأمثالها علاج<lb/>إلا التربية الدينية الصحيحة وكماله بإقامة الحدود.<lb/>والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم.<lb/>* * *<lb/>التأمين على المال<lb/>(س3) ومنه: كيف يُجري المسلم عقد السكرتاه (التأمين على المال وغيره)<lb/>مع الذمي على غير أساس شرعي وكيف يستحل ماله فهل يمكن استخراج أصل<lb/>شرعي يستأنس به؟<lb/>(ج) قد سألنا هذا السؤالَ كثيرون من أهل مصر ومن غيرها وسنكتب في<lb/>ذلك في فرصة أخرى بعد شرح حقيقة هذه المعاملات.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>كينالاروش<lb/>(س4) الحاج أحمد بن عبد الله بإحدى محاكم (ستريت ستلمن - سنغافروه) :<lb/>ما قولكم سادتي أدام الله النفع بكم للأنام في الدواء المعروف بكينالاروش، هل<lb/>يجوز التداوي به أم لا فإنني كثيرًا ما سمعت من أنه - والله أعلم - ممزوج ببعض<lb/>المسكرات غير أنني رأيت كثيرين مداومين استعماله، وللوقوف على الحقيقة<lb/>أحببت أن أعرض على سيادتكم هذا السؤال راجيًا منكم نشره في أحد أعداد المنار<lb/>والجواب عنه بلا أو نعم ليقف عليه كل من يريد الاستفهام عنه، ودمتم وعناية<lb/>المولى ترعاكم.<lb/>(ج) نعم بجوز استعماله لمن احتاج إليه فإنه ليس مُسْكِرًا في نفسه، ولا<lb/>يجب على المريض البحث عن الأدوية التي يصفها له الطبيب ليعرف هل فيها<lb/>جزء من بعض المسكرات أم لا، وإذا عرف أن فيها شيئًا من ذلك فلا يحرم عليه<lb/>استعمالها إذا احتاجه للتداوي وإنما يحرم عليه شرب المسكر لأنه مسكر. وإنما<lb/>حرّموا القليل من الخمور لأنه يدعو إلى الكثير كما ثبت ذلك نظرًا واستدلالاً<lb/>وتجربة في كل زمان ومكان، فشارب القليل لأجل اللذة والنشوة عاص ومنته إلى<lb/>الفسق بما يَجُرُّه ذلك إلى الإكثار، وليس في شرب الدواء الذي فيه جزء من مسكر<lb/>لأجل التداوي بالمقدار الذي يعينه الطبيب سكر ولا قصد إلى السكر ولا خوف من<lb/>الوقوع فيه.<lb/>***<lb/>صلاة مكشوف الرأس<lb/>(س5) - محمد أفندي حلمي كاتب سجن حلفا: رجل شافعي المذهب<lb/>يصلي مكشوف الرأس مع وجود عمامة وطرابيش عنده فهل يجوز ذلك؟<lb/>(ج) لا يشترط لصحة الصلاة من الملابس إلا ما يستر العورة وهي عند<lb/>الشافعية ما بين السرة والركبة؛ فصلاة مَن ذُكِرَ صحيحة ولكن الله تعالى أمرنا<lb/>بالتجمل عند الصلاة بقوله: {خُذُوا زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ} (الأعراف: 31) ،<lb/>ومن التجمل والزينة في عرف الإسلام ستر الرأس بالعمامة وقد استبدل بها كثير<lb/>من المسلمين غيرها كالطربوش فستر الرأس في الصلاة مطلوب شرعًا وتركه<lb/>مذموم إلا لعذر وهو من شعائر النصارى.<lb/>
               <lb/>***<lb/>تمثل جبريل للنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم<lb/>(س6) ومنه: هل رأى نبينا محمد عليه الصلاة والسلام جبريل عيانًا وهل<lb/>كان يجيئه بصورة أحد الصحابة وإذا كان هذا صحيحًا فما الدليل عليه؟<lb/>(ج) جبريل هو الروح الذي كان ينزل بالوحي على النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم وكما جاء في الآيات ما يدل على أن النزول كان روحانيًّا كالتعبير بالنزول<lb/>علي القلب ورد فيها أن النبي رأى جبريل وفي ذلك قوله تعالى: {عَلَّمَهُ شَدِيدُ<lb/>القُوَى} (النجم: 5) إلى قوله: {وَلَقَدْ رَآهُ نَزْلَةً أُخْرَى} (النجم: 13) ،<lb/>ولكنهم قالوا إن هذه رؤية مَلَكية روحانية، أي رآه كما خلقه الله تعالى. وورد في<lb/>الأحاديث الصحيحة أنه يتمثل له الملك رجلاً أي كما تمثل لمريم عليها السلام<lb/>بشرًا سويًّا. وهذا التمثل أيضًا روحاني والذين يدَّعون رؤية الأرواح من الصوفية<lb/>وغيرهم يقولون إنها تتمثل لهم بصورة بشرية وورد أيضًا أنه كان يراه بصورة دحية<lb/>الكلبي، فإنما تمثل الملك له بصورة رجل، فقد ورد في الصحيح عند الشيخين<lb/>وغيرهما. وأما رؤيته بصورة دحية فقد رواه الطبراني عن أنس وإسناده ضعيف.<lb/>
               <lb/>***<lb/>المعراج والرؤية<lb/>(س7) - هل عرج سيدنا محمد إلى السماء بروحه وجسمه أو بروحه دون<lb/>جسمه وهل تشرف برؤية الحق جل شأنه عيانًا أو بقلبه وإذا كان كذلك فهل يوجد<lb/>إثبات؟<lb/>(ج) اختلف العلماء فيما ذكرتم؛ لأنه لا يوجد دليل قطعي يعيّن شيئًا من<lb/>هذه الوجوه والأقرب إلى العقل أن ما رُوي من ذلك فهو روحاني. وحديث المعراج<lb/>على إطلاقه ورد في أحاديث أحادية تفيد الظن ولكن رؤية الحق لم تثبت بحديث<lb/>مرفوع صحيح وقد سئلت عنها عائشة رضي الله عنها فأنكرتها كما ورد في الصحيح<lb/>وقالت: (لقد قفّ شَعري..) إلخ، وورد في صحيح مسلم وغيره أن النبي صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم سُئل: هل رأيت ربك؟ فقال: رأيت نورًا. وفي رواية: (نورٌ<lb/>أنَّى أراه؟) أي أنه لم ير إلا النور أو أن النور منع من رؤيته، وليس المعنى أن<lb/>الله تعالى نور؛ {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) وقال الإمام الغزالي في<lb/>الإحياء: الصحيح أن النبي صلى الله عليه وسلم ما رأى ربه ليلة المعراج، والذين<lb/>يثبتون الرؤية يروونها موقوفة على ابن عباس في تفسير: {وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا الَتِي<lb/>أَرَيْنَاكَ إِلاَّ فِتْنَةً لِّلنَّاسِ} (الإسراء: 60) ، والمعروف في اللغة أن (الرؤيا) هي<lb/>ما كان في المنام، و (الرؤية) ما كان في اليقظة، وعلى كل حال يجب أن<lb/>تعتقدوا أن الله تعالى منزه عن صفات المخلوقين فلا يمكن أن تكون رؤيته كرؤيتهم<lb/>وأن ماورد يُحمل على كمال المعرفة التي تستغرق الروح وكل مداركها والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p513" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1297.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظام الحب والبغض</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>حب الزينة وحب التميز<lb/>لست من محبي الأمور الفانية، ولا المغرورين بها ولكني أحب ذلك السر<lb/>الرباني الذي به نعلم خواص هذه الأمور مفردة ومركبة. وبه نتصرف فيها على<lb/>أمثلة لا يعي مجموعها عقل واحد. وإنكم لتعلمون أن ذلك السر الرباني الذي<lb/>أُودِعناه من أعظم خواصه محبة الجميل.<lb/>وحرام على من لم يروا ببصائرهم شيئًا من أسرار الصنعة الإلهية أن<lb/>يخوضوا في علم الأخلاق وعلم شرائع الاجتماع.<lb/>احفظ لي أيها القارئ هذا الكلام لعلك تتذكر وتتدبر إذا فاجأتك منّي مخالفةٌ<lb/>لبعض كتّاب هذا العلم.<lb/>لحياة الإنسان لوازم هُنَّ حاجاته الضرورية، والحيوانات تشاركه بنظائرها.<lb/>وتوابع هنَّ حاجاته الكمالية. وليس للحيوانات حظ بأشباهها. ويمكننا باعتبار الأولى<lb/>والثانية أن نقسّم حياته الواحدة إلى قسمين: حياته الجنسية. وحياته النوعية.<lb/>الحياة الجنسية يمكن حصر ما به قوامها. فالغذاء قد يكون من الأعشاب كدأب<lb/>آكلة النبات من الأنعام وغيرها. وليس هذا مبنيًا علي خيال شعري يعظمه الزهد<lb/>فيما تقبله طبيعة الإنسان؛ بل هو مجرّب محسوس أثبته لنا بالفعل قوم أوحى إليهم<lb/>الوهمُ ما أوحى من نبذ ما خلقه الله للبشر.<lb/>والإواء قد يكون حجرًا كأوجار الوحوش. وقد أتاح الله لنا أن نشاهد بالذات<lb/>معيشة بني هذا النوع في الغيران؛ ولا أعني بالذين شاهدناهم قومًا من إخوان<lb/>الوحوش في السيرة والطباع والانقطاع عن الإنس؛ بل هم فئات من زراع هذه<lb/>البلاد أولو ثاغية وراغية وأولو حرث في بلاد ذات زرع وحب الحصيد.<lb/>والكساء قد يُستغنى عنه وقد يكون من جلود الصيد أو الأنعام. ولدينا قبيلة<lb/>يقال لهم (الصُّلَيب) لم نشاهد من أكسيتهم غير جلود الآرام التي جُلّ غذائهم من<lb/>لحومها.<lb/>والوقاع لا يحتاج منه إلى أكثر مما في طبيعة النوع من تراضي أنثى وفحل<lb/>وانجذابهما لهذا الأمر بسائق ما في الفطرة.<lb/>وبهذا القدر الذي مثلنا به تُحْفَظُ الأشخاص ويبقى النوع كما حفظت أشخاص<lb/>السوارح العجماوات وأنواعها.<lb/>قلنا: إن هذا القدر يمثل لنا الحياة التي يمكن أن يعيش بها الإنسان ويتناسل.<lb/>وهل يمكننا أن نقول يوجد شيء يميز الإنسان عن باقي الحيوان في هذا<lb/>المثال من الحياة؟ قد كان يمكننا أن ندعي وجود مميز لو كان له مع هذه الحياة<lb/>أفكار عالية. وهيهات فقد أنبأنا التاريخ أن الإنسان كان معدمًا من الأفكار العالية يوم<lb/>كان يعيش مثل هذه المعيشة وكذلك بلونا الذين يحيون هذه الحياة في يومنا فلم نجد<lb/>لديهم فضل إدراك ينيفون به على الغابرين. بلى، إن وعد الله حق وإن الإنسان<lb/>بمجموعه ارتقى ولكن كان ذلك منذ طفق الاستعداد النوعي تنجلي مظاهره، وتتجلى<lb/>مناظره، ولن يبرح في رقيه ما دامت الغبراء في إزاء الزرقاء، تتجلى عليها<lb/>شمسها وتؤتيها من لدنها نظامًا.<lb/>عرَّفنا لكم الحياة الجنسية بالتمثيل وبه أوضحنا قولنا إنه يمكن حصر ما به<lb/>قوامها. أما الحياة النوعية فمن الصعب جعل حد لما يتعلق بها كما كان من الصعب<lb/>تحديد الأوهام والأفكار التي هي تابعة لها. ولكن يمكن أن نقول إن أكثر الأشياء<lb/>التي هي من فروع الحياة النوعية تابعة لناموسين عظيمين من طبيعة النفس<lb/>الإنسانية هما:<lb/>(1) حب الزينة و (2) حب التميز.<lb/>ونتكلم فيهما على الإفراد لشدة العلاقة بينهما.<lb/>
               <lb/>(حب الزينة)<lb/>نأخذ من التمهيد المقدم كلمة نقولها هنا: لو كان الإنسان هو الآكل المواقع<lb/>لكان من السهل في معرفة ما هو أن نقول: هو آلة من جملة هذه الآلات الكونية<lb/>المتحركة بأصل صنعتها ولكن هنا فصول وقيود كثيرة زائدة على هذين الوصفين لا<lb/>نريد الآن ذكرها كلها؛ بل ذكر واحد منها وهو كونه (محبًا للجميل) فهذا القيد<lb/>وحده يمنعنا أن نقول في تعريفه ذلك الكلام ويجعلنا نتفكر وسعنا في خصائص هذا<lb/>المخلوق الكريم المصنوع لأمر عظيم.<lb/>من تأمّل في الإنسان وجد العوالم محشورة في ذرّات صغيرة من مواقع إدراكه،<lb/>ووجده حاكمًا فيها بأحكام كثيرة وإن لم تنلها يده؛ بعض تلك الأحكام له نسب<lb/>بالحقيقة متصل، وبعضها له سبب إلى طائف الوهم ممدود.<lb/>أما الذي يتعلق بالوظائف الطبيعية لحياته الفكرية من تلك الأشياء المتكثرة<lb/>فهو تقسيمه المحسوسات والمتخيلات إلى قسمين: مستحسن محبوب، ومستقبح<lb/>مكروه.<lb/>ما هو الحسَن، ما هو الزَّيِّن، ما هو الجميل؟<lb/>الحسن والزين والجميل كالحُسن والزينة والجمال، ألفاظ متعددة تدل على<lb/>معنى واحد عند رواد لب البيان. وعلى معانٍ متقاربة عند رواد القشور.<lb/>وتعدد الألفاظ مع توحد المعنى (وهو الذي يسمونه الترادف) لا عيب فيه<lb/>على لغة؛ لأنه كتعدد الحُلل لكاسية واحدة. ولكن بعض المتورعين في حفظ<lb/>الدلالات اللغوية من طوارق النسيان يجتهدون أن لا يثبتوا الترادف بادعاء معان<lb/>متقاربة أو فروق لا تكاد تذكر في مثل هذه المترادفات ولا نعيب فعلهم هذا فإن له<lb/>فوائد؛ ولكن نسألهم أن لا يعيبوا قولنا بترادف هذه الكلمات التي رُمنا بتعديدها<lb/>تفسير بعضها ببعض وبيان ترادف ما اشتقت منه ليتم من قولنا (حب الزينة)<lb/>إعلام بحب الجمال الطبيعي كالصناعي، وقد حملنا على هذه الإيضاحات ما نعلمه<lb/>من تفريق الاصطلاح وأهله بين هذه المتحدات تفريقًا أفضى إلى تشتيت الفهوم.<lb/>وهنا أستغفر من هذا الاستطراد الطويل وإنْ أوجبه المقام.<lb/>نعود إلى معرفة حقيقة الحسن الزين الجميل ثم نسأل نفسنا وغيرنا: ما هو<lb/>الحَسَنُ؟ ما هو الحُسْنُ؟ ما هو الاستحسان؟ ما هو حب المستحسن؟ لماذا<lb/>نستحسن؟ لماذا نحب الحسن؟ لماذا نختلف بالاستحسان؟ ما هو عشق<lb/>المستحسنات الذي يميل بكلٍّ نحو مستحسن فيغرم به؟<lb/>هذه مسائل تخطر في بال كثيرين ولكن قلَّ أن تجد في حجرات السرائر مقرًا<lb/>تقيم فيه برهة طويلة، أستدل على ذلك بعدم ثبات إراداتها معشر بني النوع؛ اللهم إلا<lb/>قليلاً من أحكام الحكماء الذي تزكت أرواحهم فكانوا بالأسرار من العارفين، ولا جُناح<lb/>عليَّ أن أعترف بأني لا أملك تلك المَلَكَة التي بها يتيسر الجواب عن كل مسألة من<lb/>هذه المشروحات ولكني أظن أن هذا لا يكون مانعًا من عرض ما استفاده الفكر من<lb/>ملاحظاته في عالمَيْ الشهادة والغيب. فأشد ما ساح في هذين العالَمين في سبيل<lb/>اكتشاف هاتيك الشؤون.<lb/>(1) ما هو الحسن؟ نجيب عن السؤال الأول جوابًا يفتح كل مغلق أمامه<lb/>من المسائل فنقول:<lb/>الحسن إن كان محسوسًا فهو ما يفي بالحاجات ويزيد عليها أمورًا تنبسط النفس<lb/>بمرآها لمناسبة ما خُفِيَّةٍ تَنْقدِح في النفس ويظهر للقارئ أن هذه المناسبة ببقائها خفية<lb/>بقي الكثير من أسرار الاستحسان في المحسوسات غامضًا وستأتي زيادة بيان، وإن<lb/>كان الحسن غير محسوس فهل هو ما يستحسنه كل عقل لنفسه؟ كلا، بل هو ما<lb/>تتفق العقول السليمة كلها أو جُلها على استحسانه ويجب أن نصرّح هنا بأنه لا عبرة<lb/>بكثرة الذين يستحسنون الشيء تقليدًا بل العبرة بكثرة الحكماء الذين يستحسنون<lb/>الشيء عن طول تفكر. وإذا وجدناهم مختلفين في شيء وفي جانب كل حزب كثرة؛<lb/>فإن لأصحاب العقول من أهل الزمان الذي هم فيه أن يتفكروا كما يتفكرون، ولهم<lb/>أن يصرّحوا باستحسان ما استحسنوه فليس ثمّة أغلال للأفكار. ويختلج في الأذهان<lb/>أن حرية الاستحسان في غير المحسوسات توجب انفراجًا واسعًا بين الأفراد.<lb/>وإنه ليكاد هذا الظن أن يكون صوابًا لولا سببان عظيمان:<lb/>أحدهما: أن توسع حاجة النوع إلى الاجتماع وتوسع حاجاته في الاجتماع قد<lb/>ضَيَّقا بالتدريج ذلك الانفراج من قبل أن يتسع اتساعًا عظيمًا؛ إذ كما تتسع أشياء<lb/>من الضيق تضيق أشياء من السعة.<lb/>الثاني: أن العلم الذي رزقه مجموع النوع قد قارب بين الأفكار بأنواع خاصة<lb/>سيجيء بيانُها. وبهذا التقارب صار الأفراد الذي لا يُحصَوْن جماعات تحصى،<lb/>ومن المشاهد أن لكل جماعة مستحسنات عامة لا يستنكرها الأفراد وإن لم تكن<lb/>حسنة في الحقيقة؛ لأنهم مقلدون. وأكثر هؤلاء الجماعات يذهبون إلى أن الحسن<lb/>ما حسنته مذاهبهم الدينية على أنه مهما بالغ المبالغون في حبس حرية الأفكار فلا<lb/>يسعهم مناقشة الناس إذا بدا لهم ضد ما حسنته المذاهب؛ بل يضطرون إلى<lb/>المجاملة بضروب من الاصطلاحات معروفة لمن مرَّ بتلك الأبواب. وبمثل هذا<lb/>كانت ولا تزال تحصل التغيرات في العالم، ويجب أن لا نكتم أن حكماء الناس هم<lb/>حكماء الأفكار؛ ولكن قد تصير فترات تضيع فيها الحكمة ويقوم أناس ينتحلون<lb/>لأنفسهم هذه الوظيفة بصبغة أخرى فيحيون ضالين مضلين. وفي هذه الأيام يصير<lb/>غير الحسن حسنًا.<lb/>يقضى على المرء في أيام محنته <gap resp="#org_MS"/> حتى يرى حسنًا ما ليس بالحسنِ<lb/>هذا، والمقام يحتاج إلى فضل بيان ولكننا أجملناه إجمالاً فمَن لم يسع ما في<lb/>باطنه كفاه ظاهره الواضح.<lb/>وسواء كان المستحسن مستحسن جماعة أو مستحسن فرد من محسوس أو<lb/>متخيل لا يمكننا تعليل وجه الاستحسان في كل شيء؛ ولكن نعلم أن العلة العامة في<lb/>استحسان الأشياء هي مناسبة تنقدح في النفوس. ونعلم أن استحسان كل شيء علة<lb/>محبته، والاهتمام به على مقدار درجة المحبة (إذ لها درجات) . ونعلم أن هذه<lb/>الاستحسانات من حيث هي طبيعية في النوع. ونعلم أنها هي التي أوصلت مصانع<lb/>الإنسان إلى هذه الصورة الباهرة الساحرة ونعلم أن هذه المصانع من المميزات<lb/>العظمى لهذا النوع. ونعلم أن الإنسان سيتسامى رقيُّه مادام يستحسن ويسعى وراء ما<lb/>يستحسنه باهتمام يسوق، وأمل يقود، وعزم يعين.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p517" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1298.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شكوى الأمهات من تربية البنات</head>
               <lb/>
               <lb/>لما نشر (المُقَطَّم) شكوى نساء الإنكليز من تربية بناتهن في هذا العصر<lb/>طلب أن يعرف رأي الأمهات في بناتهن في مصر فكتب إليه من بعضهن الشكوى<lb/>في إثر الشكوى من سوء حال تربية البنات المتعلمات وكونهن لا يحفلن بغير اللهو<lb/>والزينة والعزف بالبيانو ونحو ذلك من التُّرَّهَات، ولم تصادف هذه الشكوى أقل<lb/>اهتمام من البنات ولا دفاع عن أنفسهن، وقد توالى الحث عليهن من المقطم وكثر<lb/>الترغيب حتى جاءه رسالتان من بلدين قال أنه لم يرد منهما شكاوى من الأمهات،<lb/>إحداهما بإمضاء (ابنة قبطية) والثانية بإمضاء (ابنة شاكرة) وفحوى الرسالتين<lb/>واحد وهو أن الذنب في كل ما تشكو منه الأمهات عليهن وعلى الآباء في عدم<lb/>العناية بتربية البنات والاعتراف بأن التعليم لا يغني عن التربية شيئًا وإن كان في<lb/>نفسه نافعًا.<lb/>ولا يزال المقطم يثير كوامن الرغبات، ويحرك سواكن همم البنات، ونظن<lb/>أنه إذا نُثلت الكمائن، وبُعثرت الدفائن، وفار فى الجدل التنّور، وحُصِّلَ ما في<lb/>الصدور؛ فإنه لا يكتب في الجرائد شيء يخرج عن معنى ما كتب إلا أن تفتخر<lb/>بنت بأنها أصلحت من بيت أبيها ما كان فاسدًا، ونظمت ما كان مختلاً! أو تفتخر<lb/>أم بأن بنتها كذلك! وسواء كتب هذا أو بقي الفريقان متفقين على سوء تربية البنات،<lb/>وعلى كون الذنب في ذلك على الآباء والأمهات، فإن الحقيقة في مجموع الشعب<lb/>المصري لا تظهر بمثل هذه الرسائل لا سيّما مع الظن الراجح بأن أكثر صواحبها<lb/>من السوريات ثم من القبط، والسوريات لهن أخلاق وراثية وعادات تقليدية ليست<lb/>للمصريات وإن كانت هجرتهن إلى مصر من زمن بعيد وتربى بناتهن في مصر<lb/>وتعلمن فيها، وأما نساء القبط وبناتهن فيشاركن المسلمات المصريات في بعض<lb/>الشؤون ويفارقهن في بعضها ومسافة الخُلْف في المتعلمات من الطائفتين أوسع فإن<lb/>القبطيات المتعلمات يمزقن الحجاب ويحضرن مجالس الرجال في زينتهن كنساء<lb/>الإفرنج بلا فرق، فلا بد أن يكون لذلك أثر في سيرتهن لا يُعرف في المسلمات<lb/>اللواتي هن أكثر أهل البلاد.<lb/>ويوجد سبب آخر للخلف حتى في بنات الطائفة الواحدة وهو اختلاف معاهد<lb/>التعليم فإن من البنات المتعلمات مَن تعلمت في مدارس الحكومة ومنهن من تعلمت<lb/>في مدارس الجِزْوِيت أو الفِرِير ومنهن من تعلمت في مدارس البروتستانت<lb/>الأمريكان أو غيرهم ومنهن من تعلمت في المدارس الأهلية الإسلامية أو القبطية.<lb/>ولكل نوع من هذه المدارس تأثير خاص في نفوس من يتعلم فيها يحدث خلفًا كبيرًا<lb/>في الأخلاق والعادات والرغبات.<lb/>انظر إلى هذه الفصول بين طبقات الأمة المصرية هل تجد مثلها في إنكلترا<lb/>التي يحاولون في هذا المقام أن يسلكوا طريقها في اختبار حال البيوت ومعرفة تأثير<lb/>التربية في البنات. الأمة هنالك واحدة، وللمدارس طريقة واحدة وللتربية العامة<lb/>نظام واحد، فإذا شكا بعض النساء الإنكليز من تربية بناتهن فلك أن تعتبر شكواهن<lb/>ميزانًا للتربية في الأمة وأن تقول إن ما يصدق على هؤلاء يصدق على مَن في<lb/>طبقتهن فإذا رأيت الشكوى من جميع الطبقات فلك أن تحكم على الأمة في مجموعها<lb/>بما تضمنته الشكوى؛ حتى إذا استثني بعض الأفراد كان ذلك لأسباب خاصة فإن<lb/>القواعد الاجتماعية لا تستغرق جميع أفراد الأمم والشذوذ فيها مطَّرد.<lb/>إذا سألنا عن حال البنات المتعلمات في البيوت هل هُنَّ قرة عين لأمهاتهن أم<lb/>لا، فلا بد لنا من معرفة الجواب عن ذلك من الرجال المتعلمين المختبرين، والذي<lb/>يقرب من النظر ويؤيده الخبر أنَّ تعلّم البنات في مصر سطحي كما يقولون وأنه<lb/>عندهن ضرب من ضروب الزينة فهو في الغالب يشغلهن عن مساعدة أمهاتهن على<lb/>تدبير المنزل وخدمة البيت ومنهن مَن يعتقد أنهن أرفع منزلة من ذلك.<lb/>أما حال الأمهات معهن فيختلف باختلاف الطبقات، فالبيوت الغنية يرضى<lb/>الأمهات فيها أن يرين بناتهن مشغولات بالزينة في جميع الأوقات وأن يكنَّ ممتازات<lb/>بمعرفة ما لا يعرفه سائر البنات: من إتقان اللغات الأجنبية وإحسان العزف بالبيانو<lb/>والتفنن في بدع الزينة ويعتقدن أن هذه المزايا هي المُرَغِّبَات الكبرى لمريدي<lb/>الزواج، والأسباب الصحيحة للمسرّة والابتهاج!<lb/>وأما البيوت التي يحتاج فيها لمساعدة البنات، والتي يعسر على أصحابها<lb/>موافاة رغباتهن الجديدة التي أحدثها التعليم الجديد فلا شك أن الأمهات فيها يتبرَّمن<lb/>من تقصير البنات في مساعدتهن على تدبير المنزل وتربية الأطفال ولكنهن يكتمن<lb/>ذلك في الغالب ولا يبدينه إلا لمن يسهل عليهن إِطْلاعَهُ على عوراتهن، ووقوفه<lb/>على مساويهن.<lb/>اعتذر بعض الرجال عن البنات بمثل ما اعتذر به الكاتبتان صاحبتا الرسالتين<lb/>في المقطم بأن الذنب على الوالدين لا على البنات، فإنهما يعلمان بناتهما إلا أنهما لا<lb/>يربيانهن. وحسن الحال في المعيشة، وكل أعمال الحياة يتوقف على التربية أكثر<lb/>من توقفه على التعليم لا سيما تعليم المدارس الذي أكثره فيما لا عمل فيه؛ إذ<lb/>بالتربية يكون تمرين الأعضاء على العمل، وبالتربية تتكون الأخلاق والعادات<lb/>الحاكمة على الإرادة. والإرادة هي التي تنفّذ ما يقضي به العلم ويظهر وجه<lb/>المصلحة فيه فمن لا تربية له لا ينفعه علمه الذي تعلمه في مدرسة العلم ولا علمه<lb/>الذي تعلمه في مدرسة الوجود، لأن العلم عنده يكون صورًا خيالية تلوح في ذهنه ثم<lb/>تغيب.<lb/>وأقول: إن هذا العذر على صحته لم يصب موقعه من تبرئة البنات المتعلمات؛<lb/>لأن القصد من تعليمهن إصلاح البيوت التي أفسدها جهل أمهاتهن فإذا كان علم<lb/>المدرسة يفيد البنت الكسل، ويزيدها إعراضًا عن العمل، ويُبَغِّضُ إليها عادات أهلها<lb/>وقومها، نافعة كانت أو ضارة ويحبب إليها تقليد قوم آخرين في الزينة والترف وإن<lb/>أعجز الوصول إليهما أباها وأمها - فلا شك أن هذا التعليم سم قاتل، وبلاء نازل،<lb/>وأن تركه واجب ومقاومته ضربة لازب.<lb/>السبب الحقيقي في سوء حال البنات المتعلمات وسوء حال غير المتعلمات هو-<lb/>كما قيل - سوء التربية العامة أو ترك التربية الصحيحة النافعة، ولكن أليس من<lb/>الضروري أن يكون سوء الأخلاق الذميمة، وفتك العادات الرديئة، أقل تأثيرًا في<lb/>نفس المتعلمة منه في نفس غيرها؟ أليست فائدة العلم الكبرى مساعدة التربية لأن<lb/>المتعلم يحكم على ما عليه الناس بغير ما يحكم به الجاهل فيميز بين الضار والنافع<lb/>والصالح والفاسد أليس التعلم هو تربية للعقل الذي هو أفضل القوى النفسية، فإذا<lb/>امتازت البنت على أمِّها بالعقل وصحة الحكم على الأمر، وعرفت من الحقوق ما<lb/>لا تعرف، وساوتها في ضعف الإرادة والخضوع لسلطان العادة، أليس من المعقول<lb/>أن يتنازع ما به الامتياز وما به التساوي فيقوى هذا تارة وهذا تارة ويكون ترجيح<lb/>العقل فيما غلب فيه مبدأ دخول الإصلاح المطلوب؟<lb/>بلى؛ إن إصلاح حال الأمم يجري في هذه السبيل ولو كان التعليم في هذه<lb/>البلاد يقصد به إلى إصلاحها لارتقت في الأخلاق والأعمال كما ارتقت في التعليم<lb/>على أكثر بلاد المشرق. والأمر بخلاف ذلك فإن أخلاق الناس في كل بلاد نعرفها<lb/>أرقى من أخلاق أهل هذه البلاد كما أن عاداتهم أمثل من عاداتهم، على أن التعليم<lb/>هنا أكثر انتشارًا منه في تلك البلاد التي نعنيها، والمصريون الذين سافروا إلى تلك<lb/>البلاد يعرفون هذا وينطقون به؛ وأعجب من هذا أن أكثر الفساد والفجور لم ينتشر<lb/>في أكناف هذه البلاد ويتغلغل في أحشائها إلا بالمتعلمين، فكأنهم لم يتعلموا لأجل<lb/>العمل إلا شرب الخمور ولعب الميسر والتفنن في الزينة والانغماس في الشهوة<lb/>البهيمية حاشا نفرًا يعدّون على الأنامل هم الذين أفادهم العلم وحدهم من ألوف<lb/>المتعلمين.<lb/>السبب في هذا أن العلم الذي يعلم في المدارس المصرية - سواء كانت<lb/>للحكومة أو للأجانب أو للأهلين - لم يُقصد به إلى إصلاح النفوس وارتقائها وجعل<lb/>المصريين سعداء أعزاء، فإن مثل هذا القصد لا يأتي إلا ممن يغارون على الأمة<lb/>ويرون سعادتهم بسعادتها وعزهم بعزها، ورؤساء الحكومة المصرية ليسوا كذلك،<lb/>والجِزْوِيت والفرير والأمريكان ليسوا كذلك، ومنشئو المدارس الأهلية كان يجب أن<lb/>يكونوا كذلك؛ ولكنهم ليسوا كذلك وهذا شيء يعرفه كل أهل البصيرة في مصر<lb/>وربما نشرحه في مقالة أخرى.<lb/>تبين من هذا أن قلة استفادة البنات من التعليم سببها أنه لم يقصد به إصلاحهن<lb/>ولا إعدادهن لإصلاح بيوتهن فإن هذا التعليم جاء من الإفرنج وزمامه بأيديهم في<lb/>مدارسهم ومدارس الحكومة التي هم قُوَّام عليها (والمدارس الأهلية مُقلَّدة لهذه<lb/>المدارس تقليدًا أعمى أصم) وإنما يقصد الإفرنج جذب نساء هذه البلاد إلى النطق<lb/>بلغاتهم، والتزيِّي بأزياء نسائهم، واستحسان عادات قومهم وتعظيم شؤونهم،<lb/>ليقبضوا من صدور الأمة حب جنسها ووطنها ويقطعوا جميع روابطها المالية فتكون<lb/>طعمة لهم. ومَن تراه انتفع بتعليمهم من ذكر وأثنى وصَلُحَ حاله فاعلم أن ذلك كان<lb/>بمعونة استعداد فطري عظيم وتربية محمودة وتوفيق إلهي أمام ذلك ووراءه.<lb/>والنتيجة أنه لا يرجى أن نستفيد من تعليم البنات ولا تعليم الذكور ما يصلح<lb/>به شأننا وترتقي به أمتنا إلا إذا وُجِدَتْ عندنا مدارس يتولى إدارتها رجال يهمُّهم<lb/>إصلاح الأمة وإعلاء شأنها. وقد وُفق القبط إلى هذا أكثر مما وفق المسلمون، فإذا<lb/>نهضت بهؤلاء الهمة إلى إنشاء مدرسة كلية تناط إداراتها برجال الجمعية الخيرية<lb/>الذين أثبتوا لنا بثباتهم على خدمة الأمة أنهم خير رجالها - فبشرهم بالنجاح العاجل،<lb/>والخير الآجل، وإلا كانوا على خطر عظيم ربما لا يتنبهون له إلا بعد فوت<lb/>الفرصة، ووقوع الغصة، والأمر لله العلي الكبير. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p521" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1299.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>(إرشاد الألبا إلى طريق تعليم ألف با)<lb/>في أيدي الناس ألوف من الكتب المؤلفة في العلوم والفنون ولكن أكثرها<lb/>متشابه؛ لأن بعضها في الغالب منقول من بعض مع اختصار مخل أو غير مخل<lb/>وزيادة ضارة أو نافعة وكيفما كان هذا التأليف فهو تقليد من المتأخر للمتقدم، منهم مَن<lb/>أحسنه ومنهم مَن أساء فيه وسواء كان التقليد متقنًا أو غير متقن فهو ليس من العلم<lb/>في شيء والمقلد لا يكون عالمًا ولا مفيدًا للعلم ولا مستفيدًا له؛ وإنما ينتفع بكلام<lb/>العلماء ومباحثهم من ينظر في ذلك بعين البصيرة والاستدلال. ومن نزع من عنقه<lb/>ربقة التقليد هُدي إلى الاستفادة والإفادة حتى يصح أن يقال في تأليفه إنه له وأن فيه<lb/>علمه وحتى إن الباحث المجتهد ليفيد كل موضوع وإن كان ما يظنه الناس بديهيًا لا<lb/>مجال فيه للبحث.<lb/>أمامنا الآن كتاب (إرشاد الألبا إلى طريق تعليم ألف با) الذي وضعه حديثًا<lb/>الشيخ طاهر الجزائري الشهير واسمه يدل على موضوعه. فقد سلك فيه صاحبه<lb/>مسلكًا في الاجتهاد لم يخرج فيه عمّا قاله أئمة اللغة العربية ولكنه أحسن الاختيار<lb/>والتصرف فقرَّب البعيد، وسهّل الحزَن، وذلّل الصعب الجامح، حتى أخرج لنا<lb/>علم الأوائل في أحسن صورة انتهى إليها رُقي الأواخر. فلا يتوهمنَّ أحد من الاسم<lb/>أن الموضوع بديهي لا يحتاج المؤلف فيه إلى سعة اطلاع، ولا براعة في الوضع<lb/>والتأليف، وأن لا ينتفع بهذا الكتاب إلا مُعَلِّم الكتّاب، كلا، إنه كتاب لا يستغني<lb/>عنه معلم عربي مهما علت منزلته في العلم، وإن كان كمؤلفه في سعة الاطلاع<lb/>وقوة الفهم، فإن هذا الرجل أعلم علماء سوريا في العلوم العربية بل هو أوسع مَن<lb/>نعرف اطلاعًا على مؤلفات المتقدمين والمتأخرين من أهل هذه اللغة مع تمكنه في<lb/>علومها.<lb/>وإننا نود أن يطلع عليه جميع علماء الأزهر وجميع معلمي العربية في<lb/>مدارس الحكومة والمدارس الأهلية فعسى أن يتنبه لذلك شيخ الأزهر ومفتشو<lb/>العربية في المعارف ونظار سائر المدارس فيأمروا بنشر هذا الكتاب في مدارسهم.<lb/>لو أردنا أن ننشر ما انطوى ما في الكتاب من مباحث الحروف المفردة<lb/>والمركبة ومباحث النطق والكتابة والتعليم ونورد طائفة من الشواهد والأمثلة التي<lb/>وردت فيه تسهيلاً لسبيل التعليم لأَطَلْنا في التقريظ ولا سعة هنا للتطويل.<lb/>وقد طبع الكتاب في <placeName>بيروت</placeName> طبعًا حسنًا على نفقة الشيخ أحمد طباره محرر<lb/>جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e207">ثمرات الفنون</tei:title>) الغراء وضبط فيه ما ينبغي ضبطه وصفحاته 144 وثمن<lb/>النسخة منه أربعة قروش وهو يطلب من إدارة المنار ومن مكتبة أمين أفندي هندية.<lb/>(رسالة ألف با) هي رسالة مستخرجة من كتاب (إرشاد الألبا) لأجل<lb/>التعليم وهي توافق الطرق الحديثة في التعليم على أنها مقتبسة من وضع الأئمة<lb/>المتقدمين وصفحاتها 32 وثمن النسخة منها نصف قرش صحيح وتطلب من مكتبة<lb/>هندية أيضًا.<lb/>***<lb/>(تدبير الأطفال)<lb/>كتاب حديث في فن تربية الأطفال وتدبير أمرهم في الصحة والمرض من<lb/>تصنيف الدكتور إسكندر جريديني بك مساعد أستاذ الفيسيولوجيا سابقًا في كلية<lb/>ماريون سمس الطبية في سانت لويس، أميركا، ابتدأ المؤلف كتابه بفصل في<lb/>تدبير صحة الحوامل وأمراض الحمل وحال الولادة ثم تكلم على تدبير الأطفال منذ<lb/>يولدون فلم يترك شيئًا يجب أن يبحث فيه إلا وفّاه حقه، ولم يقتصر على الكلام في<lb/>الوقاية من الأمراض الجسدية ومعالجتها؛ بل بحث في تربيتهم النفسية أيضًا وأطال<lb/>القول في ثيابهم وغذائهم وخدمتهم، وكلامهم في العلل والأمراض التي تطرأ عليهم<lb/>سهل يفهمه كل متعلم ومتعلمة.<lb/>وجملة القول في هذا الكتاب: إنه نعمة كبيرة على قراء العربية وإنه لا يستغني<lb/>عنه بيت من البيوت فنحث جميع المتعلمين على قراءته ونخص الأمهات بالحث<lb/>عليه.<lb/>وقد طبع طبعًا حسنًا في مطبعة الهلال وصفحاته 268 وثمن النسخة منه 12<lb/>قرشًا صحيحًا وأجر البريد قرشان وهو يطلب من مكتبة الهلال بالفجالة.<lb/>***<lb/>(الألفاظ المترادفة)<lb/>رسالة للإمام أبي الحسن علي عيسى الروماني (رحمه الله تعالى) اعتنى<lb/>بشرحها وطبعها محمد أفندي محمود الرافعي بعد أن صححها وضبط ألفاظها على<lb/>الشيخ محمد محمود الشنقيطي إمام اللغة في هذا العصر. والمراد بالألفاظ المترادفة<lb/>فيها الألفاظ التي يجمعها معنى عام وإن كان لكل لفظ منها معنى خاص يغاير الآخر<lb/>فهي في المفردات نحو كتاب (الألفاظ الكتابية) للهمداني في الجمل ولكن فيها من<lb/>الفوائد ما لا يُغني هو عنه.<lb/>وقد طبعت بالشكل في مطبعة الموسوعات وتباع في المكتبة الأزهرية وثمن<lb/>النسخة منها قرش ونصف فنحث طلاب العلم لا سيما المشتغلين بالكتابة والشعر<lb/>على اقتنائها ومطالعتها.<lb/>***<lb/>(مراقي الترجمة)<lb/>صدر الكتاب الرابع من مراقي الترجمة من الإنكليزية إلى العربية وبالعكس<lb/>وهو خاص بتلامذة السنة الرابعة في المدارس الابتدائية ومن فوائد هذا الجزء أنه<lb/>مشتمل على مسائل الشهادة الابتدائية في الترجمة التي امتحن بها الطلاب في<lb/>المعارف من سنة 1892 إلى سنة 1903 فنشكر لمؤلفه وناشره أبي زيد أفندي فايد<lb/>عمله ولمساعديه على التأليف عبد الحميد أفندي الشربيني ومحمود أفندي عثمان<lb/>عطا الله (الثلاثة من المدرسين في مدرسة الناصرية الأميرية) ونحث جميع<lb/>متعلمي الإنكليزية على الانتفاع بكِتَابهم وثمنه قرشان ونصف قرش فقط.<lb/>***<lb/>(المقامات العشر لطلبة العصر)<lb/>انتخب الشيخ محمد المبارك الجزائري عشر مقامات من مقامات الحريري<lb/>واختار أن يقرأها طلاب العلم لتكون مادة لهم في اللغة وقد شرحها ليسهل عليهم<lb/>فهمها فطبعها على نفقته الشيخ أحمد حسن طباره محرر جريدة (<title level="j" change="#d2e191">ثمرات الفنون</title>)<lb/>الغراء في <placeName>بيروت</placeName> وجعل ثمن النسخة منها ثلاثة قروش ولعل محبي هذه المقامات<lb/>من طلاب العلم يكتفون بها ويجعلون همهم الاستفادة من مفرداتها من غير عناية<lb/>بأسلوبها وهي تطلب من مطبعة هندية.<lb/>***<lb/>(ملكة على عرش الفراعنة)<lb/>أسطورة إنكليزية تشرح بعض عادات المصريين الأولين وفراعنتهم<lb/>وموضوعها أن فرعون موسى عشق غادة مصرية اسمها (تاهوسر) كانت عاشقة<lb/>للشاب الإسرائيلي (بويارى) مدير الأملاك الخاصة بالأسرة الملكية وكان من كبار<lb/>الأغنياء وكانت الفتاة من أولاد أكابر الكهان ذات ثروة عظيمة ولم تجد سبيلاً للقرب<lb/>من معشوقها إلا مغادرة قصرها متنكرة بزي فقيرة والدخول في قصره والانتظام في<lb/>سلك خوادمه لعلها تستميله بما يشاهد من جمالها وكمالها ولكنها لسوء حظها علمت<lb/>بعد ذلك أنه عاشق لفتاة من قومه اسمها (راحيل) على أن الفتاة الإسرائيلية رضيت<lb/>بأن يجمع خطيبها بينها وبين المصرية إذا هي تركت دين قومها وعبدت مع<lb/>الإسرائيليين إلهًا واحدًا وكاشفتها بذلك وأخبرتها بأن سيخرجون مع موسى من مصر<lb/>فرضيت المصرية بالخروج معهم ولكن خادمة راحيل دلت فرعون عليها فأخذها إلى<lb/>قصره وكان يستميلها فلا تميل إليه حتى إذا ظهر موسى عليه السلام يدعوه إلى<lb/>إرسال بني إسرائيل معه صارت تلين له القول ليسمع نصحها له بعدم الفتك ببني<lb/>إسرائيل وفي الأسطورة من خبر موسى مع فرعون ما يصح وما لا يصح.<lb/>ومن فوائد هذه القصة العلم بأن بعض الإسرائيليين كانوا مقربين من الفراعنة<lb/>لإحسانهم خدمتهم وكانوا أصحاب ثروة واسعة على ما مني به قومهم من الظلم<lb/>والاضطهاد، ومنها تعليل عشق فرعون للفتاة وتذلُّله لها بأن نساءه على جمالهن<lb/>البارع كن يعاملنه معاملة العبد للمعبود وأن حظ الرجل الطبيعي من المرأة هو أن<lb/>يكون لها سلطان على قلبه نظير سلطانه على قلبها وأن يعامل كل منهما الآخر<lb/>معاملة النظير للنظير في الشئون الزوجية وذلك ما أعوز فرعون حتى التمسه في<lb/>عشق الفتاة فوجده، لولا أنه لم يستطع امتلاك قلبها كما ملَّكها قلبه. ومن الخطأ فيها<lb/>نسبة الكذب إلى موسى عليه السلام، وزعم أن فرعون لم يكن يعرفه قبل بعثته<lb/>وأنه بُعث وهو شيخ كبير وأن العصا كانت لهارون وكان هو الذي يعمل بها<lb/>العجائب بأمر موسى عليهما السلام وغير ذلك وهو خطأ ضار.<lb/>أما ترجمة الرواية فحسنة ومترجمها نقولا أفندي رزق الله وهي تطلب منه<lb/>ومن المكاتب الشهيرة بمصر وثمن النسخة 8 قروش. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p525" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1300.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وفاة حسن باشا ناظر البحرية</head>
               <lb/>
               <lb/>ننقل ترجمة هذا الوزير عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">محمدان</title>) الهندية كما نقلتها عن جريدة<lb/>الأخبار الإسلامية (مسلم كرونيكل) وهي رسالة لمُكاتب هذه في لندن مأخوذة من<lb/>رسالة من الآستانة، كتب في اليوم الثالث لموت الوزير. وقد نشر في بعض<lb/>الجرائد المصرية ترجمة الرجل على نحو ما في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الدولة</title> الرسمية خالية من كل<lb/>عبرة وفائدة وذلك أن جرائد المسلمين في مصر تنحو في الأخبار العثمانية منحى<lb/>جرائد الآستانة وسوريا وهي لا تكاد تنشر إلا ما يوافق الأهواء. ومن هنا نستدل<lb/>على كون جرائد المسلمين في الهند أرقى حرية من أخواتها في مصر، ولعل سبب<lb/>ذلك أن القارئين صاروا هنالك أرقى منهم هنا في الحرية؛ إذ يحبون أن يعرفوا<lb/>الحقيقة لا أن يتلذذوا بالمدح وإن كان كذبًا.<lb/>قال المكاتب ما تعريبه:<lb/>الرأي العام مجمع على أن قوة الدولة العثمانية الحربية توازن قوة أية دولة من<lb/>الدول الكبرى ولكن بَحرية الدولة صارت من عدة سنين قرحًا في جسمها ومرضًا<lb/>في بنيتها، وقد كانت إلى عهد حرب القِرم، بحيث لا تقل عن قوة فرنسا وروسيا<lb/>إن لم تكن من أعلى القوى البحرية لذلك كان مما يثير العجب أن لا يكون لتركيا<lb/>موقف مع الدول البحرية لهذا العهد. وقد علم قراء (الكرونكل) من رسائلي<lb/>السابقة في هذا الموضوع الأسباب والأحوال التي هبطت ببحرية الدولة إلى هذا<lb/>الحضيض. وكل هذا الهبوط والتأخر ينسب إلى رجل واحد استحق لعن الأمة<lb/>التركية هذا الرجل البغيض هو حسن باشا حسني.<lb/>مات حسن باشا حسني ناظر البحرية العثمانية أول أمس وكان يرجو الناس<lb/>موته من زمن بعيد وكان موته في قصره بالكوروششمه على ضفة البوسفور وهو<lb/>في سن الثمانين، ولم يُعرف في تاريخ البشر من أول الخليقة إلى الآن رجل كان<lb/>أشد بغضًا ومقتًا إلى أمته من هذا الرجل الذي مكث في منصبه هذا نحو ربع قرن.<lb/>ولي البحرية العثمانية وهي في الدرجة الثانية من قوى البحرية الأوربية، وتركها<lb/>وهي أدنى القوى البحرية في العالم وأضعفها. ولقد تستحوذ الدهشة على الإنسان<lb/>وتملكه الحيرة إذا حاول فهم سبب إهمال البحرية من دولة حربية عارفة بمكانة<lb/>القوى البحرية في هذا العصر. على أن هذا الناظر لم يكن أقل علمًا من أعظم<lb/>أمراء البحر في أوربا؛ بل المشهور عنه أنه كان من أمثل أمراء البحر في الدول<lb/>البحرية العظمى وأمهرهم وأحذقهم، ولكن هذا الرجل الذي كان من أكبر رجال<lb/>الدولة هو الذي أضعف تلك القوة العظمى عامدًا متعمدًا، وقد وصفته إحدى الجرائد<lb/>التركية اليوم بأنه أعظم عبيد السلطان أمانة وأشدهم استقامة؛ ولكنَّ أفكارنا وشَكْلَ<lb/>الحكومات الراقية في هذا العصر يحولان دون الاعتقاد بأن الخائن لأمته ودولته<lb/>يكون ناصحًا لسلطانه وصادقًا في خدمته؛ ذلك لأن النصح للحاكم والإخلاص في<lb/>خدمته أمران لازمان لحكومته؛ إذ لا معنى لخدمة الحاكم من حيث هو حاكم إلا<lb/>خدمة الحكومة التي هو رئيسها، وكان فساد طوية حسن باشا وتركه محاسبة نفسه<lb/>واستفتاء قلبه حال دون التمييز بين الرجل من حيث هو حاكم ومن حيث هو<lb/>شخص ربما يرجى نفعه ويخشى ضره لذلك كان يقضي ليله ونهاره مدة ربع قرن<lb/>في تجريد السفن الحربية من جميع عدتها التي تكون بها صالحة للحرب. ولا<lb/>يدري أحد من الناس أين صُرفت الأموال العظيمة المخصصة للبحرية في ميزانية<lb/>الدولة؛ إذ لم يطالبه أحد بحسابها؛ بل كان مطلق التصرف ومتمتعًا بالسلطة التامة<lb/>في نظارته إلى آخر حدودها، وكان يولي ويعزل من شاء من غير سؤال ولا<lb/>مراقبة من أحد نافذ الرأي مطاع الأمر في نظارته وفي مجلس الوزراء بل وفي قصر<lb/>يلدز نفسه.<lb/>ولقد مات موتة شنيعة سبقها مرض عاثَ في جسمه سنة كاملة كان فيها<lb/>موضعًا لسبعين نوعًا من الأعمال الجراحية وذاق فيه من الآلام ما لا يُطاق، وكان<lb/>يجمجم وهو يتقلب في غمرات الموت بهذه الكلمة توبة وندمًا: (ما جنيت إذ جنيت<lb/>وحدي ولكن كان لي شركاء) ! أو ما هو في معناها وسيكون موته عبرة لغيره ممن<lb/>يدفعون إلى الجري على سننه.<lb/>عين حسن باشا ناظرًا للبحرية ولم يكن يملك شيئًا؛ حتى ولا بيتًا يقيم فيه<lb/>ومات بالأمس وهو يكاد يكون أغنى رجل في تركيا وتقدر ثروته المنقولة والثابتة<lb/>بثمانية ملايين من الجنيهات وكان دخله السنوي مئتي ألف جنيه وكان يشتري كل ما<lb/>يباع حيثما وجده وإن لم يكن قادرًا على كمال الانتفاع به؛ لأنه لم يكن يسمح له<lb/>بالخروج من القسطنطينية. وقد أقبل الناس هنا (الآستانة) على الجرائد التي نَعَتْه<lb/>بالأمس واشتروا منها عددًا عظيمًا وقد أخذتهم روعة من السرور استغرقت شعورهم<lb/>وطفق يهنئ بعضهم بعضًا بالجهر من القول بكمال الحرية، وكان الفرح عامًا في<lb/>السواحل البحرية فإن أتراك الآستانة وسواحل البحر الأسود وبحر مرمرة والساحل<lb/>الشرقي للبحر الأبيض المتوسط وخليج العجم مولعون جدًا بالبحرية؛ فالسفينة<lb/>المدرعة أبهى في نظرهم من الخميس العَرَمْرَم من الجيش، ولو كانت ترجمة<lb/>الرجل الرسمية مما يستحق العناية لنقلتها من الجريدة الرسمية بحروفها؛ ذلك أن<lb/>أعماله قليلة جدًّا فلا نصيب لها من التطويل.<lb/>كان حسن ولدًا لباشا فريقٍ في البحرية ولا ينبغي أن يعتقد أنه ارتقى بنَسَبِه؛<lb/>بل كان أنجب التلامذة في المدرسة والمقدم في فرقته ومحبوبًا لكل أساتذته، ولما<lb/>نال الشهادة من المدرسة البحرية التي كانت وقئتذ حديثة النشأة عُيِّن ملازمًا في<lb/>السفينة المسماة (خداداد) وقام بخدمة الحكومة في البحر المتوسط على سواحل<lb/>إِفريقيَّة وسواحل الجبل الأسود وجزيرة كريد والبحر الأحمر وشهد حرب القِرْم<lb/>وأبلى بلاءً حسنًا في حرب سيباستبول وكان يومئذ أمير عمارة البحر الأسود في<lb/>الحرب الروسية العثمانية الأخيرة وقد أُعجب الناس بنجاحه ومهارته يومئذٍ في<lb/>إنزال الجنود العثمانية في باطوم.<lb/>ترك حسن باشا اثني عشر ولدًا، أكثرهم مستخدمون في دار الصناعة<lb/>(الترسانة) العثمانية. وكان يتكلم بالتركية واليونانية والإنكليزية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p527" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1301.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتنة بيروت</head>
               <lb/>في <placeName>بيروت</placeName> رهط من الأشقياء يسفكون الدماء ويهينون الوجهاء ويسلكون في<lb/>شرورهم مسلك التحمس الديني فيزعمون أنهم ينصرون الدين بفسادهم فإذا سمع<lb/>المسلم أن نصرانيًا أهان مسلمًا أو قتله يفعل كما يفعل النصراني إذا سمع بمثل ذلك<lb/>ينتقم كل منهما للمنتسب إلى دينه وإن كان مجهولاً من أي مخالف له وإن كان بريئًا<lb/>ولم توجد شريعة وضعية فضلاً عن شريعة إلهية تأمر بأخذ البريء بجريرة الأثيم<lb/>لأنه يشاركه في الانتساب إلى الدين.<lb/>وأشهر هؤلاء الأشقياء جانٍ اسمه إلياس الحلبي فقد بلغنا عنه أنه إذا عزم على<lb/>الفتك بمسلم ما يذهب أولاً إلى الكنيسة فيسجد للسيدة العذراء عليها السلام ويمس<lb/>صورتها بسلاحه ويطلب منها الإعانة على الفتك بأعداءه وأعدائها، وما كان<lb/>المسلمون من أعدائها فإنهم يبرئونها من الدنس ويحكمون بكفر قاذفها ثم ينطلق<lb/>إلى جنايته قرير العين معتقدًا أنه مؤيَّد بتلك الروح الطاهرة التي هي أبعد الأرواح عن<lb/>الرضى بهذا العدوان والشر الكبير.<lb/>ويجهل هذا الشرير وصايا الإنجيل بمحبة الأعداء ولا يجد من يذكِّره هو<lb/>وأمثاله بها كما لا يجد أشرار المسلمين من يذكرهم بوصايا الكتاب والسنة ومنها<lb/>قوله صلى الله عليه وآله وسلم: (إذا ظلم أهل الذمة أديل للعدوّ) رواه الطبراني<lb/>عن جابر بلفظ: (كانت الدولة دولة العدو) ، وقوله صلى الله عليه وسلم: (مَن<lb/>قتل رجلاً من أهل الذمة لم يجد ريح الجنة.. إلخ) رواه أحمد والنسائي، وقوله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم: (ليس منا مَن دعا إلى عصبية وليس منا قاتل على<lb/>عصبية وليس منا مَن مات على عصبية) رواه أبو داود عن جبير بن مطعم.<lb/>وقوله عليه السلام: (العصبية أن تعين قومك على الظلم) رواه البيهقي عن واثلة<lb/>ونحو هذه الأحاديث.<lb/>بل إننا نسمع أن من وجهاء الطائفتين من يساعد أشقياءهما حتى إن إلياس<lb/>الحلبي قد رَتَّب له بعض الأغنياء في <placeName>بيروت</placeName> وكبار الموظفين في لبنان الرواتب<lb/>الكافية، ولا أحب أن أذكر أسماءهم. وأعجب من هذا وذاك أن الوالي رشيد بك<lb/>الذي عهد إليه السلطان حفظ الأمن كان هو الذي يغري بعض الأشقياء ببعض لينتفع<lb/>من الفريقين وكل أهل <placeName>بيروت</placeName> ولبنان يعرفون هذا، وقد نوّهنا بسوء سيرته في<lb/>السنة الأولى والسنة الثانية من المنار وقلنا: إن السماء والأرض تستجيران من ظلمه.<lb/>ولكن من يسمع لنا إذا كانت الآستانة لم تسمع من المتظلمين من رعيته شكواهم<lb/>عليه؛ فقد علمنا أن طائفة من أهل <placeName>بيروت</placeName> شكوه بالبرق إلى السلطان، وقد كان<lb/>علم فسبقهم وأرسل إليه يقول إن طائفة من شيعة الترك الأحرار قد أعيتهم الحيل في<lb/>تتبّعي حركاتهم وسكناتهم فأرادوا أن يتظلموا مني إلى مولاي بأمور يتجرمون بها<lb/>فقبل السلطان قوله ولم يسمع لهم شكوى!<lb/>هذا الإهمال جرّ إلى تفاقم الشرور، وتغلغل الأحقاد في الصدور؛ فكانت<lb/>توري كلما قدحت الحوادث بزندها حتى إذا قتل في آخر الأسبوع بعض الأبرياء من<lb/>المسلمين انفجر البركان، وتلاحم الفريقان، وكان في أول الأسبوع الماضي ما كان،<lb/>كانت في <placeName>بيروت</placeName> فتنة عامة قتل فيها كثيرون من الطائفتين وجرح الكثيرون<lb/>وتعب الجند في إخماد النار وقتل منهم أفراد وهو أمر لم يسبق له نظير ونزح<lb/>عشرات الألوف من النصارى إلى جبل لبنان فعوملوا معاملة الإخوان للإخوان،<lb/>ودخل وكلاء الدول في الأمر وطلبوا من الوالي الغوي رشيد بك أن يتعهد بحفظ<lb/>الأمن فأبى لعلمه بأنه هو المجرِّئ بسوء سيرته لجميع الأشقياء بالعدوان؛ حتى لم<lb/>يبق له عليهم سلطان وقد ثبت هذا للقناصل بالبحث والاختبار فكتبوا بذلك إلى دولهم<lb/>وكان ذلك سببًا في عزل الوالي الغوي وصدور الأمر لوالي سوريا ناظم باشا بالقدوم<lb/>إلى <placeName>بيروت</placeName> وإعادة الأمن ومعاقبة الجناة إلى أن يعيّن لها والٍ جديد فصدع بالأمر<lb/>وأعاد الأمن وأمر الناس بالعود إلى أشغالهم بعد ما أقفلت المخازن والدكاكين وبطلت<lb/>الأعمال كلها فأبى النصارى الامتثال وقال مطران الروم للوالي أن أبناء طائفته لا<lb/>ثقة لهم بالأمن إلا أن يكون بعهد من الدول الأجنبية. والحق أنهم يثقون به في<lb/>قلوبهم ولكنهم افترصوا الحادثة لطلب ما ذُكر.<lb/>هذا ما يطمع فيه قوم منهم وبعضهم يطمع في جعْل <placeName>بيروت</placeName> تابعة للجبل وظنوا<lb/>أن هذه الحادثة فرصة تُغتنم ويرجى فيها أن تساعد الدول على الإلحاق فتكون<lb/>حكومة عروس سوريا أو عروس المملكة العثمانية (<placeName>بيروت</placeName>) مسيحية كما أن قواها<lb/>المالية والأدبية مسيحية وهم معذورون في هذا الطلب وذاك من حيث هم مسيحيون؛<lb/>إذ لو كنت في موقع كموقعهم لتمنَّيْتُ أن يكون حاكمي مسلمًا، ولكن لا عذر لمن<lb/>يمهدون لهم السبل لذلك من المسلمين بل الواجب عليهم أن لا يدعوا لهم منفذًا<lb/>للشكوى إن استطاعوا , ولعمري إن الحكومة قادرة على ذلك إذا كان الوالي مثل<lb/>ناظم باشا وإنني سمعت الناس في سوريا يلهجون بأن مدحت باشا كان ألَّف بين<lb/>الفريقين في <placeName>بيروت</placeName> كسائر سوريا حتى صاروا كالإخوة في التعامل ويعتقدون أن<lb/>ناظم باشا قادر على مثل هذا التأليف لا سيّما إذا علم أنه يُرضي السلطان.<lb/>لما وقعت الحادثة وردت الرسائل من النصارى إلى الجرائد السورية ومن<lb/>المسلمين إلى الجريدة الإسلامية (المؤيد) في شرح الحادثة وكل فريق يلقي التبعة<lb/>على الآخر ويعد نفسه مظلومًا، وقد انتصرت كل جريدة لقومها معتمدة على ما<lb/>كتب إليها وطفقت جرائد السوريين تلوم (المؤيد) بأنه انتصر للمسلمين تعصبًا لهم<lb/>وتنسى نفسها مع أن السوريين أعلم من المؤيد بخبث الفريقين ولهم علم يميز ما في<lb/>الرسائل من المبالغة دونه وكانوا يقولون ذلك أحيانًا مع الإنحاء على المسلمين<lb/>خاصة إلا أن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title>) كتبت كتابة العثماني المعتدل الذي يريد المصلحة<lb/>وإن نشرت رسائل لغير المعتدلين. ولو كان لي سلطان على الجرائد لألزمتها بأن<lb/>تكتب في تأنيب الطائفتين كما كتبت جرائد <placeName>بيروت</placeName> الإسلامية والمسيحية (لا جرائد<lb/>لبنان) ؛ بل لألزمتُ المسلم بشدة لوم المسلمين والنصراني بشدة لوم النصارى؛<lb/>لأن هذا هو الأنفع في رأيي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p530" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1302.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سعاية خائبة</head>
               <lb/>
               <lb/>لما علم بعض الأشرار بالطبع أن الأستاذ الإمام يقصد في صيف هذا العام<lb/>زيارة بلاد الجزائر وبلاد تونس افترصوا ذلك فكتبوا في السعاية به إلى حكومة<lb/>الجزائر رسالتين، إحداهما أرسلت من مصر والأخرى من الإسكندرية باسم الحاكم<lb/>الفرنسي العام وفيهما ما فيهما من قول الزور والإغراء بالإمام بزعم أنه لا يقصد<lb/>بالسفر إلى الجزائر إلا تحريض المسلمين على الثورة والخروج على الحكومة ونبذ<lb/>طاعتها وأنه قادر على ذلك، كما كتبوا بمثل ذلك إلى الآستانة عندما توجه إلى<lb/>زيارتها منذ عامين.<lb/>كتبوا هذا لاعتقادهم أن الحكومة الفرنسية هناك حكومة خرقاء تأخذ بالشبهة<lb/>وتنتقم من البريء لأدنى وهم يوسوس به شيطان من شياطين الإنس، أو يهجس به<lb/>في الخاطر عِفريت من الجن، ولظنهم أن الحكومة الفرنسية تجهل قدر الأستاذ<lb/>الإمام ومقامه الديني. ولكن الحكومة الفرنسية فوق أوهامهم وأحلامهم فقد بلغنا أنها<lb/>قد تلقت الرجل العظيم بالحفاوة والإجلال اللائقين بشخصه وبمقامه الديني والعلمي<lb/>كما تلقاه في إنكلترا كبراء الإنكليز وعلماؤهم، فسُرَّ بهذه المعاملة الحسنة لأشهر<lb/>أئمة المسلمين في هذا العصر مسلمو الجزائر ورأوا ذلك دليلاً على حسن قصد<lb/>حكومتهم وحسن سياستها فليعتبر فضلاء المصريين بهؤلاء الأبالسة الذين يعز عليهم<lb/>أن يوجد في الأمة رجل جليل عالي القدر محترم المقام حتى إنهم يبذلون جهدهم في<lb/>تنميق الكذب ليحملوا الأجانب على إهانة سادتهم وأئمة الدين الذي ينتسبون إليه وإن<lb/>كان يتبرأ منهم. ولو شاء الفضلاء الانتقام الأدبي من هؤلاء الأشرار لفعلوا ولكنهم<lb/>لا يتفقون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1303.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>